[
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.neues-rosensteinviertel-kuhn-plant-grosses-neben-tiefbahnhof.105abe0d-6869-4972-ae6e-f629a84d54d1.html", "article_id": "f629a84d54d1", "section": null, "article_headline": "Kuhn plant Gro\u00dfes neben Tiefbahnhof", "date": "2017-11-02 18:30", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Der Oberb\u00fcrgermeister hat geliefert. Fritz Kuhn (Gr\u00fcne) pr\u00e4sentierte den Stadtr\u00e4ten eine Beschlussvorlage f\u00fcr die Entwicklung des Rosensteinviertels, die Mitte November vom Gemeinderat beschlossen werden soll. Es war offenbar auch h\u00f6chste Eisenbahn. Im Juli hatten einige Ratsfraktionen wie Rohrspatzen geschimpft, weil ihnen Kuhns Vorarbeiten f\u00fcr die gro\u00dfen Neubaugebiete auf bisherigen Gleisfl\u00e4chen nicht schnell genug gingen. Und was er damals vorgelegt hatte, qualifierte CDU-Fraktionschef Alexander Kotz als \u201eviel Blabla\u201c ab. Im neuen Papier wird Kuhn pr\u00e4ziser.", "Direkt am Stra\u00dfburger Platz mit den Bullaugen des Tiefbahnhofs kann er sich nicht nur einen Neubau f\u00fcr das Linden-Museum und ein neues Konzerthaus vorstellen. Auf der gro\u00dfen Fl\u00e4che k\u00f6nne man \u2013 \u201egegebenenfalls mit einer klugen Erweiterung auf die A-2-Fl\u00e4che\u201c des Rosenstein-Gebiets \u2013 auch das angestrebte neue Kongresszentrum unterbringen. So steht es in dem 15-seitigen Papier, das dem Technik-Ausschuss \u00fcbergeben, bisher aber nicht wirklich \u00f6ffentlich diskutiert wurde. Die Rede ist von einem \u201eKulturquartier\u201c auf der A-3-Fl\u00e4che, das den Auftakt zum neuen Rosensteinquartier bilden und am Scharnier zwischen neuer und alter City angesiedelt sein soll. Dort, wo bisher die Gleise in den Kopfbahnhof einlaufen. ", "Mit dem Gedanken der Kombil\u00f6sung rennt Kuhn beim Tourismuswerber Armin Dellnitz von der Stuttgart Marketing GmbH offene T\u00fcren ein. Der Ansatz sei sehr gut, meint er. Diese Einrichtungen zusammenzudenken, mache die Realisierung \u201eaussichtsreicher, als wenn man jedes Projekt f\u00fcr sich betrachten w\u00fcrde\u201c. Dellnitz k\u00f6nnte sich ein gemeinsames Eingangsgeb\u00e4ude \u201emit drei Geb\u00e4uden dahinter\u201c vorstellen \u2013 als \u201eLandmark, die symbolhaft, markant und neuartig w\u00e4re\u201c. Damit lie\u00dfe sich die Marketingbotschaft verbinden, dass man in Stuttgart vom Zug \u00fcber die Kongressr\u00e4ume bis zum Hotel alles fu\u00dfl\u00e4ufig bew\u00e4ltigen k\u00f6nne. ", "Hinter dem Kulturquartier soll sich eine weitere neue Siedlungsfl\u00e4che mit mindestens 7500 \u201ebezahlbaren Wohnungen\u201c entfalten. \u00dcberall dort, wo die bisherigen Fl\u00e4chen der ", " und des Paketpostamts nicht zur Arrondierung der Parks genutzt werden. Abgesehen vom Paketpostamt und der Wartungswerkstatt der Bahn st\u00fcnden alle Bauwerke \u201eals Sachgesamtheit Hauptbahnhof Stuttgart unter Denkmalschutz\u201c, hei\u00dft es in dem Papier. Wegen seiner \u201eneuralgischen Lage\u201c am \u00dcbergang zwischen Schlossgartenanlagen, Rosensteinpark und der Entwicklungsfl\u00e4che Rosenstein spiele das Grundst\u00fcck des Paketpostamts \u201eeine entscheidende Rolle\u201c f\u00fcr den Zugang von den neuen Stadtquartieren zu den Parkanlagen. Das Postamt und die Wartungswerkstatt geh\u00f6ren \u2013 anders als diverse Bahnbauwerke \u2013 f\u00fcr den Denkmalschutz nicht zur sogenannten \u201eSachgesamtheit Hauptbahnhof Stuttgart\u201c. ", "Allerdings spielt das Paketpostamt eine Rolle in den \u00dcberlegungen, wo mit einem Aufwand von gesch\u00e4tzt 50 Millionen Euro die ", "untergebracht werden k\u00f6nnte, wenn das Opernhaus am Eckensee \u2013 fr\u00fchestens von 2021 an \u2013 generalsaniert wird. Kuhn jedoch hat kaum einen Hehl daraus gemacht, dass er in dem Zusammenhang zu einem Daimler-Gel\u00e4nde beim Mercedes-Museum neigt. Die Erhaltung des Paketpostamts kann er sich offenbar nicht vorstellen: Dieses Grundst\u00fcck sto\u00dfe auf eine Breite von 620 Metern an den Park. Das massive Geb\u00e4ude rage in Richtung Schlossgarten auf bis zu 28 Meter auf, \u201eso dass die Blickbeziehungen zum Schloss Rosenstein und zu Schlossgarten/Rosensteinpark bei einem Erhalt des Geb\u00e4udes extrem eingeschr\u00e4nkt w\u00e4ren\u201c. Au\u00dferdem w\u00fcrde es die topografische Modellierung des Gel\u00e4ndes erschweren. Man werde jetzt untersuchen, was der Abbruch des Paketpostamts kosten w\u00fcrde. Das dauere etwa sechs Monate. Unklar ist, was das Gel\u00e4nde kostet. Die 46\u2009000 Quadratmeter geh\u00f6ren der Post. Die Bahnbauwerke weisen \u00fcberwiegend gr\u00f6\u00dfere bis umfangreiche Sch\u00e4den auf, die Instandsetzung w\u00e4re aber m\u00f6glich. Die st\u00e4dtebauliche Wertigkeit k\u00f6nne man aber nicht allein am Denkmalstatus und am Erhaltungszustand bemessen, bemerkte Kuhn. Man m\u00fcsse auch schauen, ob eine sinnvolle Weiterverwendung m\u00f6glich w\u00e4re, etwa f\u00fcr Wegeverbindungen, neue Geb\u00e4ude oder als Landmarken: \u201eUnstrittig ist, dass die Bahnbauwerke zur Identit\u00e4tsstiftung beitragen.\u201c "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.nazisymbole-in-korb-schon-wieder-vandalismus-an-skulpturenpfad.784b005f-73be-4318-b01f-eae88cdfedcf.html", "article_id": "eae88cdfedcf", "section": null, "article_headline": "Schon wieder Vandalismus an Skulpturenpfad", "date": "2017-11-02 16:19", "author": "Phillip Weingand", "article_text": [" ", " - Die Kuratorin Ruth Messer ist entsetzt: ", " sind die Kunstwerke der Open-Air-Ausstellung \u201eK\u00f6pfe am Korber Kopf\u201c das Ziel von Vandalen geworden. Am Wochenende bespr\u00fchten Unbekannte vier der Skulpturen mit schwarzer Farbe. Zu sehen sind jetzt ", ", Zahlencodes und Schriftz\u00fcge wie \u201eNeger\u201c oder \u201eHitler war hier\u201c. \u201eDas ist ganz furchtbar. ", " ist das eine, politischer Vandalismus das andere\u201c, sagt Messer. ", " ", ". F\u00e4lle von Vandalismus wie in diesem Jahr hatte es bisher noch nie gegeben. ", " Die gespr\u00fchten Schriftz\u00fcge sind zwar ungelenk, die Hakenkreuze teils falsch herum. Dennoch spricht in den Augen von Ruth Messer einiges daf\u00fcr, dass es sich bei den j\u00fcngsten Schmierereien um mehr handelt als um einen Dumme-Jungen-Streich: Eine der betroffenen Skulpturen h\u00e4tten Einheimische mit Fl\u00fcchtlingen gestaltet. \u201eDarauf stehen Worte wie Liebe, Hoffnung, Friede \u2013 und jetzt ist ein Hakenkreuz darauf\u201c, emp\u00f6rt sich Messer. \u201eWie kann man nur so geschichtsvergessen sein?\u201c ", "An einem anderen Kunstwerk, das von Sch\u00fclern angefertigt wurde, steht neben Nazi-Symbolen und Parolen der Name einer am Kunstwerk beteiligten Person \u2013 in Verbindung mit einer obsz\u00f6nen Beleidigung. Mit einem Hakenkreuz und einem Hitlerbart beschmiert wurde eine Skulptur des Backnanger K\u00fcnstlers Gregor Oehmann. Eine sehr \u00e4hnliche Schwesterskulptur dieses Kunstwerks namens \u201eHimmelw\u00e4rts\u200a\u200aII\u201c stand im Jahr 2011 auf der Schillerh\u00f6he in Marbach am Neckar (Kreis Ludwigsburg) \u2013 und war damals ebenfalls mit einem Hakenkreuz beschmiert worden.", "Die j\u00fcngsten Schmiereien in Korb hat am Montag der K\u00fcnstler Jo Nagel entdeckt. Er hatte das besch\u00e4digte Kunstwerk der B\u00fcrger und Fl\u00fcchtlinge betreut. \u201eIch war sprachlos\u201c, sagt er. Er glaubt aber eher an einen geschmacklosen Streich von Teenagern. \u201eMir ist es wichtig, dass man diesen Fall unter Jugendlichen verbreitet, damit mit solchen Dingen aufmerksamer umgegangen wird.\u201c Sollte die Polizei bis Freitag mit ihren Dokumentation fertig sein, will Nagel eine Reinigungsaktion starten \u2013 sowohl einige Fl\u00fcchtlinge als auch eine Gruppe von Sch\u00fclern haben ihre Hilfe zugesagt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ditzingen-auf-dem-leihrad-durch-die-stadt.ad4609b5-66ae-4504-8c68-a2686ada44c9.html", "article_id": "a2686ada44c9", "section": null, "article_headline": "Auf dem Leihrad  durch die Stadt", "date": "2017-11-02 16:58", "author": null, "article_text": [" ", " - Der Gemeinderat hat sich derzeit mit einigen Gro\u00dfprojekten zu besch\u00e4ftigen: Umbau der Schule, Neubau der Sporthalle, Modernisierung des Bahnhofareals. Doch emotional wird es regelm\u00e4\u00dfig dann, wenn die R\u00e4te \u00fcber Allt\u00e4gliches reden, den Autoverkehr innerorts. Zu den Sto\u00dfzeiten seien zu viele und dann auch noch zu schnell in der Marktstra\u00dfe unterwegs. Man k\u00f6nne die Stra\u00dfe nur noch rennend \u00fcberqueren, klagen sie. ", "Mit der Marktstra\u00dfe wollen sich die R\u00e4te gesondert befassen. Doch die Situation in der Ortsmitte f\u00fchrt den R\u00e4ten regelm\u00e4\u00dfig vor Augen, warum sie einst beschlossen hatten, den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr im allgemeinen und den Radverkehr im besonderen zu st\u00e4rken. Vor diesem Hintergrund ist auch das j\u00fcngste Zweiradprojekt der Stadt zu sehen. Folgt der Gemeinderat der Empfehlung seines Ausschusses f\u00fcr Technik und Umwelt wird er kommende Woche f\u00fcr den Beitritt der Stadt zum Radverleihsystem \u201e", ".", "Bisher gab es zwei unterschiedliche Verleihsystem f\u00fcr R\u00e4der und Pedelecs, eines in der Stadt Stuttgart, eines in der Region. Weil der Vertrag, den die Landeshauptstadt abgeschlossen hatte, ausl\u00e4uft, wurde neu ausgeschrieben und die Verleihsysteme zusammengelegt. Fortan verantwortlich ist die Bahngesellschaft DB Connect.", "Folgt der Gemeinderat der Empfehlung des Fachausschusses, werden Verleihstationen von Beginn an \u2013 also im Fr\u00fchjahr n\u00e4chsten Jahres \u2013 sowohl in der Kernstadt als auch in allen anderen Stadtteilen eingerichtet. Die Verwaltung wollte zun\u00e4chst mit Standorten in Heimerdingen und Ditzingen beginnen. An jedem sollten sowohl Fahrr\u00e4der als auch Pedelecs stehen. Der Sch\u00f6ckinger Ortsvorsteher und Freie W\u00e4hler-Stadtrat Michael Schmid hatte sich f\u00fcr die umfassende L\u00f6sung ausgesprochen.", "Die Nutzer m\u00fcssen die R\u00e4der nicht an den Ausgangspunkt zur\u00fcckbringen. Die Organisatoren w\u00fcrden darauf achten, dass sich \u00fcberall R\u00e4der befinden: \u201eEin Standort wird binnen sechs Stunden aufgef\u00fcllt\u201c, sagte Oliver Ullrich, der Leiter des Stadtbauamts. Pendler seien eine Nutzgergruppe, so Ullrich. Eine andere Zielgruppe k\u00f6nnten Touristen sein. Doch \u201ederen Zahl ist relativ schwierig abzusch\u00e4tzen\u201c. ", "Stimmt der Rat f\u00fcr die Empfehlung des Ausschusses, wird das die Stadt j\u00e4hrlich 57\u2009000 Euro kosten. Der Nutzer bezahlt im Minuten- oder Halbstundentakt, au\u00dferdem gibt es Tagestarife. Die Tarife werden abh\u00e4ngig von der Zahl der beteiligten Kommunen ausgestaltet. Diese ist noch offen. ", "Insgesamt hatten sich 80 Kommunen an der notwendig gewordenen Ausschreibung beteiligt, unter anderem die St\u00e4dte Bietigheim-Bissingen, Schwieberdingen, Ludwigsburg und Remseck am Neckar. Weitere 60 Kommunen sicherten sich wie die ", "die Option, sich gleich oder zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt am Verleihsystem zu beteiligen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinderuni-in-backnang-leonardo-da-vinci-als-stargast.2c8acd75-4fe5-48db-8e8d-85452c72a390.html", "article_id": "85452c72a390", "section": null, "article_headline": "Leonardo da Vinci als Stargast", "date": "2017-11-02 17:24", "author": null, "article_text": [" ", " - Etwa 50 Kinder sitzen im Technikforum Backnang auf ihren St\u00fchlen und warten gespannt auf Leonardo da Vinci. Als der Darsteller, gekleidet wie der italienische Gelehrte, in die Kinderrunde fragt, wer ihn denn kenne, wei\u00df es ein neunj\u00e4hriger Junge ganz genau: \u201eDu hast Flugmaschinen und Br\u00fccken gebaut und du hast die Mona Lisa gemalt.\u201c Manch anderen Teilnehmer der ", " versetzt dieses Wissen in Staunen, macht aber offenbar Lust auf mehr. Gebannt sitzen die Kinder vor dem Leonardo-Darsteller und lauschen seinen Erz\u00e4hlungen.", " \u201eUnsere Kinderuni hat genau den Nerv der Leute getroffen\u201c, sagt Gudrun Weichselgartner-Nopper, die Vorsitzende des Vereins f\u00fcr Kinder in Backnang und Initiatorin der Kinderuni. \u201eDie Menschen kommen von \u00fcberall hierher, um ihren Kindern die M\u00f6glichkeit zu geben, die Erfindungen Leonardo da Vincis durch eigenes Erfahren begreiflich zu machen.\u201c Gemeinsam mit ehrenamtlichen Helferinnen organisiert die Frau des Backnanger Oberb\u00fcrgermeisters die Kinderuni seit 2003. \u201eWir hatten schon eine mittelalterliche Schreibwerkstatt, eine Mathematikwoche oder das Thema VfB Stuttgart.\u201c Die Idee, in diesem Jahr die Kinderuni rund um das Universalgenie Leonardo da Vinci aufzuziehen, sei ihr w\u00e4hrend eines Toskana-Urlaubs gekommen. Kurzerhand habe sie einige Modelle des K\u00fcnstlers, die schon im Louvre zu sehen gewesen seien, nach Backnang geholt. ", "\u201eNicht ber\u00fchren\u201c steht auf den Exponaten. Die Kinder der ersten Gruppe, die gerade vor einem Modell von Leonardos Luftschraube stehen, halten sich daran. Trotzdem finden sie es beeindruckend, wie nah dran sie stehen k\u00f6nnen. \u201eWie k\u00f6nnte denn diese Luftschraube funktionieren\u201c, fragt Petra Ferrari, die Leiterin der Galileo Grundschule in Stuttgart und eine der Unterst\u00fctzerinnen der Kinderuni. \u201eVielleicht wie der Samen eines Ahornbaums, der sich beim Fallen im Kreis dreht\u201c, ruft ein M\u00e4dchen und in den K\u00f6pfen der anderen Kinder f\u00e4ngt es an zu rattern. ", "Danach soll das Team aus Holzst\u00e4bchen eine sogenannte Leonardo-Br\u00fccke bauen. Der Clou dabei sei, dass die einzelnen Elemente nur ineinander gesteckt w\u00fcrden, ohne verbindende Schrauben oder Kleber. Dabei sei Geschicklichkeit, r\u00e4umliches Vorstellungsverm\u00f6gen und vor allem Teamgeist gefragt, erkl\u00e4rt Ferrari. Gerade f\u00fcr Kinder b\u00f6ten die Erfindungen Leonardos unz\u00e4hlige M\u00f6glichkeiten, ihren Geist zu erforschen und sich auszuprobieren. ", "Diesen Ansatz verfolgt nebenan auch der Malworkshop der zweiten Gruppe. Ber\u00fchmte Bilder des K\u00fcnstlers liegen zur Inspiration aus. Die angehenden Jungk\u00fcnstler orientieren sich mal mehr, mal weniger daran und schaffen ihre eigenen Werke. W\u00e4hrend die dritte Gruppe eine Luftschraube aus Papier bastelt und sie gleich ausprobiert, eignen sich die Kinder der vierten Gruppe mithilfe von Kreuzwortr\u00e4tseln, Puzzles und Landkarten spielerisch Wissen \u00fcber das Leben des Universalgenies an. ", "\u201eLeonardo da Vinci hat so viele Erfindungen gemacht, die unseren Alltag noch heute pr\u00e4gen\u201c, erkl\u00e4rt Gudrun Weichselgartner-Nopper. Kindern die Chance zu geben, ihren Horizont im Team spielerisch zu erweitern, das sei das Ziel der diesj\u00e4hrigen Kinderuni. Die M\u00f6glichkeit dazu gibt es noch an diesem Wochenende jeweils von 11 bis 18 Uhr im Technikforum in Backnang.", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.schwaebischer-kalender-aus-weinstadt-originalen-aufs-maul-geschaut.465c376e-abde-4bf5-be8a-783269cbf534.html", "article_id": "783269cbf534", "section": null, "article_headline": "Originalen aufs Maul geschaut", "date": "2017-11-02 17:33", "author": null, "article_text": [" ", " - Fr\u00fcher hat es Gisela Pfohl genervt, dass ihre Mutter f\u00fcr jede Lebenslage einen schw\u00e4bischen Spruch auf Lager hatte. Doch diese Zeiten sind vorbei. Schon seit einigen Jahren sammelt die 67-j\u00e4hrige Gro\u00dfheppacherin schw\u00e4bische Weisheiten, denn sie findet es schade, dass sie immer weniger Menschen gel\u00e4ufig sind. So hortet sie also, was geht. \u201eGerade \u00e4ltere Leute benutzen solche Spr\u00fcche noch\u201c, sagt Pfohl, \u201eund hier im Remstal gibt es schon noch viele schw\u00e4bische Originale.\u201c ", "Ein Notizbl\u00f6ckle hat die Illustratorin immer dabei, wenn sie vor die T\u00fcr geht, denn die Spr\u00fcche findet sie oft ganz unverhofft \u2013 mal auf der Stra\u00dfe, mal in der Wirtschaft, mal an der Ladenkasse. Und dann gilt es, sie rasch aufzuschreiben. \u201eSie sollen nicht verloren gehen\u201c, sagt Gisela Pfohl, die eine spezielle Leidenschaft f\u00fcr jene Exemplare hat, \u201edie man nicht an jeder Ecke h\u00f6rt\u201c. Je abstruser \u2013 oder wie der Schwabe sagt \u201ehenderschevier\u201c \u2013 eine Redewendung ist, desto besser gef\u00e4llt sie der Sammlerin. Kostprobe gef\u00e4llig? Gisela Pfohl l\u00e4chelt knitz. Bittesch\u00f6n: \u201eDem k\u00e4lberet dr S\u00e4gbock uff dr Behne.\u201c Eine Redewendung, bei der selbst geb\u00fcrtige Schwaben ins Gr\u00fcbeln kommen, und die vor allem eines zum Ausdruck bringt: dass da einer ganz unverdient unversch\u00e4mten Dusel hat. Denn wer hat schon mal davon geh\u00f6rt, dass ein Bock Nachwuchs bekommt, noch dazu einer aus Holz, der obendrein auf einem Dachboden steht? ", "Weil das Bewahren solcher Spr\u00fcche nur ein Aspekt ist, und das Benutzen ein weiterer, schreibt Gisela Pfohl die Weisheiten nicht nur auf, sondern bringt sie auch unters Volk. Zum Beispiel in Form ihres neuen ", "\u201c, der, inklusive Titelblatt, 13 schw\u00e4bische Redewendungen pr\u00e4sentiert. Ganz vorne zeigt er einen missmutig blickenden Mann mit gewaltiger Nase, der in einer Hand einen Eimer, in der anderen einen Besen h\u00e4lt, und einer typisch schw\u00e4bischen Besch\u00e4ftigung nachgeht: der Kehrwoche. \u201eDo braucht\u2019s en Willa! (Ond den hot mei Weib)\u201c lautet der passende Spruch dazu. ", "Ganz hinten im Kalender gibt es zu jeder Weisheit f\u00fcr alle F\u00e4lle eine hochdeutsche \u00dcbersetzung. Jeden der Spr\u00fcche hat Gisela Pfohl, die schon als Kind mit Begeisterung gezeichnet hat, mit einer Illustration in ihrem ganz eigenen, unverkennbaren Stil versehen: Ihre Hauptdarsteller sind echte Pers\u00f6nlichkeiten, wobei der Zeichnerin das Kunstst\u00fcck gelingt, mit wenigen Strichen Charakterk\u00f6pfe zu skizzieren. Die eher schlicht wirkenden, meist mit Fineliner zu Papier gebrachten Zeichnungen erg\u00e4nzt Gisela Pfohl zu Collagen, indem sie ihre Protagonisten beispielsweise mit aus Katalogen ausgeschnittenen Kleidungsst\u00fccken ausstattet oder sie vor einem sorgf\u00e4ltig ausgew\u00e4hlten Hintergrund arrangiert. \u201eWenn ich ein Foto sehe, das mir gef\u00e4llt, bastele ich das hinten rein.\u201c ", "In einem Zimmer neben ihrem kleinen B\u00fcro bewahrt sie Unmengen von Material auf: Prospekte von Modelabels, aus Zeitschriften ausgeschnippelte Fotos, 40 Jahre alte Ikea-Kataloge, Bilder aus einer der drei Tageszeitungen, die es im Hause gibt, und die erst im Altpapier landen, wenn Gisela Pfohl sie komplett durchforstet hat. F\u00fcr das Kalenderblatt mit dem S\u00e4gbock-Spruch hat die 67-J\u00e4hrige extra einen Abstecher zu einem Autohaus gemacht und sich die Werbebrosch\u00fcre eines Autobauers gesichert. Eine PS-starke gr\u00fcne Protzkarre bildet nun im Monat April den Hintergrund f\u00fcr die Zeichnung, die einen jungen Schn\u00f6sel mit Sonnenbrille zeigt, der stolz vor dem Gef\u00e4hrt posiert, zu dem er nat\u00fcrlich v\u00f6llig unverdient gekommen ist. ", "Tag f\u00fcr Tag sitzt Gisela Pfohl in ihrem winzigen B\u00fcro mit Dachschr\u00e4ge und Regalen ringsum, in denen Grimm\u2019s M\u00e4rchen und Janosch-B\u00fccher neben Liederb\u00fcchern und dem Schw\u00e4bischen Handw\u00f6rterbuch, Pfohls Lieblingslekt\u00fcre, stehen. \u201eIch brauche die drangvolle Enge zum Arbeiten\u201c, sagt die Gro\u00dfheppacherin, deren erkl\u00e4rter Liebling Tomi Ungerer mit seinen bitterb\u00f6sen Zeichnungen ist. Ihr Fundus an schw\u00e4bischen Spr\u00fcchen gebe noch Stoff f\u00fcr einige Kalender her, sagt Gisela Pfohl. Ihr n\u00e4chstes Herzensprojekt allerdings w\u00e4re es, ein schw\u00e4bisches Kinderliederbuch zusammenzutragen und zu illustrieren. Damit auch die n\u00e4chsten Schwabengenerationen \u201eWidele, wedele hinterm St\u00e4dele\u201c oder \u201eEs schneielt es beielet\u201c singen k\u00f6nnen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vikar-aus-boennigheim-verliert-vor-gericht-zermuerbender-kampf-um-deutschen-pass.c9de0699-c0d2-4988-bc7f-46b417ee41a4.html", "article_id": "46b417ee41a4", "section": null, "article_headline": "Zerm\u00fcrbender Kampf um deutschen Pass", "date": "2017-11-02 18:20", "author": "Rafael Binkowski", "article_text": [" ", " - Ephrem Khonde ist ein bescheidener, geduldiger Mann. Der 58-j\u00e4hrige Kongolese hat schon viel erlebt. Seit 2003 ist er deutscher Staatsb\u00fcrger, hat f\u00fcnf Jahre in Sindelfingen bei der katholischen Kirche als Pfarrer und als Krankenhausseelsorger gearbeitet und ist nun Vikar in B\u00f6nnigheim. Warmherzig und offen, so beschreiben ihn Weggef\u00e4hrten. ", "Die Gemeindemitglieder kennen Khonde als hilfsbereiten Mann, der f\u00fcr jeden ein aufmunterndes Wort hat. Doch nun muss sich der Geistliche selbst tr\u00f6sten. Sein gro\u00dfer Wunsch, dass seine bei ihm lebende Adoptivtochter ebenfalls den deutschen Pass bekommt, wird sich erst einmal nicht erf\u00fcllen. Das hat das Bundesverwaltungsgericht in letzter Instanz entschieden.", " Ephrem Khonde, der bis 2014 noch als katholischer Pfarrer in Sindelfingen gearbeitet hat, ist zugleich der Onkel und Adoptivvater von Kevine Umba N., die im Juni 1993 geboren wurde. Die 24-j\u00e4hrige Frau hat ein tragisches Schicksal im Kongo erlebt, einem von Krieg und Machtk\u00e4mpfen zerrissenen Staat im Herzen von Afrika. Ihre Eltern verlor sie fr\u00fch, als sie noch minderj\u00e4hrig war. Ephrem Khonde \u00fcbernahm dann 2004 die Vormundschaft f\u00fcr seine Nichte.", "Ephrem Khonde stammt aus Boma im westlichen Kongo und hat sechs Geschwister. Sein Vater war Lehrer. Er selbst wurde sp\u00e4ter Ministrant. \u201eSchon als Kind wollte ich immer Priester werden\u201c, erz\u00e4hlte er bei seinem Abschied in Sindelfingen. Zum Studium der Philosophie war er nach M\u00fcnchen gekommen und blieb in Deutschland. Nach Stationen in G\u00f6ppingen und Sindelfingen kam er nach B\u00f6nnigheim und wohnt inzwischen in Walheim. ", "Das Schicksal der 24-j\u00e4hrigen Kevine Umba N. liegt ihm am Herzen. \u201eSie hat im Kongo nur noch ihre Geschwister und sonst keine Verwandten\u201c, sagt der 58-J\u00e4hrige. Ihr Vater starb bereits 1997. Im November 2004 dann auch ihre Mutter \u2013 Khondes Schwester. Der Geistliche adoptierte das M\u00e4dchen zwei Jahre sp\u00e4ter. Allerdings nach kongolesischem Recht.", "Und eben das f\u00fchrte letztlich dazu, dass der Erste Senat des Bundesverwaltungsgerichts nun entschieden hat, dass Kevine Umba N. keine deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit erh\u00e4lt. Der Grund liegt darin, dass nach dem Recht des Kongo bei einer Adoption die Beziehungen zu den leiblichen Eltern \u201enicht vollst\u00e4ndig erl\u00f6schen\u201c \u2013 selbst wenn die Eltern gestorben sind. Eine schwer zu verstehende rechtliche Semantik.", "Doch hier greifen deutsches und kongolesisches Recht aneinander vorbei. \u201eDie Adoption eines minderj\u00e4hrigen Kindes im Ausland durch einen Deutschen f\u00fchrt f\u00fcr das Kind in aller Regel nur dann zum Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit, wenn die Auslandsadoption auch zum Erl\u00f6schen des Eltern-Kind-Verh\u00e4ltnisses zu den leiblichen Eltern f\u00fchrt\u201c, sagte der Vorsitzende Richter Uwe-Dietmar Berlit bei der Urteilsverk\u00fcndung in Leipzig. ", "Das hatten bis dahin untere Instanzen noch anders gewertet. Der Gang durch den Beh\u00f6rden-Dschungel begann bereits vor neun Jahren. Zun\u00e4chst wandten sich Khonde und seine adoptierte Tochter an das Amtsgericht Stuttgart. Das entschied im Oktober 2008, dass durch die Adoption das Eltern-Kind-Verh\u00e4ltnis zwar fortbestehe, gleichzeitig die Adoption aber hinsichtlich der elterlichen Sorge und Unterhaltspflichten \u201eeiner deutschen Adoption gleichsteht\u201c. Familienrechtlich war der Fall also wie eine Adoption in Deutschland behandelt worden, Khonde hatte als Adoptivvater die entsprechenden Pflichten.", "Im August 2011 beantragte er f\u00fcr seine Nichte und Adoptivtochter einen deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeitsausweis. Dies lehnte das Bundesverwaltungsamt allerdings im Jahr 2012 ab. Die Beh\u00f6rde verwies darauf, dass die Adoption nur in eine nach deutschem Recht h\u00e4tte umgewandelt werden k\u00f6nnen, wenn die junge Frau vor ihrem 18. Geburtstag einen entsprechenden Antrag gestellt h\u00e4tte. Dies h\u00e4tte sie demnach vor Juni 2011 tun m\u00fcssen, was aber nicht geschehen ist.", " Die deutsche Botschaft in Kinshasa erteilte Kevine Umba N. im November 2012 aber ein Visum, damit reiste sie zwei Monate sp\u00e4ter nach Deutschland ein. Seitdem lebt sie bei ihrem Adoptivvater Ephrem Khonde in Walheim und studiert derzeit in Stuttgart P\u00e4dagogik.", "Im Mai 2013 erhob Kevine Umba N. beim Verwaltungsgericht K\u00f6ln Klage gegen das Bundesverwaltungsamt. Die K\u00f6lner Richter entschieden im April 2014 zugunsten der Frau. Da die Beh\u00f6rde damit nicht einverstanden war, legte sie Berufung am Oberverwaltungsgericht M\u00fcnster ein und gewann dort im Juli 2016. Es folgte die Revision am Bundesverwaltungsgericht.", " \u201eDas Eltern-Kind-Verh\u00e4ltnis der Kl\u00e4gerin zu ihren leiblichen Eltern ist nicht erloschen\u201c, fasste der Vorsitzende Richter Berlit in der Urteilsbegr\u00fcndung zusammen. Bei der Beurteilung der Wesensgleichheit einer Auslandsadoption bed\u00fcrfe es einer \u201eabstrakten Betrachtung\u201c, die nicht danach differenziere, ob im konkreten Fall ein oder beide leiblichen Elternteile verstorben oder verschollen seien.", "Das versteht Ephrem Khonde beim besten Willen nicht. \u201eWir sind sehr entt\u00e4uscht\u201c, sagt der 58-J\u00e4hrige. Immerhin darf Kevine Umba N. erst mal in Deutschland bleiben und ihr Studium beenden."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.geislinger-einzelhandel-teile-des-sonne-centers-verkauft.110ef5da-240a-403d-a3d6-c83e4f574e43.html", "article_id": "c83e4f574e43", "section": null, "article_headline": "Teile des Sonne-Centers verkauft", "date": "2017-11-02 18:34", "author": "Corinna Meinke", "article_text": [" ", " - Mit Erleichterung ist in Geislingen die Nachricht vom teilweisen Eigent\u00fcmerwechsel des Sonne-Centers aufgenommen worden. Das Erdgeschoss des kleinen Einkaufszentrums aus den 1970er Jahren ist k\u00fcrzlich offenbar von der KMM Immobilien Verwaltungsgesellschaft Michelfeld zu einem Schn\u00e4ppchenpreis von 1,07 Millionen Euro ersteigert worden. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der KMM ist Michael R\u00f6ther, dessen Familienunternehmen unter dem Namen Modepark R\u00f6ther insgesamt 41 Modeh\u00e4user in ganz Deutschland betreibt. Ob nun an dem Standort am Ende der Geislinger Fu\u00dfg\u00e4ngerzone tats\u00e4chlich ein weiterer Modepark entstehen wird, ist allerdings noch unklar.", "Dabei w\u00fcrde solch ein neuer Magnet der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone in der Oberen Stadt guttun. Das sehen viele Geislinger so, seitdem der Mediamarkt aus dem Sonne-Center ausgezogen ist. Vor allem die Gesch\u00e4ftsleute haben immer wieder \u00fcber eine nachlassende Kundenfrequenz zwischen dem Neuen Rathaus und dem Einkaufszentrum, in dem l\u00e4ngst mehrere L\u00e4den leer stehen, geklagt. Lediglich zwei Discounterfilialen und ein B\u00e4cker im Erdgeschoss sowie eine Kneipe und eine Spielothek im Obergeschoss halten dort noch die Stellung. Seit geraumer Zeit war vergeblich versucht worden, neue L\u00e4den in dem Center anzusiedeln. Mit R\u00f6ther k\u00f6nnte es nun wieder eine Belebung des Areals geben. ", "\u201eIch denke, das bedeutet eine Verbesserung f\u00fcr die Obere Stadt und wird mehr Menschen anlocken\u201c, kommentiert der Textileinzelh\u00e4ndler G\u00fcnter R\u00f6sch, der in der Geislinger Karlstra\u00dfe ein M\u00e4nnermodegesch\u00e4ft und in der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone ein Gesch\u00e4ft f\u00fcr Trendmode betreibt, den Eigent\u00fcmerwechsel. Der Gesch\u00e4ftsmann w\u00fcnscht sich mehr Kunden f\u00fcr die L\u00e4den in der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone, auch wenn noch unklar ist, ob R\u00f6ther auch hier sein Modepark-Konzept umsetzen wird. ", "Das Familienunternehmen aus Michelfeld im Kreis Schw\u00e4bisch Hall pr\u00e4sentiert sich als Markenanbieter f\u00fcr Damen- und Herrenbekleidung, Young Fashion, Kindermode, W\u00e4sche und Accessoires. Zuletzt hatte R\u00f6ther, der seine Filialen als Modeparks bezeichnet und h\u00e4ufig auf der gr\u00fcnen Wiese erstellt, im Jahr 2016 das ehemalige Hertie-Geb\u00e4ude im rheinland-pf\u00e4lzischen Idar-Oberstein erworben. Parallelen zur Immobilie in Geislingen sind deutlich, denn auch in Idar-Oberstein handelt es sich um Verkaufsfl\u00e4chen, die bereits seit geraumer Zeit leer standen. Auch dort erhoffen sich die Nachbarn eine Aufwertung ihrer Verkaufslagen.", "In Geislingen muss sich der Einzelhandel sp\u00e4testens seit dem Bau des umstrittenen Einkaufszentrums Nel Mezzo an der Bundesstra\u00dfe 10 mit der voranschreitenden Zersplitterung der Verkaufslagen auf mehrere Standorte in der Oberen Stadt und im Stadtteil Altenstadt auseinandersetzen. Zus\u00e4tzlich belastet wird die Textilbranche durch das Geislinger City Outlet. Dieses hat sich im Besitz der Ulmer Mutschergruppe aus den Fabrikverk\u00e4ufen rund die WMF-Fischhalle entwickelt und bietet neuerdings neben den traditionellen Sortimenten rund um Tisch und K\u00fcche auf 1200 Quadratmetern auch Bekleidung und zudem auf 300 Quadratmetern Schuhe an. ", "Neben dem Geislinger Oberb\u00fcrgermeister Frank Dehmer setzt auch die von der Kommune beauftragte Werbeagentur auf eine engere Verkn\u00fcpfung zwischen dem Outlet Center und der nur wenige Hundert Meter entfernten Geislinger Fu\u00dfg\u00e4ngerzone. Die Ansiedlung eines starken Magneten in der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone sehen die Beteiligten als Voraussetzung, um die \u00fcberwiegend von ausw\u00e4rts stammenden Outletkunden auch in die angestammten Einzelhandelslagen von Geislingen zu locken.", "Zur Belebung der Innenstadt hat die Stadt ein Marketingkonzept auf den Weg gebracht. Es soll das Image von Geislingen als Einkaufsstadt zwischen der Metropolregion Stuttgart und Ulm aufpolieren. Au\u00dferdem wird die Gro\u00dfe Kreisstadt als Bildungsstadt mit guter Wohn- und Lebensqualit\u00e4t inmitten intakter Natur und mit touristischem Potenzial beworben. ", "Das Sonne-Center besteht aus mehreren Teilimmobilien. Die nun ver\u00e4u\u00dferten Gewerbefl\u00e4chen stammen aus einem Immobilienfonds, der abgewickelt werden soll. Die Geislinger Stadtwerke besitzen das Parkhaus mit 113 Stellpl\u00e4tzen, das derzeit saniert wird; 14 Wohnungen befinden sich im Eigentum der Geislinger Wohnungsbaugesellschaft", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.serie-mittagstisch-in-ludwigsburg-vegan-essen-im-doener-restaurant.2e345e1e-8548-44b3-ab13-29152d3b6481.html", "article_id": "29152d3b6481", "section": null, "article_headline": "Vegan  essen im D\u00f6ner-Restaurant", "date": "2017-11-02 18:48", "author": null, "article_text": [" ", " - \u201eEigentlich bin ich eine Fleischesserin\u201c, sagt Ayg\u00fcl Yildizbas. \u201eAber den veganen ", " esse ich selbst oft.\u201c Sie ist die Inhaberin des t\u00fcrkischen Schnellrestaurants ", " in Ludwigsburg, das nun fast 50 Prozent Vegetarisches und Veganes anbietet. Ihre vegane D\u00f6ner-Variante mag sie, weil man sich \u2013 anders als nach dem Verzehr von klassischem Kebab \u2013 danach nicht so voll f\u00fchle. Auf die Idee hat sie ihr Schwager gebracht, der in Stuttgart ein \u00e4hnliches Lokal betreibt. \u201eBei ihm ist der vegane D\u00f6ner gut angekommen\u201c, sagt Yildizbas. Also hat sie ausprobiert, ob das Sojaprodukt, das in Kornwestheim produziert wird, auch den Ludwigsburgern mundet. Denn die vegane Masse, die sich auf einem Spie\u00df dreht, schmeckt nicht wie ein Fleischersatz, sondern v\u00f6llig neuartig \u2013 und macht richtig satt.", " Das Experiment war erfolgreich: Seit zwei Jahren ist der vegane D\u00f6ner jetzt im ", " im Angebot und kommt so gut an, dass sie sich immer mehr neue vegetarische und vegane Angebote ausdenkt. Inzwischen stehen zehn Veggie-D\u00f6ner-Varianten auf der Karte. Relativ neu ist der Veggiemacun \u2013 die fleischlose Vatiante des Lahmacun. Auf den flach gebackenen Hefeteig kommt eigentlich Hackfleisch. Hier gibt es veganen D\u00f6ner darauf. Wie den klassischen Kebap gibt es den Soja-D\u00f6ner auch ohne Brot in einer Box mit Pommes, Reis oder Gem\u00fcse \u2013 also eine Variante f\u00fcr alle alle, die Probleme mit Gluten haben. ", "Dass Allergiker nun gerne im Mavi essen, war Yildizbas schnell klar, deshalb gibt es auch vegane So\u00dfen, die Menschen mit Laktoseunvertr\u00e4glichkeiten bedenkenlos essen k\u00f6nnen. Es stehen zur Auswahl: Kr\u00e4uter-, Rote Bete- oder Ingwer Kurkumaso\u00dfe. \u201eDas ist aber auch f\u00fcr Kunden interessant, die Fleisch essen, aber eben eine Allergie haben\u201c, sagt sie. Damit aber nicht genug: \u201eWir haben angefangen, veganen K\u00e4se auszuprobieren\u201c, sagt sie. Jetzt gibt es Pide, B\u00f6rek und Pizza auch ", ". \u201eIch h\u00e4tte nie gedacht, dass dadurch so viele neue Kunden kommen\u201c, sagt die Chefin. \u201eManche kommen sogar aus Pforzheim oder Karlsruhe. Sie nehmen zehn Pizzen mit und frieren sie zu Hause ein.\u201c ", "Als Yildizbas mit ihrem Mann damals vor vier Jahren das Schnellrestaurant ihres Onkels \u00fcbernommen hat, gab es nur die vegetarische D\u00f6nervariante mit Schafsk\u00e4se Halloumi oder Falafel, die auch viele andere D\u00f6nerbuden im Angebot hatten. Das Lokal f\u00fcr schnelles t\u00fcrkisches Essen war schon damals sehr beliebt. Die Kunden seien aber eigentlich vor allem wegen des guten Fleischgeschmacks gekommen. \u201eWir haben schon immer D\u00f6nerspie\u00dfe aus ganzen Rindfleischst\u00fccken und nie aus Hackfleisch gemacht\u201c, erkl\u00e4rt Yildizbas. Das wirke sich stark auf das Aroma und die Konsistenz des Fleisches aus. ", "Aber auch ihr Onkel, der das Restaurant gegr\u00fcndet und 14 Jahre lang betrieben hat, ist seinerzeit schon immer nah an den Trends geblieben. Fr\u00fch hat er einen zweiten Spie\u00df mit Gefl\u00fcgelfleisch eingef\u00fchrt und auch ein vegetarisches Essen angeboten: Reis mit t\u00fcrkischem Gem\u00fcse. \u201eAuch deswegen kommen noch heute viele Leute\u201c, sagt sie. \u201eWenn das gerade aus ist, schauen sie ganz traurig.\u201c Von der gesch\u00e4ftigen Unternehmerin stammt die zus\u00e4tzliche Variante mit gef\u00fcllter Aubergine zum Reis \u2013 freilich nicht, wie es t\u00fcrkisch traditionell auf den Tisch kommen w\u00fcrde, mit Fleischf\u00fcllung. Sie f\u00fcllt das Gem\u00fcse mit Gem\u00fcse. N\u00e4mlich mit Paprika, Champignons, Zwiebeln und Tomate. Wer m\u00f6chte kann die Aubergine dann mit normalem oder veganem K\u00e4se \u00fcberbacken lassen. ", "Mit ihren neuen Idee, mehr Fleischloses in den D\u00f6ner-Laden zu bringen, ist aber noch lange nicht Schluss. In der T\u00fcrkei holt sie sich ihre Inspiration daf\u00fcr. So zum Beispiel f\u00fcr D\u00fcr\u00fcm mit Kichererbsen. In der Heimat ihrer Verwandten werden die H\u00fclsenfr\u00fcchte massenweise verzehrt. Jetzt tr\u00e4umt sie davon, eines Tages Kumpir zu verkaufen. \u201eDas sind gro\u00dfe mit Salat und Gem\u00fcse gef\u00fcllte Kartoffeln\u201c, erkl\u00e4rt sie. Die gebe es als Streetfood in der T\u00fcrkei an jeder Ecke. Nur f\u00fcr den gro\u00dfen Warmhaltetopf gibt es im Imbiss noch keinen Platz. Ihr Schnellrestaurant ist an der Kapazit\u00e4tsgrenze. Die Idee muss erst einmal warten. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.am-wochenende-in-ditzingen-alle-schreiben-die-gesundheit-ganz-gross.371d1bd9-9d4c-4997-8051-3ee9821630ef.html", "article_id": "3ee9821630ef", "section": null, "article_headline": "Alle schreiben die  Gesundheit ganz gro\u00df", "date": "2017-11-02 19:00", "author": "Klaus Wagner", "article_text": [" ", " - E in ganzes Wochenende f\u00fcr die Gesundheit, und das ohne Eintrittsgeld \u2013 das ist das Angebot der Messe \u201eDitzingen Vital\u201c, die an diesem Samstag und Sonntag in der Stadthalle und drumherum stattfindet. Viele der 32 Aussteller kommen aus der Stadt und ihrer Umgebung. Vereine sind ebenso darunter wie professionelle Anbieter. Die Stadt als Veranstalter versteht die Messe als Angebot f\u00fcr ihre B\u00fcrger. Das alle zwei Jahre stattfindende Forum ist so beliebt, dass die Stadtverwaltung als Veranstalter sogar einigen interessierten Anbietern absagen musste.", "Etwa 2000 Besucher werden pro Messetag in der Stadthalle, dem Hallenbad und im benachbarten Sportcenter der Turn- und Sportfreunde Ditzingen (TSF) erwartet. Der Eintritt ist frei \u2013 auch dies soll dazu beitragen, dass sich m\u00f6glichst viele Menschen angesprochen f\u00fchlen. Neben den Pr\u00e4sentationen an den Messest\u00e4nden gibt es an den beiden Tagen mehr als 30 Vortr\u00e4ge, Vorf\u00fchrungen und Mitmachangebote. ", "Die Veranstalter spannen den Bogen zum Thema Gesundheit bewusst breit \u2013 von der Ern\u00e4hrung \u00fcber Bewegung bis zu Wellness. Aber auch die Z\u00e4hne und der gesunde Schlaf geh\u00f6ren dazu, Entspannungsmethoden sind ein Thema wie die moderne Physiotherapie. Ditzinger Sportvereine stellen ihr Angebot vor, wie Budo mit Kampfsport und Selbstverteidigung, der ", ", die SVGG Hirschlanden-Sch\u00f6ckingen oder der Albverein. Die st\u00e4dtische Sozialstation pr\u00e4sentiert ihr Angebot ebenso wie ein privater Pflegedienst, Personaltrainer oder eine Tanzschule. ", "Die Messe soll eine Informations- und Mitmachplattform sein, die Lust auf Bewegung, gesunde Ern\u00e4hrung, aber auch Entspannung vermittelt. \u201eWellness in der Halle ist ein Thema im Herbst\u201c, sagt Kristina Steiger vom Organisationsteam dazu. Und wem es in der Halle noch nicht warm genug geworden ist, der kann nebenan im Stadtbad die Sauna besuchen \u2013 am Sonntag sogar zum reduzierten Eintrittspreis. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.gute-nacht-geschichte-mit-beefcake-tigerenten-in-der-disse.001432c3-42c9-4f14-b837-4895a42ff6f8.html", "article_id": "4895a42ff6f8", "section": null, "article_headline": "Tigerenten in der Disse", "date": "2017-10-31 10:00", "author": null, "article_text": [" \u2013 Um zun\u00e4chst mal eines klarzustellen: Die Beefcake ist keine klassische Schwulenfete. Das braucht eine Party ja eigentlich auch nicht zu sein, um schwulen- und lesbenfreundlich oder ganz allgemein einfach offen und tolerant zu sein. Wir finden, dass das eh bei jeder Party auf dieser verdammten Erde so sein sollte! Fest steht aber trotzdem: Die monatliche Sause im Freund & Kupferstecher ist eine dieser wunderbaren Institutionen, die es auch ohne Regenbogenklischees und offen zur Schau getragenes Paradiesvogeltum schafft, jeden einzelnen Menschen mit offenen Armen Willkommen zu hei\u00dfen.", "Ins Leben gerufen von Steffen Geldner und mittlerweile mit seinem ", ", mit dem er auflegt, sowie den Door-Damen Linda Jaeck und Sofia Theodoridou gef\u00fchrt, feiert die Beefcake dieses Halloween ihren vierten Geburtstag. Das l\u00e4uft wie immer: Reinkommen, ankommen, Drink holen \u2013 und dann Party like it\u2018s 1977. Diesmal nat\u00fcrlich gern in Verkleidung. Bewusst nah an den legend\u00e4ren Schuppen New Yorks oder den Clubs in Detroit angesiedelt, treu den Genres House und ", " ergeben und gepr\u00e4gt von etwas, das man wohl nur Familiarit\u00e4t nennen kann: So eine Party gibt\u2018s in der Stadt kein zweites Mal.", "Weil sich in den letzten vier Jahren eben auch einige denkw\u00fcrdige Dinge auf der Beefcake zugetragen haben, wollten wir von Steffen Geldner mal ganz genau wissen, wie das denn alles so war zwischen 2013 und heute.", "Um mir Inspiration f\u00fcr die Beefcake zu holen, st\u00f6bere ich oft stundenlang durch YouTube-Kan\u00e4le, die sich auf die Dokumentation von alten Partys konzentrieren. Als wir damals ins Freund & Kupferstecher gewechselt sind, ist mir sofort das Schaufenster \u00fcber dem Eingang ins Auge gefallen, es sah aus wie ein Element eines der bekanntesten und wichtigsten Clubs der Disco-\u00c4ra, dessen Namen wir leider nicht mehr nennen d\u00fcrfen, weil wir von dem Club abgemahnt wurden. Ich hatte jedenfalls folgende Idee: Wer sich zwischen Mitternacht und zwei Uhr, w\u00e4hrend die meisten G\u00e4ste kommen, in den K\u00e4fig \u00fcber den Eingang stellt, bekommt ein Beefcake-T-Shirt und eine Flasche Sekt zum Vorgl\u00fchen. Es ist einfach ein toller Effekt! In den K\u00e4fig gelangt man \u00fcbrigens nur mit einer Leiter, er ist \u00fcber der T\u00fcr und die G\u00e4ste laufen unten durch, um in den Club zu gelangen. An unserem vierten Geburtstag an Halloween haben wir auch etwas Besonderes f\u00fcr den K\u00e4fig geplant...", "Nach dem Motto \u201eLast Dance\u201c von Donna Summer haben wir seit der ersten Stunde eine Tradition bei der Beefcake: Vor dem letzten Song machen wir die Musik aus, Philip und ich bedanken uns bei allen G\u00e4sten, die noch da sind. Dann tanzen wir den letzten Song alle zusammen auf der Tanzfl\u00e4che. Philip, Linda, Sofia und ich, T\u00fcrsteher, Barleute, alle. Erfahrungsgem\u00e4\u00df wippen die T\u00fcrsteher aber eher nur mit...", "Aufgrund unserer musikalischen Ausrichtung regelt sich unser Publikum praktisch von selbst, nur selten m\u00fcssen wir Leute an der T\u00fcr abweisen. Eine offene, freundliche T\u00fcrpolitik ist eines der wichtigsten Konzepte der Beefcake. Darum k\u00fcmmern sich unsere Selecterinnen Linda und Sofia mit Unterst\u00fctzung der T\u00fcrsteher des Freund & Kupferstechers, die ebenfalls einen wahnsinnig tollen Job machen. Da man sich bei uns in die sogenannte Friendlist eintragen kann, um einen g\u00fcnstigeren Eintritt zu bekommen, wissen wir oft schon vorher, wer abends kommen wird. Wir lieben unsere Stammg\u00e4ste, umarmen und quatschen viel am Einlass. Meines Erachtens ist das eine der wichtigsten Aspekte, warum die Beefcake seit vier Jahren erfolgreich ist.", "Unsere Policy ist einfach zu erkl\u00e4ren: Wir lassen jeden rein, der tanzen will und wei\u00df, was die Beefcake ist. Gern gesehene G\u00e4ste sind zum Beispiel Philips Eltern, die dann irgendwann zwischen zwei knutschenden M\u00e4nnern, einer Gruppe von Studenten und Freunden aus meiner Football-Mannschaft tanzen. Bei uns vermischt sich alles und niemanden k\u00fcmmert\u2019s. Beschwerden an der T\u00fcr kommen genau zwei Mal im Jahr \u2013 zu Volksfest-Zeiten. Wir sind da aber leider besonders streng: Tracht geht nicht.", "Mit der Beefcake angefangen haben wir in der ", ", einem winzig kleinen Basement-Club mitten in Stuttgarts Innenstadt, ganz unromantisch versteckt zwischen Casinos und Schischa-Bars. Damals durften wir offiziell achtzig Personen in den Keller lassen, eine typische Basement-Party also. Der Club verk\u00f6rpert eigentlich genau das, was wir mit der Beefcake verbinden: Eine leicht verruchte Atmosph\u00e4re (die Bar Romantica ist ein ehemaliger Stripclub), minimale Beleuchtung an der Decke, im Zentrum stehen die Plattenspieler, die Musik und gute Getr\u00e4nke an der Bar. Schon von Anfang an wollten wir an die legend\u00e4ren Disco-Partys Ende der Siebziger Jahre erinnern \u2013 und haben deshalb regelm\u00e4\u00dfig \u00dcberraschungsauftritte. Wir k\u00fcndigen die Auftritte nicht an, weder im Vorfeld noch am Abend \u2013 und pl\u00f6tzlich steht jemand auf der B\u00fchne. Oder, damals in der Bar Romantica, zwischen Philip und mir hinter dem DJ-Pult auf engstem Raum auf zwei Bierkisten. Mittlerweile sind wir schon seit einigen Jahren im Freund & Kupferstecher und f\u00fchlen uns dort als einzige schwulenfreundliche und discolastige Party pudelwohl. Zum Gl\u00fcck passen jetzt auch fast dreimal so viele G\u00e4ste vor unser DJ-Pult...", "An zwei sch\u00f6ne Partymomente kann ich mich besonders lebhaft erinnern: Einmal im Jahr feiern wir die Beefcake tags\u00fcber an einem Samstag, 2016 waren wir zum zweiten Mal in einem kleinen Zirkuszelt in Stuttgart-Degerloch. Kurz vor Sonnenuntergang gegen 21 Uhr hat es angefangen zu regnen und das Zelt platzte aus allen N\u00e4hten. Wir haben \u201eYou Make Me Feel (Mighty Real)\u201c von Sylvester gespielt und das ganze Zelt hat getobt, das war ein toller Moment. Der zweite Moment war eher einem Zufall geschuldet. W\u00e4hrend Philip gerade \u201eRelight My Fire\u201c aufgelegt hat, gab es einen Stromausfall am DJ-Pult, die Musik ging f\u00fcr ein paar Minuten aus. Unsere G\u00e4ste haben einfach selbst weitergesungen und Philip hat den Song sp\u00e4ter dann wieder angemacht, als w\u00e4re nichts gewesen. Das war ein G\u00e4nsehautmoment.", "Was viele nicht wissen: Ich war ungef\u00e4hr ein Jahr der DJ des Tigerentenclubs, der die Kinder beim sogenannten \u201eClubstar\u201c beim Singen bewertet. Aufgrund einer Ver\u00e4nderung in meinem beruflichen Leben hatte ich irgendwann leider keine Zeit mehr, mir f\u00fcr die doch zeitintensiven Drehtage frei zu nehmen. Ich habe Philip aber als meinen Nachfolger vorgeschlagen und er ist bis heute der DJ im Tigerentenclub. Besonders lustig ist es, wenn ein Gast Philip ganz lange anschaut und sagt: \u201eIrgendwoher kenne ich dich\u201c."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.geschwister-der-stadt-die-roserbrothers-wir-sind-mit-der-zeit-zusammengewachsen.49cc2f69-0a69-478b-8373-10b561711d6c.html", "article_id": "10b561711d6c", "section": null, "article_headline": "\u201eWir sind mit der Zeit zusammengewachsen\u201c ", "date": "2017-11-01 10:00", "author": null, "article_text": [" \u2013 Bei den Rosers treffen zwei Charaktere aufeinander: Flo (26), der Head of To-do-Liste, ist eher der Ruhige, nicht so laute Typ und joggt gerne mal durch den Park. Simon (23) hingegen hasst joggen -\u00a0fast so sehr wie Obst, f\u00e4hrt viel lieber Ski und z\u00e4hlt eher zu der Sorte \u201ekreativer Chaot\u201c. W\u00e4hrend der eine die warme S\u00fcdsee bevorzugt, steht der andere auf Landschaften und den Bergsee. Doch bei einer Sache sind sich beide einig: \u201eWir balancieren uns gegenseitig aus.\u201c", "Ob sich die Br\u00fcder mit gemeinsamer Social-Content-Produktionsfirma schon immer so gut verstanden haben? \u201eNaja. Mal so, mal so.\u201c, lacht Simon. \u201eAber das ist mit drei Jahren Altersabstand vielleicht auch normal\u201c, erg\u00e4nzt Flo. \u201eWir sind mit der Zeit zusammengewachsen.\u201c", "W\u00e4hrend er mit 20 Jahren von der Heimatstadt Freiburg nach Stuttgart an die Hochschule der Medien kam, um Medienwirtschaft zu studieren, startete Simon seine erste Ausbildung. F\u00fcr Flo folgten die ersten Jobs im E-Commerce, das verl\u00e4ngerte Praktikum in New York und sp\u00e4ter eine Festanstellung bei dem Stuttgarter Travelblog Uberding. 2015 zog auch Simon, der sich bereits mit 18 Jahren selbstst\u00e4ndig machte und sein Abi nachholte, um Video- und Bewegtbild zu studieren, f\u00fcr ein Praktikum nach Stuttgart zu seinem Bruder in die Wohnung.", "Heute teilen sich Flo und Simon nicht nur viele ihrer Interessen und die Wohnung im Stuttgarter Osten, sondern seit November 2016 auch das gemeinsame Business. Flo erz\u00e4hlt: \u201eWir waren einfach an einem Punkt, an dem wir uns beide beruflich die Frage stellen mussten: Machen wir gerade eigentlich das, was wir f\u00fcr immer machen wollen?\u201c Auch Simon erinnert sich: \u201eWir hatten echt zittrige Beine, weil es von heute auf morgen ernst wurde. Umso gl\u00fccklicher sind beide nun, dass ihr Plan schon nach kurzer Zeit erfolgreich aufgeht.", "Doch wie managen die Jungs das Zusammenleben und den Job? Und was macht den \u201eroserschen\u201c Zusammenhalt aus? Wir haben nachgefragt und am Ende sogar erfahren, was die Br\u00fcder \u201ewirklich\u201c voneinander halten.", "Flo: \u201eSeit Juni haben wir ein eigenes B\u00fcro, auch im Stuttgarter Osten. Das ist echt super, weil man so Privates und Berufliches besser trennen kann. Ich war auch immer so ein Spezi, der schon morgens mit Laptop im Bett sa\u00df. Jetzt machen wir das alles im Office und wenn wir zu Hause sind, haben wir Freizeit.\u201c", "Simon: \u201eWir haben sozusagen eine unausgesprochene Closed-Door-Policy. Wir verbringen ja schon den gesamten Tag miteinander\u00a0und die meiste Zeit sind wir sowieso gemeinsam unterwegs. Da ist es vollkommen okay, sich abends mal zur\u00fcckzuziehen. Oft kochen wir zwar noch zusammen, aber zum Essen zieht sich dann jeder in sein eigenes Zimmer zur\u00fcck.\u201c", "Flo (lacht): \u201eWir schreiben uns dann eher \u00fcber WhatsApp, statt miteinander zu reden.\u201c", "Simon: \u201eJa das stimmt. Aber wenn die T\u00fcr zu ist, platzen wir auch nicht ungefragt bei dem anderen rein. Ich glaube, dass es wichtig ist, sich gegenseitigen Freiraum zu g\u00f6nnen.\u201c", "Flo: \u201eWir haben ja teilweise auch unterschiedliche Freundeskreise. Simon geht dann abends gerne nochmal was trinken, ich bin da schon eher gem\u00fctlicher unterwegs.\"", "Simon: \u201eDas liegt wahrscheinlich auch am Alter.\u201c", "Flo: \u201eUnsere Zust\u00e4ndigkeiten variieren je nach Projekt. Simon ist eher der Ausf\u00fchrende und f\u00fcr die Videos verantwortlich. Ich \u00fcbernehme Texte, Fotos und die Buchhaltung.\u201c", "Simon: \u201eUnsere Eltern waren nat\u00fcrlich erstmal skeptisch. Aber wir haben ihnen gezeigt, dass wir es ernst meinen und unsere Sache gut machen.\u201c", "Flo: \u201eJetzt sind sie nat\u00fcrlich super stolz und wissen immer genau Bescheid, was wir so produziert haben, obwohl sie nicht mal auf Social Media angemeldet sind. Keine Ahnung, wie sie das immer machen.\u201c", "Simon: \u201eGerade was die Arbeit betrifft, da haben wir von unseren Eltern echt viel mitgenommen. Wir haben schon fr\u00fch gelernt wie es ist, wenn man f\u00fcr Etwas arbeiten muss.\u201c", "Florian: \u201eAuf jeden Fall. Daher kommt auch unsere Grundbodenst\u00e4ndigkeit. Wir sind halt irgendwie zwei nette Kerle, die ihre Sache mit Leidenschaft machen. So \u00fcbertriebenes Rumgepose ist nicht unbedingt unser Ding. Wir sind da eher durchdacht und selbstreflektierend. Man muss sich am Ende des Tages auch mal Fehler und Schw\u00e4chen eingestehen. Das geh\u00f6rt dazu.\u201c", "Simon: \u201eUnd wir jammern echt nie. Ich glaube, wir haben beide noch nie so viel gearbeitet wie im letzten Jahr. Aber auch wenn wir viel zu tun haben, f\u00fchlt man sich nicht ausgelaugt. Klar geht es einem vielleicht mal nicht so gut, aber warum sollten wir uns beschweren? Wir haben ein gutes Leben und k\u00f6nnen das machen, worauf wir Bock haben.\u201c", "Flo: \u201eSimon ist auf jeden Fall der Lebhaftere von uns beiden. Ein klassisch verplanter Kreativer, der mal etwas vergisst oder es aus den Augen verliert, wenn es nicht konkret ist. Aber sobald es um feste Projekte geht, liefert er ab. Ich bin halt auch der \u00c4ltere und f\u00fchle mich verantwortlich. Im Gegenzug kocht er aber immer f\u00fcr mich \u2013 oft Mie-Nudelpfanne mit H\u00fchnchen \u2013 ist aber selbst total speziell, wenn es um Essen geht. Obst geht gar nicht und generell isst er nichts, von dem er nicht wei\u00df, was da genau drin ist. Mittlerweile sehe ich ihn aber am Set auch Dinge probieren, bei denen ich wei\u00df, dass er sie gerade nicht so feiert.\u201c", "Simon: \u201eFlo ist eher ruhig und strukturiert, einer, der immer alles im Blick beh\u00e4lt und bedachter ist im Umgang mit anderen. Also den Schriftverkehr \u00fcberlasse ich gerne ihm, weil er sich viel besser ausdr\u00fccken kann. Er ist absolut kein Morgenmensch und braucht morgens erstmal einen Kaffee, vorher w\u00fcrde ich ihn niemals kritisieren oder irgendetwas Wichtiges mit ihm besprechen. Er ist definitiv eher fashionaddcited, auch wenn wir beide viele Klamotten haben. Und er ist unser Kontaktmensch, weil er ziemlich gut vernetzt ist.", "Flo: \u201eAber sobald sie Simon kennenlernen, lieben sie ihn alle.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.lokalpatriotismus-statt-bruddeln-stuttgart-im-zeichen-der-heimatliebe.dbe29ef9-bd3a-4db7-9cd5-82b1971144cd.html", "article_id": "82b1971144cd", "section": null, "article_headline": "Stuttgart im Zeichen der Heimatliebe", "date": "2017-11-02 16:33", "author": null, "article_text": ["Stuttgart - In einer Welt, die scheinbar nur noch in Gef\u00fchlen und Gef\u00fchlslagen vermessen wird, ist der Lokalpatriotismus in Stuttgart gef\u00fchlt so stark wie nie zuvor. Dabei hatte Stuttgart Lokalpatriotismus schon immer ganz gut drauf. Vielleicht auch, weil der klischeebehaftete Anti-Stuttgart-Wind seit jeher stark durch die restliche Republik bl\u00e4st (und, wieder gef\u00fchlt, erst in den vergangenen Jahren etwas abgenommen hat). Da muss man dann halt auch mal aufstehen und sich dagegen stemmen, vor allem wenn man hier sehr gerne lebt.", "Meine Generation h\u00e4lt sp\u00e4testens seit Mitte der 90er mit dem Song \u201eMutterstadt\u201c von Massive T\u00f6ne die Stuttgart-Fahne hoch. Und wenn morgens beim letzten Song \u201e1ste Liebe\u201c von Max Herre der ganze Club mitsingt, dann wei\u00dft du wieder: Des isch halt des. Stuttgart.", "Diese einzigartigen \u201eMutterstadt\u201c-Zeilen, an die seitdem nie wieder ein anderer Stuttgart-Song herankam, sind nun zwanzig Jahre alt oder jung. Gut zehn Jahre nach der Ver\u00f6ffentlichung starteten Thorsten Weh und ich im Juli 2008 einen der damals ersten Stuttgart-Blogs namens Kessel.TV. Die Idee einst wie heute: Kessel.TV sollte die Stadt so wiedergeben, wie wir sie sehen, kennen und vor allem lieben. Auf dem lokalen Online-Korridor war es damals noch relativ einsam, fast noch dunkel. Zu jener Zeit war das iPhone gerade ein Jahr lang auf dem Markt, die Video-Qualit\u00e4t auf Youtube relativ mies, Facebook schlug ganz vorsichtig in Deutschland auf und Instagram war noch nicht einmal eine Idee.", "Weitere zehn Jahre sp\u00e4ter, im Jahr 2017, ist die digitale Stra\u00dfe namens Stuttgart-Liebe dicht besiedelt - siehe nur die vielen Stuttgart-Facebook-Seiten oder die unz\u00e4hligen Instagram-Accounts, die ein starkes Bild aus der Stadt nach dem anderen posten. Machen wir bei Kessel.TV gerne mit. Auch beim dreimillionsten Schlossplatz-Fernsehturm-Kessel-View-Shot hagelt es Likes ohne Ende. Und bald ist wieder Weihnachtsmarkt! Insta-Erfinder Kevin Systrom f\u00e4llt bestimmt vor lauter Vorfreude von seinem Rennrad, das er so gerne f\u00e4hrt.", "Dazu bringen die User in unz\u00e4hligen Kommentaren (\u201each Stuttgart\u201c, \u201eunser Stuggi\u201c, \u201eKESSELLIEBE!!!11!!!!\u201c), die versehen sind mit unz\u00e4hligen Herzle-Augen-Emojis, ihre Heimatliebe zum Ausdruck. Verst\u00e4rkt durch Social Media wurde die Liebe zu Stuttgart nie breiter und gr\u00f6\u00dfer proklamiert als heutzutage. Und sowieso: Bildergalerien mit alten Stuttgart-Bildern gehen immer und \u00fcberall.", "Nicht nur aus den Smartphones sprudelt eine warme Stuttgart-Zuneigung, auch im Real Life ist Lokalpatriotismus-Peaktime. Und der Hype ist f\u00fcr manch einen sicherlich ein ganz gutes Gesch\u00e4ft, siehe zum Beispiel das Stuttgart-Panini-Album, das sich scheinbar besser verkauft als die t\u00e4gliche Auslage beim B\u00e4cker Frank, oder die B\u00fccher der Facebook-Seite \u201eUnn\u00fctzes Stuttgart Wissen\u201c, die mir auch schon meine Mutter unter den Weihnachtsbaum gelegt hat. Ihr Gedanke: \u201eEtwas mit Stuttgart gef\u00e4llt ihm bestimmt\u201c. Ja, das ist richtig, meistens.", "Manche Produkte benutzen zwischenzeitlich stolz die mir schwer suspekte Stuttgart-Abk\u00fcrzung \u201eStuggi\u201c (\u201eStuggi Burger\u201c, \u201eStuggi Schorle\u201c, Wei\u00dfw\u00fcrste namens \u201eStuggis\u201c), was vor einem Jahrzehnt noch undenkbar gewesen w\u00e4re. Messen f\u00fcr lokale Aussteller, wie die \u201eMade in Stuggi\u201c, werden die T\u00fcren eingerannt und in der ganzen Stadt sind die Beutel und Sticker mit dem Aufdruck \u201eMake K\u00f6nigstra\u00dfe great again\u201c des tempor\u00e4ren Kaufhaus Mitte zu sehen. Keine Frage, Dr. Love spreadet eine Liebeserkl\u00e4rung nach der anderen \u00fcber \u201eStuttgarts H\u00fcgel in die Welt\u201c.", "Passend zum Lokalpatriotismus-Boom, boomt bekanntlich seit Jahren alles, auf dem \u201eStuttgart-Krimi\u201c drauf steht. Die Stuttgart-Abteilung beim Wittwer platzt eh bald. Die Klamotten mit lokalen Liebesbotschaften bekommt man in L\u00e4den wie zum Beispiel dem S-T-G-T / 0711 Store.", "Passend zu diesen Zeiten setzen jetzt auch noch der VfB Stuttgart gemeinsam mit dem Kreativnetzwerk 0711, die quasi den modernen Lokalpatriotismus vor mehr als zwanzig Jahren erfunden haben, die n\u00e4chste Benchmark: Ab kommenden Dienstag, 7. November (12 Uhr) kann man im Pop-up-Store am Roteb\u00fchlplatz 20a die limitierte Kooperations-Kollektion \u201eWir sind Stuttgarter\u201c erwerben, darunter das VfB X 0711 Stadttrikot. Eine derartige Liaison aus Profifu\u00dfballverein und Profikreativen im Zeichen der Heimatliebe ist bis dato nicht bekannt. Mehr geht nicht. Erst einmal nicht zumindest nicht.", "Hinter dieser rosaroten Stuttgart-Brille und tausenden B\u00e4renseen und Santiago-De-Chile-Pl\u00e4tzen im Bauch, muss nat\u00fcrlich gerechterweise noch angemerkt werden: Diese Liebesgef\u00fchle stellen sich l\u00e4ngst nicht bei allen Menschen ein. Der Unmut \u00fcber die Stadt, und sei es nur die Aussage, wie h\u00e4sslich die Stuttgart denn ist (what?!!?!), hat sich die letzten Jahre ebenso gut konserviert wie Herzleaugen-Emojis unter Kessel-Bildern.", "Ist nat\u00fcrlich auch nicht immer alles geil hier, ganz im Gegenteil. Jede Gro\u00dfstadt hat ihre eigenen gro\u00dfen wie kleinen Probleme. In Stuttgart erscheinen sie oftmals ein klein wenig gr\u00f6\u00dfer. Die Frage ist nur, was man daraus macht: Tagein, tagaus schimpfen oder trotzdem seine Liebe zeigen? Letzteres scheint aktuell der Zeitgeist zu sein. Auch wenn mir nicht alles aus der Abteilung Stuttgart-Liebe gef\u00e4llt - mir gef\u00e4llt der Zeitgeist trotzdem. Besser als rumzun\u00f6rgeln. Und wie meinte neulich erst das Blog \u201eEuropean Coffee Trip\u201c \u00fcber die Stuttgarter? \u201eWhen the sun is out, so are the people!\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.internationaler-austausch-in-stuttgart-die-musik-ist-das-bindeglied.eaf2d59a-534b-4eaf-b404-1f35e81c4735.html", "article_id": "1f35e81c4735", "section": null, "article_headline": "\u201eDie Musik ist das Bindeglied\u201c", "date": "2017-11-02 17:29", "author": null, "article_text": [" ", " - Pierre Seidel ist vor 20 Jahren selbst mit", " um die Welt gereist. Als Projektleiter beim Stuttgarter ", " will er jetzt helfen, die Teilnehmer der aktuellen Tournee, die am 7. November Halt in Stuttgart macht, an Gastfamilien vor Ort zu vermitteln. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bewerbungstraining-in-stuttgart-feuerbach-auf-die-plaetze-fertig-los-wettlauf-um-lehrstellen.ea18a059-2128-4c78-8847-b1dca0c531cb.html", "article_id": "b1dca0c531cb", "section": null, "article_headline": "Auf die Pl\u00e4tze, fertig, los: Wettlauf um Lehrstellen", "date": "2017-11-02 17:43", "author": null, "article_text": [" Feuerbach - Wie findet man einen passenden Ausbildungsplatz? Wie tritt man bei Vorstellungsgespr\u00e4chen auf? Und wie muss die Bewerbungsmappe aussehen? Mit Fragen wie diesen haben sich ", " aus den Werkrealschulklassen 9a und 9b der Bismarckschule und aus der Kooperationsklasse zwischen der gewerblichen Schule f\u00fcr Holztechnik und der Bismarckschule besch\u00e4ftigt. ", "Die Jugendlichen nahmen vor den Herbstferien an zwei Tagen im B\u00fcrgerhaus am Planspiel", " teil. Die rund 45 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler konnten dort insgesamt neun Stationen durchlaufen und \u00fcben, was in naher Zukunft auf sie zukommt. \u201eEs geht jetzt Richtung Beruf, und ich hoffe, dass ihr von dem Bewerbungstraining profitieren k\u00f6nnt\u201c, sagt Sascha Klose, der Teamleiter der Mobilen Jugendarbeit und Schulsozialarbeit in Feuerbach und Mitorganisator der Aktion. Das Konzept dieses Bewerbungstrainings stammt vom Deutschen Gewerkschaftsbund.", " Der 15-j\u00e4hrige Bashir hat eine Mappe in der Hand, sitzt auf einem der St\u00fchle im Gang der B\u00fcrgerhausetage und wartet vor der T\u00fcr mit dem Schild Elektro-Schraps, bis er hereingebeten wird. Alles wirkt so realistisch, dass es auch ernst sein k\u00f6nnte. Und deshalb ist dem jungen Syrer, der erst vor drei Jahren mit seinen Eltern nach Deutschland kam, eine gewisse Anspannung anzumerken. Ziel des Trainings ist es, mit Experten von der Handwerkskammer, der Berufsberatung, aber auch mit Ausbildungsleitern und Firmenchefs zu \u00fcben, worauf es bei Berufswahl und Bewerbung ankommt. Auf einem Bogen Papier steht, welche Stationen Bashir bereits hinter sich hat. Er wei\u00df schon, was er beruflich machen will: Zun\u00e4chst w\u00fcrde er gern die ", " zum Mechatroniker bei Bosch absolvieren: \u201eDenn dort kann ich zus\u00e4tzlich zur Lehre noch die Mittlere Reife machen, das dauert dreieinhalb Jahre\u201c, hat er bereits erfahren. Danach soll es weitergehen: \u201eErst das Abitur und dann ein Studium als Bauingenieur.\u201c ", "Bei manchen Sch\u00fclern, sagt Jochen Schraps, der Leiter des gleichnamigen Feuerbacher Elektrobetriebes, klafften Anspruch und Wirklichkeit weit auseinander: \u201eEs fehlen oft grundlegende mathematische Kenntnisse. Aber in jedem Handwerk muss man nat\u00fcrlich rechnen k\u00f6nnen\u201c, konstatiert der Elektromeister. Wer keine Ahnung hat, was er machen will, geht erst mal zur Agentur f\u00fcr Arbeit und Berufsberatung \u2013 so wie im wahren Leben. Und er macht einen Eignungstest. F\u00fcr deren Durchf\u00fchrung sind die sogenannten Seniorpartner an der Bismarckschule zust\u00e4ndig. Das sind ehemalige Abteilungsleiter und F\u00fchrungskr\u00e4fte, die nach der Rente ehrenamtlich ihr Wissen an die Sch\u00fcler weitergeben und sie bei ihre Suche nach dem passenden Beruf begleiten. Au\u00dferdem beteiligen sich am Planspiel Vertreter der Firmen Bosch, T\u00fcrenmann, Organix, der Deutschen Bahn sowie des Richard-B\u00fcrger-Heims, der Handwerkskammer, aber auch Mitarbeiter aus Beh\u00f6rden, Lehrer und Sozialarbeiter. ", "Die Ausbilder machen den jungen Fl\u00fcchtlingen Mut: \u201eIhr seid alle vern\u00fcnftig, freundlich und aufgeschlossen. Ihr bekommt sicher eure Chance.\u201c Darauf hofft nat\u00fcrlich auch der 18-j\u00e4hrige Abdullah, der aus der syrischen Stadt Homs stammt. Auch er will Automechaniker werden. ", "Prinzipiell sind die Chancen gut, eine Lehrstelle zu finden: \u201eIm klassischen Handwerk werden Bewerber gesucht\u201c, sagte Michael Schmid. Der Schreinermeister von der Firma T\u00fcrenmann bekr\u00e4ftigt aber auch, wie wichtig gute Schulnoten sind. Ein Vertreter der Deutsche Bahn erg\u00e4nzt, dass bei der Bahn gro\u00dfer Wert auf die Noten f\u00fcr Mitarbeit und Sozialverhalten gelegt werde. Auch die Sch\u00fcler sp\u00fcren: Die Suche nach einem Ausbildungsplatz wird kein Zuckerschlecken. Oder wie es Elektromeister Jochen Schraps auf schw\u00e4bisch zusammenfasst: \u201eS\u2019L\u00e4ba isch koi Schlotzer.\u201c ", "\n    ", "Torsten Str\u00f6bele und Georg Friedel", "\n  "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.festnahme-in-stuttgart-frau-erkennt-angreifer-wieder.28369f73-c074-4202-a6bf-e3d4b562b90f.html", "article_id": "e3d4b562b90f", "section": null, "article_headline": "Frau erkennt Angreifer wieder", "date": "2017-11-02 18:08", "author": "Christine Bilger", "article_text": [" ", " - Weil eine Frau ihren Peiniger wiedererkannt hat, konnte die ", " am Dienstag einen mutma\u00dflichen Sexualstraft\u00e4ter festnehmen: Die Beamten fassten den 32-j\u00e4hrigen Tatverd\u00e4chtigen in der Innenstadt. Er soll Mitte Oktober versucht haben, sich an der 19-J\u00e4hrigen zu vergehen, die nun die Polizei verst\u00e4ndigen konnte. ", "Gegen 22 Uhr ging am Dienstag inmitten des ", " in der Stadt ein Notruf von der 19-j\u00e4hrigen Frau ein: Sie war sich sicher, den Mann gesehen zu haben, dem sie am 16. Oktober entkommen war, als er sie mutma\u00dflich vergewaltigen wollte. Die Frau konnte die Beamten auf die Spur des Mannes f\u00fchren, so dass er wenig sp\u00e4ter festgenommen wurde. Sie begegnete ihm an der Eberhardstra\u00dfe, in der N\u00e4he des Abgangs zum Hirschbuckel. Nach einer kurzen Fahndung fassten die Beamten ihn. Er kam am Mittwoch vor einen Haftrichter, der einen ", " gegen den 32-J\u00e4hrigen erlie\u00df. Die Ermittler pr\u00fcfen nun, ob er eventuell noch f\u00fcr weitere Taten als Tatverd\u00e4chtiger infrage kommt. ", "Der Vorgang Mitte Oktober hatte sich an der ", " ereignet. In den fr\u00fchen Morgenstunden soll der Mann die Frau \u00fcberfallen und versucht haben, sie von der Stra\u00dfe in eine Hofeinfahrt zu zerren. Die junge Frau konnte den Mann dank ihrer heftigen Gegenwehr absch\u00fctteln und sich in Sicherheit bringen. Sie suchte Zuflucht in einer Bar in der N\u00e4he, von dort aus \u00adsetzte sie dann auch einen Notruf an die Polizei ab. Eine Fahndung nach dem \u00adTatverd\u00e4chtigen war nach diesem \u00dcbergriff, den die Polizei als versuchte ", " gemeldet hatte, ohne Erfolg geblieben. ", "\n    ", "Martin Haar & Frank Rothfuss-Jenewein", "\n", "\n  "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.taubenpopulation-in-stuttgart-regulierungen-sind-noetig.d0703179-ad32-4375-8526-d1172707b49c.html", "article_id": "d1172707b49c", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-02 18:20", "author": null, "article_text": [" ", " - Es gef\u00e4llt nicht allen, aber ", " geh\u00f6ren zum Bild der Innenst\u00e4dte. Auch wenn sie nicht so zu den domestizierten Haustieren z\u00e4hlen wie Hunde oder Katzen, mit denen die Wohnungen geteilt werden, so leben sie doch in unserem unmittelbaren Lebensumfeld, sind auf dieses angewiesen und haben sich da ganz gut eingef\u00fcgt. Und sie werden wie Enten, Schw\u00e4ne oder G\u00e4nse in den Parkseen als Angebote zur Zerstreuung und Unterhaltung wahrgenommen. Das hat seine l\u00e4stigen Seiten, vor allem sind es deren F\u00e4kalien, ganz unabh\u00e4ngig von der Frage, ob und in welchem Ma\u00dfe diese f\u00fcr wen krankheitserregend sind. Doch in solch einem \u00e4u\u00dferst verdichteten Mit- und Nebeneinander wie einer Innenstadt gibt es viele Hinterlassenschaften verschiedener Art, die mal mehr, mal weniger gef\u00e4hrdend sind, gerade in ihren Wechselwirkungen. Und so wie die angenehmen Seiten des Stadtlebens Regulierungen ben\u00f6tigen, ist das auch notwendig f\u00fcr die unangenehmen Konsequenzen daraus. ", "Was die ", " betrifft: Nat\u00fcrlich muss es Pl\u00e4tze und Orte geben, von denen sie ferngehalten werden m\u00fcssen. Logisch, dass deshalb deren Population kontrolliert werden muss. In der Kombination von Verdr\u00e4ngen durch Gewerbetreibende und Populationskontrolle durch die Stadt ist das Zusammenspiel noch sehr ausbauf\u00e4hig. Genauso gefordert sind aber auch die Stadtflaneure, die sich viel mehr Gedanken machen m\u00fcssen, wo sie welche Abf\u00e4lle hinterlassen. ", "armin.friedl@stzn.de"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.hygiene-regeln-fuer-die-kueche-zum-gesunden-umgang-mit-ungesunden-keimen.c664549c-0bbb-4f0a-a9a7-b68b627fae8b.html", "article_id": "b68b627fae8b", "section": null, "article_headline": "Zum gesunden Umgang mit ungesunden Keimen", "date": "2017-11-01 20:22", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - \u201eSalmonellengefahr \u2013 Discounter ruft Mini-Salami zur\u00fcck\u201c, so war k\u00fcrzlich in diversen Medien zu lesen. Potenziell krank machende Salmonellenarten und weitere problematische ", " gibt es aber auch in der eigenen ", ": im K\u00fchlschrank, an Schneidebrettern und Messern, auf der Arbeitsplatte, im Tauwasser, an Verpackungsmaterial und manchmal auch an den eigenen H\u00e4nden. Dabei werden die gesundheitlichen Risiken der K\u00fcchenkeime oft untersch\u00e4tzt. Das berichtet das", "(BfR) in der aktuellen Ausgabe des Verbrauchermonitors. ", "\u201eW\u00e4hrend ", " den meisten bekannt sind, hat nur eine Minderheit von Campylobacter geh\u00f6rt\u201c, sagt BfR-Pr\u00e4sident Andreas Hensel. Dabei sei Campylobacter in Deutschland mittlerweile der h\u00e4ufigste bakterielle Erreger von Darminfektionen. Laut der ", " werden in der Europ\u00e4ischen Union j\u00e4hrlich 190\u2009000 solcher F\u00e4lle gemeldet, die Dunkelziffer sei aber um ein Zigfaches h\u00f6her. ", " ", " gibt es genug: Der Verzehr von halb garem H\u00fchnerfleisch beispielsweise oder das ", " von Lebensmitteln, die in Kontakt mit rohem H\u00fchnerfleisch gekommen sind. Rohes Gefl\u00fcgelfleisch ist oft mit Campylobacter verunreinigt, da das Bakterium in den Eingeweiden gesunder H\u00fchner leben kann. Die Tiere erkranken selbst nicht. Aber auch Schweine und Rinder, Rohmilch und Rohmilchprodukte sind m\u00f6gliche Infektionsherde.", " Zwar wachsen diese Bakterien sehr langsam, aber bereits wenige Hundert Keime k\u00f6nnen krank machen. Eine Infektion mit ihnen f\u00fchrt zumeist nach etwa zwei bis f\u00fcnf Tagen zu", ", Bauchschmerzen, \u00adgelegentlich zu Erbrechen sowie zu leichtem Fieber, mitunter auch zu Muskelschmerzen. ", "Bei einem normalen gesunden Menschen werden die Erreger etwa zwei bis vier Wochen lang ausgeschieden \u2013 und zwar auch dann, wenn es dem Betroffenen inzwischen wieder gut geht. Mithin k\u00f6nnen sich w\u00e4hrend dieser Zeit andere Menschen mit den Bakterien infizieren \u2013 beispielsweise auf der Toilette. Kleinkinder sowie alte und immungeschw\u00e4chte Menschen sind besonders gef\u00e4hrdet. \u201eCampylobacter sollte nicht untersch\u00e4tzt werden. Das Bakterium kann auch mal in die Blutbahn gelangen und eine \u00adlebensbedrohliche Sepsis verursachen\u201c, warnt ", ", Professor f\u00fcr Innere Medizin und Gastroenterologie an der Charit\u00e9 Berlin. Umgangssprachlich wird eine Sepsis als Blutvergiftung bezeichnet.", "Manche Salmonellenarten wie etwa Salmonella enteritidis oder typhimurium k\u00f6nnen ebenfalls eine Darminfektion verursachen, die Salmonellose. Eine Ansteckungsgefahr sind vor allem f\u00e4kal verunreinigte Lebensmittel, darunter h\u00e4ufig H\u00e4hnchen-, Hack- und Schweinefleischsowie Rohwurstsorten wie Salami und Mett. Auch Fischen, Krebsen und Weichtieren haften oft Salmonellen an. Problematisch kann aber auch frisches Gem\u00fcse sein wie Sprossen, Paprika, Tomaten und Salat. ", "Des Weiteren befinden sich Salmonellen h\u00e4ufig in Eiern und Lebensmittelzubereitungen, bei denen rohe Eier verwendet werden \u2013 also Mayonnaise, Tiramisu und Zabaione-Creme. Die Bakterien werden wahrscheinlich \u00fcber die Eierst\u00f6cke der Hennen direkt \u00fcbertragen und k\u00f6nnen an der Eierschale haften. Grunds\u00e4tzlich kann man sich auch diese Bakterien durch Kontakt mit infizierten Menschen einfangen. Aber das ist eher selten der Fall.", "Salmonellen vermehren sich wie alle Bakterien bei erh\u00f6hten Temperaturen besonders schnell. Sie brauchen zwischen f\u00fcnf Stunden und drei Tagen, um sich im Organismus auszubreiten. Manche Betroffene bleiben ohne Symptome. \u201eWenn gen\u00fcgend Salmonellen die Magens\u00e4ure \u00fcberwinden, dringen sie in die Darmschleimhaut ein und setzen dort Zellgifte frei. Dadurch entz\u00fcndet sich die Darmschleimhaut im D\u00fcnndarm und Dickdarm\u201c, berichtet Daniel Baumgart. Die Beschwerden w\u00fcrden meist pl\u00f6tzlich mit \u00dcbelkeit, Erbrechen, Kopfschmerzen, Durchfall und Fieber bis 39 Grad beginnen. ", " \u201eDie starken Durchf\u00e4lle gehen mit erheblichen Fl\u00fcssigkeits- und Elektrolytverlusten einher, die unbedingt ausgeglichen werden m\u00fcssen\u201c, so Baumgart. Bei hohem Fl\u00fcssigkeitsverlust k\u00f6nne das Blutplasma n\u00e4mlich zu sehr eindicken, was das Thromboserisiko ansteigen l\u00e4sst. Zumeist klingt die Infektion nach ein paar Tagen ab \u2013 auch ohne Antibiotikum. Antibiotika k\u00f6nnen n\u00e4mlich eine \u00adInfektion mit dem Bakterium Clostridium difficile beg\u00fcnstigen und so eine heftige Durchfallerkrankung verursachen. ", "Bei einer schweren Salmonellose ist jedoch zumeist ein Antibiotikum erforderlich. Da sollte man auch nicht z\u00f6gern, denn bei \u00adetwa f\u00fcnf Prozent der Patienten gehen die Salmonellen in die Blutbahn \u00fcber, so der Mediziner. Dann k\u00f6nnen sie Entz\u00fcndungen au\u00dferhalb des Darmes etwa in Gelenken, Knochen, der Hirnhaut und Herzinnenhaut verursachen sowie zu Harnwegsinfektionen und Abszessen in Leber, Lunge und Niere f\u00fchren. \u201eIm Extremfall ist dann auch eine ", " m\u00f6glich.\u201c ", "In der K\u00fcche k\u00f6nnen sich neben Salmonellen und Campylobacter auch noch Listerien, medizinisch Listeria monocytogenes genannt, und Yersinien, Yersinia enterocolitica, tummeln. Listerien finden sich in rohem Fleisch und R\u00e4ucherfisch wie ger\u00e4uchertem Lachs. Yersinien kann man sich ebenfalls \u00fcber rohes Fleisch \u2013 vor allem Schwein \u2013 sowie \u00fcber Milchprodukte und Trinkwasser einhandeln. Diese Keime gedeihen \u00fcbrigens auch bei K\u00fchlschrank\u00adtemperaturen gut. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.aegypten-forscher-entdecken-riesigen-hohlraum-in-cheops-pyramide.201fc29d-a3ee-48bf-9c3b-6499191aa78c.html", "article_id": "6499191aa78c", "section": null, "article_headline": "Forscher entdecken riesigen Hohlraum in Cheops-Pyramide", "date": "2017-11-02 14:27", "author": null, "article_text": [" Paris - Wissenschaftler haben im Herzen der Cheops-Pyramide in ", " einen riesigen Hohlraum entdeckt. Er sei dort rund 4500 Jahre lang v\u00f6llig unber\u00fchrt geblieben, berichteten sie in einer am Donnerstag im Fachmagazin \u201eNature\u201c ver\u00f6ffentlichten Studie. Er habe die Gr\u00f6\u00dfe einer Passagiermaschine mit 200 Pl\u00e4tzen, sagte einer der Co-Autoren, Mehdi Tajubi, der Nachrichtenagentur AFP. Um was es sich bei ihm handelte, m\u00fcsse noch untersucht werden. ", "Seit Oktober 2015 hatten \u00e4gyptische, japanische, kanadische und franz\u00f6sische Forscher gemeinsam nach versteckten R\u00e4umen in der riesigen Cheops-Pyramide gesucht. \u201eEs gab viele Theorien \u00fcber die Existenz geheimer Kammern in der Pyramide\u201c, erkl\u00e4rte Tajubi. Doch keine habe mit einem derart riesigen Hohlraum gerechnet. ", "\u201eDer Hohlraum ist komplett verschlossen\u201c, erkl\u00e4rte sein japanischer Kollege Kunihiro Morishima. Alles, was sich in seinem Inneren befindet, wurde demnach seit dem Bau der enormen Grabst\u00e4tte nicht mehr ber\u00fchrt. Bisher waren nur drei Hohlr\u00e4ume bekannt - die K\u00f6niginnenkammer, die K\u00f6nigskammer und die \u201eGro\u00dfe Galerie\u201c. ", "Der rund 30 Meter lange Hohlraum befindet sich demnach \u00fcber der \u201eGro\u00dfen Galerie\u201c, einem fast 50 Meter langen Tunnel, der die Grabkammer des Pharaos mit einem zum Ausgang f\u00fchrenden Gang verbindet. F\u00fcr ihre Entdeckung nutzten die Forscher sogenannte Myonen-Teilchen, die ihnen \u00e4hnlich wie beim R\u00f6ntgen einen Einblick in die riesige Pyramide verschafften, ohne auch nur einen Stein verr\u00fccken zu m\u00fcssen. ", "Die winzigen geladenen Teilchen k\u00f6nnen dabei problemlos mehrere Meter Metall oder hunderte Meter Stein durchdringen. Allerdings lassen sich mit der Methode keine Artefakte oder kleinere Gegenst\u00e4nde erkennen. F\u00fcr die Erforschung der Kammer muss daher ein anderes Verfahren gefunden werden. \u201eSeit einem Jahr denken wir \u00fcber eine neue Art Roboter nach, der durch kleine L\u00f6cher hindurch kommt\u201c, erkl\u00e4rte Tajubi. ", "Die 139 Meter hohe Cheops-Pyramide ist die gr\u00f6\u00dfte der Pyramiden von Giseh. Das 230 Meter breite Grabmal wurde f\u00fcr Pharao Cheops errichtet, der von 2509 bis 2483 herrschte. Die Pyramide z\u00e4hlt zu den sieben Weltwundern der Antike. Wie genau der monumentale Bau errichtet wurde, ist bis heute unbekannt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kindersichere-wohnung-viele-stuerze-sind-vermeidbar.c90f2920-c3f6-4f96-8baa-08392da0b63e.html", "article_id": "08392da0b63e", "section": null, "article_headline": "\u201eViele St\u00fcrze sind vermeidbar\u201c", "date": "2017-11-02 15:15", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.apple-ios-111-apple-schliesst-sicherheitsluecke.9064cdd1-c791-473e-8995-45aca39b9c25.html", "article_id": "45aca39b9c25", "section": null, "article_headline": "Apple schlie\u00dft Sicherheitsl\u00fccke", "date": "2017-11-02 15:56", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Nach mehreren kleinen Updates hat ", " nun mit der neuen Version iOS 11.1 des Betriebssystems eine wichtige Sicherheitsl\u00fccke geschlossen. F\u00fcr die Nutzer wohl am wichtigsten: Nach Angaben des Unternehmens ist mit dem ", " ", ", die Mitte Oktober bekannt wurde, behoben worden. Ein belgischer Forscher hat die L\u00fccke im Sicherheitsstandard WPA2 entdeckt. Allerdings werden nur iPhones ab dem ", " 7 und die iPads ab dem iPad 9,7 Zoll (2016) abgesichert. Bei \u00e4lteren Ger\u00e4ten, die iOS 11.1 bekommen, wird laut Apples Update-Notiz die Sicherheitsl\u00fccke nicht geflickt.", "Auch wichtig f\u00fcr die Kunden: Neben der erh\u00f6hten Sicherheit verbessert iOS 11.1 die Akkuleistung. Denn nach dem Update auf iOS 11 hatten viele Nutzer geklagt, dass die Akkuleistung ihrer Ger\u00e4te nicht einmal f\u00fcr einen Tag reichte. Das d\u00fcrfte sich nun wieder normalisieren. ", "Was ebenfalls f\u00fcr Freude unter den Nutzern sorgt, sind die neuen Emojis f\u00fcr Messenger-Dienste. Neue und ausdrucksst\u00e4rkere Smileys, geschlechtsneutrale Charaktere, Kleidungsst\u00fccke, Lebensmittel, Tiere und Fabelwesen erg\u00e4nzen die bekannten Bildchen. Beim Schreiben werden den Nutzern teilweise gleich mehrere Emojis angezeigt, mit denen die Texte erg\u00e4nzt werden k\u00f6nnen. Die sind aber nur dann vom Chat-Partner sichtbar, wenn auch dieser iOS 11.1 installiert hat.", "Wer iOS 11.1 installieren will, geht in die Einstellungen und tippt dort auf Allgemein, anschlie\u00dfend auf Softwareupdates und startet von dort aus den Installationsprozess. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wellnessurlaub-an-der-ostsee-usedom-winterwellness-mit-meeresbrise-und-events.8ca29ab0-2ab8-4992-885f-32cf3f47a6e9.html", "article_id": "32cf3f47a6e9", "section": null, "article_headline": "Usedom \u2013 Winterwellness mit Meeresbrise und Events", "date": "2017-11-01 00:00", "author": null, "article_text": [" verf\u00fcgt \u00fcber zahlreiche Wellnesshotels, die ihre G\u00e4ste mit einer hohen Fachkompetenz verw\u00f6hnen. Ob Hamam-B\u00e4der, Klangmassagen, Yoga oder Qi Gong: das Angebot ist gro\u00df und die Anwendungen versprechen ", ".", "Die herrliche Natur der Ostseeinsel tut ihr \u00dcbriges: Die Str\u00e4nde laden im ", " zu langen Spazierg\u00e4ngen ein. Die rollende Brandung wirkt meditativ und die herrliche frische Seeluft sorgt f\u00fcr einen klaren Kopf: Hier kann man endlich wieder richtig durchatmen! Wer die Strandspazierg\u00e4nge intensivieren m\u00f6chte, kann an einer der regelm\u00e4\u00dfig angebotenen Klimawanderungen teilnehmen.", "Das milde Reizklima und die nat\u00fcrlichen Gegebenheiten wie Salzwasser und Sand werden dabei zu einer ganzheitlichen Bewegungstherapie kombiniert, die au\u00dferdem gro\u00dfen Spa\u00df macht.", "\u00dcber die Weihnachtsfeiertage werden Kutschfahrten durch den Winterwald angeboten und am Strand wird Gl\u00fchwein ausgeschenkt. Auch Silvester wird auf Usedom stets zu einem unvergesslichen Erlebnis. In den Hotels und Restaurants gibt es Feste und Partys, am Strand werden Zelte aufgestellt. Hier trifft man sich sp\u00e4testens kurz vor Mitternacht, um gemeinsam das gro\u00dfe Feuerwerk zu bestaunen, mit dem das neue Jahr begr\u00fc\u00dft wird.", "Zwei weitere ", " finden am Jahresanfang statt. Zu mehreren Terminen ab Neujahr und bis weit in den Februar hinein springen jeweils todesmutige Schwimmer ohne Furcht und Tadel \u2013 daf\u00fcr zum Teil in den wunderbarsten Bade-Kost\u00fcmen \u2013 in die kalte ", ". Eine Gaudi, die man zumindest als Zuschauer mal erlebt haben sollte. Und vom 26. bis zum 28. Januar 2018 gibt es das allj\u00e4hrliche gro\u00dfe Winterstrandkorbfest \u2013 mit Beachparty, Lagerfeuer, Live-Musik, Strandkorb-Verkauf und nat\u00fcrlich der Strandkorb-Sprint-Weltmeisterschaft.", "\u00dcbrigens: Auch 2018 gibt es von ", " aus wieder die ", " auf die Insel!", "Mehr \u00fcber Usedom ", " Jetzt das Gastgeberverzeichnis der Insel Usedom f\u00fcr 2018 telefonisch unter: 038375 244144 bestellen und auf den n\u00e4chsten ", " freuen!", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.badewellness-in-bayern-bad-woerishofen-willkommen-in-der-suedsee.938e7bb4-41c1-4754-a431-91464071bc55.html", "article_id": "91464071bc55", "section": null, "article_headline": "Bad W\u00f6rishofen \u2013 Willkommen in der S\u00fcdsee!", "date": "2017-11-02 00:00", "author": null, "article_text": ["Wer die Therme in ", " betritt, w\u00e4hnt sich in der S\u00fcdsee: Palmen und exotische Pflanzen s\u00e4umen die Badelandschaft, an deren Rand man zahlreiche Ruheliegen findet.", "Das riesige Glasdach gibt den Blick in den Himmel frei und die Ruhe-Oase erinnert an die Vulkaninsel Lanzarote. Das Urlaubsflair, das die Therme verstr\u00f6mt, wirkt unmittelbar entspannend. Das ist kein Wunder, denn Bad W\u00f6rishofen hat sich voll und ganz der Gesundheit und dem Wohlbefinden seiner G\u00e4ste verschrieben.", ", deren warmes Thermalwasser hohe Mengen an wertvollen Mineralien wie Sole, Fluorid und Jodid enth\u00e4lt und in sechs verschiedene Bade-Becken sprudelt, bietet aber noch mehr. In den drei Gesundheitsbecken der Onyx-Grotte beispielsweise schwebt man dank des hohen Solegehaltes wie im Toten Meer \u2013 eine wunderbare Erleichterung f\u00fcr Muskeln und Gelenke.", "Ein Bad im Schwefelbecken lindert Rheuma-Beschwerden und das Calcium-Lithium-Bad im so genannten \u201eBl\u00fctenkelch\u201c wirkt vorbeugend gegen Osteoporose, regt den Stoffwechsel an und hat Anti-Aging-Effekte.", "Im Angebot sind des Weiteren Dampfb\u00e4der, Salzpeelings, Beauty-Masken, Farb-Ruher\u00e4ume oder Kneipp\u2019sche Kr\u00e4uterb\u00e4der. Das Aktiv-Team der Therme l\u00e4dt regelm\u00e4\u00dfig zur Wassergymnastik mit unterschiedlichen Trainingseinheiten von \u201eHydropower\u201c bis \u201eAqua Body Forming\u201c ein.", "Bad W\u00f6rishofen legt gro\u00dfen Wert auf gesundheitliche Vorbeugung. Denn das Beste, was man tun kann, ist, Probleme zu vermeiden, bevor sie auftreten. In diesem Sinne l\u00e4dt die bayerische Kurstadt ganzj\u00e4hrig zu den verschiedensten ", " ein, mit Schwerpunkten in Ern\u00e4hrung, Entspannungs- und R\u00fcckentraining.", "Die Kurse werden nach \u00a720 SGB V bis zu zweimal j\u00e4hrlich mit jeweils 75 Euro von den gesetzlichen Krankenkassen gef\u00f6rdert."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinderwissen-schmetterling-als-vorbild.fe824e02-92f9-4d1f-9d6b-51e01e35a689.html", "article_id": "51e01e35a689", "section": null, "article_headline": "Schmetterling als Vorbild", "date": "2017-11-02 18:00", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Bestimmt hast Du schon mal Solarzellen gesehen. Sie befinden sich in den bl\u00e4ulich schimmernden Modulen auf vielen Hausd\u00e4chern und erzeugen Strom aus Sonnenlicht. Das hat den Vorteil, dass dabei keine Abgase entstehen, die den Menschen oder dem Klima schaden k\u00f6nnten. Je mehr Sonnenlicht die Solarzellen auffangen \u2013 Fachleute sprechen von Absorption \u2013 desto mehr Strom k\u00f6nnen sie daraus machen. Forscher am Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie haben sich \u00fcberlegt, wie sich die nutzbare Lichtmenge weiter steigern l\u00e4sst. Sie wurden dabei in der Natur f\u00fcndig, n\u00e4mlich bei einem Schmetterling, der den lateinischen Namen Pachliopta aristolochiae tr\u00e4gt und auf Deutsch Gew\u00f6hnliche Rose genannt wird. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinokritik-zu-thor-tag-der-entscheidung-donnerwetter-der-hammer-fehlt.e7dfdd66-48f9-4ad3-9ed0-02ed38b2f780.html", "article_id": "02ed38b2f780", "section": null, "article_headline": "Donnerwetter, der Hammer fehlt!", "date": "2017-11-01 19:06", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Zack! Bang! Wums! Seit Superman 1938 abhob, begleiten Helden mit \u00fcbernat\u00fcrlichen F\u00e4higkeiten das Zeitgeschehen. Der Verlag DC, gut im Gesch\u00e4ft dank Batman und Superman, bekam ab 1939 Konkurrenz durch Marvel, wo noch heute Spider-Man, Wolverine, der Hulk, Doctor Strange und Black Widow in Diensten sind. \u201eR\u00e4cher in h\u00f6herem Auftrag\u201c waren in jedem Jahrzehnt der amerikanischen Geschichte sehr gefragt. Bald tummelten sich die agilen Herrschaften etwas weniger agil, die Tricktechnik war noch ncht so weit, auch im Fernsehen und im Kino. Filmklassiker entstanden dabei keine. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.konzerttipps-0211.49c3f58d-f817-43ba-8562-8adab04e7319.html", "article_id": "8adab04e7319", "section": null, "article_headline": "Gigs, die sich lohnen", "date": "2017-11-02 08:00", "author": "Jan Georg Plavec", "article_text": [" - Das soll uns mal einer nachmachen: Kaum ist Allerheiligen rum, steht quasi schon das n\u00e4chste Wochenende vor der T\u00fcr. Konzertm\u00e4\u00dfig z\u00e4hlt der Donnerstag ja schon zu den guten Tagen der Woche. Manchmal ist Donnerstag sogar der neue Freitag - zum Beispiel im Merlin, wo ausnahmsweise der Kesselsound-Abend vorgezogen wird. Diesmal stellen sich ", " und ", " auf die B\u00fchne. Das ist schon rein namenstechnisch der Knaller musikalisch aber auch interessant. Stur und Dumm ", ", sind U&D-erfahren und gemeinsam mit der Co-Band gibt das einen tollen Abend bei freiem Eintritt (beziehungsweise Spende)."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.jubilaeum-beim-stuttgarter-materialtheater-auch-servietten-haben-eine-seele.a103f285-1e64-41bf-a1b7-3a53b307f06a.html", "article_id": "3a53b307f06a", "section": null, "article_headline": "Auch Servietten haben eine Seele", "date": "2017-11-02 14:33", "author": "Adrienne Braun", "article_text": [" Stuttgart - Vielleicht h\u00e4tte Gott die armen Menschen einfach nicht in Versuchung f\u00fchren sollen. Ohne Apfel keine S\u00fcnde \u2013 und der Sch\u00f6pfer des Himmels und der Erde h\u00e4tte den Menschen hin und wieder im Paradies einen Besuch abstatten und sich an ihrer Nacktheit erfreuen k\u00f6nnen. Als Sigrun Kilger und Hartmut Liebsch sich eine Variante des Paradieses ausdachten, musste Eva dem l\u00fcsternen Gottvater allerdings h\u00e4ufiger auf die Finger klopfen. \u201eParadise now\u201c nannten die beiden Figurenspieler ihr \u201eausgekl\u00fcgeltes, erfindungsreiches und gescheites Spiel im Spiel\u201c, wie es in der Rezension der Stuttgarter Zeitung 1992 hie\u00df. Diese ironische Variante der biblischen Geschichte sei \u201evoller Witz, Esprit und liebevoller Details\u201c. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.nsu-thriller-im-zdf-wie-starben-boehnhardt-und-mundlos.98602dd0-c2e8-449c-9393-4c13b0c5843c.html", "article_id": "4c13b0c5843c", "section": null, "article_headline": "Wie starben B\u00f6hnhardt und Mundlos?", "date": "2017-11-02 14:47", "author": "Roland M\u00fcller", "article_text": [" Stuttgart - In eine Zwangsjacke geschn\u00fcrt, fiebernd und schwei\u00dfgebadet, w\u00e4lzt sich Georg Dengler im Bett. Durch seine Alptr\u00e4ume trudeln Bilder vom K\u00f6lner Nagelbombenattentat 2004, bei dem 22 Menschen zum Teil schwer verletzt wurden. Auch der damalige Innenminister Otto Schily schiebt sich in die verwirbelten Erinnerungen und erkl\u00e4rt, dass ein rechtsradikaler Hintergrund ausgeschlossen sei: Szenen, die sich beim Stuttgarter Privatdetektiv zu einem Trauma ausgewachsen haben und den Prolog zu jedem Dengler-Thriller des ZDF bilden. Aber erst jetzt, im dritten und wieder von Lars Kraume kongenial verfilmten Fall, r\u00fchren Denglers Ermittlungen an die noch immer offene Wunde: In der \u201eSch\u00fctzenden Hand\u201c untersucht der Ex-Bulle den Tod von Uwe B\u00f6hnhardt und Uwe Mundlos, die zusammen mit Beate Zsch\u00e4pe als NSU-Trio mordend durchs Land gezogen sind und auch f\u00fcrs Nagelbombenattentat verantwortlich waren. Dengler, damals noch beim BKA, wurde von seiner Beh\u00f6rde an der Aufkl\u00e4rung des Verbrechens gehindert \u2013 sein Trauma. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.echo-klassik-preistraeger-sebastian-manz-elektroswing-und-buttermilch.e5ad7556-31eb-45e2-8cc8-47bf2d32d30b.html", "article_id": "47bf2d32d30b", "section": null, "article_headline": "Elektroswing und Buttermilch", "date": "2017-11-02 17:44", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Eigentlich wollte er zwei Wochen auf seiner Lieblingsinsel Langeoog bleiben und dann direkt nach Samos fliegen. Aber dann kamen doch noch ein paar Auftritte dazwischen. \u201eKurzfristig\u201c, sagt Sebastian Manz, der statt Ferien dann erst mal Musik machte. Zun\u00e4chst in Rostock, dann in Berlin, und schlie\u00dflich in Hamburg, wo er Mozarts Klarinettenkonzert in der ", " spielte. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.luff-mohr-die-karikatur-des-tages.53211783-14a8-4c64-9c33-871f59f78ed6.html", "article_id": "871f59f78ed6", "section": null, "article_headline": "Die Karikatur des Tages", "date": "2017-11-02 16:49", "author": null, "article_text": ["Stuttgart - ", ", Mohr und wie sie die Welt sehen. Die Karikaturisten der Stuttgarter Zeitung haben einen ganz besonderen Blick auf die gro\u00dfe Politik und die kleinen Ph\u00e4nomene. Mit spitzer Feder kommentieren Rolf Henn alias Luff und Burkhard Mohr das politische Geschehen - von der gro\u00dfen Koalition \u00fcber die au\u00dfenpolitischen Beziehungen Deutschlands bis hin zu weltweiten Themen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.terrorakt-in-new-york-mutmasslicher-attentaeter-vor-gericht.b21b36e3-195c-49d8-8fa8-a2f97b4058b1.html", "article_id": "a2f97b4058b1", "section": null, "article_headline": "Mutma\u00dflicher Attent\u00e4ter vor Gericht", "date": "2017-11-02 16:53", "author": null, "article_text": [" ", " - Der ", "ist nach einem Strafantrag wegen Unterst\u00fctzung einer Terrororganisation erstmals vor Gericht erschienen. Sayfullo S. werden Unterst\u00fctzung der Terrormiliz Islamischer Staat (IS) sowie t\u00f6dliche Gewalt und Zerst\u00f6rung mit einem Fahrzeug vorgeworfen, sagte Staatsanwalt Joon Kim. Im Fall einer Verurteilung kann dem 29-J\u00e4hrigen die Todesstrafe oder lebenslange Haft drohen, sagte Kim. Die Todesstrafe forderte US-Pr\u00e4sident Donald Trump in einem Tweet in der Nacht zum Donnerstag."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.neue-menschenaffen-art-auf-sumatra-entdeckt-der-schutz-dieses-orang-utans-ist-das-wichtigste.8da5930a-7d4e-465b-a6e6-84c461cacc2e.html", "article_id": "84c461cacc2e", "section": null, "article_headline": "\u201eDer Schutz dieses Orang-Utans ist das Wichtigste\u201c", "date": "2017-11-02 17:00", "author": "Markus Brauer", "article_text": [" Z\u00fcrich - Nach jahrelangen Untersuchungen ist ein internationales Forscherteam zu dem Schluss, dass es sich bei der Gruppe von etwa 800 Orang-Utans, die von anderen isoliert auf der indonesischen Insel Sumatra lebt, um eine eigenst\u00e4ndige Art handelt. Sie bekam \u2013 nach der dortigen Region \u2013 den Namen Tapanuli ", " (Pongo tapanuliensis). Wir sprachen mit Michael Kr\u00fctzen, Professor f\u00fcr evolution\u00e4re Anthroplogie und Genetik an der Universit\u00e4t Z\u00fcrich und einer der Entdecker der neuen Menschenaffen-Art. ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.sensationsfund-auf-sumatra-neue-orang-utan-art-entdeckt.f35dd88e-59b5-46ef-8dc7-8e71f7f09a10.html", "article_id": "8e71f7f09a10", "section": null, "article_headline": "Neue Orang-Utan-Art entdeckt", "date": "2017-11-02 17:00", "author": "Markus Brauer", "article_text": [" Jakarta - Auf Sumatra haben Forscher eine neue Art der ", " ausfindig gemacht. Nach jahrelangen Untersuchungen kam ein internationales Forscherteam zu dem Schluss, dass es sich bei der Gruppe von rund 800 Menschenaffen, die von anderen isoliert auf der der indonesischen Insellebt, um eine eigenst\u00e4ndige Art handelt. Sie bekam \u2013 nach der dortigen Region \u2013 den Namen Tapanuli-", " (Pongo tapanuliensis)."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.energie-erleben-biogasanlage-gut-fuer-klima-und-umwelt.9fbf3bd1-5491-40a2-b72d-f4b86de23dad.html", "article_id": "f4b86de23dad", "section": null, "article_headline": "Biogasanlage - gut f\u00fcr Klima und Umwelt", "date": "2017-10-30 11:57", "author": null, "article_text": ["Aus Abfallprodukten umweltschonend ", " gewinnen? Daf\u00fcr sind Biogasanlagen zust\u00e4ndig. Mit zwei verschiedenen Arten von Subtraten verarbeiten einige Anlagen nachwachsende Rohstoffe wie Mais oder Getreide.", "Die ersten Schritte zur Erzeugung von ", " fanden bereits in den 80er Jahren statt. Damals dienten Abfallprodukte, wie G\u00fclle oder Biom\u00fcll zur Herstellung. Mittlerweile finden auch nachwachsende Rohstoffe wie Mais oder Getreide ihre Verwendung.", "\u00a0", "Gewonnen wird das Biogas mithilfe der Zugabe von Mikroorganismen. In einem luftdichten und w\u00e4rmeisolierten Beh\u00e4lter findet unter Ausschluss von Sauerstoff die Zersetzung der Substrate statt. Als Abfallprodukt liefern die Bakterien Methan. Aber auch Sauerstoff, Kohlendioxid und Stickstoff geh\u00f6ren zu den Nebenprodukten. Nach ungef\u00e4hr einem Monat sind die Substrate verg\u00e4rt und das gewonnene Biogas steht zur Energiegewinnung zu Verf\u00fcgung.", "Abfallprodukte, die w\u00e4hrend des G\u00e4rungsprozesses entstanden sind, finden in der Landwirtschaft als D\u00fcnger ihre Verwendung. Das gewonnene Biogas wird in einem Blockheizkraftwerk (BHKW) verbrannt, wodurch W\u00e4rme und Strom entstehen. Solch ein BHKW wird zum Beispiel von den Stadtwerken Bietigheim-Bissingen in den Kreuz\u00e4ckern in Bietigheim betrieben.", "Innerhalb der Herstellung von 1,5 Millionen Kilowattstunden (MKWH) entstehen bei der Erzeugung von Biogas 455 Tonnen CO2. Bei derselben Menge an MKWH produzieren fossile Brennstoffe 1.100 Tonnen CO2. Die Netto-Einsparung liegt dadurch bei 650 Tonnen CO2. Neben den Einsparungen von Kohlenstoffmonoxid bietet Biogas weitere Vorteile. Das aufgearbeitete Biogas kann f\u00fcr mehrere Monate im Gasnetz gespeichert werden.", "Im Gegensatz zu anderen alternativen Methoden der Energiegewinnung ist die Herstellung nicht von \u00e4u\u00dferen Faktoren wie dem Wetter abh\u00e4ngig. Zudem sorgt der gewonnen Strom aus Biogas f\u00fcr eine sichere Versorgung und stabilisiert das gesamte Stromnetz."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-der-vfb-ist-auf-augenhoehe-mit-den-ganz-grossen.81d81ca5-ef8c-4de6-97ca-0be1a867cb6a.html", "article_id": "0be1a867cb6a", "section": null, "article_headline": "Der VfB ist auf Augenh\u00f6he mit den ganz Gro\u00dfen", "date": "2017-11-02 11:48", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Der ", " auf Augenh\u00f6he mit Celtic Glasgow, dem Liverpool FC und Manchester City \u2013 das gibt\u00b4s nicht? Doch, das gibt\u00b4s! Im europaweiten Zuschauerranking belegen die Schwaben den 13. Tabellenplatz. Durchschnittlich 54.392 Zuschauer pilgern zu den Heimspielen des VfB Stuttgart. In Manchester sind es nur 53.010, in Liverpool 53.125, bei Benfica Lissabon 53.798, zu Celtic FC str\u00f6men immerhin 58.556 Fans. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-beim-hsv-liveticker-von-der-pressekonferenz-mit-hannes-wolf.16ccdb93-2514-41ea-bd83-19185d6b7384.html", "article_id": "19185d6b7384", "section": null, "article_headline": "Ohne Badstuber nach Hamburg", "date": "2017-11-02 13:25", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Nach dem souver\u00e4nen 3:0-Heimsieg gegen den SC Freiburg geht es f\u00fcr den ", " am Samstag (15.30 Uhr/", ") wieder in die Fremde."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-beim-hsv-der-abwehrchef-faellt-erneut-aus.e27bba9d-25df-4579-b8c6-928c6e7a86ae.html", "article_id": "928c6e7a86ae", "section": null, "article_headline": "Holger Badstuber f\u00e4llt erneut aus", "date": "2017-11-02 13:28", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Er hat hart an seiner Fitness gearbeitet und in der Reha-Welt alles versucht, doch es wird nicht reichen: ", " wird dem ", " im Spiel gegen den ", " fehlen. Zuvor hatte er nach seiner verletzungsbedingten Auswechslung im Pokalspiel in Kaiserslautern schon das Heimspiel gegen den SC Freiburg verpasst. \u201eDie Zerrung bei Holger ist doch zu schwer, als dass wir ihn einsetzen k\u00f6nnten\u201c, verk\u00fcndete Trainer Hannes Wolf nun bei der Pressekonferenz an diesem Donnerstag."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.baseball-carlos-correa-macht-freundin-nach-gewinn-der-world-series-antrag.fab1dad5-eed1-4d08-9999-c832ffeeb053.html", "article_id": "c832ffeeb053", "section": null, "article_headline": "Carlos Correa macht Freundin nach Gewinn der World Series Antrag", "date": "2017-11-02 14:17", "author": null, "article_text": [" Los Angeles - Die Baseball-Stars der Houston Astros haben es geschafft. Knapp drei Monate nach dem der Hurrikan \u201eHarvey\u201c die viertgr\u00f6\u00dfte Stadt der USA in Mitleidenschaft gezogen hat, herrscht in der Millionenmetropole in Texas positiver Ausnahmezustand. Durch den 5:1-Sieg im entscheidenden siebten Finalspiel gegen die Los Angeles Dodgers, holten die Houston Astros am Mittwoch (Ortszeit) erstmals in ihrer 55 Jahre alten Geschichte die World Series. \u201eUnsere Fans mussten so viel aushalten. Wir kommen nach Hause als Champion\u201c, sagte George Springer, der mit f\u00fcnf Homeruns einen World-Series-Rekord einstellte und zum besten Spieler der Finalspiele gew\u00e4hlt wurde."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-didier-deschamps-nominiert-benjamin-pavard.911c64f3-9ed5-490f-99fb-246c2dae59c4.html", "article_id": "246c2dae59c4", "section": null, "article_headline": "Didier Deschamps nominiert Benjamin Pavard", "date": "2017-11-02 15:43", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - ", " ist erstmals f\u00fcr die franz\u00f6sische A-Nationalmannschaft nominiert worden. Nationaltrainer Didier Deschamps berief Pavard in den Kader f\u00fcr die beiden Freundschaftsspiele gegen Wales (10. November, Paris) und Deutschland (14. November, K\u00f6ln). Pavard, der bisher 15 L\u00e4nderspiele f\u00fcr die franz\u00f6sische U 21 absolviert hat, wird f\u00fcr die gute Leistung der letzten Monaten belohnt. Eine Leistung, die auch VfB-Trainer Hannes Wolf sehr positiv bewertet. \u201eSeine Gesamtentwicklung ist top. Er hatte ja, als er nach Stuttgart kam, noch nicht so viele Minuten Profifu\u00dfball intus. Er ist voll angekommen und zeigt die richtige Mischung aus spielerischem Ansatz und Konsequenz. Wir sind sehr zufrieden\u201c, lobt Wolf."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-profi-emiliano-insua-steht-im-laenderspielaufgebot-argentiniens.2e6e1265-0290-40c5-a89c-dbfd412094cc.html", "article_id": "dbfd412094cc", "section": null, "article_headline": "Emiliano Insua steht im L\u00e4nderspielaufgebot Argentiniens", "date": "2017-11-02 16:02", "author": null, "article_text": [" Buenos Aires - ", " vom Fu\u00dfball-Bundesligisten ", " erh\u00e4lt eine Bew\u00e4hrungschance in der argentinischen Nationalmannschaft. Der 28 Jahre alte Linksverteidiger wurde von Trainer Jorge Sampaoli f\u00fcr die Testl\u00e4nderspiele gegen WM-Gastgeber Russland (11. November in Moskau) und Nigeria (14. November in Krasnodar) ins Aufgebot berufen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.dfb-modifiziert-videobeweis-noch-mehr-macht-fuer-assistent-im-studio.9fef74ae-abec-4939-96de-39ea6a3f37c6.html", "article_id": "39ea6a3f37c6", "section": null, "article_headline": "Noch mehr Macht f\u00fcr Assistent im Studio", "date": "2017-11-02 16:43", "author": null, "article_text": [" Frankfurt/Main - Nach der anhaltenden Debatte um den Videobeweis hat der Deutsche Fu\u00dfball-Bund seine Anweisungen an die Bundesliga-Schiedsrichter ver\u00e4ndert. Der Videoschiedsrichter soll laut Fachmagazin \u201eKicker\u201c (Donnerstag) k\u00fcnftig auch dann eingreifen, wenn keine klare Fehlentscheidung des Unparteiischen vorliegt. Vor der Saison hatte der ", " kommuniziert, dass das technische Hilfsmittel nur zum Einsatz kommen, \u201ewenn der Schiedsrichter auf dem Spielfeld eine klare Fehlentscheidung getroffen oder eine entscheidende Szene \u00fcbersehen hat\u201c."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.auswaertsspiel-beim-hamburger-sv-der-vfb-kann-einen-meilenstein-setzen.a63368a4-f071-4b14-9c9b-b70801f19dfb.html", "article_id": "b70801f19dfb", "section": null, "article_headline": "Der VfB kann einen Meilenstein setzen", "date": "2017-11-02 17:16", "author": "Heiko Hinrichsen", "article_text": [" Stuttgart - Es war der 5. M\u00e4rz 2016, als sich der ", ", immerhin die Nummer f\u00fcnf der Ewigen Bundesliga-Tabelle, aus dem Establishment des deutschen Fu\u00dfballs verabschiedete. Gerade hatte man am 25. Spieltag die TSG Hoffenheim mit 5:1 besiegt \u2013 und damit den Vorsprung auf die Kraichgauer auf dem vorletzten Tabellenplatz auf zehn Punkte vergr\u00f6\u00dfert. \u201eEs fehlt jetzt nicht mehr viel f\u00fcr entspannte restliche Saisonwochen\u201c, da waren sich auch die Kommentatoren in den Zeitungen einig."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.finanzholding-porsche-se-investiert-in-3d-druck-spezialisten.9cdfa1bb-eb43-4f1e-898a-40e38481129f.html", "article_id": "40e38481129f", "section": null, "article_headline": "Porsche SE investiert in 3D-Druck-Spezialisten", "date": "2017-11-02 13:58", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Nach jahrelanger Suche nimmt die Finanzholding ", " beim Investieren etwas Fahrt auf. Der VW-Gro\u00dfaktion\u00e4r gab am Donnerstag in Stuttgart Beteiligungen an zwei 3D-Druck-Spezialisten bekannt. Zum einen handelt es sich um das US-Unternehmen Markforged mit 100 Mitarbeitern, Sitz ist Watertown in Massachusetts. Der Name der zweiten Firma wurde nicht genannt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.online-waehrung-bitcoin-ueber-7000-dollar.78b86f52-69d1-4a38-9cec-13c629870e76.html", "article_id": "13c629870e76", "section": null, "article_headline": "Bitcoin \u00fcber 7000 Dollar", "date": "2017-11-02 15:55", "author": "Barbara Sch\u00e4der", "article_text": [" Frankfurt - Der Kurs der ", "ist am Donnerstag erstmals \u00fcber 7000 Dollar gestiegen. Dabei bestehen die virtuellen M\u00fcnzen nur aus Zahlencodes. Ein Erkl\u00e4rungsversuch. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.berufsausbildung-fast-8000-offene-lehrstellen-im-land.d24858f8-e1b6-4ffb-ab49-df9318ae43a3.html", "article_id": "df9318ae43a3", "section": null, "article_headline": "Fast 8000 offene Lehrstellen im Land", "date": "2017-11-02 17:34", "author": "Thomas Thieme", "article_text": [" Stuttgart - Der Lehrlingsmangel in Baden-W\u00fcrttemberg spitzt sich zu. 7659 Ausbildungsstellen waren nach Angaben der ", " zum Stichtag 30. September noch unbesetzt \u2013 491 mehr als zum gleichen Zeitpunkt des Vorjahres (plus 6,8 Prozent). Dem gegen\u00fcber stehen rund 987 unversorgte Bewerber, 28 weniger als vor Jahresfrist. Die Ausbildungsbereitschaft der Unternehmen ist zuletzt gestiegen: Von Oktober 2016 bis September 2017 wurden den Agenturen f\u00fcr Arbeit im Land insgesamt 79\u200a120 Lehrstellen gemeldet, 567 mehr als im Vorjahreszeitraum. In verschiedenen Branchen wird es allerdings immer schwieriger, angebotene Lehrstellen zu besetzen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.lehrlingsmangel-im-land-ran-an-den-nachwuchs.3b1c0ee5-c298-49e9-9d75-4147252defff.html", "article_id": "4147252defff", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-02 17:51", "author": "Thomas Thieme", "article_text": [" Stuttgart - Die Zahlen sind alarmierend: Zwei von drei Betrieben im baden-w\u00fcrttembergischen Nahrungsmittelhandwerk k\u00f6nnen ihre Lehrstellen nicht mehr besetzen. Die Lage stellt sich noch dramatischer dar, bei der Aussicht, dass in den kommenden zehn Jahren mindestens 20\u200a000 Handwerksbetriebe mit der Nachfolgefrage konfrontiert sind. Findet sich ein neuer Meister, der den Betrieb nach dem altersbedingten Ausscheiden des bisherigen Chefs weiterf\u00fchrt? Falls nicht, werden noch mehr B\u00e4ckereien, Konditoren und Metzgereien sterben. Allerdings keineswegs, weil sie im Wettbewerb mit den gro\u00dfen Handelsketten nicht Schritt halten, sondern an akutem Nachwuchsmangel."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.folgen-des-karlsruher-urteils-tarifeinheitsgesetz-erzwingt-kooperation.61fb2dc3-cb69-44e2-903a-d6208e59a123.html", "article_id": "d6208e59a123", "section": null, "article_headline": "Tarifeinheitsgesetz erzwingt Kooperation", "date": "2017-11-02 16:33", "author": "Matthias Schiermeyer", "article_text": [" Stuttgart - Das ", " hat mit seinem ", "eine erste deutliche Wirkung erzielt: ", " und der Marburger Bund (MB) peilen eine Vereinbarung an, die verhindern soll, dass Arbeitgeber im Gesundheitsbereich die beiden Gewerkschaften gegeneinander ausspielen k\u00f6nnen. Deren F\u00fchrungsebenen sind sich einig, nun m\u00fcssen die jeweiligen Gremien den Plan absegnen. Die Unterzeichnung ist noch f\u00fcr den November vorgesehen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.newsblog-zu-katalonien-spanischer-senat-zusammengetreten.4df35a0a-6d30-4ccb-88c2-d7b3b01b576e.html", "article_id": "d7b3b01b576e", "section": null, "article_headline": "Richter erl\u00e4sst Haftbefehl gegen Puigdemont", "date": "2017-11-02 17:20", "author": null, "article_text": [" Barcelona/Madrid - Im Konflikt um die nach Unabh\u00e4ngigkeit strebende spanische Region ", " steht die separatistische Regierung in Barcelona vor dem endg\u00fcltigen Aus. Nachdem Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont am vergangenen Donnerstag die Ausrufung von Neuwahlen abgelehnt und an den Abspaltungspl\u00e4nen festgehalten hat, hat das Parlament am Freitag die Unabh\u00e4ngigkeit Katalonies ausgerufen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.nach-dem-attentat-von-new-york-hauptsache-haerte.53b98910-4276-41ea-a60e-903576b7d579.html", "article_id": "903576b7d579", "section": null, "article_headline": "US-Pr\u00e4sident verwickelt sich in Widerspr\u00fcche", "date": "2017-11-02 18:46", "author": null, "article_text": ["/Washington - Die Richtung ist klar: H\u00e4rter, viel h\u00e4rter soll das Gesetz werden, fordert US-Pr\u00e4sident ", " seit dem Anschlag in New York. \u201eWas wir jetzt haben, ist ein Witz und eine Lachnummer\u201c, wetterte der Pr\u00e4sident vor einer Sitzung seines Kabinetts: \u201eWir brauchen viel schnellere und schwerere Strafen als jene, die diese Tiere derzeit bekommen.\u201c "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.nach-wolfsriss-in-baden-wuerttemberg-hunde-sollen-herden-vor-wolf-schuetzen.5b4388d2-8c00-41e6-808d-93e29781fd18.html", "article_id": "93e29781fd18", "section": null, "article_headline": "Hunde sollen Schafherden vor Wolf sch\u00fctzen", "date": "2017-11-02 07:53", "author": null, "article_text": [" Michelbach an der Bilz - Alara und Hugh steckt eine Nachtschicht in den Knochen, aber davon lassen sie sich nichts anmerken. Sie sitzen mit wachem Blick vor 500 d\u00f6senden Schafen, als ihr \u201eChef\u201c, Wandersch\u00e4fer Manfred Voigt (67), am Morgen nach ihnen sieht. Alara und Hugh sind Herdenschutzhunde. Die Herdenschutzhunde werden bei Schafen geboren, wachsen mit ihnen auf und leben mit ihnen auf der Weide, erkl\u00e4rt Voigt. \u201eSchafe sind f\u00fcr die Hunde wie Geschwister, die sie ein Leben lang verteidigen - bis aufs Blut.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ein-garten-erinnert-an-christlich-juedische-gemeinsamkeiten-der-geschmack-der-freudentaler-heimat.84caee33-20fb-40da-94a0-1fe6fee7613d.html", "article_id": "1fe6fee7613d", "section": null, "article_headline": "Heimat schmeckt nach Apfelstrudel", "date": "2017-11-02 09:09", "author": "Hilke Lorenz", "article_text": [" ", " - Was hat ein Garten mit der deutschen Geschichte zu tun? Toby Sonneman wird es gleich erkl\u00e4ren. In ein warmes Herbstlicht getaucht steht sie in einem Bauerngarten mit Lavendelb\u00fcschen und Rosenst\u00f6cken. Am Morgen hat es noch aus K\u00fcbeln gesch\u00fcttet, aber nun wird die Amerikanerin von der Sonne angestrahlt. Toby Sonneman ist umgeben von vier gerade erst gepflanzten Obstb\u00e4umen und einem Nussbaum an einem ganz besonderen Ort Freudentals: einem Garten der Erinnerung. Soll er gedeihen, muss er sorgsam gepflegt werden. Aber der Anfang ist an diesem letzten Oktobersonntag schon mal gemacht. Und das soll es nach Willen aller auch sein: ein Anfang. Freudental, eine 2500-Einwohner-Gemeinde im Nordosten des Landkreises Ludwigsburg, schafft eine neue Form der Willkommenskultur. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.waldshut-tiengen-streit-unter-maennern-endet-fuer-einen-beinahe-mit-dem-tod.afb1da32-18f4-47e2-be36-90942aa761dd.html", "article_id": "90942aa761dd", "section": null, "article_headline": "Streit unter M\u00e4nnern endet f\u00fcr einen beinahe mit dem Tod", "date": "2017-11-02 13:33", "author": null, "article_text": [" ", " - Bei einem Streit zwischen drei M\u00e4nnern in Waldshut-Tiengen (Landkreis Waldshut) ist ein 32-J\u00e4hriger lebensbedrohlich verletzt worden. Die M\u00e4nner waren am Busbahnhof aus zun\u00e4chst unbekannten Grund aneinandergeraten. Der 32-J\u00e4hrige musste Schl\u00e4ge und Tritte einstecken, auch als er schon am Boden lag. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.heidelberg-betrunkener-wirft-in-heidelberg-fahrrad-auf-polizistin.ad6f19f1-1faf-4459-b44a-f57375ed77b4.html", "article_id": "f57375ed77b4", "section": null, "article_headline": "Betrunkener wirft Fahrrad auf Polizistin", "date": "2017-11-02 13:44", "author": null, "article_text": [" ", " - Ein betrunkener Radfahrer hat in Heidelberg sein Fahrrad auf eine Polizistin geworfen. Sie wich aus, verletzte sich aber leicht an der Hand. Eine Streife hatte den 30-J\u00e4hrigen am Donnerstagmorgen gestoppt, weil er durch seine Fahrweise aufgWir trinefallen war. Wie die Polizei mitteilte, versuchte der Mann vergeblich, dem Streifenwagen davonzufahren. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.hauk-in-neuseeland-lernen-wie-man-wein-verkauft.a5bc40da-a8fa-4ff5-bfc8-7ba9731f42d8.html", "article_id": "7ba9731f42d8", "section": null, "article_headline": "Lernen, wie man Wein verkauft", "date": "2017-11-02 15:02", "author": null, "article_text": [" Wellington/Stuttgart - ", " ist siebenmal so gro\u00df wie ", ", hat aber nur halb so viele Einwohner. Kann man die ", " des Inselstaats mit seinen riesigen Farmen \u00fcberhaupt vergleichen mit dem kleinteiligen S\u00fcdwestdeutschland? Agrarminister ", " meint Ja und will sich sogar das eine oder andere abschauen. Deshalb ist er gerade an der Spitze einer kleinen Delegation auf Informationstour im Land der Kiwis und besucht noch bis Samstag Weing\u00fcter, Fleischfabriken und Milchverarbeiter. \u201eWenn Politiker nach Kalifornien pilgern, um von der Digitalisierung im Silicon Valley zu lernen, dann m\u00fcssen sie auch nach Neuseeland, um dessen hocheffiziente Landwirtschaft zu studieren\u201c, sagte der CDU-Politiker am Donnerstag unserer Zeitung und k\u00fcndigte an: \u201eWir werden das eine oder andere kopieren.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.landgericht-mannheim-freispruch-im-prozess-um-millionenverluste-gefordert.e2d23521-6bd3-454a-befb-435897cc0f90.html", "article_id": "435897cc0f90", "section": null, "article_headline": "Freispruch im Prozess um Millionenverluste gefordert", "date": "2017-11-02 16:56", "author": "Thomas Faltin", "article_text": [" ", "/Mannheim - Rechtsanwalt Eddo Compart ist am Ende seines Pl\u00e4doyers sehr pers\u00f6nlich geworden: Seine Klientin Susanne Weishaar, die fr\u00fchere K\u00e4mmerin der Stadt Pforzheim und Hauptakteurin im ", "\u00ad vor dem Landgericht Mannheim, m\u00fcsse vom Vorwurf der Untreue freigesprochen werden \u2013 schon allein deshalb, weil sie bereits genug gestraft sei. Seit neun Jahren stehe sie unter einer ungeheuren Belastung, gerate immer wieder mit negativen Schlagzeilen in die \u00d6ffentlichkeit und m\u00fcsse heute mit einem Nettogehalt von 1200 Euro auskommen. Dabei habe sie \u201enichts anderes im Sinn gehabt als das Wohl der Stadt Pforzheim\u201c. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.neues-programnm-im-stuttgarter-friedrichsbau-so-ein-circus-das-variet-wird-zur-manege.ae8ad132-ed06-43b5-bf25-cc972c074f9f.html", "article_id": "cc972c074f9f", "section": null, "article_headline": "So ein Circus: Das Variet\u00e9 wird  zur Manege", "date": "2017-11-02 18:21", "author": null, "article_text": [" ", " - Beim Circus Krone unten im Neckartal reitet man auf Pferden, oben auf dem Pragsattel auf der Rasierklinge. Und das wortw\u00f6rtlich. Silea tanzt nicht nur auf dem Drahtseil, die Artistin verdr\u00fcckt nebenbei noch Rasierklingen. Es ist keine leichte Kost, die Hausregisseur Ralph Sun da auftischt. \u201eCircus, Circus\u201c, hei\u00dft das ", ", doch sollte man da keine nette, gef\u00e4llige und familientaugliche Nummernrevue erwarten. Er hat sich von den Schaubuden und den Freakshows der Jahrm\u00e4rkte beeinflussen lassen. Und manche Artisten lieben offensichtlich die viktorianischen Schauerromane wie Mary Shelleys \u201eFrankenstein\u201c und Bram Stokers \u201eDracula\u201c."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.serie-ungewoehnliche-berufe-am-stuttgarter-flughafen-nachts-im-hangar-der-lufthansa-technik.38c2f219-afc9-45fb-b927-eca9afa759b7.html", "article_id": "eca9afa759b7", "section": null, "article_headline": "Nachts im Hangar der Lufthansa-Technik", "date": "2017-11-02 19:07", "author": "Kathrin Zinser", "article_text": [" - Im Airbus A\u2009319 ert\u00f6nt ein lauter Piepton: Der Rauchmelder auf den Toiletten hat angeschlagen. Gunther Augustin sitzt im Cockpit der Maschine und ist zufrieden \u2013 der Alarm funktioniert. Der Flugzeugtechniker kann einen weiteren Punkt auf einer langen Liste abhaken."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kreis-esslingen-wellnessbaeder-zum-abtauchen-und-abschalten.6eebbdd6-8531-4e44-a700-f55233e5632b.html", "article_id": "f55233e5632b", "section": null, "article_headline": "Wellnessb\u00e4der zum Abtauchen und Abschalten", "date": "2017-11-02 11:45", "author": "Kathrin Waldow", "article_text": [" ", " - Zuf\u00e4llig wurde 2005 mitten in Esslingen eine Mineralwasserquelle entdeckt \u2013 praktisch, dass oberhalb der Ader bereits das Merkel\u2019sche Bad stand. Das hatte 1907 der Esslinger Fabrikant Oskar Merkel den B\u00fcrgern gestiftet. Und die lassen Sie sich seit mehr als zehn Jahren auch im 34 Grad Celsius warmen Mineral-Thermalwasser aus der 165 Meter tiefen Quelle treiben. Die besondere Architektur des Jugendstilbades tr\u00e4gt wom\u00f6glich zus\u00e4tzlich zum mineralischen Wasser zum Wohlbefinden bei. Die besondere Optik bescherte dem Bade- und Wellnesstempel mitten in der Stadt vor kurzem immerhin eine Auszeichnung: ", ". \u201eDas macht uns als Betreiber nat\u00fcrlich stolz\u201c, sagt der Leiter des B\u00e4derbetriebs der Stadtwerke Esslingen, Michael Werner. Bis zu 150 000 Besucher z\u00e4hlt das h\u00fcbsche Bad bereits j\u00e4hrlich \u2013 zu einem Ansturm hat die Auszeichnung des Portals bislang jedoch nicht gef\u00fchrt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.altglascontainer-in-stuttgart-flaschenflut-wegen-fahrermangel.c74582ae-df34-4eaa-bc72-e018f8cd5126.html", "article_id": "e018f8cd5126", "section": null, "article_headline": "Abfuhrunternehmen \u00e4u\u00dfert sich nach Flaschenflut", "date": "2017-11-02 18:08", "author": null, "article_text": [" ", " - Zwei Feiertage in Folge haben in der Stadt an den Standpl\u00e4tzen der ", " ihre Spuren hinterlassen. Deren Fassungsverm\u00f6gen ist ersch\u00f6pft, Flaschen und weitere Gl\u00e4ser stapeln sich auf und inzwischen auch rund um die Beh\u00e4ltnisse. Das f\u00fcr die Abfuhr zust\u00e4ndige Unternehmen Remondis, das zuvor unter Renus firmierte, r\u00e4umt erhebliche Schwierigkeiten beim Leeren der Container ein. Zwei Fahrer h\u00e4tten sich krank gemeldet. Die R\u00fcckkehr zur Normalit\u00e4t sei kommende Woche in Sicht."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.quiz-kennen-sie-die-groessen-der-wirtschaft.8bf1c567-64f8-4786-888f-a5ee06c9ee88.html", "article_id": "a5ee06c9ee88", "section": null, "article_headline": "Kennen Sie diese Gr\u00f6\u00dfen der Wirtschaft?", "date": "2017-11-02 17:07", "author": null, "article_text": [" Oberhaching - Mehr als 80 Prozent der Deutschen sehen es als wichtig oder sogar sehr wichtig an, Finanzwissen aufzubauen. Aktuell bewerten allerdings mehr als die H\u00e4lfte ihr eigenes Wissen um Finanzthemen nur als befriedigend oder schlechter. Das f\u00f6rdert nun eine repr\u00e4sentative Meinungsumfrage, die das Marktforschungsinstitut GfK durchgef\u00fchrt hat, zutage."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.amtsgericht-marbach-ehefrau-misshandelt-und-einen-mann-hingerichtet-vergewaltiger-soll-kriegsverbrecher-sein.6e3b1e53-b1f0-4b52-a830-a206e7667ba9.html", "article_id": "a206e7667ba9", "section": null, "article_headline": "Vergewaltiger soll IS-Kriegsverbrecher sein", "date": "2017-11-02 10:07", "author": null, "article_text": [" Marbach - Drei Jahre und neun Monate Gef\u00e4ngnis \u2013 so lautet das ", " des Amtsgerichts Marbach am Neckar gegen einen Mann aus Syrien. Der 29-J\u00e4hrige ist vom Sch\u00f6ffengericht unter Vorsitz von Richterin Ursula Ziegler-G\u00f6ller wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung und wegen Vergewaltigung seiner dritten Ehefrau verurteilt worden. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kommentar-zum-feinstaub-messen-bitte.9a66082c-4331-4345-9b14-0506b03dd65a.html", "article_id": "0506b03dd65a", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-02 19:21", "author": "Jan Georg Plavec", "article_text": ["Stuttgart - Manche Menschen k\u00f6nnen das Wort ", " nicht mehr h\u00f6ren. Das kann man verstehen angesichts jahrelanger Debatten, die sich allein um das Neckartor drehten. Was hat der Feinstaub dort schon mit der Luft in der Region Stuttgart zu tun?"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.trinkwasserqualitaet-in-kirchheim-in-gefahr-bahn-unterlaeuft-panne-beim-wasseranschluss.e1927e01-6829-454e-9cf7-7dec88c24e8d.html", "article_id": "7dec88c24e8d", "section": null, "article_headline": "Bahn unterl\u00e4uft Panne beim Wasseranschluss", "date": "2017-11-02 17:02", "author": null, "article_text": [" ", " - Die Gefahr, dass ", " in das ", " einiger Haushalte in Kirchheim (", ") gelangen k\u00f6nnten, ist auf einen Fehler bei Bauarbeiten am Tunnelportal der ICE-Neubaustrecke Stuttgart\u2013Ulm zur\u00fcckzuf\u00fchren. Wie Martin Zimmert, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Kirchheimer Stadtwerke, erkl\u00e4rt, sei dort \u201ewohl versehentlich eine Trinkwasserleitung an eine Abwasserleitung angeschlossen worden\u201c. Zun\u00e4chst hatte es gehei\u00dfen, es sei in einem Privathaushalt zu einer Panne gekommen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.palast-der-republik-in-stuttgart-feierabendtreff-soll-aufgewertet-werden.9e2d37ad-7754-49d6-a587-09ae5aed5599.html", "article_id": "09ae5aed5599", "section": null, "article_headline": "Feierabendtreff soll aufgewertet werden", "date": "2017-11-02 18:25", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Fr\u00fcher war es ein Toilettenh\u00e4uschen, heute ist er einer der beliebtesten Treffpunkte in Stuttgart: Der \u201ePalast der Republik\u201c soll eine Frischzellenkur bekommen. Die \u00f6ko-soziale Mehrheit im Gemeinderat, bestehend aus Gr\u00fcne, SPD und S\u00f6S/Linke Plus, m\u00f6chte die Lautenschlagerstra\u00dfe abschnittsweise f\u00fcr den Durchgangsverkehr sperren und den neu entstandenen Platz f\u00fcr Sitzgelegenheiten nutzen. Auf diese Weise soll mehr \u00f6ffentlicher Raum entstehen und der Feierabendtreff sicherer werden."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.dieselgipfel-regierung-vertagt-zweites-treffen-mit-autobossen.487b4ff3-85ab-4f46-bb1e-6da66ed85a9d.html", "article_id": "6da66ed85a9d", "section": null, "article_headline": "Regierung vertagt zweites Treffen mit Autobossen", "date": "2017-11-02 14:49", "author": "Roland Pichler", "article_text": [" Berlin - Die medienwirksam inszenierten Dieselgipfel der ", " werden vorerst nicht fortgesetzt. Vor der Wahl hatte Kanzlerin Angela Merkel noch zwei ", " einberufen. Die geplanten Folgetreffen fallen vorerst aus. Nach Informationen unserer Zeitung findet der von Kanzlerin Angela Merkel f\u00fcr November angek\u00fcndigte zweite Dieselgipfel mit Automanagern und L\u00e4nderchefs nicht statt. Auch eine weitere Zusammenkunft mit Vertretern der Kommunen kam entgegen der urspr\u00fcnglichen Pl\u00e4ne nicht zustande. Der Termin mit den ", " h\u00e4tte Ende Oktober stattfinden sollen. Grund daf\u00fcr ist einerseits die m\u00fchsame Regierungsbildung in Berlin. Weil noch unklar ist, welchen Kurs die neue Regierung in der Verkehrs- und Umweltpolitik vertritt, sind Treffen mit der Industrie wenig sinnvoll. \u201eOb der Gipfel stattfindet, h\u00e4ngt vom Ausgang der Sondierungsgespr\u00e4che ab\u201c, hie\u00df es in Regierungskreisen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.carles-puigdemont-als-erster-von-bord-gegangen.e4f1ebb6-7284-43a4-930f-fe2d5625c71d.html", "article_id": "fe2d5625c71d", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-02 18:49", "author": null, "article_text": [" Br\u00fcssel/Madrid - Erst steuert der Separatistenchef ", " auf widerrechtliche Weise in einen Unabh\u00e4ngigkeitskonflikt. Und dann, als er mit seiner halsbrecherischen ", " Schiffbruch erleidet, geht der Kapit\u00e4n als Erster vom Schiff und fl\u00fcchtet nach Belgien. Dieses Verhalten widerspricht jener Solidarit\u00e4t, die der abgesetzte Ministerpr\u00e4sident Kataloniens von seinen Anh\u00e4ngern einfordert, um die \u201ekatalanische Republik\u201c zu verteidigen. Sogar in den Reihen der Separatisten wird diese Flucht von nicht wenigen als Feigheit und Verrat empfunden. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.waiblingen-im-rems-murr-kreis-jugendlicher-sticht-auf-13-jaehrigen-ein.5b03eb69-efec-49b0-b454-ca6109ce52cf.html", "article_id": "ca6109ce52cf", "section": null, "article_headline": "Jugendlicher sticht auf 13-J\u00e4hrigen ein", "date": "2017-11-02 16:15", "author": null, "article_text": [" Waiblingen - In der Nacht zum Mittwoch hat ein 13-J\u00e4hriger einen Schw\u00e4cheanfall auf dem Waiblinger Polizeirevier erlitten. Der Junge hatte Anzeige erstatten wollen, weil er im Bereich des Talauensees (", ") geschlagen worden sei. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.nach-rettung-im-pazifik-haben-us-seglerinnen-ihre-geschichte-nur-erfunden.6634c24d-a6a1-44e0-9136-1218fa14521d.html", "article_id": "1218fa14521d", "section": null, "article_headline": "Haben US-Seglerinnen ihre Geschichte nur erfunden?", "date": "2017-11-02 16:21", "author": null, "article_text": [" Honolulu - Nach einer ", "sehen Kritiker Ungereimtheiten in der Geschichte der Frauen. Die beiden waren vergangene Woche von der US-Marine gerettet worden - nach f\u00fcnf Monaten Irrfahrt, wie es hie\u00df. Laut Marine waren die Frauen im Fr\u00fchjahr in Hawaii aufgebrochen, um nach Tahiti zu segeln. Sie kamen demnach aber vom Kurs ab und wurden schlie\u00dflich etwa 1400 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von Japan entdeckt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ortenaukreis-katze-in-selbstgebauter-falle-von-rentner-gestorben.8261a0e4-095c-4389-bc55-2db8b63d629f.html", "article_id": "2db8b63d629f", "section": null, "article_headline": "Katze in selbstgebauter Falle von Rentner gestorben", "date": "2017-11-02 17:02", "author": null, "article_text": [" Hohberg - Eine Katze ist in Hohberg (", ") in eine selbstgebastelte Falle eines Rentners geraten und gestorben - nun ermittelt die Polizei in dem Fall. Das Tier hatte sich am Mittwochmorgen in der Schlingenkonstruktion im Garten des Mannes verfangen. Wie die Polizei mitteilte, handelte es sich um die Katze eines Anwohners. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.feinstaubradar-stuttgart-so-viel-feinstaub-ist-an-ihrem-ort-in-der-luft.91348ea0-3c1d-48b0-abbb-7bd8d399c223.html", "article_id": "7bd8d399c223", "section": null, "article_headline": "So viel Feinstaub ist an Ihrem Ort in der Luft", "date": "2017-11-02 14:35", "author": "Jan Georg Plavec", "article_text": [" - Mit dem ", "k\u00f6nnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der ganzen Region Stuttgart st\u00fcndlich \u00fcberpr\u00fcfen, wie viel ", " in der Luft ist \u2013 vor ihrer Haust\u00fcr. M\u00f6glich wird das durch ein dichtes Netz von mehr als 300 Feinstaubsensoren."]}
]