[
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.cdu-debatte-um-prostitution-eine-frage-der-glaubwuerdigkeit.96977aca-00e1-44f5-9a83-c6ef6dec2590.html", "article_id": "c6ef6dec2590", "section": null, "article_headline": "Eine Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit", "date": "2017-11-07 19:01", "author": "Andreas M\u00fcller", "article_text": [" ", " - Vier Wochen lang herrschte Ruhe, zumindest nach au\u00dfen. Kein Wort verlautete aus der Stuttgarter ", " zu der ", ". Man nahm es scheinbar schulterzuckend zur Kenntnis und ging zur Tagesordnung \u00fcber. Schon wurde in der Rotlichtszene frohlockt: ", " sei gesellschaftlich inzwischen eben so akzeptiert, dass sich selbst die Konservativen nicht mehr dar\u00fcber aufregten. ", "Das ist zum Gl\u00fcck nicht so. Mit etwas Verz\u00f6gerung f\u00fchrt die Partei, zun\u00e4chst nur intern, nun endlich die \u00fcberf\u00e4llige Debatte. Angesto\u00dfen wurde sie zwar von den CDU-Frauen, vorneweg der Bundestagsabgeordneten ", ". F\u00fcr sie ist es besonders schwer ertr\u00e4glich, in der Parteif\u00fchrung mit dem Miteigner des Dreifarbenhauses zusammenzuwirken. ", "wird damit ad absurdum gef\u00fchrt. Ein Hinweis auf den Kassenwart w\u00fcrde fortan gen\u00fcgen, um jedes Publikum zum Grinsen zu bringen. Maags Drohung mit R\u00fccktritt ist da nur konsequent. ", "Aber das Problem der Glaubw\u00fcrdigkeit besteht f\u00fcr die gesamte Partei, einschlie\u00dflich der M\u00e4nner. Egal ob man ", " f\u00fcr unvermeidlich oder \u00fcberwindbar h\u00e4lt: Mit den Werten, die die Christdemokraten immer noch propagieren, ist der k\u00e4ufliche Sex nicht vereinbar. Er zeugt von einem Menschenbild \u2013 bei Frauen und Freiern gleicherma\u00dfen \u2013 das sich die CDU wohl kaum zu eigen machen will. Die Argumentation des Schatzmeisters, die Geldanlage sei seine Privatsache, taugt nicht als Ausweg: Bei einem einfachen Mitglied w\u00e4re es das, nicht aber bei einem Angeh\u00f6rigen der engsten F\u00fchrung des Kreisverbands. ", "Gibt der Mann sein Amt nicht von sich aus auf (oder die Beteiligung am Dreifarbenhaus ab), bleibt der Partei eine Entscheidung nicht erspart. So schwierig es sein mag, Aspiranten f\u00fcr das undankbare Amt des Kassenwarts zu finden \u2013 die Antwort auf Maags mutiges \u201eEr oder ich\u201c sollte der CDU am Ende nicht schwerfallen. Es w\u00e4re ein Armutszeugnis f\u00fcr den Kreisverband, wenn sich die Abgeordnete tats\u00e4chlich gezwungen s\u00e4he, als Vizevorsitzende abzutreten. Je schneller der bisher z\u00f6gerlich agierende Kreisvorsitzende Stefan Kaufmann und seine Vorstandskollegen das erkennen, desto besser f\u00fcr alle. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kunst-in-korntal-muenchingen-auch-gerades-kann-schraeg-daherkommen.bd1f10bf-0078-4965-87cd-0b0ed6a41d6d.html", "article_id": "0b0ed6a41d6d", "section": null, "article_headline": "Auch Gerades kann  schr\u00e4g daherkommen", "date": "2017-11-07 18:00", "author": "Klaus Wagner", "article_text": [" ", " - Differenziert. Vielf\u00e4ltig. Flach und dreidimensional. Klitzeklein und riesengro\u00df. Manches gerade und manches nicht im rechten Winkel: So pr\u00e4sentiert sich die Jahresausstellung des Kunstvereins Korntal in der Stadthalle, gem\u00e4\u00df dem Titel \u201eGanz sch\u00f6n schr\u00e4g\u201c. ", "Karen Bayer hat wohl die f\u00fcnf kleinsten Werke dieser Werkschau \u2013 sie passen in jede Handtasche. Eines davon ist ein winziges Rohr, in das ein noch viel winzigeres M\u00e4nnchen hinein zu krabbeln versucht. \u201eRaus aus der Schr\u00e4glage\u201c hei\u00dft die Kleinstplastik. Die daneben hei\u00dft \u201eDer schr\u00e4ge Typ kann nicht vorbei\u201c: Zwei winzige Menschen stehen sich gegen\u00fcber auf einem Rohr, wollen beide in die entgegengesetzte Richtung \u2013 schr\u00e4g in mehrfachem Sinn. So wie das meiste in dieser Schau. Metergro\u00dfe Formate nutzt Peter Veit f\u00fcr seine Textanschl\u00e4ge. Er nimmt die USA und Trump aufs Korn, den Diktator in Nordkorea, die Zust\u00e4nde in der T\u00fcrkei und in Somalia. Direkte politische Anprangerungen \u2013 bei uns problemlos m\u00f6glich, in den angesprochenen L\u00e4ndern w\u00e4re das nicht so. ", "Gr\u00f6\u00dfere Interpretationsspielr\u00e4ume lassen die ", " zu. Sie hat ein paar Dutzend ausrangierte Fenster- und T\u00fcrgriffe aus ihrem Haus auf einer gro\u00dfen schwarzen Unterlage drapiert. \u201eAusgesperrt\u201c nennt sie die Installation, und der Betrachter kann r\u00e4tseln, wem da die T\u00fcr zugeschlagen oder das Fenster ge\u00f6ffnet wurde. Das sind sch\u00f6ne Kontraste zu den Gespinsten mit Rot auf Schwarz gleich nebenan oder den beiden parallelen St\u00e4ben namens \u201elang und schmal\u201c. Fragen stellen sich bei einem bearbeiteten St\u00fcck Holz, das schr\u00e4g im Raum steht: \u201eStroke\u201c hat Jean H\u00e4ntsch das Werk betitelt \u2013 und erkl\u00e4rt. So schr\u00e4g wie diesen stilisierten Kirchturm habe er nach seinem Schlaganfall die Welt gesehen. Auch so kann man Krankheit verarbeiten, ist das Schlimmste \u00fcberwunden.", "Ein \u201eQuadronom\u201c hat Bodo Nassach geschaffen: Viermal vier gro\u00dfformatige Portr\u00e4ts im Halbrelief in unterschiedlichsten Farben und Physiognomien. \u201eDa schaut ein bisschen Halloween heraus\u201c, sagt Ulli Heyd und erg\u00e4nzt: \u201eUnser Kunstverein kann sich sehen lassen.\u201c Recht hat sie.", "Der Verein will zu einem ", ", an dem sich viele Menschen aus der Stadt aktiv beteiligen m\u00fcssen, soll es gelingen. 2019 soll beim Stadtjubil\u00e4um \u201eDas Gesicht Korntal-M\u00fcnchingens\u201c pr\u00e4sentiert werden \u2013 zusammengesetzt aus Hunderten zentimetergro\u00dfer Portr\u00e4ts von Menschen aus der Stadt. Jetzt hat sich der Verein zwei Ziele gesetzt: Zum einen diejenigen zu finden, die sich daf\u00fcr fotografieren lassen, und zum anderen das Geld daf\u00fcr aufzutreiben. Umsonst ist auch die Fotokunst nicht. 1000 Menschen sind das Ziel, daf\u00fcr sind 5000 Euro n\u00f6tig. Es w\u00fcrden sich mehrere spannende Fragen stellen, meint Ulli Heyd: \u201eDie erste ist, ob es \u00fcberhaupt klappt.\u201c Die zweite, aus wie vielen Portr\u00e4ts das Bild zusammengesetzt werden kann. Und die dritte ist die Finanzierung. Die Termine f\u00fcr die Fotoaufnahmen sind geplant, bei der Volkshochschule soll die Vorbereitung f\u00fcr die \u201eModelle\u201c stattfinden.", "Zur Finanzierung tragen auch die gerade ausstellenden K\u00fcnstler bei: Alle haben je ein Werk gestiftet. Die Bilder und Kleinplastiken werden ", " \u201eBis zum Sonntagabend haben wir Zeit\u201c, sagt Ulli Heyd. Dann m\u00fcssen die wichtigsten Fragen beantwortet und die Werke verkauft sein. ", " ", " Die Ausstellung dauert bis kommenden Sonntag, 12. November. Ge\u00f6ffnet ist von Mittwoch bis Freitag von 17 bis 20 Uhr, am Samstag und Sonntag von 11 bis 19 Uhr.", "Die Werke von \u201eGanz sch\u00f6n schr\u00e4g\u201c sind im gro\u00dfen Saal der Stadthalle Korntal, Martin-Luther-Stra\u00dfe\u200932, zu sehen. ", " ", " W\u00e4hrend der Ausstellung werden 23\u2009Werke verkauft zugunsten der Kunstaktion \u201eDas sind wir\u201c \u2013 ein Gro\u00dfportr\u00e4t von Menschen aus der Stadt, das aus Hunderten kleiner Einzelbilder zusammengesetzt ist. Zudem will man Sponsoren f\u00fcr das Projekt gewinnen. ", " ", " Am Freitag, 10.\u2009November, ist nach der Ausstellung ein Konzert mit dem Titel \u201eSophisticated Ladies\u201c. Es treten auf: Fola Dada (Gesang), Bobbi Fischer (Piano) und Jens Loh (Bass). Beginn ist um 20 Uhr. ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kunst-in-nuertingen-flamingos-und-andere-schraege-voegel.73211d1c-17e0-40e4-8dfc-d9fddeaf28f3.html", "article_id": "d9fddeaf28f3", "section": null, "article_headline": "Flamingos und andere \u201eschr\u00e4ge V\u00f6gel\u201c", "date": "2017-11-07 18:00", "author": "Wolfgang Berger", "article_text": [" ", " - Sun City, Arizona. In dieser Stadt in der W\u00fcste liegt das Durchschnittsalter der Bewohner bei 78 Jahren. Die \u201eBikini Queen\u201c, die ", " f\u00fcr seinen Zyklus \u201eSun City\u201c abgelichtet hat, d\u00fcrfte eher noch \u00e4lter sein. Sie, der sympathische Freak aus der Rentnerstadt, ist schillernder als die pinkfarbenen Flamingos in den Vorg\u00e4rten der Rentnerstadt. ", "Der in Stuttgart lebende und vielfach ausgezeichnete Fotok\u00fcnstler zeichnet ein Bild der USA, das den amerikanischen Traum und dessen Scheitern fassbar macht. Die Helden dieser Geschichte sind sympathische Freaks und andere skurril wirkende Gestalten vor dem Hintergrund symboltr\u00e4chtiger Orte. Die Ausstellung \u201eThe Signs of the Times\u201c ist bis zum 17. November in der N\u00fcrtinger Hauptstelle der Kreissparkasse zu sehen. ", "Rund 20\u2009000 Kilometer ist Peter Granser vor zehn Jahren durch Texas gefahren. Im konservativen Kernland der USA hat er dem \u201eMythos Amerika\u201c nachgesp\u00fcrt. Das Ergebnis ist die Serie \u201eSigns\u201c. Die Bilder zeigen Tafeln, Parolen und Schilder, \u201edie von einer besseren, reicheren, gl\u00fccklicheren Welt k\u00fcndeten, der amerikanischen Welt, von der Hand Gottes beh\u00fctet\u201c, erkl\u00e4rt der Kurator Tobias Wall in seiner Einf\u00fchrung. \u201eAber die Schilder haben am Anfang des 21. Jahrhunderts ihre Stimme verloren\u201c, so Wall weiter. \u201eDer amerikanische Traum findet offensichtlich anderswo statt.\u201c ", "Nichts als inhaltsleer gewordene Zeichen und verwahrloste Wahrheiten. Tobias Wall verweist auf das letzte Foto der \u201eSigns\u201c-Reihe: Ein Mann steht verloren am Rande eines Canyons und winkt mit einer US-Flagge in die Leere der Landschaft. \u201eEs sind Bilder vom Ende des amerikanischen Traums\u201c, sagt Tobias Wall. Peter Gransers Werk bewege sich an der Grenze von dokumentarischer und k\u00fcnstlerischer Fotografie. Die Fotos sind Sozialstudien, die in weiten Teilen ein Land in geistiger Erstarrung zeigen. Oder, wie Andrian Kreye es in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c formulierte: Granser \u201ehat die knallbunten Seiten der Vereinigten Staaten mit seinem melancholischen Blick zu sonnengebleichten Ruinen des amerikanischen Traums reduziert\u201c. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.inklusive-bigband-der-vhs-waiblingen-grosser-auftritt-beim-weltkongress.22be39c9-fd9b-494b-a6a1-713878271fc2.html", "article_id": "713878271fc2", "section": null, "article_headline": "Gro\u00dfer Auftritt beim Weltkongress", "date": "2017-11-07 18:02", "author": null, "article_text": [" ", " - Er hat vor einem Publikum aus rund 30 Nationen gespielt, Fernsehinterviews gegeben und abends in der Hotelbar abgehangen, wie man sich das bei einem Musiker so vorstellt: Till Venrath, 21 Jahre alt, lebt in Waiblingen, spielt in der inklusiven Bigband Groove Inclusion, einem Projekt der Volkshochschule Unteres Remstal, die Melodika und ist vor kurzem mit seinen Bandkollegen ins russische Jekaterinburg getourt.", "Dort hat die fast 30-k\u00f6pfige Combo aus dem Remstal, in der seit drei Jahren Menschen mit und ohne Behinderungen gemeinsam fetzige Musik machen, am Weltkongress f\u00fcr Menschen mit Behinderungen teilgenommen. Ziel der viert\u00e4gigen Veranstaltung war es, auf die Situation dieser Menschen aufmerksam zu machen. ", "Zum ersten Mal sei Russland das Gastgeberland dieses seit vielen Jahren in Europa, S\u00fcdamerika und Asien stattfindenden Kongresses gewesen, erz\u00e4hlt Hans Fickelscher, einer der Leiter der Bigband. Letztere war auf Einladung des deutschen Konsulats nach Russland gereist und hat in Jekaterinburg vier Auftritte vor bis zu 1500 Zuschauern bestritten. Die haben die Musiker aus Deutschland gefeiert, welche Hits von \u201eWalk on the wild side\u201c \u00fcber \u201eOye como va\u201c bis zum eigens einstudierten russischen Lied \u201eKatjusha\u201c auf dem Kasten hatten. Besonders gut angekommen sei auch das Prinzen-Lied \u201eAlles nur geklaut\u201c, sagt Hans Fickelscher. ", "Bei dem viert\u00e4gigen Treffen hat es neben Musik-, Tanz- und Akrobatikworkshops auch Diskussionsveranstaltungen gegeben. Zudem stellten die Teilnehmer interessante inklusive Projekte aus ihren Heimatl\u00e4ndern vor. Angelika Bauer, die bei Groove Inclusion Saxofon spielt, hat eine Initiative aus Israel besonders beeindruckt: \u201eDort werden Menschen mit Down-Syndrom zu Erzieherhelfern ausgebildet und arbeiten in Kinderg\u00e4rten.\u201c ", "Vor Ort sind die Remst\u00e4ler vom deutschen Konsulat betreut worden, das auch daf\u00fcr sorgte, dass die recht komplizierte Beschaffung der Visa vor Beginn der Reise glatt lief. Die Sparkassenstiftung habe der Band bei den Reisekosten unter die Arme gegriffen, sagt Hans Fickelscher: \u201eSonst h\u00e4tten wir die Reise nicht gemacht.\u201c ", "Die Gro\u00dfstadt Jekaterinburg selbst habe sich von ihrer besten Seite gezeigt, erz\u00e4hlen die Reisenden: sch\u00f6nstes Wetter und viele freundliche Menschen haben sie in Erinnerung. \u201eDie Leute dort sind lustiger und feiern mehr\u201c, erz\u00e4hlt Till Venrath. \u201eAbsolut sicher\u201c f\u00fchle man sich dort auch am sp\u00e4ten Abend auf der Stra\u00dfe, sagt Hans Fickelscher. Und Angelika Bauer wei\u00df sp\u00e4testens seit ihrer Reise, dass Wodka nicht gleich Wodka ist: \u201eIn der Bar darf man nicht einfach Wodka bestellen, sondern man muss sagen, welche Marke man haben m\u00f6chte.\u201c ", "Die Hotelbar hat Till Venrath ziemlich gut gefallen. Er ist bei der Groove Inclusion gewisserma\u00dfen der Mann der ersten Stunde: Er hatte sich damals als Allererster f\u00fcr eine Mitgliedschaft in der Combo beworben und ist seitdem dabei. \u201eEr ist eher der Mann f\u00fcr wenige T\u00f6ne\u201c, sagt Hans Fickelscher \u00fcber Till Venrath, dessen Musiklaufbahn in der Schulband \u201eFiretrucks\u201c der Fr\u00f6belschule in Fellbach begonnen hat. Und zwar als S\u00e4nger und E-Gitarrist \u2013 \u201eaber mit einer Saite\u201c. Erst bei der Groove Inclusion hat er die Melodika entdeckt, die er nun spielt. ", "In punkto Zusammensetzung hat sich bei der Band, die ein Projekt der Volkshochschule Unteres Remstal ist, seit der Gr\u00fcndung im Jahr 2014 wenig ge\u00e4ndert, die meisten Mitglieder sind von Anfang an dabei. \u201eIn letzter Zeit bekommen wir verst\u00e4rkt Anfragen von Leuten, die auch mitspielen wollen\u201c, sagt Hans Fickelscher. Allerdings habe man bei manchen Instrumenten schon jetzt eine Mehrfachbesetzung. Trotzdem lade man Interessierte zum probeweisen Mitspielen ein. ", "\u201e", " ist unser Botschafter\u201c, sagt Stefanie K\u00f6hler, die Leiterin der Volkshochschule Unteres Remstal, an der das Bandprojekt ins Leben gerufen worden ist: \u201eDie Band erf\u00fcllt in jeglicher Hinsicht den Inklusionsgedanken und wir sind sehr stolz auf sie. Jeder Konzertbesuch ist ein wundervolles Erlebnis.\u201c Wer sich selbst davon \u00fcberzeugen will, hat am 14. Januar Gelegenheit dazu: dann spielt die Bigband bei einem Benefizkonzert in der Stuttgarter Vesperkirche. Zudem ist f\u00fcr Anfang n\u00e4chsten Jahres ein Konzert im Rems-Murr-Kreis geplant, bei dem die Bandmitglieder nicht nur Musik machen, sondern auch von ihrer Russlandreise berichten. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.zukunftsmusik-bei-teamviewer-monteure-tauchen-in-die-erweiterte-realitaet-ein.a116bff1-d5e7-437c-a8ba-c8febee80acf.html", "article_id": "c8febee80acf", "section": null, "article_headline": "Monteure tauchen in die erweiterte Realit\u00e4t ein", "date": "2017-11-07 18:09", "author": "Karen Schnebeck", "article_text": [" ", " - Der Au\u00dfendienstmitarbeiter wei\u00df nicht mehr weiter, er kann die St\u00f6rung nicht finden, die einen Gabelstapler ausgebremst hat. Der Druck ist gewaltig, die Maschine wird gebraucht, um die Produktion in dem Betrieb, in den der Monteur gerufen wurde, am Laufen zu halten. Fr\u00fcher h\u00e4tte er jetzt einen Spezialisten aus der Zentrale kommen lassen m\u00fcssen, was Stunden gedauert h\u00e4tte. ", "Stattdessen setzt er sich seine Datenbrille auf, ruft den Experten an und vernetzt sich digital mit ihm. Der Spezialist kann vom Schreibtisch aus jeden Schritt verfolgen, den der Monteur unternimmt, er kann ihm Daten auf die Brille einspielen, und er kann auf seinem Bildschirm auf die Stecker im Inneren des Staplers tippen, die der Monteur genauer untersuchen soll. Der Fingerzeig wird von der Datenbrille digital in das reale Bild eingeblendet, das der Au\u00dfendienstler sieht. ", "Noch ist das Zukunftsmusik. Noch sind die Erfolge, die der G\u00f6ppinger Software-Hersteller Teamviewer auf dem Gebiet der ", " (AR), der sogenannten Erweiterten Realit\u00e4t, vorweisen kann, praktisch nicht existent. Der Unternehmenssprecher Axel Schmidt kann weder sagen, wie viele Kunden Teamviewer in diesem Bereich hat, noch wie viel Geld die Firma damit verdient oder welche Summe sie in die Entwicklung von AR-Software steckt. Klar ist nur: In Zukunft m\u00f6chte das auf Fernwartungssoftware spezialisierte Start-up, das schon heute mit einem Wert von mehr als einer Milliarde US-Dollar bewertet wird, sehr viel Geld mit der Verbindung von realen und digitalen Daten verdienen.", "Mit diesem Ziel sind die G\u00f6ppinger nicht alleine. In der Branche ist AR in aller Munde, Forscher sprechen von einem Wachstumsmarkt mit riesigen Zukunftschancen. Die Erweiterte Realit\u00e4t, das ist, in der echten Realit\u00e4t, bisher etwa das Handyspiel Pok\u00e9mon Go: Jugendliche und Kinder d\u00fcsen mit ihren Smartphones durch die Stra\u00dfen, um digitale Monster zu jagen, die vom Handy auf aktuelle Handyaufnahmen umgebender Pl\u00e4tze eingespielt werden. ", "Erweiterte Realit\u00e4t, das sind auch die \u2013 bisher eher kl\u00e4glichen \u2013 Versuche von M\u00f6belh\u00e4usern, ihren Kunden online zu zeigen, wie sich ein M\u00f6bel zuhause machen w\u00fcrde: Ihre Apps integrieren es digital in Aufnahmen, die die Kunden von ihren Wohnr\u00e4umen hochladen. In der Praxis sind die Ergebnisse bisher allerdings oft entt\u00e4uschend, weil die Software schnell an Grenzen st\u00f6\u00dft.", "Dennoch gibt es viele Ideen, wie AR k\u00fcnftig verwendet werden k\u00f6nnte und ebenso viele Projekte weltweit, bei denen die Anwendung erprobt wird \u2013 der Direktor des Business Development von Teamviewer, Andr\u00e9 Schindler, berichtet von Eins\u00e4tzen in der Logistik, wo AR helfen kann, sich einen schnellen \u00dcberblick \u00fcber Lagerbest\u00e4nde zu verschaffen, oder in der Luftfahrt, wo angehende Piloten mittels AR einen Logenplatz neben erfahrenen Piloten bekommen, obwohl die Flugaspiranten am Boden bleiben. ", "Teamviewer will die Erweiterte Realit\u00e4t dort nutzen, wo sich das Unternehmen auskennt: bei der Zusammenarbeit von Menschen, die sich an unterschiedlichen Orten befinden. Zurzeit arbeiten die G\u00f6ppinger deshalb mit dem fr\u00e4nkischen Mittelst\u00e4ndler Lindig F\u00f6rdertechnik zusammen, der Stapler verkauft und repariert.", "Rund drei Viertel der liegengebliebenen Stapler k\u00f6nnten die 70 Au\u00dfendienstmitarbeiter der Firma ohne weiteres wieder zum Laufen bringen, berichtet Ralf Kleed\u00f6rfer von Lindig. Falls sie alleine nicht weiterk\u00e4men, gebe es einen Telefonsupport mit erfahrenen Technikern, die bei der Fehlersuche helfen k\u00f6nnten. Schon bisher sind die Au\u00dfendienstler und die wenigen Experten in der Zentrale \u00fcber Teamviewer-Software verbunden. Die Experten k\u00f6nnen damit direkt auf die Wartungslaptops der Mitarbeiter zugreifen und m\u00f6gliche Fehler auslesen.", "Bis in zwei Jahren will Lindig alle Monteure mit Smart Glasses ausstatten. Sie sollen das Bild, dass sich den Mitarbeitern bietet direkt in die Firmenzentrale \u00fcbertragen, damit die Experten ihnen von dort aus \u00fcber die Schulter schauen k\u00f6nnen. \u201eDie sollen ihnen sagen k\u00f6nnen, nimm\u2019 doch mal den Stecker, ohne lange erkl\u00e4ren zu m\u00fcssen, welcher Stecker gemeint ist.\u201c", "Eigentlich hatte Kleed\u00f6rfer gedacht, er m\u00fcsse nur einen Anbieter suchen, der ihm eine entsprechende AR-L\u00f6sung anbietet. \u201eAber ich bin nicht f\u00fcndig geworden.\u201c Die Brillen waren zu teuer f\u00fcr die Firma, oder zu empfindlich f\u00fcr raue Monteurh\u00e4nde und die Software brachte den digitalen Fingerzeig nicht zuverl\u00e4ssig auf den Punkt. ", "Nun hofft Kleed\u00f6rfer, dass der wachsende Markt bald Brillen ausspuckt, die f\u00fcr seine Zwecke geeignet sind und arbeitet derweil mit Teamviewer an einer Software. Schlie\u00dflich habe man mit den G\u00f6ppingern schon gute Erfahrungen gemacht. Nun wolle man noch weiter gehen. Bis Entwickler und Anwender diesen Weg gemeistert haben, behelfen sich die Monteure mit Bild\u00fcbertragungen per Smartphone. ", " ", "Der 2005 in G\u00f6ppingen gegr\u00fcndete Software-Hersteller bietet Fernwartungssoftware und Software f\u00fcr Online-Meetings f\u00fcr private Kunden und Firmen an. Privatleute erhalten die Programme als kostenlose Freeware, Unternehmen m\u00fcssen f\u00fcr die Nutzung bezahlen. ", " ", "Teamviewer ist in den vergangenen Jahren rasant gewachsen und besch\u00e4ftigt mittlerweile mehr als 700 Mitarbeiter aus mehr als 60 Nationen in B\u00fcros in Deutschland, USA, Australien, Gro\u00dfbritannien und Armenien. Das klassische Beispiel f\u00fcr die private Anwendung der Software ist der Student, der \u00fcber die Software auf den Computer der weit entfernt wohnenden Eltern zugreift, wenn diese technische Probleme haben.", " ", "Die sogenannte erweiterte Realit\u00e4t (auch mixed reality, also gemischte Realit\u00e4t) bezeichnet die Erweiterung realer Sinneseindr\u00fccke mit digitalen Informationen. In der Regel handelt es sich um die Erg\u00e4nzung visueller Eindr\u00fccke durch Computerbilder. Ein einfaches Beispiel ist die Einblendung von Entfernungslinien bei der \u00dcbertragung von Fu\u00dfballspielen. Digitale Informationen und reale Bilder werden also \u00fcbereinander gelegt. ", " ", "Im Gegensatz dazu bezeichnet Virtual Reality eine rein digitale Realit\u00e4t, etwa bei Computerspielen oder bei digitalen Animationen von Maschinen oder Geb\u00e4uden, die h\u00e4ufig von Entwicklern oder zur Veranschaulichung von Pl\u00e4nen genutzt werden.", " ", "Wissenschaftler und Firmen versprechen sich von AR neben neuen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Computerspiele vor allem viele Einsatzm\u00f6glichkeiten in der Industrie und im Marketing. AR gilt als gro\u00dfer Wachstumsmarkt. So rechnen Experten damit, dass die Ausgaben des Einzelhandels f\u00fcr AR/VR-Hardware, -Software und -Dienstleistungen um 145 Prozent auf mehr als eine Milliarde Dollar steigen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.museumspreis-fuer-goeppinger-storchen-zeitgemaess-interaktiv-paedagogisch-innovativ.7345d576-333f-44bb-acfd-bb36bd68c53f.html", "article_id": "bb36bd68c53f", "section": null, "article_headline": "Zeitgem\u00e4\u00df interaktiv,   p\u00e4dagogisch innovativ", "date": "2017-11-07 18:14", "author": null, "article_text": [" ", " - Alle zwei Jahre bittet der Arbeitskreis Heimatpflege im Regierungsbezirk Stuttgart (AKH) zum Wettbewerb \u201eVorbildliches Heimatmuseum\u201c. An diesem Montag sind die Preistr\u00e4ger vom Vorsitzenden des AKH, Paul Nemeth, und von Regierungspr\u00e4sident Wolfgang Reimer im Ludwigsburger ", " ausgezeichnet worden. Neben den Gastgebern sind heuer auch das Stadtmuseum Bad Cannstatt und das st\u00e4dtische Museum im G\u00f6ppinger Storchen ausgew\u00e4hlt und mit einem Preisgeld von jeweils 2000 Euro bedacht worden.", "\u201eMa\u00dfgebend sind dabei die lebendige Darstellung, die Besucherfreundlichkeit, das ehrenamtliche Engagement sowie insbesondere ein wissenschaftliches Konzept, das vor allem die wahrheitsgetreue Geschichtsvermittlung ber\u00fccksichtigt\u201c, erl\u00e4uterte Nemeth die Vergabekriterien. \u201eEin Heimatmuseum ben\u00f6tige ein ausgekl\u00fcgeltes Konzept, idealerweise erg\u00e4nzt durch eine Vielzahl von Veranstaltungen und ehrenamtliche Unterst\u00fctzung\u201c, erg\u00e4nzte Reimer. \u201eDie Art und Weise, wie in Ihren H\u00e4usern Heimat vermittelt wird, ist musterg\u00fcltig\u201c, wandte sich der Regierungspr\u00e4sident an die Preistr\u00e4ger. ", "Der frisch renovierte und umgestaltete Storchen \u00fcberzeuge nicht zuletzt mit seiner neu konzipierten Dauerausstellung, die vielf\u00e4ltige Einblicke in die spannende Stadtgeschichte biete und das Geb\u00e4ude als \u201eExponat\u201c mit einbeziehe, lobten die Juroren. Zudem sei das Museum als \u201eHaus der Originale\u201c ein Lern- und Erlebnisort zum Entdecken und Erforschen. Die ansprechende klassische Pr\u00e4sentation werde erg\u00e4nzt durch zeitgem\u00e4\u00dfe interaktive Elemente, museumsp\u00e4dagogisch innovative Entdeckerstationen f\u00fcr junge Besucher sowie durch vier j\u00e4hrliche Sonderausstellungen und zahlreiche, mit ehrenamtlicher Hilfe durchgef\u00fchrte Veranstaltungen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.sindelfingen-breuninger-darf-in-sindelfingen-erweitern.3b8c0ffa-e1c1-4606-98ef-1ca77deecb97.html", "article_id": "1ca77deecb97", "section": null, "article_headline": "Breuninger darf in Sindelfingen erweitern", "date": "2017-11-07 18:18", "author": "Gerlinde Wicke-Naber", "article_text": [" Sindelfingen - Das Unternehmen Breuninger hat den jahrelangen Rechtsstreit um die Erweiterung seines Einkaufszentrums in Sindelfingen in letzter Instanz gewonnen. Mit sichtlich zufriedenen Mienen quittierten die Vertreter der Kl\u00e4ger am Dienstag die Entscheidung des Mannheimer Verwaltungsgerichtshofs (VGH). \u201eWir freuen uns nat\u00fcrlich\u201c, sagte ein Breuningersprecher. F\u00fcr alles weitere wolle man aber zun\u00e4chst die schriftliche Urteilsbegr\u00fcndung abwarten.", "Der Bauvorentscheid, mit dem die Stadt Sindelfingen die Genehmigung f\u00fcr den Ausbau des Einkaufszentrums erteilt hat, \u201eist nicht rechtswidrig gewesen\u201c, erkl\u00e4rte die Vorsitzende Richterin des f\u00fcnften Senats. Dessen R\u00fccknahme \u2013 zu der das Regierungspr\u00e4sidium Stuttgart die Stadt gegen deren Willen veranlasst hatte \u2013 \u201ewird aufgehoben\u201c. Das Urteil des Verwaltungsgerichts Stuttgart, das die Anordnung des Regierungspr\u00e4sidiums im erstinstanzlichen Verfahren im M\u00e4rz 2016 best\u00e4tigt hatte, werde entsprechend ge\u00e4ndert, die Revision nicht zugelassen, so die Richterin. ", "Im Sindelfinger Rathaus wurde gejubelt. \u201eDas ist ein beeindruckendes Urteil. Ich habe mich noch nie so gefreut, einen Prozess zu verlieren\u201c, sagte der Sindelfinger Oberb\u00fcrgermeister ", ", der nicht selbst an der Verhandlung teilgenommen hatte. Zur Urteilsverk\u00fcndung hatte die Stadt jedoch einen Vertreter geschickt. V\u00f6hringer versprach: \u201eWir werden von unserer Seite aus alles tun, damit das Breuningerland schnell erweitern kann.\u201c ", "Er f\u00fchle sich nun best\u00e4tigt. \u201eEin oberstes Gericht hat best\u00e4tigt, dass wir als Stadt nach Recht und Gesetz gehandelt haben. Das zeigt, dass das Ganze ein politisches Get\u00f6se von Region und Land war.\u201c V\u00f6hringer hofft, dass sich die Region und das Regierungspr\u00e4sidium als \u201efaire Verlierer\u201c erweisen. ", "Der Verband ", " sieht das anders. \u201eDie Stadt Sindelfingen hat eine rechtliche Regelungsl\u00fccke ausgenutzt, um das Breuningerland zu erweitern und daf\u00fcr Recht bekommen\u201c, sagte die Regionaldirektorin Nicola Schelling als erste Reaktion auf das Urteil. \u201eNach unserer Auffassung f\u00fchrt bei solch einem Projekt kein Weg an einem korrekten Bebauungsplanverfahren vorbei. Dabei m\u00fcssen die Beteiligten eingebunden werden und alle Fakten transparent auf den Tisch.\u201c Dem habe das Gericht bedauerlicherweise einen Riegel vorgeschoben. \u201eDas ist eine Niederlage f\u00fcr die Transparenz.\u201c", "Die Stadt Sindelfingen hat der Firma Breuninger im November 2012 in einem Bauvorbescheid die Genehmigung erteilt, ihr dortiges Einkaufszentrum um etwa 10\u2009000\u2009Quadratmeter auf dann 42 000 Quadratmeter Verkaufsfl\u00e4che zu erweitern. Das Stuttgarter Regierungspr\u00e4sidium hatte danach allerdings umgehend wieder die R\u00fccknahme des Bescheids angeordnet: Er versto\u00dfe gegen den geltenden Bebauungsplan und lasse sch\u00e4dliche Auswirkungen auf die Nachbargemeinden erwarten, lautete die Begr\u00fcndung der Aufsichtsbeh\u00f6rde. ", "Dem hat der VGH jetzt widersprochen. Der Bescheid der Stadt \u201edurfte nicht zur\u00fcckgenommen werden\u201c, stellte die Vorsitzende Richterin fest. Das Verwaltungsgericht habe die Klage des Unternehmens gegen die Stadt in der ersten Instanz zu Unrecht abgewiesen. Der Bebauungsplan aus dem Jahr 1997, auf den sich das Regierungspr\u00e4sidium bezogen habe, stehe dem Vorhaben ebenso wenig entgegen wie dessen \u00e4lterer Vorl\u00e4ufer aus dem Jahr 1971. Beide Pl\u00e4ne \u201eleiden an Fehlern, die zu ihrer Unwirksamkeit f\u00fchren\u201c, urteilte die Richterin. Daher gelte bei der Planung der Erweiterung des Einkaufszentrums der Paragraf\u200934 des Baugesetzbuchs f\u00fcr den sogenannten \u201eunbeplanten Innenbereich\u201c. Gemessen an dessen Vorschriften sei das Vorhaben von Breuninger zul\u00e4ssig. Gem\u00e4\u00df dem Paragrafen 34 sei die Stadt Sindelfingen auch nicht verpflichtet gewesen, die Entscheidung \u00fcber das Projekt mit den umliegenden Kommunen oder der Regionalplanung abzustimmen. \u201eEs f\u00fcgt sich in n\u00e4here Umgebung ein, sch\u00e4dliche Auswirkungen auf zentrale Versorgungsbereiche von Sindelfingen oder andere St\u00e4dte und Gemeinden sind auf Grundlage der vorgelegten Gutachten nicht zu erkennen\u201c, stellte die Richterin fest. ", "Mit einer ausf\u00fchrlichen schriftlichen Urteilsbegr\u00fcndung sei fr\u00fchestens in zwei bis drei Wochen zu rechnen, erkl\u00e4rte die Richterin abschlie\u00dfend. Erst dann will sich das Unternehmen Breuninger zum weiteren Vorgehen \u00e4u\u00dfern. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.grossuebung-bei-asperg-feuerwehr-uebt-an-brennendem-auto.eb8310e6-b1a3-4483-8f14-7edd12ea3f4c.html", "article_id": "7edd12ea3f4c", "section": null, "article_headline": "Feuerwehr \u00fcbt an brennendem Auto", "date": "2017-11-07 18:39", "author": null, "article_text": [" ", " - Den Einsatzkr\u00e4ften bot sich am Montagabend ein erschreckend echtes Bild: Bei der Gro\u00df\u00fcbung der Feuerwehren Asperg und ", " sowie des DRK Ortsvereins Tamm wurde ein schwerer Unfall mit drei Pkw und einem Lkw auf der Landstra\u00dfe zwischen Ludwigsburg und Asperg simuliert. Ein Auto davon ging in Flammen auf. Ein weiteres lag auf dem Dach. Das dritte klemmte an einem Baum \u2013 um die Personen aus diesem Wagen zu befreien, galt es das Dach zu entfernen. Der Lkw-Fahrer musste besonders schonend f\u00fcr die Wirbels\u00e4ule mit einem Rettungsger\u00fcst aus seinem F\u00fchrerhaus gebracht werden. ", "An der Unfallstelle hatten es die insgesamt 82 Einsatzkr\u00e4fte, die mit 16 Fahrzeugen anr\u00fcckten, nicht nur mit Puppen zu tun, sondern auch mit drei Menschen, die als Mimen besondere Verletzungen simulierten und dementsprechend geschminkt waren. Die Herausforderung dabei: Die Zusammenarbeit der beiden Feuerwehren. Doch der Einsatz lief laut dem Asperger Kommandanten Stefan Fritz sehr gut. 31 Minuten nach dem Eingang des Notrufs waren alle elf zu Rettenden aus den Fahrzeugen befreit. Die \u00dcbung war in einer Stunde komplett abgearbeitet. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.am-zeitgeist-fluxus-feiert-dreijaehriges-es-wird-eines-wuerdigen-todes-sterben.279fa58d-a153-4a7e-889c-bb1e4358b9aa.html", "article_id": "bb1e4358b9aa", "section": null, "article_headline": "\u201eEs wird eines w\u00fcrdigen Todes sterben\u201c", "date": "2017-11-03 12:07", "author": null, "article_text": [" - Jeder, der l\u00e4nger als drei Jahre in Stuttgart lebt, wird sich mit Grausen an das unansehnliche H\u00e4ufchen Architektur erinnern, zu dem die ", " in den letzten Jahren verkommen war. Tags\u00fcber tote Hose, abends Tummelplatz eines \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdigen Publikums. Das wurde vor genau drei Jahren alles sehr, sehr anders. Mit seiner ", " hat Vordenker Hannes Steim der Stadt einen unsch\u00e4tzbar gro\u00dfen Dienst erwiesen. Nicht nur, weil er die Passage mit neuem Leben f\u00fcllte; sondern, weil er statt gro\u00dfen Ketten und Discount-Pal\u00e4sten auf Stuttgarter Kreative, Erzeuger und inhabergef\u00fchrte Gesch\u00e4fte setzte. Und damit durchkam!", "Urspr\u00fcnglich auf gerade mal drei Monate ausgelegt, feiert das ", " diesen Samstag seinen dritten Geburtstag \u2013 tags\u00fcber mit einer \u201eFree Food Passage\u201c voller kostenloser Leckereien (ja, ernsthaft, kostenlos!), abends mit der \u201eBlock Party\u201c in vier L\u00e4den. \u201eDie Passage ist tats\u00e4chlich zu einer Art modernem Dorfmarktplatz geworden, an dem die unterschiedlichsten Menschen zusammenkommen\u201c, freut sich Steim. Auf den 17 verf\u00fcgbaren Fl\u00e4chen gab es in den vergangenen Jahren 43 Pop-Up Konzepte von Fashion \u00fcber Gastro bis hin zu Sport, Lifestyle und Accessoires, darunter wahre Trendsetter wie der erste Botanical-Affairs-Laden, das Tattis oder Riedm\u00fcllers immerhin erster Craft-Beer-Shop der Stadt.", "Die Fluktuation ist bei einem wie Steim, der Musiker, Filmer, Veranstalter, Einzelh\u00e4ndler, Konzepter und Entwickler in Personalunion ist, nat\u00fcrlich vorprogrammiert \u2013 und auch beim Fluxus schon im Namen verankert: \u201eDas Konzept bedeutet Wandel, und mein Anspruch ist, dass es immer wieder etwas Neues zu entdecken gibt.\u201c Das hat bis heute nicht aufgeh\u00f6rt: P\u00fcnktlich zum Jubil\u00e4um zieht der bezaubernde Kinderbuchladen Buchst\u00e4bchen aus dem Westen hier in eine zweite Dependance. Dass das alles so gut funktioniert, war niemandem klar, verr\u00e4t er: \u201eVon den potentiellen Mietern, die ich damals im Vorfeld angesprochen hatte, meinte etwa die H\u00e4lfte, dass sie keine zehn Pferde in diese abgerockte Passage bek\u00e4men.\u201c Da wird sich mancher sicherlich immer noch schwarz \u00e4rgern.", ". Zumindest mal in der Calwer Passage. \u201eDas Fluxus ist sehr eng mit der Calwer Passage, ihrem Charme und ihrer Lage verkn\u00fcpft und deshalb auch nicht eins zu eins irgendwo anders reproduzierbar. Es wird\u201c, so Steim, \u201eeines w\u00fcrdigen Todes sterben.\u201c Was nat\u00fcrlich nicht hei\u00dfen soll, dass es nicht bald ein \u00e4hnliches Konzept an einem anderen Ort geben wird. Steim grinsend: \u201eDas Projekt unter der ", " klingt auf jeden Fall sehr reizvoll...\u201c", "In unserer Bilderstrecke blicken wir zur\u00fcck auf drei Jahre Fluxus.", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stadtkinder-ueber-ihre-stadt-taetowiererin-sandra-daumueller-niemand-findet-unsere-stadt-haesslich.0b8727f2-636c-4b53-8843-45adafb5f00d.html", "article_id": "45adafb5f00d", "section": null, "article_headline": "\u201eNiemand findet unsere Stadt h\u00e4sslich!\u201c", "date": "2017-11-06 17:50", "author": null, "article_text": [" \u2013 Achtung, die sticht: Seit 2011 verewigt Sandra Daum\u00fcller die W\u00fcnsche ihrer Kunden unter deren Haut. Im sch\u00f6nen Art-And-Symbols-Tattoostudio an der Olgastra\u00dfe jagt sie flei\u00dfig schwarze und bunte Tinte in Arme, Beine, H\u00e4nde und Br\u00fcste, liebt vor allem das Kreative und das Miteinander ihrer Arbeit. \u201eHandwerkskunst am Menschen\u201c, so nennt die 39-J\u00e4hrige ihre Profession selbst und findet im \u00dcbrigen, dass es vollkommen in Ordnung ist, dass sich nun auch unsere Gesetzesh\u00fcter stechen lassen d\u00fcrfen.", "Den k\u00f6rperlichen Kunstwerken verfiel sie fr\u00fch: 1998 lie\u00df sie sich das erste Mal t\u00e4towieren, bezeichnenderweise von Theo Bleikamp, dem Gr\u00fcnder von Art And Symbols. Sp\u00e4ter kam das Portr\u00e4t ihrer verstorbenen Mutter hinzu, unter der Haut verewigt von der Stuttgarter Tattoo-Legende Kelu. \u201eZudem sammle ich ", " in meinen Reisel\u00e4ndern\u201c, erg\u00e4nzt die quirlige T\u00e4towiererin.", "Mit einer Kirschbl\u00fcte fing alles an, lange drehte sich im Art And Symbols alles um Vintage, um Rock\u2018n\u2018Roll, um alte Schule. Das ist immer noch so \u2013 aber eben nicht ausschlie\u00dflich. F\u00fcr Daum\u00fcller ist das perfekt: \u201eIch liebe die Abwechslung wie auch die Herausforderung, Neues auszuprobieren. Ich mag es deswegen schon auch mal, im Freestyle-Modus unterschiedliche Musterarten zu t\u00e4towieren.\u201c Weil sie auch noch vieles mehr mag (Stichworte: Rock\u2018n\u2018Roll! Bier! Griechisches Essen!) und seit mittlerweile zehn Jahren in ihrem geliebten Stuttgart wohnt, wollten wir noch mehr von ihr wissen.", " Seit 2007.", " In einer kleinen Stra\u00dfe am Bopser.", " Die meisten H\u00e4user hier sind noch Altbau, teilweise sogar Villen. Es ist ruhig und doch zentral, zu Fu\u00df ben\u00f6tige ich maximal zehn Minuten zur Arbeit oder in die Stadt. Au\u00dferdem habe ich den besten B\u00e4cker der Stadt ums Eck \u2013 den B\u00e4cker Frank!", " Meine erste Erinnerung als Kind auf dem Weg in die Stadt war der Blick von der Weinsteige: Auf der einen Seite die Stadt, auf der anderen die Weinberge. Wundersch\u00f6n. Jedes Mal, wenn ich heute aus dem Urlaub zur\u00fcckkomme, ist das der Moment, an dem ich denke: \u201eEs ist immer auch sch\u00f6n, wieder heimzukommen.\u201c", " Haupts\u00e4chlich im S\u00fcden. Am Tattoo-Studio in der Olgastra\u00dfe haben wir eine tolle Nachbarschaft, viele Freunde wohnen mittlerweile hier im Viertel. Es gibt ruhige, gr\u00fcne Ecken und belebte Pl\u00e4tze, au\u00dferdem habe ich hier ein richtiges Bermudadreieck aus Wohnung, Arbeit und Stammkneipe, dem Immer Beer Herzen.", " Es gibt hier zu viele sch\u00f6ne Ecken, um sich auf eine festzulegen!", " Eine der h\u00e4sslichsten Ecken ist das ", ". Am Rei\u00dfbrett entstanden, charakterlos, zu glatt, zu sauber. Ein richtiger Fremdk\u00f6rper in unserem St\u00e4dtle.", " Stuttgart 21. Was f\u00fcr eine unfassbare Verschandlung durch die Baustellen, und das \u00fcber Jahre hinweg! Mal ganz abgesehen von den zig Gr\u00fcnden, die f\u00fcr mich gegen das Projekt sprechen\u2026", " In den Hinterh\u00f6fen gibt es einiges zu entdecken. Manchmal ein kleines gr\u00fcnes Idyll, manchmal eine andere kleine Welt \u2013 und noch dazu oft so himmlisch ruhig.", " Die Aussichtsplattform am Teehaus mit dem Blick auf die Lichter der Stadt. Vor allem nachts ist man hier meist allein...", " Ich kann mir nicht vorstellen, dass jemand unser St\u00e4dtle h\u00e4sslich findet! Noch haben wir zu viele sch\u00f6ne Ecken daf\u00fcr.", " Das Kolokotronis in Bad Cannstatt. Essen wie in Griechenland, und das auf vielen kleinen Tellern. Am besten also die Karte rauf und runter bestellen und mit allen teilen. Ansonsten gehe ich gern ins Lichtblick, sehr gute Qualit\u00e4t, gute Auswahl und einfach lecker. Nicht zu vergessen nat\u00fcrlich den sch\u00f6nen Garten.", " Das Immer Beer Herzen \u2013 ich war eben auch immer gern im alten Libero. Das Ambiente ist schlicht aber zum Wohlf\u00fchlen, das Team ist top und mir l\u00e4ngst ans Herz gewachsen, es gibt viele Stammg\u00e4ste und das Viertel ist hier sehr vertreten. Ein richtiges zweites Wohnzimmer eben.", " Da ich nur auf kleine Konzerte gehe: Goldmark\u2018s und Keller Klub.", " Im Immer Beer Herzen \u2013 und, wenn der Herbst gn\u00e4dig ist, auch unter den Heizstrahlern des La Concha.", " Zu Fu\u00df. Die \u00d6ffentlichen nutze ich nur, wenn ich aus der Stadt raus muss.", " Mir fehlt eher, was es schon mal gab: S\u00fcdmilchgel\u00e4nde, Die besetzten H\u00e4user an der Neckarstra\u00dfe, die R\u00f6hre, der Landespavillon, die Waggons\u2026 Was au\u00dferdem fehlt, sind bezahlbare Mieten f\u00fcr den Einzelhandel. Dadurch w\u00fcrde mehr Vielfalt entstehen.", " Mit der Seilbahn fahren."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kopfnicker-schowi-ueber-das-mutterstadt-vfb-trikot-wir-wussten-schon-immer-was-stuttgart-drauf-hat.e2b388ec-945d-4f2f-8523-ad651b8a46d3.html", "article_id": "ad651b8a46d3", "section": null, "article_headline": "\u201eWir wussten schon immer, was Stuttgart drauf hat\u201c", "date": "2017-11-07 10:27", "author": null, "article_text": [" \u2013 Es d\u00fcrfte sich inzwischen herumgesprochen haben: 0711 haben ein Trikot f\u00fcr den ", " gestaltet! Gro\u00dfe Kampagne, das volle Programm, in den sozialen Netzwerken noch mit der #wirsindstuttgarter-Aktion im Nineties-Stil begleitet und ganz allgemein die erste Kollaboration dieser Art in der Bundesliga. ", " steht mehr dar\u00fcber.", "Am Montag wurde die schnieke Kollektion mit allem Pipapo einer geladenen Schar im ", " vorgestellt. Das Stadtkind war auch vor Ort und kann attestieren: Da war ganz sch\u00f6n was los. So viel lokale Hip-Hop- und Fuppes-Prominenz sieht man sonst wohl selten auf einem Haufen, irgendwie f\u00fchlte es sich an wie eine Mischung aus Hip-Hop-Open-Backstage und Firmenfeier im Amici. Brezeln gab\u2018s auch \u2013 passend zum Logo der Kollektion in Herzform!", "Deutlich wurde: Das elegant schwarz in schwarz gehaltene Camouflage-Leibchen und die anderen Artikel sollen nicht einfach nur Fu\u00dfball-Couture sein, sondern ein Stadttrikot. Von Stuttgartern f\u00fcr Stuttgarter \u2013 ganz gleich allerdings, ob die in Stuttgart leben oder nicht. Lebensgef\u00fchl am K\u00f6rper, sozusagen. 0711, VfB, ol\u00e9, ol\u00e9. Einem, dem das Trikot besonders viel bedeutet, ist Jean-Christoph \u201eSchowi\u201c Ritter. Der Massive-T\u00f6ne-Mitbegr\u00fcnder wuchs zwischen dem Stuttgarter Westen, dem Scho\u00df der Kolchose und dem Stadion auf (hie\u00df damals halt noch Neckarstadion), ist Klinsi-Fan der ersten Stunde, h\u00e4lt Stuttgart, VfB und Brezel eisern die Treue \u2013 und kann seine Freude \u00fcber die besondere Ehre dieser Kampagne irgendwie noch gar nicht richtig fassen.", "1893! Ich war sechs oder sieben, habe selbst angefangen, im Verein zu spielen und wurde von meinem Vater zu den gro\u00dfen Vorbildern ins Neckarstadion mitgenommen. 0711 war ich wahrscheinlich auch, damals aber noch unbewusst.", "Ich mochte meine Stadt immer, merkte aber fr\u00fch, dass sich Stuttgart von anderen St\u00e4dten unterschied. Wenn wir als Massive T\u00f6ne auf die fr\u00fchen Hip-Hop-Jams in Deutschland fuhren, wurde uns schnell klar, dass Stuttgart nicht auf der Hip-Hop-Landkarte vertreten war. Die bessere Graffiti-Szene gab es im M\u00fcnchen, die gro\u00dfen US-Bands lie\u00dfen Stuttgart fast immer aus. Das brachte uns dazu, offensiv mit diesem Thema umzugehen. Wir wussten schon immer, was Stuttgart drauf hat, und wollten es den anderen zeigen. Wir sind Stuttgarter! So ist auch die Kolchose entstanden.", "Wenn, dann ist es nur noch enger geworden. Ich verfolge alles noch viel genauer, seit ich in Berlin lebe. Rein technisch gesehen, ist Berlin heute meine Basis, aus emotionaler Sicht aber klar Stuttgart. Das Bewusstsein, VfB-Fan zu sein, wird in der Fremde verst\u00e4rkt, sozusagen.", "Im Allgemeinen passt Hip-Hop sehr gut mit Sport zusammen. Hip-Hop hatte schon immer einen sehr kompetitiven Grundgedanken, wie man an den Rap-Battles sieht. Was Fu\u00dfball angeht, so reicht eigentlich ein Ball und ein Platz, um mit ein paar Freunden loszukicken. Beim Hip-Hop ist das genauso: Du brauchst keine Stradivari und auch keinen Tennisplatz, jeder kann es spielen, Schicht, Alter und Herkunft spielen keine Rolle. Au\u00dferdem schwei\u00dft beides ungemein zusammen.", "Klar, und die hat sich immer auch stark am Sport orientiert. Anfangs schauten wir nach Amerika und ahmten nach, was die da so trugen, sp\u00e4ter wollten wir aber eben auch unsere Lebenswirklichkeit in unserer Mode abbilden. Da standen wir dann schon mal im VfB-Trikot auf der B\u00fchne. In Hamburg.", "Wir hatten mit 0711 schon des \u00d6fteren mit dem VfB zu tun. Vor einiger Zeit lkam der Verein mit der Idee auf uns zu, ob wir nicht mal ein gemeinsames T-Shirt entwickeln wollten. Wir spielten munter Ideen hin und her und waren schon bald bei einem Konzept, das weit \u00fcber ein T-Shirt hinausging. Irgendwann wurde daraus die Idee \u201eWir sind Stuttgarter\u201c \u2013 und daraus schlie\u00dflich die tollk\u00fchne Idee, ein Trikot f\u00fcr den VfB zu entwerfen.", "F\u00fcr mich, aber auch f\u00fcr viele andere aus unserem Team, ist das unsere manifestierte VfB/Brezel-Liebe! Ein Trikot f\u00fcr die Ewigkeit, das es in der Form noch nie gab: Das ist die Kr\u00f6nung f\u00fcr mich. Ich werde es einrahmen, an die Wand h\u00e4ngen und meine Wohnung damit zu meinem pers\u00f6nlichen Hard Rock Caf\u00e9 machen!", "Ich w\u00fcnsche mir, dass sie sich wacker schlagen und mit Leidenschaft spielen. Daf\u00fcr steht unser Trikot: F\u00fcr brennende Herzen, f\u00fcr Hingabe."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bhz-in-stuttgart-feuerbach-umweltfreundlich-durch-den-stadtbezirk-fahren.8b371399-fca3-43a9-a8f4-db72487a4a9b.html", "article_id": "db72487a4a9b", "section": null, "article_headline": "Umweltfreundlich durch den Stadtbezirk fahren", "date": "2017-11-07 18:02", "author": null, "article_text": [" ", " - Das Bhz (ehemals Behindertenzentrum Stuttgart) hat Zuwachs bekommen. Dank der Firma ", " geh\u00f6ren am ", " nun zwei neue E-Bikes zur Fahrzeugflotte des Vereins. \u201eWir haben beim Wettbewerb ,Baden-W\u00fcrttemberg sucht: 100 Betriebe f\u00fcr Ressourceneffizienz\u2018 mitgemacht \u2013 und ein Preisgeld in H\u00f6he von 10\u200a000 Euro gewonnen\u201c, sagt Ralf M\u00fcnter von der Firma Bosch. \u201eWir haben uns dann \u00fcberlegt, an wen wir das Geld spenden.\u201c Am Ende fiel die Wahl auf das Bhz, das mit seiner Idee, k\u00fcnftig mehr auf E-Bikes zu setzen, beim Unternehmen aus Feuerbach punkten konnte. \u201eWir haben mittlerweile drei Standorte im Bezirk, zu denen wir Material liefern und von denen wir auch Produkte ausfahren\u201c, sagt Jan Pinkert vom Bhz. Fr\u00fcher habe man all diese Fahrten mit dem Auto erledigt. Jetzt k\u00f6nne viel mit den beiden Lasten-E-Bikes erledigt werden, die jeweils bis zu 100 Kilogramm zus\u00e4tzliches Gewicht laden k\u00f6nnen. \u201eUnd wir sind auch viel schneller als mit dem Auto\u201c, betont Bhz-", "leiter Michael Langer. Das Radwegenetz in Feuerbach habe aber noch \u201eEntwicklungspotenzial\u201c, sagt Pinkert. ", "\n    ", "Torsten Str\u00f6bele und Georg Friedel", "\n  "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinder-und-jugendhospiz-in-stuttgart-bald-fuellt-sich-haus-mit-leben.741c1ba9-0917-4aca-8cec-e1389f20ae26.html", "article_id": "e1389f20ae26", "section": null, "article_headline": "Im Dezember f\u00fcllt sich das Haus", "date": "2017-11-07 18:05", "author": null, "article_text": [" ", " - Bielefeld, Hamburg, Berlin, bis dorthin mussten Familien reisen, wenn sie ein ", " f\u00fcr ihre Tochter oder ihren Sohn gebraucht haben. Noch in diesem Jahr gibt es hier in Stuttgart Hilfe: In der ersten Dezemberwoche ziehen die ersten sechs Kinder und Jugendlichen im Alter zwischen drei und 23 Jahren ins Kinder -und Jugendhospiz Stuttgart ein.", "\u201eWir hoffen, dass wir die Herausforderung gut bew\u00e4ltigen, dass alles gut harmoniert\u201c, sagt die Pflegedienstleiterin Michaela M\u00fcller. Das Hospiz, eingerichtet in der zwei Jahre lang sanierten und modernisierten Villa Wittmannin der Diemershaldenstra\u00dfe 7\u201311, ist auf die Besucher gut vorbereitet. \u201eWir k\u00f6nnen bis zu acht Kinder von Null bis 26 Jahren aufnehmen, zwei Elternapartments stehen bei Bedarf zur Verf\u00fcgung, und in jedem Kinderzimmer k\u00f6nnen Eltern ebenfalls \u00fcbernachten\u201c, so Michaela M\u00fcller weiter. Dar\u00fcber hinaus habe man zwei Eltern-Kind-Apartments eingerichtet, damit Eltern bei Bedarf \u201eganz nah bei ihrem Kind sein k\u00f6nnen\u201c.", "Bei der gut besuchten Er\u00f6ffnungspressekonferenz am Dienstag betonte Dekan Eckart Schultz-Berg aber: \u201eWir er\u00f6ffnen ein Haus des Lebens, wir werden Menschen, die teils noch sechs, acht Jahre zu leben haben, sowie ihren Familien eine Heimat geben und ihnen einen Moment zum Durchschnaufen schenken.\u201c ", "Das Kinder- und Jugendhospiz ist das erste in S\u00fcdwestdeutschland, die n\u00e4chstgelegenen findet man im Allg\u00e4u bei Memmingen oder in der Rheinpfalz bei Speyer. Seit November steht das Team: 21 Vollzeitstellen f\u00fcr Pflegefachkr\u00e4fte, fast vier Stellen f\u00fcrs p\u00e4dagogische und drei f\u00fcrs Hauswirtschaftliche Team sind besetzt worden, ein Sekretariat ist eingerichtet und ein Hausmeister k\u00fcmmert sich um die Immobilie und um die Technik. Lediglich auf Honorarbasis werden Physio- und Kunsttherapeutinnen je nach Bedarf engagiert. ", "Dar\u00fcber hinaus \u201ebrauchen wir viele Ehrenamtlichen, die sind Humus f\u00fcr unsere Hospizarbeit\u201c, sagt Pfarrerin Elisabeth Kunze-W\u00fcnsch. 65 Freiwillige seien bereits gewonnen worden. Mittlerweile gebe es 26 Anfragen. Manche wollten sich erst mal nur \u00fcbers Wochenende mit der neuen Einrichtung vertraut machen, andere das Weihnachtsfest noch zu Hause verbringen.", " Insgesamt 28 Aufenthaltstage pro Jahr finanzieren die Krankenkassen, allerdings k\u00f6nnen diese auch auf mehrere Besuche gesplittet werden. Der Urbanit\u00e4t wegen und in Anbetracht des eng zusammengewachsenen Ballungsraums \u201enehmen wir auch Kinder allein auf, sodass Eltern ihren normalen Alltag haben und morgens oder abends zu Besuch kommen k\u00f6nnen\u201c, sagt der Dekan.", "Acht Jahre sind vergangen seit der Beschlussfassung zu diesem Elf-Millionen-Euro-Projekt. Am 20. Juni 2012 hatte der F\u00f6rderverein Hospiz die Villa in der N\u00e4he des Eugensplatzes f\u00fcr 3,2 Millionen Euro gekauft und dem Hospiz Stuttgart \u00fcberlassen. Die Sanierung und Modernisierung durch die Stuttgarter Architekten Rolf M\u00fchleisen sowie die pflegerisch angemessene Ausstattung der Zimmer und B\u00e4der, der Einbau der Aufz\u00fcge und des Bewegungsbads haben 9,7 Millionen Euro gekostet. Eine weitere Million ist in Innenausstattung, Therapier\u00e4ume, Elternapartments geflossen.", "\u201eDie Idee war so zugkr\u00e4ftig, dass die Finanzen nicht an erster Stelle standen vor acht Jahren\u201c, sagt Kirchenpfleger Hermann Beck r\u00fcckblickend. \u201eWir waren \u00fcberzeugt und motiviert\", so ", ", Pr\u00e4lat i. R. Der Lohn sind Spenden in H\u00f6he von 4,2 Millionen Euro. Laut Beck tragen die Krankenkassen nur einen Teil der laufenden Kosten, j\u00e4hrlich entstehe ein Abmangel von bis zu 800\u200a000 Euro. \u201eWir gehen dieses Risiko trotzdem ein im Vertrauen darauf, dass uns die Gesellschaft tr\u00e4gt\u201c, sagt Kirchenpfleger Hermann Beck.", "Am 17. November wird erst einmal gefeiert: Mit einem Er\u00f6ffnungsgottesdienst in St. Konrad um 15 Uhr, mit der Schl\u00fcssel\u00fcbergabe in der Diemershalde um 16 Uhr und Hausbesichtigung um 18 Uhr. Am Samstag, 18. November, 10 bis 18 Uhr, und am Sonntag, 19. November, 11.30 bis 18 Uhr, finden Tage der offenen T\u00fcr statt mit Kreativangeboten, Breakdanc und Talkrunde. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.restaurant-test-jos-y-josefina-in-s-west-beim-spanier-fuehlen-sich-die-gaeste-sichtlich-wohl.663355b8-b8de-44a9-9b59-7f2de14d6727.html", "article_id": "7f2de14d6727", "section": null, "article_headline": "Beim Spanier f\u00fchlen sich die G\u00e4ste sichtlich wohl", "date": "2017-11-07 18:07", "author": "Thea Bracht", "article_text": [" Stuttgart - Der Laden brummt. Der ", " liebt sein neues Wohnzimmer, ein Ecklokal, das das Lebensgef\u00fchl im Stadtbezirk trefflich widerspiegelt: eine Mischung aus urban und famili\u00e4r, edel-behaglich mit Dielen, grauen Kacheln und riesigen Lampen. Es gibt Tische f\u00fcr zwei und einen f\u00fcr zw\u00f6lf. Die Stimmung ist ausgelassen \u2013 so wie an der Familientafel, wenn sich alle aufeinander gefreut haben. ", "Das Restaurant ist Juan Miguel Blanco del Rio eine Herzensangelegenheit, eine Hommage an seine verstorbenen Eltern Jos\u00e9 und Josefina. Zwei Schwarz-Wei\u00df-Portr\u00e4ts erinnern an sie. Die beiden haben ihm erst den Start in die Selbstst\u00e4ndigkeit erm\u00f6glicht, indem sie 1993 ihr Haus in Spanien verpf\u00e4ndeten. Und ihr Sohn wurde ein erfolgreicher Gesch\u00e4ftsmann: In Stuttgart kennt man ihn als Chef des Deli und des Classic Rock Caf\u00e9, in Leinfelden-Echterdingen betreiben er und sein Bruder David den Schwabengarten. Auch ihr Schwester Sonia geh\u00f6rt zum Gastroteam. ", "Nur einen Traum hat Blanco del Rio lange nicht realisiert: den vom eigenen spanischen Lokal. Bis Jorge Cocolina Huerta auf ihn zukam. \u201eMit Jorges Tortilla hat alles angefangen\u201c, berichtet der Mittvierziger lachend, \u201edie war sensationell.\u201c Wie bei der Mam\u00e1 daheim eben. Nach dem erfolgreichen Start mit einem Cateringservice er\u00f6ffneten sie das Restaurant, der Vater dreier Kinder \u2013 die Zwillinge sind noch nicht einmal ein halbes Jahr alt \u2013, hat ja sonst nichts zu tun. \u201eEs macht mir unglaublich Spa\u00df, die G\u00e4ste zu bedienen\u201c, erz\u00e4hlt er, \u201eich habe keine Lust, nur Manager zu sein.\u201c Man glaubt es ihm sofort, so schwungvoll und charmant tritt er auf. ", "Gute Laune macht auch der gegrillte Oktopus mit Trinxat-Beilage aus Cerdanya (16,90 Euro), eine Mischung aus Meeres- und Gebirgskost: obenauf der gegrillte Oktopus, dazu ein deftiger Stampf aus Kartoffeln und Kohl. \u00dcberhaupt haben sie hier ein H\u00e4ndchen f\u00fcr jede Art von Tintenfisch, wie sie auch bei der Pica-Pica Mallorquin (12,90 Euro), einem fruchtig-scharfen Sepia-Eintopf mit Gem\u00fcse, beweisen. ", " Wer eine Paella bestellen m\u00f6chte, muss sein Gegen\u00fcber zum Mitessen \u00fcberreden (mit H\u00e4hnchen, Tintenfisch, Garnelen, Muscheln, 16,80 Euro pro Person). Leider suppt der Reis etwas, die Meeresnote dominiert sehr \u2013 und es fehlt die typische feine Kruste am Boden der Paellaform. Dabei k\u00f6nnen Fischfans hier durchaus gl\u00fccklich werden. Die Auswahl f\u00fcr Fleischfans ist freilich \u00fcbersichtlicher. Daf\u00fcr gibt es etwa am Entrecote mit kanarischen Kartoffeln und Chimichurri-So\u00dfe (25,50 Euro) fast nichts zu m\u00e4keln, allein bei den Kartoffeln h\u00e4tten wir uns eine sch\u00f6ne Salzkruste gew\u00fcnscht. Die geh\u00f6ren \u00fcbrigens, serviert mit gr\u00fcner Mojo (6,90 Euro), zu den wenigen vegetarischen Gerichten auf der Karte. \u201eWir Spanier sind nun einmal Fisch- und Fleischesser\u201c, sagt Blanco del Rio. Um Vegetarier nicht zu entt\u00e4uschen, hat der Koch sogar extra eine Gem\u00fcsepaella erfunden. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.weichenstoerung-im-hauptbahnhof-in-stuttgart-s-21-arbeiten-bringen-s-bahn-aus-dem-takt.d8d48644-4e13-4fa0-96cd-4970b0342125.html", "article_id": "4970b0342125", "section": null, "article_headline": "S-21-Arbeiten bringen S-Bahn aus dem Takt", "date": "2017-11-07 18:07", "author": "Thomas Durchdenwald", "article_text": [" ", " - Vor ", ", als die neuen Bauarbeiten im Gleisvorfeld des Hauptbahnhofs vorgestellt wurden. Sie sind n\u00f6tig, weil der S-Bahntunnel im Zuge von ", " bis zur neuen Haltestelle Mittnachtstra\u00dfe verl\u00e4ngert wird. Das m\u00fcsse \u201em\u00f6glichst stressfrei f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste\u201c ablaufen, schrieben die Politiker der S-21-Projekt-GmbH ins Stammbuch. Vergeblich: Am Dienstagmorgen war Stress pur f\u00fcr Zehntausende von Fahrg\u00e4sten in der Hauptverkehrszeit. Wegen einer Weichenst\u00f6rung fuhren die ", " statt im Viertel- nur im Halbstundentakt, jede zweite Bahn fiel bis weit in den Vormittag hinein aus. Insgesamt gab es \u2013 so die bahninterne Z\u00e4hlung \u2013 75 Voll- und 15 Teilausf\u00e4lle, 146 S-Bahnen fuhren mit insgesamt 380 Minuten Versp\u00e4tung. Der Unmut der Pendler war gro\u00df, auch deshalb weil tags zuvor bereits eine ", "f\u00fcr zahlreiche Ausf\u00e4lle und Versp\u00e4tungen im S-Bahnverkehr gesorgt hatte.", "Die Weichenst\u00f6rung h\u00e4ngt direkt mit den n\u00e4chtlichen S-21-Arbeiten f\u00fcr den S-Bahntunnelbau im Gleisvorfeld zusammen, die die daf\u00fcr notwendige Sperrung des Gleises 1 vorbereiten. Nachts wird der Betrieb in diesem Bereich des Bahnhofs gestoppt, und als am fr\u00fchen Morgen die Weiche wieder in Betrieb genommen werden sollte, funktionierte sie nicht. Sie wurde dann nur f\u00fcr eine Fahrtrichtung genutzt und musste wegen mangelnden Flankenschutzes aus Sicherheitsgr\u00fcnden \u00fcberwacht werden. \u201eWir mussten deshalb vom Viertel- auf den Halbstundentakt bei den S-Bahnen gehen\u201c, sagte der Sprecher der S-Bahn Stuttgart, Reinhold Willing. Die St\u00f6rungen zogen sich dann bis in den Vormittag hinein.", "Der Vorfall setzt die Reihe der Infrastrukturst\u00f6rungen fort, die in den vergangenen Wochen den S-Bahn-Betrieb an fast jedem zweiten Tag durcheinanderbrachten. Hinzu kommen Ausf\u00e4lle und Versp\u00e4tungen wegen liegen gebliebener Z\u00fcge und wegen Personen auf den Gleisen. Wenn dies auf der unterirdischen Stammstrecke passiert, ist das gesamte S-Bahnsystem aus dem Takt mit massiven Auswirkungen auf alle Linien.", "Eigentlich sollten zumindest die Weichenst\u00f6rungen mit Diana geringer werden. Nein, damit ist nicht die r\u00f6mische G\u00f6ttin der Jagd gemeint, die Waidm\u00e4nnern Gl\u00fcck bringt, sondern ein Diagnose- und Analysesystem der Deutschen Bahn, das defekten Weichen auf die Spur kommen soll, bevor sie endg\u00fcltig kaputt gehen. Dabei wird der Stromverbrauch erfasst, wenn die Antriebsmotoren die Weiche stellen. Die gemessene Stromkurve wird mit dem Sollverlauf verglichen. Bei Abweichungen schl\u00e4gt das System Alarm. Damit k\u00f6nnten, so ein Vertreter der DB Netz AG vor dem Verkehrsausschuss der Regionalversammlung, unterschiedliche M\u00e4ngel erkannt werden \u2013 vom mechanischem Schwergang bis zur Feststellung eines Fremdk\u00f6rpers. Ein Reparaturtrupp werde dann sofort in Bewegung gesetzt. \u201eDamit wollen wir die netzbedingten St\u00f6rungen reduzieren\u201c, so das Ziel der Bahn.", "Seit dem Jahr 2015 wird das Diana-System f\u00fcr insgesamt 2,4 Millionen Euro ins S-Bahnnetz eingebaut. Bis in einigen Monaten sollen 620 Weichen damit ausgestattet sein. \u201eWir werden den Rollout fortsetzen\u201c, bekr\u00e4ftigte Willing. Der Vorfall am Dienstag sei kein Fall f\u00fcr Diana gewesen, auch die massive St\u00f6rung Mitte Oktober habe durch das System nicht entdeckt werden k\u00f6nnen. Damals war am 12. Oktober im Hauptbahnhof eine Weichenzunge gebrochen, es dauerte bis in die Abendstunden des Folgetages, bis ein Ersatzteil aus Witten herangeschafft und montiert war.", "\u201eWir sind von der Anf\u00e4lligkeit der Infrastruktur auch \u00fcberrascht und haben keine Erkl\u00e4rung, warum wir das in diesen Wochen in dieser H\u00e4ufigkeit und Auspr\u00e4gung haben\u201c, sagte Willing. Die Weicheninspektion und das Diagnosesystem w\u00fcrden weiter wie bisher eingesetzt. Es habe dabei keine Hinweise auf die St\u00f6rungen gegeben.", "Sicher freilich ist, dass die P\u00fcnktlichkeitswerte der S-Bahn, die sich im Verlauf des Jahres leicht verbessert hatten, sich wieder verschlechtern. Die Drei-Minuten-P\u00fcnktlichkeit ist von vergleichsweise guten Werten im Sommer schon im September wieder auf unter 88 Prozent gefallen, im Oktober wird sie sich vor allem auf den Linien S 1, S 2 und S 3 weiter verschlechtert haben. Laut dem Internetportal S-Bahn-Chaos liegt sie bei allen Linien auf knapp \u00fcber 80 Prozent, im Berufsverkehr sogar nur noch bei 71,5 Prozent. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-21-sparrunde-bei-stuttgart-21-kann-flughafen-treffen.d5226935-acc8-46d1-9282-77969b3e6eb1.html", "article_id": "77969b3e6eb1", "section": null, "article_headline": "Sparrunde bei Stuttgart 21 kann Flughafen treffen", "date": "2017-11-07 18:57", "author": null, "article_text": [" Stutttgart - Das Bahnprojekt", "steht erneut vor einer \u00dcberarbeitung der Zeitpl\u00e4ne und Kostenvorhersagen. Dabei r\u00fcckt vor allem die aufwendige Ankn\u00fcpfung des Flughafens in den Blick. Der Airport wird f\u00fcr seinen Gleisanschluss bis zum Jahresende 297 Millionen Euro an die ", " \u00fcberwiesen haben, und er rechnet f\u00fcr 2018 mit der Restsumme von 42,2 Millionen. Ab wann die Z\u00fcge fahren und ob sie wie geplant bis zum Airport gelangen, ist trotz des Geldflusses ungewiss.", "\u201eAnbindung des Flughafens an die Neubaustrecke und Trassenf\u00fchrung der G\u00e4ubahn zum Flughafen\u201c, so ist die Einladung von S-21-Projektchef Manfred Leger an die Projektpartner Land, Stadt und Region Stuttgart und den Flughafen \u00fcberschrieben. Das klingt so, als ob hier erst noch eine Linienf\u00fchrung gefunden werden m\u00fcsste. Die liegt aber fest. Die Bahn hat l\u00e4ngst das Recht, die Neubaustrecke entlang der Autobahn zu betonieren, den Tiefbahnhof mit zwei Gleisen unter der Messe-Piazza zu graben, und sie hat zur Zuf\u00fchrung der G\u00e4ubahnz\u00fcge bereits im April 2015 einen Zusatzvertrag f\u00fcr Verbesserungen ihrer Planungen geschlossen. Allein die Region zahlt daf\u00fcr 20 Millionen Euro. ", "Einen Termin f\u00fcr das Treffen mit Leger hatte die Bahn noch nicht mitgeteilt. Die Partner sollten aber bis Montag ihre Vertreter benennen. Die Abfolge sei \u201ebemerkenswert\u201c, hei\u00dft es im Stuttgarter Rathaus. OB Fritz Kuhn (Gr\u00fcne) wird mit der extra f\u00fcr ", " eingekauften Anw\u00e4ltin Andrea Hermesmeier anr\u00fccken und mit Wolfgang Arnold, dem Technikvorstand der Stuttgarter Stra\u00dfenbahnen AG (SSB), die am Airport mit ihrer neuen Endhaltestelle der Stadtbahnlinie U\u20096 involviert ist. Kritik an der Bahn verkneift sich Kuhn, seitdem die DB die Partner auf Mitzahlung der zwei Milliarden Euro Mehrkosten verklagt hat. Im Finanzierungsvertrag haben sich die Parteien verpflichtet \u201edas Projekt zu f\u00f6rdern\u201c. Jedes N\u00f6rgeln k\u00f6nnte teuer werden.", "Mit den zwei Milliarden sprang Stuttgart 21 auf bis zu 6,5 Milliarden Euro Baukosten. Die vertraglich geforderte Kapitalverzinsung von 7,5 Prozent fiel auf Null. Vor zwei Wochen, bei der Sitzung des politisch besetzten S-21-Lenkungskreises, deutete Bahn-InfrastrukturvorstandRonald Pofalla an, dass es noch deutlich teurer werden k\u00f6nnte: \u201eEs gibt Entwicklungen, die so vor wenigen Monaten noch nicht da waren.\u201c", "Auch der Zeitplan klemmt. Am Samstag ver\u00f6ffentlichte die Projektgesellschaft eine Ausschreibung, in der als Option Februar 2026 stand. Bitten um eine Erkl\u00e4rung wehrte das Projektb\u00fcro ab. Man wolle sich \u201enicht zu Spekulationen \u00fcber Kosten und Termine \u00e4u\u00dfern\u201c. Im Dezember, nach der Sitzung des Aufsichtsrate, bezieht man Stellung.", " Die Neigung Pofallas, den Bahn-Aufsichtsrat erneut um einen Nachschlag zu bitten, d\u00fcrfte gering sein. Doch wo k\u00f6nnte die Bahn sparen? Ab 2022 muss sie Verzugszinsen an die Stadt berappen, vier Prozent \u00fcber dem (derzeit mit minus 0,88 Prozent negativen) Basiszinssatz, weil die Stadt die bereits 2001 erworbenen Bahn-Grundst\u00fccke noch immer nicht nutzen kann. 13 Millionen Euro w\u00e4ren dann auch noch f\u00e4llig \u2013 j\u00e4hrlich. ", " Was im Bau ist, l\u00e4sst sich nicht mehr vereinfachen. Da r\u00fcckt der Flughafen-Anschluss in den Blick. Nach Bahnzahlen sollte er auf der Preisbasis 2009 (ohne Nominalisierung) 536 Millionen Euro kosten. \u00dcbertr\u00e4gt man die bisherige Kostenexplosion des Projekts auf den Airport, st\u00fcnde er bei rund 770 Millionen Euro. Der altgediente Flughafen-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Walter Schoefer bef\u00fcrchtete schon vor Jahren, dass der Gleisanschluss bei weiteren Kostensteigerungen und der Weigerung der Bahn, nochmals Geld nachzuschie\u00dfen, extrem unter Druck geraten k\u00f6nnte. ", "Zwar, darauf weist die Bahn hin, kann es \u00c4nderungen auf den Fildern nur im Einvernehmen aller Partner geben. Die Bahn h\u00e4tte mit dem Hinweis auf einen m\u00f6glichen Baustopp am Flughafen mangels Kasse aber starke Argumente. Ein Halt dort lie\u00dfe sich oberirdisch an der Autobahn billiger als im Untergrund realisieren. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.winter-gemuese-in-der-region-stuttgart-diese-heimischen-sorten-haben-jetzt-saison.3a116daa-7646-4548-8b66-1184ac787ab3.html", "article_id": "1184ac787ab3", "section": null, "article_headline": "Diese heimischen Sorten haben jetzt Saison", "date": "2017-11-07 14:20", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Die Temperaturen sinken, der ", " l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Ganz besonders wichtig in der kalten Jahreszeit ist die richtige Ern\u00e4hrung, um nicht krank zu werden. Das Zauberwort lautet Vitamine \u2013 und die gibt es Zuhauf in Gem\u00fcsesorten, die frisch vom Feld kommen. Christine Waldbauer-Clau\u00df arbeitet bei der Bioland-G\u00e4rtnerei Laiseacker in Eberdingen (Landkreis Ludwigsburg) und sie wei\u00df, welche Gem\u00fcsesorten im Winter aus der Region kommen.", "\u201eGr\u00fcnkohl und Rosenkohl sind Wintergem\u00fcse. Sie halten Minustemperaturen auf dem Feld aus und werden sogar erst mit ihrer Hilfe so schmackhaft.\u201c, so Christine Waldbauer-Clau\u00df. M\u00f6hren und K\u00fcrbisse seien dagegen Frostbeulen und m\u00fcssen schon im ", " aus dem Boden geholt werden. Das Herbstgem\u00fcse, das im Winter aber ebenfalls schmeckt, kommt erst einmal ins Lager, von wo aus es in den M\u00e4rkten landet. Bei der Lagerung wird darauf geachtet, dass die Gem\u00fcsesorten m\u00f6glichst viele Vitamine behalten. Dazu werden sie beispielsweise in Sand gelegt oder bleiben zum Schutz mit Erde ummantelt. ", "Lesen Sie hier, ", " ", "Regionales Wintergem\u00fcse, das tats\u00e4chlich im November und Dezember von den Feldern geerntet wird, versorgt in der kalten Jahreszeit mit den n\u00f6tigen Vitaminen und Inhaltsstoffen \u2013 manches ", " enth\u00e4lt fast mehr von ihnen als solches, das im Sommer w\u00e4chst. \u201eGr\u00fcnkohl hat sehr viel Vitamin C, viel mehr als rote Paprika, die wir im Sommer essen\u201c, sagt Christine Waldbauer-Clau\u00df. Die Natur gibt uns eben das, was wir brauchen.", "Lesen Sie hier: \u201e", "\u201c", "Welche weiteren Wintergem\u00fcsesorten frisch von heimischen Feldern kommen und welche vor dem Verzehr im Winter einen Zwischenstopp im Lager machen, sehen Sie in unserer Bildergalerie. Klicken Sie sich durch! "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.fund-an-britischer-kueste-zaehne-der-wohl-fruehesten-vorfahren-des-menschen-entdeckt.f605ce2a-3f6f-4252-8272-5db3b8a421fd.html", "article_id": "5db3b8a421fd", "section": null, "article_headline": "Z\u00e4hne der wohl fr\u00fchesten Vorfahren des Menschen entdeckt", "date": "2017-11-07 14:22", "author": null, "article_text": [" London - Wissenschaftler haben in Gro\u00dfbritannien nach eigenen Angaben Fossilien der wohl fr\u00fchesten bekannten S\u00e4ugetier-Vorfahren der Menschheit entdeckt. Sie fanden Z\u00e4hnchen von zwei kleinen ratten\u00e4hnlichen S\u00e4ugetieren in der Grafschaft Dorset im S\u00fcdwesten Englands. Die Tiere lebten vor 145 Millionen Jahren im Zeitalter der Dinosaurier, wie die Forscher der Universit\u00e4t Portsmouth mitteilten.", "Den Fund in den Klippen an der K\u00fcste machte ein Student der Hochschule. F\u00fcr die Wissenschaftler steht nach Untersuchungen fest: Die beiden Z\u00e4hne geh\u00f6ren zu den \u00e4ltesten Fossilien, \u201edie zu jener S\u00e4ugetier-Linie geh\u00f6ren, aus denen sich unsere eigene Spezies entwickelte\u201c. Die Tiere seien behaart und wohl nachtaktiv gewesen.", "Ihn habe am meisten \u00fcberrascht, dass \u201eein Student, ein Anf\u00e4nger, in der Lage ist, eine bemerkenswerte Entdeckung in der ", " zu machen\u201c, sagte Professor Dave Martill von der Hochschule. Eines der Tiere fra\u00df wahrscheinlich Insekten, das andere wohl auch Pflanzen.", "Eines der Exemplare benannten die Forscher nach Charlie Newmann, dem Vermieter eines Pubs in der N\u00e4he der Fundstelle. Es hei\u00dft jetzt Durlstotherium newmani. Das andere wurde nach Paul Ensom, einem Pal\u00e4ontologen aus der Region, benannt: Dulstodon ensomi.", "Die Wissenschaftler ver\u00f6ffentlichen ihre Studie im Fachjournal \u201eActa Palaeontologica Polonica\u201c."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.glasers-perlen-das-essbare-esszimmer.0e42b745-fcdb-470d-bd0a-103bc86dc863.html", "article_id": "103bc86dc863", "section": null, "article_headline": "Das essbare Esszimmer", "date": "2017-11-07 16:59", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Meine Wohnung hat mitbekommen, dass ich aus dem B\u00fcro schlechte Laune mitgebracht habe. Nun versucht sie mich aufzuheitern. W\u00e4hrend ich durch die Zimmer gehe, bleibt der Fu\u00dfboden immer genau unter mir eine ruhige Fl\u00e4che, w\u00e4hrend er einen Schritt entfernt sanfte Wellen schl\u00e4gt und elegant alle M\u00f6bel ausbalanciert. An der Wand verfolgt mich ein Farbmuster in Pastellt\u00f6nen, asymmetrisch geschwungen wie in den sechziger Jahren. Die Wohnung kennt meine Vorlieben. ", "Durch ein Fenster sehe ich auf eine der Wohnanpflanzungen gegen\u00fcber. Sie wird von jungen Leuten bewohnt, die \u00f6fters vergessen, ihren Lebensraum zu gie\u00dfen, weshalb dieser schon ganz braun geworden ist. Die sensorisch feinf\u00fchligen Biostrukturen versuchen unausgesetzt, sich den W\u00fcnschen der Bewohner anzupassen; umgekehrt sorgen die menschlichen Nutznie\u00dfer daf\u00fcr, dass ihr lebendes Habitat gedeiht \u2013 eine Symbiose. Wohnpflanzen konkurrierender Saatgutproduzenten agieren auf unterschiedliche, durch das Patentrecht oder in der Biowohnbaugesetz\u00adgebung geregelte Weise. ", "Manches gr\u00fcne Haus reagiert nur auf ein paar schlichte Standardstimmungen seiner Bewohner, ist daf\u00fcr aber im Mietpreis moderat. Die Luxus-Hausgew\u00e4chse sind verst\u00e4ndnisvoll und hilfreich wie ein englischer Butler, gesundheitsf\u00f6rdernd wie ein guter Therapeut und regeln Nachbarschaftsprobleme, die fr\u00fcher oft zu Unfrieden gef\u00fchrt haben, durch selbstst\u00e4ndige organische Prozesse. Auf L\u00e4rm aus einer Nebenwohnung etwa reagiert gutes biologisches Baumaterial durch rasches D\u00e4mmungswachstum der betroffenen W\u00e4nde.", "Es waren die zunehmenden Anforderungen an D\u00e4mmstoffe gewesen, die zu einer Entwicklung weg von synthetischen und hin zu nachhaltigen biologischen Baumaterialien gef\u00fchrt hatten. W\u00e4hrend erst Hanf, Holzfaser oder Filz zum Einsatz kamen, \u00e4nderte sich die Situation mit der Erfindung der lebenden D\u00e4mmpflanzen grundlegend. Mit ihnen verwandelte sich der Begriff der Immobilie \u2013 der unver\u00e4nderlichen Behausung \u2013 in etwas vital Bewegliches. Mehr und mehr Baustoffe wurden lebendig. In den Labors entstanden ", " mit k\u00fcnstlicher Intelligenz und sensorischer Sensibilit\u00e4t f\u00fcr Bewohnerbed\u00fcrfnisse. ", "Und so wie soziale Netze umso besser funktionieren, je mehr pers\u00f6nliche Informationen die Nutzer preisgeben, entfaltet das Leben in einer Wohnpflanze seinen eigentlichen Komfort erst richtig, wenn man bereit ist, eine Symbiose mit dem Objekt einzugehen. Meiner Wohnung ist es inzwischen gelungen, mich in eine erfreulichere Verfassung zu versetzen. Teile von ihr sind essbar, und ich schneide mir aus einem T\u00fcrrahmen, an dem ich in den letzten Tagen Geschmack gefunden habe, ein Pflanzenfilet f\u00fcrs Abendessen. Zugleich justiere ich den D\u00fcngerkreislauf so, dass die abgeerntete Stelle bereits nach kurzer Zeit wieder nachgewachsen ist. M\u00fcll wird in dieser naturnahen Art von Architektur nicht mehr weggebracht, sondern einfach an die Wohnung verf\u00fcttert, die daraus selbstst\u00e4ndig N\u00e4hr- und Kraftstoffe gewinnt. ", "Das au\u00dferordentliche Wohlempfinden, das Wohnpflanzen zu erzeugen imstande sind, zieht auch zuvor unbekannte soziale Ph\u00e4nomene nach sich. So ist ein Fall bekannt, in dem ein Ehepaar sich hat scheiden lassen, weil der eine Partner sich in die jugendlich gr\u00fcnende Wohnung verliebt hatte und der andere eifers\u00fcchtig wurde. Mir k\u00f6nnte so was nicht passieren. Denn wie die meisten Menschen habe ich gelernt, wie man seine Wohnung im Zaum h\u00e4lt \u2013 indem ich ihr zum Beispiel ein wenig schlechte \u00adLaune zum Spielen mitbringe."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinderwissen-neues-rezept-fuer-geheimtinte.95301644-ebf3-4682-a2e9-4c3b231fb312.html", "article_id": "4c3b231fb312", "section": null, "article_headline": "Neues Rezept f\u00fcr Geheimtinte", "date": "2017-11-07 17:04", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Geheimtinte war fr\u00fcher das Werkzeug zahlreicher Geheimagenten. Als Ost- und Westdeutschland noch zwei getrennte Staaten waren, versuchten diese Agenten zum Beispiel geheime Schriftst\u00fccke mit unsichtbarer Tinte \u00fcber die gut bewachte Grenze zu schmuggeln. Doch so richtig gut funktionierte das nicht immer. Vielleicht hast Du ja auch selbst einen Stift mit Geheimtinte. Oft ist es so, dass man die unsichtbare Tinte mit einem speziellen Licht, das meistens direkt am Stift als eine Art kleine Taschenlampe angebracht ist, sichtbar machen kann. Doch oft l\u00e4sst sich auch schon ohne das Licht ein bisschen etwas erkennen. Dann ist die Geheimtinte f\u00fcr Profis auf jeden Fall nicht geeignet.", "Du kannst es auch mal mit einem Hausrezept versuchen: das geht mit Zitrone oder auch mit Buttermilch. Ist die Fl\u00fcssigkeit getrocknet, l\u00e4sst sich die Schrift auf dem Blatt praktisch nicht mehr erkennen. Erst W\u00e4rme macht sie wieder sichtbar. Das Verfahren mit dem Zitronensaft, das Kinder heute noch fasziniert, hat bereits 200 Jahre vor Christus der griechische Erfinder Philon von Byzanz beschrieben.", "Forscher in China haben nun eine deutlich bessere Geheimtinte erfunden. Sie ist sehr viel schwerer zu entdecken, weil sie einige ganz spezielle Chemikalien enth\u00e4lt. So braucht der Empf\u00e4nger eines solchen geheimen Briefes bestimmte Salze, um die Geheimtinte wieder sichtbar zu machen. Au\u00dferdem ben\u00f6tigt er noch sogenanntes UV-Licht. Die neue Tinte ist also doppelt gesch\u00fctzt. Und sie verf\u00fcgt \u00fcber einen weiteren Vorteil. Sie l\u00e4sst sich n\u00e4mlich mehrfach sichtbar und wieder unsichtbar machen. Bei anderen Geheimtinten klappt das normalerweise nur einmal.", "Die Zaubertinte der Chinesen l\u00e4sst sich nicht einfach mit W\u00e4rme oder normalem Licht sichtbar machen. Erst durch die Kombination von UV-Licht und sogenannten Halogenid-Salzen wird sie lesbar. Und nach dem Lesen l\u00e4sst sich die neuartige Geheimtinte mit dem Alkohol Methanol wieder unsichtbar machen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wellness-im-markgraeflerland-bad-krozingen-koerper-und-seele-regenerieren.7e573109-d2e1-49e2-876e-d69683844d57.html", "article_id": "d69683844d57", "section": null, "article_headline": "Bad Krozingen: K\u00f6rper und Seele regenerieren", "date": "2017-11-06 10:14", "author": null, "article_text": ["Wer den Sp\u00e4tsommer nutzen m\u00f6chte, um nochmal Energie f\u00fcr die bevorstehende kalte Jahreszeit zu tanken, ist mit einem Aufenthalt in ", " bestens beraten.", "Das Kurbad hat sich ganz dem Wohlergehen und der ", " seiner G\u00e4ste verschrieben und bietet permanent abwechslungsreiche Wellness-Pauschalen f\u00fcr jeden Geschmack, mit Dauer zwischen einem Tag und drei Wochen und ab einem Preis von 251 Euro an. Wir stellen die attraktivsten Angebote vor.", "F\u00fcr alle ", " gilt: Der Eintritt in die Vita Classica-Therme und Fahrten mit Bus und Bahn in der Region Schwarzwald sind f\u00fcr die Dauer des Aufenthaltes frei. Auf Ihrem Hotelzimmer erwartet Sie jeweils ein kuscheliger Bademantel und am Morgen ein reichhaltiges Fr\u00fchst\u00fccksbuffet. Ihr Lieblingshotel k\u00f6nnen Sie \u2013 je nach Termin \u2013 aus mehreren H\u00e4usern w\u00e4hlen.", "Die Pauschale \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c beinhaltet zwei \u00dcbernachtungen und ein Wellness-Paket. Zur Wahl stehen beispielsweise eine Detox-R\u00fcckenanwendung plus Gesichtsbehandlung, Cranio Vita plus Entspannungsmassage oder eine Abhyanga-Massage plus einer Seifenb\u00fcrsten-Massage.", "Die \u201eRomantischen Verw\u00f6hntage\u201c richten sich an Paare. Enthalten ist eine \u00dcbernachtung, eine Flasche Winzersekt zur Begr\u00fc\u00dfung, ein Candlelight-Dinner, Fitness-Salat, Wellnesscocktail und eine etwa einst\u00fcndige Aroma-Energie-Massage.", "Beim \u201eWohlf\u00fchl-Sparangebot\u201c bekommt man eine der vier \u00dcbernachtungen geschenkt. Neben Vital Cocktail und Fitness-Salat genie\u00dfen Sie folgende Wellness-Anwendungen: das Verw\u00f6hnprogramm \u00e0 la Provence mit Oliven-Lavendel-Produkten oder mit Granatapfel-Produkten in Form eines pflegenden Ganzk\u00f6rper-Peelings und einer Ganzk\u00f6rper-Massage; eine Fu\u00dfreflexzonen-Massage nach Marquardt und eine \u00d6l-Entspannungsmassage.", "Ein paar Wohlf\u00fchl-Tage hier in S\u00fcdbaden \u2013 umgeben von der anregenden Weinbau-Landschaft \u2013 und der Alltag r\u00fcckt in weite Ferne.", "F\u00fcr weitere Informationen zu Bad Krozingen klicken Sie einfach ", "."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.high-class-wellness-im-allgaeu-panoramahotel-oberjoch-wo-kein-wunsch-mehr-offen-bleibt.f5dcd2e7-cf22-440b-a18f-fbbb72fc5820.html", "article_id": "fbbb72fc5820", "section": null, "article_headline": "Panoramahotel Oberjoch \u2013 Wo kein Wunsch mehr offen bleibt", "date": "2017-11-07 10:09", "author": null, "article_text": [" ist das h\u00f6chstgelegene Bergdorf Deutschlands. Vor der Traumkulisse der Allg\u00e4uer Alpen findet man sich in einem sonnigen Hochtal wieder \u2013 auf 1.200 Metern, in bester Luft und inmitten einer alpinen Bilderbuchlandschaft, die Wanderfreunde mit einer gro\u00dfen Anziehungskraft an sich bindet.", "Das hohe Niveau des Standortes setzt sich im Panoramahotel Oberjoch fort: Das mit 4 Sternen superior klassifizierte Haus besticht durch seine exklusive Ausstattung, die herzliche Professionalit\u00e4t des Teams und ein exquisites Wellness-Angebot.", "Das ", " des Panoramahotels orientiert sich an den vier Elementen. Im ganzheitlichen Zusammenspiel dieser urw\u00fcchsigen Kraftquellen entsteht der Raum, in dem sich K\u00f6rper und Seele regenerieren k\u00f6nnen. Angeboten werden Wohlf\u00fchlrituale, Massagen, Peelings, Packungen, B\u00e4der und Beautybehandlungen; alle Anwendungen sind einem der Elemente zugeordnet.", "Bei den hochwertigen \u00e4therischen \u00d6len und Kosmetikprodukten kommen weitgehend regionale nat\u00fcrliche Zutaten zum Einsatz \u2013 chemische Konservierungsstoffe, Mineral\u00f6le und synthetische Parf\u00fcms sind tabu. Die beheizte Poollandschaft (innen und au\u00dfen), der Saunabereich, die Solelounge und das Dampfbad l\u00f6sen Verspannungen, regen den Kreislauf an und sorgen f\u00fcr ein nachhaltiges Wohlgef\u00fchl.", "Im Sinne des ganzheitlichen Wellness-Ansatzes, der im Panoramahotel gepflegt wird, kann ein bisschen Bewegung nicht schaden, so lange sie im Dienst der Erholung steht. Wer gerne wandert, wird eine abwechslungsreiche und sehr attraktive Umgebung vorfinden, die zu ", " und nachhaltig beeindruckenden Ausblicken einl\u00e4dt.", "Rauschende Wasserf\u00e4lle, pfeifende Murmeltiere, die K\u00f6nigsetappe, der H\u00f6henweg, die Wandertrilogie, Kneippwanderwege oder einige Kilometer auf dem Jakobsweg: Die Auswahl an sch\u00f6nen Touren ist unermesslich.", "Ganz aktuell hat das Panoramahotel Oberjoch seine ", " in Betrieb genommen. Moderne Ausstattung (inklusive Wellnessbad) trifft dabei auf traditionelles Ambiente und greifbare Naturn\u00e4he. Die charmanten Holzh\u00e4user finden sich etwa hundert Meter vom ", " entfernt und sind in der eingeschossigen Variante f\u00fcr bis zu zwei, in der doppelgeschossigen f\u00fcr bis zu vier Personen buchbar.", "Ein echter Tipp vor allem f\u00fcr eine kleine Auszeit in trauter Zweisamkeit. Verzichten muss man in den Chalets \u00fcbrigens auf gar nichts \u2013 im Gegenteil: Wenn man m\u00f6chte, erf\u00e4hrt man dank Full Service hier, was es hei\u00dft, wunschlos gl\u00fccklich zu sein.", "F\u00fcr weitere Informationen zum Panoramahotel Oberjoch klicken Sie einfach ", "."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.emotionen-wie-man-richtig-dampf-ablaesst.c8a56e5f-72c7-4e81-83ec-48f3f14dc702.html", "article_id": "48f3f14dc702", "section": null, "article_headline": "Wie man richtig Dampf abl\u00e4sst", "date": "2017-11-07 17:41", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Das lange geplante und intensiv vorbereitete Meeting ist geplatzt. Die Kundenbeschwerde hat viel zus\u00e4tzlichen Aufwand gekostet. Und dann ist der Chef bei der Budgetplanung f\u00fcr das neue Projekt auch noch r\u00fcde \u00fcber v\u00f6llig berechtigte Einw\u00e4nde hinweggegangen. Es gibt Tage, da geht einfach alles schief. Dann rast pl\u00f6tzlich der Puls, der Kopf wird rot, man bekommt ein Hitzegef\u00fchl, und die Muskeln spannen sich an. Und dann muss der \u00c4rger raus, oftmals in Form eines Wutanfalls: Mal \u00ad\u00e4u\u00dfert der sich in Form von lautem Gebr\u00fcll, mitunter werden sogar Gegenst\u00e4nde geworfen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bischofsgrablege-in-rottenburg-minimalismus-der-letzten-dinge.961ff507-048b-4193-83b1-c9c7ea700070.html", "article_id": "c9c7ea700070", "section": null, "article_headline": "Minimalismus der letzten Dinge", "date": "2017-11-06 17:49", "author": "Amber Sayah", "article_text": [" ", " - Es kommt nicht alle Tage vor, dass Architekten mit der Planung einer Bischofsgrablege wie in Rottenburg beauftragt werden. Genau genommen handelt es sich um eine Jahrhundertaufgabe, bedenkt man, dass die erste Gruft f\u00fcr die verblichenen Oberhirten der Di\u00f6zese 1868 geschaffen wurde. Hundertf\u00fcnfzig Jahre sind im Angesicht der Ewigkeit zwar nicht mal ein Wimpernschlag, nach diesseitigen Ma\u00dfst\u00e4ben aber lang genug, um eindringendes Grundwasser, marode Elektrik und br\u00f6ckelndes Mauerwerk zu einem gravierenden Problem werden zu lassen. Auch die sp\u00e4tgotische, um 1450 erbaute S\u00fclchen\u00adkirche am \u00f6stlichen Stadtrand von Rottenburg, unter der die Bisch\u00f6fe beigesetzt werden, war in keinem guten Zustand. Bei einer simplen Instandsetzung, wie die Kirchenleitung zun\u00e4chst gehofft hatte, konnte man es daher nicht bewenden lassen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.sanierung-der-oper-stuttgart-bei-der-interimsoper-droht-ein-fiasko.e11d11d4-a7d9-45bc-b174-8febe7dc8351.html", "article_id": "8febe7dc8351", "section": null, "article_headline": "Bei der Interimsoper droht ein Fiasko", "date": "2017-11-06 18:01", "author": null, "article_text": [" ", " - Heirate oder heirate nicht, du wirst beides bereuen.\u201c Sokrates\u2019 Spruch passt wie die Faust aufs Auge zur Diskussion um die anstehende Opern\u00adsanierung. Aus der Debatte um ein Ausweichquartier kann man nur die Lehre ziehen: Kein Standort f\u00fcr ein Ausweichquartier befriedigt die Anspr\u00fcche von Politik, ", " und B\u00fcrgerschaft. Eine verflixte Situation \u2013 k\u00e4me ein neuer Vorschlag auf den Tisch, die Gegner w\u00e4ren schon zur Stelle. Ganz abgesehen von Heckensch\u00fctzen, die im Gefecht der Argumente aus der zweiten Reihe das gesamte Vorhaben zur Strecke bringen wollen. \u201eWohnungen statt Oper\u201c lautet deren populistische Munition. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wir-sagen-uns-dunkles-von-marco-goecke-in-den-haag-nachtschwarze-liebesspuren.0ffa95b1-df52-4300-baeb-e283da17771f.html", "article_id": "e283da17771f", "section": null, "article_headline": "Nachtschwarze Liebesspuren", "date": "2017-11-07 09:29", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Wer Bachmann sagt, muss auch Celan sagen. Mit Ingeborg Bachmann, um genau zu sein, hat sich der ", ", der vom designierten Ballettchef Tamas Detrich nicht \u00fcbernommen wird, schon einmal besch\u00e4ftigt: in \u201eAlles\u201c 2006 am Staatstheater Braunschweig. Paul Celan hat er dagegen noch nie zitiert, obwohl er mit dessen Versen sicher auf vertrautem Fu\u00dfe steht. In Den Haag hat der Associate Choreographer des Nederlands Dans Theater das bisher Vers\u00e4umte nachgeholt und mit \u201eWir sagen uns Dunkles\u201c f\u00fcr seine neuste Arbeit einen ebenso r\u00e4tselhaften wie raunenden Titel gefunden, der zugleich f\u00fcr sein ganzes \u0152uvre stehen k\u00f6nnte."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.abu-dhabi-louvre-20-eroeffnet-im-arabischen-emirat.2d005892-34ab-4165-98c6-25db03002abd.html", "article_id": "25db03002abd", "section": null, "article_headline": "Louvre 2.0 er\u00f6ffnet im Arabischen Emirat", "date": "2017-11-07 11:43", "author": null, "article_text": [" ", " - Die Arabischen Emirate sind bekannt f\u00fcr Superlative: Gr\u00f6\u00dfer, h\u00f6her, weiter \u2013 alles, was mit Geld zu bezahlen ist, wird in den Emiraten nachgebaut. In ", " steht nicht etwa ein Chrysler Building wie in New York \u2013 dort stehen gleich zwei Wolkenkratzer namens Al Kazim Towers, die aussehen wie eines der bekanntesten Bauwerke des Big Apple."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.dirigent-teodor-currentzis-ohne-spiritualitaet-ist-alles-nichts.c63202e2-a447-4167-808b-7610516ddfd9.html", "article_id": "7610516ddfd9", "section": null, "article_headline": "\u201eOhne Spiritualit\u00e4t ist alles nichts\u201c", "date": "2017-11-07 17:48", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Er ist ein Mann der Gegens\u00e4tze. Manchmal wirkt ", "wie ein Selbstdarsteller und manchmal wie ein M\u00f6nch, dem vor allem die spirituelle Kraft der Musik wichtig ist. Im Herbst 2018 wird er Chefdirigent des SWR-Symphonieorchesters. Jetzt gastiert er mit Puccini in Baden-Baden."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.nach-ruecktritt-am-freitag-wegen-belaestigung-beschuldigter-britischer-politiker-ist-tot.29bced68-db86-4b3b-a6f4-a28724eaa7b1.html", "article_id": "a28724eaa7b1", "section": null, "article_headline": "Wegen Bel\u00e4stigung beschuldigter britischer Politiker ist tot", "date": "2017-11-07 15:40", "author": null, "article_text": [" London - Wenige Tage nach seinem R\u00fccktritt im Zuge der Aff\u00e4re um sexuelle \u00dcbergriffe von britischen Politikern ist ein Regionalminister aus ", " tot aufgefunden worden. Die britische Nachrichtenagentur Press Association meldete am Dienstag den Tod des Ministers f\u00fcr Kommunales, Kinder und Jugend in Wales, Carl Sargeant. In dem Bericht war von einem m\u00f6glichen Suizid die Rede. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.terrorverdacht-mutter-laesst-sohn-vor-aegypten-flug-abfangen.1111f1a7-633e-49bc-aceb-fcda568f7e1f.html", "article_id": "fcda568f7e1f", "section": null, "article_headline": "Mutter l\u00e4sst Sohn vor \u00c4gypten-Flug abfangen", "date": "2017-11-07 15:47", "author": null, "article_text": [" ", " - Wegen eines falschen Hinweises der eigenen Mutter auf m\u00f6gliche Terror-Verbindungen hat ein 22-J\u00e4hriger in K\u00f6ln seinen Flug nach \u00c4gypten verpasst. Wie ein Sprecher der Bundespolizei am Dienstag erkl\u00e4rte, wurde der Mann vor dem Start der Maschine vorigen am Freitag von Beamten abgefangen. Zuvor habe es einen Hinweis der Mutter gegeben, ihr Sohn sympathisiere mit der Terrormiliz Islamischer Staat (IS) und wolle nun nach \u00c4gypten reisen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.baseball-fans-beweisen-teamgeist-spektakulaere-hut-rettungsaktion-geht-viral.0c511638-641d-42c2-b3c4-41ba0114a92a.html", "article_id": "41ba0114a92a", "section": null, "article_headline": "Spektakul\u00e4re Hut-Rettungsaktion geht viral", "date": "2017-11-07 17:02", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Er geh\u00f6rt zum Fan-Dasein wie das Trikot und der unterschriebene Baseball: der Fan-Hut. Ausgerechnet der f\u00e4llt einem Fan der Houston Astros beim Zuschauen der Siegesparade in einem Parkhaus in ", " aus dem siebten Stock. Aber die Houston-Astros-Anh\u00e4nger beweisen Teamgeist und bringen dem Fan seinen verlorenen Hut in einer spektakul\u00e4ren Rettungsaktion wieder."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.erneuerbare-energien-eeg-umlage-mit-leichtem-rueckgang.c22b15d1-bd95-4772-bee2-a3e8ec34e3ed.html", "article_id": "a3e8ec34e3ed", "section": null, "article_headline": "EEG-Umlage mit leichtem R\u00fcckgang", "date": "2017-11-06 14:24", "author": null, "article_text": ["J\u00e4hrlich wird zum Stichtag am 15.Oktober die EEG-Umlage f\u00fcr das Folgejahr mitgeteilt, die auf dem Erneuerbare-Energien-Gesetz beruht.", "Mit einer leichten Senkung um 0,088 Cent bel\u00e4uft sich die Umlage in 2018 auf 6,792 Cent/Kilowattstunde. Nach einem Anstieg um 8,3 Prozent in 2017 verringert sich die Umlage um 1,3 Prozent.", "Seit der Einf\u00fchrung 1998 handelt es sich dabei um die zweite Senkung der Umlage.", "Gr\u00fcnde f\u00fcr die Senkung der Umlage liegen unter anderem an dem gestiegenen Strompreis an der B\u00f6rse. Wenn der Preis steigt, verringert sich die Differenz zwischen dem B\u00f6rsenpreis und der festen Einspeiseverg\u00fctung, die dem Stromerzeuger von erneuerbaren Energien zugesichert ist.", "Als weiterer Einflussfaktor gilt der Milliarden \u00dcberschuss auf dem EEG-Konto. Die zu zahlende Umlage wird diesem Konto gutgeschrieben. Die Kosten tr\u00e4gt dabei der Endverbraucher. Von dem eingezahlten Geld erhalten wiederum die Betreiber von Solaranlagen, Windr\u00e4dern oder Biomasse- und Wasserkraftwerken ihre gesetzlich vorgeschriebene Verg\u00fctung zum Betreiben der Anlagen.", "Eingef\u00fchrt wurde das ", " zur F\u00f6rderung des Ausbaus erneuerbarer Energien und zur Reduzierung des Verbrauchs fossiler Brennstoffe. Laut dem ", " werden im Jahresdurchschnitt mittlerweile 25 Prozent der bundesweiten Stromversorgung aus erneuerbaren Energien, wie Wind-oder Wasserkraft, gewonnen.", "Bis 2025 sollen 40-45 Prozent des Stromverbrauchs aus Erneuerbaren Energiequellen generiert werden. L\u00e4ngerfristig soll der Anteil bei 55-60 Prozent liegen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.hans-schaefer-ist-tot-weltmeister-von-1954-und-koelner-legende.1cf85858-3de9-49dd-bbf5-0515c346b457.html", "article_id": "0515c346b457", "section": null, "article_headline": "Weltmeister von 1954 und K\u00f6lner Legende", "date": "2017-11-07 12:28", "author": null, "article_text": [" K\u00f6ln - Hans Sch\u00e4fer, Fu\u00dfball-Weltmeister von 1954 und Legende des 1. FC K\u00f6ln, ist am Dienstagmorgen im Alter von 90 Jahren gestorben. Das best\u00e4tigte der 1. FC K\u00f6ln dem SID. Sch\u00e4fer sei im Beisein seiner Ehefrau Isis, seiner T\u00f6chter Stefanie und Regine 19 Tage nach Vollendung seines 90. Lebensjahres verstorben, schrieb die Bild."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-vfb-gegen-den-fc-bayern-am-samstagnachmittag.a9ade911-f857-4fbb-9cca-a058107ee44b.html", "article_id": "a058107ee44b", "section": null, "article_headline": "So sehen die restlichen Hinrunden-Termine f\u00fcr den VfB aus", "date": "2017-11-07 13:45", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Bis zum 2. Dezember, also bis zum Spiel des ", "beim SV Werder Bremen, herrschte bislang Klarheit, was die genauen ", " der Bundesligapartien der Wei\u00df-Roten betraf. Nun haben Club, Mannschaft und vor allem die Fans weitere Planungssicherheit. Die Deutsche Fu\u00dfball-Liga (DFL) hat die Bundesliga-Spieltage 15 bis 22 fix terminiert. Jetzt ist unter anderem klar: Der ", " empf\u00e4ngt den ", " zum Ende der Hinrunde an einem Samstagnachmittag. Und: Ebenfalls samstags, 15.30 Uhr, startet das Team von Trainer Hannes Wolf am 13. Januar gegen Hertha BSC in die R\u00fcckrunde. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.nationalspieler-goetze-bereit-fuer-neue-heldentaten.e334b2fb-f66b-4576-bfae-ffab3748bb09.html", "article_id": "ffab3748bb09", "section": null, "article_headline": "Bereit f\u00fcr neue Heldentaten?", "date": "2017-11-07 16:20", "author": null, "article_text": [" Berlin/Stuttgart - Wenn ", "steht und bereit ist zur Einwechslung, dann kommen auch dreieinhalb Jahre sp\u00e4ter die Erinnerungen hoch. G\u00f6tze, der Joker. Der Mann, dem ", " im Maracan\u00e3 ins Ohr fl\u00fcsterte, dass er der Welt zeigen soll, dass er besser als Messi ist. Der Mann, der wenige Minuten sp\u00e4ter derWM-Held von Rio wurde und im Finale von 2014 das goldene Tor gegen Argentinien schoss."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.temporaeres-stadion-verbot-knapp-300-bvb-fans-duerfen-beim-vfb-spiel-nicht-ins-stadion.5ec5433c-119a-41cc-9b9e-c2dad5b99d3d.html", "article_id": "c2dad5b99d3d", "section": null, "article_headline": "Knapp 300 BVB-Fans d\u00fcrfen beim VfB-Spiel nicht ins Stadion", "date": "2017-11-07 17:22", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Der ", " verwehrt Hunderten Fans von ", " den Zutritt zum Stadion bei der Bundesliga-Partie am \u00fcbern\u00e4chsten Freitag (20.30 Uhr/Sky). Grund f\u00fcr die Ma\u00dfnahme sind die Auseinandersetzungen zwischen zwei Ultra-Gruppierungen vor der ", ", wie ein VfB-Sprecher am Dienstag sagte und damit Berichte der \u201eFunke Mediengruppe\u201c und der \u201eRheinischen Post\u201c best\u00e4tigte. Nach dpa-Informationen bezieht sich das tempor\u00e4re Stadionverbot auf 298 BVB-Anh\u00e4nger."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.fussballer-hans-schaefer-ist-gestorben-die-knoll-eine-koelner-legende.8be520b4-a495-40a7-b32c-8f39083d5b55.html", "article_id": "8f39083d5b55", "section": null, "article_headline": "Die Knoll \u2013 eine K\u00f6lner Legende", "date": "2017-11-07 18:10", "author": "Mirko Weber", "article_text": [" Stuttgart - Von einschl\u00e4gigen, apologetischen Vereinsliedern abgesehen (\u201eOh, ah, Cantona\u201c/Manchester United), schaffen es Fu\u00dfballspieler namentlich selten in Popsongs. Auch insofern war Hans Sch\u00e4fer ein bisschen eine Ausnahme, wie er da auf einmal mittelbar lebendig wurde zwischen \u201eB\u00e4ckerei, Weetschaff, Pandhuus un Milchjesch\u00e4ff\u201c in einem Lied von Wolfgang Niedecken, das \u201eNix wie bessher\u201c hei\u00dft und ein paar revolution\u00e4re Endf\u00fcnfzigerjahremomente auf K\u00f6lner S\u00fcdstadtstra\u00dfen einf\u00e4ngt: wie aus der Jukebox pl\u00f6tzlich ", " schallt, wie die heilige Maria (mit spanischem Migrationshintergrund) allen Jungs den Kopf verdreht, und schlie\u00dflich, wie der Ball immer wieder auf die Einfahrt vom Schuster am Severinstor gedroschen wird, die das Tor der Stra\u00dfenkicker darstellt: \u201eklein Stan Matthews, klein Pel\u00e9s, klein Hans Sch\u00e4fers spillten he\u201c. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.frisch-auf-goeppingen-mit-oder-ohne-brack-in-die-zukunft.8ba7558c-8ef0-44e3-a3a5-c4059b0a0e7c.html", "article_id": "c4059b0a0e7c", "section": null, "article_headline": "Mit oder ohne Brack in die Zukunft?", "date": "2017-11-07 18:28", "author": null, "article_text": [" G\u00f6ppingen - Es gibt in G\u00f6ppingen tats\u00e4chlich noch Menschen, die seit dem Amtsantritt von Rolf Brack am 27. September aus Protest nicht mehr in die Halle gehen. Die Vorbehalte dieser verschwindend geringen Zahl an Hardlinern r\u00fchren aus der Zeit, als das Trainer-Urgestein von den Fildern das ungeliebte Fusionsteam SG ", "/Scharnhausen betreute. \u00dcber 20 Jahre sp\u00e4ter ist die gro\u00dfe Mehrheit des ", "heilfroh, dass sich der anerkannte Handball-Experte zum Comeback entschlossen hat und m\u00e4chtig Bewegung ins bisweilen etwas betriebsblinde Frisch-Auf-System bringt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-die-vfb-leihspieler-aus-den-augen-nicht-aus-dem-sinn.7087db6c-7997-45e8-a2f5-715c5e479182.html", "article_id": "715c5e479182", "section": null, "article_headline": "Die VfB-Leihspieler: Aus den Augen, nicht aus dem Sinn", "date": "2017-11-07 18:36", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - \u00dcber die Sinnhaftigkeit von Ausleihgesch\u00e4ften wurde gerade in Stuttgart zuletzt viel diskutiert. Meist ging es dabei um die m\u00f6gliche Abmeldung der U-23-Mannschaft \u2013 und den daraus resultierenden Perspektiven f\u00fcr nachr\u00fcckende Talente. Dabei ist das Thema auch ein ganz aktuelles: Sechs Profis, die in Stuttgart unter Vertrag stehen, hat der ", " derzeit an andere Clubs ausgeliehen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.gewinnmargen-der-premiumhersteller-bmw-faellt-hinter-daimler-und-audi-zurueck.64101930-c02e-4c1a-a433-87855e309191.html", "article_id": "87855e309191", "section": null, "article_headline": "BMW f\u00e4llt hinter Daimler und Audi zur\u00fcck", "date": "2017-11-07 17:52", "author": null, "article_text": [" M\u00fcnchen - Der erfolgsverw\u00f6hnte Premiumhersteller ", " muss seiner kostspieligen Hightechstrategie Tribut zollen. Mit seiner Gewinnmarge vor Steuern und Zinsen im reinen Autobau von 8,3 Prozent sind die M\u00fcnchner jedenfalls im dritten Quartal nicht nur hinter ", " mit 9,2 Prozent, sondern auch der von der Diesel-Aff\u00e4re belasteten VW-Tochter ", " mit 8,9 Prozent zur\u00fcckgefallen, musste BMW-Chef Harald Kr\u00fcger in M\u00fcnchen zur Vorlage einer Zwischenbilanz einr\u00e4umen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.regulierung-schicksalstag-fuer-die-autoindustrie.c4dde58a-b725-411e-8165-adedb279b78d.html", "article_id": "adedb279b78d", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-07 17:55", "author": null, "article_text": [" Br\u00fcssel - Der heutige Mittwoch k\u00f6nnte der Schicksalstag f\u00fcr die Schl\u00fcsselbranche der deutschen Industrie werden. Die Br\u00fcsseler EU-Kommission wird Vorschl\u00e4ge unterbreiten, den Spritverbrauch von PKW und Transportern bis 2030 drastisch zu reduzieren. Zudem soll der Anteil von sauberen Fahrzeugen, vor allem E-Autos, unter den k\u00fcnftigen Neuwagen kr\u00e4ftig steigen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kraftwerkssparte-bei-siemens-droht-der-kahlschlag.80c10c83-2150-469f-895d-ce9c13494e60.html", "article_id": "ce9c13494e60", "section": null, "article_headline": "Bei Siemens droht der Kahlschlag", "date": "2017-11-07 18:13", "author": null, "article_text": [" ", " - Es sind Bilder einer rasant verfallenden Traditionsindustrie, die interne Siemens-Dokumente widerspiegeln. 249 gro\u00dfe Gasturbinen mit mehr als 100 Megawatt wurden im Jahr 2011 weltweit noch verkauft. Manager der beiden Weltmarktf\u00fchrer General Electric (GE) und ", " waren sich sicher, dass dem Gas als Energietr\u00e4ger die Zukunft geh\u00f6rt. Eine Nachfrage von 300 bis 350 Turbinen wurde damals prognostiziert. Ein Irrtum, wie man heute wei\u00df. Was kam, waren staatliche Protektion von Kohle sowie der \u00f6konomische Durchbruch erneuerbarer und dezentraler Energien. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.autobauer-betriebsrat-daimler-soll-mehr-gegen-feinstaub-tun.7dbde00b-cd13-4164-9fd2-9803fe37aa10.html", "article_id": "9803fe37aa10", "section": null, "article_headline": "Betriebsrat: Daimler soll  mehr gegen Feinstaub tun", "date": "2017-11-07 18:27", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Die Betriebsr\u00e4te des Daimler-Werks in Untert\u00fcrkheim fordern, dass der Autobauer mehr tut, um der Feinstaubbelastung in Stuttgart entgegenzuwirken. \u201eZu einem Premiumhersteller geh\u00f6ren auch Premium-Mobilit\u00e4tsangebote f\u00fcr die Mitarbeiter\u201c, sagte Wolfgang Nieke, Betriebsratsvorsitzender des Unternehmens. \u201eNur dann bleibt ", " ein Unternehmen, auf das die B\u00fcrger in und um Stuttgart stolz sind.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vorwurfs-der-steuerhinterziehung-fahrenschons-steuerdelikt-beunruhigt-sparkassen.4f310e51-0a9f-48e9-bba7-b0295368e4ed.html", "article_id": "b0295368e4ed", "section": null, "article_headline": "Fahrenschons Steuerdelikt beunruhigt  Sparkassen", "date": "2017-11-07 19:02", "author": "Roland Pichler", "article_text": [" Berlin - Der oberste deutsche Sparkassenpr\u00e4sident ", "muss um seine Wiederwahl, die eigentlich f\u00fcr diesen Mittwoch auf der Tagesordnung steht, bangen. Grund: Der seit 2012 amtierende ", " des Deutschen Sparkassen- und Giroverbandes (DSGV) wehrt sich gegen ", ", er habe Steuern hinterzogen. Fahrenschon r\u00e4umte ein, seine Einkommen- und Umsatzsteuererkl\u00e4rungen f\u00fcr die Jahre 2012 bis 2014 zu sp\u00e4t abgegeben zu haben. Nach eigenen Angaben habe er die Steuererkl\u00e4rungen f\u00fcr diesen Zeitraum erst 2016 beim zust\u00e4ndigen Finanzamt eingereicht. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.jamaika-sondierungen-gruene-bringen-bewegung-in-spiel.3538a95e-cbe1-41d4-85e1-31b3c903e92a.html", "article_id": "31b3c903e92a", "section": null, "article_headline": "Gr\u00fcne bringen Bewegung in Spiel", "date": "2017-11-07 17:14", "author": null, "article_text": [" Berlin - Nach den schleppenden ersten Wochen dr\u00fccken die Jamaika-Sondierer in der entscheidenden zweiten Verhandlungsrunde aufs Tempo. Bewegung in die teils festgefahrenen Gespr\u00e4che brachten am Dienstag ", " beim Streitpunkt Klima und Energie. ", "hatte in \u201eStuttgarter Zeitung\u201c und \u201eStuttgarter Nachrichten\u201c deutlich gemacht, dass seine Seite nicht l\u00e4nger auf dem Ende des Verbrennungsmotors im Jahr 2030 beharrt. Die Co-Vorsitzende Simone Peter deutete in der \u201eRheinischen Post\u201c im Ringen um die Kohlepolitik Kompromissbereitschaft an."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.sondierungen-in-berlin-wie-ein-balkon-das-bild-von-der-politik-praegt.cd44c5b9-f53c-477c-8095-5475ebd06b7a.html", "article_id": "5475ebd06b7a", "section": null, "article_headline": "Wie ein Balkon das Bild von der Politik pr\u00e4gt", "date": "2017-11-07 17:58", "author": "Katja Bauer", "article_text": [" ", " - Auch auf dem sch\u00f6nsten Balkon kann man schlechte Laune verbreiten. Das wei\u00df die moderne Welt seit 1975. Da traten erstmals Statler und Waldorf ins Leben der jugendlichen Fernsehzuschauer. Zwei alte wei\u00dfe M\u00e4nner mit Unterbiss, Haaren in den Ohren und Tr\u00e4nens\u00e4cken, die den anderen sagen, was ist \u2013 ein Erfolgsrezept historischen Ranges. Seit inzwischen 40 Jahren zerrei\u00dfen sich die beiden Puppen auf der pl\u00fcschigen Loggia der \u201eMuppet Show\u201c das Maul \u00fcber alles und jeden. Und das Publikum lauscht und lacht. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.afd-im-europaparlament-meuthen-will-national-konservative-fraktion-aufbauen.013b9355-ab36-4a1c-87f0-0be0e0414f72.html", "article_id": "0be0e0414f72", "section": null, "article_headline": "Meuthen will national-konservative Fraktion aufbauen", "date": "2017-11-07 17:58", "author": "Knut Krohn", "article_text": [" Stuttgart - Die Entscheidung sei ihm nicht leicht gefallen, sagt ", ". Der Fraktionsvorsitzende der ", " im Stuttgarter Landtag ", ". Dort wird er den Sitz \u00fcbernehmen, der nach dem Wechsel von Beatrix von Storch in den Bundestag frei geworden ist. Auf einer kurzfristig einberufenen Pressekonferenz erkl\u00e4rte Meuthen: \u201eMan muss im Leben die eigenen Schritte stets mit Bedacht setzen. Das f\u00e4llt an Weggabelungen manchmal sehr leicht und manchmal auch sehr schwer. Ich stand in den vergangenen Wochen an solch einer Weggabelung und es fiel mir schwer, wie nur selten, den eingeschlagenen Weg zu entscheiden.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bilanz-donald-trumps-der-taegliche-ausnahmezustand.2bf61eb3-5c4e-4aa2-b94d-5df0f2f72b83.html", "article_id": "5df0f2f72b83", "section": null, "article_headline": "Der t\u00e4gliche Ausnahmezustand", "date": "2017-11-07 18:11", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Am 8. November 2017 setzte sich der politische Quereinsteiger ", " bei der US-Pr\u00e4sidentschaftswahl durch. Im Wahlkampf hatte er viel versprochen \u2013 doch was hat er bislang erreicht? Eine Bilanz in sechs Kapiteln. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bundesverfassungsgericht-zur-auskunftspflicht-ruege-fuer-die-geheimniskraemerei-der-bundesregierung.df0d62d5-5289-4161-894d-bb3c8f3fb453.html", "article_id": "bb3c8f3fb453", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-07 18:40", "author": "Christian Gottschalk", "article_text": [" Karlsruhe - Mit der Verschwiegenheit ist das so eine Sache. Wenn sich in diesen Tagen die Vertreter der potenziell neuen Regierungsparteien hinter den Balkont\u00fcren treffen, dann sollen die k\u00fcnftigen Regierungspl\u00e4ne eigentlich erst einmal dort im Raum bleiben. Tats\u00e4chlich wird quasi live herausgezwitschert, wer gerade was sagt. Manch eine Schwatzbase will so politischen Druck aufbauen. Wenn die Regierung erst einmal regiert, dann ist der Redefluss hingegen oft ziemlich eingeschr\u00e4nkt, zumindest gegen\u00fcber der Opposition. Eine allzu gro\u00dfe Zur\u00fcckhaltung dieser Art hat ", ", f\u00fcr die ", " ist das ein klarer R\u00fcffel."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.baden-wuerttemberg-wildschwein-mit-hasenpest-erreger-infiziert.37f4cfb7-64b6-4a14-88de-bf4c15f5c2d2.html", "article_id": "bf4c15f5c2d2", "section": null, "article_headline": "Wildschwein mit Hasenpest-Erreger infiziert", "date": "2017-11-07 14:13", "author": null, "article_text": [" ", " - Bei einem verendeten Wildschwein ist im Landkreis Heidenheim der Hasenpest-Erreger festgestellt worden. Er sei zwar nicht urs\u00e4chlich f\u00fcr den Tod gewesen, dennoch sei Vorsicht geboten, warnte das Landratsamt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.flughafen-in-not-plan-fuer-schuldenabbau-in-friedrichshafen.e3730240-f5bf-4315-bdba-20eb86cba8bd.html", "article_id": "20eb86cba8bd", "section": null, "article_headline": "Plan f\u00fcr Schuldenabbau in Friedrichshafen", "date": "2017-11-07 15:12", "author": null, "article_text": [" ", " - Der Regionalflughafen in Friedrichshafen kommt nicht aus den roten Zahlen. Wie der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Flughafengesellschaft, Claus-Dieter Wehr, am Dienstag sagte, werde am Ende des laufenden Jahres ein Verlust von rund zwei Millionen Euro aufgelaufen sein. Schon in den beiden Vorjahren hatte sich der Schuldenberg um jeweils 1,5 Millionen Euro weiter erh\u00f6ht. Weil die Stadt Friedrichshafen und der Bodenseekreis als gr\u00f6\u00dfte Anteilseigner des Airports wiederholt Nothilfe leisten mussten, fordert Wehr nun ein gro\u00dfes Schuldenabbauprogramm. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.baden-wuerttemberg-ex-freund-attackiert-frau-und-neuen-partner-mit-axt.370a710a-e545-4036-ae7c-cb7bd9fa265d.html", "article_id": "cb7bd9fa265d", "section": null, "article_headline": "Ex-Freund attackiert Frau und neuen Partner mit Axt", "date": "2017-11-07 15:57", "author": null, "article_text": [" Horb am Neckar - Weil er seine Ex-Freundin und deren neuen Freund mit einer ", " angegriffen haben soll, sitzt ein 36-J\u00e4hriger aus Biberach an der Ri\u00df im Gef\u00e4ngnis. Die Staatsanwaltschaft Rottweil wirft ihm versuchten Totschlag in zwei F\u00e4llen sowie Freiheitsberaubung vor, wie sie am Dienstag mitteilte."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vvs-stoerungsmelder-heumaden-ostfildern-streckenunterbrechung-beendet.dc0f9528-6c9f-41a7-b7dc-50f9d617fdcf.html", "article_id": "50f9d617fdcf", "section": null, "article_headline": "Heumaden - Ostfildern: Streckenunterbrechung beendet", "date": "2017-11-07 18:58", "author": null, "article_text": [" - Ob Signalst\u00f6rung bei der ", " oder Unfall im Stadtbahnverkehr: In unserem St\u00f6rungsmelder erfahren Sie, wo es gerade im Gebiet des Verkehrsverbunds Stuttgart (", ") hakt - und wie Sie trotzdem ans Ziel kommen.", "17.58 Uhr: Die St\u00f6rung zwischen Heumaden und ostfildern ist beendet.", "16.42 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Stadtbahnlinien U7, U8 zwischen den Haltestellen Heumaden und Ostfildern unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Die Oberleitungsst\u00f6rung zwischen Vaihingen und B\u00f6blingen ist behoben. Die Linien S1 und R7 verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Aufgrund einer Oberleitungsst\u00f6rung zwischen Stuttgart-Vaihingen und B\u00f6blingen kommt es bei den Linien R7 in Richtung Horb (N) und S1 in Richtung Herrenberg zu Versp\u00e4tungen.", "Die Weichenst\u00f6rung in Herrenberg ist behoben. Die Linien S1, R7 und R74 fahren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Herrenberg kommt es bei den Linien R7, R74, S1 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "11.16\u00a0Uhr: Aufgrund von Gegenst\u00e4nden im Gleis zwischen Marbach (N) und Kirchberg (M) kommt es bei der S-Bahn der Linie S4 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "8.37 Uhr: Signast\u00f6rung ist behoben. Die S-Bahn-Linien S1 und S60 verkehren wieder im gewohnten Takt.", "Es kann bei den Linien R7, S1, S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen kommen.", "11.43 Uhr: Die S-Bahn St\u00f6rung ist beendet.", "Nach einer technischen St\u00f6rung an einer Regionalbahn zwischen Bad Cannstatt und Hauptbahnhof (tief) kommt es bei den Linien S1, S3, S4, S5, S6 und S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "17.04 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben", "16.42 Uhr: Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung in Wendlingen (N) kommt es bei der S-Bahn der Linie S1 zu Versp\u00e4tungen.", "8.09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Engelboldstra\u00dfe und Heslach Vogelrain unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 9.10 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Stadtbahnen der Linie U13 fahren nur zwischen Giebel/Feuerbach und Rosensteinbr\u00fccke sowie zwischen Hedelfingen und Kienbachstra\u00dfe. Zwischen Kienbachstra\u00dfe und Bad Cannstatt Wilhelmsplatz wird ein Ersatzverkehr mit Taxis eingerichtet. Zwischen Bad Cannstatt Wilhelmsplatz und Rosensteinbr\u00fccke bitte auf die Busse der Linien 52 und 56 ausweichen.", "Die Stadtbahnen der Linie U1 enden von Fellbach kommend an der Haltestelle Antwerpener Stra\u00dfe. Zwischen den Haltestellen Bad Cannstatt Wilhelmsplatz und Antwerpener Stra\u00dfe wird ein Ersatzverkehr mit Taxis eingerichtet. Dabei ist wegen Verkehrsbehinderungen mit Verz\u00f6gerungen zu rechnen.", "13.34 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung in Korntal ist behoben.", "10.22 Uhr: Die Signalst\u00f6rung im Bahnhof Korntal hat sich zu einer Stellwerkst\u00f6rung entwickelt. Deshalb kommt es auf der Linie S6/S60 zu Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "10.04 Uhr: Der Feuerwehreinsatz bei der S2 ist beendet.", "8.20 Uhr: Wegen einer Signalst\u00f6rung im Bahnhof Korntal kommt es bei den S-Bahnen der Linien S6 und S60 zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "8.15 Uhr: Die Streckenunterbrechung bei den Stadtbahn-Linien U19 und U2 in Bad Cannstatt ist beendet.", "7.37 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U19 und U2 zwischen den Haltestellen Bad-Cannstatt Wilhelmsplatz und Gnesener Stra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 8.40 Uhr.", "7.24 Uhr: Aufgrund eines Feuerwehreinsatzes im Bahnhof Filderstadt wurde der Bahnhof f\u00fcr den S-Bahnverkehr gesperrt. Die Linie S2 verkehrt momentan nicht zwischen Flughafen/Messe und Filderstadt. Es kommt bei der S-Bahn der Linie S2 zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen.", "Aufgrund der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes in S-Universit\u00e4t kommt es bei den S-Bahnen der Linien S1, S2, S3 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen", "Die Linie S3 verkehrt heute nur zwischen Backnang und Bad Cannstatt. Die Linie S60 verkehrt heute nur zwischen B\u00f6blingen und Renningen. Die St\u00f6rungen im Bahnverkehr werden vorraussichtlich noch bis zum Betriebsschluss am Freitag, den 13. Oktober anhalten.", "Aufgrund der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes zwischen Universit\u00e4t und Schwabstra\u00dfe kommt es bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen", "Die Streckenunterbrechung der U14 wegen des Verkehrsunfalls ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U14 zwischen den Haltestellen Freibergstra\u00dfe und Stuttgart-M\u00fchlhausen unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 22 Uhr.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Hauptbahnhof (tief) und Schwabstra\u00dfe kommt es bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "Aufgrund einer Fahrbahnst\u00f6rung in S-Neckarpark kommt es bei den Linien R8 in Richtung T\u00fcbingen Hauptbahnhof und S1 in Richtung Kirchheim (T) zu Versp\u00e4tungen.", "Wegen eines Personenunfalls im Bahnhof Winnenden ist die Strecke zwischen Waiblingen und Backnang derzeit f\u00fcr den Zugverkehr gesperrt. Es kommt bei den Regionalz\u00fcgen R3 (Stuttgart-Crailsheim) zu Versp\u00e4tungen. Die Regionalz\u00fcge werden ab Backnang in Richtung Stuttgart und von Stuttgart kommend bis Backnang umgeleitet. Die S-Bahnen der Linie S3 (Backnang-Flughafen/Messe) verkehren derzeit bis Waiblingen und wenden dort zur\u00fcck in Richtung Stuttgart.", "\u00a0", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Die Stadtbahnlinie U1 ist zwischen den Haltestellen Neckartor und \u00d6sterreichischer Platz unterbrochen. Von Vaihingen kommend wird die Linie U1 zum Charlottenplatz umgeleitet. Bitte nutzen Sie zwischen Bad Cannstatt bzw. Vaihingen und der Stuttgarter Innenstadt die S-Bahn.", "Die Stadtbahnlinie U2 ist zwischen den Haltestellen Neckartor und Schloss-/Johannesstra\u00dfe unterbrochen. Bitte nutzen Sie zwischen Bad Cannstatt und der Stuttgarter Innenstadt die S-Bahn. Von Botnang kommend werden die Bahnen ab Schloss-/Johannesstra\u00dfe in Richtung Roteb\u00fchlplatz - Charlottenplatz umgeleitet.", "Die Stadtbahnlinie U4 f\u00e4hrt nur zwischen Untert\u00fcrkheim und Leo-Vetter-Bad. Bitte nutzen Sie zur Weiterfahrt die Buslinien 40, 42 und 45 ab Ostendplatz.", "Die Stadtbahnlinie U9 ist zwischen den Haltestellen Hauptbahnhof und Schloss-/Johannesstra\u00dfe unterbrochen. Zur Weiterfahrt ab Hauptbahnhof in Richtung Vogelsang/Stuttgart-West bitte auf die Buslinien 40 und 42 umsteigen. Von Botnang kommend werden die Bahnen ab Schloss-/Johannesstra\u00dfe in Richtung Roteb\u00fchlplatz - S\u00fcdheimer Platz umgeleitet.", "Die Stadtbahnlinie U14 f\u00e4hrt nur zwischen den Haltestellen Hauptbahnhof und Remseck. Nutzen Sie nach M\u00f6glichkeit die S-Bahn oder die innerst\u00e4dtischen Buslinien.", "15.17 Uhr: Die Signalst\u00f6rung ist behoben.", "11.06 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Winnenden und Waiblingen kann es bei den Linien R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben) und S3 in Richtung Flughafen/Messe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "8.56 Uhr: Wegen eines Br\u00fcckenanfahrschadens im Bereich Sindelfingen kommt es zwischen Renningen und B\u00f6blingen bei der S-Bahn der Linie S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen. Die S-Bahnen enden in Sindelfingen und wenden dort in Richtung Renningen. Ab Sindelfingen besteht die M\u00f6glichkeit, mit den Bussen 701, 704, 709, 763 und 766 bis B\u00f6blingen zu fahren.", "9.48 Uhr: Wegen eines Polizeieinsatzes zwischen Plochingen und G\u00f6ppingen kommt es bei der Regionalbahn der Linie R1 (Stuttgart-Ulm) in beiden Richtungen zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen. Es kommt zu folgenden Einschr\u00e4nkungen: Der Regionalverkehr verkehrt momentan aus Richtung Stuttgart nur bis Plochingen und aus Richtung Ulm nur bis G\u00f6ppingen. Es verkehren keine Z\u00fcge zwischen Plochingen und G\u00f6ppingen. Dauer der St\u00f6rung\u00a0bis ca. 11:30 Uhr.", "7.24 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen L\u00f6wentor und Milchhof unterbrochen. Nach Angaben des VVS wird ein Stadtbahn-Ersatzverkehr eingerichtet. Die Dauer der Unterbrechung: voraussichtlich bis 08.30 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "17.47 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet. Die Stadtbahnlinie U1 verkehrt wieder planm\u00e4\u00dfig.", "17.02 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der U1 zwischen der Antwerpener Stra\u00dfe und Fellbach unterbrochen.", "Die Stellwerkst\u00f6rung im Bereich Stuttgart-Vaihingen ist behoben.", "Wegen einer Stellwerkst\u00f6rung im Bereich Stuttgart-Vaihingen kommt es zwischen Rohr und Schwabstra\u00dfe bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "11.26 Uhr: Die technische St\u00f6rung ist behoben.", "Wegen einer technischen St\u00f6rung in Bad Cannstatt kommt es bei den Linien S2 in Richtung Stuttgart HBF und S3 in Richtung Flughafen/Messe sowie R2 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben) zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "Zwei Stadtbahnen pendeln zwischen Hallschlag und Zuffenhausen Kelterplatz. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr mit Taxis ist eingerichtet.", "Zwischen Wilhelmsplatz und Gnesener Stra\u00dfe ist ein Ersatzverkehr eingerichtet.", "16.56 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U2 im Bereich Haltestelle Kursaal unterbrochen.", "6.39 Uhr: Nach einem Notarzteinsatz\u00a0im Gleis zwischen Kirchheim/Teck und Kirchheim/Teck-\u00d6tlingen kommt es bei der Linie S1 vereinzelt noch zu Fahrplanabweichungen.", "Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Endersbach kann es bei den Linien R2 und S2 zu Versp\u00e4tungen kommen.", "21.15 Uhr: Wie der VVS mitteilt, ist die U12 nicht mehr unterbrochen.", "20.32 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und Hallschlag unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "20.15 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung ist behoben.", "19.04 Uhr: Aufgrund einer Stellwerkst\u00f6rung in Winnenden kommt es bei den Linien R3, S3 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen, teilt der VVS mit.", "17.33 Uhr: Die Fahrbahnst\u00f6rung ist behoben.", "16.48 Uhr: Aufgrund einer Fahrbahnst\u00f6rung in Schorndorf kommt es bei den Linien R2, S2 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "9.47 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben.", "8.32 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung am Stuttgarter Hauptbahnhof (oben) kann es bei folgenden Linien zu Versp\u00e4tungen kommen: R1 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R2 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R8 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), S1 in Richtung Herrenberg, S2 in Richtung Filderstadt und S3 in Richtung Flughafen/Messe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "14.30 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U14 zwischen den Haltestellen Kraftwerk M\u00fcnster und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Ab der Haltestelle Kraftwerk M\u00fcnster fahren Taxis beziehungsweise Busse bis zur Haltestelle Bad Cannstatt Wilhelmsplatz. Die Fahrg\u00e4ste werden gebeten, weiter mit den Stadtbahnlinien U1und U2 bis Haltestelle Mineralb\u00e4der zu fahren. Ab der Haltestelle Mineralb\u00e4der weiter mit den Stadtbahnlinien U1 und U2 bis zur Haltestelle Bad Cannstatt Wilhelmsplatz. Ab der Haltestelle Wilhelmsplatz weiter mit dem Stadtbahnersatzverkehr bis zur Haltestelle Kraftwerk M\u00fcnster. Die St\u00f6rung dauert vorassuichtlich bis 15.30 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Alle S-Bahnen der Linie S4 ab Stuttgart-Schwabstra\u00dfe mit Zugziel Marbach enden vorzeitig in Freiberg und wenden dort in die Gegenrichtung, S-Bahnen in Richtung Stgt.-Schwabstra\u00dfe, die planm\u00e4\u00dfig in Marbach beginnen verkehren erst ab Freiberg. Ein Busnotverkehr zwischen Freiberg und Marbach ist von 21 Uhr eingerichtet.", "16.33 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinien U2, U9 ist wieder frei.", "15.29 Uhr: Wegen eines Fahrleitungsschadens ist die Strecke der Stadtbahnlinien U2, U9 zwischen den Haltestellen Lindpaintnerstra\u00dfe und Botnang unterbrochen.", "14.19 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung zwischen Asperg und Ludwigsburg ist behoben.", "13.55 Uhr: Aufgrund einer Stellwerkst\u00f6rung zwischen Asperg und Ludwigsburg kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5 zu Versp\u00e4tungen.", "11.29 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinie U13 ist wieder frei.", "11.20 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U13 im Bereich Haltestelle Rosensteinbr\u00fccke unterbrochen.", "10.18 Uhr: Die St\u00f6rung aufgrund von Personen im Gleis ist behoben. Die S-Bahnen der Linien S1, S2, S3 verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "06.20 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Goldberg und Vaihingen kommt es bei den Linien R7, S1 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "21.19 Uhr: Die Weichenst\u00f6rungen in Neustadt-Hohenacker und Ebersbach sind behoben.", "21.03 Uhr: Die Signalst\u00f6rung von B\u00f6blingen nach Stuttgart-Rohr ist behoben.", "19.10 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung in Neustadt-Hohenacker ist behoben.", "18.50 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Ebersbach (F), kommt es bei der Linie R1 (Stuttgart-Ulm) zu hohen Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "15.25 Uhr: Aufgrund eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U15, U5, U6 und U7 zwischen den Haltestellen Stadtbibliothek und Pragsattel zurzeit unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Linien U6, U7 und U15 fahren ab Stadtbibliothek \u00fcber Nordbahnhof /L\u00f6wentor zum Pragsattel. Vom Pragsattel Richtung Hauptbahnhof gibt es eine normale Linienf\u00fchrung \u00fcber den Eckartshaldenweg, Linie U5 in Richtung Killesberg wendet am Hauptbahnhof. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 17 Uhr.", "15.11 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U2 zwischen den Haltestellen Lindpaintnerstra\u00dfe und Botnang unterbrochen.", "8. 50 Uhr: Die Streckensperrung aufgrund des Feuerwehrseinsatzes ist aufgehoben.", "7 Uhr: Wegen eines Feuerwehreinsatzes in Esslingen kommt es bei den Linien S1, R1 und R8 momentan zu einer Streckensperrung.", "8.17 Uhr: Wegen eines Unfalls in H\u00f6he der Haltestelle Bopser kommt es noch immer zu Verkehrsbehinderungen. Betroffen sind die SSB-Linien U12, U5, U6 und U7. Au\u00dferdem staut sich der Verkehr auf der Weinsteige.", "19.25 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung in Stuttgart-Rohr ist behoben.", "14 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Stuttgart-Rohr kommt es bei den S-Bahnen der Linien S1, S2 und S3 zu Versp\u00e4tungen. Es kann auch zu Zugausf\u00e4llen kommen.", "06:55 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Zacke zwischen den Haltestellen Marienplatz und Zahnradbahnhof unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird laut VVS eingerichtet.Die St\u00f6rung soll voraussichtlich bis 8 Uhr dauern.", "17:09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet.", "16:30 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und L\u00f6wentor unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "07.31 Uhr: Die Fahrzeugst\u00f6rung in Stetten-Beinstein ist behoben. Aufgrund vorangegangener St\u00f6rung kann es allerdings laut VVS noch bis etwa 08.30 Uhr zu Fahrplanabweichungen kommen.", "17.49 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung im Bereich Bad Cannstatt ist behoben.\u00a0Die Linien der S-Bahn Stuttgart verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung in Bad Cannstatt kommt es zwischen Hauptbahnhof (tief) und Bad Cannstatt bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "21.56\u00a0Uhr: Die Streckenunterbrechung auf den Stadtbahnlinien U1, U14 und\u00a0U21 ist beendet", "21.19 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U14 und\u00a0U21 zwischen den Haltestellen Heslach Vogelrain und Erwin-Schoettle-Platz bis voraussichtlich 22.10 Uhr unterbrochen.\u00a0Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.\u00a0Die Stadtbahnlinie U21 verkehrt laut VVS zwischen den Haltestellen Charlottenplatz und H\u00f6lderlinplatz.", "\u00a0", "Nach einer Fahrbahnst\u00f6rung in Stuttgart-\u00d6sterfeld verkehrt die Linie S1, S2 und S3 wieder planm\u00e4\u00dfig an allen unterwegs Haltestellen zwischen Stuttgart-Vaihingen und Stuttgart Hbf. Tief. Es kommt lau VVS auf den Linien S1, S2 und S3 noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "8.15 Uhr: Aufgrund eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U9 und U13 im Bereich der Haltestelle Hedelfinger Stra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahnersatzverkehr mit Taxis zwischen Wasenstra\u00dfe und Hedelfingen ist eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 9.10 Uhr.", "7 Uhr: Wegen einer Signalst\u00f6rung nach Bauarbeiten fahren die S-Bahnen der Linie S5 nur noch halbst\u00fcndlich, Abfahrt in Stuttgart Schwabstrasse zur Minute 22 und 52; Abfahrt in Bietigheim zur Minute 37 und 07. In Richtung Stuttgart entf\u00e4llt der Halt in Asperg, Fahrg\u00e4ste sollen bis Ludwigsburg mitfahren und von da aus wieder zur\u00fcck.", "14.07 Uhr: Der Feuerwehereinsatz ist beendet.", "13.50 Uhr: Wegen eines Feuerwehreinsatzes in Stuttgart-Stadtmitte kommt es bei allen Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "Der Notarzteinsatz in Stuttgart Nordbahnhof ist beendet. Aufgrund des Einsatzes kann es allerdings noch bis zirka 7.30 Uhr zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes am Stuttgarter Nordbahnhof kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "16.24 Uhr: Die Streckenunterbrechung bei der Stadtbahn ist beendet.", "16.07 Uhr: Der Polizeieinsatz bei der S-Bahn ist beendet.", "15.51 Uhr: ", "zu einer Streckenunterbrechung.", "+++ ", "+++ ", "14.09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet", "13.50 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Antwerpener Stra\u00dfe und Fellbach unterbrochen. Ein Ersatzverkehr mit Bus und Taxi ist zwischen Fellbach und der Antwerpener Stra\u00dfe eingerichtet.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "+++ ", " +++", "9.35 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben.", "7.13 Uhr: Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung im Bereich Nordbahnhof kommt es zwischen Feuerbach und Hauptbahnhof (tief) bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen. Betroffen sind die S1, S2, S3, S4, S5, S6 und S60.", "+++ ", " +++", "Die St\u00f6rung aufgrund von Personen im Gleis ist behoben. Die Linien R1, R8 und S1 verkehren laut VVS wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Aufgrund von Personen im Gleis zwischen Plochingen und Esslingen (N) kommt es bei den Linien R1, R8, S1 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen, meldet der VVS.", "22.45 Uhr: Die Fahrbahnst\u00f6rung ist behoben", "18.04 Uhr: Wegen einer Technischen St\u00f6rung auf der Schnellfahrstrecke zwischen Stuttgart-Zuffenhausen und Vaihingen (Enz), kommt es bei den IRE, die zwischen Stuttgart Hbf. und Karlsruhe Hbf. verkehren, zu Versp\u00e4tungen von f\u00fcnf bis 15 Minuten, meldet der VVS.", "\u00a0", "18.53: Die St\u00f6rung ist behoben", "13.05 Uhr: Wegen eines Personenunfalls zwischen Kornwestheim und Zuffenhausen kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "15.05 Uhr: Und schon ist die Strecke wieder frei.", "15 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U13 zwischen den Haltestellen Rosensteinbr\u00fccke und Uff-Kirchhof unterbrochen. Die Bahnen der Linien verkehren wie folgt: Pfostenw\u00e4ldle - Rosensteinbr\u00fccke - Mineralb\u00e4der - Heldelfingen - Uffkirchhof.", "14.30 Uhr: Die Strecke der Linie U7 ist wieder frei.", "13.57 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinie U7 ist wegen eines Unfalls zwischen den Haltestellen Zuffenhausen Kelterplatz und M\u00f6nchfeld unterbrochen. Bitte zwischen den Haltestellen Kelterplatz und M\u00f6nchfeld auf den Ersatzverkehr mit Taxis und auf die Buslinien 52 und 54 ausweichen. Dauer: voraussichtlich bis 15 Uhr.", "10.20 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Renningen kommt es bei der S-Bahn der Linie S6 in Richtung Weil der Stadt zu Versp\u00e4tungen.", "Die Streckenunterbrechung der Linie U12 ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und L\u00f6wentor derzeit unterbrochen, wie der VVS mitteilt. Daher verkehrt die U12 zwischen Hallschlag und L\u00f6wentor und wird danach \u00fcber den Pragsattel zum Kelterplatz umgeleitet. Von D\u00fcrrlewang kommend gelangt man momentan nur bis zur Haltestelle Milchhof. Ein Ersatzverkehr ist laut VVS wegen der Sperrung der Nordbahnhofstra\u00dfe nicht m\u00f6glich. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 22.30 Uhr.", "10 Uhr: Die Strecke der Linien U13 und U6 zwischen Feuerbach und Feuerbach Pfostenw\u00e4ldle ist wieder frei.", "9.48 Uhr: Die St\u00f6rung bei der Zacke ist laut VVS behoben.", "9.40 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Zacke zwischen den Haltestellen Degerloch und Marienplatz unterbrochen.", "9.10 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Stadtbahnlinien U13, U6 zwischen den Haltestellen Feuerbach und Rastatter Stra\u00dfe unterbrochen.", "16.10 Uhr: Der Polizeieinsatz ist beendet.", "8.43 Uhr: Infolge eines Oberleitungsschadens ist der Bahnhof Wendlingen gesperrt. Es kommt zu Versp\u00e4tungen, Ausf\u00e4llen und Teilausf\u00e4llen auf den Linien S1 und R8.\u00a0", "11.13 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Heslach Vogelrain und Engelboldstra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "18 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U15 zwischen den Haltestellen Salzwiesenstra\u00dfe und Stammheim unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Unterbrechung dauert voraussichtlich bis 20.30 Uhr.", "6.30 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Tamm kann es bei der S-Bahn der Linie S5 in Richtung Schwabstra\u00dfe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen eines Fahrleitungsschadens ist die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U14, U2 zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Die Verbindung zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der ist nur zu Fu\u00df m\u00f6glich. Bitte zwischen Bad Cannstatt und Stuttgarter Innenstadt auf die S-Bahn ausweichen.", "Die Streckenunterbrechung wegen des Rettungseinsatzes ist beendet.", "Wegen eines Rettungseinsatzes ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Stadtbibliothek und L\u00f6wentor unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Die Signalst\u00f6rung ist behoben.", "Wegen eines Verkehrsunfalls war die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U11, U14, U2 zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Die Unterbrechung dauert laut VVS voraussichtlich bis 8.30 Uhr.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U7 zwischen den Haltestellen Hohensteinstra\u00dfe und Zuffenhausen Kelterplatz unterbrochen.", "Laut VVS verkehren die Bahnen R1, R8 und S1 wieder nach Plan.\u00a0", "Personen im Gleis sorgen zwischen Untert\u00fcrkheim und Neckarpark\u00a0bei den Linien R1, R8, S1 f\u00fcr Ausf\u00e4lle und Versp\u00e4tungen.\u00a0", "Die Signalst\u00f6rung ist laut VVS seit 14 Uhr behoben.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in S-Zuffenhausen kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4 in Richtung Schwabstrasse und S5 in Richtung Schwabstra\u00dfe zu Versp\u00e4tungen.\u00a0", "Bei der S6 und der S60 gibt es Versp\u00e4tungen und einzelne Fahrtausf\u00e4lle. Grund ist die \u00e4rztliche versorhung eines Fahrgastes.", "Wegen einer Fahrbahnst\u00f6rung von Stuttgart-Zuffenhausen nach Stuttgart-Nordbahnhof kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen, meldet der VVS.", "Die Signalst\u00f6rung am Hauptbahnhof ist behoben. Laut VVS verkehren die S-Bahnen wieder planm\u00e4\u00dfig.\u00a0", "Achtung: erh\u00f6htes Fahrgastaufkommen in S-Schwabstra\u00dfe! Es kommt bei den S-Bahnen der Linien S1 in Richtung Kirchheim (T), S2 in Richtung Schorndorf, S3 in Richtung Backnang, S4 in Richtung Marbach (N), S5 in Richtung Bietigheim-Bissingen, S6 in Richtung Weil der Stadt und S60 in Richtung B\u00f6blingen zu Versp\u00e4tungen.", "Zwischenzeitlich ist die St\u00f6rung behoben, teilt der VVS mit.", "Personen im Gleis sorgen\u00a0zwischen N\u00fcrtingen und Metzingen bei der Regionalbahn der Linie R8 f\u00fcr\u00a0Versp\u00e4tungen und Ausf\u00e4lle. Zwischen Reutlingen und N\u00fcrtingen wurde ein Schienenersatzverkehr\u00a0eingerichtet.", "Die teschnische St\u00f6rung an einer S-Bahn in Stuttgart-Feuerbach ist behoben.", "Nach einer technischen St\u00f6rung an einer S6 in Stuttgart-Feuerbach kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 noch vor\u00fcbergehend zu Fahrplanabweichungen.", "Die St\u00f6rung ist behoben. Es kann bei den Linien R3 (Stuttgart Richtung Crailsheim) und S3 noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Weil ein Lkw mit seiner Ladung an einer Bahnbr\u00fccke h\u00e4ngen geblieben ist, wurde die Strecke zwischen Backnang und Burgstall f\u00fcr den Zugverkehr gesperrt. Es kam\u00a0bei den Linien R3 und S3 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.\u00a0", "Die St\u00f6rung in Goldberg ist seit 13.45 Uhr behoben. Bis etwa 15 Uhr m\u00fcssen Fahrg\u00e4ste der betroffenen Linien jedoch noch immer mit Versp\u00e4tungen rechnen.", "Wie ein Sprecher der Deutschen Bahn mitteilt, soll zwischen B\u00f6blingen und Stuttgart-Vaihingen ein Busersatzverkehr eingerichtet werden. Dar\u00fcber hinaus soll versucht werden, einige der Z\u00fcge \u00fcber Sindelfingen, Renningen und Leonberg umzuleiten. Fahrg\u00e4ste beider betroffener Linien m\u00fcssen sich auf erhebliche Eisnchr\u00e4nkungen und Versp\u00e4tungen einstellen. Voraussichtlich wird die St\u00f6rung bis 12.30 Uhr andauern.", "Aufgrund der St\u00f6rung in Goldberg kommt es momentan zu folgenden Eisnchr\u00e4nkungen im Regional- und S-Bahnverkehr: Die S1 verkehrt nur zwischen Herrenberg und B\u00f6blingen sowie zwischen Stuttgart-Schwabstra\u00dfe und Kirchheim Teck. Die Linie R7 wird \u00fcber Stuttgart Zuffenhausen (ohne Halt) umgeleitet.", "Aufgrund einer St\u00f6rung in Goldberg verkehren zwischen Stuttgart-Rohr und B\u00f6blingen momentan keine S-Bahnen und Regionalz\u00fcge. Sowohl bei der Linie R7 (Stuttgart-Singen) als auch bei den S-Bahnen der Linie S1 m\u00fcssen Fahrg\u00e4ste deshalb mit Versp\u00e4tungen und Ausf\u00e4llen rechnen.", "Auch die Fahrzeugst\u00f6rung in Nellmersbach ist behoben.. Die Linien R3 und S3 sollten nun wieder planm\u00e4\u00dfig verkehren.", "Die Fahrzeugst\u00f6rung in Zuffenhausen ist behoben, die Linien R4, R5, S4, S5, S6, S60, S61 fahren wieder ohne Einschr\u00e4nkungen. Es kann noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen einer Fahrzeugst\u00f6rung an einem Regionalzug in Zuffenhausen, kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5, S6, S60, S61 aus Richtung Stuttgart nach Stuttgart-Zuffenhausen zu Versp\u00e4tungen.", "Nach einer Fahrzeugst\u00f6rung bei einer S3 in Nellmersbach im Rems-Murr-Kreis, kommt es auf der Linie S3 noch vor\u00fcbergehend zu Fahrplanabweichungen. Die R3 verkehrt wieder ohne Einschr\u00e4nkungen. F\u00fcr die entstehenden Unannehmlichkeiten bitten wir Sie um Entschuldigung.", "Wegen einer Stellwerkst\u00f6rung in Eislingen/Fils fahren auf der Strecke zwischen G\u00f6ppingen und Geislingen (Steige) zurzeit keine Z\u00fcge von/nach Eislingen/Fils. Es kommt im Regionalverkehr der Linie R1 zwischen Stuttgart und Ulm zu folgenden Einschr\u00e4nkungen: Die Linie R1 verkehrt momentan nur zwischen Stuttgart Hauptbahnhof - G\u00f6ppingen und S\u00fc\u00dfen - Ulm Hauptbahnhof. Auf der Linie R1 kommt es zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen.", "Die Signalst\u00f6rung in S-Zuffenhausen ist behoben. Die S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig, teilt der VVS mit.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Stuttgart-Zuffenhausen kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4 in Richtung Marbach (N), S5 in Richtung Bietigheim-Bissingen, S6 in Richtung Weil der Stadt und S60 in Richtung B\u00f6blingen zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen, berichtet der VVS."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.unfall-in-loerrach-senior-rollt-nach-schwaecheanfall-am-steuer-auf-bahngleise.02d0a9ac-ac34-4065-b744-987a87f28574.html", "article_id": "987a87f28574", "section": null, "article_headline": "Senior rollt nach Schw\u00e4cheanfall am Steuer auf Bahngleise", "date": "2017-11-07 16:45", "author": null, "article_text": [" ", " - Weil er am Steuer ohnm\u00e4chtig geworden war, ist ein 78-J\u00e4hriger mit seinem Auto in L\u00f6rrach durch einen Zaun gebrochen und auf Bahngleisen zum Stehen gekommen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.zeppelin-stiftung-reich-reicher-friedrichshafen.039c1200-6253-4906-bda3-c26eeed8298e.html", "article_id": "c26eeed8298e", "section": null, "article_headline": "Reich, reicher, Friedrichshafen", "date": "2017-11-07 18:21", "author": "R\u00fcdiger B\u00e4\u00dfler", "article_text": [" ", " - Schon jahrzehntelang gilt in der Bodenseestadt Friedrichshafen ein ungeschriebenes Gesetz: Was gut ist f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften \u00f6rtlichen Arbeitgeber, die Firma ZF, ist auch gut f\u00fcr die Stadt. Und umgekehrt, versteht sich. Nicht nur, weil die Werker an den B\u00e4ndern auch die W\u00e4hler des jeweiligen Oberb\u00fcrgermeisters sind. Sondern weil dieser OB per Satzung stets auch Chef der Zeppelin-Stiftung ist, der Besitzerin des Autozulieferers \u2013 und eine der gr\u00f6\u00dften Stiftungen in Deutschland. So sitzt der aktuelle parteilose Friedrichshafener Oberb\u00fcrgermeister Andreas Brand auch im Aufsichtsrat der ZF Aktiengesellschaft und \u00fcbt dort ein dominierendes Stimmrecht aus. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.etat-100-milliarden-fuer-den-suedwesten.70e9bef3-910f-4404-af51-b2ab4fae2e14.html", "article_id": "b2ab4fae2e14", "section": null, "article_headline": "100 Milliarden f\u00fcr den S\u00fcdwesten", "date": "2017-11-07 18:37", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - F\u00fcr 2018 und 2019 rechnet die gr\u00fcn-schwarze Landesregierung mit Einnahmen in H\u00f6he von jeweils 50 Milliarden Euro. In den n\u00e4chsten Wochen ber\u00e4t der Landtag dar\u00fcber, wof\u00fcr das Geld verwendet werden soll. Wie sieht der genaue Fahrplan aus? Ein \u00dcberblick zur Haushaltsplanung."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.landesbibliothek-in-stuttgart-chef-der-bibliothek-schlaegt-alarm.5745aa4c-42bb-4b68-850e-e3036e45eff5.html", "article_id": "e3036e45eff5", "section": null, "article_headline": "Chef der Bibliothek schl\u00e4gt Alarm", "date": "2017-11-07 19:02", "author": null, "article_text": [" ", " - Punkt 5 Uhr hat der riesige Montagekran von der gesperrten Ulrichstra\u00dfe her die Arbeit aufgenommen, drei Stunden sp\u00e4ter schwebt der zweite Br\u00fcckentr\u00e4ger heran und wird punktgenau auf die Quertr\u00e4ger an Alt- und Neubau gesetzt: \u201eDas ist Millimeterarbeit\u201c, sagt Hannsj\u00f6rg Kowark, Direktor der W\u00fcrttembergischen ", " (WLB), und f\u00fcgt hinzu: \u201eDie ", " in die Zukunft!\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.blasmusik-kalender-2018-ausziehen-fuer-die-blasmusik.b766835d-dd48-4bf7-b427-dd3bc24babe4.html", "article_id": "dd3bc24babe4", "section": null, "article_headline": "Ausziehen f\u00fcr die Blasmusik", "date": "2017-11-07 16:33", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Sie sind jung, leicht bekleidet und lieben die ", " \u2013 das zeichnet die 24 jungen Frauen und M\u00e4nner aus, die sich f\u00fcr den Blasmusikkalender 2018 ausziehen. Vier davon kommen sogar aus Baden-W\u00fcrttemberg. Die Idee von Organisator Thomas Greisel: Mit freiz\u00fcgigen Bildern auf die Blasmusik aufmerksam machen und sie wieder in die \u00d6ffentlichkeit r\u00fccken. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.second-hand-spektakel-in-stuttgart-sturm-auf-den-pfennigbasar.af3172e3-41f3-47c7-a793-376c89c139f4.html", "article_id": "376c89c139f4", "section": null, "article_headline": "Sturm auf den Pfennigbasar", "date": "2017-11-07 15:16", "author": null, "article_text": [" ", " - Davon kann der Einzelhandel nur tr\u00e4umen: Eine schier endlose Warteschlange rund um die ", " bewies am Dienstagmorgen, dass der ", "heute noch so attraktiv und auch notwendig ist wie beim ersten Mal 1948. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.joerg-meuthen-geht-nach-bruessel-fahnenflucht-des-afd-fraktionschefs.6e470b56-c7ae-4dc4-a07a-e3ddc5d32ac8.html", "article_id": "e3ddc5d32ac8", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-07 11:11", "author": "Knut Krohn", "article_text": [" Stuttgart - Die ", " im Stuttgarter Landtag hat den n\u00e4chsten, schweren Schlag zu verdauen. ", "Das ist aus zwei Gr\u00fcnden fatal f\u00fcr den Landesverband. Der Professor gilt in der \u00d6ffentlichkeit noch immer als das b\u00fcrgerliche Aush\u00e4ngeschild der AfD in Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 obwohl er im Machtkampf innerhalb der Partei eine erstaunliche politische Wandlung vollzogen hat. Durch den Schulterschluss mit dem umstrittenen Rechtsausleger und Th\u00fcringer AfD-Fraktionschef Bj\u00f6rn H\u00f6cke hat sich Meuthen vom liberal-konservativen Lager ", " Zudem verliert die Fraktion im Landtag einen ihrer markanten K\u00f6pfe. Meuthen ist einer der ganz wenigen Vertreter in der AfD, der in den Redeschlachten mit den anderen Parteien im Landtag \u00fcberhaupt bestehen kann. Vollwertiger Ersatz f\u00fcr ihn ist nicht in Sicht."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.boeblingen-radfahrerin-bei-unfall-mit-mercedes-schwer-verletzt.1f72a651-99a7-441f-a174-df18342c7fcc.html", "article_id": "df18342c7fcc", "section": null, "article_headline": "Radfahrerin bei Unfall mit Mercedes schwer verletzt", "date": "2017-11-07 18:35", "author": null, "article_text": [" ", " - Bei einem ", " nahe ", " ist eine 58 Jahre alte Radfahrerin schwer verletzt worden. Wie die ", "mitteilte, fuhr eine 27-J\u00e4hrige am Dienstagnachmittag in einem Mercedes in Richtung Dagersheim. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-riesiger-fan-ansturm-auf-das-neue-sondertrikot.41a3ccdb-ca32-4cc5-8cc5-969c303a04f4.html", "article_id": "969c303a04f4", "section": null, "article_headline": "Riesiger Fan-Ansturm auf das neue Sondertrikot", "date": "2017-11-07 16:02", "author": null, "article_text": [" ", " - Solche Schlangen gibt es sonst eigentlich nur, wenn ein neues iPhone an den Start geht: Am Dienstag haben gleich zum Verkaufsstart etliche Fans des ", " ein Exemplar des neuen Sondertrikots ergattert. Vor dem Pop-up-Store Club Cape Collins am Roteb\u00fchlplatz in der Stuttgarter Stadtmitte trotzten viele Anh\u00e4nger der Roten dem schlechten Wetter. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.familiendrama-in-vaihingen-enz-vor-gericht-kindstoetung-wende-im-prozess-moeglich.afc88198-99a6-4a44-a7a5-9fcd50b190fd.html", "article_id": "9fcd50b190fd", "section": null, "article_headline": "Kindst\u00f6tung: Wende im Prozess m\u00f6glich", "date": "2017-11-07 17:59", "author": null, "article_text": [" ", " - F\u00fcr Marc M\u00fcller f\u00fchlte sich der Tod eiskalt an. \u201eMan kann das nicht beschreiben\u201c, sagte der vierfache Familienvater, der eigentlich anders hei\u00dft, am Dienstag vor dem Heilbronner Landgericht. Aber er sei sich ganz sicher gewesen, dass die beiden Jungen, die er am Abend des 18. Februar dieses Jahres ber\u00fchrte, tot waren. Es sei eine ganz andere K\u00e4lte gewesen: \u201eAls wenn man im Winter von drau\u00dfen hereinkommt. Das ist, als ob sie in ein Tiefk\u00fchlfach greifen.\u201c "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.homosexuelle-eltern-und-ihre-kinder-familie-mal-anders.a666fce6-bb11-4126-be47-8f8bf066b8c9.html", "article_id": "8f8bf066b8c9", "section": null, "article_headline": "Familie mal anders", "date": "2017-11-07 15:44", "author": "Christine Keck", "article_text": [" Langenargen - Die Frage kann Dylan nicht mehr h\u00f6ren\u00ad. Wie es ist mit zwei M\u00fcttern? Ohne Vater. In einer Familie, in der sich zwei Frauen entschieden haben, ihren Kinderwunsch zu erf\u00fcllen. \u201eF\u00fcr mich ist es v\u00f6llig normal\u201c, sagt der 17-J\u00e4hrige aus Konstanz und verdreht die Augen. \u201eIch hatte nie Probleme damit.\u201c Ganz offen seien seine M\u00fctter mit dem Thema lesbische Elternschaft\u00ad umgegangen; dort, wo es Erkl\u00e4rungsbedarf gab, griffen sie ein. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.zum-karriereende-von-andrea-pirlo-der-genialste-stehgeiger-des-fussballs-arrivederci-architetto.5bc66a10-ca39-43c1-8c34-b7bd88ae0292.html", "article_id": "b7bd88ae0292", "section": null, "article_headline": "Der genialste Stehgeiger des Fu\u00dfballs: Arrivederci Architetto", "date": "2017-11-07 17:27", "author": "Peter Stolterfoht", "article_text": [" Stuttgart - Es ist dieser Blick. Traurig und m\u00fcde. Wenn Andrea Pirlo einen Freisto\u00df mal wieder um die Mauer ins Tordreieck gezirkelt hat, sah es fast so aus, als m\u00fcsse er sich zu einem kurzen L\u00e4cheln zwingen. Aber schnell war er wieder ganz bei sich und diesem unverwechselbaren Gesichtsausdruck. Der ist auf dem Fu\u00dfballplatz nun nicht mehr zu sehen. Andrea Pirlo hat seine Karriere in den USA, wo er zuletzt f\u00fcr den FC New York City gespielt hatte, mit 38 Jahren aufgrund von Knieproblemen endg\u00fcltig f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.dreisam-mord-alter-von-hussein-k-bestimmt-angeklagter-wohl-25-jahre-alt.ddaad3be-c34f-4a47-b6bc-f100597841d4.html", "article_id": "f100597841d4", "section": null, "article_headline": "Wie ein Zahn das wahre Alter von Hussein K. verr\u00e4t", "date": "2017-11-07 15:03", "author": "Eberhard Wein", "article_text": [" ", " - Es ist nur ein Eckzahn, doch im Prozess um den Sexualmord an der Freiburger Studentin Maria L. an der ", " k\u00f6nnte dem Asservat mit der Nummer 14.2.2.25.48 eine entscheidende Bedeutung zukommen. Nach der Festnahme von Hussein K. fand die Polizei den Zahn im Zimmer des mutma\u00dflichen T\u00e4ters. Offiziell ist dieser noch 17, doch die Staatsanwaltschaft ist sich sicher, dass der afghanische Fl\u00fcchtling bereits zur Tatzeit \u00e4lter als 21 Jahre alt war. Dann w\u00fcrde ihn die volle H\u00e4rte des Erwachsenenstrafrechts treffen. Der Zahn soll das beweisen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.landeshaushalt-baden-wuerttemberg-gruen-schwarz-will-mehr-fuer-intakte-natur-tun.04c6d905-3612-48aa-b3fb-08227a53a959.html", "article_id": "08227a53a959", "section": null, "article_headline": "Gr\u00fcn-Schwarz will mehr f\u00fcr intakte Natur tun", "date": "2017-11-07 18:53", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Die gr\u00fcn-schwarze Koalition will in den kommenden beiden Haushaltsjahren einen Schwerpunkt bei Natur und Umwelt setzen. Nach der Sitzung der Haushaltskommission k\u00fcndigte der gr\u00fcne Fraktionschef Andreas Schwarz am Dienstag an, dass zus\u00e4tzliche 30 Millionen Euro in eine Landwirtschaft mit weniger Pestiziden, mehr Biotopverb\u00fcnde und in die Landschaftserhaltungsverb\u00e4nde flie\u00dfen sollen. Zum Gesamtkonzept Biodiversit\u00e4t geh\u00f6ren auch sechs Millionen Euro, die in die wissenschaftliche Erfassung von Arten und ihren Lebensr\u00e4umen investiert werden."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.paradise-papers-stiftung-und-uni-heidelberg-sehen-keine-verstoesse.74953c03-6e32-46ad-8e00-fef3c5446110.html", "article_id": "fef3c5446110", "section": null, "article_headline": "Stiftung und Uni Heidelberg sehen keine Verst\u00f6\u00dfe", "date": "2017-11-07 18:36", "author": null, "article_text": [" ", " - Im Zusammenhang mit den \u201eParadise Papers\u201c haben die Reiss-Engelhorn-Museen in Mannheim und die Universit\u00e4t Heidelberg betont, die Finanzierung der Einrichtungen seien korrekt verlaufen. \u201eDie Vermutung, dass die Curt-Engelhorn-Stiftung f\u00fcr die Reiss-Engelhorn-Museen aus Steuerhinterziehungsmitteln finanziert worden sei, ist eine Falschannahme\u201c, sagte der Vorstandsvorsitzende der Curt-Engelhorn-Stiftung, Alfried Wieczorek, am Dienstag der Deutschen Presse-Agentur. Das Heidelberg Center for American Studies (HCA) der Universit\u00e4t Heidelberg teilte mit, die Einrichtung sei f\u00fcr die \u201ebedeutende und kontinuierliche Unterst\u00fctzung\u201c dankbar."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.studenten-aus-karlsruhe-alle-vier-deutschen-nach-busunfall-in-peru-tot.0ed51abe-871c-46f4-a266-36148dfda199.html", "article_id": "36148dfda199", "section": null, "article_headline": "Alle vier Deutschen nach Busunfall in Peru tot", "date": "2017-11-07 18:55", "author": null, "article_text": [" Lima/Karlsruhe - Alle vier deutschen Opfer, die in einem in ", " verungl\u00fcckten Bus sa\u00dfen, sind bei dem Unfall vor gut einer Woche gestorben. Aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt in Berlin hie\u00df es am Dienstag, dass die vierte, nach dem Busungl\u00fcck in Peru noch vermisste Person deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit tot sei - ebenso wie drei weitere Deutsche. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vizekreischefin-maag-droht-mit-ruecktritt-schwere-turbulenzen-in-stuttgarter-cdu-um-prostitution.ed5be000-f569-4d4a-b3ad-ec012bb29b77.html", "article_id": "ec012bb29b77", "section": null, "article_headline": "Schwere Turbulenzen in Stuttgarter CDU um Prostitution", "date": "2017-11-07 15:43", "author": "Andreas M\u00fcller", "article_text": [" ", " - Der Stuttgarter ", " droht eine Zerrei\u00dfprobe um das Engagement ihres Schatzmeisters Eberhard Graf im Rotlicht-Milieu. Im Kreisvorstand gibt es eine kontroverse Debatte um die", ", dass der Ex-Banker Graf Miteigent\u00fcmer des Dreifarbenhauses ist, des gr\u00f6\u00dften Bordells in der Landeshauptstadt. Die Vize-Kreisvorsitzende und Bundestagsabgeordnete ", ", die sich besonders stark gegen Missst\u00e4nde in der ", " engagiert, h\u00e4lt dies nach StZ-Informationen f\u00fcr unvereinbar mit den Werten der CDU. Sie hat intern ihren R\u00fccktritt von ihrem Parteiamt angek\u00fcndigt, sollte Graf Schatzmeister bleiben. Maag wollte sich auf Anfrage zun\u00e4chst nicht \u00e4u\u00dfern, sondern verwies auf die noch andauernde Kl\u00e4rung. "]}
]