[
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.einzelhandel-in-stuttgart-auch-haendlern-ist-weihnachten-heilig.884a0aa5-3a8d-4cd2-b477-4ec51b41f19d.html", "article_id": "4ec51b41f19d", "section": null, "article_headline": "Auch H\u00e4ndlern ist Weihnachten heilig", "date": "2017-11-06 17:32", "author": "Christine Bilger", "article_text": [" ", " - Alle Jahre wieder machen Witzbolde von Anfang September an den Scherz \u201eWeihnachten kommt immer so pl\u00f6tzlich!\u201c. Spa\u00df beiseite, denn sp\u00e4testens am 23. Dezember wird es dann wieder ernst, wenn die Konsumenten vor leeren Vorratsschr\u00e4nken stehen und \u00fcberlegen, wo sie jetzt noch die fehlenden Zutaten f\u00fcrs Festmen\u00fc bekommen. In diesem Jahr versch\u00e4rft sich aus Sicht der Eink\u00e4ufer in letzter Minute die Lage, denn ", " f\u00e4llt auf einen Sonntag. Da greift trotz Schutz des Sonntags eine", ": L\u00e4den, die Lebens- oder Genussmittel anbieten, d\u00fcrfen drei Stunden lang ge\u00f6ffnet haben, aber nicht nach 14 Uhr.", "Wenn es nach den zwei gro\u00dfen christlichen Kirchen ginge, w\u00e4re das kein Thema, \u00fcber das man sich \u00fcberhaupt unterhalten muss: \u201eIch lehne das nicht nur ab, wenn Heiligabend auf einen Sonntag f\u00e4llt. Ich f\u00e4nde es grunds\u00e4tzlich ein gutes Signal, wenn die L\u00e4den am Heiligen Morgen geschlossen werden\u201c, sagt der evangelische Stadtdekan S\u00f8ren Schwesig. \u201eEs tut dem Feiertag gut, wenn Ruhe ist. Ich stimme da sehr \u00fcberein mit Verdi\u201c, sagt der Protestant. Die ", "hatte am Wochenende die Verbraucher dazu aufgerufen, zu den Zeiten einzukaufen, zu denen es f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Handel auch human sei. Eine Initiative zur Abschaffung der drei erlaubten Einkaufsstunden werde er dennoch nicht ins Leben rufen, f\u00fcgt S\u00f8ren Schwesig hinzu. \u201eDas soll jeder selbst entscheiden.\u201c ", "Die katholische Kirche in Stuttgart lehne die Laden\u00f6ffnung an Heiligabend nat\u00fcrlich ab, teilt deren Sprecherin Nicole H\u00f6fle mit. \u201eAuch die Besch\u00e4ftigten des Einzelhandels sollen die M\u00f6glichkeit haben, den Heiligabend in der Ruhe des Sonntags zu beginnen und zu begehen\u201c, so H\u00f6fle weiter. In den Tagen davor bleibe Zeit genug, die Weihnachtseink\u00e4ufe zu erledigen. Der Stadtdekan Christian Hermes warnt die B\u00fcrger vor: \u201eAlle mal aufgepasst: Heiligabend ist dieses Jahr an einem Sonntag! Jetzt ist noch Zeit f\u00fcr Weihnachtseink\u00e4ufe. Es gibt keinen Grund, warum die Gesch\u00e4fte dieses Jahr am Sonntag ge\u00f6ffnet sein m\u00fcssen. Deshalb: Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im ", " in Ruhe Weihnachten feiern lassen und keine Laden\u00f6ffnung!\u201c", "Dem Einzelhandelsverband Baden-W\u00fcrttemberg gehen Appelle dieser Art zu weit: \u201eF\u00fcr uns als Verband ist es unverst\u00e4ndlich, warum von mancher Seite Emotionalit\u00e4t in dieses Thema hineingetragen wird\u201c, sagt Sabine Hagmann, die Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Handelsverbands Baden-W\u00fcrttemberg. Die \u00d6ffnungszeiten seien gesetzlich klar geregelt. Man solle es dem einzelnen H\u00e4ndler \u00fcberlassen, wie er es handhabe. Hagmann setzt sich aber auch daf\u00fcr ein, dass die H\u00e4ndler sich mit ihren Mitarbeitern abstimmen sollen: \u201eManche haben damit vielleicht gar kein Problem, drei Stunden lang zu arbeiten\u201c, f\u00fcgt Hagmann hinzu. Jedoch scheint die Sorge unbegr\u00fcndet: Noch ist kein H\u00e4ndler in Sicht, der am 24. Dezember \u00f6ffnen m\u00f6chte. Rocco Capurso, der Eigent\u00fcmer des Remstalmarkts Mack in Weinstadt, sagt: \u201eWir werden nicht aufmachen. Das ist eine ethische Sache. Unsere Mitarbeiter k\u00f6nnen endlich einmal Weihnachten in Ruhe feiern.\u201c Sonst fange man an Heiligabend um 4 Uhr morgens an mit Einr\u00e4umen. \u201eUm 15 Uhr k\u00f6nnen wir dann den Laden verlassen. Das ist eine lange Zeit, da kommen sie geschafft nach Hause.\u201c Rewe-Marktleiter Thorsten M\u00f6lders in Donzdorf (Kreis G\u00f6ppingen) ist auch strikt dagegen, wegen der Mitarbeiter, aber auch \u201eaus Gr\u00fcnden der Nachhaltigkeit: Die Kunden wollen Regale voller frischer Ware, und am Ende muss man Lebensmittel wegwerfen, wenn nicht alles weggeht\u201c. ", "Kritik an dem seit 2007 in dieser Form geltenden Gesetz habe das Wirtschafts- und Arbeitsministerium noch nicht erreicht, teilt dessen Sprecher mit. Man sehe daher keinen \u00c4nderungsbedarf \u2013 auch deshalb nicht, da in der aktuellen Fassung \u201edie Interessen der Arbeitnehmer ebenso wie der verfassungsrechtlich gebotene Schutz der Sonn- und Feiertagsruhe im Rahmen des seinerzeitigen Gesetzgebungsverfahrens ber\u00fccksichtigt wurden\u201c.", " Die SPD setzt auf die Einsicht der Arbeitgeber: \u201eIch habe grunds\u00e4tzliches Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Kritik von Verdi. Es freut mich, dass viele Arbeitgeber von sich aus auf eine \u00d6ffnung am Sonntag verzichten\u201c, sagt Boris Weirauch, wirtschaftspolitischer Sprecher der SPD im Landtag. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.am-zeitgeist-fluxus-feiert-dreijaehriges-es-wird-eines-wuerdigen-todes-sterben.279fa58d-a153-4a7e-889c-bb1e4358b9aa.html", "article_id": "bb1e4358b9aa", "section": null, "article_headline": "\u201eEs wird eines w\u00fcrdigen Todes sterben\u201c", "date": "2017-11-03 12:07", "author": null, "article_text": [" - Jeder, der l\u00e4nger als drei Jahre in Stuttgart lebt, wird sich mit Grausen an das unansehnliche H\u00e4ufchen Architektur erinnern, zu dem die ", " in den letzten Jahren verkommen war. Tags\u00fcber tote Hose, abends Tummelplatz eines \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdigen Publikums. Das wurde vor genau drei Jahren alles sehr, sehr anders. Mit seiner ", " hat Vordenker Hannes Steim der Stadt einen unsch\u00e4tzbar gro\u00dfen Dienst erwiesen. Nicht nur, weil er die Passage mit neuem Leben f\u00fcllte; sondern, weil er statt gro\u00dfen Ketten und Discount-Pal\u00e4sten auf Stuttgarter Kreative, Erzeuger und inhabergef\u00fchrte Gesch\u00e4fte setzte. Und damit durchkam!", "Urspr\u00fcnglich auf gerade mal drei Monate ausgelegt, feiert das ", " diesen Samstag seinen dritten Geburtstag \u2013 tags\u00fcber mit einer \u201eFree Food Passage\u201c voller kostenloser Leckereien (ja, ernsthaft, kostenlos!), abends mit der \u201eBlock Party\u201c in vier L\u00e4den. \u201eDie Passage ist tats\u00e4chlich zu einer Art modernem Dorfmarktplatz geworden, an dem die unterschiedlichsten Menschen zusammenkommen\u201c, freut sich Steim. Auf den 17 verf\u00fcgbaren Fl\u00e4chen gab es in den vergangenen Jahren 43 Pop-Up Konzepte von Fashion \u00fcber Gastro bis hin zu Sport, Lifestyle und Accessoires, darunter wahre Trendsetter wie der erste Botanical-Affairs-Laden, das Tattis oder Riedm\u00fcllers immerhin erster Craft-Beer-Shop der Stadt.", "Die Fluktuation ist bei einem wie Steim, der Musiker, Filmer, Veranstalter, Einzelh\u00e4ndler, Konzepter und Entwickler in Personalunion ist, nat\u00fcrlich vorprogrammiert \u2013 und auch beim Fluxus schon im Namen verankert: \u201eDas Konzept bedeutet Wandel, und mein Anspruch ist, dass es immer wieder etwas Neues zu entdecken gibt.\u201c Das hat bis heute nicht aufgeh\u00f6rt: P\u00fcnktlich zum Jubil\u00e4um zieht der bezaubernde Kinderbuchladen Buchst\u00e4bchen aus dem Westen hier in eine zweite Dependance. Dass das alles so gut funktioniert, war niemandem klar, verr\u00e4t er: \u201eVon den potentiellen Mietern, die ich damals im Vorfeld angesprochen hatte, meinte etwa die H\u00e4lfte, dass sie keine zehn Pferde in diese abgerockte Passage bek\u00e4men.\u201c Da wird sich mancher sicherlich immer noch schwarz \u00e4rgern.", ". Zumindest mal in der Calwer Passage. \u201eDas Fluxus ist sehr eng mit der Calwer Passage, ihrem Charme und ihrer Lage verkn\u00fcpft und deshalb auch nicht eins zu eins irgendwo anders reproduzierbar. Es wird\u201c, so Steim, \u201eeines w\u00fcrdigen Todes sterben.\u201c Was nat\u00fcrlich nicht hei\u00dfen soll, dass es nicht bald ein \u00e4hnliches Konzept an einem anderen Ort geben wird. Steim grinsend: \u201eDas Projekt unter der ", " klingt auf jeden Fall sehr reizvoll...\u201c", "In unserer Bilderstrecke blicken wir zur\u00fcck auf drei Jahre Fluxus.", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.75-jahre-bibliothek-in-stuttgart-vaihingen-medien-und-spielzeug-im-wandel-der-zeit.74bef8c4-1c2b-4b07-8f6d-894ea126f2a0.html", "article_id": "894ea126f2a0", "section": null, "article_headline": "Medien und Spielzeug im Wandel der Zeit", "date": "2017-11-06 16:55", "author": "Sandra Hintermayr", "article_text": [" ", " - An das Sandm\u00e4nnchen erinnern sich die meisten. Mit seiner roten M\u00fctze und dem Spitzb\u00e4rtchen w\u00fcnschte er den Kindern seit 1959 eine gute Nacht. Genau genommen gab es zwei Sandm\u00e4nnchen, eines aus Westdeutschland und eines aus Ostdeutschland. \u201eDas ist eines der wenigen Beispiele, in denen sich das Ost-Produkt gegen das West-Produkt durchgesetzt hat\u201c, erl\u00e4utert Manfred Nagl, emeritierter Professor f\u00fcr Medienwissenschaft an der Hochschule der Medien (HdM). Er hat eine ganze Reihe an Leseheften, Fibeln, Brettspielen, Sammelkarten und -figuren in den Uhlandsaal der Stadtbibliothek am Vaihinger Markt 6 gebracht. Die \u00e4ltesten Objekte stammen aus der Zeit des Zweiten Weltkriegs, \u00fcber Kassettenrekorder und Tamagotchis reicht die Sammlung bis hin zu sprechenden Kuscheltieren und Puppen aus den 2000er Jahren. ", "Die Ausstellungsst\u00fccke kommen aus dem Fundus der HdM, \u00fcber 4000 Exponate finden sich nach Angaben Nagls in den Archiven. Sie zeigen die Welt der Spielsachen und Medien im Wandel der Zeit. Die \u00e4ltesten Sammlerst\u00fccke stammen aus dem 19. Jahrhundert. \u201eF\u00fcr das 75-Jahr-Jubil\u00e4um der Vaihinger ", " steigen wir mit dem Dritten Reich in die Ausstellung ein\u201c, sagt Nagl. ", " Allerdings bestand die erste B\u00fccherei in Vaihingen lediglich wenige Monate, sie fiel im November einem Bombenangriff zum Opfer. Wiederer\u00f6ffnet wurde die Bibliothek dann unter dem Namen Ludwig-Uhland-B\u00fccherei an der Robert-Koch-Stra\u00dfe\u200921. In den 80er Jahren folgte der Umzug an den heutigen Standort am Vaihinger Markt. ", "Neben der Ausstellung \u201eKindermedienwelten\u201c und Dokumenten und Fotos aus den vergangenen 75 Jahren sind Vortr\u00e4ge, Stadtteilrundg\u00e4nge und Theaterst\u00fccke geplant. Am Freitag, 10. November, gestalten Auszubildende der Stadtbibliothek Stuttgart einen Zukunftsaktionstag, bei dem die Besucher auch mit Virtual-Reality-Brillen Einblicke in neue Techniken erlangen k\u00f6nnen. \u201eDamit wollen wir einen Blick in die Zukunft des B\u00fcchereiwesens werfen\u201c, sagt Andrea Schiller, die Leiterin der B\u00fccherei am Vaihinger Markt. ", "Am Samstag, 18.\u2009November, ist Familientag von 11 bis 15 Uhr. Kinder k\u00f6nnen sich auf der Suche nach einem Piratenschatz begeben und an einer Olchi-Rallye teilnehmen. Walter Bartelmess vom B\u00fcrgerverein Vaihingen und Harald Marquart vom Verein Kultur am Kelterberg f\u00fchren Interessierte durch Vaihingen, vorbei am alten Standort der B\u00fccherei bis zur Alten Kelter. \u201eIm Stadtpark werden wir auf die Kunstwerke im \u00f6ffentlichen Raum eingehen, in der Kelter die ", " besichtigen\u201c, sagt Marquart. ", "Finanziell unterst\u00fctzt werden die Feierlichkeiten und Aktionen anl\u00e4sslich des 75-Jahr-Jubil\u00e4ums der Bibliothek vom B\u00fcrgerverein sowie dem F\u00f6rderkreis Kinder-Jugend-Bildung (KJB). \u201eEs freut uns, dass wir uns an dem Jubil\u00e4um beteiligen k\u00f6nnen\u201c, sagt Frank Otto Huber, der in beiden Vereinen Mitglied ist. Das Team der B\u00fccherei ist froh \u00fcber diese Unterst\u00fctzung. \u201eOhne Ihre Hilfe w\u00e4re das alles nicht m\u00f6glich gewesen\u201c, sagt Ulrike Seiwald, die stellvertretende Bibliotheksleiterin. ", "\n    ", "R\u00fcdiger Ott und Alexandra Kratz", "\n  "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-schlaegerei-im-regionalexpress.d74d9e55-5ac6-4e43-817f-6b71007ccb55.html", "article_id": "6b71007ccb55", "section": null, "article_headline": "Schl\u00e4gerei im Regionalexpress", "date": "2017-11-06 17:04", "author": null, "article_text": [" ", " - Zu einer ", " zwischen einem 36-J\u00e4hrigen und einer Gruppe von mindestens vier M\u00e4nnern im Alter von 17 bis 19 Jahren ist es in der Nacht von Samstag auf Sonntag gegen 0.45 Uhr in einem Regionalexpress zwischen ", " und Aalen gekommen. ", "Laut ", ", soll ein 17-J\u00e4hriger aufgrund der langen Wartezeit gegen die Toilettent\u00fcr des Zuges geschlagen haben, in welcher sich der 36 Jahre alte Mann befand. Beim Verlassen der Toilette gerieten die beiden M\u00e4nner in einen Streit, aus dem sich eine k\u00f6rperliche Auseinandersetzung entwickelte. Daraufhin mischten sich die \u00fcbrigen M\u00e4nner aus der Gruppe des 17-J\u00e4hrigen ein, und ein 18-J\u00e4hriger soll auf den 36-j\u00e4hrigen Mann eingetreten haben. ", "Alarmierte Polizisten trafen alle Beteiligten am Bahnhof in Waiblingen an. Verletzt wurde bei dem Streit niemand. Die Ermittlungen zum genauen Tathergang dauern noch an. Hinweise nimmt die Polizei unter der Telefonnummer 0711/87035-0 entgegen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vvs-stoerungsmelder-die-stellwerkstoerung-ist-behoben.dc0f9528-6c9f-41a7-b7dc-50f9d617fdcf.html", "article_id": "50f9d617fdcf", "section": null, "article_headline": "Die Stellwerkst\u00f6rung ist behoben", "date": "2017-11-06 17:29", "author": null, "article_text": [" - Ob Signalst\u00f6rung bei der ", " oder Unfall im Stadtbahnverkehr: In unserem St\u00f6rungsmelder erfahren Sie, wo es gerade im Gebiet des Verkehrsverbunds Stuttgart (", ") hakt - und wie Sie trotzdem ans Ziel kommen.", "Die Streckenunterbrechung der U13 und U4 ist behoben.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U13, U4 zwischen den Haltestellen Untert\u00fcrkheim und Wasenstra\u00dfe unterbrochen. Vom Pfostenw\u00e4ldle kommend f\u00e4hrt die Stadtbahnlinie U13 nur bis Untert\u00fcrkheim Bahnhof. Die Stadtbahnlinie U4 von Neckartor kommend wird ab Wasenstr. zur Haltestelle Hedelfingen umgeleitet. Zwischen Untert\u00fcrkheim und Wasensta\u00dfe ist kein Ersatzverkehr m\u00f6glich.Dauer: Voraussichtlich bis 23:00 Uhr.", "Die Oberleitungsst\u00f6rung zwischen Vaihingen und B\u00f6blingen ist behoben. Die Linien S1 und R7 verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Aufgrund einer Oberleitungsst\u00f6rung zwischen Stuttgart-Vaihingen und B\u00f6blingen kommt es bei den Linien R7 in Richtung Horb (N) und S1 in Richtung Herrenberg zu Versp\u00e4tungen.", "Die Weichenst\u00f6rung in Herrenberg ist behoben. Die Linien S1, R7 und R74 fahren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Herrenberg kommt es bei den Linien R7, R74, S1 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "11.16\u00a0Uhr: Aufgrund von Gegenst\u00e4nden im Gleis zwischen Marbach (N) und Kirchberg (M) kommt es bei der S-Bahn der Linie S4 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "8.37 Uhr: Signast\u00f6rung ist behoben. Die S-Bahn-Linien S1 und S60 verkehren wieder im gewohnten Takt.", "Es kann bei den Linien R7, S1, S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen kommen.", "11.43 Uhr: Die S-Bahn St\u00f6rung ist beendet.", "Nach einer technischen St\u00f6rung an einer Regionalbahn zwischen Bad Cannstatt und Hauptbahnhof (tief) kommt es bei den Linien S1, S3, S4, S5, S6 und S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "17.04 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben", "16.42 Uhr: Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung in Wendlingen (N) kommt es bei der S-Bahn der Linie S1 zu Versp\u00e4tungen.", "8.09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Engelboldstra\u00dfe und Heslach Vogelrain unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 9.10 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Stadtbahnen der Linie U13 fahren nur zwischen Giebel/Feuerbach und Rosensteinbr\u00fccke sowie zwischen Hedelfingen und Kienbachstra\u00dfe. Zwischen Kienbachstra\u00dfe und Bad Cannstatt Wilhelmsplatz wird ein Ersatzverkehr mit Taxis eingerichtet. Zwischen Bad Cannstatt Wilhelmsplatz und Rosensteinbr\u00fccke bitte auf die Busse der Linien 52 und 56 ausweichen.", "Die Stadtbahnen der Linie U1 enden von Fellbach kommend an der Haltestelle Antwerpener Stra\u00dfe. Zwischen den Haltestellen Bad Cannstatt Wilhelmsplatz und Antwerpener Stra\u00dfe wird ein Ersatzverkehr mit Taxis eingerichtet. Dabei ist wegen Verkehrsbehinderungen mit Verz\u00f6gerungen zu rechnen.", "13.34 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung in Korntal ist behoben.", "10.22 Uhr: Die Signalst\u00f6rung im Bahnhof Korntal hat sich zu einer Stellwerkst\u00f6rung entwickelt. Deshalb kommt es auf der Linie S6/S60 zu Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "10.04 Uhr: Der Feuerwehreinsatz bei der S2 ist beendet.", "8.20 Uhr: Wegen einer Signalst\u00f6rung im Bahnhof Korntal kommt es bei den S-Bahnen der Linien S6 und S60 zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "8.15 Uhr: Die Streckenunterbrechung bei den Stadtbahn-Linien U19 und U2 in Bad Cannstatt ist beendet.", "7.37 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U19 und U2 zwischen den Haltestellen Bad-Cannstatt Wilhelmsplatz und Gnesener Stra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 8.40 Uhr.", "7.24 Uhr: Aufgrund eines Feuerwehreinsatzes im Bahnhof Filderstadt wurde der Bahnhof f\u00fcr den S-Bahnverkehr gesperrt. Die Linie S2 verkehrt momentan nicht zwischen Flughafen/Messe und Filderstadt. Es kommt bei der S-Bahn der Linie S2 zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen.", "Aufgrund der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes in S-Universit\u00e4t kommt es bei den S-Bahnen der Linien S1, S2, S3 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen", "Die Linie S3 verkehrt heute nur zwischen Backnang und Bad Cannstatt. Die Linie S60 verkehrt heute nur zwischen B\u00f6blingen und Renningen. Die St\u00f6rungen im Bahnverkehr werden vorraussichtlich noch bis zum Betriebsschluss am Freitag, den 13. Oktober anhalten.", "Aufgrund der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes zwischen Universit\u00e4t und Schwabstra\u00dfe kommt es bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen", "Die Streckenunterbrechung der U14 wegen des Verkehrsunfalls ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U14 zwischen den Haltestellen Freibergstra\u00dfe und Stuttgart-M\u00fchlhausen unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 22 Uhr.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Hauptbahnhof (tief) und Schwabstra\u00dfe kommt es bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "Aufgrund einer Fahrbahnst\u00f6rung in S-Neckarpark kommt es bei den Linien R8 in Richtung T\u00fcbingen Hauptbahnhof und S1 in Richtung Kirchheim (T) zu Versp\u00e4tungen.", "Wegen eines Personenunfalls im Bahnhof Winnenden ist die Strecke zwischen Waiblingen und Backnang derzeit f\u00fcr den Zugverkehr gesperrt. Es kommt bei den Regionalz\u00fcgen R3 (Stuttgart-Crailsheim) zu Versp\u00e4tungen. Die Regionalz\u00fcge werden ab Backnang in Richtung Stuttgart und von Stuttgart kommend bis Backnang umgeleitet. Die S-Bahnen der Linie S3 (Backnang-Flughafen/Messe) verkehren derzeit bis Waiblingen und wenden dort zur\u00fcck in Richtung Stuttgart.", "\u00a0", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Die Stadtbahnlinie U1 ist zwischen den Haltestellen Neckartor und \u00d6sterreichischer Platz unterbrochen. Von Vaihingen kommend wird die Linie U1 zum Charlottenplatz umgeleitet. Bitte nutzen Sie zwischen Bad Cannstatt bzw. Vaihingen und der Stuttgarter Innenstadt die S-Bahn.", "Die Stadtbahnlinie U2 ist zwischen den Haltestellen Neckartor und Schloss-/Johannesstra\u00dfe unterbrochen. Bitte nutzen Sie zwischen Bad Cannstatt und der Stuttgarter Innenstadt die S-Bahn. Von Botnang kommend werden die Bahnen ab Schloss-/Johannesstra\u00dfe in Richtung Roteb\u00fchlplatz - Charlottenplatz umgeleitet.", "Die Stadtbahnlinie U4 f\u00e4hrt nur zwischen Untert\u00fcrkheim und Leo-Vetter-Bad. Bitte nutzen Sie zur Weiterfahrt die Buslinien 40, 42 und 45 ab Ostendplatz.", "Die Stadtbahnlinie U9 ist zwischen den Haltestellen Hauptbahnhof und Schloss-/Johannesstra\u00dfe unterbrochen. Zur Weiterfahrt ab Hauptbahnhof in Richtung Vogelsang/Stuttgart-West bitte auf die Buslinien 40 und 42 umsteigen. Von Botnang kommend werden die Bahnen ab Schloss-/Johannesstra\u00dfe in Richtung Roteb\u00fchlplatz - S\u00fcdheimer Platz umgeleitet.", "Die Stadtbahnlinie U14 f\u00e4hrt nur zwischen den Haltestellen Hauptbahnhof und Remseck. Nutzen Sie nach M\u00f6glichkeit die S-Bahn oder die innerst\u00e4dtischen Buslinien.", "15.17 Uhr: Die Signalst\u00f6rung ist behoben.", "11.06 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Winnenden und Waiblingen kann es bei den Linien R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben) und S3 in Richtung Flughafen/Messe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "8.56 Uhr: Wegen eines Br\u00fcckenanfahrschadens im Bereich Sindelfingen kommt es zwischen Renningen und B\u00f6blingen bei der S-Bahn der Linie S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen. Die S-Bahnen enden in Sindelfingen und wenden dort in Richtung Renningen. Ab Sindelfingen besteht die M\u00f6glichkeit, mit den Bussen 701, 704, 709, 763 und 766 bis B\u00f6blingen zu fahren.", "9.48 Uhr: Wegen eines Polizeieinsatzes zwischen Plochingen und G\u00f6ppingen kommt es bei der Regionalbahn der Linie R1 (Stuttgart-Ulm) in beiden Richtungen zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen. Es kommt zu folgenden Einschr\u00e4nkungen: Der Regionalverkehr verkehrt momentan aus Richtung Stuttgart nur bis Plochingen und aus Richtung Ulm nur bis G\u00f6ppingen. Es verkehren keine Z\u00fcge zwischen Plochingen und G\u00f6ppingen. Dauer der St\u00f6rung\u00a0bis ca. 11:30 Uhr.", "7.24 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen L\u00f6wentor und Milchhof unterbrochen. Nach Angaben des VVS wird ein Stadtbahn-Ersatzverkehr eingerichtet. Die Dauer der Unterbrechung: voraussichtlich bis 08.30 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "17.47 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet. Die Stadtbahnlinie U1 verkehrt wieder planm\u00e4\u00dfig.", "17.02 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der U1 zwischen der Antwerpener Stra\u00dfe und Fellbach unterbrochen.", "Die Stellwerkst\u00f6rung im Bereich Stuttgart-Vaihingen ist behoben.", "Wegen einer Stellwerkst\u00f6rung im Bereich Stuttgart-Vaihingen kommt es zwischen Rohr und Schwabstra\u00dfe bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "11.26 Uhr: Die technische St\u00f6rung ist behoben.", "Wegen einer technischen St\u00f6rung in Bad Cannstatt kommt es bei den Linien S2 in Richtung Stuttgart HBF und S3 in Richtung Flughafen/Messe sowie R2 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben) zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "Zwei Stadtbahnen pendeln zwischen Hallschlag und Zuffenhausen Kelterplatz. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr mit Taxis ist eingerichtet.", "Zwischen Wilhelmsplatz und Gnesener Stra\u00dfe ist ein Ersatzverkehr eingerichtet.", "16.56 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U2 im Bereich Haltestelle Kursaal unterbrochen.", "6.39 Uhr: Nach einem Notarzteinsatz\u00a0im Gleis zwischen Kirchheim/Teck und Kirchheim/Teck-\u00d6tlingen kommt es bei der Linie S1 vereinzelt noch zu Fahrplanabweichungen.", "Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Endersbach kann es bei den Linien R2 und S2 zu Versp\u00e4tungen kommen.", "21.15 Uhr: Wie der VVS mitteilt, ist die U12 nicht mehr unterbrochen.", "20.32 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und Hallschlag unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "20.15 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung ist behoben.", "19.04 Uhr: Aufgrund einer Stellwerkst\u00f6rung in Winnenden kommt es bei den Linien R3, S3 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen, teilt der VVS mit.", "17.33 Uhr: Die Fahrbahnst\u00f6rung ist behoben.", "16.48 Uhr: Aufgrund einer Fahrbahnst\u00f6rung in Schorndorf kommt es bei den Linien R2, S2 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "9.47 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben.", "8.32 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung am Stuttgarter Hauptbahnhof (oben) kann es bei folgenden Linien zu Versp\u00e4tungen kommen: R1 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R2 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R8 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), S1 in Richtung Herrenberg, S2 in Richtung Filderstadt und S3 in Richtung Flughafen/Messe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "14.30 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U14 zwischen den Haltestellen Kraftwerk M\u00fcnster und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Ab der Haltestelle Kraftwerk M\u00fcnster fahren Taxis beziehungsweise Busse bis zur Haltestelle Bad Cannstatt Wilhelmsplatz. Die Fahrg\u00e4ste werden gebeten, weiter mit den Stadtbahnlinien U1und U2 bis Haltestelle Mineralb\u00e4der zu fahren. Ab der Haltestelle Mineralb\u00e4der weiter mit den Stadtbahnlinien U1 und U2 bis zur Haltestelle Bad Cannstatt Wilhelmsplatz. Ab der Haltestelle Wilhelmsplatz weiter mit dem Stadtbahnersatzverkehr bis zur Haltestelle Kraftwerk M\u00fcnster. Die St\u00f6rung dauert vorassuichtlich bis 15.30 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Alle S-Bahnen der Linie S4 ab Stuttgart-Schwabstra\u00dfe mit Zugziel Marbach enden vorzeitig in Freiberg und wenden dort in die Gegenrichtung, S-Bahnen in Richtung Stgt.-Schwabstra\u00dfe, die planm\u00e4\u00dfig in Marbach beginnen verkehren erst ab Freiberg. Ein Busnotverkehr zwischen Freiberg und Marbach ist von 21 Uhr eingerichtet.", "16.33 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinien U2, U9 ist wieder frei.", "15.29 Uhr: Wegen eines Fahrleitungsschadens ist die Strecke der Stadtbahnlinien U2, U9 zwischen den Haltestellen Lindpaintnerstra\u00dfe und Botnang unterbrochen.", "14.19 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung zwischen Asperg und Ludwigsburg ist behoben.", "13.55 Uhr: Aufgrund einer Stellwerkst\u00f6rung zwischen Asperg und Ludwigsburg kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5 zu Versp\u00e4tungen.", "11.29 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinie U13 ist wieder frei.", "11.20 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U13 im Bereich Haltestelle Rosensteinbr\u00fccke unterbrochen.", "10.18 Uhr: Die St\u00f6rung aufgrund von Personen im Gleis ist behoben. Die S-Bahnen der Linien S1, S2, S3 verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "06.20 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Goldberg und Vaihingen kommt es bei den Linien R7, S1 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "21.19 Uhr: Die Weichenst\u00f6rungen in Neustadt-Hohenacker und Ebersbach sind behoben.", "21.03 Uhr: Die Signalst\u00f6rung von B\u00f6blingen nach Stuttgart-Rohr ist behoben.", "19.10 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung in Neustadt-Hohenacker ist behoben.", "18.50 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Ebersbach (F), kommt es bei der Linie R1 (Stuttgart-Ulm) zu hohen Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "15.25 Uhr: Aufgrund eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U15, U5, U6 und U7 zwischen den Haltestellen Stadtbibliothek und Pragsattel zurzeit unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Linien U6, U7 und U15 fahren ab Stadtbibliothek \u00fcber Nordbahnhof /L\u00f6wentor zum Pragsattel. Vom Pragsattel Richtung Hauptbahnhof gibt es eine normale Linienf\u00fchrung \u00fcber den Eckartshaldenweg, Linie U5 in Richtung Killesberg wendet am Hauptbahnhof. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 17 Uhr.", "15.11 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U2 zwischen den Haltestellen Lindpaintnerstra\u00dfe und Botnang unterbrochen.", "8. 50 Uhr: Die Streckensperrung aufgrund des Feuerwehrseinsatzes ist aufgehoben.", "7 Uhr: Wegen eines Feuerwehreinsatzes in Esslingen kommt es bei den Linien S1, R1 und R8 momentan zu einer Streckensperrung.", "8.17 Uhr: Wegen eines Unfalls in H\u00f6he der Haltestelle Bopser kommt es noch immer zu Verkehrsbehinderungen. Betroffen sind die SSB-Linien U12, U5, U6 und U7. Au\u00dferdem staut sich der Verkehr auf der Weinsteige.", "19.25 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung in Stuttgart-Rohr ist behoben.", "14 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Stuttgart-Rohr kommt es bei den S-Bahnen der Linien S1, S2 und S3 zu Versp\u00e4tungen. Es kann auch zu Zugausf\u00e4llen kommen.", "06:55 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Zacke zwischen den Haltestellen Marienplatz und Zahnradbahnhof unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird laut VVS eingerichtet.Die St\u00f6rung soll voraussichtlich bis 8 Uhr dauern.", "17:09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet.", "16:30 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und L\u00f6wentor unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "07.31 Uhr: Die Fahrzeugst\u00f6rung in Stetten-Beinstein ist behoben. Aufgrund vorangegangener St\u00f6rung kann es allerdings laut VVS noch bis etwa 08.30 Uhr zu Fahrplanabweichungen kommen.", "17.49 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung im Bereich Bad Cannstatt ist behoben.\u00a0Die Linien der S-Bahn Stuttgart verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung in Bad Cannstatt kommt es zwischen Hauptbahnhof (tief) und Bad Cannstatt bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "21.56\u00a0Uhr: Die Streckenunterbrechung auf den Stadtbahnlinien U1, U14 und\u00a0U21 ist beendet", "21.19 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U14 und\u00a0U21 zwischen den Haltestellen Heslach Vogelrain und Erwin-Schoettle-Platz bis voraussichtlich 22.10 Uhr unterbrochen.\u00a0Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.\u00a0Die Stadtbahnlinie U21 verkehrt laut VVS zwischen den Haltestellen Charlottenplatz und H\u00f6lderlinplatz.", "\u00a0", "Nach einer Fahrbahnst\u00f6rung in Stuttgart-\u00d6sterfeld verkehrt die Linie S1, S2 und S3 wieder planm\u00e4\u00dfig an allen unterwegs Haltestellen zwischen Stuttgart-Vaihingen und Stuttgart Hbf. Tief. Es kommt lau VVS auf den Linien S1, S2 und S3 noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "8.15 Uhr: Aufgrund eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U9 und U13 im Bereich der Haltestelle Hedelfinger Stra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahnersatzverkehr mit Taxis zwischen Wasenstra\u00dfe und Hedelfingen ist eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 9.10 Uhr.", "7 Uhr: Wegen einer Signalst\u00f6rung nach Bauarbeiten fahren die S-Bahnen der Linie S5 nur noch halbst\u00fcndlich, Abfahrt in Stuttgart Schwabstrasse zur Minute 22 und 52; Abfahrt in Bietigheim zur Minute 37 und 07. In Richtung Stuttgart entf\u00e4llt der Halt in Asperg, Fahrg\u00e4ste sollen bis Ludwigsburg mitfahren und von da aus wieder zur\u00fcck.", "14.07 Uhr: Der Feuerwehereinsatz ist beendet.", "13.50 Uhr: Wegen eines Feuerwehreinsatzes in Stuttgart-Stadtmitte kommt es bei allen Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "Der Notarzteinsatz in Stuttgart Nordbahnhof ist beendet. Aufgrund des Einsatzes kann es allerdings noch bis zirka 7.30 Uhr zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes am Stuttgarter Nordbahnhof kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "16.24 Uhr: Die Streckenunterbrechung bei der Stadtbahn ist beendet.", "16.07 Uhr: Der Polizeieinsatz bei der S-Bahn ist beendet.", "15.51 Uhr: ", "zu einer Streckenunterbrechung.", "+++ ", "+++ ", "14.09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet", "13.50 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Antwerpener Stra\u00dfe und Fellbach unterbrochen. Ein Ersatzverkehr mit Bus und Taxi ist zwischen Fellbach und der Antwerpener Stra\u00dfe eingerichtet.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "+++ ", " +++", "9.35 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben.", "7.13 Uhr: Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung im Bereich Nordbahnhof kommt es zwischen Feuerbach und Hauptbahnhof (tief) bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen. Betroffen sind die S1, S2, S3, S4, S5, S6 und S60.", "+++ ", " +++", "Die St\u00f6rung aufgrund von Personen im Gleis ist behoben. Die Linien R1, R8 und S1 verkehren laut VVS wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Aufgrund von Personen im Gleis zwischen Plochingen und Esslingen (N) kommt es bei den Linien R1, R8, S1 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen, meldet der VVS.", "22.45 Uhr: Die Fahrbahnst\u00f6rung ist behoben", "18.04 Uhr: Wegen einer Technischen St\u00f6rung auf der Schnellfahrstrecke zwischen Stuttgart-Zuffenhausen und Vaihingen (Enz), kommt es bei den IRE, die zwischen Stuttgart Hbf. und Karlsruhe Hbf. verkehren, zu Versp\u00e4tungen von f\u00fcnf bis 15 Minuten, meldet der VVS.", "\u00a0", "18.53: Die St\u00f6rung ist behoben", "13.05 Uhr: Wegen eines Personenunfalls zwischen Kornwestheim und Zuffenhausen kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "15.05 Uhr: Und schon ist die Strecke wieder frei.", "15 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U13 zwischen den Haltestellen Rosensteinbr\u00fccke und Uff-Kirchhof unterbrochen. Die Bahnen der Linien verkehren wie folgt: Pfostenw\u00e4ldle - Rosensteinbr\u00fccke - Mineralb\u00e4der - Heldelfingen - Uffkirchhof.", "14.30 Uhr: Die Strecke der Linie U7 ist wieder frei.", "13.57 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinie U7 ist wegen eines Unfalls zwischen den Haltestellen Zuffenhausen Kelterplatz und M\u00f6nchfeld unterbrochen. Bitte zwischen den Haltestellen Kelterplatz und M\u00f6nchfeld auf den Ersatzverkehr mit Taxis und auf die Buslinien 52 und 54 ausweichen. Dauer: voraussichtlich bis 15 Uhr.", "10.20 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Renningen kommt es bei der S-Bahn der Linie S6 in Richtung Weil der Stadt zu Versp\u00e4tungen.", "Die Streckenunterbrechung der Linie U12 ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und L\u00f6wentor derzeit unterbrochen, wie der VVS mitteilt. Daher verkehrt die U12 zwischen Hallschlag und L\u00f6wentor und wird danach \u00fcber den Pragsattel zum Kelterplatz umgeleitet. Von D\u00fcrrlewang kommend gelangt man momentan nur bis zur Haltestelle Milchhof. Ein Ersatzverkehr ist laut VVS wegen der Sperrung der Nordbahnhofstra\u00dfe nicht m\u00f6glich. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 22.30 Uhr.", "10 Uhr: Die Strecke der Linien U13 und U6 zwischen Feuerbach und Feuerbach Pfostenw\u00e4ldle ist wieder frei.", "9.48 Uhr: Die St\u00f6rung bei der Zacke ist laut VVS behoben.", "9.40 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Zacke zwischen den Haltestellen Degerloch und Marienplatz unterbrochen.", "9.10 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Stadtbahnlinien U13, U6 zwischen den Haltestellen Feuerbach und Rastatter Stra\u00dfe unterbrochen.", "16.10 Uhr: Der Polizeieinsatz ist beendet.", "8.43 Uhr: Infolge eines Oberleitungsschadens ist der Bahnhof Wendlingen gesperrt. Es kommt zu Versp\u00e4tungen, Ausf\u00e4llen und Teilausf\u00e4llen auf den Linien S1 und R8.\u00a0", "11.13 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Heslach Vogelrain und Engelboldstra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "18 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U15 zwischen den Haltestellen Salzwiesenstra\u00dfe und Stammheim unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Unterbrechung dauert voraussichtlich bis 20.30 Uhr.", "6.30 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Tamm kann es bei der S-Bahn der Linie S5 in Richtung Schwabstra\u00dfe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen eines Fahrleitungsschadens ist die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U14, U2 zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Die Verbindung zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der ist nur zu Fu\u00df m\u00f6glich. Bitte zwischen Bad Cannstatt und Stuttgarter Innenstadt auf die S-Bahn ausweichen.", "Die Streckenunterbrechung wegen des Rettungseinsatzes ist beendet.", "Wegen eines Rettungseinsatzes ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Stadtbibliothek und L\u00f6wentor unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Die Signalst\u00f6rung ist behoben.", "Wegen eines Verkehrsunfalls war die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U11, U14, U2 zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Die Unterbrechung dauert laut VVS voraussichtlich bis 8.30 Uhr.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U7 zwischen den Haltestellen Hohensteinstra\u00dfe und Zuffenhausen Kelterplatz unterbrochen.", "Laut VVS verkehren die Bahnen R1, R8 und S1 wieder nach Plan.\u00a0", "Personen im Gleis sorgen zwischen Untert\u00fcrkheim und Neckarpark\u00a0bei den Linien R1, R8, S1 f\u00fcr Ausf\u00e4lle und Versp\u00e4tungen.\u00a0", "Die Signalst\u00f6rung ist laut VVS seit 14 Uhr behoben.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in S-Zuffenhausen kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4 in Richtung Schwabstrasse und S5 in Richtung Schwabstra\u00dfe zu Versp\u00e4tungen.\u00a0", "Bei der S6 und der S60 gibt es Versp\u00e4tungen und einzelne Fahrtausf\u00e4lle. Grund ist die \u00e4rztliche versorhung eines Fahrgastes.", "Wegen einer Fahrbahnst\u00f6rung von Stuttgart-Zuffenhausen nach Stuttgart-Nordbahnhof kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen, meldet der VVS.", "Die Signalst\u00f6rung am Hauptbahnhof ist behoben. Laut VVS verkehren die S-Bahnen wieder planm\u00e4\u00dfig.\u00a0", "Achtung: erh\u00f6htes Fahrgastaufkommen in S-Schwabstra\u00dfe! Es kommt bei den S-Bahnen der Linien S1 in Richtung Kirchheim (T), S2 in Richtung Schorndorf, S3 in Richtung Backnang, S4 in Richtung Marbach (N), S5 in Richtung Bietigheim-Bissingen, S6 in Richtung Weil der Stadt und S60 in Richtung B\u00f6blingen zu Versp\u00e4tungen.", "Zwischenzeitlich ist die St\u00f6rung behoben, teilt der VVS mit.", "Personen im Gleis sorgen\u00a0zwischen N\u00fcrtingen und Metzingen bei der Regionalbahn der Linie R8 f\u00fcr\u00a0Versp\u00e4tungen und Ausf\u00e4lle. Zwischen Reutlingen und N\u00fcrtingen wurde ein Schienenersatzverkehr\u00a0eingerichtet.", "Die teschnische St\u00f6rung an einer S-Bahn in Stuttgart-Feuerbach ist behoben.", "Nach einer technischen St\u00f6rung an einer S6 in Stuttgart-Feuerbach kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 noch vor\u00fcbergehend zu Fahrplanabweichungen.", "Die St\u00f6rung ist behoben. Es kann bei den Linien R3 (Stuttgart Richtung Crailsheim) und S3 noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Weil ein Lkw mit seiner Ladung an einer Bahnbr\u00fccke h\u00e4ngen geblieben ist, wurde die Strecke zwischen Backnang und Burgstall f\u00fcr den Zugverkehr gesperrt. Es kam\u00a0bei den Linien R3 und S3 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.\u00a0", "Die St\u00f6rung in Goldberg ist seit 13.45 Uhr behoben. Bis etwa 15 Uhr m\u00fcssen Fahrg\u00e4ste der betroffenen Linien jedoch noch immer mit Versp\u00e4tungen rechnen.", "Wie ein Sprecher der Deutschen Bahn mitteilt, soll zwischen B\u00f6blingen und Stuttgart-Vaihingen ein Busersatzverkehr eingerichtet werden. Dar\u00fcber hinaus soll versucht werden, einige der Z\u00fcge \u00fcber Sindelfingen, Renningen und Leonberg umzuleiten. Fahrg\u00e4ste beider betroffener Linien m\u00fcssen sich auf erhebliche Eisnchr\u00e4nkungen und Versp\u00e4tungen einstellen. Voraussichtlich wird die St\u00f6rung bis 12.30 Uhr andauern.", "Aufgrund der St\u00f6rung in Goldberg kommt es momentan zu folgenden Eisnchr\u00e4nkungen im Regional- und S-Bahnverkehr: Die S1 verkehrt nur zwischen Herrenberg und B\u00f6blingen sowie zwischen Stuttgart-Schwabstra\u00dfe und Kirchheim Teck. Die Linie R7 wird \u00fcber Stuttgart Zuffenhausen (ohne Halt) umgeleitet.", "Aufgrund einer St\u00f6rung in Goldberg verkehren zwischen Stuttgart-Rohr und B\u00f6blingen momentan keine S-Bahnen und Regionalz\u00fcge. Sowohl bei der Linie R7 (Stuttgart-Singen) als auch bei den S-Bahnen der Linie S1 m\u00fcssen Fahrg\u00e4ste deshalb mit Versp\u00e4tungen und Ausf\u00e4llen rechnen.", "Auch die Fahrzeugst\u00f6rung in Nellmersbach ist behoben.. Die Linien R3 und S3 sollten nun wieder planm\u00e4\u00dfig verkehren.", "Die Fahrzeugst\u00f6rung in Zuffenhausen ist behoben, die Linien R4, R5, S4, S5, S6, S60, S61 fahren wieder ohne Einschr\u00e4nkungen. Es kann noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen einer Fahrzeugst\u00f6rung an einem Regionalzug in Zuffenhausen, kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5, S6, S60, S61 aus Richtung Stuttgart nach Stuttgart-Zuffenhausen zu Versp\u00e4tungen.", "Nach einer Fahrzeugst\u00f6rung bei einer S3 in Nellmersbach im Rems-Murr-Kreis, kommt es auf der Linie S3 noch vor\u00fcbergehend zu Fahrplanabweichungen. Die R3 verkehrt wieder ohne Einschr\u00e4nkungen. F\u00fcr die entstehenden Unannehmlichkeiten bitten wir Sie um Entschuldigung.", "Wegen einer Stellwerkst\u00f6rung in Eislingen/Fils fahren auf der Strecke zwischen G\u00f6ppingen und Geislingen (Steige) zurzeit keine Z\u00fcge von/nach Eislingen/Fils. Es kommt im Regionalverkehr der Linie R1 zwischen Stuttgart und Ulm zu folgenden Einschr\u00e4nkungen: Die Linie R1 verkehrt momentan nur zwischen Stuttgart Hauptbahnhof - G\u00f6ppingen und S\u00fc\u00dfen - Ulm Hauptbahnhof. Auf der Linie R1 kommt es zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen.", "Die Signalst\u00f6rung in S-Zuffenhausen ist behoben. Die S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig, teilt der VVS mit.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Stuttgart-Zuffenhausen kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4 in Richtung Marbach (N), S5 in Richtung Bietigheim-Bissingen, S6 in Richtung Weil der Stadt und S60 in Richtung B\u00f6blingen zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen, berichtet der VVS."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.raubserie-in-stuttgart-tankstellenraeuber-geht-der-polizei-ins-netz.08af1ec0-7e72-4ba0-ad20-6193fdb0382d.html", "article_id": "6193fdb0382d", "section": null, "article_headline": "Tankstellenr\u00e4uber geht der Polizei ins Netz", "date": "2017-11-06 17:34", "author": null, "article_text": [" ", " - Er erschien wieder fr\u00fchmorgens kurz nach drei \u2013 doch diesmal entkam der Tankstellenr\u00e4uber nicht. Wie die Polizei am Montag mitteilte, ist nun ein mutma\u00dflicher Serient\u00e4ter gefasst worden, der f\u00fcr mindestens drei \u00dcberf\u00e4lle auf Stuttgarter Tankstellen verantwortlich sein soll. Dabei handelt es sich um einen 19-J\u00e4hrigen aus Stuttgart, der zuvor noch nicht polizeilich aufgefallen war. Ein Haftrichter schickte ihn am Montag um 16.25 Uhr hinter Gitter.", "Der j\u00fcngste von sieben Tankstellen\u00fcberf\u00e4llen in Stuttgart spielte sich am fr\u00fchen Sonntagmorgen um 3.10 Uhr ab. Wie bereits vier Wochen zuvor traf es ", " im Stuttgarter Osten. Ein Maskierter ging mit gezogener Pistole in den Kassen- und Verkaufsraum und bedrohte die 21-j\u00e4hrige Angestellte. Mit mehreren Hundert Euro Beute trat er die Flucht an. ", "Was der T\u00e4ter nicht wusste: In der ", " hielt sich ein weiterer Angestellter auf. Der bekam den Raub mit und alarmierte unbemerkt telefonisch die Polizei. Die Beamten r\u00fcckten noch w\u00e4hrend des \u00dcberfalls an \u2013 und lie\u00dfen dem T\u00e4ter so nur wenig Vorsprung. Polizeihunde nahmen seine Spur auf. Der T\u00e4ter war nicht in Richtung Schlossgarten gefl\u00fcchtet, sondern in das Wohngebiet beim Neckartor. ", "Nur wenige Hundert Meter vom Tatort entfernt, in der Werastra\u00dfe, wurde der Tatverd\u00e4chtige aufgesp\u00fcrt. \u201eDer Beschuldigte wurde in einem Hinterhof entdeckt und festgenommen\u201c, sagt Polizeisprecher Stephan Widmann. Bei ihm habe man noch Teile der Beute sicherstellen k\u00f6nnen. Der 19-J\u00e4hrige ist bisher polizeilich ein unbeschriebenes Blatt gewesen. Doch offensichtlich hat er noch mehr auf dem Kerbholz. ", "Beim Verh\u00f6r gab der Beschuldigte zu, auch f\u00fcr den \u00dcberfall auf die Schwabengarage-Tankstelle am 7. Oktober verantwortlich zu sein. Vor einem Monat hatte ein bewaffneter T\u00e4ter in olivgr\u00fcnem Parka einen 24-j\u00e4hrigen Tankwart bedroht und mehrere Hundert Euro erbeutet. Auch in diesem Fall hatte er kurz nach 3 Uhr zugeschlagen. ", "Der Verd\u00e4chtige gab aber noch mehr zu \u2013 den ", " am 13. September in der Augsburger Stra\u00dfe in Untert\u00fcrkheim. Damals hatte ein Maskierter einen 27-j\u00e4hrigen Tankwart mit einer Schusswaffe bedroht und mehrere Hundert Euro erbeutet. Ob das alles war, ist noch unklar: \u201eNat\u00fcrlich werden jetzt erst einmal alle \u00e4hnlichen F\u00e4lle \u00fcberpr\u00fcft\u201c, sagt Polizeisprecher Widmann. ", "Nach Informationen unserer Zeitung w\u00e4re dabei nicht unwahrscheinlich, dass auch ein ", " zu der Reihe geh\u00f6ren k\u00f6nnte. Auch diese Tankstelle liegt an der Augsburger Stra\u00dfe. Gepr\u00fcft wird zudem die ", ". Auff\u00e4llig ist, dass der Beschuldigte \u00dcberf\u00e4lle zugab, bei denen der T\u00e4ter in einem Fall als 1,70 Meter, im anderen als 1,85 bis 1,90 Meter gro\u00df beschrieben wurde. Wenn sich die Zeugen nicht geirrt haben, war er wom\u00f6glich nicht alleine am Werk. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stadtkinder-ueber-ihre-stadt-taetowiererin-sandra-daumueller-niemand-findet-unsere-stadt-haesslich.0b8727f2-636c-4b53-8843-45adafb5f00d.html", "article_id": "45adafb5f00d", "section": null, "article_headline": "\u201eNiemand findet unsere Stadt h\u00e4sslich!\u201c", "date": "2017-11-06 17:50", "author": null, "article_text": [" \u2013 Achtung, die sticht: Seit 2011 verewigt Sandra Daum\u00fcller die W\u00fcnsche ihrer Kunden unter deren Haut. Im sch\u00f6nen Art-And-Symbols-Tattoostudio an der Olgastra\u00dfe jagt sie flei\u00dfig schwarze und bunte Tinte in Arme, Beine, H\u00e4nde und Br\u00fcste, liebt vor allem das Kreative und das Miteinander ihrer Arbeit. \u201eHandwerkskunst am Menschen\u201c, so nennt die 39-J\u00e4hrige ihre Profession selbst und findet im \u00dcbrigen, dass es vollkommen in Ordnung ist, dass sich nun auch unsere Gesetzesh\u00fcter stechen lassen d\u00fcrfen.", "Den k\u00f6rperlichen Kunstwerken verfiel sie fr\u00fch: 1998 lie\u00df sie sich das erste Mal t\u00e4towieren, bezeichnenderweise von Theo Bleikamp, dem Gr\u00fcnder von Art And Symbols. Sp\u00e4ter kam das Portr\u00e4t ihrer verstorbenen Mutter hinzu, unter der Haut verewigt von der Stuttgarter Tattoo-Legende Kelu. \u201eZudem sammle ich ", " in meinen Reisel\u00e4ndern\u201c, erg\u00e4nzt die quirlige T\u00e4towiererin.", "Mit einer Kirschbl\u00fcte fing alles an, lange drehte sich im Art And Symbols alles um Vintage, um Rock\u2018n\u2018Roll, um alte Schule. Das ist immer noch so \u2013 aber eben nicht ausschlie\u00dflich. F\u00fcr Daum\u00fcller ist das perfekt: \u201eIch liebe die Abwechslung wie auch die Herausforderung, Neues auszuprobieren. Ich mag es deswegen schon auch mal, im Freestyle-Modus unterschiedliche Musterarten zu t\u00e4towieren.\u201c Weil sie auch noch vieles mehr mag (Stichworte: Rock\u2018n\u2018Roll! Bier! Griechisches Essen!) und seit mittlerweile zehn Jahren in ihrem geliebten Stuttgart wohnt, wollten wir noch mehr von ihr wissen.", " Seit 2007.", " In einer kleinen Stra\u00dfe am Bopser.", " Die meisten H\u00e4user hier sind noch Altbau, teilweise sogar Villen. Es ist ruhig und doch zentral, zu Fu\u00df ben\u00f6tige ich maximal zehn Minuten zur Arbeit oder in die Stadt. Au\u00dferdem habe ich den besten B\u00e4cker der Stadt ums Eck \u2013 den B\u00e4cker Frank!", " Meine erste Erinnerung als Kind auf dem Weg in die Stadt war der Blick von der Weinsteige: Auf der einen Seite die Stadt, auf der anderen die Weinberge. Wundersch\u00f6n. Jedes Mal, wenn ich heute aus dem Urlaub zur\u00fcckkomme, ist das der Moment, an dem ich denke: \u201eEs ist immer auch sch\u00f6n, wieder heimzukommen.\u201c", " Haupts\u00e4chlich im S\u00fcden. Am Tattoo-Studio in der Olgastra\u00dfe haben wir eine tolle Nachbarschaft, viele Freunde wohnen mittlerweile hier im Viertel. Es gibt ruhige, gr\u00fcne Ecken und belebte Pl\u00e4tze, au\u00dferdem habe ich hier ein richtiges Bermudadreieck aus Wohnung, Arbeit und Stammkneipe, dem Immer Beer Herzen.", " Es gibt hier zu viele sch\u00f6ne Ecken, um sich auf eine festzulegen!", " Eine der h\u00e4sslichsten Ecken ist das ", ". Am Rei\u00dfbrett entstanden, charakterlos, zu glatt, zu sauber. Ein richtiger Fremdk\u00f6rper in unserem St\u00e4dtle.", " Stuttgart 21. Was f\u00fcr eine unfassbare Verschandlung durch die Baustellen, und das \u00fcber Jahre hinweg! Mal ganz abgesehen von den zig Gr\u00fcnden, die f\u00fcr mich gegen das Projekt sprechen\u2026", " In den Hinterh\u00f6fen gibt es einiges zu entdecken. Manchmal ein kleines gr\u00fcnes Idyll, manchmal eine andere kleine Welt \u2013 und noch dazu oft so himmlisch ruhig.", " Die Aussichtsplattform am Teehaus mit dem Blick auf die Lichter der Stadt. Vor allem nachts ist man hier meist allein...", " Ich kann mir nicht vorstellen, dass jemand unser St\u00e4dtle h\u00e4sslich findet! Noch haben wir zu viele sch\u00f6ne Ecken daf\u00fcr.", " Das Kolokotronis in Bad Cannstatt. Essen wie in Griechenland, und das auf vielen kleinen Tellern. Am besten also die Karte rauf und runter bestellen und mit allen teilen. Ansonsten gehe ich gern ins Lichtblick, sehr gute Qualit\u00e4t, gute Auswahl und einfach lecker. Nicht zu vergessen nat\u00fcrlich den sch\u00f6nen Garten.", " Das Immer Beer Herzen \u2013 ich war eben auch immer gern im alten Libero. Das Ambiente ist schlicht aber zum Wohlf\u00fchlen, das Team ist top und mir l\u00e4ngst ans Herz gewachsen, es gibt viele Stammg\u00e4ste und das Viertel ist hier sehr vertreten. Ein richtiges zweites Wohnzimmer eben.", " Da ich nur auf kleine Konzerte gehe: Goldmark\u2018s und Keller Klub.", " Im Immer Beer Herzen \u2013 und, wenn der Herbst gn\u00e4dig ist, auch unter den Heizstrahlern des La Concha.", " Zu Fu\u00df. Die \u00d6ffentlichen nutze ich nur, wenn ich aus der Stadt raus muss.", " Mir fehlt eher, was es schon mal gab: S\u00fcdmilchgel\u00e4nde, Die besetzten H\u00e4user an der Neckarstra\u00dfe, die R\u00f6hre, der Landespavillon, die Waggons\u2026 Was au\u00dferdem fehlt, sind bezahlbare Mieten f\u00fcr den Einzelhandel. Dadurch w\u00fcrde mehr Vielfalt entstehen.", " Mit der Seilbahn fahren."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.einkaufen-am-heiligabend-sonntag-pro-und-kontra-entlastung-oder-unnoetig.5a6c6ba4-dba9-4abc-9ac8-2dc235756fe6.html", "article_id": "2dc235756fe6", "section": null, "article_headline": "Pro und Kontra: Entlastung oder unn\u00f6tig?", "date": "2017-11-06 17:56", "author": "Christine Bilger", "article_text": [" ", " - Der 24. Dezember ist in diesem Jahr ein Sonntag. Das Gesetz erlaubt manchen ", " ausnahmsweise, in diesem Fall f\u00fcr drei Stunden die T\u00fcren zu \u00f6ffnen. Doch die H\u00e4ndler wollen dieses Angebot nicht nutzen. In einem Pro und Kontra stellen nennen die Argumente daf\u00fcr und dagegen. ", "Die Zeit vor Weihnachten ist erfahrungsgem\u00e4\u00df die stressigste im Jahr. Alles muss bis zum Fest erledigt, gefeiert, eingekauft werden. Schon an \u201enormalen\u201c Weihnachtswochenenden ist das Gew\u00fchl ein echter Stressfaktor. Die Sondersituation in diesem Jahr w\u00fcrde die Lage extrem versch\u00e4rfen: Bis zum Freitag, 22. Dezember, wird erfahrungsgem\u00e4\u00df gearbeitet oder der Reigen betrieblicher Jahresabschlussfeiern bis ultimo ausgereizt. Dann kommt die Verwandtschaft, und alles muss zuvor besorgt, organisiert und erledigt worden sein.", "Ein paar \u00d6ffnungsstunden am Sonntag, 24. Dezember, w\u00fcrden den Wahnsinnssamstag davor entzerren und Last-Minute-Eink\u00e4ufe f\u00fcr das Festmahl erm\u00f6glichen oder auch ein improvisiertes Geschenk vom Supermarkt, wenn daran der Familienfrieden h\u00e4ngt. Das ist auch f\u00fcr die Mitarbeiter in den Gesch\u00e4ften zumutbar \u2013 schlie\u00dflich folgen nach ", " zwei Weihnachtsfeiertage zum Ausspannen. Vielleicht sind die Angestellten selbst froh, wenn sie an dem Tag noch etwas besorgen k\u00f6nnen. Also, bitte pragmatisch denken!"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.altenclub-zuffenhausen-altenclub-macht-das-halbe-jahrhundert-voll.47fb7bad-8b13-418e-83d2-48fb141b974c.html", "article_id": "48fb141b974c", "section": null, "article_headline": "Altenclub macht das halbe Jahrhundert voll", "date": "2017-11-06 18:00", "author": null, "article_text": [" Zuffenhausen - Fast auf den Tag genau 50 Jahre ist es nun her, dass der Altenclub Zuffenhausen (ACZ) ins Leben gerufen wurde. Damals, im Jahr 1967, war Kurt-Georg Kiesinger Bundeskanzler, Heinrich L\u00fcbke Bundespr\u00e4sident und Lyndon B. Johnson lenkte die Geschicke der USA. F\u00fcr die Geschicke Zuffenhausens war seinerzeit Gustav Ohmenh\u00e4user zust\u00e4ndig. Der damalige Bezirksvorsteher gr\u00fcndete im November 1967 den ACZ. Die erste offizielle Veranstaltung gab es am 16. November im Dietrich-Bonhoeffer-Haus. Der Andrang war derart, dass im Bezirksrathaus Platzkarten ausgegeben werden mussten.", "50 Jahre sp\u00e4ter ist der Zulauf zwar nicht mehr so gro\u00df wie in den Gr\u00fcndungstagen, dennoch finden durchschnittlich zwischen 60 und 80 Besucher den Weg zu den regelm\u00e4\u00dfigen Veranstaltungen. Die gehen seit 2014 nicht mehr im Dietrich-Bonhoeffer-Haus, sondern im Franz-Josef-Fischer-Haus \u00fcber die B\u00fchne, und zwar an jedem dritten Donnerstag eines Monats von 14 bis 16.30 Uhr. \u201eEs werden weniger Leute\u201c, sagt Lieselotte Scharnbeck, die den Altenclub zusammen mit Helmut Mattern und Ital Schadewaldt leitet. Senioren von heute stehe ein ganz anderes Freizeitangebot als fr\u00fcher zur Verf\u00fcgung. Sportvereine, Volkshochschule, Theater und andere Institutionen haben die \u00e4ltere Generation l\u00e4ngst als Klientel entdeckt. Wer zum ACZ kommt, ist meistens ein Stammgast und weiblich. \u201eWir brauchen dringend M\u00e4nner\u201c, sagt Scharnbeck und spielt damit nicht zuletzt auf die k\u00f6rperliche St\u00e4rke der Herren an: Um f\u00fcr die Veranstaltungen Tische und St\u00fchle auf- und abzubauen, h\u00e4tten viele der \u00e4lteren Damen einfach nicht mehr genug Kraft.", "Am Sinn und Zweck des Altenclubs hat sich seit 1967 nichts ge\u00e4ndert. Vornehmste Aufgabe, das hatte Ohmenh\u00e4user damals gesagt, sei es, \u201eden \u00e4lteren Menschen von Zuffenhausen an den monatlichen Unterhaltungsnachmittagen all dies zu bieten, was diesen Menschen in ihrem Alter und ihrem Alleinsein Freude und Geborgensein vermittelt: Ernstes, Heiteres, Ausfl\u00fcge und Besichtigungen, Spazierg\u00e4nge und Basteln.\u201c Als erster Vorsitzender leitete Ohmenh\u00e4user den ACZ von Anfang an. Als Tr\u00e4ger konnte er die evangelische und die katholische Kirchengemeinde ebenso gewinnen die die Arbeiterwohlfahrt (Awo) und das Deutsche Rote Kreuz (DRK). Alle vier sind heute noch mit im Boot. Ebenso wie Gr\u00fcndungsmitglied Ilse R\u00e4tz aus dem Helferteam. F\u00fcr ihr unerm\u00fcdliches Engagement wird sie bei der \u201eGeburtstagsfeier\u201c des ACZ, die am Donnerstag, 16. November, (also genau 50 Jahre nach der ersten Veranstaltung) von 14 Uhr an im Franz-Josef-Fischer-Haus, Besigheimer Stra\u00dfe 19, stattfindet, mit der Ehrenamtsmedaille der Stadt Stuttgart ausgezeichnet. ", "1975 hatte Wolfgang Zeller, Pfarrer im Ruhestand, die Leitung des ACZ \u00fcbernommen, 1991 trat ", "f\u00fcr 20 Jahre in dessen Fu\u00dfstapfen. Nach wie vor tritt Mattern regelm\u00e4\u00dfig bei ACZ-Veranstaltungen auf, oftmals mit seinem Spezi Herbert Schneider. Zudem ist Mattern Mitglied im dreik\u00f6pfigen F\u00fchrungsteam.", "\u201eWir setzen auf ein ansprechendes und abwechslungsreiches Programm mit Niveau\u201c, sagt Scharnbeck. Sehr gut k\u00e4men Ausfl\u00fcge und Spazierg\u00e4nge an, gut besucht werde auch die Gymnastikgruppe. Ganz oben auf der Beliebtheitsskala st\u00fcnden musikalische Veranstaltungen und die traditionelle Weihnachtsfeier. Gro\u00dfartige Honorare f\u00fcr Unterhaltungsk\u00fcnstler kann der ACZ nicht zahlen, da er sich ausschlie\u00dflich durch Spenden finanziert. ", "Auch wenn die Zeiten sich weiter wandeln, Scharnbeck ist sich sicher, dass es den ACZ auch in 50 Jahren noch geben wird. Denn das Beisammensein in gem\u00fctlicher Runde wird bis zum Jahr 2067 kaum aus der Mode kommen \u2013 der unpers\u00f6nlichen Digitalgesellschaft zum Trotz. ", "\n    ", "Bernd Zeyer", "\n  "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.start-im-dezemberg-2018-weichen-fuer-den-bw-tarif-sind-gestellt.18b1a335-c45a-4abc-a726-c19f26f16b20.html", "article_id": "c19f26f16b20", "section": null, "article_headline": "Weichen f\u00fcr den BW-Tarif sind gestellt", "date": "2017-11-06 18:25", "author": "Thomas Durchdenwald", "article_text": [" ", " - Die Prozedur dauerte gut zwei Stunden: Dann hatten die Vertreter des Landes, des Verbands Region Stuttgart und von neun Verkehrsunternehmen am Montag die Vertr\u00e4ge f\u00fcr die ", " unterschrieben. \u201eF\u00fcr den \u00f6ffentlichen ", " ist das ein historischer Tag\u201c, sagte Verkehrsminister ", " (Gr\u00fcne) feierlich \u2013 und die Anzugtr\u00e4ger im Robert-Gleichauf-Saal im Stuttgarter Neuen Schloss guckten dem Anlass und Ambiente entsprechend bedeutungsvoll.", "Mit dem ", "soll es k\u00fcnftig einfacher werden, im Nahverkehr \u00fcber Verbundgrenzen hinweg zu fahren. Ziel, so Hermann, sei es, vom Dezember 2021 an, mit einem Fahrschein von jeder Haltestelle des Landes zu einer anderen zu fahren. Doch das ist noch Zukunftsmusik: Zun\u00e4chst wird die GmbH unter dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Thomas Balser und mit Sitz im Stuttgarter Europaviertel zum 1. Januar 2018 ihre Arbeit aufnehmen. Zum Fahrplanwechsel am 9. Dezember 2018 wird dann der BW-Tarif den Bahnfahrschein und das \u00d6PNV-Ticket am Zielort einschlie\u00dfen. Von Dezember 2021 an soll dann auch die Fahrt mit Bussen und Bahnen am Startort inbegriffen sein und der Tarif auf Zeitkarten ausgedehnt werden. \u201eDamit wird der stark wachsende, verbund\u00fcbergreifende Verkehr gest\u00e4rkt\u201c, sagte J\u00fcrgen Wurmthaler vom ", ". F\u00fcr Fahrg\u00e4ste, die innerhalb eines Verbundes fahren, \u00e4ndere sich nichts.", " Die Fahrscheine sollen beim Busfahrer, am Schalter, an Fahrkartenautomaten und elektronisch (Online, Handyticket) verkauft werden. Auch deshalb, so Hermann, dauere die Einf\u00fchrung so lange. F\u00fcr das E-Ticketing l\u00e4uft momentan erstmals in Deutschland das Vergabeverfahren, f\u00fcr das auch Unternehmen au\u00dferhalb des Verkehrsbereichs Angebote eingereicht haben. ", "Angebote wie das BW-Ticket der Bahn (23 Euro, plus 5 Euro pro weiterem, bis maximal vier Mitfahrern, mit Nahverkehr am Start- und Zielort) und das Metropoltagessticket im Gro\u00dfraum Stuttgart (20 Euro, sonst wie BW- Ticket\u00ad) w\u00fcrden in den BW-Tarif aufgenommen, k\u00fcndigte Balser an: \u201eEs wird f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste keinen Nachteil zu heute geben\u201c, versicherte er. ", "\u201eObwohl wir eine Vielfalt am Markt der Verkehrsunternehmen haben, gibt es ein gemeinsames Angebot f\u00fcr die Kunden\u201c, hob Hermann hervor. Er hoffe, dass damit der Umstieg vom Auto auf umwelt- und klimaschonende Verkehrsmittel noch attraktiver werde. Das Land unterst\u00fctzt den Aufbau der Tarif-GmbH bis 2024 mit insgesamt 18 Millionen Euro. Im Herbst 2018 soll mit einem Logo eine Einf\u00fchrungskampagne gestartet werden. \u201eWir werden auf dem jetzigen Fahrpreisniveau starten\u201c, k\u00fcndigte Balser an. Danach legen die Verkehrsunternehmen j\u00e4hrlich die Tarife fest. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.luff-mohr-die-karikatur-des-tages.53211783-14a8-4c64-9c33-871f59f78ed6.html", "article_id": "871f59f78ed6", "section": null, "article_headline": "Die Karikatur des Tages", "date": "2017-11-06 17:28", "author": null, "article_text": ["Stuttgart - ", ", Mohr und wie sie die Welt sehen. Die Karikaturisten der Stuttgarter Zeitung haben einen ganz besonderen Blick auf die gro\u00dfe Politik und die kleinen Ph\u00e4nomene. Mit spitzer Feder kommentieren Rolf Henn alias Luff und Burkhard Mohr das politische Geschehen - von der gro\u00dfen Koalition \u00fcber die au\u00dfenpolitischen Beziehungen Deutschlands bis hin zu weltweiten Themen.", "Ihre Karikaturen ver\u00f6ffentlichen wir t\u00e4glich auf unserer Website."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-mitte-betrunkener-belaestigt-frau-in-stadtbahn.15b63613-a99c-45b8-91c4-13664f801131.html", "article_id": "13664f801131", "section": null, "article_headline": "Betrunkener bel\u00e4stigt Frau in Stadtbahn", "date": "2017-11-06 15:58", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Ein betrunkener und aggressiver 36-j\u00e4hriger Mann hat am Sonntagvormittag eine bislang unbekannte Frau in der Stadtbahnlinie U1 sexuell bel\u00e4stigt und anschlie\u00dfend einen 48 Jahre alten Fahrgast beleidigt, bedroht und geschlagen. ", "Laut ", " fuhr die unbekannte Frau gegen 10.35 Uhr mit der Stadtbahnlinie U1 in Richtung Fellbach und wollte an der Haltestelle Staatsgalerie in ", " aussteigen. Noch in der Bahn stellte sich der 36-J\u00e4hrige ihr in den Weg, kn\u00f6pfte seine Hose auf und fasste sich an sein Glied, ohne es herauszuholen.", "Ein 48 Jahre alter Fahrgast schritt ein und forderte den Verd\u00e4chtigen auf, dies zu unterlassen. Daraufhin beleidigte ihn der 36-J\u00e4hrige, bespuckte und bedrohte ihn und schlug ihm mit der Faust ins Gesicht. Eine 72 Jahre alte Frau, die den Mann ebenfalls aufforderte aufzuh\u00f6ren, beleidigte der Tatverd\u00e4chtige ebenfalls. ", "Dem 48-J\u00e4hrigen gelang es, den aggressiven Mann aus der Bahn zu dr\u00e4ngen und auf dem Boden festzuhalten. Alarmierte Polizisten nahmen den Verd\u00e4chtigen fest. Zeugen und Gesch\u00e4digte werden gebeten, sich bei der Polizei unter der Telefonnummer 0711/8990-3500 zu melden. ", "\n    ", "Martin Haar & Frank Rothfuss-Jenewein", "\n", "\n  "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.unfall-auf-der-b14-in-stuttgart-auto-kollidiert-mit-kehrmaschine.c2f4b513-c31a-4085-83f8-c880f33b8386.html", "article_id": "c880f33b8386", "section": null, "article_headline": "Auto kollidiert mit Kehrmaschine", "date": "2017-11-06 16:24", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Eine 22 Jahre alte Renault-Fahrerin ist am Montagnachmittag in der Cannstatter Stra\u00dfe im ", " beim Spurwechsel mit einer Kehrmaschine kollidiert. ", "Laut ", "fuhr die 22-J\u00e4hrige gegen 13.50 Uhr mit ihrem Renault Twingo in der Cannstatter Stra\u00dfe Richtung Schwanenplatztunnel. Auf H\u00f6he der dortigen Tankstelle wollte sie offenbar von der mittleren auf die rechte Spur wechseln. Dabei sch\u00e4tzte sie den Abstand zu der, auf der rechten Spur hinter ihr fahrenden, Kehrmaschine falsch ein. Der Renault kollidierte mit der Kehrmaschine, die von einem 62-J\u00e4hrigen gefahren wurde. Der Renault drehte sich, prallte gegen eine Leitplanke, \u00fcberschlug sich und blieb auf dem Dach liegen.", "Die 22-J\u00e4hrige und ihre 21-j\u00e4hrige Beifahrerin zogen sich leichte Verletzungen zu. Der Schaden betr\u00e4gt etwa 9000 Euro, am Renault ist ein Totalschaden entstanden. Infolge des Unfalls kam es auf der ", " zu gr\u00f6\u00dferen Verkehrsbehinderungen. Zeugen werden gebeten, sich bei der Polizei unter der Rufnummer 0711 8990 4100 zu melden.", " ", "\n    ", "J\u00fcrgen Brand", "\n  "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.fellbach-suv-fahrer-verursacht-crash-mit-zehn-autos.8f3b7078-fcc5-4509-ad5b-444d307ba5db.html", "article_id": "444d307ba5db", "section": null, "article_headline": "SUV-Fahrer verursacht Crash mit zehn Autos", "date": "2017-11-06 12:35", "author": null, "article_text": [" ", " - Bei einem Unfall mit zehn beteiligten Autos wurden am Montag in Fellbach (", ") zwei Personen verletzt. Gegen 9.30 Uhr fuhr ein 85-J\u00e4hriger mit seinem BMW SUV in der Cannstatter Stra\u00dfe in Richtung Stuttgart. Dabei kam er laut ", " aus noch unbekannten Gr\u00fcnden nach rechts von der Fahrbahn ab und l\u00f6ste wohl einen Dominoeffekt aus: Der Mann krachte zun\u00e4chst gegen einen geparkten Mercedes und schob diesen auf einen davor stehenden Mercedes Sprinter auf. ", "Nach etwa 200 Metern schrammte er auf der linken Seite einen geparkten Ford, ehe er auf einen vor ihm fahrenden Seat Alhambra auffuhr. Dieser schleuderte durch den Ansto\u00df nach links und stie\u00df mit einem geparkten Renault Captur zusammen. Dieses Auto wiederum knickte einen kleineren Baum um, der an einem angrenzenden Geb\u00e4ude ein Schaufenster sowie eine Bedachung besch\u00e4digte. ", "Der 85-j\u00e4hrige Autofahrer konnte sein Fahrzeug bis dahin immer noch nicht stoppen, weshalb er nochmals unkontrolliert nach rechts fuhr oder schleuderte und dabei gegen eine Mercedes A-Klasse stie\u00df. ", "Nachdem dieses Auto nochmals auf ein weiteres Auto aufgeschoben wurde, rollte der 85-j\u00e4hrige Unfallverursacher mit seinem SUV quer \u00fcber die Stra\u00dfe und kam nach dem Aufprall auf das Fahrzeugheck einer weiteren Mercedes A-Klasse zum Stehen. ", "Der Unfallverursacher als auch der 62-j\u00e4hrige Fahrer des Seat Alhambra zogen sich zumindest leichte Verletzungen zu und mussten vom Rettungsdienst in ein Krankenhaus gebracht werden. ", "Die Feuerwehr war zur Beseitigung ausgelaufener Betriebsstoffe ebenfalls im Einsatz. Die entstandenen Sch\u00e4den sind derzeit laut der Polizei nur sehr schwer zu beziffern. Vorsichtigen Sch\u00e4tzungen zufolge k\u00f6nnten diese sich auf bis zu rund 70\u200a000 Euro belaufen.", "Die Unfallaufnahme sowie die Ermittlungen zur noch unklaren Ursache dauern derzeit noch an.", " ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.amtsgericht-ludwigsburg-an-bushaltestelle-den-hitlergruss-gezeigt.96f747ae-286e-43ea-b193-4a9a49535d3c.html", "article_id": "4a9a49535d3c", "section": null, "article_headline": "An Bushaltestelle den Hitlergru\u00df gezeigt", "date": "2017-11-06 18:25", "author": null, "article_text": [" Ludwigsburg - Ein 43 Jahre alter Mann muss sich seit Montag wegen ", " vor dem Ludwigsburger Amtsgericht verantworten. Die Staatsanwaltschaft wirft ihm vor, im M\u00e4rz dieses Jahres einen dunkelh\u00e4utigen 14-j\u00e4hrigen Sch\u00fcler an einer Bushaltestelle in Ludwigsburg massiv beleidigt zu haben. Es sollen S\u00e4tze wie \u201eDu hast nichts in Deutschland zu suchen\u201c oder \u201eFr\u00fcher wurden solche wie du vergast\u201c gefallen sein. Dazu hat der Arbeitslose laut den Ermittlern dem Jungen den Hitlergru\u00df gezeigt. Eine Passantin rief damals die Polizei zu Hilfe. ", "Gegen einen folgenden Strafbefehl in H\u00f6he von 190 Euro hatte der Angeklagte Einspruch erhoben. Vor Gericht galt es nun, seine Zurechnungsf\u00e4higkeit w\u00e4hrend der P\u00f6belei zu pr\u00fcfen \u2013 denn offenbar war der Mann zum Zeitpunkt des Streits betrunken. Bei ihm sei ein Wert von f\u00fcnf Promille Alkohol im Blut allerdings normal, sagte der Angeklagte vor dem Amtsgericht. ", "F\u00fcr die Staatsanwaltschaft bedeute dies, dass der Mann, der seit 25 Jahren Alkoholprobleme hat, w\u00e4hrend seiner Tat voll schuldf\u00e4hig gewesen sein k\u00f6nnte. Die Verhandlung k\u00f6nnte aber eine Wende zugunsten des Angeklagten gebracht haben. ", " Vor Gericht sagte der 43-J\u00e4hrige aus, dass er sich nicht mehr daran erinnern k\u00f6nne, was er zu dem 14-J\u00e4hrigen gesagt habe. Mehr zur Aufkl\u00e4rung konnten der Sch\u00fcler und die 30-j\u00e4hrige Zeugin, die die Polizei gerufen hatte, beisteuern: An einem Mittag im M\u00e4rz sei der Junge mit Klassenkameraden an die Bushaltestelle in der Hindenburgstra\u00dfe gekommen. \u201eEr hat mit seinen Kumpels Quatsch gemacht\u201c, sagte die Zeugin. Dadurch f\u00fchlte sich der Alkoholiker, der bereits zuvor an der Bushaltestelle sa\u00df, offensichtlich bel\u00e4stigt. Er ging den Buben an. \u201eHalt\u2019s Maul, du Nigger\u201c, habe er gesagt, so der Sch\u00fcler. Weiter habe der Angeklagte ihm den Hitlergru\u00df gezeigt, ihn mit Naziparolen beschimpft und gedroht, ihn zu schlagen. Die 30-J\u00e4hrige kam schlie\u00dflich zu Hilfe. Der Angeklagte habe daraufhin selbst sein Handy herausgenommen und vermeintlich die Polizei gerufen. \u201eDas sind auch alles Nazis, die nehmen dich gleich mit\u201c, habe er zu dem Sch\u00fcler gesagt, so die Zeugin. Gekommen sei niemand. \u201eAlso habe ich selbst die Polizei gerufen.\u201c", "W\u00e4hrend der Aussage des Sch\u00fclers entschuldigte sich der Angeklagte bei ihm. \u201eIch bin kein Nazi. Ich habe viele s\u00fcdl\u00e4ndische Freunde.\u201c In der Verhandlung kam schlie\u00dflich heraus, dass er au\u00dfer seiner Tagesration an Bier und Schnaps auch Medikamente konsumiert hatte \u2013 n\u00e4mlich das Bet\u00e4ubungsmittel Ritalin und das Schmerzmittel Naproxen. \u201eIch habe ADHS\u201c, sagte er. Er wisse auch, dass er die Mittel nicht mit Alkohol einnehmen d\u00fcrfe. Weitere Befunde kamen durch die Befragung der Sozialarbeiterin, die ihn betreut, ans Licht.", "Der inzwischen Obdachlose leide unter dem Borderline-Syndrom, einer Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung, die erkl\u00e4ren k\u00f6nne, weshalb sich der 43-J\u00e4hrige an der Bushaltestelle derart benommen habe. Rechtsradikale \u00c4u\u00dferungen habe sie jedenfalls nie von ihm geh\u00f6rt, sagte die Sozialarbeiterin. Auch der Polizist, der ihn am Tattag vernahm, best\u00e4tigte vor Gericht, dass der Mann sonst unauff\u00e4llig gewesen sei. Den Beamten ist der 43-J\u00e4hrige bekannt: \u201eEr geh\u00f6rt zum Inventar am Bahnhof\u201c, sagte der Polizist vor Gericht \u2013 also zum Trinkermilieu, das sich dort gerne aufh\u00e4lt. ", "Wegen seiner psychischen Probleme ist der Angeklagte mehrmals in Behandlung gewesen. Angefangen habe seine Alkoholsucht bei der Bundeswehr. \u201eDamals habe ich meinen Wehrsold in der Kneipe versoffen\u201c, sagte er. Eine Therapie habe ihm aus der Sucht geholfen. Nachdem dann seine Lebensgef\u00e4hrtin vor zehn Jahren ertrunken sei, sei er r\u00fcckf\u00e4llig geworden. Eine neue Lebensgef\u00e4hrtin verstarb an ihrer Sucht. Die Richterin forderte in der Verhandlung am Montag ein psychiatrisches Gutachten an, der Prozess wird fortgesetzt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.braunschweig-14-jaehriger-beschwert-sich-nach-bordellbesuch-bei-polizei.cf03ea89-b8d1-4d0e-969b-7a03657aa74f.html", "article_id": "7a03657aa74f", "section": null, "article_headline": "14-J\u00e4hriger beschwert sich nach Bordellbesuch bei Polizei", "date": "2017-11-06 12:44", "author": null, "article_text": [" ", " - Ein nach dem Besuch einer Prostituierten entt\u00e4uschter 14-J\u00e4hriger hat in Braunschweig kurzerhand die Polizei gerufen. Der Jugendliche hatte sich als 20-J\u00e4hriger ausgegeben und sich \u00fcber die erbrachten Leistungen der Prostituierten ver\u00e4rgert gezeigt, teilte die Polizei am Montag mit. Im Verlauf des Streits am fr\u00fchen Sonntagmorgen warf die 53 Jahre alte Frau den jungen Freier aus ihrem Zimmer.", "Die von dem 14-J\u00e4hrigen zu dem ", " gerufene Polizei stellte dessen Alter fest und brachte ihn mit Verweis auf das Jugendschutzgesetz f\u00fcr die Heimfahrt zur n\u00e4chsten Bushaltestelle. Was der junge Mann sich f\u00fcr die von ihm gezahlten 20 Euro erhofft hatte, pr\u00e4zisierte die Polizei nicht. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.schuhe-fuer-kleinkinder-von-anfang-an-gut-zu-fuss.06b7749c-5f45-4a1e-97c9-6dfcdf68216e.html", "article_id": "6dfcdf68216e", "section": null, "article_headline": "Von Anfang an gut zu Fu\u00df", "date": "2017-11-03 18:25", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Schon bei der Geburt sind die F\u00fc\u00dfe \u00e4u\u00dferlich komplett ausgebildet, zum Laufen sind sie aber noch nicht bestimmt. Denn f\u00fcr den", "braucht ein Baby zehn bis 15 Monate. Aber: \u201eSo zart sie auch aussehen m\u00f6gen \u2013 Babyf\u00fc\u00dfe sind schon stark genug, das Gewicht des K\u00f6rpers zu tragen\u201c, sagt Kinder- und Jugendarzt Berthold Koletzko vom Klinikum der Uni M\u00fcnchen und Vorsitzender der Stiftung Kindergesundheit. Zun\u00e4chst scheinen die F\u00fc\u00dfchen flach zu sein, doch mit einem Plattfu\u00df hat das nichts zu tun: Den Eindruck vermittelt nur ein Fettpolster an der Sohle, das vor Ausk\u00fchlung, aber auch vor \u00dcberbelastung sch\u00fctzt. Es dauert etwa bis zum sechsten Lebensjahr, bis das Fu\u00dfgew\u00f6lbe komplett ausgebildet ist. ", "Ein echter Plattfu\u00df, der umgangssprachlich auch als Schaukelfu\u00df oder Tintenl\u00f6scherfu\u00df bezeichnet wird, ist \u00e4u\u00dferst selten. Manche ", " kommen mit einem oder zwei Sichelf\u00fc\u00dfen zur Welt, bei denen der vordere Teil des Fu\u00dfes und die Zehen nach innen gerichtet sind. Eine andere Fehlstellung stellt der Hackenfu\u00df dar, bei dem der Vorfu\u00df steil nach oben zeigt. Esther von Richthofen, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Unfallchirurgie und Orthop\u00e4die und Leitende \u00c4rztin der Kinderorthop\u00e4die am Fu\u00dfzentrum der", "Bethesda in Stuttgart empfiehlt dann einen Arztbesuch. \u201eJe kleiner die Kinder sind, umso besser ist die Fehlstellung zu behandeln. Meist reicht eine Weichteilbehandlung mit einer speziellen Wickeltechnik.\u201c ", "Eine ernst zu nehmende Fu\u00dffehlform ist dagegen der Klumpfu\u00df. Er kommt statistisch gesehen drei Mal unter tausend Babys vor, wobei doppelt so viele Jungen wie M\u00e4dchen betroffen sind. Es handelt sich dabei um eine komplexe, dreidimensionale Fehlbildung des Fu\u00dfes. Die Behandlung sollte schon kurz nach der Geburt einsetzen.", "Der weit verbreitete Glaube, dass gerade die allerersten ", " f\u00fcr Kinder besonders wichtig sind, ist aber ein Irrtum: \u201eF\u00fcr eine gesunde Entwicklung der F\u00fc\u00dfe sind Schuhe nicht erforderlich\u201c, sagt Berthold Koletzko. Eher sei das Gegenteil der Fall: \u201eSchuhe hindern die F\u00fc\u00dfe am Tasten und Greifen. Dadurch bleiben dem Kind wichtige sensorische Reize und Empfindungen und damit zus\u00e4tzliche Wahrnehmungsimpulse f\u00fcr sein Gehirn vorenthalten.\u201c", "Lauflernschuhe braucht es daher nicht, auch keine Hausschuhe: Kinderorthop\u00e4den pl\u00e4dieren daf\u00fcr, das Kind auf eigenen Sohlen, also barfu\u00df, durch die Wohnung laufen zu lassen. Bei kalten Fu\u00dfb\u00f6den bieten sich Socken mit Gumminoppen an, um das Rutschen zu verhindern. ", "Tats\u00e4chlich verschlechtert sich der Zustand der F\u00fc\u00dfe bei vielen Kindern erst, wenn sie laufen lernen und anfangen, Schuhe zu tragen: Bis zum Erwachsenenalter haben sich bei rund 60 Prozent der Menschen Fu\u00df- und Haltungssch\u00e4den eingestellt. In einer \u00f6sterreichischen Studie wurde beispielsweise die Stellung der Zehen bei Kindergartenkindern begutachtet. Die Forscher stellten dabei fest, dass nur noch 24 Prozent der untersuchten Kleinkinder gerade Gro\u00dfzehen hatten. ", "Beim Gro\u00dfteil waren die Gro\u00dfzehen bereits in Richtung der anderen Zehen abgeknickt. Im fortgeschrittenen Stadium kann dies zu einem schmerzhaften Schiefstand der Gro\u00dfzehe f\u00fchren, medizinisch Hallux valgus genannt. Dieser kann oft nur noch operativ korrigiert werden. Die Autoren der Studie hatten auch bald den Grund gefunden: Sie sahen einen ", " ", "Doch ", ", sondern auch weich, leicht und biegsam sein, sagt die Stuttgarter Kinderorthop\u00e4din Esther von Richthofen. Keinesfalls d\u00fcrften sie die F\u00fc\u00dfe einengen: \u201eAuch die richtige Breite ist wichtig. Ein eher fleischiger Fu\u00df braucht beispielsweise einen anderen Schuh als ein schmaler, zierlicher Fu\u00df.\u201c ", "F\u00fcr die Eltern ist der Schuhkauf keine leichte Aufgabe, denn auf die Angaben des Kindes ist kein Verlass: Kinderf\u00fc\u00dfe sind noch sehr flexibel und lassen sich auch in Schuhe zw\u00e4ngen, die f\u00fcnf Nummern zu klein sind. Kinder merken auch h\u00e4ufig nicht, wenn sie den rechten Schuh am linken Fu\u00df tragen und umgekehrt. Das tut ihnen nicht weh, weil die Nerven in ihren F\u00fc\u00dfen noch nicht so entwickelt sind wie im Erwachsenenalter. ", "Aber auch zu gro\u00dfe Schuhe zu kaufen \u2013 um darauf zu hoffen, dass das Kind irgendwann schon hineinwachsen w\u00fcrde \u2013 ist nicht zu empfehlen: Dann rutschen sie in den Schuhen nach vorne, die Zehen werden gestaucht und der Fu\u00df schlappt aus dem Schuh. Au\u00dferdem behindern zu lange Schuhe das Abrollen der F\u00fc\u00dfe. \u201eDie Kinder krallen mit den Zehen, um die Schuhe festzuhalten\u201c, sagt die Orthop\u00e4din Esther von Richthofen. \u201eDa sie sich noch in der Lernphase befinden, entwickelt sich ein falsches Gangbild.\u201c ", "Die Sorge, die passenden Schuhe f\u00fcr die wachsenden F\u00fc\u00dfe zu finden, begleitet die Eltern etliche Jahre lang: Bei M\u00e4dchen wachsen die F\u00fc\u00dfe im Allgemeinen bis zum Beginn der Regelblutung; bei den F\u00fc\u00dfen der Jungen gibt es in der Pubert\u00e4t noch einmal einen ordentlichen Wachstumsschub. Erst mit 18 oder 19 Jahren haben ihre F\u00fc\u00dfe die endg\u00fcltige Gr\u00f6\u00dfe erreicht. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.arbeitsrecht-nach-der-arbeit-ist-vor-der-arbeit.1c415d48-7049-4b40-b0dc-e853ffc97611.html", "article_id": "e853ffc97611", "section": null, "article_headline": "Nach der Arbeit ist vor der Arbeit", "date": "2017-11-06 07:47", "author": null, "article_text": [" Kamen - Morgens in der Kantine arbeiten und abends putzen gehen: F\u00fcr viele Arbeitnehmer ist es notwendig geworden, neben ihrem Hauptjob einer zweiten Besch\u00e4ftigung nachzugehen. Im vergangenen Jahr waren es ", ", die sich etwas nebenher verdienten. Das ist arbeitsrechtlich auch kein Problem \u2013 wenn zuvor einige Fragen gekl\u00e4rt sind.", "So steht in vielen Arbeitsvertr\u00e4gen die Formulierung:\u200a \u201eW\u00e4hrend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses ist jede T\u00e4tigkeit bei einem anderen ", " untersagt.\u201c Tats\u00e4chlich ist dies aber eine unwirksame Klausel. Legal ist es aber, wenn in einem Arbeitsvertrag geregelt ist, dass weitere T\u00e4tigkeiten nur mit Zustimmung des Arbeitgebers \u00fcbernommen werden d\u00fcrfen. Es ist immer ratsam, ein zweites Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis nicht zu verheimlichen \u2013 zumal die Gerichte arbeitsvertragliche Beschr\u00e4nkungen zulassen. Die Grundregel lautet: Ein Arbeitgeber muss dem Zweitjob des Mitarbeiters zustimmen, wenn er \u201eseine berechtigten Interessen\u201c nicht ber\u00fchrt. ", "Das hei\u00dft umgekehrt: Kein Arbeitgeber muss es dulden, dass bei einem seiner Mitbewerber gearbeitet wird. Oder aber, dass der Arbeitnehmer im Nebenberuf ein \u00e4hnliches Gesch\u00e4ft aufzieht und ihm Konkurrenz macht. Auch kann der Arbeitgeber einschreiten, wenn der Mitarbeiter sich durch weitere Jobs \u00fcbernimmt und im Hauptberuf nicht mehr voll leistungsf\u00e4hig ist. ", "Au\u00dferdem d\u00fcrfen die Arbeitszeiten aller Jobs zusammen zehn Stunden t\u00e4glich und 48 Stunden w\u00f6chentlich nicht \u00fcberschreiten. Verst\u00f6\u00dft ein Arbeitnehmer dagegen, kann dies ein K\u00fcndigungsgrund sein.", "Arbeitsrechtlich gesehen haben Zweitjobber die ", "wie Arbeitnehmer, die nur einem Beruf nachgehen. Dazu geh\u00f6ren die Entgeltfortzahlung im Krankheitsfall und der Mutterschutz, Feiertagsbezahlung und bezahlter Urlaub ebenso wie betriebliche Sozialleistungen \u2013 etwa Urlaubs- oder Weihnachtsgeld. Auch wenn im Haupt- oder Nebenjob ein Unfall passiert, gilt: Anspruch auf Entgeltfortzahlung haben die Zweitjobber zeitgleich aus beiden Besch\u00e4ftigungen. ", "Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge m\u00fcssen vom Arbeitnehmer f\u00fcr den Nebenjob meist nicht gezahlt werden, wenn der Monatsverdienst h\u00f6chstens 450 Euro betr\u00e4gt. Dreimal im Jahr d\u00fcrfen nebenbei mehr als 450 Euro verdient werden \u2013 ohne Sozialabgabenpflicht. Dies geschieht aber nur dann, wenn eine unvorhergesehene Mehrarbeit anf\u00e4llt, etwa bei pl\u00f6tzlicher Erkrankung eines Kollegen. Der Zuverdienst ist nicht begrenzt.", "Steuerrechtlich gilt: Zahlt der Arbeitgeber f\u00fcr einen Arbeitnehmer im 450-Euro-Job zumindest pauschale Beitr\u00e4ge zur Rentenversicherung, also 15 Prozent, so kann die Steuer mit einem Pauschalsatz von zwei Prozent abgegolten werden, wenn der Arbeitgeber keine Lohnsteuerkarte verlangt. Diesen Satz tr\u00e4gt meist der Arbeitgeber. Er kann den Betrag aber auch seiner Teilzeitkraft in Rechnung stellen. Die Ausstellung einer zweiten Lohnsteuerkarte lohnt bei einem Nebenjob nicht \u2013 ansonsten gibt es einen besonders hohen Steuerabzug.", " ", " ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.finanzen-wo-bleibt-mein-geld.952afbdd-3ba2-4fb4-8329-109c4ca268ef.html", "article_id": "109c4ca268ef", "section": null, "article_headline": "Wo bleibt mein Geld?", "date": "2017-11-06 15:09", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Ein schneller Kaffee hier, ein kleiner Snack da und dann noch schnell das schicke T-Shirt aus dem Schaufenster gekauft \u2013 einzeln betrachtet sind das alles \u00adkleine ", ". Doch sie summieren sich \u2013 und pl\u00f6tzlich ist das Konto schon weit vor Monatsende leer. Verbrauchersch\u00fctzer und Schuldnerberater empfehlen Menschen, die diese Erfahrung regelm\u00e4\u00dfig machen, ein Haushaltsbuch zu f\u00fchren. Seine Einnahmen kann man damit zwar nicht vergr\u00f6\u00dfern, aber es kann dabei helfen, sich einen genauen \u00dcberblick \u00fcber Einnahmen und Ausgaben zu verschaffen \u2013 und \u00dcberfl\u00fcssiges und \u00addamit Sparpotenziale zu entlarven.", "Die ", " bieten daf\u00fcr ein praktisches Spiralbuch an, das es einfach macht, Einnahmen und Ausgaben detailliert festzuhalten. Es kann f\u00fcr 7,90 Euro in den jeweiligen Gesch\u00e4ftsstellen erworben oder online bestellt werden. Alternativ kann man es sich im Internet kostenlos herunterladen und selbst ausdrucken. Und wem ein klassisches Haushaltsbuch aus Papier zu verstaubt und altmodisch ist, der kann sich auch eine Smartphone-App herunterladen, die die gleiche Aufgabe erf\u00fcllt. Derart gewappnet f\u00e4llt es leichter, Geldfressern auf die Spur zu kommen und gut zu haushalten.", "Vor allem f\u00fcr junge Menschen kann es sinnvoll sein, sich auf diese Weise einen \u00dcberblick \u00fcber Einnahmen und Ausgaben zu verschaffen. Aber auch \u00e4lteren Menschen kann das F\u00fchren eines Haushaltsbuchs dabei helfen herauszufinden, wo sie vielleicht sparen k\u00f6nnen, sagt Ursula Lenz von der Bundesarbeitsgemeinschaft der Senioren-Organisationen. \u201eDas Problem der Altersarmut wird von der Tendenz her gr\u00f6\u00dfer.\u201c Denn schlie\u00dflich falle den wenigsten Senioren die finanzielle Umstellung von einem vollen Gehalt auf die Rente oder Pension leicht. \u201eDer Einbruch ist schon massiv\u201c, sagt Lenz. An manchen Stellschrauben lasse sich dann drehen, um hier und da ein bisschen Geld zu sparen \u2013 und bei der Suche danach k\u00f6nne das Haushaltsbuch einem wertvolle Dienste erweisen.", "Zun\u00e4chst sollte man s\u00e4mtliche Kontoausz\u00fcge, Lastschriften und Dauerauftr\u00e4ge durchgehen und die Zahlungen m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig in das Haushaltsbuch \u00fcbertragen, r\u00e4t Tanja Beller vom Bundesverband deutscher Banken. Zu den gro\u00dfen, fixen Posten geh\u00f6ren Miete, Strom und Telefon \u2013 einmal zusammengerechnet kann man sie als festen Betrag auf die weiteren Monate \u00fcbertragen. J\u00e4hrlich oder quartalsweise anfallende Aufwendungen etwa f\u00fcr Versicherungen kann man in dem Monat eintragen, in dem sie anfallen, empfiehlt Sylvia Groh von der ", " Nordrhein-Westfalen. Man kann sie aber nat\u00fcrlich auch durch zw\u00f6lf teilen und den Teilbetrag f\u00fcr \u00adjeden Monat in die Planung aufnehmen.", "Nach diesen Fixkosten folgen die unregelm\u00e4\u00dfigen Kosten f\u00fcr Lebensmittel, Kleidung sowie Freizeitausgaben. \u201eEin Aha-Erlebnis gibt es h\u00e4ufig beim Anteil an Ausgaben f\u00fcr Au\u00dfer-Haus-Verpflegung\u201c, erz\u00e4hlt Groh. Au\u00dferdem sollte man die Aufwendungen f\u00fcr Urlaub, Weihnachts- sowie Geburtstagsgeschenke oder auch f\u00fcr M\u00f6bel und anstehende Reparaturen nicht vergessen.", "\u201eF\u00fcr manche Menschen reicht es schon, das Haushaltsbuch nur f\u00fcr ein paar Monate zu f\u00fchren, um die gro\u00dfen Posten zu identifizieren\u201c, sagt Bankenverbands-Expertin Beller. Dann erkennen die meisten, an welchen Stellen sie sparen k\u00f6nnen, und die Finanzen ordnen sich von alleine wieder. Wer allerdings wenig Budget hat oder gar an der Schwelle zur \u00dcberschuldung steht, sollte seine Ausgaben langfristig im Blick haben.", "Manch einen mag der Gedanke abschrecken, jeden einzelnen Cent zu notieren. Das ist aber auch nicht notwendig \u2013 gerundete Betr\u00e4ge tun es auch. Wichtig ist nur, dass der \u00dcberblick schriftlich und m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig erfolgt. Denn ein Haushaltsbuch ist nur dann wirklich aussagekr\u00e4ftig, wenn die Eintragungen konsequent erfolgen und auch ausgewertet werden. \u201eDa hilft es nicht, nur die Ausgaben einzutragen, f\u00fcr die man beispielsweise einen Beleg hat\u201c, sagt Verbrauchersch\u00fctzerin Groh. Denn h\u00e4ufig summieren sich unregelm\u00e4\u00dfige, kleine Posten zu erstaunlich hohen Betr\u00e4gen. \u201eF\u00fcr die kleinen Besorgungen zwischendurch k\u00f6nnen Verbraucher sich einen Zettel in den Geldbeutel stecken, auf dem sie sich alles notieren\u201c, empfiehlt Groh.", "Manchmal f\u00e4llt es auch leichter, Belege und Quittungen in einer Box zu sammeln und am Wochenende zu \u00fcbertragen. F\u00fcr Kartenzahlungen gilt: \u201eMan sollte mindestens einmal im Monat seine Kontoausz\u00fcge kontrollieren\u201c, so Beller. Denn dann w\u00e4chst der Berg nicht ins Unermessliche.", "Smartphone-Apps, Buchhaltungsprogramme f\u00fcr den ", " oder Anwendungen im Online-Banking haben als Alternative zum Haushaltsbuch zun\u00e4chst einen gro\u00dfen Vorteil: Regelm\u00e4\u00dfige, feste Posten lassen sich kopieren und leichter f\u00fcr alle Monate \u00fcbernehmen. Und das Smartphone ist immer griffbereit, um auch unterwegs alle Ausgaben genau zu notieren. Allerdings sollte man bei der Suche nach dem richtigen Anbieter auch genau pr\u00fcfen, wer hinter dem Service steckt und welche Interessen er damit m\u00f6glicherweise verfolgt. ", "Das gelte vor allem, wenn das Programm auch normale Bankgesch\u00e4fte erm\u00f6gliche, sagt Groh. \u201eWer nicht will, dass die Bank zu viele Informationen bekommt, l\u00e4sst besser die Finger davon.\u201c Zudem ist es sinnvoll, auf Apps von deutschen Anbietern zur\u00fcckzugreifen, weil hier der Datenschutz gesetzlich klar geregelt ist."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinderwissen-die-natur-als-vorbild.acc739cc-8379-4330-ab4e-a37cea35e272.html", "article_id": "a37cea35e272", "section": null, "article_headline": "Die Natur als Vorbild", "date": "2017-11-06 16:18", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Waschbecken, die nicht schmutzig werden, Schuhe, die man ohne Schn\u00fcrsenkel mit einem Klettverschluss schlie\u00dfen kann, und bewegliche Sonnenlamellen, die sich ohne Gelenke bewegen lassen \u2013 das alles sind Erfindungen in j\u00fcngster Zeit, die uns das Leben leichter machen. Die Natur allerdings hat diese Erfindung schon l\u00e4ngst vor teilweise Jahrtausenden gemacht. Nur hat niemand so genau hingeschaut. ", " Erst seit es die Bionik gibt, machen wir uns die besten Erfindungen nach dem Vorbild von Tieren und ", " zunutze. Bioniker sind eigentlich ganz perfekte Abgucker. Sie spicken bei der Natur und versuchen, die genialen Erfindungen zu kopieren. In diesem Forschungszweig arbeiten also Biologen und Techniker (Bioniker) eng zusammen. Dabei erforschen die Biologen die Natur und versuchen, Naturph\u00e4nomene zu verstehen und zu erkl\u00e4ren. Techniker \u00fcbertragen diese biologischen Erkenntnisse dann auf ihren technischen Bereich \u2013 zum Beispiel in der Physik, der Medizin oder Chemie. Auch viele Roboter funktionieren nach Prinzipien aus der Natur. ", "In der ", " gibt es sehr viele Beispiele f\u00fcr das Abgucken in der Natur: So haben sich Schnecken als lebendes Vorbild f\u00fcr den perfekten Hausbau entpuppt. Und zwar f\u00fcr das Haus der Zukunft aus dem 3-D-Drucker. Wenn Schnecken aus dem Ei schl\u00fcpfen, tragen sie ein winziges Geh\u00e4use auf dem R\u00fccken. Die feine Schale ist sehr weich und kann Feinde nicht abhalten. Um ihr Haus fest und stark zu machen, frisst die Schnecke kalkhaltige Nahrung. Daraus macht sie einen kalkhaltigen Brei, den sie durch Dr\u00fcsen auf dem R\u00fccken spritzt. Das Haus wird danach erst hart. So \u00e4hnlich k\u00f6nnte auch ein von Menschen gebautes Haus konstruiert werden. F\u00fcr die Bionik in der Architektur gibt es mittlerweile einen eigenen Begriff, die Baubionik. ", "Inzwischen geht es nicht mehr nur ums Nachbauen. Mittlerweile versucht man, auch komplexe theoretische Probleme mit Beispielen aus der Natur zu untersuchen: Wie kommt es, dass die Fische in einem Schwarm nicht zusammensto\u00dfen? K\u00f6nnte man aus dieser perfekten Organisation Ideen f\u00fcr ein Verkehrssystem ohne Stau ableiten? Das muss noch erforscht werden. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.interview-mit-uffizien-direktor-eike-schmidt-museen-sind-keine-fussballvereine.54a6dcaa-c7e5-4608-8bde-54701ffef8d6.html", "article_id": "54701ffef8d6", "section": null, "article_headline": "\u201eMuseen sind keine Fu\u00dfballvereine\u201c", "date": "2017-11-05 17:51", "author": null, "article_text": [" ", " - F\u00fcr Diskussionsstoff in den italienischen Medien sorgt der in Freiburg geborene Kunsthistoriker zudem, ", "und dort das Kunsthistorische Museum leiten wird. Schmidt nimmt die Aufregung mit Humor. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.hannes-testet-monitor-video-assist-von-blackmagicdesign.bde79c32-c967-4fd7-90eb-85f190fc63f4.html", "article_id": "85f190fc63f4", "section": null, "article_headline": "Monitor Video Assist von Blackmagicdesign ", "date": "2017-11-06 09:00", "author": null, "article_text": ["Als Codec stehen ProRes und DNxHD zur Verf\u00fcgung. Ein besonderes Highlight dieses Monitors ist das genau Focus-Peaking womit sich die Sch\u00e4rfe des Videos genau beurteilen l\u00e4sst.", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wellness-im-markgraeflerland-bad-krozingen-koerper-und-seele-regenerieren.7e573109-d2e1-49e2-876e-d69683844d57.html", "article_id": "d69683844d57", "section": null, "article_headline": "Bad Krozingen: K\u00f6rper und Seele regenerieren", "date": "2017-11-06 10:14", "author": null, "article_text": ["Wer den Sp\u00e4tsommer nutzen m\u00f6chte, um nochmal Energie f\u00fcr die bevorstehende kalte Jahreszeit zu tanken, ist mit einem Aufenthalt in ", " bestens beraten.", "Das Kurbad hat sich ganz dem Wohlergehen und der ", " seiner G\u00e4ste verschrieben und bietet permanent abwechslungsreiche Wellness-Pauschalen f\u00fcr jeden Geschmack, mit Dauer zwischen einem Tag und drei Wochen und ab einem Preis von 251 Euro an. Wir stellen die attraktivsten Angebote vor.", "F\u00fcr alle ", " gilt: Der Eintritt in die Vita Classica-Therme und Fahrten mit Bus und Bahn in der Region Schwarzwald sind f\u00fcr die Dauer des Aufenthaltes frei. Auf Ihrem Hotelzimmer erwartet Sie jeweils ein kuscheliger Bademantel und am Morgen ein reichhaltiges Fr\u00fchst\u00fccksbuffet. Ihr Lieblingshotel k\u00f6nnen Sie \u2013 je nach Termin \u2013 aus mehreren H\u00e4usern w\u00e4hlen.", "Die Pauschale \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c beinhaltet zwei \u00dcbernachtungen und ein Wellness-Paket. Zur Wahl stehen beispielsweise eine Detox-R\u00fcckenanwendung plus Gesichtsbehandlung, Cranio Vita plus Entspannungsmassage oder eine Abhyanga-Massage plus einer Seifenb\u00fcrsten-Massage.", "Die \u201eRomantischen Verw\u00f6hntage\u201c richten sich an Paare. Enthalten ist eine \u00dcbernachtung, eine Flasche Winzersekt zur Begr\u00fc\u00dfung, ein Candlelight-Dinner, Fitness-Salat, Wellnesscocktail und eine etwa einst\u00fcndige Aroma-Energie-Massage.", "Beim \u201eWohlf\u00fchl-Sparangebot\u201c bekommt man eine der vier \u00dcbernachtungen geschenkt. Neben Vital Cocktail und Fitness-Salat genie\u00dfen Sie folgende Wellness-Anwendungen: das Verw\u00f6hnprogramm \u00e0 la Provence mit Oliven-Lavendel-Produkten oder mit Granatapfel-Produkten in Form eines pflegenden Ganzk\u00f6rper-Peelings und einer Ganzk\u00f6rper-Massage; eine Fu\u00dfreflexzonen-Massage nach Marquardt und eine \u00d6l-Entspannungsmassage.", "Ein paar Wohlf\u00fchl-Tage hier in S\u00fcdbaden \u2013 umgeben von der anregenden Weinbau-Landschaft \u2013 und der Alltag r\u00fcckt in weite Ferne.", "F\u00fcr weitere Informationen zu Bad Krozingen klicken Sie einfach ", "."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.uebermuedete-kinder-warum-schlafstoerungen-oft-unerkannt-bleiben.49967f67-8331-4108-8166-b696e3f8a62f.html", "article_id": "b696e3f8a62f", "section": null, "article_headline": "Warum Schlafst\u00f6rungen oft unerkannt bleiben", "date": "2017-11-06 06:00", "author": "Miriam Hesse", "article_text": [" Stuttgart - Kalimba ist ein m\u00e4chtiger Zauberleopard: Wer mit dem Zeigefinger einen seiner magischen Flecken ber\u00fchrt, wird m\u00fcde und kann wohlbesch\u00fctzt wegd\u00e4mmern. Kalimba ist die Hauptfigur in einer der 60\u2009therapeutischen Gute-Nacht-Geschichten, die die Schlafforscherin Angelika Schlarb, Leiterin der Abteilung Klinische Psychologie und Psychotherapie des Kindes- und Jugendalters an der Uni Bielefeld, in ein Handbuch f\u00fcr Therapeuten gepackt hat, die ", " von f\u00fcnf bis zehn Jahren mit Schlafst\u00f6rungen behandeln. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.tatort-fledderei-kommissarin-im-opferstatus.ff9e2d04-18fb-4ac5-92dc-9c4f64ef3635.html", "article_id": "9c4f64ef3635", "section": null, "article_headline": "Kommissarin im Opferstatus", "date": "2017-11-05 21:45", "author": "Adrienne Braun", "article_text": [" Hannover - Die Handlung in zwei S\u00e4tzen Eine Frau wird entf\u00fchrt, ihr Mann, Leiter der \u00f6rtlichen Bank, zahlt das L\u00f6segeld, doch Julia Holdt taucht nicht auf. Auch wenn es f\u00fcr das Opfer lebensgef\u00e4hrlich ist, schaltet der Schwiegervater die Polizei ein. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.klee-ausstellung-in-der-fondation-beyeler-die-abstrakte-dimension-des-bildmagiers.9e795fd8-0b32-4a18-a382-3cbdf122e1ca.html", "article_id": "3cbdf122e1ca", "section": null, "article_headline": "Die abstrakte Dimension des Bildmagiers", "date": "2017-11-06 11:48", "author": null, "article_text": [" Basel - Er z\u00e4hlt nicht unbedingt zu den abstrakten K\u00fcnstlern. Paul Klee gilt als Malerpoet und Bildmagier, dessen Sch\u00f6pfungen am Ende verl\u00e4sslich die Verbindung zur Wirklichkeit wahren, und sei es \u00fcber den Assoziations-Draht des Titels. W\u00e4hrend die Standardformel \u201eo. T\u201c \u2013 ohne Titel \u2013 geradezu zur Grundausstattung der Abstrakten geh\u00f6rt, gibt es bei ihm (fast) kein \u201eo. T.\u201c Dabei existieren Klee-Werke zuhauf, die man im Grunde der Abstraktion zuordnen m\u00fcsste. Die Ausstellung \u201ePaul Klee \u2013 Die abstrakte Dimension\u201c in der ", "in Riehen bei Basel macht jetzt erstmals \u00fcberhaupt Klees Verh\u00e4ltnis zur Abstraktion zum Thema. Sehr zu Recht, ist Klee doch in Wahrheit einer der Pioniere der Abstraktion. Nur dass er aus ihr, anders als Kandinsky, Malewitsch oder Mondrian, kein Glaubensbekenntnis machte. Eine von verschiedenen M\u00f6glichkeiten war sie f\u00fcr ihn. Klee spielt mit der Abstraktion \u2013 und h\u00e4lt sich klammheimlich stets ein Hintert\u00fcrchen zur Gegenstandswelt offen. 110 Werke versammelt die Schau, neben zahlreichen selten bis nie gezeigten Werken aus Privatbesitz auch zehn der zwanzig Arbeiten aus den Best\u00e4nden der Fondation Beyeler."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bischofsgrablege-in-rottenburg-minimalismus-der-letzten-dinge.961ff507-048b-4193-83b1-c9c7ea700070.html", "article_id": "c9c7ea700070", "section": null, "article_headline": "Minimalismus der letzten Dinge", "date": "2017-11-06 17:49", "author": "Amber Sayah", "article_text": [" ", " - Es kommt nicht alle Tage vor, dass Architekten mit der Planung einer Bischofsgrablege wie in Rottenburg beauftragt werden. Genau genommen handelt es sich um eine Jahrhundertaufgabe, bedenkt man, dass die erste Gruft f\u00fcr die verblichenen Oberhirten der Di\u00f6zese 1868 geschaffen wurde. Hundertf\u00fcnfzig Jahre sind im Angesicht der Ewigkeit zwar nicht mal ein Wimpernschlag, nach diesseitigen Ma\u00dfst\u00e4ben aber lang genug, um eindringendes Grundwasser, marode Elektrik und br\u00f6ckelndes Mauerwerk zu einem gravierenden Problem werden zu lassen. Auch die sp\u00e4tgotische, um 1450 erbaute S\u00fclchen\u00adkirche am \u00f6stlichen Stadtrand von Rottenburg, unter der die Bisch\u00f6fe beigesetzt werden, war in keinem guten Zustand. Bei einer simplen Instandsetzung, wie die Kirchenleitung zun\u00e4chst gehofft hatte, konnte man es daher nicht bewenden lassen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.sanierung-der-oper-stuttgart-bei-der-interimsoper-droht-ein-fiasko.e11d11d4-a7d9-45bc-b174-8febe7dc8351.html", "article_id": "8febe7dc8351", "section": null, "article_headline": "Bei der Interimsoper droht ein Fiasko", "date": "2017-11-06 18:01", "author": null, "article_text": [" ", " - Heirate oder heirate nicht, du wirst beides bereuen.\u201c Sokrates\u2019 Spruch passt wie die Faust aufs Auge zur Diskussion um die anstehende Opern\u00adsanierung. Aus der Debatte um ein Ausweichquartier kann man nur die Lehre ziehen: Kein Standort f\u00fcr ein Ausweichquartier befriedigt die Anspr\u00fcche von Politik, ", " und B\u00fcrgerschaft. Eine verflixte Situation \u2013 k\u00e4me ein neuer Vorschlag auf den Tisch, die Gegner w\u00e4ren schon zur Stelle. Ganz abgesehen von Heckensch\u00fctzen, die im Gefecht der Argumente aus der zweiten Reihe das gesamte Vorhaben zur Strecke bringen wollen. \u201eWohnungen statt Oper\u201c lautet deren populistische Munition. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.geiselnahme-in-pfaffenhofen-sorgerechtsstreit-soll-ausloeser-gewesen-sein.72c02344-dcae-41da-a318-1b0d2f554928.html", "article_id": "1b0d2f554928", "section": null, "article_headline": "Sorgerechtsstreit soll Ausl\u00f6ser gewesen sein", "date": "2017-11-06 16:00", "author": null, "article_text": [" Pfaffenhofen an der Ilm - Eine stundenlange ", " ist am Montag weitgehend ", ". Spezialeinsatzkr\u00e4fte der Polizei \u00fcberw\u00e4ltigten den mutma\u00dflichen T\u00e4ter am Nachmittag. Der 28-J\u00e4hrige sei festgenommen worden, teilte die Polizei mit. Das Opfer, eine 31 Jahre alte Sachbearbeiterin in der Jugendbeh\u00f6rde des Landratsamtes, erlitt eine Schnittwunde am Oberk\u00f6rper, die ihr der mutma\u00dfliche Geiselnehmer zuf\u00fcgte, blieb ansonsten aber unverletzt. Als Motiv gilt ein Sorgerechtsstreit des Mannes um ein Kind."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.steuer-skandal-u2-saenger-bono-taucht-in-paradise-papers-auf.0a0372b8-531a-427b-8f55-2e6114f63126.html", "article_id": "2e6114f63126", "section": null, "article_headline": "U2-S\u00e4nger Bono taucht in \u201eParadise Papers\u201c auf", "date": "2017-11-06 16:08", "author": null, "article_text": [" London - In den j\u00fcngsten Skandal um m\u00f6gliche Steuertricks prominenter Pers\u00f6nlichkeiten mithilfe von Briefkastenfirmen und Offshore-Konten ist auch U2-S\u00e4nger Bono verwickelt. Der Frontman der irischen Rockband hat \u00fcber Firmen in Malta und in Guernsey in ein Einkaufszentrum in Litauen investiert, wie aus dem \u201eParadise Papers\u201c getauften Datenleck mit Dokumenten aus Steueroasen hervorgeht. Bono sei demnach an der Betreiberfirma eines 3700 Quadratmeter gro\u00dfen Geb\u00e4udekomplexes mit Einzelhandelsgesch\u00e4ften in der nordlitauischen Stadt Utena beteiligt, berichtete das dem Netzwerk investigativer Journalisten (ICIJ) angeh\u00f6rende litauische Onlineportal \u201e15min.lt\u201c."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.pinneberg-bei-hamburg-sprachassistent-alexa-loest-polizeieinsatz-aus.433deddd-9ddd-473b-baf7-9d06465f0a7f.html", "article_id": "9d06465f0a7f", "section": null, "article_headline": "Sprachassistent Alexa l\u00f6st Polizeieinsatz aus", "date": "2017-11-06 16:43", "author": null, "article_text": [" Pinneberg - Amazons Sprachassistentin Alexa hat in Pinneberg bei Hamburg einen Polizeieinsatz ausgel\u00f6st. Eine Anwohnerin hatte sich in der Nacht zu Sonntag \u00fcber laute Musik in einer Wohnung beschwert und die Polizei gerufen. Die stellte fest, dass die Musik aus einer Wohnung im sechsten Stock kam \u2013 nur war dort niemand zuhause, wie die Polizei am Montag mitteilte. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.rueckreise-aus-dem-urlaub-eltern-vergessen-zwoelfjaehrige-tochter-auf-rastplatz.0ec6adf4-155a-4f70-aad8-99b839ee3e12.html", "article_id": "99b839ee3e12", "section": null, "article_headline": "Eltern vergessen zw\u00f6lfj\u00e4hrige Tochter auf Rastplatz", "date": "2017-11-06 17:03", "author": null, "article_text": [" Koblenz - An einer ", " auf einem Autobahn-Rastplatz in Rheinland-Pfalz ist f\u00fcr ein zw\u00f6lfj\u00e4hriges M\u00e4dchen die R\u00fcckreise mit der Familie aus dem Urlaub vorl\u00e4ufig zu Ende gegangen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.radeln-im-kessel-wie-fahrradfreundlich-ist-stuttgart.f9fc51e8-998f-44b3-9e4d-51c33e528da4.html", "article_id": "51c33e528da4", "section": null, "article_headline": "Wie fahrradfreundlich ist Stuttgart?", "date": "2017-11-03 14:25", "author": null, "article_text": ["Wer in ", " aufs Rad steigt der lebt gef\u00e4hrlich. Denn Fahrradspuren sind in der autovernarrten, baden-w\u00fcrttembergischen Landeshauptstadt l\u00e4ngst nicht \u00fcberall vorhanden. Trifft man auf eine, ist diese des \u00d6fteren zu eng, endet abrupt im Nichts, oder rums \u2013 am Bordstein.", "H\u00e4ufig wird sie auch von Autofahrern zum Parken missbraucht und ist bei Schneefall nicht ger\u00e4umt. Immer wieder ist der Fahrradfahrer gezwungen auf die Fahrbahn auszuweichen. Aber nicht nur Autofahrer werden f\u00fcr Stuttgarter Radliebhaber zur Gefahr, auch Fu\u00dfg\u00e4nger werden zum Hindernis. Denn an vielen Stellen verlaufen Radwege auf Bordsteinniveau und dann m\u00fcssen sich Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer den Trottwar teilen.", "Ein gutes Beispiel f\u00fcr die verzwickte Lage liefert der bei Radlern \u00e4u\u00dferst beliebte Rosensteinpark. Dort ist der Konflikt zwischen Fu\u00dfg\u00e4ngern und Fahrradfahrern besonders gut sp\u00fcrbar. Denn hier hat die Stadt vorgesehen, dass sich Fahrradfahrer und Passanten den Weg teilen. Dass das auch mal ins Auge gehen kann scheint hier niemanden zu interessieren. Sowohl Fu\u00dfg\u00e4nger, als auch Fahrradfahrer sind zurecht entnervt. Dabei w\u00e4re es ein leichtes die Wege der Parkanlage durch eine durchgezogene Linie in Fu\u00dfg\u00e4ngerspur und Fahrradspur zu teilen.", "Aber nicht nur im Rosensteinpark haben es Fahrradfahrer schwer. Auch auf stark befahrenen Stra\u00dfen wie Stuttgarts Robert-Mayer-Stra\u00dfe sind Fahrradspuren nirgendwo zu sehen. Gerade hier ist die Sicherheit von Radlern besonders gef\u00e4hrdet, da diese Stra\u00dfe sehr kurvig und schmal verl\u00e4uft.", "Die dort am Seitenrand parkenden Autos setzten nochmal einen drauf: aufgrund der kurvigen Beschaffenheit ist es f\u00fcr Radfahrer schier unm\u00f6glich eine sich \u00f6ffnende Fahrert\u00fcr rechtzeitig zu erkennen. Aber nicht nur offene Autot\u00fcren werden hier zum Problem, auch knappe \u00dcberholman\u00f6ver ungeduldiger Autofahrer bringen Stuttgarts Radler in Lebensgefahr. Denn leider halten sich nur wenig Autos an den vorgegebenen Mindestabstand beim \u00dcberholen von Fahrradfahrern.", "Das alles zeigt, Fahrradfahrer gelten in Stuttgart als Verkehrsteilnehmer zweiter Klasse. Dabei h\u00e4tte es die Schwabenmetropole bitter n\u00f6tig, das Fahrradfahren f\u00fcr ihre Stadtbewohner attraktiver zu gestalten um die unzumutbaren Luftverh\u00e4ltnisse zu verbessern.", "Stattdessen greift man ein paar Mal im Jahr zu fragw\u00fcrdigen Ma\u00dfnahmen wie Feinstaubalarm. Nice try, aber damit l\u00f6st man die Luftproblematik im Kessel nicht. Stuttgart mag zwar mittlerweile doppelt so viele Fahrradwege haben als vor 20 Jahren, aber das macht die Verkehrssituation f\u00fcr Fahrradfahrer noch lange nicht sicher, sondern lediglich halb so gef\u00e4hrlich.", "Und mit halb so gef\u00e4hrlich wird man nicht viele Menschen dazu bekommen, das Auto stehen zu lassen und mit dem ", " zur Arbeit zu fahren.", "Unz\u00e4hlige St\u00e4dte machen uns jeden Tag vor, dass es auch anders geht. Es ist Zeit, dass Stuttgart sich eine Scheibe von ihnen abschneidet. Das beste Beispiel liefert Kopenhagen. Die d\u00e4nische Hauptstadt gilt als die fahrradfreundlichste Stadt der Welt. Hier m\u00fcssen Fahrradfahrer nicht auf der Autospur fahren und sich gewagte \u00dcberholman\u00f6ver ungeduldiger Autofahrer gefallen lassen.", "W\u00e4hrend man in Stuttgart hier und da auf einen Fahrradweg st\u00f6\u00dft, ist in Kopenhagen die gesamte Stadt von breiten Fahrradwegen durchzogen. Das kommt bei den Bewohnern der Stadt extrem gut an. Mittlerweile nutzen rund 40.000 Menschen dort t\u00e4glich ihr Fahrrad. Selbst Parlamentarier lassen ihr Auto zuhause stehen und treten den Weg zur Arbeit mit dem Fahrrad an.", "Neben exzellenten Radwegen bietet Kopenhagen Radfahrern noch weitere Schmankerl. Diese reichen von Fahrradparkh\u00e4usern mit Pumpstation bis hin zu LED-Schildern die bei \u201eFahrradstau\u201c Ausweichrouten anzeigen.", "Die Bewohner von Kopenhagen sind wahre Gl\u00fcckspilze. Sie erleben ihre Stadt nicht passiv aus dem Auto, sondern sind ein aktiver Teil von ihr. Sie schnuppern t\u00e4glich die d\u00e4nische Luft, sp\u00fcren den Wind im Gesicht und h\u00f6ren fr\u00f6hliche Stimmen und den Singsang der V\u00f6gel. Das k\u00f6nnten wir hier auch haben.", "Also liebe Stuttgarter in was f\u00fcr einer Stadt m\u00f6chten wir leben? Ich glaube die Antwort ist klar.", "In diesem Clip sieht man Kopenhagens traumhafte Fahrradbedingungen:", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.pokal-termin-sorgt-fuer-probleme-torjaeger-schagen-verlaengert-bis-2019.379d4c3b-ca8b-4229-a100-cd98a6ca0aef.html", "article_id": "cd98a6ca0aef", "section": null, "article_headline": "Torj\u00e4ger Schagen verl\u00e4ngert bis 2019", "date": "2017-11-06 13:43", "author": "Joachim Klumpp", "article_text": [" Stuttgart - So kann es weitergehen f\u00fcr den ", ". Am Sonntag der Sieg in H\u00fcttenberg, am Montag der am Verhandlungstisch. Der Handball-Bundesligist hat den Vertrag mit Bobby Schagen vorzeitig um ein Jahr bis 2019 verl\u00e4ngert. Was ein Signal und Erfolg zugleich ist. Schlie\u00dflich ist der Niederl\u00e4nder mit 60 Treffern aktuell der beste Torsch\u00fctze der Mannschaft und liegt in der Liga damit auf Platz neun. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.beleidigungen-von-fc-fans-hopp-leitet-rechtliche-schritte-nach-koeln-spiel-ein.babb270a-d25e-4e1c-b61c-2332ae161adc.html", "article_id": "2332ae161adc", "section": null, "article_headline": "Hopp leitet rechtliche Schritte nach K\u00f6ln-Spiel ein", "date": "2017-11-06 13:59", "author": null, "article_text": [" Zuzenhausen - Nach den erneuten Beleidigungen gegen Dietmar Hopp werden Fu\u00dfball-Bundesligist 1899 Hoffenheim und der M\u00e4zen selbst der Sache rechtlich nachgehen. \u201eAuch wenn in den n\u00e4chsten acht Spielen Plakate hochgehen, werden wir klagen\u201c, sagte 1899-Mediendirektor Christian Frommert am Montag. Im Spiel beim ", " war Hopp am Sonntag wieder mehrfach durch Ges\u00e4nge und geschmacklose Plakate verunglimpft worden."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bundesliga-dfb-setzt-videochef-hellmut-krug-ab.20a6fa08-c460-4e96-9432-38222e0908b8.html", "article_id": "38222e0908b8", "section": null, "article_headline": "DFB setzt Videochef Hellmut Krug ab", "date": "2017-11-06 15:22", "author": null, "article_text": [" Frankfurt/Main - Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (", ") hat laut der Sport Bild den fr\u00fcheren FIFA-Schiedsrichter Hellmut Krug als Projektleiter des Videobeweises abgesetzt. Damit w\u00fcrde der Weltmeister-Verband auf ", " gegen den 61-J\u00e4hrigen reagieren."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.reitturnier-beim-reinreiten-krieg-ich-gaensehaut.7ca34789-832c-4709-a938-5ce634bd4090.html", "article_id": "5ce634bd4090", "section": null, "article_headline": "\u201eBeim Reinreiten krieg\u2019 ich G\u00e4nsehaut!\u201c", "date": "2017-11-06 15:38", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Wer mit den Pferden zu tun hat, der wei\u00df: Es ist nur ein schmaler Grat zwischen himmelhoch jauchzend oder zu Tode betr\u00fcbt. Deshalb sagt ", ", der ungekr\u00f6nte K\u00f6nig der Buschreiter, am Ende der nacholympischen Saison 2017: \u201eUnterm Strich k\u00f6nnen wir, mein Team und ich, sehr zufrieden sein \u2013 wenn auch nicht alle sportlichen Pl\u00e4ne und W\u00fcnsche in Erf\u00fcllung gegangen sind.\u201c Kommende Woche beim 33. ", "in der Schleyerhalle (15. bis 19. November) m\u00f6chte der 35-j\u00e4hrige Publikumsliebling beim Hallengel\u00e4nderitt sowie in den diversen Springen den guten Schluss unters Sportjahr setzen, der bekanntlich alles ziert. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgarter-kickers-planspiele-mit-marc-stein.a0f1b68c-2542-493d-8d35-af1e3a00516a.html", "article_id": "af1e3a00516a", "section": null, "article_headline": "Planspiele mit Marc Stein", "date": "2017-11-06 16:08", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Dass ", "ein erfahrener Abwehrspieler als Eckpfeiler und F\u00fchrungsfigur in seiner jungen Mannschaft fehlt, ist ein offenes Geheimnis. Einer, der in dieses Anforderungsprofil optimal passt, ist ", ". Die Blauen w\u00fcrden den 32-J\u00e4hrigenauch lieber heute als morgen nach Degerloch zur\u00fcckholen. Entsprechende Planspiele gibt es, der Kontakt ist nie ganz abgerissen. Und auch f\u00fcr Stein selbst steht fest, dass er \u201efr\u00fcher oder sp\u00e4ter nach Stuttgart zur\u00fcckkehren\u201c wird, um hier mit seiner Familie seinen Lebensmittelpunkt zu haben. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.frisch-auf-goeppingen-urban-bricht-sich-hand-kommt-ein-neuer-aus-der-region.733adec1-51c8-498c-9eee-e0f578644215.html", "article_id": "e0f578644215", "section": null, "article_headline": "Urban bricht sich Hand \u2013 kommt ein Neuer aus der Region?", "date": "2017-11-06 16:30", "author": null, "article_text": [" G\u00f6ppingen - Von 2005 bis 2015 hatte ", " gef\u00fchlt immer nur einen Rechtsau\u00dfen: Den Dauerbrenner Christian Sch\u00f6ne. Seit der Linksh\u00e4nder als Sportlicher Leiter ins Management gewechselt ist, hat der Handball-Bundesligist auf dieser Position das Verletzungspech gepachtet. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.hellmut-krug-dfb-setzt-projektleiter-fuer-videobeweis-ab.2f963900-84d2-40af-83ab-1f56ece74695.html", "article_id": "1f56ece74695", "section": null, "article_headline": "DFB setzt Projektleiter f\u00fcr Videobeweis ab", "date": "2017-11-06 16:47", "author": null, "article_text": [" Odenthal - Vor 100.000 Zuschauern Fu\u00dfball-Spiele zu pfeifen, war f\u00fcr ", "eher Berufung statt Belastung. Einen erfahrenen Schiedsrichter k\u00f6nne eben nichts ersch\u00fcttern, da war er sich schon vor mehr als einem Jahrzehnt sicher. \u201eIch glaube, dass nichts einen Menschen so sehr formen kann, wie eine Schiedsrichtert\u00e4tigkeit \u00fcber viele Jahre\u201c, sagte er damals in einem Interview mit dem Magazin \u201eFu\u00dfballperspektiven\u201c. Man m\u00fcsse selbstbewusst auftreten und sich durchsetzen. Eben vor 100 000 Zuschauern. Oder auch: \u201eGegen die Medien, gegen Spieler und schwieriges Umfeld.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.reitturnier-mehr-als-eine-halbe-million-euro-preisgeld.2e6aaba7-f0fa-44a8-9779-d9c0f9b3c4b4.html", "article_id": "d9c0f9b3c4b4", "section": null, "article_headline": "Mehr als eine halbe Million Euro Preisgeld", "date": "2017-11-06 17:02", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Das ", " in der ", " hat gro\u00dfe Tradition \u2013 bereits 1985 fand die erste Veranstaltung mit edlen R\u00f6ssern auf dem Cannstatter Wasen statt. Im Laufe der Jahre hat sich das Stelldichein der Reitstars mit zwei und vier Beinen zu einem der bedeutendsten Hallenturniere weltweit entwickelt \u2013 mit f\u00fcnf Sternen sowie einem Gesamtpreisgeld von mehr als 500 000 Euro z\u00e4hlt Stuttgart mittlerweile zu den begehrtesten Startpl\u00e4tzen. Das Turnier bekam mehrfach Auszeichnungen, im Jahr 1998 wurden ihm vom Internationalen Club der Springreiter den Titel \u201eweltbestes Hallen-Reitturnier\u201c verliehen. In den Jahren 1993, 1999 und 2001 bekam es den Titel als \u201eweltbestes Hallen-Dressurturnier\u201c."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.spritverbrauch-herstellerangaben-weit-von-der-realitaet-entfernt.a7f331b6-ab20-4466-80e6-4f0b9aa3672b.html", "article_id": "4f0b9aa3672b", "section": null, "article_headline": "Herstellerangaben weit von der Realit\u00e4t entfernt", "date": "2017-11-06 14:41", "author": null, "article_text": [" Berlin - Fahrer eines Neuwagens zahlen im Schnitt 400 Euro pro Jahr mehr f\u00fcr Kraftstoff als vom Hersteller angegeben. Der tats\u00e4chliche Verbrauch liege 42 Prozent \u00fcber dem im Fahrzeugbrief, berichtete am Montag die Umweltorganisation ICCT. Diese Kluft sei dabei so gro\u00df wie nie: 2001 betrug sie einer ICCT-Studie zufolge nur neun Prozent. Die Organisation ICCT, die den VW-Abgasskandal aufgedeckt hatte, wertete Daten von rund 1,1 Millionen Autos aus acht europ\u00e4ischen L\u00e4ndern aus. S\u00e4mtliche Datenquellen best\u00e4tigten, dass die L\u00fccken zwischen dem von den Herstellern ver\u00f6ffentlichen Kraftstoffverbrauch und dem tats\u00e4chlich vom Kunden festgestellten Verbrauch einen neuen H\u00f6chststand erreicht habe."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.zusammenschluss-fuer-schadensersatz-mehr-als-15000-dieselkunden-klagen-gegen-volkswagen.6c6ed539-321f-435a-a589-dba29cf77bda.html", "article_id": "dba29cf77bda", "section": null, "article_headline": "Mehr als 15.000 Dieselkunden klagen gegen Volkswagen", "date": "2017-11-06 14:56", "author": null, "article_text": [" Braunschweig - Mehr als 15.000 Besitzer manipulierter ", " haben am Montag \u00fcber die Internetplattform \u201emyright.de\u201c eine Schadenersatzklage gegen ", " eingereicht. Begleitet von einem gro\u00dfen Medienaufgebot fuhren daf\u00fcr etwa 50 Betroffene gemeinsam in einem Bus am Landgericht Braunschweig vor. Nach Angaben des Rechtsdienstleisters \u201emyright.de\u201c bel\u00e4uft sich die Schadensumme auf mehr als 350 Millionen Euro. F\u00fcr die genau 15.374 Gesch\u00e4digten verlange man R\u00fcckzahlung des Kaufpreises gegen R\u00fcckgabe der Fahrzeuge."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.siemens-plant-werksschliessungen-ig-metall-macht-mobil-gegen-drohenden-stellenabbau.63541061-3f8c-4c15-b9d5-d78547cfa2bf.html", "article_id": "d78547cfa2bf", "section": null, "article_headline": "IG Metall macht mobil gegen drohenden Stellenabbau", "date": "2017-11-06 16:08", "author": null, "article_text": [" M\u00fcnchen - ", " steuert auf einen fundamentalen Konflikt mit Belegschaft und ", ", aber auch Teilen der Politik zu. ", " hat es in den vier Jahren, in denen Joe Kaeser Chef des deutschen Gro\u00dfkonzerns ist, schon \u00f6fter gegeben. Dabei wurde aber stets der Betriebsfrieden gewahrt, auch wenn es vielfach um Tausende Arbeitspl\u00e4tze gegangen ist. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.tarifrunde-bei-der-post-ag-postboten-wollen-am-erfolg-teilhaben.e44cf728-ddfa-41be-9906-b2dfd30fdde4.html", "article_id": "b2dfd30fdde4", "section": null, "article_headline": "Postboten wollen am Erfolg teilhaben", "date": "2017-11-06 17:46", "author": "Matthias Schiermeyer", "article_text": [" ", " - Nicht zuletzt durch den florierenden Online-Handel steht die Deutsche ", " DHL so gut da wie nie zuvor. 3,5 Milliarden Euro Gewinn waren es 2016, etwa 3,75 Milliarden Euro sollen es in diesem Jahr werden \u2013 weitere Steigerungen hat der weltweit f\u00fchrende Post- und Logistikkonzern fest programmiert. Dass dieser Boom Begehrlichkeiten der Besch\u00e4ftigten f\u00f6rdert, am Erfolg teilzuhaben, ist logisch."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.paradise-papers-mit-aktionismus-ist-es-nicht-getan.17b97690-2fd8-4598-ab28-78a3dc21c211.html", "article_id": "78a3dc21c211", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-06 19:49", "author": "Roland Pichler", "article_text": [" Berlin - Jedes Datenleck f\u00fchrt zu einer Emp\u00f6rungswelle. Das d\u00fcrfte bei den Paradise Papers nicht anders sein. Schnell entsteht der Eindruck, als seien die Finanzbeh\u00f6rden v\u00f6llig machtlos und Steuerbetr\u00fcger h\u00e4tten leichtes Spiel. Dieser Eindruck t\u00e4uscht. In den vergangenen Jahren ist ", "so viel passiert wie seit Jahrzehnten nicht: Es finden sich zwar immer Schlupfl\u00f6cher, die windige Berater und ihre Kunden nutzen, aber weltweit wird die Luft f\u00fcr Steuerhinterzieher d\u00fcnn. Das l\u00e4sst sich schon daran ablesen, dass in den \u201eParadise Papers\u201c die Ausbeute an prominenten Steuerbetr\u00fcgern begrenzt ist. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vor-dem-brexit-die-iren-fuerchten-finstere-zeiten.e7ef17e5-c1fe-464f-a838-7afe66d6f2fc.html", "article_id": "7afe66d6f2fc", "section": null, "article_headline": "Die Iren f\u00fcrchten finstere Zeiten", "date": "2017-11-06 16:59", "author": "Peter Nonnenmacher", "article_text": [" Dublin/Belfast - Die Erinnerung l\u00e4sst sich nicht absch\u00fctteln. \u201eNoch immer l\u00e4uft es mir kalt den R\u00fccken hinunter, wenn ich nur daran denke\u201c, gesteht John Sheridan, der im nordirischen Grenzland, unweit der Stadt Enniskillen, eine Farm betreibt. Woran der 56-J\u00e4hrige sich erinnert: Das sind die Zeiten der Troubles, der blutigen Unruhen, die ", " in seiner Jugend ersch\u00fctterten. Vor allem hier an der Grenze war es eine finstere Zeit. \u201eWenn du morgens das Hoftor ge\u00f6ffnet hast, konntest du nicht wissen, ob du gleich sieben Meter hoch in die Luft fliegen w\u00fcrdest. Zu den motorisierten Polizei- und Armeepatrouillen auf den Landstra\u00dfen, die es ebenfalls treffen konnte, hieltest du immer sch\u00f6n Abstand. Und wenn du abends eine Disco in der \u00f6rtlichen Tanzhalle besucht hast, bist du stets auf der Hut gewesen. Das Erste, wonach du instinktiv Ausschau gehalten hast, war die Ausgangst\u00fcr.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bilanz-des-us-praesidenten-donald-trumps-fatales-erstes-jahr.a20b3450-24bc-4d46-81c7-05f2fb8318d3.html", "article_id": "05f2fb8318d3", "section": null, "article_headline": "Donald Trumps fatales erstes Jahr", "date": "2017-11-06 18:08", "author": null, "article_text": [" Washington - Bis zuletzt wollten es viele nicht glauben. Hatten nicht alle Demoskopen einen Sieg von Hillary Clinton vorhergesagt? Doch am Abend des 8. November 2016 wurden die Gesichter immer l\u00e4nger. Mit dem Eintreffen der Wahlergebnisse wich ungl\u00e4ubiger Zweifel zun\u00e4chst wachsender Sorge und schlie\u00dflich nacktem Entsetzen. Die Politikwissenschaftler, die Medien und die Gro\u00dfstadtbewohner hatten sich komplett get\u00e4uscht. \u201eEil: ", " ist gew\u00e4hlter Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten\u201c, tickerte um 2.31 Uhr Ortszeit die Nachrichtenagentur AP. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.debatte-um-sexismus-der-grosse-rundumschlag.20d56858-560a-4c83-8854-e9ac3a93355d.html", "article_id": "e9ac3a93355d", "section": null, "article_headline": "Der gro\u00dfe Rundumschlag", "date": "2017-11-06 18:11", "author": "Katja Bauer", "article_text": [" Berlin - Seit einem Monat vergeht kein Tag ohne die Debatte \u00fcber ", " und sexuelle Bel\u00e4stigung am Arbeitsplatz. Die Kampagne #metoo ist nicht die erste ihrer Art. Aber die Diskussion scheint sich inzwischen im Kreis zu drehen, h\u00f6chst unterschiedliche Tatbest\u00e4nde werden gleichrangig behandelt. Die Kritik am Verlauf einer wichtigen Debatte w\u00e4chst \u2013 ein \u00dcberblick."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.gruenen-chef-cem-oezdemir-jetzt-kommt-die-woche-der-wahrheit.1352d244-c540-4dd8-84cb-e7ee1d69f721.html", "article_id": "e7ee1d69f721", "section": null, "article_headline": "\u201eJetzt kommt die Woche der Wahrheit\u201c", "date": "2017-11-06 18:34", "author": "B\u00e4rbel Krau\u00df", "article_text": [" Berlin - Die Gespr\u00e4che \u00fcber eine \u201e", "\u201c-Regierung gehen in ihre hei\u00dfe Phase. Im ", " redet Gr\u00fcnen-Chef \u00d6zdemir \u00fcber den schlechten Start und m\u00f6gliche Gemeinsamkeiten."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.saudi-arabien-dramatischer-machtkampf.7370d898-a514-44ae-8598-7d13dbcf9daa.html", "article_id": "7d13dbcf9daa", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-06 18:57", "author": "Martin Gehlen", "article_text": [" Stuttgart - Mohammed bin Salman pokert hoch. Mit den Massenverhaftungen unter der saudischen Elite l\u00f6ste der Kronprinz am Wochenende ein beispielloses Machtbeben aus. Schon jetzt gilt der 32-j\u00e4hrige designierte Thronfolger als der einer der m\u00e4chtigsten M\u00e4nner der Arabischen Halbinsel. In den n\u00e4chsten Jahren will er ", " v\u00f6llig umkrempeln \u2013 weg vom bequemen \u00d6l-Luxus, hin zu einer pluralen, modernen Volkswirtschaft. Doch die Widerst\u00e4nde nach Dekaden des Wohllebens sind hart. Die 9000 Prinzen haben sich an staatliche Dauerschecks, Luxusautos und Falkenjagd gew\u00f6hnt. Auch von den normalen Saudis wei\u00df kaum jemand, was wirklich arbeiten hei\u00dft. Und so existiert im K\u00f6nigreich die paradoxe Situation, dass 30 Prozent des einheimischen Nachwuchses keinen Job hat, w\u00e4hrend zehn Millionen Migrantenarbeiter aus Indien, Pakistan, Bangladesch und den Philippinen daf\u00fcr sorgen, dass die privaten Gesch\u00e4fte, Hotels und Handwerksbetriebe funktionieren. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.schwerer-unfall-in-mannheim-fahrer-verletzt-frauen-und-fluechtet.dd62cb98-8056-4a2f-a4b3-3169418536af.html", "article_id": "3169418536af", "section": null, "article_headline": "Fahrer verletzt Frauen und fl\u00fcchtet", "date": "2017-11-06 12:29", "author": null, "article_text": [" ", " - Stunden nach einem schweren Unfall in Mannheim hat sich der zun\u00e4chst geflohene Fahrer bei der Polizei gemeldet. Wie die Beamten am Montag mitteilten, r\u00e4umte der 26-J\u00e4hrige ein, dass er am fr\u00fchen Sonntagmorgen nach dem Unfall gefl\u00fcchtet ist und dabei zwei schwer verletzte Frauen in seinem Auto zur\u00fcckgelassen hat. Weitere Angaben zum Unfall habe er nicht gemacht, hie\u00df es weiter. Ein Alkoholtest habe keinen Befund ergeben. Die Ermittlungen laufen weiter, der Mann musste seinen F\u00fchrerschein abgeben."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.streit-in-kneipe-19-jaehriger-in-loerrach-brutal-zusammengeschlagen.bd5196b7-57d1-45d0-89e0-cff0cc5aaedd.html", "article_id": "cff0cc5aaedd", "section": null, "article_headline": "19-J\u00e4hriger in L\u00f6rrach brutal zusammengeschlagen", "date": "2017-11-06 13:46", "author": null, "article_text": [" L\u00f6rrach - Bei einem Streit zweier Kneipenbesucher in L\u00f6rrach ist ein 19 Jahre alter Mann schwer verletzt worden. Er wurde von einem 23-J\u00e4hrigen attackiert und brutal zusammengeschlagen, wie die Polizei am Montag mitteilte. Beide M\u00e4nner waren, bevor es zu der Auseinandersetzung kam, in der Kneipe verbal in Streit geraten. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.verfassungsrichter-urteilen-ueber-zweitveroeffentlichungspflicht-unistreit-kommt-nach-karlsruhe.bfd2478d-1337-418f-a13e-14ea504021cd.html", "article_id": "14ea504021cd", "section": null, "article_headline": "Unistreit kommt nach Karlsruhe", "date": "2017-11-06 14:49", "author": null, "article_text": [" Mannheim/Konstanz - Die Auseinandersetzung zwischen der Universit\u00e4t Konstanz und 17 dort t\u00e4tigen Hochschullehrern \u00fcber eine Verpflichtung, die Zweitver\u00f6ffentlichung wissenschaftlicher Artikel der Allgemeinheit kostenlos zur Verf\u00fcgung zu stellen, landet vor dem ", " in Karlsruhe. Der Verwaltungsgerichtshof in Mannheim (VGH), den die klagenden Dozenten angerufen hatten, zieht wie erwartet die Verfassungsrichter zurate, weil der zust\u00e4ndige neunte Senat der Auffassung ist, dass das Land keine Befugnis habe, den Hochschullehrern eine entsprechende Verpflichtung aufzuerlegen. Das teilte der VGH gestern mit. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.freiburg-brief-mit-mysterioesem-pulver-loest-grosseinsatz-aus.14f9347e-d492-44c2-992f-1cec79d2c522.html", "article_id": "1cec79d2c522", "section": null, "article_headline": "Brief mit mysteri\u00f6sem Pulver l\u00f6st Gro\u00dfeinsatz aus", "date": "2017-11-06 17:02", "author": null, "article_text": [" ", " - Ein Brief mit einem mysteri\u00f6sen Pulver hat in Freiburg einen Gro\u00dfeinsatz von Polizei und Rettungskr\u00e4ften verursacht. Der Brief war am Montag bei der Staatsanwaltschaft Freiburg eingegangen, wie die Polizei mitteilte. Weil eine Gefahr nicht ausgeschlossen werden konnte, r\u00e4umte die Polizei das Geb\u00e4ude. Eine Mitarbeiterin der Beh\u00f6rde, die den Brief in H\u00e4nden hielt und mit dem Pulver in Kontakt kam, wurde von einem Notarzt untersucht. Die Feuerwehr reinigte das Geb\u00e4ude, in dem sich neben der Staatsanwaltschaft auch das Amtsgericht befindet. Der Einsatz dauerte mehrere Stunden."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.frauenleiche-vom-neckarufer-polizei-ermittelt-trotz-gestaendnis-des-sohns-weiter.e312c45c-9da8-41a6-aa02-1f1b0dbb475f.html", "article_id": "1f1b0dbb475f", "section": null, "article_headline": "Polizei ermittelt trotz Gest\u00e4ndnis des Sohns weiter", "date": "2017-11-06 17:15", "author": null, "article_text": [" ", "/Neckargerach - Im Fall der am ", " gefundenen Frauenleiche ermittelt die Polizei trotz eines Gest\u00e4ndnisses weiter. Das teilte eine Sprecher am Montag auf Anfrage mit. Als dringend tatverd\u00e4chtig gilt der 21 Jahre alte Sohn. Er hatte die T\u00f6tung seiner Mutter am Samstag vor einem Haftrichter einger\u00e4umt und erkl\u00e4rt, es habe eine Auseinandersetzung gegeben. \u201eWeshalb aber der angebliche Streit ausgebrochen ist, das ist noch nicht gekl\u00e4rt\u201c, sagte ein Polizeisprecher."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.energieagentur-des-landkreises-esslingen-haengt-am-tropf-frischzellenkur-fuer-energieagentur.4ad1adf6-1837-49ac-972a-881d8f657e36.html", "article_id": "881d8f657e36", "section": null, "article_headline": "Frischzellenkur f\u00fcr  Energieagentur", "date": "2017-11-06 17:22", "author": "Thomas Schorradt", "article_text": [" ", " - Das Jubil\u00e4um ist kein Grund zur Freude. Die Energieagentur, die der Kreis Esslingen seit zehn Jahren am Standort N\u00fcrtingen betreibt, f\u00fchrt nur noch ein Mauerbl\u00fcmchen-Dasein. Als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ist Volkmar Klau\u00dfer eingesetzt, der den Job neben seinem Hauptberuf als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Stadtwerke N\u00fcrtingen erledigt. Die letzte Mitarbeiterin hat Ende vergangenen Jahres gek\u00fcndigt. Eine feste Anlaufstelle gibt es seitdem nicht mehr, die Beratungst\u00e4tigkeit wird von Honorarkr\u00e4ften geleistet. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.esslingen-erneut-brand-in-der-altstadt.59b8388a-f341-40f8-ad16-d3d1ddd24da5.html", "article_id": "d3d1ddd24da5", "section": null, "article_headline": "Erneut  Brand in der Altstadt", "date": "2017-11-06 17:22", "author": null, "article_text": [" ", " - Schon wieder war es defekte Elektrik, die in der Esslinger Altstadt die Feuerwehr auf den Plan gerufen hat. Nachdem am Freitag das Amtsgericht Esslingen wegen des Brandes von Notstrombatterien hatte ger\u00e4umt werden m\u00fcssen, erwischte es am Montag das Haus an der Ecke der Hirschstra\u00dfe zum Hafenmarkt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.feuerwehreinsatz-in-goeppingen-brand-in-dachstuhl-eines-leer-stehenden-hauses.4dbe3502-6583-42e9-b309-7e1e5798f102.html", "article_id": "7e1e5798f102", "section": null, "article_headline": "Brand in Dachstuhl eines leer stehenden Hauses", "date": "2017-11-06 17:35", "author": null, "article_text": [" ", " - Am Montagnachmittag hat ein Dachstuhl eines leer stehenden Hauses in ", " gebrannt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.sicherer-landkreis-rems-murr-know-how-gegen-langfinger.940437bb-3f3e-4005-903f-86bfee2e683b.html", "article_id": "86bfee2e683b", "section": null, "article_headline": "Know-How gegen Langfinger", "date": "2017-11-06 17:44", "author": "Phillip Weingand", "article_text": [" Waiblingen - Diesen Anblick w\u00fcnscht sich niemand: ", " waren da. Die Balkont\u00fcr steht offen. Schubladen sind herausgezerrt, ihr Inhalt auf dem Boden verteilt. Auf dem Fenster ein h\u00e4ssliches schwarzes Graffito: \u201eT\u00fcr war gekippt\u201c. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.cannabis-plantage-in-murrhardt-83-schuss-im-wald-verballert.5f2f229e-87f9-41ce-b98f-b1fce69a4e76.html", "article_id": "b1fce69a4e76", "section": null, "article_headline": "83 Schuss im Wald  \u201everballert\u201c", "date": "2017-11-06 17:48", "author": "Thomas Schwarz", "article_text": [" ", " - Sie h\u00f6ren zwar nicht alles, aber nichts, was gesagt wird, ist falsch\u201c, fasst der Rechtsanwalt Franz Friedel die Aussage seines Mandanten zur Sache zusammen. Sein 44-j\u00e4hriger Mandant gibt am zweiten Prozesstag vor dem Stuttgarter Landgericht zu, rund neun Kilogramm ", " und eine scharfe Pistole besessen zu haben und eine Indoor-Zuchtanlage f\u00fcr die Hanfpflanzen aufgebaut und betrieben zu haben. Allerdings sagt er nicht, wie lange er in dem abgelegenen Ein\u00f6dhof bei Murrhardt den Anbau betrieben hat. \u201eDazu sagt er vorl\u00e4ufig nichts\u201c, betont der Verteidiger."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.fluechtlingscamp-ebersbach-letzte-notunterkunft-wird-geschlossen.32731f18-c529-499f-822a-b5d1586bf2d4.html", "article_id": "b5d1586bf2d4", "section": null, "article_headline": "Letzte Notunterkunft wird geschlossen", "date": "2017-11-06 19:02", "author": "Corinna Meinke", "article_text": [" ", " - Noch im Oktober hatte die Fl\u00fcchtlingshilfe Ebersbach schwere Vorw\u00fcrfe gegen\u00fcber der G\u00f6ppinger Kreisverwaltung erhoben. Die ", " in der Ebercamp genannten Notunterkunft w\u00fcrden wie Tiere gehalten, und die Menschen w\u00fcrden hier bewusst in den psychischen Abgrund getrieben. Nun soll das Ebercamp als letzte Notunterkunft des Kreises geschlossen werden. In gemeinsamen Gespr\u00e4chen haben sich Vertreter des Landratsamts, der Fl\u00fcchtlingshilfe und der Stadt darauf geeinigt, die Notunterkunft f\u00fcr derzeit 38 Menschen bis Ende November aufzul\u00f6sen. Ausl\u00f6ser war ein Polizeieinsatz im Oktober, bei dem Campbewohner zwei Polizisten verletzt hatten. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.feuer-im-schlesierweg-in-korntal-muenchingen-die-kriminalpolizei-sucht-jetzt-einen-brandstifter.91cdacf6-ef71-4fe3-97bb-23b011fe7a40.html", "article_id": "23b011fe7a40", "section": null, "article_headline": "Die Kriminalpolizei sucht jetzt einen Brandstifter", "date": "2017-11-06 19:21", "author": null, "article_text": [" ", " - Der ", " in einem Mehrfamilienhaus im Schlesierweg in der Korntaler Stadtmitte am 20. Oktober ist \u201emit hoher Wahrscheinlichkeit vors\u00e4tzlich gelegt worden\u201c. So lautet das vorl\u00e4ufige Ergebnis eines Sachverst\u00e4ndigen-Gutachtens, das die Staatsanwaltschaft Stuttgart in Auftrag gegeben hatte und am Montag ver\u00f6ffentlicht wurde: \u201eEine andere Brandursache ist nach dem derzeitigen Ermittlungsstand nahezu auszuschlie\u00dfen.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.lokalpatriotismus-statt-bruddeln-stuttgart-im-zeichen-der-heimatliebe.dbe29ef9-bd3a-4db7-9cd5-82b1971144cd.html", "article_id": "82b1971144cd", "section": null, "article_headline": "Stuttgart im Zeichen der Heimatliebe", "date": "2017-11-02 16:33", "author": null, "article_text": ["Stuttgart - In einer Welt, die scheinbar nur noch in Gef\u00fchlen und Gef\u00fchlslagen vermessen wird, ist der Lokalpatriotismus in Stuttgart gef\u00fchlt so stark wie nie zuvor. Dabei hatte Stuttgart Lokalpatriotismus schon immer ganz gut drauf. Vielleicht auch, weil der klischeebehaftete Anti-Stuttgart-Wind seit jeher stark durch die restliche Republik bl\u00e4st (und, wieder gef\u00fchlt, erst in den vergangenen Jahren etwas abgenommen hat). Da muss man dann halt auch mal aufstehen und sich dagegen stemmen, vor allem wenn man hier sehr gerne lebt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.eilmeldung-waehrend-ard-tatort-aufgebrachte-zuschauer-wueten-auf-facebook.e9f776ad-0d71-4091-8ef4-d09c13818adf.html", "article_id": "d09c13818adf", "section": null, "article_headline": "Aufgebrachte Zuschauer w\u00fcten auf Facebook", "date": "2017-11-06 12:57", "author": null, "article_text": [" M\u00fcnchen/", " - Die Eilmeldung \u00fcber die Sch\u00fcsse in einer Kirche in Texas w\u00e4hrend des", " hat viele Zuschauer irritiert. Auf der \u201eTatort\u201c-Facebookseite gab es am Sonntagabend so viele w\u00fctende Kommentare, dass sich die Social-Media-Redaktion f\u00fcr die Einblendungen mehrfach entschuldigte. Die zust\u00e4ndige Kollegin sei den aufgebrachten Zuschauern dabei allerdings \u201ezu sehr entgegengekommen\u201c, sagte Sabine Knott von der ARD-Programmdirektion in M\u00fcnchen: \u201eSo weit gehen wir eigentlich nicht, dass wir uns entschuldigen.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-sportvorstand-michael-reschke-wenn-unsere-spieler-so-bezeichnet-werden-dann-wird-zurueckgefeuert.2556e798-53c8-47de-bcad-08cfe9df0d89.html", "article_id": "08cfe9df0d89", "section": null, "article_headline": "\u201eWenn unsere Spieler so bezeichnet werden, dann wird zur\u00fcckgefeuert\u201c", "date": "2017-11-06 11:30", "author": null, "article_text": ["Stuttgart - ", ", der neue Sportvorstand des ", ", sorgte in den vergangenen Wochen konstant daf\u00fcr, dass der VfB Stuttgart auch \u00fcberregional in den Medien immer ein Thema war. So gab es auf die offenbar existierenden Pl\u00e4ne, ", ", ein entsprechendes Echo \u2013 auch bei den Fans, die dem neuen Macher beim VfB teilweise mit einer geh\u00f6rigen Portion Skepsis begegnen. Auch der durchaus konstruktive wie kontrovers diskutierbare Vorschlag Reschkes, ", ", sorgte f\u00fcr Aufsehen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.serie-g8-abitur-und-was-nun-turbo-abiturienten-machen-dann-pause.141d0466-0b07-42ca-b9a4-bc7c59e3db4f.html", "article_id": "bc7c59e3db4f", "section": null, "article_headline": "Turbo-Abiturienten machen erst mal Pause", "date": "2017-11-06 15:09", "author": "Thomas Thieme", "article_text": [" - Johannes Baumann kann das ", " (", ") jedem nur empfehlen: \u201eDu lernst, dich selbst zu orientieren und wirst dir bewusst, wie wichtig soziales Engagement f\u00fcr die Gesellschaft ist, egal ob im Krankenhaus, Pflegeheim oder Kindergarten.\u201c Im Jahr 2014 stand stand der heute 21-J\u00e4hrige selbst vor der Wahl: Gleich nach dem G8-Abi am Friedrich-Schiller-Gymnasium in Pfullingen eine ", " zu beginnen oder zu studieren \u2013 oder doch erst einmal etwas ganz anderes zu machen. Er entschied sich f\u00fcr Letzteres."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-21-der-bau-von-s-21-kann-sich-bis-ende-2025-hinziehen.0f91e850-9c86-484a-a40d-ecd51cac33e7.html", "article_id": "ecd51cac33e7", "section": null, "article_headline": "Der Bau von S21 kann sich bis  Ende 2025 hinziehen", "date": "2017-11-06 13:38", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Die ", " AG will ihre Baupartner beim Projekt ", " im Dezember \u00fcber das Ergebnis neuer externer Pr\u00fcfungen der Zeit- und Kostenpl\u00e4ne informieren. Beim j\u00fcngsten Treffen der Verantwortlichen von Bahn, Land, Stadt und Region Stuttgart sowie des Flughafens im ", "hatte DB-Infrastrukturvorstand ", " gesagt, dass die von Ende 2021 auf Ende 2023 verschobene Inbetriebnahme nicht neu sei. Dar\u00fcber hinaus hatte Pofalla erl\u00e4utert, wie er durch eine mit Bahn-Chef Richard Lutz abgestimmte teure Vergabeentscheidung im August einen weiteren Verzug auf 2024 abgewendet habe."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.toedlicher-balkonsturz-in-winnenden-20-jaehriger-stirbt-auf-der-flucht-vor-der-polizei.6e3b8f55-9274-4116-aba2-57abefe3b974.html", "article_id": "57abefe3b974", "section": null, "article_headline": "20-J\u00e4hriger stirbt auf der Flucht vor der Polizei", "date": "2017-11-06 16:59", "author": "Phillip Weingand", "article_text": [" ", " - W\u00e4hrend eines Polizeieinsatzes in dem Winnender Stadtteil Schelmenholz ", " hat sich am Montag ein t\u00f6dlicher Unfall ereignet. Wie die ", "mitteilte, waren Beamte gegen sechs Uhr zu einem Mehrfamilienhaus in der Forststra\u00dfe ausger\u00fcckt. Dort sollten sie einen 20-J\u00e4hrigen festnehmen, gegen den ein Vollstreckungshaftbefehl vorlag. \u201eEr war wegen Raubes zu zwei Jahren Haft verurteilt worden. Die Haftstrafe hatte er nicht angetreten\u201c, so ein Sprecher der Staatsanwaltschaft Stuttgart auf Nachfrage. Familienangeh\u00f6rige des Mannes \u00f6ffneten den Polizisten die T\u00fcr zu der Wohnung im siebten Stock. W\u00e4hrenddessen rannte der 20-J\u00e4hrige auf den Balkon und versuchte laut Angaben der ", ", auf den Nachbarbalkon zu fliehen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.nsu-ausschuss-in-baden-wuerttemberg-zeuge-aus-der-rechten-musikszene-gibt-sich-harmlos.cd238f0a-e5f2-4123-b0eb-7708ca25689f.html", "article_id": "7708ca25689f", "section": null, "article_headline": "Zeuge aus der rechten Musikszene gibt sich harmlos", "date": "2017-11-06 19:07", "author": null, "article_text": [" ", " - Der Untersuchungsausschuss zu den Verbrechen der Terrorzelle ", " hat am Montag die rechtsextremistische Musikszene durchleuchtet. Vor dem Landtagsgremium in Stuttgart bestritt ein langj\u00e4hriges Mitglied der bereits aufgel\u00f6sten baden-w\u00fcrttembergischen Band namens \u201eNoie Werte\u201c jegliche Beziehungen zum NSU. Lieder dieser als rechtsextremistisch eingestuften Gruppe waren auf Bekennervideos der drei Rechtsterroristen zu h\u00f6ren."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.tod-am-sprungturm-in-bad-wimpfen-angeklagte-muessen-nicht-ins-gefaengnis.ae21487c-1685-4664-a415-d558244993a5.html", "article_id": "d558244993a5", "section": null, "article_headline": "Angeklagte m\u00fcssen nicht ins Gef\u00e4ngnis", "date": "2017-11-06 19:22", "author": null, "article_text": [" Heilbronn - Im", "sind die Angeklagten wegen fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung zu einer Bew\u00e4hrungs- und zu Geldstrafen verurteilt worden. Das teilte das Amtsgericht Heilbronn am Montag mit (Az.: 41 Ds 24 Js 17942/15). Demnach erhielt ", " von elf Monaten Haft auf Bew\u00e4hrung, er muss zudem je 2000 Euro an die Frau und an die Eltern des Toten zahlen. Der zweite Angeklagte, ein Bademeister, wurde zu 120 Tagess\u00e4tzen \u00e0 30 Euro verurteilt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.beamtenhochschule-ludwigsburg-ex-rektorin-klagt-gegen-ihre-suspendierung.2a9021c8-cfd5-4ce8-aa68-5de9bfd4fb6f.html", "article_id": "5de9bfd4fb6f", "section": null, "article_headline": "Ex-Rektorin klagt gegen ihre Suspendierung", "date": "2017-11-06 16:07", "author": "Andreas M\u00fcller", "article_text": [" Stuttgart - Die Querelen um die Beamtenhochschule in Ludwigsburg besch\u00e4ftigen erneut das Verwaltungsgericht Stuttgart. An diesem Mittwoch wird das Gericht \u00fcber eine ", "gegen das Wissenschaftsministerium von Theresia Bauer (Gr\u00fcne) verhandeln. Mit der Klage wendet sich St\u00f6ckle gegen das Verbot zur F\u00fchrung der Dienstgesch\u00e4fte, das ihrer eigentlichen Abl\u00f6sung als Chefin der Verwaltungshochschule vorausgegangen war. Laut einer Gerichtssprecherin wird die zust\u00e4ndige Kammer zu pr\u00fcfen haben, ob die Suspendierung rechtswidrig war; dies m\u00f6chte die Ex-Rektorin mit der Klage feststellen lassen. Verhandelt werde \u00f6ffentlich, eine Entscheidung sei noch nicht zu erwarten. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.autorennen-auf-der-a81-koalition-einigt-sich-auf-tempolimit.affcd56a-364b-49a4-a107-bcbe36648d6c.html", "article_id": "bcbe36648d6c", "section": null, "article_headline": "Koalition einigt sich auf Tempolimit", "date": "2017-11-06 19:44", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Im Streit um ein ", "haben sich Gr\u00fcne und CDU geeinigt. Um Autobahnrasern Rennen zu verg\u00e4llen, solle auf der Strecke zwischen Engen und Geisingen die Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung von 130 Kilometern gelten, sagte der CDU-Verkehrspolitiker Thomas D\u00f6rflinger der Deutschen Presse-Agentur am Montagabend."]}
]