[
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kultusministerin-eisenmann-und-g8-parallelitaet-ist-nicht-sinnvoll.1110890e-e1a2-4e63-b339-d671e28aadce.html", "article_id": "d671e28aadce", "section": null, "article_headline": "\u201eEs gibt derzeit keine Tendenzen, G 9 auszuweiten\u201c", "date": "2017-11-03 14:54", "author": "Renate Allg\u00f6wer", "article_text": [" Stuttgart - Das achtj\u00e4hrige ", " wird schlechter geredet als es ist, findet Kultusministerin ", "(CDU). Sie zweifelt am Sinn der G9-Standorte. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.esslingen-altbach-mann-nach-streit-in-s-bahn-in-haft.d7eb5f97-077c-45e9-b6de-6aea4271f6e7.html", "article_id": "6aea4271f6e7", "section": null, "article_headline": "Mann nach Streit in S-Bahn in Haft", "date": "2017-11-03 16:45", "author": null, "article_text": [" ", "/Altbach - Zu einer k\u00f6rperlichen Auseinandersetzung zwischen einem 45-J\u00e4hrigen und einem bislang unbekannten Mann ist es laut der Polizei am Donnerstagabend gegen 19 Uhr in einer S-Bahn der Linie S1 in Richtung ", "/Teck (", ") gekommen. ", "Ersten Erkenntnissen zufolge sollen die beiden M\u00e4nner beim Halt in Esslingen-Zell aneinander geraten sein und sich anschlie\u00dfend mit F\u00e4usten geschlagen haben. ", "Eine Streife des Bundespolizeireviers Stuttgart wurde alarmiert, traf jedoch vor Ort keinen der Beteiligten mehr an. Etwa eine Stunde sp\u00e4ter w\u00e4hlte ein Reisender, wegen einer stark alkoholisierten m\u00e4nnlichen Person in Altbach, den Notruf der Polizei. Eine Streife aus Esslingen traf hier den 45-J\u00e4hrigen an, auf den die Personenbeschreibung der vormaligen Auseinandersetzung passte. Eine \u00dcberpr\u00fcfung seiner Personalien ergab, dass er von der Staatsanwaltschaft Stuttgart gesucht wurde. Gegen den bereits wegen Bedrohung verurteilten Mann lag ein Vollstreckungshaftbefehl vor. Die noch zu entrichtende Geldstrafe konnte der 45-J\u00e4hrige nicht begleichen, weshalb er f\u00fcr 40 Tage in ein Gef\u00e4ngnis muss. ", "Eine ebenfalls alarmierte Streife der Bundespolizei brachte den mit etwa 1,8 Promille alkoholisierten Mann in ein Gef\u00e4ngnis. Der zweite, bislang noch unbekannte Beteiligte, wird als auffallend gro\u00df beschrieben. Er war offenbar mit einer dunklen Jacke bekleidet. Weitere Zeugen, die Hinweise zur Tat oder dem Unbekannten geben k\u00f6nnen, werden gebeten, sich bei der zust\u00e4ndigen Bundespolizei in Stuttgart unter der Telefonnummer 07\u200911/87 03 50 zu melden. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.doris-leibinger-stiftung-in-ditzingen-eine-stiftung-hat-zwei-gruende-zur-freude.db2f672c-1b33-4a88-a50c-b8476a5902de.html", "article_id": "b8476a5902de", "section": null, "article_headline": "Eine Stiftung hat zwei Gr\u00fcnde zur Freude", "date": "2017-11-03 16:54", "author": "Franziska Kleiner", "article_text": [" ", " - Es gibt nur wenige Bilder von ihr in der \u00d6ffentlichkeit: Doris Leibinger dr\u00e4ngt es nicht in die erste Reihe, in der ihr Mann als Patriarch des Ditzinger Maschinenbauers ", "so h\u00e4ufig steht. Menschen, die sie kennen und sie in ihrem Wohnort Gerlingen im Alltag erleben, beschreiben sie als bodenst\u00e4ndig und nahbar. ", "So wenig die geb\u00fcrtige Stuttgarterin, die inzwischen etwas \u00fcber 80 ist, Aufhebens um ihre Person macht, so wenig ist ihr soziales Engagement in der \u00d6ffentlichkeit bekannt. Ihre Stiftung, die Doris-Leibinger-Stiftung, besteht nun seit zehn Jahren. \u00dcber dieses Jubil\u00e4um hinaus hat die Stiftung Grund zu feiern: Seit dem Fr\u00fchjahr gibt es f\u00fcr taubblinde Menschen ein eigenes Merkzeichen im Behindertenhausweis. \u201eZuvor waren nur Leistungen f\u00fcr Blinde oder nur Taube erh\u00e4ltlich, was der Lebensrealit\u00e4t der Betroffenen nicht entsprach\u201c, sagt Brigitte Diefenbacher, die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Stiftung. Beide Merkzeichen seien aber auch ein Ausdruck dessen, \u201ewie wenig man verstanden hat vom Zustand, in dem diese Menschen sind\u201c, so Diefenbacher. Langsam \u00e4ndere sich das. \u201eSteter Tropfen h\u00f6hlt den Stein\u201c, w\u00fcrdigt sie das Engagement aller f\u00fcr Taubblinde. ", " Entwachsen ist Doris Leibingers Engagement vor zehn Jahren aus einer Zufallsbegegnung am Flughafen. Damals war sie ins Gespr\u00e4ch mit der Begleitung einer taubblinden Person gekommen. \u201eDie Gr\u00fcndung hatte keinen Anlass wie etwa einen runden Geburtstag\u201c, best\u00e4tigt Diefenbacher. ", "Die Prominenz der Namensgeberin \u00e4ndert freilich nichts daran, dass auch diese Stiftung trotz ausbleibender Zinsen den Anspruch hat, die laufenden Projekte weiter zu f\u00f6rdern. Eine Alternative f\u00fcr Stiftungen ist es laut Diefenbacher, Immobilien zu kaufen, und sie gegen eine Miete in H\u00f6he des Bankzinses gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Eine andere M\u00f6glichkeit ist das private Engagement der Stifter. Dieses widerfuhr dem Stuttgarter Kinderhospiz: Das Ehepaar Doris und ", "spendete namhafte Betr\u00e4ge aus seinem Privatverm\u00f6gen. ", " ", " Die 2007 gegr\u00fcndete Stiftung verf\u00fcgt nach eigenen Angaben \u00fcber ein Stiftungskapital von rund 2,9 Millionen Euro. Seit ihrer Gr\u00fcndung vor zehn Jahren hat die Stiftung Kinder und Jugendliche mit rund 2,3 Millionen Euro unterst\u00fctzt. Schwerpunkte der F\u00f6rderung sind blinde und taubblinde Kinder und Jugendliche sowie Missbrauchsopfer. Zudem finanzieren sie Hilfen, um die Mobilit\u00e4t schwerbehinderter Kinder und Jugendlicher zu f\u00f6rdern.", " ", "Doris und ", " haben jeweils zudem mit Privatspenden das Stuttgarter Kinderhospiz gef\u00f6rdert. ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kreis-ludwigsburg-polizei-klaert-einbruchserie-auf.9f83abcb-666d-4198-9758-d5ca580b6127.html", "article_id": "d5ca580b6127", "section": null, "article_headline": "Polizei kl\u00e4rt Einbruchserie auf", "date": "2017-11-03 17:03", "author": null, "article_text": [" Ludwigsburg - Nach dem am 18. Oktober ver\u00fcbten ", " in ein Hotel am Akademiehof in ", "hat die Ermittlungsgruppe Wohnungseinbruch zwei Tatverd\u00e4chtige ermittelt, denen mittlerweile mehrere Einbruchsdiebst\u00e4hle zur Last gelegt werden.", "Die beiden M\u00e4nner waren laut ", "von der \u00dcberwachungsanlage des Hotels aufgezeichnet worden und konnten identifiziert werden. Auf Antrag der Staatsanwaltschaft Stuttgart wurden die Wohnungen des bereits einschl\u00e4gig in Erscheinung getretenen 27-J\u00e4hrigen und seines 31-j\u00e4hrigen Komplizen am Donnerstag auf richterliche Anordnung durchsucht. ", "Dabei stellten die Ermittler umfangreiches mutma\u00dfliches Diebesgut sicher. Darunter vier Tresore, mehrere Geldkassetten, eine Registrierkasse sowie Taschen mit Medikamenten und Einbruchswerkzeug. Nach ersten \u00dcberpr\u00fcfungen konnten verschiedene Gegenst\u00e4nde bereits Einbruchsdiebst\u00e4hlen zugeordnet werden. Darunter das Hotel, die Diakonie- und Sozialstation sowie das DRK Ludwigsburg und eine Musikschule in Bietigheim-Bissingen. Die Ermittlungen zu weiteren sichergestellten Gegenst\u00e4nden dauern an.", "Die Tatverd\u00e4chtigen wurden im Zuge der Durchsuchungsma\u00dfnahmen vorl\u00e4ufig festgenommen. Der Haftrichter beim Amtsgericht Ludwigsburg hat am Freitag den von der Staatsanwaltschaft Stuttgart gegen den 27-J\u00e4hrigen beantragten Haftbefehl in Vollzug gesetzt, der 27-J\u00e4hrige ist nun im Gef\u00e4ngnis. Der 31-J\u00e4hrige wurde nach Beendigung der polizeilichen Ma\u00dfnahmen wieder auf freien Fu\u00df gesetzt.", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.a81-bei-herrenberg-schoenbuchtunnel-voruebergehend-zu.fc15e3d0-e168-4f1c-b477-6526f632e847.html", "article_id": "6526f632e847", "section": null, "article_headline": "Sch\u00f6nbuchtunnel vor\u00fcbergehend   zu", "date": "2017-11-03 17:24", "author": null, "article_text": [" ", " - Wegen routinem\u00e4\u00dfiger Wartungsarbeiten im ", "wird es in der kommenden Woche n\u00e4chtliche Sperrungen auf der Autobahn 81 zwischen den Anschlussstellen G\u00e4rtringen und Herrenberg (", ") geben. In der Nacht von Montag, 6. November, 20Uhr, auf Dienstag, 7. November 5 Uhr, wird die ", " in Fahrtrichtung Singen gesperrt. Am Montag erfolgt die Vollsperrung der Zufahrt zur Tank- und Rastanlage Sch\u00f6nbuch West bereits um 19 Uhr und endet ebenfalls um 5 Uhr. Die Umleitungsstrecke ist als Umleitungsstrecke U 36 bis zur Anschlussstelle Herrenberg ausgeschildert, teilen die Beh\u00f6rden mit. ", "In der Nacht von Dienstag, 7. November, auf Mittwoch, 8. November, ebenfalls zwischen 20 Uhr und 5 Uhr, wird wiederum die A 81 in Fahrtrichtung Stuttgart gesperrt bleiben. Auch hier gibt es eine Umleitungsstrecke (U 45), sie verl\u00e4uft bis zur Anschlussstelle G\u00e4rtringen.", "Die Wartungsarbeiten seien erforderlich, um weiterhin einen sicheren Betrieb des Tunnels zu gew\u00e4hrleisten, betont das Regierungspr\u00e4sidium. Zweimal j\u00e4hrlich k\u00f6nnten bestimmte Arbeiten nur w\u00e4hrend einer Sperrung des Tunnels durchgef\u00fchrt werden. Gepr\u00fcft wird die Funktionst\u00fcchtigkeit der betriebs- und sicherheitstechnischen Einrichtungen, die Auswirkungen auf den Verkehr haben. Alle L\u00fcfter und die gesamte Beleuchtung werden gewartet und \u2013 wenn n\u00f6tig \u2013 instandgesetzt. Alle Notrufeinrichtungen werden ebenfalls auf ihre Funktionst\u00fcchtigkeit getestet. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinder-und-literaturtage-in-bietigheim-bissingen-es-ist-egal-was-kinder-lesen.a0ae3936-d5b4-4b17-88e4-6a6625b6e0db.html", "article_id": "6a6625b6e0db", "section": null, "article_headline": "\u201eEs ist egal, was Kinder lesen\u201c", "date": "2017-11-03 17:25", "author": null, "article_text": [" ", " - Knapp drei Wochen lang dreht sich seit dem Freitag bei den baden-w\u00fcrttembergischen Kinder- und Jugendliteraturtagen in Bietigheim-Bissingen alles ums Lesen sowie um die Schriftsteller hinter den Geschichten. Hans-Christian P\u00f6hnl, der Leiter der Otto-Rombach-B\u00fccherei in Bietigheim-Bissingen, erkl\u00e4rt, worum es geht und was die Zuschauer erwarten d\u00fcrfen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.b27-im-kreis-esslingen-75-jaehrige-uebersieht-auto-beim-abbiegen.fdc7bab9-a5c4-48b4-9818-607d20357552.html", "article_id": "607d20357552", "section": null, "article_headline": "75-J\u00e4hrige \u00fcbersieht Auto beim Abbiegen", "date": "2017-11-03 17:29", "author": null, "article_text": [" Esslingen - Leicht verletzt wurden drei Personen bei einem ", ", der sich am Freitag gegen 12.20 Uhr zwischen Bernhausen und Plattenhardt (", ") auf der ", " ereignet hat. ", "Eine 75-J\u00e4hrige fuhr laut ", "von der B 27 an der Ausfahrt Plattenhart ab. An der nachfolgenden Kreuzung wollte sie auf die Landstra\u00dfe 1209 in Richtung Bernhausen fahren. Hierbei \u00fcbersah sie einen von Bernhausen kommenden Mazda-Fahrer. Es kam zur Kollision, wobei die Toyota-Fahrerin, der 24-j\u00e4hrige Mazda-Fahrer sowie sein 17-j\u00e4hriger Beifahrer leicht verletzt wurden. Sie mussten alle vom Rettungsdienst ins Krankenhaus gebracht werden. Beide Fahrzeuge wurden abgeschleppt. Es entstand Schaden in H\u00f6he von ungef\u00e4hr 10.000 Euro. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kreativprojekt-in-waiblingen-was-huepfspiele-mit-demokratie-zu-tun-haben.e87c8395-dbdf-455f-9b47-5891d3ce52e2.html", "article_id": "5891d3ce52e2", "section": null, "article_headline": "Was H\u00fcpfspiele   mit Demokratie zu tun haben", "date": "2017-11-03 18:23", "author": null, "article_text": [" ", " - \u201eKunst ist sch\u00f6n, macht aber viel Arbeit\u201c \u2013 diesen Spruch kann Charlotte aus der 4\u2009a der Waiblinger Rinnen\u00e4ckerschule best\u00e4tigen. Einen dicken Pinsel in der Hand, sitzt die Grundsch\u00fclerin \u2013 Herbstferien hin oder her \u2013 in der Hocke am Boden und malt geduldig mit Fassadenfarbe Pflasterstein f\u00fcr Pflasterstein braun an. Wenn sie und ihre Schulkameraden erst einmal fertig sind, dann ziert eine knapp zwei Meter gro\u00dfe Eule den Weg an dem Rinnen\u00e4ckerspielplatz. In ihrem braunen Federkleid tr\u00e4gt diese wei\u00dfe, nummerierte Farbtupfen, denn die Eule sieht nicht nur h\u00fcbsch aus, sondern kann auch als H\u00fcpfspiel benutzt werden. ", "\u201eWir haben uns gedacht, es ist jetzt Herbst, da passt eine Eule \u2013 und sie passt auch f\u00fcr M\u00e4dchen und Jungs\u201c, erkl\u00e4rt Charlotte. Ihre Schulkameraden haben das wohl genauso gesehen, denn mit dem Entwurf hat Charlottes Team prompt einen Volltreffer gelandet: Die Sch\u00fclerschaft der Rinnen\u00e4ckerschule hat ihn in einer geheimen Wahl aus insgesamt 97 Vorschl\u00e4gen zu einem von vier Siegerentw\u00fcrfen gek\u00fcrt. Diese werden nun rund um den Spielplatz der Rinnen\u00e4ckersiedlung und auf dem Pausenhof der Schule verwirklicht. ", "\u201eFarbklecks \u2013 gemeinsam.bunt.bewegt\u201c hei\u00dft das Projekt, das Kindern zeigen sollte, wie demokratisches Handeln funktioniert und was so alles dazu geh\u00f6rt. Die Rinnen\u00e4ckerschule im Waiblinger S\u00fcden hat die Idee mit der im Stadtteil aktiven B\u00fcrgerinteressengemeinschaft (BIG) Waiblingen S\u00fcd und der Kunstschule Unteres Remstal als Projekttr\u00e4ger in den vergangenen Wochen umgesetzt. Die Landesarbeitsgemeinschaft Offene Jugendbildung (LAGO) hat das Projekt finanziell unterst\u00fctzt. ", "Dabei hatten die Grundsch\u00fcler zun\u00e4chst im Unterricht und in AGs Stra\u00dfenspiele entwickelt und samt den dazugeh\u00f6rigen Regeln zu Papier gebracht. \u201eEs waren nat\u00fcrlich viele Himmel-und-H\u00f6lle-Entw\u00fcrfe dabei\u201c, sagt Christian Reichert von der BIG S\u00fcd. Insgesamt 97 Pl\u00e4ne wurden eingereicht, die dann in der Mensa der Schule ausgestellt wurden. \u00c4hnlich wie bei einem Architektenwettbewerb waren die Vorschl\u00e4ge lediglich mit Nummern versehen, die Erfinder der H\u00fcpfspiele blieben zun\u00e4chst anonym. ", "Charlotte und ihre Schulkameraden konnten sich alle Entw\u00fcrfe anschauen und dann in einer jener Wahlkabinen, wie sie beispielsweise bei Bundestagswahlen zum Einsatz kommen, ihre Favoriten ausw\u00e4hlen. \u201eJeder durfte drei Kreuzchen machen\u201c, erz\u00e4hlt Charlotte \u00fcber das Prozedere am Wahltag. Die so gefundenen vier Siegerentw\u00fcrfe wurden dann in einer Schulversammlung vorgestellt, wer Lust und Zeit hatte, konnte sich f\u00fcr den Ferienworkshop anmelden, bei dem die Sieger-Spiele mit Pinsel und Farbe umgesetzt werden. ", "Doch wie l\u00e4sst man eine Eule oder einen Baum im DIN-A-4-Format auf fast zwei Meter Gr\u00f6\u00dfe wachsen? Kein Problem, sagt Lilija Baumann, die als Dozentin an der Kunstschule Unteres Remstal den k\u00fcnstlerischen Part beim Projekt \u00fcbernommen hat. \u201eWir haben die Bilder mit einem Beamer an die Wand projiziert, die Umrisse abgenommen und dann Schablonen ausgeschnitten.\u201c Die liegen nun auf dem Boden, sorgf\u00e4ltig mit Klebeband befestigt, und erleichtern den jungen Kreativen die Arbeit. ", "Sobald die Malereien gut durchgetrocknet sind, darf nach Herzenslust geh\u00fcpft werden. Nach welchen Regeln, kann man beim Bauwagen am Spielplatz erfahren. \u201eWir h\u00e4ngen sie dort aus, so dass sie jeder nachlesen kann\u201c, sagt Christian Reichert. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.drama-um-inobhutnahme-im-rems-murr-kreis-ein-ehepaar-kaempft-um-seinen-sohn.a62f767d-ba7d-453c-9a78-880f3482efa7.html", "article_id": "880f3482efa7", "section": null, "article_headline": "Ein Ehepaar k\u00e4mpft um seinen Sohn", "date": "2017-11-03 18:25", "author": "Frank Rodenhausen", "article_text": [" ", " - Der sechs Monate alte Yannik sitzt auf dem Scho\u00df seiner Mutter, bestens gelaunt grinst er den Besucher an. Seinen Bruder Max hat er bisher indes kaum wahrgenommen. Max lebt seit mehr als drei Jahren nicht mehr bei seinen Eltern. Seit dem 18. August 2014 steht sein Zimmer leer. Seither k\u00e4mpfen Werner und Gisela Schmidt, deren Namen wie die ihrer Kinder von der Redaktion ge\u00e4ndert wurden, dass Max wieder in die Familie zur\u00fcckkehrt \u2013 vergeblich. \u201eEs ist wie ein Kampf gegen Windm\u00fchlen\u201c, sagt Gisela Schmidt.", "Jener verh\u00e4ngnisvolle Abend hatte eigentlich ganz normal begonnen. Werner Schmidt schildert ihn so: Er habe wie immer seinem damals zweimonatigen Sohn Max das Fl\u00e4schchen gegeben und diesen dann ein wenig auf seinem Scho\u00df herumturnen lassen. Dann sei es ihm pl\u00f6tzlich wie Feuer in den R\u00fccken gefahren. Reflexartig sei er zusammengezuckt und habe zugepackt, sagt der kr\u00e4ftige Mann. Klar, dass das Kind daraufhin zu weinen begonnen habe. Als das sp\u00e4ter in R\u00f6cheln \u00fcberging, sei man auch unverz\u00fcglich ins Krankenhaus nach Winnenden gefahren. Dort habe ein Arzt das Baby untersucht, \u00e4u\u00dferlich aber keine Verletzungen feststellen k\u00f6nnen, sagt der 41-J\u00e4hrige. Es schien, als sei alles wieder in Ordnung. Als der Arzt sagte, dass er das Kind zur Beobachtung in der Klinik behalten wolle, seien er und seine Frau nicht begeistert gewesen, h\u00e4tten aber schlie\u00dflich doch eingewilligt. ", "Am n\u00e4chsten Tag teilte der Arzt den Eltern mit, dass man Einblutungen im Auge des Kindes festgestellt habe und vermute, dass diese von einem Sch\u00fctteltrauma herr\u00fchrten. Daher habe man das Jugendamt eingeschaltet. Dieses verf\u00fcgte, das Kind solle zu dessen Schutz vorerst nicht zu seinen Eltern zur\u00fcckkehren und in die Obhut einer Kurzzeit-Pflegefamilie kommen. Gisela und Werner Schmidt sagen, sie h\u00e4tten nicht gewagt, dem zu widersprechen. \u201eWir sa\u00dfen den Leuten vom Jugendamt und einer Psychologin gegen\u00fcber, insgesamt f\u00fcnf Personen, und waren v\u00f6llig \u00fcberfordert.\u201c", "Weil nach vier Monaten in der Kurzzeitpflege nicht abzusehen gewesen sei, wann der Junge wieder in sein Elternhaus zur\u00fcckkehren k\u00f6nne, bem\u00fchten sich die Eltern von Werner Schmidt darum, ihren Enkel bei sich aufnehmen zu k\u00f6nnen. Das sei zwar ein Kraftakt gewesen, weil er beruflich sehr eingespannt gewesen sei, aber sein Arbeitgeber habe es m\u00f6glich gemacht, sagt Wolfgang Schmidt, der Gro\u00dfvater von Max. Die Regelung sei f\u00fcr Kind und Eltern sicher die beste Kompromissl\u00f6sung gewesen, weil diese sich so oft wie m\u00f6glich h\u00e4tten sehen k\u00f6nnen. ", "Nach einem halben Jahr aber platzte das Arrangement. Vor allem der Gro\u00dfvater lief wegen der Doppelbelastung aus Beruf und Enkelkindbetreuung sprichw\u00f6rtlich auf dem Zahnfleisch. Ein lange geplanter Urlaub sollte nicht mehr verschoben werden, das Kind wurde vom Jugendamt einer anderen Pflegefamilie \u00fcbergeben."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.geschwister-der-stadt-die-roserbrothers-wir-sind-mit-der-zeit-zusammengewachsen.49cc2f69-0a69-478b-8373-10b561711d6c.html", "article_id": "10b561711d6c", "section": null, "article_headline": "\u201eWir sind mit der Zeit zusammengewachsen\u201c ", "date": "2017-11-01 10:00", "author": null, "article_text": [" \u2013 Bei den Rosers treffen zwei Charaktere aufeinander: Flo (26), der Head of To-do-Liste, ist eher der Ruhige, nicht so laute Typ und joggt gerne mal durch den Park. Simon (23) hingegen hasst joggen -\u00a0fast so sehr wie Obst, f\u00e4hrt viel lieber Ski und z\u00e4hlt eher zu der Sorte \u201ekreativer Chaot\u201c. W\u00e4hrend der eine die warme S\u00fcdsee bevorzugt, steht der andere auf Landschaften und den Bergsee. Doch bei einer Sache sind sich beide einig: \u201eWir balancieren uns gegenseitig aus.\u201c", "Ob sich die Br\u00fcder mit gemeinsamer Social-Content-Produktionsfirma schon immer so gut verstanden haben? \u201eNaja. Mal so, mal so.\u201c, lacht Simon. \u201eAber das ist mit drei Jahren Altersabstand vielleicht auch normal\u201c, erg\u00e4nzt Flo. \u201eWir sind mit der Zeit zusammengewachsen.\u201c", "W\u00e4hrend er mit 20 Jahren von der Heimatstadt Freiburg nach Stuttgart an die Hochschule der Medien kam, um Medienwirtschaft zu studieren, startete Simon seine erste Ausbildung. F\u00fcr Flo folgten die ersten Jobs im E-Commerce, das verl\u00e4ngerte Praktikum in New York und sp\u00e4ter eine Festanstellung bei dem Stuttgarter Travelblog Uberding. 2015 zog auch Simon, der sich bereits mit 18 Jahren selbstst\u00e4ndig machte und sein Abi nachholte, um Video- und Bewegtbild zu studieren, f\u00fcr ein Praktikum nach Stuttgart zu seinem Bruder in die Wohnung.", "Heute teilen sich Flo und Simon nicht nur viele ihrer Interessen und die Wohnung im Stuttgarter Osten, sondern seit November 2016 auch das gemeinsame Business. Flo erz\u00e4hlt: \u201eWir waren einfach an einem Punkt, an dem wir uns beide beruflich die Frage stellen mussten: Machen wir gerade eigentlich das, was wir f\u00fcr immer machen wollen?\u201c Auch Simon erinnert sich: \u201eWir hatten echt zittrige Beine, weil es von heute auf morgen ernst wurde. Umso gl\u00fccklicher sind beide nun, dass ihr Plan schon nach kurzer Zeit erfolgreich aufgeht.", "Doch wie managen die Jungs das Zusammenleben und den Job? Und was macht den \u201eroserschen\u201c Zusammenhalt aus? Wir haben nachgefragt und am Ende sogar erfahren, was die Br\u00fcder \u201ewirklich\u201c voneinander halten.", "Flo: \u201eSeit Juni haben wir ein eigenes B\u00fcro, auch im Stuttgarter Osten. Das ist echt super, weil man so Privates und Berufliches besser trennen kann. Ich war auch immer so ein Spezi, der schon morgens mit Laptop im Bett sa\u00df. Jetzt machen wir das alles im Office und wenn wir zu Hause sind, haben wir Freizeit.\u201c", "Simon: \u201eWir haben sozusagen eine unausgesprochene Closed-Door-Policy. Wir verbringen ja schon den gesamten Tag miteinander\u00a0und die meiste Zeit sind wir sowieso gemeinsam unterwegs. Da ist es vollkommen okay, sich abends mal zur\u00fcckzuziehen. Oft kochen wir zwar noch zusammen, aber zum Essen zieht sich dann jeder in sein eigenes Zimmer zur\u00fcck.\u201c", "Flo (lacht): \u201eWir schreiben uns dann eher \u00fcber WhatsApp, statt miteinander zu reden.\u201c", "Simon: \u201eJa das stimmt. Aber wenn die T\u00fcr zu ist, platzen wir auch nicht ungefragt bei dem anderen rein. Ich glaube, dass es wichtig ist, sich gegenseitigen Freiraum zu g\u00f6nnen.\u201c", "Flo: \u201eWir haben ja teilweise auch unterschiedliche Freundeskreise. Simon geht dann abends gerne nochmal was trinken, ich bin da schon eher gem\u00fctlicher unterwegs.\"", "Simon: \u201eDas liegt wahrscheinlich auch am Alter.\u201c", "Flo: \u201eUnsere Zust\u00e4ndigkeiten variieren je nach Projekt. Simon ist eher der Ausf\u00fchrende und f\u00fcr die Videos verantwortlich. Ich \u00fcbernehme Texte, Fotos und die Buchhaltung.\u201c", "Simon: \u201eUnsere Eltern waren nat\u00fcrlich erstmal skeptisch. Aber wir haben ihnen gezeigt, dass wir es ernst meinen und unsere Sache gut machen.\u201c", "Flo: \u201eJetzt sind sie nat\u00fcrlich super stolz und wissen immer genau Bescheid, was wir so produziert haben, obwohl sie nicht mal auf Social Media angemeldet sind. Keine Ahnung, wie sie das immer machen.\u201c", "Simon: \u201eGerade was die Arbeit betrifft, da haben wir von unseren Eltern echt viel mitgenommen. Wir haben schon fr\u00fch gelernt wie es ist, wenn man f\u00fcr Etwas arbeiten muss.\u201c", "Florian: \u201eAuf jeden Fall. Daher kommt auch unsere Grundbodenst\u00e4ndigkeit. Wir sind halt irgendwie zwei nette Kerle, die ihre Sache mit Leidenschaft machen. So \u00fcbertriebenes Rumgepose ist nicht unbedingt unser Ding. Wir sind da eher durchdacht und selbstreflektierend. Man muss sich am Ende des Tages auch mal Fehler und Schw\u00e4chen eingestehen. Das geh\u00f6rt dazu.\u201c", "Simon: \u201eUnd wir jammern echt nie. Ich glaube, wir haben beide noch nie so viel gearbeitet wie im letzten Jahr. Aber auch wenn wir viel zu tun haben, f\u00fchlt man sich nicht ausgelaugt. Klar geht es einem vielleicht mal nicht so gut, aber warum sollten wir uns beschweren? Wir haben ein gutes Leben und k\u00f6nnen das machen, worauf wir Bock haben.\u201c", "Flo: \u201eSimon ist auf jeden Fall der Lebhaftere von uns beiden. Ein klassisch verplanter Kreativer, der mal etwas vergisst oder es aus den Augen verliert, wenn es nicht konkret ist. Aber sobald es um feste Projekte geht, liefert er ab. Ich bin halt auch der \u00c4ltere und f\u00fchle mich verantwortlich. Im Gegenzug kocht er aber immer f\u00fcr mich \u2013 oft Mie-Nudelpfanne mit H\u00fchnchen \u2013 ist aber selbst total speziell, wenn es um Essen geht. Obst geht gar nicht und generell isst er nichts, von dem er nicht wei\u00df, was da genau drin ist. Mittlerweile sehe ich ihn aber am Set auch Dinge probieren, bei denen ich wei\u00df, dass er sie gerade nicht so feiert.\u201c", "Simon: \u201eFlo ist eher ruhig und strukturiert, einer, der immer alles im Blick beh\u00e4lt und bedachter ist im Umgang mit anderen. Also den Schriftverkehr \u00fcberlasse ich gerne ihm, weil er sich viel besser ausdr\u00fccken kann. Er ist absolut kein Morgenmensch und braucht morgens erstmal einen Kaffee, vorher w\u00fcrde ich ihn niemals kritisieren oder irgendetwas Wichtiges mit ihm besprechen. Er ist definitiv eher fashionaddcited, auch wenn wir beide viele Klamotten haben. Und er ist unser Kontaktmensch, weil er ziemlich gut vernetzt ist.", "Flo: \u201eAber sobald sie Simon kennenlernen, lieben sie ihn alle.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.lokalpatriotismus-statt-bruddeln-stuttgart-im-zeichen-der-heimatliebe.dbe29ef9-bd3a-4db7-9cd5-82b1971144cd.html", "article_id": "82b1971144cd", "section": null, "article_headline": "Stuttgart im Zeichen der Heimatliebe", "date": "2017-11-02 16:33", "author": null, "article_text": ["Stuttgart - In einer Welt, die scheinbar nur noch in Gef\u00fchlen und Gef\u00fchlslagen vermessen wird, ist der Lokalpatriotismus in Stuttgart gef\u00fchlt so stark wie nie zuvor. Dabei hatte Stuttgart Lokalpatriotismus schon immer ganz gut drauf. Vielleicht auch, weil der klischeebehaftete Anti-Stuttgart-Wind seit jeher stark durch die restliche Republik bl\u00e4st (und, wieder gef\u00fchlt, erst in den vergangenen Jahren etwas abgenommen hat). Da muss man dann halt auch mal aufstehen und sich dagegen stemmen, vor allem wenn man hier sehr gerne lebt.", "Meine Generation h\u00e4lt sp\u00e4testens seit Mitte der 90er mit dem Song \u201eMutterstadt\u201c von Massive T\u00f6ne die Stuttgart-Fahne hoch. Und wenn morgens beim letzten Song \u201e1ste Liebe\u201c von Max Herre der ganze Club mitsingt, dann wei\u00dft du wieder: Des isch halt des. Stuttgart.", "Diese einzigartigen \u201eMutterstadt\u201c-Zeilen, an die seitdem nie wieder ein anderer Stuttgart-Song herankam, sind nun zwanzig Jahre alt oder jung. Gut zehn Jahre nach der Ver\u00f6ffentlichung starteten Thorsten Weh und ich im Juli 2008 einen der damals ersten ", ". Die Idee einst wie heute: Kessel.TV sollte die Stadt so wiedergeben, wie wir sie sehen, kennen und vor allem lieben. Auf dem lokalen Online-Korridor war es damals noch relativ einsam, fast noch dunkel. Zu jener Zeit war das iPhone gerade ein Jahr lang auf dem Markt, die Video-Qualit\u00e4t auf Youtube relativ mies, Facebook schlug ganz vorsichtig in Deutschland auf und Instagram war noch nicht einmal eine Idee.", "Weitere zehn Jahre sp\u00e4ter, im Jahr 2017, ist die digitale Stra\u00dfe namens Stuttgart-Liebe dicht besiedelt - siehe nur die vielen Stuttgart-Facebook-Seiten oder die unz\u00e4hligen Instagram-Accounts, die ein starkes Bild aus der Stadt nach dem anderen posten. Machen wir bei Kessel.TV gerne mit. Auch beim dreimillionsten Schlossplatz-Fernsehturm-Kessel-View-Shot hagelt es Likes ohne Ende. Und bald ist wieder Weihnachtsmarkt! Insta-Erfinder Kevin Systrom f\u00e4llt bestimmt vor lauter Vorfreude von seinem Rennrad, das er so gerne f\u00e4hrt.", "Dazu bringen die User in unz\u00e4hligen Kommentaren (\u201each Stuttgart\u201c, \u201eunser Stuggi\u201c, \u201eKESSELLIEBE!!!11!!!!\u201c), die versehen sind mit unz\u00e4hligen Herzle-Augen-Emojis, ihre Heimatliebe zum Ausdruck. Verst\u00e4rkt durch Social Media wurde die Liebe zu Stuttgart nie breiter und gr\u00f6\u00dfer proklamiert als heutzutage. Und sowieso: Bildergalerien mit alten Stuttgart-Bildern gehen immer und \u00fcberall.", "Nicht nur aus den Smartphones sprudelt eine warme Stuttgart-Zuneigung, auch im Real Life ist Lokalpatriotismus-Peaktime. Und der Hype ist f\u00fcr manch einen sicherlich ein ganz gutes Gesch\u00e4ft, siehe zum Beispiel das Stuttgart-Panini-Album, das sich scheinbar besser verkauft als die t\u00e4gliche Auslage beim B\u00e4cker Frank, oder die B\u00fccher der Facebook-Seite \u201eUnn\u00fctzes Stuttgart Wissen\u201c, die mir auch schon meine Mutter unter den Weihnachtsbaum gelegt hat. Ihr Gedanke: \u201eEtwas mit Stuttgart gef\u00e4llt ihm bestimmt\u201c. Ja, das ist richtig, meistens.", "Manche Produkte benutzen zwischenzeitlich stolz die mir schwer suspekte Stuttgart-Abk\u00fcrzung \u201eStuggi\u201c (\u201e", "\u201c, \u201e", "\u201c, Wei\u00dfw\u00fcrste namens \u201eStuggis\u201c), was vor einem Jahrzehnt noch undenkbar gewesen w\u00e4re. Messen f\u00fcr lokale Aussteller, wie die \u201e", "\u201c, werden die T\u00fcren eingerannt und in der ganzen Stadt sind die Beutel und Sticker mit dem Aufdruck \u201eMake K\u00f6nigstra\u00dfe great again\u201c des ", " zu sehen. Keine Frage, Dr. Love spreadet eine Liebeserkl\u00e4rung nach der anderen \u00fcber \u201eStuttgarts H\u00fcgel in die Welt\u201c.", "Passend zum Lokalpatriotismus-Boom, boomt bekanntlich seit Jahren alles, auf dem \u201eStuttgart-Krimi\u201c drauf steht. Die Stuttgart-Abteilung beim Wittwer platzt eh bald. Die Klamotten mit lokalen Liebesbotschaften bekommt man in L\u00e4den wie zum Beispiel dem S-T-G-T / 0711 Store.", "Passend zu diesen Zeiten setzen jetzt auch noch der VfB Stuttgart gemeinsam mit dem Kreativnetzwerk 0711, die quasi den modernen Lokalpatriotismus vor mehr als zwanzig Jahren erfunden haben, die n\u00e4chste Benchmark: Ab kommenden Dienstag, 7. November (12 Uhr) kann man im Pop-up-Store am Roteb\u00fchlplatz 20a die limitierte Kooperations-Kollektion \u201eWir sind Stuttgarter\u201c erwerben, darunter das VfB X 0711 Stadttrikot. Eine derartige Liaison aus Profifu\u00dfballverein und Profikreativen im Zeichen der Heimatliebe ist bis dato nicht bekannt. Mehr geht nicht. Erst einmal nicht zumindest nicht.", "Hinter dieser rosaroten Stuttgart-Brille und tausenden B\u00e4renseen und Santiago-De-Chile-Pl\u00e4tzen im Bauch, muss nat\u00fcrlich gerechterweise noch angemerkt werden: Diese Liebesgef\u00fchle stellen sich l\u00e4ngst nicht bei allen Menschen ein. Der Unmut \u00fcber die Stadt, und sei es nur die Aussage, wie h\u00e4sslich die Stuttgart denn ist (what?!!?!), hat sich die letzten Jahre ebenso gut konserviert wie Herzleaugen-Emojis unter Kessel-Bildern.", "Ist nat\u00fcrlich auch nicht immer alles geil hier, ganz im Gegenteil. Jede Gro\u00dfstadt hat ihre eigenen gro\u00dfen wie kleinen Probleme. In Stuttgart erscheinen sie oftmals ein klein wenig gr\u00f6\u00dfer. Die Frage ist nur, was man daraus macht: Tagein, tagaus schimpfen oder trotzdem seine Liebe zeigen? Letzteres scheint aktuell der Zeitgeist zu sein. Auch wenn mir nicht alles aus der Abteilung Stuttgart-Liebe gef\u00e4llt - mir gef\u00e4llt der Zeitgeist trotzdem. Besser als rumzun\u00f6rgeln. Und wie meinte neulich erst das Blog \u201eEuropean Coffee Trip\u201c \u00fcber die Stuttgarter? \u201eWhen the sun is out, so are the people!\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.gewinnspiel-in-stuttgart-moehringen-ein-memoryspiel-fuer-ortskenner.647d0542-42d9-4ca3-8c08-d87066043bd5.html", "article_id": "d87066043bd5", "section": null, "article_headline": "Ein Memoryspiel f\u00fcr Ortskenner", "date": "2017-11-03 15:27", "author": null, "article_text": [" ", " - Geh\u00f6rt die gro\u00dfe Uhr zum M\u00f6hringer Rathaus oder zum \u00f6rtlichen Bahnhof? Stehen die kantigen Geb\u00e4ude am Europaplatz oder an der Seepark-Siedlung? ", "Wer sich mit Fragen wie diesen auskennt, ist beim Memory-Spiel des Gewerbe- und Handelvereins M\u00f6hringen (GHV) genau richtig. Volker Koehl vom Vorstand hat sich das Online-Spiel ausgedacht, das auf der Internetseite des GHV zu finden ist. Und das nicht zum ersten Mal: Schon fr\u00fcher hat Koehl zwei Gewinnspiele entwickelt, bei denen alte und neue Bilder des Bezirks zusammengef\u00fcgt werden mussten. \u201eDieses Jahr gibt es ein Memory mit Detailbildern von M\u00f6hringen\u201c, sagt Koehl, der die Fotos selbst gemacht hat. Bei der Auswahl hat er Motive ausgesucht, die charakteristisch sind f\u00fcr den Bezirk.", "So funktioniert das Spiel: Zu sehen sind \u2013 wie beim klassischen Memory \u2013 eine Reihe von Karten, die zur H\u00e4lfte mit Bildern, zur H\u00e4lfte mit Ortsbezeichnungen bedruckt sind. Beides ist in Graut\u00f6nen gehalten. Der Teilnehmer klickt erst auf ein Bildmotiv und sucht dann die passende Textkarte dazu. Stimmt die Zuordnung, werden beide Karten mit dem jeweiligen Motiv in Farbe angezeigt. Das geht so lange, bis alle Kartenpaare farbig zu sehen sind.", "Teilnehmen d\u00fcrfen alle, die in Baden-W\u00fcrttemberg wohnen \u2013 allerdings jeweils nur einmal. Zeit ist reichlich: Das Gewinnspiel ist noch bis 1. Dezember um Mitternacht online. ", "Unter allen Teilnehmern werden Preise verlost: Der gl\u00fcckliche Gewinner bekommt einen Tandem-Fallschirm-Sprung mit Klaus Renz geschenkt. Als zweiten Preis gibt es einen Einkaufsgutschein f\u00fcr M\u00f6hringer Gesch\u00e4fte in H\u00f6he von 100 Euro, der Gewinner des dritten Preises kann f\u00fcr 50 Euro im Stadtbezirk einkaufen gehen, Platz vier bis acht bekommt jeweils einen 25-Euro-Gutschein geschenkt.", "Volker Koehl ist gespannt, wie viele Menschen an dem Spiel teilnehmen werden. \u201eDie Resonanz ist gut\u201c, sagt der M\u00f6hringer. Bislang h\u00e4tten mehr als 150 Leute mitgemacht. Koehl hofft, durch das Gewinnspiel das Image des GHV in ein positives Licht zu r\u00fccken. \u201eDie B\u00fcrger sollen wissen, der GHV macht was f\u00fcr sie.\u201c", "\n    ", "Sandra Hintermayr und R\u00fcdiger Ott", "\n  "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.staatsanwaltschaft-stuttgart-betrugsvorwuerfe-gegen-genossenschaft-34-jaehriger-in-haft.6777cc18-383b-40a1-b82f-cc3f9c032ee5.html", "article_id": "cc3f9c032ee5", "section": null, "article_headline": "Betrugsvorw\u00fcrfe gegen Genossenschaft - 34-J\u00e4hriger in Haft", "date": "2017-11-03 15:31", "author": null, "article_text": [" ", " - Wegen Verdachts der Untreue und des Betrugs in Millionenh\u00f6he hat die Staatsanwaltschaft Stuttgart Ermittlungen gegen den Vorstandsvorsitzenden der Wohnungsbaugenossenschaft Eventus aufgenommen. ", "Der 34 Jahre alte Mann sitze seit September in Untersuchungshaft, sagte ein Sprecher am Freitag. Das Verfahren stehe am Anfang und gehe auf Anzeigen von Anlegern zur\u00fcck. Mehreren hundert Anlegern droht der Verlust ihrer Einlagen. Sie sollen nach Angaben einer Interessensgemeinschaft \u00fcber zehn Millionen Euro in das Unternehmen investiert haben. ", "Die Gelder sollten demnach in die Sanierung, den Handel und die Vermietung von Wohnimmobilien flie\u00dfen. Das Unternehmen war zun\u00e4chst nicht f\u00fcr eine Stellungnahme zu erreichen. Zur m\u00f6glichen Schadensh\u00f6he wollte sich die Staatsanwaltschaft auf Nachfrage nicht \u00e4u\u00dfern. \u00dcber den Fall hatten zuvor schon mehrere Medien berichtet. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.isabell-plaue-bei-the-voice-of-germany-wasen-saengerin-startet-bei-castingshow-durch.d9659398-0029-4ebf-96a3-0e554c805fc4.html", "article_id": "0e554c805fc4", "section": null, "article_headline": "Wasen-S\u00e4ngerin startet bei Castingshow durch", "date": "2017-11-03 15:51", "author": "Beate Pundt", "article_text": [" ", " - Einige Stuttgarter d\u00fcrften am Donnerstagabend vor dem Fernseher sitzend aufgehorcht haben. Denn in der f\u00fcnften Folge der aktuellen Staffel der ProSieben-Castingshow \u201e", "\u201c ist auch eine Stuttgarterin dabei: Isabell Plaue. ", "Vor der Jury sang die 32-J\u00e4hrige \u201eKeiner ist wie du\u201c von Sarah Connor und \u00fcberzeugte gleich zwei Teams von ihrem Talent. Im Team von Michi Beck und Smudo von den \u201eFantastischen Vier\u201c geht es f\u00fcr Isabell Plaue nun in die n\u00e4chste Runde. ", "Eigentlich ist die geb\u00fcrtige N\u00fcrtingerin gelernte Kauffrau f\u00fcr Kommunikationsmarketing. Doch dann schleppte ihre Schwester sie vor vier Jahren in eine Karaokebar, die sie als beste S\u00e4ngerin wieder verlie\u00df. Es folgten Auftritte auf Hochzeiten und Kontakte in die Musikbranche. ", "Seit vier Jahren ist Isabell Plaue hauptberuflich S\u00e4ngerin verschiedener Bands. Nun will sie solo durchstarten. Dem ein oder anderen Schlager- und Wasenfan d\u00fcrfte sie bekannt vorkommen, denn seit 2013 steht sie als S\u00e4ngerin auf diversen B\u00fchnen \u2013 unter anderem auf dem Cannstatter Volksfest. Im September zog sie mit ihrem Mann und ihren Kindern Emma (9) und Robin (7) von Stuttgart-S\u00fcd nach Neuffen im Kreis Esslingen. ", "In ihrem Umfeld ist ihr TV-Auftritt nicht ungew\u00f6hnlich. So z\u00e4hlt sie Joe Ehrhardt zu ihren engeren Freunden. Und der war immerhin mal Musikmanager von Andreas K\u00fcmmert, dem The-Voice-Gewinner 2013. Den Ansto\u00df zur Bewerbung gab hingegen eine ehemalige Bandkollegin, die bei \u201eThe Voice\u201c mitgemacht hatte und davon schw\u00e4rmte. ", "Also bewarb sich Isabell Plaue kurzerhand. \u201eIch gehe gern \u00fcber meine Grenzen und fordere mich selbst gerne heraus\u201c, sagt sie \u00fcber sich selbst. Schon mit 18 Jahren nahm sie an einer Misswahl teil, sp\u00e4ter folgen Werbedeals und freiz\u00fcgige Fotostrecken. \u201eIch wollte auch als Frau noch wahrgenommen werden und nicht nur als Mami\u201c, sagt die zweifache Mutter. ", "Auch f\u00fcr die \u201eBild\u201c-Zeitung hat Isabell Plaue schon blank gezogen, das war 2010. Darauf angesprochen reagiert sie cool: \u201eDas ist Jahre her, aber ich stehe dazu und finde die Bilder nach wie vor sch\u00f6n\u201c, sagt sie. Au\u00dferdem verschaffe ihr dieses pikante Detail relativ viel Presse. ", "Ist mit \u201eThe Voice of Germany\u201c jetzt der gro\u00dfe Durchbruch geplant? \u201eEs ist ein guter Werbeeffekt\u201c, sagt sie ohne Umschweife. \u201eIch bin immer mehr solo unterwegs und weniger mit Bands\u201c. Seit dem ihre Teilnahme bei The Voice \u00f6ffentlich ist, steht das Handy nicht mehr still. \u201eGut so\u201c, sagt die 32-J\u00e4hrige. \u201eIch hoffe, dass sich da ein paar Auftritte ergeben.\u201c Zeit h\u00e4tte sie momentan, denn die Aufnahmen der \u201eBattles\u201c f\u00fcr \u201eThe Voice\u201c sind bereits im August gedreht worden. ", "Das hei\u00dft auch, dass Isabell Plaue schon wei\u00df, ob sie weiter kommt. Dar\u00fcber reden darf sie nat\u00fcrlich (noch) nicht. So viel verr\u00e4t sie: Sie bleibt der deutschen Musik treu. \u201eIch liebe Schlager, das wird mich nie ganz verlassen.\u201c Ihr erstes Album, an dem sie derzeit arbeitet, wird eine Mischung aus Schlager, Pop und Deutschrock. Da kommt die \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit gerade recht. ", "Der Ablauf der Show ist immer gleich: Vier Coach-Teams suchen die Stimme Deutschlands: The Voice of Germany. Es gibt vier Teams: Yvonne Catterfeld, Samu Haber (\u201eSunrise Avenue\u201c), Mark Forster und das Team Michi Beck und Smudo (\u201eFantastischen Vier\u201c). ", "Das Casting startet mit den so genannten Blind Auditions. Dabei singen die Bewerber, w\u00e4hrend die Jurymitglieder mit dem R\u00fccken zur B\u00fchne sitzen. Die Coaches entscheiden also blind und nur nach Geh\u00f6r, ob ihnen der Auftritt gef\u00e4llt und w\u00e4hlen ihre Favoriten in ihr Team. ", "In den darauf folgenden Runden, den \u201eBattles\u201c und den \u201eSing Offs\u201c wird weiter ausgesiebt, bis am Ende entschieden wird, welche drei Talente in die Liveshow d\u00fcrfen. Im Finale am 17. Dezember 2017 liegt die Wahl dann bei den Zuschauern, die per Fernabstimmung ihren Favoriten aussuchen k\u00f6nnen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.promi-news-fuer-stuttgart-die-neue-an-der-seite-von-swr-star-ben-streubel.128aef0e-ad50-4b70-b7ac-dda94d987fb3.html", "article_id": "dda94d987fb3", "section": null, "article_headline": "Die \u201eNeue\u201c an der Seite von SWR 3-Star Ben Streubel", "date": "2017-11-03 16:15", "author": null, "article_text": [" ", " - Seit zehn Jahren tourt SWR-3-Nachteule ", " \u00e4u\u00dferst erfolgreich mit den \u201eLive Lyrics\u201c durchs Land, mit der deutschen \u00dcbersetzung von Hits, und kommt mit neuer Besetzung am 15. November, 20 Uhr, ins Theaterhaus. Wir verlosen f\u00fcnfmal zwei Tickets samt Meet and Greet mit den B\u00fchnenhelden und einer Backstagef\u00fchrung. Wer gewinnen will, schickt eine Mail an: flair@stn.zgs.de. ", "Neu beim Streubel ist Kino-Star ", " bekannt als Darstellerin der ", ". Die 37-J\u00e4hrige wechselt sich k\u00fcnftig bei den \u201eLive Lyrics\u201c mit", " ab, w\u00e4hrend die m\u00e4nnliche Besetzung mit Streubel und ", "konstant bleibt. Wer nur die Originalfassungen der Hits h\u00f6rt, verpasst wom\u00f6glich, um was es geht. Manchmal muss das kein Schaden sein. Keineswegs immer nur theatralisch l\u00e4sst Streubel die \u00dcbersetzungen vortragen. Mitunter darf man sich dar\u00fcber lustig machen. Die Latino-Nummer \u201eDespacito\u201c, der Sommerhit von 2017, ist thematisch eher einfach angelegt und poetisch nicht unbedingt \u00fcberh\u00f6ht. \u201eDa geht\u2019s nur um Sex\u201c, sagt Streubel \u2013 durch alle Strophen hindurch. Hier ein Auszug aus der deutschen \u00dcbersetzung: \u201eSchrittchen f\u00fcr Schrittchen,\u200a/ sanft, ganz sanft\u200a/\u200aschmiegen wir uns an uns,\u200a/\u200a St\u00fcckchen f\u00fcr St\u00fcckchen,/ bis du schreist und deinen Nachnamen vergisst.\u201c", "In seiner Wahlheimat Stuttgart hat\u2019s nicht geklappt. In der letzten Spielzeit von \u201eTanz der Vampire\u201c im SI-Centrum bekam Musicalstar Kevin Tarte als Krolock kein festes Engagement. Nur einmal durfte er einspringen, als die anderen Hauptdarsteller krankheitsbedingt ausfielen und die Vorstellungen auszufallen drohte. Womit seine Fans nicht mehr gerechnet h\u00e4tten, wird nun in Hamburg wahr: ", "die Rolle seines Lebens. In Stuttgart ist der US-S\u00e4nger am 11. November bei der Gala zum 50. Geburtstag von Frl. Wommy Wonder in der Sparda-Welt zu sehen. ", "Seine Freunde sagen \u201eLegende\u201c zu ihm. ", "hat schon aufgelegt, als man zu Partys Plattenkisten schleppen musste und nicht 20\u2009000 Songs federleicht auf einen Festplatten-Streich mitbringen konnte. Die \u00fcberwiegend weibliche Fangemeinde des DJ, die ihn aus jungen Boa-, Oz- und Perkins-Park-Jahren kennt, freut sich stets auf den Advent. An den vier Donnerstagen vor Weihnachten sorgt Sontheimer traditionell mit dem \u201eBesten aus Disco, Funk und Soul\u201c f\u00fcr eine gestopft volle Tanzfl\u00e4che. Bisher hat er die \u00dc-40-Jungbleiber in der K\u00f6nigsbau-Suite versammelt. Nun zieht es DJ Uwe ins Dorotheen-Quartier. \u201eDort ist es viel cooler\u201c, sagt er. Im Nesenbach will er die Tanzw\u00fctigen abends an den Adventsdonnerstagen begl\u00fccken. Im K\u00f6nigsbau setzt man auf einen neuen Frequenzbringer, weshalb es zur DJ-Battle kommt. Zeitgleich donnerstags wird ", "(Deck\u200a17) im ersten Stock des Caf\u00e9s mit Blick aufs illuminierte Schloss auflegen. \u201eWir werden sehen, wo die Damen zappeln\u201c, witzelt Sontheimer. Im Au\u00dfenbereich seiner neuen Location wird eine Adventsh\u00fctte aufgebaut \u2013 mit Bar und Heizungen unter Schirmen. An diesem Samstag, 22 Uhr, legt DJ Uwe im Nesenbach bei den \u201eDisco Classix\u201c los. F\u00fcr seine Freunde steht fest: Das wird legend\u00e4r! ", "Wie funktioniert der Push-up-BH? Warum steckt ein Vogel Strau\u00df nie den Kopf in den Sand? War ein Mann wirklich auf dem Mond? Antworten auf komplexe Fragen des Lebens will ", "im Comedy-Programm \u201eEnde Legende \u2013 Fr\u00f6schle kl\u00e4rt auf\u201c geben, das am 21. Dezember Premiere im Renitenztheater feiert. F\u00fcr die erste Vorpremiere ist er in die Rosenau gegangen. Zwei Jahre Vorbereitung liegen hinter ihm. Jetzt will Froggy zeigen, wie Menschen im Alltag get\u00e4uscht werden. Illusionen sind ihm als Magier ", " vertraut. Push-ups, lieber Fr\u00f6schle, funktionieren ganz einfach: zusammenpressen, hochdr\u00fccken! Make it great again! Der Push-up-Trick wird selbst in der Politik angewandt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.debatte-ueber-stadtentwicklung-aufbruch-stuttgart-liest-kuhn-die-leviten.82bae7c1-6255-443f-9ac0-f5412d6d6f74.html", "article_id": "f5412d6d6f74", "section": null, "article_headline": "Aufbruch Stuttgart liest Kuhn die Leviten", "date": "2017-11-03 17:36", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Der Verein Aufbruch Stuttgart will sich noch mehr in st\u00e4dtebauliche Zukunftsfragen in Stuttgart einmischen, nicht nur in die Themen rund um die ", " und die innerst\u00e4dtische Bundesstra\u00dfe\u200914. Au\u00dferdem warnt er OB Fritz Kuhn (Gr\u00fcne) vor einem \u201eDurchmarsch\u201c bei der Planung des Rosensteinquartiers \u201eohne ernst zu nehmende Beteiligung der B\u00fcrger\u201c. Das ist das Resultat, nachdem sich vier Projektgruppen der Initiative um den Fernsehjournalisten ", " und den Architekten Arno Lederer erstmals getroffen haben. ", "Der Verein liest Kuhn regelrecht die Leviten. Der eigenm\u00e4chtige Durchmarsch der Rathausspitze mit einem geplanten Kulturquartier auf den wegfallenden Gleisanlagen sei eine \u201eakute Gefahr\u201c, sagte Backes unserer Zeitung. Er sieht die Absicht, auf den Stuttgart-21-Fl\u00e4chen ein zweites Kulturquartier neben den Kultureinrichtungen in der Innenstadt zu schaffen, bereits als \u201epraktisch zementiert\u201c an. Diese Sichtweise begr\u00fcndet der Verein damit, dass die \u201ebis vor Kurzem der \u00d6ffentlichkeit unbekannte Vorlage des Oberb\u00fcrgermeisters\u201c \u00fcber das weitere Verfahren beim Rosensteinquartier bereits den wichtigen Gemeinderatsausschuss f\u00fcr Umwelt und Technik passiert habe. Tats\u00e4chlich war auf der Internetseite der Stadt \u00fcber die Vorlage berichtet worden, in der Kuhn den Bau eines Konzerthauses, eines ", "s und des Neubaus f\u00fcr das Linden-Museum direkt am Stra\u00dfburger Platz beim Tiefbahnhof f\u00fcr m\u00f6glich erkl\u00e4rt. Au\u00dferdem hei\u00dft es auf der Homepage, die Verwaltung sei mit dem Vorbereiten von Architektenwettbewerben beauftragt worden. Tatsache ist aber auch, dass der Gemeinderat abschlie\u00dfend erst am 16.\u2009November \u00fcber Kuhns Vorlage abstimmen wird. ", "Man sei ja nicht grunds\u00e4tzlich gegen die Idee f\u00fcrs Bahnhofsumfeld, sagte Backes, man bem\u00e4ngle aber, dass die B\u00fcrgerschaft noch nicht direkt in den Entscheidungsprozess einbezogen worden sei. Die informelle B\u00fcrgerbeteiligung zum Wohnquartier \u00adRosenstein, die bereits stattgefunden hat, reicht dem Verein nicht. Diese sei von schwindendem Interesse gekennzeichnet gewesen und \u201epraktisch gescheitert\u201c. In dieser Situation w\u00e4re ein Alleingang der Rathausspitze in den Augen der Vereinsverantwortlichen \u201eein Schlag ins Gesicht\u201c f\u00fcr die B\u00fcrger. Diese m\u00fcssten sofort einbezogen werden \u2013 und ohne Beauftragung teurer Agenturen wie bei der gescheiterten B\u00fcrgerbeteiligung, f\u00fcr die es ein Budget von 200\u2009000 Euro gegeben habe. Immerhin stehe Stuttgart vor der einschneidendsten Ver\u00e4nderung seit dem Wiederaufbau nach dem Zweiten Weltkrieg. Im \u00dcbrigen sei die vermeintliche Idee von Kuhn nicht neu. Schon der fr\u00fchere OB Wolfgang Schuster (CDU) und dessen \u201eLieblingsbaumeister\u201c Werner Sobek h\u00e4tten mit so einem Plan gespielt.", "Im Verein gibt es auch Unmut dar\u00fcber, dass Kuhn und sein Baub\u00fcrgermeister Peter P\u00e4tzold zwar \u201edie Planungen am Hauptbahnhof im Parforceritt vorantreiben\u201c, aber im Fall des angepeilten st\u00e4dtebaulichen Wettbewerbs f\u00fcr den Bereich Kulturmeile die Nennung konkreter Termine schuldig blieben. Dabei sei nach der hoffnungsvollen Einladung des Vereins zu einem ersten Hearing Ende Juli eine weitere Anh\u00f6rung f\u00fcr September angek\u00fcndigt gewesen. Jetzt frage das eine oder andere Mitglied schon, ob man ausgetrickst werde, sagte Backes. ", "Das hat die Initiative wohl noch best\u00e4rkt, sich auf breiterer Front einmischen zu wollen. Dem Verein gehe es jetzt um eine st\u00e4dtebauliche Gesamtschau, um Fragen wie jene, wo k\u00fcnftig die Besucherstr\u00f6me verlaufen sollen, wo Kultureinrichtungen am besten zug\u00e4nglich sind und mit welchen Standorten man am besten Zeichen setzen k\u00f6nne, sagte Backes. Hier schlie\u00dft man die Standortfrage f\u00fcr ein Interimsopernhaus ein.", "Die vier Projektgruppen, die die Themen berieten, k\u00fcmmern sich um die Gestaltung der \u00f6ffentlichen R\u00e4ume, um Raum f\u00fcr Kultur, um die Entwicklung Stuttgarts im Vergleich mit anderen europ\u00e4ischen Gro\u00dfst\u00e4dten und um Verkehrsl\u00f6sungen f\u00fcr Stuttgart. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.apple-ios-111-apple-schliesst-sicherheitsluecke.9064cdd1-c791-473e-8995-45aca39b9c25.html", "article_id": "45aca39b9c25", "section": null, "article_headline": "Apple schlie\u00dft Sicherheitsl\u00fccke", "date": "2017-11-02 15:56", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Nach mehreren kleinen Updates hat ", " nun mit der neuen Version iOS 11.1 des Betriebssystems eine wichtige Sicherheitsl\u00fccke geschlossen. F\u00fcr die Nutzer wohl am wichtigsten: Nach Angaben des Unternehmens ist mit dem ", " ", ", die Mitte Oktober bekannt wurde, behoben worden. Ein belgischer Forscher hat die L\u00fccke im Sicherheitsstandard WPA2 entdeckt. Allerdings werden nur iPhones ab dem ", " 7 und die iPads ab dem iPad 9,7 Zoll (2016) abgesichert. Bei \u00e4lteren Ger\u00e4ten, die iOS 11.1 bekommen, wird laut Apples Update-Notiz die Sicherheitsl\u00fccke nicht geflickt.", "Auch wichtig f\u00fcr die Kunden: Neben der erh\u00f6hten Sicherheit verbessert iOS 11.1 die Akkuleistung. Denn nach dem Update auf iOS 11 hatten viele Nutzer geklagt, dass die Akkuleistung ihrer Ger\u00e4te nicht einmal f\u00fcr einen Tag reichte. Das d\u00fcrfte sich nun wieder normalisieren. ", "Was ebenfalls f\u00fcr Freude unter den Nutzern sorgt, sind die neuen Emojis f\u00fcr Messenger-Dienste. Neue und ausdrucksst\u00e4rkere Smileys, geschlechtsneutrale Charaktere, Kleidungsst\u00fccke, Lebensmittel, Tiere und Fabelwesen erg\u00e4nzen die bekannten Bildchen. Beim Schreiben werden den Nutzern teilweise gleich mehrere Emojis angezeigt, mit denen die Texte erg\u00e4nzt werden k\u00f6nnen. Die sind aber nur dann vom Chat-Partner sichtbar, wenn auch dieser iOS 11.1 installiert hat.", "Wer iOS 11.1 installieren will, geht in die Einstellungen und tippt dort auf Allgemein, anschlie\u00dfend auf Softwareupdates und startet von dort aus den Installationsprozess. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinderwissen-schmetterling-als-vorbild.fe824e02-92f9-4d1f-9d6b-51e01e35a689.html", "article_id": "51e01e35a689", "section": null, "article_headline": "Schmetterling als Vorbild", "date": "2017-11-02 18:00", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Bestimmt hast Du schon mal Solarzellen gesehen. Sie befinden sich in den bl\u00e4ulich schimmernden Modulen auf vielen Hausd\u00e4chern und erzeugen Strom aus Sonnenlicht. Das hat den Vorteil, dass dabei keine Abgase entstehen, die den Menschen oder dem Klima schaden k\u00f6nnten. Je mehr Sonnenlicht die Solarzellen auffangen \u2013 Fachleute sprechen von Absorption \u2013 desto mehr Strom k\u00f6nnen sie daraus machen. Forscher am Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie haben sich \u00fcberlegt, wie sich die nutzbare Lichtmenge weiter steigern l\u00e4sst. Sie wurden dabei in der Natur f\u00fcndig, n\u00e4mlich bei einem Schmetterling, der den lateinischen Namen Pachliopta aristolochiae tr\u00e4gt und auf Deutsch Gew\u00f6hnliche Rose genannt wird. ", "Die Fl\u00fcgel dieses Falters schimmern in einem extrem dunklen Schwarz. So kann er sich auch dann aufw\u00e4rmen, wenn nur wenig Sonne scheint. Interessant ist aber nicht nur die Farbe, sondern auch der Aufbau der Fl\u00fcgel: Sie sind \u00fcbers\u00e4t mit mikroskopisch kleinen L\u00f6chern, die die Lichtausbeute zus\u00e4tzlich erh\u00f6hen. Die Forscher nahmen sich das zum Vorbild und versahen die Siliziumschicht einer Solarzelle mit \u00e4hnlichen Vertiefungen. Dann schlossen sie die Solarzellen an ihre Messger\u00e4te an \u2013 und waren \u00fcberrascht. Die Lichtausbeute war im besten Fall drei Mal so hoch wie bei einer Solarzelle ohne Minil\u00f6cher. Das k\u00f6nnte helfen, die Leistung von Solaranlagen zu verbessern. Zudem lie\u00dfen sich mit dem Schmetterlings-Trick auch d\u00fcnnere Module herstellen, f\u00fcr die weniger Silizium gebraucht wird, sagen die Forscher.", "Dass sich Ingenieure am Aufbau von Tieren oder Pflanzen orientieren, kommt \u00f6fter vor. Schlie\u00dflich zeigt die Natur, wie man mit wenig Energie und Rohstoffen faszinierende Konstruktionen zustande bringt. So haben Architekten f\u00fcr eine Ausstellung in London nach dem Vorbild der Fl\u00fcgel eines K\u00e4fers ein superleichtes und doch stabiles Dach gebaut. Wenn Ingenieure der Natur etwas abgucken, spricht man auch von Bionik. Darin steckt die Silbe Bio, die f\u00fcr alles Lebendige steht."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.datenschutz-im-internet-sexy-abzocke-mit-online-dating.f7c361c5-7158-4062-963f-bf9fce9640ac.html", "article_id": "bf9fce9640ac", "section": null, "article_headline": "Sexy Abzocke mit Online-Dating", "date": "2017-11-03 17:36", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - ", "Das S\u00fcndenregister reicht von finanzieller Abzocke \u00fcber im gro\u00dfen Stil eingesetzte \u00adFake-Profile bis hin zu schlechtem Schutz h\u00f6chst intimer Daten. Zugegeben wird das bisweilen sogar in den Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) der Portale, wenn auch oft versteckt und so formuliert, dass Verbraucher kaum verstehen k\u00f6nnen, welchen Praktiken sie sich unterwerfen. \u201eIch habe in einzelnen F\u00e4llen Probleme vermutet, aber nicht diese fl\u00e4chendeckende Massivit\u00e4t\u201c, sagt Susanne Baumer. Sie ist Teamleiterin beim Marktw\u00e4chter Digitale Welt in der ", "Bayern und damit Mitautorin einer Studie aller deutschen Verbraucherzentralen zu den Praktiken von Online-Dating-Portalen.", "Viele Portale k\u00fcndigen per AGB einen \u201emoderierten Dienst\u201c an. Das klingt auf den ersten Blick positiv und seri\u00f6s. Dahinter verbergen sich aber bezahlte Mitarbeiter eines Portals, die in dessen Auftrag gef\u00e4lschte Profile, sogenannte Fakes, anlegen, um Kontaktsuchende zu kostenpflichtigen Aktivit\u00e4ten im Netz zu verleiten. Binnen weniger Minuten Internetrecherche haben die Verbrauchersch\u00fctzer 150 Portale gefunden, die laut AGB moderierte Dienste verwenden.", "Bei Fake-Profilen denken sich bezahlte Mitarbeiter Daten fiktiver Nutzer aus. Die Fotos f\u00fcr die Profile holen sie sich aus dem Internet \u2013 ohne Kenntnis betroffener Personen. \u00dcber dieses Fake-Profil versuchen sie Nutzer von einem kostenfreien Portal auf ein kostenpflichtiges Portal zu locken oder Flirtpunkte und \u00c4hnliches zu nutzen, die Geld kosten. Grunds\u00e4tzlich gilt die Regel: Je aktiver Nutzer auf einem Portal sind, umso attraktiver wird es f\u00fcr andere. K\u00fcnstlich aufgebl\u00e4ht werden Nutzerzahlen deshalb auch durch digitale Karteileichen. Experten sch\u00e4tzen, dass im Schnitt auf ein aktives Profil zw\u00f6lf inaktive Profile kommen. Gel\u00f6scht werden Profile n\u00e4mlich teils erst sieben Jahre nach Vertragsende.", "Grunds\u00e4tzlich sind AGB erst einmal legal, bis jemand erfolgreich dagegen klagt. Das kostet Zeit und Geld. Beides haben Verbraucherzentralen nur in begrenztem Umfang, weil sie sich auch anderen Themen widmen m\u00fcssen. 4000 bis 10\u2009000 Euro kostet es im Schnitt, einen Fall vor Gericht zu bringen, mit dem Risiko, ihn zu verlieren. ", "In zwei F\u00e4llen sind Abmahnungen an Portalbetreiber bislang erfolgreich gewesen. So hat sich das Datingportal Kissnofrog per AGB das Recht zugesprochen, alle Profile \u00fcber normale Suchmaschinen auffindbar und abrufbar zu machen. Dieser Passus ist verschwunden. Ob man Portaldaten wirklich nicht mehr googeln kann, wird gerade gepr\u00fcft. Die zweite Abmahnung betrifft das Erotikportal Lovepassions, das per AGB erkl\u00e4rt hatte, dass alle weiblichen Profile moderiert, also gef\u00e4lscht sind. Es handelt sich dabei um den Einsatz von sogenannten Controllern \u2013 meist jungen Studenten \u2013 die unter Scheinaccounts Dialoge f\u00fchren. Extra gekennzeichnet wurden die Fake-Profile nicht. Trotzdem warb das Portal damit, dass man \u201eSingles von nebenan\u201c kontaktieren k\u00f6nne, was von den Verbrauchersch\u00fctzern als unlautere Werbung beanstandet wurde. Als Folge wurde das Werbeversprechen ge\u00e4ndert, nicht aber die Praxis moderierter Profile.", "Das vermuten Verbrauchersch\u00fctzer. Beweisen k\u00f6nnen sie es nicht. Ans Tageslicht kommt eine solche Praxis nur, wenn Mitarbeiter eines Portals plaudern oder eine Plattform gehackt wird \u2013 wie beispielsweise das kanadische ", ". Danach mussten die Betreiber die Existenz von 70\u2009000 weiblichen Fake-Profilen zugeben.", "Nicht gut. Ein Portal, f\u00fcr das gerade eine Abmahnung in Arbeit ist, r\u00e4umt sich per AGB das Recht ein, unter dem Namen eines Kunden Nachrichten zu schreiben. Andere behalten sich vor, die Daten von Nutzern weiterzugeben oder sie auf einer anderen Webseite zu ver\u00f6ffentlichen. Dabei handelt es sich um sensible Angaben wie politische Einstellung, Trinkgewohnheiten, Religionspraxis oder erotische Vorlieben.", "Speziell bei Partnervermittlungen im Internet wird das oft unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig erschwert. Bei Widerruf werden oft hohe Summen in Rechnung gestellt. Einmal wird verlangt, per E-Mail zu k\u00fcndigen, wobei es nicht einmal im Impressum eine E-Mail-Adresse gibt. Ein anderes Mal werden Links zur K\u00fcndigung erst dann zugeschickt, wenn Fristen abgelaufen sind. Auf K\u00fcndigungen wird oft auch gar nicht oder per Mahnung durch ein Inkassob\u00fcro reagiert. Ersatzforderungen bei Widerruf nach acht Tagen k\u00f6nnen schon mal 258 Euro bei sechs zustande gekommenen Kontakten betragen.", "Auch das ist nicht der Fall. Verbrauchersch\u00fctzer sprechen von wahren Abofallen speziell bei Erotikportalen. Aus Probeabos werden dann ohne weitere Information kostenpflichtige Premiumabos, wobei Summen von 600 Euro j\u00e4hrlich keine Seltenheit sind."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinderwissen-urzeitliche-meeresjaeger.2a95fa2e-a12f-494b-95fe-e384ef803eed.html", "article_id": "e384ef803eed", "section": null, "article_headline": "Urzeitliche Meeresj\u00e4ger", "date": "2017-11-03 17:49", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - or vielen Millionen Jahren beherrschten riesige Echsen die Welt: die Saurier. Es gab sie an Land, in der Luft und im Wasser. In den Weltmeeren jagten damals die Plesiosaurier. Manche Plesiosaurier lebten in der N\u00e4he von K\u00fcsten, andere in der Hochsee. \u201eDer Rumpf der Plesiosaurier war kompakt und starr\u201c, erkl\u00e4rt Bernd Herkner. Er ist Experte auf dem Gebiet der Urzeittiere. \u201eDiese Tiere waren sozusagen schwimmende Kisten.\u201c Am Knochenger\u00fcst eines Plesiosaurier erkennen Fachleute: Vor allem seitw\u00e4rts konnten sich die Tiere nicht so gut bewegen. Doch die Raubsaurier hatten lange, bewegliche H\u00e4lse. Damit reckten sie sich nach Beute, die sich einfach fangen lie\u00df. In den lichtdurchfluteten Bereichen der Meere verschlangen sie etwa Tintenfische, Krebse oder auch Quallen. Allesamt Lebewesen, die sich eher gem\u00e4chlich durchs Wasser bewegten. ", "Die Herrschaft der Saurier ist l\u00e4ngst vorbei. Sie starben aus, lange bevor es Menschen gab. Doch woher wei\u00df man dann so viel \u00fcber die Echsen aus der Urzeit? Forscher untersuchen dazu \u00dcberreste der ausgestorbenen Tiere. Die versteinerten Knochen verraten ihnen viel. \u00dcberreste von Plesiosauriern wurden in allen Meeren der Welt entdeckt. An ihren Knochen konnte man feststellen, wie sich die Wesen im Wasser bewegt haben m\u00fcssen: sie benutzten ihre Flossen nicht als Ruder, sondern eher als Fl\u00fcgel. Die Saurier sollen so geschwommen sein, wie es Pinguine und Schildkr\u00f6ten heute tun: mit dem so genannten Unterwasserflug. Dabei werden die Flossen auf und ab bewegt, nicht vor und zur\u00fcck. Seinen Schwanz nutzte der Saurier als Steuer.", "Auch der Kopf des Plesiosaurus verr\u00e4t etwas \u00fcber dessen Lebensweise. Weil er nur relativ kleine Augen hatte, schwamm er wohl in Wassertiefen, in denen die Sonne noch gen\u00fcgend Licht spendete. Wie sich der Plesiosaurier fortgepflanzt hat, wissen die Forscher bis heute nicht genau. Doch es gibt inzwischen einen neueren Fund eines Plesiosauriers mit Jungtier im K\u00f6rper. Daraus kann man schlie\u00dfen, dass die Tiere im Gegensatz zu anderen Saurierarten keine Eier legten, sondern lebende Junge zur Welt brachten. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wellnessurlaub-an-der-ostsee-usedom-winterwellness-mit-meeresbrise-und-events.8ca29ab0-2ab8-4992-885f-32cf3f47a6e9.html", "article_id": "32cf3f47a6e9", "section": null, "article_headline": "Usedom \u2013 Winterwellness mit Meeresbrise und Events", "date": "2017-11-01 00:00", "author": null, "article_text": [" verf\u00fcgt \u00fcber zahlreiche Wellnesshotels, die ihre G\u00e4ste mit einer hohen Fachkompetenz verw\u00f6hnen. Ob Hamam-B\u00e4der, Klangmassagen, Yoga oder Qi Gong: das Angebot ist gro\u00df und die Anwendungen versprechen ", ".", "Die herrliche Natur der Ostseeinsel tut ihr \u00dcbriges: Die Str\u00e4nde laden im ", " zu langen Spazierg\u00e4ngen ein. Die rollende Brandung wirkt meditativ und die herrliche frische Seeluft sorgt f\u00fcr einen klaren Kopf: Hier kann man endlich wieder richtig durchatmen! Wer die Strandspazierg\u00e4nge intensivieren m\u00f6chte, kann an einer der regelm\u00e4\u00dfig angebotenen Klimawanderungen teilnehmen.", "Das milde Reizklima und die nat\u00fcrlichen Gegebenheiten wie Salzwasser und Sand werden dabei zu einer ganzheitlichen Bewegungstherapie kombiniert, die au\u00dferdem gro\u00dfen Spa\u00df macht.", "\u00dcber die Weihnachtsfeiertage werden Kutschfahrten durch den Winterwald angeboten und am Strand wird Gl\u00fchwein ausgeschenkt. Auch Silvester wird auf Usedom stets zu einem unvergesslichen Erlebnis. In den Hotels und Restaurants gibt es Feste und Partys, am Strand werden Zelte aufgestellt. Hier trifft man sich sp\u00e4testens kurz vor Mitternacht, um gemeinsam das gro\u00dfe Feuerwerk zu bestaunen, mit dem das neue Jahr begr\u00fc\u00dft wird.", "Zwei weitere ", " finden am Jahresanfang statt. Zu mehreren Terminen ab Neujahr und bis weit in den Februar hinein springen jeweils todesmutige Schwimmer ohne Furcht und Tadel \u2013 daf\u00fcr zum Teil in den wunderbarsten Bade-Kost\u00fcmen \u2013 in die kalte ", ". Eine Gaudi, die man zumindest als Zuschauer mal erlebt haben sollte. Und vom 26. bis zum 28. Januar 2018 gibt es das allj\u00e4hrliche gro\u00dfe Winterstrandkorbfest \u2013 mit Beachparty, Lagerfeuer, Live-Musik, Strandkorb-Verkauf und nat\u00fcrlich der Strandkorb-Sprint-Weltmeisterschaft.", "\u00dcbrigens: Auch 2018 gibt es von ", " aus wieder die ", " auf die Insel!", "Mehr \u00fcber Usedom ", " Jetzt das Gastgeberverzeichnis der Insel Usedom f\u00fcr 2018 telefonisch unter: 038375 244144 bestellen und auf den n\u00e4chsten ", " freuen!", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.badewellness-in-bayern-bad-woerishofen-willkommen-in-der-suedsee.938e7bb4-41c1-4754-a431-91464071bc55.html", "article_id": "91464071bc55", "section": null, "article_headline": "Bad W\u00f6rishofen \u2013 Willkommen in der S\u00fcdsee!", "date": "2017-11-02 00:00", "author": null, "article_text": ["Wer die Therme in ", " betritt, w\u00e4hnt sich in der S\u00fcdsee: Palmen und exotische Pflanzen s\u00e4umen die Badelandschaft, an deren Rand man zahlreiche Ruheliegen findet.", "Das riesige Glasdach gibt den Blick in den Himmel frei und die Ruhe-Oase erinnert an die Vulkaninsel Lanzarote. Das Urlaubsflair, das die Therme verstr\u00f6mt, wirkt unmittelbar entspannend. Das ist kein Wunder, denn Bad W\u00f6rishofen hat sich voll und ganz der Gesundheit und dem Wohlbefinden seiner G\u00e4ste verschrieben.", ", deren warmes Thermalwasser hohe Mengen an wertvollen Mineralien wie Sole, Fluorid und Jodid enth\u00e4lt und in sechs verschiedene Bade-Becken sprudelt, bietet aber noch mehr. In den drei Gesundheitsbecken der Onyx-Grotte beispielsweise schwebt man dank des hohen Solegehaltes wie im Toten Meer \u2013 eine wunderbare Erleichterung f\u00fcr Muskeln und Gelenke.", "Ein Bad im Schwefelbecken lindert Rheuma-Beschwerden und das Calcium-Lithium-Bad im so genannten \u201eBl\u00fctenkelch\u201c wirkt vorbeugend gegen Osteoporose, regt den Stoffwechsel an und hat Anti-Aging-Effekte.", "Im Angebot sind des Weiteren Dampfb\u00e4der, Salzpeelings, Beauty-Masken, Farb-Ruher\u00e4ume oder Kneipp\u2019sche Kr\u00e4uterb\u00e4der. Das Aktiv-Team der Therme l\u00e4dt regelm\u00e4\u00dfig zur Wassergymnastik mit unterschiedlichen Trainingseinheiten von \u201eHydropower\u201c bis \u201eAqua Body Forming\u201c ein.", "Bad W\u00f6rishofen legt gro\u00dfen Wert auf gesundheitliche Vorbeugung. Denn das Beste, was man tun kann, ist, Probleme zu vermeiden, bevor sie auftreten. In diesem Sinne l\u00e4dt die bayerische Kurstadt ganzj\u00e4hrig zu den verschiedensten ", " ein, mit Schwerpunkten in Ern\u00e4hrung, Entspannungs- und R\u00fcckentraining.", "Die Kurse werden nach \u00a720 SGB V bis zu zweimal j\u00e4hrlich mit jeweils 75 Euro von den gesetzlichen Krankenkassen gef\u00f6rdert."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.schuhe-fuer-kleinkinder-von-anfang-an-gut-zu-fuss.06b7749c-5f45-4a1e-97c9-6dfcdf68216e.html", "article_id": "6dfcdf68216e", "section": null, "article_headline": "Von Anfang an gut zu Fu\u00df", "date": "2017-11-03 18:25", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Schon bei der Geburt sind die F\u00fc\u00dfe \u00e4u\u00dferlich komplett ausgebildet, zum Laufen sind sie aber noch nicht bestimmt. Denn f\u00fcr den", "braucht ein Baby zehn bis 15 Monate. Aber: \u201eSo zart sie auch aussehen m\u00f6gen \u2013 Babyf\u00fc\u00dfe sind schon stark genug, das Gewicht des K\u00f6rpers zu tragen\u201c, sagt Kinder- und Jugendarzt Berthold Koletzko vom Klinikum der Uni M\u00fcnchen und Vorsitzender der Stiftung Kindergesundheit. Zun\u00e4chst scheinen die F\u00fc\u00dfchen flach zu sein, doch mit einem Plattfu\u00df hat das nichts zu tun: Den Eindruck vermittelt nur ein Fettpolster an der Sohle, das vor Ausk\u00fchlung, aber auch vor \u00dcberbelastung sch\u00fctzt. Es dauert etwa bis zum sechsten Lebensjahr, bis das Fu\u00dfgew\u00f6lbe komplett ausgebildet ist. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.welle-an-vorwuerfen-wegen-sexueller-belaestigung-im-milieu-der-anzueglichkeiten.8a34bc8e-e8ca-4c08-b7b7-3aefb2090778.html", "article_id": "3aefb2090778", "section": null, "article_headline": "Im Milieu der Anz\u00fcglichkeiten", "date": "2017-11-03 12:31", "author": "Thomas Klingenmaier", "article_text": [" Hollywo0d - Nun also ", ": Der Name der Hollywood-Legende geht in Meldungen um die Welt, die von sexueller Bel\u00e4stigung berichten. Vor mehr als drei\u00dfig Jahren, im Januar 1985, bei den Dreharbeiten zu \u201eTod eines Handlungsreisenden\u201c, soll der damals 47-J\u00e4hrige gegen\u00fcber einer 17-J\u00e4hrigen Praktikantin mit Worten und H\u00e4nden zudringlich geworden sein. So hat es das einstige Opfer, ", ", in einem ", " dargestellt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.mark-forster-in-stuttgart-kalauer-im-feinen-klangzwirn.d3d97ac3-9cea-40a4-ac80-27be3e4e60de.html", "article_id": "27be3e4e60de", "section": null, "article_headline": "Kalauer  im feinen Klangzwirn", "date": "2017-11-03 13:58", "author": null, "article_text": [" ", " - Mark Forster, das ist die besondere Mischung: einer, mit dem sich viele identifizieren und den andere nicht ernst nehmen k\u00f6nnen. Mit Basecap und ein bisschen Vollbart h\u00fcpft er als verschwitzter Ausdauersportler \u00fcber die B\u00fchne und feiert seine Lieder. Er kommt mit einer ganz gro\u00dfen Show, einer pr\u00e4chtig aufgestellten Begleitband, macht die ", " randvoll. Immer hat er einen frechen und wenig cleveren Spruch auf den Lippen, kalauert ungezwungen, erz\u00e4hlt noch eine Geschichte aus seinem jungen Leben: einer, dem nichts peinlich ist und dem die Herzen zufliegen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.chick-corea-und-steve-gadd-in-stuttgart-souveraen-fesselnd-und-hochkaraetig.70ed8273-a817-4056-b389-6990f20ffa89.html", "article_id": "6990f20ffa89", "section": null, "article_headline": "Souver\u00e4n, fesselnd und hochkar\u00e4tig", "date": "2017-11-03 15:31", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Es war im Jahr 1972, als die erste Platte von ", "Formation Return to Forever erschien. Ein Jahr zuvor hatte John McLaughlin mit seinem Album \u201eThe Inner Mounting Flame\u201c den Fusionjazz auf einen neuen Komplexit\u00e4tslevel gehoben, und auch Corea selbst hatte zuvor als Bandmitglied von Miles Davis schon einiges zur Elektrifizierung des Jazz beigetragen. H\u00e4rter, schneller, technischer \u2013 das war damals der Trend. Umso \u00fcber\u00adraschender konnte einem der Sound von \u201eReturn to Forever\u201c vorkommen: Melodisch inspirierter Kammerjazz, der mit Ausnahme von Stanley Clarkes E-Bass \u2013 auf der B-Seite spielt er Kontrabass \u2013 und Coreas Fender Rhodes Piano komplett auf akustischen Instrumenten gespielt wurde. Weniger war mehr in dieser feinen Musik, die eine gro\u00dfe Freiheit atmete. Die Engelsstimme von Flora Purim, der Frau des Perkussionisten Airto Moreira, passte perfekt zu diesen Kl\u00e4ngen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kunsthalle-bern-zeigt-entartete-kunst-aus-dem-kunstfund-gurlitt-hitlers-offizieller-kunsteinkaeufer.9facbd9c-7b93-4e8f-9205-83049c15e004.html", "article_id": "83049c15e004", "section": null, "article_headline": "Hitlers offizieller Kunsteink\u00e4ufer", "date": "2017-11-03 16:36", "author": "Adrienne Braun", "article_text": [" Bern - W\u00e4re die Geschichte anders verlaufen, k\u00f6nnte man sich die Reise nach Bern sparen. Man w\u00fcrde Ernst Ludwig Kirchners steil aufragenden \u201eWettertannen\u201c von 1919 in der ", "besichtigen. Bei einem Ausflug in die ", " w\u00fcrde man sich an den k\u00f6stlichen Stra\u00dfenszenen von Georg Grosz erfreuen, etwa dem Aquarell \u201eKrankenschwester\u201c. Nun h\u00e4ngen in der Kunsthalle Bern jene Zeichnungen und Grafiken, die deutsche Museumsdirektoren fr\u00fcherer Generationen passioniert zusammentrugen \u2013 und die die Nationalsozialisten rabiat aus den Museen entfernen lie\u00dfen, verbrannten oder verkauften. Rund 20\u2009000 sogenannte \u201eentartete\u201c Werke wurden beschlagnahmt. Und einer der vier H\u00e4ndler, die deren Verkauf offiziell \u00fcbernahmen, war Hildebrand ", "(1895-1956). "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.was-nebel-ist-und-wie-er-entsteht-wolken-aus-wasser-und-eiskristallen.2cedcf65-b1f0-4b46-b14e-957e9637a1ad.html", "article_id": "957e9637a1ad", "section": null, "article_headline": "Warum der Nebel aufsteigt", "date": "2017-11-03 15:45", "author": "Markus Brauer", "article_text": [" Stuttgart - Nebelmeere h\u00fcllen Gebirgsketten wie in Zuckerwatte ein. Oft dringt kein Sonnenlicht durch den Dunst, der Autofahrten zum gef\u00e4hrlichen Risiko werden lassen kann. ", " bildet sich, wenn die Luft mit der maximalen Wasserdampfmenge ges\u00e4ttigt ist und dadurch die Temperatur sinkt, wenn warme und kalte Luft sich mischen oder wenn Wassermengen in Gew\u00e4ssern\u00e4he verdunsten und als Verdunstungsnebel niedergehen. Neben Boden-, Hoch- und Seenebel gibt es Strahlungs-, Ber\u00fchrungs- und Bergnebel, Eis-, Turbulenz- und Fr\u00fchnebel. ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.berufungsprozess-in-suedafrika-oscar-pistorius-droht-lange-haft.fe5fc11c-af4a-42ef-9024-1b4bcc52bfbc.html", "article_id": "1b4bcc52bfbc", "section": null, "article_headline": "Oscar Pistorius droht lange Haft", "date": "2017-11-03 15:49", "author": null, "article_text": [" Bloemfontein - Seit Wochen fragen sich die S\u00fcdafrikaner, womit die Staatsanwaltschaft ihres Landes eigentlich besch\u00e4ftigt ist \u2013 angesichts der Tatsache, dass trotz der unz\u00e4hligen Korruptionsvorw\u00fcrfe gegen Pr\u00e4sident ", " noch immer keine einzige Anklage erhoben wurde. Inzwischen wissen die Kapbewohner, was den Ankl\u00e4gern wichtiger war: Ein Antrag, mit dem das \u201eschockierend geringe\u201c Strafma\u00df von sechs Jahren Haft gegen den beinamputierten Ausnahmesportler ", "au\u00dfer Kraft gesetzt werden soll. \u00dcber das Ersuchen wurde am Freitag", ". Wann die Entscheidung der Richter feststeht, ist bislang nicht bekannt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.britische-royals-in-malaysia-prinz-charles-und-camilla-hinterlassen-bleibenden-eindruck.e6d5274e-602d-4671-9ea9-0653378dd8e8.html", "article_id": "0653378dd8e8", "section": null, "article_headline": "Prinz Charles und Camilla hinterlassen bleibenden Eindruck", "date": "2017-11-03 16:01", "author": null, "article_text": [" Selangor - Anl\u00e4sslich des Besuchs von ", " (68) und seiner Frau Camilla (70) ver\u00f6ffentlicht Malaysia Briefmarken mit Motiven des britischen Thronfolgerpaares. Wie malaysische Medien am Donnerstag (Ortszeit) berichteten, will die malaysische Post 250 000 Kopien in Umlauf bringen. Insgesamt soll es drei Briefmarkensets geben - die jeweiligen Portr\u00e4ts und ein Bild des Paares."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.tschechien-boris-becker-pokert-fuer-einen-guten-zweck.b38cf5b9-0d69-4e34-8a6c-41aec27e28d5.html", "article_id": "41aec27e28d5", "section": null, "article_headline": "Boris Becker pokert f\u00fcr einen guten Zweck", "date": "2017-11-03 17:14", "author": null, "article_text": [" Rozvadov - Tennislegende ", " (49) spielt in ", " ", " f\u00fcr einen guten Zweck. Becker sei zu einem dreit\u00e4gigen Wohlt\u00e4tigkeits-Turnier eingetroffen, sagte eine Sprecherin des \u201eKing\u2019s Casinos\u201c in Rozvadov am Freitagnachmittag. Zuerst hatte die \u201eBild\u201c-Zeitung \u00fcber die Pl\u00e4ne berichtet."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.malta-ermordete-journalistin-beigesetzt.10112bf5-2716-4f75-a912-d7b276dbb053.html", "article_id": "d7b276dbb053", "section": null, "article_headline": "Ermordete Journalistin beigesetzt", "date": "2017-11-03 17:30", "author": null, "article_text": [" Valletta - Zweieinhalb Wochen nach dem ", " ist die regierungskritische Journalistin Daphne Caruana Galizia auf ", " unter gro\u00dfer Anteilnahme beigesetzt worden. Hunderte Menschen nahmen an der Trauerfeier am Freitag in der Stadt Mosta teil, darunter auch EU-Parlamentspr\u00e4sident Antonio Tajani. Dagegen waren Vertreter der maltesischen Regierung und die Pr\u00e4sidentin des Landes unerw\u00fcnscht, wie die Familie mitteilen lie\u00df."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.radeln-im-kessel-wie-fahrradfreundlich-ist-stuttgart.f9fc51e8-998f-44b3-9e4d-51c33e528da4.html", "article_id": "51c33e528da4", "section": null, "article_headline": "Wie fahrradfreundlich ist Stuttgart?", "date": "2017-11-03 14:25", "author": null, "article_text": ["Wer in ", " aufs Rad steigt der lebt gef\u00e4hrlich. Denn Fahrradspuren sind in der autovernarrten, baden-w\u00fcrttembergischen Landeshauptstadt l\u00e4ngst nicht \u00fcberall vorhanden. Trifft man auf eine, ist diese des \u00d6fteren zu eng, endet abrupt im Nichts, oder rums \u2013 am Bordstein.", "H\u00e4ufig wird sie auch von Autofahrern zum Parken missbraucht und ist bei Schneefall nicht ger\u00e4umt. Immer wieder ist der Fahrradfahrer gezwungen auf die Fahrbahn auszuweichen. Aber nicht nur Autofahrer werden f\u00fcr Stuttgarter Radliebhaber zur Gefahr, auch Fu\u00dfg\u00e4nger werden zum Hindernis. Denn an vielen Stellen verlaufen Radwege auf Bordsteinniveau und dann m\u00fcssen sich Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer den Trottwar teilen.", "Ein gutes Beispiel f\u00fcr die verzwickte Lage liefert der bei Radlern \u00e4u\u00dferst beliebte Rosensteinpark. Dort ist der Konflikt zwischen Fu\u00dfg\u00e4ngern und Fahrradfahrern besonders gut sp\u00fcrbar. Denn hier hat die Stadt vorgesehen, dass sich Fahrradfahrer und Passanten den Weg teilen. Dass das auch mal ins Auge gehen kann scheint hier niemanden zu interessieren. Sowohl Fu\u00dfg\u00e4nger, als auch Fahrradfahrer sind zurecht entnervt. Dabei w\u00e4re es ein leichtes die Wege der Parkanlage durch eine durchgezogene Linie in Fu\u00dfg\u00e4ngerspur und Fahrradspur zu teilen.", "Aber nicht nur im Rosensteinpark haben es Fahrradfahrer schwer. Auch auf stark befahrenen Stra\u00dfen wie Stuttgarts Robert-Mayer-Stra\u00dfe sind Fahrradspuren nirgendwo zu sehen. Gerade hier ist die Sicherheit von Radlern besonders gef\u00e4hrdet, da diese Stra\u00dfe sehr kurvig und schmal verl\u00e4uft.", "Die dort am Seitenrand parkenden Autos setzten nochmal einen drauf: aufgrund der kurvigen Beschaffenheit ist es f\u00fcr Radfahrer schier unm\u00f6glich eine sich \u00f6ffnende Fahrert\u00fcr rechtzeitig zu erkennen. Aber nicht nur offene Autot\u00fcren werden hier zum Problem, auch knappe \u00dcberholman\u00f6ver ungeduldiger Autofahrer bringen Stuttgarts Radler in Lebensgefahr. Denn leider halten sich nur wenig Autos an den vorgegebenen Mindestabstand beim \u00dcberholen von Fahrradfahrern.", "Das alles zeigt, Fahrradfahrer gelten in Stuttgart als Verkehrsteilnehmer zweiter Klasse. Dabei h\u00e4tte es die Schwabenmetropole bitter n\u00f6tig, das Fahrradfahren f\u00fcr ihre Stadtbewohner attraktiver zu gestalten um die unzumutbaren Luftverh\u00e4ltnisse zu verbessern.", "Stattdessen greift man ein paar Mal im Jahr zu fragw\u00fcrdigen Ma\u00dfnahmen wie Feinstaubalarm. Nice try, aber damit l\u00f6st man die Luftproblematik im Kessel nicht. Stuttgart mag zwar mittlerweile doppelt so viele Fahrradwege haben als vor 20 Jahren, aber das macht die Verkehrssituation f\u00fcr Fahrradfahrer noch lange nicht sicher, sondern lediglich halb so gef\u00e4hrlich.", "Und mit halb so gef\u00e4hrlich wird man nicht viele Menschen dazu bekommen, das Auto stehen zu lassen und mit dem ", " zur Arbeit zu fahren.", "Unz\u00e4hlige St\u00e4dte machen uns jeden Tag vor, dass es auch anders geht. Es ist Zeit, dass Stuttgart sich eine Scheibe von ihnen abschneidet. Das beste Beispiel liefert Kopenhagen. Die d\u00e4nische Hauptstadt gilt als die fahrradfreundlichste Stadt der Welt. Hier m\u00fcssen Fahrradfahrer nicht auf der Autospur fahren und sich gewagte \u00dcberholman\u00f6ver ungeduldiger Autofahrer gefallen lassen.", "W\u00e4hrend man in Stuttgart hier und da auf einen Fahrradweg st\u00f6\u00dft, ist in Kopenhagen die gesamte Stadt von breiten Fahrradwegen durchzogen. Das kommt bei den Bewohnern der Stadt extrem gut an. Mittlerweile nutzen rund 40.000 Menschen dort t\u00e4glich ihr Fahrrad. Selbst Parlamentarier lassen ihr Auto zuhause stehen und treten den Weg zur Arbeit mit dem Fahrrad an.", "Neben exzellenten Radwegen bietet Kopenhagen Radfahrern noch weitere Schmankerl. Diese reichen von Fahrradparkh\u00e4usern mit Pumpstation bis hin zu LED-Schildern die bei \u201eFahrradstau\u201c Ausweichrouten anzeigen.", "Die Bewohner von Kopenhagen sind wahre Gl\u00fcckspilze. Sie erleben ihre Stadt nicht passiv aus dem Auto, sondern sind ein aktiver Teil von ihr. Sie schnuppern t\u00e4glich die d\u00e4nische Luft, sp\u00fcren den Wind im Gesicht und h\u00f6ren fr\u00f6hliche Stimmen und den Singsang der V\u00f6gel. Das k\u00f6nnten wir hier auch haben.", "Also liebe Stuttgarter in was f\u00fcr einer Stadt m\u00f6chten wir leben? Ich glaube die Antwort ist klar.", "In diesem Clip sieht man Kopenhagens traumhafte Fahrradbedingungen:", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.dfb-elf-joachim-loew-ueberrascht-mit-einer-nominierung.d89e80bc-f919-4beb-bc4c-333b64207007.html", "article_id": "333b64207007", "section": null, "article_headline": "Joachim L\u00f6w \u00fcberrascht mit einer Nominierung", "date": "2017-11-03 13:12", "author": null, "article_text": [" K\u00f6ln - Doppel-Comeback im Weltmeister-Mittelfeld: Bundestrainer ", " holt ", " und Ilkay G\u00fcndogan nach einem Jahr Zwangspause zur\u00fcck in die deutsche Fu\u00dfball-Nationalmannschaft. L\u00f6w nominierte den Dortmunder WM-Finaltorsch\u00fctzen und den Strategen vom Premier-League-Spitzenreiter Manchester City am Freitag f\u00fcr die \u201eWoche der Klassiker\u201c mit Spielen gegen England am 10. November in London und vier Tage sp\u00e4ter gegen Frankreich in K\u00f6ln."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-beim-hamburger-sv-das-muessen-vfb-fans-bei-der-anreise-nach-hamburg-beachten.bc64ee19-ff9e-45ae-8273-9a7b4c35f299.html", "article_id": "9a7b4c35f299", "section": null, "article_headline": "Das m\u00fcssen VfB-Fans bei der Anreise nach Hamburg beachten", "date": "2017-11-03 15:07", "author": null, "article_text": [" Stuttgart/Hamburg - Am Samstag gibt es die Chance, auf die Fans seit anderthalb Jahren warten. Zum ersten Mal kann der ", " am Samstag wieder in das Mittelfeld der ersten Liga zur\u00fcck kehren. Wer sich das Spiel beim ", " live im Volksparkstadion anschauen will, bekommt hier die wichtigsten Infos rund um die Partie."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-der-vfb-spielt-wieder-international.f21a0d97-d08d-4604-9b95-e94405a31161.html", "article_id": "e94405a31161", "section": null, "article_headline": "Der VfB spielt wieder international", "date": "2017-11-03 16:19", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Viele VfB-Fans betrachten Spiele der deutschen ", " seit geraumer Zeit mit Wehmut. Timo Werner, Joshua Kimmich, Mario Gomez, Sami Khedira, Bernd Leno, Sebastian Rudy, Antonio R\u00fcdiger \u2013 sie alle trugen einst das Trikot mit dem Brustring. Sie alle haben beim Club aus Cannstatt aber auch l\u00e4ngst das Weite gesucht. Bis heute ist der aktuell beim FC Chelsea unter Vertrag stehende R\u00fcdiger der letzte deutsche Nationalspieler in Diensten des ", ". "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-beim-hamburger-sv-alles-wissenswerte-zum-spiel.06c694e4-f3de-466f-92a1-dfbe1267999a.html", "article_id": "dfbe1267999a", "section": null, "article_headline": "Alles Wissenswerte zum Spiel", "date": "2017-11-03 16:37", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Am Samstag (15.30 Uhr/Liveticker) geht es f\u00fcr den ", " wieder in die Fremde: Die Schwaben gastieren beim HSV, der in den vergangenen acht Spielen lediglich ein mickriges P\u00fcnktchen holen konnte \u2013 doch die Ausw\u00e4rtsbilanz des VfB mit null Punkten aus vier Spielen ist ebenso wenig prickelnd. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.hamburger-sv-gegen-vfb-stuttgart-wie-organisiert-hannes-wolf-die-zentrale.baed9ce0-a411-4de2-83c8-2de730d54f90.html", "article_id": "2de730d54f90", "section": null, "article_headline": "Wie organisiert Hannes Wolf die Zentrale?", "date": "2017-11-03 16:42", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - An diesem Donnerstag gab es keine gute Nachricht f\u00fcr den ", ": ", ", nachdem er schon das Spiel gegen Freiburg aufgrund von Oberschenkelproblemen verpasste. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.videobeweis-im-fussball-dfb-chef-grindel-kritisiert-modifizierung.8f2b5dd8-c9a2-4302-a51e-92effd6a33db.html", "article_id": "92effd6a33db", "section": null, "article_headline": "DFB-Chef Grindel kritisiert Modifizierung", "date": "2017-11-03 16:59", "author": null, "article_text": [" Frankfurt/Main - Nach der heimlichen Modifizierung des Videobeweises hat DFB-Boss ", " ein Machtwort gesprochen und klare Regeln f\u00fcr den k\u00fcnftigen Einsatz verlangt. \u201eDer Videoassistent ist kein Oberschiedsrichter. Das Sagen auf dem Rasen hat der Schiedsrichter - und daran wird sich auch nichts \u00e4ndern\u201c, sagte Grindel am Freitag der Deutschen Presse-Agentur."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-ii-gewagter-vorstoss.9ff0c56e-1e94-41db-a853-b3381dded9c1.html", "article_id": "b3381dded9c1", "section": null, "article_headline": "Gewagter Vorsto\u00df von Michael Reschke", "date": "2017-11-03 17:49", "author": "Carlos Ubina", "article_text": [" Stuttgart - ", " spricht gerne \u00fcber ", ". Er wei\u00df sein Publikum auch zu unterhalten, da er auf einen riesigen Anekdotenschatz zur\u00fcckgreifen kann. Aber nicht nur. Reschke verf\u00fcgt nach weit mehr als 30 Jahren im Gesch\u00e4ft auch \u00fcber Erfahrung und Einsch\u00e4tzungsverm\u00f6gen. Und da er es bei seinen Ausf\u00fchrungen anschaulich mag, stellt sich der Sportchef des ", " gerade \u00f6fters vor, wie es w\u00e4re, wenn ein gestandener Bundesliga-Manager in die Kabine der deutschen U-19-Nationalmannschaft treten w\u00fcrde. In der einen Hand elf Spielervertr\u00e4ge, in der anderen einen F\u00fcller, und sein Angebot w\u00fcrde lauten: Wer will, kann sofort f\u00fcr unsere zweite Mannschaft unterschreiben. Mit ordentlichem Gehalt und auch ordentlicher Perspektive."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.landwirtschaft-im-wandel-milch-allein-macht-den-bauern-nicht-satt.5c49a081-cc0b-445f-9f78-6a8a2234d838.html", "article_id": "6a8a2234d838", "section": null, "article_headline": "Milch allein macht den Bauern nicht satt", "date": "2017-11-03 17:33", "author": null, "article_text": [" G\u00f6ppingen - Zuweilen erinnert Christoph Glaser an einen modernen Zulieferer f\u00fcr die Industrie. In seiner Fabrik l\u00e4sst er Produkte herstellen, die auf dem Weltmarkt gehandelt und weiterverarbeitet werden. Maschinen summen in der Halle und Lastwagen fahren am Morgen auf das Gel\u00e4nde, um die Erzeugnisse abzuholen. Doch wenn Christoph Glaser aus seinem B\u00fcro durch das Fenster in die Produktionsst\u00e4tte blickt, sieht er keine Angestellten im Blaumann, sondern K\u00fche, die sich vor der Melkmaschine reihen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.geschichte-des-geldinstituts-forscher-ruetteln-an-bundesbank-mythos.aa41daa9-2a61-4b58-a821-94a4a0632bc0.html", "article_id": "94a4a0632bc0", "section": null, "article_headline": "Forscher r\u00fctteln an Bundesbank-Mythos", "date": "2017-11-03 17:55", "author": "Barbara Sch\u00e4der", "article_text": [" Frankfurt - Es war im November 1941, die systematische Deportation von Juden aus Deutschland hatte gerade begonnen. Zu dieser Zeit schrieb der sp\u00e4tere Bundesbankpr\u00e4sident Karl Blessing, damals Vorstandsmitglied der Kontinentalen \u00d6l AG, einen Brief an einen Untergebenen des Hitler-Architekten ", ": Man m\u00f6ge Mitarbeitern seiner Institution eine sogenannte Judenwohnung zuteilen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.zinspolitik-trump-verzichtet-auf-experimente.a6eebba7-4138-4444-b266-87332783e4f5.html", "article_id": "87332783e4f5", "section": null, "article_headline": "Trump verzichtet auf Experimente", "date": "2017-11-03 17:57", "author": null, "article_text": [" Washington - Die B\u00f6rsen steuern neue Rekordst\u00e4nde an, die meisten Medien sind zufrieden: Selten ist eine Entscheidung von US-Pr\u00e4sident ", " auf so breite Zustimmung gesto\u00dfen wie die Nominierung des fr\u00fcheren Investmentbankers ", "zum neuen Vorsitzenden der ", " Fed. \u201eSchockierend: Trump f\u00e4llt die richtige Entscheidung\u201c, \u00fcberschrieb die vom Pr\u00e4sidenten gerne als \u201eL\u00fcgenpresse\u201c diffamierte New York Times ironisch ihren Kommentar. Und die ebenfalls nicht unkritische Washington Post sprach von einer \u201esoliden Wahl\u201c. \u00a0 Der ehemalige Reality-TV-Star Trump hatte die Auswahl des einflussreichsten Zentralbankers der Welt wie eine Staffel der Kuppelshow \u201eDer Bachelor\u201c inszeniert. Zeitweise waren f\u00fcnf Kandidaten im Rennen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.projekt-der-autobauer-superschnelles-tanken-an-400-stationen.d8adf629-b84c-4d37-9e4c-0f41728ce3e9.html", "article_id": "0f41728ce3e9", "section": null, "article_headline": "Superschnelles Tanken an 400 Stationen", "date": "2017-11-03 18:05", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Bei den Stuttgarter Autobauern Porsche und Daimler ist die Erleichterung gro\u00df: Die gro\u00dfen deutschen Autohersteller sowie das US-Unternehmen Ford k\u00f6nnen mit dem Ausbau ihres Schnellladenetzwerkes in Europa beginnen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.zentralverband-des-tankstellengewerbes-elektromobilitaet-bleibt-ein-nischenmarkt.1adf195c-79cf-4efc-bd70-1e6e2b3aec07.html", "article_id": "1e6e2b3aec07", "section": null, "article_headline": "\u201eElektromobilit\u00e4t bleibt ein Nischenmarkt\u201c", "date": "2017-11-03 18:14", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kommentar-zu-g8-die-dauer-der-schulzeit-ist-glaubensfrage.f4941801-56a5-4b2f-ba24-60879a97ab67.html", "article_id": "60879a97ab67", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-03 16:24", "author": "Renate Allg\u00f6wer", "article_text": [" Stuttgart - Das hei\u00df diskutierte Thema um die richtige L\u00e4nge der gymnasialen Schulzeit sollte schon 2012 beendet sein. Der letzte", " machte in Baden-W\u00fcrttemberg Abitur. Danach sollte es nur noch ", " geben. Doch 2011 kamen der Regierungswechsel zu Gr\u00fcn-Rot \u2013 und Claus Schmiedel. Der SPD-Fraktionschef machte sich zum Anwalt derer, die das neunj\u00e4hrige ", " behalten wollten und setzte, wiewohl selbst kein Bildungspolitiker, die teilweise R\u00fcckkehr zu ", " an den 44 sogenannten Modellschulen durch. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.leitlinien-papier-der-sondierer-jamaika-verhandler-wollen-familien-entlasten.87c6e2a3-6b41-4413-b0f4-678b119faaee.html", "article_id": "678b119faaee", "section": null, "article_headline": "Jamaika-Verhandler wollen Familien entlasten", "date": "2017-11-03 16:50", "author": null, "article_text": [" Berlin - ", ", ", ", ", " und ", " wollen in einem Jamaika-B\u00fcndnis ", " finanziell entlasten und Leistungen f\u00fcr sie unb\u00fcrokratischer handhaben. Das geht aus einem Leitlinien-Papier der Sondierer vom Freitag hervor. Dabei stehe die Bek\u00e4mpfung von Kinderarmut im Mittelpunkt. \u201eWir wollen, dass Familien mehr Zeit f\u00fcreinander haben und insbesondere Beruf und Kindererziehung, aber auch Beruf und Pflege miteinander vereinbar sind.\u201c Eltern sollen darin unterst\u00fctzt werden, \u201eihrem Wunsch nach einer partnerschaftlichen Aufteilung von Erwerbs- und Familienarbeit entsprechen zu k\u00f6nnen\u201c."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.tuerkei-deutsche-frau-aus-politischer-haft-entlassen.461cac14-a4bb-4622-9eb3-6c32bd1e9a76.html", "article_id": "6c32bd1e9a76", "section": null, "article_headline": "Deutsche Frau aus politischer Haft entlassen", "date": "2017-11-03 16:55", "author": null, "article_text": [" Berlin - Eine aus politischen Gr\u00fcnden in der ", " inhaftierte Deutsche ist wieder auf freiem Fu\u00df. Gegen die Frau sei aber eine Ausreisesperre verh\u00e4ngt worden, teilte das Ausw\u00e4rtige Amt am Freitag in Berlin mit. Die Betroffene habe darum gebeten, anonym zu bleiben. Die Frau wurde bereits am 22. Oktober freigelassen und damit drei Tage vor dem Menschenrechtler Peter Steudtner, der vergangene Woche nach Deutschland ausreisen konnte, obwohl der Prozess gegen ihn noch l\u00e4uft."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.beschuldigungen-gegen-migranten-ist-berlins-polizeinachwuchs-faul-und-frech.c60743a6-0ab4-41a2-b6d3-9199ffbecc0e.html", "article_id": "9199ffbecc0e", "section": null, "article_headline": "Ist Berlins Polizeinachwuchs faul und frech?", "date": "2017-11-03 18:10", "author": "Katja Bauer", "article_text": [" ", " - Vorstrafen, schlechte Deutschkenntnisse, kein Benehmen \u2013 sieht so der Hauptstadtpolizist von morgen aus? So klingen Vorw\u00fcrfe, mit denen sich seit dieser Woche Berlins Polizei besch\u00e4ftigen muss. Inzwischen ist die Debatte in der ", " angelangt \u2013 die Opposition fordert den Innensenator zum Eingreifen auf. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.baden-wuerttemberg-brauer-verkaufen-2017-weniger-bier.0c043f00-2d61-493c-8a8d-0839227f1a07.html", "article_id": "0839227f1a07", "section": null, "article_headline": "Brauer verkaufen 2017 weniger Bier", "date": "2017-11-03 14:41", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Wegen fehlender Sportgro\u00dfereignisse wie der Fu\u00dfballweltmeisterschaft haben die Brauer im S\u00fcdwesten in den ersten neun Monaten des Jahres weniger ", " verkauft. Die Verbraucher konsumierten mit 368 Millionen Litern des traditionellen Gerstensafts 6,2 Millionen Liter weniger als im Vorjahreszeitraum, wie der baden-w\u00fcrttembergische Brauerbund am Freitag mitteilte."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wegen-felssprengung-bundesstrasse-317-am-feldberg-fuer-zwei-wochen-gesperrt.8d32e62f-1624-4e6d-8773-3ce06c387dfc.html", "article_id": "3ce06c387dfc", "section": null, "article_headline": "Bundesstra\u00dfe 317 am Feldberg f\u00fcr zwei Wochen gesperrt", "date": "2017-11-03 15:08", "author": null, "article_text": [" ", " - Im S\u00fcdschwarzwald wird die ", " 317 auf einem Abschnitt zwischen den Orten Todtnau (Kreis L\u00f6rrach) und Feldberg (Kreis Breigau-Hochschwarzwald) wegen einer Felssprengung f\u00fcr etwa zwei Wochen gesperrt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.insektenschutz-das-land-laesst-tausend-blumen-bluehen.d65f7e35-2c30-4611-8ccd-358b10936e0c.html", "article_id": "358b10936e0c", "section": null, "article_headline": "Das Land l\u00e4sst tausend Blumen bl\u00fchen", "date": "2017-11-03 15:15", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Das Ph\u00e4nomen des Insektensterbens, noch bis vor kurzem ein Thema f\u00fcr Spezialisten, steht sp\u00e4testens seit einer im Oktober ver\u00f6ffentlichten ", " auf der politischen Agenda. Die Tatsache, dass die Zahl der Sechsbeiner in Deutschland innerhalb eines Vierteljahrhunderts um mehr als 75 Prozent zur\u00fcckgegangen ist, ist mittlerweile bis in die Jamaika-Sondierung vorgedrungen: Gr\u00fcnen-Chef Cem \u00d6zdemir hat das Thema angeschnitten. Auch Baden-W\u00fcrttembergs Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann weist seit langem auf die beunruhigenden Indizien hin und hat im vergangenen Sommer bereits erste Konsequenzen gezogen: Er erteilte drei seiner Minister den Auftrag, bis zum Herbst eine Landesstrategie zur St\u00e4rkung der biologischen Vielfalt zu erstellen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kreis-karlsruhe-vermeintliche-bombe-entpuppt-sich-als-zucchini.d8223995-a010-43bf-8b07-f228ec385260.html", "article_id": "f228ec385260", "section": null, "article_headline": "Vermeintliche Bombe entpuppt sich als Zucchini", "date": "2017-11-03 15:17", "author": null, "article_text": [" ", " - Eine etwa f\u00fcnf Kilogramm schwere Zucchini hat in Bretten (Kreis Karlsruhe) kurzfristig f\u00fcr Aufregung gesorgt: Ein 81 Jahre alter Mann rief die ", ", weil er angeblich in seinem Garten eine Weltkriegsbombe gefunden habe. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kritik-an-landesregierung-spd-will-vorfahrt-fuer-weiterbildung.e0d5352b-e16b-4aa7-8bb0-a5cfb08541a7.html", "article_id": "a5cfb08541a7", "section": null, "article_headline": "SPD will Vorfahrt f\u00fcr Weiterbildung", "date": "2017-11-03 15:28", "author": "Matthias Schiermeyer", "article_text": [" Stuttgart - Dass die ", " k\u00f6nnte sich auf einem Feld besonders deutlich auswirken: im Bereich der Arbeit. Nun drohen R\u00fcckabwicklungen wie beim Bildungszeitgesetz durch Gr\u00fcn-Schwarz im Land oder Lockerungen der Schutzrechte wie bei der Flexibilisierung des Arbeitszeitgesetzes durch die Jamaika-sondierer. Zudem d\u00fcrften Gesetzesinitiativen wie das R\u00fcckkehrrecht von Teilzeit in Vollzeit, mit dem die ", " im Fr\u00fchjahr am Kanzleramt scheiterte, bei der neuen Bundesregierung keine Chance haben. Abgesehen von \u201ezwei, drei Placebos f\u00fcr die Gr\u00fcnen\u201c werde ", " f\u00fcr die Arbeitnehmer ein schlechtes B\u00fcndnis sein, prophezeit SPD-Fraktionschef ", ". "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.heilbronn-verkohlte-leiche-in-gartenhaus-entdeckt.5fc76ee3-f794-48e3-8399-da2e1695cb24.html", "article_id": "da2e1695cb24", "section": null, "article_headline": "Verkohlte Leiche in Gartenhaus entdeckt", "date": "2017-11-03 16:13", "author": null, "article_text": [" ", " - In einem abgebrannten ", " in Heilbronn hat die Polizei am Freitag eine verkohlte ", " gefunden. Dies teilte eine Sprecherin mit. Es war zun\u00e4chst unklar, ob es sich um einen Frauen- oder M\u00e4nnerk\u00f6rper handelt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.rottenburg-am-neckar-eine-der-aeltesten-kirchen-im-land.5d1f19d3-7df8-49b1-a93d-5f344ecebfeb.html", "article_id": "5f344ecebfeb", "section": null, "article_headline": "Eine der \u00e4ltesten Kirchen im Land", "date": "2017-11-03 16:17", "author": null, "article_text": [" Rottenburg a.N. - Es ist ein Ort, an dem sich Geschichte und Glaube \u00fcber viele Jahrhunderte hinweg immer weiter verdichtet haben. Beim Gang die Stufen hinab in die Unterkirche meint man den ernsten, aber auch erhabenen Hauch der Vergangenheit zu sp\u00fcren. F\u00fcnf Jahre lang ist die S\u00fclchenkirche am Ortsrand von Rottenburg (Kreis T\u00fcbingen) arch\u00e4ologisch untersucht und auch saniert worden \u2013 ", "wird die Kirche wieder der \u00d6ffentlichkeit \u00fcbergeben."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.heilbronn-mord-wegen-ein-paar-euro-taeter-bekommt-lebenslaenglich.0a894623-f738-49e6-9115-7af67e7293f5.html", "article_id": "7af67e7293f5", "section": null, "article_headline": "Mord wegen ein paar Euro \u2013 T\u00e4ter bekommt lebensl\u00e4nglich", "date": "2017-11-03 17:34", "author": null, "article_text": [" ", " - Mit \u201eabsolutem Vernichtungswillen\u201c soll ein 25-j\u00e4hriger Drogenabh\u00e4ngiger seinen Nachbarn mit mindestens 30 Hammerschl\u00e4gen wegen eines geringen Geldbetrags ermordet haben. Am Freitag ist der Mann vom Landgericht Heilbronn zu einer lebenslangen Haftstrafe verurteilt worden. Der Ausl\u00f6ser der Bluttat im M\u00e4rz in Niedernhall (Hohenlohekreis) sei banal gewesen, wie Vorsitzender Richter Roland Kleinschroth in seiner Urteilsbegr\u00fcndung feststellte: Der Angeklagte hatte bei seinem 52-j\u00e4hrigen Nachbarn zehn Euro Schulden."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.gruendung-schwester-margret-stiftung-in-stuttgart-neue-stiftung-will-menschen-in-not-helfen.97e5d6ba-b354-4914-8311-188353df15c6.html", "article_id": "188353df15c6", "section": null, "article_headline": "Neue  Stiftung will Menschen  in Not helfen", "date": "2017-11-03 18:00", "author": null, "article_text": [" ", " - Selbstredend kam Schwester Margret zum Gr\u00fcndungsakt im Haus der katholischen Kirche direkt aus der Franziskusstube. Diesem Ort, den die Franziskanerin zu einem weit ausstrahlenden Sinnbild f\u00fcr t\u00e4tige christliche N\u00e4chstenliebe gemacht hat. Und ganz geheuer schien ihr noch immer nicht zu sein, dass nun eine ", " ihren Namen tragen soll. Denn sie hatte gez\u00f6gert, als Heinz Wolf, Vorstand der ", " Gemeinschafts-Stiftung, ihr die Idee vortrug: \u201eNach einigem Nachdenken habe ich aber erkannt: Ja, das stimmt jetzt alles. Mit Hilfe dieser Stiftung k\u00f6nnen wir diese besonderen Dinge machen, die mir am Herzen liegen\u201c, erkl\u00e4rt sie nun. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.am-zeitgeist-fluxus-feiert-dreijaehriges-es-wird-eines-wuerdigen-todes-sterben.279fa58d-a153-4a7e-889c-bb1e4358b9aa.html", "article_id": "bb1e4358b9aa", "section": null, "article_headline": "\u201eEs wird eines w\u00fcrdigen Todes sterben\u201c", "date": "2017-11-03 12:07", "author": null, "article_text": [" - Jeder, der l\u00e4nger als drei Jahre in Stuttgart lebt, wird sich mit Grausen an das unansehnliche H\u00e4ufchen Architektur erinnern, zu dem die ", " in den letzten Jahren verkommen war. Tags\u00fcber tote Hose, abends Tummelplatz eines \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdigen Publikums. Das wurde vor genau drei Jahren alles sehr, sehr anders. Mit seiner ", " hat Vordenker Hannes Steim der Stadt einen unsch\u00e4tzbar gro\u00dfen Dienst erwiesen. Nicht nur, weil er die Passage mit neuem Leben f\u00fcllte; sondern, weil er statt gro\u00dfen Ketten und Discount-Pal\u00e4sten auf Stuttgarter Kreative, Erzeuger und inhabergef\u00fchrte Gesch\u00e4fte setzte. Und damit durchkam!"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-26-jaehriger-beraubt-prostituierte.076f3a01-03ce-471e-b6eb-3096d274fbe7.html", "article_id": "3096d274fbe7", "section": null, "article_headline": "26-J\u00e4hriger beraubt Prostituierte", "date": "2017-11-03 16:37", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Polizisten haben in der Nacht auf Freitag in einem Etablissement an der Leonhardstra\u00dfe (", ") einen 26 Jahre alten Mann festgenommen, der im Verdacht steht, eine 19 Jahre alte Prostituierte beraubt zu haben. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.feinstaubradar-stuttgart-so-viel-feinstaub-ist-an-ihrem-ort-in-der-luft.91348ea0-3c1d-48b0-abbb-7bd8d399c223.html", "article_id": "7bd8d399c223", "section": null, "article_headline": "So viel Feinstaub ist an Ihrem Ort in der Luft", "date": "2017-11-02 14:35", "author": "Jan Georg Plavec", "article_text": [" - Mit dem ", "k\u00f6nnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der ganzen Region Stuttgart st\u00fcndlich \u00fcberpr\u00fcfen, wie viel ", " in der Luft ist \u2013 vor ihrer Haust\u00fcr. M\u00f6glich wird das durch ein dichtes Netz von mehr als 300 Feinstaubsensoren."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.afrob-im-interview-wir-haben-der-stadt-ein-gesicht-gegeben.382b14c7-da8a-4c5d-9067-b03392e2fc97.html", "article_id": "b03392e2fc97", "section": null, "article_headline": "\u201eWir haben Stuttgart ein Gesicht gegeben\u201c", "date": "2017-11-03 15:23", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - ", ", aus dem Scho\u00df der ", ", hat seine eigenen Lieder mit Band aufgenommen. Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber alte Weggef\u00e4hrten wie Meli von Skills en Masse, seine Sehnsucht nach Stuttgart und Frauen im HipHop. Und \u00fcber das Palais der Kolchose, die Ausstellung im Wilhelmspalais, die am 23. November startet."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.tauben-beim-milaneo-in-stuttgart-sandige-klebestreifen-halten-tiere-fern.acbc6ae5-3ec1-42bc-bac8-d381504064a1.html", "article_id": "d381504064a1", "section": null, "article_headline": "Umstrittene Methode h\u00e4lt Tiere fern", "date": "2017-11-02 16:47", "author": null, "article_text": [" ", " - Wenn ", " auf Dachvorspr\u00fcngen oder Fenstersimsen landen, erwarten sie einen festen Boden unter ihren F\u00fc\u00dfen. Gibt es darauf jedoch Stellen, die unter ihrem Gewicht nachgeben, empfinden sie dies als unangenehm und meiden k\u00fcnftig solche Landepl\u00e4tze."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.entwarnung-in-kirchheim-trinkwasser-ist-nicht-mit-keimen-belastet.d549115d-af41-4e99-b553-5d7f6952c907.html", "article_id": "5d7f6952c907", "section": null, "article_headline": "Trinkwasser  ist nicht mit Keimen belastet", "date": "2017-11-03 16:04", "author": "J\u00fcrgen Veit", "article_text": [" ", " - Das Trinkwasser in Kirchheim ist ", "wieder \u201eeinwandfrei und kann bedenkenlos genutzt werden\u201c. Das vom Gesundheitsamt erlassene Abkochgebot f\u00fcr das Leitungswasser wurde am Freitag kurz vor 15 Uhr aufgehoben, nachdem Laboranalysen eine Keimbelastung ausgeschlossen hatten. Wie berichtet, war es Ende der vergangenen Woche auf der Baustelle zum Albvorlandtunnel f\u00fcr die ICE-Neubaustrecke Stuttgart-Ulm an der Autobahn\u20098 versehentlich zu einem falschen Anschluss von Frisch- und Abwasser gekommen, der am Mittwoch entdeckt worden war. Weil eine Keimbelastung nicht ausgeschlossen werden konnte, wurden vom Gesundheitsamt des Landkreises Esslingen vorsorglich das Abkochgebot erlassen sowie eine Chlorbehandlung des Trinkwassers und eine gr\u00fcndliche Sp\u00fclung des Systems veranlasst. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.b-14-sperrung-bei-waiblingen-am-wochenende-droht-ein-verkehrschaos.8976bad6-b728-4e75-948c-ef68f8080e2d.html", "article_id": "ef68f8080e2d", "section": null, "article_headline": "Kappelbergtunnel ist ab Wochenende gesperrt", "date": "2017-11-03 14:49", "author": null, "article_text": [" ", " - Von 19 Uhr an wird am Freitag die B 14 durch den Kappelbertunnel in Richtung Waiblingen (", ") gesperrt. Die ", " beginnt an der Ausfahrt ", "/Untert\u00fcrkheim zur Benzstra\u00dfe. Am Montag soll ab f\u00fcnf Uhr der Verkehr wieder normal rollen, falls alles planm\u00e4\u00dfig vonstatten geht. Vom 20. bis zum 23. Oktober war bereits die Gegenrichtung gesperrt, der Grund sind Arbeiten am Fahrbahnbelag f\u00fcr 1,8 Millionen Euro. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.gymnasien-in-baden-wuerttemberg-eisenmann-bekennt-sich-zu-g8.c86440f0-63fb-4f56-bbc5-4c9de1903d68.html", "article_id": "4c9de1903d68", "section": null, "article_headline": "Eisenmann bekennt sich zu G8", "date": "2017-11-03 13:43", "author": "Renate Allg\u00f6wer", "article_text": [" Stuttgart - Kultusministerin Susanne Eisenmann (CDU) h\u00e4lt nichts davon, dass allgemein bildende Gymnasien in Baden-W\u00fcrttemberg sowohl", " anbieten. \u201eDie Parallelit\u00e4t der Angebote ist aus meiner Sicht nicht sinnvoll\u201c, sagt Eisenmann im Interview mit dieser Zeitung. Damit steht sie im scharfen Gegensatz zum Philologenverband (PhV). Die Gymnasiallehrer wollen die ", " und fordern \u201eeine bedarfsgerechte fl\u00e4chendeckende Parallelit\u00e4t der Angebote\u201c. Der PhV-Landesvorsitzende Bernd Saur erinnert daran, dass der CDU-Spitzenkandidat Guido Wolf vor der Landtagswahl \u201emit unserer Position Wahlkampf betrieben\u201c habe. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-beim-hsv-bruchhagen-fordert-punkte-gegen-stuttgart.d244b00d-3581-4852-af85-96a2b2be1f09.html", "article_id": "96a2b2be1f09", "section": null, "article_headline": "Bruchhagen fordert Punkte gegen Stuttgart", "date": "2017-11-03 16:23", "author": null, "article_text": [" Hamburg - Trainer ", " geht trotz der langen Sieglosserie des ", " mit R\u00fcckendeckung in das Heimduell mit dem Aufsteiger ", ". \u201eKontinuit\u00e4t ist eines der wesentlichen Merkmale, die dem ", " gut zu Gesicht stehen\u201c, sagt der Vorstandsvorsitzende ", ". Vor der Partie in der Fu\u00dfball-Bundesliga am Samstag (15.30 Uhr/Sky) bleibt er standhaft. \u201eWir haben in den vergangenen zehn Jahren 14 Trainer nicht das Vertragsende erleben lassen. Und wir haben Markus Gisdol als Trainer ausgew\u00e4hlt unter Kriterien, die auch heute noch gelten\u201c."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-beim-hsv-mit-diesem-kader-reist-der-vfb-nach-hamburg.07950193-ff01-4954-a6e7-92e74e1cd770.html", "article_id": "92e74e1cd770", "section": null, "article_headline": "Mit diesem Kader reist der VfB nach Hamburg", "date": "2017-11-03 16:24", "author": null, "article_text": [" Stuttgart/Hamburg - Die gute Nachricht: In den letzten Einheiten vor dem Ausw\u00e4rtsspiel des ", " beim ", " hat sich kein Stuttgarter Akteur mehr verletzt. Sonst w\u00e4re es f\u00fcr Trainer ", " wohl wirklich schwer geworden 18 Spieler zu finden, die er auf den Spielberichtsbogen schreiben kann. Christian Gentner, Carlos Man\u00e9, Alexander Meyer, Matthias Zimmermann, Holger Badstuber, Marcin Kaminski \u2013 alle verletzt. Doch ein Spieler ist in den Kader zur\u00fcckgekehrt: Orel Mangala ist wieder genesen. Er wird mit nach Hamburg reisen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.leiche-im-neckar-blutspuren-stammen-vom-mordopfer.f002c977-1021-4920-9720-aae0479561bc.html", "article_id": "aae0479561bc", "section": null, "article_headline": "Blutspuren stammen vom Mordopfer", "date": "2017-11-03 16:42", "author": "Christine Bilger", "article_text": [" ", " - Die Polizei ist einen Schritt weiter im Fall der Toten, die vor gut zwei Wochen ", " gefunden worden war: Blutspuren, die in der Wohnung des Mannes gefunden wurden, der die Frau umgebracht haben soll, wurden eindeutig der 72-j\u00e4hrigen Stuttgarterin zugeordnet. \u201e", "konnten nun ausgewertet werden. Das waren solche Spuren, bei denen man nicht erst noch das Material aufwendig bearbeiten musste, man konnte diese direkt analysieren\u201c, erl\u00e4utert der Polizeisprecher Tobias Tomaszewski. Weitere in der Wohnung des 76-j\u00e4hrigen Tatverd\u00e4chtigen gesicherte Spuren, bei denen es sich ebenfalls um Blutspuren handeln k\u00f6nnte, sind noch im Labor und werden bearbeitet. Die Laborergebnisse st\u00fctzen den Verdacht der Polizei, dass der 76-j\u00e4hrige die Frau umbrachte und ihre ", " dann in den ", " warf. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.sex-vorwuerfe-im-britischen-parlament-skandal-weitet-sich-aus-labour-suspendiert-abgeordneten.94b82a01-015b-4968-ab3d-63eeda12e879.html", "article_id": "63eeda12e879", "section": null, "article_headline": "Skandal weitet sich aus \u2013 Labour suspendiert Abgeordneten", "date": "2017-11-03 17:22", "author": null, "article_text": [" London - Der Skandal im britischen Parlament um sexuelle Bel\u00e4stigung weitet sich ", " des konservativen Verteidigungsministers Michael Fallon weiter aus. Ein Parlamentarier der Labour-Partei wurde am Donnerstag vor\u00fcbergehend von der Partei ausgeschlossen. Er soll sich einer Parteikollegin gegen\u00fcber \u201eunangemessen\u201c verhalten und anz\u00fcgliche Text-Nachrichten geschickt haben. Kritik wurde auch an Labour-Chef Jeremy Corbyn laut, der den beschuldigten Abgeordneten noch nach Bekanntwerden der Vorw\u00fcrfe in seine Schattenregierung berufen hatte."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ernuechterung-ueber-jamaika-viele-fragen-wenig-gemeinsamkeiten.c61c1680-70c4-4d31-8dad-f3c618ff007a.html", "article_id": "f3c618ff007a", "section": null, "article_headline": "Viele Fragen, wenig Gemeinsamkeiten", "date": "2017-11-03 16:01", "author": "B\u00e4rbel Krau\u00df", "article_text": [" Berlin - Halbzeit ist bei der Jamaika-Sondierung, und das hat die Kanzlerin genutzt, um nun erstmals Position zu beziehen. Es ist kurz nach 12\u2009Uhr mittags am Freitag, der Himmel in Berlin ist verhangen und zufrieden ist zu diesem Zeitpunkt niemand mehr mit den bisherigen Fortschritten in dem Prozess, an dessen Ende eine neue schwarz-gelb-gr\u00fcne Regierung f\u00fcr dieses Land stehen soll. Schwierig w\u00fcrden die Beratungen bleiben, prognostiziert Angela Merkel im Blick auf die n\u00e4chsten Wochen. \u201eAber ich glaube nach wie vor, dass wir die Enden zusammenbinden k\u00f6nnen, wenn wir uns m\u00fchen und anstrengen.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.hermann-hesse-bahn-800-fahrgaeste-muesste-die-s-bahn-anlocken.bc873537-d3a4-447f-835b-806215885238.html", "article_id": "806215885238", "section": null, "article_headline": "800 Fahrg\u00e4ste m\u00fcsste die S-Bahn anlocken", "date": "2017-11-03 15:00", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - In ", " und B\u00f6blingen ist der Auftrag schon unterschrieben, jetzt muss der Verband Region Stuttgart (VRS) noch nachziehen, dann k\u00f6nnen die Experten mit ihrer Arbeit beginnen. Es geht um ein gro\u00dfes ", ", das \u00fcberpr\u00fcfen soll, ob eine S-Bahn-Verl\u00e4ngerung bis Calw wirtschaftlich sinnvoll ist. Von den Kosten in H\u00f6he von 150\u2009000 Euro wollen die Landkreise Calw und B\u00f6blingen sowie der VRS jeweils ein Drittel tragen."]}
]