[
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.britischer-verteidigungsminister-michael-fallon-tritt-nach-belaestigungsvorwurf-zurueck.84664a93-de0a-432d-8c63-2cebc25dff2a.html", "article_id": "2cebc25dff2a", "section": null, "article_headline": "Michael Fallon tritt nach Bel\u00e4stigungsvorwurf zur\u00fcck", "date": "2017-11-01 21:10", "author": null, "article_text": [" London - Der britische Verteidigungsminister Michael Fallon ist nach Vorw\u00fcrfen sexueller Bel\u00e4stigung zur\u00fcckgetreten. Dies gab sein Ministerium am Mittwochabend in London bekannt. Zuvor war Fallon vorgeworfen worden, er habe im Jahr 2002 bei einem Abendessen am Rande eines Parteitags der konservativen Tories einer Journalistin seine Hand aufs Knie gelegt. ", "Gegen\u00fcber der BBC hatte Fallon einger\u00e4umt, sein Verhalten sei \u201evielleicht nicht angemessen\u201c gewesen. In den vergangenen Tagen war eine Reihe von Missbrauchs-Vorw\u00fcrfen gegen britische Politiker lautgeworden. Premierministerin Theresa May lud die Parteichefs daher f\u00fcr Anfang kommender Woche zu einem Treffen ein, um einen einheitlichen Beschwerdeweg f\u00fcr derartige F\u00e4lle festzulegen. ", "Ins Rollen kam die Debatte um sexuelle \u00dcbergriffe, nachdem Au\u00dfenhandels-Staatssekret\u00e4r Mark Garnier einger\u00e4umt hatte, seiner Sekret\u00e4rin den Kauf von Vibratoren aufgetragen zu haben. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.autobahn-8-vollsperrung-nach-schwerem-unfall-frau-stirbt.747e1a13-76ef-4aec-a7c9-437bfbf06324.html", "article_id": "437bfbf06324", "section": null, "article_headline": "Vollsperrung nach schwerem Unfall \u2013 Frau stirbt", "date": "2017-11-01 14:46", "author": null, "article_text": [" Remchingen - In einer Kurve auf der ", " ist eine 23 Jahre alte Autofahrerin von der Fahrbahn abgekommen, eine 25 Jahre alte Mitfahrerin starb sp\u00e4ter an ihren schweren Verletzungen. Nach Auskunft der Polizei wurde die Autofahrerin am Mittwochmorgen schwer, ein 29-j\u00e4hriger Beifahrer leicht verletzt. Die im hinteren Teil des Autos sitzende 25-J\u00e4hrige war nicht angeschnallt. Zu dem t\u00f6dlichen ", " kam es bei Remchingen (Enzkreis) in Fahrtrichtung Karlsruhe.", "Die 23-j\u00e4hrige Autofahrerin war aus zun\u00e4chst unbekannter Ursache mit ihrem Fahrzeug vom mittleren Fahrstreifen nach rechts von der Stra\u00dfe abgekommen. Der Wagen kollidierte mit einem Leitpfosten und einem Verkehrszeichen, das Auto \u00fcberschlug sich mehrfach - Teile des Dachs sowie der Kofferraumdeckel wurden abgerissen. Der Wagen schleuderte zur\u00fcck auf die Stra\u00dfe und blieb auf dem mittleren Fahrstreifen entgegen der Fahrtrichtung stehen. Den Gesamtschaden bezifferte die Polizei mit rund 9000 Euro. Die Autobahn in Fahrtrichtung Karlsruhe musste f\u00fcr etwa 90 Minuten voll gesperrt werden. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.baden-wuerttemberg-molotow-cocktails-und-schlaegereien-in-der-halloween-nacht.01fb9420-e463-42e2-b7fa-a1a292d453a8.html", "article_id": "a1a292d453a8", "section": null, "article_headline": "Molotow-Cocktails und Schl\u00e4gereien in der Halloween-Nacht", "date": "2017-11-01 14:49", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Kaputte Scheiben, brennende M\u00fclltonnen und fliegende Eier: Die Polizei im S\u00fcdwesten hatte in der Halloween-Nacht alle H\u00e4nde voll zu tun. Gr\u00f6\u00dfere Eins\u00e4tze habe es aber nicht gegeben, ergab eine Umfrage bei den Polizeipr\u00e4sidien am Mittwoch. Auch Zwischenf\u00e4lle mit sogenannten \u201eHorror-Clowns\u201c wurden nicht bekannt.", "\u201eWir hatten unglaublich viel zu tun\u201c, sagte ein Polizeisprecher aus Mannheim. Zum Beispiel sei man mit zehn Streifenwagen in Walldorf (Rhein-Neckar-Kreis) im Einsatz gewesen. Hier hatten sich etwa 30 bis 40 Jugendliche im Hof einer Schule versammelt. Aus dieser Gruppe seien brennende Flaschen gegen das Schulgeb\u00e4ude geworfen worden, so die ", ". Zuvor h\u00e4tten sie die Molotow-Cocktails gegen das Rathaus geworfen.", "Den Angaben zufolge habe ein Ehepaar die Gruppe beobachtet und versucht, diese zu stoppen. Daraufhin sei der Ehemann von mehreren Jugendlichen zusammengeschlagen und schwer verletzt worden. Die Frau wurde durch einen Faustschlag im Gesicht verletzt. Ein 19 Jahre alter Mann, der nach Benzin gerochen habe, sei sp\u00e4ter f\u00fcr einige Zeit festgenommen worden.", "Die Polizei in Mannheim musste zu neun Eins\u00e4tzen vor einer Diskothek ausr\u00fccken. W\u00e4hrend einer Halloween-Party sei es vor der Halle immer wieder zu Streitigkeiten gekommen. Demnach wurden mehrere Menschen leicht verletzt. Ein 21 Jahre alter Mann musste mit einer Platzwunde in ein Krankenhaus gebracht werden. Ein 29 Jahre alter Mann soll zudem einer 16-J\u00e4hrigen den Rock hochgeschoben und sie im Genitalbereich ber\u00fchrt haben.", "Au\u00dferdem brach in Mannheim am Rande einer Halloween-Party am fr\u00fchen Mittwochmorgen ein Feuer aus. Bei dem Wohnhausbrand wurden elf Menschen verletzt. Sechs wurden in ein Krankenhaus gebracht.", "Im Bereich des Polizeipr\u00e4sidiums Reutlingen mussten die Beamten zu etwa 30 Eins\u00e4tzen ausr\u00fccken. Den Angaben zufolge liegt das etwas unter der der Zahl der vergangenen Jahre. Unter anderem seien Autos mit Klopapier eingewickelt worden.", "In Ostfildern (Kreis Esslingen) kontrollierte die Polizei am Dienstagabend acht Jugendliche im Alter von 13 Jahren und 14 Jahren. Dabei beschlagnahmten die Beamten f\u00fcnf Softair-Waffen und Feuerwerksk\u00f6rper. Einer der Jugendlichen sei zudem so deutlich betrunken gewesen, dass dessen Eltern informiert werden mussten.", "Die Polizei in Ludwigsburg berichtet von eingeschlagenen Scheiben, brennenden M\u00fclltonnen und fliegenden Eiern. Insgesamt seien den Beamten im Zusammenhang mit ", " etwa 25 F\u00e4lle gemeldet worden.", "Vor Halloween hatte die Polizei vor verbotenen Streichen gewarnt. Demnach verzeichnen die Beamten in dieser Nacht immer wieder Kriminalit\u00e4t. Dazu z\u00e4hlten - wie in diesem Jahr - zerkratzte Autos, eingeschlagene Scheiben oder in Brand gesetzte M\u00fcllcontainer. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.baden-wuerttemberg-15-000-volt-spannungsueberschlag-mann-erleidet-schwere-verbrennungen.19d4c51c-31e3-441f-85ef-d83c85f8917f.html", "article_id": "d83c85f8917f", "section": null, "article_headline": "15 000 Volt Spannungs\u00fcberschlag \u2013 Mann erleidet schwere Verbrennungen", "date": "2017-11-01 14:50", "author": null, "article_text": [" ", " - Durch den Strom einer Oberleitung hat ein junger Mann in der Nacht zum Mittwoch in Rastatt lebensbedrohliche Verbrennungen erlitten. Wie die Bundespolizei mitteilte, bestiegen drei M\u00e4nner im Alter von 19 Jahren und 21 Jahren einen G\u00fcterwaggon. Dabei kam es zu einem Spannungs\u00fcberschlag der 15 000 Volt f\u00fchrenden Oberleitung, der einen der M\u00e4nner traf. Er fiel vom G\u00fcterwaggon. Die beiden anderen erlitten einen Schock, konnten aber noch einen Notruf absetzen. Der lebensgef\u00e4hrlich Verletzte wurde in eine Spezialklinik gebracht. F\u00fcr die Rettungsma\u00dfnahmen wurden die Gleise am Bahnhof Rastatt \u00fcber eine Stunde lang gesperrt.", "Die ", " wies nachdr\u00fccklich auf die Gefahren im Bahnbereich hin. Bahnanlagen seien keine Abenteuerspielpl\u00e4tze, der Aufenthalt im Gleisbereich sei lebensgef\u00e4hrlich. \u201eDas Besteigen von Zugwaggons stellt eine unberechenbare Lebensgefahr dar. Bereits die N\u00e4he zu den Oberleitungen gen\u00fcgt f\u00fcr einen lebensgef\u00e4hrlichen Stromschlag - die Stromleitung muss hierf\u00fcr nicht ber\u00fchrt werden\u201c, formulierte ein Beamter in einer Pressemitteilung. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ein-garten-erinnert-an-christlich-juedische-gemeinsamkeiten-der-geschmack-der-freudentaler-heimat.84caee33-20fb-40da-94a0-1fe6fee7613d.html", "article_id": "1fe6fee7613d", "section": null, "article_headline": "Der Geschmack der Freudentaler  Heimat", "date": "2017-11-01 15:44", "author": "Hilke Lorenz", "article_text": [" ", " - Was hat ein Garten mit der deutschen Geschichte zu tun? Toby Sonneman wird es gleich erkl\u00e4ren. In ein warmes Herbstlicht getaucht steht sie in einem Bauerngarten mit Lavendelb\u00fcschen und Rosenst\u00f6cken. Am Morgen hat es noch aus K\u00fcbeln gesch\u00fcttet, aber nun wird die Amerikanerin von der Sonne angestrahlt. Toby Sonneman ist umgeben von vier gerade erst gepflanzten Obstb\u00e4umen und einem Nussbaum an einem ganz besonderen Ort Freudentals: einem Garten der Erinnerung. Soll er gedeihen, muss er sorgsam gepflegt werden. Aber der Anfang ist an diesem letzten Oktobersonntag schon mal gemacht. Und das soll es nach Willen aller auch sein: ein Anfang. Freudental, eine 2500-Einwohner-Gemeinde im Nordosten des Landkreises Ludwigsburg, schafft eine neue Form der Willkommenskultur. ", "Vielen Besucher sind an die Wegkreuzung zwischen Stutendenkmal und j\u00fcdischen Friedhof gekommen. Toby Sonne\u00adman nimmt das Mikrofon und schaut dabei in erwartungsvolle, aber auch sehr zufriedene Gesichter. Es ist ein ber\u00fchrender, feierlicher Moment. Er ist getragen von der Besinnung auf eine gemeinsame Geschichte, die mit der Vertreibung und Ermordung der Freudentaler Juden endete. Und, so hoffen viele an diesem Tag, der Beginn eines neuen Miteinanders. ", "Der Garten ist ein Gemeinschaftsprojekt von Planern wie dem Landschaftsg\u00e4rtner Norbert Schmatelka, flei\u00dfigen ehrenamtlichen Helfern und vielen Spendern. Die Gartenfreunde haben zwei B\u00e4nke gespendet, die Gymnastikfrauen des Sportvereins haben zwischen Gottesdienst und Einweihung die Bewirtung der G\u00e4ste im Gemeindehaus \u00fcbernommen. ", "Der Garten ist auch das Resultat vieler Gespr\u00e4che, zu dem der Freudentaler B\u00fcrgermeister Alexander Fleig vor zwei Jahren geladen hat. Zu diesen Treffen kamen heutige B\u00fcrger von Freudental sowie manche der in alle Welt verstreuten Nachfahren der j\u00fcdischen Freudentaler. Es kamen Gemeinder\u00e4te, Vertreter des ", "(Pkc) und der Kirchen. \u201eWie wollen wir uns an die j\u00fcdischen B\u00fcrger Freudentals erinnern?\u201c, lautete die Frage, die sich alle stellten. ", "Den zw\u00f6lf Jahren Naziterror stehen 200 Jahre gemeinsamen Lebens gegen\u00fcber. Zu Hochzeiten waren die H\u00e4lfte der Freudentaler j\u00fcdischen Glaubens. Am 8.\u2009April 1942, so hat es der Historiker und Autor Steffen Pross in seinen B\u00fcchern zur Geschichte Freudentals dokumentiert, galt das Dorf als \u201ejudenfrei\u201c. Die letzten elf Verbliebenen waren nach Riga und Theresienstadt deportiert worden, sie \u00fcberlebten nicht. Bei der Machtergreifung der Nazis 1933 z\u00e4hlte die j\u00fcdische Gemeinde Freudentals 50 Angeh\u00f6rige, 13 von ihnen wurden ermordet. Nimmt man die vorher aus dem Dorf Verzogenen und nach 1933 Zugezogenen, erh\u00f6ht sich die Zahl auf 33. ", "Eine der \u00dcberlebenden war Bertha Sonnemann. Toby Sonneman ist ihre Enkelin. Das zweite \u201en\u201c am Ende ihres Nachnamens ist der Auswanderung nach Chicago zum Opfer gefallen. Toby Sonneman erz\u00e4hlt eine spezielle Freudentaler Geschichte: Sie erz\u00e4hlt vom Obstgarten ihrer Gro\u00dfmutter mit den alten tief verwurzelten B\u00e4umen. Die Enkelin ist von der Westk\u00fcste der USA angereist. Sie kennt das Kleinod ihrer Gro\u00dfmutter nur aus Erz\u00e4hlungen. Aber sie wei\u00df: Gleich hinter der Synagoge lag es. Und wie die G\u00e4rten der anderen Freudentaler war es ein Ort, der zum Alltag ihrer Familie geh\u00f6rte, wo gearbeitet wurde, an dem die Gro\u00dfmutter mit ihrer Kindern, Enkeln und den Nachbarn aber auch stundenlang unter den Obstb\u00e4umen zusammensa\u00df. Ein Foto von 1932 zeugt davon. ", "Die Botschaft dieses Fotos stand Pate f\u00fcr das Freudentaler Konzept des Gedenkens. Die Idee, Stolpersteine zu verlegen, habe man verworfen, sagt Steffen Pross. \u201eEs ist ja alles aufgekl\u00e4rt, es geht nun um eine in die Zukunft weisende Form des Gedenkens.\u201c Der Garten der Sonnemanns war ein freudvoller Ort, ein St\u00fcck Heimat voll s\u00fc\u00dfer Erfahrungen und Erinnerungen \u2013 \u201esweet experiences\u201c, wie Toby Sonneman es sagt. Ein St\u00fcck heile Welt eben. \u201eDiese Gef\u00fchl wollen wir wiederbeleben.\u201c", "Denn mit der Pogromnacht im November 1938 nahm das Gartenidyll ein j\u00e4hes Ende. Die Synagoge wurde von den aus Ludwigsburg anr\u00fcckenden Nazischergen zwar nicht niedergebrannt. Das verhinderten die Nachbarn aus Sorge um ihre an die Synagoge grenzenden H\u00e4user. Aber die Scheiben wurden zerschlagen, das Inventar gepl\u00fcndert und verbrannt. Da sie selbst f\u00fcr die Kosten der Zerst\u00f6rung aufkommen mussten, blieb vielen Juden nichts anderes \u00fcbrig, als ihre G\u00e4rten zu verkaufen. ", "Die Erinnerung an das verloren gegangene St\u00fcckchen Heimat ist jedoch geblieben. So wie die an den Zwetschgenkuchen mit Streuseln, den Bertha Sonnemann auch in ihrem amerikanischen Exil gebacken hat. Und den nun ihre Enkelin b\u00e4ckt. Heimat ist nicht immer ein kompliziertes Geb\u00e4ude, sie kann es Menschen auch ganz einfach machen und den Geschmack frischen Obstes haben. An dieses wohlige Gef\u00fchl will der Garten der Erinnerung ankn\u00fcpfen. Er ist zugleich ein Bekenntnis der Gemeinde zu ihrer Vergangenheit wie auch ein Versprechen an die Zukunft. Er ist das Zeichen an die Nachfahren der Vertriebenen und Ermordeten, wie es Alexander Fleig sagt, \u201ein Freudental jederzeit willkommen zu sein\u201c. ", " \u201eWir leben jetzt\u201c, sagt Patrick Levi \u2013 zusammen mit seiner Schwester ist er aus Frankreich angereist. Es gebe die Pflicht, sich zu erinnern. Sein Vater Irwin hat als Einziger einer gro\u00dfen und wohlhabenden Familie in Frankreich zusammen mit seiner Frau \u00fcberlebt. Patrick Levi, geboren 1946, lebt heute in Paris. F\u00fcr die Franzosen sei er ein Jude, f\u00fcr die Deutschen ein Katholik, sagt er lachend. Er h\u00e4lt diesen einmaligen Moment mit der Videokamera seines Smartphones fest. Der Garten ist f\u00fcr ihn ein Symbol gemeinsamer Wurzeln. ", "Wer wei\u00df, vielleicht h\u00e4tten viele in Freudental sich nicht so energisch \u2013 auch gegen Widerst\u00e4nde im Ort und im Gemeinderat \u2013 f\u00fcr diesen neuen Weg eingesetzt, w\u00e4ren vor fast genau zehn Jahren auf dem j\u00fcdischen Friedhof nicht Grabsteine umgesto\u00dfen und mit Hakenkreuzen beschmiert worden. F\u00fcr Ludwig Bez, den damaligen und inzwischen verstorbenen Leiter des Pkc, und Steffen Pross war das letztlich der Ausl\u00f6ser, die Geschichte der letzten j\u00fcdischen Einwohner dem Vergessen zu entrei\u00dfen und die Leerstelle mit Leben zu f\u00fcllen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kreis-esslingen-eier-und-viel-klopapier.a602378a-67e3-4043-bcb7-d10195f11eb3.html", "article_id": "d10195f11eb3", "section": null, "article_headline": "Eier und viel Klopapier", "date": "2017-11-01 15:46", "author": null, "article_text": [" Kreis ", " - Ein paar Sachbesch\u00e4digungen und ein mit Klopapier umwickeltes und angez\u00fcndetes Auto sind die Bilanz der Halloweennacht im Landkreis Esslingen. Die Polizei hatte sich mit einer erh\u00f6hten Pr\u00e4senz auf die Gruselnacht eingestellt, doch mit 30 Eins\u00e4tzen im gesamten Pr\u00e4sidiumsbereich musste sie seltener ausr\u00fccken als in den Jahren zuvor. ", "Gegen 21.30\u2009Uhr am Dienstagabend meldete ein Anwohner ein brennendes Auto auf der Tobias-Meyer-Stra\u00dfe in Esslingen. Wie sich herausstellte, hatten Unbekannte das Auto mit Toilettenpapier umwickelt und das Papier angez\u00fcndet. Die herbeigerufene Feuerwehr konnte das Feuer schnell l\u00f6schen. Ob ein Sachschaden am Auto entstanden ist, sei laut der Polizei noch nicht klar. In Ostfildern fanden Polizeibeamte bei einer Kontrolle von acht Jugendlichen im Alter von 13 bis 14\u2009Jahren f\u00fcnf Softairwaffen und diverses Silvesterfeuerwerk. Dieses wurde einbehalten. Weil die Minderj\u00e4hrigen zudem betrunken waren, informierten die Polizisten die Eltern und \u00fcbergaben sie in deren Obhut.", " Bei diversen Personenkontrollen im gesamten Pr\u00e4sidiumsbereich, der Reutlingen, Esslingen und T\u00fcbingen umfasst, gab es keine weiteren nennenswerte Vorf\u00e4lle. Insgesamt habe man laut der Polizei bei den anlassbezogenen Eins\u00e4tzen Eier- und Steinw\u00fcrfe auf Wohnh\u00e4user sowie in Toilettenpapier eingewickelte Autos vorgefunden. Gemeldet worden waren zudem mehrere F\u00e4lle von gez\u00fcndetem Silvesterfeuerwerk. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.korntal-muenchingen-neue-kritik-an-aufarbeitung-des-missbrauchsskandals.962eff4d-0af9-40b0-b93d-87d3ca060427.html", "article_id": "87d3ca060427", "section": null, "article_headline": "Neue Kritik an Aufarbeitung des Missbrauchsskandals", "date": "2017-11-01 15:47", "author": "Franziska Kleiner", "article_text": [" Korntal-M\u00fcnchingen - Die Kritik rei\u00dft nicht ab \u2013 und nach Ansicht einer Gruppe ehemaliger Heimkinder steht die Aufarbeitung des ", " um die Korntaler Br\u00fcdergemeinde gar vor dem Aus. Das \u00e4u\u00dferten die Betroffenen bei einem Opfertreffen am Sonntag in Stuttgart. \u201eNach Meinung der Betroffenen ist der bisher erfolgte Aufarbeitungsprozess weder neutral noch allparteilich\u201c, sagte Angelika Bandle in Anwesenheit von rund 30 ehemaligen Heimz\u00f6glingen. Bandle war von 1959 bis 1970 im Flattichhaus der evangelischen Br\u00fcdergemeinde Korntal. \u201eUnser Ziel ist und bleibt es, das Aufarbeitungsverfahren zum Missbrauch der ehemaligen Heimkinder objektiv, unvoreingenommen, z\u00fcgig und professionell zu gestalten.\u201c", "Bandle ist Wortf\u00fchrerin einer vergleichsweise kleinen Gruppe von Betroffenen und sitzt zudem in der Projektgruppe, die den Aufkl\u00e4rungsprozess mitgestaltet. Diese teilt die Kritik mehrheitlich nicht. Geleitet wird die Projektgruppe von den Moderatoren Elisabeth Rohr und Gerd Bauz. Anlass f\u00fcr Bandles Kritik ist die Besetzung der Vergabekommission, die \u00fcber die Gelder entscheiden soll, die die Br\u00fcdergemeinde als Anerkennung des Leids bezahlt. Die Gemeinde habe einen der von den Opfern benannten Kandidaten abgelehnt, moniert Bandle. Zudem kritisierte sie, dass bei der H\u00f6he der Entsch\u00e4digung nur bewertet werden soll, was strafrechtlich relevant sei. Vor einiger Zeit war bereits ein von den Opfern favorisierter Aufkl\u00e4rer am Veto der Br\u00fcdergemeinde gescheitert \u2013 auch dies hatte zu massiver Verstimmung gef\u00fchrt. ", "Unumstrittenes Mitglied in der Vergabekommission ist die ebenfalls von den Opfern vorgeschlagene ", ". Die Sozialdemokratin war bis 2016 f\u00fcnf Jahre lang baden-w\u00fcrttembergische Arbeits- und Sozialministerin und sieht ihre Aufgabe in der Kommission als \u201eParteinahme f\u00fcr diejenigen, in deren Schuld die Br\u00fcdergemeinde steht\u201c. Weil die Kommission bisher nicht getagt habe, k\u00f6nne sie sich noch kein vollst\u00e4ndiges Bild machen. In Bezug auf die Vergabekriterien aber teilt sie Bandles Kritik: \u201eDas Leben beinhaltet mehr als das, was einem an strafrechtlich relevanten Dingen widerfahren ist.\u201c", "Die Br\u00fcdergemeinde selbst und zahlreiche andere Opfer k\u00f6nnen Bandles Kritik indes nicht nachvollziehen. Diese sei \u201ev\u00f6llig unbegr\u00fcndet\u201c, sagt etwa Wolfgang Schulz, ebenfalls ehemaliges Heimkind und Mitglied der Projektgruppe. Denn die Opferseite sei immerhin mit zwei Wunschkandidaten in der Kommission vertreten. Er dr\u00e4ngt auf einen Abschluss: \u201eIch bin es leid, den alten Hass vor mir herzuschieben.\u201c Mit Verwunderung hat auch Klaus Andersen die Vorw\u00fcrfe aufgenommen. Wenngleich sich der weltliche Vorsteher der Br\u00fcdergemeinde nach eigenem Bekunden bewusst ist, das es immer wieder Kritik geben werde, so sei diese \u201efaktisch nicht nachvollziehbar\u201c. Zumal das Treffen doch vor allem von Dankbarkeit gepr\u00e4gt gewesen sei, \u201edass der Prozess so weit gediehen ist\u201c. ", "Die Juristin Brigitte Baums-Stammberger f\u00fchrte laut den Moderatoren bisher 69 Opfergespr\u00e4che, der Wissenschaftler Benno Hafeneger arbeitet Archivbest\u00e4nde auf. Ihr Bericht soll im Fr\u00fchjahr vorliegen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.pilotprojekt-im-kreis-ludwigsburg-das-kostenlose-seniorenticket-bleibt-erhalten.02b8d245-af52-46ad-99d5-f8db2732d59b.html", "article_id": "f8db2732d59b", "section": null, "article_headline": "Das kostenlose Seniorenticket bleibt erhalten", "date": "2017-11-01 15:49", "author": "Tim H\u00f6hn", "article_text": [" Kreis Ludwigsburg - Mehr Bus- und Bahnfahrer, weniger Autos auf den Stra\u00dfen, mehr Sicherheit \u2013 die Ziele, die der Kreis und der Verkehrsverbund ", " mit ihrem Pilotprojekt verfolgen, sind klar, nur der Name ist etwas sperrig: Unter dem Label \u201eSenioren-Jahresticket f\u00fcr F\u00fchrerscheinr\u00fcckgabe\u201c begann der Landkreis Ludwigsburg im Oktober 2015 damit, \u00e4ltere Menschen zum Umstieg auf den ", " zu motivieren. Jetzt, ziemlich genau zwei Jahre sp\u00e4ter, zeigt sich: Das Projekt ist \u00fcberraschend erfolgreich, weshalb aus dem Test ein Regelangebot werden soll. ", "Der zust\u00e4ndige Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Technik hat der Verl\u00e4ngerung zugestimmt, der VVS ebenfalls \u2013 womit nun von Anfang 2018 an auch andere Landkreise in der Region die M\u00f6glichkeit bekommen, ", " kostenlose Jahrestickets anzubieten \u2013 sofern diese im Gegenzug ihren F\u00fchrerschein abgeben. \u201eWir h\u00e4tten beim Start nicht gedacht, dass das Interesse so gro\u00df sein w\u00fcrde\u201c, sagt Axel Meier, der Fachbereichsleiter f\u00fcr ", " beim Ludwigsburger Landratsamt. ", "Exakt 1433 Senioren haben sich seit Herbst 2015 auf den Deal eingelassen und ihren F\u00fchrschein gegen ein Jahresticket f\u00fcr das gesamte VVS-Netz eingetauscht. Das ist ein guter Wert. Viel wichtiger ist f\u00fcr den Kreis und vor allem den VVS aber ein anderer Faktor. Kostenlos ist das Ticket f\u00fcr die Senioren nur im ersten Jahr, danach m\u00fcssen sie den regul\u00e4ren Preis zahlen, ", ". Laut einer jetzt ver\u00f6ffentlichten Analyse bleibt trotzdem die H\u00e4lfte aller neu gewonnenen Kunden dem \u00f6ffentlichen Nahverkehr treu \u2013 und kauft ein Dauerticket. \u201eWir wollen den Leuten zeigen, wie gut der \u00d6PNV ist, und dass sie auch ohne eigenes Fahrzeug mobil bleiben k\u00f6nnen\u201c, sagt Meier. \u201eUnd das funktioniert.\u201c ", "\u00dcberraschend ist das, weil bereits andere Kreise in Deutschland \u00c4hnliches versucht haben, allerdings ohne durchschlagenden Erfolg. Zwar gibt es anderswo verg\u00fcnstigte Fahrscheine f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, aber ein kostenloses Jahresticket ist ein Novum \u2013 noch. Das Landratsamt und der VVS haben sich auf ein neues Finanzierungsmodell geeinigt, und auf Basis dieses Modells k\u00f6nnen andere nachziehen. Man habe die Pilotphase in Ludwigsburg sehr aufmerksam verfolgt, hei\u00dft es dazu unisono aus den Landrats\u00e4mtern in Waiblingen, B\u00f6blingen, Esslingen oder G\u00f6ppingen. Nun wolle man abwarten, welche Auswirkungen sich aus der ge\u00e4nderten Finanzierung ergeben \u2013 und dann gegebenenfalls entscheiden, selbst in das Projekt einzusteigen. ", "In der Pilotphase, die bald endet, \u00fcbernehmen das Landratsamt und der VVS jeweils zur H\u00e4lfte die Kosten f\u00fcr das Jahresticket. Im Schnitt bezuschusst der Kreis jede ausgegebene Wertmarke mit 265 Euro, von Oktober 2015 bis September 2017 addierte sich das auf Ausgaben in H\u00f6he von rund 380\u200a000 Euro. Das neue Modell sieht vor, dass der Landkreis nur noch 25 Prozent der Kosten tr\u00e4gt und der VVS 75 Prozent. Dass sich der Verkehrsverbund auf diese f\u00fcr ihn schlechtere Verteilung einl\u00e4sst, hat einen guten Grund: Der VVS erschlie\u00dft \u00fcber das Angebot ganz neue Fahrgastpotenziale und generiert somit langfristig neue Einnahmen. Das Interesse der Senioren ist jedenfalls ungebrochen: Jeden Monat kommen rund 50 Jahrestickets hinzu.", "Das hilft nicht nur gegen verstopfte Stra\u00dfen, sondern erh\u00f6ht auch die Sicherheit auf eben diesen. Zwar wird dieser Aspekt nicht eigens hervorgehoben, denn schlie\u00dflich, so Meier, gehe es nicht darum, \u00e4ltere Menschen zu bevormunden. ", ", ergibt sich aus einer Studie, die ein Experte des Polizeipr\u00e4sidiums im Kreistag vorstellte. Demnach sind Menschen, die \u00e4lter als 65 Jahre alt sind, \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig an Unf\u00e4llen beteiligt. Im vorigen Jahr waren Senioren bei fast 2000 Unf\u00e4llen auf den Stra\u00dfen des Kreises involviert, nicht eingerechnet sind dabei ", " auf Autobahnen und Bagatellunf\u00e4lle. In 62 Prozent der F\u00e4lle waren die Senioren die Unfallverursacher.", "Weil Senioren, wenn Sehf\u00e4higkeit, Reaktionsschnelligkeit oder Geh\u00f6r nachlassen, besonders gef\u00e4hrdet sind, wird in Deutschland seit Jahren \u00fcber die Einf\u00fchrung einer verpflichtenden F\u00fchrerscheinnachpr\u00fcfung f\u00fcr \u00e4ltere Menschen diskutiert. Das Ludwigsburger Polizeipr\u00e4sidium spricht sich nicht daf\u00fcr aus, sondern setzt auf Freiwilligkeit. Aus diesem Grund begr\u00fc\u00dfe man alle Initiativen, \u201edie Senioren eine sichere M\u00f6glichkeit bieten, sich im \u00d6PNV zu bewegen\u201c, sagt der Polizeisprecher Peter Widenhorn. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.moehringen-maler-machen-bibeln-zum-kunstgenuss.c73143b6-eb32-4452-9a23-86310ec86a35.html", "article_id": "86310ec86a35", "section": null, "article_headline": "Maler machen Bibeln zum Kunstgenuss", "date": "2017-11-01 15:52", "author": null, "article_text": [" ", " - Wer in kostbaren B\u00fcchern bl\u00e4ttern will, braucht Anleitung, damit keine Sch\u00e4den entstehen. \u201eBitte ziehen sie die Handschuhe an\u201c, sagte Pfarrer Winfried Maier-Reveredo bei der Ausstellung von Bibel-Rarit\u00e4ten am Dienstag im evangelischen Gemeindehaus M\u00f6hringen. Er hatte Gemeindemitglieder im Amtsblatt gebeten, besondere Bibeln im Familienbesitz am ", " f\u00fcr eine eint\u00e4gige Ausstellung zur Verf\u00fcgung zu stellen und schlie\u00dflich 25 Exemplare zusammenbekommen. \u201eAm Anfang lief das Ganze etwas schleppend, aber am Ende haben wir so viele Bibeln bekommen, dass wir gar nicht alle ausstellen konnten, weil der Platz nicht gereicht h\u00e4tte\u201c, sagte er. ", "Das \u00e4lteste und sicherlich kostbarste Exemplar war eine Hausbibel aus der Zeit um 1700. Jede illustrierte Seite davon ein Original-Stich. \u201eDie gro\u00dfen Illustrationen befinden sich alle vorne, zusammen mit der Widmung an alle evangelischen Landesf\u00fcrsten in Deutschland. Dahinter folgt dann der Bibeltext\u201c, erl\u00e4uterte der Pfarrer. Der Geber des Exemplars sei ein Lehrer aus M\u00f6hringen. ", "Kostbar waren auch die Nachdrucke zweier reich mit kostbaren Miniaturen illustrierten Stra\u00dfburger Hausbibeln aus dem Jahre 1630. Dass Filderbauern jemals solche Kostbarkeiten besessen haben k\u00f6nnten, bezweifelt der Pfarrer. \u201eDas war nur betuchten B\u00fcrgern m\u00f6glich.\u201c Zu Martin Luthers Zeiten, kurz nach der Erfindung des Buchdrucks, habe eine aufwendig illustrierte Bibel den Monatslohn eines Arbeiters gekostet. Der Einband der Stra\u00dfburger Bibeln war gleichzeitig ihr Schutzumschlag, der von zwei Bronzeklammern zusammengehalten wurde. Um die Bibel zu \u00f6ffnen musste man auf den Verschluss schlagen. \u201eWenn wir davon reden, ein Buch aufzuschlagen, dann r\u00fchrt dies von diesem Vorgang her\u201c, erl\u00e4uterte der Pfarrer. Die \u00e4lteste Hausbibel der Ausstellung stammte aus dem Jahre 1846. \u201eEine Familienbibel bekam das Brautpaar erst in dieser Zeit als Geschenk bei der Hochzeit in der Kirche. Vorher gab es diesen Brauch noch nicht.\u201c Dies zeige, dass der Buchdruck gegen Mitte des 19. Jahrhunderts insgesamt billiger geworden sei. \u201eFr\u00fcher h\u00e4tte man es sich angesichts der vielen Hochzeiten gar nicht leisten k\u00f6nnen, Bibeln in solchen Mengen zu verschenken.\u201c", "Nicht ganz so teuer wie die antiken Exemplare, aber ebenfalls viel Kunstgenuss, verspricht eine Bibel mit Drucken von Motiven des gro\u00dfen Niederl\u00e4nders Rembrandt Harmenszoon van Rijn, oder eine moderne, vom Nachdruck einer vom Wiener Maler Friedensreich Hundertwasser gestaltete Bibel. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.amtsgericht-marbach-ehefrau-misshandelt-und-einen-mann-hingerichtet-vergewaltiger-soll-kriegsverbrecher-sein.6e3b1e53-b1f0-4b52-a830-a206e7667ba9.html", "article_id": "a206e7667ba9", "section": null, "article_headline": "Vergewaltiger soll Kriegsverbrecher sein", "date": "2017-11-01 16:52", "author": null, "article_text": [" Marbach - Drei Jahre und neun Monate Gef\u00e4ngnis \u2013 so lautet das ", " des Amtsgerichts Marbach am Neckar gegen einen Mann aus Syrien. Der 29-J\u00e4hrige ist vom Sch\u00f6ffengericht unter Vorsitz von Richterin Ursula Ziegler-G\u00f6ller wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung und wegen Vergewaltigung seiner dritten Ehefrau verurteilt worden. ", "Auf den Syrer kommt in absehbarer Zeit ein weiteres Verfahren zu: Er soll als Mitglied des sogenannten I", ") Kriegsverbrechen in seiner Heimat begangen haben. Weil der Angeklagte von der Generalbundesanwaltschaft als IS-Terrorist angesehen wird, fand der Amtsgerichtsprozess im hochgesicherten Mehrzweckgeb\u00e4ude des Oberlandesgerichts Stuttgart in Stuttgart-Stammheim statt. ", "Der Tatort der Misshandlungen an seiner Ehefrau Nummer drei, seiner Lieblingsfrau, wie der Angeklagte sagte, soll seine Wohnung in Bietigheim-Bissingen gewesen sein \u2013 eigentlich ein Fall f\u00fcr das Amtsgericht Besigheim. Da jedoch ein h\u00f6heres Strafma\u00df als zwei Jahre zu erwarten war, wechselte die Zust\u00e4ndigkeit zum Sch\u00f6ffengericht nach Marbach. Und die Vorsitzende Richterin Ursula Ziegler-G\u00f6ller sparte nicht mit Klartext: \u201eWenn Sie so mit Ihrer Lieblingsfrau umgehen, m\u00f6chten wir nicht wissen, wie Sie ihre anderen zwei Frauen behandeln.\u201c", "Der 29-J\u00e4hrige ist nach islamischem Recht tats\u00e4chlich mit drei Frauen verheiratet. Mit Ehefrau Nummer eins und den gemeinsamen zwei Kindern sowie mehreren Schwestern lebte der Mann in einer Zwei-Zimmer-Wohnung in Bietigheim. Dort logierte zeitweise auch seine dritte Ehefrau. Seine Ehefrau Nummer zwei lebt bei ihren Eltern. ", "Im Februar, M\u00e4rz und April dieses Jahres soll der Angeklagte seine 27-j\u00e4hrige dritte Ehefrau den Ermittlungen zufolge misshandelt haben. Erst habe er sie zusammengetreten \u2013 sie musste mit Nierenverletzungen in eine Klinik. Dann soll er seine Lieblingsfrau bewusstlos geschlagen haben \u2013 sie erlitt ein Sch\u00e4del-Hirn-Trauma. Ende April schlie\u00dflich soll er sie geschlagen, mit einer Glasscherbe verletzt und vergewaltigt haben.", "Das Opfer spreche seit Jahren dem Alkohol im \u00dcberma\u00df zu, es stehe Aussage gegen Aussage, sagt der Verteidiger Jan Stockmann. Sein Mandant bestritt die Vorw\u00fcrfe. Niemals habe er die 27-J\u00e4hrige geschlagen oder getreten. Bei der Polizei soll er gesagt haben, er habe es nicht n\u00f6tig zu vergewaltigen \u2013 daf\u00fcr halte er sich ja drei Frauen. Sein Schwager gab bei der Polizei und vor Gericht zum Besten, in einer Ehe k\u00f6nne es gar keine Vergewaltigung geben. ", "Oberstaatsanwalt Martin Renninger, der drei Jahre und neun Monate Haft gefordert hatte, sprach von einer Machtdemonstration. \u201eEr wollte zeigen, dass er mit dem Opfer tun kann, was er will.\u201c", "\u201eWir sind hier in Deutschland, nicht in Syrien\u201c, stellte die Vorsitzende Richterin klar. Der Angeklagte habe seine Frauen behandelt wie \u201eLeibeigene\u201c. Zuvor hatte sie den Schwager unter Eid gestellt, weil er behauptete, er habe im Nebenzimmer keine Hilferufe des Opfers w\u00e4hrend der Vergewaltigung geh\u00f6rt. \u201eWenn Sie hier nicht die Wahrheit sagen, k\u00f6nnen Sie ganz schnell dort landen, wo Ihr Schwager jetzt sitzt\u201c, sagte die Richterin zu dem Zeugen mit Blick auf die Anklagebank.", "Das zweite, bisher nicht terminierte Verfahren gegen den 29-J\u00e4hrigen wird wohl ebenfalls in Stammheim stattfinden. Der Bundesanwalt wirft dem Mann vor, sich 2013 in Syrien erst der Terrorgruppe Jabhat al-Nusra angeschlossen zu haben, ehe er im Sommer 2014 zum ", " gewechselt sei. In einem IS-Gef\u00e4ngnis habe er vom IS gefangen gehaltene M\u00e4nner misshandelt. Im Sommer 2014 soll er einen Mann in der Provinz Deirezzor wegen Gottesl\u00e4sterung auf einem Dorfplatz erschossen haben. Der Leichnam sei dann drei Tage auf dem Dorfplatz zur Schau gestellt worden. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.zwist-mit-den-boeblinger-stadtwerken-genauer-blick-auf-die-fernwaerme-baustellen.4fcf7791-d253-443e-aec5-ab12178a05cc.html", "article_id": "ab12178a05cc", "section": null, "article_headline": "Genauer Blick auf die Fernw\u00e4rme-Baustellen", "date": "2017-11-01 18:00", "author": null, "article_text": [" B\u00f6blingen - Das Fahrrad mit den 21 G\u00e4ngen steht vor der Haust\u00fcr schon bereit. Gleich wird sich der 69-J\u00e4hrige an diesem Vormittag wieder auf Tour begeben: f\u00fcr sein Baustellen-Monitoring, wie Ulrich Priebe seine Aufzeichnungen nennt. Seit April diesen Jahres dokumentiert er die Geschehnisse an den Orten, wo Fernw\u00e4rmeleitungen repariert, ausgetauscht oder neu installiert werden.", "Tausend Kilometer hat das Mitglied der Interessengemeinschaft Fernw\u00e4rme (IGFW) inzwischen im B\u00f6blinger Stadtgebiet zur\u00fcckgelegt \u2013 und Missst\u00e4nde festgehalten. Der Vorwurf, dass die Bauma\u00dfnahmen nur \u201eim Schneckentempo\u201c vorangehen, ist eher harmlos. Vielmehr wirft die IGFW den Stadtwerken die Verbreitung von Fehlinformationen und Unwahrheiten vor.", "Zufrieden \u00fcber den Fortgang der Arbeiten scheint man auch bei den Stadtwerken nicht zu sein. Nach Informationen der IGFW ist nach dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Knut Bacher, der im vorigen Jahr gegangen ist, auch der technische Leiter vom Dienst freigestellt worden. Die Stadtwerke geben dar\u00fcber jedoch keine Auskunft. Etwas offener zeigten sie sich bei der Beratung \u00fcber den Fernw\u00e4rmeanschluss, nachdem die Preise erh\u00f6ht worden waren. \u201eViele Anschl\u00fcsse waren \u00fcberdimensioniert\u201c, sagt Priebe.", "Der Preis f\u00fcr den Bezug der Energie besteht neben den Verbrauchskosten auch aus einer Grundgeb\u00fchr f\u00fcr die Anschlussleistung; diese Geb\u00fchr ist seit 2015 um das Siebenfache gestiegen. \u201eAls fr\u00fcher die Geb\u00fchr noch sehr niedrig war, wurden gro\u00dfz\u00fcgige Anschl\u00fcsse gelegt. Freilich habe auch der Angstfaktor eine Rolle gespielt\u201c, erkl\u00e4rt Priebe. \u201eViele bef\u00fcrchteten, dass sie ihr Haus nicht warm bekommen.\u201c Mithilfe eines Energieberaters habe er seinen Anschuss von 16,4 auf 8,1 Kilowatt reduzieren lassen: \u201eDas reicht bei mir auch.\u201c Priebe spart dadurch mehr als 600 Euro im Jahr.", "Binnen zwei Jahren mussten die Fernw\u00e4rmekunden eine Preissteigerung von insgesamt 45 Prozent hinnehmen. F\u00fcr die IGFW ist klar: \u201eDie Stadtwerke finanzieren damit den Ausbau des Fernw\u00e4rmenetzes.\u201c Die rund 300 Mitglieder, die sich in der IGFW zusammengeschlossen haben, sind sauer. \u201eDie Stadtwerke sollten die Investitionen \u00fcber Darlehen bestreiten\u201c, meint Priebe. Mit der Dokumentation will er belegen, \u201edass das Netz nicht so marode ist, wie behauptet wird.\u201c", "Fast jeden Tag macht sich der B\u00f6blinger deshalb auf den Weg zu den Baustellen und nimmt seine Pocketkamera mit. Nur eine Woche g\u00f6nnte er sich bisher Urlaub. Selbst der Oberb\u00fcrgermeister Wolfgang L\u00fctzner sieht Handlungsbedarf. Er m\u00f6chte dem Unmut begegnen und pr\u00fcfen, ob eine B\u00fcrgerbeteiligung m\u00f6glich ist. Im Gespr\u00e4ch ist ein Beirat f\u00fcr die Verbraucherinteressen. \u201eDer OB-Wahlkampf hat begonnen\u201c, bemerkt Priebe, \u201eschlie\u00dflich m\u00f6chte L\u00fctzner wiedergew\u00e4hlt werden.\u201c", "\u201eF\u00fcr Sie erneuern wir das Versorgungsnetz\u201c, steht auf dem Baustellenschild an der Eugen-Bolz-Stra\u00dfe. \u201eVon 14 Baustellen dienten zehn der Expansion des Netzes\u201c, sagt Priebe. Nur bei drei von ihnen seien Reparaturen n\u00f6tig gewesen, meint er zu wissen. Einmal sei ein Neuanschluss gelegt worden. Priebe deutet in das Bauloch: \u201eSchauen Sie doch mal den Durchmesser der Leitungsrohre an.\u201c Das sei doch ganz klar ein Ausbau. Laut den Stadtwerken wird tats\u00e4chlich eine neue Fernw\u00e4rme-Trasse zwischen einem Heizwerk und dem dortigen Versorgungsgebiet geschaffen. Sehr viel N\u00e4heres ist nicht zu erfahren. Jedoch sei die Baustelle einer \u201einternen Revision\u201c unterzogen worden. Nun sollen die Arbeiten f\u00fcnf Monate fr\u00fcher fertig sein.", "Ulrich Priebe m\u00f6chte eigentlich ungern als Besserwisser dastehen. Als versierter Elektrotechniker habe er im Ruhestand gewiss noch etwas anderes zu tun. Sein Hobby sind alte Radios, die er wieder flott macht. Aber im Juni zum Beispiel hatten die Stadtwerke ein Leck auf der Diezenhalde gemeldet. Was offiziell als Rohrbruch verk\u00fcndet worden sei, \u201ewar in Wirklichkeit Dampf aus einem Kontrollschacht, den ein Anwohner bemerkt hat\u201c, so Priebe: \u201eDie Stadtwerke haben uns also glatt angelogen.\u201c Es seien drei Anschlussnehmer von dieser Leckage betroffen gewesen. \u201eEinen gr\u00f6\u00dferen Elefanten kann man aus einer M\u00fccke nicht machen\u201c, bilanziert der 69-J\u00e4hrige. 38 Berufsjahre habe er hinter sich. Er sei es gewohnt, dass man vertrauensvoll und ehrlich miteinander umgehe. Genau das fordern er und seine Mitstreiter auch von den Stadtwerken in B\u00f6blingen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.reformationstag-in-gerlingen-und-ditzingen-luther-trumpf-und-die-freiheit.6ffb148a-0ff4-4b4d-b4e8-644e6f05c362.html", "article_id": "644e6f05c362", "section": null, "article_headline": "Luther, Trumpf und die Freiheit", "date": "2017-11-01 18:41", "author": "Tim H\u00f6hn", "article_text": [" Gerlingen/Ditzingen - Dass die Matth\u00e4uskirche in Gerlingen am Reformationstag sehr gut besucht ist, wei\u00df die Pfarrerin Margit Schmid. Schlie\u00dflich halten an diesem Tag stets Prominente aus Politik, Wirtschaft, Kultur oder Sport die Predigt. Dass die Kirche an so einem Tag aber einmal aus allen N\u00e4hten platzt, einige Besucher deshalb frustriert heimgehen, \u00fcberrascht Schmid. So geschehen am Dienstag.", "Man k\u00f6nnte meinen, dass die Dutzenden B\u00fcrger aus Gerlingen und den Nachbarkommunen vor der Kirche frische Luft schnappen. Weit gefehlt. Sie warten drau\u00dfen, weil drinnen die 300 Sitzpl\u00e4tze belegt sind und ein Durchkommen unm\u00f6glich ist, denn um die St\u00fchle herum dr\u00e4ngen sich die Leute stehend. Deutschland feiert 500 Jahre Reformation, doch der eigentliche Grund f\u00fcr das gro\u00dfe Interesse ist die Predigt von ", ", der Chefin von ", ", des Ditzinger Konzerns f\u00fcr Werkzeugmaschinen.", "Vielleicht hat der eine oder andere die 57-J\u00e4hrige einmal als gl\u00e4ubige Privatperson in der Matth\u00e4uskirche entdeckt, zumal das ihre Heimatkirche ist, dort wurde sie schon konfirmiert. Ein Novum ist, dass Leibinger-Kamm\u00fcller predigt. Sonst spricht sie in ihrer Funktion als Unternehmerin vor Menschen. \u201eDer Respekt vor dieser Aufgabe ist nicht unbetr\u00e4chtlich\u201c, gesteht sie zu Beginn ihrer Predigt unter der \u00dcberschrift \u201eDie Gnade der Freiheit\u201c.", "Sie blickt sie auf das, was ", " hierzulande bewirkt habe: Er habe Freiheit und Fortschritt gebracht. \u201eWir k\u00f6nnen uns dem Gedanken eines Umsturzes zumindest im historischen Kontext nicht entziehen, wenn wir gemeinsam an die Reformation erinnern\u201c, sagt Leibinger-Kamm\u00fcller. Luther sei ein Revolution\u00e4r, Rebell, moderner Dichter und Erz\u00e4hler, ein Kommunikator gewesen. Ein Mann, den auch H\u00e4rte und Kompromisslosigkeit gepr\u00e4gt h\u00e4tten.", "Dass sie als Frau auf der Kanzel stehen k\u00f6nne, Deutsch und ein wenig Schw\u00e4bisch sprechen d\u00fcrfe \u2013 all das gehe auch auf Luther zur\u00fcck. \u201eTrotzdem ist die Freiheit alles andere als vollendet\u201c, sagt Leibinger-Kamm\u00fcller \u2013 in vielen Teilen der Welt werde sie mit F\u00fc\u00dfen getreten. \u201eInsofern wei\u00df ich mit Blick auf unsere Zeit keinen zeitgem\u00e4\u00dferen Gedankenstifter als Luther.\u201c", "Dieser k\u00f6nne den Menschen auch heute noch einiges sagen angesichts Herausforderungen wie Terror, Vertreibung oder der Entstehung der k\u00fcnstlichen Intelligenz. \u201eVielleicht kann Luther uns helfen, den Weg der Freiheit weiterzugehen\u201c, sagt Leibinger-Kamm\u00fcller. \u201eVielleicht k\u00f6nnten wir mit Luther etwas anthropologischen Optimismus haben und sagen: Auch das werden die Menschen hinbekommen. Mit Mut. Mit Energie. Mit Visionen. Mit Liebe. Mit Gottvertrauen.\u201c Nur durch dieses Gottvertrauen sei Luther einer \u201eder ganz gro\u00dfen Helden der Weltgeschichte\u201c geworden. ", "\u00dcber die vielen Zuh\u00f6rer zeigt sich auch Leibinger-Kamm\u00fcller so \u00fcberrascht wie erfreut. \u201eEine volle Kirche ist herrlich\u201c, sagt sie sp\u00e4ter \u2013 obwohl ihr beim Anblick \u201eAngst und Bange\u201c geworden sei. \u201eIch bin es gewohnt, Reden zu halten. Die geistliche Dimension ist aber eine andere Dimension.\u201c \u00dcber Monate habe sie sich mit der Predigt besch\u00e4ftigt. Hat sie vor der Familie geprobt? Leibinger-Kamm\u00fcller sch\u00fcttelt den Kopf. \u201eKeiner kannte die Predigt. Ich habe mich nur mit meinem Kommunikationschef ausgetauscht.\u201c Sie f\u00e4nde es sch\u00f6n, wenn die Kirche \u00f6fter so gut besucht w\u00e4re wie am Reformationstag. \u201eDie Gemeinschaft, die man erf\u00e4hrt, ist wichtig zur St\u00e4rkung des Glaubens.\u201c", "Die Predigt der Trumpf-Chefin schlie\u00dft das Buch \u201eReformation heute \u2013 Kanzelreden von 1998 bis 2017\u201c der Matth\u00e4usgemeinde. \u201eWir haben jedes Jahr eine Pers\u00f6nlichkeit des \u00f6ffentlichen Lebens gefunden, die den Bibeltext des jeweiligen Reformationstags ausgelegt und dazu gepredigt hat\u201c, sagt die Kirchengemeinderatsvorsitzende Angelika Schnell-Herb. 1998 hat Leibinger-Kamm\u00fcllers Vater ", " den Auftakt der Reihe aus insgesamt 20 Laienpredigten gemacht, die nun als Buch erschienen sind. Geht es nach Schnell-Herb, stehen auch die n\u00e4chsten 20 Jahre Laienprediger am Reformationstag auf der Kanzel. \u201eDamit wird sichtbar, dass evangelische Christen in verschiedenen Bereichen unserer Gesellschaft pr\u00e4sent sind\u201c, sagt Schnell-Herb.", "Und wie der Zufall es will, ist jener Berthold Leibinger am Dienstag eingeladen, ebenfalls \u00fcber die Reformation zu sprechen \u2013 nicht in einer Kirche, sondern im B\u00fcrgersaal in Ditzingen. Und auch dort wird es voll. So voll, dass die Feierlichkeiten zum Reformationsjubil\u00e4um mit Versp\u00e4tung beginnen, weil die Helfer immer mehr St\u00fchle in den Saal tragen m\u00fcssen. Allein: Berthold Leibinger fehlt dann doch. Aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden (\u201enichts Ernstes\u201c) habe sein Vater absagen m\u00fcssen, erkl\u00e4rt Peter Leibinger, der Bruder von Nicola Leibinger-Kamm\u00fcller und stellvertretende Vorsitzende der Trumpf-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung. Er h\u00e4lt dann den Impulsvortrag, den sein Vater ausgearbeitet hat \u2013 und der sich der Frage widmet, warum die Reformation \u00fcberhaupt gelingen konnte. ", "Der Buchdruck, das neue Denken der Renaissance, die allgemeine Unzufriedenheit mit der Kirche: Das seien wichtige Faktoren gewesen, so Leibinger. Auch er stellt Luther ins Zentrum, der mit seiner Sprachgewalt und \u201eals herausragende intellektuelle Pers\u00f6nlichkeit\u201c Erstaunliches geleistet habe. Berthold Leibinger unterschl\u00e4gt in dem Vortrag, den sein Sohn f\u00fcr ihn h\u00e4lt, aber auch die dunklen und groben Seiten des Reformators nicht, seinen Antisemitismus. Oft werde dies damit zu erkl\u00e4ren versucht, dass Luther ein Kind seiner Zeit gewesen sei. Er sei aber gerade ein Mensch gewesen, der das Denken seiner Zeit und Zeitgenossen in vielen Punkten infrage gestellt habe. \u201eDer Judenhass ist nicht hinnehmbar \u2013 und man h\u00e4tte hoffen d\u00fcrfen, dass er auch diesen \u00fcberwindet.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.winterdorf-wouahou-auf-dem-marienplatz-das-alternative-weihnachtsfest.0d0ff610-ba86-4e10-b0be-e998d3226df7.html", "article_id": "e998d3226df7", "section": null, "article_headline": "Das alternative Weihnachtsfest", "date": "2017-10-28 12:00", "author": null, "article_text": ["Stuttgart - Aus\u00a0dem bisherigen Feuer-und-Flamme-Weihnachtsmarkt und dem \u00dcbermorgen-Gedanken wird das Wouahou-Winterdorf.\u00a0\"Wouahou\" als\u00a0Ausruf der Freude -\u00a0ein Winterdorf als Alternative zum klassischen Weihnachtsmarkt. \"Wir wollten\u00a0einen anderen Namen, einen, der nicht inflation\u00e4r behaftet ist, dem wir im Dezember auf dem ", " Leben\u00a0einhauchen k\u00f6nnen\", sagen die Macher. Das Winterdorf soll\u00a0ein Erlebnis f\u00fcr die ganze Familie sein - emotionale H\u00f6hepunkte inklusive.\u00a0Nachhaltigkeit zum Anfassen\u00a0lautet dabei wie immer die Devise.\u00a0", "Zur\u00fcck auf Anfang:\u00a0Zwei der Macher,\u00a0Dominik Ochs und Lennart Arendt, sind vor sieben Jahren in Stuttgart gestrandet, als\u00a0beste\u00a0Kumpels und Kommilitonen - sie hatten sich beim gemeinsamen Studium \"Umwelt- und Nachhaltigkeitsmanagement\" kennengelernt. Die Jobs der gro\u00dfen Unternehmen lockten, die Einstellung zum Thema Nachhaltigkeit\u00a0war jedoch alles andere als die selbe, die beiden hatten ein anderes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr,\u00a0machten sich deshalb schnell selbstst\u00e4ndig und\u00a0gr\u00fcndeten die\u00a0Agentur Gr\u00fcne Neun.\u00a0\u00a0\u00a0", "\"Erstmal war\u00a0nur\u00a0Online-Markting und Netzwerken angesagt,\u00a0nach zwei Jahren haben wir uns aber gesagt: Wir wollen und\u00a0k\u00f6nnen auch Nachhaltigkeit in geil, raus aus der \u00f6den \u00d6ko-Ecke, weg vom infaltion\u00e4ren Nachhaltigkeits-Bla-bla.\" Eine Zeit lang h\u00e4tten sie ein bisschen allergisch auf das Wort Nachhaltigkeit reagiert, erinnert sich Dominik. \"Wir mussten\u00a0uns da neu impfen und\u00a0das haben wir mit dem \u00dcbermorgen-Magazin gemacht.\" Pl\u00f6tzlich gab es\u00a0Nachhaltigkeit zum Anfassen, mit K\u00fcnstler Kleon Medugorac ging man eine ertragreiche Partnerschaft ein. Das war im Jahr 2013.", "Durch das Magazin hatten sich Auftr\u00e4ge im Bereich Nachhaltigkeits-Management ergeben, die beiden hatten viel zu tun und\u00a0wenig Zeit. \"Wir mussten\u00a0Prios setzen,\u00a0wollten mit dem Magazin pausieren, aber es nicht ganz sein lassen.\u00a0Uns kam der Gedanke: Jetzt gehen wir das Thema Nachhaltigkeit noch praktischer an, nicht nur dar\u00fcber schreiben, erz\u00e4hlen, berichten.\"", "Der n\u00e4chste logische Schritt musste also sein, das\u00a0Magazin auf einen Platz zu packen, damit\u00a0man Nachhaltigkeit auch\u00a0schmecken, riechen, anfassen konnte.\u00a0Der erste \u00dcbermorgen-Markt war geboren, f\u00fcr, wie die Macher sagen, die Crowd da drau\u00dfen -\u00a0bunt, mit viel Spa\u00df und ohne erhobenen Zeigefinger.", "Sidefact: Nachhaltige Initiativen, die sich \u00f6ffentlich pr\u00e4sentieren und\u00a0die man kennt, so etwas h\u00e4tte es damals\u00a0noch nicht gegeben, betont der 32-J\u00e4hrige. \"Viele haben aneinander vorbei gearbeitet und keiner wusste voneinander. Das Magazin nahm dann immer mehr die Funktion einer Plattform ein.\"", "Das war vor zwei Jahren,\u00a0Ochs und Arendt machten nun gemeinsame Sache\u00a0mit Veranstalter ", " (Marienplatzfest, Europa-Viertel-Fest).\u00a0Eigens daf\u00fcr haben sie den Verein Kesselgl\u00fcck gegr\u00fcndet. Und auch n\u00e4chstes Jahr soll es wieder einen \u00dcbermorgen-Markt geben. \"Die \u00dcberlegung war aber auch schon l\u00e4nger: Wollen wir nicht\u00a0mal einen Weihnachtsmarkt machen?\", so Dominik. Und schon war das Winterdorf geboren.", "Warum Winterdorf und nicht Weihnachtsmarkt? \"Weil es ein Pendant zu den Weihnachtsm\u00e4rkten in der Stadt ist, aber kein Markt. Es ist ein Dorf, ein Winterdorf -\u00a0mehr erleben, nicht nur konsumieren\", erkl\u00e4rt das \u00dcbermorgen-Team.\u00a0Der Fokus liegt dabei auf nachhaltigem\u00a0Konsum. \"Nachhaltiger Konsum ist die bessere Alternative, aber bevor du neu konsumierst, \u00fcberlege erstmal, was du noch hast beziehungsweise wieder verwenden kannst.\" Thema Sharing und Up-Cycling stehen dabei im Vordergrund.\u00a0", "Und was genaut darf man also zehn Tage lang im Dezember auf dem Marienplatz erwarten? Zum einen ein\u00a0Riesen-Tipi\u00a0mit 200 Quadratmetern Fl\u00e4che.\u00a0Dani Falder, auch bekannt als \"Kuschel-Dani\" (Romantica, Waggons, Galao, Werkkollektiv) wird dort Hand anlegen und eine Vorschau auf \"Das \u00f6ffentliche Wohnzimmer\" im kommenden Jahr pr\u00e4sentieren. Konkret bedeutet das eine\u00a0mit Liebe gemachte\u00a0Innenausstattung mit\u00a0beleuchtetem\u00a0Holzboden und Teppichen - Wohlf\u00fchl-Wohnzimmer-Atmosph\u00e4re eben. \"Das\u00a0Riesen-Tipi bildet das Herzst\u00fcck auf dem Marienplatz.\"", "Auf dem Programm steht\u00a0internationale Livemusik mit\u00a0coolen, gem\u00fctlichen Shows,\u00a0ohne Abriss. \"Es soll ja auch zur besinnlichen Weihnachtszeit passen\", so Dominik.\u00a0Au\u00dferdem wird es einen Hate-Slam geben, der aufr\u00fctteln soll, alternativ anders wie der Rest der Veranstaltung auch.\u00a0Ebenso wird die soziale Komponente nicht au\u00dfer Acht gelassen:\u00a0Gemeinschaft f\u00fcr jeden\u00a0soll an den zehn Tagen auf dem Marienplatz gelebt werden - mit\u00a0Essen und Trinken f\u00fcr Bed\u00fcrftige, Openair-Backen und Stockbrot, das man an der Bar kaufen und \u00fcber einer der Feuerschalen zubereiten kann.", "Neben dem integrierten \u00dcbermorgen-Markt\u00a0k\u00f6nnen individuelle Weihnachtsgeschenke selbst angefertigt werden, ein buntes\u00a0Kinderprogramm lockt mit\u00a0Geschichtenerz\u00e4hler, Traumf\u00e4nger-Bastelspa\u00df und\u00a0Indianerschmuck, w\u00e4hrend bei der Kleidertausch-Sause Klamotten mit ideellem Wert den Besitzer wechseln.\u00a0On Top und mehr Gag als Ernst: die\u00a0mobile Sauna. \"Wer will, bekommt an der Bar einen Bademantel. Der ganze Platz soll d\u00f6rflich gem\u00fctlich werden, da fanden wir eine Sauna ganz passend\", so die \u00dcbermorgen-Crew lachend.\u00a0", " Vom 1. bis 10. Dezember immer von 16 bis 22 Uhr auf dem Marienplatz, mehr Info ", "."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.gute-nacht-geschichte-mit-beefcake-tigerenten-in-der-disse.001432c3-42c9-4f14-b837-4895a42ff6f8.html", "article_id": "4895a42ff6f8", "section": null, "article_headline": "Tigerenten in der Disse", "date": "2017-10-31 10:00", "author": null, "article_text": [" \u2013 Um zun\u00e4chst mal eines klarzustellen: Die Beefcake ist keine klassische Schwulenfete. Das braucht eine Party ja eigentlich auch nicht zu sein, um schwulen- und lesbenfreundlich oder ganz allgemein einfach offen und tolerant zu sein. Wir finden, dass das eh bei jeder Party auf dieser verdammten Erde so sein sollte! Fest steht aber trotzdem: Die monatliche Sause im Freund & Kupferstecher ist eine dieser wunderbaren Institutionen, die es auch ohne Regenbogenklischees und offen zur Schau getragenes Paradiesvogeltum schafft, jeden einzelnen Menschen mit offenen Armen Willkommen zu hei\u00dfen.", "Ins Leben gerufen von Steffen Geldner und mittlerweile mit seinem ", ", mit dem er auflegt, sowie den Door-Damen Linda Jaeck und Sofia Theodoridou gef\u00fchrt, feiert die Beefcake dieses Halloween ihren vierten Geburtstag. Das l\u00e4uft wie immer: Reinkommen, ankommen, Drink holen \u2013 und dann Party like it\u2018s 1977. Diesmal nat\u00fcrlich gern in Verkleidung. Bewusst nah an den legend\u00e4ren Schuppen New Yorks oder den Clubs in Detroit angesiedelt, treu den Genres House und ", " ergeben und gepr\u00e4gt von etwas, das man wohl nur Familiarit\u00e4t nennen kann: So eine Party gibt\u2018s in der Stadt kein zweites Mal.", "Weil sich in den letzten vier Jahren eben auch einige denkw\u00fcrdige Dinge auf der Beefcake zugetragen haben, wollten wir von Steffen Geldner mal ganz genau wissen, wie das denn alles so war zwischen 2013 und heute.", "Um mir Inspiration f\u00fcr die Beefcake zu holen, st\u00f6bere ich oft stundenlang durch YouTube-Kan\u00e4le, die sich auf die Dokumentation von alten Partys konzentrieren. Als wir damals ins Freund & Kupferstecher gewechselt sind, ist mir sofort das Schaufenster \u00fcber dem Eingang ins Auge gefallen, es sah aus wie ein Element eines der bekanntesten und wichtigsten Clubs der Disco-\u00c4ra, dessen Namen wir leider nicht mehr nennen d\u00fcrfen, weil wir von dem Club abgemahnt wurden. Ich hatte jedenfalls folgende Idee: Wer sich zwischen Mitternacht und zwei Uhr, w\u00e4hrend die meisten G\u00e4ste kommen, in den K\u00e4fig \u00fcber den Eingang stellt, bekommt ein Beefcake-T-Shirt und eine Flasche Sekt zum Vorgl\u00fchen. Es ist einfach ein toller Effekt! In den K\u00e4fig gelangt man \u00fcbrigens nur mit einer Leiter, er ist \u00fcber der T\u00fcr und die G\u00e4ste laufen unten durch, um in den Club zu gelangen. An unserem vierten Geburtstag an Halloween haben wir auch etwas Besonderes f\u00fcr den K\u00e4fig geplant...", "Nach dem Motto \u201eLast Dance\u201c von Donna Summer haben wir seit der ersten Stunde eine Tradition bei der Beefcake: Vor dem letzten Song machen wir die Musik aus, Philip und ich bedanken uns bei allen G\u00e4sten, die noch da sind. Dann tanzen wir den letzten Song alle zusammen auf der Tanzfl\u00e4che. Philip, Linda, Sofia und ich, T\u00fcrsteher, Barleute, alle. Erfahrungsgem\u00e4\u00df wippen die T\u00fcrsteher aber eher nur mit...", "Aufgrund unserer musikalischen Ausrichtung regelt sich unser Publikum praktisch von selbst, nur selten m\u00fcssen wir Leute an der T\u00fcr abweisen. Eine offene, freundliche T\u00fcrpolitik ist eines der wichtigsten Konzepte der Beefcake. Darum k\u00fcmmern sich unsere Selecterinnen Linda und Sofia mit Unterst\u00fctzung der T\u00fcrsteher des Freund & Kupferstechers, die ebenfalls einen wahnsinnig tollen Job machen. Da man sich bei uns in die sogenannte Friendlist eintragen kann, um einen g\u00fcnstigeren Eintritt zu bekommen, wissen wir oft schon vorher, wer abends kommen wird. Wir lieben unsere Stammg\u00e4ste, umarmen und quatschen viel am Einlass. Meines Erachtens ist das eine der wichtigsten Aspekte, warum die Beefcake seit vier Jahren erfolgreich ist.", "Unsere Policy ist einfach zu erkl\u00e4ren: Wir lassen jeden rein, der tanzen will und wei\u00df, was die Beefcake ist. Gern gesehene G\u00e4ste sind zum Beispiel Philips Eltern, die dann irgendwann zwischen zwei knutschenden M\u00e4nnern, einer Gruppe von Studenten und Freunden aus meiner Football-Mannschaft tanzen. Bei uns vermischt sich alles und niemanden k\u00fcmmert\u2019s. Beschwerden an der T\u00fcr kommen genau zwei Mal im Jahr \u2013 zu Volksfest-Zeiten. Wir sind da aber leider besonders streng: Tracht geht nicht.", "Mit der Beefcake angefangen haben wir in der ", ", einem winzig kleinen Basement-Club mitten in Stuttgarts Innenstadt, ganz unromantisch versteckt zwischen Casinos und Schischa-Bars. Damals durften wir offiziell achtzig Personen in den Keller lassen, eine typische Basement-Party also. Der Club verk\u00f6rpert eigentlich genau das, was wir mit der Beefcake verbinden: Eine leicht verruchte Atmosph\u00e4re (die Bar Romantica ist ein ehemaliger Stripclub), minimale Beleuchtung an der Decke, im Zentrum stehen die Plattenspieler, die Musik und gute Getr\u00e4nke an der Bar. Schon von Anfang an wollten wir an die legend\u00e4ren Disco-Partys Ende der Siebziger Jahre erinnern \u2013 und haben deshalb regelm\u00e4\u00dfig \u00dcberraschungsauftritte. Wir k\u00fcndigen die Auftritte nicht an, weder im Vorfeld noch am Abend \u2013 und pl\u00f6tzlich steht jemand auf der B\u00fchne. Oder, damals in der Bar Romantica, zwischen Philip und mir hinter dem DJ-Pult auf engstem Raum auf zwei Bierkisten. Mittlerweile sind wir schon seit einigen Jahren im Freund & Kupferstecher und f\u00fchlen uns dort als einzige schwulenfreundliche und discolastige Party pudelwohl. Zum Gl\u00fcck passen jetzt auch fast dreimal so viele G\u00e4ste vor unser DJ-Pult...", "An zwei sch\u00f6ne Partymomente kann ich mich besonders lebhaft erinnern: Einmal im Jahr feiern wir die Beefcake tags\u00fcber an einem Samstag, 2016 waren wir zum zweiten Mal in einem kleinen Zirkuszelt in Stuttgart-Degerloch. Kurz vor Sonnenuntergang gegen 21 Uhr hat es angefangen zu regnen und das Zelt platzte aus allen N\u00e4hten. Wir haben \u201eYou Make Me Feel (Mighty Real)\u201c von Sylvester gespielt und das ganze Zelt hat getobt, das war ein toller Moment. Der zweite Moment war eher einem Zufall geschuldet. W\u00e4hrend Philip gerade \u201eRelight My Fire\u201c aufgelegt hat, gab es einen Stromausfall am DJ-Pult, die Musik ging f\u00fcr ein paar Minuten aus. Unsere G\u00e4ste haben einfach selbst weitergesungen und Philip hat den Song sp\u00e4ter dann wieder angemacht, als w\u00e4re nichts gewesen. Das war ein G\u00e4nsehautmoment.", "Was viele nicht wissen: Ich war ungef\u00e4hr ein Jahr der DJ des Tigerentenclubs, der die Kinder beim sogenannten \u201eClubstar\u201c beim Singen bewertet. Aufgrund einer Ver\u00e4nderung in meinem beruflichen Leben hatte ich irgendwann leider keine Zeit mehr, mir f\u00fcr die doch zeitintensiven Drehtage frei zu nehmen. Ich habe Philip aber als meinen Nachfolger vorgeschlagen und er ist bis heute der DJ im Tigerentenclub. Besonders lustig ist es, wenn ein Gast Philip ganz lange anschaut und sagt: \u201eIrgendwoher kenne ich dich\u201c."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.geschwister-der-stadt-die-roserbrothers-wir-sind-mit-der-zeit-zusammengewachsen.49cc2f69-0a69-478b-8373-10b561711d6c.html", "article_id": "10b561711d6c", "section": null, "article_headline": "\u201eWir sind mit der Zeit zusammengewachsen\u201c ", "date": "2017-11-01 10:00", "author": null, "article_text": [" \u2013 Bei den Rosers treffen zwei Charaktere aufeinander: Flo (26), der Head of To-do-Liste, ist eher der Ruhige, nicht so laute Typ und joggt gerne mal durch den Park. Simon (23) hingegen hasst joggen -\u00a0fast so sehr wie Obst, f\u00e4hrt viel lieber Ski und z\u00e4hlt eher zu der Sorte \u201ekreativer Chaot\u201c. W\u00e4hrend der eine die warme S\u00fcdsee bevorzugt, steht der andere auf Landschaften und den Bergsee. Doch bei einer Sache sind sich beide einig: \u201eWir balancieren uns gegenseitig aus.\u201c", "Ob sich die Br\u00fcder mit gemeinsamer Social-Content-Produktionsfirma schon immer so gut verstanden haben? \u201eNaja. Mal so, mal so.\u201c, lacht Simon. \u201eAber das ist mit drei Jahren Altersabstand vielleicht auch normal\u201c, erg\u00e4nzt Flo. \u201eWir sind mit der Zeit zusammengewachsen.\u201c", "W\u00e4hrend er mit 20 Jahren von der Heimatstadt Freiburg nach Stuttgart an die Hochschule der Medien kam, um Medienwirtschaft zu studieren, startete Simon seine erste Ausbildung. F\u00fcr Flo folgten die ersten Jobs im E-Commerce, das verl\u00e4ngerte Praktikum in New York und sp\u00e4ter eine Festanstellung bei dem Stuttgarter Travelblog Uberding. 2015 zog auch Simon, der sich bereits mit 18 Jahren selbstst\u00e4ndig machte und sein Abi nachholte, um Video- und Bewegtbild zu studieren, f\u00fcr ein Praktikum nach Stuttgart zu seinem Bruder in die Wohnung.", "Heute teilen sich Flo und Simon nicht nur viele ihrer Interessen und die Wohnung im Stuttgarter Osten, sondern seit November 2016 auch das gemeinsame Business. Flo erz\u00e4hlt: \u201eWir waren einfach an einem Punkt, an dem wir uns beide beruflich die Frage stellen mussten: Machen wir gerade eigentlich das, was wir f\u00fcr immer machen wollen?\u201c Auch Simon erinnert sich: \u201eWir hatten echt zittrige Beine, weil es von heute auf morgen ernst wurde. Umso gl\u00fccklicher sind beide nun, dass ihr Plan schon nach kurzer Zeit erfolgreich aufgeht.", "Doch wie managen die Jungs das Zusammenleben und den Job? Und was macht den \u201eroserschen\u201c Zusammenhalt aus? Wir haben nachgefragt und am Ende sogar erfahren, was die Br\u00fcder \u201ewirklich\u201c voneinander halten.", "Flo: \u201eSeit Juni haben wir ein eigenes B\u00fcro, auch im Stuttgarter Osten. Das ist echt super, weil man so Privates und Berufliches besser trennen kann. Ich war auch immer so ein Spezi, der schon morgens mit Laptop im Bett sa\u00df. Jetzt machen wir das alles im Office und wenn wir zu Hause sind, haben wir Freizeit.\u201c", "Simon: \u201eWir haben sozusagen eine unausgesprochene Closed-Door-Policy. Wir verbringen ja schon den gesamten Tag miteinander\u00a0und die meiste Zeit sind wir sowieso gemeinsam unterwegs. Da ist es vollkommen okay, sich abends mal zur\u00fcckzuziehen. Oft kochen wir zwar noch zusammen, aber zum Essen zieht sich dann jeder in sein eigenes Zimmer zur\u00fcck.\u201c", "Flo (lacht): \u201eWir schreiben uns dann eher \u00fcber WhatsApp, statt miteinander zu reden.\u201c", "Simon: \u201eJa das stimmt. Aber wenn die T\u00fcr zu ist, platzen wir auch nicht ungefragt bei dem anderen rein. Ich glaube, dass es wichtig ist, sich gegenseitigen Freiraum zu g\u00f6nnen.\u201c", "Flo: \u201eWir haben ja teilweise auch unterschiedliche Freundeskreise. Simon geht dann abends gerne nochmal was trinken, ich bin da schon eher gem\u00fctlicher unterwegs.\"", "Simon: \u201eDas liegt wahrscheinlich auch am Alter.\u201c", "Flo: \u201eUnsere Zust\u00e4ndigkeiten variieren je nach Projekt. Simon ist eher der Ausf\u00fchrende und f\u00fcr die Videos verantwortlich. Ich \u00fcbernehme Texte, Fotos und die Buchhaltung.\u201c", "Simon: \u201eUnsere Eltern waren nat\u00fcrlich erstmal skeptisch. Aber wir haben ihnen gezeigt, dass wir es ernst meinen und unsere Sache gut machen.\u201c", "Flo: \u201eJetzt sind sie nat\u00fcrlich super stolz und wissen immer genau Bescheid, was wir so produziert haben, obwohl sie nicht mal auf Social Media angemeldet sind. Keine Ahnung, wie sie das immer machen.\u201c", "Simon: \u201eGerade was die Arbeit betrifft, da haben wir von unseren Eltern echt viel mitgenommen. Wir haben schon fr\u00fch gelernt wie es ist, wenn man f\u00fcr Etwas arbeiten muss.\u201c", "Florian: \u201eAuf jeden Fall. Daher kommt auch unsere Grundbodenst\u00e4ndigkeit. Wir sind halt irgendwie zwei nette Kerle, die ihre Sache mit Leidenschaft machen. So \u00fcbertriebenes Rumgepose ist nicht unbedingt unser Ding. Wir sind da eher durchdacht und selbstreflektierend. Man muss sich am Ende des Tages auch mal Fehler und Schw\u00e4chen eingestehen. Das geh\u00f6rt dazu.\u201c", "Simon: \u201eUnd wir jammern echt nie. Ich glaube, wir haben beide noch nie so viel gearbeitet wie im letzten Jahr. Aber auch wenn wir viel zu tun haben, f\u00fchlt man sich nicht ausgelaugt. Klar geht es einem vielleicht mal nicht so gut, aber warum sollten wir uns beschweren? Wir haben ein gutes Leben und k\u00f6nnen das machen, worauf wir Bock haben.\u201c", "Flo: \u201eSimon ist auf jeden Fall der Lebhaftere von uns beiden. Ein klassisch verplanter Kreativer, der mal etwas vergisst oder es aus den Augen verliert, wenn es nicht konkret ist. Aber sobald es um feste Projekte geht, liefert er ab. Ich bin halt auch der \u00c4ltere und f\u00fchle mich verantwortlich. Im Gegenzug kocht er aber immer f\u00fcr mich \u2013 oft Mie-Nudelpfanne mit H\u00fchnchen \u2013 ist aber selbst total speziell, wenn es um Essen geht. Obst geht gar nicht und generell isst er nichts, von dem er nicht wei\u00df, was da genau drin ist. Mittlerweile sehe ich ihn aber am Set auch Dinge probieren, bei denen ich wei\u00df, dass er sie gerade nicht so feiert.\u201c", "Simon: \u201eFlo ist eher ruhig und strukturiert, einer, der immer alles im Blick beh\u00e4lt und bedachter ist im Umgang mit anderen. Also den Schriftverkehr \u00fcberlasse ich gerne ihm, weil er sich viel besser ausdr\u00fccken kann. Er ist absolut kein Morgenmensch und braucht morgens erstmal einen Kaffee, vorher w\u00fcrde ich ihn niemals kritisieren oder irgendetwas Wichtiges mit ihm besprechen. Er ist definitiv eher fashionaddcited, auch wenn wir beide viele Klamotten haben. Und er ist unser Kontaktmensch, weil er ziemlich gut vernetzt ist.", "Flo: \u201eAber sobald sie Simon kennenlernen, lieben sie ihn alle.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-nord-frau-ueberrascht-einbrecher.a8a1eae0-836c-421d-a338-79843962f9dd.html", "article_id": "79843962f9dd", "section": null, "article_headline": "Frau \u00fcberrascht Einbrecher", "date": "2017-11-01 11:43", "author": null, "article_text": [" ", " - Eine 41 Jahre alte Frau hat in Stuttgart einen Dieb in der K\u00fcche \u00fcberrascht. Dieser war nach Auskunft der Polizei in der Nacht zum Mittwoch \u00fcber ein gekipptes Fenster in ihre Wohnung in der G\u00e4ubahnstra\u00dfe eingedrungen. ", "Kurz nach Mitternacht wurde die 41-J\u00e4hrige wegen verd\u00e4chtiger Ger\u00e4usche wach. Bei einer Kontrolle in ihrer K\u00fcche traf sie auf einen maskierten Mann. Beim Blickkontakt lie\u00df dieser die gestohlenen Elektronikartikel fallen, hielt ihr sofort den Mund zu und dr\u00fcckte sie gegen die Wand. Nach wenigen Sekunden lie\u00df der Einbrecher aber laut Polizei von der Frau ab und fl\u00fcchtete \u00fcber das K\u00fcchenfenster mit einem kleineren dreistelligen Bargeldbetrag in unbekannte Richtung.", "Der T\u00e4ter soll circa 1,75 Metergro\u00df sein und truf eine schwarzen Lederjacke sowie eine Sturmhaube. Zeugen werden gebeten, sich bei der Kriminalpolizei unter der Rufnummer 0711/8990 5778 zu melden. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinderwissen-der-hund-der-auf-die-erde-sah.7b07d766-9a09-4850-b6e2-a04982b52120.html", "article_id": "a04982b52120", "section": null, "article_headline": "Der Hund, der auf die Erde sah", "date": "2017-10-29 18:00", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Die ersten russischen Raumfahrer wurden nicht gefragt, ob sie ins All reisen wollten. Sie wurden auf den Stra\u00dfen der Hauptstadt Moskau mit W\u00fcrstchen angelockt und schlicht und einfach eingefangen. Du kannst Dir jetzt schon denken, dass es keine Menschen waren. Und das stimmt \u2013 es waren Stra\u00dfenhunde, die keinem geh\u00f6rten.", "Im Oktober vor 60 Jahren war es russischen Ingenieuren gelungen, den ersten unbemannten Satelliten namens Sputnik in die Erdumlaufbahn zu bringen. Das versetzte damals die ganze Welt in Aufregung. Deshalb dr\u00e4ngten russische Politiker auf einen weiteren spektakul\u00e4ren Erfolg in der Raumfahrt \u2013 rechtzeitig zum Jahrestag der Russischen Revolution am 7. November. ", "Weil man das Risiko eines Raumfluges noch nicht richtig absch\u00e4tzen konnte, schickte man aber nicht gleich Menschen ins All. Die Amerikaner setzten Affen zu Testfl\u00fcgen in ihre Raumkapseln \u2013 und die Russen ihre Stra\u00dfenhunde. Ein Trainer gew\u00f6hnte die Tiere an Druckanz\u00fcge, enge Kapseln, laute Ger\u00e4usche und heftiges R\u00fctteln. Es war nicht das erste Mal, dass Hunde als Versuchskaninchen in der Raumfahrt herhalten mussten. Im Juli 1951 hatten die russischen Raumfahrtingenieure schon einmal zwei Hunde in eine Rakete gesteckt und 110 Kilometer in die H\u00f6he geschickt. Die beiden kehrten lebend wieder zur\u00fcck.", "Dieses Gl\u00fcck hatte die Mischlingsh\u00fcndin Laika, die f\u00fcr den ersten Flug um die Erde ausgew\u00e4hlt worden war, jedoch nicht. Ihr Trainer Oleg Gasenko entschied sich f\u00fcr sie, weil sie immer besonders ruhig und gelassen war. Aber als Laika am 3. November 1957 ins All startete, bekam sie schon beim Start heftiges Herzklopfen. Wenig sp\u00e4ter ist das Tier dann offenbar an Hitze und Stress gestorben. Das blieb jedoch geheim bis zum Jahr 2002. ", "Direkt nach dem Flug wurde Laika als Heldin gefeiert. Es gab sogar Briefmarken mit ihrem Bild. Erst viel sp\u00e4ter hat sich ein Wissenschaftler verplappert. Ihr Trainer hat einmal gesagt, man habe nicht genug aus dem Flug gelernt, um den Tod des Tieres zu rechtfertigen. \u201eJe mehr Zeit vergeht, desto mehr tut es mir leid.\u201c "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.haftpflichtversicherung-wenn-halloween-streiche-teure-folgen-haben.c198101c-7691-4884-8183-dbbc8f108aa8.html", "article_id": "dbbc8f108aa8", "section": null, "article_headline": "Welche Streiche an Halloween erlaubt sind", "date": "2017-10-30 10:37", "author": null, "article_text": ["Kamen - Ziehen Kinder bei Dunkelheit in gruseligen Kost\u00fcmen von Haust\u00fcr zu Haust\u00fcr und drohen \u201eS\u00fc\u00dfes oder Saures!\u201c \u2013 so ist wieder ", ". Und damit ein Abend, vor dem sich auch Versicherungen und Eltern f\u00fcrchten. Denn bekommen die verkleideten ", ", sind fiese Streiche die Konsequenz. Und teils gehen diese auch mal zu weit.", "Klopapier \u00fcber dem Gartenzaun, Senf an der T\u00fcrklinke, Rasierschaum am Fenster \u2013 das alles sind harmlose Sp\u00e4\u00dfe. Landen dagegen B\u00f6ller im Briefkasten, ist das nicht mehr lustig. Im schlimmsten Fall k\u00f6nnten durch den Funkenflug sogar Br\u00e4nde entstehen. Teure Sch\u00e4den sind ebenfalls denkbar, wenn Autoschl\u00f6sser verklebt oder Hausw\u00e4nde beschmiert werden. Eigent\u00fcmern oder Vermietern hilft dann eine Wohngeb\u00e4ude-Versicherung. \u201eSie deckt oft Sch\u00e4den, die mutwillige entstanden sind bis zu einem gewissen Prozentsatz der Versicherungssumme\u201c, so Patrick Pr\u00fcss von der Gothaer-Versicherung. Strafrechtlich gelten solche Streiche als Sachbesch\u00e4digung und k\u00f6nnen eine Geldstrafe nach sich ziehen. Eltern kl\u00e4ren daher besser vorher mit ihrem Kind, was es tun darf und was nicht. Kinder, die j\u00fcnger als sieben Jahre sind, sollten auf ihrem Beutezug begleitet werden. Wichtig w\u00e4re auch, eine Privathaftpflichtversicherung abzuschlie\u00dfen. Die greift, wenn der Schaden aufgrund eines missgl\u00fcckten Halloween-Spa\u00dfes passiert.", "Wenn hingegen weder das Kind noch die Eltern haften, zahlt auch die Haftpflichtversicherung nicht. Der Grund: Versichert ist die gesetzliche Haftung. Wenn aber ein Kind deliktunf\u00e4hig ist und die Eltern ihrer Aufsichtspflicht Gen\u00fcge getan haben, so entf\u00e4llt die gesetzliche Haftung \u2013 der Gesch\u00e4digte geht leer aus. Ausnahme: Der Versicherer bietet Familientarife an, die eigentlich \u201edeliktunf\u00e4hige Kinder oder Personen\u201c mit einschlie\u00dft. In der Praxis s\u00e4he dies dann so aus: Werden zwei minderj\u00e4hrige Sch\u00fcler dabei erwischt, wie sie mit Eiern Hausw\u00e4nde und Autos bewerfen, k\u00f6nnen sie zwar nicht strafrechtlich belangt werden. Sie haben jedoch Schadensersatz zu leisten. Denn jeder Jugendliche sei wegen der \u201egemeinschaftlich begangenen unerlaubten Handlung\u201c verantwortlich, urteilte dazu das Amtsgericht M\u00fcnchen (AZ: 262 C 18911/00).", "Im vergangenen Jahr hatten \u00dcbergriffe in Clowns-Kost\u00fcmen f\u00fcr erhebliches Aufsehen gesorgt. Die Polizei r\u00e4t, bei einem Angriff wegzulaufen und den Notruf 110 zu verst\u00e4ndigen. Zwar sei ein blo\u00dfes Erschrecken keine Straftat. Sobald der Clown aber zulangt, begeht er eine K\u00f6rperverletzung. Auch versuchte Angriffe sollen der Polizei gemeldet werden. Die Behandlungskosten \u00fcbernehmen die gesetzliche oder die private Krankenversicherung."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.masshalten-in-der-schwangerschaft-schwere-mutter-schweres-kind.d89ec70d-6d1f-45fb-8f55-f146c4d74b82.html", "article_id": "f146c4d74b82", "section": null, "article_headline": "Schwere Mutter, schweres Kind", "date": "2017-10-30 17:15", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Wer schwanger ist, lernt den Verzicht. Die Absage an Alkohol und Zigaretten leuchtet ebenso ein wie der Verzicht auf Lebensmittel, die ein Infektionsrisiko bergen, so zum Beispiel Rohmilchk\u00e4se. Doch auch S\u00fc\u00dfigkeiten und andere kalorienreiche Nahrung sollten vom Speiseplan gestrichen werden. Denn \u2013 das belegen Studien \u2013 ", " schadet dem Kind schon im Mutterleib. Zum einen erh\u00f6ht sich das Risiko f\u00fcr Stoffwechselerkrankungen, zum anderen kommt es schon viel zu schwer zu Welt. \u201eEin Kind wird nicht nur dann \u00fcbergewichtig, wenn es sich falsch ern\u00e4hrt oder zu wenig bewegt\u201c, sagt Regina Ensenauer, die an der Kinderklinik der Heinrich-Heine-Universit\u00e4t D\u00fcsseldorf und an der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t (LMU) in M\u00fcnchen in diesem Bereich forscht. ", "Die Kindermedizinerin Ensenauer hat mit einem Forscherteam der Unis D\u00fcsseldorf und M\u00fcnchen im Jahr 2010 eine gro\u00dfe Mutter-Kind-Kohorte namens Peaches (Programming of Enhanced Adiposity Risk in Childhood) gestartet, in der bislang 1700 Frauen von der ", " bis zur Geburt des Kindes und dann bis zu dessen Einschulung beobachtet und untersucht werden. Grundvoraussetzung f\u00fcr die Teilnahme: Die M\u00fctter hatten schon w\u00e4hrend der Schwangerschaft ausnahmslos alle einen BodyMass-Index (BMI) von mindestens 30. Die Studie ist noch im Gange, doch schon jetzt sieht Ensenauer den Verdacht best\u00e4tigt, dass bereits im Mutterleib die Weichen f\u00fcr das sp\u00e4tere Gewicht des Kinde gestellt werden. \u201eWie genau das vor sich geht, wissen wir noch nicht abschlie\u00dfend.\u201c ", "Aber offensichtlich f\u00fchrt zu viel Zucker oder Fetts\u00e4uren in der Ern\u00e4hrung der Mutter zu Ver\u00e4nderungen an der Plazenta. M\u00f6glich w\u00e4re es, dass auf diese Weise das sp\u00e4tere Essverhalten des Kindes beeinflusst wird, ebenso auch dessen Stoffwechsel. Weshalb diese Kinder sp\u00e4ter auch eher einen Diabetes entwickeln. Regina Ensenauer pl\u00e4diert daher daf\u00fcr, der Ern\u00e4hrung w\u00e4hrend der Schwangerschaft mehr Aufmerksamkeit zu schenken. ", "Diese Forderung wird von einer weiteren internationalen Studie gest\u00fctzt, dem sogenannten Early-Nutrition-Projekt, das von der Europ\u00e4ischen Union gef\u00f6rdert wird und in diesen Tagen enden wird. Auch hier wurde weltweit unter anderem untersucht, wie die Ern\u00e4hrung, die Gesundheit und der Lebensstil von Schwangeren das sp\u00e4tere kindliche Risiko f\u00fcr Adipositas und die damit verbundenen Erkrankungen wie Diabetes beeinflussen k\u00f6nnen. \u201eBeobachtungsstudien zeigen, dass die Ern\u00e4hrung in den ersten 1000 Tagen \u2013 also w\u00e4hrend der Schwangerschaft und in den ersten beiden Lebensjahren des Kindes \u2013 lebenslange Effekte hat\u201c, sagt der Projektleiter Berthold Koletzko, Leiter der Abteilung f\u00fcr Stoffwechsel und Ern\u00e4hrung am Dr.-von-Haunerschen-Kinderspital der LMU in M\u00fcnchen. ", " Sein Rat: Frauen mit Kinderwunsch sollten sich einem Normalgewicht ann\u00e4hern, w\u00e4hrend der Schwangerschaft k\u00f6rperlich aktiv bleiben und die Energiezufuhr durch das Essen nur gering steigern. Nach der Geburt sei Stillen die beste Art, das Kind gesund zu ern\u00e4hren. F\u00fcr nicht oder nicht voll gestillte S\u00e4uglinge sollten bevorzugt S\u00e4uglingsanfangs- und Folgenahrung mit niedrigem Eiwei\u00dfgehalt, aber guter Eiwei\u00dfqualit\u00e4t ausgew\u00e4hlt werden. Eine \u00e4rztliche Beratung vor der Schwangerschaft, die auf diese Kernbotschaften abzielt, sei daher um ein Vielfaches effektiver als jede Di\u00e4t im sp\u00e4teren Erwachsenenalter, ist sich Berthold Koletzko sicher. \u201eDie Beratung ist einfach umzusetzen und bietet einen ungeheuren pr\u00e4ventiven Vorteil.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.hygiene-regeln-fuer-die-kueche-zum-gesunden-umgang-mit-ungesunden-keimen.c664549c-0bbb-4f0a-a9a7-b68b627fae8b.html", "article_id": "b68b627fae8b", "section": null, "article_headline": "Zum gesunden Umgang mit ungesunden Keimen", "date": "2017-11-01 20:22", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - \u201eSalmonellengefahr \u2013 Discounter ruft Mini-Salami zur\u00fcck\u201c, so war k\u00fcrzlich in diversen Medien zu lesen. Potenziell krank machende Salmonellenarten und weitere problematische ", " gibt es aber auch in der eigenen ", ": im K\u00fchlschrank, an Schneidebrettern und Messern, auf der Arbeitsplatte, im Tauwasser, an Verpackungsmaterial und manchmal auch an den eigenen H\u00e4nden. Dabei werden die gesundheitlichen Risiken der K\u00fcchenkeime oft untersch\u00e4tzt. Das berichtet das", "(BfR) in der aktuellen Ausgabe des Verbrauchermonitors. ", "\u201eW\u00e4hrend ", " den meisten bekannt sind, hat nur eine Minderheit von Campylobacter geh\u00f6rt\u201c, sagt BfR-Pr\u00e4sident Andreas Hensel. Dabei sei Campylobacter in Deutschland mittlerweile der h\u00e4ufigste bakterielle Erreger von Darminfektionen. Laut der ", " werden in der Europ\u00e4ischen Union j\u00e4hrlich 190\u2009000 solcher F\u00e4lle gemeldet, die Dunkelziffer sei aber um ein Zigfaches h\u00f6her. ", " ", " gibt es genug: Der Verzehr von halb garem H\u00fchnerfleisch beispielsweise oder das ", " von Lebensmitteln, die in Kontakt mit rohem H\u00fchnerfleisch gekommen sind. Rohes Gefl\u00fcgelfleisch ist oft mit Campylobacter verunreinigt, da das Bakterium in den Eingeweiden gesunder H\u00fchner leben kann. Die Tiere erkranken selbst nicht. Aber auch Schweine und Rinder, Rohmilch und Rohmilchprodukte sind m\u00f6gliche Infektionsherde.", " Zwar wachsen diese Bakterien sehr langsam, aber bereits wenige Hundert Keime k\u00f6nnen krank machen. Eine Infektion mit ihnen f\u00fchrt zumeist nach etwa zwei bis f\u00fcnf Tagen zu", ", Bauchschmerzen, \u00adgelegentlich zu Erbrechen sowie zu leichtem Fieber, mitunter auch zu Muskelschmerzen. ", "Bei einem normalen gesunden Menschen werden die Erreger etwa zwei bis vier Wochen lang ausgeschieden \u2013 und zwar auch dann, wenn es dem Betroffenen inzwischen wieder gut geht. Mithin k\u00f6nnen sich w\u00e4hrend dieser Zeit andere Menschen mit den Bakterien infizieren \u2013 beispielsweise auf der Toilette. Kleinkinder sowie alte und immungeschw\u00e4chte Menschen sind besonders gef\u00e4hrdet. \u201eCampylobacter sollte nicht untersch\u00e4tzt werden. Das Bakterium kann auch mal in die Blutbahn gelangen und eine \u00adlebensbedrohliche Sepsis verursachen\u201c, warnt ", ", Professor f\u00fcr Innere Medizin und Gastroenterologie an der Charit\u00e9 Berlin. Umgangssprachlich wird eine Sepsis als Blutvergiftung bezeichnet.", "Manche Salmonellenarten wie etwa Salmonella enteritidis oder typhimurium k\u00f6nnen ebenfalls eine Darminfektion verursachen, die Salmonellose. Eine Ansteckungsgefahr sind vor allem f\u00e4kal verunreinigte Lebensmittel, darunter h\u00e4ufig H\u00e4hnchen-, Hack- und Schweinefleischsowie Rohwurstsorten wie Salami und Mett. Auch Fischen, Krebsen und Weichtieren haften oft Salmonellen an. Problematisch kann aber auch frisches Gem\u00fcse sein wie Sprossen, Paprika, Tomaten und Salat. ", "Des Weiteren befinden sich Salmonellen h\u00e4ufig in Eiern und Lebensmittelzubereitungen, bei denen rohe Eier verwendet werden \u2013 also Mayonnaise, Tiramisu und Zabaione-Creme. Die Bakterien werden wahrscheinlich \u00fcber die Eierst\u00f6cke der Hennen direkt \u00fcbertragen und k\u00f6nnen an der Eierschale haften. Grunds\u00e4tzlich kann man sich auch diese Bakterien durch Kontakt mit infizierten Menschen einfangen. Aber das ist eher selten der Fall.", "Salmonellen vermehren sich wie alle Bakterien bei erh\u00f6hten Temperaturen besonders schnell. Sie brauchen zwischen f\u00fcnf Stunden und drei Tagen, um sich im Organismus auszubreiten. Manche Betroffene bleiben ohne Symptome. \u201eWenn gen\u00fcgend Salmonellen die Magens\u00e4ure \u00fcberwinden, dringen sie in die Darmschleimhaut ein und setzen dort Zellgifte frei. Dadurch entz\u00fcndet sich die Darmschleimhaut im D\u00fcnndarm und Dickdarm\u201c, berichtet Daniel Baumgart. Die Beschwerden w\u00fcrden meist pl\u00f6tzlich mit \u00dcbelkeit, Erbrechen, Kopfschmerzen, Durchfall und Fieber bis 39 Grad beginnen. ", " \u201eDie starken Durchf\u00e4lle gehen mit erheblichen Fl\u00fcssigkeits- und Elektrolytverlusten einher, die unbedingt ausgeglichen werden m\u00fcssen\u201c, so Baumgart. Bei hohem Fl\u00fcssigkeitsverlust k\u00f6nne das Blutplasma n\u00e4mlich zu sehr eindicken, was das Thromboserisiko ansteigen l\u00e4sst. Zumeist klingt die Infektion nach ein paar Tagen ab \u2013 auch ohne Antibiotikum. Antibiotika k\u00f6nnen n\u00e4mlich eine \u00adInfektion mit dem Bakterium Clostridium difficile beg\u00fcnstigen und so eine heftige Durchfallerkrankung verursachen. ", "Bei einer schweren Salmonellose ist jedoch zumeist ein Antibiotikum erforderlich. Da sollte man auch nicht z\u00f6gern, denn bei \u00adetwa f\u00fcnf Prozent der Patienten gehen die Salmonellen in die Blutbahn \u00fcber, so der Mediziner. Dann k\u00f6nnen sie Entz\u00fcndungen au\u00dferhalb des Darmes etwa in Gelenken, Knochen, der Hirnhaut und Herzinnenhaut verursachen sowie zu Harnwegsinfektionen und Abszessen in Leber, Lunge und Niere f\u00fchren. \u201eIm Extremfall ist dann auch eine ", " m\u00f6glich.\u201c ", "In der K\u00fcche k\u00f6nnen sich neben Salmonellen und Campylobacter auch noch Listerien, medizinisch Listeria monocytogenes genannt, und Yersinien, Yersinia enterocolitica, tummeln. Listerien finden sich in rohem Fleisch und R\u00e4ucherfisch wie ger\u00e4uchertem Lachs. Yersinien kann man sich ebenfalls \u00fcber rohes Fleisch \u2013 vor allem Schwein \u2013 sowie \u00fcber Milchprodukte und Trinkwasser einhandeln. Diese Keime gedeihen \u00fcbrigens auch bei K\u00fchlschrank\u00adtemperaturen gut. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wellnessurlaub-an-der-ostsee-usedom-winterwellness-mit-meeresbrise-und-events.8ca29ab0-2ab8-4992-885f-32cf3f47a6e9.html", "article_id": "32cf3f47a6e9", "section": null, "article_headline": "Usedom \u2013 Winterwellness mit Meeresbrise und Events", "date": "2017-11-01 00:00", "author": null, "article_text": [" verf\u00fcgt \u00fcber zahlreiche Wellnesshotels, die ihre G\u00e4ste mit einer hohen Fachkompetenz verw\u00f6hnen. Ob Hamam-B\u00e4der, Klangmassagen, Yoga oder Qi Gong: das Angebot ist gro\u00df und die Anwendungen versprechen ", ".", "Die herrliche Natur der Ostseeinsel tut ihr \u00dcbriges: Die Str\u00e4nde laden im ", " zu langen Spazierg\u00e4ngen ein. Die rollende Brandung wirkt meditativ und die herrliche frische Seeluft sorgt f\u00fcr einen klaren Kopf: Hier kann man endlich wieder richtig durchatmen! Wer die Strandspazierg\u00e4nge intensivieren m\u00f6chte, kann an einer der regelm\u00e4\u00dfig angebotenen Klimawanderungen teilnehmen.", "Das milde Reizklima und die nat\u00fcrlichen Gegebenheiten wie Salzwasser und Sand werden dabei zu einer ganzheitlichen Bewegungstherapie kombiniert, die au\u00dferdem gro\u00dfen Spa\u00df macht.", "\u00dcber die Weihnachtsfeiertage werden Kutschfahrten durch den Winterwald angeboten und am Strand wird Gl\u00fchwein ausgeschenkt. Auch Silvester wird auf Usedom stets zu einem unvergesslichen Erlebnis. In den Hotels und Restaurants gibt es Feste und Partys, am Strand werden Zelte aufgestellt. Hier trifft man sich sp\u00e4testens kurz vor Mitternacht, um gemeinsam das gro\u00dfe Feuerwerk zu bestaunen, mit dem das neue Jahr begr\u00fc\u00dft wird.", "Zwei weitere ", " finden am Jahresanfang statt. Zu mehreren Terminen ab Neujahr und bis weit in den Februar hinein springen jeweils todesmutige Schwimmer ohne Furcht und Tadel \u2013 daf\u00fcr zum Teil in den wunderbarsten Bade-Kost\u00fcmen \u2013 in die kalte ", ". Eine Gaudi, die man zumindest als Zuschauer mal erlebt haben sollte. Und vom 26. bis zum 28. Januar 2018 gibt es das allj\u00e4hrliche gro\u00dfe Winterstrandkorbfest \u2013 mit Beachparty, Lagerfeuer, Live-Musik, Strandkorb-Verkauf und nat\u00fcrlich der Strandkorb-Sprint-Weltmeisterschaft.", "\u00dcbrigens: Auch 2018 gibt es von ", " aus wieder die ", " auf die Insel!", "Mehr \u00fcber Usedom ", " Jetzt das Gastgeberverzeichnis der Insel Usedom f\u00fcr 2018 telefonisch unter: 038375 244144 bestellen und auf den n\u00e4chsten ", " freuen!", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.fettleibigkeit-diaet-per-skalpell.d0fdee48-de6c-40a2-95fe-be831a8b0849.html", "article_id": "be831a8b0849", "section": null, "article_headline": "Di\u00e4t per Skalpell", "date": "2017-10-30 17:00", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Ihr K\u00f6rpergewicht hat G\u00fclhan Boyaci viele Jahre schwer zu schaffen gemacht. Wenn sie vom Sofa aufstand, musste die 1,55 Meter gro\u00dfe Frau 90 Kilogramm stemmen. Wenn eines ihrer Kinder hinfiel, hatte sie M\u00fche, ihm wieder auf die Beine zu helfen. \u201eEinfach, weil ich mich selbst nur schwerf\u00e4llig bewegen konnte\u201c, sagt die 41-J\u00e4hrige. Man mag ihr diese Geschichte aus den \u201e15 dicken Jahren\u201c, wie sie die Zeit ihres \u00dcbergewichts nennt, kaum glauben. Denn G\u00fclhan Boyaci hat sich in den vergangenen 365 Tagen radikal ver\u00e4ndert: Heute wiegt sie 55 Kilogramm und tr\u00e4gt Kleidergr\u00f6\u00dfe 36. Den Kleinen hinterherzuspringen ist f\u00fcr sie kein Problem mehr. \u201eIch turne weitaus h\u00e4ufiger auf dem Spielplatz herum als meine Kinder\u201c, sagt sie und lacht."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.martin-luther-als-medienstar-der-trump-gottes.4d720c61-e984-4647-b1d5-680c5245ae36.html", "article_id": "680c5245ae36", "section": null, "article_headline": "Der Trump Gottes", "date": "2017-10-31 08:18", "author": "Eberhard Wein", "article_text": [" Stuttgart - F\u00fcr die r\u00f6mische Kurie ist er \u00adeinfach nur der grobianische Deutsche, ein sich selbst \u00fcbersch\u00e4tzender Bettelm\u00f6nch aus der tiefsten Provinz, ohne Manieren, sein Latein ein Graus. Schnellstm\u00f6glich soll 1521 die Causa ", " abger\u00e4umt werden. Der Kirchenbann steht schon seit Jahresbeginn fest. Dass einige einflussreiche F\u00fcrsten durchsetzen, dass der \u201eKetzer\u201c zum Wormser Reichstag vorgeladen wird und dort sogar sprechen darf, ist aus r\u00f6mischer Sicht \u00fcberfl\u00fcssig. Entsprechend ist die Erwartung: Widerrufen soll er und dann still an seine Universit\u00e4t am Rande der Zivilisation zur\u00fcckkehren. Doch schon im Vorfeld des Reichstags wird klar, dass es so einfach nicht geht. Denn die Fahrt nach Worms, von der Kurie als Bu\u00dfgang verstanden, wird f\u00fcr Luther zu einem beispiellosen Triumphzug."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.doppelausstellung-in-bonn-und-bern-was-ist-dran-am-gurlitt-schatz.b67951d5-e84a-4655-9a43-ca14f316d464.html", "article_id": "ca14f316d464", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-01 16:23", "author": "Amber Sayah", "article_text": [" Stuttgart - Was war das f\u00fcr eine Aufregung, als das \u201eFocus\u201c-Magazin am 3. November 2013 \u00fcber diesen sensationellen Kunstfund berichtete! In der M\u00fcnchner Wohnung des 79-j\u00e4hrigen ", ", Sohn des Avantgarde-Vork\u00e4mpfers, Museumsleiters und \u2013 im \u201eDritten Reich\u201c \u2013 NS-Kunsth\u00e4ndlers Hildebrand Gurlitt, hatte die Augsburger Staatsanwaltschaft ein Konvolut von Werken beschlagnahmt, die von den Nationalsozialisten einst als \u201eentartet\u201c konfisziert oder ihren j\u00fcdischen Besitzern geraubt worden seien. In Salzburg wurden sp\u00e4ter noch weitere Bilder entdeckt. In der Summe umfasste der sogenannte \u201eNazi-Schatz\u201c rund 1500 Werke \u2013 allererste Sahne und milliardenteuer, wie Ger\u00fcchte besagten. Die Diskussion um Nazi-Raubkunst kochte hoch, Deutschland stand mit roten Ohren im Fokus internationaler Missbilligung."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.der-schauspieler-lars-eidinger-im-portraet-der-held-der-schaubuehne.396a7570-5a3f-408c-a4f0-ef9b5379cded.html", "article_id": "ef9b5379cded", "section": null, "article_headline": "Der Held der Schaub\u00fchne", "date": "2017-11-01 18:50", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Der unsachgem\u00e4\u00dfe Gebrauch eines Nahrungsmittels bringt manchen auf die Palme. Das musste Lars Eidinger auf erschreckende Art und Weise erfahren. In diesem Fall ging es um die Wurst, die sich der Mime, rein beruflich, in der Rolle des Alceste aus Moli\u00e8res \u201eMenschenfeind\u201c in den Allerwertesten gesteckt hatte. Beim Youtube-Kanal \u201eDiss-Like\u201c gibt es ein lustiges Video, in dem Eidinger charmant und in expliziter Sprache Menschen antwortet, die ihm unter seltsamen Pseudonymen Hass-Mails geschrieben hatten. Auch die Causa Wurst ist Thema. \u201eWenn man ein Wiener W\u00fcrstchen hat, muss man es am Anfang nehmen, sonst bricht es sofort ab. Beim Knacker ist es viel leichter, Bockwurst w\u00fcrde ich keinem empfehlen\u201c, sagt Eidinger grinsend in die Kamera. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinokritik-zu-thor-tag-der-entscheidung-donnerwetter-der-hammer-fehlt.e7dfdd66-48f9-4ad3-9ed0-02ed38b2f780.html", "article_id": "02ed38b2f780", "section": null, "article_headline": "Donnerwetter, der Hammer fehlt!", "date": "2017-11-01 19:06", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Zack! Bang! Wums! Seit Superman 1938 abhob, begleiten Helden mit \u00fcbernat\u00fcrlichen F\u00e4higkeiten das Zeitgeschehen. Der Verlag DC, gut im Gesch\u00e4ft dank Batman und Superman, bekam ab 1939 Konkurrenz durch Marvel, wo noch heute Spider-Man, Wolverine, der Hulk, Doctor Strange und Black Widow in Diensten sind. \u201eR\u00e4cher in h\u00f6herem Auftrag\u201c waren in jedem Jahrzehnt der amerikanischen Geschichte sehr gefragt. Bald tummelten sich die agilen Herrschaften etwas weniger agil, die Tricktechnik war noch ncht so weit, auch im Fernsehen und im Kino. Filmklassiker entstanden dabei keine. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.halooween-in-stuttgart-vampire-und-zombies-ziehen-durch-die-stadt.4c0c448a-3fa2-41e9-a041-e6e4130317b6.html", "article_id": "e6e4130317b6", "section": null, "article_headline": "Vampire und Zombies ziehen durch die Stadt", "date": "2017-11-01 12:23", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Schreckhaft darf an diesem Tag keiner sein: Nach Einbruch der Dunkelheit leuchten nur noch sp\u00e4rlich verteilte Lichter den Weg durch die ", ". An manchen Ecken warten Vampire, Geister, Zombies und Hexen darauf, die kleinen und gro\u00dfen Besucher aufzumischen. Grablichter, illuminierte Baumreihen und K\u00fcrbisgeister sind zuweilen die einzige Lichtquelle im Park. Nach der Premiere im vergangenen Jahr, hat sich der Zoologisch-Botanische Garten in Bad Cannstatt auch diesmal passend zu ", " herausgeputzt. \u201eAndere Zoos hatten bei ihren Halloween-Angeboten schon seit einigen Jahren viel Zuspruch\u201c, sagt Wilhelma-Direktor Thomas K\u00f6lpin. Nach einer positiven Resonanz 2016, hatte man in diesem Jahr den Anspruch noch gr\u00f6\u00dfer und bunter zu feiern. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.halloween-bei-den-trumps-donald-trump-jr-erntet-kritik-bei-twitter.548ce64d-9244-41bc-8a1a-a6a9a90b371f.html", "article_id": "a6a9a90b371f", "section": null, "article_headline": "Donald Trump Jr. erntet Kritik bei Twitter", "date": "2017-11-01 17:57", "author": null, "article_text": [" Washington - Mit einer Twitter-Botschaft, wonach er das Halloween-Fest dazu nutze seine kleine Tochter \u00fcber den Sozialismus aufzukl\u00e4ren, hat der Sohn von US-Pr\u00e4sident Donald Trump Spott und Kritik im Internet geerntet. \u201eIch werde Chloe heute Abend die H\u00e4lfte ihrer S\u00fc\u00dfigkeiten wegnehmen und sie einem Kind geben, das zu Hause geblieben ist. Es ist nie zu fr\u00fch, ihr eine Lektion \u00fcber den Sozialismus zu erteilen\u201c, schrieb Donald Trump Jr. am Dienstagabend. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.schweiz-siebenjaehrige-kommt-unbemerkt-durch-flughafenkontrolle.2b511645-0908-4aaf-abc5-78d94ca27cbc.html", "article_id": "78d94ca27cbc", "section": null, "article_headline": "Siebenj\u00e4hrige kommt unbemerkt durch Flughafenkontrolle", "date": "2017-11-01 19:38", "author": null, "article_text": [" ", " - Ein siebenj\u00e4hrige Ausrei\u00dferin ist durch die Sicherheitskontrollen am Genfer Flughafen geschl\u00fcpft und an Bord eines Flugzeuges gestiegen. Das M\u00e4dchen sei seinen Eltern am Hauptbahnhof entwischt und mit dem Zug zum Flughafen gefahren, sagte Flughafensprecher Bernard St\u00e4mpfli am Mittwoch. Dabei habe sie am Sonntag immer wieder so getan, als seien ihre Eltern ganz in N\u00e4he."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.interview-mit-robert-pattinson-keiner-hat-mich-wiedererkannt.40f9a19e-3bab-4692-9622-503452100ca5.html", "article_id": "503452100ca5", "section": null, "article_headline": "\u201eKeiner hat mich wiedererkannt\u201c", "date": "2017-11-01 19:55", "author": null, "article_text": [" Berlin - Als bleicher Edel-Blutsauger Edward Cullen wurde ", " weltber\u00fchmt. Seitdem ist er bem\u00fcht zu beweisen, dass er mehr kann, als nur gut auszusehen. In dem ", " spielt der 31-J\u00e4hrige einen knallharten Kleinkriminellen, der in New York mit seinem Bruder Banken ausraubt. Und auf den Filmfestspielen in Cannes waren sich s\u00e4mtliche Kritiker einig: Das ist die beste Rolle, die Robert Pattinson bisher gespielt hat."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.der-fall-kim-wall-immer-neue-widersprueche-im-fall-madsen.45f16a0b-67ed-4501-bfad-8356ff13b31f.html", "article_id": "8356ff13b31f", "section": null, "article_headline": "Immer neue Widerspr\u00fcche im Fall Madsen", "date": "2017-11-01 20:03", "author": null, "article_text": [" Kopenhagen - Der Fall um das Ableben der schwedischen ", "nimmt immer groteskere Z\u00fcge an: Am Montag noch hatte die Kopenhagener Polizei mitgeteilt, Madsen habe angegeben, \u201edass Kim Wall infolge einer Kohlenmonoxidvergiftung im U-Boot starb, als er selbst an Deck des Bootes war\u201c. Es habe einen Unterdruck und Abgase in der Luft gegeben. Er habe dann die ", " zerteilt und in St\u00fccken \u00fcber Bord geworfen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.anna-erklaert-eigenes-fotobuch-erstellen-bildgroesse-und-bildausschnitt.fb7df5a2-0601-4f47-ad0d-0d24ddcb24d5.html", "article_id": "0d24ddcb24d5", "section": null, "article_headline": "Eigenes Fotobuch erstellen \u2013 Bildgr\u00f6\u00dfe und Bildausschnitt", "date": "2017-10-29 15:00", "author": null, "article_text": ["In diesem Video zeigt uns Anna, wie man die Gr\u00f6\u00dfe der Bilder ver\u00e4ndert und einen sch\u00f6nen Bildausschnitt w\u00e4hlen kann. ", " ", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.energie-erleben-biogasanlage-gut-fuer-klima-und-umwelt.9fbf3bd1-5491-40a2-b72d-f4b86de23dad.html", "article_id": "f4b86de23dad", "section": null, "article_headline": "Biogasanlage - gut f\u00fcr Klima und Umwelt", "date": "2017-10-30 11:57", "author": null, "article_text": ["Aus Abfallprodukten umweltschonend ", " gewinnen? Daf\u00fcr sind Biogasanlagen zust\u00e4ndig. Mit zwei verschiedenen Arten von Subtraten verarbeiten einige Anlagen nachwachsende Rohstoffe wie Mais oder Getreide.", "Die ersten Schritte zur Erzeugung von ", " fanden bereits in den 80er Jahren statt. Damals dienten Abfallprodukte, wie G\u00fclle oder Biom\u00fcll zur Herstellung. Mittlerweile finden auch nachwachsende Rohstoffe wie Mais oder Getreide ihre Verwendung.", "\u00a0", "Gewonnen wird das Biogas mithilfe der Zugabe von Mikroorganismen. In einem luftdichten und w\u00e4rmeisolierten Beh\u00e4lter findet unter Ausschluss von Sauerstoff die Zersetzung der Substrate statt. Als Abfallprodukt liefern die Bakterien Methan. Aber auch Sauerstoff, Kohlendioxid und Stickstoff geh\u00f6ren zu den Nebenprodukten. Nach ungef\u00e4hr einem Monat sind die Substrate verg\u00e4rt und das gewonnene Biogas steht zur Energiegewinnung zu Verf\u00fcgung.", "Abfallprodukte, die w\u00e4hrend des G\u00e4rungsprozesses entstanden sind, finden in der Landwirtschaft als D\u00fcnger ihre Verwendung. Das gewonnene Biogas wird in einem Blockheizkraftwerk (BHKW) verbrannt, wodurch W\u00e4rme und Strom entstehen. Solch ein BHKW wird zum Beispiel von den Stadtwerken Bietigheim-Bissingen in den Kreuz\u00e4ckern in Bietigheim betrieben.", "Innerhalb der Herstellung von 1,5 Millionen Kilowattstunden (MKWH) entstehen bei der Erzeugung von Biogas 455 Tonnen CO2. Bei derselben Menge an MKWH produzieren fossile Brennstoffe 1.100 Tonnen CO2. Die Netto-Einsparung liegt dadurch bei 650 Tonnen CO2. Neben den Einsparungen von Kohlenstoffmonoxid bietet Biogas weitere Vorteile. Das aufgearbeitete Biogas kann f\u00fcr mehrere Monate im Gasnetz gespeichert werden.", "Im Gegensatz zu anderen alternativen Methoden der Energiegewinnung ist die Herstellung nicht von \u00e4u\u00dferen Faktoren wie dem Wetter abh\u00e4ngig. Zudem sorgt der gewonnen Strom aus Biogas f\u00fcr eine sichere Versorgung und stabilisiert das gesamte Stromnetz."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-ii-der-vfb-ii-belohnt-sich-nicht-fuer-einen-couragierten-auftritt.db13195c-67d0-4264-b972-6e6266df3b59.html", "article_id": "6e6266df3b59", "section": null, "article_headline": "Der VfB II belohnt sich nicht f\u00fcr einen couragierten Auftritt", "date": "2017-10-31 16:21", "author": "Philipp Maisel", "article_text": [" Stuttgart - Schwungvolle erste Halbzeit im Gazi-Stadion auf der Waldau. Der ", " II und die Offenbacher Kickers lieferten sich in den ersten 45 Minuten am Dienstagnachmittag einen offenen Schlagabtausch. Vor 1226 Zuschauer erwischte der VfB II einen Traumstart, hatte durch Toptorj\u00e4ger Pascal Breier (4. Minute) und Benedict dos Santos (6. Minute) die F\u00fchrung gleich doppelt auf dem Fu\u00df. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-gegen-hsv-hamburg-filip-kostic-trifft-am-samstag-auf-seinen-ex-club.104487f4-0895-4578-9d47-2e8250cc5d27.html", "article_id": "2e8250cc5d27", "section": null, "article_headline": "Filip Kostic trifft am Samstag auf seinen Ex-Club", "date": "2017-11-01 08:00", "author": null, "article_text": [" Hamburg - Trotz der Negativserie von zuletzt acht Spielen ohne Sieg geht Fu\u00dfballprofi ", " vom Hamburger SV zuversichtlich in die Vorbereitung auf die Bundesliga-Heimpartie gegen seinen fr\u00fcheren Verein ", ". \u201e", ", aber wir sind bereit f\u00fcr dieses Spiel\u201c, sagte der Angreifer am Dienstag nach dem Training der Hanseaten."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-michael-reschke-fordert-zweitspielrecht-fuer-talente.a71c60d3-45c5-4d4d-9430-7cf16e0bc832.html", "article_id": "7cf16e0bc832", "section": null, "article_headline": "Michael Reschke fordert Zweitspielrecht f\u00fcr Talente", "date": "2017-11-01 11:05", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - ", " denkt laut \u00fcber Alternativen zur zweiten Mannschaft des ", " nach. Im Interview mit dem \u201eKicker\u201c dr\u00fcckt der 60-J\u00e4hrige den Wunsch nach einem Zweitspielrecht f\u00fcr junge Spieler aus: \u201eEin zeitlich befristetes Doppelspielrecht kann eine interessante Alternative sein. Wichtig sind dabei klare, verst\u00e4ndliche Regularien und eine Beschr\u00e4nkung auf maximal zwei bis drei Spieler pro Klub.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuermer-carlos-man-licht-am-ende-der-reha-welt.322142a7-78bd-4eb7-af55-02ebf19ef9a8.html", "article_id": "02ebf19ef9a8", "section": null, "article_headline": "Licht am Ende der Reha-Welt", "date": "2017-11-01 12:08", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - ", " lacht viel an diesem Herbsttag, was weniger mit den w\u00e4rmenden Sonnenstrahlen zu tun hat, die durch das Fenster in die Reha-Welt des ", "scheinen. Sondern grunds\u00e4tzlich mit Carlos Man\u00e9s sonnigem Gem\u00fct. Und im Speziellen mit seinem Gesundheitszustand. Ein halbes Jahr nach seiner im Zweitligaspiel gegen Dynamo Dresden erlittenen schweren Knieverletzung sieht er Licht am Ende der Reha. \u201eMir geht es gut. Wenn es so weiterl\u00e4uft, kann ich vielleicht schon im November oder Dezember wieder richtig mit der Mannschaft trainieren\u201c, erz\u00e4hlt der 23-J\u00e4hrige und kommt aus dem Strahlen gar nicht mehr heraus. Denn: \u201e", " ist mein Leben. Ich kann es kaum erwarten, endlich wieder auf dem Platz zu stehen.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.fuechse-trainer-petkovic-wir-brauchen-einen-kuehlen-kopf.da8db097-52ce-4f49-b1e8-7ccd80e5eeb8.html", "article_id": "7ccd80e5eeb8", "section": null, "article_headline": "\u201eEin Spiel in G\u00f6ppingen wird f\u00fcr mich nie ein normales Spiel sein\u201c", "date": "2017-11-01 15:00", "author": null, "article_text": [" G\u00f6ppingen - In der Handball-Bundesliga steigt an diesem Donnerstag um 19 Uhr das mit Spannung erwartete Duell ", " gegen die ", ". Das Team von Trainer ", " (61) kommt als Spitzenreiter in die EWS-Arena. ", "(63) vor der L\u00e4nderspielpause klar nach oben. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgarter-kickers-kickers-mit-muehe-eine-runde-weiter.44dda95c-d432-4f5d-9945-8f5969091bbe.html", "article_id": "8f5969091bbe", "section": null, "article_headline": "Kickers mit M\u00fche eine Runde weiter", "date": "2017-11-01 16:52", "author": null, "article_text": [" Gaisbach - Mit Ruhm bekleckert haben sich die ", "beim Bezirksligisten SSV Gaisbach nicht, aber darum geht es im Pokal auch nicht. Sondern ums Weiterkommen. Und das hat der Regionalligist geschafft. Mit 1:0 (0:0) setzten sich die Blauen am Mittwoch beim Tabellenf\u00fchrer der Bezirksliga Hohenlohe durch. Ibrahima Diakit\u00e9 erzielte vor 1200 Zuschauern nach 58 Minuten das Tor des Tages, als er einen Abpraller aus kurzer Distanz verwandelte. Damit stehen die ", " im Viertelfinale des WFV-Pokals, dessen Sieger im DFB-Pokal antreten darf. Die Auslosung f\u00fcr das Viertelfinale findet am 19. Januar statt. Die Runde der letzten Acht wird dann im April ausgetragen. Neben den Kickers sind auch noch der SSV Ulm (Regionalliga) sowie die beiden Drittligisten Sonnenhof Gro\u00dfaspach und VfR Aalen mit dabei. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.einkaufen-in-frankreich-fuer-die-hypermaerkte-wird-es-eng.204d4613-c193-4757-b359-b681a5c7b135.html", "article_id": "b681a5c7b135", "section": null, "article_headline": "F\u00fcr die Hyperm\u00e4rkte wird es eng", "date": "2017-11-01 15:39", "author": "Axel Veiel", "article_text": [" Paris - Sie sind die Dinosaurier des Einzelhandels \u2013 und sie k\u00e4mpfen ums \u00dcberleben. Dabei schienen sie in Frankreich ein vortreffliches Biotop gefunden zu haben. In den vergangenen zwei Jahrzehnten hatte sich ihre Zahl zwischen Bordeaux, Brest und Besan\u00e7on sogar fast verdoppelt. Auf 2179 Hypermarch\u00e9s genannte XXL-Gro\u00dfm\u00e4rkte bringt es das Land heute. Mit der Folge, dass dem Franzosen durchschnittlich 0,6 Quadratmeter Einkaufsfl\u00e4che zur Verf\u00fcgung stehen, w\u00e4hrend der Deutsche mit der H\u00e4lfte auskommen muss. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.interview-zum-lebensmittel-einkauf-die-deutschen-achten-vor-allem-auf-den-preis.8e72db7d-7478-4cb8-b93f-79118678f4c7.html", "article_id": "79118678f4c7", "section": null, "article_headline": "\u201eDie Deutschen achten vor allem auf den Preis\u201c", "date": "2017-11-01 15:46", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Noch bringt der Online-Handel mit Lebensmitteln in Deutschland wenig Umsatz. Nur rund ein Prozent der Bundesb\u00fcrger erledigen ihre Eink\u00e4ufe im Internet. Und zumindest Frischwaren bleiben auch in naher Zukunft ein station\u00e4res Gesch\u00e4ft, ist der Handelsforscher Gerrit Heinemann \u00fcberzeugt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ihk-region-stuttgart-schmalz-setzt-neue-akzente.f33bfeee-8ce5-4576-a401-6926c4b904f5.html", "article_id": "6926c4b904f5", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-01 16:58", "author": "Ulrich Schreyer", "article_text": [" Stuttgart - ", " ist niemand, der nassforsch an die \u00d6ffentlichkeit tritt. Der fr\u00fchere Stuttgarter Regierungspr\u00e4sident \u2013 bis Ende vergangene Woche Abteilungsleiter im Bundesfinanzministerium \u2013 hat als Beamter gelernt, dass Differenzen am besten in aller Stille gekl\u00e4rt werden. Diese Erfahrung d\u00fcrfte ihm auch als neuer Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der ", "n\u00fctzen. Schlie\u00dflich haben auch dort nicht alle Unternehmen dieselben Interessen. Diese muss Schmalzl allerdings ber\u00fccksichtigen, soll die Kammer weiterhin auch ein von der Landespolitik ernst genommener Ansprechpartner sein. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.schmiergeldverdacht-bei-airbus-airbus-hat-neuen-aerger-in-den-usa.757ea1e0-7c25-4a39-a942-4e87ebe7a403.html", "article_id": "4e87ebe7a403", "section": null, "article_headline": "Airbus hat neuen \u00c4rger in  den USA", "date": "2017-11-01 17:30", "author": "Stefan Br\u00e4ndle", "article_text": [" Paris - Triebwerksprobleme und ein Korruptionsverdacht halten ", " in Atem. Der Luftfahrt- und R\u00fcstungskonzern musste bei der Vorlage von Neunmonatszahlen bekannt geben, dass die Auslieferung des neuen Mittelstreckenflugzeugs A320neo stockt. Schuld sind Probleme mit den Triebwerken von Pratt & Whitney und MTU. Finanzvorstand Harald Wilhelm gab zu, dass die Lieferverz\u00f6gerung bis zum Jahresende kaum aufgeholt sein werde. Die f\u00fcr 2017 angepeilten insgesamt 700 Auslieferungen \u2013 davon 200 Exemplare des Verkaufsschlagers A320neo \u2013 werden verpasst. Damit bliebe Airbus \u00fcber 40 Exemplare hinter seinem US-Rivalen, dem weltgr\u00f6\u00dften Flugzeugbauer Boeing zur\u00fcck. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.energie-oelpreis-treibt-kosten-fuer-sprit-und-heizung.1c991b1c-ceb0-4ca4-a0c5-537e4630b35d.html", "article_id": "537e4630b35d", "section": null, "article_headline": "\u00d6lpreis treibt Kosten f\u00fcr Sprit und Heizung", "date": "2017-11-01 18:00", "author": "Barbara Sch\u00e4der", "article_text": [" Frankfurt - \u00d6l ist so teuer wie seit dem Sommer 2015 nicht mehr. Die Nordseesorte Brent kostet derzeit \u00fcber 60 Dollar pro Barrel (159 Liter). F\u00fcr Verbraucher macht sich der Anstieg vor allem beim ", " bemerkbar: Der landesweite Durchschnittspreis f\u00fcr 100 Liter kletterte am Mittwoch erstmals seit M\u00e4rz \u00fcber 60 Euro, wie der Messger\u00e4te-Hersteller Tecson mitteilte. Diese Angabe gilt f\u00fcr eine Abnahmemenge von insgesamt 3000 Litern."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.katalonien-krise-die-statthalterin-des-spanischen-regierungschefs.2e81ea93-f508-4df0-874d-e7e4858e5304.html", "article_id": "e7e4858e5304", "section": null, "article_headline": "Die Statthalterin des spanischen Regierungschefs", "date": "2017-11-01 18:10", "author": "Martin Dahms", "article_text": [" Madrid - Ich kann mir nicht vorstellen, dass Soraya hier bei irgendwelchen Veranstaltungen als Pr\u00e4sidentin der Generalitat auftritt\u201c, sagt David Saldoni, Vorstandsmitglied der PDeCAT, der Partei des k\u00fcrzlich nach Br\u00fcssel gefl\u00fcchteten ", ". Der ist von seinem Posten als Pr\u00e4sident der katalanischen Regionalregierung \u2013 der Generalitat \u2013 abgesetzt worden. Seine Funktionen hat nach dem Beschluss der spanischen Regierung vom Freitagabend Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda \u00fcbernommen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.terror-in-new-york-doch-kein-deutsches-todesopfer.4032173e-e040-4f48-ae60-f436514d295c.html", "article_id": "f436514d295c", "section": null, "article_headline": "Doch kein deutsches Todesopfer", "date": "2017-11-01 18:24", "author": null, "article_text": [" ", " - Bei dem ", " in New York hat es doch kein deutsches Todesopfer gegeben. Die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines der Opfer sei verwechselt worden, sagte ein Feuerwehrsprecher am Mittwoch der Nachrichtenagentur AFP. Bei dem betreffenden Opfer handle es sich um eine Belgierin. ", "."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.london-zwei-verletzte-bei-unfall-mit-taxi.59adecf0-ade2-4812-a604-d94788536a74.html", "article_id": "d94788536a74", "section": null, "article_headline": "Zwei Verletzte bei Unfall mit Taxi", "date": "2017-11-01 19:19", "author": null, "article_text": [" ", " - Ein ", " ist am Mittwoch in London auf einen Gehweg geraten und hat zwei Menschen verletzt. Das teilte die Polizei am fr\u00fchen Abend mit. Es handele sich nicht um einen Terroranschlag. Der Taxi-Fahrer kooperiere mit den Sicherheitskr\u00e4ften."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.sondierungsrunden-jetzt-muss-jamaika-mal-ergebnisse-liefern.1643e704-b819-4794-b8e1-2243ee90c909.html", "article_id": "2243ee90c909", "section": null, "article_headline": "Jetzt muss Jamaika mal Ergebnisse liefern", "date": "2017-11-01 21:09", "author": "Christopher Ziedler", "article_text": [" Berlin - Die Kanzlerin und ihre Verteidigungsministerin haben damit begonnen. Die CDU-Unterh\u00e4ndlerinnen Angela Merkel und Ursula von der Leyen waren die Ersten, die in den ", " mit CSU, FDP und Gr\u00fcnen im alten Berliner Reichspr\u00e4sidentenpalais Ingwertee mit frischer Minze orderten \u2013 inzwischen trinkt die halbe Runde den gelb-gr\u00fcnen Aufguss. Lobend wird bei den kleinen Partnern erw\u00e4hnt, dass sich ihre Farben darin nicht bis zur Unkenntlichkeit vermischen. Gesucht wird schlie\u00dflich eine Bundesregierung, in der sich die Parteien noch selbst wiedererkennen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.klamme-ordnungshueter-viele-polizisten-mit-nebenjobs.04185822-5acc-4e7f-ab3b-a7efd1369826.html", "article_id": "a7efd1369826", "section": null, "article_headline": "Viele Polizisten mit Nebenjobs", "date": "2017-11-01 12:01", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Jeder zehnte ", " in ", " hat einen Nebenjob. Nach Angaben des Innenministeriums verdienen von insgesamt 26 323 Polizeibeamten im Land rund 3540 nebenher noch etwas dazu. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.klinikbericht-2016-liegt-vor-krankenhaeuser-klagen-ueber-kuerzungen.8e0ddd99-eb6c-46f2-94bd-bf57aead452b.html", "article_id": "bf57aead452b", "section": null, "article_headline": "Krankenh\u00e4user klagen \u00fcber K\u00fcrzungen", "date": "2017-11-01 14:05", "author": "Carola Fuchs", "article_text": [" Stuttgart - Immer weniger Krankenh\u00e4user in ", " versorgen immer mehr Patienten in immer k\u00fcrzerer Zeit. Zu diesem Ergebnis kommt das Statistische Landesamt in seinem Jahresbericht. Demzufolge wurden im vergangenen Jahr 2,17 Millionen Patienten in Kliniken vollstation\u00e4r behandelt. Das sind 27\u2009000 mehr als im Jahr zuvor (plus 1,2 Prozent). Im Vergleich zu 2006 liegt das Plus bei knapp 13 Prozent. Seit 1996 sind die Patientenzahlen um ein Viertel gestiegen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.lernforscherin-ueber-handys-im-unterricht-eine-chance-fuer-den-lehrer-seine-rolle-zu-aendern.da3a3046-7daf-408c-a7b3-8eaaa4d01306.html", "article_id": "8eaaa4d01306", "section": null, "article_headline": "\u201eEine Chance f\u00fcr den Lehrer, seine Rolle zu \u00e4ndern\u201c", "date": "2017-11-01 14:21", "author": "R\u00fcdiger B\u00e4\u00dfler", "article_text": [" Ulm - Der Einzug des Smartphones in den Unterricht d\u00fcrfte sich kaum aufhalten lassen, sagt die Wissenschaftlerin ", ". Die Psychologin ist Leiterin des Instituts f\u00fcr Lehr -und Lernforschung an der Universit\u00e4t Ulm. Das Lehren und Lernen, sagt die Professorin, muss sich durch den Einsatz neuer Medien ver\u00e4ndern. Allerdings bed\u00fcrfe es neuer Strategien f\u00fcr Lernende, um mit der Menge und Fl\u00fcchtigkeit von Informationen umgehen zu k\u00f6nnen und Ablenkung zu verhindern. Und zuvor brauchen Lehrer eine didaktische Zusatzsschulung."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-bad-cannstatt-24-jaehriger-schlaegt-auf-polizisten-ein.b2ab54cb-8371-4e1f-8943-40b350646634.html", "article_id": "40b350646634", "section": null, "article_headline": "24-J\u00e4hriger schl\u00e4gt auf Polizisten ein", "date": "2017-11-01 12:15", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Zwei Polizisten sind am sp\u00e4ten Dienstagabend im Rahmen einer Personenkontrolle im Bereich einer Tankstelle an der Pragstra\u00dfe (", ") von einem alkoholisierten Mann angegangen und mit Faustschl\u00e4gen verletzt worden. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.reformationstag-in-stuttgart-ein-zeugnis-der-glaubwuerdigkeit.d713061c-04da-4d00-be6a-7d864b84236e.html", "article_id": "7d864b84236e", "section": null, "article_headline": "Ein Zeugnis der Glaubw\u00fcrdigkeit", "date": "2017-11-01 13:37", "author": null, "article_text": [" ", " - Um die Dinge besser einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, lohnt es sich zur\u00fcckzublicken. In diesem Fall auf den 31. Oktober 2016, den Start ins Reformationsjubil\u00e4um. Damals beteten in der Stiftskirche der evangelische Stadtdekan S\u00f6ren Schwesig und der katholische Weihbischof Thomas Maria Renz gemeinsam \u201eum das Geschenk der gr\u00f6\u00dferen Einheit\u201c. Renz fragte: \u201eM\u00fcssen nicht alle konfessionellen Unterschiede angesichts dieser radikalen Liebe Gottes in den Hintergrund treten und verblassen?\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.blaulicht-aus-stuttgart-exhibitionist-zeigt-sich-vor-kindern.418c1fe8-1251-490b-895a-4a331af1bf93.html", "article_id": "4a331af1bf93", "section": null, "article_headline": "Exhibitionist zeigt sich vor Kindern", "date": "2017-11-01 15:08", "author": null, "article_text": [" ", " - Ein bislang unbekannter Mann ist am Dienstag gegen 14.15 Uhr im Georgiiweg (", ") als ", " aufgetreten. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ein-stuttgarter-in-der-antarktis-3-bei-steigender-sonne-fallen-die-baerte.2b4e2e74-089a-48ed-ad6c-cf1e32aa020f.html", "article_id": "cf1e32aa020f", "section": null, "article_headline": "Bei steigender Sonne fallen die B\u00e4rte", "date": "2017-11-01 16:31", "author": null, "article_text": [" ", " - Nein, einen Bart hat Daniel Noll immer noch nicht. Die meisten seiner acht m\u00e4nnlichen Kollegen unter den \u201e\u00dcWIs\u201c (\u00dcberwinterern) in der ", " zierten dagegen monatelang teilweise m\u00e4chtige Gesichtspullover. \u201eMir w\u00e4chst eben keiner\u201c, sagt Noll lachend. Aber auch bei so manchem anderen im ewigen Eis ist der Bart jetzt ab. Nach dem krachend kalten Winter mit Temperaturen bis zu Minus 46 Grad, mit monatelanger Dunkelheit und St\u00fcrmen, die ihm die Eiskristalle waagrecht ins Gesicht peitschten, geht es jetzt tief im S\u00fcden massiv auf den antarktischen Sommer zu. Licht und Leben kehren wieder mit Macht zur\u00fcck. \u201eDas geht ratzfatz\u201c, sagt Noll, \u201eeben war es fast 24 Stunden Nacht, dann wird es t\u00e4glich bis zu 20 Minuten heller und jetzt wird es kaum noch dunkel\u201c, sagt der IT-Spezialist aus Sillenbuch, der zu dem Team geh\u00f6rt, das die Forschungsstation Neumayer III im Nordosten der Antarktis durch die raue Zeit gebracht hat. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.signierstunde-bei-wittwer-die-katze-steht-pate-fuer-einen-krimi.071f5db7-1d3b-43f2-95f4-4582c1a51227.html", "article_id": "4582c1a51227", "section": null, "article_headline": "Die Katze steht Pate f\u00fcr einen Krimi", "date": "2017-11-01 16:43", "author": null, "article_text": [" ", " - Die Reality-Show-Darstellerin und Buchautorin ", "(\u201eSei schlau, stell dich dumm\u201c) hat eine \u00adDaseinsstufe erreicht, von der so mancher in der Unterhaltungsbranche nur tr\u00e4umen kann: Kommenden Samstag, 4. November, 14\u200aUhr, signiert sie in der Buchhandlung Wittwer am Schlossplatz ein Buch, das sie nicht mal selbst geschrieben hat."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.herbst-in-stuttgart-beste-aussicht-vom-neckartal-an-den-feiertagen.cb5f62dc-3853-4206-bc03-cd98dd07983a.html", "article_id": "cd98dd07983a", "section": null, "article_headline": "Beste Aussicht vom Neckartal an den Feiertagen", "date": "2017-11-01 17:28", "author": null, "article_text": [" ", " - Sonne satt und herbstliche Farben hat man an den beiden Feiertagen im Neckartal in Stuttgart genie\u00dfen k\u00f6nnen. Zahlreiche Spazierg\u00e4nger und Jogger besuchten die Gegend zwischen M\u00fcnster, Hofen und Max-Eyth-See und erfreuten sich an den schillernden Farben der Jahreszeit. Die Weinberge waren alle in ein sattes Gelb getaucht, die B\u00e4ume am Max-Eyth-See strahlten teilweise noch Gr\u00fcn und zwischendrin sah man in herbstliches Orange oder Rot gef\u00e4rbte Bl\u00e4tter an B\u00fcschen und Str\u00e4uchern. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-21-kritiker-erklaeren-bahnhof-zur-treibhausgas-schleuder.f4149d06-80c5-4358-b0dc-70f871c6db30.html", "article_id": "70f871c6db30", "section": null, "article_headline": "Kritiker erkl\u00e4ren Bahnhof zur Treibhausgas-Schleuder", "date": "2017-11-01 11:29", "author": null, "article_text": [" ", " - Der Titel ist Programm: Mit der Initiative \u201eKlimaSkandal21\u201c will das Aktionsb\u00fcndnis gegen ", " mit einer Veranstaltungsreihe die zus\u00e4tzlichen Klimabelastungen des Bauprojekts sowie Risiken f\u00fcr Stadt und Region aufzeigen. Zum Auftakt luden Aktionsb\u00fcndnis und Fraktionsgemeinschaft S\u00d6S Linke Plus ins Rathaus zu Vortr\u00e4gen \u00fcber die \u201eTreibhausgasemissionen des ", "\u201c. \u201eNach der UNO-Weltwetterorganisation nahm die Menge der Treibhausgas-Menge in der Luft noch nie so stark zu wie im Jahr 2016!\u201c, so S\u00d6S-Fraktionsvorsitzender Thomas Adler. \u201eMit S21 gehen Klimaschutz und Verkehrswende r\u00fcckw\u00e4rts.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.basketball-champions-league-mhp-riesen-ludwigsburg-feiern-dritten-sieg-im-vierten-match.56227983-abfa-4b4d-931e-4fd9a18925b6.html", "article_id": "4fd9a18925b6", "section": null, "article_headline": "MHP Riesen Ludwigsburg feiern dritten Sieg im vierten Match", "date": "2017-10-25 07:16", "author": null, "article_text": [" Ludwigsburg - Basketball-Bundesligist ", " hat in der ", " im vierten Spiel den dritten Sieg eingefahren. Gegen das litauische Spitzenteam Neptunas Klaipeda gab es am Dienstagabend ein 95:83 (50:30). Nach zwei Siegen zum Start in der Gruppe B bleibt das 72:82 bei Titelverteidiger Iberostar Teneriffa von vergangener Woche die bislang einzige Niederlage der Ludwigsburger."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.basketball-champions-league-ludwigsburg-gewinnt-drittes-spiel-in-lettland.f31da734-4ad6-4f74-bc58-d9b6df1e8e6f.html", "article_id": "d9b6df1e8e6f", "section": null, "article_headline": "Ludwigsburg gewinnt drittes Spiel in Lettland", "date": "2017-11-01 20:49", "author": null, "article_text": [" Ventspils - Den ", " ist in der Basketball-Champions-League ein wichtiger Ausw\u00e4rtserfolg gelungen. Beim lettischen Rekordmeister BK Ventspils gewann der Bundesliga-Dritte 73:61 (40:33). Die Ludwigsburger haben nach dem vierten Spieltag in der Gruppe B drei Siege und eine Niederlage auf dem Konto."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.die-sammlung-gurlitt-wird-endlich-gezeigt-viel-weniger-raubkunst-als-erwartet.d9751b0e-3615-4fdd-bda9-db5f1b32b704.html", "article_id": "db5f1b32b704", "section": null, "article_headline": "Viel weniger Raubkunst als erwartet", "date": "2017-11-01 13:02", "author": "Adrienne Braun", "article_text": [" Stuttgart - F\u00fcr den Mann muss es ein Albtraum gewesen sein. 2012 drangen Zollfahnder bei dem 79-j\u00e4hrigen ", " ein und beschlagnahmten kistenweise Kunstwerke aus seiner Wohnung in M\u00fcnchen-Schwabing. Arbeiten, die der alte Herr von seinem Vater, einem NS-Kunsth\u00e4ndler, geerbt hatte. Erst eineinhalb Jahre sp\u00e4ter ging die Staatsanwaltschaft mit dem Fall an die \u00d6ffentlichkeit, der umgehend Schlagzeilen machte. Es wurde ", "und von Best\u00e4nden im Wert von 1,5 Milliarden Euro. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-badstuber-gegen-den-hsv-vor-der-rueckkehr.3c0055a3-3b21-4212-abb1-3aebada83c7f.html", "article_id": "3aebada83c7f", "section": null, "article_headline": "Badstuber gegen den HSV vor der R\u00fcckkehr", "date": "2017-11-01 15:04", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Auch wenn er am Mittwoch noch nicht mittrainieren konnte: Die Vorzeichen stehen g\u00fcnstig, dass ", " dem ", " schon am Samstag (15.30 Uhr) beim wichtigen Ausw\u00e4rtsspiel gegen den Hamburger SV wieder zur Verf\u00fcgung steht. Es k\u00f6nnte eine Punktlandung werden, hie\u00df es am Mittwoch, als Trainer Hannes Wolf seine Sch\u00fctzlinge nach einem freien Tag wieder beisammen hatte."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wildtierverbot-dompteur-des-circus-krone-will-gegen-stadt-klagen.8032bceb-13a9-4716-b1ed-5732981fb89b.html", "article_id": "5732981fb89b", "section": null, "article_headline": "Dompteur des Circus Krone will gegen  Stadt klagen", "date": "2017-11-01 15:05", "author": "Daniela Eberhardt", "article_text": [" ", " - Martin Lacey jr. ist mit L\u00f6wen und Tigern aufgewachsen, seine Eltern hatten mehrere Tierparks in England. Seine Tiere seien in der 21. Generation im ", " geboren, sagt der Dompteur \u2013 das entspricht in etwa 60 Jahren. \u201eSchauen Sie meine Tiere an. Alle sind gesund am K\u00f6rper und im Kopf.\u201c Eine Probe und zwei Vorstellungen am Tag \u2013 seine L\u00f6wen und Tiger seien mehr besch\u00e4ftigt als ihre Artgenossen im Zoo, sagt er. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.muell-in-der-stadt-stuttgarter-stillleben.58a34137-ce13-4843-99f8-a4ceb761871c.html", "article_id": "a4ceb761871c", "section": null, "article_headline": "Glascontainer quellen \u00fcber", "date": "2017-11-01 17:00", "author": null, "article_text": [" ", " - Das Ende der Feier-Tage: Rund um diese drei Glascontainer in der Roteb\u00fchlstra\u00dfe/Ecke Schwabstra\u00dfe stapeln sich Flaschen aller Art. An den B\u00fcrgern liegt\u2019s nicht \u2013 im Bem\u00fchen um eine fachgerechte Entsorgung haben sie akkurat leere Flaschen und Gl\u00e4ser an der Sammelstelle deponiert. Jetzt ist die Stuttgarter Abfallwirtschaft (AWS) am Zug und deren Vertragspartner. Oberb\u00fcrgermeister Fritz Kuhn (Gr\u00fcne) will bekanntlich kr\u00e4ftig in die ", "investieren. Bilder wie dieses zeigen, dass Handlungsbedarf besteht. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.katalonien-krise-die-stunde-der-justiz.ba70c9b2-9154-4039-952c-2add04ef7a46.html", "article_id": "2add04ef7a46", "section": null, "article_headline": "Die Stunde der Justiz", "date": "2017-11-01 17:51", "author": "Martin Dahms", "article_text": [" ", " - ", "Es ist wie in einer dieser Telenovelas, bei denen die Drehbuchautoren letzte \u00c4nderungen noch w\u00e4hrend der Dreharbeiten einreichen. Der letzte Twist: Am Dienstagabend war ", "offenbar auf dem Weg nach Barcelona. Er sitze im Flugzeug aus Br\u00fcssel, berichtete die katalanische Zeitung \u201eLa Vanguardia\u201c. Ihre Quelle: ein Mitreisender. Der hatte sich aber wohl verguckt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.nach-dem-terrorakt-new-york-schuettelt-sich-und-macht-weiter.7c157e09-80c4-4c98-bc48-f16c34a6aa8d.html", "article_id": "f16c34a6aa8d", "section": null, "article_headline": "New York sch\u00fcttelt sich und macht weiter", "date": "2017-11-01 17:12", "author": "Christine Bilger", "article_text": [" ", " - Es war ein ungew\u00f6hnlich sch\u00f6ner Herbstabend am Hudson River. Eine friedliche Stille lag \u00fcber der Szenerie, so friedlich, dass es unheimlich wirkte. An jedem anderen Sp\u00e4tnachmittag herrscht hier ein dichtes Gedr\u00e4nge von Skatern, Joggern und eiligen Fahrradpendlern, doch am Dienstag war das Ufer fast menschenleer. Nur vereinzelte L\u00e4ufer waren unterwegs, und ein paar wenige unbeirrte Radfahrer. \u201eEs war mir wichtig, meine normale Route zu nehmen\u201c, sagte Brian Sullivan, der mit dem Rad von seinem B\u00fcro in Midtown aus zur F\u00e4hre nach New Jersey fuhr. Sullivan wollte sich selbst und der Welt bewiesen, dass er sich von nichts und niemandem aus dem Takt bringen l\u00e4sst. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.pakistan-frau-will-ehemann-vergiften-und-toetet-17-andere.58f8604c-96dc-46c7-826c-5ae9081b8586.html", "article_id": "5ae9081b8586", "section": null, "article_headline": "Frau will Ehemann vergiften und t\u00f6tet 17 andere", "date": "2017-11-01 09:22", "author": null, "article_text": [" Multan - In ", " hat eine neu verheiratete Frau laut der Polizei die Milch ihres Mannes vergiftet und unbeabsichtigt 17 andere Menschen in den Tod gest\u00fcrzt. Die Frau sei festgenommen worden, sagte Bezirkspolizeichef Sohail Habib Tajak am Mittwoch. Sie sei im September gegen ihren Willen verheiratet worden. Sie habe in der vergangenen Wochen von ihrem Freund eine giftige Substanz erhalten und in Milch f\u00fcr ihren Ehemann gemischt. Dieser weigerte sich, die Milch zu trinken."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.terrorverdacht-in-schwerin-haftbefehl-gegen-yamen-a-wegen-anschlagsplaenen-erlassen.e1113f30-02a1-48cf-891e-687b28bb7f0c.html", "article_id": "687b28bb7f0c", "section": null, "article_headline": "Haftbefehl gegen Yamen A. wegen Anschlagspl\u00e4nen erlassen", "date": "2017-11-01 15:19", "author": null, "article_text": [" ", " - Gegen den am Dienstag ", " ist ", " erlassen worden. Das teilte die Bundesanwaltschaft am Mittwoch in Karlsruhe mit. Demnach wird dem 19-J\u00e4hrigen die Vorbereitung einer schweren staatsgef\u00e4hrdenden Gewalttat vorgeworfen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.moegliche-verunreinigung-trinkwasser-hat-vielleicht-keime.8e9fa652-190f-4eb9-86a4-90c4a801d9e0.html", "article_id": "90c4a801d9e0", "section": null, "article_headline": "Trinkwasser hat vielleicht Keime", "date": "2017-11-01 20:10", "author": null, "article_text": [" Kirchheim/Teck - Am Mittwochnachmittag ist in ", " wom\u00f6glich das ", " verunreinigt worden. Die Feuerwehr fuhr am Abend durch die betroffenen Gebiete und rief die Menschen auf, das Wasser vor der Nutzung sprudelnd aufzukochen. Auch auf der Website der Stadtwerke und in den sozialen Medien wurde informiert. Laut der Stadtwerke soll es in einem Privathaushalt zu einem Kontakt zwischen Trinkwasser- und Abwasserrohr gekommen sein. Ob krankmachende Keime dabei tats\u00e4chlich ins Trinkwasser gelangt seien, ist laut einem Sprecher der Stadtwerke noch unklar: \u201eWir haben Proben gezogen, aber erst in 48 Stunden bekommen wir Ergebnisse. Vorsorglich haben wir jetzt die Bev\u00f6lkerung informiert.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.jugendliche-und-ihr-smartphone-ulmer-schule-verbannt-handys-vom-gelaende.eb47323b-2ba3-46ec-bf85-b9a2a9719742.html", "article_id": "b9a2a9719742", "section": null, "article_headline": "Ulmer Schule verbannt Handys vom Gel\u00e4nde", "date": "2017-11-01 14:37", "author": "R\u00fcdiger B\u00e4\u00dfler", "article_text": [" Ulm - Zum Ende des vergangenen Schuljahres, sagt Wolfgang Hamhaber, sei es genug gewesen. Genug Debatten in den Gremien der Unter-, Mittel- und Oberstufe, bei Elternabenden und Lehrerkonferenzen dar\u00fcber, weshalb wohl manche Sch\u00fcler morgens so m\u00fcde beim Unterricht erscheinen. Ob sie wom\u00f6glich \u201ebis nachts um 3 Uhr auf Whatsapp waren\u201c. Und warum manche Kinder auf die Aufforderung, das Telefon im Unterricht abzugeben, reagierten, \u201eals ob\u2019s um ein K\u00f6rperteil von ihnen geht\u201c. \u00dcber rund zwei Schuljahre hinweg sei das Thema gew\u00e4lzt worden, erz\u00e4hlt Hamhaber, der Vereinsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer sowohl der Waldorfschule Illerblick als auch des zugeh\u00f6rigen Tr\u00e4gervereins mit angeschlossenen Kindertagesst\u00e4tten und einer Kinderkrippe. Da kommen, bei rund 370 Sch\u00fclern, viele Meinungen zusammen."]}
]