[
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.einzelkritik-zur-niederlage-des-vfb-vfb-stuttgart-in-hamburg-durch-die-bank-schlecht.6ca02be1-56b4-41d2-88b8-0423607e634b.html", "article_id": "0423607e634b", "section": null, "article_headline": "VfB Stuttgart in Hamburg: Durch die Bank schlecht", "date": "2017-11-04 17:55", "author": "Carlos Ubina", "article_text": [" Hamburg/Stuttgart - Bei der 1:3 (0:1)-Niederlage in Hamburg erreicht kaum ein VfB-Spieler Normalform. Auch der fr\u00fche Platzvereis f\u00fcr Dzenis Burnic dient kaum als Entschuldigung. ", " ", " ", "Am Ende des Tages stehen die Stuttgarter auch im f\u00fcnften Ausw\u00e4rtsspiel der Bundesliga-Saison noch ohne etwas Z\u00e4hlbares da, w\u00e4hrend sich der ", " nach acht sieglosen Spielen wieder etwas Luft im Tabellenkeller verschaffen kann.", "In unserer Bildergalerie gibt es alle Noten der Spieler des ", " \u2013 klicken Sie sich durch!", " ", " ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.lenningen-polizei-nimmt-mutmasslichen-messerstecher-fest.9c4bdf6a-b138-478e-8475-067a7917af35.html", "article_id": "067a7917af35", "section": null, "article_headline": "Polizei nimmt mutma\u00dflichen  Messerstecher fest", "date": "2017-11-04 16:47", "author": null, "article_text": [" Lenningen - Wegen eines versuchten T\u00f6tungsdelikts hat die Polizei am Freitagmorgen einen 26-j\u00e4hrigen, gambischen Staatsangeh\u00f6rigen festgenommen, der im Verdacht steht, auf einen 31-j\u00e4hrigen Landsmann mit einem Messer eingestochen und ihn dabei verletzt zu haben. Wie die Polizei berichtet, war es vor einer Fl\u00fcchtlingsunterkunft in der H\u00f6llochstra\u00dfe in Oberlenningen ", " gegen 10.30 Uhr aus bislang ungekl\u00e4rter Ursache zum Disput zwischen den beiden Gambiern gekommen. Der 31-J\u00e4hrige soll auf einem Stuhl gesessen sein, als der 26-J\u00e4hrige pl\u00f6tzlich ein Messer z\u00fcckte und damit auf seinen Kontrahenten einstach. ", "Der 31-J\u00e4hrige bemerkte den Angriff gerade noch rechtzeitig und versuchte die Stiche abzuwehren. Nachdem er laut um Hilfe rief, kamen weitere Bewohner hinzu und entwaffneten den Angreifer, der sich daraufhin in sein Zimmer zur\u00fcckzog. Dort wurde er wenig sp\u00e4ter widerstandslos vorl\u00e4ufig festgenommen. Das Opfer wurde an der Hand und am Kopf verletzt und musste mit einem Rettungswagen zur ambulanten Behandlung in ein Krankenhaus gebracht werden.", "Der Beschuldigte wurde am Samstag dem Haftrichter beim Amtsgericht N\u00fcrtingen vorgef\u00fchrt. Dieser erlie\u00df den von der Staatsanwaltschaft Stuttgart beantragten Haftbefehl und setzte ihn in Vollzug. ", "Der Beschuldigte wurde anschlie\u00dfend in eine Justizvollzugsanstalt gebracht. Weitere Ermittlungen, insbesondere zu den Hintergr\u00fcnden der Tat, sind derzeit noch im Gange. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.geschwister-der-stadt-die-roserbrothers-wir-sind-mit-der-zeit-zusammengewachsen.49cc2f69-0a69-478b-8373-10b561711d6c.html", "article_id": "10b561711d6c", "section": null, "article_headline": "\u201eWir sind mit der Zeit zusammengewachsen\u201c ", "date": "2017-11-01 10:00", "author": null, "article_text": [" \u2013 Bei den Rosers treffen zwei Charaktere aufeinander: Flo (26), der Head of To-do-Liste, ist eher der Ruhige, nicht so laute Typ und joggt gerne mal durch den Park. Simon (23) hingegen hasst joggen -\u00a0fast so sehr wie Obst, f\u00e4hrt viel lieber Ski und z\u00e4hlt eher zu der Sorte \u201ekreativer Chaot\u201c. W\u00e4hrend der eine die warme S\u00fcdsee bevorzugt, steht der andere auf Landschaften und den Bergsee. Doch bei einer Sache sind sich beide einig: \u201eWir balancieren uns gegenseitig aus.\u201c", "Ob sich die Br\u00fcder mit gemeinsamer Social-Content-Produktionsfirma schon immer so gut verstanden haben? \u201eNaja. Mal so, mal so.\u201c, lacht Simon. \u201eAber das ist mit drei Jahren Altersabstand vielleicht auch normal\u201c, erg\u00e4nzt Flo. \u201eWir sind mit der Zeit zusammengewachsen.\u201c", "W\u00e4hrend er mit 20 Jahren von der Heimatstadt Freiburg nach Stuttgart an die Hochschule der Medien kam, um Medienwirtschaft zu studieren, startete Simon seine erste Ausbildung. F\u00fcr Flo folgten die ersten Jobs im E-Commerce, das verl\u00e4ngerte Praktikum in New York und sp\u00e4ter eine Festanstellung bei dem Stuttgarter Travelblog Uberding. 2015 zog auch Simon, der sich bereits mit 18 Jahren selbstst\u00e4ndig machte und sein Abi nachholte, um Video- und Bewegtbild zu studieren, f\u00fcr ein Praktikum nach Stuttgart zu seinem Bruder in die Wohnung.", "Heute teilen sich Flo und Simon nicht nur viele ihrer Interessen und die Wohnung im Stuttgarter Osten, sondern seit November 2016 auch das gemeinsame Business. Flo erz\u00e4hlt: \u201eWir waren einfach an einem Punkt, an dem wir uns beide beruflich die Frage stellen mussten: Machen wir gerade eigentlich das, was wir f\u00fcr immer machen wollen?\u201c Auch Simon erinnert sich: \u201eWir hatten echt zittrige Beine, weil es von heute auf morgen ernst wurde. Umso gl\u00fccklicher sind beide nun, dass ihr Plan schon nach kurzer Zeit erfolgreich aufgeht.", "Doch wie managen die Jungs das Zusammenleben und den Job? Und was macht den \u201eroserschen\u201c Zusammenhalt aus? Wir haben nachgefragt und am Ende sogar erfahren, was die Br\u00fcder \u201ewirklich\u201c voneinander halten.", "Flo: \u201eSeit Juni haben wir ein eigenes B\u00fcro, auch im Stuttgarter Osten. Das ist echt super, weil man so Privates und Berufliches besser trennen kann. Ich war auch immer so ein Spezi, der schon morgens mit Laptop im Bett sa\u00df. Jetzt machen wir das alles im Office und wenn wir zu Hause sind, haben wir Freizeit.\u201c", "Simon: \u201eWir haben sozusagen eine unausgesprochene Closed-Door-Policy. Wir verbringen ja schon den gesamten Tag miteinander\u00a0und die meiste Zeit sind wir sowieso gemeinsam unterwegs. Da ist es vollkommen okay, sich abends mal zur\u00fcckzuziehen. Oft kochen wir zwar noch zusammen, aber zum Essen zieht sich dann jeder in sein eigenes Zimmer zur\u00fcck.\u201c", "Flo (lacht): \u201eWir schreiben uns dann eher \u00fcber WhatsApp, statt miteinander zu reden.\u201c", "Simon: \u201eJa das stimmt. Aber wenn die T\u00fcr zu ist, platzen wir auch nicht ungefragt bei dem anderen rein. Ich glaube, dass es wichtig ist, sich gegenseitigen Freiraum zu g\u00f6nnen.\u201c", "Flo: \u201eWir haben ja teilweise auch unterschiedliche Freundeskreise. Simon geht dann abends gerne nochmal was trinken, ich bin da schon eher gem\u00fctlicher unterwegs.\"", "Simon: \u201eDas liegt wahrscheinlich auch am Alter.\u201c", "Flo: \u201eUnsere Zust\u00e4ndigkeiten variieren je nach Projekt. Simon ist eher der Ausf\u00fchrende und f\u00fcr die Videos verantwortlich. Ich \u00fcbernehme Texte, Fotos und die Buchhaltung.\u201c", "Simon: \u201eUnsere Eltern waren nat\u00fcrlich erstmal skeptisch. Aber wir haben ihnen gezeigt, dass wir es ernst meinen und unsere Sache gut machen.\u201c", "Flo: \u201eJetzt sind sie nat\u00fcrlich super stolz und wissen immer genau Bescheid, was wir so produziert haben, obwohl sie nicht mal auf Social Media angemeldet sind. Keine Ahnung, wie sie das immer machen.\u201c", "Simon: \u201eGerade was die Arbeit betrifft, da haben wir von unseren Eltern echt viel mitgenommen. Wir haben schon fr\u00fch gelernt wie es ist, wenn man f\u00fcr Etwas arbeiten muss.\u201c", "Florian: \u201eAuf jeden Fall. Daher kommt auch unsere Grundbodenst\u00e4ndigkeit. Wir sind halt irgendwie zwei nette Kerle, die ihre Sache mit Leidenschaft machen. So \u00fcbertriebenes Rumgepose ist nicht unbedingt unser Ding. Wir sind da eher durchdacht und selbstreflektierend. Man muss sich am Ende des Tages auch mal Fehler und Schw\u00e4chen eingestehen. Das geh\u00f6rt dazu.\u201c", "Simon: \u201eUnd wir jammern echt nie. Ich glaube, wir haben beide noch nie so viel gearbeitet wie im letzten Jahr. Aber auch wenn wir viel zu tun haben, f\u00fchlt man sich nicht ausgelaugt. Klar geht es einem vielleicht mal nicht so gut, aber warum sollten wir uns beschweren? Wir haben ein gutes Leben und k\u00f6nnen das machen, worauf wir Bock haben.\u201c", "Flo: \u201eSimon ist auf jeden Fall der Lebhaftere von uns beiden. Ein klassisch verplanter Kreativer, der mal etwas vergisst oder es aus den Augen verliert, wenn es nicht konkret ist. Aber sobald es um feste Projekte geht, liefert er ab. Ich bin halt auch der \u00c4ltere und f\u00fchle mich verantwortlich. Im Gegenzug kocht er aber immer f\u00fcr mich \u2013 oft Mie-Nudelpfanne mit H\u00fchnchen \u2013 ist aber selbst total speziell, wenn es um Essen geht. Obst geht gar nicht und generell isst er nichts, von dem er nicht wei\u00df, was da genau drin ist. Mittlerweile sehe ich ihn aber am Set auch Dinge probieren, bei denen ich wei\u00df, dass er sie gerade nicht so feiert.\u201c", "Simon: \u201eFlo ist eher ruhig und strukturiert, einer, der immer alles im Blick beh\u00e4lt und bedachter ist im Umgang mit anderen. Also den Schriftverkehr \u00fcberlasse ich gerne ihm, weil er sich viel besser ausdr\u00fccken kann. Er ist absolut kein Morgenmensch und braucht morgens erstmal einen Kaffee, vorher w\u00fcrde ich ihn niemals kritisieren oder irgendetwas Wichtiges mit ihm besprechen. Er ist definitiv eher fashionaddcited, auch wenn wir beide viele Klamotten haben. Und er ist unser Kontaktmensch, weil er ziemlich gut vernetzt ist.", "Flo: \u201eAber sobald sie Simon kennenlernen, lieben sie ihn alle.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.lokalpatriotismus-statt-bruddeln-stuttgart-im-zeichen-der-heimatliebe.dbe29ef9-bd3a-4db7-9cd5-82b1971144cd.html", "article_id": "82b1971144cd", "section": null, "article_headline": "Stuttgart im Zeichen der Heimatliebe", "date": "2017-11-02 16:33", "author": null, "article_text": ["Stuttgart - In einer Welt, die scheinbar nur noch in Gef\u00fchlen und Gef\u00fchlslagen vermessen wird, ist der Lokalpatriotismus in Stuttgart gef\u00fchlt so stark wie nie zuvor. Dabei hatte Stuttgart Lokalpatriotismus schon immer ganz gut drauf. Vielleicht auch, weil der klischeebehaftete Anti-Stuttgart-Wind seit jeher stark durch die restliche Republik bl\u00e4st (und, wieder gef\u00fchlt, erst in den vergangenen Jahren etwas abgenommen hat). Da muss man dann halt auch mal aufstehen und sich dagegen stemmen, vor allem wenn man hier sehr gerne lebt.", "Meine Generation h\u00e4lt sp\u00e4testens seit Mitte der 90er mit dem Song \u201eMutterstadt\u201c von Massive T\u00f6ne die Stuttgart-Fahne hoch. Und wenn morgens beim letzten Song \u201e1ste Liebe\u201c von Max Herre der ganze Club mitsingt, dann wei\u00dft du wieder: Des isch halt des. Stuttgart.", "Diese einzigartigen \u201eMutterstadt\u201c-Zeilen, an die seitdem nie wieder ein anderer Stuttgart-Song herankam, sind nun zwanzig Jahre alt oder jung. Gut zehn Jahre nach der Ver\u00f6ffentlichung starteten Thorsten Weh und ich im Juli 2008 einen der damals ersten ", ". Die Idee einst wie heute: Kessel.TV sollte die Stadt so wiedergeben, wie wir sie sehen, kennen und vor allem lieben. Auf dem lokalen Online-Korridor war es damals noch relativ einsam, fast noch dunkel. Zu jener Zeit war das iPhone gerade ein Jahr lang auf dem Markt, die Video-Qualit\u00e4t auf Youtube relativ mies, Facebook schlug ganz vorsichtig in Deutschland auf und Instagram war noch nicht einmal eine Idee.", "Weitere zehn Jahre sp\u00e4ter, im Jahr 2017, ist die digitale Stra\u00dfe namens Stuttgart-Liebe dicht besiedelt - siehe nur die vielen Stuttgart-Facebook-Seiten oder die unz\u00e4hligen Instagram-Accounts, die ein starkes Bild aus der Stadt nach dem anderen posten. Machen wir bei Kessel.TV gerne mit. Auch beim dreimillionsten Schlossplatz-Fernsehturm-Kessel-View-Shot hagelt es Likes ohne Ende. Und bald ist wieder Weihnachtsmarkt! Insta-Erfinder Kevin Systrom f\u00e4llt bestimmt vor lauter Vorfreude von seinem Rennrad, das er so gerne f\u00e4hrt.", "Dazu bringen die User in unz\u00e4hligen Kommentaren (\u201each Stuttgart\u201c, \u201eunser Stuggi\u201c, \u201eKESSELLIEBE!!!11!!!!\u201c), die versehen sind mit unz\u00e4hligen Herzle-Augen-Emojis, ihre Heimatliebe zum Ausdruck. Verst\u00e4rkt durch Social Media wurde die Liebe zu Stuttgart nie breiter und gr\u00f6\u00dfer proklamiert als heutzutage. Und sowieso: Bildergalerien mit alten Stuttgart-Bildern gehen immer und \u00fcberall.", "Nicht nur aus den Smartphones sprudelt eine warme Stuttgart-Zuneigung, auch im Real Life ist Lokalpatriotismus-Peaktime. Und der Hype ist f\u00fcr manch einen sicherlich ein ganz gutes Gesch\u00e4ft, siehe zum Beispiel das Stuttgart-Panini-Album, das sich scheinbar besser verkauft als die t\u00e4gliche Auslage beim B\u00e4cker Frank, oder die B\u00fccher der Facebook-Seite \u201eUnn\u00fctzes Stuttgart Wissen\u201c, die mir auch schon meine Mutter unter den Weihnachtsbaum gelegt hat. Ihr Gedanke: \u201eEtwas mit Stuttgart gef\u00e4llt ihm bestimmt\u201c. Ja, das ist richtig, meistens.", "Manche Produkte benutzen zwischenzeitlich stolz die mir schwer suspekte Stuttgart-Abk\u00fcrzung \u201eStuggi\u201c (\u201e", "\u201c, \u201e", "\u201c, Wei\u00dfw\u00fcrste namens \u201eStuggis\u201c), was vor einem Jahrzehnt noch undenkbar gewesen w\u00e4re. Messen f\u00fcr lokale Aussteller, wie die \u201e", "\u201c, werden die T\u00fcren eingerannt und in der ganzen Stadt sind die Beutel und Sticker mit dem Aufdruck \u201eMake K\u00f6nigstra\u00dfe great again\u201c des ", " zu sehen. Keine Frage, Dr. Love spreadet eine Liebeserkl\u00e4rung nach der anderen \u00fcber \u201eStuttgarts H\u00fcgel in die Welt\u201c.", "Passend zum Lokalpatriotismus-Boom, boomt bekanntlich seit Jahren alles, auf dem \u201eStuttgart-Krimi\u201c drauf steht. Die Stuttgart-Abteilung beim Wittwer platzt eh bald. Die Klamotten mit lokalen Liebesbotschaften bekommt man in L\u00e4den wie zum Beispiel dem S-T-G-T / 0711 Store.", "Passend zu diesen Zeiten setzen jetzt auch noch der VfB Stuttgart gemeinsam mit dem Kreativnetzwerk 0711, die quasi den modernen Lokalpatriotismus vor mehr als zwanzig Jahren erfunden haben, die n\u00e4chste Benchmark: Ab kommenden Dienstag, 7. November (12 Uhr) kann man im Pop-up-Store am Roteb\u00fchlplatz 20a die limitierte Kooperations-Kollektion \u201eWir sind Stuttgarter\u201c erwerben, darunter das VfB X 0711 Stadttrikot. Eine derartige Liaison aus Profifu\u00dfballverein und Profikreativen im Zeichen der Heimatliebe ist bis dato nicht bekannt. Mehr geht nicht. Erst einmal nicht zumindest nicht.", "Hinter dieser rosaroten Stuttgart-Brille und tausenden B\u00e4renseen und Santiago-De-Chile-Pl\u00e4tzen im Bauch, muss nat\u00fcrlich gerechterweise noch angemerkt werden: Diese Liebesgef\u00fchle stellen sich l\u00e4ngst nicht bei allen Menschen ein. Der Unmut \u00fcber die Stadt, und sei es nur die Aussage, wie h\u00e4sslich die Stuttgart denn ist (what?!!?!), hat sich die letzten Jahre ebenso gut konserviert wie Herzleaugen-Emojis unter Kessel-Bildern.", "Ist nat\u00fcrlich auch nicht immer alles geil hier, ganz im Gegenteil. Jede Gro\u00dfstadt hat ihre eigenen gro\u00dfen wie kleinen Probleme. In Stuttgart erscheinen sie oftmals ein klein wenig gr\u00f6\u00dfer. Die Frage ist nur, was man daraus macht: Tagein, tagaus schimpfen oder trotzdem seine Liebe zeigen? Letzteres scheint aktuell der Zeitgeist zu sein. Auch wenn mir nicht alles aus der Abteilung Stuttgart-Liebe gef\u00e4llt - mir gef\u00e4llt der Zeitgeist trotzdem. Besser als rumzun\u00f6rgeln. Und wie meinte neulich erst das Blog \u201eEuropean Coffee Trip\u201c \u00fcber die Stuttgarter? \u201eWhen the sun is out, so are the people!\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.am-zeitgeist-fluxus-feiert-dreijaehriges-es-wird-eines-wuerdigen-todes-sterben.279fa58d-a153-4a7e-889c-bb1e4358b9aa.html", "article_id": "bb1e4358b9aa", "section": null, "article_headline": "\u201eEs wird eines w\u00fcrdigen Todes sterben\u201c", "date": "2017-11-03 12:07", "author": null, "article_text": [" - Jeder, der l\u00e4nger als drei Jahre in Stuttgart lebt, wird sich mit Grausen an das unansehnliche H\u00e4ufchen Architektur erinnern, zu dem die ", " in den letzten Jahren verkommen war. Tags\u00fcber tote Hose, abends Tummelplatz eines \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdigen Publikums. Das wurde vor genau drei Jahren alles sehr, sehr anders. Mit seiner ", " hat Vordenker Hannes Steim der Stadt einen unsch\u00e4tzbar gro\u00dfen Dienst erwiesen. Nicht nur, weil er die Passage mit neuem Leben f\u00fcllte; sondern, weil er statt gro\u00dfen Ketten und Discount-Pal\u00e4sten auf Stuttgarter Kreative, Erzeuger und inhabergef\u00fchrte Gesch\u00e4fte setzte. Und damit durchkam!", "Urspr\u00fcnglich auf gerade mal drei Monate ausgelegt, feiert das ", " diesen Samstag seinen dritten Geburtstag \u2013 tags\u00fcber mit einer \u201eFree Food Passage\u201c voller kostenloser Leckereien (ja, ernsthaft, kostenlos!), abends mit der \u201eBlock Party\u201c in vier L\u00e4den. \u201eDie Passage ist tats\u00e4chlich zu einer Art modernem Dorfmarktplatz geworden, an dem die unterschiedlichsten Menschen zusammenkommen\u201c, freut sich Steim. Auf den 17 verf\u00fcgbaren Fl\u00e4chen gab es in den vergangenen Jahren 43 Pop-Up Konzepte von Fashion \u00fcber Gastro bis hin zu Sport, Lifestyle und Accessoires, darunter wahre Trendsetter wie der erste Botanical-Affairs-Laden, das Tattis oder Riedm\u00fcllers immerhin erster Craft-Beer-Shop der Stadt.", "Die Fluktuation ist bei einem wie Steim, der Musiker, Filmer, Veranstalter, Einzelh\u00e4ndler, Konzepter und Entwickler in Personalunion ist, nat\u00fcrlich vorprogrammiert \u2013 und auch beim Fluxus schon im Namen verankert: \u201eDas Konzept bedeutet Wandel, und mein Anspruch ist, dass es immer wieder etwas Neues zu entdecken gibt.\u201c Das hat bis heute nicht aufgeh\u00f6rt: P\u00fcnktlich zum Jubil\u00e4um zieht der bezaubernde Kinderbuchladen Buchst\u00e4bchen aus dem Westen hier in eine zweite Dependance. Dass das alles so gut funktioniert, war niemandem klar, verr\u00e4t er: \u201eVon den potentiellen Mietern, die ich damals im Vorfeld angesprochen hatte, meinte etwa die H\u00e4lfte, dass sie keine zehn Pferde in diese abgerockte Passage bek\u00e4men.\u201c Da wird sich mancher sicherlich immer noch schwarz \u00e4rgern.", ". Zumindest mal in der Calwer Passage. \u201eDas Fluxus ist sehr eng mit der Calwer Passage, ihrem Charme und ihrer Lage verkn\u00fcpft und deshalb auch nicht eins zu eins irgendwo anders reproduzierbar. Es wird\u201c, so Steim, \u201eeines w\u00fcrdigen Todes sterben.\u201c Was nat\u00fcrlich nicht hei\u00dfen soll, dass es nicht bald ein \u00e4hnliches Konzept an einem anderen Ort geben wird. Steim grinsend: \u201eDas Projekt unter der ", " klingt auf jeden Fall sehr reizvoll...\u201c", "In unserer Bilderstrecke blicken wir zur\u00fcck auf drei Jahre Fluxus.", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.aktion-auf-dem-schlossplatz-schiefer-turm-von-pisa-stuerzt-ein.abf24e2c-734d-4abe-9392-45fec3e1fe81.html", "article_id": "45fec3e1fe81", "section": null, "article_headline": "Schiefer Turm von Pisa st\u00fcrzt ein", "date": "2017-11-03 18:35", "author": null, "article_text": [" ", " - Taschenweise haben sie alte Schulb\u00fccher mitgebracht. \u201eErfolg im Mathe-Abi\u201c, \u201eBiologie des Menschen\u201c und \u201eWas junge Leute wissen wollen\u201c lauten einige der Titel. Ein w\u00fcster Haufen zun\u00e4chst, der nun St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zu einem breiten, mannshohen Turm hochgestapelt wird. Allerdings nur f\u00fcr eine kurze Zeit, denn dieser \u201eschiefe Turm von Pisa\u201c wird postwendend zum Einsturz gebracht: Eine symbolische Aktion, die veranschaulichen soll, \u201edass wir in der ", "haben\u201c, erkl\u00e4rt Simon Marian Hoffmann. Er ist der Vorsitzende des j\u00fcngst in Stuttgart gegr\u00fcndeten Vereins \u201eDemokratische Stimme der Jugend\u201c, der die Aktion auf dem ", " veranstaltet hat. In ", " wird die Leistung der Sch\u00fcler verglichen.", "Was nach Meinung der Akteure noch schief l\u00e4uft in der Schule, das zeigen sie in einer Performance, bei der ein \u201eAngstzug\u201c in wei\u00dfen Overalls junge Leute durch verschiedene, mit Zellophan verh\u00e4ngte K\u00e4sten treibt. Mit h\u00e4ngende K\u00f6pfen und Schultern steht eine taub wirkende Gruppe da. In Zeitlupe wird am Boden gerungen und gezuckt, andere kauern in Ecken, isoliert und angstbedr\u00fcckt. \u201eSchule macht krank,\u201c sagt eine Elftkl\u00e4sslerin vom K\u00f6nigin-Katharina-Stift. \u201eDer Druck, immer gut zu sein, ist viel zu krass\u201c, meint eine Zehntkl\u00e4sslerin vom Wagenburg-Gymnasium.", " Malina Bar-Lev, eine 20-j\u00e4hrige Politik-Studentin, hat sich die Performance ausgedacht. Ein Leitgedanke dabei: \u201eDer Schule fehlt es an Freiheit. Sie basiert auf einem deformierenden Menschenbild, in dem nur der Erfolg z\u00e4hlt. Von Anfang an wird man in Schubladen gesteckt, aus denen man nicht mehr heraus kommt\u201c, sagt sie.", "Es gehe darum, \u201e", " neu zu denken\u201c, sagt Hoffmann und betont: \u201eUnsere Gesellschaft kann es sich nicht leisten, das Potenzial der Jugend zu brechen und zu verschwenden. Wir brauchen keine Schule, die auf Egoismus trimmt und eine skrupellose Elite nach vorne bringt, sondern eine Schule, die neben Leistungsbereitschaft auch die Empathie und das Sozialgef\u00fchl f\u00fcr eine solidarische Gesellschaft f\u00f6rdert.\u201c ", "Und was ist die Vision? \u201eStell dir vor, es ist Schule \u2013 und alle gehen gerne hin\u201c, sagt Hoffmann. Auf die Aktion werden viele Passanten aufmerksam. Eine Lehrerin bleibt stehen und sagt: \u201eIn der Schule geht unterwegs so vieles verloren, vor allem die Freude am Lernen. Die jungen Leute haben recht. Es ist gut, dass sie sich r\u00fchren.\u201c "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kolumne-zur-zirkusstadt-stuttgart-so-viel-manege-war-nie.64d0691f-8c6c-45e3-a418-09b1acedad59.html", "article_id": "09b1acedad59", "section": null, "article_headline": "So viel Manege war  nie!", "date": "2017-11-03 21:00", "author": null, "article_text": [" ", " - Hereinspaziert in den ", " ohne Wildtiere! Ja, es geht doch. Das eckig gebaute ", " f\u00fchlt rund. Vor dem Eingang steht ein kleines Zelt. Ganz zirkusm\u00e4\u00dfig erstrahlt das Theater auf dem Pragsattel f\u00fcr die Show \u201eCircus, Circus\u201c, die am Freitagabend mit Promis (dabei: TV-Moderatorin ", "Pianist ", ", Designerin ", "Stadtrat ", ", Rennfahrer-Legende ", " ", " MdB ", ", der fr\u00fchere Staatssekret\u00e4r ", ") voller Poesie und zugleich turbulent gestartet ist. Die Hommage an die Freakshows der Jahrm\u00e4rkte ist \u00e4u\u00dferst sehenswert! Traditionell gilt das Programm zu Weihnachten als das st\u00e4rkste im ", ". Regisseur", " braucht keine K\u00e4figtiere, um menschliche Kuriosit\u00e4ten mit zirzensischen Mitteln der \u00dcberraschung vorzuf\u00fchren. \u201eIm Zirkus ist alles Leben\u201c, sagt er. Schon oft wurde der Zirkus totgesagt und ist doch, wie Stuttgart gleich an mehreren Orten erlebt, nicht kleinzukriegen. ", "Wird Playmate", " die von sich sagt, ein Zirkusfan zu sein, noch mal nackt auf dem Schlossplatz in ein K\u00e4fig steigen? Tiger-Trainer ", ", gegen dessen Auftritt im Circus Krone die Krankenpflegerin ohne Kleidung, nur mit angemalter Haut, demonstriert hat, wechselt zwar das Zelt, aber nicht die Stadt. ", "Der 40-J\u00e4hrige, der in Stuttgart 26 Raubkatzen bis zum 12. November bei Krone zu Kunstst\u00fccken f\u00fchrt, aber nur, wie er sagt, wenn sie wollen, feiert am 7. Dezember erneut Premiere auf dem Cannstatter Wasen. Der Weltweihnachtszirkus hat zum 25. Geburtstag ebenfalls Laceys preisgekr\u00f6nte Tigernummer engagiert. Wenn die Stadt Ernst macht mit dem Wildtierverbot, will der Tierlehrer, der nicht als Dompteur bezeichnet werden will, dagegen klagen. ", "\u201eHut ab vor den Gemeinder\u00e4ten\u201c, sagt indes Ramona Bernhard. \u201eMein Protest war der richtige Denkansto\u00df\u201c, findet sie \u2013 doch wiederholen will sie ihn nicht. Die heftige Debatte \u00fcber Wildtiere im Zirkus, die ihr Entbl\u00e4ttern in der City mitbefeuert hat, habe gezeigt, \u201edass ein Umdenken stattfindet\u201c. Das gr\u00f6\u00dfte Problem sei der Transport der Tiere von Stadt zu Stadt.", " \u201eImmer mehr Menschen wollen Artisten sehen und keine Tiere\u201c, sagt sie. Von positiven Reaktionen bei ihrer Aktion mit Peta vorm K\u00f6nigsbau berichtet die Krankenpflegerin. Auch Gegner ihrer Auffassung seien gekommen. Zwei Vertreter der Pro-Zirkustiere-Initiative h\u00e4tten ihr versichert, dass L\u00f6we, Elefant und Co. im Zelt nicht schlecht behandelt werden. Erfreulich ist, wenn in dem verbittert gef\u00fchrten Streit die unterschiedlichen Parteien das Gespr\u00e4ch suchen. ", "Alles Zirkus in Stuttgart! Wer zirzensische Darbietungen liebt und zu kindlichem Staunen zur\u00fcckfinden will, hat in Stuttgart eine Auswahl wie nie. Im Zirkus, der im Duden mit Z und K steht, den K\u00fcnstler mit zweimal c als Circus buchstabieren, ist Gefahr wie im wahren Leben. Der Artist kann vom Seil fallen. Doch er w\u00e4chst \u00fcber sich hinaus und feiert zur Freude des Publikums den Sieg \u00fcber das scheinbar Unm\u00f6gliche. ", "Auch in der neuen Dinner-Show Palazzo, die am n\u00e4chsten Donnerstag im Spiegelzelt auf dem Wasen startet, wird die Magie der alten Jahrm\u00e4rkte ger\u00fchmt. Eine Verneigung vor der Bl\u00fctezeit der Artistik soll\u2019s werden. Das Programm \u201eKuriosit\u00e4ten\u201c ist zuletzt vor einem Jahr in Hamburg gespielt worden. Drei-Sterne-Koch ", "wird diesmal mehr Zeit in der Palazzo-K\u00fcche verbringen \u2013 in Baiersbronn hat er nach heftigem Streit seine T\u00e4tigkeit beendet. ", "Und noch ein guter Bekannter von Stuttgart kommt: ", "l\u00e4sst das Zelt f\u00fcr sein Traumtheater Salome auf einem Gel\u00e4nde der BW-Bank beim L\u00f6wentor aufbauen. Am 27. November feiert er die Premiere\u200ader\u200aShow \u201eReise zu deinem Stern\u201c, mit der sich der 73-J\u00e4hrige als reisender M\u00e4rchenerz\u00e4hler f\u00fcr immer verabschiedet.", "Stuttgart wird zur Zeltstadt \u2013 zur Zirkusmetropole, die in hektischen Zeiten zum Tr\u00e4umen ermuntert. So sch\u00f6n ist das! ", " Applaus, Applaus! Nicht nur an digitalen Errungenschaften wollen sich die Menschen erfreuen. Viele genie\u00dfen Live-Erlebnisse, sie wollen am Echten nah dran sein. Auch wenn der Stolz auf Tradition zelebriert wird, muss nicht alles immer beim Alten bleiben. Ein Zirkus darf sich weiterentwickeln. Wildtiere sind, wie mehr Menschen als fr\u00fcher finden, nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df \u2013 obwohl es ihnen im Zirkus besser geht als manchem Nutztier in der Massentierhaltung. Was Zweibeiner zeigen, ist spannend genug f\u00fcr wunderbare Unterhaltung. \u201eWildtiere braucht man dazu wirklich nicht\u201c, meint Moderatorin Tatjana Ge\u00dfler auf dem Pragsattel nach der st\u00fcrmisch gefeierten Variet\u00e9-Premiere mit au\u00dfergew\u00f6hnlichen Artisten. Im Friedrichsbau l\u00e4sst sich bis Februar \u201eCircus, Circus\u201c in Bestform erleben. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.g8-und-g9-ein-doppeljahrgang-zwei-schicksale.34afae2f-8b02-449e-a96a-6040983c07ca.html", "article_id": "6040983c07ca", "section": null, "article_headline": "Ein Doppeljahrgang, zwei Schicksale", "date": "2017-11-03 21:15", "author": null, "article_text": [" ", " - Eine kleine Ledertasche l\u00e4ssig um die Schulter geh\u00e4ngt, wirkt ", ", blonde Haare, blaue Augen, offenes Jeanshemd, wie eine, die ziemlich zufrieden ist mit dem, was sie bis jetzt erreicht hat. Ihr ", " hat die Studentin 2012 an einem Wirtschaftsgymnasium abgelegt. Sie vertritt damit den Weg, den ", ": das durchl\u00e4ssige Bildungssystem. Es war in dem Jahr, als der erste und einzige Doppeljahrgang die Reifepr\u00fcfung abgelegt hat. ", "Schon vor den Pr\u00fcfungen an der Johann-Philipp-Palm-Schule in ", " ist sie mit der doppelten Masse an Abiturienten im Land so umgegangen wie mit der Ledertasche, die an ihrer Schulter baumelt: l\u00e4ssig und sorglos. \u201eUns wurde immer gesagt: Die G8er sind besser als ihr, aber uns war das egal\u201c, erinnert sich Aust. Und obwohl auf einen Schlag pl\u00f6tzlich die Studien- und Ausbildungspl\u00e4tze mit einem weiteren Jahrgang geteilt werden mussten, ist die heute 25-J\u00e4hrige froh \u00fcber die neun Jahre Schulzeit, die sie erleben durfte. ", "Wie aber hat sich diese Erfahrung auf ihre eigene Lebensplanung ausgewirkt? F\u00fcnf Jahre nach der letzten Schulklausur lautet die Bilanz: Alles entspannt gelaufen. Die stressfreie Selbstfindung, sagt Aust, hat sie der entspannten Schulzeit zu verdanken. Wenn die junge Studentin von ihrer Schulzeit spricht, gibt es da viel Freizeit, einen Nebenjob und den Raum, die eigene Jugend voll auszukosten.", " \u201eW\u00e4hrend dem Abi hat sich mein Wunsch f\u00fcr die Zukunft komplett ge\u00e4ndert\u201c, erinnert sich Aust. Weil sie damals von einer Karriere im Hotelmanagement tr\u00e4umt und mit ihrer Familie von Berlin nach Schorndorf zieht, bewirbt sich die Sch\u00fclerin um einen Platz am Wirtschaftsgymnasium. Erst w\u00e4hrend der Oberstufe beginnt sie neben der Schule im Hotel zu arbeiten und merkt schnell: Das Gastronomiegewerbe ist gar nicht so ihr Ding. Ein neuer Zukunftsplan muss her, am besten etwas mit Kindern, erz\u00e4hlt sie.", "Nach dem Abitur in Schorndorf ist der Zukunftswunsch endlich klarer. Die Schw\u00e4bin, die eigentlich in Berlin aufgewachsen ist, entscheidet sich gegen einen Selbstfindungstrip in der Ferne und f\u00fcr ein Lehramtsstudium in T\u00fcbingen. Dort trifft die junge Studentin Altbekannte und Konkurrenten zugleich: Auch viele der G8er dr\u00e4ngt es unmittelbar nach dem Abi an die Universit\u00e4ten, ihnen steckt noch immer der Leistungsdruck im Kopf, der dazu anspornt, einfach weiter zu rennen. ", "Und wieder sind die J\u00fcngeren scheinbar besser: Englisch sprechen sie betont akzentfrei und flie\u00dfend \u2013 schlie\u00dflich haben sie ihre Sprachkenntnisse innerhalb von drei Monaten mit einem Auslandsaufenthalt zwischen Abitur und Studienbeginn aufgebessert. Aber auch bei Manuela Aust w\u00e4chst der Drang, doch ins Ausland zu gehen \u2013 am Ende wagt die Studentin im zehnten Semester die ", " nach Australien.", "Als Au-pair hat sie dort trotz Kinderbetreuung viel Freizeit und trifft wieder auf G8er: Die hat es direkt nach dem Abi in die Welt verschlagen, aber zum ersten Mal f\u00fchlt sich Manuela Aust den deutlich J\u00fcngeren \u00fcberlegen. \u201eDie hatten nicht viel Lebenserfahrung und konnten das gar nicht richtig begreifen\u201c, sagt sie und l\u00e4chelt in sich hinein. F\u00fcr sie war die versp\u00e4tete Auszeit ein Herzenswunsch, den sie trotz Bedenken aus dem Freundeskreis und der eigenen Familie verwirklicht hat. ", "\u201eMeine Eltern haben immer gesagt: Du bist schon 25 und musst bald mal fertig werden, du studierst schon \u00fcber f\u00fcnf Jahre\u201c, sagt Aust. Davon hat sich die Studentin nicht beeindrucken lassen. Sie wei\u00df: \u201eIch bin nur einmal jung und habe nur jetzt Zeit, mein Leben zu genie\u00dfen.\u201c", " Aust hat ihren eigenen Weg in der Heimat gefunden, die voreilige Auszeit in der Fremde, sagt sie, verschiebe nur die Entscheidungsfindung . Die angehende Lehrerin ist mit ihrer Berufswahl gl\u00fccklich. Von ", " h\u00e4lt sie nicht viel. Das Abitur mit 17 \u00fcberfordere viele, glaubt sie. \u201eMan darf in diesem Alter nicht mal w\u00e4hlen gehen, soll aber \u00fcber die eigene Zukunft entscheiden\u201c, sagt sie. Durch den Vergleich von G8 mit ihrer Schulzeit ist der Studentin klar geworden: \u201eMit 17 wusste ich nicht, was ich sp\u00e4ter machen will. In der elften Klasse wusste das bei uns eigentlich niemand.\u201c "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.brenz-band-aus-ludwigsburg-in-ecuador-tanz-auf-dem-vulkan.f7e10204-92bc-44ef-bcf3-4acc5e68005a.html", "article_id": "4acc5e68005a", "section": null, "article_headline": "Tanz auf dem Vulkan", "date": "2017-11-04 08:00", "author": "Ingmar Volkmann", "article_text": [" Quito - Wenn es so weitergeht, speit der Vulkan Feuer. Der Cotopaxi, mit 5897 Metern einer der h\u00f6chsten aktiven Vulkane der Welt, hat schon einiges erlebt. Alexander von Humboldt zum Beispiel hat versucht, diesen Riesen in ", " zu bezwingen, und musste der Legende nach mit blutenden F\u00fc\u00dfen vor dem Gipfel aufgeben. ", "Zwei Dudels\u00e4cke aus ", " aber, die um die Wette heulen, und zwei Frontm\u00e4nner, die beide die ganz gro\u00dfen Rock\u2018n\u2018Roll-Gesten beherrschen und das Publikum mit Urschreien, einer Tr\u00f6te und einem Akkordeon zum Tanzen bringen, das, ja das, hat auch der Cotopaxi noch nicht gesehen.", "Ehe der Vulkan ausbrechen kann, weil er noch nie eine Band geh\u00f6rt hat, die alles in Grund und Boden spielt, wird er von Ralf \u201eRalfi\u201c Dinter bes\u00e4nftigt. Ralfi begr\u00fc\u00dft strahlend jeden Ton mit dem Zeigefinger, seinem Taktstock. Strahlt man zur\u00fcck, bekommt man einen in die H\u00f6he gereckten Daumen und ein noch kr\u00e4ftigeres Strahlen retour.", "Ralfi ist ein Emotionenverst\u00e4rker, die ganze Band ein unbeschreiblicher Gl\u00fccklichmacher. \u00dcberall, wo die Band bisher in Ecuador gespielt hat, erntete sie erst Staunen, dann L\u00e4cheln und schlie\u00dflich Begeisterung. Da wird selbst einem der h\u00f6chsten Vulkane der Welt warm ums Herz.", "2006 bekam die Brenz Band von der Unesco in Paris den Titel \u201eBotschafter f\u00fcr den Frieden\u201c verliehen. Eine Schweizer Ministerin hatte die Gruppe f\u00fcr die Auszeichnung vorgeschlagen, selbst kann man sich nicht bewerben. \u201eWir wurden beauftragt, zu zeigen, was Behinderte bei geeigneter F\u00f6rderung leisten k\u00f6nnen. Diesen Gedanken sollen wir in verschiedene L\u00e4nder der Welt tragen\u201c, sagt Horst T\u00f6gel, der die Band vor genau 40 Jahren in Ludwigsburg gegr\u00fcndet hat.", "Die Gruppe um Salvatore Pugliese, Harald Schmid, Rudi G\u00f6ttler, Ralf Dinter und Bernd Schwab hat schon im Libanon, in China und in der Ukraine gespielt. Jetzt also Ecuador. In einem Altersheim in Ambato verwandelt sie traurige alte Menschen in grauen Jogginganz\u00fcgen in lebendige Wesen. Reaktionen von \u00e4hnlichen Ausma\u00dfen kennt man sonst eigentlich nur aus der Bibel, denn etwas \u00fcberspitzt gesagt, passiert hier gerade Folgendes: Blinde k\u00f6nnen wieder sehen, Lahme wieder laufen und sogar tanzen, als die Brenz Band \u201eRosamunde\u201cspielt. ", "Die Tanzfl\u00e4che im Altenheim ist brechend voll. Bernd Schwab, die Rhythmusmaschine, h\u00e4lt eisern den Takt. Wer keinen Tanzpartner findet, l\u00e4sst den Kr\u00fcckstock kreisen. Die musikalisch mitrei\u00dfendste Anarchie seit Erfindung der Chaostheorie entsteht, als sich die Musiker unter die Tanzenden mischen. \u201eEiner flog \u00fcbers Kuckucksnest\u201c in einer schw\u00e4bisch-ecuadorianischen Variante. J\u00fcrgen Dietl schiebt eine Dame im Rollstuhl \u00fcber den Dancefloor: die Brenz Band in ihrer besten Rolle als Lebensfreude-Spender.", "Wie in jeder guten Patchwork-Familie gibt es auch bei der Brenz Band zwei V\u00e4ter, im Fall der Musiker ist das neben Horst T\u00f6gl J\u00fcrgen Dietl. Mit seiner tiefen Stimme und seiner riesenhaften Gr\u00f6\u00dfe ist er f\u00fcr die Buben in der Band ein wichtiger Fixpunkt. Gemeinsam mit seiner Frau Gitte, die auch in der Band spielt, hat er die Reise organisiert. ", "In den vergangenen vier Monaten war das Ehepaar quasi Tag und Nacht mit den Vorbereitungen besch\u00e4ftigt: Spenden einsammeln, Fl\u00fcge buchen, gegen die Nervosit\u00e4t ank\u00e4mpfen. Die Route auf dieser Reise stammt von Siegfried Rapp, Honorarkonsul der Republik Ecuador, der mit einer zweiten Delegation aus Ludwigsburg um Oberb\u00fcrgermeister Werner Spec in Sachen Umweltschutz parallel zur Brenz Band durch Ecuador reist. Das Ziel: eine Klimapartnerschaft zwischen Ludwigsburg und Ambato zu initiieren.", "Nicht in Ambato, sondern in der Hauptstadt Quito erreicht das ecuadorianische Inklusionsm\u00e4rchen der Brenz Band einen ihrer H\u00f6hepunkte, als die Musiker gemeinsam mit dem Orquesta Sinamune auftreten. Diese Gruppe besteht genau wie die Brenz Band aus behinderten und nicht behinderten Musikern. Wobei diese Feststellung zumindest auf die Ludwigsburger nicht ganz zutrifft, wie Bassist Gerhard Ruhl konkretisiert: \u201eDie eine H\u00e4lfte von uns ist behindert, die andere behauptet, sie sei es nicht.\u201c", "Das Orquesta Sinamune, bei der Probe mittags noch wie der \u00f6rtliche Fu\u00dfballclub im Trainingslager kollektiv im Jogginganzug gekleidet, ist abends m\u00e4rchenhaft herausgeputzt. Zwei Paare, die Damen feengleich in wundersch\u00f6nen Kleidern, tanzend. Dann: \u201eMy way\u201c, anfangs in einer Downtempo-Bl\u00e4ser-Version, am Ende in der Breitbild-Orchester-Variante. K\u00f6nnte auch der Soundtrack zu Horst T\u00f6gels Lebenswerk, zur Geschichte der Band sein, davon, wie man unbeirrt seinen Weg geht. Gestartet als Ludwigsburger Schulband, gelandet als Unesco-Botschafter.", "Sinamune wurde 1994 ins Leben gerufen von Edgar Palacio, einem von nur drei K\u00fcnstlern, die in Ecuador den Titel Staatsmusiker tragen. Palacio ist genau so alt wie Horst T\u00f6gel, beide wurden 1940 geboren. Das gemeinsame Konzert der beiden Gruppen in Quito ist, man kann es nicht weniger pathetisch sagen, ergreifend. Auch die Musiker der Brenz Band sind begeistert von ihren musikalischen Gastgebern. \u201eIch habe noch nie eine so gute Band wie Sinamune geh\u00f6rt\u201c, sagt Horst T\u00f6gel zum Ende des Auftritts auf der B\u00fchne, \u201edeshalb habe ich der Unesco vorgeschlagen, dass ihr auch Botschafter f\u00fcr den Frieden werden sollt.\u201c Gro\u00dfer, gro\u00dfer Jubel. Wenn es so weitergeht, bricht der Cotopaxi vor Neid genau jetzt aus, weil er noch nie so viele Gl\u00fcckshormone in seiner N\u00e4he erlebt hat.", "Im weiteren Verlauf der Reise spielt die Band zwei Konzerte pro Tag, ein kn\u00fcppelhartes Pensum. Nach dem vierten Konzert an einer Schule schmei\u00dft J\u00fcrgen Dietl CDs ins Publikum, die Sch\u00fcler antworten mit einem Kreischen in Orkanst\u00e4rke. Es folgt \u201eFreude sch\u00f6ner G\u00f6tterfunken\u201c mit zwei Dudels\u00e4cken. Die Rolling Stones der Inklusion sind im Haus. ", "Nach dem Konzert gibt es Saft und Geb\u00e4ck in dem Klassenzimmer, in dem die Sch\u00fcler sonst Deutsch pauken. Ein gro\u00dfer Teil der Reisegruppe hat mittlerweile l\u00e4nderspezifische Krankheiten und Wehwehchen, bedingt durch ein konstant niedriges Schlaflevel. Selbst J\u00fcrgen Dietl, dieser Riese, sehnt sich mittlerweile nach ein wenig Ruhe, nach einem Nachmittag zum Durchschnaufen. \u201eDas ist die letzte gro\u00dfe Reise der Brenz Band\u201c, sagt Dietl, macht eine l\u00e4ngere Pause, um dann doch noch ein wenig zur\u00fcckzurudern: \u201eDas haben wir aber nach China auch schon gesagt.\u201c", "Der Weg der Brenz Band ist eben noch lange nicht zu Ende.", " ", "Fotograf Reiner Pfisterer und StZ-Titel-Autor Ingmar Volkmann haben die Brenz Band auf Einladung der Gruppe begleitet mit dem Ziel, die Tournee und 40 Jahre Band in einem Buch zu w\u00fcrdigen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-moehringen-was-waere-gewesen-wenn-hitler-frueher-gestorben-waere.8a9cbb9a-b5d3-48a9-8392-cc21a1f51e9f.html", "article_id": "cc21a1f51e9f", "section": null, "article_headline": "Was w\u00e4re gewesen, wenn Hitler fr\u00fcher gestorben w\u00e4re?", "date": "2017-11-04 10:00", "author": null, "article_text": [" ", " - In M\u00f6hringen zu wohnen, das ist ganz praktisch f\u00fcr Dr. Heiger Ostertag. Allein schon wegen der N\u00e4he zum Flughafen. Denn Ostertag ist viel unterwegs. Auch jetzt ist er wieder auf dem Sprung, der Flieger nach Berlin steht fast schon bereit. F\u00fcr die n\u00e4chste Vorort-Recherche, f\u00fcrs \u201eChina-Projekt\u201c, das ob der vielen politischen Implikationen auch ein \u201eliterarisches Puzzle durch Berlin\u201c werden wird, wie er sagt. Wie auf einer Simultanb\u00fchne fliegen bei ihm jetzt die Projekte durchs Gespr\u00e4ch, denn wer an f\u00fcnf B\u00fcchern f\u00fcr f\u00fcnf fixe Vertr\u00e4ge gleichzeitig arbeitet, der agiert eben unter Starkstrom. So wei\u00df er nicht einmal ganz genau, wie viele B\u00fccher er bereits geschrieben hat: \u201eInzwischen sind es bestimmt \u00fcber 30\u201c, sagt er und scheint dabei selbst ein wenig zu staunen.", "Eine Punktlandung hat Ostertag eben auf der Buchmesse in Frankfurt hingelegt und dabei schon des Titels wegen einige Aufmerksamkeit erregt: \u201eDer Hitler-Code\u201c hei\u00dft das ", ", das er am Mittwoch, 8. November, 19.30 Uhr, in der Buchhandlung Ebert, Filderbahnstra\u00dfe 38, auch seinen lokalen Fans vorstellen will: \u201eDas ist mir ein Bed\u00fcrfnis. Ich mag den nahen Kontakt zu den Lesern. Und bei diesem Thema k\u00f6nnten die Gespr\u00e4che besonders interessant werden.\u201c", "Von Haus aus ist Ostertag Historiker und Germanist, hat zu einem literaturhistorischen Thema zum Kaiserreich promoviert. Ein Fundus, aus dem er f\u00fcr eine ganze Reihe von historischen Romanen zu der Zeit gesch\u00f6pft hat, wobei er sich zu einem erfolgreichen Autor der Gattung \u201edystopischer Historienthriller\u201c entwickelte. Der Begriff stammt von ihm selbst und ist mit \u201eWas w\u00e4re gewesen wenn?\u201c durchaus passend \u00fcbersetzt. Was w\u00e4re also, zum Beispiel, gewesen, wenn das Kaiserreich den Ersten Weltkrieg nicht verloren h\u00e4tte? ", "Eine solche experimentelle Perspektive nimmt Ostertag auch beim \u201eHitler-Code\u201c ein: \u201eWas w\u00e4re gewesen, wenn Hitler zu Tode gekommen w\u00e4re, bevor er den Zweiten Weltkrieg vom Zaun gebrochen hat? Das Thema hat sich aufgedr\u00e4ngt, als ich im Zuge von Vortr\u00e4gen sogar bei Lehramtskandidaten auf die Vorstellung stie\u00df, ohne Krieg und Holocaust lie\u00dfe sich Hitler als netter Mensch denken. Diese Unkenntnis empfand ich als Herausforderung\u201c, betont Heiger Ostertag.", "Also l\u00e4sst er den Reichskanzler im August 1939 abst\u00fcrzen. Ein Fall, der im Buch dann in der Gegenwart neu aufgerollt wird: \u201eUnd schon sind wir mitten drin in Fake News und Manipulation der Massen!\u201c, legt Ostertag los. Zuviel will er nicht verraten, nur dies: \u201eDeutschland und Europa bleibt der Krieg erspart, das Dritte Reich reformiert sich, bleibt aber eine Diktatur. Und Hitler wird gebraucht als gro\u00dfe Projektionsfigur.\u201c Warum das interessant sein soll? \u201eWeil sich so darstellen l\u00e4sst, was bei uns bis ins Heute hinein im Untergrund brodelt. Dieser Bodensatz interessiert mich\u201c, sagt Ostertag. ", "Mit einem Essay hatte er das Feld schon beackert: \u201eAber in der literarischen Form, in der Kombination von historischen Fakten und Fiktion kann man das dem Publikum viel n\u00e4her bringen. Und diese N\u00e4he kann auch zum Nachdenken anregen.\u201c Davon ist Ostertag \u00fcberzeugt: \u201eIch will auch als Autor Aufkl\u00e4rung betreiben, das ist sehr n\u00f6tig!\u201c Gleichwohl reizt ihn auch \u201edie k\u00fcnstlerische Freiheit des Schriftstellers, die Herausforderung, daf\u00fcr eine passende Sprache zu finden, die das Historische in die Gegenwart transportiert, sich sprachlich aber nicht anbiedert\u201c, erkl\u00e4rt Ostertag und f\u00fcgt hinzu: \u201eIch bin da in einer spannenden Zwitterposition, aber das reizt meinen literarischen Ehrgeiz. Und beim \u201aHitler-Code\u2019 war die Herausforderung besonders gro\u00df.\u201c Drei Jahre hatte er an dem Buch gearbeitet. Schnell trinkt er seinen Milchkaffee aus, und schon ist er wieder weg. Der Flieger ruft.  ", " ", "\n    ", "Sandra Hintermayr und R\u00fcdiger Ott", "\n  "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-katze-gerettet-auto-totalschaden.0f918692-b43e-4f3a-9117-f7942290450d.html", "article_id": "f7942290450d", "section": null, "article_headline": "Katze gerettet \u2013 Auto Totalschaden", "date": "2017-11-04 11:50", "author": null, "article_text": [" ", " - Zwei verletzte Personen und ein Totalschaden sind die Folgen eines Ausweichman\u00f6vers am Samstag in der Herderstra\u00dfe. Eine 28-j\u00e4hrige Audi-Fahrerin fuhr um 04.00 Uhr die Herderstra\u00dfe in Richtung Botnang. Als pl\u00f6tzlich eine ", " auf die Stra\u00dfe lief, riss sie das Lenkrad herum und verlor die Kontrolle \u00fcber ihr Fahrzeug. ", "Es kam von der Fahrbahn ab und streifte einen geparkten Audi, an dem ein wirtschaftlicher Totalschaden von ca. 20.000 Euro entstand. Die 28-j\u00e4hrige Unfallverursacherin und ihr 25-j\u00e4hriger Beifahrer wurden leicht verletzt. Am verursachenden Fahrzeug entstand ein Schaden von ca. 10.000 Euro. ", "Die Katze konnte unverletzt und unerkannt entkommen.  ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vvs-stoerungsmelder-verspaetungen-wegen-signalstoerung.dc0f9528-6c9f-41a7-b7dc-50f9d617fdcf.html", "article_id": "50f9d617fdcf", "section": null, "article_headline": "Versp\u00e4tungen wegen Signalst\u00f6rung", "date": "2017-11-04 17:55", "author": null, "article_text": [" - Ob Signalst\u00f6rung bei der ", " oder Unfall im Stadtbahnverkehr: In unserem St\u00f6rungsmelder erfahren Sie, wo es gerade im Gebiet des Verkehrsverbunds Stuttgart (", ") hakt - und wie Sie trotzdem ans Ziel kommen.", "\u00a0", "Die Streckenunterbrechung der U13 und U4 ist behoben.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U13, U4 zwischen den Haltestellen Untert\u00fcrkheim und Wasenstra\u00dfe unterbrochen. Vom Pfostenw\u00e4ldle kommend f\u00e4hrt die Stadtbahnlinie U13 nur bis Untert\u00fcrkheim Bahnhof. Die Stadtbahnlinie U4 von Neckartor kommend wird ab Wasenstr. zur Haltestelle Hedelfingen umgeleitet. Zwischen Untert\u00fcrkheim und Wasensta\u00dfe ist kein Ersatzverkehr m\u00f6glich.Dauer: Voraussichtlich bis 23:00 Uhr.", "Die Oberleitungsst\u00f6rung zwischen Vaihingen und B\u00f6blingen ist behoben. Die Linien S1 und R7 verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Aufgrund einer Oberleitungsst\u00f6rung zwischen Stuttgart-Vaihingen und B\u00f6blingen kommt es bei den Linien R7 in Richtung Horb (N) und S1 in Richtung Herrenberg zu Versp\u00e4tungen.", "Die Weichenst\u00f6rung in Herrenberg ist behoben. Die Linien S1, R7 und R74 fahren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Herrenberg kommt es bei den Linien R7, R74, S1 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "11.16\u00a0Uhr: Aufgrund von Gegenst\u00e4nden im Gleis zwischen Marbach (N) und Kirchberg (M) kommt es bei der S-Bahn der Linie S4 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "8.37 Uhr: Signast\u00f6rung ist behoben. Die S-Bahn-Linien S1 und S60 verkehren wieder im gewohnten Takt.", "Es kann bei den Linien R7, S1, S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen kommen.", "11.43 Uhr: Die S-Bahn St\u00f6rung ist beendet.", "Nach einer technischen St\u00f6rung an einer Regionalbahn zwischen Bad Cannstatt und Hauptbahnhof (tief) kommt es bei den Linien S1, S3, S4, S5, S6 und S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "17.04 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben", "16.42 Uhr: Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung in Wendlingen (N) kommt es bei der S-Bahn der Linie S1 zu Versp\u00e4tungen.", "8.09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Engelboldstra\u00dfe und Heslach Vogelrain unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 9.10 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Stadtbahnen der Linie U13 fahren nur zwischen Giebel/Feuerbach und Rosensteinbr\u00fccke sowie zwischen Hedelfingen und Kienbachstra\u00dfe. Zwischen Kienbachstra\u00dfe und Bad Cannstatt Wilhelmsplatz wird ein Ersatzverkehr mit Taxis eingerichtet. Zwischen Bad Cannstatt Wilhelmsplatz und Rosensteinbr\u00fccke bitte auf die Busse der Linien 52 und 56 ausweichen.", "Die Stadtbahnen der Linie U1 enden von Fellbach kommend an der Haltestelle Antwerpener Stra\u00dfe. Zwischen den Haltestellen Bad Cannstatt Wilhelmsplatz und Antwerpener Stra\u00dfe wird ein Ersatzverkehr mit Taxis eingerichtet. Dabei ist wegen Verkehrsbehinderungen mit Verz\u00f6gerungen zu rechnen.", "13.34 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung in Korntal ist behoben.", "10.22 Uhr: Die Signalst\u00f6rung im Bahnhof Korntal hat sich zu einer Stellwerkst\u00f6rung entwickelt. Deshalb kommt es auf der Linie S6/S60 zu Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "10.04 Uhr: Der Feuerwehreinsatz bei der S2 ist beendet.", "8.20 Uhr: Wegen einer Signalst\u00f6rung im Bahnhof Korntal kommt es bei den S-Bahnen der Linien S6 und S60 zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "8.15 Uhr: Die Streckenunterbrechung bei den Stadtbahn-Linien U19 und U2 in Bad Cannstatt ist beendet.", "7.37 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U19 und U2 zwischen den Haltestellen Bad-Cannstatt Wilhelmsplatz und Gnesener Stra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 8.40 Uhr.", "7.24 Uhr: Aufgrund eines Feuerwehreinsatzes im Bahnhof Filderstadt wurde der Bahnhof f\u00fcr den S-Bahnverkehr gesperrt. Die Linie S2 verkehrt momentan nicht zwischen Flughafen/Messe und Filderstadt. Es kommt bei der S-Bahn der Linie S2 zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen.", "Aufgrund der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes in S-Universit\u00e4t kommt es bei den S-Bahnen der Linien S1, S2, S3 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen", "Die Linie S3 verkehrt heute nur zwischen Backnang und Bad Cannstatt. Die Linie S60 verkehrt heute nur zwischen B\u00f6blingen und Renningen. Die St\u00f6rungen im Bahnverkehr werden vorraussichtlich noch bis zum Betriebsschluss am Freitag, den 13. Oktober anhalten.", "Aufgrund der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes zwischen Universit\u00e4t und Schwabstra\u00dfe kommt es bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen", "Die Streckenunterbrechung der U14 wegen des Verkehrsunfalls ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U14 zwischen den Haltestellen Freibergstra\u00dfe und Stuttgart-M\u00fchlhausen unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 22 Uhr.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Hauptbahnhof (tief) und Schwabstra\u00dfe kommt es bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "Aufgrund einer Fahrbahnst\u00f6rung in S-Neckarpark kommt es bei den Linien R8 in Richtung T\u00fcbingen Hauptbahnhof und S1 in Richtung Kirchheim (T) zu Versp\u00e4tungen.", "Wegen eines Personenunfalls im Bahnhof Winnenden ist die Strecke zwischen Waiblingen und Backnang derzeit f\u00fcr den Zugverkehr gesperrt. Es kommt bei den Regionalz\u00fcgen R3 (Stuttgart-Crailsheim) zu Versp\u00e4tungen. Die Regionalz\u00fcge werden ab Backnang in Richtung Stuttgart und von Stuttgart kommend bis Backnang umgeleitet. Die S-Bahnen der Linie S3 (Backnang-Flughafen/Messe) verkehren derzeit bis Waiblingen und wenden dort zur\u00fcck in Richtung Stuttgart.", "\u00a0", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Die Stadtbahnlinie U1 ist zwischen den Haltestellen Neckartor und \u00d6sterreichischer Platz unterbrochen. Von Vaihingen kommend wird die Linie U1 zum Charlottenplatz umgeleitet. Bitte nutzen Sie zwischen Bad Cannstatt bzw. Vaihingen und der Stuttgarter Innenstadt die S-Bahn.", "Die Stadtbahnlinie U2 ist zwischen den Haltestellen Neckartor und Schloss-/Johannesstra\u00dfe unterbrochen. Bitte nutzen Sie zwischen Bad Cannstatt und der Stuttgarter Innenstadt die S-Bahn. Von Botnang kommend werden die Bahnen ab Schloss-/Johannesstra\u00dfe in Richtung Roteb\u00fchlplatz - Charlottenplatz umgeleitet.", "Die Stadtbahnlinie U4 f\u00e4hrt nur zwischen Untert\u00fcrkheim und Leo-Vetter-Bad. Bitte nutzen Sie zur Weiterfahrt die Buslinien 40, 42 und 45 ab Ostendplatz.", "Die Stadtbahnlinie U9 ist zwischen den Haltestellen Hauptbahnhof und Schloss-/Johannesstra\u00dfe unterbrochen. Zur Weiterfahrt ab Hauptbahnhof in Richtung Vogelsang/Stuttgart-West bitte auf die Buslinien 40 und 42 umsteigen. Von Botnang kommend werden die Bahnen ab Schloss-/Johannesstra\u00dfe in Richtung Roteb\u00fchlplatz - S\u00fcdheimer Platz umgeleitet.", "Die Stadtbahnlinie U14 f\u00e4hrt nur zwischen den Haltestellen Hauptbahnhof und Remseck. Nutzen Sie nach M\u00f6glichkeit die S-Bahn oder die innerst\u00e4dtischen Buslinien.", "15.17 Uhr: Die Signalst\u00f6rung ist behoben.", "11.06 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Winnenden und Waiblingen kann es bei den Linien R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben) und S3 in Richtung Flughafen/Messe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "8.56 Uhr: Wegen eines Br\u00fcckenanfahrschadens im Bereich Sindelfingen kommt es zwischen Renningen und B\u00f6blingen bei der S-Bahn der Linie S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen. Die S-Bahnen enden in Sindelfingen und wenden dort in Richtung Renningen. Ab Sindelfingen besteht die M\u00f6glichkeit, mit den Bussen 701, 704, 709, 763 und 766 bis B\u00f6blingen zu fahren.", "9.48 Uhr: Wegen eines Polizeieinsatzes zwischen Plochingen und G\u00f6ppingen kommt es bei der Regionalbahn der Linie R1 (Stuttgart-Ulm) in beiden Richtungen zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen. Es kommt zu folgenden Einschr\u00e4nkungen: Der Regionalverkehr verkehrt momentan aus Richtung Stuttgart nur bis Plochingen und aus Richtung Ulm nur bis G\u00f6ppingen. Es verkehren keine Z\u00fcge zwischen Plochingen und G\u00f6ppingen. Dauer der St\u00f6rung\u00a0bis ca. 11:30 Uhr.", "7.24 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen L\u00f6wentor und Milchhof unterbrochen. Nach Angaben des VVS wird ein Stadtbahn-Ersatzverkehr eingerichtet. Die Dauer der Unterbrechung: voraussichtlich bis 08.30 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "17.47 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet. Die Stadtbahnlinie U1 verkehrt wieder planm\u00e4\u00dfig.", "17.02 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der U1 zwischen der Antwerpener Stra\u00dfe und Fellbach unterbrochen.", "Die Stellwerkst\u00f6rung im Bereich Stuttgart-Vaihingen ist behoben.", "Wegen einer Stellwerkst\u00f6rung im Bereich Stuttgart-Vaihingen kommt es zwischen Rohr und Schwabstra\u00dfe bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "11.26 Uhr: Die technische St\u00f6rung ist behoben.", "Wegen einer technischen St\u00f6rung in Bad Cannstatt kommt es bei den Linien S2 in Richtung Stuttgart HBF und S3 in Richtung Flughafen/Messe sowie R2 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben) zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "Zwei Stadtbahnen pendeln zwischen Hallschlag und Zuffenhausen Kelterplatz. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr mit Taxis ist eingerichtet.", "Zwischen Wilhelmsplatz und Gnesener Stra\u00dfe ist ein Ersatzverkehr eingerichtet.", "16.56 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U2 im Bereich Haltestelle Kursaal unterbrochen.", "6.39 Uhr: Nach einem Notarzteinsatz\u00a0im Gleis zwischen Kirchheim/Teck und Kirchheim/Teck-\u00d6tlingen kommt es bei der Linie S1 vereinzelt noch zu Fahrplanabweichungen.", "Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Endersbach kann es bei den Linien R2 und S2 zu Versp\u00e4tungen kommen.", "21.15 Uhr: Wie der VVS mitteilt, ist die U12 nicht mehr unterbrochen.", "20.32 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und Hallschlag unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "20.15 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung ist behoben.", "19.04 Uhr: Aufgrund einer Stellwerkst\u00f6rung in Winnenden kommt es bei den Linien R3, S3 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen, teilt der VVS mit.", "17.33 Uhr: Die Fahrbahnst\u00f6rung ist behoben.", "16.48 Uhr: Aufgrund einer Fahrbahnst\u00f6rung in Schorndorf kommt es bei den Linien R2, S2 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "9.47 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben.", "8.32 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung am Stuttgarter Hauptbahnhof (oben) kann es bei folgenden Linien zu Versp\u00e4tungen kommen: R1 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R2 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R8 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), S1 in Richtung Herrenberg, S2 in Richtung Filderstadt und S3 in Richtung Flughafen/Messe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "14.30 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U14 zwischen den Haltestellen Kraftwerk M\u00fcnster und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Ab der Haltestelle Kraftwerk M\u00fcnster fahren Taxis beziehungsweise Busse bis zur Haltestelle Bad Cannstatt Wilhelmsplatz. Die Fahrg\u00e4ste werden gebeten, weiter mit den Stadtbahnlinien U1und U2 bis Haltestelle Mineralb\u00e4der zu fahren. Ab der Haltestelle Mineralb\u00e4der weiter mit den Stadtbahnlinien U1 und U2 bis zur Haltestelle Bad Cannstatt Wilhelmsplatz. Ab der Haltestelle Wilhelmsplatz weiter mit dem Stadtbahnersatzverkehr bis zur Haltestelle Kraftwerk M\u00fcnster. Die St\u00f6rung dauert vorassuichtlich bis 15.30 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Alle S-Bahnen der Linie S4 ab Stuttgart-Schwabstra\u00dfe mit Zugziel Marbach enden vorzeitig in Freiberg und wenden dort in die Gegenrichtung, S-Bahnen in Richtung Stgt.-Schwabstra\u00dfe, die planm\u00e4\u00dfig in Marbach beginnen verkehren erst ab Freiberg. Ein Busnotverkehr zwischen Freiberg und Marbach ist von 21 Uhr eingerichtet.", "16.33 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinien U2, U9 ist wieder frei.", "15.29 Uhr: Wegen eines Fahrleitungsschadens ist die Strecke der Stadtbahnlinien U2, U9 zwischen den Haltestellen Lindpaintnerstra\u00dfe und Botnang unterbrochen.", "14.19 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung zwischen Asperg und Ludwigsburg ist behoben.", "13.55 Uhr: Aufgrund einer Stellwerkst\u00f6rung zwischen Asperg und Ludwigsburg kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5 zu Versp\u00e4tungen.", "11.29 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinie U13 ist wieder frei.", "11.20 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U13 im Bereich Haltestelle Rosensteinbr\u00fccke unterbrochen.", "10.18 Uhr: Die St\u00f6rung aufgrund von Personen im Gleis ist behoben. Die S-Bahnen der Linien S1, S2, S3 verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "06.20 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Goldberg und Vaihingen kommt es bei den Linien R7, S1 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "21.19 Uhr: Die Weichenst\u00f6rungen in Neustadt-Hohenacker und Ebersbach sind behoben.", "21.03 Uhr: Die Signalst\u00f6rung von B\u00f6blingen nach Stuttgart-Rohr ist behoben.", "19.10 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung in Neustadt-Hohenacker ist behoben.", "18.50 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Ebersbach (F), kommt es bei der Linie R1 (Stuttgart-Ulm) zu hohen Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "15.25 Uhr: Aufgrund eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U15, U5, U6 und U7 zwischen den Haltestellen Stadtbibliothek und Pragsattel zurzeit unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Linien U6, U7 und U15 fahren ab Stadtbibliothek \u00fcber Nordbahnhof /L\u00f6wentor zum Pragsattel. Vom Pragsattel Richtung Hauptbahnhof gibt es eine normale Linienf\u00fchrung \u00fcber den Eckartshaldenweg, Linie U5 in Richtung Killesberg wendet am Hauptbahnhof. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 17 Uhr.", "15.11 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U2 zwischen den Haltestellen Lindpaintnerstra\u00dfe und Botnang unterbrochen.", "8. 50 Uhr: Die Streckensperrung aufgrund des Feuerwehrseinsatzes ist aufgehoben.", "7 Uhr: Wegen eines Feuerwehreinsatzes in Esslingen kommt es bei den Linien S1, R1 und R8 momentan zu einer Streckensperrung.", "8.17 Uhr: Wegen eines Unfalls in H\u00f6he der Haltestelle Bopser kommt es noch immer zu Verkehrsbehinderungen. Betroffen sind die SSB-Linien U12, U5, U6 und U7. Au\u00dferdem staut sich der Verkehr auf der Weinsteige.", "19.25 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung in Stuttgart-Rohr ist behoben.", "14 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Stuttgart-Rohr kommt es bei den S-Bahnen der Linien S1, S2 und S3 zu Versp\u00e4tungen. Es kann auch zu Zugausf\u00e4llen kommen.", "06:55 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Zacke zwischen den Haltestellen Marienplatz und Zahnradbahnhof unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird laut VVS eingerichtet.Die St\u00f6rung soll voraussichtlich bis 8 Uhr dauern.", "17:09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet.", "16:30 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und L\u00f6wentor unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "07.31 Uhr: Die Fahrzeugst\u00f6rung in Stetten-Beinstein ist behoben. Aufgrund vorangegangener St\u00f6rung kann es allerdings laut VVS noch bis etwa 08.30 Uhr zu Fahrplanabweichungen kommen.", "17.49 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung im Bereich Bad Cannstatt ist behoben.\u00a0Die Linien der S-Bahn Stuttgart verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung in Bad Cannstatt kommt es zwischen Hauptbahnhof (tief) und Bad Cannstatt bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "21.56\u00a0Uhr: Die Streckenunterbrechung auf den Stadtbahnlinien U1, U14 und\u00a0U21 ist beendet", "21.19 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U14 und\u00a0U21 zwischen den Haltestellen Heslach Vogelrain und Erwin-Schoettle-Platz bis voraussichtlich 22.10 Uhr unterbrochen.\u00a0Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.\u00a0Die Stadtbahnlinie U21 verkehrt laut VVS zwischen den Haltestellen Charlottenplatz und H\u00f6lderlinplatz.", "\u00a0", "Nach einer Fahrbahnst\u00f6rung in Stuttgart-\u00d6sterfeld verkehrt die Linie S1, S2 und S3 wieder planm\u00e4\u00dfig an allen unterwegs Haltestellen zwischen Stuttgart-Vaihingen und Stuttgart Hbf. Tief. Es kommt lau VVS auf den Linien S1, S2 und S3 noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "8.15 Uhr: Aufgrund eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U9 und U13 im Bereich der Haltestelle Hedelfinger Stra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahnersatzverkehr mit Taxis zwischen Wasenstra\u00dfe und Hedelfingen ist eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 9.10 Uhr.", "7 Uhr: Wegen einer Signalst\u00f6rung nach Bauarbeiten fahren die S-Bahnen der Linie S5 nur noch halbst\u00fcndlich, Abfahrt in Stuttgart Schwabstrasse zur Minute 22 und 52; Abfahrt in Bietigheim zur Minute 37 und 07. In Richtung Stuttgart entf\u00e4llt der Halt in Asperg, Fahrg\u00e4ste sollen bis Ludwigsburg mitfahren und von da aus wieder zur\u00fcck.", "14.07 Uhr: Der Feuerwehereinsatz ist beendet.", "13.50 Uhr: Wegen eines Feuerwehreinsatzes in Stuttgart-Stadtmitte kommt es bei allen Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "Der Notarzteinsatz in Stuttgart Nordbahnhof ist beendet. Aufgrund des Einsatzes kann es allerdings noch bis zirka 7.30 Uhr zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes am Stuttgarter Nordbahnhof kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "16.24 Uhr: Die Streckenunterbrechung bei der Stadtbahn ist beendet.", "16.07 Uhr: Der Polizeieinsatz bei der S-Bahn ist beendet.", "15.51 Uhr: ", "zu einer Streckenunterbrechung.", "+++ ", "+++ ", "14.09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet", "13.50 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Antwerpener Stra\u00dfe und Fellbach unterbrochen. Ein Ersatzverkehr mit Bus und Taxi ist zwischen Fellbach und der Antwerpener Stra\u00dfe eingerichtet.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "+++ ", " +++", "9.35 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben.", "7.13 Uhr: Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung im Bereich Nordbahnhof kommt es zwischen Feuerbach und Hauptbahnhof (tief) bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen. Betroffen sind die S1, S2, S3, S4, S5, S6 und S60.", "+++ ", " +++", "Die St\u00f6rung aufgrund von Personen im Gleis ist behoben. Die Linien R1, R8 und S1 verkehren laut VVS wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Aufgrund von Personen im Gleis zwischen Plochingen und Esslingen (N) kommt es bei den Linien R1, R8, S1 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen, meldet der VVS.", "22.45 Uhr: Die Fahrbahnst\u00f6rung ist behoben", "18.04 Uhr: Wegen einer Technischen St\u00f6rung auf der Schnellfahrstrecke zwischen Stuttgart-Zuffenhausen und Vaihingen (Enz), kommt es bei den IRE, die zwischen Stuttgart Hbf. und Karlsruhe Hbf. verkehren, zu Versp\u00e4tungen von f\u00fcnf bis 15 Minuten, meldet der VVS.", "\u00a0", "18.53: Die St\u00f6rung ist behoben", "13.05 Uhr: Wegen eines Personenunfalls zwischen Kornwestheim und Zuffenhausen kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "15.05 Uhr: Und schon ist die Strecke wieder frei.", "15 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U13 zwischen den Haltestellen Rosensteinbr\u00fccke und Uff-Kirchhof unterbrochen. Die Bahnen der Linien verkehren wie folgt: Pfostenw\u00e4ldle - Rosensteinbr\u00fccke - Mineralb\u00e4der - Heldelfingen - Uffkirchhof.", "14.30 Uhr: Die Strecke der Linie U7 ist wieder frei.", "13.57 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinie U7 ist wegen eines Unfalls zwischen den Haltestellen Zuffenhausen Kelterplatz und M\u00f6nchfeld unterbrochen. Bitte zwischen den Haltestellen Kelterplatz und M\u00f6nchfeld auf den Ersatzverkehr mit Taxis und auf die Buslinien 52 und 54 ausweichen. Dauer: voraussichtlich bis 15 Uhr.", "10.20 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Renningen kommt es bei der S-Bahn der Linie S6 in Richtung Weil der Stadt zu Versp\u00e4tungen.", "Die Streckenunterbrechung der Linie U12 ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und L\u00f6wentor derzeit unterbrochen, wie der VVS mitteilt. Daher verkehrt die U12 zwischen Hallschlag und L\u00f6wentor und wird danach \u00fcber den Pragsattel zum Kelterplatz umgeleitet. Von D\u00fcrrlewang kommend gelangt man momentan nur bis zur Haltestelle Milchhof. Ein Ersatzverkehr ist laut VVS wegen der Sperrung der Nordbahnhofstra\u00dfe nicht m\u00f6glich. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 22.30 Uhr.", "10 Uhr: Die Strecke der Linien U13 und U6 zwischen Feuerbach und Feuerbach Pfostenw\u00e4ldle ist wieder frei.", "9.48 Uhr: Die St\u00f6rung bei der Zacke ist laut VVS behoben.", "9.40 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Zacke zwischen den Haltestellen Degerloch und Marienplatz unterbrochen.", "9.10 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Stadtbahnlinien U13, U6 zwischen den Haltestellen Feuerbach und Rastatter Stra\u00dfe unterbrochen.", "16.10 Uhr: Der Polizeieinsatz ist beendet.", "8.43 Uhr: Infolge eines Oberleitungsschadens ist der Bahnhof Wendlingen gesperrt. Es kommt zu Versp\u00e4tungen, Ausf\u00e4llen und Teilausf\u00e4llen auf den Linien S1 und R8.\u00a0", "11.13 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Heslach Vogelrain und Engelboldstra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "18 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U15 zwischen den Haltestellen Salzwiesenstra\u00dfe und Stammheim unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Unterbrechung dauert voraussichtlich bis 20.30 Uhr.", "6.30 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Tamm kann es bei der S-Bahn der Linie S5 in Richtung Schwabstra\u00dfe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen eines Fahrleitungsschadens ist die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U14, U2 zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Die Verbindung zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der ist nur zu Fu\u00df m\u00f6glich. Bitte zwischen Bad Cannstatt und Stuttgarter Innenstadt auf die S-Bahn ausweichen.", "Die Streckenunterbrechung wegen des Rettungseinsatzes ist beendet.", "Wegen eines Rettungseinsatzes ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Stadtbibliothek und L\u00f6wentor unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Die Signalst\u00f6rung ist behoben.", "Wegen eines Verkehrsunfalls war die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U11, U14, U2 zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Die Unterbrechung dauert laut VVS voraussichtlich bis 8.30 Uhr.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U7 zwischen den Haltestellen Hohensteinstra\u00dfe und Zuffenhausen Kelterplatz unterbrochen.", "Laut VVS verkehren die Bahnen R1, R8 und S1 wieder nach Plan.\u00a0", "Personen im Gleis sorgen zwischen Untert\u00fcrkheim und Neckarpark\u00a0bei den Linien R1, R8, S1 f\u00fcr Ausf\u00e4lle und Versp\u00e4tungen.\u00a0", "Die Signalst\u00f6rung ist laut VVS seit 14 Uhr behoben.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in S-Zuffenhausen kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4 in Richtung Schwabstrasse und S5 in Richtung Schwabstra\u00dfe zu Versp\u00e4tungen.\u00a0", "Bei der S6 und der S60 gibt es Versp\u00e4tungen und einzelne Fahrtausf\u00e4lle. Grund ist die \u00e4rztliche versorhung eines Fahrgastes.", "Wegen einer Fahrbahnst\u00f6rung von Stuttgart-Zuffenhausen nach Stuttgart-Nordbahnhof kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen, meldet der VVS.", "Die Signalst\u00f6rung am Hauptbahnhof ist behoben. Laut VVS verkehren die S-Bahnen wieder planm\u00e4\u00dfig.\u00a0", "Achtung: erh\u00f6htes Fahrgastaufkommen in S-Schwabstra\u00dfe! Es kommt bei den S-Bahnen der Linien S1 in Richtung Kirchheim (T), S2 in Richtung Schorndorf, S3 in Richtung Backnang, S4 in Richtung Marbach (N), S5 in Richtung Bietigheim-Bissingen, S6 in Richtung Weil der Stadt und S60 in Richtung B\u00f6blingen zu Versp\u00e4tungen.", "Zwischenzeitlich ist die St\u00f6rung behoben, teilt der VVS mit.", "Personen im Gleis sorgen\u00a0zwischen N\u00fcrtingen und Metzingen bei der Regionalbahn der Linie R8 f\u00fcr\u00a0Versp\u00e4tungen und Ausf\u00e4lle. Zwischen Reutlingen und N\u00fcrtingen wurde ein Schienenersatzverkehr\u00a0eingerichtet.", "Die teschnische St\u00f6rung an einer S-Bahn in Stuttgart-Feuerbach ist behoben.", "Nach einer technischen St\u00f6rung an einer S6 in Stuttgart-Feuerbach kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 noch vor\u00fcbergehend zu Fahrplanabweichungen.", "Die St\u00f6rung ist behoben. Es kann bei den Linien R3 (Stuttgart Richtung Crailsheim) und S3 noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Weil ein Lkw mit seiner Ladung an einer Bahnbr\u00fccke h\u00e4ngen geblieben ist, wurde die Strecke zwischen Backnang und Burgstall f\u00fcr den Zugverkehr gesperrt. Es kam\u00a0bei den Linien R3 und S3 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.\u00a0", "Die St\u00f6rung in Goldberg ist seit 13.45 Uhr behoben. Bis etwa 15 Uhr m\u00fcssen Fahrg\u00e4ste der betroffenen Linien jedoch noch immer mit Versp\u00e4tungen rechnen.", "Wie ein Sprecher der Deutschen Bahn mitteilt, soll zwischen B\u00f6blingen und Stuttgart-Vaihingen ein Busersatzverkehr eingerichtet werden. Dar\u00fcber hinaus soll versucht werden, einige der Z\u00fcge \u00fcber Sindelfingen, Renningen und Leonberg umzuleiten. Fahrg\u00e4ste beider betroffener Linien m\u00fcssen sich auf erhebliche Eisnchr\u00e4nkungen und Versp\u00e4tungen einstellen. Voraussichtlich wird die St\u00f6rung bis 12.30 Uhr andauern.", "Aufgrund der St\u00f6rung in Goldberg kommt es momentan zu folgenden Eisnchr\u00e4nkungen im Regional- und S-Bahnverkehr: Die S1 verkehrt nur zwischen Herrenberg und B\u00f6blingen sowie zwischen Stuttgart-Schwabstra\u00dfe und Kirchheim Teck. Die Linie R7 wird \u00fcber Stuttgart Zuffenhausen (ohne Halt) umgeleitet.", "Aufgrund einer St\u00f6rung in Goldberg verkehren zwischen Stuttgart-Rohr und B\u00f6blingen momentan keine S-Bahnen und Regionalz\u00fcge. Sowohl bei der Linie R7 (Stuttgart-Singen) als auch bei den S-Bahnen der Linie S1 m\u00fcssen Fahrg\u00e4ste deshalb mit Versp\u00e4tungen und Ausf\u00e4llen rechnen.", "Auch die Fahrzeugst\u00f6rung in Nellmersbach ist behoben.. Die Linien R3 und S3 sollten nun wieder planm\u00e4\u00dfig verkehren.", "Die Fahrzeugst\u00f6rung in Zuffenhausen ist behoben, die Linien R4, R5, S4, S5, S6, S60, S61 fahren wieder ohne Einschr\u00e4nkungen. Es kann noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen einer Fahrzeugst\u00f6rung an einem Regionalzug in Zuffenhausen, kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5, S6, S60, S61 aus Richtung Stuttgart nach Stuttgart-Zuffenhausen zu Versp\u00e4tungen.", "Nach einer Fahrzeugst\u00f6rung bei einer S3 in Nellmersbach im Rems-Murr-Kreis, kommt es auf der Linie S3 noch vor\u00fcbergehend zu Fahrplanabweichungen. Die R3 verkehrt wieder ohne Einschr\u00e4nkungen. F\u00fcr die entstehenden Unannehmlichkeiten bitten wir Sie um Entschuldigung.", "Wegen einer Stellwerkst\u00f6rung in Eislingen/Fils fahren auf der Strecke zwischen G\u00f6ppingen und Geislingen (Steige) zurzeit keine Z\u00fcge von/nach Eislingen/Fils. Es kommt im Regionalverkehr der Linie R1 zwischen Stuttgart und Ulm zu folgenden Einschr\u00e4nkungen: Die Linie R1 verkehrt momentan nur zwischen Stuttgart Hauptbahnhof - G\u00f6ppingen und S\u00fc\u00dfen - Ulm Hauptbahnhof. Auf der Linie R1 kommt es zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen.", "Die Signalst\u00f6rung in S-Zuffenhausen ist behoben. Die S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig, teilt der VVS mit.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Stuttgart-Zuffenhausen kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4 in Richtung Marbach (N), S5 in Richtung Bietigheim-Bissingen, S6 in Richtung Weil der Stadt und S60 in Richtung B\u00f6blingen zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen, berichtet der VVS."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.daniela-katzenberger-signiert-bei-wittwer-katze-wirbt-in-stuttgart-fuer-mieze.2b075013-4a0f-4495-82f2-0f565b639e50.html", "article_id": "0f565b639e50", "section": null, "article_headline": "Die Katze wirbt in Stuttgart f\u00fcr Mieze", "date": "2017-11-04 17:31", "author": "Sandra Hintermayr", "article_text": [" ", " - Lange bevor sich die Katzenberger ihren Fans zeigte, standen die schon in der Schlange vor der Buchhandlung Wittwer. Mit dem Handy fotobereit in der einen und dem Buch \u201eMieze Undercover\u201c, dessen Hauptfigur an der Blondine angelegt ist, in der anderen Hand warteten sie auf ihr Idol. \u201eIch verfolge die Sendungen mit ", " im Fernsehen. Sie jetzt live sehen zu k\u00f6nnen, ist schon etwas Besonderes\u201c, sagte Jacqueline Nicastro, die mit ihren Freundinnen aus Kornwestheim nach Stuttgart gekommen ist. Sie ist begeistert von der Authentizit\u00e4t der Ludwigshafenerin. \u201eSie ist so bodenst\u00e4ndig und nicht aufgesetzt, das gef\u00e4llt mir\u201c, sagte Nicastro. Eine Frau, die sich in ihrer Optik der Katzenberger anpasste und neben dem pinkfarbenen T-Shirt, den Turnschuhen und der Handtasche auch auf dem Kopf pink trug, sah das genauso, wollte sich aber gegen\u00fcber der Zeitung namentlich nicht zu erkennen geben. \u201eSie ist so echt, so schlagfertig. Sie spricht einfach aus, was sie denkt. Das begeistert mich\u201c, sagte die junge Frau. ", "P\u00fcnktlich um 14 Uhr betrat ", " unter dem Jubel ihrer zumeist weiblichen Anh\u00e4nger den Raum und stellte sich zun\u00e4chst den wartenden Fotografen, dann den Fragen von Tom H\u00f6rner, Redakteur bei der Stuttgarter Zeitung und den Stuttgarter Nachrichten. Auf dem Buchcover tr\u00e4gt die Katze Handschellen. \u201eStehst du denn da drauf?\u201c, fragte H\u00f6rner. \u201eFrag das mal den Lucas. Was glaubst du, warum er heute nicht da ist?\u201c, antwortete Katzenberger schlagfertig und verwies auf ihren nicht anwesenden Ehemann Lucas Cordalis. ", "In dem Krimi, den die Bestseller-Autorin Mina Teichert verfasst hat, geht es um Michaela Moll. Die Hausfrau wird von allen nur \u201eMieze\u201c genannt und m\u00f6chte etwas Schwung in ihr Leben bringen. Sie bewirbt sich f\u00fcr eine B\u00fcrot\u00e4tigkeit bei der Polizei und ger\u00e4t in einen Undercover-Einsatz. Weil sich die Blondine dabei gut anstellt, darf sie weiter verdeckt im Rotlichtmilieu ermitteln. ", "Mina Teichert sei auf sie zugekommen, erz\u00e4hlte Katzenberger. \u201eSie sagte, sie w\u00fcrde gerne einen Krimi schreiben, der an meiner Person entlangerz\u00e4hlt wird. Mich hat das \u00fcberzeugt. Das Buch liest sich gut\u201c, sagte Katzenberger \u00fcber die Zusammenarbeit mit der Autorin. \u201eMieze Undercover\u201c soll der Auftaktroman einer ganzen Krimireihe werden. ", "Den Mann, der eigens wegen der Katze zur Signierstunde kam, musste man in der Schlange der wartenden Frauen lange suchen. \u201eIch bin nur wegen meiner Frau hier\u201c, \u201eIch halte nur den Platz f\u00fcr meine Freundin frei\u201c, so die Ausk\u00fcnfte der Herren. Reiner Brosi allerdings war wegen der Katzenberger von Weissach im Tal nach Stuttgart gekommen \u2013 allerdings nicht, weil er ein begeisterter Fan ist. \u201eIch sammle Autogramme\u201c, sagte Brosi. Mehrere Tausend habe er bereits, von Peter Maffay \u00fcber Buzz Aldrin bis zum Dalai Lama, erz\u00e4hlt er nicht ohne Stolz. \u201eIch bin aber schon neugierig auf Frau Katzenberger. Es macht mir Spa\u00df, Menschen, die ich aus dem Fernsehen kenne, einmal pers\u00f6nlich zu begegnen. Viele haben mich schon positiv \u00fcberrascht\u201c, so Brosi. ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.a81-bei-herrenberg-schoenbuchtunnel-voruebergehend-zu.fc15e3d0-e168-4f1c-b477-6526f632e847.html", "article_id": "6526f632e847", "section": null, "article_headline": "Sch\u00f6nbuchtunnel vor\u00fcbergehend   zu", "date": "2017-11-03 17:24", "author": null, "article_text": [" ", " - Wegen routinem\u00e4\u00dfiger Wartungsarbeiten im ", "wird es in der kommenden Woche n\u00e4chtliche Sperrungen auf der Autobahn 81 zwischen den Anschlussstellen G\u00e4rtringen und Herrenberg (", ") geben. In der Nacht von Montag, 6. November, 20Uhr, auf Dienstag, 7. November 5 Uhr, wird die ", " in Fahrtrichtung Singen gesperrt. Am Montag erfolgt die Vollsperrung der Zufahrt zur Tank- und Rastanlage Sch\u00f6nbuch West bereits um 19 Uhr und endet ebenfalls um 5 Uhr. Die Umleitungsstrecke ist als Umleitungsstrecke U 36 bis zur Anschlussstelle Herrenberg ausgeschildert, teilen die Beh\u00f6rden mit. ", "In der Nacht von Dienstag, 7. November, auf Mittwoch, 8. November, ebenfalls zwischen 20 Uhr und 5 Uhr, wird wiederum die A 81 in Fahrtrichtung Stuttgart gesperrt bleiben. Auch hier gibt es eine Umleitungsstrecke (U 45), sie verl\u00e4uft bis zur Anschlussstelle G\u00e4rtringen.", "Die Wartungsarbeiten seien erforderlich, um weiterhin einen sicheren Betrieb des Tunnels zu gew\u00e4hrleisten, betont das Regierungspr\u00e4sidium. Zweimal j\u00e4hrlich k\u00f6nnten bestimmte Arbeiten nur w\u00e4hrend einer Sperrung des Tunnels durchgef\u00fchrt werden. Gepr\u00fcft wird die Funktionst\u00fcchtigkeit der betriebs- und sicherheitstechnischen Einrichtungen, die Auswirkungen auf den Verkehr haben. Alle L\u00fcfter und die gesamte Beleuchtung werden gewartet und \u2013 wenn n\u00f6tig \u2013 instandgesetzt. Alle Notrufeinrichtungen werden ebenfalls auf ihre Funktionst\u00fcchtigkeit getestet. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.nachbesserungen-bei-g8-individuelle-foerderung-soll-es-richten.6ae2e019-acd0-4be9-8203-a45272121a5c.html", "article_id": "a45272121a5c", "section": null, "article_headline": "Individuelle F\u00f6rderung soll es richten", "date": "2017-11-03 16:17", "author": "Renate Allg\u00f6wer", "article_text": [" Stuttgart - Bef\u00fcrworter des achtj\u00e4hrigen Gymnasiums haben den Kritikern stets entgegengehalten, statt die ", " immer weiter zu befeuern, sollte lieber ", " nachgebessert werden. ", "Grundsatzforderungen wie die Einf\u00fchrung des verpflichtenden Ganztagsbetriebs oder die Bildung kleinerer Klassen an den Gymnasien als Konsequenz aus G8, haben bei den jeweils Regierenden kein Geh\u00f6r gefunden. Doch Kultusministerin Susanne Eisenmann betont, dass \u201ewir kontinuierlich an Verbesserungen arbeiten\u201c \u2013 und listet eine Reihe von Nachjustierungen auf. Die ersten Verbesserungen gab es laut Kultusministerium im Jahr 2010. Damals wurde festgelegt, dass F\u00fcnft- und Sechstkl\u00e4ssler an mindestens drei Nachmittagen keinen Pflichtunterricht haben sollen. Auch d\u00fcrfen bei ihnen h\u00f6chstens 32 Wochenstunden auf dem Plan stehen. ", "In den Klassen sieben bis neun sollen mindestens zwei Nachmittage frei sein. Das hei\u00dft auch der ansonsten h\u00f6chst kritische Philologenverband gut. Insgesamt sollen von Klasse f\u00fcnf bis zum Abitur maximal 265 Jahreswochenstunden unterrichtet werden. Das w\u00e4ren bei gleichm\u00e4\u00dfiger Verteilung 33 Wochenstunden pro Schuljahr. ", "Kultusministerin Eisenmann unterstreicht auch, dass die Bildungspl\u00e4ne \u00fcberarbeitet worden seien. Eltern und die jeweilige Opposition hatten seit der fl\u00e4chendeckenden Einf\u00fchrung des achtj\u00e4hrigen Gymnasiums 2004 anhaltend die \u201eEntschlackung\u201c, wahlweise die \u201eVerschlankung\u201c, der Bildungspl\u00e4ne und die \u201eReduzierung der Stofff\u00fclle\u201c verlangt. Dass aber beispielsweise im neuen Bildungsplan das Fach Biologie im \u201eF\u00e4cherverbund Biologie, Naturph\u00e4nomene und Technik\u201c aufgegangen ist, hat zu heftigen Protesten gef\u00fchrt. ", "Die politischen Parteien haben stark auf eine bessere individuelle F\u00f6rderung der Gymnasiasten gesetzt. Den Gymnasien stehen 13,7 Poolstunden zur Verf\u00fcgung. 9,7 davon m\u00fcssen f\u00fcr individuelle F\u00f6rderung eingesetzt werden. In der Unterstufe ist vorgeschrieben, 1,7 Poolstunden zu verwenden, zum Beispiel f\u00fcr Hausaufgabenbetreuung im Programm \u201eGut ankommen am ", "\u201c. Allgemein sind die Poolstunden f\u00fcr zus\u00e4tzliche Lerneinheiten und Intensivierungsstunden vorgesehen, besonders in Deutsch, Mathematik und den Fremdsprachen. So k\u00f6nnten Gruppen geteilt oder zus\u00e4tzliche Lerneinheiten angeboten werden. Auch sollen die Sch\u00fcler Lernstrategien und Arbeitsmethoden wie beispielsweise Zeitmanagement oder Arbeitsorganisation kennenlernen.", "Seit dem vergangenen Schuljahr sind an den zehnten Klassen zwei Vertiefungsstunden f\u00fcr die Pflichtf\u00e4cher vorgesehen. Sie k\u00f6nnen dazu genutzt werden, die Klassen zu teilen, so dass den Sch\u00fclern kein zus\u00e4tzlicher Zeitaufwand entstehen soll. ", "Vom Schuljahr 2019/20 an wird die gymnasiale Oberstufe erneut reformiert. \u201eWir gehen wieder st\u00e4rker in die Differenzierung zwischen Leistungs- und Grundkursen. Das hilft, den speziellen Neigungen der jungen Menschen gerechter zu werden\u201c, sagt die Kultusministerin. Der Philologenverband sieht in dieser Reform keine Verbesserung f\u00fcr G8. Der Landessch\u00fclerbeirat ist entt\u00e4uscht. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgarter-kickers-liveticker-die-kickers-empfangen-mainz.05be528f-5a4a-4dfa-bc9d-8bf9903184ee.html", "article_id": "8bf9903184ee", "section": null, "article_headline": "Stuttgarter Kickers verlieren gegen den FSV Mainz 05 II", "date": "2017-11-04 15:59", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Schwere Zeiten f\u00fcr die ", ". Zwar haben die Blauen unter der Woche die n\u00e4chste Runde im WFV-Pokal erreicht, in der Liga stehen sie jedoch weiterhin am Abgrund. ", "Und auch gegen den FSV Mainz 05 II war am Samstag nichts zu holen. Die Stuttgarter Kickers verloren ihr Heimspiel mit 1:2. Dabei mussten die blauen eine gelb-rote sowie eine rote Karte einstecken.", "Den ", " zum Nachlesen gibt es hier. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.apple-ios-111-apple-schliesst-sicherheitsluecke.9064cdd1-c791-473e-8995-45aca39b9c25.html", "article_id": "45aca39b9c25", "section": null, "article_headline": "Apple schlie\u00dft Sicherheitsl\u00fccke", "date": "2017-11-02 15:56", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Nach mehreren kleinen Updates hat ", " nun mit der neuen Version iOS 11.1 des Betriebssystems eine wichtige Sicherheitsl\u00fccke geschlossen. F\u00fcr die Nutzer wohl am wichtigsten: Nach Angaben des Unternehmens ist mit dem ", " ", ", die Mitte Oktober bekannt wurde, behoben worden. Ein belgischer Forscher hat die L\u00fccke im Sicherheitsstandard WPA2 entdeckt. Allerdings werden nur iPhones ab dem ", " 7 und die iPads ab dem iPad 9,7 Zoll (2016) abgesichert. Bei \u00e4lteren Ger\u00e4ten, die iOS 11.1 bekommen, wird laut Apples Update-Notiz die Sicherheitsl\u00fccke nicht geflickt.", "Auch wichtig f\u00fcr die Kunden: Neben der erh\u00f6hten Sicherheit verbessert iOS 11.1 die Akkuleistung. Denn nach dem Update auf iOS 11 hatten viele Nutzer geklagt, dass die Akkuleistung ihrer Ger\u00e4te nicht einmal f\u00fcr einen Tag reichte. Das d\u00fcrfte sich nun wieder normalisieren. ", "Was ebenfalls f\u00fcr Freude unter den Nutzern sorgt, sind die neuen Emojis f\u00fcr Messenger-Dienste. Neue und ausdrucksst\u00e4rkere Smileys, geschlechtsneutrale Charaktere, Kleidungsst\u00fccke, Lebensmittel, Tiere und Fabelwesen erg\u00e4nzen die bekannten Bildchen. Beim Schreiben werden den Nutzern teilweise gleich mehrere Emojis angezeigt, mit denen die Texte erg\u00e4nzt werden k\u00f6nnen. Die sind aber nur dann vom Chat-Partner sichtbar, wenn auch dieser iOS 11.1 installiert hat.", "Wer iOS 11.1 installieren will, geht in die Einstellungen und tippt dort auf Allgemein, anschlie\u00dfend auf Softwareupdates und startet von dort aus den Installationsprozess. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinderwissen-schmetterling-als-vorbild.fe824e02-92f9-4d1f-9d6b-51e01e35a689.html", "article_id": "51e01e35a689", "section": null, "article_headline": "Schmetterling als Vorbild", "date": "2017-11-02 18:00", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Bestimmt hast Du schon mal Solarzellen gesehen. Sie befinden sich in den bl\u00e4ulich schimmernden Modulen auf vielen Hausd\u00e4chern und erzeugen Strom aus Sonnenlicht. Das hat den Vorteil, dass dabei keine Abgase entstehen, die den Menschen oder dem Klima schaden k\u00f6nnten. Je mehr Sonnenlicht die Solarzellen auffangen \u2013 Fachleute sprechen von Absorption \u2013 desto mehr Strom k\u00f6nnen sie daraus machen. Forscher am Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie haben sich \u00fcberlegt, wie sich die nutzbare Lichtmenge weiter steigern l\u00e4sst. Sie wurden dabei in der Natur f\u00fcndig, n\u00e4mlich bei einem Schmetterling, der den lateinischen Namen Pachliopta aristolochiae tr\u00e4gt und auf Deutsch Gew\u00f6hnliche Rose genannt wird. ", "Die Fl\u00fcgel dieses Falters schimmern in einem extrem dunklen Schwarz. So kann er sich auch dann aufw\u00e4rmen, wenn nur wenig Sonne scheint. Interessant ist aber nicht nur die Farbe, sondern auch der Aufbau der Fl\u00fcgel: Sie sind \u00fcbers\u00e4t mit mikroskopisch kleinen L\u00f6chern, die die Lichtausbeute zus\u00e4tzlich erh\u00f6hen. Die Forscher nahmen sich das zum Vorbild und versahen die Siliziumschicht einer Solarzelle mit \u00e4hnlichen Vertiefungen. Dann schlossen sie die Solarzellen an ihre Messger\u00e4te an \u2013 und waren \u00fcberrascht. Die Lichtausbeute war im besten Fall drei Mal so hoch wie bei einer Solarzelle ohne Minil\u00f6cher. Das k\u00f6nnte helfen, die Leistung von Solaranlagen zu verbessern. Zudem lie\u00dfen sich mit dem Schmetterlings-Trick auch d\u00fcnnere Module herstellen, f\u00fcr die weniger Silizium gebraucht wird, sagen die Forscher.", "Dass sich Ingenieure am Aufbau von Tieren oder Pflanzen orientieren, kommt \u00f6fter vor. Schlie\u00dflich zeigt die Natur, wie man mit wenig Energie und Rohstoffen faszinierende Konstruktionen zustande bringt. So haben Architekten f\u00fcr eine Ausstellung in London nach dem Vorbild der Fl\u00fcgel eines K\u00e4fers ein superleichtes und doch stabiles Dach gebaut. Wenn Ingenieure der Natur etwas abgucken, spricht man auch von Bionik. Darin steckt die Silbe Bio, die f\u00fcr alles Lebendige steht."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinderwissen-urzeitliche-meeresjaeger.2a95fa2e-a12f-494b-95fe-e384ef803eed.html", "article_id": "e384ef803eed", "section": null, "article_headline": "Urzeitliche Meeresj\u00e4ger", "date": "2017-11-03 17:49", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - or vielen Millionen Jahren beherrschten riesige Echsen die Welt: die Saurier. Es gab sie an Land, in der Luft und im Wasser. In den Weltmeeren jagten damals die Plesiosaurier. Manche Plesiosaurier lebten in der N\u00e4he von K\u00fcsten, andere in der Hochsee. \u201eDer Rumpf der Plesiosaurier war kompakt und starr\u201c, erkl\u00e4rt Bernd Herkner. Er ist Experte auf dem Gebiet der Urzeittiere. \u201eDiese Tiere waren sozusagen schwimmende Kisten.\u201c Am Knochenger\u00fcst eines Plesiosaurier erkennen Fachleute: Vor allem seitw\u00e4rts konnten sich die Tiere nicht so gut bewegen. Doch die Raubsaurier hatten lange, bewegliche H\u00e4lse. Damit reckten sie sich nach Beute, die sich einfach fangen lie\u00df. In den lichtdurchfluteten Bereichen der Meere verschlangen sie etwa Tintenfische, Krebse oder auch Quallen. Allesamt Lebewesen, die sich eher gem\u00e4chlich durchs Wasser bewegten. ", "Die Herrschaft der Saurier ist l\u00e4ngst vorbei. Sie starben aus, lange bevor es Menschen gab. Doch woher wei\u00df man dann so viel \u00fcber die Echsen aus der Urzeit? Forscher untersuchen dazu \u00dcberreste der ausgestorbenen Tiere. Die versteinerten Knochen verraten ihnen viel. \u00dcberreste von Plesiosauriern wurden in allen Meeren der Welt entdeckt. An ihren Knochen konnte man feststellen, wie sich die Wesen im Wasser bewegt haben m\u00fcssen: sie benutzten ihre Flossen nicht als Ruder, sondern eher als Fl\u00fcgel. Die Saurier sollen so geschwommen sein, wie es Pinguine und Schildkr\u00f6ten heute tun: mit dem so genannten Unterwasserflug. Dabei werden die Flossen auf und ab bewegt, nicht vor und zur\u00fcck. Seinen Schwanz nutzte der Saurier als Steuer.", "Auch der Kopf des Plesiosaurus verr\u00e4t etwas \u00fcber dessen Lebensweise. Weil er nur relativ kleine Augen hatte, schwamm er wohl in Wassertiefen, in denen die Sonne noch gen\u00fcgend Licht spendete. Wie sich der Plesiosaurier fortgepflanzt hat, wissen die Forscher bis heute nicht genau. Doch es gibt inzwischen einen neueren Fund eines Plesiosauriers mit Jungtier im K\u00f6rper. Daraus kann man schlie\u00dfen, dass die Tiere im Gegensatz zu anderen Saurierarten keine Eier legten, sondern lebende Junge zur Welt brachten. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.schuhe-fuer-kleinkinder-von-anfang-an-gut-zu-fuss.06b7749c-5f45-4a1e-97c9-6dfcdf68216e.html", "article_id": "6dfcdf68216e", "section": null, "article_headline": "Von Anfang an gut zu Fu\u00df", "date": "2017-11-03 18:25", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Schon bei der Geburt sind die F\u00fc\u00dfe \u00e4u\u00dferlich komplett ausgebildet, zum Laufen sind sie aber noch nicht bestimmt. Denn f\u00fcr den", "braucht ein Baby zehn bis 15 Monate. Aber: \u201eSo zart sie auch aussehen m\u00f6gen \u2013 Babyf\u00fc\u00dfe sind schon stark genug, das Gewicht des K\u00f6rpers zu tragen\u201c, sagt Kinder- und Jugendarzt Berthold Koletzko vom Klinikum der Uni M\u00fcnchen und Vorsitzender der Stiftung Kindergesundheit. Zun\u00e4chst scheinen die F\u00fc\u00dfchen flach zu sein, doch mit einem Plattfu\u00df hat das nichts zu tun: Den Eindruck vermittelt nur ein Fettpolster an der Sohle, das vor Ausk\u00fchlung, aber auch vor \u00dcberbelastung sch\u00fctzt. Es dauert etwa bis zum sechsten Lebensjahr, bis das Fu\u00dfgew\u00f6lbe komplett ausgebildet ist. ", "Ein echter Plattfu\u00df, der umgangssprachlich auch als Schaukelfu\u00df oder Tintenl\u00f6scherfu\u00df bezeichnet wird, ist \u00e4u\u00dferst selten. Manche ", " kommen mit einem oder zwei Sichelf\u00fc\u00dfen zur Welt, bei denen der vordere Teil des Fu\u00dfes und die Zehen nach innen gerichtet sind. Eine andere Fehlstellung stellt der Hackenfu\u00df dar, bei dem der Vorfu\u00df steil nach oben zeigt. Esther von Richthofen, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Unfallchirurgie und Orthop\u00e4die und Leitende \u00c4rztin der Kinderorthop\u00e4die am Fu\u00dfzentrum der", "Bethesda in Stuttgart empfiehlt dann einen Arztbesuch. \u201eJe kleiner die Kinder sind, umso besser ist die Fehlstellung zu behandeln. Meist reicht eine Weichteilbehandlung mit einer speziellen Wickeltechnik.\u201c ", "Eine ernst zu nehmende Fu\u00dffehlform ist dagegen der Klumpfu\u00df. Er kommt statistisch gesehen drei Mal unter tausend Babys vor, wobei doppelt so viele Jungen wie M\u00e4dchen betroffen sind. Es handelt sich dabei um eine komplexe, dreidimensionale Fehlbildung des Fu\u00dfes. Die Behandlung sollte schon kurz nach der Geburt einsetzen.", "Der weit verbreitete Glaube, dass gerade die allerersten ", " f\u00fcr Kinder besonders wichtig sind, ist aber ein Irrtum: \u201eF\u00fcr eine gesunde Entwicklung der F\u00fc\u00dfe sind Schuhe nicht erforderlich\u201c, sagt Berthold Koletzko. Eher sei das Gegenteil der Fall: \u201eSchuhe hindern die F\u00fc\u00dfe am Tasten und Greifen. Dadurch bleiben dem Kind wichtige sensorische Reize und Empfindungen und damit zus\u00e4tzliche Wahrnehmungsimpulse f\u00fcr sein Gehirn vorenthalten.\u201c", "Lauflernschuhe braucht es daher nicht, auch keine Hausschuhe: Kinderorthop\u00e4den pl\u00e4dieren daf\u00fcr, das Kind auf eigenen Sohlen, also barfu\u00df, durch die Wohnung laufen zu lassen. Bei kalten Fu\u00dfb\u00f6den bieten sich Socken mit Gumminoppen an, um das Rutschen zu verhindern. ", "Tats\u00e4chlich verschlechtert sich der Zustand der F\u00fc\u00dfe bei vielen Kindern erst, wenn sie laufen lernen und anfangen, Schuhe zu tragen: Bis zum Erwachsenenalter haben sich bei rund 60 Prozent der Menschen Fu\u00df- und Haltungssch\u00e4den eingestellt. In einer \u00f6sterreichischen Studie wurde beispielsweise die Stellung der Zehen bei Kindergartenkindern begutachtet. Die Forscher stellten dabei fest, dass nur noch 24 Prozent der untersuchten Kleinkinder gerade Gro\u00dfzehen hatten. ", "Beim Gro\u00dfteil waren die Gro\u00dfzehen bereits in Richtung der anderen Zehen abgeknickt. Im fortgeschrittenen Stadium kann dies zu einem schmerzhaften Schiefstand der Gro\u00dfzehe f\u00fchren, medizinisch Hallux valgus genannt. Dieser kann oft nur noch operativ korrigiert werden. Die Autoren der Studie hatten auch bald den Grund gefunden: Sie sahen einen ", " ", "Doch ", ", sondern auch weich, leicht und biegsam sein, sagt die Stuttgarter Kinderorthop\u00e4din Esther von Richthofen. Keinesfalls d\u00fcrften sie die F\u00fc\u00dfe einengen: \u201eAuch die richtige Breite ist wichtig. Ein eher fleischiger Fu\u00df braucht beispielsweise einen anderen Schuh als ein schmaler, zierlicher Fu\u00df.\u201c ", "F\u00fcr die Eltern ist der Schuhkauf keine leichte Aufgabe, denn auf die Angaben des Kindes ist kein Verlass: Kinderf\u00fc\u00dfe sind noch sehr flexibel und lassen sich auch in Schuhe zw\u00e4ngen, die f\u00fcnf Nummern zu klein sind. Kinder merken auch h\u00e4ufig nicht, wenn sie den rechten Schuh am linken Fu\u00df tragen und umgekehrt. Das tut ihnen nicht weh, weil die Nerven in ihren F\u00fc\u00dfen noch nicht so entwickelt sind wie im Erwachsenenalter. ", "Aber auch zu gro\u00dfe Schuhe zu kaufen \u2013 um darauf zu hoffen, dass das Kind irgendwann schon hineinwachsen w\u00fcrde \u2013 ist nicht zu empfehlen: Dann rutschen sie in den Schuhen nach vorne, die Zehen werden gestaucht und der Fu\u00df schlappt aus dem Schuh. Au\u00dferdem behindern zu lange Schuhe das Abrollen der F\u00fc\u00dfe. \u201eDie Kinder krallen mit den Zehen, um die Schuhe festzuhalten\u201c, sagt die Orthop\u00e4din Esther von Richthofen. \u201eDa sie sich noch in der Lernphase befinden, entwickelt sich ein falsches Gangbild.\u201c ", "Die Sorge, die passenden Schuhe f\u00fcr die wachsenden F\u00fc\u00dfe zu finden, begleitet die Eltern etliche Jahre lang: Bei M\u00e4dchen wachsen die F\u00fc\u00dfe im Allgemeinen bis zum Beginn der Regelblutung; bei den F\u00fc\u00dfen der Jungen gibt es in der Pubert\u00e4t noch einmal einen ordentlichen Wachstumsschub. Erst mit 18 oder 19 Jahren haben ihre F\u00fc\u00dfe die endg\u00fcltige Gr\u00f6\u00dfe erreicht. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.afrob-im-interview-wir-haben-der-stadt-ein-gesicht-gegeben.382b14c7-da8a-4c5d-9067-b03392e2fc97.html", "article_id": "b03392e2fc97", "section": null, "article_headline": "\u201eWir haben Stuttgart ein Gesicht gegeben\u201c", "date": "2017-11-03 15:23", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - ", ", aus dem Scho\u00df der ", ", hat seine eigenen Lieder mit Band aufgenommen. Ein Gespr\u00e4ch \u00fcber alte Weggef\u00e4hrten wie Meli von Skills en Masse, seine Sehnsucht nach Stuttgart und Frauen im HipHop. Und \u00fcber das Palais der Kolchose, die Ausstellung im Wilhelmspalais, die am 23. November startet.", " ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wellnessurlaub-an-der-ostsee-usedom-winterwellness-mit-meeresbrise-und-events.8ca29ab0-2ab8-4992-885f-32cf3f47a6e9.html", "article_id": "32cf3f47a6e9", "section": null, "article_headline": "Usedom \u2013 Winterwellness mit Meeresbrise und Events", "date": "2017-11-01 00:00", "author": null, "article_text": [" verf\u00fcgt \u00fcber zahlreiche Wellnesshotels, die ihre G\u00e4ste mit einer hohen Fachkompetenz verw\u00f6hnen. Ob Hamam-B\u00e4der, Klangmassagen, Yoga oder Qi Gong: das Angebot ist gro\u00df und die Anwendungen versprechen ", ".", "Die herrliche Natur der Ostseeinsel tut ihr \u00dcbriges: Die Str\u00e4nde laden im ", " zu langen Spazierg\u00e4ngen ein. Die rollende Brandung wirkt meditativ und die herrliche frische Seeluft sorgt f\u00fcr einen klaren Kopf: Hier kann man endlich wieder richtig durchatmen! Wer die Strandspazierg\u00e4nge intensivieren m\u00f6chte, kann an einer der regelm\u00e4\u00dfig angebotenen Klimawanderungen teilnehmen.", "Das milde Reizklima und die nat\u00fcrlichen Gegebenheiten wie Salzwasser und Sand werden dabei zu einer ganzheitlichen Bewegungstherapie kombiniert, die au\u00dferdem gro\u00dfen Spa\u00df macht.", "\u00dcber die Weihnachtsfeiertage werden Kutschfahrten durch den Winterwald angeboten und am Strand wird Gl\u00fchwein ausgeschenkt. Auch Silvester wird auf Usedom stets zu einem unvergesslichen Erlebnis. In den Hotels und Restaurants gibt es Feste und Partys, am Strand werden Zelte aufgestellt. Hier trifft man sich sp\u00e4testens kurz vor Mitternacht, um gemeinsam das gro\u00dfe Feuerwerk zu bestaunen, mit dem das neue Jahr begr\u00fc\u00dft wird.", "Zwei weitere ", " finden am Jahresanfang statt. Zu mehreren Terminen ab Neujahr und bis weit in den Februar hinein springen jeweils todesmutige Schwimmer ohne Furcht und Tadel \u2013 daf\u00fcr zum Teil in den wunderbarsten Bade-Kost\u00fcmen \u2013 in die kalte ", ". Eine Gaudi, die man zumindest als Zuschauer mal erlebt haben sollte. Und vom 26. bis zum 28. Januar 2018 gibt es das allj\u00e4hrliche gro\u00dfe Winterstrandkorbfest \u2013 mit Beachparty, Lagerfeuer, Live-Musik, Strandkorb-Verkauf und nat\u00fcrlich der Strandkorb-Sprint-Weltmeisterschaft.", "\u00dcbrigens: Auch 2018 gibt es von ", " aus wieder die ", " auf die Insel!", "Mehr \u00fcber Usedom ", " Jetzt das Gastgeberverzeichnis der Insel Usedom f\u00fcr 2018 telefonisch unter: 038375 244144 bestellen und auf den n\u00e4chsten ", " freuen!", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.badewellness-in-bayern-bad-woerishofen-willkommen-in-der-suedsee.938e7bb4-41c1-4754-a431-91464071bc55.html", "article_id": "91464071bc55", "section": null, "article_headline": "Bad W\u00f6rishofen \u2013 Willkommen in der S\u00fcdsee!", "date": "2017-11-02 00:00", "author": null, "article_text": ["Wer die Therme in ", " betritt, w\u00e4hnt sich in der S\u00fcdsee: Palmen und exotische Pflanzen s\u00e4umen die Badelandschaft, an deren Rand man zahlreiche Ruheliegen findet.", "Das riesige Glasdach gibt den Blick in den Himmel frei und die Ruhe-Oase erinnert an die Vulkaninsel Lanzarote. Das Urlaubsflair, das die Therme verstr\u00f6mt, wirkt unmittelbar entspannend. Das ist kein Wunder, denn Bad W\u00f6rishofen hat sich voll und ganz der Gesundheit und dem Wohlbefinden seiner G\u00e4ste verschrieben.", ", deren warmes Thermalwasser hohe Mengen an wertvollen Mineralien wie Sole, Fluorid und Jodid enth\u00e4lt und in sechs verschiedene Bade-Becken sprudelt, bietet aber noch mehr. In den drei Gesundheitsbecken der Onyx-Grotte beispielsweise schwebt man dank des hohen Solegehaltes wie im Toten Meer \u2013 eine wunderbare Erleichterung f\u00fcr Muskeln und Gelenke.", "Ein Bad im Schwefelbecken lindert Rheuma-Beschwerden und das Calcium-Lithium-Bad im so genannten \u201eBl\u00fctenkelch\u201c wirkt vorbeugend gegen Osteoporose, regt den Stoffwechsel an und hat Anti-Aging-Effekte.", "Im Angebot sind des Weiteren Dampfb\u00e4der, Salzpeelings, Beauty-Masken, Farb-Ruher\u00e4ume oder Kneipp\u2019sche Kr\u00e4uterb\u00e4der. Das Aktiv-Team der Therme l\u00e4dt regelm\u00e4\u00dfig zur Wassergymnastik mit unterschiedlichen Trainingseinheiten von \u201eHydropower\u201c bis \u201eAqua Body Forming\u201c ein.", "Bad W\u00f6rishofen legt gro\u00dfen Wert auf gesundheitliche Vorbeugung. Denn das Beste, was man tun kann, ist, Probleme zu vermeiden, bevor sie auftreten. In diesem Sinne l\u00e4dt die bayerische Kurstadt ganzj\u00e4hrig zu den verschiedensten ", " ein, mit Schwerpunkten in Ern\u00e4hrung, Entspannungs- und R\u00fcckentraining.", "Die Kurse werden nach \u00a720 SGB V bis zu zweimal j\u00e4hrlich mit jeweils 75 Euro von den gesetzlichen Krankenkassen gef\u00f6rdert."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.chick-corea-und-steve-gadd-in-stuttgart-souveraen-fesselnd-und-hochkaraetig.70ed8273-a817-4056-b389-6990f20ffa89.html", "article_id": "6990f20ffa89", "section": null, "article_headline": "Souver\u00e4n, fesselnd und hochkar\u00e4tig", "date": "2017-11-03 15:31", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Es war im Jahr 1972, als die erste Platte von ", "Formation Return to Forever erschien. Ein Jahr zuvor hatte John McLaughlin mit seinem Album \u201eThe Inner Mounting Flame\u201c den Fusionjazz auf einen neuen Komplexit\u00e4tslevel gehoben, und auch Corea selbst hatte zuvor als Bandmitglied von Miles Davis schon einiges zur Elektrifizierung des Jazz beigetragen. H\u00e4rter, schneller, technischer \u2013 das war damals der Trend. Umso \u00fcber\u00adraschender konnte einem der Sound von \u201eReturn to Forever\u201c vorkommen: Melodisch inspirierter Kammerjazz, der mit Ausnahme von Stanley Clarkes E-Bass \u2013 auf der B-Seite spielt er Kontrabass \u2013 und Coreas Fender Rhodes Piano komplett auf akustischen Instrumenten gespielt wurde. Weniger war mehr in dieser feinen Musik, die eine gro\u00dfe Freiheit atmete. Die Engelsstimme von Flora Purim, der Frau des Perkussionisten Airto Moreira, passte perfekt zu diesen Kl\u00e4ngen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kunsthalle-bern-zeigt-entartete-kunst-aus-dem-kunstfund-gurlitt-hitlers-offizieller-kunsteinkaeufer.9facbd9c-7b93-4e8f-9205-83049c15e004.html", "article_id": "83049c15e004", "section": null, "article_headline": "Hitlers offizieller Kunsteink\u00e4ufer", "date": "2017-11-03 16:36", "author": "Adrienne Braun", "article_text": [" Bern - W\u00e4re die Geschichte anders verlaufen, k\u00f6nnte man sich die Reise nach Bern sparen. Man w\u00fcrde Ernst Ludwig Kirchners steil aufragenden \u201eWettertannen\u201c von 1919 in der ", "besichtigen. Bei einem Ausflug in die ", " w\u00fcrde man sich an den k\u00f6stlichen Stra\u00dfenszenen von Georg Grosz erfreuen, etwa dem Aquarell \u201eKrankenschwester\u201c. Nun h\u00e4ngen in der Kunsthalle Bern jene Zeichnungen und Grafiken, die deutsche Museumsdirektoren fr\u00fcherer Generationen passioniert zusammentrugen \u2013 und die die Nationalsozialisten rabiat aus den Museen entfernen lie\u00dfen, verbrannten oder verkauften. Rund 20\u2009000 sogenannte \u201eentartete\u201c Werke wurden beschlagnahmt. Und einer der vier H\u00e4ndler, die deren Verkauf offiziell \u00fcbernahmen, war Hildebrand ", "(1895-1956). "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.gurlitt-ausstellung-in-bonn-verdachtsfaelle-auf-dem-pruefstand.18703cc8-c32a-4a32-9ac9-cdd62ce44860.html", "article_id": "cdd62ce44860", "section": null, "article_headline": "Verdachtsf\u00e4lle auf dem Pr\u00fcfstand", "date": "2017-11-03 18:36", "author": null, "article_text": [" Bonn - Eine junge Dame im Halbprofilprofil. Blass, br\u00fcnett, namenlos. Doch es gibt etwas, das sie unverwechselbar macht. Ein geflicktes Loch in der Leinwand. Vor einigen Tagen erst hatten Restauratoren jenen Sch\u00f6nheitsfehler entdeckt, der Thomas Coutures Portr\u00e4t unverwechselbar macht und es als \u201eRaubkunst\u201c entlarvt. Denn Dokumente belegen eindeutig, dass das durchl\u00f6cherte Bildnis einst dem j\u00fcdischen Politiker Georges Mandel geh\u00f6rte, den die Nationalsozialisten 1944 in Frankreich ermorden lie\u00dfen. Wenig sp\u00e4ter findet es sich wieder bei dem NS-Kunsth\u00e4ndler Hildebrand ", ". "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.nach-neuen-vorwuerfen-netflix-trennt-sich-von-kevin-spacey.e4d36da4-af26-4f9d-8e97-9693212ede79.html", "article_id": "9693212ede79", "section": null, "article_headline": "Netflix trennt sich von Kevin Spacey", "date": "2017-11-04 13:26", "author": null, "article_text": [" Los Angeles - Nach neuen Vorw\u00fcrfen der sexuellen Bel\u00e4stigung gegen ", " hat der Internet-Streamingdienst ", " die Notbremse gezogen und sich von dem Schauspieler getrennt. Am Set von \u201e", "\u201c ist Spacey nicht mehr willkommen. Netflix schloss ihn am Freitagabend (Ortszeit) von der weiteren Mitarbeit an der Serie aus."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.rueckrufaktion-bei-dm-trinkampullen-koennen-hautreizungen-verursachen.998ad788-e913-452c-9e9b-39c2784487d1.html", "article_id": "39c2784487d1", "section": null, "article_headline": "Trinkampullen k\u00f6nnen Hautreizungen verursachen", "date": "2017-11-04 12:15", "author": null, "article_text": [" Karlsruhe - Der Drogeriemarkt ", " ruft Trinkampullen zur\u00fcck, weil sie nach dem Verzehr allergische Reaktionen wie zum Beispiel Hautr\u00f6tungen, Schwellungen oder Brennen hervorrufen k\u00f6nnen. Wie das Unternehmen am Samstag in Karlsruhe mitteilte, handelt es sich um das Produkt \u201eDAS gesunde PLUS Immun Wochenkur Trinkampullen, 7 St.\u201c mit den Mindesthaltbarkeitsdaten 12/2018 und 02/2019. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.technischer-defekt-im-tierpark-bochum-haie-sterben-im-aquarium.d1653e05-80b7-4ddc-b763-5bee6664b78e.html", "article_id": "5bee6664b78e", "section": null, "article_headline": "Haie sterben im Aquarium", "date": "2017-11-04 13:53", "author": null, "article_text": [" ", " - Im Bochumer Tierpark sind nach einem technischen Defekt zwei Haie und mehrere Korallenfische gestorben. Durch eine St\u00f6rung der Filteranlagen sei es in der Nacht zum Freitag zu einer Beeintr\u00e4chtigung der Wasserqualit\u00e4t gekommen, teilte der Tierpark am Samstag mit. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.auf-der-flucht-im-rhein-mann-schwimmt-vor-polizei-weg-polizist-schwimmt-hinterher.68a6e980-c09a-4431-8d87-12b534953cb4.html", "article_id": "12b534953cb4", "section": null, "article_headline": "Mann schwimmt vor Polizei weg \u2013 Polizist schwimmt hinterher", "date": "2017-11-04 15:19", "author": null, "article_text": [" ", " - Auf der Flucht vor der Polizei ist ein 24 Jahre alter Mann in den Rhein gesprungen, um von ", " nach Deutschland zu schwimmen. W\u00e4hrend ihm ein franz\u00f6sischer Polizist in der Dunkelheit nachschwamm, verfolgte ihn ein zweiter Beamter mit einem Kanu, das er am Ufer entdeckt hatte, wie die Polizei mitteilte."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.radeln-im-kessel-wie-fahrradfreundlich-ist-stuttgart.f9fc51e8-998f-44b3-9e4d-51c33e528da4.html", "article_id": "51c33e528da4", "section": null, "article_headline": "Wie fahrradfreundlich ist Stuttgart?", "date": "2017-11-03 14:25", "author": null, "article_text": ["Wer in ", " aufs Rad steigt der lebt gef\u00e4hrlich. Denn Fahrradspuren sind in der autovernarrten, baden-w\u00fcrttembergischen Landeshauptstadt l\u00e4ngst nicht \u00fcberall vorhanden. Trifft man auf eine, ist diese des \u00d6fteren zu eng, endet abrupt im Nichts, oder rums \u2013 am Bordstein.", "H\u00e4ufig wird sie auch von Autofahrern zum Parken missbraucht und ist bei Schneefall nicht ger\u00e4umt. Immer wieder ist der Fahrradfahrer gezwungen auf die Fahrbahn auszuweichen. Aber nicht nur Autofahrer werden f\u00fcr Stuttgarter Radliebhaber zur Gefahr, auch Fu\u00dfg\u00e4nger werden zum Hindernis. Denn an vielen Stellen verlaufen Radwege auf Bordsteinniveau und dann m\u00fcssen sich Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer den Trottwar teilen.", "Ein gutes Beispiel f\u00fcr die verzwickte Lage liefert der bei Radlern \u00e4u\u00dferst beliebte Rosensteinpark. Dort ist der Konflikt zwischen Fu\u00dfg\u00e4ngern und Fahrradfahrern besonders gut sp\u00fcrbar. Denn hier hat die Stadt vorgesehen, dass sich Fahrradfahrer und Passanten den Weg teilen. Dass das auch mal ins Auge gehen kann scheint hier niemanden zu interessieren. Sowohl Fu\u00dfg\u00e4nger, als auch Fahrradfahrer sind zurecht entnervt. Dabei w\u00e4re es ein leichtes die Wege der Parkanlage durch eine durchgezogene Linie in Fu\u00dfg\u00e4ngerspur und Fahrradspur zu teilen.", "Aber nicht nur im Rosensteinpark haben es Fahrradfahrer schwer. Auch auf stark befahrenen Stra\u00dfen wie Stuttgarts Robert-Mayer-Stra\u00dfe sind Fahrradspuren nirgendwo zu sehen. Gerade hier ist die Sicherheit von Radlern besonders gef\u00e4hrdet, da diese Stra\u00dfe sehr kurvig und schmal verl\u00e4uft.", "Die dort am Seitenrand parkenden Autos setzten nochmal einen drauf: aufgrund der kurvigen Beschaffenheit ist es f\u00fcr Radfahrer schier unm\u00f6glich eine sich \u00f6ffnende Fahrert\u00fcr rechtzeitig zu erkennen. Aber nicht nur offene Autot\u00fcren werden hier zum Problem, auch knappe \u00dcberholman\u00f6ver ungeduldiger Autofahrer bringen Stuttgarts Radler in Lebensgefahr. Denn leider halten sich nur wenig Autos an den vorgegebenen Mindestabstand beim \u00dcberholen von Fahrradfahrern.", "Das alles zeigt, Fahrradfahrer gelten in Stuttgart als Verkehrsteilnehmer zweiter Klasse. Dabei h\u00e4tte es die Schwabenmetropole bitter n\u00f6tig, das Fahrradfahren f\u00fcr ihre Stadtbewohner attraktiver zu gestalten um die unzumutbaren Luftverh\u00e4ltnisse zu verbessern.", "Stattdessen greift man ein paar Mal im Jahr zu fragw\u00fcrdigen Ma\u00dfnahmen wie Feinstaubalarm. Nice try, aber damit l\u00f6st man die Luftproblematik im Kessel nicht. Stuttgart mag zwar mittlerweile doppelt so viele Fahrradwege haben als vor 20 Jahren, aber das macht die Verkehrssituation f\u00fcr Fahrradfahrer noch lange nicht sicher, sondern lediglich halb so gef\u00e4hrlich.", "Und mit halb so gef\u00e4hrlich wird man nicht viele Menschen dazu bekommen, das Auto stehen zu lassen und mit dem ", " zur Arbeit zu fahren.", "Unz\u00e4hlige St\u00e4dte machen uns jeden Tag vor, dass es auch anders geht. Es ist Zeit, dass Stuttgart sich eine Scheibe von ihnen abschneidet. Das beste Beispiel liefert Kopenhagen. Die d\u00e4nische Hauptstadt gilt als die fahrradfreundlichste Stadt der Welt. Hier m\u00fcssen Fahrradfahrer nicht auf der Autospur fahren und sich gewagte \u00dcberholman\u00f6ver ungeduldiger Autofahrer gefallen lassen.", "W\u00e4hrend man in Stuttgart hier und da auf einen Fahrradweg st\u00f6\u00dft, ist in Kopenhagen die gesamte Stadt von breiten Fahrradwegen durchzogen. Das kommt bei den Bewohnern der Stadt extrem gut an. Mittlerweile nutzen rund 40.000 Menschen dort t\u00e4glich ihr Fahrrad. Selbst Parlamentarier lassen ihr Auto zuhause stehen und treten den Weg zur Arbeit mit dem Fahrrad an.", "Neben exzellenten Radwegen bietet Kopenhagen Radfahrern noch weitere Schmankerl. Diese reichen von Fahrradparkh\u00e4usern mit Pumpstation bis hin zu LED-Schildern die bei \u201eFahrradstau\u201c Ausweichrouten anzeigen.", "Die Bewohner von Kopenhagen sind wahre Gl\u00fcckspilze. Sie erleben ihre Stadt nicht passiv aus dem Auto, sondern sind ein aktiver Teil von ihr. Sie schnuppern t\u00e4glich die d\u00e4nische Luft, sp\u00fcren den Wind im Gesicht und h\u00f6ren fr\u00f6hliche Stimmen und den Singsang der V\u00f6gel. Das k\u00f6nnten wir hier auch haben.", "Also liebe Stuttgarter in was f\u00fcr einer Stadt m\u00f6chten wir leben? Ich glaube die Antwort ist klar.", "In diesem Clip sieht man Kopenhagens traumhafte Fahrradbedingungen:", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.nach-tritt-gegen-zuschauer-olympique-marseille-schmeisst-evra-raus.eaad428a-7b27-4b23-a7e7-a0b3f7941b85.html", "article_id": "a0b3f7941b85", "section": null, "article_headline": "Olympique Marseille schmei\u00dft Evra raus", "date": "2017-11-04 09:34", "author": null, "article_text": [" Marseille - Nach der brutalen Auseinandersetzung mit einem Fan ist der franz\u00f6sische Fu\u00dfball-Nationalspieler Patrice Evra von seinem Verein Olympique Marseille entlassen worden. Das habe Club-Pr\u00e4sident Jacques-Henri Eyraud dem 36-J\u00e4hrigen in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mitgeteilt, gab der Club bekannt. Evra war vor der Partie bei Vit\u00f3ria Guimar\u00e3es in der Europa League in einen Streit mit den eigenen Fans verwickelt und soll versucht haben, einen Zuschauer zu treten."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.formel-1-williams-pilot-felipe-massa-beendet-seine-karriere.eadbd6e9-785b-42bc-b354-ee3a869de2ab.html", "article_id": "ee3a869de2ab", "section": null, "article_headline": "Williams-Pilot Felipe Massa beendet seine Karriere", "date": "2017-11-04 13:49", "author": null, "article_text": [" Abu Dhabi - Williams-Pilot Felipe Massa beendet seine Karriere in der ", " nach dieser Saison endg\u00fcltig. \u201eAbu Dhabi wird mein letztes Rennen in der Formel 1 sein\u201c, sagte der 36 Jahre alte Brasilianer in einer am Samstag auf I", ". Auch Williams best\u00e4tigte in einer Mitteilung den Abschied des Piloten. Massa f\u00e4hrt seit 2014 f\u00fcr Williams in der Formel, 2008 wurde er im Ferrari Vize-Weltmeister. Urspr\u00fcnglich hatte Massa seine Karriere bereits nach der vergangenen Saison beendet."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-beim-hsv-mit-dieser-aufstellung-beginnt-hannes-wolf.3c13ad52-24c6-4233-997f-9a2289979a84.html", "article_id": "9a2289979a84", "section": null, "article_headline": "Mit dieser Aufstellung beginnt Hannes Wolf", "date": "2017-11-04 14:28", "author": null, "article_text": [" Hamburg - Wenn der ", " am Samstagnachmittag beim ", " gastiert, gilt es f\u00fcr das Team von Trainer ", ", die ersten Ausw\u00e4rtspunkte einzuheimsen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.13-gegen-den-hsv-vfb-stuttgart-verliert-furioses-spiel-in-hamburg.38c92faf-13a1-4822-a70f-76c1dd42a305.html", "article_id": "76c1dd42a305", "section": null, "article_headline": "VfB Stuttgart verliert furioses Spiel in Hamburg", "date": "2017-11-04 17:31", "author": null, "article_text": ["Hamburg/Stuttgart - Dem ", " ist mit dem 500. Heimsieg der ersehnte Befreiungsschlag in der ", " gelungen. Die Norddeutschen gewannen am Samstag im heimischen Volksparkstadion mit 3:1 (1:0) gegen den ", " und verlie\u00dfen den Relegationsplatz. Aaron Hunt erzielte vor 54 976 Zuschauern per Freisto\u00df das F\u00fchrungstor (20. Minute) nach einem Patzer von VfB-Torh\u00fcter Ron-Robert Zieler. Die Stuttgarter glichen durch Daniel Ginczek per Handelfmeter aus (55.), ehe Ex-VfB-Profi Filip Kostic (65.) und Youngster Jann-Fiete Arp (69.) auf 3:1 erh\u00f6hten. Der VfB verlor neben den Punkten auch Dzenis Burnic (13.) durch Gelb-Rot."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.fussball-bundesliag-leipzig-stoppt-aufsteiger-hannover.72b201fc-3c9f-4c01-b471-3c63a6037ce6.html", "article_id": "3c63a6037ce6", "section": null, "article_headline": "Leipzig stoppt Aufsteiger Hannover", "date": "2017-11-04 17:39", "author": null, "article_text": [" Leipzig - ", " hat das Verfolgerduell der Fu\u00dfball- Bundesliga f\u00fcr sich entschieden. Die Sachsen drehten am Samstag die Partie gegen ", " und gewannen nach 0:1-R\u00fcckstand gegen den starken Aufsteiger noch mit 2:1 (0:0). Der Brasilianer Jonathas (56. Minute) hatte die G\u00e4ste mit seinem dritten Saisontreffer in Front gebracht. Yussuf Poulsen (70.) und Nationalspieler Timo Werner (85.) gelang mit ihren Treffern die Wende."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-beim-hamburger-sv-alles-wissenswerte-zum-spiel.06c694e4-f3de-466f-92a1-dfbe1267999a.html", "article_id": "dfbe1267999a", "section": null, "article_headline": "Alles Wissenswerte zum Spiel", "date": "2017-11-04 17:42", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Am Samstag ging es f\u00fcr den ", " wieder in die Fremde: Die Schwaben gastierten beim HSV, der in den vergangenen acht Spielen lediglich ein mickriges P\u00fcnktchen holen konnte \u2013 doch die Ausw\u00e4rtsbilanz des VfB mit null Punkten aus vier Spielen ist ebenso wenig prickelnd. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.zinspolitik-trump-verzichtet-auf-experimente.a6eebba7-4138-4444-b266-87332783e4f5.html", "article_id": "87332783e4f5", "section": null, "article_headline": "Trump verzichtet auf Experimente", "date": "2017-11-03 17:57", "author": null, "article_text": [" Washington - Die B\u00f6rsen steuern neue Rekordst\u00e4nde an, die meisten Medien sind zufrieden: Selten ist eine Entscheidung von US-Pr\u00e4sident ", " auf so breite Zustimmung gesto\u00dfen wie die Nominierung des fr\u00fcheren Investmentbankers ", "zum neuen Vorsitzenden der ", " Fed. \u201eSchockierend: Trump f\u00e4llt die richtige Entscheidung\u201c, \u00fcberschrieb die vom Pr\u00e4sidenten gerne als \u201eL\u00fcgenpresse\u201c diffamierte New York Times ironisch ihren Kommentar. Und die ebenfalls nicht unkritische Washington Post sprach von einer \u201esoliden Wahl\u201c. \u00a0 Der ehemalige Reality-TV-Star Trump hatte die Auswahl des einflussreichsten Zentralbankers der Welt wie eine Staffel der Kuppelshow \u201eDer Bachelor\u201c inszeniert. Zeitweise waren f\u00fcnf Kandidaten im Rennen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.projekt-der-autobauer-superschnelles-tanken-an-400-stationen.d8adf629-b84c-4d37-9e4c-0f41728ce3e9.html", "article_id": "0f41728ce3e9", "section": null, "article_headline": "400 superschnelle Ladestationen f\u00fcr E-Autos", "date": "2017-11-03 18:05", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Bei den Stuttgarter Autobauern Porsche und Daimler ist die Erleichterung gro\u00df: Die gro\u00dfen deutschen Autohersteller sowie das US-Unternehmen Ford k\u00f6nnen mit dem Ausbau ihres Schnellladenetzwerkes in Europa beginnen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.zentralverband-des-tankstellengewerbes-elektromobilitaet-bleibt-ein-nischenmarkt.1adf195c-79cf-4efc-bd70-1e6e2b3aec07.html", "article_id": "1e6e2b3aec07", "section": null, "article_headline": "\u201eElektromobilit\u00e4t bleibt ein Nischenmarkt\u201c", "date": "2017-11-03 18:14", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.us-zinspolitik-ein-freund-der-banken.cbce0d66-1497-408b-b378-567964931162.html", "article_id": "567964931162", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-03 18:16", "author": "Barbara Sch\u00e4der", "article_text": [" Washington - Der Neue steht f\u00fcr Kontinuit\u00e4t. ", ", da sind sich fast alle Beobachter der US-Notenbank einig, wird am geldpolitischen Kurs der Fed wenig \u00e4ndern. Das hei\u00dft: Die Notenbank d\u00fcrfte den unter der amtierenden Pr\u00e4sidentin Janet Yellen eingeschlagenen Pfad behutsamer Zinserh\u00f6hungen fortsetzen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.usa-und-klimaschutz-trumps-sabotage-einfach-ignorieren.36246eb5-6ebf-4028-b915-64acfbc93850.html", "article_id": "64acfbc93850", "section": null, "article_headline": "Trumps Sabotage? Einfach ignorieren!", "date": "2017-11-04 07:00", "author": "Andreas Geldner", "article_text": [" ", " - Es nicht leicht, im Gro\u00dfstadtdschungel von New York Spuren der Energiewende zu entdecken. Doch nicht nur auf den Einfamilienh\u00e4usern von Staten Island, auch auf Wohnblocks in Brooklyn oder den Wolkenkratzern in Manhattan breiten sich Solaranlagen immer weiter aus \u2013 und kein kohlebesessener US-Pr\u00e4sident kann sie stoppen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.junge-union-in-bayern-csu-nachwuchs-will-personellen-neuanfang-ohne-seehofer.12f3cd1f-8e63-48bc-b7c8-6aaf3ebb4fad.html", "article_id": "6aaf3ebb4fad", "section": null, "article_headline": "CSU-Nachwuchs will \u201epersonellen Neuanfang\u201c ohne Seehofer", "date": "2017-11-04 11:18", "author": null, "article_text": [" Erlangen - Die bayerische ", " (JU) stellt sich offen gegen CSU-Chef ", " und fordert einen R\u00fcckzug des 68-J\u00e4hrigen sp\u00e4testens im kommenden Jahr. Ein Antrag, in dem mit Blick auf die Landtagswahl im Herbst 2018 ein \u201epersoneller Neuanfang\u201c gefordert wird, wurde von einer Landesversammlung des CSU-Nachwuchses am Samstag in Erlangen mit deutlicher Mehrheit angenommen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.informelles-treffen-in-antalya-sigmar-gabriel-trifft-tuerkischen-aussenminister-cavusoglu.d9401422-1f4e-4332-b327-adafa0e37698.html", "article_id": "adafa0e37698", "section": null, "article_headline": "Sigmar Gabriel trifft t\u00fcrkischen Au\u00dfenminister Cavusoglu", "date": "2017-11-04 11:24", "author": null, "article_text": [" Berlin - Au\u00dfenminister ", " (SPD) ist zu einem \u201einformellen Treffen\u201c mit seinem t\u00fcrkischen Kollegen Mevl\u00fct Cavusoglu in Antalya an der t\u00fcrkischen Mittelmeerk\u00fcste zusammengekommen. Bei dem Gespr\u00e4ch sei es \u201eum die bilateralen Beziehungen\u201c und \u201eauch die schwierigen Themen und Erwartungen auf beiden Seiten\u201c gegangen, hie\u00df es in einer Twitter-Mitteilung des Ausw\u00e4rtigen Amtes am Samstag. Cavusoglu ver\u00f6ffentlichte die gleiche kurze Nachricht auf seinem Twitter-Account in t\u00fcrkischer und englischer Sprache."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.haftbefehl-gegen-puidgemont-belgien-laesst-sich-zeit-mit-pruefung-des-haftbefehls.a13b0810-bca0-44b4-8484-25e8856119c9.html", "article_id": "25e8856119c9", "section": null, "article_headline": "Belgien l\u00e4sst sich Zeit mit Pr\u00fcfung des Haftbefehls", "date": "2017-11-04 11:54", "author": null, "article_text": [" ", " - In Br\u00fcssel haben die Beh\u00f6rden die formale Pr\u00fcfung des ", "Carles Puigdemont eingeleitet. Das weitere juristische Prozedere k\u00f6nnte sich \u00fcber Monate hinziehen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vor-der-weltklimakonferenz-klimaschuetzer-demonstrieren-in-bonn.56a9fcfd-88bf-4559-a297-3f8f7f1b5c89.html", "article_id": "3f8f7f1b5c89", "section": null, "article_headline": "Klimasch\u00fctzer demonstrieren in Bonn", "date": "2017-11-04 13:05", "author": null, "article_text": [" Bonn - Zwei Tage vor Beginn der Weltklimakonferenz haben in Bonn die ersten Demonstrationen begonnen. Auf dem M\u00fcnsterplatz in der Innenstadt versammelten sich am Samstagvormittag mehrere hundert Menschen, die zu mehr Klimaschutz-Anstrengungen aufriefen. Sie waren teilweise aus Frankreich und aus den Niederlanden angereist. Die eigentliche Kundgebung war f\u00fcr den Nachmittag geplant."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.heilbronn-verkohlte-leiche-in-gartenhaus-entdeckt.5fc76ee3-f794-48e3-8399-da2e1695cb24.html", "article_id": "da2e1695cb24", "section": null, "article_headline": "Verkohlte Leiche in Gartenhaus entdeckt", "date": "2017-11-03 16:13", "author": null, "article_text": [" ", " - In einem abgebrannten ", " in Heilbronn hat die Polizei am Freitag eine verkohlte ", " gefunden. Dies teilte eine Sprecherin mit. Es war zun\u00e4chst unklar, ob es sich um einen Frauen- oder M\u00e4nnerk\u00f6rper handelt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.rottenburg-am-neckar-eine-der-aeltesten-kirchen-im-land.5d1f19d3-7df8-49b1-a93d-5f344ecebfeb.html", "article_id": "5f344ecebfeb", "section": null, "article_headline": "Eine der \u00e4ltesten Kirchen im Land", "date": "2017-11-03 16:17", "author": null, "article_text": [" Rottenburg a.N. - Es ist ein Ort, an dem sich Geschichte und Glaube \u00fcber viele Jahrhunderte hinweg immer weiter verdichtet haben. Beim Gang die Stufen hinab in die Unterkirche meint man den ernsten, aber auch erhabenen Hauch der Vergangenheit zu sp\u00fcren. F\u00fcnf Jahre lang ist die S\u00fclchenkirche am Ortsrand von Rottenburg (Kreis T\u00fcbingen) arch\u00e4ologisch untersucht und auch saniert worden \u2013 ", "wird die Kirche wieder der \u00d6ffentlichkeit \u00fcbergeben."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.heilbronn-mord-wegen-ein-paar-euro-taeter-bekommt-lebenslaenglich.0a894623-f738-49e6-9115-7af67e7293f5.html", "article_id": "7af67e7293f5", "section": null, "article_headline": "Mord wegen ein paar Euro \u2013 T\u00e4ter bekommt lebensl\u00e4nglich", "date": "2017-11-03 17:34", "author": null, "article_text": [" ", " - Mit \u201eabsolutem Vernichtungswillen\u201c soll ein 25-j\u00e4hriger Drogenabh\u00e4ngiger seinen Nachbarn mit mindestens 30 Hammerschl\u00e4gen wegen eines geringen Geldbetrags ermordet haben. Am Freitag ist der Mann vom Landgericht Heilbronn zu einer lebenslangen Haftstrafe verurteilt worden. Der Ausl\u00f6ser der Bluttat im M\u00e4rz in Niedernhall (Hohenlohekreis) sei banal gewesen, wie Vorsitzender Richter Roland Kleinschroth in seiner Urteilsbegr\u00fcndung feststellte: Der Angeklagte hatte bei seinem 52-j\u00e4hrigen Nachbarn zehn Euro Schulden."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.heilbronn-stark-verkohlte-leiche-wird-obduziert.cd05caef-6f0b-42f7-beec-c35cf073060c.html", "article_id": "c35cf073060c", "section": null, "article_headline": "Stark verkohlte Leiche wird obduziert", "date": "2017-11-04 11:32", "author": null, "article_text": [" ", " - Nach dem Fund einer ", " ist deren Identit\u00e4t weiter unklar. Da die ", " stark verbrannt sei, m\u00fcsse sie in der n\u00e4chsten Woche obduziert werden, sagte ein Polizeisprecher am Samstag. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.prozess-am-landgericht-ravensburg-ehefrau-getoetet-und-verkehrsunfall-inszeniert.a3be14d6-6f79-44b4-a546-c8d2d3cf305b.html", "article_id": "c8d2d3cf305b", "section": null, "article_headline": "Ehefrau get\u00f6tet und Verkehrsunfall inszeniert", "date": "2017-11-04 12:16", "author": null, "article_text": [" ", "/Ho\u00dfkirch - Er soll seine Ehefrau erw\u00fcrgt und dann einen t\u00f6dlichen Autounfall vorget\u00e4uscht haben. Ein 35-J\u00e4hriger aus Ho\u00dfkirch muss sich wegen Mordes vor dem Landgericht Ravensburg verantworten. Der Prozess beginnt laut \u201eSchw\u00e4bischer Zeitung\u201c am 9. November (9.30 Uhr). Wie Richter Franz Bernhard, der auch Pressesprecher des Landgerichts Ravensburg ist, erl\u00e4utert, habe sich der Angeklagte bislang noch nicht zu den Vorw\u00fcrfen ge\u00e4u\u00dfert. \u201eEr sagt, er wisse nichts mehr.\u201c Der Mann berufe sich dabei auf seine schweren Kopfverletzungen, die er hatte, als er in der N\u00e4he der Leiche seiner Frau gefunden wurde."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.baden-wuerttemberg-lkw-faehrt-auf-stauende-sechs-verletzte-auf-a98.fc93bb78-0abe-43ca-b013-575814190498.html", "article_id": "575814190498", "section": null, "article_headline": "Lkw f\u00e4hrt auf Stauende - sechs Verletzte auf A98", "date": "2017-11-04 14:55", "author": null, "article_text": [" Lauchringen - Bei einem Auffahrunfall mit einem Lastwagen sind auf der Autobahn 98 bei Lauchringen (Kreis Waldshut) sechs Menschen verletzt worden. Vermutlich habe der 25 Jahre alte Fahrer des Lkws ein Stauende \u00fcbersehen und sei deshalb fast ungebremst in die Autos gefahren, teilte die ", " am Samstag mit. Demnach wurden bei dem ", " am fr\u00fchen Freitagabend vier Autos aufeinander geschoben."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.moegglingen-auto-ueberschlaegt-sich-auf-b29.b1ebe140-bfba-4937-b291-faa414f9c74b.html", "article_id": "faa414f9c74b", "section": null, "article_headline": "Auto \u00fcberschl\u00e4gt sich auf B29", "date": "2017-11-04 15:09", "author": null, "article_text": [" M\u00f6gglingen - Am fr\u00fchen Samstagmorgen hat eine junge Fahrerin die Kontrolle \u00fcber ihren Wagen verloren und sich mehrfach \u00fcberschlagen. Die 19-J\u00e4hrige geriet gegen 4.25 Uhr auf der B29 zwischen M\u00f6gglingen und Essingen nach rechts von der Fahrbahn ab. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.pro-und-kontro-wildtierverbot-zirkuskultur-oder-tierschutz.98fdeed5-d604-4556-bfcb-1d7d71769f69.html", "article_id": "1d7d71769f69", "section": null, "article_headline": "Zirkuskultur oder Tierschutz?", "date": "2017-11-04 09:00", "author": null, "article_text": [" ", " - Geh\u00f6ren wilde Tiere zum ", " und k\u00f6nnen ausreichend gesch\u00fctzt werden? Oder sollte man L\u00f6wen, Kamele oder Zebras in der Manege verbieten, wie es Kommunen wie ", " oder Heilbronn versuchen? Tiersch\u00fctzer etwa von der radikalen Organisation Peta k\u00e4mpfen seit Jahren gegen die Tierhaltung. In Ludwigsburg wollen Stadtr\u00e4te der Gr\u00fcnen und der \u00d6konlinx-Gruppe ein Verbot erreichen. Der aktuelle Fall Circus Althoff, der vom 10. November an in der Barockstadt gastieren sollte, muss indes von seinem Standort an der B 27 weichen \u2013 das Land hat eine R\u00e4umung verf\u00fcgt. Die Debatte geht weiter. Wir sammeln die Argumente: Klaus Wagner spricht sich f\u00fcr wilde Tiere unter der Zeltkuppel aus, Rafael Binkowski dagegen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.jugendfeuerwehr-rems-murr-den-rettern-winkt-ein-preis.81e2ffd1-8cf4-43d6-b42b-c76888e87481.html", "article_id": "c76888e87481", "section": null, "article_headline": "Den Rettern winkt ein Preis", "date": "2017-11-04 10:00", "author": "Phillip Weingand", "article_text": [" Rems-Murr-Kreis - Einige Drehungen am kleinen Handrad des Apparats \u2013 schon ist die Leine aufgewickelt. Die jungen Feuerwehrleute aus Pl\u00fcderhausen sind stolz auf das Ger\u00e4t, das vor ihnen auf dem Tisch steht. Die Wickelvorrichtung f\u00fcr Feuerwehrleinen haben sie mit Lehrlingen der Firma Bahm\u00fcller entwickelt und gebaut. \u201eDamit geht das Aufwickeln bestimmt doppelt so schnell wie ohne Maschine\u201c, erkl\u00e4rt Georg Spinner, der Vorsitzende des Kreisfeuerwehrverbands Rems-Murr. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ludwigsburg-junger-motorradfahrer-bei-unfall-schwer-verletzt.7642fb87-ad37-4394-9675-026d244ee221.html", "article_id": "026d244ee221", "section": null, "article_headline": "Junger Motorradfahrer bei Unfall schwer verletzt", "date": "2017-11-04 11:36", "author": null, "article_text": [" ", " - Ein 17-j\u00e4hriger Motorradfahrer wurde am Freitagabend gegen 21.30 Uhr in Ludwigsburg-Hoheneck bei einem Verkehrsunfall schwer verletzt. Der Fahrer eines Honda-Motorrades und der 22-j\u00e4hrige Fahrer eines Audi befuhren die Landstra\u00dfe 1129, Beihinger Stra\u00dfe, von Ludwigsburg-Hoheneck kommend in Richtung Freiberg am Neckar. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.esslingen-iphone-und-500-euro-geraubt.ecd6a12e-957f-4d38-8080-8ef5c624c9ec.html", "article_id": "8ef5c624c9ec", "section": null, "article_headline": "iPhone und 500 Euro geraubt", "date": "2017-11-04 12:44", "author": null, "article_text": [" ", " - Ein 20-J\u00e4hriger ist am fr\u00fchen Samstagmorgen gegen 1.20 Uhr in der ", " Pliensauvorstadt im Bereich der Adalbert-Stifter-Schule ausgeraubt worden. Wie die Polizei berichtet, hatte sich der junge Mann mit einem gleichaltrigen Freund im Bereich der Schule aufgehalten. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kirchheim-unter-teck-frau-sexuell-belaestigt-zeugen-gesucht.e52092c1-e6f5-49fe-a132-b5813a461e8b.html", "article_id": "b5813a461e8b", "section": null, "article_headline": "Frau sexuell bel\u00e4stigt \u2013 Zeugen gesucht", "date": "2017-11-04 14:29", "author": null, "article_text": [" Kirchheim unter Teck - In Kircheim unter Teck ist am Freitagmittag gegen 13.15 Uhr eine Frau sexuell bel\u00e4stigt worden. Eine 31 j\u00e4hrige Frau lief auf der Stuttgarter Stra\u00dfe von einem Einkaufscenter kommend, als sie von einem unbekannten Mann von hinten an der Schulter festgehalten und angesprochen wurde. Gleichzeitig griff ihr der Mann an den Po. Die Frau konnte sich in ein Gesch\u00e4ft fl\u00fcchten. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kreis-esslingen-buntes-treiben-in-den-altstadtgassen.f481e813-b22a-44f7-9a52-167841d2a2f6.html", "article_id": "167841d2a2f6", "section": null, "article_headline": "Buntes Treiben in den Altstadtgassen", "date": "2017-11-04 16:15", "author": "Veronika Andreas", "article_text": [" ", "/", " - Die Tradition reicht bis ins Jahr 1574 zur\u00fcck. Vor 443 Jahren gab es in ", "erstmals den Gallusmarkt. Am Montag, 6. November, ist es wieder soweit. Dann pr\u00e4sentieren von 8 bis um 18\u2009Uhr rund 200 Markth\u00e4ndler in der Kirchheimer Altstadt ihre Waren. Neben Herren- und Damenmode werden auch Haushaltsartikel, Schmuck, Trendwaren und S\u00fc\u00dfigkeiten wie Magenbrot oder gebrannte Mandeln angeboten."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.datenschutz-im-internet-sexy-abzocke-mit-online-dating.f7c361c5-7158-4062-963f-bf9fce9640ac.html", "article_id": "bf9fce9640ac", "section": null, "article_headline": "Sexy Abzocke mit Online-Dating", "date": "2017-11-03 17:36", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Mit ", " l\u00e4sst sich gut verdienen. Deutschlandweit ma\u00adchen 2500 Anbieter mehrere Hundert Millionen Euro Jahresumsatz. Doch um den ", " ist es schlecht bestellt. Die wichtigsten Fragen und Antworten zum Thema."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ostfildern-tonnenschwerer-baukran-kippt-auf-firmendach.3474c3d6-6909-4046-8f00-f67dc83597f6.html", "article_id": "f67dc83597f6", "section": null, "article_headline": "Tonnenschwerer Baukran kippt auf Firmendach", "date": "2017-11-04 16:08", "author": null, "article_text": [" Ostfildern - Ein tonnenschwerer Baukran ist am Samstag in Ostfildern (", ") auf ein Firmendach gekippt. Laut ", " wollte der 51-j\u00e4hrige Baukranf\u00fchrer eine Klimaanlage vom Dach eines Geb\u00e4udes heben, als der Kran umkippte und mit dem Kranarm voraus in ein Firmendach st\u00fcrzte. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.beschuldigungen-gegen-migranten-ist-berlins-polizeinachwuchs-faul-und-frech.c60743a6-0ab4-41a2-b6d3-9199ffbecc0e.html", "article_id": "9199ffbecc0e", "section": null, "article_headline": "Ist Berlins Polizeinachwuchs faul und frech?", "date": "2017-11-03 18:10", "author": "Katja Bauer", "article_text": [" ", " - Vorstrafen, schlechte Deutschkenntnisse, kein Benehmen \u2013 sieht so der Hauptstadtpolizist von morgen aus? So klingen Vorw\u00fcrfe, mit denen sich seit dieser Woche Berlins Polizei besch\u00e4ftigen muss. Inzwischen ist die Debatte in der ", " angelangt \u2013 die Opposition fordert den Innensenator zum Eingreifen auf. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wahl-zu-miss-und-mister-baden-wuerttemberg-stuttgarterin-ist-die-schoenste-im-land.ca079879-92c3-4e64-935d-499d646f5172.html", "article_id": "499d646f5172", "section": null, "article_headline": "Anahita Rehbein aus Stuttgart ist die Sch\u00f6nste im Land", "date": "2017-11-03 21:01", "author": null, "article_text": [" ", " - Anahita Rehbein aus ", " und Giuliano Lenz aus ", " sind Miss und Mister Baden-W\u00fcrttemberg 2017. In je zwei Runden pr\u00e4sentierten sich die 13 Frauen und 11 M\u00e4nner am Freitagabend bei der Verbrauchermesse Offerta in Rheinstetten (Kreis Karlsruhe) der Jury. Die Damen trugen Abendkleid und Bikini, die Herren Anzug und Jeans mit freiem Oberk\u00f6rper. Die 23-j\u00e4hrige Rehbein folgt auf Dominque Busch, der 28-j\u00e4hrige Lenz tritt die Nachfolge von Dominik Bruntner an. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-in-hamburg-liveticker-der-vfb-zu-gast-in-hamburg.9b31a724-6489-42d2-99ef-941165651ab9.html", "article_id": "941165651ab9", "section": null, "article_headline": "VfB Stuttgart verliert beim HSV in Unterzahl", "date": "2017-11-04 15:22", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Der ", " hat am 11. Bundesliga-Spieltag beim HSV mit 1:3 verloren. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-beim-hsv-guenther-schaefer-bezeichnet-burnic-platzverweis-als-skandal.7db4d3a9-a916-4193-af18-379c505c6c04.html", "article_id": "379c505c6c04", "section": null, "article_headline": "G\u00fcnther Sch\u00e4fer bezeichnet Burnic-Platzverweis als Skandal", "date": "2017-11-04 16:34", "author": null, "article_text": [" Hamburg/Stuttgart - Es war die entscheidende Szene in Halbzeit 1: In der 13. Minute sah VFB-Profi Dzenis Burnic die gelb-rote Karte nach wiederholten Foulspiel."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wetter-in-stuttgart-und-der-region-kaltfront-bringt-schnee-im-suedwesten.62e5d810-133e-449d-9422-c24edfa49c01.html", "article_id": "c24edfa49c01", "section": null, "article_headline": "Kaltfront bringt Schnee im S\u00fcdwesten", "date": "2017-11-04 13:04", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Im S\u00fcdwesten soll es in der n\u00e4chsten Woche deutlich k\u00e4lter werden. Daf\u00fcr sorge ein Kaltfront, die von Westen her \u00fcber das Land ziehe, teilte der Deutschen Wetterdienst (DWD) am Samstag mit. Demnach liegen die H\u00f6chsttemperaturen am Sonntag noch zwischen 8 und 13 Grad. Bereits ab Montag erreichen die Temperaturen dann aber nur noch einstellige Werte zwischen vier und neun Grad."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.mallorca-deutsche-beim-wandern-toedlich-verunglueckt.8df785c7-6904-4c3a-a2d1-5c24d3fbdd49.html", "article_id": "5c24d3fbdd49", "section": null, "article_headline": "Deutsche beim Wandern t\u00f6dlich verungl\u00fcckt", "date": "2017-11-04 14:46", "author": null, "article_text": [" Palma - Eine Deutsche ist beim ", " auf ", " t\u00f6dlich verungl\u00fcckt. Der Unfall ereignete sich Freitagnachmittag auf der Wanderstrecke Cam\u00ed dels Pintors zwischen Dei\u00e0 und S\u00f3ller im Nordwesten der spanischen Urlaubsinsel, wie Medien, darunter die \u201eMallorca Zeitung\u201c und das \u201eMallorca Magazin\u201c, unter Berufung auf Sprecher der regionalen Rettungsdienste berichteten. Die 45-J\u00e4hrige sei einen gut 15 Meter tiefen Abhang hinuntergest\u00fcrzt, hie\u00df es."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.busunglueck-in-peru-baden-wuerttemberger-unter-den-toten.da75caf8-b575-428e-b6c1-4b933a599f54.html", "article_id": "4b933a599f54", "section": null, "article_headline": "Mindestens zwei Karlsruher Studenten unter den Toten", "date": "2017-11-04 17:16", "author": null, "article_text": [" Lima/", " - Das Ungl\u00fcck passierte auf dem R\u00fcckweg von der Hochzeit eines Kommilitonen: Bei einem Busunfall in ", " vor rund einer Woche sind zwei Studierende aus Baden-W\u00fcrttemberg t\u00f6dlich verungl\u00fcckt. Zwei weitere Studenten des Karlsruher Instituts f\u00fcr Technologie (KIT) waren auch in dem Bus und werden noch vermisst, wie das Landeskriminalamt in Stuttgart auf Anfrage mitteilte. Bei den zwei Toten handelte es sich um einen Mann und eine Frau."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.sondierungsgespraeche-zuversicht-und-zweifel-vor-der-entscheidenden-jamaika-phase.6d8ffb62-ec2a-48b1-97f3-6fcf5eb83d32.html", "article_id": "6fcf5eb83d32", "section": null, "article_headline": "Zuversicht und Zweifel vor der entscheidenden Jamaika-Phase", "date": "2017-11-04 16:45", "author": null, "article_text": [" Berlin - ", ", ", " und ", " r\u00fcsten sich unter dem Eindruck zahlreicher Streitpunkte f\u00fcr den Start in die entscheidende Phase ihrer Sondierungen. CDU und CSU berieten am Samstag in einem engeren Kreis um Kanzlerin ", " (CDU) und CSU-Chef ", " in Berlin \u00fcber Priorit\u00e4ten bei Themen. Der bayerische Ministerpr\u00e4sident \u00e4u\u00dferte sich zuversichtlich, dass die Chef-Unterh\u00e4ndler aller vier Parteien bei einem Treffen an diesem Montagabend besonders wichtige Punkte b\u00fcndeln k\u00f6nnen. Auch von FDP und CDU kamen optimistische Einsch\u00e4tzungen zu den Erfolgschancen einer Jamaika-Koalition."]}
]