[
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.drittes-geschlecht-maennlich-weiblich-oder-divers.6b70f48a-f430-42f1-994d-d50877b504bc.html", "article_id": "d50877b504bc", "section": null, "article_headline": "M\u00e4nnlich, weiblich \u2013  oder divers", "date": "2017-11-08 17:04", "author": "Christian Gottschalk", "article_text": [" ", " - Die Verfassungsrichter haben zun\u00e4chst einmal viel zugeh\u00f6rt, bevor sie gesprochen haben. Insgesamt 16 Verb\u00e4nde und Institutionen sind zu Wort gekommen, bevor der Erste Senat in Karlsruhe ", ". Neben der Th\u00fcringer Landesregierung, dem Deutschen Ethikrat, der Bundes\u00e4rztekammer und dem Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte waren unter anderem auch der Bundesverband der Deutschen Standesbeamten und das Zentralkomitee der Katholiken nach ihrer Meinung gefragt. Nicht jeder teilte die Ansicht, wie sie nun von den Richtern formuliert wurde.", "Das gilt auch f\u00fcr die juristischen Kollegen. Der Bundesgerichtshof hatte noch im vergangenen Jahr erkl\u00e4rt, dass bei der juristischen Schaffung eines neuen Geschlechtes \u201estaatliche Ordnungsinteressen\u201c in einem erheblichen Umfang betroffen w\u00e4ren. Die Verfassungsrichter haben das Urteil genau gelesen und kontern nun: \u201eOrdnungsinteressen des Staates verm\u00f6gen die Verwehrung einer weiteren einheitlichen positiven Eintragungsm\u00f6glichkeit nicht zu rechtfertigen.\u201c Im Klartext: Wenn die Umstellung Geld koste, dann sei das hinzunehmen.", "Damit hatte die Verfassungsbeschwerde einer Person mit dem Namen Vanja Erfolg, die sich weder als Mann noch als Frau in das Geburtenregister eintragen lassen wollte. Die Beschwerdef\u00fchrerin, die inzwischen in Leipzig lebt, verf\u00fcgt \u00fcber einen atypischen Chromosomensatz. Sch\u00e4tzungen zufolge gibt es in Deutschland 80\u2009000 bis 160\u2009000 intersexuelle Menschen. ", "Diese Menschen k\u00f6nnen aus anatomischen oder hormonellen Gr\u00fcnden nicht eindeutig entweder als Mann oder als Frau gelten. Dies ist nicht zu verwechseln mit den Transsexuellen, die sich nicht in dem K\u00f6rper zu Hause f\u00fchlen, in dem sie eigentlich geboren wurden. ", "Im Fall von Vanja sehen die Richter nun das Pers\u00f6nlichkeitsrecht als verletzt an. Dieses, so der Erste Senat, sch\u00fctze auch die geschlechtliche Identit\u00e4t. Das Geschlecht sei f\u00fcr die eigene Identit\u00e4t von \u201eherausragender Bedeutung\u201c und nehme eine Schl\u00fcsselposition im Selbstverst\u00e4ndnis jedes Menschen ein. Gesch\u00fctzt werden m\u00fcsse auch die Identit\u00e4t derjenigen, die sich weder dem m\u00e4nnlichen noch weiblichen Geschlecht zuordnen lassen.", "In einigen L\u00e4ndern sind Geschlechtseintragungen, die von m\u00e4nnlich und weiblich abweichen, schon heute m\u00f6glich. In Nepal wurde 2015 die Angabe \u201eanders\u201c eingef\u00fchrt, in Australien kann man sich seit 2014 als \u201enon-specific\u201c, also unbestimmt, bei den Beh\u00f6rden eintragen lassen. Innerhalb Europas bietet etwa Gro\u00dfbritannien die M\u00f6glichkeit, als \u201eunknown sex\u201c im Geburtenregister zu stehen. Vor allem im Sport haben intersexuelle \u2013 oder vermeintlich intersexuelle \u2013 Athleten schon mehrmals Aufsehen verursacht. Die S\u00fcdafrikanische Mittelstreckenl\u00e4uferin Caster Semenya, die bei den Leichtathletik-Weltmeisterschaften in Berlin 2009 die Goldmedaille gewann, musste sich diversen Zwangsuntersuchungen unterziehen. ", " Die indische Sprinterin Dutee Chand, k\u00e4mpft vehement f\u00fcr die Rechte von intersexuellen Athleten. Sie ist bis vor das internationale Sportgericht CAS in Lausanne gezogen und hat dort erreicht, dass sie bis auf Weiteres als Frau mit Besonderheiten an den Start gehen kann. Vanja, die bei ihrer Geburt 1989 als weiblich registriert worden war und mit dem Wunsch scheiterte, beim Standesamt als \u201einter/divers\u201c gef\u00fchrt zu werden, bezeichnete den Richterspruch gegen\u00fcber dem Evangelischen Pressedienst als \u201egro\u00dfe Freude\u201c. Es gebe viele Menschen, die ihre Intersexualit\u00e4t \u201elebenslang als Geheimnis mit sich tragen\u201c, die Entscheidung k\u00f6nne sie aus der Unsichtbarkeit f\u00fchren. Vanja forderte zudem mehr Verst\u00e4ndnis von Medizinern: Teils w\u00fcrden Kinder immer noch operiert, um ihnen eindeutig ein Geschlecht als \u201eMann\u201c oder \u201eFrau\u201c zuzuordnen: \u201eDas ist medizinisch nicht notwendig.\u201c "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.meinungsforscher-zur-cdu-die-cdu-muss-wieder-sicherheit-lernen.84778861-c47c-4851-b8db-ca5f5080a351.html", "article_id": "ca5f5080a351", "section": null, "article_headline": "Die CDU muss wieder  Sicherheit lernen", "date": "2017-11-08 18:40", "author": null, "article_text": [" ", " - Selten ist eine Partei in der W\u00e4hlergunst so abgest\u00fcrzt wie zuletzt die ", ". Bei der Landtagswahl 2016 rauschte sie von 39 hinunter auf 27 Prozent, bei der Bundestagswahl im September von 45,7 auf 34,4 Prozent. \u00dcber die Ursachen ist viel diskutiert worden, doch die CDU-Landtagsfraktion wollte es jetzt genauer wissen und hat dazu Renate K\u00f6cher, die Chefin des Instituts f\u00fcr Demoskopie Allensbach, eingeladen. Die Professorin, die in mehreren Aufsichtsr\u00e4ten (BMW, Infineon) sitzt, hat den Christdemokraten an diesem Dienstag den Spiegel vorgehalten \u2013 und diese sahen ein nicht eben schmeichelhaftes Bild.", "\u201eSeit Jahren verliert die ", " bei der inneren Sicherheit und der Begrenzung der Zuwanderung dramatisch an Profil\u201c, referiert Fraktionschef Wolfgang Reinhart im Gespr\u00e4ch mit dieser Zeitung die Erkenntnisse der Meinungsforscherin. Die St\u00e4rkung der Wirtschaft, ein stabiler Euro, die Bek\u00e4mpfung der Staatsverschuldung \u2013 daf\u00fcr steht die CDU nach wie vor. Doch nur noch 42 Prozent (2008: 67 Prozent) glauben, dass die Partei auch \u201einnere Sicherheit\u201c kann. Dabei war das einst die Kernkompetenz der CDU. Und dabei stehen der Kampf gegen Terror und Kriminalit\u00e4t sowie die Bew\u00e4ltigung des Fl\u00fcchtlingsproblems ganz oben auf der Liste der Aufgaben, die die Bev\u00f6lkerung von der neuen Bundesregierung bew\u00e4ltigt sehen will. Der Klimawandel macht laut Umfrage nur 37 Prozent der Menschen Sorgen, die Wohnungsnot besch\u00e4ftigt immerhin 41 Prozent. Doch dass Gewalt und Kriminalit\u00e4t wachsen, treibt 77 Prozent der Deutschen um. ", "All das hat offenbar schon die Landtagswahl \u00fcberlagert, und K\u00f6cher kommt zum Schluss, dass das Wahlergebnis, h\u00e4tte die Bundestagswahl 2016 statt gefunden, f\u00fcr die gro\u00dfen Parteien \u00e4hnlich verheerend und f\u00fcr die AfD \u00e4hnlich positiv gewesen w\u00e4re wie 2017. Reinhart: \u201eWir haben gelernt, dass die Bev\u00f6lkerung in der Geschichte der Republik nur ganz selten so schockiert war wie durch den Kontrollverlust des Staates auf dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingswelle.\u201c Das wirkt bis heute nach. Nur wer als Garant f\u00fcr die innere Sicherheit stehe und f\u00fcr das Fl\u00fcchtlingsproblem eine L\u00f6sung anbiete, k\u00f6nne bei Wahlen noch bestehen, habe K\u00f6cher der CDU ins Stammbuch geschrieben. Diese Befindlichkeit der Menschen m\u00fcsse die Politik akzeptieren, folgert Reinhart.", "F\u00fcr die Meinungsforscher vom Bodensee ist es denn auch kein Wunder, dass die AfD ihr Potenzial von derzeit 15 Prozent bei der Bundestagswahl mit 12,6 Prozent ann\u00e4hernd ausgesch\u00f6pft hat. Denn in den letzten Wochen vor der ", " sei das Thema Fl\u00fcchtlinge wieder zum bestimmenden Thema des Wahlkampfs geworden \u2013 auch wenn es noch im Fr\u00fchjahr so schien, als h\u00e4tte die Bev\u00f6lkerung einen Schlussstrich darunter gezogen. Noch acht Wochen vor der Bundestagswahl sprachen die Daten offenbar f\u00fcr Schwarz-Gelb. Doch irgendwann im Sommer konnte die Union dann nicht mehr davon profitieren, dass nach dem Zusammenbruch des Hype um SPD-Kanzlerkandidat Martin Schulz zun\u00e4chst ein Vakuum entstanden war. Sie st\u00fcrzte selbst ab.", "Kann die CDU die abtr\u00fcnnigen W\u00e4hler wieder zur\u00fcck gewinnen? Reinhart muss das schon berufsm\u00e4\u00dfig glauben. Doch nach den Umfragen darf man daran zweifeln. Die Partei steht zwar den Daten zufolge vorwiegend f\u00fcr strengere Asylgesetze (79 Prozent) und die Begrenzung des Fl\u00fcchtlingszuzugs (80 Prozent). Doch 51 Prozent der AfD-Anh\u00e4nger sind mit dem politischen System der Bundesrepublik unzufrieden (Bev\u00f6lkerung insgesamt: 17 Prozent). Also kommt K\u00f6cher zum Schluss, die AfD sei mittlerweile \u201ezum Sammelbecken der Misstrauischen und Unzufriedenen geworden\u201c. ", "Welches Res\u00fcmee zieht der CDU-Fraktionschef nun aus den Erkenntnissen? Zum einen, dass die Union ihre Kernkompetenzen zur\u00fcck gewinnen muss. Zum zweiten, dass die Union als Volkspartei wieder ein breites politisches Spektrum vertreten muss. Reinhart: \u201eDas wird ein Spagat.\u201c Also mehr Horst Seehofer und weniger Angela Merkel? So einfach l\u00e4sst sich das auch wieder nicht sagen, denn die Demoskopen bescheinigen der Kanzlerin extrem hohe pers\u00f6nliche Zustimmungswerte. Und eine in sich gespaltene Union bestraft der W\u00e4hler obendrein. \u201eDas wichtigste ist, dass wir die Menschen bei ihren Befindlichkeiten abholen\u201c, sagt Reinhart. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.backnanger-litera-tour-ein-multitalent-als-patenautor.714ebdce-3132-4756-967f-a01b4803ed74.html", "article_id": "a01b4803ed74", "section": null, "article_headline": "Ein Multitalent als Patenautor", "date": "2017-11-08 17:21", "author": "Martin Tschepe", "article_text": [" ", " - Tobias Els\u00e4\u00dfer hat fr\u00fcher als Bub kaum gelesen, ab und zu mal einen Comic. Sp\u00e4ter hat der heute 44-j\u00e4hrige Autor und Musiker aus Stuttgart dann doch das Lesen von B\u00fcchern entdeckt. Und das kam so: Als Teenager, erz\u00e4hlt Els\u00e4\u00dfer an diesem schmuddeligen Herbsttag, habe er Handball gespielt, oft trainiert. Dann indes sei er wegen einer schlimmen Verletzung an der Schulter von hundert auf null abgebremst worden. Was also tun? Els\u00e4\u00dfer hat damals zu Herman Hesse gegriffen. ", "Den Roman \u201eSteppenwolf\u201c von Hesse habe er mittlerweile fast ein dutzendmal gelesen. Das Werk, in dem Harry Haller die Hauptrolle spielt, ein Mann mit einer zerrissenen Pers\u00f6nlichkeit, sei eins seiner Lieblingsb\u00fccher, sagt Els\u00e4\u00dfer, der l\u00e4ngst selbst vom B\u00fccherschreiben lebt. Wer h\u00e4tte das gedacht, damals, als sein Vater, wie Els\u00e4\u00dfer jetzt augenzwinkernd berichtet, das Lesen als reine Zeitverschwendung betrachtet habe. Viel besser sei es doch, so der Papa damals, irgendetwas zu schaffen. ", " Tobias Els\u00e4\u00dfer ist ein wahres Multitalent. Er macht auch Musik, veranstaltet Schreibworkshops \u2013 und er ist der Patenautor der Backnanger Kinder- und Jugendbuchwoche Litera-Tour, die bereits zum zehnten Mal stattfindet und am Freitag, 10.\u2009November, beginnt. Das Ziel der Mammutveranstaltungsreihe ist, dass alle Backnanger Sch\u00fcler bis Freitag, 17.\u2009November, mindestens einmal einen Schriftsteller treffen. Die Litera-Tour ist immer auch eine Werbeveranstaltung f\u00fcrs Lesen. ", "Tobias Els\u00e4\u00dfer wird den Sch\u00fclern aber ganz bestimmt nicht nur vorlesen, er wird auch erz\u00e4hlen, wie er Schriftsteller geworden ist: Nach dem Abi hat er ein Jahr lang Rockmusik gemacht und dann auf Dr\u00e4ngen seiner Eltern eine Ausbildung zum Versicherungskaufmann. \u201eDas war die schrecklichste und lehrreichste Zeit meines Lebens.\u201c Els\u00e4\u00dfer hat nach der Lehre nie mehr in diesem Beruf gearbeitet. Denn er wurde f\u00fcr eine Boygroup gecastet, hatte Erfolg mit der Band \u2013 und hat dann im Jahr 2004 seinen ersten (autobiografischen) Jugendroman \u201eDie Boygroup\u201c ver\u00f6ffentlicht. Das Buch \u201ewar grottenschlecht geschrieben\u201c, aber interessant, denn damals wurden Castingshows im Fernsehen popul\u00e4r. Seither hat der Autor viel an seinem Stil gefeilt. Im Februar n\u00e4chsten Jahres erscheint Els\u00e4\u00dfers zw\u00f6lftes Buch. In \u201eEden Park\u201c spielt ein Junge mit einer schlimmen Bildschirmallergie die Hauptrolle. Die Krankheit wird zu einem richtigen Problem, als seine Familie nach Eden Park zieht, in die modernste Stadt der Welt. Das Buch, sagt Els\u00e4\u00dfer, sei auch \u201eeine Satire auf die rasante Digitalisierung\u201c.", "Was bringt Kinder zum Lesen? Der Patenautor hat auch kein Patentrezept auf diese Frage, aber er hat ein paar Vorschl\u00e4ge: vorlesen, speziell V\u00e4ter sollen S\u00f6hnen immer wieder vorlesen. Kreatives Schreiben im Schulunterricht anbieten, aber nicht benoten. ", "Die ", "mit dem Motto \u201eLesen, gef\u00e4llt mir!\u201c, sagt ", ", solle die Grenzen aufheben zwischen Autoren und Lesern. Die Sch\u00fcler sollten erkennen: \u201eB\u00fccher schreiben, das ist keine elit\u00e4re Veranstaltung.\u201c Und B\u00fccher lesen, das ist auch keine."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kommentar-zu-energetikom-ludwigsburg-vorsicht-vor-heisser-luft.b33102d5-c59c-4777-816c-bbf51563efcd.html", "article_id": "bbf51563efcd", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-08 17:25", "author": "Verena Mayer", "article_text": [" ", " - Man kann bedauern, dass sich die ehrgeizige Theorie des Energetikoms nicht in die Praxis umsetzen lie\u00df. Man kann es schade finden, dass wertvolle Ideen nun nicht mehr entwickelt werden, zumindest nicht in diesem Kompetenzzentrum. Und man darf sich gr\u00e4men, dass viel \u00f6ffentliches Geld keinen relevanten Gegenwert erzielt hat. Allein deshalb ist es aber auch zu w\u00fcrdigen, ", " ", "Nachhaltig bedenklich ist etwas anderes: Als das Energetikom gegr\u00fcndet wurde, war kein Schlagwort zu schlagkr\u00e4ftig, um seine Bedeutung f\u00fcr die Stadt zu beschreiben. Einzigartig w\u00fcrde das neue Zentrum sein. Gro\u00dfartig, zukunftsweisend, wichtig sowieso. Weil es mit seiner vernetzten und interdisziplin\u00e4ren Besetzung Antworten auf die dr\u00e4ngenden Fragen der Zeit finden w\u00fcrde. In diesem Fall auf die Fragen des sorgsamen Umgangs mit Energie.", "Diese Beschreibung klingt haargenau wie die Beschreibung des Living Lab, das die Stadt vor drei Jahren gegr\u00fcndet hat, und in dem sich die scheidenden Energetikom-Mitglieder nun engagieren k\u00f6nnen. Einziger Unterschied: Die Fragen, die das Labor bewegen, drehen sich um die neue digitale Welt. All das zusammen klingt so, dass Skepsis angebracht ist. ", "Es mag logisch erscheinen, dass ein innovatives Projekt von einem noch innovativeren abgel\u00f6st wird. Wichtig w\u00e4re eben, dass die angeblich bessere Einrichtung wirklich besser funktioniert. \u00dcber das Living Lab wird zwar viel geredet \u2013 den ultimativen Nachweis seiner Bedeutung jedoch hat es noch nicht erbracht. Nicht dass in Ludwigsburg letztlich auf sehr einzigartige Weise hei\u00dfe Luft produziert wird. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.missbrauch-in-korntal-muenchingener-verein-ex-trainer-gesteht-belaestigung.bb5e8410-3c59-4e8e-8c74-3b022cadb10b.html", "article_id": "3b022cadb10b", "section": null, "article_headline": "Ex-Trainer gesteht Bel\u00e4stigung", "date": "2017-11-08 17:26", "author": null, "article_text": [" ", " - Die Stuttgarter Staatsanwaltschaft ermittelt wegen des Verdachts des sexuellen Missbrauchs von Kindern gegen einen ehemaligen Fu\u00dfballtrainer eines Sportvereins in Korntal-M\u00fcnchingen. Das gab die Beh\u00f6rde am Mittwoch bekannt. Der 19 Jahre alte Mann soll demnach zwischen Dezember 2015 und Ende Februar 2017 insgesamt 16 Kinder und Jugendliche im Alter von elf bis 14 Jahren sexuell bel\u00e4stigt haben. ", "Unter anderem soll er den Jungen Pornofilme und Kinderpornos gezeigt und angeboten haben. Zudem soll er unter dem Vorwand, eine wissenschaftliche Studie durchzuf\u00fchren, den Betroffenen intime Fragen gestellt haben. Zu k\u00f6rperlichen \u00dcbergriffen kam es nach Angaben der Ermittler nicht. Der junge Mann hat die Vorw\u00fcrfe inzwischen vollst\u00e4ndig einger\u00e4umt und befindet sich auf freiem Fu\u00df. ", "Ins Rollen kamen die Ermittlungen in diesem Februar, als die Eltern eines Betroffenen bei der Polizei Anzeige gegen den 19-J\u00e4hrigen erstatteten. Sie hatten auf dem Handy ihres Sohnes aus ihrer Sicht verd\u00e4chtige Nachrichten gefunden und vermuteten, der 19-J\u00e4hrige habe ihrem Sohn pornografische Videos geschickt und anz\u00fcgliche Fragen gestellt. Bei der anschlie\u00dfenden Durchsuchung der Wohnung des jungen Mannes stellten die Beamten mehrere Smartphones und Speichermedien sicher, wodurch weitere Opfer ermittelt werden konnten. Laut eines Sprechers des Ludwigsburger Polizeipr\u00e4sidiums seien die Untersuchungen zwar noch nicht beendet, man gehe aber nicht davon aus, dass noch deutlich mehr Opfer bekannt w\u00fcrden. ", "Der Sportverein, in dessen Fu\u00dfballabteilung der 19-J\u00e4hrige als Trainer und Teambetreuer arbeitete, trennte sich bereits kurz nach der Anzeige im Fr\u00fchjahr von dem jungen Mann. Er sei von allen Aufgaben entbunden und aus dem Verein ausgeschlossen worden, sagt der Vorsitzende des Clubs. Man habe mit der Polizei kooperiert und beispielsweise eine Mitgliederliste der Mannschaften bereitgestellt, um m\u00f6gliche weitere Opfer zu finden. Da die Beh\u00f6rden nun an die \u00d6ffentlichkeit gegangen seien, werde sich voraussichtlich auch sein Verein an die Eltern und die \u00d6ffentlichkeit wenden. Zuvor habe man das \u201eaus R\u00fccksicht auf die Ermittlungen\u201c nicht getan. ", "Der 19-J\u00e4hrige hat laut dem Vereinschef zwei Jahre lang als Trainer gearbeitet, vorwiegend in der m\u00e4nnlichen D-Jugend der Fu\u00dfballer. M\u00e4dchenmannschaften habe er nicht betreut. Er gehe davon aus, dass alle Betroffenen aus einer, maximal aus zwei Mannschaften seien, so der Vorsitzende. ", "Laut Kriminalpolizei soll der 19-J\u00e4hrige nicht nur im Sportverein Jugendliche bel\u00e4stigt haben. Auch als Betreuer einer Ferienfreizeit hat es offenbar Vorf\u00e4lle gegeben. Zu k\u00f6rperlichen \u00dcbergriffen kam es gleichwohl auch hier nicht. Laut der Staatsanwaltschaft befindet sich der junge Mann nicht in Untersuchungshaft, da keine Fluchtgefahr bestehe. Sollte es zu einer Anklage kommen, wovon die Ermittler derzeit ausgehen, wird der 19-J\u00e4hrige wohl nach dem Jugendstrafrecht behandelt. ", "Auch wenn der aktuelle Fall Erinnerungen an vermeintlich ", "weckt: Aus Ermittlerkreisen hei\u00dft es, die Geschehnisse seien in ihrer Tragweite nicht zu vergleichen. In dem H\u00f6finger Fall hatte das Landgericht Stuttgart im Oktober einen 62-j\u00e4hrigen Tischtennistrainer des Vereins zu dreieinhalb Jahren Haft wegen schweren sexuellen Missbrauchs von Kindern verurteilt.", " Der pensionierte Ingenieur hatte in den vergangenen 20 Jahren regelm\u00e4\u00dfig Ausfl\u00fcge zu seinem Ferienhaus als \u201eVereinsaktivit\u00e4ten\u201c angeboten und dabei die Kinder im Alter von sieben bis elf Jahren sexuell missbraucht. Insgesamt gab es in H\u00f6fingen 20 Opfer, sechs von ihnen fanden sich in der Anklageschrift wieder. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.steinenbronn-lokalpolitiker-gehen-das-allabendliche-stauproblem-an.cc1e2d76-e70e-4ff7-83a7-05a2474f893f.html", "article_id": "05a2474f893f", "section": null, "article_headline": "Lokalpolitiker gehen das allabendliche Stauproblem an", "date": "2017-11-08 17:27", "author": "Malte Klein", "article_text": [" ", " - Die Gemeinde Steinenbronn will etwas tun, damit Autofahrer dort nicht mehr so lange im ", " stehen. Eine konkrete Ma\u00dfnahme hat der Technische Ausschuss am Dienstagabend beschlossen. Weitere sind in der Diskussion. Die Kommunalpolitiker waren einstimmig daf\u00fcr, die beiden Fu\u00dfg\u00e4ngerampeln in Steinenbronn an der Landesstra\u00dfe 1208 anders zu programmieren. Das betrifft die sogenannte Standard-Umlaufzeit. Damit ist die Zeit zwischen zwei Gr\u00fcnphasen f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger gemeint. Aktuell sind es 45 Sekunden. Bald sollen es 60 Sekunden sein. \u201eDas bedeutet, dass dann f\u00fcnf bis sechs Fahrzeuge mehr durchfahren k\u00f6nnen\u201c, sagte der Steinenbronner Ordnungsamtsleiter Simon R\u00f6mmich. ", "Zum Hintergrund: Auf der L 1208 stehen die Pendler morgens in Richtung Leinfelden und Echterdingen im Stau. Wenn sie nachmittags wieder gen Steinenbronn fahren, trifft es sie oft erneut. \u201eEs gibt dort eine t\u00e4gliche Frequenz von 15\u2009000 Fahrzeugen auf der Landesstra\u00dfe\u201c, sagte R\u00f6mmich. ", "Ab wann die Ampeln anders geschaltet werden sollen, ist noch nicht klar. \u201eIn der Regel ist es so, dass man das Aufspielen des neuen Programms mit der Wartungszeit verbindet\u201c, sagte Andreas Schulze, der Bereichsleiter f\u00fcr Verkehr, Technik und Ausstattung der Stra\u00dfenbaubeh\u00f6rde des Landkreises B\u00f6blingen. Er nahm als Fachmann an der Sitzung teil. ", "Urspr\u00fcnglich wollten die R\u00e4te", ". Doch in der Sitzung damals war aus Zeitgr\u00fcnden niemand vom Landratsamt gekommen. Das Thema wurde vertagt. Nun ging es am Dienstag nicht nur um die Ampelzeiten, sondern auch um andere M\u00f6glichkeiten, den Verkehr zu entzerren. Das betreffe etwa eine Kopplung beider Ampeln, die deutlich teurer w\u00fcrde und die Installierung von Infrarotdetektoren, die registrieren, wie viele Menschen die Stra\u00dfe \u00fcberqueren wollen. ", "Schulze vom Landratsamt sagte, dass es f\u00fcr den Stau w\u00e4hrend der Spitzenzeiten mehrere Gr\u00fcnde gebe. \u201eDie Stra\u00dfe trennt den Ort in zwei Teile. Damit die Leute von A nach B kommen, hat man Ampeln errichtet.\u201c Hinzu komme, dass die Busse aus Echterdingen und Leinfelden nach Waldenbuch an der Haltestelle Gold\u00e4cker auf der Stra\u00dfe halten und die Autofahrer dann dahinter stehen. ", "Der Ort des Bushalts k\u00f6nnte sich \u00e4ndern. Wolfgang Miller (CDU) schlug n\u00e4mlich vor, die Busstation Gold\u00e4cker in Richtung des Ortskerns zu verschieben. Dann k\u00f6nne man auf eine Ampel verzichten und die Fahrg\u00e4ste k\u00f6nnten \u00fcber die Kringstra\u00dfe und den Tunnel unter der L1208 auf die andere Seite gelangen.", "\u201eDas h\u00f6ren wir selten, dass auf eine Ampel verzichtet werden soll\u201c, sagte Schulze. Das m\u00fcsse begr\u00fcndbar sein, sagte er. Er empfahl den R\u00e4ten, eine Verkehrsz\u00e4hlung in Auftrag zu geben, damit sie wissen, wie viele Fu\u00dfg\u00e4nger die Ampeln nutzen. Das beschlossen diese im Technischen Ausschuss auch so. Von der Idee, eine zweite Haltebucht zu bauen, hielt er viel. \u201eEs ist immer von Vorteil, den Bus neben der Fahrbahn halten zu lassen\u201c, sagte Schulze. ", "\u201eDann ist der Verkehr fl\u00fcssiger, solange die Fahrg\u00e4ste ein- und aussteigen\u201c, sagte der B\u00fcrgermeister Johann Singer. Er versprach, dass sie sich bei der n\u00e4chsten Verkehrsschau die Stelle anschauen werden. \u201eWir werden die Sache angehen.\u201c "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.sozialpreis-der-stadt-boeblingen-die-jugendfarm-stoesst-an-ihre-grenzen.0ea5d092-321d-413a-9fe0-a915a5d5e926.html", "article_id": "a915a5d5e926", "section": null, "article_headline": "Die Jugendfarm st\u00f6\u00dft an ihre Grenzen", "date": "2017-11-08 17:39", "author": null, "article_text": [" B\u00f6blingen - Wie geht man mit den Sattelgurten um? Wie mit Steigb\u00fcgeln? Die neun- bis zehnj\u00e4hrigen Kinder einer Klasse der Paul-Lechler-Schule in B\u00f6blingen wissen schon ganz gut Bescheid. Sie alle haben eine Lernschw\u00e4che und werden auf der Jugendfarm B\u00f6blingen auf spielerische Weise ein halbes Jahr lang ein Mal pro Woche p\u00e4dagogisch betreut. Seit drei Jahren besteht laut Iris Wersich, der Leiterin der Jugendfarm, die Kooperation mit der Schule. Das Ziel: Die motorischen und geistigen F\u00e4higkeiten der Kinder zu f\u00f6rdern und ihr Selbstbewusstsein zu st\u00e4rken. Iris Wersich erh\u00e4lt im n\u00e4chsten Jahr den Sozialpreis der Stadt B\u00f6blingen.", " \u201eJede Woche wird ein neuer Teamleader bestimmt\u201c, erz\u00e4hlt Wersich, \u201edas ist ein Sch\u00fcler, der die Gruppe leitet.\u201c Dieser teilt seine Klassenkameraden ein: Was im Stall zu tun ist, welches Futter die Tiere erhalten und welche Arbeiten noch auf dem Hof der Farm zu verrichten sind.", "Neben Pferden gibt es Ponys, Ziegen, Alpakas, Schweine, G\u00e4nse, Enten, H\u00fchner, Hasen, Esel, Hunde und Katzen. \u201eDie Kinder lernen, mit ihnen umzugehen und erfahren dabei, dass sie etwas k\u00f6nnen, was andere Kinder in ihrem Alter nicht kennen\u201c,sagt Wersich. Seit 2007 bietet die ehrenamtliche Leiterin und Vorstandschefin des Jugendfarm-Vereins diese so genannte tiergest\u00fctzte Therapie an. Einige Schulen haben sie bereits genutzt, die Lechler-Schule ist seit drei Jahren dabei. \u201eManche Kinder mit einem Handicap k\u00f6nnen ihre beiden Arme und H\u00e4nde nicht synchron einsetzen, nicht mit Schaufel und Besen umgehen oder einen Schubkarren fahren\u201c, sagt sie. Auch das wird ge\u00fcbt.", "Wersich, die Hotelfachfrau, wechselte vor 20 Jahren ins Jugendamt in B\u00f6blingen, wo ihr Kinder im Alter zwischen neun und 15 Jahren zugeteilt sind, mit denen sie bastelt und die sie bei den Hausaufgaben unterst\u00fctzt. Im Jahr 2001 meldete sich ihr Sohn bei der damals schon bestehenden Jugendfarm an und wurde von einem Hund gebissen. So schlimm, dass er operiert werden musste, \u201eund hinterher ausgesehen hat wie Frankenstein\u201c, berichtet die 52-J\u00e4hrige. Er habe nicht mehr in den Spiegel schauen k\u00f6nnen, in der Schule sei er geh\u00e4nselt worden und vor Tieren, besonders vor Hunden, habe er h\u00f6llische Angst gehabt. Wersich besuchte Fortbildungen f\u00fcr die tiergest\u00fctzte Therapie und wandte sie zuerst bei ihrem Sohn an.", " Auf der Jugendfarm sah sie, dass vieles im Argen lag. \u201eDie Tiere hatten nicht genug zu fressen, in der Kasse war sehr wenig Geld. Die Farm stand kurz vor der Schlie\u00dfung\u201c, erinnert sie sich. Wersich wurde zuerst Schriftf\u00fchrerin und \u00fcbernahm sp\u00e4ter die Leitung. Mit Hilfe von engagierten Eltern brachte sie die Einrichtung wieder auf Vordermann und baute das Programm mit ehrenamtlichen Mitarbeitern aus.", "Neben den Schulgruppen k\u00f6nnen Besucher zwischen sieben und 16 Jahren dienstags, donnerstags, freitags und samstags an den Nachmittagen Garten- und Stallarbeiten verrichten und mit den Tieren spazieren gehen. \u201eWir sto\u00dfen an unsere Grenzen und k\u00f6nnen keine neuen G\u00e4ste aufnehmen, weil so viele Kinder da sind und wir nicht gen\u00fcgend Betreuer haben\u201c, sagt Wersich.", " Sie selbst ist halbtags im Jugendamt besch\u00e4ftigt und verbringt den Rest des Tages meist auf der Farm. Wersich hat noch einen Erzieher mit einer 60-Prozent-Stelle auf dem Hof, einen Auszubildenden, der Pferdepfleger lernt, und von Januar an ganzt\u00e4gig einen Mitarbeiter f\u00fcr die Stallarbeit. Sie erhalte von der Stadt 25\u2009000 Euro f\u00fcr den laufenden Betrieb, dabei brauche sie eigentlich 120\u2009000 Euro j\u00e4hrlich, sagt Wersich. Mit weiteren 25\u2009000 Euro von der Stadt m\u00fcsse sie die Personalkosten decken. Doch auch dieser Zuschuss reiche nicht. Also ist die Jugendfarm auf Sponsoren angewiesen und auf eigene Einnahmen. Wie etwa beim Adventsmarkt, der in diesem Jahr am 25. und 26. November stattfindet.", "Auch einer ihrer S\u00f6hne und Wersichs Ehemann arbeiten auf der Jugendfarm flei\u00dfig mit \u2013 nat\u00fcrlich ehrenamtlich. Auch ihnen geb\u00fchrt eigentlich die Ehre des Sozialpreises, die Iris Wersich nach 16 Jahren auf der Farm nun zuteil wird."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.herrenberger-aerospace-lab-der-mann-im-mond-steigt-herab-ins-gaeu.de2c7519-faf3-430a-9b3e-616c5d72f543.html", "article_id": "616c5d72f543", "section": null, "article_headline": "Der Mann im Mond steigt herab ins G\u00e4u", "date": "2017-11-08 17:43", "author": "Gerlinde Wicke-Naber", "article_text": [" Herrenberg - Marvin ist zw\u00f6lf und tr\u00e4umt von einem Raketenflug zum ", ". Als Charlie Moss Duke in Marvins Alter war, da war auch f\u00fcr ihn der leuchtende Himmelsk\u00f6rper ein Sehnsuchtsziel. \u201eIch sagte zu meiner Mutter: Eines Tages mache ich einen Spaziergang auf dem Mond\u201c, erz\u00e4hlt der 82-J\u00e4hrige. Diese habe nur gelacht. \u201eDenn damals gab es kein Raumfahrtprogramm.\u201c Ein Spaziergang auf dem Mond war nicht mehr als ein sch\u00f6ner Traum. ", "Charlie Duke war 36 Jahre alt, als dieser Traum dann tats\u00e4chlich in Erf\u00fcllung ging. \u201eIch war der zehnte Astronaut, der je den Mond betreten hat und bis heute der j\u00fcngste.\u201c Von dieser Reise, die sein Leben gepr\u00e4gt hat wie nichts anderes, berichtete der Amerikaner am Montagnachmittag den Kindern und Jugendlichen des Herrenberger Aerospace Lab. F\u00fcr diese ist ein Flug zum Mond oder gar zum Mars ein durchaus realistisches Ziel. Und so h\u00e4ngen die jungen Zuh\u00f6rer an den Lippen des Astronauten und lauschen dessen Erz\u00e4hlungen. Nicht ganz einfach, vor allem f\u00fcr die J\u00fcngeren wie Marvin, denn Duke spricht ausschlie\u00dflich Englisch.", "Elf Tage dauerte im Jahr 1971 seine Mission im Weltall. Davon verbrachte er zwanzig Stunden, vierzehn Minuten und sechzehn Sekunden mit Expeditionen auf dem Mond. Er und sein Kollege sammelten Steine und Felsmaterial f\u00fcr die Wissenschaftler am Boden. Sie kurvten mit einem speziellen Auto auf dem Mond herum und mussten aufpassen, sich von tiefen Kratern entfernt zu halten. \u201eW\u00e4ren wir da reingest\u00fcrzt, h\u00e4tte es keine Rettung gegeben.\u201c Gef\u00e4hrlich sei auch die Hitze in den Raumanz\u00fcgen. \u201eDeshalb gibt es ein K\u00fchlsystem in der Unterw\u00e4sche. Wenn das ausf\u00e4llt, hat man 30 Minuten, wieder ins Raumschiff zu kommen, bevor einen der Hitzschlag trifft\u201c, sagt Duke. ", "Nicht nur die jungen Zuh\u00f6rer h\u00e4ngen an den Lippen des weit gereisten Mannes. Auch Heinz Voggenreiter, der Direktor des Deutschen Zentrums f\u00fcr Luft- und Raumfahrt, ist ganz euphorisch. \u201eHeute steht ein Held meiner Jugend hier\u201c, sagt er den Jugendlichen. Und zu Duke gewandt: \u201eSie sind der Grund, dass ich zur Luft- und Raumfahrt kam.\u201c Am Dienstag fand dort die Luft- und Raumfahrtkonferenz statt, deren Gast Charlie Duke war. ", "Und da Heinz Voggenreiter im Vorstand des Herrenberger Aerospace Lab ist und seine Frau die Operative Leiterin, konnten sie den ber\u00fchmten Astronauten zu einem Abstecher \u00fcberreden. \u201eMeet an Astronaut\u201c hei\u00dft die Veranstaltung, zu der ein Gro\u00dfteil der 160 Mitglieder des Aerospace Lab gekommen war. Und Charlie Duke erz\u00e4hlt den jungen Leuten nicht nur von seiner Expedition zum Mond, sondern macht einen Rundgang durch das Forschungszentrum und schaut sich die Forschungsprojekte der Jugendlichen an. ", "Schwer beeindruckt ist er von der Arbeit der jungen Wissenschaftler. So bauen einige Jugendliche momentan einen Mars Rover. Ob Charlie Duke es f\u00fcr realistisch h\u00e4lt, dass eines Tages wirklich Menschen auf dem Mond und dem Mars leben, will einer der Jugendlichen wissen. Auf dem Mars ja, meint Duke. \u201eDer Mond wird nach meiner Einsch\u00e4tzung eine Basisstation werden. Dort kann man Techniken f\u00fcr das Leben auf dem Mars trainieren\u201c, sagt Duke. \u201eDenn wenn etwas passiert, ist der Mond nicht weit von der Erde entfernt.\u201c Bereits in zehn Jahren h\u00e4lt der Astronaut eine solche Basisstation f\u00fcr realistisch. ", "Seinen jungen Zuh\u00f6rern r\u00e4t der Astronaut: \u201eIhr habt hier im Aerospace Lab eine einmalige Chance. Nutzt sie. Ihr wisst nicht, was euch die Zukunft bringt.\u201c Marvin scheint seine Chance zu nutzen. Im Moment baut der Zw\u00f6lfj\u00e4hrige im Aerospace Lab an einem Roboter. Sein Ziel ist auch klar: Irgendwann m\u00f6chte er ein Moonwalker werden \u2013 genauso wie sein Vorbild Charlie Duke."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.goeppinger-kriegstagebuecher-mit-19-jahren-an-die-front.46a4244b-df18-45e0-adc8-ccbca05ab0db.html", "article_id": "ccbca05ab0db", "section": null, "article_headline": "Mit 19 Jahren an die Front", "date": "2017-11-08 17:43", "author": "Corinna Meinke", "article_text": [" ", " - Wie kommt ein 19-J\u00e4hriger dazu, sich 1915 freiwillig f\u00fcr die Front zu melden, und warum will er \u00fcberhaupt in den Krieg ziehen? Am Beispiel des G\u00f6ppingers Paul Engel lassen sich solche und \u00e4hnliche Fragen zur Motivation von Teilnehmern am Ersten Weltkrieg beantworten, hofft Melanie K\u00f6hler-Pfaffendorf, die sich mit Engels Kriegstageb\u00fcchern besch\u00e4ftigt.", " Die Diplomarchivarin im G\u00f6ppinger Stadtarchiv hat begonnen, die in S\u00fctterlin verfassten Tageb\u00fccher in lateinische Schrift zu \u00fcbertragen. Die Tageb\u00fccher schildern Engels Erlebnisse an der West- und Ostfront und geben Einblicke in die Gef\u00fchlswelt des jungen Rekruten. Drei von insgesamt sieben Tageb\u00fcchern sind jetzt auf der Internetseite des Stadtarchivs nachzulesen. ", "\u201eIch habe jedoch beim Milit\u00e4r meinen Meister, n\u00e4mlich den Willen brechen, gefunden und bin in den 14 Tagen bis jetzt schon viel m\u00e4nnlicher geworden und hoffe, mich w\u00e4hrend meiner Dienstzeit als strammer, ehrliebender Soldat zu verhalten\u201c, notiert der junge Mann w\u00e4hrend seiner Schnellbleiche als Soldat beim Reserve-Infanterie-Regiment 121 in Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnd im Mai 1915. ", "Bereits im Oktober desselben Jahres meldet sich Engel als Kriegsfreiwilliger zum Reserve-Regiment 122 an die Westfront, um dort f\u00fcr das Vaterland zu k\u00e4mpfen. Zun\u00e4chst in Belgien und sp\u00e4ter in Frankreich lernt er die Schrecken des Krieges kennen, wenn die Soldaten f\u00fcr geringe Gel\u00e4ndegewinne in einen verlustreichen Abnutzungskampf gezwungen wurden: Ein vier Jahre anhaltendes Gemetzel mit Dauerbeschuss und Giftgaseinsatz, das bei den beteiligten Nationen schlie\u00dflich 17 Millionen Tote sowie unz\u00e4hlige Verletzte und psychisch Traumatisierte hinterl\u00e4sst.", "Die h\u00e4ssliche Fratze des Krieges erlebt auch Paul Engel; beispielsweise, als er und seine Kameraden den sechs Meter tiefen Graben seiner Gefechtsstellung erweitern m\u00fcssen und dabei die Gebeine von Soldaten freilegen, die dort zuvor ihr Leben lassen mussten. Auch wenn die Tagebucheintragungen vor allem den tristen Soldatenalltag und die schlechte Versorgungslage widerspiegeln, erlaubt sich der junge Mann die ein oder andere pers\u00f6nliche Notiz: \u201eVor so einem Gas-Angriff habe ich \u2013 ich wei\u00df nicht warum \u2013 etwas Angst. Anders ist es, wenn der Franzmann k\u00e4me. Dem w\u00fcrde ich und meine Kameraden es schon gr\u00fcndlich beibringen, und wir erwarten ihn auch tats\u00e4chlich mit Lust. Das w\u00fcrde mal ein \u201eFressen\u201c oder besser gesagt eine \u201ePastete\u201c f\u00fcr uns sein. Aber wenn einem geschwind mit ,Gas\u2019 das Lebenslicht ausgeblasen wird, ist doch nichts Genaues.\u201c", " Wie tiefgreifend die nationalistische Propaganda Einfluss auf das Denken und Handeln junger M\u00e4nner dieser Zeit wie Paul Engel nahm, m\u00f6chte K\u00f6hler-Pfaffendorf noch nicht abschlie\u00dfend bewerten. Immerhin warten noch vier weitere Tageb\u00fccher auf die \u00dcbertragung. In den Besitz der B\u00fccher kam das Stadtarchiv \u00fcbrigens durch einen Enkel Paul Engels, der die Eintr\u00e4ge des Gro\u00dfvaters nicht entziffern konnte. Paul Engel selbst \u00fcberlebte den Krieg. Er heiratete in G\u00f6ppingen Else Kr\u00fcgler und wurde Vater eines Sohnes. ", "Nach einer kaufm\u00e4nnischen Lehre bei der Firma Gustav Munz trat er in die Firma Schuler ein und avancierte sp\u00e4ter zum Leiter der Rechnungsabteilung. Engel engagierte sich als Arbeitnehmervertreter im Aufsichtsrat in den 1950er Jahren. In seiner Freizeit verfasste er viele Gedichte und war Mitglied bei Frisch Auf, der Feuerwehr und bei den Naturfreunden. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.buch-ueber-naturschaetze-in-korntal-muenchingen-von-bienen-ragwurz-blaeuling-und-blindschleiche.899410d8-7e10-4d1d-9a20-4d5954816fbc.html", "article_id": "4d5954816fbc", "section": null, "article_headline": "Von Bienen-Ragwurz, Bl\u00e4uling und Blindschleiche", "date": "2017-11-08 18:13", "author": null, "article_text": [" ", " - Man muss nicht nach Mittel- oder S\u00fcdamerika reisen, um wild wachsende Orchideen zu bestaunen. Denn auch hier, in Korntal-M\u00fcnchingen, gedeihen einige Orchideen-Arten. Eine davon ist die Bienen-Ragwurz.\u201c Diese Zeilen sind dem Buch \u201eNatursch\u00e4tze bei uns in Korntal-M\u00fcnchingen\u201c entnommen, das die Stadt jetzt mit den \u00f6rtlichen Natur- und Umweltschutzverb\u00e4nden ", " und ", " herausgebracht hat. Am Dienstag pr\u00e4sentierten die Autoren ihr Werk der \u00d6ffentlichkeit. Das l\u00f6ste einen f\u00fcr sie \u00fcberraschenden Besucheransturm aus: Mehr als 80 B\u00fcrger sind ins Korntaler Rathaus gekommen. \u201eF\u00fcr 40 Besucher hatten wir St\u00fchle aufgestellt\u201c, sagt Angelika Lugibihl, die Sachgebietsleiterin Umwelt, Klima- und Naturschutz der Stadt.", "Die Bienen-Ragwurz ist eine gef\u00e4hrdete Orchideen-Art. Und einer von 44 \u201eNatursch\u00e4tzen\u201c in dem f\u00fcr Korntal-M\u00fcnchingen einmaligen Buch. Darin werden seltene und bedrohte, aber auch unbekannte und besondere Pflanzen- und Tierarten erkl\u00e4rt und illustriert. Manche \u2013 Mauersegler, Kr\u00f6ten, Flederm\u00e4use oder Blindschleichen \u2013 kennen die B\u00fcrger aus ihrem Garten oder von Spazierg\u00e4ngen. An anderen gehen sie teils achtlos vorbei. Weil die Tiere und Pflanzen am Stra\u00dfenrand sind, unattraktiv oder schlicht unscheinbar aussehen.", "Letzteres wollen die Herausgeber \u00e4ndern, die seit Januar an dem Buch gearbeitet haben. Es soll die B\u00fcrger auf die Natur in ihrer Heimat aufmerksam machen und daf\u00fcr sensibilisieren. \u201eMan sieht und sch\u00fctzt nur, was man kennt\u201c, sagt Lugibihl von der Stadt. Diese hat die Produktionskosten von 3600 Euro \u00fcbernommen. \u201eDas Buch soll aber auch gefallen. Die Sch\u00f6nheiten darin sollen den Betrachter erfreuen. Wir zeigen, was wir noch haben\u201c, sagt Wolf Ohl, der Vorsitzende des BUND. \u201eDas Buch ist weder ein wissenschaftliches Buch noch ein Naturf\u00fchrer\u201c, sagt Ohl. Trotzdem beschreibt es auch, in welcher Symbiose und Wechselwirkung die Tiere und Pflanzen zueinander stehen. \u201eBl\u00e4ulinge ern\u00e4hren sich von der Ameisenbrut. Ohne Ameisen w\u00e4ren auch die Schmetterlinge gef\u00e4hrdet\u201c, sagt Ohl. Ohnehin h\u00e4tten Bl\u00e4ulinge ein besonderes Fortpflanzungsverhalten: Der seltene Dunkle Wiesenknopf-Ameisen-Bl\u00e4uling schl\u00fcpft in den Bl\u00fcten des Gro\u00dfen Wiesenknopfes aus den Eiern. Sp\u00e4ter fallen die Raupen auf den Boden und werden von Ameisen in deren Nest getragen, wo sie sich im Fr\u00fchjahr in Schmetterlinge verwandeln.", "Den Ortsbezug stellen die Autoren auch mit Fotos von den Standorten der Pflanzen und Tiere her. Hinten im Buch gibt es die Karte \u201eLandschaftsraum Strohg\u00e4u\u201c. \u201eWir geben aber nicht die exakten Standorte preis\u201c, sagt G\u00fcnter Zerweck, der Vorsitzende des Nabu. Sonst bestehe die Gefahr, dass die B\u00fcrger den Tieren oder Pflanzen allzu nahe kommen und sie m\u00f6glicherweise st\u00f6ren oder zerst\u00f6ren.", "Was passiert, wenn Mensch und Natur zu sehr aufeinandertreffen, zeigt sich etwa an den Gschnaidtwiesen im Westen von Korntal. Ein wichtiger Lebensraum f\u00fcr Flora und Fauna und ein beliebtes Naherholungsziel. \u201eDort erholen sich auch Spazierg\u00e4nger mit Hunden\u201c, sagt Angelika Lugibihl. Die Hunde rennen frei herum \u2013 was sie d\u00fcrfen \u2013, hinterlassen aber Kot und scheuchen andere Tiere auf. \u201eSeit 20 Jahren haben wir auf den Gschnaidtwiesen keine Grauammer mehr gesehen\u201c, sagt Lugibihl.", "Insgesamt bem\u00fchen sich die Stadt mit den Natur- und Umweltschutzverb\u00e4nden mit diversen Projekten sehr um die heimische Natur. Mehr als ein Drittel der Korntal-M\u00fcnchinger Gemarkung steht unter besonderem Naturschutz. Es gibt unter anderem 34 gesch\u00fctzte Biotope, 14 Naturdenkmale, vier Landschaftsschutzgebiete und ein Naturschutzgebiet. \u201eNaturschutzgebiete nur auszuweisen reicht nicht. Wir brauchen auch Experten und Helfer, die sich k\u00fcmmern\u201c, sagt Lugibihl. Au\u00dferdem kooperierten die Stadt und die Verb\u00e4nde mit den Landwirten. Diese m\u00fcssten zwar Geld verdienen, h\u00e4tten aber durchaus auch das Bewusstsein, naturvertr\u00e4glich zu arbeiten. Gegen das Insektensterben etwa legen sie Bl\u00fchstreifen entlang von Feldwegen an."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stadtkinder-ueber-ihre-stadt-taetowiererin-sandra-daumueller-niemand-findet-unsere-stadt-haesslich.0b8727f2-636c-4b53-8843-45adafb5f00d.html", "article_id": "45adafb5f00d", "section": null, "article_headline": "\u201eNiemand findet unsere Stadt h\u00e4sslich!\u201c", "date": "2017-11-06 17:50", "author": null, "article_text": [" \u2013 Achtung, die sticht: Seit 2011 verewigt Sandra Daum\u00fcller die W\u00fcnsche ihrer Kunden unter deren Haut. Im sch\u00f6nen Art-And-Symbols-Tattoostudio an der Olgastra\u00dfe jagt sie flei\u00dfig schwarze und bunte Tinte in Arme, Beine, H\u00e4nde und Br\u00fcste, liebt vor allem das Kreative und das Miteinander ihrer Arbeit. \u201eHandwerkskunst am Menschen\u201c, so nennt die 39-J\u00e4hrige ihre Profession selbst und findet im \u00dcbrigen, dass es vollkommen in Ordnung ist, dass sich nun auch unsere Gesetzesh\u00fcter stechen lassen d\u00fcrfen.", "Den k\u00f6rperlichen Kunstwerken verfiel sie fr\u00fch: 1998 lie\u00df sie sich das erste Mal t\u00e4towieren, bezeichnenderweise von Theo Bleikamp, dem Gr\u00fcnder von Art And Symbols. Sp\u00e4ter kam das Portr\u00e4t ihrer verstorbenen Mutter hinzu, unter der Haut verewigt von der Stuttgarter Tattoo-Legende Kelu. \u201eZudem sammle ich ", " in meinen Reisel\u00e4ndern\u201c, erg\u00e4nzt die quirlige T\u00e4towiererin.", "Mit einer Kirschbl\u00fcte fing alles an, lange drehte sich im Art And Symbols alles um Vintage, um Rock\u2018n\u2018Roll, um alte Schule. Das ist immer noch so \u2013 aber eben nicht ausschlie\u00dflich. F\u00fcr Daum\u00fcller ist das perfekt: \u201eIch liebe die Abwechslung wie auch die Herausforderung, Neues auszuprobieren. Ich mag es deswegen schon auch mal, im Freestyle-Modus unterschiedliche Musterarten zu t\u00e4towieren.\u201c Weil sie auch noch vieles mehr mag (Stichworte: Rock\u2018n\u2018Roll! Bier! Griechisches Essen!) und seit mittlerweile zehn Jahren in ihrem geliebten Stuttgart wohnt, wollten wir noch mehr von ihr wissen.", " Seit 2007.", " In einer kleinen Stra\u00dfe am Bopser.", " Die meisten H\u00e4user hier sind noch Altbau, teilweise sogar Villen. Es ist ruhig und doch zentral, zu Fu\u00df ben\u00f6tige ich maximal zehn Minuten zur Arbeit oder in die Stadt. Au\u00dferdem habe ich den besten B\u00e4cker der Stadt ums Eck \u2013 den B\u00e4cker Frank!", " Meine erste Erinnerung als Kind auf dem Weg in die Stadt war der Blick von der Weinsteige: Auf der einen Seite die Stadt, auf der anderen die Weinberge. Wundersch\u00f6n. Jedes Mal, wenn ich heute aus dem Urlaub zur\u00fcckkomme, ist das der Moment, an dem ich denke: \u201eEs ist immer auch sch\u00f6n, wieder heimzukommen.\u201c", " Haupts\u00e4chlich im S\u00fcden. Am Tattoo-Studio in der Olgastra\u00dfe haben wir eine tolle Nachbarschaft, viele Freunde wohnen mittlerweile hier im Viertel. Es gibt ruhige, gr\u00fcne Ecken und belebte Pl\u00e4tze, au\u00dferdem habe ich hier ein richtiges Bermudadreieck aus Wohnung, Arbeit und Stammkneipe, dem Immer Beer Herzen.", " Es gibt hier zu viele sch\u00f6ne Ecken, um sich auf eine festzulegen!", " Eine der h\u00e4sslichsten Ecken ist das ", ". Am Rei\u00dfbrett entstanden, charakterlos, zu glatt, zu sauber. Ein richtiger Fremdk\u00f6rper in unserem St\u00e4dtle.", " Stuttgart 21. Was f\u00fcr eine unfassbare Verschandlung durch die Baustellen, und das \u00fcber Jahre hinweg! Mal ganz abgesehen von den zig Gr\u00fcnden, die f\u00fcr mich gegen das Projekt sprechen\u2026", " In den Hinterh\u00f6fen gibt es einiges zu entdecken. Manchmal ein kleines gr\u00fcnes Idyll, manchmal eine andere kleine Welt \u2013 und noch dazu oft so himmlisch ruhig.", " Die Aussichtsplattform am Teehaus mit dem Blick auf die Lichter der Stadt. Vor allem nachts ist man hier meist allein...", " Ich kann mir nicht vorstellen, dass jemand unser St\u00e4dtle h\u00e4sslich findet! Noch haben wir zu viele sch\u00f6ne Ecken daf\u00fcr.", " Das Kolokotronis in Bad Cannstatt. Essen wie in Griechenland, und das auf vielen kleinen Tellern. Am besten also die Karte rauf und runter bestellen und mit allen teilen. Ansonsten gehe ich gern ins Lichtblick, sehr gute Qualit\u00e4t, gute Auswahl und einfach lecker. Nicht zu vergessen nat\u00fcrlich den sch\u00f6nen Garten.", " Das Immer Beer Herzen \u2013 ich war eben auch immer gern im alten Libero. Das Ambiente ist schlicht aber zum Wohlf\u00fchlen, das Team ist top und mir l\u00e4ngst ans Herz gewachsen, es gibt viele Stammg\u00e4ste und das Viertel ist hier sehr vertreten. Ein richtiges zweites Wohnzimmer eben.", " Da ich nur auf kleine Konzerte gehe: Goldmark\u2018s und Keller Klub.", " Im Immer Beer Herzen \u2013 und, wenn der Herbst gn\u00e4dig ist, auch unter den Heizstrahlern des La Concha.", " Zu Fu\u00df. Die \u00d6ffentlichen nutze ich nur, wenn ich aus der Stadt raus muss.", " Mir fehlt eher, was es schon mal gab: S\u00fcdmilchgel\u00e4nde, Die besetzten H\u00e4user an der Neckarstra\u00dfe, die R\u00f6hre, der Landespavillon, die Waggons\u2026 Was au\u00dferdem fehlt, sind bezahlbare Mieten f\u00fcr den Einzelhandel. Dadurch w\u00fcrde mehr Vielfalt entstehen.", " Mit der Seilbahn fahren."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kopfnicker-schowi-ueber-das-mutterstadt-vfb-trikot-wir-wussten-schon-immer-was-stuttgart-drauf-hat.e2b388ec-945d-4f2f-8523-ad651b8a46d3.html", "article_id": "ad651b8a46d3", "section": null, "article_headline": "\u201eWir wussten schon immer, was Stuttgart drauf hat\u201c", "date": "2017-11-07 10:27", "author": null, "article_text": [" \u2013 Es d\u00fcrfte sich inzwischen herumgesprochen haben: 0711 haben ein Trikot f\u00fcr den ", " gestaltet! Gro\u00dfe Kampagne, das volle Programm, in den sozialen Netzwerken noch mit der #wirsindstuttgarter-Aktion im Nineties-Stil begleitet und ganz allgemein die erste Kollaboration dieser Art in der Bundesliga. ", " steht mehr dar\u00fcber.", "Am Montag wurde die schnieke Kollektion mit allem Pipapo einer geladenen Schar im ", " vorgestellt. Das Stadtkind war auch vor Ort und kann attestieren: Da war ganz sch\u00f6n was los. So viel lokale Hip-Hop- und Fuppes-Prominenz sieht man sonst wohl selten auf einem Haufen, irgendwie f\u00fchlte es sich an wie eine Mischung aus Hip-Hop-Open-Backstage und Firmenfeier im Amici. Brezeln gab\u2018s auch \u2013 passend zum Logo der Kollektion in Herzform!", "Deutlich wurde: Das elegant schwarz in schwarz gehaltene Camouflage-Leibchen und die anderen Artikel sollen nicht einfach nur Fu\u00dfball-Couture sein, sondern ein Stadttrikot. Von Stuttgartern f\u00fcr Stuttgarter \u2013 ganz gleich allerdings, ob die in Stuttgart leben oder nicht. Lebensgef\u00fchl am K\u00f6rper, sozusagen. 0711, VfB, ol\u00e9, ol\u00e9. Einem, dem das Trikot besonders viel bedeutet, ist Jean-Christoph \u201eSchowi\u201c Ritter. Der Massive-T\u00f6ne-Mitbegr\u00fcnder wuchs zwischen dem Stuttgarter Westen, dem Scho\u00df der Kolchose und dem Stadion auf (hie\u00df damals halt noch Neckarstadion), ist Klinsi-Fan der ersten Stunde, h\u00e4lt Stuttgart, VfB und Brezel eisern die Treue \u2013 und kann seine Freude \u00fcber die besondere Ehre dieser Kampagne irgendwie noch gar nicht richtig fassen.", "1893! Ich war sechs oder sieben, habe selbst angefangen, im Verein zu spielen und wurde von meinem Vater zu den gro\u00dfen Vorbildern ins Neckarstadion mitgenommen. 0711 war ich wahrscheinlich auch, damals aber noch unbewusst.", "Ich mochte meine Stadt immer, merkte aber fr\u00fch, dass sich Stuttgart von anderen St\u00e4dten unterschied. Wenn wir als Massive T\u00f6ne auf die fr\u00fchen Hip-Hop-Jams in Deutschland fuhren, wurde uns schnell klar, dass Stuttgart nicht auf der Hip-Hop-Landkarte vertreten war. Die bessere Graffiti-Szene gab es im M\u00fcnchen, die gro\u00dfen US-Bands lie\u00dfen Stuttgart fast immer aus. Das brachte uns dazu, offensiv mit diesem Thema umzugehen. Wir wussten schon immer, was Stuttgart drauf hat, und wollten es den anderen zeigen. Wir sind Stuttgarter! So ist auch die Kolchose entstanden.", "Wenn, dann ist es nur noch enger geworden. Ich verfolge alles noch viel genauer, seit ich in Berlin lebe. Rein technisch gesehen, ist Berlin heute meine Basis, aus emotionaler Sicht aber klar Stuttgart. Das Bewusstsein, VfB-Fan zu sein, wird in der Fremde verst\u00e4rkt, sozusagen.", "Im Allgemeinen passt Hip-Hop sehr gut mit Sport zusammen. Hip-Hop hatte schon immer einen sehr kompetitiven Grundgedanken, wie man an den Rap-Battles sieht. Was Fu\u00dfball angeht, so reicht eigentlich ein Ball und ein Platz, um mit ein paar Freunden loszukicken. Beim Hip-Hop ist das genauso: Du brauchst keine Stradivari und auch keinen Tennisplatz, jeder kann es spielen, Schicht, Alter und Herkunft spielen keine Rolle. Au\u00dferdem schwei\u00dft beides ungemein zusammen.", "Klar, und die hat sich immer auch stark am Sport orientiert. Anfangs schauten wir nach Amerika und ahmten nach, was die da so trugen, sp\u00e4ter wollten wir aber eben auch unsere Lebenswirklichkeit in unserer Mode abbilden. Da standen wir dann schon mal im VfB-Trikot auf der B\u00fchne. In Hamburg.", "Wir hatten mit 0711 schon des \u00d6fteren mit dem VfB zu tun. Vor einiger Zeit lkam der Verein mit der Idee auf uns zu, ob wir nicht mal ein gemeinsames T-Shirt entwickeln wollten. Wir spielten munter Ideen hin und her und waren schon bald bei einem Konzept, das weit \u00fcber ein T-Shirt hinausging. Irgendwann wurde daraus die Idee \u201eWir sind Stuttgarter\u201c \u2013 und daraus schlie\u00dflich die tollk\u00fchne Idee, ein Trikot f\u00fcr den VfB zu entwerfen.", "F\u00fcr mich, aber auch f\u00fcr viele andere aus unserem Team, ist das unsere manifestierte VfB/Brezel-Liebe! Ein Trikot f\u00fcr die Ewigkeit, das es in der Form noch nie gab: Das ist die Kr\u00f6nung f\u00fcr mich. Ich werde es einrahmen, an die Wand h\u00e4ngen und meine Wohnung damit zu meinem pers\u00f6nlichen Hard Rock Caf\u00e9 machen!", "Ich w\u00fcnsche mir, dass sie sich wacker schlagen und mit Leidenschaft spielen. Daf\u00fcr steht unser Trikot: F\u00fcr brennende Herzen, f\u00fcr Hingabe."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.fotogalerie-in-stuttgart-duncan-smith-macht-jedermann-zum-rockstar.22be3a49-3909-4b8b-b525-f3b985aa25c6.html", "article_id": "f3b985aa25c6", "section": null, "article_headline": "Duncan Smith macht Jedermann zum Rockstar", "date": "2017-11-08 16:51", "author": null, "article_text": [" ", " - Es ist der Platz f\u00fcr die Legenden: Lemmy l\u00fcmmelt am Tresen, Jimi Hendrix spielt die Gitarre, John, Paul, Ringo und George schauen in die Kamera, und die Milchb\u00e4rte Brian Jones, Mick \u00adJagger, Keith Richards, Bill Wyman und Charlie Watts recken einem die leeren Biergl\u00e4ser entgegen. Normalerweise. Doch jetzt hat Duncan Smith in seiner ", "an der Senefelder Stra\u00dfe 56 die alten Helden wegger\u00e4umt. Er hat Platz gemacht f\u00fcr Fotos von seinen Kunden. \u201eDie sind jetzt die Rockstars\u201c, sagt er und grinst. Bilder von Lausbuben, M\u00fcttern, Paaren, Gro\u00dfeltern mit ihren Enkeln h\u00e4ngen an den W\u00e4nden. Von Duncan Smith fotografiert. Der schw\u00e4bische Engl\u00e4nder reist oft um die Welt, macht Werbe-und Modefotografien. ", " F\u00fcr den Stuttgarter ", " hat er nun umger\u00e4umt. In den kommenden Wochen widmen sich etliche Galerien der Fotokunst, Smith zeigt bis zum 19. November seine eigenen Bilder.", "Sie sind in den letzten beiden Jahren entstanden. Zig Milliarden Fotos werden jedes Jahr gemacht, geknipst, gespeichert, nie wieder angeschaut. Dieser Fl\u00fcchtigkeit will er mit Handwerk begegnen. Zeit nimmt er sich, stundenlang, erst f\u00fcr die Aufnahmen, dann f\u00fcrs Sichten der oft 2000 Bilder, das Drucken und das Erstellen von B\u00fcchern. 450 Euro kostet das, viel Geld f\u00fcrwahr, aber es soll eben mehr sein als eine Momentaufnahme, Erinnern, das im besten Falle Generationen \u00fcberdauert. So wie er selbst heut noch die Fotos vom Opa h\u00fctet. \u00dcberrascht war Smith, wie schwer es den Menschen falle, sich ablichten zu lassen. Und das im Zeitalter des massenhaften Selbstportr\u00e4ts, neudeutsch Selfie. \u201eDie Leute gehen lieber zum Zahnarzt als zum Fotografen\u201c, sagt er, \u201eselbst die sch\u00f6nsten Menschen halten sich f\u00fcr nicht fotogen genug.\u201c Also sei seine Hauptaufgabe Atmosph\u00e4re schaffen, die Menschen locker machen, dass sie die \u00adKamera vergessen. Damit ein Bild entsteht, das Rockstars w\u00fcrdig ist. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.erzieher-ausbildung-in-stuttgart-austausch-mit-tuerkei-gestoppt.abc8e36c-9d84-4078-b574-c08899452d67.html", "article_id": "c08899452d67", "section": null, "article_headline": "Austausch mit T\u00fcrkei gestoppt", "date": "2017-11-08 17:02", "author": null, "article_text": [" ", " - Die Stuttgarter Stiftung Bernstein-K\u00f6llner hat ihren ", " mit der ", " vorl\u00e4ufig unterbrochen. Grund daf\u00fcr seien die politische Willk\u00fcr, die im Land herrsche und die damit verbundenen Verhaftungen, erkl\u00e4rte Roswitha Wenzl, Projektleiterin der Stiftung. Als Alternative zur T\u00fcrkei werden im n\u00e4chsten Jahr Praktika f\u00fcr angehende Erzieherinnen in Bosnien angeboten.", "In Zusammenarbeit mit der Evangelischen Fachschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik in Stuttgart-Botnang bietet die Stiftung mehrw\u00f6chige Praktika f\u00fcr angehende Erzieherinnen in Kitas im Ausland an. Damit will die Stiftung mit Sitz in Feuerbach die Begegnung mit der islamischen Kultur f\u00f6rdern, um so p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte im Umgang mit muslimischen Kindern in Kitas zu sensibilisieren. ", "Als Partnerland hatte die Stiftung vor zwei Jahren die T\u00fcrkei gew\u00e4hlt. Bislang haben drei angehende Erzieherinnen einen Aufenthalt in Istanbul erfolgreich absolviert, die letzte Erzieherin, Marie Bahr, ist im Oktober 2017 zur\u00fcckgekehrt. Allerdings war sie in einer privaten Einrichtung als Praktikantin t\u00e4tig. Denn bereits im Vorfeld von Bahrs Aufenthalt in Istanbul hatten die st\u00e4dtischen Kommunen deutlich gemacht, dass sie keinen weiteren Austausch mit deutschen Organisationen w\u00fcnschen. Im Jahr 2016 hatten die beiden ersten Stipendiatinnen ihre Praktika in staatlichen Kitas in der T\u00fcrkei absolviert. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-moehringen-vergessenes-essen-loest-grosseinsatz-der-feuerwehr-aus.dc15fbad-d248-4315-8012-d304d6417862.html", "article_id": "d304d6417862", "section": null, "article_headline": "Vergessenes Essen l\u00f6st Gro\u00dfeinsatz der Feuerwehr aus", "date": "2017-11-08 17:21", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Offenbar wegen vergessenen Essens auf dem Herd ist am Mittwochnachmittag in einer Wohnung an der Traut\u00e4ckerstra\u00dfe (", ") ein ", " ausgebrochen. Der ", "zufolge hatte eine 16 Jahre alte Frau Essen auf dem Herd warm gemacht und w\u00e4hrenddessen die K\u00fcche verlassen. Gegen 13.20 Uhr bemerkte sie starken Rauch und alarmierte Nachbarn, welche die Feuerwehr riefen. ", "Einsatzkr\u00e4fte der Feuerwehr hatten den Brand schnell unter Kontrolle.", "Nach ersten Sch\u00e4tzungen entstand ein Schaden von mehreren Tausend Euro, Verletzte gab es nicht.", "\n    ", "Sandra Hintermayr und R\u00fcdiger Ott", "\n  "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.rommel-ehrung-in-stuttgart-schwarzer-humor.1eefbbdc-e1fa-4e21-b85c-819ba9693b90.html", "article_id": "819ba9693b90", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-08 17:31", "author": null, "article_text": [" ", " - Ehret die Alten, eh sie erkalten.\u201c Alt-OB ", "(1928 \u2013 2013) hat wohl geahnt, warum er diesen Satz formulierte. Ein Fall von schwarzem Humor. In doppeltem Sinne des Wortes. Die heutige CDU-Fraktion, angef\u00fchrt von Alexander Kotz, hat daf\u00fcr keinen Sinn. Humorlos k\u00fchl reagiert man auf Bem\u00fchungen, eine ", " in der Stadt nach dem fr\u00fcheren Stuttgarter Oberb\u00fcrgermeister zu benennen. ", "Diese Bem\u00fchungen sind zweifelsfrei berechtigt, einmal, weil diese Ehre auch anderen verstorbenen Stadtoberh\u00e4uptern zu teil geworden ist. Vor allem aber w\u00e4re es verdient: Rommel hat Stuttgart gro\u00df gemacht \u2013 als eine Stadt der Toleranz, der Weltoffenheit und der Vielfalt. Der Urschwabe hat gezeigt, dass Schw\u00e4bisch nicht automatisch eng bedeutet, sondern zumindest in seinem Fall auf spezielle Art weise.", "Diese Qualit\u00e4t l\u00e4sst Kotz leider vermissen. Der Hinweis, dass es ja bereits einen Manfred-Rommel-Flughafen gebe und dies eine gro\u00dfe Ehre sei, ist richtig. Warum sollte der Name Rommel aber nicht auch im Stadtbild auftauchen? Ein geeigneter Platz \u2013 oder ein Pl\u00e4tzchen \u2013 ist l\u00e4ngst ausgeguckt: der Kleine Schlossplatz. Auch eine Stra\u00dfe ist denkbar. Doch die CDU zeigt wenig Interesse. Der fr\u00fchere Finanzb\u00fcrgermeister Klaus Lang hat diese Peinlichkeit \u2013 vier Jahre nach Rommels Tod \u2013 jetzt als solche benannt und bekommt daf\u00fcr zurecht viel Beifall. Man darf das CDU-Verhalten auch sch\u00e4big nennen. Nebenbei stellt sich die Frage: Wenn man das nicht hinbekommt, was dann? Kurzum: An das Thema geh\u00f6rt ein Haken dran. So schnell wie m\u00f6glich.  ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.whatsapp-fake-messenger-im-play-store.5fe4cb33-81b1-4e92-acc6-281a4009b78f.html", "article_id": "281a4009b78f", "section": null, "article_headline": "Fake-Messenger im Play Store", "date": "2017-11-08 12:04", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Ein vermeintliches ", " des Messenger-Dienstes ", " sorgt derzeit bei bis zu einer Million Nutzern mit Android-Ger\u00e4ten f\u00fcr \u00c4rger: Unter dem Namen \u201eUpdate Whatsapp Messenger\u201c war die gef\u00e4lschte App im Play Store verf\u00fcgbar. Wie das ", " berichtet, sei die Applikation bis zu eine Million Mal heruntergeladen worden.", "Dies sei m\u00f6glich gewesen, da der Name dem urspr\u00fcnglichen Whatsapp sehr \u00e4hnle und das Originallogo sowie Screenshots von Grafiken der Anwendung eine Echtheit der App suggeriert haben. Das gef\u00e4lschte Whatsapp soll laut Chip Werbung auf die Ger\u00e4te spielen. Zudem enthalte die App einen Code, der Inhalte aus dem Internet auf das Smartphone lade \u2013 ein Einfallstor f\u00fcr weitere Schadsoftware.", "Die App sei jetzt im Appstore nicht mehr verf\u00fcgbar. Wer k\u00fcnftig sicher gehen will, auch die richtige App herunterzuladen oder zu aktualisieren, kann sie direkt auf der Homepage des Entwicklers herunterladen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.messengerdienst-whatsapp-so-koennen-sie-nachrichten-auch-nach-stunden-loeschen.78181ab7-8257-4784-9e61-a2bd8f804c0a.html", "article_id": "a2bd8f804c0a", "section": null, "article_headline": "So k\u00f6nnen Sie Nachrichten auch nach Stunden l\u00f6schen", "date": "2017-11-08 17:01", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - \u201eWillst du noch vorbeikommen?\u201c So manche Nachrichten ist dem Verfasser am n\u00e4chsten Tag ziemlich peinlich. Da hilft es auch nicht, dass man bei ", " mittlerweile ", " kann. Doch vielleicht hat sie der Empf\u00e4nger auch nach Stunden noch nicht gelesen? Wer seine Nachrichten nach der regul\u00e4ren L\u00f6schzeit zur\u00fcckholen m\u00f6chte, der kann das mit einem einfachen Trick des Fach-Blogs ", " erledigen. ", "Zun\u00e4chst \u00f6ffnet man den WhatsApp-Chat mit der Nachricht, die man l\u00f6schen m\u00f6chte und notiert sich im Idealfall die Uhrzeit, zu der diese verschickt wurde. Anschlie\u00dfend stellt man sein Smartphone \u2013 mit ge\u00f6ffnetem Chatfenster \u2013 in den Flugmodus um. ", "Schlie\u00dfen Sie danach die Messenger-App und \u00f6ffnen Sie die Handy-Einstellungen. Hier k\u00f6nnen Sie die Uhrzeit umstellen \u2013 und zwar auf eine Zeit, die in der regul\u00e4ren L\u00f6schzeit f\u00fcr die Nachricht liegt. Angenommen, man hat die zu l\u00f6schende Nachricht um 23.08 Uhr verschickt: Dann sollte man die Handy-Uhr auf eine Uhrzeit zwischen 23.09 Uhr und 23.14 Uhr setzen. ", "Anschlie\u00dfend \u00f6ffnet man wieder den Chat mit der Nachricht, die man l\u00f6schen m\u00f6chte. Hier gelangen Sie durch langes Dr\u00fccken auf die Nachricht zur Option \u201eF\u00fcr alle l\u00f6schen\u201c. W\u00e4hlen Sie diese Option und deaktivieren Sie anschlie\u00dfend wieder den Flugmodus. Zu guter Letzt d\u00fcrfen Sie nat\u00fcrlich nicht vergessen, die Uhr an Ihrem Smartphone wieder auf die richtige, tats\u00e4chliche Uhrzeit zu stellen. ", "Ein Haken bleibt allerdings auch weiterhin bestehen: Der L\u00f6sch-Trick funktioniert nur f\u00fcr Nachrichten, die bis zu eine Woche alt sind. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.raumfahrt-der-mond-bleibt-ein-traumziel.db228f61-8eea-4e49-b6bd-2defdf27bae0.html", "article_id": "2defdf27bae0", "section": null, "article_headline": "Der Mond bleibt ein Traumziel", "date": "2017-11-08 17:38", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Der ", " bleibt auch fast 50 Jahre, nachdem ihn Neil Armstrong als Erster betreten hat, ein Sehnsuchtsziel der Menschheit. Rational ist das wom\u00f6glich nicht, denn immer mal wieder weist der ein oder andere Forscher darauf hin, dass es dort nicht wahnsinnig viel Neues zu entdecken gibt. Dass man trotzdem daran festhalten will, daran haben Verantwortliche der Europ\u00e4ischen Weltraumorganisation ", " und Wissenschaftler am Dienstag keinen Zweifel gelassen. Sie haben sich zur \u201eRaumfahrtkonferenz 2017\u201c in Stuttgart getroffen, um \u00fcber die n\u00e4chsten Ziele zu sprechen. ", "Nicht ganz ohne Selbstironie pr\u00e4sentiert der ehemalige Astronaut und heutige \u201eKoordinator Internationale Agenturen\u201c der ESA, Thomas Reiter, zu Beginn eine Titelseite der \u201eBild\u201c-Zeitung aus dem Jahr 2007. \u201eHurra, wir fliegen zum Mond\u201c steht da. Ausgeplaudert wurden damals offenbar erste deutsche Pl\u00e4ne, dem Mond erneut einen Besuch abzustatten. Doch dann hat es irgendwie gedauert, wieso genau, das konkretisiert Reiter lieber nicht im Detail. ", "Bis heute sei \u201edie Exploration des Weltalls ein wichtiger Aspekt der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung\u201c, weshalb der Mond im Blickfeld bleibe, betont Reiter. Schlie\u00dflich sehe man das schon an der ", ", die von 15 Nationen gemeinsam betrieben wird und in der mehr als 90 L\u00e4nder Forschung betreiben. Doch der Betrieb der ISS soll 2024 eingestellt worden \u2013 und es soll ja um k\u00fcnftige Ziele gehen. So kommt Reiter schnell wieder auf den Mond zu sprechen: \u201eWas ist das f\u00fcr eine Vorstellung, mit eigenen F\u00fc\u00dfen auf einem anderen Himmelsk\u00f6rper zu stehen!\u201c Erste Schritte in diese Richtung gibt es bereits, so wolle sich die Esa an einem so genannten Deepspace Gateway beteiligen, einer Raumstation im Mondorbit, die als Basis f\u00fcr die Erkundung des tieferen Alls genutzt werden soll.", "Nicht zu vergessen das Moon Village, von dem Astronauten und ESA-Verantwortliche neuerdings bei jeder sich bietenden Gelegenheit sprechen: eine menschliche Siedlung auf dem Mond. Erst im September war auf dem European Planetary Congress in Riga von bis zu 400 Mond-Bewohnern im Jahr 2040 die Rede: ESA-Chefwissenschaftler Bernard Foing meinte, bereits 2030 k\u00f6nnten die ersten Bewohner einziehen, 2050 die ersten Menschen dort oben geboren werden. \u201eDas Lunar Village hat international gro\u00dfes Interesse gefunden\u201c, sagt Reiter: Diese Geschichte scheint der \u00d6ffentlichkeit zu gefallen, und Reiter gibt sich optimistisch: \u201eIch bin \u00fcberzeugt, dass im kommenden Jahrzehnt erneut Menschen auf dem Mond landen.\u201c", "Den Mars werden die Menschen aus seiner Sicht erst in rund zwei Jahrzehnten erreichen, \u201eder ist ein bisschen schwieriger.\u201c Von insgesamt 44 Missionen seien nur 17 erfolgreich gewesen. \u201eAn der Landung m\u00fcssen wir noch ein bisschen arbeiten\u201c, sagt er. Zuletzt hatte die Marsmission ExoMars einen R\u00fcckschlag erlitten, als der Lander am 19. Oktober 2016 auf der Oberfl\u00e4che zerschellte. Man habe die Fehler sehr genau analysiert, schlie\u00dft Reiter: \u201eIch bin mir sicher, dass der Lander 2020 sanft landet.\u201c", "Doch Sieger der Herzen bleibt der Mond, das merkt man auch an Reiters Rede, der gesteht, er bekomme \u201eheute noch G\u00e4nsehaut\u201c, wenn er daran denke, wie Armstrong als erster Mensch den Mond betreten hat. Und so geht es wohl vielen Zuh\u00f6rern, als Charles Duke die B\u00fchne betritt: der US-Amerikaner war Teil der Besatzung von Appollo 16 und hatte sich 1972 mit zwei Kollegen drei Tage auf dem Mond aufgehalten, davon 20 Stunden au\u00dferhalb des Raumschiffs. ", "Mit viel Humor berichtet der 82-j\u00e4hrige Raumfahrt-Veteran, wie er 2000-mal im Simulator auf dem Mond gelandet und davon 1000-mal auf der Oberfl\u00e4che zerschellt ist. \u201eIn der Realit\u00e4t hat es dann geklappt\u201c, sagt er n\u00fcchtern und zeigt Fotos von einem Mond-Lander, der aussieht wie eine selbst gebastelte H\u00fctte von Viertkl\u00e4sslern, die Mamas Alufolienlager gepl\u00fcndert haben. Auch das Mobil, mit dem die damaligen Raumfahrer die Mondh\u00fcgel erklommen haben, wirkt reichlich antik \u2013 doch alles funktionierte. \u201eWir hatten wirklich eine gute Zeit auf dem Mond\u201c, sagt er grinsend, als er Bilder und Filmausschnitte zeigt, auf denen die Raumfahrer taumeln, h\u00fcpfen und ihren Spa\u00df mit der geringen Schwerkraft haben. Einmal habe er den Mondstaub auf einem Kameraobjektiv wegpusten wollen \u2013 Duke zeigt einen Filmausschnitt, der ihn im Raumanzug mit riesigem, luftdicht abgeschlossenen Helm zeigt und lacht. \u201eGlaubt mir, da habe ich mich wie ein Idiot gef\u00fchlt.\u201c", "Duke verhehlt nicht seine Sympathie f\u00fcr Unternehmer wie Elon Musk, den Gr\u00fcnder der Raumfahrtfirma Space X. \u201eWir sind damals am gleichen Ort gestartet wie heute Space X\u201c \u2013 und andere Start-ups aus der privaten Raumfahrtszene. Duke l\u00e4sst auch durchscheinen, dass die Schwerf\u00e4lligkeit der gro\u00dfen Raumfahrtagenturen mancher Ziele verz\u00f6gert. \u201eDie NASA sollte sich von diesem flexiblen Modus etwas abschauen.\u201c Da passt es, dass ESA-Generalsekret\u00e4r W\u00f6rner in einer ansonsten schwer verst\u00e4ndlichen Botschaft via Skype klarmacht, dass man \u201eoffen f\u00fcr alles\u201c sei. Er verk\u00fcndet \u201eSpace 4.0\u201c, eine Zukunft, bei der es weder fertige Zeitpl\u00e4ne noch eindeutig definierte Kooperationen gibt. Auch die ESA will offenbar ein bisschen Start-up spielen. Doch dann prangen auch auf seinen Folien neben dem unbekannteren Ziel des Trappist-1-System \u2013 \u201eDas ist nur 39 Lichtjahre entfernt!\u201c \u2013 der Mond und der Mars.", "Die italienische Astronautin Samantha Christoforetti versucht, die hochfliegenden Pl\u00e4ne wieder ein wenig auf den Boden zu holen. \u201eIch kann es nicht leiden, wenn Menschen auf gro\u00dfen Events auf die B\u00fchne gehen und sagen: Wir werden Menschen auf den Mars schicken.\u201c Noch sei v\u00f6llig offen, wie das funktionieren k\u00f6nne. Wie schwierig es ist, auf dem Mars zu landen, habe sich erst j\u00fcngst gezeigt, sagt sie mit Blick auf die misslungene Landung des Mard-Landers Schapiarelli \u2013 doch da wird sie schon von Moderator Reinhold Ewald unterbrochen, der sie verbessert: \u201eFast gelungene Marslandung.\u201c Dieses Scheitern gesteht man sich bei der ESA noch immer nicht gerne ein."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinderwissen-junge-menschen-ohne-zuhause.fc877c92-95b0-44c2-8732-aebaa016432a.html", "article_id": "aebaa016432a", "section": null, "article_headline": "Junge Menschen ohne Zuhause", "date": "2017-11-08 18:01", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Ein eigenes Zimmer, in das man sich zur\u00fcckziehen kann, ist f\u00fcr Dich und die meisten Deiner Freunde nichts Besonderes. Es gibt aber auch junge Menschen, die davon nur tr\u00e4umen k\u00f6nnen. Manche haben noch nicht einmal einen fes\u00adten Platz zum Schlafen und \u00dcbernachten bei Freunden, in einer Sammelunterkunft oder auf der Stra\u00dfe. Allein in M\u00fcnchen haben etwa 1600 Minderj\u00e4hrige kein eigenes Zuhause, sch\u00e4tzt das dortige Sozialamt. Nach einer Studie des Deutschen Jugendinstituts haben in Deutschland rund 37 000 junge Menschen bis 26 Jahre keinen festen Wohnsitz. Ungef\u00e4hr zwei Drittel sind Jungen, etwa jeder F\u00fcnfte ist unter 18 und damit noch minderj\u00e4hrig. ", "Diese Zahlen sind aber nur Sch\u00e4tzungen. Wie viele junge Menschen kein festes Dach \u00fcber dem Kopf haben, wissen die St\u00e4dte n\u00e4mlich gar nicht so genau. Das liegt auch daran, dass sich das Jugendamt nicht mehr um die Jugendlichen k\u00fcmmert, sobald sie vollj\u00e4hrig sind. Wenn sie sich nicht bei einer Beh\u00f6rde melden, tauchen sie nicht mehr in der Statistik auf. ", "Dass junge Menschen auf der Stra\u00dfe landen, kann viele Gr\u00fcnde haben. Manche sind aus \u00e4rmeren L\u00e4ndern in Osteuropa nach Deutschland gekommen und haben hier niemanden oder sind zu arm, um Miete f\u00fcr eine Wohnung oder ein Zimmer zu zahlen. Etliche Jugendliche fl\u00fcchten auch vor Problemen in der Familie \u2013 etwa, wenn sie sich mit einem Eltern- oder Stiefelternteil \u00fcberhaupt nicht mehr verstehen. In anderen F\u00e4llen treiben psychische Probleme oder Drogen junge Menschen in die Obdachlosigkeit. ", " Hilfe finden Betroffene zum Beispiel bei der Stiftung Off Road Kids. Ihr ist es seit 1994 gelungen, f\u00fcr mehr als 4500 Ausrei\u00dfer, Stra\u00dfenkinder, obdachlose und wohnungslose junge Menschen eine dauerhafte Bleibe zu finden. Die Deutsche-Bahn-Stiftung unterst\u00fctzt ein eigenes Chatangebot f\u00fcr junge Obdachlose. Die Internetadresse lautet https://sofahopper.de. \u201eWir finden mit Dir eine bessere L\u00f6sung als ein fremdes Sofa\u201c, hei\u00dft es dort. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.high-class-wellness-im-allgaeu-panoramahotel-oberjoch-wo-kein-wunsch-mehr-offen-bleibt.f5dcd2e7-cf22-440b-a18f-fbbb72fc5820.html", "article_id": "fbbb72fc5820", "section": null, "article_headline": "Panoramahotel Oberjoch \u2013 Wo kein Wunsch mehr offen bleibt", "date": "2017-11-07 10:09", "author": null, "article_text": [" ist das h\u00f6chstgelegene Bergdorf Deutschlands. Vor der Traumkulisse der Allg\u00e4uer Alpen findet man sich in einem sonnigen Hochtal wieder \u2013 auf 1.200 Metern, in bester Luft und inmitten einer alpinen Bilderbuchlandschaft, die Wanderfreunde mit einer gro\u00dfen Anziehungskraft an sich bindet.", "Das hohe Niveau des Standortes setzt sich im Panoramahotel Oberjoch fort: Das mit 4 Sternen superior klassifizierte Haus besticht durch seine exklusive Ausstattung, die herzliche Professionalit\u00e4t des Teams und ein exquisites Wellness-Angebot.", "Das ", " des Panoramahotels orientiert sich an den vier Elementen. Im ganzheitlichen Zusammenspiel dieser urw\u00fcchsigen Kraftquellen entsteht der Raum, in dem sich K\u00f6rper und Seele regenerieren k\u00f6nnen. Angeboten werden Wohlf\u00fchlrituale, Massagen, Peelings, Packungen, B\u00e4der und Beautybehandlungen; alle Anwendungen sind einem der Elemente zugeordnet.", "Bei den hochwertigen \u00e4therischen \u00d6len und Kosmetikprodukten kommen weitgehend regionale nat\u00fcrliche Zutaten zum Einsatz \u2013 chemische Konservierungsstoffe, Mineral\u00f6le und synthetische Parf\u00fcms sind tabu. Die beheizte Poollandschaft (innen und au\u00dfen), der Saunabereich, die Solelounge und das Dampfbad l\u00f6sen Verspannungen, regen den Kreislauf an und sorgen f\u00fcr ein nachhaltiges Wohlgef\u00fchl.", "Im Sinne des ganzheitlichen Wellness-Ansatzes, der im Panoramahotel gepflegt wird, kann ein bisschen Bewegung nicht schaden, so lange sie im Dienst der Erholung steht. Wer gerne wandert, wird eine abwechslungsreiche und sehr attraktive Umgebung vorfinden, die zu ", " und nachhaltig beeindruckenden Ausblicken einl\u00e4dt.", "Rauschende Wasserf\u00e4lle, pfeifende Murmeltiere, die K\u00f6nigsetappe, der H\u00f6henweg, die Wandertrilogie, Kneippwanderwege oder einige Kilometer auf dem Jakobsweg: Die Auswahl an sch\u00f6nen Touren ist unermesslich.", "Ganz aktuell hat das Panoramahotel Oberjoch seine ", " in Betrieb genommen. Moderne Ausstattung (inklusive Wellnessbad) trifft dabei auf traditionelles Ambiente und greifbare Naturn\u00e4he. Die charmanten Holzh\u00e4user finden sich etwa hundert Meter vom ", " entfernt und sind in der eingeschossigen Variante f\u00fcr bis zu zwei, in der doppelgeschossigen f\u00fcr bis zu vier Personen buchbar.", "Ein echter Tipp vor allem f\u00fcr eine kleine Auszeit in trauter Zweisamkeit. Verzichten muss man in den Chalets \u00fcbrigens auf gar nichts \u2013 im Gegenteil: Wenn man m\u00f6chte, erf\u00e4hrt man dank Full Service hier, was es hei\u00dft, wunschlos gl\u00fccklich zu sein.", "F\u00fcr weitere Informationen zum Panoramahotel Oberjoch klicken Sie einfach ", "."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.aerger-um-datenschutz-bei-vvs-app-kamera-aus.e270c036-0943-4b2b-8ae7-b731191b1699.html", "article_id": "b731191b1699", "section": null, "article_headline": "Kamera aus!", "date": "2017-11-08 06:00", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Die App des Stuttgarter Verkehrsverbunds (VVS) verlangt neuerdings Zugriff auf die ", ". Aber wieso braucht eine App, mit der man Fahrkarten kaufen kann, die ", "? Apps, die auf die Kamera zugreifen, k\u00f6nnen theoretisch unbemerkt alles filmen, fotografieren und mitschneiden, das Nutzer in Gegenwart ihres Handys tun. Und der Nutzer von heute geht ja ohne sein Handy nicht mal aufs Klo."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.50-jahre-rolling-stone-sinkender-leitstern-der-popkultur.f6688ab8-c660-402b-856b-a21262779a0b.html", "article_id": "a21262779a0b", "section": null, "article_headline": "Sinkender Leitstern  der Popkultur", "date": "2017-11-08 10:45", "author": "Jan Ulrich Welke", "article_text": [" Stuttgart - Die Frage, ob der amerikanische \u201eRolling Stone\u201c oder der britische \u201eNew Musical Express\u201c die wichtigste Musikzeitschrift der Welt ist, spaltet die Lager ebenso wie die Frage, ob nun die Stones oder die Beatles die gr\u00f6\u00dfte Band der Welt sind. Doch selbst wenn es viele Menschen gibt, die den \u201eNME\u201c, der im Mutterland der Popmusik allw\u00f6chentlich (!) in einer Auflage von rund f\u00fcnfzigtausend Exemplaren erscheint, wegen seiner sensorischen Trendsp\u00fcrnasen und seinem unb\u00e4ndigen Streben nach Erneuerung in der Popmusik sch\u00e4tzen: Auf dem Papier ist die Sache klar. Von der amerikanischen Ausgabe des \u201eRolling Stone\u201c werden vierzehnt\u00e4gig anderthalb Millionen Exemplare verkauft, ", ". "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kritik-von-sinti-und-roma-ist-der-swr-film-nellys-abenteuer-rassistisch.8cf6c22e-a6d4-48cb-850e-45ad86541a14.html", "article_id": "45ad86541a14", "section": null, "article_headline": "Ist der SWR-Film \u201eNellys Abenteuer\u201c rassistisch?", "date": "2017-11-08 12:20", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Einen solchen Rummel um den Kinder- und Jugendfilm \u201eNellys Abenteuer\u201c h\u00e4tten die Verantwortlichen beim S\u00fcdwestrundfunk (", ") sich wohl nicht tr\u00e4umen lassen. Das Drama um die 13 Jahre alte Nelly, die ihre Ferien mit ihren Eltern in Rum\u00e4nien verbringt und dabei von Kriminellen entf\u00fchrt wird, ist zu einem Politikum geworden. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.louvre-abu-dhabi-ein-regen-von-licht-und-geld.a64047d3-1665-41e0-a98e-d2460079b5e5.html", "article_id": "d2460079b5e5", "section": null, "article_headline": "Ein Regen von Licht und Geld", "date": "2017-11-08 17:25", "author": "Stefan Br\u00e4ndle", "article_text": [" ", " - Die Palmen sind geschnitten, der herangeschaffte Naturrasen ist eingepasst: Zur Einweihung des ", "durch Scheich Khalifa bin Zayed al-Nayan, Pr\u00e4sident der Vereinigten Arabischen Emirate (VAE), und seinen franz\u00f6sischen Amtskollegen Emmanuel Macron am Mittwochabend musste alles makellos aussehen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.george-clooneys-suburbicon-kinokritik-biedermann-und-brandstifter.3e56209a-bcbe-44e9-b1a7-d7203f4cbb88.html", "article_id": "d7203f4cbb88", "section": null, "article_headline": "Kinokritik: Biedermann und Brandstifter", "date": "2017-11-08 18:24", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Zwischen 1947 und 1963 entwarf und baute William Levitt \u2013 laut \u201eTime Magazine\u201c eine der 100 einflussreichsten Pers\u00f6nlichkeiten des 20. Jahrhunderts \u2013 mit seiner Firma in verschiedenen US-Bundesstaaten sieben Mustersiedlungen, die f\u00fcr Kriegsveteranen und deren Familien gedacht waren. In preiswerter Fertigbauweise errichtet, sollten diese sogenannten Levittowns den Wei\u00dfen vorbehalten bleiben und fern der Hektik der Gro\u00dfstadt Ruhe und Sicherheit garantieren. Zur Grundausstattung geh\u00f6rten eine Rasenfl\u00e4che, ein wei\u00dfer Palisadenzaun sowie eine moderne, funktionale Ausstattung \u2013 Suburbia war geboren."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.explosion-in-bremen-sprengsatz-moeglicherweise-aus-dem-gewaltmilieu.fad86a5f-1ea8-469b-a2d3-09be6c30e9ee.html", "article_id": "09be6c30e9ee", "section": null, "article_headline": "Sprengsatz m\u00f6glicherweise aus dem Gewaltmilieu", "date": "2017-11-08 16:21", "author": null, "article_text": [" ", " - Die n\u00e4chtliche ", "ist durch eine Handgranate verursacht worden. Das teilten die Ermittler von Staatsanwaltschaft und Polizei am Mittwoch mit. Bei der Detonation in der Nacht zum Dienstag war niemand verletzt worden. Es habe sich m\u00f6glicherweise um eine \u201eWarnung aus dem Gewaltmilieu\u201c gehandelt. Eigenen Angaben nach pr\u00fcfen die Beamten eine m\u00f6gliche Verbindung zu einem Vermisstenfall aus dem nieders\u00e4chsischen Oldenburg. Sie nannten aber weiter keine Details."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.twitter-verdoppelt-die-zeichenlaenge-280-zeichen-das-sind-560-d-mark.68fe5309-e5ab-4ba2-8cfb-2ed13dcf35fe.html", "article_id": "2ed13dcf35fe", "section": null, "article_headline": "\u201e280 Zeichen \u2013 das sind 560 D-Mark\u201c", "date": "2017-11-08 16:38", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Doppelte Zeichenl\u00e4nge \u2013 Segen oder Plage? ", " hat die L\u00e4nge f\u00fcr Tweets ", ". Das soziale Netzwerk erhofft sich dadurch zufriedenere und aktivere Nutzer. Die eingefleischten Twitter-User sind sich allerdings noch uneinig, ob diese radikale \u00c4nderung nun tats\u00e4chlich alles besser macht oder doch nur verhindert, dass Informationen auf das Wichtigste eingedampft werden. Unter dem ", " #280Zeichen twittern nun Jan B\u00f6hmermann und Co., was sie davon halten. Wir haben die besten Tweets herausgesucht."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ex-partner-nackt-ausgesetzt-gericht-verurteilt-rache-der-stalking-opfer.40f46c33-b1f1-444f-a905-46211cbd48fd.html", "article_id": "46211cbd48fd", "section": null, "article_headline": "Gericht verurteilt Rache der Stalking-Opfer", "date": "2017-11-08 16:56", "author": null, "article_text": [" Frankfurt/Oder - Zwei Frauen, die ihren gemeinsamen Ex-Partner nackt in einem Wald bei Berlin ausgesetzt haben, sind zu Bew\u00e4hrungsstrafen verurteilt worden. Das Landgericht Frankfurt (Oder) sah es als erwiesen an, dass sie sich der gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung und Freiheitsberaubung schuldig gemacht haben, weil sie als Stalking-Opfer ihres Ex-Freunds keinen anderen Ausweg gesehen hatten."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.krise-beim-messaging-dienst-snapchat-aendert-grundlegende-funktionen-der-app.e6797e8e-9b61-4f11-ab60-863ac0e100ce.html", "article_id": "863ac0e100ce", "section": null, "article_headline": "Snapchat \u00e4ndert grundlegende Funktionen der App", "date": "2017-11-08 17:04", "author": null, "article_text": [" Los Angeles - Die Foto-App Snapchat steckt in der Krise und soll nach erneut miesen Quartalszahlen einfacher nutzbar werden. Der grundlegende Umbau solle dem Dienst auch mehr \u00e4ltere Nutzer bringen, betonte der Mitgr\u00fcnder und Chef der Betreiberfirma Snap, Evan Spiegel. Damit meint er Menschen im Alter \u00fcber 34 Jahren."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.horrorhaus-von-hoexter-cannabisplantage-war-200000-euro-wert.59317519-db2f-4bf3-a1dd-51bd84926224.html", "article_id": "51bd84926224", "section": null, "article_headline": "Cannabisplantage war 200.000 Euro Wert", "date": "2017-11-08 17:18", "author": null, "article_text": [" ", " - Die im September im sogenannten ", "entdeckte Cannabisplantage hatte eine erhebliche Gr\u00f6\u00dfe. Die Ernte habe 38 Kilo Marihuana ergeben, teilte die Polizei Bielefeld am Mittwoch mit. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.erneuerbare-energien-eeg-umlage-mit-leichtem-rueckgang.c22b15d1-bd95-4772-bee2-a3e8ec34e3ed.html", "article_id": "a3e8ec34e3ed", "section": null, "article_headline": "EEG-Umlage mit leichtem R\u00fcckgang", "date": "2017-11-06 14:24", "author": null, "article_text": ["J\u00e4hrlich wird zum Stichtag am 15.Oktober die EEG-Umlage f\u00fcr das Folgejahr mitgeteilt, die auf dem Erneuerbare-Energien-Gesetz beruht.", "Mit einer leichten Senkung um 0,088 Cent bel\u00e4uft sich die Umlage in 2018 auf 6,792 Cent/Kilowattstunde. Nach einem Anstieg um 8,3 Prozent in 2017 verringert sich die Umlage um 1,3 Prozent.", "Seit der Einf\u00fchrung 1998 handelt es sich dabei um die zweite Senkung der Umlage.", "Gr\u00fcnde f\u00fcr die Senkung der Umlage liegen unter anderem an dem gestiegenen Strompreis an der B\u00f6rse. Wenn der Preis steigt, verringert sich die Differenz zwischen dem B\u00f6rsenpreis und der festen Einspeiseverg\u00fctung, die dem Stromerzeuger von erneuerbaren Energien zugesichert ist.", "Als weiterer Einflussfaktor gilt der Milliarden \u00dcberschuss auf dem EEG-Konto. Die zu zahlende Umlage wird diesem Konto gutgeschrieben. Die Kosten tr\u00e4gt dabei der Endverbraucher. Von dem eingezahlten Geld erhalten wiederum die Betreiber von Solaranlagen, Windr\u00e4dern oder Biomasse- und Wasserkraftwerken ihre gesetzlich vorgeschriebene Verg\u00fctung zum Betreiben der Anlagen.", "Eingef\u00fchrt wurde das ", " zur F\u00f6rderung des Ausbaus erneuerbarer Energien und zur Reduzierung des Verbrauchs fossiler Brennstoffe. Laut dem ", " werden im Jahresdurchschnitt mittlerweile 25 Prozent der bundesweiten Stromversorgung aus erneuerbaren Energien, wie Wind-oder Wasserkraft, gewonnen.", "Bis 2025 sollen 40-45 Prozent des Stromverbrauchs aus Erneuerbaren Energiequellen generiert werden. L\u00e4ngerfristig soll der Anteil bei 55-60 Prozent liegen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.herbstausfluege-traumhafte-radtour-entlang-der-mosel.1cab7af0-8794-47ca-82e7-9dd0e59734b0.html", "article_id": "9dd0e59734b0", "section": null, "article_headline": "Traumhafte Radtour entlang der Mosel", "date": "2017-11-08 00:00", "author": null, "article_text": ["Die Mosel. Eingebettet in m\u00e4rchenhafter Natur schl\u00e4ngelt sie sich durch ", ", ", ", und Deutschland bis sie schlie\u00dflich im ", " in Koblenz m\u00fcndet. Sie flie\u00dft vorbei an Weinbergen, und mittelalterlichen Burgen und zieht j\u00e4hrlich unz\u00e4hlige Touristen in Ihren Bann.", "Die beste Art die Mosel und ihre wundersch\u00f6ne Umgebung kennenzulernen ist mit dem ", ". Denn es gibt einen ausgezeichneten Radweg der direkt am Ufer entlangf\u00fchrt und sich \u00fcber ganze 275 Km erstreckt. Die Rede ist hier vom ber\u00fchmten Moselradweg.", "Dieser beginnt im franz\u00f6sischen St\u00e4dtchen Thionville, wo er unter dem Namen Le Chemin de la Moselle bekannt ist, und endet gemeinsam mit der Mosel in Koblenz. Gerade im ", " eignet sich dieser Radweg besonders gut f\u00fcr Fahrradtouren. Denn w\u00e4hrend es anderswo schon kalt und ungem\u00fctlich wird, ist es hier meist noch mild und freundlich um diese Jahreszeit.", "Die Mosel wird in drei Abschnitte gegliedert. Ober \u2013 Mittel und Untermosel. Diese drei Abschnitte werden von unterschiedlichen Landschaften gepr\u00e4gt. W\u00e4hrend die Obermosel, welche von der deutschen Grenze bis Trier reicht, von relativ niedrigen Randbergen umgeben ist, erstrecken sich links und rechts von der Untermosel zwei pr\u00e4chtige Mittelgebirge - Eifel und Hunsr\u00fcck.", "Die Mittelmosel f\u00fchrt von Trier bis Briedel und beeindruckt durch ihre wendige Schleifenf\u00fchrung. Unz\u00e4hlige Weinberge schm\u00fccken die knapp 300 Km lange Route und tragen so zur Bilderbuch-Idylle bei.", "Trotz der Mittelgebirge und Weinberge ist der Moselradweg meist eben. Somit l\u00e4sst sich diese Radtour auch gut von weniger ge\u00fcbten Radfahrern meistern. Wer zwischendurch Lust auf ein anspruchsvolleres Workout hat, der kann den flachen Moselradweg auch hin und wieder verlassen um das h\u00fcgelige Umland zu erkunden. Hier w\u00fcrde sich zum Beispiel ein Abstecher zur malerischen Burg Eltz anbieten.", "Diese thront auf einem Gipfel abseits der Mosel und treibt selbst ambitionierten Fahrradfahrern den Schwei\u00df auf die Stirn. Aber nicht nur die Burg Eltz ist einen Besuch wert. Auch die Burg Cochem, die Burg Arras, das Bernkastel und das Schloss Stolzenfels sorgen auf dieser Radtour f\u00fcr m\u00e4rchenhafte Momente.", "Nachdem man tags\u00fcber flei\u00dfig geradelt ist und s\u00e4mtliche Burgen abgeklappert hat ist es abends nun Zeit zum Relaxen. Dies tut man am besten auf einem der vielen Weing\u00fcter, die oftmals neben Weinproben auch gem\u00fctliche Schlafpl\u00e4tze anbieten. Der Gutshof der Familie Zenz in Ediger-Eller und das Weingut von Johann Haart in Piesport sind zwei besonders nette Adressen.", "Neben den Weing\u00fctern sollte man auch unbedingt die h\u00fcbschen, kleinen St\u00e4dtchen entlang der Mosel erkunden. Wer alte Architektur liebt kommt hier definitiv auf seine Kosten. In Zeltingen kann man beispielsweise ausgesprochen sch\u00f6ne Fachwerkh\u00e4user bestaunen, w\u00e4hrend Traben-Trarbach mit zauberhaften, alten Winzervillen am Moselufer lockt.", "Es ist also f\u00fcr jeden etwas dabei auf dieser abwechslungsreichen Fahrradtour. Wer diese im \u00dcbrigen nicht selbst organisieren m\u00f6chte, der kann ", ".", "\u00a0", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.frisch-auf-goeppingen-mit-oder-ohne-brack-in-die-zukunft.8ba7558c-8ef0-44e3-a3a5-c4059b0a0e7c.html", "article_id": "c4059b0a0e7c", "section": null, "article_headline": "Mit oder ohne Brack in die Zukunft?", "date": "2017-11-07 18:28", "author": null, "article_text": [" G\u00f6ppingen - Es gibt in G\u00f6ppingen tats\u00e4chlich noch Menschen, die seit dem Amtsantritt von Rolf Brack am 27. September aus Protest nicht mehr in die Halle gehen. Die Vorbehalte dieser verschwindend geringen Zahl an Hardlinern r\u00fchren aus der Zeit, als das Trainer-Urgestein von den Fildern das ungeliebte Fusionsteam SG ", "/Scharnhausen betreute. \u00dcber 20 Jahre sp\u00e4ter ist die gro\u00dfe Mehrheit des ", "heilfroh, dass sich der anerkannte Handball-Experte zum Comeback entschlossen hat und m\u00e4chtig Bewegung ins bisweilen etwas betriebsblinde Frisch-Auf-System bringt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-die-vfb-leihspieler-aus-den-augen-nicht-aus-dem-sinn.7087db6c-7997-45e8-a2f5-715c5e479182.html", "article_id": "715c5e479182", "section": null, "article_headline": "Die VfB-Leihspieler: Aus den Augen, nicht aus dem Sinn", "date": "2017-11-07 18:36", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - \u00dcber die Sinnhaftigkeit von Ausleihgesch\u00e4ften wurde gerade in Stuttgart zuletzt viel diskutiert. Meist ging es dabei um die m\u00f6gliche Abmeldung der U-23-Mannschaft \u2013 und den daraus resultierenden Perspektiven f\u00fcr nachr\u00fcckende Talente. Dabei ist das Thema auch ein ganz aktuelles: Sechs Profis, die in Stuttgart unter Vertrag stehen, hat der ", " derzeit an andere Clubs ausgeliehen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.temporaeres-stadion-verbot-knapp-300-bvb-fans-duerfen-beim-vfb-spiel-nicht-ins-stadion.5ec5433c-119a-41cc-9b9e-c2dad5b99d3d.html", "article_id": "c2dad5b99d3d", "section": null, "article_headline": "VfB sperrt knapp 300 BVB-Fans aus", "date": "2017-11-07 21:39", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Der ", " verwehrt Hunderten Fans von ", " den Zutritt zum Stadion bei der Bundesliga-Partie am \u00fcbern\u00e4chsten Freitag (20.30 Uhr/Sky). Grund f\u00fcr die Ma\u00dfnahme sind die Auseinandersetzungen zwischen zwei Ultra-Gruppierungen vor der ", ", wie ein VfB-Sprecher am Dienstag sagte und damit Berichte der \u201eFunke Mediengruppe\u201c und der \u201eRheinischen Post\u201c best\u00e4tigte. Nach dpa-Informationen bezieht sich das tempor\u00e4re Stadionverbot auf 298 BVB-Anh\u00e4nger."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.weltmeister-diskutieren-videobeweis-loew-und-hummels-dafuer-kroos-dagegen.f8fa96c0-5f6b-4024-8071-95467d3750be.html", "article_id": "95467d3750be", "section": null, "article_headline": "L\u00f6w und Hummels daf\u00fcr, Kroos dagegen", "date": "2017-11-08 07:31", "author": null, "article_text": [" Berlin - \u00dcber den umstrittenen Videobeweis wird auch im Kreise der Fu\u00dfball-Weltmeister intensiv diskutiert. W\u00e4hrend sich Bundestrainer Joachim L\u00f6w und Verteidiger Mats Hummels trotz vieler kontroverser Schiedsrichter-Entscheidungen f\u00fcr die neue Technik aussprachen, h\u00e4lt Toni Kroos das Experiment praktisch schon f\u00fcr gescheitert. \u201eIch fand das eine gute Idee bei Entscheidungen, die wichtig sind, wie Elfmeter, Platzverweis, Tor oder kein Tor. Aber wie sich das entwickelt, finde ich, war es einen Versuch wert, aber es wurde keine gute L\u00f6sung gefunden\u201c, sagte der Mittelfeldstar von Real Madrid bei der Trikotpr\u00e4sentation der ", " am Dienstagabend in Berlin."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.dfb-reagiert-auf-kritik-bei-bundesligaspielen-sind-kuenftig-zwei-video-assistenten-im-einsatz.721bbc1c-2e6d-45b2-bf0c-f97045319453.html", "article_id": "f97045319453", "section": null, "article_headline": "Bei Bundesligaspielen sind k\u00fcnftig zwei Video-Assistenten im Einsatz", "date": "2017-11-08 10:54", "author": null, "article_text": [" Frankfurt am Main - Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (", ") reagiert auf die massiven Probleme mit dem Videobeweis und setzt k\u00fcnftig bei jedem Bundesligaspiel zwei Video-Assistenten ein. Dies k\u00fcndigte der neue Projektleiter Lutz Michael Fr\u00f6hlich in einem Interview der \u201eBild\u201c-Zeitung (Mittwoch) an. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.sv-oberwuerzbach-fussballverein-darf-nicht-mit-porno-darstellerin-werben.93298376-2303-4a60-9232-8be77c4403c2.html", "article_id": "8be77c4403c2", "section": null, "article_headline": "Porno-Star Lena Nitro zu hei\u00df f\u00fcr Kreisliga-Kicker", "date": "2017-11-08 16:23", "author": null, "article_text": [" Saarbr\u00fccken - Schluss mit der Lust auf Saarlands Fu\u00dfballpl\u00e4tzen: Der Kreisliga-Verein SV Oberw\u00fcrzbach darf auf seinen ", " k\u00fcnftig nicht mehr mit der Porno-Darstellerin Lena Nitro werben. Diese Entscheidung traf der Saarl\u00e4ndische Fu\u00dfballverband, berichtete die \u201eSaarbr\u00fccker Zeitung\u201c am Mittwoch."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.steueraffaere-sparkassenmanager-fuehlen-sich-hintergangen.f7ce62a1-22ba-481b-87d7-aa5f12271a57.html", "article_id": "aa5f12271a57", "section": null, "article_headline": "Sparkassenmanager  f\u00fchlen sich hintergangen", "date": "2017-11-08 17:04", "author": "Roland Pichler", "article_text": [" Berlin - Der oberste Sparkassenpr\u00e4sident Georg Fahrenschon verliert in der Organisation an R\u00fcckhalt. Nach Informationen unserer Zeitung wollen einflussreiche Vertreter im Deutschen Sparkassen- und Giroverband (DSGV) an Fahrenschon nicht l\u00e4nger festhalten. Sie werfen dem DSGV-Pr\u00e4sidenten Vertrauensbruch vor, weil er wichtige Verbandsgremien nicht \u00fcber die Vorw\u00fcrfe der Justiz gegen ihn unterrichtet habe. Hochrangige Sparkassenvertreter seien von Fahrenschons Ank\u00fcndigung am Dienstag \u00fcberrascht worden, ist aus informierten Kreisen zu erfahren. Fahrenschon h\u00e4tte die Gremien rechtzeitig informieren m\u00fcssen, hei\u00dft es. Es ist sogar von T\u00e4uschung die Rede. Den Strafbefehl wegen Steuerhinterziehung erlie\u00df die M\u00fcnchner Staatsanwaltschaft bereits im M\u00e4rz. Dennoch erfuhren Mitglieder der Verbandsleitung erst einen Tag vor der geplanten Wiederwahl am Mittwoch davon. Der Vorgang wurde wegen Indiskretionen \u00f6ffentlich. In den internen DSGV-Beratungen am Mittwoch musste sich der ", " wegen der sp\u00e4ten Information Kritik anh\u00f6ren. Dennoch h\u00e4lt die Mehrheit weiter zu ihm. Die M\u00fcnchner Justiz wirft ihm wegen versp\u00e4tet eingereichter Steuererkl\u00e4rungen Steuerhinterziehung vor. Die Erkl\u00e4rungen f\u00fcr 2012 bis 2014 reichte Fahrenschon erst 2016 ein. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.fahrenschons-steueraffaere-der-sparkassenchef-muss-gehen.8e6ed7ae-8fe3-4bc1-bffd-bcf54d66bbb3.html", "article_id": "bcf54d66bbb3", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-08 17:26", "author": "Roland Pichler", "article_text": [" Berlin - Die Naivit\u00e4t, die Sparkassen im Umgang mit ihrem obersten Repr\u00e4sentanten an den Tag legen, ist ein schlechter Witz. Die Verbandsgremien geben dem Sparkassenpr\u00e4sidenten Georg Fahrenschon gro\u00dfherzig die M\u00f6glichkeit, das ", " gegen ihn vor Gericht zu kl\u00e4ren. Die f\u00fcr Mittwoch geplante Wiederwahl Fahrenschons wurde erst einmal auf unbestimmte Zeit verschoben. Damit verkennen die Sparkassen aber die Dimension. \u201eAnsonsten genie\u00dft Herr Fahrenschon unser Vertrauen\u201c, erkl\u00e4rt der Pr\u00e4sidialausschuss des Deutschen Sparkassen- und Giroverbandes (DSGV). Das stellt eine unglaubliche Verharmlosung dar. Dass der fr\u00fchere bayerische ", ", CSU-Politiker und heutige DSGV-Pr\u00e4sident Fahrenschon mit einem Strafbefehl wegen ", " konfrontiert ist, ist schlimm genug. Dass die Sparkassen dabei sind, Fahrenschon mit seinen Beschwichtigungen durchkommen zu lassen, ist ein unhaltbarer Zustand."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.klimaschutz-bruessel-erhoeht-den-druck-auf-autobauer.733273c2-52a1-4e5f-a000-f599af13feea.html", "article_id": "f599af13feea", "section": null, "article_headline": "Br\u00fcssel erh\u00f6ht den Druck auf  Autobauer", "date": "2017-11-08 19:30", "author": null, "article_text": [" Br\u00fcssel - Die ", " will den Spritverbrauch von Autos und Lieferwagen auch im kommenden Jahrzehnt drastisch senken. Au\u00dferdem sollen die Autohersteller dazu gebracht werden, beim Verkauf von Elektroautos und anderen sauberen Fahrzeugen in die Offensive zu gehen. Die Br\u00fcsseler Beh\u00f6rde schl\u00e4gt dazu ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen vor. Nun sind die beiden Gesetzgeber in der EU am Zug. Das Parlament sowie das Gremium der Mitgliedstaaten, der Rat, werden den Gesetzgebungsvorschlag der Kommission diskutieren, ab\u00e4ndern und schlie\u00dflich in EU-Recht \u00fcberf\u00fchren. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.drittes-geschlecht-mehr-nutzen-als-schaden.e45fe17c-f028-4eb3-a64f-886e0b7bd417.html", "article_id": "886e0b7bd417", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-08 13:33", "author": "Christian Gottschalk", "article_text": [" Karlsruhe - Es gibt Probleme, die sind nur sehr schwer nachvollziehbar, wenn man nicht selbst damit konfrontiert ist, nicht einmal selbst damit konfrontiert werden kann. Das mit der Intersexualit\u00e4t geh\u00f6rt dazu. Die mit riesigem Abstand \u00fcberwiegende Mehrzahl der Menschen kommt als Mann oder als Frau auf die Welt. Ein vergleichsweiser kleiner Teil f\u00fchlt sich unwohl in diesem K\u00f6rper, und wechselt das Geschlecht, das sind die Transsexuellen. Ein noch kleinerer Teil steckt in einem K\u00f6rper, der widerspr\u00fcchliche Aussagen dazu macht, ob er m\u00e4nnlich oder weiblich ist. All denen hat das ", "Lebensweg nun ein St\u00fcck weit Hilfestellung gegeben, und das ist gut so."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.entscheidung-des-verfassungsgerichts-was-sind-interesexuelle-menschen.0bc94fa2-d686-4caa-ab89-e846469bee00.html", "article_id": "e846469bee00", "section": null, "article_headline": "Was sind interesexuelle Menschen?", "date": "2017-11-08 14:28", "author": null, "article_text": [" Karlsruhe - Das Bundesverfassungsgericht hat neben \u201em\u00e4nnlich\u201c und \u201eweiblich\u201c einen weiteren Geschlechtseintrag im Geburtenregister wie etwa \u201edivers\u201c gefordert, ", ". "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.regierungskrise-in-grossbritannien-chaostage-im-kabinett-von-theresa-may.5b353018-6b16-41e4-9c49-9e08eeb40858.html", "article_id": "9e08eeb40858", "section": null, "article_headline": "Chaostage im Kabinett von Theresa May", "date": "2017-11-08 17:59", "author": "Peter Nonnenmacher", "article_text": [" ", " - Infolge der Ver\u00f6ffentlichungswelle von sexuellen Bel\u00e4stigungen, die zuletzt \u00fcber hochrangige britische Politiker hinweggerollt ist, kommt Premierministerin Theresa May ", ". Erst verlor sie mit Michael Fallon ihren Verteidigungsminister. Dann musste sie das Kabinettsamt anweisen, den als Vizepremier fungierenden Damian Green wegen des Verdachts sexueller Fehltritte und des angeblichen Besitzes pornografischen Materials unter die Lupe zu nehmen. Das Urteil \u00fcber Green steht noch aus. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.baden-wuerttemberg-13-unfaelle-an-bahnuebergaengen-in-einem-jahr.f3fd9388-cb03-4f63-b374-6fff5e786384.html", "article_id": "6fff5e786384", "section": null, "article_headline": "13 Unf\u00e4lle an Bahn\u00fcberg\u00e4ngen in einem Jahr", "date": "2017-11-08 12:29", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Im vergangenen Jahr gab es auf den 1342 Bahn\u00fcberg\u00e4ngen in ", " 13 Zusammenst\u00f6\u00dfe. Das teilte die Deutsche Bahn am Mittwoch mit. Am 21. Oktober 2016 etwa starb bei K\u00f6nigsbronn nahe Heidenheim ", ", sechs Fahrg\u00e4ste eines Regionalzuges wurden verletzt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.eine-maedchenfreundschaft-im-kalten-krieg-die-stasi-und-der-luftballon.683298a2-8115-44ba-bb6b-c236960a8689.html", "article_id": "c236960a8689", "section": null, "article_headline": "Die Stasi und der Luftballon", "date": "2017-11-08 12:40", "author": "Robin Szuttor", "article_text": [" Dossenheim/Lommatzsch - Am 20. M\u00e4rz 1977 ist Fr\u00fchlingsumzug in Dossenheim \u2013 in Dossene, wie die Einheimischen sagen. Das Highlight im Festkalender der Kleinstadt am Fu\u00df des Odenwalds. Die sechsj\u00e4hrige Steffi entdeckt einen Clown mit einem Strau\u00df Luftballons. \u201ePapa, ich will so einen haben.\u201c \u2013 \u201eAber der fliegt in den Himmel, den kannst du nicht behalten.\u201c \u2013 \u201eJa, ich will ihn fliegen lassen.\u201c An den Luftballon darf sie eine Karte h\u00e4ngen: \u201eWenn du Gl\u00fcck hast, findet ihn jemand, und du bekommst in ein paar Tagen Post.\u201c Weil sie noch nicht schreiben kann, diktiert sie: \u201eIch bin 6 Jahre alt, habe zur Zeit das Bein gebrochen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn ich eine Antwort bekomme. Stefanie.\u201c Absender: Heimatverein, 6901 Dossenheim. Dann l\u00e4sst sie den Luftballon feierlich frei. Es ist der Beginn einer wunderbaren Freundschaft. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.baden-wuerttenberg-land-will-pflegeberufe-attraktiver-machen.457a388a-1fca-4f41-be03-5eff9eaa5d07.html", "article_id": "5eff9eaa5d07", "section": null, "article_headline": "Land will Pflegeberufe attraktiver machen", "date": "2017-11-08 14:52", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Die angespannte Personallage an den Krankenh\u00e4usern im S\u00fcdwesten hat am Mittwoch auch den ", " besch\u00e4ftigt. \u201eUns macht auch die Entwicklung Sorge, dass Pflegepersonal durch Arbeitsverdichtung ausbrennt und nicht mehr so lange in diesem Beruf verbleibt\u201c, sagte Gesundheitsminister Manne Lucha (Gr\u00fcne) im Plenum in Stuttgart. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kalifornischer-gouverneur-im-baden-wuerttembergischen-landtag-weckruf-gegen-klimawandel.1ef95cef-3e9e-44cf-b9db-99ffacd97af2.html", "article_id": "99ffacd97af2", "section": null, "article_headline": "Weckruf gegen Klimawandel", "date": "2017-11-08 18:37", "author": "Renate Allg\u00f6wer", "article_text": [" Stuttgart - Der kalifornische Gouverneur Jerry Brown hat in einer engagierten Rede im baden-w\u00fcrttembergischen ", " zum gemeinsamen Kampf gegen den ", " aufgerufen. \u201eJeder schafft das Problem, dann muss auch jeder an der L\u00f6sung des Problems arbeiten\u201c, sagte der Politiker der Demokraten vor rund 300 Zuh\u00f6rern. \u201eDas Problem ist riesig, es gibt eine Katastrophe, wenn wir nichts tun\u201c, warnte er. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.landesfinanzen-in-baden-wuerttemberg-gruen-schwarz-vereint-im-dukatenrausch.7e2582f2-3057-49d2-a437-10e731c79747.html", "article_id": "10e731c79747", "section": null, "article_headline": "Gr\u00fcn-Schwarz vereint im Dukatenrausch", "date": "2017-11-08 18:38", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Was f\u00fcr ein Gl\u00fcck es doch sein muss, in diesen Zeiten das Land zu regieren. Jeder neuen Steuersch\u00e4tzung fiebert ", " entgegen wie einst der spanische K\u00f6nigshof den Silberflotten aus der Neuen Welt. Silberm\u00fcnzen quellen aus prall gef\u00fcllten Truhen, Edelsteine leuchten, Golddukaten klimpern zu Boden. Mit einigem Recht l\u00e4sst sich behaupten: Es ist das viele Geld, das diese Koalition zusammenh\u00e4lt. Es setzt sie in die begl\u00fcckende Lage, ihren divergierenden Interessen zu fr\u00f6nen und ihre jeweilige Klientel zu bedienen. Man lebt nebeneinander her, satt und leidlich zufrieden. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.hoher-arbeitsdruck-offene-stellen-kliniken-kaempfen-mit-personalnot.b4ca7412-e766-4684-a439-c0e53e7bf19a.html", "article_id": "c0e53e7bf19a", "section": null, "article_headline": "Kliniken k\u00e4mpfen mit Personalnot", "date": "2017-11-08 18:39", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Der Personalmangel in der Krankenpflege treibt die Besch\u00e4ftigten immer mehr um. Angeleitet von der Gewerkschaft Verdi gehen sie an die \u00d6ffentlichkeit. Sie verweisen auf die teils untragbaren Zust\u00e4nde auf einzelnen Stationen und darauf, dass sie den Patienten h\u00e4ufig nicht mehr gerecht werden k\u00f6nnen. Der eindr\u00fcckliche Auftritt eines jungen Pflegers, der Kanzlerin Angela Merkel vor der Bundestagswahl in der ARD-\u201eWahlarena\u201c die Leviten las, machte die Problematik einem Millionenpublikum bewusst. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-21-am-flughafen-mehr-als-eine-ueberlegung-wert.71a374d3-9dff-47a3-8d84-352f4ac04df2.html", "article_id": "352f4ac04df2", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-08 17:33", "author": "Christian Milankovic", "article_text": [" Stuttgart - ", ", das eigentlich in gut vier Jahren in Betrieb gehen sollte, steckt in einer Krise. Es w\u00e4re mehr als eine \u00dcberraschung, wenn die nun angelaufene \u00dcberpr\u00fcfung der Kosten- und Terminsituation des Milliardenvorhabens etwas anderes zutage f\u00f6rdern w\u00fcrde als die Erkenntnis, dass das Gro\u00dfprojekt sp\u00e4ter fertig und dazu auch nochmals teurer wird. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bauen-in-der-region-stuttgart-mehr-flaechen-fuer-den-wohnungsbau.bb781556-169e-4804-8509-69fc79bc2fc8.html", "article_id": "69fc79bc2fc8", "section": null, "article_headline": "Mehr Fl\u00e4chen f\u00fcr den Wohnungsbau", "date": "2017-11-08 18:11", "author": "Thomas Durchdenwald", "article_text": [" ", " - Der Planungsausschuss des Verbands ", " hat sich am Mittwoch mit zahlreichen Antr\u00e4gen der Fraktionen besch\u00e4ftigt, die alle ein Ziel haben: F\u00fcr ", " sollen in der Region mehr Fl\u00e4chen gewonnen werden. Und die Kommunen sollen unterst\u00fctzt werden, diese Fl\u00e4chen auch rasch zur Bebauung freizugegeben."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.satire-auf-die-comedybranche-goldener-roland-in-stuttgart-der-preis-ist-baisch.301d0c27-ab67-4650-a4d0-afe4a4287c9d.html", "article_id": "afe4a4287c9d", "section": null, "article_headline": "\u201eGoldener Roland\u201c in Stuttgart: Der Preis  ist Baisch", "date": "2017-11-08 18:20", "author": null, "article_text": [" ", " - Es sind nicht die schlechtesten Kolleginnen und Kollegen, die der Entertainer ", " am kommenden Sonntag ins ", " geladen hat. Um den von Baisch ausgelobten internationalen Comedy-Preis ", " werden sich in diesem Jahr folgende Unterhaltungsk\u00fcnstler bem\u00fchen: die Entertainerin und Schauspielerin Patrizia Moresco (Italien), der Comedy-Star und ehemalige Break-Dance-K\u00f6nig \u00d6zcan Cosar (T\u00fcrkei), der Schauspieler, Synchronsprecher und Comedian Simon Pearce (Afrika), der Zauberk\u00fcnstler, Komiker und TV-Moderator Helge Thun (Europa), das Frauenduo Suchtpotenzial (Spanien), der Elektro-Man-Erfinder Roberto Capitoni (Italien) und die Kabaretthoffnung Stefan Waghubinger (\u00d6sterreich). "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.luff-mohr-die-karikatur-des-tages.53211783-14a8-4c64-9c33-871f59f78ed6.html", "article_id": "871f59f78ed6", "section": null, "article_headline": "Die Karikatur des Tages", "date": "2017-11-08 16:02", "author": null, "article_text": ["Stuttgart - ", ", Mohr und wie sie die Welt sehen. Die Karikaturisten der Stuttgarter Zeitung haben einen ganz besonderen Blick auf die gro\u00dfe Politik und die kleinen Ph\u00e4nomene. Mit spitzer Feder kommentieren Rolf Henn alias Luff und Burkhard Mohr das politische Geschehen - von der gro\u00dfen Koalition \u00fcber die au\u00dfenpolitischen Beziehungen Deutschlands bis hin zu weltweiten Themen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.die-besten-secondhand-spots-in-stuttgart-in-vintage-durch-die-stadt.4333fb67-f758-4b1a-ae3a-56485d0a203d.html", "article_id": "56485d0a203d", "section": null, "article_headline": "In Vintage durch die Stadt", "date": "2017-11-08 15:22", "author": null, "article_text": [" \u2013 \"Ist die Hose neu?\" \"Nee, die ist ", "!\" Statt Mode von der Stange zu kaufen, wird heute viel lieber die Kleidersammlung der Verwandten durchgew\u00fchlt. Zum Gl\u00fcck wusste man fr\u00fcher schon: \"Das kommt alles irgendwann wieder.\" Und so feiern l\u00e4ssige Mom-Jeans, Cordhosen oder die XXL-Trainingsjacke ihr Comeback auf Deutschlands Stra\u00dfen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.s-mitte-das-geheimnis-der-langzeitbaustelle.6930deab-de32-4248-a476-091f4d588d1b.html", "article_id": "091f4d588d1b", "section": null, "article_headline": "Wenn es mal wieder l\u00e4nger dauert", "date": "2017-11-08 12:22", "author": null, "article_text": [" S-Mitte - Das Ger\u00fcst ist weg, der L\u00e4rm bleibt. Auf der Baustelle an der K\u00f6nigstra\u00dfe scheint es lauter zu sein als jemals zuvor. Die Belagsarbeiten vor der Ladenzeile, die ab dem 5. Dezember die irische Billig-Textilkette ", " beherbergen wird, sind ohrenbet\u00e4ubend laut. Die Gehwegplatten m\u00fcssen passend gemacht werden \u2013 f\u00fcr Passanten ist das kein Spa\u00df. Da fallen in der Innenstadt auch die Reinigungskr\u00e4fte kaum noch auf, die mit Laubbl\u00e4sern bewaffnet, Zigarettenkippen l\u00e4rmend vom Gehweg pusten. Der gute alte Besen scheint ein Relikt aus vergangenen Tagen zu sein."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kriminologin-monika-frommel-zu-metoo-kokettieren-mit-der-opferrolle.4d8f3961-ce63-4ab3-aad4-1a6153295f5c.html", "article_id": "1a6153295f5c", "section": null, "article_headline": "\u201eKokettieren mit der Opferrolle\u201c", "date": "2017-11-07 17:05", "author": "Hilke Lorenz", "article_text": [" Kiel - Bei ihrer Sicht auf die Welt hat die Kriminologin Monika Frommel stets feministische Perspektive ber\u00fccksichtigt. Die #metoo-Kampagne h\u00e4lt sie f\u00fcr sinnentleert, die in einem Klima von Sexualfeindlichkeit, Geilheit und der Kommerzialisierung von Sexualit\u00e4t gedeihe. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.dfb-pokal-termin-fuer-vfb-spiel-steht-fest.101d8363-8555-45c5-84a6-c8ae91411b08.html", "article_id": "c8ae91411b08", "section": null, "article_headline": "Termin f\u00fcr VfB-Spiel steht fest", "date": "2017-11-08 11:02", "author": null, "article_text": [" Frankfurt/Main - Das Topspiel im Achtelfinale des DFB-Pokals zwischen Rekordsieger Bayern M\u00fcnchen und Titelverteidiger ", " steigt am 20. Dezember (Mittwoch) um 20.45 Uhr. Die ARD wird die Partie live \u00fcbertragen. Das gilt auch f\u00fcr den West-Schlager Schalke 04 gegen den 1. FC K\u00f6ln einen Tag zuvor zur gleichen Zeit. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-vfb-statt-nationalelf.7cf37bc9-3a43-465a-a8b3-0128d5fa3c5d.html", "article_id": "0128d5fa3c5d", "section": null, "article_headline": "Akolo und \u00d6zcan: VfB statt Nationalmannschaft", "date": "2017-11-08 17:06", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Dreizehn Spieler begr\u00fc\u00dfte VfB-Trainer Hannes Wolf am Mittwochnachmittag auf dem Trainingsplatz. Das ist auch in einer L\u00e4nderspielpause nicht viel, aber immer noch besser als urspr\u00fcnglich angenommen. Denn unter den 13 Aktiven trainierten auch zwei mit, die eigentlich f\u00fcr ihre Nationalmannschaften vorgesehen waren. Doch ", " (T\u00fcrkei/U21) und Chadrac Akolo (Kongo) entschieden sich nach R\u00fccksprache mit ihren Verb\u00e4nden f\u00fcr einen Verbleib beim ", ". "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.anti-partei-dib-macrons-juenger-in-deutschland.ec52d48b-a8c3-483f-9888-b2b97e7fe640.html", "article_id": "b2b97e7fe640", "section": null, "article_headline": "Macrons J\u00fcnger in Deutschland", "date": "2017-11-08 16:00", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Programmatik ist so \u201eyesterday\u201c. Von gestern also. Dieser Meinung ist die junge Partei Demokratie in Bewegung, der deutsche Versuch, Emmanuel Macrons B\u00fcrgerbewegung La R\u00e9publique en Marche in ", " nachzuahmen. Dabei w\u00e4re Anti-Partei vermutlich passender. Denn die Demokratie in Bewegung (DiB) will so ziemlich alles anders machen als die anderen Parteien. Gleichzeitig versteht sich die Bewegung als Gegenentwurf zum wieder erstarkten Nationalismus. Jetzt, nach der Bundestagswahl, wo die ", " hei\u00dfen und die AfD ", " im Parlament ist, sieht die DiB ihre gro\u00dfe Stunde gekommen, trotz eines bescheidenen Wahlergebnisses von 0,13 Prozent am 24. September. Einzig ein Emmanuel ", " fehlt noch."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.tierschutz-in-stuttgart-peta-stellt-anzeige-gegen-wilhelma.ac11a941-da43-4558-b284-96ab41d8ccfb.html", "article_id": "96ab41d8ccfb", "section": null, "article_headline": "Peta stellt Anzeige gegen Wilhelma", "date": "2017-11-08 16:00", "author": "Christine Bilger", "article_text": [" ", " - Die Tierschutzorganisation Peta hat am Dienstag gegen die ", " und 19 weitere Zoos in Deutschland Strafanzeigen gestellt. Sie setzen sich f\u00fcr Wasserv\u00f6gel wie Flamingos, Pelikane und Wildg\u00e4nse ein. Die Tierrechtsorganisation sieht in der Beschneidung der Fl\u00fcgel der gro\u00dfen V\u00f6gel einen Versto\u00df gegen das Tierschutzverbot. Dies w\u00fcrde in den nun angezeigten Zoos praktiziert, sagte eine Peta-Sprecherin. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wenn-das-eigene-kind-suizid-begeht-leben-ohne-julian.1ebf9ef3-ceaa-42fb-923a-ba93e7895cf6.html", "article_id": "ba93e7895cf6", "section": null, "article_headline": "Leben ohne Julian", "date": "2017-11-08 08:00", "author": "Jacqueline Vieth", "article_text": [" ", " - Ganz am Anfang war es, als h\u00e4tte uns selbst ein Zug \u00fcberrollt\u201c, sagt Susanne H. \u201eWir waren vollkommen benommen, wussten nicht, was wir denn nun tun sollen. Am Ende ist es eben irgendwie weitergegangen. Wir haben \u00fcberlebt.\u201c Susanne H. wohnt mit ihrem Mann Gus in T\u00fcbingen und ist Mutter von drei Kindern. Joshua ist 23 Jahre alt und ihre Tochter Theresa 16 Jahre. Julian w\u00e4re heute 27. Es ist sieben Jahre her, dass er sich das Leben genommen hat. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgarter-kaufhauskette-streit-um-anteile-von-breuninger-beendet.9f118138-6d2b-44d7-ba50-fb9849b1c7a6.html", "article_id": "fb9849b1c7a6", "section": null, "article_headline": "BGH beendet Streit um Breuninger-Anteile", "date": "2017-11-08 17:41", "author": "Thomas Thieme", "article_text": [" Stuttgart - In dem jahrelangen Rechtsstreit um Anteile an dem Stuttgarter Kaufhausunternehmen ", " hat der Bundesgerichtshof (", ") die Nichtzulassungsbeschwerde des Stuttgarter Rechtsanwalts Wolfgang Blumers abgewiesen (Aktenzeichen: II ZR 206/16). Dieser wollte mit dem Gang nach Karlsruhe eine Revision gegen das Urteil des Oberlandesgerichts (OLG) Stuttgart ", "erzwingen, das ihm einen Anteil von 20 Prozent an der BSG Beteiligungs-GmbH von Willem van Agtmael und Wienand Meilicke \u2013 den Beklagten \u2013 verwehrt hatte. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.karin-dor-tot-einziges-deutsches-bond-girl-stirbt-mit-79-jahren.8273bf84-ff9f-4868-aeb1-ded57b471fdd.html", "article_id": "ded57b471fdd", "section": null, "article_headline": "Einziges deutsches Bond-Girl stirbt mit 79 Jahren", "date": "2017-11-08 18:51", "author": null, "article_text": [" M\u00fcnchen - Die Schauspielerin Karin Dor ist im Alter von 79 Jahren gestorben. Sie starb am Montagabend nach mehreren St\u00fcrzen in einem Pflegeheim, wie die Kom\u00f6die im Bayerischen Hof in M\u00fcnchen am Mittwoch mitteilte. Zuerst hatte die \u201eBild\u201c-Zeitung berichtet. Dor ist Millionen Zuschauern als Bond-Girl in \u201eJames Bond 007 - Man lebt nur zweimal\u201c bekannt, sie war das einzige deutsche Bond-Girl. Au\u00dferdem war Dor in mehreren Karl-May-Verfilmungen zu sehen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.mobiles-internet-nordrhein-westfalen-will-daten-preisschild-fuer-gratis-apps.fb1095a2-73ca-40fd-a28e-fbe7284ccb2b.html", "article_id": "fbe7284ccb2b", "section": null, "article_headline": "Nordrhein-Westfalen will \u201eDaten-Preisschild\u201c f\u00fcr Gratis-Apps", "date": "2017-11-08 19:03", "author": null, "article_text": [" D\u00fcsseldorf - Nordrhein-Westfalen m\u00f6chte Verbraucher vor einem unbemerkten Abgreifen ihrer Daten durch Smartphone-Apps besser sch\u00fctzen und strebt dazu eine bundesweite Gesetzes\u00e4nderung an. Programme sollen demnach mit prominent platzierten Hinweisen versehen werden, die \u00fcber den Umfang der Datennutzung informieren, wie das NRW-Justizministerium am Mittwoch berichtete. Zuvor hatte die \u201eRheinische Post\u201c \u00fcber das Vorhaben berichtet. Bayern signalisierte Unterst\u00fctzung."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.hochrisikospiel-in-stuttgart-jurist-kritisiert-stadionverbot.5c4e514e-f47e-48e5-a0e6-c7b42dda03f7.html", "article_id": "c7b42dda03f7", "section": null, "article_headline": "Jurist kritisiert Stadionverbot bei Hochrisikospiel", "date": "2017-11-08 18:09", "author": "Christine Bilger", "article_text": [" ", " - Der Fananwalt Andreas H\u00fcttl aus Hannover bezeichnet das vom ", " gegen 298 Schlachtenbummler des ", " verh\u00e4ngte", " f\u00fcr \u201erechtlich nicht haltbar\u201c. Ein Betroffener habe sich an ihn gewandt und das Verbot, zum Heimspiel des VfB am 17. November ins Stadion zu gehen, pr\u00fcfen lassen. \u201eIch sehe mehrere Angriffspunkte\u201c, sagte der Jurist auf Anfrage unserer Zeitung. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.beamtenhochschule-in-ludwigsburg-professor-und-studentin-legen-gestaendnis-ab.e9cb0695-0e13-419a-9efb-2042d3d08272.html", "article_id": "2042d3d08272", "section": null, "article_headline": "Professor und Studentin legen Gest\u00e4ndnis ab", "date": "2017-11-08 16:20", "author": "Andreas M\u00fcller", "article_text": [" Stuttgart - In der ", " gibt es zunehmend Klarheit und erste Konsequenzen. Der betroffene Professor der Steuerfakult\u00e4t und eine angehende Finanzbeamtin sind inzwischen vom Dienst suspendiert worden. Dies wurde hochschulintern ohne Nennung von Namen mitgeteilt; der Professor soll sein B\u00fcro bereits ger\u00e4umt haben. Zugleich haben beide weitgehende Gest\u00e4ndnisse abgelegt, die gr\u00f6\u00dftenteils \u00fcbereinstimmen. Dies erfuhr unsere Zeitung verl\u00e4sslich aus Hochschulkreisen. Demnach haben sie sich gemeinsam Zugang zu den Pr\u00fcfungsaufgaben verschafft, so dass sich die Studentin vorab auf die Laufbahnpr\u00fcfung vorbereiten konnte. Dabei war aufgefallen, dass sie fast w\u00f6rtlich die L\u00f6sungsskizzen wiedergegeben hatte. ", " wollte sich aus Gr\u00fcnden des Personaldatenschutzes nicht zu der Entwicklung \u00e4u\u00dfern."]}
]