[
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.start-up-messe-ludwigsburg-von-wegen-app-zettel-und-stift-dominieren.fdc40e12-fa41-4588-8641-563956b8a678.html", "article_id": "563956b8a678", "section": null, "article_headline": "Von wegen  App \u2013 Zettel und Stift dominieren", "date": "2017-11-05 16:18", "author": "Andreas Geldner", "article_text": [" ", " - Was macht eine erfolgreiche Start-up-Veranstaltung aus? Im Ludwigsburger Forum am Schlosspark ist es beispielsweise eine riesige Korkwand, mit viel Platz zum Anpinnen von kleinen Zettelchen. Wer sucht Mitarbeiter? Wer hat f\u00fcr einen Arbeitgeber oder Auftraggeber etwas zu bieten? Vor der Wand steht permanent eine Menschentraube. Von wegen App: gerade im digitalen Zeitalter wollen Menschen mit Menschen in Verbindung kommen.", "Innolution Valley hei\u00dft die Start-up-Messe, die anders sein will als die inzwischen \u00fcberall in Deutschland aus dem Boden sprie\u00dfenden Events. Kein gro\u00dfes Unternehmen, kein Messeveranstalter steht hinter dem Projekt: Das elfk\u00f6pfige Team, das binnen weniger Monate das Event Innolution Valley aus dem Boden stampfte, ist selber ein Start-up, das dabei eigenes Geld investiert \u2013 und riskiert. In einer Veranstaltungskultur, die in Baden-W\u00fcrttemberg stark von ", "gepr\u00e4gt wird, ist das ein ungew\u00f6hnlicher Ansatz.", "Zwei Tage lang versuchte man in ", "erstmals in Baden-W\u00fcrttemberg ein Programm auf die Beine zu stellen, das einen ganz praktischen Gedanken in den Mittelpunkt stellte: Wie bringt man Start-ups mit etablierten Firmen und Investoren zusammen? \u201eDer Mittelstand hat damit immer noch ein gro\u00dfes Problem\u201c, sagt Gunnar Gro\u00df. Der 39-J\u00e4hrige ist einer der K\u00f6pfe hinter dem Projekt. Hier will man beweisen, dass es nicht aufs Spektakel und auf m\u00f6glichst gro\u00dfe Reden ankommt, sondern dass das so genannte Netzwerken viele liebevolle praktische Details braucht. Wie die erw\u00e4hnte Korkwand zum Beispiel. Bewusst hatte man auch ausschlie\u00dflich Start-ups eingeladen, die sich an Gesch\u00e4ftskunden richten, also aus dem so genannten B2B-Bereich.", "1800 Besucher hatte man in der ersten Auflage des Innolution Valley angestrebt und w\u00e4re damit auf einen Schlag zu einem der gr\u00f6\u00dften Start-up-Events des Landes geworden \u2013 was man am Ende aber wohl nicht ganz erreichte. Doch Erfolgsma\u00dfstab war in Ludwigsburg nicht die Besucherzahl im gro\u00dfen Veranstaltungssaal, sondern das, was in den kleinen Nebenr\u00e4umen und auf den Begegnungsfl\u00e4chen stattfand.", "Und auch hier durften Zettel und Papier nicht fehlen: In kleinen Briefk\u00e4sten konnten Start-ups, etablierte Firmen und Investoren Wunschzettel zur Kontaktaufnahme einwerfen, etwa angeben in welchem Themenbereich oder auf welchem technologischen Gebiet sie Ansprechpartner suchen. Der Investoren-Briefkasten sei randvoll gewesen, hei\u00dft es bei den Veranstaltern.", "Wer dann welche Kontaktdaten bekommt, wird buchst\u00e4blich handverlesen. \u201eBevor wir etwa einem Start-up die Adresse eines Ansprechpartners in einem Unternehmen geben, fragen wir erst an, ob das auch wirklich interessant sein k\u00f6nnte\u201c, sagt Gunnar Gro\u00df. Zwar soll es bei geplanten Events im kommenden Jahr dann doch eine App geben. Aber eins will er beibehalten, den Fokus auf den Dialog von Menschen: \u201eAuf anderen Start-up Events sehen sie, wie die Leute nur noch auf ihr Smartphone starren und \u00fcberhaupt nicht mehr ins Gespr\u00e4ch kommen.\u201c ", "Ins Gespr\u00e4ch kam man etwa im Magic Room, wo sich etwa 20 Teilnehmer an einem Ideenfindungsworkshop beteiligten. Der Geldbeutel der Zukunft war das Entwicklungsziel, das in strammen 60 Minuten nach den Methoden des so genannten Design Thinking erreicht werden sollte. Auch hier steht der Mensch und nicht die Technologie im Mittelpunkt. Der Alterschnitt der Teilnehmer war um die Mitte Drei\u00dfig. F\u00fcr Danny Franzreb, der an der Hochschule Neu-Ulm lehrt und auch ein \u201eInstitut f\u00fcr auf den Menschen zentriertes Design\u201c leitet, ist das durchaus typisch. Denn ganz oben in den Chefetagen tut sich das neue Denken noch schwer. \u201eWenn sie das jemand Verantwortlichen in einem mittelst\u00e4ndischen Unternehmen nahebringen wollen, dann sagt der oft: F\u00fcr so etwas haben wir keine Zeit.\u201c", "W\u00e4hrend Gro\u00dfkonzerne wie Bosch und Daimler inzwischen neue Wege zur Innovation systematisch und teils mit hohem Aufwand beschreiten, sind solche \u201eSpielereien\u201c im Mittelstand immer noch Neuland. Aber genau diese Methoden sollen es im Zeitalter der Digitalisierung erlauben, aus vorgefertigten Denkmustern auszubrechen. \u201eMan denkt im Mittelstand immer noch in den Kategorien der Produktentwicklung,\u201c sagt Franzreb. Das werde sich \u00e4ndern: Der wachsende Innovationsdruck werde es erzwingen.", "Innolution Valley soll es deshalb auch im kommenden Jahr mit einer Veranstaltung im Sommer und einem gr\u00f6\u00dferen Event im Herbst wieder geben. Mit den Einladungen an ein internationales Publikum will man schon bald anfangen.", "Mehr Informationen zu Innovationen in Baden-W\u00fcrttemberg gibt es im w\u00f6chentlichen Newsletter Innovationweekly. ", ". ", " ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.baden-wuerttemberg-grippewelle-startet-im-suedwesten.cc19214c-f75c-4ce4-9341-200390585151.html", "article_id": "200390585151", "section": null, "article_headline": "Grippewelle startet im S\u00fcdwesten", "date": "2017-11-05 08:53", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Die Grippesaison beginnt langsam. Im Oktober erkrankten in ", " 20 Menschen an der Influenza. Das geht aus Angaben des Landesgesundheitsamts in Stuttgart hervor. \u201eBislang liegt die Anzahl der \u00fcbermittelten Influenza-F\u00e4lle auf einem f\u00fcr die Jahreszeit \u00fcblichen Niveau\u201c, teilte ein Sprecher mit. In den n\u00e4chsten Wochen sei mit einem Anstieg zu rechnen. Im vergangenen Jahr hatte es im Oktober 30 Grippe-F\u00e4lle gegeben, 2015 waren es zw\u00f6lf. Als wichtigster Schutz gilt eine Grippe-Impfung. Das zust\u00e4ndige Paul-Ehrlich-Institut hat bereits rund 16,9 Millionen Influenza-Impfdosen freigegeben (Stand 20. Oktober). "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.exportschlager-in-zentralasien-von-einem-der-auszog-schwarzwaelder-kirschtorte-zu-verkaufen.e73fcacf-3653-4545-b3be-92b786d8dd1a.html", "article_id": "92b786d8dd1a", "section": null, "article_headline": "Von einem, der auszog, Schwarzw\u00e4lder Kirschtorte zu verkaufen", "date": "2017-11-05 09:50", "author": null, "article_text": [" Bischkek - Zupfkuchen aus dem ", ", Wurzelbrot aus der deutschen Heimat. Selbst im rund 6000 Kilometer entfernten Bischkek in Zentralasien ist das zu bekommen. Klaus Lehrke macht es m\u00f6glich. Der 70-J\u00e4hrige betreibt eine Schwarzwald-B\u00e4ckerei in der kirgisischen Hauptstadt nahe der afghanischen Grenze.", "Zwischen Dattelverk\u00e4ufern und Teppichanbietern hat der B\u00e4cker aus Oberkirch in ", " seine Zentrale, zus\u00e4tzlich gibt es noch drei Filialen. In dem kleinen Einkaufszentrum \u201eBischkek City\u201c abseits der Hauptstra\u00dfe verkauft Lehrke seine Produkte. In einer Vitrine reihen sich russische Sahnekuchen an deutsche Beerentorten, im Regal stapeln sich die Brotlaibe.", "Lehrke liefert nicht nur an ausl\u00e4ndische Botschaften und deutsche Entwicklungshelfer. Besonders die Einheimischen sind von den typisch deutschen Produkten begeistert. \u201eViele Kirgisen reisen und probieren neue Sachen aus\u201c, sagt Lehrke. Die kirgisischen Produkte seien in der Regel sehr s\u00fc\u00df und fettig. \u201eImmer mehr Kirgisen wollen sich gesund ern\u00e4hren. Das ist auch mein Erfolgsgeheimnis.\u201c", "Als Bankmanager kam Lehrke 2002 nach Bischkek und verliebte sich in das Land, seine kirgisische Frau Aidai hingegen entdeckte bei Heimatbesuchen die deutsche K\u00fcche. Sie hatte auch die Idee, mit deutschen Produkten den Brotmarkt in Bischkek zu erobern. Mit Hilfe eines B\u00e4ckermeisters aus S\u00fcddeutschland er\u00f6ffnete Lehrke vor rund sechs Jahren die erste Filiale in Bischkek. Das Gesch\u00e4ft mit frischem Schwarzw\u00e4lder Bauernbrot und Buttermilchbrot laufe so gut, dass er schon drei weitere Filialen in der Millionen-Stadt er\u00f6ffnet habe und in der ganzen Stadt seine Ware ausliefere.", "Der Erfolg l\u00e4sst Lehrke auch von Expansion und Backshops entlang der Seidenstra\u00dfe tr\u00e4umen. Anfragen aus den s\u00fcdlichen Regionen Osch, Dschlalabad und sogar aus den Nachbarl\u00e4ndern Usbekistan, Kasachstan und China habe die B\u00e4ckerei schon bekommen. Doch dazu fehlen Lehrke Kooperationspartner, die Expertise mit halbgebackenen und gefrorenen Produkten haben.", "Und das ist nicht das einzige Problem: Das Team um Lehrke k\u00e4mpft mit der Zulieferung von Zutaten. Immer wieder gibt es \u00c4nderungen bei den Importbestimmungen. \u201eDas geht sogar soweit, dass ich keine Kirschen bekomme. So kann ich zeitweise nicht einmal mein Hauptprodukt, die Schwarzw\u00e4lder Kirschtorte, anbieten\u201c, sagt Lehrke. Roggenmehl bekommen die B\u00e4cker aus Kasachstan, die Hefe wird aus der T\u00fcrkei eingeflogen. Und die Sahne mit 33 Prozent Fettanteil kommt aus Russland. \u201eWir m\u00fcssen kreativ sein\u201c, sagt seine Angestellte Saikal.", "Die Schwarzwald-B\u00e4ckerei ist in dem armen Hochgebirgsland ein wichtiger Arbeitgeber. Rund ein Drittel der jungen Bev\u00f6lkerung ist in dem islamisch gepr\u00e4gten Land arbeitslos. Die Bildungsrate ist gering. Das sp\u00fcrt auch die B\u00e4ckerei, die immer wieder nach Fachkr\u00e4ften sucht.", "\u201eViele kommen vom Land und haben keine Ausbildung\u201c, sagt Lehrke, der flie\u00dfend russisch spricht. \u201eDie Sprachschwierigkeiten sind massiv: Am Anfang verstehen die Angestellten die Rezepte nicht. Zudem fehlt vor allem das Gesp\u00fcr f\u00fcr den Teig.\u201c Wenn sie dann ausgebildet sind, werden die Angestellten oft von Gro\u00dfb\u00e4ckereien abgeworben.", "Inzwischen arbeiten in dem Betrieb bis zu 30 Kirgisen: Fahrer, Konditoren und Verk\u00e4ufer. B\u00e4ckerin Saikal steht mit einem Kopftuch hinter der Theke, alle Rezepte kann sie nach drei Jahren im Betrieb schon auswendig. \u201eBrezeln mit Salz sind f\u00fcr mich besonders. So etwas gibt es hier einfach nicht\u201c, sagt die 27-J\u00e4hrige, die aus der armen Region um den Gebirgssee Issyk-Kul kommt.", "Auch die Kunden sind von dem Angebot begeistert. \u201eDie Auswahl ist gr\u00f6\u00dfer als in den Superm\u00e4rkten, die Qualit\u00e4t ist viel besser\u201c, sagt Gesch\u00e4ftsmann Haib. Jeden Tag kauft er f\u00fcr seine Familie in Bischkek Fr\u00fchst\u00fccksbr\u00f6tchen. \u201eTypisch deutsch eben.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.suedwesten-zahl-der-obdachlosen-steigt.9d202993-bbe6-480b-bbda-31bc02298abb.html", "article_id": "31bc02298abb", "section": null, "article_headline": "Zahl der Obdachlosen steigt", "date": "2017-11-05 10:45", "author": null, "article_text": [" ", " - In den S\u00fcdwest-Gro\u00dfst\u00e4dten ist die Zahl der Obdachlosen laut Sch\u00e4tzungen der St\u00e4dte in den vergangenen Jahren gestiegen. Das teilten die Stadtverwaltungen in Stuttgart und Freiburg mit. Vor allem Personen mittleren Alters seien von Wohnungslosigkeit betroffen. Die Kommunen sind verpflichtet, ihnen Schutz zu bieten. Einige St\u00e4dte stehen mit dieser Aufgabe aber m\u00e4chtig unter Druck.", "Wie viele ", " tats\u00e4chlich auf den Stra\u00dfen des Landes leben, l\u00e4sst sich nur mutma\u00dfen. Die Stadtverwaltung in Mannheim sch\u00e4tzt die Zahl f\u00fcr die eigene Stadt auf 40 bis 80. Stuttgart und Freiburg nennen keine konkreten Zahlen, vermuten aber einen Anstieg der Obdachlosen. Im Breisgau ger\u00e4t man an die Grenzen des Machbaren: \u201eDie Pl\u00e4tze in den Unterk\u00fcnften reichen nicht aus\u201c, sagt ein Sprecher der Stadt Freiburg. Man arbeite deshalb am Ausbau von Unterk\u00fcnften.", "Wohnungslose, die f\u00fcr begrenzte Zeit in Einrichtungen der St\u00e4dte wohnen, lassen sich genauer beziffern. In Stuttgart leben nach Beh\u00f6rdenangaben aktuell knapp 4000 Menschen in st\u00e4dtischen Quartieren oder Sozialunterk\u00fcnften anderer Tr\u00e4ger, die von der Stadt finanziert werden. Seit 2014 sei die Zahl der Bewohner um rund 25 Prozent auf \u00fcber 2000 gestiegen.", "Im Oktober 2014 gab es in ", " 22.800 wohnungslose Personen, die von St\u00e4dten oder anderen Tr\u00e4gern untergebracht wurden. Das geht aus einer Studie hervor, die das Sozialministerium im Jahr 2015 ver\u00f6ffentlichte. Nach Einsch\u00e4tzung der St\u00e4dte d\u00fcrfte es heute deutlich mehr Wohnungslose geben.", "Zum Zeitpunkt der Untersuchung war jede achte wohnungslose Person j\u00fcnger als 25 Jahre. In der Wohnungsnotfallhilfe der Stadt Stuttgart liegt der Anteil der 18- bis 25-J\u00e4hrigen aktuell etwas niedriger, n\u00e4mlich bei gut elf Prozent. In Mannheim geht die Stadt davon aus, dass j\u00fcngere Menschen h\u00e4ufig bei Freunden oder Bekannten unterkommen und deshalb als Schlafende auf der Stra\u00dfe seltener in Erscheinung treten.", "Wenn der Winter einbricht und es richtig kalt wird, gibt es Notfallpl\u00e4ne: In Stuttgart betreibt das Deutsche Rote Kreuz ab Temperaturen von minus f\u00fcnf Grad Celsius einen K\u00e4ltebus. Au\u00dferdem stellt die Stadt - zus\u00e4tzlich zu den rund 100 ganzj\u00e4hrigen Notfallbetten - ein Winternotquartier mit \u00fcber 40 Betten bereit. Auch in Freiburg \u00f6ffnen zus\u00e4tzliche Tagesst\u00e4tten ihre T\u00fcren. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ulm-mutmasslicher-waffenhaendler-festgenommen.75e1bd2a-47e8-4872-bd36-82a02d27c0d0.html", "article_id": "82a02d27c0d0", "section": null, "article_headline": "Mutma\u00dflicher Waffenh\u00e4ndler festgenommen", "date": "2017-11-05 14:11", "author": null, "article_text": [" ", " - Wegen des Verdachts auf Waffenhandel muss ein 63 Jahre alter Mann in Ulm in Untersuchungshaft. Der Haftbefehl von Freitag bleibe bestehen, teilte die Polizei am Sonntag mit. Demnach wurde der Mann am Wochenende dem Haftrichter vorgef\u00fchrt. ", "Die Ermittler gehen davon aus, dass der Mann gewerbsm\u00e4\u00dfig mit Schusswaffen, Munition und Handgranaten gehandelt hat. Spezialkr\u00e4fte hatten den mutma\u00dflichen Waffenh\u00e4ndler am Freitag festgenommen. Sieben Geb\u00e4ude und Grundst\u00fccke in Ulm und im Kreis Neu-Ulm wurden durchk\u00e4mmt. Dabei fanden die Beamten unter anderem ein Sturmgewehr sowie Magazine und Munition."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.achalm-junge-steckt-auf-burgruine-in-metallgitter-fest.2fec560d-e559-46b3-beb1-099dd497fdcd.html", "article_id": "099dd497fdcd", "section": null, "article_headline": "Junge steckt auf Burgruine in Metallgitter fest", "date": "2017-11-05 14:28", "author": null, "article_text": [" ", " - Ein f\u00fcnf Jahre alter Junge hat rund eine Stunde lang mit seinem Kopf in einem Metallgitter auf einer Burgruine festgesteckt. Ohne professionelle Hilfe konnte er sich nicht mehr befreien. Nach Auskunft der Polizei vom Sonntag war das Kind mit seinen Eltern auf der Burgruine \u201eAchalm\u201c bei Reutlingen unterwegs. Um besser vom Turm herunterschauen zu k\u00f6nnen, steckte es seinen Kopf durch die Gitterst\u00e4be.", "Der Junge blieb zwischen den Metallst\u00e4ben stecken und konnte sich nicht mehr selbst befreien. Die Feuerwehr Reutlingen und die H\u00f6henrettungsgruppe konnten das Kind nach einem recht aufwendigen Einsatz aus seiner misslichen Lage befreien. Der Junge blieb unverletzt, wurde aber vorsorglich in eine Klinik eingeliefert..", "F\u00fcr den Rettungseinsatz am Samstag mussten Teile des Mauerwerks mit technischem Ger\u00e4t herausgebrochen wurden. Da der Turm dadurch erheblich besch\u00e4digt wurde und die Sicherheit f\u00fcr Besucher nicht mehr gew\u00e4hrleistet war, wurde der Bereich bis auf weiteres gesperrt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.nsu-ausschuss-neonazi-bestreitet-kontakte.a81dc7ea-ec03-4ca5-a5a4-0407ec71d2e7.html", "article_id": "0407ec71d2e7", "section": null, "article_headline": "Neonazi bestreitet Kontakte", "date": "2017-11-05 18:23", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Die Verfassungssch\u00fctzer lie\u00dfen die \u201eZielperson 1\u201c nicht aus den Augen. Tagelang folgten sie dem Neonazi Andreas Graupner im M\u00e4rz 2000 durch Chemnitzer Stra\u00dfen. \u201eIm Supermarkt arbeitet er in der Leergutannahme\u201c, notierten die s\u00e4chsischen Geheimdienstler in ihren Observationsbericht zur \u201eOperation Terzett\u201c. Auf dem Heimweg habe er sich \u201eauff\u00e4llig konspirativ\u201c verhalten, hei\u00dft es in dem vertraulichen Papier. \u201eEr schaut sich beim Gehen \u00f6fters um und wartet an der Kreuzung Eckstra\u00dfe/Nordstra\u00dfe in einem dunklen Seitenbereich\u201c. Doch so detailliert ihre Beobachtungen auch waren \u2013 sie f\u00fchrten die Beamten nicht zu Beate Zsch\u00e4pe, Uwe Mundlos und Uwe B\u00f6hnhardt. Im Januar 1998 waren die heute als NSU-Terroristen bekannten Jenaer abgetaucht. Zwei Jahre sp\u00e4ter kam ein Tipp vom Th\u00fcringer Verfassungsschutz: \u201eDen Dreien\u201c gehe es gut, habe der Skinhead Andreas Graupner am Rande eines NPD-Treffens in einer Jugendherberge in Eisenberg erz\u00e4hlt.", " Die Spur des von der Bildfl\u00e4che verschwundenen Trios f\u00fchre in die Chemnitzer Szene, schlussfolgerten s\u00e4chsische Beamte. Zu recht, wie man heute wei\u00df. In einer ersten Phase versteckten sich die Untergrundk\u00e4mpfer bei Kameraden im Plattenbau-Gebiet \u201eFritz Heckert\u201c. Dass man sie dort trotz umfangreicher Observationen und zahlreicher Spitzel nicht aufsp\u00fcrte, z\u00e4hlt zu den Mysterien des NSU-Komplexes. Auch der vermeintliche Hinweis von Andreas Graupner sorgt f\u00fcr offene Fragen. \u201eIch habe nie gesagt, dass es den Dreien gut geht\u201c, insistierte der heute 43-J\u00e4hrige in einer Vernehmung beim BKA: \u201eDenen bin ich nie begegnet\u201c. Auch vor dem M\u00fcnchner Oberlandesgericht bestritt der Mechaniker Kontakte zu den Abgetauchten. ", "Aussagen, die der NSU-Untersuchungsausschuss im Stuttgarter Landtag am Montag \u00fcberpr\u00fcfen will. Neben dem Chemnitzer Mundlos-Freund Hendrik Lasch, der Szene-Feiern in ", " besuchte, ist Graupner als Zeuge geladen. Der lie\u00df weniger als ein Jahr nach der \u201eOperation Terzett\u201c seine Heimat am Erzgebirge hinter sich und zog nach Alth\u00fctte-Sechselberg im Rems-Murr-Kreis. Dort wurde er Mitglied der Stuttgarter Neonazi-Band \u201eNoie Werte\u201c. Ausgerechnet mit deren Liedern \u201eKraft f\u00fcr Deutschland\u201c und \u201eAm Puls der Zeit\u201c unterlegte der ", " eine erste Version seines zynischen Bekennervideos. Brisant ist auch ein Handy, das in den Akten als Asservat 22.1.3.8.2.2. auftaucht. Es geh\u00f6rt dem s\u00e4chsischen Neonazi Andr\u00e9 Eminger, der als engster Vertrauter des NSU-Trios gilt. Im September forderte die Bundesanwaltschaft im M\u00fcnchner Prozess 12 Jahre Haft f\u00fcr Eminger. In seinem Telefonspeicher: die Nummer von Andreas Graupner, den in der Szene alle \u201eMucke\u201c nennen.", "Kontakte, die der ehemalige \u201eNoie Werte\u201c-Gitarrist gegen\u00fcber BKA-Ermittlern relativierte: \u201eDamals wurden die Handynummern munter hin und her getauscht\u201c. \u201eBis an die 300 Leute\u201c h\u00e4tten seine Nummer gehabt. ", "Ob sich die Abgeordneten damit abspeisen lassen, bleibt abzuwarten. ", "Auskunft wird \u201eMucke\u201c auch \u00fcber seine Freundschaft zum Sachsen Jan Botho Werner geben m\u00fcssen. Den 42-J\u00e4hrigen hatte der Ausschuss f\u00fcr Montag ebenfalls als Zeugen geladen. Die Antwort kam prompt: \u201eHiermit m\u00f6chte ich Ihnen mitteilen, dass ich nicht vorhabe, eine Aussage zu machen! Ich verweigere hiermit eine Aussage!!\u201c. Das teilte Werner dem Landtagsgremium schriftlich mit. Dazu hat der Kraftfahrer ein Recht, da er seit Januar 2012 Beschuldigter in einem weiteren NSU-Verfahren ist. ", "Als Chef der \u201eBlood & Honour Sektion Sachsen\u201c soll Werner bereits 1998 den Auftrag gehabt haben, dem fl\u00fcchtigen Trio Waffen zu beschaffen. Mit Graupner war Werner damals in der Chemnitzer Skinheadszene aktiv. Auch ihn hatten die Geheimdienstler im Visier, als sie im Rahmen der \u201eOperation Terzett\u201c nach Zsch\u00e4pe, Mundlos und B\u00f6hnhardt suchten. Und auch er kam einige Jahre sp\u00e4ter ins L\u00e4ndle. Jan Werner zog zu seiner damaligen Freundin, einer Besigheimer Gerichtsvollzieherin. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.praevention-wirkt-in-ludwigsburg-kampagne-gegen-einbrecher-zeitigt-erfolg.d5b2c4e0-2603-4868-98ce-348a0cfbc9ad.html", "article_id": "348a0cfbc9ad", "section": null, "article_headline": "Kampagne gegen Einbrecher zeitigt Erfolg", "date": "2017-11-05 15:47", "author": null, "article_text": [" ", " - Als in den ", " zeigte sich deutlich, welche Gebiete bei Einbrechern besonders beliebt sind. N\u00e4mlich solche, die nah an einer Autobahn oder der S-Bahn liegen. Inzwischen scheint das den Gaunern egal zu sein. Auch in O\u00dfweil, Hoheneck oder sogar im abgelegenen in Poppenweiler wird eingebrochen. ", " Die gute Nachricht: Insgesamt sind die Einbruchszahlen im Landkreis Ludwigsburg um 14 Prozent gesunken: Von 616 F\u00e4llen im Jahr 2015 auf 531 im Jahr 2016. F\u00fcr das Jahr 2017 kann die Polizei noch keine Tendenz nennen, da die dunkle, einbruchsintensive Jahreszeit jetzt erst beginnt. ", "Zur\u00fcckzuf\u00fchren sei die gesunkene Zahl zum einen durch die Aufstockung der ", ", erkl\u00e4rt der Polizeisprecher Peter Widenhorn. Zum anderen h\u00e4tten die ", " der Polizei dazu beigetragen. Fast die H\u00e4lfte der begonnenen Einbr\u00fcche, so Widenhorn, bleibe inzwischen im Versuchsstadium stecken. \u201eDaneben steigt die Zahl der Anrufe, mit denen verd\u00e4chtige Wahrnehmungen gemeldet werden.\u201c", " Die seit 2015 laufende Kampagne gegen Wohnungseinbruch zeitigt also Wirkung. Die Aktion steht auf drei S\u00e4ulen. Erstens: Infoveranstaltungen f\u00fcr B\u00fcrger mit dem mobilen Beratungs-Truck des Landeskriminalamts. Zweitens: Pr\u00e4ventionsstreifen, die durch Wohngebiete fahren und gezielt den Kontakt mit den Anwohnern suchen. Drittens: Plakat-Aktionen zum Thema \u201eWachsamer Nachbar\u201c. Wie diese drei S\u00e4ulen wirken, erkl\u00e4rt Ralf Single, der stellvertretende Leiter des Referats ", ". ", "Bei Infoveranstaltungen lernen die Besucher, wie sie sich mit ganz einfachen Mitteln gegen ", " sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Zum Beispiel nicht mehr die Rolll\u00e4den runterlassen, wenn man verreist. Das mache der Schwabe zwar gerne, in der Annahme, sein Haus so gegen Einbruch zu sch\u00fctzen, wei\u00df Single. Doch der Experte wei\u00df auch, dass damit das Gegenteil bewirkt wird: \u201eDamit signalisiert man, dass niemand zu Hause ist.\u201c Und da der Sichtschutz heute eher aus schwachem Kunststoff best\u00fcnde, sch\u00fctzte er auch nicht vor Gewalt. Elektrisch gesteuerte Rolll\u00e4den seien geeigneter, um Anwesenheit vorzugaukeln.", " Hat ein Einbrecher sich davon nicht t\u00e4uschen lassen, versucht er sich meist an der Terrassent\u00fcr oder an einem Fenster, die deshalb besonders widerstandsf\u00e4hig sein sollten. Muss sich ein Eindringling an einer Stelle mehr als eine Minute abrackern, gibt er meistens auf. \u201e Gelingt es nicht rasch, in ein Haus einzubrechen, geht es weiter zum n\u00e4chsten.\u201c Wie im Akkord.", " Der \u00fcberwiegende Teil der Wohnungseinbruchdiebst\u00e4hle fand im Jahr 2016 in Ludwigsburg in Einfamilienh\u00e4usern statt \u2013 so die Polizeistatistik. Gerade Hausbesitzer, die sich gegen Nachbarn abschotten, haben \u00f6fter Probleme. \u201eDer Schwabe hat gerne 3,50-Meter-Tujas um sein Heim\u201c, sagt Single. Das mache es aber Einbrechern leicht, ungesehen einzudringen. Hier kommt der wachsame Nachbar ins Spiel. \u201eNachbarn tragen enorm zur aktuellen Aufkl\u00e4rungsquote von rund 20 Prozent der F\u00e4lle bei\u201c, hat Single gelernt. Vor zwei Jahren sei diese Quote noch im einstelligen Bereich gelegen. \u201eAuch kleine, scheinbar unbedeutende Hinweise k\u00f6nnen dazu beitragen, ganze Einbruchserien aufzudecken.\u201c Mit der Plakatkampagne zum Thema m\u00f6chte die Polizei denn auch den Zusammenhalt in den Wohngebieten f\u00f6rdern. ", "Als guter Freund und Helfer tritt die Polizei selbst in betroffenen Gebieten auf. Bei Patrouillen achten Streifen auf Auff\u00e4lligkeiten \u2013 und werfen gegebenenfalls Flyer mit Tipps in Briefk\u00e4sten. Zum Beispiel bei jenen Anwohnern, die dauerhaft die Rolll\u00e4den verschlie\u00dfen. Wo seine Kollegen zurzeit besonders h\u00e4ufig unterwegs sind, verr\u00e4t Single nat\u00fcrlich nicht. \u201eSonst w\u00fcrde ich ja die Einbrecher vorwarnen.\u201c", " ", "Der Info-Truck des Landeskriminalamts tourt im November durch den Kreis Ludwigsburg. Jeweils von 10 bis 18 Uhr steht das Mobil am Montag, 6. November, in Marbach-Gro\u00dfbottwar in der Benzenm\u00fchlstra\u00dfe 12, am Dienstag, 7. November in Vaihingen an der Enz auf dem Marktplatz und am Mittwoch, 8. November, in Remseck-Hochberg im Gewerbegebiet Neckaraue auf dem Edeka-Parkplatz. ", " ", "Wie man seine vier W\u00e4nde gegen Einbrecher sch\u00fctzen kann, erl\u00e4utert die Polizei auch bei kostenlosen Hausbesuchen. Unter der Rufnummer 0\u200971\u200941/18\u200980\u200901 kann ein Termin vereinbart werden. ", "  ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.saisonabschluss-im-blueba-ludwigsburg-kuerbisse-werden-fachgerecht-geschlachtet.ecc7c5f9-1c4c-437a-bf91-aa2e2ae099d3.html", "article_id": "aa2e2ae099d3", "section": null, "article_headline": "K\u00fcrbisse werden fachgerecht geschlachtet", "date": "2017-11-05 16:15", "author": null, "article_text": [" ", " - Von den doch zahlreichen Regentropfen haben sich eine ganze Reihe von Zuschauern nicht abhalten lassen: Sie wollten zum Ende der Saison im Bl\u00fchenden Barock zuschauen, wie es den ", "an den Kragen gegangen ist. Die dicke Haut der gro\u00dfen Herbstgew\u00e4chse musste erst mit S\u00e4gen durchdrungen werden, dann konnten die Z\u00fcchter zum Allerheiligsten vordringen: en Kernen. Diese haben durchaus einen gewissen Wert, weil die Riesenk\u00fcrbis-Z\u00fcchter aus ihnen die monstr\u00f6sen Gew\u00e4chse f\u00fcrs n\u00e4chste Jahr z\u00fcchten. ", "Wer es trotz der nasskalten Witterung am Sonntag ins Bl\u00fchende Barock geschafft hat, konnte das leckere Fleisch der Riesenk\u00fcrbisse gleich mitnehmen. Noch am Montag und Dienstag kann dieses im Bl\u00fcba erworben werden \u2013 da die Saison zu Ende ist, kostet es auch keinen Eintritt mehr. Insgesamt wurden im Bl\u00fcba 676 verschiedene K\u00fcrbissorten ausgestellt, damit wurde ein neuer Weltrekord aufgestellt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.tierpark-esslingen-ohne-ehrenamtlichen-einsatz-geht-nichts.de098430-973b-4251-931b-144994dbc0be.html", "article_id": "144994dbc0be", "section": null, "article_headline": "Ohne ehrenamtlichen Einsatz geht   nichts", "date": "2017-11-05 17:00", "author": "Veronika Andreas", "article_text": [" ", " - Einen richtigen Winterschlaf h\u00e4lt zwar keiner der Bewohner im ", " Nymphaea auf der Esslinger Neckarinsel \u2013 der Herbst hat aber auch hier Einzug gehalten. Und es gibt noch allerlei zu tun. Nach dem Wasserschaden im Aquarien- und Terrarienhaus, der ein gro\u00dfes Loch in die Vereinskasse gerissen hat, sind die Toiletten und das B\u00fcro nun vollst\u00e4ndig renoviert worden. \u201eEin Teil des Hauses ist aber noch gesperrt und muss saniert werden\u201c, erkl\u00e4rt Christoph K\u00e4sser, der Pressewart des Tierparks. ", "Es sind keine leichten Zeiten f\u00fcr den neuen, jungen Vorstand des Tr\u00e4gervereins, der im Fr\u00fchjahr in die gro\u00dfen Fu\u00dfstapfen seiner erfahrenen Vorg\u00e4nger getreten ist. Doch die rund 170 Vereinsmitglieder, wovon rund die H\u00e4lfte mit viel Engagement und Herzblut die Parkanlage und die ", " ehrenamtlich betreuen, haben bereits einiges vor. \u201eDer Tierpark soll eine komplett neue Beschilderung bekommen\u201c, verr\u00e4t K\u00e4sser. Die meisten Tafeln werden selbst entworfen, abgebildet sind die eigenen Tiere. Zudem gibt es am Eingang des Parks nun eine Schautafel mit einem Rundgangplan, der Besuchern zur Orientierung dienen soll. Rund 60 Schilder werden dazu von einem Kreativteam gestaltet. ", "Au\u00dferdem sei geplant, bei den Ziegen und beim Damwild Desinfektionsautomaten aus Edelstahl anzubringen, damit sich die Besucher die H\u00e4nde desinfizieren k\u00f6nnten, nachdem sie die Tiere gestreichelt haben, so der Pressewart. \u201eDas geh\u00f6rt in der heutigen Zeit einfach zum Standard\u201c, sagt der 32-J\u00e4hrige.", "Wie die Papageien, die in n\u00e4chster Zeit neue Volieren bekommen sollen, d\u00fcrfen sich auch die Frettchen freuen: \u201eSie bekommen eine neue, gr\u00f6\u00dfere Unterkunft, die an die Bed\u00fcrfnisse der Tiere angepasst ist\u201c, erz\u00e4hlt K\u00e4sser.", "Weil zwei langj\u00e4hrige Tierparkbewohner im Fr\u00fchjahr ausgezogen sind, ist zudem ein weiteres Gehege frei geworden. Die beiden 15\u2009Jahre alten Schweine Carlos und Pauli haben ihren Altersruhesitz bezogen, sagt der Tierfreund. \u201eIm Fr\u00fchjahr meldete sich bei uns die Besitzerin eines alten Schweins, dessen Partner k\u00fcrzlich gestorben war\u201c, erz\u00e4hlt er. Die Frau habe Gesellschaft f\u00fcr ihr Schwein gesucht, damit es nicht vereinsame, so K\u00e4sser. \u201eSchweren Herzens entschlossen wir uns, Carlos und Pauli abzugeben, da sie auf dem neuen Grundst\u00fcck viel mehr Platz und eine gro\u00dfe Wiese haben.\u201c Nun steht das Gehege leer. Doch es gibt schon Pl\u00e4ne. \u201eAuf dieser Fl\u00e4che soll mal ein M\u00e4usehaus entstehen\u201c, sagt der 32-J\u00e4hrige. ", " \u201eAuch sonst gibt es noch einige Provisorien, an deren Stelle man neue Gehege bauen und weitere Tiere ansiedeln k\u00f6nnte\u201c, sagt K\u00e4sser. Allerdings gingen die Meinungen und W\u00fcnsche, um welche Tiere es sich bei den neuen Bewohnern handeln k\u00f6nnte, teilweise weit auseinander, erz\u00e4hlt er und lacht. ", "Weil der Verein die Tierpflege nicht mehr mit einer Hauptangestellten allein stemmen kann, wurde im Herbst eine zweite Stelle geschaffen. \u201eUm die Personalkosten zu finanzieren, m\u00fcssen wir im kommenden Jahr unsere Eintrittspreise um 50 Cent erh\u00f6hen, sagt K\u00e4sser. ", "Ein langj\u00e4hriger und pflegebed\u00fcrftiger Bewohner des Tierparks ist Samurai \u2013 genannt Samy. Weil der fast 30\u2009Jahre alte Esel, der mit seiner Tochter in einem Gehege wohnt, nicht mehr so viele Z\u00e4hne im Maul hat, bekommt er zum Fressen aufgeweichte Heukops, sagt der Pressewart. ", "Neben einem gro\u00dfen Wandkalender mit Fotos einiger Nymphaea-Bewohner, den es am Kassenhaus und in der Tierparkgastst\u00e4tte f\u00fcr zw\u00f6lf Euro zu kaufen gibt, hat sich der Verein f\u00fcr seine Besucher ein besonderes Weihnachtsgeschenk ausgedacht: In der Woche vor Weihnachten, vom 18. bis zum 24. Dezember, gibt es freien Eintritt in den Tierpark f\u00fcr jedermann. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ditzingen-neuer-fluegel-macht-die-konstanzer-kirche-zum-konzertsaal.bf1af0d1-fecc-4b23-9b32-4fe212bbd36b.html", "article_id": "4fe212bbd36b", "section": null, "article_headline": "Neuer Fl\u00fcgel macht die Konstanzer Kirche zum Konzertsaal", "date": "2017-11-05 17:00", "author": "Klaus Wagner", "article_text": [" ", " \u2013 Er klingt hell, klar und transparent. Der Raum ist wie geschaffen f\u00fcr dieses Instrument \u2013 oder umgekehrt. Am Samstagvormittag ist mit der Reihe \u201eMusik zur Marktzeit\u201c in der Konstanzer Kirche in Ditzingen der ", "zum ersten Mal bei einem Konzert gespielt worden. Es sang die Sopranistin Miriam Burkhardt aus Brackenheim, den neuen Fl\u00fcgel pr\u00e4sentierte der Kantor Andreas Gr\u00e4sle. Fast 100 Besucher waren begeistert \u2013 von allen dreien. Dass das Instrument nun Platz in der Kirche findet, ist einer Gemeinschaftsleistung zu verdanken: Die ", " hat bei der 40\u2009000-Euro-Anschaffung ebenso mitgewirkt wie der Kultur- und Kunstkreis, die Stadt und die ", ". Ihrem Verein geh\u00f6rt das Instrument. Der Kulturkreisvorsitzende Dieter Schnabel \u00fcberreichte nach dem Schlussapplaus einen Scheck \u00fcber 5000 Euro. Einen doppelt so hohen Beitrag der Stadt hatte der Gemeinderat im Sommer beschlossen. Die Konstanzer Kirche sei offen f\u00fcr wunderbare Musik, sagte der Musikschulleiter Manfred Frank. Die Kirche habe sich zum Kulturzentrum in Ditzingen entwickelt. Man wolle sie achten und nicht zum weltlichen Konzertraum machen, meinte Andreas Gr\u00e4sle \u2013 \u00fcberlege aber sehr wohl, welche M\u00f6glichkeiten neuer Musikangebote der Fl\u00fcgel in der Kirche biete. (kwa) Foto: factum/Bach "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.messe-vital-in-ditzingen-die-zahnbuerste-fuer-den-hund-ist-auch-fuer-herrchen-gut.0a1e29e7-259a-496f-94d1-a2614e8cc9ed.html", "article_id": "a2614e8cc9ed", "section": null, "article_headline": "Die Zahnb\u00fcrste f\u00fcr den Hund ist auch f\u00fcr Herrchen gut", "date": "2017-11-05 17:00", "author": "Klaus Wagner", "article_text": [" ", " - Die einen machen Liegest\u00fctz, schwingen kiloschwere Hanteln oder verrenken zu Anfeuerungsrufen des Trainers sonst wie den K\u00f6rper. Die anderen lassen das Bauchfett messen, trinken Saft, betten sich zum Probeliegen oder h\u00f6ren eine Vortrag \u00fcber spezielle Wundverb\u00e4nde. Fast drei Dutzend Aussteller der", "haben am Wochenende ein breites Spektrum zum Thema K\u00f6rper und Gesundheit gespannt. Gesch\u00e4fte und andere professionelle Anbieter waren ebenso dabei wie Vereine. Die meisten zeigten sich zufrieden \u00fcber den Zuspruch des Publikums.", "Nat\u00fcrlich verkaufe er an diesem Wochenende hier keine f\u00fcnf Matratzen, meint Jan Bischoff. Doch die Berater des Gerlinger Fachgesch\u00e4fts f\u00fcr Wohnbedarf kommen mit demselben Motiv zu dieser ", " wie ihre Ausstellerkollegen: Kontakte zu den Leuten, ", "sind ihre Motive. Das gilt f\u00fcr den Personal-Trainer ebenso wie f\u00fcr die Vertreter der Bodenseewasserversorgung oder die Anbieter von allerlei S\u00e4lbchen \u2013 oder einer Wunderkochmaschine. ", " Wer heutzutage als Sportverein meine, ohne moderne Marketingmethoden auskommen zu k\u00f6nnen, \u201eder ist verloren\u201c, meint Ralf Hecker von der Sportvereinigung Hirschlanden-Sch\u00f6ckingen. Man verstehe sich als Breitensportverein und suche nicht nur Teilnehmer und neue Mitglieder, sondern auch ehrenamtliche Mitarbeiter. Und zwar nicht nur als sportliche \u00dcbungsleiter, sondern auch f\u00fcr Aufgaben im Hintergrund. Man stehe in Konkurrenz mit Sportstudios und m\u00fcsse sich anpassen. \u201eUnsere St\u00e4rke ist Spa\u00df und Fitness in der Gemeinschaft.\u201c ", "Kurse ohne Dauerverpflichtung f\u00fcr Erwachsene und Kinder seien so ein Anpassen an ver\u00e4nderte Gewohnheiten der Menschen. Viele Helfer der Turn- und Sportfreunde und der Fasnachtsgesellschaft Titzo verpflegen die Besucher. ", "Gemeinschaft bietet auch der Albverein. Dazu offeriert Renate Wagner, die Vorsitzende des Ditzinger Ortsvereins, \u201eattraktive Ziele, die neugierig machen\u201c \u2013 zum Beispiel das Naturschutzgebiet Taubergie\u00dfen im Rheintal oder der Travertinpark in Bad Cannstatt. Der Zuspruch der Mitwanderer lasse nicht nach, hat der Wanderf\u00fchrer Ronald McCain festgestellt. Die meisten Teilnehmer seien alleinstehend, ein halber oder ganzer Tag mit anderen tue diesen Menschen gut. Der Albverein wandert auch im Schwarzwald \u2013 im Fr\u00fchjahr mit Gleichgesinnten aus der franz\u00f6sischen Partnerstadt Rillieux-La-Pape.", "Zur Gesundheit geh\u00f6rt auch das E-Bike. Dank dessen M\u00f6glichkeiten w\u00fcrden die Nutzer, nicht nur \u00e4ltere, sich l\u00e4nger bewegen als mit einem normalen Rad, hat Nikolai Born vom Zweiradhaus Maier festgestellt. \u201eDer Radius wird gr\u00f6\u00dfer.\u201c Auch scheinbar Kurioses findet seine Interessenten \u2013 wie die Ultraschallzahnb\u00fcrste f\u00fcr Hunde. Die soll auch Herrchen gut tun. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.musiknacht-in-goeppingen-grosser-andrang-bis-spaet-in-die-nacht.f8fec347-f7f9-4ec5-b9e6-6cfb2be50f6c.html", "article_id": "6cfb2be50f6c", "section": null, "article_headline": "Gro\u00dfer Andrang bis sp\u00e4t in die Nacht", "date": "2017-11-05 17:25", "author": "Karen Schnebeck", "article_text": [" ", " - Die Musiknacht in der G\u00f6ppinger Innenstadt scheint einfach unter einem guten Stern zu stehen: In Massen zogen die Besucher am Samstagabend bis sp\u00e4t in die Nacht durch die City, um sich die Konzerte von insgesamt 20 Bands in 20 Bars und Kneipen anzuschauen. Dass der Andrang so enorm war, mag auch mit den milden Temperaturen zusammenh\u00e4ngen, die erst am Sonntag mit Dauerregen endeten. Vor so mancher Kneipe mussten die Besucher warten, bis sie sich \u00fcberhaupt ins Innere quetschen konnten. Die Gruppe Hookers and Covers im Writer\u2019s Irish Pub etwa konnte sich nicht \u00fcber mangelndes Interesse an ihren Coverversionen von Gassenhauern von Gruppen wie Green Day, Foo Fighters, Lenny Kravitz oder Kings Of Leon beschweren. Auch in den anderen Kneipen war der Andrang gro\u00df und die Begeisterung ebenfalls. (kas) Foto: Michael Steinert "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ein-fest-fuer-den-rosenkohl-in-kernen-rokoko-in-allen-variationen.f335fde1-3dab-471a-9664-0e32a1dd88cd.html", "article_id": "0e32a1dd88cd", "section": null, "article_headline": "Rokoko in allen Variationen", "date": "2017-11-05 17:39", "author": "Eva Herschmann", "article_text": [" ", " - Vielleicht wird die \u00fcbermannshohe Stele aus Rosenkohl f\u00fcr die Rommelshausener einmal das, was den Stuttgartern ihre Fruchts\u00e4ule beim Volksfest auf dem Cannstatter Wasen ist. Weithin sichtbar stand der gr\u00fcne Turm am Sonntag zum ersten Mal vor dem Rathaus und k\u00fcndete von Gem\u00fcse-Gen\u00fcssen. Rosenkohlsuppe, Rosenkohlquiche und Rosenkohleintopf: frisch vom Feld kamen die Zutaten f\u00fcr die Speisen bei der ersten Rokoko-Hocketse am Sonntag in ", " auf den Tisch. Der Hunger und die Neugier der B\u00fcrger auf das Gem\u00fcse, das auf den \u00c4ckern rund um den Kernener Teilort w\u00e4chst, war gro\u00df.", "\u201eDass man aus Rosenkohl eine Suppe machen kann, war mir neu, und es schmeckt sehr gut\u201c, sagte Beatrix Veres. Die geb\u00fcrtige Ungarin nimmt die Knospen gew\u00f6hnlich als Beilage zu Fleisch und Kartoffeln. Auch J\u00fcrgen Nagel lie\u00df sich das Gem\u00fcses\u00fcppchen schmecken. \u201eEigentlich bin ich kein so gro\u00dfer Rosenkohlfan, aber ich wei\u00df, dass es sehr gesund ist\u201c, gestand er. Karin Meyer aus Fellbach hingegen liebt den \u201eBebbeleskohl\u201c, wie die Schwaben sagen. \u201eIch kenne ihn in vielen Varianten \u2013 aber dass man auch eine Quiche daraus machen kann, ist mir neu.\u201c Weil sie wei\u00df, dass der gr\u00fcne Rosenkohl bei Kindern oftmals nicht so gut ankommt, ist sie bei ihren Spr\u00f6sslingen rigoros gewesen. \u201eIch habe immer gesagt, ein, zwei Bebbele m\u00fcssen sein.\u201c Dieses Problem kennt auch Stefan Altenberger, der B\u00fcrgermeister von Kernen. Seine Kinder seien auch nicht gerade begeistert vom Rosenkohl in runder Normalform, verriet er: \u201eAber als Suppe schmeckt er ihnen.\u201c", "Nicht nur im Schultes-Haushalt hatte die Rokoko-Aktion im Vorfeld die Speisekarte beeinflusst. Der Gem\u00fcsebauer Markus Fischer erz\u00e4hlte begeistert, wie er Rosenkohl neulich gegessen hat \u2013 mit Tomaten, roten und gelben Paprika in Oliven\u00f6l in der Pfanne anged\u00fcnstet. \u201eDas sieht auch farblich gut aus. Sahne und Gorgonzola dazu geben, und das Ganze mit breiten Nudeln vermischt servieren, das schmeckt wunderbar.\u201c", "Dass der Rosenkohl nicht nur daheim, sondern im ganzen Ort gut ankam, freute ihn sehr. Schlie\u00dflich hatte ihm die Idee, den Kreuzbl\u00fctler, der rund um Rommelshausen auf rund 15 Hektar w\u00e4chst \u2013 was gut einem Drittel der gesamten Anbaufl\u00e4che in Baden-W\u00fcrttemberg entspricht \u2013 in den Mittelpunkt einer Veranstaltung zu stellen, von Anfang an gefallen. \u201eDas Wetter passt auch, f\u00fcr Rosenkohl muss es einfach ein wenig k\u00e4lter sein.\u201c", "W\u00e4hrend im Foyer des B\u00fcrgerhauses Rosenkohl in dreierlei Variationen geschlemmt wurde, stand Roland Haap drau\u00dfen an seinem Wagen, der voll beladen war mit pr\u00e4chtigen Rosenkohlstangen. Es ist gerade die Haupterntezeit. \u201eDie sind am Samstag noch auf dem Feld gestanden\u201c, pries der Landwirt sein Gem\u00fcse an, das in diesem Jahr besonders gut und gro\u00df gewachsen ist, weil es ausreichend geregnet hat. \u201eIm vergangenen Jahr waren es weniger Bebbele viel kleinere.\u201c", "Marcel Baars war mit der Rokoko-Premiere mehr als zufrieden. \u201eOffensichtlich haben wir mit der Idee in ein Wespennest gestochen \u2013 positiv gemeint\u201c, sagte der K\u00fcmmerer von Kernen, der den Ansto\u00df zur Gem\u00fcse-Feier gegeben hatte. \u201eWir wuchern mit den Pfunden, die wir hier zu bieten haben, und in unserem heimischen Rosenkohl steckt viel Potenzial.\u201c Wolf Gr\u00fcnenwald, der die Remstal-Gartenschau 2019 in der Gemeinde organisiert, w\u00fcrde das neue Kohl-Fest nach dem erfolgreichen Auftakt allzu gerne ins Angebot integrieren. Allerdings endet die Gartenschau bereits im Oktober. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kirchenmusik-in-gerlingen-jeden-montag-ist-singen-mit-sonntag.45b09a5e-3360-4926-8459-fe3bcfb84cdf.html", "article_id": "fe3bcfb84cdf", "section": null, "article_headline": "Jeden Montag ist Singen mit Sonntag", "date": "2017-11-05 19:00", "author": "Klaus Wagner", "article_text": [" ", " - E s passt auf den Tag genau. Heute vor 50 Jahren hat sie ihren Dienst in Gerlingen begonnen. Seit dem 6.\u2009November 1967 ist sie die Chorleiterin. An diesem Montagabend wird sie, wie fast an jedem Montag, mit den 46 S\u00e4ngerinnen und S\u00e4ngern ihres katholischen Kirchenchors zusammen proben und singen. Hedwig Sonntag geh\u00f6rt seit einem halben Jahrhundert zur katholischen Kirchengemeinde Sankt Peter und Paul. Sie stemmt einen Teil des kirchenmusikalischen Programms \u2013 den Alltag wie das Besondere. Und nebenher redigiert sie das Gemeindeblatt.", "\u201eIch komme noch scheinbar frisch r\u00fcber\u201c, kokettiert die 71-J\u00e4hrige, die sich selbst als \u201enicht besonders ehrenk\u00e4sig\u201c bezeichnet. Aber es tue schon gut, wenn so ein Jubil\u00e4um wie ihr F\u00fcnfzigj\u00e4hriges wahrgenommen und gew\u00fcrdigt werde. \u201eSo eine lange Zeit hat kaum einer auf dem Buckel.\u201c", " R\u00fcckblende, 1967. Es war in ihrem dritten Semester an der Musikhochschule, als sie das Gef\u00fchl bekam, \u201eein bisschen Praxis t\u00e4te mir nicht schaden\u201c. Just zu dieser Zeit, da war sie 21, wurde bekannt, dass ein Kirchenchor in Gerlingen einen Dirigenten suche. Sie habe ihren Professor gefragt, ob er ihr diese Aufgabe zutraue. Seine Antwort: \u201eM\u00e4dle, mach\u2019s!\u201c An Allerheiligen sei sie zum ersten Mal in Sankt Peter und Paul gewesen \u2013 und da habe der Pfarrer zu ihrer \u00dcberraschung bereits verk\u00fcndet, dass sich am Montag darauf der Kirchenchor mit seiner neuen Leiterin treffen w\u00fcrde \u2013 am 6.\u2009November. Heute, 50 Jahre sp\u00e4ter, ist wieder der 6. November. Hedwig Sonntag streckt die Finger beider H\u00e4nde aus. \u201eNicht so oft habe ich gefehlt.\u201c Mit 25 Mitgliedern habe sie angefangen, und nach jeder Singstunde habe der Pfarrer vorbeigeschaut. ", "Doch die Chorleitung war nie der Broterwerb von Hedwig Sonntag. Hauptberuflich war sie Musiklehrerin in Stuttgart: 13\u2009Jahre lang am katholischen Gymnasium Sankt Agnes in der Innenstadt, dann bis zum Ruhestand am Neuen Gymnasium in Feuerbach. Sie sei mit ihrer Situation \u201evollkommen zufrieden\u201c gewesen, sagt sie, ruhig und ein bisschen zur\u00fcckgelehnt. Zumal ihr Mann Werner denselben Beruf habe und an einem Gymnasium in Leonberg arbeitete. Er sei heute noch eine St\u00fctze der M\u00e4nnerstimmen im Kirchenchor. \u201eIch habe immer gerne unterrichtet, der Kirchenchor war ein wundersch\u00f6ner musikalischer Ausgleich.\u201c Denn Schulch\u00f6re h\u00e4tten ein ganz anderes Programm als Kirchench\u00f6re. ", "Mit ihren katholischen S\u00e4ngerinnen und S\u00e4ngern habe sie genau so gut zusammengearbeitet wie bei Projekten mit denen der evangelischen Petrusgemeinde. Schon fr\u00fch sei im Bereich der Musik die \u00d6kumene praktiziert worden. Eines der besten Beispiele ist nach anderthalbj\u00e4hriger Probenzeit vor wenigen Tagen abgeschlossen worden: Das Oratorium ", ". Hedwig Sonntag kennt fast keine Grenzen, wenn sie davon berichtet: Rund 1000 Menschen in der knallvollen Stadthalle (\u201enur vier Karten wurden nicht mehr verkauft\u201c), weit mehr als 100 Chors\u00e4ngerinnen und -s\u00e4nger, vier Solisten und rund 50 Musiker von st\u00e4dtischem Kammerorchester, dem Musikverein und dem Bosch-Orchester. \u201eDie B\u00fchne war komplett voll, da h\u00e4tten keine zehn Leute mehr drauf gepasst.\u201c \u201eEinfach super\u201c sei es gewesen, \u201eeine begl\u00fcckende Zusammenarbeit an einem Werk, das in der Oratorienliteratur ganz oben steht.\u201c ", "\u201eWir geben uns ein bisschen Stress, f\u00fchren aber mit Gerlingern auf, was wir mit Gerlingern machen k\u00f6nnen\u201c, hatte Hedwig Sonntag 2015 zur Auff\u00fchrung von Haydns \u201eSch\u00f6pfung\u201c gesagt. Nach \u201eElias\u201c unterstreiche sie \u201edas 50\u2009Mal\u201c. Die Gesamtleiterin ", ", und sie selbst, Pianistin und Leiterin von Teilproben, h\u00e4tten sich und die Instrumentalisten und S\u00e4nger \u201ezwar gefordert, aber nicht \u00fcberfordert\u201c. \u201eIch lebe f\u00fcr gemeinsame Gerlinger Projekte.\u201c Wie die \u201eCarmina Burana\u201c zum Stadtjubil\u00e4um im Jahr 2008. Es sei \u201eextrem befriedigend, wenn man Kr\u00e4fte zusammenlegen und einen Knaller machen kann\u201c. ", "Bei all den Highlights bedeutet ihr der Alltag sehr viel. Sie freue sich auch \u00fcber ein einfaches Kirchenlied. \u201e,Gro\u00dfer Gott, wir loben dich\u2019 \u2013 ist doch wunderbar.\u201c Die Kirchenmusik als Art der Verk\u00fcndigung sei ihr wichtig, nicht nur wegen ihrer Herkunft aus einer katholischen Familie. Die Reformation habe der Kirchenmusik einen riesigen Schub gegeben, \u201edie ersten deutschen Gesangb\u00fccher auch f\u00fcr Katholiken erschienen im gleichen Jahrhundert\u201c.", "Eines f\u00e4llt auf: W\u00e4hrend des Gespr\u00e4chs benutzt Hedwig Sonntag h\u00e4ufig die Vergangenheitsform. Bedeutet das etwas? \u201eDas n\u00e4chste Jahr habe ich mit meiner Kollegin ", "noch komplett geplant. Aber ich gehe nicht Knall auf Fall. Wir sorgen f\u00fcr einen guten \u00dcbergang.\u201c Es wird schon noch eine Weile mit Sonntag gesungen. Nicht nur am Montag. ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.geschwister-der-stadt-die-roserbrothers-wir-sind-mit-der-zeit-zusammengewachsen.49cc2f69-0a69-478b-8373-10b561711d6c.html", "article_id": "10b561711d6c", "section": null, "article_headline": "\u201eWir sind mit der Zeit zusammengewachsen\u201c ", "date": "2017-11-01 10:00", "author": null, "article_text": [" \u2013 Bei den Rosers treffen zwei Charaktere aufeinander: Flo (26), der Head of To-do-Liste, ist eher der Ruhige, nicht so laute Typ und joggt gerne mal durch den Park. Simon (23) hingegen hasst joggen -\u00a0fast so sehr wie Obst, f\u00e4hrt viel lieber Ski und z\u00e4hlt eher zu der Sorte \u201ekreativer Chaot\u201c. W\u00e4hrend der eine die warme S\u00fcdsee bevorzugt, steht der andere auf Landschaften und den Bergsee. Doch bei einer Sache sind sich beide einig: \u201eWir balancieren uns gegenseitig aus.\u201c", "Ob sich die Br\u00fcder mit gemeinsamer Social-Content-Produktionsfirma schon immer so gut verstanden haben? \u201eNaja. Mal so, mal so.\u201c, lacht Simon. \u201eAber das ist mit drei Jahren Altersabstand vielleicht auch normal\u201c, erg\u00e4nzt Flo. \u201eWir sind mit der Zeit zusammengewachsen.\u201c", "W\u00e4hrend er mit 20 Jahren von der Heimatstadt Freiburg nach Stuttgart an die Hochschule der Medien kam, um Medienwirtschaft zu studieren, startete Simon seine erste Ausbildung. F\u00fcr Flo folgten die ersten Jobs im E-Commerce, das verl\u00e4ngerte Praktikum in New York und sp\u00e4ter eine Festanstellung bei dem Stuttgarter Travelblog Uberding. 2015 zog auch Simon, der sich bereits mit 18 Jahren selbstst\u00e4ndig machte und sein Abi nachholte, um Video- und Bewegtbild zu studieren, f\u00fcr ein Praktikum nach Stuttgart zu seinem Bruder in die Wohnung.", "Heute teilen sich Flo und Simon nicht nur viele ihrer Interessen und die Wohnung im Stuttgarter Osten, sondern seit November 2016 auch das gemeinsame Business. Flo erz\u00e4hlt: \u201eWir waren einfach an einem Punkt, an dem wir uns beide beruflich die Frage stellen mussten: Machen wir gerade eigentlich das, was wir f\u00fcr immer machen wollen?\u201c Auch Simon erinnert sich: \u201eWir hatten echt zittrige Beine, weil es von heute auf morgen ernst wurde. Umso gl\u00fccklicher sind beide nun, dass ihr Plan schon nach kurzer Zeit erfolgreich aufgeht.", "Doch wie managen die Jungs das Zusammenleben und den Job? Und was macht den \u201eroserschen\u201c Zusammenhalt aus? Wir haben nachgefragt und am Ende sogar erfahren, was die Br\u00fcder \u201ewirklich\u201c voneinander halten.", "Flo: \u201eSeit Juni haben wir ein eigenes B\u00fcro, auch im Stuttgarter Osten. Das ist echt super, weil man so Privates und Berufliches besser trennen kann. Ich war auch immer so ein Spezi, der schon morgens mit Laptop im Bett sa\u00df. Jetzt machen wir das alles im Office und wenn wir zu Hause sind, haben wir Freizeit.\u201c", "Simon: \u201eWir haben sozusagen eine unausgesprochene Closed-Door-Policy. Wir verbringen ja schon den gesamten Tag miteinander\u00a0und die meiste Zeit sind wir sowieso gemeinsam unterwegs. Da ist es vollkommen okay, sich abends mal zur\u00fcckzuziehen. Oft kochen wir zwar noch zusammen, aber zum Essen zieht sich dann jeder in sein eigenes Zimmer zur\u00fcck.\u201c", "Flo (lacht): \u201eWir schreiben uns dann eher \u00fcber WhatsApp, statt miteinander zu reden.\u201c", "Simon: \u201eJa das stimmt. Aber wenn die T\u00fcr zu ist, platzen wir auch nicht ungefragt bei dem anderen rein. Ich glaube, dass es wichtig ist, sich gegenseitigen Freiraum zu g\u00f6nnen.\u201c", "Flo: \u201eWir haben ja teilweise auch unterschiedliche Freundeskreise. Simon geht dann abends gerne nochmal was trinken, ich bin da schon eher gem\u00fctlicher unterwegs.\"", "Simon: \u201eDas liegt wahrscheinlich auch am Alter.\u201c", "Flo: \u201eUnsere Zust\u00e4ndigkeiten variieren je nach Projekt. Simon ist eher der Ausf\u00fchrende und f\u00fcr die Videos verantwortlich. Ich \u00fcbernehme Texte, Fotos und die Buchhaltung.\u201c", "Simon: \u201eUnsere Eltern waren nat\u00fcrlich erstmal skeptisch. Aber wir haben ihnen gezeigt, dass wir es ernst meinen und unsere Sache gut machen.\u201c", "Flo: \u201eJetzt sind sie nat\u00fcrlich super stolz und wissen immer genau Bescheid, was wir so produziert haben, obwohl sie nicht mal auf Social Media angemeldet sind. Keine Ahnung, wie sie das immer machen.\u201c", "Simon: \u201eGerade was die Arbeit betrifft, da haben wir von unseren Eltern echt viel mitgenommen. Wir haben schon fr\u00fch gelernt wie es ist, wenn man f\u00fcr Etwas arbeiten muss.\u201c", "Florian: \u201eAuf jeden Fall. Daher kommt auch unsere Grundbodenst\u00e4ndigkeit. Wir sind halt irgendwie zwei nette Kerle, die ihre Sache mit Leidenschaft machen. So \u00fcbertriebenes Rumgepose ist nicht unbedingt unser Ding. Wir sind da eher durchdacht und selbstreflektierend. Man muss sich am Ende des Tages auch mal Fehler und Schw\u00e4chen eingestehen. Das geh\u00f6rt dazu.\u201c", "Simon: \u201eUnd wir jammern echt nie. Ich glaube, wir haben beide noch nie so viel gearbeitet wie im letzten Jahr. Aber auch wenn wir viel zu tun haben, f\u00fchlt man sich nicht ausgelaugt. Klar geht es einem vielleicht mal nicht so gut, aber warum sollten wir uns beschweren? Wir haben ein gutes Leben und k\u00f6nnen das machen, worauf wir Bock haben.\u201c", "Flo: \u201eSimon ist auf jeden Fall der Lebhaftere von uns beiden. Ein klassisch verplanter Kreativer, der mal etwas vergisst oder es aus den Augen verliert, wenn es nicht konkret ist. Aber sobald es um feste Projekte geht, liefert er ab. Ich bin halt auch der \u00c4ltere und f\u00fchle mich verantwortlich. Im Gegenzug kocht er aber immer f\u00fcr mich \u2013 oft Mie-Nudelpfanne mit H\u00fchnchen \u2013 ist aber selbst total speziell, wenn es um Essen geht. Obst geht gar nicht und generell isst er nichts, von dem er nicht wei\u00df, was da genau drin ist. Mittlerweile sehe ich ihn aber am Set auch Dinge probieren, bei denen ich wei\u00df, dass er sie gerade nicht so feiert.\u201c", "Simon: \u201eFlo ist eher ruhig und strukturiert, einer, der immer alles im Blick beh\u00e4lt und bedachter ist im Umgang mit anderen. Also den Schriftverkehr \u00fcberlasse ich gerne ihm, weil er sich viel besser ausdr\u00fccken kann. Er ist absolut kein Morgenmensch und braucht morgens erstmal einen Kaffee, vorher w\u00fcrde ich ihn niemals kritisieren oder irgendetwas Wichtiges mit ihm besprechen. Er ist definitiv eher fashionaddcited, auch wenn wir beide viele Klamotten haben. Und er ist unser Kontaktmensch, weil er ziemlich gut vernetzt ist.", "Flo: \u201eAber sobald sie Simon kennenlernen, lieben sie ihn alle.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.datenschutz-im-internet-sexy-abzocke-mit-online-dating.f7c361c5-7158-4062-963f-bf9fce9640ac.html", "article_id": "bf9fce9640ac", "section": null, "article_headline": "Sexy Abzocke mit Online-Dating", "date": "2017-11-03 17:36", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Mit ", " l\u00e4sst sich gut verdienen. Deutschlandweit ma\u00adchen 2500 Anbieter mehrere Hundert Millionen Euro Jahresumsatz. Doch um den ", " ist es schlecht bestellt. Die wichtigsten Fragen und Antworten zum Thema.", "Das S\u00fcndenregister reicht von finanzieller Abzocke \u00fcber im gro\u00dfen Stil eingesetzte \u00adFake-Profile bis hin zu schlechtem Schutz h\u00f6chst intimer Daten. Zugegeben wird das bisweilen sogar in den Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) der Portale, wenn auch oft versteckt und so formuliert, dass Verbraucher kaum verstehen k\u00f6nnen, welchen Praktiken sie sich unterwerfen. \u201eIch habe in einzelnen F\u00e4llen Probleme vermutet, aber nicht diese fl\u00e4chendeckende Massivit\u00e4t\u201c, sagt Susanne Baumer. Sie ist Teamleiterin beim Marktw\u00e4chter Digitale Welt in der ", "Bayern und damit Mitautorin einer Studie aller deutschen Verbraucherzentralen zu den Praktiken von Online-Dating-Portalen.", "Viele Portale k\u00fcndigen per AGB einen \u201emoderierten Dienst\u201c an. Das klingt auf den ersten Blick positiv und seri\u00f6s. Dahinter verbergen sich aber bezahlte Mitarbeiter eines Portals, die in dessen Auftrag gef\u00e4lschte Profile, sogenannte Fakes, anlegen, um Kontaktsuchende zu kostenpflichtigen Aktivit\u00e4ten im Netz zu verleiten. Binnen weniger Minuten Internetrecherche haben die Verbrauchersch\u00fctzer 150 Portale gefunden, die laut AGB moderierte Dienste verwenden.", "Bei Fake-Profilen denken sich bezahlte Mitarbeiter Daten fiktiver Nutzer aus. Die Fotos f\u00fcr die Profile holen sie sich aus dem Internet \u2013 ohne Kenntnis betroffener Personen. \u00dcber dieses Fake-Profil versuchen sie Nutzer von einem kostenfreien Portal auf ein kostenpflichtiges Portal zu locken oder Flirtpunkte und \u00c4hnliches zu nutzen, die Geld kosten. Grunds\u00e4tzlich gilt die Regel: Je aktiver Nutzer auf einem Portal sind, umso attraktiver wird es f\u00fcr andere. K\u00fcnstlich aufgebl\u00e4ht werden Nutzerzahlen deshalb auch durch digitale Karteileichen. Experten sch\u00e4tzen, dass im Schnitt auf ein aktives Profil zw\u00f6lf inaktive Profile kommen. Gel\u00f6scht werden Profile n\u00e4mlich teils erst sieben Jahre nach Vertragsende.", "Grunds\u00e4tzlich sind AGB erst einmal legal, bis jemand erfolgreich dagegen klagt. Das kostet Zeit und Geld. Beides haben Verbraucherzentralen nur in begrenztem Umfang, weil sie sich auch anderen Themen widmen m\u00fcssen. 4000 bis 10\u2009000 Euro kostet es im Schnitt, einen Fall vor Gericht zu bringen, mit dem Risiko, ihn zu verlieren. ", "In zwei F\u00e4llen sind Abmahnungen an Portalbetreiber bislang erfolgreich gewesen. So hat sich das Datingportal Kissnofrog per AGB das Recht zugesprochen, alle Profile \u00fcber normale Suchmaschinen auffindbar und abrufbar zu machen. Dieser Passus ist verschwunden. Ob man Portaldaten wirklich nicht mehr googeln kann, wird gerade gepr\u00fcft. Die zweite Abmahnung betrifft das Erotikportal Lovepassions, das per AGB erkl\u00e4rt hatte, dass alle weiblichen Profile moderiert, also gef\u00e4lscht sind. Es handelt sich dabei um den Einsatz von sogenannten Controllern \u2013 meist jungen Studenten \u2013 die unter Scheinaccounts Dialoge f\u00fchren. Extra gekennzeichnet wurden die Fake-Profile nicht. Trotzdem warb das Portal damit, dass man \u201eSingles von nebenan\u201c kontaktieren k\u00f6nne, was von den Verbrauchersch\u00fctzern als unlautere Werbung beanstandet wurde. Als Folge wurde das Werbeversprechen ge\u00e4ndert, nicht aber die Praxis moderierter Profile.", "Das vermuten Verbrauchersch\u00fctzer. Beweisen k\u00f6nnen sie es nicht. Ans Tageslicht kommt eine solche Praxis nur, wenn Mitarbeiter eines Portals plaudern oder eine Plattform gehackt wird \u2013 wie beispielsweise das kanadische ", ". Danach mussten die Betreiber die Existenz von 70\u2009000 weiblichen Fake-Profilen zugeben.", "Nicht gut. Ein Portal, f\u00fcr das gerade eine Abmahnung in Arbeit ist, r\u00e4umt sich per AGB das Recht ein, unter dem Namen eines Kunden Nachrichten zu schreiben. Andere behalten sich vor, die Daten von Nutzern weiterzugeben oder sie auf einer anderen Webseite zu ver\u00f6ffentlichen. Dabei handelt es sich um sensible Angaben wie politische Einstellung, Trinkgewohnheiten, Religionspraxis oder erotische Vorlieben.", "Speziell bei Partnervermittlungen im Internet wird das oft unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig erschwert. Bei Widerruf werden oft hohe Summen in Rechnung gestellt. Einmal wird verlangt, per E-Mail zu k\u00fcndigen, wobei es nicht einmal im Impressum eine E-Mail-Adresse gibt. Ein anderes Mal werden Links zur K\u00fcndigung erst dann zugeschickt, wenn Fristen abgelaufen sind. Auf K\u00fcndigungen wird oft auch gar nicht oder per Mahnung durch ein Inkassob\u00fcro reagiert. Ersatzforderungen bei Widerruf nach acht Tagen k\u00f6nnen schon mal 258 Euro bei sechs zustande gekommenen Kontakten betragen.", "Auch das ist nicht der Fall. Verbrauchersch\u00fctzer sprechen von wahren Abofallen speziell bei Erotikportalen. Aus Probeabos werden dann ohne weitere Information kostenpflichtige Premiumabos, wobei Summen von 600 Euro j\u00e4hrlich keine Seltenheit sind."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinderwissen-urzeitliche-meeresjaeger.2a95fa2e-a12f-494b-95fe-e384ef803eed.html", "article_id": "e384ef803eed", "section": null, "article_headline": "Urzeitliche Meeresj\u00e4ger", "date": "2017-11-03 17:49", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - or vielen Millionen Jahren beherrschten riesige Echsen die Welt: die Saurier. Es gab sie an Land, in der Luft und im Wasser. In den Weltmeeren jagten damals die Plesiosaurier. Manche Plesiosaurier lebten in der N\u00e4he von K\u00fcsten, andere in der Hochsee. \u201eDer Rumpf der Plesiosaurier war kompakt und starr\u201c, erkl\u00e4rt Bernd Herkner. Er ist Experte auf dem Gebiet der Urzeittiere. \u201eDiese Tiere waren sozusagen schwimmende Kisten.\u201c Am Knochenger\u00fcst eines Plesiosaurier erkennen Fachleute: Vor allem seitw\u00e4rts konnten sich die Tiere nicht so gut bewegen. Doch die Raubsaurier hatten lange, bewegliche H\u00e4lse. Damit reckten sie sich nach Beute, die sich einfach fangen lie\u00df. In den lichtdurchfluteten Bereichen der Meere verschlangen sie etwa Tintenfische, Krebse oder auch Quallen. Allesamt Lebewesen, die sich eher gem\u00e4chlich durchs Wasser bewegten. ", "Die Herrschaft der Saurier ist l\u00e4ngst vorbei. Sie starben aus, lange bevor es Menschen gab. Doch woher wei\u00df man dann so viel \u00fcber die Echsen aus der Urzeit? Forscher untersuchen dazu \u00dcberreste der ausgestorbenen Tiere. Die versteinerten Knochen verraten ihnen viel. \u00dcberreste von Plesiosauriern wurden in allen Meeren der Welt entdeckt. An ihren Knochen konnte man feststellen, wie sich die Wesen im Wasser bewegt haben m\u00fcssen: sie benutzten ihre Flossen nicht als Ruder, sondern eher als Fl\u00fcgel. Die Saurier sollen so geschwommen sein, wie es Pinguine und Schildkr\u00f6ten heute tun: mit dem so genannten Unterwasserflug. Dabei werden die Flossen auf und ab bewegt, nicht vor und zur\u00fcck. Seinen Schwanz nutzte der Saurier als Steuer.", "Auch der Kopf des Plesiosaurus verr\u00e4t etwas \u00fcber dessen Lebensweise. Weil er nur relativ kleine Augen hatte, schwamm er wohl in Wassertiefen, in denen die Sonne noch gen\u00fcgend Licht spendete. Wie sich der Plesiosaurier fortgepflanzt hat, wissen die Forscher bis heute nicht genau. Doch es gibt inzwischen einen neueren Fund eines Plesiosauriers mit Jungtier im K\u00f6rper. Daraus kann man schlie\u00dfen, dass die Tiere im Gegensatz zu anderen Saurierarten keine Eier legten, sondern lebende Junge zur Welt brachten. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.schuhe-fuer-kleinkinder-von-anfang-an-gut-zu-fuss.06b7749c-5f45-4a1e-97c9-6dfcdf68216e.html", "article_id": "6dfcdf68216e", "section": null, "article_headline": "Von Anfang an gut zu Fu\u00df", "date": "2017-11-03 18:25", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Schon bei der Geburt sind die F\u00fc\u00dfe \u00e4u\u00dferlich komplett ausgebildet, zum Laufen sind sie aber noch nicht bestimmt. Denn f\u00fcr den", "braucht ein Baby zehn bis 15 Monate. Aber: \u201eSo zart sie auch aussehen m\u00f6gen \u2013 Babyf\u00fc\u00dfe sind schon stark genug, das Gewicht des K\u00f6rpers zu tragen\u201c, sagt Kinder- und Jugendarzt Berthold Koletzko vom Klinikum der Uni M\u00fcnchen und Vorsitzender der Stiftung Kindergesundheit. Zun\u00e4chst scheinen die F\u00fc\u00dfchen flach zu sein, doch mit einem Plattfu\u00df hat das nichts zu tun: Den Eindruck vermittelt nur ein Fettpolster an der Sohle, das vor Ausk\u00fchlung, aber auch vor \u00dcberbelastung sch\u00fctzt. Es dauert etwa bis zum sechsten Lebensjahr, bis das Fu\u00dfgew\u00f6lbe komplett ausgebildet ist. ", "Ein echter Plattfu\u00df, der umgangssprachlich auch als Schaukelfu\u00df oder Tintenl\u00f6scherfu\u00df bezeichnet wird, ist \u00e4u\u00dferst selten. Manche ", " kommen mit einem oder zwei Sichelf\u00fc\u00dfen zur Welt, bei denen der vordere Teil des Fu\u00dfes und die Zehen nach innen gerichtet sind. Eine andere Fehlstellung stellt der Hackenfu\u00df dar, bei dem der Vorfu\u00df steil nach oben zeigt. Esther von Richthofen, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Unfallchirurgie und Orthop\u00e4die und Leitende \u00c4rztin der Kinderorthop\u00e4die am Fu\u00dfzentrum der", "Bethesda in Stuttgart empfiehlt dann einen Arztbesuch. \u201eJe kleiner die Kinder sind, umso besser ist die Fehlstellung zu behandeln. Meist reicht eine Weichteilbehandlung mit einer speziellen Wickeltechnik.\u201c ", "Eine ernst zu nehmende Fu\u00dffehlform ist dagegen der Klumpfu\u00df. Er kommt statistisch gesehen drei Mal unter tausend Babys vor, wobei doppelt so viele Jungen wie M\u00e4dchen betroffen sind. Es handelt sich dabei um eine komplexe, dreidimensionale Fehlbildung des Fu\u00dfes. Die Behandlung sollte schon kurz nach der Geburt einsetzen.", "Der weit verbreitete Glaube, dass gerade die allerersten ", " f\u00fcr Kinder besonders wichtig sind, ist aber ein Irrtum: \u201eF\u00fcr eine gesunde Entwicklung der F\u00fc\u00dfe sind Schuhe nicht erforderlich\u201c, sagt Berthold Koletzko. Eher sei das Gegenteil der Fall: \u201eSchuhe hindern die F\u00fc\u00dfe am Tasten und Greifen. Dadurch bleiben dem Kind wichtige sensorische Reize und Empfindungen und damit zus\u00e4tzliche Wahrnehmungsimpulse f\u00fcr sein Gehirn vorenthalten.\u201c", "Lauflernschuhe braucht es daher nicht, auch keine Hausschuhe: Kinderorthop\u00e4den pl\u00e4dieren daf\u00fcr, das Kind auf eigenen Sohlen, also barfu\u00df, durch die Wohnung laufen zu lassen. Bei kalten Fu\u00dfb\u00f6den bieten sich Socken mit Gumminoppen an, um das Rutschen zu verhindern. ", "Tats\u00e4chlich verschlechtert sich der Zustand der F\u00fc\u00dfe bei vielen Kindern erst, wenn sie laufen lernen und anfangen, Schuhe zu tragen: Bis zum Erwachsenenalter haben sich bei rund 60 Prozent der Menschen Fu\u00df- und Haltungssch\u00e4den eingestellt. In einer \u00f6sterreichischen Studie wurde beispielsweise die Stellung der Zehen bei Kindergartenkindern begutachtet. Die Forscher stellten dabei fest, dass nur noch 24 Prozent der untersuchten Kleinkinder gerade Gro\u00dfzehen hatten. ", "Beim Gro\u00dfteil waren die Gro\u00dfzehen bereits in Richtung der anderen Zehen abgeknickt. Im fortgeschrittenen Stadium kann dies zu einem schmerzhaften Schiefstand der Gro\u00dfzehe f\u00fchren, medizinisch Hallux valgus genannt. Dieser kann oft nur noch operativ korrigiert werden. Die Autoren der Studie hatten auch bald den Grund gefunden: Sie sahen einen ", " ", "Doch ", ", sondern auch weich, leicht und biegsam sein, sagt die Stuttgarter Kinderorthop\u00e4din Esther von Richthofen. Keinesfalls d\u00fcrften sie die F\u00fc\u00dfe einengen: \u201eAuch die richtige Breite ist wichtig. Ein eher fleischiger Fu\u00df braucht beispielsweise einen anderen Schuh als ein schmaler, zierlicher Fu\u00df.\u201c ", "F\u00fcr die Eltern ist der Schuhkauf keine leichte Aufgabe, denn auf die Angaben des Kindes ist kein Verlass: Kinderf\u00fc\u00dfe sind noch sehr flexibel und lassen sich auch in Schuhe zw\u00e4ngen, die f\u00fcnf Nummern zu klein sind. Kinder merken auch h\u00e4ufig nicht, wenn sie den rechten Schuh am linken Fu\u00df tragen und umgekehrt. Das tut ihnen nicht weh, weil die Nerven in ihren F\u00fc\u00dfen noch nicht so entwickelt sind wie im Erwachsenenalter. ", "Aber auch zu gro\u00dfe Schuhe zu kaufen \u2013 um darauf zu hoffen, dass das Kind irgendwann schon hineinwachsen w\u00fcrde \u2013 ist nicht zu empfehlen: Dann rutschen sie in den Schuhen nach vorne, die Zehen werden gestaucht und der Fu\u00df schlappt aus dem Schuh. Au\u00dferdem behindern zu lange Schuhe das Abrollen der F\u00fc\u00dfe. \u201eDie Kinder krallen mit den Zehen, um die Schuhe festzuhalten\u201c, sagt die Orthop\u00e4din Esther von Richthofen. \u201eDa sie sich noch in der Lernphase befinden, entwickelt sich ein falsches Gangbild.\u201c ", "Die Sorge, die passenden Schuhe f\u00fcr die wachsenden F\u00fc\u00dfe zu finden, begleitet die Eltern etliche Jahre lang: Bei M\u00e4dchen wachsen die F\u00fc\u00dfe im Allgemeinen bis zum Beginn der Regelblutung; bei den F\u00fc\u00dfen der Jungen gibt es in der Pubert\u00e4t noch einmal einen ordentlichen Wachstumsschub. Erst mit 18 oder 19 Jahren haben ihre F\u00fc\u00dfe die endg\u00fcltige Gr\u00f6\u00dfe erreicht. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.arbeitsrecht-nach-der-arbeit-ist-vor-der-arbeit.1c415d48-7049-4b40-b0dc-e853ffc97611.html", "article_id": "e853ffc97611", "section": null, "article_headline": "Nach der Arbeit ist vor der Arbeit", "date": "2017-11-05 14:44", "author": null, "article_text": [" Kamen - Morgens in der Kantine arbeiten und abends putzen gehen: F\u00fcr viele Arbeitnehmer ist es notwendig geworden, neben ihrem Hauptjob einer zweiten Besch\u00e4ftigung nachzugehen. Im vergangenen Jahr waren es ", ", die sich etwas nebenher verdienten. Das ist arbeitsrechtlich auch kein Problem \u2013 wenn zuvor einige Fragen gekl\u00e4rt sind.", "So steht in vielen Arbeitsvertr\u00e4gen die Formulierung:\u200a \u201eW\u00e4hrend der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses ist jede T\u00e4tigkeit bei einem anderen ", " untersagt.\u201c Tats\u00e4chlich ist dies aber eine unwirksame Klausel. Legal ist es aber, wenn in einem Arbeitsvertrag geregelt ist, dass weitere T\u00e4tigkeiten nur mit Zustimmung des Arbeitgebers \u00fcbernommen werden d\u00fcrfen. Es ist immer ratsam, ein zweites Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis nicht zu verheimlichen \u2013 zumal die Gerichte arbeitsvertragliche Beschr\u00e4nkungen zulassen. Die Grundregel lautet: Ein Arbeitgeber muss dem Zweitjob des Mitarbeiters zustimmen, wenn er \u201eseine berechtigten Interessen\u201c nicht ber\u00fchrt. ", "Das hei\u00dft umgekehrt: Kein Arbeitgeber muss es dulden, dass bei einem seiner Mitbewerber gearbeitet wird. Oder aber, dass der Arbeitnehmer im Nebenberuf ein \u00e4hnliches Gesch\u00e4ft aufzieht und ihm Konkurrenz macht. Auch kann der Arbeitgeber einschreiten, wenn der Mitarbeiter sich durch weitere Jobs \u00fcbernimmt und im Hauptberuf nicht mehr voll leistungsf\u00e4hig ist. ", "Au\u00dferdem d\u00fcrfen die Arbeitszeiten aller Jobs zusammen zehn Stunden t\u00e4glich und 48 Stunden w\u00f6chentlich nicht \u00fcberschreiten. Verst\u00f6\u00dft ein Arbeitnehmer dagegen, kann dies ein K\u00fcndigungsgrund sein.", "Arbeitsrechtlich gesehen haben Zweitjobber die ", "wie Arbeitnehmer, die nur einem Beruf nachgehen. Dazu geh\u00f6ren die Entgeltfortzahlung im Krankheitsfall und der Mutterschutz, Feiertagsbezahlung und bezahlter Urlaub ebenso wie betriebliche Sozialleistungen \u2013 etwa Urlaubs- oder Weihnachtsgeld. Auch wenn im Haupt- oder Nebenjob ein Unfall passiert, gilt: Anspruch auf Entgeltfortzahlung haben die Zweitjobber zeitgleich aus beiden Besch\u00e4ftigungen. ", "Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge m\u00fcssen vom Arbeitnehmer f\u00fcr den Nebenjob meist nicht gezahlt werden, wenn der Monatsverdienst h\u00f6chstens 450 Euro betr\u00e4gt. Dreimal im Jahr d\u00fcrfen nebenbei mehr als 450 Euro verdient werden \u2013 ohne Sozialabgabenpflicht. Dies geschieht aber nur dann, wenn eine unvorhergesehene Mehrarbeit anf\u00e4llt, etwa bei pl\u00f6tzlicher Erkrankung eines Kollegen. Der Zuverdienst ist nicht begrenzt.", "Steuerrechtlich gilt: Zahlt der Arbeitgeber f\u00fcr einen Arbeitnehmer im 450-Euro-Job zumindest pauschale Beitr\u00e4ge zur Rentenversicherung, also 15 Prozent, so kann die Steuer mit einem Pauschalsatz von zwei Prozent abgegolten werden, wenn der Arbeitgeber keine Lohnsteuerkarte verlangt. Diesen Satz tr\u00e4gt meist der Arbeitgeber. Er kann den Betrag aber auch seiner Teilzeitkraft in Rechnung stellen. Die Ausstellung einer zweiten Lohnsteuerkarte lohnt bei einem Nebenjob nicht \u2013 ansonsten gibt es einen besonders hohen Steuerabzug.", " ", " ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wellnessurlaub-an-der-ostsee-usedom-winterwellness-mit-meeresbrise-und-events.8ca29ab0-2ab8-4992-885f-32cf3f47a6e9.html", "article_id": "32cf3f47a6e9", "section": null, "article_headline": "Usedom \u2013 Winterwellness mit Meeresbrise und Events", "date": "2017-11-01 00:00", "author": null, "article_text": [" verf\u00fcgt \u00fcber zahlreiche Wellnesshotels, die ihre G\u00e4ste mit einer hohen Fachkompetenz verw\u00f6hnen. Ob Hamam-B\u00e4der, Klangmassagen, Yoga oder Qi Gong: das Angebot ist gro\u00df und die Anwendungen versprechen ", ".", "Die herrliche Natur der Ostseeinsel tut ihr \u00dcbriges: Die Str\u00e4nde laden im ", " zu langen Spazierg\u00e4ngen ein. Die rollende Brandung wirkt meditativ und die herrliche frische Seeluft sorgt f\u00fcr einen klaren Kopf: Hier kann man endlich wieder richtig durchatmen! Wer die Strandspazierg\u00e4nge intensivieren m\u00f6chte, kann an einer der regelm\u00e4\u00dfig angebotenen Klimawanderungen teilnehmen.", "Das milde Reizklima und die nat\u00fcrlichen Gegebenheiten wie Salzwasser und Sand werden dabei zu einer ganzheitlichen Bewegungstherapie kombiniert, die au\u00dferdem gro\u00dfen Spa\u00df macht.", "\u00dcber die Weihnachtsfeiertage werden Kutschfahrten durch den Winterwald angeboten und am Strand wird Gl\u00fchwein ausgeschenkt. Auch Silvester wird auf Usedom stets zu einem unvergesslichen Erlebnis. In den Hotels und Restaurants gibt es Feste und Partys, am Strand werden Zelte aufgestellt. Hier trifft man sich sp\u00e4testens kurz vor Mitternacht, um gemeinsam das gro\u00dfe Feuerwerk zu bestaunen, mit dem das neue Jahr begr\u00fc\u00dft wird.", "Zwei weitere ", " finden am Jahresanfang statt. Zu mehreren Terminen ab Neujahr und bis weit in den Februar hinein springen jeweils todesmutige Schwimmer ohne Furcht und Tadel \u2013 daf\u00fcr zum Teil in den wunderbarsten Bade-Kost\u00fcmen \u2013 in die kalte ", ". Eine Gaudi, die man zumindest als Zuschauer mal erlebt haben sollte. Und vom 26. bis zum 28. Januar 2018 gibt es das allj\u00e4hrliche gro\u00dfe Winterstrandkorbfest \u2013 mit Beachparty, Lagerfeuer, Live-Musik, Strandkorb-Verkauf und nat\u00fcrlich der Strandkorb-Sprint-Weltmeisterschaft.", "\u00dcbrigens: Auch 2018 gibt es von ", " aus wieder die ", " auf die Insel!", "Mehr \u00fcber Usedom ", " Jetzt das Gastgeberverzeichnis der Insel Usedom f\u00fcr 2018 telefonisch unter: 038375 244144 bestellen und auf den n\u00e4chsten ", " freuen!", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.badewellness-in-bayern-bad-woerishofen-willkommen-in-der-suedsee.938e7bb4-41c1-4754-a431-91464071bc55.html", "article_id": "91464071bc55", "section": null, "article_headline": "Bad W\u00f6rishofen \u2013 Willkommen in der S\u00fcdsee!", "date": "2017-11-02 00:00", "author": null, "article_text": ["Wer die Therme in ", " betritt, w\u00e4hnt sich in der S\u00fcdsee: Palmen und exotische Pflanzen s\u00e4umen die Badelandschaft, an deren Rand man zahlreiche Ruheliegen findet.", "Das riesige Glasdach gibt den Blick in den Himmel frei und die Ruhe-Oase erinnert an die Vulkaninsel Lanzarote. Das Urlaubsflair, das die Therme verstr\u00f6mt, wirkt unmittelbar entspannend. Das ist kein Wunder, denn Bad W\u00f6rishofen hat sich voll und ganz der Gesundheit und dem Wohlbefinden seiner G\u00e4ste verschrieben.", ", deren warmes Thermalwasser hohe Mengen an wertvollen Mineralien wie Sole, Fluorid und Jodid enth\u00e4lt und in sechs verschiedene Bade-Becken sprudelt, bietet aber noch mehr. In den drei Gesundheitsbecken der Onyx-Grotte beispielsweise schwebt man dank des hohen Solegehaltes wie im Toten Meer \u2013 eine wunderbare Erleichterung f\u00fcr Muskeln und Gelenke.", "Ein Bad im Schwefelbecken lindert Rheuma-Beschwerden und das Calcium-Lithium-Bad im so genannten \u201eBl\u00fctenkelch\u201c wirkt vorbeugend gegen Osteoporose, regt den Stoffwechsel an und hat Anti-Aging-Effekte.", "Im Angebot sind des Weiteren Dampfb\u00e4der, Salzpeelings, Beauty-Masken, Farb-Ruher\u00e4ume oder Kneipp\u2019sche Kr\u00e4uterb\u00e4der. Das Aktiv-Team der Therme l\u00e4dt regelm\u00e4\u00dfig zur Wassergymnastik mit unterschiedlichen Trainingseinheiten von \u201eHydropower\u201c bis \u201eAqua Body Forming\u201c ein.", "Bad W\u00f6rishofen legt gro\u00dfen Wert auf gesundheitliche Vorbeugung. Denn das Beste, was man tun kann, ist, Probleme zu vermeiden, bevor sie auftreten. In diesem Sinne l\u00e4dt die bayerische Kurstadt ganzj\u00e4hrig zu den verschiedensten ", " ein, mit Schwerpunkten in Ern\u00e4hrung, Entspannungs- und R\u00fcckentraining.", "Die Kurse werden nach \u00a720 SGB V bis zu zweimal j\u00e4hrlich mit jeweils 75 Euro von den gesetzlichen Krankenkassen gef\u00f6rdert."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.magenverkleinerungen-diaet-per-skalpell.3a4fca9e-a79c-42a9-b680-00700487e4e2.html", "article_id": "00700487e4e2", "section": null, "article_headline": "Di\u00e4t per Skalpell", "date": "2017-11-05 14:55", "author": null, "article_text": [" ", " - Die Erdanziehungskraft hat G\u00fclhan Boyaci schwer zu schaffen gemacht: Das Aufstehen vom Sofa beispielsweise \u2013 da mussten mal eben 90 Kilo gestemmt werden. Oder beim Spazierengehen mit den Kindern. Flog eins auf die Nase, hatte G\u00fclhan M\u00fche, dem Kleinen auf die Beine zu helfen. \u201eEinfach, weil ich mich selbst nur schwerf\u00e4llig bewegen konnte\u201c, sagt die 41-J\u00e4hrige. Doch irgendwie mag man ihr die Geschichte \u00fcber ihre \u201e15 fetten Jahre\u201c, wie sie die Zeit nennt, in der die 1,55 Meter gro\u00dfe Frau gegen ihr ", " zu k\u00e4mpfen hatte, gar nicht glauben. Denn G\u00fclhan hat sich in den vergangenen 365 Tagen radikal ver\u00e4ndert: Heute wiegt sie 55 Kilo und tr\u00e4gt Kleidergr\u00f6\u00dfe 38. Den Kindern hinterherzuspringen ist f\u00fcr sie kein Problem. \u201eIch turne weitaus h\u00e4ufiger auf dem Spielplatz herum als meine Kinder\u201c, sagt sie und lacht."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.casper-in-der-stuttgarter-schleyerhalle-ich-will-hier-jeden-einzelnen-springen-sehen.55135b47-f5bd-49a2-93ee-c19b6bfc6a94.html", "article_id": "c19b6bfc6a94", "section": null, "article_headline": "\u201eIch will hier jeden einzelnen springen sehen\u201c", "date": "2017-11-05 11:38", "author": "Jan Ulrich Welke", "article_text": [" ", " - Das geht schon damit los, dass sich sein Plattenlabel mit der allseits beliebten Schubladeneinsortierung reichlich schwer tut (die Bezeichnung \u201ePost-Genre\u201c haben sich die Musikvermarkter f\u00fcr ", " zur Stilkategorisierung zusammenfabuliert) und auch der K\u00fcnstler selbst diesbez\u00fcglich ein wenig mit sich ringt: \u201eMeine Arbeitsweise entspricht immer noch dem Rap-Ansatz. Ich empfinde das auch nicht als Singen. Nur die Musik, die am Ende rauskommt, klingt anders als das, was man im Fachhandel sonst so unter Rap findet\u201c, ", ". Das geht weiter damit, dass es zu diesem Gespr\u00e4ch vor einem kleinen ", " in Stuttgart kam, das der einstige P\u00e4dagogikstudent im September gratis vor dem Mercedesmuseum gab, was Casper in seiner dem\u00fctigen Erdverbundenheit von vielen seiner insbesondere US-amerikanischen Kollegen unterscheidet, etwa dem Rapper Lil Wayne, der sich im August seinen nicht einmal sechzig Minuten w\u00e4hrenden Stuttgarter Auftritt vom gr\u00fcndlich verarschten Publikum mit \u00fcber sechzig Euro pro Nase entlohnen lie\u00df. Und das manifestiert sich schlie\u00dflich darin, dass Casper als Inspirationsquellen - etwa f\u00fcr seinen Song \u201eAlles ist erleuchtet\u201c - die Literaten Jonathan Safran Foer und David Foster Wallace nutzt oder f\u00fcr den Titeltrack seines aktuellen Albums \u201eLang lebe der Tod\u201c als Gast Blixa Bargeld gewinnen konnte, einen der Gralsh\u00fcter deutscher Qualit\u00e4tsmusik."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.architekturnovember-in-stuttgart-in-der-kirche-geht-es-los.0d6948fc-3b89-45a3-86d7-0ef5ab2b5394.html", "article_id": "0ef5ab2b5394", "section": null, "article_headline": "In der Kirche geht es los", "date": "2017-11-05 13:23", "author": "Amber Sayah", "article_text": [" Stuttgart - November \u2013 das ist eigentlich nur ein anderes Wort f\u00fcr den Herbstblues. Nicht so in Stuttgart und Baden-W\u00fcrttemberg, denn hier leuchtet dottergelb die Sonne, grafisches Markenzeichen des ", ", \u00fcber Stadt und Land: Zum zweiten Mal nach 2016 hat der Landesverband des Bundes Deutscher Architekten (BDA) das Veranstaltungs\u00adangebot, das in hiesigen Breiten gerade um diese Jahreszeit besonders reichhaltig daherkommt, in einem Monatsprogramm zusammengefasst. Dessen einziger gemein\u00adsamer Nenner ist die Forderung (ex- oder implizit) nach \u201emehr Architekturqualit\u00e4t\u201c. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.die-show-circus-circus-im-friedrichsbau-variet-spektakel-ohne-tiger.59af8d46-b0bb-4a13-9c4d-6521e8e8c926.html", "article_id": "6521e8e8c926", "section": null, "article_headline": "Spektakel ohne Tiger", "date": "2017-11-05 15:50", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - W\u00e4hrend der Circus Krone die Stuttgarter Stadtr\u00e4te noch dazu bewegen will, ", ", wei\u00df am Pragsattel eine Show ganz ohne animalische Hilfe zu beeindrucken. Die Rede ist vom ", ": Dort feierte \u201eCircus Circus\u201c, die neue Regiearbeit von Ralph Sun, am Freitag Premiere. Die Rolle des Conf\u00e9renciers \u00fcbernimmt der Wei\u00dfclown Merlin, dessen Konterfei auch auf den Plakaten in der Innenstadt zu bestaunen ist. F\u00fcr den Auftakt sorgt indes Olga Golubeva: An einer beweglichen Stra\u00dfenlaterne schwingt sich die Russin empor, wirbelt herum und l\u00e4sst sich in die H\u00f6he ziehen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.interview-mit-uffizien-direktor-eike-schmidt-museen-sind-keine-fussballvereine.54a6dcaa-c7e5-4608-8bde-54701ffef8d6.html", "article_id": "54701ffef8d6", "section": null, "article_headline": "\u201eMuseen sind keine Fu\u00dfballvereine\u201c", "date": "2017-11-05 17:51", "author": null, "article_text": [" ", " - F\u00fcr Diskussionsstoff in den italienischen Medien sorgt der in Freiburg geborene Kunsthistoriker zudem, ", "und dort das Kunsthistorische Museum leiten wird. Schmidt nimmt die Aufregung mit Humor. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bad-hersfeld-frau-beim-walken-bewusstlos-getreten-und-vergewaltigt.ca905d44-eb89-478d-afed-4aea642c3026.html", "article_id": "4aea642c3026", "section": null, "article_headline": "Frau beim Walken bewusstlos getreten und vergewaltigt", "date": "2017-11-05 13:38", "author": null, "article_text": [" Bad Hersfeld - Eine junge Frau ist in Bad Hersfeld w\u00e4hrend des Walkens von einem Mann bewusstlos getreten und dann vergewaltigt worden. Die Frau kam schwer verletzt ins Krankenhaus. Nach dem T\u00e4ter wurde am Sonntag noch gefahndet. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.berlin-sanitaeter-reanimieren-kind-und-werden-von-autofahrer-angeboebelt.a2cdef2e-6c3a-4083-92fb-99e740292da4.html", "article_id": "99e740292da4", "section": null, "article_headline": "Sanit\u00e4ter reanimieren Kind \u2013 und werden von Autofahrer angep\u00f6belt", "date": "2017-11-05 14:47", "author": null, "article_text": [" ", " - Ein renitenter Autofahrer hat in Berlin-Moabit laut Medienberichten Rettungssanit\u00e4ter bep\u00f6belt und aufgehalten, die gerade ein einj\u00e4hriges Kind reanimieren wollten. Der kleine Junge sei am Freitagvormittag wiederbelebt worden, nachdem er in einer Kita zusammengebrochen war, wie mehrere Medien am Wochenende berichteten. Der Autofahrer regte sich demnach dar\u00fcber auf, dass er von dem ", " dabei zugeparkt worden sei. Als einer der Sanit\u00e4ter einen Rettungskoffer aus dem Wagen holen wollte, habe sich der Autofahrer vor ihm aufgebaut, ihn beschimpft und gegen den Au\u00dfenspiegel des Rettungswagens getreten."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.luff-mohr-die-karikatur-des-tages.53211783-14a8-4c64-9c33-871f59f78ed6.html", "article_id": "871f59f78ed6", "section": null, "article_headline": "Die Karikatur des Tages", "date": "2017-11-05 16:40", "author": null, "article_text": ["Stuttgart - ", ", Mohr und wie sie die Welt sehen. Die Karikaturisten der Stuttgarter Zeitung haben einen ganz besonderen Blick auf die gro\u00dfe Politik und die kleinen Ph\u00e4nomene. Mit spitzer Feder kommentieren Rolf Henn alias Luff und Burkhard Mohr das politische Geschehen - von der gro\u00dfen Koalition \u00fcber die au\u00dfenpolitischen Beziehungen Deutschlands bis hin zu weltweiten Themen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.60-jahre-trabant-aus-einer-anderen-welt.33f47621-1500-47a7-acee-e9c19545067a.html", "article_id": "e9c19545067a", "section": null, "article_headline": "Aus einer anderen Welt", "date": "2017-11-05 17:02", "author": null, "article_text": [" Zwickau - \u201eWelches Automodell belegte bei der Rallye Monte Carlo 1970 die Pl\u00e4tze eins und zwei?\u201c W\u00e4re das die Eine-Million-Frage bei \u201eWer wird Million\u00e4r\u201c, br\u00e4uchte man wohl einen ostdeutschen Motorsportkenner als Joker. Die Antwort lautet: ein Trabant. Gut, die Rennpappen errangen den Doppelsieg in der Klasse bis 850 Kubikzentimeter Hubraum, aber Triumph ist Triumph. Und mal ehrlich: Wer h\u00e4tte so etwas ausgerechnet den Zweitakt-Zwergen aus Zwickau zugetraut? "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.radeln-im-kessel-wie-fahrradfreundlich-ist-stuttgart.f9fc51e8-998f-44b3-9e4d-51c33e528da4.html", "article_id": "51c33e528da4", "section": null, "article_headline": "Wie fahrradfreundlich ist Stuttgart?", "date": "2017-11-03 14:25", "author": null, "article_text": ["Wer in ", " aufs Rad steigt der lebt gef\u00e4hrlich. Denn Fahrradspuren sind in der autovernarrten, baden-w\u00fcrttembergischen Landeshauptstadt l\u00e4ngst nicht \u00fcberall vorhanden. Trifft man auf eine, ist diese des \u00d6fteren zu eng, endet abrupt im Nichts, oder rums \u2013 am Bordstein.", "H\u00e4ufig wird sie auch von Autofahrern zum Parken missbraucht und ist bei Schneefall nicht ger\u00e4umt. Immer wieder ist der Fahrradfahrer gezwungen auf die Fahrbahn auszuweichen. Aber nicht nur Autofahrer werden f\u00fcr Stuttgarter Radliebhaber zur Gefahr, auch Fu\u00dfg\u00e4nger werden zum Hindernis. Denn an vielen Stellen verlaufen Radwege auf Bordsteinniveau und dann m\u00fcssen sich Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer den Trottwar teilen.", "Ein gutes Beispiel f\u00fcr die verzwickte Lage liefert der bei Radlern \u00e4u\u00dferst beliebte Rosensteinpark. Dort ist der Konflikt zwischen Fu\u00dfg\u00e4ngern und Fahrradfahrern besonders gut sp\u00fcrbar. Denn hier hat die Stadt vorgesehen, dass sich Fahrradfahrer und Passanten den Weg teilen. Dass das auch mal ins Auge gehen kann scheint hier niemanden zu interessieren. Sowohl Fu\u00dfg\u00e4nger, als auch Fahrradfahrer sind zurecht entnervt. Dabei w\u00e4re es ein leichtes die Wege der Parkanlage durch eine durchgezogene Linie in Fu\u00dfg\u00e4ngerspur und Fahrradspur zu teilen.", "Aber nicht nur im Rosensteinpark haben es Fahrradfahrer schwer. Auch auf stark befahrenen Stra\u00dfen wie Stuttgarts Robert-Mayer-Stra\u00dfe sind Fahrradspuren nirgendwo zu sehen. Gerade hier ist die Sicherheit von Radlern besonders gef\u00e4hrdet, da diese Stra\u00dfe sehr kurvig und schmal verl\u00e4uft.", "Die dort am Seitenrand parkenden Autos setzten nochmal einen drauf: aufgrund der kurvigen Beschaffenheit ist es f\u00fcr Radfahrer schier unm\u00f6glich eine sich \u00f6ffnende Fahrert\u00fcr rechtzeitig zu erkennen. Aber nicht nur offene Autot\u00fcren werden hier zum Problem, auch knappe \u00dcberholman\u00f6ver ungeduldiger Autofahrer bringen Stuttgarts Radler in Lebensgefahr. Denn leider halten sich nur wenig Autos an den vorgegebenen Mindestabstand beim \u00dcberholen von Fahrradfahrern.", "Das alles zeigt, Fahrradfahrer gelten in Stuttgart als Verkehrsteilnehmer zweiter Klasse. Dabei h\u00e4tte es die Schwabenmetropole bitter n\u00f6tig, das Fahrradfahren f\u00fcr ihre Stadtbewohner attraktiver zu gestalten um die unzumutbaren Luftverh\u00e4ltnisse zu verbessern.", "Stattdessen greift man ein paar Mal im Jahr zu fragw\u00fcrdigen Ma\u00dfnahmen wie Feinstaubalarm. Nice try, aber damit l\u00f6st man die Luftproblematik im Kessel nicht. Stuttgart mag zwar mittlerweile doppelt so viele Fahrradwege haben als vor 20 Jahren, aber das macht die Verkehrssituation f\u00fcr Fahrradfahrer noch lange nicht sicher, sondern lediglich halb so gef\u00e4hrlich.", "Und mit halb so gef\u00e4hrlich wird man nicht viele Menschen dazu bekommen, das Auto stehen zu lassen und mit dem ", " zur Arbeit zu fahren.", "Unz\u00e4hlige St\u00e4dte machen uns jeden Tag vor, dass es auch anders geht. Es ist Zeit, dass Stuttgart sich eine Scheibe von ihnen abschneidet. Das beste Beispiel liefert Kopenhagen. Die d\u00e4nische Hauptstadt gilt als die fahrradfreundlichste Stadt der Welt. Hier m\u00fcssen Fahrradfahrer nicht auf der Autospur fahren und sich gewagte \u00dcberholman\u00f6ver ungeduldiger Autofahrer gefallen lassen.", "W\u00e4hrend man in Stuttgart hier und da auf einen Fahrradweg st\u00f6\u00dft, ist in Kopenhagen die gesamte Stadt von breiten Fahrradwegen durchzogen. Das kommt bei den Bewohnern der Stadt extrem gut an. Mittlerweile nutzen rund 40.000 Menschen dort t\u00e4glich ihr Fahrrad. Selbst Parlamentarier lassen ihr Auto zuhause stehen und treten den Weg zur Arbeit mit dem Fahrrad an.", "Neben exzellenten Radwegen bietet Kopenhagen Radfahrern noch weitere Schmankerl. Diese reichen von Fahrradparkh\u00e4usern mit Pumpstation bis hin zu LED-Schildern die bei \u201eFahrradstau\u201c Ausweichrouten anzeigen.", "Die Bewohner von Kopenhagen sind wahre Gl\u00fcckspilze. Sie erleben ihre Stadt nicht passiv aus dem Auto, sondern sind ein aktiver Teil von ihr. Sie schnuppern t\u00e4glich die d\u00e4nische Luft, sp\u00fcren den Wind im Gesicht und h\u00f6ren fr\u00f6hliche Stimmen und den Singsang der V\u00f6gel. Das k\u00f6nnten wir hier auch haben.", "Also liebe Stuttgarter in was f\u00fcr einer Stadt m\u00f6chten wir leben? Ich glaube die Antwort ist klar.", "In diesem Clip sieht man Kopenhagens traumhafte Fahrradbedingungen:", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-gegen-borussia-dortmund-14-problemfans-duerfen-beim-hochrisikospiel-nicht-ins-stadion.f59f710a-c344-49c5-9983-e7b7ae805bd9.html", "article_id": "e7b7ae805bd9", "section": null, "article_headline": "14 Problemfans d\u00fcrfen beim Hochrisikospiel nicht ins Stadion", "date": "2017-11-05 17:08", "author": "Christine Bilger", "article_text": [" Stuttgart - Den Dortmunder Fans steckt das ", " am Wochenende in den Knochen, die Anh\u00e4nger des ", " sind in Gedanken noch bei der Partie gegen den Hamburger SV vom Samstag, die ebenfalls ", ". Doch die Polizei und das Ordnungsamt der Stadt besch\u00e4ftigen sich bereits mit der Begegnung am 17. November, wenn auf dem Wasen der ", " zu Gast beim VfB sein wird. Denn die Partie wird von den Ordnungsh\u00fctern aufgrund der problematischen Anh\u00e4nger als Hochrisikospiel eingeordnet. \u201eDortmund ist daf\u00fcr ja bekannt, dass der Verein einige ", " hat\u201c, sagt der Polizeisprecher Olef Petersen, und auch der VfB habe Anh\u00e4nger, die sich nicht immer gesetzeskonform verhalten. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.videobeweis-die-totalekonfusion.b87bae79-870d-4e80-a9d0-2873cfccf2da.html", "article_id": "2873cfccf2da", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-05 18:01", "author": "Marko Schumacher", "article_text": [" Stuttgart - ", "sah goldene Zeiten auf den ", " zukommen, als im Sommer die Revolution begann. Der Videobeweis, frohlockte der Pr\u00e4sident des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes (DFB), werde \u201emehr Gerechtigkeit in den Fu\u00dfball\u201c bringen und sei \u201eein Beitrag, die Schiedsrichter zu entlasten und sie vor Fehlentscheidungen zu sch\u00fctzen\u201c."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.pressestimmen-zur-vfb-niederlage-beim-hsv-fiete-knipst-zieler-flutscht-hsv-haut-vfb-weg.12aa53f7-91d7-41c7-a6bd-3db954f57d4f.html", "article_id": "3db954f57d4f", "section": null, "article_headline": "\u201eFiete knipst, Zieler flutscht! HSV haut VfB weg\u201c", "date": "2017-11-05 18:08", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Das 1:3 beim ", " hat dem ", " den n\u00e4chsten D\u00e4mpfer auf fremdem Platz beschert. Drei Protagonisten r\u00fcckten dabei besonders in den Fokus der Aufmerksamkeit: Zum einen Schiedsrichter Guido Winkmann, der mit seiner Fehlentscheidung daf\u00fcr sorgte, dass der VfB ab Minute 13 nur noch zu zehnt auf dem Platz agieren konnte. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.03-gegen-hoffenheim-1-fc-koeln-ist-am-tiefpunkt-angelangt.9c7aeb36-71e5-472d-8756-954a3c9df510.html", "article_id": "954a3c9df510", "section": null, "article_headline": "1. FC K\u00f6ln ist am Tiefpunkt angelangt", "date": "2017-11-05 18:19", "author": null, "article_text": [" K\u00f6ln - Drei Tage nach seiner rauschenden Europapokal-Nacht ist der ", " in der ", " am Tiefpunkt angekommen. Durch die ern\u00fcchternde 0:3 (0:1)-Heimniederlage gegen ", " kassierte der sieglose FC am 11. Spieltag die neunte Niederlage. Die Hoffnung, den sechsten Abstieg noch verhindern zu k\u00f6nnen, sind schon nach einem Drittel der Saison auf ein Minimum gesunken."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vvs-stoerungsmelder-die-signalstoerung-ist-behoben.dc0f9528-6c9f-41a7-b7dc-50f9d617fdcf.html", "article_id": "50f9d617fdcf", "section": null, "article_headline": "Die Signalst\u00f6rung ist behoben", "date": "2017-11-04 18:35", "author": null, "article_text": [" - Ob Signalst\u00f6rung bei der ", " oder Unfall im Stadtbahnverkehr: In unserem St\u00f6rungsmelder erfahren Sie, wo es gerade im Gebiet des Verkehrsverbunds Stuttgart (", ") hakt - und wie Sie trotzdem ans Ziel kommen.", "\u00a0", "Die Streckenunterbrechung der U13 und U4 ist behoben.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U13, U4 zwischen den Haltestellen Untert\u00fcrkheim und Wasenstra\u00dfe unterbrochen. Vom Pfostenw\u00e4ldle kommend f\u00e4hrt die Stadtbahnlinie U13 nur bis Untert\u00fcrkheim Bahnhof. Die Stadtbahnlinie U4 von Neckartor kommend wird ab Wasenstr. zur Haltestelle Hedelfingen umgeleitet. Zwischen Untert\u00fcrkheim und Wasensta\u00dfe ist kein Ersatzverkehr m\u00f6glich.Dauer: Voraussichtlich bis 23:00 Uhr.", "Die Oberleitungsst\u00f6rung zwischen Vaihingen und B\u00f6blingen ist behoben. Die Linien S1 und R7 verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Aufgrund einer Oberleitungsst\u00f6rung zwischen Stuttgart-Vaihingen und B\u00f6blingen kommt es bei den Linien R7 in Richtung Horb (N) und S1 in Richtung Herrenberg zu Versp\u00e4tungen.", "Die Weichenst\u00f6rung in Herrenberg ist behoben. Die Linien S1, R7 und R74 fahren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Herrenberg kommt es bei den Linien R7, R74, S1 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "11.16\u00a0Uhr: Aufgrund von Gegenst\u00e4nden im Gleis zwischen Marbach (N) und Kirchberg (M) kommt es bei der S-Bahn der Linie S4 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "8.37 Uhr: Signast\u00f6rung ist behoben. Die S-Bahn-Linien S1 und S60 verkehren wieder im gewohnten Takt.", "Es kann bei den Linien R7, S1, S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen kommen.", "11.43 Uhr: Die S-Bahn St\u00f6rung ist beendet.", "Nach einer technischen St\u00f6rung an einer Regionalbahn zwischen Bad Cannstatt und Hauptbahnhof (tief) kommt es bei den Linien S1, S3, S4, S5, S6 und S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "17.04 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben", "16.42 Uhr: Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung in Wendlingen (N) kommt es bei der S-Bahn der Linie S1 zu Versp\u00e4tungen.", "8.09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Engelboldstra\u00dfe und Heslach Vogelrain unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 9.10 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Stadtbahnen der Linie U13 fahren nur zwischen Giebel/Feuerbach und Rosensteinbr\u00fccke sowie zwischen Hedelfingen und Kienbachstra\u00dfe. Zwischen Kienbachstra\u00dfe und Bad Cannstatt Wilhelmsplatz wird ein Ersatzverkehr mit Taxis eingerichtet. Zwischen Bad Cannstatt Wilhelmsplatz und Rosensteinbr\u00fccke bitte auf die Busse der Linien 52 und 56 ausweichen.", "Die Stadtbahnen der Linie U1 enden von Fellbach kommend an der Haltestelle Antwerpener Stra\u00dfe. Zwischen den Haltestellen Bad Cannstatt Wilhelmsplatz und Antwerpener Stra\u00dfe wird ein Ersatzverkehr mit Taxis eingerichtet. Dabei ist wegen Verkehrsbehinderungen mit Verz\u00f6gerungen zu rechnen.", "13.34 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung in Korntal ist behoben.", "10.22 Uhr: Die Signalst\u00f6rung im Bahnhof Korntal hat sich zu einer Stellwerkst\u00f6rung entwickelt. Deshalb kommt es auf der Linie S6/S60 zu Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "10.04 Uhr: Der Feuerwehreinsatz bei der S2 ist beendet.", "8.20 Uhr: Wegen einer Signalst\u00f6rung im Bahnhof Korntal kommt es bei den S-Bahnen der Linien S6 und S60 zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "8.15 Uhr: Die Streckenunterbrechung bei den Stadtbahn-Linien U19 und U2 in Bad Cannstatt ist beendet.", "7.37 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U19 und U2 zwischen den Haltestellen Bad-Cannstatt Wilhelmsplatz und Gnesener Stra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 8.40 Uhr.", "7.24 Uhr: Aufgrund eines Feuerwehreinsatzes im Bahnhof Filderstadt wurde der Bahnhof f\u00fcr den S-Bahnverkehr gesperrt. Die Linie S2 verkehrt momentan nicht zwischen Flughafen/Messe und Filderstadt. Es kommt bei der S-Bahn der Linie S2 zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen.", "Aufgrund der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes in S-Universit\u00e4t kommt es bei den S-Bahnen der Linien S1, S2, S3 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen", "Die Linie S3 verkehrt heute nur zwischen Backnang und Bad Cannstatt. Die Linie S60 verkehrt heute nur zwischen B\u00f6blingen und Renningen. Die St\u00f6rungen im Bahnverkehr werden vorraussichtlich noch bis zum Betriebsschluss am Freitag, den 13. Oktober anhalten.", "Aufgrund der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes zwischen Universit\u00e4t und Schwabstra\u00dfe kommt es bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen", "Die Streckenunterbrechung der U14 wegen des Verkehrsunfalls ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U14 zwischen den Haltestellen Freibergstra\u00dfe und Stuttgart-M\u00fchlhausen unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 22 Uhr.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Hauptbahnhof (tief) und Schwabstra\u00dfe kommt es bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "Aufgrund einer Fahrbahnst\u00f6rung in S-Neckarpark kommt es bei den Linien R8 in Richtung T\u00fcbingen Hauptbahnhof und S1 in Richtung Kirchheim (T) zu Versp\u00e4tungen.", "Wegen eines Personenunfalls im Bahnhof Winnenden ist die Strecke zwischen Waiblingen und Backnang derzeit f\u00fcr den Zugverkehr gesperrt. Es kommt bei den Regionalz\u00fcgen R3 (Stuttgart-Crailsheim) zu Versp\u00e4tungen. Die Regionalz\u00fcge werden ab Backnang in Richtung Stuttgart und von Stuttgart kommend bis Backnang umgeleitet. Die S-Bahnen der Linie S3 (Backnang-Flughafen/Messe) verkehren derzeit bis Waiblingen und wenden dort zur\u00fcck in Richtung Stuttgart.", "\u00a0", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Die Stadtbahnlinie U1 ist zwischen den Haltestellen Neckartor und \u00d6sterreichischer Platz unterbrochen. Von Vaihingen kommend wird die Linie U1 zum Charlottenplatz umgeleitet. Bitte nutzen Sie zwischen Bad Cannstatt bzw. Vaihingen und der Stuttgarter Innenstadt die S-Bahn.", "Die Stadtbahnlinie U2 ist zwischen den Haltestellen Neckartor und Schloss-/Johannesstra\u00dfe unterbrochen. Bitte nutzen Sie zwischen Bad Cannstatt und der Stuttgarter Innenstadt die S-Bahn. Von Botnang kommend werden die Bahnen ab Schloss-/Johannesstra\u00dfe in Richtung Roteb\u00fchlplatz - Charlottenplatz umgeleitet.", "Die Stadtbahnlinie U4 f\u00e4hrt nur zwischen Untert\u00fcrkheim und Leo-Vetter-Bad. Bitte nutzen Sie zur Weiterfahrt die Buslinien 40, 42 und 45 ab Ostendplatz.", "Die Stadtbahnlinie U9 ist zwischen den Haltestellen Hauptbahnhof und Schloss-/Johannesstra\u00dfe unterbrochen. Zur Weiterfahrt ab Hauptbahnhof in Richtung Vogelsang/Stuttgart-West bitte auf die Buslinien 40 und 42 umsteigen. Von Botnang kommend werden die Bahnen ab Schloss-/Johannesstra\u00dfe in Richtung Roteb\u00fchlplatz - S\u00fcdheimer Platz umgeleitet.", "Die Stadtbahnlinie U14 f\u00e4hrt nur zwischen den Haltestellen Hauptbahnhof und Remseck. Nutzen Sie nach M\u00f6glichkeit die S-Bahn oder die innerst\u00e4dtischen Buslinien.", "15.17 Uhr: Die Signalst\u00f6rung ist behoben.", "11.06 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Winnenden und Waiblingen kann es bei den Linien R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben) und S3 in Richtung Flughafen/Messe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "8.56 Uhr: Wegen eines Br\u00fcckenanfahrschadens im Bereich Sindelfingen kommt es zwischen Renningen und B\u00f6blingen bei der S-Bahn der Linie S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen. Die S-Bahnen enden in Sindelfingen und wenden dort in Richtung Renningen. Ab Sindelfingen besteht die M\u00f6glichkeit, mit den Bussen 701, 704, 709, 763 und 766 bis B\u00f6blingen zu fahren.", "9.48 Uhr: Wegen eines Polizeieinsatzes zwischen Plochingen und G\u00f6ppingen kommt es bei der Regionalbahn der Linie R1 (Stuttgart-Ulm) in beiden Richtungen zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen. Es kommt zu folgenden Einschr\u00e4nkungen: Der Regionalverkehr verkehrt momentan aus Richtung Stuttgart nur bis Plochingen und aus Richtung Ulm nur bis G\u00f6ppingen. Es verkehren keine Z\u00fcge zwischen Plochingen und G\u00f6ppingen. Dauer der St\u00f6rung\u00a0bis ca. 11:30 Uhr.", "7.24 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen L\u00f6wentor und Milchhof unterbrochen. Nach Angaben des VVS wird ein Stadtbahn-Ersatzverkehr eingerichtet. Die Dauer der Unterbrechung: voraussichtlich bis 08.30 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "17.47 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet. Die Stadtbahnlinie U1 verkehrt wieder planm\u00e4\u00dfig.", "17.02 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der U1 zwischen der Antwerpener Stra\u00dfe und Fellbach unterbrochen.", "Die Stellwerkst\u00f6rung im Bereich Stuttgart-Vaihingen ist behoben.", "Wegen einer Stellwerkst\u00f6rung im Bereich Stuttgart-Vaihingen kommt es zwischen Rohr und Schwabstra\u00dfe bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "11.26 Uhr: Die technische St\u00f6rung ist behoben.", "Wegen einer technischen St\u00f6rung in Bad Cannstatt kommt es bei den Linien S2 in Richtung Stuttgart HBF und S3 in Richtung Flughafen/Messe sowie R2 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben) zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "Zwei Stadtbahnen pendeln zwischen Hallschlag und Zuffenhausen Kelterplatz. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr mit Taxis ist eingerichtet.", "Zwischen Wilhelmsplatz und Gnesener Stra\u00dfe ist ein Ersatzverkehr eingerichtet.", "16.56 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U2 im Bereich Haltestelle Kursaal unterbrochen.", "6.39 Uhr: Nach einem Notarzteinsatz\u00a0im Gleis zwischen Kirchheim/Teck und Kirchheim/Teck-\u00d6tlingen kommt es bei der Linie S1 vereinzelt noch zu Fahrplanabweichungen.", "Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Endersbach kann es bei den Linien R2 und S2 zu Versp\u00e4tungen kommen.", "21.15 Uhr: Wie der VVS mitteilt, ist die U12 nicht mehr unterbrochen.", "20.32 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und Hallschlag unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "20.15 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung ist behoben.", "19.04 Uhr: Aufgrund einer Stellwerkst\u00f6rung in Winnenden kommt es bei den Linien R3, S3 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen, teilt der VVS mit.", "17.33 Uhr: Die Fahrbahnst\u00f6rung ist behoben.", "16.48 Uhr: Aufgrund einer Fahrbahnst\u00f6rung in Schorndorf kommt es bei den Linien R2, S2 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "9.47 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben.", "8.32 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung am Stuttgarter Hauptbahnhof (oben) kann es bei folgenden Linien zu Versp\u00e4tungen kommen: R1 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R2 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R8 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), S1 in Richtung Herrenberg, S2 in Richtung Filderstadt und S3 in Richtung Flughafen/Messe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "14.30 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U14 zwischen den Haltestellen Kraftwerk M\u00fcnster und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Ab der Haltestelle Kraftwerk M\u00fcnster fahren Taxis beziehungsweise Busse bis zur Haltestelle Bad Cannstatt Wilhelmsplatz. Die Fahrg\u00e4ste werden gebeten, weiter mit den Stadtbahnlinien U1und U2 bis Haltestelle Mineralb\u00e4der zu fahren. Ab der Haltestelle Mineralb\u00e4der weiter mit den Stadtbahnlinien U1 und U2 bis zur Haltestelle Bad Cannstatt Wilhelmsplatz. Ab der Haltestelle Wilhelmsplatz weiter mit dem Stadtbahnersatzverkehr bis zur Haltestelle Kraftwerk M\u00fcnster. Die St\u00f6rung dauert vorassuichtlich bis 15.30 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Alle S-Bahnen der Linie S4 ab Stuttgart-Schwabstra\u00dfe mit Zugziel Marbach enden vorzeitig in Freiberg und wenden dort in die Gegenrichtung, S-Bahnen in Richtung Stgt.-Schwabstra\u00dfe, die planm\u00e4\u00dfig in Marbach beginnen verkehren erst ab Freiberg. Ein Busnotverkehr zwischen Freiberg und Marbach ist von 21 Uhr eingerichtet.", "16.33 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinien U2, U9 ist wieder frei.", "15.29 Uhr: Wegen eines Fahrleitungsschadens ist die Strecke der Stadtbahnlinien U2, U9 zwischen den Haltestellen Lindpaintnerstra\u00dfe und Botnang unterbrochen.", "14.19 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung zwischen Asperg und Ludwigsburg ist behoben.", "13.55 Uhr: Aufgrund einer Stellwerkst\u00f6rung zwischen Asperg und Ludwigsburg kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5 zu Versp\u00e4tungen.", "11.29 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinie U13 ist wieder frei.", "11.20 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U13 im Bereich Haltestelle Rosensteinbr\u00fccke unterbrochen.", "10.18 Uhr: Die St\u00f6rung aufgrund von Personen im Gleis ist behoben. Die S-Bahnen der Linien S1, S2, S3 verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "06.20 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Goldberg und Vaihingen kommt es bei den Linien R7, S1 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "21.19 Uhr: Die Weichenst\u00f6rungen in Neustadt-Hohenacker und Ebersbach sind behoben.", "21.03 Uhr: Die Signalst\u00f6rung von B\u00f6blingen nach Stuttgart-Rohr ist behoben.", "19.10 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung in Neustadt-Hohenacker ist behoben.", "18.50 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Ebersbach (F), kommt es bei der Linie R1 (Stuttgart-Ulm) zu hohen Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "15.25 Uhr: Aufgrund eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U15, U5, U6 und U7 zwischen den Haltestellen Stadtbibliothek und Pragsattel zurzeit unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Linien U6, U7 und U15 fahren ab Stadtbibliothek \u00fcber Nordbahnhof /L\u00f6wentor zum Pragsattel. Vom Pragsattel Richtung Hauptbahnhof gibt es eine normale Linienf\u00fchrung \u00fcber den Eckartshaldenweg, Linie U5 in Richtung Killesberg wendet am Hauptbahnhof. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 17 Uhr.", "15.11 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U2 zwischen den Haltestellen Lindpaintnerstra\u00dfe und Botnang unterbrochen.", "8. 50 Uhr: Die Streckensperrung aufgrund des Feuerwehrseinsatzes ist aufgehoben.", "7 Uhr: Wegen eines Feuerwehreinsatzes in Esslingen kommt es bei den Linien S1, R1 und R8 momentan zu einer Streckensperrung.", "8.17 Uhr: Wegen eines Unfalls in H\u00f6he der Haltestelle Bopser kommt es noch immer zu Verkehrsbehinderungen. Betroffen sind die SSB-Linien U12, U5, U6 und U7. Au\u00dferdem staut sich der Verkehr auf der Weinsteige.", "19.25 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung in Stuttgart-Rohr ist behoben.", "14 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Stuttgart-Rohr kommt es bei den S-Bahnen der Linien S1, S2 und S3 zu Versp\u00e4tungen. Es kann auch zu Zugausf\u00e4llen kommen.", "06:55 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Zacke zwischen den Haltestellen Marienplatz und Zahnradbahnhof unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird laut VVS eingerichtet.Die St\u00f6rung soll voraussichtlich bis 8 Uhr dauern.", "17:09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet.", "16:30 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und L\u00f6wentor unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "07.31 Uhr: Die Fahrzeugst\u00f6rung in Stetten-Beinstein ist behoben. Aufgrund vorangegangener St\u00f6rung kann es allerdings laut VVS noch bis etwa 08.30 Uhr zu Fahrplanabweichungen kommen.", "17.49 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung im Bereich Bad Cannstatt ist behoben.\u00a0Die Linien der S-Bahn Stuttgart verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung in Bad Cannstatt kommt es zwischen Hauptbahnhof (tief) und Bad Cannstatt bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "21.56\u00a0Uhr: Die Streckenunterbrechung auf den Stadtbahnlinien U1, U14 und\u00a0U21 ist beendet", "21.19 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U14 und\u00a0U21 zwischen den Haltestellen Heslach Vogelrain und Erwin-Schoettle-Platz bis voraussichtlich 22.10 Uhr unterbrochen.\u00a0Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.\u00a0Die Stadtbahnlinie U21 verkehrt laut VVS zwischen den Haltestellen Charlottenplatz und H\u00f6lderlinplatz.", "\u00a0", "Nach einer Fahrbahnst\u00f6rung in Stuttgart-\u00d6sterfeld verkehrt die Linie S1, S2 und S3 wieder planm\u00e4\u00dfig an allen unterwegs Haltestellen zwischen Stuttgart-Vaihingen und Stuttgart Hbf. Tief. Es kommt lau VVS auf den Linien S1, S2 und S3 noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "8.15 Uhr: Aufgrund eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U9 und U13 im Bereich der Haltestelle Hedelfinger Stra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahnersatzverkehr mit Taxis zwischen Wasenstra\u00dfe und Hedelfingen ist eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 9.10 Uhr.", "7 Uhr: Wegen einer Signalst\u00f6rung nach Bauarbeiten fahren die S-Bahnen der Linie S5 nur noch halbst\u00fcndlich, Abfahrt in Stuttgart Schwabstrasse zur Minute 22 und 52; Abfahrt in Bietigheim zur Minute 37 und 07. In Richtung Stuttgart entf\u00e4llt der Halt in Asperg, Fahrg\u00e4ste sollen bis Ludwigsburg mitfahren und von da aus wieder zur\u00fcck.", "14.07 Uhr: Der Feuerwehereinsatz ist beendet.", "13.50 Uhr: Wegen eines Feuerwehreinsatzes in Stuttgart-Stadtmitte kommt es bei allen Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "Der Notarzteinsatz in Stuttgart Nordbahnhof ist beendet. Aufgrund des Einsatzes kann es allerdings noch bis zirka 7.30 Uhr zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes am Stuttgarter Nordbahnhof kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "16.24 Uhr: Die Streckenunterbrechung bei der Stadtbahn ist beendet.", "16.07 Uhr: Der Polizeieinsatz bei der S-Bahn ist beendet.", "15.51 Uhr: ", "zu einer Streckenunterbrechung.", "+++ ", "+++ ", "14.09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet", "13.50 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Antwerpener Stra\u00dfe und Fellbach unterbrochen. Ein Ersatzverkehr mit Bus und Taxi ist zwischen Fellbach und der Antwerpener Stra\u00dfe eingerichtet.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "+++ ", " +++", "9.35 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben.", "7.13 Uhr: Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung im Bereich Nordbahnhof kommt es zwischen Feuerbach und Hauptbahnhof (tief) bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen. Betroffen sind die S1, S2, S3, S4, S5, S6 und S60.", "+++ ", " +++", "Die St\u00f6rung aufgrund von Personen im Gleis ist behoben. Die Linien R1, R8 und S1 verkehren laut VVS wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Aufgrund von Personen im Gleis zwischen Plochingen und Esslingen (N) kommt es bei den Linien R1, R8, S1 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen, meldet der VVS.", "22.45 Uhr: Die Fahrbahnst\u00f6rung ist behoben", "18.04 Uhr: Wegen einer Technischen St\u00f6rung auf der Schnellfahrstrecke zwischen Stuttgart-Zuffenhausen und Vaihingen (Enz), kommt es bei den IRE, die zwischen Stuttgart Hbf. und Karlsruhe Hbf. verkehren, zu Versp\u00e4tungen von f\u00fcnf bis 15 Minuten, meldet der VVS.", "\u00a0", "18.53: Die St\u00f6rung ist behoben", "13.05 Uhr: Wegen eines Personenunfalls zwischen Kornwestheim und Zuffenhausen kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "15.05 Uhr: Und schon ist die Strecke wieder frei.", "15 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U13 zwischen den Haltestellen Rosensteinbr\u00fccke und Uff-Kirchhof unterbrochen. Die Bahnen der Linien verkehren wie folgt: Pfostenw\u00e4ldle - Rosensteinbr\u00fccke - Mineralb\u00e4der - Heldelfingen - Uffkirchhof.", "14.30 Uhr: Die Strecke der Linie U7 ist wieder frei.", "13.57 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinie U7 ist wegen eines Unfalls zwischen den Haltestellen Zuffenhausen Kelterplatz und M\u00f6nchfeld unterbrochen. Bitte zwischen den Haltestellen Kelterplatz und M\u00f6nchfeld auf den Ersatzverkehr mit Taxis und auf die Buslinien 52 und 54 ausweichen. Dauer: voraussichtlich bis 15 Uhr.", "10.20 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Renningen kommt es bei der S-Bahn der Linie S6 in Richtung Weil der Stadt zu Versp\u00e4tungen.", "Die Streckenunterbrechung der Linie U12 ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und L\u00f6wentor derzeit unterbrochen, wie der VVS mitteilt. Daher verkehrt die U12 zwischen Hallschlag und L\u00f6wentor und wird danach \u00fcber den Pragsattel zum Kelterplatz umgeleitet. Von D\u00fcrrlewang kommend gelangt man momentan nur bis zur Haltestelle Milchhof. Ein Ersatzverkehr ist laut VVS wegen der Sperrung der Nordbahnhofstra\u00dfe nicht m\u00f6glich. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 22.30 Uhr.", "10 Uhr: Die Strecke der Linien U13 und U6 zwischen Feuerbach und Feuerbach Pfostenw\u00e4ldle ist wieder frei.", "9.48 Uhr: Die St\u00f6rung bei der Zacke ist laut VVS behoben.", "9.40 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Zacke zwischen den Haltestellen Degerloch und Marienplatz unterbrochen.", "9.10 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Stadtbahnlinien U13, U6 zwischen den Haltestellen Feuerbach und Rastatter Stra\u00dfe unterbrochen.", "16.10 Uhr: Der Polizeieinsatz ist beendet.", "8.43 Uhr: Infolge eines Oberleitungsschadens ist der Bahnhof Wendlingen gesperrt. Es kommt zu Versp\u00e4tungen, Ausf\u00e4llen und Teilausf\u00e4llen auf den Linien S1 und R8.\u00a0", "11.13 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Heslach Vogelrain und Engelboldstra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "18 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U15 zwischen den Haltestellen Salzwiesenstra\u00dfe und Stammheim unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Unterbrechung dauert voraussichtlich bis 20.30 Uhr.", "6.30 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Tamm kann es bei der S-Bahn der Linie S5 in Richtung Schwabstra\u00dfe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen eines Fahrleitungsschadens ist die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U14, U2 zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Die Verbindung zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der ist nur zu Fu\u00df m\u00f6glich. Bitte zwischen Bad Cannstatt und Stuttgarter Innenstadt auf die S-Bahn ausweichen.", "Die Streckenunterbrechung wegen des Rettungseinsatzes ist beendet.", "Wegen eines Rettungseinsatzes ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Stadtbibliothek und L\u00f6wentor unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Die Signalst\u00f6rung ist behoben.", "Wegen eines Verkehrsunfalls war die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U11, U14, U2 zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Die Unterbrechung dauert laut VVS voraussichtlich bis 8.30 Uhr.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U7 zwischen den Haltestellen Hohensteinstra\u00dfe und Zuffenhausen Kelterplatz unterbrochen.", "Laut VVS verkehren die Bahnen R1, R8 und S1 wieder nach Plan.\u00a0", "Personen im Gleis sorgen zwischen Untert\u00fcrkheim und Neckarpark\u00a0bei den Linien R1, R8, S1 f\u00fcr Ausf\u00e4lle und Versp\u00e4tungen.\u00a0", "Die Signalst\u00f6rung ist laut VVS seit 14 Uhr behoben.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in S-Zuffenhausen kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4 in Richtung Schwabstrasse und S5 in Richtung Schwabstra\u00dfe zu Versp\u00e4tungen.\u00a0", "Bei der S6 und der S60 gibt es Versp\u00e4tungen und einzelne Fahrtausf\u00e4lle. Grund ist die \u00e4rztliche versorhung eines Fahrgastes.", "Wegen einer Fahrbahnst\u00f6rung von Stuttgart-Zuffenhausen nach Stuttgart-Nordbahnhof kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen, meldet der VVS.", "Die Signalst\u00f6rung am Hauptbahnhof ist behoben. Laut VVS verkehren die S-Bahnen wieder planm\u00e4\u00dfig.\u00a0", "Achtung: erh\u00f6htes Fahrgastaufkommen in S-Schwabstra\u00dfe! Es kommt bei den S-Bahnen der Linien S1 in Richtung Kirchheim (T), S2 in Richtung Schorndorf, S3 in Richtung Backnang, S4 in Richtung Marbach (N), S5 in Richtung Bietigheim-Bissingen, S6 in Richtung Weil der Stadt und S60 in Richtung B\u00f6blingen zu Versp\u00e4tungen.", "Zwischenzeitlich ist die St\u00f6rung behoben, teilt der VVS mit.", "Personen im Gleis sorgen\u00a0zwischen N\u00fcrtingen und Metzingen bei der Regionalbahn der Linie R8 f\u00fcr\u00a0Versp\u00e4tungen und Ausf\u00e4lle. Zwischen Reutlingen und N\u00fcrtingen wurde ein Schienenersatzverkehr\u00a0eingerichtet.", "Die teschnische St\u00f6rung an einer S-Bahn in Stuttgart-Feuerbach ist behoben.", "Nach einer technischen St\u00f6rung an einer S6 in Stuttgart-Feuerbach kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 noch vor\u00fcbergehend zu Fahrplanabweichungen.", "Die St\u00f6rung ist behoben. Es kann bei den Linien R3 (Stuttgart Richtung Crailsheim) und S3 noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Weil ein Lkw mit seiner Ladung an einer Bahnbr\u00fccke h\u00e4ngen geblieben ist, wurde die Strecke zwischen Backnang und Burgstall f\u00fcr den Zugverkehr gesperrt. Es kam\u00a0bei den Linien R3 und S3 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.\u00a0", "Die St\u00f6rung in Goldberg ist seit 13.45 Uhr behoben. Bis etwa 15 Uhr m\u00fcssen Fahrg\u00e4ste der betroffenen Linien jedoch noch immer mit Versp\u00e4tungen rechnen.", "Wie ein Sprecher der Deutschen Bahn mitteilt, soll zwischen B\u00f6blingen und Stuttgart-Vaihingen ein Busersatzverkehr eingerichtet werden. Dar\u00fcber hinaus soll versucht werden, einige der Z\u00fcge \u00fcber Sindelfingen, Renningen und Leonberg umzuleiten. Fahrg\u00e4ste beider betroffener Linien m\u00fcssen sich auf erhebliche Eisnchr\u00e4nkungen und Versp\u00e4tungen einstellen. Voraussichtlich wird die St\u00f6rung bis 12.30 Uhr andauern.", "Aufgrund der St\u00f6rung in Goldberg kommt es momentan zu folgenden Eisnchr\u00e4nkungen im Regional- und S-Bahnverkehr: Die S1 verkehrt nur zwischen Herrenberg und B\u00f6blingen sowie zwischen Stuttgart-Schwabstra\u00dfe und Kirchheim Teck. Die Linie R7 wird \u00fcber Stuttgart Zuffenhausen (ohne Halt) umgeleitet.", "Aufgrund einer St\u00f6rung in Goldberg verkehren zwischen Stuttgart-Rohr und B\u00f6blingen momentan keine S-Bahnen und Regionalz\u00fcge. Sowohl bei der Linie R7 (Stuttgart-Singen) als auch bei den S-Bahnen der Linie S1 m\u00fcssen Fahrg\u00e4ste deshalb mit Versp\u00e4tungen und Ausf\u00e4llen rechnen.", "Auch die Fahrzeugst\u00f6rung in Nellmersbach ist behoben.. Die Linien R3 und S3 sollten nun wieder planm\u00e4\u00dfig verkehren.", "Die Fahrzeugst\u00f6rung in Zuffenhausen ist behoben, die Linien R4, R5, S4, S5, S6, S60, S61 fahren wieder ohne Einschr\u00e4nkungen. Es kann noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen einer Fahrzeugst\u00f6rung an einem Regionalzug in Zuffenhausen, kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5, S6, S60, S61 aus Richtung Stuttgart nach Stuttgart-Zuffenhausen zu Versp\u00e4tungen.", "Nach einer Fahrzeugst\u00f6rung bei einer S3 in Nellmersbach im Rems-Murr-Kreis, kommt es auf der Linie S3 noch vor\u00fcbergehend zu Fahrplanabweichungen. Die R3 verkehrt wieder ohne Einschr\u00e4nkungen. F\u00fcr die entstehenden Unannehmlichkeiten bitten wir Sie um Entschuldigung.", "Wegen einer Stellwerkst\u00f6rung in Eislingen/Fils fahren auf der Strecke zwischen G\u00f6ppingen und Geislingen (Steige) zurzeit keine Z\u00fcge von/nach Eislingen/Fils. Es kommt im Regionalverkehr der Linie R1 zwischen Stuttgart und Ulm zu folgenden Einschr\u00e4nkungen: Die Linie R1 verkehrt momentan nur zwischen Stuttgart Hauptbahnhof - G\u00f6ppingen und S\u00fc\u00dfen - Ulm Hauptbahnhof. Auf der Linie R1 kommt es zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen.", "Die Signalst\u00f6rung in S-Zuffenhausen ist behoben. Die S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig, teilt der VVS mit.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Stuttgart-Zuffenhausen kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4 in Richtung Marbach (N), S5 in Richtung Bietigheim-Bissingen, S6 in Richtung Weil der Stadt und S60 in Richtung B\u00f6blingen zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen, berichtet der VVS."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgarter-kickers-die-blauen-sehen-rot.b181f41e-a966-4733-8911-7c234231f09b.html", "article_id": "7c234231f09b", "section": null, "article_headline": "Die Blauen sehen Rot", "date": "2017-11-05 18:45", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Schirme wurden aufgespannt, um m\u00f6gliche Wurfgeschosse abzulenken. Der Sicherheitsdienst hatte einiges zu tun im Gazistadion, um das Schiedsrichtergespann, begleitet von lautstarken Buh- und Schieber-Rufe, unbeschadet in die Kabine zu begleiten. Dr\u00fcben im B-Block, wo sich ein Gro\u00dfteil der Fans eigentlich f\u00fcr einen", "entschieden hatte, feierten die Anh\u00e4nger des Fu\u00dfball-Regionalligisten ", " ihre Mannschaft, obwohl diese gerade gegen den 1. FSV ", " 05 II mit 1:2 (0:1) verloren hatte. Es muss sich also viel Ungew\u00f6hnliches ereignet haben auf der Waldau. Und das war auch der Fall. ", " Mainz\u2019 Torj\u00e4ger Karl-Heinz Lappe (15 Saisontreffer) hatte den Ball nach einem Zweikampf mit Daniel D\u00f6ringer schon am Tor vorbeigeschossen und sich entt\u00e4uscht abgewendet. Da ert\u00f6nte ein Pfiff von ", " Nikolai Kimmeyer (Karlsruhe). Elfmeter. \u201eIch war selbst dar\u00fcber \u00fcberrascht\u201c, r\u00e4umte Lappe hinterher ein. Keeper Miro Varvodic hielt den Strafsto\u00df von Sebastian Tyrala (43.). Statt sich dar\u00fcber zu freuen, rief Kickers-Offensivmann Sebastian Mannstr\u00f6m \u201eFuck Off\u201c. Die Folge: Rote Karte. Sechs Minuten nach der Pause waren die Blauen dann sogar nur noch zu neunt. Bei einem Zweikampf im Strafraum kam Lhadji Badiane zu Fall. Der Mann in Schwarz sah eine Schwalbe. Der bereits verwarnte St\u00fcrmer musste mit Gelb-Rot vom Platz. \u201eS\u00e4mtliche 50:50-Entscheidungen wurden gegen uns gepfiffen\u201c, \u00e4rgerte sich Kickers-Pr\u00e4sident Rainer Lorz. \u201eWahnsinn, was sich hier abgespielt hat\u201c, erg\u00e4nzte Mittelfeldspieler Sandro Abruscia, der sich an ein Spiel 2010 gegen den 1. FC N\u00fcrnberg II erinnerte. Damals gab es drei Platzverweise f\u00fcr die Kickers (Stierle, Gondorf, Auracher). N\u00fcrnberg bekam zwei umstrittene Elfmeter und gewann mit 2:1. ", " Die spielstarken Mainzer waren zun\u00e4chst die klar bessere Elf, die Kickers lie\u00dfen durch ihre Raute im Mittelfeld dem Tabellendritten viel zu viele R\u00e4ume. Erst durch die Umstellung auf ein F\u00fcnfer-Mittelfeld bekamen die Blauen die Au\u00dfenbahnen dicht. Nachdem Abruscia mit einem Traumtor in den Winkel (20./f\u00fcnfter Saisontreffer) das 1:0 erzielt hatte, gelang Tyrala nach einer Ecke das 1:1 (27.). Nach den beiden Platzverweisen verteidigten die Kickers rund um ihren Strafraum geschickt und vor allem mit enormer Leidenschaft. Das 1:2 (68.) durch Maurice Neubauer konnten sie jedoch nicht verhindern. Sekunden vor dem Ende hatte D\u00f6ringer sogar noch die Chance zum 2:2. \u201eIch bin stolz auf die Mentalit\u00e4t meiner Mannschaft. Schade, dass sie den Matchplan nicht bis zum Ende umsetzen konnte\u201c", " Punkte gab\u2019s aber wieder einmal keine, was die sportliche Lage weiter versch\u00e4rft. ", " Auch die personelle Situation spitzt sich weiter zu. Die Gesperrten Mannstr\u00f6m und Badiane fehlen, von den Verletzten d\u00fcrften Lukas Scepanik und Nico Blank im Spiel am kommenden Sonntag (14 Uhr) beim FSV Frankfurt wieder dabei sein. David M\u00fcller k\u00f6nnte am 18. November in Worms wieder im Kader stehen. Sicher: Vaz bleibt auf der Bank. \u201eIch gehe davon aus, auch nach dem Spiel in Frankfurt. Er macht seine Sache sehr gut\u201c, sagte Lorz. In Sachen Sportdirektor will der Verein \u201eTempo machen\u201c (Lorz), damit die Weichen f\u00fcr die Winterpause rechtzeitig gestellt werden k\u00f6nnen. ", " Frankfurt, Worms (ausw\u00e4rts), Walldorf (Heim), Koblenz (ausw\u00e4rts) und Stadtallendorf (Heim) hei\u00dfen die Aufgaben bis zum Jahresende. Lorz: \u201eAcht Punkte sollten wir schon holen.\u201c ", " Gut m\u00f6glich, dass die Kickers bei der Hauptversammlung am 20. November einen Gewinn vermelden. Dies liegt daran, dass haupts\u00e4chlich Gremiumsmitglieder planen, auf ihre Forderungen zu verzichten. Diese au\u00dferordentlichen Ertr\u00e4ge w\u00fcrden die Bilanz verbessern. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.frisch-auf-goeppingen-mit-viel-leidenschaft-zum-punktgewinn.023d46be-ea0b-48c3-b9ae-25403825f481.html", "article_id": "25403825f481", "section": null, "article_headline": "Mit viel Leidenschaft zum Punktgewinn", "date": "2017-11-05 18:52", "author": null, "article_text": [" Hannover - Marcel Schiller blickte nach unten und vergrub nach der Schlusssirene sein Gesicht unter seinem gr\u00fcn-wei\u00dfen Trikot. Als der Linksau\u00dfen von ", "den Kopf wenig sp\u00e4ter wieder oben hatte, war seine Entt\u00e4uschung noch lange nicht verflogen: \u201eDas tut richtig weg\u201c, sagte der sonst so treffsichere Rechtsh\u00e4nder. 20 Sekunden vor dem Ende war er mit einem Strafwurf am Ex-Balinger Keeper Martin Ziemer gescheitert. Der Abpraller kam zur\u00fcck zu Frisch Auf, doch auch die letzte Angriffsaktion blieb erfolglos, so dass die stets ausgeglichene und hart umk\u00e4mpfte Partie bei der TSV Hannover-Burgdorf mit 28:28 (13:14) endete. Die Mitspieler tr\u00f6steten Schiller, der mit einer Quote von knapp 90 Prozent in dieser Saison eigentlich der sicherste Siebenmetersch\u00fctze der Liga ist. Auch der 26-J\u00e4hrige selbst konnte mit ein bisschen Abstand dem Ergebnis noch etwas Positives abgewinnen: \u201eWir haben einen nicht unbedingt zu erwartenden Punkt geholt, der uns ernorm weiterhilft. Das Ergebnis ist letztendlich gerecht.\u201c "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.us-zinspolitik-ein-freund-der-banken.cbce0d66-1497-408b-b378-567964931162.html", "article_id": "567964931162", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-03 18:16", "author": "Barbara Sch\u00e4der", "article_text": [" Washington - Der Neue steht f\u00fcr Kontinuit\u00e4t. ", ", da sind sich fast alle Beobachter der US-Notenbank einig, wird am geldpolitischen Kurs der Fed wenig \u00e4ndern. Das hei\u00dft: Die Notenbank d\u00fcrfte den unter der amtierenden Pr\u00e4sidentin Janet Yellen eingeschlagenen Pfad behutsamer Zinserh\u00f6hungen fortsetzen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.usa-und-klimaschutz-trumps-sabotage-einfach-ignorieren.36246eb5-6ebf-4028-b915-64acfbc93850.html", "article_id": "64acfbc93850", "section": null, "article_headline": "Trumps Sabotage? Einfach ignorieren!", "date": "2017-11-04 07:00", "author": "Andreas Geldner", "article_text": [" ", " - Es nicht leicht, im Gro\u00dfstadtdschungel von New York Spuren der Energiewende zu entdecken. Doch nicht nur auf den Einfamilienh\u00e4usern von Staten Island, auch auf Wohnblocks in Brooklyn oder den Wolkenkratzern in Manhattan breiten sich Solaranlagen immer weiter aus \u2013 und kein kohlebesessener US-Pr\u00e4sident kann sie stoppen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.un-konferenz-versetzt-bonn-in-den-ausnahmezustand-die-welt-zu-gast-bei-klima-freunden.2d0a5516-9f8c-4da3-92ee-bcd06318a8c0.html", "article_id": "bcd06318a8c0", "section": null, "article_headline": "Gemeinsam gegen die Erderw\u00e4rmung", "date": "2017-11-05 17:49", "author": "B\u00e4rbel Krau\u00df", "article_text": [" Berlin - In den Zeiten der alten Bundesrepublik kam zwar jeder Staatsgast nach ", ", aber seit der Wiedervereinigung sind internationale Gro\u00dfereignisse am Rhein seltener geworden. Das wird jetzt auf einen Schlag anders. Denn mit dem 23. Weltklimagipfel str\u00f6men Regierungsvertreter, Beamte, Wissenschaftler, Unternehmensvertreter und Aktivisten aus fast 200 L\u00e4ndern auf dem Globus in die alte Bundesstadt Bonn. Mit 25.000 Delegierten, mehr als 1000 Journalisten und \u00fcber 500 Organisationen hat an diesem Montag die gr\u00f6\u00dfte zwischenstaatliche Konferenz auf deutschem Boden ihren Auftakt. Hier die wichtigsten Informationen \u00fcber den Ablauf. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.weltklimagipfel-in-bonn-beginnt-der-klima-marathon.236c84d1-9a03-45ba-9905-6f8a8b1ee1f1.html", "article_id": "6f8a8b1ee1f1", "section": null, "article_headline": "In Bonn beginnt der Klima-Marathon", "date": "2017-11-05 17:57", "author": "B\u00e4rbel Krau\u00df", "article_text": [" Berlin - Gro\u00dfereignisse sind in Bonn selten geworden. Das \u00e4ndert sich am Montag. Im Rahmen des 23. Weltklimagipfels str\u00f6men Regierungsvertreter, Beamte, Wissenschaftler, Unternehmensvertreter und Aktivisten aus fast 200 L\u00e4ndern in die alte Bundesstadt. ", "hat die gr\u00f6\u00dfte zwischenstaatliche Konferenz auf deutschem Boden ihren Auftakt. Hier die wichtigsten Informationen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.moegglingen-auto-ueberschlaegt-sich-auf-b29.b1ebe140-bfba-4937-b291-faa414f9c74b.html", "article_id": "faa414f9c74b", "section": null, "article_headline": "Auto \u00fcberschl\u00e4gt sich auf B29", "date": "2017-11-04 15:09", "author": null, "article_text": [" M\u00f6gglingen - Am fr\u00fchen Samstagmorgen hat eine junge Fahrerin die Kontrolle \u00fcber ihren Wagen verloren und sich mehrfach \u00fcberschlagen. Die 19-J\u00e4hrige geriet gegen 4.25 Uhr auf der B29 zwischen M\u00f6gglingen und Essingen nach rechts von der Fahrbahn ab. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.lokalpatriotismus-statt-bruddeln-stuttgart-im-zeichen-der-heimatliebe.dbe29ef9-bd3a-4db7-9cd5-82b1971144cd.html", "article_id": "82b1971144cd", "section": null, "article_headline": "Stuttgart im Zeichen der Heimatliebe", "date": "2017-11-02 16:33", "author": null, "article_text": ["Stuttgart - In einer Welt, die scheinbar nur noch in Gef\u00fchlen und Gef\u00fchlslagen vermessen wird, ist der Lokalpatriotismus in Stuttgart gef\u00fchlt so stark wie nie zuvor. Dabei hatte Stuttgart Lokalpatriotismus schon immer ganz gut drauf. Vielleicht auch, weil der klischeebehaftete Anti-Stuttgart-Wind seit jeher stark durch die restliche Republik bl\u00e4st (und, wieder gef\u00fchlt, erst in den vergangenen Jahren etwas abgenommen hat). Da muss man dann halt auch mal aufstehen und sich dagegen stemmen, vor allem wenn man hier sehr gerne lebt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.am-zeitgeist-fluxus-feiert-dreijaehriges-es-wird-eines-wuerdigen-todes-sterben.279fa58d-a153-4a7e-889c-bb1e4358b9aa.html", "article_id": "bb1e4358b9aa", "section": null, "article_headline": "\u201eEs wird eines w\u00fcrdigen Todes sterben\u201c", "date": "2017-11-03 12:07", "author": null, "article_text": [" - Jeder, der l\u00e4nger als drei Jahre in Stuttgart lebt, wird sich mit Grausen an das unansehnliche H\u00e4ufchen Architektur erinnern, zu dem die ", " in den letzten Jahren verkommen war. Tags\u00fcber tote Hose, abends Tummelplatz eines \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdigen Publikums. Das wurde vor genau drei Jahren alles sehr, sehr anders. Mit seiner ", " hat Vordenker Hannes Steim der Stadt einen unsch\u00e4tzbar gro\u00dfen Dienst erwiesen. Nicht nur, weil er die Passage mit neuem Leben f\u00fcllte; sondern, weil er statt gro\u00dfen Ketten und Discount-Pal\u00e4sten auf Stuttgarter Kreative, Erzeuger und inhabergef\u00fchrte Gesch\u00e4fte setzte. Und damit durchkam!"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.daniela-katzenberger-signiert-bei-wittwer-katze-wirbt-in-stuttgart-fuer-mieze.2b075013-4a0f-4495-82f2-0f565b639e50.html", "article_id": "0f565b639e50", "section": null, "article_headline": "Die Katze wirbt in Stuttgart f\u00fcr Mieze", "date": "2017-11-04 17:31", "author": "Sandra Hintermayr", "article_text": [" ", " - Lange bevor sich die Katzenberger ihren Fans zeigte, standen die schon in der Schlange vor der Buchhandlung Wittwer. Mit dem Handy fotobereit in der einen und dem Buch \u201eMieze Undercover\u201c, dessen Hauptfigur an der Blondine angelegt ist, in der anderen Hand warteten sie auf ihr Idol. \u201eIch verfolge die Sendungen mit ", " im Fernsehen. Sie jetzt live sehen zu k\u00f6nnen, ist schon etwas Besonderes\u201c, sagte Jacqueline Nicastro, die mit ihren Freundinnen aus Kornwestheim nach Stuttgart gekommen ist. Sie ist begeistert von der Authentizit\u00e4t der Ludwigshafenerin. \u201eSie ist so bodenst\u00e4ndig und nicht aufgesetzt, das gef\u00e4llt mir\u201c, sagte Nicastro. Eine Frau, die sich in ihrer Optik der Katzenberger anpasste und neben dem pinkfarbenen T-Shirt, den Turnschuhen und der Handtasche auch auf dem Kopf pink trug, sah das genauso, wollte sich aber gegen\u00fcber der Zeitung namentlich nicht zu erkennen geben. \u201eSie ist so echt, so schlagfertig. Sie spricht einfach aus, was sie denkt. Das begeistert mich\u201c, sagte die junge Frau. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.cannstatter-wasen-circusfreunde-demonstrieren-gegen-wildtierverbot.fda574d6-28ff-476e-8e9a-09fcbe715098.html", "article_id": "09fcbe715098", "section": null, "article_headline": "Circusfreunde demonstrieren gegen Wildtierverbot", "date": "2017-11-04 18:54", "author": null, "article_text": [" ", " - Die Kundgebung der Stuttgarter Sektion der \u201eCircusfreunde Deutschland\u201c und des Aktionsb\u00fcndnisses \u201eTiere geh\u00f6ren in den Circus\u201c, dem sich auch der Verband deutscher Circusunternehme e. V. anschloss, war punktgenau gesetzt: direkt vor der Eingangsfront und vor Beginn der Nachmittagsvorstellung des aktuell auf dem Cannstatter Wasen gastierenden ", ". In dieser Konstellation war es ein Leichtes, vom herbeistr\u00f6menden Publikum am laufenden Band Unterschriften gegen das vom Gemeinderat beschlossene Wildtierverbot f\u00fcr in Stuttgart auftretende Circusse zu sammeln, das ab 2018 wirksam wird. \u201eDas lassen wir uns nicht gefallen\u201c, t\u00f6nte per Megafon Bernhard Eisel von den hiesigen Circusfreunden. Das lokale Verbot sei \u201egesetzwidrig\u201c und m\u00fcsse \u201efallen wie andere in anderen St\u00e4dten auch schon\u201c. Den Akteuren war auch daran gelegen, ihren Argumenten Geh\u00f6r zu verschaffen. \u00dcber die ausliegenden Druckerzeugnisse, aber auch in Gespr\u00e4chen mit Interessierten. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.musikgymnasium-am-stuttgarter-ebelu-buehne-frei-fuer-die-hochbegabten.67f45df4-b05d-4e54-8f02-df55db125ea7.html", "article_id": "df55db125ea7", "section": null, "article_headline": "B\u00fchne frei f\u00fcr die Hochbegabten", "date": "2017-11-05 14:10", "author": "Hans J\u00f6rg Wangner", "article_text": [" S-Nord - Werner Gann geh\u00f6rt zu den privilegiertesten Musiklehrern in ganz Baden-W\u00fcrttemberg: Der 58-J\u00e4hrige ist am ", " Abteilungsleiter des Musikgymnasiums. Er und seine f\u00fcnf Kollegen unterrichten M\u00e4dchen und Jungen, die sich mindestens in einem Punkt von ihren Altersgenossen unterscheiden: Sie sind allesamt musikalisch hochbegabt. Wie sich das auf dem Podium anh\u00f6rt, das pr\u00e4sentieren die Gymnasiasten am Freitag, 10.\u2009November, beim \u201eSchaufenster\u201c-Konzert im Saal der Musikhochschule."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-sued-betrunkener-verliert-kontrolle-ueber-sein-auto-drei-verletzte.0e289af0-4a61-490e-8fb6-5d7d059a1e5b.html", "article_id": "5d7d059a1e5b", "section": null, "article_headline": "Betrunkener verliert Kontrolle \u00fcber Auto \u2013 zwei Verletzte", "date": "2017-11-05 15:30", "author": null, "article_text": [" ", " - Zu einem ", " mit drei beteiligten Autos ist es am Sonntagnachmittag auf der Karl-Klo\u00df-Stra\u00dfe in ", " gekommen. Dabei wurden zwei Menschen leicht verletzt und es entstand Sachschaden in H\u00f6he von rund 20.000 Euro."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wohnungsbau-in-der-region-stuttgart-kuhns-kritik-erbost-die-nachbar-obs.98bb535c-8b61-4218-ad04-136f0973dc8d.html", "article_id": "136f0973dc8d", "section": null, "article_headline": "Kuhns Kritik erbost die Nachbar-OBs", "date": "2017-11-05 15:46", "author": "Thomas Durchdenwald", "article_text": [" ", " - Die Resonanz war enorm. Mehr als 200 Teilnehmer haben am Wohnbau-Forum des Verbands Region Stuttgart teilgenommen \u2013 B\u00fcrgermeister, Amtsleiter, Stadtplaner und Architekten. Einer war auch immer dabei, obwohl er nicht anwesend war: Stuttgarts Oberb\u00fcrgermeister ", " (Gr\u00fcne). Er hatte im Vorfeld im Interview mit der Stuttgarter Zeitung kritisiert, dass andere St\u00e4dte in der Region zu wenig Wohnungen, vor allem zu wenig Sozialwohnungen bauen und die ", ", dessen stellvertretender Pr\u00e4sident Kuhn ist, mit den Worten charakterisiert: \u201eDer Verband redet viel und macht viele Kongresse\u201c. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.circus-krone-rollende-schule-auf-dem-wasen-erst-wird-gebueffelt-dann-geflogen.b3eda140-f6be-4523-874c-63b2bea39c15.html", "article_id": "63b2bea39c15", "section": null, "article_headline": "Erst wird geb\u00fcffelt, dann geflogen", "date": "2017-11-05 15:55", "author": null, "article_text": [" ", " - Joaquin wird heute noch fliegen. ", " Am Trapez wird er Schwung holen, loslassen, schweben und von seinem Papa aufgefangen werden. Das alles in zehn Meter H\u00f6he. Er ist Artist in Europas gr\u00f6\u00dftem Zirkus. Aber er ist auch erst zw\u00f6lf Jahre alt. Und muss in die ", " gehen. Jeden Vormittag, auch samstags, f\u00fchrt ihn sein Weg in den Wagen mit der Nummer 49 \u2013 die Circusschule. Nachmittags fliegen, morgens Mathe. Das ist sein Alltag. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.tatort-mit-maria-furtwaengler-ein-entfuehrungsfall-spielt-mit-uraengsten.422fa6f2-23a8-45be-bb78-89bf11f51b1b.html", "article_id": "89bf11f51b1b", "section": null, "article_headline": "Ein Entf\u00fchrungsfall spielt mit Ur\u00e4ngsten", "date": "2017-11-05 13:51", "author": "Adrienne Braun", "article_text": [" Hannover - Jedes Kind wei\u00df es: Im Dunkeln, im Keller und im Wald lauert die Gefahr. Der neue \u201e", "\u201c aus Niedersachsen macht sich das zunutze und sch\u00fcrt kr\u00e4ftig Ur\u00e4ngste. Denn die Familie Holdt wohnt im tiefsten Wald, hinter jedem Baum k\u00f6nnte sich das B\u00f6se verschanzt haben, in den B\u00fcschen wartet der Schrecken. Als die Bankiersgattin ins Auto steigt und durchs regnerische Laub f\u00e4hrt, bricht die Gewalt denn auch so pl\u00f6tzlich und grausam \u00fcber sie herein, dass man ahnt: Diese maskierten M\u00e4nner treibt die rohe Gier. Sie werden vor nichts zur\u00fcckschrecken."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.hochzeitskonvoi-durch-stuttgart-ferrari-gefaehrdet-verkehrsteilnehmer.0316f40e-f4f7-47fa-8a72-aac923d07708.html", "article_id": "aac923d07708", "section": null, "article_headline": "Ferrari gef\u00e4hrdet Verkehrsteilnehmer", "date": "2017-11-05 12:14", "author": null, "article_text": [" ", " - Polizeibeamte haben am Samstagnachmittag gegen 16 Uhr einen Hochzeitskonvoi von etwa 30 Fahrzeugen vor dem Heslacher Tunnel gestoppt. Der Konvoi war zuvor schon im Bereich der Heilbronner Stra\u00dfe aufgefallen, da die Fahrer ihre Autos mehrfach ohne Grund bis zum Stillstand abbremsten und dann wieder beschleunigten. Hierdurch wurden andere Verkehrsteilnehmer zumindest behindert. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.lange-einkaufsnacht-in-stuttgart-shoppen-bis-spaet-in-die-nacht.5c297163-4226-470d-9435-e136ba13929f.html", "article_id": "e136ba13929f", "section": null, "article_headline": "Shoppen bis sp\u00e4t in die Nacht", "date": "2017-11-05 12:37", "author": "Sandra Hintermayr", "article_text": [" ", " - F\u00fcr den Sankt-Martins-Umzug versammelten sich am sp\u00e4ten Samstagnachmittag mehr als 1000 Besucher am Schillerplatz, sch\u00e4tzte die Citymanagerin Bettina Fuchs. \u201eDer Zulauf war \u00fcberragend.\u201c Bereits im Vorfeld konnten die Kinder am Schlossplatz mit Mitarbeitern der Firma Korbmayer Laternen f\u00fcr den Umzug basteln. Der Erl\u00f6s der Aktion ist f\u00fcr den guten Zweck \u2013 das Geld kommt \u201eFuture4Kids\u201c zugute. Der Verein, in dem sich Stuttgarter Unternehmen ehrenamtlich engagieren, stellt finanzielle Mittel f\u00fcr Projekte f\u00fcr Kinder bereit. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.umstrittene-sonntagsoeffnung-an-heiligabend-wollen-einige-supermaerkte-oeffnen.5f3648d1-85ea-4f43-b0c9-dd19889c2f33.html", "article_id": "dd19889c2f33", "section": null, "article_headline": "An Heiligabend wollen einige Superm\u00e4rkte \u00f6ffnen", "date": "2017-11-05 08:45", "author": null, "article_text": [" Essen/Berlin - Die Gewerkschaft Verdi hat vor dem Hintergrund der in diesem Jahr m\u00f6glichen Sonntags\u00f6ffnung an ", " zu einem Einkaufsverzicht aufgerufen. \u201eDie Einzelhandelsbesch\u00e4ftigten wollen sich wie jeder andere auf das Weihnachtsfest vorbereiten und gemeinsam mit ihren Familien feiern. Wenn Heiligabend dieses Jahr ein Sonntag ist, ist die \u00dcberlegung, gerade an diesem Tag die Sonntag\u00f6ffnungszeiten anwenden zu wollen, unglaublich zynisch\u201c, sagte Verdi-Bundesvorstandsmitglied Stefanie Nutzenberger."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.mysterioeser-fall-in-aalen-frau-mit-stichen-im-koerper-entdeckt-polizei-sucht-zeugen.d6ed3780-ecf8-49c9-8343-9e5732309271.html", "article_id": "9e5732309271", "section": null, "article_headline": "Frau mit Stichen im K\u00f6rper entdeckt \u2013 Polizei sucht Zeugen", "date": "2017-11-05 19:11", "author": null, "article_text": [" ", " - Die ", " hat in Aalen eine Frau mit mindestens einer Stichverletzung aufgefunden. Die Anfang 30-J\u00e4hrige hatte in der Nacht zum Samstag selbst den Notruf gerufen, weil sie verletzt war, wie die Polizei am Sonntag mitteilte. Sie kam in ein Krankenhaus und wurde operiert. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.diskussion-ueber-wildtiere-in-ludwigsburg-tierschuetzer-protestieren-gegen-zirkus.1d5ccb99-d6ff-441d-8e1d-42dfe415a775.html", "article_id": "42dfe415a775", "section": null, "article_headline": "Circus Althoff muss Grundst\u00fcck r\u00e4umen", "date": "2017-11-05 15:01", "author": null, "article_text": [" ", " - Friedlich grasen Kamele auf einem Rasenst\u00fcck beim Ludwigsburger Favoritepark, eines steckt seine Nase in einen K\u00fcrbis. Nebenan schlafen L\u00f6wen hinter Gittern. Wenige Meter weiter donnern Autos \u00fcber die B 27. Am kommenden Freitag soll das neunt\u00e4gige Gastspiel von Circus Althoff in Ludwigsburg beginnen, doch dahinter steht pl\u00f6tzlich ein gro\u00dfes Fragezeichen. \u201eEs ist ein Skandal, dass die Tiere nur wenige Meter von der Stra\u00dfe entfernt gehalten werden\u201c, echauffiert sich J\u00fcrgen Lengerer, der in der Band der SWR-Moderatorin Tatjana Gessler spielt und in Marbach wohnt. Er hat die Tierrechtsorganisation Peta eingeschaltet. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.machtkampf-in-der-csu-kalte-uebernahme-in-muenchen.0ac42c86-bd17-4ac3-b8cb-b2287831bc8b.html", "article_id": "b2287831bc8b", "section": null, "article_headline": null, "date": "2017-11-05 15:28", "author": "Paul Kreiner", "article_text": [" M\u00fcnchen - ", " ist desertiert, auch Parteigeneralsekret\u00e4r Andreas Scheuer hat in letzter Minute lieber abgesagt. Bei der Landesversammlung der Jungen Union in Bayern hatte damit also ", " freie Bahn, und was er am Sonntag dort mit seiner programmatischen Rede inszeniert hat, das war eine Macht\u00fcbernahme nach allen Regeln der Kunst: In der ", " ist S\u00f6der nun der starke Mann. Seehofer mag die Jamaikaverhandlungen in Berlin ruhig weiterf\u00fchren; die Regie daheim aber, die f\u00fchrt jetzt ein anderer. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-der-vfb-bewegt-sich-auf-schmalem-grat.3647209d-0684-43ee-bc39-93cf61a93de5.html", "article_id": "93cf61a93de5", "section": null, "article_headline": "Der VfB bewegt sich auf schmalem Grat", "date": "2017-11-05 18:16", "author": "Carlos Ubina", "article_text": [" Hamburg - Die Bilder gleichen sich. H\u00e4ngende K\u00f6pfe, betretene Mienen und Frust unter den Spielern unmittelbar nach dem Abpfiff. Dann die aufmunternden Worte von Cheftrainer Hannes Wolf und seinem Assistenten Miguel Moreira noch auf dem Platz. Anschlie\u00dfend strafft sich die Mannschaft des ", " noch einmal, die Fu\u00dfballer nehmen ein wenig das Kinn hoch und trotten zur Fankurve, um sich f\u00fcr die Unterst\u00fctzung zu bedanken \u2013 mit leeren H\u00e4nden."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bahn-bus-fahrerlos-unterwegs-robo-busse-rollen-ins-neue-verkehrszeitalter.065bc854-3b17-483f-b6c1-0fb6f8b412a7.html", "article_id": "0fb6f8b412a7", "section": null, "article_headline": "Im Roboterbus ins neue Verkehrszeitalter", "date": "2017-11-05 13:08", "author": null, "article_text": [" Bad Birnbach - Revolutionen k\u00f6nnen unscheinbar beginnen und auf leisen Sohlen kommen. Geh\u00f6rt hat die Dame das Gef\u00e4hrt auf dem Neuen Marktplatz im niederbayerischen Kurort Bad Birnbach offenkundig nicht, das so lautlos vor ihr gebremst hat, wie es zuvor angerollt kam. Sie blickt erstaunt. Das ist nicht nur der Lautlosigkeit des Fahrzeugs geschuldet, sondern auch der Tatsache, dass das ", "weder Lenkrad, noch Fahrer oder irgendein Pedal hat. Der Bus setzt sich dennoch wie von Geisterhand in Bewegung. Der gerade eingestiegene Kurgast aus Baden-W\u00fcrttemberg ist begeistert. \u201eSuper, das ist die Zukunft\u201c, verk\u00fcndet er den sechs Mitfahrern. Die ", " (DB) sieht das genau so. \u201eWir bringen als erstes Unternehmen in Deutschland ", "auf die Stra\u00dfe und in den Nahverkehr\u201c, betont DB-Chef Richard Lutz. Die Bahn betreibt nun in Bad Birnbach die Regionalbuslinie 7015 und damit die erste von einem Roboterbus im Regelbetrieb befahrene Strecke der Republik. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.nach-toedlichen-schuessen-in-bremer-supermarkt-mann-stellt-sich-der-polizei.5da903cf-a2b1-4931-a4dc-6b7ff176c283.html", "article_id": "6b7ff176c283", "section": null, "article_headline": "Mann stellt sich der Polizei", "date": "2017-11-05 18:11", "author": null, "article_text": [" ", " - Nach den ", "hat sich der mutma\u00dfliche T\u00e4ter der Polizei gestellt. Der 30 Jahre alte Mann sei am Sonntagnachmittag mit seinem Anwalt auf einem Polizeirevier in der Innenstadt erschienen, teilten die Beamten am Abend mit. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.schalke-04-bevorteilt-schwere-vorwuerfe-gegen-video-chef-hellmut-krug.5782d626-c221-4030-9c35-ab8af20353b4.html", "article_id": "ab8af20353b4", "section": null, "article_headline": "Schwere Vorw\u00fcrfe gegen Video-Chef Hellmut Krug", "date": "2017-11-05 18:46", "author": null, "article_text": [" Frankfurt/Main - Videobeweis-Chef Hellmut Krug hat den Vorwurf der Bevorteilung des Fu\u00dfball-Bundesligisten Schalke 04 entschieden zur\u00fcckgewiesen. Laut des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes (DFB) beharrt der Gelsenkirchener darauf, dass es den in der Bild am Sonntag geschilderten Vorfall nicht gegeben habe. Konkret geht es um zwei Entscheidungen am 10. Spieltag w\u00e4hrend der Partie der Schalker gegen den VfL Wolfsburg (1:1). "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.us-praesident-auf-asientour-trump-schliesst-treffen-mit-kim-jong-un-nicht-aus.77115bfd-c571-4a36-8d12-724b5be259e8.html", "article_id": "724b5be259e8", "section": null, "article_headline": "Trump schlie\u00dft Treffen mit Kim Jong Un nicht aus", "date": "2017-11-05 18:18", "author": null, "article_text": [" Washington - Im Atomkonflikt mit ", " hat US-Pr\u00e4sident Donald Trump ein Treffen mit dem nordkoreanischen Machthaber ", " nicht ausgeschlossen. \u201eIch w\u00fcrde mich mit jedem zusammensetzen\u201c, sagte Trump in einem am Sonntag ausgestrahlten Interview der US-Fernsendung \u201eFull Measure\u201c. Er sei \u201enat\u00fcrlich offen\u201c f\u00fcr ein derartiges Treffen, es sei daf\u00fcr aber noch \u201eviel zu fr\u00fch\u201c."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.paradise-papers-enthuellen-steueroasen-muessen-promis-und-politiker-weltweit-wieder-zittern.338fdaa0-ebf1-47bf-a781-7c0374324738.html", "article_id": "7c0374324738", "section": null, "article_headline": "M\u00fcssen Promis und Politiker weltweit wieder zittern?", "date": "2017-11-05 19:55", "author": null, "article_text": [" Washington - Nach den \u201e", "\u201c gibt es eine weitere Ver\u00f6ffentlichung zu Daten \u00fcber Steuerschlupfl\u00f6cher und \u00fcber wom\u00f6glich brisante Gesch\u00e4ftskontakte hochrangiger Pers\u00f6nlichkeiten. Nach Angaben der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c, die dem Netzwerk investigativer Journalisten (ICIJ) angeh\u00f6rt, geht es um Millionen Dokumente zu Briefkastenfirmen von einer Anwaltskanzlei auf den Bermudas und einer Firma in Singapur. Wie die ICIJ-Journalisten an die Daten, die auch Firmenregister von 19 Steueroasen enthalten sollen, herangekommen sind, wurde nicht preisgegeben. In den Daten sollen \u00fcber ein Dutzend Berater, Kabinettsmitglieder und Gro\u00dfspender von US-Pr\u00e4sident Donald Trump auftauchen, darunter auch Gesch\u00e4ftskontakte nach Russland."]}
]