[
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.jamaika-sondierungsgespraeche-einig-bei-den-jamaika-lieblingsthemen.073ca239-61a8-40dd-88a3-5f74bea3bc0c.html", "article_id": "5f74bea3bc0c", "section": null, "article_headline": "Einig bei den \u201eJamaika\u201c-Lieblingsthemen", "date": "2017-10-30 21:13", "author": "Christopher Ziedler", "article_text": [" Berlin - Wenn es nicht einmal mit der Digitalisierung etwas geworden w\u00e4re, h\u00e4tten Union, Liberale und Gr\u00fcne ihre ", "\u2013 gilt dieses Zukunftsthema doch schon lange als eines, das eine neue schwarz-gelb-gr\u00fcne Bundesregierung noch am ehesten zusammenschwei\u00dfen k\u00f6nnte. Das war bekanntlich vergangene Woche \u00fcberhaupt nicht der Fall, als die Klima- und die Fl\u00fcchtlingspolitik f\u00fcr heftigen Krach zwischen den Koalition\u00e4ren in spe sorgte. ", "Ein Gespr\u00e4ch zwischen den Parteichefs am Sonntagabend habe \u201eder Atmosph\u00e4re gut getan\u201c, sagte CSU-Chef Horst Seehofer am Montag in Berlin. Dass die Generalsekret\u00e4re der Parteien am Abend Fortschritte vermelden und zwei Papiere mit gemeinsamen Vorhaben vorstellen konnten, war aber sicher auch der Tatsache geschuldet, dass \u00fcber Ma\u00dfnahmen gegen die Erderw\u00e4rmung und beim Thema Migration erst Ende dieser Woche wieder geredet werden soll und weniger Kontroverses auf der Tagesordnung stand. Bei der Digitalisierung sowie im Bildungs- und Forschungsbereich jedenfalls pr\u00e4sentierten sich die \u201eJamaikaner\u201c einiger als bisher. \u201eDer Pulverdampf vom Donnerstag ist verflogen\u201c, sagte Gr\u00fcnen-Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Michael Kellner. FDP-Generalsekret\u00e4rin Nicola Beer sprach von einer \u201esehr konstruktiven, sehr aufger\u00e4umten Arbeitsatmosph\u00e4re\u201c.", "Vereinbart wurde, dass der Breitbandausbau mit modernen Glasfaserkabeln laut CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer \u201ez\u00fcgig und heftig\u201c fortgesetzt werden soll. Die m\u00f6glichen Koalitionspartner der n\u00e4chsten Bundesregierung geben als Zieldatum f\u00fcr ein fl\u00e4chendeckendes Hochgeschwindigkeitsnetz das Jahr 2025 an \u2013 was damit freilich am Ende ihrer potenziellen Regierungszeit noch nicht \u00fcberpr\u00fcfbar w\u00e4re. Bei der Einf\u00fchrung des n\u00e4chsten Mobilfunkstandards soll Deutschland ihrem gemeinsamen Papier zufolge dagegen eine \u201eVorreiterrolle\u201c spielen. CDU und CSU, die sich die St\u00e4rkung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume auf die Fahnen geschrieben haben, war es wichtig, dass es ein \u201ekurzfristiges Schlie\u00dfen\u201c der Funkl\u00f6cher im bestehenden Handynetz geben soll. ", "Bis 2022, so das Versprechen der \u201eJamaikaner\u201c sollen \u00fcber ein einheitliches B\u00fcrgerportal \u201ealle hierf\u00fcr geeigneten Verwaltungsleistungen auch online erledigt werden k\u00f6nnen\u201c. Daf\u00fcr soll auch die digitale Signatur als Unterschriftsm\u00f6glichkeit weiter ausgebaut werden. Auf der wirtschaftlichen Seite soll der Zugang zu Wagniskapital f\u00fcr kleine Start-Up-Firmen erleichtert werden und der kartellrechtliche Rahmen f\u00fcr Firmenzusammenschl\u00fcsse in der digitalen Welt \u00fcberpr\u00fcft werden. Versprochen wird den Unternehmen auch ein hochrangiger Ansprechpartner f\u00fcr F\u00e4lle, in denen es nicht so vorangeht wie gew\u00fcnscht. Die Sondierer k\u00fcndigten zudem die \u201eSchaffung eines modernen Datenrechts unter Wahrung der digitalen B\u00fcrgerrechte\u201c, allerdings ohne schon sagen zu k\u00f6nnen, wie sich dieses zur neuen EU-Datenschutzgrundverordnung verhalten soll, die n\u00e4chstes Jahr in Kraft tritt. ", "Besonders umstritten ist offenbar noch, wie die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Digitale in der neuen Bundesregierung organisiert werden soll. Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) schwebt ein Koordinator im Kanzleramt vor, allerdings ist in der Union auch gelegentlich die Rede davon, dass zum Beispiel der Breitbandausbau Teil eines \u201eHeimatministeriums\u201c sein k\u00f6nnte. Die ", " wiederum k\u00f6nnte die Digitalisierung f\u00fcr eines ihrer Ministerien beanspruchen, da die Liberalen im Wahlkampf stark auf das Thema gesetzt hatten.", " und Forschung sollen \u2013 wenn \u201e", "\u201c zustande kommt \u2013 ein zentraler Schwerpunkt einer schwarz-gelb-gr\u00fcnen Regierung werden. So versprechen sie zumindest in ihrem Papier gesamtstaatlich bis 2025 f\u00fcr Bildung und Forschung mehr als zehn Prozent des Bruttoinlandsproduktes aufzuwenden: \u201eWir wollen, dass Deutschland k\u00fcnftig weltweit zu den Spitzenl\u00e4ndern bei Bildungsinvestitionen z\u00e4hlt.\u201c Als Unterziel wird definiert, dass die gesamtstaatlichen Aufwendungen f\u00fcr Forschung und Entwicklung im selben Zeitraum auf 3,5 Prozent der deutschen Wirtschaftsleistung steigen sollen \u2013 eine Zusage aus den CDU-Wahlprogramm, wie deren Generalsekret\u00e4r Peter Tauber anmerkte. Ohne Details, aber im Grundsatz einig sind sich die verhandelnden Parteien auch dar\u00fcber, dass Forschung und Entwicklung st\u00e4rker als bisher steuerlich gef\u00f6rdert werden soll.", "Dieselbe noch vage Grundaussage gilt f\u00fcr Studenten, von denen mehr als bisher BAf\u00f6G und Zugang zu Stipendien erhalten sollen. Vereinbart wurde, dass zur St\u00e4rkung der Universit\u00e4ten der auslaufende Hochschulpakt erneuert werden soll. Auf eine neue Art der F\u00f6rderung k\u00f6nnen sich auch die Berufsschulen einstellen. \u201eWir wollen die Allianz zur Aus- und Weiterbildung ausbauen und daf\u00fcr einen Berufsbildungspakt zur St\u00e4rkung der beruflichen Bildung auf den Weg bringen\u201c, hei\u00dft es im Papier von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen.", "Keine Einigung gab es freilich dazu, wie die angedachten Investitionen in die Schulen organisiert werden sollen, da der Bund wegen des grundgesetzlich verankerten Kooperationsverbotes daf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig ist, den Kommunen aber h\u00e4ufig das Geld f\u00fcr eine zukunftstaugliche Ausstattung fehlt. Etwa f\u00fcr die digitale Ausbildung von Lehrern oder schnelle Internetverbindungen f\u00fcr die Klassenr\u00e4ume brauche es, so FDP-Generalsekret\u00e4rin Beer, \u201eeine grundlegende Reform unseres Bildungsf\u00f6deralismus\u201c. Der Bayer Scheuer dagegen sagte f\u00fcr die CSU, man wolle die f\u00f6deralen Strukturen im Bildungsbereich nicht antasten, jedoch \u201eohne die gesamtdeutschen Herausforderungen aus den Augen zu verlieren\u201c. Entsprechend zur\u00fcckhaltend lautet die Formulierung im gemeinsamen Eckpunktepapier: \u201eWir sind uns einig, dass wir die Rahmenbedingungen f\u00fcr optimale Lehr- und Lernbedingungen an unseren allgemeinbildenden und beruflichen Schulen schaffen wollen. \u00dcber die Art und Weise der Zusammenarbeit zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen muss noch gesprochen werden, insbesondere \u00fcber die Frage des Kooperationsverbots.\u201c", "Der Gr\u00fcne Kellner sprach angesichts der finanziellen Zusagen von einer \u201eAufbruchsoffensive f\u00fcr Bildung\u201c und gab schon ein Motto f\u00fcr eine k\u00fcnftige Koalition aus: \u201eJamaika k\u00f6nnte das B\u00fcndnis der digitalen Chancen werden.\u201c Doch es kommen noch schwierigere Themen auf die Sondierer zu \u2013 vor allem eben die Klima- und Zuwanderungspolitik.", "Wie schwer die Bildung einer \u201eJamaika\u201c-Regierung noch wird, zeigen die beiden weiteren Papiere, die am Montagabend noch ver\u00f6ffentlicht wurden. Sowohl in den Bereichen Arbeit/Soziales als auch im Themenkomplex Innen/Recht/Sicherheit \u00fcberwiegen die noch offenen Fragen deutlich \u2013 Festlegungen wurden dabei am Montag kaum getroffen. Genannt wurden im sozialen Bereich lediglich, dass die k\u00fcnftige Koalition nicht am von der Vorg\u00e4ngerregierung eingef\u00fchrten Mindestlohn r\u00fctteln w\u00fcrde. Zudem gab es ein allgemeines Bekenntnis dazu, die Situation in den Krankenh\u00e4usern und Pflegeeinrichtungen zu verbessern, der Gr\u00fcne Kellner sprach von einem \u201eSofortprogramm\u201c, das in diesem ersten thematischen Durchgang aber noch nicht Konsens war. ", "CDU-General Tauber erw\u00e4hnte die Erwerbsminderungsrente, bei der sich schon in dieser Legislaturperiode etwas tun k\u00f6nnte \u2013 obwohl die Union bei der Rente eigentlich nur eine Expertenkommission mit Zukunftsstrategien befassen wollte. Bei der inneren Sicherheit existiert ebenfalls noch keinerlei \u00dcbereinstimmung \u00fcber die allgemeine Zusage hinaus, dass es \u201emehr Stellen quer durch alle Sicherheitsbeh\u00f6rden\u201c geben und der EU-Au\u00dfengrenzschutz gest\u00e4rkt werden soll. ", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kreis-calw-filialleiterin-vereitelt-betrugsmasche-an-81-jaehrigem.793cca6e-92f7-4b4d-a980-030053f1ef4c.html", "article_id": "030053f1ef4c", "section": null, "article_headline": "Filialleiterin vereitelt Betrugsmasche an 81-J\u00e4hrigem", "date": "2017-10-30 18:23", "author": null, "article_text": [" Gechingen - Die aufmerksame Filialleiterin eines Supermarktes hat einen 81 Jahre alten Mann in Gechingen (Kreis Calw) vor einem Betrug bewahrt. Nach Angaben der ", " vom Montag hatte eine bisher unbekannte Frau unter dem Namen \u201eAnita Hof\u201c den Senior am vergangenen Freitag angerufen und ihm mitgeteilt, er habe bei einem Gewinnspiel gewonnen, weshalb er nun 38 700 Euro erhalte."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.sandhausen-schwangere-frau-bei-schwerem-unfall-verletzt.ddf7692e-dba0-4d8d-9148-87de2f2c3473.html", "article_id": "87de2f2c3473", "section": null, "article_headline": "Schwangere Frau bei schwerem Unfall verletzt", "date": "2017-10-30 18:54", "author": null, "article_text": [" ", " - Bei einem schweren Unfall zwischen Walldorf und Sandhausen (Rhein-Neckar-Kreis) sind am Montag zwei Menschen verletzt worden. Nach Polizeiangaben handelte es sich bei einem der Unfallopfer um eine schwangere Frau. Ob sich der Unfall auf die Schwangerschaft der 37 Jahre alten Frau ausgewirkt hat, war zun\u00e4chst nicht bekannt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.merklingen-im-kreis-boeblingen-unbekannte-rauben-rentner-aus-und-erbeuten-15-euro.d89e3f59-4cb5-4c98-8c39-394616902fc5.html", "article_id": "394616902fc5", "section": null, "article_headline": "Unbekannte rauben Rentner aus und erbeuten 15 Euro", "date": "2017-10-30 14:11", "author": null, "article_text": [" Merklingen - Drei Unbekannte haben am Sonntag gegen 17.30 Uhr in Merklingen (", ") einen 87-j\u00e4hrigen Mann mit ", " beraubt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.dettingen-im-kreis-esslingen-unbekannte-stehlen-mindestens-einen-wohnwagen.dd607e3f-8fa6-4fc4-9bf7-8653f97aec1d.html", "article_id": "8653f97aec1d", "section": null, "article_headline": "Unbekannte stehlen mindestens einen Wohnwagen", "date": "2017-10-30 14:20", "author": null, "article_text": [" Esslingen - Vom Gel\u00e4nde eines Caravan-Centers in der Kelterstra\u00dfe in Dettingen (", ") ist \u00fcber das vergangene Wochenende ein ", " im Wert von \u00fcber 30.000 Euro entwendet worden. Die bislang unbekannten T\u00e4ter zogen laut ", " in der Zeit zwischen Freitag und Sonntagmittag zun\u00e4chst eine Schranke einer benachbarten Firma aus der Verankerung, sodass diese abriss. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.waldenbuch-steinenbronn-umzugsservice-fuer-familie-fisch.32423b36-ac8d-4857-8dcf-68f98a9410c5.html", "article_id": "68f98a9410c5", "section": null, "article_headline": "Warum die Fische aus dem Sulzbachsee umziehen m\u00fcssen", "date": "2017-10-30 15:28", "author": null, "article_text": [" Sch\u00f6nbuch - Am Sulzbachsee herrscht Hochbetrieb. M\u00e4nner, Frauen und Kinder wuseln durch das W\u00e4ldchen unterhalb des Staudamms. Sonst schl\u00e4ngelt sich der Abfluss des Hochwasserr\u00fcckhaltebeckens an dieser Stelle als ruhiges B\u00e4chlein zur Aich, doch heute sch\u00e4umt es. Es ist der letzte Akt ", ", das es nur alle 20 Jahre zu besichtigen gibt: Das Wasserwirtschaftsamt des Kreises B\u00f6blingen leert den ", " f\u00fcr einen gr\u00fcndlichen Sicherheitscheck. Zweieinhalb Tonnen Fisch und 1000 Teichmuscheln m\u00fcssen deshalb umziehen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.tattoos-entfernen-nicht-ganz-schmerzfrei.24b5193c-fbba-48aa-9088-16d12398c541.html", "article_id": "16d12398c541", "section": null, "article_headline": "\u201eNicht ganz schmerzfrei\u201c", "date": "2017-10-30 15:41", "author": null, "article_text": [" ", " - Manche Leute sind komplett t\u00e4towiert, manche lassen sich nur kleine Motive stechen. Seit acht Jahren betreibt der 50-j\u00e4hrige Mario Flemming eine Praxis in Ludwigsburg \u2013 zur Entfernung der Bilder. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.gruselig-feiern-im-kreis-ludwigsburg-halloween-partys-ohne-ende.2850be15-4e14-4923-ab94-1cf4c44b2431.html", "article_id": "1cf4c44b2431", "section": null, "article_headline": "Halloween-Partys ohne Ende", "date": "2017-10-30 16:20", "author": null, "article_text": [" Kreis Ludwigsburg - Hexenblut-Bowle, K\u00fcrbissen mit furchteinfl\u00f6\u00dfenden Gesichtern, Spinnweben, Kost\u00fcmwettbewerbe und Gruselgeschichten. Party-Locations, ", " und andere Veranstalter scheinen sich mit ihrer Liebe zum Detail bei der Deko und Bespa\u00dfung der G\u00e4ste an ", ", 31. Oktober, gegenseitig \u00fcberbieten zu wollen. Im Kreis sind inzwischen immer mehr Gruselfeste im Angebot. Junge und Junggebliebene treiben in dieser Nacht ihr Unwesen in den ", " der Barockstadt. Kindern ziehen nicht nur um die H\u00e4user, um S\u00fc\u00dfes zu sammeln, sondern toben sich auch auf den f\u00fcr sie veranstalteten Partys bei Spielen und Tanzen aus. Wer es etwas ruhiger mit gutem Essen mag, findet bei einigen Vereine Zuflucht. Nahezu f\u00fcr jeden ist etwas dabei. ", "In unserer Bildergalerie geben wir einen \u00dcberblick \u00fcber die zahlreichen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Zombies, Hexen und andere Gruselgestalten in dieser Nacht positiv aufzufallen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.weissach-im-tal-1500-liter-heizoel-laufen-aus.584d0fd7-c7a4-4f29-ac4e-732cbe8958b2.html", "article_id": "732cbe8958b2", "section": null, "article_headline": "1500 Liter Heiz\u00f6l laufen aus", "date": "2017-10-30 16:43", "author": null, "article_text": [" Weissach im Tal - Bei der Betankung einer Heiz\u00f6lanlage an einem Wohnhaus in der M\u00f6rikestra\u00dfe in Weissach im Tal (", ") sind am Montagvormittag etwa 1500 Liter ", " ausgelaufen. Nach ersten Informationen von Fachleuten des Landratsamtes Rems-Murr sind jedoch keine gravierenden Umweltsch\u00e4den zu erwarten.", "Ein Tankwagenfahrer wollte laut ", "am Montagvormittag einen \u00d6ltank in einem Wohnhaus bef\u00fcllen, obwohl die Bewohner nicht zuhause waren. Dabei hat er f\u00e4lschlicherweise einen Tankstutzen zur Betankung angeschlossen, der schon seit geraumer Zeit an dem Wohngeb\u00e4ude au\u00dfer Betrieb war. Da die Tankleitung im Geb\u00e4ude ins Leere ging, lief das Heiz\u00f6l auf direktem Weg \u00fcber die Kanalisation zur Kl\u00e4ranlage. Dort konnte an einem Vorkl\u00e4rbecken das ausgelaufene Heiz\u00f6l abgefangen und das kontaminierte Schmutzwasser mittels eines Tankwagens abgesaugt werden.", "Die \u00f6rtliche Feuerwehr war nach dem Vorfall zusammen mit Fachleuten der Umweltbeh\u00f6rde des Landratsamtes zur Gefahrenbeseitigung im Einsatz. Deren Einsch\u00e4tzungen nach k\u00f6nnen in den kommenden Tagen weitere Geruchsbel\u00e4stigungen entlang der betroffenen Kanalisation auftreten. Der Schaden am Wohngeb\u00e4ude ist derzeit noch unklar. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.queer-film-festival-in-esslingen-mit-einer-geballten-ladung-testosteron.ed96c2e9-a093-40e9-b60a-ca4859af7d41.html", "article_id": "ca4859af7d41", "section": null, "article_headline": "Mit einer geballten Ladung Testosteron", "date": "2017-10-30 17:00", "author": null, "article_text": [" ", " - Der Vorverkauf l\u00e4uft gut, verk\u00fcndet das Kommunale Kino. Kein Wunder, reicht die Auswahl der ", "von unterhaltsam bis kontrovers. Von Donnerstag, 9.\u2009November, bis Mittwoch, 15.\u2009November, werden mehr als 30 Filme gezeigt, die eine Reise durch das aktuelle queere Filmschaffen versprechen und Einblicke in schwul-lesbische Lebenswelten von Finnland bis Pal\u00e4stina geben. Viele der Filme haben zudem keinen deutschen Verleih, was bedeutet, dass sie nur auf Festivals zu sehen sind. ", "Mit einer geballten Ladung Testosteron geht es am Donnerstagabend los. Denn wenn jedes Jahr 3000 schwule M\u00e4nner aus 89 Nationen mit dem Kreuzfahrtschiff Dream Boat in See stechen, stehen eine Woche Party, K\u00f6rperkult und die Befreiung von sozialen und politischen Zw\u00e4ngen an. \u201eDream Boat\u201c hei\u00dft der gleichnamige Dokumentarfilm, f\u00fcr den erstmals ein Filmteam mit an Bord durfte. Vordergr\u00fcndig geht es auf dem Schiff um all die Klischees wie K\u00f6rperkult, Party und Sex. Man sieht knapp bekleidete M\u00e4nner, die sich dem Rhythmus der Partymusik hingeben, den potenziellen Partner immer im Blick haben. Doch zoomt die Kamera hin, teilen viele am Ende dieselbe Sehnsucht: die Suche nach Akzeptanz und Liebe. In den Fokus nimmt der Regisseur Tristan Ferland Milewski f\u00fcnf Protagonisten. Da ist Marek, der 24-j\u00e4hrige durchtrainierte Pole, der sich in Wahrheit einen Menschen w\u00fcnscht, der den Mann hinter der Muskel-Fassade liebt. Oder Dipankar aus Indien. Bis vor zwei Jahren drohte ihm eine Zwangsheirat, dann outete sich der 32-J\u00e4hrige. Bis heute hatte er noch keine Beziehung. Den Pal\u00e4stinenser Ramzi (31) zwang seine Homosexualit\u00e4t zur Flucht nach Belgien. Dort lebt er nun in einer gl\u00fccklichen Beziehung. Den 95-min\u00fctigen Einblick in die sonst verborgene Welt gibt es gleich nach der Festival-Er\u00f6ffnung um 19 Uhr. ", "Das \u00fcberwiegend ehrenamtlich t\u00e4tige Queerfilm-Team hat auch bei der 29. Auflage des Festivals auf eine bunte Mischung an Filmen Wert gelegt. Man wolle dem Publikum Spa\u00df und kurzweilige Unterhaltung sowie ein Forum f\u00fcr gesellschaftlich engagierte, diskussionsw\u00fcrdige und anspruchsvolle Filmkultur bieten.", "Mit Filmen wie beispielsweise \u201eGod\u2019s Own Country\u201c wird man diesem Anspruch durchaus gerecht. In dem preisgekr\u00f6nten Film, der zun\u00e4chst stark an \u201eBrokeback Mountain\u201c erinnert, geht es um den jungen Schafz\u00fcchter Johnny, der sich in den rum\u00e4nischen Wanderarbeiter Gheorghe verliebt. Dieser wird von Johnnys nie zufriedenen Vater zur Unterst\u00fctzung engagiert. Eingebettet in die raue und zugleich sch\u00f6ne nordenglische Landschaft nimmt das Drama auf der abgelegenen Schafsfarm seinen Lauf. Beginn ist am Sonntag um 20\u2009Uhr. ", "Unter den zahlreichen internationalen Produktionen sind auch Perlen aus Deutschland mit dabei. Der Dokumentarfilm \u201eMarikas Missio\u201c (Montag 19\u2009Uhr) etwa begleitet die Religionslehrerin Marika Gruber, die nach 14 Jahren Doppelleben zwischen Traumberuf und Outing schwankt. Eine Zeitreise in die Berliner Subkultur der 1950er und 1960er Jahre unternimmt der Film \u201eMein wunderbares West-Berlin\u201c am Samstag um 19 Uhr. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.label-omonia-aus-stuttgart-kleider-als-friedliche-einheit.42ff6536-b71e-4dd1-8af5-16a3545fad89.html", "article_id": "16a3545fad89", "section": null, "article_headline": "Kleider als friedliche Einheit", "date": "2017-10-25 19:33", "author": null, "article_text": ["Stuttgart - Sie folgt keinen Trends, aber immer ihrem Herzen: ", " ist ein waschechter Mode-Allrounder. Wenn die 36-J\u00e4hrige nicht gerade Design-Teile in ihrem Showroom\u00a0", " vermietet, stylt sie auf Shootings oder ber\u00e4t beim Personal-Shopping. Und nun folgt ihr neuester Clue:\u00a0Das eigene\u00a0Label Omonia - benannt nach einer Metro-Station in Athen, bestehend aus Kaftan-Kleidern, die Grenzen zwischen Kulturen aufheben, inspiriert von der modernen, unabh\u00e4ngen Frau, die viel unterwegs ist.\u00a0\"Omonia ist ein echtes Herzensprojekt.\"", "R\u00fcckblende: \"Vor etwa drei Jahren im Sommer kam mir der Gedanke: Ich brauche\u00a0ein super easy Sommerkleid, das alltagstauglich ist und das\u00a0ich abends auch schick kombinieren kann\", erinnert sich Nora.\u00a0Sie habe \"wahnsinnig viel Stoff\" zu Hause gehabt, weil sie\u00a0immer schon auf hochwertige Stoffe\u00a0abgefahren sei und auch schon mehrere Kollektionen wie ", " gemacht habe. \"Da dachte ich: Mach' was draus und dann habe\u00a0ich an einem Sonntagnachmittag einfach einen Kaftan aus einem St\u00fcck Seide gen\u00e4ht - nur so f\u00fcr mich.\"", "Aber wie das Leben eben so spielt. Beim Tragen auf dem Catwalk namens Stra\u00dfe\u00a0sei das Teil einigen\u00a0Frauen ins Auge gestochen, viele\u00a0h\u00e4tten einen gewollt, so die Stuttgarterin. \"Und dann habe ich hier und da mal einen Kaftan gemacht, aber nur f\u00fcr die Leute, die ich kannte.\"", "Doch erst dieses Jahr im Fr\u00fchjahr, als Nora wieder mit mehreren Anfragen konfrontiert worden war, ging sie das Projekt \"Kaftan-Kollektion\" so\u00a0richtig an. Von Anfang an war ihr dabei klar, dass sie mit dem neuen Label nicht nur sch\u00f6ne Teile gestalten, sondern auch etwas Gutes tun m\u00f6chte.", "Nach einer weitreichenden Recherche\u00a0stie\u00df sie schlie\u00dflich auf Fl\u00fcchtlingsorganisationen, die um Unterst\u00fctzung baten. \"Ich habe viel telefoniert, bis mir der\u00a0Kontakt von Mahmood aus Bagdad\u00a0vermittelt wurde - einem gelernten Schneider. Ich bekam\u00a0die M\u00f6glichkeit mich mit ihm\u00a0zu treffen, habe einen Kaftan eingepackt und bin in das\u00a0Fl\u00fcchtlingsheim, wo er zusammen mit seiner Frau und drei Kindern lebt, gefahren.\" Es sei aufregend gewesen. \"Und ich war auch ein bisschen unsicher, schlie\u00dflich\u00a0wusste ich ja nicht, was da auf mich zukommt.\"", "Doch die Bedenken verflogen schnell. \"Es war ein wahnsinnig tolles Treffen. Ich wurde empfangen wie eine K\u00f6nigin und\u00a0habe insgesamt sechs Stunden bei Mahmood und seiner Familie verbracht.\" Mittlerweile geh\u00f6re Nora fast schon zur Familie. Bei regelm\u00e4\u00dfigen Besuchen werde sie\u00a0mit Tee und selbstgemachtem Hummus und Fladenbrot verw\u00f6hnt, man kommuniziere\u00a0mit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen.\u00a0\"Wir haben mittlerweile unsere ganz eigene Sprache gefunden und bei Kleidung geht ja auch viel \u00fcbers Zeigen, \u00fcber das Visuelle.\"\u00a0", "Und Mahmood war verwundert \u00fcber das M\u00e4nnerkleidungsst\u00fcck, mit dem die westliche Frau um die Ecke kam. \"Das war witzig\", erinnert sich die 36-J\u00e4hrige. \"Doch im Grunde ist es\u00a0eine Art Fantasie-Kaftan, den Schnitt gibt es eigentlich nicht, alles wird sehr schlicht und\u00a0puristisch gehalten.\" Und\u00a0Mahmood w\u00e4re\u00a0seiner alten Berufung gerne gleich nachgegangen - doch er besa\u00df weder Schere noch sonstige Ger\u00e4tschaften zum N\u00e4hen. \"Also habe\u00a0ich begonnen, im Freundeskreis Spenden zu sammeln und ihm peu \u00e0\u00a0peu alles besorgt -\u00a0eine N\u00e4hmaschine, Werkzeug, Scheren, Garne. St\u00e4ndig kam etwas Neues dazu.\"\u00a0", "Ein paar Probeteile wurden gefertigt, man habe alles\u00a0besprochen und der, wie es Nora ausdr\u00fcckt, perfekte Kaftan sei entstanden. \"Ich bin unfassbar stolz,\u00a0der Austausch mit Mahmood und seiner Familie ist einfach toll. Ich lade jeden Menschen da drau\u00dfen, der Bedenken und Vorurteile gegen\u00fcber Gefl\u00fcchteten hat, ein, mich zu begleiten\u00a0und die Familie kennenzulernen.\"\u00a0", "Blieb nur noch die Frage nach dem Namen der Kollektion offen. \"Ich habe lange\u00a0gesucht und wollte mich auf einem St\u00e4dtetrip nach\u00a0Athen\u00a0inspirieren lassen\", berichtet die Designerin. Ihr sei nicht wirklich etwas eingefallen. \"Erst als ich wieder zur\u00fcck in Stuttgart war, und\u00a0w\u00e4hrend ich so an Athen dachte,\u00a0weil ich so eine krasse Verbundenheit zu der Stadt sp\u00fcre, fiel mir ein, dass die Metro-Station, an der ich gewohnt hatte\u00a0Omonia hei\u00dft. Ich fand den Namen schon immer sch\u00f6n, auch wie er geschrieben ist.\" Dann habe Nora recherchiert und herausgefunden, dass Omonia friedliche Einheit bedeutet. \"Da passte einfach alles perfekt zusammen.\"", "Denn die Kollektion ist einheitlich. Es gibt nur eine Gr\u00f6\u00dfe, einen Schnitt, alle Frauen, findet Nora, sehen darin\u00a0mehr oder weniger gleich aus. Und auch wenn der Herbst eigentlich nicht Kleid schreit, so sollte man es nach Meinung der Stylistin nicht einfach im Schrank h\u00e4ngen lassen. \"Der Kaftan\u00a0ist universell einsetzbar,\u00a0kann\u00a0auch im Herbst und Winter getragen werden -\u00a0mit Rollkragen und einer Hose drunter\u00a0oder Zuhause als Hauskleid. Ich\u00a0hatte das Kleid auch schon auf mehreren Hochzeiten an, es macht sich aber genauso gut im Urlaub am Strand.\"\u00a0", "Die Kaftane werden nur auf Anfrage gemacht. \"Die Leute k\u00f6nnen zu mir in den Showroom kommen, sich\u00a0den Stoff aussuchen, der ihnen gef\u00e4llt und nach etwa drei Wochen erhalten sie ihren fertigen Kaftan. \"Ich will Omonia\u00a0momentan auch gar nicht gr\u00f6\u00dfer machen, finde es sch\u00f6n, dass es etwas Kleines, Exklusives ist, aber klar ist der Traum da, daraus auch irgendwann etwas Gr\u00f6\u00dferes zu machen, die Kollektion um einen Schuh oder Accessoires zu erweitern, da gibt's noch viele M\u00f6glichkeiten\", betont Nora.\u00a0", "Info, Order und Anfragen \u00fcber ", " oder info@omoniaofficial.com"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.der-beste-mittagstisch-in-stuttgart-mitte-mahlzeit-in-mitte.1cc0c215-521c-4912-af04-cca5f199feb8.html", "article_id": "cca5f199feb8", "section": null, "article_headline": "Mahlzeit in Mitte!", "date": "2017-10-27 11:00", "author": null, "article_text": [" \u2013 Das Fr\u00fchst\u00fcck ist die wichtigste Mahlzeit des Tages? Unfug! Zumindest an Werktagen ist es das Mittagessen. Allein, mit den lieben Kollegen, mit Freunden oder ohne: Diese Stunde geh\u00f6rt nicht den Chefs, den Memos, nicht den Mails oder den Meetings. Diese Stunde geh\u00f6rt uns!", "Das gro\u00dfe Problem ist nur: Wie nutzt man sie am besten? Zu weit darf der Weg nicht sein, sonst reicht es nicht f\u00fcr einen Espresso, zu kurz aber auch nicht, sonst sind die ganzen anderen Leute da, mit denen man wenigstens diese eine Stunde des Tages nicht verbringen will.", "Gut, dass Mitte da gleich mehrere Hotspots bietet, an denen sich hervorragend mittagspausieren l\u00e4sst. Alteingesessene Kult-Butze oder fresher Geheimtipp, gesittet oder beim Imbiss im Stehen: Der geneigte Mittagspausler hat in der Innenstadt durchaus die Qual der Wahl. Unser kleiner (und wir wiederholen gern: vollkommen unvollst\u00e4ndiger!) Guide zum bestem Mittagstisch in ", " bringt ein wenig lukullisches Licht ins D\u00f6ner-Dunkel. Und jetzt alle: Carpe Mittagspausem!"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.winterdorf-wouahou-auf-dem-marienplatz-das-alternative-weihnachtsfest.0d0ff610-ba86-4e10-b0be-e998d3226df7.html", "article_id": "e998d3226df7", "section": null, "article_headline": "Das alternative Weihnachtsfest", "date": "2017-10-28 12:00", "author": null, "article_text": ["Stuttgart - Aus\u00a0dem bisherigen Feuer-und-Flamme-Weihnachtsmarkt und dem \u00dcbermorgen-Gedanken wird das Wouahou-Winterdorf.\u00a0\"Wouahou\" als\u00a0Ausruf der Freude -\u00a0ein Winterdorf als Alternative zum klassischen Weihnachtsmarkt. \"Wir wollten\u00a0einen anderen Namen, einen, der nicht inflation\u00e4r behaftet ist, dem wir im Dezember auf dem ", " Leben\u00a0einhauchen k\u00f6nnen\", sagen die Macher. Das Winterdorf soll\u00a0ein Erlebnis f\u00fcr die ganze Familie sein - emotionale H\u00f6hepunkte inklusive.\u00a0Nachhaltigkeit zum Anfassen\u00a0lautet dabei wie immer die Devise.\u00a0", "Zur\u00fcck auf Anfang:\u00a0Zwei der Macher,\u00a0Dominik Ochs und Lennart Arendt, sind vor sieben Jahren in Stuttgart gestrandet, als\u00a0beste\u00a0Kumpels und Kommilitonen - sie hatten sich beim gemeinsamen Studium \"Umwelt- und Nachhaltigkeitsmanagement\" kennengelernt. Die Jobs der gro\u00dfen Unternehmen lockten, die Einstellung zum Thema Nachhaltigkeit\u00a0war jedoch alles andere als die selbe, die beiden hatten ein anderes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr,\u00a0machten sich deshalb schnell selbstst\u00e4ndig und\u00a0gr\u00fcndeten die\u00a0Agentur Gr\u00fcne Neun.\u00a0\u00a0\u00a0", "\"Erstmal war\u00a0nur\u00a0Online-Markting und Netzwerken angesagt,\u00a0nach zwei Jahren haben wir uns aber gesagt: Wir wollen und\u00a0k\u00f6nnen auch Nachhaltigkeit in geil, raus aus der \u00f6den \u00d6ko-Ecke, weg vom infaltion\u00e4ren Nachhaltigkeits-Bla-bla.\" Eine Zeit lang h\u00e4tten sie ein bisschen allergisch auf das Wort Nachhaltigkeit reagiert, erinnert sich Dominik. \"Wir mussten\u00a0uns da neu impfen und\u00a0das haben wir mit dem \u00dcbermorgen-Magazin gemacht.\" Pl\u00f6tzlich gab es\u00a0Nachhaltigkeit zum Anfassen, mit K\u00fcnstler Kleon Medugorac ging man eine ertragreiche Partnerschaft ein. Das war im Jahr 2013.", "Durch das Magazin hatten sich Auftr\u00e4ge im Bereich Nachhaltigkeits-Management ergeben, die beiden hatten viel zu tun und\u00a0wenig Zeit. \"Wir mussten\u00a0Prios setzen,\u00a0wollten mit dem Magazin pausieren, aber es nicht ganz sein lassen.\u00a0Uns kam der Gedanke: Jetzt gehen wir das Thema Nachhaltigkeit noch praktischer an, nicht nur dar\u00fcber schreiben, erz\u00e4hlen, berichten.\"", "Der n\u00e4chste logische Schritt musste also sein, das\u00a0Magazin auf einen Platz zu packen, damit\u00a0man Nachhaltigkeit auch\u00a0schmecken, riechen, anfassen konnte.\u00a0Der erste \u00dcbermorgen-Markt war geboren, f\u00fcr, wie die Macher sagen, die Crowd da drau\u00dfen -\u00a0bunt, mit viel Spa\u00df und ohne erhobenen Zeigefinger.", "Sidefact: Nachhaltige Initiativen, die sich \u00f6ffentlich pr\u00e4sentieren und\u00a0die man kennt, so etwas h\u00e4tte es damals\u00a0noch nicht gegeben, betont der 32-J\u00e4hrige. \"Viele haben aneinander vorbei gearbeitet und keiner wusste voneinander. Das Magazin nahm dann immer mehr die Funktion einer Plattform ein.\"", "Das war vor zwei Jahren,\u00a0Ochs und Arendt machten nun gemeinsame Sache\u00a0mit Veranstalter ", " (Marienplatzfest, Europa-Viertel-Fest).\u00a0Eigens daf\u00fcr haben sie den Verein Kesselgl\u00fcck gegr\u00fcndet. Und auch n\u00e4chstes Jahr soll es wieder einen \u00dcbermorgen-Markt geben. \"Die \u00dcberlegung war aber auch schon l\u00e4nger: Wollen wir nicht\u00a0mal einen Weihnachtsmarkt machen?\", so Dominik. Und schon war das Winterdorf geboren.", "Warum Winterdorf und nicht Weihnachtsmarkt? \"Weil es ein Pendant zu den Weihnachtsm\u00e4rkten in der Stadt ist, aber kein Markt. Es ist ein Dorf, ein Winterdorf -\u00a0mehr erleben, nicht nur konsumieren\", erkl\u00e4rt das \u00dcbermorgen-Team.\u00a0Der Fokus liegt dabei auf nachhaltigem\u00a0Konsum. \"Nachhaltiger Konsum ist die bessere Alternative, aber bevor du neu konsumierst, \u00fcberlege erstmal, was du noch hast beziehungsweise wieder verwenden kannst.\" Thema Sharing und Up-Cycling stehen dabei im Vordergrund.\u00a0", "Und was genaut darf man also zehn Tage lang im Dezember auf dem Marienplatz erwarten? Zum einen ein\u00a0Riesen-Tipi\u00a0mit 200 Quadratmetern Fl\u00e4che.\u00a0Dani Falder, auch bekannt als \"Kuschel-Dani\" (Romantica, Waggons, Galao, Werkkollektiv) wird dort Hand anlegen und eine Vorschau auf \"Das \u00f6ffentliche Wohnzimmer\" im kommenden Jahr pr\u00e4sentieren. Konkret bedeutet das eine\u00a0mit Liebe gemachte\u00a0Innenausstattung mit\u00a0beleuchtetem\u00a0Holzboden und Teppichen - Wohlf\u00fchl-Wohnzimmer-Atmosph\u00e4re eben. \"Das\u00a0Riesen-Tipi bildet das Herzst\u00fcck auf dem Marienplatz.\"", "Auf dem Programm steht\u00a0internationale Livemusik mit\u00a0coolen, gem\u00fctlichen Shows,\u00a0ohne Abriss. \"Es soll ja auch zur besinnlichen Weihnachtszeit passen\", so Dominik.\u00a0Au\u00dferdem wird es einen Hate-Slam geben, der aufr\u00fctteln soll, alternativ anders wie der Rest der Veranstaltung auch.\u00a0Ebenso wird die soziale Komponente nicht au\u00dfer Acht gelassen:\u00a0Gemeinschaft f\u00fcr jeden\u00a0soll an den zehn Tagen auf dem Marienplatz gelebt werden - mit\u00a0Essen und Trinken f\u00fcr Bed\u00fcrftige, Openair-Backen und Stockbrot, das man an der Bar kaufen und \u00fcber einer der Feuerschalen zubereiten kann.", "Neben dem integrierten \u00dcbermorgen-Markt\u00a0k\u00f6nnen individuelle Weihnachtsgeschenke selbst angefertigt werden, ein buntes\u00a0Kinderprogramm lockt mit\u00a0Geschichtenerz\u00e4hler, Traumf\u00e4nger-Bastelspa\u00df und\u00a0Indianerschmuck, w\u00e4hrend bei der Kleidertausch-Sause Klamotten mit ideellem Wert den Besitzer wechseln.\u00a0On Top und mehr Gag als Ernst: die\u00a0mobile Sauna. \"Wer will, bekommt an der Bar einen Bademantel. Der ganze Platz soll d\u00f6rflich gem\u00fctlich werden, da fanden wir eine Sauna ganz passend\", so die \u00dcbermorgen-Crew lachend.\u00a0", " Vom 1. bis 10. Dezember immer von 16 bis 22 Uhr auf dem Marienplatz, mehr Info ", "."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vvs-stoerungsmelder-weichenstoerung-in-herrenberg-ist-behoben.dc0f9528-6c9f-41a7-b7dc-50f9d617fdcf.html", "article_id": "50f9d617fdcf", "section": null, "article_headline": "Weichenst\u00f6rung in Herrenberg ist behoben", "date": "2017-10-30 08:23", "author": null, "article_text": [" - Ob Signalst\u00f6rung bei der ", " oder Unfall im Stadtbahnverkehr: In unserem St\u00f6rungsmelder erfahren Sie, wo es gerade im Gebiet des Verkehrsverbunds Stuttgart (", ") hakt - und wie Sie trotzdem ans Ziel kommen.", " - Ob Signalst\u00f6rung bei der ", " oder Unfall im Stadtbahnverkehr: In unserem St\u00f6rungsmelder erfahren Sie, wo es gerade im Gebiet des Verkehrsverbunds Stuttgart (", ") hakt - und wie Sie trotzdem ans Ziel kommen.", "Die Weichenst\u00f6rung in Herrenberg ist behoben. Die Linien S1, R7 und R74 fahren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Herrenberg kommt es bei den Linien R7, R74, S1 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "11.16\u00a0Uhr: Aufgrund von Gegenst\u00e4nden im Gleis zwischen Marbach (N) und Kirchberg (M) kommt es bei der S-Bahn der Linie S4 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "8.37 Uhr: Signast\u00f6rung ist behoben. Die S-Bahn-Linien S1 und S60 verkehren wieder im gewohnten Takt.", "Es kann bei den Linien R7, S1, S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen kommen.", "11.43 Uhr: Die S-Bahn St\u00f6rung ist beendet.", "Nach einer technischen St\u00f6rung an einer Regionalbahn zwischen Bad Cannstatt und Hauptbahnhof (tief) kommt es bei den Linien S1, S3, S4, S5, S6 und S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "17.04 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben", "16.42 Uhr: Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung in Wendlingen (N) kommt es bei der S-Bahn der Linie S1 zu Versp\u00e4tungen.", "8.09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Engelboldstra\u00dfe und Heslach Vogelrain unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 9.10 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Stadtbahnen der Linie U13 fahren nur zwischen Giebel/Feuerbach und Rosensteinbr\u00fccke sowie zwischen Hedelfingen und Kienbachstra\u00dfe. Zwischen Kienbachstra\u00dfe und Bad Cannstatt Wilhelmsplatz wird ein Ersatzverkehr mit Taxis eingerichtet. Zwischen Bad Cannstatt Wilhelmsplatz und Rosensteinbr\u00fccke bitte auf die Busse der Linien 52 und 56 ausweichen.", "Die Stadtbahnen der Linie U1 enden von Fellbach kommend an der Haltestelle Antwerpener Stra\u00dfe. Zwischen den Haltestellen Bad Cannstatt Wilhelmsplatz und Antwerpener Stra\u00dfe wird ein Ersatzverkehr mit Taxis eingerichtet. Dabei ist wegen Verkehrsbehinderungen mit Verz\u00f6gerungen zu rechnen.", "13.34 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung in Korntal ist behoben.", "10.22 Uhr: Die Signalst\u00f6rung im Bahnhof Korntal hat sich zu einer Stellwerkst\u00f6rung entwickelt. Deshalb kommt es auf der Linie S6/S60 zu Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "10.04 Uhr: Der Feuerwehreinsatz bei der S2 ist beendet.", "8.20 Uhr: Wegen einer Signalst\u00f6rung im Bahnhof Korntal kommt es bei den S-Bahnen der Linien S6 und S60 zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "8.15 Uhr: Die Streckenunterbrechung bei den Stadtbahn-Linien U19 und U2 in Bad Cannstatt ist beendet.", "7.37 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U19 und U2 zwischen den Haltestellen Bad-Cannstatt Wilhelmsplatz und Gnesener Stra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 8.40 Uhr.", "7.24 Uhr: Aufgrund eines Feuerwehreinsatzes im Bahnhof Filderstadt wurde der Bahnhof f\u00fcr den S-Bahnverkehr gesperrt. Die Linie S2 verkehrt momentan nicht zwischen Flughafen/Messe und Filderstadt. Es kommt bei der S-Bahn der Linie S2 zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen.", "Aufgrund der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes in S-Universit\u00e4t kommt es bei den S-Bahnen der Linien S1, S2, S3 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen", "Die Linie S3 verkehrt heute nur zwischen Backnang und Bad Cannstatt. Die Linie S60 verkehrt heute nur zwischen B\u00f6blingen und Renningen. Die St\u00f6rungen im Bahnverkehr werden vorraussichtlich noch bis zum Betriebsschluss am Freitag, den 13. Oktober anhalten.", "Aufgrund der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes zwischen Universit\u00e4t und Schwabstra\u00dfe kommt es bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen", "Die Streckenunterbrechung der U14 wegen des Verkehrsunfalls ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U14 zwischen den Haltestellen Freibergstra\u00dfe und Stuttgart-M\u00fchlhausen unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 22 Uhr.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Hauptbahnhof (tief) und Schwabstra\u00dfe kommt es bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "Aufgrund einer Fahrbahnst\u00f6rung in S-Neckarpark kommt es bei den Linien R8 in Richtung T\u00fcbingen Hauptbahnhof und S1 in Richtung Kirchheim (T) zu Versp\u00e4tungen.", "Wegen eines Personenunfalls im Bahnhof Winnenden ist die Strecke zwischen Waiblingen und Backnang derzeit f\u00fcr den Zugverkehr gesperrt. Es kommt bei den Regionalz\u00fcgen R3 (Stuttgart-Crailsheim) zu Versp\u00e4tungen. Die Regionalz\u00fcge werden ab Backnang in Richtung Stuttgart und von Stuttgart kommend bis Backnang umgeleitet. Die S-Bahnen der Linie S3 (Backnang-Flughafen/Messe) verkehren derzeit bis Waiblingen und wenden dort zur\u00fcck in Richtung Stuttgart.", "\u00a0", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Die Stadtbahnlinie U1 ist zwischen den Haltestellen Neckartor und \u00d6sterreichischer Platz unterbrochen. Von Vaihingen kommend wird die Linie U1 zum Charlottenplatz umgeleitet. Bitte nutzen Sie zwischen Bad Cannstatt bzw. Vaihingen und der Stuttgarter Innenstadt die S-Bahn.", "Die Stadtbahnlinie U2 ist zwischen den Haltestellen Neckartor und Schloss-/Johannesstra\u00dfe unterbrochen. Bitte nutzen Sie zwischen Bad Cannstatt und der Stuttgarter Innenstadt die S-Bahn. Von Botnang kommend werden die Bahnen ab Schloss-/Johannesstra\u00dfe in Richtung Roteb\u00fchlplatz - Charlottenplatz umgeleitet.", "Die Stadtbahnlinie U4 f\u00e4hrt nur zwischen Untert\u00fcrkheim und Leo-Vetter-Bad. Bitte nutzen Sie zur Weiterfahrt die Buslinien 40, 42 und 45 ab Ostendplatz.", "Die Stadtbahnlinie U9 ist zwischen den Haltestellen Hauptbahnhof und Schloss-/Johannesstra\u00dfe unterbrochen. Zur Weiterfahrt ab Hauptbahnhof in Richtung Vogelsang/Stuttgart-West bitte auf die Buslinien 40 und 42 umsteigen. Von Botnang kommend werden die Bahnen ab Schloss-/Johannesstra\u00dfe in Richtung Roteb\u00fchlplatz - S\u00fcdheimer Platz umgeleitet.", "Die Stadtbahnlinie U14 f\u00e4hrt nur zwischen den Haltestellen Hauptbahnhof und Remseck. Nutzen Sie nach M\u00f6glichkeit die S-Bahn oder die innerst\u00e4dtischen Buslinien.", "15.17 Uhr: Die Signalst\u00f6rung ist behoben.", "11.06 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Winnenden und Waiblingen kann es bei den Linien R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben) und S3 in Richtung Flughafen/Messe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "8.56 Uhr: Wegen eines Br\u00fcckenanfahrschadens im Bereich Sindelfingen kommt es zwischen Renningen und B\u00f6blingen bei der S-Bahn der Linie S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen. Die S-Bahnen enden in Sindelfingen und wenden dort in Richtung Renningen. Ab Sindelfingen besteht die M\u00f6glichkeit, mit den Bussen 701, 704, 709, 763 und 766 bis B\u00f6blingen zu fahren.", "9.48 Uhr: Wegen eines Polizeieinsatzes zwischen Plochingen und G\u00f6ppingen kommt es bei der Regionalbahn der Linie R1 (Stuttgart-Ulm) in beiden Richtungen zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen. Es kommt zu folgenden Einschr\u00e4nkungen: Der Regionalverkehr verkehrt momentan aus Richtung Stuttgart nur bis Plochingen und aus Richtung Ulm nur bis G\u00f6ppingen. Es verkehren keine Z\u00fcge zwischen Plochingen und G\u00f6ppingen. Dauer der St\u00f6rung\u00a0bis ca. 11:30 Uhr.", "7.24 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen L\u00f6wentor und Milchhof unterbrochen. Nach Angaben des VVS wird ein Stadtbahn-Ersatzverkehr eingerichtet. Die Dauer der Unterbrechung: voraussichtlich bis 08.30 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "17.47 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet. Die Stadtbahnlinie U1 verkehrt wieder planm\u00e4\u00dfig.", "17.02 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der U1 zwischen der Antwerpener Stra\u00dfe und Fellbach unterbrochen.", "Die Stellwerkst\u00f6rung im Bereich Stuttgart-Vaihingen ist behoben.", "Wegen einer Stellwerkst\u00f6rung im Bereich Stuttgart-Vaihingen kommt es zwischen Rohr und Schwabstra\u00dfe bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "11.26 Uhr: Die technische St\u00f6rung ist behoben.", "Wegen einer technischen St\u00f6rung in Bad Cannstatt kommt es bei den Linien S2 in Richtung Stuttgart HBF und S3 in Richtung Flughafen/Messe sowie R2 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben) zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen.", "Zwei Stadtbahnen pendeln zwischen Hallschlag und Zuffenhausen Kelterplatz. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr mit Taxis ist eingerichtet.", "Zwischen Wilhelmsplatz und Gnesener Stra\u00dfe ist ein Ersatzverkehr eingerichtet.", "16.56 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U2 im Bereich Haltestelle Kursaal unterbrochen.", "6.39 Uhr: Nach einem Notarzteinsatz\u00a0im Gleis zwischen Kirchheim/Teck und Kirchheim/Teck-\u00d6tlingen kommt es bei der Linie S1 vereinzelt noch zu Fahrplanabweichungen.", "Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Endersbach kann es bei den Linien R2 und S2 zu Versp\u00e4tungen kommen.", "21.15 Uhr: Wie der VVS mitteilt, ist die U12 nicht mehr unterbrochen.", "20.32 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und Hallschlag unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "20.15 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung ist behoben.", "19.04 Uhr: Aufgrund einer Stellwerkst\u00f6rung in Winnenden kommt es bei den Linien R3, S3 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen, teilt der VVS mit.", "17.33 Uhr: Die Fahrbahnst\u00f6rung ist behoben.", "16.48 Uhr: Aufgrund einer Fahrbahnst\u00f6rung in Schorndorf kommt es bei den Linien R2, S2 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "9.47 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben.", "8.32 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung am Stuttgarter Hauptbahnhof (oben) kann es bei folgenden Linien zu Versp\u00e4tungen kommen: R1 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R2 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R3 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), R8 in Richtung Stuttgart Hauptbahnhof (oben), S1 in Richtung Herrenberg, S2 in Richtung Filderstadt und S3 in Richtung Flughafen/Messe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "14.30 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U14 zwischen den Haltestellen Kraftwerk M\u00fcnster und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Ab der Haltestelle Kraftwerk M\u00fcnster fahren Taxis beziehungsweise Busse bis zur Haltestelle Bad Cannstatt Wilhelmsplatz. Die Fahrg\u00e4ste werden gebeten, weiter mit den Stadtbahnlinien U1und U2 bis Haltestelle Mineralb\u00e4der zu fahren. Ab der Haltestelle Mineralb\u00e4der weiter mit den Stadtbahnlinien U1 und U2 bis zur Haltestelle Bad Cannstatt Wilhelmsplatz. Ab der Haltestelle Wilhelmsplatz weiter mit dem Stadtbahnersatzverkehr bis zur Haltestelle Kraftwerk M\u00fcnster. Die St\u00f6rung dauert vorassuichtlich bis 15.30 Uhr.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Alle S-Bahnen der Linie S4 ab Stuttgart-Schwabstra\u00dfe mit Zugziel Marbach enden vorzeitig in Freiberg und wenden dort in die Gegenrichtung, S-Bahnen in Richtung Stgt.-Schwabstra\u00dfe, die planm\u00e4\u00dfig in Marbach beginnen verkehren erst ab Freiberg. Ein Busnotverkehr zwischen Freiberg und Marbach ist von 21 Uhr eingerichtet.", "16.33 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinien U2, U9 ist wieder frei.", "15.29 Uhr: Wegen eines Fahrleitungsschadens ist die Strecke der Stadtbahnlinien U2, U9 zwischen den Haltestellen Lindpaintnerstra\u00dfe und Botnang unterbrochen.", "14.19 Uhr: Die Stellwerkst\u00f6rung zwischen Asperg und Ludwigsburg ist behoben.", "13.55 Uhr: Aufgrund einer Stellwerkst\u00f6rung zwischen Asperg und Ludwigsburg kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5 zu Versp\u00e4tungen.", "11.29 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinie U13 ist wieder frei.", "11.20 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U13 im Bereich Haltestelle Rosensteinbr\u00fccke unterbrochen.", "10.18 Uhr: Die St\u00f6rung aufgrund von Personen im Gleis ist behoben. Die S-Bahnen der Linien S1, S2, S3 verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "06.20 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung zwischen Goldberg und Vaihingen kommt es bei den Linien R7, S1 zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "21.19 Uhr: Die Weichenst\u00f6rungen in Neustadt-Hohenacker und Ebersbach sind behoben.", "21.03 Uhr: Die Signalst\u00f6rung von B\u00f6blingen nach Stuttgart-Rohr ist behoben.", "19.10 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung in Neustadt-Hohenacker ist behoben.", "18.50 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Ebersbach (F), kommt es bei der Linie R1 (Stuttgart-Ulm) zu hohen Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "15.25 Uhr: Aufgrund eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U15, U5, U6 und U7 zwischen den Haltestellen Stadtbibliothek und Pragsattel zurzeit unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Linien U6, U7 und U15 fahren ab Stadtbibliothek \u00fcber Nordbahnhof /L\u00f6wentor zum Pragsattel. Vom Pragsattel Richtung Hauptbahnhof gibt es eine normale Linienf\u00fchrung \u00fcber den Eckartshaldenweg, Linie U5 in Richtung Killesberg wendet am Hauptbahnhof. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 17 Uhr.", "15.11 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U2 zwischen den Haltestellen Lindpaintnerstra\u00dfe und Botnang unterbrochen.", "8. 50 Uhr: Die Streckensperrung aufgrund des Feuerwehrseinsatzes ist aufgehoben.", "7 Uhr: Wegen eines Feuerwehreinsatzes in Esslingen kommt es bei den Linien S1, R1 und R8 momentan zu einer Streckensperrung.", "8.17 Uhr: Wegen eines Unfalls in H\u00f6he der Haltestelle Bopser kommt es noch immer zu Verkehrsbehinderungen. Betroffen sind die SSB-Linien U12, U5, U6 und U7. Au\u00dferdem staut sich der Verkehr auf der Weinsteige.", "19.25 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung in Stuttgart-Rohr ist behoben.", "14 Uhr: Wegen einer Weichenst\u00f6rung in Stuttgart-Rohr kommt es bei den S-Bahnen der Linien S1, S2 und S3 zu Versp\u00e4tungen. Es kann auch zu Zugausf\u00e4llen kommen.", "06:55 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Zacke zwischen den Haltestellen Marienplatz und Zahnradbahnhof unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird laut VVS eingerichtet.Die St\u00f6rung soll voraussichtlich bis 8 Uhr dauern.", "17:09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet.", "16:30 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und L\u00f6wentor unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "07.31 Uhr: Die Fahrzeugst\u00f6rung in Stetten-Beinstein ist behoben. Aufgrund vorangegangener St\u00f6rung kann es allerdings laut VVS noch bis etwa 08.30 Uhr zu Fahrplanabweichungen kommen.", "17.49 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung im Bereich Bad Cannstatt ist behoben.\u00a0Die Linien der S-Bahn Stuttgart verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung in Bad Cannstatt kommt es zwischen Hauptbahnhof (tief) und Bad Cannstatt bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen.", "21.56\u00a0Uhr: Die Streckenunterbrechung auf den Stadtbahnlinien U1, U14 und\u00a0U21 ist beendet", "21.19 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U14 und\u00a0U21 zwischen den Haltestellen Heslach Vogelrain und Erwin-Schoettle-Platz bis voraussichtlich 22.10 Uhr unterbrochen.\u00a0Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.\u00a0Die Stadtbahnlinie U21 verkehrt laut VVS zwischen den Haltestellen Charlottenplatz und H\u00f6lderlinplatz.", "\u00a0", "Nach einer Fahrbahnst\u00f6rung in Stuttgart-\u00d6sterfeld verkehrt die Linie S1, S2 und S3 wieder planm\u00e4\u00dfig an allen unterwegs Haltestellen zwischen Stuttgart-Vaihingen und Stuttgart Hbf. Tief. Es kommt lau VVS auf den Linien S1, S2 und S3 noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen und Zugausf\u00e4llen.", "8.15 Uhr: Aufgrund eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinien U9 und U13 im Bereich der Haltestelle Hedelfinger Stra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahnersatzverkehr mit Taxis zwischen Wasenstra\u00dfe und Hedelfingen ist eingerichtet. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 9.10 Uhr.", "7 Uhr: Wegen einer Signalst\u00f6rung nach Bauarbeiten fahren die S-Bahnen der Linie S5 nur noch halbst\u00fcndlich, Abfahrt in Stuttgart Schwabstrasse zur Minute 22 und 52; Abfahrt in Bietigheim zur Minute 37 und 07. In Richtung Stuttgart entf\u00e4llt der Halt in Asperg, Fahrg\u00e4ste sollen bis Ludwigsburg mitfahren und von da aus wieder zur\u00fcck.", "14.07 Uhr: Der Feuerwehereinsatz ist beendet.", "13.50 Uhr: Wegen eines Feuerwehreinsatzes in Stuttgart-Stadtmitte kommt es bei allen Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "Der Notarzteinsatz in Stuttgart Nordbahnhof ist beendet. Aufgrund des Einsatzes kann es allerdings noch bis zirka 7.30 Uhr zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen der \u00e4rztlichen Versorgung eines Fahrgastes am Stuttgarter Nordbahnhof kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "16.24 Uhr: Die Streckenunterbrechung bei der Stadtbahn ist beendet.", "16.07 Uhr: Der Polizeieinsatz bei der S-Bahn ist beendet.", "15.51 Uhr: ", "zu einer Streckenunterbrechung.", "+++ ", "+++ ", "14.09 Uhr: Die Streckenunterbrechung ist beendet", "13.50 Uhr: Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Antwerpener Stra\u00dfe und Fellbach unterbrochen. Ein Ersatzverkehr mit Bus und Taxi ist zwischen Fellbach und der Antwerpener Stra\u00dfe eingerichtet.", "Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "+++ ", " +++", "9.35 Uhr: Die Weichenst\u00f6rung ist behoben.", "7.13 Uhr: Aufgrund einer Weichenst\u00f6rung im Bereich Nordbahnhof kommt es zwischen Feuerbach und Hauptbahnhof (tief) bei den Linien der S-Bahn Stuttgart zu Versp\u00e4tungen und einzelnen Fahrtausf\u00e4llen. Betroffen sind die S1, S2, S3, S4, S5, S6 und S60.", "+++ ", " +++", "Die St\u00f6rung aufgrund von Personen im Gleis ist behoben. Die Linien R1, R8 und S1 verkehren laut VVS wieder planm\u00e4\u00dfig.", "Aufgrund von Personen im Gleis zwischen Plochingen und Esslingen (N) kommt es bei den Linien R1, R8, S1 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen, meldet der VVS.", "22.45 Uhr: Die Fahrbahnst\u00f6rung ist behoben", "18.04 Uhr: Wegen einer Technischen St\u00f6rung auf der Schnellfahrstrecke zwischen Stuttgart-Zuffenhausen und Vaihingen (Enz), kommt es bei den IRE, die zwischen Stuttgart Hbf. und Karlsruhe Hbf. verkehren, zu Versp\u00e4tungen von f\u00fcnf bis 15 Minuten, meldet der VVS.", "\u00a0", "18.53: Die St\u00f6rung ist behoben", "13.05 Uhr: Wegen eines Personenunfalls zwischen Kornwestheim und Zuffenhausen kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.", "15.05 Uhr: Und schon ist die Strecke wieder frei.", "15 Uhr: Wegen eines Unfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U13 zwischen den Haltestellen Rosensteinbr\u00fccke und Uff-Kirchhof unterbrochen. Die Bahnen der Linien verkehren wie folgt: Pfostenw\u00e4ldle - Rosensteinbr\u00fccke - Mineralb\u00e4der - Heldelfingen - Uffkirchhof.", "14.30 Uhr: Die Strecke der Linie U7 ist wieder frei.", "13.57 Uhr: Die Strecke der Stadtbahnlinie U7 ist wegen eines Unfalls zwischen den Haltestellen Zuffenhausen Kelterplatz und M\u00f6nchfeld unterbrochen. Bitte zwischen den Haltestellen Kelterplatz und M\u00f6nchfeld auf den Ersatzverkehr mit Taxis und auf die Buslinien 52 und 54 ausweichen. Dauer: voraussichtlich bis 15 Uhr.", "10.20 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Renningen kommt es bei der S-Bahn der Linie S6 in Richtung Weil der Stadt zu Versp\u00e4tungen.", "Die Streckenunterbrechung der Linie U12 ist beendet.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Milchhof und L\u00f6wentor derzeit unterbrochen, wie der VVS mitteilt. Daher verkehrt die U12 zwischen Hallschlag und L\u00f6wentor und wird danach \u00fcber den Pragsattel zum Kelterplatz umgeleitet. Von D\u00fcrrlewang kommend gelangt man momentan nur bis zur Haltestelle Milchhof. Ein Ersatzverkehr ist laut VVS wegen der Sperrung der Nordbahnhofstra\u00dfe nicht m\u00f6glich. Die St\u00f6rung dauert voraussichtlich bis 22.30 Uhr.", "10 Uhr: Die Strecke der Linien U13 und U6 zwischen Feuerbach und Feuerbach Pfostenw\u00e4ldle ist wieder frei.", "9.48 Uhr: Die St\u00f6rung bei der Zacke ist laut VVS behoben.", "9.40 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Zacke zwischen den Haltestellen Degerloch und Marienplatz unterbrochen.", "9.10 Uhr: Wegen einer technischen St\u00f6rung ist die Strecke der Stadtbahnlinien U13, U6 zwischen den Haltestellen Feuerbach und Rastatter Stra\u00dfe unterbrochen.", "16.10 Uhr: Der Polizeieinsatz ist beendet.", "8.43 Uhr: Infolge eines Oberleitungsschadens ist der Bahnhof Wendlingen gesperrt. Es kommt zu Versp\u00e4tungen, Ausf\u00e4llen und Teilausf\u00e4llen auf den Linien S1 und R8.\u00a0", "11.13 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U1 zwischen den Haltestellen Heslach Vogelrain und Engelboldstra\u00dfe unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "18 Uhr: Wegen einer Verkehrsbehinderung ist die Strecke der Stadtbahnlinie U15 zwischen den Haltestellen Salzwiesenstra\u00dfe und Stammheim unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet. Die Unterbrechung dauert voraussichtlich bis 20.30 Uhr.", "6.30 Uhr: Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Tamm kann es bei der S-Bahn der Linie S5 in Richtung Schwabstra\u00dfe zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen eines Fahrleitungsschadens ist die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U14, U2 zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Die Verbindung zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der ist nur zu Fu\u00df m\u00f6glich. Bitte zwischen Bad Cannstatt und Stuttgarter Innenstadt auf die S-Bahn ausweichen.", "Die Streckenunterbrechung wegen des Rettungseinsatzes ist beendet.", "Wegen eines Rettungseinsatzes ist die Strecke der Stadtbahnlinie U12 zwischen den Haltestellen Stadtbibliothek und L\u00f6wentor unterbrochen. Ein Stadtbahn-Ersatzverkehr wird eingerichtet.", "Die Signalst\u00f6rung ist behoben.", "Wegen eines Verkehrsunfalls war die Strecke der Stadtbahnlinien U1, U11, U14, U2 zwischen den Haltestellen St\u00f6ckach und Mineralb\u00e4der unterbrochen. Die Unterbrechung dauert laut VVS voraussichtlich bis 8.30 Uhr.", "Wegen eines Verkehrsunfalls ist die Strecke der Stadtbahnlinie U7 zwischen den Haltestellen Hohensteinstra\u00dfe und Zuffenhausen Kelterplatz unterbrochen.", "Laut VVS verkehren die Bahnen R1, R8 und S1 wieder nach Plan.\u00a0", "Personen im Gleis sorgen zwischen Untert\u00fcrkheim und Neckarpark\u00a0bei den Linien R1, R8, S1 f\u00fcr Ausf\u00e4lle und Versp\u00e4tungen.\u00a0", "Die Signalst\u00f6rung ist laut VVS seit 14 Uhr behoben.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in S-Zuffenhausen kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4 in Richtung Schwabstrasse und S5 in Richtung Schwabstra\u00dfe zu Versp\u00e4tungen.\u00a0", "Bei der S6 und der S60 gibt es Versp\u00e4tungen und einzelne Fahrtausf\u00e4lle. Grund ist die \u00e4rztliche versorhung eines Fahrgastes.", "Wegen einer Fahrbahnst\u00f6rung von Stuttgart-Zuffenhausen nach Stuttgart-Nordbahnhof kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen, meldet der VVS.", "Die Signalst\u00f6rung am Hauptbahnhof ist behoben. Laut VVS verkehren die S-Bahnen wieder planm\u00e4\u00dfig.\u00a0", "Achtung: erh\u00f6htes Fahrgastaufkommen in S-Schwabstra\u00dfe! Es kommt bei den S-Bahnen der Linien S1 in Richtung Kirchheim (T), S2 in Richtung Schorndorf, S3 in Richtung Backnang, S4 in Richtung Marbach (N), S5 in Richtung Bietigheim-Bissingen, S6 in Richtung Weil der Stadt und S60 in Richtung B\u00f6blingen zu Versp\u00e4tungen.", "Zwischenzeitlich ist die St\u00f6rung behoben, teilt der VVS mit.", "Personen im Gleis sorgen\u00a0zwischen N\u00fcrtingen und Metzingen bei der Regionalbahn der Linie R8 f\u00fcr\u00a0Versp\u00e4tungen und Ausf\u00e4lle. Zwischen Reutlingen und N\u00fcrtingen wurde ein Schienenersatzverkehr\u00a0eingerichtet.", "Die teschnische St\u00f6rung an einer S-Bahn in Stuttgart-Feuerbach ist behoben.", "Nach einer technischen St\u00f6rung an einer S6 in Stuttgart-Feuerbach kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 noch vor\u00fcbergehend zu Fahrplanabweichungen.", "Die St\u00f6rung ist behoben. Es kann bei den Linien R3 (Stuttgart Richtung Crailsheim) und S3 noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Weil ein Lkw mit seiner Ladung an einer Bahnbr\u00fccke h\u00e4ngen geblieben ist, wurde die Strecke zwischen Backnang und Burgstall f\u00fcr den Zugverkehr gesperrt. Es kam\u00a0bei den Linien R3 und S3 zu Versp\u00e4tungen, Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen.\u00a0", "Die St\u00f6rung in Goldberg ist seit 13.45 Uhr behoben. Bis etwa 15 Uhr m\u00fcssen Fahrg\u00e4ste der betroffenen Linien jedoch noch immer mit Versp\u00e4tungen rechnen.", "Wie ein Sprecher der Deutschen Bahn mitteilt, soll zwischen B\u00f6blingen und Stuttgart-Vaihingen ein Busersatzverkehr eingerichtet werden. Dar\u00fcber hinaus soll versucht werden, einige der Z\u00fcge \u00fcber Sindelfingen, Renningen und Leonberg umzuleiten. Fahrg\u00e4ste beider betroffener Linien m\u00fcssen sich auf erhebliche Eisnchr\u00e4nkungen und Versp\u00e4tungen einstellen. Voraussichtlich wird die St\u00f6rung bis 12.30 Uhr andauern.", "Aufgrund der St\u00f6rung in Goldberg kommt es momentan zu folgenden Eisnchr\u00e4nkungen im Regional- und S-Bahnverkehr: Die S1 verkehrt nur zwischen Herrenberg und B\u00f6blingen sowie zwischen Stuttgart-Schwabstra\u00dfe und Kirchheim Teck. Die Linie R7 wird \u00fcber Stuttgart Zuffenhausen (ohne Halt) umgeleitet.", "Aufgrund einer St\u00f6rung in Goldberg verkehren zwischen Stuttgart-Rohr und B\u00f6blingen momentan keine S-Bahnen und Regionalz\u00fcge. Sowohl bei der Linie R7 (Stuttgart-Singen) als auch bei den S-Bahnen der Linie S1 m\u00fcssen Fahrg\u00e4ste deshalb mit Versp\u00e4tungen und Ausf\u00e4llen rechnen.", "Auch die Fahrzeugst\u00f6rung in Nellmersbach ist behoben.. Die Linien R3 und S3 sollten nun wieder planm\u00e4\u00dfig verkehren.", "Die Fahrzeugst\u00f6rung in Zuffenhausen ist behoben, die Linien R4, R5, S4, S5, S6, S60, S61 fahren wieder ohne Einschr\u00e4nkungen. Es kann noch vor\u00fcbergehend zu Versp\u00e4tungen kommen.", "Wegen einer Fahrzeugst\u00f6rung an einem Regionalzug in Zuffenhausen, kommt es bei den Linien R4, R5, S4, S5, S6, S60, S61 aus Richtung Stuttgart nach Stuttgart-Zuffenhausen zu Versp\u00e4tungen.", "Nach einer Fahrzeugst\u00f6rung bei einer S3 in Nellmersbach im Rems-Murr-Kreis, kommt es auf der Linie S3 noch vor\u00fcbergehend zu Fahrplanabweichungen. Die R3 verkehrt wieder ohne Einschr\u00e4nkungen. F\u00fcr die entstehenden Unannehmlichkeiten bitten wir Sie um Entschuldigung.", "Wegen einer Stellwerkst\u00f6rung in Eislingen/Fils fahren auf der Strecke zwischen G\u00f6ppingen und Geislingen (Steige) zurzeit keine Z\u00fcge von/nach Eislingen/Fils. Es kommt im Regionalverkehr der Linie R1 zwischen Stuttgart und Ulm zu folgenden Einschr\u00e4nkungen: Die Linie R1 verkehrt momentan nur zwischen Stuttgart Hauptbahnhof - G\u00f6ppingen und S\u00fc\u00dfen - Ulm Hauptbahnhof. Auf der Linie R1 kommt es zu Versp\u00e4tungen und Fahrtausf\u00e4llen.", "Die Signalst\u00f6rung in S-Zuffenhausen ist behoben. Die S-Bahnen der Linien S4, S5, S6, S60 verkehren wieder planm\u00e4\u00dfig, teilt der VVS mit.", "Aufgrund einer Signalst\u00f6rung in Stuttgart-Zuffenhausen kommt es bei den S-Bahnen der Linien S4 in Richtung Marbach (N), S5 in Richtung Bietigheim-Bissingen, S6 in Richtung Weil der Stadt und S60 in Richtung B\u00f6blingen zu Versp\u00e4tungen. Es kann vereinzelt auch zu Teilausf\u00e4llen und Ausf\u00e4llen kommen, berichtet der VVS."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-dieses-kurzfilmfestival-hat-ein-herz-fuer-freaks.f95d4b6e-ae16-4500-8240-cf796f7c93df.html", "article_id": "cf796f7c93df", "section": null, "article_headline": "Dieses Kurzfilmfestival hat ein Herz f\u00fcr Freaks", "date": "2017-10-30 11:11", "author": null, "article_text": [" ", " - Garstiger Horror, Science-Fiction, Mystery, obskure Fantastik und animierte Seltsamkeiten: Was monatlich beim Weird Wednesday, dem seltsamen Mittwoch, in den Innenstadt Kinos \u00fcber die gro\u00dfe Leinwand flimmert, hat nichts mit Hollywood oder Til Schweiger zu tun. Vergessene, lange indizierte oder schlichtweg str\u00e4flich ignorierte Spielfilme aus den Untiefen des Indie-Kinos haben es Filmemacher J\u00f6rg-Michael Schneider angetan. Einem eingeschworenen Kreis an Film-Enthusiasten gibt er die M\u00f6glichkeit, unter dem Radar laufende und teilweise schwer zu bekommende Filme in der geb\u00fchrenden Umgebung eines Kinos zu sehen. \u201eIn Stuttgart gibt es ein Publikum f\u00fcr diese Art von Filmen\u201c, ist sich Schneider sicher. Ihm geht es auch darum, die kulturelle Vielfalt der Filmwelt aufzuzeigen. \u201eViele Filme kann man gar nicht einem einzelnen Genre zuordnen, weswegen sie es am Markt sehr schwer haben.\u201c", "Der Erfolg seiner Reihe gibt ihm recht: Seit zweieinhalb Jahren l\u00e4uft der Weird Wednesday, erst k\u00fcrzlich gab es anl\u00e4sslich des 20. Geburtstags ein Wiedersehen mit dem modernen Klassiker \u201eScream\u201c. Er\u00f6ffnet wird der Abend stets von einem thematisch einigerma\u00dfen passenden Kurzfilm. Diese hat Schneider anfangs selbst zusammengesucht, mittlerweile senden ihm Filmemacher aus aller Welt ihre Werke zu. ", "Sie entstammen allen Genres, sind mal klassischer Horror mit Meuchelm\u00f6rdern und Bestien, mal feinf\u00fchlige Dramen, mal beides. Gemeinsam haben sie zwei Dinge: Sie sind seltsam und oft von bemerkenswerter Qualit\u00e4t. Das brachte Schneider und seine langj\u00e4hrige Weird-Wednesday-Kollegin Korinna Herzig auf die Idee eines eigenen Kurzfilmfestivals am Montag, 30. Oktober, um 18 Uhr, zum bevorstehenden Fest der Geister \u2013 ganz im Sinne des Weird Wednesday, versteht sich.", "Das Besondere: Der Weird Short Slam", "zeigt nur Filme, die bislang nicht bei den Weird Wednesdays zu sehen waren \u2013 es aber eben verdient h\u00e4tten. Ein Herz f\u00fcr Freaks muss man haben, um Gefallen an diesen Filmen zu finden. Dann aber steht einem im positivsten Sinne merkw\u00fcrdigen Filmabend nichts mehr im Wege. Um 17 Uhr geht die T\u00fcr auf, ab 18 Uhr l\u00e4uft st\u00fcndlich eine Rolle mit Kurzfilmen \u2013 bis Mitternacht. ", "F\u00fcnf Stunden Kurzfilm-Vollbedienung f\u00fcr die Horror-Spezialisten und cineastischen Perlentaucher also. Makabres, Lustiges, Bewegendes, Blutiges und Gespenstisches in verschiedenster Form haben die beiden zusammengesucht. \u201eDie Filme m\u00fcssen etwas Eigenes haben\u201c, betont Herzig. \u201eStandard-Horror oder allzu herk\u00f6mmliche Filme gibt es bei uns nicht.\u201c Sie nennt das \u201eOverkill mit Super-Kitsch\u201c, man merkt, dass es f\u00fcr die beiden kaum etwas Schlimmeres gibt als Stangenware.", "Schneider und Herzig sind Filmemacher bei Ubik Media im Stuttgarter Westen, haben ihren ungew\u00f6hnlichen und feinf\u00fchligen Science-Fiction-Streifen \u201eNirwana Bl\u00fcte\u201c \u00fcber Crowdfunding finanziert. Sie sehen den Weird Wednesday oder ihren Weird Short Slam deswegen als Plattform f\u00fcr Nachwuchsfilmer \u2013 gerne aus der Region. \u201eWir haben Produktionen von der Filmakademie Ludwigsburg im Programm sowie den Animationsfilm ,Fields Of Rape\u2018 vom Stuttgarter Studio Seufz\u201c, so Herzig. Letzterer war schon beim ", " zu sehen \u2013 im internationalen Wettbewerb. Einen besseren Ort wie das ", " k\u00f6nnte es kaum geben, immerhin l\u00e4uft hier seit vielen Jahren das Internationale No & Low Budget Kurzfilmfestival. Sollte der Weird Short Slam also auf ein begeistertes Publikum treffen, so sagt Schneider, w\u00e4re eine Ausweitung des Festivalkonzepts durchaus denkbar. Da das der Stuttgarter Filmszene mehr als gut tun und eine h\u00fcbsche Erg\u00e4nzung zum Branchenriesen Fantasy Film Fest darstellen w\u00fcrde. ", "\n    ", "Nina Ayerle", "\n  "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wetter-in-stuttgart-an-den-feiertagen-wird-es-frostig.dd353f10-8397-4dbd-a67a-a2d111b2fece.html", "article_id": "a2d111b2fece", "section": null, "article_headline": "An den Feiertagen wird es frostig", "date": "2017-10-30 12:45", "author": null, "article_text": [" ", " - Wer am Reformationstag trotz Feiertag fr\u00fch aus dem Haus muss, kann sich auf Eiskratzen einstellen. In der Nacht zu Dienstag ist mit Luft- und Bodenfrust zu rechnen, die Temperaturen in Stuttgart bewegen sich um den Gefrierpunkt, informiert Meteorologe Paul Dilger vom Deutschen Wetterdienst (", "). Tags\u00fcber wechseln sich Sonne und Wolken bei Temperaturen von maximal zehn Grad ab.", "F\u00fcr Wintermuffel besteht trotzdem kein Grund, den Kopf in den Sand zu stecken: \u201cDie Temperaturen erreichen am Dienstag ihren Tiefpunkt, danach geht es wieder aufw\u00e4rts\u201c, sagt der Meteorologe. In der Nacht zum Mittwoch ist am Flughafen weiterhin mit Bodenfrost zu rechnen, Wolkenfelder sorgen aber f\u00fcr etwas w\u00e4rmere Temperaturen. Nachts liegen die Tiefsttemperaturen bei zwei Grad, tags\u00fcber erw\u00e4rmt sich die Luft auf bis zu 13 Grad. Die Sonne wechselt sich mit den Wolken ab, zeigt sich aber h\u00e4ufig. ", "\u201eAm Donnerstag klettern die Temperaturen weiter\u201c, informiert Dilger. Bei H\u00f6chsttemperaturen von bis zu 15 Grad ziehen nach und nach mehr Wolken auf. Trotzdem bleibt es weitestgehend trocken. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.blaulicht-aus-stuttgart-mehrere-wohnungseinbrueche-im-stadtgebiet.e3e85682-c65e-4282-8907-028de3081491.html", "article_id": "028de3081491", "section": null, "article_headline": "Mehrere Wohnungseinbr\u00fcche im Stadtgebiet", "date": "2017-10-30 15:08", "author": null, "article_text": [" ", " - Unbekannte sind am vergangenen Wochenende in vier Wohnungen im Stuttgarter Stadtgebiet eingebrochen. Das teilt die ", "mit. Die T\u00e4ter hebelten am Samstag zwischen 17.40 und 20.30 Uhr die Eingangst\u00fcr eines Mehrfamilienhauses an der Klugestra\u00dfe (", ") auf und gelangten so ins Geb\u00e4ude. ", "Im Erdgeschoss brachen sie dann in zwei Wohnungen ein und durchsuchten die R\u00e4ume. Bislang steht nicht fest, ob die T\u00e4ter aus diesen beiden Wohnungen etwas gestohlen haben. ", "Bei einem weiteren ", " am Wichernweg (", ") hebelten die T\u00e4ter am Sonntag zwischen 9.30 und 19.15 Uhr die Balkont\u00fcr eines Einfamilienhauses auf und gelangten so in das Geb\u00e4ude. Sie durchw\u00fchlten die Einrichtung und stahlen Schmuck im Wert von mehreren Tausend Euro.", "Einen weiteren Einbruch begingen T\u00e4ter am Sonntag zwischen 17 und 20.30 Uhr an der Wasenstra\u00dfe (", "). Sie hebelten im dritten Obergeschoss eines Mehrfamilienhauses eine Wohnungst\u00fcr auf und gelangten so in die Wohnung. Nach bisherigen Erkenntnissen wurde aus dieser Wohnung nichts gestohlen.", "Zeugen werden gebeten, sich bei der Kriminalpolizei unter der Rufnummer 0711/8990-5778 zu melden."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.martinimarkt-in-sillenbuch-hier-koennen-sillenbucher-geschenke-finden.2615921d-cd1c-4d9a-bb11-e413f4b7922c.html", "article_id": "e413f4b7922c", "section": null, "article_headline": "Hier k\u00f6nnen Sillenbucher Geschenke finden", "date": "2017-10-30 15:10", "author": "Cedric Rehman", "article_text": [" ", " - Im vergangenen Jahr musste der Sillenbucher Einzelhandel ", ", ob es wirklich einen ", "mit verkaufsoffenem Sonntag geben kann. Die Dienstleistungsgewerkschaft Verdi hatte im vergangenen Jahr zun\u00e4chst gegen den verkaufsoffenen Sonntag Anfang Oktober in der Innenstadt geschossen. ", "um solche Veranstaltung auch in den Randbezirken. ", "Der Martinimarkt wurde schlie\u00dflich als nicht rein kommerzielle Veranstaltung anerkannt, obwohl der \u00f6rtliche Gewerbeverein, die Sillenbucher Meile, Veranstalter ist. In diesem Jahr gab es im Vorfeld weniger Spannung. Am Sonntag, 5. November, beginnt ", "um 11 Uhr und endet um 19 Uhr. Von 12 bis 17 Uhr haben die Gesch\u00e4fte entlang der Kirchheimer Stra\u00dfe in Sillenbuch ge\u00f6ffnet. ", "Bereits zum 20. Mal werden die Suppenk\u00f6che an ihrem Stand auf dem Hof der Firma Auto Wais den Kochl\u00f6ffel schwingen. Dabei handelt es sich um einen losen Zusammenschluss von B\u00fcrgern, die einen guten Zweck f\u00f6rdern wollen. Sie verkaufen die w\u00e4rmende Suppe auf dem Martinimarkt in diesem Jahr, um mit dem Reinerl\u00f6s die Mobile Jugendarbeit im Stadtbezirk zu unterst\u00fctzen. Firmen, Restaurants, und Gesch\u00e4fte aus dem Stadtbezirk haben im Vorfeld Zutaten f\u00fcr die Zubereitung der Kartoffelsuppe gespendet oder die Ausr\u00fcstung f\u00fcr den Verkaufsstand auf dem Markt zur Verf\u00fcgung gestellt. ", "Auch das Palliativ-Netz Stuttgart nutzt die Veranstaltung, um auf seine Anliegen aufmerksam zu machen. Bei dem Zusammenschluss handelt es sich um ein Netzwerk hauptberuflich, ehrenamtlich und b\u00fcrgerschaftlich Engagierter, die sich um Schwerkranke, Sterbende sowie deren Angeh\u00f6rigen k\u00fcmmert. ", " Die B\u00fcrgerstiftung koordiniert seit 2009 das Netzwerk. An dem Stand k\u00f6nnen die Besucher des Martinimarkts den Sillenbucher Ehrenamtlichen des Palliativ-Netzes Fragen zu den Themen stellen, die mit dem Lebensende zu tun haben oder auch mit der Trauer um Angeh\u00f6rige. F\u00fcr die Gruppe sei der Martinimarkt eine Gelegenheit, sich in Ged\u00e4chtnis zu rufen als Anlaufstelle in schwierigen Lebensphasen, hei\u00dft es in einer Mitteilung des Stuttgarter Palliativ-Netzes. ", "\n    ", "Judith A. S\u00e4gesser und Julia Bosch", "\n  "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.halloween-im-echten-leben-stuttgarter-erzaehlen-ihre-gruselgeschichten.be6c6269-21f1-4948-a026-eea7f03e9849.html", "article_id": "eea7f03e9849", "section": null, "article_headline": "Stuttgarter erz\u00e4hlen ihre Gruselgeschichten", "date": "2017-10-30 17:52", "author": null, "article_text": [" ", " - Am Dienstag ist es soweit: Vampire, D\u00e4monen und Geister ziehen durch die Stra\u00dfen und sorgen f\u00fcr den ein oder anderen Schreckmoment. Gruselige Momente und skurrile Ereignisse kennen einige Stuttgarter auch aus dem echten Leben: Der eine sieht einen Geist, f\u00e4llt vor Schreck \u00fcber ein Sofa und zieht sich eine Platzwunde am Auge zu. Eine andere Passantin erschreckt vor einen klingelnden Handy. Warum? Es klingelt in ihrer Wohnung, eigentlich ist sie aber alleine und das Handy geh\u00f6rt ihr nicht. Ihre Vermutung: Da muss jemand sein. ", "Wie die Geschichten ausgegangen sind und welche Horror-Szenarien andere Stuttgarter erlebt haben, sehen Sie im Video unserer Kollegen von Stuggi TV. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.acocella-studie-mehr-geld-in-die-stadtteilzentren-investieren.2dfc5b1c-0514-43eb-a7df-c39891dfaf14.html", "article_id": "c39891dfaf14", "section": null, "article_headline": "Mehr Geld in die Stadtteilzentren investieren", "date": "2017-10-30 19:15", "author": null, "article_text": [" Stuttgarter Norden - In den aktuellen Haushaltsberatungen haben die Stadtr\u00e4te keinen Zweifel daran gelassen, dass sie die Au\u00dfenstadtbezirke definitiv auf dem Schirm haben. Viele Ma\u00dfnahmen und Projekte, die sich die Bezirksbeir\u00e4te f\u00fcr die Jahre 2018 und 2019 gew\u00fcnscht haben, werden wohl auch vom Gemeinderat finanziert werden (wir berichteten). Und ein weiteres Anliegen der Bezirksbeir\u00e4te ist bei den Stadtr\u00e4ten auf Wohlwollen gesto\u00dfen: Es zeichnet sich ab, dass es f\u00fcr die Umsetzung der Konzeption ", " wesentlich mehr Geld geben wird, als die Stadtverwaltung vorgeschlagen hat.", " Insgesamt \u2013 so die Verwaltung \u2013 sollte der Gemeinderat nur 150\u2009000 Euro in den Doppelhaushalt einstellen, um in sechs Stadtbezirken erste kleinere Ma\u00dfnahmen umsetzen zu k\u00f6nnen \u2013 darunter auch Feuerbach, Zuffenhausen und ", ". Konzeptstudien f\u00fcr die Parkgarage im Burgenlandzentrum in Feuerbach, f\u00fcr das sogenannte Z-Carr\u00e9 an der Burgunder Stra\u00dfe in Zuffenhausen und f\u00fcr den L\u00f6wen-Markt in Weilimdorf sollten in den kommenden beiden Jahren erstellt werden. Umfangreichere Ma\u00dfnahmen, wie sie die extra von der Stadt in Auftrag gegebene Studie des B\u00fcros Dr. Donato Acocella vorsieht, um die Einkaufsmeilen attraktiver zu gestalten, sind 2018/2019 vonseiten der Verwaltung noch nicht vorgesehen gewesen. ", "In ", " schl\u00e4gt Acocella beispielsweise vor, die Pl\u00e4tze an der Kreuzung der Stuttgarter Stra\u00dfe auf H\u00f6he der Grazer und der Klagenfurter Stra\u00dfe sowie den Platz im oberen Bereich der Einkaufsmeile umzugestalten. Dabei seien auch verkehrsberuhigte Abschnitte kein Tabuthema mehr.", " In Weilimdorf steht f\u00fcr die Stadtverwaltung die Fl\u00e4che rund um den L\u00f6wen-Markt im Vordergrund. Dort soll das Einkaufszentrum samt Tiefgarage \u201erevitalisiert werden\u201c. Auch eine gr\u00f6\u00dfere Aufenthaltsqualit\u00e4t auf Pl\u00e4tzen rund um das Ortszentrum ist Thema. Das B\u00fcro Dr. Donato Acocella schl\u00e4gt vor, sich der K\u00f6stlin\u00adstra\u00dfe anzunehmen: \u201eDie Pl\u00e4tze am L\u00f6wen-Markt sollen dann auch verbunden und an die Pforzheimer Stra\u00dfe angebunden werden.\u201c Zum Ma\u00dfnahmen-Paket z\u00e4hlt auch die Umgestaltung der Glemsgau\u00adstra\u00dfe. ", " In Zuffenhausen soll bald der \u00f6stliche Teil der Unterl\u00e4nder Stra\u00dfe \u2013 zwischen Kirchtal- und Ludwigsburger Stra\u00dfe \u2013 in Angriff genommen werden. Acocella r\u00e4t unter anderem, Parkpl\u00e4tze zu entfernen und den Gehweg zu verbreitern. Zudem soll priorisierend das Bahnhofsumfeld an Attraktivit\u00e4t gewinnen. ", "\u201eEs gibt viel zu tun. Deshalb ist es ein Treppenwitz, in den n\u00e4chsten zwei Jahren nur 150 000 Euro zur Verf\u00fcgung stellen zu wollen\u201c, betont der Vorsitzende der CDU-Gemeinderatsfraktion Alexander Kotz. \u201eWir m\u00fcssen endlich weg davon, Untersuchungen, Planungen und B\u00fcrgerbeteiligungen durchzuf\u00fchren und dann die Ergebnisse nur tr\u00f6pfchenweise oder gar nicht umzusetzen.\u201c Die CDU hat deshalb beantragt, \u201eFinanzmittel in H\u00f6he von 3,6 Millionen Euro im Doppelhaushalt einzustellen\u201c \u2013 f\u00fcr einen Investitionsfonds mit jeweils 600\u200a000 Euro f\u00fcr die sechs untersuchten Stadtbezirke. Unter anderem haben auch die Gr\u00fcnen so einen Antrag formuliert. Und die Freien W\u00e4hler, die als erste die 600\u200a000 Euro pro Stadtbezirk gefordert haben. \u201eEs braucht nicht nur mehr Geld, sondern es muss auch m\u00f6glichst schnell und flexibel eingesetzt werden k\u00f6nnen\u201c, hei\u00dft es im Antrag. Wenn es nach den Freien W\u00e4hlern geht, d\u00fcrften die Bezirksbeir\u00e4te \u201e\u00fcber den Einsatz der finanziellen Mittel entscheiden\u201c. Davon ist die CDU aber noch nicht \u00fcberzeugt. \u201eWo die Entscheidungsbefugnis liegt, werden wir noch diskutieren\u201c, sagt Kotz.", "\n    ", "Torsten Str\u00f6bele und Georg Friedel", "\n  "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-botnang-mina-smakaj-ist-die-neue-bezirksvorsteherin.222aa1bc-3411-4caf-9c4b-3582f90421c1.html", "article_id": "3582f90421c1", "section": null, "article_headline": "Mina Smakaj ist die neue Bezirksvorsteherin", "date": "2017-10-30 19:30", "author": null, "article_text": [" Botnang - Seit Donnerstag, kurz nach 17 Uhr, hat Botnang eine neue Bezirksvorsteherin: Mina Smakaj. Die Stadtr\u00e4te und Oberb\u00fcrgermeister Fritz Kuhn w\u00e4hlten die Stellvertreterin von Ex-Schultes Wolfgang Stierle mit 47 Ja-Stimmen zur neuen Chefin im Botnanger Bezirksrathaus. Zwei Lokalpolitiker votierten mit Nein, sieben enthielten sich. Smakaj war die einzig verbliebene Kandidatin f\u00fcr den Posten. Das schm\u00e4lerte ihre Freude aber nicht im Geringsten. Und die der Gratulanten auch nicht. Weilimdorfs Bezirksvorsteherin Ulrike Zich, die Kollegin aus Stammheim, Susanne Korge, Mitarbeiter aus dem Botnanger Bezirksamt, Freunde, Bekannte und auch der Botnanger sachkundige Einwohner f\u00fcr Migration und Integration, Ivan Cutura, reihten sich im Stuttgarter Rathaus in die lange Schlange ein, um Mina Smakaj zu begl\u00fcckw\u00fcnschen. ", "Ehe der OB und die Stadtr\u00e4te an die Wahlurne schritten, hatte die 39-j\u00e4hrige Smakaj zehn Minuten Zeit, sich vorzustellen. \u201eTeilen Sie uns mit, warum Sie die Richtige sind\u201c, sagte Kuhn. Botnang liege ihr am Herzen, betonte die in S\u00fc\u00dfen geborene Smakaj. \u201eIch m\u00f6chte mit meiner Arbeit einen Beitrag dazu leisten, die Lebensqualit\u00e4t in diesem Stadtbezirk zu erhalten und wenn m\u00f6glich in manchen Bereichen noch ein wenig zu verbessern.\u201c ", "Aktuell hoffe sie, dass der Gemeinderat die Planungskosten f\u00fcr das Haus der Jugend an der Beethovenstra\u00dfe im kommenden Doppelhaushalt bereit stelle. Zudem w\u00fcrde sie sich w\u00fcnschen, dass der letzte in Botnang fehlende Kreisverkehr an der Furtw\u00e4ngler-/Bauernwaldstra\u00dfe zeitnah realisiert werden k\u00f6nnte. \u201eDem Bezirksbeirat und mir liegen auch die Sanierung der Spielpl\u00e4tze am Herzen. F\u00fcr Kleinkinder fehlt noch die Fl\u00e4che an der Aspenwaldstra\u00dfe\u201c, sagte Smakaj. ", "Als Bezirksvorsteherin wolle sie unter anderem das ", ", an der Vernetzung der Institutionen vor Ort mitarbeiten und sich der Heimatpflege widmen. Grunds\u00e4tzlich wolle sie offen sein f\u00fcr Anliegen und Ideen. \u201eIch m\u00f6chte auch kritisch sein d\u00fcrfen, werde aber nat\u00fcrlich auch Kritik annehmen.\u201c Sie wolle die Mitarbeiter f\u00f6rdern und fordern \u2013 immer aber mit der geb\u00fchrenden F\u00fcrsorge. \u201eIch m\u00f6chte immer im Dialog bleiben.\u201c Ihr pers\u00f6nlicher Anspruch sei: \u201eAuthentisch, ehrlich, verl\u00e4sslich sein und Haltung zeigen.\u201c ", "Mina Smakaj ist seit rund 20 Jahren in Botnang verwurzelt. Seit 19 Jahren ist sie beim Bezirksamt besch\u00e4ftigt \u2013 davon zw\u00f6lf Jahre als stellvertretende Bezirksvorsteherin. Von 1995 bis 1998 absolvierte sie zun\u00e4chst eine Ausbildung zur Verwaltungsfachangestellten bei der Landeshauptstadt Stuttgart. Anschlie\u00dfend begann sie ihre berufliche Laufbahn als Sachbearbeiterin im Bereich Haushalts- und Rechnungswesen beim st\u00e4dtischen Eigenbetrieb Stadtentw\u00e4sserung (SES). Bereits im Oktober 1998 wechselte sie dann als Leiterin des Standesamts zum Bezirksamt Botnang. ", "\n    ", "Torsten Str\u00f6bele", "\n  "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-pokalsieg-von-1997-loew-und-zwei-drittel-des-magischen-dreiecks.3ffddede-e911-421c-956e-74bd63ed7078.html", "article_id": "74bd63ed7078", "section": null, "article_headline": "L\u00f6w und zwei Drittel des magischen Dreiecks", "date": "2017-10-30 12:12", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Grauer sind die meisten geworden (Jogi L\u00f6w mal ausgenommen). Mancher hat nicht mehr sein Kampfgewicht von damals, 1997, als der ", " den ", " an den Neckar holte. Zum zwanzigsten Mal gej\u00e4hrt hatte sich einer der ", ", am Sonntag luden die Verantwortlichen ihre wei\u00df-roten Pokalhelden zum Heimspiel gegen den SC Freiburg in die Mercedes-Benz-Arena.", "Viele waren der Einladung gefolgt: ", ", der den VfB Stuttgart damals mit zwei Toren in den Pokalhimmel schoss. \u201eIch habe an diesem Tag allen gezeigt, dass ich bis zur letzten Minute f\u00fcr den VfB da bin\u201c, erinnerte sich der heute 45-J\u00e4hrige an sein letztes Spiel f\u00fcr die Roten, bevor er in der folgenden Saison f\u00fcr den Erzfeind Bayern M\u00fcnchen auflief. Der Pokalsieg sei \u201edie Kr\u00f6nung von drei wundersch\u00f6nen Jahren in Stuttgart\u201c gewesen. Ganz komplett war das legend\u00e4re \u201emagische Dreieck\u201c, das Mitte der 1990er Jahre der Bundesligakonkurrenz das F\u00fcrchten lehrte, am Sonntag nicht: Zwar schwelgte ", " am Wasen in Erinnerungen, der Dritte im Bunde, Eintrachts Sportvorstand Fredi Bobic, fehlte aber.", " ", "F\u00fcr die Pokalhelden von damals war es ein wei\u00df-rotes Familientreffen: \u201eMit einigen von damals bin ich noch heute gut befreundet, andere habe ich seither nicht mehr gro\u00df gesehen\u201c, so Franz Wohlfahrt, ", ". Unter den G\u00e4sten waren auch Margit Mayer-Vorfelder, die Witwe des legend\u00e4ren VfB-Pr\u00e4sidenten, Abwehrrecke Thomas Berthold und L\u00f6ws DFB-Assistenztrainer Thomas Schneider, der nat\u00fcrlich nicht nur zu den Pokalhelden geh\u00f6rt, sondern einst auch die Roten trainierte.", "  ", " ", "Apropos grau \u2013 im Juni 1997 trug man beim VfB Stuttgart das Haupthaar in den Vereinsfarben: Nach dem Pokaltriumph f\u00e4rbten Bobic, Elber und andere Spieler ihre Haare rot. Seine Haare lassen musste dagegen einer, der sp\u00e4ter mit seiner duftig-l\u00e4ssigen Frisur sogar Kosmetikwerbung machte: Pokalmacher Jogi L\u00f6w.", " "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.a81-bei-ludwigsburg-verkehrschaos-nach-schwerem-unfall-auf-der-autobahn.fc7b3622-7209-4000-8552-0b7b4a44d9f9.html", "article_id": "0b7b4a44d9f9", "section": null, "article_headline": "Verkehrschaos nach schwerem Unfall auf der Autobahn", "date": "2017-10-30 15:57", "author": null, "article_text": [" Ludwigsburg - Zu einem schweren Auffahrunfall mit anschlie\u00dfendem Stau ist es am Montagmittag um kurz nach zw\u00f6lf Uhr auf der ", " bei ", " (", ") gekommen. Ein 44-j\u00e4hriger Lkw-Fahrer fuhr laut ", "nahezu ungebremst auf einen stehenden Skoda auf und schob aufgrund der Wucht des Aufpralls auch noch einen Fiat und zwei VW ineinander. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.halloween-partys-in-stuttgart-schaurig-schoenes-feiern-in-den-clubs-der-stadt.41f5be77-aaf6-42e9-aae2-0b392c07c237.html", "article_id": "0b392c07c237", "section": null, "article_headline": "Schaurig-sch\u00f6nes Feiern in den Clubs der Stadt", "date": "2017-10-17 16:09", "author": null, "article_text": [" ", " - ", " \u2013 am 31. Oktober machen wieder schaurig-sch\u00f6ne Kreaturen die Clubszene in Stuttgart unsicher. Egal, welchen Musikgeschmack die Grusel-Fans haben, in Stuttgart ist an ", " f\u00fcr fast jeden etwas geboten. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.halloween-2016-horror-make-up-schminke.12c4185b-0a76-4dc3-b6e6-c442b9101d79.html", "article_id": "c442b9101d79", "section": null, "article_headline": "Horror-Make-up mit Gelatine und Cornflakes", "date": "2017-10-17 14:44", "author": null, "article_text": ["M\u00fcnchen - Wie einfach ist es beim Karneval: Rote Nase auf und man kann als Narr durchgehen. F\u00fcr ", " scheint das schwieriger: Mumien und Zombies haben entstellte Gesichter, vernarbte Haut, triefende Wunden. Aber auch das kriegt man zu Hause hin, sagte Georg Korpas, der als Maskenbildner unter anderem Schauspieler f\u00fcr den Kinofilm \u201eWicky und die starken M\u00e4nner\u201c schminkte.", "\u201eIn der Maskenbildnerei wird Gelatine in Pulverform genommen, mit Glycerin und Wasser vermischt und im Wasserbad aufgekocht, bis es wie Honig ist\u201c, erl\u00e4uterte Korpas. Das nicht zu hei\u00dfe Gemisch werde mit einem Spatel oder L\u00f6ffel auf die Haut aufgetragen. \u201eDann geben wir etwas Watte und dann nochmal Gelatine dar\u00fcber - das wirkt wie eine Verbrennung. Und das kann man dann noch mit Wasserschminke oder rotem Lippenstift einschmieren.\u201c", "Kleber f\u00fcr falsche Wimpern, eine Latexmilch, bildet \u00e4hnliche Strukturen. Dazu streicht man die Paste auf die Haut und rei\u00dft sie mit einer Gabel auf. \u201eWenn man das noch krustiger haben m\u00f6chte, kann man Cornflakes reinmischen\u201c, r\u00e4t Korpas. \u201eEinfach in den M\u00f6rser oder zwischen zwei Servietten legen und mit dem L\u00f6ffel draufklopfen.\u201c Cornflakes? \u201eJa\u201c, antwortet der Profi-Maskenbildner. \u201eDas wird auch bei uns so gemacht, wenn es ganz schnell gehen muss.\u201c", "K\u00fcnstliches Blut sei ebenfalls kein Profigemisch, sondern werde etwa aus Trauben- oder Erdbeersaft hergestellt. Damit das Kunstblut nicht so transparent wirkt, wird es mit etwas Kakaopulver gemischt. \u201eAber am besten ist es nat\u00fcrlich, wenn man Maissirup aus dem Supermarkt nimmt und mit Lebensmittelfarbe einf\u00e4rbt. Das wird heute noch in Hollywood so gemacht - Kunstblut besteht zu 80 Prozent aus Glukose, die dann eingef\u00e4rbt wird.\u201c", "Wer seine Haut so mit blutigen Wunden \u00fcbers\u00e4en m\u00f6chte, sollte diese vor dem Schminken gut vorbereiten: \u201eIch w\u00fcrde auf alle F\u00e4lle die Haut entfetten\u201c, r\u00e4t Korpas. \u201eUnd es ist ganz wichtig, nach der Feier das Make-up nicht abzurei\u00dfen - dann rei\u00dft man n\u00e4mlich auch ganz feine Flaumh\u00e4rchen aus der Haut. Das ist unangenehm und f\u00fchlt sich wie ein Sonnenbrand an.\u201c", "Am besten tragen Halloween-Gestalten das Make-up nicht allzu lange - vor dem Zubettgehen sollte sich der b\u00f6se Mr. Hyde deshalb wieder in den guten Dr. Jekyll verwandeln."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.halloween-2017-heidi-klum-und-ihre-grusel-outfits.0ce9b05a-2655-421d-b763-c78110fc9192.html", "article_id": "c78110fc9192", "section": null, "article_headline": "Heidi Klum und ihre Grusel-Outfits", "date": "2017-10-30 15:06", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Am 31. Oktober wird wieder ", " gefeiert \u2013 schon l\u00e4ngst nicht mehr nur in Hollywood, sondern auch in Deutschland. Auch die Promis lassen sich das Schauer-Spektakel nicht entgehen und pr\u00e4sentieren sich im spektakul\u00e4ren Horror-Kost\u00fcmen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.aufregender-ausflug-reisender-vergisst-akkus-fuer-kunstherz-zu-hause.72a40c9c-a2b5-49a2-a9dc-e0f499ee2ecc.html", "article_id": "e0f499ee2ecc", "section": null, "article_headline": "Reisender vergisst Akkus f\u00fcr Kunstherz zu Hause", "date": "2017-10-30 15:56", "author": null, "article_text": [" ", " - Seine Vergesslichkeit hat ein herzkranker 65-J\u00e4hriger fast mit dem Leben bezahlt: Der Mann trat von Wien aus eine Busreise nach Serbien an und verga\u00df die Ersatz-Akkus sowie das Ladeger\u00e4t f\u00fcr sein Kunstherz zu Hause. Es h\u00e4tte so nur noch wenige Stunden geschlagen. Seine Tochter konnte gemeinsam mit der Polizei noch rechtzeitig eine L\u00f6sung finden und eine \u00dcbergabe auf einem Parkplatz in Ungarn arrangieren, wie die Beamten in Wien am Montag mitteilten."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.fettleibigkeit-diaet-per-skalpell.d0fdee48-de6c-40a2-95fe-be831a8b0849.html", "article_id": "be831a8b0849", "section": null, "article_headline": "Di\u00e4t per Skalpell", "date": "2017-10-30 17:00", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Ihr K\u00f6rpergewicht hat G\u00fclhan Boyaci viele Jahre schwer zu schaffen gemacht. Wenn sie vom Sofa aufstand, musste die 1,55 Meter gro\u00dfe Frau 90 Kilogramm stemmen. Wenn eines ihrer Kinder hinfiel, hatte sie M\u00fche, ihm wieder auf die Beine zu helfen. \u201eEinfach, weil ich mich selbst nur schwerf\u00e4llig bewegen konnte\u201c, sagt die 41-J\u00e4hrige. Man mag ihr diese Geschichte aus den \u201e15 dicken Jahren\u201c, wie sie die Zeit ihres \u00dcbergewichts nennt, kaum glauben. Denn G\u00fclhan Boyaci hat sich in den vergangenen 365 Tagen radikal ver\u00e4ndert: Heute wiegt sie 55 Kilogramm und tr\u00e4gt Kleidergr\u00f6\u00dfe 36. Den Kleinen hinterherzuspringen ist f\u00fcr sie kein Problem mehr. \u201eIch turne weitaus h\u00e4ufiger auf dem Spielplatz herum als meine Kinder\u201c, sagt sie und lacht."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-gegen-sc-freiburg-freiburg-fans-zuenden-pyros-polizei-kontrolliert-busse.f0e81289-312a-4566-8769-c32183669eb3.html", "article_id": "c32183669eb3", "section": null, "article_headline": "Freiburg-Fans z\u00fcnden Pyros, Polizei kontrolliert Busse", "date": "2017-10-30 14:51", "author": null, "article_text": [" Stuttgart-Bad Cannstatt - W\u00e4hrend der Partie des ", " gegen den ", " haben Unbekannte im G\u00e4steblock immer wieder Pyrotechnik gez\u00fcndet. Deshalb kontrollierte die ", " nach dem Spiel zwei Reisebusse mit Fans des SC Freiburg."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vfb-stuttgart-christian-gentner-ist-zurueck-auf-dem-trainingsplatz.1b44af46-f085-4c18-9661-efbf4c96a659.html", "article_id": "efbf4c96a659", "section": null, "article_headline": "Christian Gentner ist zur\u00fcck auf dem Trainingsplatz", "date": "2017-10-30 16:04", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Das Spiel gegen den SC Freiburg verfolgte VfB-Kapit\u00e4n ", " mit Kumpel Georg Niedermeier auf der Haupttrib\u00fcne des Stadions. Zum obligatorischen Jubelbild aus der Kabine fand er sich dann kurz nach dem Spiel in den Katakomben der Arena ein. \u201eEs geht mir sehr gut\u201c, lie\u00df er gut gelaunt wissen. Dazu hat mit Sicherheit der ungef\u00e4hrdete 3:0-Sieg seiner Mannschaft gegen die fr\u00fch dezimierten Breisgauer beigetragen \u2013 wohl aber auch das Wissen, dass er wenige Stunden sp\u00e4ter einen gro\u00dfen Schritt zur\u00fcck in Richtung Wettkampftauglichkeit machen wird."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.unbekannte-tote-bei-mosbach-frauenleiche-am-neckar-identitaet-trotz-vieler-hinweise-noch-unklar.5da66c5b-7a54-45dd-b163-9c84ca118c6c.html", "article_id": "9c84ca118c6c", "section": null, "article_headline": "Identit\u00e4t trotz vieler Hinweise noch unklar", "date": "2017-10-30 15:41", "author": null, "article_text": [" Neckargerach - Vier Tage nach dem Fund einer Frauenleiche am Neckar-Ufer bei Mosbach ist deren Identit\u00e4t noch immer unklar. Wie ein Polizeisprecher am Montag sagte, sind \u00fcber das Wochenende weitere Hinweise bei der Ermittlungsbeh\u00f6rde eingegangen. \u201eDamit haben sich knapp \u00fcber 30 Personen gemeldet, die Hinweise zur Identit\u00e4t der Frau gegeben haben. Die Anrufe kamen aus dem gesamten Bundesgebiet und werden zurzeit ausgewertet\u201c, sagte der Sprecher. ", " , das Mittwochabend nahe der Neckarbr\u00fccke in Neckargerach-Guttenbach (Neckar-Odenwald-Kreis) beobachtet worden sei. Ein Spazierg\u00e4nger hatte die Tote dort gefunden."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.studie-zum-schulerfolg-der-islam-macht-schueler-nicht-duemmer.094c4abe-8c89-452d-9efe-d96933d640e3.html", "article_id": "d96933d640e3", "section": null, "article_headline": "Der Islam macht Sch\u00fcler nicht d\u00fcmmer", "date": "2017-10-29 19:10", "author": "Eberhard Wein", "article_text": [" Konstanz - Dass sich t\u00fcrkischst\u00e4mmige Kinder an deutschen Schulen oft schwer tun, hat nichts mit ihrem muslimischen Glauben zu tun. Zu diesem Ergebnis kommt eine Studie, f\u00fcr die Wissenschaftler der Universit\u00e4ten in Konstanz und G\u00f6ttingen die Frageb\u00f6gen von mehr als 5000 Neuntkl\u00e4sslern, ihren Eltern und Lehrern ausgewertet haben. Demnach stehe der Grad der Religiosit\u00e4t in keinem Verh\u00e4ltnis zum Schulerfolg. \u201eDer Islam ist keine Bildungsbarriere\u201c, formulieren die Autoren. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.newsblog-zu-katalonien-spanischer-senat-zusammengetreten.4df35a0a-6d30-4ccb-88c2-d7b3b01b576e.html", "article_id": "d7b3b01b576e", "section": null, "article_headline": "Puigdemont in Br\u00fcssel eingetroffen", "date": "2017-10-30 20:08", "author": null, "article_text": [" Barcelona/Madrid - Im Konflikt um die nach Unabh\u00e4ngigkeit strebende spanische Region ", " steht die separatistische Regierung in Barcelona vor dem endg\u00fcltigen Aus. Nachdem Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont am Donnerstag die Ausrufung von Neuwahlen abgelehnt und an den Abspaltungspl\u00e4nen festgehalten hat, hat das Parlament am Freitag die Unabh\u00e4ngigkeit Katalonies ausgerufen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.oesterreich-ex-vfb-profi-wird-neuer-nationalcoach.faa5ee99-de07-4f27-8621-e614de71c782.html", "article_id": "e614de71c782", "section": null, "article_headline": "Ex-VfB-Profi wird neuer Nationalcoach", "date": "2017-10-30 19:30", "author": null, "article_text": [" Wien - Franco Foda wird als erster Deutscher Trainer der \u00f6sterreichischen Fu\u00dfball-Nationalelf. Der 51-J\u00e4hrige tritt die Nachfolge von Marcel Koller an, wie der \u00d6sterreichische Fu\u00dfballbund (\u00d6FB) am Montagabend in Wien mitteilte. Die Entscheidung sei einstimmig gefallen, sagte \u00d6FB-Pr\u00e4sident Leo Windtner. \u201eWir haben nach unserer Auffassung den absolut Besten ausgesucht\u201c, so Windtner. Foda kenne den \u00f6sterreichischen ", " als Trainer wie als Spieler bestens. \u201eEr ist ein akribischer Arbeiter, damit sollte er guten Anschluss finden\u201c, so der \u00d6FB-Pr\u00e4sident. Er traue Foda zu, die neue Galionsfigur im \u00f6sterreichischen Fu\u00dfballs zu werden. Von 1994 bis 1996 spielte Foda beim ", "."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.salz-und-schneepfluege-parat-baden-wuerttemberg-ist-bereit-fuer-den-winter.363c3eb2-b278-48c7-9f85-12ac29c820b8.html", "article_id": "12ac29c820b8", "section": null, "article_headline": "Baden-W\u00fcrttemberg ist bereit f\u00fcr den Winter", "date": "2017-10-30 20:55", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Schneepfl\u00fcge stehen bereit, die Salzhallen und Silos der Stra\u00dfenmeistereien sind gef\u00fcllt: ", " ist nach Angaben von Verkehrsminister Winfried Hermann (Gr\u00fcne) auf den bevorstehenden ", " vorbereitet. \u201eDie Betriebsdienste sind f\u00fcr den Winterdienst ger\u00fcstet und haben die im Winterdienst eingesetzten Fahrzeuge nun mit Streuger\u00e4ten und Schneepfl\u00fcgen ausgestattet\u201c, teilte der Minister am Montag mit."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.unitymedia-grossflaechige-telefonstoerung-im-suedwesten.835b1c70-1885-43e9-8b1b-6a5675c13e9b.html", "article_id": "6a5675c13e9b", "section": null, "article_headline": "Gro\u00dffl\u00e4chige Telefonst\u00f6rung im S\u00fcdwesten", "date": "2017-10-30 19:10", "author": null, "article_text": [" Karlsruhe - Beim Kabelnetzbetreiber Unitymedia in ", " ist es am Montag zu einem gro\u00dffl\u00e4chigen Ausfall der Festnetztelefonie gekommen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.paul-manafort-trumps-ex-wahlkampfmanager-aeussert-sich-zur-anklage.8bdcd786-2650-400b-a462-89c4824ecb36.html", "article_id": "89c4824ecb36", "section": null, "article_headline": "Trumps Ex-Wahlkampfmanager \u00e4u\u00dfert sich zur Anklage", "date": "2017-10-30 19:20", "author": null, "article_text": [" Washington - Der am Montag angeklagte ehemalige Wahlkampfmanager von ", ", Paul Manafort, und sein ehemaliger Gesch\u00e4ftspartner Rick Gates haben bei einem ersten Gerichtstermin auf \u201enicht schuldig\u201c pl\u00e4diert. Das berichtete der Sender CNN. Beide sollen sich wegen Finanzverbrechen verantworten. Zudem wies ein Anwalt von US-Pr\u00e4sident Donald Trumps ehemaligem Wahlkampfleiter Paul Manafort hat die ", " gegen seinen Mandanten zur\u00fcck. Die Vorw\u00fcrfe seien l\u00e4cherlich, sagte Anwalt Kevin Downing am Montag. Es gebe keine Beweise daf\u00fcr, dass Manafort oder Trumps Wahlkampfteam Absprachen mit Russland getroffen h\u00e4tten."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.messengerdienst-bei-whatsapp-kann-man-nun-mitteilungen-loeschen.67d18d62-6faf-4df1-82ec-0fd91fa26a26.html", "article_id": "0fd91fa26a26", "section": null, "article_headline": "Bei WhatsApp kann man nun Mitteilungen l\u00f6schen", "date": "2017-10-28 13:48", "author": null, "article_text": [" Berlin - Der Messengerdienst ", " erlaubt seit Neuestem auch das L\u00f6schen bereits abgeschickter Mitteilungen. \u201eDu hast die M\u00f6glichkeit, bestimmte Nachrichten, die du in einer Gruppe oder einem individuellen Chat gesendet hast, f\u00fcr alle Teilnehmer zu l\u00f6schen\u201c, teilte das Unternehmen seinen Nutzern mit. Dies sei \u201ebesonders n\u00fctzlich\u201c, wenn man eine fehlerhafte Mitteilung gesendet oder sie an den oder die falschen Empf\u00e4nger gerichtet habe.", "Die L\u00f6schfunktion ist allerdings zeitlich begrenzt: \u201eDu kannst Nachrichten nur bis zu sieben Minuten nach dem Senden f\u00fcr alle l\u00f6schen.\u201c Erfolgreich gel\u00f6schte Mitteilungen seien in den Chats der Empf\u00e4nger nicht mehr zu sehen. Stattdessen erscheine dort: \u201eDiese Nachricht wurde gel\u00f6scht\u201c.", "Der zu Facebook geh\u00f6rende Dienst gibt Nutzern seit Kurzem auch die M\u00f6glichkeit, ihre Aufenthaltsorte f\u00fcr bis zu acht Stunden miteinander zu teilen. Dabei seien die Ortsdaten komplett verschl\u00fcsselt und nur f\u00fcr die teilnehmenden Nutzer sichtbar, hob das Unternehmen beim Start der Funktion vor zehn Tagen hervor. Auch WhatsApp selbst oder Facebook h\u00e4tten keinen Zugriff darauf. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kinderwissen-der-hund-der-auf-die-erde-sah.7b07d766-9a09-4850-b6e2-a04982b52120.html", "article_id": "a04982b52120", "section": null, "article_headline": "Der Hund, der auf die Erde sah", "date": "2017-10-29 18:00", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Die ersten russischen Raumfahrer wurden nicht gefragt, ob sie ins All reisen wollten. Sie wurden auf den Stra\u00dfen der Hauptstadt Moskau mit W\u00fcrstchen angelockt und schlicht und einfach eingefangen. Du kannst Dir jetzt schon denken, dass es keine Menschen waren. Und das stimmt \u2013 es waren Stra\u00dfenhunde, die keinem geh\u00f6rten.", "Im Oktober vor 60 Jahren war es russischen Ingenieuren gelungen, den ersten unbemannten Satelliten namens Sputnik in die Erdumlaufbahn zu bringen. Das versetzte damals die ganze Welt in Aufregung. Deshalb dr\u00e4ngten russische Politiker auf einen weiteren spektakul\u00e4ren Erfolg in der Raumfahrt \u2013 rechtzeitig zum Jahrestag der Russischen Revolution am 7. November. ", "Weil man das Risiko eines Raumfluges noch nicht richtig absch\u00e4tzen konnte, schickte man aber nicht gleich Menschen ins All. Die Amerikaner setzten Affen zu Testfl\u00fcgen in ihre Raumkapseln \u2013 und die Russen ihre Stra\u00dfenhunde. Ein Trainer gew\u00f6hnte die Tiere an Druckanz\u00fcge, enge Kapseln, laute Ger\u00e4usche und heftiges R\u00fctteln. Es war nicht das erste Mal, dass Hunde als Versuchskaninchen in der Raumfahrt herhalten mussten. Im Juli 1951 hatten die russischen Raumfahrtingenieure schon einmal zwei Hunde in eine Rakete gesteckt und 110 Kilometer in die H\u00f6he geschickt. Die beiden kehrten lebend wieder zur\u00fcck.", "Dieses Gl\u00fcck hatte die Mischlingsh\u00fcndin Laika, die f\u00fcr den ersten Flug um die Erde ausgew\u00e4hlt worden war, jedoch nicht. Ihr Trainer Oleg Gasenko entschied sich f\u00fcr sie, weil sie immer besonders ruhig und gelassen war. Aber als Laika am 3. November 1957 ins All startete, bekam sie schon beim Start heftiges Herzklopfen. Wenig sp\u00e4ter ist das Tier dann offenbar an Hitze und Stress gestorben. Das blieb jedoch geheim bis zum Jahr 2002. ", "Direkt nach dem Flug wurde Laika als Heldin gefeiert. Es gab sogar Briefmarken mit ihrem Bild. Erst viel sp\u00e4ter hat sich ein Wissenschaftler verplappert. Ihr Trainer hat einmal gesagt, man habe nicht genug aus dem Flug gelernt, um den Tod des Tieres zu rechtfertigen. \u201eJe mehr Zeit vergeht, desto mehr tut es mir leid.\u201c "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.haftpflichtversicherung-wenn-halloween-streiche-teure-folgen-haben.c198101c-7691-4884-8183-dbbc8f108aa8.html", "article_id": "dbbc8f108aa8", "section": null, "article_headline": "Welche Streiche an Halloween erlaubt sind", "date": "2017-10-30 10:37", "author": null, "article_text": ["Kamen - Ziehen Kinder bei Dunkelheit in gruseligen Kost\u00fcmen von Haust\u00fcr zu Haust\u00fcr und drohen \u201eS\u00fc\u00dfes oder Saures!\u201c \u2013 so ist wieder ", ". Und damit ein Abend, vor dem sich auch Versicherungen und Eltern f\u00fcrchten. Denn bekommen die verkleideten ", ", sind fiese Streiche die Konsequenz. Und teils gehen diese auch mal zu weit.", "Klopapier \u00fcber dem Gartenzaun, Senf an der T\u00fcrklinke, Rasierschaum am Fenster \u2013 das alles sind harmlose Sp\u00e4\u00dfe. Landen dagegen B\u00f6ller im Briefkasten, ist das nicht mehr lustig. Im schlimmsten Fall k\u00f6nnten durch den Funkenflug sogar Br\u00e4nde entstehen. Teure Sch\u00e4den sind ebenfalls denkbar, wenn Autoschl\u00f6sser verklebt oder Hausw\u00e4nde beschmiert werden. Eigent\u00fcmern oder Vermietern hilft dann eine Wohngeb\u00e4ude-Versicherung. \u201eSie deckt oft Sch\u00e4den, die mutwillige entstanden sind bis zu einem gewissen Prozentsatz der Versicherungssumme\u201c, so Patrick Pr\u00fcss von der Gothaer-Versicherung. Strafrechtlich gelten solche Streiche als Sachbesch\u00e4digung und k\u00f6nnen eine Geldstrafe nach sich ziehen. Eltern kl\u00e4ren daher besser vorher mit ihrem Kind, was es tun darf und was nicht. Kinder, die j\u00fcnger als sieben Jahre sind, sollten auf ihrem Beutezug begleitet werden. Wichtig w\u00e4re auch, eine Privathaftpflichtversicherung abzuschlie\u00dfen. Die greift, wenn der Schaden aufgrund eines missgl\u00fcckten Halloween-Spa\u00dfes passiert.", "Wenn hingegen weder das Kind noch die Eltern haften, zahlt auch die Haftpflichtversicherung nicht. Der Grund: Versichert ist die gesetzliche Haftung. Wenn aber ein Kind deliktunf\u00e4hig ist und die Eltern ihrer Aufsichtspflicht Gen\u00fcge getan haben, so entf\u00e4llt die gesetzliche Haftung \u2013 der Gesch\u00e4digte geht leer aus. Ausnahme: Der Versicherer bietet Familientarife an, die eigentlich \u201edeliktunf\u00e4hige Kinder oder Personen\u201c mit einschlie\u00dft. In der Praxis s\u00e4he dies dann so aus: Werden zwei minderj\u00e4hrige Sch\u00fcler dabei erwischt, wie sie mit Eiern Hausw\u00e4nde und Autos bewerfen, k\u00f6nnen sie zwar nicht strafrechtlich belangt werden. Sie haben jedoch Schadensersatz zu leisten. Denn jeder Jugendliche sei wegen der \u201egemeinschaftlich begangenen unerlaubten Handlung\u201c verantwortlich, urteilte dazu das Amtsgericht M\u00fcnchen (AZ: 262 C 18911/00).", "Im vergangenen Jahr hatten \u00dcbergriffe in Clowns-Kost\u00fcmen f\u00fcr erhebliches Aufsehen gesorgt. Die Polizei r\u00e4t, bei einem Angriff wegzulaufen und den Notruf 110 zu verst\u00e4ndigen. Zwar sei ein blo\u00dfes Erschrecken keine Straftat. Sobald der Clown aber zulangt, begeht er eine K\u00f6rperverletzung. Auch versuchte Angriffe sollen der Polizei gemeldet werden. Die Behandlungskosten \u00fcbernehmen die gesetzliche oder die private Krankenversicherung."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.masshalten-in-der-schwangerschaft-schwere-mutter-schweres-kind.d89ec70d-6d1f-45fb-8f55-f146c4d74b82.html", "article_id": "f146c4d74b82", "section": null, "article_headline": "Schwere Mutter, schweres Kind", "date": "2017-10-30 17:15", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Wer schwanger ist, lernt den Verzicht. Die Absage an Alkohol und Zigaretten leuchtet ebenso ein wie der Verzicht auf Lebensmittel, die ein Infektionsrisiko bergen, so zum Beispiel Rohmilchk\u00e4se. Doch auch S\u00fc\u00dfigkeiten und andere kalorienreiche Nahrung sollten vom Speiseplan gestrichen werden. Denn \u2013 das belegen Studien \u2013 ", " schadet dem Kind schon im Mutterleib. Zum einen erh\u00f6ht sich das Risiko f\u00fcr Stoffwechselerkrankungen, zum anderen kommt es schon viel zu schwer zu Welt. \u201eEin Kind wird nicht nur dann \u00fcbergewichtig, wenn es sich falsch ern\u00e4hrt oder zu wenig bewegt\u201c, sagt Regina Ensenauer, die an der Kinderklinik der Heinrich-Heine-Universit\u00e4t D\u00fcsseldorf und an der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t (LMU) in M\u00fcnchen in diesem Bereich forscht. ", "Die Kindermedizinerin Ensenauer hat mit einem Forscherteam der Unis D\u00fcsseldorf und M\u00fcnchen im Jahr 2010 eine gro\u00dfe Mutter-Kind-Kohorte namens Peaches (Programming of Enhanced Adiposity Risk in Childhood) gestartet, in der bislang 1700 Frauen von der ", " bis zur Geburt des Kindes und dann bis zu dessen Einschulung beobachtet und untersucht werden. Grundvoraussetzung f\u00fcr die Teilnahme: Die M\u00fctter hatten schon w\u00e4hrend der Schwangerschaft ausnahmslos alle einen BodyMass-Index (BMI) von mindestens 30. Die Studie ist noch im Gange, doch schon jetzt sieht Ensenauer den Verdacht best\u00e4tigt, dass bereits im Mutterleib die Weichen f\u00fcr das sp\u00e4tere Gewicht des Kinde gestellt werden. \u201eWie genau das vor sich geht, wissen wir noch nicht abschlie\u00dfend.\u201c ", "Aber offensichtlich f\u00fchrt zu viel Zucker oder Fetts\u00e4uren in der Ern\u00e4hrung der Mutter zu Ver\u00e4nderungen an der Plazenta. M\u00f6glich w\u00e4re es, dass auf diese Weise das sp\u00e4tere Essverhalten des Kindes beeinflusst wird, ebenso auch dessen Stoffwechsel. Weshalb diese Kinder sp\u00e4ter auch eher einen Diabetes entwickeln. Regina Ensenauer pl\u00e4diert daher daf\u00fcr, der Ern\u00e4hrung w\u00e4hrend der Schwangerschaft mehr Aufmerksamkeit zu schenken. ", "Diese Forderung wird von einer weiteren internationalen Studie gest\u00fctzt, dem sogenannten Early-Nutrition-Projekt, das von der Europ\u00e4ischen Union gef\u00f6rdert wird und in diesen Tagen enden wird. Auch hier wurde weltweit unter anderem untersucht, wie die Ern\u00e4hrung, die Gesundheit und der Lebensstil von Schwangeren das sp\u00e4tere kindliche Risiko f\u00fcr Adipositas und die damit verbundenen Erkrankungen wie Diabetes beeinflussen k\u00f6nnen. \u201eBeobachtungsstudien zeigen, dass die Ern\u00e4hrung in den ersten 1000 Tagen \u2013 also w\u00e4hrend der Schwangerschaft und in den ersten beiden Lebensjahren des Kindes \u2013 lebenslange Effekte hat\u201c, sagt der Projektleiter Berthold Koletzko, Leiter der Abteilung f\u00fcr Stoffwechsel und Ern\u00e4hrung am Dr.-von-Haunerschen-Kinderspital der LMU in M\u00fcnchen. ", " Sein Rat: Frauen mit Kinderwunsch sollten sich einem Normalgewicht ann\u00e4hern, w\u00e4hrend der Schwangerschaft k\u00f6rperlich aktiv bleiben und die Energiezufuhr durch das Essen nur gering steigern. Nach der Geburt sei Stillen die beste Art, das Kind gesund zu ern\u00e4hren. F\u00fcr nicht oder nicht voll gestillte S\u00e4uglinge sollten bevorzugt S\u00e4uglingsanfangs- und Folgenahrung mit niedrigem Eiwei\u00dfgehalt, aber guter Eiwei\u00dfqualit\u00e4t ausgew\u00e4hlt werden. Eine \u00e4rztliche Beratung vor der Schwangerschaft, die auf diese Kernbotschaften abzielt, sei daher um ein Vielfaches effektiver als jede Di\u00e4t im sp\u00e4teren Erwachsenenalter, ist sich Berthold Koletzko sicher. \u201eDie Beratung ist einfach umzusetzen und bietet einen ungeheuren pr\u00e4ventiven Vorteil.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ren-pollesch-im-stuttgarter-schauspielhaus-tanz-der-anfuehrungszeichen.3eac49ca-66fd-47d9-8232-9822be982eac.html", "article_id": "9822be982eac", "section": null, "article_headline": "Tanz der Anf\u00fchrungszeichen", "date": "2017-10-29 18:00", "author": "Roland M\u00fcller", "article_text": [" Stuttgart - Pollesch-Inszenierungen folgen der Dramaturgie eines Kindergeburtstags: Bevor sie langweilig werden, h\u00f6ren sie auf \u2013 und keiner der Festg\u00e4ste findet beim Kehraus einen Grund zum Quengeln und N\u00f6rgeln. Das hat die Arbeiten des Regisseurs, der sein eigener Autor ist, \u00fcber die Jahre kurz und k\u00fcrzer werden lassen. Auch im Schauspielhaus ist jetzt bereits nach 75\u2009Minuten Schluss. Trotzdem l\u00e4sst sich hier \u2013 jenseits der Dauer \u2013 die Ausnahme von der Regel besichtigen, denn selbst 75\u2009Minuten k\u00f6nnen lang und l\u00e4nger werden, wenn den Theoriespa\u00dfmachern auf der B\u00fchne schon zuvor der Saft ausgeht und sie ihre Texte in die Endlosschleife jagen m\u00fcssen, um wenigstens die Kurzstrecke zu \u00fcberstehen. Polleschs j\u00fcngstes St\u00fcck: ", " ", "Zum Ausgleich der fehlenden Substanz hat er immerhin einen genialen Titel f\u00fcr sein Werk gefunden: ", " hei\u00dft das wie immer jede lineare Handlung verweigernde Diskurstheater, das sich auf die Suche nach dem einigenden Band der Menschheit machen will \u2013 wobei dieses Band, wie dem Publikum unz\u00e4hlige Male um die Ohren gehaunen wird, meistens ein MacGuffin ist. Der Begriff, einst gepr\u00e4gt von Alfred Hitchcock, bezeichnet einen Gegenstand, \u201eder die Handlung eines Films vorantreibt, aber selbst vage und bedeutungslos sein muss\u201c, wie einer der aufgedrehten Spieler erkl\u00e4rt, ein \u201eNichts mit irrsinniger Wirkung\u201c, wie ein anderer, gleichfalls \u00fcbertourter Mitspieler als Merksatz nachschiebt. Man merkt dabei aber auch noch etwas anderes: Pollesch bildet \u2013 und er bildet sogar ab und l\u00e4sst in seinem Anschauungsunterricht den eigenen MacGuffin auftreten. ", "Mehrmals f\u00e4hrt von der B\u00fchnendecke ein meterlanges, mit samtrotem Stoff \u00fcberzogenes Ding herab, das alle Kriterien des Nichts erf\u00fcllt. Bedeutungslos, aber mit irrsinniger Wirkung lagert das mal als Zunge, mal als Couch definierte Etwas in der Raummitte, bevor es ungenutzt wieder in die H\u00f6he steigt. Freilich ist auch die wieder Couch-Zungen-freie B\u00fchne von Janina Audick nichts als ein einziger MacGuffin. Zwei Trib\u00fcnen beiderseits einer aufgefalteten Wand ergeben ein sinnfreies Arrangement, das von einer Sitzbank belebt wird, die aus einer pr\u00e4kolumbischen Maske herausgezimmert ist und auf Rollen durch den Raum geschoben wird \u2013 ein unansehnliches Setting, dem Pollesch den ersten Witz des Abends verdankt. Zum Show-Auftakt l\u00e4sst er seinen f\u00fcnfzehnk\u00f6pfigen Chor junger Frauen deklamieren, was sich Audick dabei gedacht hat: \u201eJanina meinte, das ist Pussy grabs back. So als Trump-Kommentar\u201c \u2013 und nat\u00fcrlich ist es das Gegenteil, ein h\u00e4mischer Kommentar des Regisseurs zum ", " jener Kollegen, die nach Emp\u00f6rung grapschen, vorgetragen mit schaler Ironie. ", "Von Trump und Weinstein zu MacGuffin, von der Popmusik der achtziger Jahre zu Hollywoodfilmen aus allen Jahrzehnten, die sich Pollesch reinzieht wie Nikotin und Koffein \u2013 das St\u00fcck m\u00e4andert von Thema zu Thema, bringt k\u00fchne Verkn\u00fcpfungen hervor, stellt steile Thesen auf und verrutscht dabei in eine oberschlaue Selbstzufriedenheit. Polleschs Gestus dabei: H\u00f6rt, was ich euch zu lehren habe! Sensationelles, Revolution\u00e4res, Unerh\u00f6rtes! Drunter macht er es nicht, wobei seine Haltung umso \u00fcberheblicher wirkt, je weniger man als Zuschauer die Plausibilit\u00e4t der behaupteten Zusammenh\u00e4nge erkennt. Kapiert man einen Gedanken aber doch, erweist er sich als banal \u2013 und prompt entlarvt sich das Diskurstheater, das sich im vorliegenden Fall auf die Soziologen Diedrich Diederichsen und Bruno Latour st\u00fctzt, als Bluff. ", "Ein Beispiel: Pollesch nimmt das aus dem Weltall geschossene, 1968 ver\u00f6ffentlichte und zur Ikone gewordene Bild von der Erde als Blauem Planeten zum Ausgangspunkt eines seiner Thesentrips. Die Expansion nach au\u00dfen sei damals zu einem Ende gekommen, die Expansion nach innen habe begonnen. Statt die Welt zu ver\u00e4ndern, habe sich der Mensch fortan damit besch\u00e4ftigt, sich selbst zu ver\u00e4ndern. Er reiste in die eigene Seele, mit Selbsterfahrung, Meditation, Yoga und all dem Kram, was Pollesch mit Hinweisen auf den Louis-Malle-Film \u201eMein Essen mit Andr\u00e9\u201c ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert. Und ja, es stimmt: Die Innerlichkeit hat zur Entpolitisierung gef\u00fchrt, wie Pollesch sinngem\u00e4\u00df feststellt. Aber es stimmt eben nicht, dass diese Erkenntnis brandneu ist, wie auf der Stuttgarter B\u00fchne suggeriert wird, wenn die Seelenschau der vergangenen Jahrzehnte wichtigtuerisch einer Kritik unterzogen wird, wie sie \u2013 auch das wird suggeriert \u2013 in dieser Radikalit\u00e4t niemals zuvor formuliert worden sei. \u201eSchei\u00df Hippie-Kultur\u201c, br\u00fcllt der Schauspieler Christian Czeremnych. ", "Aber da kann sich das Ged\u00e4chtnis auch irren. Es k\u00f6nnte gerade auch jemand anders am Br\u00fcllen gewesen sein aus der F\u00fcnferkette der Ensemble-Spieler, die sich gemeinsam mit dem Frauenchor durch das Nichtfu\u00dfball-St\u00fcck k\u00e4mpfen. Die Dialoge sind mit der Gie\u00dfkanne \u00fcber die Akteure verteilt, jeder spricht alles, Charaktere gibt es nicht. Es ist wie immer bei Pollesch \u2013 und wie immer hat er seine Mannschaft auf ein druckvolles Pressing verpflichtet, weshalb das Tempo der Veranstaltung enorm ist. ", "Woran es aber hapert, ist die Wucht der S\u00e4tze. Neben Czeremnych stehen Christian Schneewei\u00df, Julischka Eichel, Abak Safaei-Rad und Astrid Meyerfeldt auf der B\u00fchne \u2013 und nur sie, Meyerfeldt, hat den aberwitzigen Pollesch-Sprech drauf, der wie selbstverst\u00e4ndlich aus einer im K\u00f6rper versenkten Maschine aufzusteigen scheint und durch das Mundwerk nach au\u00dfen explodiert. Meyerfeldt l\u00e4sst sich von den S\u00e4tzen in tollste Hysterien treiben. Doch so weit sind die anderen Spieler nicht. Sie k\u00f6nnen den Dressurakt, den ihnen der Pollesch-Sprech abverlangt, noch nicht kaschieren. ", "Der Chor aber ist schon in Bestform. Er redet nicht nur verst\u00e4ndlich, sondern tanzt auch vorz\u00fcglich immer dann, wenn die Regie dem Publikum eine Feuerpause g\u00f6nnt. In diesen Momenten h\u00e4lt der Diskurs inne \u2013 und aus dem Off ert\u00f6nt euphorisierender Pop, Soul und Jazz, der die Frauen zu h\u00fcbschen Choreografien verf\u00fchrt. Und weil es von \u201ePussy grab\u201c zu \u201ePussycat\u201c, von der Muschi zur Mieze nicht weit ist, sehen die jungen Damen mit ihren schwarzen Stiefeln, Str\u00fcmpfen, R\u00f6cken wie Schmusekatzen in der Nacht aus. Aber nat\u00fcrlich d\u00fcrfen sich die Pollesch-Cats den munteren Musicalnummern nicht ohne Anf\u00fchrungszeichen hingeben, weshalb die Ironie in den rudernden Armen, den zuckenden Beinen, den sich wiegenden K\u00f6pfen immer mitschwingt. So viel Distanz muss in einem St\u00fcck von Ren\u00e9 Pollesch schon sein. Er will sich und seiner Masche ja nicht untreu werden, weshalb er auch seine Selbsterstarrung als Subversiv-Denkmal in Kauf zu nehmen scheint. ", "Wobei: Dass in Stuttgart auch Anf\u00fchrungszeichen getanzt werden, st\u00f6rt die Freude am Entertainment nicht im Geringsten. An diesem Abend ist es der Chor, der uns 75 Minuten zusammenh\u00e4lt wie ein Ball die Spieler einer Fu\u00dfballmannschaft. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kritik-zum-tatort-aus-frankfurt-ausflug-ins-horror-genre.18aa3930-fc1e-4f6c-bc14-64e884d2a4e2.html", "article_id": "64e884d2a4e2", "section": null, "article_headline": "Ausflug ins Horror-Genre", "date": "2017-10-29 21:45", "author": null, "article_text": [" Frankfurt - \u201eF\u00fcrchte dich\u201c \u2013 so lautet der Titel des neuen HR-\u201eTatorts\u201c aus Frankfurt mit dem Duo Janneke/Brix. Wir sagen, ob sich das Einschalten gelohnt hat:"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.sonntagskrimi-horror-tatort-vertreibt-publikum.96ed7c28-cf16-4bd7-800e-89bc1272ab3b.html", "article_id": "89bc1272ab3b", "section": null, "article_headline": "Horror-\u201eTatort\u201c vertreibt Publikum", "date": "2017-10-30 10:48", "author": null, "article_text": [" Berlin - Der ", " musste sich am Sonntagabend mit weniger Publikum als sonst begn\u00fcgen. 6,90 Millionen Zuschauer verfolgten den Film im Ersten, der mit dem Fund einer skelettierten Kinderleiche im Haus des Frankfurter Kommissars Paul Brix (Wolfram Koch) beginnt. Der Marktanteil betrug 19,3 Prozent. Gew\u00f6hnlich werden \u201e", "\u201c-Krimis von rund neun Millionen Menschen gesehen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.netzreaktionen-zum-grusel-tatort-fuerchte-dich-scheidet-die-geister.91eb3313-ea7a-4f33-a89d-3ff5777fae10.html", "article_id": "3ff5777fae10", "section": null, "article_headline": "\u201eF\u00fcrchte dich\u201c scheidet die Geister", "date": "2017-10-30 11:56", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Ein klassischer, realit\u00e4tsgetreuer ", "? Diese Zeiten sind vorbei, finden viele Zuschauer. ", ". Der Film vom Sonntag zeigte das Gegenteil. Passend zu Halloween stand ein", "im Programm der ARD. Im Tatort \u201eF\u00fcrchte dich\u201c ging es um Geister, Hexerei und einen Fluch. Im Netz polarisierte der Grusel-Tatort: Einigen Zuschauern gefiel der au\u00dfergew\u00f6hnliche Film ganz und gar nicht, andere lobten ihn als den besten \u201eTatort\u201c seit Langem. Wir haben einige Twitter-Reaktionen f\u00fcr Sie zusammengestellt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.steven-spielberg-und-apple-arbeiten-zusammen-der-maerchenkoenig-und-das-fernsehen.9fc5f4ca-214d-46cd-b0c2-7af1a6ea92e2.html", "article_id": "7af1a6ea92e2", "section": null, "article_headline": "Der M\u00e4rchenk\u00f6nig und das Fernsehen", "date": "2017-10-30 15:36", "author": "Thomas Klingenmaier", "article_text": [" Stuttgart - Wie gro\u00df ", " denn ins Streaming-Gesch\u00e4ft einsteigen wolle? Eher kleiner, l\u00e4sst dieser Neuling in der Welt der Serienproduktion bislang verlauten, man wolle keinesfalls mit dem Platzhirsch Netflix gleichziehen. Eine Milliarde Dollar werde man im ersten Jahr ins Programm stecken. Netflix gibt pro Jahr sechs Milliarden f\u00fcrs Programm aus."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kevin-spacey-kritik-an-coming-out-nach-belaestigungsvorwurf.24a315d0-bbf3-44b5-8c9e-838b126e5512.html", "article_id": "838b126e5512", "section": null, "article_headline": "Kritik an Coming-out nach Bel\u00e4stigungsvorwurf", "date": "2017-10-30 16:09", "author": null, "article_text": [" New York - US-Schauspieler ", " (58, \u201eHouse of Cards\u201c) hat \u00dcbergriffsvorw\u00fcrfe eines j\u00fcngeren Kollegen zum Anlass genommen,", ". \u201eIch habe mein ganzes Leben \u00fcber M\u00e4nner geliebt und romantische Begegnungen mit ihnen gehabt, und jetzt entscheide ich mich daf\u00fcr, als schwuler Mann zu leben\u201c, schrieb der Oscarpreistr\u00e4ger in der Nacht zu Montag auf Twitter. Spacey hatte in einem Interview im Jahr 2000 noch bestritten, schwul zu sein."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.vergiftete-ware-haftstrafen-im-dortmunder-prozess-um-lidl-erpressung.20cacc05-1033-4cf4-ac48-ac713b8dd203.html", "article_id": "ac713b8dd203", "section": null, "article_headline": "Haftstrafen im Dortmunder Prozess um Lidl-Erpressung", "date": "2017-10-30 16:26", "author": null, "article_text": [" Dortmund - Wegen ", " des Handelsriesens ", " mit vergifteten Lebensmitteln sind zwei M\u00e4nner zu jeweils zwei Jahren und zehn Monaten Haft verurteilt worden. Dieses Urteil hat das Dortmunder Landgericht am Montag gef\u00e4llt. Die Angeklagten sollen Ende 2016 per E-Mail die Zahlung von f\u00fcnf Millionen Euro in der Internetw\u00e4hrung Bitcoin gefordert haben. Um den Druck zu erh\u00f6hen, sollen sie in mehreren Filialen in Dortmund, Wuppertal und dem Rheinland Lebensmittel deponiert haben, die mit dem Pflanzenschutzmittel Diuron versetzt waren. Zur Zahlung des Geldes kam es nicht."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.heidenheim-unbekannte-stehlen-urnen-polizei-sucht-zeugen.0f523690-f09e-47ba-9b36-992c68baa247.html", "article_id": "992c68baa247", "section": null, "article_headline": "Unbekannte stehlen Urnen \u2013 Polizei sucht Zeugen", "date": "2017-10-30 16:57", "author": null, "article_text": [" ", " - Unbekannte haben auf dem Heidenheimer Totenbergfriedhof zwei Urnen gestohlen. Die Polizei ermittelt wegen St\u00f6rung der Totenruhe, wie sie am Montag mitteilte. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.bergung-verschoben-sorge-um-wattenmeer-wegen-gestrandetem-frachter.42d6de23-b9ae-44e9-8d87-22d12496a820.html", "article_id": "22d12496a820", "section": null, "article_headline": "Sorge um Wattenmeer wegen gestrandetem Frachter", "date": "2017-10-30 17:03", "author": null, "article_text": [" Langeoog - Die schwierige Bergung eines ", "mit Hunderten Tonnen \u00d6l im Tank bereitet Fischern und Umweltsch\u00fctzern Sorgen. Der Sturm \u201eHerwart\u201c hatte die \u201eGlory Amsterdam\u201c auf eine Sandbank getrieben. Schlepper sollten das 225 Meter lange Schiff urspr\u00fcnglich am Montagabend mit dem Hochwasser befreien. Doch das Havariekommando musste seine Pl\u00e4ne \u00e4ndern, weil die Wassertiefe selbst bei Hochwasser daf\u00fcr nicht ausreicht. Die Experten suchten fieberhaft nach einer Alternative. Am Nachmittag war noch unklar, wann mit der Bergung in etwa zwei Kilometern Entfernung zu der Nordseeinsel Langeoog begonnen werden kann."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.kostueme-der-promis-hollywood-im-halloween-fieber.a293c7b0-58fa-4aba-b3fa-8c79acf93623.html", "article_id": "8c79acf93623", "section": null, "article_headline": "Hollywood im Halloween-Fieber", "date": "2017-10-30 18:09", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Zombies, Hexen und Horror-Zwillinge: Die US-Amerikaner sind bereits im Halloween-Fieber und bereiten sich auf den 31. Oktober vor. Ganz vorne mit dabei: die Promis. Mit extravaganten Kost\u00fcmen und gruseligem Make-Up bereiten sich die Stars f\u00fcr die schaurigen Halloween-Partys vor. Vor allem auf Instagram posten die Hollywood-Stars die Bilder ihrer Grusel-Outfits. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.wellness-im-niederbayerischen-baederdreieck-bad-fuessing-wohlfuehlen-in-europas-beliebtestem-heilbad.dabf53c9-2402-4e79-bbe7-d2b1c4b20731.html", "article_id": "d2b1c4b20731", "section": null, "article_headline": "Bad F\u00fcssing: Wohlf\u00fchlen in Europas beliebtestem Heilbad", "date": "2017-10-27 10:02", "author": null, "article_text": ["Schon die Anfahrt durch das pittoreske Inntal sorgt f\u00fcr ein Sinken des Stresspegels, der in Bad F\u00fcssing dann g\u00e4nzlich verschwunden ist; hier kann man sich nur wohlf\u00fchlen.", "Der ganze Ort und all seine Bewohner scheinen ein einziges Ziel zu haben: Besuchern den Aufenthalt so angenehm wie irgend m\u00f6glich zu machen. Nicht nur als Kur-Urlauber findet man in Bad F\u00fcssing, was man sucht und braucht, auch das ", " ist unvergleichlich gro\u00df.", "Massagen, B\u00e4der, Packungen, Peelings und Saunag\u00e4nge: Bad F\u00fcssing h\u00e4lt all das in unendlich scheinender Variation vorr\u00e4tig. F\u00fcr jeden Geschmack ist hier etwas zu finden von A wie Ayurveda bis Z wie Zen-Meditation. Die Gesundheitsexperten vor Ort praktizieren au\u00dferdem anerkannte Heilmethoden nach Dorn oder Breuss und bieten Anti-Aging-Anwendungen, Craniosacral-Therapien, Hatha-Yoga, Autogenes Training, Licht- und Aromatherapien und viele weitere Behandlungen an.", "Bei den Massagen findet sich neben Klassischem auch jede Menge wunderbar Exotisches und extrem Wohltuendes wie eine Hawaiianische Wellness-, eine tibetanische \u00d6l- oder die Thai Fu\u00dfreflexzonen-Massage.", "Die Stoffwechsel anregenden Bade-Anwendungen reichen von Algenb\u00e4dern \u00fcber das duftreiche Entspannen in Heublumen und Rosenbl\u00fcten bis hin zum Ziegenmilch-Relaxen. Au\u00dferdem stehen dem Wasserfreund nat\u00fcrlich die drei ", " zu Verf\u00fcgung.", "Wer eine Auszeit nehmen und sich mal ganz auf sich selbst und seine Gesundheit konzentrieren will, ist mit einem Kurzurlaub in Bad F\u00fcssing bestens beraten. Die Vielfalt des Angebotes ist toll und die Uhren sind hier \u00fcberall auf Entspannung geeicht.", "F\u00fcr weitere Informationen zu Bad F\u00fcssing klicken Sie einfach ", "."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.anna-erklaert-eigenes-fotobuch-erstellen-bildgroesse-und-bildausschnitt.fb7df5a2-0601-4f47-ad0d-0d24ddcb24d5.html", "article_id": "0d24ddcb24d5", "section": null, "article_headline": "Eigenes Fotobuch erstellen \u2013 Bildgr\u00f6\u00dfe und Bildausschnitt", "date": "2017-10-29 15:00", "author": null, "article_text": ["In diesem Video zeigt uns Anna, wie man die Gr\u00f6\u00dfe der Bilder ver\u00e4ndert und einen sch\u00f6nen Bildausschnitt w\u00e4hlen kann. ", " ", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.energie-erleben-biogasanlage-gut-fuer-klima-und-umwelt.9fbf3bd1-5491-40a2-b72d-f4b86de23dad.html", "article_id": "f4b86de23dad", "section": null, "article_headline": "Biogasanlage - gut f\u00fcr Klima und Umwelt", "date": "2017-10-30 11:57", "author": null, "article_text": ["Aus Abfallprodukten umweltschonend ", " gewinnen? Daf\u00fcr sind Biogasanlagen zust\u00e4ndig. Mit zwei verschiedenen Arten von Subtraten verarbeiten einige Anlagen nachwachsende Rohstoffe wie Mais oder Getreide.", "Die ersten Schritte zur Erzeugung von ", " fanden bereits in den 80er Jahren statt. Damals dienten Abfallprodukte, wie G\u00fclle oder Biom\u00fcll zur Herstellung. Mittlerweile finden auch nachwachsende Rohstoffe wie Mais oder Getreide ihre Verwendung.", "\u00a0", "Gewonnen wird das Biogas mithilfe der Zugabe von Mikroorganismen. In einem luftdichten und w\u00e4rmeisolierten Beh\u00e4lter findet unter Ausschluss von Sauerstoff die Zersetzung der Substrate statt. Als Abfallprodukt liefern die Bakterien Methan. Aber auch Sauerstoff, Kohlendioxid und Stickstoff geh\u00f6ren zu den Nebenprodukten. Nach ungef\u00e4hr einem Monat sind die Substrate verg\u00e4rt und das gewonnene Biogas steht zur Energiegewinnung zu Verf\u00fcgung.", "Abfallprodukte, die w\u00e4hrend des G\u00e4rungsprozesses entstanden sind, finden in der Landwirtschaft als D\u00fcnger ihre Verwendung. Das gewonnene Biogas wird in einem Blockheizkraftwerk (BHKW) verbrannt, wodurch W\u00e4rme und Strom entstehen. Solch ein BHKW wird zum Beispiel von den Stadtwerken Bietigheim-Bissingen in den Kreuz\u00e4ckern in Bietigheim betrieben.", "Innerhalb der Herstellung von 1,5 Millionen Kilowattstunden (MKWH) entstehen bei der Erzeugung von Biogas 455 Tonnen CO2. Bei derselben Menge an MKWH produzieren fossile Brennstoffe 1.100 Tonnen CO2. Die Netto-Einsparung liegt dadurch bei 650 Tonnen CO2. Neben den Einsparungen von Kohlenstoffmonoxid bietet Biogas weitere Vorteile. Das aufgearbeitete Biogas kann f\u00fcr mehrere Monate im Gasnetz gespeichert werden.", "Im Gegensatz zu anderen alternativen Methoden der Energiegewinnung ist die Herstellung nicht von \u00e4u\u00dferen Faktoren wie dem Wetter abh\u00e4ngig. Zudem sorgt der gewonnen Strom aus Biogas f\u00fcr eine sichere Versorgung und stabilisiert das gesamte Stromnetz."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.stuttgart-bad-cannstatt-vermummte-vfb-fans-attackieren-reisebus-mit-freiburg-anhaengern.fa765468-64f2-4d41-9475-5499d0cfd18e.html", "article_id": "5499d0cfd18e", "section": null, "article_headline": "Vermummte greifen Reisebus mit Freiburg-Anh\u00e4ngern an", "date": "2017-10-30 12:12", "author": null, "article_text": [" Stuttgart-Bad Cannstatt - Vor dem Bundesliga-Spiel des ", " gegen den ", " (", ") ist es am Sonntagnachmittag in der Mercedesstra\u00dfe in ", " zu Attacken auf einen Reisebus mit Anh\u00e4ngern des SC Freiburg gekommen. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.hass-plakat-und-schmaeh-gesaenge-hoffenheims-dietmar-hopp-stellt-strafanzeige.5fd3e23c-4025-4d48-8c10-89d6df9a9885.html", "article_id": "89d6df9a9885", "section": null, "article_headline": "Hoffenheims Dietmar Hopp stellt Strafanzeige", "date": "2017-10-30 13:34", "author": null, "article_text": [" Frankfurt/Main - Hoffenheims M\u00e4zen ", " geht mittlerweile massiv gegen Hass-Plakate und Schm\u00e4h-Ges\u00e4nge vor, die es in der Bundesliga regelm\u00e4\u00dfig gegen ihn gibt. Der 77 Jahre alte Milliard\u00e4r stellt jedes Mal eine Strafanzeige, wie ein Sprecher des Bundesligisten am Montag best\u00e4tigte. Im Fall von Borussia-M\u00f6nchengladbach-Fans ermittelt auch der Kontrollausschuss des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes (DFB)."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.gegen-vfb-stuttgart-freiburgs-soeyuencue-nach-roter-karte-fuer-ein-spiel-gesperrt.8ba15416-e1bf-4eb8-a718-b27e5fb0ef01.html", "article_id": "b27e5fb0ef01", "section": null, "article_headline": "Freiburgs S\u00f6y\u00fcnc\u00fc nach Roter Karte f\u00fcr ein Spiel gesperrt", "date": "2017-10-30 14:27", "author": null, "article_text": [" Frankfurt - Abwehrspieler Caglar S\u00f6y\u00fcnc\u00fc vom ", " ist nach seiner ", " f\u00fcr ein Spiel gesperrt worden. Das Sportgericht des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes (DFB) begr\u00fcndete sein Urteil am Montag mit unsportlichem Verhalten des jungen T\u00fcrken. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.julian-nagelsmann-dfb-ermahnt-hoffenheims-trainer-nach-flaschenwurf.b5b89115-dd31-45d9-b3f2-2b27a3b71639.html", "article_id": "2b27a3b71639", "section": null, "article_headline": "DFB ermahnt Hoffenheims Trainer nach Flaschenwurf", "date": "2017-10-30 14:39", "author": null, "article_text": [" Frankfurt/Main - Hoffenheims Trainer ", " wird ", "nicht bestraft, soll derartige Aktionen aber k\u00fcnftig unterlassen. \u201eDer DFB-Kontrollausschuss sieht mit Zustimmung des DFB-Sportgerichts von der Einleitung eines Verfahrens gegen Hoffenheims Trainer Julian Nagelsmann ab, da das Treffen des Zuschauers mit der Plastikflasche unbeabsichtigt war und sich der Trainer nach Spielende pers\u00f6nlich bei dem Zuschauer sowie \u00f6ffentlich entschuldigt hat\u201c, hie\u00df es am Montag in einer Mitteilung des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.netzreaktionen-zum-vfb-sieg-cem-oezdemir-freut-sich-ueber-den-dreierpack.760f4fe7-9b77-4a62-a302-6c022a0010f3.html", "article_id": "6c022a0010f3", "section": null, "article_headline": "Cem \u00d6zdemir freut sich \u00fcber den Heimsieg", "date": "2017-10-30 14:54", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - War die Rote Karte im Spiel des ", " gegen den ", " berechtigt oder nicht? Die Meinungen der Nutzer im Netz gehen weit auseinander. W\u00e4hrend viele Fans den Platzverweis f\u00fcr eine Fehlentscheidung halten, geht die Rote Karte vor allem f\u00fcr die Anh\u00e4nger des VfB Stuttgart in Ordnung."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.insolvente-airline-kaeufer-fuer-alle-air-berlin-teile-gefunden.efc07629-c63c-46e8-9a85-fc62c4d27239.html", "article_id": "fc62c4d27239", "section": null, "article_headline": "K\u00e4ufer f\u00fcr alle Air-Berlin-Teile gefunden", "date": "2017-10-28 14:13", "author": null, "article_text": [" Berlin - Die insolvente ", " hat den Flugbetrieb eingestellt und sich mit Easyjet \u00fcber den Verkauf der letzten Unternehmensteile geeinigt. Die britische Fluggesellschaft will von Air Berlin 25 Flugzeuge vom Typ A320 \u00fcbernehmen. \u201eDamit haben wir einen letzten wichtigen Meilenstein in den Bieterverhandlungen erreicht\u201c, teilte der Generalbevollm\u00e4chtigte im Insolvenzverfahren bei Air Berlin, Frank Kebekus, am Samstag mit. \u201eAlle Unternehmensteile der Air Berlin sind jetzt verkauft.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.buch-und-spielwarenverlag-ravensburger-schlaegt-expansionskurs-ein.d543d73f-0b53-48d0-9e59-b74beca31cc2.html", "article_id": "b74beca31cc2", "section": null, "article_headline": "Ravensburger schl\u00e4gt Expansionskurs ein", "date": "2017-10-29 12:04", "author": "Thomas Thieme", "article_text": [" Ravensburg - Oberschwaben kann im Herbst unheimlich nebelig sein. An einem Tag im Oktober k\u00f6nnte die Sicht kaum klarer sein. Herbstsonne lockt viele Mitarbeiter auf die Terrasse des Betriebsrestaurants. Clemens Maier, der junge Chef des Kinderbuch- und Spieleverlags, kommt vom seinem B\u00fcro im vierten Stock des Verwaltungstrakts herunter, um den Gast pers\u00f6nlich in Empfang zu nehmen. Von hier sind es nur ein paar Schritte zum 1974 er\u00f6ffneten Produktions- und Logistikgeb\u00e4ude. Hier treffen Tradition und Zukunft von ", " aufeinander. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.programmierer-wie-firmen-um-software-experten-buhlen.c241a486-7b9c-4c73-b3cb-0993b067ada5.html", "article_id": "0993b067ada5", "section": null, "article_headline": "Wie Firmen um Software-Experten buhlen", "date": "2017-10-29 14:17", "author": null, "article_text": [" Stuttgart - Ob Industrie 4.0 oder eine Online-Bestellplattform f\u00fcr Kunden: Ohne Programmierer und Softwareentwickler sind Gesch\u00e4fte in der digitalen Welt unm\u00f6glich. Umso begehrter sind die Dienste der Computerexperten. Um diese zu finden und f\u00fcr das Unternehmen zu begeistern, gehen Start-ups, Mittelst\u00e4ndler und Weltmarktf\u00fchrer auch ungew\u00f6hnliche Wege. Ein Trend: so genannte Hackathons (eine Wortsch\u00f6pfung aus \u201eHacken\u201c, also dem L\u00f6sen von Problemen am Computer und \u201eMarathon\u201c). Das sind mehrt\u00e4gige Wettbewerbe, bei denen verschiedene Teams aus IT-Experten Computeranwendungen erstellen und versuchen, andere Teams zu \u00fcbertreffen. Das Ergebnis kann ein neues Onlinespiel sein oder auch eine n\u00fctzliche App f\u00fcr Menschen mit Behinderung."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.schweizer-pharmakonzern-novartis-will-us-krebsdiagnostik-anbieter-uebernehmen.67ab4046-495f-481e-8b1b-32e023e0c92c.html", "article_id": "32e023e0c92c", "section": null, "article_headline": "Novartis will US-Krebsdiagnostik-Anbieter \u00fcbernehmen", "date": "2017-10-30 08:44", "author": null, "article_text": [" Basel - Der Schweizer Pharmakonzern Novartis will das auf Krebsdiagnostik spezialisierte Unternehmen Advanced Accelerator Applications (AAA) aus den USA \u00fcbernehmen. Das entsprechende Gebot bewertet die Amerikaner mit 3,9 Milliarden US-Dollar, wie Novartis am Montag in Basel mitteilte."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.span-class-m-prad-anzeige-span-flug-an-die-ostsee-taeglich-nonstop-stuttgart-rostock.f75e12f4-3c5b-46e7-863b-96b94281ecba.html", "article_id": "96b94281ecba", "section": null, "article_headline": "Jeden Tag nonstop Stuttgart - Rostock", "date": "2017-10-30 12:02", "author": null, "article_text": ["Warum Rostock? Es gibt viele Gr\u00fcnde f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Rostock, der vor allem Hafenstadt ist, aber auch Universit\u00e4tsstadt und weltoffene Hansestadt. Rostock ist das Zentrum Mecklenburg-Vorpommerns und liegt auch im Zentrum Europas.", "Berlin - Kopenhagen und Hamburg - Stettin - die Achsen dieser Metropolen gehen mitten durch die Stadt. Mit modernen Seeh\u00e4fen, Flughafen und ", " wird immer beliebter. Der lange Strand l\u00e4dt in den Sommermonaten zum Baden und Sonnen ein, auch im Fr\u00fchling genie\u00dft man im Strandkorb gesch\u00fctzt die ersten Sonnenstrahlen. Im Herbst und Winter hat man die K\u00fcste fast noch f\u00fcr sich und kann bei Wind und Wellen Natur hautnah sp\u00fcren.", "Nach einem Spaziergang an der Ostsee laden zahlreiche Hotels zu Wellness Aufenthalten ein. Das Freizeitangebot ist ganzj\u00e4hrig abwechslungsreich und wer sich sportlich bet\u00e4tigen m\u00f6chte, kann mit dem Rad die Region erkunden oder eines der vielen Wassersportangebote in Anspruch nehmen. Ganz gleich ob beim Surfen oder Segeln, in der N\u00e4he des Wassers, beim Blick \u00fcber den weiten Horizont finden Sie an der Ostsee beste Erholung.", "Im Umland der Hansestadt Rostock liegen versteckt eine gro\u00dfe Anzahl an Schl\u00f6ssern und Herrenh\u00e4user, die im Parkland entdeckt werden wollen. Auch Reitfreunde und Jagdfans kommen hier auf ihre Kosten. Wer Deutschlands Ostseeinseln kennenlernen m\u00f6chte, beginnt meist mit der gr\u00f6\u00dften Insel \u2013 der Insel R\u00fcgen.", "Bestaunen Sie die imposanten Kreidefelsen der Insel, die Buchenw\u00e4lder und die wei\u00dfe Stadt am Meer \u2013 Heiligendamm. Besonders reizvoll ist die Region Fischland-Dar\u00df-Zingst, die eine einzigartige Landschaft und unber\u00fchrte Natur bietet und zum Spazieren und Radfahren einl\u00e4dt. Die M\u00fcritz in der Mecklenburgischen Seenplatte l\u00e4dt ein, mit einem Boot die Natur vom Wasser aus zu beobachten."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.transsexuelle-beim-militaer-us-gericht-stoppt-trumps-transgender-verbot.2fd64433-ed71-45ae-8e27-a9dbdd7f48bf.html", "article_id": "a9dbdd7f48bf", "section": null, "article_headline": "US-Gericht stoppt Trumps Transgender-Verbot", "date": "2017-10-30 18:16", "author": null, "article_text": [" Washington - Ein US-Bundesgericht hat Pr\u00e4sident ", " \u00c4nderungen bei den Milit\u00e4rregeln f\u00fcr den Dienst von Transsexuellen verboten. Es sei wahrscheinlich, dass die transsexuellen Milit\u00e4rangeh\u00f6rigen, die die Regierung wegen einer Anordnung Trumps verklagt haben, ihren Prozess gewinnen werden, schrieb Richterin Colleen Kollar-Kotelly am Montag zur Begr\u00fcndung."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.jamaika-sondierungsgespraeche-bis-2025-mehr-geld-in-bildung-stecken.c4b0c784-c289-471e-9fb5-18255ac4930e.html", "article_id": "18255ac4930e", "section": null, "article_headline": "Bis 2025 mehr Geld in Bildung stecken", "date": "2017-10-30 18:24", "author": null, "article_text": [" Berlin - CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcne wollen in einer m\u00f6glichen Jamaika-Koalition die Ausgaben f\u00fcr ", " und ", " deutlich steigern. Bis zum Jahr 2025 sollten daf\u00fcr insgesamt mehr als zehn Prozent des Bruttoinlandsproduktes aufgewendet werden, hei\u00dft es in einem am Montag in Berlin ver\u00f6ffentlichten Papier der Jamaika-Unterh\u00e4ndler. Zum bisherigen Kooperationsverbot zwischen Bund und L\u00e4ndern in der Bildung hei\u00dft es: \u201e\u00dcber die Art und Weise der Zusammenarbeit zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen muss noch gesprochen werden, insbesondere \u00fcber die Frage des Kooperationsverbotes.\u201c"]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.ravensburger-kompetenzzentrum-fuer-obstanbau-die-vermessung-des-apfels.efb2ea88-c2e2-41f3-8902-d56eb733941a.html", "article_id": "d56eb733941a", "section": null, "article_headline": "Die Vermessung des Apfels", "date": "2017-10-30 13:07", "author": null, "article_text": [" Ravensburg - Noch ist sie ohne Namen. Ulrich Mayr schneidet die Frucht mit seinem Obstmesser, das er stets bei sich tr\u00e4gt, einmal in der Mitte durch. R\u00f6tliches Fruchtfleisch kommt zum Vorschein. Ein Exot aus S\u00fcdostasien? Weit gefehlt. "]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.betrunkener-fahranfaenger-autofahrer-verletzt-fussgaengerin-und-toetet-hund.c66f659b-af5f-4927-9098-583eea9a3ac5.html", "article_id": "583eea9a3ac5", "section": null, "article_headline": "Autofahrer verletzt Fu\u00dfg\u00e4ngerin und t\u00f6tet Hund", "date": "2017-10-30 14:40", "author": null, "article_text": [" Appenweier - Ein betrunkener 18-J\u00e4hriger ist mit seinem Auto in Appenweier (Ortenaukreis) von der Stra\u00dfe abgekommen und hat eine Fu\u00dfg\u00e4ngerin erfasst. Die 16-J\u00e4hrige sei verletzt in ein Krankenhaus gebracht worden, teilte die Polizei am Montag mit. Ihr Hund habe den Unfall am Sonntagnachmittag nicht \u00fcberlebt."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.mit-laserpointer-lokfuehrer-geblendet-nach-blendattacke-polizei-sucht-zeugen.1737e3a1-922f-4b24-8576-be1bffb957c4.html", "article_id": "be1bffb957c4", "section": null, "article_headline": "Nach Blendattacke: Polizei sucht Zeugen", "date": "2017-10-30 15:23", "author": null, "article_text": [" Hermaringen - Unbekannte T\u00e4ter haben den Lokf\u00fchrer eines Interregio-Expresses mit einem Laserpointer geblendet. Die Sehf\u00e4higkeit des 45-J\u00e4hrigen sei dadurch so beeintr\u00e4chtigt worden, dass er nach der Ankunft am Hauptbahnhof Ulm seinen Dienst abbrechen und sich in \u00e4rztliche Behandlung begeben musste, teilte die Bundespolizei am Montag mit. Die Tat sei am Samstagabend von der Aussichtsplattform des Brenzturms unweit von Hermaringen (Kreis Heidenheim) begangen worden. Wenig sp\u00e4ter sei an derselben Stelle erneut versucht worden, einen Lokf\u00fchrer zu blenden. Eine Streife habe dort jedoch keine Personen mehr angetroffen. Die Polizei hofft nun auf Hinweise von Zeugen."]},
{"url": "http://www.stuttgarter-zeitung.de/inhalt.blaubeuren-brutale-messerattacke-auf-frau-verdaechtiger-festgenommen.aa8f465b-84fb-401c-b028-e127720dd25d.html", "article_id": "e127720dd25d", "section": null, "article_headline": "Brutale Messerattacke auf Frau - Verd\u00e4chtiger festgenommen", "date": "2017-10-30 17:16", "author": null, "article_text": [" ", " - Mehrere Monate nach einem Messerangriff auf eine 59-j\u00e4hrige Frau in Blaubeuren (Alb-Donau-Kreis) ist ein dringend tatverd\u00e4chtiger Mann festgenommen worden. Der 23-J\u00e4hrigen sei Ende September in einem Ulmer Spielkasino aufgefallen, teilte die Polizei am Montag mit. Dort habe er eine Angestellte geschlagen. Nach kurzer Flucht sei er festgenommen worden."]}
]