[
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/gruenausgleich-stellt-loerrach-vor-herausforderungen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gr\u00fcnausgleich stellt L\u00f6rrach vor Herausforderungen", "date": "Sa, 04. November 2017 16:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "In L\u00f6rrach muss in den kommenden Jahren viel gebaut werden, um den gravierenden Engp\u00e4ssen auf dem Wohnungsmarkt zu begegnen. Mit Nachverdichtung ist es l\u00e4ngst nicht mehr getan, es m\u00fcssen auch neue Baugebiete erschlossen werden. Daf\u00fcr schreibt der Gesetzgeber einen genau geregelten Gr\u00fcnausgleich vor. Das auf st\u00e4dtischer Gemarkung hinzukriegen, ist durchaus eine Herausforderung.", "", "K\u00fcrzlich beschloss der Gemeinderat, etwa 2,5 Prozent des Stadtwaldes als Waldrefugien auszuweisen, als Fl\u00e4chen also, auf denen der Wald im Wesentlichen den nat\u00fcrlichen Abl\u00e4ufen \u00fcberlassen wird. Dabei ging es darum, der Natur mehr Raum zu geben \u2013 und darum, das \u00d6kokonto der Stadt zu f\u00fcllen. Mehr als eine Million Punkte bringen die Waldrefugien auf acht kleineren Fl\u00e4chen im Stadtgebiet.", "", "", "", "Was nach viel klingt, reicht gerade mal f\u00fcr ein Baugebiet ungef\u00e4hr von der Gr\u00f6\u00dfe des dritten Bauabschnitts auf dem B\u00fchl, der in den n\u00e4chsten Jahren kommen soll. Gr\u00f6\u00dfere Baugebiete werden aber auch im Belist in Haagen und auf dem Areal Conrad neben der Agentur f\u00fcr Arbeit realisiert, eventuell auch auf dem Salzert. Gro\u00dffl\u00e4chig Boden versiegelt wird f\u00fcr das Klinikum, das im Osten der Stadt geplant ist. All dies und viele kleinere Bauma\u00dfnahmen, die au\u00dferhalb des ohnehin versiegelten Innenbereichs stattfinden, verlangen laut Gesetz aus den 1990er-Jahren einen Gr\u00fcnausgleich.", "", "", "Daf\u00fcr, so schildert es Britta Staub-Abt als Leiterin des Fachbereichs Umwelt und Klimaschutz, gibt es eine Palette an M\u00f6glichkeiten.", "", "Beispiel Kirchberg: Dort wurde, um das kleine Baugebiet am Ortsausgang von Tumringen Richtung Haagen \u00f6kologisch auszugleichen, ein Sickerbecken so gestaltet, dass dort Eidechsen leben k\u00f6nnen. Au\u00dferdem wurden Streuobstb\u00e4ume gepflanzt. So gelang der Gr\u00fcnausgleich direkt am Baugebiet, das ist nicht immer so. Beim Belist werde ein Teil beim Baugebiet realisiert, indem B\u00e4ume gepflanzt werden und ein Schutzbiotop eine Aufwertung erf\u00e4hrt.", "", "Andere \u00d6kopunkte f\u00fcr das Haagener Baugebiet holt man sich an anderen Stellen der Stadt. Es gebe sogar die M\u00f6glichkeit, sagt Britta Staub-Abt, Ausgleichsma\u00dfnahmen au\u00dferhalb der eigenen Gemarkung zu finanzieren, sofern es im gleichen Naturraum geschieht. Das sei in L\u00f6rrach bisher nicht Praxis: \"Solange wir es auf der eigener Fl\u00e4che schaffen, machen wir es\". Schlie\u00dflich gehe es auch um das Wohnumfeld f\u00fcr die L\u00f6rracher B\u00fcrger.", "", "B\u00e4ume pflanzen, Biotope und m\u00f6glichst artenreiche Wiesen anlegen, Trockenmauern bauen, D\u00e4cher begr\u00fcnen, Gew\u00e4sser renaturieren und f\u00fcr Fische und Kleinstlebewesen durchl\u00e4ssig machen \u2013 dies und anderes bringt \u00d6kopunkte. Werden der Stadt Grundst\u00fccke zum Kauf angeboten, werde gepr\u00fcft, ob sie zur Ausgleichsfl\u00e4che taugen.", "", "", "", "Der Gr\u00fcnausgleich sei freilich, sagt die Fachbereichsleiterin, \"eine ziemlich komplexe Geschichte\". Es ist streng definiert, was wie viel Punkte bringt, Fachbeh\u00f6rden haben ein Auge auf die Umsetzung. So brachte das Projekt \"Wiesionen\" an der Wiese weniger, als man meint \u2013 auf der Habenseite konnte verbucht werden, was tats\u00e4chlich der Natur n\u00fctzt, nicht aber, was den Freizeitwert des Flusses hebt. Gewertet wird sehr differenziert: Eine Hecke bringt neun Punkte pro Quadratmeter, wenn sie aus einem nichtheimischen Geh\u00f6lz wie der Forsythie besteht, 17 f\u00fcr eine Feldhecke, sogar 23, wenn das einheimische Geh\u00f6lz an einem trockenwarmen Standort gepflanzt wird.", "", "Um auf eine Million Punkte zu kommen, m\u00fcsste manche Hecke gepflanzt werden. Verglichen damit sind die Waldrefugien, so Staub-Abt, \"der gro\u00dfe Wurf\". Nichts bringen dagegen f\u00fcrs \u00d6kokonto die Bem\u00fchungen ums Urban Gardening, wenig die Umstellung des Stadtgr\u00fcn vom Wechselflor auf naturnahe Pflanzen. Beides diene allerdings der Artenvielfalt, sagt Staub-Abt, und werde deshalb forciert.", "", "So sind es viele kleine und mittlere Ma\u00dfnahmen, die das \u00d6kokonto f\u00fcllen \u2013 umso gelegener kommt es, wenn mal ein Posten wie die Waldrefugien Luft verschafft. Angesichts der gro\u00dfen Baugebiete, die auf L\u00f6rrach zuk\u00e4men, sei bei den Ausgleichsma\u00dfnahmen immer wieder auch Kreativit\u00e4t gefragt, sagt Britta Staub-Abt. Aber sie ist zuversichtlich: \"Wir kriegen das hin\".", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sc-frauen-schlagen-wolfsburg-und-sind-erstmals-tabellenfuehrer", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "SC-Frauen schlagen Wolfsburg und sind erstmals Tabellenf\u00fchrer", "date": "Sa, 04. November 2017 15:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Zwar hatte das Team von SC-Coach Jens Scheuer die Tabellenf\u00fchrung in dieser Saison schon einmal f\u00fcr eine Stunde behauptet \u2013 aber noch nie \u00fcber einen ganzen Spieltag hinweg. \"Ich bin unglaublich gl\u00fccklich \u00fcber den Sieg\", sagte Birgit Bauer, die Managerin der SC-Frauen, und Coach Scheuer erkl\u00e4rte: \"Mentalit\u00e4t hat heute internationale Klasse geschlagen.\"", "", "Das Tor des Tages erzielte Giulia Gwinn bereits in der achten Minute. Sie profitierte dabei von einem genialen Pass der SC-Verteidigerin Carolin Simon quer \u00fcber das halbe Spielfeld. Er \u00f6ffnete das Spiel und kr\u00f6nte die ersten 20 starken Minuten der Freiburgerinnen. Gwinn verlud VfL-Verteidigerin Babett Peter und \u00fcberwand noch dazu Almuth Schult, die Nationalkeeperin im VfL-Trikot.", "", "", "", "In der zweiten Halbzeit igelten sich die Freiburgerinnen zunehmend ein, schafften es aber, den knappen Vorsprung \u00fcber die gesamten 90 Minuten zu halten. SC-Torh\u00fcterin Laura Benkarth, die Nummer zwei im deutschen Nationalteam, hatte dabei einen ganz besonders guten Tag. Sie vereitelte ein gutes Dutzend Chancen, darunter mehrere hochkar\u00e4tige. Nach dem Spiel lagen sich die Freiburgerinnen in den Armen. Noch nie sind sie so gut in eine Saison gestartet, noch nie f\u00fchrten sie die Tabelle an.", "", "", "", "\"Wir fahren unzufrieden nachhause\", erkl\u00e4rte VfL-Torfrau Almuth Schult nach der Partie der Badischen Zeitung. Der zweimalige Champions-League-Gewinner, deutsche Meister und Pokalsieger VfL Wolfsburg war nat\u00fcrlich als Favorit in die Partie gegangen. Die konzentrierte Leistung der Freiburgerinnen \u00fcber das ganze Spiel hinweg (Scheuer: \"Mehr als 100 Prozent gegeben\") sorgte aber im Spitzenspiel des siebten Spieltags der Frauen-Bundesliga f\u00fcr die kleine Sensation, bei der nat\u00fcrlich auch Gl\u00fcck im Spiel war.", "", "", "", "Angesichts der Tatsache, dass die Saison gerade erst begonnen hat, warnte der SC-Coach aber nat\u00fcrlich auch davor, das Ergebnis und die Tabellenf\u00fchrung \u00fcberzubewerten. \"Noch haben wir nichts erreicht\", erkl\u00e4rte er. Bestnoten in dem Spiel verdienten sich neben Benkarth und Simon auch die Nationalspielerinnen Hasret Kayikci und Lina Magull auf Freiburger Seite.", "", "Am Sonntag, 12. November, um 11 Uhr kommt es nun zum s\u00fcdbadischen Derby im Frauenfu\u00dfball: Dann empfangen die Erstliga-Fu\u00dfballerinnen des SC Sand in Willst\u00e4tt in der Ortenau den neuen Liga-Spitzenreiter.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/liveticker-sc-freiburg-schalke-04-0-1", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Liveticker: SC Freiburg \u2013 Schalke 04 0:1", "date": "Sa, 04. November 2017 13:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/bad-krozingen/nitrat-grenzwerte-in-privaten-brunnen-deutlich-ueberschritten", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Nitrat-Grenzwerte in privaten Brunnen deutlich \u00fcberschritten", "date": "Sa, 04. November 2017 10:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Dass im Boden und im Grundwasser der Region vergleichsweise viel Nitrat enthalten ist, ist bekannt. Auch \u00fcber die Ursache \u2013 insbesondere der landwirtschaftliche Anbau von Obst und Gem\u00fcse, das wie Spargel und Erdbeeren viele N\u00e4hrstoffe ben\u00f6tigt und daher intensiv ged\u00fcngt wird \u2013 wird kaum gestritten. Neu ist allerdings, dass trotz der seit Fr\u00fchjahr geltenden neuen D\u00fcngeverordnung \u2013 eine Reaktion des Bundes auch auf eine Klage der Europ\u00e4ischen Union 2016 \u2013 die Folgen des D\u00fcngemitteleinsatzes weiter deutlich zu sp\u00fcren sind. Genauer gesagt, zu messen.", "", "", "", "", "Im September etwa hat der VSR-Gew\u00e4sserschutz \u2013 ein Verein, der seit Jahren im gesamten Bundesgebiet Laboruntersuchungen vornimmt \u2013 in einem privat genutzten Brunnen in Hartheim nach eigenen Angaben einen Wert von 88 Milligramm Nitrat pro Liter Wasser gemessen. \"Das ist viel zu viel\", sagt Physiker Harald G\u00fclzow vom VSR. Die Trinkwasserverordnung sieht eine Grenze von h\u00f6chstens 50 Milligramm pro Liter vor.", "", "\"Das eigentliche Ziel der Bundesregierung liegt aber sogar weitere 20 Prozent darunter\", so G\u00fclzow. Zur Erinnerung: Nitrat kann im menschlichen K\u00f6rper zu Stoffen umgewandelt werden, die im Verdacht stehen, Krebs zu erregen. F\u00fcr die Landwirtschaft hingegen dient Nitrat als wichtiger Stickstofflieferant der Pflanzen.", "Bei der Gemeindeverwaltung in Hartheim ist der gemessene Wert kein Anlass zur Panik. \"Private Brunnen sind nicht Teil der Wasserversorgung der Gemeinde\", sagte Baumamtsleiter Uwe Linsenmeier. Die Nutzung privater Brunnen erfolge auf eigene Gefahr. Und f\u00fcr Kontrollen durch die Gemeinde sei schlicht kein Personal vorhanden. \"Die Genehmigung f\u00fcr die privaten Brunnen erfolgt aber auch durch das Landratsamt.\" Von dort hei\u00dft es, dass man seiner Kontrollpflicht mittels akkreditierter Labore nachkomme.", "", "Die allgemeine Trinkwasserversorgung steht offenbar nicht im Verdacht, insgesamt zu hohe Nitratwerte aufzuweisen. Aus mehreren Gr\u00fcnden: \"Bei der Wasserentnahme aus privaten Brunnen ist zu bedenken, dass diese im Vergleich zur \u00f6ffentlichen Wasserentnahme oft oberfl\u00e4chenn\u00e4her erfolgt und dadurch gemessene Nitratgehalte h\u00f6her sind\", hei\u00dft es vonseiten des Landesministeriums f\u00fcr L\u00e4ndlichen Raum und Verbraucherschutz.", "", "", "", "Auch sind die Wasserversorger in der Regel auf zu hohe Nitratwerte insofern vorbereitet, als sie dieses Wasser mit weniger belastetem mischen und den Wert somit unter die Grenze von 50 Milligramm Nitrat pro Liter bringen k\u00f6nnen.", "", "Gleichwohl konnte etwa der Zweckverband Krozinger Berg wegen zu hoher Werte aus mehreren Tiefbrunnen zeitweise kein Trinkwasser entnehmen. Und f\u00fcr den einzelnen Nutzer privater, belasteter Brunnen ist eine Gef\u00e4hrdung auch nicht ausgeschlossen. Dazu kommt, dass sich die Belastungen nicht auf ein lokal begrenztes Gebiet reduzieren lassen, da das Grundwasser im Boden sich wie in einem verzweigten Flussgebiet bewegt.", "", "", "", "So wurde der Grenzwert laut VSR auch in anderen Brunnen im s\u00fcdlichen Breisgau \u00fcberschritten, etwa in Staufen-Wettelbrunn (58 Milligramm), Schallstadt (59 Milligramm) und Kirchhofen (52 Milligramm). Insgesamt wurden bei einem Viertel der 26 vom VSR untersuchten Proben die Grenzwerte \u00fcberschritten. Es handelt sich dabei allerdings nicht um einen Querschnitt der privaten Brunnen, denn die Proben entstammen keiner repr\u00e4sentativen Untersuchung. Stattdessen konnte jeder, der wollte, Wasser beim mobilen VSR-Labor abgeben.", "", "F\u00fcr die Vertreter des VSR, die effektivere D\u00fcngemethoden und eine \u00f6ffentliche Diskussion des Themas fordern, ist das kein Grund zur Beruhigung. \"Die Landesregierung muss in dieser Region dringend zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der Belastung aus der Landwirtschaft \u2013 wie in der novellierten D\u00fcngeverordnung vorgesehen \u2013 verankern\", so Susanne Barei\u00df-G\u00fclzow, Vorsitzende im VSR-Gew\u00e4sserschutz.", "", "", "", "Die Landesregierung ihrerseits verweist auf eigene Programme, mit denen die Werte im Land insgesamt gesenkt worden sein sollen. Gleichwohl gesteht es erh\u00f6hte Werte im s\u00fcdlichen Breisgau und dem Markgr\u00e4flerland zu. Au\u00dferdem sei mit schnellen \u00c4nderungen der Werte nicht zu rechnen. \"Die Grundwasserbildung ist je nach der \u00f6rtlichen Geologie und den Bodenverh\u00e4ltnissen ein mehrj\u00e4hriger Prozess\", hei\u00dft es vonseiten des Ministeriums. So oder so, das Thema wird die Menschen der Region wohl noch lange Zeit besch\u00e4ftigen.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/mann-schwimmt-vor-der-polizei-weg-verfolgung-durch-den-rhein", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Mann schwimmt vor der Polizei weg - Verfolgung durch den Rhein", "date": "Sa, 04. November 2017 08:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Ein zweiter Beamter verfolgte ihn am Freitagabend mit einem Kanu, das er am Ufer entdeckt hatte. Als die Kr\u00e4fte des Mannes nachlie\u00dfen, fasste ihn ein Beamter und brachte ihn auf deutscher Seite bei Weil am Rhein ans Ufer. Offensichtlich hatte der Mann sein Schwimmverm\u00f6gen \u00fcbersch\u00e4tzt.", "", "Dort wurde der unterk\u00fchlte Mann vom Notarzt versorgt und danach in eine Klinik nach Frankreich gebracht. Warum er bei der Polizeikontrolle am Freitagabend die Flucht ergriffen hatte, konnte die Polizei zun\u00e4chst nicht sagen. Hinweise auf eine konkrete Straftat im Vorfeld ergaben sich nach ersten Ausk\u00fcnften der ermittelnden franz\u00f6sischen Beh\u00f6rden bislang nicht. In Deutschland liegt nach bisherigen Erkenntnissen ebenfalls nichts gegen den Mann vor.", "", "", "", "Angelaufen war ein Trinationaler Rettungseinsatz f\u00fcr Personen in Gefahr im Rheinknie nach standardisierter Meldekette. Eingesetzt waren neben Berufsfeuerwehr Basel und der \u00d6rtlichen Feuerwehren von Weil am Rhein und Efringen-Kirchen auch die DLRG Weil, ein Rettungswagen aus Frankreich und von deutscher Seite ebenfalls ein Rettungswagen und ein Notarzt, sowie das Polizeirevier Weil am Rhein. Ein franz\u00f6sischer Rettungswagen \u00fcbernahm die Erstversorgung des unterk\u00fchlten Gefl\u00fcchteten. Auch der franz\u00f6sische Polizist wurde kurz untersucht.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/digitalmagazin-handmade-im-schwarzwald", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Digitalmagazin: Handmade im Schwarzwald", "date": "Sa, 04. November 2017 11:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Ma\u00df statt Masse, Handwerkskunst statt Billigprodukte: Es gibt sie noch, die Meisterinnen und Meister ihres Faches. Sie schielen zwar nicht auf den Weltmarkt, doch einige haben Kunden, besser gesagt Bewunderer, in aller Welt.", "", "Drei Wochen lang portr\u00e4tieren wir Messermacher, Keramikerinnen, Uhrmacher, Handstrickerinnen, Ma\u00dfschuhmacher, Buchbinderinnen, B\u00fcchsenmacher, Schindelmacher, Modistinnen, Restauratorinnen, Steinmetze, Feinsattler, Instrumentenbauer, Bogenmacher und viele mehr. Manche sind der Tradition verpflichtet, andere nehmen Trends auf, entwickeln Neues.", "", "Die BZ ver\u00f6ffentlicht nun alle 19 Portr\u00e4ts geb\u00fcndelt als Beilage. Von Samstag, 12 Uhr, an ist diese Beilage kostenlos f\u00fcr alle Abonnenten von BZ Digital Premium in der eZeitung sowie in der BZ-App verf\u00fcgbar, die auf dem iPad, auf dem iPhone sowie auf den meisten Android-Ger\u00e4ten l\u00e4uft.", "", "F\u00fcr alle anderen gibt es das digitale Magazin f\u00fcr einmalig 99 Cent in der", ".", "", "", "Gratis-Download unter", ".", "", "aufrufbar unter", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/in-vielen-laendern-kommt-sexuelle-belaestigung-ans-licht", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In vielen L\u00e4ndern kommt sexuelle Bel\u00e4stigung ans Licht", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "In Frankreich hat der Weinstein-Skandal ein besonders lautes Echo gefunden. Pl\u00f6tzlich erz\u00e4hlen zahlreiche Franz\u00f6sinnen offen von sexuellen Bel\u00e4stigungen, manche von ihnen nennen Namen. Es wird laut dar\u00fcber nachgedacht, ob bei dem Thema bisweilen eine Kultur der Schweigepflicht galt, und die Regierung plant nun Geldstrafen f\u00fcr sexistische Bel\u00e4stigungen auf der Stra\u00dfe. Als Twitter-Schlagwort f\u00fcr den digitalen Aufschrei gegen \u00dcbergriffe entstand in Frankreich #BalanceTonPorc \u2013 zu Deutsch etwa: \"Schw\u00e4rz dein Schwein an\". Deutlich offensiver als der englische Slogan metoo, der in den vergangenen Wochen um die Welt ging.", "", "", "Das britische Parlament ersch\u00fcttert mittlerweile ein eigener Skandal: Verteidigungsminister Michael Fallon ist wegen sexueller Bel\u00e4stigung einer Journalistin zur\u00fcckgetreten. Medien spekulieren, dass wegen einer kursierenden Geheimliste mit Verfehlungen von Politikern m\u00f6glicherweise noch weitere Amtstr\u00e4ger ihren Hut nehmen m\u00fcssen. Auch dar\u00fcber hinaus hat der Fall Weinstein ein riesiges Echo: So nimmt Scotland Yard den Filmproduzenten unter die Lupe, nachdem sieben Frauen ihm sexuelle \u00dcbergriffe vorgeworfen hatten. In Gro\u00dfbritannien berichten Frauen auf Twitter auch mit dem Hashtag #ItsRevolting von Erlebnissen. Nach einem Bericht der Sunday Times \u00fcber Sexismus-Vorw\u00fcrfe k\u00fcndigte der Verlag Cond\u00e9 Nast zudem die Zusammenarbeit mit US-Modefotograf Terry Richardson.", "", "", "", "In Russland wird der Fall Weinstein eher als Beispiel \u00fcbertriebener politischer Korrektheit in den USA abgehandelt. Deshalb stellten sich auch befragte Frauen oft auf die Seite des Produzenten. \"Wenn du eine Rolle hast, ist doch egal, wie du sie bekommen hast\", sagte die Schauspielerin Ljubow Tolkalina dem Portal Meduza.io. Die russische Gesellschaft sei noch nicht bereit, sexuelle \u00dcbergriffe als einhellig schlecht zu verurteilen, sagte der Filmregisseur Roman Wolobujew in der gleichen Umfrage. Die Kampagne #metoo stie\u00df in Russland auf weniger Resonanz als anderswo. Staat und orthodoxe Kirche propagieren ein sehr traditionelles Frauen- und Familienbild. So sind die Strafen f\u00fcr h\u00e4usliche Gewalt vor ein paar Monaten erst wieder gelockert worden.", "", "", "", "", "Die italienische Schauspielerin und Regisseurin Asia Argento ist eine der Frauen, die von Weinstein sexuell missbraucht worden sein soll. Gewalt gegen Frauen produziert in Italien ohnehin immer neue traurige Schlagzeilen, oft geht es um den \"Femminicidio\" \u2013 den Mord an Frauen durch ihre Ex-Freunde, Ehem\u00e4nner oder Geliebten. Allein im Jahr 2016 wurden dem Innenministerium zufolge 149 Frauen Opfer solcher vors\u00e4tzlicher T\u00f6tungen. In den vergangenen Monaten h\u00e4uften sich Berichte \u00fcber Missbrauchsf\u00e4lle. Auf die vielen Missbrauchsvorw\u00fcrfe reagierten in Italien auch Politikerinnen wie Parlamentspr\u00e4sidentin Laura Boldrini, die die Frauen dazu aufrief, sich zusammenzutun, um f\u00fcr ihre Rechte zu k\u00e4mpfen. Frauenrechtsaktivistinnen wie Nadia Somma beklagen derweil, dass die F\u00e4lle abgetan werden: \"Das h\u00e4tte eine Gelegenheit sein k\u00f6nnen, um \u00fcber die Beziehungen zwischen M\u00e4nnern und Frauen und der Ungleichbehandlung, die diese durchzieht, zu sprechen. (. . .) Stattdessen hat sich die Auseinandersetzung abgeflacht und ist zu einer Plauderei an der Bar geworden.\"", "", "", "In mehreren schwedischen St\u00e4dten gingen Tausende Menschen auf die Stra\u00dfe, um gegen sexuelle Bel\u00e4stigungen zu demonstrieren. Viele Prominente berichteten von \u00dcbergriffen, darunter die schwedische Au\u00dfenministerin Margot Wallstr\u00f6m und die Gleichstellungsministerin \u00c5sa Regn\u00e9r. Sie erz\u00e4hlte, bei einem Treffen mit einem hochrangigen EU-Politiker begrapscht worden zu sein. Auch TV-Stars wird \u00f6ffentlich vorgeworfen, weibliche Kollegen bel\u00e4stigt zu haben. Ihre Sendungen wurden kurzfristig aus dem Programm genommen.", "", "", "In Polen schilderten mit dem Schlagwort #metoo viele, auch prominente Frauen ihre Erfahrungen mit Sexismus, Bel\u00e4stigung und sexueller Gewalt. Mehr als 80 Prozent der Frauen in Polen seien vor dem 17. Lebensjahr sexuell bel\u00e4stigt worden, hei\u00dft es in einer Studie der Frauenrechtsinitiative Hollaback Polska und einer Universit\u00e4t. Das steht im Widerspruch zu Behauptungen rechtskonservativer Regierungsmitglieder. Bel\u00e4stigung sei in Polen kein gro\u00dfes Problem, sagte Boleslaw Piecha, Abgeordneter der Partei Recht und Gerechtigkeit (PiS). Doch Aktivisten sehen Frauenrechte in Polen seit dem Rechtsruck 2015 zunehmend bedroht. Ein komplettes Abtreibungsverbot, das sogar Haftstrafen f\u00fcr Frauen vorsah, wurde vergangenes Jahr erst nach Protesten Zehntausender Polinnen gestoppt. In dem katholisch gepr\u00e4gten Land seien Sex, Verh\u00fctung und Aufkl\u00e4rung ein Tabuthema, so Frauenrechtlerinnen.", "", "", "Die Verfehlungen Weinsteins veranlassten die Schauspielerin Lilla Sarosdi, einen Fall sexueller N\u00f6tigung seitens des arrivierten Theaterregisseurs Laszlo Marton publik zu machen, den sie vor 20 Jahren erlitten habe. Danach meldeten sich anonym sieben weitere mutma\u00dfliche Opfer desselben Mannes zu Wort. Sie alle sollen als junge M\u00e4dchen von ihm sexuell bel\u00e4stigt oder gen\u00f6tigt worden sein. Marton legte seine Funktionen als Oberspielleiter des Lustspieltheaters und Lehrer an der Budapester Theater-Universit\u00e4t nieder \u2013 und entschuldigte sich eher halbherzig. Der Fall l\u00f6ste in Ungarn eine Diskussion \u00fcber sexuellen Missbrauch in der Theaterwelt aus.", "", "", "F\u00fcr Wirbel sorgt in Rum\u00e4nien der Fall des Rappers Calin Ionescu. Weil er Kolleginnen mit verbalen Drohungen zum Sex zwingen wollte, wurde der Musiker von der Werbeagentur entlassen, f\u00fcr die er hauptberuflich arbeitete. Er bat \u00f6ffentlich um Entschuldigung \u2013 und unter Berufung auf das christliche Prinzip der Vergebung um eine Chance, zu zeigen, dass er sich gebessert habe: \"Gott will nicht den Tod, sondern die L\u00e4uterung des S\u00fcnders\", sagte Ionescu. Die Polizei hat Rum\u00e4ninnen zudem generell dazu aufgerufen, aggressive sexuelle Verfolger anzuzeigen. In den ersten neun Monaten dieses Jahres habe es nur 35 entsprechende Anzeigen gegeben.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/bayerische-molkerei-verbietet-glyphosat-kein-modell-fuer-schwarzwaldmilch-in-freiburg", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Bayerische Molkerei verbietet Glyphosat \u2013 Kein Modell f\u00fcr Schwarzwaldmilch in Freiburg", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gastronomie", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/kaiserstuehler-winzer-schneiden-beim-spaetburgunder-cup-gut-ab", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kaiserst\u00fchler Winzer schneiden beim Sp\u00e4tburgunder Cup gut ab", "date": "Fr, 03. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Bei der Verkostung von 38 Sp\u00e4tburgundern in drei Kategorien belegten die Weing\u00fcter K\u00f6belin (Eichstetten), Fritz Wa\u00dfmer (Schlatt), Heitlinger (\u00d6stringen-Tiefenbach), Gleichenstein (Oberrotweil), Kiefer (Eichstetten) und das Staatsweingut Freiburg die vorderen Pl\u00e4tze. Der Wettbewerb fand zum vierten Mal statt und wurde im Hotel-Restaurant \"Winzerstube\" in Ihringen ausgetragen. Die Organisation lag in den H\u00e4nden des Ihringer Winzers Christian Lay, der Sprecher im Weinfachbeirat des Slow Food Conviviums Freiburg ist. Teilnehmen konnten Betriebe, die die Convivien L\u00f6rrach, Freiburg, Baden-Schwarzwald, Karlsruhe und Pforzheim unterst\u00fctzen.", "", "Verkostet wurden von der Jury 38 Weine der Jahrg\u00e4nge 2014 und 2015 in den Kategorien \"Sp\u00e4tburgunder, fruchtbetont ab 12,5 Volumenprozent Alkohol\", \"Sp\u00e4tburgunder, deutlich von Holzfass- und Barriqueausbau gepr\u00e4gt, ab 12,5 Volumenprozent Alkohol\" sowie \u00e4ltere Tropfen in der Kategorie \"Rarit\u00e4ten\".", "", "Im Rahmen der Genussmesse Plaza Culinaria, die von Freitag bis Sonntag, 10. bis 12. November, in den Freiburger Messehallen stattfindet, erhalten die Sieger auf der Aktionsb\u00fchne am Freitag, 10. November, 18 Uhr, Urkunden \u00fcberreicht. Au\u00dferdem werden die Siegerweine sowie weitere Tropfen der \u00d6ffentlichkeit an der Vinothek von Slow Food Freiburg (Halle 2) vorgestellt.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg-cups-sind-noch-nicht-der-grosse-coup", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Freiburg-Cups sind noch nicht der gro\u00dfe Coup", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/geldnot-steigt-bistum-jetzt-in-ablass-onlinehandel-ein", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Geldnot \u2013 Steigt Bistum jetzt in Ablass-Onlinehandel ein?", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/warum-goerwihl-oberwihl-der-firma-freudenberg-wichtig-ist", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Warum G\u00f6rwihl-Oberwihl der Firma Freudenberg wichtig ist", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/hiobsbotschaft-vor-dem-spiel-gegen-schalke-sc-freiburg-muss-improvisieren", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Hiobsbotschaft vor dem Spiel gegen Schalke: SC Freiburg muss improvisieren", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien/so-einfach-ist-es-donald-trump-zum-schweigen-zu-bringen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "So einfach ist es, Donald Trump zum Schweigen zu bringen", "date": "Sa, 04. November 2017 13:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Reden ist Silber, Schweigen ist Gold. Dass sich US-Pr\u00e4sident Donald Trump an diese kluge Weisheit nicht halten mag, ist zwischenzeitlich sattsam bekannt. Und so wird zur Nachricht, wenn Trump tats\u00e4chlich einmal dazu verdammt ist, den Mund zu halten.", "", "Nun muss man den Begriff \"den Mund halten\" in Zeiten der Digitalisierung etwas weiter denken. Plappert der moderne Mensch doch auch recht viel in den sogenannten sozialen Netzwerken. Donald Trump und der Kurznachrichtendienst Twitter sind da eine beeindruckende Symbiose eingegangen. Wenn Trump twittert, gehen die Nachrichtenredaktionen rund um den Globus in Hab-Acht-Stellung. Angela Merkel schafft das nicht. Der Papst auch nicht. Und der liebe Gott hat keinen (realen) Twitter-Account.", "", "Trump rumpelt, \u00e4tzt und polemisiert auf seinem privaten Twitter-Account bekanntlich, was das Zeug h\u00e4lt. Rund 41 Millionen Menschen folgen ihm dabei direkt. Und erlebten in der Nacht auf Freitag, dass man Donald Trump auch auf Knopfdruck zum Schweigen bringen kann. Wenn auch nur f\u00fcr elf Minuten. Denn so lange war das Konto @realDonaldTrump nicht zu erreichen. Weil es abgeschaltet worden war. Von einem Twitter-Mitarbeiter, der seinen letzten Arbeitstag hatte, wie das Unternehmen im Lauf des Tages einr\u00e4umen musste. Der wird jetzt im Netz gefeiert, unter anderem als \"Held ohne Umhang\".", "", "", "Nun: F\u00fcr Twitter k\u00f6nnte der Vorfall zum \"total disaster\" werden, um eine von Trump gerne genutzte Redewendung zu zitieren. Denn wo jeder Klick bares Geld wert ist, ist es richtig schlecht f\u00fcr das Gesch\u00e4ft, wenn einer der wichtigsten Nutzer stinksauer ist. Kurz bevor sein Konto wieder freigeschaltet wurde, soll Trump bereits versucht haben, einen Tweet abzusetzen. Im gleichen Duktus wie den Nordkoreanern habe er damit gedroht, das Unternehmen werde \"nicht mehr lange hier sein\".", "", "Sorry: Das war jetzt eine \"fake news\". So einen Tweet h\u00e4tten wir Trump ja auch nie und nimmer zugetraut.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/wir-haben-sehr-vom-netzwerk-profitiert-gewinner-des-cyberone-awards-ziehen-bilanz", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\"Wir haben sehr vom Netzwerk profitiert\" \u2013 Gewinner des CyberOne Awards ziehen Bilanz", "date": "Mo, 23. Oktober 2017 09:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Als Cytena im Sommer 2014 gegr\u00fcndet wurde, h\u00e4tten sich Jonas Schoendube, Dr. Andre Gross, Benjamin Steimle und Dr. Peter Koltay wahrscheinlich nicht tr\u00e4umen lassen, das es bald so steil f\u00fcr sie bergauf gehen w\u00fcrde. Drei Jahre sp\u00e4ter haben sechs der zehn umsatzst\u00e4rksten Pharmaunternehmen weltweit einen Einzelzelldrucker von Cytena in ihren Laboren stehen. Mit einem siebten Pharmariesen wird gerade verhandelt.", "", "Cytena entstand als Spin-Off der Universit\u00e4t Freiburg, genauer gesagt dem Lehrstuhl f\u00fcr Anwendungsentwicklung. Hier wird Wert auf praxisorientierte Technologie gelegt. Das perfekte Umfeld also um den Einzelzelldrucker zu entwickeln. Dieser erm\u00f6glicht es, einzelne Zellen gezielt abzulegen.", "", "Das wiederum findet beispielsweise in der Medikamentenforschung Anwendung. Medikamentenhersteller k\u00f6nnen so nachweisen, dass alle Zellen einer bestimmten Zellkultur die exakt gleiche DNA haben, also aus einer einzigen Ursprungszelle entstanden sind.", "", "Mit dieser revolution\u00e4ren Technologie meldeten sich Cytena im Jahr 2015 dann beim CyberOne Award an und gewannen. \"Der Award hat uns damals gezeigt, dass wir auf dem richtigen Weg waren,\" sagt CFO Benjamin Steimle heute \u00fcber die Veranstaltung. \"Die Best\u00e4tigung von Fachleuten und den Beratern dort war wichtig f\u00fcr uns. Wir hatten schon einen Weg im Kopf, den wir gehen wollten und der Awards hat uns darin best\u00e4rkt ihn weiterzugehen.\"", "", "", "Auch die M\u00f6glichkeit zum Networking haben Cytena beim CyberOne Award voll genutzt. \"Einer unserer Berater, der uns schon von Anfang an unterst\u00fctzt hat, kam \u00fcber bwcon zu uns und brachte ein ganzes Netzwerk an Kontakten mit. Davon haben wir sehr profitiert.\"", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/wie-der-strom-vor-120-jahren-nach-neustadt-kam", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wie der Strom vor 120 Jahren nach Neustadt kam", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/messetermine-hier-gibt-es-fischer-kuechen-live", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Messetermine \u2013 Hier gibt es Fischer K\u00fcchen live", "date": "Mo, 28. August 2017 11:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Bauen & Modernisieren in Z\u00fcrich", "", "", "Baden Messe in Freiburg", "", "", "Bau + Energie in Bern", "", "", "Oberrheinmesse in Offenburg", "", "", "Baumesse in Sinsheim", "", "", "Herbstmesse in Wettingen", "", "", "Herbstwarenmesse in Basel", "", "", "Offerta in Karlsruhe", "", "", "Hausmesse in Villingen-Schwenningen", "", "", "", "Hausmesse in Gutach", "", "", "Hausmesse in Offenburg", "", "", "Hausmesse in Volketswil", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/die-sexismus-debatte-wird-zu-unreflektiert-gefuehrt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Sexismus-Debatte wird zu unreflektiert gef\u00fchrt", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/medizinmythen-1/heilt-die-wunde-wenn-sie-juckt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Heilt die Wunde, wenn sie juckt?", "date": "Sa, 04. November 2017 17:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Nach kurzer Zeit machen sich Wunden in der Haut durch ein unangenehmes Jucken bemerkbar. Schon als Kinder haben wir gelernt, dass das ein gutes Zeichen ist: \"Wenn es juckt, dann heilt es\", hie\u00df es meist. In der Regel stimmt das auch. Ausgel\u00f6st wird das Jucken durch Botenstoffe wie Histamin, die unter anderem von sogenannten Fresszellen ausgesch\u00fcttet werden.", "", "Die Fresszellen wandern zu der Verletzung hin, um dort tote Zellen und andere Gewebereste zu entfernen. In dieser ersten Phase der Wundheilung bildet sich auch der Schorf. Histamin hilft bei der Heilung, indem es f\u00fcr bessere Durchblutung sorgt. Es verursacht aber auch Jucken und Schmerzreiz, wenn es an Nervenzellen in der Wunde andockt. Danach bilden sich neue Blutgef\u00e4\u00dfe und neues Bindegewebe, bevor neue Hautzellen von au\u00dfen \u00fcber die Wunde wachsen, um diese wieder komplett zu bedecken.", "", "Ein leichtes Jucken kann aber auch sofort nach bei der Verletzung auftreten, obwohl der Heilungsprozess noch gar nicht richtig in Gang gekommen ist: Denn geringe Mengen an Histamin werden auch bei der Verletzung selbst ausgesch\u00fcttet. Ein Juckreiz ist au\u00dferdem keine Garantie daf\u00fcr, dass die Wunde gut verheilt. Denn auch bei Infektionen der Wunde kann weiterhin Histamin ausgesch\u00fcttet werden, ebenfalls in chronischen Wunden. Sinnvoll ist das Jucken \u00fcbrigens auch nicht gerade: Schlie\u00dflich soll man den frischen Wundschorf nicht aufkratzen. Er sch\u00fctzt ja die empfindliche neue Hautschicht darunter.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/kultur", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kultur", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ausstellungen/tintoretto-in-koeln-zu-sehen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Tintoretto in K\u00f6ln zu sehen", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Man k\u00f6nnte annehmen, dass es nichts Neues zu erz\u00e4hlen gibt, wenn es um einen Alten Meister geht. Da m\u00fcsste doch l\u00e4ngst alles gesagt sein. Dass dies eine Fehleinsch\u00e4tzung ist, dokumentiert nun eine Ausstellung in K\u00f6ln, die auf einem Forschungsprojekt basiert. Sie widmet sich dem Fr\u00fchwerk Jacopo Robustis.", "", "Jacopo Robusti? Besser bekannt ist der Maler unter dem Namen Tintoretto, der auf den Beruf seines Vaters, der F\u00e4rber war, zur\u00fcckgeht und F\u00e4rberlein bedeutet. Ihm ist im K\u00f6lner Wallraf- Richartz-Museum kurz vor seinem vermeintlichen 500. Geburtstag 2018 oder 2019 (da ist man sich uneinig) eine Ausstellung mit hochkar\u00e4tigen Werken aus den bekanntesten Museen der Welt gewidmet, die man mit Recht ambitioniert nennen darf. Die Schau \"A Star was Born\" mit 30 eigenh\u00e4ndigen Bildern Tintorettos, zehn Werkstattarbeiten und Exponaten von Zeitgenossen, r\u00fcckt das Fr\u00fchwerk Tintorettos in den Fokus und pr\u00e4sentiert au\u00dferdem Ergebnisse des mehrj\u00e4hrigen Forschungsprojektes. Und ja, es gibt neue Erkenntnisse \u00fcber die ersten Schaffensjahrzehnte des venezianischen Meisters.", "", "", "Der Maler stammte aus einer Familie, die zu den Popolani geh\u00f6rte, jenen 80 Prozent der Bev\u00f6lkerung, die politisch machtlos waren. Durch Malen versuchte Tintoretto, den der Chronist Vasari als \"wunderlich, kaprizi\u00f6s, schnell und k\u00fchn und dem furchterregendsten Intellekt, den die Malerei je besessen\", beschrieb, seine gesellschaftliche Stellung zu verbessern. Er musste sich etwas einfallen lassen; die Stadt war voll von K\u00fcnstlern.", "", "\u00dcberbordendes Talent \u2013 Tintoretto erfuhr nur eine kurze malerische Ausbildung \u2013 reichte nicht. Neue Marketingstrategien, wie man heute sagen w\u00fcrde, waren gefragt. Er produzierte nicht nur en masse und mit gro\u00dfer Experimentierfreude und Themenvielfalt, er verwendete auch Vorlagen anderer Maler (zum Beispiel D\u00fcrer) und unterwanderte den von Tizian dominierten Markt mit Dumpingangeboten. Tintoretto besch\u00e4ftigte Mitarbeiter und war selber als Subunternehmer f\u00fcr andere Maler t\u00e4tig \u2013 sogar f\u00fcr Tizian. All dies machte die Zuschreibung der Werke schon immer schwierig, diente aber letztlich dem Ziel, \"die Malerei zu revolutionieren\", wie es Kurator Roland Krischel formuliert.", "", "Im Mittelpunkt der Ausstellung steht das Werkstattverh\u00e4ltnis von Tintoretto zu seinem Assistenten Giovanni Galizzi. Der K\u00f6lner Tintoretto-Experte nennt \"ganz unterschiedliche Kooperationspraktiken\". Entweder malten beide am selben Bild, oder Galizzi vollendete einen angefangenen Tintoretto, oder er arbeitete allein nach einer Zeichnung des Meisters. Die Autorenangaben lauten nun \"Tintoretto und Werkstatt\". In K\u00f6ln werden die Betrachter auf Qualit\u00e4tsunterschiede hingewiesen. So wird die Architekturkulisse in \"Christus und die Ehebrecherin\" Tintoretto zugeschrieben, die wenig ausdrucksstarken Figuren dagegen seinem Mitarbeiter. Zur Best\u00e4tigung wird auch ein malerisch unausgereifter Hl. Markus von Galizzi, den Krischel als \"Handwerker\" bezeichnet, gezeigt. Dem Verkaufserfolg stand diese Praxis jedoch nicht im Wege.", "", "Nach Abnahme von Firnis-Schichten kann das allegorische \"Liebeslabyrinth\" aus dem Besitz der englischen K\u00f6nigin wieder Tintorettos Werkstatt zugeschrieben werden und nicht, wie zwischenzeitlich angenommen, dem Flamen Lodewijk Toeput. Gekl\u00e4rt ist auch, dass es sich bei einer vermeintlichen Susanna um Psyche handelt. Au\u00dferdem wird eine bislang keinem K\u00fcnstler zugeschriebene \"Fu\u00dfwaschung\" jetzt als ein Werk des gerade 20-j\u00e4hrigen Tintoretto eingestuft.", "", "\u00dcber zwei Deckenbilder aus Modena ist der Kurator besonders gl\u00fccklich. \"Das 16. Jahrhundert hat nichts Vergleichbares hervorgebracht\", lobt Krischel. Szenen aus Ovids \"Metamorphosen\" sind in extremer Untersicht gemalt, die Tintorettos Modernit\u00e4t belegen. Auch auf anderen Bildern wie dem \"Emmaus-Mahl\" oder \"Jesus unter den Schriftgelehrten\" zeigt sich eine Dynamik, mit der der Maler die Bildfl\u00e4che aufzusprengen scheint. Die Figuren springen den Betrachtern f\u00f6rmlich entgegen.", "", "Ebenfalls neu war seinerzeit die einf\u00fchlsame Thematisierung der Frau. Ungew\u00f6hnlich, dass Tintoretto seine alttestamentarischen Szenen mit erotischen Untert\u00f6nen versah. F\u00fcr die Kirche wird er diese Bilder kaum gemalt haben. Mit M\u00e4nnern besch\u00e4ftigte sich der Venezianer in ausdrucksstarken Portr\u00e4ts \u2013 etwa des Dogen Alvise Mocenigo. Ihr Zustandekommen ist Ausdruck von Tintorettos erfolgreicher Netzwerkarbeit. Wer eingehend Tintorettos um 1547 entstandenes Selbstportr\u00e4t betrachtet, wird einem Mann begegnen, der zwar mit einer gro\u00dfen Portion Selbstbewusstsein, aber auch mit gewisser Skepsis in die Welt blickt. Der nicht nur zu seiner Zeit als Schnellmaler Geschm\u00e4hte scheint noch nicht zu ahnen, dass er zu den bedeutendsten Malern der Kunstgeschichte z\u00e4hlen wird.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/in-der-frueheren-playboy-bar-gibt-s-jetzt-tofu-wraps", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In der fr\u00fcheren Playboy-Bar gibt\u2019s jetzt Tofu-Wraps", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/rock-pop/in-havanna-herrscht-aufbruchstimmung", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In Havanna herrscht Aufbruchstimmung", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Ern\u00e1n L\u00f3pez-Nussas pr\u00e4chtiger Fl\u00fcgel sticht sofort ins Auge, wenn man das Apartment in der 84. Stra\u00dfe von Havanna betritt. Hier im dritten Stock eines modernen Wohngeb\u00e4udes im Stadtteil Playa finden immer mal wieder Sessions von Harold L\u00f3pez-Nussa und seinem Onkel statt. Vierh\u00e4ndig spielen die beiden dann, locken den Gegen\u00fcber auf immer neues musikalisches Terrain und zum Improvisieren. Harold (34) ist in die Fu\u00dfstapfen des \u00c4lteren getreten, denn Ern\u00e1n (59) geh\u00f6rt zu den kubanischen Pianisten, die sich in der Klassik genauso zu Hause f\u00fchlen wie im Jazz und im traditionellen Son. Das liegt der Familie im Blut. Harolds Vater Ruy ist ein grandioser Jazzschlagzeuger, Mutter Mayra Torres eine exzellente Klavierlehrerin, Bruder Ruy Adr\u00edan eifert dem Vater am Schlagzeug nach, sorgt f\u00fcr den Beat in Harolds Trio und spielt gemeinsam mit Vater und Onkel regelm\u00e4\u00dfig in den feinen Lokalit\u00e4ten Havannas.", "", "Zuletzt war das Ende August im frisch sanierten \"Gran Teatro de La Habana Alicia Alonso\" im Zentrum Havannas der Fall. \"Wir haben die T\u00fcren f\u00fcr den Jazz erst vor ein paar Monaten mit einem grandiosen Konzert von Jazz-Ikone Chucho Vald\u00e9s ge\u00f6ffnet\", erkl\u00e4rt Emanuel Jorge vom Theatermanagement. Der zweite Streich blieb der Familie L\u00f3pez-Nussa vorbehalten, die auch regelm\u00e4\u00dfig auf dem \"Festival Internacional Jazz Plaza\" zu sehen ist. Dort trifft allj\u00e4hrlich im Dezember die kubanische auf die US-amerikanische Jazzwelt \u2013 ein Pflichttermin f\u00fcr jeden kubanischen Jazzer, so Roberto Fonseca. Er ist so etwas wie die Speersitze der j\u00fcngeren Generation, gilt als erfolgreichster Jazzpianist nach Chucho Vald\u00e9s und ist seit knapp zwei Jahren der k\u00fcnstlerische Leiter des Ablegers des Jazz Plaza-Festivals in Santiago de Cuba.", "", "", "Die \u00d6ffnung des Festivals f\u00fcr den kubanischen Osten rund um Santiago de Cuba ist ein Beispiel f\u00fcr die Aufwertung des Jazz in der nationalen Kulturpolitik. Ein anderes die Tatsache, dass die Zahl der Clubs und Konzerthallen in Kuba, wo Jazz auf dem Programm steht, in den vergangenen drei Jahren deutlich zugenommen hat. So ist Roberto Fonseca zwar im kleinen Jazz-Club \"La Zorra y El Cuervo\" gro\u00df geworden, aber er genie\u00dft es, hin und wieder in der \"F\u00e1brica del Arte Cubano\" aufzutreten. Das Kulturzentrum, wo Ausstellungen, Performances, Theaterauff\u00fchrungen sowie Konzerte stattfinden, ist derzeit der Hotspot der Kulturszene der kubanischen Hauptstadt. \"Mir gef\u00e4llt es, dass das Publikum in der F\u00e1brica j\u00fcnger ist, dass dort gestanden und getanzt wird, was in den etablierten Jazz-Clubs nur selten der Fall ist\", lobt Fonseca. Ein bis zwei Jazzkonzerte finden dort pro Woche statt; die gro\u00dfe Halle bietet 400 bis 500 Menschen Platz. Deutlich mehr als die beiden traditionellen Jazzclubs, auf die sich die Szene Havannas bis vor zwei Jahren noch beschr\u00e4nken musste.", "", "\"Geschichte\", grinst Fonseca zufrieden. Noch im November 2015 hat er im Interview mit der Badischen Zeitung erkl\u00e4rt, dass es um den Jazz Cubano nicht allzu rosig bestellt sei. Das hat sich von Grund auf ge\u00e4ndert. Neben den etablierten Jazzclubs \"La Zorra y el Cuervo\" und \"Jazz Caf\u00e9\" sind drei, vier weitere Clubs entstanden. F\u00fcr Nachwuchsmusiker wie den 30-j\u00e4hrigen Jazz-Violinisten Julio Vald\u00e9s ein Fortschritt. F\u00fcr Fonseca ist der Club \"La Zorra y el Cuervo\", den man durch eine rote Londoner Telefonzelle betritt, so etwas wie sein Labor: \"Hier probiere ich fast alle neue Kompositionen aus, bevor ich sie im Ausland oder auf dem Jazz Plaza pr\u00e4sentiere\", erkl\u00e4rt der Pianist. \u00c4hnlich wie Chucho Vald\u00e9s spielt er afrokubanischen Jazz, stellt aber auch Bez\u00fcge zu Son, Bolero oder Mambo her und baut obendrein Br\u00fccken zur Musik Afrikas. \"Seitdem ich Salif Keita und Abdullah Ibrah\u00edm geh\u00f6rt habe, wei\u00df ich, wie ich klingen will\", bekennt der Pianist, der aber auch etwas f\u00fcr Funk und afrokubanische Percussion \u00fcbrig hat.", "", "Diese Offenheit und sein Engagement f\u00fcr den Nachwuchs hat ihm auch den Job als k\u00fcnstlerischer Leiter des erw\u00e4hnten Festivals in Santiago de Cuba eingebracht. Im Osten ist Percussion deutlich wichtiger als im Westen Kubas, und f\u00fcr Bongos und Conga hat Fonseca etwas \u00fcbrig. Das gilt aber auch f\u00fcr \"Ruy L\u00f3pez-Nussa y La Academia\", den Vater von Harold und Ruy Adr\u00edan, deren Improvisationen nahezu die gesamte kubanische Musikgeschichte streifen. Das ist ein Charakteristikum des kubanischen Jazz, das der Vater am Schlagzeug seinen S\u00f6hnen mit auf den Weg gegeben hat.", "", "Beide sind hin und wieder in den kleinen Jazzclubs Havannas zu sehen und freuen sich, dass das Genre bei den Kulturverantwortlichen wieder h\u00f6her im Kurs steht. J\u00fcngstes Beispiel f\u00fcr die offizielle F\u00f6rderung ist eine Tour durch die Kunsthochschulen der Insel, die das Kulturministerium mit Roberto Fonseca und seiner Band Temperamento vereinbarte, um den Studenten den Jazz Cubano n\u00e4her zu bringen. F\u00fcr Fonseca eine willkommene Eigenwerbung, f\u00fcr die Verantwortlichen im Kulturministerium der Versuch, der omnipr\u00e4senten und textlich oft vulg\u00e4ren HipHop-Spielart Reggaet\u00f3n, die in Kuba landauf und landab zu h\u00f6ren ist, etwas entgegenzusetzen.", "", "In Kubas Jazzszene kommt so etwas gut an. Es \u00e4ndert aber kaum etwas daran, dass Jazzmusiker mehrere Standbeine haben m\u00fcssen. \"Jazz ist Berufung, Geld verdienen muss man mit anderen Projekten\", erkl\u00e4rt Julio Vald\u00e9s lachend. Er spielt \u00e4hnlich wie Harold L\u00f3pez-Nussa fr\u00fcher in einem Symphonieorchester, arbeitet zudem mit einem Ballettensemble und einer Salsaband. Das sorgt f\u00fcr unterschiedliche Einfl\u00fcsse, und diesen Weg gehen nahezu alle Jazzmusiker Kubas. Nur werden einige wie Roberto Fonseca und Harold L\u00f3pez-Nussa fr\u00fcher entdeckt und sind heute bei Majorlabeln unter Vertrag. Den beiden \u00dcberfliegern des kubanischen Jazz eifert der musikalische Nachwuchs nach. Und der Frage, warum Harold L\u00f3pez-Nussa es mit Anfang 30 schon geschafft hat, gleich viermal im legend\u00e4ren \"Olympia\" in Paris aufzutreten, l\u00e4sst sich am 10. November im Jazzhaus in Freiburg auf den Grund gehen.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/doerflingers-gutedel-ist-pure-trinkfreude", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "D\u00f6rflingers Gutedel ist pure Trinkfreude", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wirtschaft", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/mit-gewinn-leben-nur-sehr-selten-zumutbar", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "MIT GEWINN LEBEN: Nur sehr selten zumutbar", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Ein Arbeitnehmer war trotz Krankschreibung vom Arbeitgeber zum Personalgespr\u00e4ch geladen worden. Nachdem er nicht erschien, wurde er abgemahnt. Der Arbeitnehmer klagte auf Entfernung der Abmahnung aus seiner Personalakte. Das Bundesarbeitsgericht (BAG) urteilte (10 AZR 596/15), grunds\u00e4tzlich habe der Arbeitgeber ein Recht, per Weisung Inhalt, Ort und Zeit der Arbeitsleistung vorzugeben. Dieses Recht umfasse auch Nebenpflichten, weshalb grunds\u00e4tzlich ein Personalgespr\u00e4ch angeordnet werden k\u00f6nne. Auch den Ort und die Zeit eines solchen Gespr\u00e4ches kann der Arbeitgeber vorgeben, solange der Rahmen \"billigen Ermessens\" eingehalten wird (\u00a7 106 GewO). W\u00e4hrend der Erkrankung muss der Arbeitnehmer jedoch grunds\u00e4tzlich nicht im Betrieb erscheinen und auch keine Personalgespr\u00e4che f\u00fchren. Das BAG betont jedoch, dass es dem Arbeitgeber w\u00e4hrend der Erkrankung nicht verboten sei, mit dem Arbeitnehmer \"in angemessenem Umfang\" in Kontakt zu treten und \u00fcber leistungssichernde Nebenpflichten zu sprechen. Dies sei w\u00e4hrend der Erkrankung jedoch auf besondere Ausnahmen beschr\u00e4nkt. Nach diesen Vorgaben des Gerichts darf der Arbeitgeber den erkrankten Arbeitnehmer nur anweisen, mit ihm ein kurzes Personalgespr\u00e4ch zu f\u00fchren, wenn der Arbeitnehmer \u00fcber Informationen zu wichtigen betrieblichen Abl\u00e4ufen verf\u00fcgt, ohne deren Weitergabe dem Arbeitgeber die Fortf\u00fchrung der Gesch\u00e4fte erheblich erschwert w\u00fcrde. Dazu z\u00e4hlt zum Beispiel die Weitergabe eines Passworts. Das BAG macht aber deutlich, dass Voraussetzung f\u00fcr solche Gespr\u00e4che stets ist, dass sie nicht auf einen Zeitpunkt nach der Erkrankung aufschiebbar sind und dem Arbeitnehmer in der Situation zumutbar sind. Vor diesem Hintergrund musste der Arbeitgeber die Abmahnung aus der Personalakte entfernen.", "", "", "", "ist Fachanwalt f\u00fcr Arbeitsrecht in der Freiburger", "Kanzlei f\u00fcr Arbeitsrecht Gnann,", "Thauer & Kollegen", "Internet:", "", "0761 / 70 40 90", "E-Mail:", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/die-jobgarantie-fuer-junge-arbeitslose-verpufft", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Jobgarantie f\u00fcr junge Arbeitslose verpufft", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "2013 hatte die EU-Kommission ein Programm gestartet, um arbeitslosen jungen Leuten schnell neue Arbeitspl\u00e4tze zu verschaffen. \"Jugendgarantie\" wurde die Initiative benannt, die auch der damalige Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble (CDU) lobend hervorhob. \"Hat nichts gebracht\", urteilt nun harsch das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung (DIW) in Berlin.", "", "Vor vier Jahren litt die EU noch sp\u00fcrbarer als heute unter den Folgen der Finanzkrise. Griechenland hing finanziell am Tropf, in manchen Mitgliedstaaten erreichte die Arbeitslosigkeit Rekordwerte. Viele B\u00fcrger, insbesondere junge Leute, glaubten nicht mehr an das europ\u00e4ische Versprechen von Sicherheit und Wohlstand. Dem wollte die EU-Kommission entgegenwirken. Die \"Jugendgarantie\" und die Jugendbesch\u00e4ftigungsinitiative von 2013 richteten sich an B\u00fcrger zwischen 15 und 24 Jahren.", "", "Unter ihnen war die Arbeitslosigkeit besonders hoch. Nach Abschluss von Schule oder Ausbildung suchten europaweit rund 5,5 Millionen junge Erwachsene eine bezahlte Stelle. In Spanien erreichte die Jugendarbeitslosigkeit beispielsweise 57 Prozent. \"Allen jungen Menschen soll innerhalb eines Zeitraums von vier Monaten, nachdem sie arbeitslos werden oder die Schule verlassen, eine hochwertige Arbeitsstelle, Weiterbildungsma\u00dfnahme oder ein hochwertiger Ausbildungs- oder Praktikumsplatz angeboten\" werden, hie\u00df es deshalb im EU-Beschluss vom April 2013. F\u00fcr den Zeitraum 2014 bis 2020 stellte man insgesamt 8,4 Milliarden Euro aus dem EU-Haushalt zur Verf\u00fcgung.", "", "", "Was ist daraus geworden? \"Ein Effekt politischer Ma\u00dfnahmen wie der Jugendgarantie ist nicht erkennbar\", sagt Karl Brenke, \u00d6konom am DIW. Ein hartes Urteil. Dabei ist die Erwerbslosigkeit in Europa, auch unter Jugendlichen und jungen Erwachsenen, durchaus geringer geworden. Im Sommer 2017 waren 3,8 Millionen B\u00fcrger zwischen 15 und 24 Jahren auf der Suche nach einem Job, nicht mehr 5,5 Millionen wie vier Jahre zuvor.", "", "Trotzdem bleibt Brenke bei seiner negativen Bewertung. Sein Argument: Die Erwerbslosigkeit unter jungen Leuten habe sich zwar um rund ein Drittel verringert, der Anteil der Erwerbst\u00e4tigen in dieser Altersgruppe sei jedoch weit weniger gewachsen. Viele arbeitslose Jugendliche seien aus der Statistik quasi verschwunden. In Zahlen: Die Erwerbslosigkeit junger Leute ging zwischen 2013 und 2017 um 1,7 Millionen Personen zur\u00fcck, doch nur 700 000 fanden einen neuen Job.", "", "F\u00fcr dieses Plus von 700 000 jungen Besch\u00e4ftigten macht \u00d6konom Brenke nicht die \"Jugendgarantie\", sondern die allgemeine wirtschaftliche Erholung nach der Finanzkrise verantwortlich: Die Leute h\u00e4tten sowieso neue Arbeitspl\u00e4tze gefunden, auch ohne politische Unterst\u00fctzung.", "", "Und wo ist die eine Million junger Leute, die nicht mehr arbeitslos, aber dennoch nicht besch\u00e4ftigt ist? Der DIW-\u00d6konom erkl\u00e4rt das so: Die Zahl der 15 bis 24 Jahre alten EU-B\u00fcrger nehme insgesamt ab, weil die nachwachsenden, j\u00fcngeren Jahrg\u00e4nge weniger Mitglieder haben. Au\u00dferdem h\u00e4tten Hunderttausende der erwerbslosen jungen Leute ihr Verhalten ge\u00e4ndert. Statt aus der Schule oder Ausbildung gleich in die Berufst\u00e4tigkeit zu wechseln, h\u00e4ngen sie beispielsweise noch eine zweite Ausbildung dran. Oder sie bleiben l\u00e4nger an der Universit\u00e4t. Damit sind sie raus aus der Statistik, obwohl sie keinen Job haben.", "", "Die Kommission will diese f\u00fcr sie unerfreuliche Analyse nicht auf sich sitzen lassen. Sie erkl\u00e4rt: \"Die Jugendgarantie hat dazu beigetragen, das Leben von Millionen junger Europ\u00e4er zu verbessern.\" Und weiter: \"Im Rahmen der Besch\u00e4ftigungsinitiative erhielten \u00fcber 1,6 Millionen junge Menschen in der ganzen EU direkte Unterst\u00fctzung.\" Zur Frage, wie viele Personen neue Arbeitspl\u00e4tze fanden, gibt es allerdings keine genauen Angaben.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/am-8-november-kommt-das-neue-fernsehen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Am 8. November kommt das neue Fernsehen", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "In der n\u00e4chsten Stufe des DVB-T2-Ausbaus erhalten weitere Regionen in Deutschland hochaufl\u00f6sendes Fernsehen \u00fcber die Antenne. Ab dem 8. November wird in den Regionen Freiburg, Dresden, Koblenz, Kassel und R\u00fcgen/Ostseek\u00fcste auf DVB-T2 HD umgestellt.", "", "", "K\u00fcnftig sind auch im Raum Freiburg mehr TV-Fernsehprogramme in besserer Bildqualit\u00e4t per Zimmer- oder Dachantenne empfangbar. Daf\u00fcr sorgt das neue digitale Antennenfernsehen DVB-T2, das in vielen Gro\u00dfst\u00e4dten bereits am 29. M\u00e4rz mit rund 40 Programmen in High-Definition (HD) startete.", "", "Die Sender Vogtsburg-Totenkopf und Freiburg-Sch\u00f6nberg sollen nun das Oberrheintal zwischen Weil am Rhein und Offenburg sowie das Dreisamtal und das vordere Elztal mit rund 40 Programmen in HD-Qualit\u00e4t versorgen.", "", "Erst im Herbst n\u00e4chsten Jahres ist der Senderstandort Donaueschingen bei der Umstellung an der Reihe, da gibt es aber lediglich die \u00f6ffentlich-rechtlichen Programme. Im Fr\u00fchjahr 2019 soll die Umstellung abgeschlossen sein. Mit der Umstellung im Raum Freiburg wird der Hochrheinsender Rickenbach das terrestrische Fernsehen ganz abschalten. Dann kann man hier nur noch die Schweizer Programme sehen, wie gewohnt in alter Technik DVB-T. Der mittlere Schwarzwald wird mit der Umstellung von Donaueschingen ebenfalls in die R\u00f6hre schauen, da der SWR auch den Sender Brandenkopf ersatzlos abschalten will.", "", "", "", "Die Initiative DVB-T2 HD informiert, wann genau am eigenen Ort die DVB-T-Technik umgestellt wird. Am besten, man schaut im Internet nach:", "Alleinige Nutzer von Satelliten- oder Kabel-TV sowie Internetfernsehen (IPTV) sind generell nicht betroffen. Wer DVB-T-Programme schaut, wird seit Monaten \u00fcber Laufb\u00e4nder auf dem TV-Schirm informiert. Tipps gibt es bei ARD und RTL auf Teletext, Seite 199.", "", "", "F\u00fcr DVB-T2 braucht man den passenden TV-Empf\u00e4nger mit dem gr\u00fcnen Logo DVB-T2 HD. \u00c4rgerlich: Einige Millionen bisheriger DVB-T-Empf\u00e4nger werden zu nutzlosem Elektronikschrott. Als Ersatz sind DVB-T2-Receiver n\u00f6tig. Die einfachsten Ger\u00e4te gibt es ab 40 Euro, die bisherige Antenne kann weiter genutzt werden. Wenn man darauf achtet, dass die Anschl\u00fcsse der neuen Box passen, k\u00f6nnen auf jedem vorhandenen TV-Ger\u00e4t die neuen DVB-T2-Programme geschaut werden. Die neue brillante HD-Qualit\u00e4t \u00fcber Antenne ist allerdings nur auf besseren digitalen Flachbildschirmen zu sehen.", "", "", "Moderne Fernseher haben oft bereits einen Triple-Tuner f\u00fcr Satelliten-, Kabel- und DVB-T-Empfang eingebaut. Aber nur manche neuere Modelle beherrschen bereits DVB-T2 und die n\u00f6tige Bildcodierung HEVC. Andernfalls ist die Anschaffung und Verkabelung einer DVB-T2-Box n\u00f6tig. Hier hilft ein guter Fachh\u00e4ndler.", "", "", "Leider nicht mehr alle. Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Programme (ARD, ZDF & Co.), deren Ausstrahlung \u00fcber die monatliche Rundfunkgeb\u00fchr der Haushalte finanziert wird, gibt es auch per DVB-T2 weiterhin ohne Zusatzkosten. Die privaten Sender dagegen kassieren erstmals auch auf diesem Empfangsweg nun extra und senden nur noch verschl\u00fcsselt. Die Abo-Geb\u00fchr betr\u00e4gt 69 Euro pro Jahr. Man braucht f\u00fcr die Privaten au\u00dferdem eine geeignete Decoder-Empfangsbox mit dem Logo \"Freenet TV\" oder ein rund 70 Euro teures Steckmodul f\u00fcr das TV-Ger\u00e4t.", "", "", "Wer auf die privaten Programme verzichtet, kommt am g\u00fcnstigsten weg. Denn es fallen keine Programmkosten an und die Empf\u00e4nger sind billiger. Die Stiftung Warentest (", "empfiehlt als einfachste Variante den Empf\u00e4nger SL30T2 von Comaq (ab 37 Euro), der auch Sendungen aufnehmen kann. Eine g\u00fcnstige Box, die auch private Programme empf\u00e4ngt, ist die Xoro HRT8720 (ab knapp 40 Euro). Wer auf Netzwerkfunktionen und einen guten Programmf\u00fchrer Wert legt, will, sollte den Schwaiger DTR700HD anschauen (ab 78 Euro). Testsieger mit vordefinierten Mediatheken und Apps wurde der Technisat Digipal Isio HD (ab 120 Euro).", "", "", "Unter diesem Namen werden die privaten DVB-T2-Programme sowie zus\u00e4tzliche Internetangebote vom fr\u00fcheren Telekom-Ableger Media Broadcast vermarktet, der inzwischen Teil der Freenet-Gruppe ist. Der Name Freenet TV ist in diesem Fall grob irref\u00fchrend. Denn RTL, Pro 7 & Co. sind per Antenne nicht gratis, sondern kosten nach einer kurzen Testphase jeden Monat 5,75 Euro. Daf\u00fcr sind 22 private Programme empfangbar. Mehr Infos unter", "", "", "Mit unseri\u00f6sen Methoden versuchten Firmen, ihre Kabel-, Internet- und Satellitenangebote mit dem unzutreffenden Argument zu verkaufen, ohne Wechsel bleibe der Bildschirm schwarz. Das ist glatte T\u00e4uschung. Bei vorhandenen Kabel-, Satelliten- und DSL/Internetanschl\u00fcssen \u00e4ndert sich \u00fcberhaupt nichts. Ein Anbieterwechsel ist nicht n\u00f6tig. Auch beim Ger\u00e4tekauf muss man aufpassen, besonders bei billigen Online-Angeboten. Das Logo DVB-T2 HD sollte zwingend vorhanden sein, sonst sind Fernseher oder Box in Deutschland unbrauchbar, weil die n\u00f6tige Spezifikation H.265 f\u00fcr das hiesige Antennenfernsehen fehlt.", "", "", "Per DVB-T2 sind 40 HD-Programme empfangbar, die privaten TV-Angebote kosten bei Bedarf aber extra. Wer auch per Satellit, Kabelanschluss oder Internet fernsehen kann, sollte pr\u00fcfen, ob diese Alternativen nicht reichen. Wenn DVB-T bei Zweit- und Drittger\u00e4ten im Arbeits-, Kinder- oder Hobbyzimmer genutzt wird, ist die Umstellung auf DVB-T2 die beste Entscheidung. Es reicht eine Zimmer- oder Au\u00dfenantenne. F\u00fcr andere Empfangswege m\u00fcssen meist extra neue Kabel verlegt oder Satellitenantennen installiert werden. Auch in der Gartenlaube oder im Wohnwagen ist DVB-T2 eine gute Wahl.", "", "", "Der Austausch der Empfangsbox ist kein Hexenwerk. Die Anschl\u00fcsse f\u00fcr die Verkabelung mit dem Fernseher m\u00fcssen passen, am besten ist ein HDMI-Kabel. Wer gleich einen neuen Fernseher mit DVB-T2-HD-Tuner kauft, spart sich Kabelsalat. Im Raum Freiburg soll die Umstellung am Mittwoch, 8. November, um 12 Uhr abgeschlossen sein. Nach Anschluss der neuen Technik an die Antenne und einem Sendersuchlauf sollten die DVB-T-Programme zu sehen sein.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/trump-ist-elf-tage-in-asien-unterwegs", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Trump ist elf Tage in Asien unterwegs", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Frage, kurz vor der Abreise des US-Pr\u00e4sidenten gestellt in der Enge des Presseraums des Wei\u00dfen Hauses, kommt nicht von ungef\u00e4hr: Wird er sich rhetorisch bremsen? \"Nun, der Pr\u00e4sident ist nicht wirklich jemand, der seine Sprache abbremst\", erwiderte der Nationale Sicherheitsberater Herbert Raymond McMaster, um grinsend hinterherzuschieben: \"Ist Ihnen das schon aufgefallen?\"", "", "Knapp drei Monate ist es her, dass Trump in seinem Golfclub Bedminster davon sprach, Nordkorea mit Feuer und Wut zu begegnen. Vor gut sechs Wochen drohte er vor der UNO mit der vollst\u00e4ndigen Zerst\u00f6rung des Landes, falls der \"Raketenmann\" Kim Jong-un Amerika zwinge, sich selbst und seine Verb\u00fcndeten zu verteidigen. Was also werden die Worte sein, die er in Asien w\u00e4hlt?", "", "Der Pr\u00e4sident werde reden, wie immer er es f\u00fcr richtig halte \u2013 damit l\u00e4sst McMaster alles offen. Im \u00dcbrigen sei die nukleare Aufr\u00fcstung Pj\u00f6ngjangs, verbunden mit fortgesetzten Raketentests, das alles beherrschende Thema in den elf Tagen, in denen Trump auf Reisen sei. Es ist die l\u00e4ngste Asien-Tournee, zu der ein US-Staatschef aufbricht, seit George Bush Senior 1992 am Ende eines noch l\u00e4ngeren Trips darmgrippekrank bei einem Galadiner in Tokio kollabierte.", "", "", "Nicht einmal Barack Obama, der einen \"Schwenk nach Asien\" anstrebte, weg von Europa und hin zur Zukunft, war ausdauernder in der Region unterwegs. Das ist bemerkenswert f\u00fcr einen 71-J\u00e4hrigen wie Trump, von dem es hei\u00dft, dass er sich am wohlsten f\u00fchlt, wenn er daheim vorm Fernseher sitzen kann, Smartphone samt Twitter-Konto in Reichweite.", "", "Zun\u00e4chst geht es nach Japan, dann nach S\u00fcdkorea, wo er eine Rede vor dem Parlament halten wird, von dort nach China und Vietnam. Zum Schluss besucht er die Philippinen, deren autokratischer Herrscher Rodrigo Duterte mutma\u00dfliche Drogendealer zu Tausenden t\u00f6ten l\u00e4sst, was Trump im Mai nicht davon abhielt, ihn f\u00fcr den \"unglaublich guten Job beim Drogenproblem\" zu loben.", "", "Die Schl\u00fcsselstationen, zugleich wohl die heikelsten, sind Seoul und Peking. Die Regierung S\u00fcdkoreas stelle sich auf einen Drahtseilakt h\u00f6chsten Schwierigkeitsgrads ein, sagt Scott Snyder, Korea-Experte am Council on Foreign Relations (CFR). Trump, so bef\u00fcrchte sie, k\u00f6nnte ihr Land in einen milit\u00e4rischen Konflikt hineinziehen, ohne dass sie ein echtes Mitspracherecht habe. Die bellizistische Rhetorik des Mannes lasse bei Amerikas Alliierten die Nerven blank liegen, sagt Snyder. Bellizistisch, entgegnet McMaster, sei allein die Tatsache, dass das nordkoreanische Regime die Welt mit Atomwaffen bedrohe. Es w\u00e4re ein Fehler, sollte der Diktator Kim Jong-un nicht verstehen, wie entschlossen Amerika sei, \"einer Aggression entgegenzutreten\". Die einzig akzeptable L\u00f6sung, f\u00fcgt der General hinzu, sei eine koreanische Halbinsel ohne Kernwaffen. Etwas anderes, etwa das Festschreiben des Status quo, komme nicht in Frage.", "", "Um den Druck zu erh\u00f6hen, erw\u00e4gt das State Department, Nordkorea in einen Katalog von Staaten aufzunehmen, in denen es Sponsoren des Terrors sieht. Pj\u00f6ngjang stand schon einmal, von 1987 bis 2008, auf dieser Liste, ehe es im Zuge von Nuklearverhandlungen, noch unter George W. Bush, aus ihr gestrichen wurde. Zudem versucht das Wei\u00dfe Haus, China von der Notwendigkeit sch\u00e4rferer Sanktionen zu \u00fcberzeugen. Trump will seinen chinesischen Amtskollegen Xi Jinping dazu bringen, sowohl die Kohleimporte aus Nordkorea zu stoppen als auch Bankkonten zu sperren und ausgeliehene nordkoreanische Arbeitskr\u00e4fte nach Hause zu schicken. Bei alledem, betont McMaster, bitte man die Chinesen nicht um einen Gefallen, denn in Peking begreife man, dass ein nuklear abger\u00fcstetes Nachbarland im eigenen Interesse liege.", "", "Und der Ton? Redet Trump aus dem Stegreif, kann es gef\u00e4hrlich unberechenbar werden. Daher sind seine Berater, glaubt zumindest die Asien-Spezialistin Sheila Smith vom CFR, den chinesischen Gastgebern durchaus dankbar f\u00fcr ein Programm, das kaum Gelegenheiten biete, vom Manuskript abzuweichen. Geplant ist eine Pressekonferenz, bei der nur Statements verlesen werden, ohne dass Reporter Fragen stellen d\u00fcrfen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/reise-1/das-besondere-verhaeltnis-der-wiener-zum-tod", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Das besondere Verh\u00e4ltnis der Wiener zum Tod", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/haus-garten-2/warum-entsteht-in-einer-wohnung-schimmel", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Warum entsteht in einer Wohnung Schimmel?", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/1917-wurde-russland-zum-ersten-kommunistischen-staat-der-welt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "1917 wurde Russland zum ersten kommunistischen Staat der Welt", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Mit der Revolution 1917 wurde Russland zum ersten kommunistischen Staat der Welt. Der Historiker Gerd Koenen schreibt in seinem Buch \"Die Farbe Rot\" \u00fcber dieses Ereignis, seine Vor- und Nachgeschichte. Mit ihm sprach Thomas Steiner.", "", "", "Herr Koenen, wir w\u00fcrden jetzt nicht \u00fcber 100 Jahre Oktoberrevolution reden, w\u00e4re die Geschichte etwas anders verlaufen. Sie beschreiben in Ihrem Buch, dass Lenins Bolschewiki die Macht nur in einem Zeitfenster weniger Tage \u00fcbernehmen konnten. W\u00e4re es ihnen nicht gelungen, h\u00e4tte es dann jemals den russischen Kommunismus gegeben?", "", "Russland h\u00e4tte jedenfalls auf einen anderen historischen Pfad kommen k\u00f6nnen. Es gab ja die Verfassungsgebende Versammlung, die eine neue, demokratische Interims-Regierung h\u00e4tte w\u00e4hlen k\u00f6nnen, vermutlich eine sozialistische Koalitionsregierung. Es h\u00e4tte nat\u00fcrlich auch eine Milit\u00e4rdiktatur geben k\u00f6nnen. Allerdings w\u00e4re das Imperium dann zerfallen, so wie die UdSSR 1991. Das war vielleicht die gr\u00f6\u00dfte Klippe.", "", "", "Sie schildern Lenin als einen in B\u00fcchern und Papieren vergrabenen Schreibstubengelehrten, der kaum einmal als Redner vor eine Menge oder gar Masse tritt. Aber er hat Weltgeschichte geschrieben.", "", "", "S\u00e4mtliche totalit\u00e4ren oder autorit\u00e4ren Bewegungen und Formationen des 20. Jahrhunderts sind ohne Intellektuelle nicht zu denken. Mao Tse-Tung zum Beispiel war ein Dorfintellektueller, der erst mit fast 30 Jahren zur Gr\u00fcndungsgruppe einer Kommunistischen Partei stie\u00df. Er lebte in einer Welt der klassischen und modernen chinesischen Literatur, bis ihm die Ereignisse in Sowjetrussland einen neuen Weg zeigten, \"China wieder aufzurichten\". Das war sein oberstes Ziel. In Russland speziell steckte im opferm\u00fctigen Anrennen der radikalen Intelligenzija gegen die autokratische Herrschaft des Zaren von jeher die Phantasie, dass sie sich selbst an die Stelle der Autokratie setzen und die Gesellschaft als ganze umgestalten k\u00f6nnte.", "", "", "Und Lenin hat das dann umgesetzt.", "", "Es gen\u00fcgte ihm jedenfalls nicht, die politische Macht zu ergreifen und sich der wirtschaftlichen Potentiale zu bem\u00e4chtigen. Er wollte die gesamte gegebene Klassengliederung zerschlagen und ein v\u00f6llig neues historisches Subjekt schaffen: eine neue \"Klasse\" von jugendlichen Aktivisten aus allen Schichten der Gesellschaften, die \"neuen Menschen\".\u00a0Deren Motive konnten durchaus authentisch sein: Bauerns\u00f6hne wollten raus aus dem Dorf, das sie hassten; junge Juden wollten der engen, religi\u00f6sen Welt der Shtetl entfliehen; junge Frauen wollten ein anderes, spannenderes Leben; Abk\u00f6mmlinge verschiedener Nationalit\u00e4ten \u2013 Georgier oder Armenier \u2013 wollten nicht in einem Duodez-L\u00e4ndchen versauern, sondern ganz oben in Moskau mit von der Partie sein. Ganz entscheidend waren auch\u00a0 Zehntausende Feldwebel oder F\u00e4hnriche, die in der Roten Armee sprunghafte Karrieren machen konnten.", "", "", "Und die Intelligenz?", "", "Das Gros der \"alten\" Intelligenz wurde als korrupt, opportunistisch, b\u00fcrgerlich diskreditiert. Es gibt ja dieses Wort von Lenin: \"Intelligenz ist nicht der Kopf, sondern die Schei\u00dfe der Nation\", was im Russischen ein Wortspiel mit golowa und gowno ist. Denen, die aus eigenen, anti-b\u00fcrgerlichen Affekten mitmachten oder gerade die tabula rasa der Nachkriegswelt als Inspiration f\u00fcr gro\u00dfe \"Gesamtkunstwerke\" sahen, wurden vielfach ja auch neue, gro\u00dfe M\u00f6glichkeiten geboten.", "", "", "Ist das weltgeschichtlich nicht erstaunlich? Da gibt es die Ideen von Karl Marx, der immer gesagt hat, die Revolution werde zuerst in den technisch und wirtschaftlich fortschrittlichsten L\u00e4ndern Europas ausbrechen. Und dann passsiert es unter Berufung auf Marx im r\u00fcckst\u00e4ndigen Russland.", "", "In Russland existierte der Marxismus als eine Art Modernisierungstheorie schon seit den 1880er Jahren, es war neben Deutschland das zweite Land des Marxismus. Entscheidend ist aber immer der Prozess der Adaption: Man \u00fcbersetzt sich ein gewisses Vokabular, bestimmte Gedankenfiguren in eigene Verh\u00e4ltnisse und f\u00fcr eigene Bed\u00fcrfnisse. Lenin destillierte aus dem Arsenal des europ\u00e4ischen Marxismus einen ganz eigenen \"revolution\u00e4ren Marxismus\", der von seinen Epigonen nicht zu Unrecht als Leninismus bezeichnet wurde. Zentral war darin seine \u00dcberzeugung, dass es eine Arbeiterklasse im politischen Sinn gar nicht gebe ohne eine revolution\u00e4re Partei, eine Partei von Berufsrevolution\u00e4ren.", "", "", "Die sich ganz der Sache des Kommunismus verschreiben mussten...", "", "Ob Intellektueller oder Arbeiter, ob Russe, Georgier oder Jude, ob Mann oder Frau \u2013 Lenin'sche Berufsrevolution\u00e4re waren Menschen, die sich aller Pr\u00e4gungen ihrer Herkunft radikal zu entledigen hatten.", "", "", "Auf die Oktoberrevolution folgten B\u00fcrgerkrieg, Hunger und Terror. Stimmt der Satz \"Die Idee des Kommunismus war gut, aber die Ausf\u00fchrung schlecht\"?", "", "Was ist denn \"die Idee des Kommunismus\"?", "", "", "\"Die ganze Gesellschaft wird ein B\u00fcro und eine Fabrik mit gleicher Arbeit und gleichem Lohn\", zitieren Sie Lenin einmal.", "", "Das war ja eine schreckliche Vorstellung: Man senkt den Komplexit\u00e4tsgrad der Gesellschaft, beseitigt alle historisch erworbenen Differenzierungen und kulturellen Verfeinerungen. Vor 1917 hat Lenin den Begriff \"Kommunismus\" \u00fcbrigens gar nicht verwendet. Und dann sagt er pl\u00f6tzlich: Das ist die \"wissenschaftlich einzig richtige\" Bezeichnung. Das ist aber ein leeres Wort, so wie \"Bolschewismus\" auch, in das man alles reingie\u00dfen konnte. Als Fernziel nennt Lenin das \"Absterben des Staates\": Streitigkeiten werde man dann wie eine Schl\u00e4gerei unter zivilisierten Leuten selbst l\u00f6sen. Dialektischerweise brauche die Sowjetmacht daf\u00fcr erst einmal \u00e4u\u00dferst entwickelte Organe des Zwangs. Lenin selbst ist es, der den \"Terror\" 1922 ins Strafgesetzbuch schreibt, als die Bolschewiki eigentlich alle besiegt hatten. Das war der ber\u00fchmte Paragraph 58, nach dem im Gro\u00dfen Terror Stalins dann alle f\u00fcr alles verurteilt werden konnten.", "", "", "Bei der Lekt\u00fcre Ihres Buches wird einem das ungeheure Ausma\u00df der Unfreiheit unter Lenin, Stalin und Mao klar. Hat Sie das bei der Arbeit daran \u00fcberrascht?", "", "Nein, dazu besch\u00e4ftigte ich mich schon zu lange damit. Ich komme ja selbst aus der Tradition der neokommunistischen Gruppen der 70er Jahre. Man hatte da schon gro\u00dfe M\u00fche in einer pluralistischen und demokratischen Gesellschaft zu argumentieren, wie und warum im Moment einer revolution\u00e4ren Krise das richtige das falsche Denken auf irgendeine Weise, durch eine \"proletarische Diktatur\" ersetzen musste. Nach ein paar Jahren haben wir am eigenen Leib begriffen, dass ein Denken, das keine Widerspr\u00fcche duldet, kein wirkliches Denken mehr ist. Auch daran ist der reale Kommunismus gestorben.", "Es gab keine intellektuellen Errungenschaften im realen Kommunismus?", "", "Oh doch! Es hat unter kommunistischen Regimes sogar sehr bedeutende intellektuelle, literarische, k\u00fcnstlerische Leistungen gegeben, aber eher in der Nische des Halb-Verbotenen oder Gerade-Noch-Erlaubten. Zeitweise herrschte sogar eine existenzielle geistige Spannung, wie es sie bei uns, wo alles erlaubt ist, so nicht gibt. Sogar die etwas dr\u00f6ge DDR hat, w\u00fcrde ich sagen, an der deutschen Nachkriegskunst und -literatur einen \u00fcberproportionalen Anteil. Aber innerhalb des offiziellen Kanons konnte man nur abstumpfen. Ich habe mich vor Jahren mit dem sozialistischen Personenkult besch\u00e4ftigt, der eine ganze Literaturgattung mit vielen ber\u00fchmten Namen von Maxim Gorki bis Lion Feuchtwanger, von Heinrich Mann bis Pablo Neruda gewesen ist, die Lenin, Stalin, Mao und sogar viel kleineren G\u00f6ttern gehuldigt haben. Das meiste davon war aber tief empfunden.", "", "", "Viele Menschen haben wirklich an den Kommunismus geglaubt.", "", "Es ist eine zu schlichte Vorstellung, die Kommunisten h\u00e4tten das alles den Menschen aufgezwungen. Es liegt auch eine Verlockung darin, sich an eine Macht anzuschlie\u00dfen oder auszuliefern, die in ihren Anspr\u00fcchen und Praktiken aufs Ganze geht, also im Wortsinne \"totalit\u00e4r\" ist. Am Ende l\u00e4uft das allerdings auf eine tiefe geistige und moralische Regression hinaus. Deshalb die vielen selbstqu\u00e4lerischen Krisen kommunistischer Intellektueller \u2013 die dann wieder produktiv sein konnten. Der Kommunismus war ein einziges \u00fcberw\u00e4ltigendes Paradox.", "", "", "", "Sehen Sie diese Indoktrinierung auch im heutigen China am Werk, das ja immer noch f\u00fcr sich in Anspruch nimmt, kommunistisch zu sein?", "", "Das China Xis ist f\u00fcr mich eine dritte Mutation des modernen Kommunismus nach dem europ\u00e4ischen Sozialismus und dem russischen Bolschewismus. Alles ist dort gestrichen, was mit Emanzipation zu tun hat. \"Kommunistisch\" verschwei\u00dft ist vor allem die innere Parteielite selbst, so wie die alte kaiserliche B\u00fcrokratie oder wie in Platons \"Politeia\" die herrschende Aristokraten- und Kriegerkaste. F\u00fcr das Volk gibt es einigen Spielraum f\u00fcr private Existenzentfaltung bis hin zur exzessiven Bereicherung. Die einstige Politisierung ist durch eine gewollte Entpolitisierung ersetzt. Alle modernen Medien der Massenkultur werden f\u00fcr eine Art\u00a0 mind control\u00a0 genutzt, die aber anders, subtiler funktioniert als die stalinistische oder auch die maoistische. \u00a0Was noch genuine \u00dcberzeugung ist und was reine Sprechakte sind, wei\u00df niemand. Nur muss alles unter dem Imperativ stehen, \"China reich und m\u00e4chtig\" zu machen. Und das funktioniert ja auf eine teils faszinierende und teils erschreckende Weise!", "", "", "Ihren eigenen maoistischen Zeiten trauern Sie nicht hinterher, oder?", "", "Nein, im Gegenteil. Aber als ich mich f\u00fcr dieses Buch wieder in meine alten Marx-Lekt\u00fcren versenkt habe, oder wenn ich mich nochmal in eine Figur wie August Bebel, ich will nicht sagen, verliebt, aber ihr nachgesp\u00fcrt habe, entdecke ich eine F\u00fclle von Fragen, Motiven, Gedanken, Impulsen, die mir noch sehr nah sind. F\u00fcr die Welt des 21. Jahrhunderts, in der tats\u00e4chlich alles in der Welt auf Basis der kapitalistischen Weltmarktdynamiken und modernen Kommunikationen einen unentrinnbaren Zusammenhang bildet, so wie im von Marx und Engels verfassten \"Manifest der Kommunistischen Partei\" vor 170 Jahren antizipiert, liefert das zwar keinen Schl\u00fcssel, aber noch immer Ma\u00dfst\u00e4be eines kritischen Weltbewusstseins.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/merkel-sieht-chancen-fuer-jamaika", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Merkel sieht Chancen f\u00fcr Jamaika", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "In ihrer ersten \u00f6ffentlichen Stellungnahme zwei Wochen nach Beginn der Sondierungsgespr\u00e4che sagte CDU-Chefin Merkel am Freitag in Berlin, sie gehe zwar von weiterhin schwierigen Beratungen aus. \"Aber ich glaube nach wie vor, dass wir die Enden zusammenbinden k\u00f6nnen, wenn wir uns m\u00fchen und anstrengen.\"", "", "Merkel betonte, jeder Partner solle seine Identit\u00e4t zur Geltung bringen k\u00f6nnen, damit daraus etwas Gutes f\u00fcr das Land entstehe. \"Die CDU ist jedenfalls dazu bereit.\" Ihr Leitmotiv f\u00fcr die weiteren Verhandlungen sei, \"dass wir heute daf\u00fcr die Voraussetzungen schaffen, dass wir auch in zehn Jahren noch gut in Deutschland leben k\u00f6nnen\", sagte Merkel. Die Jamaika-Parteien machen sich aus Sicht von FDP-Chef Lindner erst ab jetzt auf die Suche nach gemeinsamen politischen Zielen und Kompromissen. Bisher h\u00e4tten sich L\u00f6sungen und Gemeinsamkeiten \"sozusagen zuf\u00e4llig\" ergeben, denn es sei nur darum gegangen, Themen zu sammeln. \"Jetzt wird richtig verhandelt.\" Auch Gr\u00fcnen-Fraktionschefin G\u00f6ring-Eckardt sieht bei den Sondierungen noch eine \"ganze Reihe gro\u00dfer Brocken\".", "", "", "Die Kanzlerin kam am Freitag zun\u00e4chst mit CSU-Chef Horst Seehofer, FDP-Chef Christian Lindner und dem Gr\u00fcnen-Spitzenduo Cem \u00d6zdemir und Katrin G\u00f6ring-Eckardt zusammen. Danach versammelte sich das gro\u00dfe Sondierungsteam.", "", "Anschlie\u00dfend waren sich die vier Parteien einig, dass Familien finanziell entlastet werden sollen. Leistungen sollen geb\u00fcndelt und unb\u00fcrokratischer gemacht werden. Das geht aus einem Leitlinien-Papier vom Freitag hervor. Dabei stehe die Bek\u00e4mpfung von Kinderarmut im Mittelpunkt. Damit Eltern Beruf und Familie besser vereinbaren k\u00f6nnen, sollen flexible und hochwertige Betreuungsangebote in Krippen und Kitas sowie f\u00fcr Grundschulkinder gef\u00f6rdert werden. \u00dcber die von der CSU verlangte Anerkennung des dritten Erziehungsjahres in der M\u00fctterrente soll noch verhandelt werden.", "", "Ein Papier zur Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik klammert alle gro\u00dfen Streitthemen aus. Die von der FDP in Frage gestellten Russland-Sanktionen kommen dort gar nicht vor, \u00fcber die k\u00fcnftige H\u00f6he der Verteidigungsausgaben, ein von Gr\u00fcnen und FDP gefordertes R\u00fcstungsexportgesetz und die von der Union geplante Anschaffung von Kampfdrohnen wollen die Unterh\u00e4ndler noch \"vertieft diskutieren\". Nach Angaben der Union sind alle Seiten bereit, k\u00fcnftig mehr Geld f\u00fcr die Bundeswehr auszugeben.", "", "Bislang haben die Parteien alle Themenbl\u00f6cke mindestens einmal beraten. In den kommenden zwei Wochen sollen die Sondierungen so weit abgeschlossen werden, dass die Parteien \u00fcber einen Eintritt in formelle Koalitionsverhandlungen entscheiden k\u00f6nnen.", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/es-ist-halbzeit-bei-den-sondierungen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Es ist Halbzeit bei den Sondierungen", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Es ist kurz nach 12 Uhr Mittag an diesem Freitag, der Himmel in Berlin ist verhangen, und zufrieden ist zu diesem Zeitpunkt niemand mehr mit den bisherigen Fortschritten in dem Prozess, an dessen Ende eine neue schwarz-gelb-gr\u00fcne Regierung f\u00fcr dieses Land stehen soll. Schwierig w\u00fcrden die Beratungen bleiben, prognostiziert Angela Merkel mit Blick auf die n\u00e4chsten Wochen. Aber sie glaubt, die Enden zusammenbinden zu k\u00f6nnen.", "", "Auf M\u00fchen und Anstrengungen, das machten die Spitzenvertreter der drei anderen Parteien wenig sp\u00e4ter deutlich, stellen sie sich jetzt ein. Viel Zeit ist nicht mehr bis Mitte November, wenn die Sondierung beendet sein soll. Merkel hat sich in den zehn vergangenen Tagen nie ge\u00e4u\u00dfert. Dass sie jetzt ihr Schweigen bricht, soll ein Fingerzeig sein. Nachdem fast alle Jamaika-Streitfragen ungel\u00f6st sind, ist die Stimmung bei den Verhandlungspartnern auf dem Tiefpunkt.", "", "", "Vor allem die FDP hat zuletzt Zweifel gezeigt, ob die Gespr\u00e4che zum Erfolg f\u00fchren k\u00f6nnen. Auch bei den Gr\u00fcnen gab es Irritationen \u00fcber die harschen \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen von CSU und FDP. \"In vier Bereichen hat man es nicht mal geschafft, sich darauf zu verst\u00e4ndigen, wor\u00fcber man sich nicht einig ist\", giftete deshalb J\u00fcrgen Trittin. Merkel signalisierte nun, dass sie sich davon nicht beirren l\u00e4sst, und verbreitete Zuversicht.", "", "In den vergangenen zwei Wochen haben CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcne zw\u00f6lf Themenbl\u00f6cke durchgearbeitet \u2013 von der Zuwanderung und der Klimapolitik bis hin zu den Finanzen. In den n\u00e4chsten Tagen soll es konkret werden. \"Wir haben zu viele Baustellen aufgerissen. Dann kommt man bei keiner einzigen mehr voran\", sagt ein anderer. Einer, der an den Gespr\u00e4chen teilnimmt, formuliert die Anforderungen so: Aus den zw\u00f6lf Themenbl\u00f6cken sollen die zwei, drei wichtigsten Punkte herausgefiltert und Kompromisse gesucht werden. Worauf sich die Runde einigt, soll dann Eingang in das Abschlusspapier zur Sondierung finden. Dies soll dann den Parteigremien der Jamaika-Partner vorgelegt werden.", "", "Dar\u00fcber herrscht jetzt Konsens. Trotz \"riesengro\u00dfer Differenzen\" und obwohl er sich keine Erfolgsprognose zutrauen mag, h\u00e4lt auch Alexander Dobrindt (CSU) es wie die Kanzlerin f\u00fcr m\u00f6glich, \"die Enden\" zusammenzubinden. Cem \u00d6zdemir (Gr\u00fcne) will ab jetzt \"die Themen verdichten und Antworten f\u00fcr die absoluten Kernfragen finden\". Bisher h\u00e4tten die Gespr\u00e4che nur dazu gedient, Themen und unterschiedliche Bewertungen zu sammeln, betonte Christian Lindner. \"In der zweiten Phase geht es darum, Br\u00fccken zu bauen und Gemeinsamkeiten zu suchen.\" Dass das nicht in der gro\u00dfen Sondierungsrunde passieren kann, sondern in der \"Chefrunde\" mit Merkel, Seehofer, Lindner, \u00d6zdemir und G\u00f6ring-Eckardt, scheint auch Konsens zu sein.", "", "Immerhin teilen alle Verhandlungspartner eine Einsch\u00e4tzung: Wenn es zu Koalitionsverhandlungen kommt, dann komme auch Jamaika. Doch so weit ist es noch nicht. Besonders deutlich auseinander liegen die Parteien in der Klima-, Verkehrs- und Zuwanderungspolitik auseinander. Die gr\u00f6\u00dften Streitfragen bei Zuwanderung, Klimaschutz und Finanzen sollen in einer Nachtsitzung am 16. November gel\u00f6st werden.", "", "Die gro\u00dfen Streitfragen m\u00fcssen bis 17. November gel\u00f6st sein. Unmittelbar danach sollen die Parteispitzen das Sondierungsergebnis absegnen. Bei den Gr\u00fcnen folgt am 25. November ein Parteitag. Stimmt er zu, k\u00f6nnen die Koalitionsverhandlungen starten. Ob sie bis zum CSU-Parteitag am 15. Dezember fertig sind, ist offen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/ist-berlins-polizeinachwuchs-dumm-und-frech", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ist Berlins Polizeinachwuchs dumm und frech?", "date": "Sa, 04. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Vorstrafen, schlechte Deutschkenntnisse, Respektlosigkeit und kein Benehmen \u2013 sieht so der Hauptstadtpolizist von Morgen aus? So klingen Vorw\u00fcrfe, mit denen sich seit dieser Woche Berlins Polizei besch\u00e4ftigen muss. Inzwischen ist die Debatte in der Politik angelangt. Die Opposition fordert den Innensenator zum Eingreifen auf.", "", "Dabei wirft schon der Ausl\u00f6ser der Debatte bei n\u00e4herer Betrachtung Fragen auf. Mitte der Woche geriet die Sprachnachricht eines Mannes an die \u00d6ffentlichkeit, der in Medien als Ausbilder bezeichnet wurde \u2013 in dem Wutanruf sagt der Mann unter anderem: \"Ich hab Unterricht gehalten an der Polizeischule. Ich hab noch nie so was erlebt, der Klassenraum sah aus wie Sau, die H\u00e4lfte Araber und T\u00fcrken, frech wie Sau. Dumm. Konnten sich nicht artikulieren.\" Deutschen Kollegen seien Schl\u00e4ge angedroht worden. \"Das sind keine Kollegen, das ist der Feind. Das ist der Feind in unseren Reihen.\"", "", "Inzwischen hat die Polizei die Identit\u00e4t des Mannes gekl\u00e4rt: \"Er ist Sanit\u00e4ter und stand als Gastdozent zum ersten Mal vor einer Polizeiklasse\", sagte Polizeisprecher Thomas Neuendorf. Es habe einen Konflikt mit einem 16-j\u00e4hrigen Sch\u00fcler wegen dessen Baseballkappe gegeben, der Sch\u00fcler sei ausf\u00e4llig geworden. Die Behauptung, Lehrern seien Schl\u00e4ge angedroht worden, habe der Mann nicht aufrechterhalten.", "", "", "Allerdings ist ein weiteres, anonymes Schreiben aufgetaucht, das \u00e4hnliche Vorw\u00fcrfe erhebt und ganz gezielt Migranten angreift. Darin hei\u00dft es auch, die ber\u00fcchtigten kriminellen arabischen Gro\u00dffamilien versuchten, die Polizei zu unterwandern. Bewerber mit krimineller Vergangenheit w\u00fcrden aufgenommen. Der innenpolitische Sprecher der CDU-Fraktion, Burkhard Dregger, sagt, diese Gefahr m\u00fcsse ernst genommen werden. Der Polizeisprecher weist dagegen den Verdacht der Unterwanderungsbem\u00fchung als abwegig zur\u00fcck. Es gebe einzelne Bewerber, die Jahre vor Ausbildungsbeginn Kleinstdelikte wie Sachbesch\u00e4digung begangen h\u00e4tten. Jeder Fall werde genau betrachtet. Wer in der Ausbildung straff\u00e4llig werde, fliege aus der Schule. Nat\u00fcrlich gebe es wie an jeder Schule Reibereien und auch Disziplinprobleme \u2013 aber die Schule sei daf\u00fcr da, auszubilden. Es sei traurig, wie hier Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund diskreditiert w\u00fcrden \u2013 aufgrund einer einzigen E-Mail. \"Nur weil jemand den Nachnamen einer bestimmten Familie tr\u00e4gt, ist er nicht kriminell veranlagt.\" Auch Polizeisch\u00fcler wie Oguzhan Tamt\u00fcrk sind perplex \u00fcber die Debatte. \"Wir geben Leib und Seele f\u00fcr diesen Beruf, und da als Feind betitelt zu werden, ist nicht sch\u00f6n\", sagt er.", "", "Tamt\u00fcrk sitzt in einer der Klassen der Akademie, in der 1200 junge Menschen gerade ihre Ausbildung absolvieren. Die Polizei hat kurzfristig Journalisten eingeladen, um sich ein Bild zu machen. Unter den Sch\u00fclern herrscht eine Mischung aus Unverst\u00e4ndnis und \u00c4rger. \"Wir sind Kollegen\", sagt einer. Ein anderer: \"Wir haben solche Behauptungen nur in den Medien mitbekommen.\" Am Freitag meldete sich der Innensenator Andreas Geisel (SPD) zu Wort: Er nehme die Vorw\u00fcrfe ernst und habe die Polizeif\u00fchrung aufgefordert, die aufgeworfenen Fragen zu beantworten. Im Augenblick gebe es aber nur Ger\u00fcchte, deren Wahrheitsgehalt unklar sei. Geisel nahm die Auszubildenden in Schutz und sagte, er zweifle nicht an deren Integrit\u00e4t.", "", "Auch die Gewerkschaft der Polizei (GdP) erkl\u00e4rte, sie habe zwar in der Vergangenheit \u00e4hnliche Aussagen erhalten, meist \u00fcber Chats im Schneeballprinzip. Bisher habe sich jedoch trotz Gespr\u00e4chsangebots niemand pers\u00f6nlich gemeldet. Alles, was man erfahre, sei \"intensiviertes H\u00f6rensagen\". Hake man nach, dann relativierten sich die Schilderungen. Die Gewerkschaft betonte, der Anteil von Migranten sei seit Jahren gleich. In den Dienststellen w\u00fcrden sie als Bereicherung gesehen, und es gebe von dort keine vergleichbaren Schilderungen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/literatur-und-vortraege/ingo-schulzes-gesamtdeutscher-schelmenroman-peter-holtz", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ingo Schulzes gesamtdeutscher Schelmenroman \"Peter Holtz\"", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "S\u00fcdwest", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/karlsruher-student-unter-den-toten-des-busungluecks-in-peru-x1x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Karlsruher Student unter den Toten des Busungl\u00fccks in Peru", "date": "Sa, 04. November 2017 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Dies sagte eine Sprecherin des KIT am Samstag der Deutschen Presse-Agentur. Man hoffe sehr, dass es noch \u00dcberlebende gebe, so die Sprecherin weiter.", "", "Doch der S\u00fcdwestrundfunk (SWR) spricht auf seiner", "von \"h\u00f6chstwahrscheinlich vier Studenten des KIT\", die ums Leben kamen. Der SWR beruft sich dabei auf Angaben der Angeh\u00f6rigen. Sie rechneten damit, dass auch die anderen drei vermissten Studenten nicht \u00fcberlebt haben. Sie waren auf der R\u00fcckreise von der Hochzeit eines Kommilitonen.", "", "", "", "Peruanische Marinetaucher sind Einsatz, um die Leichen aus dem Buswrack zu holen. Bei dem Unfall starben nach bisherigen Angaben 20 Menschen. Der Reisebus war am 29. Oktober etwa 230 Kilometer s\u00fcdlich von Lima in eine Schlucht gest\u00fcrzt.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/sternschnuppen-im-november", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Sternschnuppen im November", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Vollmond wird am 4. November um 6.23 Uhr erreicht, wobei der Erdtrabant im Sternbild Widder steht. In der Nacht vom 5. auf 6. zieht der Mond vor dem Sternhaufen der Hyaden vorbei, wobei er einige Sterne des Regengestirns bedeckt. Bereits am Abend des 5. verschwindet Primus Hyadum, auch Gamma Tauri genannt, hinter dem Mond. Je nach Beobachtungsstandort in Deutschland taucht Primus Hyadum zwischen 20.41 und 20.51 Uhr am Westrand des Mondes wieder auf. Wegen des blendenden Mondlichtes kann man den Stern aber kaum mit blo\u00dfem Auge sehen.", "", "Die Sternschnuppen des Leonidenstromes leuchten vom 12. bis 29. November auf. Wie ihr Name sagt, scheinen die Meteore aus dem Sternbild L\u00f6we zu kommen. Das Maximum der Leonident\u00e4tigkeit ist in diesem Jahr in der Nacht zum 18. November zu erwarten. Allerdings ist diesmal pro Stunde lediglich mit zwanzig Leoniden zu rechnen.", "", "Die g\u00fcnstigste Zeit f\u00fcr die Beobachtung der Leoniden sind die Stunden der zweiten Nachth\u00e4lfte. Die Meteoroide laufen auf Gegenkurs zum Erdumlauf um die Sonne, weshalb es Kollisionen kommen kann. Die Leoniden sind abgesprengte St\u00fccke des Kometen 55P/Tempel-Tuttle. In manchen Jahren waren die Leoniden besonders auff\u00e4llig mit mehreren hundert Sternschnuppen pro Stunde. Dies ist im Mittel alle 33 Jahre der Fall, wenn die Erde mit dem Zentrum der Leonidentr\u00fcmmerwolke zusammentrifft. Gegen zehn Uhr abends sind im Osten und S\u00fcdosten bereits die ersten Wintersternbilder zu sehen: Orion, Stier und Zwillinge. Hoch im Osten strahlt die gelbe Kapella, Hauptstern im Sternbild Fuhrmann.", "", "", "Direkt \u00fcber unseren K\u00f6pfen \u2013 im Zenit \u2013 sieht man als auff\u00e4llige Figur das Himmels-W, die K\u00f6nigin Kassiopeia. Die mittlere Spitze dieses Sternbilds deutet ungef\u00e4hr auf den Polarstern, der uns die Nordrichtung weist. Der Gro\u00dfe Wagen hingegen h\u00e4lt sich tief am Nordosthimmel auf. Die Sonne sinkt im Tierkreis immer tiefer. Sie wandert durch das Sternbild Waage und wechselt am 23. November in das Sternbild Skorpion, in dem sie nur eine Woche verbleibt. Einen Tag vorher, am 22., tritt sie in das Tierkreiszeichen Sch\u00fctze. Schon am 29. verl\u00e4sst sie wieder das Sternbild Skorpion und \u00fcberschreitet die Grenze zum Schlangentr\u00e4ger. Die Tagesl\u00e4nge verk\u00fcrzt sich in 50 Grad Nord um eine Stunde und zwanzig Minuten, die Mittagsh\u00f6he nimmt um sieben Grad ab.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/der-fall-pistorius-wird-erneut-aufgerollt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Fall Pistorius wird erneut aufgerollt", "date": "Sa, 04. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Staatsanwaltschaft in S\u00fcdafrika hat eine l\u00e4ngere Haftstrafe f\u00fcr den fr\u00fcheren Spitzensportler Oscar Pistorius gefordert. \u00dcber das Ersuchen wurde am Freitag vor dem Berufungsgericht in Bloemfontein verhandelt. Wann die Entscheidung der Richter feststehen wird, ist bislang nicht bekannt.", "", "Damit geht ein Mammutprozess in eine neue Runde, der nicht nur die S\u00fcdafrikaner viereinhalb Jahre lang in Atem hielt: Der unterhalb der Knie amputierte Pistorius hatte seine Freundin, das aufstrebende Model Reeva Steenkamp, am Valentinstag 2013 in seinem Haus mit vier Sch\u00fcssen durch eine Toilettent\u00fcr get\u00f6tet. Er sei der \u00dcberzeugung gewesen, dass es sich bei der Person in der Toilette um einen Einbrecher gehandelt habe, sagt Pistorius bis heute.", "", "Das Verfahren gegen den \"Blade Runner\" wurde live in alle Welt \u00fcbertragen. Nach einem an Dramatik kaum zu \u00fcberbietenden Verfahren sprach Thokozile Masipa, Richterin am Landgericht in Pretoria, den Angeklagten im September 2014 des Totschlags f\u00fcr schuldig und verh\u00e4ngte eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Haftstrafe. Die Staatsanwaltschaft unter Gerrie Nel legte jedoch Berufung gegen das Urteil ein, der im Dezember 2015 stattgegeben wurde: Im Juli 2016 verh\u00e4ngte Richterin Masipa eine sechsj\u00e4hrige Haftstrafe gegen den Sportler. Auch gegen diese Entscheidung legte die Staatsanwaltschaft Berufung ein, woraufhin die Pistorius-Familie den Ankl\u00e4gern vorwarf, einen \"Feldzug\" gegen den \"gebrochenen Mann\" zu f\u00fchren.", "", "", "Die s\u00fcdafrikanische \u00d6ffentlichkeit ist in ihrer Haltung zu dem nicht enden wollenden Verfahren gespalten: Manche m\u00f6chten, dass Pistorius endlich in Ruhe gelassen wird, andere sehen ihn \u2013 wie die Staatsanwaltschaft \u2013 viel zu sanft behandelt. Vor dem Berufungsgericht in Bloemfontein begr\u00fcndeten die Ankl\u00e4ger ihren jetzigen Antrag am Freitag mit dem Vorwurf, Pistorius habe niemals wirkliche Reue gezeigt: Eine derma\u00dfen deutliche Unterschreitung des Strafma\u00dfes, das im Mordfall eigentlich eine Mindeststrafe von 15 Jahren vorsieht, sei deshalb unangemessen. Dem hielt die Verteidigung entgegen, dass sich Pistorius von der Person in der Toilette tats\u00e4chlich gef\u00e4hrdet und wegen seiner Behinderung \u00e4u\u00dferst verletzlich gef\u00fchlt habe.", "", "Der inhaftierte Sportler war bei der Anh\u00f6rung nicht selbst anwesend: Er wurde wie immer von dem prominenten Verteidiger Barry Roux vertreten. Dessen bisheriger Gegenspieler Gerrie Nel hat die Staatsanwaltschaft inzwischen verlassen: Er lie\u00df sich als Privatankl\u00e4ger nieder, weil er mit dem politischen Kurs der Beh\u00f6rde nicht l\u00e4nger einverstanden war.", "", "Aufsehen erregte auch die Ank\u00fcndigung einer US-Produktionsfirma, im November mit einem Spielfilm \u00fcber den Fall Pistorius auf den Markt zu kommen. In dem \"Blade Runner Killer\" betitelten Streifen spielt das deutsche Modell Toni Garrn die Rolle von Reeva Steenkamp. Sowohl deren Familie wie die Angeh\u00f6rigen des Verurteilten distanzierten sich bereits von dem Film: Man erw\u00e4ge gerichtliche Schritte, gab Oscars Bruder Carl Pistorius bekannt. Ein Ende der Gerichtstermine ist also noch lange nicht in Sicht.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/der-mythos-oktoberrevolution-als-wendepunkt-der-geschichte", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Mythos Oktoberrevolution als Wendepunkt der Geschichte", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/nationalelf-mit-goetze-und-halstenberg", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Nationalelf mit G\u00f6tze und Halstenberg", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "(dpa). Nach 353 Tagen kehrt der Dortmunder Mario G\u00f6tze in die deutsche Fu\u00dfball-Nationalmannschaft zur\u00fcck. Auch Ilkay G\u00fcndogan von Manchester City wurde am Freitag von Bundestrainer Joachim L\u00f6w f\u00fcr die Freundschaftsl\u00e4nderspiele am 10. November in London gegen England und vier Tage sp\u00e4ter in K\u00f6ln gegen Frankreich wieder in den 25-k\u00f6pfigen Kader berufen. L\u00f6w \u00fcberraschte zudem mit der Berufung des Leipziger Abwehrspielers Marcel Halstenberg (26).", "", "\"Marcel Halstenberg hat in seinem Verein konstant gute Leistungen gebracht und auch bei seinen Auftritten in der Champions League bewiesen, dass er auf internationalem Niveau mithalten kann\", erkl\u00e4rte L\u00f6w auf der DFB-Homepage. Der 25 Jahre alte G\u00f6tze, Torsch\u00fctze des entscheidenden Final-Tores zum WM-Sieg 2014 in Brasilien, hat sein bisher letztes L\u00e4nderspiel vor einem Jahr gegen Italien bestritten. Danach musste er wegen einer Stoffwechselerkrankung pausieren. Auch G\u00fcndogan war im November 2016 letztmals im DFB-Team dabei, verletzte sich dann am Knie.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/schalke-hat-respekt-vor-dem-sc-freiburg", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Schalke hat Respekt vor dem SC Freiburg", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "GELSENKIRCHEN/FREIBURG (doe/ dpa). Eine vermeintlich nicht ganz unwichtige Meldung f\u00fcr den SC Freiburg lautet: Nationalspieler Leon Goretzka wird Schalke 04 am Samstag im Breisgau fehlen. Genauere Untersuchungen ergaben, dass der 22-J\u00e4hrige an einer Stressreaktion im rechten Unterschenkel leidet. \"Wir sind froh, dass wir jetzt eine klare Diagnose haben\", erkl\u00e4rte Schalkes Trainer Domenico Tedesco am Donnerstag. Laut Sportdirektor Axel Schuster braucht Goretzka, der wegen der Blessur schon die vergangenen drei Pflichtspiele verpasste, nun erst einmal Ruhe und Schonung.", "", "Goretzka sagte deshalb auch seine Teilnahme an den beiden L\u00e4nderspielen am 10. November in Wembley gegen England und am 14. November in K\u00f6ln gegen Frankreich ab. Bei optimalem Heilungsverlauf k\u00f6nnte er vielleicht im Heimspiel gegen den Hamburger SV am 19. November wieder dabei sein. \"Es wird eng f\u00fcr Hamburg, aber es ist nicht unm\u00f6glich\", sagte Schuster.", "", "Innenverteidiger Matija Nastasic geh\u00f6rt in Freiburg wom\u00f6glich nach l\u00e4ngerem Ausfall wegen eines Knochen\u00f6dems wieder zum Kader. \"Er macht einen guten Eindruck\", sagte Tedesco, der vor dem Tabellen-15. aus dem Breisgau warnte. \"Freiburg ist seit elf Heimspielen ungeschlagen und hatte zuletzt auch viel Pech. Christian Streich versteht es immer wieder, dass die Mannschaft eine gewisse Mentalit\u00e4t auf den Platz bringt. Sie sind griffig und giftig.\"", "", "", "\"Wir werden voller Konzentration nach Freiburg fahren\", sagte unterdessen Daniel Caligiuri, der selbst acht Jahre lang im Breisgau spielte und daher bestens wei\u00df, was seine Schalker erwarten d\u00fcrfte. \"In Freiburg\", sagte er, \"tun sich viele Mannschaften schwer. Freiburg l\u00e4uft von der ersten bis zur 95. Minute durch.\"", "", "Nichtsdestotrotz: Den Aufw\u00e4rtstrend der vergangenen Wochen m\u00f6chten die Knappen im Badischen unbedingt fortsetzen. Das Saisonziel duldet keine gro\u00dfen Ausrutscher. Es lautet: zur\u00fcck in den internationalen Fu\u00dfball.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/maulkorb-fuer-schiedsrichter-manuel-graefe", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Maulkorb f\u00fcr Schiedsrichter Manuel Gr\u00e4fe", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Im Schiedsrichter-Streit hat der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) nach wochenlangen Querelen durchgegriffen und Referee Manuel Gr\u00e4fe einen Maulkorb verpasst. In einem Kompromissvorschlag werden weitere personelle Konsequenzen f\u00fcr die beteiligten Schiedsrichter gezogen. Der am Freitag ver\u00f6ffentlichte Vorschlag der Ethik-Kommission sieht unter anderem vor, dass Hellmut Krug seine Funktion in der Schiedsrichterkommission Elite aufgeben wird und Leiter des Projektes Video-Assistent bleibt.", "", "Herbert Fandel besucht keine Lehrg\u00e4nge der Elite-Schiedsrichter mehr, bleibt aber auf Wunsch der Mehrheit der Bundesligaschiedsrichter ihr Coach. \"Manuel Gr\u00e4fe wird sich \u00fcber interne Sachverhalte und \u00fcber Kollegen nicht mehr unabgestimmt in der \u00d6ffentlichkeit \u00e4u\u00dfern\", hei\u00dft es in der Mitteilung. Sonst werde er nicht mehr als Schiedsrichter in der Bundesliga eingesetzt, hei\u00dft es vom DFB. Zudem fungiert er ab sofort nicht mehr als Video-Assistent in der Bundesliga.", "", "Die vom ehemaligen Bundesau\u00dfenminister Klaus Kinkel geleitete Ethik-Kommission habe sich in den vergangenen Tagen \"intensiv mit den Unstimmigkeiten im Schiedsrichterwesen befasst\". In einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch Kinkels mit Fandel, Krug, Gr\u00e4fe und Felix Brych sowie zahlreichen weiteren Kontakten \"wurde eine Vereinbarung erreicht, die von allen Mitgliedern der Kommission getragen wird\". Der Vorschlag sehe zudem vor, dass der DFB \u00fcber die bereits eingeleiteten Ver\u00e4nderungen hinaus \u2013 wie Bewertungssystem, Honorierung und Betreuung \u2013 im Schiedsrichterbereich \"nochmals eine moderne, transparente und gerechte Struktur entwickeln wird\".", "", "", "Gr\u00e4fe und Brych hatten in den vergangenen Wochen schwere Vorw\u00fcrfe gegen den DFB-Schiedsrichtermanager Krug sowie gegen Fandel als Vorsitzenden des Schiedsrichterausschusses erhoben. Dabei geht es um vermeintliche \"Vetternwirtschaft\" und \"fehlende Transparenz\" bei der Auswahl und Nominierung der Bundesliga-Referees.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/der-sc-freiburg-trifft-auf-spitzenreiter-wolfsburg", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der SC Freiburg trifft auf Spitzenreiter Wolfsburg", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Frauenfu\u00dfball in Freiburg hat einen Schritt nach vorn gemacht, und das hat viel mit den jungen Spielerinnen zu tun, die nun auflaufen f\u00fcr den SC. Mit Carolin Simon zum Beispiel. Seit gut einem Jahr tr\u00e4gt die Abwehrspezialistin das Trikot des Erstligisten an der Dreisam. Sie tr\u00e4gt seither auch ma\u00dfgeblich bei zu dem Aufschwung, der sich an Ergebnissen und Tabellenpl\u00e4tzen ablesen l\u00e4sst, der aber auch f\u00fcr Au\u00dfenstehende sp\u00fcrbar ist im Verein.", "", "Simon, alle nennen sie Caro, ist selbstbewusst, aber nicht abgehoben. Sie wei\u00df, was sie kann. Sie wei\u00df aber auch, was sie sich noch hart erarbeiten muss. Simon bringt Erfahrung mit. Aus Hamburg, Wolfsburg, Leverkusen. Sie ist aber auch noch jung genug, um Neues lernen und schnell verinnerlichen zu k\u00f6nnen. 24 Jahre, das ist ein gutes Alter im Fu\u00dfball. Simon hat schon einiges erlebt, sie hat aber auch noch einiges vor, und das darf sie auch. Sie geht dabei Schritt f\u00fcr Schritt vor, und einen dieser Schritte will sie an diesem Samstag gehen, wenn die Erstliga-Fu\u00dfballerinnen zu ihrem ersten echten Spitzenspiel antreten in dieser Saison im Stadion der Freiburger Fu\u00dfballschule. Der VfL Wolfsburg kommt, der Liga-Gigant, deutscher Meister, Pokalsieger, zweimaliger Gewinner der Champions League \u2013 und nat\u00fcrlich auch jetzt wieder Tabellenf\u00fchrer. Aber gerade mal so: Und das ist nun wirklich wieder etwas Neues f\u00fcr Freiburger Verh\u00e4ltnisse. Denn die beiden Klubs konkurrieren im Augenblick geradezu um Platz eins, der SC ist Zweiter. Beide haben 16 Punkte erzielt in den vergangenen sechs Spielen, der VfL aber f\u00fcnf Tore mehr. \"Es ist ein echtes Topspiel\", sagt Simon \u00fcber die Begegnung, die um 13 Uhr angepfiffen und live \u00fcbertragen wird bei Sport 1: \"Auf die Partie mit Wolfsburg freuen wir uns extrem.\"", "", "", "Nat\u00fcrlich, so die 24-J\u00e4hrige, seien sich alle im Team im Klaren dar\u00fcber, \"dass in so einem Spiel alles passen muss, um gegen so eine Mannschaft Punkte zu holen\". Aber, und nun sagt Simon wieder etwas Erstaunliches: \"Wir empfinden da keinen Druck.\" Die Elf werde \"top motiviert und super vorbereitet in das Spiel starten\". Besser h\u00e4tte es wohl auch Jens Scheuer nicht sagen k\u00f6nnen, der Chefcoach der Freiburgerinnen, der beim Stammverein auf wachsende Ressourcen zur\u00fcckgreifen kann, dem es aber auch immer wieder neu gelingt, das Beste herauszuholen aus seinem Team. \"Das Trainerteam hat unsere St\u00e4rken gut erkannt\", sagt Simon. \"Es setzt jede Einzelne sehr gut ein.\"", "", "Zweimal hintereinander beendeten die Freiburgerinnen mit Scheuer die Saison auf Platz vier, und jetzt sind sie sogar punktgleich mit dem Spitzenreiter. \"Die Saison l\u00e4uft bisher super f\u00fcr uns\", sagt Simon. \"Wir haben noch kein Spiel verloren und wollen diese Siegesserie nat\u00fcrlich so lange es geht fortsetzen.\" Selbstkritisch f\u00fcgt die in Kassel geborene Fu\u00dfballerin aber auch an, dass es durchaus noch Verbesserungsbedarf gebe: \"Sobald man nur ein paar Prozent weniger auf dem Platz gibt, k\u00f6nnen \u00fcberall Punkte liegengelassen werden.\" Simon nennt da kein konkretes Beispiel, denkt aber vielleicht ein bisschen an die Partie gegen die TSG Hoffenheim am vergangenen Sonntag. Die SC-Frauen gewannen sie durch einen Last-Minute-Treffer von Hasret Kayikci mit 2:1, doch Coach Scheuer z\u00fcrnte: \"Ein Hauch von \u00dcberheblichkeit lag auf dem Platz\".", "", "Ein solcher Hauch wird an diesem Samstag ganz sicher nicht zu sp\u00fcren sein. Eher schon Einsicht in die Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe, anfangs sicher Nervosit\u00e4t, aber eben auch das gewachsene Selbstvertrauen in den Reihen der Freiburgerinnen, das Carolin Simon beispielhaft verk\u00f6rpert. Sie wird wieder versuchen, aus der Abwehr heraus Akzente in der Offensive zu setzen, das ist eine ihrer St\u00e4rken, und wenn ihr mal wieder ein Kopfball daneben geht, sollte man gn\u00e4dig mit ihr sein. \"Mein Kopfballspiel wird oft bel\u00e4chelt von der Mannschaft\", sagt sie: \"Ich wei\u00df, es ist noch ausbauf\u00e4hig.\" Sie arbeitet aber an dieser Schw\u00e4che. \"Es macht Spa\u00df, dann Fortschritte zu sehen.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/mr-zuverlaessig-aus-salzgitter-startet-in-der-nba-durch", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Mr. Zuverl\u00e4ssig aus Salzgitter startet in der NBA durch", "date": "Sa, 04. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Rummel um seine Person lie\u00df Daniel Theis kalt. \"Das ist mein Job hier\", sagte der 25 Jahre alte Basketball-Nationalspieler angenehm unaufgeregt nach seinem n\u00e4chsten Sahneauftritt f\u00fcr die Boston Celtics. Um ihn herum rangelten die Reporter um das beste Bild vom Shootingstar. Theis ist in der NBA l\u00e4ngst ein gefragter Mann.", "", "Mit einem sogenannten Double-Double aus zehn Punkten und zehn Rebounds in nur 18 Minuten Spielzeit beim 113:86 gegen die Sacramento Kings bewies der 25-J\u00e4hrige aus Salzgitter seinen gro\u00dfen Wert f\u00fcr den Rekordmeister. \"Er hat verdammt gute erste acht Spiele hingelegt\", sagte Coach Brad Stevens \u00fcber seinen Mr. Zuverl\u00e4ssig. \"Theis is nice\", hei\u00dft es l\u00e4ngst rund um die Arena TD Garden.", "", "", "Sechs Siege in Serie haben die Celtics mittlerweile eingesammelt und sich an die Spitze der Eastern Conference gesetzt. Theis trumpft dabei an der Seite von Stars wie Kyrie Irving und Al Horford \u00fcberraschend stark auf. Immer wieder geht ein Raunen durch die Arenen, wenn der 2,06-Meter-Athlet spektakul\u00e4re Blocks zeigt oder Alley-Oops (den Ball aus der Luft in den Korb stopfen) vollendet. Seine gr\u00f6\u00dfte Qualit\u00e4t ist aber die Reboundst\u00e4rke, die den Celtics Extraw\u00fcrfe einbringt und der Defensive Stabilit\u00e4t verleiht.", "", "\"Er ist immer in einer guten Position und gibt keinen Ball auf\", sagte Stevens: \"Er hat eine gute Position und ist schrecklich lang.\" 35 erk\u00e4mpfte Abpraller in 102 Minuten Spielzeit stehen in der Rookie-Saison schon f\u00fcr Teamplayer Theis zu Buche. Unter den K\u00f6rben setzt er sich mit starker Physis und einem gute Auge f\u00fcr die Situation auch gegen deutlich gr\u00f6\u00dfere Gegner durch. \"Es ist immer noch Basketball\", sagt er \u00fcber seine schnelle Anpassung an die h\u00f6here Physis.", "", "Theis genie\u00dft den Moment und will den H\u00f6henflug mit dem 17-maligen Champion m\u00f6glichst lange fortsetzen. Er ist derzeit der einzige der f\u00fcnf deutschen Spieler in der NBA, der mit seinem Team f\u00fcr Furore sorgt. Vor allem Dirk Nowitzki und Dennis Schr\u00f6der hinken den Erwartungen weiter deutlich hinterher. Nowitzkis Dallas Mavericks, bei denen Maximilian Kleber bislang nur eine Nebenrolle spielt, bleiben das derzeit schlechteste Team der Liga. Kaum besser steht Schr\u00f6der mit den Atlanta Hawks da. Das 109:119 gegen die Philadelphia 76ers war die siebte Pleite in der achten Partie. Auch erst einen Erfolg hat Chicago mit Paul Zipser.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/ehc-freiburg-verliert-1-5-tom-nek-trifft-fuer-bayreuth", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "EHC Freiburg verliert 1:5 \u2013 Tom\u00e1nek trifft f\u00fcr Bayreuth", "date": "Sa, 04. November 2017 00:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Mit von der Partie war der angeschlagene Kapit\u00e4n Philip Rie\u00dfle. Daf\u00fcr gesellte sich Dennis Meyer zu den verletzen Ben Walker, Marc Wittfoth und Gabriel Federolf. Erstmals f\u00fcr die Bayreuther auf dem Eis: Der Ex-Freiburger Roman Tom\u00e1nek, der beim EHC nie wirklich ankam und erst vor wenigen Tagen freigestellt wurde.", "", "Bei seinem neuen Arbeitgeber r\u00fcckte er hingegen sofort in den Fokus. Man k\u00f6nnte es Ironie des Schicksals nennen: Sechseinhalb Minuten dauerte es, bis die Franken in F\u00fchrung gingen \u2013 und zwar ausgerechnet durch den Ex-Wolf. Was der Slowake in 13 Punktspielen f\u00fcr den EHC nicht geschafft hatte, das gelang ihm im Tigers-Trikot praktisch aus dem Stand. Zuvor hatten sich die Gastgeber noch zu fr\u00fch gefreut, als ein Schuss vom Innenpfosten abprallte.", "", "Nach dem R\u00fcckstand \u00fcbernahmen die W\u00f6lfe einige Minuten lang das Ruder. Mark Mancari und Enrico Saccomani scheiterten an Tomas Vosvrda im Bayreuther Tor (8.). Kurz vor Drittelende vereitelte EHC-Goalie Hanuljak die Gro\u00dfchance durch Sebastian Busch (18.). Mit einer gerechten 1:0-F\u00fchrung f\u00fcr die Tigers ging es in die Pause.", "", "", "Beide Mannschaften kamen voll motiviert aus der Kabine. Nach einer Gro\u00dfchance von Noch-und-wieder-EHC-St\u00fcrmer Niko Linsenmaier, der Vosvrada nicht \u00fcberwinden konnte, machte es Jakub Babka Sekunden sp\u00e4ter besser und glich mit seinem ersten Saisontor f\u00fcr die W\u00f6lfe aus (24.). Es folgte die gro\u00dfe Parallele zum ersten Drittel: Die Freiburger machten mehrere Minuten Druck, blieben im Torabschluss aber zu uneffizient. Eine Strafe gegen Chris Billich nutzte Tigers-Goldhelm Luca Gl\u00e4ser im Powerplay zur erneuten F\u00fchrung (33.). Beim Vier-gegen-vier profitierte Sebastian Busch von einem Ausrutscher des Freiburgers Radek Duda, zog davon und h\u00e4mmerte die Scheibe zum 3:1 in den Winkel (39.).", "", "Gleich zu Beginn des Schlussabschnitts lie\u00dfen die Oberfranken dann die Vorentscheidung folgen. Scheibengewinn im Angriffsdrittel, zwei schnelle P\u00e4sse \u2013 und Andreas Geigenm\u00fcller vollendete zum 4:1 (44.). Von den W\u00f6lfen kam nun nicht mehr viel. In \u00dcberzahl markierte Jozef Potac das 5:1. Am Sonntag, 18.30 Uhr, hat der EHC die n\u00e4chste Chance auf Punkte. Dann gastiert der Tabellenf\u00fchrer Bietigheim Steelers in Freiburg.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/skateboard-meisterschaft-in-rust-frueher-war-mehr-rebellion", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Skateboard-Meisterschaft in Rust: Fr\u00fcher war mehr Rebellion", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/altes-handwerk-ein-besuch-bei-der-basler-modistin-elli-waldmeier", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Altes Handwerk: Ein Besuch bei der Basler Modistin Elli Waldmeier", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg/andr-bless-rueckt-mit-einer-lichtinstallation-die-johanneskirche-in-neues-licht", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Andr\u00e9 Bless r\u00fcckt mit einer Lichtinstallation die Johanneskirche in neues Licht", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Angefangen hat seine Karriere vor langer Zeit. Sein Gro\u00dfvater habe ihn f\u00fcr das Zeichnen begeistert, erinnert sich der heute 67-J\u00e4hrige: \"Er hatte ein angeborenes Talent und war handwerklich sehr begabt. Von ihm habe ich viel gelernt\". Andr\u00e9 Bless selbst studierte daraufhin Lehramt f\u00fcr Bildende Kunst an der Hochschule f\u00fcr Gestaltung und Kunst in Basel und arbeitete lange als Lehrer f\u00fcr Bildnerisches Gestalten sowie Film- und Videopraxis an einem Gymnasium.", "", "Vergleichsweise fr\u00fch etablierte sich Bless in K\u00fcnstlerkreisen: Mit 30 Jahren stellte er seine Werke bereits in seiner Heimat Schaffhausen sowie im Ausland aus. Seine Basisdisziplin: Zeichnungen. \"Zeichnen ist etwas Direktes, Sch\u00f6pferisches. Es entspricht meinem Denken, eine spontane Idee unmittelbar zu Papier zu bringen\", sagt Bless. Das sei spannender und aktiver als das langwierige Malen einer Abendlandschaft.", "", "Zu erfinden und neue Sichtweisen zu entdecken, steht f\u00fcr den Schweizer auch abseits seines k\u00fcnstlerischen Schaffens im Vordergrund. Deshalb ist er Kurator in der Vebikus-Kunsthalle und dem Kunstverein Schaffhausen in der Schweiz, leistet dort \u00d6ffentlichkeitsarbeit und organisiert Ausstellungen: \"Der enge Kontakt zu den internationalen Ausstellern ist k\u00fcnstlerisch wie menschlich sehr bereichernd.\"", "", "", "In den letzten Jahren arbeitet Andr\u00e9 Bless haupts\u00e4chlich mit Licht, ob bei B\u00fchnenbildern im Theater oder der Inszenierung von Geb\u00e4uden bei Lichtfestivals. \"Es reizt mich, in R\u00e4ume einzugreifen und etwas zu schaffen, was zuvor nicht da war, \" sagt der K\u00fcnstler, der f\u00fcr seine Projekte gerne moderne Medien einsetzt: \"Fr\u00fcher habe ich Dias benutzt, heute geht das mit bewegten Videos viel einfacher.\"", "", "", "", "Das Fremde im Vertrauten entdecken sollen auch die Besucher seines Projekts \"Lightfall\" in der Johanneskirche: Mit f\u00fcnf Beamern projiziert Bless einen herabfallenden Lichtregen aus W\u00f6rtern an die W\u00e4nde und ver\u00e4ndert so grundlegend die Raumwahrnehmung der Zuschauer. Bereits seit April plant er die Lichtinstallation, die vom Arbeitskreis Kirche und Kunst in der Seelsorgeeinheit Freiburg Wiehre-G\u00fcnterstal initiiert wurde und jetzt w\u00e4hrend der Woche der Stille \u00f6ffentlich gezeigt wird.", "", "\"Anfangs bef\u00fcrchtete ich, dass das Licht auf der plastischen Wandoberfl\u00e4che in der Kirche untergehen w\u00fcrde. Aber das Sch\u00f6ne an Projektionslicht ist, dass es sich wie eine zweite Haut an die W\u00e4nde anschmiegt und die wunderbare Aura der Architektur modelliert. So entsteht ein ganz neuer Raum\", sagt Bless. Die literarischen Worte, die an den hohen Mauern herabschweben, k\u00f6nnen horizontal, diagonal oder vertikal gelesen und miteinander assoziiert werden.", "", "Andr\u00e9 Bless m\u00f6chte mit seinem Lichtprojekt die Wahrnehmung der Besucher sch\u00e4rfen und ihnen Freiraum geben, Zusammenh\u00e4nge zwischen den Gedankensplittern zu finden \u2013 oder inmitten des langsam flie\u00dfenden Wortregens einfach zur Ruhe zu kommen. Er selbst ist mit der Umsetzung von \"Lightfall\" sehr zufrieden: \"Ich habe die Wirkung sogar untersch\u00e4tzt.\"", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg/die-evangelische-hochschule-startet-ins-akademische-jahr", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Evangelische Hochschule startet ins Akademische Jahr", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Nicht zuletzt lassen sich Bez\u00fcge von Luthers Thesen zum Selbstverst\u00e4ndnis der kirchlichen Hochschule herstellen: Mit ihrem Studienangebot an die etwa 1000 Studierenden widmet sie sich \"unter Bedingungen des irdischen Daseins\" den \"relevanten Fragen des Zusammenlebens\". F\u00fcr Martin Luther sei es ausgeschlossen gewesen, sich da herauszuhalten.", "", "Den von ihm angeprangerten Ablasshandel versteht Renate Kirchhoff als \"Ausdruck einer auch heute wirksamen Tendenz, Komplexit\u00e4t zu reduzieren\", um nicht selbst Verantwortung \u00fcbernehmen zu m\u00fcssen. Die Hochschule hingegen will ihre p\u00e4dagogischen und sozialen Studieng\u00e4nge so gestalten, dass die Studierenden eine \"verantwortungsbewusste M\u00fcndigkeit praktizieren und bef\u00f6rdern\".", "", "Mit Preisen und Stipendien ausgezeichnet werden denn auch zahlreiche Studierende und Absolventen nicht nur wegen ihrer guten fachlichen Leistungen, sondern auch wegen ihres herausragenden sozialen Engagements, sei es in der kirchlichen Jugendarbeit oder f\u00fcr ein gedeihliches Wohnen in Zusammenarbeit mit der Wohnungswirtschaft.", "", "Beim Ranking der deutschen Hoch- und Fachhochschulen schnitt die EH in der sozialen Arbeit k\u00fcrzlich mit Spitzenwerten ab. Die Rektorin erkennt eine hohe Identifikation der Studierenden mit ihrer Hochschule.", "", "", "", "", "Mehrere Studieng\u00e4nge wie der forschungsorientierte Master Bildung und Erziehung im Kindesalter stellten sich einer Qualit\u00e4ts\u00fcberpr\u00fcfung und bekamen gute Noten etwa f\u00fcr die \"intensive Verzahnung von Forschung und Lehre\". Mehrere f\u00e4cher\u00fcbergreifende Forschungsprojekte etwa \u00fcber strategische Partnerschaften in der Erwachsenenbildung oder Konzepte, die Familien in herausfordernden Situationen unterst\u00fctzen sollen, wurden eingeworben und besserten die Drittmittelbilanz auf durchschnittlich 147000 Euro je Professur auf.", "", "Architektonisch zeigt sich die EH (noch) zweigeteilt: repr\u00e4sentativ der Zugang \u00fcber den Dietrich-Bonhoeffer-Platz, vorbei am mit dem Hugo-H\u00e4ring-Preis ausgezeichneten Neubau in den Altbau, in dem das Akademische Jahr er\u00f6ffnet wird. Dieser soll bis 2021 saniert werden in Verbindung mit dem Bau eines neuen Studierendenwohnheims durch das Studentenwerk.", "", "Die Rektorin dankt der Landeskirche, dass sie gerade beschlossen hat, die finanziellen Mittel daf\u00fcr bereitzustellen. Damit habe sie sich entschieden, Priorit\u00e4ten f\u00fcr die F\u00f6rderung der \"angewandten Theologie\" zu setzen.", "", "F\u00fcr das gro\u00dfe Jubil\u00e4um, das die EH im n\u00e4chsten Jahr feiert, wird die Sanierung zu sp\u00e4t kommen. Es ist ihr 100. Geburtstag. Mit der evangelischen Frauenberufsschule wurde am 7. November 1918 ihre Vorg\u00e4ngereinrichtung gegr\u00fcndet.", "", "Eine Hochschule \"ist mehr als die Summe ihrer eingeworbenen Drittmittel\", gibt Professor Eric M\u00fchrel von der Hochschule Koblenz in seinem Festvortrag zu bedenken.", "", "Die akademische Freiheit sieht er gef\u00e4hrdet durch den \"akademischen Kapitalismus\", der die \"unternehmerische Hochschule\" zum Ziel habe und \"entsolidarisierend\" wirke. Stattdessen brauche es gegen\u00fcber \"populistischen Reduktionen resistente Institutionen\".", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg/wie-sich-junge-betroffene-in-der-schlaganfall-selbsthilfegruppe-gegenseitig-unterstuetzen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wie sich junge Betroffene in der Schlaganfall-Selbsthilfegruppe gegenseitig unterst\u00fctzen", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Jeder von ihnen musste erleben, wie es ist, abrupt aus allem Gewohnten herausgerissen zu werden: Bei Uwe Schmoranzer geschah das vor sechseinhalb Jahren, als er mit damals 47 Jahren mit seiner Frau durch Kroatien radelte. Irgendwann f\u00fchlte er sich besonders m\u00fcde, hatte leichte Kopfschmerzen und legte sich auf dem Campingplatz hin. Als er wieder aufwachte, war er halbseitig gel\u00e4hmt und konnte nicht mehr sprechen.", "", "Nach vielen Klinik- und Rehaaufenthalten ging es langsam aufw\u00e4rts. Aber das zog sich hin, und vor allem die ersten drei bis vier Jahre war es schwer, sagt Uwe Schmoranzer. Sein altes Leben hat er verloren. In seinen Beruf als LKW-Fahrer kann er nie mehr zur\u00fcck, seit einem halben Jahr hat er nun einen 450-Euro-Job und packt P\u00e4ckchen f\u00fcr einen Online-Versand. Auch sein Bekanntenkreis ist geschrumpft: \"Erst kamen alle zu Besuch, dann wurden es immer weniger\", sagt er. Umso wichtiger ist ihm die Gruppe, auf die er vor rund f\u00fcnf Jahren gesto\u00dfen ist: \"Hier kann man \u00fcber alles reden \u2013 und das geht bedeutend besser mit anderen Betroffenen.\" Genauso erlebt es auch Sibylle H\u00f6r-Berg, die ihre Geschichte dank der Gruppe sehr viel besser verarbeiten konnte: \"Wenn ich fr\u00fcher \u00fcber mich erz\u00e4hlt h\u00e4tte, dann h\u00e4tte ich abbrechen m\u00fcssen, weil ich nur noch geweint h\u00e4tte\", erz\u00e4hlt sie.", "", "", "Die Gruppe hat sie gest\u00e4rkt. Sie war erst 34 Jahre alt und Mutter von zwei damals vier und f\u00fcnf Jahre alten Kindern, als sie 1996 ihren Schlaganfall hatte. Es gab keine Risikofaktoren wie Bluthochdruck, Rauchen oder Diabetes \u2013 aber eine Operation an der Hirnanhangsdr\u00fcse und anschlie\u00dfend eine leichte Blutung. Zehn Tage sp\u00e4ter kam der Schlaganfall \u2013 die Uniklinik bestritt, dass es da Zusammenh\u00e4nge gab. Von ihrem Schlaganfall gemerkt hat sie selbst gar nichts: Sie schlief einfach nur, weil sie extrem m\u00fcde war. Auch in der Klinik war ihr Zustand niemandem aufgefallen, weil es an einem Sonntag passierte, als keine Visite vorbeikam. Dank einer Freundin, die sie anrief und durch ihre Reaktion am Telefon beunruhigt war, bekam Sibylle H\u00f6r-Berg Hilfe. Es war ein starker Schlaganfall: Sie konnte nicht mehr reden, nicht mehr gehen, nicht die rechte Hand heben. Ihr Mann weinte, als er sie sah. An all das erinnert sie sich nur bruchst\u00fcckhaft.", "", "Auch bei ihr ging es nur langsam und nach vielen Therapien aufw\u00e4rts. Bis heute hat sie nicht das Gef\u00fchl, alles \u00fcberstanden zu haben, obwohl Au\u00dfenstehende ihr nicht mehr viele Einschr\u00e4nkungen anmerken: Doch sie reagiert langsamer als fr\u00fcher, hat manchmal Gesichtsfeld- und Konzentrationsausf\u00e4lle und bekam Spastiken in den Beinen. Auch sie hat inzwischen einen 450-Euro-Job, sie befragt Patienten in einer Klinik. Au\u00dferdem engagiert sie sich in einer neurologischen Reha-Sportgruppe.", "", "In der Selbsthilfegruppe sind alle willkommen. Auch und gerade diejenigen, die stark eingeschr\u00e4nkt sind. So wie Harald Danner, der im Rollstuhl sitzt und wenig sprechen kann. Im M\u00e4rz 2009, als er 58 Jahre alt war und vom Fu\u00dfballtraining kam, war er sehr m\u00fcde \u2013 als er nachts sp\u00fcrte, dass etwas nicht in Ordnung war, schaffte er es mit letzter Kraft, seine Frau zu verst\u00e4ndigen. Sie rief den Notarzt, erz\u00e4hlt sie. Harald Danner war fr\u00fcher Raucher und hatte einen hohen Blutdruck, sein Hausarzt hatte ihn nach einer Herzuntersuchung in eine Klinik \u00fcberwiesen \u2013 doch dort sei er wieder weggeschickt worden, erz\u00e4hlt seine Frau. Auch mit solchen Fehleinsch\u00e4tzungen von anderen m\u00fcssen sie zurechtkommen. Geholfen hat da auch, ihre Geschichten der Biografin Sabine Frigge zu erz\u00e4hlen, die sie in der Biografie-Reihe des Rombach-Verlags ver\u00f6ffentlichte. Beim Verein ist auch ein H\u00f6rbuch erh\u00e4ltlich.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg/fotos-so-rockte-romano-das-waldsee-in-freiburg", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fotos: So rockte Romano das Waldsee in Freiburg", "date": "04. November 2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/jamaika-sondierungen-die-schwierigkeiten-kommen-erst", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Jamaika-Sondierungen: Die Schwierigkeiten kommen erst", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/videobeweis-es-ist-an-der-zeit-dem-dfb-zu-widersprechen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Videobeweis: Es ist an der Zeit, dem DFB zu widersprechen", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/schopfheim/windkraft-wird-wieder-attraktiver", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Windkraft wird wieder attraktiver", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/schwoerstadt/institution-in-schwoerstadt-bis-maerz-hat-gabis-geschenklaedeli-noch-geoeffnet", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Institution in Schw\u00f6rstadt: Bis M\u00e4rz hat Gabis Geschenkl\u00e4deli noch ge\u00f6ffnet", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/schopfheim/letzter-einsatz-schopfheimer-arzt-zabel-uebergibt-hilfseinsaetze", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Letzter Einsatz: Schopfheimer Arzt Zabel \u00fcbergibt Hilfseins\u00e4tze", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/rheinfelden/ein-gnadenhof-fuer-huhn-kuh-und-co", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wie Tiere auf dem Gnadenhof in Beuggen ihren Lebensabend verbringen", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg/der-hype-um-den-freiburg-cup-ist-vorbei-das-problem-bleibt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Hype um den Freiburg-Cup ist vorbei \u2013 das Problem bleibt", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]}
]