[
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/auto-kollidiert-mit-baum-zwei-junge-leute-in-lebensgefahr", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Auto kollidiert mit Baum: Zwei junge Leute in Lebensgefahr", "date": "Do, 02. November 2017 12:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "In der Nacht zu Allerheiligen hat sich in Schliengen ein schwerer Verkehrsunfall ereignet. Dabei wurden zwei junge Menschen lebensgef\u00e4hrlich verletzt. Das berichtet die Polizei.", "", "Ein 20-J\u00e4hriger und seine 18-j\u00e4hrige Beifahrerin waren kurz nach Mitternacht mit einem BMW auf der westlichen Umfahrung in Richtung Freiburger Stra\u00dfe /B 3 unterwegs. In einer langgezogenen Kurve kam das Auto von der Stra\u00dfe ab. Es raste \u00fcber eine Gr\u00fcnfl\u00e4che und pralllte seitlich gegen einen Baum. Von dort wurde es weggeschleudert und prallte frontal gegen einen weiteren Baum. Nach der Kollision drehte sich das Auto und kam v\u00f6llig demoliert quer auf der Stra\u00dfe zum Stehen.", "", "Die Polizei geht davon aus, dass der Fahrer alkoholisiert war und zu schnell gefahren sei.", "", "Der 20-J\u00e4hrige und die 18-J\u00e4hrige erlitten lebensgef\u00e4hrliche Verletzungen laut Polizei. Beide seien nach not\u00e4rztlicher Versorgung in eine Notfallklinik abtransportiert worden, so die Polizei. Am Auto entstand ein Totalschaden.", "", "Neben der Polizei waren der Rettungsdienst aus Schliengen und Kandern, zwei Not\u00e4rzte, der Rettungshubschrauber der REGA Basel und die Feuerwehren aus Schliengen und Obereggenen im Einsatz.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/21-jaehriger-macht-pinkelpause-danach-ist-sein-auto-weg", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "21-J\u00e4hriger macht Pinkelpause \u2013 danach ist sein Auto weg", "date": "Do, 02. November 2017 14:46 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der junge Mann hatte f\u00fcr den Zwischenstopp unweit des Sportplatzes den Schl\u00fcssel stecken lassen. Er sah nur noch zwei dunkel gekleidete, etwa 180 Zentimeter gro\u00dfe M\u00e4nner einsteigen und wegfahren.", "", "Gegen 1 Uhr entdeckte eine Streife bei einer umgehend eingeleiteten Fahndung den gesuchten Kia unweit des Friedhofs. Dort hatten sich die Autodiebe festgefahren, als sich der Weg verengte. Von den Unbekannten fehlte jede Spur. Zur Spurensicherung wurde der Kia sichergestellt.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/wir-meinen-es-ernst-damit-missbrauch-auf-unseren-plattformen-zu-verhindern", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\"Wir meinen es ernst damit, Missbrauch auf unseren Plattformen zu verhindern.\"", "date": "Do, 02. November 2017 15:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Facebook hat erneut einen satten Quartalsgewinn eingefahren und zugleich massive Investitionen gegen den Missbrauch des Netzwerks angek\u00fcndigt.", "", "Das Unternehmen werde so viel Geld f\u00fcr seine Sicherheit ausgeben, dass sich das auf die Rentabilit\u00e4t auswirken werde, sagte Firmenchef Mark Zuckerberg am Mittwoch. Der Schutz der Facebook-Nutzer sei \"wichtiger als die Profitmaximierung\". Das Netzwerk steht wegen Manipulationsversuchen und Desinformationskampagnen politisch unter Druck.", "", "", "", "Vertreter der f\u00fchrenden US-Internetkonzerne Facebook, Google und Twitter waren in den vergangenen Tagen vom Kongress zur mutma\u00dflichen russischen Einflussnahme auf den US-Wahlkampf befragt worden, die \u00fcber die jeweiligen Plattformen erfolgt sein soll. Allein Facebook geht davon aus, dass zwischen 2015 und 2017 bis zu 126 Millionen Nutzer in den USA von russischen Quellen ver\u00f6ffentlichte Kommentare, Berichte und andere Inhalte erhielten. Moskau bestreitet derartige Manipulationsversuche.", "", "", "\"Wir meinen es ernst damit, Missbrauch auf unseren Plattformen zu verhindern\", erkl\u00e4rte Zuckerberg am Mittwoch. Zu Facebook geh\u00f6rt auch der Bilderdienst Instagram. Die \"Gemeinschaft\" der Nutzer wachse und das Gesch\u00e4ft laufe gut, sagte Zuckerberg. \"Aber das spielt keine Rolle, wenn unsere Dienstleistungen in einer Art und Weise ausgenutzt werden, die die Leute nicht zusammenbringt.\" Es mache ihn w\u00fctend, dass Russland das Netzwerk benutzt habe, um Zwist zu s\u00e4en.", "", "Zahlenm\u00e4\u00dfig steht das Netzwerk gut da: Der Gewinn im dritten Quartal betrug 4,7 Milliarden Dollar (rund vier Milliarden Euro), das waren 79 Prozent mehr als im Vorjahreszeitraum. Erstmals \u00fcbersprang Facebook au\u00dferdem die Umsatzschwelle von zehn Milliarden Dollar - im dritten Quartal setzte das Unternehmen 10,3 Milliarden Dollar um, 47 Prozent mehr als im Vorjahresquartal. Die Zahlen lagen damit \u00fcber den Erwartungen der M\u00e4rkte.", "", "Facebook hat mittlerweile 2,07 Milliarden aktive Nutzer und damit 16 Prozent mehr als vor einem Jahr. Allerdings sch\u00e4tzt das Netzwerk, dass zehn Prozent der Nutzerkonten doppelte Accounts sind, die Teilnehmer also zwei verschiedene Profile nutzen. Au\u00dferdem d\u00fcrften bis zu drei Prozent der Konten Fake-Accounts sein. Facebook stellte zuletzt au\u00dferdem eine Reihe neuer Mitarbeiter ein. Derzeit arbeiten bei dem Unternehmen knapp 23.200 Menschen, das sind 47 Prozent mehr als im Vorjahr.", "", "Finanzdirektor Dave Wehner k\u00fcndigte 2018 als \"wichtiges Jahr der Investitionen\" an. Das werde zu h\u00f6heren Ausgaben und einem schw\u00e4cheren Umsatzwachstum f\u00fchren, fuhr er fort. Facebook wolle unter anderem in k\u00fcnstliche Intelligenz investieren, um problematische Inhalte zu identifizieren, seine Datencenter ausbauen und die Videosparte weiterentwickeln.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/so-wird-das-programm-in-der-passage-46", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "So wird das Programm in der \"Passage 46\"", "date": "Do, 02. November 2017 14:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Mein erster Eindruck war gleich: Das ist ein total toller Raum \u2013 ein toller B\u00fchnenraum und ein Ort, an dem man auch viel experimentieren kann.", "", "", "", "", "Wir wollen verschiedene Zielgruppen ansprechen: Menschen von Jung bis Alt, Studenten, auch Leute, die noch nie im Theater waren und durch einen Besuch in der \"Passage\" vielleicht Lust darauf bekommen. Das ist ein breit gef\u00e4chertes Programm.", "", "", "", "", "Von Jazz bis Punk, von Lesungen bis zu Ausstellungen und Diskussionsabenden. Es wird Veranstaltungen geben, die um 20.15 Uhr, aber auch welche, die erst am sp\u00e4teren Abend, um 23 Uhr, beginnen, zum Beispiel der Ahoii-Club, der ein Mal im Monat in der Passage zu Gast sein wird.", "", "", "", "", "", "Das war etwas vollkommen anderes in Oberhausen, dort gab es \"nur\" die Late Night Show \"Schall und Rausch\" [die es in Freiburg auch geben wird, erstmals am Donnerstag, 30. November, 20.15 Uhr, Anmerkung der Redaktion]. In Oberhausen war es eine Bar, aber es war nicht so sch\u00f6n wie hier.", "", "", "", "", "Wir sind alleine f\u00fcr das Programm verantwortlich, haben aber Kooperationspartner, das Literaturhaus, die IG Subkultur, Studieren ohne Grenzen und den Ahoii-Club.", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/messerattacke-mann-zu-mehr-als-drei-jahren-haft-verurteilt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Messerattacke: Mann zu mehr als drei Jahren Haft verurteilt", "date": "Do, 02. November 2017 17:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Drei Jahre und drei Monate Freiheitsentzug: So lautet die Strafe f\u00fcr einen 44-j\u00e4hrigen Freiburger, der am 25. April am Hauptbahnhof einen 36 Jahre alten Mann mit einem Hakenmesser attackiert und schwer verletzt hatte. Der 15 Zentimeter lange Schnitt von einem Ohr bis zum Kinn hatte um einen Zentimeter die Halsschlagader verfehlt.", "", "Ein Sozialarbeiter wurde um neun Uhr morgens Zeuge des Streits. Vier Personen wurden laut, zwei von ihnen standen auf, beschimpften sich und begannen sich zu schubsen. Das sah surreal aus, erinnerte sich der Zeuge. Die M\u00e4nner waren n\u00e4mlich nicht standfest, sondern torkelten herum, als sie sich mit flachen H\u00e4nden zu treffen versuchten: \"Das war wie ein Watschentanz.\" Dann sei einer der M\u00e4nner nach einer Backpfeife zu Boden gegangen. Der andere sei davongewankt.", "", "Die vermeintliche Backpfeife stellte sich als ein Handstreich des Angeklagten mit einem Hakenmesser heraus. Die Verletzung blutete stark, der Getroffene f\u00fcrchtete um sein Leben. Wie durch ein Wunder war die Klinge nicht in den Hals eingedrungen. Viel Lob erhielt der im Prozess namentlich unerw\u00e4hnte Chirurg der Uniklinik sowohl vom Verletzten als auch vom Gericht. Die lange Narbe ist kaum zu sehen. Von einer dauerhaften Entstellung, wie sie eine schwere K\u00f6rperverletzung erfordert, konnte deshalb keine Rede mehr sein. So blieb von der Anklage die gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung \u00fcbrig.", "", "", "Der Angeklagte stammt aus einer Sinti-Familie. Sein Vater war Alkoholiker, es gab Schl\u00e4ge und Verbote. Mit deutschen Kindern durfte er nicht spielen, nach der Sonderschule keine Ausbildung machen. Der v\u00e4terliche Befehl lautete, f\u00fcr die Gro\u00dffamilie Geld zu verdienen.", "", "", "", "Wie der Vater, so sollte auch der Sohn alsbald an der Flasche und dar\u00fcber hinaus an der Nadel h\u00e4ngen. 39 Eintr\u00e4ge im Vorstrafenregister bezeugen seine Unf\u00e4higkeit, sich an Regeln zu halten und aus Vorstrafen zu lernen. Ein psychiatrischer Gutachter diagnostizierte neben einer dissozialen Pers\u00f6nlichkeit eine schwere Suchterkrankung. Zur Tatzeit sei der 44-J\u00e4hrige nicht ausschlie\u00dfbar in seiner Steuerungsf\u00e4higkeit erheblich vermindert gewesen. Eine Therapie h\u00e4tte wenig Aussicht auf Erfolg, so der Gutachter. Deshalb seien die medizinischen Voraussetzungen daf\u00fcr, den Angeklagten in einer Heilanstalt unterzubringen, nicht gegeben.", "", "Noch nie, so Verteidiger Janssen in seinem Pl\u00e4doyer, habe sein Mandant die Chance einer so umfangreichen Therapie gehabt, wie sie die Unterbringung in einer Heilanstalt erm\u00f6gliche. Seinem Mandanten diese Hilfe zu verweigern, bedeute, ihn abzuschreiben.", "", "Die Richter haben gegen eine Unterbringung entschieden. Zahlreiche Therapien habe der Angeklagte meist nach wenigen Tagen abgebrochen. Die Unterbringung d\u00fcrfe nur angeordnet werden, wenn eine Aussicht auf einen Erfolg bestehe. Dem Angeklagten bleibe es jedoch unbenommen, sich im Gef\u00e4ngnis um eine Therapie zu bem\u00fchen. Abgeschrieben sei der Angeklagte mit diesem Urteil nicht, meinte der Vorsitzende Richter Arne Wiemann.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/terrorattentat-mit-pick-up-truck-acht-tote-in-new-york", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Terrorattentat mit Pick-up-Truck: Acht Tote in New York", "date": "Mi, 01. November 2017 20:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Mit einem Kleinlaster hat ein Terrorist im Herzen von New York mehrere Fu\u00dfg\u00e4nger und Fahrradfahrer \u00fcberfahren und dabei mindestens acht Menschen get\u00f6tet. Elf weitere wurden verletzt, darunter eine Deutsche. Das Ausw\u00e4rtige Amt in Berlin dementierte Angaben der New Yorker Feuerwehr, dass ein Deutscher unter den Toten sei. Neun Verletzte waren am Mittwoch nach Angaben der Beh\u00f6rden noch im Krankenhaus, drei konnten entlassen werden.", "", "Der New Yorker B\u00fcrgermeister Bill de Blasio sprach von einem feigen \"Terrorakt\". Ein Polizist schoss den mutma\u00dflichen Angreifer nieder, der verletzt in ein Krankenhaus gebracht wurde. Der 28 Jahre alte Beamte Ryan Nash sei wegen einer anderen Angelegenheit nahe dem Tatort gewesen, hie\u00df es bei einer Pressekonferenz. Nachdem ihm von dem Vorfall berichtet wurde, ging er raus, schoss neunmal, traf den T\u00e4ter in den Bauch und nahm ihn fest. \"Dutzende weitere Leben h\u00e4tten in Gefahr sein k\u00f6nnen\", sagte de Blasio. \"Ryan hat diese Gefahr sofort gestoppt.\"", "", "\"Wir werden das, was gestern passiert ist, nie als etwas akzeptieren, dass in unserer Stadt unausweichlich ist\", sagte Polizeichef James O\"Neill bei einer Pressekonferenz. \"Jetzt ist nicht die Zeit, in Angst zu leben, jetzt ist die Zeit f\u00fcr alle New Yorker, stark zu sein, wie wir es immer sind.\"", "", "", "Die traditionelle Halloween-Parade am Dienstag, zu der mehr als eine Million Menschen kamen, fand unter erh\u00f6hten Sicherheitsvorkehrungen trotz des Attentats statt. Dasselbe ist auch f\u00fcr den New Yorker Marathon kommenden Woche geplant. Es w\u00fcrden rund 51 000 L\u00e4ufer und 2,5 Millionen Zuschauer erwartet, teilten die Beh\u00f6rden mit.", "Der 29-j\u00e4hrige Angreifer handelte nach Polizeiangaben alleine. Er stammt Medienberichten zufolge aus der muslimisch gepr\u00e4gten Ex-Sowjetrepublik Usbekistan. Demnach lebte er seit 2010 legal in den Vereinigten Staaten, zuletzt im Bundesstaat New Jersey. Dort soll er kurz vor dem Attentat den Pick-up-Truck gemietet haben. Nach Angaben der Polizei hatte er den Anschlag lange im Voraus geplant. Es scheine so, als habe der Mann die \"Anleitungen von ISIS fast auf den Punkt genau befolgt\", sagte ein Sprecher.", "", "", "", "Die Attacke weckt Erinnerungen an \u00e4hnlich verheerende Terrorangriffe mit Fahrzeugen in den vergangenen Jahren. Anfang Juni hatten Angreifer in London mit einem Transporter mehrere Menschen auf einer Br\u00fccke \u00fcberfahren. Knapp ein Jahr zuvor war ein islamistischer Attent\u00e4ter in Nizza mit einem Lastwagen in ein Menschenmenge gerast. Im Dezember 2016 hatte der Tunesier Anis Amri einen gekaperten Lkw in einen Weihnachtsmarkt in Berlin gesteuert.", "", "Medien gaben den Namen des Verd\u00e4chtigen mit Sayfullo S. an. Er habe zuletzt im Bundesstaat New Jersey nahe New York gelebt und f\u00fcr den Fahrdienstvermittler Uber gearbeitet. Das Unternehmen k\u00fcndigte an, mit den Beh\u00f6rden zu kooperieren. Die autorit\u00e4re F\u00fchrung von Usbekistan sagte den USA Unterst\u00fctzung bei den Ermittlungen zu.", "Als Reaktion auf die Terrorattacke will US-Pr\u00e4sident Donald Trump die \"Green-Card-Lotterie\" abschaffen. Er wolle stattdessen ein System, das auf den beruflichen F\u00e4higkeiten der Bewerber basiere. \"Wir m\u00fcssen diesen Wahnsinn stoppen\", schrieb Trump am Mittwoch bei Twitter. Die Verlosung verschafft j\u00e4hrlich bis zu 50 000 Ausl\u00e4ndern aus aller Welt einen dauerhaften Aufenthaltsstatus mit Arbeitserlaubnis in den USA. Davon profitieren jedes Jahr auch viele Deutsche.", "", "Papst Franziskus sprach den Angeh\u00f6rigen von Terroranschl\u00e4gen in Somalia, Afghanistan und New York sein Beileid aus. F\u00fcr die Bundesregierung sicherten Kanzlerin Angela Merkel Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel (SPD) und Innenminister Thomas de Maizi\u00e8re (CDU) den USA ihre Unterst\u00fctzung beim Kampf gegen den Terror zu.", "", "Unter den Toten von New York waren nach Angaben der Beh\u00f6rden der jeweiligen L\u00e4nder auch eine Belgierin sowie f\u00fcnf Argentinier. Elf Menschen wurden verletzt - au\u00dfer der Deutschen auch eine belgische Familie. Zwei Lehrer und zwei Sch\u00fcler wurden verletzt, als der Pick-up-Truck vor einer High School mit ihrem Schulbus kollidierte. Die Identit\u00e4t der \u00fcbrigen Opfer war zun\u00e4chst nicht bekannt.", "", "Das Attentat ereignete sich im S\u00fcdwesten Manhattans. Auf H\u00f6he der West Houston Street raste der 29-J\u00e4hrige mit einem gemieteten wei\u00dfen Pick-up-Truck mehr als einen Kilometer weit auf einer L\u00e4nge von etwa 20 Stra\u00dfenblocks \u00fcber einen beliebten Fu\u00dfg\u00e4nger- und Fahrradweg. Auf H\u00f6he der Chambers Street kollidierte der Truck vor einer High School mit einem Schulbus und kam zum Stehen.", "", "Der Fahrer stieg aus und rief nach Berichten \"Allahu Akbar\", arabisch f\u00fcr \"Gott ist gro\u00df\". Dann hielt er zwei Waffen hoch, die sich sp\u00e4ter als eine relativ ungef\u00e4hrliche Paintballpistole und ein Luftgewehr herausstellten. Daraufhin schoss ihm ein Polizist in den Bauch. Der 29-J\u00e4hrige wurde festgenommen, in eine Klinik gebracht und operiert.", "", "", "", "Gouverneur Cuomo sagte dem TV-Sender CBS, der Mann habe sich in den USA radikalisiert. \"Nachdem er in die USA kam, hat er begonnen, sich \u00fcber den IS und radikalislamische Taktiken zu informieren.\" Eine in der N\u00e4he seines gemieteten Pick-up-Trucks gefundenen Notiz habe auch eine Referenz zur Terrormiliz IS enthalten, sagte Cuomo.", "US-Pr\u00e4sident Trump machte den IS f\u00fcr die Tat verantwortlich. Er habe seine Regierung angewiesen, die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen zu versch\u00e4rfen. Er macht sich seit Monaten f\u00fcr eine Versch\u00e4rfung der US-Einwanderungspolitik stark und begr\u00fcndet dies damit, dass er die Terrorgefahr f\u00fcr die USA als sehr konkret einsch\u00e4tze. So wollte er ein Einreiseverbot f\u00fcr Menschen aus \u00fcberwiegend muslimisch gepr\u00e4gten L\u00e4ndern einf\u00fchren, scheiterte damit aber vor Gerichten.", "", "\"Wir denken an die Menschen unserer gro\u00dfartigen Gastgeberstadt; heute sind wir alle im UN-Hauptquartier New Yorker\", schrieb UN-Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres bei Twitter. Er sei \"geschockt und zutiefst traurig\". New York sei als weltweites Symbol der Freiheit getroffen worden, sagte New Yorks Gouverneur Cuomo. \"Seien Sie New Yorker! Leben Sie ihr Leben, lassen Sie ihr Leben nicht von anderen bestimmen.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/was-passiert-mit-dem-mutmasslichen-attentaeter-von-new-york", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Was passiert mit dem mutma\u00dflichen Attent\u00e4ter ?", "date": "Do, 02. November 2017 07:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die New Yorker Staatsanwaltschaft hat gegen den mutma\u00dflichen T\u00e4ter", "Strafantrag wegen Unterst\u00fctzung einer Terrororganisation gestellt. Sayfullo S. werden Unterst\u00fctzung der Terrormiliz Islamischer Staat (IS) sowie t\u00f6dliche Gewalt und Zerst\u00f6rung mit einem Fahrzeug vorgeworfen, sagte Staatsanwalt Joon Kim am Mittwoch. Im Fall einer Verurteilung drohten dem 29-J\u00e4hrigen die Todesstrafe oder lebenslange Haft, sagte Kim.", "", "US-Pr\u00e4sident Donald Trump forderte unterdessen die Todesstrafe f\u00fcr den Mann. \"Der New York City-Terrorist war gl\u00fccklich, als er fragte, ob er die IS-Fahne in seinem Krankenzimmer aufh\u00e4ngen durfte\", twitterte Trump in der Nacht zum Donnerstag. \"Er hat acht Menschen get\u00f6tet und 12 schwer verletzt. ER SOLLTE DIE TODESSTRAFE BEKOMMEN!\"", "", "", "", "S. habe gestanden,", "seit zwei Monaten geplant zu haben, sagte Kim. Gut eine Woche vor der t\u00f6dlichen Fahrt vom Dienstag, bei der er Fahrradfahrer und Fu\u00dfg\u00e4nger auf einem Radweg im S\u00fcden Manhattans mit einem Kleinlaster rammte und \u00fcberfuhr, habe er auch ge\u00fcbt. \"Er hat gestanden, dass er am 22. Oktober einen Truck mietete, um die Kurven zu \u00fcben, die er an der Attacke an Halloween nehmen w\u00fcrde\", sagte Kim. Gerichtsunterlagen zufolge w\u00e4hlte S. Halloween, weil er an diesem Tag auf volle Stra\u00dfen hoffte, und war anschlie\u00dfend auch stolz auf seine Attacke.", "", "", "", "", "", "S. habe auch zugegeben, dass er sich von IS-Videos zu dem Anschlag habe inspirieren lassen, sagte Kim. In einer T\u00fcte am Tatort h\u00e4tten Ermittler Handys entdeckt, auf denen Tausende Fotos im Zusammenhang mit dem IS gespeichert waren. Zudem fanden Ermittler darauf rund 90 Videos, die IS-K\u00e4mpfer zeigen, wie sie Gefangene mit Panzern \u00fcberfahren, sie k\u00f6pfen und ihnen ins Gesicht schie\u00dfen. Am Tatort seien auch auf Arabisch verfasste Notizen gefunden worden, die an den IS erinnerten. Gerichtsdokumenten zufolge habe S. nach seiner Festnahme sogar gebeten, ob er vor seinem Zimmer im Krankenhaus eine IS-Flagge aufh\u00e4ngen k\u00f6nnen.", "", "Laut Kim ist trotz des Strafantrags m\u00f6glich, dass S. als \"feindlicher K\u00e4mpfer\" (enemy combatant) eingestuft wird. Damit k\u00f6nnte er von der US-Regierung als Kriegsgefangener festgehalten und vor ein Milit\u00e4rtribunal wie das auf Guant\u00e1namo in Kuba gestellt werden. F\u00fcr diese Einstufung hatten sich etwa die Senatoren Lindsey Graham und John McCain stark gemacht. Die Entscheidung dar\u00fcber liege \"deutlich oberhalb meiner Gehaltsstufe\" und m\u00fcsse von anderen getroffen werden, sagte Kim.", "", "", "", "Pr\u00e4sident Donald Trump erw\u00e4gt laut eigener Aussage, ob er S. nach Guant\u00e1namo schicken l\u00e4sst. Trump habe den Vorschlag aber nicht direkt vorangetrieben, sagte seine Sprecherin Sarah Sanders. Der B\u00fcrgerrechtsorganisation ACLU zufolge w\u00e4re solch ein Schritt illegal, auch nach Einsch\u00e4tzung des Center for Constitutional Rights g\u00e4be es daf\u00fcr keine rechtliche Grundlage. Laut \"New York Times\" ist noch nie jemand nach Guant\u00e1namo geschickt worden, der auf US-amerikanischem Boden festgenommen wurde. Seit 2008 wurde gar kein Gefangener mehr in das umstrittene Lager geschickt.", "", "Bei dem Attentat waren am Dienstag acht Menschen ums Leben gekommen und elf weitere verletzt worden. Vize-Polizeichef John Miller hatte gesagt, offenbar habe S. \"Anleitungen des IS fast auf den Punkt genau befolgt\". Trump hatte den IS bereits f\u00fcr die Tat verantwortlich gemacht und versch\u00e4rfte Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen angeordnet. S. stammt aus Usbekistan und lebt seit 2010 legal und mit Arbeitsgenehmigung in den Vereinigten Staaten.", "", "New Yorks FBI-Direktor Bill Sweeney sagte, die Ermittlungen seien mit dem Strafantrag noch nicht am Ende. \"Wir werden nicht aufh\u00f6ren, ehe jeder Hinweis abgedeckt ist.\" Das FBI suchte am Mittwoch au\u00dferdem zeitweise nach einem ebenfalls aus Usbekistan stammenden 33-J\u00e4hrigen, der m\u00f6glicherweise Hinweise zu dem Angriff hat.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/suedwest-1/zum-ersten-mal-seit-100-jahren-wolf-reisst-drei-laemmer--143873526.html", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Zum ersten Mal seit 100 Jahren: Wolf rei\u00dft drei L\u00e4mmer", "date": "Mo, 23. Oktober 2017 11:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Seine L\u00e4mmer-Weide war pl\u00f6tzlich ein trauriger Ort f\u00fcr Michael Strau\u00dfberger (35), als er am Samstag vor gut zwei Wochen dort ankam. Zwei L\u00e4mmer waren tot, aufgeschlitzt, die Innereien rausgeholt, eines fast ganz aufgefressen, ein zweites angenagt, wie der Nebenerwerbssch\u00e4fer aus dem 350-Einwohner-Dorf Widdern-Unterkessach (Kreis Heilbronn) berichtet. Ein drittes Tier war so schwer verletzt, dass Strau\u00dfberger es notschlachten musste. Er rief die Polizei, der Jagdp\u00e4chter kam hinzu. Er war geschockt.", "", "Die M\u00e4nner fragten sich: Wer macht so was? Wilderne Hunde? Oder etwa ein Wolf? Sie stellten Wildkameras auf, lie\u00dfen die Kadaver liegen, um zu sehen, ob und wer zur\u00fcckkommt. Vergeblich. Erst die genetische Untersuchung von Proben der get\u00f6teten L\u00e4mmer gibt Gewissheit: Zum ersten Mal seit 100 Jahren hat ein Wolf Schafe in Baden-W\u00fcrttemberg gerissen, teilte das Umweltministerium am Montag mit.", "", "Die Wolfsexperten von der Forstlichen Versuchs- und Forschungsanstalt in Freiburg ahnen, dass es sich um jenen Wolf handelte, der am 3. September im hessischen Teil des Odenwalds gesichtet wurde. Die Wildbiologin Judith Ohl h\u00e4lt ihn f\u00fcr ein Jungtier, das die Region n\u00f6rdlich von Heilbronn auf der Suche nach einem Revier durchstreift hat. Obwohl er sich haupts\u00e4chlich von Wildtieren ern\u00e4hre, fresse er auch Schafe, wenn sie einfacher f\u00fcr ihn erreichbar seien. Die L\u00e4mmerweide war nicht umz\u00e4unt, sondern nur durch den Bach Kessach und einen M\u00fchlkanal abgegrenzt - f\u00fcr einen Wolf kein Hindernis.", "", "", "", "", "Schafhalter Strau\u00dfberger kann in den n\u00e4chsten Wochen mit Geld vom Naturschutzbund (Nabu) rechnen, der den Ausgleichsfonds Wolf verwaltet und jetzt erstmals Geld auszahlen muss. Je nach Rasse, Alter, Geschlecht bekommt der Halter zwischen 50 Euro und 400 Euro pro gerissenem Tier. \"Dieser erste Riss in Baden-W\u00fcrttemberg zeigt: Die R\u00fcckkehr des Wolfs steht unmittelbar bevor\", sagt Nabu-Wolfsexpertin Felicitas Rechtenwald. W\u00f6lfe sind streng gesch\u00fctzt, wer sie abschie\u00dft, begeht eine Straftat.", "", "Den Schafz\u00fcchtern geht das zu schnell. Die Ideen aus einem gemeinsam mit dem Nabu betriebenen und vom Land mit 200 000 Euro unterst\u00fctzten Pilotprojekt zum Herdenschutz m\u00fcssten erst noch umgesetzt werden, sagt die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Landesschafzuchtverbands, Anette Wohlfarth. Mehrere Sch\u00e4fer h\u00e4tten am Montag nach der Nachricht vom Wolfsriss beim Verband angerufen und gefragt: \"Was machen wir jetzt?\" Wohlfarth teilt ihre Sorge: \"Es ist jederzeit mit weiteren Rissen zu rechnen.\"", "", "", "", "Umweltminister Franz Untersteller (Gr\u00fcne) bittet Nutztierhalter, nicht in Panik zu verfallen. Sein Ministerium weist au\u00dferdem darauf hin, dass es ungewiss sei, ob der Wolf \u00fcberhaupt in der Region bleibe. Wohlfarth warnt jedoch davor, die Gefahr herunterzuspielen. Ein Wolfsangriff k\u00f6nne f\u00fcr Sch\u00e4fer existenzgef\u00e4hrdend sein, beispielsweise wenn eine Herde fl\u00fcchte und dabei au\u00dferhalb der Weide Schaden anrichte.", "", "Der Herdenschutzbeauftragte der Rinderunion, Torsten Sommer, fordert eine Rechtssicherheit, dass dem Tierhalter alle Sch\u00e4den ersetzt werden, die in der Folge eines Wolfsangriffes entstehen. Und er will ein Schmerzensgeld f\u00fcr die Tierhalter, die mit dem ideellen Verlust und dem psychischen Belastung klar kommen m\u00fcssten, wenn ein Tier gerissen wird. In L\u00e4ndern wie Niedersachsen und Brandenburg lie\u00dfen Bauern ihre K\u00fche nicht mehr auf der Weide kalben aus Angst vor Angriffen auf die K\u00e4lber. Wenn der Aufwand f\u00fcr die Rinderz\u00fcchter steige, h\u00f6re mancher wohl bald auf.", "", "In Widdern hat Strau\u00dfberger die drei L\u00e4mmer, die die Nacht mit dem Wolf \u00fcberlebt haben, im Stall in Sicherheit gebracht. \"Die sind ziemlich verst\u00f6rt, erschrecken, wenn ich die Stallst\u00fcr aufmachen und fl\u00fcchten selbst vor mir\", sagt er. Seine sieben Mutterschafe und ein Hammel seien auf einer anderen Weide gewesen und h\u00e4tten nichts mitbekommen. Sie l\u00e4sst er weiter drau\u00dfen. \"Ich verfall nicht in Panik.\" Strau\u00dfberger hofft, dass der hungrige Wolf nur ein Durchz\u00fcgler war.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/suedwest-1/gruen-schwarz-und-der-wolf--143960879.html", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Baden-W\u00fcrttembergische Landesregierung gr\u00fcbelt \u00fcber Umgang mit Wolf", "date": "Mi, 25. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Am Montag war bekannt geworden, dass der Riss mehrerer Schafe in der Stadt Widdern zweifelsfrei auf einen Wolf zur\u00fcckgeht. Hauk hatte daraufhin gefordert, das Jagdrecht so zu \u00e4ndern, \"dass wir den Bestand regulieren k\u00f6nnen\", das bedeute auch \"bejagen oder Fallen stellen\". Untersteller protestierte am Dienstag: \"Statt leichtfertig dar\u00fcber zu reden, wie wir den Wolf am besten loswerden, m\u00fcssen wir doch dar\u00fcber nachdenken, wie wir unsere Nutztiere optimal sch\u00fctzen und zugleich dem Wolf das \u00dcberleben erm\u00f6glichen.\" Er sprach sich zudem daf\u00fcr aus, die Tierschutz-Hundeverordnung so zu \u00e4ndern, dass Sch\u00e4fer ausgebildete Herdenschutzhunde einsetzen d\u00fcrfen.", "", "Die bundesdeutsche Tierschutz-Hundeverordnung verbietet stromf\u00fchrende Vorrichtungen in Hundezwingern. In Baden-W\u00fcrttemberg wird das bislang auch als Verbot interpretiert, Hunde auf Weiden mit Elektroz\u00e4unen einzusetzen. Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft habe diesen Sommer aber bereits klargestellt, dass eine Weide nicht als Zwinger im Sinne der Verordnung zu werten sei, so Untersteller. \"Ich finde, dass sich Baden-W\u00fcrttemberg dieser Haltung anschlie\u00dfen sollte, und werde mich daf\u00fcr beim zust\u00e4ndigen Landwirtschaftsminister einsetzen\", erkl\u00e4rte er unter Bezug auf Hauk. Bislang vertrete dessen Ministerium eine andere Linie.", "", "", "Noch deutlichere Kritik erntete Hauk vom Landeschef des Naturschutzbunds (Nabu), Johannes Enssle. \"Wenn es darum geht, streng gesch\u00fctzte Tiere tot zu schie\u00dfen, ist Landwirtschaftsminister Peter Hauk leider ganz vorne mit dabei. Wenn es aber darum geht, nachhaltige L\u00f6sungen zu finden, h\u00f6rt man nichts von ihm\", erkl\u00e4rte Enssle. Dringend n\u00f6tig sei eine \u00c4nderung der Hundehaltungsverordnung oder die Notifizierung eines eigenen Herdenschutzprogramms in Br\u00fcssel. \"Man muss sich schon fragen, ob der Minister gar keine L\u00f6sungen will und den Herdenschutz bewusst sabotiert.\"", "", "Ministerpr\u00e4sident Kretschmann reagierte auf Hauks Bestandsregelungsw\u00fcnsche n\u00fcchtern: \"Erst mal haben wir ja noch keinen Bestand an W\u00f6lfen\", erkl\u00e4rte er in der Stuttgarter Landespressekonferenz. \"Meines Wissens ist jetzt da ein Wolf rumgerannt.\" Der m\u00fcsse halt auch was fressen. Das Thema sei schwierig und tiefenpsychologisch belastet, sagte Kretschmann. Umso wichtiger sei es allerdings auch, \"dass man damit vorsichtig umgehen sollte und nicht dieses Thema jetzt zum wichtigsten Naturschutzthema hochstilisiert\". Der Ministerpr\u00e4sident verwies darauf, dass am Donnerstag im Landtag eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung der Aussch\u00fcsse f\u00fcr Umwelt und L\u00e4ndlichen Raum zur \"R\u00fcckkehr des Wolfes nach Baden-W\u00fcrttemberg\" stattfindet. \"Die warten wir jetzt mal ab.\"", "", "Generell d\u00fcrfe man die Frage des Artenschutzes nicht auf willk\u00fcrliche Einzeltierarten verengen. \"Biodiversit\u00e4t ist nach dem Klimaschutz das wichtigste \u00f6kologische Thema\", sagte der studierte Biologe. \"Und wir sollten es jetzt nicht durch \u00fcberzogene Debatten beim Wolf in Schieflage bringen. Mich bewegt das Insektensterben sehr viel mehr.\"", "", "Am 7. Oktober hatte ein Nebenerwerbs-Sch\u00e4fer in Widdern im Kreis Heilbronn auf seiner Weide zwei tote L\u00e4mmer vorgefunden; ein drittes war so schwer verletzt, dass er es notschlachten musste. Eine genetische Untersuchung ergab Baden-W\u00fcrttembergs ersten Wolfsriss seit mehr als 100 Jahren. Woher der Wolf kam, ist noch unklar; sein aktueller Aufenthaltsort auch.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/schaefer-im-suedwesten-wollen-sich-vor-dem-wolf-schuetzen-mit-hunden", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Sch\u00e4fer im S\u00fcdwesten wollen sich vor dem Wolf sch\u00fctzen \u2013 mit Hunden", "date": "Do, 02. November 2017 10:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Alara und Hugh steckt eine Nachtschicht in den Knochen, aber davon lassen sie sich nichts anmerken. Sie sitzen mit wachem Blick vor 500 d\u00f6senden Schafen, als ihr \"Chef\", Wandersch\u00e4fer Manfred Voigt (67), am Morgen nach ihnen sieht. Alara und Hugh sind Herdenschutzhunde. Die Herdenschutzhunde werden bei Schafen geboren, wachsen mit ihnen auf und leben mit ihnen auf der Weide, erkl\u00e4rt Voigt. \"Schafe sind f\u00fcr die Hunde wie Geschwister, die sie ein Leben lang verteidigen - bis aufs Blut.\"", "", "Anfang Oktober wurde der erste Wolfsriss in Baden-W\u00fcrttemberg seit 100 Jahren bei Heilbronn gemeldet. Ein Wolf gelangte \u00fcber Bachl\u00e4ufe auf die Schafweide, t\u00f6tete zwei L\u00e4mmer und verletzte eines so schwer, dass es notgeschlachtet werden musste. Seit W\u00f6lfe in Deutschland wieder heimisch werden, suchen Sch\u00e4fer nach M\u00f6glichkeiten, wie sie ihre Herden vor Angriffen sch\u00fctzen k\u00f6nnen.", "", "", "", "In einem Pilotprojekt testen drei Sch\u00e4fereien in Kooperation mit dem Landesschafzuchtverband und dem Naturschutzbund seit 2015 die Arbeit mit Herdenschutzhunden. Grunds\u00e4tzlich wird das Projekt von den Beteiligten als erster Schritt zu einem funktionierenden Herdenschutz in Baden-W\u00fcrttemberg angesehen. Doch es ist nach Angaben des Landesschafzuchtverbands schwierig, dass die Schafe den Hund als Herdenmitglied akzeptieren. Au\u00dferdem bereiten Vorschriften zur Hundehaltung den Sch\u00e4fern Probleme.", "", "", "", "Manfred Voigt macht mit seinem Landschaftspflegehof in Michelbach an der Bilz (Kreis Schw\u00e4bisch Hall) beim Pilotprojekt mit - \"weil Schafe und Hunde mein Leben sind\", sagt er. Wenn der gro\u00dfgewachsene Sch\u00e4fer auf der knapp acht Kilometer vom Hof entfernten Weide aus dem Jeep steigt, verschwindet er mit seiner olivgr\u00fcnen Kleidung so gut vor dem Hintergrund der herbstgr\u00fcnen Wiesen wie die wei\u00dfen Hunde in der Schafherde.", "", "Im H\u00fctealltag der Wandersch\u00e4ferei \u00fcbernehmen die Hunde die Nacht und die Fr\u00fchschicht. Wenn Voigt zur Herde kommt, merkt er, ob die Hunde ereignislose Stunden verbracht haben, oder ob sie ihm vermitteln wollen \"Du Chef, da war was\". Er sucht dann nach Spuren, findet vielleicht neben dem Pferch - so nennt man den eingez\u00e4unten Nachtstellplatz der Schafe - eine ins Gras gew\u00fchlte Schneise einer Wildschweinrotte oder Spuren eines Fuchses. Einen Wolf oder seine Spuren hat er noch nie gesichtet, trotzdem sind seit einer Weile Angst und Ungewissheit auf dem morgendlichen Weg zur Weide st\u00e4ndiger Begleiter - ob mit den Schafen noch alles in Ordnung ist?", "", "", "", "Der Herde auch bei Nacht einen Sch\u00e4fer zur Seite zu stellen, w\u00e4re zu teuer. Die Tiere \u00fcber Nacht in den Stall zu treiben, ist unm\u00f6glich: Derzeit grasen sie acht Kilometer vom Hof entfernt. Was den Sch\u00e4fern noch Sorgen bereitet: Die bundesweit geltende Tierschutzhundeverordnung verbietet es eigentlich, Hunde innerhalb eines Elektrozauns zu halten. Sie dringen und hoffen derzeit auf eine rechtliche Kl\u00e4rung. Unter anderem wegen dieser offenen Frage will der Landesschafzuchtverband den Einsatz von Herdenschutzhunden noch nicht fl\u00e4chendeckend empfehlen. Nach Ansicht des Bundesagrarministeriums bietet die bestehende Verordnung den \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder ausreichend Flexibilit\u00e4t f\u00fcr einen Einsatz von Herdenschutzhunden. Es werde aber gepr\u00fcft, ob eine Anpassung der Tierschutz-Hundeverordnung zu mehr Rechtssicherheit f\u00fcr die Tierhalter f\u00fchren kann, teilte ein Ministeriumssprecher mit.", "", "Die zur\u00fcckliegende Nacht scheint friedlich gewesen zu sein. Die eineinhalbj\u00e4hrige Alara und der acht Jahre alte Hugh werfen sich ins taunasse Gras, ein Zeichen ihrer Unterwerfung gegen\u00fcber dem Sch\u00e4fer. Sie vergraben ihre Schnauzen in seinen H\u00e4nden, lassen sich am Hals kraulen und loben: \"Ganz gut macht ihr das!\"", "", "", "", "Voigt hat die Tiere aus Brandenburg geholt, wo man schon mehr Erfahrung mit dem Wolf und somit auch mit Herdenschutzhunden hat. Ihr Charakter hat ihn \u00fcberrascht. Sie seien lernf\u00e4higer, sensibler, aber auch nachtragender als andere Hunde. Man brauche Fingerspitzengef\u00fchl um die Hunde in eine Herde zu integrieren. Damit die Michelbacher Schafe sehen konnten, dass die Herdenschutzhunde keine Gefahr f\u00fcr sie darstellen, hat Voigt vier Schafe aus dem Herkunftsbetrieb der Hunde gleich mitgekauft. Als Vorbilder. Das habe geholfen.", "", "Die Schicht von Alara und Hugh endet am sp\u00e4ten Vormittag, wenn das Gras abgetrocknet ist. Voigt bringt sie in einen Anh\u00e4nger, der in der N\u00e4he der Weide geparkt ist. Dort sollen sie sich ausschlafen, damit sie zur Nachtschicht wieder fit und aufmerksam sind. Bis dahin h\u00fctet Voigt die Schafe.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/viele-ausbildungsplaetze-noch-unbesetzt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Viele Ausbildungspl\u00e4tze noch unbesetzt", "date": "Do, 02. November 2017 13:46 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"Die Schere am Ausbildungsmarkt geht immer weiter auseinander. Noch nie waren am Ende eines Ausbildungsjahres so viele Lehrstellen unbesetzt. Die Entwicklung wird f\u00fcr Unternehmen immer mehr zu einem ernsthaften Problem. Wir stehen vor einer gro\u00dfen Aufgabe\", sagte Christian Ramm, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Arbeitsagentur Freiburg, am Donnerstag. Allein in seinem Bezirk sind noch 565 Lehrstellen unbesetzt. Dem stehen 43 unversorgte Bewerber entgegen. Horst Sahrbacher, Chef der Arbeitsagentur Offenburg, sprach bei der traditionellen Ausbildungspressekonferenz von Arbeitsagenturen, Industrie- und Handelskammer S\u00fcdlicher Oberrhein (IHK) und Handwerkskammer Freiburg, von einem \"Bewerbermarkt\".", "", "Die Kammern verzeichnen einen Anstieg der neu abgeschlossenen Lehrvertr\u00e4ge. Bei der IHK stieg deren Zahl von 4225 auf 4323, bei der Handwerkskammer gab es ein Plus von 24 im Vergleich zum Vorjahr auf 2463. Nach Angaben von Handwerkskammerpr\u00e4sident Johannes Ullrich ist der leicht positive Trend mit der deutlich gestiegenen Zahl an Auszubildenden mit Fluchthintergrund zu erkl\u00e4ren.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/opel-faehrt-jeden-tag-rund-vier-millionen-euro-verlust-ein", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Opel f\u00e4hrt jeden Tag rund vier Millionen Euro Verlust ein", "date": "Do, 02. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Opel steht vor harten Einschnitten. Das Unternehmen produziert zu teuer, verkauft zu wenige Autos, f\u00e4hrt jeden Tag einen Verlust von rund vier Millionen Euro ein. 100 Tage hatte Opel-Chef Michael Lohscheller Zeit, um einen Sanierungsplan auf den Tisch zu legen. Die Frist l\u00e4uft n\u00e4chste Woche ab. Branchenexperten sehen mittelfristig bis zu 6000 Jobs in Gefahr.", "", "Der erste Abgang nach der \u00dcbernahme von Opel durch den franz\u00f6sischen Autokonzern PSA (Peugeot/Citro\u00ebn) ist schon vollzogen. Marketing-Chefin Tina M\u00fcller, verantwortlich f\u00fcr die viel beachtete Werbe-Kampagne \"Umparken im Kopf\", hat ihr B\u00fcro in R\u00fcsselsheim Ende September ger\u00e4umt \u2013 auf eigenen Wunsch, wie es hei\u00dft. Aber wohl auch, weil sich die Zeiten bei Opel mit PSA \u00e4ndern und die Herausforderungen enorm sind.", "", "Dies hat PSA-Chef Carlos Tavares nach der 2,2 Milliarden Euro teuren \u00dcbernahme von Opel und der britischen Schwestermarke Vauxhall zum 1. August von General Motors (GM) deutlich gemacht hat: \"Allen muss klar sein, das der Status Quo bei Opel keine Option ist.\" 100 Tage gab Tavares dem Opel-Chef, um einen Sanierungsplan zu erarbeiten.", "", "", "Am Mittwoch, 8. November, soll der Plan dem Opel-Aufsichtsrat pr\u00e4sentiert werden. Er wird weitere Einschnitte bringen, wenn auch nicht sofort. Noch gilt eine Bestandsgarantie f\u00fcr 19 000 der insgesamt 38 000 Opelaner in Deutschland. Und f\u00fcr die Opel-Fabriken. PSA erf\u00fcllt die laufenden Tarifvertr\u00e4ge, die bis Ende 2018 betriebsbedingte K\u00fcndigungen und bis 2020 das Aus f\u00fcr die Opel-Werke ausschlie\u00dfen. Auch mit General Motors vereinbarte Auftr\u00e4ge f\u00fcr das internationale Entwicklungszentrum von Opel in R\u00fcsselsheim mit seinen 7700 Experten sollen abgeschlossen werden. Aber was wird dann?", "", "Opel geht es weiter nicht gut, eher noch schlechter als in den vergangenen Jahren. Im September sind die Absatzzahlen in Europa im Vergleich zum Vorjahresmonat um 10,5 Prozent auf knapp 91 000 Fahrzeuge abgesackt. Auch in Deutschland ging der Absatz leicht um 0,3 Prozent auf rund 21 800 Autos nach unten. Seit 1999 steckt der Auto-Hersteller in den roten Zahlen; die Verluste addieren sich auf 13 Milliarden Euro.", "", "W\u00e4hrend die Franzosen im ersten Halbjahr einen Gewinn von 1,26 Milliarden Euro verbuchten, war es bei Opel schon wieder ein Minus von fast 400 Millionen Euro. Der Zusammenschluss soll pro Jahr 1,7 Milliarden Euro an Synergien und Einsparungen bringen, von 2020 an soll Opel endlich einen Betriebsgewinn einfahren. Die Verunsicherung im Unternehmen ist betr\u00e4chtlich. Lohscheller hat versprochen, den Zukunftsplan in enger Abstimmung mit dem Betriebsrat und den Gewerkschaften auszuarbeiten. Der Betriebsrat fordert, dass vom m\u00f6glichen Stellenabbau betroffenen Mitarbeiter ein anderer Job im Unternehmen angeboten und dass die Altersteilzeit voll ausgesch\u00f6pft werden solle.", "", "Bedroht sind mittel- und langfristig m\u00f6glicherweise das Werk in Eisenach und die Motoren- und Komponentenfabrik in Kaiserslautern. Denn PSA setzt voll auf Elektromobilit\u00e4t. Ab 2023 sollen vier von f\u00fcnf Modelle aus dem Konzern elektrisch fahren. Opel hat zwar den Ampera-E. Der aber wird von General Motors geliefert und das schon jetzt mehr als stockend. Entwicklungsteams von PSA und Opel arbeiten schon l\u00e4nger sehr gut zusammen und haben mehrere Modelle gemeinsam auf den Markt gebracht, die unter den Marken Peugeot und Opel verkauft werden. Das \u00e4ndert aber nichts daran, dass es bei Opel Einschnitte geben muss. PSA hat sie unter der Regie von Tavares schon hinter sich: 33 000 Stellen wurden zwischen 2011 und 2016 gestrichen, die Produktivit\u00e4t wurde deutlich erh\u00f6ht, inzwischen f\u00e4hrt PSA wieder Gewinne ein.", "", "Branchen-Experte Stefan Bratzel von der Fachhochschule in Bergisch Gladbach betont, dass Opel weiter saniert werden m\u00fcsse. Mittelfristig sei mit einem deutlichen Stellenabbau zu rechnen \u2013 es sei denn, Opel k\u00f6nne seinen Marktanteil erkennbar erh\u00f6hen. Deutlicher wird Ferdinand Dudenh\u00f6ffer von der Universit\u00e4t Duisburg-Essen. Mit jedem verkauften Auto verbuche PSA einen Gewinn von 913 Euro, bei Opel dagegen falle ein Verlust von 686 Euro an. \"H\u00e4tte Opel die gleiche Arbeitsproduktivit\u00e4t wie PSA, h\u00e4tten die 2016 von Opel und Vauxhall hergestellten Autos mit 33 205 Mitarbeitern produziert werden k\u00f6nnen \u2013 das w\u00e4ren 4965 Mitarbeiter weniger\", rechnet Dudenh\u00f6ffer vor. Er sieht bei Opel mittelfristig sogar 6000 Jobs auf der Kippe.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/mehr-und-schlimmere-unfaelle-durch-elektrofahrraeder", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Mehr und schlimmere Unf\u00e4lle durch Elektrofahrr\u00e4der", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gastronomie", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/fotos-tausende-besucher-schlemmen-beim-foodtruck-fest-auf-der-kajo", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fotos: Tausende Besucher schlemmen beim Foodtruck-Fest auf der KaJo", "date": "30. Oktober 2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/beste-nachwuchskoechin-kommt-aus-dem-schwarzwald-x1x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Beste Nachwuchsk\u00f6chin kommt aus dem Schwarzwald", "date": "Di, 31. Oktober 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Bei der Jugendmeisterschaft des Deutschen Hotel- und Gastst\u00e4ttenverbands (Dehoga) haben Teilnehmer aus Baden-W\u00fcrttemberg erste Pl\u00e4tze gewonnen. Deutschlands beste angehenden K\u00f6che, Hotel- und Restaurantfachleute wurden am Montag in Berlin geehrt. Zuvor hatten die neun Bestplatzierten der Jugendmeisterschaft am Wochenende ihr K\u00f6nnen unter Beweis gestellt. Zu den Disziplinen geh\u00f6rte die Erkennung von Waren, das Dekorieren von Tischen und die G\u00e4stebetreuung.", "", "Jeder Koch musste am Sonntag aus einem vorgegebenen Warenkorb ein Vier-G\u00e4nge-Men\u00fc f\u00fcr zehn Personen zubereiten. Beste K\u00f6chin wurde Julia Tischer vom \"Engel Obertal Wellness & Genuss Resort\" aus Baiersbronn (Baden-W\u00fcrttemberg), bester Hotelfachmann Maximilian Gallasch vom Hotel \"Grand Elys\u00e9e\" (Hamburg) und beste Restaurantfachfrau Anne Maria Gerhardt vom Hotel \"Bareiss\" aus Baiersbronn (Baden-W\u00fcrttemberg).", "", "\u00dcberreicht wurden die Urkunden und Medaillen von Dehoga-Pr\u00e4sident Guido Z\u00f6llick und Elke B\u00fcdenbender, Ehefrau von Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier. \"Wir brauchen K\u00f6che, B\u00e4cker, Autoschlosser, Restaurantmanager genauso dringend wie Lehrer, Ingenieure und Rechtsanw\u00e4lte. Es macht mich stolz, so talentierten und engagierten Nachwuchs in der Hotel- und Gastst\u00e4ttenbranche zu sehen\", sagte B\u00fcdenbender nach einer Mitteilung des Dehoga.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/hanfkoch-oberdorfer-hanf-ist-das-gesuendeste-nahrungsmittel", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Hanfkoch Oberdorfer: \"Hanf ist das ges\u00fcndeste Nahrungsmittel\"", "date": "Di, 31. Oktober 2017 11:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Herr Oberdorfer, wie schmecken Hanfprodukte?", "", "Hanf hat einen leicht nussigen Geschmack. Die Schale der Samen ist etwas h\u00e4rter. Wer eine Zahnprothese tr\u00e4gt, sollte besser auf gesch\u00e4lte Samen zur\u00fcckgreifen.", "", "", "", "", "Und wie schmeckt ihr Hanfburger, den Sie in Ihrem Hanf-Restaurant Hemperium verkaufen?", "", "Der kommt gut an. Ich habe ihn mir patentieren lassen. Oft fragen mich die Leute nachher, ob der mit Rinder- oder mit Schweinefleisch war. Tats\u00e4chlich ist in dem Burger gar kein Fleisch drin. Als die Uni Ulm f\u00fcr ein Fest meine Hanfburger bestellte, liefen die so gut, dass sie f\u00fcr die n\u00e4chste Veranstaltung wieder auf mich zukamen. Dieses Mal wollten sie zus\u00e4tzlich noch vegetarische Burger. Da musste ich denen erkl\u00e4ren, dass schon die Burger vom ersten Fest komplett vegetarisch waren. Das hatten die gar nicht gemerkt.", "", "", "", "", "Sie verwenden f\u00fcr ihre Produkte aber hoffentlich nur Hanf, das kein THC mehr enth\u00e4lt?", "", "Klar. Alles andere w\u00e4re verboten.", "", "", "Kontrollieren die Beh\u00f6rden sie denn h\u00e4ufig?", "", "Nicht mehr. Die haben mittlerweile die Schnauze voll von mir.", "", "", "Warum?", "", "Als ich 1995 meinen ersten Laden aufgemacht habe, gab es eine Hausdurchsuchung, zu der ist sogar der B\u00fcrgermeister mitgekommen. Ich wei\u00df gar nicht, wie viele Polizeikontrollen ich schon hinter mir habe. Aber mittlerweile hat sich herumgesprochen, dass alles legal ist, was ich hier mache.", "", "", "", "Warum sollte man \u00fcberhaupt Hanfprodukte essen?", "", "Weil Hanf das ges\u00fcndeste Nahrungsmittel ist. Neben der Muttermilch vielleicht (lacht). Mittlerweile ist ja bekannt, dass Weizen eher ein M\u00e4st- denn ein Lebensmittel ist. Viele Lebensmittel, die bei uns angebaut werden, sind verseucht.", "", "", "", "Warum sind Sie der Meinung, viele Lebensmittel seien verseucht?", "", "Bei den ganzen Pestiziden, die gespritzt werden, ist das Zeug, das bei uns auf den Teller kommt, alles andere als gesund.", "", "", "Und beim Hanfanbau werden keine Pestizide verwendet?", "", "Der Einsatz von Pestiziden ist nicht n\u00f6tig. Hanf hat so eine Power, es w\u00e4chst ohne gro\u00dfen Aufwand fast \u00fcberall auf der Erde. Hanf ist eine Zauberpflanze, die dem Boden Schwermetalle entzieht. Selbst wenn man Hanf als Monokultur anbaut, laugt der Boden nicht aus.", "", "", "Aber wenn Hanf dem Boden Schwermetalle entzieht, werden die dann nicht in der Pflanze gespeichert?", "", "Nein, die Pflanze verarbeitet die Schwermetalle. R\u00fcckst\u00e4nde bleiben keine.", "", "", "Insbesondere das Hanf\u00f6l gilt als gesund?", "", "Es ist nicht nur das \u00d6l. Die Hanfsamen sind eigentlich noch besser. Es gibt gesch\u00e4lte Hanfsamen, die sind viel teurer, aber da fehlen die Ballaststoffe, die in der Schale enthalten sind. Was im Moment im Kommen ist, ist Proteinpulver auf Hanfbasis. Das l\u00f6st einen richtigen Hype aus. Das einzige, was man nicht tun sollte: Hanfmehl pur verarbeiten. Das Mehl hat einen \u00d6lgehalt von etwa elf Prozent und enth\u00e4lt kein Gluten, das hei\u00dft, dass es sich ohne andereres beigemischtes Mehl nicht zu Backwaren verarbeiten l\u00e4sst.", "", "", "", "", "Und warum ist Hanf nach wie vor verp\u00f6nt?", "", "Das ist ein politisches Thema. Kurz gesagt: Mit dem Ende der Prohibition des Alkohols in den USA wurde ein neuer Erzfeind gesucht \u2013 und das waren dann die Hanfbauern. Sie stellten ein Risiko f\u00fcr die Pharma-, die Holz- und die Synthetikindustrie dar.", "", "", "Das m\u00fcssen Sie mir erkl\u00e4ren?", "", "Ein Kollege von mir stellt Hanfbricketts her, die haben den gleichen Heizwert wie Bricketts aus Buchenholz. Dabei werden f\u00fcr Hanfbricketts nur die Abf\u00e4lle der Pflanze verwendet, die gepresst und getrocknet werden. Auch l\u00e4sst sich beim Hanfanbau die drei- bis f\u00fcnffache Menge an Papier gewinnen wie aus der gleichen Fl\u00e4che Wald. Und es ist hochwertigeres Papier. Im Prinzip kann man beim Hanf von der Wurzel bis zur Bl\u00fctenspitze alles verwenden. Es ist universell einsetzbar. Aber es ist nat\u00fcrlich leichter und g\u00fcnstiger, die bestehende Infrastruktur zum Abholzen von W\u00e4ldern und Abpumpen von \u00d6l zu nutzen als alles auf Hanfanbau umzustellen.", "", "", "", "", "Wird sich das in absehbarer Zeit \u00e4ndern?", "", "Es muss sich \u00e4ndern. Es gibt nicht mehr so viele W\u00e4lder und auch das Erd\u00f6l wird knapp.", "", "", "Wie kamen Sie \u00fcberhaupt auf die Idee, ein Hanf-Restaurant zu er\u00f6ffnen?", "", "Seit 25 Jahre verkaufe ich Hanfprodukte. Es kamen immer mehr Erzeugnisse auf den Markt. Hanfbier, Lebensmittel auf Hanfbasis. Da dachte ich mir: \u2019Warum nicht eine Hanfkneipe aufmachen?\u2019 Die ersten Jahre war es ein harter Kampf, weil ich mich in der Gastronomie nicht auskannte. Doch mittlerweile l\u00e4uft es gut. Ich habe viele Stammg\u00e4ste, es kommen aber auch Touristen. Erst letztens war ein Touristenbus mit jungen und alten Menschen aus dem Schwarzwald hier, die haben sich pr\u00e4chtig am\u00fcsiert. Es kommen auch Leute, die anfangs skeptisch waren.", "", "", "Inwiefern skeptisch?", "", "Na wegen des Hanfs. Die Pflanze ist immer noch verp\u00f6nt. Au\u00dferdem habe ich mich 1999 und 2007 als Kandidat zur Oberb\u00fcrgermeisterwahl in Ulm aufstellen lassen. Da gab es ein Bild von mir mit einer Hanfpflanze im Hintergrund.", "", "", "Sie haben die Wahl nicht gewonnen?", "", "Nein, ich war chancenlos. Aber ich war immerhin der beste parteilose Kandidat.", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien/house-of-cards-warum-zieht-netflix-den-stecker", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\"House of Cards\": Warum zieht Netflix den Stecker?", "date": "Di, 31. Oktober 2017 15:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Das Spiel ist bald aus f\u00fcr Frank Underwood. Der kalt berechnende Spitzenpolitiker aus der Serie \"House of Cards\" wird sich kommendes Jahr zum letzten Mal mit verschmitzter Miene an das Publikum wenden. Denn nach dann sechs Staffeln l\u00e4uft das beliebte Netflix-Drama 2018 aus. Die Ank\u00fcndigung ist eine \u00dcberraschung - doch wie genau kam es dazu? Die wichtigsten Fragen im \u00dcberblick.", "", "", "Die 2013 gestartete Serie des Streaming-Anbieters Netflix ist eine Adaption des gleichnamigen Romans von Michael Dobbs und einer britischen TV-Serie. Sie dreht sich um den skrupellosen US-Politiker Frank Underwood (Kevin Spacey) und seine abgebr\u00fchte Frau Claire (Robin Wright). Intrigen, taktisches Geschacher und geheime Deals beherrschen die bisherigen f\u00fcnf Staffeln. Underwood bringt es im Washingtoner Polit-Betrieb vom Kongressmitglied zum Pr\u00e4sidenten und wird dabei von seiner ebenso hinterlistigen Frau und ihren eigenen politischen Ambitionen in Schach gehalten.", "", "", "Die Serie war vor allem mit den ersten Staffeln ein Flaggschiff des Unternehmens. \"House of Cards\" war die erste eigens von Netflix produzierte und verbreitete Serie \u2013 und nach viereinhalb Jahren zugleich die dort am l\u00e4ngsten laufende. Zusammen mit \"Tote M\u00e4dchen l\u00fcgen nicht\", \"Stranger Things\" und \"Black Mirror\" z\u00e4hlte sie auch zu den erfolgreichsten Serien bei Netflix. In Deutschland wird sie auf Sky und ProSieben Maxx ausgestrahlt. Die Serie wurde unter anderem mit sieben Emmys und zwei Golden Globes ausgezeichnet.", "", "", "", "Netflix hat laut US-Medien erkl\u00e4rt, die Entscheidung sei schon vor Monaten gefallen. Nach einer sehr starken ersten Staffel nahm das Niveau der Serie ab, trotz gro\u00dfer Szenen war die eigentliche Geschichte bald erz\u00e4hlt. Wie so viele Serien erlitt auch \"House of Cards\" das Schicksal, irgendwie weitergehen zu m\u00fcssen. Es wird aber vermutet, dass bei dem Entschluss auch nun bekannt gewordene Vorw\u00fcrfe gegen Spacey eine Rolle gespielt haben k\u00f6nnten.", "", "", "Der 46-j\u00e4hrige Schauspieler Anthony Rapp (\"A Beautiful Mind\", \"Star Trek: Discovery\") hat Spacey eines sexuellen \u00dcbergriffs vor rund 30 Jahren beschuldigt. Er selbst sei bei den Vorg\u00e4ngen erst 14 Jahre alt gewesen, Spacey 26 Jahre. Rapp wirft Spacey vor, ihn 1986 nach einer Party in seinem Apartment in New York auf sein Bett gelegt zu haben und auf ihn gestiegen zu sein. Der Oscar-Preistr\u00e4ger Spacey outete sich kurz nach den Vorw\u00fcrfen als schwul.", "", "", "Ja, Netflix und die \"House of Cards\"-Produktionsfirma Media Rights Capital erkl\u00e4rten laut \"New York Times\", sie seien \"zutiefst beunruhigt\" von den Nachrichten. Vertreter beider Unternehmen h\u00e4tten in Baltimore die Crew und die Schauspieler der Serie getroffen, um ihnen Unterst\u00fctzung zuzusichern. Selbst wenn der Entschluss zum \"House of Cards\"-Ende also schon l\u00e4ngst gefallen war, k\u00f6nnten Rapps Vorw\u00fcrfe Netflix dazu bewogen haben, das Ende jetzt auch \u00f6ffentlich zu verk\u00fcnden und sich damit von Spacey zu distanzieren.", "", "", "In den 13 Folgen der sechsten und dann letzten Staffel ist viel Raum f\u00fcr unerwartete dramaturgische Wendungen. Die Dreharbeiten daf\u00fcr haben laut Website \"Entertainment Weekly\" erst vor zwei Wochen in Maryland begonnen. Dem Magazin \"Variety\" zufolge sind zudem mindestens drei sogenannte Spinoff-Projekte im Gespr\u00e4ch. Eines davon dreht sich um Berater Doug Stamper (Michael Kelly), der Underwood in den ersten f\u00fcnf Staffeln zum Aufstieg verhalf. Selbst nach dem Aus von \"House of Cards\" k\u00f6nnten einige Charaktere also fortleben.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/der-cyberone-hightech-award-das-sind-die-kandidaten-der-kategorie-it-und-kreativwirtschaft", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der CyberOne Hightech Award \u2013 Das sind die Kandidaten der Kategorie \"IT und Kreativwirtschaft\"", "date": "Do, 19. Oktober 2017 10:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Rund 1000 G\u00e4ste, 9 Finalisten und jede Menge fantastischer Ideen \u2013 der Hightech Summit Baden-W\u00fcrttemberg im Europa-Park in Rust am 13. November 2017 verspricht ganz dieses Jahr ganz besonders spektakul\u00e4r zu werden. Und f\u00fcr die Start-Up Gr\u00fcnder und Unternehmer auf der Shortlist des CyberOne Hightech Award Baden-W\u00fcrttemberg ist es die perfekte Gelegenheit wichtige Kontakte zu kn\u00fcpfen.", "", "Insgesamt gibt es je drei Finalisten aus den Kategorien industrielle Technologie, Life Science und IT und Kreativwirtschaft. Im Branchenschwerpunkt \"IT und Kreativwirtschaft\" gehen dieses Jahr drei Kandidaten ins Rennen, die unsere Welt mit ihren Ideen ma\u00dfgebend ver\u00e4ndern k\u00f6nnten. So zum Beispiel", ", die mit Hilfe von k\u00fcnstlicher Intelligenz in k\u00fcrzester Zeit komplexe statistische Analysen und k\u00fcnstliche Intelligenz-Methoden entwickeln und in Echtzeit ausf\u00fchren.", "", "", "hat sich hingegen auf die Optimierung des F\u00fchrungsalltags spezialisiert. In einer handlichen App wird ein vielseitiges Trainingsprogramm f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte geb\u00fcndelt. So soll sichergestellt werden, dass Trainingsinhalte ankommen und sowohl die Vorgesetzten als auch die Mitarbeiter positiv durch den Arbeitsalltag gehen.", "", "", "", "", "", "ist der letzte der Kandidaten. Die Plattform hat es sich zur Aufgabe gemacht, angehende Hausbauer in der Suche nach ihrem Traumgrundst\u00fcck zu unterst\u00fctzen. Alle Baugebiete einer Region sollen so auf einen Blick kostenlos einsehbar sein. Au\u00dferdem will Baupilot die Bauherren schnell und unkompliziert mit allen wichtigen Informationen versorgen, so dass es keine b\u00f6sen \u00dcberraschungen im Bauprozess gibt.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/trumps-reflex-nach-terroranschlag-war-vorhersehbar", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Trumps Reflex nach Terroranschlag war vorhersehbar", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/messetermine-hier-gibt-es-fischer-kuechen-live", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Messetermine \u2013 Hier gibt es Fischer K\u00fcchen live", "date": "Mo, 28. August 2017 11:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Bauen & Modernisieren in Z\u00fcrich", "", "", "Baden Messe in Freiburg", "", "", "Bau + Energie in Bern", "", "", "Oberrheinmesse in Offenburg", "", "", "Baumesse in Sinsheim", "", "", "Herbstmesse in Wettingen", "", "", "Herbstwarenmesse in Basel", "", "", "Offerta in Karlsruhe", "", "", "Hausmesse in Villingen-Schwenningen", "", "", "", "Hausmesse in Gutach", "", "", "Hausmesse in Offenburg", "", "", "Hausmesse in Volketswil", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/suedwest-1/schaefer-koennen-im-suedwesten-von-ihrer-arbeit-kaum-leben--143694027.html", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Sch\u00e4fer k\u00f6nnen im S\u00fcdwesten von ihrer Arbeit kaum leben", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/liebe-familie/ihave-maenner-gestehen-sexuelle-uebergriffe-via-twitter", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "#IHave: M\u00e4nner gestehen sexuelle \u00dcbergriffe via Twitter", "date": "Do, 02. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Nach Berichten von Frauen \u00fcber sexuelle \u00dcbergriffe unter dem Stichwort #MeToo geben sich nun M\u00e4nner im Internet als T\u00e4ter zu erkennen. Sie nutzen das Schlagwort #IHave, also \"Ich habe (es getan)\". US-Architekt Thomas Wall twitterte: \"#MeToo ist das Symptom, #IHave ist das Heilmittel.\" Wall forderte M\u00e4nner auf, ihr Fehlverhalten gegen\u00fcber Frauen \u00f6ffentlich einzugestehen. Auch die US-Moderatorin Gretchen Carlson nutzte den Hashtag. Sie hatte den mittlerweile verstorbenen Chef des Nachrichtensenders Fox News, Roger Ailes, erfolgreich wegen sexueller Bel\u00e4stigung verklagt.", "", "Auf Twitter und Facebook tauchten unter dem Stichwort Berichte von M\u00e4nnern auf, die Frauen sexuell bel\u00e4stigten. \"Ich habe die Linie \u00fcberschritten. Ich habe Vertrauen missbraucht\", schrieb ein Nutzer. \"Ich werde nie den Moment vergessen, als ich einer vorbeigehenden Frau in einer Bar in den 90er Jahren an den Po grapschte\", schrieb ein anderer. Er habe sich sofort gesch\u00e4mt und w\u00fcrde sich heute entschuldigen, wenn er k\u00f6nnte.", "", "Auch Hashtags wie #Guilty (Schuldig), #ItWasMe (Ich war es), #IDidThat (Ich habe das getan) sowie #IWill (Ich werde) mit Blick auf besseres Verhalten in der Zukunft tauchten in der Online-Debatte auf. \"Man f\u00fchlt sich in einem Geisterhaus gefangen, erschreckende Gest\u00e4ndnisse ploppen aus jeder T\u00fcr heraus\", schrieb der New Yorker zur Debatte. Ausgel\u00f6st hatten die Diskussion im Internet die Vorw\u00fcrfe wegen sexueller \u00dcbergriffe des US-Filmproduzenten Harvey Weinstein.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/gesundheit-ernaehrung/mehr-leiden-als-linderung", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Mehr Leiden als Linderung", "date": "Do, 02. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Furcht, qualvoll aus dem Leben zu scheiden, teilt ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung in Deutschland. Auf den ersten Blick erscheinen solche Bedenken schwer nachvollziehbar, da das hiesige Gesundheitssystem eine medizinische Versorgung auf hohem Niveau garantiert, die unabh\u00e4ngig von der finanziellen Situation des Patienten funktioniert. Nun liegt der Teufel bekanntlich im Detail, in dem Fall in einer gewinnorientierten Ausrichtung des Klinikwesens. Dabei k\u00f6nnten durch eine umfassende Palliativversorgung nicht nur Schmerzen, sondern auch Kosten reduziert werden.", "", "In seinem Buch \"Patient ohne Verf\u00fcgung \u2013 Das Gesch\u00e4ft mit dem Lebensende\" beschreibt Palliativmediziner Matthias Th\u00f6ns die fatalen Zusammenh\u00e4nge zwischen dem Leiden unheilbar erkrankter Menschen und den Anreizsystemen der zust\u00e4ndigen \u00c4rzte. Aus seinem Alltag schildert er zahlreiche Beispiele medizinischer \u00dcberversorgung, die mehr Leiden als Linderung hervorrufe.", "", "", "", "Er beschreibt die Torturen von Krebskranken im Endstadium, deren K\u00f6rper kaum mehr N\u00e4hrstoffe verwerten k\u00f6nnten, und die Qualen von Hochbetagten mit geringer Lebenserwartung, wenn sie Dialysen und Herzkathetereingriffen ausgesetzt werden. Besonders schwer gestalte sich die Situation f\u00fcr Demenzkranke oder Wachkomapatienten, sofern sie vor dem Verlust ihres Bewusstseins keine Patientenverf\u00fcgung hinterlassen haben.", "", "", "Laut Th\u00f6ns besteht das Kernproblem im Finanziellen, im so genannten \"Sterbeverl\u00e4ngerungskartell\": Etwa die H\u00e4lfte der Einnahmen im Gesundheitswesen kommen in industrialisierten L\u00e4ndern im letzten Lebensjahr der Menschen zusammen. Darum w\u00fcrden viele Krebspatienten \u00fcber die Aussichtslosigkeit wie auch die Nebenwirkungen einer Chemotherapie im Dunkeln gelassen oder Menschen ohne erkennbare Vitalfunktionen sinnlosen Wiederbelebungsversuchen ausgesetzt.", "", "Th\u00f6ns betont, dass eine umfassende Palliativversorgung im Vergleich zu intensivmedizinischen Behandlungen deutlich g\u00fcnstiger sei und eine dreiw\u00f6chige \"palliativmedizinische Komplexbehandlung\" weniger kostet als zweieinhalb Stunden apparateintensive Anwendungen. Er fordert, die finanziellen Fehlanreize f\u00fcr Chef\u00e4rzte wie beispielsweise Bonuszahlungen oder \u00fcberdimensionale Verg\u00fctungen gro\u00dfer Eingriffe bei Schwerstkranken abzuschaffen. Sein Credo gilt einer fr\u00fchzeitigen palliativmedizinischen Versorgung von Patienten mit lebensbegrenzenden Erkrankungen, die deren ihr Wohlbefinden ma\u00dfgeblich steigern k\u00f6nne.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/guenter-ist-empoert-ueber-entscheidung-des-videoreferee", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "G\u00fcnter ist emp\u00f6rt \u00fcber Entscheidung des Videoreferee", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/kultur", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kultur", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/kino-11/neue-frauen-braucht-das-genre", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Neue Frauen braucht das Genre", "date": "Do, 02. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"Ich bin Thor, Sohn des Odin, Gott des Donners!\" Ja, ja, schon klar. So richtig will sich keiner mehr von den Worten beeindrucken lassen, mit denen sich der nordische Gewittergott vorstellt. Taika Waititis \"Thor \u2013 Tag der Entscheidung\" beginnt mit der z\u00fcnftigen Dekonstruktion des Superhelden, der hier seinen dritten Solo-Auftritt au\u00dferhalb des \"Avenger\"-Teams absolviert.", "", "Aus den Ketten der Gefangenschaft des gigantischen Feuermonsters kann sich Thor (Chris Hemsworth) mit gewohnter Kaltschn\u00e4uzigkeit noch befreien, aber dann ist Schluss mit lustig f\u00fcr den g\u00f6ttlichen Angeber. Papa Odin (Anthony Hopkins) macht im norwegischen Exil einen finalen Abgang. Die Heimat Asgard scheint dem Untergang geweiht. Und dann ist da noch die Sache mit dem Hammer: Die b\u00f6se Schwester Hela (Cate Blanchett) hat die Wunderwaffe des Donnergottes einfach kaputtgemacht.", "", "Einst war Hela Odins Lieblingskind und dessen unerm\u00fcdliche Kriegerin. Auf ihren blutigen Eroberungsfeldz\u00fcgen gr\u00fcndete sich Ruhm und Reichtum Asgards. Aber nachdem der Vater sich als Friedensherrscher etablierte, wurde sie abserviert und kehrt nun als veritable R\u00e4cherin zur\u00fcck, um die Erbangelegenheiten ein f\u00fcr alle Mal zu kl\u00e4ren. Blanchetts Auftritt als matriarchale Angstfantasie mit schwarzen Lidschatten-Orgien um die Augen und einem okkulten Hirschgeweih auf dem Kopf ist einfach furios. L\u00e4ssig zerbr\u00f6selt diese Hela mit einer Hand den Wunderhammer, aus dessen Kr\u00e4ften sich die omnipotente Selbstverst\u00e4ndnis des kleinen Bruders speiste \u2013 und schon nach kaum zwanzig Kinominuten wird klar, dass Waititi dieses Superhelden-Franchise gr\u00fcndlich gegen den Strich b\u00fcrstet.", "", "", "Dabei sch\u00f6pft er die Selbstironie-F\u00e4higkeit seines Titelhelden aus, die bereits Kenneth Branagh im ersten \"Thor\"-Film herausgearbeitet hatte, bevor diese g\u00f6ttliche Gabe im bierernsten Hi-Tech-Gewitter des Nachfolgewerkes wieder unterging. Chris Hemsworth l\u00e4sst den nordischen H\u00fcnen mit sichtbarem Vergn\u00fcgen ordentlich auf den Hund kommen. Der Alpha-Mann landet erstmal auf der M\u00fcllkippe eines fremden Planeten und wird von der versoffenen Kopfgeldj\u00e4gerin Valkyrie (Tessa Thompson) im Schleppnetz an den \u00f6rtlichen Herrscher verscherbelt.", "", "", "", "Und hier gelingt Waititi der zweite Besetzungs-Coup: Jeff Goldblum (siehe Ticket-Interview) spielt den Diktator mit der ihm eigenen irrwitzigen Pr\u00e4zision irgendwo zwischen Nero und Heidi Klum. \"Fr\u00fcher warst du niemand. Jetzt bist du jemand\" lautet das Firmenmotto seines Planeten, dessen \"Grandmaster\" das Volk mit Gehirnw\u00e4sche, Gewalt und Gladiatorenspektakeln gef\u00fcgig h\u00e4lt. Zu letzteren wird Thor in die Arena geschickt, wo er auf einen alten Bekannten trifft.", "", "Nach seiner schr\u00e4gen Vampirkom\u00f6die \"5 Zimmer K\u00fcche Sarg\" hat sich der neuseel\u00e4ndische Regisseur Taika Waititi aus dem heimischen Underground-Kino nun direkt nach Hollywood katapultiert \u2013 und Marvel h\u00e4tte keine bessere Einstellungsentscheidung treffen k\u00f6nnen. Als Firmenneuling bringt Waititi genau jenen frischen Blick auf das Superhelden-Genre mit, den das oftmals allzu selbstherrliche Marvel Cinematic Universe dringend n\u00f6tig hat. Immer wieder bricht Waititi das heroische Pathos pointiert auf und findet selbst im Digitalgewitter des Finales noch Zeit f\u00fcr aprupte Ironisierungen.", "", "Der Schl\u00fcssel zur Erneuerung liegt hier jedoch vor allem im feministischen Input, mit dem die Hypermaskulinisierung des Genres s\u00fcffisant unterwandert wird. Nach dem Erfolg von \"Wonder Woman\" des Konkurrenten DC scheint sich auch bei Marvel langsam die Erkenntnis durchzusetzen, dass starke, interessante Frauenfiguren die Coolness eines Produktes erheblich steigern k\u00f6nnen.", "", "Selbst wenn der gepeinigte Thor am Ende auch ohne Hammer noch ein bisschen die Welt retten darf, sind es Blanchetts grandiose Finsterfrau Hela und die superl\u00e4ssige Valkyrie von Tessa Thompson (\"Selma\"), die mit dem Film einfach davonlaufen. Bis zur vollst\u00e4ndigen Koedukation (von Gleichberechtigung ganz zu schweigen) wird im Superhelden-Genre ebenso wie in den Chefetagen Hollywoods noch einige Zeit ins Land ziehen, aber mit \"Ghost in the Shell\", \"Wonder Woman\", diesem feinen \"Thor\" und der Entlassung Harvey Weinsteins wurde im Kinojahr 2017 auf jeden Fall der richtige Weg eingeschlagen.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ausstellungen/die-blaue-wand-des-meeres", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die blaue Wand des Meeres", "date": "Do, 02. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Wenn sie nicht auf einem Hocker l\u00e4ge, k\u00f6nnte sie als Gebirge gelten. Und das Gruppenportr\u00e4t der f\u00fcnf \u00c4pfel \u2013 sein Pendant ist nebenan an der Wand eine Pyramide der Totenk\u00f6pfe. Und schlie\u00dflich diese s\u00fcdliche Landschaft, die aus einem Felsen eine gigantische Faust macht! Der Kunstwissenschaftler Alexander Eiling stellt seine C\u00e9zanne-Schau unter die \u00dcberschrift \"Metamorphosen\". Zu sehen ist ein Maler, der im Blick auf die Dinge jenseits der begrifflichen Trennung die Assoziation, die Analogie hervorkehrt. Die gro\u00dfe Sonderausstellung des Landes in der Kunsthalle Karlsruhe sieht das Schaffen des Erzvaters der Moderne Paul C\u00e9zanne \u00fcberhaupt als ein dynamisches Ganzes. Sie trennt nicht nach Motiven. Das fr\u00fche Werk separiert sie nicht wie \u00fcblich vom sp\u00e4teren. Gem\u00e4lde, Aquarelle und Zeichnungen l\u00e4sst sie nicht je f\u00fcr sich stehen.", "", "C\u00e9zanne gelingt es, wie wir erkennen, Widerspr\u00fcche zu integrieren \u2013 zu harmonisieren. Was ihm die Alten Meister verk\u00f6rpern, vereint er mit seiner Arbeit vor der Natur. Kaum anders als Edgar Degas, dem die Kunsthalle vor drei Jahren eine \"Klassik und Experiment\" untertitelte Schau widmete. C\u00e9zannes Zugriff aufs Vorbild \u2013 sein eigenwilliger Umgang mit der Kopie ist (nicht erst seit der eben zu Ende gegangenen Ausstellung im Basler Kunstmuseum) Gegenstand der Forschung zum zeichnerischen Werk.", "", "", "Seine Gem\u00e4lde der \"Badenden\" sind im engen Kontakt mit der Figurenkunst der Vergangenheit entstanden. Er bezieht sie aus unterschiedlichen Quellen und l\u00e4sst sie sich nicht mehr zur lesbaren Erz\u00e4hlung verbinden. Doch gibt ihnen eine dicht gewobene koloristische H\u00fclle den stummen Sinn des Gemeinschaftlichen. Und brennendes Interesse an den Zusammenh\u00e4ngen ist es, das C\u00e9zanne antreibt, wenn er Museumskunst kopiert. Ohne Ende umkreist er barocke Skulpturen im Louvre. Wie auch die skulpturalen Studienobjekte, die er im Atelier bewahrt. Dass der Gipsputto und der \"\u00c9corch\u00e9\" eine best\u00e4ndige \u00dcbung sind, illustriert jetzt ein eigener Raum.", "", "In der ein Jahrzehnt vor den \"Badenden vor einem Zelt\" gemalten \"Versuchung des Heiligen Antonius\" ging es noch um den Eklat der Enth\u00fcllung. Und selbst im Fall einer etwa zeitgleich mit jenen \"Badenden\", Mitte der 1880er Jahre, entstandenen Liegenden ist der weibliche K\u00f6rper, was er dem jungen C\u00e9zanne einmal war: Objekt der Begierde. Der zu dieser \"Leda II\" geh\u00f6rende Schwan verschwindet gleichwohl unter einem Tischtuch. C\u00e9zanne hat das Bild teils \u00fcbermalt: auf wei\u00dfem Stoff zwei Birnen beigef\u00fcgt. Seine viel beschriebene Kehrtwende zum schieren Seherlebnis, die sich aus der Ber\u00fchrung mit dem Impressionismus erkl\u00e4rt, scheint hier als Bildwechsel auf einer Leinwand noch einmal unmittelbar nachvollziehbar. Und doch fragt sich, ob dieser \"Bruch\" nicht vielmehr eine Nahtstelle ist. Ist nicht das prachtvolle Obst das \u00c4quivalent des nackten K\u00f6rpers?", "", "", "", "Und ist die Intensit\u00e4t dieses Malers, die seine turbulenten Liebesszenen durchwirkte, nun nicht in die Darbietung dieser Birnen gebunden? Ja, ein malerisches Temperament scheint nicht bez\u00e4hmt oder eliminiert, vielmehr darin neu definiert. C\u00e9zanne bringt fortan Sinnlichkeit in die Recherche des Sichtbaren ein. Und die tragische Teilung der Welt, die der Erotiker als Kampf der Geschlechter weidlich ausmalte, kontert er mit einem vital malerischen Harmonie-Modell. Dies ist keine Umkehr, sondern die L\u00f6sung eines empfundenen Konflikts aus der Kraft der Malerei.", "", "In den im K\u00fcstenort L\u2019Estaque bei Marseille gemalten Landschaften ist er sichtlich schon weit damit, die Gegens\u00e4tze zu vers\u00f6hnen: den Tiefenraum zu stauchen und das r\u00e4umlich Getrennte, was es auch sei, malerisch zusammenzuziehen und zu verfestigen. Das Mittelmeer ist eine blaue Wand. Die B\u00e4ume und der felsige Boden sind miteinander verfugt. Aus der fl\u00fcchtigen Impression ist etwas handfest Dinghaftes geworden. Ein Bild vom Impressionisten Guillaumin kopiert C\u00e9zanne und besteht doch dabei auf einem weit h\u00f6heren Grad an Solidit\u00e4t. Er sucht Motive, die ihm mit ihrer Dichte entgegenkommen. Inspirierendes Dickicht findet er im Wald von Fontainebleau und in der heimatlichen Landschaft um Aix. Was immer er vor Augen hat, im Grunde geht es um eins: einleuchtend sichtbar zu machen, \"was die Welt im Innersten zusammenh\u00e4lt\" (um es mit Goethes Faust zu sagen). Dem Grundsatz folgt er selbst beim Portr\u00e4t. Seine Modelle opfert er dem Zusammenhang. Er behandelt sie wie Dinge unter Dingen \u2013 und l\u00e4sst am Ende vor unsern Augen alles aus der fl\u00fcssigen Faktur entstehen.", "", "In den sp\u00e4testen Bildern, um 1900, webt C\u00e9zanne die Bildr\u00e4ume mit Farbe in einen Vorhang ein. Immer wieder regt ihn in der Gegend von Aix-en-Provence der Gebirgsstock der Montagne Sainte-Victoire an, den auch das Aquarell mit der Jacke auf dem Hocker paraphrasiert. Seine entwickelten Malerei-Landschaften sind tonal voller Beziehung. Doch alle Bewegung der \"taches color\u00e9es\" ist so komprimiert, dass sie quasi zum Stehen kommt. Und inwendig teilt sich in dem Ganzen etwas von der Art jener \"geheimnisvollen optischen Beruhigung\" mit, die der Kunsthistoriker Jacob Burckhardt einst beim wild bewegten Rubens bemerkte. Rubens \u2013 der dem Louvre-Enthusiasten C\u00e9zanne unter allen leidenschaftlichen Barockk\u00fcnstlern wohl der liebste war.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wirtschaft", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/die-wirtschaft-am-bosporus-boomt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Wirtschaft am Bosporus boomt", "date": "Do, 02. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Erst Anfang Oktober hatte die Ratingagentur Fitch ihre Vorhersage f\u00fcr die T\u00fcrkei deutlich heraufgesetzt: Statt 4,7 Prozent Wachstum wie noch im Juni, erwartet die Agentur jetzt ein Plus von 5,5 Prozent. Doch auch diese Prognose ist wahrscheinlich bald Makulatur. Die t\u00fcrkische Regierung rechnet f\u00fcr dieses Jahr mit einem Zuwachs des Bruttoinlandsprodukts (BIP) von mehr als sechs Prozent. Nachdem die Wirtschaftsleistung in den ersten beiden Quartalen bereits um jeweils 5,1 Prozent zulegte, erwartet Wirtschaftsminister Nihat Zeybekci f\u00fcr das dritte Vierteljahr ein Wachstum von 9,6 Prozent. Manche Experten gehen sogar von einem zweistelligen Zuwachs aus.", "", "Staatschef Recep Tayyip Erdogan hofft auf politischen R\u00fcckenwind durch den Wirtschaftsaufschwung. Er muss im Superwahljahr 2019 gleich drei Abstimmungen gewinnen, die \u00fcber seine Zukunft entscheiden: Kommunalwahlen im Fr\u00fchjahr sowie Parlaments- und Pr\u00e4sidentenwahlen im Herbst. Bis dahin muss Erdogan die hohe Inflationsrate von mehr als zehn Prozent und die Arbeitslosenquote von fast elf Prozent dr\u00fccken.", "", "", "F\u00fcr den Boom am Bosporus gibt es mehrere Gr\u00fcnde. Sie deuten aber nicht unbedingt auf ein nachhaltiges Erstarken der t\u00fcrkischen Wirtschaft hin. Das im dritten Quartal zu erwartende Rekordwachstum von rund zehn Prozent ist vor allem dem schwachen Vergleichsquartal 2016 geschuldet. Damals schrumpfte die Wirtschaft um 0,8 Prozent \u2013 eine Folge des Putschversuchs vom Juli, der darauf folgenden politischen Turbulenzen und der Krise im Tourismus.", "", "Die Regierung versuchte gegenzusteuern. Mit staatlichen Kreditb\u00fcrgschaften f\u00f6rderte sie die Darlehensvergabe an kleine und mittelgro\u00dfe Unternehmen. Steuervorteile kurbelten den privaten Verbrauch an. Mit Subventionen f\u00fcr Charterflieger und Kreuzfahrtschiffe versuchte die Regierung, den Tourismus anzukurbeln. Notleidende Hoteliers kamen in den Genuss von Steuerstundungen.", "", "Ein wichtiger Wachstumsmotor ist auch die Bauwirtschaft. Sie profitiert vor allem vom staatlichen Wohnungsbau und von gro\u00dfen Infrastrukturprojekten. Dazu geh\u00f6ren Autobahnen und Br\u00fccken, neue Hochgeschwindigkeitstrassen der t\u00fcrkischen Staatsbahnen, Kraftwerke und der neue Istanbuler Gro\u00dfflughafen, der in einem Jahr er\u00f6ffnet werden soll.", "", "Neben staatlichen Bauprogrammen und Konjunkturspritzen wie den Kreditb\u00fcrgschaften profitierte die t\u00fcrkische Wirtschaft auch davon, dass wieder vermehrt Risikokapital ins Land str\u00f6mt. Nachdem im Jahr 2015 ausl\u00e4ndisches Kapital von rund neun Milliarden Dollar die T\u00fcrkei verlassen hatte und im vergangenen Jahr der Nettozufluss lediglich 1,4 Milliarden betrug, kamen in den ersten zehn Monaten dieses Jahres bereits rund zehn Milliarden Dollar ins Land. Ein Gro\u00dfteil dieses \"hei\u00dfen Geldes\" floss in den Aktienmarkt und in t\u00fcrkische Staatsanleihen, mit denen Anleger \u00fcberdurchschnittliche Renditen erzielen konnten.", "", "Bei den ausl\u00e4ndischen Direktinvestitionen hapert es dagegen. Viele Investoren scheuen die politischen Risiken, die sich aus dem zunehmend konfrontativen Kurs des Staatschefs Erdogan gegen\u00fcber der EU und neuerdings auch gegen\u00fcber den USA ergeben. Auch die innenpolitische Entwicklung wird vielfach mit Skepsis gesehen. Rechtssicherheit ist f\u00fcr ausl\u00e4ndische Investoren ein hohes Gut.", "", "Experten wie der Istanbuler \u00d6konom Mustafa S\u00f6nmez \u00e4u\u00dfern deshalb Zweifel an der Nachhaltigkeit des Aufschwungs. Er glaube nicht daran, dass sich der mit \"hei\u00dfem Geld\" angefachte Boom im kommenden Jahr durchhalten l\u00e4sst, schreibt S\u00f6nmez. Zumal grundlegende Strukturschw\u00e4chen der t\u00fcrkischen Wirtschaft weiter ungel\u00f6st sind, beispielsweise die Defizite im Bildungswesen, die schwache Innovationskraft, die geringe Wertsch\u00f6pfung und die niedrige Produktivit\u00e4t der Industrie.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/der-kronprinz-will-das-land-umkrempeln", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Kronprinz will das Land umkrempeln", "date": "Do, 02. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Abdu Menaji Qutar redet sich in Begeisterung. Stolz bl\u00e4ttert er Seite f\u00fcr Seite um. Vor ihm auf dem Schreibtisch liegt die Zukunft, die er und seine Kollegen sich ausgedacht haben. Photoshop macht es m\u00f6glich, der Computer verwandelt die triste Realit\u00e4t am Roten Meer im S\u00fcden Saudi-Arabiens in eine glitzernde neue Touristenwelt. Und so tummeln sich in dem Masterplan Wasserflugzeuge und Schnellboote vor den Farasan-Inseln. Schicke Promenaden mit Caf\u00e9s ersetzen die abgesto\u00dfenen Ladenzeilen mit ihren fettstrotzenden Imbissen. Makellose Str\u00e4nde vor t\u00fcrkisblauem Wasser und \u00d6ko-Lodges laden ein zu Luxusferien f\u00fcr Verm\u00f6gende. Lachend paddeln Touristen durch \u00fcppige Mangrovenw\u00e4lder. \"Wir wollen die Farasan-Inseln in ein Urlaubsparadies verwandeln\", sagt der 46-J\u00e4hrige, Chefplaner im Regionalb\u00fcro Jizan der Saudischen Tourismus-Kommission.", "", "So etwas wie ein Mallorca am Roten Meer schwebt dem gelernten Elektroingenieur vor, f\u00fcr den die spanische Mittelmeerinsel mit ihrer Mischung aus Remmidemmi und ruhiger Natur das ideale Vorbild ist. Seit Kronprinz Mohammed bin Salman im April vergangenen Jahres mit seiner Vision 2030 ank\u00fcndigte, die \"\u00f6ls\u00fcchtige\" Volkswirtschaft Saudi-Arabiens umzukrempeln, auf viele neue F\u00fc\u00dfe zu stellen und andere Einnahmequellen zu erschlie\u00dfen, entstehen \u00fcberall in den k\u00f6niglichen Amtsstuben \u00fcppige Powerpoint-Szenarien. So auch im Tourismus-Sektor, in den in den n\u00e4chsten drei Jahren sechs Milliarden Euro flie\u00dfen sollen.", "", "", "Auf der Touristikmesse ITB in Berlin im M\u00e4rz tauchte Saudi-Arabien zum ersten Mal mit einem eigenen Stand auf. Bunte Kataloge auf Deutsch priesen die Sch\u00f6nheiten des Landes an wie zum Beispiel die kilometerlangen Str\u00e4nde von Al Oqair am Persischen Golf oder die Nabat\u00e4erstadt Madein Saleh, eine der vier Weltkulturerbest\u00e4tten des K\u00f6nigreichs. Andere Touristenschwerpunkte sollen folgen und Saudi-Arabien zu einem normalen Reiseland machen: Im S\u00fcden die Inselgruppe Farasan am Roten Meer und das ber\u00fchmte Festival Souk Okaz in Taif. Im Westen die wei\u00dfen Sandstr\u00e4nde von Ras al-Abyad in der Provinz Medina. Und im Norden gegen\u00fcber \u00c4gyptens Taucherk\u00fcste die 200 Kilometer langen Korallenstr\u00e4nde zwischen Alwajh und Umlajj, auch die Malediven Arabiens genannt. Dort sollen bis 2022 Scharia-freie Ferienressorts \"nach internationalen Standards\" entstehen, hei\u00dft es in Riad, die Alkohol ausschenken und gemeinsame Str\u00e4nde von Frauen und M\u00e4nnern haben.", "", "Die Visa daf\u00fcr soll es \"stressfrei\" geben, verspricht die Werbebrosch\u00fcre. Bisher lebte das erzkonservative K\u00f6nigreich \u00fcberwiegend vom Mekka-Tourismus \u2013 ein Zehn-Milliarden-Gesch\u00e4ft, was quasi automatisch l\u00e4uft. Elf Millionen Pilger reisten im vergangenen Jahr zu den heiligen St\u00e4tten des Islam. Sich danach wie normale Touristen im Land umsehen, das d\u00fcrfen die frommen Muslime nicht. Ihre Visa sind auf Mekka und Medina beschr\u00e4nkt, ein Kombivisum Wallfahrt plus Urlaub ist zwar seit zehn Jahren angek\u00fcndigt, wurde aber nie umgesetzt. Auch f\u00fcr westliche Besucher gibt es praktisch keine normalen Touristenvisa. Sich Saudi-Arabien anschauen k\u00f6nnen in der Regel nur besser betuchte Ausl\u00e4nder, die im K\u00f6nigreich leben und arbeiten. Bei den saudischen Einheimischen ist vor allem das s\u00fcdliche Hochland im Inneren Saudi-Arabiens mit den St\u00e4dten Taif, Al-Baha und Abha wegen seines milden Klimas und seiner gr\u00fcnen Landschaften beliebt.", "", "Khaled al-Kamal ist Rosen\u00f6lproduzent in Taif und hat viel von der Welt gesehen. Den Tourismuspl\u00e4nen des K\u00f6nigshauses stehen er und andere Gleichgesinnte positiv gegen\u00fcber. \u00dcber die staatliche Tourismus-Kommission dagegen, die den Wandel organisieren soll und die von dem K\u00f6nigssohn und Ex-Astronauten Sultan bin Salman geleitet wird, haben die Gesch\u00e4ftsleute kein gutes Wort \u00fcbrig. \"Wir leiden unter deren Inkompetenz\", beklagen sie. Den staatlichen Angestellten fehle jede Motivation. In einem der B\u00fcros mal jemanden ans Telefon zu bekommen, ist eine tagelange Sisyphos-Arbeit. \"Mit denen wird das nie was\", sagen sie. \"Wir brauchen mehr Professionalit\u00e4t \u2013 so wie in Abu Dhabi und Dubai.\"", "", "Und so haben sich eine Handvoll engagierter B\u00fcrger aus Taif zusammengetan und dem B\u00fcrgermeister einen Katalog mit Vorschl\u00e4gen pr\u00e4sentiert. Sie wollen mehr kompetente Stadtf\u00fchrer, Schautafeln an den Sehensw\u00fcrdigkeiten, den Wiederaufbau historischer Geb\u00e4ude, Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen, Lizenzen f\u00fcr Stra\u00dfencaf\u00e9s sowie Benimmkurse f\u00fcr Einheimische, um ihnen den Umgang mit ausl\u00e4ndischen Touristen beizubringen. \"Fremdenfeindlichkeit ist ein Thema in Saudi-Arabien\", sagen sie. Jeder, der anders aussehe oder eine andere Sprache spreche, werde mit Misstrauen betrachtet.", "", "\"Wir sind extrem traditionell und haben sehr harte Sitten\", erl\u00e4utert Ahmed bin Mahfouz Al Kendi, der f\u00fcnf Jahre Mathematik in Florida studierte. Nach seiner R\u00fcckkehr er\u00f6ffnete er zusammen mit seinen Br\u00fcdern am Rande der Altstadt das \"Hitken\", das erste und einzige Familiencaf\u00e9 in Taif, der Stadt der Rosen und des Honigs sowie der Stadt des legend\u00e4ren Festivals Souk Okaz.", "", "Dessen Geschichte als Informationsb\u00f6rse, Dichtertreffen und intellektuelle Drehscheibe der arabischen Halbinsel reicht mehr als zweitausend Jahre zur\u00fcck. Heute lassen Reiterspiele und Kamelz\u00fcge wie aus der Zeit von Lawrence von Arabien die Magie des W\u00fcstenlebens wieder auferstehen. Auf dem Festplatz vor den Toren der Stadt stehen Beduinenzelte mit Lagerfeuern, Schwertt\u00e4nzer zeigen ihr Geschick, Marktschreier und Erz\u00e4hler unterhalten die Kinder mit Geschichten aus der Karawanenzeit.", "", "Bei dieser saudischen Traditionsshow wird alles geboten, was einst den Reiz der Arabischen Halbinsel ausmachte, bevor vor zwei Generationen der \u00d6lboom begann mit seinen klimatisierten Limousinen, asphaltierten Autobahnen, luxuri\u00f6sen Restaurants und exquisiten Shopping-Malls. \"Damals war das Leben einfacher und nicht so kompliziert wie heute\", seufzt ein f\u00fclliger Mann in wei\u00dfer, traditioneller Robe, w\u00e4hrend er die schlanken, drahtigen Darsteller seiner Vorfahren zu Pferde mit dem iPhone filmt.", "", "Dass der mit der Agenda 2030 geplante n\u00e4chste Sprung Saudi-Arabiens in die Zeit nach dem \u00d6lsegen ein langer und harter Weg sein wird, wei\u00df auch Farasan-Planer Abdu Menaji Qutar. Mit Inshallah \u2013 so Gott will \u2013 w\u00fcrzt er im Gespr\u00e4ch \u00fcber seine Tourismusideen jeden zweiten Satz. Und ob der Kraftakt von seiner streng geh\u00fcteten Powerpoint-Mappe in die Realit\u00e4t tats\u00e4chlich klappt, daran hegt auch der 46-J\u00e4hrige offenbar seine Zweifel. \"Das Ganze ist eine Vision\", sagt er am Ende des Treffens. \"Die Realit\u00e4t, das ist eine ganz andere Geschichte.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/puigdemont-soll-vor-gericht-in-madrid-erscheinen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Puigdemont soll vor Gericht in Madrid erscheinen", "date": "Do, 02. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der nach Br\u00fcssel geflohene katalanische Ex-Pr\u00e4sident Carles Puigdemont will eine gerichtliche Vorladung in Spanien ignorieren und riskiert so einen internationalen Haftbefehl. Der entmachtete Regionalpr\u00e4sident soll diesen Donnerstag vor dem spanischen Staatsgerichtshof in Madrid erscheinen. Sein Anwalt in Belgien erkl\u00e4rte jedoch, sein Mandant werde vorerst nicht nach Spanien zur\u00fcckkehren.", "Puigdemont ist unter anderem wegen Rebellion angeklagt. Sollte er bei den f\u00fcr Donnerstag und Freitag angesetzten Terminen nicht erscheinen, droht ihm ein Haftbefehl, den die belgischen Beh\u00f6rden ausf\u00fchren m\u00fcssten. Unklar ist, ob sich Puigdemont auch aus Belgien \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnte.", "", "\"Es liegt auf der Hand, dass mein Mandant vorerst abwarten wird\", sagte Anwalt Paul Bekaert im niederl\u00e4ndischen Fernsehen. Er f\u00fcrchte, dass Puigdemont keinen fairen Prozess in Spanien bekomme. So werde der Ex-Katalanenchef auch argumentieren, falls Spanien seine Auslieferung verlangen sollte.", "", "Im Kern geht es um den einseitigen Unabh\u00e4ngigkeitsbeschluss, den das katalanische Parlament am vergangenen Freitag verabschiedet hatte. Die spanische Regierung von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy hatte die wirtschaftsstarke Region im Nordosten des Landes daraufhin unter Zwangsverwaltung aus Madrid gestellt und die Regierung entmachtet.", "", "", "Neben Puigdemont - der sich auf seiner neuen Webseite unter \"president.exili.eu\" pr\u00e4sentiert - sollen sich 13 weitere separatistische Lokalpolitiker dem Staatsgericht stellen. Die Richterin Carmen Lamela ordnete zudem an, dass sie binnen drei Tagen einen Betrag von 6,2 Millionen Euro hinterlegen sollen. Das sind die gesch\u00e4tzten Kosten des f\u00fcr illegal erkl\u00e4rten Unabh\u00e4ngigkeits-Referendums vom 1. Oktober.", "", "Puigdemont und anderen Angeklagten werden unter anderem Auflehnung gegen die Staatsgewalt, Rebellion und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Daf\u00fcr drohen ihnen bis zu 30 Jahre Haft.", "Die Angeklagten sollen vor Gericht Erkl\u00e4rungen abgeben und zudem solle dabei \u00fcber \"vorsorgliche Ma\u00dfnahmen pers\u00f6nlicher Art\" entschieden werden, so Richterin Lamela. Das k\u00f6nnte sofortige Untersuchungshaft bedeuten.", "", "Falls Puigdemont nicht vor Gericht erscheint, \"wird es wahrscheinlich ein Auslieferungsgesuch an Belgien geben und die belgische Polizei wird ihn festnehmen\", sagte der spanische Europapolitiker und Sprecher der konservativen Regierungspartei PP, Esteban Gonzalez Pons, dem Radio Onda Zero. Puigdemonts Anwalt k\u00f6nnte den Prozess m\u00f6glicherweise bis nach den ausgerufenen Neuwahlen in Katalonien am 21. Dezember herausz\u00f6gern.", "", "Puigdemont hatte sich in einer geheimen Aktion zusammen mit weiteren Mitstreitern nach Br\u00fcssel abgesetzt, um \"in Freiheit und Sicherheit\" handeln zu k\u00f6nnen. Er wolle aus der EU-Hauptstadt weiter f\u00fcr die Unabh\u00e4ngigkeit k\u00e4mpfen und der Welt das \"demokratische Defizit\" in Spanien zeigen. Er kehre erst nach Spanien zur\u00fcck, wenn ihm \"Garantien\" f\u00fcr einen fairen und nicht politisch beeinflussten Prozess gegeben w\u00fcrden. Die Neuwahlen und das Ergebnis am 21. Dezember wolle er akzeptieren - gleiches erwarte er auch von dem spanischen Regierungschef Mariano Rajoy.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/puigdemont-missachtet-vorladung-durch-richterin", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Puigdemont missachtet Vorladung durch Richterin", "date": "Do, 02. November 2017 11:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der katalanische Ex-Pr\u00e4sident Carles Puigdemont hat zum Auftakt der Ermittlungen gegen seine abgesetzte Separatisten-Regierung hat der Vorladung zum Verh\u00f6hr durch eine Richterin nicht Folge geleistet. Zum festgesetzten Termin am Donnerstag um 9.00 Uhr bei Richterin Carmen Lamela am Staatsgerichtshof in Madrid erschien der umstrittene Politiker nicht.", "", "Der 54-J\u00e4hrige hatte sich am Wochenende kurz vor Anklageerhebung durch die spanische Staatsanwaltschaft nach Br\u00fcssel abgesetzt und hielt sich nach Medienberichten mit vier seiner Ex-Minister, die ihre Vorladungen ebenfalls missachteten, weiter in Belgien auf. Es wird nun erwartet, dass die spanische Justiz bald europ\u00e4ische Haftbefehle gegen diese Politiker erl\u00e4sst.", "", "Die neun restlichen ehemaligen Angeh\u00f6rigen der \"Generalitat\" erschienen unterdessen p\u00fcnktlich zum Verh\u00f6r. Als sie sich unter strengen Sicherheitsvorkehrungen und gro\u00dfer Medienaufmerksamkeit dem Gerichtsgeb\u00e4ude n\u00e4herten, wurden sie von einer kleinen Gruppe von Sympathisanten bejubelt. Die kleine Gruppe hielt katalanische Fahnen hoch und riefen \"Ihr seid nicht allein!\". Einige Gegner der Separatisten skandierten unterdessen \"Katalonien ist Spanien!\"", "", "", "", "", "F\u00fcr \u00dcberraschung sorgte das Erscheinen der fr\u00fcheren katalanischen Ministerin f\u00fcr Institutionelle Beziehungen, Meritxell Borr\u00e0s, die bis zuletzt mit Puigdemont in Br\u00fcssel gewesen war. Nicht gesichtet wurde vorerst in Madrid jedoch der fr\u00fchere katalanische Minister Llu\u00eds Puig, der urspr\u00fcnglich nicht nach Br\u00fcssel ausgereist war. Er soll sich aber inzwischen nach Medienberichten ebenfalls in Belgien aufhalten.", "", "Puigdemont, sein fr\u00fcherer Vize Oriol Junqueras und weitere zw\u00f6lf Angeh\u00f6rige der von Madrid abgesetzten Regierung sind unter anderem wegen Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Veruntreuung \u00f6ffentlicher Gelder angeklagt. Ihnen drohen Haftstrafen von bis zu 30 Jahren.", "", "Die Richterin muss nach dem Verh\u00f6r der Angeklagten entscheiden, ob sie die Ermittlungen fortsetzt und ein Prozess er\u00f6ffnet wird. Sie k\u00f6nnte gegen die Betroffenen Untersuchungshaft anordnen, gegebenenfalls auch ohne Anrecht auf Freilassung auf Kaution.", "", "Parallel zu der Anh\u00f6rung vor dem Staatsgericht sollten am Donnerstag auch Anh\u00f6rungen vor dem Obersten Gericht in Madrid stattfinden. Dort sollten die Ex-Pr\u00e4sidentin des katalanischen Parlaments, Carme Forcadell, und f\u00fcnf weitere Ex-Abgeordnete des katalanischen Parlaments aussagen. Die Anh\u00f6rung wurde jedoch auf den 9. November verschoben.", "", "", "", "Ob sich Puigdemont aus dem Ausland zu dem Verfahren \u00e4u\u00dfert, war unklar. Auf Twitter postete er am sp\u00e4ten Mittwochabend: \"Ungeachtet der Gewalt und der vergangenen und aktuellen Bedrohungen arbeiten wir weiter. Stolz auf das Volk!\"", "", "Sein Anwalt hatte zuvor erkl\u00e4rt, dass seinem Mandanten in Spanien kein faires Verfahren garantiert werden k\u00f6nne. Er werde erst einmal \"abwarten\". Falls sich der liberale Politiker nicht versteckt, w\u00fcrde die belgische Polizei einen europ\u00e4ischen Haftbefehl Spaniens wohl schnell vollstrecken. Bis zu einer Auslieferung k\u00f6nnte es allerdings einige Zeit dauern. M\u00f6glicherweise sogar bis nach den neu angesetzten Regionalwahlen in Katalonien am 21. Dezember.", "", "Grund f\u00fcr die Anklage ist der katalanische Abspaltungsprozess von Spanien, der vergangenen Freitag in einem Unabh\u00e4ngigkeitsbeschluss im katalanischen Parlament in Barcelona endete. Die Regionalregierung wurde daraufhin entmachtet. Die wirtschaftsstarke Region steht nun unter Zwangsverwaltung aus Madrid.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/spd-und-cdu-loten-gemeinsame-regierung-aus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "SPD und CDU loten gemeinsame Regierung aus", "date": "Do, 02. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Typisch norddeutscher Dialog \u00fcber das Leben im Allgemeinen und das pers\u00f6nliche Befinden im Besonderen: \"Und?\", fragt der eine. \"Muss ja\", antwortet der andere. Ende des Gespr\u00e4chs. Alles ist gesagt. Stephan Weil und Bernd Althusmann d\u00fcrften sich \u00e4hnlich gef\u00fchlt haben, als sie Mittwochmittag in Hannover zusammenkamen, um ernsthaft \u00fcber Chancen und Risiken einer neuen, gemeinsamen Regierung zu reden: Muss ja.", "", "Eigentlich hatten der 58-j\u00e4hrige SPD-Ministerpr\u00e4sident von Niedersachsen und der 50-j\u00e4hrige CDU-Fraktionsvorsitzende anderes vor. Beide wollten zwar nach der Landtagswahl am 15. Oktober gerne regieren, doch nur bitte ohne den jeweils anderen. Aber dann machten die \u00fcbrigen Beteiligten nicht mit: Die Gr\u00fcnen wollten nicht mit der CDU, die Liberalen nicht mit SPD und Gr\u00fcnen, mit der AfD wollte gar keiner und mit den Linken ging es nicht mangels Masse \u2013 sie hatten es wieder nicht in den Landtag geschafft.", "", "Also blieb nur das: SPD und CDU. Koalitionsverhandlungen \u00fcber die Bildung einer Regierung sind seit Mittwoch vereinbart. Es gebe eine hinreichend breite Basis, um in konkrete Verhandlungen einzutreten, sagte Ministerpr\u00e4sident Weil. Und Althusmann erkl\u00e4rte: Noch im November eine Regierung, das sei das Ziel.", "", "", "Weil und Althusmann m\u00fcssen sich nun zusammenraufen und all die Beschimpfungen vergessen, die sich beide im Wahlkampf um die Ohren gehauen haben. Vor allem Weil, der zutiefst beleidigt war, als die Gr\u00fcne Elke Twesten im August die Seiten wechselte, zur CDU \u00fcberlief und die rot-gr\u00fcne Koalition damit aus den Angeln hob. \"Ich gehe konstruktiv und positiv in dieses Gespr\u00e4ch. Vielleicht sind wir nachher einen Schritt weiter\", meinte der seit 2013 regierende Ministerpr\u00e4sident, als es am Mittwoch ernst wurde.", "", "\"Es wird um die Konfliktfelder gehen, wo wir unterschiedliche Auffassungen haben\", meinte Althusmann. Seine Freude \u00fcber das \"vergiftete Geschenk Twesten\", wie es in der CDU hei\u00dft, ist ja auch l\u00e4ngst verflogen. Tats\u00e4chlich sind die Unterschiede zwischen den beiden Parteien nicht weltbewegend: Beide wollen mehr Polizisten und Lehrer einstellen, beide wollen mehr Autobahnbau. Man streitet um die Kontrolle bei VW, um Laden\u00f6ffnungszeiten und um Inklusion: Die CDU w\u00fcrde da gerne eine Pause von einem Jahr einlegen, um die Lehrer zu entlasten. Die SPD hat kurz vor der Wahl Stellen f\u00fcr 650 weitere Sonderp\u00e4dagogen geschaffen. Althusmann will zudem, anders als die SPD, die Grundschulempfehlung f\u00fcr weiterf\u00fchrende Schulen wieder einf\u00fchren. Die SPD will mehr Umweltschutz und Schutzstreifen an Gew\u00e4ssern, damit weniger G\u00fclle ins Grundwasser gelangt. Die CDU will das eher nicht. Die Union wiederum denkt daran, den streng gesch\u00fctzten Wolf ins Jagdrecht aufzunehmen und notfalls abschie\u00dfen zu lassen, weil Schaf- und Rinderhalter mittlerweile auf die Barrikaden gehen.", "", "Der roten und gr\u00fcnen Parteijugend gef\u00e4llt das alles nicht. Sie sind gegen ein \"Muss ja\", haben allerdings auch keine bessere Idee. \"Das Resultat einer Groko w\u00e4re eine sehr kleine Opposition, die zu einer St\u00e4rkung der AfD und somit des rechten Randes f\u00fchren w\u00fcrde\", beklagt die Juso-Landesvorsitzende Amy Selbig. \"Wenn eine Zusammenarbeit mit uns Gr\u00fcnen aus Sicht der FDP in einer Jamaika-Koalition m\u00f6glich ist, muss es doch auch in einer Ampel m\u00f6glich sein\", fragt sich Timon Dzienus von den jungen Gr\u00fcnen. Muss es nicht: Stefan Birkner, der FDP-Landes- und Fraktionschef, will nicht. Und bleibt dabei.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/videoueberwachung-tierhaltung-es-gibt-viele-umstrittene-themen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Video\u00fcberwachung, Tierhaltung - Es gibt viele umstrittene Themen", "date": "Do, 02. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Bund und L\u00e4nder sollen im Kampf gegen Terrorismus besser zusammenarbeiten, au\u00dferdem sollen so schnell wie m\u00f6glich zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden geschaffen werden. Auf Widerstand bei FDP- und Gr\u00fcnen-Basis k\u00f6nnte die Verst\u00e4ndigung sto\u00dfen, Video\u00fcberwachung an Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten gegebenenfalls auch befristet anzuordnen.", "", "", "Ein Jamaika-B\u00fcndnis w\u00fcrde Vollbesch\u00e4ftigung anstreben, wie Kanzlerin Angela Merkel (CDU) es als Ziel ausgegeben hatte. Ziel sei, die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge bei 40 Prozent zu stabilisieren. Dabei solle auch gepr\u00fcft werden, ob weitere Einkommensarten, etwa aus Vermietung, einbezogen werden sollten. Auch werde man \u00fcber eine Absenkung der Arbeitslosenbeitr\u00e4ge nachdenken. Zudem m\u00fcsse eine Weiterentwicklung des Arbeitszeitgesetzes gepr\u00fcft werden \u2013 die Gr\u00fcnen sehen dies jedoch nicht so. Die Verhandler streben einen flexibleren Renteneintritt und gleitende \u00dcberg\u00e4nge in den Ruhestand an. Private und betriebliche Altersversorgung sollen verbessert werden, Verbesserungen bei der M\u00fctterrente w\u00fcrden gepr\u00fcft. Die Pflege soll durch mehr Personal und bessere Ausstattung verbessert werden.", "", "", "", "Bis 2025 sollen f\u00fcr Bildung und Forschung mehr als zehn Prozent des Bruttoinlandsproduktes (BIP) aufgewendet werden. Darin enthalten sei eine Erh\u00f6hung der Aufwendungen f\u00fcr Forschung und Entwicklung auf 3,5 Prozent des BIP. Ob sie das bisherige Kooperationsverbot zwischen Bund und L\u00e4ndern in der Bildung weiter lockern, lie\u00dfen die Verhandler offen. In Zukunft sollen mehr Studenten von Baf\u00f6g und Stipendien profitieren.", "", "", "Die Partner wollen dar\u00fcber reden, wie ein fl\u00e4chendeckender Breitbandausbau f\u00fcr Gigabitgeschwindigkeit bis 2025 bewerkstelligt werden kann. Funkl\u00f6cher auf dem Land sollen geschlossen werden.", "", "", "Die Gr\u00fcnen fordern eine \"N\u00e4hrwertampel\", einen Aufdruck, der den Gehalt an Fett, Salz und Zucker signalisiert. F\u00fcr die Union ist das ein rotes Tuch. Die Gr\u00fcnen wollen auch eine Kennzeichnung f\u00fcr Fleisch, die die Haltungsform der Tiere anzeigt. Die Union pl\u00e4diert f\u00fcr ein freiwilliges \"Tierwohl-Label\". Die FDP setzt auf F\u00f6rdermittel f\u00fcr bessere Tierhaltung.", "", "", "Ein Thema mit Streitpotenzial: CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer warf am Mittwoch Schleswig-Holsteins Umweltminister Robert Habeck (Gr\u00fcne) destruktive Verhandlungsf\u00fchrung vor. Die Gr\u00fcnen wollen \u00d6kolandbau f\u00f6rdern und Massentierhaltung beenden. \"Wir wollen keinen Feldzug gegen unsere Landwirte\", warnt jedoch CSU-Chef Horst Seehofer.", "", "", "Von Abwanderung betroffene Regionen sollen F\u00f6rderung bekommen. Die Union will Hochschulen und Beh\u00f6rden dezentral ansiedeln, die Gr\u00fcnen denken an \"l\u00e4ndliche Zwergschulen\" mit Ganztagsbetreuung. Agrarminister Christian Schmidt (CSU) hat eine \u00fcber vier Jahre verteilte \"Land-Milliarde\" des Bundes vorgeschlagen.", "", "", "Die Gr\u00fcnen wollen, dass sich Betroffene \u2013 beispielsweise vom VW-Skandal \u2013 zu Gruppenklagen zusammenschlie\u00dfen k\u00f6nnen und \u00dcberziehungszinsen bei Girokonten begrenzen. Die Union will digitale Vertr\u00e4ge voranbringen, zum Beispiel mit automatischen Entsch\u00e4digungszahlungen bei Zugversp\u00e4tungen. Die FDP will betriebliche und private Altersvorsorge-Produkte attraktiver machen.", "", "", "Unklar ist, wie es mit der Mietpreisbremse weitergeht. Die FDP will sie abschaffen, die Gr\u00fcnen wollen nachsch\u00e4rfen, die CDU deutet an, sie auslaufen zu lassen. Die Jamaika-Partner denken \u00fcber Anreize wie Steuernachl\u00e4sse f\u00fcr Bauherren nach. Die Gr\u00fcnen wollen \"eine Million Wohnungen bauen und sozial binden\", Genossenschaften wiederbeleben und eine neue Wohnungsgemeinn\u00fctzigkeit einf\u00fchren. Die FDP will eine Zweckbindung der Bundeszusch\u00fcsse f\u00fcr die L\u00e4nder, damit diese wirklich Wohnungen bauen.", "", "", "Ein gro\u00dfes Streitthema. Die Gr\u00fcnen wollen ab 2030 keine Benziner und Diesel mehr zulassen. Sie fordern auch eine Blaue Plakette f\u00fcr abgasarme Autos \u2013 das lehnt die Union ab. Die CSU, die die umstrittene Pkw-Maut durchgeboxt hat, stellt schon mal klar, dass es bei dieser keinen Spielraum gebe.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/gesundheit-ernaehrung/der-wirkstoff-in-nasensprays-macht-schnell-abhaengig", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Wirkstoff in Nasensprays macht schnell abh\u00e4ngig", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/jamaika-vertagt-debatte-ueber-migration", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\"Jamaika\" vertagt Debatte \u00fcber Migration", "date": "Do, 02. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Spitzen von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen haben den Knackpunkt Migration und Flucht vorerst von der Sondierungs-Tagesordnung genommen und ihn zur Chefsache gemacht. Die Parteichefs seien sich einig, dass die H\u00fcrden beim diesem Thema nur in ganz kleiner Runde beiseite ger\u00e4umt werden k\u00f6nnten, war am Mittwoch in Berlin zu erfahren. Mit der Verschiebung soll verhindert werden, dass die Verhandlungen zu den \u00fcbrigen Sachthemen unn\u00f6tig ausgebremst werden. Alle Seiten sprachen sich am Mittwoch in einer weiteren Beratungsrunde daf\u00fcr aus, in einem Jamaika-B\u00fcndnis die Kommunen und strukturschwachen Regionen st\u00e4rker zu unterst\u00fctzen.", "", "FDP-Chef Christian Lindner sagte den Zeitungen des Redaktionsnetzwerkes Deutschland, Migration und Klimapolitik sollten \"erst einmal detailliert im kleinen Kreis besprochen werden\".", "", "Baden-W\u00fcrttembergs Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann sagte zu den laufenden Beratungen, alle Seiten seien sich einig, dass mehr Wohnungen entstehen m\u00fcssten. \"Wir sind uns einig, dass wir starke Kommunen wollen in Ost und West, und dass wir daf\u00fcr einiges tun wollen\", sagte der Gr\u00fcnen-Realo. \"Das war schon ein ziemlicher Konsens.\" Die Atmosph\u00e4re beschrieb er als \"gut und konstruktiv\".", "", "", "Die Parteichefs der m\u00f6glichen Jamaika-Partner hatten sich am Sonntagabend erneut zu einer vertraulichen Spitzenrunde getroffen, diesmal im Kanzleramt. Dabei d\u00fcrfte es auch um die Frage gegangen sein, wie man in umstrittenen Kernthemen wie Klimaschutz oder Migration Fortschritte erzielen kann.", "", "An diesem Donnerstag wollen die Unterh\u00e4ndler \u00fcber die Themen \"Au\u00dfen, Verteidigung, Entwicklungszusammenarbeit, Handel\" und \"Familie, Frauen, Senioren, Jugend\" diskutieren. Die f\u00fcr das gro\u00dfe Streitthema \"Klima, Energie, Umwelt\" zust\u00e4ndige kleinere Runde soll ebenfalls nach L\u00f6sungen suchen, nachdem das Thema am Donnerstag vergangener Woche zu Streit f\u00fchrte und ohne Ergebnis vertagt worden war. Ein Knackpunkt ist hier der von den Gr\u00fcnen verlangte Kohleausstieg.", "Lindner hielt den Gr\u00fcnen vor, mit ihrer Fl\u00fcchtlingspolitik in der Bev\u00f6lkerung nicht mehrheitsf\u00e4hig zu sein. Ihre Position sei \"ein Konjunkturprogramm f\u00fcr die AfD\", sagte er der \"Bild\"-Zeitung (Donnerstag). Der Familiennachzug m\u00fcsse ausgesetzt bleiben, \"weil wir in Schulen und beim Wohnen an der Grenze sind\".", "", "Mit der FDP werde es keine Fahrverbote f\u00fcr Diesel geben, bekr\u00e4ftigte Lindner. Man m\u00fcsse sich \"notfalls bei noch strengeren EU-Grenzwerten mehr Zeit lassen\". Die Luft sei \"schon so gut\". Der Verkehr solle durch Elektrifizierung und Digitalisierung \u00f6kologischer gemacht werden, etwa mit intelligenten Verkehrsleitsystemen. Der FDP-Chef begr\u00fc\u00dfte, dass die Gr\u00fcnen ihre Forderung nach einem Ausstieg aus dem Verbrennungsmotor bis 2030 in den Verhandlungen bislang nicht \"ernsthaft vorgetragen\" h\u00e4tten.", "", "Die Gespr\u00e4che zum Thema Landwirtschaft und Verbraucherschutz liefen am Mittwochnachmittag nach Angaben aus Teilnehmerkreisen sehr detailliert, sachlich und konstruktiv. Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter hatte vor den Verhandlungen auf eine Agrarwende gepocht. Eine k\u00fcnftige Landwirtschaftspolitik m\u00fcsse die Probleme \"vom Insektensterben \u00fcber die Vergiftung von B\u00f6den und Grundwasser bis zum millionenfachen Tierleid\" angehen. Seine Co-Fraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt sagte: \"Die Leute m\u00fcssen wissen, was sie auf dem Tisch haben und was sie auf dem Teller haben.\"", "", "Die Verbraucherorganisation Foodwatch forderte von der k\u00fcnftigen Regierung ein Herausl\u00f6sen der Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Verbraucherschutz aus dem Agrarministerium. \"Die Interessenkonflikte in einem Ministerium, das gleichzeitig sowohl f\u00fcr die Lebensmittel- und Landwirtschaft als auch f\u00fcr Verbraucherschutz zust\u00e4ndig ist, sind un\u00fcberwindbar\", sagte Foodwatch-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Martin R\u00fccker. Via \"Bild\"-Zeitung verlangte R\u00fccker von der k\u00fcnftigen Regierung, Obst und Gem\u00fcse von der Mehrwertsteuer zu befreien.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "S\u00fcdwest", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/gesichtschirurg-ueber-die-typischen-verletzungen-von-radfahrern", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gesichtschirurg \u00fcber die typischen Verletzungen von Radfahrern", "date": "Do, 02. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Herr Professor Schmelzeisen, die Zahl der Unf\u00e4lle speziell von E-Bike-Fahrern nimmt zu. Beobachten Sie das auch in der Unfallchirurgie?", "", "Ja, das sehen wir auch bei uns, wobei hier bei uns in der Abteilung speziell diejenigen Unfallopfer mit Gesichts- und Kopfverletzungen behandelt werden. Es sind nach wie vor Einzelf\u00e4lle und wir f\u00fchren auch keine Statistik, aber wir beobachten eine Zunahme. Und wir beobachten, dass es mehr \u00e4ltere Menschen sind, die nach einem Fahrradunfall in die Klinik eingeliefert werden. Das geh\u00f6rt irgendwie zusammen.", "", "Gibt es so etwas wie ein typisches Verletzungsmuster?", "", "Wir beobachten etwas andere Verletzungen bei Mountainbikefahrern als bei Radfahrern, die im Alltagsverkehr unterwegs sind. Mountainbiker haben nach einem Sturz oft richtige Sch\u00e4delverletzungen. In der zweiten Gruppe wiederum \u00e4hneln sich die Muster, das sind bei uns eben Zahn- und Kieferverletzungen, Verletzungen im Gesicht, der Knochen aber auch der Weichgewebe, zum Beispiel der Lippen. Unsere Wahrnehmung ist, dass wir eine steigende Zahl von schweren Verletzungen von E-Bike-Radlern haben. Und dabei handelt es sich eben nicht um Jugendliche. Gerade haben wir zwei F\u00e4lle mit einem 58- und einem 65-J\u00e4hrigen.", "", "", "", "Was sind denn \u00fcberhaupt typische Verletzungen von Radlern?", "", "Sehr h\u00e4ufig ist eine Kombination von Br\u00fcchen von Schl\u00fcsselbein und oder Hand und dann Gesicht oder Kopf. Das ist ein klassisches Sturzbild. Ganz schlimm sind Verletzungen, wenn zwei Radler zusammensto\u00dfen. Da gibt es kein Ausweichen und Abrollen. Es sind nicht die St\u00fcrze zur Seite, bei denen man sich schwer verletzt. Besonders schlimm sind die St\u00fcrze \u00fcber oder auch auf und dann \u00fcber den Lenker.", "Waren die Verletzten Helmtr\u00e4ger?", "", "In vielen F\u00e4llen ja. Aber das ist f\u00fcr unsere Patienten nicht entscheidend, denn der Helm sch\u00fctzt Sch\u00e4del und Gehirn, aber er bewahrt nicht vor Gesichtsverletzungen. Ich w\u00fcrde dennoch dringend empfehlen, einen Helm zu tragen.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/kino-11/atemloser-thriller-good-time-von-ben-und-joshua-safdie", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Atemloser Thriller: \"Good Time\" von Ben und Joshua Safdie", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/katholiken-und-protestanten-wollen-sich-annaehern", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Katholiken und Protestanten wollen sich ann\u00e4hern", "date": "Do, 02. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Kirchen in Deutschland wollen sich im 500. Jahr des Reformationsbeginns ann\u00e4hern. Am Reformationstag unterzeichneten der evangelische Landesbischof in Baden, Jochen Cornelius-Bundschuh, und der Freiburger Erzbischof Stephan Burger in Karlsruhe eine Vereinbarung, dass die Zusammenarbeit zwischen Landeskirche und Erzdi\u00f6zese intensiver wird.", "", "500 Jahre nach Beginn der Kirchenspaltung sitzt Erzbischof Burger beim Festgottesdienst in der Stuttgarter Stiftskirche in der ersten Reihe. Die evangelischen Landeskirchen Baden und W\u00fcrttemberg begehen gemeinsam das Jubil\u00e4um. Der katholische Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann liest aus der Bergpredigt. Ihm h\u00f6ren auch Priester der syrisch-orthodoxen und der griechisch-orthodoxen Kirche zu. Landtagspr\u00e4sidentin Muhterrem Aras, eine Alevitin, singt bei allen Kirchenliedern mit.", "", "Cornelius-Bundschuh zeigt in seiner Predigt Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \u00c4ngste der Menschen vor Krankheit, Alter oder Terror. Zugleich macht er deutlich, dass das \"F\u00fcrchtet dich nicht\" eine zutiefst reformatorische Botschaft sei, weil Luther den Menschen deutlich gemacht habe, dass sie allein durch die Gnade Gottes gerettet seien und nicht wegen ihrer Taten.", "", "", "Beim Empfang der Landesregierung zum Reformationsjubil\u00e4um im Neuen Schloss kommt Kretschmann auf diesen Gedanken Luthers zu sprechen: Wer sich befreit von der l\u00e4hmenden Sorge um das Jenseits erlebe, der k\u00f6nne Verantwortung f\u00fcr sich und die Welt \u00fcbernehmen, sagt er. \"Es ist also eine Freiheit, die in Verantwortung m\u00fcndet.\" Die evangelische und die katholische Kirche ruft er dazu auf, weiter aufeinander zuzugehen.", "", "In diesem Sinne \u00e4u\u00dfern sich der Ratsvorsitzende der Evangelischen Kirche in Deutschland, Heinrich Bedford-Strohm, und der Vorsitzende der katholischen Bischofskonferenz, Kardinal Reinhard Marx in Wittenberg. An Papst Franziskus gewandt, sagt Bedford-Strohm: \"Wann immer du einmal hier nach Wittenberg kommst, werden wir dich ein halbes Jahrtausend nach der Verbrennung der Bannbulle von ganzem Herzen willkommen hei\u00dfen.\" In dieser Bulle hatte der Papst den Wittenberger Theologen aus der katholischen Kirche ausgeschlossen. Luther reagierte darauf, indem er die Bannbulle \u00f6ffentlich ins Feuer warf. Mit Kardinal Marx \u00fcbergibt Bedford-Strohm Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier ein Kreuz. Sie werteten dies als Versprechen der Christen, \"f\u00fcr Friede, Vers\u00f6hnung und Gerechtigkeit einzutreten\", sagt Marx. Auch Kanzlerin Angela Merkel ist in die Schlosskirche gekommen.", "", "Papst Franziskus und der Lutherische Weltbund k\u00fcndigen an, auch nach Ende des Reformationsjahres das Ziel eines gemeinsamen Abendmahls weiter zu verfolgen. \"F\u00fcr die Zukunft verpflichten wir uns (. . . ), unseren gemeinsamen Weg zur gr\u00f6\u00dferen Einheit fortzusetzen\", hei\u00dft es in dem Schreiben des P\u00e4pstlichen Rats zur F\u00f6rderung der Einheit der Christen und des Weltbunds.", "", "In der Vereinbarung zur vertieften Zusammenarbeit in Baden sind erstmals gemeinsame \u00fcberregionale Gottesdienste, ein gemeinsames Eintreten f\u00fcr bedr\u00e4ngte und verfolgte Christen sowie Begegnungen der Landessynode und des Di\u00f6zesanrats schriftlich festgehalten. Cornelius-Bundschuh fasst den Wunsch nach einer Ann\u00e4herung im Gottesdienst so zusammen: Die Kirchen brauchten einander in ihren verschiedenen Gaben \u2013 \"als evangelische Kirchen, die um die N\u00e4he zu den Menschen und um Zeitgem\u00e4\u00dfheit ringen (. . . ), als katholische Kirche, die den Gedanken der Einheit mit gro\u00dfem Ernst pflegt (. . . )\".", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/glasklarer-mord-42-jaehriger-muss-18-jahre-ins-gefaengnis", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\"Glasklarer Mord\": 42-J\u00e4hriger muss 18 Jahre ins Gef\u00e4ngnis", "date": "Do, 02. November 2017 11:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Verteidiger hatte auf vors\u00e4tzliche T\u00f6tung und eine maximal zehnj\u00e4hrige Freiheitsstrafe pl\u00e4diert. F\u00fcr das Gericht war die Tat jedoch \"ein glasklarer Mord\". Das Urteil ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig. Den drei Kindern des Paares hat der Beschuldigte laut Bezirksgericht eine Genugtuung von je 50 000 Franken zu bezahlen. Das Urteil ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig. Die heute 13-j\u00e4hrige Tochter sowie die elf und acht Jahre alten S\u00f6hne leben seit dem Tod der Mutter und der Verhaftung des Vaters in einem Heim. Die Tochter hatte ausgesagt, es sei immer wieder zu gewaltt\u00e4tigen \u00dcbergriffen des Vaters auf die Mutter gekommen.", "", "In seiner Befragung hatte der Beschuldigte wiederholt Erinnerungsl\u00fccken geltend gemacht. Nach langem Ausweichen r\u00e4umte er die Tat immerhin indirekt ein: Er habe \"nicht die Absicht gehabt, meine Frau zu t\u00f6ten\". Der Beschuldigte sei zwar nicht gest\u00e4ndig, sagte Gerichtspr\u00e4sident Beat Ackle bei der Urteilser\u00f6ffnung. Die Beweise seien aber erdr\u00fcckend. Das Gericht habe keinen Zweifel daran, dass er alleiniger T\u00e4ter sei. DNA-Spuren des Beschuldigten und vom Opfer waren am Tatmesser sichergestellt worden. Zudem hatte ein Nachbar gesehen, wie der Mann im Garten \u00fcber seiner bereits schwer verletzt am Boden liegenden Frau sa\u00df und auf sie einstach.", "", "", "Am Morgen des 4. November 2015 war zwischen den Eheleuten einmal mehr ein Streit entstanden. In der Wohnung in einer Fricktalgemeinde schlug und w\u00fcrgte der Beschuldigte die Frau, griff sich ein K\u00fcchenmesser und stach auf sie ein. Sie versuchte, in den Garten zu fl\u00fcchten. Er rannte ihr nach und traktierte sie weiter mit dem Messer.", "", "Die Familie aus Afghanistan war im Fr\u00fchjahr 2011 in die Schweiz gekommen. W\u00e4hrend die Frau und die Kinder sich recht gut integrierten und Fortschritte machten, \"blieben Sie stehen\", sagte Gerichtspr\u00e4sident Ackle zum Beschuldigten. Aus Frust und \u00c4rger habe sich der Tatentschluss entwickelt. Der Beschuldigte hatte gegen\u00fcber dem Gericht wiederholt geltend gemacht, er sei krank und \"nicht normal\". Sein Verteidiger hatte erkl\u00e4rt, sein Mandant handle manchmal in einem Wahn. Dagegen hatte der psychiatrische Gutachter keine schwere psychische St\u00f6rung und auch keinerlei Verminderung der Schuldf\u00e4higkeit festgestellt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/kritiker-im-ttip-beirats-fordern-alternativen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kritiker im TTIP-Beirats fordern Alternativen", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/co2-in-der-atmosphaere-steigt-so-schnell-wie-nie-zuvor", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "CO2 in der Atmosph\u00e4re steigt so schnell wie nie zuvor", "date": "Do, 02. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Obwohl der Aussto\u00df von CO", "stabil geblieben ist, steigt die Konzentration dieses Gases in der Atmosph\u00e4re deutlich an. Das lag neben den Aktivit\u00e4ten der Menschen auch am Wetterph\u00e4nomen El Ni\u00f1o mit seinen erh\u00f6hten Ozeantemperaturen und D\u00fcrren in den Tropen, wie die Weltwetterorganisation berichtete. Dadurch konnten Ozeane und Pflanzen nicht so viel CO", "aufnehmen wie in den Jahren zuvor.", "", "Die CO", "-Konzentration betrug nach Angaben der WMO 403,3 Teilchen pro Million Teilchen (ppm) \u2013 3,3 ppm mehr als im Jahr zuvor. Bis zu Beginn der Industrialisierung sei die Konzentration mindestens 800 000 Jahre unter 280 ppm geblieben. Nach Forschersch\u00e4tzungen gab es eine so hohe CO", "-Konzentration wie heute zuletzt vor drei bis f\u00fcnf Millionen Jahren. Damals sei es zwei bis drei Grad w\u00e4rmer gewesen als heute. Das Eis in Gr\u00f6nland und der West-Antarktis sei geschmolzen, und der Meeresspiegel habe 10 bis 20 Meter h\u00f6her gelegen.", "", "", "Die L\u00e4nder m\u00fcssten noch viel mehr als bislang geplant tun, um einen Klimakollaps abzuwenden. Das ist die Forderung des UN-Umweltprogramms (Unep) vor der Weltklimakonferenz in Bonn, die am kommenden Montag beginnt. Selbst bei Einhaltung aller bisher von den L\u00e4ndern vorgelegten Klimaschutzzusagen werde sich die Erdtemperatur um mindestens drei Grad im Vergleich zur Zeit vor der Industrialisierung erh\u00f6hen. Dieses mahnende Zwischenzeugnis wurde am Dienstag in Genf pr\u00e4sentiert. Im Pariser Klima-Abkommen hatten die Staaten vereinbart, die Erderw\u00e4rmung m\u00f6glichst auf 1,5 Grad zu begrenzen, auf jeden Fall aber auf deutlich unter 2 Grad \u2013 im Jahresmittel, verglichen mit der vorindustriellen Zeit.", "", "Nach Angaben der Weltwetterorganisation (WMO) ist es auf der Erde bereits 1,2 Grad w\u00e4rmer geworden. Das Zwei-Grad-Ziel gilt als \u00e4u\u00dferste Grenze, um katastrophale Klimafolgen abzuwenden. Viele Forscher warnen schon bei plus 1,5 Grad vor kaum tragbaren Folgen f\u00fcr die Menschheit: Schmelzen der Eiskappen, Anstieg der Meeresspiegel, mehr Wetterextreme. \"Es besteht dringend Bedarf, die kurzfristigen Ma\u00dfnahmen zu beschleunigen und die langfristigen Ziele ehrgeiziger zu gestalten\", hei\u00dft es im Unep-Report. Die Klimaziele der Staaten erg\u00e4ben nur ein Drittel der Emissionsreduktionen, die bis 2030 n\u00f6tig w\u00e4ren, um die schlimmsten Folgen der Erderw\u00e4rmung zu vermeiden.", "", "Obwohl die gesteckten Klimaziele bis 2030 nicht reichen, gibt es einen Lichtblick: Der weltweite Aussto\u00df des Treibhausgases CO", "von nun 35,8 Gigatonnen sei in den vergangenen drei Jahren relativ stabil geblieben. Ein Teil der Stabilisierung erfolge durch den Ausbau der erneuerbaren Energien vor allem in China und Indien. W\u00fcrden aber weiter Kohlekraftwerke gebaut, k\u00f6nne der Aussto\u00df jedoch schnell wieder nach oben gehen. Der Unep-Report zeigt auch konkrete Wege, wie L\u00e4nder kosteng\u00fcnstig CO", "einsparen k\u00f6nnen. Erneuerbare Energien, mehr Energieeffizienz, Aufforstung und Vermeidung von Waldzerst\u00f6rung k\u00f6nnten mit geringen Kosten umgesetzt werden oder gar Gewinne bringen.", "", "Schon heute habe der Klimawandel gravierende Folgen f\u00fcr die Gesundheit der Weltbev\u00f6lkerung, schreibt eine Kommission des Fachblatts Lancet. So seien von 2000 bis 2016 etwa 125 Millionen Menschen im Alter \u00fcber 65 Jahre weltweit Hitzewellen ausgesetzt gewesen mit entsprechenden gesundheitlichen Folgen, etwa f\u00fcr das Herz-Kreislauf-System. Bis 2050 k\u00f6nnte die Zahl der Menschen, die direkt an Folgen von Hitzewellen leiden, eine Milliarde erreichen, schreibt die Kommission aus 24 Partnern, darunter die Weltgesundheitsorganisation WHO, Universit\u00e4ten und die Weltbank.", "", "Steigende Temperaturen h\u00e4tten zudem dazu gef\u00fchrt, dass die Arbeitsproduktivit\u00e4t auf dem Land von 2000 bis 2016 bei k\u00f6rperlich t\u00e4tigen Menschen um 5,3 Prozent abgenommen habe. In einige Regionen sei es an immer mehr Tagen zu hei\u00df, um drau\u00dfen zu arbeiten. \"Die Stadien f\u00fcr die Fu\u00dfballweltmeisterschaft in Katar werden nachts unter Flutlicht gebaut, das geht in der Landwirtschaft in Afrika nicht\", so Anthony Costello von der WHO. Die Autoren warnen auch vor den Folgen des Klimawandels auf die weltweite Nahrungsversorgung. F\u00fcr jedes Grad im globalen Temperaturanstieg w\u00fcrden sich die globalen Weizenertr\u00e4ge um sechs Prozent verringern, bei Reis betrage der Schwund gar zehn Prozent.", "", "Dem Lancet-Report zufolge hat sich die Zahl der wetterbedingten Naturkatastrophen seit 2000 um 46 Prozent erh\u00f6ht. Allein im vergangenen Jahr sei dadurch ein \u00f6konomischer Schaden in H\u00f6he von 111 Milliarden Euro entstanden. Es gebe allerdings inzwischen auch hoffnungsvolle Zeichen. So w\u00fcrden viele L\u00e4nder den Ausstieg aus der Kohleenergie vorbereiten. Hinzu k\u00e4men der wachsende Anteil erneuerbarer Energien und die intensivierte Forschung im Bereich Elektromobilit\u00e4t.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/japaner-zerstueckelt-acht-junge-frauen-und-einen-mann", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Japaner zerst\u00fcckelt acht junge Frauen und einen Mann", "date": "Do, 02. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Auf die zers\u00e4gten Leichen von neun jungen Menschen ist die Polizei in der Wohnung eines Mannes in Japan gesto\u00dfen. Wie japanische Medien am Mittwoch unter Berufung auf die Polizei meldeten, gestand der am Vortag verhaftete 27-J\u00e4hrige, acht junge Frauen - darunter Teenagerinnen - \u00fcber den Kurznachrichtendienst Twitter kennengelernt, teils missbraucht und erw\u00fcrgt zu haben.", "", "Angeblich sollen manche der Frauen Suizidgedanken gehabt haben. Den Partner eines der jungen Opfer t\u00f6tete er ebenfalls, als dieser sich nach seiner Freundin erkundigte. Die Leichen zers\u00e4gte der Japaner im Badezimmer seiner Einzimmerwohnung nahe Tokio und versteckte die K\u00f6rperteile in K\u00fchl- und Werkzeugkisten. Das Fleisch warf er teils in den M\u00fcll. Alle Morde geschahen demnach im Verlauf von zwei Monaten.", "", "Die Beamten hatten die Wohnung in Zama in der Tokioter Nachbarprovinz Kanagawa im Zusammenhang mit dem Verschwinden einer 23-J\u00e4hrigen durchsucht. Den Ermittlern zufolge hatte die Frau auf Twitter nach jemandem gesucht, der mit ihr Selbstmord begehe. Sie wolle sterben, f\u00fcrchte sich aber, das allein zu tun, hatte die Frau demnach auf Twitter geschrieben.", "", "", "Ihr Bruder habe vor wenigen Tagen die Polizei kontaktiert, nachdem er herausgefunden hatte, dass sie sich auf Twitter mit einem Mann ausgetauscht hatte. Eine andere Frau antwortete auf seine Twitter-Nachfragen, gab an, den Mann unter seinem Online-Namen zu kennen, und f\u00fchrte die Polizei auf seine Spur.", "", "Der T\u00e4ter verdiente den Berichten zufolge in Tokios Rotlicht-Viertel Kabukicho Geld damit, Frauen f\u00fcr ein Sex-Gewerbe anzulocken. Er war wegen illegaler Anwerbung Minderj\u00e4hriger im Mai zu einer Bew\u00e4hrungsstrafe verurteilt worden, hie\u00df es. Damals soll er seinem Vater gesagt haben, dass er keinen Sinn im Leben f\u00fcr sich sehe. Ende August zog er in eine Wohnung in der Stadt Zama, woraufhin er dort seine Mordserie begann. Dabei sei es ihm auch teils um Geld gegangen.", "", "Die Nachricht \u00fcber den grausigen Leichenfund schockierte die Nachbarn des Mannes, der nun wegen Mordes angeklagt werden d\u00fcrfte. F\u00fcr besonders schwere F\u00e4lle von Mord droht in Japan die Todesstrafe, die in der drittgr\u00f6\u00dften Volkswirtschaft der Welt am Galgen vollstreckt wird.", "Nachbarn des 27-J\u00e4hrigen mochten nicht wahrhaben, was da nebenan geschehen war. Ein Nachbar beschrieb Reportern den mutma\u00dflichen T\u00e4ter als einen \"fr\u00f6hlichen, freundlichen und h\u00f6flichen Mann. Ich kann das nicht glauben.\" Allerdings erz\u00e4hlten einige Bewohner desselben Wohnblocks Reportern auch, sie h\u00e4tten im August einen fauligen Geruch bemerkt, der aus der Wohnung des Mannes gestr\u00f6mt sei.", "", "In Japan kommt es immer wieder vor, dass sich Menschen \u00fcber soziale Medien Hilfe zum Selbstmord besorgen. In einem Fall lieferte ein Mann mehreren Menschen Gift, in einem anderen t\u00f6tete ein Mann eine Frau auf Verlangen. Manchmal verabredeten sich auch Menschen \u00fcbers Internet zum Gruppensuizid, so der Fernsehsender NHK. In der drittgr\u00f6\u00dften Volkswirtschaft der Welt ist die Selbstmordrate seit Jahrzehnten hoch, allerdings ist der Trend seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig.", "", "So war die Zahl der Selbstmorde im vergangenen Jahr auf den tiefsten Stand seit 22 Jahren gesunken. 2016 nahmen sich 21 764 Menschen das Leben, das waren 9,4 Prozent weniger als im Jahr davor. Etwa zwei Drittel (69 Prozent) der Selbstmorde begingen demnach M\u00e4nner. 6747 Frauen nahmen sich im vergangenen Jahr das Leben und damit so wenige wie noch nie seit dem Beginn der statistischen Aufzeichnungen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/was-passiert-mit-dem-mutmasslichen-attentaeter", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Was passiert mit dem mutma\u00dflichen Attent\u00e4ter ?", "date": "Do, 02. November 2017 07:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die New Yorker Staatsanwaltschaft hat gegen den mutma\u00dflichen T\u00e4ter", "Strafantrag wegen Unterst\u00fctzung einer Terrororganisation gestellt. Sayfullo S. werden Unterst\u00fctzung der Terrormiliz Islamischer Staat (IS) sowie t\u00f6dliche Gewalt und Zerst\u00f6rung mit einem Fahrzeug vorgeworfen, sagte Staatsanwalt Joon Kim am Mittwoch. Im Fall einer Verurteilung drohten dem 29-J\u00e4hrigen die Todesstrafe oder lebenslange Haft, sagte Kim.", "", "US-Pr\u00e4sident Donald Trump forderte unterdessen die Todesstrafe f\u00fcr den Mann. \"Der New York City-Terrorist war gl\u00fccklich, als er fragte, ob er die IS-Fahne in seinem Krankenzimmer aufh\u00e4ngen durfte\", twitterte Trump in der Nacht zum Donnerstag. \"Er hat acht Menschen get\u00f6tet und 12 schwer verletzt. ER SOLLTE DIE TODESSTRAFE BEKOMMEN!\"", "", "", "", "S. habe gestanden,", "seit zwei Monaten geplant zu haben, sagte Kim. Gut eine Woche vor der t\u00f6dlichen Fahrt vom Dienstag, bei der er Fahrradfahrer und Fu\u00dfg\u00e4nger auf einem Radweg im S\u00fcden Manhattans mit einem Kleinlaster rammte und \u00fcberfuhr, habe er auch ge\u00fcbt. \"Er hat gestanden, dass er am 22. Oktober einen Truck mietete, um die Kurven zu \u00fcben, die er an der Attacke an Halloween nehmen w\u00fcrde\", sagte Kim. Gerichtsunterlagen zufolge w\u00e4hlte S. Halloween, weil er an diesem Tag auf volle Stra\u00dfen hoffte, und war anschlie\u00dfend auch stolz auf seine Attacke.", "", "", "", "", "", "S. habe auch zugegeben, dass er sich von IS-Videos zu dem Anschlag habe inspirieren lassen, sagte Kim. In einer T\u00fcte am Tatort h\u00e4tten Ermittler Handys entdeckt, auf denen Tausende Fotos im Zusammenhang mit dem IS gespeichert waren. Zudem fanden Ermittler darauf rund 90 Videos, die IS-K\u00e4mpfer zeigen, wie sie Gefangene mit Panzern \u00fcberfahren, sie k\u00f6pfen und ihnen ins Gesicht schie\u00dfen. Am Tatort seien auch auf Arabisch verfasste Notizen gefunden worden, die an den IS erinnerten. Gerichtsdokumenten zufolge habe S. nach seiner Festnahme sogar gebeten, ob er vor seinem Zimmer im Krankenhaus eine IS-Flagge aufh\u00e4ngen k\u00f6nnen.", "", "Laut Kim ist trotz des Strafantrags m\u00f6glich, dass S. als \"feindlicher K\u00e4mpfer\" (enemy combatant) eingestuft wird. Damit k\u00f6nnte er von der US-Regierung als Kriegsgefangener festgehalten und vor ein Milit\u00e4rtribunal wie das auf Guant\u00e1namo in Kuba gestellt werden. F\u00fcr diese Einstufung hatten sich etwa die Senatoren Lindsey Graham und John McCain stark gemacht. Die Entscheidung dar\u00fcber liege \"deutlich oberhalb meiner Gehaltsstufe\" und m\u00fcsse von anderen getroffen werden, sagte Kim.", "", "", "", "Pr\u00e4sident Donald Trump erw\u00e4gt laut eigener Aussage, ob er S. nach Guant\u00e1namo schicken l\u00e4sst. Trump habe den Vorschlag aber nicht direkt vorangetrieben, sagte seine Sprecherin Sarah Sanders. Der B\u00fcrgerrechtsorganisation ACLU zufolge w\u00e4re solch ein Schritt illegal, auch nach Einsch\u00e4tzung des Center for Constitutional Rights g\u00e4be es daf\u00fcr keine rechtliche Grundlage. Laut \"New York Times\" ist noch nie jemand nach Guant\u00e1namo geschickt worden, der auf US-amerikanischem Boden festgenommen wurde. Seit 2008 wurde gar kein Gefangener mehr in das umstrittene Lager geschickt.", "", "Bei dem Attentat waren am Dienstag acht Menschen ums Leben gekommen und elf weitere verletzt worden. Vize-Polizeichef John Miller hatte gesagt, offenbar habe S. \"Anleitungen des IS fast auf den Punkt genau befolgt\". Trump hatte den IS bereits f\u00fcr die Tat verantwortlich gemacht und versch\u00e4rfte Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen angeordnet. S. stammt aus Usbekistan und lebt seit 2010 legal und mit Arbeitsgenehmigung in den Vereinigten Staaten.", "", "New Yorks FBI-Direktor Bill Sweeney sagte, die Ermittlungen seien mit dem Strafantrag noch nicht am Ende. \"Wir werden nicht aufh\u00f6ren, ehe jeder Hinweis abgedeckt ist.\" Das FBI suchte am Mittwoch au\u00dferdem zeitweise nach einem ebenfalls aus Usbekistan stammenden 33-J\u00e4hrigen, der m\u00f6glicherweise Hinweise zu dem Angriff hat.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/der-sv-oberschopfheim-verliert-0-5-gegen-den-sv-linx", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der SV Oberschopfheim verliert 0:5 gegen den SV Linx", "date": "Do, 02. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Eigentlich war die Entscheidung schon nach elf Minuten gefallen. Vielleicht war weniger der fr\u00fche Treffer von Adrian Vollmer der Ausl\u00f6ser, sondern vielmehr die ungemeine Pr\u00e4senz, die der Verbandsligist auf dem Platz zeigte. Dem SVO blieb auf dem eigenen Platz weder Zeit noch Raum, um sich zu orientieren. Vier P\u00e4sse am St\u00fcck z\u00e4hlten zur Ausnahme. \"Wenn ich mich umgedreht habe, sah ich nur noch rot\", berichtete Fabian Schwend seinen Eindruck gegen die rot gekleideten G\u00e4ste.", "", "Der gelernte Innenverteidiger stand auf der ungewohnten Position au\u00dfen vor einer Herkulesaufgabe. Jean Gabriel Dussot, 29 Jahre alter Fl\u00fcgelspieler, war der Akteur, der in Oberschopfheim mit den Unterschied ausmachte. Seinen Flankenl\u00e4ufe, sein spielerisches und technisches Verm\u00f6gen sowie die F\u00e4higkeit, beidf\u00fc\u00dfig zu flanken, wurden zum Sinnbild der \u00dcberlegenheit. \"Er war in der ersten Halbzeit an jedem Angriff beteiligt\", lobte ihn sein Trainer Sascha Rei\u00df, machte aber auch in seiner Ballverliebtheit einen Mangel aus. Kritik auf hohem Niveau. Aber das war es, was die Linxer den mehr als 1\u2005000 Zuschauern boten.", "", "", "Den Treffer zum 1:0 ordnete Rei\u00df als \"Brustl\u00f6ser\" ein. Diese Einordnung hat mit der Leistung des SVO zu tun. Rei\u00df weiter: \"Die haben uns das Leben richtig schwer gemacht.\" Da bestand Einigkeit mit SVO-Trainer Sebastian Bruch, der seine Akteure lobte. \"Wir haben super verteidigt\", sagte er, \"dass wir den Ball nicht oft haben werden, habe ich erwartet.\" Ballbesitz und Chancenverteilung sind messbare Faktoren, um ein Spiel zu werten. Sie ergaben ein eindeutiges Bild: Drei Klassen Unterschied sind auf dem Platz nicht wegzudiskutieren.", "", "\"Wir gehen mit erhobenem Haupt vom Platz\", sagte Fabian Schwend. Er sprach, obwohl er auf dem Platz \u00f6fter das Nachsehen hatte, von einem \"gro\u00dfen Tag\". Davon, es habe Spa\u00df gemacht, und \"man lernt immer dazu in so einem Spiel.\" Der 24 Jahre alte Spieler best\u00e4tigte zudem jenen Eindruck, der sich jedem Beobachter der ausgesprochen fairen Pokalpartie aufdr\u00e4ngte: \"Die Intensit\u00e4t und das Tempo der Linxer sind ungewohnt.\"", "", "Vor allem die Nachhaltigkeit, mit der der Favorit die Aktionen bis zur 90. Minute vertrug, war beeindruckend. Und so verwunderte weder das Resultat noch der Verlauf. Mit jeder weiteren Minute der zweiten Halbzeit wurde deutlich, das Hobby Fu\u00dfball bedeutet nicht f\u00fcr alle Akteure dieses Spektakels das Gleiche.", "", "", "", "Dabei geht es um sportliche Erfahrung, Trainingsaufwand und der daraus resultierenden Dominanz auf dem Platz. Dennoch gibt es Parallelen zwischen den beiden unterschiedlichen Protagonisten. Beide Teams gelten auf ihrem jeweiligen Niveau als technisch gereifte Vertreter. Das war zu sehen. Die zwanzig im Feld agierenden Akteure bekriegten sich nicht, sie bespielten sich. Dem Ball galt die Konzentration, nicht dem Mann. Eine f\u00fcr die Bedeutung des Spieles ausgesprochen angenehme Einstellung.", "", "Was bleibt dem SVO nach dem H\u00f6hepunkt in seiner Vereinsgeschichte? Der Vorsitzende Rolf Armbruster ist \"vom richtig sch\u00f6nen Ereignis\" angetan. Der Blick im Clubheim unterstreicht die Zufriedenheit. Immerhin hat der Verbandspokal \"uns als kleinem Verein finanziell gut getan.\" Der Finalist im Bezirkspokal (am Ostermontag gegen den FV Langenwinkel) sprach vorab vom Spiel des Jahres. Gut, dass sich dieses Jahr dem Ende zuneigt und nun die Dreifachbelastung aus Liga und zwei Pokalwettbewerben beendet ist. 22 Spiele haben die jungen M\u00e4nner im gelb-schwarzen Dress bereits auf dem Buckel. Das zehrt an der Substanz. Die Winterpause wird herbeigesehnt.", "", "Das wichtigste Spiel f\u00fcr den Verein indes steht im kommenden Jahr an. \"Wenn wir den Titel und Aufstieg sicher machen\", sagt Sebastian Bruch. Bereits unmittelbar nach dem Abpfiff hatte er sein Team auf die neuen Pflichten eingeschworen: \"Der Fokus richtet sich jetzt direkt auf die Runde\", und weiter, \"so, jetzt k\u00f6nnen wir endlich wieder normal trainieren.\"", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/lewis-hamilton-feiert-seinen-vierten-gesamtsieg", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Lewis Hamilton feiert seinen vierten Gesamtsieg", "date": "Do, 02. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Dies sagte der neue Formel-1-Weltmeister dann mit strahlenden Augen: \"Ich versuche, England so gut wie m\u00f6glich zu repr\u00e4sentieren.\" Sollte Queen Elizabeth II dies belohnen, sollte also der Mercedes-Star sich bald Sir Lewis Hamilton nennen d\u00fcrfen, w\u00e4re er \"unglaublich geehrt\".", "", "2008, 2014, 2015 und nun 2017 \u2013 nach seinem vierten WM-Titel gehen nicht nur Royal-Experten in England davon aus, dass Hamilton ein hei\u00dfer Kandidat f\u00fcr den Adelsstand ist. Schlie\u00dflich hat der Formel-1-Star in Mexiko Geschichte geschrieben: Kein Brite hat mehr Titel gewonnen, nur Rekordweltmeister Michael Schumacher (7) und Juan Manuel Fangio (5) liegen nach dem Triumph \u00fcber Sebastian Vettel (Ferrari) noch vor Hamilton.", "", "Sogar die italienische Presse huldigte dem 32-J\u00e4hrigen. \"Gegen Super-Hamilton kann Sebastian Vettel wenig anfangen\", schrieb die Ferrari nahestehende Gazzetta dello Sport beinahe resignierend. Tuttosport \u00fcberging sogar die Queen und erhob Hamilton zum \"Kaiser\". \"Nicht in meinen k\u00fchnsten Tr\u00e4umen h\u00e4tte ich mir als kleiner Junge in Stevenage so etwas ausgemalt\", sagte Hamilton, dem nach einem Startdrama Platz neun zum vorzeitigen Titelgewinn reichte: \"Damals schien die Formel 1 so weit weg zu sein wie der Mond. Und nun sitze ich hier als viermaliger Weltmeister.\"", "", "", "Nat\u00fcrlich, Hamilton hatte sich seinen gro\u00dfen Tag etwas anders ausgemalt. Kurz nach dem Start schlitzte ihm Vettel den rechten Hinterreifen auf, der 32-J\u00e4hrige fiel weit zur\u00fcck und wurde sogar von Rennsieger Max Verstappen \u00fcberrundet. Weil Vettel am Ende nur Vierter wurde, konnte er dennoch feiern. Mit dem Union Jack um den Schultern lief er wie aufgedreht \u00fcber die Strecke, 115 000 Zuschauer huldigten ihm, die Korken knallten, der Champagner floss. Platz neun sei ein \"schrecklicher Weg\", den Titel zu gewinnen, sagte Hamilton. Aber es bleibt, dass er seinen \"Stempel in die Geschichtsb\u00fccher geh\u00e4mmert\" habe. Und er ist noch lange nicht satt: \"Vier ist eine fantastische Zahl, aber jetzt m\u00f6chte ich Nummer f\u00fcnf.\"", "", "Selbst die sieben Titel von Schumacher scheinen f\u00fcr Hamilton in dieser Form nicht mehr v\u00f6llig utopisch zu sein. \"Ich wei\u00df nicht, wo mein Weg noch hinf\u00fchren wird\", sagte er: \"Aber ich wei\u00df, dass ich in diesem Sport noch sehr viel erreichen will.\" Hamilton hat Nummer vier mit Stil eingefahren, er befindet sich wom\u00f6glich auf dem H\u00f6hepunkt seines K\u00f6nnens. Und dieser Titel schmeckt umso s\u00fc\u00dfer, weil er ihn gegen einen ebenfalls viermaligen Weltmeister im ber\u00fchmten roten Auto geholt hat. Vettel sei \"ein knallharter Gegner\" gewesen, \"ich bin sehr stolz, dass wir uns duellieren konnten.", "", "Ich freue mich auf unsere Duelle in den kommenden Jahren.\" Vettel hatte Hamilton lange getriezt, doch am Ende hatte der Heppenheimer seinem Rivalen nichts mehr entgegenzusetzen. Hamilton gewann zehn der bisherigen 18 Rennen, immer holte er Punkte.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/borussia-dortmund-hakt-einzug-ins-achtelfinale-ab", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Borussia Dortmund hakt Einzug ins Achtelfinale ab", "date": "Do, 02. November 2017 11:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Borussia Dortmund hat das Achtelfinale in der Champions League endg\u00fcltig abgeschrieben. \"Wir haben jetzt noch zwei Spiele. Die sind wichtig, um in der Europa League weiterzuspielen\", sagte Trainer Peter Bosz nach dem entt\u00e4uschenden 1:1 (1:0) gegen Zyperns Meister APOEL Nikosia.", "", "Mit zwei Punkten aus vier Spielen weist der BVB die schlechteste Bilanz seiner Geschichte in der K\u00f6nigsklasse auf. Der R\u00fcckstand auf Titelverteidiger Real Madrid auf Platz zwei betr\u00e4gt f\u00fcnf Punkte. \"Jetzt m\u00fcssen wir schauen, dass wir irgendwie den dritten Platz verteidigen\", sagte Innenverteidiger \u00d6mer Toprak. Mit Au\u00dfenseiter Nikosia sind die Dortmunder punktgleich.", "", "", "", "", "", "Am Samstag (18.30 Uhr/Sky) trifft der kriselnde DFB-Pokalsieger im Topspiel der Fu\u00dfball-Bundesliga auf Spitzenreiter Bayern M\u00fcnchen. \"Vielleicht kommt das Spiel gegen Bayern zum richtigen Moment. Vielleicht erwartet man weniger von uns. Wir werden alles daf\u00fcr tun, das Spiel zu gewinnen\", sagte Bosz.", "", "", "Offensivstar Arjen Robben vom FC Bayern bewertet die beiden siegreichen Duelle mit RB Leipzig als optimalen Gradmesser f\u00fcr den Bundesligaklassiker am Samstag (18.30 Uhr) bei Borussia Dortmund. Es sei ganz gut gewesen, \"dass wir jetzt zweimal Leipzig als Gegner hatten. Da gibt es schon \u00c4hnlichkeiten in der Spielweise, von den Spielertypen, von der Qualit\u00e4t der Mannschaft\", sagte Robben der \"Bild\"-Zeitung in einem Interview.", "", "", "", "Trotz der derzeitigen Krise der Dortmunder bleibt f\u00fcr den 33-j\u00e4hrigen Niederl\u00e4nder die Borussia der Hauptrivale um die Meisterschaft. \"Ja! Das bleibt auch bis zum Ende so. Auch Leipzig ist weiter dran. Man muss nat\u00fcrlich bei beiden jetzt mal abwarten, was in Europa passiert, wie sie und ob sie weiterkommen in der Champions League\", sagte Robben. Unter Trainer Jupp Heynckes wandelten die Bayern in nur drei Ligaspielen einen R\u00fcckstand von f\u00fcnf Punkten auf den BVB in einen Vorsprung von drei Z\u00e4hlern um.", "", "Robben ist dennoch gewarnt. \"F\u00fcr uns gilt: Bei einem Spiel, an einem Tag wie am Samstag kann immer alles passieren. Dass Dortmund gro\u00dfe Qualit\u00e4t hat, das ist ganz klar. Wenn sie einen guten Tag haben, wird es auch f\u00fcr uns sehr schwierig\", mahnte der Ersatzkapit\u00e4n.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/emmendingen/so-funktioniert-die-baustelle-an-der-karl-friedrich-strasse", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "So funktioniert die Baustelle an der Karl-Friedrich-Stra\u00dfe", "date": "Do, 02. November 2017 09:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Am Montagnachmittag folgten rund 50 G\u00e4ste der Einladung der Abteilung Ingenieur- und Stra\u00dfenbau der Stadt Emmendingen zu einer offenen Baustellenf\u00fchrung an der Karl-Friedrich-Stra\u00dfe. Nachdem zuletzt die die Sanierung der Schmutzwasserkan\u00e4le erkl\u00e4rt wurde, informierte nun Oliver Mahler, der Projektleiter der Stadt, \u00fcber die oberfl\u00e4chige Stra\u00dfengestaltung vom Kreisverkehr an der Mundinger Stra\u00dfe an bis kurz vor dem Amtsgericht. Dort soll ein neuer, etwa 60 Meter langer Platz entstehen.", "", "Das Teilst\u00fcck zwischen Amtsgericht und dem Emmendinger Tor muss noch warten. \"Die Karl-Friedrich-Stra\u00dfe besch\u00e4ftigt mich schon seit drei Jahren\", weist Oliver Mahler auf die lange Vorbereitungszeit bei der Sanierung der wichtigen Erschlie\u00dfungsstra\u00dfe Emmendingens hin. \"Es ist auch ein gro\u00dfes Thema, alle Nutzer \u2013 Kraftfahrzeuge, Radfahrer, Fu\u00dfg\u00e4nger, \u00f6ffentlicher Nahverkehr \u2013 unter einem Hut zu bekommen.\"", "", "", "", "Auch wenn die Baustellenarbeiten wegen der folgenden Feiertage bereits am Montagnachmittag ruhten, versicherte Oliver Mahler, dass die Sanierungsarbeiten im Zeit- und Kostenplan liegen. Der Kreisverkehr mit seinen abgesetzten Randsteinen an der Mundinger Stra\u00dfe ist leicht oval gestaltet worden mit \u2212 im Vergleich zu bisher \u2212 nach hinten verschobenen Fu\u00dfg\u00e4nger\u00fcberwegen. Dar\u00fcber hinaus werden die Bauarbeiten f\u00fcr das Teilst\u00fcck zwischen dem Kreisverkehr und Amtsgericht auf beiden Fahrbahnseiten bis Anfang Dezember fertig werden. Bereits fast fertig ist auf diesem Teil auf der S\u00fcdseite der Karl-Friedrich-Stra\u00dfe die insgesamt 6,50 Meter breite Fahrbahn, auf denen sich k\u00fcnftig der Kraftfahrzeugverkehr, der \u00f6ffentliche Nahverkehr und Radfahrer die Fahrspur bei einer Geschwindigkeit bis zu 30 Stundenkilometern teilen m\u00fcssen. Kinder k\u00f6nnen auf dem barrierefreien Gehweg radeln. Auch wenn es in der Tempo-30-Zone keine Ampel gibt, wird es Querungshilfen geben.", "", "", "", "", "So gut wie fertig ist der sehr gro\u00dfr\u00e4umig verbreiterte B\u00fcrgersteig, auf dem bereits das neue Pflaster verlegt ist und junge Ahornb\u00e4ume angepflanzt wurden. B\u00e4ume und Lichtmasten verteilen sich auf der ganzen L\u00e4nge. Die B\u00e4ume sind mit Betonplatten umrandet. \"Es sollen keine Hundewohlf\u00fchlecken entstehen\", erl\u00e4uterte Mahler. \u00dcber die Art der Leuchten ist noch nicht entschieden.", "", "Die Parkpl\u00e4tze auf dem Gehsteig sind extra mit dunklerem Pflaster hervorgehoben worden. Auf der S\u00fcdseite werden aufgrund der vielen Einfahrten viel weniger Parkpl\u00e4tze entstehen als auf der Nordseite mit sieben bis acht. Das auf dem Gehweg verlegte Pflaster ist ein sogenanntes Photoment-Pflaster, das einen Betonzusatzstoff enth\u00e4lt, der laut Mahler photokatalytisch aktiv ist und Stickoxide aus der Luft abbaut. \"Es gibt im s\u00fcdbadischen Raum keine andere Kommune, die diese 2500 Quadratmeter Pflaster verbaut hat.\" Vorteil: Das Pflaster lie\u00dfe sich besser reinigen. Und: Obwohl das Pflaster nachts glitzere, sei es rutschfest.", "", "Zum Abschluss der offenen Baustellenf\u00fchrung f\u00fchrte Oliver Mahler die Interessierten zur neugestalteten Bushaltestelle, die bisher im Bereich vor dem Amtsgericht existierte und nun ein paar Meter nach hinten verlegt worden ist. Die neue Bushaltestelle gew\u00e4hrleistet einen hohen Einstieg und ist barrierefrei. Die Bushaltestelle ist mit durchgehenden Blindenleitsteinen und mit einem Aufmerksamkeitsfeld versehen. Auch wird eine \u00fcberdachte Wartestelle errichtet mit zwei bis drei Sitzpl\u00e4tzen. Der Bus h\u00e4lt auf der Stra\u00dfe, da kein Platz f\u00fcr eine Bucht ist.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg/verhandlung-am-landgericht-versuchter-mord-an-der-ampel", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Verhandlung am Landgericht: Versuchter Mord an der Ampel", "date": "Do, 02. November 2017 11:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Am Montag begann unter Sicherheitsvorkehrungen vor dem Landgericht der Prozess gegen einen 50-j\u00e4hrigen Kurden. Er sitzt seit dem 31. Mai 2017 in Untersuchungshaft. Er soll an diesem Tag am Auto seiner Frau durch das ge\u00f6ffnete Beifahrerfenster mehrfach auf deren Beifahrer eingestochen haben, um ihn zu t\u00f6ten. Der Beifahrer \u00fcberlebte die Attacke dank einer Notoperation.", "", "Die Tat, die die Staatsanwaltschaft als versuchten Mord angeklagt hat, ereignete sich gegen 16.20 Uhr an der Kreuzung Rotteckring und Friedrichstra\u00dfe am Fahnenbergplatz. Einen Messerstich hat der Angeklagte, der zum Prozessauftakt schweigt, gegen\u00fcber dem psychiatrischen Sachverst\u00e4ndigen einger\u00e4umt.", "", "", "Als er das Auto seiner Frau bei Rot habe halten sehen, sei er vom B\u00fcrgersteig im rechten Winkel zu der Beifahrert\u00fcr gelaufen. Der ihm unbekannte Mann auf dem Sitz habe ihn einen \"Hurensohn\" genannt, worauf er sein Springmesser aus der Hosentasche geholt, es ge\u00f6ffnet und ein Mal, so weit er sich erinnere, auf den Mann eingestochen habe. Nein, er habe den Fremden nicht t\u00f6ten wollen, er habe spontan wegen der vorausgegangenen Beleidigung so gehandelt.", "", "", "Diese Angaben gegen\u00fcber dem psychiatrischen Gutachter lassen die Vorsitzende Richterin Eva Kleine-Cosack das Wort ergreifen. Sie wendet sich direkt an den Angeklagten: \"Bei uns wirken sich Gest\u00e4ndnisse strafmildernd aus. Aber nur so lange, wie es noch etwas zu gestehen gibt.\" Sie gibt dem 50-J\u00e4hrigen zu bedenken, dass eine Reihe von Zeugen am Fahnenbergplatz bei der Polizei ausgesagt hatten, dass er von hinten und mit bereits ge\u00f6ffnetem Springmesser zur Beifahrert\u00fcr gegangen sei. Da habe es keinen Wortwechsel gegeben.", "", "", "", "Die Messerstiche haben eine l\u00e4ngere famili\u00e4re Vorgeschichte. Dem 50-J\u00e4hrigen werden weitere K\u00f6rperverletzungen gegen\u00fcber seiner Frau vorgeworfen, seit sie ihm im Juli 2016 er\u00f6ffnet hatte, dass sie sich von ihm trennen wolle. Heute ist das Paar offiziell geschieden. Allein aus dem Mai 2017 hat die Staatsanwaltschaft f\u00fcnf K\u00f6rperverletzungen und zwei Bedrohungen durch den Angeklagten zu Lasten seiner damaligen Frau angeklagt. W\u00e4hrend der Begutachtung durch den Psychiater hat der 50-J\u00e4hrige alle Vorw\u00fcrfe bestritten. Weder habe er seine Frau mit einer Schnur gedrosselt noch sie geschlagen. Ihn, der des Lesens und Rechnens kaum kundig ist, beeindrucken Tatsachen wenig. So hatte die rechtsmedizinische Untersuchung seiner Frau damals ergeben, dass Stauungsblutungen in ihren Augen zu sehen waren \u2013 Folgen einer massiven Drosselung des Halses.", "", "Der Angeklagte bezeichnete seine ehemalige Frau gegen\u00fcber dem Psychiater als L\u00fcgnerin und als hinterh\u00e4ltig. So habe er 2017 bei einem Notar ein Schriftst\u00fcck unterzeichnen m\u00fcssen, dass sich sp\u00e4ter f\u00fcr ihn als Antrag auf die Scheidung herausgestellt habe. Beim Notar sei ihm \u00fcbersetzt worden, dass es sich um eine Vollmacht f\u00fcr einen Neffen in der T\u00fcrkei gehandelt habe.", "", "", "", "Obwohl der Angeklagte von 1985 bis zu seiner Abschiebung 1992 in Deutschland war und seit 1994 erneut hier lebt, scheint er nur wenig Deutsch zu k\u00f6nnen. Ein Dolmetscher ist erforderlich. Seine Frau leitet ein Gesch\u00e4ft in Freiburg, er selbst half dort nur aus. Er hat keinen Beruf. Seit sechs Jahren, so sagt er, sei er arbeitslos. Mit seiner Frau hat er f\u00fcnf Kinder.", "", "Unter Polizeischutz sagt am sp\u00e4ten Nachmittag seine ehemalige Frau aus. Sie berichtet, dass er ihrem Vater 2000 Euro bezahlt habe und sie ihn deshalb in der T\u00fcrkei 1992 heiraten musste. Damals sei sie 16 gewesen. Aus kulturellen Gr\u00fcnden habe sie an der Ehe festgehalten. Aber auch deshalb, weil er sie immer bedroht habe und sie deshalb immer Angst gehabt habe. Er habe sie oft geschlagen. Wenn er behaupte, dass sie ihn mit einem Messer gestochen habe, dann sei das gelogen. Vor zwei Jahren h\u00e4tten sie begonnen, \u00fcber die Scheidung zu sprechen. Er drohte ihr, dass er sie dann umbringen werde. Die Zeugin befindet sich derzeit in einem Zeugenschutzprogramm.", "", "Das Gericht hat f\u00fcr den Prozess f\u00fcnf Tage vorgesehen. Ein Urteil wird f\u00fcr den 17. November erwartet.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/breisach/spatenstich-fuer-neue-reitanlage-des-reit-und-fahrvereins-breisach", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Spatenstich f\u00fcr neue Reitanlage des Reit- und Fahrvereins Breisach", "date": "Do, 02. November 2017 12:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Reit- und Fahrverein Breisach bekommt ein neues Zuhause auf der Gemarkung G\u00fcndlingen \u2013 in unmittelbarer N\u00e4he der B 31 gegen\u00fcber der Firma Remondis. Die Zufahrt erfolgt \u00fcber Oberrimsinger Gebiet zwischen dem \"Rimsinger Ei\" und der Abfahrt nach G\u00fcndlingen in H\u00f6he \"Rothaus\".", "", "Zum ersten Spatenstich f\u00fcr das lange geplante Projekt hatte der Verein Breisachs B\u00fcrgermeister Oliver Rein, die Ortsvorsteher Pius Mangold und Anton Siegel, den Pr\u00e4sidenten des Badischen Sportbundes, Gundolf Fleischer, den Vorsitzenden des Pferdesportverbandes S\u00fcdbaden, Martin Frenk, sowie seine Mitglieder, Nachbarn und Freunde eingeladen.", "", "Der Vorsitzende des Vereins, Gerd Neutz, erinnerte an einen Artikel der Badischen Zeitung vor 52 Jahren, in dem \u00fcber ein neues Heim der Reiter in Hochstetten berichtet wurde. Nun sei es wieder soweit, dass der Verein ein neues Zuhause bekomme. Seit 27 Jahren sei \u00fcber neue Standorte diskutiert worden \u2013 zum einen \u00fcber ein Gel\u00e4nde auf der gegen\u00fcberliegenden Seite der B 31 und zum anderen \u00fcber zwei Pl\u00e4tze in der N\u00e4he der G\u00fcndlinger Sportst\u00e4tte. Wegen des Generalwildwegeplans seien diese aber teilweise wieder verworfen worden.", "", "", "", "", "Neutz bedankte sich f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Stadtverwaltung, des Badischen Sportbundes und seiner Vereinskameraden, die erhebliche Eigenleistungen erbringen werden. Die Stadt Breisach sei immer ein fairer Partner gewesen. Der B\u00fcrgermeister sagte, eigentlich freue er sich \u00fcber jeden Spatenstich in der Stadt, dieser bringe Erneuerung und Erweiterung. Heute freue er sich \u00fcber den neuen Standort des Vereins, sei aber auch ein wenig wehm\u00fctig, weil der alte Standort im Poldergebiet aufgegeben werden m\u00fcsse. Rein bedankte sich bei Gundolf Fleischer, dass der Badische Sportbund 30 Prozent der Kosten \u00fcbernimmt.", "", "Fleischer begl\u00fcckw\u00fcnschte den Verein zu der Bereitschaft, gemeinsam an der Zukunft mitzuwirken. \"In wenigen Jahren werden Sie andere um diesen neuen Platz sehr beneiden\", sagte er voraus. Der Wert der alten Reitsportanlage in Hochstetten von 800 000 Euro werde durch das Land ersetzt, die zus\u00e4tzlichen Kosten bis zu 1,3 Millionen Euro werde der Badische Sportbund bezuschussen. Fleischer \u00fcbergab an Neutz den Preis des Badischen Sportbundes in Silber f\u00fcr das 60-j\u00e4hrige Bestehen des Vereins. Gl\u00fcckw\u00fcnsche \u00fcberbrachte auch Martin Frenk vom s\u00fcdbadischen Pferdesportverband.", "", "", "", "Auf Nachfrage gab Mathias Heilscher als vereinsinterner Baubeauftragter Einzelheiten zu der geplanten Anlage bekannt. Die Gesamtfl\u00e4che des Bauvorhabens betr\u00e4gt 34 000 Quadratmeter. Die neue Halle weist 20 mal 60 Meter \"Hufschlag\" auf, eine Linie, die von den Pferden am meisten genutzt wird. Hinzukommt eine kleine Trib\u00fcne.", "", "Der Stall wird 24 Boxen haben, zus\u00e4tzlich sechs f\u00fcr den Schulstall. Das Heulager wird 400 Quadratmeter gro\u00df, der Vielseitigkeitsplatz 40 bis 60 Quadratmeter. \u00dcber dem Vereinsheim von etwa 100 Quadratmetern wird es eine Wohnung f\u00fcr den Pferdewirt geben. Die Eigenleistung des Vereins wird inklusive der F\u00f6rderung durch den Sportbund bei etwa 500 000 Euro liegen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ortenaukreis/oktober-rekord-arbeitslosenquote-sinkt-auf-2-9-prozent", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Oktober-Rekord: Arbeitslosenquote sinkt auf 2,9 Prozent", "date": "Do, 02. November 2017 14:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Ende Oktober waren 7161 Menschen im Ortenaukreis arbeitslos gemeldet \u2013 mehr als 500 Arbeitslose weniger als im September. Die Arbeitslosenquote ist auf 2,9 Prozent gesunken. Es ist der niedrigste Oktober-Wert seit Anfang der 90er Jahre. Die Regionaldirektion in Stuttgart gab f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg eine Arbeitslosenquote von 3,3 Prozent bekannt.", "", "Vom R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit konnten im Oktober beide Rechtskreise profitieren. In der Arbeitslosenversicherung (SGB III) waren 2805 Menschen arbeitslos gemeldet \u2013 gegen\u00fcber September 237 Personen weniger. Im Vergleich zum Vorjahr gab es einen R\u00fcckgang von 103 Menschen ohne Arbeit. Im Rechtskreis SGB II (\"Hartz IV\"/KOA) sind 4356 arbeitslose Menschen registriert. Das waren 265 Personen weniger als im September und 251 Arbeitslose weniger als vor einem Jahr. \"Der Arbeitsmarkt in der Ortenau ist in einer guten Verfassung, mit einer hohen Arbeitskr\u00e4ftenachfrage\", sagt Horst Sahrbacher, Chef der Arbeitsagentur Offenburg. Besonders erfreulich, dass nicht nur gut ausgebildete junge Menschen, sondern auch \u00c4ltere und Menschen mit Behinderung von der guten Situation auf dem Arbeitsmarkt profitieren.", "", "", "Im Oktober waren 1274 Frauen ohne Arbeit, 171 weniger als im Vormonat. Bei den M\u00e4nnern ging die Zahl der Arbeitslosen in den vergangenen vier Wochen um 66 auf 1531 nach unten. Gute Chancen auf dem Arbeitsmarkt haben auch die \u00fcber 50-J\u00e4hrigen. Die Arbeitslosigkeit ist hier im Vergleich zum Vormonat um 1,4 Prozent (16) und zum Vorjahr um 2,3 Prozent (28) ebenfalls gesunken. Au\u00dferdem hat sich der Anteil \u00e4lterer Arbeitnehmer am Erwerbsleben in den letzten Jahren kontinuierlich erh\u00f6ht. Im Jahr 2001 gingen in der Alterskategorie \"55 bis unter 65 Jahren\" 12 640 Personen einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung nach. Die Zahl dieser \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten hat sich seither fast verdreifacht und liegt jetzt bei 31 942 Personen. Auch die arbeitslosen schwerbehinderten Menschen konnten von der positiven Entwicklung am Arbeitsmarkt profitieren. \u00dcberdies h\u00e4tten laut Agentur viele Jugendliche, die nach abgeschlossener Ausbildung arbeitslos wurden, sich neu orientiert oder ihren Platz im Berufsleben gefunden.", "", "Der Arbeitgeber-Service der Arbeitsagentur konnte im Oktober 1039 neue Stellenangebote akquirieren, das waren 14,4 Prozent mehr als im Oktober 2016. Derzeit sind 3874 Arbeitsstellen in der Ortenau zu besetzen. Der hohe Bestand an offenen Stellen spiegelt den Bedarf an Fachkr\u00e4ften wider. Seit Jahresbeginn suchten Betriebe in der Ortenau insgesamt 9554 Arbeitskr\u00e4fte \u2013 8,2 Prozent mehr als im Vorjahresmonat.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/hasel/20-000-kommen-unfallfrei-durch-die-hasler-hoehle", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "20 000 kommen unfallfrei durch die Hasler H\u00f6hle", "date": "Do, 02. November 2017 14:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Mit einem beeindruckenden Konzert des \"Chors in Takt\" unter der bew\u00e4hrten Leitung der Dirigentin Susanne Lesnarowski-Koc ging am Mittwoch in der Erdmannsh\u00f6hle Hasel die diesj\u00e4hrige H\u00f6hlensaison zu Ende. Der \"Tempel\" in der Erdmannsh\u00f6hle konnte all die Zuh\u00f6rer, die zum Saison-Abschluss-Konzert gekommen waren, kaum fassen.", "", "\"Wir hatten wieder eine Saison mit mehr als 20 000 Besuchern in der Erdmannsh\u00f6hle\", berichtete Hasels B\u00fcrgermeister Helmut Kima. \"Und was uns besonders freut ist, dass die Saison wieder v\u00f6llig unfallfrei verlaufen ist.\" Die Erdmannsh\u00f6hle ist nat\u00fcrlich die gr\u00f6\u00dfte Attraktion der Gemeinde. Nach der kompletten Erneuerung der Beleuchtung in der Tropfsteinh\u00f6hle, welche die teils imposanten Tropfsteingebilde viel deutlicher und spektakul\u00e4rer zur Geltung bringt, hat es im Jahr 2015 eine deutliche Steigerung des Besucherandrangs um rund 2000 Personen gegeben, wie Helmut Kima im Gespr\u00e4ch berichtete. Diese Steigerung hat nichts mit mehr Touristen oder Ferieng\u00e4sten zu tun, erl\u00e4utert der B\u00fcrgermeister. \"Bei Befragungen der Besucher hat sich herausgestellt, dass die Mehrheit der Besucher aus der Region stammt, die die alte H\u00f6hle im neuen Licht erleben wollen\", berichtet Helmut Kima. Auch im Jahr 2016 lag die Besucherzahl noch etwa 1000 Besucher \u00fcber dem Durchschnitt.", "", "", "Zum Abschluss seiner kurzen Ansprache bat Helmut Kima seine Mitarbeiterin der Gemeinde-Verwaltung Edith Lohm\u00fcller zu sich. \"Edith Lohm\u00fcller ist l\u00e4nger als ich in der Gemeinde t\u00e4tig\", erz\u00e4hlte Helmut Kima. \"Sie ist nicht nur die gute Seele unserer Gemeinde, sie hat auch vor mehr als 19 Jahren die H\u00f6hlenkonzerte ins Leben gerufen und sie \u00fcber lange Jahre begleitet.\" Ende diesen Monats wird Edith Lohm\u00fcller ihren Ruhestand antreten. Darum bat der B\u00fcrgermeister die G\u00e4ste in der H\u00f6hle, Edith Lohm\u00fcller bei ihrem letzten H\u00f6hlenkonzert mit einem ganz herzlichen Applaus zu verabschieden. Und so kam es denn auch \u2013 und es gab auch so etwas wie ein Abschiedskonzert.", "", "Seit der in der Region sehr beliebte gemischte Chor aus Efringen-Kirchen 2012 seinen ersten gro\u00dfen Auftritt in der Erdmannsh\u00f6hle hatte, hat er auch in Hasel eine treue und begeisterte Fangemeinde. Die musikalische Leiterin, die in ihrer Begr\u00fc\u00dfung auch die Erdm\u00e4nnlein, Erdweiblein und die Flederm\u00e4use begr\u00fc\u00dfte, stellte jeweils die Titel des neuen Programms vor und flocht in ihre Ansagen immer wieder Anspielungen auf die verborgenen Bewohner der gro\u00dfen Tropfsteinh\u00f6hle ein, die der Sage nach in geheimen und dunklen G\u00e4ngen und Kl\u00fcften ihr Domizil haben und im Verborgenen ihr - wohlt\u00e4tiges - Wesen treiben.", "", "Susanne Lesnarowski-Koc hatte das Programm ihres Chors unter das Motto \"Pop, Jazz und Schlager\" gestellt und pr\u00e4sentierte viele Titel im vier-bis achtstimmigen Gesang, das im gew\u00f6lbten Tempel der Erdmannsh\u00f6hle eine ganz besondere Faszination entwickelte. Jazz-Titel wie \"Let me entertain you\" oder \"Some Nights\" aber auch Pop-Songs wie \"Earth Song\", \"Angels\", \"Mad world\" oder die Ballade von \"Major Tom\" entfalteten in der besonderen Umgebung eine au\u00dferordentliche Wirkung und wurden vom Publikum mit echter Begeisterung aufgenommen. Nach Ende des Konzerts wollten die Zuh\u00f6rer die S\u00e4ngerinnen und S\u00e4nger noch nicht von der \"B\u00fchne\" lassen und wurden mit Zugaben \u2013 dem schwedischen Volkslied \"Limu, limu,lima\" und dem Lied \"Amewasi-wa\" aus Kenia - belohnt.", "", ".", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/schopfheim/200-roesser-und-reiter-oberhalb-von-wiechs", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "200 R\u00f6sser und Reiter oberhalb von Wiechs", "date": "Do, 02. November 2017 16:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der traditionelle \"Sternritt\" an Allerheiligen des Reitvereins (RV) Wiesental erfreute sich in diesem Jahr einer Rekordbeteiligung. Mehr als 200 Reiter(innen) aus der Region, dazu viele Nicht-Reiter, Spazierg\u00e4nger, Walker und Wanderer kamen zum Reiter-Herbstfest rund um den Hohe-Flum-Turm.", "", "", "", "Das gute Wetter war sicher mit ein Grund f\u00fcr die rege Teilnahme, ebenso der Umstand, dass der Anlass l\u00e4ngst ein Stammpublikum hat. In diesem Jahr kam aber noch etwas anderes hinzu \u2013 wurde doch Jubil\u00e4um gefeiert. \"Wir hatten explizit darauf hingewiesen, dass wir 2017 den 25. Sternritt feiern k\u00f6nnen. Das hat zus\u00e4tzlich Freizeitreiterinnen und -reiter angezogen, mehr als wir erwartet hatten\", sagte Vorsitzender G\u00fcnter Basler. Aus diesem Anlass jedem Teilnehmer eine ansonsten f\u00fcr erfolgreiche Turnierreiter \u00fcbliche \"Siegerschlaufe\" mit der Aufschrift \"25. Sternritt RV Wiesental 2017\" zu \u00fcberreichen.", "", "", "Wie Basler und seine Vorstandskollegin und Freizeitreit-Referentin Martina Hohnfeldt am Rand des Sternritts erz\u00e4hlten, hatte der RV-Vorstand um Dieter Kupka 1993 erstmals zum Sternritt nach Wiechs eingeladen. 80 Teilnehmer hatte man damals; stetig stiegen die Teilnehmerzahlen seitdem an, auch weil Freizeitreiten immer popul\u00e4rer wurde.", "", "Bald kam auch die Variante Westernreiten hinzu und so kamen am Mittwoch nicht wenige der G\u00e4ste in Western-Outfit, mit Westerns\u00e4tteln, Cowboyhut und manche sogar in Fransenjacke angeritten. \"Das ist eine tolle Sache, dass der RV Wiesental allj\u00e4hrlich einen solchen Anlass f\u00fcr Freizeitreiter erm\u00f6glicht\", sagte Eugen Simen vom Weitenauer G\u00fctlehof, der einen Westernreitstall betreibt.", "", "Er begleitete per Kutsche die Reitergruppe seines Sohnes Ingo vom G\u00fctlehof nach Wiechs, was gute zwei Stunden dauerte. Deutlich l\u00e4nger brauchten da zwei Reiter aus Pfaffenberg mit \u00fcber vier Stunden. Sie erhielten wie alle anderen auch eine \"Jubil\u00e4umsschleife\". Besonders erw\u00e4hnt wurde die gr\u00f6\u00dfte Gruppe mit zw\u00f6lf Reitern vom \"Verein Freizeitreiter Deutschland\", Gruppe Wehratal, die von Dossenbach aus nach Wiechs geritten kam. Den insgesamt weitesten Weg zum Hohe-Flum-Turm hatten Monique M\u00fcnch und Daniel Brandt, die 20 Kilometer zur\u00fcck legten von Buus in der Schweiz.", "", "Erfreut war man beim RV Wiesental, dass der j\u00fcngste Sternritt eine generationen\u00fcbergreifende Sache wurde, viele junge Freizeitreiter(innen), aber auch solche aus dem \"Mittelalter\" und selbst solche im Gro\u00dfelternalter hinauf zum Turm kamen es sich, verk\u00f6stigt vom RV Wiesental, gut gehen lie\u00dfen mit herrlichem Blick hinunter ins Tal. Anerkennend-dankbare Worte fand der Vorsitzende auch an die Adresse der rund zwei Dutzend RV-Mitglieder, die bei der Bewirtung beim Sternritt im Einsatz waren.", "", "Ein Video vom Sternritt finden Sie im Internet unter", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/kandern/die-s-bahn-bleibt-oberstes-ziel", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die S-Bahn bleibt oberstes Ziel", "date": "Do, 02. November 2017 16:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die St\u00e4rkung des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs mit dem \u00fcbergeordneten Ziel, die Kandertalstrecke langfristig zu einem Strang der Regio-S-Bahn auszubauen, aber auch die Themen \"Sicherer Verkehr\" und \"\u00d6kologie\" standen im Mittelpunkt der j\u00fcngsten Sitzung des Arbeitskreises \"Verkehr\" im Rahmen des Kanderner Leitbildprozesses. Dabei wurden generelle Ziele, wie etwa die Optimierung des Busverkehrs im Vorfeld des gro\u00dfen Zieles Regio-S-Bahn ebenso formuliert, wie eher kurzfristig Umzusetzendes \u2013 wie mehr Sicherheit auf den Schulwegen.", "", "Zur Optimierung des Busverkehrs geh\u00f6rt dem Katalog des Verkehrsarbeitskreises zufolge die bessere Anbindung der T\u00f6pferstadt in Richtung M\u00fcllheim, m\u00f6glichst mit einem schnellen Regiobus \u2013 vergleichbar der neuen Linie Bad Krozingen-Breisach. Sie k\u00f6nnte einen Erg\u00e4nzung sein zur Linie 54, der neuen Direktverbindung vom Kandertal nach L\u00f6rrach ins Wiesental \u00fcber die Wittlinger H\u00f6he, die zum Fahrplanwechsel in Betrieb genommen werden soll. Im Zusammenhang mit einem verbesserten Busangebot steht auch die Forderung nach Buswarteh\u00e4uschen mit Fahrradabstellpl\u00e4tzen, wie dies etwa Gemeinderat Yannick Heckel forderte. Der regte zudem an, ein stimmiges Leitsystem f\u00fcr Besucher Kanderns vom Bahnhof in die Innenstadt zu entwickeln.", "", "", "Zum Themenkreis \"Sicherer Verkehr \" forderte Max S\u00fctterlin, Schwerpunkte zu setzen auf Schulwege und Wege von und zu Kinderg\u00e4rten. Gabriele Weber mahnte zudem sicherere Radwege an. So etwa \u00fcber die Kreisstra\u00dfe zwischen Tannenkirch und Gupf, um den Weg auch f\u00fcr Friedhofsbesucher oder Nutzer des Freizeitgel\u00e4ndes am Sportplatz sicherer machen k\u00f6nnte. Hier steht bekannterma\u00dfen eine \u00dcberquerungshilfe \u00fcber die Kreisstra\u00dfe seit einiger Zeit auf der Wunschliste des Tannenkircher Ortschaftsrates. Peter K\u00fchn hakte in Sachen Autoabstellpl\u00e4tze nach. Hier m\u00fcsse generell f\u00fcr mehr Verkehrssicherheit zwischen ruhendem und fahrendem Verkehr gesorgt werden. Ein \u00d6kologie-Thema ist bereits umgesetzt: Heute geht die Stromtankstelle an der Schwemme offiziell in Betrieb.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/steinen/steinen-junge-wehr-holt-dreck-aus-den-gullys", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Steinen: Junge Wehr holt Dreck aus den Gullys", "date": "Do, 02. November 2017 16:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"Seit zw\u00f6lf Jahren kann sich die Gemeinde Steinen auf uns verlassen, wenn es ans Reinigen der Gullys im Zentralort geht\", sagte Steinens Abteilungskommandant und stellvertretender Gesamtwehrkommandant Michael Lauer am Nachmittag des letzten Samstags im Oktober. Feuerwehr, Jugendfeuerwehr und Werkhof hatten sich am vergangenen Wochenende trotz k\u00fchler Au\u00dfentemperaturen eingefunden, um die nicht immer einfache Arbeit zu meistern.", "", "Gesamtkommandant Walter Bachmann und sein Stellvertreter Lauer waren vor allem angetan davon, dass nicht nur viele aktive Wehrleute, sondern auch die aktuell 13 Steinener Jugendwehrler mit im Einsatz waren an diesem k\u00fchlen Samstagvormittag. Immerhin h\u00e4tten die jungen Leute vor zwei Wochen den Gro\u00dfanlass \"Menschenkicker\" und 50-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um der Jugendwehr durchgezogen, lobten die beiden Wehrchefs. Bachmann und Lauer waren die Chefkoordinatoren der als Putzkolonnen im Einsatz befindlichen Wehrleute. Zu ihnen gesellte sich ein f\u00fcnfk\u00f6pfiges Werkhofteam, dass die schaffigen Floriansj\u00fcnger mit schwerem Ger\u00e4t, namentlich Fahrzeugen, unterst\u00fctzte.", "", "", "Je f\u00fcnf Wehrleute in sechs Gruppen in Steinen waren gute vier Stunden unterwegs, um die beeindruckende Zahl von 1040 Gullydeckeln anzuheben, die Siebbeh\u00e4lter rauszuholen und den darin befindlichen Schmutz in die vom Gemeinde-Werkhof mitfahrenden Fahrzeuge zu entsorgen.Zwischen 10 und 20 Kilo Schmutz, meist Bl\u00e4tter, weggeworfenes Verpackungsmaterial und nicht wenige Zigarettenkippen, alles verschlammt, fanden sich in jedem der gut 1000 Gullys, hie\u00df es am Samstag. Nach Zwischenlager auf dem Deponieplatz wird der gesammelte Gully-Inhalt auf der Sonderm\u00fclldeponie landen. Rund zwei Tonnen an Schmutz waren so gesammelt worden - in immerhin 120 freiwilligen Arbeitsstunden, unentgeltlich geleistet von den Wehrleuten. Damit habe man der Kommune auch dieses Jahr einiges an Geld eingespart im Vergleich zur alternativ ansonsten notwendigen Reinigung durch eine Firma, betonte Michael Lauer. Der Fairness halber, so Lauer, m\u00fcsse aber gesagt werden, dass die Kommune wenigstens den Mittagsimbiss f\u00fcr die schaffigen Gullyreiniger \"sponserte\".Lauer wies auch darauf hin, dass auch in den anderen Ortsteilen die Gullys von der jeweiligen Abteilungswehr gereinigt werden. Dort seien aber nat\u00fcrlich erheblich weniger Gullys vorhanden als im Zentralort.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lahr/zeichnungen-andreas-krellmanns-chrysanthema", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Zeichnungen: Andreas Krellmanns Chrysanthema", "date": "02. November 2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/video-streich-uebt-scharfe-kritik-an-videobeweis-praxis", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Video: Streich \u00fcbt scharfe Kritik an Videobeweis-Praxis", "date": "Do, 02. November 2017 15:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/problem-mit-zugausfaellen-ist-zum-teil-hausgemacht", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Problem mit Zugausf\u00e4llen ist zum Teil hausgemacht", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/500-jahre-reformation-event-mit-botschaft", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "500 Jahre Reformation: Event mit Botschaft", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/gruene-und-csu-neigen-bei-der-rente-zu-wahlgeschenken", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gr\u00fcne und CSU neigen bei der Rente zu Wahlgeschenken", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/titisee-neustadt/angeklagter-schaemt-sich-fuer-gewalt-gegen-die-mutter-seines-kleinen-sohnes", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Angeklagter sch\u00e4mt sich f\u00fcr Gewalt gegen die Mutter seines kleinen Sohnes", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]}
]