[
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/oeko-institut-in-freiburg-jetzt-wird-s-superkritisch", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\u00d6ko-Institut in Freiburg: \"Jetzt wird\u2019s superkritisch\"", "date": "So, 05. November 2017 18:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Vor 40 Jahren wurde in Freiburg das \u00d6ko-Institut gegr\u00fcndet. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Rainer Grie\u00dfhammer blickt auf die bewegte Geschichte des Instituts zur\u00fcck und warnt vor den verheerenden Folgen des Klimawandels. Entscheidend seien die n\u00e4chsten 10 bis 20 Jahre. Mit ihm sprach Klaus Riexinger.", "", "", "Herr Grie\u00dfhammer, die Wurzeln des \u00d6ko-Instituts liegen im Widerstand gegen das geplante Atomkraftwerk in Wyhl. Wie kam es damals zur Gr\u00fcndung eines Forschungsinstituts?", "", "Die B\u00fcrgerinitiativen klagten damals gegen das AKW Wyhl, sie fanden aber keine unabh\u00e4ngigen Gutachter. Entweder arbeiteten die Gutachter f\u00fcr die Betreiber oder f\u00fcr die Genehmigungsbeh\u00f6rden \u2013 oder es waren \u00fcberzeugte AKW-Bef\u00fcrworter. So entstand die Idee, einen Verein aus Wissenschaftlern zu gr\u00fcnden, der die Umweltbewegung ber\u00e4t.", "", "", "Haben die Aktivisten der ersten Stunde dann ein Gutachten zu Wyhl erstellt?", "", "Ja \u2013 aber das waren eben wissenschaftlich erarbeitete Gutachten. In der evangelischen Akademie Tutzing gab es dann eine gro\u00dfe Diskussion \u00fcber Atomkraft mit dem damaligen Bundesforschungsminister Volker Hauff. Hauff sagte schlie\u00dflich: Wenn ihr so viel gut begr\u00fcndete Kritik habt, dann schreibt das doch mal aus wissenschaftlicher Sicht zusammen. Daraus entstand ein umfangreiches Kompendium. Das war einer der ersten bezahlten Auftr\u00e4ge. Die Projekte wurden am Anfang ansonsten ehrenamtlich bearbeitet.", "", "", "", "Die erste Studie wurde also vom Staat bezahlt?", "", "Ja, das war erstaunlich. Dann gab es bald einen zweiten Auftrag zum Chemikaliengesetz vom Umweltbundesamt. Danach kam sehr lange nichts mehr.", "", "", "Haben Sie mit Ihren Gutachten die staatlichen Stellen beeindruckt?", "", "Auf jeden Fall. Im Bundestag gab es sogar eine Enquetekommission zur k\u00fcnftigen Kernenergiepolitik. Die wurde wesentlich durch unsere 1980 erstellte Studie \"Die Energiewende\" beeinflusst \u2013 die Konzeption f\u00fcr unsere heutige Energiewende.", "", "", "Energiewende ohne Atomkraft und \u00d6l: Sie wurden damals wahrscheinlich f\u00fcr verr\u00fcckt erkl\u00e4rt.", "", "Ja, das passierte tats\u00e4chlich. Richard L\u00f6wenthal etwa sagte im ZDF-Magazin, dass die Verz\u00f6gerung des Kernkraftwerksbaus die deutschen Stromkunden bis zur Jahrhundertwende 140 Milliarden Mark koste. Uns machte er daf\u00fcr mitverantwortlich, weil wir die B\u00fcrgerinitiativen mit Argumenten versorgten. Das damalige Kernforschungszentrum J\u00fclich hat mit einer Gegenstudie auf das Energiewende-Gutachten reagiert.", "", "", "Das hat Sie doch geehrt.", "", "Ja. Witzigerweise habe ich erst vor ein paar Monaten einen Autor der Gegenstudie getroffen. Er hat mir gesagt: Das geh\u00f6re zu den dunklen Punkten seiner Karriere (lacht). Die Forscher im Kernforschungszentrum J\u00fclich machten damals den Fehler, dass sie die starken Wachstumsjahre in ihren Prognosen einfach linear fortgeschrieben haben. Daraus leiteten sie einen Bedarf f\u00fcr viele neue AKW ab. Wir hatten hingegen auf Einsparpotenziale und erneuerbare Energien gesetzt. Und recht behalten.", "", "", "Waren Sie damals von der Machbarkeit einer Energiewende \u00fcberzeugt?", "", "Wir waren uns relativ sicher, dass es funktioniert. Wir sind aber nicht davon ausgegangen, dass sich die Kosten der erneuerbaren Energien in so kurzer Zeit so stark reduzieren.", "", "", "Ist am \u00d6ko-Institut der Begriff der Energiewende entstanden?", "", "Wir haben die Energiewende in die Welt gebracht \u2013 sowohl den Begriff als auch ein durchgerechnetes Konzept. Der Regierungsbeschluss zur Energiewende kam erst 2011 nach Fukushima, allerdings gab es in den Jahren davor schon viele Aktivit\u00e4ten zur Energiewende \u2013 mit dem ersten Atomausstiegsbeschluss unter der rot-gr\u00fcnen Regierung, dem 100000-D\u00e4cher-Programm f\u00fcr die Photovoltaik, der F\u00f6rderung nach dem Erneuerbaren-Energie-Gesetz. Ohne diese Entwicklungen im Vorfeld h\u00e4tte die Bundesregierung wohl kaum die Energiewende ausrufen k\u00f6nnen.", "", "", "Wo steht Deutschland heute mit der Energiewende?", "", "Die Energiewende wurde zuletzt behindert und verz\u00f6gert. Grunds\u00e4tzlich muss sie in drei Bereichen erfolgen: Stromproduktion, Geb\u00e4ude und Mobilit\u00e4t. Bei den Geb\u00e4uden ist man noch relativ am Anfang. Die Ziele werden hier definitiv nicht erreicht. Ebenso wenig bei der Mobilit\u00e4t. Das sind die beiden gro\u00dfen Schwachstellen. Beim Strom gab es einen sehr guten Start \u2013 wir sind inzwischen bei einem Drittel erneuerbare Energien. Aber nach dem AKW-Ausstieg muss der Ausstieg aus der Kohle kommen. Sonst werden die Klimaschutzziele nicht erreicht. Die ganz alten Braunkohlekraftwerke m\u00fcssen bis 2020 stillgelegt werden. Ich bin gespannt, was die k\u00fcnftige Jamaika-Koalition dazu beschlie\u00dft.", "", "", "Seit wann wird das \u00d6ko-Institut von der Politik und der Wirtschaft ernst genommen?", "", "Das kann man klar sagen: Das war 1986 nach Tschernobyl. Wir hatten immer gewarnt, dass ein solcher Unfall passieren kann. Und dann ist er passiert. Das war \u2013 leider \u2013 ein Nachweis, dass wir recht gehabt haben. Damals erschien ein legend\u00e4rer, elfseitiger Artikel mit einem Portr\u00e4t des \u00d6ko-Instituts im Spiegel. Das war damals noch das wichtigste Blatt in der Republik. F\u00fcr uns war das wie ein Ritterschlag.", "", "", "Welche Rolle spielt die Atomkraft heute noch am Institut?", "", "Sie ist immer noch wichtig. Zwar machen wir weniger Studien zu den deutschen AKW, weil es durch den Ausstiegsbeschluss weniger Reaktoren gibt. Aber mehr Studien zu AKW im Ausland \u2013 wir sind ja umzingelt von den \u00e4ltesten und problematischen AKW. Und wir arbeiten nun zum R\u00fcckbau von Atomkraftwerken und zu einer sicheren Endlagerung. Ein neuer Aspekt ist die Reaktorsicherheit in Krisengebieten wie in der Ostukraine oder in S\u00fcdkorea. Es sieht nicht so aus, als ob wir den Bereich Nuklearrisiken bald schlie\u00dfen k\u00f6nnten.", "", "", "Sie haben schon fr\u00fch Chemieunternehmen wie Hoechst beraten. Waren Sie sich der Gefahr bewusst, dass Sie auch instrumentalisiert werden k\u00f6nnen?", "", "Gerade die Studie zum Umbau von Hoechst war sowohl bei uns wie auch bei Hoechst h\u00f6chst umstritten. Denn unsere Kritik an den FCKW, an den h\u00e4ufigen St\u00f6rf\u00e4llen von Hoechst und der Gentechnik hatten das Unternehmen stark in Bedr\u00e4ngnis gebracht. Gegen eine Instrumentalisierung haben wir zwei Ma\u00dfnahmen ergriffen: Im Vertrag haben wir festgelegt, dass wir ungeachtet der Zusammenarbeit jederzeit weiter gegen Probleme bei Hoechst protestieren k\u00f6nnen. Tats\u00e4chlich gab es dann weitere St\u00f6rf\u00e4lle bei Hoechst und entsprechende Kritik von uns. Zweitens haben wir intern parallel eine Kontrollgruppe eingerichtet, die die Ergebnisse noch einmal \u00fcberpr\u00fcft hat.", "", "", "Der Club of Rome prognostizierte 1972 die \u00dcberfischung der Meere, eine \u00dcberbev\u00f6lkerung, die Ausbeutung letzter Rohstoffreserven und die Zerst\u00f6rung von Lebensraum. Wie gut war die Studie?", "", "Der Club of Rome hat vor zwei Dingen gewarnt: dass die Ressourcen ausgehen und dass die Umweltbelastung zu gro\u00df wird. Mit den Ressourcen hat der Club of Rome bis auf wenige Ausnahmen nicht recht gehabt. Das Hauptproblem ist aber die Umweltbelastung. Die Aufnahmekapazit\u00e4t der Erde f\u00fcr Umweltbelastungen ist beschr\u00e4nkt. Beim Klimawandel, beim Stickstoffeintrag durch D\u00fcngemittel und Emissionen sowie der Biodiversit\u00e4t werden die planetaren Grenzen \u00fcberschritten. Das ist sehr gef\u00e4hrlich und irreversibel.", "", "", "Was bef\u00fcrchten Sie?", "", "Mit der klassischen Umweltpolitik werden wir die Entwicklungen nicht aufhalten k\u00f6nnen. Wir brauchen einen Strukturwandel wie bei der Energiewende. Die n\u00e4chsten 10 bis 20 Jahre sind entscheidend. Beispiel Klimawandel: Wenn eine bestimmte Menge Kohlendioxid in der Atmosph\u00e4re ist, ist eine massive \u00dcberhitzung der Erde nicht mehr aufzuhalten.", "", "", "Das klingt nicht sehr hoffnungsvoll. Sind sie eher pessimistisch?", "", "Ich bin Berufsoptimist. Immerhin konnten wir viele negative Entwicklungen der letzten Jahrzehnte stoppen. Aber jetzt wird es wirklich superkritisch.", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/fotos-das-sind-die-gesichter-der-sc-freiburg-fans-x1x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fotos: Das sind die Gesichter der SC-Freiburg-Fans", "date": "04. November 2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/tag-der-verpassten-chancen-x1x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Tag der verpassten Chancen", "date": "Sa, 04. November 2017 17:46 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Als w\u00e4re die schwer verdauliche 0:3-Niederlage im Derby beim VfB Stuttgart nicht genug gewesen: Am Donnerstag erlitt der Freiburger Mittelst\u00fcrmer Florian Niederlechner im Training eine schwere Knieverletzung und f\u00e4llt nun f\u00fcr den weiteren Verlauf der Saison aus. Den inzwischen operierten Profi munterten die SC-Fans auf der Nordkurve unmittelbar nach Beginn der zweiten Halbzeit mit lauten \"Niederlechner\"-Rufen zumindest wieder auf. (siehe auch:", ")", "", "", "", "Niederlechners Ausfall sowie die Rotsperre des Freiburger Innenverteidigers Caglar S\u00f6y\u00fcnc\u00fc konfrontierten SC-Trainer Christian Streich vor dem Schalke-Spiel mit erheblichen Aufstellungssorgen, zumal in Marc-Oliver Kempf, Philipp Lienhart und Manuel Gulde drei weitere seiner Abwehrspieler nicht fit sind. Streich entschied sich f\u00fcr eine Dreier-Verteidigung mit Robin Koch, Julian Schuster und Caleb Stanko, die es in dieser Formation noch nie gegeben hatte. (", ")", "", "", "Im Sturmzentrum stand Nils Petersen in der Anfangsformation flankiert von Janik Haberer und Bartosz Kapustka. Der polnische Nationalspieler stand zum ersten Mal f\u00fcr den Sportclub in einem Punktspiel in der Startelf.", "", "", "", "Der junge Offensivspieler bekam sofort zu sp\u00fcren, wie schwer die Zweik\u00e4mpfe in der Bundesliga zu f\u00fchren sind und hatte gegen den Schalker Verteidiger Thilo Kehrer einen schweren Stand. Mit seiner besten Aktion h\u00e4tte der Pole dennoch die 1:0-F\u00fchrung f\u00fcr den Sportclub erzielen k\u00f6nnen, doch nach einer Einzelaktion am linken Fl\u00fcgel scheiterte er mit einem tollen Effet-Schuss an der Querlatte (37.).", "", "Nils Petersen indes schnupperte dreimal am F\u00fchrungstor. Eine Flanke des am rechten Fl\u00fcgel durchgebrochenen Mike Frantz w\u00e4re eigentlich f\u00fcr den einschussbereiten Freiburger Mittelst\u00fcrmer perfekt gewesen, h\u00e4tte der Schalker Benjamin Stambouli nicht in h\u00f6chster Not zur Ecke gerettet (15.). Einen Schuss Frantz\" in der 32. Minute lenkte Schalke-Keeper Ralf F\u00e4hrmann dem freistehenden Petersen vor die F\u00fc\u00dfe, doch der Nachschuss des Freiburgers landete am Lattenkreuz.", "", "In der 50. Minute lief Petersen allein auf das Gelsenkirchener Tor zu, konnte aber F\u00e4hrmann nicht \u00fcberwinden. Nach dem Schlusspfiff sagte Petersen, er und seine Kollegen h\u00e4tten ein brutal gutes Spiel abgeliefert.", "", "", "", "Bis zur 50. Minute kann man diese Analyse gelten lassen. Die Freiburger waren wie so oft laufstark, taktisch kompakt und hochmotiviert \u2013 allerdings gegen lange Zeit sehr harmlose Schalker. In einer 3-5-2-Formation aufgestellt, aus der Nationalspieler Leon Goretzka verletzungsbedingt fehlte, lie\u00dfen die G\u00e4ste Tempo und Spielwitz vermissen. Ihre beiden Spitzen, Burgstaller und di Santo, waren isoliert, auf den Au\u00dfenbahnen waren Oczipka und Caligiuri weit nach hinten gedr\u00e4ngt.", "", "Bis zum F\u00fchrungstor Caligiuris besa\u00df das Team von Trainer Domenico Tedesco eine einzige klare Torchance. Doch gegen den Spielverlauf erzielte Caligiuri mit einem abgef\u00e4lschten Schuss von der Strafraumgrenze das 1:0. \"Ein Gurkentor\", spottete Petersen.", "Danach erlitt das Freiburger Spiel einen Bruch. Alle weiteren Angriffsbem\u00fchungen blieben wirkungslos, die Schalker hingegen konnten nun einige Male gef\u00e4hrlicher vor dem Freiburger Tor aufkreuzen. Tedesco durfte nach Spielende erleichtert res\u00fcmieren: \"Wir k\u00f6nnen gl\u00fccklich sein, hier gewonnen zu haben. Der SC hat uns \u00fcberrascht, konnte das Spiel gut verlagern und immer wieder \u00dcberzahl erstellen.\"", "", "Christian Streich, der sich w\u00e4hrend des Spiels nach einem Zusammenprall mit dem in der N\u00e4he der Trainerbank st\u00fcrzenden Haberer an der Schulter verletzte, sagte mit entt\u00e4uschter Miene: \"Die Mannschaft hat es gut gemacht \u2013 nach der Niederlage in Stuttgart und dem Kniescheibenbruch Niederlechners. Unsere Punktesituation ist furchtbar, nun hat sich auch Mike Frantz am Knie verletzt.\" Pascal Stenzel wollte das Gute sehen: \"Wir k\u00f6nnen Positives aus diesem Spiel mitnehmen. Wichtig ist jetzt, dass wir weiterhin zusammenhalten.\"", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ein-reichsbuerger-ueber-die-geschichte-seinen-pass-und-die-presse", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ein Reichsb\u00fcrger \u00fcber die Geschichte, seinen Pass und die Presse", "date": "So, 05. November 2017 12:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Herr Widera, werden Sie seit den Berichten auf \"Online Reports\" in Basel auf Ihre politische Einstellung angesprochen?", "", "Ja, unter Bekannten und Kollegen. Der Artikel ist aber von den Gewerkschaften lanciert worden, die bisher den Personalvertreter im Verwaltungsrat der BVB stellen, um mich auszubooten. Das ist unfair.", "", "", "Wei\u00df Ihr Arbeitgeber davon, dass Sie die BRD nicht als Staat akzeptieren?", "", "Ja. Ich bin Bundesvorsitzender der Partei Deutsche Zukunft.", "", "", "Haben Sie als B\u00fcrger des \"Deutschen Reiches\", das Ihrer Meinung nach fortbesteht, \u00fcberhaupt eine Arbeitserlaubnis f\u00fcr die Schweiz?", "", "Nat\u00fcrlich. Die kennen diese Debatte gar nicht.", "", "", "", "Grundlage daf\u00fcr sind aber Vertr\u00e4ge, die die Schweiz mit der EU geschlossen hat. Die aber kennt kein Deutsches Reich.", "", "Ja, gut.", "", "", "Aber ist das Arbeitsverh\u00e4ltnis dann nicht illegal?", "", "Nat\u00fcrlich nicht, weil ich ja Deutscher bin.", "", "", "Aber Sie leugnen, dass der Staat existiert, mit dem die Schweiz Vertr\u00e4ge schlie\u00dft.", "", "Das m\u00fcssen Sie die Schweiz fragen, nicht mich.", "", "", "Wie weisen Sie sich an der Grenze aus?", "", "Ich habe den Reichsausweis dabei.", "", "", "Und den akzeptiert jemand?", "", "Der wird akzeptiert. Die Schweizer wissen Bescheid.", "", "", "Laut Zoll hat dieser Pass aber nur eins geleistet: Er ist auf die Liste illegaler Fantasieausweise der EU gekommen.", "", "Das sagen die offiziell, weil sie sich nicht in die deutsche Politik einmischen wollen. Tatsache ist, er wird akzeptiert. Ich wurde in \u00d6sterreich einmal festgehalten. Sp\u00e4ter hat das Amtsgericht Feldkirch das Verfahren eingestellt und den Ausweis zur\u00fcckgeschickt. Der Reisepass gen\u00fcgt internationalen Standards, da sind sogar Fingerabdr\u00fccke drin.", "", "", "Das hatten wir als Kinder auch. Leider hatte unseren Ausweis keine staatliche Beh\u00f6rde ausgestellt, damit war er ung\u00fcltig.", "", "Ich kenne jemanden, der ist damit nach Brasilien geflogen und hat in den Pass einen Visumsstempel bekommen.", "", "", "Profitieren Sie nicht doch sehr von einem Staat, den Sie nicht akzeptieren?", "", "Ich befinde mich auf deutschem Boden. Was dort f\u00fcr ein politisches System herrscht, ist weniger wichtig, denn es muss ohnehin abgewickelt werden. Das Deutsche Reich ist staats- und v\u00f6lkerrechtlich weiter existent, es fehlen ihm nur die Staatsorgane, davor haben die Politiker Angst. Man lebt hier in einem Unrechtsstaat, das erkennen inzwischen immer mehr.", "", "", "Und der soll wem und wodurch Unrecht tun?", "", "Die Politiker behaupten, die BRD sei der Nachfolgestaat des Deutschen Reiches und souver\u00e4n. Das ist eindeutig eine L\u00fcge, die der Grundlage entbehrt.", "", "", "Sie erkennen auch die Polizei nicht an. Gerade wurde ein Gesinnungsgenosse von ihnen verurteilt, weil er einen Polizisten erschossen hat, der ihm mit Kollegen nach einem langen Verfahren Waffen abnehmen sollte. Sie sprechen von selbstverschuldetem \"Ungeschick\" und Notwehr. Hier wird die Ideologie menschenverachtend.", "", "Nein. Es war auch kein normaler Polizeieinsatz. Das war ein SEK-Einsatz, da geht man mit voller Gewalt vor.", "", "", "Gewalt hat der T\u00e4ter ausge\u00fcbt, Sie verdrehen die Realit\u00e4t.", "", "Doch, die h\u00e4tten ihm sonst die T\u00fcren eingetreten und die Waffen gestohlen. Er war vielleicht ver\u00e4ngstigt. Aber wichtiger ist doch: Das wurde von jemandem in einer Beh\u00f6rde angeordnet, weil dieser unbescholtene J\u00e4ger eine andere Meinung vertritt als er selbst. Deshalb wollte man ihm vorsichtshalber seine Waffen abnehmen. In meinen Augen hat der sich nur verteidigt.", "", "", "Sie d\u00fcrfen sich nicht wundern, wenn Reichsb\u00fcrger seither misstrauisch be\u00e4ugt werden. Was bringt Sie denn gegen diesen Staat so auf?", "", "Wir sind Reichsdeutsche. Reichsb\u00fcrger ist ein Wort der Systempresse. Die BRD ist kein souver\u00e4ner Staat, weil sie keine eigene Verfassung hat und es noch immer keinen g\u00fcltigen Friedensvertrag gibt. Sie h\u00e4tte es genau wie die DDR nach dem Krieg gar nicht geben d\u00fcrfen.", "", "", "Das sind doch Scheingefechte gegen die politische Realit\u00e4t.", "", "Selbst Wolfgang Sch\u00e4uble sagt, Deutschland sei nicht souver\u00e4n. Deutschland ist ein M\u00fcndel der USA, das ist alles bekannt und die Politik reagiert nicht. Das ist Hochverrat.", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ettenheim/fotos-martinimarkt-in-ettenheim-x2x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fotos: Martinimarkt in Ettenheim", "date": "05. November 2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/breisach/humorvolle-gala-luther-und-wein-im-badischen-winzerkeller", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Humorvolle Gala \"Luther und Wein\" im Badischen Winzerkeller", "date": "So, 05. November 2017 15:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Eine Erneuerung, allerdings nicht geistiger, sondern baulicher Natur, braucht auch die Martin-Bucer-Kirche in Breisach. Etwa 1,2 Millionen Euro m\u00fcssen aufgewendet werden, um das fast 50 Jahre alte Gotteshaus auf den neuesten Stand zu bringen. Die Idee, eine Benefizveranstaltung mit dem Lutherjahr zu verbinden, war im Fr\u00fchjahr eher zuf\u00e4llig entstanden. Winzerkeller-Chef Peter Schuster und Weintrans-Chef Freddo Dewaldt, der im Kirchengemeinderat der Martin-Bucer-Gemeinde f\u00fcr Finanzen verantwortlich zeichnet, kamen bei einem ihrer regelm\u00e4\u00dfigen Treffen auf den Kirchenkabarettisten Peter Schaal-Ahlers zu sprechen. Der Pfarrer des Ulmer M\u00fcnsters tritt gemeinsam mit dem Stuttgarter Stadtdekan S\u00f8ren Schwesig als Duo \"Die Vorletzten\" auf und nimmt dabei allerlei aus dem kirchlichen Alltagsleben treffsicher auf die Schippe.", "", "", "Nat\u00fcrlich hatte es sich der kom\u00f6diantische Theologe nicht nehmen lassen, auch ein Programm f\u00fcr das Lutherjahr auszuarbeiten, das bereits Anfang April in Stuttgart unter dem Titel \"Luther und Wein\" in einen Gala-Abend gepackt wurde. \"Das k\u00f6nnen wir auch\", dachten Schuster und Dewaldt. Vom Himmel allerdings sei die Veranstaltung dann doch nicht gefallen, berichtet Peter Schuster \u00fcber die monatelange Vorarbeit, denn neben dem Kabarettisten brauchte es Musik und dazu ein \"Luther-Men\u00fc\" \u2013 allein Wein hatte man bereits im Hause, der jedoch charmant pr\u00e4sentiert werden sollte.", "", "", "Letztlich war es dem Organisationsteam gelungen, nicht nur Peter Schaal-Ahlers den Auftritt zu Gunsten der Kirchensanierung schmackhaft zu machen, sondern mit Gerhard Sch\u00e4chtele einen Kirchenmusiker und mit Isabella Vetter gar eine ehemalige Badische Weink\u00f6nigin ins Boot zu holen. F\u00fcr die Herstellung von Gaumenfreuden \u00e0 la 16. Jahrhundert schlie\u00dflich konnte das \"Restaurant am Rhein\", namentlich dessen Inhaber Wilhelm Kl\u00e4sle, gewonnen werden.", "", "", "Herausgeputzt hatten sich Veranstaltungsort wie Besucher, die zun\u00e4chst im Foyer des Badischen Winzerkellers zum Stehempfang zusammenkamen. Und dann traute man seinen Augen nicht, weilten doch Martin Luther (Andreas Dewaldt) und seine Gattin Katharina von Bora (Yvonne Dewaldt) h\u00f6chst selbst unter den G\u00e4sten. Eben jenen stellte sich das prominente Paar dann mittels eines heiteren Dialoges vor, bevor die G\u00e4ste hinunter in den Hansjakob-Hof gingen, wo festlich gedeckte Tafeln auf hungrige Menschen warteten. Da aber der Mensch nicht vom Brot alleine lebt, spielte Gerhard Sch\u00e4chtele Musik aus der Zeit des Reformators.", "", "Als Moderator des Abends fungierte Hausherr Peter Schuster, der nicht nur zahlreiche Ehreng\u00e4ste, darunter den g\u00e4nzlich reformationsunerschrockenen M\u00fcnsterpfarrer Werner Bauer, begr\u00fc\u00dfte, sondern im Rahmen kleiner Interviews Pfarrerin Christiane Drape-M\u00fcller ebenso zu Wort kommen lie\u00df wie den Kirchenkabarettisten Peter Schaal-Ahlers. Der r\u00e4umte dann als blau bekittelter Messner mit so manchem Kirchenklischee gr\u00fcndlich auf und entlarvte unter dem Motto \"Glauben sie nicht alles, was sie h\u00f6ren\", etliche Legenden rund um den \"Pop-Star\" Luther. F\u00fcr allgemeine Heiterkeit sorgte unter der \u00f6kumenischen G\u00e4steschar insbesondere der Exkurs: \"Wie sch\u00f6n, wenn man katholisch ist.\" Hier h\u00e4tten die Seelsorger nicht nur die klangvolleren Namen, sondern das Gesamtprogramm sei doch wesentlich bunter. \"Bei den Evangelischen ist immer Aschermittwoch\", beklagte augenzwinkernd der evangelische Pfarrer.", "", "", "F\u00fcr Erhellung in Sachen Wein sorgte am Freitagabend zu jedem Gang des \"Luther-Men\u00fcs\" \u2013 gespickt mit Zitaten des Reformators \u2013 Isabella Vetter. Und wer nach fast f\u00fcnf Stunden abwechslungsreicher Abendunterhaltung noch nicht genug hatte, konnte sich zumindest das ein oder andere Fl\u00e4schchen des speziell abgef\u00fcllten Luther-Weines mit nach Hause nehmen, mit dessen Verkauf ebenfalls die Kirchensanierung unterst\u00fctzt wird. Hoffnung auf k\u00fcnftige, \u00e4hnliche Events machte Peter Schuster. \"Breisach verdient mehr kulturelle Veranstaltungen, wir m\u00f6chten den Geist des heutigen Abends weitertragen\", stellte er in Aussicht.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/weil-am-rhein/warum-schwimmt-ein-mann-der-polizei-davon", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Warum schwimmt ein Mann der Polizei davon?", "date": "So, 05. November 2017 17:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Zu einem \u2013 am Ende eher kuriosen Einsatz \u2013 mussten die auf die Wasserrettung spezialisierten Feuerwehrm\u00e4nner der Abteilung M\u00e4rkt am Freitagabend ausr\u00fccken. Grund war, dass ein Mann sich aus nach wie vor unbekannten Gr\u00fcnden einer Polizeikontrolle in H\u00fcningen entziehen wollte, in den Rhein gesprungen war doch offensichtlich seinen Kr\u00e4fte und seine Leistungen als Schwimmer \u00fcbersch\u00e4tzt hatte und in Not geriet.", "", "Ein franz\u00f6sischer Polizist war dem Mann hinterhergesprungen und nachgeschwommen. Ein weiterer Polizist fuhr mit einem Kanu hinterher, das er am Ufer in Frankreich vorgefunden hatte. Weit \u00fcber der Flussmitte konnte der franz\u00f6sische Polizist den Mann, dessen Kr\u00e4fte nachlie\u00dfen, erwischen.", "", "Die Rettungskr\u00e4fte auf deutscher Seite, zu denen neben den M\u00e4rkter und Weiler Feuerwehrm\u00e4nner auch deren Kollegen aus Efringen-Kirchen, die Wasserrettung der DLRG Weil am Rhein sowie ein Rettungswagen, ein Notarzt und Beamte des Polizeireviers geh\u00f6rten, halfen beim Anlanden der franz\u00f6sischen Kollegen am deutschen Ufer.", "", "Der unterk\u00fchlte und entkr\u00e4ftete Mann, wurde durch den Rettungsdienst zur weiteren Versorgung in ein nahegelegenes franz\u00f6sisches Klinikum gebracht.", "", "", "Aus welchem Grund sich der Mann der Polizeikontrolle entziehen wollte, konnte noch nicht gekl\u00e4rt werden. Denn weder deutsche, noch franz\u00f6sische Beh\u00f6rden konnten bislang feststellen, dass gegen den Mann irgendetwas vorl\u00e4ge.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ettenheim/quirliges-treiben-in-der-altstadt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Quirliges Treiben in der Altstadt", "date": "So, 05. November 2017 17:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Schon am Samstagvormittag waren die Stra\u00dfen belebt. Das Zelt der Narrenzunft Hoorig in der Marktschenke, wo um 11 Uhr die Er\u00f6ffnung begann, war nahezu voll. Nach dem schmissigen Auftakt mit der Unterhaltungsabteilung der Stadtkapelle erinnerte B\u00fcrgermeister Bruno Metz daran, was fr\u00fcher und teilweise heute um den Martinstag geschah. Die Arbeit auf dem Feld war beendet, Pachtzins und Lohn f\u00fcr die Tagel\u00f6hner wurden bezahlt. Man bereitete sich auf den Winter vor, wozu auch der Besuch des Markts geh\u00f6rte. Noch heute ist der Markt wichtig f\u00fcr das Leben in der Stadt. Metz: \"Ohne ihn g\u00e4be es weniger Begegnungen.\"", "", "200 H\u00e4ndler, von denen die meisten zum festen Stamm der Beschicker geh\u00f6ren, hatten ihre St\u00e4nde aufgebaut. Auch Vereine beteiligten sich. Mit im Boot waren die Gesch\u00e4fte der Werbegemeinschaft Unternehmen Ettenheim, bei denen am Samstag l\u00e4nger und auch am Sonntag eingekauft werden konnte.", "", "Mit der Polizei hatte die Stadt das Sicherheitskonzept erarbeitet. Dazu geh\u00f6rte, wie Metz nach dem Fassanstich auf Anfrage sagte, dass man verst\u00e4rkt darauf geschaut hatte, dass die Zug\u00e4nge breit genug waren, au\u00dferdem wurden die Fluchtwege besser ausgeschildert. Die gr\u00fcn unterlegten Piktogramme hingen \u00fcberall in Augenh\u00f6he. Den Fassanstich bew\u00e4ltige Metz \u00fcbrigens \u00fcberraschend gut, wie \u00fcblich hatte den Inhalt \u2013 diesmal war es ein M\u00fcller Thurgau aus dem Jahr 2017 \u2013 das Weingut Weber gestiftet.", "", "", "", "", "Schon seit dem Jahr 1221 besitzt Ettenheim das Marktrecht. Kurzfristig hatte es danach Knatsch mit der Stadt Mahlberg gegeben, erz\u00e4hlte Bruno Metz. Der Streit legte sich aber, und seit 1236 d\u00fcrfen M\u00e4rkte in beiden St\u00e4dten abgehalten werden \u2013 zu unterschiedlichen Zeiten, wie damals verf\u00fcgt wurde. In Ettenheim ist in der Satzung festgeschrieben, dass der Martinimarkt vor dem eigentlichen Martinsfest am 11. November stattfindet.", "", "Das Marktgeschehen selbst war famili\u00e4r, wie sich in vielen Szenen zeigte. Die Atmosph\u00e4re war gem\u00fctlich, Besucher flanierten in gem\u00e4chlichem Tempo durch die Altstadt und schauten sich das vielf\u00e4ltige Angebot mit M\u00fctzen und Schals, Haushaltswaren, Kunstgegenst\u00e4nden und Essen und Trinken an. Sogar ein H\u00e4ndler mit Motors\u00e4gen hatte seinen Stand aufgebaut. An der Kreuzung zur Friedrichstra\u00dfe gab es landwirtschaftliche Fahrzeuge zu sehen. Ein Abstecher ins Rathaus lohnte sich, dort waren im B\u00fcrgersaal Fotografien von Karl Warkentin zu sehen.", "", "Besucher und H\u00e4ndler lobten das besondere Flair des Markts in Ettenheim. Markus M\u00fcller aus Kehl etwa, dessen Familienbetrieb seit gut 40 Jahren auf dem Martinimarkt mit seinem Gew\u00fcrzstand vertreten ist. Famili\u00e4r gehe es auch unter den H\u00e4ndlern zu. Im Herbst sei man t\u00e4glich unterwegs und treffe viele Kollegen wieder. \"Es ist fast wie im B\u00fcro\", sagte M\u00fcller augenzwinkernd. Zu sehen waren auch neue Gesichter. Zum Beispiel Lene Grube aus Freiburg, die Keramik- und T\u00f6pferwaren aus ihrer Werkstatt sonst nur am M\u00fcnster anbietet. \"Du musst mal nach Ettenheim kommen\", hatte ihr eine Kollegin geraten. Zu Recht, wie sie sagte: \"Ein sch\u00f6ner Markt in einer sch\u00f6nen Altstadt.\"", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/bad-saeckingen/die-hoffnung-lebt-noch", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Hoffnung lebt noch", "date": "So, 05. November 2017 17:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Vereinsvorsitzende Beatrix K\u00f6ster freute sich \u00fcber die Zahl der Teilnehmer, vor allem, da die Demonstration kurzfristig anberaumt worden war.", "", "Die Demonstration verlief sehr ruhig, es gab weder Sprechch\u00f6re noch Trillerpfeifen, und aus den Reihen der Teilnehmer waren immer wieder Vokabeln wie \"Trauermarsch\" oder \"Totengeleit\" zu h\u00f6ren, und einige sprachen von einer \"Blamage f\u00fcr dieses Land und die Politik\". Vor dem Krankenhauseingang gab der Verein Gl\u00fchwein und Kekse aus.", "", "\u00dcber den Ausgang der Kreistagssitzung am kommenden Mittwoch wagte Beatrix K\u00f6ster keine Prognose. Sollte es aber zu einer Schlie\u00dfung des Spitals kommen, wie von der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Spit\u00e4ler Hochrhein GmbH und Landrat Martin Kistler vorgeschlagen, werde der Verein in seiner Mitgliederversammlung am Freitag, 24. November, die Satzung \u00e4ndern, damit im Falle seiner Aufl\u00f6sung das Verm\u00f6gen nicht an das Landratsamt Waldshut \u00fcberwiesen werden m\u00fcsse, erkl\u00e4rte die Vorsitzende unter Beifall und Bravo-Rufen.", "", "", "", "", "Der ehemalige Leiter der Unfallchirurgie, J\u00fcrgen Stadler, betonte in einer kurzen Ansprache, dass die B\u00fcrger im westlichen Landkreis das Spital br\u00e4uchten. Die Menschen h\u00e4tten ein Grundrecht auf eine angemessene Gesundheitsversorgung, und diese sei durch die Kommerzialisierung der Krankenhausversorgung \u2013 anders als die \"Sanierer\" behaupteten \u2013 nicht mehr gew\u00e4hrleistet. Stadler sprach von einer \"Gefahr f\u00fcr die Volksgesundheit\". Der Beschluss des Kreistages, zwei H\u00e4user unter einem Dach zu erhalten, sei dergestalt umgesetzt worden, dass das Bad S\u00e4ckinger Spital innerhalb von zwei Jahren entkernt worden sei. Diese erst von der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung geschaffenen Umst\u00e4nde dienten nun als Rechtfertigung, um das Spital abzuwickeln, zudem seien falsche Zahlen vorgelegt worden. \"Die Kreisr\u00e4te und der Landrat h\u00e4tten einschreiten m\u00fcssen, aber das haben sie nicht getan\", sagte Stadler und sprach von einem \"politischen Skandal\".", "", "Beatrix K\u00f6ster erkl\u00e4rte, dass sich der F\u00f6rderverein nach wie vor ein B\u00fcrgerspital w\u00fcnsche, \"und dazu werden wir unseren Anteil beitragen\". Die Hoffnung, dass der Kreistag die Schlie\u00dfung abwenden k\u00f6nnte, habe sie noch nicht aufgegeben. \"Die Richtlinien des G-BA sagen klar, dass Patienten innerhalb einer halben Stunde \u2013 und zwar im Privatauto \u2013 ein Akutspital erreichen m\u00fcssen, und das ist derzeit nicht gew\u00e4hrleistet.\" Der Gemeinsame Bundesausschuss (G-BA) ist das oberste Beschlussgremium der gemeinsamen Selbstverwaltung der \u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte, Psychotherapeuten, Krankenh\u00e4user und Krankenkassen in Deutschland.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg/ueber-eine-million-uebernachtungen-in-freiburg-bis-zum-august", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\u00dcber eine Million \u00dcbernachtungen in Freiburg bis zum August", "date": "So, 05. November 2017 17:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "In Freiburg wird mehr \u00fcbernachtet. Von Januar bis August registrierte das Statistische Landesamt 1 005 800 \u00dcbernachtungen in Herbergen mit zehn und mehr Betten (drei Viertel davon in Hotels). Das ist nach Angaben der st\u00e4dtischen Gesellschaft \"Freiburg Wirtschaft Touristik und Messe\" (FWTM) ein Plus von f\u00fcnf Prozent gegen\u00fcber dem Vergleichszeitraum im Vorjahr.", "", "Die \u00dcbernachtungszahlen stiegen mit den neuen Hotels, so die Freiburg-Touristiker: In die aktuelle Statistik flie\u00dfen bereits das \"Super 8\", das im Mai auf dem G\u00fcterbahnhofareal er\u00f6ffnete, und das \"Holiday Inn Express\" auf dem Strabag-Gel\u00e4nde an der Bahnhofachse, in das seit Juni G\u00e4ste einchecken.", "", "", "", "Zusammen brachten die Hotels laut FWTM 600 Betten auf den Freiburger \u00dcbernachtungsmarkt, das entspricht einem Zuwachs von zehn Prozent. Insgesamt gab es zum August in Freiburg knapp 5870 Hotelbetten.", "", "\"Trotz der Zunahme war die Bettenauslastung in der Hotellerie fast konstant\", stellt die FWTM fest: Von Januar bis August lag sie bei 56,3 Prozent, im Vorjahreszeitraum bei 56,4 Prozent. Das hei\u00dft: Es kamen mehr G\u00e4ste in die Stadt oder sie blieben l\u00e4nger.", "", "", "", "", "\"Es ist erfreulich, dass die Zahl w\u00e4chst und die Bettenauslastung stabil geblieben ist\", findet FWTM-Chef Bernd Dallmann. Doch das k\u00f6nnte sich \u00e4ndern: Inzwischen haben auch \"Motel One\" am Siegesdenkmal und \"Hampton by Hilton\" auf dem G\u00fcterbahnhofareal ge\u00f6ffnet. F\u00fcnf weitere Hotelprojekte sind in Planung, darunter ein Apartmenthotel auf dem Ganter-Areal und ein Neubau anstelle des Rheingold beim Hauptbahnhof. \"Wir rechnen damit, dass es zu einem R\u00fcckgang der Hotelpreise in verschiedenen Segmenten kommen wird\", meint Dallmann.", "", "Die Freiburger Hotels hatten 2016 die h\u00f6chste Bettenauslastung im Land. Im vergangenen Jahr registrierten die Touristiker 1,4 Millionen \u00dcbernachtungen in allen Beherbergungsbetrieben (nicht nur Hotels). Beim Landesvergleich der \u00dcbernachtungen von Januar bis August schneidet die Stadt \u00fcberdurchschnittlich ab: Das Plus, das in Freiburg f\u00fcnf Prozent betrug, lag in Baden-W\u00fcrttemberg bei 1,8 Prozent.", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lahr/regen-haelt-nicht-vom-mitraten-ab", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Regen h\u00e4lt nicht vom Mitraten ab", "date": "So, 05. November 2017 17:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"Ob ihr wirklich richtig steht, seht ihr, wenn das Licht angeht!\u201d Ein Satz, der bei vielen Menschen die Erinnerung an die eigene Kindheit wieder aufleben l\u00e4sst. Es ist der Kernsatz der ZDF-Kinderquizshow \"1, 2 oder 3\". Und die Live-Version gab es am Sonntag anl\u00e4sslich von 20 Jahren Chrysanthema auf der gro\u00dfen B\u00fchne auf dem Marktplatz. Der gro\u00dfe Unterschied: Der ZDF-Rateklassiker feiert seinen 40. Geburtstag. Und damit erkl\u00e4rte sich auch, warum so viele Erwachsene ein Selfie mit dem Maskottchen Piet Flosse machen wollten. \u00dcberhaupt war der blaue Seehund der Publikumsmagnet. Zu kuschelig war auch das Fell von Piet Flosse, an seinen stacheligen Barthaaren st\u00f6rten sich eben nur die erwachsenen Fans.", "", "Und die Kinder? Sie dr\u00e4ngten sich, um in eins der drei Rateteams zu kommen. Wer die meisten B\u00e4lle (Punkte) gesammelt hatte, ging als Sieger aus der Quizshow \u2013 nat\u00fcrlich mit einem Geschenk als Belohnung. Aber auch f\u00fcr die Verlierer gab es eine Tivi-Tasche als Trostpreis. Bevor es auf die Antwortplattform ging, hatte Moderator Alexander K\u00f6nigsheim knifflige Fragen, allesamt aus der echten TV-Kindershow.", "", "", "Er wollte beispielsweise wissen, warum ein Moschusochse so etwas \"Ekliges macht, wie sich mit dem eigenen Urin zu bespritzen.\" Und ewig lockt das Weib: Mit dem Duftstoff will sich der Paarhufer f\u00fcr das weibliche Geschlecht attraktiv machen. Vom Moschusochsen ging es zu den Fischen und da stellte der Moderator die Frage, warum ein Vierauge eben vier Augen ben\u00f6tigt. Die richtige Antwort: zwei f\u00fcr das scharfe Sehen \u00fcber Wasser und zwei f\u00fcr Unterwasser. Dass Seeotter Steine sammeln, um damit Seeigel in Appetith\u00e4ppchen zu klopfen, wusste gewiss auch nicht jeder Erwachsene in den Tischreihen.", "", "", "", "Auch heute noch h\u00fcpfen kleine Ratef\u00fcchse zwischen drei leuchtenden Feldern hin und her, mit dem Ziel, die richtige Antwort auszuw\u00e4hlen. Zun\u00e4chst wird vom Moderator eine Frage gestellt. Dann gibt es drei Antwortm\u00f6glichkeiten, zwischen denen sich die jungen Kandidaten entscheiden m\u00fcssen. \"Dann hei\u00dft es eins, zwei oder drei \u2013 vorbei!\" Bevor die sehnlichst erwartete Antwort gegeben wird, kommt dann der alles entscheidende Satz: \"Ob ihr wirklich richtig steht, seht ihr, wenn das Licht angeht!\"", "", "Auch viele Chrysanthemenbesucher ohne Nachwuchs sammelten sich nach und nach an den Biertischen.", "", "Angelockt von der lockeren, spa\u00dfigen und durchaus anmutigen Moderation von Alexander K\u00f6nigsheim, der mal auf der B\u00fchne, mal mitten im Publikum stand und damit alle Kinder in die Quizshow holte und zum Mitmachen animierte. Zum Schluss durften alle Kinder, die vorher nicht zum Zuge kamen, beim Abschlussquiz mitmachen. \"Wir wollen doch keine entt\u00e4uschten Kinder zur\u00fccklassen\", so Alexander K\u00f6nigsheim, der mit der ZDF-Quizshow live quer durch Deutschland tourt. Gro\u00dfen Spa\u00df habe er, wenn die Kinder so aktiv dabei seien wie in Lahr. \"Und wer h\u00e4tte gedacht, dass wir heute noch bei Sonne spielen k\u00f6nnen?\", meinte der Moderator, denn diese lugte vorsichtig zwischen grauen Wolken hervor.", "", "Da hatten die Besucher, die am Samstag bei der Robbie-Williams-Coverband waren, mehr Gl\u00fcck mit dem Wetter. Sonne satt und Temperaturen um die 20 Grad Celsius zogen weit mehr Menschen in die Stadt als zum Kinderquiz. Abgesehen davon z\u00e4hlt die Show der Coverband zu den besten in Europa.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/efringen-kirchen/fraeulein-smilla-ist-dank-pflege-wieder-auf-den-hufen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\"Fr\u00e4ulein Smilla\" ist dank Pflege wieder auf den Hufen", "date": "So, 05. November 2017 18:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Ohne dass sie es wusste, stand die Schimmelstute \"Fr\u00e4ulein Smilla\" am Samstag ganz im Mittelpunkt des von Silvia Ba\u00dfler auf dem Gel\u00e4nde ihres Railroadstables in Efringen-Kirchen veranstalteten Flohmarktes. Dass sie \u00fcberhaupt noch stehen kann, verdankt die Stute der Inhaberin des Westernreitstalls. Diese hatte die Stute aus katastrophalen Haltungsbedingungen gerettet. Fortan wurde alles getan, das kranke und verwahrloste Tier mit viel Zuwendung, Pflege und medizinischer Hilfe vor der Einschl\u00e4ferung zu bewahren und wieder einigerma\u00dfen auf die Hufe zu bekommen.", "", "Die Pflege scheint gelungen, verschlingt aber, wie Silvia Ba\u00dfler best\u00e4tigte, viel Geld. Bereits am 1. Mai hatte sie einen Hofflohmarkt zugunsten der Stute veranstaltet. Am Samstag nun folgte ein weiterer Flohmarkt f\u00fcr den guten Zweck, daf\u00fcr hatten elf Aussteller in der Reithalle ihre St\u00e4nde aufgebaut. W\u00e4hrend der Verkaufserl\u00f6s bei den Ausstellern blieb, kam die Standgeb\u00fchr gemeinsam mit dem Erl\u00f6s aus Kaffee- und Kuchenverkauf in die Smilla-Kasse. Verkauft wurden neben Reitzubeh\u00f6r auch Schmuck aus Pferdehaar, Weihnachtsartikel und praktisch alles, was Keller und Boden so hergaben.", "", "", "Die Fotografin Juliane Meinen verloste ein Fotoshooting \u2013 mit oder ohne Pferd, ganz nach Wunsch des Gewinners beziehungsweise der Gewinnerin. Auch diese Einnahmen kamen zur G\u00e4nze der Rettungsaktion zugute. Auf welch gro\u00dfe Resonanz der Flohmarkt stie\u00df, bewiesen schon die zahlreich an den Wegesr\u00e4ndern zwischen den Wiesen abgestellten Fahrzeuge. Neben dem Erlebnis eines netten Nachmittages auf einem Pferdehof hatten die Marktbesucher die Gelegenheit, schon mal ein paar Weihnachtsgeschenke zu besorgen \u2013 mit der Gewissheit, damit auch einen guten Zweck zu erf\u00fcllen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/rheinfelden/lukas-i-ist-der-juengste-froschenkoenig-aller-zeiten", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Lukas I. ist der j\u00fcngste Froschenk\u00f6nig aller Zeiten", "date": "So, 05. November 2017 18:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Meisler Frosche sind im Umbruch: In der kommenden Fasnachtssaison regiert ein junger Froschenk\u00f6nig die 57 Jahre alte Fasnachtsclique aus Minseln. \"Lukas\" ist zwar der inzwischen vierte Froschenk\u00f6nig, aber mit seinen gerade einmal 18 Jahren ist er der j\u00fcngste Monarch in der Geschichte der Clique.", "", "Traditionell wird in Minseln am Sonntag vor dem 11.11. das Geheimnis um jene Person gel\u00fcftet, die in der f\u00fcnften Jahreszeit das Froschenvolk regiert. Neben dem eigenen V\u00f6lkchen nahmen Vertreter der Mohre und Buure, Ortsvorsteherin und die Rheinfelder Narrenzunft an der Kr\u00f6nungsfeier am Sonntag in der Garage der Familie Maier teil.", "", "\"Dieses Jahr war es nicht einfach, wir dachten sogar, dass es in der kommenden Fasnacht kein gekr\u00f6ntes Froschenoberhaupt gibt. Die Auswahl war sehr begrenzt, weibliche Bewerberinnen gab es gar keine\", gesteht Bernd Thomann, der an der Spitze der Fasnachtsclique steht. Edmund Maier, der jedes Jahr aufs Neue an der Seite der K\u00f6nigin oder des K\u00f6nigs als Betreuer steht, erg\u00e4nzte: \"Aussetzen wollten wir mit dem Brauchtum nicht, sonst kann es sein, dass es zum Dauerzustand wird. Als wir aus den Reihen unserer Jugend von der M\u00f6glichkeit eines Froschenk\u00f6nigs h\u00f6rten, war die Freude gro\u00df. Und mit Lukas Lutz haben wir den j\u00fcngsten Froschenk\u00f6nig aller Zeiten.\"", "", "", "Laut Satzung darf bei der Froschenclique nur ein Mitglied aus den eigenen Reihen Froschenk\u00f6nigin oder Froschenk\u00f6nig werden. Das Mindestalter ist 18 Jahre. In der Vergangenheit regierte schon drei Mal ein Froschenk\u00f6nig, da sich keine K\u00f6nigin finden lie\u00df. Bernd Thomann erz\u00e4hlt lachend: \"Wir hatten mal einen alten K\u00f6nig und zwei waren im mittleren Alter, jetzt ist es ein ganz junger Froschenk\u00f6nig\".", "", "Ortsvorsteherin Eveline Klein freute sich: \"Ich finde es ganz toll, dass ihr jemanden f\u00fcr dieses Amt gefunden habt. Meine Unterst\u00fctzung ist da, und habt viel Spa\u00df in der kommenden Fasnachtszeit\".", "", "Lukas I. l\u00f6st Alina I. ab, die in der vergangenen n\u00e4rrischen Zeit das Zepter in der Hand hielt. Lukas Lutz wohnt im Nachbardorf Karsau und geh\u00f6rt seit Geburt der Meisler Froschenclique an. Das hat er seiner Mutter zu verdanken. Sie ist n\u00e4mlich eine geb\u00fcrtige Meislerin und ebenfalls von Kindheit an ein Froschenmitglied. Lukas I. macht nicht nur gerne Fasnacht, er spielt Fu\u00dfball bei der Spielgemeinschaft Minseln-Karsau, und seine Ausbildung zum Anlagenmechaniker f\u00fcr Sanit\u00e4r- und Heizungstechnik macht ihm gro\u00dfe Freude.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien/netflix-trennt-sich-von-kevin-spacey-x1x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Netflix trennt sich von Kevin Spacey", "date": "So, 05. November 2017 15:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Skandal um sexuelle \u00dcbergriffe in der US-Filmbranche hat am Wochenende weitere Kreise gezogen: Dem Hollywood-Produzenten Harvey Weinstein droht ein Haftbefehl wegen Vergewaltigung. Gegen den Schauspieler und Oscar-Preistr\u00e4ger Kevin Spacey ermittelt die Londoner Polizei wegen sexueller Aggression gegen einen Minderj\u00e4hrigen.", "", "Zudem verlor Spacey seine Paraderolle als US-Pr\u00e4sident Frank Underwood in der Netflix-Serie \"House of Cards\". Der Streamingdienst k\u00fcndigte am Freitag die Zusammenarbeit mit Spacey auf, der am Set eine Reihe von Mitarbeitern sexuell bel\u00e4stigt oder missbraucht haben soll. Spacey wird in der sechsten und finalen Staffel, falls sie denn gesendet werden sollte, nicht zu sehen sein. Die Dreharbeiten ruhen derzeit. Auch der Film \"Gore\", in dem er die Rolle des Autors Gore Vidal spielt, werde nicht ver\u00f6ffentlicht. Zudem trennten sich seine Agentur und seine Sprecherin von ihm.", "", "Mittlerweile werfen mehr als zehn M\u00e4nner dem \"House of Cards\"-Star Spacey vor, ihnen gegen\u00fcber sexuell \u00fcbergriffig geworden zu sein.", "", "Mehrere Frauen werfen Weinstein Vergewaltigung vor, darunter nun auch die aus der Serie \"Boardwalk Empire\" bekannte Schauspielerin Paz de la Huerta.", "", "Die New Yorker Polizei k\u00fcndigte an, im Fall der spanischst\u00e4mmigen Darstellerin einen Haftbefehl gegen Weinstein wegen Vergewaltigung vorzubereiten. W\u00fcrde Weinstein sich in New York aufhalten, \"dann w\u00fcrden wir ihn unverz\u00fcglich festnehmen\", sagte der Chefermittler der New Yorker Polizei, Robert Boyce.", "Da Weinstein aber in einem anderen Bundesstaat sei und der Vergewaltigungsfall einige Jahre zur\u00fcckliege, m\u00fcsse zun\u00e4chst vor Gericht ein Haftbefehl erwirkt werden. Daf\u00fcr stelle die Polizei gerade Beweismaterial zusammen. Gegen Weinstein wird bereits in Los Angeles, Beverly Hills und London ermittelt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gastronomie", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/herbstliche-renaissance", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Herbstliche Renaissance", "date": "So, 05. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Herbst sei eine wunderbare Zeit: \"Quitten, K\u00fcrbis, Maronen und nun geht es auch los mit dem Rosenkohl und frischem Sauerkraut\", schw\u00e4rmt Hanspeter Rombach, K\u00fcchenchef und Inhaber des Hotel-Restaurants Zur Sonne auf 725 Metern \u00fcber dem Meer. Und als h\u00e4tte sie sein Loblied geh\u00f6rt, kommt auch noch eine Pilzsammlerin aus dem Dorf herein und stellt einen gro\u00dfen Korb mit Pfifferlingen auf den Tisch \u2013 Nachschub f\u00fcr die auf der Schiefertafel der \"Sonne\" empfohlene Rahmsuppe von frischen Waldpilzen.", "", "\"Wir sind ein Familienbetrieb in der dritten Generation, ganz fr\u00fcher gab es eine Metzgerei mit angrenzender Gastst\u00e4tte\", erz\u00e4hlt Hanspeter Rombach (52). Er selbst hat sich vor sechs Jahren f\u00fcr eine \"zeitgem\u00e4\u00dfe Gastronomie\" entschieden und seinen Michelin-Stern aufgegeben. \"Ich mag es einfacher und klarer strukturiert, m\u00f6chte offener nach au\u00dfen sein und mehr Augenmerk auf die Herkunft der Produkte legen\", sagt er. Bio und m\u00f6glichst regional ist alles, was den Weg in seine K\u00fcche findet, die je nach Einkauf wechselnde Speisekarte zeugt von Ideenreichtum und Raffinesse des K\u00fcchenchefs: Haupt- und Nebenrollen gibt es bei ihm nicht, und so kann auf der Vorspeisenkarte auch altes Herbstgem\u00fcse wie Mangold zum Star werden: \"Ihn kennen die wenigsten und er ist in den letzten Jahren zu Unrecht in Vergessenheit geraten\", erkl\u00e4rt Rombach und betont, dass die Bl\u00e4tter des Verschm\u00e4hten sogar mit optischer Sch\u00f6nheit punkten k\u00f6nnten, was man zur Geltung bringen sollte.", "", "", "Gewusst wie: Gerade die unterschiedliche Struktur von Blatt und Stielen erfordert eine geschickte Vorbereitung, will man das Maximum aus dem vielfarbigen Sch\u00f6nling herausholen: Wie beim Ziehen der F\u00e4den an einer Rhabarberstange gilt es, die gr\u00f6bsten Fasern des Mangoldstiels zuerst zu entfernen. Wer ein junges und kleineres Exemplar erwirbt, hat es leichter. \"Ich bevorzuge das sehr kurze Garen, zum Beispiel im Wok. Das setzt voraus, dass man das Gem\u00fcse klein schneidet. Am besten quer, in drei Millimeter schmale Streifen\", r\u00e4t Rombach. Die Stiele kurz und hei\u00df in Oliven\u00f6l anzubraten empfehle sich auch, da der Mangold sehr schnell Wasser zieht. Schnell raus aus der Pfanne also, auf einen tiefen Teller und marinieren: \"Etwa mit N\u00fcssen und Miso. Das gibt es nicht nur in Japan, sondern auch aus einer Manufaktur in Villingen\", sagt Hansj\u00f6rg Rombach, in dessen K\u00fcchenteam seit zwanzig Jahren auch K\u00f6che aus Japan arbeiten.", "", "Mangold asiatisch mit Curry, Shoju, Ingwer und Sesam, mit mediterranen Kr\u00e4utern oder arabisch mit Kreuzk\u00fcmmel und Koriander. Das alles funktioniert, denn Mangold hat ein vergleichsweise neutrales Geschmacksbild. F\u00fcr Hanspeter Rombach eine positive Eigenschaft: \"Entdecke die M\u00f6glichkeiten\", sagt er und fordert auch beim gr\u00fcnen Blatt zum Ausprobieren auf: \"In Streifen geschnittenes Mangoldgr\u00fcn kann man auch f\u00fcr einfachen Pfannkuchenteig verwenden, und zusammen mit den cremig gekochten Stielen servieren. Oder man f\u00fcllt das Blatt wiederum mit fein geschnittenen Bl\u00e4ttern und Stielen.\"", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/scfreiburg/0-1-niederlage-im-heimspiel-die-sc-spieler-in-der-einzelkritik", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "0:1-Niederlage im Heimspiel: Die SC-Spieler in der Einzelkritik", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/der-mangold-feiert-ein-herbstliches-comeback", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Mangold feiert ein herbstliches Comeback", "date": "So, 05. November 2017 14:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"Mangold ist in den letzten Jahren zu Unrecht in Vergessenheit geraten\", bedauert K\u00fcchenchef Hanspeter Rombach. In seiner \"Sonne\" in St. Peter bekommt das fotogene Gem\u00fcse derzeit wie andere Herbstfr\u00fcchte aus Wald und Feld einen gro\u00dfen Auftritt.", "", "Der Herbst sei eine wunderbare Zeit: \"Quitten, K\u00fcrbis, Maronen und nun geht es auch los mit dem Rosenkohl und frischem Sauerkraut\", schw\u00e4rmt Hanspeter Rombach, K\u00fcchenchef und Inhaber des Hotel-Restaurants Zur Sonne auf 725 Metern \u00fcber dem Meer. Und als h\u00e4tte sie sein Loblied geh\u00f6rt, kommt auch noch eine Pilzsammlerin aus dem Dorf herein und stellt einen gro\u00dfen Korb mit Pfifferlingen auf den Tisch \u2013 Nachschub f\u00fcr die auf der Schiefertafel der \"Sonne\" empfohlene Rahmsuppe von frischen Waldpilzen.", "", "", "", "\"Wir sind ein Familienbetrieb in der dritten Generation, ganz fr\u00fcher gab es eine Metzgerei mit angrenzender Gastst\u00e4tte\", erz\u00e4hlt Hanspeter Rombach (52). Er selbst hat sich vor sechs Jahren f\u00fcr eine \"zeitgem\u00e4\u00dfe Gastronomie\" entschieden und seinen Michelin-Stern aufgegeben. \"Ich mag es einfacher und klarer strukturiert, m\u00f6chte offener nach au\u00dfen sein und mehr Augenmerk auf die Herkunft der Produkte legen\", sagt er.", "", "", "Bio und m\u00f6glichst regional ist alles, was den Weg in seine K\u00fcche findet, die je nach Einkauf wechselnde Speisekarte zeugt von Ideenreichtum und Raffinesse des K\u00fcchenchefs: Haupt- und Nebenrollen gibt es bei ihm nicht, und so kann auf der Vorspeisenkarte auch altes Herbstgem\u00fcse wie Mangold zum Star werden: \"Ihn kennen die wenigsten und er ist in den letzten Jahren zu Unrecht in Vergessenheit geraten\", erkl\u00e4rt Rombach und betont, dass die Bl\u00e4tter des Verschm\u00e4hten sogar mit optischer Sch\u00f6nheit punkten k\u00f6nnten, was man zur Geltung bringen sollte.", "", "Gewusst wie: Gerade die unterschiedliche Struktur von Blatt und Stielen erfordert eine geschickte Vorbereitung, will man das Maximum aus dem vielfarbigen Sch\u00f6nling herausholen: Wie beim Ziehen der F\u00e4den an einer Rhabarberstange gilt es, die gr\u00f6bsten Fasern des Mangoldstiels zuerst zu entfernen. Wer ein junges und kleineres Exemplar erwirbt, hat es leichter.", "", "\"Ich bevorzuge das sehr kurze Garen, zum Beispiel im Wok. Das setzt voraus, dass man das Gem\u00fcse klein schneidet. Am besten quer, in drei Millimeter schmale Streifen\", r\u00e4t Rombach. Die Stiele kurz und hei\u00df in Oliven\u00f6l anzubraten empfehle sich auch, da der Mangold sehr schnell Wasser zieht. Schnell raus aus der Pfanne also, auf einen tiefen Teller und marinieren: \"Etwa mit N\u00fcssen und Miso. Das gibt es nicht nur in Japan, sondern auch aus einer Manufaktur in Villingen\", sagt Hansj\u00f6rg Rombach, in dessen K\u00fcchenteam seit zwanzig Jahren auch K\u00f6che aus Japan arbeiten.", "", "Mangold asiatisch mit Curry, Shoju, Ingwer und Sesam, mit mediterranen Kr\u00e4utern oder arabisch mit Kreuzk\u00fcmmel und Koriander. Das alles funktioniert, denn Mangold hat ein vergleichsweise neutrales Geschmacksbild. F\u00fcr Hanspeter Rombach eine positive Eigenschaft: \"Entdecke die M\u00f6glichkeiten\", sagt er und fordert auch beim gr\u00fcnen Blatt zum Ausprobieren auf: \"In Streifen geschnittenes Mangoldgr\u00fcn kann man auch f\u00fcr einfachen Pfannkuchenteig verwenden, und zusammen mit den cremig gekochten Stielen servieren. Oder man f\u00fcllt das Blatt wiederum mit fein geschnittenen Bl\u00e4ttern und Stielen.\"", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/informationen-und-interessante-projekte", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Informationen und interessante Projekte", "date": "Mo, 16. Oktober 2017 11:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Auch stehen den Besuchern die verschiedenen Unterrichtsr\u00e4ume offen, wo die Inhalte der verschiedenen F\u00e4cher vorgestellt werden.", "", "Besonders aufschlussreich d\u00fcrften die Pr\u00e4sentationen von Sch\u00fclerprojekten des letzten Schuljahres sein, etwa der Bericht vom \"Beo \u2013 Wettbewerb Berufliche Schulen\", bei dem Breisacher Sch\u00fcler mit ihrem Umbau eines Gokarts auf Elektroantrieb den Baden-W\u00fcrttemberger Publikumspreis abr\u00e4umen konnten. Die Arbeiten fanden im Rahmen einer AG au\u00dferhalb des Unterrichts statt.", "", "Weiter werden die Sch\u00fcler des Technischen Gymnasiums ihren aktuellen Seminarkurs vorstellen, in dem sie selbstst\u00e4ndig einen Roboter bauen und programmieren werden. Insbesondere bei diesem Projekt wird die interdisziplin\u00e4re Ausrichtung des Technischen Gymnasiums deutlich, denn das Profilfach Mechatronik verbindet die F\u00e4cher Maschinenbau und Elektrotechnik mit der Informatik.", "", "Die zweij\u00e4hrige Berufsfachschule l\u00e4dt zu einem Rundgang durch die Werkst\u00e4tten, in denen die Sch\u00fcler modern unterrichtet werden: Die Schule hatte sich Anfang des letzten Schuljahres erfolgreich um die Teilnahme an einem Schulversuch des Landes Baden-W\u00fcrttemberg beworben, welcher die Nutzung von Tablets im Unterricht und im Betrieb erproben soll. Die Einf\u00fchrung von \"Tabletklassen\" war angebracht, um mit der Digitalisierung in der Fahrzeugtechnik Schritt zu halten.", "", "", "Nun k\u00f6nnen die Kfz-Sch\u00fcler durch die Tablet-Computer beispielsweise schnell auf technische Dokumente zugreifen und mittels der Ger\u00e4te auch Messungen durchf\u00fchren. Der Landkreis Breisgau-Hochschwarzwald als Schultr\u00e4ger hat Mittel f\u00fcr das Tablet-Projekt zur Verf\u00fcgung gestellt.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/wir-haben-sehr-vom-netzwerk-profitiert-gewinner-des-cyberone-awards-ziehen-bilanz", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\"Wir haben sehr vom Netzwerk profitiert\" \u2013 Gewinner des CyberOne Awards ziehen Bilanz", "date": "Mo, 23. Oktober 2017 09:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Als Cytena im Sommer 2014 gegr\u00fcndet wurde, h\u00e4tten sich Jonas Schoendube, Dr. Andre Gross, Benjamin Steimle und Dr. Peter Koltay wahrscheinlich nicht tr\u00e4umen lassen, das es bald so steil f\u00fcr sie bergauf gehen w\u00fcrde. Drei Jahre sp\u00e4ter haben sechs der zehn umsatzst\u00e4rksten Pharmaunternehmen weltweit einen Einzelzelldrucker von Cytena in ihren Laboren stehen. Mit einem siebten Pharmariesen wird gerade verhandelt.", "", "Cytena entstand als Spin-Off der Universit\u00e4t Freiburg, genauer gesagt dem Lehrstuhl f\u00fcr Anwendungsentwicklung. Hier wird Wert auf praxisorientierte Technologie gelegt. Das perfekte Umfeld also um den Einzelzelldrucker zu entwickeln. Dieser erm\u00f6glicht es, einzelne Zellen gezielt abzulegen.", "", "Das wiederum findet beispielsweise in der Medikamentenforschung Anwendung. Medikamentenhersteller k\u00f6nnen so nachweisen, dass alle Zellen einer bestimmten Zellkultur die exakt gleiche DNA haben, also aus einer einzigen Ursprungszelle entstanden sind.", "", "Mit dieser revolution\u00e4ren Technologie meldeten sich Cytena im Jahr 2015 dann beim CyberOne Award an und gewannen. \"Der Award hat uns damals gezeigt, dass wir auf dem richtigen Weg waren,\" sagt CFO Benjamin Steimle heute \u00fcber die Veranstaltung. \"Die Best\u00e4tigung von Fachleuten und den Beratern dort war wichtig f\u00fcr uns. Wir hatten schon einen Weg im Kopf, den wir gehen wollten und der Awards hat uns darin best\u00e4rkt ihn weiterzugehen.\"", "", "", "Auch die M\u00f6glichkeit zum Networking haben Cytena beim CyberOne Award voll genutzt. \"Einer unserer Berater, der uns schon von Anfang an unterst\u00fctzt hat, kam \u00fcber bwcon zu uns und brachte ein ganzes Netzwerk an Kontakten mit. Davon haben wir sehr profitiert.\"", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/medizinmythen-1/wie-gefaehrlich-sind-luftblaeschen-bei-infusionen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wie gef\u00e4hrlich sind Luftbl\u00e4schen bei Infusionen?", "date": "Sa, 04. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Viele Patienten f\u00fcrchten, dass diese Bl\u00e4schen \u00fcber die Vene ins Herz gesp\u00fclt werden und dort einen t\u00f6dlichen Herzstillstand verursachen k\u00f6nnen. Theoretisch ist dies sogar beinahe richtig.", "", "Tats\u00e4chlich k\u00f6nnen Luftblasen bis ins Herz vordringen \u2013 Luftembolie nennt das der Mediziner. Dort angekommen wird die Luft mit dem Blut vermischt, sch\u00e4umt auf und kann die Gef\u00e4\u00dfe verstopfen, die Blut in die Lungen transportieren. \u00c4hnlich einer Lungenembolie drohen Luftnot, Schmerzen und in schlimmen F\u00e4llen sogar der Tod. Ein sofortiger Herzstillstand ist hingegen nicht zu erwarten.", "", "Au\u00dferdem h\u00e4ngt es von der Menge der infundierten Luft ab, ob \u00fcberhaupt Symptome auftreten. Die Angaben hierzu sind zwar uneinheitlich, manche Rechtsmediziner sch\u00e4tzen aber, dass bereits 70 Milliliter t\u00f6dlich sind, andere gehen bereits ab 20 Millilitern von einer Lebensgefahr aus.", "", "Im Alltag d\u00fcrften solche Mengen jedoch keine Rolle spielen. Ein klinik\u00fcbliches Infusionssystem fasst nicht mehr als zehn Milliliter \u2013 selbst wenn man also den Inhalt eines kompletten Schlauchsystems voller Luft in die Vene pressen w\u00fcrde, sollte dies keine wirkliche Gefahr darstellen.", "", "", "", "Operationen oder Verletzungen am Hals k\u00f6nnen hingegen tats\u00e4chlich t\u00f6dliche Luftembolien ausl\u00f6sen. Wird etwa eine gro\u00dfe Halsvene verletzt, kann Luft aufgrund des dort herrschenden Unterdrucks regelrecht bis ins Herz gesaugt werden. Aus diesem Grund waren bis zur Erfindung der Beatmungsnarkose Luftembolien als Komplikation bei Schilddr\u00fcsenoperationen gef\u00fcrchtet.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/medizinmythen-1/heilt-die-wunde-wenn-sie-juckt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Warum jucken Wunden?", "date": "Sa, 04. November 2017 17:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Nach kurzer Zeit machen sich Wunden in der Haut durch ein unangenehmes Jucken bemerkbar. Schon als Kinder haben wir gelernt, dass das ein gutes Zeichen ist: \"Wenn es juckt, dann heilt es\", hie\u00df es meist. In der Regel stimmt das auch. Ausgel\u00f6st wird das Jucken durch Botenstoffe wie Histamin, die unter anderem von sogenannten Fresszellen ausgesch\u00fcttet werden.", "", "Die Fresszellen wandern zu der Verletzung hin, um dort tote Zellen und andere Gewebereste zu entfernen. In dieser ersten Phase der Wundheilung bildet sich auch der Schorf. Histamin hilft bei der Heilung, indem es f\u00fcr bessere Durchblutung sorgt. Es verursacht aber auch Jucken und Schmerzreiz, wenn es an Nervenzellen in der Wunde andockt. Danach bilden sich neue Blutgef\u00e4\u00dfe und neues Bindegewebe, bevor neue Hautzellen von au\u00dfen \u00fcber die Wunde wachsen, um diese wieder komplett zu bedecken.", "", "Ein leichtes Jucken kann aber auch sofort nach bei der Verletzung auftreten, obwohl der Heilungsprozess noch gar nicht richtig in Gang gekommen ist: Denn geringe Mengen an Histamin werden auch bei der Verletzung selbst ausgesch\u00fcttet. Ein Juckreiz ist au\u00dferdem keine Garantie daf\u00fcr, dass die Wunde gut verheilt. Denn auch bei Infektionen der Wunde kann weiterhin Histamin ausgesch\u00fcttet werden, ebenfalls in chronischen Wunden. Sinnvoll ist das Jucken \u00fcbrigens auch nicht gerade: Schlie\u00dflich soll man den frischen Wundschorf nicht aufkratzen. Er sch\u00fctzt ja die empfindliche neue Hautschicht darunter.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/binzen/radikalisierung-untergraebt-den-zusammenhalt-am-oberrhein", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\"Radikalisierung untergr\u00e4bt den Zusammenhalt am Oberrhein\"", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/kultur", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kultur", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/kunst-1/kehrtwende-im-betrieb", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kehrtwende im Betrieb", "date": "So, 05. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Wer h\u00e4tte jemals gedacht, dass Cornelius Gurlitt (1931\u20132014) eine \u00f6ffentlich wahrgenommene Person, ja ein brisantes Thema der deutschen Kunst- und Rechtsgeschichte werden k\u00f6nnte? Dass er es wurde, ist dem \"Schwabinger Kunstfund\" zuzurechnen, der infolge eines gegen Gurlitt 2012 er\u00f6ffneten Steuerermittlungsverfahrens \u00fcber 1500 Kunstwerke in seinen M\u00fcnchner und Salzburger Wohnungen zutage f\u00f6rderte. Was anfangs wie der Fall einer privaten Steuerhinterziehung eines Bildersammlers aussah, entpuppte sich bald als eines der dunkelsten Kapitel der neuen deutschen Kunstgeschichte, in dem Cornelius\u2019 Vater, Hildebrand Gurlitt (1895\u20131956), eine h\u00f6chst zwielichtige Rolle spielte. Denn der hatte sich im Herbst 1938 Hitlers Reichspropagandaministerium angeboten, als H\u00e4ndler die als \"entartete Kunst\" in den deutschen Museen beschlagnahmten Gem\u00e4lde und Skulpturen mit Gewinn f\u00fcr das Reich und sich selbst ins Ausland zu verkaufen. Hildebrand Gurlitt war erfolgreich und \u00fcbernahm 3879 Werke aus dem Beschlagnahmegut, darunter 78 Gem\u00e4lde, 278 Aquarelle, 52 Zeichnungen und 3471 Druckgrafiken.", "", "", "Am 30. Juni 1939 versteigerte die Luzerner Galerie Fischer auf Veranlassung des Reichspropagandaministeriums 125 Werke der von den Nazis beschlagnahmten Kunst, und Gurlitt erstand im Nachkauf vier Bilder, unter ihnen Otto Muellers \"Bildnis Mascha Mueller\", das aus dem K\u00f6lner Wallraff-Richartz-Museum entfernt worden war, 2012 im \"Schwabinger Kunstfund\" wiedergefunden wurde \u2013 und jetzt in der Berner Ausstellung h\u00e4ngt.", "", "Dieser \"Kunstfund\" hat das Thema der von den Nazis als \"entartete Kunst\" stigmatisierten Werke und der Kunst, die die Deutschen im Krieg in den von ihnen besetzten Gebieten raubten, neu belebt. Ein Thema, das nach dem Zweiten Weltkrieg tabu war, und Museen, Galerien und private Sammler verlockte, sich an dem jetzt auf den Markt geworfenen Raubgut skrupellos zu bedienen und zu bereichern.", "", "Dass nun Bern \u2013 es nahm das \u00fcberraschende Erbe Cornelius Gurlitts unter Vorbehalt an \u2013 und Bonn beide Themen in kooperativer Abstimmung aufgreifen, ist hoffentlich der Beginn einer Trendwende in der Provenienzforschung, denn die hat es immer noch schwer (auch weil es ihr wiederholt schwer gemacht wird), zweifelsfreie Nachweise f\u00fcr geraubte Kunst zu erbringen.", "", "Die Arbeitsteilung beider Museen besteht in einer Bestandsaufnahme, die den gegenw\u00e4rtigen Zustand aufarbeitet und, im Falle Berns, das eigene Selbstverst\u00e4ndnis kritisch hinterfragt. \"Die Causa Gurlitt\" hat das Berner Haus, sagt Marcel Br\u00fchlhart, Vizepr\u00e4sident der Dachstiftung des Museums, \"erheblichen Belastungen und Herausforderungen ausgesetzt\". Und er erg\u00e4nzt: \"Nicht nur in der Schweiz hat der Fall Gurlitt die Bedeutung korrekter Provenienznachweise im Kunsthandel verst\u00e4rkt\". Und f\u00fcr die Schweiz ist es unabdingbar, \"den Mut (zu haben), diesen Teil unserer Geschichte gr\u00fcndlich und abschlie\u00dfend aufzuarbeiten.\"", "", "", "", "Es seien \"Signalw\u00f6rter, die die Kernthemen unserer Doppelausstellung vergegenw\u00e4rtigen\", schreiben Nina Zimmer, Direktorin des Berner Hauses, und ihr Bonner Kollege Rein Wolfs. Es geht ihnen darum, zum einen \"die Menschen, die Opfer des nationalsozialistischen Kunstraubs geworden sind, und die K\u00fcnstler, die das Regime als entartet verfemte und verfolgte, zu w\u00fcrdigen\". Und zum andern \"\u00fcber die Instrumentalisierung der Kunst durch ein Unrechtsregime auf(zu)kl\u00e4ren und den staatlich organisierten Raub von Kunst- und Kulturgut zu veranschaulichen\".", "", "Um das zu erreichen, holen die Berner thematisch weit aus. In neun \"Kontexten\" erl\u00e4utern sie das politische gesellschaftliche Geschehen und zeigt in kunstgeschichtlichen Schwerpunkten (Berliner Secession, Die Br\u00fccke, Der Blaue Reiter, Bauhaus, Sp\u00e4texpressionismus und Verismus) Grafiken aus dem Gurlittschen Kunstfund.", "", "Klar wird: Was 1938 geschah, war das brutale Ende einer Entwicklung, die im Deutschen Reich das konservativ-nationale Denken, das die Moderne grunds\u00e4tzlich ablehnte, bestimmt hatte. Galionsfigur dieses Denkens (und F\u00fchlens) war Kaiser Wilhelm II., der forsch t\u00f6nte: \"Eine Kunst, die sich \u00fcber die von Mir bezeichneten Gesetze und Schranken hinwegsetzt, ist keine Kunst mehr.\"", "", "Wesentlichen Anteil an diesem Mentalit\u00e4tswandel hatten auch Schriften des Arztes und Literaten Max Nordau, die den Begriff der Degeneration popularisierten. Von hier war der Weg nicht weit zum Schlagwort \"Verfallskunst\", die, wie wenig sp\u00e4ter die Nazis polemisierten, die Weimarer Republik bef\u00f6rdert hatte. Der \"NSDAP-Kampfbund f\u00fcr deutsche Kultur\" forderte eine Kunst, die einfach, volksnah, allgemein verst\u00e4ndlich, und, vor allem, deutsch sein m\u00fcsse. Hitler schrieb in \"Mein Kampf\": \"Denn es ist Sache der Staatsleitung, zu verhindern, dass ein Volk dem geistigen Wahnsinn in die Arme getrieben wird.\" Die B\u00fccherverbrennungen am 10. Mai 1933 sind dann das spektakul\u00e4re Fanal \"wider den undeutschen Geist\". Und vier Jahre sp\u00e4ter fand die Feme-Schau \"Entartete Kunst\" in M\u00fcnchen statt.", "", "Waren die Profiteure dieser Entwicklung, waren Bernhard A. B\u00f6hmer, Ferdinand M\u00f6ller, Hildebrand Gurlitt, Karl Buchholz nun \"Kunstretter oder Verwerter\", wie die Ausstellung fragt? Alle vier machten sich schuldig, an der Verramschung der beschlagnahmten Kunst mitgewirkt zu haben. Ein lange Zeit hierzulande kaum beachtetes Thema ist dem deutschen Kunstraub in Frankreich gewidmet, und der vorletzte Kontext erl\u00e4utert die bis heute nicht restlos gekl\u00e4rte \"R\u00fcckf\u00fchrung geraubter Kunst\". Der neunte Kontext widmet sich der \"Gesetzgebung nach 1945\" und gleichsam als unfreiwillig kom\u00f6diantischer Epilog \"Hildebrand Gurlitt am Kunstverein D\u00fcsseldorf\", den der \"Verwerter\" von 1948 bis zu seinem Tod 1956 erfolgreich leitete und dabei seine nationalsozialistischen Verstrickungen elegant verdr\u00e4ngte.", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/klassik-2/klaus-lauer-es-faellt-nicht-schwer-loszulassen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Klaus Lauer: \"Es f\u00e4llt nicht schwer, loszulassen\"", "date": "So, 05. November 2017 12:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Sie sind \u00fcberregional daf\u00fcr bekannt geworden, dass Sie in Badenweiler in Ihren Konzertreihen viel Neue Musik programmiert haben. Zum Ihrem Abschied gibt es nun ausschlie\u00dflich Beethoven. Warum diese Entscheidung?", "", "", "Ich finde, dass Beethoven ein sehr moderner Komponist ist in seiner ganzen Lebenshaltung und seinem Komponieren. Von ihm gehen Impulse aus, die weit ins 20. Jahrhundert reichen. Es ist spannend, seine Entwicklung zu beobachten. Deshalb spielt das Quatuor Danel seine Streichquartette in chronologischer Reihenfolge, damit der H\u00f6rer verfolgen kann, wie solch ein gewaltiges Geb\u00e4ude entsteht. Im Schopenhauer\u2019schen Sinne f\u00fchrte Beethoven ein heroisches Leben in einer seiner Einsch\u00e4tzung nach schlechten Welt. Wir leben derzeit auch in einer schlechten Welt. Vielleicht k\u00f6nnen wir die nur durch heroisches Handeln \u00fcberwinden.", "", "", "Sie beenden mit diesem Zyklus Ihre T\u00e4tigkeit als k\u00fcnstlerischer Leiter der Badenweiler Musiktage. Haben Sie bewusst Beethoven an das Ende gesetzt?", "", "", "Nein. Das Quatuor Danel hat mir, als es das letzte Mal im Fr\u00fchjahr 2015 in Badenweiler zu Gast war, dieses Angebot gemacht. Damals habe ich sofort zugesagt. Die Entscheidung, in Badenweiler aufzuh\u00f6ren, ist dann sp\u00e4ter gefallen.", "", "Ist das auch eine Hommage an die R\u00f6merbad-Musiktage? Schlie\u00dflich hat das Emerson String Quartet den Gesamtzyklus der Beethoven-Quartette mehrfach gespielt.", "", "", "Das Emerson Quartet hat dreimal den ganzen Zyklus bei uns gemacht \u2013 so ungef\u00e4hr alle zehn Jahre. Jetzt sind auch wieder diese zehn Jahre vergangen, um nochmals mit Beethoven die Grundfesten zu zeigen und den Pflock einzuschlagen. Das ist ein anspruchsvolles Unternehmen. Den Zuh\u00f6rern wird schon viel zugemutet mit den sechzehn Quartetten in sechs Konzerten. Es ist aber auch eine unvergessliche Erfahrung.", "", "Haben viele Zuh\u00f6rer den gesamten Zyklus gebucht?", "", "", "Ja. Stand heute haben wir 155 Generalabonnements. Das ist sehr viel \u2013 etwa die H\u00e4lfte des Publikums.", "", "Was sch\u00e4tzen Sie am Quatuor Danel aus Br\u00fcssel?", "", "", "Ich arbeite schon seit 1998 mit ihnen zusammen. Beim ersten Konzert im Hotel R\u00f6merbad haben sie neben Debussy das selten gespielte Quartett von C\u00e9sar Franck mitgebracht. Aber auch Arnold Sch\u00f6nberg, Wolfgang Rihm und Bruno Mantovani standen bei ihren Auftritten in Badenweiler auf dem Programm. Durch die Auseinandersetzung mit Neuer Musik ist ihr Zugriff auf die Klassiker auch ein anderer. Ich halte die Vier um den Primarius Marc Danel f\u00fcr ausgezeichnete Musiker und sch\u00e4tze sie auch pers\u00f6nlich sehr.", "", "Sie haben vor vier Jahren in enger Verbindung mit der Stadt die Musiktage gestartet, nachdem die 1973 von Ihnen gegr\u00fcndeten R\u00f6merbad-Musiktage 2007 ihr Ende fanden. Was hat sich ver\u00e4ndert in der Kammermusikreihe?", "", "", "Konzeptionell hat sich nicht viel ver\u00e4ndert. Ich bin, wie man so sch\u00f6n sagt, bei meinem Stiefel geblieben. Das Repertoire erstreckt sich \u00fcber den ganzen Zeitrahmen der klassischen Musik \u2013 von sehr fr\u00fch bis heute. Ich m\u00f6chte in m\u00f6glichst sinnreichen Kombinationen die gesamte Musik darstellen. Die Kombinationen k\u00f6nnen sich um Komponisten, poetische Ideen oder auch Perioden drehen.", "", "Das Kurhaus hat nicht die Intimit\u00e4t wie das Hotel. Ist der Saal nicht zu gro\u00df f\u00fcr Kammermusik?", "", "", "F\u00fcr Badenweiler ist er zu gro\u00df. Die 600 Pl\u00e4tze k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nicht f\u00fcllen. Der Saal ist ja angelegt wie in Amphitheater. Durch die stark ansteigenden Pl\u00e4tze hat man doch eine direkte Bindung zur B\u00fchne. Die grauenhafte Akustik konnten wir durch die Stellw\u00e4nde auf der B\u00fchne enorm verbessern.", "", "Es hat in den letzten Jahren weniger Neue Musik und vor allem weniger Urauff\u00fchrungen in Badenweiler gegeben als zu R\u00f6merbad-Zeiten. War das ein Zugest\u00e4ndnis an die Stadt?", "", "", "Nein. Jeder, der in meinem Alter landet, hat eine gewisse \u00c4sthetik entwickelt. Ich bin in der zeitgen\u00f6ssischen Musik nicht mehr so recht f\u00fcndig geworden. Mir fehlen die Komponisten, die mich aufgestachelt haben wie damals Wolfgang Rihm oder J\u00f6rg Widmann.", "", "Liegt es daran, dass Sie den Kontakt zur neuen Komponistengeneration verloren haben?", "", "", "Vielleicht ist das so. Es sammelt sich auch \u00fcber die Jahre ein Repertoire an, das man immer einmal gerne gemacht h\u00e4tte. Dann f\u00e4ngt man an nachzuholen. Mit einigen Auspr\u00e4gungen der Neuen Musik kann ich auch nicht viel anfangen. Dieses Jahr war ich zwar nicht bei den Donaueschinger Musiktagen. Nach den Presseberichten scheint es mir aber, dass manche Beitr\u00e4ge wirklich an den Haaren herbeigezogen waren \u2013 bei schwacher Substanz.", "", "Warum geben Sie die Leitung des Festivals ab?", "", "", "Weil mir meine innere Stimme sagt: Es ist Zeit, Klaus. Ich kann es nicht genau begr\u00fcnden. Ich habe nun meine Pflicht getan und gebe das Festival in j\u00fcngere H\u00e4nde. Es f\u00e4llt mir auch nicht schwer loszulassen, weil ich wei\u00df, dass ich mit Lotte Thaler eine gute Nachfolgerin haben werde. Wir kennen uns seit gut drei\u00dfig Jahren und haben eine sehr \u00e4hnliche \u00e4sthetische Auffassung. Das kommende Festival Ende April 2018 hat sie schon vollst\u00e4ndig programmiert. Es wird einen weichen \u00dcbergang geben.", "", "Mit welchem Gef\u00fchl gehen Sie an Ihre letzten Badenweiler Musiktage?", "", "", "Ich bin nat\u00fcrlich angespannt und hoffe, dass alles gut klappt und sich keiner der Musiker kurz vorher einen Arm bricht.", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wirtschaft", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/jetzt-wird-s-superkritisch", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\"Jetzt wird\u2019s superkritisch\"", "date": "So, 05. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die B\u00fcrgerinitiativen klagten damals gegen das AKW Wyhl, sie fanden aber keine unabh\u00e4ngigen Gutachter. Entweder arbeiteten die Gutachter f\u00fcr die Betreiber oder f\u00fcr die Genehmigungsbeh\u00f6rden \u2013 oder es waren \u00fcberzeugte AKW-Bef\u00fcrworter. So entstand die Idee, einen Verein aus Wissenschaftlern zu gr\u00fcnden, der die Umweltbewegung ber\u00e4t.", "Ja \u2013 aber das waren eben wissenschaftlich erarbeitete Gutachten. In der evangelischen Akademie Tutzing gab es dann eine gro\u00dfe Diskussion \u00fcber Atomkraft mit dem damaligen Bundesforschungsminister Volker Hauff. Hauff sagte schlie\u00dflich: Wenn ihr so viel gut begr\u00fcndete Kritik habt, dann schreibt das doch mal aus wissenschaftlicher Sicht zusammen. Daraus entstand ein umfangreiches Kompendium. Das war einer der ersten bezahlten Auftr\u00e4ge. Die Projekte wurden am Anfang ansonsten ehrenamtlich bearbeitet.", "", "Ja, das war erstaunlich. Dann gab es bald einen zweiten Auftrag zum Chemikaliengesetz vom Umweltbundesamt. Danach kam sehr lange nichts mehr.", "Auf jeden Fall. Im Bundestag gab es sogar eine Enquetekommission zur k\u00fcnftigen Kernenergiepolitik. Die wurde wesentlich durch unsere 1980 erstellte Studie \"Die Energiewende\" beeinflusst \u2013 die Konzeption f\u00fcr unsere heutige Energiewende.", "Ja, das passierte tats\u00e4chlich. Richard L\u00f6wenthal etwa sagte im ZDF -Magazin, dass die Verz\u00f6gerung des Kernkraftwerksbaus die deutschen Stromkunden bis zur Jahrhundertwende 140 Milliarden Mark koste. Uns machte er daf\u00fcr mitverantwortlich, weil wir die B\u00fcrgerinitiativen mit Argumenten versorgten. Das damalige Kernforschungszentrum J\u00fclich hat mit einer Gegenstudie auf das Energiewende-Gutachten reagiert.", "Ja. Witzigerweise habe ich erst vor ein paar Monaten einen Autor der Gegenstudie getroffen. Er hat mir gesagt: Das geh\u00f6re zu den dunklen Punkten seiner Karriere (lacht). Die Forscher im Kernforschungszentrum J\u00fclich machten damals den Fehler, dass sie die starken Wachstumsjahre in ihren Prognosen einfach linear fortgeschrieben haben. Daraus leiteten sie einen Bedarf f\u00fcr viele neue AKW ab. Wir hatten hingegen auf Einsparpotenziale und erneuerbare Energien gesetzt. Und recht behalten.", "Wir waren uns relativ sicher, dass es funktioniert. Wir sind aber nicht davon ausgegangen, dass sich die Kosten der erneuerbaren Energien in so kurzer Zeit so stark reduzieren.", "Wir haben die Energiewende in die Welt gebracht \u2013 sowohl den Begriff als auch ein durchgerechnetes Konzept. Der Regierungsbeschluss zur Energiewende kam erst 2011 nach Fukushima, allerdings gab es in den Jahren davor schon viele Aktivit\u00e4ten zur Energiewende \u2013 mit dem ersten Atomausstiegsbeschluss unter der rot-gr\u00fcnen Regierung, dem 100 000-D\u00e4cher-Programm f\u00fcr die Photovoltaik, der F\u00f6rderung nach dem Erneuerbaren-Energie-Gesetz. Ohne diese Entwicklungen im Vorfeld h\u00e4tte die Bundesregierung wohl kaum die Energiewende ausrufen k\u00f6nnen.", "Die Energiewende wurde zuletzt behindert und verz\u00f6gert. Grunds\u00e4tzlich muss sie in drei Bereichen erfolgen: Stromproduktion, Geb\u00e4ude und Mobilit\u00e4t. Bei den Geb\u00e4uden ist man noch relativ am Anfang. Die Ziele werden hier definitiv nicht erreicht. Ebenso wenig bei der Mobilit\u00e4t. Das sind die beiden gro\u00dfen Schwachstellen. Beim Strom gab es einen sehr guten Start \u2013 wir sind inzwischen bei einem Drittel erneuerbare Energien. Aber nach dem AKW-Ausstieg muss der Ausstieg aus der Kohle kommen. Sonst werden die Klimaschutzziele nicht erreicht. Die ganz alten Braunkohlekraftwerke m\u00fcssen bis 2020 stillgelegt werden. Ich bin gespannt, was die k\u00fcnftige Jamaika-Koalition dazu beschlie\u00dft.", "Das kann man klar sagen: Das war 1986 nach Tschernobyl. Wir hatten immer gewarnt, dass ein solcher Unfall passieren kann. Und dann ist er passiert. Das war \u2013 leider \u2013 ein Nachweis, dass wir recht gehabt haben. Damals erschien ein legend\u00e4rer, elfseitiger Artikel mit einem Portr\u00e4t des \u00d6ko-Instituts im Spiegel . Das war damals noch das wichtigste Blatt in der Republik. F\u00fcr uns war das wie ein Ritterschlag.", "Sie ist immer noch wichtig. Zwar machen wir weniger Studien zu den deutschen AKW, weil es durch den Ausstiegsbeschluss weniger Reaktoren gibt. Aber mehr Studien zu AKW im Ausland \u2013 wir sind ja umzingelt von den \u00e4ltesten und problematischen AKW. Und wir arbeiten nun zum R\u00fcckbau von Atomkraftwerken und zu einer sicheren Endlagerung. Ein neuer Aspekt ist die Reaktorsicherheit in Krisengebieten wie in der Ostukraine oder in S\u00fcdkorea. Es sieht nicht so aus, als ob wir den Bereich Nuklearrisiken bald schlie\u00dfen k\u00f6nnten.", "Gerade die Studie zum Umbau von Hoechst war sowohl bei uns wie auch bei Hoechst h\u00f6chst umstritten. Denn unsere Kritik an den FCKW, an den h\u00e4ufigen St\u00f6rf\u00e4llen von Hoechst und der Gentechnik hatten das Unternehmen stark in Bedr\u00e4ngnis gebracht. Gegen eine Instrumentalisierung haben wir zwei Ma\u00dfnahmen ergriffen: Im Vertrag haben wir festgelegt, dass wir ungeachtet der Zusammenarbeit jederzeit weiter gegen Probleme bei Hoechst protestieren k\u00f6nnen. Tats\u00e4chlich gab es dann weitere St\u00f6rf\u00e4lle bei Hoechst und entsprechende Kritik von uns. Zweitens haben wir intern parallel eine Kontrollgruppe eingerichtet, die die Ergebnisse noch einmal \u00fcberpr\u00fcft hat.", "Der Club of Rome hat vor zwei Dingen gewarnt: dass die Ressourcen ausgehen und dass die Umweltbelastung zu gro\u00df wird. Mit den Ressourcen hat der Club of Rome bis auf wenige Ausnahmen nicht recht gehabt. Das Hauptproblem ist aber die Umweltbelastung. Die Aufnahmekapazit\u00e4t der Erde f\u00fcr Umweltbelastungen ist beschr\u00e4nkt. Beim Klimawandel, beim Stickstoffeintrag durch D\u00fcngemittel und Emissionen sowie der Biodiversit\u00e4t werden die planetaren Grenzen \u00fcberschritten. Das ist sehr gef\u00e4hrlich und irreversibel.", "Mit der klassischen Umweltpolitik werden wir die Entwicklungen nicht aufhalten k\u00f6nnen. Wir brauchen einen Strukturwandel wie bei der Energiewende. Die n\u00e4chsten 10 bis 20 Jahre sind entscheidend. Beispiel Klimawandel: Wenn eine bestimmte Menge Kohlendioxid in der Atmosph\u00e4re ist, ist eine massive \u00dcberhitzung der Erde nicht mehr aufzuhalten.", "Ich bin Berufsoptimist. Immerhin konnten wir viele negative Entwicklungen der letzten Jahrzehnte stoppen. Aber jetzt wird es wirklich superkritisch.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/doerflingers-gutedel-ist-pure-trinkfreude", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "D\u00f6rflingers Gutedel ist pure Trinkfreude", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/mit-dvb-t2-wird-hochaufloesendes-fernsehen-moeglich", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Mit DVB-T2 wird hochaufl\u00f6sendes Fernsehen m\u00f6glich", "date": "So, 05. November 2017 13:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "In der n\u00e4chsten Stufe des DVB-T2-Ausbaus erhalten weitere Regionen in Deutschland hochaufl\u00f6sendes Fernsehen \u00fcber die Antenne. Ab dem 8. November wird in den Regionen Freiburg, Dresden, Koblenz, Kassel und R\u00fcgen/Ostseek\u00fcste auf DVB-T2 HD umgestellt. (siehe auch:", ")", "", "", "K\u00fcnftig sind auch im Raum Freiburg mehr TV-Fernsehprogramme in besserer Bildqualit\u00e4t per Zimmer- oder Dachantenne empfangbar. Daf\u00fcr sorgt das neue digitale Antennenfernsehen DVB-T2, das in vielen Gro\u00dfst\u00e4dten bereits am 29. M\u00e4rz mit rund 40 Programmen in High-Definition (HD) startete.", "", "Die Sender Vogtsburg-Totenkopf und Freiburg-Sch\u00f6nberg sollen nun das Oberrheintal zwischen Weil am Rhein und Offenburg sowie das Dreisamtal und das vordere Elztal mit rund 40 Programmen in HD-Qualit\u00e4t versorgen.", "", "Erst im Herbst n\u00e4chsten Jahres ist der Senderstandort Donaueschingen bei der Umstellung an der Reihe, da gibt es aber lediglich die \u00f6ffentlich-rechtlichen Programme. Im Fr\u00fchjahr 2019 soll die Umstellung abgeschlossen sein. Mit der Umstellung im Raum Freiburg wird der Hochrheinsender Rickenbach das terrestrische Fernsehen ganz abschalten. Dann kann man hier nur noch die Schweizer Programme sehen, wie gewohnt in alter Technik DVB-T. Der mittlere Schwarzwald wird mit der Umstellung von Donaueschingen ebenfalls in die R\u00f6hre schauen, da der SWR auch den Sender Brandenkopf ersatzlos abschalten will.", "", "", "", "Die Initiative DVB-T2 HD informiert, wann genau am eigenen Ort die DVB-T-Technik umgestellt wird. Am besten, man schaut im Internet nach:", "Alleinige Nutzer von Satelliten- oder Kabel-TV sowie Internetfernsehen (IPTV) sind generell nicht betroffen. Wer DVB-T-Programme schaut, wird seit Monaten \u00fcber Laufb\u00e4nder auf dem TV-Schirm informiert. Tipps gibt es bei ARD und RTL auf Teletext, Seite 199.", "", "", "F\u00fcr DVB-T2 braucht man den passenden TV-Empf\u00e4nger mit dem gr\u00fcnen Logo DVB-T2 HD. \u00c4rgerlich: Einige Millionen bisheriger DVB-T-Empf\u00e4nger werden zu nutzlosem Elektronikschrott. Als Ersatz sind DVB-T2-Receiver n\u00f6tig. Die einfachsten Ger\u00e4te gibt es ab 40 Euro, die bisherige Antenne kann weiter genutzt werden. Wenn man darauf achtet, dass die Anschl\u00fcsse der neuen Box passen, k\u00f6nnen auf jedem vorhandenen TV-Ger\u00e4t die neuen DVB-T2-Programme geschaut werden. Die neue brillante HD-Qualit\u00e4t \u00fcber Antenne ist allerdings nur auf besseren digitalen Flachbildschirmen zu sehen.", "", "", "Moderne Fernseher haben oft bereits einen Triple-Tuner f\u00fcr Satelliten-, Kabel- und DVB-T-Empfang eingebaut. Aber nur manche neuere Modelle beherrschen bereits DVB-T2 und die n\u00f6tige Bildcodierung HEVC. Andernfalls ist die Anschaffung und Verkabelung einer DVB-T2-Box n\u00f6tig. Hier hilft ein guter Fachh\u00e4ndler.", "", "", "Leider nicht mehr alle. Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Programme (ARD, ZDF & Co.), deren Ausstrahlung \u00fcber die monatliche Rundfunkgeb\u00fchr der Haushalte finanziert wird, gibt es auch per DVB-T2 weiterhin ohne Zusatzkosten. Die privaten Sender dagegen kassieren erstmals auch auf diesem Empfangsweg nun extra und senden nur noch verschl\u00fcsselt. Die Abo-Geb\u00fchr betr\u00e4gt 69 Euro pro Jahr. Man braucht f\u00fcr die Privaten au\u00dferdem eine geeignete Decoder-Empfangsbox mit dem Logo \"Freenet TV\" oder ein rund 70 Euro teures Steckmodul f\u00fcr das TV-Ger\u00e4t.", "", "", "Wer auf die privaten Programme verzichtet, kommt am g\u00fcnstigsten weg. Denn es fallen keine Programmkosten an und die Empf\u00e4nger sind billiger. Die Stiftung Warentest (", "empfiehlt als einfachste Variante den Empf\u00e4nger SL30T2 von Comaq (ab 37 Euro), der auch Sendungen aufnehmen kann. Eine g\u00fcnstige Box, die auch private Programme empf\u00e4ngt, ist die Xoro HRT8720 (ab knapp 40 Euro). Wer auf Netzwerkfunktionen und einen guten Programmf\u00fchrer Wert legt, will, sollte den Schwaiger DTR700HD anschauen (ab 78 Euro). Testsieger mit vordefinierten Mediatheken und Apps wurde der Technisat Digipal Isio HD (ab 120 Euro).", "", "", "Unter diesem Namen werden die privaten DVB-T2-Programme sowie zus\u00e4tzliche Internetangebote vom fr\u00fcheren Telekom-Ableger Media Broadcast vermarktet, der inzwischen Teil der Freenet-Gruppe ist. Der Name Freenet TV ist in diesem Fall grob irref\u00fchrend. Denn RTL, Pro 7 & Co. sind per Antenne nicht gratis, sondern kosten nach einer kurzen Testphase jeden Monat 5,75 Euro. Daf\u00fcr sind 22 private Programme empfangbar. Mehr Infos unter", "", "", "Mit unseri\u00f6sen Methoden versuchten Firmen, ihre Kabel-, Internet- und Satellitenangebote mit dem unzutreffenden Argument zu verkaufen, ohne Wechsel bleibe der Bildschirm schwarz. Das ist glatte T\u00e4uschung. Bei vorhandenen Kabel-, Satelliten- und DSL/Internetanschl\u00fcssen \u00e4ndert sich \u00fcberhaupt nichts. Ein Anbieterwechsel ist nicht n\u00f6tig. Auch beim Ger\u00e4tekauf muss man aufpassen, besonders bei billigen Online-Angeboten. Das Logo DVB-T2 HD sollte zwingend vorhanden sein, sonst sind Fernseher oder Box in Deutschland unbrauchbar, weil die n\u00f6tige Spezifikation H.265 f\u00fcr das hiesige Antennenfernsehen fehlt.", "", "", "Per DVB-T2 sind 40 HD-Programme empfangbar, die privaten TV-Angebote kosten bei Bedarf aber extra. Wer auch per Satellit, Kabelanschluss oder Internet fernsehen kann, sollte pr\u00fcfen, ob diese Alternativen nicht reichen. Wenn DVB-T bei Zweit- und Drittger\u00e4ten im Arbeits-, Kinder- oder Hobbyzimmer genutzt wird, ist die Umstellung auf DVB-T2 die beste Entscheidung. Es reicht eine Zimmer- oder Au\u00dfenantenne. F\u00fcr andere Empfangswege m\u00fcssen meist extra neue Kabel verlegt oder Satellitenantennen installiert werden. Auch in der Gartenlaube oder im Wohnwagen ist DVB-T2 eine gute Wahl.", "", "", "Der Austausch der Empfangsbox ist kein Hexenwerk. Die Anschl\u00fcsse f\u00fcr die Verkabelung mit dem Fernseher m\u00fcssen passen, am besten ist ein HDMI-Kabel. Wer gleich einen neuen Fernseher mit DVB-T2-HD-Tuner kauft, spart sich Kabelsalat. Im Raum Freiburg soll die Umstellung am Mittwoch, 8. November, um 12 Uhr abgeschlossen sein. Nach Anschluss der neuen Technik an die Antenne und einem Sendersuchlauf sollten die DVB-T-Programme zu sehen sein.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/1917-wurde-russland-zum-ersten-kommunistischen-staat-der-welt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "1917 wurde Russland zum ersten kommunistischen Staat der Welt", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Mit der Revolution 1917 wurde Russland zum ersten kommunistischen Staat der Welt. Der Historiker Gerd Koenen schreibt in seinem Buch \"Die Farbe Rot\" \u00fcber dieses Ereignis, seine Vor- und Nachgeschichte. Mit ihm sprach Thomas Steiner.", "", "", "Herr Koenen, wir w\u00fcrden jetzt nicht \u00fcber 100 Jahre Oktoberrevolution reden, w\u00e4re die Geschichte etwas anders verlaufen. Sie beschreiben in Ihrem Buch, dass Lenins Bolschewiki die Macht nur in einem Zeitfenster weniger Tage \u00fcbernehmen konnten. W\u00e4re es ihnen nicht gelungen, h\u00e4tte es dann jemals den russischen Kommunismus gegeben?", "", "Russland h\u00e4tte jedenfalls auf einen anderen historischen Pfad kommen k\u00f6nnen. Es gab ja die Verfassungsgebende Versammlung, die eine neue, demokratische Interims-Regierung h\u00e4tte w\u00e4hlen k\u00f6nnen, vermutlich eine sozialistische Koalitionsregierung. Es h\u00e4tte nat\u00fcrlich auch eine Milit\u00e4rdiktatur geben k\u00f6nnen. Allerdings w\u00e4re das Imperium dann zerfallen, so wie die UdSSR 1991. Das war vielleicht die gr\u00f6\u00dfte Klippe.", "", "", "Sie schildern Lenin als einen in B\u00fcchern und Papieren vergrabenen Schreibstubengelehrten, der kaum einmal als Redner vor eine Menge oder gar Masse tritt. Aber er hat Weltgeschichte geschrieben.", "", "", "S\u00e4mtliche totalit\u00e4ren oder autorit\u00e4ren Bewegungen und Formationen des 20. Jahrhunderts sind ohne Intellektuelle nicht zu denken. Mao Tse-Tung zum Beispiel war ein Dorfintellektueller, der erst mit fast 30 Jahren zur Gr\u00fcndungsgruppe einer Kommunistischen Partei stie\u00df. Er lebte in einer Welt der klassischen und modernen chinesischen Literatur, bis ihm die Ereignisse in Sowjetrussland einen neuen Weg zeigten, \"China wieder aufzurichten\". Das war sein oberstes Ziel. In Russland speziell steckte im opferm\u00fctigen Anrennen der radikalen Intelligenzija gegen die autokratische Herrschaft des Zaren von jeher die Phantasie, dass sie sich selbst an die Stelle der Autokratie setzen und die Gesellschaft als ganze umgestalten k\u00f6nnte.", "", "", "Und Lenin hat das dann umgesetzt.", "", "Es gen\u00fcgte ihm jedenfalls nicht, die politische Macht zu ergreifen und sich der wirtschaftlichen Potentiale zu bem\u00e4chtigen. Er wollte die gesamte gegebene Klassengliederung zerschlagen und ein v\u00f6llig neues historisches Subjekt schaffen: eine neue \"Klasse\" von jugendlichen Aktivisten aus allen Schichten der Gesellschaften, die \"neuen Menschen\".\u00a0Deren Motive konnten durchaus authentisch sein: Bauerns\u00f6hne wollten raus aus dem Dorf, das sie hassten; junge Juden wollten der engen, religi\u00f6sen Welt der Shtetl entfliehen; junge Frauen wollten ein anderes, spannenderes Leben; Abk\u00f6mmlinge verschiedener Nationalit\u00e4ten \u2013 Georgier oder Armenier \u2013 wollten nicht in einem Duodez-L\u00e4ndchen versauern, sondern ganz oben in Moskau mit von der Partie sein. Ganz entscheidend waren auch\u00a0 Zehntausende Feldwebel oder F\u00e4hnriche, die in der Roten Armee sprunghafte Karrieren machen konnten.", "", "", "Und die Intelligenz?", "", "Das Gros der \"alten\" Intelligenz wurde als korrupt, opportunistisch, b\u00fcrgerlich diskreditiert. Es gibt ja dieses Wort von Lenin: \"Intelligenz ist nicht der Kopf, sondern die Schei\u00dfe der Nation\", was im Russischen ein Wortspiel mit golowa und gowno ist. Denen, die aus eigenen, anti-b\u00fcrgerlichen Affekten mitmachten oder gerade die tabula rasa der Nachkriegswelt als Inspiration f\u00fcr gro\u00dfe \"Gesamtkunstwerke\" sahen, wurden vielfach ja auch neue, gro\u00dfe M\u00f6glichkeiten geboten.", "", "", "Ist das weltgeschichtlich nicht erstaunlich? Da gibt es die Ideen von Karl Marx, der immer gesagt hat, die Revolution werde zuerst in den technisch und wirtschaftlich fortschrittlichsten L\u00e4ndern Europas ausbrechen. Und dann passsiert es unter Berufung auf Marx im r\u00fcckst\u00e4ndigen Russland.", "", "In Russland existierte der Marxismus als eine Art Modernisierungstheorie schon seit den 1880er Jahren, es war neben Deutschland das zweite Land des Marxismus. Entscheidend ist aber immer der Prozess der Adaption: Man \u00fcbersetzt sich ein gewisses Vokabular, bestimmte Gedankenfiguren in eigene Verh\u00e4ltnisse und f\u00fcr eigene Bed\u00fcrfnisse. Lenin destillierte aus dem Arsenal des europ\u00e4ischen Marxismus einen ganz eigenen \"revolution\u00e4ren Marxismus\", der von seinen Epigonen nicht zu Unrecht als Leninismus bezeichnet wurde. Zentral war darin seine \u00dcberzeugung, dass es eine Arbeiterklasse im politischen Sinn gar nicht gebe ohne eine revolution\u00e4re Partei, eine Partei von Berufsrevolution\u00e4ren.", "", "", "Die sich ganz der Sache des Kommunismus verschreiben mussten...", "", "Ob Intellektueller oder Arbeiter, ob Russe, Georgier oder Jude, ob Mann oder Frau \u2013 Lenin'sche Berufsrevolution\u00e4re waren Menschen, die sich aller Pr\u00e4gungen ihrer Herkunft radikal zu entledigen hatten.", "", "", "Auf die Oktoberrevolution folgten B\u00fcrgerkrieg, Hunger und Terror. Stimmt der Satz \"Die Idee des Kommunismus war gut, aber die Ausf\u00fchrung schlecht\"?", "", "Was ist denn \"die Idee des Kommunismus\"?", "", "", "\"Die ganze Gesellschaft wird ein B\u00fcro und eine Fabrik mit gleicher Arbeit und gleichem Lohn\", zitieren Sie Lenin einmal.", "", "Das war ja eine schreckliche Vorstellung: Man senkt den Komplexit\u00e4tsgrad der Gesellschaft, beseitigt alle historisch erworbenen Differenzierungen und kulturellen Verfeinerungen. Vor 1917 hat Lenin den Begriff \"Kommunismus\" \u00fcbrigens gar nicht verwendet. Und dann sagt er pl\u00f6tzlich: Das ist die \"wissenschaftlich einzig richtige\" Bezeichnung. Das ist aber ein leeres Wort, so wie \"Bolschewismus\" auch, in das man alles reingie\u00dfen konnte. Als Fernziel nennt Lenin das \"Absterben des Staates\": Streitigkeiten werde man dann wie eine Schl\u00e4gerei unter zivilisierten Leuten selbst l\u00f6sen. Dialektischerweise brauche die Sowjetmacht daf\u00fcr erst einmal \u00e4u\u00dferst entwickelte Organe des Zwangs. Lenin selbst ist es, der den \"Terror\" 1922 ins Strafgesetzbuch schreibt, als die Bolschewiki eigentlich alle besiegt hatten. Das war der ber\u00fchmte Paragraph 58, nach dem im Gro\u00dfen Terror Stalins dann alle f\u00fcr alles verurteilt werden konnten.", "", "", "Bei der Lekt\u00fcre Ihres Buches wird einem das ungeheure Ausma\u00df der Unfreiheit unter Lenin, Stalin und Mao klar. Hat Sie das bei der Arbeit daran \u00fcberrascht?", "", "Nein, dazu besch\u00e4ftigte ich mich schon zu lange damit. Ich komme ja selbst aus der Tradition der neokommunistischen Gruppen der 70er Jahre. Man hatte da schon gro\u00dfe M\u00fche in einer pluralistischen und demokratischen Gesellschaft zu argumentieren, wie und warum im Moment einer revolution\u00e4ren Krise das richtige das falsche Denken auf irgendeine Weise, durch eine \"proletarische Diktatur\" ersetzen musste. Nach ein paar Jahren haben wir am eigenen Leib begriffen, dass ein Denken, das keine Widerspr\u00fcche duldet, kein wirkliches Denken mehr ist. Auch daran ist der reale Kommunismus gestorben.", "Es gab keine intellektuellen Errungenschaften im realen Kommunismus?", "", "Oh doch! Es hat unter kommunistischen Regimes sogar sehr bedeutende intellektuelle, literarische, k\u00fcnstlerische Leistungen gegeben, aber eher in der Nische des Halb-Verbotenen oder Gerade-Noch-Erlaubten. Zeitweise herrschte sogar eine existenzielle geistige Spannung, wie es sie bei uns, wo alles erlaubt ist, so nicht gibt. Sogar die etwas dr\u00f6ge DDR hat, w\u00fcrde ich sagen, an der deutschen Nachkriegskunst und -literatur einen \u00fcberproportionalen Anteil. Aber innerhalb des offiziellen Kanons konnte man nur abstumpfen. Ich habe mich vor Jahren mit dem sozialistischen Personenkult besch\u00e4ftigt, der eine ganze Literaturgattung mit vielen ber\u00fchmten Namen von Maxim Gorki bis Lion Feuchtwanger, von Heinrich Mann bis Pablo Neruda gewesen ist, die Lenin, Stalin, Mao und sogar viel kleineren G\u00f6ttern gehuldigt haben. Das meiste davon war aber tief empfunden.", "", "", "Viele Menschen haben wirklich an den Kommunismus geglaubt.", "", "Es ist eine zu schlichte Vorstellung, die Kommunisten h\u00e4tten das alles den Menschen aufgezwungen. Es liegt auch eine Verlockung darin, sich an eine Macht anzuschlie\u00dfen oder auszuliefern, die in ihren Anspr\u00fcchen und Praktiken aufs Ganze geht, also im Wortsinne \"totalit\u00e4r\" ist. Am Ende l\u00e4uft das allerdings auf eine tiefe geistige und moralische Regression hinaus. Deshalb die vielen selbstqu\u00e4lerischen Krisen kommunistischer Intellektueller \u2013 die dann wieder produktiv sein konnten. Der Kommunismus war ein einziges \u00fcberw\u00e4ltigendes Paradox.", "", "", "", "Sehen Sie diese Indoktrinierung auch im heutigen China am Werk, das ja immer noch f\u00fcr sich in Anspruch nimmt, kommunistisch zu sein?", "", "Das China Xis ist f\u00fcr mich eine dritte Mutation des modernen Kommunismus nach dem europ\u00e4ischen Sozialismus und dem russischen Bolschewismus. Alles ist dort gestrichen, was mit Emanzipation zu tun hat. \"Kommunistisch\" verschwei\u00dft ist vor allem die innere Parteielite selbst, so wie die alte kaiserliche B\u00fcrokratie oder wie in Platons \"Politeia\" die herrschende Aristokraten- und Kriegerkaste. F\u00fcr das Volk gibt es einigen Spielraum f\u00fcr private Existenzentfaltung bis hin zur exzessiven Bereicherung. Die einstige Politisierung ist durch eine gewollte Entpolitisierung ersetzt. Alle modernen Medien der Massenkultur werden f\u00fcr eine Art\u00a0 mind control\u00a0 genutzt, die aber anders, subtiler funktioniert als die stalinistische oder auch die maoistische. \u00a0Was noch genuine \u00dcberzeugung ist und was reine Sprechakte sind, wei\u00df niemand. Nur muss alles unter dem Imperativ stehen, \"China reich und m\u00e4chtig\" zu machen. Und das funktioniert ja auf eine teils faszinierende und teils erschreckende Weise!", "", "", "Ihren eigenen maoistischen Zeiten trauern Sie nicht hinterher, oder?", "", "Nein, im Gegenteil. Aber als ich mich f\u00fcr dieses Buch wieder in meine alten Marx-Lekt\u00fcren versenkt habe, oder wenn ich mich nochmal in eine Figur wie August Bebel, ich will nicht sagen, verliebt, aber ihr nachgesp\u00fcrt habe, entdecke ich eine F\u00fclle von Fragen, Motiven, Gedanken, Impulsen, die mir noch sehr nah sind. F\u00fcr die Welt des 21. Jahrhunderts, in der tats\u00e4chlich alles in der Welt auf Basis der kapitalistischen Weltmarktdynamiken und modernen Kommunikationen einen unentrinnbaren Zusammenhang bildet, so wie im von Marx und Engels verfassten \"Manifest der Kommunistischen Partei\" vor 170 Jahren antizipiert, liefert das zwar keinen Schl\u00fcssel, aber noch immer Ma\u00dfst\u00e4be eines kritischen Weltbewusstseins.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/ruecktritt-nach-belaestigungsvorwurf", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "R\u00fccktritt nach Bel\u00e4stigungsvorwurf", "date": "So, 05. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der prominente \u00f6sterreichische Gr\u00fcnen-Politiker Peter Pilz ist nach Vorw\u00fcrfen von sexueller Bel\u00e4stigung zur\u00fcckgetreten. Einem Bericht der Wochenzeitung Falter zufolge hatte er beim Europ\u00e4ischen Forum Alpbach 2013 eine Frau sexuell bel\u00e4stigt. Der 63-J\u00e4hrige sagte in einer Pressekonferenz, er k\u00f6nne sich an den Vorfall nicht erinnern: \"Ich bedauere das, ohne die genauen Details zu kennen, dieser Frau gegen\u00fcber.\"", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/reise-1/das-besondere-verhaeltnis-der-wiener-zum-tod", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Das besondere Verh\u00e4ltnis der Wiener zum Tod", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/signal-der-entspannung", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Signal der Entspannung", "date": "So, 05. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Bei dem \u00dcberraschungsbesuch sei es auch um \"die schwierigen Themen und Erwartungen auf beiden Seiten\" gegangen, hie\u00df es in einer Twitter-Mitteilung des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Au\u00dfenminister Mevl\u00fct Cavusoglu ver\u00f6ffentlichte die gleiche kurze Nachricht auf seinem Twitter-Account in t\u00fcrkischer und englischer Sprache. Auf den mitgesendeten Fotos sind die beiden Minister leger gekleidet beim Spaziergang durch einen Park zu sehen.", "", "Antalya ist ein bei deutschen Touristen beliebter Badeort an der Mittelmeerk\u00fcste. Es ist aber auch der Wahlkreis Cavusoglus. Der 49-j\u00e4hrige Minister aus der AKP-Partei von Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan stammt aus dem K\u00fcstenort Alanya, 130 Kilometer von Antalya entfernt.", "", "\u00dcber die Tweets hinaus gaben die beiden Minister zun\u00e4chst keine weiteren Erkl\u00e4rungen zu dem Treffen ab. Die Bilder sprechen f\u00fcr sich: Der Besuch Gabriels in der T\u00fcrkei kann nur als weiteres Signal der Entspannung in den seit Monaten angeschlagenen deutsch-t\u00fcrkischen Beziehungen gewertet werden. In der vergangenen Woche war der deutsche Menschenrechtler Peter Steudtner nach dreimonatiger Untersuchungshaft \u00fcberraschend freigelassen worden und durfte nach Deutschland ausreisen. Der Prozess gegen ihn wegen Mitgliedschaft und Unterst\u00fctzung einer Terrororganisation l\u00e4uft aber weiter.", "", "", "Schon drei Tage vor Steudtner kam eine weitere aus politischen Gr\u00fcnden inhaftierte Deutsche auf freien Fu\u00df, durfte die T\u00fcrkei aber bisher nicht verlassen. Nach Z\u00e4hlung des Ausw\u00e4rtigen Amts gibt es damit noch neun weitere deutsche politische H\u00e4ftlinge in der T\u00fcrkei, deren Freilassung die Bundesregierung fordert. Namentlich bekannt sind nur der Journalist Deniz Y\u00fccel und die \u00dcbersetzerin Mesale Tolu. Y\u00fccel wartet seit acht Monaten in Untersuchungshaft auf die Anklage. Der Prozess gegen Tolu l\u00e4uft.", "", "Im Fall Steudtner hatte Altkanzler Gerhard Schr\u00f6der vermittelt. Im September war er auf Initiative Gabriels zu einem Treffen mit Pr\u00e4sident Erdogan in die T\u00fcrkei gereist. Wie gro\u00df der Anteil dieses Gespr\u00e4chs an der Freilassung des Menschenrechtlers war, ist aber unklar.", "", "Cavusoglu hatte seine Bereitschaft zur Entspannung in den deutsch-t\u00fcrkischen Beziehungen bereits kurz nach der Bundestagswahl in einem Spiegel -Interview erkl\u00e4rt. \"Es gibt keinen Grund f\u00fcr Probleme zwischen Deutschland und der T\u00fcrkei\", sagte er Anfang Oktober. \"Wenn ihr einen Schritt auf uns zugeht, gehen wir zwei auf euch zu.\"", "", "Die T\u00fcrkei fordert von Deutschland ein h\u00e4rteres Vorgang gegen die verbotene t\u00fcrkische Arbeiterpartei PKK und die Bewegung des Predigers Fethullah G\u00fclen, die von Ankara f\u00fcr den gescheiterten Putschversuch im vergangenen Jahr verantwortlich gemacht wird. Die T\u00fcrkei hat mehrere Auslieferungsantr\u00e4ge wegen Terrorverdachts an Deutschland gestellt.", "", "Die letzte T\u00fcrkei-Reise Gabriels liegt f\u00fcnf Monate zur\u00fcck. Anfang Juni war er in Ankara, um mit Cavusoglu \u00fcber das Besuchsverbot f\u00fcr deutsche Abgeordnete bei den auf dem t\u00fcrkischen Luftwaffenst\u00fctzpunkt Incirlik stationierten deutschen Soldaten zu sprechen. Die beiden Minister fanden damals keine L\u00f6sung des Problems. Die Bundeswehr-Aufkl\u00e4rungsflugzeuge, die sich von Incirlik aus am Kampf gegen die Terrororganisation Islamischer Staat beteiligt hatten, wurde deswegen inzwischen nach Jordanien verlegt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/es-kracht-gewaltig", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\"Es kracht gewaltig\"", "date": "So, 05. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Unter den s\u00fcdbadischen Bundestagsabgeordneten ist nur Kerstin Andreae unmittelbar an den Sondierungsgespr\u00e4chen der Jamaika-Parteien beteiligt. Ihr Fazit nach den ersten drei Sondierungswochen lautet: \"Es ist sehr schwierig. Die vier Parteien haben sehr unterschiedliche Vorstellungen \u00fcber die richtige Politik. Da kracht es schon mal gewaltig.\"", "", "Nichtsdestotrotz verk\u00fcndete Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) vorgestern zuversichtlich, \"dass wir die Enden zusammenbinden k\u00f6nnen, wenn wir uns bem\u00fchen und anstrengen\". Ihr Parteikollege Peter Wei\u00df wird noch deutlicher: \"Eigentlich muss man sich keine gro\u00dfen Sorgen machen, dass die Jamaika-Koalition nicht zustande kommt. Denn die Liberalen und die Gr\u00fcnen dr\u00e4ngen an die Fleischt\u00f6pfe der Macht.\"", "", "", "Aber es gibt die gro\u00dfen Zukunftsfragen um Migration und Klimaschutz sowie die unterschiedlichen Antworten darauf, die sich Schwarz-Gelb-Gr\u00fcn als Hindernisse in den Weg stellen k\u00f6nnten. Die gegens\u00e4tzlichen Positionen der Christdemokraten, Liberalen und Gr\u00fcnen gegeneinander aufwiegend, rief mit einer gewissen Schadenfreude diese Woche die Neue Z\u00fcricher Zeitung gen Berlin: \"Jamaika ist mehr ein Hirngespinst als eine logische Konstellation.\" Der bayerische FDP-Chef Albert Duin formulierte es drastischer: \"Eine Totgeburt.\"", "", "Doch die Konsequenz eines Scheiterns der Verhandlungen f\u00fcr ein Jamaika-B\u00fcndnis w\u00e4ren Neuwahlen und eine \"Katastrophe f\u00fcr Europa\", das unbedingt eine vern\u00fcnftige deutsche Politik brauche, so der baden-w\u00fcrttembergische Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann. Weil nicht wenige in der CDU/CSU, der FDP und bei den Gr\u00fcnen dies \u00e4hnlich sehen, schwebt \u00fcber den Sondierungen in Berlin folgende Kompromiss-These: Die CDU, die CSU und die FDP werden mit der vermeintlichen R\u00fcckendeckung einer W\u00e4hlermehrheit bei der Migrationspolitik den Ton angeben und versuchen, den Zuzug von Migranten nach Deutschland k\u00fcnftig wesentlich zu reduzieren. Daf\u00fcr bek\u00e4men die Gr\u00fcnen \u2013 ihrem vielzitierten Markenkern entsprechend \u2013 ein Entgegenkommen beim Umweltschutz, der Klimapolitik oder der Tierhaltung. Gewisse Steuererleichterungen hingegen sollen die Klientel der FDP zufriedenstellen. Gel\u00e4nge diese \"Quadratur des Kreises\" bei den grundlegenden Streitfragen, w\u00e4ren \"flexiblere Regelungen bei der Rente mit 63\", Absenkungen der Arbeitslosenbeitr\u00e4ge und des Solidarit\u00e4tszuschlages, der Wohnungsbau sowie die Bildungs- und Internetpolitik nur noch Peanuts in ansonsten \u00fcberaus schwierigen Koalitionsverhandlungen.", "", "Doch schon Ann\u00e4herungen an die Details der \"hei\u00dfen Themen\", Migrations- und Klimapolitik, zeigen, dass in Berlin \"kein Kompromiss in Sicht\" sei, so der Freiburger CDU-Abgeordnete Matern von Marschall. Die Gr\u00fcnen beispielsweise fordern f\u00fcr eine bessere Integration der B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge in Deutschland einen umfassenden Familiennachzug. Aus ihrer Sicht ginge es dabei um rund 60 000 Menschen. Die FDP macht ihre eigene Rechnung auf, und kommt auf 600 000 und sagt: \"Nein!\" In der CDU, so beschreibt es Matern von Marschall, sehe man mit Sorge, wie sich am linken Fl\u00fcgel der Gr\u00fcnen J\u00fcrgen Trittin \"aufplustert\", und realistischere Positionen seiner Parteifreunde Katrin G\u00f6ring-Eckardt und Cem \u00d6zdemir torpedieren k\u00f6nnte. Bei den Gr\u00fcnen bef\u00fcrchtet man, die CDU werde von der CSU so weit nach rechts gedr\u00e4ngt, bis ein Jamaika-Kompromiss mit den Schwarzen der gr\u00fcnen Parteibasis nicht mehr vermittelbar w\u00e4re: \"Man sollte nicht vergessen\", mahnt Andreae, \"f\u00fcr uns ist der Weg in diese Koalition am weitesten.\"", "", "Andererseits: Mehr als nur besorgt ist man in der CDU/CSU und vor allem bei der FDP, vernimmt man gr\u00fcne Positionen oder die der \u00d6ko-Lobby zur Umwelt-, Klima- oder Landwirtschaftspolitik. Den geforderten Verzicht auf Benzin- und Dieselmotoren ab 2030, die baldigste Abschaltung der schmutzigsten deutschen Braunkohlekraftwerke oder die insinuierte Zerschlagung gro\u00dfer landwirtschaftlicher Strukturen in Norddeutschland motiviert die Verhandlungspartner der Gr\u00fcnen, in eine Blockade-Position zu wechseln. Der FDP-Abgeordnete und ehemalige Bad Bellinger B\u00fcrgermeister Christoph Hoffmann bef\u00fcrchtet nicht nur eine Wettbewerbsbenachteiligung der deutschen Wirtschaft, sondern eine unvern\u00fcnftige Erh\u00f6hung des Strompreises: \"Alles, was die Energie f\u00fcr die Menschen sicher und wieder g\u00fcnstiger macht und die Akzeptanz der Energiewende erh\u00e4lt, ist gut.\"", "", "F\u00fcr Kerstin Andreae ist dies keine Antwort: \"Wir m\u00fcssen klare Ziele setzen, von den anderen kommt aber nur, das gehe nicht. Doch Gegenvorschl\u00e4ge, die weiterhelfen, bleiben aus.\"", "", "Dabei glauben die an einer Jamaika-Koalition sehr interessierten CDU-Abgeordneten Wei\u00df und Marschall, dass gen\u00fcgend politische Vernunft bei allen Verhandlungspartnern da w\u00e4re, um sich zu einigen. \"Wir d\u00fcrfen nicht so viel reden, vor jede Kamera treten und mit Metaphern und einer dubiosen Poesie um uns werfen\", fordert der L\u00f6rracher Christdemokrat Armin Schuster: \"Wir sollten wie in ein Konklave gehen und uns erst wieder melden, wenn wei\u00dfer Rauch aufsteigt.\"", "", "Es gibt SPD-Politiker, die glauben, das wird noch nicht mal zu Ostern der Fall sein. So dilettantisch h\u00e4tten CDU/CSU, FDP und Gr\u00fcne bisher die Sondierungsgespr\u00e4che gef\u00fchrt. \"Ich habe bereits an alle Ortsverb\u00e4nde geschrieben\", sagt der Emmendinger SPD-Abgeordnete Johannes Fechner, \"die noch brauchbaren Wahlplakate bereitzuhalten.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/literatur-und-vortraege/ingo-schulzes-gesamtdeutscher-schelmenroman-peter-holtz", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ingo Schulzes gesamtdeutscher Schelmenroman \"Peter Holtz\"", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/ist-berlins-polizeinachwuchs-dumm-und-frech", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ist Berlins Polizeinachwuchs dumm und frech?", "date": "So, 05. November 2017 10:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Vorstrafen, schlechte Deutschkenntnisse, Respektlosigkeit und kein Benehmen \u2013 sieht so der Hauptstadtpolizist von Morgen aus? So klingen Vorw\u00fcrfe, mit denen sich seit dieser Woche Berlins Polizei besch\u00e4ftigen muss. Inzwischen ist die Debatte in der Politik angelangt. Die Opposition fordert den Innensenator zum Eingreifen auf.", "", "Dabei wirft schon der Ausl\u00f6ser der Debatte bei n\u00e4herer Betrachtung Fragen auf. Mitte der Woche geriet die Sprachnachricht eines Mannes an die \u00d6ffentlichkeit, der in Medien als Ausbilder bezeichnet wurde \u2013 in dem Wutanruf sagt der Mann unter anderem: \"Ich hab Unterricht gehalten an der Polizeischule. Ich hab noch nie so was erlebt, der Klassenraum sah aus wie Sau, die H\u00e4lfte Araber und T\u00fcrken, frech wie Sau. Dumm. Konnten sich nicht artikulieren.\" Deutschen Kollegen seien Schl\u00e4ge angedroht worden. \"Das sind keine Kollegen, das ist der Feind. Das ist der Feind in unseren Reihen.\"", "", "Inzwischen hat die Polizei die Identit\u00e4t des Mannes gekl\u00e4rt: \"Er ist Sanit\u00e4ter und stand als Gastdozent zum ersten Mal vor einer Polizeiklasse\", sagte Polizeisprecher Thomas Neuendorf. Es habe einen Konflikt mit einem 16-j\u00e4hrigen Sch\u00fcler wegen dessen Baseballkappe gegeben, der Sch\u00fcler sei ausf\u00e4llig geworden. Die Behauptung, Lehrern seien Schl\u00e4ge angedroht worden, habe der Mann nicht aufrechterhalten.", "", "", "Allerdings ist ein weiteres, anonymes Schreiben aufgetaucht, das \u00e4hnliche Vorw\u00fcrfe erhebt und ganz gezielt Migranten angreift. Darin hei\u00dft es auch, die ber\u00fcchtigten kriminellen arabischen Gro\u00dffamilien versuchten, die Polizei zu unterwandern. Bewerber mit krimineller Vergangenheit w\u00fcrden aufgenommen. Der innenpolitische Sprecher der CDU-Fraktion, Burkhard Dregger, sagt, diese Gefahr m\u00fcsse ernst genommen werden. Der Polizeisprecher weist dagegen den Verdacht der Unterwanderungsbem\u00fchung als abwegig zur\u00fcck. Es gebe einzelne Bewerber, die Jahre vor Ausbildungsbeginn Kleinstdelikte wie Sachbesch\u00e4digung begangen h\u00e4tten. Jeder Fall werde genau betrachtet. Wer in der Ausbildung straff\u00e4llig werde, fliege aus der Schule. Nat\u00fcrlich gebe es wie an jeder Schule Reibereien und auch Disziplinprobleme \u2013 aber die Schule sei daf\u00fcr da, auszubilden. Es sei traurig, wie hier Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund diskreditiert w\u00fcrden \u2013 aufgrund einer einzigen E-Mail. \"Nur weil jemand den Nachnamen einer bestimmten Familie tr\u00e4gt, ist er nicht kriminell veranlagt.\" Auch Polizeisch\u00fcler wie Oguzhan Tamt\u00fcrk sind perplex \u00fcber die Debatte. \"Wir geben Leib und Seele f\u00fcr diesen Beruf, und da als Feind betitelt zu werden, ist nicht sch\u00f6n\", sagt er.", "", "Tamt\u00fcrk sitzt in einer der Klassen der Akademie, in der 1200 junge Menschen gerade ihre Ausbildung absolvieren. Die Polizei hat kurzfristig Journalisten eingeladen, um sich ein Bild zu machen. Unter den Sch\u00fclern herrscht eine Mischung aus Unverst\u00e4ndnis und \u00c4rger. \"Wir sind Kollegen\", sagt einer. Ein anderer: \"Wir haben solche Behauptungen nur in den Medien mitbekommen.\" Am Freitag meldete sich der Innensenator Andreas Geisel (SPD) zu Wort: Er nehme die Vorw\u00fcrfe ernst und habe die Polizeif\u00fchrung aufgefordert, die aufgeworfenen Fragen zu beantworten. Im Augenblick gebe es aber nur Ger\u00fcchte, deren Wahrheitsgehalt unklar sei. Geisel nahm die Auszubildenden in Schutz und sagte, er zweifle nicht an deren Integrit\u00e4t.", "", "Auch die Gewerkschaft der Polizei (GdP) erkl\u00e4rte, sie habe zwar in der Vergangenheit \u00e4hnliche Aussagen erhalten, meist \u00fcber Chats im Schneeballprinzip. Bisher habe sich jedoch trotz Gespr\u00e4chsangebots niemand pers\u00f6nlich gemeldet. Alles, was man erfahre, sei \"intensiviertes H\u00f6rensagen\". Hake man nach, dann relativierten sich die Schilderungen. Die Gewerkschaft betonte, der Anteil von Migranten sei seit Jahren gleich. In den Dienststellen w\u00fcrden sie als Bereicherung gesehen, und es gebe von dort keine vergleichbaren Schilderungen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "S\u00fcdwest", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/hinfallen-aufstehen-weitermachen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Hinfallen, aufstehen, weitermachen", "date": "So, 05. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Das hintere Ende des Bretts klemmt unter einem grauen Skateschuh. Die Spitze ragt steil in die Luft. Noch ein kurzer Augenblick, und es geht donnernd die steile Rampe runter. Zwei geschmeidige Kurven, die Sporthose mit den wei\u00dfen Streifen geht in die Hocke. Absprung \u00fcber das Hindernis \u2013 ein giftgr\u00fcner Hydrant \u2013 sichere Landung. Der Pferdeschwanz wippt. \"Die Rampen k\u00f6nnten f\u00fcr meinen Geschmack ein bisschen steiler sein\", sagt Lea Sch\u00e4fer und lacht. Die 17-J\u00e4hrige steht auf rasante Parcours. Und auf den Flow. Das Gef\u00fchl, wenn alles zusammenpasst.", "", "2011 schaffte Sch\u00e4fer die erste Kurve auf dem Brett. Die Leidenschaft f\u00fcr das Skaten hat sie seither nicht mehr losgelassen. Dieses Jahr startet sie bei den deutschen Meisterschaften im Europa-Park Rust. Es ist ihre zweite Teilnahme in Folge, zum ersten Mal aber muss sie sich gegen eine rein weibliche Konkurrenz behaupten. So will es das Reglement. 2016 wurde die Kategorie \"Girls only\" bei dem Wettbewerb eingef\u00fchrt. Nicht etwa, weil sich die M\u00e4dchen nicht mit den Jungs messen k\u00f6nnten, sondern weil der Anteil der Frauen und M\u00e4dchen, die sich f\u00fcr den Sport begeistern, stetig w\u00e4chst.", "", "", "Das mag auch daran liegen, dass das Skaten seit einigen Jahren eine regelrechte Renaissance erf\u00e4hrt. Mit dem Longboard zur Schule und Nachmittags in den Skatepark. In gr\u00f6\u00dferen deutschen St\u00e4dten ist das mittlerweile Normalit\u00e4t. Kommunen investieren in Skateparks und Anlagen, die zum Spielen und Tricksen einladen. Bis zum Breitensport ist es aber noch ein langer Weg.", "", "Doch darauf hat es die Community ohnehin nicht abgesehen. Zwar gilt Skaten heute nicht mehr unbedingt als Akt der Rebellion, ein Ausweis von Individualit\u00e4t ist es aber geblieben. \"Man kann genau das machen, worauf man Lust hat, es ist unglaublich kreativ\", erkl\u00e4rt Lea Sch\u00e4fer den Reiz des Sports, der f\u00fcr viele auch ein Lifestyle ist. Immerhin macht Titus, Marktf\u00fchrer unter den Skateshops, seinen Hauptumsatz heute mit Fashion, nur zwei Prozent spielt er \u00fcber den Verkauf von Boards ein. Lea z\u00e4hlt zu denen, die sich f\u00fcr Letzteres interessieren.", "", "Zum Training f\u00e4hrt die 17-J\u00e4hrige, die seit diesem Jahr auch bei internationalen Wettbewerben startet, bis nach Stuttgart oder Saarbr\u00fccken. Beide St\u00e4dte liegen in einem Zwei-Stunden-Radius von ihrem Heimatort Homburg im Saarland entfernt. Dort gibt es zwar auch einen Skatepark, die M\u00f6glichkeiten, die er bietet, hat die junge Skaterin aber l\u00e4ngst ausgereizt. Hier ist sie ihre ersten Runden gefahren. Hier trifft sie sich nach wie vor mit ihrer Crew. Die meisten sind Jungs. Aber das st\u00f6rt sie nicht. Im Gegenteil. \"Jungs pushen einen mehr.\" H\u00f6her, weiter schneller, immer neue Trickkombinationen ausprobieren. Hinfallen, aufstehen. Das ist genau nach ihrem Geschmack.", "", "Dass sie sich in Rust an diesem Wochenende mit Skaterinnen aus ganz Deutschland misst, ist dennoch eine willkommene Abwechslung. Bei den Frauen gehe es mehr um Flow als um Speed, sagt Lea. Vor allem aber nutzt sie die Gelegenheit, um neue Kontakte zu kn\u00fcpfen. Angst, vor der Konkurrenz zur\u00fcckzustehen hat sie nicht. Ob es f\u00fcr einen Platz auf dem Siegertreppchen reicht, ist f\u00fcr die meisten, die sich in der Arena am Freitagnachmittag einrollen ohnehin Nebensache. Wem eine kreative Trickkombination gelingt, erh\u00e4lt Applaus. Schulterklopfen. Wenns mal nicht so gut l\u00e4uft, einen dummen Spruch. Auch das geh\u00f6rt dazu.", "", "", "", "So ein Wettbewerb ist immer auch ein Szenetreffen. Wegen der Preisgelder nimmt kaum einer der Athleten die Anfahrt auf sich. Der Skatesport erhalte mehr Aufmerksamkeit, \"noch immer aber komme zu wenig bei den Fahrern an\", sagt Ralf Middendorf. Der 49-J\u00e4hrige ist Marketingchef der Meisterschaft. Middendorf hat die Aufs und Abs des Skatesports miterlebt. In den 80er- und 90er-Jahren war er zweimal Deutscher Halfpipe-Meister, heute \u00fcberl\u00e4sst er das Feld des Aktivsports den Jungen. Dass das Skateboarden 2020 erstmals olympische Disziplin werden soll, entlockt dem M\u00fcnsteraner derweil keinen Jubel. \"So ein Kaderathlet bekommt nicht mal seine Reisekosten bezahlt\", raunt er.", "", "Daf\u00fcr m\u00fcssen die Sportler bei seiner Meisterschaft erstmals eine Dopingkontrolle \u00fcber sich ergehen lassen. Und der Deutsche Rollsport- und Inlineverband, unter dessen Dach auch die Skater mitlaufen, stellt einen Bundestrainer und Leistungssportreferenten. Muss das sein? Andererseits, so sieht es Middendorf, m\u00fcsse man sich als Skater ja nicht in Verbandsstrukturen pressen. \"Das Sch\u00f6ne ist ja, man kann mit seinem Board einfach auf die Stra\u00dfe gehen.\"", "", "Auch Lea Schairer skatet am liebsten auf der Stra\u00dfe oder im Park. \"Irgendwo in einer Halle abh\u00e4ngen ist nicht so der Kick\", sagt die Skaterin aus Hamburg, die mit einer neonorangen Strickm\u00fctze und hautengen R\u00f6hrenjeans durch den Parcours kurvt. Die 29-J\u00e4hrige steht seit 15 Jahren auf dem Brett. Auch sie ist viel mit Jungs gefahren. Ihre beiden Br\u00fcder haben sie auf den Geschmack gebracht. So l\u00e4uft das oft. Dass sie bei den Wettbewerben immer h\u00e4ufiger auf weibliche Skater trifft ist ihr nicht entgangen. Doch Schairer wei\u00df, was sie kann. Beim Cos Cup in K\u00f6ln schaffte sie es dieses Jahr in der Girls-Only-Kategorie auf Platz eins. Bei der Europameisterschaft 2006 platzierte sie sich in einem vorwiegend m\u00e4nnlichen Teilnehmerfeld immerhin auf Platz zehn. Wettbewerbe sind f\u00fcr die Skaterin eine gute Gelegenheit rumzukommen. Die Szene kennenzulernen. In Prag, in Rust oder anderswo.", "", "Wie die meisten Skater, die ein gewisses Leistungsniveau erreicht haben, wird Lea Schairer von Sponsoren unterst\u00fctzt, die Material und Ausr\u00fcstung stellen. \"Wenn ich im Sommer viel trainiere, verschlei\u00dfe ich so ein Brett in zwei Wochen.\" Ihre Leidenschaft aber finanziert sie mit ihrem Job als Projektleiterin. \"Es gibt nur ganz wenige Skater in Deutschland, die vom Sport leben k\u00f6nnen\", wei\u00df sie. Trend hin oder her, die deutsche Skaterszene ist im internationalen Vergleich \u00fcberschaubar geblieben.", "", "Die gro\u00dfen Stars \u2013 M\u00e4nner wie Frauen \u2013 kommen aus Australien oder den USA, der Wiege des Rollsports auf vier R\u00e4dern. Dort wurden Halfpipe-Skater in den 80er-Jahren wie Rockstars gefeiert, erinnert sich Meisterschaftsorganisator Middendorf. Dort erhielt der Skatesport nach dem Inline-Boom der 90er-Jahre auch wieder neuen Aufwind. Und eine neue Stilrichtung. Nach dem Niedergang der Halfpipe-Szene ging es zur\u00fcck zum Ursprung, auf die Stra\u00dfe. Das Streetskaten, eine Kombination aus Halfpipe und Freestyle, hat sich durchgesetzt. Auch in Rust messen sich die Skater in dieser Disziplin. Schwung holen sie bei der Abfahrt von der Rampe, anschlie\u00dfend wird getrickst, was das Zeug h\u00e4lt. Backflip, Grinden \u00fcber Metallstangen, 360 \u2013 einmal um die eigene Achse. Kreativit\u00e4t ist gefragt und K\u00f6nnen. Angemeldet haben sich 40 Profis und 35 Amateure bei den M\u00e4nnern. Und eben 15 Skaterinnen.", "", "Lea Sch\u00e4fer hat sich vorgenommen gleich ihre besten Tricks zu zeigen. 45 Sekunden hat sie Zeit, die Jury zu \u00fcberzeugen. Egal wie der Contest ausgeht, die wichtigste Lektion hat die 17-J\u00e4hrige ohnehin l\u00e4ngst verinnerlicht. \"Beim Skaten lernst du hinzufallen und wieder aufzustehen.\" Das, findet sie, ist auch im normalen Leben wichtig.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/vom-zoo-basel-gibt-s-jetzt-ein-wimmelbuch", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Vom Zoo Basel gibt\u2019s jetzt ein Wimmelbuch", "date": "So, 05. November 2017 00:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Gestaltet hat es Mirco Br\u00fcchler aus Neuss, dem es gelungen ist, den Charme des Zoos und seiner Bewohner sch\u00f6n einzufangen. Er hat sich die eine oder andere Freiheit genommen, Gehege verkleinert und umgestaltet, ohne deren Eigenheiten zu verwischen. Elefantengehege, Affenhaus und Katta-Insel sind auf dem neuesten Stand \u2013 und damit es nicht zu lieblich wird, gibt es bei den L\u00f6wen eine \u00dcberraschung, die deutlich macht: Hier begegnet man wilden Tieren, keinen Kuschelwesen.", "", "Und er hat einige stille Helden des Zoos verewigt, ohne die der Betrieb nicht funktionieren w\u00fcrde: Neben den typisch kinderbuchhaft gezeichneten Besuchern, von denen viele aber stark individuelle und einfallsreiche Z\u00fcge tragen, finden sich unter den Tierpflegern und Handwerkern immer wieder echte Charakterk\u00f6pfe. Zumindest Zoodirektor Olivier Pagan werden einige wohl erkennen.", "", "Br\u00fcchler verzichtet auch auf die inzwischen genre\u00fcblichen durchlaufenden Suchgeschichten \u2013 wo ist der rote Ball, was macht der kleine Hund? \u2013, bis auf den \u00e4lteren Herrn, der mit seiner Kamera durch den Zolli streift. Es gibt aber auch so genug zu entdecken bei all den Tieren \u2013 und nat\u00fcrlich den Besuchern sowie den vielen freiwilligen Zoobewohnern von Eichh\u00f6rnchen \u00fcber Spechte bis zu Eisv\u00f6geln und Enten.", "", "", "Andererseits: Wenn sich in diesen Zooansichten der \"Dichtestress\" zeigt, mit dem Schweizer Rechtspopulisten vor weiterem Zuzug warnen, dann kann man entspannt sein. Verglichen mit den anarchischen Wimmelb\u00fcchern des legend\u00e4ren Ali Mitgutsch ist hier nicht besonders viel los. Nun muss man sich aber nicht gleich Sorgen um den Zolli machen: In diesem liebevoll gestalteten Bilderbuch stehen eben nicht die wimmelnden Menschen im Mittelpunkt. Sondern die Tiere.", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/bayerische-molkerei-verbietet-pflanzengift-glyphosat", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Bayerische Molkerei verbietet Pflanzengift Glyphosat", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/im-herbst-beginnt-fuer-wohnungseinbrecher-die-hochsaison", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Im Herbst beginnt f\u00fcr Einbrecher die Hochsaison", "date": "So, 05. November 2017 16:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "In Rheinfelden fanden am Freitag und Samstag vier Einbr\u00fcche statt (", ").", "", "Wortw\u00f6rtlich kann man die Uhr danach stellen: Wenn wie am vergangenen Sonntag die Zeiger um eine Stunde zur\u00fcckgestellt werden und es abends fr\u00fcher dunkel wird, machen sich Einbrecher bereit. \"Einbruch in Doppelhaush\u00e4lfte in Albbruck\", \"", "\", \"", "\" \u2013 in dieser Woche hagelte es in der Region eine Vielzahl an Einbruchsmeldungen.", "", "", "", "", "\"Das Risiko, entdeckt zu werden, ist in der dunklen Jahreszeit einfach geringer\", sagt Dirk Klose, Pressesprecher der Polizei Freiburg, auf Anfrage des Sonntag . In der Dunkelheit k\u00f6nnen T\u00e4ter H\u00e4user auskundschaften, ohne gleich etwa von Nachbarn entdeckt zu werden. Zudem ist es leichter zu erkennen, ob sich jemand im Geb\u00e4ude befindet, wenn es fr\u00fch dunkel wird und in der Regel Licht brennt, wenn jemand zu Hause ist.", "", "", "", "Bereits im zweiten Jahr hat das Polizeipr\u00e4sidium Freiburg zur dunklen Jahreszeit seinen Schwerpunkt auf die Einbruchsbek\u00e4mpfung gelegt. Derzeit ist die Polizei in Gebieten, in denen vermehrt eingebrochen wird, \u00f6fters pr\u00e4sent, erkl\u00e4rt Klose.", "", "Polizeibeamte sind nicht nur in Uniform, sondern auch mit Zivilstreifen in Wohngebieten unterwegs, um B\u00fcrger auf ungesicherte Wohnr\u00e4ume aufmerksam zu machen. \"Einfache Hinweise wie etwa auf die M\u00fclltonne, die direkt unter einem Fenster steht, k\u00f6nnen da schon sehr hilfreich sein\", sagt der Pressesprecher. Eine detaillierte Auswertung der Einbr\u00fcche sowie der Hinweise auf T\u00e4ter stehen ebenfalls im Fokus. \"Insgesamt haben wir die Lage st\u00e4ndig im Blick und k\u00f6nnen Einheiten geb\u00fcndelt einsetzen\", sagt Klose.", "", "Ein weiterer wichtiger Baustein der Einbruchsbek\u00e4mpfung ist die Pr\u00e4ventionsarbeit. Die Polizei Freiburg ist unter anderem mit dem Informationsfahrzeug des Landeskriminalamts unterwegs, das eine Ausstellung technischer Einbruchssicherungen beherbergt. Neben Online-Beratungen \u00fcber Facebook werden auch kostenfreie Beratungen vor Ort durchgef\u00fchrt, die Hausbesitzern m\u00f6gliche Schutzma\u00dfnahmen n\u00e4herbringen sollen.", "", "Dass man sich vor Einbr\u00fcchen sch\u00fctzen kann, zeigt die Erfahrung der Polizei: Fast die H\u00e4lfte der Einbr\u00fcche bleibt zwischenzeitlich im Versuchsstadium stecken, so das Freiburger Pr\u00e4sidium. Nicht immer m\u00fcssen es aufwendige Alarmanlagen sein, oft reichen auch schon kleine Ma\u00dfnahmen wie Lampen mit Bewegungsmelder, gut gesicherte Fenster und T\u00fcren sowie vorget\u00e4uschte Anwesenheit etwa durch Zeitschaltuhren. Gerade in dieser Woche, in der aufgrund der zwei Feiertage viele Hausbesitzer verreist waren, sind Ma\u00dfnahmen wie diese von besonderer Bedeutung.", "", "Ist der Zugang ins Haus allerdings m\u00f6glich, k\u00f6nnen Einbrecher in nur wenigen Minuten die Wohnung verw\u00fcsten und Wertgegenst\u00e4nde stehlen. Den Betroffenen machen oftmals die Verletzung der Privatsph\u00e4re sowie das verloren gegangene Sicherheitsgef\u00fchl mehr zu schaffen als der materielle Schaden.", "", "", "", "Wie gro\u00df die Angst in der Bev\u00f6lkerung ist, zeigt die Bilanz der Polizei Freiburg, die am Montag anl\u00e4sslich des \"Tags des Einbruchsschutzes\" eine Telefonhotline geschaltet hatte, bei der Spezialisten der Kriminalpolizeilichen Beratungsstelle drei Stunden lang Fragen rund um das Thema Einbruchsschutz beantwortet hatten. \"Die Hotline war nonstop belegt\", teilt das Polizeipr\u00e4sidium Freiburg mit.", "", "Fragen zum Einsatz der richtigen Sicherungstechnik an Fenstern und T\u00fcren, zum Umgang mit Rolll\u00e4den sowie zum Verhalten eines T\u00e4ters seien gestellt worden. Auch der Wunsch nach einer individuellen sicherheitstechnischen Beratung vor Ort war gro\u00df: Mehr als 20 Termine wurden vereinbart, bei denen die Kriminalpolizeiliche Beratungsstelle in den Wohnh\u00e4usern technische M\u00f6glichkeiten zur Einbruchssicherung aufzeigt.", "", "Insgesamt trage die verst\u00e4rkte Aufkl\u00e4rungsarbeit bereits jetzt Fr\u00fcchte: Landesweit seien die Einbruchszahlen um zehn Prozent zur\u00fcckgegangen, teilte das Innenministerium Baden-W\u00fcrttemberg diese Woche mit. \"Im Mehrjahresvergleich haben wir in diesem Jahr bis Ende September seit 2013 den niedrigsten Stand an Einbr\u00fcchen\", best\u00e4tigt auch Klose die Trendwende f\u00fcr das Freiburger Polizeipr\u00e4sidium. Aber kein Grund zum Ausruhen: Auch wenn die Zahlen r\u00fcckl\u00e4ufig seien, wird es in diesem Winter wieder einen saisonbedingten Anstieg geben, sagt Klose.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/sternschnuppen-im-november", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Sternschnuppen im November", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Vollmond wird am 4. November um 6.23 Uhr erreicht, wobei der Erdtrabant im Sternbild Widder steht. In der Nacht vom 5. auf 6. zieht der Mond vor dem Sternhaufen der Hyaden vorbei, wobei er einige Sterne des Regengestirns bedeckt. Bereits am Abend des 5. verschwindet Primus Hyadum, auch Gamma Tauri genannt, hinter dem Mond. Je nach Beobachtungsstandort in Deutschland taucht Primus Hyadum zwischen 20.41 und 20.51 Uhr am Westrand des Mondes wieder auf. Wegen des blendenden Mondlichtes kann man den Stern aber kaum mit blo\u00dfem Auge sehen.", "", "Die Sternschnuppen des Leonidenstromes leuchten vom 12. bis 29. November auf. Wie ihr Name sagt, scheinen die Meteore aus dem Sternbild L\u00f6we zu kommen. Das Maximum der Leonident\u00e4tigkeit ist in diesem Jahr in der Nacht zum 18. November zu erwarten. Allerdings ist diesmal pro Stunde lediglich mit zwanzig Leoniden zu rechnen.", "", "Die g\u00fcnstigste Zeit f\u00fcr die Beobachtung der Leoniden sind die Stunden der zweiten Nachth\u00e4lfte. Die Meteoroide laufen auf Gegenkurs zum Erdumlauf um die Sonne, weshalb es Kollisionen kommen kann. Die Leoniden sind abgesprengte St\u00fccke des Kometen 55P/Tempel-Tuttle. In manchen Jahren waren die Leoniden besonders auff\u00e4llig mit mehreren hundert Sternschnuppen pro Stunde. Dies ist im Mittel alle 33 Jahre der Fall, wenn die Erde mit dem Zentrum der Leonidentr\u00fcmmerwolke zusammentrifft. Gegen zehn Uhr abends sind im Osten und S\u00fcdosten bereits die ersten Wintersternbilder zu sehen: Orion, Stier und Zwillinge. Hoch im Osten strahlt die gelbe Kapella, Hauptstern im Sternbild Fuhrmann.", "", "", "Direkt \u00fcber unseren K\u00f6pfen \u2013 im Zenit \u2013 sieht man als auff\u00e4llige Figur das Himmels-W, die K\u00f6nigin Kassiopeia. Die mittlere Spitze dieses Sternbilds deutet ungef\u00e4hr auf den Polarstern, der uns die Nordrichtung weist. Der Gro\u00dfe Wagen hingegen h\u00e4lt sich tief am Nordosthimmel auf. Die Sonne sinkt im Tierkreis immer tiefer. Sie wandert durch das Sternbild Waage und wechselt am 23. November in das Sternbild Skorpion, in dem sie nur eine Woche verbleibt. Einen Tag vorher, am 22., tritt sie in das Tierkreiszeichen Sch\u00fctze. Schon am 29. verl\u00e4sst sie wieder das Sternbild Skorpion und \u00fcberschreitet die Grenze zum Schlangentr\u00e4ger. Die Tagesl\u00e4nge verk\u00fcrzt sich in 50 Grad Nord um eine Stunde und zwanzig Minuten, die Mittagsh\u00f6he nimmt um sieben Grad ab.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/in-vielen-laendern-kommt-sexuelle-belaestigung-ans-licht", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In vielen L\u00e4ndern kommt sexuelle Bel\u00e4stigung ans Licht", "date": "Sa, 04. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "In Frankreich hat der Weinstein-Skandal ein besonders lautes Echo gefunden. Pl\u00f6tzlich erz\u00e4hlen zahlreiche Franz\u00f6sinnen offen von sexuellen Bel\u00e4stigungen, manche von ihnen nennen Namen. Es wird laut dar\u00fcber nachgedacht, ob bei dem Thema bisweilen eine Kultur der Schweigepflicht galt, und die Regierung plant nun Geldstrafen f\u00fcr sexistische Bel\u00e4stigungen auf der Stra\u00dfe. Als Twitter-Schlagwort f\u00fcr den digitalen Aufschrei gegen \u00dcbergriffe entstand in Frankreich #BalanceTonPorc \u2013 zu Deutsch etwa: \"Schw\u00e4rz dein Schwein an\". Deutlich offensiver als der englische Slogan metoo, der in den vergangenen Wochen um die Welt ging.", "", "", "Das britische Parlament ersch\u00fcttert mittlerweile ein eigener Skandal: Verteidigungsminister Michael Fallon ist wegen sexueller Bel\u00e4stigung einer Journalistin zur\u00fcckgetreten. Medien spekulieren, dass wegen einer kursierenden Geheimliste mit Verfehlungen von Politikern m\u00f6glicherweise noch weitere Amtstr\u00e4ger ihren Hut nehmen m\u00fcssen. Auch dar\u00fcber hinaus hat der Fall Weinstein ein riesiges Echo: So nimmt Scotland Yard den Filmproduzenten unter die Lupe, nachdem sieben Frauen ihm sexuelle \u00dcbergriffe vorgeworfen hatten. In Gro\u00dfbritannien berichten Frauen auf Twitter auch mit dem Hashtag #ItsRevolting von Erlebnissen. Nach einem Bericht der Sunday Times \u00fcber Sexismus-Vorw\u00fcrfe k\u00fcndigte der Verlag Cond\u00e9 Nast zudem die Zusammenarbeit mit US-Modefotograf Terry Richardson.", "", "", "", "In Russland wird der Fall Weinstein eher als Beispiel \u00fcbertriebener politischer Korrektheit in den USA abgehandelt. Deshalb stellten sich auch befragte Frauen oft auf die Seite des Produzenten. \"Wenn du eine Rolle hast, ist doch egal, wie du sie bekommen hast\", sagte die Schauspielerin Ljubow Tolkalina dem Portal Meduza.io. Die russische Gesellschaft sei noch nicht bereit, sexuelle \u00dcbergriffe als einhellig schlecht zu verurteilen, sagte der Filmregisseur Roman Wolobujew in der gleichen Umfrage. Die Kampagne #metoo stie\u00df in Russland auf weniger Resonanz als anderswo. Staat und orthodoxe Kirche propagieren ein sehr traditionelles Frauen- und Familienbild. So sind die Strafen f\u00fcr h\u00e4usliche Gewalt vor ein paar Monaten erst wieder gelockert worden.", "", "", "", "", "Die italienische Schauspielerin und Regisseurin Asia Argento ist eine der Frauen, die von Weinstein sexuell missbraucht worden sein soll. Gewalt gegen Frauen produziert in Italien ohnehin immer neue traurige Schlagzeilen, oft geht es um den \"Femminicidio\" \u2013 den Mord an Frauen durch ihre Ex-Freunde, Ehem\u00e4nner oder Geliebten. Allein im Jahr 2016 wurden dem Innenministerium zufolge 149 Frauen Opfer solcher vors\u00e4tzlicher T\u00f6tungen. In den vergangenen Monaten h\u00e4uften sich Berichte \u00fcber Missbrauchsf\u00e4lle. Auf die vielen Missbrauchsvorw\u00fcrfe reagierten in Italien auch Politikerinnen wie Parlamentspr\u00e4sidentin Laura Boldrini, die die Frauen dazu aufrief, sich zusammenzutun, um f\u00fcr ihre Rechte zu k\u00e4mpfen. Frauenrechtsaktivistinnen wie Nadia Somma beklagen derweil, dass die F\u00e4lle abgetan werden: \"Das h\u00e4tte eine Gelegenheit sein k\u00f6nnen, um \u00fcber die Beziehungen zwischen M\u00e4nnern und Frauen und der Ungleichbehandlung, die diese durchzieht, zu sprechen. (. . .) Stattdessen hat sich die Auseinandersetzung abgeflacht und ist zu einer Plauderei an der Bar geworden.\"", "", "", "In mehreren schwedischen St\u00e4dten gingen Tausende Menschen auf die Stra\u00dfe, um gegen sexuelle Bel\u00e4stigungen zu demonstrieren. Viele Prominente berichteten von \u00dcbergriffen, darunter die schwedische Au\u00dfenministerin Margot Wallstr\u00f6m und die Gleichstellungsministerin \u00c5sa Regn\u00e9r. Sie erz\u00e4hlte, bei einem Treffen mit einem hochrangigen EU-Politiker begrapscht worden zu sein. Auch TV-Stars wird \u00f6ffentlich vorgeworfen, weibliche Kollegen bel\u00e4stigt zu haben. Ihre Sendungen wurden kurzfristig aus dem Programm genommen.", "", "", "In Polen schilderten mit dem Schlagwort #metoo viele, auch prominente Frauen ihre Erfahrungen mit Sexismus, Bel\u00e4stigung und sexueller Gewalt. Mehr als 80 Prozent der Frauen in Polen seien vor dem 17. Lebensjahr sexuell bel\u00e4stigt worden, hei\u00dft es in einer Studie der Frauenrechtsinitiative Hollaback Polska und einer Universit\u00e4t. Das steht im Widerspruch zu Behauptungen rechtskonservativer Regierungsmitglieder. Bel\u00e4stigung sei in Polen kein gro\u00dfes Problem, sagte Boleslaw Piecha, Abgeordneter der Partei Recht und Gerechtigkeit (PiS). Doch Aktivisten sehen Frauenrechte in Polen seit dem Rechtsruck 2015 zunehmend bedroht. Ein komplettes Abtreibungsverbot, das sogar Haftstrafen f\u00fcr Frauen vorsah, wurde vergangenes Jahr erst nach Protesten Zehntausender Polinnen gestoppt. In dem katholisch gepr\u00e4gten Land seien Sex, Verh\u00fctung und Aufkl\u00e4rung ein Tabuthema, so Frauenrechtlerinnen.", "", "", "Die Verfehlungen Weinsteins veranlassten die Schauspielerin Lilla Sarosdi, einen Fall sexueller N\u00f6tigung seitens des arrivierten Theaterregisseurs Laszlo Marton publik zu machen, den sie vor 20 Jahren erlitten habe. Danach meldeten sich anonym sieben weitere mutma\u00dfliche Opfer desselben Mannes zu Wort. Sie alle sollen als junge M\u00e4dchen von ihm sexuell bel\u00e4stigt oder gen\u00f6tigt worden sein. Marton legte seine Funktionen als Oberspielleiter des Lustspieltheaters und Lehrer an der Budapester Theater-Universit\u00e4t nieder \u2013 und entschuldigte sich eher halbherzig. Der Fall l\u00f6ste in Ungarn eine Diskussion \u00fcber sexuellen Missbrauch in der Theaterwelt aus.", "", "", "F\u00fcr Wirbel sorgt in Rum\u00e4nien der Fall des Rappers Calin Ionescu. Weil er Kolleginnen mit verbalen Drohungen zum Sex zwingen wollte, wurde der Musiker von der Werbeagentur entlassen, f\u00fcr die er hauptberuflich arbeitete. Er bat \u00f6ffentlich um Entschuldigung \u2013 und unter Berufung auf das christliche Prinzip der Vergebung um eine Chance, zu zeigen, dass er sich gebessert habe: \"Gott will nicht den Tod, sondern die L\u00e4uterung des S\u00fcnders\", sagte Ionescu. Die Polizei hat Rum\u00e4ninnen zudem generell dazu aufgerufen, aggressive sexuelle Verfolger anzuzeigen. In den ersten neun Monaten dieses Jahres habe es nur 35 entsprechende Anzeigen gegeben.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/der-fall-pistorius-wird-erneut-aufgerollt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Fall Pistorius wird erneut aufgerollt", "date": "Sa, 04. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Staatsanwaltschaft in S\u00fcdafrika hat eine l\u00e4ngere Haftstrafe f\u00fcr den fr\u00fcheren Spitzensportler Oscar Pistorius gefordert. \u00dcber das Ersuchen wurde am Freitag vor dem Berufungsgericht in Bloemfontein verhandelt. Wann die Entscheidung der Richter feststehen wird, ist bislang nicht bekannt.", "", "Damit geht ein Mammutprozess in eine neue Runde, der nicht nur die S\u00fcdafrikaner viereinhalb Jahre lang in Atem hielt: Der unterhalb der Knie amputierte Pistorius hatte seine Freundin, das aufstrebende Model Reeva Steenkamp, am Valentinstag 2013 in seinem Haus mit vier Sch\u00fcssen durch eine Toilettent\u00fcr get\u00f6tet. Er sei der \u00dcberzeugung gewesen, dass es sich bei der Person in der Toilette um einen Einbrecher gehandelt habe, sagt Pistorius bis heute.", "", "Das Verfahren gegen den \"Blade Runner\" wurde live in alle Welt \u00fcbertragen. Nach einem an Dramatik kaum zu \u00fcberbietenden Verfahren sprach Thokozile Masipa, Richterin am Landgericht in Pretoria, den Angeklagten im September 2014 des Totschlags f\u00fcr schuldig und verh\u00e4ngte eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Haftstrafe. Die Staatsanwaltschaft unter Gerrie Nel legte jedoch Berufung gegen das Urteil ein, der im Dezember 2015 stattgegeben wurde: Im Juli 2016 verh\u00e4ngte Richterin Masipa eine sechsj\u00e4hrige Haftstrafe gegen den Sportler. Auch gegen diese Entscheidung legte die Staatsanwaltschaft Berufung ein, woraufhin die Pistorius-Familie den Ankl\u00e4gern vorwarf, einen \"Feldzug\" gegen den \"gebrochenen Mann\" zu f\u00fchren.", "", "", "Die s\u00fcdafrikanische \u00d6ffentlichkeit ist in ihrer Haltung zu dem nicht enden wollenden Verfahren gespalten: Manche m\u00f6chten, dass Pistorius endlich in Ruhe gelassen wird, andere sehen ihn \u2013 wie die Staatsanwaltschaft \u2013 viel zu sanft behandelt. Vor dem Berufungsgericht in Bloemfontein begr\u00fcndeten die Ankl\u00e4ger ihren jetzigen Antrag am Freitag mit dem Vorwurf, Pistorius habe niemals wirkliche Reue gezeigt: Eine derma\u00dfen deutliche Unterschreitung des Strafma\u00dfes, das im Mordfall eigentlich eine Mindeststrafe von 15 Jahren vorsieht, sei deshalb unangemessen. Dem hielt die Verteidigung entgegen, dass sich Pistorius von der Person in der Toilette tats\u00e4chlich gef\u00e4hrdet und wegen seiner Behinderung \u00e4u\u00dferst verletzlich gef\u00fchlt habe.", "", "Der inhaftierte Sportler war bei der Anh\u00f6rung nicht selbst anwesend: Er wurde wie immer von dem prominenten Verteidiger Barry Roux vertreten. Dessen bisheriger Gegenspieler Gerrie Nel hat die Staatsanwaltschaft inzwischen verlassen: Er lie\u00df sich als Privatankl\u00e4ger nieder, weil er mit dem politischen Kurs der Beh\u00f6rde nicht l\u00e4nger einverstanden war.", "", "Aufsehen erregte auch die Ank\u00fcndigung einer US-Produktionsfirma, im November mit einem Spielfilm \u00fcber den Fall Pistorius auf den Markt zu kommen. In dem \"Blade Runner Killer\" betitelten Streifen spielt das deutsche Modell Toni Garrn die Rolle von Reeva Steenkamp. Sowohl deren Familie wie die Angeh\u00f6rigen des Verurteilten distanzierten sich bereits von dem Film: Man erw\u00e4ge gerichtliche Schritte, gab Oscars Bruder Carl Pistorius bekannt. Ein Ende der Gerichtstermine ist also noch lange nicht in Sicht.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/der-mythos-oktoberrevolution-als-wendepunkt-der-geschichte", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Mythos Oktoberrevolution als Wendepunkt der Geschichte", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/standpunkt-zwei-kellerkinder-die-niemand-abschreiben-sollte", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "STANDPUNKT: Zwei Kellerkinder, die niemand abschreiben sollte", "date": "So, 05. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "In Hoffenheim, gegen die Bayern, bei der Hertha, gegen Schalke, in Wolfsburg: Dass der SV Werder Bremen in dieser Spielzeit schwer aus den Startl\u00f6chern kommen k\u00f6nnte, war schon bei der Bekanntgabe des Spielplanes zu prognostizieren. Als dann mit dem Schl\u00fcsselbeinbruch von Max Kruse auch noch der Verlust der wertvollsten Offensivkraft hinzukam, sah sich Trainer Alexander Nouri offensichtlich zu einer Defensivstrategie gezwungen, die ihm vergangenen Montag wohl mit den Job kostete. F\u00fcnf Punkte aus zehn Spielen waren den Verantwortlichen dann doch zu wenig, trotz des Pokalerfolgs gegen Hoffenheim und der geschilderten problematischen Ausgangssituation.", "", "Und nun? Ermunternd war der Auftritt der Mannschaft unter Regie des Interimstrainers Florian Kohfeldt trotz der 1:2-Niederlage am Freitag Abend in Frankfurt, insbesondere in der ersten Halbzeit. Ansprechend, weil eloquent und selbstbewusst, aber auch unpr\u00e4tentios ist auch die Au\u00dfendarstellung des neuen Mannes, bislang Trainer der U23 und 2015 Jahrgangsbester im Fu\u00dfballlehrer-Lehrgang. Zumindest bis zur Winterpause k\u00f6nnten die Bremer der internen L\u00f6sung eine Chance geben, zumal den Verein noch Zahlungen an seine entlassenen Vorg\u00e4nger Nouri und auch Viktor Skripnik plagen. Interessant erscheint aber auch das Angebot an potenziellen Nachfolgern, zu denen selbst ein Thomas Tuchel z\u00e4hlen soll.", "", "", "Auf jeden Fall sollten sich all jene vorsehen, die die Bremer und den noch hinter ihnen platzierten 1. FC K\u00f6ln, der heute gegen Hoffenheim erneut vor einer schweren Aufgabe steht, bereits abgeschrieben haben. Klar, die bisherige d\u00fcrftige Punktausbeute von f\u00fcnf respektive zwei Z\u00e4hlern macht f\u00fcr das Restprogramm wom\u00f6glich eine Punktanzahl erforderlich, wie sie sonst Kandidaten f\u00fcr die Europa League erreichen. Aber mit K\u00f6ln und Bremen rangieren in der Spielzeit 2017/2018 zwei Mannschaften am Tabellenende, die auch mal eine kleine Siegesserie einlegen k\u00f6nnen. Mehr noch in K\u00f6ln als bei Werder Bremen kickt ein Personal, das eigentlich den Anspr\u00fcchen an ein gehobenes Liga-Mittelma\u00df gen\u00fcgt, was auch der j\u00fcngste 5:2-Erfolg der K\u00f6lner in der Europa League gegen die Wei\u00dfrussen von Bate Baryssau verdeutlichte. Angesichts solcher Kellerkinder d\u00fcrfen sich all jene Bundesligavereine, die noch nicht gen\u00fcgend Abstand zu ihnen geschaffen haben, alles andere als zur\u00fccklehnen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/tag-der-verpassten-chancen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Tag der verpassten Chancen", "date": "So, 05. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Als w\u00e4re die schwer verdauliche 0:3-Niederlage im Derby beim VfB Stuttgart nicht genug gewesen: Am Donnerstag erlitt der Freiburger Mittelst\u00fcrmer Florian Niederlechner im Training eine schwere Knieverletzung und f\u00e4llt nun f\u00fcr den weiteren Verlauf der Saison aus. Den inzwischen operierten Profi munterten die SC-Fans auf der Nordkurve unmittelbar nach Beginn der zweiten Halbzeit mit lauten \"Niederlechner\"-Rufen zumindest wieder auf.", "", "Niederlechners Ausfall sowie die Rotsperre des Freiburger Innenverteidigers Caglar S\u00f6y\u00fcnc\u00fc konfrontierten SC-Trainer Christian Streich vor dem Schalke-Spiel mit erheblichen Aufstellungssorgen, zumal in Marc-Oliver Kempf, Philipp Lienhart und Manuel Gulde drei weitere seiner Abwehrspieler nicht fit sind. Streich entschied sich f\u00fcr eine Dreier-Verteidigung mit Robin Koch, Julian Schuster und Caleb Stanko, die es in dieser Formation noch nie gegeben hatte. Im Sturmzentrum stand Nils Petersen in der Anfangsformation flankiert von Janik Haberer und Bartosz Kapustka. Der polnische Nationalspieler stand zum ersten Mal f\u00fcr den Sportclub in einem Punktspiel in der Startelf.", "", "", "Der junge Offensivspieler bekam sofort zu sp\u00fcren, wie schwer die Zweik\u00e4mpfe in der Bundesliga zu f\u00fchren sind und hatte gegen den Schalker Verteidiger Thilo Kehrer einen schweren Stand. Mit seiner besten Aktion h\u00e4tte der Pole dennoch die 1:0-F\u00fchrung f\u00fcr den Sportclub erzielen k\u00f6nnen, doch nach einer Einzelaktion am linken Fl\u00fcgel scheiterte er mit einem tollen Effet-Schuss an der Querlatte (37.).", "", "Nils Petersen indes schnupperte dreimal am F\u00fchrungstor. Eine Flanke des am rechten Fl\u00fcgel durchgebrochenen Mike Frantz w\u00e4re eigentlich f\u00fcr den einschussbereiten Freiburger Mittelst\u00fcrmer perfekt gewesen, h\u00e4tte der Schalker Benjamin Stambouli nicht in h\u00f6chster Not zur Ecke gerettet (15.). Einen Schuss Frantz\u2019 in der 32. Minute lenkte Schalke-Keeper Ralf F\u00e4hrmann dem freistehenden Petersen vor die F\u00fc\u00dfe, doch der Nachschuss des Freiburgers landete am Lattenkreuz. In der 50. Minute lief Petersen allein auf das Gelsenkirchener Tor zu, konnte aber F\u00e4hrmann nicht \u00fcberwinden. Nach dem Schlusspfiff sagte Petersen, er und seine Kollegen h\u00e4tten ein brutal gutes Spiel abgeliefert.", "", "Bis zur 50. Minute kann man diese Analyse gelten lassen. Die Freiburger waren wie so oft laufstark, taktisch kompakt und hochmotiviert \u2013 allerdings gegen lange Zeit sehr harmlose Schalker. In einer 3-5-2-Formation aufgestellt, aus der Nationalspieler Leon Goretzka verletzungsbedingt fehlte, lie\u00dfen die G\u00e4ste Tempo und Spielwitz vermissen. Ihre beiden Spitzen, Burgstaller und di Santo, waren isoliert, auf den Au\u00dfenbahnen waren Oczipka und Caligiuri weit nach hinten gedr\u00e4ngt. Bis zum F\u00fchrungstor Caligiuris besa\u00df das Team von Trainer Domenico Tedesco eine einzige klare Torchance. Doch gegen den Spielverlauf erzielte Caligiuri mit einem abgef\u00e4lschten Schuss von der Strafraumgrenze das 1:0. \"Ein Gurkentor\", spottete Petersen.", "", "Danach erlitt das Freiburger Spiel einen Bruch. Alle weiteren Angriffsbem\u00fchungen blieben wirkungslos, die Schalker hingegen konnten nun einige Male gef\u00e4hrlicher vor dem Freiburger Tor aufkreuzen. Tedesco durfte nach Spielende erleichtert res\u00fcmieren: \"Wir k\u00f6nnen gl\u00fccklich sein, hier gewonnen zu haben. Der SC hat uns \u00fcberrascht, konnte das Spiel gut verlagern und immer wieder \u00dcberzahl erstellen. \"", "", "Christian Streich, der sich w\u00e4hrend des Spiels nach einem Zusammenprall mit dem in der N\u00e4he der Trainerbank st\u00fcrzenden Haberer an der Schulter verletzte, sagte mit entt\u00e4uschter Miene: \"Die Mannschaft hat es gut gemacht \u2013 nach der Niederlage in Stuttgart und dem Kniescheibenbruch Niederlechners. Unsere Punktesituation ist furchtbar, nun hat sich auch Mike Frantz am Knie verletzt.\" Pascal Stenzel wollte das Gute sehen: \"Wir k\u00f6nnen Positives aus diesem Spiel mitnehmen. Wichtig ist jetzt, dass wir weiterhin zusammenhalten.\"", "", "", "Schwolow - R. Koch, J. Schuster, Stanko - P. Stenzel, Frantz (61. Abrashi), H\u00f6fler, G\u00fcnter - Haberer, Kapustka (75. Kath) - Petersen (78. Terrazzino).", ": F\u00e4hrmann - Stambouli, Naldo, Kehrer - D. Caligiuri, Meyer, Oczipka - McKennie, Konopljanka (65. Harit) - Di Santo (79. Embolo), Burgstaller (90.+3 Reese).", "", "Brych (M\u00fcnchen).", "24 000 (ausverkauft)", "0:1 D. Caligiuri (62.).", "Kath (1) / Stambouli (3).", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/tus-adelhausen-klarer-22-8-derbysieger-bei-der-rkg-freiburg", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "TuS Adelhausen klarer 22:8-Derbysieger bei der RKG Freiburg", "date": "So, 05. November 2017 07:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Nur zu Beginn hielt die gastgebende RKG das Kampfgeschehen einigerma\u00dfen offen. Der Freiburger Feistil-Fliegengewichtler Givi Davidovi demonstrierte erneut seine Klasse im Greco-Stil gegen den deutschen Junioren-Vizemeister Nick Scherer. Davidovi dominierte den Kampf und siegte mit 13:0 Punkten. Im anschlie\u00dfenden Schwergewichtskampf drehte der Adelhausener Nick Matuhin den Spie\u00df um und holte gegen den doch \u00fcberforderten RKG-Kontrahenten Andrej Romanov mit einem technisch \u00fcberh\u00f6hten Sieg die ersten vier Mannschaftspnkte f\u00fcr die G\u00e4ste.", "", "Dann waren wieder die Freiburger dran mit Florian Losmann in der 61-Kilo-Freistilklasse. TuS-Ringer Johannes Voegele musste mit einer 1:10-Punktniederlage die \u00dcberlegenheit des RKG-Athleten anerkennen. Dann hatten die Gastgeber ihr Pulver so gut wie verschossen, denn nun kam die gro\u00dfe Zeit der Staffel von Florian Philipp und Bernd Reichenbach.", "", "So musste vor der Pause der Einheimische Maximilian Remensperger im Greco-Halbschwergewicht einen 5:0-Punktsieg Arian G\u00fcney \u00fcberlassen. Vor der Pause baute der ehemalige Welt-und Europameister im griechisch-r\u00f6mischen Stil, Ivo Angelov, mit einer Klasseleistung gegen Amrin Shavadze die F\u00fchrung der Adelhausener auf 10:6 aus.", "", "", "", "", "Auch danach war der Erfolgshunger des TuS noch nicht gestillt. Freistil-Mittelgewichtler Michael Kaufmehl kam dank seiner Erfahrung und Routine im Duell gegen den 18-j\u00e4hrigen deutschen A-Jugendmeister Lars Sch\u00e4fle zu einem 9:0-Punktsieg. Den letzten RKG-Sieg erk\u00e4mpfte Kevin Henkel. Der zweimalige deutsche Meister kam zu einem verdienten 4:0-Punktsieg \u00fcber Stephan Brunner. Die Schlussk\u00e4mpfe im Weltergewicht gingen dann wieder an die TuS-Ringer Danijel Janecic und Reinier Peres.", "", "\"Wir m\u00fcssen den Sieg neidlos anerkennen und dem TuS gratulieren\", sagte RKG-Coach Luigi Tascillo nach dem ungleichen Vergleich. Genau so sah es auch Bernd Reichenbach: \"Den Klassenunterschied hat man gesehen, der Sieg geht auch in der H\u00f6he so in Ordnung.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/1844-freiburg-ist-in-grafing-chancenlos-0-3", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "1844 Freiburg ist in Grafing chancenlos \u2013 0:3", "date": "So, 05. November 2017 08:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Oberbayern machten es kurz und schmerzlos, sie siegten nach knapp 90 Minuten Spielzeit ohne Satzverlust.", "", "Das Freiburger Team um Trainer Jakob Sch\u00f6nhagen reiste stark ersatzgeschw\u00e4cht nach Grafing und konnte lediglich den ersten Satz lange offen gestalten. Neben Johannes Stemmann und Eric Dufour-Feronce musste Sch\u00f6nhagen kurzfristig auf seinen ersten Zuspieler Marc Zimmermann (Mandelentz\u00fcndung) und August Sigle (im Training umgeknickt) verzichten.", "", "\"Wir hatten zu wenig Zeit, die taktischen Dinge mit den Neuen einzustudieren\", sagte Sch\u00f6nhagen nach Spielende. Das Grafinger Team gab sich dagegen keine Bl\u00f6\u00dfe und behielt die drei Punkte vor rund 350 Zuschauern in der heimischen Jahnsporthalle. \"Es ist \u00e4rgerlich, dass wir gerade gegen so einen starken Gegner so viele Spieler ersetzen mussten\", betonte Sch\u00f6nhagen. \"Die Grafinger haben mit viel Mut und Druck gespielt und verdient gewonnen.\"", "", "", "", "Trotz der Entt\u00e4uschung \u00fcber das erste punktlose Spiel gab es auch positive Aspekte. Durch die Ausf\u00e4lle der Stammkr\u00e4fte konnten die jungen Akteure Tom Kaufhold und Paul Botho viel Spielpraxis sammeln. \"Beide haben es ordentlich gemacht\", gab Sch\u00f6nhagen zu Protokoll. Nach einem spielfreien Wochenende geht es f\u00fcr die FT 1844 mit dem n\u00e4chsten schwierigen Ausw\u00e4rtsspiel beim SV Fellbach weiter.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/frauen-des-usc-freiburg-gewinnen-spitzenspiel", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Frauen des USC Freiburg gewinnen Spitzenspiel", "date": "So, 05. November 2017 09:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"In der Offensive haben wir wieder eine gute Leistung gezeigt, in der Defensive machten wir zu viele individuelle Fehler\", analysierte USC-Trainer Pierre Hohn unmittelbar nach der Partie, die den Eisv\u00f6geln am siebten Spieltag den sechsten Sieg einbrachte. Er lobte die US-Amerikanerin Kristen Gaffney, die beachtliche 31 Punkte erzielte und unter dem Korb kaum zu stoppen war. Aber auch die erst 15-j\u00e4hrige Luisa Nufer, die wegen einer Verletzung mit Gesichtsmaske spielte, erhielt ein Lob vom Coach f\u00fcr ihre erste Zweitligapartie: \"Sie hat schon ziemlich erwachsen gespielt.\"", "", "", "", "Im dritten Viertel harzte es indes beim Spitzenreiter und Erstliga-Absteiger vor 400 Zuschauern in der Unisporthalle. Diesen Abschnitt entschieden die Hessinnen aus dem Landkreis Darmstadt-Dieburg mit 14:11 f\u00fcr sich. Vier Minuten vor Schluss glichen sie sogar zum 62:62 aus, doch dann brachten Lea Ouedraogo nach einem Rebound mit einem Zweier sowie Kristen Gaffney und Luana Rodefeld mit jeweils zwei verwandelten Freiw\u00fcrfen ihre Mannschaft entscheidend nach vorne (68:62).", "", "", "Kapit\u00e4nin Rodefeld, mit 17 Punkten zweitbeste USC-Werferin, freute sich \u00fcber die Leistung und den Sieg. \"Wir haben in der Phase nach dem 62:62-Gleichstand schlau gespielt, keine Ballverluste gehabt und mit gro\u00dfem Willen einige Rebounds geholt. Man merkt, dass uns die zuletzt erzielten Erfolge Selbstvertrauen gegeben haben. Wir konnten uns in der entscheidenden Phase auf unsere St\u00e4rken verlassen\", sagte die 19-j\u00e4hrige Spielmacherin.", "", "", "", "Am Sonntag, 12. November (15 Uhr), steht f\u00fcr die Freiburger Eisv\u00f6gel das n\u00e4chste Spitzenspiel an. Dann geht\u2019s zu Jahn M\u00fcnchen, das bis vor zwei Wochen Tabellenf\u00fchrer gewesen ist. Bei diesem Team spielt unter anderem Anne Delafosse, besser bekannt unter ihrem M\u00e4dchennamen Breitreiner. Die 33-J\u00e4hrige, die unter anderem viele Jahre in Wasserburg spielte, ist eine der besten deutschen Spielerinnen des vergangenen Jahrzehnts. Sie bestritt 165 L\u00e4nderspiele.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/jens-scheuer-mentalitaet-schlaegt-internationale-klasse", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Jens Scheuer: \"Mentalit\u00e4t schl\u00e4gt internationale Klasse\"", "date": "So, 05. November 2017 11:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Herr Scheuer, was sagen Sie zum Spiel \u2013 und vor allen Dingen zum Ergebnis?", "", "", "Mentalit\u00e4t schl\u00e4gt internationale Klasse. Wir haben vor dem Spiel gesagt, wir brauchen Mentalit\u00e4t, denn es wird sicher so sein, dass Wolfsburg den Ball \u00f6fter haben wird als wir \u2013 also eigentlich das Spiel spielt, das wir immer aufziehen wollen. Aber die internationale Qualit\u00e4t auf dem Platz hat man heute eindrucksvoll gesehen beim Gegner. Ich denke, wir haben 20 Minuten lang richtig guten Fu\u00dfball gespielt und in der ersten Halbzeit das umgesetzt, was wir uns vorgenommen hatten. (", "", ")", "", "", "Was genau?", "", "", "Hoch zu stehen und zu pressen und dann auch selber Torchancen zu kreieren. Wir sind auch durch ein sch\u00f6nes Tor von Giulia Gwinn in F\u00fchrung gegangen. Das hat sie \u00fcberragend gemacht. Danach nahmen wir uns vor, ein bisschen tiefer zu stehen, denn es war klar, dass wir nicht 90 Minuten Forechecking spielen k\u00f6nnen gegen so einen Gegner \u2013 auch auf die Gefahr hin, dass die schnellen Leute uns im R\u00fccken davonlaufen.", "", "", "", "", "In Durchgang zwei igelten Sie sich zunehmend ein.", "", "", "Es gab kaum noch Entlastung. Ein Unentschieden w\u00e4re meines Erachtens durchaus verdient gewesen. Das muss man so anerkennen. Aber wie die Mannschaft sich in jeden Zweikampf geschmissen hat und wie Torh\u00fcterin Laura Benkarth im letzten Moment auch noch einmal da war \u2013 das zeugt wirklich von einer gro\u00dfen Willensst\u00e4rke und einer psychischen Leistung, die mehr als Champions League war. Von der physischen Leistung her nicht ganz. Aber der Wille war da.", "", "", "Der SC ist erstmals \u00fcber einen ganzen Spieltag hinweg Tabellenf\u00fchrer der Frauen-Bundesliga. So wie wir Sie kennen, wird das Erste, was Sie nun sagen, vermutlich sein: auf dem Boden bleiben.", "", "", ". Nat\u00fcrlich. Wir haben nichts erreicht. Wenn wir irgendwann am Ende der Saison auf dem Balkon stehen k\u00f6nnen, dann haben wir etwas erreicht. Aber jetzt haben wir noch gar nichts erreicht. Ich bin \u00f6fter gefragt worden, ob mich die Tabellensituation interessiert. Da sage ich dann auf gut badisch: sch\u2026egal. Wenn ich sehe, wer heute wieder auf dem Platz gestanden hat auf unserer Seite: eine 16-J\u00e4hrige, zwei 18-J\u00e4hrige und eine 18-J\u00e4hrige, die eingewechselt wird \u2013 und dass wir dann trotzdem versuchen, so dagegenzuhalten gegen eine internationale Top-Mannschaft: Das macht mich stolz.", "", "", "Wie wird es weitergehen?", "", "", "Wir m\u00fcssen uns immer wieder klarmachen, dass wir junge M\u00e4dels haben, die momentan wirklich an der Kante spielen. Es werden auch R\u00fcckschl\u00e4ge kommen. Ich hoffe, noch nicht so schnell. Aber man muss sich darauf einstellen. Die Leistungskurve bei jungen Spielerinnen geht nicht st\u00e4ndig nur nach oben. Irgendwann kommt ein kleiner Knacks. Deswegen tun wir gut daran, weiter von Spieltag zu Spieltag zu schauen und uns als Mannschaft weiter so zu pr\u00e4sentieren wie heute. Dann haben wir viel Spa\u00df.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/oberbraender-uhrmacherzunft-gibt-kalender-mit-historischen-postkartenmotiven-heraus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Oberbr\u00e4nder Uhrmacherzunft gibt Kalender mit historischen Postkartenmotiven heraus", "date": "So, 05. November 2017 12:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Anfangs zeigte der Kalender Motive von der Fasnet, erinnert sich Werner G\u00e4rtner. Erstmals im vergangenen Jahr waren auf den Monatsbl\u00e4ttern Fotos zu sehen. In diesem Jahr steht er unter dem Motto \"Nostalgischer Kalender 2018: Vom Himmelreich zum Feldberg\".", "", "", "", "Dabei handelt es sich um Replikate alter Postkarten, die Elfriede Schw\u00f6rer aus dem Fundus ihres Mannes zur Verf\u00fcgung gestellt hat. Das Besondere daran ist, dass sie teils schon mehr als 100 Jahre alt sind. Aus der eigenen Gemeinde sind Ansichten vom Skilauf im Eisenbacher Untertal beim Hotel Bad dabei. Auch der \"Waldkurort Bubenbach\" wird gezeigt. Eine Postkarte von 1900 zeigt den Friedrich-Luisen-Turm auf dem Feldberg und den damaligen Gasthof zum Feldbergturm. Titisee, Friedenweiler und weitere Motive aus dem Umland erg\u00e4nzen den Kalender.", "", "", "", "", "Werner G\u00e4rtner, der mit Elke Wirbser und Harald M\u00fcller die Motive zusammengestellt hat, wird die Kalender zuhause ausdrucken. Der Verkaufspreis liegt bei acht Euro. 2016 wurden 100 Exemplare verkauft.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/mann-fluechtet-vor-polizei-und-springt-in-den-rhein-rettungseinsatz", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Mann fl\u00fcchtet vor Polizei und springt in den Rhein \u2013 Rettungseinsatz", "date": "So, 05. November 2017 16:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Einen gr\u00f6\u00dferen trinationalen Rettungseinsatz hat am vergangenen Freitagabend ein Franzose ausgel\u00f6st. Der Mann w\u00e4re fast im Rhein ertrunken, nachdem er sich im els\u00e4ssischen Huningue einer Polizeikontrolle durch einen Sprung in den Fluss entziehen wollte. Beim Versuch auf die deutsche Seite zu schwimmen, verlie\u00dfen ihn allerdings die Kr\u00e4fte. Rettungskr\u00e4fte aus Frankreich, Deutschland und der Schweiz waren zum Ort des Geschehens geeilt, wie das Polizeipr\u00e4sidium Freiburg mitteilte.", "", "Ein franz\u00f6sischer Polizist war dem Mann hinterhergesprungen, ein zweiter hatte ein am Rheinufer liegendes Kanu genommen und war hinterhergerudert. Als der Fl\u00fcchtige \u00fcber die Flussmitte hinaus war und langsamer wurde, konnte der erste Polizist ihn ergreifen. Der Beamte gab mit seiner Taschenlampe Lichtsignale ab, so dass die Rettungskr\u00e4fte ihn und den Mann ans Ufer bringen konnten. Im Einsatz waren neben der Berufsfeuerwehr Basel und den \u00d6rtlichen Feuerwehren von Weil am Rhein und Efringen-Kirchen auch die DLRG Weil, zwei Rettungswagen aus Frankreich und Deutschland sowie das Polizeirevier Weil am Rhein. Die franz\u00f6sischen Sanit\u00e4ter versorgten den unterk\u00fchlten Mann und brachten ihn in ein Krankenhaus in Frankreich.", "", "", "Warum der Mann sich der Kontrolle \u00fcberhaupt hatte entziehen wollen, ist noch ungekl\u00e4rt. Nach Auskunft der Polizei liegt weder in Frankreich noch in Deutschland etwas gegen ihn vor.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/busunfall-mindestens-zwei-studenten-aus-karlsruhe-sterben-in-peru", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Busunfall - Mindestens zwei Studenten aus Karlsruhe sterben in Peru", "date": "So, 05. November 2017 10:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Gerade noch feierten sie die Hochzeit eines Freundes in Peru, dann st\u00fcrzte ihr Bus in der Nacht in eine Schlucht. Mindestens zwei Studierende aus Baden-W\u00fcrttemberg verungl\u00fcckten dabei vor gut einer Woche t\u00f6dlich. Zwei weitere Studenten des Karlsruher Instituts f\u00fcr Technologie (KIT) waren auch in dem Bus und werden noch vermisst, wie das Landeskriminalamt (LKA) in Stuttgart auf Anfrage mitteilte. Bei den zwei Toten handelte es sich um einen Mann und eine Frau. Dem LKA lagen nach eigenen Angaben am Sonntag keine neuen Erkenntnisse vor.", "", "\"Unser tiefstes Mitgef\u00fchl ist bei den Angeh\u00f6rigen und Freunden unserer Studierenden. Und wir hoffen sehr, dass es noch \u00dcberlebende des Busungl\u00fccks gibt; wir sind sehr traurig\", erkl\u00e4rt der Pr\u00e4sident des KIT, Holger Hanselka. Nach peruanischen Quellen wurden bisher zw\u00f6lf Tote geborgen. Mindestens 19 weitere Menschen erlitten Verletzungen, mehrere werden vermisst.", "", "", "", "Die Bergung der Opfer gestalte sich schwierig, weil der Bus in einem extrem unzug\u00e4nglichen Gebirge in einen hochwasserf\u00fchrenden Fluss gefallen war, sagte ein von den Opferfamilien beauftragter Arzt dem SWR. Demnach waren gut 20 Marinetaucher im Einsatz, um die Leichen aus dem Buswrack zu holen. Dem Bericht zufolge handelt es sich bei den deutschen Studenten um zwei Frauen und zwei M\u00e4nner im Alter zwischen 25 Jahren und 27 Jahren.", "", "", "Ein Passagier sagte dem peruanischen Rundfunksender RPP, ein Lastwagen habe den Bus in einer Kurve von der Stra\u00dfe abgedr\u00e4ngt. Das Fahrzeug sei daraufhin bei der Ortschaft Huancavelica in die Tiefe gest\u00fcrzt und im Mantaro-Fluss versunken.", "", "Wie das KIT mitteilte, geschah das Ungl\u00fcck am Samstag vor einer Woche gegen 23.50 Uhr Ortszeit. Der mit 45 bis 50 Personen besetzte Bus kam von der Stra\u00dfe ab und st\u00fcrzte einen 200 Meter tiefen Abhang hinab in den Fluss Mantaro, in dem er versank. Wie der SWR auf seiner Internetseite schreibt, waren die vier Informatikstudenten nach Angaben des Arztes mit dem Bus auf dem R\u00fcckweg von der Hochzeit eines Freundes.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/jamaika-sondierungen-die-schwierigkeiten-kommen-erst", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Jamaika-Sondierungen: Die Schwierigkeiten kommen erst", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/die-sexismus-debatte-wird-zu-unreflektiert-gefuehrt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Sexismus-Debatte wird zu unreflektiert gef\u00fchrt", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/videobeweis-es-ist-an-der-zeit-dem-dfb-zu-widersprechen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Videobeweis: Es ist an der Zeit, dem DFB zu widersprechen", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/in-der-frueheren-playboy-bar-gibt-s-jetzt-tofu-wraps", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In der fr\u00fcheren Playboy-Bar gibt\u2019s jetzt Tofu-Wraps", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/so-sieht-neu-intendant-peter-carp-seine-neue-heimat-freiburg", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "So sieht Neu-Intendant Peter Carp seine neue Heimat Freiburg", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/warum-entsteht-in-einer-wohnung-schimmel", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Warum entsteht in einer Wohnung Schimmel?", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]}
]