[
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/wie-alt-ist-hussein-k-drei-gutachter-sagen-am-dienstag-aus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wie alt ist Hussein K.? Drei Gutachter sagen am Dienstag aus", "date": "Mo, 06. November 2017 18:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Im Prozess zum Mordfall Maria L. steht am Dienstag der zehnte Verhandlungstag an. Und da wird es spannend: Denn es geht um das Alter des Angeklagten. Drei Sachverst\u00e4ndige haben Gutachten angefertigt. Sie sollen von der Jugendkammer des Landgerichts geh\u00f6rt werden. Eine Rolle wird auch ein Eckzahn des Angeklagten spielen, der von den Ermittlern bei der Durchsuchung der Wohnung von Hussein K. gefunden wurde.", "", "", "", "Die Staatsanwaltschaft geht fest davon aus, dass der Angeklagte zur Tatzeit im Oktober 2016 bereits \u00e4lter als 21 Jahre war. Das Alter ist im Falle eines Schuldspruchs entscheidend f\u00fcr das Strafma\u00df. Kommt das Gericht zur Ansicht, dass Hussein K. wirklich \u00e4lter als 21 ist, k\u00f6nnte er nach Erwachsenenstrafrecht verurteilt werden und eine lebenslange Haftstrafe erhalten.", "", "Hussein K. selbst hatte sein Alter bei der Ankunft in Deutschland im November 2015 mit 16 Jahren angegeben. Im Prozess hat er einger\u00e4umt, dass er damals gelogen hat. Er sei zu jenem Zeitpunkt bereits 18 Jahre alt gewesen. Wie im Prozess deutlich wurde, hat er gegen\u00fcber Freunden und Bekannten unterschiedliche Altersangaben gemacht \u2013 die Bandbreite reichte von 18 bis zu 27 Jahre.", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/fall-maria-l", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Get\u00f6tete Studentin in Freiburg", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/altersgutachterin-hussein-k-ist-mindestens-22-jahre-alt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Altersgutachterin: Hussein K. ist mindestens 22 Jahre alt", "date": "Di, 07. November 2017 09:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Ein wichtiger Tag im Mordprozess gegen Hussein K. ist beendet. Zwei Gutachten kommen zu dem Ergebnis, dass der Angeklagte zum Zeitpunkt der Tat \u00e4lter als 21 Jahre alt war. Gutachterin Ursula Wittwer-Backofen geht von einem Alter zwischen 22 und 26 aus, Gutachter Andreas Schmeling von einem wahrscheinichen Alter von 22 bis 23 und einem Mindestalter von 19 Jahren aus.", "", "", "", "", "Jetzt wird der n\u00e4chste Sachverst\u00e4ndige geh\u00f6rt. Es handelt sich um Professor Andreas Schmeling, stellvertretender Direktor des Instituts f\u00fcr Rechtsmedizin in M\u00fcnster. Sein Spezialgebiet ist die forensische Altersdiagnostik bei Jugendlichen und jungen Erwachsenen. Er hat mehr als 1000 Altersbegutachtungen vorgenommen und gilt als Koryph\u00e4e in seinem Bereich.", "", "Schmeling hat keine pers\u00f6nliche Untersuchung von Hussein K. vorgenommen. Er hat sein Gutachten anhand diverser \u00e4rztlicher Dokumente und anhand von R\u00f6ntgenbilder der Hand und des Gebisses sowie Computertomographie-Aufnahmen von Brust- und Schl\u00fcsselbein erstellt.", "", "", "Begutachtet wurden auch K.s Weisheitsz\u00e4hne: Beide Unterkiefer-Weisheitsz\u00e4hne hatten die vorletzte Stufe ihrer Entwicklung erreicht. Es gab zudem mehrere R\u00f6ntgenaufnahmen der Hand, die er auswertete. Die Entwicklung des Handskeletts sei vollst\u00e4ndig abgeschlossen gewesen, so Schmeling. Beim linken Schl\u00fcsselbein habe das Verkn\u00f6cherungsstadium 3c vorgelegen.", "", "Sein Res\u00fcmee: Alle Untersuchungen zusammengenommen, liege das absolute Mindestalter bei 19 Jahren. Das ist f\u00fcr ihn der unterste m\u00f6gliche Wert. Das wahrscheinliche Lebensalter bezifferte er auf 22 bis 23 Jahre, immer bezogen auf den Zeitpunkt bei der Festnahme.", "", "Die Zahnzementanalyse spielt im Repertoire von Professor Schmelings Methoden zur Altersbestimmung von Jugendlichen und jungen Erwachsenen keine Rolle, wie er auf Nachfrage von Nebenklagevertreters Bernhard Kramer erkl\u00e4rt. Das liege schlicht daran, dass es sehr selten sei, dass ein Zahn eines zu Begutachtenden untersucht werden k\u00f6nne. Schmeling: \"Das ist hier der erste Fall, der mir bekannt ist, in dem ein extrahierter Zahn zur Analyse vorgelegen hat.\"", "", "", "", "", "", "Professorin Wittwer-Backofen zieht nun ein Fazit ihrer gesamten Untersuchungen: Gravierende Entwicklungsst\u00f6rungen l\u00e4gen beim Angeklagten nicht vor, bilanziert sie. Nichts deute daraufhin, dass einen Einfluss auf die Skelettreife gegeben habe. \"Wenn man alle Merkmale zusammennimmt, dann ergibt ein wahrscheinliches Alter, das im Bereich von 22 bis 26 Jahren liegt.\"", "", "Diese Aussage bezieht sich etwa auf den Zeitpunkt der Festnahme Anfang Dezember 2016, als die Untersuchung gemacht wurde.", "", "", "", "", "Nach der Mittagspause wird weiter die Sachverst\u00e4ndige Ursula Wittwer-Backofen geh\u00f6rt. Neben der Zahnanalyse hat sie noch ein weiteres Teilgutachten zu k\u00f6rperlichen Merkmalen des Angeklagten anhand von Fotos erstellt - unter anderem aus den erkennungsdienstlichen Behandlungen in Griechenland und Deutschland. Auch hier geht es wieder um die Alterseinsch\u00e4tzung.", "", "Dabei geht es um Bartwuchs, Aussehen der Brustwarzen oder auch die Entwicklung der Schambehaarung. Genaue Einsch\u00e4tzungen sind anhand dieser Merkmale nicht m\u00f6glich - nur die allgemeine Aussage, dass der Angeklagte das Erwachsenenalter erreicht hat. Die Schambehaarung habe sich, so Wittwer-Backofen, auf den Oberschenkel ausgeweitet und zwar in der Art, wie sie laut Literatur bei Menschen ab Mitte 20 auftrete.", "", "Auch die Entwicklung von Handskelett, Brustbein- und Schl\u00fcsselbeingelenk sowie die Sch\u00e4delbasis wurde untersucht; hier insbesondere die sogenannte \"Wachstumsfuge\". Eine Verschlussnarbe f\u00fcr diese Fuge sei auf den R\u00f6ntgenbildern nicht mehr sichtbar, so die Sachverst\u00e4ndige. Oft sei diese Narbe bis zum Alter von 25 Jahren sichtbar - dies sei jedoch nicht in allen F\u00e4llen so.", "", "", "", "", "Wahrscheinlich ist noch niemals zuvor in einem Prozess so viele Stunden \u00fcber einen einzelnen Eckzahn gesprochen worden. Aber klar: F\u00fcr das Urteil k\u00f6nnte das Zahngutachten am Ende eine besondere Bedeutung. Das Gericht hat deswegen eingehend \u00fcber das Zahngutachten mit der Sachverst\u00e4ndigen Ursula Wittwer-Backofen diskutiert. Es geht um m\u00f6gliche Fehlerspannweiten und statistische Wahrscheinlichkeiten.", "", "Verteidiger Sebastian Glathe hakt noch einmal nach, ob eine Stoffwechselerkrankung oder die Einnahme von Cortison den Zahnzement ver\u00e4ndern k\u00f6nnten. \"Da passiert nichts, was die Quanit\u00e4t der Ringe betrifft\", so die Antwort der Expertin, die in Deutschland zu den f\u00fchrenden Forscherinnen auf diesem Gebiet z\u00e4hlt.", "", "Das Gericht verabschiedet sich in die Mittagspause. Zwischenfazit: F\u00fcr den Angeklagten k\u00f6nnte es am Ende schwere Folgen haben, dass er nach dem Zahnarztbesuch den gezogenen Eckzahn aufbewahrt hat.", "", "", "", "", "Nach dem langen Vorlauf zum Thema wie die Zahnanalyse funktioniert, wird es nun konkreter. Was hat die Untersuchung des Asservates mit der Nummer 14.2.2.2.25.48 ergeben? Dabei handelt es sich um einen Eckzahn aus dem Oberkiefer des Angeklagten. Er wurde von einem Zahnarzt gezogen, weil es eine vollst\u00e4ndige \u00dcberlagerung mit einem anderen Zahn gegeben hatte. Relevant f\u00fcr die Untersuchung sei der obere Anteil der Zahnwurzel gewesen, so Wittwer-Backofen. Die Zahnkrone ging an die Rechtsmedizin f\u00fcr den DNA-Test.", "", "Die Zahnwurzel wurde im Labor in zehn Schnitte von 70 bis 80 Mikrometern St\u00e4rke unterteilt. Diese Schnitte wurden dann unters Mikroskop gelegt. Die f\u00fcr die Altersbestimmung entscheidenden \"Hell-Dunkel-Banden\" wurden von Professorin Wittwer-Backofen selbst und einer erfahrenen Mitarbeiterin ausgez\u00e4hlt.", "", "Laut Zahnzementanalyse von Professorin Wittwer-Backofen ist Hussein K. 25,8 Jahre alt. Der Zahn wurde Hussein K. nach Angabe von Staatsanwalt Eckart Berger am 11. Februar 2016 gezogen \u2013 acht Monate vor der Tat. Damit w\u00e4re der Angeklagte bei der Tat \u2013 im mittleren Wert - 26 Jahre alt gewesen. Die Altersspannweite zur Tatzeit reicht somit von 23 bis 30 Jahren. Er w\u00e4re damit auf jeden Fall deutlich \u00fcber 21 Jahre alt.", "", "W\u00fcrde das Gericht am Ende dieser Einsch\u00e4tzung folgen, k\u00f6nnte Hussein K. bei einem Schuldspruch nach Erwachsenenstrafrecht verurteilt werden. Das hei\u00dft: Ihm w\u00fcrde dann lebenslange Haft und m\u00f6glicherweise auch noch anschlie\u00dfende Sicherungsverwahrung drohen.", "", "", "", "", "", "Jetzt wird dem wohl wichtigsten Beweismittel der Staatsanwaltschaft auf den Zahn gef\u00fchlt. Die bekannte Freiburger Anthropologin Ursula Wittwer-Backofen hat den Zahn des Angeklagten untersucht - anhand einer Analyse des Zahnzements. Sie erkl\u00e4rt, wie so etwas funktioniert. Im Zahnzement gibt es Ablagerungen, in denen sich die Jahreszeiten wie Sommer und Winter ablesen und z\u00e4hlen lassen: \"Jahresringe bei B\u00e4umen sehen \u00e4hnlich aus.\" Die Professorin selbst hat die ma\u00dfgebliche Studie zu dieser Art der Analyse verantwortet, bei der rund 400 Z\u00e4hne untersucht wurden. Die Variationsbreite - das hei\u00dft die m\u00f6gliche Abweichung - liege bei 2,5 Jahren.", "", "Die Methode der Zahnzementanalyse stammt aus der Wildbiologie und wurde erst Ende der 80er-Jahre erstmals auch bei Menschen angewandt. Ihr Vorteil: Umweltbedingungen k\u00f6nnen das Ergebnis nicht verf\u00e4lschen - anders als etwa bei Haaren, weil man einen klaren saisonalen Rhythmus hat.", "", "Richterin Kathrin Schenk hat sich sehr gut vorbereitet und fragt umfassend nach. So gebe es eine Arbeitsgruppe in Berlin, die zu gr\u00f6\u00dferen Abweichungen als 2,5 Jahre kommt. Und es gibt eine litauische Studie, die bei Menschen unter 50 Jahren zu einer Abweichung von 3,71 Jahren kommt. F\u00fcr diese Studie in Litauen seien aber nur 227 Z\u00e4hnen untersucht worden. \"Je geringer die Zahl, desto h\u00f6her die Standardabweichung\", so Anthropologin Wittwer-Backofen.", "", "Bei Z\u00e4hnen von j\u00fcngeren Menschen sei es einfacher die \"Jahresringe\" zu z\u00e4hlen, als bei \u00e4lteren - weil dort eben mehr gez\u00e4hlt werden m\u00fcsse, k\u00f6nne es mehr Abweichungen geben, so die Sachverst\u00e4ndige auf Nachfrage von Staatsanwalt Eckart Berger.", "", "Mithilfe der Zahnanalyse lasse sich ein Alter besser feststellen als etwa durch Wachstumsmerkmale, als etwa Sch\u00e4del- oder andere Knochen. Reifungsmerkmale seien besser: \"Das Gebiss ist am Besten alterkorreliert\", so Wittwer-Backofen auf weitere Nachfrage des Staatsanwaltes.", "", "", "", "", "", "Als erste Expertin am zehnten Verhandlungstag kommt die Diplom-Biologin Sabine Lutz-Bonengel von der Freiburger Rechtsmedizin in den Zeugenstand. Sie hat den Zahn des Angeklagten untersucht, den Ermittler in dessen Wohnung gefunden haben. Das DNA-Muster h\u00e4tte erfolgreich identifiziert werden k\u00f6nnen, so Lutz-Bonengel.", "", "Die Wahrscheinlichkeit, dass der Zahn zu einem anderen Menschen als Hussein K. geh\u00f6re, liege bei 1 zu 423 Trillionen. \"Es gibt keine Zweifel daran, dass es sich um den Zahn des Angeklagten handelt\", so die Professorin. Damit ist ihre Aussage beendet. Die n\u00e4chsten Sachverst\u00e4ndigen sind erst f\u00fcr 10 Uhr geladen. Bis dahin ist erst einmal Sitzungspause.", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sc-freiburg-mike-frantz-faellt-drei-monate-lang-aus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "SC Freiburg: Mike Frantz f\u00e4llt drei Monate lang aus", "date": "Di, 07. November 2017 10:35 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Bef\u00fcrchtungen haben sich best\u00e4tigt: Mike Frantz erlitt im Spiel am Samstag gegen den FC Schalke 04 einen Innenbandabriss im rechten Knie. Das teilte der SC Freiburg am Dienstag mit. Der Mittelfeldmann m\u00fcsse sich einer Operation unterziehen. Er falle aller Voraussicht nach drei Monate aus.", "", "Die f\u00fcr den SC Freiburg bittere Nachricht kommt nur wenige Tage nach der schlimmen Verletzung von Florian Niederlechner. Der Angreifer hatte sich vergangenen Donnerstag im Training nach einem Zusammenprall mit einem Mitspieler die rechte Kniescheibe gebrochen. Er f\u00e4llt die komplette Saison aus.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sc-freiburg-sauer-auf-dfl-zwei-spiele-innert-drei-tagen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "SC Freiburg sauer auf DFL: Zwei Spiele innert drei Tagen", "date": "Di, 07. November 2017 15:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Laut dem an diesem Dienstag von der Deutschen Fu\u00dfball Liga (DFL) ver\u00f6ffentlichten Spielplan m\u00fcssen die Breisgauer nur zwei Tage nach ihrem Ausw\u00e4rtsspiel beim 1. FC K\u00f6ln am 10. Dezember (Sonntag) schon wieder ein Heimspiel gegen Borussia M\u00f6nchengladbach (Dienstag) bestreiten. \"So etwas hat es, glaube ich, noch nie gegeben, dass man nur einen Tag Pause hat\", sagte SC-Sportvorstand Jochen Saier. Die enge Taktung sto\u00dfe beim Sportclub auf Unverst\u00e4ndnis, teilte der Verein auch auf seiner", "mit. Dagegen vorgehen wird der SC laut einem Vereinssprecher aber nicht.", "", "", "", "Nach Informationen des Sportinformationsdienstes (sid) war der SC Freiburg angesichts der \"engen Taktung\" nach der entsprechenden Vorabinformation auf die DFL zugegangen mit der Hoffnung, eine l\u00e4ngere Pause zwischen beiden Spielen zu erreichen. Dies wurde allerdings von der DFL abgelehnt.", "", "\"Aufgrund der vorangehenden Spiele der europ\u00e4ischen Klubwettbewerbe, insbesondere der Europa League am Donnerstag, sowie der nachfolgenden Englischen Woche der Bundesliga und 2. Bundesliga, dazu der generell komplexen Vorgaben bei den Ansetzungen, lag bei der aktuellen Terminierung eine besonders schwierige Situation vor\", teilte ein DFL-Sprecher auf Anfrage mit.", "", "Das Programm der Freiburger ist im Dezember ohnehin ambitioniert. Neben den besagten Partien stehen am 1. und 16. Dezember zwei weitere Ligaspiele auf dem Programm, zudem gastiert der Sport-Club im Achtelfinale des DFB-Pokals (19./20. Dezember) bei Werder Bremen.", "", "", "", "Sportvorstand Jochen Saier vom SC Freiburg erhofft sich \u00fcberdies f\u00fcr die Zukunft", "und eine deutlich reduzierte Nutzung. Wie es bisher gelaufen ist, sei inakzeptabel, sagte Saier am Dienstag. \"Weniger Eingriff w\u00e4re mehr, sonst leidet der Fu\u00dfball darunter und es wird etwas kaputt gemacht.\"", "", "Die Steuerung des Gesamtprojekts sei bisher \u00e4u\u00dferst bescheiden gewesen. \"Es muss eine Klarheit in der Struktur geben. So ein hochkomplexes Projekt kann nur mit einer guten Kommunikationslinie und Klarheit funktionieren\", betonte der 39-J\u00e4hrige.", "Dass der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) nach etlichen Problemen mit dem Videobeweis am Montag Hellmut Krug die Projektleitung entzogen hatte, wollte Saier nicht bewerten. \"Wir waren oft genug betroffen und haben es oft genug kommentiert, so dass ich die Personalie eigentlich nicht auch noch kommentieren m\u00f6chte\", sagte er.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/so-funktioniert-das-neue-freiburger-frauennachttaxi", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "So funktioniert das neue Freiburger Frauennachttaxi", "date": "Di, 07. November 2017 11:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Das Frauennachttaxi ist Teil der Freiburger Anstrengungen f\u00fcr mehr Sicherheit \u2013 und eine Reaktion auf die Verunsicherung, die seit Sp\u00e4tjahr 2016 nach den Mordf\u00e4llen an der Dreisam und in Endingen unter Frauen geherrscht hat und teils immer noch herrscht. Simone Thomas, die Frauenbeauftragte der Stadt, war ma\u00dfgeblich daran beteiligt, dass das Frauennachttaxi in Freiburg wieder eingef\u00fchrt wird. F\u00fcr sie steht au\u00dfer Frage, dass dieses Angebot notwendig ist: \"Erst in den vergangenen Wochen hat es wieder drei F\u00e4lle gegeben, bei denen Frauen nachts auf dem Heimweg angegangen worden sind\", sagt sie.", "", "Eingef\u00fchrt wird das Frauennachttaxi zum 10. Dezember, das ist der Tag des Fahrplanwechsels bei der Freiburger Verkehrs-AG. Das Taxi f\u00e4hrt in den N\u00e4chten von Freitag auf Samstag sowie Samstag und Sonntag und in den N\u00e4chten vor Feiertagen. Das entspricht etwa 110 N\u00e4chten pro Jahr.", "", "", "", "Der Abfahrtspunkt liegt zun\u00e4chst hinter dem Karstadt in der Stra\u00dfe Auf den Zinnen gegen\u00fcber dem Drogeriemarkt M\u00fcller. Das ist nur ein Provisorium. Wenn die neue Haltestelle Siegesdenkmal fertiggestellt sein wird, wird das Frauentaxi dort losfahren.", "", "", "Vier Gro\u00dfraumtaxen mit je acht Sitzpl\u00e4tzen werden st\u00fcndlich verkehren \u2013 in alle vier Himmelsrichtungen. Die genaue Fahrtstrecke wird anhand der Fahrziele der Frauen vom Fahrer festgelegt. Sollten die Pl\u00e4tze im Wagen nicht reichen oder ein Umlauf innerhalb einer Stunde nicht m\u00f6glich sein, werden weitere Taxen geordert, hei\u00dft es. Zwei der vier eingesetzten Wagen k\u00f6nnen auch Rollstuhlfahrerinnen mitnehmen.", "", "Der Eigenanteil der Frauen liegt bei 7 Euro. Die Tickets f\u00fcr das Frauennachttaxi k\u00f6nnen im Voraus bei den VAG-Verkaufsstellen im Pluspunkt an der Salzstra\u00dfe oder in der Radstation am Hauptbahnhof erworben werden. Auch \u00fcber das Smartphone kann der Fahrschein geladen werden. Sp\u00e4ter soll auch ein Automat am Abfahrtsort Siegesdenkmal die Tickets ausgeben.", "", "Wie vom Gemeinderat vorab festgelegt, wird der j\u00e4hrliche Zuschuss aus der Stadtkasse bei 60.000 Euro liegen. Die Stadtverwaltung rechnet mit rund 8000 Nutzerinnen pro Jahr f\u00fcr das Angebot. Das Konzept sei so gestaltet, dass das Frauentaxi weder den VAG-Nachtverkehr noch den regul\u00e4ren Taxibetrieb kannibalisiere.", "", "", "", "Im Hauptausschuss gab es Lob und Tadel f\u00fcr das Konzept. \"Gut, dass es so schnell umgesetzt wird\", meinte Nadyne Saint-Cast von den Gr\u00fcnen. Nach einem Jahr k\u00f6nne dann Bilanz gezogen werden und gegebenenfalls nachgebessert werden. Irene Vogel (Unabh\u00e4ngige Listen) dagegen h\u00e4lt das Konzept f\u00fcr \"halblebig\". Der Grund: Es sei nur ein Nachttaxi f\u00fcr Frauen, die von der Innenstadt aus nach Hause wollten \u2013 eine viel zu kleine L\u00f6sung, findet Vogel.", "", "Julia S\u00f6hne (SPD) h\u00e4lt es f\u00fcr ein gro\u00dfes Manko, dass in den Taxen nicht bar gezahlt werden und sich die Mitfahrerinnen also immer schon vorher den Fahrschein besorgt haben m\u00fcssen. Barzahlung sei abrechnungstechnisch nicht m\u00f6glich, so VAG-Vorstand Stephan Bartosch. Aber es sei m\u00f6glich, dass eine Mitfahrerin mehrere Tickets \u00fcber ein Handy buchen k\u00f6nne. Gerlinde Schrempp (Freiburg Lebenswert) riet zu vorsichtigerer Formulierung, was den Service \"bis zur Haust\u00fcre\" anbelange. Es gebe alleine in Landwasser Hunderte von Wohnungen, deren Eing\u00e4nge weg von der Stra\u00dfe l\u00e4gen und nur \u00fcber einen Fu\u00dfweg erreichbar seien. Gleiches gelte f\u00fcr andere Stadtteile. Die Formulierung wird nun entsprechend angepasst.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/auto-landet-in-loerrach-auf-den-bahngleisen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Auto landet in L\u00f6rrach auf den Bahngleisen", "date": "Di, 07. November 2017 16:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Am Dienstagnachmittag ereignete sich in L\u00f6rrach ein spektakul\u00e4rer Verkehrsunfall, teilte die Polizei mit. Kurz vor 14.30 Uhr befuhr ein 78-j\u00e4hriger Autofahrer die Luisenstra\u00dfe in Richtung Bahnhofstra\u00dfe und hielt an der auf Rot stehenden Ampel an. Hierbei \u00fcberkam den Senior eine k\u00f6rperliche Schw\u00e4che mit der Folge, dass das Auto unkontrolliert losfuhr.", "", "", "", "", "Es \u00fcberquerte die Bahnhofstra\u00dfe, durchbrach einen Zaun und fuhr \u00fcber zwei Gleise der Wiesentalstrecke. Am dritten Gleis kam das Auto stark besch\u00e4digt zum Stillstand und der Fahrer wieder zu sich. Der 78-J\u00e4hrige wurde vom rasch eintreffenden Rettungsdienst versorgt und zur weiteren Untersuchung ins Krankenhaus gebracht.", "", "", "Am Auto entstand betr\u00e4chtlicher Schaden. Es wurde durch die Feuerwehr von den Gleisen gezogen und anschlie\u00dfend von einem Abschleppwagen abtransportiert. Bis dahin kam es durch Sperrungen von Gleisen zu Behinderungen im Schienenverkehr. Neben Polizei, Rettungsdienst und Feuerwehr war auch der Notfallmanager der Deutschen Bahn im Einsatz.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/badener-sind-viel-gluecklicher-als-wuerttemberger", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Badener sind viel gl\u00fccklicher als W\u00fcrttemberger", "date": "Di, 07. November 2017 14:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Einmal im Jahr erhebt die Deutsche Post den Gl\u00fccksatlas als repr\u00e4sentative Studie. Am Dienstag hat ihn der Freiburger Finanzwissenschaftler Bernd Raffelh\u00fcschen in Berlin vorgestellt. Unter 19 Regionen in Deutschland landen die Badener bei der allgemeinen Lebenszufriedenheit auf Rang 3 (2016: 4).", "", "Die W\u00fcrttemberger hingegen sind auf Platz 11 (9) abgerutscht \u2013 und damit die Unzufriedensten in S\u00fcddeutschland. Die Pl\u00e4tze 14 bis 19 belegen alle Ostl\u00e4nder inklusive Berlin. Die Stimmung in Baden wird den Zahlen zufolge vor allem durch hohe Wohnkosten getr\u00fcbt, in W\u00fcrttemberg durch unzufriedene \u00c4ltere.", "", "", "", "Abermals leben die gl\u00fccklichsten Deutschen in Schleswig-Holstein. Raffelh\u00fcschen erkl\u00e4rt sich das mit der Mentalit\u00e4t des Nordwestens und der N\u00e4he zu D\u00e4nemark \u2013 der mit Abstand gl\u00fccklichsten Nation Europas. \"Sowohl im D\u00e4nischen als auch im Plattdeutschen gibt es mehr Ausdr\u00fccke f\u00fcr \"Gem\u00fctlichkeit\" als im Hochdeutschen\", sagt er. \"Es ist ein Lebensgef\u00fchl, diese F\u00e4higkeit, es sich selbst und anderen gem\u00fctlich zu machen.\"", "", "", "Ostdeutsche und Westdeutsche n\u00e4herten sich in ihrer Lebenszufriedenheit an, sagte Raffelh\u00fcschen. Eine Differenz aber bleibe. Das Gl\u00fcck, das der Atlas misst, hat nichts mit einem Lottogewinn zu tun. Es geht um eine Langzeitbewertung des eigenen Lebens, um W\u00fcnsche, Ziele, Erwartungen und Einstellungen.", "", "", "", "Jahrelang lag dieser Wert in Deutschland statistisch gesehen um 7,0. Zwischen 2015 und 2016 sprang er auf 7,11 \u2013 ein sp\u00fcrbarer H\u00fcpfer. Den neuen, leicht niedrigeren Wert von 7,07 betrachten die Forscher als statistische Unsicherheit und sehen die positive Tendenz als ungebrochen an. \"Das ist ein vollkommen realistisches Bild, das die Deutschen von sich haben\", betont Raffelh\u00fcschen.", "", "F\u00fcr den \u00d6konomen spielt die wirtschaftliche Entwicklung dabei die entscheidende Rolle. \"Die Zufriedenheit in Deutschland ist generell wegen des materiellen Zuwachses gestiegen\", res\u00fcmiert er. F\u00fcr ihn gibt es daf\u00fcr objektive Gr\u00fcnde: Die Arbeitslosenquote habe sich seit 2004 fast halbiert und Erwerbst\u00e4tige k\u00f6nnten sich wegen Lohnzuw\u00e4chsen von rund zehn Prozent mehr leisten als 2007. \"Seit zehn Jahren reden wir von einer Krise, stattdessen gab es ein Wachstum wie seit den 60er Jahren nicht mehr\", erg\u00e4nzt er. \"Und die Leute empfinden das auch so. Geld macht immer gl\u00fccklich.\"", "", "", "", "Aber eben nicht nur. Die h\u00f6chsten Zufriedenheitswerte \u00fcber 7,5 Punkte vergeben die Bundesb\u00fcrger im Gl\u00fccksatlas traditionell und sehr stabil f\u00fcr Wohnen und Familie. Erst danach folgen Freizeit, Arbeit, Gesundheit und Einkommen. \"Unser wichtigster Gl\u00fcckfaktor sind gelingende, liebevolle, wertsch\u00e4tzende soziale Beziehungen\", sagt Karlheinz Ruckriegel dazu, \u00d6konom und Gl\u00fccksforscher an der Technischen Hochschule N\u00fcrnberg.", "", "Der Gl\u00fccksatlas belegt, dass die Bundesb\u00fcrger Bedrohungen wie Terrorismus oder gesellschaftliche Entwicklungen wie Zuwanderung augenscheinlich nicht als Bremse f\u00fcr ihre Lebenszufriedenheit begreifen. Auch nicht im Osten. Dort liegt das Gl\u00fccksniveau zwar mit 6,89 Punkten immer noch niedriger als im Westen mit 7,11 Punkten \u2013 aber es steigt leicht, w\u00e4hrend es im Westen eher stagniert oder minimal abf\u00e4llt. Das wundert die Forscher kaum.", "", "", "", "\"Die Lebensverh\u00e4ltnisse haben sich noch nicht angeglichen, aber es ist viel passiert\", sagt Raffelh\u00fcschen. \"Das Bild vom Frustpotenzial im Osten, das nach der Bundestagswahl gemalt wurde, scheint so nicht zu stimmen.\" Zwar liegen die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder inklusive Berlin erneut am Ende des Rankings. Doch die Gl\u00fccksdifferenz schmilzt zusammen - sowohl zwischen Ost und West als auch zwischen den zufriedensten und unzufriedensten Regionen. Das Land wirkt damit etwas homogener als fr\u00fcher.", "", "Eine Sonderfrage im aktuellen Gl\u00fccksatlas ergab, dass den Deutschen \u00d6kologie sehr wichtig ist, fast jeder Befragte w\u00fcnscht sich Natur und Gr\u00fcn in der Umgebung. Am eigenen Engagement aber scheiden sich die Geister. Zwei Drittel finden es wichtig, im \u00f6kologischen oder sozialen Bereich einen pers\u00f6nlichen Beitrag zu leisten. Doch nur ein gutes F\u00fcnftel ist nach der Umfrage wirklich aktiv. Wer sich aber engagiert, ist \u2013 unabh\u00e4ngig vom Einkommen \u2013 zufriedener mit dem Leben. Gl\u00fccksteigernd sei also nicht die Gesinnung, sondern die nachhaltige Tat, folgern die Autoren.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/sc-freiburg-mike-frantz-faellt-drei-monate-lang-aus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "SC Freiburg: Mike Frantz f\u00e4llt drei Monate lang aus", "date": "Di, 07. November 2017 10:35 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Bef\u00fcrchtungen haben sich best\u00e4tigt: Mike Frantz erlitt im Spiel am Samstag gegen den FC Schalke 04 einen Innenbandabriss im rechten Knie. Das teilte der SC Freiburg am Dienstag mit. Der Mittelfeldmann m\u00fcsse sich einer Operation unterziehen. Er falle aller Voraussicht nach drei Monate aus.", "", "Die f\u00fcr den SC Freiburg bittere Nachricht kommt nur wenige Tage nach der schlimmen Verletzung von Florian Niederlechner. Der Angreifer hatte sich vergangenen Donnerstag im Training nach einem Zusammenprall mit einem Mitspieler die rechte Kniescheibe gebrochen. Er f\u00e4llt die komplette Saison aus.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/gewerkschaft-kritisiert-stellenabbau-bei-roche-in-kaiseraugst", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gewerkschaft kritisiert Stellenabbau bei Roche in Kaiseraugst", "date": "Di, 07. November 2017 11:17 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Basler Pharmakonzern Roche will in Kaiseraugst (Kanton Aargau), wie bereits kurz , 235 Stellen streichen. Teile der Verpackungseinheit sollen an andere Standorte verlegt werden. Die meisten Stellen werden von 2019 an betroffen sein.", "", "An andere Standorte verlagern will Roche die Verpackungseinheit f\u00fcr etablierte, chemisch hergestellte Medikamente mit gro\u00dfen Produktionsvolumen, wie das Unternehmen am Montag mitteilte. Diese Produkte sollen in Zukunft an jenen Standorten verpackt werden, an denen sie produziert werden. In Kaiseraugst will sich Roche k\u00fcnftig auf die Produktion und Markteinf\u00fchrung von neuen, hochwirksamen Medikamenten in kleineren Mengen fokussieren.", "", "", "", "Von der \u00c4nderung betroffen sind laut Mitteilung voraussichtlich 235 Stellen. Auf wie viele Mitarbeitende sich diese verteilen, war auf Anfrage von Roche nicht zu erfahren. Die Anpassung soll \u00fcber die \"kommenden Jahre\" erfolgen. Beginnen soll sie laut einer Roche-Sprecherin im n\u00e4chsten Jahr. Zun\u00e4chst finde ein Konsultationsverfahren mit den Personalvertretungen statt. Die meisten Stellen sollen von 2019 an wegfallen. Betroffene Mitarbeiter sollen Unterst\u00fctzung bei der Suche nach neuen Arbeitspl\u00e4tzen erhalten.", "", "", "Hintergrund f\u00fcr die organisatorischen Anpassungen sind nach Angaben der Sprecherin Verk\u00e4ufe von zwei Roche-Produktionsstandorten im italienischen Segrate sowie im spanischen Legan\u00e9s. In Kaiseraugst abgebaut werden sollen die dazugeh\u00f6rigen Verpackungsabteilungen. Durch die Zusammenlegung von Produktion und Verpackung am selben Ort erhofft sich Roche eine flexiblere Gestaltung der Lieferprozesse sowie schnellere Lieferzeiten.", "", "", "", "Ob durch die Verlagerung im Ausland neue Stellen geschaffen werden, konnte die Roche-Sprecherin nicht sagen. Dies liege in der Verantwortung der neuen Besitzer. Die Fabrik in Italien ging zum 1. September an die neuen Besitzer \u00fcber. Der Besitzerwechsel beim Standort in Spanien ist zum 1. Dezember vorgesehen. Die Trennung von diesen beiden sowie zwei weiteren Produktionsstandorten hatte Roche im November 2015 angek\u00fcndigt. Als Grund wurde die tiefe Auslastung der Fabriken genannt, die kleine Molek\u00fcle f\u00fcr Medikamente produzieren.", "", "In Kaiseraugst sind laut Roche derzeit rund 2300 der weltweit 94 000 Mitarbeitenden besch\u00e4ftigt. Trotz des Abbaus blieben Kaiseraugst und Basel zwei der bedeutendsten Standorte, hei\u00dft es weiter. Im vergangenen Jahr hatte Roche wegen einer Zusammenlegung zweier Produktionsorganisationen in Basel bereits einen Abbau von 168 Stellen angek\u00fcndigt.", "", "", "", "Kritik kam bereits von der Gewerkschaft Unia. Es sei nicht vertretbar, dass durch die Umbaupl\u00e4ne von Roche erneut Hunderte Besch\u00e4ftigte in ihrer Existenz bedroht seien, nachdem erst k\u00fcrzlich ein Restrukturierungsprozess abgeschlossen worden sei, teilte sie mit. Roche stehe wirtschaftlich solide da und fahre weiterhin hohe Gewinn ein. Der Konzern w\u00e4re daher ohne Weiteres in der Lage, denn Stellenabbau sozialvertr\u00e4glich durchzuf\u00fchren.", "", "Konkret fordert die Unia, auf K\u00fcndigungen bei langj\u00e4hrigen Arbeitnehmenden und Angestellten \u00fcber 55 Jahren zu verzichten. F\u00fcr die weiteren Mitarbeitenden m\u00fcssten Anschlussl\u00f6sungen gefunden werden. Weiter solle Roche der Arbeiterkommission die notwendigen Unterlagen f\u00fcr das Konsultationsverfahren aush\u00e4ndigen. Die Arbeiterkommission ist die erste Anlaufstelle f\u00fcr die Mitarbeitenden.", "", "Die Unia will sie und die betroffenen Arbeitnehmern unterst\u00fctzen. Es m\u00fcsse Transparenz \u00fcber die Abbaupl\u00e4ne geschaffen werden, sowohl \u00fcber die wirtschaftliche Situation von Roche als auch \u00fcber den Zeitplan, schreibt die Gewerkschaft.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/fraktionschef-meuthen-nimmt-afd-mandat-im-europaparlament-an", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fraktionschef Meuthen nimmt AfD-Mandat im Europaparlament an", "date": "Di, 07. November 2017 13:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "AfD-Chef J\u00f6rg Meuthen nimmt das freigewordene und einzige Mandat seiner Partei im Europaparlament an. \"Das ist eine langfristig strategische Zielsetzung\", sagte der 56-J\u00e4hrige am Dienstag in Stuttgart. Er wolle die eurokritische AfD wieder stark machen auf europ\u00e4ischer Ebene. Er werde aus diesem Grund den Fraktionsvorsitz im Stuttgarter Landtag zum 30. November abgeben. Er habe den 62 Jahre alten Bernd G\u00f6gel als Nachfolger vorgeschlagen \u2013 einer seiner bisherigen Stellvertreter.", "", "Landtagsabgeordneter will Meuthen aber f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit bleiben - ohne Abgeordnetendi\u00e4t. \"Es ist nicht vorgesehen, es f\u00fcr die gesamte Legislaturperiode zu behalten\", sagte er. Im Europaparlament folgt Meuthen auf Beatrix von Storch, die in den Bundestag gewechselt ist.", "", "", "", "Der Bundeswahlleiter hatte zuvor best\u00e4tigt, dass Meuthen auf der Liste der aktuelle Nachr\u00fccker sei. Das Verfahren \u00fcber die Berufung eines Listennachfolgers f\u00fcr die aus dem Europaparlament ausgeschiedene Abgeordnete von Storch sei aber noch nicht abgeschlossen, teilte eine Sprecherin der Beh\u00f6rde mit.", "", "", "Sie best\u00e4tigte, dass zuvor die AfD-Landeschefs von Baden-W\u00fcrttemberg und Niedersachsen, Marc Jongen und Paul Hampel, wegen ihres Bundestagsmandats auf den Parlamentssitz verzichtet hatten. Auch Mandatsinhaberin von Storch war am 24. September in den Bundestag gew\u00e4hlt worden. Sie hatte deshalb ihr Mandat im EU-Parlament abgeben m\u00fcssen.", "", "", "", "Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann (Gr\u00fcne) kritisierte die Br\u00fcssel-Pl\u00e4ne Meuthens. Dies sei ein \"merkw\u00fcrdiger Umgang mit dem W\u00e4hlerwillen\", sagte Kretschmann am Dienstag in Stuttgart. \"Der Herr Meuthen f\u00fchrt hier gro\u00dfe Reden, und jetzt ist er nicht so richtig gelandet (in Stuttgart) und geht nach Europa\", so Kretschmann. \"Was sich personell bei dieser Partei immer so tut, das kann einen nur erstaunen.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/80-jaehriger-autofahrer-verletzt-frau-toedlich", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "80-j\u00e4hriger Autofahrer verletzt Frau t\u00f6dlich", "date": "Di, 07. November 2017 16:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Eine 19-j\u00e4hrige Frau ist am Montagabend in Lenzburg (Kanton Aargau) auf einem Fu\u00dfg\u00e4nger\u00fcberweg von einem Auto erfasst und t\u00f6dlich verletzt worden. Am Steuer des Autos sa\u00df ein 80-j\u00e4hriger Mann. Er war um 20.45 Uhr auf der Hendschikerstra\u00dfe ungebremst in die junge Frau geprallt.", "", "", "", "", "Sie wurde mehrere Meter weit weggeschleudert, wie die Aargauer Kantonspolizei am Dienstag mitteilte. Sie erlag im Kantonsspital Aarau in der Nacht ihren schweren Verletzungen. Der Fahrer kam mit dem Schrecken davon. Die genaue Unfallursache ist noch unklar. Die Kantonspolizei nahm Ermittlungen auf.", "", "Die Staatsanwaltschaft ordnete bei beiden Beteiligten eine Blut- und Urinprobe an. Die Polizei nahm dem 80-J\u00e4hrigen den F\u00fchrerschein ab. Die Fu\u00dfg\u00e4ngerin hatte bei der Bushaltestelle auf der H\u00f6he der Neuhofstra\u00dfe einen Bus verlassen und wollte die Stra\u00dfe \u00fcberqueren, als der Mann sie anfuhr.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/wiechser-buurefasnacht-faellt-2018-komplett-aus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wiechser Buurefasnacht f\u00e4llt 2018 komplett aus", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/kunstwerke-auf-kreisverkehren-sollen-entfernt-werden", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kunstwerke auf Kreisverkehren sollen entfernt werden", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gastronomie", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/der-mangold-feiert-ein-herbstliches-comeback", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Mangold feiert ein herbstliches Comeback", "date": "So, 05. November 2017 14:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"Mangold ist in den letzten Jahren zu Unrecht in Vergessenheit geraten\", bedauert K\u00fcchenchef Hanspeter Rombach. In seiner \"Sonne\" in St. Peter bekommt das fotogene Gem\u00fcse derzeit wie andere Herbstfr\u00fcchte aus Wald und Feld einen gro\u00dfen Auftritt.", "", "Der Herbst sei eine wunderbare Zeit: \"Quitten, K\u00fcrbis, Maronen und nun geht es auch los mit dem Rosenkohl und frischem Sauerkraut\", schw\u00e4rmt Hanspeter Rombach, K\u00fcchenchef und Inhaber des Hotel-Restaurants Zur Sonne auf 725 Metern \u00fcber dem Meer. Und als h\u00e4tte sie sein Loblied geh\u00f6rt, kommt auch noch eine Pilzsammlerin aus dem Dorf herein und stellt einen gro\u00dfen Korb mit Pfifferlingen auf den Tisch \u2013 Nachschub f\u00fcr die auf der Schiefertafel der \"Sonne\" empfohlene Rahmsuppe von frischen Waldpilzen.", "", "", "", "\"Wir sind ein Familienbetrieb in der dritten Generation, ganz fr\u00fcher gab es eine Metzgerei mit angrenzender Gastst\u00e4tte\", erz\u00e4hlt Hanspeter Rombach (52). Er selbst hat sich vor sechs Jahren f\u00fcr eine \"zeitgem\u00e4\u00dfe Gastronomie\" entschieden und seinen Michelin-Stern aufgegeben. \"Ich mag es einfacher und klarer strukturiert, m\u00f6chte offener nach au\u00dfen sein und mehr Augenmerk auf die Herkunft der Produkte legen\", sagt er.", "", "", "Bio und m\u00f6glichst regional ist alles, was den Weg in seine K\u00fcche findet, die je nach Einkauf wechselnde Speisekarte zeugt von Ideenreichtum und Raffinesse des K\u00fcchenchefs: Haupt- und Nebenrollen gibt es bei ihm nicht, und so kann auf der Vorspeisenkarte auch altes Herbstgem\u00fcse wie Mangold zum Star werden: \"Ihn kennen die wenigsten und er ist in den letzten Jahren zu Unrecht in Vergessenheit geraten\", erkl\u00e4rt Rombach und betont, dass die Bl\u00e4tter des Verschm\u00e4hten sogar mit optischer Sch\u00f6nheit punkten k\u00f6nnten, was man zur Geltung bringen sollte.", "", "Gewusst wie: Gerade die unterschiedliche Struktur von Blatt und Stielen erfordert eine geschickte Vorbereitung, will man das Maximum aus dem vielfarbigen Sch\u00f6nling herausholen: Wie beim Ziehen der F\u00e4den an einer Rhabarberstange gilt es, die gr\u00f6bsten Fasern des Mangoldstiels zuerst zu entfernen. Wer ein junges und kleineres Exemplar erwirbt, hat es leichter.", "", "\"Ich bevorzuge das sehr kurze Garen, zum Beispiel im Wok. Das setzt voraus, dass man das Gem\u00fcse klein schneidet. Am besten quer, in drei Millimeter schmale Streifen\", r\u00e4t Rombach. Die Stiele kurz und hei\u00df in Oliven\u00f6l anzubraten empfehle sich auch, da der Mangold sehr schnell Wasser zieht. Schnell raus aus der Pfanne also, auf einen tiefen Teller und marinieren: \"Etwa mit N\u00fcssen und Miso. Das gibt es nicht nur in Japan, sondern auch aus einer Manufaktur in Villingen\", sagt Hansj\u00f6rg Rombach, in dessen K\u00fcchenteam seit zwanzig Jahren auch K\u00f6che aus Japan arbeiten.", "", "Mangold asiatisch mit Curry, Shoju, Ingwer und Sesam, mit mediterranen Kr\u00e4utern oder arabisch mit Kreuzk\u00fcmmel und Koriander. Das alles funktioniert, denn Mangold hat ein vergleichsweise neutrales Geschmacksbild. F\u00fcr Hanspeter Rombach eine positive Eigenschaft: \"Entdecke die M\u00f6glichkeiten\", sagt er und fordert auch beim gr\u00fcnen Blatt zum Ausprobieren auf: \"In Streifen geschnittenes Mangoldgr\u00fcn kann man auch f\u00fcr einfachen Pfannkuchenteig verwenden, und zusammen mit den cremig gekochten Stielen servieren. Oder man f\u00fcllt das Blatt wiederum mit fein geschnittenen Bl\u00e4ttern und Stielen.\"", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/pascal-leidet-an-kinderdemenz-seine-uhr-geht-rueckwaerts", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Pascal leidet an Kinderdemenz \u2013 seine Uhr geht r\u00fcckw\u00e4rts", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/im-gioia-mia-in-freiburg-kocht-la-mamma-persoenlich", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Im \"Gioia Mia\" in Freiburg kocht la Mamma pers\u00f6nlich", "date": "Di, 07. November 2017 09:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Seit knapp einem Jahr ist das Ecklokal \"Gioia mia\" am Friedrichring nun ge\u00f6ffnet. Bisher war es im dort herrschenden Baustellenget\u00fcmmel leicht zu \u00fcbersehen \u2013 und ist doch oft sehr gut besucht. Das hat gute Gr\u00fcnde. Betreiber Gioacchino Montanti (37), der einer Gastronomenfamilie entstammt, die sich am Kaiserstuhl mit Eisdielen und Feinkosthandel einen Namen gemacht hat, hat bei seinem neuen Restaurant vieles richtig gemacht.", "", "", "", "Das f\u00e4ngt bei der Gestaltung des Lokals an. Die K\u00fcche und der Gastraum, der geschmackvoll mit historischen Automobil- und Kraftraddevotionalien sowie einem harmonischen Sammelsurium gebrauchter M\u00f6bel ausgestattet ist, sind eins. Man kann also stets unmittelbar mitverfolgen, was gerade geschnippelt wird und was sich am Herd tut. Abends kann man beispielsweise immer Montantis Mutter bei der Arbeit zusehen. \u00dcberhaupt f\u00fchlt sich ein Besuch bei \"Gioia Mia\" fast so an wie ein Besuch bei Freunden.", "", "", "", "Mamma Montanti sorgte beim Testbesuch mit ihrer Kochkunst f\u00fcr einen gelungenen Abend \u2013 Essen wie bei Muttern auf italienisch eben. \"Wir legen Wert auf einfache, ehrliche K\u00fcche mit guten Zutaten\", erkl\u00e4rt der Inhaber. Auf der festen Karte stehen eine Handvoll Pastagerichte sowie einige Vorspeisen. Dazu gibt\u2019s ein t\u00e4glich wechselndes Speisenangebot, am Freitag immer mit Fisch-Schwerpunkt. Die Rigatoni Carbonara kosteten 9,90 Euro, gef\u00fcllte Cappellacci-Teigtaschen mit Tr\u00fcffel 18,90 Euro, die Vorspeise mit Bufala-Mozzarella und Schinken 11,90 Euro \u2013 Schn\u00e4ppchenpreise findet man im \"Gioia Mia\" weniger. Ein Liter Mineralwasser schl\u00e4gt mit 6,50 Euro, ein Espresso mit 1,70 Euro und ein 0,5-Liter-Hefeweizen mit 3,90 Euro zu Buche. Die Weinauswahl ist mehr als angemessen.", "", "Wenn es voll ist, wird\u2019s recht eng und laut. Bei der Akustik soll aber noch nachgebessert werden. Eine Tischreservierung ist dringend angeraten. Beim Testbesuch lie\u00df der Hauptgang lang auf sich warten, daf\u00fcr wurde prompt der Wein nicht berechnet \u2013 eine faire Geste.", "", "", "Famili\u00e4re, quirlige Atmosph\u00e4re und dazu unpr\u00e4tenti\u00f6se, schmackhafte K\u00fcche \u2013 wer die italienische Lebensart mag, kommt hier auf seine Kosten.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien/digitalmagazin-handmade-im-schwarzwald", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Digitalmagazin: Handmade im Schwarzwald", "date": "Di, 07. November 2017 09:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Ma\u00df statt Masse, Handwerkskunst statt Billigprodukte: Es gibt sie noch, die Meisterinnen und Meister ihres Faches. Sie schielen zwar nicht auf den Weltmarkt, doch einige haben Kunden, besser gesagt Bewunderer, in aller Welt.", "", "Drei Wochen lang portr\u00e4tieren wir Messermacher, Keramikerinnen, Uhrmacher, Handstrickerinnen, Ma\u00dfschuhmacher, Buchbinderinnen, B\u00fcchsenmacher, Schindelmacher, Modistinnen, Restauratorinnen, Steinmetze, Feinsattler, Instrumentenbauer, Bogenmacher und viele mehr. Manche sind der Tradition verpflichtet, andere nehmen Trends auf, entwickeln Neues.", "", "Die BZ ver\u00f6ffentlicht nun alle 19 Portr\u00e4ts geb\u00fcndelt als Beilage. Von Samstag, 12 Uhr, an ist diese Beilage kostenlos f\u00fcr alle Abonnenten von BZ Digital Premium in der eZeitung sowie in der BZ-App verf\u00fcgbar, die auf dem iPad, auf dem iPhone sowie auf den meisten Android-Ger\u00e4ten l\u00e4uft.", "", "F\u00fcr alle anderen gibt es das digitale Magazin f\u00fcr einmalig 99 Cent in der", ".", "", "", "Gratis-Download unter", ".", "", "aufrufbar unter", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/informationen-und-interessante-projekte", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Informationen und interessante Projekte", "date": "Mo, 16. Oktober 2017 11:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Auch stehen den Besuchern die verschiedenen Unterrichtsr\u00e4ume offen, wo die Inhalte der verschiedenen F\u00e4cher vorgestellt werden.", "", "Besonders aufschlussreich d\u00fcrften die Pr\u00e4sentationen von Sch\u00fclerprojekten des letzten Schuljahres sein, etwa der Bericht vom \"Beo \u2013 Wettbewerb Berufliche Schulen\", bei dem Breisacher Sch\u00fcler mit ihrem Umbau eines Gokarts auf Elektroantrieb den Baden-W\u00fcrttemberger Publikumspreis abr\u00e4umen konnten. Die Arbeiten fanden im Rahmen einer AG au\u00dferhalb des Unterrichts statt.", "", "Weiter werden die Sch\u00fcler des Technischen Gymnasiums ihren aktuellen Seminarkurs vorstellen, in dem sie selbstst\u00e4ndig einen Roboter bauen und programmieren werden. Insbesondere bei diesem Projekt wird die interdisziplin\u00e4re Ausrichtung des Technischen Gymnasiums deutlich, denn das Profilfach Mechatronik verbindet die F\u00e4cher Maschinenbau und Elektrotechnik mit der Informatik.", "", "Die zweij\u00e4hrige Berufsfachschule l\u00e4dt zu einem Rundgang durch die Werkst\u00e4tten, in denen die Sch\u00fcler modern unterrichtet werden: Die Schule hatte sich Anfang des letzten Schuljahres erfolgreich um die Teilnahme an einem Schulversuch des Landes Baden-W\u00fcrttemberg beworben, welcher die Nutzung von Tablets im Unterricht und im Betrieb erproben soll. Die Einf\u00fchrung von \"Tabletklassen\" war angebracht, um mit der Digitalisierung in der Fahrzeugtechnik Schritt zu halten.", "", "", "Nun k\u00f6nnen die Kfz-Sch\u00fcler durch die Tablet-Computer beispielsweise schnell auf technische Dokumente zugreifen und mittels der Ger\u00e4te auch Messungen durchf\u00fchren. Der Landkreis Breisgau-Hochschwarzwald als Schultr\u00e4ger hat Mittel f\u00fcr das Tablet-Projekt zur Verf\u00fcgung gestellt.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/medizinmythen-1/was-hilft-gegen-gicht", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Was hilft gegen Gicht?", "date": "Di, 07. November 2017 15:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"Ja\", sagt Privatdozent Dr. Roman Huber, Leiter des Uni-Zentrums f\u00fcr Naturheilkunde am Universit\u00e4tsklinikum Freiburg: \"Das klassische Arzneimittel bei einem Gichtanfall ist das Gift der Herbstzeitlosen.\" Auch heute noch geh\u00f6re der pflanzliche Entz\u00fcndungshemmer unter dem Wirknamen Colchicin zur Standardtherapie der Gicht. \"Man kann mit diesem Naturheilmittel akute Gichtanf\u00e4lle schnell zum Abklingen bringen\", erkl\u00e4rt Huber.", "", "Colchicin wirkt, indem es den schmerzhaften Entz\u00fcndungsprozess im betroffenen Gelenk durch eine Hemmung der wei\u00dfen Blutk\u00f6rperchen verringert. Diese wandern w\u00e4hrend eines Gichtanfalles massenhaft in die betroffenen Gelenke ein, um dort die Gicht ausl\u00f6senden Harns\u00e4urekristalle zu neutralisieren. In der Folge wird das Gelenk rot, \u00fcberw\u00e4rmt sich und schmerzt. Die Kristalle lagern sich \u00fcbrigens h\u00e4ufig an schlecht durchbluteten Stellen wie dem Gro\u00dfzehengrundgelenk ab.", "", "Neben der Akuttherapie gibt es f\u00fcr Betroffene einige M\u00f6glichkeiten zur Vorbeugung: \"Die ausl\u00f6sende Harns\u00e4ure bildet sich unter anderem bei einem erh\u00f6hten Konsum von Fleisch oder Alkohol\", sagt Huber. \"Hatte man bereits einen Gichtanfall, kann ein gesunder Lebensstil weitere Attacken verhindern\", erkl\u00e4rt er. Eine gesunde Ern\u00e4hrung sollte im Hinblick auf die Gicht aus wenig Fleisch und Alkohol und dem Verzicht auf Festessen bestehen, bei denen in kurzer Zeit zu viel Nahrung aufgenommen wird.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/medizinmythen-1/wie-wirkt-kaelte-auf-bluthochdruck", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wie wirkt K\u00e4lte auf Bluthochdruck?", "date": "Di, 07. November 2017 15:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"Tats\u00e4chlich ist der Blutdruck im Winter etwa zwei bis vier Millimeter Quecksilbers\u00e4ule h\u00f6her als im Sommer. Auch das Risiko f\u00fcr Herz-Kreislauferkrankungen wie Schlaganfall oder Herzinfarkt ist erh\u00f6ht\", erkl\u00e4rt Dr. Elke Neumann-Haefelin, Ober\u00e4rztin in der Inneren Medizin an der Uniklinik Freiburg. Woran das liegt, ist nicht bekannt: \"Wie sich K\u00e4lte genau auf die Blutgef\u00e4\u00dfe auswirkt, ist nicht klar, wird aber derzeit in Studien untersucht\", sagt sie. Besonders stark sei der Anstieg bei \u00e4lteren Menschen ausgepr\u00e4gt. Bei ansonsten gesunden Personen spreche nichts gegen ein mildes Herz-Kreislauftraining im Freien wie einen verl\u00e4ngerten Spaziergang.", "", "Dies sei sogar empfehlenswert, stiegen im Winter doch auch andere ung\u00fcnstige Faktoren wie Blutfette, Blutzucker und K\u00f6rpergewicht an. Und ein moderates Sportprogramm sch\u00fctzt bekanntlich das Herz. \"Nur Spitzenbelastungen zum Beispiel durch Schneeschippen sollten vermieden werden\", sagt sie. Insbesondere Patienten mit Bluthochdruck sollten die Blutdruckwerte im Winter zudem regelm\u00e4\u00dfig kontrollieren.", "", "\"Anders sieht es bei Personen aus, die ein vorgesch\u00e4digtes Herz haben und bereits einen Herzinfarkt erlitten haben oder an Angina Pectoris Beschwerden leiden\", so die Expertin. \"Sie sollten bei sportlichen Bet\u00e4tigungen im Winter sehr vorsichtig sein\", warnt sie. F\u00fcr Betroffene seien ein Engegef\u00fchl im Brustbereich und Atemnot absolute Warnzeichen.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/medizinmythen-1/macht-kompressionskleidung-sportler-besser", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Macht Kompressionskleidung Sportler besser?", "date": "Di, 07. November 2017 15:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Dass sportliche H\u00f6chstleistungen nur mit gen\u00fcgend (Nach-)druck zu erreichen sind, wird jeder Leistungssportler best\u00e4tigen. Gleiches soll \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Muskeln an sich gelten. Denn so genannte Kompressionskleidung, die die Muskeln an Beinen, F\u00fc\u00dfen oder Oberk\u00f6rper dauerhaft komprimiert, ist unter Sportlern schwer in Mode. Die zu engen Kleidungsst\u00fccke sollen Blutfluss, Sauerstofftransport und Funktion der Muskeln verbessern. Dass auch die Regeneration des Muskels nach dem Sport in einer Art kontinuierlicher Massage gef\u00f6rdert werden soll, wird oft als weiterer Vorteil der angef\u00fchrt.", "", "Eine Studie, die j\u00fcngst im Fachblatt International Journal of Sports Physiology and Performance erschien, gibt nun jedoch Anlass, an solchen Versprechungen zu zweifeln. F\u00fcr ihre Studie lie\u00dfen Sportmediziner 16 Probanden auf dem Laufband schwitzen, einmal ohne, einmal mit Kompressionsstr\u00fcmpfen. Parallel wurde nicht nur der Sauerstoffverbrauch, sondern auch die Muskelfunktion mittels biomechanischer Analysen wie Beschleunigungswerten oder Kontaktzeiten des Fu\u00dfes auf dem Boden genau analysiert. H\u00e4tten die Spezialsocken tats\u00e4chlich positive Effekte, sollte laut Plan nicht nur die Muskelfunktion verbessert werden, sondern auch der durch die Muskeln verbrauchte Sauerstoff zunehmen.", "", "", "Solche Effekte fanden die Forscher in der Studie trotz genauer Messungen jedoch nicht. Auch vorherige Untersuchungen, in denen keine wirkliche Zunahme des Blutflusses gezeigt werden konnte, deuten in dieselbe Richtung: Wahrscheinlich hat Kompressionskleidung keinen messbaren Effekt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/klassik-2/schweizer-duo-les-papillons-ueberzeugt-im-rheinfelder-haus-salmegg", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Schweizer Duo \"Les Papillons\" \u00fcberzeugt im Rheinfelder Haus Salmegg", "date": "Di, 07. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Sie tragen pinkfarbene Fr\u00e4cke, mischen die hehre Klassikwelt ganz sch\u00f6n auf und nehmen ihr Publikum mit auf eine wilde Reise kreuz und quer durch die Musikgeschichte: Der Geiger Giovanni Reber und der Pianist Michael Giertz vom Schweizer Duo \"Les Papillons\" brachten in ihrem Programm \"Patchwork Classics\" im Rheinfelder Haus Salmegg das Kunstst\u00fcck fertig, mehr als 100 bekannte Melodien aus Klassik, Pop, Rock und Film in einem verwegenen Stilmix zu verkn\u00fcpfen.", "", "In diesem wahnwitzigen Concerto furioso wildern die zwei Virtuosen mit so viel Fantasie, Ironie, funkenspr\u00fchendem Spielwitz und fingerbrecherischer Bravour in den Musikgefilden verschiedenster Epochen, dass die Saiten und Tasten gl\u00fchen. Giovanni Reber geht m\u00fchelos als moderner Paganini durch, wenn er mit t\u00e4nzelnder Eleganz durch den Dietschy-Saal wandelt und in atemberaubender Verve den Teufelsgeiger herauskehrt und die st\u00fcrmischen Passagen mit fulminantem Bogenstrich und schier zirzensischer Technik hinlegt. Sein Partner am Fl\u00fcgel ist ein nicht minder elektrisierender Tastenzauberer, der mal perlend romantisch, mal rasant mit fetzigem, rockigem Drive spielt.", "", "", "", "", "Die Konzert-Performance der schillernden \"Schmetterlinge\" wird f\u00fcr die Zuh\u00f6rer zu einem vergn\u00fcglichen musikalischen Ratespiel nach dem Motto \"Erkennen Sie die Melodie?\". So schnell wie beim Zappen durchs Fernsehprogramm wechseln der charismatische Violin-Derwisch und der Tastenmagier die Stile, Epochen und Titel und verweben sie zu einer kunterbunt gemusterten Klangcollage. Die Arrangements der beiden grandios aufspielenden Musiker, die auch exzellente Entertainer sind, haben Pfiff, Charme und Humor. So starten sie ihren Parforceritt durch die Musikhistorie mit einem Adagio von Albinoni, schweifen dann blitzschnell zu Mozart, zu Vivaldi, streuen eine Prise verf\u00fchrerische \"Carmen\" ein. Giovanni Reber l\u00e4sst seine Violine mit bl\u00fchendem Ton hinrei\u00dfend seufzen und schmachten, im n\u00e4chsten Moment fetzt er in wildem Sturm rasant \u00fcber die Saiten.", "", "Wie tollk\u00fchn und anspielungsreich die \"Papillons\" mit den St\u00fccken umgehen, zeigen ihre Variationen \u00fcber das Largo aus dem Winter der \"Vier Jahreszeiten\" von Vivaldi. Zuerst wird das originale Largo gespielt, das behagliche Kaminfeuer-Idylle verstr\u00f6mt, dann wird es in den verschiedensten Versionen pr\u00e4sentiert: mal im Mozart-Stil, mal im Tango-Rhythmus \u00e0 la Astor Piazzolla, mal mit dem Flair von Karibik, Jamaika, Sunshine, Reggae und Lebenslust.", "", "Das einfallsreiche Duo macht auch einen Abstecher in die Sakralmusik, inklusive Kirchengesang, imitiertem Glockenklang, \"Sing Halleluja\" und einer kritischen Anspielung auf die \u00dcbermacht des World Wide Web in \"Gloria Internet Amen\". Bis zum Titelsong aus der Rockoper \"Jesus Christ Superstar\" reicht dieses Kaleidoskop.", "", "Auch zum Thema Liebe und Herzschmerz haben die beiden K\u00fcnstler diverse \"herzergreifende\" Titel in Klang-Sequenzen der gro\u00dfen Gef\u00fchle zusammen gemixt: von \"Somebody to Love\" \u00fcber \"Ti Amo\" und \"Voulez vous coucher avec moi\" bis zu Nessun Dorma. Von Pachelbel bis zu \"Freude sch\u00f6ner G\u00f6tterfunken\", von den Village People bis zu \"From Russia with Love\" \u2013 es gibt schier nichts aus dem riesigen Musikfundus von Barock bis zur Gegenwart, was Reber und Giertz nicht in ihren spektakul\u00e4ren Medleys unterbringen. Oft schl\u00e4gt die Stimmung blitzschnell um ins Ernste, ins Unheimliche, Dramatische, wenn die Musiker Ger\u00e4usche wie Sirenen, knarrende T\u00fcren, markersch\u00fctternde Schreie imitieren. Besonders effektvoll ist ihre Version der Nussknacker-Suite von Tschaikowsky, die sie mit anderem russischem Repertoire und poppigen Nummern aufpeppen. Mal klingt es wie in der Oper, mal wie im irischen Pub, mal wie im Hitchcock-Film, mal wie im Salon: Die Zwei spielen nicht nur mit so spr\u00fchender Energie, dass die Funken stieben, sie singen auch und wechseln sogar mal die Rollen, wenn sich Giovanni Reber an den Fl\u00fcgel setzt und Michael Giertz zur Geige greift. Und wenn sie mit zwei Violinen ein filmreifes Duett und Duell ausfechten, mit den Geigenbogen als Degen, dann tobt das Publikum im vollen Saal vor Begeisterung.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/kultur", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kultur", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wirtschaft", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/politik-fordert-scharfe-gesetze-nach-berichten-ueber-paradise-papers", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Politik fordert scharfe Gesetze nach Berichten \u00fcber Paradise Papers", "date": "Di, 07. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Im Mittelpunkt der Berichte stehen die auf den Bermudas ans\u00e4ssige Kanzlei Appleby sowie weitere Steueroasen wie die Isle of Man, eine Insel in der Irischen See. Die Paradise Papers \u2013 abgeleitet von Steuer-Paradies \u2013 wurden am Sonntagabend bekannt und besch\u00e4ftigten nun die Politik in Berlin und Br\u00fcssel. 13 Millionen Dokumente stellten Informanten der S\u00fcddeutschen Zeitung zur Verf\u00fcgung, berichtete diese. Das internationale Journalistennetzwerk ICIJ wertet sie aus. Es hatte im Jahr 2016 bereits die Panama Papers ver\u00f6ffentlicht mit \u00e4hnlichen Vorw\u00fcrfen.", "", "Vornehmlich geht es in den Paradies-Papieren um legale Steuergestaltung, aber auch illegale Steuerhinterziehung. Die Informationen zeigen, wie solche Gesch\u00e4ftsmodelle funktionieren. Im Zentrum stehen Beratungsfirmen, die im Auftrag Dritter Briefkastenfirmen in Steueroasen gr\u00fcnden. Das allein ist nicht illegal. Die Recherchen liefern aber in manchen F\u00e4llen Indizien f\u00fcr Korruption, in andern legen sie heikle Gesch\u00e4ftsbeziehungen offen. In den Papieren sind mehr als 100 Politiker, Prominente, Sportler, Musiker und Unternehmer erw\u00e4hnt.", "", "", "Besonderes Aufsehen erregte die Information, dass US-Handelsminister Wilbur Ross an Russlandgesch\u00e4ften verdient haben soll. Kritiker sagen, er habe diesen Interessenkonflikt verschwiegen.", "", "Interimsfinanzminister Peter Altmaier (CDU) sagte beim Treffen der Eurofinanzminister, man werde sich auf EU-Ebene und \"auch national damit auseinandersetzen\". Regierungssprecher Steffen Seibert betonte, die Regierung begr\u00fc\u00dfe die Ver\u00f6ffentlichung. Im Kampf gegen Steuerflucht habe es Fortschritte gegeben, doch m\u00fcsse die Arbeit intensiviert werden. Deutschland tritt laut Finanzministerium f\u00fcr Mindeststeuern ein. Aus Sicht der EU-Kommission sei mehr Transparenz in Steuerfragen n\u00f6tig, sagte Finanzkommissar Valdis Dombrovskis. W\u00e4hrungskommissar Pierre Moscovici nannte die Enth\u00fcllung schockierend. Es zeige sich, dass \"manche Unternehmen und reiche Einzelpersonen\" zu allem bereit seien, um Steuerzahlungen zu vermeiden.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/die-zukunft-des-hirschen-in-ibach-ist-noch-ungewiss", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Zukunft des \"Hirschen\" in Ibach ist noch ungewiss", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/neuwagen-verbrauchen-mehr-sprit-als-von-herstellern-angegeben", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Neuwagen verbrauchen mehr Sprit als von Herstellern angegeben", "date": "Di, 07. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Demnach liegt der reale Kraftstoffverbrauch neuer Pkw im Durchschnitt um 42 Prozent h\u00f6her als im Testbetrieb. Zu diesem Schluss kommt das International Council on Clean Transportation (ICCT). Bereits vor einem Jahr waren die Forscher in einer Untersuchung zu dem Ergebnis gekommen, dass der tats\u00e4chliche Spritverbrauch deutlich h\u00f6her ist als angegeben. Es hat demnach keine Fortschritte gegeben.", "", "Der h\u00f6here Verbrauch bedeute nicht nur eine st\u00e4rkere Belastung der Umwelt durch mehr Kohlendioxidaussto\u00df, sondern auch Mehrkosten f\u00fcr die Autofahrer f\u00fcr Sprit von 400 Euro pro Jahr. Noch vor zehn Jahren betrug die Differenz zwischen dem von den Herstellern ver\u00f6ffentlichten und dem real gemessenen Verbrauch nur 15 Prozent, wurde der ICCT-Europa-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Peter Mock zitiert.", "", "", "", "ICCT ist eine unabh\u00e4ngige Forschungsorganisation, die vor zwei Jahren den VW-Dieselskandal in den USA mit aufgedeckt hatte. Dabei ging es um den Aussto\u00df des gesundheitssch\u00e4dlichen Stickoxids. Auch dabei gibt es immer wieder Berichte \u00fcber Abweichungen der Werte zwischen Test- und realem Fahrbetrieb.", "", "", "So ist laut einer Anfang September vorgestellten ICCT-Untersuchung nur jeder zehnte moderne Diesel der Abgasnorm Euro 6 im Alltag auf der Stra\u00dfe so sauber wie auf dem Papier und bei Tests im Labor. Die Autohersteller betonen aber, dass die Diesel der neuesten Generation sauber seien. Die Studie kommt kurz vor neuen Vorschl\u00e4gen der EU-Kommission am Mittwoch zur Versch\u00e4rfung der zul\u00e4ssigen CO", "-Werte. Dabei soll es um Vorgaben f\u00fcr die Jahre 2021 bis 2030 gehen, erwartet werden allgemein deutliche Reduzierungen. Als CO", "-Flottenzielwerte f\u00fcr Neufahrzeuge hat die EU bereits 95 Gramm pro Kilometer f\u00fcr das Jahr 2021 festgelegt.", "", "Um diese Ziele zu erreichen, ist f\u00fcr die Hersteller vor allem der Diesel wichtig. Denn viele Dieselautos sto\u00dfen bei vergleichbarer Motorleistung laut Branche weniger CO", "aus als Benziner. Angesichts des Diesel-Abgasskandals und drohender Fahrverbote in Innenst\u00e4dten sinkt der Diesel-Marktanteil bei Neuwagen aber seit Monaten.", "", "Der Kraftstoffverbrauch von Pkw wird unter einheitlichen Bedingungen in Testlabors ermittelt. Seit September gilt f\u00fcr neue Fahrzeugtypen das Testverfahren WLTP, das von September 2018 an dann f\u00fcr alle neuen Pkw zur Pflicht wird. Die ICCT-Forscher erwarten, dass der WLTP die realen Fahrbedingungen genauer widerspiegelt. Es gebe aber auch beim neuen Ansatz \"Schlupfl\u00f6cher\", sagte Mock. Notwendig seien Stra\u00dfentests unter realen Fahrbedingungen.", "", "Umweltverb\u00e4nde nutzten die neue Untersuchung zu scharfer Kritik an der Autoindustrie. \"Die Spritverbrauchsl\u00fcge der Autoindustrie wird immer offenkundiger\", sagte Nabu-Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Leif Miller. Die Ergebnisse m\u00fcssten ein letzter Weckruf f\u00fcr die EU-Kommission sein, mit dem angek\u00fcndigten Gesetzespaket zur Ausgestaltung der CO", "-Grenzwerte f\u00fcr Pkw ein ambitioniertes Konzept vorzulegen. Auch die k\u00fcnftige Bundesregierung m\u00fcsse eine \"Verkehrswende\" einleiten.", "", "Der Verkehrsexperte des Verkehrsclubs VCD, Michael M\u00fcller-G\u00f6rnert, kritisierte: \"Seit Jahren betr\u00fcgen die Automobilhersteller ihre Kunden beim Spritverbrauch.\" Um m\u00f6glichst kosteng\u00fcnstig CO", "-Ziele einhalten zu k\u00f6nnen, nutzten die Konzerne Schlupfl\u00f6cher beim Testverfahren \"schamlos\" aus, anstatt tats\u00e4chliche Verbrauchsreduktionen zu erzielen. \"Die Zeche zahlen die Autofahrer\", sagte M\u00fcller-G\u00f6rnert.", "", "Die gr\u00fcne EU-Abgeordnete Rebecca Harms sagte, es sei seit Jahren bekannt, dass die Hersteller \"sehr viel Erfindungsgeist\" entwickeln, um ihre Wagen f\u00fcr den Testbetrieb statt f\u00fcr die Stra\u00dfe zu optimieren. Das Problem werde leider auch durch WLTP nicht vollst\u00e4ndig gel\u00f6st. Die EU-Kommission k\u00f6nne das Problem nicht l\u00e4nger verleugnen.", "", "Die Autoindustrie sagt, die Unterschiede seien \"\u00e4rgerlich\". Der deutsche Branchenverband VDA beruft sich aber auch auf neue Messungen im Realbetrieb, die ab 2018 gelten sollen. Vergessen d\u00fcrfe man bei alldem bisher nicht: \"Zum Beispiel werden serienm\u00e4\u00dfige Ausstattungen wie Sitzheizung oder Radio nicht ber\u00fccksichtigt, und die Beschleunigungen sind f\u00fcr heutige Ma\u00dfst\u00e4be zu sanft.\" Gleichzeitig nehme der Verbrauchsanteil externer Ger\u00e4te wie zum Beispiel Klimaanlagen zu.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/ex-soldat-erschiesst-26-menschen-in-einer-kirche-in-texas", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ex-Soldat erschie\u00dft 26 Menschen in einer Kirche in Texas", "date": "Mo, 06. November 2017 06:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Ein junger Mann hat w\u00e4hrend eines Gottesdienstes in einer Kirche in Texas das Feuer auf Gl\u00e4ubige er\u00f6ffnet und 26 Menschen get\u00f6tet. Etwa 20 Verletzte seien in Krankenh\u00e4user gebracht worden, sagte der Gouverneur des US-Bundesstaates, Greg Abbott, am Sonntagabend (Ortszeit) vor Journalisten. Demnach sind die Opfer zwischen 5 und 72 Jahre alt. Der Sch\u00fctze ist tot.", "", "", "", "Die Beh\u00f6rden machten zun\u00e4chst keine Angaben zur Identit\u00e4t des Angreifers. \"Wir gehen davon aus, dass es sich um einen jungen wei\u00dfen Mann handelt, vielleicht Anfang 20\", sagte Beh\u00f6rdenvertreter Freeman Martin.", "", "US-Medien wie etwa der Fernsehsender CNN berichten, bei dem Sch\u00fctzen handle sich um einen 26 Jahre alten US-Amerikaner. Sie berufen sich auf zwei mit den Ermittlungen vertraute Personen. Der Mann sei ehemaliges Mitglied der US-Luftwaffe. Laut", "verurteilte ihn ein Milit\u00e4rgericht 2012 wegen Angriffen auf seine Frau und ihr gemeinsames Kind. Er sei aus der Luftwaffe entlassen worden, so Air-Force-Sprecherin Ann Stefanek. Dem Sender zufolge lebte er zuletzt in dem benachbarten Comal County.", "", "", "", "", "In dem Auto des T\u00e4ters fand die Polizei mehrere Waffen. Nach Darstellung Abbotts handelte es sich um die schlimmste Tat eines einzelnen Sch\u00fctzen in der Geschichte des Bundesstaates.", "", "Das Blutbad in der kleinen Gemeinde Sutherland Springs, nur wenige Wochen nach dem Massaker in Las Vegas mit 58 Toten und wenige Tage nach der j\u00fcngsten Terrorattacke in New York mit acht Todesopfern, l\u00f6ste neues Entsetzen aus. Das Motiv des Sch\u00fctzen war aber zun\u00e4chst v\u00f6llig unklar.", "", "", "", "US-Pr\u00e4sident Donald Trump sprach von einem \"entsetzlichen Verbrechen\" und einer \"Tat des B\u00f6sen\", inmitten eines heiligen Gottesdienstes. \"Wir k\u00f6nnen den Schmerz, die Trauer und das Leid, das die Familien der Opfer erlitten haben, nicht in Worte fassen. In so harten Zeiten wie diesen tun Amerikaner, was sie am besten k\u00f6nnen: Sie halten zusammen\", sagte Trump am Montagmorgen in Tokio. Der Pr\u00e4sident befindet sich zur Zeit auf einer fast zweiw\u00f6chigen Asienreise.", "", "Nach Beh\u00f6rdenangaben wurde der ganz in Schwarz gekleidete junge Mann gegen 11.20 Uhr zun\u00e4chst an einer Tankstelle der Ortschaft gesehen. Er ging dann \u00fcber die Stra\u00dfe zur Kirche und begann noch drau\u00dfen, mit einem Gewehr zu schie\u00dfen. Nach Beh\u00f6rdenangaben starben dabei zwei Menschen. Danach sei der mit einer schusssicheren Weste ausgestattete Sch\u00fctze in das Geb\u00e4ude gegangen und habe weiter gefeuert.", "", "Schlie\u00dflich wurde der T\u00e4ter von einem Einwohner konfrontiert, lie\u00df seine Waffe fallen und fl\u00fcchtete in seinem Wagen. Dort wurde er wenig sp\u00e4ter tot aufgefunden. Die n\u00e4heren Umst\u00e4nde blieben zun\u00e4chst unklar.", "", "", "", "23 Tote wurden in der Kirche gefunden, zwei davor. Ein weiteres Opfer starb sp\u00e4ter im Krankenhaus, wie Freeman Martin von der texanischen Beh\u00f6rde f\u00fcr \u00f6ffentliche Sicherheit sagte.", "", "Zu den Todesopfern z\u00e4hlt die 14-j\u00e4hrige Tochter des Pastors der Gemeinde, Annabelle Pomeroy. Das best\u00e4tigte der Geistliche selbst: Er und seine Frau hielten sich demnach zum Zeitpunkt der Tat nicht in Sutherland Springs auf.", "", "Der kleine Ort liegt rund 50 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von San Antonio und hat gerade einmal mehrere 100 Einwohner. Wie es hie\u00df, kommen im Durchschnitt 50 Menschen zum sonnt\u00e4glichen Gottesdienst. Die First Baptist Church sei das Zentrum der kleinen Gemeinde, sagten Einwohner US-Medien.", "", "", "", "Erst vor gut einem Monat hatte ein Mann weltweites Entsetzen ausgel\u00f6st, als er in Las Vegas (Nevada) aus einem Hotelfenster auf Besucher eines Musikfestivals schoss und 58 Menschen t\u00f6tete - mehr als 500 weitere wurden verletzt. Der T\u00e4ter nahm sich das Leben. Es war der schlimmste Massenmord in der j\u00fcngeren Geschichte der USA. Das Motiv ist nach wie vor unklar.", "", "Die Tat am Sonntag weckte auch Erinnerungen an ein Attentat in Charleston (South Carolina). Dort hatte ein 21-J\u00e4hriger im Sommer 2015 aus rassistischen Motiven in einer Kirche neun schwarze Gl\u00e4ubige erschossen. Er wurde sp\u00e4ter zum Tode verurteilt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/behoerden-tat-des-schuetzen-in-texas-hatte-familiaeren-hintergrund", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Beh\u00f6rden: Tat des Sch\u00fctzen in Texas hatte famili\u00e4ren Hintergrund", "date": "Mo, 06. November 2017 17:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Das Motiv des Sch\u00fctzen, der in einer texanischen Kirche 26 Menschen get\u00f6tet hat, wurzelt nach Angaben der \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden in \"Familienstreitigkeiten\". Die Tat habe keinen rassistischen oder religi\u00f6sen Hintergrund, sagte am Montag ein Vertreter der texanischen Sicherheitskr\u00e4fte.", "", "Der Mann, der", ", hatte pers\u00f6nliche Beziehungen in die Gemeinde. Angeheiratete Familienmitglieder von ihm h\u00e4tten dort Gottesdienste besucht, sagte der \u00f6rtliche Sheriff Joe Tackitt am Montagmorgen (Ortszeit) mehreren US-Sendern. Darunter sei auch seine Ex-Frau gewesen. Am Sonntag, als die Tat passierte, seien sie aber nicht im Gottesdienst gewesen, f\u00fcgte Tackitt gegen\u00fcber den Sendern NBC und CBS hinzu. Das Motiv f\u00fcr das Massaker sei weiterhin unklar.", "", "Der 26-j\u00e4hrige Devin Patrick Kelley hatte in der Kirche des kleinen Ortes Sutherland Springs am Sonntag w\u00e4hrend des Gottesdienstes das Feuer er\u00f6ffnet und 26 Menschen get\u00f6tet. Etwa 20 weitere wurden verletzt. Die Opfer sind den Angaben zufolge zwischen 5 und 72 Jahre alt. 23 Tote wurden in der Kirche gefunden, zwei davor. Ein weiteres Opfer starb Beh\u00f6rdenangaben zufolge sp\u00e4ter im Krankenhaus. Der Sch\u00fctze wurde nach der Tat tot in seinem Wagen gefunden.", "", "", "Der Gouverneur von Texas, Greg Abbott, h\u00e4lt es f\u00fcr unwahrscheinlich, dass Kelley den Ort der Bluttat zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlt hat. Nach und nach k\u00e4men Informationen ans Licht, warum er die Kirche w\u00e4hlte, sagte Abbot NBC. \"Diese Informationen k\u00f6nnten heute oder morgen herauskommen, aber ich glaube nicht, dass dies ein zuf\u00e4lliger Amoklauf war.\"", "", "Kelley soll sich nach der Tat selbst erschossen haben. Er richtete eine Waffe gegen sich, nachdem er auf der Flucht von einem bewaffneten B\u00fcrger angeschossen worden war, berichteten mehrere US-Sender unter Berufung auf Tackitt.", "", "Eine Sprecherin der US-Luftwaffe sagte dem Sender, ein Milit\u00e4rgericht habe den heute 26-j\u00e4hrigen Mann im Jahr 2012 wegen Angriffen auf seine Frau und das gemeinsame Kind verurteilt. Zwei Jahre sp\u00e4ter sei er aus der Luftwaffe entlassen worden.", "", "Nach Beh\u00f6rdenangaben wurde der T\u00e4ter gegen 11.20 Uhr (Ortszeit) zun\u00e4chst an einer Tankstelle der Ortschaft gesehen. Er ging dann \u00fcber die Stra\u00dfe zur Kirche und begann noch au\u00dferhalb, mit einem Gewehr zu schie\u00dfen. In seinem Auto fand die Polizei mehrere Waffen. Nach Darstellung des Gouverneurs handelt es sich um die schlimmste Tat eines einzelnen Sch\u00fctzen in der Geschichte des Bundesstaates Texas.", "", "Vier ihrer Enkelkinder und ihre Schwiegertochter h\u00e4tten sich in der Kirche befunden, sagte Sandy Ward dem Sender MSNBC. Ihre siebenj\u00e4hrige Enkelin sei get\u00f6tet worden, der j\u00fcngste Enkel (5) liege im Krankenhaus. \"Ich f\u00fchle mich taub, mein ganzer K\u00f6rper ist taub.\"", "", "Kelleys Onkel sagte laut NBC: \"Ich h\u00e4tte niemals gedacht, dass Devin zu solchen Dingen in der Lage w\u00e4re. (...) Meine Familie wird wegen seiner feigen Tat leiden, (...) Es tut mir so leid um die Opfer von Texas.\"", "", "", "", "Die Tat in der kleinen Gemeinde Sutherland Springs - nur wenige Wochen nach dem Massaker in Las Vegas mit 58 Toten und wenige Tage nach der j\u00fcngsten Terrorattacke in New York mit acht Todesopfern - l\u00f6ste neues Entsetzen und erneut eine Debatte \u00fcber die Waffengesetzgebung in den USA aus. Ex-Pr\u00e4sident Barack Obama twitterte: \"Wir trauern mit allen Familien in Sutherland Springs, die von diesem Akt des Hasses getroffen wurden (...).\" Zugleich sprach er sich - wie bereits w\u00e4hrend seiner Amtszeit - f\u00fcr sch\u00e4rfere Waffengesetze aus. \"M\u00f6ge Gott uns allen die Weisheit geben, um zu fragen, welche konkreten Schritte wir unternehmen k\u00f6nnen, um die Gewalt und die Waffen unter uns zu reduzieren.\"", "", "US-Pr\u00e4sident Donald Trump sagte w\u00e4hrend seiner Asien-Reise auf die Frage, ob eine \u00c4nderung des Waffenrechts anstehe, die USA h\u00e4tten ein gro\u00dfes Problem mit psychischer Gesundheit. Das Massaker von Texas sei ein sehr, sehr trauriges Ereignis: \"Wer h\u00e4tte jemals gedacht, dass so etwas passieren kann.\" Zuvor hatte er behauptet, der T\u00e4ter sei von einem anderen Mann erschossen worden, was gut gewesen sei.", "", "Zu den Todesopfern z\u00e4hlt die 14-j\u00e4hrige Tochter des Pastors der Gemeinde, Annabelle Pomeroy. Das best\u00e4tigte der Geistliche selbst. Er und seine Frau hielten sich demnach zum Zeitpunkt der Tat nicht in Sutherland Springs auf.", "", "Der kleine Ort liegt rund 50 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von San Antonio und hat nur mehrere Hundert Einwohner. Wie es hie\u00df, kommen im Durchschnitt 50 Menschen zum sonnt\u00e4glichen Gottesdienst. Die First Baptist Church sei das Zentrum der kleinen Gemeinde, sagten Einwohner US-Medien.", "", "Erst vor gut einem Monat hatte ein Mann weltweites Entsetzen ausgel\u00f6st, als er in Las Vegas aus einem Hotelfenster auf Besucher eines Musikfestivals schoss und 58 Menschen t\u00f6tete - mehr als 500 weitere wurden verletzt. Der T\u00e4ter nahm sich das Leben. Es war der schlimmste Massenmord in der j\u00fcngeren Geschichte der USA. Das Motiv ist nach wie vor unklar.", "", "Die Tat am Sonntag weckte auch Erinnerungen an ein Attentat in Charleston (South Carolina). Dort hatte ein 21-J\u00e4hriger im Sommer 2015 aus rassistischen Motiven in einer Kirche neun schwarze Gl\u00e4ubige erschossen. Er wurde sp\u00e4ter zum Tode verurteilt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/vorerst-kein-gefaengnis-fuer-puigdemont", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Vorerst kein Gef\u00e4ngnis f\u00fcr Puigdemont", "date": "Di, 07. November 2017 07:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Nach EU-Regeln hat die belgische Justiz nach Ausstellung des Haftbefehls 60 Tage Zeit, \u00fcber die Auslieferung Puigdemonts zu entscheiden, in Ausnahmen 30 Tage l\u00e4nger. In Belgien sind f\u00fcr einen Gang durch die Instanzen nach offiziellen Angaben 45 Tage vorgesehen.", "", "", "Auf den Europ\u00e4ischen Haftbefehl hin hatten sich Puigdemont und seine Kollegen am Sonntag der belgischen Justiz gestellt und waren einem Untersuchungsrichter vorgef\u00fchrt worden. Der entschied in der Nacht zum Montag, die Gesuchten unter Auflagen freizulassen. Unter anderem d\u00fcrfen sie Belgien nicht ohne Genehmigung verlassen. N\u00e4chster Schritt ist eine Anh\u00f6rung vor einem Untersuchungsgericht binnen 15 Tagen.", "", "", "Sie sind an das belgische Gesetz und europ\u00e4ische Regeln gebunden. Die EU-Staaten haben grunds\u00e4tzlich vereinbart, Entscheidungen in Strafsachen gegenseitig anzuerkennen und Gesuchte unproblematisch auszuliefern. Ausnahmen sind nur in wenigen F\u00e4llen m\u00f6glich.", "", "", "", "Bei Straftaten, die nicht in einer EU-Liste aufgef\u00fchrt sind, kann die \u00dcbergabe von Gesuchten davon abh\u00e4ngig gemacht wird, ob die Handlungen, deretwegen der Europ\u00e4ische Haftbefehl ausgestellt wurde, auch eine Straftat nach belgischem Recht darstellen. Nicht auf der Liste und nicht im belgischen Recht finden sich die Puigdemont vorgeworfene Rebellion und Auflehnung gegen die Staatsgewalt. Aufgef\u00fchrt auf der Liste sind aber Betrug und Korruption, worunter die Puigdemont ebenfalls vorgeworfene Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder fallen k\u00f6nnte.", "", "", "Verweigern k\u00f6nnte die belgische Justiz die \u00dcberstellung auch dann, wenn sie wegen \"der allgemeinen Haftbedingungen\" in Spanien \"eine echte Gefahr unmenschlicher und erniedrigender Behandlung der betreffenden Person\" feststellen w\u00fcrde. In den Vergangenheit hatten belgische Richter zum Beispiel die \u00dcberstellung einer mutma\u00dflichen ETA-Terroristin verweigert, weil Spanien vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte mehrfach wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen die Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention verurteilt worden war.", "", "", "In den EU-Hinweisen zum Ausstellen eines Europ\u00e4ischen Haftbefehls hei\u00dft es: \"Die Entscheidungen sollen allein von den Justizbeh\u00f6rden ohne Einbeziehung politischer Erw\u00e4gungen getroffen werden.\" F\u00fcr Belgien hat das Verfahren aber eine politische Dimension. Vor allem im fl\u00e4mischsprachigen Landesteil gibt es gro\u00dfe Sympathien f\u00fcr die Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung der Katalanen. Das l\u00e4sst auch die fl\u00e4mische Partei N-VA immer wieder durchblicken, die selbst die Autonomie als Fernziel ausgegeben hat.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/jeden-tag-ein-anschlag-auf-asylbewerberheime", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Jeden Tag ein Anschlag auf Asylbewerberheime", "date": "Di, 07. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Trotz r\u00fcckl\u00e4ufiger Tendenz gibt es im Schnitt fast immer noch jeden Tag einen Anschlag auf ein Asylbewerberheim. In den ersten neun Monaten dieses Jahres wurden 211 Angriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte ver\u00fcbt, so die Neue Osnabr\u00fccker Zeitung unter Berufung auf eine Statistik des Bundeskriminalamts. Die meisten Taten haben einen rechtsradikalen Hintergrund. In den ersten neun Monaten 2016 gab es mit 866 mehr als viermal so viele Anschl\u00e4ge.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/neue-unterhaltssaetze-fuer-trennungskinder-laut-duesseldorfer-tabelle", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Neue Unterhaltss\u00e4tze f\u00fcr Trennungskinder laut \"D\u00fcsseldorfer Tabelle\"", "date": "Di, 07. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Minderj\u00e4hrige Trennungskinder haben ab Januar Anspruch auf einen h\u00f6heren Mindestsatz beim Unterhalt. Dann tritt die neue \"D\u00fcsseldorfer Tabelle\" in Kraft, wie das Oberlandesgericht in D\u00fcsseldorf am Montag mitteilte. Die Unterhaltss\u00e4tze steigen je nach Alter des Kindes und Einkommen des Unterhaltspflichtigen um sechs bis zw\u00f6lf Euro im Monat. Allerdings landen viele Unterhaltspflichtige mit der neuen Tabelle in einer niedrigeren Einkommensklasse.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/kino-11/die-neuverfilmung-von-mord-im-orient-express-empfiehlt-sich-zur-fortsetzung", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Neuverfilmung von \"Mord im Orient-Express\" empfiehlt sich zur Fortsetzung", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ausstellungen/wie-sich-russische-kuenstler-mit-der-oktoberrevolution-auseinandersetzen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wie sich russische K\u00fcnstler mit der Oktoberrevolution auseinandersetzen", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "S\u00fcdwest", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/ozzy-osbourne-kuendigt-abschiedstournee-an", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ozzy Osbourne k\u00fcndigt Abschiedstournee an", "date": "Di, 07. November 2017 16:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Leute fragten ihn immer wieder, wann er in Rente gehe, erkl\u00e4rte der 68-J\u00e4hrige. Die am 5. Mai kommenden Jahres in Mexiko beginnende Welttournee werde seine letzte sein, \"auch wenn ich vielleicht noch mal die eine oder andere Show machen werde\". Die Tournee soll \u00fcber S\u00fcdamerika nach Europa f\u00fchren und in Nordamerika zu Ende gehen. Osbournes fr\u00fchere Band Black Sabbath hatte im Februar in ihrer Heimatstadt Birmingham in England ihr Abschiedskonzert gegeben. Frontmann Osbourne war 1979 wegen seines Drogenkonsums aus der Band geflogen und machte anschlie\u00dfend als Solok\u00fcnstler weiter. Ber\u00fchmt wurde der \"F\u00fcrst der Finsternis\" durch seine d\u00fcsteren B\u00fchnenshows, bei denen er unter anderem einst einer lebenden Fledermaus den Kopf abbiss.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/natalie-portman-mit-juedischem-nobelpreis-ausgezeichnet", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Natalie Portman mit \"j\u00fcdischem Nobelpreis\" ausgezeichnet", "date": "Di, 07. November 2017 16:59 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die in Israel geborene Schauspielerin und Regisseurin habe mit ihrer \"charismatischen Bildschirmpr\u00e4senz die Herzen von Millionen ber\u00fchrt\", hie\u00df es am Dienstag in einer Mitteilung der Genesis-Stiftung.", "", "Die Oscar-Preistr\u00e4gerin und Mutter zweier Kinder sei sozial engagiert und verk\u00f6rpere die wichtigsten Werte des j\u00fcdischen Volkes: \"Beharrlichkeit und harte Arbeit, das Streben nach Spitzenleistungen, intellektuelle Neugier und der Herzenswunsch, die Welt zu einem besseren Ort zu machen.\" In dem Zusammenhang wurden ihr Einsatz f\u00fcr Gleichberechtigung und Tierschutz sowie ihr Kampf gegen Armut genannt.", "", "Die Auszeichnung, die im Juni verliehen werden soll, ist mit einem Preisgeld von einer Million Dollar (862 000 Euro) verbunden und wird auch \"j\u00fcdischer Nobelpreis\" genannt. Sie wird an Menschen vergeben, die durch ihre Leistung andere Menschen inspirieren und sich f\u00fcr das j\u00fcdische Volk engagieren. Das Geld soll auf ihren Wunsch dem Kampf f\u00fcr Frauenrechte zugute kommen.", "", "Portman wurde 1981 in Jerusalem geboren, ihre Eltern zogen in die USA, als sie noch klein war. 2011 wurde sie f\u00fcr die Rolle einer T\u00e4nzerin in \"Black Swan\" mit dem Oscar ausgezeichnet. In dem Film \"Eine Geschichte von Liebe und Finsternis\", bei dem sie auch Regie gef\u00fchrt hat, spielte Portman die depressive Mutter des israelischen Schriftstellers Amos Oz.", "", "", "Portman \u00e4u\u00dferte sich \"zutiefst ber\u00fchrt\" \u00fcber die Auszeichnung. \"Ich bin stolz auf meine israelischen Wurzeln und mein j\u00fcdisches Erbe - sie sind entscheidende Bestandteile meiner Identit\u00e4t.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/so-kommt-das-neue-schulfach-wirtschaft-und-berufswahl-an", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "So kommt das neue Schulfach Wirtschaft und Berufswahl an", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/sexismus-vorwuerfe-im-tennis-gegen-atp-und-red-bull", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Sexismus-Vorw\u00fcrfe im Tennis gegen ATP und Red Bull", "date": "Di, 07. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Vereinigung der Profi-Tennisspieler ATP und Sponsor Red Bull haben sich mit einer peinlichen Er\u00f6ffnungszeremonie Sexismusvorw\u00fcrfe eingehandelt. Bei der Auslosung des erstmals ausgetragenen ATP-Finals der sogenannten \"NextGen\" in Mailand (7. bis 12. November) mussten die Jungprofis am Sonntagabend Models ausw\u00e4hlen, die hinter ihrem R\u00fccken Schilder f\u00fcr die Gruppen A und B versteckt hielten.", "", "Daraufhin \u00e4u\u00dferten vor allem aktuelle und ehemalige Spielerinnen ihren Unmut \u00fcber die ATP. \"Guter Job, ATP. Sollte wohl ein futuristisches Event werden, richtig?\", fragte die Weltranglisten-38 Alize Cornet aus Frankreich mit klatschenden H\u00e4nde-Emojis bei Twitter.", "", "", "", "", "", "Ihre 2009 zur\u00fcckgetretene Landsfrau Amelie Mauresmo, zweimalige Grand-Slam-Siegerin, nannte die Veranstaltung eine \"Schande\".", "", "", "", "", "Daraufhin entschuldigten sich die ATP und Red Bull in einem Statement. \"Unsere Absicht war, das reiche Erbe Mailands als eine der Modehauptst\u00e4dte der Welt (in unsere Zeremonie) zu integrieren. Allerdings war die Durchf\u00fchrung geschmacklos und inakzeptabel\", hie\u00df es in der Mitteilung. Der S\u00fcdkoreaner Chung Hyeon hatte einem Model ihren Handschuh sogar mit den Z\u00e4hnen ausziehen sollen. Beim ATP-Finale in Mailand ist kein Deutscher am Start.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/niederlechner-macht-sc-freiburg-fans-hoffnung", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Niederlechner macht SC Freiburg-Fans Hoffnung", "date": "Di, 07. November 2017 11:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Bei einem Zusammenprall im Training brach sich St\u00fcrmer Florian Niederlechner am Donnerstagnachmittag die rechte Kniescheibe. Vom Trainingsgel\u00e4nde ging es f\u00fcr ihn direkt in die Freiburger Uni-Klinik, wo er erfolgreich operiert wurde.", "", "", "", "Der Heilungsverlauf erfordere viel Zeit und Geduld, weswegen an einen Einsatz in der laufenden Saison wohl nicht mehr zu denken sei, lie\u00df der SC-Sprecher Sascha Glunk wissen.", "", "", "", "", "", "Doch Niederlechner l\u00e4sst sich von der Hiobsbotschaft nicht entmutigen. Auf Instagram bedankte er sich bei seinen Fans f\u00fcr die aufmunternden Worte und postete: \"Ab jetzt blicke ich positiv in die Zukunft und gebe alles, um so schnell wie m\u00f6glich wieder in der Mannschaft zu sein...am besten noch in dieser Saison.\"", "", "Ob es tats\u00e4chlich diese Saison noch klappt? Der Mannschaft und den Fans w\u00e4re es zu w\u00fcnschen \u2013 und dem Angreifer selbst nat\u00fcrlich auch.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/spd-leitantrag-laesst-fragen-zu-migration-noch-unbeantwortet", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "SPD-Leitantrag l\u00e4sst Fragen zu Migration noch unbeantwortet", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/bad-bellingen/der-loerracher-carsten-vogelpohl-kandidiert-in-bad-bellingen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der L\u00f6rracher Carsten Vogelpohl kandidiert in Bad Bellingen", "date": "Di, 07. November 2017 09:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Vogelpohl hat Politikwissenschaften studiert und arbeitet als B\u00fcroleiter des CDU-Bundestagsabgeordneten Armin Schuster. Der 45-j\u00e4hrige Familienvater ist Stadtrat in L\u00f6rrach und will in Bad Bellingen als parteiunabh\u00e4ngiger Kandidat antrete.", "", "\"Nat\u00fcrlich ist Bad Bellingen f\u00fcr mich nicht nur ein attraktiver Kur- und Touristik-Ort im sch\u00f6nen Markgr\u00e4flerland. Mich begeistert vor allem, wie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gemeinsam mit dem Gemeinderat und der Verwaltung die Gemeinde in den vergangenen Jahren dynamisch gestaltet haben\", erkl\u00e4rt Vogelpohl in einer Pressemitteilung. \"Mir liegt es am Herzen, die Themen in den Blick zu nehmen, die f\u00fcr die Menschen in Bad Bellingen, Bamlach, Hertingen und Rheinweiler unmittelbar wichtig sind.\" Vereinsf\u00f6rderung, Schaffung von Wohnraum und die L\u00e4rmproblematik insbesondere an der Bahnstrecke sieht der Kandidat in diesem Zusammenhang als Top-Themen.", "", "", "", "Carsten Vogelpohl ist in einem kleinen Dorf im M\u00fcnsterland aufgewachsen. In Freiburg hat er Politik- und Geschichtswissenschaften studiert und zum Ausbau der B 31 im Raum Freiburg promoviert. Mit seiner Frau Martina und den beiden S\u00f6hnen wohnt er in L\u00f6rrach. Carsten Vogelpohl ist ehrenamtlicher Richter am Verwaltungsgericht Freiburg, Sch\u00f6ffe am Landgericht Freiburg und Mitbegr\u00fcnder sowie gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand der Sportstiftung S\u00fcdbaden. Seine Freizeit verbringt er am liebsten mit der Familie beim Wandern oder Skifahren.", "", "", "Durch seinen Beruf als B\u00fcroleiter des Bundestagsabgeordneten Armin Schuster sieht sich Vogelpohl als gut vernetzt im Dreil\u00e4ndereck an. Er ist zust\u00e4ndig f\u00fcr alle Themen der Raumschaft, so auch f\u00fcr den Gesundheitsstandort Bad Bellingen und die Rheintalbahn. \"Insbesondere beim Thema Rheintalbahn habe ich mich immer wieder eingebracht. Als B\u00fcrgermeister in Bad Bellingen m\u00f6chte ich auf diese Kontakte aufbauen. Schlie\u00dflich gilt es, die Kernforderung 6 endg\u00fcltig durchzusetzen, m\u00f6glichst alle G\u00fcterz\u00fcge durch den Katzenbergtunnel zu leiten und den L\u00e4rm dauerhaft zu vermindern\", wird er zitiert.", "", "", "", "Gute Wohnm\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge Menschen und Familien, bedarfsgerechte Kita- und Grundschulangebote m\u00f6chte Vogelpohl weiterentwickeln und damit die Vereinbarkeit von Beruf und Familie verbessern. Aktive Jugend- und Seniorenarbeit sowie Nahversorgungsangebote auch in den Ortsteilen hat er ebenfalls als Handlungsfelder der kommenden Jahre ausgemacht sowie ein attraktives kulturelles Angebot. Und schlie\u00dflich m\u00fcsse man auch f\u00fcr den Tourismusstandort eine klare Zukunftsperspektive entwickeln.", "", "Wie dies im Einzelnen aussehen k\u00f6nnte, will er gemeinsam mit den jeweiligen Akteuren besprechen. \"Ich m\u00f6chte Bew\u00e4hrtes erhalten und bin offen f\u00fcr gute Ideen\", so Vogelpohl. \"Ich habe den Ansporn, gemeinsam Visionen zu entwickeln, aber auch den Realit\u00e4tssinn, das Machbare zu erkennen, und die Bereitschaft, z\u00fcgig Taten folgen zu lassen.\" Ein respektvoller Umgang mit den Mitarbeitern, dem Gemeinderat, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ist ihm wichtig. Er stehe f\u00fcr eine teamorientierte F\u00fchrung, offene Kommunikation und fr\u00fche Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei Entscheidungsprozessen.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/rheinfelden/wasser-und-abwasser-in-rheinfelden-werden-guenstiger", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wasser- und Abwasser in Rheinfelden werden g\u00fcnstiger", "date": "Di, 07. November 2017 10:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Nach Angaben von K\u00e4mmerer Udo D\u00fcssel hat die Verwaltung jahrelang zu viel f\u00fcr die Beseitigung von Abwasser und die Wasserversorgung eingenommen. Dies begr\u00fcndet er damit, dass man bei der Kalkulation der Kosten von einer deutlich geringeren Menge Wasser ausgegangen war, als dann tats\u00e4chlich verbraucht wurde. Diese Mehreinnahmen sollen nun durch eine Senkung der Geb\u00fchren wieder ausgeglichen werden.", "", "Die Schmutzwassergeb\u00fchr soll von 1,60 Euro pro Kubikmeter auf 1,30 Euro gesenkt werden. Die Kosten f\u00fcr die Wasserversorgung werden von 1,40 Euro pro Kubikmeter auf ebenfalls 1,30 Euro gesenkt.", "", "Weitere Informationen folgen im Lauf des Tages online und in der morgigen gedruckten Ausgabe der BZ.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/amerika-sucht-nach-dem-blutbad-in-texas-nach-antworten", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Amerika sucht nach dem Blutbad in Texas nach Antworten", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/schopfheim/80-spiele-zeugen-im-staetischen-museum-schopfheim-vom-zeitgeist", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "80 Spiele zeugen im st\u00e4tischen Museum Schopfheim vom Zeitgeist", "date": "Di, 07. November 2017 15:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Am Freitag, 10. November, um 19 Uhr, wird im st\u00e4dtischen Museum Schopfheim eine neue Sonderausstellung er\u00f6ffnet. Sie tr\u00e4gt den Titel \"Mit dem W\u00fcrfel in der Hand\u2026 Gesellschaftsspiele als Spiegel der Zeitgeschichte\".", "", "Unter diesem speziellen Aspekt pr\u00e4sentiert das Museum Schopfheim Sch\u00e4tze aus seiner gro\u00dfen Spielesammlung: Der Besucher wird circa 80 Gesellschaftsspiele (Brett- und Kartenspiele) bewundern k\u00f6nnen, in denen sich Zeitgeschichte aus verschiedensten Bereichen wie Sport, Technik, Wirtschaft und Geschichte widerspiegelt.", "", "", "", "Die gef\u00e4hrliche Erstbesteigung des Nanga Parbat zum Beispiel wurde in einem Werbespiel der Firma Pertrix festgehalten. Ein Quartett erinnert an die \"Fu\u00dfball-H\u00f6lle von Mexiko\", der Fu\u00dfball-WM im Jahre 1970. Die im 19. Jahrhundert gegr\u00fcndete Konsumgenossenschaft ist Gegenstand eines Brettspiels aus der ehemaligen DDR.", "", "Auch der legend\u00e4re englische Postzug-Raub Anfang der 1960er Jahre fand seinen Niederschlag in der Welt der Gesellschaftsspiele, als Brettspiel mit dem Titel \"Die Gentlemen bitten zu Kasse\". Neben historischen Ereignissen trifft man in mehr als 30 der zu sehenden Spiele auch auf Filmklassiker, Leinwandhelden, beliebte Fernsehsendungen und TV-Shows. Wer fr\u00fcher f\u00fcr Fury und Daktari geschw\u00e4rmt hat, den ersten Sputnik-Flug oder die Olympiade in M\u00fcnchen 1972 noch im Kopf hat oder beim Start zu den Apollo-Fl\u00fcgen nachts vorm Fernseher sa\u00df, wird beim Gang durch diese Ausstellung viel Spa\u00df haben.", "", "", "Zumal er viele Serien und Sendungen der Jahre 1950 bis 1980 wiederfinden wird, die aus heutiger Sicht l\u00e4ngst \"Kult\" sind. Man denke nur an \"Ein Platz f\u00fcr Tiere\", \"Lassie\", \"Raumpatrouille Orion\" oder \"H\u00e4tten Sie\u2019s gewusst?\" Die Ausstellung ist bis zum 25. Februar 2018 zu sehen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/rust/die-kugel-bekommt-eine-neue-achterbahn", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Kugel bekommt eine neue Achterbahn", "date": "Di, 07. November 2017 16:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Umbau soll bis Sommer 2018 abgeschlossen sein. Dem Antrag zum Umbau der Bahn und dem Anbau weiterer Geb\u00e4ude stimmte der Ausschusses f\u00fcr Bau, Umwelt und Technik am Montag zu. F\u00fcr das Vorhaben ist eine wasserschutzrechtliche Genehmigung sowie eine Bebauungsplan\u00e4nderung erforderlich.", "", "In einer am Dienstag versandten Pressemitteilung \u00e4u\u00dfert sich der Freizeitpark zu den Pl\u00e4nen f\u00fcr die Eurosat und die umliegenden Geb\u00e4ude. Demnach sollen sowohl die Schienen als auch alle technischen Aspekte und die Thematisierung \u00fcberarbeitet werden. \"Dazu geh\u00f6ren die Montage neuer Z\u00fcge mit komfortableren und gr\u00f6\u00dferen Fahrzeugen sowie die Installation eines hochmodernen Induktionsbremssystems und einer neuen elektronischen Sicherheitssteuerung\", hei\u00dft es in der Pressemitteilung. In Gedenken an den Erfinder und Parkgr\u00fcnder Franz Mack und auf Wunsch der Inhaberfamilie werde sich das k\u00fcnftige Streckenlayout aber \"sehr nahe am Original der futuristischen Silberkugel orientieren und damit auch weiterhin rund 900 Meter lang sein\".", "", "Rund um die Kugel soll k\u00fcnftig franz\u00f6sisches Flair vorherrschen. Die Geb\u00e4ude, teilt der Park mit, w\u00fcrden unter anderem Nachbauten Pariser Sehensw\u00fcrdigkeiten zeigen. Neben der neuen Achterbahn plant der Freizeitpark auch ein Virtual-Reality-Erlebnis \u2013 also die Verschmelzung von computergenerierten Bildern und der Realit\u00e4t. F\u00fcr die sogenannte Eurosat Coastiality wird ein neuer Bahnhof mit Verschiebegleis und separaten Z\u00fcgen in die Kugel integriert.", "", "", "Im Rahmen der Umbauarbeiten entsteht laut Mitteilung im franz\u00f6sischen Bereich au\u00dferdem die \"Welt von Madame Freudenreich\". Im Fokus stehen els\u00e4ssische Souvenirs sowie Dinosaurier. Sie ersetzt die bisherige Attraktion \"Universum der Energie\".", "", "Zu den weiteren Neuerungen z\u00e4hlen ein schwimmendes Bistro-Boot und eine Wasser-Font\u00e4nen-Show. Die Umgestaltung sei \"eine Hommage an die reiche Kultur Frankreichs, ihre Historie und das spezielle Lebensgef\u00fchl des Nachbarlandes\".", "", "Ebenfalls neu gestaltet wird das Kinderfahrgesch\u00e4ft Old 99. Der Bahnhof und sechs thematisierte bauliche Anlagen werden abgerissen und neu errichtet. Kleinere Um- und Anbauma\u00dfnahmen betreffen den Umbau des Eingangsbereiches Teatro dell\u2019 Arte sowie die Neugestaltung von Fassaden.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/rheinfelden/stadt-will-grundschulen-zusammenlegen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Stadt will Grundschulen zusammenlegen", "date": "Di, 07. November 2017 16:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Diese Pl\u00e4ne hat die Stadtverwaltung in der Sitzung des Hauptausschusses am gestrigen Montag mitgeteilt. Mit der organisatorischen Zusammenlegung sollen Familien die Angebote zur Ganztagsbetreuung flexibler nutzen k\u00f6nnen. Der Beschluss \u00fcber die Pl\u00e4ne wurde jedoch vertagt, da weder die Ortsgremien noch die Schulkonferenz im Vorfeld angeh\u00f6rt worden waren.", "", "", "", "Die Pl\u00e4ne der Verwaltung sind Teil der Schullandschaftsentwicklung, die im Oktober 2015, zusammen mit dem staatlichen Schulamt und den Schulleitern der Grund- und der Eichendorffschule, in Gang gesetzt wurde. Die Ziele dieses Prozesses sind eine Neustrukturierung der vorhandenen Schulbezirke und eine Entlastung der Goetheschule. Au\u00dferdem sollen die Angebote in den Bereichen Ganztagesbetreuung und Inklusion sinnvoll geplant werden.", "", "", "", "Nach Angaben von Hauptamtsleiter Hanspeter Schuler wurden bereits einige Ma\u00dfnahmen umgesetzt, um diese Ziele zu erreichen. So wurde ein inklusives Betreuungsangebot in kooperativer Organisationsform an der Hans-Thoma-Schule etabliert, womit auch bauliche Ma\u00dfnahmen einhergingen. An der Hebel- und der Christian-Heinrich-Zeller Schule (CHZS) wurden ebenfalls inklusive Gruppenangebote eingerichtet.", "", "", "Auch in den Bereichen Ganztagsangebote hat sich etwas getan: Die Eichendorff-Grundschule ist seit dem Schuljahr 2015/2016 Ganztagsschule in gebundener Form, die Scheffelschule Herten seit diesem Schuljahr in Wahlform. Dar\u00fcber hinaus wurden die Schulbezirke der Goethe- und der Hans-Thoma-Schule ge\u00e4ndert.", "", "", "", "Auf dem Dinkelberg soll in einem n\u00e4chsten Schritt, so Schuler, eine sinnvolle Angebotsstruktur im Ganztagsbereich geschaffen werden. Bislang sind die Dinkelbergschule Minseln mit ihrer Au\u00dfenstelle in Eichsel und die CHZS in Karsau voneinander getrennte Schulen in unterschiedlichen Schulbezirken.", "", "Die Angebote bei der Nachmittagsbetreuung sind sehr verschieden: W\u00e4hrend an der Dinkelbergschule Minseln ein Halbtagsangebot mit Kernzeitbetreuung und an der Dinkelbergschule Eichsel eine Jahrgangsmischung mit Kernzeitbetreuung angeboten werden, gibt es an der CHZS ein flexibles Ganztagsangebot des AWO Kreisverbands L\u00f6rrach. Dieses Angebot nutzen derzeit rund 70 Kinder, so die Stadtverwaltung, bei der Kernzeitbetreuung der Dinkelbergschule sind es etwa 40.", "", "Eltern aus Eichsel und Minseln, die ihre Kinder wegen der Ganztagsbetreuung lieber an die CHZS schicken m\u00f6chten, m\u00fcssten daf\u00fcr derzeit einen Schulbezirkswechsel beantragen. \"Das ist bislang aber nicht m\u00f6glich, da das Nachmittagsangebot kein Grund ist, einen solchen Wechsel zu erlauben\", erkl\u00e4rte Schulr\u00e4tin Regina H\u00f6fler, die die Aufsicht der Grundschulen im Landkreis L\u00f6rrach hat, in der Sitzung. Mit anderen Worten: Bisher musste das Schulamt entsprechende Antr\u00e4ge ablehnen.", "", "", "", "Mit einer organisatorischen Zusammenlegung der Schulen, wie sie die Verwaltung nun plant, w\u00e4re ein Antrag auf Schulbezirkswechsel nicht mehr n\u00f6tig. Die drei aktuellen Standorte w\u00fcrden daf\u00fcr bestehen bleiben, es entst\u00fcnde eine Schule an drei Standorten. Die Sch\u00fcler w\u00e4ren danach laut Verwaltung zwar immer noch prim\u00e4r dem Standort zugeteilt, der ihnen r\u00e4umlich am n\u00e4chsten liegt; bei Bedarf k\u00f6nnen sie aber an einen anderen Standort wechseln, die Entscheidung daf\u00fcr l\u00e4ge dann beim Schulleiter.", "", "Eine Zusammenlegung bietet laut Schuler noch weitere Vorteile: So k\u00f6nnten die Schulen ihre Profile sch\u00e4rfen und Schwerpunkte setzen. Mit einer Zusammenlegung und damit stabil \u00fcber 180 Sch\u00fclern erhielte die neue Schule zudem den Anspruch auf einen Schulleiter- und eine Konrektorenstelle. Dies ist vor allem vor dem Hintergrund bedeutsam, dass f\u00fcr die CHZS kein neuer Leiter gefunden wurde, nachdem der ehemalige Rektor Klaus Weber 2017 in den Ruhestand gegangen war. Seither leitet Kristina T\u00f6nz, Leiterin der Dinkelbergschule, auch die CHZS kommissarisch.", "", "", "", "Auf einen Antrag der SPD-Stadtratsfraktion hin wurde der Beschluss \u00fcber die Pl\u00e4ne der Verwaltung vertagt, da im Vorfeld weder die Ortsgremien noch die Schulkonferenz dazu angeh\u00f6rt worden waren. Die Vertreter aller vier Fraktionen schlossen sich diesem Antrag an, jedoch nicht, ohne die Verwaltung f\u00fcr die vers\u00e4umten Anh\u00f6rungen zu kritisieren.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/kandern/schulausstattung-als-herausforderung", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Schulausstattung als Herausforderung", "date": "Di, 07. November 2017 16:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Neues kommunales Haushaltsrecht, alte Probleme \u2013 die Stadt hat wenig Geld f\u00fcr zu viele Aufgaben: Einmal mehr deutlich wurde dies bei der ersten Beratung des st\u00e4dtischen Haushaltes f\u00fcr das kommende Jahr vor allem mit Blick auf die Schulen und hier vornehmlich die August-Macke-Gemeinschaftschule (AMS). Will man nur das n\u00f6tigste machen, was dem laufende Schulbetrieb zugute k\u00e4me, m\u00fcsste man im n\u00e4chsten Jahr mindestens etwa 210 000 Euro in die Hand nehmen. Gr\u00f6\u00dfere \u2013 ebenfalls dringliche Investitionen mit einbezogen \u2013 kommen 2018 noch einmal gut 380 000 Euro dazu.", "", "Entsprechende Vorschl\u00e4ge hat die Verwaltung dem Gemeinderat unterbreitet, sie wurden im Wesentlichen von den Ratsmitgliedern in der rund zweist\u00fcndigen Etatberatung im Rahmen der der j\u00fcngsten \u00f6ffentlichen Sitzung vom Montagabend so weit mitgetragen. Weiterer Feinschliff am Gesamthaushalt findet am kommenden Montag, 13. November, in der n\u00e4chsten \u00f6ffentlichen Sitzung des Verwaltungsausschusses des Stadtparlamentes statt. Sie beginnt um 18 Uhr und findet im Kanderner Rathaussaal statt.", "", "Oberste Priorit\u00e4t als n\u00e4chste gr\u00f6\u00dfte Investition hat f\u00fcr die AMS der Bau des Windfangs mit Hausmeister- und Umkleideraum f\u00fcr das Personal f\u00fcr rund 330 000 Euro. Der Windfang soll einen vor Wind und Wetter gesch\u00fctzten Zugang bieten zwischen dem Haupteingang zum Schulgeb\u00e4ude und der nagelneuen Mensa, die erst unl\u00e4ngst feierlich eingeweiht worden war (wir haben berichtet). Denn bislang m\u00fcssen die Sch\u00fcler im Freien am Schulgeb\u00e4ude entlang ihren Weg nehmen von und zur Mensa. Auf diesen Umstand hatte Rektorin Ursula Ganzke bei einem eindrucksvollen Rundgang durch das Schulgeb\u00e4ude aufmerksam gemacht. Sie wies auch auf einen anderen im Grunde nicht haltbaren Zustand hin: Der Serverraum als Herzst\u00fcck f\u00fcr die Arbeit an den immerhin zur Verf\u00fcgung stehenden 120 Computerpl\u00e4tzen f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler befindet sich derzeit noch in einem Abstellraum. Offenbar von den Zust\u00e4nden schon beeindruckt, stimmte der Gemeinderat zu, hier dringend f\u00fcr Abhilfe zu sorgen. Der Ausbau eines zentralen und zeitgem\u00e4\u00dfen Serverraums und zudem die Anschaffung eines neuen leistungsf\u00e4higeren Zentralservers f\u00fcr die Rechner der Bildschirmarbeitspl\u00e4tze wurde von der nachrangigen Priorit\u00e4t II auf die oberste Stufe der Wichtigkeit gehoben. So sollen jetzt schon im Haushalt 2018 12 000 Euro f\u00fcr den neuen Server zur Verf\u00fcgung gestellt werden; zudem wurden 7500 Euro bereit gestellt f\u00fcr den Etat 2018, um einen ordnungsgem\u00e4\u00dfen Serverraum schaffen. Auch diese Anschaffung wurde von der zweiten in die erste Priorit\u00e4t ger\u00fcckt. Was indes noch alles w\u00fcnschenswert w\u00e4re f\u00fcr die AMS hat die Verwaltung festgehalten und in weitere Priorit\u00e4tsstufen eingeordnet. Hier l\u00e4uft \u2013 ganz langfristig \u2013 ein Betrag von rund einer weiteren Million Euro auf.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/rheinfelden/stadt-senkt-gebuehren-fuer-wasser", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Stadt senkt Geb\u00fchren f\u00fcr Wasser", "date": "Di, 07. November 2017 16:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Es klingt nach einer guten Nachricht f\u00fcr die B\u00fcrger: Die Geb\u00fchren f\u00fcr Wasser und Abwasser werden g\u00fcnstiger. Das ist allerdings nur der Fall, weil die Stadt in den vergangenen Jahren zu viel f\u00fcr die Beseitigung von Abwasser und die Bereitstellung von Frischwasser eingenommen hat. Dieser \u00dcberschuss werde nun in Form sinkender Geb\u00fchren ausgeglichen, wie K\u00e4mmerer Udo D\u00fcssel in der Sitzung des Hauptausschusses am Montag erl\u00e4uterte.", "", "Danach werden die Schmutzwassergeb\u00fchren von bislang 1,60 Euro pro Kubikmeter auf 1,30 Euro gesenkt, die Kosten f\u00fcr Frischwasser von 1,40 ebenfalls auf 1,30 Euro pro Kubikmeter. Aber wie kam es \u00fcberhaupt zu den Geb\u00fchren\u00fcbersch\u00fcssen? Laut D\u00fcssel liegt das an einer extrem vorsichtigen Kalkulation.", "", "", "", "Um die Kosten f\u00fcr Bereitstellung von Frischwasser zu berechnen, sch\u00e4tzt die Verwaltung anhand der Erfahrungen aus den Vorjahren, wie viel Wasser die B\u00fcrger verbrauchen werden. In den vergangenen rund zehn Jahren sei man bei dieser Sch\u00e4tzung stets von zu wenig Wasser ausgegangen, so D\u00fcssel. Im Schnitt h\u00e4tten die B\u00fcrger vier Kubikmeter mehr Wasser verbraucht als kalkuliert.", "", "", "Die Wassergeb\u00fchren berechnen sich aus den Ausgaben der Stadt f\u00fcr die Bereitstellung und Beseitigung des Wassers, geteilt durch die verbrauchten Kubikmeter. Da also in den vergangenen Jahren stets durch eine zu niedrige Zahl (die gesch\u00e4tzte Menge an verbrauchtem Wasser) geteilt wurde, war das Ergebnis, also die Geb\u00fchren, stets zu hoch. Das gilt f\u00fcr Frischwasser ebenso f\u00fcr Abwasser, da man davon ausgeht, dass das Frischwasser, das ein Haushalt bezieht, in gleicher Menge wieder als Schmutzwasser abgeht.", "", "", "", "Anders als bei der Abwasserbeseitigung, bei der die Stadt keinen Gewinn, genauer gesagt, keinen Geb\u00fchren\u00fcberschuss, machen darf, darf und soll sie das bei den Wassergeb\u00fchren sehr wohl. Jedoch ist der Prozentsatz des erlaubten Gewinns gesetzlich vorgegeben, damit Gemeinden die Geb\u00fchren nicht unendlich erh\u00f6hen k\u00f6nnen.", "", "Laut D\u00fcssel plant die Stadt pro Jahr einen Gewinn von 153 500 Euro aus der Wasserversorgung ein. Da aber auch diese Summe stetig \u00fcberschritten wurde, sollen nun auch die Geb\u00fchren f\u00fcr die Wasserversorgung sinken, um die Mehrausgaben der B\u00fcrger auszugleichen. Die Niederschlagsgeb\u00fchren bleiben unver\u00e4ndert bei 30 Cent pro Kubikmeter.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/efringen-kirchen/umstrittener-bauantrag-in-mappach-ausschuss-sagt-ja-zu-schafstall", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Umstrittener Bauantrag in Mappach: Ausschuss sagt ja zu Schafstall", "date": "Di, 07. November 2017 17:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Antrag zum Bau eines Schafstalls am \u00f6stlichen Ortsrand von Mappach hat schon viel zu reden gegeben. Am Montag lag er dem Technischen Ausschuss des Gemeinderats noch einmal vor \u2013 und wurde von diesem mehrheitlich gebilligt. Der Antragsteller war ebenso in die Sitzung gekommen wie Anwohner, die den Schafstall nicht wollen, weil er ihnen zu nah an der Wohnbebauung liegt.", "", "Der Ortschaftsrat hatte den Antrag abgelehnt. Ortsbaumeister Siegfried Kurz und B\u00fcrgermeister Philipp Schmid empfahlen dem Ausschuss daher, den Bauantrag auch abzulehnen. Die Mehrheit der Ratsmitglieder mochte der Linie jedoch nicht folgen. Unter anderem Hanspeter Buck fand, Tierhaltung geh\u00f6rt zum Dorf.", "", "Die Verwaltung hielt fest, dass die endg\u00fcltige Entscheidung \u00fcber den Stallbau im Au\u00dfenbereich beim Landratsamt liege. Wobei die Beh\u00f6rde zum einen den Bauantrag selbst pr\u00fcfen, zum anderen die Privilegierung des Antragstellers als landwirtschaftlicher Nebenerwerbsbetrieb.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/fortschritte-im-kampf-gegen-steuerflucht-koennten-reiche-zu-mehr-ehrlichkeit-verleiten", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fortschritte im Kampf gegen Steuerflucht k\u00f6nnten Reiche zu mehr Ehrlichkeit verleiten", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/warum-russland-das-land-der-antirevolutionaere-wurde", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Warum Russland das Land der Antirevolution\u00e4re wurde", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/angaben-zum-spritverbrauch-der-kunde-wird-betrogen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Angaben zum Spritverbrauch: Der Kunde wird betrogen", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/breisach/regierungspraesidium-weist-zwoelferholz-haid-als-natur-und-landschaftsschutzgebiet-aus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Regierungspr\u00e4sidium weist \"Zw\u00f6lferholz-Haid\" als Natur- und Landschaftsschutzgebiet aus", "date": "Di, 07. November 2017 17:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Regierungspr\u00e4sidentin B\u00e4rbel Sch\u00e4fer sagte bei der Unterzeichnung: \"Damit erh\u00e4lt dieses bedeutende Waldgebiet am westlichen Tuniberg einen dauerhaften und besonderen Schutzstatus. Leider sind solch gro\u00dfe zusammenh\u00e4ngende, struktur- und artenreiche Waldgebiete am s\u00fcdlichen Oberrhein mittlerweile eine Rarit\u00e4t. Ihr f\u00f6rmlicher Schutz stellt ein Mosaikstein zur langfristigen Erhaltung des Biotopverbunds in der Markgr\u00e4fler Rheinebene dar.\"", "", "Was macht dieses Waldgebiet so einzigartig? Es besitzt nach Angaben des Regierungspr\u00e4sidiums das gr\u00f6\u00dfte zusammenh\u00e4ngende und wahrscheinlich auch reichste Vorkommen des Blausterns am rechtsrheinischen s\u00fcdlichen Oberrhein. Zudem kommt den beiden Waldbest\u00e4nden und den Offenlandbereichen eine besondere Bedeutung zu.", "", "Sie sind Teil eines wichtigen Wanderkorridors von Tieren und die bedeutendste Biotopverbundachse der Wildkatze von den Auew\u00e4ldern am Rhein zum Kaiserstuhl.", "", "", "\"Naturschutzgebiete sind Gebiete, in denen ein besonderer Schutz aus wissenschaftlichen, naturgeschichtlichen oder landeskundlichen Gr\u00fcnden oder zur Erhaltung von Lebensst\u00e4tten, Biotopen oder Lebensgemeinschaften bestimmter wildlebender Tier- und Pflanzenarten notwendig ist\", sagt Gabriel R\u00f6sch, der zust\u00e4ndige Gebietsreferent im Fachreferat Naturschutz des Regierungspr\u00e4sidiums. Naturschutzgebiete k\u00f6nnten aber auch ausgewiesen werden, weil sie sehr selten, besonders eigen oder einfach nur sch\u00f6n seien. Auf diese Weise w\u00fcrden die wertvollsten und wichtigsten Biotope eines Naturraums erhalten. \"Insbesondere gef\u00e4hrdete Tier- und Pflanzenarten finden in Naturschutzgebieten R\u00fcckzugsr\u00e4ume f\u00fcr eine m\u00f6glichst ungest\u00f6rte Entwicklung\", f\u00fcgt R\u00f6sch hinzu.", "", "", "", "Das \"Zw\u00f6lferholz-Haid\" bildet einen Lebensraum f\u00fcr zahlreiche seltene und gef\u00e4hrdete sowie teils bedrohte Tierarten. Die Ergebnisse verschiedener Untersuchungen waren f\u00fcr die Experten beeindruckend, finden sich doch zahlreiche Arten, die auf der \"Roten Liste\" stehen. Neben Grauspecht, Pirol und Turteltaube gibt es in den altholzreichen Waldbest\u00e4nden zahlreiche holzbewohnende K\u00e4ferarten wie zum Beispiel den Hirschk\u00e4fer. Von den insgesamt 13 nachgewiesenen Fledermausarten erw\u00e4hnt das Regierungspr\u00e4sidium die Bechstein- und Wimperfledermaus. Die vielf\u00e4ltige und artenreiche Strauchschicht des Waldes nutzten Haselmaus und Wildkatze als Lebensraum.", "", "", "Au\u00dferdem sind zahlreiche Amphibien, Reptilien, Heuschrecken und die Gottesanbeterin in dem Gebiet vertreten. Eine weitere Besonderheit stellen die Panzergr\u00e4ben mit ihrer sehr artenreichen Libellenfauna dar, in denen die stark gef\u00e4hrdeten Keilflecklibelle und die Fledermaus-Azurjungfer vorkommen.", "", "Unmittelbar an den Wald grenzen Ackerfl\u00e4chen, extensiv genutzte Wiesen sowie ehemalige Wild\u00e4cker mit Vorkommen von zahlreichen seltenen und gef\u00e4hrdeten Ackerwildkr\u00e4utern an. Im Vorfeld sowie im Verfahren selbst haben nach Angaben des Regierungspr\u00e4sidiums Abstimmungs- und Infotermine mit den betroffenen Kommunen, Privatwaldbesitzern, Landwirten und Akteuren vor Ort stattgefunden. \"Es sind danach viele, zum Teil auch kritische Stellungnahmen in meinem Haus angekommen, die zu pr\u00fcfen und aus naturschutzfachlicher und -rechtlicher Sicht zu bewerten waren\", so B\u00e4rbel Sch\u00e4fer.", "", "", "Kein Naturschutzgebiet kommt ganz ohne Nutzungs- und Bewirtschaftungsbeschr\u00e4nkungen aus. Besonders sei allerdings auf die Belange der Privatwaldbesitzer R\u00fccksicht genommen worden, erl\u00e4utert Clemens Glunk vom zust\u00e4ndigen Naturschutz-Rechtsreferat. Durch den Schutz solle insbesondere die kleinparzellierte Waldbewirtschaftung weiter gew\u00e4hrleistet werden.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lahr/keine-geschaefte-an-heiligabend-laeden-in-lahr-bleiben-zu", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Keine Gesch\u00e4fte an Heiligabend: L\u00e4den in Lahr bleiben zu", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sprengung-am-feldberg-wird-verschoben", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Sprengung am Feldberg wird verschoben", "date": "Di, 07. November 2017 15:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die f\u00fcr Mittwoch geplante Sprengung eines gr\u00f6\u00dferen Felsbrockens oberhalb der B317 bei Todtnau-Fahl muss um einen Tag verschoben werden.", "", "Wie das Landratsamt mitteilt, gibt es durch das zerkl\u00fcftete Felsgestein Probleme bei den Bohrungen f\u00fcr die Sprengs\u00e4tze. Die Bohrungen dauern daher l\u00e4nger als geplant. Die Sprengung soll nun am Donnerstag, 9. November, zur Mittagszeit stattfinden. Der Felsen oberhalb der Bundesstra\u00dfe muss aus Sicherheitsgr\u00fcnden gesprengt werden.", "", "Bereits vor einigen Tagen waren wenige Hundert Meter weiter Richtung Feldbergpass Felsen gesprengt worden (siehe", ").", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nur-die-freiburger-alnatura-filiale-hat-einen-betriebsrat", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Nur die Freiburger Alnatura-Filiale hat einen Betriebsrat", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]}
]