[
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/eimeldingen/gemeindestrasse-nach-binzen-eimeldinger-rat-will-nur-die-teilsanierung-und-lehnt-lkw-fahrverbot-ab", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gemeindestra\u00dfe nach Binzen: Eimeldinger Rat will nur die Teilsanierung und lehnt Lkw-Fahrverbot ab", "date": "Mi, 08. November 2017 17:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Nur 1,6 Kilometer kurz ist die Stra\u00dfe zwischen Fischingen und Binzen, um so l\u00e4nger dauern aber schon die Diskussionen \u00fcber die Art seiner Sanierung. Noch immer ist kein Vorschlag gefunden, der alle zufriedenstellen w\u00fcrde. Wenn am 23. November in der Verbandsversammlung \u00fcber die Ma\u00dfnahmen entschieden wird, werden die Vertreter Eimeldingens dem vorliegenden Vorschlag nicht zustimmen, so hat es der Gemeinderat am Dienstag gegen die Stimme von B\u00fcrgermeister Friebolin entschieden.", "Im Sommer hatte der Gemeinderat die Kompromissidee eingebracht, dass die Bankette befestigt, die Fahrbahnr\u00e4nder mit einem Streifen mit R\u00fctteleffekt markiert und zwei Engstellen im Bereich der Kreuzung nach Eimeldingen angebracht werden sollen. Die Verbandsversammlung hatte danach aber noch einmal einen Stra\u00dfenzustandsbericht plus Sanierungsvorschlag in Auftrag gegeben. Thomas Str\u00fcbe vom Planungsb\u00fcro S\u00fcd-West stellte das Ergebnis am Dienstag dem Eimeldinger Rat vor.", "", "Laut Str\u00fcbe durchziehen die Stra\u00dfe regelm\u00e4\u00dfig tiefe Querrisse. Daher riet er zum Abfr\u00e4sen der Deckschicht und zum Aufbringen einer zus\u00e4tzlichen Tragschicht, sodass die Stra\u00dfe sechs Zentimeter h\u00f6her w\u00fcrde. Die Bankette sollen wo n\u00f6tig abgesch\u00e4lt, Leitpfosten gestellt und ein normaler Markierungsstreifen aufgebracht werden, weil ein R\u00fcttelstreifen zu teuer ist. Zwei Engstellen sollen entstehen. Str\u00fcbe kam damit auf Kosten von 375 000 Euro. Die Stra\u00dfe w\u00fcrde dann auch nicht mehr 5 bis 5,20 Meter breit sein, sondern 4,8 Meter, sodass ein Lkw und ein Pkw nicht mehr ohne Weiteres aneinander vorbei k\u00e4men. Der Eimeldinger Rat konnte allerdings keine Notwendigkeit f\u00fcr eine solch teure Komplettsanierung erkennen. Was die Ratsmitglieder aber besonders schreckte, war der GVV-Vorschlag eines Lkw-Fahrverbots mit Anlieger-frei-Regelung. \"Wir wollen auf jeden Fall eine Lkw-Verlagerung nach Eimeldingen vermeiden, wir sind ohnehin durch den Lkw-Verkehr genug belastet\", brachte Birgit Pohl das Anliegen auf den Punkt, in dem sich R\u00e4te und B\u00fcrgermeister einig waren.", "", "", "Pohl fand zudem, es gebe doch nichts Besseres zur Temporeduzierung \"als eine schlechte Stra\u00dfe und das eine oder andere Schlagloch\". Sie bef\u00fcrwortete nur eine punktuelle Sanierung. Str\u00fcbe sch\u00e4tzte daf\u00fcr 72 000 Euro Kosten, riet aber davon ab, weil die Sch\u00e4den bald sehr viel gr\u00f6\u00dfer w\u00fcrden und die Sanierung dann richtig teuer werde. \"Ich verspreche mir vom Flicken auch nicht so viel\", untermauerte Friebolin seine Haltung pro \"richtige Sanierung\" und stimmte denn auch f\u00fcr die Komplettl\u00f6sung. Der Gemeinderat beschloss jedoch, eine Teilsanierung vorzuziehen, auch sollen Lkw weiter auf der Stra\u00dfe fahren k\u00f6nnen. Genau diese Linie haben die beiden Eimeldinger Vertreter in der Verbandsversammlung am 23. November nun auch zu vertreten.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/haus-fuer-psychisch-erkrankte-in-denzlingen-geplant", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Haus f\u00fcr psychisch Erkrankte in Denzlingen geplant", "date": "Mi, 08. November 2017 15:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Bruderhaus Diakonie plant in Denzlingen den Bau eines Wohnhauses f\u00fcr Menschen mit psychischer Erkrankung. Daf\u00fcr soll das bauf\u00e4llige Haus Bischoff an der Ecke Hauptstra\u00dfe/Deutschherrenstra\u00dfe abgerissen werden. Das geplante 1,5 Millionen Euro teure neue Geb\u00e4ude bietet laut den Pl\u00e4nen Platz f\u00fcr zw\u00f6lf Menschen. Der Gemeinderat vertagte eine Entscheidung \u00fcber den daf\u00fcr notwendigen Grundst\u00fccksverkauf an die Bruderhaus Diakonie. Zuerst wollen einige R\u00e4te sich eine Meinung bilden und bei B\u00fcrgern ein Stimmungsbild einholen.", "", "Was f\u00fcr Menschen werden dort wohnen, welche Krankheitsbilder weisen sie auf und wie wird das Zusammenleben mit den Nachbarn? Diese und andere Fragen stellten die Gemeinder\u00e4te in der Sitzung am Dienstag an J\u00fcrgen Bei\u00dfinger von der Bruderhaus Diakonie. Er leitet das sozialpsychiatrische Pflegeheim Kirnhalden.", "", "", "", "\"Es handelt sich um chronisch psychisch kranke Menschen\", sagte Bei\u00dfinger. Ziel der Einrichtung sei es, dass diese Menschen am Leben teilhaben und m\u00f6glichst selbstst\u00e4ndig ihren Alltag meistern k\u00f6nnen. \"Das ist f\u00fcr viele schon eine Herkulesaufgabe.\" Durch solche Wohngruppen solle verhindert werden, dass man die Menschen in eine Psychiatrie einweisen m\u00fcsse, wie es sie zum Beispiel in Emmendingen gibt. In vielen, aber nicht allen F\u00e4llen, gelinge dies auch.", "", "", "\u00dcberwiegend sollen in Denzlingen depressive Menschen ein Zuhause finden oder Menschen mit Schizophrenie, die zum Teil auch Psychosen entwickeln. \"Es wird Personen geben, denen man ihre Krankheit nicht ansieht. Andere Personen werden dagegen deutlich als psychisch krank erkennbar sein\", sagte Bei\u00dfinger. Er stellte klar, dass es keine Menschen sein werden, bei denen eine Unterbringung in einer geschlossenen Abteilung angeordnet ist. Straft\u00e4ter und Drogens\u00fcchtige sollen auch nicht in der Einrichtung in Denzlingen unterkommen. Bei\u00dfinger nannte zwei beispielhafte Lebensl\u00e4ufe. Eine Frau hatte im Rahmen einer Psychose ihre Wohnung verw\u00fcstet und alle elektrischen Leitungen aus der Wand gerissen, da sie glaubte, sie werde davon verfolgt und von dem Elektrosmog maltr\u00e4tiert. Sie kam in eine Klinik. Sp\u00e4ter \u00e4u\u00dferte sie den Wunsch, wieder selbstst\u00e4ndig wohnen zu d\u00fcrfen. Doch sie fand keinen Vermieter. Seit etlichen Jahren lebt sie in einer Einrichtung der Bruderhaus Diakonie. Eine andere Frau arbeitete lange bei einer Bank. Sie entwickelte allerdings einen Waschzwang und f\u00fchlte sich laut Bei\u00dfinger immer schmutzig. St\u00e4ndig m\u00fcsse sie ihre H\u00e4nde waschen. Auch sie z\u00e4hlt zu den Bewohnern.", "", "", "", "Die Bruderhaus Diakonie arbeitet daraufhin, dass die Menschen wieder eigene Wohnungen finden. Dass dies schwer ist, zeigt die durchschnittliche Belegungsdauer: Zw\u00f6lf Jahre leben die Menschen mit psychischer Erkrankung im Durchschnitt in den Einrichtungen \u2013 manche verbringen dort ihr ganzes restliches Leben. Der Altersdurchschnitt liege zwischen 40 und 50 Jahren. Auch wenn die Menschen ausziehen, werden sie von dem Betreuungsteam weiter begleitet. \"Sie k\u00f6nnen auch wieder zu uns zur\u00fcckkommen\", sagt Bei\u00dfinger.", "", "Der Betreuungsschl\u00fcssel sehe pro zehn Bewohner sechs Betreuer vor. Dies seien alles Fachkr\u00e4fte: Heilerziehungspfleger und Sozialp\u00e4dagogen. Zeitgleich im Haus bef\u00e4nden sich allerdings immer nur zwei Betreuer. Nachts ist keiner vor Ort. F\u00fcr die Bewohner gebe es ein Notruftelefon. Innerhalb einer Viertelstunde k\u00f6nne somit auch nachts ein Betreuer im Haus sein. In seiner zehnj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit f\u00fcr die Bruderhaus Diakonie sei noch nie ein solcher n\u00e4chtlicher Einsatz n\u00f6tig gewesen, versichert Bei\u00dfinger den Gemeinder\u00e4ten: \"Es kann nicht jemand bei uns einziehen, der sich \u00fcberhaupt nicht selbst betreuen kann. Patienten mit Rundumbetreuung werden wir ablehnen.\" Er verwies in seinem Vortrag immer wieder auf die vergleichbare Einrichtung im Freiamter Ortsteil Ottoschwanden, die f\u00fcr Denzlingen als \"Blaupause\" diene. Finanziert werde die Betreuung \u00fcber das Landratsamt. Die Gemeinde Denzlingen soll finanziell nicht belastet werden.", "", "", "", "Die zentrale Lage, direkt gegen\u00fcber des Festplatzes, veranlasste Jochen Himpele (SPD) nachzufragen, ob sich dieser Standort eigne. Die Bewohner des Hauses m\u00fcssten an einigen Tagen im Jahr mit gro\u00dfen Menschenansammlungen, Autoverkehr und L\u00e4rm zurechtkommen. \"Wir sind uns dessen bewusst, daher m\u00fcssen unsere Bewohner Personen sein, die mit diesem L\u00e4rm umgehen k\u00f6nnen\", sagte daraufhin Bei\u00dfinger. Entweder m\u00fcssten die Bewohner eine gewisse Toleranzschwelle haben, was den L\u00e4rm anbelangt oder sie m\u00fcssten eben von sich aus bereit sein \"selbst auf das Festle zu gehen\".", "", "Die Bruderhaus Diakonie wertet die Lage als gro\u00dfen Vorteil, da es sowohl zum Bahnhof als auch zum Kohlerhofareal mit seinen Einkaufsm\u00f6glichkeiten nicht weit sei. Vorgesehen sind auf dem rund 650 Quadratmeter gro\u00dfen Grundst\u00fcck in den ersten Entwurfspl\u00e4nen drei Stellpl\u00e4tze, wovon einer ein Behindertenparkplatz sein wird. Das sind aus Sicht von Thomas Pantel (Gr\u00fcne) zu wenig Parkpl\u00e4tze.", "", "Das Grundst\u00fcck befindet sich im Besitz der Gemeinde Denzlingen. Das bestehende Geb\u00e4ude soll im Falle eines Verkaufs an die Bruderhaus Diakonie abgerissen werden. Erste Pl\u00e4ne f\u00fcr den Neubau wurden im Rat pr\u00e4sentiert. Die Bruderhaus Diakonie betont, dass sich an diesen Entw\u00fcrfen noch \u00c4nderungen ergeben k\u00f6nnten. Einem Haus mit Spitzdach, das sich von der H\u00f6he in die Umgebung einf\u00fcgt, ist ein Anbau mit Flachdach vorne angestellt. Es wird in dem Geb\u00e4ude einen Gemeinschaftsraum geben und alle Zimmer sollen barrierefrei sein.", "", "", "", "Im Gemeinderat sollte laut Tagesordnung dar\u00fcber abgestimmt werden, ob die Rathausverwaltung in Grundst\u00fccksverhandlungen mit der Bruderhaus Diakonie tritt, sodass das vorgestellte Konzept umgesetzt werden kann. Doch B\u00fcrgermeister Markus Hollemann vertagte die Abstimmung. Zuvor hatte sich die Fraktion B\u00fcrgerliste/FDP kritisch zu Wort gemeldet: \"Weder das Konzept noch die Pl\u00e4ne wurden im Vorfeld dem Gemeinderat vorgelegt\", sagte Reiner Uehlin. \"Ohne eine umfassende Information der \u00d6ffentlichkeit ist die Gefahr, dass solch ein Projekt auf Widerstand st\u00f6\u00dft, zu gro\u00df.\" Ein Hau-Ruck-Verfahren sei nicht dienlich.", "", "Nicht ganz so scharf formulierte es Guido Echterbruch (CDU), der grunds\u00e4tzlich von einem transparenten Verfahren sprach, aber dennoch f\u00fcr eine Vertagung votierte, damit seine Fraktion zuvor noch in die \"Nachbarschaft reinh\u00f6ren\" kann. Positive Signale f\u00fcr das Projekt kamen von Seiten der SPD. Volkmar Bensch (Gr\u00fcne) findet die Nutzung sinnvoll, zumal man sich seit Jahren Gedanken mache, was mit dem Grundst\u00fcck passieren soll.", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/es-begann-mit-140-zeichen-dann-wurden-es-280-am-ende-werden-sie-uns-zwingen-miteinander-zu-reden", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\"Es begann mit 140 Zeichen. Dann wurden es 280. Am Ende werden sie uns zwingen, miteinander zu reden!\"", "date": "Mi, 08. November 2017 13:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Twitter hofft, damit Nutzer unter anderem in Deutschland aus der Reserve zu locken. Die Aufstockung ist die radikalste Ver\u00e4nderung des Konzepts von Twitter seit dem Start des Dienstes im Jahr 2006. Jeder einzelne Tweet kann damit exakt so lang sein wie der vorherige Absatz.", "", "Ein seit Ende September laufender Test habe positive Ergebnisse gebracht, erkl\u00e4rte Twitter. \"Das Feedback aus der Testphase besagte, dass Nutzer sich mit der erh\u00f6hten Zeichenzahl zufriedener f\u00fchlen, da sie sich auf Twitter besser ausdr\u00fccken und gute Inhalte finden k\u00f6nnen.\" Twitter-Chef Jack Dorsey hatte j\u00fcngst Deutsch speziell als eine der Sprachen hervorgehoben, f\u00fcr die das seit Gr\u00fcndung des Dienstes 2006 geltende Limit von 140 Zeichen zu knapp gewesen sei.", "", "", "", "Eingefleischte Twitter-Fans sorgen sich zugleich, dass mehr Freiraum die Nutzer dazu verleiten k\u00f6nnte, schwammiger zu formulieren. Laut Twitter gibt es da nach bisherigen Erkenntnissen keinen Grund zur Sorge: \"W\u00e4hrend der Testphase waren nur rund zwei Prozent aller Tweets l\u00e4nger als 190 Zeichen.\" Und nur f\u00fcnf Prozent h\u00e4tten die bisherige Obergrenze von 140 Zeichen \u00fcberschritten.", "", "", "Als einer der Ersten nutzte US-Pr\u00e4sident Donald Trump die neue Freiheit. Er schrieb einen 216 Zeichen langen Tweet auf seiner derzeitigen Reise durch Asien. Der US-Pr\u00e4sident geh\u00f6rt mit seinen umstrittenen Tweets zu den bekanntesten Nutzern des Kurznachrichtendienstes.", "", "", "", "Der deutsche Regierungssprecher Steffen Seibert ist dagegen ein Bef\u00fcrworter kompakter Tweets. Er twitterte mit Verweis auf ein Zitat des russischen Schriftstellers Anton Tschechow: \"\u2019Die K\u00fcrze ist die Schwester des Talents.\u2019 Gilt auch auf Twitter.\" Die L\u00e4nge sei jedem selbst \u00fcberlassen, machte Seibert, der den Kurznachrichtendienst seit 2011 nutzt, am Mittwoch in Berlin deutlich. \"Ich finde bei Twitter kurz besser.\" Dies sei aber \"keine Haltung der Bundesregierung\".", "", "Satiriker Jan B\u00f6hmermann kommentierte die neue Option mit folgendem Tweet: \"Es begann mit 140 Zeichen. Dann wurden es auf einmal 280. Am Ende werden sie uns zwingen, miteinander zu reden!\"", "Twitter k\u00e4mpft seit Jahren mit einem nur z\u00f6gerlichen Wachstum der Nutzerzahlen und roten Zahlen. Im vergangenen Quartal stieg die Zahl mindestens einmal im Monat aktiver Nutzer um vier Millionen auf 330 Millionen. Facebook \u2013 ein Rivale um Online-Werbegelder \u2013 zog l\u00e4ngst davon und hat mehr als zwei Milliarden aktive Nutzer. F\u00fcr Dorsey sind l\u00e4ngere Tweets ein Weg, Twitter attraktiver zu machen.", "", "", "", "\"Es hat sich gezeigt, dass in den L\u00e4ndern aktiver getwittert wird, in denen die Twitter-Nutzer nicht so schnell an eine Zeichen-Obergrenze sto\u00dfen\", betonte Twitter. In China, Korea und Japan bleibe das bisherige Limit bestehen, weil die dortigen Schriftzeichen den Nutzern die M\u00f6glichkeit b\u00f6ten, ihre Gedanken auf weniger Raum auszudr\u00fccken.", "Die Begrenzung auf 140 Zeichen stammte noch aus der allerersten Twitter-Variante, die \u00fcber SMS laufen sollte und damit an die Einschr\u00e4nkungen der Handy-Kurznachrichten gebunden war.", "", "Dorsey hatte im September zugleich betont, dass die Plattform grunds\u00e4tzlich auf kurze Beitr\u00e4ge ausgerichtet bleiben solle. \"Wir glauben, dass es wirklich wichtig ist, diese K\u00fcrze beizubehalten\", sagte er. F\u00fcr das Einbinden von Fotos, Videos oder Internet-Links \u00e4ndert sich nichts.", "", "", "", "Die Twitter-Aktie reagierte auf die Neuerung am Mittwoch mit einem zeitweisen Plus von rund 1,3 Prozent im vorb\u00f6rslichen Handel.", "", "Einige Kritiker der 280-Zeichen-Idee hatten Twitter darauf hingewiesen, dass die Beseitigung von Problemen wie die Verbreitung von Hassreden, Falschinformationen und Mobbing aus ihrer Sicht dringlicher seien. Der Kurznachrichtendienst steht gerade \u2013 genauso wie Facebook \u2013 unter politischem Druck in den USA, weil mutma\u00dflich russische Accounts den Dienst im US-Pr\u00e4sidentschaftswahlkampf f\u00fcr Propaganda missbraucht hatten.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/polizei-ajz-kollnau-wurde-wohl-fuer-drogenpartys-missbraucht", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Polizei: AJZ Kollnau wurde wohl f\u00fcr Drogenpartys missbraucht", "date": "Mi, 08. November 2017 15:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Seit einigen Wochen habe die Polizei einen sprunghaften Anstieg von Ordnungsst\u00f6rungen, aber auch von Straftaten im Zusammenhang mit dem Autonomen Jugendzentrum (AJZ) Kollnau festgestellt, hei\u00dft es in der Mitteilung. \"Die Palette reichte von teilweise erheblichen n\u00e4chtlichen Ruhest\u00f6rungen \u00fcber Sachbesch\u00e4digungen, bis zu Bet\u00e4ubungsmitteldelikten und gar einem Raubdelikt.\" Insbesondere die H\u00e4ufung der Drogendelikte habe der Polizei mit Blick auf das jugendliche Alter der AJZ-Besucher Sorge bereitet.", "", "", "", "\"Nach gr\u00f6\u00dferen Veranstaltungen wurden sogar im Au\u00dfenbereich des Geb\u00e4udes weggeworfene oder verlorene Drogen und Drogenutensilien in gr\u00f6\u00dferer Anzahl aufgefunden \u2013 was auf regen Konsum innerhalb der R\u00e4umlichkeiten hindeutete\", schreiben die Vertreter von Stadtverwaltung und Polizei weiter. Bei Kontrollen von an- oder abreisenden Besuchern seien mehrfach Bet\u00e4ubungsmittel aufgefunden und beschlagnahmt worden, zudem wurden Verfahren wegen der Teilnahmen am Stra\u00dfenverkehr unter aktueller Drogenbeeinflussung eingeleitet.", "", "", "", "", "Mit einem gro\u00dfen Aufgebot an Einsatzkr\u00e4ften der Bereitschaftspolizei aus Bruchsal und Umkirch, der Kriminalpolizei, dem benachbarten Polizeirevier Emmendingen und zwei Rauschgiftsp\u00fcrhunden f\u00fchrte die Polizei deshalb in der Nacht auf den 1. November eine umfassende Kontrolle aller Besucher einer angek\u00fcndigten Halloween-Party im AJZ durch. Augenzeugen sprechen von 30 bis 50 Einsatzfahrzeugen und entsprechend vielen Polizisten.", "", "\"Nachdem gegen 1.20 Uhr Polizeikr\u00e4fte die R\u00e4umlichkeiten abgesperrt hatten, wurden alle Personen nacheinander einzeln nach drau\u00dfen gef\u00fchrt, kontrolliert, durchsucht und die Personalien festgestellt. Da sich auch Minderj\u00e4hrige dort aufhielten, wurden in einigen F\u00e4llen anschlie\u00dfend deren Eltern informiert, im Einzelfall die Jugendlichen vorsorglich diesen auch direkt \u00fcberstellt\", hei\u00dft es in der gemeinsamen Erkl\u00e4rung der Stadtverwaltung und der Polizei. Auch gerade erst ankommende Besucher wurden, einschlie\u00dflich ihrer Fahrzeuge in die Kontrolle einbezogen.", "", "", "\"Die Bilanz der Kontrolle ist leider ern\u00fcchternd und erschreckend\", fasste der Chef der Waldkircher Polizei, Polizeioberrat Uli Hildenbrand, zusammen, der auch den Einsatz in der Nacht geleitet hatte. Insgesamt wurden 70 Personen, darunter auch zahlreiche Jugendliche, kontrolliert, bei 20 Personen wurden Bet\u00e4ubungsmittel gefunden. \"Neben Joints und Marihuanap\u00e4ckchen waren auch weitere Drogen, wie etwa Amphetamin und Kokain unter den beschlagnahmten Gegenst\u00e4nden. Zudem lagen noch zahlreiche Drogen und Drogenutensilien auf dem Boden, die offenbar von ihren Besitzern beim Erkennen der Polizeibeamten weggeworfen worden waren. Aufgefundene typische Verpackungsmaterialien, gr\u00f6\u00dfere Bargeldbetr\u00e4ge und eine Feinwaage deuten darauf hin, dass auch Dealer die Veranstaltung f\u00fcr ihre Gesch\u00e4fte missbraucht hatten. Dies best\u00e4tigten erste Aussagen einiger Besucher. Demnach sei es offenbar ein Leichtes gewesen, innerhalb der AJZ-R\u00e4umlichkeiten die verbotenen Substanzen zu kaufen. Dies ist auch Gegenstand der weiteren Ermittlungen\". Wegen der vielen ausw\u00e4rtigen Besucher lasse sich der Eindruck nicht vermeiden, \"dass die R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr Drogenpartys mit \u00fcberregionaler Anziehung missbraucht wurden\".", "", "", "", "Dieser Entwicklung werde die Stadtverwaltung und die Polizei entschieden entgegentreten. Zwischenzeitlich habe der Vorstand des AJZ der Stadtverwaltung mitgeteilt, dass die Einrichtung bis auf weiteres geschlossen bleibe. In den kommenden Wochen werde es ein Gespr\u00e4ch zwischen dem Vorstand des AJZ, der st\u00e4dtischen Jugendarbeit und dem Oberb\u00fcrgermeister geben. \"Wir wollen gemeinsam mit den Jugendlichen nach Wegen suchen, wie die freie Jugendarbeit auf neue F\u00fc\u00dfe gestellt werden kann\", erkl\u00e4rte Oberb\u00fcrgermeister Roman G\u00f6tzmann.", "", "", "", "Die Ereignisse waren auch Hauptthema beim Treffen im AJZ am Mittwochabend, wo man zudem die Reste der Halloween-Party aufr\u00e4umte. Auf Facebook gab das Team bereits am 3. November die vorl\u00e4ufige Schlie\u00dfung des AJZ bekannt. \"Weil uns das AJZ so am Herzen liegt, werden wir nun auch alles versuchen, um diesen tollen Platz nicht zu verlieren wegen komischen Drogenv\u00f6geln oder auch nur randalierenden Betrunkenen.\" Eine Besucherin kommentierte den ersten BZ-Bericht so: \"Die Leute wollten da feiern, und so wie es scheint hatten einige Leute Drogen bei sich, mir ist bewusst, dass die dann halt im AJZ-Geb\u00e4ude gefunden wurden, aber daf\u00fcr kann ja das Team des Juze und das AJZ allgemein nichts daf\u00fcr!\" Ob das aber wirklich so ist, wird wohl nun sowohl Gegenstand polizeilicher Ermittlungen als auch der weiteren Gespr\u00e4che sein.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/studierendenwerk-entzieht-campus-shirts-verkaufserlaubnis-wegen-schock-werbung", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Studierendenwerk entzieht Campus-Shirts Verkaufserlaubnis wegen Schock-Werbung", "date": "Mi, 08. November 2017 10:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Ein mit Seilen gefesselter Mann, einen Sack \u00fcber den Kopf gezogen bis runter auf die Schultern, steht zwischen zwei maskierten bewaffneten Frauen. Die Waffen sind orangefarbene Wasserpistolen, sogenannte Pumpguns. Die sollen signalisieren, dass das hier ein Spa\u00dfbild ist, mit dem eine Marketingaktion angek\u00fcndigt wird. Das Bild erinnert dennoch manche an Droh- und Folter-Fotos von IS oder aus Abu Ghraib.", "", "", "\"Wir wollen nicht verst\u00f6ren\", versichert einer der Verantwortlichen, sondern wir wollen f\u00fcr unsere Kampagnen ungew\u00f6hnliche Bilder machen, die man nicht vergisst.\" Der das sagt, ist einer der drei Studierenden, die Shirts der Marke \"Campus Freiburg Clothing\" vertreiben, einer Art Tochterunternehmen von Marc O\u2019Polo.", "", "Am Wochenende rangierte das Foto noch weit oben auf der Facebook-Seite des Freiburger Unternehmens \u2013 und k\u00fcndigte ein Verkaufs-Event am heutigen Mittwoch in der Mensa in der Rempartstra\u00dfe an. Und es wurde unter Freiburger Studierenden mit Flei\u00df geteilt, also via Facebook weiter verschickt und kommentiert. \"Was m\u00f6chte die Uni f\u00fcr ein Image damit vermitteln?\", fragt da eine Studentin.", "", "", "", "", "Die Uni l\u00e4sst auf Nachfrage klarstellen, dass sie mit den hier angepriesenen Shirts und Pullovern nichts zu tun hat \u2013 sie vertreibt ihre eigenen offiziellen Produkte. \"Ein bisschen schockiert von diesem Bild\" zeigt sich allerdings Ulrich Stelter vom Studierendenwerk. Er hat es jedoch erst wahrgenommen, als es schon weit \"runtergerutscht\" war in der Facebook-Chronik. \"Sonst w\u00e4re ich mit Sicherheit eingeschritten\", erkl\u00e4rt Stelter.", "", "F\u00fcr den jungen Mann, der das kleine Freiburger Unternehmen Campus Freiburg Clothing vertritt, kommt die Kritik an dem Foto \u00fcberraschend. Keinerlei R\u00fcckmeldung dazu sei bei ihnen gelandet, und er versichert: \"Wir haben dabei null an Abu Ghraib oder IS gedacht \u2013 und h\u00e4tten das auch nie gewollt.\" Die Szene sei deshalb wie alle Szenen der umfassenden Herbst-/Winterkampagne ein bisschen witzig verfremdet worden: \"Die Idee war, dass alle, die dieses studentische Lebensgef\u00fchl teilen, sich zu diesem Campus-Freundeskreis zugeh\u00f6rig f\u00fchlen.\" So demonstrieren zum Beispiel", ". Dass nun auch kritische Stimmen wahrzunehmen sind, nennt der junge Macher \"einen wichtigen Hinweis\".", "", "In der Mensa werden die Shirts am Mittwoch aber nicht mehr verkauft. \" Das Studentenwerk hat uns eben mitgeteilt, dass uns die Mensa Rempartstra\u00dfe morgen nicht zur Verf\u00fcgung steht\", hei\u00dft es in einem Facebook-Post von Campus Freiburg Clothing vom Dienstagabend und hat das Verkaufs-Event in eine benachbarte Kneipe verlegt.", "", "", "", "Das Werbemotiv ist allerdings seit Dienstagmittag von der Facebookseite verschwunden.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/wolfsmischlinge-sollen-nicht-getoetet-werden-mit-einer-ausnahme", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wolfsmischlinge sollen nicht get\u00f6tet werden \u2013 mit einer Ausnahme", "date": "Mi, 08. November 2017 16:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die", ", die aufgrund des Artenschutzes nicht in der freien Wildbahn leben d\u00fcrfen, sollen eingefangen und in den Worbiser B\u00e4ren- und Wolfspark in Th\u00fcringen umgesiedelt werden. Die Welpen m\u00fcssten daf\u00fcr bis sp\u00e4testens Ende Februar eingefangen werden, bevor sie sich ein neues Revier suchen, sagte Gr\u00fcnen-Umweltministerin Anja Siegesmund am Mittwoch in Erfurt. Sollte dies nicht gelingen, m\u00fcssten die Tiere doch abgeschossen werden. In dem Park im Eichsfeld leben B\u00e4ren, W\u00f6lfe und verschiedene andere Tierarten.", "", "", "", "Siegesmund rechnet in den n\u00e4chsten Tagen mit der Genehmigung des Landesverwaltungsamtes. Nach den geltenden Regeln m\u00fcssten die Hybrid-Nachkommen der W\u00f6lfin aus Gr\u00fcnden der Artenschutzes aus der Natur verschwinden. Das Wolfs-Institut \"Lupus\" aus Sachsen soll die R\u00fcckzugsorte der Tiere aufsp\u00fcren und die Hybriden einfangen. Die seit 2014 auf dem Truppen\u00fcbungsplatz lebende W\u00f6lfin soll dort bleiben. Sie hatte sich mit einem Haushund gepaart, was extrem selten vorkommt.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/dfb-reagiert-auf-probleme-mehr-befugnis-fuer-video-assistenten", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "DFB reagiert auf Probleme: Mehr Befugnis f\u00fcr Video-Assistenten", "date": "Mi, 08. November 2017 17:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) reagiert auf die massiven Probleme mit dem Videobeweis und stattet das Personal mit mehr Befugnissen aus. \"Wir werden in Zukunft zwei Video-Assistenten haben, die auch im Spielberichtsbogen stehen und somit zum Schiedsrichter-Team geh\u00f6ren. Sie d\u00fcrfen eingreifen. Einer, der sich strittige Szenen ansieht, und einer, der den weiteren Spielverlauf im Auge h\u00e4lt, w\u00e4hrend der erste eine strittige Szene checkt\", sagte der neue Projektleiter Lutz Michael Fr\u00f6hlich in einem Interview der Bild-Zeitung. Der Supervisor solle nur noch stiller Beobachter sein.", "", "", "", "An ein vorzeitiges Ende der Testphase in der Winterpause glaube er nicht: \"Ich bin \u00fcberzeugt, dass es nicht so kommen wird.\" Aus Sicht von Fr\u00f6hlich, der am vergangenen Montag den entmachteten ehemaligen Referee Hellmut Krug", "hatte, sei der Videobeweis noch zu retten. \"Es gibt Probleme, aber er ist sicher nicht gescheitert. Jetzt liegt es an allen \u2013 Schiedsrichter, Vereine, Fans und Medien, ihn nach vorne zu bringen\", so Fr\u00f6hlich. Um f\u00fcr mehr Transparenz zu sorgen, sei aus Fr\u00f6hlichs Sicht denkbar, strittige Szenen k\u00fcnftig auf den Videoleinw\u00e4nden in den Stadien zu zeigen. \"Wir Schiedsrichter sind daf\u00fcr offen, sehen Vor- und Nachteile\", sagte er.", "", "", "", "", "DFB-Pr\u00e4sident Reinhard Grindel will bei den Aufr\u00e4umarbeiten im \"Schiri-Chaos\" das Heft des Handelns in der eigenen Hand behalten. Die Forderung der Deutschen Fu\u00dfball Liga (DFL) nach einer Neuordnung der Schiedsrichter-Zunft wies der Boss des DFB deshalb vorerst zur\u00fcck. \"Ich halte jetzt nichts davon, in irgendwelchen Zust\u00e4ndigkeitsfragen das zu verdecken, was eigentlich das Thema ist: Dass wir n\u00e4mlich diesen Videobeweis zum Erfolg bringen m\u00fcssen\", sagte Grindel am Mittwoch in Hannover. Und f\u00fcr diesen Erfolg ist der DFB-Chef sogar zu gravierenden Anpassungen bereit.", "", "", "", "Der 56-J\u00e4hrige zeigte sich am Rande einer Veranstaltung der Koordinationsstelle Fanprojekte (KOS) offen f\u00fcr eine verbesserte Visualisierung der Entscheidungen, beispielsweise \u00fcber die Videoleinwand in den Stadien. \"Ich w\u00e4re dazu bereit, so etwas zu machen, um dem Zuschauer ein St\u00fcck Transparenz des Entscheidungsprozesses zu geben\", sagte Grindel, f\u00fcr den das Projekt nach wie vor nicht zur Debatte steht: \"Das ist eine M\u00f6glichkeit, f\u00fcr Gerechtigkeit im Fu\u00dfball zu sorgen und den Schiedsrichter zu unterst\u00fctzen.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/die-berliner-duerfen-an-heiligabend-am-laengsten-einkaufen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Berliner d\u00fcrfen an Heiligabend am l\u00e4ngsten einkaufen", "date": "Mi, 08. November 2017 12:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Heiligabend ist in Deutschland kein gesetzlicher Feiertag, deshalb d\u00fcrfen Gesch\u00e4fte prinzipiell \u00f6ffnen, in Baden-W\u00fcrttemberg bis 14 Uhr.", "", "", "Die Regelung der Ladenschlusszeiten ist L\u00e4ndersache. Aber: In diesem Jahr f\u00e4llt der 24. Dezember auf einen Sonntag. In solchen Jahren d\u00fcrfen in Baden-W\u00fcrttemberg nur H\u00e4ndler, die \u00fcberwiegend Lebens- und Genussmittel anbieten, sowie Weihnachtsbaumverk\u00e4ufer bis zu drei Stunden bis l\u00e4ngstens 14 Uhr \u00f6ffnen. Die gleiche Regel gilt laut einer Umfrage des Evangelischen Pressedienstes bei den Landesregierungen in Bayern, Niedersachsen, Mecklenburg-Vorpommern, Hamburg, Th\u00fcringen, Sachsen und Sachsen-Anhalt.", "", "", "", "", "L\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten erlauben nur drei L\u00e4nder: In Nordrhein-Westfalen darf von 10 bis 14 Uhr verkauft werden, im Saarland von 9 bis 14 Uhr. In Berlin k\u00f6nnen Superm\u00e4rkte, B\u00e4ckereien, Tannenbaum- und Blumenh\u00e4ndler von 7 bis 14 Uhr \u00f6ffnen, Kunst- und Gebrauchtwarenm\u00e4rkte sogar von 7 bis 18 Uhr. In Hessen und Rheinland-Pfalz bleiben die L\u00e4den zu.", "", "", "", "Neben der Gewerkschaft Verdi spricht sich die katholische Kirche gegen eine Laden\u00f6ffnung aus. Matthias Kopp, Sprecher der Deutschen Bischofskonferenz, verwies in einem Interview mit der Katholischen Nachrichtenagentur auf die geltenden Regeln zum Sonn- und Feiertagsschutz: \"Den Heiligabend in der Ruhe des Sonntags zu beginnen, wird f\u00fcr viele die positive Erfahrung von Entschleunigung vor einem solchen Feiertag mit sich bringen.\" In einer repr\u00e4sentativen Umfrage des Meinungsforschungsinstituts Civey f\u00fcr Welt Online bef\u00fcrwortete nur jeder Zehnte eine Laden\u00f6ffnung.", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/grosser-rat-basel-segnet-steuer-deal-fuer-euro-airport-ab", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gro\u00dfer Rat Basel segnet Steuer-Deal f\u00fcr Euro-Airport ab", "date": "Mi, 08. November 2017 14:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Steuer-Deal f\u00fcr die Firmen im Schweizer Sektor des binationalen Flughafens Basel-M\u00fclhausen, der ganz auf franz\u00f6sischem Boden liegt, ist einen Schritt weiter. Der baselst\u00e4dtische Gro\u00dfe Rat hat am Mittwoch das Steuergesetz diskussionslos und einstimmig angepasst.", "", "Ein Kernpunkt des Steuerabkommens zwischen der Schweiz und Frankreich f\u00fcr den Euro-Airport (EAP) ist eine Kapitaltaxe, die Firmen im Schweizer Sektor an den Kanton Basel-Stadt bezahlen sollen. Im Gegenzug werden sie von den hohen lokalen franz\u00f6sischen Steuern befreit, was eine Doppelbesteuerung vermeidet.", "", "", "", "Das Abkommen mit Frankreich erlaubt dem Stadtkanton, die Kapitaltaxe auch von Firmen einzuziehen, die ihren Sitz in anderen Kantonen haben und auch keinen Betrieb auf baselst\u00e4dtischem Boden haben. Der Sprecher der gro\u00dfr\u00e4tlichen Kommission f\u00fcr Wirtschaft und Abgaben (WAK) lobte den Deal als gute L\u00f6sung vor dem Hintergrund des Territorialprinzips.", "", "Ohne spezielle Vereinbarung \u2013 die Verhandlungen dauerten fast f\u00fcnf Jahre \u2013 g\u00e4lte auf franz\u00f6sischem Boden grunds\u00e4tzlich franz\u00f6sisches Recht. Der alte Staatsvertrag f\u00fcr den EAP von 1945 hatte nicht alle Fragen geregelt, sodass sich zu den Steuern mit den Jahrzehnten ein Konflikt entwickelte. Zu arbeitsrechtlichen Differenzen war bereits 2012 eine L\u00f6sung gefunden worden.", "", "", "", "", "Regierungsrat Christoph Brutschin, als Vorsteher des Departementes f\u00fcr Wirtschaft, Soziales und Umwelt (WSU) auch f\u00fcr den Flughafen zust\u00e4ndig, nannte die Steuergesetz-Teilrevision einen \"Meilenstein\". Als letzter Schritt solle die franz\u00f6sische Nationalversammlung in Paris noch im November dem Verhandlungsergebnis zustimmen. Die beiden Landesregierungen hatten den Staatsvertrag im M\u00e4rz 2017 abgesegnet.", "", "Im Schweizer Sektor des Flughafens sind mehr als sechzig Schweizer Unternehmen t\u00e4tig. Insgesamt sind auf dem Flughafen rund 6200 Personen besch\u00e4ftigt, wovon mehr als 4000 im Schweizer Sektor t\u00e4tig sind. Der Flughafen Basel-Mulhouse ist ein Unikum mit seinem binationalen Status. Er liegt drei Kilometer vor Basel ganz auf franz\u00f6sischem Boden; die franz\u00f6sischen Beh\u00f6rden sind so f\u00fcr den Flugbetrieb allein zust\u00e4ndig. Von der Landesgrenze zum Schweizer Sektor des Euro-Airport besteht eine eingez\u00e4unte Zollfreie Stra\u00dfe.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/rueckenwind-fuer-us-demokraten-schlappe-fuer-republikaner", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "R\u00fcckenwind f\u00fcr US-Demokraten \u2013 Schlappe f\u00fcr Republikaner", "date": "Mi, 08. November 2017 07:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Bei der Gouverneurswahl im Bundesstaat Virginia gewann am Dienstag laut Teilergebnissen der Demokrat Ralph Northam die Wahl gegen den Republikaner Ed Gillespie, in New Jersey zeichnete sich ein deutlicher Sieg seines Parteikollegen Phil Murphy ab. In New York wurde der demokratische B\u00fcrgermeister Bill de Blasio wiedergew\u00e4hlt.", "", "Nach Ausz\u00e4hlung der Stimmen aus 83 Prozent der Wahlbezirke kam Northam auf 53,15 Prozent der Stimmen. Sein republikanischer Rivale Ed Gillespie, der sich im Wahlkampf in Inhalten und Ton stark an US-Pr\u00e4sident Donald Trump orientiert hatte, errang demnach 45,66 Prozent der Stimmen. Northams Sieg war damit \u00fcberraschend deutlich, vorab war f\u00fcr Virginia ein Kopf-an-Kopf-Rennen vorausgesagt worden.", "", "", "", "\"Heute Abend haben wir bewiesen, dass wir st\u00e4rker sind, wenn wir einander wertsch\u00e4tzen und f\u00fcr einander K\u00e4mpfen\", kommentierte der 58-j\u00e4hrige Northam seinen Wahlerfolg auf Twitter.", "", "US-Pr\u00e4sident Trump distanzierte sich kurz nach Bekanntwerden der Wahlergebnisse in Virginia von Gillespie. \"Ed Gillespie hat hart gearbeitet, aber er hat nicht mich dargestellt oder wof\u00fcr ich stehe\", twitterte Trump. Dank der guten Wirtschaftszahlen \"werden wir weiter gewinnen, sogar mehr als zuvor\".", "", "", "", "Im Bundesstaat New Jersey gewann Teilergebnissen zufolge erwartungsgem\u00e4\u00df der ehemalige US-Botschafter in Berlin, Phil Murphy \u2013 ebenfalls ein Demokrat. Der Wahlkampf von Murphys republikanischer Rivalin, Vize-Gouverneurin Kim Guadagno, war durch die Unbeliebtheit von Gouverneur Chris Christie belastet worden. Christie war lange ein enger Verb\u00fcndeter von Trump gewesen.", "", "Murphy erkl\u00e4rte nach seinem Wahlsieg, von New Jersey gehe eine Botschaft f\u00fcr das ganze Land aus. \"Wir haben Besseres verdient als das\", f\u00fcgte er mit Blick auf Trumps Pr\u00e4sidentschaft hinzu.", "", "", "", "Der Chef der US-Demokraten, Tom Perez, erkl\u00e4rte, die W\u00e4hler h\u00e4tten mit ihrem Votum \"eine Trump-Pence-Agenda abgelehnt, die Millionen Menschen die Gesundheitsversorgung wegnehmen, Steuern f\u00fcr Million\u00e4re und Unternehmen auf Kosten der Mittelschicht senken und Engstirnigkeit und Spaltung verst\u00e4rken will\". \"Der Erfolg von heute Abend ist erst der Anfang\", beschwor Perez ein Wiedererstarken der Demokraten.", "", "Auch aus dem Bundesstaat Maine kam R\u00fcckenwind f\u00fcr seine Partei. Bei einem Referendum in dem Ostk\u00fcstenstaat sprach sich eine Mehrheit f\u00fcr eine Ausweitung des staatlichen Programms f\u00fcr Krankenversicherungen f\u00fcr Einkommensschwache aus und unterst\u00fctzte damit die Gesundheitsreform von Trumps demokratischem Amtsvorg\u00e4nger Barack Obama.", "", "", "", "Parallel zu den Gouverneurswahlen in den beiden Ostk\u00fcstenstaaten fanden auch Regional- und Kommunalwahlen in mehreren Bundesstaaten statt. In Trumps Heimatstadt New York wurde B\u00fcrgermeister Bill de Blasio wiedergew\u00e4hlt. Nach Ausz\u00e4hlung der Stimmen aus 68 Prozent der Wahllokale bekam er 64 Prozent der Stimmen, wie US-Medien berichteten. Damit kann er weitere vier Jahre im Amt bleiben. Seine republikanische Herausfordererin Nicole Malliotakis kam demnach auf 30 Prozent der Stimmen.", "", "Auch de Blasio wertete seinen Sieg als Signal f\u00fcr das ganze Land. New York habe \"eine Botschaft an das Wei\u00dfe Haus\" ausgesandt, sagte er.", "", "Insbesondere die Wahl in Virginia galt als wichtiger Stimmungstest sowohl f\u00fcr Trump als auch f\u00fcr die Demokratische Partei ein Jahr nach ihrer bitteren Niederlage bei den Pr\u00e4sidenten- und Kongresswahlen am 8. November 2016. Kommendes Jahr finden in den USA Zwischenwahlen statt, bei denen ein Teil der Senatoren sowie das Repr\u00e4sentantenhaus neu bestimmt werden.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/an-heiligabend-bleiben-in-suedbaden-viele-laeden-zu-nur-ein-filialist-will-oeffnen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "An Heiligabend bleiben in S\u00fcdbaden viele L\u00e4den zu \u2013 nur ein Filialist will \u00f6ffnen", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gastronomie", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/in-freiburg-fehlen-betreuungsplaetze-das-spuert-auch-gundelfingen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In Freiburg fehlen Betreuungspl\u00e4tze \u2013 das sp\u00fcrt auch Gundelfingen", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/der-mangold-feiert-ein-herbstliches-comeback", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Mangold feiert ein herbstliches Comeback", "date": "So, 05. November 2017 14:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"Mangold ist in den letzten Jahren zu Unrecht in Vergessenheit geraten\", bedauert K\u00fcchenchef Hanspeter Rombach. In seiner \"Sonne\" in St. Peter bekommt das fotogene Gem\u00fcse derzeit wie andere Herbstfr\u00fcchte aus Wald und Feld einen gro\u00dfen Auftritt.", "", "Der Herbst sei eine wunderbare Zeit: \"Quitten, K\u00fcrbis, Maronen und nun geht es auch los mit dem Rosenkohl und frischem Sauerkraut\", schw\u00e4rmt Hanspeter Rombach, K\u00fcchenchef und Inhaber des Hotel-Restaurants Zur Sonne auf 725 Metern \u00fcber dem Meer. Und als h\u00e4tte sie sein Loblied geh\u00f6rt, kommt auch noch eine Pilzsammlerin aus dem Dorf herein und stellt einen gro\u00dfen Korb mit Pfifferlingen auf den Tisch \u2013 Nachschub f\u00fcr die auf der Schiefertafel der \"Sonne\" empfohlene Rahmsuppe von frischen Waldpilzen.", "", "", "", "\"Wir sind ein Familienbetrieb in der dritten Generation, ganz fr\u00fcher gab es eine Metzgerei mit angrenzender Gastst\u00e4tte\", erz\u00e4hlt Hanspeter Rombach (52). Er selbst hat sich vor sechs Jahren f\u00fcr eine \"zeitgem\u00e4\u00dfe Gastronomie\" entschieden und seinen Michelin-Stern aufgegeben. \"Ich mag es einfacher und klarer strukturiert, m\u00f6chte offener nach au\u00dfen sein und mehr Augenmerk auf die Herkunft der Produkte legen\", sagt er.", "", "", "Bio und m\u00f6glichst regional ist alles, was den Weg in seine K\u00fcche findet, die je nach Einkauf wechselnde Speisekarte zeugt von Ideenreichtum und Raffinesse des K\u00fcchenchefs: Haupt- und Nebenrollen gibt es bei ihm nicht, und so kann auf der Vorspeisenkarte auch altes Herbstgem\u00fcse wie Mangold zum Star werden: \"Ihn kennen die wenigsten und er ist in den letzten Jahren zu Unrecht in Vergessenheit geraten\", erkl\u00e4rt Rombach und betont, dass die Bl\u00e4tter des Verschm\u00e4hten sogar mit optischer Sch\u00f6nheit punkten k\u00f6nnten, was man zur Geltung bringen sollte.", "", "Gewusst wie: Gerade die unterschiedliche Struktur von Blatt und Stielen erfordert eine geschickte Vorbereitung, will man das Maximum aus dem vielfarbigen Sch\u00f6nling herausholen: Wie beim Ziehen der F\u00e4den an einer Rhabarberstange gilt es, die gr\u00f6bsten Fasern des Mangoldstiels zuerst zu entfernen. Wer ein junges und kleineres Exemplar erwirbt, hat es leichter.", "", "\"Ich bevorzuge das sehr kurze Garen, zum Beispiel im Wok. Das setzt voraus, dass man das Gem\u00fcse klein schneidet. Am besten quer, in drei Millimeter schmale Streifen\", r\u00e4t Rombach. Die Stiele kurz und hei\u00df in Oliven\u00f6l anzubraten empfehle sich auch, da der Mangold sehr schnell Wasser zieht. Schnell raus aus der Pfanne also, auf einen tiefen Teller und marinieren: \"Etwa mit N\u00fcssen und Miso. Das gibt es nicht nur in Japan, sondern auch aus einer Manufaktur in Villingen\", sagt Hansj\u00f6rg Rombach, in dessen K\u00fcchenteam seit zwanzig Jahren auch K\u00f6che aus Japan arbeiten.", "", "Mangold asiatisch mit Curry, Shoju, Ingwer und Sesam, mit mediterranen Kr\u00e4utern oder arabisch mit Kreuzk\u00fcmmel und Koriander. Das alles funktioniert, denn Mangold hat ein vergleichsweise neutrales Geschmacksbild. F\u00fcr Hanspeter Rombach eine positive Eigenschaft: \"Entdecke die M\u00f6glichkeiten\", sagt er und fordert auch beim gr\u00fcnen Blatt zum Ausprobieren auf: \"In Streifen geschnittenes Mangoldgr\u00fcn kann man auch f\u00fcr einfachen Pfannkuchenteig verwenden, und zusammen mit den cremig gekochten Stielen servieren. Oder man f\u00fcllt das Blatt wiederum mit fein geschnittenen Bl\u00e4ttern und Stielen.\"", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/im-gioia-mia-in-freiburg-kocht-la-mamma-persoenlich", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Im \"Gioia Mia\" in Freiburg kocht la Mamma pers\u00f6nlich", "date": "Di, 07. November 2017 09:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Seit knapp einem Jahr ist das Ecklokal \"Gioia mia\" am Friedrichring nun ge\u00f6ffnet. Bisher war es im dort herrschenden Baustellenget\u00fcmmel leicht zu \u00fcbersehen \u2013 und ist doch oft sehr gut besucht. Das hat gute Gr\u00fcnde. Betreiber Gioacchino Montanti (37), der einer Gastronomenfamilie entstammt, die sich am Kaiserstuhl mit Eisdielen und Feinkosthandel einen Namen gemacht hat, hat bei seinem neuen Restaurant vieles richtig gemacht.", "", "", "", "Das f\u00e4ngt bei der Gestaltung des Lokals an. Die K\u00fcche und der Gastraum, der geschmackvoll mit historischen Automobil- und Kraftraddevotionalien sowie einem harmonischen Sammelsurium gebrauchter M\u00f6bel ausgestattet ist, sind eins. Man kann also stets unmittelbar mitverfolgen, was gerade geschnippelt wird und was sich am Herd tut. Abends kann man beispielsweise immer Montantis Mutter bei der Arbeit zusehen. \u00dcberhaupt f\u00fchlt sich ein Besuch bei \"Gioia Mia\" fast so an wie ein Besuch bei Freunden.", "", "", "", "Mamma Montanti sorgte beim Testbesuch mit ihrer Kochkunst f\u00fcr einen gelungenen Abend \u2013 Essen wie bei Muttern auf italienisch eben. \"Wir legen Wert auf einfache, ehrliche K\u00fcche mit guten Zutaten\", erkl\u00e4rt der Inhaber. Auf der festen Karte stehen eine Handvoll Pastagerichte sowie einige Vorspeisen. Dazu gibt\u2019s ein t\u00e4glich wechselndes Speisenangebot, am Freitag immer mit Fisch-Schwerpunkt. Die Rigatoni Carbonara kosteten 9,90 Euro, gef\u00fcllte Cappellacci-Teigtaschen mit Tr\u00fcffel 18,90 Euro, die Vorspeise mit Bufala-Mozzarella und Schinken 11,90 Euro \u2013 Schn\u00e4ppchenpreise findet man im \"Gioia Mia\" weniger. Ein Liter Mineralwasser schl\u00e4gt mit 6,50 Euro, ein Espresso mit 1,70 Euro und ein 0,5-Liter-Hefeweizen mit 3,90 Euro zu Buche. Die Weinauswahl ist mehr als angemessen.", "", "Wenn es voll ist, wird\u2019s recht eng und laut. Bei der Akustik soll aber noch nachgebessert werden. Eine Tischreservierung ist dringend angeraten. Beim Testbesuch lie\u00df der Hauptgang lang auf sich warten, daf\u00fcr wurde prompt der Wein nicht berechnet \u2013 eine faire Geste.", "", "", "Famili\u00e4re, quirlige Atmosph\u00e4re und dazu unpr\u00e4tenti\u00f6se, schmackhafte K\u00fcche \u2013 wer die italienische Lebensart mag, kommt hier auf seine Kosten.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburger-paul-hindemith-schule-muss-wieder-noten-geben", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Freiburger Paul-Hindemith-Schule muss wieder Noten geben", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien/snapchat-app-wird-nach-erneut-miesen-zahlen-umgestaltet", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Snapchat-App wird nach erneut miesen Zahlen umgestaltet", "date": "Mi, 08. November 2017 08:17 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Foto-App Snapchat wird nach erneut miesen Quartalszahlen grundlegend umgebaut. Man wolle sie einfacher nutzbar machen, k\u00fcndigte Mitgr\u00fcnder und Chef der Betreiberfirma Snap, Evan Spiegel, am Dienstag an. Das solle Snapchat auch mehr \u00e4ltere Nutzer bringen.", "", "Die Zahlen f\u00fcr das dritte Quartal fielen so desolat aus, dass die Aktie im nachb\u00f6rslichen Handel um rund 16 Prozent abst\u00fcrzte. Der Verlust hatte sich im Jahresvergleich mehr als verdreifacht, Umsatz und Nutzerzuwachs lagen deutlich unter den Erwartungen der Wall Street. Snap musste zudem rund 40 Millionen Dollar auf liegengebliebene Ger\u00e4te seiner Kamera-Sonnenbrille abschreiben, die eigentlich ein Verkaufsschlager werden sollte.", "", "", "", "Die Zahl t\u00e4glich aktiver Nutzer legte nur um drei Prozent auf 178 Millionen zu. Der Quartalsverlust erreichte 443,2 Millionen Dollar nach 124,2 Millionen vor einem Jahr. Der Umsatz stieg zwar um 62 Prozent auf knapp 208 Millionen Dollar \u2013 Analysten hatten aber mit fast 30 Millionen Dollar mehr gerechnet. Das bedeutet, das Gesch\u00e4ft mit Werbung kommt nicht so schnell in Schwung wie erhofft. Zuvor hatte sich Spiegel noch \u00fcberzeugt gezeigt, dass die Anzeigenplattform von Snap der Konkurrenz \u00fcberlegen sei und man das den Werbekunden nur beibringen m\u00fcsse.", "", "", "", "", "Snap k\u00fcndigte auch einen drastischen Einschnitt an: So soll die Funktionsweise der Snapchat-App ge\u00e4ndert werden. Nutzer h\u00e4tten sich oft beschwert, dass sie nur schwer zu verstehen sei, sagte Spiegel. \"Deshalb designen wir die App gerade um, um sie einfacher nutzbar zu machen.\" Er r\u00e4umte ein, dass die Ver\u00e4nderungen \u2013 zumindest kurzfristig \u2013 nicht allen aktuellen Nutzern gefallen k\u00f6nnten und unklar sei, wie sie darauf reagierten. \"Wir sind bereit, dieses Risiko einzugehen, weil wir glauben, dass das langfristige Vorteile f\u00fcr unser Gesch\u00e4ft bringen wird.\" Teenager haben in der Regel auch bisher kein Problem mit der Bedienung, Erwachsene finden Snapchat oft verwirrend. Einen Zeitplan f\u00fcr das Redesign nannte Snap nicht.", "", "Als weitere Neuerung soll die Reihenfolge der Fotos in der App ge\u00e4ndert werden. Aktuell werden sie strikt chronologisch angezeigt, k\u00fcnftig soll Software sie nach vermuteter Relevanz f\u00fcr den Nutzer sortieren k\u00f6nnen. Diesen Weg gehen bereits auch Facebook und Twitter.", "", "", "", "Nordamerika blieb die wichtigste St\u00fctze des Snap-Gesch\u00e4fts: Mit 77 Millionen t\u00e4glichen Nutzern wurden dort 80 Prozent der Erl\u00f6se erzielt. In Europa stagnierte die Nutzerzahl bei 57 Millionen - und der Umsatz betrug nur 27 Millionen Dollar. Pro Nutzer machte Snap im vergangenen Quartal 2,17 Dollar in Nordamerika und 48 US-Cent in Europa.", "", "Die H\u00f6he der Abschreibung auf die 130 Dollar beziehungsweise 150 Dollar teure Foto-Brille \"Spectacles\" best\u00e4tigte Medienberichte, wonach Snap auf mehreren hunderttausend nicht verkauften Ger\u00e4ten sitzengeblieben ist. Man habe das anf\u00e4ngliche Interesse \u00fcberbewertet und zu viele Kamerabrillen bestellt, r\u00e4umte Snap ein. Man werde sie aber weiterhin verkaufen, hie\u00df es.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/in-zwoelf-vortraegen-um-die-welt-der-grosse-bz-tag-der-leserreisen-fuer-2018", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In zw\u00f6lf Vortr\u00e4gen um die Welt \u2013 der gro\u00dfe BZ Tag der Leserreisen f\u00fcr 2018", "date": "Di, 24. Oktober 2017 12:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Leserreisen der Badischen Zeitung f\u00fchren schon seit Jahren an die au\u00dfergew\u00f6hnlichsten und sch\u00f6nsten Orte der Welt. Zw\u00f6lf der interessantesten Reiseziele werden jetzt am gro\u00dfen Tag der Leserreisen in spannenden Vortr\u00e4gen vorgestellt. Au\u00dferdem gibt es die passende Reiseliteratur, pr\u00e4sentiert von der Buchhandlung Rombach. Bei Michael Bamberger erfahren Sie in Fotokursen um 12 Uhr und 13.30 Uhr, wie die besten Reisebilder m\u00fchelos gelingen.", "", "Passend dazu gibt es um 10.30 Uhr und 15 Uhr Cewe-Fotobuch-Workshops, in denen Sie in die Foto-Software f\u00fcr das perfekte Fotobuch eingef\u00fchrt werden. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Sie an der Cewe Fotostation bis zu f\u00fcnf Bilder von Ihrem Smartphone oder Datentr\u00e4ger gratis ausdrucken lassen. Wer direkt eine der f\u00fcnf Jubli\u00e4umsreisen nach beispielsweise Malta oder Spitzbergen bucht, erh\u00e4lt einen Cewe-Fotobuchgutschein im Wert von 50 Euro. Beim BZ-Leserreisen-Tag-Gewinnspiel k\u00f6nnen Sie unter anderem eine Berlinreise gewinnen.", "", "", "", "", "", "", "", "Vortrag: 10.30 Uhr", "", "Mit der traditionellen Postschifflinie die K\u00fcste Norwegens erkunden: Tiefblaue Fjorde, klare Seeluft und pittoreske Fischerd\u00f6rfer \u2013 von Bergen bis nach Kirkenes. Sch\u00f6ner kann man Norwegen nicht bereisen.", "", "", "Vortrag: 10.30 Uhr", "", "Die Perle im indischen Ozean, ein Paradies mit jahrtausendealter Geschichte. Hier gibt es Nationalparks und \u00fcppigen Dschungel sowie tropische Str\u00e4nde und beeindruckende Tempelanlagen.", "", "", "Vortrag: 11.45 Uhr", "", "Lassen Sie sich in das legend\u00e4re Reich der Inka entf\u00fchren, besuchen Sie das sagenumwobene Machu Picchu und staunen Sie \u00fcber die \u00fcppige Natur Perus, den Amazonas und den Titicacasee. Wagen Sie ein echtes Abenteuer und bereisen Sie eines der faszinierendsten L\u00e4nder S\u00fcdamerikas.", "", "", "Vortrag: 11.45 Uhr", "", "Von Peking nach Moskau, vorbei an Buddha-Statuen, durch die W\u00fcste Gobi und die mongolische Steppe, zum Baikalsee und nach Nowosibirsk. In einem nostalgisch gestalteten und ger\u00e4umigen Zugabteil d\u00fcrfen Sie sich f\u00fchlen wie einst die russische Oberschicht. Eine unvergessliche Reise durch Zeit und Raum.", "", "", "Vortrag: 13 Uhr", "", "Machen Sie einen Ausflug zu einer der n\u00f6rdlichsten Inselgruppen der Welt. Hier gibt es unber\u00fchrte Wildnis mit Rentieren und Eisb\u00e4ren, Fjorden und Gletschern. Auf der komfortablen MS Spitsbergen k\u00f6nnen Sie Ihre Rundreise in der Arktis perfekt genie\u00dfen.", "", "", "Vortrag: 13 Uhr", "", "Sich einmal f\u00fchlen wie bei Rosamunde Pilcher, durch saftige Landschaften spazieren und in vertr\u00e4umten Fischerd\u00f6rfern einen Tee trinken. Diese Reise durch S\u00fcdengland bietet alles, von einem Abstecher zum mystischen Stonehenge bis hin zur quirligen Hauptstadt London mit all seinen Sehensw\u00fcrdigkeiten.", "", "", "Vortrag: 14.15 Uhr", "", "Wilder Dschungel, die imposante Hauptstadt Kathmandu und das beeindruckende Himalaya-Gebirge: Das faszinierende Land zwischen China und Indien ist schon lange kein Geheimtipp mehr. Ein kleines Land mit vielen Facetten wartet auf Sie.", "", "", "Vortrag: 14.15 Uhr", "", "Einmal um den gesamten Globus. F\u00fcr viele die Erf\u00fcllung eines absoluten Lebenstraums. Wir bringen Sie zu den Wundern dieser Welt, in pulsierende Metropolen und in die entlegenste Natur. Lassen Sie sich entf\u00fchren.", "", "", "Vortrag: 15.30 Uhr", "", "Der Inselstaat im Mittelmeer z\u00e4hlt zu den sch\u00f6nsten Reisezielen, die Europa so zu bieten hat. Erleben Sie die pittoreske Hauptstadt Valletta, die schroffen K\u00fcsten und historische Tempelanlagen.", "", "", "Vortrag: 15.30 Uhr", "", "Die ber\u00fchmteste Stadt der Welt l\u00e4dt Sie zum Flanieren ein. Schlendern Sie durch den Central Park, erklimmen Sie das Empire State Building oder statten Sie der Freiheitsstatue am Hafeneingang einen Besuch ab. Es ist die Stadt in der alles m\u00f6glich ist und die niemals schl\u00e4ft.", "", "", "Vortrag: 16.45 Uhr", "", "Unsere Hauptstadt z\u00e4hlt zu den spannendsten Reisezielen Europas. Egal ob Sie sich f\u00fcr Politik, Architektur oder Geschichte interessieren \u2013 Berlin hat f\u00fcr jeden Gast das Passende parat. Genie\u00dfen Sie unsere Jubil\u00e4umsfahrt mit besonderen kulturellen Ausfl\u00fcgen und Sehensw\u00fcrdigkeiten.", "", "", "Vortrag: 16.45 Uhr", "", "Entdecken Sie die Tierwelt Afrikas mit einer Safari durch diverse Nationalparks, bestaunen Sie einige der seltensten Tiere dieser Welt und entspannen Sie sich zum Abschluss f\u00fcr einige Tage auf der sagenumwobenen Insel Sansibar. Dem Zauber des schwarzen Kontinents kann sich kaum einer lange entziehen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/contra-wer-nicht-planen-kann-ist-selber-schuld", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Contra: Wer nicht planen kann, ist selber Schuld", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/pro-mitarbeiter-und-belegschaft-sollten-entscheiden", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Pro: Mitarbeiter und Belegschaft sollten entscheiden", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/gesundheit-ernaehrung/mohn-sollte-mit-bedacht-konsumiert-werden", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Mohn sollte mit Bedacht konsumiert werden", "date": "Mi, 08. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Kinder, die abends partout nicht zur Ruhe fanden, bekamen in der Antike gerne mal eine kleine Portion Mohn: Das enthaltene Morphin \u2013 ein Opiat \u2013 hat einen beruhigenden und schl\u00e4frig machenden Effekt. Dieses \"taub machen\" hat auch daf\u00fcr gesorgt, dass den Mohnsamen nachgesagt wird, sie w\u00fcrden bei \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Verzehr den Esser dumm machen. Zwar enthalten die Samen des Speisemohns selbst nur sehr wenig Morphin, der Hauptanteil steckt im Milchsaft, der die ganze Pflanze und vor allem das Geh\u00e4use der Fruchtkapsel durchzieht. Bei der Verarbeitung kann es jedoch zu Kontaminationen der Samen kommen. Nach der Messung hoher Morphinwerte in handels\u00fcblichen Mohnsamen empfiehlt das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung BfR daher, Mohn nur zur\u00fcckhaltend zu konsumieren oder sogar ganz darauf zu verzichten, so lange die Hersteller keinen geringen Morphiumgehalt gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Hinzu kommt, dass jeder Mensch unterschiedlich empfindlich auf Opiate reagiert. Morphin kann in hohen Dosen zu Atem- und Kreislaufproblemen sowie zu Benommenheit und \u00dcbelkeit f\u00fchren. Wer gerne ein St\u00fcck Mohnkuchen oder ein Br\u00f6tchen mit Mohnsamen isst, muss damit nicht aufh\u00f6ren, sollte aber darauf achten, es nicht jeden Tag zu tun. Die kleinen dunkelblauen, grauen oder auch wei\u00dfen Samen sind sehr fetthaltig und geh\u00f6ren zu den kalziumreichsten Lebensmitteln. Viele Vitamine der B-Gruppe und reichlich Magnesium st\u00e4rken und beruhigen die Nerven und Muskeln.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/gesundheit-ernaehrung/leser-koennen-experten-rund-ums-herz-befragen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Leser k\u00f6nnen Experten rund ums Herz befragen", "date": "Mi, 08. November 2017 11:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Wegen einer Herzschw\u00e4che \u2013 der sogenannten Herzinsuffizienz \u2013 m\u00fcssen in Deutschland jedes Jahr mehr als 440 000 Menschen ins Krankenhaus. Fast 45 000 sterben j\u00e4hrlich an dieser Krankheit, teilt die Deutsche Herzstiftung mit. Im Rahmen der derzeit laufenden Herzwochen kl\u00e4ren deshalb bundesweit Vortr\u00e4ge und Veranstaltungen \u00fcber diese Erkrankung auf. So wissen zum Beispiel noch zu wenige, dass Schonung bei einer chronischen Herzschw\u00e4che meist das falsche Rezept ist. Statt dessen k\u00f6nnen regelm\u00e4\u00dfige Bewegung und Ausdauersport diese Beschwerden lindern und die Leistungsf\u00e4higkeit sogar um zehn bis 25 Prozent verbessern.", "", "", "", "Die Redaktion Lahr der Badischen Zeitung veranstaltet zu den Herzwochen am Donnerstag, 16. November, eine Telefonaktion mit Eberhard von Hodenberg, Chefarzt der kardiologischen Abteilung am Herzzentrum Lahr, und Ralf Sodian, Chefarzt der chirurgischen Abteilung des Herzzentrums. Von 11 bis 13 Uhr werden die zwei Professoren an den Telefonen sitzen, um Fragen rund um das Herz und die Risikokrankheiten, die f\u00fcr Herzleiden verantwortlich sind, zu beantworten. Sie erreichen Eberhard von Hodenberg unter", "07821/27879300 und Ralf Sodian unter", "07821/27879301.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/kultur", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kultur", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/literatur-und-vortraege/schauspielerin-sophie-rois-vergleicht-oesterreicher-mit-ostdeutschen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Schauspielerin Sophie Rois vergleicht \u00d6sterreicher mit Ostdeutschen", "date": "Mi, 08. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Frau Rois, haben Sie noch eine Verbindung zu dem Land Ihrer Herkunft?", "", "Meine Eltern leben dort. Ich komme gerne als Besucher in dieses Land, aber seit drei\u00dfig Jahren in Berlin erwache ich jeden Morgen mit der Freude des Provinzlers an der Gro\u00dfstadt: Ich bin raus! Es gibt aber diese spezielle Achse Wien-Berlin, was die k\u00fcnstlerischen Beziehungen betrifft, Kurt Weill und Lotte Lenya, Bert Brecht und Helene Weigel. Die Volksb\u00fchne am Rosa-Luxemburg-Platz und ich, it\u2019s a match. Schwer zu sagen, was das genau ausmacht. Anfang der 90er war es auch das Verh\u00e4ltnis zum gro\u00dfen westdeutschen Bruder, gepr\u00e4gt von Minderwertigkeitsgef\u00fchlen einerseits und Verachtung andererseits, das eint die Ostdeutschen und die \u00d6sterreicher!", "", "", "Sonst h\u00e4tte das wohl nicht so lange gehalten?", "", "Das hat mit Frank Castorf als Theaterleiter und Regisseur zu tun. Er hat dem Theater seinen Sex-Appeal zur\u00fcckgegeben. Er besitzt historisches Bewusstsein, gedankliche Sch\u00e4rfe, er muss den anderen nicht verstehen, um ihn zu respektieren, das Ding, das mit k\u00fcnstlerischer Konsequenz gegen die Wand f\u00e4hrt, wird von ihm immer verteidigt. In diesem Schutzraum lie\u00df sich gut arbeiten. Hier habe ich mit Bert Neumann, Christoph Schlingensief und Ren\u00e9 Pollesch ausprobiert und entwickelt.", "", "Castorfs Volksb\u00fchne ist Geschichte. Wie geht es f\u00fcr Sie weiter?", "", "Ich spiele im Augenblick gar kein Theater \u2013 das hei\u00dft ... wenn ich an den Bachmann-Abend denke, behaupte ich: Das ist Theater.", "", "Ich dachte, das sei eine Lesung.", "", "Na ja, ich steh da schon mit ein paar Zetteln in der Hand auf der B\u00fchne. Aber ich kann den Zuschauern versprechen: Wenn Sie rausgehen, haben Sie einen Theaterabend gesehen. Wie ich das mache, ha, sag ich nicht!", "", "Aber Sie k\u00f6nnen verraten, wann Sie zum ersten Mal mit Ingeborg Bachmann in Ber\u00fchrung kamen.", "", "Das war wohl in meiner Pubert\u00e4t. Ich stamme zwar nicht aus einem Bildungsb\u00fcrgerhaushalt, aber so was stand schon bei uns herum. Das ist allgemeines Kulturgut in \u00d6sterreich. Die Erz\u00e4hlungen von Bachmann haben mich in ihrer Konkretheit getroffen. Da wei\u00df jemand, warum er schreibt, er ringt um jeden Gedanken. F\u00fcr manche hat das Leben in \u00d6sterreich einen t\u00f6dlichen Gehalt. Als Frau, als jemand, der nicht mitmachen darf, hat man die Chance, die Dinge anders zu sehen, von au\u00dfen.", "", "Welche Erz\u00e4hlung haben Sie ausgesucht?", "", "Sie hei\u00dft \"Probleme, Probleme\". Es geht um eine junge Frau im Wien der 1960er Jahre, die sich f\u00fcr nichts anderes interessiert, als zum Friseur zu gehen und zu schlafen. Die Figur wird aber nicht vorgef\u00fchrt \u2013 schau mal an, was ist das f\u00fcr eine arme Wurst \u2013, sondern ihre Weltanschauung ist aus Bachmanns Sicht v\u00f6llig legitim, dieses \"Ich interessier mich f\u00fcr gar nichts\". Bachmann reitet eine Attacke gegen die \"grauenvolle Normalit\u00e4t, der sich alle unterwarfen\". Sie hat eine boshafte Freude daran, die Weltsicht ihrer Figur auszubreiten.", "", "Warum gerade diese Erz\u00e4hlung?", "", "Das ist die Erstaunlichste. Sie hat nichts mir einer gequ\u00e4lten, leidenden Bachmann zu tun. Einmal mehr kann man hier sehen, wie ungeheuer frei und scharf im Denken die Bachmann ist. Das ist ganz wunderbar. Wir halten uns alle f\u00fcr \u2013 oh \u2013 so individuell und gehorchen doch nur dem Befehl zur Selbstoptimierung: Leute sind 85 Jahre alt und m\u00fcssen immer noch sagen, wie ungeheuer neugierig sie sind. Und alle denken, sie m\u00fcssten ihren Traum leben. Und der Traum dieser Frau ist es: zu schlafen. Das ist der Spa\u00df da dran.", "", "Ingeborg Bachmann ist in letzter Zeit als biographische Person wieder sehr pr\u00e4sent geworden \u2013 durch die Liebesgeschichte mit Paul Celan, durch den Beginn der Werkausgabe mit einem autobiographischen Text, in dem sie vor allem unter der Trennung von Max Frisch leidet. Verstellt dieser Zugang wom\u00f6glich den Zugang zu den Texten?", "", "Das ist richtig. Das will ich alles gar nicht wissen. Wenn man so herangeht, nimmt man den Autor nicht mehr ernst. Man schaut auf ihn wie ein Psychotherapeut. Das geht mir wahnsinnig auf die Nerven.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/literatur-und-vortraege/marbacher-literaturmuseum-stellt-tagebuecher-von-samuel-becketts-deutschlandreise-aus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Marbacher Literaturmuseum stellt Tageb\u00fccher von Samuel Becketts Deutschlandreise aus", "date": "Mi, 08. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Bei den Freiburger Beckett-Tagen im M\u00e4rz hatte auch Mark Nixon einen Auftritt. Der an der Universit\u00e4t von Reading seit Jahren \u00fcber den irischen Dichter forschende Literaturwissenschaftler stellte erstmals die \"German Diaries\" vor: Sechs Tageb\u00fccher, die Samuel Beckett w\u00e4hrend seiner gro\u00dfen Deutschlandreise zwischen Oktober 1936 und April 1937 gef\u00fchrt hat. Nun kann man in Marbach einige Originalseiten aus den gro\u00dfformatigen Notizb\u00fcchern sehen. Das Literaturmuseum der Moderne zeigt \u2013 in Zusammenarbeit mit Nixon und seinem Kollegen Dirk Van Hulle \u2013 die Ausstellung \"German fever. Beckett in Deutschland\".", "", "Das deutsche Fieber, das Beckett immer erfasste, \"wenn Weihnachten vor der T\u00fcr steht\" (Brief vom 21. November 1932 an Thomas MacGreevy), war von seiner Kusine Peggy Sinclair entfacht worden, die in Kassel lebte und in die sich der 22-j\u00e4hrige 1928 bei ihrem Sommerurlaub in England verliebt hatte. Doch die Leidenschaft griff bald auch auf die deutsche Sprache \u00fcber. Der studierte Romanist versuchte sie sich \u00fcber die Lekt\u00fcre literarischer Texte anzueignen. Seine Reise nach Deutschland, die ihn von Hamburg \u00fcber Berlin und Dresden nach M\u00fcnchen f\u00fchrte, sollte auch die Sprachkenntnisse vertiefen. Vor allem aber interessierte sich Beckett f\u00fcr die bildende Kunst. Deren zeitgen\u00f6ssische Vertreter waren von den Nationalsozialisten verfemt und nur noch in sehr eingeschr\u00e4nktem Ma\u00df zug\u00e4nglich. In Hamburg traf Beckett auf den Kunsth\u00e4ndler Hildebrand Gurlitt, der zu dieser Zeit noch den Kunstverein leitete, und die Kunstsammlerin Rosa Schapire, die ihm Zugang zu Werken von Kirchner, Schmidt-Rottluff, Beckmann und Marc verschafften. Gleichzeitig h\u00f6rte Beckett Reden von Goebbels und Hitler im Radio. Krieg, notiert er im Oktober 1936 hellsichtig, werde unvermeidlich sein.", "", "", "In f\u00fcnf gro\u00dfen dreigeteilten Vitrinen dokumentiert die von Museumsleiterin Ellen Strittmatter kuratierte Schau Becketts vielf\u00e4ltige Beziehung zu Deutschland: Ab 1953 verband ihn eine enge Freundschaft mit dem Suhrkamp-Verleger Siegfried Unseld, der Beckett im deutschen Literaturbetrieb etablierte. In den sechziger Jahren inszenierte Beckett am Berliner Schillertheater seine eigenen St\u00fccke: legend\u00e4r wurde die Auff\u00fchrung von \"Endspiel\". Und beim SDR in Stuttgart experimentierte der an allen neuen Medien hochinteressierte Dichter mit dem Fernsehen. Er brachte sieben TV-Produktionen heraus. Eine davon, \"Quadrat\", ist auf einem Monitor aus der R\u00f6hrenzeit zu sehen. Beckett als Begr\u00fcnder der theatralen Performance: Vier hinter flie\u00dfenden Gew\u00e4ndern verborgene Gestalten erkunden in pr\u00e4ziser choreographischer Ordnung unter dem Einsatz perkussiver Rhythmen ein Quadrat aus Licht, einmal in Farbe, einmal in Schwarzwei\u00df: was einen deutlichen Unterschied ausmacht.", "", "", "Zu sehen sind in den Vitrinen viele Manuskriptseiten: Neben seinen \"German Diaries\" \u2013 die der Suhrkamp Verlag 2019 in einer zweisprachigen Ausgabe ver\u00f6ffentlichen will \u2013 f\u00fchrte Beckett weitere Notizb\u00fccher unterschiedlicher Gr\u00f6\u00dfe: je kleiner, desto lesbarer seine dicht gedr\u00e4ngte Handschrift. F\u00fcr die Transkription von 120 Seiten \"German Diaries\" brauchte Nixon 15 Jahre. Dass Beckett die Notizen abends nach dem Genuss einer Flasche Wein verfasste, machte die Arbeit des Entzifferers nicht leichter.", "", "Minuti\u00f6s legt Beckett in seinen Aufzeichnungen Rechenschaft ab von dem, was er am Tag gesehen hat: Allein mehr als 500 Kunstwerke werden angef\u00fchrt und besprochen. Den Kunstsammlungen galt seine vorherrschende Aufmerksamkeit. Besonders intensiv studierte er die italienischen und niederl\u00e4ndischen Meister; die Malerei des 19. Jahrhunderts sagte ihm weniger zu. Beckett war auch ein leidenschaftlicher Kinog\u00e4nger. Er traf auf Menschen, die ihm unverhohlen ihre antisemitische Haltung offenbarten. Nicht ohne Plausibilit\u00e4t ist die These der Ausstellung, dass Beckett seine \u00c4sthetik der Br\u00fcche, der Leere und des Scheiterns auch in Absetzung vom Propagandaget\u00f6se des \"Dritten Reichs\" entwickelt hat.", "", "Auffallend sind Pr\u00e4zision und Detailreichtum der \"Diaries\". Dem Chronisten der Reise entgeht nichts, alles wird registriert \u2013 sogar das, was Beckett zu sich nimmt und keine Gnade bei ihm findet: Das deutsche Essen sei schrecklich, notiert er. Die F\u00e4higkeit, den Horizont seiner Wahrnehmung sprachlich bis ins Kleinste zu vermessen, findet ihre Fortsetzung in Regieanweisungen Becketts. Er fertigte Zeichnungen der Schrittfolgen auf der B\u00fchne an \u2013 eine Art choreografische Notation. Auch bei Elmar und Erika Tophovens \u00dcbersetzungen in Deutsche scheint der Dichter die letzte Instanz gewesen zu sein. Bei der Schimpfw\u00f6rter-Litanei in \"Warten auf Godot\" wurde auf der Druckfahne jede einzelne Beschimpfung noch einmal korrigiert \u2013 und aus dem Neckar wurde der Rhein.", "", "Man sieht in Marbach einen Sprach- und Kunstversessenen bei der Arbeit und einen vorurteilslos neugierigen, f\u00fcr alle, gerade die performativen, Kunstformen offenen Schriftsteller. Und man kann ein Ergebnis dieser Arbeit auf dem Bildschirm bei der Wiedergabe seiner \"Endspiel\"-Inszenierung verfolgen. Der Literaturnobelpreistr\u00e4ger, den Jerry Bauer im Trenchcoat in ungew\u00f6hnlicher Umgebung abgelichtet hat, machte sich keine Illusionen: auch nicht \u00fcber sein Ende, das er 1989 kommen sp\u00fcrte. In einer letzten Postkarte an Reinhart M\u00fcller-Freienfels, den damaligen SDR-Fernsehchef, schreibt er: \"Scant expectations\" \u2013 wenig Aussichten. Und dann, wie um seinen Adressaten zu tr\u00f6sten: \"Ach was\". Siegfried Unseld schrieb Anfang der 1970er-Jahre an Uwe Johnson: \"Beckett ist f\u00fcr mich als Mensch wie als Autor vorbildlich und vollkommen.\" Man ist sehr geneigt, ihm zu glauben.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/die-zukunft-des-hirschen-in-ibach-ist-noch-ungewiss", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Zukunft des \"Hirschen\" in Ibach ist noch ungewiss", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wirtschaft", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/bruessel-moechte-co2-emissionen-um-30-prozent-senken", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Br\u00fcssel m\u00f6chte CO2-Emissionen um 30 Prozent senken", "date": "Mi, 08. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Vorlage will die Kommission heute, Mittwoch, beraten, wie informierte Kreise der Deutschen Presse-Agentur am Dienstag best\u00e4tigten. \u00c4nderungen seien noch m\u00f6glich. Zuvor hatte das Handelsblatt dar\u00fcber berichtet.", "", "Die erwogenen Ziele gehen weit \u00fcber die Vorstellungen der Autobranche hinaus. Der europ\u00e4ische Herstellerverband Acea hatte eine CO", "-Minderung von 20 Prozent bis 2030 vorgeschlagen. Der CDU-Europaabgeordnete Daniel Caspary nannte den Plan der Kommission denn auch \"sehr ambitioniert\" und forderte, das Machbare im Auge zu behalten. Die SPD reagierte positiver. Dagegen forderten die Gr\u00fcnen viel strengere Werte und eine Quote von 50 Prozent E-Autos f\u00fcr 2025.", "", "", "", "", "Die Kommission will \u2013 ebenso wie die Autoindustrie \u2013 keine verbindliche E-Auto-Quote. Stattdessen plant sie ein Anreizsystem: Wenn die Unternehmen ihren Anteil an Modellen mit wenig oder gar keinen Abgasen rasch steigern, sollen sie beim Erreichen der CO", "-Ziele Bonuspunkte bekommen. Dies gilt, wenn 2025 mehr als 15 Prozent und 2030 mehr als 30 Prozent ihrer verkauften Flotte emissionsarm sind. Daf\u00fcr d\u00fcrften die Autos oder Vans h\u00f6chstens 50 Gramm CO", "pro Kilometer aussto\u00dfen. Emissionsfreie Autos mit Elektro- oder Wasserstoffantrieb werden st\u00e4rker angerechnet als Hybridmodelle. Schaffen die Hersteller diese Marktanteile nicht, m\u00fcssen sie laut den Pl\u00e4nen der Kommission keine Sanktionen f\u00fcrchten. Dagegen sollen die CO", "-Vorgaben f\u00fcr 2025 und 2030 verbindlich sein und Verst\u00f6\u00dfe mit hohen Geldstrafen belegt werden, so wie bisher auch schon.", "", "Derzeit reichen die Regeln bis 2021. Dann d\u00fcrfen alle Modelle eines Herstellers im Mittel nur 95 Gramm CO", "pro Kilometer aussto\u00dfen. Wird dieser Wert verfehlt, m\u00fcssen die Autobauer 95 Euro pro Gramm und Fahrzeug bezahlen. Die neuen Zielvorgaben bauen darauf auf und gelten f\u00fcr die Jahre 2022 bis 2030.", "", "Zwei Punkte machen den Vergleich allerdings kompliziert. Zum einen wird wegen des Diesel-Skandals gerade die Messmethode f\u00fcr den Schadstoffaussto\u00df umgestellt auf das neue Verfahren WLTP. Der bisherige Zielwert 95 Gramm wurde nach der alten Methode ermittelt und wird nach Einsch\u00e4tzung von Experten nach der Umstellung etwas h\u00f6her. Zum anderen will die Kommission k\u00fcnftig keine Angaben in Gramm je Kilometer mehr, sondern nur noch prozentuale Minderungsziele.", "", "Das Umweltbundesamt pl\u00e4diert stattdessen weiter f\u00fcr Angaben in Gramm. So sollte f\u00fcr 2025 ein Zielwert von 75 Gramm und f\u00fcr 2030 von 45 Gramm Kohlendioxid pro Kilometer gelten, erkl\u00e4rte ein Sprecher \u2013 und zwar nach der Messmethode WLTP. Andernfalls erg\u00e4ben sich Schlupfl\u00f6cher. Auch Umweltsch\u00fctzer f\u00fcrchten, dass es der Autoindustrie zu leicht gemacht werde \u2013 auf Kosten des Klimas.", "", "CDU-Politiker Caspary warnte dagegen vor zu gro\u00dfen Lasten f\u00fcr die Konzerne. \"Klimaschutz und Industriepolitik m\u00fcssen in eine vern\u00fcnftige Balance gebracht werden\", betonte er. Der sozialdemokratische Abgeordnete Ismail Ertug \u00e4u\u00dferte sich zufrieden: \"Die Industrie konnte sich nicht freikaufen, sie muss jetzt die ambitionierten Ziele umsetzen. Sollte das bis 2030 gelingen, w\u00e4ren wir einen guten Schritt weiter.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/siemens-erwaegt-verlagerung-von-arbeitsplaetzen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Siemens erw\u00e4gt Verlagerung von Arbeitspl\u00e4tzen", "date": "Mi, 08. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Siemens erw\u00e4gt beim geplanten Stellenabbau in der Kraftwerkssparte auch die Verlagerung von Arbeitspl\u00e4tzen nach Ostdeutschland. Am Ende des Tages werde es darauf ankommen, eine gewisse Solidarit\u00e4t zwischen Besch\u00e4ftigten und Anteilseignern zu schaffen, hie\u00df es aus Konzernkreisen.", "", "Hintergrund sind die bef\u00fcrchteten drastischen Einschnitte in der Kraftwerkssparte Power & Gas. Bei den Aktion\u00e4ren wolle man daf\u00fcr werben, beim Drang nach Profitabilit\u00e4t etwas nachzugeben. Vielleicht m\u00fcsse man einen Prozentpunkt an der Marge \u2013 der Gewinnspanne \u2013 opfern \"und daf\u00fcr den Leuten eine Perspektive geben\".", "", "Es sind Bilder einer verfallenden Traditionsindustrie, die interne Siemens-Dokumente widerspiegeln. 249 gro\u00dfe Gasturbinen \u00fcber 100 Megawatt wurden 2011 global noch verkauft. Manager der beiden Weltmarktf\u00fchrer General Electric (GE) und Siemens waren sich damals sicher, dass Gas die Zukunft als Energietr\u00e4ger geh\u00f6rt. Eine Nachfrage von 300 bis 350 Turbinen wurde prognostiziert.", "", "Ein Irrtum. Was kam, war die staatliche Protektion von Kohle sowie der \u00f6konomische Durchbruch erneuerbarer Energien. 2017 werden global wohl noch 120 gro\u00dfe Gasturbinen verkauft. \"Und bis 2020 etwa 100 St\u00fcck\", sch\u00e4tzt ein Siemens-Manager. \"Wir haben einen kompletten Strukturverlust\", stellt er klar.", "", "", "Deshalb zittern nun Tausende Siemensianer von G\u00f6rlitz bis Offenbach und von Berlin bis M\u00fchlheim. Sie sind an den heimischen Standorten der Siemens-Kraftwerkssparte besch\u00e4ftigt. Diese ist eine tragende S\u00e4ule des Konzerns mit global 47 000 Mitarbeitern, ein Drittel davon in Deutschland.", "", "Seit vor drei Wochen \u00f6ffentlich durchgesickert ist, dass der Kraftwerksparte der massivste Kahlschlag in der seit 2013 w\u00e4hrenden \u00c4ra von Konzernchef Joe Kaeser droht, ist Feuer unter dem Dach des Hauses Siemens. Denn herausger\u00fcckt sind die Manager mit konkreten Hiobsbotschaften noch nicht. Mitte n\u00e4chster Woche k\u00f6nnte es so weit sein oder die Woche darauf, hei\u00dft es in Managementkreisen.", "", "Einige Gewissheiten gibt es aber. \"Das ist nicht mehr mit bisherigen Ma\u00dfnahmen zu decken, die sind alle verbraucht\", stell ein hochrangiger Siemensianer klar. Darunter versteht er Vorruhestand, Umschulung und Ersatzjobs oder Kurzarbeit. Der Preis f\u00fcr Gro\u00dfturbinen ist seit 2013 um 30 Prozent eingebrochen. Eine Weltnachfrage von 122 Turbinen branchenweit steht einer Produktionskapazit\u00e4t von 400 Turbinen gegen\u00fcber. Allein Siemens k\u00f6nnte j\u00e4hrlich 140 St\u00fcck bauen. Klarer Marktf\u00fchrer aber ist der US-Konzern GE.", "", "\"Au\u00dferdem sind das hochgradig auf Lokalisierung ausgerichtete M\u00e4rkte\", sagt ein Siemens-Insider zum Kraftwerksgesch\u00e4ft. Fertigen sollte man vorzugsweise dort, wo nachgefragt wird. In Deutschland hat die Branche aber 2017 gerade einmal zwei Turbinen und europaweit ein weiteres Dutzend verkauft. Die Hauptabnehmer sitzen im Nahen und Mittleren Osten, Asien und Amerika, die Mitarbeiter der Siemens-Kraftwerkssparte aber zu \u00fcber einem Drittel in Deutschland und zu einem weiteren Viertel anderswo in Europa. Noch spricht es kein Siemens-Manager offiziell aus, aber eine Halbierung der Siemens-Produktionskapazit\u00e4ten w\u00e4re angesichts der schwachen Nachfrage zu rechtfertigen. Treffen w\u00fcrde es vor allem deutsche Standorte.", "", "Das d\u00e4mmert mittlerweile auch Politikern speziell im Osten der Republik, wo es gleich mehrere Siemens-Werke gibt, die ein Aus f\u00fcrchten m\u00fcssen. Vorsorglich gegen Kahlschlagpl\u00e4ne protestiert haben die Ministerpr\u00e4sidenten von Sachsen, Th\u00fcringen, Brandenburg und Berlin sowie Bundeswirtschaftsministerin Brigitte Zypries. Sie f\u00fcrchten ein weiteres Erstarken der Rechten, wenn ein Vorzeigekonzern wie Siemens in strukturschwachen Ostregionen Werke schlie\u00dft.", "", "\"Ob dadurch ein Rechtsruck gef\u00f6rdert wird, glaube ich weniger\", entgegnet dem ein hochrangiger Siemens-Manager k\u00fchl. Aber in der M\u00fcnchner-Chefetage sei man kompromissbereit und wolle eine Balance wahren.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/die-berliner-duerfen-an-heiligabend-am-laengsten-einkaufen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Berliner d\u00fcrfen an Heiligabend am l\u00e4ngsten einkaufen", "date": "Mi, 08. November 2017 12:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Heiligabend ist in Deutschland kein gesetzlicher Feiertag, deshalb d\u00fcrfen Gesch\u00e4fte prinzipiell \u00f6ffnen, in Baden-W\u00fcrttemberg bis 14 Uhr.", "", "", "Die Regelung der Ladenschlusszeiten ist L\u00e4ndersache. Aber: In diesem Jahr f\u00e4llt der 24. Dezember auf einen Sonntag. In solchen Jahren d\u00fcrfen in Baden-W\u00fcrttemberg nur H\u00e4ndler, die \u00fcberwiegend Lebens- und Genussmittel anbieten, sowie Weihnachtsbaumverk\u00e4ufer bis zu drei Stunden bis l\u00e4ngstens 14 Uhr \u00f6ffnen. Die gleiche Regel gilt laut einer Umfrage des Evangelischen Pressedienstes bei den Landesregierungen in Bayern, Niedersachsen, Mecklenburg-Vorpommern, Hamburg, Th\u00fcringen, Sachsen und Sachsen-Anhalt.", "", "", "", "", "L\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten erlauben nur drei L\u00e4nder: In Nordrhein-Westfalen darf von 10 bis 14 Uhr verkauft werden, im Saarland von 9 bis 14 Uhr. In Berlin k\u00f6nnen Superm\u00e4rkte, B\u00e4ckereien, Tannenbaum- und Blumenh\u00e4ndler von 7 bis 14 Uhr \u00f6ffnen, Kunst- und Gebrauchtwarenm\u00e4rkte sogar von 7 bis 18 Uhr. In Hessen und Rheinland-Pfalz bleiben die L\u00e4den zu.", "", "", "", "Neben der Gewerkschaft Verdi spricht sich die katholische Kirche gegen eine Laden\u00f6ffnung aus. Matthias Kopp, Sprecher der Deutschen Bischofskonferenz, verwies in einem Interview mit der Katholischen Nachrichtenagentur auf die geltenden Regeln zum Sonn- und Feiertagsschutz: \"Den Heiligabend in der Ruhe des Sonntags zu beginnen, wird f\u00fcr viele die positive Erfahrung von Entschleunigung vor einem solchen Feiertag mit sich bringen.\" In einer repr\u00e4sentativen Umfrage des Meinungsforschungsinstituts Civey f\u00fcr Welt Online bef\u00fcrwortete nur jeder Zehnte eine Laden\u00f6ffnung.", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/trump-geniesst-unter-seinen-anhaengern-noch-immer-rueckhalt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Trump genie\u00dft unter seinen Anh\u00e4ngern noch immer R\u00fcckhalt", "date": "Mi, 08. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Mike Brendle ist zufrieden mit sich und der Welt. Drau\u00dfen f\u00e4rbt der Indian Summer das Laub. Von der H\u00fcgelkuppe, auf der seine Blockh\u00fctte steht, geht der Blick \u00fcber die sanften H\u00e4nge der Laurel Mountains. Dass ganz in der N\u00e4he ein Kohlebergwerk seinen Betrieb aufgenommen hat, das erste seit Langem, tr\u00e4gt wesentlich bei zu Brendles guter Laune. Es bedeutet, dass es wieder mehr Leute gibt, die es sich leisten k\u00f6nnen, auf seiner Wiese auf Tontauben zu zielen. Jedenfalls hofft er das, der beleibte Mann, der fr\u00fcher Farmer war und heute Schie\u00dfplatzbetreiber ist. Er hofft auf einen Aufschwung, und die Zahl der Kunden bei Buffer Creek Sporting Clays, am Rande der Kleinstadt Somerset gelegen, ist sein Barometer daf\u00fcr.", "", "Fast 60 Dollar f\u00fcr zwei Stunden, Munition inbegriffen, die meisten in Somerset m\u00fcssten sich dreimal \u00fcberlegen, ob sie so viel Geld f\u00fcr ein Hobby ausgeben wollten, skizziert Brendle die Lage. Wer bei Wal-Mart Regale einr\u00e4ume oder bei McDonald\u2019s Hackfleisch brate, bekomme zehn Dollar die Stunde, h\u00f6chstens. Ein Bergmann dagegen verdiene gut das Dreifache. \"Es ist ein Anfang. Ein Symbol der Wende\", orakelt Brendle. 150 Leute soll die Grube hinterm n\u00e4chsten H\u00fcgel, hoch \u00fcber dem Dorf Acosta gelegen, einmal besch\u00e4ftigen, wenn sie voll ausgelastet ist. Momentan sind es deutlich weniger. \"Klar, das ist noch kein Wirtschaftswunder, aber Donald Trump hat die Weichen richtig gestellt\", sagt Brendle und malt sich aus, wie das gehen k\u00f6nnte mit dem Wachstumsschub, den der Pr\u00e4sident so oft beschw\u00f6rt. \"Gott hat uns mit so viel Reichtum verw\u00f6hnt. Gas, \u00d6l, Holz, wir haben alles in diesem Land. Wir brauchen die Sch\u00e4tze doch nur zu heben.\" \u00dcberall nach Erd\u00f6l bohren, auch dort, wo es bisher aus Umweltschutzgr\u00fcnden tabu war, auch die bis dato unantastbaren Nationalparks wirtschaftlich erschlie\u00dfen, in Pennsylvania, West Virginia, Ohio wieder in gro\u00dfem Stil Kohle f\u00f6rdern \u2013 so versteht der 65-J\u00e4hrige das \"Make America Great Again\", den Slogan von Trumps Wahlkampf, der verhei\u00dft, Amerika wieder gro\u00dfartig zu machen.", "", "", "An der Wand seiner H\u00fctte h\u00e4ngt ein Bild, das den jungen Mike Brendle neben einem erlegten B\u00e4ren in Alaska zeigt. Im Herbst vor einem Jahr hat er in der hei\u00dfen Phase des Wahlkampfs zwei Trump-Poster aufgeh\u00e4ngt, \"und keiner meiner Kunden hat sich beschwert, kein einziger\". Im Landkreis Somerset County stimmten 76 Prozent der W\u00e4hler f\u00fcr Trump, es war einer der besten Werte, auf die der Baul\u00f6we in Pennsylvania kam. In jenem Bundesstaat, den er ebenso \u00fcberraschend gewann wie Michigan und Wisconsin \u2013 die beiden anderen, die das Z\u00fcnglein an der Waage bildeten, als er Hillary Clinton vor nun einem Jahr besiegte.", "", "Wie Brendle heute \u00fcber Trump denkt? \"Der Mann hatte recht, es ist wirklich ein Sumpf. Jeder dieser Politiker in Washington wacht doch nur \u00fcber sein eigenes kleines K\u00f6nigreich, ob Demokraten oder Republikaner, es macht keinen Unterschied.\" Trumps Regierung hat fast nichts von dem erreicht, was der Milliard\u00e4r einst versprach. Die Mauer zu Mexiko wird bislang nicht gebaut. Von einem Infrastrukturprogramm ist nichts zu sehen. Obamacare existiert nach wie vor, die Gesundheitsreform Barack Obamas, die dessen Nachfolger im Schnellverfahren abschaffen und durch \"gro\u00dfartige\" Krankenversicherungen ersetzen wollte. Nur die staatlichen Zusch\u00fcsse f\u00fcr Krankenversicherer hat das Wei\u00dfe Haus gestrichen, das ist das einzig Konkrete. Dadurch verteuern sich vielerorts die Pr\u00e4mien, bisweilen drastisch. Vor allem f\u00fcr \u00c4ltere, anders gesagt: f\u00fcr Trumps treueste Anh\u00e4nger.", "", "Regiert also ein Dilettant im Wei\u00dfen Haus? Der Pr\u00e4sident, entgegnet Brendle, h\u00e4tte viel mehr geschafft, h\u00e4tte ihm der Kongress nicht andauernd Kn\u00fcppel zwischen die Beine geworfen. Deshalb sei es vollkommen richtig, dass Trump mit ruppiger Sprache dazwischengehe: \"Sollte auch er noch anfangen, politisch korrekt daherzureden, dann w\u00e4re ich wirklich beunruhigt.\"", "", "Wenn von Trumps Basis die Rede ist, von den Unbeirrbaren, die ihrem Helden alles durchgehen lassen, man muss sich diese Basis vorstellen wie Mike Brendle.", "", "Johnstown sollte man sich als Erstes von oben anschauen, von einem Felsen \u00fcber dem Conemaugh River, zu dem eine historische Zahnradbahn f\u00fchrt. Riesige Fabrikhallen s\u00e4umen den Fluss. In der Innenstadt k\u00fcnden pr\u00e4chtige Kirchen von vergangener Bl\u00fcte, zu m\u00e4chtig, zu zahlreich f\u00fcr einen Ort, in dem vor einem halben Jahrhundert 70 000 Menschen lebten, w\u00e4hrend es heute gerade noch 18 000 sind. Auch das Rathaus wirkt mindestens eine Nummer zu gro\u00df. Was sich ge\u00e4ndert hat seit Trumps Wahl? Arch Liston \u00fcberlegt keine Sekunde, ehe er die Antwort gibt. \"Nichts. Absolut nichts.\" Liston ist City-Manager, der Verwaltungschef, der anstelle des ehrenamtlich t\u00e4tigen B\u00fcrgermeisters die Arbeit erledigt. Es dauert nicht lange, da spricht er von Johnstowns maroder Kanalisation. Sie muss dringend erneuert werden, was 110 Millionen Dollar kostet. Liston hatte fest damit gerechnet, dass Washington einen Teil der finanziellen Last schultert. Schlie\u00dflich hatte Trump noch in der Nacht seines Wahlsiegs einen nationalen Kraftakt angek\u00fcndigt, um Flugh\u00e4fen und Stra\u00dfen, Br\u00fccken, Breitbandnetze und eben auch Abwasserrohre auf Vordermann zu bringen.", "", "", "Geschehen ist bisher nichts, und wie es aussieht, wird auch so bald nichts geschehen. Johnstown wird wohl nichts anderes \u00fcbrigbleiben, als die lokalen Steuern zu erh\u00f6hen, um das Millionenprojekt zu finanzieren. Man wird die Grundsteuer anheben m\u00fcssen, einen der wichtigsten Einnahmeposten amerikanischer Kommunen. Liston ahnt schon, dass dies Hunderte Menschen veranlassen wird, wegzuziehen. \"Ich wei\u00df, es ist ein Teufelskreis. Aber Herr Trump l\u00e4sst uns im Stich.\"", "", "Es lag auch an den Trump\u2019schen Versprechen, dass Liston, ein alter Hase, der sich aufs Sanieren krisengebeutelter Gemeinden versteht, kurz nach dem Pr\u00e4sidentschaftsvotum in Johnstown anfing. Der Mogul sprach von den Vergessenen, derer er sich annehmen werde. Johnstown ist das Paradebeispiel einer vergessenen, abgeh\u00e4ngten Stadt. Er habe Hoffnung gesch\u00f6pft, sagt Liston, dann aber habe Trump jegliche Lernkurve vermissen lassen. \"Als Seiteneinsteiger muss er lernen, wie Regierungsarbeit funktioniert, sonst ist die Regierung gel\u00e4hmt.\" Er m\u00f6ge sich endlich auf seinen Job konzentrieren, statt schon morgens Fernsehen zu schauen. Er solle die Kunst des Kompromisses lernen, statt alles seinem Ego unterzuordnen, fordert der City-Manager.", "", "Es ist nicht so, dass Johnstown ein einziger Krisenfall w\u00e4re. Es gibt durchaus Lichtblicke. Der Dienstleister Convergys hat ein Callcenter er\u00f6ffnet: 250 Arbeitspl\u00e4tze. Ein Metallbetrieb bietet 70 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr Schwei\u00dfer an. Nur reicht es eben, zu einem Termin mit Jackie Kulback zu fahren, um eine Ahnung davon zu bekommen, was f\u00fcr einen Absturz die Stadt hinter sich hat. Bei Gautier Steel, einer Firma, deren Finanzchefin Kulback ist, geht es in der Abendd\u00e4mmerung durch eine Geisterstadt. Hunderte Meter lang nichts als leere Hallen, bis endlich Licht in Fenstern zu sehen ist. Kulbacks B\u00fcrotrakt wirkt wie eine Insel in einem Meer der Tristesse. Am Conemaugh River hat Bethlehem Steel 1973 noch nahezu 12 000 Arbeiter besch\u00e4ftigt. 1992 gab der Konzern den Standort Johnstown auf, geblieben sind kleine Nischenanbieter wie Gautier Steel.", "", "Donald Trump, kann man sagen, hat Jackie Kulback ins Rampenlicht katapultiert. Als er eine Wahlkampfrede hielt, durfte sie ihn vorstellen, vor 8000 Zuschauern in einer Eishockey-Arena. Sie war neu in der Politik, noch immer spricht sie vom Lampenfieber, das ihr fast die Kehle zuschn\u00fcrte. \"Trump elektrisierte die Leute, wie ich es noch nie erlebt hatte\", erinnert sie sich.", "", "", "Heute leitet Kulback den Ortsverband der Republikaner und \u00fcbt milde Kritik an dem Twitter-K\u00f6nig im Oval Office: \"Mit ein paar Tweets weniger k\u00f6nnte ich leben.\" Nur \u00e4ndere das nichts am Wesentlichen, daran, dass der Pr\u00e4sident mit seinem \"America first\" den richtigen Kurs fahre. \"Im Flugzeug sagen sie dir ja auch, du sollst im Notfall erst selber zur Sauerstoffmaske greifen, bevor du dich um andere k\u00fcmmerst.\" Genau daran halte sich Trump: Amerika zuerst. \"Okay, manchmal kann er tyrannisch sein. Aber er ist unser Tyrann\", sagt Jackie Kulback.", "", "Das Lokal der United Steelworkers ist leicht zu \u00fcbersehen. An einem Zehn-Meter-Mast am Stra\u00dfenrand wirbt ein Neonschild f\u00fcr einen Waffenladen namens Tru-Spec, wogegen sich die Filiale 2632 der Stahlarbeitergewerkschaft, gleich daneben, ausgesprochen bescheiden ausnimmt. Das mit dem Waffengesch\u00e4ft hat Jeff Rininger nie gepasst. Der Besitzer \u2013 \"keiner von hier\" \u2013, so erz\u00e4hlt der Chef des Gewerkschaftslokals, habe den Laden erst im Zuge des Trump-H\u00f6henflugs aufgemacht. \"Und hoffentlich verschwindet er bald wieder.\" Hoffentlich, so spinnt der baumlange, sehnige Mann den Faden weiter, werde auch der Trump-Spuk bald ein Ende haben. Das Werk, in dem er malocht, produziert Autobleche. H\u00e4tte Trumps Vorg\u00e4nger Obama nach Ausbruch der Finanzkrise vor ein paar Jahren die Autoindustrie Detroits nicht mit dem Geld des Steuerzahlers gerettet, w\u00e4ren dort, in einem Tal s\u00fcdlich von Johnstown, die Lichter ausgegangen, glaubt Rininger. Dann stand Trump zur Wahl, und auch im Lokal Nr. 2632 gab es Leute, die in ihm eine Art Arbeiterf\u00fchrer sahen, steinreich, aber Volkes Stimme. Nun, da sei mancher seiner Kollegen auf einen Scharlatan hereingefallen, schimpft Jeff Rininger, schiebt seine wei\u00dfe Schirmm\u00fctze aus der Stirn und lehnt sich in seinem Stuhl weit zur\u00fcck, um ein Fazit zu ziehen. Ein Trump im Wei\u00dfen Haus, es bedeute totales Chaos. \"Es ist noch schlimmer, als ich bef\u00fcrchtet hatte.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/britische-regierung-verteidigt-umstrittenes-gesetz", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Britische Regierung verteidigt umstrittenes Gesetz", "date": "Mi, 08. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der englische Geheimdienst GCHQ zapft mit seinem Programm namens Tempora die Glasfaserkabel zwischen Gro\u00dfbritannien und den Vereinigten Staaten an und speichert alles ab (\"Full take\"). Das hat Whistleblower Edward Snowden 2013 aufgedeckt. Dabei werten die Briten auch die Inhalte aus und seien damit, so Snowden, schlimmer als der US-Geheimdienst NSA, der sich meist auf die Verbindungsdaten konzentrierte. Das Tempora-Programm hatte seine gesetzliche Grundlage im Ripa-Gesetz (Regulation on Investigatory Powers).", "", "Gegen dieses Gesetz klagten 14 britische und internationale Organisationen von B\u00fcrgerrechtlern, Datensch\u00fctzern und Journalisten, unter anderem Big Brother Watch. Als Einzelperson klagte auch die Berlinerin Constanze Kurz, Sprecherin des deutschen Chaos Computer Clubs. Anlasslose Massen\u00fcberwachung f\u00fchre zur Einsch\u00fcchterung von Aktivisten, Journalisten und politisch interessierten B\u00fcrgern. Die Kl\u00e4ger sehen das Recht auf Privatheit verletzt, das in der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention gesch\u00fctzt ist. Die \u00dcberwachung solle sich nur gegen Verd\u00e4chtige richten.", "", "", "Das wies James Eadie zur\u00fcck, der Vertreter der englischen Regierung. \"Wer nur Verd\u00e4chtige \u00fcberwacht, kann keine unbekannten Bedrohungen erkennen\", sagte er. Das Ripa-Gesetz sei angesichts der sich versch\u00e4rfenden terroristischen Bedrohung unverzichtbar. \"Wir brauchen den Heuhaufen, um die Nadel zu finden\", sagte der Regierungsanwalt. Mindestens ein potenzieller Selbstmordattent\u00e4ter habe auf diese Weise identifiziert werden k\u00f6nnen, bevor er die Tat habe ver\u00fcben k\u00f6nnen.", "", "Zwar werde zun\u00e4chst wirklich sehr viel gespeichert, so Eadie, teilweise auch innerbritische Kommunikation, die \u00fcber ausl\u00e4ndische Computer flie\u00dft. Dann aber f\u00e4nden mehrstufige Selektionsprozesse statt; nur ein kleiner Teil der gespeicherten Daten werde am Ende wirklich angeschaut. \"Wenn sich in London eine Gruppe Freunde verabreden, wird das sicher nicht ausgewertet.\" Es gebe als Sicherung auch einen Regierungsbeauftragten und ein spezielles Gericht, das Investigatory Powers Tribunal.", "", "Dinah Rose, die Anw\u00e4ltin der Kl\u00e4ger, lie\u00df das nicht gelten. Es gebe keine wirklich unabh\u00e4ngige Kontrolle der Regierung. Diese sage immer nur: \"Vertraut uns, dann besch\u00fctzen wir Euch.\" Dass die terroristische Bedrohung gro\u00df sei und die Daten n\u00fctzlich sein k\u00f6nnten, gen\u00fcge jedoch nicht als Rechtfertigung f\u00fcr die massive \u00dcberwachung, so die B\u00fcrgerrechtsanw\u00e4ltin. Rose betonte, dass die rechtsstaatlichen Sicherungen in anderen europ\u00e4ischen Staaten wirkungsvoller seien, etwa in Deutschland.", "", "Die EGMR-Richter stellten ungew\u00f6hnlich viele Fragen, auch zur Kontrolle von Daten, die die Briten von ausl\u00e4ndischen Geheimdiensten wie der NSA erhalten. Wie sich herausstellte, sind die Sicherungen hier noch geringer. Das Urteil wird in einigen Monaten verk\u00fcndet.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/gesundheit-ernaehrung/warum-man-keuchhusten-nicht-unterschaetzen-sollte", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Warum man Keuchhusten nicht untersch\u00e4tzen sollte", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/regierung-muss-abgeordnete-umfassend-informieren", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Regierung muss Abgeordnete umfassend informieren", "date": "Mi, 08. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Bundesregierung hat das Parlament bisher unzureichend \u00fcber wirtschaftliche Sachverhalte informiert. Das stellte jetzt das Bundesverfassungsgericht fest und gab einer Organklage der Gr\u00fcnen statt. Die Regierung hatte im Jahr 2010 Fragen zur Deutschen Bahn AG und zur Finanzmarktaufsicht gar nicht oder nur geheim beantwortet. Damals bildeten Union und FDP die Bundesregierung.", "", "Grunds\u00e4tzlich leben Demokratie und Gewaltenteilung davon, dass die Regierung vom Parlament in \u00f6ffentlicher Debatte kontrolliert wird. Daran erinnerte Andreas Vo\u00dfkuhle, der Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts. Damit die Abgeordneten ihre Aufgabe erf\u00fcllen k\u00f6nnen, m\u00fcssen sie am Wissen der Exekutive teilhaben. Daher haben sie ein Informationsrecht und die Regierung eine entsprechende Auskunftspflicht. Allerdings sind Ausnahmen m\u00f6glich, wenn Grundrechte Dritter oder \"Belange des Staatswohls\" betroffen sind.", "", "Konkret r\u00fcgte das Gericht, dass die Regierung drei Anfragen der Gr\u00fcnen zur P\u00fcnktlichkeit der Bahn, zu Investitionen ins Schienennetz und zur Wirtschaftlichkeit des neuen Stuttgarter Bahnhofs (Stuttgart 21) nicht beantwortet hatte. Die Deutsche Bahn ist zwar l\u00e4ngst keine Beh\u00f6rde mehr, sondern eine privatrechtliche Aktiengesellschaft, aber sie steht immer noch vollst\u00e4ndig im Eigentum des Bundes. Die Bundesregierung habe also faktisch einen gewissen Einfluss auf die Gesch\u00e4ftspolitik der Bahn, so die Richter. Au\u00dferdem sei der Bund laut Grundgesetz verpflichtet, ein ausreichendes Verkehrsangebot zu gew\u00e4hrleisten. Die Bundesregierung m\u00fcsse daher den Abgeordneten auch \u00fcber die Gesch\u00e4ftspolitik der Bahn\u2005AG Auskunft geben, solange die Bahn vollst\u00e4ndig oder mehrheitlich im Bundeseigentum ist.", "", "", "Grunds\u00e4tzlich muss die Bundesregierung auch Auskunft \u00fcber die Arbeit der Bankenaufsicht Bafin geben. Allerdings gilt die Stabilit\u00e4t der Finanzm\u00e4rkte auch als \"Belang des Staatswohls\". Wenn der Staat \u2013 wie in der Finanzkrise ab 2007 \u2013 Banken mit Milliardensummen st\u00fctzt, damit das Finanzsystem nicht zusammenbricht, dann darf er Auskunft \u00fcber Ma\u00dfnahmen der Bankenaufsicht gegen\u00fcber einzelnen Banken verweigern, so die Richter.", "", "Dies gelte allerdings nur, solange dies erforderlich ist, damit die \"hoch sensiblen\" Finanzm\u00e4rkte nicht irrational reagieren. Die demokratische Kontrolle m\u00fcsse nicht dauerhaft zur\u00fcckstehen. So konnten die Richter nicht erkennen, dass eine Auskunft im Jahr 2010 \u00fcber staatliche Ma\u00dfnahmen der Jahre 2005 bis 2008 immer noch die Stabilit\u00e4t des Finanzsystems gef\u00e4hrden k\u00f6nne. Bei diesem zeitlichen Abstand h\u00e4tte die Auskunft erteilt werden m\u00fcssen.", "", "Die Richter akzeptierten jedoch, dass die Bundesregierung Ausk\u00fcnfte \u00fcber die Risikobewertung einzelner Banken nur in der Geheimschutzstelle des Bundestags gew\u00e4hrte. Die Abgeordneten durften die Antwort dort zwar lesen, sie aber nicht \u00f6ffentlich verwenden. Die Prozedur sei aber verfehlt gewesen, soweit es um Gehalts- und Bonuszahlungen der Manager staatlich gest\u00fctzter Banken ging. Hier h\u00e4tte \u00f6ffentlich geantwortet werden m\u00fcssen, schlie\u00dflich gehe es dabei auch um die Verwendung von Steuergeldern (Aktenzeichen: 2 BvE 2/11).", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/wichtige-botschaften-werden-vom-balkon-verkuendet", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wichtige Botschaften werden vom Balkon verk\u00fcndet", "date": "Mi, 08. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Auch auf dem sch\u00f6nsten Balkon kann man schlechte Laune verbreiten. Das wei\u00df die moderne Welt seit 1975. Da traten erstmals Statler und Waldorf ins Leben der jugendlichen Fernsehzuschauer. Zwei alte wei\u00dfe M\u00e4nner mit Unterbiss, Haaren in den Ohren und Tr\u00e4nens\u00e4cken, die den anderen sagen, was ist \u2013 ein Erfolgsrezept historischen Ranges. Seit 40 Jahren zerrei\u00dfen sich die beiden Puppen auf der pl\u00fcschigen Loggia der Muppet Show das Maul \u00fcber alles und jeden. Und das Publikum lauscht und lacht.", "", "Balkone sind B\u00fchnen, Festungen, Kanzeln. Man kann auf- und abtreten, wie man m\u00f6chte. Wer drauf ist, der ist oben. Er hat die \u00dcbersicht. Jede Geste \u2013 sei sie nun sparsam oder raumgreifend \u2013 wird gesehen. Runter kriegt man den da oben auch nicht so einfach. Das hat Vorteile: Von Br\u00fcstungen l\u00e4sst sich Weltgeschichte verk\u00fcnden, lassen sich Dinge sagen, die auf gleicher Augenh\u00f6he vielleicht nicht unwidersprochen blieben \u2013 Kriegserkl\u00e4rungen, Abdankungen, Republikausrufungen, alles schon passiert auf dem Balkon.", "", "", "Auch im Moment ist wieder viel los da oben. Wenn die Berliner Selbsthilfegruppe zur Zusammenarbeit verdammter Politikkonkurrenten sich trifft, um dar\u00fcber zu sprechen, ob aus ihr in mittelnaher Zukunft eine Vielleichtkoalition werden k\u00f6nnte, dann kommt sie in einem kleinen grauen Palais hinterm Reichstag zusammen. Und das hat einen sehr repr\u00e4sentativen Balkon. Dicke S\u00e4ulen laden zum Anlehnen ein, Kristalll\u00fcster werfen durch zweifl\u00fcgelige T\u00fcren ihr warmes Licht auf die Balustrade, man kann von hier den Blick schweifen lassen ins Regierungsviertel.", "", "Das Palais hat mal dem Reichstagspr\u00e4sidenten geh\u00f6rt und ist zu Zeiten gebaut worden, als Staatschefs Wichtiges nicht \u00fcber Twitter loswurden. Der Auftritt der M\u00e4chtigen brauchte eine B\u00fchne. Nicht weit von hier, von einem Fenster im Reichstag, rief Philipp Scheidemann zwischen Suppe und Nachtisch vor fast ganz genau 99 Jahren schnell die Republik aus.", "", "Er wusste, was K\u00f6nige seit Jahrhunderten in ihren Schl\u00f6ssern ge\u00fcbt hatten und bis heute beherzigen: Was man von oben spricht, wird eher als Wahrheit anerkannt. Karl Liebknecht war nicht d\u00fcmmer, er hatte nur ein bisschen Pech. Scheidemann kam ihm zuvor, und als Liebknecht auf den Balkon des Eosanderportals im Hohenzollernschloss steigen wollte, um die R\u00e4terepublik zu verk\u00fcnden, kam er nicht rein. Ein Lastwagen musste ihm reichen \u2013 nicht vom, aber immerhin vorm Balkon.", "", "Dagegen ist der Heilige Vater ein Profi. Er frequentiert f\u00fcr Mitteilungen an die Stadt und den Erdkreis die Benedikationsloggia \u00fcberm Mittelportal des Petersdoms. Von hier aus ruft auch der rangh\u00f6chste Kardinaldiakon seinen Vorgesetzten aus: \"Habemus Papam.\"", "", "\u00c4hnliches ist zur Stunde in Berlin nicht zu verk\u00fcnden. Wenn die Sondierer aus Union, FDP und Gr\u00fcnen den Balkon betreten, wird geraucht, gelacht und getuschelt. Und geschwiegen. Solange man sich nicht \u00fcber Kohleausstieg oder Familiennachzug einigen kann, sind Bilder die Botschaft. Wer sticht raus? Wer lacht mit wem? Wie ist die Chemie?", "", "Kanzlerin Angela Merkel hat schon lange von der Queen gelernt, den weiblichen Konventionsvorteil zu nutzen: Mit signalfarbener Oberbekleidung versinkt sie nicht im m\u00e4nnlichen Konfektionsanthrazit. Darin ist zum Beispiel CSU-Landesgruppenchef Alexander Dobrindt inzwischen verschwunden \u2013 dabei gab es mal Zeiten, in denen er mit ganz gro\u00dfem Karo seine Pr\u00e4senz unter den Kandidaten f\u00fcr herausgehobene Aufgaben dokumentierte.", "", "Manche politischen Balkonbotschaften entstehen auch zuf\u00e4llig. So geschehen, als die Union noch getrennt mit jedem der kleinen Partner sondierte. Kamen Union und Liberale zusammen, sank die Frauenquote kl\u00e4glich. Daf\u00fcr erinnerten die Herrenrundenbilder mit Fluppe und Glas an die \"Regieren-macht-Spa\u00df\"-Portr\u00e4ts der rot-gr\u00fcnen Regierung und Gerhard Schr\u00f6der. Generell scheint man sich inzwischen ein bisschen n\u00e4her gekommen zu sein. M\u00e4nner legen Jacketts ab, es gibt Umarmungen, man wei\u00df, wie der andere den Kaffee nimmt. Manchmal sehen die Bilder der dritten Woche aus wie das leicht \u00fcbern\u00e4chtigte Nachgl\u00fchen am Tag zwei eines Familienfests.", "", "Aber der Dauertanz auf dem Balkon ist riskant. Die Dreierkonstellation macht die Sondierungen zum Geduldspiel. \"Alberne Balkonpolitik mit immer denselben Winkbildern f\u00fcr die Kameras\", schimpft der schlecht gelaunte SPD-Vize Ralf Stegner. Und trifft damit einen Nerv. Das Bild vom Balkon sendet eine fatale Botschaft. Die der stummen Verhandler hinter der Br\u00fcstung, die Stunde um Stunde miteinander verbringen, mehr als 40 Tage nach der Wahl, mit Blick auf ein Parlament, das seit Sommer im Tiefschlaf liegt. Deutschland starrt auf einen Balkon. Das sieht aus wie Zeichensprache f\u00fcr menschenferne Politik. Oder wie Statler und Waldorf sagen w\u00fcrden: \"Bist Du bereit f\u00fcr den Weltuntergang? \u2013 Ja. Schlimmer als diese Show kann er nicht sein.\"", "", "Vom Showgesch\u00e4ft k\u00f6nnten die Sondierer etwas lernen. Eine Balkonszene darf nicht zu lange dauern, wenn sie gut und glaubw\u00fcrdig sein soll. Evita Peron wusste das. Sie trat \u2013 damals noch Eva Duarte \u2013 im Oktober 1945 hinaus, redete und riss 300 000 Leute mit. Ihr Liebster kam frei. Hans-Dietrich Genscher brauchte am 30. September 1989 um 18.59 Uhr auf dem Balkon der Deutschen Botschaft in Prag genau 13 Worte, um die Menschen in einen Freudentaumel zu st\u00fcrzen: \"Wir sind heute zu Ihnen gekommen, um Ihnen mitzuteilen, dass heute Ihre Ausreise ...\", sagte er. Die Menschen hatten verstanden.", "", "Die beste Balkonszene der Welt ist leise und kehrt der Welt den R\u00fccken zu. Wer zuh\u00f6rt, der kann f\u00fcr einen Moment auf der Liebe leichten Schwingen schweben. In Verona, Via Cappello 23, erster Stock. Aber das ist eine andere Geschichte.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "S\u00fcdwest", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/leiche-des-vierten-karlsruher-studenten-in-peru-geborgen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Leiche des vierten Karlsruher Studenten in Peru geborgen", "date": "Mi, 08. November 2017 09:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Alle vier deutschen Opfer, die in einem in Peru verungl\u00fcckten Bus sa\u00dfen, sind bei dem Unfall vor gut einer Woche gestorben. Aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt in Berlin hie\u00df es am Dienstag, dass die vierte nach dem Busungl\u00fcck in Peru noch vermisste Person deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit tot sei \u2013 ebenso wie drei weitere Deutsche.", "", "Einzelheiten zu Geschlecht und Alter der Betroffenen sind nicht bekannt. Bei allen vier Personen handelt es sich nach Angaben des Karlsruher Instituts f\u00fcr Technologie (KIT) um Informatikstudenten der Hochschule. Sie hatten vor dem Ungl\u00fcck die Hochzeit eines Freundes besucht.", "", "Der mit 45 bis 50 Menschen besetzte Bus kam am Samstag vor gut einer Woche (28. Oktober) gegen 23.50 Uhr Ortszeit von der Stra\u00dfe ab und st\u00fcrzte einen 200 Meter tiefen Abhang hinab in den Fluss Mantaro, in dem er versank. Dabei sollen mehr als ein Dutzend Menschen gestorben sein.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/literatur-und-vortraege/ueber-das-komplizierte-verhaeltnis-von-mensch-und-wolf", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\u00dcber das komplizierte Verh\u00e4ltnis von Mensch und Wolf", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/gericht-verurteilt-gewerbsmaessigen-uber-fahrer-in-muttenz", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gericht verurteilt gewerbsm\u00e4\u00dfigen Uber-Fahrer in Muttenz", "date": "Mi, 08. November 2017 10:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Ein Uber-Pop-Fahrer ist am Dienstag vom Baselbieter Strafgericht in Muttenz zu einer Bu\u00dfe und einer bedingten Strafe verurteilt worden. Er hatte 2016 innerhalb von neun Monaten auf gut 13 000 Kilometern mit bezahlenden Fahrg\u00e4sten fast 32 000 Franken eingenommen.", "", "Das US-Fahrdienstunternehmen Uber ist mit drei Angeboten per Mobiltelefon-Vermittlungs-App auf dem Markt: Uber Black mit Edellimousinen und Profi-Fahrern als teuerstes, Uber X mit Profis sowie Uber Pop mit Privatfahrern als billigstes. Gestritten wird um Pop, da die anderen \u00fcbliche Regeln einhalten. In der Schweiz ist Uber prim\u00e4r in den St\u00e4dten Basel, Genf, Lausanne und Z\u00fcrich t\u00e4tig. Nach einem Teil-Schuldspruch vor dem Bezirksgericht in Dietikon (Kanton Z\u00fcrich) Ende Juli dieses Jahres war der Fall vor dem der Baselbieter Strafgericht erst der zweite Uber-Prozess in der Schweiz.", "", "", "", "Die Baselbieter Staatsanwaltschaft hatte ohne Strafbefehl direkt Anklage erhoben: Sie habe mit einem Weiterzug gerechnet und rechtliche Fragen kl\u00e4ren wollen, sagte der Staatsanwalt vor Gericht. Der Einzelrichter folgte der Anklage in allen Punkten. Die vielen Uber-Fahrten des 40-j\u00e4hrigen Bosniers im Privatauto seien angesichts der Einnahmen und der Kosten klar gewerbsm\u00e4\u00dfig gewesen, und dazu fehlte die nach Bundesrecht erforderliche Bewilligung. Auch fehlten die kantonal n\u00f6tige Taxibewilligung sowie der Fahrtenschreiber.", "", "", "Das Strafgericht brummte dem Mann in erster Instanz eine auf zwei Jahre bedingte Strafe von 60 Tagess\u00e4tzen zu je 70 Franken und eine Bu\u00dfe von 500 Franken auf. \u00dcber eine Berufung wird laut Verteidiger erst anhand des schriftlichen Urteils entscheiden. Vor Gericht verweigerte der Angeklagte selber jede Aussage.", "", "", "", "Der Verteidiger argumentierte formaljuristisch, wegen einer Gesetzesl\u00fccke sei berufsm\u00e4\u00dfiger Personentransport ohne Bewilligung nicht verboten, also auch nicht strafbar. Zudem habe die Anklage die Berufsm\u00e4\u00dfigkeit der Uber-Fahrten nicht wie erforderlich bewiesen, sondern nur mittels einer unangemessenen Pauschale errechnet.", "", "Da die von Uber zur Verf\u00fcgung gestellten Fahrdaten zeigten aber nur die bezahlten Strecken, nicht Anfahrten und R\u00fcckwege, namentlich bei Fahrten nach Z\u00fcrich oder Lausanne. Real habe sein Mandant kaum etwas verdient, und dies bewusst: Er habe als Vorbereitung f\u00fcr die Taxipr\u00fcfung n\u00e4mlich mit Uber nur Lernfahrten gemacht. Und mit den Uber-Daten sei faktisch ja auch ein Fahrtenschreiber gelaufen.", "", "", "", "F\u00fcr den Richter waren jedoch die Kalkulationen der Anklage zul\u00e4ssig und realistisch \u2013 selbst mit der doppelten Strecke h\u00e4tte ein Gewinn resultiert, begr\u00fcndete er die Gewerbsm\u00e4\u00dfigkeit. Der Mann h\u00e4tte nach Medienberichten zu Uber halt die Legalit\u00e4t erfragen m\u00fcssen. Und Taxi-Lernfahrten nach Lausanne oder Z\u00fcrich seien unglaubw\u00fcrdig.", "", "W\u00e4hrend beim Baselbieter Fall die Frage der Fahrberechtigung im strafrechtlichen Fokus stand, ist separat auch die arbeitsrechtliche Frage der Selbst\u00e4ndigkeit von Uber-Fahrern zu kl\u00e4ren. Das Unternehmen betrachtet seine Fahrer als selbst\u00e4ndige Partner, nicht Angestellte. Ist die T\u00e4tigkeit der Uber-Fahrer hingegen eine unselbst\u00e4ndige Erwerbst\u00e4tigkeit \u2013 wie dies ein Rechtsgutachten der Gewerkschaft Unia von 2016 darstellt \u2013 sind auch die gesetzlichen Arbeitnehmer- und Arbeitgeberbeitr\u00e4ge f\u00fcr Altersvorsorge und Sozialabgaben von Uber geschuldet. Dies h\u00e4tte wohl Folgen f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsmodell.", "", "", "", "Die Unfallversicherung Suva hatte im Januar entschieden, dass Uber-Fahrer als Angestellte zu betrachten sind und das Unternehmen als Arbeitgeber. N\u00e4chste Instanz ist hier das Z\u00fcrcher Sozialversicherungsgericht. Im Kanton Z\u00fcrich bietet Uber inzwischen den Pop-Dienst nicht mehr an.", "", "Die digitale Konkurrenz bringt das klassische Taxigewerbe auf die Palme, weil es sich durch strenge Vorschriften benachteiligt sieht. In verschiedenen St\u00e4dten hatten bereits Protestveranstaltungen deswegen stattgefunden. Diverse politische Bestrebungen, die neuen Angebote zu regeln, laufen auf Bundesebene und der von Kantonen. Nach heftiger Kritik von Gewerkschaften hatte die SBB im Juni mitgeteilt, dass sie vorerst davon absehe, Uber wie urspr\u00fcnglich vorgesehen in ihre Reiseplaner-App zu integrieren. Bei der Post hingegen war Uber in die bestehende Mobilit\u00e4ts-App bei einem Pilotversuch im Gro\u00dfraum Basel eingebunden.", "", "Uber Pop ist in verschiedenen L\u00e4ndern verboten, darunter Deutschland, Frankreich und Spanien. Auch der Generalanwalt des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs (EuGH) hat Uber als Taxiunternehmen im Visier, das alle normalen Pflichten zu erf\u00fcllen habe. Der EuGH als Adressat dieser Einsch\u00e4tzung hat noch nicht \u00fcber die spanische Klage entschieden.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/harvey-weinstein-liess-womoeglich-frauen-und-journalisten-ausspionieren", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Harvey Weinstein lie\u00df wom\u00f6glich Frauen und Journalisten ausspionieren", "date": "Mi, 08. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Eine Mitarbeiterin der Sicherheitsfirma Black Cube soll sich unter falschem Namen mit der Schauspielerin Rose McGowan getroffen haben. Die Vorw\u00fcrfe wurden von der Firma am Standort Tel Aviv am Dienstag weder best\u00e4tigt noch dementiert. Die Privatermittlerin habe sich als Frauenrechtlerin ausgegeben und mindestens vier Treffen mit McGowan verdeckt mitgeschnitten, hei\u00dft es. McGowan, die unter anderem im Quentin-Tarantino-Film \"Death Proof\" mitgespielt hat, wirft Weinstein vor, sie vergewaltigt zu haben.", "", "Die Ermittlerin soll sich dem Bericht zufolge auch zweimal mit einem Journalisten getroffen und vorgegeben haben, etwas gegen Weinstein in der Hand zu haben. So sollte sie wohl in Erfahrung bringen, welche Frauen mit der Presse reden. Der Journalist wurde misstrauisch \u2013 und beschrieb das Auftreten des angeblichen Opfers als \"Seifenopern-Schauspielerei\".", "", "", "Der The New Yorker ver\u00f6ffentlichte im Netz einen Vertrag zwischen Weinsteins damaligem Anwalt David Boies und Black Cube. Darin wird als Ziel festgelegt, \"Nachrichtenmaterial bereitzustellen, dass dem Kunden helfen wird, einen negativen Artikel in einer f\u00fchrenden New Yorker Zeitung zu stoppen\". Au\u00dferdem sollten die Privatermittler an ein Manuskript eines unver\u00f6ffentlichten Buchs kommen, in dem \"schmerzliche negative Informationen\" enthalten sein sollten.", "", "Boies best\u00e4tigte der Zeitung, die Vertr\u00e4ge abgeschlossen und Zahlungen geleistet zu haben. Der Anwalt bezeichnete dies als Fehler: \"Zu dieser Zeit erschien es als vern\u00fcnftige Regelung f\u00fcr einen Kunden, aber es war nicht durchdacht, das war mein Fehler.\" Weinsteins Sprecherin Sallie Hofmeister sagte: \"Es ist eine Fiktion, es so hinzustellen, als seien irgendwelche Personen zu irgendeiner Zeit ins Visier genommen oder unterdr\u00fcckt worden.\"", "", "Au\u00dferdem sollte \u00fcber Black Cube ein investigativer Journalist engagiert werden, der \u00fcber einen Zeitraum von vier Monaten jeweils zehn Interviews pro Monat abliefern sollte. Sowohl McGowan als auch ihre Kollegin Annabella Sciorra, die Weinstein ebenfalls der Vergewaltigung bezichtigt, wurden von einem freien Journalisten kontaktiert. Dieser stand in Kontakt mit der Sicherheitsfirma, bestreitet allerdings, Geld angenommen zu haben.", "", "Die Sicherheitsfirma wollte sich nicht zu Details \u00e4u\u00dfern. \"Black Cube h\u00e4lt hohe moralische Standards bei seiner Arbeit ein und agiert in voller \u00dcbereinstimmung mit den Gesetzen jeglicher Gerichtsbarkeit, in deren Bereich es t\u00e4tig ist\", hie\u00df es in einer schriftlichen Stellungnahme. Nach dem Medienbericht engagierte Weinstein noch weitere Firmen. Diese hatten anscheinend die Aufgabe, Fotos zu sammeln und psychologische Profile \u00fcber die \"pers\u00f6nliche und sexuelle Vergangenheit\" der mutma\u00dflichen Weinstein-Opfer zusammenzustellen.", "", "Dutzende Frauen werfen dem Hollywood-Mogul sexuelle Bel\u00e4stigungen bis hin zur Vergewaltigung vor. Weinstein streitet nicht-einvernehmlichen Sex ab. Polizeibeh\u00f6rden in Los Angeles, Beverly Hills, New York und London ermitteln.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/die-deutschen-sind-recht-zufrieden-ueberall-im-land", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Deutschen sind recht zufrieden - \u00fcberall im Land", "date": "Mi, 08. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Keine Spur von German Angst und Jammerossis: Der sogenannte Gl\u00fccksatlas, der seit sieben Jahren die Lebenszufriedenheit in Deutschland misst, zeigt ein Hoch. Nach dem Gl\u00fcckssprung im Jahr 2016 bleibt das Niveau auf einer Skala von 0 bis 10 mit einem Punktwert von 7,07 diesmal relativ konstant. Ostdeutsche und Westdeutsche n\u00e4herten sich in ihrer Lebenszufriedenheit an, sagt der Freiburger Finanzwissenschaftler Bernd Raffelh\u00fcschen, der die repr\u00e4sentative Studie im Auftrag der Deutschen Post am Dienstag in M\u00fcnchen vorstellte.", "", "", "Das Gl\u00fcck, das der Atlas misst, hat nichts mit einem Lottogewinn zu tun. Es geht um eine Langzeitbewertung des eigenen Lebens, um W\u00fcnsche, Ziele, Erwartungen und Einstellungen. Jahrelang lag dieser Wert in Deutschland statistisch gesehen um 7,0. Zwischen 2015 und 2016 sprang er auf 7,11 \u2013 ein sp\u00fcrbarer H\u00fcpfer. Den neuen, leicht niedrigeren Wert von 7,07 betrachten die Forscher als statistische Unsicherheit und sehen die positive Tendenz als ungebrochen an.", "", "", "", "F\u00fcr den \u00d6konomen Bernd Raffelh\u00fcschen spielt die wirtschaftliche Entwicklung dabei die entscheidende Rolle. \"Die Zufriedenheit in Deutschland ist generell wegen des materiellen Zuwachses gestiegen\", res\u00fcmiert er. F\u00fcr ihn gibt es daf\u00fcr objektive Gr\u00fcnde: Die Arbeitslosenquote habe sich seit 2004 fast halbiert und Erwerbst\u00e4tige k\u00f6nnten sich wegen Lohnzuw\u00e4chsen von rund zehn Prozent mehr leisten als 2007. \"Seit zehn Jahren reden wir von einer Krise, stattdessen gab es ein Wachstum wie seit den 60er Jahren nicht mehr\", erg\u00e4nzt er. \"Und die Leute empfinden das auch so. Geld macht immer gl\u00fccklich.\" Aber eben nicht nur. Die h\u00f6chsten Zufriedenheitswerte \u00fcber 7,5 Punkte vergeben die Bundesb\u00fcrger im Gl\u00fccksatlas traditionell f\u00fcr Wohnen und Familie. Erst danach folgen Freizeit, Arbeit, Gesundheit und Einkommen. \"Unser wichtigster Gl\u00fcckfaktor sind gelingende, liebevolle, wertsch\u00e4tzende soziale Beziehungen\", sagt Karlheinz Ruckriegel dazu, \u00d6konom an der Technischen Hochschule N\u00fcrnberg.", "", "", "Der Gl\u00fccksatlas belegt, dass die Bundesb\u00fcrger Bedrohungen wie Terrorismus oder gesellschaftliche Entwicklungen wie Zuwanderung augenscheinlich nicht als Bremse f\u00fcr ihre Lebenszufriedenheit begreifen. Auch nicht im Osten. Dort liegt das Gl\u00fccksniveau zwar mit 6,89 Punkten immer noch niedriger als im Westen mit 7,11 Punkten \u2013 aber es steigt leicht, w\u00e4hrend es im Westen eher stagniert oder minimal abf\u00e4llt. Das wundert die Forscher kaum. \"Die Lebensverh\u00e4ltnisse haben sich noch nicht angeglichen, aber es ist viel passiert\", sagt Raffelh\u00fcschen. \"Das Bild vom Frustpotenzial im Osten, das nach der Bundestagswahl gemalt wurde, scheint so nicht zu stimmen.\" Zwar liegen die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder inklusive Berlin erneut am Ende des Rankings. Doch die Gl\u00fccksdifferenz schmilzt zusammen \u2013 sowohl zwischen Ost und West als auch zwischen den zufriedensten und unzufriedensten Regionen.", "", "", "In Europa liegt Deutschland nach dem Eurobarometer beim Zufriedenheitsgef\u00fchl auf Platz neun. Das ist nicht schlecht, gemessen am Wohlstand aber auch nicht \u00fcberragend. Warum? Ruckriegel zieht den World Happiness Report sowie den Better Life Index der OECD als Richtschnur heran. \"Ein zentraler Punkt liegt in einer Verbesserung von Bildung und Bildungschancen in Deutschland\", sagt er. Dass da etwas hakt, belegen auch deutsche Schulstudien seit Jahren \u2013 immer wieder aufs Neue.", "", "", "Dass die Bundesb\u00fcrger insgesamt zufriedener wirken als fr\u00fcher, kann aber auch mit Demografie zu tun haben. Ein F\u00fcnftel der Bev\u00f6lkerung ist \u00fcber 65 Jahre alt. \"Der Einfluss des Alters ist enorm. Und die Generation \u00fcber 55 wird immer zufriedener, das ist in fast jedem Land so\", sagt Raffelh\u00fcschen.", "", "", "Eine Sonderfrage im aktuellen Gl\u00fccksatlas ergab, dass den Deutschen \u00d6kologie sehr wichtig ist, fast jeder Befragte w\u00fcnscht sich Natur und Gr\u00fcn in der Umgebung. Am eigenen Engagement aber scheiden sich die Geister. Zwei Drittel finden es wichtig, im \u00f6kologischen oder sozialen Bereich einen pers\u00f6nlichen Beitrag zu leisten. Doch nur ein gutes F\u00fcnftel ist nach der Umfrage wirklich aktiv. Wer sich aber engagiert, ist \u2013 unabh\u00e4ngig vom Einkommen \u2013 zufriedener mit dem Leben.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/texas-attentaeter-konnte-trotz-vorstrafe-waffen-kaufen-x2x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Texas-Attent\u00e4ter konnte trotz Vorstrafe Waffen kaufen", "date": "Mi, 08. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die US-Luftwaffe ist nach dem Massaker in einer Kirchengemeinde in Texas mit 26 Toten unter Druck geraten. Das Vorstrafenregister des T\u00e4ters sei m\u00f6glicherweise nicht an eine Datenbank des FBI gemeldet worden, erkl\u00e4rte eine Sprecherin der Luftwaffe am Montagabend (Ortszeit). Wie Christopher Combs von der Bundespolizei sagte, hatten Datenbanken der Sicherheitsbeh\u00f6rden keine Hinweise darauf geliefert, dass es Devin Patrick Kelley wegen seiner Vorstrafe verboten war, Waffen zu kaufen. Kelly hatte mehrere Jahre bei der Luftwaffe gedient. Das Milit\u00e4r leitete eine Untersuchung ein.", "", "Der 26-J\u00e4hrige hatte am Sonntag in einer Baptistenkirche in dem kleinen Ort Sutherland Springs nahe San Antonio das Feuer er\u00f6ffnet und 26 Menschen get\u00f6tet. 20 weitere wurden verletzt, zehn von ihnen befanden sich am Montagabend noch in kritischem Zustand. Der Sch\u00fctze fl\u00fcchtete nach der Tat zun\u00e4chst in seinem Auto und wurde sp\u00e4ter mit drei Schusswunden tot in dem Wagen aufgefunden. Die Ermittler gehen davon aus, dass er an einem Kopfschuss starb, den er sich selbst zuf\u00fcgte.", "", "Als Tatmotiv verdichteten sich Hinweise auf einen Streit mit seiner Schwiegermutter, die die Kirche in der Vergangenheit besucht hatte, am Sonntag selbst aber nicht anwesend war. Nach Darstellung der Sicherheitsbeh\u00f6rden war er w\u00fctend auf die Frau und hatte ihr Textnachrichten mit Drohungen geschickt.", "", "", "Kelley war 2012 von einem Milit\u00e4rgericht wegen Angriffen auf seine damalige Frau und seinen Stiefsohn verurteilt worden. Er verbrachte ein Jahr lang in Haft und wurde 2014 aus der Luftwaffe entlassen. Im selben Jahr heiratete er erneut.", "Wegen der Verurteilung in einem Fall von h\u00e4uslicher Gewalt h\u00e4tte es ihm eigentlich nicht erlaubt sein d\u00fcrfen, Waffen zu kaufen. Er erwarb aber ein halbautomatisches Gewehr und zwei Pistolen. Mit dem Gewehr ver\u00fcbte er die Tat. Die Pistolen wurden in seinem Auto gefunden.", "", "Am Tatort selbst fanden Ermittler Hunderte Patronenh\u00fclsen und 15 leere Magazine, wie die Zeitung \"Austin American-Statesman\" berichtete.", "Den Ermittlern zufolge war Kelley am Sonntagvormittag gegen 11.20 Uhr (Ortszeit) maskiert und ganz in schwarz mit einer schusssicheren Weste bekleidet zun\u00e4chst an einer Tankstelle der Ortschaft gesehen worden. Er \u00fcberquerte dann die Stra\u00dfe zur Kirche und begann noch vor dem Geb\u00e4ude, mit dem Gewehr zu schie\u00dfen. In der Kirche feuerte er weiter um sich.", "", "Ein Nachbar h\u00f6rte die Sch\u00fcsse, schnappte sich seine eigene Waffe, lief zum Tatort, schoss auf den T\u00e4ter und verletzte ihn Beh\u00f6rdenangaben zufolge an Bein und Brustkorb. Als Kelley fl\u00fcchtete, nahm der Nachbar, den US-Medien als Stephen Willeford identifizierten, gemeinsam mit einem weiteren Mann die Verfolgungsjagd auf.", "", "Die Tat l\u00f6ste nur wenige Wochen nach dem Massaker in Las Vegas mit 58 Toten erneut eine Debatte \u00fcber die US-Waffengesetzgebung aus. Pr\u00e4sident Donald Trump sieht vorerst weiter keine Veranlassung, \u00fcber eine \u00c4nderung nachzudenken. Trump sagte am Dienstag bei seinem Besuch in Seoul, w\u00e4re der Sch\u00fctze nicht von einem anderen Bewaffneten aufgehalten worden, w\u00e4re es noch viel schlimmer gekommen. Trump ist damit exakt auf der Argumentationslinie der m\u00e4chtigen US-Waffenlobby.", "Der texanische Gouverneur Greg Abbott sprach von der schlimmsten Tat eines einzelnen Sch\u00fctzen in der Geschichte des Bundesstaates. Das j\u00fcngste Opfer war den Ermittlern zufolge erst 18 Monate alt. Unter den Toten seien weitere Kinder, sagte Freeman Martin vom texanischen Ministerium f\u00fcr \u00d6ffentliche Sicherheit. Das \u00e4lteste Todesopfer war demnach 77 Jahre alt.", "", "Auch acht Mitglieder einer einzigen Familie starben nach Medienberichten. In US-Zeitungen hie\u00df es, in dem Ort mit mehreren Hundert Einwohnern kenne jeder eines der Opfer.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/die-breitnauer-hog-und-gutmann-fahren-zur-wm-nach-china", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Breitnauer Hog und Gutmann fahren zur WM nach China", "date": "Mi, 08. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Sie h\u00e4tten in diesen grauen Novembertagen, wie viele ihrer Profi- und Hobbykollegen, einfach die Beine hochlegen und sich entspannen k\u00f6nnen nach einer harten, langen, kraftraubenden Saison mit zig Mountainbike-Rennen. \"Nix da, ausruhen k\u00f6nnen wir auch sp\u00e4ter\", sagt Heiko Hog. Die Chance, bei der Weltmeisterschaft im Eliminator-Sprint in die Pedale treten zu d\u00fcrfen, empfinden sie als Geschenk. Bezahlen m\u00fcssen sie es freilich selbst. Rund 1800 Euro pro Kopf kosten Hin- und R\u00fcckflug nach China. Freunde und G\u00f6nner des Breitnauer MTB-Rennstalls unterst\u00fctzen die zwei Hochschwarzw\u00e4lder, die am Montag aus Frankfurt per Jumbo in den fernen Osten starteten und nach einem Zwischenstopp in Shanghai und drei weiteren Stunden Flug am Ort ihrer WM-Tr\u00e4ume landeten.", "", "", "", "Chengdu ist die Hauptstadt der Provinz Sichuan und liegt in der Ebene des Roten Beckens im Westen von China. Ein Ort, der f\u00fcr Hog und Gutmann bis vor ein paar Wochen noch ein wei\u00dfer Fleck auf der Landkarte war. Jetzt wissen sie ein bisschen mehr, auch wenn sie beim Abflug noch keine Ahnung hatten, was f\u00fcr eine Strecke sie in der Elfmillionenstadt erwartet, ob der Kurs eckig oder rund, fair oder fies und vielleicht viel zu eng ist.", "", "Pflicht ist f\u00fcr die beiden vor der WM-K\u00fcr ein Zoobesuch. Chengdu ist die Heimat des Pandab\u00e4ren, die 1987 errichtete Kolonie der extrem seltenen Tiere ist die gr\u00f6\u00dfte Aufzuchtstation der Welt, in der mehrere Dutzend Pandab\u00e4ren leben.", "", "Nur ein paar Tage Pause hatten sich die beiden Trainingskumpel Hog und Gutmann Ende September geg\u00f6nnt, ehe die gezielte WM-Vorbereitung mit Treppenl\u00e4ufen und Schnellkrafttraining begann. Bei einem Ampelstart k\u00f6nnten sie jetzt mit wie Trommelst\u00f6cken wirbelnden Beinen auf den ersten zwanzig Metern einem Porsche davonfahren. Wettk\u00e4mpfe im Eliminator-Sprint sind Kraftverschwendung. Ungebremst. Jenseits der Belastungsgrenze. Binnen zwei Minuten hei\u00dft es in Chengdu im Einzelzeitlauf der Qualifikation und den Platzierungsl\u00e4ufen, bei denen immer vier Sprinter (die besten zwei erreichen die n\u00e4chste Runde) gemeinsam Rad an Rad \u00fcber den Kurs hetzen, alle Kraft, die in Oberschenkeln und sehnigen Waden steckt, auf dem Pedal zu verprassen.", "", "Eine Knieentz\u00fcndung, die Heiko Hog bis vor zwei Wochen zwickte, ist abgeklungen, \"die Form ist gut\", sagt der Student. Hog versucht gelassen zu wirken. Es mag nicht recht gelingen. Schlie\u00dflich wei\u00df er genau, was ihn und Simon Gutmann erwartet. Hochspannung. Ein Kampf um alles oder nichts. \"Im Sprint herrscht zwei Minuten lang Alarmbereitschaft\", so Hog, \"vom Start bis ins Ziel kann da alles passieren\". Am besten so wie vor zwei Jahren, als der Hochschwarzw\u00e4lder bei der Sprint-Europameisterschaft in Italien sensationell EM-Silber gewann. Ein Erfolg, der wie ein Edelstein im Rennfahrerhirn des Breitnauers verankert ist. \"Ich wei\u00df, wie\u2019s geht\", sagt Hog leise aber bestimmt. In Chengdu wird er mit Simon Gutmann bewusst am kleinen Rad drehen. Die bei Cross-Country-Rennen eingesetzten, auf 29 Zoll gro\u00dfen Reifen rollenden Mountainbikes sind nicht agil genug f\u00fcr ruppige Sprintkurse \u2013 und so werden die beiden Breitnauer auf 27,5-Z\u00f6llern ins WM-Rennen starten. Mit robustem Selbstvertrauen, ohne Z\u00f6gern. \"Ziel ist auf jeden Fall das Halbfinale\", sagt Hog und damit eine Platzierung unter den Top-Acht, \"der Rest ist Bonus\".", "", "Ein Bonus, auf den auch Simon Gutmann scharf ist. \"Die Form ist richtig gut\", entscheidend sei jetzt, dass er in Chengdu sein Leistungsverm\u00f6gen abrufen k\u00f6nne. \"Im Sprint brauchst du einfach Gl\u00fcck\", wei\u00df Gutmann. Gl\u00fcck und K\u00f6nnen am besten kombiniert hat in dieser Saison der Aalener Simon Gegenheimer, der als Weltcup-Gesamtsieger in China Topfavorit auf den WM-Titel im Eliminator-Sprint ist. Vielleicht hat Fortuna aber ganz was anderes im Sinn. \"Weltmeister und Vizeweltmeister, das w\u00e4r\u2019s\", feixen Hog und Gutmann unisono.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/der-englische-fussball-strotzt-vor-hoffnungstraegern", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der englische Fu\u00dfball strotzt vor Hoffnungstr\u00e4gern", "date": "Mi, 08. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "London ist gro\u00df. Und in London wird viel gro\u00dfer Fu\u00dfball gespielt. Nirgendwo sonst ist die Dichte an erstklassigen Vereinen gr\u00f6\u00dfer als in diesem multikulturellen Schmelztiegel. Ziemlich weit drau\u00dfen, aber gut erreichbar mit der Metropolitan Line, Haltestelle Wembley-Park, befindet sich das Heiligtum. Das Wembley-Stadion, in dem gerade Tottenham Hotspur seine Heimpartien austr\u00e4gt. Ansonsten wird die legend\u00e4re Kathedrale nur zu besonderen Anl\u00e4ssen bespielt.", "", "Wie am Freitag zum L\u00e4nderspiel England gegen Deutschland (21 Uhr/ZDF). Oder beim FA-Cup-Finale. Oder einem Champions-League-Endspiel. Letztmals war Wembley am 25. Mai 2013 der Schauplatz einer solchen Inszenierung. Ein Ereignis, das nicht nur f\u00fcr den Gewinn der Weltmeisterschaft der deutschen Nationalmannschaft ein Jahr sp\u00e4ter wegweisend sein sollte, sondern auch noch einmal das englische Selbstverst\u00e4ndnis als f\u00fchrende Fu\u00dfballnation ber\u00fchrte.", "", "Gewiss, die pulsierende Metropole an der Themse hat damals die deutschen Vorzeigevereine Bayern M\u00fcnchen und Borussia Dortmund mit sehr offenen Armen empfangen. Aber in die h\u00f6fliche Verbeugung mischte sich zwischen Trafalgar Square und Piccadilly Circus bereits die Frage: Was m\u00fcssen wir tun, um dasselbe zu schaffen? Auf Vereinsebene. Aber auch in der Verbandsarbeit. Einfach nur zusehen, wie deutsche G\u00e4ste hier ihre fu\u00dfballerische Potenz demonstrieren, sollte Gro\u00dfbritannien bitte kein zweites Mal passieren. Viereinhalb Jahre sp\u00e4ter ist tats\u00e4chlich viel geschehen. \"England ist so stark wie seit Jahren nicht und verf\u00fcgt \u00fcber viele gute junge Spieler\", sagt Bundestrainer Joachim L\u00f6w.", "", "", "\"Der englische Fu\u00dfball hat sich enorm weiterentwickelt, was nicht zuletzt die j\u00fcngsten internationalen Erfolge der Nachwuchsmannschaften beweisen.\" Ein sachdienlicher Hinweis. 2017 ist ein \u00e4u\u00dferst erfolgreiches Jahr f\u00fcr den englischen Juniorenbereich. Die U 17 entschied Ende Oktober mit einem 5:2 gegen Spanien das WM-Endspiel in Indien f\u00fcr sich. Im Konfettiregen von Kalkutta heimsten die \"Young Lions\" bereits den dritten Titel ein: Erst im Juni hatte auch die U 20 in S\u00fcdkorea eine WM gewonnen. Und zwischendrin die U 19 in Georgien die EM. Eine unerwartete Troph\u00e4ensammlung f\u00fcr den englischen Verband FA.", "", "", "\"Es mag 21 Jahre her sein, dass letztmals eine englische A-Nationalmannschaft das Halbfinale eines gro\u00dfen Turniers erreicht hat, aber auf allen anderen Ebenen stehen die Zeichen sehr gut\", stellte die BBC fest. Und Legende Gary Lineker verk\u00fcndete: \"Wir haben eine neue goldene Generation.\" Zumindest kommen junge Kicker zum Vorschein, die nicht dem g\u00e4ngigen Stereotyp vom \"Kick-and-rush\" entsprechen. Phil Foden (Manchester City) \u2013 als bester Akteur der U-17-WM ausgezeichnet. Oder Jadon Sancho (Borussia Dortmund) \u2013 nach der Vorrunde nach Deutschland zur\u00fcckbeordert \u2013 bringen als 17-J\u00e4hrige vieles von dem mit, was deutsche Toptalente in die Waagschale werfen. Tempo und Technik, Spielwitz und Spielverst\u00e4ndnis.", "", "Der Quell sprudelt nicht von ungef\u00e4hr. 2012 weihte die FA nicht nur das St. George\u2019s Park National Football Centre als neues Kraftzentrum der englischen Nationalteams ein, sondern legte auch einen Elite Player Performance Plan (EPPP) auf, der nach deutschem Vorbild eine Professionalisierung des Jugendfu\u00dfball beinhaltete, um \"einen st\u00e4rkeren Fokus auf Technik, Physis und Intensit\u00e4t\" zu liegen. Die Attraktivit\u00e4t der Premier League speist sich zwar weiterhin zumeist aus ihren ausl\u00e4ndischen Stars, doch abseits davon werden Regionalverb\u00e4nde und Klubs gef\u00f6rdert, um beispielsweise nach einem Bonussystem die Jugendarbeit durch alle Altersklasse (U 9 bis U 21) zu verbessern. \"Der Fokus auf die Jugend war nie so intensiv\", versichert der Jugenddirektor der Premier League, Ged Roddy.", "", "Das Problem nur: Wer von den Hoffnungstr\u00e4gern kommt wirklich ganz oben an? Da acht Spieler der fixen 25er-Kader in England ausgebildet sein m\u00fcssen, hat bei den Topklubs der Premier League ein Wettbieten um die Stars von morgen eingesetzt, die von den vielen internationalen Trainern dann doch auf die Bank oder Trib\u00fcne beordert werden. Und das viele Geld, das zur Entsch\u00e4digung flie\u00dft, hat schon so manch einen zu fr\u00fch zu bequem werden lassen. Fabian Delph (18) von Manchester City ist solch ein abschreckendes Beispiel: vom \u00dcberflieger zur Randfigur. Und auch Nationaltrainer Gareth Southgate hatte jetzt noch etwas zu meckern: Dass die U-17-Weltmeister bei der Siegerehrung am vorvergangenen Samstag ihre Trikots verkehrt herum anzogen \u2013 damit der Name und die Nummer vorne erschien \u2013 passte ihm gar nicht: \"Es geht darum, gemeinsam zu gewinnen und nicht, sich selbst herauszustellen.\" Und doch profitiert der ehemalige Nationalspieler aktuell kr\u00e4ftig von den Reformen, die auch starke Individualisten f\u00f6rdern. Als Southgate seinen Kader f\u00fcr die Leistungsvergleiche gegen Deutschland und Brasilien (14. November) pr\u00e4sentierte, tauchten darin ein halbes Dutzend Kr\u00e4fte auf, die 22 Jahre und j\u00fcnger sind.", "", "\"Wir wollen Spieler aus dem Segment U 21 nicht zur\u00fcckhalten \u2013 sie verdienen ihre Chance\", befand der 47-J\u00e4hrige, der vor seiner Inthronisierung selbst die U 21 verantwortete. Marcus Rashford und Luke Shaw (beide Manchester United), Raheem Sterling und John Stones (beide Manchester City), James Ward-Prowse (FC Southampton) und Dele Alli (Tottenham Hotspur) hei\u00dfen die Hoffnungstr\u00e4ger f\u00fcr eine erfolgreiche WM 2018, auch wenn Shootingstar Alli die Duelle in diesem November verletzt absagen musste.", "", "L\u00f6w hat die \"Three Lions\" auf jeden Fall auf der Russland-Rechnung. Viele junge Spieler, eine starke Liga seien schon einmal gute Voraussetzungen, sagte er im ZDF. \"Und wenn sie es einmal schaffen, als starke Mannschaft aufzutreten, geh\u00f6ren sie mit zu den WM-Favoriten.\" Am Tag vor dem deutschen 3:1-Sieg gegen Nordirland diktierte er deutschen wie britischen Reportern in Belfast in die Bl\u00f6cke, die allerbesten Talente w\u00fcrden nicht mehr allein aus Deutschland kommen. \"Frankreich, England und Italien bringen auch \u00fcberragende Spieler heraus.\"", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/sc-freiburg-spielt-am-20-dezember-gegen-bremen-im-pokal", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "SC Freiburg spielt am 20. Dezember gegen Bremen im Pokal", "date": "Mi, 08. November 2017 13:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Partie des SC Freiburg beim SV Werder Bremen findet am 20. Dezember (18.30 Uhr) statt. Das teilte der DFB am Mittwoch mit. Der VfB Stuttgart trifft am Dienstag, 19. Dezember (18.30 Uhr), auf Ligakonkurrent FSV Mainz 05.", "", "Am Mittwoch findet zudem die Partie 1. FC Heidenheim gegen Erstligist Eintracht Frankfurt (20.45 Uhr). Die Sieger erreichen das Viertelfinale, das am 6./7. Februar 2018 ausgetragen wird.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/viel-arbeit-fuer-die-demokraten", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Viel Arbeit f\u00fcr die Demokraten", "date": "Mi, 08. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Lothar Frick sieht nicht frustriert aus. \"Wir sind gefragt\", sagt er. \"Die, die nur zweifeln an der Demokratie, die k\u00f6nnen wir noch erreichen.\" Der Vorsitzende der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung hatte in Stuttgart zwei Tage lang Besuch: Kollegen aus allen 16 Landeszentralen sind zum Jahreskongress gekommen, und die Bundeszentrale dazu.", "", "Die Welt, in der sie wirken, hat sich ver\u00e4ndert. Fake News, Facebook, Fl\u00fcchtlingswelle hei\u00dfen aktuelle Schlagw\u00f6rter; Trump, Brexit, Populismus im Parlament. \"Ich h\u00e4tte mir vor zehn Jahren nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass es so viele Leute mit offen nazistischer, rassistischer Denkungsart gibt\", sagt Rainer P\u00f6rtner, Politikchef der Stuttgarter Zeitung bei einer Podiumsdiskussion. \"Da werden Sie noch lange politische Bildungsarbeit machen, bis Sie das einem 50-J\u00e4hrigen ausgetrieben haben\", meint der T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer (Gr\u00fcne). \"Das traue ich Ihnen schlicht nicht zu.\"", "", "Entmutigt wirken die Angesprochenen trotzdem nicht. Dass ein abgeschotteter Kern unerreichbar bleibe, sei unproblematisch, so lang sich seine Gr\u00f6\u00dfe in Grenzen halte, erkl\u00e4rt die Leiterin der Brandenburger Landeszentrale, Martina Weyrauch. Sie ruft dazu auf, die klassischen Formate politischer Bildung beizubehalten: Veranstaltungen, Infost\u00e4nde, Reisen, Schulbesuche, Ver\u00f6ffentlichungen. Sie sieht allerdings auch Verbesserungspotenziale. \"\u00c4ngste gab es schon immer\", begegnet sie Versuchen, den Zuspruch zum Rechtspopulismus psychologisch zu deuten. Soziale Medien b\u00f6ten aber einen neuartigen Resonanzraum, und dort sei die Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) weit pr\u00e4senter als korrigierende Stimmen aus Wissenschaft und der politischen Mitte.", "", "", "\"Die Leute, die es n\u00e4mlich erkl\u00e4ren k\u00f6nnten, die sind sich zu fein daf\u00fcr\", sagt Weyrauch. \"Da kann ich nur sagen, runter vom Ross und die \u00dcberheblichkeit ablegen!\" Das gleiche gelte f\u00fcr den direkten Kontakt: Nur wer extreme Argumentationsmuster durchdrungen habe, k\u00f6nne ihnen auch begegnen. Das gelte nicht zuletzt f\u00fcr Parlamentarier. \"Die Leute m\u00fcssen Ahnung haben, die m\u00fcssen wirklich in den Debatten auf diese teilweise kuriosen Antriebe auch eingehen k\u00f6nnen, sowohl mit Witz als auch mit Verstand. Und das ist das gro\u00dfe Problem.\"", "", "Der Kommunikationswissenschaftler Frank Brettschneider von der Uni Hohenheim empfiehlt Medien, sich mit dem Ansatz \"Constructive News\" zu besch\u00e4ftigen, bei dem nicht nur \u00fcber Missst\u00e4nde berichtet, sondern auch gleich recherchiert werde, ob es andernorts schon L\u00f6sungen f\u00fcr Probleme gibt. \"Um nicht diesen Eindruck zu erwecken, es geht nur noch den Bach runter.\" Freilich erfordere das gr\u00f6\u00dfere Redaktionen und die Bereitschaft zu gedrosseltem Tempo.", "", "", "Politische Bildung m\u00fcsse vermitteln, \"dass gut recherchierte Informationen etwas wert sind, und dass das nicht jeder machen kann\", verlangt ein Redner im Publikum. Man m\u00fcsse allerdings auch st\u00e4rker herausarbeiten, \"was konstruktiver Dialog f\u00fcr ein Wert ist\". Andere erinnern daran, dass sich der Umgangston im Streit um Tierschutz oder Stuttgart 21 online kaum von rechten Hassmails unterscheide. Generell sei politische Bildung nur das Sahneh\u00e4ubchen auf der Basisbildung im Land.", "", "2016 hat allein die Landeszentrale Baden-W\u00fcrttemberg 1199 Veranstaltungen organisiert; dazu kommen 1443 Events aus den Bereichen Rechtsextremismus-/Islamismuspr\u00e4vention, B\u00fcrgerschaftliches Engagement in der Fl\u00fcchtlingshilfe und Friedensbildung. Mit einem Etat von 10,1 Millionen Euro hat die dem Landtag unterstellte Einrichtung 45 842 Teilnehmer direkt erreicht, davon 64 Prozent Frauen.", "", "Die Kollegen aus den verschiedenen Landeszentralen sprechen in zahlreichen Workshops \u00fcber die Integration t\u00fcrkischst\u00e4mmiger Menschen und von Russlanddeutschen genauso wie \u00fcber Inklusion, Debat-O-Meter und Planspiele. Die wiederkehrende Frage bleibt: Wie kann man Menschen \u00fcber soziale Grenzen hinweg erreichen? Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnds Oberb\u00fcrgermeister Richard Arnold (CDU) meint: Es werde immer schwieriger, Verantwortungsgef\u00fchl f\u00fcr ein Gemeinwesen zu erzeugen. Wo B\u00fcrgerentscheide stattf\u00e4nden, k\u00f6nnten sie zwar politische Mitbestimmung vermitteln. Es gebe aber kaum noch Foren f\u00fcr gemeinschaftsstiftende Erfahrungen. Arnold hat in seiner Kommune zwischen Stadtjubil\u00e4um und Landesgartenschau ein Heer von Ehrenamtlichen motiviert, die sich nun weiter engagierten; er tr\u00e4umt von einem verpflichtenden sozialen Jahr nach der Schulzeit. Sich einlassen k\u00f6nnen, positives Feedback, Emotionalit\u00e4t \u2013 \"ich w\u00fcrde Sie einfach bitten, mehr Augenmerk zu richten auch auf solche Zusammenh\u00e4nge.\"", "", "Es herrscht unter den Teilnehmern zumindest keine Ratlosigkeit. Und Gastgeber Frick res\u00fcmiert: \"Wir haben zu tun.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/oezdemir-bringt-schwung-in-sondierungsgespraeche", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\u00d6zdemir bringt Schwung in Sondierungsgespr\u00e4che", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/offenburg/afoeg-unterliegt-in-rechtsstreit", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Af\u00f6g unterliegt in Rechtsstreit", "date": "Mi, 08. November 2017 11:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Mann war vom Februar 2001 bis M\u00e4rz 2009 bei der Af\u00f6g als IT-Dienstleister besch\u00e4ftigt. Die Af\u00f6g ist eine gemeinn\u00fctzige GmbH zur Vermittlung von Zeitarbeit und zur Eingliederung von Arbeitslosen. An drei Af\u00f6g-Standorten in Offenburg und Lahr war der Mann nach eigenen Angaben alleine f\u00fcr Server- und PC-Wartung sowie Datensicherheit von bis zu 120 Computern von Af\u00f6g-Mitarbeiter und -Fortzubildenden sowie bis zu sieben Servern zust\u00e4ndig. Es bestand seit 2004 ein Dienstleistungsvertrag, wonach der heute 54-J\u00e4hrige in 30 Monatsstunden diese Arbeiten zu verrichten hatte. Laut Vertrag habe er daf\u00fcr eine Verg\u00fctung von 60 Euro pro Stunde zu erhalten.", "", "", "Wegen eines Arbeitsvolumens, das der IT-Fachmann laut eigener Aussage nicht mehr habe bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen und weil es sich seiner Ansicht nach um eine Besch\u00e4ftigung in Scheinselbstst\u00e4ndigkeit gehandelt habe, wandte er sich nach eigenen Angaben an die Af\u00f6g-Leitung mit der Forderung nach einer Festanstellung. Diese sei auch angeboten worden, allerdings zu einem um zwei Drittel geminderten Stundensatz. Unter anderem habe die Af\u00f6g-Gesch\u00e4ftsleitung darauf hingewiesen, dass der IT-Fachmann seine Dienste bei den Af\u00f6g-Tochterfirmen verrichte. Von einer Besch\u00e4ftigung f\u00fcr einen einzigen Arbeitgeber, was eine Voraussetzung f\u00fcr den Tatbestand der Scheinselbstst\u00e4ndigkeit ist, k\u00f6nne nicht die Rede sein.", "", "Durch die Arbeitsbelastung und den Konflikt mit dem Arbeitgeber sei der Mann nach eigener Aussage psychisch ausgebrannt. Deshalb habe er im M\u00e4rz 2009 seinerseits einseitig das Vertragsverh\u00e4ltnis fristlos gek\u00fcndigt und bei der Rentenversicherung die Statusfeststellung der Scheinselbstst\u00e4ndigkeit beantragt. Die Rentenversicherung habe schlie\u00dflich aufgrund einer Vielzahl von ihrer Meinung nach erf\u00fcllten Faktoren auf Scheinselbstst\u00e4ndigkeit erkannt und einen entsprechenden Bescheid der Af\u00f6g zugestellt. Diese habe im Jahr 2010 dagegen vor dem Sozialgericht in Freiburg geklagt und in erster Instanz auch Recht bekommen. Der heute 54-J\u00e4hrige sowie die DAK-Krankenkasse, die DAK-Pflegekasse und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit gingen in Berufung und bekamen 2014 vor dem Landesarbeitsgericht Recht. Der IT-Fachmann habe bei der Af\u00f6g \"w\u00e4hrend der Zeit vom 1. Februar 2001 bis 16. M\u00e4rz 2009 eine zu allen Zweigen der Sozialversicherung versicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung ausge\u00fcbt\", hie\u00df es in der Urteilsbegr\u00fcndung. Eine Revision vor dem Bundessozialgericht wurde vom Landessozialgericht Stuttgart nicht zugelassen. Damit kam das Thema einer nachtr\u00e4glichen Zahlung von Sozialabgaben in H\u00f6he von rund 60 000 Euro f\u00fcr die Zeit des Vertragsverh\u00e4ltnisses auf den Tisch.", "", "Doch die durch den Offenburger Anwalt Reinhart Kohlmorgen vertretene Af\u00f6g wollte sich damit nicht abfinden. Sie zog vor das Arbeitsgericht in Offenburg und forderte vom ehemaligen IT-Dienstleister nun rund 112 000 Euro plus Zinsen f\u00fcr angeblich zu viel gezahlte Honorare zur\u00fcck. Begr\u00fcndung: Wenn, wie vom Landessozialgericht festgestellt, es sich um ein sozialversicherungspflichtiges Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis gehandelt hat, dann h\u00e4tten auch nicht 60 Euro pro Stunde gezahlt werden m\u00fcssen, sondern nur rund 16 bis 18 Euro. Die Differenz von rund 112000 Euro plus Zinsen forderte man auf dem Klageweg zur\u00fcck.", "", "Dies wurde vom Offenburger Gericht wie auch jetzt vom Landesarbeitsgericht am 30. Oktober 2017 abgewiesen. Im Bezug auf den bestehenden Vertrag hatte das Arbeitsgericht in Offenburg erkl\u00e4rt: \"Mithin liegt im vorliegenden Fall jeweils eine Verg\u00fctungsvereinbarung der Parteien vor, sodass eine Rechtsgrundlage f\u00fcr die erfolgten Zahlungen gegeben ist.\" Die vereinbarten Stundenhonorare von 60 Euro waren demnach rechtens.", "", "Anders als das Landessozialgericht lie\u00df das Landesarbeitsgericht jetzt eine Revision zu. Af\u00f6g-Anwalt Reinhart Kohlmorgen will auf Anfrage die Urteilsbegr\u00fcndung abwarten, bevor er den Gang vors Bundesarbeitsgericht empfiehlt oder nicht.", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/todtnau/einer-hat-die-entgleisung-miterlebt-andere-erinnern-sich-an-schwere-luftangriffe", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Einer hat die Entgleisung miterlebt, andere erinnern sich an schwere Luftangriffe", "date": "Mi, 08. November 2017 12:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Das \"Todtnauerli\" ist aus der Landschaft im Oberen Wiesental so gut wie verschwunden. Im Ged\u00e4chtnis der Bev\u00f6lkerung dagegen ist die 1967 \u2013 also vor rund 50 Jahren \u2013 stillgelegte Schmalspurbahn aber noch sehr lebendig. Die BZ hat in ihrer Serie \"50 Jahre Stilllegung Todtnauerli\" dazu aufgerufen, Erinnerungen an die Bahn wachzurufen. Das", "Ergebnis ist eine wundervolle Sammlung von Erz\u00e4hlungen.", "", "", "aus Todtnau war sogar dabei, als der Benzoltriebwagen des Todtnauerlis 1928 entgleiste. Bei dem Unfall zwischen Atzenbach und Mambach sa\u00df er mit seiner Tante im Zug. Unverletzt h\u00e4tten sie das Ungl\u00fcck \u00fcberlebt, erz\u00e4hlt der Senior, die sogenannte \"Spitzmaus\" sei wegen schlechter Laufeigenschaften des Triebwagens entgleist, so Leberer. Der im Januar 1925 geborene Todtnauer Erich Leberer verlor seine Mutter kurz nach seiner Geburt und kam in Pflege zu seiner Patentante Emma Gottstein nach Schlechtnau. Als er sechs Jahre alt war, kam er zur\u00fcck zum Vater und den drei Br\u00fcdern und in die Grundschule nach Todtnau. Auch f\u00fcr Schulausfl\u00fcge h\u00e4tten sie sp\u00e4ter die Bahn benutzt, und als der Tourismus begann und es noch kaum Autos gab, seien sehr viele G\u00e4ste mit der Bahn nach Todtnau gefahren. Es habe immer \"Mordsbetrieb\" geherrscht am Bahnhof, auch dann, wenn die Schweizer vor allem im Winter kamen, um dann weiter auf den Feldberg zu laufen. Gern erinnert er sich an die Fahrten mit dem B\u00e4hnle, als er als junger Mann seine erste Freundin in Sch\u00f6nau abholte, um mit ihr nach Todtnau ins \"Filmtheater\" zu gehen. Und als Jungs h\u00e4tten sie gerne in der Lokomotivwerkstatt zugeschaut, wie die Mechaniker gearbeitet haben, erinnert sich Leberer an die alten Zeiten.", "", "", "", "", "", "\"Durch den Schulgarten in Atzenbach sind wir als auf die hintere Freifl\u00e4che auf den Wagons des Triebwagens oder der Lok bis kurz vor dem Atzenbacher Bahnhof gesprungen\", erinnert sich Karl-Heinz R\u00fcmmele aus H\u00e4g-Ehrsberg. \"Vor dem Bahnhof sprangen wir wegen des Stationsvorstehers ab. Wir legten oft Pfennigst\u00fccke auf die Gleise. Welches St\u00fcck gr\u00f6\u00dfer war, wenn der Zug dar\u00fcbergefahren war, gewann.\" Bei der Fahrt durch den Hepschinger Tunnel schrien R\u00fcmmele und seine Kameraden damals \"ganz laut\", um die anderen Fahrg\u00e4ste zu erschrecken. \"Ich kann mich an einen t\u00f6dlichen Unfall an der Kreuzung vor der Br\u00fccke auf der Spani in Atzenbach erinnern. Ich kam gerade mit meinem Vater vom Wandern heim, als es kurz zuvor geschehen war. Ich konnte noch die einzelnen Leichenteile sehen, wie sie in den Handwagen verstaut wurden.\" Sch\u00f6ne Zeiten habe er mit dem Todtnauerli erlebt. \"Sch\u00f6n war es fr\u00fcher anzusehen, wenn die Dampflok mit Volldampf die G\u00fcterwagen hinter sich herzog.\"", "", "", "", "h\u00fctet warme Erinnerungen aus fr\u00fcher Kindheit an das Todtnauerli: 1938 in Freiburg geboren, wohnte sie mit ihrer Familie bis 1946 in Sch\u00f6nau. So war sie schon im Kindergartenalter mit dem Todtnauerli unterwegs \u2013 und zwar ohne erwachsene Begleitung: Ihr Onkel hatte eine G\u00e4rtnerei in Zell, und dort holte sie im Auftrag ihrer Mutter zuweilen frische Setzlinge f\u00fcr den Garten. Einfach war die Einrichtung des Zuges mit seinen Holzb\u00e4nken, und gem\u00e4chlich das Tempo: \"Blumen pfl\u00fccken w\u00e4hrend der Fahrt verboten\", erinnert Edith Walter sich an ein von liebevollem Spott gepr\u00e4gtes Spr\u00fcchlein aus jener Zeit. Steter Begleiter des Todtnauerlis war die schrille Glocke, die der Lokf\u00fchrer immer wieder ert\u00f6nen lie\u00df: Die Schienen m\u00e4anderten zum Teil \u00fcber die Stra\u00dfe, Schranken indes gab es damals nicht, so dass das Schrillen als Warnung f\u00fcr den \u00fcbrigen Verkehr herhielt. In guter Erinnerung ist Edith Walter die R\u00fccksichtnahme, die Schaffner und weitere Bahnangestellte ihrem als Justizinspektor am Schopfheimer Amtsgericht t\u00e4tigen Vater gegen\u00fcber an den Tag legten. Dieser litt nach einem Sportunfall an einer Gehbehinderung. Um ihm den Umstieg von der aus Schopfheim kommenden Wiesentalbahn aufs Todtnauerli am Zeller Bahnhof etwas zu erleichtern, durfte der Vater die Abk\u00fcrzung \u00fcber eigentlich gesperrtes Bahnareal nehmen. Vor allem aber wartete das Todtnauerli zuverl\u00e4ssig, bis der Vater den Anschlusszug erreicht hatte: \"Der Schaffner lief jedes Mal an der Bahn entlang und fragte, ob der Herr Haselwander da sei. Erst wenn das best\u00e4tigt wurde, fuhr das B\u00e4hnchen ab\", schildert Edith Walter. Und wenn die Bahn in Kriegszeiten gar nicht fuhr, wurde der Vater auch mal im Milchwagen mitgenommen. Neben solchen Erinnerungen der Mitmenschlichkeit verbindet Edith Walter mit dem Todtnauerli auch bedr\u00fcckende Szenen und Bilder. Die Z\u00fcge etwa, die in den Abendstunden nur mit blauem Licht erleuchtet wurden, um dem Gegner f\u00fcr seine Luftangriffe kein strahlendes Ziel abzugeben, oder den Fliegerangriff auf den Sch\u00f6nauer Bahnhof, den sie gemeinsam mit den anderen Kindergartenkindern auf einem sommerlichen Waldausflug erleben musste. \"Die Detonation war so heftig, dass wir Kinder im Wald umgesto\u00dfen wurden; dann haben wir die Flammen gesehen.\" Dem Fuhrmann, der bei dem Angriff ums Leben kam, waren die Kinder kurz zuvor noch begegnet, als er sein mit F\u00e4ssern beladenes Pferdefuhrwerk zum Bahnhof lenkte. \"Schlimm war es, als wir im Nachhinein den Zusammenhang herstellten\", erinnert sich Edith Walter. 1951 zog sie nach Schopfheim; dort wohnt sie bis heute.", "", "", "", "\"Das Todtnauerli war so p\u00fcnktlich, dass wir im Dorf die Uhr danach gerichtet haben\", erinnert sich Emil Seger. Der heute 92-j\u00e4hrige wurde 1925 in Mambach geboren und hat sein Leben lang bis vor drei Jahren dort gelebt \u2013 immer mit Blick in Richtung \"Todtnauerli\" \u2013, solange es eben fuhr, wie er sich l\u00e4chelnd erinnert. \"F\u00fcr uns Kinder war der Bahnhof der Spielplatz\", erz\u00e4hlt er; in den Zug eingestiegen aber ist er zumindest in Kinder- und Jugendzeiten nicht oft: Die Fahrkarte kostete schlie\u00dflich, und das Geld war im Elternhaus nicht \u00fcppig verf\u00fcgbar. \"Sicher: Man kam schon auch mal nach Todtnau \u2013 aber meistens mit dem Fahrrad\", schmunzelt Seger. In seinen Erz\u00e4hlungen wird denn auch vor allem deutlich, welch gro\u00dfe Bedeutung das Todtnauerli f\u00fcr den G\u00fcterverkehr im Oberen Wiesental hatte: Viele Firmen und Fabriken entlang von Wiesentalbahn- und Todtnauerlistrecke hatten einen Gleisanschluss direkt auf ihrem Areal. T\u00e4glich fuhr der Postwaggon mit, die Briefe f\u00fcr die D\u00f6rfer entlang der Strecke wurden direkt im Zug sortiert. Einmal die Woche transportierte eine Pferdekutsche St\u00fcckgut von Todtmoos an den G\u00fcterbahnhof nach Mambach und retour. Auch die Produkte aus der und f\u00fcr die Mambacher Teigwarenfabrik von Emil Segers Schwiegereltern wurden mit dem Zug transportiert. \"Von hinten nach vorn gab es Holztransporte\", erz\u00e4hlt Seger \u2013 und aus der Gegenrichtung gab\u2019s Frisches f\u00fcr auf den Tisch: Ein Kaufmann zum Beispiel sei regelm\u00e4\u00dfig mit einer Waggonladung voll Gem\u00fcse vorbeigefahren und habe die Ware \u2013 quasi auf einem Nebengleis \"parkend\" \u2013 direkt aus dem Zugwaggon heraus verkauft. Die technischen Herausforderungen auf der Strecke waren nicht ohne, macht Seger weiter deutlich: Um die Steigung zu \u00fcberwinden, brauchte das Todtnauerli je nach \"Anhang\" schon auch mal drei Loks als Antrieb. Ein wachsames Auge auf die Gleise hatte der Kontrolleur, der die Strecke regelm\u00e4\u00dfig zu Fu\u00df abging und, wo n\u00f6tig, die Schrauben direkt nachzog: Vom Wembacher Bahnhof (heute Standort der \"Hella\") ging er die etwa zehn Gleis-Kilometer talab nach Zell; dann mit dem Todtnauerli zur\u00fcck an den Ausgangspunkt und von dort nochmals zu Fu\u00df nach Todtnau, erinnert sich Seger. Aus Nachkriegszeiten dann ist Emil Seger vor allem das Bild des rappelvollen Todtnauerli im Ged\u00e4chtnis \u2013 voll besetzt mit Schweizer Ausfl\u00fcglern, die zum Skifahren auf den Feldberg fuhren.", "", "", "erinnert sich noch genau an den 12. September 1944 in Sch\u00f6nau. \"Ich war damals acht Jahre alt. Ich war Hirtenbub und wei\u00df noch genau, wie damals Jagdbomber einen Angriff auf das Todtnauerli geflogen haben. Ich stand etwas erh\u00f6ht am Stadtrand. Die Bomber haben den Bahnhof und den Viertel-F\u00fcnfi-Zug angegriffen und es hat zwei Tote gegeben.\" Beim Depot der Riegeler-Brauerei am Bahnhof habe ein Mitarbeiter ein Pferd in Sicherheit bringen wollen und sei dabei von einer Salve aus den Bordwaffen der Jagdflugzeuge get\u00f6tet worden. \"Im Bahnhof waren gro\u00dfe L\u00f6cher drin, das Depot der Brauerei ist zum Teil abgebrannt.\" Schon am 6. September 1944 hatte der heute 81-j\u00e4hrige Rudolf Herr Flugzeuge \u00fcber Sch\u00f6nau beobachtet. \"Das waren Aufkl\u00e4rungsflugzeuge, die haben Aufnahmen vom B\u00e4hnli gemacht und dabei ihre Zusatztanks abgeworfen. Die sind ausgerechnet auf unser Herd\u00f6pfelfeld unten beim Sportplatz gefallen und explodiert. Die Kartoffeln waren ganz schwarz.\"", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/bad-saeckingen/aufzuege-sind-teilweise-stehen-geblieben", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Aufz\u00fcge sind teilweise stehen geblieben", "date": "Mi, 08. November 2017 14:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "In einem Bad S\u00e4ckinger Industrieunternehmen wurden am Montag Wartungsarbeiten an elektrischen Anlagen vorgenommen. In der Folge kam es gegen 17.30 Uhr zu einer kurzfristigen Spannungsabsenkung im gesamten Stadtgebiet, berichten die Stadtwerke. Anlagen, die durch einen Notschalter gesichert waren wie zum Beispiel Aufz\u00fcge, sind ohne entsprechende Freischaltung nicht wieder in Betrieb gegangen. \"Durch die guten Unterst\u00fctzung der Feuerwehr konnte aber schnell Abhilfe geleistet werden\", so die Stadtwerke weiter.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/steinen/harsche-kritik-am-haushaltsentwurf-der-gemeinde-steinen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Harsche Kritik am Haushaltsentwurf der Gemeinde Steinen", "date": "Mi, 08. November 2017 15:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Paukenschlag im Finanz- und Verwaltungsausschuss Steinen: Noch vor Beginn der Vorberatungen \u00fcber den Haushaltsentwurf der Verwaltung f\u00fcr 2018 stellte Ulrike M\u00f6lbert (Gemeinschaft) im Namen aller im Ausschuss vertretenen Fraktionen den Antrag, den Punkt von der Tagesordnung abzusetzen. Begr\u00fcndung: Die Verwaltung habe im Vorfeld zu wenig \u00fcber die Details des Entwurfs informiert. Au\u00dferdem seien viele der angegebenen Daten nicht belastbar oder sie entspr\u00e4chen nicht den klar formulierten Positionen der Gemeinderatsfraktionen.", "", "Im Positionspapier, das die Verwaltung zur Beratung ausgegeben hatte, wird auf die Haltung der Rechtsaufsicht des Landratsamtes verwiesen, nach der die Gemeinde verpflichtet wird, die Einnahmen deutlich zu verbessern, Ausgaben zu reduzieren und Investitionen aufgrund der vorhandenen Leistungskraft zu strecken.", "", "Bei ihrem Vertagungsantrag argumentierte Ulrike M\u00f6lbert, dass die im Entwurf angegebenen Zahlen und Daten nicht die Qualit\u00e4t haben, dass man \u00fcber sie in dieser Form beraten k\u00f6nne. Viele der angegebenen Daten seien unzureichend oder nicht belastbar. So sei unter \"Einnahmen\" eine Erh\u00f6hung der Kindergartengeb\u00fchren von 57 Prozent eingerechnet, obwohl sich der Gemeinderat f\u00fcr eine stufenweise Erh\u00f6hung ausgesprochen hatte.", "", "", "", "Marc Sutterer bekr\u00e4ftigte in seiner Wortmeldung f\u00fcr die CDU-Fraktion, dass die Fraktion den Vertagungsantrag unterst\u00fctze. Die Erh\u00f6hung der Einnahmen sei nicht in allen Bereichen unumstritten.", "", "Bei den Ausgaben fehlten dem CDU-Sprecher drei wichtige Eckpunkte. Die Erh\u00f6hung der Kreisumlage fehle im Entwurf, die Entwicklung der Personalkosten sei nicht transparent und auch die Kosten f\u00fcr die Sporthalle Steinen m\u00fcssten ausf\u00fchrlicher dokumentiert werden. Generell merkte Marc Sutterer an: \"Es fehlt in Steinen eine zielorientierte F\u00fchrung der Verwaltung.\"", "", "Rudolf Steck (SPD) erinnerte daran, dass das Haushaltsrecht das K\u00f6nigsrecht des Gemeinderats ist und dass entsprechende Beschl\u00fcsse nur im Gemeinderat getroffen werden k\u00f6nnen. \"Viele Punkte in diesem Haushaltsentwurf sind nicht gekl\u00e4rt. Der ganze Entwurf ist nur St\u00fcckwerk\", kritisierte Rudolf Steck.", "", "In seiner Stellungnahme wies B\u00fcrgermeister Gunther Braun darauf hin, dass man erst am Beginn der Haushaltsberatungen stehe. Nat\u00fcrlich w\u00fcrden die Beschl\u00fcsse nicht im Ausschuss, sondern im Gemeinderat getroffen. Man sei in dem vorgelegten Entwurf der Forderung des Landratsamtes gefolgt, den Gemeindehaushalt zu konsolidieren. Daher seien auch die Erh\u00f6hungen der Kindergartengeb\u00fchren vorweggenommen. Die Personalkosten seien \"punktgenau\" \u00fcberpr\u00fcft. Generell sei anzumerken, dass das Jahr 2017 besser ausfallen werde als erwartet.", "", "\"Es ist mein erster eigener Haushalt, den ich als B\u00fcrgermeister vorlege\", erkl\u00e4rte Gunther Braun. Den Auflagen des Landratsamts sei er weitgehend gefolgt, \"damit wir uns vor der Landr\u00e4tin nicht mehr ducken m\u00fcssen\". Wenn der vorgelegte Entwurf nicht so detailreich wie gew\u00fcnscht ausgefallen sei, nehme er das in seine Verantwortung. Er habe sich bem\u00fcht, ein solides Projektpapier vorzulegen, damit man in eine Diskussion einsteigen k\u00f6nne. Abschlie\u00dfend richtete er den dringenden Appell an die Mitglieder des Ausschusses, mit ihm und den Verwaltungsmitarbeitern in eine Beratung einzusteigen, deren Arbeit zu w\u00fcrdigen und eigene Vorstellungen einzubringen.", "", "Ulrike M\u00f6lbert konterte, der Antrag sei gestellt und es m\u00fcsse dar\u00fcber befunden werden. Die Arbeit der Mitarbeiter werde gew\u00fcrdigt. Au\u00dferdem verwies sie auf ein Schreiben des Landratsamtes vom Oktober, in dem moniert werde, dass die im Haushaltsentwurf aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen zur Konsolidierung \"nicht ausreichend konkret\" ausgefallen seien.", "", "Rudolf Steck wertete das ganze Verfahren als \"holprig. Die unter \"Einnahmen\" aufgef\u00fchrten \"Ausleihgesch\u00e4fte\" seien nicht nachvollziehbar. \"Wir machen hier den dritten vor dem ersten Schritt\", so Steck. Bei der Abstimmung erhielt der Vertagungsantrag eine deutliche Mehrheit (nur eine Gegenstimme).", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/vogtsburg/nur-am-anfang-gibt-es-keine-strafzettel", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Nur am Anfang gibt es keine Strafzettel", "date": "Mi, 08. November 2017 15:46 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Mitarbeiter des Gemeindevollzugsdiensts \u00fcberwachen den ruhenden Verkehr in allen Stadtteilen. Immer wieder w\u00fcrden durch falsch geparkte Fahrzeuge gef\u00e4hrliche Situationen entstehen, vor allem, wenn Zufahrten f\u00fcr Rettungsfahrzeuge versperrt oder die f\u00fcr die Einsatzkr\u00e4fte vorgesehenen Parkpl\u00e4tze bei den Feuerwehrger\u00e4teh\u00e4usern belegt w\u00fcrden, erl\u00e4uterte Bohn. Zu kritischen Situationen f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger komme es zudem h\u00e4ufig, wenn auf B\u00fcrgersteigen geparkt werde.", "", "", "", "Immer wieder beschweren sich B\u00fcrger und Mitglieder der Feuerwehr bei der Gemeindeverwaltung, weil sich Verkehrsteilnehmer nicht an die Vorschriften und Regeln halten. Als ein gro\u00dfes Problem erweise sich auch die Zufahrtsstra\u00dfe zum Burkheimer Baggersee. Dort gilt ein absolutes Parkverbot, was von einigen Autofahrern jedoch nicht beachtet wird. Rettungsfahrzeuge werden behindert.", "", "Vor diesem Hintergrund hatte der Vogtsburger Gemeinderat beschlossen, zusammen mit der Stadt Breisach und der Gemeinde Ihringen in einem interkommunalen Verbund mit einem Gemeindevollzugsdienst zusammenzuarbeiten. Die Stadt Vogtsburg beteiligt sich mit 20 Prozent an einer Vollzeitstelle, was zirka einem Arbeitstag in der Woche entspricht.", "", "", "Nach einem Jahr werde man ein Res\u00fcmee ziehen und dar\u00fcber beraten, wie man weiter vorgeht, k\u00fcndigte Bohn an. Der GVD werde in der Anfangsphase keine Kn\u00f6llchen verteilen, sondern bei einem Versto\u00df mit einem Info-Schreiben die Verkehrsteilnehmer darauf hinweisen, dass sie k\u00fcnftig mit einem Bu\u00dfgeld zu rechnen haben. Wann diese Schonfrist endet, wollte Bohn auf Nachfrage der BZ nicht sagen.", "", "Es gehe der Stadt nicht darum, eine zus\u00e4tzliche Einnahme zu generieren, versicherte der B\u00fcrgermeister. Die Bu\u00dfgelder w\u00fcrden die Kosten des Gemeindevollzugsdienstes auch nicht decken, erl\u00e4uterte Bohn und verwies auf Erfahrungen aus anderen Gemeinden. Ziel sei vielmehr, die Verkehrsteilnehmer f\u00fcr die Problematik zu sensibilisieren.", "", "Der Vogtsburger Rathauschef zeigte sich erfreut, dass es gelungen ist, auch im Bereich des GVD eine Vereinbarung zur interkommunalen Kooperation mit Breisach und Ihringen zu schlie\u00dfen, und dankte den Nachbargemeinden. Breisach und Ihringen arbeiten schon seit \u00fcber 18 Jahren im Gemeindevollzugsdienst zusammen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/loerrach/loerracher-chinderlache-kooperiert-mit-dortmunder-kinderlachen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "L\u00f6rracher Chinderlache kooperiert mit Dortmunder Kinderlachen", "date": "Mi, 08. November 2017 16:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Verein Chinderlache hat sich neu aufgestellt und sich ein neues Logo gegeben. Nach dem Vorstandswechsel 2016 \u00fcberlegte der Vorsitzende Erich Fischer, was zu tun sei, suchte im Internet nach \u00e4hnlichen Vereinen. Dabei stie\u00df er auf den Verein Kinderlachen in Dortmund. Nach etlichen Telefonaten, E-Mails und einem Kennenlernen kam eine Kooperation der beiden Vereine zustande. Marc Peine, einer der beiden Macher, kam zum Start der Kooperation und der neu gestalteten Homepage nach L\u00f6rrach.", "", "Marc Peine erz\u00e4hlte, dass er zusammen mit Christian Vosseler 2000 die Idee hatte, Kindern im Krankenhaus eine Weihnachtsfreude zu machen. Daraus entstand 2002 der Verein Kinderlachen, der sich rasant entwickelt hat. Mittlerweile sind die Beiden hauptamtlich mit der Organisation des Vereins und seines Zwecks, Sachspenden an Kinder in Not zu geben, besch\u00e4ftigt.", "", "", "", "Da beide Vereine die gleiche Philosophie haben, seien sie von der Kooperation mit Chinderlache angetan. Gleichzeitig k\u00f6nne mit dem Partner die Hilfe auf Baden ausgeweitet werden.", "", "", "Kinderlachen hat au\u00dfer in Dortmund auch B\u00fcros in M\u00fcnchen, Berlin und Hamburg. Schirmherr ist Matze Knop, Botschafter sind unter anderem Fu\u00dfballtrainer Hannes Wolf vom VfB Stuttgart, der Deutschland-Achter und Schlagers\u00e4nger Roland Kaiser. Die gr\u00f6\u00dfte Aktion, die Kinderlachen ausf\u00fchrt, ist \"jedem Kind sein eigenes Bett\". 2016 wurden etwa 100 000 Euro f\u00fcr Kinderbetten ausgegeben. Finanziert wird, wenn Stadt, Land oder Bund f\u00fcr einen Notfall oder eine Idee kein Geld zur Verf\u00fcgung stellen.", "", "Erich Fischer zufolge w\u00e4re Chinderlache selbst nicht in der Lage gewesen, die Homepage zu stemmen. Man sei dankbar f\u00fcr die gro\u00dfe Unterst\u00fctzung von Kinderlachen. Dank der Kooperation k\u00f6nne man sich klar positionieren und gemeinsame Projekte realisieren. Als ehemaliger Fasnachtsverein, dessen Mitglieder die Cliquen der Narrengilde sind, vertraut Fischer auf die Unterst\u00fctzung des Verbands Oberrheinischer Narrenz\u00fcnfte und die Arbeitsgemeinschaft s\u00fcdwestdeutscher Narrenverb\u00e4nde.", "", "", "", "Bei der Vorstellung der Homepage erkl\u00e4rte Fischer die Neuerungen und unterstrich die Transparenz. So kann der Spender gezielt f\u00fcr das gew\u00fcnschte Projekt spenden, online oder per \u00dcberweisung. Er entscheidet, wohin sein Geld geht, nicht der Vorstand.", "", "Auch in L\u00f6rrach und Umgebung gibt es Kinder ohne eigenes Bett. So ist das Projekt auch auf der Homepage von Chinderlache aufgespielt. Der Clown des St. Elisabethen-Krankenhauses wird finanziert, zu Weihnachten werden Kinder im Krankenhaus beschenkt. \"Jedem Kind sein warmes Essen\" und die Unterst\u00fctzung von Kitas sind weitere Projekte. Unterst\u00fctzt wird Chinderlache unter anderem von Chocolat Frey und Expert Villringer.", "", "Schirmherrinnen sind Gudrun Heute-Bluhm und Ingrid Hempel. Ein gro\u00dfer Batzen an Spenden kommt beim Dreik\u00f6nigsklopfen zusammen, diesmal werden Ehrenamtliche als K\u00f6nige verkleidet auf den Weihnachtsm\u00e4rkten in L\u00f6rrach und Weil am Rhein stehen.", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/rheinfelden/stadtteilbeiraete-sollen-2018-kommen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Stadtteilbeir\u00e4te sollen 2018 kommen", "date": "Mi, 08. November 2017 16:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Immer wieder wurde das Thema diskutiert, nun wird es konkret: Anfang 2018 sollen f\u00fcr Warmbach und die Kernstadt Stadtteilbeir\u00e4te gebildet werden. Der Ausschuss f\u00fcr Angelegenheiten des Stadtteils Nollingen bleibt in der laufenden Legislaturperiode des Gemeinderats bestehen, nach den Kommunalwahlen 2019 soll auch an seine S Beirat treten. Der Hauptausschuss hat am Montag \u00fcber das Thema beraten, nun muss der Gemeinderat einen Beschluss fassen. Kl\u00e4rungsbedarf besteht vor allem bei der Frage, wer in den Beir\u00e4ten sitzen soll.", "", "", "", "", "Bereits vor Jahren kam das Thema Stadtteilaussch\u00fcsse oder -beir\u00e4te auf, vor allem Warmbacher Kommunalpolitiker w\u00fcnschten sich ein Gremium, das die Belange der B\u00fcrger des Stadtteils vertritt. Vorbild ist der Nollinger Ausschuss, der bereits vor 20 Jahren gegr\u00fcndet wurde und mit dem immer wieder gute Erfahrungen gemacht worden sind.", "", "Die Stadtr\u00e4te der Kernstadt hatten bereits im August 2016 einen entsprechenden Antrag eingereicht, die Fraktion der Gr\u00fcnen mit den Stadtr\u00e4ten aus Warmbach zogen im Februar dieses Jahres nach. Nun hat das Hauptamt einen Vorschlag erarbeitet, wie die gew\u00fcnschten Gremien aussehen k\u00f6nnten. Die erarbeiteten Richtlinien wurden im Mai mit den Stadtr\u00e4ten aus Nollingen, Warmbach und der Kernstadt abgestimmt, hei\u00dft es vonseiten der Verwaltung.", "", "", "", "", "Diese Richtlinien f\u00fcr die Bildung von Stadtteilbeir\u00e4ten, die die Verwaltung am Montag im Hauptausschuss vorgelegt hat, sehen f\u00fcr Warmbach und die Kernstadt ein Gremium aus je acht Mitgliedern, f\u00fcr Nollingen (erst nach den Kommunalwahlen 2019) aus sechs Mitgliedern vor. Vorsitzender ist der Oberb\u00fcrgermeister, den Rest der Pl\u00e4tze sollen B\u00fcrger einnehmen, \"die ihren Hauptwohnsitz im Stadtteil haben\". Zudem sollen auch Gemeinderatsmitglieder, die im Stadtteil wohnen, auf Vorschlag der Fraktionen in den Beirat bestellt werden.", "", "Die Beir\u00e4te sollen die Aufgabe haben, Gemeinderat und Verwaltung der Stadt \"in wichtigen, den jeweiligen Stadtteil betreffenden Angelegenheiten durch Anregungen, Anfragen, Empfehlungen und Stellungnahmen zu beraten\", hei\u00dft es weiter. Als wichtige Angelegenheiten werden etwa Neu- und Umbauten st\u00e4dtischer Einrichtungen, die Benennung von Stra\u00dfen und die Ortsbildplanung aufgef\u00fchrt. Die Beir\u00e4te sollen die Belange der Bewohner des jeweiligen Stadtteils vertreten, wobei ihre Beschl\u00fcsse beratenden Charakter haben.", "", "", "", "Bei der Beratung in der Sitzung am Montag wurde deutlich, dass sich zwar alle Anwesenden im Grunde f\u00fcr Stadtteilbeir\u00e4te aussprechen, aber noch gro\u00dfer Kl\u00e4rungsbedarf besteht. So kam etwa die Frage auf, wer genau in den Beir\u00e4ten sitzen solle. Heiner Lohmann (Gr\u00fcne) fragte sich, ob sich gen\u00fcgend B\u00fcrger finden w\u00fcrden, die diese Aufgabe \u00fcbernehmen wollen, w\u00e4hrend sich Dieter Wild (CDU) \u00fcberzeugt zeigte, dass die Beir\u00e4te schnell besetzt werden k\u00f6nnten. Alfred Winkler (SPD) gab zu Bedenken, dass die Parteien vor Ort schon jetzt Schwierigkeiten h\u00e4tten, Kandidaten f\u00fcr die Wahlen zu finden. Dieses Personalproblem w\u00fcrde durch die Beir\u00e4te noch schwieriger.", "", "Paul Renz (CDU) betonte, dass man bei der Besetzung auf eine gute Mischung achten sollte, sodass am Ende nicht ausschlie\u00dflich Gemeinder\u00e4te in den Beir\u00e4ten s\u00e4\u00dfen. Karin Reichert-Moser (Freie W\u00e4hler) forderte, die Frage der Besetzung ganz klar zu regeln und sprach von \"vielen noch offenen Punkten\". Hauptamtsleiter Hanspeter Schuler entgegnete darauf, dass sich die Stadtr\u00e4te nach sachkundigen Einwohnern umsehen und diese dann herbeiholen sollten. \"Sollte es Probleme bei der Besetzung geben, werden wir das besprechen\", so Schuler. Dar\u00fcber hinaus betonte er, dass die Stadtteilbeir\u00e4te, was ihre Kompetenz betrifft, nicht besser gestellt werden d\u00fcrften als die Ortschaftsr\u00e4te.", "", "", "", "Rainer Vierbaum sprach stellvertretend f\u00fcr den Ausschuss f\u00fcr Angelegenheiten des Ortsteils Nollingen. \"Die Mitglieder tragen den Beschluss f\u00fcr die Stadtteilbeir\u00e4te mehrheitlich mit.\" Er betonte aber, dass man die Umbenennung bedauere und dass dadurch keine Nachteile f\u00fcr die Nollinger B\u00fcrger entstehen d\u00fcrften. \"Wir w\u00fcnschen uns eine fruchtbare Zusammenarbeit\", so Vierbaum abschlie\u00dfend.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ringsheim/der-weg-ist-frei-fuer-den-entscheid", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Weg ist frei f\u00fcr den Entscheid", "date": "Mi, 08. November 2017 17:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Rund 30 Ringsheimer kamen zur Sitzung im Dachgeschoss des Rathauses. Etwa zehn waren allem wegen eines Tagesordnungspunkts gekommen: dem B\u00fcrgerbegehren gegen das geplante Wohnheim f\u00fcr etwa 50 Menschen in der Ruster Stra\u00dfe.", "", "", "Zun\u00e4chst galt die Aufmerksamkeit Joachim Pfeffer, Mitinitiator des B\u00fcrgerbegehrens gegen den Neubau und Sprecher der B\u00fcrger, die 157 Unterschriften gegen das Vorhaben gesammelt hatten (die BZ berichtete). Pfeffer trug eine mehr als 20-seitige Stellungnahme vor, in der er darlegte, weshalb aus seiner Sicht das B\u00fcrgerbegehren rechtens und ein B\u00fcrgerentscheid die schnellste L\u00f6sung in der Frage zum Standort des Fl\u00fcchtlingsheims sei.", "", "Besonders B\u00fcrgermeister Heinrich Dixa, aber auch der Verwaltung allgemein warf er im bisherigen Verfahren \"skandal\u00f6ses Verhalten\" vor. Den Gegnern des Fl\u00fcchtlingsheims, so seine Kritik, sei unter anderem das Recht abgesprochen worden, sich gegen die Darstellung und Auffassung der Gemeinde zu wehren.", "", "Mehrmals in seinem Vortrag ging Pfeffer auf die Frage ein, wann der Beschluss zum Bau des Heims in der Ruster Stra\u00dfe eigentlich gefallen ist. Sein Fazit: \"Es ist davon auszugehen, dass der Beschluss nicht\u00f6ffentlich gefasst wurde.\" Dar\u00fcber sei aber nicht informiert worden, was unrechtm\u00e4\u00dfig sei. Pfeffers Verdacht: Die B\u00fcrger seien wom\u00f6glich \"arglistig get\u00e4uscht\" worden. Das B\u00fcrgerbegehren, betonte er, beziehe sich indes auf die im Juni getroffene Entscheidung zum Wohnheim im Gemeinderat. Damit sei die Frist von drei Monaten eingehalten worden.", "", "", "", "Nach gut einer Stunde, in der Pfeffer Rat und Verwaltung immer wieder direkt angriff, kam \u2013 auch f\u00fcr einige Gemeinder\u00e4te \u2013 die \u00dcberraschung: B\u00fcrgermeister Dixa bat das Gremium zwar, das B\u00fcrgerbegehren abzulehnen. Gleichzeitig sollte der Rat aber einen B\u00fcrgerentscheid zum Thema in die Wege leiten (Begriffserkl\u00e4rung: Info). Dem Vorschlag kam der Rat einstimmig nach.", "", "", "Im Vorfeld der Sitzung habe die Verwaltung nochmals eingehend \u00fcber das Thema gesprochen und sei zu dem Ergebnis gekommen. \"Im Verlauf sind manche Dinge nicht ganz so ideal gelaufen\", r\u00e4umte der Rathauschef zudem ein. Der BZ sagte Dixa am Mittwoch, dass nicht die rechtlichen Aspekte f\u00fcr die Entscheidung ausschlaggebend gewesen seien. \"Ich wollte aber nicht gegen die B\u00fcrger vor Gericht ziehen m\u00fcssen.\" Pfeffer hatte angek\u00fcndigt, das Verwaltungsgericht Freiburg anzurufen, sollte kein B\u00fcrgerentscheid zustande kommen. Er respektiere auch, so Dixa weiter, dass viele Leute einen B\u00fcrgerentscheid wollten.", "", "", "Joachim Pfeffer zeigte sich am Tag nach der Entscheidung zufrieden. \"Wir haben unser Ziel mit einem Umweg erreicht. Wir wollten nicht mehr und nicht weniger als einen B\u00fcrgerentscheid.\" Er und seine Mitstreiter wollen weiter daf\u00fcr werben, dass kein Fl\u00fcchtlingsheim in der Ruster Stra\u00dfe gebaut wird. \"Fl\u00fcchtlinge sollen im Ort untergebracht werden, nicht in einem Ghetto\", so Pfeffer.", "", "", "In der n\u00e4chsten Sitzung des Gemeinderats am 28. November wird laut Heinrich Dixa die Fragestellung f\u00fcr den B\u00fcrgerentscheid formuliert und \u00fcber einen Termin gesprochen. Fest steht: Der Entscheid wird nicht mehr in Dixas Amtszeit fallen, die am 4. Dezember endet. Sie wird unter Federf\u00fchrung seines Nachfolgers Pascal Weber stattfinden. \"Wir werden auch die B\u00fcrger informieren, vor allem dar\u00fcber, dass Ringsheim gesetzlich verpflichtet ist, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen\", betonte der Rathauschef. Offen sei, ob in Form einer Versammlung oder lediglich gedruckt.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/ein-jahr-donald-trump-scharlatan-rebell-pr-genie", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ein Jahr Donald Trump: Scharlatan, Rebell, PR-Genie", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/joerg-meuthen-ist-als-afd-fraktionschef-gescheitert", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "J\u00f6rg Meuthen ist als AfD-Fraktionschef gescheitert", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/weil-am-rhein/am-freitag-gehen-im-rathaus-in-weil-am-rhein-alle-lichter-aus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Am Freitag gehen im Rathaus in Weil am Rhein alle Lichter aus", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]}
]