[
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/haeusern/fotos-gemaeldeausstellung-in-haeusern", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fotos: Gem\u00e4ldeausstellung in H\u00e4usern", "date": "03. November 2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/zell-im-wiesental/wer-wird-der-50-zeller-huerus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wer wird der 50. Zeller H\u00fcrus?", "date": "Fr, 03. November 2017 12:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"Es isch bald wieder sowit, de H\u00fcrus lauft i!\" \u2013 Es ist wieder soweit. Die Zeller Fasn\u00e4chtler starten mit dem \u00d6lfte \u00d6lfte am Samstag kommender Woche in die f\u00fcnfte Jahreszeit. Mit dem Fasnachtsauftakt beginnt auch ein Jubil\u00e4umsjahr, in dem \"50 Jahre Zeller H\u00fcrus\" gefeiert wird. Man darf gespannt sein, was die Fastnachtsgesellschaft am 11. November ab 20.11 Uhr im Fun- und Freizeitpark \"Spassi\" alles auffahren wird. Eines gilt als sicher: Es wird ein n\u00e4rrischer Abend mit \u00dcberraschungsg\u00e4sten werden, bevor gegen Mitternacht der 50. H\u00fcrus in der Geschichte der Zeller Fasnacht einmarschieren wird.", "", "Apropos Geschichte: Der H\u00fcrus ist nicht nur der Regent der Zeller Fasnacht, f\u00fcr viele Fasn\u00e4chtler ist er weit mehr. 50 Jahre nach dem Einmarsch des ersten H\u00fcrus werden viele der aktiven Fasn\u00e4chtler vielleicht gar nicht mehr wissen, wie der H\u00fcrus entstand. Ein R\u00fcckblick: Seit den 1920er-Jahren wurde in Zell j\u00e4hrlich ein Prinz Karneval auserkoren. Er war, mit Ausnahme der Kriegsjahre, die Leitfigur der Zeller Fasnacht und hatte einen \u00e4hnlich hohen Stellenwert wir heute der H\u00fcrus. Mitte der 1960er-Jahre dachte der damalige FGZ-Pr\u00e4sident Hans Fr\u00e4ulin \u00fcber eine neue Figur nach. Denn f\u00fcr ihn war es ein Widerspruch, dass in einer alemannischen Fasnachtshochburg ein Prinz Karneval die Regentschaft hatte, der vom rheinischen Karneval \"abgekupfert\" war und der mit dem hiesigen Brauchtum eigentlich nichts zu tun hatte. Im Zeller Heimatdichter Gerhard Jung fand er einen Mitstreiter.", "", "", "Sowohl Fr\u00e4ulin als auch Jung waren mit der Zeller Geschichte sehr vertraut. So suchte man, fast heimlich, nach einer Figur, die mit der heimatlichen Geschichte verwurzelt ist, und wurde recht schnell f\u00fcndig. Denn \u00fcber Jahrhunderte hinweg hatten adlige Herren das Sagen \u00fcber Zell. Viele dieser Herren trugen denselben Beinamen: H\u00fcrus oder Hyrus. Zuerst waren es die Herren von Stein, die von ihrem Sitz auf Burg Altenstein das Meieramt des Damenstiftes S\u00e4ckingen innehatten. Sie wurden quasi als Verwalter eingesetzt, zogen Abgaben \u2013 meist in Naturalien \u2013 ein und hielten Gericht. Der erste nachgewiesene Adlige mit diesem Beinamen war H\u00fcrus Heinrich I. von Stein, der 1248 starb. Nach dem Aussterben der Herren von Stein \u00fcbernahmen die Herren von Sch\u00f6nau das Meieramt, das vererblich war, also vom Vater auf den Sohn \u00fcberging. Fast alle trugen den Beinamen H\u00fcrus. Dies bedeutet urspr\u00fcnglich \"gro\u00dfer, m\u00e4chtiger Mann\".", "", "", "", "Um N\u00e4gel mit K\u00f6pfen zu machen weihten Hans Fr\u00e4ulin und Gerhard Jung den K\u00fcnstler Kurt Winkler in ihre Pl\u00e4ne ein. Er entwarf das erste H\u00fcruskost\u00fcm. Jetzt kam das eigentliche Problem: Wie sollten die drei dies den Zellern beibringen? Den Zellern, die ihren Prinzen so liebten und sich niemand anderen als Fasnachtsregent vorstellen konnten. In einer Pr\u00e4sidiumssitzung der Fastnachtsgesellschaft im Gasthaus Krone wurde die Idee vorgestellt. Es kam zu \u00e4u\u00dferst emotionalen und lautstarken Diskussionen der Bef\u00fcrworter und Gegner. \"Mr bruuche unbedingt \u00e4 eigene Fasnachtregent, ein, wo nur mir Zeller h\u00e4n\" wurde gekontert mit \"Wieso dann en H\u00fcrus vom Altestei? Was h\u00e4n mir mit em Hinterhag z\u2019tue?\" Schlussendlich wurde abgestimmt. Eine Abstimmung, die \u00e4u\u00dferst knapp pro H\u00fcrus ausfiel. Diese Entscheidung wurde in den folgenden Tagen und Wochen in Zell in jedem Haus und an jedem Stammtisch heftigst diskutiert. \"Des sin doch F\u00fcrz\" oder \"Mr bruuche nit allbott \u00f6bbis Neus\" waren noch die harmlosesten \u00c4u\u00dferungen.", "", "F\u00fcr Hans Fr\u00e4ulin waren diese Tage ein echter Spie\u00dfrutenlauf. Es musste ein Schlachtplan her, denn Pr\u00e4sident Fr\u00e4ulin hatte Angst, dass die Bev\u00f6lkerung den anstehenden \"\u00d6lfte \u00d6lfte\" boykottiert. Flugs wurde ein Flugblatt kreiert, indem Gerhard Jung den Zellern den H\u00fcrus in blumigster Sprache ans Herz legte. Das Flugblatt wurde n\u00e4chtens an alle Haushalte verteilt, mit dem Ergebnis, dass die Bef\u00fcrworter des Hur\u00fcs\u2019 die Oberhand bekamen. Dennoch waren sich die Verantwortlichen nicht sicher. W\u00fcrde der erste H\u00fcrus ausgepfiffen oder gar aus dem Saal geworfen werden? Man entschloss sich, als ersten H\u00fcrus einen m\u00f6glichst ungebundenen und ledigen Mann zu nehmen, einem verheirateten Familienvater wollte man den m\u00f6glichen Gefahren t\u00e4tlicher Auseinandersetzungen nicht aussetzen. So zog am \u00d6lfte \u00d6lfte 1967 der 23-j\u00e4hrige Hans Greiner als H\u00fcrus Hans I. in den damaligen L\u00f6wensaal ein. Damit der Jungspund bei seiner Ansprache ja nichts Verf\u00e4ngliches sagte, wurde seine Rede vorsorglich von Gerhard Jung verfasst. Aber Hans Greiner schaffte es, w\u00e4hrend seiner Regentschaft alle Vorbehalte gegen einen H\u00fcrus auszur\u00e4umen.", "", "Wenn in diesem Jahr der f\u00fcnfzigste H\u00fcrus vorgestellt wird, braucht er sich wohl nicht solche Sorgen zu machen. Ihn wir ein begeistertes Narrenvolk empfangen und ihm \u00fcber die n\u00e4rrischen Tage huldigen. Dass auch H\u00fcrus Hans I. zugegen sein wird, wenn sich der Jubil\u00e4umsh\u00fcrus vorstellt, versteht sich dabei von selbst.", "", "", ".", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/binzen/ex-justizminister-will-auskunft-vom-petitionsausschuss", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ex-Justizminister will Auskunft vom Petitionsausschuss", "date": "Fr, 03. November 2017 13:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Streit um den Binzener Dreispitz wird mehr und mehr zum Politikum: Scharfe Kritik erntet das neueste Ultimatum mit zweimonatiger Frist f\u00fcr den Abriss des Kunstwerkes zur Dreispitz-Skulptur (wir haben mehrfach berichtet) beim SPD-Landtagsabgeordneten Rainer Stickelberger. Das gr\u00fcn gef\u00fchrte Verkehrsministerium und das gr\u00fcn gef\u00fchrte Regierungspr\u00e4sidium scheinen, so Stickelberger in einer Pressemitteilung, ohne sachliche Begr\u00fcndung Fakten schaffen zu wollen, statt erst einmal die Entscheidung \u00fcber die Online-Petition abzuwarten, die noch bis 6. November l\u00e4uft und die bislang \u00fcber 5000 Unterst\u00fctzer gefunden hat. \"Das ist gr\u00fcnes Absurdistan statt Ber\u00fccksichtigung der ansonsten hochgelobten B\u00fcrgerbeteiligung\".", "", "Auf Unverst\u00e4ndnis trifft bei Stickelberger, der mit zu den ersten Unterzeichnern der Online-Petition geh\u00f6rte, warum das Kunstwerk \u00fcberhaupt beseitigt werden soll. Seit Errichtung des Kreisels und des Kunstwerks h\u00e4tten Unfallh\u00e4ufigkeit wie auch der Schweregrad der Unf\u00e4lle signifikant abgenommen, so dass es f\u00fcr eine Beseitigung keinerlei sachliche Begr\u00fcndung gebe.", "", "", "Noch weniger nachvollziehen kann Stickelberger, warum jetzt eine besondere Eilbed\u00fcrftigkeit gegeben sein sollte und das Regierungspr\u00e4sidium (RP) seine urspr\u00fcngliche Anordnung nun auch noch erheblich versch\u00e4rft und den sofortigen Vollzug angeordnet hat. Keinen Zweifel l\u00e4sst der SPD-Abgeordnete zudem daran, wer in diesem Rechtsstreit den Schwarzen Peter hat: \"Das Landratsamt ist als untere Verkehrsbeh\u00f6rde weisungsgebunden und muss die Anordnungen des \u00fcbergeordneten RP und des Verkehrsministeriums umsetzen. Mit den politischen Folgen wird das Landratsamt dann aber wieder alleine gelassen.\" Dies sei umso bedenklicher, als dass sich weder das Ministerium noch das RP bislang dazu ge\u00e4u\u00dfert haben, wie sich das neueste Ultimatum mit dem sogenannten Stillhalteabkommen vereinbaren l\u00e4sst. Dieses Abkommen verhindert, dass Fakten geschaffen werden, bevor der Petitionsausschuss eine Entscheidung getroffen hat. \"Auch wenn das Stillhalteabkommen rechtlich nicht bindend ist, so wird es doch respektiert. Das erwarte ich jetzt auch vom RP und vom Verkehrsministerium, die sich ansonsten immer f\u00fcr B\u00fcrgerbeteiligung stark machen \", betont Stickelberger. Vor diesem Hintergrund hat sich der SPD-Abgeordnete direkt an die Vorsitzende des Petitionsausschusses gewandt und um eine Stellungnahme gebeten.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/loerrach/weinmesse-beginnt-heute-im-loerracher-burghof", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Weinmesse beginnt heute im L\u00f6rracher Burghof", "date": "Fr, 03. November 2017 14:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Wer die Messe besuchen m\u00f6chte, kann f\u00fcr Samstag von 12 bis 17 Uhr noch Eintrittskarten in den Hieber-M\u00e4rkten kaufen. Die Messeer\u00f6ffnung Freitagabend (18 bis 24 Uhr) und der Samstagabend sind bereits ausverkauft.", "", "", "", "Der Veranstalter bietet am Freitag- und Samstagabend ab 22 Uhr kostenlose Shuttlebusse vom Burghof nach Rheinfelden, Binzen, Kandern, Fahrnau, Bad Krozingen und Grenzach an. Am Samstag f\u00e4hrt ein Shuttlebus um 17 Uhr vom Burghof nach Grenzach, ein anderer nach Kandern. Im vergangenen Jahr kamen insgesamt mehr als 3200 Besucher. Das war ein Rekord f\u00fcr die Veranstaltung.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/vogtsburg/erfolge-fuer-betriebe-vom-kaiserstuhl-und-breisgau", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Erfolge f\u00fcr Betriebe vom Kaiserstuhl und Breisgau", "date": "Fr, 03. November 2017 15:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Auf den vorderen Pl\u00e4tzen landeten das Oberbergener Weingut Franz Keller, das Oberrotweiler Weingut Gleichenstein, das Eichstetter Weingut Weishaar, das Malterdinger Weingut Huber und die Winzergenossenschaften aus Achkarren und Burkheim.", "", "Insgesamt 801 Rotweine aus allen 13 deutschen Anbaugebieten konnten die 70 Juroren beim Deutschen Rotweinpreis \u00fcberzeugen und wurden mit einer Medaille ausgezeichnet \u2013 71 sogar mit einer Bewertung von \u00fcber 90 von 100 m\u00f6glichen Punkten. Das Weingut Meyer-N\u00e4kel aus dem Anbaugebiet Ahr erhielt die Auszeichnung \"Kollektion des Jahres\". Insgesamt 350 deutsche Rotweinerzeuger beteiligten sich am Wettbewerb, auch viele bekannte Weing\u00fcter. Die Weine wurden in insgesamt 8 Kategorien eingeteilt. \"Die deutschen Rotweine, die wir dieses Jahr verkosten und bewerten durften, waren eine hochspannende Mischung aus etablierten Weing\u00fctern, Genossenschaften, Kellereien und noch weitgehend unbekannten Weing\u00fcter. Hocherfreut sind wir \u00fcber das unglaublich hohe Niveau, auf dem sich deutscher Rotwein bewegt. Die Entscheidung am Ende des Wettbewerbs, welcher Wein sich in der Kategorie auf dem Treppchen platziert, war sehr eng\", betonte Verkostungsleiter Christian Wolf.", "", "", "Bei der internationalen Weinverkostung AWC Vienna erhielten Kaiserst\u00fchler Betriebe zahlreiche Medaillen (die BZ berichtete bereits). Au\u00dferdem bekamen drei Erzeuger vom Kaiserstuhl Sonderpreise. Die WG Achkarren stellte den besten edels\u00fc\u00dfen Wein des Jahres 2017 und die Burkheimer Winzer den besten Sekt. Das Weingut Weishaar wurde f\u00fcr den besten Chardonnay ab 13 Volumenprozent Alkohol ausgezeichnet.", "", "", "Kategorie \"Lagen-Sp\u00e4tburgunder trocken\": 1. 2015er Schlossberg GG Sp\u00e4tburgunder, Weingut Franz Keller, Oberbergen; 2. 2015er Malterdinger Bienenberg Sp\u00e4tburgunder GG, Weingut Huber, Malterdingen; Kategorie \"gereifte Rotweine trocken\": 1. 2010er Baron Philipp Sp\u00e4tburgunder trocken, Oberrotweiler Eichberg, Weingut Freiherr von Gleichenstein, Oberrotweil", "", "", "Bester edels\u00fc\u00dfer Wein: 2015er Achkarrer Schlossberg Muskateller Trockenbeerenauslese, Winzergenossenschaft Achkarren; bester Sekt: 2015er Burkheimer Schlossgarten Muskateller trocken, Burkheimer Winzer; bester Chardonnay ab 13 Volumenprozent Alkohol: 2015er Chardonnay Dreistern, Weingut Weishaar Eichstetten.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/alpaka-im-kleinen-wiesental-mit-hakenkreuz-besprueht", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Alpaka im Kleinen Wiesental mit Hakenkreuz bespr\u00fcht", "date": "Fr, 03. November 2017 12:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Einen ganz \u00fcblen Scherz haben sich Unbekannte im Kleinen Wiesental geleistet: Ein weidendes Alpaka wurde im Gei\u00dfbergweg in Wies mit einem Hakenkreuz-Symbol bespr\u00fcht. Dabei wurde laut Polizei auch mindestens eines der Tiere gewaltsam festgehalten.", "", "Der oder die T\u00e4ter m\u00fcssen zwischen zwischen Dienstagabend, 31. Oktober, und Donnerstagmorgen, 10 Uhr, auf die mit Maschendrahtzaun gesicherte Weide gekommen sein, auf der sechs Alpakas gehalten werden. Da die Tiere laut Bericht sehr scheu sind und weglaufen, muss der T\u00e4ter mindestens eines der Tiere mit Gewalt festgehalten haben, um ihm dann mit schwarzer Farbe ein Hakenkreuz-Symbol auf den Hals zu spr\u00fchen. Das Tier wurde offenbar nicht verletzt, aber das hochwertige Fell wurde an der betreffenden Stelle dauerhaft unbrauchbar. Die H\u00f6he des entstandenen Sachschadens ist noch nicht bekannt.", "", "Die Polizei will, so Sprecher Dietmar Ernst auf Nachfrage, auch einen Zusammenhang mit der Halloween-Party nicht ausschlie\u00dfen, die in der Nacht zum Mittwoch im Wieser Weideschuppen stattfand und in deren Nachgang die Polizei wegen verschiedener Diebstahls- und Gewaltdelikte ermittelt. Sachdienliche Hinweise zum bespr\u00fchten Alpaka nimmt das Polizeirevier Schopfheim entgegen,", "07622/666980.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/florian-niederlechner-bricht-sich-die-kniescheibe", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Florian Niederlechner bricht sich die Kniescheibe", "date": "Fr, 03. November 2017 13:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Nachricht ist kurz und b\u00fcndig und in ihrer Konsequenz f\u00fcr den SC Freiburg niederschmetternd. Angreifer Florian Niederlechner hat sich am Donnerstagnachmittag im Training nach einem Zusammenprall mit einem Mitspieler die rechte Kniescheibe gebrochen. Er wurde unmittelbar darauf in der Freiburger Universit\u00e4tsklinik operiert \u2013 d\u00fcrfte aber in der laufenden Saison kaum mehr zum Einsatz kommen. Einziger Trost, der bleibt: Der 27 Jahre alte Bayer hat den Eingriff gut \u00fcberstanden.", "", "\"Der Heilungsprozess erfordert jedoch viel Zeit und Geduld. An einen Einsatz in der laufenden Saison ist wohl nicht mehr zu denken\", so SC-Pressesprecher Sascha Glunk.", "", "Florian Niederlechner z\u00e4hlt zu den Leistungstr\u00e4gern in der Offensive des SC Freiburg. Neben Nils Petersen ist der 27-J\u00e4hrige der torgef\u00e4hrlichste St\u00fcrmer im Verein.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/360-aussteller-kommen-zur-plaza-culinaria-nach-freiburg", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "360 Aussteller kommen zur Plaza Culinaria nach Freiburg", "date": "Fr, 03. November 2017 07:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Messe-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Daniel Strowitzki erwartet wieder mehr als 40 000 Besucherinnen und Besucher: Die Genie\u00dfermesse, so Strowitzki, sei das gesellschaftliche Ereignis des Jahres in Freiburg.", "", "Die Plaza Culinaria ist seit ihrer Premiere im Jahr 2004 ein Publikumsmagnet. Auch dieses Mal sind alle vier Messehallen und die Foyers voll belegt. Sowohl bei der Zahl der Aussteller als auch bei den Besucherzahlen habe die Messe Freiburg die Kapazit\u00e4tsgrenze erreicht, so Messechef Strowitzki. Etwa zehn Prozent der Aussteller seien neu dabei. Das Team um Projektleiterin Jenny Santo sei immer viel unterwegs, um neue Trends aufzusp\u00fcren und neue Aussteller zu gewinnen.", "", "", "", "Ein paar Neuerungen finden sich im Programm. So gibt es ein ver\u00e4ndertes Benefizdiner als Nachfolgeevent des Colombi-Sternemen\u00fcs. Die \"F\u00fcnf Sterne K\u00fcchenparty\" wird bereits am Donnerstagabend, 9. November, in Halle 1 steigen \u2013 also am Tag vor dem Plaza-Culinaria-Start. F\u00fcnf Sternek\u00f6che aus der Region sind dabei: Steffen Disch (\"Raben\" in Horben), Daniel Fehrenbach (\"Adler\" in Lahr-Reichenbach), Jochen Helfesrieder (\"Storchen\" in Bad Krozingen-Schmidhofen), Thomas Merkle (Merkles Restaurant in Endingen) und Oliver Rausch (\"\u2019s Herrehus\" in Munzingen). Es gibt ein Walking Dinner mit den begleitenden Weinen. Das Men\u00fc kostet 290 Euro, 100 Euro gehen als Spende an die Freiburger Tafel, die Kinderklinik-Initiative und das Augustinermuseum. \u00dcber die drei Plaza-Tage pr\u00e4sentieren sich die f\u00fcnf K\u00f6che dann auch beim Genussfestival in Halle 1.", "", "", "Wie immer steht Prominenz am Messeherd: Erwartet wird aus S\u00fcdtirol der Fernseh- und Starkoch Roland Trettl. Aus Z\u00fcrich kommt die Spitzenk\u00f6chin und Kochbuchautorin Meta Hiltebrand. Beide werden ihr K\u00f6nnen im Kochstudio in Halle 4 zeigen. Roland Trettl wird bei seinen zwei Auftritten am Samstag ein \u00dcberraschungsmen\u00fc vorstellen, Meta Hiltebrand kocht am Sonntag Kreationen mit Rote Bete und Wasabi.", "", "", "", "Viel Know-how bringt Burda Home auf die Messe \u2013 und das bereits im neunten Jahr, wie Nina Winter, Direktorin bei Hubert Burda Media Offenburg bei der Pressekonferenz berichtete. Unter anderem hat im Backviertel Konditorweltmeister Bernd Siefert seinen Auftritt. Das gro\u00dfe Burda-Team bietet zudem jede Menge Workshops und B\u00fchnenshows an. Da geht es um Torten mit Rollfondant, um Mirror Glaze Torten und Sukkulenten Cakes. Da sind Zaubereien mit Buttercreme und T\u00fclle. Dabei sehen die Torten dann aus wie Miniaturg\u00e4rten und erinnern an Sukkulenten: Das sind die W\u00fcstenpflanzen mit den dicken Bl\u00e4ttern.", "", "Auf die Besucher wartet \u2013 auch das ist neu \u2013 ein Marktplatz der Manufakturen. Hier wird unter anderem der Freiburger Gin Drysam angeboten. Und es gibt eine gro\u00dfe Crafbeer-Area, wo viele Vertreter der Craftbeer-Bewegung versammelt sein werden. Erwartet werden auch Brauer aus dem Elsass oder Chemnitz, wie David Schneider von Decker Bier Freiburg berichte. Es gibt nicht nur ein Bier-Tasting, sondern an allen drei Messetagen einen jeweils achtst\u00fcndigen Bierbraukurs.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/gute-chance-fuer-fortbestand", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gute Chance f\u00fcr Fortbestand", "date": "Fr, 03. November 2017 10:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die teilte Insolvenzverwalter Dirk Pehl von der Kanzlei Schultze & Braun am Freitag mit. Der Fahrzeugbauer hatte Ende August Antrag auf Insolvenz gestellt. Als Gr\u00fcnde nannte Pehl hohe Zinslasten und eine ineffiziente Produktion.", "", "Derzeit l\u00e4uft der Gesch\u00e4ftsbetrieb unver\u00e4ndert weiter. \"Die Auftragslage sei gut\", sagte der Insolvenzverwalter. Er will die Verhandlungen mit den Investoren m\u00f6glichst schnell abschlie\u00dfen. Ziel sei, m\u00f6glichst viele Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten. Zu Beginn des Insolvenzverfahrens besch\u00e4ftigte das Unternehmen rund 60 Menschen.", "", "Zikun ist sowohl in der Region als auch \u00fcber die Grenzen S\u00fcdbaden hinaus eine feste Gr\u00f6\u00dfe im Fahrzeugsonderbau. Eine Spezialit\u00e4t der Riegeler sind beispielsweise Klappwandaufbauten f\u00fcr Transportlastwagen, die Getr\u00e4nke transportieren. Zudem produziert das Unternehmen Feuerwehr- und Katastrophenschutzfahrzeuge, Lkw-Spezialanh\u00e4nger und vertreibt qualitativ hochwertige Pkw-Anh\u00e4nger.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/so-arbeitet-die-nachtschicht-im-europa-park", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "So arbeitet die Nachtschicht im Europa-Park", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gastronomie", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/beste-nachwuchskoechin-kommt-aus-dem-schwarzwald-x1x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Beste Nachwuchsk\u00f6chin kommt aus dem Schwarzwald", "date": "Di, 31. Oktober 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Bei der Jugendmeisterschaft des Deutschen Hotel- und Gastst\u00e4ttenverbands (Dehoga) haben Teilnehmer aus Baden-W\u00fcrttemberg erste Pl\u00e4tze gewonnen. Deutschlands beste angehenden K\u00f6che, Hotel- und Restaurantfachleute wurden am Montag in Berlin geehrt. Zuvor hatten die neun Bestplatzierten der Jugendmeisterschaft am Wochenende ihr K\u00f6nnen unter Beweis gestellt. Zu den Disziplinen geh\u00f6rte die Erkennung von Waren, das Dekorieren von Tischen und die G\u00e4stebetreuung.", "", "Jeder Koch musste am Sonntag aus einem vorgegebenen Warenkorb ein Vier-G\u00e4nge-Men\u00fc f\u00fcr zehn Personen zubereiten. Beste K\u00f6chin wurde Julia Tischer vom \"Engel Obertal Wellness & Genuss Resort\" aus Baiersbronn (Baden-W\u00fcrttemberg), bester Hotelfachmann Maximilian Gallasch vom Hotel \"Grand Elys\u00e9e\" (Hamburg) und beste Restaurantfachfrau Anne Maria Gerhardt vom Hotel \"Bareiss\" aus Baiersbronn (Baden-W\u00fcrttemberg).", "", "\u00dcberreicht wurden die Urkunden und Medaillen von Dehoga-Pr\u00e4sident Guido Z\u00f6llick und Elke B\u00fcdenbender, Ehefrau von Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier. \"Wir brauchen K\u00f6che, B\u00e4cker, Autoschlosser, Restaurantmanager genauso dringend wie Lehrer, Ingenieure und Rechtsanw\u00e4lte. Es macht mich stolz, so talentierten und engagierten Nachwuchs in der Hotel- und Gastst\u00e4ttenbranche zu sehen\", sagte B\u00fcdenbender nach einer Mitteilung des Dehoga.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/hanfkoch-oberdorfer-hanf-ist-das-gesuendeste-nahrungsmittel", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Hanfkoch Oberdorfer: \"Hanf ist das ges\u00fcndeste Nahrungsmittel\"", "date": "Di, 31. Oktober 2017 11:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Herr Oberdorfer, wie schmecken Hanfprodukte?", "", "Hanf hat einen leicht nussigen Geschmack. Die Schale der Samen ist etwas h\u00e4rter. Wer eine Zahnprothese tr\u00e4gt, sollte besser auf gesch\u00e4lte Samen zur\u00fcckgreifen.", "", "", "", "", "Und wie schmeckt ihr Hanfburger, den Sie in Ihrem Hanf-Restaurant Hemperium verkaufen?", "", "Der kommt gut an. Ich habe ihn mir patentieren lassen. Oft fragen mich die Leute nachher, ob der mit Rinder- oder mit Schweinefleisch war. Tats\u00e4chlich ist in dem Burger gar kein Fleisch drin. Als die Uni Ulm f\u00fcr ein Fest meine Hanfburger bestellte, liefen die so gut, dass sie f\u00fcr die n\u00e4chste Veranstaltung wieder auf mich zukamen. Dieses Mal wollten sie zus\u00e4tzlich noch vegetarische Burger. Da musste ich denen erkl\u00e4ren, dass schon die Burger vom ersten Fest komplett vegetarisch waren. Das hatten die gar nicht gemerkt.", "", "", "", "", "Sie verwenden f\u00fcr ihre Produkte aber hoffentlich nur Hanf, das kein THC mehr enth\u00e4lt?", "", "Klar. Alles andere w\u00e4re verboten.", "", "", "Kontrollieren die Beh\u00f6rden sie denn h\u00e4ufig?", "", "Nicht mehr. Die haben mittlerweile die Schnauze voll von mir.", "", "", "Warum?", "", "Als ich 1995 meinen ersten Laden aufgemacht habe, gab es eine Hausdurchsuchung, zu der ist sogar der B\u00fcrgermeister mitgekommen. Ich wei\u00df gar nicht, wie viele Polizeikontrollen ich schon hinter mir habe. Aber mittlerweile hat sich herumgesprochen, dass alles legal ist, was ich hier mache.", "", "", "", "Warum sollte man \u00fcberhaupt Hanfprodukte essen?", "", "Weil Hanf das ges\u00fcndeste Nahrungsmittel ist. Neben der Muttermilch vielleicht (lacht). Mittlerweile ist ja bekannt, dass Weizen eher ein M\u00e4st- denn ein Lebensmittel ist. Viele Lebensmittel, die bei uns angebaut werden, sind verseucht.", "", "", "", "Warum sind Sie der Meinung, viele Lebensmittel seien verseucht?", "", "Bei den ganzen Pestiziden, die gespritzt werden, ist das Zeug, das bei uns auf den Teller kommt, alles andere als gesund.", "", "", "Und beim Hanfanbau werden keine Pestizide verwendet?", "", "Der Einsatz von Pestiziden ist nicht n\u00f6tig. Hanf hat so eine Power, es w\u00e4chst ohne gro\u00dfen Aufwand fast \u00fcberall auf der Erde. Hanf ist eine Zauberpflanze, die dem Boden Schwermetalle entzieht. Selbst wenn man Hanf als Monokultur anbaut, laugt der Boden nicht aus.", "", "", "Aber wenn Hanf dem Boden Schwermetalle entzieht, werden die dann nicht in der Pflanze gespeichert?", "", "Nein, die Pflanze verarbeitet die Schwermetalle. R\u00fcckst\u00e4nde bleiben keine.", "", "", "Insbesondere das Hanf\u00f6l gilt als gesund?", "", "Es ist nicht nur das \u00d6l. Die Hanfsamen sind eigentlich noch besser. Es gibt gesch\u00e4lte Hanfsamen, die sind viel teurer, aber da fehlen die Ballaststoffe, die in der Schale enthalten sind. Was im Moment im Kommen ist, ist Proteinpulver auf Hanfbasis. Das l\u00f6st einen richtigen Hype aus. Das einzige, was man nicht tun sollte: Hanfmehl pur verarbeiten. Das Mehl hat einen \u00d6lgehalt von etwa elf Prozent und enth\u00e4lt kein Gluten, das hei\u00dft, dass es sich ohne andereres beigemischtes Mehl nicht zu Backwaren verarbeiten l\u00e4sst.", "", "", "", "", "Und warum ist Hanf nach wie vor verp\u00f6nt?", "", "Das ist ein politisches Thema. Kurz gesagt: Mit dem Ende der Prohibition des Alkohols in den USA wurde ein neuer Erzfeind gesucht \u2013 und das waren dann die Hanfbauern. Sie stellten ein Risiko f\u00fcr die Pharma-, die Holz- und die Synthetikindustrie dar.", "", "", "Das m\u00fcssen Sie mir erkl\u00e4ren?", "", "Ein Kollege von mir stellt Hanfbricketts her, die haben den gleichen Heizwert wie Bricketts aus Buchenholz. Dabei werden f\u00fcr Hanfbricketts nur die Abf\u00e4lle der Pflanze verwendet, die gepresst und getrocknet werden. Auch l\u00e4sst sich beim Hanfanbau die drei- bis f\u00fcnffache Menge an Papier gewinnen wie aus der gleichen Fl\u00e4che Wald. Und es ist hochwertigeres Papier. Im Prinzip kann man beim Hanf von der Wurzel bis zur Bl\u00fctenspitze alles verwenden. Es ist universell einsetzbar. Aber es ist nat\u00fcrlich leichter und g\u00fcnstiger, die bestehende Infrastruktur zum Abholzen von W\u00e4ldern und Abpumpen von \u00d6l zu nutzen als alles auf Hanfanbau umzustellen.", "", "", "", "", "Wird sich das in absehbarer Zeit \u00e4ndern?", "", "Es muss sich \u00e4ndern. Es gibt nicht mehr so viele W\u00e4lder und auch das Erd\u00f6l wird knapp.", "", "", "Wie kamen Sie \u00fcberhaupt auf die Idee, ein Hanf-Restaurant zu er\u00f6ffnen?", "", "Seit 25 Jahre verkaufe ich Hanfprodukte. Es kamen immer mehr Erzeugnisse auf den Markt. Hanfbier, Lebensmittel auf Hanfbasis. Da dachte ich mir: \u2019Warum nicht eine Hanfkneipe aufmachen?\u2019 Die ersten Jahre war es ein harter Kampf, weil ich mich in der Gastronomie nicht auskannte. Doch mittlerweile l\u00e4uft es gut. Ich habe viele Stammg\u00e4ste, es kommen aber auch Touristen. Erst letztens war ein Touristenbus mit jungen und alten Menschen aus dem Schwarzwald hier, die haben sich pr\u00e4chtig am\u00fcsiert. Es kommen auch Leute, die anfangs skeptisch waren.", "", "", "Inwiefern skeptisch?", "", "Na wegen des Hanfs. Die Pflanze ist immer noch verp\u00f6nt. Au\u00dferdem habe ich mich 1999 und 2007 als Kandidat zur Oberb\u00fcrgermeisterwahl in Ulm aufstellen lassen. Da gab es ein Bild von mir mit einer Hanfpflanze im Hintergrund.", "", "", "Sie haben die Wahl nicht gewonnen?", "", "Nein, ich war chancenlos. Aber ich war immerhin der beste parteilose Kandidat.", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/binzen/diskussion-um-kreiselkunst-in-binzen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Diskussion um Kreiselkunst in Binzen", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/kaiserstuehler-winzer-schneiden-beim-spaetburgunder-cup-gut-ab", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kaiserst\u00fchler Winzer schneiden beim Sp\u00e4tburgunder Cup gut ab", "date": "Fr, 03. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Bei der Verkostung von 38 Sp\u00e4tburgundern in drei Kategorien belegten die Weing\u00fcter K\u00f6belin (Eichstetten), Fritz Wa\u00dfmer (Schlatt), Heitlinger (\u00d6stringen-Tiefenbach), Gleichenstein (Oberrotweil), Kiefer (Eichstetten) und das Staatsweingut Freiburg die vorderen Pl\u00e4tze. Der Wettbewerb fand zum vierten Mal statt und wurde im Hotel-Restaurant \"Winzerstube\" in Ihringen ausgetragen. Die Organisation lag in den H\u00e4nden des Ihringer Winzers Christian Lay, der Sprecher im Weinfachbeirat des Slow Food Conviviums Freiburg ist. Teilnehmen konnten Betriebe, die die Convivien L\u00f6rrach, Freiburg, Baden-Schwarzwald, Karlsruhe und Pforzheim unterst\u00fctzen.", "", "Verkostet wurden von der Jury 38 Weine der Jahrg\u00e4nge 2014 und 2015 in den Kategorien \"Sp\u00e4tburgunder, fruchtbetont ab 12,5 Volumenprozent Alkohol\", \"Sp\u00e4tburgunder, deutlich von Holzfass- und Barriqueausbau gepr\u00e4gt, ab 12,5 Volumenprozent Alkohol\" sowie \u00e4ltere Tropfen in der Kategorie \"Rarit\u00e4ten\".", "", "Im Rahmen der Genussmesse Plaza Culinaria, die von Freitag bis Sonntag, 10. bis 12. November, in den Freiburger Messehallen stattfindet, erhalten die Sieger auf der Aktionsb\u00fchne am Freitag, 10. November, 18 Uhr, Urkunden \u00fcberreicht. Au\u00dferdem werden die Siegerweine sowie weitere Tropfen der \u00d6ffentlichkeit an der Vinothek von Slow Food Freiburg (Halle 2) vorgestellt.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/neue-schilderbruecke-baustelle-auf-der-b-317-bei-loerrach-sorgt-fuer-staus-und-laerm", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Neue Schilderbr\u00fccke: Baustelle auf der B 317 bei L\u00f6rrach sorgt f\u00fcr Staus - und L\u00e4rm", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien/stoerungen-bei-whatsapp-auch-deutsche-nutzer-betroffen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "St\u00f6rungen bei WhatsApp - auch deutsche Nutzer betroffen", "date": "Fr, 03. November 2017 10:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Das Programm lie\u00df sich am Freitag zwar noch \u00f6ffnen, nach ungef\u00e4hr 9 Uhr morgens konnten aber keine Nachrichten mehr versendet und empfangen werden. Auch auf Portalen wie \"allest\u00f6rungen.de\" oder \"downdetector.com\" berichteten zahlreiche Nutzer von Ausf\u00e4llen am Freitagvormittag. Demnach waren besonders West- und Mitteleuropa aber auch Regionen in S\u00fcdostasien betroffen. Auch in Deutschland, etwa in Berlin, kam es zu St\u00f6rungen.", "", "", "", "Wie es zu den Ausf\u00e4llen kam, war zun\u00e4chst unbekannt. WhatsApp wollte sich laut der zust\u00e4ndigen Kommunikationsagentur zeitnah zu den Vorf\u00e4llen \u00e4u\u00dfern.", "", "WhatsApp geh\u00f6rt seit 2014 dem sozialen Netzwerk Facebook. Der Messengerdienst hat nach eigenen Angaben weltweit \u00fcber eine Milliarde regelm\u00e4\u00dfige Nutzer.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/100-jaehrige-rheinfelderin-empfiehlt-nicht-uebertreiben", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "100-j\u00e4hrige Rheinfelderin empfiehlt: Nicht \u00fcbertreiben", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/tennishallen-werden-knapp-und-deswegen-teurer", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Tennishallen werden knapp \u2013 und deswegen teurer", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/der-cyberone-hightech-award-das-sind-die-kandidaten-der-kategorie-it-und-kreativwirtschaft", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der CyberOne Hightech Award \u2013 Das sind die Kandidaten der Kategorie \"IT und Kreativwirtschaft\"", "date": "Do, 19. Oktober 2017 10:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Rund 1000 G\u00e4ste, 9 Finalisten und jede Menge fantastischer Ideen \u2013 der Hightech Summit Baden-W\u00fcrttemberg im Europa-Park in Rust am 13. November 2017 verspricht ganz dieses Jahr ganz besonders spektakul\u00e4r zu werden. Und f\u00fcr die Start-Up Gr\u00fcnder und Unternehmer auf der Shortlist des CyberOne Hightech Award Baden-W\u00fcrttemberg ist es die perfekte Gelegenheit wichtige Kontakte zu kn\u00fcpfen.", "", "Insgesamt gibt es je drei Finalisten aus den Kategorien industrielle Technologie, Life Science und IT und Kreativwirtschaft. Im Branchenschwerpunkt \"IT und Kreativwirtschaft\" gehen dieses Jahr drei Kandidaten ins Rennen, die unsere Welt mit ihren Ideen ma\u00dfgebend ver\u00e4ndern k\u00f6nnten. So zum Beispiel", ", die mit Hilfe von k\u00fcnstlicher Intelligenz in k\u00fcrzester Zeit komplexe statistische Analysen und k\u00fcnstliche Intelligenz-Methoden entwickeln und in Echtzeit ausf\u00fchren.", "", "", "hat sich hingegen auf die Optimierung des F\u00fchrungsalltags spezialisiert. In einer handlichen App wird ein vielseitiges Trainingsprogramm f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte geb\u00fcndelt. So soll sichergestellt werden, dass Trainingsinhalte ankommen und sowohl die Vorgesetzten als auch die Mitarbeiter positiv durch den Arbeitsalltag gehen.", "", "", "", "", "", "ist der letzte der Kandidaten. Die Plattform hat es sich zur Aufgabe gemacht, angehende Hausbauer in der Suche nach ihrem Traumgrundst\u00fcck zu unterst\u00fctzen. Alle Baugebiete einer Region sollen so auf einen Blick kostenlos einsehbar sein. Au\u00dferdem will Baupilot die Bauherren schnell und unkompliziert mit allen wichtigen Informationen versorgen, so dass es keine b\u00f6sen \u00dcberraschungen im Bauprozess gibt.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/der-lehrstellenmarkt-hat-sich-dramatisch-veraendert", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Lehrstellenmarkt hat sich dramatisch ver\u00e4ndert", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/messetermine-hier-gibt-es-fischer-kuechen-live", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Messetermine \u2013 Hier gibt es Fischer K\u00fcchen live", "date": "Mo, 28. August 2017 11:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Bauen & Modernisieren in Z\u00fcrich", "", "", "Baden Messe in Freiburg", "", "", "Bau + Energie in Bern", "", "", "Oberrheinmesse in Offenburg", "", "", "Baumesse in Sinsheim", "", "", "Herbstmesse in Wettingen", "", "", "Herbstwarenmesse in Basel", "", "", "Offerta in Karlsruhe", "", "", "Hausmesse in Villingen-Schwenningen", "", "", "", "Hausmesse in Gutach", "", "", "Hausmesse in Offenburg", "", "", "Hausmesse in Volketswil", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/gesundheit-ernaehrung/buch-von-palliativmediziner-matthias-thoens-ueber-das-geschaeft-mit-dem-lebensende", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Buch von Palliativmediziner Matthias Th\u00f6ns \u00fcber das Gesch\u00e4ft mit dem Lebensende", "date": "Do, 02. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Furcht, qualvoll aus dem Leben zu scheiden, teilt ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung in Deutschland. Auf den ersten Blick erscheinen solche Bedenken schwer nachvollziehbar, da das hiesige Gesundheitssystem eine medizinische Versorgung auf hohem Niveau garantiert, die unabh\u00e4ngig von der finanziellen Situation des Patienten funktioniert. Nun liegt der Teufel bekanntlich im Detail, in dem Fall in einer gewinnorientierten Ausrichtung des Klinikwesens. Dabei k\u00f6nnten durch eine umfassende Palliativversorgung nicht nur Schmerzen, sondern auch Kosten reduziert werden.", "", "In seinem Buch \"Patient ohne Verf\u00fcgung \u2013 Das Gesch\u00e4ft mit dem Lebensende\" beschreibt Palliativmediziner Matthias Th\u00f6ns die fatalen Zusammenh\u00e4nge zwischen dem Leiden unheilbar erkrankter Menschen und den Anreizsystemen der zust\u00e4ndigen \u00c4rzte. Aus seinem Alltag schildert er zahlreiche Beispiele medizinischer \u00dcberversorgung, die mehr Leiden als Linderung hervorrufe.", "", "", "", "Er beschreibt die Torturen von Krebskranken im Endstadium, deren K\u00f6rper kaum mehr N\u00e4hrstoffe verwerten k\u00f6nnten, und die Qualen von Hochbetagten mit geringer Lebenserwartung, wenn sie Dialysen und Herzkathetereingriffen ausgesetzt werden. Besonders schwer gestalte sich die Situation f\u00fcr Demenzkranke oder Wachkomapatienten, sofern sie vor dem Verlust ihres Bewusstseins keine Patientenverf\u00fcgung hinterlassen haben.", "", "", "Laut Th\u00f6ns besteht das Kernproblem im Finanziellen, im so genannten \"Sterbeverl\u00e4ngerungskartell\": Etwa die H\u00e4lfte der Einnahmen im Gesundheitswesen kommen in industrialisierten L\u00e4ndern im letzten Lebensjahr der Menschen zusammen. Darum w\u00fcrden viele Krebspatienten \u00fcber die Aussichtslosigkeit wie auch die Nebenwirkungen einer Chemotherapie im Dunkeln gelassen oder Menschen ohne erkennbare Vitalfunktionen sinnlosen Wiederbelebungsversuchen ausgesetzt.", "", "Th\u00f6ns betont, dass eine umfassende Palliativversorgung im Vergleich zu intensivmedizinischen Behandlungen deutlich g\u00fcnstiger sei und eine dreiw\u00f6chige \"palliativmedizinische Komplexbehandlung\" weniger kostet als zweieinhalb Stunden apparateintensive Anwendungen. Er fordert, die finanziellen Fehlanreize f\u00fcr Chef\u00e4rzte wie beispielsweise Bonuszahlungen oder \u00fcberdimensionale Verg\u00fctungen gro\u00dfer Eingriffe bei Schwerstkranken abzuschaffen. Sein Credo gilt einer fr\u00fchzeitigen palliativmedizinischen Versorgung von Patienten mit lebensbegrenzenden Erkrankungen, die deren ihr Wohlbefinden ma\u00dfgeblich steigern k\u00f6nne.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/kultur", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kultur", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/rock-pop/weltmusik-messe-womex-zeigt-verhaeltnis-von-folk-und-staat-in-osteuropa", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Weltmusik-Messe Womex zeigt Verh\u00e4ltnis von Folk und Staat in Osteuropa", "date": "Fr, 03. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"For a change\" \u2013 das ist das Motto der alten Bergbau- und Industriestadt Kattowitz im S\u00fcden Polens. Aber es geht nicht um politischen Wandel, sondern um ein neues Selbstverst\u00e4ndnis dieser Stadt. Da in wenigen Jahren die letzten Zechen schlie\u00dfen, arbeitet Kattowitz mit Hochdruck an einem neuen Selbstverst\u00e4ndnis als \"Musikstadt\" \u2013 mit vielen Festivals, einem neuen Konzerthaus und einem neuen grasbewachsenen Kongresszentrum.", "", "Dorthin hatte man jetzt die international wichtigste Weltmusikmesse Womex eingeladen, nat\u00fcrlich auch, um das neue Kulturimage zu promoten. Und die Veranstalter der Womex, dem j\u00e4hrlichen Treffen von Musikern, Veranstaltern und Plattenfirmen, war begeistert \u2013 schlie\u00dflich war man seit dem Start 1994 erst einmal in Osteuropa, in Budapest.", "", "Allerdings kam die Womex ausgerechnet in einem Moment nach Polen, in dem sich das Land zum Problemstaat entwickelt, mit autorit\u00e4ren Tendenzen und einer zunehmenden Konfrontation mit der Europ\u00e4ischen Union. Die polnischen Gastgeber wurden also nicht nur neugierig be\u00e4ugt, sondern standen auch etwas unter misstrauischer Beobachtung. Wie frei und unbeschwert ist die Szene noch? Ist zu bef\u00fcrchten, dass Folkmusik nun vom Staat als \"nationale Kultur\" vereinnahmt und instrumentalisiert wird? Wie in kommunistischen Zeiten.", "", "", "Eine echte Folk-Szene hat sich in Polen erst in diesem Jahrtausend entwickelt. Wie in vielen modernen Gesellschaften war traditionelle Musik weitgehend ausgestorben. Selbst das Folk-Revival der 60er und 70er Jahre, oft gepr\u00e4gt von neuen Alternativkulturen, ging an Polen vorbei. Es gab zwar, wie in allen kommunistischen L\u00e4ndern, pr\u00e4chtige staatliche Volkskunst-Ensembles, diese waren jedoch als kulturelles Symbol der Regierungsmacht wenig popul\u00e4r. Erst in den Nuller-Jahren fingen polnische Musiker an, auf den D\u00f6rfern das Repertoire der letzten Volksmusiker zu sammeln und in die St\u00e4dte zu bringen. F\u00fchrend war dabei der Multi-Instrumentalist Janusz Prusinowski. Auch die Warsaw Village Band und die Kapela Maliszow geh\u00f6ren zu dieser Szene. Aber das ist eher ein nachholendes Folk-Revival als ein nationaler Aufbruch. \"Folkmusiker sind auch in Polen eher aufgeschlossene, weltoffene Leute\", sagt Tomasz Zymla, der bei der Womex seine Band Mitomani pr\u00e4sentierte. \"Wir sind am Austausch interessiert, nicht an Abschottung.\"", "", "Eine explizit politische Botschaft hat die Band Hanba! aus Krakau. Ihr Name bedeutet \"Schande\", und die Band thematisiert nationalistische und antisemitische Stimmungen im Polen der 1920er und 1930er Jahre. Hanba! spielt mit akustischen Instrumenten (Akkordeon, Banjo, Tuba und Pauke) und der Aggressivit\u00e4t einer Punkband. S\u00e4nger Michal Swercz, ein schm\u00e4chtiger Kerl im wei\u00dfen Unterhemd, schrie sich beim Womex-Konzert die Seele aus dem Leib.", "", "Will Hanba! anprangern, dass sich die Zeiten gleichen? \"Nein\", erkl\u00e4rt Tubaspieler Ignazy Woland, \"wir sagen nicht, dass die Situation heute mit der damals identisch ist, aber es gibt \u00e4hnliche Gefahren.\" Wer in Kattowitz mit polnischen Musikern sprach, sp\u00fcrte Unruhe und Wut \u00fcber das antidemokratische Rollback der rechtsnationalen polnischen PiS-Regierung, aber keine Angst.", "", "Vertreter der ungarischen Folk-Szene \u00e4u\u00dferten sich dagegen sp\u00fcrbar vorsichtiger; vielleicht weil sie einfach mehr zu verlieren haben. Denn Folkmusik ist in Ungarn, dem zweiten europ\u00e4ischen Problemstaat, wirklich wichtig. In Ungarn startete die Folk-Bewegung wie im Westen in den 70er Jahren. Aktivisten reisten damals nach Transsylvanien (Siebenb\u00fcrgen), wo alte ungarische Musik und T\u00e4nze \u00fcberlebt hatten, und machte sie in urbanen Kreisen popul\u00e4r. Allerdings geh\u00f6rt Transsylvanien zu Rum\u00e4nien, weshalb die damalige Tanzhaus-Bewegung diplomatisch heikel war und vom ungarischen Staat mit Misstrauen betrachtet wurde. Die Band Muzsik\u00e1s und ihre S\u00e4ngerin M\u00e1rta Sebesty\u00e9n wurden dennoch bekannt, auch im Westen.", "", "Erst nach dem Ende des Kommunismus wurde die Tanzhaus-Szene in Ungarn breit gef\u00f6rdert. \"Obwohl Volkstanz heute sogar in der Schule unterrichtet wird, sind T\u00e1nch\u00e1z-Veranstaltungen immer noch popul\u00e4r, auch bei jungen Leuten\", sagt Balazs Weyer von Hangvet\u00f3, dem f\u00fchrenden Weltmusik-Veranstalter Ungarns. Die von Viktor Orb\u00e1n gef\u00fchrte konservative Regierung hat die F\u00f6rderung f\u00fcr ungarische Musik sogar noch erh\u00f6ht. Dabei haben viele der Aktivisten immer noch eine Anti-Establishment-Haltung. \"Zum Gl\u00fcck sitzen die richtigen Leute auf den richtigen Posten und geben das Geld in die richtigen Kan\u00e4le\", sagt die K\u00f6lner Weltmusik-Kuratorin Birgit Ellinghaus, die die Szene gut kennt. In Osteuropa habe man schlie\u00dflich jahrzehntelang gelernt, sich mit Strukturen zu arrangieren, die man nur bedingt akzeptiert.", "", "Bei der Womex stellte sich eine neue staatlich gef\u00f6rderte Initiative zum Export ungarischer Folkmusik vor. Man sollte das als Chance sehen, f\u00fcr mehr Kontakt, f\u00fcr mehr Austausch. Und die Womex sollte h\u00e4ufiger in Osteuropa Station machen. 2019 allerdings findet sie weit entfernt auf Gran Canaria statt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wirtschaft", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/trump-nominiert-powell-als-notenbank-chef", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Trump nominiert Powell als Notenbank-Chef", "date": "Fr, 03. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Normalerweise sind es promovierte \u00d6konomen, die an der Spitze der amerikanischen Notenbank die Weichen der Geldpolitik stellen. Ben Bernanke etwa hatte sich im akademischen Betrieb darauf spezialisiert, die Gro\u00dfe Depression der 30er Jahre zu studieren, was ihm zupasskam, als mit der Finanzkrise 2008 eine \u00e4hnliche Talfahrt drohte. Janet Yellen galt als Mustersch\u00fclerin des Nobelpreistr\u00e4gers James Tobin, unter dessen Obhut sie ihre Doktorarbeit schrieb.", "", "Jerome Powell ist seit drei Jahrzehnten der Erste an der Spitze der Federal Reserve, der keinen Doktortitel in \u00d6konomie vorweisen kann. Er lie\u00df sich an der prestigetr\u00e4chtigen Georgetown University zum Juristen ausbilden, wurde Anwalt und zog ins Kabinett George Bushs des \u00c4lteren ein, im Finanzministerium zust\u00e4ndig f\u00fcr Geldinstitute. Sp\u00e4ter arbeitete er als Investmentbanker f\u00fcr die Carlyle Group, einer Verm\u00f6gensverwaltung, und wurde reich: Sein Privatverm\u00f6gen wird auf mindestens 21 Millionen und h\u00f6chstens 72 Millionen Dollar gesch\u00e4tzt.", "", "", "Seit 2012 sitzt Powell im Gouverneursrat der Fed, wo er die Zinsstrategie der kleinen Schritte, f\u00fcr die Yellen steht, ohne Abstriche mittrug. Wie Yellen hielt und h\u00e4lt es auch Powell f\u00fcr richtig, das \"Quantitative Easing\" nur allm\u00e4hlich zur\u00fcckzufahren, jenen Ankauf von Wertpapieren durch die Zentralbank, durch den Geld in den Wirtschaftskreislauf gepumpt werden sollte. In den Protokollen der Fed l\u00e4sst sich kein einziges Beispiel daf\u00fcr finden, dass er der Frau an der Spitze je dezidiert widersprochen h\u00e4tte. Das Wall Street Journal nennt ihn den Kandidaten der Kontinuit\u00e4t, andere sprechen von einer Fortsetzung Yellens in Nadelstreifen.", "", "Demokraten im US-Kongress sehen in der Personalie eine Best\u00e4tigung daf\u00fcr, dass die bisherige Notenbankchefin richtig lag mit ihrem Kurs, nur vorsichtig an der Zinsschraube zu drehen, um den auf Touren gekommenen Wirtschaftsmotor nicht wieder abzuw\u00fcrgen. Was zwangsl\u00e4ufig die Frage aufwirft, warum sie ihren Posten \u00fcberhaupt r\u00e4umen muss. Eigentlich besagt eine ungeschriebene Regel der Federal Reserve, dass man die Nummer eins nicht schon nach einer Amtszeit auswechselt. Und dass ein neuer Pr\u00e4sident sie auf ihrem Posten l\u00e4sst, auch wenn sie vom alten ernannt wurde.", "", "Der Letzte, der dies ignorierte, war 1978 Jimmy Carter. Dass sich auch Trump \u00fcber die Tradition hinwegsetzt und Yellen schon nach vier Jahren gehen muss, liegt wohl an Trumps Dauerfehde mit Barack Obama. Der 45. US-Pr\u00e4sident scheint besessen von der Idee, alles umst\u00fclpen zu m\u00fcssen, was sein Vorg\u00e4nger beschloss. Auch personell. Dass er Powell den Zuschlag gab, zeigt indes, dass er eine inhaltliche Alternative zu Yellen im Grunde nicht will. Nur eben einen Vertreter der Yellen-Denkschule, der unter Obama weniger im Rampenlicht stand. Konservative Republikaner hatten John Taylor favorisiert, einen \u00d6konomieprofessor der Universit\u00e4t Stanford, der als Falke der Zinspolitik gilt, unter anderem darauf bedacht, nicht wieder eine Immobilienpreisblase entstehen zu lassen.", "", "Auch Gary Cohn, rangh\u00f6chster Wirtschaftsberater im Wei\u00dfen Haus, hatte sich Chancen ausgerechnet. Doch als wei\u00dfe \u00dcberlegenheitsfanatiker im August schwere Ausschreitungen in der Kleinstadt Charlottesville provozierten und Trump sie auf eine moralische Stufe mit linken Gegendemonstranten stellte, ging Cohn auf Distanz zu seinem Vorgesetzten. Die Administration k\u00f6nne und m\u00fcsse mehr tun, um rechtsradikale Gruppen ohne Vorbehalt zu verurteilen, sagte er der Financial Times. Trump soll ihm die \u00f6ffentliche Kritik wochenlang nicht verziehen haben.", "", "F\u00fcr Powell wiederum, schreibt das Online-Magazin Politico, legte sich vor allem Finanzminister Steve Mnuchin ins Zeug. Die Bef\u00f6rderung des Bankgouverneurs, soll er argumentiert haben, w\u00fcrde B\u00f6rsianern die Angst vor einem Kurssturz nehmen, wie ihn allzu rasche Zinsanhebungen ausl\u00f6sen k\u00f6nnten. Aktienkurse auf Rekordh\u00f6hen \u2013 Trump l\u00e4sst keine Gelegenheit aus, um sie als Beleg f\u00fcr den Erfolg seiner Wirtschaftspolitik zu feiern.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/bundesregierung-vertagt-zweiten-dieselgipfel", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Bundesregierung vertagt zweiten Dieselgipfel", "date": "Fr, 03. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Nach BZ-Informationen findet der f\u00fcr November angek\u00fcndigte Dieselgipfel mit Automanagern und L\u00e4nderchefs nicht statt. Auch eine Zusammenkunft mit Vertretern der Kommunen Ende Oktober kam nicht zustande. Grund daf\u00fcr ist einerseits die m\u00fchsame Regierungsbildung in Berlin.", "", "Weil noch unklar ist, welchen Kurs die neue Regierung in der Verkehrs- und Umweltpolitik vertritt, sind Treffen mit der Industrie wenig sinnvoll. \"Ob der Gipfel stattfindet, h\u00e4ngt vom Ausgang der Sondierungsgespr\u00e4che ab\", hie\u00df es in Regierungskreisen. Merkel nimmt von Folgetreffen auch deshalb Abstand, weil es wenig Fortschritte in den Bem\u00fchungen zur Luftreinhaltung gibt.", "", "", "", "Dem Vernehmen nach ist immer noch unklar, wie die von der Regierung zugesagten 750 Millionen Euro f\u00fcr den Mobilit\u00e4tsfonds f\u00fcr die St\u00e4dte aufgebracht werden. Die Industrie soll weitere 250 Millionen Euro beisteuern. Mit dem Geld sollen Verkehrsleitsysteme, Elektromobilit\u00e4t, \u00f6ffentlicher Nahverkehr und Fahrradwege finanziert werden. Die F\u00f6rderbetr\u00e4ge k\u00f6nnen erst ausgegeben werden, wenn der Bundeshaushalt 2018 beschlossen ist. Das d\u00fcrfte bis Mai dauern.", "", "", "Urspr\u00fcnglich wollte Merkel auf dem zweiten Dieselgipfel mit der Industrie die Vorhaben pr\u00fcfen, die beim ersten Treffen Anfang August beschlossen worden waren. Dazu kommt es nun nicht so schnell. Laut Bundespresseamt gibt es noch keinen Termin f\u00fcr das zweite Treffen. In Kreisen der Automobilindustrie hei\u00dft es, die n\u00e4chste Runde werde erst nach Ende der Regierungsbildung stattfinden. Der neue Bundestag entscheidet \u00fcber die Finanzierung des Mobilit\u00e4tsfonds.", "", "", "", "Offen ist, ob die von der Industrie angek\u00fcndigten Software-Nachr\u00fcstungen f\u00fcr mehr als f\u00fcnf Millionen Dieselfahrzeuge ausreichen, um die Stickoxidbelastung in den Ballungsr\u00e4umen zu senken. Die Nachr\u00fcstungen laufen schleppend an, weil das Kraftfahrt-Bundesamt jede Nachr\u00fcstung genehmigen muss. Allein Volkswagen hat bisher in gro\u00dfem Stil nachger\u00fcstet. Der Konzern aus Wolfsburg ist dazu \u2013 anders als die anderen Autobauer \u2013 von den Beh\u00f6rden verpflichtet worden.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/britische-regierung-im-sexsumpf", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Britische Regierung im Sexsumpf", "date": "Fr, 03. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "May pers\u00f6nlich ordnete eine regierungsinterne Untersuchung der Vorw\u00fcrfe gegen Green an. Unter anderem soll Green einer Mitarbeiterin im Parlament \"die Hand aufs Knie\" gelegt und ihr anz\u00fcgliche Texte \u00fcbermittelt haben. Der Minister, ein enger Vertrauter Mays, bestreitet jedoch jegliche Verfehlung nachdr\u00fccklich.", "", "Derweil hat Handels-Staatssekret\u00e4r Mark Garnier bereits reuig bekannt, eine Sekret\u00e4rin zum Kauf von Vibratoren geschickt und sie \"Sugar Tits\" (Zuckertitte) genannt zu haben. Politiker aller Parteien zeigen sich \u00fcberrascht, dass Garnier nicht l\u00e4ngst entlassen worden ist. May ist allerdings auch schon selbst in Bedr\u00e4ngnis gekommen. Lisa Nandy, eine Labour-Hinterb\u00e4nklerin, hielt May jetzt vor, sie habe in ihrer Zeit als Innenministerin alarmierende Hinweise auf kriminelles Verhalten von Politikern und Aufforderungen zum Handeln mehrfach ignoriert.", "", "", "Mit einem Mal ist, was vorige Woche als Enth\u00fcllungs- und Protestaktion parlamentarischer Mitarbeiterinnen im Web begann, zur Krise f\u00fcr die Regierung geworden. Die Premierministerin versuchte ihr Kabinett am Donnerstag durch die Ernennung des bisherigen Fraktionsvorsitzenden Gavin Williamson zum neuen Verteidigungsminister zu stabilisieren. Fallon, der zur\u00fcckgetretene Minister, hatte das Amt dreieinhalb Jahre lang versehen. Er r\u00e4umte bei seinem Abgang ein, er sei den von ihm erwarteten hohen Standards \"nicht gerecht\" geworden. \u00dcber Fallon bekannt geworden war lediglich, dass er vor f\u00fcnfzehn Jahren bei einem Abendessen eine junge Journalistin beharrlich am Knie betatscht hatte. Es soll aber noch andere, bisher unenth\u00fcllte Beschuldigungen gegen ihn geben.", "", "Ausgel\u00f6st hat die j\u00fcngste hitzige Debatte um sexuelle Bel\u00e4stigung und \u00dcbergriffe in Westminster der Mega-Skandal um Harvey Weinstein, den US-Filmproduzenten. Die lebhafte Reaktion auf diesen Skandal hatte Politikerinnen, parlamentarische Mitarbeiterinnen und Journalistinnen in Westminster veranlasst, mit eigenen Erfahrungen an die \u00d6ffentlichkeit zu treten. \u00c4u\u00dferst ernste Beschuldigungen wurden dabei laut. Bex Bailey, eine Aktivistin der Labour Party, berichtete, sie sei bei einer Parteiveranstaltung im Jahr 2011 vergewaltigt worden. Damals 19-j\u00e4hrig, habe sie zu h\u00f6ren bekommen, sie solle das f\u00fcr sich behalten \u2013 sonst k\u00f6nne es ihrer Karriere abtr\u00e4glich sein. Eine ungenannte Frau erkl\u00e4rte, sie sei voriges Jahr auf einer Auslandsreise von einem Abgeordneten sexuell attackiert worden. Auch sie klagte dar\u00fcber, dass niemand ihre Beschwerden ernst nehmen wollte.", "", "Zu den sich mehrenden Klagen \u00fcber \"Pestminster\" meinte die Tory-Abgeordnete Nadine Dorries, die fatale abendliche \"Trinkkultur\" in Westminster mit den vielen Bars beg\u00fcnstige wohl solch \"sexuelles Fehlverhalten\". Ihre Labour-Kollegin Dawn Butler gab dem \u00dcbergewicht von M\u00e4nnern im Parlament, \"die sich f\u00fcr Gott wei\u00df was halten\", die Schuld. Der Speaker des Unterhauses, Parlaments-Pr\u00e4sident John Bercow, nannte die vielen Vorw\u00fcrfe sexueller Bel\u00e4stigung \"beunruhigend\". Regierungschefin May lud f\u00fcr Montag die anderen Parteivorsitzenden zu einer Konferenz ein, auf der striktere Regeln und leichtere Beschwerde-M\u00f6glichkeiten beschlossen werden sollen.", "", "Unruhe l\u00f6ste derweil eine Liste mit den Namen von rund 40 Tory-Politikern aus, denen \"sexuelles Fehlverhalten\" vorgeworfen wird. Sechs Minister oder Staatssekret\u00e4re sollen auf der Liste verzeichnet sein. Die Vorhaltungen, die diesen Personen gemacht werden, sind freilich durchweg unbelegt und haben oft nichts mit Missbrauch zu tun, wie etwa der Vorwurf des Fremdgehens. Generell wird erwartet, dass noch weitere Enth\u00fcllungen aus den einzelnen Fraktionen bevorstehen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/der-kurs-des-papstes-fuehrt-zu-verunsicherung-und-bewunderung", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Kurs des Papstes f\u00fchrt zu Verunsicherung und Bewunderung", "date": "Fr, 03. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"Gutes Mittagessen und auf Wiedersehen!\" So unp\u00e4pstlich wie immer verabschiedete Papst Franziskus auch an Allerheiligen die Schaulustigen und Gl\u00e4ubigen auf dem Petersplatz. Der Elan des 80-J\u00e4hrigen scheint ungebrochen. Der Mann des Volkes winkt den Massen zu, empf\u00e4ngt pausenlos G\u00e4ste und reist beinahe ununterbrochen durch die Welt. Seine n\u00e4chsten Ziele sind Myanmar und Bangladesch, im Januar stehen Chile und Peru auf dem Programm. Doch der Eindruck vom rastlosen Pontifex t\u00e4uscht. Vertraute sagen \u00fcber Papst Franziskus, er sto\u00dfe immer h\u00e4ufiger an seine physischen Grenzen. \"Manchmal pfeift er aus dem letzten Loch\", urteilt ein Kirchenmann, der Bergoglio oft aus n\u00e4chster N\u00e4he sieht.", "", "Dabei br\u00e4uchte Franziskus derzeit besonders viel Energie. Die katholische Kirche im Jahr 2017 gibt ein desolates Bild ab. Die Ver\u00e4nderungen kommen nur mit gr\u00f6\u00dfter M\u00fche voran. Die Finanzreformen des Papstes stagnieren. Das Sekretariat f\u00fcr Wirtschaft, das als neue Kontrollstelle im Vatikan konzipiert war, ist seit Sommer ohne F\u00fchrung. Der verantwortliche Kardinal George Pell muss sich in seiner Heimat Australien einem Prozess wegen Kindesmissbrauchs stellen, der vatikanische Rechnungspr\u00fcfer Libero Milone wurde unter mysteri\u00f6sen Umst\u00e4nden entlassen. Machtk\u00e4mpfe und Korruption sind an der Tagesordnung. Zudem werden ideologische Grabenk\u00e4mpfe ausgetragen \u2013 nicht nur in der Kirchenf\u00fchrung, sondern l\u00e4ngst auch unter den Gl\u00e4ubigen.", "", "", "Erst vor Wochen gingen die Kritiker des Papstes aufs Ganze: Mit einer \"br\u00fcderlichen Korrektur\" wollen sie Papst Franziskus zur Umkehr bewegen. Der Papst verbreite Irrlehren, die so nicht hingenommen werden k\u00f6nnten. Der rechte Glaube sei in Gefahr. Es handelt sich um Katholizismus unter verkehrten Vorzeichen, denn noch nie f\u00fchlten sich Priester, Theologen und Laien bem\u00fc\u00dfigt, das Lehramt des Papstes zu korrigieren und ihn der H\u00e4resie zu bezichtigen. Die urspr\u00fcnglich 62 Unterzeichner, unter ihnen Figuren aus dem traditionalistischen Spektrum wie der ehemalige Chef der Vatikanbank Ettore Gotti Tedeschi, der Chef der umstritten Piusbruderschaft, Bernard Fellay oder der deutsche Schriftsteller Martin Mosebach, behaupten, Franziskus sei eine Gefahr f\u00fcr den katholischen Glauben.", "", "Zuvor hatten vier pensionierte, aber einflussreiche Kardin\u00e4le, darunter der inzwischen verstorbene ehemalige K\u00f6lner Erzbischof Joachim Meisner, \u00f6ffentlich das Lehramt von Franziskus angezweifelt. Weil viele Gl\u00e4ubige trotz dieser Kritik Hoffnungen in den Papst legen, starteten auch seine Bef\u00fcrworter eine Aktion. Auf Initiative des Wiener Theologen Paul Zulehner und des Prager Religionsphilosophen Tomas Halik unterzeichneten inzwischen knapp 38 000 Menschen einen solidarischen Aufruf f\u00fcr Franziskus und best\u00e4rken ihn, auf seinem Weg weiter zu gehen. Zu den Unterzeichnern geh\u00f6ren unter anderen der \u00f6sterreichische Amazonas-Bischof Erwin Kr\u00e4utler, der deutsche Ex-Bundestagspr\u00e4sident Wolfgang Thierse oder der ehemalige italienische Europaminister Rocco Buttiglione. Die beiden Lager streiten unvers\u00f6hnlich um den richtigen Kurs der katholischen Kirche.", "", "Kern der Auseinandersetzung ist das nachsynodale Schreiben Amoris Laetitia vom M\u00e4rz 2016, in dem Franziskus seine Schlussfolgerungen aus den beiden Familiensynoden 2014 und 2015 zieht. Franziskus signalisiert darin Entgegenkommen bei der Zulassung wiederverheirateter Geschiedener zu den Sakramenten. F\u00fcr Traditionalisten handelt es sich dabei um einen Tabubruch, weil das Dogma der Unaufl\u00f6slichkeit der Ehe so aus den Angeln gehoben und die Scheidung auf katholisch akzeptiert werde. Die Bef\u00fcrworter halten einen weniger gnadenlosen Umgang mit S\u00fcndern f\u00fcr richtig.", "", "Amoris Laetitia ist aber nicht der einzige theologische Stein des Ansto\u00dfes. Die Papstkritiker erkennen einen generellen Angriff auf katholische Gewissheiten. So vermuten sie, der Papst wolle mit der klammheimlichen Einrichtung einer vatikanischen Studienkommission zur Enzyklika Humanae Vitae auch das Lehramt von Papst Paul VI. aufweichen, der die k\u00fcnstliche Empf\u00e4ngnisverh\u00fctung 1968 verbot. Dass Franziskus im September ein nach Johannes Paul II. benanntes theologisches Forschungsinstitut f\u00fcr Ehe und Familie neu ausrichtete, ist f\u00fcr seine konservativen Kritiker ein weiterer Nachweis f\u00fcr den radikalen Kurswechsel.", "", "Franziskus hat in der Vergangenheit zu verstehen gegeben, dass er weder den Z\u00f6libat abschaffen noch Frauen als Priester zulassen werde. Das hinderte ihn aber nicht, umstrittene Ma\u00dfnahmen auf diesen Gebieten zu ergreifen. Der Erprobung sogenannter viri probati, also des Einsatzes nicht geweihter Priester zu Messfeiern in entlegenen Gegenden, in denen sonst keine Eucharistie gefeiert werden k\u00f6nnte, h\u00e4lt Franziskus dem Vernehmen nach f\u00fcr akzeptabel. Eine Synode der am brasilianischen Amazonas angesiedelten Bisch\u00f6fe im Jahr 2019 wird diese Frage diskutieren. M\u00f6glicherweise wird das Thema auch schon bei der Jugendsynode im kommenden Jahr in Rom ber\u00fchrt, bei der es auch um das Thema Berufung geht, also um die Frage, unter welchen Umst\u00e4nden M\u00e4nner Priester werden. Was weibliche Diakone angeht, hat Franziskus vor \u00fcber einem Jahr eine Studienkommission eingerichtet, die die Geschichte des Diakonats und das Verbot f\u00fcr Frauen historisch untersuchen soll. Kritiker erkennen darin ein Einfallstor f\u00fcr die Frauenweihe.", "", "Auseinandersetzungen gibt es auch auf dem Gebiet der Liturgie. Franziskus m\u00f6chte eine volksnahe Messfeier wie vom Zweiten Vatikanischen Konzil (1962-65) vorgeschlagen. Der f\u00fcr Gottesdienste und Sakramentenordnung zust\u00e4ndige Pr\u00e4fekt, der guineische Kardinal Robert Sarah, torpediert diese Ausrichtung hingegen und fordert wie viele Traditionalisten eine zus\u00e4tzliche Aufwertung der traditionellen Messform. Wie lange sich Sarah noch in seinem Amt halten kann, ist ungewiss. Nach dem Rauswurf von Gerhard Ludwig M\u00fcller als Pr\u00e4fekt der Glaubenskongregation zum Ablauf seiner f\u00fcnfj\u00e4hrigen Amtszeit Ende Juni gilt der Afrikaner als letzter Spitzenvertreter der theologischen Schule von Benedikt XVI. im Vatikan.", "", "Wie es hei\u00dft, verfolge auch der emeritierte Papst die Entwicklungen mit einiger Sorge. Die Streitthemen in der Kirche sind seit Jahrzehnten dieselben, Benedikt XVI. erteilte allen \u00d6ffnungsversuchen jedoch eine Absage. Bei seinem Nachfolger steht nun Ver\u00e4nderung auf dem Programm.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/nur-vage-bekenntnisse-in-sondierungsgespraechen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Nur vage Bekenntnisse in Sondierungsgespr\u00e4chen", "date": "Fr, 03. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Im \u00f6konomischen Bereich etwa wurde lediglich, wie es der FDP-Verhandlungsf\u00fchrer Michael Theurer nannte, \"ein Bekenntnis aller beteiligten Parteien zu den Ordnungsprinzipien der sozialen Marktwirtschaft\" hervorgehoben. In der Verkehrspolitik besteht Theurer zufolge Einigkeit nur bei drei Oberzielen: \"Wir wollen saubere Luft, wir wollen Grenzwerte einhalten und Fahrverbote vermeiden.\"", "", "Bei den Ma\u00dfnahmen, wie das zu erreichen ist, herrscht weiter gro\u00dfe Uneinigkeit. \"Die Blaue Plakette ist in den Jamaika-Gespr\u00e4chen sehr strittig gewesen\", sagte CDU-Chefverhandler Thomas Strobl der BZ. Da dies \"schon bei den Koalitionsverhandlungen in Baden-W\u00fcrttemberg der Fall\" gewesen sei, schl\u00e4gt der Vizeministerpr\u00e4sident das gr\u00fcn-schwarze Stuttgarter Modell zur L\u00f6sung auch im Bund vor: \"Im S\u00fcdwesten haben wir einen Weg gefunden \u2013 mit gro\u00dfz\u00fcgigen Ausnahmen f\u00fcr Handwerk und Wirtschaft und langen \u00dcbergangsfristen bis zu einer tats\u00e4chlichen Marktdurchdringung von 80 Prozent aller Fahrzeuge \u00fcber Nachr\u00fcstungen und neue, extrem emissionsarme Motoren.\"", "", "", "W\u00e4hrend der fr\u00fchere Verkehrsminister Alexander Dobrindt als CSU-Verhandlungsf\u00fchrer die Plakette als andere Form eines Fahrverbots sieht und strikt ablehnt, m\u00f6chte Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter gerade damit pauschale Verbote verhindern. \"Erstens brauchen die Kommunen ein wirksames Instrument zur Luftreinhaltung \u2013 und das ist vor allem die Blaue Plakette\", so Hofreiter: \"Zweitens muss die Autoindustrie dreckige Diesel mit Hardware nachr\u00fcsten.\"", "", "Ern\u00fcchtert reagierten die Gr\u00fcnen auch auf den Minimalkonsens zu landwirtschaftlichen Themen. Ob er mit dem vorliegenden Papier zur Agrarpolitik auf einem Parteitag bestehen k\u00f6nne, wurde der Schleswig-Holsteiner Robert Habeck gefragt. \"So noch nicht\", lautete die kurze Antwort des Kieler Umweltministers: \"Wir haben keine einzige Ma\u00dfnahme, nur eine sch\u00f6ne Skizze.\" Denn einig sind sich die Parteien allein darin, dass Umwelt- und Tierschutz wichtige Bestandteile der Landwirtschaft sind. Was das konkret bedeutet, lie\u00dfen ihre Vertreter offen, als sie die Presse informierten. Es gebe eben noch \"viele offene strittige Punkte\", sagte CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer, es liege noch ein \"schwieriges gro\u00dfes Werkst\u00fcck\" vor den Jamaika-Sondierern.", "", "Das ist fraglos richtig, wie der Schlagabtausch zwischen Scheuer und Michael Kellner, dem Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Gr\u00fcnen, zeigte. \"Wir sch\u00fctzen die Bauern. Wir sind stolz auf die Landwirtschaft\" \u2013 damit hatte Scheuer sein Statement begonnen. Worauf Kellner erwiderte: \"Wir sch\u00fctzen die b\u00e4uerliche Landwirtschaft, die Bienen und nicht die Agro-Industrie.\" Deshalb, so Kellner, sei es bemerkenswert, was die Sondierung erreicht habe. Gemeinsam sei nun anerkannt, dass \"wir eine andere Politik wollen.\" Es gehe darum, Ackergifte zu reduzieren, den Tieren mehr Platz im Stall zu verschaffen und ein Tierwohllabel f\u00fcr Lebensmittel einzuf\u00fchren. Als Kellner vortrug, verd\u00fcsterte sich Scheuers Miene, bis er Kellner ausdr\u00fccklich widersprach. Der habe nur das Gr\u00fcnen-Programm vorgetragen. Scheuers Einspruch war ein Novum. Bisher hatten sich die Vertreter von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen auf den Pressekonferenzen nach den Sondierungsrunden nicht beharkt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/gesundheit-ernaehrung/der-wirkstoff-in-nasensprays-macht-schnell-abhaengig", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Wirkstoff in Nasensprays macht schnell abh\u00e4ngig", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/geld-finanzen-1/so-koennen-saeumige-mieter-sich-vor-der-kuendigung-retten", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "So k\u00f6nnen s\u00e4umige Mieter sich vor der K\u00fcndigung retten", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/theater-2/carps-oberhausener-gartenhaus-zeigt-die-handschrift-des-intendanten", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Carps Oberhausener \"Gartenhaus\" zeigt die Handschrift des Intendanten", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "S\u00fcdwest", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ausstellungen/museen-loten-ns-hintergrund-der-sammlung-gurlitt-aus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Museen loten NS-Hintergrund der Sammlung Gurlitt aus", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/das-erste-urban-art-festival-basel-zeigt-kunst-von-der-strasse", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Das erste Urban Art Festival Basel zeigt Kunst von der Stra\u00dfe", "date": "Fr, 03. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Genauer gesagt in Messehalle zwei, am Rande der Herbstwarenmesse. Der Besuch der kleinen, aber mit Werken von 15 internationalen K\u00fcnstlern und K\u00fcnstlergruppen best\u00fcckten Ausstellung lohnt sich, denn viele sind vor Ort, es gibt Live Paintings und t\u00e4glich einen Workshop. Eine Auswahl der Teilnehmer:", "", "", "Direkt neben dem Urban Art Festival hat ein Schweizer H\u00e4ndler f\u00fcr Hanfprodukte seinen Stand aufgebaut, und wenngleich es THC-freie Cannabispflanzen sind, die dort ausgestellt werden, so scheinen doch die Werke von The London Police etwas von ihrem Spirit aufgesogen zu haben. Die knuddeligen kleinen Smileys \u2013 minimalistisch im Stil aber maximal im \"hab mich lieb\"-Faktor sind mittlerweile in fast jedem Land zu finden. The London Police selbst haben ihre k\u00fcnstlerische Heimat seit 1998 in Amsterdam, wo ja bekanntlich auch viel geraucht und gegrinst wird.", "", "", "Soldaten der anderen Art sind die \"Teddy Troops\" von Flying F\u00f6rtress. Er hat 2002 diese Armee der Teddyb\u00e4ren gegr\u00fcndet. Von Graffiti und Stickern wurden sie schlie\u00dflich auch als Vinylspielzeuge aufgelegt \u2013 und auch von anderen K\u00fcnstlern wie Mr. Jago und Julien OUPS gestaltet. Flying F\u00f6rtress aktuelle Serie sind die \"Teddy Troops 2.0\".", "", "", "", "Mehr in die Tiefe gehen die Arbeiten des Winterthurers David K\u00fcmin alias Chromeo. Erdbeere, Traube und Himbeere verwandelt er zu Totensch\u00e4deln, die Bilder beeindrucken vor allem durch ihre fotorealistische Ausf\u00fchrung \u2013 Chromeos Markenzeichen. Er ist nicht mehr nur reiner Stra\u00dfenk\u00fcnstler, absolvierte in Luzern den Master in Fine Arts, Public Spheres und Major Art Teaching. Er wolle den Betrachter in eine Auseinandersetzung mit dem Werk involvieren, hei\u00dft es in der Brosch\u00fcre zur Ausstellung. Was er mit seinen Fr\u00fcchtesch\u00e4deln aussagen will, damit werden wir uns noch lange auseinandersetzen.", "", "", "Noch mehr Skulls, dieses Mal sogar plastisch: Zwei modellierte Sch\u00e4del, einer mit halbierter Eishockeymaske, der zweite stuckverziert. Geschaffen hat sie Kron, er ist ein Urgestein der Basler Street Art-Szene und seit 1988 aktiv. Er ist Mitbegr\u00fcnder der HipHop-Kleidermarke Hooder Industries und mit seinen Plattencovern hat er es in der Schweizer Hiphop-Szene zu Ruhm gebracht. Und wenn er nicht gerade die Spraydose in der Hand hat, dann t\u00e4towiert er seine Sch\u00e4del auch.", "", "", "Sao Paulo hei\u00dft die Leinwand, auf der der Brasilianer Cranio 1998 seine Farben erstmals verspr\u00fchte. Seine blauen Indianer \u2013 angelehnt an die indigenen Einwohner Brasiliens \u2013 prangen unter anderem auf einer kompletten H\u00e4userwand in Berlin und sie stecken meist in skurrilen Situationen. Cranios Inspirationen sind das Leben, Cartoons und der Maler Salvador Dal\u00ed. Der w\u00e4re von den blauen Indianern sicher auch sehr angetan gewesen.", "", "", "Der Londoner K\u00fcnstler Mr. Cenz hat seit einiger Zeit nur noch eins im Kopf: Frauen. Sie bringt er auf die Leinwand, schillernd, gl\u00e4nzend, sch\u00f6n und verf\u00fchrerisch in seinem unverkennbar abstrakten und dennoch realen Stil. Auch er ist der Szene schon lange treu, begann 1988 mit seinen ersten Kritzeleien \u2013 und schon mit elf Jahren bekam er den ersten Auftrag f\u00fcr ein Wandgem\u00e4lde.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/vermeintliche-bombe-stellt-sich-als-zucchini-heraus-x1x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Vermeintliche Weltkriegsbombe stellt sich als Zucchini heraus", "date": "Fr, 03. November 2017 16:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Eine etwa f\u00fcnf Kilogramm schwere Zucchini hat in Bretten im Kreis Karlsruhe kurzfristig f\u00fcr Aufregung gesorgt: Ein 81 Jahre alter Mann rief die Polizei, weil er angeblich in seinem Garten eine Weltkriegsbombe gefunden habe. Vor Ort stellte sich heraus, dass es sich bei dem einer Bombe sehr \u00e4hnlichen Gegenstand um ein etwa 40 Zentimeter langes K\u00fcrbisgew\u00e4chs handelte, wie die Polizei am Freitag mitteilte. Eine unbekannte Person hatte die Riesen-Zucchini vermutlich \u00fcber die Hecke in den Garten des Mannes geworfen.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/gericht-verurteilt-33-jaehrigen-der-polizisten-erschreckt-hat", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gericht verurteilt 33-J\u00e4hrigen, der Polizisten erschreckt hat", "date": "Fr, 03. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Wie die Beweisaufnahme ergab, waren zu der Geburtstagsfeier der 17-J\u00e4hrigen drei unerw\u00fcnschte G\u00e4ste erschienen. Die Feiernden vertrieben sie, wobei es zu einer blutigen Pr\u00fcgelei kam. Bald darauf polterte es an der Wohnungst\u00fcr. Der Mieter dachte, die St\u00f6rer w\u00e4ren zur\u00fcck. Er \u00f6ffnete die T\u00fcr einen Spalt und feuerte mit einer Schreckschusspistole ins Treppenhaus. Was ihm dabei nicht klar war: Dort stand die Polizei, die von einem der Feiernden inzwischen alarmiert worden war. Einer der Beamten schoss sofort f\u00fcnfmal durch die T\u00fcr zur\u00fcck und verletzte die dahinterstehende 17-J\u00e4hrige lebensgef\u00e4hrlich. Er hatte die Pistole f\u00fcr echt gehalten. Zwei gef\u00e4hrliche Irrt\u00fcmer.", "", "", "Das Verfahren gegen den Polizisten wegen versuchten Totschlags wurde eingestellt. Aus Sicht der Staatsanwaltschaft befand er sich subjektiv in einer Notwehrlage. Angeklagt und nun zu einer 14-monatigen Bew\u00e4hrungsstrafe verurteilt wurde dagegen der Mieter \u2013 nicht nur wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung bei dem Polizisten, der durch den Schreckschuss einen Schock erlitt, sondern auch wegen der Schussverletzungen der 17-J\u00e4hrigen, die er fahrl\u00e4ssig verursacht habe.", "", "Nach Ansicht des Richters h\u00e4tte der Mieter vorhersehen k\u00f6nnen, dass auf seinen Schreckschuss \"irgendwie reagiert wird\" und dadurch andere Personen verletzt werden k\u00f6nnten. Als Bew\u00e4hrungsauflage muss er 1 000 Euro Schmerzensgeld an den Beamten zahlen, der als Nebenkl\u00e4ger auftrat. Der Staatsanwalt hatte sogar 1 500 Euro gefordert und 16 statt 14 Monate Haft auf Bew\u00e4hrung verlangt. Zu Gunsten des Verurteilten warf das Gericht in die Waagschale, dass es sich hier um eine \"Verkettung ungl\u00fccklicher Umst\u00e4nde\" gehandelt habe.", "", "Der 35-j\u00e4hrige Polizist gab an, dass er aufgrund der Blutlachen im Treppenhaus dachte, \"dass etwas Schlimmeres passiert sein muss\". Er habe mehrfach \"Polizei\" gerufen und dann versucht, die T\u00fcr aufzutreten. \"Da wurde pl\u00f6tzlich die T\u00fcr ein St\u00fcck weit aufgerissen und ohne Vorwarnung geschossen.\" \"In Todesangst\" habe er sofort f\u00fcnfmal Richtung T\u00fcr gefeuert. \"Ich wollte den Sch\u00fctzen treffen\", versicherte er. Doch tats\u00e4chlich trafen drei der f\u00fcnf Projektile das Geburtstagskind, das nur durch eine Notoperation gerettet werden konnte. Die 17-J\u00e4hrige f\u00fchlt sich inzwischen \"k\u00f6rperlich ganz gut\", wie sie vor Gericht sagte \u2013 psychisch aber nicht.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/die-lage-der-rohingya-fluechtlinge-ist-dramatisch", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Lage der Rohingya-Fl\u00fcchtlinge ist dramatisch", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/vor-60-jahren-war-huendin-laika-im-all-unterwegs", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Vor 60 Jahren war H\u00fcndin Laika im All unterwegs", "date": "Fr, 03. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Vor 60 Jahren, am 3. November 1957, schoss die Sowjetunion die Mischlingsh\u00fcndin Laika als ersten Vierbeiner mit einer Rakete in den Weltraum. Damals folgte im kosmischen Wettlauf zwischen den Superm\u00e4chten USA und UdSSR Schlag auf Schlag. Wieder war es Moskau, das den Ton angab. Nur gut einen Monat zuvor hatten sowjetische Ingenieure die USA mit dem ersten Satelliten Sputnik-1 \u00fcberrumpelt und damit das Zeitalter der Raumfahrt er\u00f6ffnet.", "", "Die Moskauer Propaganda wusste das erste Tier im All gut in Szene zu setzen. Erst viele Jahre sp\u00e4ter erfuhr die Welt, welch qualvollen Tod die zweij\u00e4hrige H\u00fcndin gestorben war. Schon nach wenigen Stunden war ihre Sputnik-Kapsel v\u00f6llig \u00fcberhitzt, Laika hatte keine Chance. Doch ihr schicksalhafter Flug half bei der Entwicklung von Schutzma\u00dfnahmen \u2013 wie etwa von Raumanz\u00fcgen f\u00fcr Hunde.", "", "", "Die H\u00fcndinnen Belka und Strelka hatten mehr Gl\u00fcck als Laika. Sie kamen 1960 lebend wieder zur\u00fcck zur Erde und zeugten sogar Nachkommen. \"In ihrer Kapsel gab es spezielle Kameras. Die Hunde wurden extra mit hellem Fell ausgesucht, damit die Kameras sie besser filmen konnten\", sagt Wjatscheslaw Klimentow, Vizedirektor des Moskauer Kosmonautenmuseum, in dem die beiden Tiere ausgestopft in einer Vitrine zu sehen sind. \"Ihre Ern\u00e4hrung wurde \u00fcberwacht. Bel\u00fcftung und Sauerstoffversorgung wurden getestet. Das waren wichtige Versuche vor dem ersten Flug eines Menschen.\"", "", "So hatten Tierversuche eine ganz zentrale Rolle in der Anfangsphase der Raumfahrt. Allein 29 Hunde schickte die Sowjetunion bereits zwischen 1951 und 1962 bis an die Grenzen des Weltraums auf eine H\u00f6he von rund 100 Kilometern \u00fcber der Erde. Neben Laika, die als erstes Tier ins All vordrang, starben 17 Hunde bei Testfl\u00fcgen.", "", "Es folgten weitere Lebewesen: Katzen, M\u00e4use, Insekten, Mikroben und Pflanzen. 1968, kurz vor der Mondlandung von US-Astronaut Neil Armstrong, kreisten sowjetische Schildkr\u00f6ten um den Erdtrabanten.", "", "W\u00e4hrend die Sowjets auf Hunde setzten, waren die ersten US-Pioniere dem Menschen \u00e4hnlicher: Affen. Nachdem 1947 zun\u00e4chst Fruchtfliegen an Bord einer V2-Rakete vom US-Bundesstaat New Mexico aus kurzzeitig ins All geschossen worden waren, setzten die USA ab Ende der 1940er Jahre auf \u00c4ffchen und M\u00e4use. Die Flugh\u00f6hen gingen zun\u00e4chst kaum \u00fcber die Grenze des Weltraums von 100 Kilometern hinaus. Viele starben, aber 1951 \u00fcberlebte erstmals ein Affe namens Yorick einen kurzen Flug an den Rand des Kosmos.", "", "Zehn Jahre sp\u00e4ter startete erstmals ein Schimpanse ins All, Ham. Knapp sieben Minuten lang erlebte der Affe die Schwerelosigkeit, dann landete er mit seiner Kapsel im Atlantik. Auf Basis der Erkenntnisse des Experiments konnte nur wenige Monate sp\u00e4ter der erste amerikanische Astronaut, Alan Shepard, in den Weltraum starten.", "", "Heute sind Tiere im All seltener geworden und die Sorgen \u00fcber ihr Wohlergehen gr\u00f6\u00dfer. \"Es gibt so wenig Flugm\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Mission mit Tieren, dass das Forschungsprojekt schon ziemlich wichtig sein muss, um einen Platz zu bekommen\", sagt Laura Lewis von der Nasa. \"Und wenn sie mitreisen, dann ist ihr Wohlergehen ein zentraler Punkt.\" Zuletzt wurden mehrfach M\u00e4use zur Internationalen Raumstation ISS gebracht. \"Erstaunlicherweise gew\u00f6hnen sie sich sehr schnell ein\", sagt Lewis.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/nsu-morde-geben-immer-noch-viele-raetsel-auf", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "NSU-Morde geben immer noch viele R\u00e4tsel auf", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/das-mittelfeld-distanzieren", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Das Mittelfeld distanzieren", "date": "Fr, 03. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Trainer Igor Bojic ist guter Dinge, denn er sieht \"positive Sachen\" und eine vielversprechende Entwicklung bei seiner Mannschaft: \"Wir schaffen es inzwischen im Spiel nach vorne deutlich schneller zu Chancen zu kommen.\" Und: \"Wir gehen mit mehr Disziplin in die zweiten B\u00e4lle.\"", "", "Vier Siege und nur zwei Niederlagen, aus den ersten sieben Partien seien eine gute Ausbeute, ebenso Tabellenplatz drei, doch der Kroate relativiert: \"Wir hatten bislang einen eher einfachen Spielplan.\" Der Coach sieht \"noch viel Raum zur Entwicklung\" und in einigen Bereichen \"fehlende Kontinuit\u00e4t\". Die Torh\u00fcterposition klammert Bojic explizit aus, \"von hinten haben wir sehr gute Unterst\u00fctzung\", sagt er. Frank B\u00f6hler sei ein sicherer R\u00fcckhalt, \"und wenn Lukas (Krauth) und Daniel (Schnepf) reinkommen, machen sie es ebenfalls richtig gut\". Die \"Sicherheit von hinten\" sei einer der wichtigsten Faktoren. Bei einem Sieg im Heimspiel gegen Herbolzheim (Sonntag, 16.30 Uhr, in Weil) w\u00e4re das Tabellen-Mittelfeld etwas distanziert, doch \"wir wissen nicht, wie wir sie einsch\u00e4tzen sollen, sie hatten Verletzungsprobleme\". Bojic rechnet f\u00fcr sich mit einem gro\u00dfen Kader und dadurch \"hoher Intensit\u00e4t in unserem Spiel\". Jonas Besemann kehrt zur\u00fcck. Tobias Ludwig und Julian Ruland sind zwar erk\u00e4ltet, \"ich denke aber, sie sind dabei. Bei M\u00e4nnern geht so etwas ja schnell\".", "", "", "", "", "Die Oberliga-Handballerinnen des TV Brombach reisen zum SV Allensbach II (Sonntag, 16.30 Uhr). Es ist das Duell Letzter (TVB) gegen Vorletzter, beide Teams haben in neun Saisonspielen nur einen Sieg verbuchen k\u00f6nnen und drohen den Anschluss fr\u00fchzeitig zu verlieren. Der TVB wird wohl erneut mit dem schon gewohnten Rumpfteam antreten. Bedeutend aussichtsreichere Chancen, in dieser Saison ein Spiel zu gewinnen, werden sich aber wohl nicht bieten, und bei einer weiteren Niederlage ist die Tendenz f\u00fcr den TVB endg\u00fcltig vorgezeichnet.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/cdu-im-saechsischen-freiberg-fordert-merkels-ruecktritt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "CDU im s\u00e4chsischen Freiberg fordert Merkels R\u00fccktritt", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/robin-dittrich-spricht-ueber-die-bisherige-saison-der-sg-koendringen-teningen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Robin Dittrich spricht \u00fcber die bisherige Saison der SG K\u00f6ndringen-Teningen", "date": "Fr, 03. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Wie beurteilen Sie den bisherigen Saisonverlauf?", "", "Alles andere als optimal. Man muss ja nur auf die Tabelle schauen. Wir sind mit den zwei Siegen sehr gut gestartet, haben gut gespielt und waren optimistisch, dass es so weitergehen k\u00f6nnte. Wir mussten aber bald schmerzhaft erfahren, dass dies nicht der Fall war. Teilweise haben wir einfach sehr schlecht gespielt, wie am vierten Spieltag beim jetzigen Tabellenf\u00fchrer Kornwestheim, wo wir v\u00f6llig zu Recht nicht den Hauch einer Chance hatten und mit 23:33 eingingen. Die vergangenen drei Spiele waren aber deutlich besser, auch wenn wir keinen Punkt geholt haben. Mit der Art und Weise unseres Spiels waren wir zufrieden, sodass unsere Formkurve wieder nach oben zeigt. Dementsprechend sind wir sehr gewillt, gegen den TV 1893 Neuhausen einen Sieg einzufahren.", "", "", "", "Worin sehen Sie die Gr\u00fcnde f\u00fcr die ausbleibenden Erfolge?", "", "Anfangs hat es uns ein wenig an Torgefahr gefehlt, w\u00e4hrend sich die Defensive meist recht stabil pr\u00e4sentierte. In den vergangenen Spielen waren wir hingegen mit unseren Angriffsbem\u00fchungen zufrieden. Zuletzt h\u00e4tte uns eine Steigerung der Torh\u00fcterleistungen durchaus geholfen. Selbstverst\u00e4ndlich will ich nicht die Torh\u00fcter f\u00fcr die beiden Niederlagen verantwortlich machen, aber auch dort ist \u2013 wie in jedem Bereich unseres Spiels \u2013 auf jeden Fall Verbesserungspotenzial vorhanden.", "", "Wie schwer wiegt der Ausfall von R\u00fcckraumspieler Felix Zipf, der mit einem Mittelhandbruch noch bis Ende des Jahres ausf\u00e4llt?", "", "Das hat uns schon getroffen, ist doch klar. Felix ist Kapit\u00e4n, er ist auf und neben dem Platz enorm wichtig und im Grunde der einzig gestandene Drittligaspieler in unserem Kader. Deshalb k\u00f6nnen wir diesen Ausfall nicht komplett kompensieren. Wir sind froh, wenn er wieder fit auf dem Feld stehen kann. Jonathan Fischer und Jan-Lennart Beering machen ihre Sache sehr gut und geben alles, um den Ausfall zu kompensieren.", "", "", "Sind Sie pers\u00f6nlich mit Ihren Leistungen zufrieden?", "", "Zu Beginn der laufenden Saison war ich sehr zufrieden, gerade in den ersten zwei Saisonspielen. Danach befand ich mich in einem Tief, was zu einer Verunsicherung in meinem Spiel f\u00fchrte. Dazu kam die Verletzung an der Schulter, bei der es sich gl\u00fccklicherweise nur um eine Zerrung handelte. Folglich hat sich der Trainingsr\u00fcckstand im Spiel bemerkbar gemacht, sodass ich bis vor Kurzem nicht an meine anfangs gezeigten Leistungen ankn\u00fcpfen konnte. Langsam geht aber auch bei mir die Formkurve wieder nach oben.", "", "", "Wie sch\u00e4tzen Sie den kommenden Gegner ein?", "", "Neuhausen/Erms kommt als Absteiger aus der zweiten Liga, wir haben deshalb nicht allzu viel Erfahrung mit dem Gegner. Wir sehen uns auf Augenh\u00f6he mit Neuhausen. In der Trainingswoche stand aber vor allem unser eigenes Spiel im Fokus, wir wollen unbedingt besser spielen und haben deshalb eine ausf\u00fchrliche Spielanalyse gemacht. Auf alle F\u00e4lle werden wir gut vorbereitet in das Spiel gehen \u2013 und hoffen auf zahlreiche und lautstarke Unterst\u00fctzung unserer Fans.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/usc-eisvoegel-sind-tabellenfuehrer-in-der-zweiten-liga", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "USC Eisv\u00f6gel sind Tabellenf\u00fchrer in der zweiten Liga", "date": "Fr, 03. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Das junge Team (Durchschnittsalter 19,2 Jahre) hat schnell zueinander gefunden, obwohl sieben von 14 Spielerinnen des Kaders vergangene Saison noch nicht in der ersten Mannschaft spielten. Trainer Pierre Hohn (25) hat ein klares Konzept. Auch wenn er es nicht sagt, so d\u00fcrfte sein Ziel ein \u00e4hnliches sein wie es einst J\u00fcrgen Klinsmann als Coach der Fu\u00dfballer des FC Bayern M\u00fcnchen formuliert hat: Jeden Akteur jeden Tag ein St\u00fcckchen besser zu machen. Klinsmann ist damals grandios gescheitert mit seinen Stars. Hohn hat bessere Voraussetzungen: Weil die meisten seiner Spielerinnen noch so jung sind, w\u00e4re es fast ein Wunder, wenn sie sich nicht weiterentwickeln w\u00fcrden.", "", "", "", "Bis auf die beiden US-Amerikanerinnen Kelly Hughes und Kristen Gaffney, die als Profis firmieren, besteht die USC-Mannschaft in dieser Saison nur aus Sch\u00fclerinnen und Studentinnen, die sich gr\u00f6\u00dftenteils nicht mal Halbprofis nennen k\u00f6nnen und die schon froh sind, eine kleine finanzielle Aufwandsentsch\u00e4digung zu erhalten. Die Belastung, besonders f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen, ist sehr gro\u00df. Morgens und mittags Schule, abends Training, dazu Spiele in bis zu drei Mannschaften (Erste, Zweite, Nachwuchsteam) \u2013 das strengt an und macht den jungen Frauen oft zu schaffen.", "", "", "Die Eisv\u00f6gel haben rund ein halbes Dutzend deutscher Jugend-Nationalspielerinnen in ihren Reihen. F\u00fcr diese Spielerinnen scheint die zweite Bundesliga zurzeit das Richtige zu sein. Angef\u00fchrt von den beiden US-Spielerinnen Hughes und Gaffney sowie Kapit\u00e4nin Luana Rodefeld gelingt es dem Team gut, in der Offensive Akzente zu setzen. 77 Punkte erzielten die Eisv\u00f6gel bisher im Schnitt \u2013 sie sind damit klar der Liga-Primus. Die Energie, mit der das Team vor meist etwa 400 Zuschauern daheim antritt, ist durchaus beachtlich, aber auch nicht verwunderlich. Die USC-Frauen trainieren mehr und wirken athletischer als ihre Konkurrenten.", "", "", "Junge Teams brauchen die Unterst\u00fctzung durch das eigene Publikum. Ausw\u00e4rts haben die Eisv\u00f6gel diese Hilfe nicht \u2013 prompt sind die Leistungen in fremden Hallen deutlich schlechter als in der Freiburger Unihalle. \"Wir haben in dieser Saison ausw\u00e4rts nur ein gutes Spiel gemacht. Das ist zu wenig. Das m\u00fcssen wir besser machen\", sagt Trainer Hohn. Hinzu kommt die Abh\u00e4ngigkeit von Hughes, Gaffney und Kapit\u00e4nin Luana Rodefeld. Wenn es bei wenigstens einer der drei nicht l\u00e4uft, ger\u00e4t die ganze Mannschaft ins Stocken. Nationalspielerin Ilka Hoffmann und Nachwuchs-Nationalspielerin Lea Ouedraogo haben mehr Verantwortung als in der ersten Liga, aber ihr Potenzial noch nicht ausgesch\u00f6pft und zu hundert Prozent abgerufen. Gerade sie m\u00fcssen sich aber zu Leistungstr\u00e4gerinnen entwickeln, wenn es mit dem Aufstieg klappen soll.", "", "", "62 Punkte des Gegners lassen die Eisv\u00f6gel im Schnitt zu \u2013 das h\u00f6rt sich nicht nach viel an. Aber defensiv und damit ohne Ball zu ackern, f\u00e4llt einigen Spielerinnen noch schwer. Zudem ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Auswahl von Trainer Hohn bislang nur gegen Mannschaften aus der zweiten Tabellenh\u00e4lfte (Speyer-Schifferstadt, Bamberg, Langen/Hofheim, Krofdorf, Wasserburg II) gewonnen hat. Gegen Keltern II, den Tabellensechsten der Elfer-Liga, gab\u2019s die einzige Niederlage. Die Gegner aus der oberen Tabellenh\u00e4lfte kommen jetzt erst noch.", "", "", "Die Sportgemeinde (SG) 1886 Weiterstadt rangiert mit acht Punkten in der Tabelle auf dem dritten Platz. Bei einem ausgetragenen Spiel weniger als der USC Freiburg (10 Z\u00e4hler) hat sie \u2013 ebenso wie die Breisgauerinnen \u2013 in dieser Runde bisher nur einmal verloren (72:73 in Krofdorf). Vergangenes Wochenende wartete die tief besetzte Auswahl aus dem Landkreis Darmstadt-Dieburg mit einem 71:59-Heimsieg gegen den Tabellenzweiten Jahn M\u00fcnchen auf. Das Team, das am Samstag (19.30 Uhr) in der Unihalle in Freiburg gastiert, verf\u00fcgt \u00fcber drei Spielerinnen, die im Schnitt zweistellig punkten: die Deutschen Christina Krick (13,8) und Aline Stiller (12,8) sowie die Kanadierin Kaylee Kilpatrick (12,2).", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/landesregierung-baut-foerderung-von-start-ups-aus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Landesregierung baut F\u00f6rderung von Start-ups aus", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg-nord/in-zaehringen-ist-der-wochenmarkt-eher-ueberschaubar", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In Z\u00e4hringen ist der Wochenmarkt eher \u00fcberschaubar", "date": "Fr, 03. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Vier \u00c4pfel, zwei Eier: Sabine Leuthe, die Verk\u00e4uferin am Obst- und Gem\u00fcsestand von Andreas und Dagmar Gerber aus V\u00f6rstetten, reicht der Kundin ihren Einkauf \u00fcber die Kasse r\u00fcber. Auch die n\u00e4chsten zwei Frauen wollen nur Kleinigkeiten. Die J\u00fcngere erz\u00e4hlt, dass sie was vergessen hat und sonst selten auf dem Markt einkauft, obwohl sie in der N\u00e4he wohnt.", "", "Die \u00c4ltere dagegen ist \u00fcberzeugte Marktkundin geworden, seit sie Rentnerin ist und tags\u00fcber Zeit zum Einkaufen hat. \"Fr\u00fcher war ich meist nur in Discountern, weil die abends lange ge\u00f6ffnet haben\", erz\u00e4hlt sie. Jetzt aber m\u00f6chte sie das frische Marktgem\u00fcse nicht mehr missen: \"Das schmeckt doch so viel besser \u2013 morgens auf dem Feld geernteter Spinat zum Mittag- oder Abendessen ist doch ganz was anderes als aus dem Supermarktregal!\" Samstags sch\u00e4tzt sie besonders den Bio-Stand, der im Sommer und Fr\u00fchherbst auch alte, fast ausgestorbene Tomaten-Sorten anbietet: \"Die gibt\u2019s sonst nirgends.\" Der Stand der Gerbers ist der einzige, der an beiden Markttagen in Z\u00e4hringen ist. Den Bio-Stand sowie K\u00e4se und Wurst gibt\u2019s nur samstags, die Gefl\u00fcgel-Waren vom Truthahnhof Reinbold in Freiamt dagegen nur mittwochs.", "", "", "Anfangs, zu Beginn der 1990er, als der Markt auf Initiative des B\u00fcrgervereins ins Leben gerufen wurde, sei alles anders gewesen, erinnert sich Dagmar Gerber: Da seien noch rund zehn St\u00e4nde dabei gewesen, unter anderem Blumen und Oliven. Manche h\u00f6rten aus Altersgr\u00fcnden auf, Baustellen erschwerten die Verkaufsbedingungen, es br\u00f6ckelte immer mehr.", "", "F\u00fcr die Gerbers ist der Markt in Z\u00e4hringen einer von drei neben Betzenhausen und im Stadtteil St\u00fchlinger. Das meiste, was sie verkaufen, w\u00e4chst auf ihren Feldern \u2013 oder denen des Cousins von Andreas Gerber, der in Denzlingen anbaut und auf dem M\u00fcnstermarkt verkauft. Im Winter wird vom Gro\u00dfmarkt zugekauft: \"Die Kunden erwarten, dass wir alles haben\", sagt Dagmar Gerber. Spezialisiert haben sich die Gerbers unter anderem auf K\u00fcrbisse und Feldsalat in mehreren Varianten. Davon gibt\u2019s zurzeit im Herbst viel, genauso wie Blumenkohl und Kohlrabi. Nebenan bei Petra Blust dreht sich alles um Gefl\u00fcgel, besonders um Truth\u00e4hne: Der Truthahnhof von Reinhard Reinbold in Freiamt legt Wert auf selbsthergestelltes Futter f\u00fcr die Tiere. Es werden keine Antibiotika eingesetzt, steht dick gedruckt auf den Flyern , die Petra Blust an Kunden verteilt. Sie wohnt selbst in Freiamt, und als die Reinbolds jemand Neuen suchten f\u00fcr den Verkauf auf den neun M\u00e4rkten, die sie beliefern, meldete sie sich. Eine Ausbildung in dem Bereich hat sie nicht, doch sie hat schnell alles gelernt und ist nun seit 13 Jahren dabei. \"Es macht Spa\u00df, man kommt auch privat mit den Leuten ins Gespr\u00e4ch\", sagt sie. In Z\u00e4hringen k\u00e4men viele \u00c4ltere. Neben den Gefl\u00fcgelwaren gibt\u2019s bei ihr am Stand auch Sauerkraut und Nudeln.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/gestresste-pariser-entladen-ihre-wut-im-fury-room", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gestresste Pariser entladen ihre Wut im Fury Room", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sasbach/variet-circus-gastiert-bis-sonntag-in-sasbach", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Variet\u00e9-Circus gastiert bis Sonntag in Sasbach", "date": "Fr, 03. November 2017 09:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "bis 5. November, macht der Variet\u00e9-Circus Nock auf seiner Deutschlandtournee Halt in Sasbach und schl\u00e4gt sein Zelt bei der Grundschule auf. Vorstellungen sind am Freitag und Samstag, 3. und 4. November, jeweils um 17 Uhr und am Sonntag, 5. November, um 11 Uhr. Es ist ein Familienzirkus, mit einem Variete-Artistic-Showprogramm ohne Tiere. Erz\u00e4hlt wird die Geschichte einer Zeitreise. Karten gibt es an der Tageskasse. 30 Prozent der Einnahmen spendet der Zirkus nach eigenen Angaben f\u00fcr soziale Projekte.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/merkel-und-schroeder-haben-ihre-parteien-gespalten", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Merkel und Schr\u00f6der haben ihre Parteien gespalten", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/erinnern-und-gedenken-brauchen-klare-worte", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Erinnern und Gedenken brauchen klare Worte", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/papst-franziskus-bringt-alte-gewissheiten-in-bewegung", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Papst Franziskus bringt alte Gewissheiten in Bewegung", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/rheinfelden/eichseler-ortsvorsteher-will-mit-weihnachtsbaum-ins-guinness-buch", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Eichseler Ortsvorsteher will mit Weihnachtsbaum ins Guinness-Buch", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/loerrach/ungewoehnliches-danke-loerracher-ehepaar-freut-sich-ueber-einbruch", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ungew\u00f6hnliches Danke: L\u00f6rracher Ehepaar freut sich \u00fcber Einbruch", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/stadt-freiburg-stellt-am-gedenkbrunnen-informationsstelen-auf", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Stadt Freiburg stellt am Gedenkbrunnen Informationsstelen auf", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]}
]