[
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/merkel-jamaika-sondierung-soll-am-16-november-abgeschlossen-sein", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Merkel: Jamaika-Sondierung soll am 16. November abgeschlossen sein", "date": "Mo, 06. November 2017 19:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Kanzlerin Angela Merkel hat erstmals \u00f6ffentlich ein Enddatum f\u00fcr die Jamaika-Sondierungen genannt. Gemeinsam mit den Verhandlungsf\u00fchrern von CSU, FDP und Gr\u00fcnen wolle sie am heutigen Abend jene Schwerpunkte festlegen, die w\u00e4hrend der Sondierung noch gekl\u00e4rt werden m\u00fcssten, erkl\u00e4rte die CDU-Chefin am Montag in einem Facebook-Beitrag. Noch w\u00fcrden keine Koalitionsverhandlungen gef\u00fchrt, aber: \"Wir wollen auch die Knackepunkte jetzt schon herausarbeiten.\" Dies werde bis Ende dieser, Anfang n\u00e4chster Woche geschehen. \"Und dann geht es in die Endrunde, denn am Donnerstag, dem 16. November, wollen wir fertig sein mit allem. Und da steht noch viel Arbeit an.\"", "", "Die Unterh\u00e4ndler w\u00fcrden nach Abschluss der ersten Sondierungsetappe von diesem Dienstag an alle Arbeitsgebiete erneut durchforsten, sagte Merkel. In kleiner Runde soll am Dienstag zun\u00e4chst \u00fcber die Themenbl\u00f6cke Europa, Au\u00dfen und Verteidigung, Bildung, Forschung und Digitales sowie Familie und Frauen gesprochen werden. Merkel nannte die Bereiche Finanzen, Klimaschutz, Zuwanderung und gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse als f\u00fcr die Union besonders wichtig.", "", "", "", "", "Bei Thema Finanzen gehe es um die Frage, wie Spielr\u00e4ume so aufgeteilt werden k\u00f6nnten, dass f\u00fcr alle m\u00f6glichen Partner Schwerpunkte umgesetzt und zugleich ein ausgeglichener Haushalt sichergestellt werden k\u00f6nne, erkl\u00e4rte Merkel. Beim Klimaschutz werde es nicht einfach, die unter ihrer Kanzlerschaft festgelegten sehr anspruchsvollen Ziele einer 40-prozentigen Emissions-Reduzierung bis 2020 umzusetzen. Zudem wolle man f\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland sorgen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/bad-saeckingen/aerzte-fordern-erhalt-des-spitals-in-bad-saeckingen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\u00c4rzte fordern Erhalt des Spitals in Bad S\u00e4ckingen", "date": "Mo, 06. November 2017 16:59 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "In einem offenen Brief, der von 40 niedergelassenen \u00c4rzten aus dem Kreis Waldshut unterschrieben ist, haben sich die Mediziner am Montag an Landrat Martin Kistler und die Mitglieder des Kreistags gewandt. In dem Schreiben, das der Badischen Zeitung vorliegt, sprechen sich die \u00c4rzte deutlich gegen eine Schlie\u00dfung des Spitals Bad S\u00e4ckingen aus. Eine solche hat Landrat Martin Kistler aber in der Vorlage f\u00fcr die morgige Kreistagssitzung (14.30 Uhr, Rappensteinhalle Laufenburg) gefordert.", "", "\"In gro\u00dfer Sorge wenden wir niedergelassene \u00c4rzte uns heute an Sie, um Sie erneut darauf hinzuweisen, dass bei einer Schlie\u00dfung des Krankenhauses in Bad S\u00e4ckingen die medizinische Versorgung unserer Mitb\u00fcrger, besonders im westlichen Landkreis, in der Zukunft gef\u00e4hrdet ist\", schreiben die \u00c4rzte.", "", "Die damit verbundene Schlie\u00dfung der Bad S\u00e4ckinger Notfallambulanz bedeute bei Krankentransporten ein regelm\u00e4\u00dfiges \u00dcberschreiten der gesetzlich vorgeschriebenen Fristen, was bereits heute schon von einigen Gemeindevertretern bem\u00e4ngelt werde. \"Auf Grund unserer schon jetzt vorliegenden Erfahrungen als niedergelassene \u00c4rzte muss bei Verlust der Notfallambulanz auch mit einer Sch\u00e4digung von Patienten gerechnet werden, was offensichtlich vom Gemeinderat in Waldshut nach seiner bereits getroffenen Entscheidung billigend in Kauf genommen wird\", so die \u00c4rzte. Im Falle einer Schlie\u00dfung des Krankenhauses werde \"vermutlich auch die Notfallpraxis der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung schlie\u00dfen\". Damit w\u00fcrde f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung an den Wochenenden und den Feiertagen kein \u00e4rztlicher Notdienst mehr vor Ort zur Verf\u00fcgung stehen. \"Wegen den l\u00e4ngeren Anfahrtszeiten und der bereits heute meist \u00fcberf\u00fcllten Notfallambulanz am Krankenhaus Waldshut entsteht f\u00fcr unsere Patienten eine unzumutbare Mehrbelastung\", schreiben die \u00c4rzte weiter.", "", "", "", "", "Dar\u00fcber hinaus sei nicht sicher, ob das Krankenhaus Waldshut in naher Zukunft in der Lage sein werde, die internistischen und chirurgischen Patienten nach geltendem medizinischen Standard zu versorgen. Bis heute sei \"Waldshut nicht nach ISO-Norm zertifiziert\".", "", "\"Die Beendigung der Notfallversorgung am Krankenhaus Bad S\u00e4ckingen ist aus medizinischer Sicht nicht akzeptabel und muss als von politischer Seite akzeptiertes Organisationsverschulden gewertet werden\", stellen die Mediziner klar. Damit stelle sich \"die Frage der politischen Verantwortung f\u00fcr zu erwartende Sch\u00e4den\". \"Wir fordern Sie auf, eine den gesetzlichen Rahmenbedingungen angepasste Notfallversorgung auch f\u00fcr die Menschen des westlichen Kreises umzusetzen. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns eine Notfallambulanz 24 Stunden t\u00e4glich an sieben Tagen der Woche mit den medizinischen Fachrichtungen Innere Medizin, Chirurgie und Intensivmedizin, bis das Krankenhaus Waldshut nachweisen kann, dass es die Versorgung sicherstellen kann\", so die \u00c4rzte. Die Kreisr\u00e4te tr\u00fcgen \"eine Mitverantwortung daran, dass die beiden Krankenh\u00e4user in eine katastrophale Wirtschaftslage geraten sind und das Krankenhaus Bad S\u00e4ckingen geschlossen werden soll\". Die \u00c4rzte sind der Meinung, dass sowohl Spitalfonds, Kreistag und die Landr\u00e4te der vergangenen Jahre als Mitglieder der Gesellschafterversammlung ihrer Aufsichts- und Kontrollpflicht nicht mit der notwendigen Sorgfalt nachgekommen sind. \"Die von Jahr zu Jahr steigenden Defizite und die mit Absicht herbeigef\u00fchrte Demontage des Krankenhauses in Bad S\u00e4ckingen ist, soweit uns bekannt, nie bem\u00e4ngelt worden\", hei\u00dft es in dem Brief weiter.", "", "Die \"fehlerhafte Buchhaltung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\" sei \"sp\u00e4testens seit zwei Jahren bekannt\". Die dadurch noch immer nicht erstellten Gesch\u00e4ftsberichte zur\u00fcckliegender Jahre seien \"nicht kontrolliert\" worden. Nach \"Aussagen von Spit\u00e4ler-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Hans-Peter Schlaudt\" ist laut den \u00c4rzten \"ein hoher mehrstelliger finanzieller Schaden durch nicht erstellte Rechnungen, nicht abgerufene F\u00f6rdergelder und durch mangelhafte Abrechnungen mit den Krankenkassen entstanden\".", "", "Nach der Fusion beider H\u00e4user seien \"weder Synergien genutzt noch ein einheitliches Krankenhausverwaltungssystem eingef\u00fchrt\" worden. \"Es wurde offensichtlich von Beginn an darauf hingearbeitet, den Standort Bad S\u00e4ckingen zu demontieren\", glauben die \u00c4rzte. Sie sind der Meinung, \"dass ein berechtigter Aufkl\u00e4rungsbedarf besteht, sowohl was die Arbeit der fr\u00fcheren Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer angeht, als auch die Rolle der politisch Verantwortlichen\".", "", "\"Um endlich Klarheit zu schaffen, Verschw\u00f6rungsphantasien entgegen zu wirken und die Gr\u00e4ben zwischen westlichem und \u00f6stlichem Landkreis zuzusch\u00fctten, fordern wir die Einrichtung eines Untersuchungsausschusses im Interesse der Menschen im Landkreis und f\u00fcr eine juristische Pr\u00fcfung, ob eine Forderung auf Schadensersatz gegen\u00fcber dem Kreis und den St\u00e4dten Bad S\u00e4ckingen und Waldshut besteht. Dazu wird Hans-Peter Schlaudt wichtige Fakten beitragen k\u00f6nnen\", so die \u00c4rzte. \"Die Menschen im ganzen Landkreis haben ein Recht auf eine Akut- und Notfallbetreuung nach modernem medizinischen Standard\", schreiben die Mediziner abschlie\u00dfend.", "", "", "", "Christoph Baumgartner, Lutz Sinn, Olaf Boettcher, Peter Gro\u00dfkopf, Trudbert Layher, Katharina Habich, Stefan Mohr, Klaus Schneider, Rolf Joist, Peter Schmidt, Norbert Walter, Armin Nageleisen, Philipp Hoffmeister, Stephan Leutzbach, Jonas B\u00fcrk, Tobis Noll, Oleg Mironov, Michael Mohr, Nadine Endres, Andreas Renkl, Dagmar L\u00f6ffler, Rudolf G\u00f6lzlin, Lothar Schlageter, Helle Neuhauser, Martin Hummel, Ioana-Veronica Feltgen, Friedrich Hauss, Johannes Romacker, Sven K\u00fchne, Dieter H\u00f6ller, Birgit Leber, Nelli Mironov, Ute-Carola Reininger, Karin Weigel, Gerhard Geiss-Thyroller, Friedrike Weise, Marc H\u00f6ller, Kerstin Harrer, Barbara Eisenhauer, Gerhard Dieter", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ettenheim/uralten-knochen-auf-der-faehrte", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Uralten Knochen auf der F\u00e4hrte", "date": "Mo, 06. November 2017 17:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Mais ist gerade erst abgeerntet im neuen Baugebiet Supperten I. Und schon stehen ein Bauwagen und ein Bagger im Auftrag der Arch\u00e4ologischen Denkmalpflege des Landes Baden-W\u00fcrttemberg bereit f\u00fcr Probebohrungen. Dabei werden auf Verdacht vorsichtig in das Erdreich gezogene Baggersondagen vorgenommen, um eventuell vorhandene weitere Siedlungsreste oder Skelette vom Anfang der Bronzezeit freizulegen.", "", "Bereits 2013 war es vor der Erschlie\u00dfung des direkt angrenzenden Baugebiets F\u00fcrstenfeld-West zu sensationellen Funden gekommen (die BZ berichtete). Als sensationell galten die damaligen Funde zweier Grabst\u00e4tten nach Einsch\u00e4tzung der Ausgrabungsleiterin Jutta Klug-Treppe deshalb, \"weil es sich um die ersten Funde von Glockenbecherleuten n\u00f6rdlich des Kaiserstuhls handelte\". Damit ist die Zeit zwischen 2500 bis 2200 vor Christi Geburt gemeint. Die zeitliche Bestimmung erfolgt dabei nach der C-14-Methode, einem Verfahren zur radiometrischen Datierung kohlenstoffhaltiger, insbesondere organischer Materialien.", "", "Auffallend bei der Bestattung ist der Zeit des Glockenbecher-Ph\u00e4nomens die strikte bipolare Lage von Verstorbenen in Nord-S\u00fcd-Richtung. Frauen wurden dabei mit dem Kopf nach S\u00fcden, mit den F\u00fc\u00dfen nach Norden bestattet, M\u00e4nner in entgegengesetzter Richtung, jeweils auch in Hockhaltung. Damals waren drei Personen entdeckt, freigelegt und f\u00fcr die weitere wissenschaftliche Erforschung geborgen werden. Der Vorteil des Bodens in dem Gebiet war und ist der Kalkgehalt, denn ohne Kalk w\u00e4ren alle Relikte schon l\u00e4ngst aufgel\u00f6st.", "", "", "Zur\u00fcck im Gebiet Supperten I: Vorsichtig wird jetzt die obere Humusschicht abgetragen und vom Schwemmboden getrennt gelagert. Es soll nicht zu Vermischungen kommen. Eventuelle Befunde bringen den Bagger sofort zum Stopp. Mit der Firma Trenkle aus Kippenheim arbeitet Diethard Tschoke als Grabungstechniker in der Region seit vielen Jahren zusammen.", "", "Schon tauchen in ungef\u00e4hr 1,2 Meter erste Keramikfunde auf. Dass hier kleine Siedlungen waren, ist bekannt. Taucht der helle L\u00f6sboden auf, er\u00fcbrigt sich das Tiefergehen, dieser ist n\u00e4mlich bereits in der vergangenen Eiszeit entstanden. Per GPS-Ortung werden die Daten eingelesen und ein Sondageplan erstellt.", "", "Im Vorfeld war das Baugebiet vom Kampfmittelr\u00e4umdienst nach der Luftbildauswertung freigegeben worden. Im Zweiten Weltkrieg wurden Stellungen und Laufgr\u00e4ben angelegt, auch Bomben k\u00f6nnten niedergegangen sein. Es ergab sich kein Verdacht auf gef\u00e4hrliche Funde.", "", "Wie die Stadtverwaltung mitteilt, werden die Arbeiten voraussichtlich bis Ende November dauern.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/offenburg/ein-uebersetzerpreis-gegen-die-kontinentalsperre-im-kopf", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ein \u00dcbersetzerpreis gegen die Kontinentalsperre im Kopf", "date": "Mo, 06. November 2017 17:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Dies ist der wertvollste unter allen \"Europ\u00e4ischen \u00dcbersetzerpreisen Offenburg\", welche die Stadt und die Hubert Burda Stiftung seit 2006 verliehen haben. Denn keine Konkurrenz d\u00fcrfte an Zahl so gro\u00df sein, wie jene von \u00dcbersetzern, die Literatur aus dem Englischen ins Deutsche \u00fcbertragen. Insofern kann sich Michael Walter, den die Stadt am Montag als Hauptpreistr\u00e4ger pr\u00e4sentierte, gl\u00fccklich sch\u00e4tzen. Am 6. Mai 2018 wird ihm der Preis im Salmensaal \u00fcberreicht.", "", "Laut den Statuten wird mit dem \u2013 mit 15 000 Euro dotierten \u2013 Hauptpreis alle zwei Jahre eine/n \u00dcbersetzer/in ausgezeichnet, die/der in hervorragender Weise die Literatur eines EU-Landes der deutschen Leserschaft erschlossen hat. Dass die mit literarischen Hochkar\u00e4tern besetzte Findungskommission nach Polen, Frankreich, D\u00e4nemark, Ungarn, Spanien und den Niederlanden jetzt Gro\u00dfbritannien als Mutterland der englischen Literatursprache ausgesucht hat, habe auch mit dem Brexit zu tun, erkl\u00e4rte Offenburgs Oberb\u00fcrgermeisterin Edith Schreiner am Montag. Man hab bei der Erfindung des Preises vor zw\u00f6lf Jahren sich nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass ein so wichtiges europ\u00e4isches Land die Europ\u00e4ische Union verlassen k\u00f6nnte. Nach der Brexit-Entscheidung 2016, die, so Schreiner, \"uns erst \u00fcberrascht und dann entsetzt hat\", spielte die Wahl der Literaturnation f\u00fcr den Europ\u00e4ischen \u00dcbersetzerpreis 2018 durchaus eine Rolle. \"Wir sollten keine Kontinentalsperre im Kopf haben\", erkl\u00e4rte die OB dazu in Anspielung auf Napoleons Wirtschaftsblockade gegen die britischen Inseln von 1806 bis 1813.", "", "", "Gem\u00e4\u00df der Richtlinien hat die Findungskommission Heinrich Detering, Professor f\u00fcr Literaturwissenschaft an der Universit\u00e4t G\u00f6ttingen, als Laudator ausgesucht, dem wiederum die K\u00fcr des Hauptpreistr\u00e4gers oblag. Angesichts einer Legion von \u00dcbersetzern englischsprachiger Literatur keine leichte Aufgabe. Doch schaut man sich das Werkverzeichnis Michael Walters an, so findet man fast ausschlie\u00dflich literarisches Hochseil.", "", "Der 1951 geborene Anglist, der seit 1978 als freier \u00dcbersetzer arbeitet, hat unter vielem anderen vom Anfang seiner \u00dcbersetzert\u00e4tigkeit an bis heute immer wieder Werke des Autors Lawrence Sterne (1713 bis 1768) \u00fcbersetzt. F\u00fcr kommendes Jahr sei die erste deutsche Gesamtausgabe geplant, erkl\u00e4rte Walter bei der Pressekonferenz am Montag im Offenburger Rathaus. Seit 1983 sind regelm\u00e4\u00dfig sprachlich \u00dcbertragungen des exzentrischen Sterne-Hauptwerks \"Leben und Ansichten des Tristram Shandy\" erschienen. OB Schreiner zitierte Pressestimmen, die Walter bescheinigen, dass es ihm gelinge, Rhythmus, Sprachduktus und die au\u00dferordentlichen Sprachkapriolen dieses Urvaters des modernen Romans ins Deutsche zu \u00fcbertragen. Unter Walters \u00dcbersetzungen finden sich weitere Werke von weltliterarischem Rang wie George Orwells \"1984\", Virginia Woolfs \"Nacht und Tag\", Julian Barnes \"Flauberts Papagei\", Eugene O\u2019Neills \"Eines langen Tages Reise in die Nacht\", Harold Pinters \"Die Geburtstagsfeier\", Lewis Carrolls \"Sylvie & Bruno\", \"Die gro\u00dfen Erz\u00e4hlungen\" Hermann Melvilles oder \"Die Gesandten\" von Henry James.", "", "Anhand letzteren Romans, der thematisiert, wie ein Amerikaner sich in Europa und seine Kultur verliebt, bemerkte der Preistr\u00e4ger: \"Das vermissen wir im Moment sehr, die amerikanische Wahrnehmung Europas.\" Das Preisgeld gebe ihm Zeit f\u00fcr die Gr\u00fcndlichkeit, die es brauche, \"um die \u00dcbersetzerkollegen, auf deren Schultern wir stehen, zu \u00fcbertreffen.\"", "", "Gem\u00e4\u00df dem Regelwerk darf Walter den Tr\u00e4ger des F\u00f6rderpreises 2018 ausw\u00e4hlen. Er geht an Thomas Mohr aus Berlin, einem, laut Walter, hervorragenden \u00dcbersetzer von unter anderem Truman Capote oder Mark Twain.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/kreis-breisgau-hochschwarzwald/kreisverkehre-im-landkreis-bald-oben-ohne", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kreisverkehre im Landkreis bald oben ohne?", "date": "Mo, 06. November 2017 17:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Vielerorts sollen Kunstwerke oder Hinweistafeln deshalb wieder ab- oder umgebaut werden. Das Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr h\u00e4lt sich bei Bev\u00f6lkerung und Gemeindeverwaltungen allerdings eher in Grenzen. Erste Protestaktionen laufen an.", "", "L\u00e4ngst nicht mehr mitten auf der Kreisverkehrsinsel, sondern am Rand der Anlage beim Gewerbepark Breisgau steht jene Flugzeugskulptur, die zum Ausl\u00f6ser f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung bebauter Kreisel im ganzen Land wurde. Ende 2009 waren hier bei einem Unfall zwei Menschen gestorben. Verkehrsexperten des Freiburger Regierungspr\u00e4sidiums waren es, die daraufhin angeregt hatten, die Verkehrssicherheit au\u00dfer\u00f6rtlicher Kreisverkehrsanlagen zu \u00fcberpr\u00fcfen. In Eschbach hat man nicht auf eine beh\u00f6rdliche \u00dcberpr\u00fcfung oder Anweisung gewartet, sondern nach dem Ungl\u00fcck am Fliegerkreisel umgehend reagiert und die Skulptur versetzt.", "", "", "", "Was die Zahl der Kreisverkehrsanlagen anbetrifft, ist Kirchzarten gut dabei: F\u00fcnf sind\u2019s \u2013 verteilt auf die Gesamtgemeinde. Aber strittig aus beh\u00f6rdlicher Sicht ist nur einer. Dabei handelt es sich um den Kreisel auf freier Strecke am Ortsausgang vom Gewerbegebiet in Richtung Stegen (Stegener Stra\u00dfe/H\u00f6llentalstra\u00dfe). Auf diesen hat Kirchzarten aus Bruchsteinen eine Mauer gesetzt. Die soll an die fr\u00fchere Besiedlung durch die Kelten erinnern (Tarodunum). Doch diesem \"Kulturzeugnis\" wird vom Landratsamt keine Gnade geschenkt: Die Mauer muss weg.", "", "", "", "", "Das Schicksal des Rebh\u00e4uschens, dem Kreisel-Schmuck auf der Kreisstra\u00dfe an der Einfahrt zum Gewerbegebiet Niedermatten, bewegt die Gem\u00fcter im Ort seit Monaten. Trotz mehrfachem Schriftwechsel der Gemeinde mit dem Landratsamt und zus\u00e4tzlicher juristischer Argumentationshilfe durch einen ortsans\u00e4ssigen Fachbuchautor und Dozenten an der Landespolizeischule bleibt das Landratsamt bislang dabei: Das Rebh\u00e4uschen soll weg. Nun sammeln die B\u00fcrger Unterschriften. Diese sollen bei einem Gespr\u00e4ch zwischen dem Ersten Landesbeamten und B\u00fcrgermeister Thomas Breig \u00fcbergeben werden. Doch es sind gleich zwei Kreisverkehre in Ehrenkirchen von der Diskussion um die Aufbauten betroffen. Einer steht bereits seit Sommer \"oben ohne\" da: Vom Kreisverkehr am Friedhof in Kirchhofen wurden die f\u00fcnf Stein-Stelen entfernt, die die f\u00fcnf Ortsteile symbolisierten. Diese warten derzeit im \u00f6rtlichen Bauhof auf die weitere Verwendung und werden m\u00f6glicherweise an einem nah am Kreisverkehr gelegenen neuen Standort wieder aufgebaut. So hat es der Gemeinderat diskutiert. F\u00fcr Aufregung sorgte der Abbau nicht \u2013 im Unterschied zum Rebh\u00e4uschen.", "", "", "", "", "", "Ein Torbogen und ein alter Fischerkahn zieren den Kreisverkehr am Breisacher Ortseingang kurz vor der Rheinbr\u00fccke, die nach Frankreich f\u00fchrt. Die Aufbauten bem\u00e4ngelte das Landratsamt: Steinbogen und Mauer stellten als \"Anprallhindernis\" eine Gefahr f\u00fcr Autofahrer dar. Beides soll abgebaut werden. Bei dem Fischerboot \"m\u00fcsste die Lage auf dem Kreisel optimiert werden\", zitiert Bauamtsleiter Stefan Baum aus dem Schreiben des Landratsamts. Sollte ein Fahrzeug darauf prallen, k\u00f6nnten Holzteile durch die Luft fliegen und Menschen gef\u00e4hrden.", "", "", "", "Auch der sogenannte Olivenkreisel in M\u00fcllheim steht unter Beobachtung. Der Kreisverkehr verbindet die B 3 und die K 4946. Laut dem M\u00fcllheimer Rathaus pr\u00fcft das Landratsamt derzeit, wie der Kreisel umgebaut werden kann. Welche Ma\u00dfnahmen und in welchem Umfang notwendig werden, sei jetzt noch nicht abzusehen. Es werde noch gepr\u00fcft, wie der Umbau vonstatten gehen k\u00f6nnte, ohne dass die Pflanzen, insbesondere die Olivenb\u00e4ume, Schaden nehmen. Der Gemeinderat oder der Bauausschuss soll das in einer seiner n\u00e4chsten Sitzungen beraten.", "", "", "", "Das Landratsamt hat sich an die Gemeinde Eschbach gewendet, der Aufbau an dem Kreisverkehr an der B 3 soll abgebaut werden. Laut B\u00fcrgermeister Mario Schlafke gab es bislang aber nur m\u00fcndliche Voranfragen. Der Kreisel wurde schon vor mehr als zehn Jahren als risikoreich eingestuft. Auch wenn das in Eschbach niemandem so richtig einleuchtet: Der Kreisel ist gro\u00df, die Aufbauten bei weitem nicht so massiv wie andere. In Eschbach soll der Gemeinderat \u00fcber die Sache beraten, sobald die Forderungen des Landratsamtes Schwarz auf Wei\u00df vorliegen.", "", "", "", "Der Kreisverkehr am Ortseingang von L\u00f6ffingen muss anders gestaltet werden. Nach einer Besichtigung sieht das Landratsamt vor allem in den dort angebrachten drei Fahnenstangen eine m\u00f6gliche Gefahr f\u00fcr Autofahrer. Wie der Kreisverkehr k\u00fcnftig gestaltet werden soll, ist noch nicht klar. Man werde jetzt erst einmal innerhalb der Verwaltung verschiedene Vorschl\u00e4ge ausarbeiten und dann damit an den Gemeinderat herantreten, sagt B\u00fcrgermeister Tobias Link. Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Ansicht des Landratsamtes hat der B\u00fcrgermeister allerdings nicht, weil in diesem Bereich ohnehin langsam gefahren werde.", "", "", "", "Auf dem Kreisverkehr am Ortseingang, wo die Kreisstra\u00dfen in Richtung Ihringen und G\u00fcndlingen und die Zufahrt ins Gewerbegebiet abzweigen, sind mehrere Laubb\u00e4ume zu stattlicher Gr\u00f6\u00dfe herangewachsen. Den H\u00fcgel in der Mitte ziert eine halbkreisf\u00f6rmige Steinscheibe. All das, B\u00e4ume und Skulptur, sollen nun verschwinden. Solange aber noch keine Beseitigungsaufforderung vom Landratsamt eingegangen sei, werde man nichts unternehmen, erkl\u00e4rt Hauptamtsleiter Dietmar Siebler. Am liebsten w\u00fcrde die Gemeinde die Ortsschilder vor den Kreisverkehr versetzen, zumal seit an der Abzweigung ins Gewerbegebiet ein Supermarkt er\u00f6ffnet hat und noch mehr inner\u00f6rtlicher Verkehr wie fr\u00fcher \u00fcber den Kreisel l\u00e4uft. Dann g\u00e4lte Tempo 50, B\u00e4ume und Skulptur k\u00f6nnten bleiben. Doch diesen Vorschlag der Gemeinde habe der Landkreis bisher abgelehnt, bedauert Siebler.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/weil-am-rhein/weil-aktiv-will-s-wissen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Weil-aktiv will\u2019s wissen", "date": "Mo, 06. November 2017 18:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Bei der j\u00fcngsten Mitgliederversammlung hatte die H\u00e4ndlervereinigung Weil-aktiv beschlossen, mehr Pr\u00e4senz zu zeigen und sich vor allem auch zu den Fragen der Stadtentwicklung intensiver zu Wort zu melden. Mit einer Befragung der Mitglieder zur Innenstadt soll daf\u00fcr nun ein Fundament geschaffen werden.", "", "Weil-aktiv reagiert damit auf die Vorst\u00f6\u00dfe der Stadt in Sachen Mobilit\u00e4tskonzept, bei denen etwa der Verkehrsexperte Hartmut Topp unter dem Titel \"Urbane Stra\u00dfenr\u00e4ume f\u00fcr faires Miteinander aller\" neue Modelle der Verkehrsf\u00fchrung vorgestellt hatte. Vor allem die Konzepte, die Topp f\u00fcr einen Shared Space-Bereich am Schlaufenkreisel skizzierte und die nun weiter ausgearbeitet werden sollen, stie\u00dfen bei den H\u00e4ndlern auf gro\u00dfes Interesse.", "", "", "", "Daraus ging sogar die Anregung hervor, den gesamten Innenstadtbereich als solch einen Shared Space auszuweisen. Der k\u00f6nnte eine attraktive Alternative zu einer reinen Fu\u00dfg\u00e4ngerzone bilden, so die Hoffnung der H\u00e4ndler, die nach wie vor die Anfahrbarkeit der Gesch\u00e4fte in Weil als gro\u00dfes Plus bezeichnen.", "", "", "Um die Ideen nun voranzubringen und die Vorstellungen zu b\u00fcndeln, hat Weil-aktiv zum einen nun eine Umfrage gestartet, in der jeder H\u00e4ndler ankreuzen kann, ob er einen Shared Space Bereich mit Einbahnverkehr von der Ecke Volksbank/Optik Burkart bis Kreisel Sparkasse f\u00fcr wichtig h\u00e4lt, ob er eine Fu\u00dfg\u00e4ngerzone vom Schlaufenkreisel bis zum Kreisel Sparkasse f\u00fcr wichtig in der Stadtentwicklung h\u00e4lt und ob er eine Tramverl\u00e4ngerung durch die Innenstadt positiv sieht.", "", "Zudem habe sich die Arbeitsgruppe Innenstadt neu formiert, erkl\u00e4rt Bernd H\u00f6renz. In K\u00fcrze werde der seine Arbeit aufnehmen. Die Ergebnisse der Umfrage sollen dabei ein Fundament bieten, auf dem die Gruppe ihre Ideen f\u00fcr eine attraktive Einkaufsstadt weiterentwickeln kann. Die gro\u00dfe Zahl an R\u00fcckmeldungen zeige, dass das Thema den Mitgliedern unter den N\u00e4geln brenne, so H\u00f6renz.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/haeftling-verletzt-sich-selbst-sein-fluchtversuch-aus-der-klinik-scheitert", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "H\u00e4ftling verletzt sich selbst \u2013 Sein Fluchtversuch aus der Klinik scheitert", "date": "Mo, 06. November 2017 16:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Gescheitert ist der Fluchtversuch eines Strafgefangenen, der sich laut Polizei wohl vors\u00e4tzlich selbst verletzt hatte, um aus dem Offenburger Gef\u00e4ngnis ins Klinikum gebracht zu werden. Der Vorfall ereignete sich laut einer gemeinsamen Presseerkl\u00e4rung von Polizeipr\u00e4sidium und Staatsanwaltschaft am Montag gegen 10.35 Uhr.", "", "Der Mann war durch Justizvollzugsbeamte zur Behandlung einer, wie es hei\u00dft, \"bei r\u00fcckwirkender Betrachtung wohl selbst vors\u00e4tzlich herbeigef\u00fchrten\" Verletzung in das Klinikum gebracht worden. Nach einem Toilettengang versuchte der wegen vorangegangener Eigentumsdelikte verurteilte Straft\u00e4ter zu fliehen.", "", "", "", "Der Mann konnte noch in den R\u00e4umlichkeiten des Ortenauklinikums durch die Justizvollzugsbeamten \u00fcberw\u00e4ltigt und an der Flucht gehindert werden. Hierbei ging eine Glasscheibe im T\u00fcrenbereich zu Bruch. Die zwischenzeitlich eingetroffenen Polizeibeamten sicherten das Gel\u00e4nde und wurden unterst\u00fctzend t\u00e4tig.", "", "", "", "", "", "", "Entgegen anderslautender Darstellungen, die die Runde machten, kam es nicht zum Gebrauch von Schusswaffen, stellen Polizei und Staatsanwaltschaft klar. Der Gefangene wurde zur\u00fcck in die JVA Offenburg gebracht. Die Ermittlungen durch die Kripo dauern noch an.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/wo-wird-im-breisgau-am-meisten-blut-gespendet", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wo wird im Breisgau am meisten Blut gespendet?", "date": "Mo, 06. November 2017 17:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Denzlingen ist ganz klar Spitzenreiter im n\u00f6rdlichen Freiburger Umland. In den vergangenen zehn Jahren wurden bei den dortigen Blutspendeterminen rund 2700 Liter gespendet. Das teilt Peter Preissler vom DRK-Blutspendedienst mit. Auf Rang zwei landet V\u00f6rstetten mit etwa 1745 Litern Blut. Das Glottertal schafft es mit etwa 1275 Litern auf Rang drei und landet damit vor dem einwohnerm\u00e4\u00dfig fast vier mal so gro\u00dfen Gundelfingen, das auf rund 1165 Liter kommt. In Heuweiler finden keine Blutspendentermine statt. Auf diese Literangaben kommt der Blutspendedienst, in dem er davon ausgeht, dass pro Person und Termin etwa ein halber Liter in den Beutel gelangt.", "", "Ber\u00fccksichtigt man die Gr\u00f6\u00dfe der Gemeinden, dreht sich das Tableau allerdings zugunsten von V\u00f6rstetten. Laut dem Statistischen Landesamt leben in dem Dorf 2985 Menschen. Teilt man die Blutmenge durch die Einwohnerzahl, wurden pro V\u00f6rstetter in den vergangenen zehn Jahren etwa 0,6 Liter Blut gespendet. Es ist nat\u00fcrlich ein theoretischer Wert, da bei den Terminen auch Mehrfachspender kommen und Menschen aus den Nachbarorten. Dennoch zeigt eine Tendenz, dass in kleineren Gemeinden die Spendenbereitschaft gro\u00df ist. Glottertal schiebt sich bei dieser Berechnung beispielsweise auch nach vorne und kommt auf 0,4 Liter pro Einwohner. Denzlingen schafft 0,2 Liter und Gundelfingen bleibt Schlusslicht mit 0,1 Liter.", "", "", "Man muss allerdings festhalten, dass sowohl in Denzlingen als auch in Gundelfingen dieses Jahr noch ein Blutspendetermin aussteht. Denzlingen ist, was die Anzahl der Blutspendetermine anbelangt, auch Spitzenreiter im Breisgau: Vier mal pro Jahr werden dort zwischenzeitlich die Menschen zur Ader gelassen. In V\u00f6rstetten, Glottertal und Gundelfingen gibt es jeweils zwei Termine. Der bestbesuchteste Spendentermin war in den vergangenen zehn Jahren in V\u00f6rstetten am 16. August 2010: Damals gaben 231 Menschen ihr Blut an das DRK ab.", "", "", "", "", "Westlich von Freiburg ist bei der Blutmenge Merdingen ganz vorne. Etwa 1865 Liter Blut wurden dort in den vergangenen zehn Jahren gespendet. Dicht gedr\u00e4ngt dahinter befinden sich March (1392 Liter), B\u00f6tzingen (1382 Liter) und Eichstetten (1367 Liter). In Gottenheim waren es nur 589 Liter. Schlusslicht ist Umkirch mit lediglich 562 Litern.", "", "Auch wenn man die Gr\u00f6\u00dfe der Gemeinde ber\u00fccksichtigt, kann Merdingen seinen Spitzenplatz verteidigen. Pro Einwohner haben die Merdinger theoretisch im vergangenen Jahrzehnt 0,7 Liter gespendet. Eichstetten kommt auf Platz zwei (0,4 Liter), B\u00f6tzingen auf Platz drei (0,3 Liter). Dahinter sind March und Gottenheim (jeweils 0,2 Liter). Umkirch bleibt Schlusslicht mit 0,1 Liter pro Einwohner in den vergangenen zehn Jahren.", "", "In March, Eichstetten, B\u00f6tzingen und Merdingen wird jeweils zweimal im Jahr zur Blutspende aufgerufen. In Umkirch und Gottenheim nur einmal. Die bestbesuchteste Blutspende war in Medingen am 27. April 2010. 447 abgegebene Blutspenden verzeichnete das DRK an diesem Tag \u2013 fast das Dreifache des \u00fcblichen Durchschnitts. Grund f\u00fcr den enormen Andrang von Spendern war eine Typisierungsaktion f\u00fcr Stammzellen, mit der nach einem geeigneten Knochenmarkspender f\u00fcr eine an Leuk\u00e4mie erkrankte Frau aus Ihringen gesucht wurde. Viele der Menschen, die dem Aufruf gefolgt waren, hatten damals auch die Gelegenheit genutzt, gleich Blut zu spenden.", "", "", "Kirchzarten ist im Dreisamtal auf Platz eins, was die Blutmenge anbelangt: 2183 Liter wurden in den vergangenen zehn Jahren gespendet. Oberried landet dahinter mit etwa 1393 Litern und steht vor Stegen (1338 Liter). In Buchenbach wurden 1243 Liter abgegeben. In St. Peter wurde bis ins Jahr 2015 Blut gespendet. Da es einen personellen Engpass gibt, bietet das DRK dort keine Blutspenden mehr an. Bis dahin waren die Schwarzw\u00e4lder mit 934 Litern spendenwillig.", "", "Gemessen an der Einwohnerzahl floss das meiste Blut pro Bewohner in Oberried (0,5 Liter). Es folgt Buchenbach (0,4 Liter). Stegen landet mit 0,3 Litern vor Kirchzarten (0,2 Liter). In Buchenbach, Oberried und Stegen finden pro Jahr zwei Blutspendetermine statt. In Kirchzarten waren es bisher auch zwei, dieses Jahr sind es sogar drei. Die am besten besuchteste Spende war im Dreisamtal am 7. Mai 2007 in Stegen mit 207 Teilnehmern.", "", "", "Ehrenkirchen liegt im s\u00fcdlichen Freiburger Umland auf Platz eins bei den Blutspenden. Dort wurden in den vergangenen zehn Jahren 2109 Liter Blut gespendet. Die Gemeinde bildet gemeinsam mit Bollschweil einen DRK-Ortsverein. Bis 2016 fanden in Ehrenkirchen zwei Blutspendetermine j\u00e4hrlich statt. 2017 fielen diese aus personellen Gr\u00fcnden aus, so B\u00fcrgermeister Thomas Breig. Die Ehrenkirchener wurden auf Angebote in den Nachbargemeinen verwiesen, haben diese aber, so hat Breig den R\u00fcckmeldungen entnommen, nur sehr wenig genutzt. \"Wir stellen immer wieder fest, dass die Menschen am ehesten in ihrem Wohnort zur Blutspende gehen. Daher sind die Angebote vor Ort so wichtig.\" 2018 wird es wieder einen Blutspendetermin in Ehrenkirchen geben, allerdings nur einmal.", "", "Schallstadt liegt, was die absolute Menge des gespendeten Blutes angeht, auf Platz zwei. Seit 2007 wurden dort bei j\u00e4hrlich einem Termin 968 Liter abgegeben. Bei rund 6100 Einwohnern h\u00e4tte somit rein theoretisch jeder Schallstadter in zehn Jahren 0,2 Liter Blut gespendet. Platz drei belegt Pfaffenweiler. Dort wurden seit 2007 knapp 803 Liter Blut abgezapft, das macht 0,3 Liter pro Einwohner.", "", "Schlusslicht in der Auflistung ist das Hexental. Die f\u00fcnf Gemeinden Merzhausen, Au, Wittnau, S\u00f6lden und Horben bilden gemeinsam einen DRK-Ortsverein mit einer Blutspende j\u00e4hrlich, die mittlerweile in Au stattfindet. Insgesamt z\u00e4hlt das Hexental rund 10 500 Einwohner. Sie haben in den vergangenen zehn Jahren nur 372 Liter Blut gespendet. Laut S\u00f6ldens B\u00fcrgermeister und DRK-Ortsvereinsvorsitzendem im Hexental, Markus Rees, liegt das daran, dass nur ein Spendetermin pro Jahr und dieser auch nur nachmittags angeboten werde. Es fehle die Manpower, um weitere Termine im Hexental stemmen zu k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich seien die Helfer ehrenamtlich im Einsatz. Genug Spendenwillige w\u00e4ren allerdings da, ist Rees \u00fcberzeugt.", "", "In Ebringen gibt es keine eigene Blutspendeaktion. Die B\u00fcrger k\u00f6nnen die Termine in den Nachbargemeinden nutzen.", "", "", "Mengenm\u00e4\u00dfig am meisten Blut wurde in den vergangenen zehn Jahren in Denzlingen gespendet. Rund 2700 Liter sammelte dort der Blutspendedienst des Roten Kreuzes ein. Am wenigsten Blut erhielt das DRK im Hexental. Dort kamen die f\u00fcnf Gemeinden Merzhausen, Au, S\u00f6lden, Horben und Wittnau in einem Jahrzehnt nur auf 372 Liter. Gemessen an der Einwohnerzahl waren besonders spendenwillige Gemeinden in den vergangenen zehn Jahren Merdingen (1865 Liter, das entspricht 0,7 Liter pro Kopf) und V\u00f6rstetten (1745 Liter; 0,6 Liter pro Kopf).", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/dfb-setzt-chef-des-videobeweises-ab-schiri-boss-froehlich-uebernimmt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "DFB setzt Chef des Videobeweises ab \u2013 Schiri-Boss Fr\u00f6hlich \u00fcbernimmt", "date": "Mo, 06. November 2017 16:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) hat den fr\u00fcheren FIFA-Schiedsrichter als Projektleiter des Videobeweises abgesetzt und damit auf die anhaltende Kritik an der Technik reagiert - am Wochenende waren sogar Manipulationsvorw\u00fcrfe laut geworden. Der 61-J\u00e4hrige soll in seiner Funktion als Supervisor in der Videozentrale in K\u00f6ln Einfluss auf die Entscheidungen der Video-Assistenten genommen haben. Krugs Aufgaben \u00fcbernimmt bis auf Weiteres Schiedsrichter-Chef Lutz Michael Fr\u00f6hlich.", "", "Zudem betonte der DFB in einer Presseerkl\u00e4rung, dass die Supervisoren \"k\u00fcnftig w\u00e4hrend der Spiele keine direkte Kommunikation mehr mit den Video-Assistenten haben werden\". Dieser entscheide \"vollkommen eigenst\u00e4ndig, welche Einsch\u00e4tzung er dem verantwortlichen Schiedsrichter auf dem Rasen\" zukommen lasse.", "", "", "", "Entlassen wurde Krug nicht. Er bleibe \"in dem Projekt engagiert und wird sich auf die inhaltliche Analyse und die fachliche Dokumentation konzentrieren\" sowie an die FIFA-Regelh\u00fcter vom IFAB berichten. Die Leitung des in den vergangenen Wochen hitzig diskutierten Videobeweis-Projektes machte der DFB aber zur Chefsache.", "", "", "", "", "", "\"Ich sehe es in der jetzigen Situation als meine zentrale Aufgabe, unseren Schiedsrichtern auf dem Platz und den Video-Assistenten die notwendige Sicherheit zu geben\", sagte Fr\u00f6hlich: \"Um die Akzeptanz des Projektes zu st\u00e4rken, ist Transparenz in den Abl\u00e4ufen und Inhalten eine Grundvoraussetzung. F\u00fcr mich ist wichtig, dass der Schiedsrichter seine verantwortliche Rolle auf dem Feld beh\u00e4lt und Spieler genauso wie Zuschauer weiter Vertrauen in ihn haben.\"", "", "", "", "Konkret benannt worden waren von der Bild-Zeitung zwei Partien, bei denen Krug Einfluss genommen haben soll: Das 2:1 von Borussia M\u00f6nchengladbach gegen Hannover 96 am 30. September und das 1:1 von Schalke 04 und dem VfL Wolfsburg am 28. Oktober. Im Schalke-Spiel soll Krug den Video-Assistenten Marco Fritz zweimal bei Strafsto\u00df-Entscheidungen zugunsten der K\u00f6nigsblauen \u00fcberstimmt haben. Beweise daf\u00fcr liegen nicht vor, Krug und Fritz bestreiten die Vorw\u00fcrfe.", "", "Zudem war Krug einer der drei \"Hauptdarsteller\" des Schiedsrichter-Streits beim DFB. Der Unparteiische Manuel Gr\u00e4fe hatte Krug und Herbert Fandel, dem Vorsitzenden der DFB-Schiedsrichterkommission, unter anderem Mobbing und Machtmissbrauch vorgeworfen. Ein von der deshalb eingeschalteten Ethikkommission erarbeiteter Kompromiss vom vergangenen Freitag sah zun\u00e4chst nur den R\u00fcckzug Krugs aus der Schiri-Kommission vor.", "", "Der DFB stellte am Montag zudem klar, dass der Video-Assistent \"kein Oberschiedsrichter\" sei. Es gelte der von Fr\u00f6hlich am vergangenen Freitag verfasste Brief an alle Bundesliga-Klubs, \"der im Kern festh\u00e4lt, dass der Video-Assistent nur dann eingeschaltet wird, wenn in entscheidenden Szenen ein Wahrnehmungsfehler vorliegt\".", "", "", "", "", "Am Sonntagabend hatte Jochen Drees zun\u00e4chst wieder Argumente f\u00fcr die neue Technik geliefert. Ohne das schnelle und korrekte Eingreifen des Video-Assistenten h\u00e4tten bei der Partie zwischen dem VfL Wolfsburg und Hertha BSC (3:3) zwei irregul\u00e4re Tore gez\u00e4hlt.", "", "\"In den vergangenen Wochen hat es Irritationen \u00fcber das Rollenverst\u00e4ndnis und die Zielsetzung des Projektes gegeben\", sagte der zust\u00e4ndige DFB-Vizepr\u00e4sident Ronny Zimmermann: \"Es ist deshalb wichtig, mit Blick auf den bisherigen Projektverlauf eine klare Linie festzulegen und sie jetzt zeitnah allen Beteiligten zu vermitteln. Wir glauben nach wie vor an das Projekt und sollten bei aller Emotionalit\u00e4t nicht vergessen, dass es in der Testphase in vielen Bereichen auch durchaus Erfolge gibt. Gleichwohl wissen wir um unsere Verantwortung und die Notwendigkeit, das Projekt zu optimieren.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/polizei-nimmt-62-jaehrigen-fest-der-pulver-an-freiburger-staatsanwaltschaft-geschickt-haben-soll", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Polizei nimmt 62-J\u00e4hrigen fest, der Pulver an Freiburger Staatsanwaltschaft geschickt haben soll", "date": "Mo, 06. November 2017 11:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Staatsanwaltschaft hat die Post am Montagmorgen bekommen und gegen 8.30 Uhr die Polizei alarmiert, sagte morgens Polizeisprecher Jerry Clark auf BZ-Anfrage: \"Da war ein Brief drin mit einem Pulver, wir wissen nicht, was es ist, und ob es gef\u00e4hrlich ist.\" Der Brief wurde wohl von einer Mitarbeiterin der Vollstreckungsabteilung ge\u00f6ffnet, sagte Ralf Langenbach, Sprecher der Staatsanwaltschaft.", "", "", "", "Ein 62-j\u00e4hriger Mann aus M\u00fcllheim soll den Brief abgeschickt haben, sagte Polizeisprecher Clark am fr\u00fchen Nachmittag. Die Festnahme war bereits am Vormittag erfolgt. \"Es war nicht so schwierig\", meinte der Sprecher und best\u00e4tigte gegen\u00fcber der BZ: Der Absender stand auf dem Brief hintendrauf.", "", "Der Verd\u00e4chtige befindet sich in Polizeigewahrsam. Clark zufolge wurde ein Betreuungsverfahren angeregt. Der 62-J\u00e4hrige soll heute noch von einem Arzt untersucht werden. Details, auch zum Motiv und Inhalt des Schreibens, sind nicht bekannt. \"Das befand sich ebenfalls im Umschlag und konnte aufgrund der laufenden Stoffuntersuchung noch nicht ausgewertet werden\", so die Polizei. Das Revier Nord ermittelt.", "", "", "", "", "Inzwischen steht auch fest, dass das Pulver ungef\u00e4hrlich ist. \"Wir wissen definitiv, dass es biologisch unbedenklich ist, auch wenn wir noch nicht wissen, um was es sich genau handelt\", sagte Jerry Clark. Die Analyse dauert noch an.", "", "An Freiburgs s\u00fcdlicher Kaiser-Joseph-Stra\u00dfe waren am Morgen hohe Sicherheitsvorkehrungen angelaufen. Die Feuerwehr war mit mehreren Fahrzeugen und 25 bis 30 Kr\u00e4ften vor Ort und sicherte den Fund. \"Sie hat die Schutzausr\u00fcstung dazu\", erkl\u00e4rte Polizeisprecher Clark. Zwar gab es keinen Hinweis, dass von der unbekannten Substanz eine Gefahr ausgehen k\u00f6nnte. Dennoch mussten die Einsatzkr\u00e4fte davon ausgehen.", "", "", "", "Das Geb\u00e4ude wurde abgesperrt, Einsatzkr\u00e4fte haben Absperrband aufgezogen, sp\u00e4ter auch die Kaiser-Joseph-Stra\u00dfe vor dem Haus. Die Feuerwehr ben\u00f6tigte Platz f\u00fcr ihre Fahrzeuge. Der Auto- und Stra\u00dfenbahnverkehr wurde behindert. Die Haltestelle am Holzmarkt konnte w\u00e4hrend des Einsatzes nicht benutzt werden.", "", "Die Einsatzkr\u00e4fte stellten den Fund sicher. Im Innenhof wurde ein Dekontaminationszelt aufgestellt. Im Einsatz waren Berufsfeuerwehr und der ABC-Zug der Freiwilligen Wehr, wobei ABC die Abk\u00fcrzung von atomar, biologisch und chemisch ist. Das Zelt wird bei Eins\u00e4tzen zur Gefahrenabwehr standardm\u00e4\u00dfig aufgebaut, erkl\u00e4rte Philipp Golecki vom Amt f\u00fcr Brand- und Katastrophenschutz. Darin k\u00f6nnen Feuerwehrleute, die mit einem Gefahrgut in Kontakt kommen, die Kleidung wechseln oder auch duschen.", "", "", "", "Auch ein Notarzt eilte in den Geb\u00e4udekomplex von Staatsanwaltschaft und Freiburger Amtsgericht. Vorsorglich wurden die Mitarbeiter des Hauses, die mit dem Brief in Ber\u00fchrung kamen, \u00e4rztlich beraten. Vor allem die Mitarbeiterin der Staatsanwaltschaft, die den Brief ge\u00f6ffnet hatte. \"Sie hat ein bisschen etwas abbekommen und wurde untersucht\", sagt Polizeisprecher Clark: \"Sie ist unverletzt.\"", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/informationsstelen-neben-gedenkbrunnen-am-platz-der-alten-synagoge-aufgestellt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Informationsstelen neben Gedenkbrunnen am Platz der Alten Synagoge aufgestellt", "date": "Mo, 06. November 2017 18:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Seit Montag stehen neben dem Gedenkbrunnen auf dem Platz der Alten Synagoge zwei Informationsstelen. Seit der Platz Anfang August fertiggestellt worden war, sorgte das Verhalten vieler Menschen immer wieder f\u00fcr Irritation und \u00c4rger: Wenn es warm wurde,", ", wo in der Nacht vom 9. auf den 10. November 1938 Nazis die Freiburger Synagoge niederbrannten \u2013 der Wasserspiegel des Brunnens zeichnet den Grundriss des zerst\u00f6rten j\u00fcdischen Gotteshauses nach.", "", "\"Erg\u00e4nzende Informationen zum Ort sind notwendig geworden, da die im Brunnen eingelassene historische Gedenkplatte oft \u00fcbersehen wird\", hei\u00dft es in einer Pressemitteilung der Stadtverwaltung. Der Infotext der Stelen soll den Platzbesuchern das damalige Unrecht vor Augen f\u00fchren \u2013 in der Hoffnung, dass der Gedenkbrunnen als Ort der Erinnerung begriffen und das Verhalten der Besucher angemessener wird.", "", "", "", "Der Erkl\u00e4rungstext auf den Stelen findet sich in deutscher und englischer Sprache. Zus\u00e4tzlich stellt die Stadt Freiburg auf einer Internetseite erg\u00e4nzende Informationen zum Thema \"Nationalsozialismus in Freiburg\" zur Verf\u00fcgung, unter anderem eine umfassende Publikationsliste des Stadtarchivs, aber auch graphisch aufbereitete Beitr\u00e4ge. Der Link zu", "und ein QR-Code stehen ebenfalls auf den Tafeln.", "", "Parallel diskutiert die Stadt derzeit mit den j\u00fcdischen Gemeinden \u00fcber", ", die im vergangenen Jahr gefunden wurden.", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/behoerden-tat-des-schuetzen-in-texas-hatte-familiaeren-hintergrund", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Beh\u00f6rden: Tat des Sch\u00fctzen in Texas hatte famili\u00e4ren Hintergrund", "date": "Mo, 06. November 2017 17:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Das Motiv des Sch\u00fctzen, der in einer texanischen Kirche 26 Menschen get\u00f6tet hat, wurzelt nach Angaben der \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden in \"Familienstreitigkeiten\". Die Tat habe keinen rassistischen oder religi\u00f6sen Hintergrund, sagte am Montag ein Vertreter der texanischen Sicherheitskr\u00e4fte.", "", "Der Mann, der", ", hatte pers\u00f6nliche Beziehungen in die Gemeinde. Angeheiratete Familienmitglieder von ihm h\u00e4tten dort Gottesdienste besucht, sagte der \u00f6rtliche Sheriff Joe Tackitt am Montagmorgen (Ortszeit) mehreren US-Sendern. Darunter sei auch seine Ex-Frau gewesen. Am Sonntag, als die Tat passierte, seien sie aber nicht im Gottesdienst gewesen, f\u00fcgte Tackitt gegen\u00fcber den Sendern NBC und CBS hinzu. Das Motiv f\u00fcr das Massaker sei weiterhin unklar.", "", "Der 26-j\u00e4hrige Devin Patrick Kelley hatte in der Kirche des kleinen Ortes Sutherland Springs am Sonntag w\u00e4hrend des Gottesdienstes das Feuer er\u00f6ffnet und 26 Menschen get\u00f6tet. Etwa 20 weitere wurden verletzt. Die Opfer sind den Angaben zufolge zwischen 5 und 72 Jahre alt. 23 Tote wurden in der Kirche gefunden, zwei davor. Ein weiteres Opfer starb Beh\u00f6rdenangaben zufolge sp\u00e4ter im Krankenhaus. Der Sch\u00fctze wurde nach der Tat tot in seinem Wagen gefunden.", "", "", "Der Gouverneur von Texas, Greg Abbott, h\u00e4lt es f\u00fcr unwahrscheinlich, dass Kelley den Ort der Bluttat zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlt hat. Nach und nach k\u00e4men Informationen ans Licht, warum er die Kirche w\u00e4hlte, sagte Abbot NBC. \"Diese Informationen k\u00f6nnten heute oder morgen herauskommen, aber ich glaube nicht, dass dies ein zuf\u00e4lliger Amoklauf war.\"", "", "Kelley soll sich nach der Tat selbst erschossen haben. Er richtete eine Waffe gegen sich, nachdem er auf der Flucht von einem bewaffneten B\u00fcrger angeschossen worden war, berichteten mehrere US-Sender unter Berufung auf Tackitt.", "", "Eine Sprecherin der US-Luftwaffe sagte dem Sender, ein Milit\u00e4rgericht habe den heute 26-j\u00e4hrigen Mann im Jahr 2012 wegen Angriffen auf seine Frau und das gemeinsame Kind verurteilt. Zwei Jahre sp\u00e4ter sei er aus der Luftwaffe entlassen worden.", "", "Nach Beh\u00f6rdenangaben wurde der T\u00e4ter gegen 11.20 Uhr (Ortszeit) zun\u00e4chst an einer Tankstelle der Ortschaft gesehen. Er ging dann \u00fcber die Stra\u00dfe zur Kirche und begann noch au\u00dferhalb, mit einem Gewehr zu schie\u00dfen. In seinem Auto fand die Polizei mehrere Waffen. Nach Darstellung des Gouverneurs handelt es sich um die schlimmste Tat eines einzelnen Sch\u00fctzen in der Geschichte des Bundesstaates Texas.", "", "Vier ihrer Enkelkinder und ihre Schwiegertochter h\u00e4tten sich in der Kirche befunden, sagte Sandy Ward dem Sender MSNBC. Ihre siebenj\u00e4hrige Enkelin sei get\u00f6tet worden, der j\u00fcngste Enkel (5) liege im Krankenhaus. \"Ich f\u00fchle mich taub, mein ganzer K\u00f6rper ist taub.\"", "", "Kelleys Onkel sagte laut NBC: \"Ich h\u00e4tte niemals gedacht, dass Devin zu solchen Dingen in der Lage w\u00e4re. (...) Meine Familie wird wegen seiner feigen Tat leiden, (...) Es tut mir so leid um die Opfer von Texas.\"", "", "", "", "Die Tat in der kleinen Gemeinde Sutherland Springs - nur wenige Wochen nach dem Massaker in Las Vegas mit 58 Toten und wenige Tage nach der j\u00fcngsten Terrorattacke in New York mit acht Todesopfern - l\u00f6ste neues Entsetzen und erneut eine Debatte \u00fcber die Waffengesetzgebung in den USA aus. Ex-Pr\u00e4sident Barack Obama twitterte: \"Wir trauern mit allen Familien in Sutherland Springs, die von diesem Akt des Hasses getroffen wurden (...).\" Zugleich sprach er sich - wie bereits w\u00e4hrend seiner Amtszeit - f\u00fcr sch\u00e4rfere Waffengesetze aus. \"M\u00f6ge Gott uns allen die Weisheit geben, um zu fragen, welche konkreten Schritte wir unternehmen k\u00f6nnen, um die Gewalt und die Waffen unter uns zu reduzieren.\"", "", "US-Pr\u00e4sident Donald Trump sagte w\u00e4hrend seiner Asien-Reise auf die Frage, ob eine \u00c4nderung des Waffenrechts anstehe, die USA h\u00e4tten ein gro\u00dfes Problem mit psychischer Gesundheit. Das Massaker von Texas sei ein sehr, sehr trauriges Ereignis: \"Wer h\u00e4tte jemals gedacht, dass so etwas passieren kann.\" Zuvor hatte er behauptet, der T\u00e4ter sei von einem anderen Mann erschossen worden, was gut gewesen sei.", "", "Zu den Todesopfern z\u00e4hlt die 14-j\u00e4hrige Tochter des Pastors der Gemeinde, Annabelle Pomeroy. Das best\u00e4tigte der Geistliche selbst. Er und seine Frau hielten sich demnach zum Zeitpunkt der Tat nicht in Sutherland Springs auf.", "", "Der kleine Ort liegt rund 50 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von San Antonio und hat nur mehrere Hundert Einwohner. Wie es hie\u00df, kommen im Durchschnitt 50 Menschen zum sonnt\u00e4glichen Gottesdienst. Die First Baptist Church sei das Zentrum der kleinen Gemeinde, sagten Einwohner US-Medien.", "", "Erst vor gut einem Monat hatte ein Mann weltweites Entsetzen ausgel\u00f6st, als er in Las Vegas aus einem Hotelfenster auf Besucher eines Musikfestivals schoss und 58 Menschen t\u00f6tete - mehr als 500 weitere wurden verletzt. Der T\u00e4ter nahm sich das Leben. Es war der schlimmste Massenmord in der j\u00fcngeren Geschichte der USA. Das Motiv ist nach wie vor unklar.", "", "Die Tat am Sonntag weckte auch Erinnerungen an ein Attentat in Charleston (South Carolina). Dort hatte ein 21-J\u00e4hriger im Sommer 2015 aus rassistischen Motiven in einer Kirche neun schwarze Gl\u00e4ubige erschossen. Er wurde sp\u00e4ter zum Tode verurteilt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/wie-alt-ist-hussein-k-drei-gutachter-sagen-am-dienstag-aus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wie alt ist Hussein K.? Drei Gutachter sagen am Dienstag aus", "date": "Mo, 06. November 2017 18:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Im Prozess zum Mordfall Maria L. steht am Dienstag der zehnte Verhandlungstag an. Und da wird es spannend: Denn es geht um das Alter des Angeklagten. Drei Sachverst\u00e4ndige haben Gutachten angefertigt. Sie sollen von der Jugendkammer des Landgerichts geh\u00f6rt werden. Eine Rolle wird auch ein Eckzahn des Angeklagten spielen, der von den Ermittlern bei der Durchsuchung der Wohnung von Hussein K. gefunden wurde.", "", "", "", "Die Staatsanwaltschaft geht fest davon aus, dass der Angeklagte zur Tatzeit im Oktober 2016 bereits \u00e4lter als 21 Jahre war. Das Alter ist im Falle eines Schuldspruchs entscheidend f\u00fcr das Strafma\u00df. Kommt das Gericht zur Ansicht, dass Hussein K. wirklich \u00e4lter als 21 ist, k\u00f6nnte er nach Erwachsenenstrafrecht verurteilt werden und eine lebenslange Haftstrafe erhalten. Bei einem Heranwachsenden (unter 21 Jahre) l\u00e4ge das H\u00f6chstma\u00df bei 15 Jahren Gef\u00e4ngnis.", "", "Hussein K. selbst hatte sein Alter bei der Ankunft in Deutschland im November 2015 mit 16 Jahren angegeben. Im Prozess hat er einger\u00e4umt, dass er damals gelogen hat. Er sei zu jenem Zeitpunkt bereits 18 Jahre alt gewesen. Wie im Prozess deutlich wurde, hat er gegen\u00fcber Freunden und Bekannten unterschiedliche Altersangaben gemacht \u2013 die Bandbreite reichte von 18 bis zu 27 Jahre.", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/wissenschaftler-entwickeln-neuartige-geheimtinte", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wissenschaftler entwickeln neuartige Geheimtinte", "date": "Mo, 06. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Denn die Geheimtinte, die die Forscher um Liang Li von der Jiao Tong Universit\u00e4t Shanghai im Fachblatt \"Nature Communications\" vorstellen, soll sicherer sein als ihre Vorl\u00e4ufer. Entscheidender Vorteil: Sie l\u00e4sst sich mehrmals sichtbar und wieder unsichtbar machen.", "", "\"Es war immer eines der Hauptprobleme, dass die Tinte nur einmal sichtbar gemacht werden konnte\", sagt Florian Schimikowski vom Deutschen Spionagemuseum in Berlin mit Blick auf das Gros der bekannten Techniken. Der Experte hat die Geschichte der Geheimtinten bis in die Antike verfolgt.", "", "", "Bereits 200 Jahre vor Christus beschrieb der griechische Erfinder Philon von Byzanz ein Verfahren, das Kinder heute noch beim Spielen einsetzen: Als Tinte verwendet, ist Zitronensaft auf Papier kaum zu erkennen. Erw\u00e4rmt man das Papier, wird die Schrift deutlich sichtbar.", "", "Die Geheimtinte der Chinesen ist komplexer: Anders als die meisten bekannten Tinten bleibt die farblose Fl\u00fcssigkeit, die aus sogenannten Metall-organischen Ger\u00fcsten (MOFs) auf Blei-Basis besteht, auch bei W\u00e4rme oder unter UV-Lampen unsichtbar. Sichtbar wird sie demnach erst nach Kontakt mit Halogenid-Salzen, wenn sie mit UV-Licht bestrahlt wird. Mit Methanol l\u00e4sst sich dieser Effekt wieder aufheben.", "", "Doch h\u00e4tten Geheimdienste f\u00fcr die neu geschaffene Tinte heute \u00fcberhaupt noch Verwendung? Schlie\u00dflich ist die Kommunikation meist elektronisch und digital organisiert.", "", "Beim Bundesnachrichtendienst (BND) will man sich nicht in die Karten schauen lassen. \u00dcber seine aktuelle Arbeitsweise gebe der Auslandsgeheimdienst nur der Bundesregierung und den zust\u00e4ndigen Stellen des Deutschen Bundestags Auskunft, erkl\u00e4rt ein Sprecher. In die Geschichte der Steganografie \u2013 der Kunst der verborgenen Nachrichten\u00fcbermittlung \u2013 gew\u00e4hrt der BND trotzdem Einblick.", "", "So seien in den 1950er und 1960er Jahren Informationen unter anderem auf Stofftaschent\u00fcchern aufgebracht worden. \"Die Textile wurden als Geschenke \u00fcberreicht. Die Sichtbarmachung der Nachricht erfolgte mit einer einfachen, Laien zumutbaren Methode\", hei\u00dft es vage und geheimniskr\u00e4merisch. Auch von unscheinbaren Urlaubs-Postkarten berichtet der BND, die Spione mit Geheimtinte pr\u00e4parierten: \"Mit bestimmten Chemikalien konnte der Empf\u00e4nger den Text selbst\u00e4ndig entwickeln und lesen.\"", "", "W\u00e4hrend die Tinte in all diesen F\u00e4llen zun\u00e4chst nass aufgetragen wurde, erz\u00e4hlt Schimikowski von einer weiteren, trockenen Methode. Die soll beispielsweise der Ururenkel des ber\u00fchmten Chemikers Justus von Liebig angewandt haben, Adolf Henning Frucht: Als DDR-Wissenschaftler lieferte er unter anderem mit Hilfe eines pr\u00e4parierten Seidenschals Geheimnisse an die USA.", "", "\"Der Schal war mit Geheimtinte getr\u00e4nkt\", sagt Schimikowski. Nach dem Trocknen der Tinte lie\u00df sich das Spionagewerkzeug unscheinbar am Hals tragen. Mit einem stumpfen Gegenstand und sanftem Druck lie\u00df sich die Geheimtinte aus dem Schal dann auf Papier durchpausen. \"Danach musste das leere Blatt nur noch mit einer anderen Nachricht beschrieben werden\", um kein Aufsehen zu erregen, sagt Schimikowski. \"Leere Bl\u00e4tter sollte man nicht verschicken.\"", "", "Der Vorteil: Frucht musste keine verd\u00e4chtigen Chemikalien mit sich herumtragen, um geheime Botschaften anzufertigen. Aus Sicht Schimikowskis und des BND ist es genau das, was eine gute Zaubertinte ausmacht.", "", "Es ging aber auch anders: Hatten Agenten sonst nichts zur Hand, seien K\u00f6rpers\u00e4fte genutzt worden, sagt Schimikowski: \"Urin, Sperma, all das kann man gut verd\u00fcnnt nutzen. Deswegen hat der Gr\u00fcnder des britischen Auslandsgeheimdiensts MI-6 einmal behauptet, dass jeder Mann seinen eigenen F\u00fcllfederhalter dabei hat.\" Der Schwachpunkt: Die K\u00f6rpersaft-Tinte l\u00e4sst sich mit W\u00e4rme leicht sichtbar machen. Aus Experten-Sicht ist das ein gravierender Mangel.", "", "\"Gute Geheimschriften sind so gemacht, dass man sie mit den g\u00e4ngigen Verfahren nicht erkennen kann\", betont Schimikowski und liefert so ein Argument f\u00fcr das aufwendige Verfahren der chinesischen Forscher.", "", "Dass deren Geheimtinte durch den Fachartikel nun weltweit bekannt ist, d\u00fcrfte bei CIA & Co jedoch keinen allzu gro\u00dfen \u00c4rger ausl\u00f6sen. 2011 gew\u00e4hrte der US-Geheimdienst erstmals Einblick in Unterlagen aus der Zeit des Ersten Weltkriegs, gegen deren Ver\u00f6ffentlichung er sich bis dahin gewehrt hatte.", "", "Brisant waren die Informationen nicht: \"Altbackene\" Techniken f\u00fcr den Einsatz von Geheimtinten seien darin beschrieben gewesen, sagt Schimikowski. \"Dass die so ein Brimborium darum gemacht haben, ist nat\u00fcrlich seltsam, zeigt aber, dass das damals noch nicht ganz irrelevant war.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gastronomie", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/der-mangold-feiert-ein-herbstliches-comeback", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der Mangold feiert ein herbstliches Comeback", "date": "So, 05. November 2017 14:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"Mangold ist in den letzten Jahren zu Unrecht in Vergessenheit geraten\", bedauert K\u00fcchenchef Hanspeter Rombach. In seiner \"Sonne\" in St. Peter bekommt das fotogene Gem\u00fcse derzeit wie andere Herbstfr\u00fcchte aus Wald und Feld einen gro\u00dfen Auftritt.", "", "Der Herbst sei eine wunderbare Zeit: \"Quitten, K\u00fcrbis, Maronen und nun geht es auch los mit dem Rosenkohl und frischem Sauerkraut\", schw\u00e4rmt Hanspeter Rombach, K\u00fcchenchef und Inhaber des Hotel-Restaurants Zur Sonne auf 725 Metern \u00fcber dem Meer. Und als h\u00e4tte sie sein Loblied geh\u00f6rt, kommt auch noch eine Pilzsammlerin aus dem Dorf herein und stellt einen gro\u00dfen Korb mit Pfifferlingen auf den Tisch \u2013 Nachschub f\u00fcr die auf der Schiefertafel der \"Sonne\" empfohlene Rahmsuppe von frischen Waldpilzen.", "", "", "", "\"Wir sind ein Familienbetrieb in der dritten Generation, ganz fr\u00fcher gab es eine Metzgerei mit angrenzender Gastst\u00e4tte\", erz\u00e4hlt Hanspeter Rombach (52). Er selbst hat sich vor sechs Jahren f\u00fcr eine \"zeitgem\u00e4\u00dfe Gastronomie\" entschieden und seinen Michelin-Stern aufgegeben. \"Ich mag es einfacher und klarer strukturiert, m\u00f6chte offener nach au\u00dfen sein und mehr Augenmerk auf die Herkunft der Produkte legen\", sagt er.", "", "", "Bio und m\u00f6glichst regional ist alles, was den Weg in seine K\u00fcche findet, die je nach Einkauf wechselnde Speisekarte zeugt von Ideenreichtum und Raffinesse des K\u00fcchenchefs: Haupt- und Nebenrollen gibt es bei ihm nicht, und so kann auf der Vorspeisenkarte auch altes Herbstgem\u00fcse wie Mangold zum Star werden: \"Ihn kennen die wenigsten und er ist in den letzten Jahren zu Unrecht in Vergessenheit geraten\", erkl\u00e4rt Rombach und betont, dass die Bl\u00e4tter des Verschm\u00e4hten sogar mit optischer Sch\u00f6nheit punkten k\u00f6nnten, was man zur Geltung bringen sollte.", "", "Gewusst wie: Gerade die unterschiedliche Struktur von Blatt und Stielen erfordert eine geschickte Vorbereitung, will man das Maximum aus dem vielfarbigen Sch\u00f6nling herausholen: Wie beim Ziehen der F\u00e4den an einer Rhabarberstange gilt es, die gr\u00f6bsten Fasern des Mangoldstiels zuerst zu entfernen. Wer ein junges und kleineres Exemplar erwirbt, hat es leichter.", "", "\"Ich bevorzuge das sehr kurze Garen, zum Beispiel im Wok. Das setzt voraus, dass man das Gem\u00fcse klein schneidet. Am besten quer, in drei Millimeter schmale Streifen\", r\u00e4t Rombach. Die Stiele kurz und hei\u00df in Oliven\u00f6l anzubraten empfehle sich auch, da der Mangold sehr schnell Wasser zieht. Schnell raus aus der Pfanne also, auf einen tiefen Teller und marinieren: \"Etwa mit N\u00fcssen und Miso. Das gibt es nicht nur in Japan, sondern auch aus einer Manufaktur in Villingen\", sagt Hansj\u00f6rg Rombach, in dessen K\u00fcchenteam seit zwanzig Jahren auch K\u00f6che aus Japan arbeiten.", "", "Mangold asiatisch mit Curry, Shoju, Ingwer und Sesam, mit mediterranen Kr\u00e4utern oder arabisch mit Kreuzk\u00fcmmel und Koriander. Das alles funktioniert, denn Mangold hat ein vergleichsweise neutrales Geschmacksbild. F\u00fcr Hanspeter Rombach eine positive Eigenschaft: \"Entdecke die M\u00f6glichkeiten\", sagt er und fordert auch beim gr\u00fcnen Blatt zum Ausprobieren auf: \"In Streifen geschnittenes Mangoldgr\u00fcn kann man auch f\u00fcr einfachen Pfannkuchenteig verwenden, und zusammen mit den cremig gekochten Stielen servieren. Oder man f\u00fcllt das Blatt wiederum mit fein geschnittenen Bl\u00e4ttern und Stielen.\"", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/grenzach-wyhlen/aktionen-sorgen-fuer-treue-badegaeste-in-grenzach-wyhlen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Aktionen sorgen f\u00fcr treue Badeg\u00e4ste in Grenzach-Wyhlen", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien/netflix-trennt-sich-von-kevin-spacey-x1x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Netflix trennt sich von Kevin Spacey", "date": "So, 05. November 2017 15:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Skandal um sexuelle \u00dcbergriffe in der US-Filmbranche hat am Wochenende weitere Kreise gezogen: Dem Hollywood-Produzenten Harvey Weinstein droht ein Haftbefehl wegen Vergewaltigung. Gegen den Schauspieler und Oscar-Preistr\u00e4ger Kevin Spacey ermittelt die Londoner Polizei wegen sexueller Aggression gegen einen Minderj\u00e4hrigen.", "", "Zudem verlor Spacey seine Paraderolle als US-Pr\u00e4sident Frank Underwood in der Netflix-Serie \"House of Cards\". Der Streamingdienst k\u00fcndigte am Freitag die Zusammenarbeit mit Spacey auf, der am Set eine Reihe von Mitarbeitern sexuell bel\u00e4stigt oder missbraucht haben soll. Spacey wird in der sechsten und finalen Staffel, falls sie denn gesendet werden sollte, nicht zu sehen sein. Die Dreharbeiten ruhen derzeit. Auch der Film \"Gore\", in dem er die Rolle des Autors Gore Vidal spielt, werde nicht ver\u00f6ffentlicht. Zudem trennten sich seine Agentur und seine Sprecherin von ihm.", "", "Mittlerweile werfen mehr als zehn M\u00e4nner dem \"House of Cards\"-Star Spacey vor, ihnen gegen\u00fcber sexuell \u00fcbergriffig geworden zu sein.", "", "Mehrere Frauen werfen Weinstein Vergewaltigung vor, darunter nun auch die aus der Serie \"Boardwalk Empire\" bekannte Schauspielerin Paz de la Huerta.", "", "Die New Yorker Polizei k\u00fcndigte an, im Fall der spanischst\u00e4mmigen Darstellerin einen Haftbefehl gegen Weinstein wegen Vergewaltigung vorzubereiten. W\u00fcrde Weinstein sich in New York aufhalten, \"dann w\u00fcrden wir ihn unverz\u00fcglich festnehmen\", sagte der Chefermittler der New Yorker Polizei, Robert Boyce.", "Da Weinstein aber in einem anderen Bundesstaat sei und der Vergewaltigungsfall einige Jahre zur\u00fcckliege, m\u00fcsse zun\u00e4chst vor Gericht ein Haftbefehl erwirkt werden. Daf\u00fcr stelle die Polizei gerade Beweismaterial zusammen. Gegen Weinstein wird bereits in Los Angeles, Beverly Hills und London ermittelt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/informationen-und-interessante-projekte", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Informationen und interessante Projekte", "date": "Mo, 16. Oktober 2017 11:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Auch stehen den Besuchern die verschiedenen Unterrichtsr\u00e4ume offen, wo die Inhalte der verschiedenen F\u00e4cher vorgestellt werden.", "", "Besonders aufschlussreich d\u00fcrften die Pr\u00e4sentationen von Sch\u00fclerprojekten des letzten Schuljahres sein, etwa der Bericht vom \"Beo \u2013 Wettbewerb Berufliche Schulen\", bei dem Breisacher Sch\u00fcler mit ihrem Umbau eines Gokarts auf Elektroantrieb den Baden-W\u00fcrttemberger Publikumspreis abr\u00e4umen konnten. Die Arbeiten fanden im Rahmen einer AG au\u00dferhalb des Unterrichts statt.", "", "Weiter werden die Sch\u00fcler des Technischen Gymnasiums ihren aktuellen Seminarkurs vorstellen, in dem sie selbstst\u00e4ndig einen Roboter bauen und programmieren werden. Insbesondere bei diesem Projekt wird die interdisziplin\u00e4re Ausrichtung des Technischen Gymnasiums deutlich, denn das Profilfach Mechatronik verbindet die F\u00e4cher Maschinenbau und Elektrotechnik mit der Informatik.", "", "Die zweij\u00e4hrige Berufsfachschule l\u00e4dt zu einem Rundgang durch die Werkst\u00e4tten, in denen die Sch\u00fcler modern unterrichtet werden: Die Schule hatte sich Anfang des letzten Schuljahres erfolgreich um die Teilnahme an einem Schulversuch des Landes Baden-W\u00fcrttemberg beworben, welcher die Nutzung von Tablets im Unterricht und im Betrieb erproben soll. Die Einf\u00fchrung von \"Tabletklassen\" war angebracht, um mit der Digitalisierung in der Fahrzeugtechnik Schritt zu halten.", "", "", "Nun k\u00f6nnen die Kfz-Sch\u00fcler durch die Tablet-Computer beispielsweise schnell auf technische Dokumente zugreifen und mittels der Ger\u00e4te auch Messungen durchf\u00fchren. Der Landkreis Breisgau-Hochschwarzwald als Schultr\u00e4ger hat Mittel f\u00fcr das Tablet-Projekt zur Verf\u00fcgung gestellt.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/wir-haben-sehr-vom-netzwerk-profitiert-gewinner-des-cyberone-awards-ziehen-bilanz", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\"Wir haben sehr vom Netzwerk profitiert\" \u2013 Gewinner des CyberOne Awards ziehen Bilanz", "date": "Mo, 23. Oktober 2017 09:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Als Cytena im Sommer 2014 gegr\u00fcndet wurde, h\u00e4tten sich Jonas Schoendube, Dr. Andre Gross, Benjamin Steimle und Dr. Peter Koltay wahrscheinlich nicht tr\u00e4umen lassen, das es bald so steil f\u00fcr sie bergauf gehen w\u00fcrde. Drei Jahre sp\u00e4ter haben sechs der zehn umsatzst\u00e4rksten Pharmaunternehmen weltweit einen Einzelzelldrucker von Cytena in ihren Laboren stehen. Mit einem siebten Pharmariesen wird gerade verhandelt.", "", "Cytena entstand als Spin-Off der Universit\u00e4t Freiburg, genauer gesagt dem Lehrstuhl f\u00fcr Anwendungsentwicklung. Hier wird Wert auf praxisorientierte Technologie gelegt. Das perfekte Umfeld also um den Einzelzelldrucker zu entwickeln. Dieser erm\u00f6glicht es, einzelne Zellen gezielt abzulegen.", "", "Das wiederum findet beispielsweise in der Medikamentenforschung Anwendung. Medikamentenhersteller k\u00f6nnen so nachweisen, dass alle Zellen einer bestimmten Zellkultur die exakt gleiche DNA haben, also aus einer einzigen Ursprungszelle entstanden sind.", "", "Mit dieser revolution\u00e4ren Technologie meldeten sich Cytena im Jahr 2015 dann beim CyberOne Award an und gewannen. \"Der Award hat uns damals gezeigt, dass wir auf dem richtigen Weg waren,\" sagt CFO Benjamin Steimle heute \u00fcber die Veranstaltung. \"Die Best\u00e4tigung von Fachleuten und den Beratern dort war wichtig f\u00fcr uns. Wir hatten schon einen Weg im Kopf, den wir gehen wollten und der Awards hat uns darin best\u00e4rkt ihn weiterzugehen.\"", "", "", "Auch die M\u00f6glichkeit zum Networking haben Cytena beim CyberOne Award voll genutzt. \"Einer unserer Berater, der uns schon von Anfang an unterst\u00fctzt hat, kam \u00fcber bwcon zu uns und brachte ein ganzes Netzwerk an Kontakten mit. Davon haben wir sehr profitiert.\"", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/wie-begleithunde-das-leben-behinderter-menschen-erleichtern", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wie Begleithunde das Leben behinderter Menschen erleichtern", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/medizinmythen-1/diaet-mythos-nehme-ich-mit-diaet-getraenken-ab", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Di\u00e4t-Mythos: Nehme ich mit Di\u00e4t-Getr\u00e4nken ab?", "date": "Mo, 06. November 2017 16:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Anstelle von Kristallzucker enthalten kalorienreduzierte Di\u00e4t-Getr\u00e4nke k\u00fcnstliche S\u00fc\u00dfmacher, die selbst keine Kalorien auf die Waage bringen und beim Abnehmen helfen sollten \u2013 eigentlich. Denn dass diese Rechnung nicht aufgeht, haben klinische Studien in den vergangenen Jahren immer wieder gezeigt. Statt beim Abnehmen zu helfen, k\u00f6nnen S\u00fc\u00dfstoffe \u00dcbergewicht n\u00e4mlich selbst erst richtig anheizen. In einer Studie, die im Fachblatt Obesity ver\u00f6ffentlicht wurde, hatten Forscher mehr als 5000 Einwohner der texanischen Stadt San Antonio \u00fcber acht Jahre beobachtet und anschlie\u00dfend den Konsum von kalorienreduzierten Softdrinks mit deren Gewicht verglichen. Das Ergebnis: Di\u00e4t-Getr\u00e4nke erh\u00f6hten das Risiko von \u00dcbergewicht und \u00fcbersch\u00fcssigen Fettpolstern um das zweifache. Im Schnitt stieg der Body Mass Index durch die s\u00fc\u00dfen Brausen um 47 Prozent st\u00e4rker als ohne die vermeintlichen Schlankmacher.", "", "Wie genau diese Gewichtszunahme zustande kommt, dar\u00fcber k\u00f6nnen die Autoren zwar nur spekulieren, mit ihren Ergebnissen sind sie jedoch nicht alleine. Eine ganze Reihe von Untersuchungen bescheinigt k\u00fcnstlichen S\u00fc\u00dfstoffen eine Reihe nicht ganz unbedenklicher Sp\u00e4tfolgen, darunter nicht nur Fettleibigkeit, sondern auch Bluthochdruck, Diabetes oder ein geh\u00e4uftes Auftreten von Herzinfarkten. Eine wirklich ges\u00fcndere Alternative d\u00fcrften Di\u00e4tdrinks also eher nicht sein.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/medizinmythen-1/haben-naturheilmittel-nebenwirkungen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Haben Naturheilmittel Nebenwirkungen?", "date": "Mo, 06. November 2017 16:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Denn bei den wirksamen Stoffen in Tees, Salben oder S\u00e4ften handelt es sich wie bei klassischen Medikamenten um chemische Verbindungen mit speziellen Wirkungen und Nebenwirkungen. Die Wirkstoffe kommen allerdings in Naturextrakten meist in geringerer Konzentration vor als in verschreibungspflichtigen Medikamenten. Viele moderne Arzneimittel haben ihren Ursprung ohnehin in Stoffen, die in Pflanzen entdeckt wurden.", "", "Ein Beispiel daf\u00fcr ist das bekannte Schmerzmittel Aspirin, dessen Grundstoff in der Weidenrinde entdeckt wurde. Unter Pharmakologen gilt au\u00dferdem der Satz: Ohne Nebenwirkungen hat ein Stoff wahrscheinlich auch keine Hauptwirkung. Oft ist bei Naturheilmitteln vor allem die Kombination mit anderen Medikamenten bedenklich: So kann Johanniskrautkraut die Wirkung der Anti-Baby-Pille abschw\u00e4chen oder die Einnahme von Pfefferminz\u00f6l den Spiegel zus\u00e4tzlich eingenommener Medikamente im Blut erh\u00f6hen. Kurioserweise kann das \u00d6l, das gegen Magenbeschwerden eingenommen wird, selbst den Magen reizen und Sodbrennen hervorrufen.", "", "Unter Umst\u00e4nden k\u00f6nnen die Nebenwirkungen sogar lebensbedrohlich sein. So berichteten amerikanische Forscher im Fachblatt Neurology, dass die Einnahme von Extrakten aus dem Ginko-Baum bei Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen das Schlaganfallrisiko erh\u00f6hen kann. \u00dcbrigens enthalten Naturextrakte in der Regel nicht nur den wirksamen Stoff, sondern gleich einen Mix aus vielen chemischen Verbindungen. Tee aus der Schafgarbe etwa, der bei Bluthochdruck und Verdauungsbeschwerden eingenommen wird, enth\u00e4lt geringe Mengen des Nervengifts Thujon und sollte deswegen nicht \u00fcberdosiert werden.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/medizinmythen-1/hilft-honig-gegen-heiserkeit", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Hilft Honig gegen Heiserkeit?", "date": "Mo, 06. November 2017 17:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Aus diesem Grunde, so Richter, d\u00fcrfe man eine Heiserkeit auch nicht auf die leichte Schulter nehmen: \"F\u00fcr die korrekte Diagnose sollte fr\u00fch ein Fachmann hinzugezogen werden.\" Hals-Nasen-Ohren-\u00c4rzte und Stimm\u00e4rzte, auch als Phoniater bezeichnet, k\u00f6nnten mit einer Kehlkopfspiegelung Klarheit schaffen und die Ursachen gezielt behandeln.", "", "Grunds\u00e4tzlich gelte: Bei vor\u00fcbergehender Heiserkeit \u2013 etwa im Rahmen eines Infektes oder nach einer kurzzeitigen \u00dcberlastung der Stimme \u2013 ist es f\u00fcr Betroffene ratsam, m\u00f6glichst wenig zu sprechen. \"Danach sollte eine deutliche Besserung eintreten. Andernfalls ist der erneute Gang zum Fachmann dringend geboten\", sagt Richter.", "", "Der Experte hat zudem einige generelle Ratschl\u00e4ge parat: So sei es wichtig, sich auszuruhen und viel zu trinken, um den Rachenraum feucht zu halten. \"Ob Hausmittel wie Milch mit Honig wirken, h\u00e4ngt ganz vom Einzelfall ab. Hier gilt es auszuprobieren, was einem gut tut\", erkl\u00e4rt Richter. Bei Heiserkeit durch \u00dcberbelastung oder falschen Stimmgebrauch, wie sie h\u00e4ufig bei Lehrern auftrete, sollte l\u00e4ngerfristig zudem \u00fcber eine Stimmtherapie nachgedacht werden. \u00dcbrigens gelte auch: \"Fl\u00fcstern ist ganz schlecht. Es f\u00fchrt zu einer Verspannung des Kehlkopfs und verschlechtert die Situation eher\", warnt er.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/kultur", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kultur", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/klassik-2/ren-jacobs-und-das-freiburger-barockorchester-spielen-beethovens-leonore-in-baden-baden", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ren\u00e9 Jacobs und das Freiburger Barockorchester spielen Beethovens \"Leonore\" in Baden-Baden", "date": "Mo, 06. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Gewohnheit ist eine tr\u00fcgerische, falsche Freundin. Sie macht\u2019s einem bequem, aber sie l\u00e4sst einen die Neugier verlieren. Und vor allem: Sie macht einen misstrauisch gegen das Fremde. Da spielt das Freiburger Barockorchester unter Ren\u00e9 Jacobs die ersten Fortissimo-Takte von Beethovens Leonoren-Ouvert\u00fcre II op. 72a \u2013 hart, scharf, akzentuiert, und man ertappt sich schon beim Gr\u00fcbeln: Ist Leonore III, uraufgef\u00fchrt nur vier Monate sp\u00e4ter beim zweiten Anlauf von Beethovens Oper, die am Ende als \"Fidelio\" bekannt wurde, doch das bessere St\u00fcck? Weil bekannter, h\u00e4ufiger gespielt, also besser im Ohr? Macht der Gewohnheit.", "", "Ren\u00e9 Jacobs k\u00e4mpft dagegen an. Seine Fassung der Ur-Version des \"Fidelio\", also \"Leonore\", ist ein neuer Versuch der Rehabilitation einer Oper, deren Pleite bei der Urauff\u00fchrung 1805 den Komponisten nachhaltig verunsichert hatte. Zu Unrecht. Die semikonzertante Auff\u00fchrung zum Auftakt der Baden-Badener Herbstfestspiele unterstreicht Jacobs\u2018 \u00dcberzeugung, dass die dreiaktige Fassung im Vergleich zum zweiaktigen \"Fidelio\" dramaturgisch die bessere ist. Die Handlung wird logischer entwickelt, die Aufl\u00f6sung des Dramas \u2013 also die Befreiung Florestans durch seine als Mann (Fidelio) verkleidete Gattin Leonore wird wirkungsvoller hinausgez\u00f6gert. Und auch in musikalischer Hinsicht gibt es Mehrwert. Leonores Arie \"Ich folg' dem innern Triebe\" ist deutlich umfangreicher und in ihrem Koloraturenreichtum nochmals virtuoser. Auch die Partie der Marzelline ist aufgewertet, mit einer weiteren Arie gleich zu Beginn. Oder mit dem Duett (mit Leonore) \"Um in der Ehe froh zu leben\", in dem Beethoven mit Violine und Violoncello die Tradition konzertierender Soloinstrumente aufgreift.", "", "", "Anne Katharina Schreiber und Guido Larisch erf\u00fcllen die in der Faktur an das in zeitlicher N\u00e4he entstandene Tripelkonzert erinnernde Partitur mit schlanker, delikater Klanglichkeit, wie \u00fcberhaupt der gesamte Orchesterpart vom Freiburger Barockorchester in historisch aufgekl\u00e4rter Reife musiziert wird: eloquent, in expressiver dynamischer Bandbreite und klanglich ausgereift. Vorz\u00fcglich harmonieren die Holzbl\u00e4ser, die Jacobs rechts au\u00dfen platziert \u2013 wohl in Anlehnung an die Sitzordnung im Graben des Theaters an der Wien anno 1805. Die Plastizit\u00e4t und Farbigkeit des Orchesters in den Melodramszenen im Kerker unterstreicht seine Qualit\u00e4t f\u00fcr das Musiktheater.", "", "In der Wahl der Tempofragen hinterl\u00e4sst der Abend ambivalente Gef\u00fchle. Jacobs\u2019 \u00fcberaus forsche Tempi, zumal bei Ouvert\u00fcre und im ersten Akt, lassen Musik und Interpreten kaum Zeit zum Atmen; das \"Allegro con moto\" des Gefangenenchors ger\u00e4t fast zum Presto und nimmt der Musik ihre W\u00fcrde. Trotzdem kann diese Interpretation Ma\u00dfst\u00e4be setzen, nicht zuletzt der vorz\u00fcglichen S\u00e4nger wegen: angefangen mit der exzellenten Z\u00fcrcher Sing-Akademie (Florian Helgath) und den makellosen Leistungen von Robin Johannsen (Marzelline), Dimitry Ivashchenko (Rocco), Tareq Nazmi (Fernando), Johannes Chum (Jaquino). W\u00e4hrend der Pizarro mit Johannes Weisser zu beil\u00e4ufig baritonal klingt, singt Maximilian Schmitt einen bemerkenswert ausgeglichenen, fein timbrierten Florestan. Den vokalen Glanzpunkt aber setzt Marlis Petersen: Ihre Leonore ist erf\u00fcllt von zarter, heller Sch\u00f6nheit, schlank im Ton und bestechend virtuos in der H\u00f6he. Sollte dieser \"Leonore\" nicht doch eine sp\u00e4te Karriere beschieden sein?", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/kunst-1/das-freiburger-festival-illu3-naehert-sich-illustrationen-aus-drei-perspektiven", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Das Freiburger Festival \"illu3\" n\u00e4hert sich Illustrationen aus drei Perspektiven", "date": "Mo, 06. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Asterix als Migrant? Herumgekommen ist der gallische Comicheld mit seinem Kumpel Obelix wahrlich viel. Doch Reisen gen\u00fcgt wohl kaum, um sich als Exponat f\u00fcr Ausstellung \u00fcber \"Comic und Einwanderungsbewegungen\" zu qualifizieren. Da steckt mehr dahinter. Dasselbe gilt f\u00fcr eine andere Ausstellung des Illustrationsfestivals \"illu3\". Sie pr\u00e4sentiert Abbildungen aus einem Kinderbuch, die allerdings grundverschieden aussehen. Mehr als Hintergr\u00fcnde und Zusammenh\u00e4nge z\u00e4hlt bei der Illu aber die Kraft der Bilder. F\u00fcr eine reizvolle Ausstellung gen\u00fcgt hier schon die regionale Entstehung als gemeinsamer Nenner, wie die Portfolioschau beweist.", "", "Die Migrationsausstellung im Centre Culturel Fran\u00e7ais erfordert als einzige schauen und lesen. 15 Tafeln zeigen Reproduktionen von Comicseiten, denen meist kurze Texte zur Seite stehen. Sie erkl\u00e4ren wohldosiert etwa Asterix\u2019 Migrationshintergrund: Zeichner Albert Uderzo hatte italienische Eltern. Ren\u00e9 Goscinny war polnisch-ukrainischer Abstammung. Er wuchs in Argentinien auf und lebte sp\u00e4ter in New York, bevor er nach Europa zur\u00fcckkehrte. Seine Weltgewandtheit gilt als Schl\u00fcssel daf\u00fcr, dass Goscinny die Macken der franz\u00f6sischen Gesellschaft so spa\u00dfig entlarven konnte. Die Wanderausstellung, die das Pariser Mus\u00e9e de l\u2019Histoire de l\u2019Immigration konzipiert hat, legt ihr Thema weit aus. Die K\u00fcnstler k\u00f6nnen Auswanderer sein, wie Rudolph Dirks, der 1877 in Deutschland zur Welt kam und 1897 in New York den erfolgreichen Comicstrip \"The Katzenjammer Kids\" erfindet. Comics k\u00f6nnen von Einwanderern handeln, von ihren Nachfahren oder von ihren Beweggr\u00fcnden. Selbst Superman tritt auf \u2013 als interstellarer Migrant!", "", "", "Im Glashaus auf dem Rieselfeld verr\u00e4t keine Tafel, was die 16 Illustrationen verbindet. Unvorbereitete werden r\u00e4tseln. Die Reihe beginnt mit einem ruhigen Bild, mit zwei Pinguinen, die unter freundlich bew\u00f6lktem Himmel an einer Bushaltestelle stehen. Gleich darauf folgt eine unruhige, fast wilde Illustration mit Collageelementen. Sie w\u00fcrde in die Irre f\u00fchren, weil sie nicht arg danach aussieht, was gemeinhin unter kindgerecht l\u00e4uft.", "", "Doch s\u00e4mtliche Illustrationen stammen aus dem Kinderbuch \"Das Schaf im himmelblauen Morgenmantel\", das Christine Kn\u00f6dler im Mixtvision Verlag herausgegeben hat. 31 K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler steuerten 16 Abbildungen und 15 Textkapitel bei. Die Schreibenden bekamen nur die vorausgehende Illustration zu sehen, die Zeichnenden nur das vorhergehende Kapitel. \"Jeder sollte das Rad der Handlung ein bisschen weiter drehen\", sagt Kn\u00f6dler. Um Chaos zu verhindern, musste sie etwas schummeln: Die Namen der Hauptfiguren gab sie weiter. Die Illustrationen allein erz\u00e4hlen jedoch keine Geschichte \u2013 zumindest Erwachsenen. Niemand sollte die Phantasie von Kindern untersch\u00e4tzen. Was sie in den Bildern sehen und welche Verbindungen sie herstellen, ist verbl\u00fcffend.", "", "Die Illu3-Portfolioschau in der Akademie f\u00fcr Kommunikation stellt keine konzeptionellen Fragen. Reines, delizi\u00f6ses Augenfutter. Es dient als Schaufenster f\u00fcr ein Dutzend regionaler Illustratorinnen und Illustratoren, die originelle Ideen kunstfertig umgesetzt haben. Eine reiche Palette an Stilen, Stimmungen und Techniken ist vertreten. Ein Hauch der Zeit scheint \u00fcber den Illustrationen zu Goethes \"Die erste Walpurgisnacht\" zu liegen. In Holzschnittoptik stellen sich \"Geile Tiere\" vor. Zu ihnen gesellen sich Stillleben, grimmige Portr\u00e4ts, bunte Figuren zwischen Pop- und Street-Art, schwebende Schweine im Lotussitz oder Kopff\u00fc\u00dfler und Armf\u00fc\u00dflinge einer schr\u00e4gen \"Monster-Gesellschaft\". Gegen\u00fcber den anderen Ausstellungen hat die Portfolioschau nur einen Nachteil: Sie ist k\u00fcrzer zu besichtigen \u2013 nur noch an den kommenden beiden Wochenenden.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/doerflingers-gutedel-ist-pure-trinkfreude", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "D\u00f6rflingers Gutedel ist pure Trinkfreude", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ausstellungen/die-kunst-der-weimarer-republik-in-frankfurt-und-wiesbaden", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Kunst der Weimarer Republik in Frankfurt und Wiesbaden", "date": "Mo, 06. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Heilige Nacht. Im \"Weihnachtsbaum f\u00fcrs deutsche Volk\" h\u00e4ngt ein Hakenkreuz anstelle eines Strohsternes. Eine weitere Swastika \u2013 400 vor Christus als Brandzeichen f\u00fcr Vieh belegt und ab 1920 vereinnahmt von der NSDAP \u2013 kr\u00f6nt die Tannenspitze im Titelbild, das George Grosz zehn Jahre vor der Machtergreifung f\u00fcr die Zeitschrift \"Die Pleite\" entwirft.", "", "Im selben Jahr \u2013 1923 \u2013 h\u00e4lt die NSDAP, 55 000 Mitglieder stark, ihren ersten Parteitag ab. Otto Dix gibt einem Zuh\u00e4lter die Z\u00fcge Adolf Hitlers, den Charly Chaplin 1940 im Film satirisch \u00fcberzeichnen wird: Hellwache Maler machen den \"Gro\u00dfen Diktator\" schon zwei Jahrzehnte zuvor zur Karikatur. Die Schirn Kunsthalle zeigt das jetzt. \"Glanz und Elend in der Weimarer Republik. Von Otto Dix bis Jeanne Mammen\" ist eine German Horror Picture Show.", "", "Die Fratze des Nationalsozialismus grinst schamlos ins Publikum. Die Masse aber merkt es nicht oder will nicht hinsehen. Eilt in Pelzkragen und adrett beh\u00fctet, Kind und Hund bei Fu\u00df, durch die \"Gro\u00dfe Stra\u00dfe\": Die Stra\u00dfenszene Karl V\u00f6lkers bildet, unter anderem mit Horst Naumanns \"Weimarer Fasching\", in dem programmatisch schon die ganze Ausstellung steckt, den Prolog. Es folgen thematische Kapitel. Keines verhehlt, dass es hinter der T\u00fcnche um (\u00dcber-)Leben und Tod geht. \"Die Menschen haben ein niedertr\u00e4chtiges System geschaffen \u2013 ein Oben und ein Unten\", so Grosz 1922. Die Schirn bilanziert, wie K\u00fcnstler zwischen 1918 und 1933 auf die gesellschaftliche und politische Situation reagieren und seismografisch d\u00fcstere Vorahnungen bez\u00fcglich des Fortgangs der deutschen Geschichte und der Zukunft der fragilen Demokratie verbildlichen. Mag auch \"Glanz und Elend\" ein \u00fcberstrapaziertes Begriffspaar sein: Um den erhofften Besucheransturm auf die Schirn auszul\u00f6sen, braucht es wohl Griffiges dieser Art, wenn nunmehr von der Kehrseite der Goldenen Zwanziger die Rede ist, die eher Zugnummern sind als der Alltag zwischen Angst und Irrwitz.", "", "", "Darin prallen kleine Leute auf gro\u00dfe Bonzen \u2013 von Georg Scholz rauchend wie ein Schlot trefflich vor rauchende Fabrikschlote gepflanzt. Diesen winken Charleston-Partys. Jene schieben sich als anonyme Masse durch die Bahnh\u00f6fe: Karl V\u00f6lker malt sie zu Beginn der Zwanziger Jahre. Carl Grossbergs menschenleere Industrieportr\u00e4ts sind dagegen Vorl\u00e4ufer der Fotos von Bernd und Hilla Becher, den Begr\u00fcndern der D\u00fcsseldorfer Photoschule.", "", "Unter den Malerinnen l\u00e4sst Alice Lex-Nerlinger den Atem stocken. Sie portr\u00e4tiert \u2013 ganz nach Art der Jetztzeit! \u2013 eine \"Politische Gefangene\" in ihrer Zelle. Der Betrachter denkt an Stammheim. Ehemann Oskar Nerlinger widmet sich einem Erh\u00e4ngten. Neben Meistern wie Karl Hofer sind K\u00fcnstler wie Lea und Hans Grundig erst zu entdecken. F\u00fcr viele Karrieren bedeuteten die Nazis das Ende. Die Namen fehlen im kollektiven Ged\u00e4chtnis.", "", "Nach der Apokalypse dreht sich der Wind stilistisch wie thematisch. Weltabgewandt, gestisch, apolitisch: So kennt man deutsche Malerei nach dem Zweiten Weltkrieg. Die exakt gegenteilige Haltung nahmen Maler der veristischen Str\u00f6mung der Neuen Sachlichkeit in der Weimarer Republik ein: So viel Politik war nie im Bild. \"Der Expressionismus hatte sich totgelaufen\", sagt Schirn-Chef Philipp Demandt. 1,5 Millionen Kriegsversehrte humpeln durch Deutschlands Stra\u00dfen und immer mehr Arbeitslose (sechs Millionen im Jahr 1932) verlieren allen Mut.", "", "Da legen K\u00fcnstler den Finger in Wunden und betrachten Risse in der Gesellschaft, wie sie heute erneut auftreten. Es gibt keine stilpr\u00e4gende Epoche in der deutschen Kunstgeschichte des 20. Jahrhunderts, in der Kunstschaffende wachsamer Zeitgeschichte verarbeitet h\u00e4tten als in der Zwischenkriegszeit, was die Schirn in den Augen mancher nun die holzschnittartige Extrapolation mit Blick aufs Heute stimulieren l\u00e4sst. Doch l\u00e4sst sich der Schau der Vorwurf moralischer \u00dcberlegenheitsdemonstration nicht machen.", "", "Ein \u00c4rgernis sind indes die ignorierten Eckdaten: Die \u00fcbliche Zeittafel fehlt. Auch zu einzelnen Werken h\u00e4tte man sich Erl\u00e4uterungen gew\u00fcnscht, wie sie die zeitgleich im Museum Wiesbaden laufende Ausstellung \"Der Garten der Avantgarde\" bietet, die den Kunstbesitz des Jawlensky-F\u00f6rderers Heinrich Kirchhoff tempor\u00e4r wiedervereinigt und ebenfalls mit vielen unbekannten Namen der Weimarer Republik aufwartet, wiewohl Kirchhoff zu Hause auch Kandinsky, Klee oder Max Beckmann empfing: Mit seinen Rugbyspielern rutscht der gro\u00dfe Allegoriker in der Schirn ins Kapitel \"Sport\": Gezeigt wird der Moment, in dem Rugbymannschaften ineinander verkeilt sind. Noch ein wenig Schwung, und der Ball ist im Ziel. Nur w\u00e4re es kein Beckmann, kl\u00e4nge nicht ein nachtschwarzer Unterton an. 1929 entsteht dieses Welttheaterbild: Die Weimarer Verh\u00e4ltnisse spitzen sich immer bedrohlicher zu. Lichter gehen aus, N\u00e4chte sind totenstill.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/die-zukunft-des-hirschen-in-ibach-ist-noch-ungewiss", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Zukunft des \"Hirschen\" in Ibach ist noch ungewiss", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wirtschaft", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/paris-abkommen-ist-zentrales-thema-der-un-klimakonferenz", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Paris-Abkommen ist zentrales Thema der UN-Klimakonferenz", "date": "Mo, 06. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Menschheit hat die Mittel, um die Klimaerw\u00e4rmung auf unter zwei Grad zu begrenzen. Doch nun muss sie sich sehr schnell entschlie\u00dfen, dies auch zu tun.", "", "Ob sich das Klima um zwei, drei oder sogar noch mehr Grad erw\u00e4rmen wird, entscheidet sich schon in den n\u00e4chsten Jahren. \"Wir haben weniger als drei Jahre, um den Emissionstrend zu drehen\", sagt Paula Caballero von der US-Umweltorganisation WRI. Anschlie\u00dfend m\u00fcssen die globalen Emissionen bis zum Jahr 2020 um ein F\u00fcnftel sinken, sonst ist es \"praktisch unm\u00f6glich\" die Erw\u00e4rmung auf zwei Grad zu begrenzen, wie ein neuer UN-Bericht zeigt.", "", "Seit drei Jahren bereits stagnieren die CO", "-Emissionen aus der Verbrennung von Kohle, \u00d6l und Gas. Weil aber andere Klimatreiber wie Methan und Lachgas vermehrt ausgesto\u00dfen werden, steigen die gesamten Treibhausgasemissionen noch an. Die Sch\u00e4den durch Treibhaus gest\u00e4rkte St\u00fcrme, \u00dcberschwemmungen und D\u00fcrren nehmen rapide zu. Das gilt etwa f\u00fcr das Land, das die diesj\u00e4hrige UN-Klimakonferenz in Bonn pr\u00e4sidiert: Fidschi. Der Inselstaat wurde vergangenes Jahr Opfer von Winston, dem st\u00e4rksten Zyklon der jemals auf der S\u00fcdhalbkugel auf Land getroffen ist. Die Sch\u00e4den von einer Milliarde Dollar entsprachen mehr als zehn Prozent der Wirtschaftsleistung des Kleinstaats mit 900 000 Einwohnern. In Deutschland entspr\u00e4che dies einem Schaden von 300 Milliarden Euro und in der Schweiz von 65 Milliarden Franken (56 Milliarden Euro).", "", "", "Doch es gibt auch gute Nachrichten: Die Techniken zur Senkung der Emissionen sind vorhanden und werden schnell billiger. Es gibt effektive und bew\u00e4hrte Methoden, um etwa die Entwaldung zu stoppen. Viele Gro\u00dfkonzerne aus der Industrie und den Finanzm\u00e4rkten haben sich wissenschaftsbasierte Klimaziele gesetzt, mit denen die Klimaerw\u00e4rmung auf zwei Grad begrenzt werden kann.", "", "Daher ist der Chef des UN-Umweltprogramms Erik Solheim optimistisch, dass selbst die USA ihr Klimaziel erreichen, obwohl dort reihenweise Umweltschutzgesetze zur\u00fcckgenommen werden: \"Die USA werden voraussichtlich ihr Klimaziel unter dem Pariser Klimaabkommen erf\u00fcllen, nicht wegen des Wei\u00dfen Hauses, sondern wegen der Wirtschaft.\" Auch die Drohung von US-Pr\u00e4sident Donald Trump aus dem Paris-Abkommen auszusteigen, hatte noch keine negativen Folgen. \"Trumps Angriff auf den Klimaschutz hat den USA geschadet, aber nicht dem Paris-Abkommen\", sagt etwa Keya Chatterjee vom Klimanetzwerk CAN. Die Architektin des Abkommens und fr\u00fchere Chefin des UN-Klimasekretariats Christiana Figueres meint gar, dass Trump dem Klima n\u00fctzt: \"Trumps Ank\u00fcndigung hat eine beispiellose Welle der Unterst\u00fctzung f\u00fcr das Abkommen ausgel\u00f6st. Er hat die Entschlossenheit der Welt beim Klimaschutz gest\u00e4rkt und daf\u00fcr k\u00f6nnen wir alle dankbar sein.\"", "", "", "", "In Bonn werden die USA noch mit am Tisch sitzen, da sie erst im Jahr 2020 aus dem Pariser Vertrag aussteigen k\u00f6nnen. Beobachter gehen davon, dass sich die US-Delegation konstruktiv verhalten wird. Zudem wird der Amerikaner Andrew Rakestraw zusammen mit dem Chinesen Xiang Gao weiter die vielleicht wichtigste Arbeitsgruppe leiten. Dort wird dar\u00fcber entschieden, wie die L\u00e4nder \u00fcber ihre Emissionen und ihre Klimaschutzschritte berichten m\u00fcssen. Hier wollen einige L\u00e4nder, dass zwischen Industrie- und Entwicklungsl\u00e4ndern unterschieden wird, obwohl das Paris-Abkommen diesen Gegensatz eigentlich aufgehoben und alle Staaten zum Klimaschutz verpflichtet hat. Die Berichtspflichten sind Teil der Gebrauchsanleitung f\u00fcr den Paris-Vertrag, die in Bonn vorbereitet und n\u00e4chstes Jahr verabschiedet werden soll. Das zweite wichtige Thema in Bonn ist die Ausgestaltung der ersten Bestandesaufnahme. Diese soll die Frage beantworten: Wo steht die Welt bei ihrem Unterfangen, die Klimaerw\u00e4rmung auf zwei oder besser 1,5 Grad zu begrenzen? F\u00fcr viele Entwicklungsl\u00e4nder wie Fidschi ist der Anpassungsfonds wichtig. Dieser kleine Fonds unterst\u00fctzt arme L\u00e4nder bei der Vorbereitung auf h\u00f6here Temperaturen. Im Moment ist der Fonds aber am Kyoto-Protokoll angeh\u00e4ngt und muss noch unter das Dach des Paris Abkommens \"umgesiedelt\" werden.", "", "Die spannendste Frage ist, wer die L\u00e4nder bei der Suche nach Kompromissen f\u00fchren wird. Zuletzt haben dies die USA zusammen mit China getan. Chinas Pr\u00e4sident Xi Jinping hat angedeutet, den Fahrersitz in der Klimadiplomatie \u00fcbernehmen zu wollen, aber auch die EU beansprucht eine F\u00fchrungsrolle. Der Chef der Schweizer Delegation Franz Perrez sieht zudem \"kleinere Motoren\" in der Pflicht wie die Verhandlungsgruppe um die Schweiz, Mexiko und S\u00fcdkorea. Ziel der Bonner Konferenz ist, einen Textentwurf f\u00fcr die Gebrauchsanleitung zu erstellen. Das klingt banal. WRI-Chef Andrew Steer sagt jedoch: \"Die Konferenz ist wichtiger als viele Leute realisieren.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/laeden-duerften-heiligabend-oeffnen-verdi-fordert-einkaufsverzicht", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "L\u00e4den d\u00fcrften Heiligabend \u00f6ffnen \u2013 Verdi fordert Einkaufsverzicht", "date": "Mo, 06. November 2017 10:46 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Gewerkschaft Verdi hat vor dem Hintergrund der in diesem Jahr m\u00f6glichen Sonntags\u00f6ffnung an Heiligabend zu einem Einkaufsverzicht aufgerufen. \"Die Einzelhandelsbesch\u00e4ftigten wollen sich wie jeder andere auf das Weihnachtsfest vorbereiten und gemeinsam mit ihren Familien feiern. Wenn Heiligabend dieses Jahr ein Sonntag ist, ist die \u00dcberlegung, gerade an diesem Tag die Sonntag\u00f6ffnungszeiten anwenden zu wollen, unglaublich zynisch\", sagte Verdi-Bundesvorstandsmitglied Stefanie Nutzenberger. Der s\u00fcdbadische Verdi-Chef Reiner Geis sagte der BZ, dass die Gewerkschaft alles tun werde, um Arbeitnehmer vor ungerechtfertigter Arbeit an Heiligabend zu sch\u00fctzen.", "", "", "", "", "Die Regelung der Ladenschlusszeiten ist L\u00e4ndersache. Eine zeitlich befristete \u00d6ffnung in Jahren, an denen Heiligabend auf einen Sonntag f\u00e4llt, ist in einzelnen Bundesl\u00e4ndern \u2013 darunter Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 zul\u00e4ssig, sofern vor allem Lebens- und Genussmittel im Angebot sind. Ge\u00f6ffnet werden d\u00fcrfen die Gesch\u00e4fte im S\u00fcdwesten dann f\u00fcr maximal drei Stunden und bis l\u00e4ngstens 14 Uhr. Auch Weihnachtsb\u00e4ume d\u00fcrfen in Baden-W\u00fcrttemberg an Heiligabend auch dann verkauft werden, wenn dieser auf einen Sonntag f\u00e4llt. Geregelt ist das in Paragraph 9, Absatz 3 des Laden\u00f6ffnungsgesetzes.", "", "", "", "", "Eigentlich d\u00fcrfen in Baden-W\u00fcrttembergs St\u00e4dten die L\u00e4den nur an h\u00f6chstens drei Sonntagen im Jahr \u00f6ffnen \u2013 aber nicht an Adventssonntagen. Die Feiertage im Dezember sowie der Oster- und Pfingstsonntag d\u00fcrfen laut Laden\u00f6ffnungsgesetz von zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nicht frei gegeben werden. Anders ist das nur, wenn der 24. Dezember selbst ein Sonntag ist.", "", "\"Diese Spezialregel sagt ausdr\u00fccklich, dass Gesch\u00e4fte ge\u00f6ffnet werden d\u00fcrfen, wenn der 24. Dezember auf einen Sonntag f\u00e4llt\", erkl\u00e4rt Sabine Hagmann, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Handelsverband Baden-W\u00fcrttemberg, der BZ: \"Die Frage, ob sich das lohnt und die Unternehmen von der Sonderregel Gebrauch machen und ob das die Kunden annehmen, steht auf einem anderen Blatt.\" Es gehe etwa um B\u00e4cker, Metzger oder Superm\u00e4rkte.", "", "", "", "Aldi hatte mitgeteilt, seine Filialen zum Finale der umsatzstarken Weihnachtswoche am 24. Dezember bundesweit geschlossen zu halten. \"Am Heiligabend denken wir hier vor allem an unsere Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die nach einer langen, intensiven Woche in Ruhe das Weihnachtsfest begehen sollen\", teilte der Discounter mit.", "", "Zu dem Verdi-Aufruf zu einem Einkaufsverzicht sagte Hagmann: \"Ich wei\u00df nicht, was der Wirbel soll. Wir sprechen von drei Stunden, wo Mitarbeiter doppelt so viel verdienen wie sonst. Andere Berufsgruppen arbeiten Heiligabend auch.\"", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/in-saudi-arabien-wurden-prinzen-und-minister-entlassen-und-verhaftet", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In Saudi-Arabien wurden Prinzen und Minister entlassen und verhaftet", "date": "Mo, 06. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Verhaftungen wurden von dem Sender Al Arabiya gemeldet. Demnach erhielten auch Privatflugzeuge im ganzen Land Startverbot, um die Flucht von weiteren Gesuchten zu verhindern. Das Hotel Ritz-Carlton in Riad, in dem im Mai US-Pr\u00e4sident Donald Trump \u00fcbernachtete, wurde ger\u00e4umt, weil es die etwa 50 prominenten Festgenommenen vorerst aufnehmen soll. Auch der langj\u00e4hrige Chef der Nationalgarde, Prinz Miteb, ein Sohn des im Januar 2015 verstorbenen K\u00f6nigs Abdullah, wurde entlassen und eingesperrt.", "", "Diese Strategie tr\u00e4gt die Handschrift von Kronprinz Mohammed bin Salman, der in n\u00e4chster Zeit seinen betagten Vater an der Spitze des K\u00f6nigreiches beerben soll. Er will weitreichende politische, soziale und wirtschaftliche Reformen durchsetzen. Vor dem Wechsel m\u00f6chte der 32-J\u00e4hrige offenbar m\u00f6glichst viele interne Kritiker in den Reihen der K\u00f6nigsfamilie entmachten und den Einfluss der Geldoligarchen beschneiden.", "", "", "Der verhaftete Prinz Al-Waleed bin Talal, dessen Verm\u00f6gen auf 18 Milliarden Dollar gesch\u00e4tzt wird, besitzt Anteile an Twitter, Citigroup und Apple. Zu seinem Verm\u00f6gen geh\u00f6ren auch Teile der Hotelketten Four Seasons, Fairmont und M\u00f6venpick. Au\u00dferdem wurden der Vorstandsvorsitzende der Bin-Laden-Gruppe, der fr\u00fchere Chef des saudischen Staatsfonds sowie der ehemalige Generaldirektor der Fluglinie Saudi Arabian Airlines verhaftet. Festgenommen wurden zudem die Chefs von drei gro\u00dfen saudischen TV-Sendern.", "", "Wenige Stunden vor der Massenverhaftung hatte K\u00f6nig Salman per Dekret eine \"Kommission gegen Korruption\" etabliert mit Kronprinz Mohammed an der Spitze. Das neue Gremium, das \"das \u00f6ffentliche Verm\u00f6gen sch\u00fctzen und korrupte Leute bestrafen soll\", besitzt weitreichende Vollmachten. Es kann Festnahmen veranlassen, Reisebeschr\u00e4nkungen verf\u00fcgen und Verm\u00f6gen beschlagnahmen. Nach saudischen Medienberichten wurde umgehend ein erstes Ermittlungsverfahren er\u00f6ffnet gegen Verantwortliche in Jeddah, wo 2009 wegen veruntreuter Gelder f\u00fcr Kanalbauten eine verheerende Regenflut mehr als 120 Menschen in den Tod riss. \"Damit l\u00e4utet das K\u00f6nigreich eine neue \u00c4ra und Politik der Transparenz, Klarheit und Verantwortlichkeit ein\", erkl\u00e4rte der saudische Finanzminister Mohammed al-Jadaan. Nach seinen Worten w\u00fcrden die Entscheidungen das Investitionsklima im Land verbessern und das Vertrauen in die Herrschaft des Rechts st\u00e4rken. Auch der \"Rat der Kleriker\", das wichtigste Gremium der saudischen Geistlichkeit, signalisierte Zustimmung und sprach von einem wichtigen Schritt.", "", "", "", "Weitere Hintergr\u00fcnde dieses politischen Erdbebens, mit dem sich der Salman-Klan andere Teile der verzweigten K\u00f6nigsfamilie offen zu Feinden macht, liegen bislang im Dunkeln. Wenige Stunden vor dem Paukenschlag telefonierte K\u00f6nig Salman mit US-Pr\u00e4sident Donald Trump. Auch Trumps Schwiegersohn Jared Kushner hielt sich vergangene Woche in Riad auf. F\u00fcr Spekulationen, dass Mohammed bin Salman mit seinen Verhaftungen einer Palastrevolte zuvor gekommen sei, gibt es keine Anhaltspunkte. Der Widerstand gegen seine aggressive Au\u00dfenpolitik, den Krieg im Jemen und den rabiaten Boykott von Katar, scheint jedoch massiver zu sein als bekannt. Zudem f\u00fcrchten viele Mitglieder der etwa 9000-k\u00f6pfigen K\u00f6nigsfamilie um Privilegien.", "", "Korruption und Verschwendung \u00f6ffentlicher Gelder sind in Saudi-Arabien verbreitet. In seinem Anfang 2016 ver\u00f6ffentlichten \"Manifest f\u00fcr Wandel\" bezifferte der Kronprinz den Missbrauch auf 30 Prozent der Staatsausgaben, rund 70 Milliarden Euro. Viele Amtstr\u00e4ger lassen sich schmieren. \u00dcblich ist auch, dass Saudis Firmen anmelden, die dann von Ausl\u00e4ndern gemanagt werden. Der saudische Scheinpartner kassiert Teile des Profites.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/ex-soldat-erschiesst-26-menschen-in-einer-kirche-in-texas", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ex-Soldat erschie\u00dft 26 Menschen in einer Kirche in Texas", "date": "Mo, 06. November 2017 06:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Ein junger Mann hat w\u00e4hrend eines Gottesdienstes in einer Kirche in Texas das Feuer auf Gl\u00e4ubige er\u00f6ffnet und 26 Menschen get\u00f6tet. Etwa 20 Verletzte seien in Krankenh\u00e4user gebracht worden, sagte der Gouverneur des US-Bundesstaates, Greg Abbott, am Sonntagabend (Ortszeit) vor Journalisten. Demnach sind die Opfer zwischen 5 und 72 Jahre alt. Der Sch\u00fctze ist tot.", "", "", "", "Die Beh\u00f6rden machten zun\u00e4chst keine Angaben zur Identit\u00e4t des Angreifers. \"Wir gehen davon aus, dass es sich um einen jungen wei\u00dfen Mann handelt, vielleicht Anfang 20\", sagte Beh\u00f6rdenvertreter Freeman Martin.", "", "US-Medien wie etwa der Fernsehsender CNN berichten, bei dem Sch\u00fctzen handle sich um einen 26 Jahre alten US-Amerikaner. Sie berufen sich auf zwei mit den Ermittlungen vertraute Personen. Der Mann sei ehemaliges Mitglied der US-Luftwaffe. Laut", "verurteilte ihn ein Milit\u00e4rgericht 2012 wegen Angriffen auf seine Frau und ihr gemeinsames Kind. Er sei aus der Luftwaffe entlassen worden, so Air-Force-Sprecherin Ann Stefanek. Dem Sender zufolge lebte er zuletzt in dem benachbarten Comal County.", "", "", "", "", "In dem Auto des T\u00e4ters fand die Polizei mehrere Waffen. Nach Darstellung Abbotts handelte es sich um die schlimmste Tat eines einzelnen Sch\u00fctzen in der Geschichte des Bundesstaates.", "", "Das Blutbad in der kleinen Gemeinde Sutherland Springs, nur wenige Wochen nach dem Massaker in Las Vegas mit 58 Toten und wenige Tage nach der j\u00fcngsten Terrorattacke in New York mit acht Todesopfern, l\u00f6ste neues Entsetzen aus. Das Motiv des Sch\u00fctzen war aber zun\u00e4chst v\u00f6llig unklar.", "", "", "", "US-Pr\u00e4sident Donald Trump sprach von einem \"entsetzlichen Verbrechen\" und einer \"Tat des B\u00f6sen\", inmitten eines heiligen Gottesdienstes. \"Wir k\u00f6nnen den Schmerz, die Trauer und das Leid, das die Familien der Opfer erlitten haben, nicht in Worte fassen. In so harten Zeiten wie diesen tun Amerikaner, was sie am besten k\u00f6nnen: Sie halten zusammen\", sagte Trump am Montagmorgen in Tokio. Der Pr\u00e4sident befindet sich zur Zeit auf einer fast zweiw\u00f6chigen Asienreise.", "", "Nach Beh\u00f6rdenangaben wurde der ganz in Schwarz gekleidete junge Mann gegen 11.20 Uhr zun\u00e4chst an einer Tankstelle der Ortschaft gesehen. Er ging dann \u00fcber die Stra\u00dfe zur Kirche und begann noch drau\u00dfen, mit einem Gewehr zu schie\u00dfen. Nach Beh\u00f6rdenangaben starben dabei zwei Menschen. Danach sei der mit einer schusssicheren Weste ausgestattete Sch\u00fctze in das Geb\u00e4ude gegangen und habe weiter gefeuert.", "", "Schlie\u00dflich wurde der T\u00e4ter von einem Einwohner konfrontiert, lie\u00df seine Waffe fallen und fl\u00fcchtete in seinem Wagen. Dort wurde er wenig sp\u00e4ter tot aufgefunden. Die n\u00e4heren Umst\u00e4nde blieben zun\u00e4chst unklar.", "", "", "", "23 Tote wurden in der Kirche gefunden, zwei davor. Ein weiteres Opfer starb sp\u00e4ter im Krankenhaus, wie Freeman Martin von der texanischen Beh\u00f6rde f\u00fcr \u00f6ffentliche Sicherheit sagte.", "", "Zu den Todesopfern z\u00e4hlt die 14-j\u00e4hrige Tochter des Pastors der Gemeinde, Annabelle Pomeroy. Das best\u00e4tigte der Geistliche selbst: Er und seine Frau hielten sich demnach zum Zeitpunkt der Tat nicht in Sutherland Springs auf.", "", "Der kleine Ort liegt rund 50 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von San Antonio und hat gerade einmal mehrere 100 Einwohner. Wie es hie\u00df, kommen im Durchschnitt 50 Menschen zum sonnt\u00e4glichen Gottesdienst. Die First Baptist Church sei das Zentrum der kleinen Gemeinde, sagten Einwohner US-Medien.", "", "", "", "Erst vor gut einem Monat hatte ein Mann weltweites Entsetzen ausgel\u00f6st, als er in Las Vegas (Nevada) aus einem Hotelfenster auf Besucher eines Musikfestivals schoss und 58 Menschen t\u00f6tete - mehr als 500 weitere wurden verletzt. Der T\u00e4ter nahm sich das Leben. Es war der schlimmste Massenmord in der j\u00fcngeren Geschichte der USA. Das Motiv ist nach wie vor unklar.", "", "Die Tat am Sonntag weckte auch Erinnerungen an ein Attentat in Charleston (South Carolina). Dort hatte ein 21-J\u00e4hriger im Sommer 2015 aus rassistischen Motiven in einer Kirche neun schwarze Gl\u00e4ubige erschossen. Er wurde sp\u00e4ter zum Tode verurteilt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/klimaschuetzer-demonstrieren-beim-un-gipel-in-bonn", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Klimasch\u00fctzer demonstrieren beim UN-Gipel in Bonn", "date": "Mo, 06. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Vor dem Auftakt der Bonner Weltklimakonferenz am Montag in Bonn haben tausende Demonstranten einen raschen Umstieg auf klimaschonende Energiequellen gefordert. Unter dem Motto \"Klima sch\u00fctzen \u2013 Kohle stoppen\" machte am Samstag ein Aktionsb\u00fcndnis aus Umweltschutz- und Hilfsorganisationen in Bonn mobil, die Polizei sprach von mehr als 10 000 Teilnehmern. Bei der UN-Klimakonferenz wird bis 17. November um Details zur Umsetzung des Pariser Klimaabkommens von 2015 gerungen. Ziel ist es, die Erderw\u00e4rmung auf 1,5 bis zwei Grad zu begrenzen. In den USA, die unter Pr\u00e4sident Donald Trump das Pariser Klimaabkommen verlassen wollen, haben derweil 13 Bundesbeh\u00f6rden in einem vom Kongress geforderten Bericht unterstrichen, dass die globale Erw\u00e4rmung gr\u00f6\u00dftenteils von Menschen verursacht werde.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/junge-union-fordert-rueckzug-von-csu-chef-seehofer", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Junge Union fordert R\u00fcckzug von CSU-Chef Seehofer", "date": "Mo, 06. November 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Mitten in den Sondierungen \u00fcber eine Jamaika-Koalition spitzt sich in der CSU der Streit um die Zukunft von Parteichef Horst Seehofer zu. Die bayerische Junge Union (JU) forderte am Wochenende den R\u00fcckzug Seehofers. \"F\u00fcr einen Erfolg bei der Landtagswahl im kommenden Jahr braucht es einen glaubw\u00fcrdigen personellen Neuanfang\", hei\u00dft es in einem Papier, das auf der dreit\u00e4gigen Versammlung des CSU-Nachwuchses mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen wurde. Der bayerische Ministerpr\u00e4sident kritisierte das \"ununterbrochene Trommelfeuer\" gegen ihn als sch\u00e4dlich. Zu den Forderungen werde er sich erst nach den Gespr\u00e4chen mit CDU, FDP und Gr\u00fcnen \u00fcber eine m\u00f6gliche Jamaika-Koalition dazu \u00e4u\u00dfern. Seehofer steht nach dem schlechten CSU-Ergebnis bei der Bundestagswahl unter Druck. Im Herbst 2018 wird in Bayern gew\u00e4hlt, Umfragen sehen die Partei bei 37 Prozent.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/csu-revolte-gegen-seehofer-nun-auch-oeffentlich-x1x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "CSU-Revolte gegen Seehofer nun auch \u00f6ffentlich", "date": "Mo, 06. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Junge Union in Bayern hat sich am Wochenende offen gegen den CSU-Vorsitzenden Horst Seehofer gestellt. Auf der Landesversammlung wurde mit gro\u00dfer Mehrheit die \"Erlanger Erkl\u00e4rung\" beschlossen, in der es hei\u00dft: \"F\u00fcr einen Erfolg bei der Landtagswahl im kommenden Jahr braucht es einen personellen Neuanfang.\" Tags zuvor, am vergangenen Freitag, hatte Seehofer die JU d\u00fcpiert, indem er kurzfristig seinen Auftritt und die Aussprache \u00fcber das schlechte Wahlergebnis bei der Bundestagswahl absagte \u2013 mit der Begr\u00fcndung, dass er sich um die Berliner Sondierungsgespr\u00e4che f\u00fcr eine Jamaika-Koalition k\u00fcmmern muss. Die JU war dar\u00fcber h\u00f6chst ver\u00e4rgert.", "", "Am Sonntag zeigte die Nachwuchsorganisation deutlich, dass sie sich den jetzigen bayerischen Finanzminister Markus S\u00f6der als CSU-Chef und Spitzenkandidat f\u00fcr die Landtagswahl 2018 w\u00fcnscht. Dieser wurde f\u00fcr seine Rede frenetisch bejubelt und mit vielen Schildern empfangen, auf denen \"MP S\u00d6DER!\" stand. Der Aspirant selbst hatte die JU am Vortag f\u00fcr ihren Seehofer-Beschluss gelobt: \"Meinen Respekt davor, toll gemacht.\" In seiner Rede hielt er sich bedeckt und rief nach Teamgeist in der Parteif\u00fchrung.", "", "", "Die JU ist die erste Parteiorganisation, und dazu eine bedeutende, die offen und per Abstimmung den R\u00fcckzug Seehofers verlangt. Bisher sollen sich mehrheitlich die CSU-Bezirksverb\u00e4nde M\u00fcnchen und Oberpfalz gegen Seehofer gestellt haben. Diese Treffen waren aber intern, es gab keine offiziellen Beschl\u00fcsse. Auch einzelne Vertreter der Parteibasis, mehrere Landtags- und Bundestagsabgeordnete sowie zwei Staatssekret\u00e4re aus Seehofers Kabinett haben sich f\u00fcr eine personelle Neuaufstellung ausgesprochen.", "", "Der Grund daf\u00fcr ist einfach: Angst. Nach der 38,8-Prozent-Schlappe bei der Bundestagswahl grassiert die Bef\u00fcrchtung, auch bei der Landtagswahl im Herbst 2018 die absolute Mehrheit zu verlieren. Wenn an diesem Sonntag gew\u00e4hlt w\u00fcrde, k\u00e4me die Partei jedenfalls nur noch auf 37 Prozent, wie eine aktuelle Insa-Umfrage f\u00fcr die Bild-Zeitung ergab.", "", "\u00dcber den JU-Beschluss klagte Seehofer, es gebe ein \"ununterbrochenes Trommelfeuer\" gegen ihn aus der eigenen Partei. F\u00fcr seine Position als f\u00fchrender Jamaika-Sondierer sei dies sch\u00e4dlich. Nach den Gespr\u00e4chen in Berlin werde es von ihm eine \"klare und deutliche Reaktion\" geben. In den vergangenen Wochen hatte er schon vom Parteivorstand und der Landtagsfraktion ein Ende der Personaldebatte verlangt. Immer klarer zeichnen sich in der Partei die Gruppen von Seehofer-Unterst\u00fctzern und -Gegnern ab. Zu seinen F\u00fcrsprechern z\u00e4hlen gegenw\u00e4rtig Parteivize Manfred Weber, Ilse Aigner, Alexander Dobrindt und Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer. Dem S\u00f6der-Lager werden Kultusminister Ludwig Spaenle, weite Teile der fr\u00e4nkischen CSU und die JU zugerechnet.", "", "Auf dem von Mitte November auf Mitte Dezember verschobenen Parteitag soll \u00fcber die neue k\u00fcnftige personelle Ausrichtung diskutiert und entschieden werden. Laut Satzung muss ein Parteivorsitzender gew\u00e4hlt werden. Ob Seehofer noch einmal antritt oder verzichtet, und wer in welchem Falle kandidieren w\u00fcrde \u2013 all das ist offen. Bekannt ist aber seit langem, dass sich Markus S\u00f6der geschaffen sieht f\u00fcr die \u00c4mter des Ministerpr\u00e4sidenten und Parteichefs.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "S\u00fcdwest", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/tod-eines-dritten-karlsruher-studenten-in-peru-bestaetigt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Tod eines dritten Karlsruher Studenten in Peru best\u00e4tigt", "date": "Mo, 06. November 2017 12:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Nach einem schweren Busungl\u00fcck in Peru mit vielen Opfern hat das Ausw\u00e4rtige Amt in Berlin den Tod eines dritten Deutschen best\u00e4tigt. Eine vierte Person deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit werde noch vermisst, teilte die Beh\u00f6rde am Montag mit. Weitere Einzelheiten zu Geschlecht und Alter der Betroffenen wurden nicht bekanntgegeben. Bei allen vier handelt es sich Informationen des Karlsruher Instituts f\u00fcr Technologie (KIT) zufolge um Informatikstudenten der Hochschule. Sie hatten vor dem Ungl\u00fcck die Hochzeit eines Freundes besucht.", "", "\"Wir sind tief betroffen. Es ist unvorstellbar, dass diese jungen Menschen aus unserer Mitte gerissen wurden\", sagte KIT-Pr\u00e4sident Holger Hanselka. An der Hochschule wurde eine Trauerecke eingerichtet; auf einer Pr\u00e4sidiumssitzung des KIT hatte es am Morgen eine Schweigeminute gegeben.", "Der SWR hatte am Wochenende berichtet, dass es sich bei den deutschen Opfern um zwei M\u00e4nner und zwei Frauen im Alter zwischen 25 und 27 Jahre handelt. Eine Best\u00e4tigung dazu gab es am Montag auch von Seiten des Landeskriminalamtes in Stuttgart nicht.", "", "", "", "", "Das Ungl\u00fcck geschah bereits am vorletzten Wochenende. Der mit 45 bis 50 Personen besetzte Bus kam von der Stra\u00dfe ab und st\u00fcrzte einen 200 Meter langen Abhang hinab in den Fluss Mantaro, in dem er versank. Dabei sollen mehr als ein Dutzend Menschen gestorben sein; Medien in Peru berichteten von 17 weiteren Vermissten.", "", "Die Bergung der Opfer gestaltete sich peruanischen Quellen zufolge schwierig, weil der Bus in einem extrem unzug\u00e4nglichen Gebirge in einen hochwasserf\u00fchrenden Fluss gefallen war, sagte am Wochenende ein von den Opferfamilien beauftragter Arzt dem SWR. Demnach waren gut 20 Marinetaucher im Einsatz, um die Leichen aus dem Buswrack zu holen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/muelltrennung-am-basler-rheinufer-hat-nicht-funktioniert", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "M\u00fclltrennung am Basler Rheinufer hat nicht funktioniert", "date": "Mo, 06. November 2017 14:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die acht Recycling-Stationen am Kleinbasler Rheinufer f\u00fcr Glas, PET und Blechdosen werden demontiert. Der Pilotversuch im Sommer hat nicht die erhoffte Verbesserung erbracht: Die Verm\u00fcllung nahm nicht ab, und nur ein Bruchteil der Abfallmenge wurde getrennt. Die acht Wertstofftrennsysteme standen von Juli bis September zwischen der Dreirosen- und der Wettsteinbr\u00fccke.", "", "Insgesamt wurden darin 550 Kilo PET, 650 Kilo Aluminium- und Wei\u00dfblech-Dosen sowie 6200 Kilo Glas gesammelt, wie das baselst\u00e4dtische Bau- und Verkehrsdepartement (BVD) am Montag mitteilte.", "", "", "", "Diese 7,2 Tonnen sind indes nur ein Bruchteil der rund 2000 Tonnen, die dort j\u00e4hrlich in M\u00fclleimern und blauen Abfallcontainern zusammenkommt. Abf\u00e4lle und Wischgut zusammengez\u00e4hlt, sammelt die Stadtreinigung am Rheinbord bis zu f\u00fcnf Tonnen ein \u2013 pro Tag. So wurden die \"Erwartungen (...) nur teilweise erf\u00fcllt\", wie das BVB bilanziert. Viele Wertstoffe seien w\u00e4hrend des Pilotprojektes weiterhin in die blauen Container geworfen worden.", "", "", "Ein Sprecher der Stadtreinigung sprach von einem gewissen Verlagerungseffekt, der jedoch \"relativ klein\" geblieben sei. Nicht beobachtet worden sei derweil, dass Glas oder PET statt in normale Sammelstellen ans Rheinufer gebracht wurde. Am Boden sei \"nicht sp\u00fcrbar weniger Abfall\" gelandet. Fazit: Offenbar h\u00e4tte prim\u00e4r jene Leute ihre Abf\u00e4lle getrennt, die sie sonst auch nicht auf der Stra\u00dfe liegen lie\u00dfen.", "", "Positiv verbucht wird immerhin, dass die dort gesammelten Wertstoffe recht wenig verunreinigt waren. Die Trennsysteme h\u00e4tten auch keine wilden Abfalldeponien ausgel\u00f6st und sich bez\u00fcglich Vandalismus bew\u00e4hrt.", "", "Nach dem ern\u00fcchternden Ergebnis plant die Stadtreinigung f\u00fcr Sommer 2018 einen Versuch mit nachtr\u00e4glicher Trennung der gemischt gesammelten Abf\u00e4lle. Danach werde entschieden, welches Prinzip man k\u00fcnftig anwende.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/roche-will-in-kaiseraugst-235-stellen-abbauen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Roche will in Kaiseraugst 235 Stellen abbauen", "date": "Mo, 06. November 2017 18:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Basler Pharmakonzern Roche will in Kaiseraugst (Aargau) von 2019 an 235 Stellen streichen. Die Verpackungseinheit f\u00fcr etablierte, chemisch hergestellte Medikamente mit gro\u00dfen Produktionsvolumen soll gr\u00f6\u00dftenteils an andere Standorte verlagert werden, wie Roche am Montag mitteilte.", "", "Diese Produkte sollen k\u00fcnftig dort verpackt werden, wo sie produziert werden. In Kaiseraugst will sich Roche auf die Produktion und Markteinf\u00fchrung von neuen, hochwirksamen Medikamenten in kleineren Mengen fokussieren.", "", "Betroffene Mitarbeiter sollen Unterst\u00fctzung bei der Suche nach neuen Arbeitspl\u00e4tzen erhalten, hie\u00df es weiter.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/warum-vieles-fuer-aktien-spricht-trotz-des-hohen-kursniveaus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Warum vieles f\u00fcr Aktien spricht \u2013 trotz des hohen Kursniveaus", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/mehr-als-140-tote-baikalrobben-angst-vor-epidemie", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Mehr als 140 tote Baikalrobben - Angst vor Epidemie", "date": "Mo, 06. November 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Am Baikalsee in Sibirien sind in den vergangenen Tagen mehr als 140 tote Robben angeschwemmt worden, teilten Beh\u00f6rden in der Gro\u00dfstadt Irkutsk mit. \"Alle gefundenen Kadaver sind von erwachsenen und kr\u00e4ftigen Tieren, 80 Prozent von ihnen sind tr\u00e4chtige Weibchen\", hie\u00df es. Seit Tagen suchen Experten nach der Ursache des Massensterbens.", "", "Die Baikalrobbe ist eine der wenigen Robbenarten, die im S\u00fc\u00dfwasser leben. Sie kommt ausschlie\u00dflich im Baikalsee vor. Dieser ist mit einer L\u00e4nge von mehr als 600 Kilometern und einer Tiefe von mehr als 1600 Metern der gr\u00f6\u00dfte S\u00fc\u00dfwasserspeicher der Erde und ein beliebtes Touristenziel.", "", "Die toten Tiere wurden in den vergangenen Tagen im Gebiet Irkutsk im S\u00fcden des Baikalsees sowie in der benachbarten Republik Burjatien am Ostufer angeschwemmt. Zun\u00e4chst war von rund 130 Kadavern die Rede, am Freitag wurden weitere entdeckt.", "", "Um dem Ph\u00e4nomen auf den Grund zu gehen, gr\u00fcndeten mehrere Beh\u00f6rden eine gemeinsame Kommission. Bislang h\u00e4tten Laboruntersuchungen keine Klarheit \u00fcber die Gr\u00fcnde gebracht, teilte die Gebietsverwaltung in Irkutsk mit. Bekannt sei nur, dass Krankheitserreger wie etwa Viren nicht gefunden worden seien.", "", "", "Ersten Analysen zufolge starben die Robben an Herzstillstand. Auff\u00e4llig war, dass der Magen-Darm-Trakt vieler untersuchter Exemplare leer war. Unklar blieb, wieso die Tiere m\u00f6glicherweise nicht gefressen hatten.", "", "Zwar war zun\u00e4chst nichts \u00fcber eine f\u00fcr Mensch und Tier gef\u00e4hrliche Krankheit bekannt. Dennoch wollten die Beh\u00f6rden einer Gef\u00e4hrdung vorbeugen. \"Fell und Fleisch der toten Robben d\u00fcrfen nicht f\u00fcr den Hausgebrauch verwendet werden\", warnte die Staatsanwaltschaft.", "", "Die russischen Beh\u00f6rden sch\u00e4tzen den Bestand der Baikalrobben auf rund 128 000. Die Weltnaturschutzunion IUCN f\u00fchrt die Tiere auf ihrer Roten Liste gef\u00e4hrdeter Arten in der Kategorie \"Geringste Bedenken\". Seit 1980 ist der Fang der Robben aber streng reglementiert.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/mutmasslicher-bvb-attentaeter-plante-womoeglich-weitere-anschlaege", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Mutma\u00dflicher BVB-Attent\u00e4ter plante wom\u00f6glich weitere Anschl\u00e4ge", "date": "Mo, 06. November 2017 15:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der mutma\u00dfliche Urheber des Anschlags auf den Mannschaftsbus von Borussia Dortmund vom vergangenen April hat wom\u00f6glich weitere Attentate geplant. Wie der \"Spiegel\" am Montag vorab berichtete, geht dies aus der 43-seitigen Anklageschrift der Staatsanwaltschaft Dortmund gegen den 28-j\u00e4hrigen Sergej W. hervor. W. besch\u00e4ftigte sich demnach im Internet mit mehreren Seilbahnbetreibern und deren Aktienkursen.", "", "Als Suchbegriff gab W. dem Bericht zufolge unter anderem \"Bergbahnen Engelberg-Tr\u00fcbsee Tiflis AG\" und deren Wertpapierkennnummer ein, ebenso suchte er nach der \"Karwendelbahn AG\". Laut \"Spiegel\" schreibt die Staatsanwaltschaft in ihrer Anklageschrift, dieses Verhalten lasse nur den Schluss zu, dass W. \"sich ein neues Ziel suchte, um aus Kursverlusten aufgrund von Anschl\u00e4gen Gewinne\" zu erzielen.", "", "", "", "Die Staatsanwaltschaft hatte Ende August Anklage gegen W. erhoben. Die Entscheidung des Landgerichts Dortmund \u00fcber die Zulassung der Anklage steht noch aus. Dem 28-J\u00e4hrigen werden unter anderem versuchter Mord und Herbeif\u00fchren einer Sprengstoffexplosion zur Last gelegt.", "", "", "Der bereits wenige Tage nach dem Anschlag vom 11. April festgenommene W. soll aus Habgier gehandelt haben. Er soll vor dem Anschlag mit geliehenem Geld auf einen fallenden Kurs der BVB-Aktie gewettet haben.", "", "Bei dem Attentat waren drei mit Metallstiften gef\u00fcllte Sprengs\u00e4tze in unmittelbarer N\u00e4he des BVB-Mannschaftsbusses explodiert, als dieser gerade mit dem Team an Bord das Gel\u00e4nde des Mannschaftshotels in Dortmund zu der Champions-League-Partie gegen den AS Monaco verlie\u00df. Durch die Explosionen wurden BVB-Verteidiger Marc Bartra und ein Polizist verletzt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/in-nordirland-sorgt-man-sich-vor-den-folgen-des-brexit", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In Nordirland sorgt man sich vor den Folgen des Brexit", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/frantz-vom-sc-freiburg-faellt-womoeglich-wochenlang-aus", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Frantz vom SC Freiburg f\u00e4llt wom\u00f6glich wochenlang aus", "date": "Mo, 06. November 2017 07:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der SC Freiburg hat nach dem 0:1 gegen den FC Schalke 04 einen weiteren Verletzten zu beklagen. Nach rund einer Stunde musste der Mittelfeldspieler Mike Frantz nach einem Pressschlag stark humpelnd vom medizinischen Personal vom Platz gef\u00fchrt werden.", "", "Erste Diagnose: Innenbandschaden im Knie. Er falle m\u00f6glicherweise mehrere Wochen aus, sagte Freiburgs Trainer Christian Streich am Samstag. Wie lange der Saarl\u00e4nder letztlich wird pausieren m\u00fcssen, steht noch aus. Eine Untersuchung am Montag soll Klarheit bringen.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/die-frauen-des-sc-freiburg-sind-erstmals-spitzenreiter", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Frauen des SC Freiburg sind erstmals Spitzenreiter", "date": "Mo, 06. November 2017 07:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Sein Team hatte die Tabellenf\u00fchrung in der noch jungen Saison zwar schon einmal f\u00fcr ein, zwei Stunden behauptet \u2013 aber noch nie \u00fcber einen ganzen Spieltag hinweg. \"Mentalit\u00e4t hat heute internationale Klasse geschlagen\", sagte Scheuer. Birgit Bauer, die Managerin der SC-Frauen, erkl\u00e4rte der Badischen Zeitung: \"Ich bin unglaublich gl\u00fccklich \u00fcber den Sieg.\" Das Tor des Tages erzielte Giulia Gwinn bereits in der achten Minute. Sie profitierte dabei von einem genialen Pass der Verteidigerin Carolin Simon quer \u00fcber das halbe Feld. Er \u00f6ffnete das Spiel. Gwinn verlud Verteidigerin Babett Peter und \u00fcberwand noch dazu Almuth Schult, die Nationalkeeperin im Wolfsburger Trikot. Das 1:0 kr\u00f6nte die ersten 20 starken Minuten der SC-Frauen.", "", "", "In der zweiten Halbzeit igelten die Freiburgerinnen sich zunehmend ein, schafften es aber, den knappen Vorsprung \u00fcber die gesamten 90 Minuten zu halten. SC-Torh\u00fcterin Laura Benkarth, die Nummer zwei im deutschen Nationalteam, hatte dabei einen besonders guten Tag. Sie vereitelte ein halbes Dutzend hochkar\u00e4tiger Chancen, darunter eigentlich hundertprozentige. Trainer Scheuer lobte: \"Wie sich die Mannschaft in jeden Zweikampf geschmissen hat und wie Laura Benkarth im letzten Moment auch noch einmal da war \u2013 das zeugt von einer gro\u00dfen Willensst\u00e4rke und einer psychischen Leistung, die mehr als Champions League war.\"", "", "Nach dem Spiel lagen sich die Freiburgerinnen in den Armen. Almuth Schult hingegen stand nachdenklich am Spielfeldrand. \"Als Spitzenmannschaft darfst du so etwas nicht verlieren\", sagte sie. Die erste Halbzeit h\u00e4tten beide Teams einigerma\u00dfen ausgeglichen gestaltet, doch in der zweiten habe Wolfsburg eine Top-Chance nach der anderen vergeben. \"Freiburg habe ich da nicht wirklich vor unserem Tor gesehen. Das muss man gewinnen und das haben wir heute nicht geschafft. Deswegen fahren wir auch sauer nach Hause.\"", "", "Der zweimalige Champions-League-Sieger, deutsche Meister und Pokalsieger VfL Wolfsburg war nat\u00fcrlich als Favorit in die Partie gegangen. Die konzentrierte Leistung der SC-Frauen \u00fcber das ganze Spiel hinweg sorgte aber im Spitzenspiel des siebten Spieltags vor 1800 Zuschauern in der Freiburger Fu\u00dfballschule f\u00fcr die kleine Sensation, bei der selbstverst\u00e4ndlich Gl\u00fcck im Spiel war. \"Man muss auch Gl\u00fcck haben gegen so einen Gegner\", sagte Managerin Bauer: \"Man gewinnt als SC Freiburg nicht souver\u00e4n gegen ein Team wie Wolfsburg. Aber mit ein bisschen Gl\u00fcck kann man das schaffen.\" Bestnoten verdienten sich in der Partie neben Benkarth und Simon auch die Nationalspielerinnen Hasret Kayikci und Lina Magull auf Freiburger Seite. \"Wir sind super zufrieden\", sagte Simon. Magull erg\u00e4nzte, man genie\u00dfe nun nat\u00fcrlich den Blick auf die Tabelle. \"Aber wir sind noch fr\u00fch in der Saison und heben da jetzt nicht ab oder bilden uns etwas darauf ein.\"", "", "Am n\u00e4chsten Sonntag, 12. November, um 11 Uhr kommt es nun zum s\u00fcdbadischen Derby im Frauenfu\u00dfball: Dann empf\u00e4ngt der SC Sand in Willst\u00e4tt in der Ortenau den neuen Liga-Spitzenreiter.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/fussball-nationalmannschaft-stellt-wm-trikot-vor", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fu\u00dfball-Nationalmannschaft stellt WM-Trikot vor", "date": "Mo, 06. November 2017 11:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Mit grau-wei\u00dfem Zackenmuster in Erinnerung an den Triumph von 1990 will die deutsche Nationalelf im kommenden Sommer in Moskau Historisches schaffen: erstmals einen WM-Titel erfolgreich verteidigen. Seit Fritz Walter und Helmut Rahn 1954 noch im Baumwollhemd das Wunder von Bern schafften und in schlichter schwarz-wei\u00dfer Sportkleidung erstmals den WM-Pokal nach Deutschland holten, ist das Nationaltrikot mit einer besonderen Anziehungskraft verbunden.", "", "", "", "Immer wenn der DFB und sein Langzeit-Ausr\u00fcster Adidas wie an diesem Montag ein neues Spielerhemd f\u00fcr die Lieblingsmannschaft der deutschen Fu\u00dfballfans pr\u00e4sentiert, hei\u00dft es wieder: Gelungen oder modische Verirrung? Doch vor allem geht es um die Show und um Verkaufszahlen, wenn die begehrten Leibchen f\u00fcr Toni Kroos, Thomas M\u00fcller, Mesut \u00d6zil und Co. alle zwei Jahre neu auf den Markt kommen. So wurden allein im WM-Jahr 2014 drei Millionen Shirts verkauft.", "", "", "Auch Jahrzehnte nach dem 3:2-Finalsieg gegen Ungarn gingen und gehen Retro-Versionen der damaligen Leibchen \u00fcber den Ladentisch. Schwarz und Wei\u00df stehen noch heute f\u00fcr Deutschland und Erfolg - bis zum EM-Sieg 1972 und zum WM-Triumph 1974 wurden sie ausschlie\u00dflich in der klassischen Form getragen. Nur die Stutzen von Franz Beckenbauer wechselten von Schwarz auf Wei\u00df. Die Weltmeister um Gerd M\u00fcller spielten erstmals auch in sogenannten Ausw\u00e4rtstrikots - in Gr\u00fcn. Als 1980 beim EM-Erfolg von Horst Hrubesch und Manfred Kaltz ein schwarzer Hemdkragen folgte, war das schon mutig.", "", "", "", "1986 kam erstmals dezent Farbe ins schwarz-wei\u00dfe Outfit - ein kleiner schwarz-rot-goldener Kragenabschluss. Zwei Jahre sp\u00e4ter bewiesen die Designer mehr Mut und platzierten dicke Zackenstreifen in den Landesfarben auf die Brust. Damit holten J\u00fcrgen Klinsmann und Co. 1990 in Italien den dritten WM-Stern. Dieses Shirt diente nun als Blaupause f\u00fcr die 2018-Version. \"Wir holen das legend\u00e4re Design von 1990 in das WM-Jahr 2018. Das neue Jersey hat das Zeug zum n\u00e4chsten Kult-Trikot zu werden. Die beste Voraussetzung f\u00fcr den f\u00fcnften Stern\", sagt Adidas-Sprecher Oliver Br\u00fcggen.", "", "Die schwarz-rot-goldenen Karos auf den Trikots und sogar auf den linken Hosenbeinen f\u00fcr die WM 1994 gingen als erste Verirrung der Modesch\u00f6pfer in die DFB-Historie ein. 1996 ging es wieder zur\u00fcck zur klassischen Variante. Oliver Bierhoff schoss 1996 im EM-Finale gegen Tschechien in Wei\u00df und Schwarz sein Goldenes Tor.", "", "Bei der EM 2000 war zun\u00e4chst Schluss mit den gr\u00fcnen Ausweichtrikots, so grau wie die Shirts war auch der Auftritt. Auch bei der WM 2002 in Japan und S\u00fcdkorea 2002 kam Deutschland in grauen Ausweichleibchen dann immerhin bis ins Finale und verlor dort - im klassischen Heim-Wei\u00df gegen Brasilien. Bundestrainer und Fu\u00dfball-Revolution\u00e4r J\u00fcrgen Klinsmann \u00fcberraschte in seiner Amtszeit ab 2004 auch mit der Trikotfarbe: Rot bei den Ausw\u00e4rtshemden stand beim Confed Cup 2005 und der WM zu Hause f\u00fcr Angriffslust.", "", "", "\"Das neue Trikot ist ein richtiger Blickfang\", sagte Joachim L\u00f6w bei der ersten Trikotvorstellung nach seiner Bef\u00f6rderung zum Bundestrainer 2006: \"Vielleicht setzt es Energien frei, um in engen Situationen auch mal eine Entscheidung herbeizuf\u00fchren.\" Die EM 2008 spielten Michael Ballack und Co. mit einem schwarzen Bruststeifen, zwei Jahre sp\u00e4ter bei der WM in S\u00fcdafrika zierte nur ein schmaler L\u00e4ngsstreifen das wei\u00dfe Trikot. Die Ausweichhemden waren ganz schwarz. Inzwischen wurden auch die Spielpaarungen, das Datum und der Spielort aufgestickt. Zum ganz gro\u00dfen Coup reichte es aber nicht.", "", "Das Trikot f\u00fcr die WM 2014 mit Bruststreifen in abgestuftem Rot gab es schlie\u00dflich sogar in unterschiedlichen Ausf\u00fchrungen - vor dem Triumph von Mario G\u00f6tze und Bastian Schweinsteiger in Brasilien mit drei Sternen und danach mit vier. Die Nachfolgetrikots f\u00fcr die EM 2016 und nun f\u00fcr 2018 ziert ein goldenes Fifa-Zeichen, das Zeichen f\u00fcr den amtierenden Weltmeister.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/binzen/5269-unterstuetzer-fuer-den-dreispitz-in-binzen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "5269 Unterst\u00fctzer f\u00fcr den Dreispitz in Binzen", "date": "Mo, 06. November 2017 14:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die auf drei Monate angesetzte Online-Petition \"Rettet den Dreispitz\" ist am Montag, wie urspr\u00fcnglich vereinbart, beendet worden. Die Petition sein ein riesiger Erfolg gewesen, so der Initiator der Aktion, Binzens Alt-B\u00fcrgermeister und amtierender Kreisrat der Freien W\u00e4hler, Ulrich May.", "", "In einem Vierteljahr haben May zufolge 5269 Unterst\u00fctzer unterschrieben, davon 4614 aus dem Landkreis L\u00f6rrach. Alle Unterst\u00fctzer seien namentlich erfasst. Diejenigen, die damit einverstanden sind, stehen mit Namen und Wohnort im Internet, die andere nur mit Wohnort.", "", "Die gr\u00f6\u00dfte Zahl der Unterst\u00fctzer kam der Auswertung Mays zufolge aus Weil am Rhein (1159), Binzen (855), aus dem Gebiet des Verwaltungsverbands Vorderes Kandertal (614), L\u00f6rrach (512), Efringen-Kirchen (399) und Kandern (277). Auch ehemalige Binzener haben sich beteiligt, so zwei aus den USA und einer aus Kanada, wie May in seiner Pressemitteilung vom Montag festgehalten hat.", "", "", "", "Viele Unterzeichner der Petition h\u00e4tte sich kreativ in die Initiative zum Erhalt des symboltr\u00e4chtigen Kunstwerks an der Einm\u00fcndung der Landestra\u00dfe 134 in die Bundesstra\u00dfe 3 eingebracht und in der Nachbarschaft, im Freundeskreis und sogar im Gesch\u00e4ft Stimmen gesammelt, freut sich May weiter. So habe es es neben dem Online-Voting weitere 156 Unterschriftslisten gegeben, die ebenfalls in das Gesamtergebnis einflossen.", "", "", "Auch die M\u00f6glichkeit, Kommentare abzugeben, sei flei\u00dfig genutzt worden. Dabei h\u00e4tten Bemerkungen und Stellungnahmen zum Teil an Deutlichkeit nichts zu w\u00fcnschen \u00fcbrig gelassen. Insbesondere sei die Bedeutung des Dreispitz\u2019 f\u00fcr die gesamte Region und das Dreil\u00e4ndereck herausgestellt und immer wieder die Beh\u00f6rdenwillk\u00fcr angeprangert worden, schreibt May weiter. Auf v\u00f6lliges Unverst\u00e4ndnis gesto\u00dfen sei die \"konstruierte Gef\u00e4hrdungssituation bei einer ungelenkten, ungebremsten Schussfahrt\", so May.", "", "Es sei auch darauf hingewiesen worden, welche Konsequenzen die Verwaltungsansicht f\u00fcr andere Gefahrenquellen wie zum Beispiel Eisenmasten f\u00fcr Ampelanlagen und Stra\u00dfenbeleuchtung, Betonpfeiler von Autobahnbr\u00fccken und Alleeb\u00e4umen h\u00e4tte.", "", "", "", "Und dann spielte auch die Eigenverantwortung des Kraftfahrers f\u00fcr sein Tun eine gro\u00dfe Rolle. Das starke Votum aus der Region habe der Gemeinde im Kampf um den Dreispitz gewaltig den R\u00fccken gest\u00e4rkt, so Ulrich May. Durch die Berichterstattung auch in \u00fcberregionalen Medien und einen Fernsehbeitrag im SWR \"zur besten Sendezeit\" sei das Anliegen weit in das Land hinausgetragen worden. Im Moment herrsche Unklarheit dar\u00fcber, ob ein Sofortvollzug, wie von den Beh\u00f6rden gew\u00fcnscht, aufgrund der Petition \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist.", "", "Normalerweise gelte n\u00e4mlich ein zwischen Landtag und Landesverwaltung vereinbarter \"Waffenstillstand\", ehe der Petitionsausschuss zu einem Anliegen getagt und dazu Stellung bezogen habe. Der Ausschuss k\u00f6nne nur ausgehebelt werden, wenn \u00fcberwiegende Interessen der Allgemeinheit vorliegen, so May. Aber gerade die Allgemeinheit habe durch die Petition gezeigt, dass sie einen ganz anderen Willen hat.", "", "May erinnerte auch daran, dass die Petition bereits seit 8. September beim Petitionsausschuss des Landtags vorliegt, nachdem das erforderliche Quorum von 1600 Unterschriften, das sich an der Einwohnerzahl des Landkreises L\u00f6rrach orientiert (wir haben berichtet) fr\u00fchzeitig erreicht worden war.", "", "Als erste Ma\u00dfnahme sei nun das Verkehrsministerium um eine Stellungnahme gebeten, die Ende letzter Woche noch nicht vorgelegen habe, so May f\u00fcr die Initiative \"Rettet den Dreispitz\" abschlie\u00dfend mitteilt.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg/computerspielschule-hat-erste-freiburger-gaming-night-veranstaltet", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Computerspielschule hat erste Freiburger Gaming Night veranstaltet", "date": "Mo, 06. November 2017 15:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Jungs auf dem grauen Sofa mit den beiden volumin\u00f6sen Kissen jubeln, fluchen und lachen. Ihre Blicke kleben an der Wand, auf der ein metergro\u00dfes Bild flimmert. Im Kultrennspiel \"Mario Kart\" steuern sie bizarre Gef\u00e4hrte durch eine fantastische Welt voller H\u00f6hlen, halsbrecherischer Schanzen und enger Kurven. Aber keiner ist schneller als Andreas, 16 Jahre alt. Er gewinnt das Rennen und damit das Turnier bei der Freiburger Gaming Night, die die Computerspielschule Freiburg in der Wiehre erstmals veranstaltet hat.", "", "Andreas ist einer von rund siebzig \u2013 \u00fcberwiegend m\u00e4nnlichen \u2013 Besuchern am Freitagabend im Wissenschaftlichen Institut des Jugendhilfswerks. Sozialarbeiter Marco Marsovszky, der die Gaming Night ma\u00dfgeblich organisiert hat, ist begeistert: \"Die Resonanz ist bombastisch.\"", "", "Die Veranstaltung richtet sich an erfahrene Gamer und an Computerspielneulinge. Sogar zwei 80-J\u00e4hrige seien schon vorbeigekommen, erz\u00e4hlt Marco Marsovszky.", "", "", "", "Das Konzept der Gaming Night ist schnell erkl\u00e4rt: \u00dcber mehrere R\u00e4ume verteilt warten zahlreiche Konsolen mit unterschiedlichen Spielen auf die Besucher. Im Keller messen sich die Kontrahenten im Fu\u00dfballspiel \"Fifa 18\"; vier Ledersessel stehen f\u00fcr die Teams \u00e0 zwei Spieler bereit. An anderer Stelle k\u00f6nnen die Besucher eine Virtual-Reality-Brille ausprobieren \u2013 sofern sie gegen Schwindel immun sind.", "", "", "Attila ist es. Der Elfj\u00e4hrige im blauen Kapuzenpulli setzt sich ohne Z\u00f6gern die futuristische Brille auf und taucht in die Welt eines Vogels ein. Wohin er den Kopf neigt, dahin fliegt auch sein virtuelles Ich. \"Das Fliegen macht Spa\u00df\", so sein Urteil. Viel mehr kann er aus Zeitgr\u00fcnden aber nicht sagen, schlie\u00dflich hat er m\u00f6glichst schnell drei\u00dfig Fische zu fangen \u2013 eine schwierige Aufgabe.", "", "", "", "Was auf den ersten Blick wie eine unbeschwerte Party von Computerspielern wirkt, hat einen p\u00e4dagogischen Hintergedanken. \"Wir sind ein Ort der Begegnung\", erl\u00e4utert Veranstalter Marco Marsovszky. F\u00fcr ihn sei viel gewonnen, wenn Kinder und Jugendliche gemeinsam zockten, anstatt zu Hause im stillen K\u00e4mmerlein zu sitzen. Daher finden die Besucher der Gaming Night auch keinen einzigen Spielmodus vor, den sie alleine bestreiten k\u00f6nnen. Das gemeinsame Spielen soll den Teamgeist f\u00f6rdern, so die Idee.", "", "Das gilt selbst f\u00fcr das Ego-Shooter-Spiel \"Counter Strike\", das Besucher ab 16 Jahren spielen d\u00fcrfen. Doch wieso verzichtet man bei einer solchen Veranstaltung nicht auf ein Spiel, das Gewaltdarstellungen zum Inhalt hat? Marsovszky sch\u00fcttelt den Kopf: \"Das w\u00fcrde nicht die Realit\u00e4t widerspiegeln.\" Die Jugendlichen w\u00fcrden die Spiele so oder so spielen; dann t\u00e4ten sie das besser in einem betreuten Umfeld als woanders. F\u00fcr den Betreuer seht noch am Abend fest, dass dies nicht die letzte Gaming Night gewesen sein soll. \"Das Adrenalin, den Frust, den Spa\u00df, das Abklatschen zu sehen \u2013 das war toll\", sagt er zum Abschluss der Veranstaltung.", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/loerrach/loerracher-jobmesse-cult-kann-kuenftig-mit-einer-app-erkundet-werden", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "L\u00f6rracher Jobmesse Cult kann k\u00fcnftig mit einer App erkundet werden", "date": "Mo, 06. November 2017 16:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Noch sind es gut vier Monate bis zum Beginn der Job- und Bildungsmesse Cult, doch schon jetzt haben sich \u00fcber 80 Unternehmen und Weiterbildungsinstitute angemeldet. Eine Zahl, die zeigt, dass die Unternehmen der Region sich anstrengen, um neue Mitarbeiter zu finden. Und das m\u00fcssen sie auch. Im September meldete die Arbeitsagentur in den Landkreisen L\u00f6rrach und Waldshut 2 820 offene Ausbildungsstellen \u2013 und nur 2 374 Bewerber.", "", "Insbesondere im Einzelhandel, in der Gastronomie und im Fleischerei- und B\u00e4ckereihandwerk blieben laut Arbeitsagentur im September Ausbildungsstellen offen. Die Unternehmen m\u00fcssen in diesen Bereichen um Azubis buhlen und jede Chance nutzen, um sich zu pr\u00e4sentieren.", "", "Entsprechend gut ist die Laune bei Markus und Martina Hug, den Organisatoren der Job- und Bewerbungsmesse. \"Dass sich zum jetzigen Zeitpunkt schon so viele Aussteller angemeldet haben, ist bemerkenswert\", sagt Markus Hug. Die Messe wird am 9. und 10. M\u00e4rz 2018 stattfinden. Es ist die sechste Auflage der Messe und die Hugs haben sich bis M\u00e4rz noch einiges vorgenommen.", "", "", "", "", "Sie wollen den Besuchern eine App zur Verf\u00fcgung stellen, die als digitaler Messebegleiter fungiert. \"In den vergangenen Jahren haben wir oft das Feedback bekommen, dass zu viele Berufe angeboten worden sind\", sagt Markus Hug. Die Besucher haben sich teilweise nur schwer zurechtfinden k\u00f6nnen und seien von der Vielfalt der Angebote \u00fcberw\u00e4ltigt gewesen, sagte Hug. Die App soll da Ordnung schaffen.", "", "Auf dem eigenen Smartphone oder mit Hilfe von Messelotsen, die mit Tablets ausgestattet werden, k\u00f6nnen die Besucher in der App nach bestimmten Ausbildungsberufen suchen. Dort soll dann eine digitale \u00dcbersicht erschienen, die passenden Angebote liefert und den Besucher zum jeweiligen Stand leitet. Au\u00dferdem sollen auf der App zwei Videos laufen, eines zum richtigen Auftreten beim Bewerbungsgespr\u00e4ch und ein anderes zum Erstellen einer Bewerbungsmappe.", "", "Momentan basteln die Hugs am interaktiven Teil der App. Sie wollen einen Messerundgang gestalten, bei dem die Besucher an bestimmten St\u00e4nden Aufgaben l\u00f6sen k\u00f6nnen und dadurch die Chance auf einen Gewinn haben. Die App wird zusammen mit einem Partner entwickelt und soll Mitte Januar fertig gestellt werden.", "", "", "", "In der Woche vor der Messe werden Markus und Martina Hug Informationsveranstaltungen in den L\u00f6rracher Schulen durchf\u00fchren. Dort wollen sie den Sch\u00fclern erkl\u00e4ren, wie sie sich konkret auf die Gespr\u00e4che mit den potenziellen Arbeitgebern vorbereiten k\u00f6nnen. \"Im vergangenen Jahr haben wir so ungef\u00e4hr 500 Sch\u00fcler gebrieft\", sagt Hug. Die Unternehmen freuen sich, wenn die Sch\u00fcler mit klaren Fragen zu ihnen kommen \u2013 und wissen, was sie \u00fcberhaupt fragen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem soll den Sch\u00fclern die App ans Herz gelegt werden.", "", "Neben vielen Unternehmen aus der Region wird bei der kommenden Cult auch das Netzwerk Fortbildung vertreten sein. Zu dem regionalen Zusammenschluss von Weiterbildungseinrichtungen z\u00e4hlen unter anderem die Industrie- und Handelskammer, das Belchen Institut, die Volkshochschulen der Region, die Gewerbeakademie Freiburg-Offenburg und die Gewerbeschule Schopfheim. Mehrere Hochschulen werden \u00fcber die M\u00f6glichkeiten des Dualen Studiums informieren.", "", "Die Techniker Krankenkasse fungiert als Kooperationspartner und wird einen Check f\u00fcr Bewerbungsmappen anbieten. Am Samstag wird Marc Buddensieg einen Vortrag zum Thema \"Work-Life-Balance\" halten. Au\u00dferdem wird es wieder Pinnw\u00e4nde mit konkreten Job- und Weiterbildungsangeboten geben.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/vogtsburg/junge-union-suedbaden-feierte-70-jaehriges-bestehen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Junge Union S\u00fcdbaden feierte 70-j\u00e4hriges Bestehen", "date": "Mo, 06. November 2017 16:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Als Gast und Gastgeber fungierte der Europaabgeordnete Andreas Schwab, der vor Beginn des Festaktes zum Europaempfang im Foyer des Weingutes eingeladen hatte. Bei Sekt und Salzgeb\u00e4ck konnten die G\u00e4ste, unter ihnen neben Vogtsburgs B\u00fcrgermeister Benjamin Bohn, Erzbischof Stephan Burger auch Ministerpr\u00e4sident a. D. Erwin Teufel sowie der amtierende Minister f\u00fcr Justiz und Europaangelegenheiten, Guido Wolf, erst einmal ankommen und sich einstimmen. \"Gerade hier in der Region Kaiserstuhl spielt Europa eine wichtige Rolle\", betonte Schwab. Zwei bemerkenswerte Akzente h\u00e4tte der noch junge Abend bereits gesetzt, meinte Wolf. Mit dem Gottesdienst habe man gezeigt, dass man sich dem \"C\" im Namen verpflichtet f\u00fchle, der gereichte Sekt sei so prickelnd wie Europa. \"Die Leidenschaft f\u00fcr Europa darf nicht zur Routine werden, sondern braucht Herzblut und neue Visionen\", mahnte der Minister den Einsatz f\u00fcr die Zukunft der \"gro\u00dfen Rechte- und Wertegemeinschaft\" an.", "", "", "Die Formation \"Bassgeige\" der Winzerkapelle Oberbergen geleitete die Besucherschar musikalisch ein Stockwerk h\u00f6her auf ihre Pl\u00e4tze, bevor der JU-Bezirksvorsitzende Yannick Bury die G\u00e4ste begr\u00fc\u00dfte und selbstbewusst zusammenfasste, was \"der Markenkern\" der Nachwuchsorganisation sei. \"Wir sind ein Streiter f\u00fcr die junge Generation und f\u00fcr S\u00fcdbaden\", gab er sich \u00fcberzeugt. 1947 und damit noch zu Zeiten des Badischen Staatspr\u00e4sidenten Leo Wohleb \u2013 und zu dessen Missfallen \u2013 gegr\u00fcndet, sei die JU l\u00e4ngst zur programmatischen Speerspitze der CDU S\u00fcdbadens geworden, machte Bury an Themenfeldern wie Umwelt- und Entwicklungspolitik, Netz- und Digitalpolitik und einmal mehr dem Streben nach einem geeinten Europa deutlich. Den gesellschaftlichen Zusammenhalt zu st\u00e4rken und Einfluss auf die Gestaltung der Welt zu nehmen, sei nur m\u00f6glich, wenn auch und gerade die junge Generation bereit sei, sich einzubringen. \"Wir \u00fcbernehmen politische Verantwortung aus christlicher Perspektive\", umriss Bury den Leitgedanken der Jungen Union. \"Wir freuen uns darauf, die Geschichte der JU S\u00fcdbaden weiterzuschreiben\", schloss der Bezirksvorsitzende seine Ansprache stellvertretend f\u00fcr die rund 1700 Mitglieder.", "", "", "", "Zwei Themenbl\u00f6cke bestimmten die Ansprache des Festredners, Bischof Stephan Burger: die Fl\u00fcchtlings- und Migrationsarbeit sowie \"eine fairere Welt mit Blick auf Handel und Klimaschutz\". Zuvor ging der Bischof mit einem Zitat des deutschen Papstes Benedikt XVI. auf das Verh\u00e4ltnis zwischen Kirche und Politik ein. \"Kirche betreibt keine Politik, sie erm\u00f6glicht sie aber\", hatte Joseph Ratzinger einst das seit jeher nicht ganz einfaches Verh\u00e4ltnis definiert.", "", "Hinsichtlich der Fl\u00fcchtlingsproblematik warnte Burger vor allem vor einer \"Neiddebatte\" und dem Schrei nach einfachen L\u00f6sungen. \"Es ist letztlich eine Frage nach unserem Lebensstil\", so der Erzbischof zur Umweltthematik. Er forderte zu nachhaltigem Wirtschaften und nachhaltigem Konsum auf. Den Nachwuchspolitikern riet er, \u00fcber dem politischen Engagement, das von Au\u00dfen betrachtet oft wie St\u00fcckwerk wirke, nicht zu verzagen. \"Bleiben sie dran\", motivierte Bischof Burger. Die JU-Vorstandsmitglieder und Geschichtsstudenten Johannes Staudt und Marvin Wolf hatten die 70 Jahre Verbandsgeschichte auf 50 Seiten Chronik zusammengetragen.", "", "", "Der offizielle Teils des Festaktes endete mit einer von den Bezirksvorstandsmitgliedern Carmen J\u00e4ger und Dominique Sigwart moderierten, humorigen Podiumsdiskussion. Ausgew\u00e4hlte G\u00e4ste \u2013 von Hausherr Fritz Keller \u00fcber den ehemaligen Europaabgeordneten Karl von Wogau bis hin zum Kulturstaatssekret\u00e4r Volker Schebesta \u2013 durften dabei allerlei Fragen rund um die JU im Speziellen und die CDU im Allgemeinen beantworten. Weitere Anekdoten wurden dann noch bei Buffet und Wein in kleinerer Runde ausgetauscht.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/videobeweis-es-ist-an-der-zeit-dem-dfb-zu-widersprechen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Videobeweis: Es ist an der Zeit, dem DFB zu widersprechen", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/un-klimakonferenz-auch-eine-mahnung-fuer-berlin", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "UN-Klimakonferenz: Auch eine Mahnung f\u00fcr Berlin", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/der-sc-freiburg-muss-die-ruhe-bewahren", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der SC Freiburg muss die Ruhe bewahren", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []}
]