[
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/friesenheim/thiems-laedle-ist-ab-sofort-geschlossen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Thiems L\u00e4dle ist ab sofort geschlossen", "date": "Mi, 01. November 2017 16:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "G\u00fcnter Thiem, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Thiems L\u00e4dle in Oberschopfheim, hat sein Gesch\u00e4ft vorzeitig geschlossen. Das best\u00e4tigte Ortsvorsteher Michael J\u00e4ckle auf Anfrage der BZ. Damit scheint eine Auseinandersetzung zwischen ihm und dem Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer Uwe Reinbold eskaliert zu sein. Zu Lasten der Nahversorgung, denn die ist bis Mitte Dezember erstmal unterbrochen.", "", "", "", "Bis Oktober 2018 wollte G\u00fcnter Thiem seinen Lebensmittelladen an der Oberschopfheimer Meiersmattstra\u00dfe noch weiterf\u00fchren. Vor den verhangenen Schaufenstern klebt nun ein Schild: \"Geschlossen\". Am Mittwoch best\u00e4tigte Oberschopfheims Ortsvorsteher Michael J\u00e4ckle, dass der Laden vorzeitig geschlossen habe. Er habe am Dienstag einen Anruf von Thiem erhalten. \"Das ist ein herber Schlag f\u00fcr Oberschopfheim und seine Nahversorgung\", sagte J\u00e4ckle, \"besonders \u00e4ltere Mitb\u00fcrger wird es jetzt schwierig. Sie stehen jetzt vor verschlossenen T\u00fcren.\" Thiems L\u00e4dle war im Ortszentrum der einzige Lebensmittelladen. \"Es ist schade f\u00fcr unseren Ort, wir haben damals viel daf\u00fcr getan, dass der Laden an dem Standort \u00f6ffnen kann\", f\u00fcgte J\u00e4ckle hinzu.", "", "", "Noch am Donnerstag vergangener Woche sagte G\u00fcnter Thiem, dass sich an dem Termin im Oktober 2018 nichts ge\u00e4ndert habe. Am Mittwoch war er telefonisch nicht zu erreichen. Auch Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer Uwe Reinbold zeigte sich \u00fcberrascht. \"Ich habe einen Anruf von einem Anwohner bekommen, dass der Laden ausger\u00e4umt wird.\"", "", "", "", "Die vorzeitige Schlie\u00dfung des Ladens ist der H\u00f6hepunkt eines privaten Konflikts zwischen Uwe Reinbold und G\u00fcnter Thiem. Nach dem der Getr\u00e4nkemarkt Geiger angek\u00fcndigt hatte, seine Gesch\u00e4fte zum Jahresende zu beenden, stand auch die Zukunft der angeh\u00f6renden Poststelle zur Diskussion. Uwe Reinbold hat in dem Zuge bekannt gegeben, einen neuen Getr\u00e4nkemarkt in der Meiersmattstra\u00dfe zu er\u00f6ffnen. Und auch die Poststelle zu \u00fcbernehmen. Die Post best\u00e4tigte das. Geplanter Er\u00f6ffnungstermin ist der 15. Dezember. Wie G\u00fcnter Thiem in der vergangenen Woche der BZ mitteilte, habe ihm Reinbold daraufhin den Mietvertrag gek\u00fcndigt. Zu seinem Bedauern: \"Wir h\u00e4tten das gern weitergemacht\", sagte Thiem in der vergangenen Woche.", "", "", "Uwe Reinbold wiegelte ab, es sei Thiem gewesen, der den Vertrag nicht verl\u00e4ngern wollte, erkl\u00e4rte er. Dadurch sei die \u00dcberlegung entstanden, den Betrieb weiterzuf\u00fchren. Eine fr\u00fchere Abl\u00f6sung von Thiems L\u00e4dle war laut Reinbold nicht m\u00f6glich. \"Er hat Forderungen gestellt, die konnte ich nicht tragen\", erkl\u00e4rte er. Zum 15. Dezember wird er nun seinen Getr\u00e4nkemarkt samt Poststelle er\u00f6ffnen. Und wie nun bekannt wurde, auch Lebensmittel. Am Donnerstag will er bei einem Treffen mit dem Bauamt eine Nutzungs\u00e4nderung der R\u00e4ume besprechen. \"Der neue Zulieferer steht in den Startl\u00f6chern\", erkl\u00e4rte Reinbold. Der Landmarkt Okle soll ab Dezember seinen Laden mit Lebensmitteln ausstatten, Edeka sei nicht mehr zu gewinnen gewesen, da seine Verkaufsfl\u00e4che mit 35 Quadratmetern zu klein sei.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/schopfheim/grossartiger-jazz-im-xxl-klang-in-fahrnau", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gro\u00dfartiger Jazz im XXL-Klang in Fahrnau", "date": "Mi, 01. November 2017 16:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Ein Hochgenuss war \"Freunden des ganz gro\u00dfen Sounds\" versprochen worden. Und dieses Versprechen wurde gehalten. Das Doppelkonzert der Big Band des Fahrnauer Musikvereins (BBF) und des Verbandsjugendorchesters (VJO) Hochrhein in Fahrnaus altehrw\u00fcrdiger Festhalle war ein gro\u00dfartiges musikalisches Erlebnis.", "", "Die BBF hat sich unter Federf\u00fchrung des begnadeten Volker Ewert in den 16 Jahren ihres Schaffens einen exzellenten Ruf erarbeitet. Und auch das rockig-poppige Jazz-Ensemble, in dem sich rund 20 ehemalige und noch aktive Mitglieder des starken Verbandsjugendorchesters unter Leitung des Dirigenten Frank Pohl pudelwohl f\u00fchlen, hat die Fans in der Region l\u00e4ngst auf seiner Seite.", "", "Allen G\u00e4sten, die den Weg in Fahrnaus gute Stube antraten, um sich ein paar lockere Stunden beswingten Jazz im klassischen wie im modernen Bigband-Stil reinzuziehen, war also klar, was ihnen bl\u00fchte \u2013 und sie wurden nicht entt\u00e4uscht.", "", "Mit hervorragenden Solisten wie Erwin Lenz, Dominik Hoyer oder Klaus Brunner, mit \"Sonnenschein\" Bettina Bruzeks einschmeichelnder Stimme und mit viel Gef\u00fchl f\u00fcr die einmalige Harmonie des Jazz riss die Band ihre G\u00e4ste mit in die Welt Benny Goodmans, der Legende Count Basie oder eines Cole Porter. Das Ensemble, das wie schon so oft J\u00fcrgen Trefzer als routinierter Moderater begleitete, lie\u00df mitten im Herbst Sinatras \"Summer wind\" durch die alten Hallenmauern wehen, \"flog\" mit Bettina Bruzek \"To the Moon\", wandelte mit dem Welthit \"Smooth\" auf Santanas Spuren. Und seine Solisten holten sich dabei ein ums andere Mal verdienten Szenenapplaus begeisterter Fans ab. Das war Blasmusik zum Angew\u00f6hnen. Musik, die mit rhythmischem Beifall honoriert wurde. Mit Glenn Millers Swing-Klassiker \"In the Mood\" ging es dann in die Pause.", "", "", "Die Jugend kn\u00fcpfte dort an, wo die \"Oldies\" aufh\u00f6rten. Mit klassischen Bigband-Werken, mit Jazz und Reggae. Dank perfekter Unterst\u00fctzung durch die S\u00e4ngerin Silke Wagner und S\u00e4nger Sven Thaler loderte das Feuer, das von Beginn an entfacht worden war, kr\u00e4ftig weiter. Einer der H\u00f6hepunkte war ein Medley aus verschiedenen aus Disney-Trickfilmen bekannten Klassikern im Bigband-Format. Kurzum: Es war ein au\u00dfergew\u00f6hnliches, kurzweiliges und faszinierendes Jazz-Spektakel.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/bonndorf/fotos-weinfest-bonndorf", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fotos: Weinfest Bonndorf", "date": "01. November 2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/weil-am-rhein/kirchen-in-freundschaft-verbunden", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kirchen in Freundschaft verbunden", "date": "Mi, 01. November 2017 17:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Zahlreiche Menschen f\u00fcllten die Kirche. Pfarrer Hoffmann begr\u00fc\u00dfte unter ihnen OB Wolfgang Dietz, B\u00fcrgermeister Christoph Huber, Mitarbeiter der Stadtverwaltung und Gemeinder\u00e4te. Bis heute wirke die Reformation auch in die Gesellschaft hinein, sagte er. So habe die \u00dcbersetzung der Bibel zur Vereinheitlichung der deutschen Sprache beigetragen.", "", "Der Pfarrer blickte auf die Reformationsdekade zur\u00fcck, w\u00e4hrend der sich die evangelische Kirche mit Martin Luther und seinem Wirken besch\u00e4ftigte. Dabei seien auch die problematischen Seiten des Reformators zur Sprache gekommen, so auch seine verh\u00e4ngnisvolle und ver\u00e4chtliche Haltung den Juden gegen\u00fcber: \"Es ist eine bleibende Aufgabe, jeden Antisemitismus zu erkennen und abzulehnen\", erkl\u00e4rte denn auch Hoffmann.", "", "Die Besucher des Festgottesdienstes setzten ein Zeichen der Vers\u00f6hnung, denn die Kollekte war f\u00fcr die israelitische Kultusgemeinde L\u00f6rrach bestimmt. Die Gemeinde feiert im Jahr 2018 das zehnj\u00e4hrige Bestehen ihrer Synagoge und will zu diesem Jubil\u00e4um eine neue Thorarolle anschaffen.", "", "", "Die beiden Pfarrer Michael Hoffmann und Walter Ba\u00dfler von der evangelischen Gemeinde Weil leiteten den Gottesdienst. Von katholischer Seite wirkten die Vorsitzende des Kirchengemeinderates Sigrid Fuchs und Anett Dachtler mit. Mit der evangelischen Kirchen\u00e4ltesten Martina Staub sprachen sie ein F\u00fcrbittgebet. Auch Dekan Gerd M\u00f6ller und Pater Daison von der katholischen Gemeinde nahmen am Gottesdienst teil.", "", "Pfarrer Hoffmann stellte Martin Luthers Lehre vom gn\u00e4digen Gott, vor dem sich die Menschen nicht durch gute Werke rechtfertigen m\u00fcssen, in den Mittelpunkt seiner Predigt. W\u00e4hrend Luther im ausgehenden Mittelalter darum gerungen habe, vor Gott zu bestehen, gehe es heute um Menschlichkeit. \"Jeder Mensch ist Gottes Ebenbild\", zitierte er die Bibel. Das gelte f\u00fcr jeden Menschen unabh\u00e4ngig von Herkunft, Aussehen oder anderen Eigenschaften.", "", "Hoffmann erinnerte daran, dass Luther die Bibel als zentrale Autorit\u00e4t in Glaubensfragen in den Mittelpunkt r\u00fcckte. Bis heute m\u00fcssten die Christen immer neu um die richtige Auslegung ringen, sagte er. Im Islam etwa fehle dieses Ringen um das richtige Verst\u00e4ndnis der heiligen Schriften h\u00e4ufig, fuhr er fort und mahnte: \"\u00dcberall dort, wo nur eine Auslegung zugelassen wird, empfinden viele Menschen Religion als Bedrohung.\"", "", "Sigrid Fuchs, Pia Schopferer und Ingrid Todt vom Altweiler Vokalensemble setzten mit geistlichen Liedern von Heinrich Sch\u00fctz und Johann Vierdanck sch\u00f6ne, festliche Akzente im Gottesdienst. Miguel Pisonero begleitete die S\u00e4ngerinnen und auch die Gemeinde auf der Orgel.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/weil-am-rhein/alte-songs-ganz-aktuell", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Alte Songs, ganz aktuell", "date": "Mi, 01. November 2017 17:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Unplugged hei\u00dft nicht ohne Strom, und oft ist der technische Aufwand bei Unplugged-Konzerten noch h\u00f6her als bei vollverst\u00e4rkten Auftritten. Aber die Band spielte leiser, die Verzerrer hatten Pause und es kamen akustische und halbakustische Gitarren zum Einsatz. Die Band wurde 1975 gegr\u00fcndet, hatte allerdings ab den 80er Jahren eine l\u00e4ngere Auszeit und tritt seit 2010 in neuer Besetzung wieder auf. Robby Dietz und Klaus Fallert, die beiden Songwriter und Gitarristen, sind noch von der Originalbesetzung dabei, mit S\u00e4ngerin Susi Nykl, Schlagzeuger Stefan Scherr und Bassist J\u00fcrgen Matt ist die Band wieder vollst\u00e4ndig.", "", "Prom spielte melodi\u00f6se Rocksongs mit viel Drive, einer kraftvollen und ausdrucksstarken Stimme der S\u00e4ngerin und einem stimmigen Harmoniegesang mit Robby Dietz, oft mit Rhythmuswechseln, die f\u00fcr Spannung sorgten, und immer wieder mit Melodien, die im Ohr verfingen. Das Publikum ging mit, klatschte manchmal mit und war begeistert, wenngleich nicht alle Songs nur auf Spa\u00df aus waren.", "", "", "Die Texte, teils in Englisch, teils in Deutsch und mache auf Alemannisch, standen beim Unplugged-Konzert im Vordergrund. Die Band wies auch immer wieder darauf hin und erl\u00e4uterte sie. \"Alice im Plunderland\" mit orientalisch klingenden Gitarrent\u00f6nen kritisiert die Konsumgesellschaft, \"Die Platte\" den Umstand, dass selbst die Klofrau vom Bahnhofspissoir zum Hitparadenstar hochgejubelt und ebenso schnell wieder fallen gelassen wird. \"Viele Lieder aus den 80er Jahren sind noch immer \u00fcberraschend aktuell\", stellte Robby Dietz fest.", "", "Selbst mit ernsten Themen wie dem Tod besch\u00e4ftigte sich die Band im Song \"Cold\", einer Power-Ballade mit eindrucksvollem Gesang, inspiriert vom Basler Totentanz, wie Dietz verriet. Dazwischen gab es aber auch Songs, die vor allem Spa\u00df machen sollten, wie \"Jessy's Blues\". \"Mogadischu\" wiederum machte den RAF-Terrorismus der 70er Jahre zum Thema und fand sich schon auf einer Langspielplatte, die Prom 1978 herausbrachte \u2013 mit einer Auflage von 89 St\u00fcck. Mit \"Mother\" spielte Prom eine ber\u00fchrende Ballade, die Dietz anl\u00e4sslich des Todes seiner Mutter geschrieben hat. Und dann wieder gab es einen Country-Rock mit Dampflok-Rhythmus \u00fcbers \"Chanderli\". Prom begeisterte mit fetzigen und tiefgr\u00fcndige Songs und gro\u00dfer Musikalit\u00e4t. Die Zuh\u00f6rer dankten es mit viel Applaus.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/in-loerrach-gibt-es-kurse-fuer-eltern-die-sich-trennen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In L\u00f6rrach gibt es Kurse f\u00fcr Eltern, die sich trennen", "date": "Mi, 01. November 2017 17:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Wenn Eltern sich trennen, ist das f\u00fcr Kinder immer eine belastende Situation. Die Psychologische Beratungsstelle L\u00f6rrach bietet daher regelm\u00e4\u00dfig Kurse an, wie Eltern ihre Kinder in dieser schweren Phase unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Der N\u00e4chste startet am Dienstag, 7. November, vereinzelte Pl\u00e4tze sind noch frei.", "", "Die Kurse werden geleitet von den Psychologen Petra Hagmeier und Marco Petrucci. Sie richten sich an Eltern, die sich trennen wollen oder bereits getrennt haben. Petrucci empfiehlt, dass jeweils nur ein Elternteil an einem Kurs teilnimmt. Sonst best\u00fcnde die Gefahr, dass die Gr\u00fcnde der Trennung untereinander eine zu gro\u00dfe Rolle im Kurs einnehmen w\u00fcrden.", "", "", "", "\"Um Kindern die Trennung zu erleichtern, sollte es Eltern gelingen, die Ebenen zu trennen\", sagt Marco Petrucci \u2013 die Konflikte untereinander sollten sich nicht auf die Beziehung zu den Kindern auswirken. Denn wenn sie zu Boten gemacht oder gar als Druckmittel gegen den anderen Elternteil eingesetzt werden, ist das f\u00fcr die Kinder eine Qual: \"Kindern tut es gut, wenn sie ohne schlechtes Gewissen beide Elternteile lieben k\u00f6nnen.\"", "", "", "Um das zu erreichen, m\u00fcssten Eltern sich in die Perspektive ihrer Kinder hineinversetzen k\u00f6nnen, sagt Marco Petrucci. Die eigene Verletztheit, die Wut oder den Zorn zur\u00fcckzustellen, das seien hohe H\u00fcrden. \"Aber wir machen die Erfahrung, dass in diesen Kursen viel passieren kann\", so der Diplom-Psychologe.", "", "", "", "Dabei spiele die Arbeit in der Gruppe eine gro\u00dfe Rolle, die Teilnehmer k\u00f6nnen von den anderen lernen. Die Teilnehmerzahl bei den Kursen liegt bei sechs bis acht Personen. Mehr sollten es nicht sein, erkl\u00e4rt Petrucci. Trainiert wird im f\u00fcnf Abende dauernden und jeweils dienstags stattfindenden Kurs auch die richtige Kommunikation.", "", "Was aber, wenn ein Partner sich sperrt, die Kommunikation verweigert? \"Das ist eine sehr schwierige Sache\", r\u00e4umt Petrucci ein, \"aber es ist gut, wenn es zumindest einem gelingt, nicht noch mehr \u00d6l ins Feuer zu gie\u00dfen\". Und was im Kurs ebenfalls eine Rolle spielt, ist der Frust, den man aushalten muss, wenn man den oder die Ex der Kinder wegen regelm\u00e4\u00dfig sehen muss, obwohl man mit ihr oder ihm im Moment am liebsten \u00fcberhaupt nichts mehr zu tun haben m\u00f6chte.", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/fotos-halloween-im-bergwerk-teufelsgrund-muenstertal", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fotos: Halloween im Bergwerk Teufelsgrund M\u00fcnstertal", "date": "31. Oktober 2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg/fotos-halloweenparty-im-bruder-wolf-in-freiburg", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fotos: Halloweenparty im Bruder Wolf in Freiburg", "date": "01. November 2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/59-jaehriger-schiesst-in-lahr-mit-armbrust-auf-polizisten", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "59-J\u00e4hriger schie\u00dft in Lahr mit Armbrust auf Polizisten", "date": "Mi, 01. November 2017 16:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Wegen eines versuchten T\u00f6tungsdelikts hat die Polizei in der Halloween-Nacht in Lahr einen 59-J\u00e4hrigen festgenommen. Er wurde beim Amtsgericht Offenburg dem Haftrichter vorgef\u00fchrt. Der Mann bedr\u00e4ngte in der Helloween-Nacht die Mitarbeiterin einer Gastst\u00e4tte in der Innenstadt von Lahr. Mit der Aufforderung eines Mitarbeiters, das Lokal unverz\u00fcglich zu verlassen, war der Gast aber nicht einverstanden. Erst durch die Unterst\u00fctzung von Mitarbeitern des Sicherheitsdienstes, die im Rahmen der Chrysanthema in der Innenstadt unterwegs war, konnte dem Mann das Hausverbot verdeutlicht werden.", "", "W\u00e4hrend er die Betroffenen mehrfach beleidigte und ihnen drohte, machte er sich widerwillig auf den Weg zu seiner Wohnung, die sich unweit der Gastst\u00e4tte befindet. Eine kurz vor 2 Uhr alarmierte Polizeistreife aus Lahr kam zur Abkl\u00e4rung des Sachverhalts ebenfalls zur Wohnung des 59-J\u00e4hrigen. Die Polizisten wurden dort von den Mitarbeitern der Sicherheitsfirma erwartet und informiert.", "", "", "", "W\u00e4hrenddessen z\u00fcndete der Mann in seiner Wohnung im 3. Stock des Mehrfamilienhauses mehrere Knallk\u00f6rper und warf sie auf den Streifenwagen sowie auf die an der Stra\u00dfe stehenden Beamten und Sicherheitskr\u00e4fte.", "", "", "Kurz darauf trat der Angreifer mit einer schwarzen Armbrust ans Fenster seiner Wohnung. Die Waffe war mit spitzen Metallpfeilen geladen. Der Mann zielte mit der Armbrust auf die Beamten und schoss. Die Polizisten reagierten schnell und suchten Schutz hinter einer Betons\u00e4ule, um den Metallgeschossen auszuweichen. Mit weiteren Drohungen k\u00fcndigte der Mann lautstark an, sich eine Schusswaffe zu besorgen und alle zu t\u00f6ten. Als er gegen 2.30 Uhr die Wohnung verlie\u00df, konnte er von Einsatzkr\u00e4ften des Lahrer Polizeireviers \u00fcberw\u00e4ltigt und festgenommen werden.", "", "Nachdem der amtsbekannte 59-J\u00e4hrige, der deutlich unter Alkoholeinwirkung stand, die Nacht in der Gewahrsamszelle verbracht hatte, wurde er am Mittwochmittag in Offenburg dem Haftrichter vorgef\u00fchrt. Um 14.30 Uhr wurde Haftbefehl erlassen und die Kripo lieferte den 59-J\u00e4hrigen in eine Justizvollzugsanstalt ein.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/terrorattentat-mit-pick-up-truck-acht-tote-in-new-york", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Terrorattentat mit Pick-up-Truck: Acht Tote in New York", "date": "Mi, 01. November 2017 20:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Mit einem Kleinlaster hat ein Terrorist im Herzen von New York mehrere Fu\u00dfg\u00e4nger und Fahrradfahrer \u00fcberfahren und dabei mindestens acht Menschen get\u00f6tet. Elf weitere wurden verletzt, darunter eine Deutsche. Das Ausw\u00e4rtige Amt in Berlin dementierte Angaben der New Yorker Feuerwehr, dass ein Deutscher unter den Toten sei. Neun Verletzte waren am Mittwoch nach Angaben der Beh\u00f6rden noch im Krankenhaus, drei konnten entlassen werden.", "", "Der New Yorker B\u00fcrgermeister Bill de Blasio sprach von einem feigen \"Terrorakt\". Ein Polizist schoss den mutma\u00dflichen Angreifer nieder, der verletzt in ein Krankenhaus gebracht wurde. Der 28 Jahre alte Beamte Ryan Nash sei wegen einer anderen Angelegenheit nahe dem Tatort gewesen, hie\u00df es bei einer Pressekonferenz. Nachdem ihm von dem Vorfall berichtet wurde, ging er raus, schoss neunmal, traf den T\u00e4ter in den Bauch und nahm ihn fest. \"Dutzende weitere Leben h\u00e4tten in Gefahr sein k\u00f6nnen\", sagte de Blasio. \"Ryan hat diese Gefahr sofort gestoppt.\"", "", "\"Wir werden das, was gestern passiert ist, nie als etwas akzeptieren, dass in unserer Stadt unausweichlich ist\", sagte Polizeichef James O\"Neill bei einer Pressekonferenz. \"Jetzt ist nicht die Zeit, in Angst zu leben, jetzt ist die Zeit f\u00fcr alle New Yorker, stark zu sein, wie wir es immer sind.\"", "", "", "Die traditionelle Halloween-Parade am Dienstag, zu der mehr als eine Million Menschen kamen, fand unter erh\u00f6hten Sicherheitsvorkehrungen trotz des Attentats statt. Dasselbe ist auch f\u00fcr den New Yorker Marathon kommenden Woche geplant. Es w\u00fcrden rund 51 000 L\u00e4ufer und 2,5 Millionen Zuschauer erwartet, teilten die Beh\u00f6rden mit.", "Der 29-j\u00e4hrige Angreifer handelte nach Polizeiangaben alleine. Er stammt Medienberichten zufolge aus der muslimisch gepr\u00e4gten Ex-Sowjetrepublik Usbekistan. Demnach lebte er seit 2010 legal in den Vereinigten Staaten, zuletzt im Bundesstaat New Jersey. Dort soll er kurz vor dem Attentat den Pick-up-Truck gemietet haben. Nach Angaben der Polizei hatte er den Anschlag lange im Voraus geplant. Es scheine so, als habe der Mann die \"Anleitungen von ISIS fast auf den Punkt genau befolgt\", sagte ein Sprecher.", "", "", "", "Die Attacke weckt Erinnerungen an \u00e4hnlich verheerende Terrorangriffe mit Fahrzeugen in den vergangenen Jahren. Anfang Juni hatten Angreifer in London mit einem Transporter mehrere Menschen auf einer Br\u00fccke \u00fcberfahren. Knapp ein Jahr zuvor war ein islamistischer Attent\u00e4ter in Nizza mit einem Lastwagen in ein Menschenmenge gerast. Im Dezember 2016 hatte der Tunesier Anis Amri einen gekaperten Lkw in einen Weihnachtsmarkt in Berlin gesteuert.", "", "Medien gaben den Namen des Verd\u00e4chtigen mit Sayfullo S. an. Er habe zuletzt im Bundesstaat New Jersey nahe New York gelebt und f\u00fcr den Fahrdienstvermittler Uber gearbeitet. Das Unternehmen k\u00fcndigte an, mit den Beh\u00f6rden zu kooperieren. Die autorit\u00e4re F\u00fchrung von Usbekistan sagte den USA Unterst\u00fctzung bei den Ermittlungen zu.", "Als Reaktion auf die Terrorattacke will US-Pr\u00e4sident Donald Trump die \"Green-Card-Lotterie\" abschaffen. Er wolle stattdessen ein System, das auf den beruflichen F\u00e4higkeiten der Bewerber basiere. \"Wir m\u00fcssen diesen Wahnsinn stoppen\", schrieb Trump am Mittwoch bei Twitter. Die Verlosung verschafft j\u00e4hrlich bis zu 50 000 Ausl\u00e4ndern aus aller Welt einen dauerhaften Aufenthaltsstatus mit Arbeitserlaubnis in den USA. Davon profitieren jedes Jahr auch viele Deutsche.", "", "Papst Franziskus sprach den Angeh\u00f6rigen von Terroranschl\u00e4gen in Somalia, Afghanistan und New York sein Beileid aus. F\u00fcr die Bundesregierung sicherten Kanzlerin Angela Merkel Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel (SPD) und Innenminister Thomas de Maizi\u00e8re (CDU) den USA ihre Unterst\u00fctzung beim Kampf gegen den Terror zu.", "", "Unter den Toten von New York waren nach Angaben der Beh\u00f6rden der jeweiligen L\u00e4nder auch eine Belgierin sowie f\u00fcnf Argentinier. Elf Menschen wurden verletzt - au\u00dfer der Deutschen auch eine belgische Familie. Zwei Lehrer und zwei Sch\u00fcler wurden verletzt, als der Pick-up-Truck vor einer High School mit ihrem Schulbus kollidierte. Die Identit\u00e4t der \u00fcbrigen Opfer war zun\u00e4chst nicht bekannt.", "", "Das Attentat ereignete sich im S\u00fcdwesten Manhattans. Auf H\u00f6he der West Houston Street raste der 29-J\u00e4hrige mit einem gemieteten wei\u00dfen Pick-up-Truck mehr als einen Kilometer weit auf einer L\u00e4nge von etwa 20 Stra\u00dfenblocks \u00fcber einen beliebten Fu\u00dfg\u00e4nger- und Fahrradweg. Auf H\u00f6he der Chambers Street kollidierte der Truck vor einer High School mit einem Schulbus und kam zum Stehen.", "", "Der Fahrer stieg aus und rief nach Berichten \"Allahu Akbar\", arabisch f\u00fcr \"Gott ist gro\u00df\". Dann hielt er zwei Waffen hoch, die sich sp\u00e4ter als eine relativ ungef\u00e4hrliche Paintballpistole und ein Luftgewehr herausstellten. Daraufhin schoss ihm ein Polizist in den Bauch. Der 29-J\u00e4hrige wurde festgenommen, in eine Klinik gebracht und operiert.", "", "", "", "Gouverneur Cuomo sagte dem TV-Sender CBS, der Mann habe sich in den USA radikalisiert. \"Nachdem er in die USA kam, hat er begonnen, sich \u00fcber den IS und radikalislamische Taktiken zu informieren.\" Eine in der N\u00e4he seines gemieteten Pick-up-Trucks gefundenen Notiz habe auch eine Referenz zur Terrormiliz IS enthalten, sagte Cuomo.", "US-Pr\u00e4sident Trump machte den IS f\u00fcr die Tat verantwortlich. Er habe seine Regierung angewiesen, die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen zu versch\u00e4rfen. Er macht sich seit Monaten f\u00fcr eine Versch\u00e4rfung der US-Einwanderungspolitik stark und begr\u00fcndet dies damit, dass er die Terrorgefahr f\u00fcr die USA als sehr konkret einsch\u00e4tze. So wollte er ein Einreiseverbot f\u00fcr Menschen aus \u00fcberwiegend muslimisch gepr\u00e4gten L\u00e4ndern einf\u00fchren, scheiterte damit aber vor Gerichten.", "", "\"Wir denken an die Menschen unserer gro\u00dfartigen Gastgeberstadt; heute sind wir alle im UN-Hauptquartier New Yorker\", schrieb UN-Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres bei Twitter. Er sei \"geschockt und zutiefst traurig\". New York sei als weltweites Symbol der Freiheit getroffen worden, sagte New Yorks Gouverneur Cuomo. \"Seien Sie New Yorker! Leben Sie ihr Leben, lassen Sie ihr Leben nicht von anderen bestimmen.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/terrorverdaechtiger-syrer-kam-als-fluechtling-nach-deutschland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Terrorverd\u00e4chtiger Syrer kam als Fl\u00fcchtling nach Deutschland", "date": "Di, 31. Oktober 2017 20:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Spezialkr\u00e4fte der Polizei haben in Schwerin einen unter Terrorverdacht stehenden Syrer festgenommen und damit nach den Worten von Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re (CDU) einen \"schweren Terroranschlag in Deutschland\" verhindert.", "", "Wie die Bundesanwaltschaft in Karlsruhe mitteilte, soll der 19-J\u00e4hrige seit Juli einen Bombenanschlag mit hochexplosivem Sprengstoff geplant und bereits konkret vorbereitet haben. Sein Ziel sei es gewesen, m\u00f6glichst viele Menschen zu t\u00f6ten und zu verletzen. Wie Beh\u00f6rdensprecherin Frauke K\u00f6hler in Karlsruhe am Dienstag weiter sagte, hatte der junge Mann \u00fcber das Internet auch Kontakt zu einer Person, die sich selbst als \"Soldat des Kalifats\", also als Anh\u00e4nger der Terrormiliz Islamischer Staat (IS), bezeichnete.", "", "", "", "Im Zusammenhang mit der Festnahme am fr\u00fchen Dienstagmorgen gab es in insgesamt drei Wohnungen in Schwerin und auch in R\u00e4umen in Hamburg Durchsuchungen. Nach Angaben eines Polizeisprechers deuten die sichergestellten Utensilien auf den geplanten Bau eines Sprengsatzes mit gro\u00dfer Wirkung hin. Hinweise auf einen konkreten Anschlagsort gab es dem Vernehmen nach nicht.", "", "", "Spezialkr\u00e4fte der Bundespolizei, des Bundeskriminalamtes und der Landespolizei Mecklenburg-Vorpommerns hatten den Verd\u00e4chtigen gegen 6 Uhr in einem Plattenbau im Schweriner Stadtteil Neu Zippendorf festgenommen, in dem zahlreiche Fl\u00fcchtlinge untergebracht sind.", "", "", "", "Landesinnenminister Lorenz Caffier (CDU) teilte mit, dass der Festgenommene im Herbst 2015 nach Deutschland gekommen sei. Er habe im Februar 2016 in Mecklenburg-Vorpommern einen Asylantrag gestellt. Seit April 2016 habe er eine befristete Aufenthaltserlaubnis besessen und subsidi\u00e4ren Schutz gehabt. Bisher sei der 19-J\u00e4hrige nicht auff\u00e4llig gewesen. \"Die Festnahme zeigt, dass wir Personen, bei denen es Anhaltspunkte daf\u00fcr gibt, dass von ihnen eine konkrete Gefahr ausgeht, fest im Visier haben\", sagte Caffier.", "", "De Maizi\u00e8re betonte: \"Nach allem was wir wissen, erfolgte der Zugriff zum richtigen Zeitpunkt: sp\u00e4t genug, um Beweise zu sichern und gleichzeitig fr\u00fch genug, um die Gefahr zuverl\u00e4ssig zu bannen.\" Alle Beteiligten h\u00e4tten \"hervorragende Arbeit\" geleistet, lobte der Minister die Ermittlungen und das Vorgehen von Verfassungsschutz, Kriminalpolizei, der Sonderpolizeieinheiten von Bund und L\u00e4ndern sowie der Justiz.", "", "", "", "An der Festnahme und an den Wohnungsdurchsuchungen in Schwerin und Hamburg waren dem Vernehmen nach etwa 150 Beamte beteiligt. Ob der Festgenommene noch am Dienstag oder erst am Mittwoch dem Ermittlungsrichter beim Bundesgerichtshof in Karlsruhe vorgef\u00fchrt wird, stand am Nachmittag noch nicht fest.", "", "Die Gef\u00e4hrdungslage in Deutschland sei unver\u00e4ndert hoch. Angesichts der anhaltenden Bedrohung durch islamistischen Terrorismus arbeiteten die Sicherheitsbeh\u00f6rden in Bund und L\u00e4ndern, national und international eng und gut zusammen und handelten \"wenn n\u00f6tig entschlossen und konsequent\", betonte der Minister. Seinen Angaben zufolge hatte die \u00dcberwachung der Internetkontakte im Sommer auf die Spur des jungen Syrers gef\u00fchrt. Er habe dort alles bestellt, was man zum Bau einer Bombe ben\u00f6tigt, sagte de Maizi\u00e8re.", "", "", "", "Laut Bundesanwaltschaft hatte der Syrer sp\u00e4testens im Juli mit der Beschaffung elektronischer Bauteile und Chemikalien begonnen \u2013 darunter Schwefels\u00e4ure und Wasserstoffperoxid enthaltende Oxidatorl\u00f6sungen. Beide Chemikalien sind neben Aceton Bestandteile des hochexplosiven Sprengstoffs TATP. Dieser sollte offenbar als Initialsprengstoff f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Sprengladung dienen. Es seien auch Bauteile f\u00fcr eine Fernz\u00fcndung gefunden worden.", "", "Wie die Sprecherin der Bundesanwaltschaft, Frauke K\u00f6hler, sagte, ist der Einfluss der m\u00f6glichen IS-Kontaktperson noch nicht gekl\u00e4rt. \"Wir wissen aber nicht, wer diese Person ist, und wir wissen nicht, ob er ihn (den Festgenommenen, die Redaktion) in seinen Pl\u00e4nen best\u00e4rkt hat\", sagte sie. Es gebe keine belastbaren Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass weitere Personen an der Anschlagsvorbereitung beteiligt waren. Deshalb werde gegen den Syrer zun\u00e4chst nicht wegen Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung ermittelt, sondern wegen Vorbereitung einer schweren staatsgef\u00e4hrdenden Straftat.", "", "Deutschland und andere europ\u00e4ische L\u00e4nder wurden schon wiederholt Ziel islamistischer Anschl\u00e4ge. Den schwersten islamistischen Anschlag in Deutschland gab es am 19. Dezember 2016 in Berlin. Der Tunesier Anis Amri raste mit einem Lastwagen in einen Weihnachtsmarkt und t\u00f6tete insgesamt zw\u00f6lf Menschen. Sprengstoff kam zum Einsatz, als sich im Juli 2016 im bayerischen Ansbach ein 27-j\u00e4hriger syrischer Fl\u00fcchtling auf einem Platz vor einem Musikfestival in die Luft sprengte. Der Attent\u00e4ter starb, 15 Menschen wurden verletzt. Immer wieder gelingt es den Beh\u00f6rden aber auch, Verd\u00e4chtige festzunehmen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/gottesdienst-im-stadttheater-zieht-mehr-als-900-besucher-an", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gottesdienst im Stadttheater zieht mehr als 900 Besucher an", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gastronomie", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/fotos-tausende-besucher-schlemmen-beim-foodtruck-fest-auf-der-kajo", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fotos: Tausende Besucher schlemmen beim Foodtruck-Fest auf der KaJo", "date": "30. Oktober 2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/beste-nachwuchskoechin-kommt-aus-dem-schwarzwald-x1x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Beste Nachwuchsk\u00f6chin kommt aus dem Schwarzwald", "date": "Di, 31. Oktober 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Bei der Jugendmeisterschaft des Deutschen Hotel- und Gastst\u00e4ttenverbands (Dehoga) haben Teilnehmer aus Baden-W\u00fcrttemberg erste Pl\u00e4tze gewonnen. Deutschlands beste angehenden K\u00f6che, Hotel- und Restaurantfachleute wurden am Montag in Berlin geehrt. Zuvor hatten die neun Bestplatzierten der Jugendmeisterschaft am Wochenende ihr K\u00f6nnen unter Beweis gestellt. Zu den Disziplinen geh\u00f6rte die Erkennung von Waren, das Dekorieren von Tischen und die G\u00e4stebetreuung.", "", "Jeder Koch musste am Sonntag aus einem vorgegebenen Warenkorb ein Vier-G\u00e4nge-Men\u00fc f\u00fcr zehn Personen zubereiten. Beste K\u00f6chin wurde Julia Tischer vom \"Engel Obertal Wellness & Genuss Resort\" aus Baiersbronn (Baden-W\u00fcrttemberg), bester Hotelfachmann Maximilian Gallasch vom Hotel \"Grand Elys\u00e9e\" (Hamburg) und beste Restaurantfachfrau Anne Maria Gerhardt vom Hotel \"Bareiss\" aus Baiersbronn (Baden-W\u00fcrttemberg).", "", "\u00dcberreicht wurden die Urkunden und Medaillen von Dehoga-Pr\u00e4sident Guido Z\u00f6llick und Elke B\u00fcdenbender, Ehefrau von Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier. \"Wir brauchen K\u00f6che, B\u00e4cker, Autoschlosser, Restaurantmanager genauso dringend wie Lehrer, Ingenieure und Rechtsanw\u00e4lte. Es macht mich stolz, so talentierten und engagierten Nachwuchs in der Hotel- und Gastst\u00e4ttenbranche zu sehen\", sagte B\u00fcdenbender nach einer Mitteilung des Dehoga.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/hanfkoch-oberdorfer-hanf-ist-das-gesuendeste-nahrungsmittel", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Hanfkoch Oberdorfer: \"Hanf ist das ges\u00fcndeste Nahrungsmittel\"", "date": "Di, 31. Oktober 2017 11:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Herr Oberdorfer, wie schmecken Hanfprodukte?", "", "Hanf hat einen leicht nussigen Geschmack. Die Schale der Samen ist etwas h\u00e4rter. Wer eine Zahnprothese tr\u00e4gt, sollte besser auf gesch\u00e4lte Samen zur\u00fcckgreifen.", "", "", "", "", "Und wie schmeckt ihr Hanfburger, den Sie in Ihrem Hanf-Restaurant Hemperium verkaufen?", "", "Der kommt gut an. Ich habe ihn mir patentieren lassen. Oft fragen mich die Leute nachher, ob der mit Rinder- oder mit Schweinefleisch war. Tats\u00e4chlich ist in dem Burger gar kein Fleisch drin. Als die Uni Ulm f\u00fcr ein Fest meine Hanfburger bestellte, liefen die so gut, dass sie f\u00fcr die n\u00e4chste Veranstaltung wieder auf mich zukamen. Dieses Mal wollten sie zus\u00e4tzlich noch vegetarische Burger. Da musste ich denen erkl\u00e4ren, dass schon die Burger vom ersten Fest komplett vegetarisch waren. Das hatten die gar nicht gemerkt.", "", "", "", "", "Sie verwenden f\u00fcr ihre Produkte aber hoffentlich nur Hanf, das kein THC mehr enth\u00e4lt?", "", "Klar. Alles andere w\u00e4re verboten.", "", "", "Kontrollieren die Beh\u00f6rden sie denn h\u00e4ufig?", "", "Nicht mehr. Die haben mittlerweile die Schnauze voll von mir.", "", "", "Warum?", "", "Als ich 1995 meinen ersten Laden aufgemacht habe, gab es eine Hausdurchsuchung, zu der ist sogar der B\u00fcrgermeister mitgekommen. Ich wei\u00df gar nicht, wie viele Polizeikontrollen ich schon hinter mir habe. Aber mittlerweile hat sich herumgesprochen, dass alles legal ist, was ich hier mache.", "", "", "", "Warum sollte man \u00fcberhaupt Hanfprodukte essen?", "", "Weil Hanf das ges\u00fcndeste Nahrungsmittel ist. Neben der Muttermilch vielleicht (lacht). Mittlerweile ist ja bekannt, dass Weizen eher ein M\u00e4st- denn ein Lebensmittel ist. Viele Lebensmittel, die bei uns angebaut werden, sind verseucht.", "", "", "", "Warum sind Sie der Meinung, viele Lebensmittel seien verseucht?", "", "Bei den ganzen Pestiziden, die gespritzt werden, ist das Zeug, das bei uns auf den Teller kommt, alles andere als gesund.", "", "", "Und beim Hanfanbau werden keine Pestizide verwendet?", "", "Der Einsatz von Pestiziden ist nicht n\u00f6tig. Hanf hat so eine Power, es w\u00e4chst ohne gro\u00dfen Aufwand fast \u00fcberall auf der Erde. Hanf ist eine Zauberpflanze, die dem Boden Schwermetalle entzieht. Selbst wenn man Hanf als Monokultur anbaut, laugt der Boden nicht aus.", "", "", "Aber wenn Hanf dem Boden Schwermetalle entzieht, werden die dann nicht in der Pflanze gespeichert?", "", "Nein, die Pflanze verarbeitet die Schwermetalle. R\u00fcckst\u00e4nde bleiben keine.", "", "", "Insbesondere das Hanf\u00f6l gilt als gesund?", "", "Es ist nicht nur das \u00d6l. Die Hanfsamen sind eigentlich noch besser. Es gibt gesch\u00e4lte Hanfsamen, die sind viel teurer, aber da fehlen die Ballaststoffe, die in der Schale enthalten sind. Was im Moment im Kommen ist, ist Proteinpulver auf Hanfbasis. Das l\u00f6st einen richtigen Hype aus. Das einzige, was man nicht tun sollte: Hanfmehl pur verarbeiten. Das Mehl hat einen \u00d6lgehalt von etwa elf Prozent und enth\u00e4lt kein Gluten, das hei\u00dft, dass es sich ohne andereres beigemischtes Mehl nicht zu Backwaren verarbeiten l\u00e4sst.", "", "", "", "", "Und warum ist Hanf nach wie vor verp\u00f6nt?", "", "Das ist ein politisches Thema. Kurz gesagt: Mit dem Ende der Prohibition des Alkohols in den USA wurde ein neuer Erzfeind gesucht \u2013 und das waren dann die Hanfbauern. Sie stellten ein Risiko f\u00fcr die Pharma-, die Holz- und die Synthetikindustrie dar.", "", "", "Das m\u00fcssen Sie mir erkl\u00e4ren?", "", "Ein Kollege von mir stellt Hanfbricketts her, die haben den gleichen Heizwert wie Bricketts aus Buchenholz. Dabei werden f\u00fcr Hanfbricketts nur die Abf\u00e4lle der Pflanze verwendet, die gepresst und getrocknet werden. Auch l\u00e4sst sich beim Hanfanbau die drei- bis f\u00fcnffache Menge an Papier gewinnen wie aus der gleichen Fl\u00e4che Wald. Und es ist hochwertigeres Papier. Im Prinzip kann man beim Hanf von der Wurzel bis zur Bl\u00fctenspitze alles verwenden. Es ist universell einsetzbar. Aber es ist nat\u00fcrlich leichter und g\u00fcnstiger, die bestehende Infrastruktur zum Abholzen von W\u00e4ldern und Abpumpen von \u00d6l zu nutzen als alles auf Hanfanbau umzustellen.", "", "", "", "", "Wird sich das in absehbarer Zeit \u00e4ndern?", "", "Es muss sich \u00e4ndern. Es gibt nicht mehr so viele W\u00e4lder und auch das Erd\u00f6l wird knapp.", "", "", "Wie kamen Sie \u00fcberhaupt auf die Idee, ein Hanf-Restaurant zu er\u00f6ffnen?", "", "Seit 25 Jahre verkaufe ich Hanfprodukte. Es kamen immer mehr Erzeugnisse auf den Markt. Hanfbier, Lebensmittel auf Hanfbasis. Da dachte ich mir: \u2019Warum nicht eine Hanfkneipe aufmachen?\u2019 Die ersten Jahre war es ein harter Kampf, weil ich mich in der Gastronomie nicht auskannte. Doch mittlerweile l\u00e4uft es gut. Ich habe viele Stammg\u00e4ste, es kommen aber auch Touristen. Erst letztens war ein Touristenbus mit jungen und alten Menschen aus dem Schwarzwald hier, die haben sich pr\u00e4chtig am\u00fcsiert. Es kommen auch Leute, die anfangs skeptisch waren.", "", "", "Inwiefern skeptisch?", "", "Na wegen des Hanfs. Die Pflanze ist immer noch verp\u00f6nt. Au\u00dferdem habe ich mich 1999 und 2007 als Kandidat zur Oberb\u00fcrgermeisterwahl in Ulm aufstellen lassen. Da gab es ein Bild von mir mit einer Hanfpflanze im Hintergrund.", "", "", "Sie haben die Wahl nicht gewonnen?", "", "Nein, ich war chancenlos. Aber ich war immerhin der beste parteilose Kandidat.", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg/freiburger-kirchen-setzen-zeichen-fuer-oekumene", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Freiburger Kirchen setzen Zeichen f\u00fcr \u00d6kumene", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien/house-of-cards-warum-zieht-netflix-den-stecker", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\"House of Cards\": Warum zieht Netflix den Stecker?", "date": "Di, 31. Oktober 2017 15:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Das Spiel ist bald aus f\u00fcr Frank Underwood. Der kalt berechnende Spitzenpolitiker aus der Serie \"House of Cards\" wird sich kommendes Jahr zum letzten Mal mit verschmitzter Miene an das Publikum wenden. Denn nach dann sechs Staffeln l\u00e4uft das beliebte Netflix-Drama 2018 aus. Die Ank\u00fcndigung ist eine \u00dcberraschung - doch wie genau kam es dazu? Die wichtigsten Fragen im \u00dcberblick.", "", "", "Die 2013 gestartete Serie des Streaming-Anbieters Netflix ist eine Adaption des gleichnamigen Romans von Michael Dobbs und einer britischen TV-Serie. Sie dreht sich um den skrupellosen US-Politiker Frank Underwood (Kevin Spacey) und seine abgebr\u00fchte Frau Claire (Robin Wright). Intrigen, taktisches Geschacher und geheime Deals beherrschen die bisherigen f\u00fcnf Staffeln. Underwood bringt es im Washingtoner Polit-Betrieb vom Kongressmitglied zum Pr\u00e4sidenten und wird dabei von seiner ebenso hinterlistigen Frau und ihren eigenen politischen Ambitionen in Schach gehalten.", "", "", "Die Serie war vor allem mit den ersten Staffeln ein Flaggschiff des Unternehmens. \"House of Cards\" war die erste eigens von Netflix produzierte und verbreitete Serie \u2013 und nach viereinhalb Jahren zugleich die dort am l\u00e4ngsten laufende. Zusammen mit \"Tote M\u00e4dchen l\u00fcgen nicht\", \"Stranger Things\" und \"Black Mirror\" z\u00e4hlte sie auch zu den erfolgreichsten Serien bei Netflix. In Deutschland wird sie auf Sky und ProSieben Maxx ausgestrahlt. Die Serie wurde unter anderem mit sieben Emmys und zwei Golden Globes ausgezeichnet.", "", "", "", "Netflix hat laut US-Medien erkl\u00e4rt, die Entscheidung sei schon vor Monaten gefallen. Nach einer sehr starken ersten Staffel nahm das Niveau der Serie ab, trotz gro\u00dfer Szenen war die eigentliche Geschichte bald erz\u00e4hlt. Wie so viele Serien erlitt auch \"House of Cards\" das Schicksal, irgendwie weitergehen zu m\u00fcssen. Es wird aber vermutet, dass bei dem Entschluss auch nun bekannt gewordene Vorw\u00fcrfe gegen Spacey eine Rolle gespielt haben k\u00f6nnten.", "", "", "Der 46-j\u00e4hrige Schauspieler Anthony Rapp (\"A Beautiful Mind\", \"Star Trek: Discovery\") hat Spacey eines sexuellen \u00dcbergriffs vor rund 30 Jahren beschuldigt. Er selbst sei bei den Vorg\u00e4ngen erst 14 Jahre alt gewesen, Spacey 26 Jahre. Rapp wirft Spacey vor, ihn 1986 nach einer Party in seinem Apartment in New York auf sein Bett gelegt zu haben und auf ihn gestiegen zu sein. Der Oscar-Preistr\u00e4ger Spacey outete sich kurz nach den Vorw\u00fcrfen als schwul.", "", "", "Ja, Netflix und die \"House of Cards\"-Produktionsfirma Media Rights Capital erkl\u00e4rten laut \"New York Times\", sie seien \"zutiefst beunruhigt\" von den Nachrichten. Vertreter beider Unternehmen h\u00e4tten in Baltimore die Crew und die Schauspieler der Serie getroffen, um ihnen Unterst\u00fctzung zuzusichern. Selbst wenn der Entschluss zum \"House of Cards\"-Ende also schon l\u00e4ngst gefallen war, k\u00f6nnten Rapps Vorw\u00fcrfe Netflix dazu bewogen haben, das Ende jetzt auch \u00f6ffentlich zu verk\u00fcnden und sich damit von Spacey zu distanzieren.", "", "", "In den 13 Folgen der sechsten und dann letzten Staffel ist viel Raum f\u00fcr unerwartete dramaturgische Wendungen. Die Dreharbeiten daf\u00fcr haben laut Website \"Entertainment Weekly\" erst vor zwei Wochen in Maryland begonnen. Dem Magazin \"Variety\" zufolge sind zudem mindestens drei sogenannte Spinoff-Projekte im Gespr\u00e4ch. Eines davon dreht sich um Berater Doug Stamper (Michael Kelly), der Underwood in den ersten f\u00fcnf Staffeln zum Aufstieg verhalf. Selbst nach dem Aus von \"House of Cards\" k\u00f6nnten einige Charaktere also fortleben.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/in-rheinfelden-gibt-es-nur-wenig-raum-fuer-private-feiern", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In Rheinfelden gibt es nur wenig Raum f\u00fcr private Feiern", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/der-cyberone-hightech-award-das-sind-die-kandidaten-der-kategorie-it-und-kreativwirtschaft", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Der CyberOne Hightech Award \u2013 Das sind die Kandidaten der Kategorie \"IT und Kreativwirtschaft\"", "date": "Do, 19. Oktober 2017 10:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Rund 1000 G\u00e4ste, 9 Finalisten und jede Menge fantastischer Ideen \u2013 der Hightech Summit Baden-W\u00fcrttemberg im Europa-Park in Rust am 13. November 2017 verspricht ganz dieses Jahr ganz besonders spektakul\u00e4r zu werden. Und f\u00fcr die Start-Up Gr\u00fcnder und Unternehmer auf der Shortlist des CyberOne Hightech Award Baden-W\u00fcrttemberg ist es die perfekte Gelegenheit wichtige Kontakte zu kn\u00fcpfen.", "", "Insgesamt gibt es je drei Finalisten aus den Kategorien industrielle Technologie, Life Science und IT und Kreativwirtschaft. Im Branchenschwerpunkt \"IT und Kreativwirtschaft\" gehen dieses Jahr drei Kandidaten ins Rennen, die unsere Welt mit ihren Ideen ma\u00dfgebend ver\u00e4ndern k\u00f6nnten. So zum Beispiel", ", die mit Hilfe von k\u00fcnstlicher Intelligenz in k\u00fcrzester Zeit komplexe statistische Analysen und k\u00fcnstliche Intelligenz-Methoden entwickeln und in Echtzeit ausf\u00fchren.", "", "", "hat sich hingegen auf die Optimierung des F\u00fchrungsalltags spezialisiert. In einer handlichen App wird ein vielseitiges Trainingsprogramm f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte geb\u00fcndelt. So soll sichergestellt werden, dass Trainingsinhalte ankommen und sowohl die Vorgesetzten als auch die Mitarbeiter positiv durch den Arbeitsalltag gehen.", "", "", "", "", "", "ist der letzte der Kandidaten. Die Plattform hat es sich zur Aufgabe gemacht, angehende Hausbauer in der Suche nach ihrem Traumgrundst\u00fcck zu unterst\u00fctzen. Alle Baugebiete einer Region sollen so auf einen Blick kostenlos einsehbar sein. Au\u00dferdem will Baupilot die Bauherren schnell und unkompliziert mit allen wichtigen Informationen versorgen, so dass es keine b\u00f6sen \u00dcberraschungen im Bauprozess gibt.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/die-artisten-in-der-dinner-show-des-cirque-d-europe-im-europa-park", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Artisten in der Dinner-Show des Cirque d\u2019Europe im Europa-Park", "date": "Mo, 18. September 2017 10:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Eine verr\u00fcckte Operns\u00e4ngerin und ein Kellner am Rande des Wahnsinns \u2013 Christine Gogolin und Maitre Willi f\u00fchren die G\u00e4ste der diesj\u00e4hrigen Dinner-Show im Teatro dell\u2019Arte des Europa-Parks durch den Abend. Und es gibt Einiges zu sehen und zu bestaunen.", "", "Zum Beispiel das Duo Bray & Skopalova, das eine Akrobatikshow in schwindelnden H\u00f6hen vorf\u00fchren wird. Oder das Duo Reyal am chinesischen Mast. K\u00f6rperbeherrschung und Eleganz haben beide Paare in rauen Mengen, ebenso wie jede Menge Talent. Selbst den abgebr\u00fchtesten Zirkusfans stockt hier der Atem.", "", "", "", "", "", "Rodion Prilepin vom Moskauer Staatszirkus ist mit seinem Quartett \"Troupe Prilepin\" fester Bestandteil des Programms im Cirque d\u2019Europe. Dass der Akrobat dieses Jahr die Goldmedaille beim diesj\u00e4hrigen Internationalen Zirkus Festival \"Festival Figueras\" gewonnen hat, ist kein Zufall. Neben Marina Sakhoiia, die mit einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Wasser-Akrobatik-Show die Zuschauer in ihren Bann zieht, geh\u00f6rt Prilepin zu den H\u00f6hepunkten der Show.", "", "", "Auch wer es lieber zauberhaft als akrobatisch hat, kommt beim Cirque d\u2019Europe auf seine Kosten. Sergey Stupakov wird gemeinsam mit seinen gefiederten Freunden eine Show voller Illusionen, Tempo und Farben auf die B\u00fchne bringen. Dass die Zuschauer am Ende des Abends mit einem L\u00e4cheln auf dem Gesicht nach Hause gehen werden, ist quasi garantiert.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/guenter-ist-empoert-ueber-entscheidung-des-videoreferee", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "G\u00fcnter ist emp\u00f6rt \u00fcber Entscheidung des Videoreferee", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/freiburger-kirchen-setzen-zeichen-fuer-oekumene", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Freiburger Kirchen setzen Zeichen f\u00fcr \u00d6kumene", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/gesundheit-ernaehrung/die-rueckkehr-des-hanfs", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die R\u00fcckkehr des Hanfs", "date": "Di, 31. Oktober 2017 11:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Zumindest hat er das einmal. Laut des Deutschen Hanfverbands (DHV) haben die Australier im 19. Jahrhundert zwei Hungersn\u00f6te \u00fcberlebt, weil sie sich von Hanfsamen und -bl\u00e4ttern ern\u00e4hrten. Der DHV setzt sich f\u00fcr eine st\u00e4rkere Kultivierung des Nutzhanfs und f\u00fcr die Legalisierung von Marihuana ein.", "", "", "Zuletzt f\u00fchrte die Schweiz Hanfzigaretten ein und manche Staaten in den USA oder Uruguay entkriminalisierten den Konsum von Marihuana in den vergangenen Jahren. In der Medizin werden die berauschenden Bl\u00fctenknospen der weiblichen Pflanze bei Multipler Sklerose eingesetzt, zur Linderung von Schmerzen. Doch die Legalisierung der weichen Droge bleibt nach wie vor umstritten.", "", "", "", "Keine zwei Meinungen hingegen gibt es beim Nutzhanf. Die Pflanze gilt als vielf\u00e4ltig nutzbar: So wird Hanf in der Papierindustrie, der Automobilindustrie, der Bauwirtschaft, der Textilindustrie, der Landwirtschaft, der Kosmetik, der chemischen Industrie, als Ressource f\u00fcr Bioenergie und eben als Lebensmittel eingesetzt. Kein Wunder, dass Hanf eine der \u00e4ltesten Kulturpflanzen der Welt ist, wie Andrea Unterstaller, Ern\u00e4hrungsberaterin aus Mannheim sagt.", "", "", "", "", "Nachdem in Deutschland der Hanfanbau zwischen 1981 und 1996 g\u00e4nzlich verboten gewesen sei, stiegen die Anbaufl\u00e4chen seit den Neunzigern zun\u00e4chst an. Doch gesamtwirtschaftlich betrachtet fallen sie immer noch kaum ins Gewicht. Nach Angaben des statistischen Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg bauten vergangenes Jahr 28 Betriebe auf 159 Hektar Fl\u00e4che Nutzhanf an. Das entspricht 0,01 Prozent der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen f\u00fcr Kulturpflanzen. Und im Jahr 2017 war ein R\u00fcckgang von 40 Prozent zu verzeichnen.", "", "", "", "Zur Herstellung von Lebensmitteln werden vor allem Hanf\u00f6l und Hanfsamen verwendet. Letztere werden roh oder ger\u00f6stet, gesch\u00e4lt oder ungesch\u00e4lt verzehrt. Sie enthalten hochwertigen Fette, Eiwei\u00dfe und Ballaststoffe und bestechen durch einen hohen Anteil an Vitamin E.", "", "Das \u00d6l wiederum ist besonders reich an den f\u00fcr den menschlichen Organismus lebenswichtigen mehrfach unges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren, sagt Ann-Kristin Baumann, Leiterin der Freiburger Gruppe des Berufsverband \u00d6kotrophologie. \"Insbesondere der Anteil an Alpha-Linols\u00e4ue im Hanf\u00f6l ist sehr hoch\", sagt sie, verweist aber auch darauf, dass Lein\u00f6l \u00e4hnlich hohe Werte aufweist.", "", "", "", "Weil es sich beim Hanf um eine Nuss handelt, besitzt er einen nussigen Geschmack und eignet sich beim Kochen als Geschmackstr\u00e4ger, sagt Hanfkoch Stefan Oberdorfer.", "", "Wegen der ern\u00e4hrungsphysiologisch hochwertigen Fette und \u00d6le eignen sich Hanfprodukte besonders f\u00fcr Vegetarier und Veganer. Aber auch Gluten- und Nussallergiker k\u00f6nnen problemlos auf Hanfprodukte zur\u00fcckgreifen, so Untersteller.", "", "Wo man sich auch umh\u00f6rt, niemand wei\u00df etwas Negatives \u00fcber Hanf als Lebensmittel zu berichten. Die Verbraucherzentrale warnt lediglich vor hanfhaltigen Lebensmitteln, die au\u00dferhalb Deutschlands gekauft wurden, da es keinen europaweit einheitlichen Grenzwert f\u00fcr Tetra-Hydrogen-Cannabinol gibt, dem rauschverursachendem Wirkstoff in der Pflanze. So enthielt beispielsweise ein Hanfpulver aus Rum\u00e4nien die 36-fache Menge dessen, was in Deutschland erlaubt ist.", "", "", "", "Die Frage, ob der Hype um Hanf als Lebensmittel die Droge Marihuana verharmlose, verneint Thomas Hodel von der Suchtberatung Freiburg. \"Das eine hat mit dem anderen nichts zu tun.\" Und beim toxikologischen Institut der Uniklinik Freiburg verf\u00fcgt man diesbez\u00fcglich \u00fcber keinerlei Erfahrungswerte. \"Wir besch\u00e4ftigen uns mit der Droge Marihuana, nicht mit der harmlosen Nutzpflanze\", sagt Sprecher Johannes Faber.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/kultur", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kultur", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/kunst-1/zum-tod-des-deutschen-pop-art-kuenstlers-werner-berges", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Zum Tod des deutschen Pop Art-K\u00fcnstlers Werner Berges", "date": "Mo, 30. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Das ungew\u00f6hnliche Publikumsinteresse veranlasste Anett und Amala Berges, die Ausstellung, die sie in der Freiburger Galerie Pro Arte zum 75. Geburtstag von Werner Berges ausrichteten, um einen Monat zu verl\u00e4ngern. Das war im Dezember 2016. Die Ehefrau und Tochter sahen in dem Datum eine willkommene Gelegenheit, noch einmal auf das Werk dieses bedeutenden K\u00fcnstlers aufmerksam zu machen, dessen Verdienst es war, in den 1960er Jahren die Pop Art in Deutschland etabliert zu haben.", "", "1941 im nieders\u00e4chsischen Cloppenburg geboren, studierte Berges zun\u00e4chst Gebrauchsgrafik und Modedesign, zwei F\u00e4cher, die auf Dauer gesehen, die Basis seiner sp\u00e4teren Kunstproduktion bilden sollten. Im Bestreben, eine Bildsprache f\u00fcr sein weibliches Sch\u00f6nheitsideal zu entwickeln, durchforschte er anstatt der Kunstgeschichte das N\u00e4herliegende und begann stattdessen, die Stereotypen der Werbe\u00e4sthetik abzusch\u00f6pfen. Er verschrieb sich dem industriellen Schein von Illustriertencovers und Plakatsch\u00f6nheiten, wodurch er in den Jahren 1965 bis 1977 zum wichtigsten K\u00fcnstler der Pop Art in Deutschland aufstieg.", "", "", "Obwohl er im Kunstbetrieb als deren Protagonist gefeiert wurde, blieb er gegen\u00fcber solcherart Ruhmesbezeugungen auf Distanz. Im Gegensatz zu einschl\u00e4gigen K\u00fcnstlern wie Andy Warhol, der die Portraits der Celebrities eins zu eins in seinen Siebdruckserien reproduzierte, verfremdete Berges die weiblichen Reklame-Ikonen.", "", "Auf Farbkontraste reduziert, durch Punkte fragmentiert oder bunte Streifen gerastert, verarbeitete er die adaptierten Modelfotos, um die in Posen sich ersch\u00f6pfenden und dem Konsumentenblick schmeichelnden Performances zu demontieren. Er insistierte darauf, Portraits zu malen, denn sein alleiniges Ziel war, das popul\u00e4re Frauenbild aus den kommerziellen Kontexten zu befreien. Folgerichtig formulierte er sein Desinteresse an den \"hochkonfektionierten Frauentypen, die uns diese Konsumg\u00fcter so verf\u00fchrerisch pr\u00e4sentieren.\"", "", "Mit seinen lebendigen, intensiven Farben hatte er sich ein Medium geschaffen, das mit seiner fl\u00e4chigen Wirkung den Bildraum negierte und damit genau den optischen Oberfl\u00e4chen seiner urbanen Umgebung entsprach. Das war Berlin. In den Jahren, die er dort verbrachte, avancierten Szene- und Werbefotografen selbst zu Stars. Popmusik, Fernsehen, Film und Starfotografie waren die Triebkr\u00e4fte einer schnell \u00fcbersteuerbaren Massenkultur, in der sich jedoch bereits die Kritik an einer als manipulativ erkannten Medienrealit\u00e4t zu formieren begann. Wenngleich nie explizit, so doch konzeptionell zeigt sich in Berges\u2019 Dekonstruktion der Verdinglichung der Frau als Werbetr\u00e4ger ein durchaus gesellschaftskritisches Potential.", "", "Nach seinem Umzug in die N\u00e4he von Freiburg ver\u00e4nderte sich ab 1977 auch die Malerei. Die k\u00fcnstlichen Frauenimages treten deutlich zur\u00fcck, zerlegen sich zu komplexen Rasterstrukturen mit Tendenz zur Abstraktion und f\u00fcllen als autonome Grafik zunehmend die Bildfl\u00e4che.", "", "Berges\u2019 kunstgeschichtliche Bedeutung manifestiert sich vor allem darin, in eine perfektionierte Pop Art die f\u00e4lligen Br\u00fcche gesetzt und sie damit zur Diskussion gestellt zu haben. Vergangenen Donnerstag ist er nach l\u00e4ngerer Krankheit, wie seine Tochter Amala mitteilte, \"friedlich eingeschlafen\".", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/klassik-2/ren-jacobs-ueber-beethovens-oper-leonore-in-baden-baden", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ren\u00e9 Jacobs \u00fcber Beethovens Oper \"Leonore\" in Baden-Baden", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 09:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Herr Jacobs, in vielen Opernf\u00fchrern steht zu lesen: \"Fidelio\" ist Beethovens einzige Oper. Wenn man aber bedenkt, dass die Entwicklungsgeschichte der Oper \u00fcber die beiden \"Leonore\"-Opern von 1805 und 1806 zum \"Fidelio\" von 1814 reicht, kann man da noch von nur einer Oper sprechen?", "", "Korrekt ist, dass Beethoven eine Oper geschrieben hat: Das ist \"Leonore\", 1805 (lacht)... Die hat er zweimal \u00fcberarbeitet. Nicht korrekt ist, was man auch in Opernf\u00fchrern sehr oft liest: Dass Beethoven mit dem \"Fidelio\" 1814 ein reiferes Produkt abgelegt hat, als mit dem Urprodukt \"Leonore\". Das stimmt nicht.", "", "Warum?", "", "Der erste, der darauf hingewiesen hat, war der Schweizer Musikologe Willy Hess mit seinem \"Fidelio-Buch\" 1986. Er hat alle Musik-Nummern miteinander verglichen und die Dramaturgie der drei Opern. Und er kommt zu dem Schluss, dass die erste Fassung die bessere ist. Nat\u00fcrlich kann man sagen, \"Fidelio\" ist reifer, weil Beethoven neun Jahre \u00e4lter war. Aber als die Ur-\"Leonore\" aufgef\u00fchrt wurde, hatte er schon Meisterwerke geschrieben wie die Eroica; er war genauso alt wie Mozart bei seinem Tod.", "", "", "Die Urauff\u00fchrungen der ersten beiden \"Leonore\"-Opern fielen beim Publikum durch. Hat Beethoven deshalb so starke Zweifel entwickelt?", "", "Nat\u00fcrlich. Er war schockiert. Er hatte zwei Jahre an der Ur-\"Leonore\" komponiert \u2013 und er war begeistert, auch vom Libretto. Er wollte f\u00fcr jede Nummer, jedes Ensemble, eine Tour de force schaffen. Und auch schon die Ouvert\u00fcre...", "", "...nach heutiger Z\u00e4hlung die Leonoren-Ouvert\u00fcre II...", "", "Genau. Da sind sich die Musikologen einig, dass das die beste und modernste der vier Ouvert\u00fcren ist.", "", "Was waren die Gr\u00fcnde f\u00fcr das Fiasko der Urauff\u00fchrung?", "", "Es gibt politische. Den Berichten zufolge waren fast nur franz\u00f6sische Soldaten im Theater \u2013 das ist nicht das ideale Publikum f\u00fcr eine Oper mit deutschen Dialogen. Der andere Grund, glaube ich, ist, dass die Musik zu modern war, zu neuartig. Und zu komplex f\u00fcr Ohren, die gew\u00f6hnt waren an Rossini oder Mayr, der ebenfalls eine \"Leonore\" komponiert hatte. Ich bin aber \u00fcberzeugt, auch mit einem Wiener Publikum w\u00e4re es ein Fiasko gewesen. Die war einfach zu kompliziert.", "", "Dann folgten die Umarbeitungen.", "", "Ja. Beethovens \"Freunde\" haben versucht zu \u00fcberzeugen, dass er, um das St\u00fcck besser zu machen, es k\u00fcrzen m\u00fcsse. Wir wissen heute, dass die Auff\u00fchrung damals nicht gut war \u2013 Orchester und S\u00e4nger waren den Anforderungen nicht gewachsen. Au\u00dferdem waren die Tempi zu schleppend. Die schlimmste Konsequenz aber war, dass Beethoven unter dem Einfluss dieser \"Freunde\" ganz bedauerliche Striche machte. Zum Beispiel ein sehr sch\u00f6nes Duett von Marzelline und Leonore, mit obligater Geige und Cello. Aus den Arien und Ensembles wiederum hat er mehr als 150 Takte weggenommen \u2013 das hat den brillanten Formen geschadet. Es ist wie \"Selbstverst\u00fcmmelung\". Wir beziehen uns aber jetzt wieder weitgehend auf diese \"Ur-Leonore\".", "", "Versetzen wir uns in die Rolle eines normalen Operng\u00e4ngers, der \"Fidelio\" kennt: Was erwartet ihn?", "", "Vom Dramaturgischen her: Vor allem der Schluss ist anders. Wer nur \"Fidelio\" kennt, wei\u00df, dass mit den beiden Trompetensignalen die L\u00f6sung des Konflikts bringt.", "", "Das ist die Peripetie.", "", "(lacht). Genau. Ab dem Moment ist das St\u00fcck zum Ideendrama geworden. In \"Leonore\" bleibt auch danach noch die Spannung erhalten. Die Rettung des Liebespaars Leonore-Florestan wird hinausgez\u00f6gert. Und die Figur des Kerkermeisters ist viel zwiesp\u00e4ltiger angelegt \u2013 er ist nicht nur der liebe Papa.", "", "Also die wesentlich modernere Dramaturgie?", "", "Ja. Die Figuren sind mehr Menschen aus Fleisch und Blut, und weniger Symbole. Auch die Einteilung in drei Akte finde ich sehr konsequent. Erster Teil \u2013 das ist pures Singspiel. Die Titelfigur ist hier Marzelline. Der zweite Teil ist ein b\u00fcrgerliches R\u00fchrst\u00fcck mit der Titelfigur Leonore. Und der dritte Akt ist der tragische Akt und m\u00fcsste hei\u00dfen: Florestan.", "", "War das Freiburger Barockorchester ihr Wunschorchester f\u00fcr diese Produktion?", "", "Aber ja. Das Orchester wird immer mehr ein Beethoven-Orchester!", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/kultur-sonstige/festivalteilnehmer-kritisieren-beschraenkung-fuer-tatort", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Festivalteilnehmer kritisieren Beschr\u00e4nkung f\u00fcr \"Tatort\"", "date": "Di, 31. Oktober 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Es stehe \"in einer ganz schlechten politischen Tradition\", wenn ARD-Koordinator J\u00f6rg Sch\u00f6nenborn mit einem \"Kontrollkomitee\" festlegen wolle, wann ein \"Tatort\" zu experimentell f\u00fcr den Zuschauer sei und wie oft man ihm dies zumuten k\u00f6nne, teilte Festivaldirektor Michael K\u00f6tz am Montag in Ludwigshafen mit. \"Der \"Tatort\" ist Kunst und keine soziologische Reportage\", hie\u00df es in der Mitteilung mit der \u00dcberschrift \"Freiheit f\u00fcr den Tatort!\"", "", "Die Debatte hat sich am j\u00fcngsten \"Tatort\" \"F\u00fcrchte dich\" vom Sonntagabend entz\u00fcndet, der wie ein Horrorfilm daherkam. Schon davor hatte Sch\u00f6nenborn Informationen best\u00e4tigt, wonach die Zahl der \"Tatort\"-Experimente beschr\u00e4nkt werden soll. Es solle weiterhin \u00fcberraschende Filme geben, aber nur noch \"zweimal im Jahr auch \"experimentelle\" Krimis\". Dar\u00fcber stimme man sich in der Koordination Fernsehfilm fr\u00fchzeitig ab. \"Tatort\"-Koordinator Gebhard Henke wies darauf hin, dass es klare Regeln von \"Tatort\"-Erfinder Gunther Witte gebe. Danach solle ein \"Tatort\" ein eindeutiger und dem Realismus verpflichteter Ermittlerkrimi mit einem realistischen Fall sein.", "", "", "Man protestiere mit Nachdruck gegen diese Haltung der Indoktrination, sagte Festivaldirektor K\u00f6tz. Gerade beim beliebten \"Tatort\" habe wegen der gewachsenen Experimentierfreude f\u00fcr den Zuschauer die einzigartige Gelegenheit bestanden, \"seinen Horizont hinsichtlich Erz\u00e4hlstruktur und Formverst\u00e4ndnis der Filmkunst zu erweitern\".", "Sch\u00f6nenborn, Henke und die Koordinationsrunde der ARD w\u00fcrden nun zu Mithelfern einer konservativen gesellschaftlichen R\u00fcckw\u00e4rtsbewegung. Denn sie best\u00e4rkten die Menschen darin, \"fremdartige \u00e4sthetische Erfahrungen so wenig zuzulassen wie manche die Fremdartigkeit zugewanderter Menschen ablehnen\". Der \"Tatort\" m\u00fcsse \"schon aus Gr\u00fcnden der politischen Hygiene\" seine gro\u00dfen M\u00f6glichkeiten der Horizonterweiterung weiter ausspielen k\u00f6nnen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wirtschaft", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/oesterreich-macht-mit-nachtzuegen-in-deutschland-gewinn", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\u00d6sterreich macht mit Nachtz\u00fcgen in Deutschland Gewinn", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Vor knapp einem Jahr ersetzten die \u00d6sterreichischen Bundesbahnen das Nachtzuggesch\u00e4ft der Deutschen Bahn. Jetzt zog der Leiter des \u00d6BB-Fernverkehrs, Kurt Bauer, Bilanz: Das erste Jahr werde voraussichtlich mit rund 1,4 Millionen Nachtreisenden abgeschlossen, so Bauer. Damit sei die Erwartung erf\u00fcllt und beim Finanzergebnis sogar \u00fcbertroffen worden. Unterm Strich stehe ein Gewinn, eine Zahl nannte Bauer nicht. Der Anteil der Nachtreisez\u00fcge am \u00d6BB-Gesamtumsatz sei von 17 Prozent auf mehr als 20 Prozent gestiegen.", "", "Die Nightjet-Z\u00fcge durch Deutschland sind Bauer zufolge im Durchschnitt zu 60 Prozent ausgelastet. Besonders beliebt sei die Strecke Z\u00fcrich-Berlin-Hamburg; dort w\u00fcrden t\u00e4glich Z\u00fcge mit drei Schlafwagen eingesetzt. \u00dcblicherweise besteht ein Zug aus einem Schlafwagen, zwei Liegewagen und zwei Sitzwagen. \u00dcber die Strecke Z\u00fcrich-Berlin-Hamburg ist S\u00fcdbaden an das Nachtzugnetz angebunden. Die Z\u00fcge halten in Basel, Freiburg, Offenburg, Baden-Baden oder Karlsruhe.", "", "", "Von 10. Dezember an wird die Verbindung in Hildesheim (ohne Halt dort) geteilt werden. Eine Zugh\u00e4lfte f\u00e4hrt nach Hamburg weiter, die andere nach Berlin. Auf dem Abschnitt nach Berlin kommt neu ein Halt in Magdeburg hinzu. In beiden deutschen Metropolen kommen die halben Z\u00fcge dann zeitgleich um kurz nach 8 Uhr an.", "", "Zum Nachtzugprogramm der \u00d6BB geh\u00f6ren au\u00dferdem Verbindungen von Hamburg und D\u00fcsseldorf nach Wien oder Innsbruck sowie von M\u00fcnchen nach Budapest, Mailand, Venedig, Rom, Zagreb und Rijeka. Die \u00d6BB m\u00f6chten ihr Nachtzugnetz ausbauen. Das werde aber erst ab 2021 m\u00f6glich sein, sagte Bauer. Dann sollen 13 neue Nachtz\u00fcge und acht Tagz\u00fcge einsatzbereit sein, f\u00fcr die 400 Millionen Euro eingeplant sind. Derzeit w\u00fcrden 20 Sitzwagen f\u00fcr 20 Millionen Euro in Liegewagen umgebaut, die ersten f\u00fcnf davon kommen laut Bauer im Dezember 2018 auf die Schiene.", "", "Die Deutsche Bahn hatte Ende 2015 bekanntgegeben, alle bisherigen Linien des klassischen Nachtzugverkehrs im Dezember 2016 einzustellen. Als Grund wurden jahrelange Verluste in diesem Gesch\u00e4ft genannt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/diesel-rechnung-truebt-positiven-trend-bei-volkswagen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Diesel-Rechnung tr\u00fcbt positiven Trend bei Volkswagen", "date": "Di, 31. Oktober 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Trotz der finanziellen Folgen des Abgasskandals macht die lange wenig profitable Kernmarke von Volkswagen beim Gewinn immer mehr Boden gut. Das fr\u00fchere Sorgenkind mit wichtigen Modellen wie Golf, Passat und Tiguan soll im Gesamtjahr 2017 mehr Geld verdienen als geplant. Auch bei Audi schlugen sich bessere Verk\u00e4ufe in guten Gesch\u00e4ftszahlen nieder, ebenso bei Skoda.", "", "Die operative Umsatzrendite von VW - also der Anteil des Gewinns aus dem laufenden Gesch\u00e4ft am Umsatz - soll \"moderat\" \u00fcber der Spanne von 2,5 bis 3,5 Prozent liegen, wie das Unternehmen am Montag in Wolfsburg mitteilte. Dies aber vor Sondereinfl\u00fcssen, denn zus\u00e4tzliche R\u00fcckstellungen f\u00fcr Nachr\u00fcstung und R\u00fcckkauf manipulierter Diesel in Nordamerika belasten das Ergebnis mit rund 2,6 Milliarden Euro.", "", "Ende September hatte Volkswagen bekanntgegeben, dass Verz\u00f6gerungen das ohnehin schon kostspielige Nachr\u00fcst- und R\u00fcckkaufprogramm f\u00fcr Dieselwagen mit falschen Schadstoffangaben nochmals verteuern. Damit stehen dem operativen Ergebnis die bei der Marke im dritten Quartal verbuchten Belastungen in etwa gleicher H\u00f6he gegen\u00fcber. In den ersten neun Monaten war der Betriebsgewinn auf Jahressicht mit 2,5 Milliarden Euro in der Summe auf mehr als das Doppelte gestiegen.", "", "", "Bereinigt um Sondereinfl\u00fcsse steigerte die Kernmarke die Gewinnspanne nach neun Monaten auf 4,3 Prozent - nach nur 1,6 Prozent im Vorjahr. Die Stammmarke des VW-Konzerns galt lange als renditeschwach.", "", "Die Modelloffensive zahle sich aus, und die Neuausrichtung der Marke zeige gute Ergebnisse, sagte VW-Markenchef Herbert Diess. \"Wir sind auf einem guten Weg, unsere zentralen strategischen Ziele zu erreichen: Volkswagen wettbewerbsf\u00e4hig f\u00fcr die Mobilit\u00e4t von morgen aufzustellen.\" Vertriebsvorstand J\u00fcrgen Stackmann betonte: \"Wir wachsen wieder in allen Regionen - und haben allen Grund, zuversichtlich nach vorn zu blicken.\"", "", "Nicht nur von starken Verk\u00e4ufen profitierte die Marke. Auch geringere Kosten dank des Ende 2016 vereinbarten Sparprogramms \"Zukunftspakt\" trugen zum Ergebnis bei. Bis Ende September wurden weltweit 4,49 Millionen Fahrzeuge an die Kunden \u00fcbergeben, 2,7 Prozent mehr als vor Jahresfrist. Vor allem in S\u00fcdamerika zogen die Verk\u00e4ufe mit einem Plus von 24 Prozent deutlich an. Aber auch in Deutschland zeichne sich trotz der anhaltenden Diesel-Debatte eine Erholung ab, hie\u00df es.", "", "Beim Umsatz peilt die Marke im Jahresverlauf unver\u00e4ndert ein Plus von rund 10 Prozent auf vergleichbarer Basis an. VW z\u00e4hlt mehrere ausl\u00e4ndische Importgesellschaften nicht mehr dazu, was sich vor allem auf den Umsatz auswirkt. Dieser sank von 77,7 Milliarden Euro auf 58,9 Milliarden Euro - auf vergleichbarer Basis bedeutete dies bis September aber ein Plus von 8,3 Prozent. An den mittel- und langfristigen Zielen h\u00e4lt VW fest: Bis 2020 soll die Umsatzrendite auf mindestens 4 Prozent und bis 2025 auf 6 Prozent steigen.", "", "Die Konzerntochter Audi steigerte ihr Betriebsergebnis - im Vorjahr von den Kosten des Dieselskandals noch fast halbiert - im dritten Quartal um 100 Prozent auf 1,261 Milliarden Euro. Das bedeutete eine Rendite von 8,9 Prozent. Der Umsatz verbesserte sich um zwei Prozent auf 14,1 Milliarden Euro. F\u00fcr das Gesamtjahr erwartet Audi trotz der Verkaufseinbr\u00fcche in China im ersten Halbjahr einen etwas h\u00f6heren Umsatz und ein leichtes Plus bei den Auslieferungen. Die Umsatzrendite soll hier 8 bis 10 Prozent erreichen.", "", "Auch die tschechische Tochter Skoda profitierte von steigenden Auslieferungen sowie vor allem von den erfolgreichen und beliebten Stadtgel\u00e4ndewagen. Insgesamt wurden in den ersten neun Monaten weltweit 871 100 Fahrzeuge an die Kunden ausgeliefert, 3,6 Prozent mehr als vor einem Jahr. Der Umsatz wuchs um 22 Prozent auf 12,3 Milliarden Euro, das operative Ergebnis fiel mit rund 1,2 Milliarden Euro sogar um 28,3 Prozent h\u00f6her aus als vor Jahresfrist.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/euro-airport-basel-mulhouse-so-viele-fluggaeste-wie-nie", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Euro-Airport Basel-Mulhouse: So viele Flugg\u00e4ste wie nie", "date": "Mi, 01. November 2017 11:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Damit steuert der Euro-Airport (EAP) auf sein siebtes Rekordjahr in Folge zu. Besser als prognostiziert entwickelt sich auch der Frachtverkehr. Bei den Passagieren hatte die Flughafendirektion Anfang des Jahres noch ein Wachstum von drei bis vier Prozent prognostiziert. Ende September betr\u00e4gt das Plus nun jedoch 7,7 Prozent, wie der aus der auf der Webseite des EAP ver\u00f6ffentlichten Verkehrsstatistik zu entnehmen ist.", "", "Insgesamt 6\u2005033 153 Passagiere haben den binationalen Flughafen in den ersten neun Monaten genutzt. Im September wurde mit knapp 690 0 00 Flugg\u00e4sten im Vergleich zum Vorjahresmonat gar eine Zunahme um 12,7 Prozent verzeichnet. Im ersten Halbjahr hatte das Wachstum noch 6 Prozent betragen.", "", "Markant zugenommen hat im dritten Quartal der G\u00fcterumschlag, der im ersten Semester noch auf Vorjahresniveau verharrte. Dies entsprach auch den Erwartungen der Flughafendirektion, die f\u00fcr das gesamte Jahr 2017 von einer Stagnation bei der Fracht ausgegangen war. Mit insgesamt 82 375 Tonnen wurde Ende September nun aber f\u00fcr die ersten neun Monate eine Steigerung um 11,2 Prozent registriert. Besonders stark konnte die Luftfracht zulegen. Mit 46 715 Tonnen betr\u00e4gt das Plus dort in den ersten neun Monaten 18,4 Prozent. Bei der Vollfracht betr\u00e4gt das Wachstum mit 12 322 Tonnen gar 39 Prozent. Die LKW-Fracht wuchs dagegen nur um 2,9 Prozent auf 35 660 Tonnen.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/attentaeter-von-new-york-stand-in-verbindung-zum-is", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Attent\u00e4ter von New York stand in Verbindung zum IS", "date": "Mi, 01. November 2017 09:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Terror im Herzen von New York: Ein Attent\u00e4ter ist in Manhattan mit einem Kleinlaster in Fu\u00dfg\u00e4nger und Fahrradfahrer gerast und hat dabei mindestens acht Menschen get\u00f6tet. Der 29-j\u00e4hrige Mann sei mit dem gemieteten Pick-up-Truck auf einen Fu\u00dfg\u00e4nger- und Fahrradweg gefahren und habe mehrere Menschen \u00fcberfahren oder gerammt, teilten die New Yorker Polizei (NYPD) und B\u00fcrgermeister Bill de Blasio bei einer Pressekonferenz am Dienstagnachmittag (Ortszeit) mit. De Blasio sprach von einem feigen \"Terrorakt\".", "", "", "", "Die Attacke weckt Erinnerungen an \u00e4hnlich verheerende Terrorangriffe mit Fahrzeugen in den vergangenen Jahren. Erst Anfang Juni hatten Angreifer in der britischen Hauptstadt mit einem Transporter Menschen auf der London Bridge \u00fcberfahren. Knapp ein Jahr zuvor war ein islamistischer Attent\u00e4ter in Nizza mit einem Lastwagen in ein Menschenmenge gerast. Im Dezember 2016 hatte der Tunesier Anis Amri einen gekaperten Lkw in einen Weihnachtsmarkt in Berlin gesteuert.", "", "Nach offiziellen US-Angaben soll es sich bei dem T\u00e4ter um einen legal in den USA lebenden Usbeken handeln, der in Verbindung zum ismalischen Staat (IS) stand. Der Gouverneur des Bundestaates New York, Andrew Cuomo, sagte am Mittwoch au\u00dferdem, dass sich der Mann in den Vereinigten Staaten radikalisiert habe.", "", "", "Unter den Toten von New York waren nach Angaben der Beh\u00f6rden der jeweiligen L\u00e4nder auch eine Belgierin sowie f\u00fcnf Argentinier. Elf Menschen wurden verletzt - unter ihnen ist dem Ausw\u00e4rtigen Amt zufolge auch eine Deutsche.", "", "", "", "Die Sicherheitsvorkehrungen in der Millionenmetropole wurden verst\u00e4rkt, die traditionelle am Abend des 31. Oktober in New York stattfindende Halloween-Parade wurde aber dennoch abgehalten. \"Das ist ein sehr schmerzhafter Tag f\u00fcr unsere Stadt, aber die New Yorker werden sich nicht wegen eines Terroranschlags \u00e4ndern\", sagte de Blasio. Polizeichef James O\u2019Neill sprach von eine \"Trag\u00f6die gr\u00f6\u00dften Ausma\u00dfes\". Es gebe aber keine Hinweise auf eine andere akute Bedrohung in der Stadt, sagte Gouverneur Andrew Cuomo.", "", "Der Vorfall ereignete sich im S\u00fcdwesten Manhattans. Auf H\u00f6he der West Houston Street raste der 29-J\u00e4hrige mit einem gemieteten wei\u00dfen Pick-up-Truck auf einen Fu\u00dfg\u00e4nger- und Fahrradweg etwa 20 Stra\u00dfenblocks weit. Auf H\u00f6he der Chambers Street kollidierte der Truck vor einer High School mit einem Schulbus und kam zum Stehen.", "", "", "", "Der Fahrer stieg aus und rief \"Allahu Akbar\", arabisch f\u00fcr \"Gott ist gro\u00df\", wie die Polizei best\u00e4tigte. Dann hielt er zwei Waffen hoch, die sich sp\u00e4ter als eine relativ ungef\u00e4hrliche Paintballpistole und ein Luftgewehr herausstellten. Der US-Nachrichtensender CNN meldete unter auf eine Polizeiquelle, in dem Fahrzeug sei eine auf Englisch verfasste Notizen gefunden worden. In ihr hei\u00dfe es, die Tat sei im Namen der Terrormiliz Islamischer Staat (IS) ver\u00fcbt worden. Andere Medien hatten von einer arabischen Notiz berichtet. Eine offizielle Best\u00e4tigung gab es f\u00fcr die Berichte zun\u00e4chst nicht.", "", "Ein Polizist hatte dem Mann in den Bauch geschossen, er wurde festgenommen, in eine Klinik gebracht und operiert. Die Beh\u00f6rden gehen von einem Einzelt\u00e4ter aus. Der Mann stamme nicht aus New York, hie\u00df es. N\u00e4here Einzelheiten zu seiner Identit\u00e4t wurden zun\u00e4chst aus ermittlungstechnischen Gr\u00fcnden nicht mitgeteilt. Medienberichten zufolge stammt der Mann aus Usbekistan, kam 2010 in die USA und lebte legal mit einer Green Card in dem Land.", "", "", "", "US-Pr\u00e4sident Donald Trump k\u00fcndigte er an, dass er seine Regierung angewiesen habe, die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen zu versch\u00e4rfen. \"Ich habe das Heimatschutzministerium gerade damit beauftragt, unser schon jetzt extremes Programm an Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen zu intensivieren\", twitterte Trump am Dienstagabend (Ortszeit). \"Es ist in Ordnung, politisch korrekt zu sein, aber nicht daf\u00fcr!\", f\u00fcgte er hinzu. Sollte sich die Einsch\u00e4tzung der Sicherheitsbeh\u00f6rden best\u00e4tigen, w\u00e4re es der erste Terroranschlag in der Amtszeit Trumps.", "", "Trump hat sich f\u00fcr eine Versch\u00e4rfung der US-Einwanderungspolitik stark gemacht und dies damit begr\u00fcndet, dass er die Terrorgefahr f\u00fcr die USA als sehr konkret einsch\u00e4tze. So wollte er ein Einreiseverbot f\u00fcr Menschen aus \u00fcberwiegend muslimisch gepr\u00e4gten L\u00e4ndern einf\u00fchren, scheiterte damit aber vor Gerichten.", "", "", "", "Der Tatort wurde abgesperrt, Polizei und Feuerwehr waren vor Ort, Hubschrauber kreisten \u00fcber der Gegend. Auf den Stra\u00dfen stauten sich Tausende von Fahrzeugen. Wegen des Halloween-Fests waren zudem deutlich mehr Menschen unterwegs als sonst.", "", "\"Wir denken an die Menschen unserer gro\u00dfartigen Gastgeberstadt; heute sind wir alle im UN-Hauptquartier New Yorker\", schrieb UN-Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres via Kurznachrichtendienst Twitter. Er sei \"geschockt und zutiefst traurig\". New York sei als weltweites Symbol der Freiheit getroffen worden, sagte New Yorks Gouverneur Cuomo. \"Seien Sie New Yorker! Leben Sie ihr Leben, lassen Sie ihr Leben nicht von anderen bestimmen.\"", "", "\"Ich habe Sch\u00fcsse geh\u00f6rt und dann hat es auch danach gerochen\", sagt John Williams, der w\u00e4hrend des Vorfalls ganz in der N\u00e4he mit seinem Skateboard auf dem Weg zu einem Skaterpark war. \"Zwei Frauen mit Kindern sind auf mich zugerannt, jemand schrie: \"Er hat eine Pistole.\"\" Zuerst sei er weggegangen, habe sich dann aber wieder auf den Ort des Vorfalls zubewegt, sagte der 22-J\u00e4hrige der Deutschen Presse-Agentur. \"Ich sah einen Mann auf dem Boden liegen mit dem Gesicht nach unten, es sah aus, als w\u00e4re er erschossen worden. Ein anderer Mann wurde gerade festgenommen.\"", "", "Ezequiel Gonzalez war auf der anderen Stra\u00dfenseite, als der Vorfall passierte. \"Ich h\u00f6rte Ger\u00e4usche, es klang wie von einem Auto\", sagte der 18-J\u00e4hrige. \"Dann sah ich wie die Menschen reagierten, es gab viel Verwirrung, niemand wusste, was los war. Die Vorderseite des Autos war eingebeult, \u00fcberall waren Tr\u00fcmmer und M\u00fcll.\"", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/konnte-sich-russland-ueber-facebook-und-co-in-den-us-wahlkampf-einmischen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Konnte sich Russland \u00fcber Facebook und Co. in den US-Wahlkampf einmischen?", "date": "Mi, 01. November 2017 13:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"Wir sind zutiefst beunruhigt angesichts all dieser Bedrohungen\", sagte der Chef der Rechtsabteilung von Facebook, Colin Stretch, bei der Anh\u00f6rung am Dienstag (Ortszeit). \"Die ausl\u00e4ndische Einflussnahme, die wir gesehen haben, war verwerflich.\"", "", "Dass sich ausl\u00e4ndische Akteure hinter Fake Accounts versteckten und die Facebook-Plattform und die anderer Internetdienste missbrauchten, \"um Spaltung und Zwietracht zu s\u00e4hen und um zu versuchen, die Wahl zu untergraben, widerspricht all unseren Werten\", sagte Stretch.", "", "Der amtierende Chef der Rechtsabteilung von Twitter, Sean Edgett, betonte, dass es sehr schwierig sei, die Internetdienste vor Missbrauch zu sch\u00fctzen. Der Versuch einer \"staatlich gef\u00f6rderten Manipulation von Wahlen\" stelle eine neue Herausforderung f\u00fcr soziale Medien dar.", "", "", "", "Einige Senatoren zeigten sich frustriert \u00fcber den schleppenden Fortschritt interner Untersuchungen. \"Warum hat Facebook elf Monate gebraucht, sich zu melden und uns beim Verstehen des Ausma\u00dfes dieses Problems zu helfen?\", fragte etwa der Demokrat Chris Coons. Seine Parteikollegin Amy Klobuchar mahnte in einem Interview nach der Anh\u00f6rung zur Eile: \"Bis zu den Midterm-Wahlen (Halbzeitwahlen) sind es nur noch 370 Tage.\" Es bleibe keine Zeit, sich mit Debatten aufzuhalten.", "", "", "Laut einer Stellungnahme von Facebook k\u00f6nnten Inhalte der russischen Troll-Farm \"Internet Research Agency\" zwischen Juni 2015 und August 2017 rund 126 Millionen Nutzer erreicht haben. Twitter gab an, mehr als 2700 Account gefunden zu haben, die dieser Agentur zugeordnet werden k\u00f6nnte.", "", "Zuletzt hatte auch Google am Montag Hinweise auf den Missbrauch seiner Internet-Plattform f\u00fcr politische Zwecke einger\u00e4umt. \"Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, einen Weg zu finden, diese Art von Missbrauch zu stoppen\", hatte das Unternehmen am Montag erkl\u00e4rt. Dazu werde man mit Regierungen, f\u00fchrenden Nicht-Regierungsorganisationen sowie anderen Unternehmen zusammenarbeiten, um gegen Fehlinformationen vorzugehen.", "", "", "", "\"Wir sind entschlossen, uns zu verbessern\", sagte auch Facebook-Mann Stretch vor dem Senat. Konzernchef Mark Zuckerberg hatte vor wenigen Tagen angek\u00fcndigt, mehr Transparenz schaffen zu wollen. So m\u00fcssten Werbetreibenden k\u00fcnftig mehr \u00fcber ihre Identit\u00e4t preisgeben, schrieb er auf Facebook. Politische Werbung solle als solche gekennzeichnet werden, au\u00dferdem m\u00fcsse offengelegt werden, wer daf\u00fcr zahle.", "", "Am Mittwoch sollen die Spitzenanw\u00e4lte der drei Unternehmen vor den Geheimdienstaussch\u00fcssen von Senat und Repr\u00e4sentantenhaus erscheinen, die eigene Ermittlungen zur russischen Einflussnahme auf die Pr\u00e4sidentenwahl f\u00fchren.", "", "In den USA ist in den Gesetzen zur Wahlkampffinanzierung eine Unterst\u00fctzung einer Partei oder eines Kandidaten aus dem Ausland, die als finanzieller Vorteil gewertet werden kann, unter Strafe gestellt. Dazu geh\u00f6ren nicht nur Spenden, sondern auch politische Anzeigen in Netzwerken.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/liebe-familie/weinstein-affaere-man-kann-lernen-widerstand-zu-leisten", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Weinstein-Aff\u00e4re: \"Man kann lernen, Widerstand zu leisten\"", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/attentat-in-new-york-was-wir-wissen-und-was-nicht-x1x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Attentat in New York: Was wir wissen - und was nicht", "date": "Mi, 01. November 2017 15:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ": Am Dienstagnachmittag um kurz nach 15.00 Uhr (Ortszeit) steuerte ein Mann einen gemieteten Pick-up-Truck auf einen Fu\u00dfg\u00e4nger- und Fahrradweg im S\u00fcdwesten Manhattans. Auf einer Strecke von mehr als einem Kilometer \u00fcberfuhr und rammte er mehrere Menschen. Auf H\u00f6he der Chambers Street direkt vor einer High School kollidierte der Truck mit einem Schulbus und kam zum Stehen. Der Mann stieg aus und hielt zwei Waffen in die Luft. Sp\u00e4ter stellte sich heraus, dass es sich um ein Paintball- sowie ein Luftgewehr handelte, beides relativ ungef\u00e4hrlich. Ein Polizist schoss dem Mann in den Bauch, er wurde festgenommen und in ein Krankenhaus gebracht. Er wurde operiert und befindet sich in stabilem Zustand. Die Beh\u00f6rden stufen die Tat als Terrorakt ein.", "", "", ": Der Fahrer des Wagens ist nach Angaben der Polizei 29 Jahre alt. Die Beh\u00f6rden teilten mit, er habe allein gehandelt. Die autorit\u00e4re F\u00fchrung von Usbekistan sagte Hilfe bei der Aufkl\u00e4rung zu - Medienberichten zufolge stammt der 29-J\u00e4hrige aus der muslimisch gepr\u00e4gten Ex-Sowjetrepublik. New Yorks Gouverneur Andrew Cuomo zufolge radikalisierte sich der Mann in den USA. Demnach sei in der N\u00e4he des gemieteten Pick-up-Trucks eine Notiz gefunden worden, die auch eine Referenz zur Terrormiliz IS enthalte (siehe", ").", "", "", "", ": Sechs Menschen starben noch am Tatort, zwei erlagen im Krankenhaus ihren Verletzungen. F\u00fcnf m\u00e4nnliche Opfer stammen aus Argentinien, wie das Au\u00dfenministerium in Buenos Aires mitteilte. Das Ministerium ver\u00f6ffentlichte ihre Namen. Unter den Toten ist zudem eine Belgierin. Elf weitere Menschen wurden nach Angaben der Feuerwehr in Kliniken behandelt. Darunter ist nach Angaben des Ausw\u00e4rtigen Amts eine Deutsche. Verletzt wurden unter anderem auch eine belgische Familie sowie zwei Lehrer und zwei Sch\u00fcler, die in dem Schulbus sa\u00dfen. Sie haben demnach schwere, aber nicht lebensbedrohliche Verletzungen erlitten.", "", "", "", "", ": Details zu vielen Opfern, etwa ihr Alter, gab es noch nicht. Die Nationalit\u00e4ten der \u00fcbrigen beiden Toten waren ebenfalls zun\u00e4chst nicht bekannt.", "", "", ": Einen Namen und n\u00e4here Details gaben die Beh\u00f6rden bislang nicht bekannt. US-Medien berichteten, der 29-J\u00e4hrige sei 2010 aus Usbekistan ins Land gekommen und habe legal mit einer Green Card in den Vereinigten Staaten gelebt, zuletzt im Bundesstaat New Jersey nahe New York. Sayfullo S. habe zuletzt f\u00fcr den Fahrdienst-Vermittler Uber gearbeitet. Eine Best\u00e4tigung von offizieller Seite gab es dazu bislang nicht. Ein Uber-Sprecher sagte der \"New York Times\", das Unternehmen sei bei der \u00dcberpr\u00fcfung des Mannes bisher nicht auf sicherheitsrelevante Aspekte gesto\u00dfen. Der Sender CNN berichtete, Sayfullo S. sei verheiratet gewesen. Demnach habe er im Trauschein als Beruf \"Lkw-Fahrer\" angegeben.", "", "", ": Warum genau der mutma\u00dfliche T\u00e4ter das Attentat beging, ist nicht bekannt. Medienberichten zufolge rief der Mann \"Allahu Akbar\", arabisch f\u00fcr \"Gott ist gro\u00df\", als er aus dem Auto stieg. Das k\u00f6nnte auf einen radikalislamischen Hintergrund deuten. Die Polizei best\u00e4tigte zun\u00e4chst nicht den exakten Ausruf. Sie teilte aber mit, dass der Mann etwas gesagt habe, als er das Auto verlassen habe. Dies habe mit der Art und Weise des Anschlags \u00fcbereingestimmt und auch dazu gef\u00fchrt, dass er als Terrorakt eingestuft wurde. Noch unklar ist, welchen Inhalt die Notiz hat, die im oder nahe des Wagens gefunden wurde und die laut Gouverneur Cuomo eine Referenz zur Terrormiliz IS enth\u00e4lt. Die Polizei rief Augenzeugen dazu auf, den Beh\u00f6rden Videos und Fotos des Attentats zukommen zu lassen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/haus-garten-2/darum-lohnt-es-sich-die-eigene-wohnung-nachzumessen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Darum lohnt es sich, die eigene Wohnung nachzumessen", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/jamaika-gespraeche-kommen-voran-x1x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Jamaika-Gespr\u00e4che kommen voran", "date": "Di, 31. Oktober 2017 09:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Jamaika-Unterh\u00e4ndler haben deutliche Fortschritte in zentralen Themen wie Arbeit, Rente, Pflege, Sicherheit und Bildung sowie beim Zukunftsthema Digitales erzielt. Dennoch gebe es in allen Bereichen noch gro\u00dfen Diskussionsbedarf, machten die Parteimanager von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen am Montagabend nach einer Zwischenbewertung der bisherigen Beratungen in Berlin deutlich. Nach dem heftigen Streit der vergangenen Woche habe es jetzt aber eine sehr konstruktive Atmosph\u00e4re gegeben, hie\u00df es von allen Seiten.", "", "Die Gr\u00fcnen entscheiden am 25. November, ob sie Koalitionsverhandlungen mit Union und FDP aufnehmen wollen. Dazu finde ein Bundesparteitag in Berlin statt, k\u00fcndigte die Partei an. \"Am Ende hei\u00dft es dann bei uns Gr\u00fcnen: Basis ist Boss.\" Die Jamaika-Sondierungsteams gehen davon aus, dass die Sondierungen dann weit genug fortgeschritten sind. Die Abstimmung d\u00fcrfte eine der wichtigsten H\u00fcrden f\u00fcr eine Jamaika-Koalition sein, die vor allem Gr\u00fcne vom linken Fl\u00fcgel extrem kritisch sehen.", "", "CDU-Generalsekret\u00e4r Peter Tauber sagte nach den gemeinsamen Gespr\u00e4chen, Sicherheitsbeh\u00f6rden und Justiz m\u00fcssten technisch, personell und materiell gest\u00e4rkt werden. \"Das bedeutet die beste Sicherheit f\u00fcr die Menschen im Land und das gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Ma\u00df an b\u00fcrgerlicher Freiheit.\" Dazu solle die Zahl der Stellen um zus\u00e4tzlich 15 000 in Bund und L\u00e4ndern erweitert werden. CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer sagte, der Grundkonsens der Jamaikaner sei klar: \"Wir wollen einen starken Rechtsstaat und wir wollen einen effektiven Sicherheitsstandort.\"", "", "", "FDP-Generalsekret\u00e4rin Nicola Beer sagte, bei der Digitalisierung gehe es auch um den Ausbau der Datensicherheit. Gr\u00fcnen-Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Michael Kellner befand, Jamaika \"k\u00f6nnte das B\u00fcndnis der digitalen Chancen sein\". Der Pulverdampf der vergangenen Woche sei wohl mit dem Wind vom Wochenende verflogen. Er sprach von einer \"sehr guten Arbeitsatmosph\u00e4re\".", "", "", "", "", "", "", "Im Kampf gegen Terrorismus soll es eine verbesserte Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern geben. Die Koordinierungsfunktion von Bundeskriminalamt und Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV) soll st\u00e4rker als bisher wahrgenommen werden. Das BfV soll auf freiwilliger Basis durch Vereinbarungen mit einzelnen L\u00e4ndern den Verfassungsschutz in diesen L\u00e4ndern \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Unabh\u00e4ngig davon sollen L\u00e4nder auch gemeinsam Verfassungsschutzaufgaben \u00fcbernehmen k\u00f6nnen.", "", "So schnell wie m\u00f6glich sollen zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden von Bund und L\u00e4ndern sowie f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik geschaffen werden. Auf Widerstand bei FDP- und Gr\u00fcnen-Basis k\u00f6nnte die Verst\u00e4ndigung sto\u00dfen, Video\u00fcberwachung an Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten gegebenenfalls auch befristet anzuordnen.", "", "", "", "Ein Jamaika-B\u00fcndnis w\u00fcrde Vollbesch\u00e4ftigung anstreben - wie Kanzlerin Angela Merkel (CDU) es als Ziel ausgegeben hatte. Gemeinsames Vorhaben sei, die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge bei 40 Prozent zu stabilisieren. Dabei solle auch gepr\u00fcft werden, ob weitere Einkommensarten - etwa aus Vermietung - einbezogen werden sollten. Auch werde man \u00fcber eine Absenkung der Arbeitslosenbeitr\u00e4ge in dieser Legislaturperiode nachdenken. Zudem m\u00fcsse eine Weiterentwicklung des Arbeitszeitgesetzes gepr\u00fcft werden - die Gr\u00fcnen sehen dies allerdings nicht so.", "", "Zudem streben die Verhandler einen flexibleren Renteneintritt und gleitende \u00dcberg\u00e4nge von der Erwerbst\u00e4tigkeit in den Ruhestand an. Private und betriebliche Altersversorgung sollen verbessert werden. Auch weitere Verbesserungen bei der M\u00fctterrente w\u00fcrden gepr\u00fcft - dies ist das Herzensanliegen der CSU. Die Unterh\u00e4ndler eint der Wille, dass jemand, der l\u00e4nger gearbeitet und vorgesorgt hat, im Alter mehr haben soll als nur die Grundsicherung. Hier gebe es verschiedene Modelle, dies zu erreichen.", "", "Die Pflege soll ebenfalls verbessert werden - durch mehr Personal und bessere Ausstattung. Dar\u00fcber hinaus sind f\u00fcr die Gr\u00fcnen die Beitragsparit\u00e4t bei den Beitr\u00e4gen f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung wichtig.", "", "Eine Freigabe von Cannabis, wie dies die Gr\u00fcnen und die FDP bef\u00fcrworten, st\u00f6\u00dft bei CDU und CSU auf Widerstand.", "", "", "", "Bis 2025 sollen f\u00fcr Bildung und Forschung mehr als zehn Prozent des Bruttoinlandsproduktes (BIP) aufgewendet werden. Darin enthalten sei eine Erh\u00f6hung der Aufwendungen f\u00fcr Forschung und Entwicklung auf 3,5 Prozent des BIP. Ob sie das bisherige Kooperationsverbot zwischen Bund und L\u00e4ndern in der Bildung weiter lockern wollen, lie\u00dfen die Verhandler offen: \"\u00dcber die Art und Weise der Zusammenarbeit zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen muss noch gesprochen werden.\"", "", "Das Ausbildungsf\u00f6rderung Baf\u00f6g soll modernisiert werden, damit mehr Studierende in diesen Genuss kommen. Zudem sollen Stipendienprogramm ausgebaut werden. Zugleich will ein Jamaika-B\u00fcndnis den auslaufenden Hochschulpakt zwischen Bund und L\u00e4ndern zur Bew\u00e4ltigung der hohen Zahl von Studierenden verl\u00e4ngern.", "", "", "", "Die Jamaikaner wollen dar\u00fcber reden, wie ein fl\u00e4chendeckender Breitbandausbau in Gigabitgeschwindigkeit bis 2025 bewerkstelligt werden kann. Welche Technologie dazu genutzt werden soll - etwa Glasfaser -, dar\u00fcber m\u00fcsse noch beraten werden. Zudem sollen m\u00f6glichst schnell Funkl\u00f6cher auf dem Land geschlossen werden.", "", "Die Unterh\u00e4ndler bekannten sich zu einem modernen Datenrecht unter Wahrung der digitalen B\u00fcrgerrechte und der Datensouver\u00e4nit\u00e4t. Diskriminierung soll in der digitalen Welt genauso geahndet werden k\u00f6nnen wie in der analogen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/deutschland-feiert-beginn-der-reformation-vor-500-jahren", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Deutschland feiert Beginn der Reformation vor 500 Jahren", "date": "Di, 31. Oktober 2017 15:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "An dem historischen Datum herrschte allerorten gro\u00dfer Andrang zu den Gottesdiensten, im Kurznachrichtendienst Twitter war #Reformationstag am Vormittag der meistgenutzte Hashtag. In der Wittenberger Schlosskirche, an deren T\u00fcr Luther der \u00dcberlieferung nach am 31. Oktober 1517 seine 95 Thesen angeschlagen hatte, rief die Reformationsbotschafterin der Evangelischen Kirche in Deutschland (EKD), Margot K\u00e4\u00dfmann, dazu auf, sich st\u00e4rker und offen zum Glauben zu bekennen.", "", "", "Am Dienstagnachmittag erreichten die Feiern zum 500. Reformationsjubil\u00e4um in Wittenberg mit einem zentralen Festgottesdienst und einem Festakt mit Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier und Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) ihren H\u00f6hepunkt.", "", "", "", "Reformationsbotschafterin K\u00e4\u00dfmann sagte in ihrer Predigt in der Schlosskirche, dass ein Bekenntnis zum christlichen Glauben in Deutschland heute keine Heldentat mehr darstelle. \"Umso mehr sollten wir uns ermutigt f\u00fchlen, damit nicht hinter dem Berg zu halten, so sehr andere uns auch bel\u00e4cheln oder gar beleidigen m\u00f6gen daf\u00fcr\", f\u00fcgte die fr\u00fchere EKD-Ratsvorsitzende hinzu.", "", "", "K\u00e4\u00dfmann w\u00fcrdigte, dass das 500. Reformationsjubil\u00e4um mit Christen aus Tansania, Brasilien, Korea, den Philippinen, Mexiko, den USA und aus ganz Europa gefeiert worden sei. Es habe damit einen ganz anderen Akzent gesetzt als fr\u00fchere deutsch-national gepr\u00e4gte Jubil\u00e4en In einer Zeit, in der r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Nationalisten neue Grenzen setzen wollten, sei dies \"ein ganz besonderes, ein sehr klares Signal\".", "", "", "", "Im Zeichen der Ann\u00e4herung zwischen Protestanten und Katholiken stand ein zeitgleicher Gottesdienst in der Wittenberger Stadtkirche. Die Landesbisch\u00f6fin der Evangelischen Kirche in Mitteldeutschland, Ilse Junkermann, und der Bischof des Bistums Magdeburg, Gerhard Feige, hoben in einer Dialogpredigt die \u00f6kumenische Verbundenheit hervor, die im Jubil\u00e4umsjahr gest\u00e4rkt worden sei.", "", "Die westf\u00e4lische Pr\u00e4ses Annette Kurschus rief in Soest bei einem Festgottesdienst der evangelischen Kirchen in Nordrhein-Westfalen zu Toleranz und Mitmenschlichkeit auf. Die vorherige Generation in Deutschland habe erlebt, wie leicht man berauscht werden k\u00f6nne an der Unfreiheit, sagte die stellvertretende EKD-Ratsvorsitzende. Heute gebe es wieder \"Stimmen, die wissen immer schon ganz genau, wer in der Gesellschaft dazugeh\u00f6rt und wer nicht\", mahnte Kurschus.", "", "", "", "Beim zentralen Gottesdienst der bayerischen Landeskirche in N\u00fcrnberg appellierte Landesbischof Heinrich Bedford-Strohm an die Kirche, mit dem Beschw\u00f6ren von Krisenszenarien aufzuh\u00f6ren. \"Es ist viel mehr Kraft in der Kirche, als wir meinen\", sagte der EKD-Ratsvorsitzende. In allen 20 evangelischen Landeskirchen gab es am Dienstag zahlreiche Gottesdienste und Veranstaltungen zum Reformationsjubil\u00e4um. Einmalig war der Reformationstag bundesweit arbeitsfrei.", "", "Der ehemalige EKD-Ratsvorsitzende Wolfgang Huber rief in der Potsdamer Nikolaikirche dazu auf, die Botschaft Luthers weiterzutragen. Reformationsbotschafter k\u00f6nnten alle sein, die an die Gnade Gottes und die Kraft des Evangeliums glaubten.", "", "", "", "Lutheraner und der Vatikan sandten derweil ein Signal f\u00fcr ein gemeinsames Abendmahl. Die Hoffnung nach einer ungeteilten Eucharistiefeier an einem Tisch solle wahr werden als konkreter \"Ausdruck der vollen Einheit\", hei\u00dft es in einer in Genf ver\u00f6ffentlichten gemeinsamen Stellungnahme des Lutherischen Weltbundes (LWB) und des P\u00e4pstlichen Rates zur F\u00f6rderung der Einheit der Christen. Das Verst\u00e4ndnis von Kirche, Eucharistie und Amt solle \"mit dem Ziel der \u00dcberwindung der zwischen uns verbleibenden Differenzen\" \u00fcberpr\u00fcft werden.", "", "Luthers \u00fcberlieferter Thesenanschlag vom 31. Oktober 1517 gilt als zentraler Ausgangspunkt der weltweiten Reformationsbewegung, die zur Spaltung in evangelische und katholische Kirche f\u00fchrte. Zum 500. Reformationsjubil\u00e4um hatten Kirche, Staat und Gesellschaft seit einem Jahr mit vielen Veranstaltungen an die von der Reformation ausgel\u00f6sten Umbr\u00fcche erinnert.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "S\u00fcdwest", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/elf-menschen-bei-wohnhausbrand-nach-halloween-party-verletzt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Elf Menschen bei Wohnhausbrand nach Halloween-Party verletzt", "date": "Mi, 01. November 2017 11:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Beim Brand eines Wohnhauses in Mannheim sind elf Menschen verletzt worden. Das Feuer sei am fr\u00fchen Mittwochmorgen auf dem Balkon einer Wohnung ausgebrochen und habe sich \u00fcber die Fassade ausgebreitet, teilte die Polizei mit. Demnach hatten die Bewohner der Wohnung eine Halloween-Party gefeiert und drau\u00dfen ein Raucherzelt aufgestellt. Dieses sei mit Kerzen dekoriert gewesen, die das Zelt in Brand gesteckt h\u00e4tten.", "", "Das Wohnhaus und ein angrenzendes Haus mussten evakuiert werden. Laut Feuerwehr seien auch drei Menschen \u00fcber eine Drehleiter gerettet worden. Die elf Verletzten seien vor Ort von Rettungskr\u00e4ften versorgt worden. Sechs von ihnen wurden in umliegende Krankenh\u00e4user gebracht. Ersten Sch\u00e4tzungen zufolge entstand durch das Feuer ein Schaden von etwa 500 000 Euro, hie\u00df es.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/die-deutschen-kommen-wieder-nach-basel", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Deutschen kommen wieder nach Basel", "date": "Mi, 01. November 2017 11:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Wegen des starken Franken zeigte die Kurve in den vergangenen Jahren nach unten: Es \u00fcbernachteten von Jahr zu Jahr weniger G\u00e4ste aus Deutschland in Basler Hotels. Nun scheint die Talsohle durchschritten. Auf Basis der Neun-Monats-Zahlen rechnet Basel Tourismus 2017 mit einem Plus von knapp 20 Prozent bei G\u00e4sten aus dem gro\u00dfen Nachbarland im Norden.", "", "\"Deutschland ist vor den USA unser wichtigster Auslandsmarkt\", verdeutlicht Daniel Egloff, Direktor von Basel Tourismus, die Bedeutung der mutma\u00dflichen Trendwende. Nachdem die G\u00e4stezahlen in den vergangenen f\u00fcnf Jahren um rund ein Viertel eingebrochen sind, wurden nun in den ersten neun Monaten 142.000 Hotel\u00fcbernachtungen, 22 500 oder 18,6 Prozent mehr als 2016 registriert.", "", "Zugelegt haben auch Schweizer G\u00e4ste, die etwa ein Drittel der \u00dcbernachtungen ausmachen (+2 Prozent), Frankreich (+13,5), Spanien (+15,9), Amerika (+7,2) sowie auf absolut niedrigerem Niveau China, Indien und die Golfstaaten.", "", "", "", "Insgesamt sei die Entwicklung \"extrem positiv\", best\u00e4tigt Vizedirektor Christoph Bosshardt. Basel kam von Januar bis September \u2013 ohne private Unterk\u00fcnfte etwa \u00fcber Airbnb \u2013 auf mehr als 980.000 \u00dcbernachtungen, was Egloff ein Jahresplus von acht Prozent und den zw\u00f6lften Rekord in Folge erwarten l\u00e4sst.", "", "", "Das w\u00e4re klar \u00fcberdurchschnittlich. Die gro\u00dfen Schweizer St\u00e4dte k\u00e4men sonst auf einen Zuwachs von rund f\u00fcnf Prozent. Die Zahl der Ank\u00fcnfte stieg in Basel sogar um gut zehn Prozent, entsprechend ging die Aufenthaltsdauer leicht zur\u00fcck.", "", "Zugelegt haben laut Egloff alle Bereiche: Gesch\u00e4fts-, Kongress- und Messe- sowie Freizeittourismus. F\u00fcr die Fondation Beyeler in Riehen, das meistbesuchte Kunstmuseum der Schweiz, werde 2017 mindestens das zweitbeste Jahr in ihrer 20-j\u00e4hrigen Geschichte; auch die Flusskreuzfahrten boomen weiter. Mit Hoteler\u00f6ffnungen auch die Zahl der Betten. Deren Auslastung liege aber seit Jahren relativ konstant bei gut 60 Prozent.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/mann-versucht-frau-in-basel-ins-gebuesch-zu-zerren", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Mann versucht, Frau in Basel ins Geb\u00fcsch zu zerren", "date": "Mi, 01. November 2017 14:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Ein Unbekannter hat in der Nacht auf Montag in Basel eine j\u00fcngere Frau in ein Geb\u00fcsch gezerrt und unsittlich ber\u00fchrt. Die Frau wehrte sich und konnte fl\u00fcchten.", "", "", "", "", "Die Frau war Polizeiangaben zufolge um 1.30 Uhr vom Badischen Bahnhof kommend auf dem Heimweg, wie die Staatsanwaltschaft am Mittwoch mitteilte. Der auf zwischen 30 und 40 Jahre gesch\u00e4tzte T\u00e4ter kam ihr bei der Rosentalanlage entgegen.", "", "Als sich die Frau wehrte, lie\u00df der Mann von ihr ab und rannte davon. Anzeige erstattete die Frau am Dienstagabend.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/akten-zu-auschwitz-prozess-sind-weltdokumentenerbe", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Akten zu Auschwitz-Prozess sind Weltdokumentenerbe", "date": "Di, 31. Oktober 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Akten und Tonbandaufnahmen des ersten Frankfurter Auschwitz-Prozesses hat die Unesco als Weltdokumentenerbe ausgezeichnet. Dies teilte die deutsche Unesco-Kommission mit.", "\"Die Anerkennung unterstreicht die einzigartige historische und gesellschaftliche Bedeutung der Unterlagen f\u00fcr die Nachkriegsgeschichte und Erinnerungskultur Deutschlands\", sagte Hessens Minister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Boris Rhein (CDU). Der 1963 bis 1965 verhandelte Prozess gilt als entscheidend f\u00fcr die kritische Auseinandersetzung mit dem Nationalsozialismus.", "", "Au\u00dferdem als Weltdokumentenerbe aufgenommen wurde das in der Universit\u00e4tsbibliothek Gie\u00dfen aufbewahrte Papyrusdokument der \"Constitutio Antoniniana\". \"Es ist das einzige erhaltene Exemplar des Dokuments, mit dem Kaiser Marcus Aurelius Severus Antoninus Sch\u00e4tzungen zufolge zwischen 212 bis 213 nach Christus s\u00e4mtlichen freien Bewohnern des R\u00f6mischen Reichs das B\u00fcrgerrecht verlieh\", teilte Rhein mit. Damit sei erstmals ein einheitlicher B\u00fcrgerstatus f\u00fcr Millionen von Menschen unterschiedlicher Kulturen auf drei Kontinenten geschaffen worden.", "", "", "\"Die Aufnahme der \"Constitutio Antoniniana\" in das digitale Register zeigt, dass wir es mit einem der weltweit bedeutendsten Zeitzeugnisse zu tun haben\", teilte Universit\u00e4ts-Pr\u00e4sident Professor Joybrato Mukherjee mit.", "", "Im ersten Frankfurter Auschwitz-Prozess mussten sich 22 Angeklagte verantworten, die wegen Mordes und Beihilfe zum Mord angeklagt waren. Nationalsozialisten hatten im Konzentrations- und Vernichtungslager Auschwitz zwischen 1940 und 1945 \u00fcber eine Million Menschen ermordet.", "", "Die Prozessunterlagen umfassen 456 Aktenb\u00e4nde und werden im Hessischen Hauptstaatsarchiv aufbewahrt. Sie spiegeln laut Ministerium den gesamten Verfahrensgang wider. Eine Besonderheit gelten die 103 Tonb\u00e4nder mit Mitschnitten der Aussagen von 319 Zeugen aus der Hauptverhandlung.", "", "Die Gr\u00fcnen im Landtag begr\u00fc\u00dften die Entscheidung. Dies unterstreiche \"die Bedeutung der Dokumente f\u00fcr unsere Geschichte und ermahnt uns, wachsam zu sein und uns denen entgegenzustellen, die diese Verbrechen leugnen, verharmlosen oder gar einen Schlussstrich ziehen wollen\", sagte Martina Feldmayer, kulturpolitische Sprecherin der Fraktion.", "Das Register des Unesco-Programms \"Ged\u00e4chtnis der Welt\" soll Dokumente von au\u00dfergew\u00f6hnlichem Wert sichern und zug\u00e4nglich machen. Kriterien f\u00fcr die Aufnahme sind weltweite Bedeutung, Authentizit\u00e4t, Einzigartigkeit und Unersetzlichkeit. Zum Weltdokumentenerbe z\u00e4hlen laut Mitteilung 427 Dokumente aus aller Welt, davon 24 aus Deutschland.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/leichenteile-mehrerer-menschen-in-wohnung-gefunden", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Leichenteile mehrerer Menschen in Wohnung gefunden", "date": "Di, 31. Oktober 2017 09:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Wie japanische Medien am Dienstag unter Berufung auf die Polizei meldeten, befanden sich die Leichenteile in K\u00fchlkisten. Die Beamten hatten die Wohnung in Zama in der Tokioter Nachbarprovinz Kanagawa im Zusammenhang mit dem Verschwinden einer 23-j\u00e4hrigen Frau durchsucht. Die Frau und der festgenommene Mann hatten sich demnach auf dem Kurznachrichtendienst Twitter ausgetauscht, nachdem die Frau in sozialen Medien geschrieben haben soll, sie suche nach jemandem, der mit ihr Selbstmord begehe.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/weiterer-schauspieler-wirft-spacey-sexuelle-uebergriffe-vor-x1x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Weiterer Schauspieler wirft Spacey sexuelle \u00dcbergriffe vor", "date": "Mi, 01. November 2017 12:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der mexikanische Schauspieler Roberto Cavazos hat neue schwere Vorw\u00fcrfe gegen Oscar-Preistr\u00e4ger Kevin Spacey erhoben. W\u00e4hrend dessen Zeit als k\u00fcnstlerischer Direktor des Londoner Old Vic Theatre habe es unz\u00e4hlige \u00dcbergriffe und ungewollte sexuelle Avancen gegeben.", "", "\"Viele von uns haben eine \"Kevin Spacey Geschichte\". Es brauchte wohl nur einen jungen Mann unter 30, und Herr Spacey f\u00fchlte sich frei, uns anzufassen\", schrieb der 35-j\u00e4hrige Cavazos am Montag auf Facebook. \"Es war so \u00fcblich, dass es sogar zu einem lokalen Witz wurde (von schlechtem Geschmack).\"", "", "", "", "Er k\u00f6nne die Anzahl der Personen nicht mehr z\u00e4hlen, die ihm die gleiche Geschichte \u00fcber Spacey erz\u00e4hlt h\u00e4tten, schreibt Cavazos weiter. Demnach habe Spacey mehrfach Schauspieler eingeladen, um \"\u00fcber ihre Karriere zu reden\". Nach ihrer Ankunft im Theater habe der Oscar-Preistr\u00e4ger die Eingeladenen mit einem vorbereitetem Picknick und Champagner auf der B\u00fchne erwartet. Die Geschichten variierten dar\u00fcber, wie weit das Picknick gegangen sei, doch die Technik sei immer die gleiche gewesen.", "", "", "Cavazos berichtet weiter, dass Spacey sich auch an der Bar des Theaters Schauspielern aufgedr\u00e4ngt habe, die sein Interesse geweckt h\u00e4tten. \"Auf diese Weise hat er mich beim zweiten Mal ber\u00fchrt. Ich habe mich nie darauf eingelassen, aber ich wei\u00df, dass einige Angst davor hatten, Stop zu sagen.\" Cavazos zweifelte nicht daran, dass es weitere F\u00e4lle wie den von Spacey in London gegeben habe. \"Aber keiner war so \u00f6ffentlich und dreist\", schreibt der Schauspieler.", "", "", "", "Spacey war zwischen 2004 und 2015 an dem Londoner Theater engagiert. In einem Statement betonte die Theaterleitung: \"Ungeb\u00fchrliches Verhalten jedes Mitarbeiters des Old Vic ist v\u00f6llig inakzeptabel.\" Beschwerden w\u00fcrden unter einer bestimmten Mailadresse entgegen genommen und vertraulich behandelt. \"Wir haben externe Berater eingesetzt, die uns bei der Bearbeitung der eingegangenen Informationen unterst\u00fctzen.\"", "", "Schauspieler Anthony Rapp (46, \"Star Trek: Discovery\") hatte Spacey eines sexuellen \u00dcbergriffs vor rund 30 Jahren beschuldigt. Er sei damals 14 Jahre alt gewesen und Spacey 26. Der Oscar-Preistr\u00e4ger outete sich kurz nach den Vorw\u00fcrfen als schwul. Der Streamingdienst Netflix k\u00fcndigte das Ende der Dramaserie \"House of Cards\" an, in der Spacey die Hauptrolle spielt - dies sei aber schon l\u00e4nger geplant gewesen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/sieg-bei-celtic-fc-bayern-vorzeitig-im-achtelfinale", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Sieg bei Celtic: FC Bayern vorzeitig im Achtelfinale", "date": "Mi, 01. November 2017 09:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Auch ohne die verletzten Robert Lewandowski und Thomas M\u00fcller gewann der deutsche Fu\u00dfball-Rekordmeister das vierte Gruppenspiel bei Celtic Glasgow mit 2:1 (1:0) und kann nicht mehr von Platz zwei in Gruppe B verdr\u00e4ngt werden.", "", "\"Wir wussten, dass Glasgow eine Schippe drauflegen wird. Wir haben gut dagegengehalten und haben es phasenweise echt gut gemacht\", sagte Torwart Sven Ulreich bei Sky.", "", "F\u00fcr die M\u00fcnchner war die Partie im Hexenkessel Celtic Park die richtige Einstimmung auf das Bundesliga-Spitzenspiel am Samstag (18.30 Uhr/Sky) bei Borussia Dortmund. Kingsley Coman erzielte nach Vorarbeit von Ulreich in der 22. Minute die F\u00fchrung. Callum McGregor glich aus (74.), dem starken Javi Martinez gelang nur drei Minuten sp\u00e4ter das 2:1.", "", "F\u00fcr die Bayern, die zum zehnten Mal in Folge die K.o.-Runde der K\u00f6nigsklasse erreicht haben, war es bereits der sechste Sieg im sechsten Spiel unter Heynckes. Um allerdings den angestrebten Gruppensieg noch zu erreichen, muss der Rekordmeister die beiden ausstehenden Partien in Anderlecht am 22. November und zuhause gegen Paris St. Germain klar gewinnen.", "", "", "", "", "Heynckes nahm mit Blick auf Dortmund gleich f\u00fcnf \u00c4nderungen in der Aufstellung im Vergleich zum j\u00fcngsten 2:0 gegen Leipzig vor. Niklas S\u00fcle, Rafinha, Arturo Vidal, Corentin Tolisso und Kingsley Coman spielten f\u00fcr Mats Hummels, Joshua Kimmich, Thiago, Sebastian Rudy und Lewandowski. F\u00fcr den angeschlagenen Torj\u00e4ger st\u00fcrmte James.", "", "Der Kolumbianer sah aber gleich einmal eine dicke M\u00f6glichkeit durch Stuart Armstrong, der den Ball freistehend aber nicht richtig traf (4.). Danach entwickelte sich ein Kampfspiel ohne spielerische H\u00f6hepunkte, aber mit hoher Intensit\u00e4t.", "", "Die Bayern hatten dabei in der Anfangsphase einige Probleme, gegen die kampfstarken, fu\u00dfballerisch aber limitierten Schotten konstruktiv nach vorne zu spielen. Chancen blieben so erst einmal Mangelware.", "", "", "", "Erst ein dicker Patzer der schottischen Defensive brachte Gefahr und gleich ein Tor. Nach weitem Abschlag von Ulreich versch\u00e4tzten sich Dedryck Boyata und Celtic-Keeper Craig Gordan massiv. Coman sagte danke.", "", "Der Treffer gab den M\u00fcnchnern gegen das von den Fans enthusiastisch unterst\u00fctzte Celtic nur kurz Sicherheit. Nach gut einer halben Stunde \u00fcbernahm Glasgow mit Wucht mehr und mehr das Geschehen. Die Bayern agierten zu passiv, schafften kaum mehr Entlastung und mussten einige brenzlige Situationen \u00fcberstehen.", "", "Viel Gl\u00fcck hatten sie in dieser Phase vor allem, als David Alaba in Klassemanier gerade noch vor Moussa Dembele (30.) kl\u00e4ren konnte. Direkt nach dem Wechsel war es dann Ulreich, der gegen Armstrong gl\u00e4nzend parierte.", "", "Es war offenbar ein Warnschuss zur rechten Zeit. Die Bayern konnten sich in der Folge im Mittelfeld ein \u00dcbergewicht erspielen. Das Fehlen von Lewandowski als Anspielpunkt im Zentrum war aber deutlich zu sp\u00fcren. Robben, Coman, James und Vidal m\u00fchten sich im Wechsel in der Spitze redlich - gef\u00e4hrlich wurde es nur selten. Wie etwa beim Schuss von James (68.).", "", "", "", "Jupp Heynckes k\u00f6nnte so die erste Phase seines Comebacks beim FC Bayern M\u00fcnchen mit einer famosen Siegesserie abschlie\u00dfen. Der 72-J\u00e4hrige konnte mit dem 2:1 gegen Celtic den sechsten Erfolg seit seinem Wiedereinstieg als Trainer beim deutschen Fu\u00dfball-Rekordmeister einfahren. Vor der L\u00e4nderspielpause steht am Samstag nun noch das Bundesliga-Topspiel bei Borussia Dortmund an. Gibt\u2019s da Sieg Nummer sieben f\u00fcr Heynckes?", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/fotos-ehc-freiburg-sc-riessersee-4-5", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fotos: EHC Freiburg \u2013 SC Riessersee 4:5", "date": "01. November 2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/ex-sc-spieler-raeumt-lotto-hauptgewinn-ab", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ex-SC-Spieler r\u00e4umt Lotto-Hauptgewinn ab", "date": "Mi, 01. November 2017 11:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Unverhoffter Geldregen f\u00fcr Ex-Bundesliga-Profi Tommy Bechmann: Der D\u00e4ne, der f\u00fcr den VfL Bochum und den SC Freiburg aktiv war, hat in der d\u00e4nischen Lotterie den Hauptgewinn abgesahnt und f\u00fcnf Millionen D\u00e4nische Kronen (rund 672.000 Euro) gewonnen. Das berichtete die schwedische Zeitung Expressen.", "", "Bechmann befand sich mit Freunden im Urlaub in Malaga/Spanien, als er per E-Mail \u00fcber den Gewinn informiert wurde. \"Ich kannte den Absender\", sagte Bechmann der d\u00e4nischen Boulevardzeitung Ekstra Bladet, \"aber ich rief trotzdem an, um mich zu vergewissern, und mir wurde der Gewinn best\u00e4tigt.\"", "", "Er spiele bereits seit Jahren mit denselben Zahlen, den Geburtsdaten seiner Kinder. Was er mit dem Geld macht, wisse er noch nicht, aber \"der Winterurlaub wird wahrscheinlich etwas luxuri\u00f6ser als geplant werden\", sagte Bechmann (35).", "", "Bechmann hatte seine Karriere Anfang des Jahres beendet. Zwischen 2004 und 2011 spielte der D\u00e4ne in Deutschland, zuletzt drei Jahre beim SC Freiburg. Dabei erzielte er in der Bundesliga in 79 Spielen zehn Tore. In der zweiten Bundesliga kam er in 52 Eins\u00e4tzen auf elf Treffer.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ihringen/luther-als-pop-star", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Luther als Pop-Star", "date": "Mi, 01. November 2017 14:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Rund 900 Musikfreunde aus der ganzen Region lie\u00dfen sich von dem Werk begeistern, das Dieter Falk (Musik) und Michael Kunze (Text) in Form eines Rock-Musicals geschrieben haben.", "", "", "Imponierend war dabei schon der \u00e4u\u00dfere Rahmen der Auff\u00fchrung: Der Luther-Projektchor bestand aus 150 S\u00e4ngerinnen und S\u00e4ngern aus den Landkreisen Breisgau-Hochschwarzwald und L\u00f6rrach, darunter auch Kinder. Er begleitete neun Gesangssolisten.", "", "Instrumental zur Seite standen ihnen die 15 Musikerinnen und Musiker der \"Sinfonietta S\u00fcdlicher Breisgau\" unter Konzertmeisterin Christiane Stolzenbach sowie die aus sechs Musikern bestehende \"Luther-Pop-Band\". Die Gesamtleitung des Musikprojekts hatte Regionalkantor Horst K. Nonnenmacher.", "", "Ist Martin Luther ein Pop-Star? Ein bisschen wohl schon. Nat\u00fcrlich geht es in dem Werk um seine Thesen zur Erneuerung der Kirche und um seine Forderung an die Menschen, sich selbst zu befreien. Aber auch die Widerst\u00e4nde, die Luther erlebt, und den Zuspruch, den er erf\u00e4hrt, sind Teil des aus 20 kurzen Singst\u00fccken bestehenden Oratoriums.", "", "", "", "In m\u00e4chtiger musikalischer Aufwallung wird das \"Heilige Gesch\u00e4ft\" des Ablasshandels thematisiert, den Luther ablehnt. Er prangert die Machtspiele des nur auf den eigenen Vorteil bedachten jungen Kaisers Karl V. an. Dramatische Wechsel zwischen Gesangsolisten und Chor begleiten die an Luther gerichtete Forderung, die Thesen zu widerrufen und das Hadern mit seinem Gewissen, bis er dies schlie\u00dflich verweigert. Daraus lassen sich auch Bez\u00fcge zur politischen Gegenwart ableiten.", "", "Musikalisch betrachtet ist das Pop-Oratorium eine Synthese aus Rock und Pop mit eingearbeiteten Ankl\u00e4ngen an die Gospelmusik. Fetzige Gitarrenkl\u00e4nge wabern hinter dem Chor. Donnernde Orgel-Intros symbolisieren kirchliche Feierlichkeit und Glaubensstrenge. Bass und Schlaginstrumente machen sich laut als notwendig bemerkbar. Das Werk wurde f\u00fcr eine gro\u00dfe Zahl von Akteuren und Zuh\u00f6rern geschrieben. Die Geschichte der Reformation \u2013 ein machtvoller historischer Inhalt \u2013 soll sich quantitativ in der \u00fcberdimensionierten Besetzung spiegeln.", "", "Darin liegt allerdings auch ein Risiko f\u00fcr das poppige \"Luther\"-Oratorium. Vielleicht w\u00e4re weniger mehr gewesen, bei gleichzeitiger Einbeziehung weiterer Musik-Genres. Etwas Jazz, Klassik und auch Volksmusik h\u00e4tte die Beliebigkeit, mit der die Komposition zeitweise daherkommt, abmildern k\u00f6nnen.", "", "", "Die fast 200 Akteure, Chor, Gesangssolisten und Musiker, f\u00fchrten das Werk mit gro\u00dfer Leidenschaft und Musikalit\u00e4t auf. Spielend ging der Funke ihrer eigenen Begeisterung auf das Publikum \u00fcber. Schade, dass mangels Zeit die klangliche Aussteuerung in der Kirche zu kurz kommen musste. Zuweilen litt darunter die Verst\u00e4ndlichkeit der vom Chor gesungenen Liedtexte. Dennoch wurde die Auff\u00fchrung zu einem gro\u00dfen musikalischen Jubelfest und damit der Bedeutung Luthers sowie der des Festtages gerecht.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/bad-saeckingen/fotos-bad-saeckinger-kirchennacht", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fotos: Bad S\u00e4ckinger Kirchennacht", "date": "01. November 2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/rheinfelden/rheinfelden-gruselspass-in-der-tschamberhoehle", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Rheinfelden: Gruselspa\u00df in der Tschamberh\u00f6hle", "date": "Mi, 01. November 2017 14:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Passend zu Halloween gab es am Dienstag eine schaurig-gruselige Erlebnisf\u00fchrung durch die Tschamberh\u00f6hle in Riedmatt. Diese war auch gleich ein voller Erfolg, hatten sich doch 85 Teilnehmer angemeldet. Gabriele Zissel, Leiterin des Stadtmarketings denkt bereits \u00fcber eine Wiederholung nach.", "", "Veranstaltet wurde das Event vom Stadtmarketing, der IG H\u00f6hle und dem Restaurant Storchen. \"Wir sind begeistert, dass die Veranstaltung gleich so gut angekommen ist und wir so tolle R\u00fcckmeldungen bekommen haben\", freute sich Zissel. Zumal die Idee relativ spontan vor vier Wochen entstanden war und somit nicht viel Zeit blieb.", "", "Zu Beginn wurden den Besuchern bei strahlendem Sonnenschein auf der Terrasse des Restaurant Storchen von Alexandra Mu\u00dfler und ihrem Team eine leckere K\u00fcrbissuppe serviert. Diese hatten sich passend zu Halloween mit grusligen Kost\u00fcmen verkleidet. Corinna Steinkopf von der Tourist-Info f\u00fchrte die Besucher dann zum Eingang der H\u00f6hle, wo auch schon die erste Hexe wartete. Dort wurden die G\u00e4ste auch gleich mit Taschenlampen, Arbeitskitteln und Schutzhelmen ausgestattet, bevor es hinab in die Tiefen der H\u00f6hle ging. Letztere waren auch dringend notwendig und verhinderten doch so manch Beule aufgrund der teils niedrigen Decken in der H\u00f6hle.", "", "", "Diese war von den flei\u00dfigen Helfern in stundenlanger Arbeit aufw\u00e4ndig und mit viel Liebe zum Detail dekoriert worden. Warteten doch \u00fcberall Geister, Skelette, Flederm\u00e4use und jede Menge Spinnweben auf die Besucher. Im Zusammenspiel mit Kunstnebel und Lasereffekten entstand so eine schaurige Stimmung.", "", "In einer Felsspalte versteckt wartete dann Schauspieler und G\u00e4ste- und Naturf\u00fchrer Klaus Millmeier auf sein Publikum und begeisterte dieses in verschiedenen Rollen. F\u00fcr die Authentizit\u00e4t seiner Figuren nahm er auch so manches auf sich, spielte seine Rollen etwa barfu\u00df im eiskalten Wasser des unterirdisch Baches. Zu Beginn begr\u00fc\u00dfte er das Publikum in der Rolle eines ausgesto\u00dfenen Bettlers, der in der H\u00f6hle Zuflucht gefunden hatte und in den Besuchern die reichen B\u00fcrger erkannte, die ihn aus der Stadt vertrieben hatten. Danach eilte er der Gruppe voraus um nach einigen Metern in des Teufels Vorzimmer als Teufel aufzutreten. Stilecht war der Bereich mit Tiersch\u00e4deln und Knochen dekoriert, Kunstnebel sorgte f\u00fcr eine passende Stimmung. An der n\u00e4chsten Station, einem kleinen Friedhof, begeisterte er dann als Gevatter Tod. \"F\u00fcr mich war es eine besondere Ehre in der H\u00f6hle spielen zu d\u00fcrfen und etwas f\u00fcr ihre Bekanntheit tun zu k\u00f6nnen, da mein verstorbener Vater in jungen Jahren in der H\u00f6hle geholfen hatte\", freute sich Millmeier \u00fcber das Projekt.", "", "Nach etwa 600 Metern war das Ende des begehbaren Teils der H\u00f6hle erreicht, auch wenn es sich aufgrund des verwinkelten Ganges eher anf\u00fchlte als w\u00e4re man kurz vor Schopfheim. Auf dem Weg zur\u00fcck f\u00fchrte Millmeier die Gruppe dann als vermummter W\u00e4chter der H\u00f6hle und geleitete alle sicher zur\u00fcck ans Tageslicht. Zum Abschluss ging es dann nochmals zu einem \"blutigen\" Apero auf die Terrasse des Storchen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/in-kenia-herrscht-unterdrueckung-und-der-westen-schweigt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In Kenia herrscht Unterdr\u00fcckung - und der Westen schweigt", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/die-jamaika-gespraeche-zum-technischen-fortschritt-sind-banal", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Jamaika-Gespr\u00e4che zum technischen Fortschritt sind banal", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/problem-mit-zugausfaellen-ist-zum-teil-hausgemacht", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Problem mit Zugausf\u00e4llen ist zum Teil hausgemacht", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []}
]