[
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/wie-war-s-beim-foodtruck-festival-auf-der-kajo-mit-burgern-und-baumkuchen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wie war\u2019s beim\u2026 Foodtruck-Festival auf der Kajo mit Burgern und Baumkuchen?", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 15:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Wer dachte, die Kajo sei am Montag nach langer Baustellenzeit endlich wieder vom Siegesdenkmal bis zum Bertoldsbrunnen frei und ohne H\u00fcrden passierbar, staunt nicht schlecht. Bereits als um 11 Uhr die Foodtrucks ihre Fenster \u00f6ffnen, ist die Kajo proppenvoll mit hungrigen Menschen. Viele sind wohl auch der Sonne wegen noch in der Sommerzeit und damit gef\u00fchlt eine Stunde weiter (", ").", "", "", "", "", "", "Der Hunger treibt die Leute zur Mittagszeit vor allem zum Mexikaner und den Maultaschen. Zwischen 12 und 13 Uhr sind dort meterlange Schlangen, wie auch an den Foodtrucks, die diverse Burger kredenzen. Gar nichts los ist zu der Zeit beim \"Frachgut Elys\u00e9e\".Der Foodtruck aus Aalen kann mit seinen Cr\u00eapes erst gut zwei Stunden sp\u00e4t loslegen, weil er vom Schwabenl\u00e4ndle kommend im Stau stand.", "", "", "", "", "Enrico Paia sticht mit seinem umgebauten Wagen von 1989 heraus. Kleine T\u00f6pfe mit Salbei, Basilikum, Petersilie und Peperoni schm\u00fccken den Foodtruck. Paia und sein Kollege bedienen dazu in Hemd, Hosentr\u00e4ger und mit Fliege. Ihr Burger mit Fenchelwurst und gegrilltem Gem\u00fcse ist ein feine Sache. Nur einen peppigen italienischen Namen sucht man auf dem Truck vergeblich: Paia, der unter der Woche im Industriegebiet und bald an der Messe seine Spezialit\u00e4ten zubereitet, wirbt sehr sachlich, aber treffend nur mit dem Schriftzug \"mediterrane Leidenschaft\".", "", "", "", "Die zwei Sportstudenten Janik und Jannik wagen sich in ihrer Pause zwischen zwei Seminaren auf die Foodtruck-Meile und bleiben neugierig vor dem Stand der Metzgerei Pum stehen. Dort stehen unter anderem Burger mit Kamel und Wasserb\u00fcffel auf der Karte. Das klinge interessant, findet Janik, der immerhin schon mal Krokodilfleisch gegessen hat. Sein Kommilitone ist da noch etwas skeptischer: \"Ich habe echt keine Ahnung, was uns jetzt gleich erwartet.\"", "", "", "", "Die Kartoffelspalten bei Truck der \"Kartoffelschmiede\" sind genauso ein Hingucker wie \"Heidis Flammenkuchen\". Am st\u00e4rksten duftet es dort, wo es K\u00e4sesp\u00e4tzle und Raclette zu futtern gibt.", "", "", "", "Die M\u00fcnsterwurst ist trotz Foodtrucks beliebt wie eh und je \u2013 bei Besuchern und Bobbele. \"Unsere Lange Rote ist doch immer wieder was Gutes\", sagt Timo, der am Rande der Kajo steht und etwas verwundert auf die Foodtrucks schaut. Sein Kollege Robin hat sich gegen den Klassiker vom M\u00fcnstermarkt entschieden und stattdessen bei Pastrami zugeschlagen. Der Sandwich mit ger\u00e4uchertem, gew\u00fcrzten Rindfleisch ist \"sehr lecker und stimmig\", urteilt er. Ein passendes Bier dazu findet sich auf dem Kartoffelmarkt. Dort bieten mehrere Freiburger Brauer ihre Craftbiere an.", "", "", "", "Besonders beliebt ist der frische Baumkuchen, den das Caf\u00e9 Schmidt vor dem Modehaus Kaiser verkauft. \"Das Wahrzeichen des Konditors ist der Baumkuchen, wie die Brezel beim B\u00e4cker\", erkl\u00e4rt Gerhard Reinbold, w\u00e4hrend er die ein Meter lange Walze dreht. Diese habe man bewusst aus der Konditorei herausgeholt, um den Leuten mal zu zeigen, wie die bei vielen vergessene K\u00f6stlichkeit entsteht.", "", "", "", "Wer satt ist und von den langen Schlangen und Menschenmassen genug hat, findet in der Rathausgasse die passende Zigarre. Der traditionsreiche Tabakladen Stefan Meier macht beim Festival sozusagen als Genuss-Au\u00dfenstelle mit und bietet f\u00fcnf Zigarrensorten zum Probieren.", "", "", "", "\"Das ist mal wieder ein echtes Event f\u00fcr Freiburg\" findet eine \u00e4ltere Dame aus Denzlingen. Sie steht am n\u00f6rdlichsten Foodtruck an, wo es die sonst zur Weihnachtszeit beliebten Striebeli gibt. \"Die D\u00fcfte locken einen einfach hierher\", sagt sie. Die Ger\u00fcche, der Hunger, die Neugier und letzlich die bis nachmittags scheinende Sonne locken Tausende zum ersten Foodtruck-Festival in die Kajo. Viele Stadtbesucher machen aber auch einen Bogen um die den Tag \u00fcber voll verstopfte Kajo und ein Krankenwagen kommt kaum durch, um eine in der Menge umgefallene Frau zu versorgen.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/die-jamaika-gespraeche-zum-technischen-fortschritt-sind-banal", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Jamaika-Gespr\u00e4che zum technischen Fortschritt sind banal", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/weil-am-rhein/ungehorsam-und-halsstarrig", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ungehorsam und halsstarrig", "date": "Mo, 30. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Nach der Reformation werden \u00d6tlingen, Haltingen und Weil von fr\u00fcheren katholischen Priestern versorgt. Hiltelingen, das zuvor eine Filialkirche Stettens gewesen ist, \u00fcbernehmen evangelische Theologen aus Basel. Der Ort, der im Rheinvorland etwa zwischen Haltingen und dem heutigen Friedlingen lag, geht 1678 im Holl\u00e4ndischen Krieg unter.", "", "", "1556 tritt der \u00d6tlinger Priester, Franz Gut, mit seiner Gemeinde zur Reformation \u00fcber. Haltingen wird bis 1586 als Filialgemeinde mitversorgt. Offenbar hat der Pfarrer sofort alle Vorgaben der neuen Kirchenordnung umgesetzt. 1558 sind auch die Wallfahrtsbilder \"weggerissen\" und das \"Wetterl\u00e4uten\" beendet. Schon jetzt geht niemand mehr ausw\u00e4rts in die katholische Messe. Wie in fast allen Gemeinden bleiben allerdings exzessives Trinken (\"Vollsaufen\") und Gottesl\u00e4stern eine gro\u00dfe Belastung. Dass man im Gottesdienst keine Vertr\u00e4ge mehr schlie\u00dft und nicht mehr \"unter der Predigt\" zecht, wird schon als Fortschritt gewertet. \u00d6tlingen hat sogar eine eigene Schule, die von einer Frau gehalten wird. Die Kirchenoberen lehnen ihre Bezahlung aber ab, weil sie \"eine Weibsperson\" ist.", "", "", "Vogt, Gerichtspersonen und die Gemeinden von \u00d6tlingen und Haltingen stellen ihrem Pfarrer in Lehre und Lebenswandel ein gutes Zeugnis aus. Auf den ersten Blick \u00fcberrascht aber, dass \u00fcber sein Familienleben im Protokoll nichts berichtet wird. Denn Franz Gut hat schon vor dem Glaubenswechsel mit seiner \"Hauserin\" Barbara Messner vier Kinder gezeugt. 1556 heiraten beide vor versammelter Gemeinde und im Kreis ihrer Kinder. Die gro\u00dfe Zufriedenheit mit dem Pfarrer ist also auch ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Priesterehe und gegen den Z\u00f6libat.", "", "1559 treten neue Probleme in beiden Gemeinden auf. So berichtet der Pfarrer von einem \u00dcberfall bei der Einzelbeichte; er f\u00fchlt sich fortan mit dieser Aufgabe \u00fcberfordert. Nachdem er schon ein Jahr zuvor zwei Wiedert\u00e4ufer \"dazu gebracht\" habe, wieder zum Abendmahl zu gehen, zeigt er nun namentlich eine weitere Wiedert\u00e4uferin in Haltingen an. Auch berichtet er von einem heftigen Streit mit \u00d6tlinger B\u00fcrgern, die er vor\u00fcbergehend vom Abendmahl ausschlie\u00dft.", "", "Ver\u00e4rgert ist der Pfarrer vor allem \u00fcber den Vogt, der das weithin verbreitete Gottesl\u00e4stern und Vollsaufen weder anzeige noch ahnde. Dieser entschuldigt sich mit seiner \"Unwissenheit\" und weist daraufhin, dass beide Orte ja vor der Reformation noch zwei Pfarrer gehabt h\u00e4tten. Der Gemeinde wird in Aussicht gestellt, dass man \u00fcber eine erneute Teilung beraten werde. Der Pfarrer solle sich bis dahin noch intensiver um beide Orte bem\u00fchen und sich nicht mehr unter der Woche in Basel aufhalten. Beide Kirchengemeinden werden ausdr\u00fccklich zum Gehorsam gegen\u00fcber dem Pfarrer ermahnt.", "", "Nach diesen Vorf\u00e4llen erh\u00f6ht man 1560 nochmals den Druck von Seiten der Kirchenleitung. Die umfangreiche Kirchenordnung muss mehrmals im Jahr verlesen werden. Trinker und Gottesl\u00e4sterer kommen in den \"Turm\" (R\u00f6tteln). Pfarrer und Vogt melden aber auch zur\u00fcck, dass niemand mehr an \"babstischen Zeremonien\" teilnehme, keine Kirchweih mehr gehalten werde und niemand mehr tanzen gehe. Die bekannte Haltinger Wiedert\u00e4uferin soll verhaftet und nach R\u00f6tteln gebracht werden. Abschlie\u00dfend bescheinigt man der Gemeinde, dass sie nun \"fromm sei\", den Gottesdienst gut besuche und niemand mehr w\u00e4hrend der Predigt spazieren oder zechen gehe. Mit Blick auf das bauf\u00e4llige Pfarrhaus in Haltingen wird Abhilfe zugesagt.", "", "", "Nach Einf\u00fchrung der Reformation versieht der fr\u00fchere katholische Priester Johannes Ge\u00dfler aus Horb die Weiler Gemeinde. Er hat in T\u00fcbingen studiert und wurde im Deutschen Orden ordiniert. Dem schon \u00e4lteren Mann und seiner Frau wird ein untadeliger Lebenswandel bescheinigt. Auch beim theologischen Examen kann er die Fragen zum neuen Glauben gut beantworten. Man bem\u00e4ngelt allerdings, dass er seine Predigten nur ablese und seine Gemeinde oft j\u00e4hzornig von der Kanzel herunter angehe. Offenbar muss die Amtsf\u00fchrung in Weil f\u00fcr Ge\u00dfler sehr aufreibend gewesen sein. Die Bauern machen sich \u00fcber den Katechismusunterricht lustig und halten ihre Kinder davon fern. Auch verweigern sie das Singen in der Kirche und verspotten jeden, der mitmacht. Es grassieren exzessives Trinken (\"Vollsaufen\") und Gottesl\u00e4stern. Selbst w\u00e4hrend der Predigt wird in Weil gezecht.", "", "Zwar gibt es keine Wiedert\u00e4ufer, jedoch halten viele Gemeindemitglieder am katholischen Glauben fest und weigern sich, das lutherische Abendmahl zu empfangen. Auch l\u00e4utet der Messmer nur so, wie die Bauern es w\u00fcnschen. Die f\u00fcr die kirchliche Ordnung zust\u00e4ndigen Personen entziehen sich gleichfalls ihren Pflichten, so dass sich im Umfeld der Kirche und in den Wirtsh\u00e4usern viele \"u\u00dflendische\" und \"leichtfertige\" Personen \u2013 vor allem aus Basel \u2013 aufhalten.", "", "Die Weiler Kinder werden nach L\u00f6rrach zur Schule geschickt, vergeblich bittet man um einen eigenen Lehrer. Allerdings wird f\u00fcr die vielen Armen in Weil ein \"gemeiner Kasten\" eingerichtet.", "", "Im Visitationsbescheid geht man dann 1558 mit der Gemeinde hart ins Gericht. Sie sei ungehorsam und halsstarrig, so dass den \u00dcbertretern schwere Strafen durch den Landvogt angedroht werden. Dennoch soll der Pfarrer weiterhin versuchen, die Gemeinde mit \"sanftm\u00fctigen Worten\" zur Umkehr zu bewegen. Pfarrer Ge\u00dfler dringt jedoch auf Hilfe der Obrigkeit und meldet alle Personen, die sich nicht an die Kirchenordnung halten, dem Landvogt in R\u00f6tteln.", "", "Auch ein Jahr sp\u00e4ter hat sich an den Zust\u00e4nden in Weil nichts Wesentliches ge\u00e4ndert. Immer noch gehen fast 100 Personen ausw\u00e4rts zur Messe. Kurz vor der n\u00e4chsten Visitation (1560) stirbt Pfarrer Ge\u00dfler. Da das zust\u00e4ndige Hochstift Basel keinen neuen Prediger benennt, muss Weil f\u00fcr einige Zeit durch die Pfarrei R\u00f6tteln mitversorgt werden. Inzwischen entfernen sich aber immer mehr Bauern w\u00e4hrend der Sonntagspredigt aus dem Dorf und gehen auf ihre Felder, so dass neue Strafvorschriften erlassen werden m\u00fcssen.", "", "", "1558 wird Oswald Pfloritz als Pfarrer in Hiltelingen genannt. Er hat unter anderem in Basel studiert und ist dort durch Simon Sulzer ordiniert worden. Auch in Hiltelingen herrschen exzessive Trunksucht und Gottesl\u00e4stern wie an den anderen Orten, sie ist aber mit ihrem Pfarrer zufrieden. Eine Schule gibt es nicht, man sieht daf\u00fcr aber auch keine Notwendigkeit. Da es gelegentlich noch katholische Praktiken (Bekreuzigen) gibt, wird dem Pfarrer aufgetragen, dass er sich noch mehr an die Gottesdienstordnung halten und jedes Fehlverhalten von der Kanzel aus strafen soll. 1559 wird mit dem Basler Stipendiaten Leonhard Spilter erneut ein Sulzer-Sch\u00fcler nach Hiltelingen entsandt. Die Gemeinde ist mit ihm zufrieden, auch \"gefalle ihnen die Religion\". Da ihm aber die kleine Pfarrei zu wenig erbringt, darf Spilter bis zum Magisterexamen in Basel wohnen bleiben.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/racing-strassburg/wenn-sc-freiburg-und-racing-strasbourg-um-nachwuchs-konkurrieren", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wenn SC Freiburg und Racing Strasbourg um Nachwuchs konkurrieren", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg-mitte/freiburger-siegesdenkmal-kehrt-nach-ueber-50-jahren-an-alten-standort-zurueck", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Freiburger Siegesdenkmal kehrt nach \u00fcber 50 Jahren an alten Standort zur\u00fcck", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/goerwihl/auto-faengt-waehrend-der-fahrt-an-zu-brennen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Auto f\u00e4ngt w\u00e4hrend der Fahrt an zu brennen", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 13:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Zu einem Fahrzeugbrand kam es am Freitagmorgen um kurz nach 6 Uhr auf der K6544 zwischen Niederwihl und Schachen. Dort war ein 42 Jahre alter Mann mit seinem VW Tiguan unterwegs, als pl\u00f6tzlich Rauch aus dem Armaturenbrett quoll und wenige Augenblicke sp\u00e4ter Flammen aus dem Motorraum schlugen, wie die Polizei mitteilt. Der Fahrer hielt sofort an und stieg aus.", "", "", "", "Nach kurzer Zeit stand das komplette Auto in Flammen. Die verst\u00e4ndigten Feuerwehrabteilungen G\u00f6rwihl-S\u00fcd und Mitte konnten das vollst\u00e4ndige Ausbrennen des Autos nicht mehr verhindern. Es entstand Sachschaden am Tiguan in H\u00f6he von rund 15 000 Euro. Es wird vermutet, dass es sich um einen technischen Defekt handelte. Verletzt wurde niemand.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg/autoscheibe-eingeschlagen-und-rucksack-geklaut", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Autoscheibe eingeschlagen und Rucksack geklaut", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 15:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Am vergangenen Samstag teilte ein aufmerksamer Anwohner gegen 15.30 Uhr mit, dass er soeben einen Mann beobachtet h\u00e4tte, der in der Fabrikstra\u00dfe die Scheibe eines geparkten Autos eingeschlagen und aus diesem einen Rucksack gestohlen habe. Anschlie\u00dfend sei der Mann in Richtung Schwarzwaldstra\u00dfe stadteinw\u00e4rts gefl\u00fcchtet.", "", "Sofort hinzugezogene Polizeistreifen des Polizeireviers Freiburg-S\u00fcd kontrollierte aufgrund der guten T\u00e4terbeschreibung des Zeugen kurze Zeit sp\u00e4ter einen 46-j\u00e4hrigen Mann, der als T\u00e4ter in Betracht kommen k\u00f6nnte. Der Rucksack war allerdings verschwunden.", "", "Der Polizeiposten Littenweiler hat die Ermittlungen aufgenommen. Zeugen und Hinweisgeber werden gebeten, sich unter", "0761/882-4421 mit dem Polizeirevier Freiburg-S\u00fcd in Verbindung zu setzen. Diese Durchwahl ist rund um die Uhr erreichbar.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/kandern/auf-der-suche-nach-gesamtkonzept", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Auf der Suche nach Gesamtkonzept", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 15:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Erarbeitung eines st\u00e4dtebaulichen Gesamtkonzeptes steht ganz oben auf der Agenda des Leitbildarbeitskreises f\u00fcr die Siedlungsentwicklung der Stadt Kandern. Das wurde deutlich bei der j\u00fcngsten Tagung der Arbeitsgruppe zu den Themenbereichen Siedlungsentwicklung, Bauen, Handel und Gewerbe.", "", "Als ein weiteres Ziel der Siedlungsentwicklung formulierte der Arbeitskreis den Erhalt der mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Strukturen. Zudem m\u00fcsse mit Blick auf die Baulandpolitik ein Ausfransen der D\u00f6rfer vermieden werden. Gleichzeitig fixierte man die Verdichtung im Inneren als Ziel, um so Freifl\u00e4chen zwischen den Siedlungen erhalten zu k\u00f6nnen. Bei letzterem geht es vor allem auch darum, die Identit\u00e4t der Stadtteile und Weiler zu erhalten. Hierzu beitragen soll auch eine Aufwertung der Ortseing\u00e4nge.", "", "Generell als wichtig erachtet wurde der Erhalt ortsbildsbildpr\u00e4gender Geb\u00e4ude. Daneben soll weitgehende Barrierefreiheit im \u00f6ffentlichen Bereich geschaffen werden, um nicht nur Rollstuhlfahrern das Leben zu erleichtern, sondern auch, um beispielsweise eine kinderwagenfreundliche Stadt zu schaffen. Gro\u00dfes Ziel m\u00fcsse die Entwicklung des seit Jahren brach liegenden Tonwerkeareals sein \u2013 f\u00fcr L\u00e4den, Gewerbe und Wohnen, aber zum Beispiel auch f\u00fcr kulturelle und sportliche Belange.", "", "", "Beim Thema \"Mietwohnungsbau\" war man sich einig, Bauformen zu unterst\u00fctzen, die zum einen seniorengerechtes, zum anderen aber auch familiengerechtes Wohnen erm\u00f6glichen sollen. F\u00fcr den Bereich Handel und Gewerbe erachtete man es zum einen f\u00fcr besonders wichtig, bestehende Betriebe st\u00e4rken. Andererseits m\u00fcssten auch M\u00f6glichkeiten geschaffen und Anreize gegeben werden, damit sich zudem neue \u00fcberregional agierende Firmen f\u00fcr den Standort Kandern interessieren. Als Grundlage daf\u00fcr, diese Ziele zu erreichen, m\u00fcsse ein M\u00e4rktekonzept erarbeitet werden, war man sich in der Arbeitsgruppe einig.", "", "Hier m\u00fcsse auch nach M\u00f6glichkeiten gesucht werden in Kandern mehr Einkaufserlebnisse zu schaffen. \u00dcber allem wichtig sei der schnelle Ausbau einer leistungsf\u00e4higen Internet-Infrastruktur.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/loeffingen/landesbester-azubi-geht-ins-elektronik-studium", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Landesbester Azubi geht ins Elektronik-Studium", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 15:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Raphael Benz aus Unadingen hat seine Ausbildung im Beruf Elektroniker f\u00fcr Ger\u00e4te und Systeme bei der Firma Continental Automotive in Villingen-Schwenningen als Landesbester abgeschlossen. Seiner Ausbildungspr\u00fcfung, die er mit 98 von 100 Punkten ablegte, ging die schriftliche Pr\u00fcfung an der Gewerbeschule Villingen-Schwenningen mit einem Notendurchschnitt von 1,1 voraus. Vor wenigen Tagen wurde er zusammen mit weiteren Bundes- und Landesbesten der Region Schwarzwald-Baar-Heuberg in Trossingen ausgezeichnet. Eine Einladung zur Landesbestenehrung im Kraftwerk Rottweil am 16. November hat er bereits in der Tasche. Sein Ausbildungsbetrieb hat ihn zur Ehrung der besten Conti-Auszubildenden aus ganz Deutschland f\u00fcr zwei Tage nach Hannover eingeladen. Nach seinem Realschulabschluss in L\u00f6ffingen besuchte Raphael Benz das dreij\u00e4hrige Technische Gymnasium in Donaueschingen. Ein Praktikum bei Conti festigte ihn bald in seiner Berufsentscheidung. Das Villinger Unternehmen bot ihm die M\u00f6glichkeit zu einem Studium Plus, das Ausbildung und Studium verbindet und zwei berufsqualifizierende Abschl\u00fcsse innerhalb von viereinhalb Jahren erm\u00f6glicht. Mit dem Facharbeiterbrief hat er den ersten Abschluss nach dem zweij\u00e4hrigen Grundstudium an der HFU Schwenningen und der Ausbildung bei Conti bestens gemeistert. Jetzt konzentriert sich der erfolgreiche Azubi auf das Vollzeitstudium an der Fachhochschule Furtwangen.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/titisee-neustadt/ein-stueck-kirche-fuer-das-wohnzimmer", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ein St\u00fcck Kirche f\u00fcr das Wohnzimmer", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 15:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Kunstwerke haben ihre Verbindung zum Bauvorhaben, denn Teile davon waren ein Teil des Geb\u00e4udesKirchenbesucher erinnern sich vielleicht: Die W\u00e4nde waren der Akustik wegen mit Holz verkleidet, Platten aus Sperrholz, aufgeteilt in lange, schmale Felder mit ausges\u00e4gten Schlitzen. Als das Gotteshaus ausger\u00e4umt wurde, standen auch diese Platten zur Entsorgung an. Tats\u00e4chlich wurde das meiste davon entsorgt. Nur zwei Platten wurden gerettet, Hausmeister Bernhard Pfaff s\u00e4gte 45 Tafeln heraus, alle ungef\u00e4hr 20 mal 30 Zentimeter gro\u00df und gleich im Aussehen. \"Wir wussten erst gar nicht, was wir damit tun k\u00f6nnten\", erz\u00e4hlt Pfarrer Rainer von Oppen, \"aber f\u00fcr irgendwas\" w\u00fcrde man sie vielleicht mal brauchen k\u00f6nnen. Seine Frau Gabriele gab dann den Ansto\u00df, dass es doch so viele K\u00fcnstler/innen gibt. Gedacht, getan: Die Anfrage kam bei den Kreativen gut an, sie sagten zu, dass sie die Tafeln individuell sch\u00f6pferisch behandeln und f\u00fcr die Versteigerung spenden.", "", "F\u00fcr Sarah von der Geest war die M\u00f6glichkeit, einen guten Zweck zu f\u00f6rdern, die Motivation zum Mitmachen. Fotografin ist sie, Grafik hat sie studiert, Fotos verarbeitet sie mit Tinte, Bleistift, Aquarellfarben \u2013 mit Holz hat sie noch nie etwas gemacht. Erst vor zwei Wochen hat sie begonnen, aber seither unerm\u00fcdlich daran gearbeitet. Was dabei herausgekommen ist, will sie nicht verraten \u2013 jedenfalls hatte sie dabei ganz wei\u00dfe H\u00e4nde vorf lauter Farbe. Vorgaben hat die Gruppe nicht erhalten, die Inspiration darf sich frei entfalten. Tamara Heitzmann aus R\u00f6tenbach hat 2005 mit dem Malen begonnen, sie ist freie spirituelle K\u00fcnstlerin und Meditations- und Achtsamkeitslehrerin. Den Umbau der Kirche hat sie \"am Rand mitbekommen\", wie sie sagt, aber ihr Sohn war in der Arche Noah, und so hat sie gern f\u00fcr die gute Sache zugesagt. Auch sie verr\u00e4t lachend nur vom Kreis und vom Eckigen und der L\u00f6sung des Problems \u2013 es geht lustig zu an diesem Vormittag, an dem von Oppens das Projekt vorstellen.", "", "", "", "", "Daf\u00fcr sorgt auch Petra Graf, die Grafikerin aus Neustadt, die in fr\u00fcheren Jahren rege gemalt hat, aber nun schon \"ewig lange\" nicht mehr dazukommen ist. Sie hat drei Platten, \"auf denen etwas drauf ist\", erz\u00e4hlt sie lachend. Und sie hat schon etliche Meter Maler-Abklebeband verbraucht. Es kann spannend werden.", "", "Mitstreiterinnen sind Moira Thimm aus Neustadt, Designerin und firm in Illustration und Fotografie (sie hat den Flyer zur Aktion gestaltet) sowie Irene H\u00fcgel aus R\u00f6tenbach, Erzieherin und Atelier- und Werkstattp\u00e4dagogin, die am liebsten Kunstwerke aus Papier und Perlen gestaltet. Der Mann im Bund ist Daniel Khan-Leonhard (Schluchsee), der in klassischer und moderner Malerei auf langj\u00e4hrige Studien und gro\u00dfe Erfahrung blickt.", "", "Die Aktion steht unter dem treffenden Titel \"Ein St\u00fcck Kirche f\u00fcrs Wohnzimmer\". Denn wer will, der kann die 35 Kunstwerke, die insgesamt bei dem Sextett der K\u00fcnstler/innen entstanden sind, kaufen. In einer Ausstellung in der Sparkasse werden alle Werke ausgestellt (Er\u00f6ffnung am 10. November um 18 Uhr zur Musik der Schwarzw\u00e4lder Gospel Singers). Hier kann man sich einen Gesamteindruck verschaffen und einen Favoriten ausgucken. Jedes Werk tr\u00e4gt ein Mindestgebot. Auf Gebotszetteln kann man vermerken, was f\u00fcr ein St\u00fcck einem wie viel wert w\u00e4re \u2013 in der Hoffnung, dass niemand \u00fcberbietet. Die Kiste mit den Zetteln wird erst bei der Finissage am 30. November ge\u00f6ffnet wird. Dann wird zu Fl\u00f6tenkl\u00e4ngen von Christoph Haarmann bekanntgegeben, wer die H\u00f6chstbietenden waren und den Zuschlag erhalten.", "", "Von Oppens haben keine Vorstellung davon, was zusammenkommt, auf was f\u00fcr einen Betrag er f\u00fcr die Kirche hoffen kann. Er hat auch keine Erwartung daran gekn\u00fcpft. Er ist vor allem dankbar, denn dass die K\u00fcnstler/innen mitwirken, sei keineswegs selbstverst\u00e4ndlich. Also sei der Gewinn der Aktion auf jeden Fall deren Engagement und die Unterst\u00fctzung anderer Beteiligter, erkl\u00e4rt er. Ansonsten gilt: \"Jeder Euro z\u00e4hlt\". Und es kann noch einen Zuschlag geben. Denn alle Werke, die nach dem 30. November nicht verkauft sind, werden sp\u00e4ter in der Kirche ausgestellt. Wem davon etwas gef\u00e4llt, der kann es sich immer noch kaufen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/offenburg/freie-fahrt-von-der-b-3-bei-offenburg-bis-gengenbach-nord", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Freie Fahrt von der B 3 bei Offenburg bis Gengenbach-Nord", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 16:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "\"Das ist ein historischer Tag f\u00fcr die ganze Region\", sagte Norbert Barthle vom Bundesverkehrsministerium. \u00c4hnlich Landesverkehrsminister Hermann: \"Der Ortenaukreis kann sich freuen.\" Was noch fehlt: der weitere Ausbau im Kinzigtal, samt Umfahrung von Haslach, sowie die Verbindung B 33 \u2013 A 5.", "", "Fr\u00fcher fertig \u2013 und Kosten gespart: Es gibt sie noch, die guten Nachrichten aus dem Stra\u00dfenbau. Darauf hoben mehrere Redner am Montag ab, als s\u00fcdlich von Elgersweier, am \"Gro\u00dfen Deich\", das zwischen Zunsweier und der Einm\u00fcndung in die Bundesstra\u00dfe 3 fertiggestellte Teilst\u00fcck offiziell eingeweiht wurde, womit ab sofort von der B 3 bis Gengenbach-Nord dem Verkehr auf jeder Seite zwei Spuren zur Verf\u00fcgung stehen.", "", "Es war tats\u00e4chlich eine Weihe, zumal mit dem katholischen Dekan Matthias B\u00fcrkle und seinem evangelischen Pfarrerkollegen Michael Geiger zwei Kirchenvertreter jenen, die die Stra\u00dfe k\u00fcnftig nutzen, allzeit eine gl\u00fcckliche Fahrt w\u00fcnschten. Geiger schenkte Projektleiter Daniel Heilig ein symbolisches Schild, darauf ein Delphin gemalt: Die Menschen m\u00f6gen das Tier zum Vorbild nehmen und Gelassenheit ausstrahlen, \"mit einem L\u00e4cheln im Mundwinkel\". B\u00fcrkle freute sich auch f\u00fcr seine Mitarbeiter \u00fcber das neue Fahrgef\u00fchl, zumal man in einem gro\u00dfen Dekanat, hoch bis Niederwasser, unterwegs sei.", "", "", "Claus Walter, Abteilungspr\u00e4sident beim Regierungspr\u00e4sidium, hob die gro\u00dfe Bedeutung der B 33 hervor, sie verbinde die A 5 mit der A 81 und sei \"eine unserer wichtigsten Verkehrsadern\". Er freue sich, dass der Bund zuletzt \"die B 33 so anerkannt hat\". Ein wichtiges Etappenziel sei nun erreicht. Man k\u00f6nne nur gespannt sein, \"wie das im Kinzigtal so weitergeht\". Immerhin gebe es ab Gengenbach-Nord (H\u00f6he Berghaupten) in s\u00fcdlich-\u00f6stlicher Richtung noch viele Kilometer, die nicht vierspurig seien. Doch es sei erfreulich zu wissen, dass der Ausbau ab Gengenbach-Nord sich bereits im Planfeststellungsverfahren befinde und jenes f\u00fcr den Abschnitt Steinach \u2013 Haslach noch 2017 eingeleitet werde. Doch dann warten immer noch Gro\u00dfprojekte wie die Ortsumfahrungen von Haslach und Schramberg \u2013 ganz zu schweigen vom neuen Autobahnzubringer Offenburg-S\u00fcd: \"Meine Planer werden alles daf\u00fcr tun, die Sache ins Laufen zu bringen.\"", "", "Norbert Barthle, Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r des Bundesverkehrsministeriums, freute sich \u00fcber das zur\u00fcckgelegte schnelle Bau-Tempo, wodurch das Projekt um Monate fr\u00fcher fertig wurde, wie auch \u00fcber die Gesamtkosten von rund 20 Millionen Euro f\u00fcr die 5,4 Kilometer zwischen B 3 und Gengenbach-Nord \u2013 gegen\u00fcber der Planung eine Einsparung von 1,9 Millionen. Solche Ausbaustrecken seien notwendig: \"Wir brauchen eine moderne, leistungsf\u00e4hige Infrastruktur. Flie\u00dfende Verkehrsstr\u00f6me sind f\u00fcr uns genauso wichtig wie flie\u00dfende Datenstr\u00f6me.\" Eine gute Erreichbarkeit sei ein Standortvorteil \u2013 was auch Landrat Scherer nur zu gerne unterstrich: Nur so k\u00f6nne einer drohenden Landflucht von Unternehmen im Kinzigtal begegnet werden.", "", "Verkehrsminister Winfried Hermann freute sich \u00fcber die neu gewonnene Mobilit\u00e4t, aber auch, hinsichtlich der Mittelleitplanken, \u00fcber die neue Sicherheit. Gerade in den Jahren nach der Millenniumswende waren dort zahlreiche Menschen t\u00f6dlich verungl\u00fcckt. Die B 33, diese hoch belastete Ost-West-Achse, werde aber noch eine Weile \"unvollendet\" bleiben. Lob hatte Hermann f\u00fcr die Verantwortlichen vor Ort \u00fcbrig: toll, dass der Ausbau ohne Vollsperrung m\u00f6glich war.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/unbekannter-raubt-66-jaehrige-aus-und-schlaegt-sie-bewusstlos", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Unbekannter raubt 66-J\u00e4hrige aus und schl\u00e4gt sie bewusstlos", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 15:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der \u00dcberfall hat sich bereits am 13. Oktober ereignet. Da die Frau nach dem Angriff traumatisiert war, erstattete sie erst jetzt Anzeige. Der Polizei zufolge war die Gesch\u00e4digte an jenem Freitag gegen 9.15 Uhr zu Fu\u00df unterwegs, als sie von einem unbekannten Mann angesprochen wurde. Dieser verlangte Bargeld, woraufhin ihm die Frau einen zweistelligen Betrag aush\u00e4ndigte. Obwohl sie der Forderung nachkam, schlug der Mann sie mit der Faust ins Gesicht, so dass die Frau bewusstlos zusammenbrach. Nachdem sie das Bewusstsein wieder erlangt hatte, trat sie den Heimweg an.", "", "Wohin der T\u00e4ter gefl\u00fcchtet war, ist nicht bekannt. Der T\u00e4ter wird nach Polizeiangaben wie folgt beschrieben: Er soll einen dunklen Teint haben und etwa 1,70 bis 1,80 Meter gro\u00df sein. Er trug eine graublaue Wollm\u00fctze, dar\u00fcber die Kapuze einer schwarzen Jacke sowie eine Sonnenbrille. Einen Akzent konnte die Gesch\u00e4digte bei der kurzen Konversation nicht heraush\u00f6ren.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/waldkircherin-malt-erstes-freiburg-wimmelbuch", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Waldkircherin malt erstes Freiburg-Wimmelbuch", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 17:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Seit zwei Wochen ist Stephanie Burlefingers Wimmelbuch \u00fcber Freiburg erh\u00e4ltlich. Gerechnet hatte die zweifache Familienmutter damit nicht mehr. Eine Sp\u00e4tstarterin, die versucht, ihr Gl\u00fcck zu begreifen. \"Es ist real\", sagt Stephanie Burlefinger, die alle Steph rufen. Und klingt dabei ungl\u00e4ubig. Unverhofft kommt selten oft, hei\u00dft es im Volksmund. \"Ich h\u00e4tte nie mehr damit gerechnet, dass es jetzt noch so los gehen kann\", sagt die 42-J\u00e4hrige.", "", "Eigentlich war doch alles schon in eingetretenen Pfaden. Nach ihrer Ausbildung zur Grafikdesignerin in Freiburg hatte die geb\u00fcrtige Karlsruherin f\u00fcr einige Zeit in Basel gearbeitet. Kurzzeitig engagierte sie sich in einer Kaiserst\u00fchler Ateliergemeinschaft. Dann \u00fcbernahm der Ehemann in Freiburg einen Laden f\u00fcr Bastelbedarf in dem die Neuk\u00fcnstlerin aushalf. Schlie\u00dflich folgte die Geburt der Kinder Valentin und Victoria. Und zuletzt der Umzug nach Waldkirch.", "", "\"Das hat alles einfach nicht mehr gepasst. Beruf und Familie, das war einfach viel\", sagt Burlefinger heute. Und ist dabei guter Dinge. Denn momentan l\u00e4uft es wie am Schn\u00fcrchen. Im Fr\u00fchjahr erschien ihr erstes Buch \u00fcberhaupt. Im Kinderbuch \"Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr Anf\u00e4nger\" lieferte sie Autor Andreas Braun die Illustrationen. Jetzt steht ihr erstes eigenes Werk in den L\u00e4den: Ein Wimmelbuch zu Freiburg. In Arbeit ist ein Band zu den Waldkircher Heimattagen.", "", "", "", "", "Irgendwann vergangenes Jahr sei die Idee gereift, es als Illustratorin zu versuchen. \"Ich habe dann eine Mappe erstellt und verschiedene Verlage angeschrieben.\" Der Silberburg Verlag sprang an, nach ersten Probeseiten stand fest: Sie setzen auf Burlefinger. \"Dass es klappen w\u00fcrde, h\u00e4tte ich nie geglaubt.\"", "", "Besonders stolz ist Burlefinger auf ihren ersten eigenen Bildband: Das Wimmelbuch zu Freiburg. Was zeichnet so ein Wimmelbuch aus? \"Naja, es ist eben ziemlich voll.\" Die Bilder wimmeln nur so von Details, jedes noch so kleine Eckchen hat einen Farbtupfer bekommen. Viel Arbeit: \"Pro Seite habe ich ungef\u00e4hr anderthalb Wochen gebraucht, erst mit Bleistift vorgezeichnet und dann am Computer ausgef\u00fcllt, sp\u00e4ter manchmal auch direkt am PC\", berichtet sie. Teilweise hat sie die im Buch vorkommenden Orte selbst besucht, teilweise mit Google Maps gearbeitet. \"Das ist f\u00fcr die Ansicht von oben ganz wichtig.\" Das Besondere: \"Es darf wacklig sein, da kann man das Urige, den Charme und das Verwobene gut einfangen.\"", "", "Was ist dabei entstanden? Ein leicht krummes Martinstor durch das sich eine \u00fcbergro\u00dfe Stra\u00dfenbahn dr\u00fcckt. Ein gut besuchter M\u00fcnstermarkt samt Tofusnack-Verk\u00e4ufer. Die Gerberau inklusive Krokodil und Biergarten. Demo auf dem Augustinerplatz. Tretbootrennen im Seepark. Spruchb\u00e4nder im Dreisamstadion. Und ein Lichtermeer auf dem Weihnachtsmarkt. Burlefinger hat Freiburg eingefangen, wie man es kennt. 14 prall gef\u00fcllte Seiten. Schnucklig, sonnenverw\u00f6hnt, detailversessen.", "", "", "", "Derzeit \u00fcbt sie sich im Kontrastprogramm: Kamishibai-Bilder f\u00fcr Waldkirch. Motive, die durch Einfachheit und Reduktionismus auffallen. \"Das ist dann etwas ganz Anderes\", schmunzelt die K\u00fcnstlerin. Woher aber der Blick f\u00fcr die Vielfalt, welche die Freiburgbilder auszeichnet? \"Ich bin in vielen L\u00e4ndern aufgewachsen, da lernt man zu erkennen\", sinniert die Tochter eines Managers bei einem gro\u00dfen deutschen Technologieherstellers. Kanada, Malaysia und Indonesien hie\u00dfen die Stationen, an denen die Familie lebte. \"Da wird man zum Paradiesvogel.\" Ein wenig dieses kunterbunten Tieres findet sich in ihrem neuen Bilderbuch wieder. Im Fr\u00fchjahr soll das N\u00e4chste erscheinen. Dann wimmelt es im Allg\u00e4u. Die Auftr\u00e4ge flattern derzeit nur so ins Hause Burlefinger. \"Ich bin sehr gl\u00fccklich, dass es so l\u00e4uft.\"", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/trumps-ex-wahlkampfberater-in-faengen-der-us-justiz", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Trumps Ex-Wahlkampfberater in F\u00e4ngen der US-Justiz", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 20:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Fast ein Jahr nach der Wahl Donald Trumps zum US-Pr\u00e4sidenten hat es bei den Untersuchungen des Sonderermittlers Robert Mueller in der \"Russland-Aff\u00e4re\" erste Anklagen gegeben. Trumps fr\u00fcherer Wahlkampfmanager Paul Manafort und dessen einstiger Gesch\u00e4ftspartner Rick Gates sollen sich wegen einer Reihe von Finanzverbrechen vor Gericht verantworten. Sie stellten sich am Montag in Washington der Bundespolizei FBI und pl\u00e4dierten bei einem ersten Gerichtstermin auf \"nicht schuldig\".", "Nach Medienberichten wurde f\u00fcr Manafort eine Kaution in H\u00f6he von 10 Millionen Dollar (rund 8,6 Mio Euro) festgesetzt, bei Gates sind es 5 Millionen. Beide m\u00fcssen bis zum Prozessbeginn aber in Hausarrest bleiben.", "", "Gleichzeitig wurde bekannt, dass Wahlkampfberater George Papadopoulos in einer heiklen Angelegenheit eine Falschaussage gemacht hat. Dabei geht es um eine Schmutzkampagne gegen Trumps einstige Wahlkampfgegnerin Hillary Clinton, die aus Russland gespeist worden sein soll. Papadopoulos hatte beim FBI falsche Angaben \u00fcber den Zeitpunkt seines Kontaktes mit einem ausl\u00e4ndischen Professor gemacht. Aus den am Montag ver\u00f6ffentlichten Gerichtsunterlagen geht unter anderem hervor, dass ein hochrangiger, namentlich aber nicht genannter Wahlkampfmanager Trumps Papadopoulos zu einem Treffen mit dem russischen Au\u00dfenministerium in der Sache ermuntert haben soll.", "", "", "Die Entwicklungen gelten als bedeutende Eskalation in Muellers Untersuchungen, auch wenn der Zusammenhang mit dem Kern der Ermittlungen nur indirekt hergestellt werden kann. Es geht um den Vorwurf russischer Einflussnahme auf die US-Pr\u00e4sidentenwahl und um die Frage, ob das Wahlkampflager des am Ende siegreichen republikanischen Kandidaten Donald Trump dabei mit Moskau zusammengearbeitet hat.", "", "", "", "Mueller geht dem Vernehmen nach auch dem Verdacht einer m\u00f6glichen Rechtsbehinderung durch Trump nach. Er ermittelt seit Mai, nachdem der Pr\u00e4sident den FBI-Chef James Comey entlassen hatte. Trump sagte sp\u00e4ter in einem Interview, dass bei der Entlassung auch Comeys Russland-Untersuchungen eine Rolle gespielt h\u00e4tten.", "Trump-Anwalt Jay Sekulow erkl\u00e4rte am Montag auf CNN, es gebe keine Absichten, auch Mueller zu entlassen. Die bekannt gewordenen Enth\u00fcllungen seien f\u00fcr Trump kein Anlass zur Sorge. \u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich wenig sp\u00e4ter auch Trumps Regierungssprecherin Sarah Sanders. \"Das hat nichts mit uns, mit dem Pr\u00e4sidenten oder seinem Wahlkampf zu tun.\" Sanders stellte Papadopoulos\" Rolle als die eines freiwilligen Mitarbeiters dar, der kaum je echten Kontakt zum Wahlkampfteam gehabt habe. Er habe nie eine offizielle Rolle gehabt.", "", "Konkret werden Manafort und Gates unter anderem Verschw\u00f6rung gegen die USA im Zusammenhang mit Steuerbetrug, Falschaussagen und Geldw\u00e4sche angelastet. Insgesamt soll es um Dutzende Millionen Dollar gehen. Die Vorw\u00fcrfe in der 12-Punkte-Anklageschrift beziehen sich auf den Zeitraum 2006 bis 2017 und anscheinend im Wesentlichen auf Lobby-Gesch\u00e4fte von Manaforts Firma in Osteuropa unter anderem f\u00fcr die ukrainische Regierung. Sie schlie\u00dfen damit auch eine Zeitspanne ein, in der Manafort Trumps Wahlkampagne leitete.", "Im Laufe der Zeit haben sich Muellers Nachforschungen immer mehr ver\u00e4stelt. Aber auch die Seitenlinien der Ermittlungen k\u00f6nnten am Ende durchaus relevant f\u00fcr den Kern der Untersuchungen werden. So wird auch spekuliert, dass das FBI Manafort dazu bewegen k\u00f6nnte, im Gegenzug zu Strafmilderung etwaige Informationen in der Russland-Aff\u00e4re zu geben.", "", "", "", "Als sicher gilt, dass Muellers Ermittlungen mit den jetzigen Anklagen noch lange nicht zu Ende sind. Die neue Entwicklung d\u00fcrfte auch Trumps Bem\u00fchungen \u00fcberschatten, noch dieses Jahr eine umfassende Steuerreform auf die Beine zu stellen.", "Trump ist seit seinem Amtsantritt immer wieder von der Russland-Aff\u00e4re eingeholt worden. Auch sein Schwiegersohn Jared Kushner und sein Sohn Donald Jr. gerieten in die Schlagzeilen, nachdem bekannt geworden war, dass sie sich im Wahlkampf mit einer russischen Anw\u00e4ltin getroffen hatten - in der Hoffnung, belastende Informationen \u00fcber die Wahlkampfrivalin seines Vaters, Hillary Clinton, zu erhalten. Manafort war seinerzeit bei dem Treffen anwesend. Auch die Entwicklungen um Papadopoulos k\u00f6nnten mit dem Treffen zusammenh\u00e4ngen.", "Der Pr\u00e4sident selber hat Vorw\u00fcrfe einer Zusammenarbeit seines Lagers mit Russland stets als reine Erfindung der Demokraten zur\u00fcckgewiesen, die damit von ihrer verheerenden Wahlniederlage ablenken wollten. Ein Anwalt des Wei\u00dfen Hauses, Ty Cobb, versicherte noch am Sonntag, dass sich Trump keine Sorgen wegen etwaiger Aussagen Manaforts oder Anderer mache: Sie h\u00e4tten keine belastenden Informationen gegen ihn.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/passage-46-im-theater-nimmt-ihren-betrieb-auf", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\"Passage 46\" im Theater nimmt ihren Betrieb auf", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/freiburg/fotos-tausende-besucher-schlemmen-beim-foodtruck-fest-auf-der-kajo", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Fotos: Tausende Besucher schlemmen beim Foodtruck-Fest auf der KaJo", "date": "30. Oktober 2017", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/jeder-sechste-mann-hat-schon-bedraengt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Jeder sechste Mann hat schon bedr\u00e4ngt", "date": "Mo, 30. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "(dpa). Mit einem Skandal in Hollywood hat es angefangen \u2013 jetzt diskutiert auch Deutschland wieder \u00fcber Sexismus. Fast die H\u00e4lfte der Frauen in Deutschland hat einer Umfrage zufolge sexuelle Bel\u00e4stigung erfahren. 43 Prozent der befragten Frauen gaben an, schon einmal sexuell bedr\u00e4ngt oder bel\u00e4stigt worden zu sein \u2013 gegen\u00fcber zw\u00f6lf Prozent der befragten M\u00e4nner. Einen gro\u00dfen Generationenunterschied gibt es dabei nicht. Das ergab eine Online-Umfrage des Instituts YouGov im Auftrag der Deutschen Presse-Agentur, an der Ende Oktober 2056 Menschen teilnahmen.", "", "Die Ergebnisse zeigen, wie verbreitet die \u00dcbergriffe auch in Deutschland sind, nachdem Missbrauchsvorw\u00fcrfe gegen den US-Filmmogul Harvey Weinstein weltweite Diskussionen entfacht hatten. Mitte des Monats hatte eine YouGov-eigene Umfrage mit 2388 Teilnehmern schon \u00e4hnliche Zahlen zu Betroffenen von sexueller Bel\u00e4stigung ergeben. Die h\u00e4ufigste Art der Bel\u00e4stigung sind demnach Ber\u00fchrungen (rund 28 Prozent), gefolgt von anz\u00fcglichen Spr\u00fcchen (24 Prozent).", "", "Den neuen Zahlen zufolge hat zudem mehr als jeder sechste Mann in Deutschland schon einmal jemanden sexuell bedr\u00e4ngt. 18 Prozent der befragten M\u00e4nner r\u00e4umten ein, sich selbst so verhalten zu haben, dass das Gegen\u00fcber dies \"als unangemessen oder sexuell bedr\u00e4ngend empfunden haben k\u00f6nnte\". M\u00e4nner d\u00fcrften in der Debatte nicht unter einen Generalverdacht gestellt werden, fordert Matthias Enderle vom M\u00e4nnerrechtsverein Manndat im Deutschlandfunk.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/aufraeumen-nach-sturm-herwart-bahnverkehr-kommt-wieder-in-gang", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Aufr\u00e4umen nach Sturm Herwart \u2013 Bahnverkehr kommt wieder in Gang", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 08:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Nach dem zweiten gro\u00dfen Herbststurm Herwart bem\u00fcht sich die Deutsche Bahn, den teilweise lahmgelegten Zugverkehr im Norden und Osten rasch wieder in Gang zu bringen. Vor allem rund um Hamburg wird es nach Angaben des Konzerns jedoch auch am Montag noch Sperrungen geben. Einzelne Z\u00fcge auf den Verbindungen Berlin-Leipzig, Berlin-Halle-Erfurt, Dortmund-Hannover und Kassel-Hannover-Hamburg sollten den Betrieb aber bald wieder aufnehmen.", "", "Auf der wichtigen Strecke zwischen Hannover und Berlin werden voraussichtlich ab Montagmorgen erste Z\u00fcge wieder fahren, ebenso auf den Routen Hannover-Magdeburg, Berlin und Dresden, sowie M\u00fcnster und Norddeich. Dagegen d\u00fcrften die Arbeiten auf den vom Sturmtief Herwart stark getroffenen Strecken Hamburg-Berlin, Dortmund-Bremen-Hamburg, Hamburg-Westerland, Hamburg-Kiel, Hamburg-L\u00fcbeck-Puttgarden, Hamburg-Rostock-Stralsund sowie Berlin-Stralsund wohl l\u00e4nger andauern. Die Deutsche Bahn hatte am Sonntag in sieben Bundesl\u00e4ndern ihren Fernverkehr gestoppt.", "", "", "", "", "Mehrere Tote, Verletzte und erhebliche Sch\u00e4den \u2013 das war die Bilanz von Herwart am Wochenende in Europa. An der Nordsee in Niedersachsen wurde ein 63-j\u00e4hriger Camper von der Sturmflut \u00fcberrascht und ertrank. In Mecklenburg-Vorpommern kenterte ein Motorboot mit drei Urlaubern aus Sachsen. Eine 48-j\u00e4hrige Frau starb noch am Abend im Krankenhaus, ein 56 Jahre alter Mann in der Nacht zum Montag. Die Suche nach einem weiteren Passagier, einem 48 Jahre alten Mann, blieb erfolglos. Sie soll am Montag per Boot fortgesetzt werden.", "", "In der Nordsee ist bei starkem Seegang durch Sturm vor Langeoog ein Frachter auf Grund gegangen. S\u00e4mtliche Rettungsversuche schlugen zun\u00e4chst fehl. Die 225 Meter lange, unbeladene \"Glory Amsterdam\" hatte sich am Sonntag in der Deutschen Bucht losgerissen. Nach bisherigen Erkenntnissen seien die 22 an Bord befindlichen Menschen unverletzt, hie\u00df es vom deutschen Havariekommando, das die Einsatzleitung \u00fcbernommen hat.", "", "", "", "Mehrere Menschen wurden au\u00dferdem bei Sturm-Unf\u00e4llen in Deutschland verletzt. In Polen und Tschechien waren mindestens drei Todesopfer zu beklagen. Als der Sturm abflaute, begann vielerorts das gro\u00dfe Aufr\u00e4umen.", "", "Viele Stra\u00dfen waren zuvor wegen umgekippter B\u00e4ume gesperrt worden. Vor allem in Nord- und Ostdeutschland entwurzelte Herwart zahlreiche B\u00e4ume. Der Wind erreichte Geschwindigkeiten von bis zu 176 Kilometern pro Stunde am Fichtelberg und 144 Kilometern pro Stunde auf Fehmarn.", "Gr\u00f6\u00dfere Einschr\u00e4nkungen oder Verletzte gab es nach Angaben der Beh\u00f6rden nach ersten Erkenntnissen aber nicht. \"Uns sind keine gr\u00f6\u00dferen Sch\u00e4den bekannt geworden\", sagte ein Sprecher des Lagezentrums des Stuttgarter Innenministeriums.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama/woher-kommen-die-gruselgestalten-zu-halloween", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Woher kommen die Gruselgestalten zu Halloween?", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 09:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "G\u00e4be es eine Bestenliste der gel\u00e4ufigsten Spukgestalten, der Geist w\u00fcrde sie anf\u00fchren. \"Der Glaube an Geister ist so alt wie die Menschheit\", sagt der Psychologe und Physiker Walter von Lucadou, der die Parapsychologische Beratungsstelle in Freiburg betreibt. Er m\u00f6chte nicht Geisterj\u00e4ger genannt werden. Vielmehr versuche er, Menschen zu helfen, die glauben, einen Geist oder \u00c4hnliches gesehen zu haben. Verbreitet sei hierzulande und heutzutage vor allem der Glaube, dass Verstorbene den Lebenden als Geister begegnen. Der Geist ist eine Oberkategorie f\u00fcr verschiedene Wesen. Es gibt den Glauben an gute und b\u00f6se Geister. Oft dienen sie dazu, die Welt anthropomorph, also nach der Gestalt des Menschen hin, zu beschreiben. Deshalb gibt es beispielsweise Wald- und Wassergeister. \"Diese Belebung der Natur war f\u00fcr die Menschen fr\u00fcher hilfreich\", sagt von Lucadou. \"Es ist gut, wenn man sich darauf einstellt, dass man nicht alles \u2013 wie etwa die Natur \u2013 im Griff hat.\" Das Geistergenre im Film bezeichnet von Lucadou als sehr erfindungsreich. Seine Filmempfehlung lautet: \"Das Waisenhaus\" von Juan Antonio Bayona.", "", "", "", "\"Der Vampir ist die gelungenste Projektionsfigur von Sexualit\u00e4t und Tod\", sagt Hans Meurer, Mythenforscher und Vampir-Experte. Der Vampir, der sich von Blut ern\u00e4hrt, kann sich ausleben und jede S\u00fcnde begehen. Durch einen Biss kann der Mensch selbst zum Vampir werden. Deshalb ist der Blutsauger trotz seines todbringenden Bisses auch eine Verlockung. \"Die Entstehung des Vampirs kann man nicht festlegen\", sagt Meurer. Schon im alten \u00c4gypten, in Indien und in Syrien habe es 3000 vor Christus vampir\u00e4hnliche Figuren gegeben. Weil bei den Themen Unsterblichkeit und Sex die Liebe nicht weit ist, ist es auch kein Wunder, dass der Vampir in Film und Literatur als ungl\u00fccklicher Romeo auftritt. \"Die Rolle des in einen Mensch verliebten Vampirs funktioniert aber nur deshalb so gut, weil es auch die Figur des b\u00f6sen Vampirs gibt\", so Meurer. Pr\u00e4gend f\u00fcr unser typisches Bild von einem Vampir \u2013 schwarzer Umhang, spitze Z\u00e4hne \u2013 sei die Figur Dracula, nach dem Roman von Bram Stoker und dem gleichnamigen Film von Tod Browning.", "", "", "Wer den Begriff Zombie h\u00f6rt, verbindet in der heutigen Zeit damit schnell die Apokalypse: Menschen werden durch eine Epidemie nach ihrem Tod zu seelenlosen Wesen, die die \u00fcbriggebliebenen Lebenden heimsuchen. In vergangenen Jahrhunderten repr\u00e4sentierte der Zombie die Angst vor den Toten, die zur\u00fcckkehren \u2013 und zwar nicht als Gespenst, sondern als k\u00f6rperliches Wesen. Mittlerweile hat sich um den Zombie ein regelrechter Hype entwickelt. Nicht nur in den USA gibt es Trainingscamps, in denen Gruselliebhaber, Nerds und Junggesellenabschiede sich auf die Invasion der Untoten vorbereiten k\u00f6nnen. In Basel findet j\u00e4hrlich ein \"Zombie-Walk\" statt, bei dem Menschen als Zombies verkleidet durch die Stadt irren. Wissenschaftler der amerikanischen Cornell University haben sogar herausgefunden, wo Amerikaner im Falle einer Zombie-Apokalypse Schutz suchen sollten: in den d\u00fcnn besiedelten Gebieten der Rocky Mountains.", "", "", "Als \"das personifizierte Asoziale\" bezeichnet Wolfgang Behringer, Vorsitzender des Arbeitskreises interdisziplin\u00e4re Hexenforschung, die Figur der Hexe. \"Die Hexe neidet anderen Menschen, dass es ihnen gut geht und zerst\u00f6rt ihr Gl\u00fcck. Sie ist ein Mittel zum Umgang mit Ungl\u00fcck\", sagt Behringer. Eine verdorbene Ernte, eine t\u00f6dliche Krankheit, der Tod eines Kindes \u2013 an allem ist die Hexe schuld. Sie hat Zauberkr\u00e4fte oder geht einen Pakt mit dem Teufel ein. \"Seit der Urbanisierung und dem medizinischen Fortschritt hat die Hexe ihren Schrecken verloren\", sagt Meurer. Allerdings nicht \u00fcberall. \"In Indien oder Afrika gibt es die Hexenverfolgung teilweise immer noch. Das ist grauenhaft.\"", "", "", "Diese Figur ist der Jungspund unter den Spukgestalten, die ihre Popularit\u00e4t vor allem einem Film zu verdanken hat: \"Es\" von Stephen King. Doch bereits zwei Jahre zuvor, 1988, traten Horrorclowns in dem US-amerikanischen Film \"Space Invaders\" auf. Die Figur des Clowns hingegen ist alt. \"Ein Clown \u00fcberschreitet Grenzen und ist oft gewaltt\u00e4tig\", sagt Medienwissenschaftler Matthias Christen von der Universit\u00e4t Bayreuth, der zum Ph\u00e4nomen b\u00f6ser Clown geforscht hat. \"Diese Gewalt ist bei einem Horrorclown nicht mehr komisch, weil sie t\u00f6dlich ist, und weil man nicht mehr zwischen Rolle und Person unterscheiden kann.\" Clowns k\u00f6nnen Angst einfl\u00f6\u00dfen, weil ihre K\u00f6rper, vor allem ihr Gesicht, unf\u00f6rmig und nicht richtig zu erkennen sind. Der Horrorclown schaffte es in den vergangenen Jahren in die Schlagzeilen, weil Menschen, die als Horrorclowns verkleidet waren, \u00dcberf\u00e4lle begingen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/sc-freiburg-trifft-im-dfb-pokal-auf-werder-bremen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "SC Freiburg trifft im DFB-Pokal auf Werder Bremen", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 10:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der SC Freiburg muss im Achtelfinale reisen. Gegner ist der in der Bundesliga im Abstiegskampf feststeckende SV Werder Bremen.", "Der Wunsch der Breisgauer nach einem weiteren Heimspiel im Pokal ging somit nicht in Erf\u00fcllung.", "", "Der deutsche Meister Bayern M\u00fcnchen empf\u00e4ngt im Achtelfinale Borussia Dortmund. Eine Runde nach dem Cup-Krimi zwischen RB Leipzig und den Bayern kommt es damit erneut zu einem Kr\u00e4ftemessen der Extraklasse, wie die Auslosung am Sonntag in der ARD ergab. \"Dritte Runde, zweites Finale. Unfassbar\", schrieb der Bayern-Innenverteidiger und fr\u00fchere Dortmunder Mats Hummels angesichts der erneut schweren Aufgabe f\u00fcr den M\u00fcnchner Rekordpokalsieger bei Twitter.", "", "", "", "Zum siebten Mal nacheinander trifft der FCB in einer DFB-Pokalsaison auf den BVB. In der vergangenen Spielzeit setzte sich der sp\u00e4tere Sieger Dortmund im Halbfinale 3:2 in M\u00fcnchen durch. Auch 2014/15 gewann der Revierklub ausw\u00e4rts beim Rekordpokalsieger. \"Das Spiel hat dann bald jeder h\u00e4ufiger gesehen als \"Sissi\" oder \"Dinner for one\" an Silvester...\", schrieb Hummels.", "", "", "Die Spiele der Runde der letzten 16 finden am 19./20. Dezember statt \u2013 also kurz vor den Weihnachtstagen.", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/werder-bremen-stellt-trainer-alexander-nouri-frei-x1x", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Werder Bremen stellt Trainer Alexander Nouri frei", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 10:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Fu\u00dfball-Bundesligist Werder Bremen hat Trainer Alexander Nouri freigestellt. Das gab der Club einen Tag nach dem 0:3 (0:2) im Heimspiel gegen den FC Augsburg am Montag auf der Vereins-Homepage bekannt. Die Entscheidung traf die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \"nach intensiven Gespr\u00e4chen\" bereits am Sonntagabend. Zuerst hatte die \"Sport Bild\" dar\u00fcber berichtet.", "", "Auch Co-Trainer Markus Feldhoff wurde freigestellt. Der bisherige U23-Coach Florian Kohfeldt \u00fcbernimmt die Vorbereitung auf das n\u00e4chste Ligaspiel am Freitag bei Eintracht Frankfurt. Unterst\u00fctzt wird er von Thomas Horsch und dem ehemaligen Nationalspieler Tim Borowski.", "", "\"Alex hat in der vergangenen Saison eine sehr schwere Aufgabe \u00fcbernommen und sie erfolgreich gemeistert. Daf\u00fcr m\u00f6chten wir uns bedanken. Er bringt alles mit, was einen erfolgreichen Trainer ausmacht. Ich bin sicher, dass er seinen Weg erfolgreich an anderer Stelle fortsetzen wird\", sagte Bremens Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Frank Baumann.", "", "Der 38-j\u00e4hrige Nouri war seit Mitte September 2016 Trainer der Bremer und hatte seinen Vertrag erst im Mai verl\u00e4ngert. In der Bundesliga konnte Werder in dieser Saison bislang noch nicht gewinnen und liegt mit f\u00fcnf Punkten aus zehn Spielen auf dem vorletzten Tabellenplatz. Saison\u00fcbergreifend gab es in der Liga seit 13 Spielen keinen Sieg.", "", "", "Vor dem am Montag angesetzten Auslaufen verlie\u00df Nouri in seinem Auto wortlos das Vereinsgel\u00e4nde. Zuvor hatte er sich von der Mannschaft verabschiedet. Die erste Einheit der Woche wurde von Torwarttrainer Christian Vander und Athletikcoach G\u00fcnther Stoxreiter geleitet.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sport/ex-akteure-des-sc-freiburg-glaenzen-in-der-bundesliga", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ex-Akteure des SC Freiburg gl\u00e4nzen in der Bundesliga", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/puigdemont-traegt-die-verantwortung-fuer-die-krise-in-katalonien", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Puigdemont tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr die Krise in Katalonien", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/meinung/kommentare/in-kenia-herrscht-unterdrueckung-und-der-westen-schweigt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In Kenia herrscht Unterdr\u00fcckung - und der Westen schweigt", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/sprit-und-heizoel-teurer-als-2016", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Sprit und Heiz\u00f6l teurer als 2016", "date": "Mo, 30. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "(dpa). Wirtschaft und Verbraucher in Deutschland m\u00fcssen in diesem Jahr erheblich mehr Geld f\u00fcr Roh\u00f6l und damit auch f\u00fcr \u00d6lprodukte ausgeben. Das geht aus der Einfuhrstatistik des Bundesamts f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (Bafa) hervor.", "", "Demnach hat Deutschland bis zum August 59,4 Millionen Tonnen Roh\u00f6l importiert, das sind 1,3 Prozent weniger als im Vorjahreszeitraum. Dennoch stieg die \u00d6lrechnung f\u00fcr die ersten acht Monate um 28 Prozent auf 20,6 Milliarden Euro. Der durchschnittliche Grenz\u00fcbergangspreis f\u00fcr Roh\u00f6l stieg um knapp 30 Prozent auf fast 347 Euro je Tonne.", "", "Die h\u00f6heren Preise machen sich an der Tankstelle und beim Heiz\u00f6lkauf bemerkbar. Die Heiz\u00f6lpreise lagen im Laufe des Jahres fast durchg\u00e4ngig \u00fcber dem Niveau des Vorjahres und bewegten sich meist im Bereich zwischen 50 und 60 Euro je 100 Liter (bei Abnahme von 3000 Litern, einschlie\u00dflich Mehrwertsteuer). Gegenw\u00e4rtig sind gut 59 Euro zu bezahlen (2016: 56 Euro). Mit Blick auf die Entwicklung der vergangenen f\u00fcnf Jahre sind das allerdings immer noch niedrige Preise: So kosteten im Oktober vor f\u00fcnf Jahren in der Spitze 100 Liter Heiz\u00f6l fast 97 Euro.", "", "", "Die Spritpreise liegen mit 1,31 Euro f\u00fcr einen Liter Super E 10 und 1,15 Euro f\u00fcr Diesel um etwa einen Cent \u00fcber dem Vorjahresstand. Die Preise f\u00fcr die Verbraucher sind auch deshalb nur wenig gestiegen, weil der Euro gegen den Dollar etwas st\u00e4rker geworden ist. Trotz des Preisanstiegs haben die Deutschen mehr \u00d6lprodukte verbraucht. Um den Bedarf zu decken, wurde mehr importiert.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/venezuela-hat-fast-kein-geld-mehr", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Venezuela hat fast kein Geld mehr", "date": "Mo, 30. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Trotz einer Wirtschaftskrise und politischen Unruhen hat Venezuela seine Kredite bislang immer bedient, wenn auch auf Kosten der Venezolaner. Doch nun m\u00fcssen die Gl\u00e4ubiger zittern, denn am Donnerstag wird eine Anleihe \u00fcber 1,121 Milliarden Dollar f\u00e4llig.", "", "Obwohl Venezuela die gr\u00f6\u00dften \u00d6lreserven der Welt hat, befindet sich die Wirtschaft im freien Fall. Die Inflationsrate der Landesw\u00e4hrung Bolivar lag vergangenen Montag bei 3286 Prozent \u2013 Tendenz steigend. Damit ist die Teuerungsrate in den vergangenen zwei Monaten um rund 2000 Prozentpunkte gestiegen, wie Steve Hanke von der US-Universit\u00e4t John Hopkins ausgerechnet hat.", "", "Verschuldet haben sich Venezuela, ein Mitglied der Organisation erd\u00f6lexportierender L\u00e4nder (Opec), und seine nationale \u00d6lgesellschaft PDVSA in US-Dollar. Bislang hat die Regierung von Pr\u00e4sident Nicolas Maduro die Kredite immer bedient. Doch nun wird es knapp: Das Land ist mit Zinszahlungen von 587 Millionen Dollar im Verzug. Noch ist die Zahlungsfrist von 30 Tagen nicht abgelaufen. Direkt zu zahlen sind 842 Millionen Dollar f\u00fcr eine PDVSA-Anleihe, die am Freitag f\u00e4llig geworden war. Die andere \u00fcber 1,121 Milliarde Dollar wird am 2. November f\u00e4llig.", "", "", "Wird das Geld nicht zur\u00fcckbezahlt, werden drei Arbeitstage sp\u00e4ter die Kreditausfallversicherungen aktiviert. Damit w\u00e4re das Land aus Sicht der M\u00e4rkte pleite und alle Schulden w\u00fcrden sofort f\u00e4llig. Den rund 140 Milliarden Dollar Schulden von Venezuela und seinen Staatskonzerne stehen rund zehn Milliarden Dollar an Devisenreserven gegen\u00fcber. Von den Reserven liegen allerdings neun Milliarden Dollar in Form von Gold im Tresor der Nationalbank Venezuelas.", "", "", "", "Die Gl\u00e4ubiger k\u00f6nnten auf eine sofortige F\u00e4lligkeit verzichten, meint Lutz R\u00f6hmeyer von der Landesbank Berlin, dem dreizehntgr\u00f6\u00dften Gl\u00e4ubiger der f\u00e4lligen PDVSA-Anleihen. \"Die meisten Anleihen werden von US-Fonds und lokalen Anlegern gehalten, die keinen Anreiz haben werden, einen Konkurs auszul\u00f6sen\", sagt R\u00f6hmeyer. Denn bislang waren die Anleihen des s\u00fcdamerikanischen Staats ein hervorragendes Gesch\u00e4ft: In den vergangenen 20 Jahren lag deren Rendite im Schnitt bei knapp zehn Prozent pro Jahr. Wer jetzt noch einsteigt, den erwarten sogar 28 Prozent Rendite. Anleihen mit F\u00e4lligkeit im Jahr 2027 sind derzeit f\u00fcr 37 Cent auf den Dollar zu haben.", "", "Um die Kredite zu bedienen, hat die Regierung die Importe von Alltagsg\u00fctern und Nahrungsmitteln eingeschr\u00e4nkt. Einer Studie zufolge hat der Durchschnittsb\u00fcrger des sozialistischen Landes vergangenes Jahr knapp neun Kilo Gewicht verloren. Aus diesem Grund werden Venezuelas Anleihen auch als Hunger-Bonds bezeichnet. Nathan Sandler von ICE Canyon, einer auf Schwellenl\u00e4nder spezialisierten Investmentfirma, h\u00e4lt den Besitz solcher Anleihen denn auch f\u00fcr \"moralisch unvereinbar\" mit sozialvertr\u00e4glichem Investieren. Eingeschr\u00e4nkt hat die Regierung auch die Importe von Chemikalien f\u00fcr die \u00d6lproduktion, was die Qualit\u00e4t des exportierten \u00d6ls beeintr\u00e4chtigt. PDVSA-Kunden in den USA, Indien und China haben deshalb bereits Lieferungen abgelehnt oder Preisabschl\u00e4ge verlangt.", "", "Auch die \u00d6lmenge geht zur\u00fcck. Der PDVSA-Konzern investiert seit Jahren zu wenig in seine F\u00f6rderanlagen, viele Ingenieure sind ins Ausland gefl\u00fcchtet, auch Korruption ist ein Problem. In den vergangenen f\u00fcnf Jahren ist die F\u00f6rdermenge daher von 2,9 Millionen Fass pro Tag auf 1,9 Millionen Fass gefallen. Die Aussichten f\u00fcr das Land sind alarmierend: Die Kosten f\u00fcr Kreditausfallversicherungen signalisieren mit einer Wahrscheinlichkeit von 99 Prozent einen Staatsbankrott in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft/oesterreich-macht-mit-nachtzuegen-in-deutschland-gewinn", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\u00d6sterreich macht mit Nachtz\u00fcgen in Deutschland Gewinn", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Vor knapp einem Jahr ersetzten die \u00d6sterreichischen Bundesbahnen das Nachtzuggesch\u00e4ft der Deutschen Bahn. Jetzt zog der Leiter des \u00d6BB-Fernverkehrs, Kurt Bauer, Bilanz: Das erste Jahr werde voraussichtlich mit rund 1,4 Millionen Nachtreisenden abgeschlossen, so Bauer. Damit sei die Erwartung erf\u00fcllt und beim Finanzergebnis sogar \u00fcbertroffen worden. Unterm Strich stehe ein Gewinn, eine Zahl nannte Bauer nicht. Der Anteil der Nachtreisez\u00fcge am \u00d6BB-Gesamtumsatz sei von 17 Prozent auf mehr als 20 Prozent gestiegen.", "", "Die Nightjet-Z\u00fcge durch Deutschland sind Bauer zufolge im Durchschnitt zu 60 Prozent ausgelastet. Besonders beliebt sei die Strecke Z\u00fcrich-Berlin-Hamburg; dort w\u00fcrden t\u00e4glich Z\u00fcge mit drei Schlafwagen eingesetzt. \u00dcblicherweise besteht ein Zug aus einem Schlafwagen, zwei Liegewagen und zwei Sitzwagen. \u00dcber die Strecke Z\u00fcrich-Berlin-Hamburg ist S\u00fcdbaden an das Nachtzugnetz angebunden. Die Z\u00fcge halten in Basel, Freiburg, Offenburg, Baden-Baden oder Karlsruhe.", "", "", "Von 10. Dezember an wird die Verbindung in Hildesheim (ohne Halt dort) geteilt werden. Eine Zugh\u00e4lfte f\u00e4hrt nach Hamburg weiter, die andere nach Berlin. Auf dem Abschnitt nach Berlin kommt neu ein Halt in Magdeburg hinzu. In beiden deutschen Metropolen kommen die halben Z\u00fcge dann zeitgleich um kurz nach 8 Uhr an.", "", "Zum Nachtzugprogramm der \u00d6BB geh\u00f6ren au\u00dferdem Verbindungen von Hamburg und D\u00fcsseldorf nach Wien oder Innsbruck sowie von M\u00fcnchen nach Budapest, Mailand, Venedig, Rom, Zagreb und Rijeka. Die \u00d6BB m\u00f6chten ihr Nachtzugnetz ausbauen. Das werde aber erst ab 2021 m\u00f6glich sein, sagte Bauer. Dann sollen 13 neue Nachtz\u00fcge und acht Tagz\u00fcge einsatzbereit sein, f\u00fcr die 400 Millionen Euro eingeplant sind. Derzeit w\u00fcrden 20 Sitzwagen f\u00fcr 20 Millionen Euro in Liegewagen umgebaut, die ersten f\u00fcnf davon kommen laut Bauer im Dezember 2018 auf die Schiene.", "", "Die Deutsche Bahn hatte Ende 2015 bekanntgegeben, alle bisherigen Linien des klassischen Nachtzugverkehrs im Dezember 2016 einzustellen. Als Grund wurden jahrelange Verluste in diesem Gesch\u00e4ft genannt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/politische-krise-in-katalonien-in-der-virtuellen-republik", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Politische Krise in Katalonien: In der virtuellen Republik", "date": "Mo, 30. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Die Stra\u00dfen geh\u00f6ren an diesem Wochenende in Barcelona allen \u2013 am Samstag vor allem den Touristen. Im Gotischen Viertel h\u00f6rt man alle Sprachen dieser Welt. Die Menschen dr\u00e4ngeln sich an fliegenden H\u00e4ndlern vorbei durch das Str\u00e4\u00dfchen, das von der Kathedrale zur Pla\u00e7a Sant Jaume f\u00fchrt. Auf dem Platz ist etwas mehr Luft. In der Mitte hat sich ein Haufen Demonstranten versammelt und schwenkt Fahnen der Rif-Republik. Die steht f\u00fcr den Kampf der Menschen im Norden Marokkos gegen ihre Vernachl\u00e4ssigung durch die Regierung in Rabat.Und der katalanische Freiheitskampf?", "", "Carles Puigdemont hat diesen Begriff am Samstag in einer kurzen Fernsehansprache benutzt: \"Wir werden weiter daran arbeiten, ein freies Land aufzubauen\", versprach er. Als w\u00e4re Katalonien ein unfreies Land. Wenn es so sein sollte, ist davon nichts zu sp\u00fcren in Barcelona. Am Freitag hatten auf der Pla\u00e7a Sant Jaume 20 000 Menschen die vom Regionalparlament ausgerufene katalanische Republik gefeiert. Jetzt sind sie fort, haben ihren Platz den Nordmarokkanern \u00fcberlassen. Auf der S\u00fcdseite der Pla\u00e7a Sant Jaume, \u00fcber Puigdemonts Palast, weht neben der katalanischen noch immer die spanische Flagge. Ein friedliches Bild.", "", "", "\"Ich glaube, sie sind erst einmal erleichtert\", meint Kike Porta. \"Man musste nur ihre Gesichter sehen. Von Euphorie keine Spur.\" Die Leute, von denen Porta spricht, sind die Politiker um Puigdemont, die Katalonien zur Republik erkl\u00e4rt haben, und jetzt offensichtlich nicht wissen, wie es mit dieser Republik weitergehen sollen. Der 50-j\u00e4hrige Porta ist einer der vielen Katalanen, die das separatistische Projekt f\u00fcr Irrsinn halten. \"Sie glauben doch selber nicht dran\", sagt er in Richtung der Regionalregierung.", "", "Der Samstag, der Tag eins nach der Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung, war f\u00fcr Porta ein \"ganz normaler Tag\". Er ging ins Fitnessstudio, fuhr Motorrad, ging zum Strand. Alles wie immer. Keine Barrikaden, keine Demonstrationen, keine Menschenketten, keine Revolution, keine Aufregung. In den sozialen Medien kursieren viele Witze \u00fcber die Lage. Auch die Crema Catalana, eine S\u00fc\u00dfspeise, habe jetzt ihren Sitz verlegt, ins andalusische C\u00f3rdoba.", "", "Die Menschen in Barcelona scheinen zu wissen, dass die Situation ernst ist, aber es f\u00e4llt ihnen schwer, sie ernst zu nehmen. Die einen glauben, dass sie l\u00e4ngst in der katalanischen Republik leben, dass es egal ist, was in fernen Hauptst\u00e4dten wie Madrid entschieden wird. Das sind die Leute, die am Samstag ihren Pr\u00e4sidenten Puigdemont in dessen Heimatstadt Girona auf der Stra\u00dfe beklatschen wie einen Rockstar, ein Fernsehteam ist vor Ort und filmt. Die anderen, wie Porta und seine Frau Paloma Jim\u00e9nez, vertrauen auf die spanische Regierung. Diese hat am Freitagabend die katalanische Regionalregierung f\u00fcr abgesetzt erkl\u00e4rt und Neuwahlen zum katalanischen Parlament f\u00fcr den 21. Dezember angek\u00fcndigt. Richtig so, findet Jim\u00e9nez. Sie meint, Madrid gehe noch sanft zu Werke.", "", "In diesem Moment dreht sich am Nachbartisch des Caf\u00e9s ein junger Mann um und fragt emp\u00f6rt: \"Wie h\u00e4tten sie es denn deiner Meinung nach noch h\u00e4rter machen k\u00f6nnen?\" Porta springt seiner Frau zur Seite: \"Was mischst du dich denn in unsere Diskussion ein?\" Der Zwischenfrager schaut noch einen Moment b\u00f6se her\u00fcber, wendet sich aber wieder seinen Tischgenossen zu. Man kann die Anspannung mit dem Messer schneiden. \"Wenn du f\u00fcr die Einheit Spaniens bist, bist du f\u00fcr sie ein Fascho\", sagt Porta mit Blick auf den Nachbartisch. \"In meiner eigenen Stadt, in meinem eigenen Viertel!\" Er ist stinksauer. \"Ich bin froh, dass gerade die ganze Welt auf uns blickt\", sagt er. Das z\u00fcgelt alle Gewaltbereitschaft, glaubt er \u2013 auch die der spanischen Polizei, die am 1. Oktober noch hier und da unn\u00f6tig gewaltt\u00e4tig wurde, um das Unabh\u00e4ngigkeitsreferendum zu verhindern, als es nicht mehr zu verhindern war. Solche Bilder sollen sich nicht wiederholen. Aber vielleicht werden sie sich wiederholen.", "", "Vieles h\u00e4ngt von der separatistischen F\u00fchrung in Barcelona ab. Die ersten Signale sind nicht ermutigend. Puigdemont forderte am Samstag im Fernsehen zu \"demokratischer Opposition\" auf. \"Wir werden nicht von unserem Pfad abweichen.\" Friedlich und zivilisiert soll alles bleiben, aber das Erreichte m\u00fcsse \"verteidigt\" werden. Er sagt nicht, dass er seine Absetzung nicht anerkennt, aber das ist nicht n\u00f6tig. Das staatliche Regionalfernsehen, das seine Rede ausstrahlt, betitelt ihn weiter als Ministerpr\u00e4sidenten. Er ist virtueller Pr\u00e4sident einer virtuellen Republik. F\u00fcr die n\u00e4chsten Monate h\u00e4ngt auch viel von der Frage ab, ob die Separatisten bei der Neuwahl am 21. Dezember antreten oder nicht. Die gr\u00f6\u00dfte anzunehmende Unverantwortlichkeit, sagen Gegner der Unabh\u00e4ngigkeit, w\u00e4re ein Boykott.", "", "", "Ob die Lage friedlich bleibt, liegt auch am H\u00e4ndchen der spanischen Regierung. Wenn es ihr gelingt, den Regierungspalast in Barcelona und die Ministerien schnell unter Kontrolle zu bekommen, und sie damit verhindert, dass Puigdemont und seine Minister weiter an ihren Schreibtischen sitzen, k\u00f6nnte sie unsch\u00f6ne Bilder vermeiden: von Polizisten, die sich ihren Weg durch Sitzblockaden bahnen, um katalanische Politiker abzuf\u00fchren. Auch der spanische Generalstaatsanwalt, ein Hardliner, hat ein Wort mitzureden. Er scheint nicht von der Idee abzubringen zu sein, Puigdemont wegen \"Rebellion\" anzuklagen, eines Straftatbestands, der Gewalttaten von Seiten der Separatisten voraussetzt. Die gab es bis Sonntagabend nicht.", "", "Die Stra\u00dfen Barcelonas geh\u00f6ren allen, am Sonntag den Unabh\u00e4ngigkeitsgegnern, die zum zweiten Mal innerhalb von drei Wochen zu Hunderttausenden f\u00fcr die Einheit Spaniens demonstrieren. Mindestens 300 000 Menschen waren auf den Stra\u00dfen und schenkten spanische Flaggen. Am Samstagabend noch erkl\u00e4ren Kike Porta und Paloma Jim\u00e9nez, dass sie nicht dabei sein wollen. \"Ich bin gegen Fahnen\", sagt Porta. Am Sonntag schicken die beiden dann pl\u00f6tzlich per Whats-App ein Selfie von sich. Sie stehen mitten unter den Demonstranten, mitten unter den spanischen Fahnen. Der Streit mit dem Mann vom Nachbartisch hat sie umdenken lassen. \"Man kann nicht neutral bleiben\", schreibt Porta. \"Aber immer friedlich. Wir sind alle Geschwister. Die Urnen sollen sprechen.\"", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/neuwahl-in-kenia-ist-praktisch-wertlos", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Neuwahl in Kenia ist praktisch wertlos", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Kenyattas Herausforderer Raila Odinga hatte die Wahl boykottiert, sein Aufruf scheint Wirkung zu zeigen, sollte sich die geringe Wahlbeteiligung best\u00e4tigen. Kenyatta hatte auf eine Wahlbeteiligung von mindestens 50 Prozent gehofft. Bei der urspr\u00fcnglichen Wahl, die sp\u00e4ter vom H\u00f6chsten Gerichtshof des Landes f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt wurde, hatten noch rund 80 Prozent der wahlberechtigten Kenianer ihre Stimme abgegeben.", "", "Die niedrige Wahlbeteiligung unterh\u00f6hlt die Legitimit\u00e4t, die sich Kenyatta versprochen hatte. Problematisch ist vor allem der Umstand, dass in 3600 von fast 41 000 Wahllokalen \u00fcberhaupt nicht gew\u00e4hlt wurde: In vier Distrikten im Westen des Landes blieben s\u00e4mtliche Abstimmungslokale geschlossen. Die Unabh\u00e4ngige Wahlkommission hatte zun\u00e4chst angeordnet, dass die Abstimmung dort am Samstag nachgeholt werden sollte. Doch die Entscheidung wurde aus Furcht vor gewaltt\u00e4tigen Protesten am Freitag wieder zur\u00fcckgenommen.", "", "", "Der Westen des Landes, das Siedlungsgebiet der Luo, gilt als Hochburg der Opposition, Odinga geh\u00f6rt zum Stamm der Luo. Die Tatsache, dass die Wahl in Teilen des Landes gar nicht stattfand, \u00f6ffnet auch die T\u00fcr f\u00fcr neue rechtliche Schritte. Denn die kenianische Verfassung schreibt vor, dass die Abstimmung \"in allen Wahlbezirken\" stattfinden m\u00fcsse. Ein der Opposition nahestehender Aktivist reichte bereits Klage ein.", "", "Oppositionschef Odinga k\u00fcndigte bereits an, die Wiederwahl nicht anzuerkennen. Sein Wahlb\u00fcndnis, die Nationale Super-Allianz (Nasa), werde jetzt in eine \"Widerstandsbewegung\" umgewandelt, sagte Odinga. Am Montag will der Oppositionschef die k\u00fcnftige Strategie der Nasa bekannt geben. Es wird vermutet, dass der Politiker und Gesch\u00e4ftsmann unter anderem auch zu einem Boykott der von Kenyatta und anderen Politikern des Stammes der Kikuyu gef\u00fchrten Gesch\u00e4fte aufruft. Schon bisher haben die seit drei Monaten anhaltenden Unruhen nach Berechnungen von Kenias \"Allianz der Privatwirtschaft\" sieben Milliarden US-Dollar gekostet.", "", "Doch die Proteste in dem knapp 50 Millionen Einwohner z\u00e4hlenden Staat dauern an. Seit den Wahlen am Donnerstag kamen bei Unruhen sowohl in der westkenianischen Provinzhauptstadt Kisumu wie in den von Luo bewohnten Slums der Hauptstadt Nairobi mindestens neun Menschen ums Leben. Im Slum Kawangware standen sich in der Nacht zum Samstag mit Kn\u00fcppeln und Macheten bewaffnete Gangs gegen\u00fcber, zahlreiche Gesch\u00e4fte gingen in Flammen auf. Die Spannungen drohen zu eskalieren und in ethnisch motivierte Gewalt \u00fcberzugehen wie vor zehn Jahren, als mehr als 1200 Menschen ums Leben kamen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/ausland/trumps-ex-wahlkampfmanager-will-sich-offenbar-fbi-stellen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Trumps Ex-Wahlkampfmanager will sich offenbar FBI stellen", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 13:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Er wolle damit eine Festnahme in seinem eigenen Haus vermeiden, berichtete der Sender am Montag unter Berufung auf eine namentlich nicht genannte Quelle. Was Manafort genau vorgeworfen wird, blieb zun\u00e4chst unklar.", "", "Vermutungen gehen dahin, dass er sich im Zusammenhang mit fr\u00fcheren Ukraine-Gesch\u00e4ften und m\u00f6glicherweise Geldw\u00e4sche verantworten soll und nicht in direktem Zusammenhang mit dem Kern der Untersuchungen des FBI-Sonderermittlers Robert Mueller.", "", "Dabei geht es um den Vorwurf russischer Einflussnahme auf die US-Pr\u00e4sidentenwahl und um die Frage, ob das Wahlkampflager des am Ende siegreichen republikanischen Kandidaten Donald Trump dabei mit Moskau zusammengearbeitet hat.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/fdp-csu-und-gruene-warnen-vor-scheitern-der-gespraeche", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "FDP, CSU und Gr\u00fcne warnen vor Scheitern der Gespr\u00e4che", "date": "Mo, 30. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "An diesem Montag sollen die Sondierungen f\u00fcr ein Jamaika-B\u00fcndnis aus CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen mit Beratungen zu den Themen Digitales, Arbeit, Soziales und Gesundheit fortgesetzt werden. Nach kontroversen Gespr\u00e4chen waren die Verhandlungen am Freitag in die Sackgasse geraten. Besonders bei den Themen Zuwanderung und Klimaschutz hatten sich die m\u00f6glichen Partner ineinander verhakt. Am Wochenende bestimmten gegenseitige Schuldzuweisungen und Forderungen an den jeweils anderen die Atmosph\u00e4re zwischen den Parteien.", "", "Gr\u00fcnen-Chefin Simone Peter rief die FDP dazu auf, \"sich ohne Wenn und Aber zu den Klimaschutzzielen zu bekennen\". Sonst w\u00fcrden weitere Gespr\u00e4che \"keinen Sinn\" ergeben. Auch beim Thema Familiennachzug von Fl\u00fcchtlingen bleiben die Gr\u00fcnen hart. Die Familienzusammenf\u00fchrung nannte die gr\u00fcne Spitzenkandidatin im Wahlkampf, Katrin G\u00f6ring-Eckardt, \"zentral\". Es w\u00e4re gut, \"wenn sich auch CSU und FDP darauf verst\u00e4ndigen, dass der Wahlkampf vorbei ist\".", "", "Dagegen sagte FDP-Chef Christian Lindner in der Bild am Sonntag, wenn sich die Gr\u00fcnen nicht bewegten, bliebe \"Jamaika ein Luftschloss\". Er warf den Gr\u00fcnen vor, durch ihre Pl\u00e4ne drohten \"eine \u00dcberforderung bei der Integration, unsichere Energie, neue Schulden und die finanzielle \u00dcberlastung der Mittelschicht\". Lindner sagte: \"Mit der unbegrenzten Ausweitung des Familiennachzugs und einem \u00fcberhasteten Kohleausstieg ohne Ersatzenergie w\u00fcrde man Protestw\u00e4hler in die Arme der AfD treiben.\"", "", "", "Auch der CSU-Landesgruppenchef Alexander Dobrindt stellte Jamaika offen in Frage. Er nannte die Zuwanderung \"eine Frage von nationaler Bedeutung\". Die Gr\u00fcnen m\u00fcssten verstehen, dass es hier nicht \"um die Prenzlauer-Berg-Mentalit\u00e4t der Wohlstandsgr\u00fcnen\" gehe.", "", "Stimmen, die zu Besonnenheit ermunterten, blieben am Wochenende in der Minderheit. So rief Alexander Graf Lambsdorff, der Vize-Fraktionschef der FDP im Bundestag, seine Partei und die Gr\u00fcnen dazu auf, aufeinander zuzugehen. \"Vertrauen braucht Zeit\", sagte Lambsdorff. Man solle deshalb nicht jede \u00c4u\u00dferung \"so hoch h\u00e4ngen\".", "", "Um Wege auszuloten, die festgefahrenen Gespr\u00e4che wieder flott zu machen, wollten sich noch am Sonntagabend die Verhandlungsf\u00fchrer Angela Merkel (CDU), Horst Seehofer (CSU), Christian Lindner (FDP) sowie die Gr\u00fcnen Cem \u00d6zdemir und Katrin G\u00f6ring-Eckardt in Berlin treffen. Ergebnisse der Runde wurden zun\u00e4chst nicht bekannt.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/unglaeubiges-lutherland-ein-streifzug-durch-wittenberg-und-eisleben", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ungl\u00e4ubiges Lutherland: Ein Streifzug durch Wittenberg und Eisleben", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/deutschland/jamaika-parteien-sondieren-auch-uebers-kiffen", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Jamaika-Parteien sondieren auch \u00fcbers Kiffen", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 08:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Gesprochen wird \u00fcber eine kontrollierte Abgabe an Erwachsene \u00fcber lizenzierte Vertriebsstellen. \"Die Zeit ist reif f\u00fcr eine L\u00f6sung\", sagt FDP-Bundesvize Marie-Agnes Strack-Zimmermann. Sie ist daf\u00fcr, Apotheken die Abgabe einer bestimmten Menge Cannabis an mindestens 18-J\u00e4hrige zum Eigenbedarf zu erm\u00f6glichen.", "", "Die Gr\u00fcnen hatten im Sommer einen Gesetzentwurf zur Legalisierung von Cannabis in den Bundestag eingebracht, waren aber gescheitert. Bislang hatte sich die Union strikt gewehrt. Nun gibt es in der CDU ein neues Nachdenken. Wenn die gro\u00dfen Themen abger\u00e4umt seien, \"wird sich sicherlich auch bei einem Thema wie Cannabis eine L\u00f6sung finden\", sagte CDU-Gesundheitspolitiker Michael Hennrich. \"Wir werden uns dem Thema in den Verhandlungen nicht verschlie\u00dfen k\u00f6nnen\", sagte die Stuttgarter Bundestagsabgeordnete Karin Maag. Die hessische Abgeordnete Katja Leikert sagte, sie pl\u00e4diere f\u00fcr eine offene Debatte dar\u00fcber, \"welche L\u00f6sung ehrlicher ist und ob eine Ver\u00e4nderung der gegenw\u00e4rtigen Regelung den Jugendschutz besser gew\u00e4hrleistet oder nicht\".", "", "Die Apothekerschaft ist zu einem Abgabemodell bereit, sagte Fritz Becker, Chef des Deutschen Apothekerverbandes, auf Anfrage. \"Wenn die Politik die Freigabe w\u00fcnscht, dann sind wir bereit, das zu machen.\" Das habe er der Politik signalisiert. Wenn Cannabis legalisiert werde, \"dann lieber mit Beratung \u00fcber Risiken und Nebenwirkungen, guter Kundenf\u00fchrung und dem Gew\u00e4hrleisten sauberer Ware.\"", "", "", "Wer f\u00fcr die Liberalisierung ist, argumentiert meist mit zwei Aspekten: Kriminalit\u00e4t und Jugendschutz. \"Wir wollen Dealern, die irgendwelches Dreckszeug vor Schulen verkaufen, das Wasser abgraben\", so FDP-Politikerin Strack-Zimmermann. CDU-Politiker Hennrich will kl\u00e4ren, \"ob eine Legalisierung einen wirksamen Beitrag zum Jugendschutz und zur wirksamen Eind\u00e4mmung der Umfeld-Kriminalit\u00e4t bewirkt. Wir wollen das Thema unbedingt aus den Schulen und deren Umgebung raushalten.\" Deshalb ist er f\u00fcr eine h\u00f6here Altersgrenze. \"Wenn wir da ernsthaft etwas machen, dann nur mit einer Grenze ab 21 Jahren.\" Bei allen anderen Vertriebswegen m\u00fcssten \"die bestehenden strafrechtlichen Vorgaben weitestgehend bestehen bleiben\". Er tritt ein f\u00fcr eine Registrierung der Abgabe und eine Mengenbegrenzung.", "", "Am Montag gehen in Berlin die Sondierungen f\u00fcr eine Jamaika-Koalition weiter. Gesprochen wird auch \u00fcber die Gesundheitspolitik. Cannabis wird allenfalls eine untergeordnete Rolle spielen.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "S\u00fcdwest", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/basler-herbstmess-achterbahn-nach-unfall-wieder-in-betrieb", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Basler Herbstmess\u2019: Achterbahn nach Unfall wieder in Betrieb", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 11:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Am Samstagabend war ein auf der Achterbahn auf dem Kasernenareal im Kleinbasel gegen 21.20 Uhr ein Wagen des \"Rock & Roller Coaster\" bei der Einfahrt auf einen stehenden Wagen aufgefahren. Derzeit geht die Basler Staatsanwaltschaft davon aus, dass Probleme beim Bremssystem den Unfall verursacht haben.", "", "", "", "", "", "Die Basler Staatsanwaltschaft nahm noch in der Nacht auf Sonntag Untersuchungen zur Abkl\u00e4rung der genauen Unfallursache auf. Nach Auskunft von Sprecher Peter Gill wurden Teile des Bremssystems sichergestellt. Wann mit einem Ergebnis zu rechnen ist, ist unklar. Die Achterbahn wurde am sp\u00e4ten Sonntagnachmittag wieder in Betrieb genommen, wie das Pr\u00e4sidialdepartement des Kantons Basel-Stadt am Abend mitteilte. Zuvor seien alle Sicherheitstests erfolgreich abgeschlossen worden.", "", "", "", "", "Die Organisatoren zeigten sich in einer Mitteilung betroffen \u00fcber den Unfall. Beim \"Rock & Roller Coaster\" handelt es sich um Deutschlands gr\u00f6\u00dfte mobile Achterbahn mit Einzelwagen. Von diesen gibt es insgesamt acht. Die Schienenl\u00e4nge der 25 Meter hohen Anlage betr\u00e4gt 980 Meter. Nach Auskunft von Besitzer Willi Vorlop stammt die Achterbahn aus den 1980er Jahren. Die Anlage wurde aber immer wieder erneuert. F\u00fcr die Sicherheit sorgt ein 6-Block-Bremssystem mit automatischer Bremsanlage, wie es auf der", "des Unternehmens hei\u00dft.", "", "", "", "Der \"Rock & Roller Coaster\" ist dieses Jahr erstmals an der Basler Herbstmesse, war aber schon fr\u00fcher an andern Jahrm\u00e4rkten in der Schweiz aufgebaut worden, wie Schausteller Vorlop sagte. Dessen Unternehmen hat seinen Sitz in Hemmingen s\u00fcdlich von Hannover hat. In Basel beitreibt Vorlop die Anlage mit vier Angestellten.", "", "", "", "Der Auftakt der Basler Herbstmess\u2019 wurde zudem von einem zweiten Unfall \u00fcberschattet. Am Samstagabend gegen 21.30 Uhr verlie\u00df auf der Rosentalanlage ein Mann auf dem Karussell \"Round up Rounder\" seinen Platz und wurde zu Boden geschleudert. Mit schweren Verletzungen musste er in die Klinik eingeliefert werden.", "", "Die Basler Herbstmesse ist der \u00e4lteste und zugleich gr\u00f6\u00dfte Jahrmarkt der Schweiz. Mit insgesamt 508 Bahnen und St\u00e4nden dauert sie noch bis zum 12. November, auf dem Petersplatz zwei Tage l\u00e4nger.", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/ueber-die-feiertage-bleibt-es-kalt-im-suedwesten", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "\u00dcber die Feiertage bleibt es kalt im S\u00fcdwesten", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 12:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "sind die Temperaturen im S\u00fcdwesten gefallen. Wie der Deutsche Wetterdienst am Montag mitteilte, ist in der Nacht auf Dienstag zum ersten Mal in diesem Herbst mit verbreitetem Frost zu rechnen. Autofahrer werden vor lokalem Nebel teils mit Sichtweiten unter 150 Meter und Gl\u00e4tte gewarnt.", "", "Am Reformationstag erreichen die Temperaturen demnach einen Tiefpunkt. Allerdings bleibe es trocken. Im S\u00fcden zeige sich h\u00e4ufig auch die Sonne. \u00dcber die Feiertage soll es kalt bleiben. Am Wochenende werde es wieder w\u00e4rmer. Dabei k\u00f6nne es zu vereinzelten Schauern kommen.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/suedwest/150-vermummte-griffen-in-stuttgart-fanbus-des-sc-freiburg-an", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "150 Vermummte griffen in Stuttgart Fanbus des SC Freiburg an", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 13:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Wie die Polizei Stuttgart mitteilt, attackierten gut 150 Vermummte einen Reisebus mit Fans des SC Freiburg vor Spielbeginn gegen 17.05 Uhr auf einem Parkplatz an der Mercedesstra\u00dfe unweit des Stadions. Nach bisherigem Stand der Ermittlungen st\u00fcrmten sie auf den Parkplatz, traten gegen den Bus und besch\u00e4digten dessen Karosserie.", "", "Einsatzkr\u00e4fte der Polizei \u2013 darunter auch Mitglieder der Reiterstaffel \u2013 h\u00e4tten eine St\u00fcrmung des Busses verhindert. Vier Randalierer im Alter zwischen 28 und 32 Jahren seien vorl\u00e4ufig festgenommen worden.", "", "Die Polizei sucht Zeugen zu dem Vorfall. Sie werden gebeten, sich unter der", "zu melden.", "", "", "", "Nach dem Spiel kontrollierte die Polizei zwei Reisebusse mit Anh\u00e4ngern des SC Freiburg. Der Grund: W\u00e4hrend des Fu\u00dfballspiels war im G\u00e4steblock mehrfach Pyrotechnik gez\u00fcndet worden. 99 Menschen kontrollierte die Polizei eigenen Angaben zufolge und stellte deren Personalien fest. Bei der Durchsuchung habe sie mehrere pyrotechnische Gegenst\u00e4nde gefunden. Danach h\u00e4tten alle Durchsuchten ihre Heimreise antreten d\u00fcrfen.", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/panorama", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/die-artisten-in-der-dinner-show-des-cirque-d-europe-im-europa-park", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Die Artisten in der Dinner-Show des Cirque d\u2019Europe im Europa-Park", "date": "Mo, 18. September 2017 10:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Eine verr\u00fcckte Operns\u00e4ngerin und ein Kellner am Rande des Wahnsinns \u2013 Christine Gogolin und Maitre Willi f\u00fchren die G\u00e4ste der diesj\u00e4hrigen Dinner-Show im Teatro dell\u2019Arte des Europa-Parks durch den Abend. Und es gibt Einiges zu sehen und zu bestaunen.", "", "Zum Beispiel das Duo Bray & Skopalova, das eine Akrobatikshow in schwindelnden H\u00f6hen vorf\u00fchren wird. Oder das Duo Reyal am chinesischen Mast. K\u00f6rperbeherrschung und Eleganz haben beide Paare in rauen Mengen, ebenso wie jede Menge Talent. Selbst den abgebr\u00fchtesten Zirkusfans stockt hier der Atem.", "", "", "", "", "", "Rodion Prilepin vom Moskauer Staatszirkus ist mit seinem Quartett \"Troupe Prilepin\" fester Bestandteil des Programms im Cirque d\u2019Europe. Dass der Akrobat dieses Jahr die Goldmedaille beim diesj\u00e4hrigen Internationalen Zirkus Festival \"Festival Figueras\" gewonnen hat, ist kein Zufall. Neben Marina Sakhoiia, die mit einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Wasser-Akrobatik-Show die Zuschauer in ihren Bann zieht, geh\u00f6rt Prilepin zu den H\u00f6hepunkten der Show.", "", "", "Auch wer es lieber zauberhaft als akrobatisch hat, kommt beim Cirque d\u2019Europe auf seine Kosten. Sergey Stupakov wird gemeinsam mit seinen gefiederten Freunden eine Show voller Illusionen, Tempo und Farben auf die B\u00fchne bringen. Dass die Zuschauer am Ende des Abends mit einem L\u00e4cheln auf dem Gesicht nach Hause gehen werden, ist quasi garantiert.", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/sag-danke-mit-dem-wacken-open-air-star-mambo-kurt", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Sag \"Danke\" mit dem Wacken Open Air-Star Mambo Kurt", "date": "Fr, 01. September 2017 12:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Sind Sie schon einmal zusammen mit einem Entertainer aufgetreten, dem jedes Jahr tausende Menschen auf einem der kultigsten Musikfestivals der Welt zujubeln? Jetzt haben Sie die Gelegenheit dazu: mit Tipp24 und dem \"Danke-Song\" von Mambo Kurt. Den kennen Sie nicht? Dann waren Sie noch nie auf dem gr\u00f6\u00dften Hardrock-Festival der Welt, dem Wacken Open Air: Jedes Jahr spielt Mambo Kurt dort auf seiner Heimorgel locker", "swingende Coverversionen von legend\u00e4ren Bands wie AC/DC, Metallica oder Rage Against The Machine. Und das Publikum liebt die Auftritte des Kult-Entertainers.", "", "Jetzt k\u00f6nnen Sie sich vom Gro\u00dfmeister der Alleinunterhaltung ein pers\u00f6nliches St\u00e4ndchen produzieren lassen. Mambo Kurt hat f\u00fcr Tipp24 den \"Danke-Song\" aufgenommen, eine Hommage an die Menschen in unserem Leben, denen wir viel zu selten genau das sagen: Danke! Danke f\u00fcr was? Das \u00fcberlassen wir Ihnen.", "", "", "", "Auf der Website", "haben wir f\u00fcr Sie ein virtuelles Aufnahmestudio vorbereitet. Dort k\u00f6nnen Sie Ihre pers\u00f6nliche Dankesbotschaft aufnehmen - f\u00fcr einen besonderen Menschen in Ihrem Leben. Vielleicht den engagierten Lehrer, den guten Freund, die beste Schwester der Welt? Oder alle drei? Sie k\u00f6nnen so oft teilnehmen, wie Sie wollen. Das Ganze ist nat\u00fcrlich kostenlos.", "", "", "Ihre Dankesbotschaft wird automatisch in das Musikvideo hineingeschnitten und steht Ihnen", "nach wenigen Sekunden zur Verf\u00fcgung. Gef\u00e4llt Ihnen nicht? Einfach l\u00f6schen und neu aufnehmen. Ist gut geworden? Dann verschicken Sie es per Mail, WhatsApp oder Facebook.", "", "Mambo Kurts Danke-Song ist das Begleitlied zur Danke-Million: Bei diesem neuen Angebot legt der Online-Lotterietippanbieter Tipp24 auf ihre Gewinne eine Million Euro drauf - f\u00fcr einen Menschen, den ihr selber bei der Abgabe Eures Tippscheins benennen k\u00f6nnt. Weitere Infos dazu weiter unten. Warum Tipp24 das macht? Weil die Firma in einer Umfrage best\u00e4tigt bekommen hat, dass die ihrer Kunden einen Wunsch haben: Sie m\u00f6chten etwas zur\u00fcckgeben an die Menschen in ihrem Leben, denen sie etwas Besonderes zu verdanken haben.", "", "Den Eltern einen sorglosen Lebensabend finanzieren. Dem Bruder die Reise, von der er immer getr\u00e4umt hat. Der guten Freundin dabei helfen, ihre Gesch\u00e4ftsidee umzusetzen: Es gibt viele gute M\u00f6glichkeiten, mit finanziellen Mitteln Danke zu sagen. Aber warum warten, bis man sechs Richtige hat? Jetzt kann jeder mit Mambo Kurt sagen: \"Danke \u2013 Du bist der Jackpot meines Lebens!\"", "", "", "", "Kontakt zu Tipp24", "", "E-Mail:", "", "Webseite:", "", "Tipp24 gibt es auch bei", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/liebe-familie/ihave-maenner-zeigen-reue", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "#IHave: M\u00e4nner zeigen Reue", "date": "Mo, 30. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Nach Berichten von Frauen \u00fcber sexuelle \u00dcbergriffe unter dem Stichwort #MeToo geben sich nun M\u00e4nner im Internet als T\u00e4ter zu erkennen. Sie nutzen das Schlagwort #IHave, also \"Ich habe (es getan)\". US-Architekt Thomas Wall twitterte: \"#MeToo ist das Symptom, #IHave ist das Heilmittel.\" Wall forderte M\u00e4nner auf, ihr Fehlverhalten gegen\u00fcber Frauen \u00f6ffentlich einzugestehen. Auch die US-Moderatorin Gretchen Carlson nutzte den Hashtag. Sie hatte den mittlerweile verstorbenen Chef des Nachrichtensenders Fox News, Roger Ailes, erfolgreich wegen sexueller Bel\u00e4stigung verklagt.", "", "Auf Twitter und Facebook tauchten unter dem Stichwort Berichte von M\u00e4nnern auf, die Frauen sexuell bel\u00e4stigten. \"Ich habe die Linie \u00fcberschritten. Ich habe Vertrauen missbraucht\", schrieb ein Nutzer. \"Ich werde nie den Moment vergessen, als ich einer vorbeigehenden Frau in einer Bar in den 90er Jahren an den Po grapschte\", schrieb ein anderer. Er habe sich sofort gesch\u00e4mt und w\u00fcrde sich heute entschuldigen, wenn er k\u00f6nnte.", "", "Auch Hashtags wie #Guilty (Schuldig), #ItWasMe (Ich war es), #IDidThat (Ich habe das getan) sowie #IWill (Ich werde) mit Blick auf besseres Verhalten in der Zukunft tauchten in der Online-Debatte auf. \"Man f\u00fchlt sich in einem Geisterhaus gefangen, erschreckende Gest\u00e4ndnisse ploppen aus jeder T\u00fcr heraus\", schrieb der New Yorker zur Debatte. Ausgel\u00f6st hatten die Diskussion im Internet die Vorw\u00fcrfe wegen sexueller \u00dcbergriffe des US-Filmproduzenten Harvey Weinstein.", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/liebe-familie/viele-amerikanerinnen-wollen-keinen-sex-vor-der-ehe", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Viele Amerikanerinnen wollen keinen Sex vor der Ehe", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/liebe-familie/weinstein-affaere-man-kann-lernen-widerstand-zu-leisten", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Weinstein-Aff\u00e4re: \"Man kann lernen, Widerstand zu leisten\"", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/kultur", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Kultur", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/literatur-und-vortraege/jan-wagner-hat-den-buechner-preis-erhalten", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Jan Wagner hat den B\u00fcchner-Preis erhalten", "date": "Mo, 30. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Der Schriftsteller Jan Wagner hat am Samstag in Darmstadt den Georg-B\u00fcchner-Preis 2017 erhalten. \"Seine Gedichte vereinen spielerische Sprachfreude und meisterhafte Formbeherrschung\", sagte der scheidende Pr\u00e4sident der Deutschen Akademie f\u00fcr Sprache und Dichtung, Heinrich Detering. Wagners \"poetische Sprachkunst sch\u00e4rft unser Denken und unsere Wahrnehmung der Welt\". Der mit 50 000 Euro dotierte B\u00fcchner-Preis gilt als renommierteste Literaturauszeichnung in Deutschland.", "", "Wagner hob in seiner Dankrede die poetische Kraft von B\u00fcchners Prosa hervor. Was h\u00e4tte B\u00fcchner f\u00fcr Verse gemacht, mit seinem galligen Humor und dieser Lust am Sprachspiel und am k\u00fchnen Bild, sagte der Preistr\u00e4ger. \"Da werden ohne Schwielen an den Fingern die Wangen der h\u00fcbschen Dame Verwesung gestreichelt, wird man am Ende der Bettlerin Erde in den Scho\u00df geworfen wie ein durchgelaufener Schuh.\" Die Szenen und Dialoge seien aus der Natur so kunstvoll freigelegt wie das Nervenkost\u00fcm einer Barbe, sagte Wagner in Anspielung auf B\u00fcchners wissenschaftliche Arbeit. \"Das Wunder aber ist, dass dennoch alles ganz und gar lebendig ist, bei jedem Lesen erneut, als blitzten die Schuppen silbern vor uns auf.\" Der Preistr\u00e4ger zog Parallelen zu seiner eigenen Dichtkunst: \"Ich mache Verse aus der \u00dcberzeugung heraus, dass noch das Geringste zum Gedicht werden kann und ein Gedicht die komplexesten Dinge in sich birgt, die Sch\u00f6nheiten wie die Dunkelheiten unmittelbar und sinnlich erfahrbar macht\".", "", "", "Wagners Bildsprache sei gepr\u00e4gt von nahezu unergr\u00fcndlicher Klarheit, sagte der schwedische Schriftsteller Aris Fioretos in seiner Laudatio. \"Wagners Bilder, die immer \u00fcberraschen und dennoch selbstverst\u00e4ndlich wirken, verweilen nach der Lekt\u00fcre wie eine Nachglut.\" Gro\u00dfz\u00fcgig streue er pr\u00e4zise Beobachtungen, sorgsam balancierte Gef\u00fchle und zarte Einsichten, sagte Fioretos \u00fcber den Preistr\u00e4ger. Der in Hamburg geborene Jan Wagner lebt seit 1995 in Berlin. Sein Werk umfasst Gedichtb\u00e4nde, Essays und Kritiken, Anthologien sowie \u00dcbersetzungen englischsprachiger Lyrik.", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/kunst-1/zum-tod-des-deutschen-pop-art-kuenstlers-werner-berges", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Zum Tod des deutschen Pop Art-K\u00fcnstlers Werner Berges", "date": "Mo, 30. Oktober 2017", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Das ungew\u00f6hnliche Publikumsinteresse veranlasste Anett und Amala Berges, die Ausstellung, die sie in der Freiburger Galerie Pro Arte zum 75. Geburtstag von Werner Berges ausrichteten, um einen Monat zu verl\u00e4ngern. Das war im Dezember 2016. Die Ehefrau und Tochter sahen in dem Datum eine willkommene Gelegenheit, noch einmal auf das Werk dieses bedeutenden K\u00fcnstlers aufmerksam zu machen, dessen Verdienst es war, in den 1960er Jahren die Pop Art in Deutschland etabliert zu haben.", "", "1941 im nieders\u00e4chsischen Cloppenburg geboren, studierte Berges zun\u00e4chst Gebrauchsgrafik und Modedesign, zwei F\u00e4cher, die auf Dauer gesehen, die Basis seiner sp\u00e4teren Kunstproduktion bilden sollten. Im Bestreben, eine Bildsprache f\u00fcr sein weibliches Sch\u00f6nheitsideal zu entwickeln, durchforschte er anstatt der Kunstgeschichte das N\u00e4herliegende und begann stattdessen, die Stereotypen der Werbe\u00e4sthetik abzusch\u00f6pfen. Er verschrieb sich dem industriellen Schein von Illustriertencovers und Plakatsch\u00f6nheiten, wodurch er in den Jahren 1965 bis 1977 zum wichtigsten K\u00fcnstler der Pop Art in Deutschland aufstieg.", "", "", "Obwohl er im Kunstbetrieb als deren Protagonist gefeiert wurde, blieb er gegen\u00fcber solcherart Ruhmesbezeugungen auf Distanz. Im Gegensatz zu einschl\u00e4gigen K\u00fcnstlern wie Andy Warhol, der die Portraits der Celebrities eins zu eins in seinen Siebdruckserien reproduzierte, verfremdete Berges die weiblichen Reklame-Ikonen.", "", "Auf Farbkontraste reduziert, durch Punkte fragmentiert oder bunte Streifen gerastert, verarbeitete er die adaptierten Modelfotos, um die in Posen sich ersch\u00f6pfenden und dem Konsumentenblick schmeichelnden Performances zu demontieren. Er insistierte darauf, Portraits zu malen, denn sein alleiniges Ziel war, das popul\u00e4re Frauenbild aus den kommerziellen Kontexten zu befreien. Folgerichtig formulierte er sein Desinteresse an den \"hochkonfektionierten Frauentypen, die uns diese Konsumg\u00fcter so verf\u00fchrerisch pr\u00e4sentieren.\"", "", "Mit seinen lebendigen, intensiven Farben hatte er sich ein Medium geschaffen, das mit seiner fl\u00e4chigen Wirkung den Bildraum negierte und damit genau den optischen Oberfl\u00e4chen seiner urbanen Umgebung entsprach. Das war Berlin. In den Jahren, die er dort verbrachte, avancierten Szene- und Werbefotografen selbst zu Stars. Popmusik, Fernsehen, Film und Starfotografie waren die Triebkr\u00e4fte einer schnell \u00fcbersteuerbaren Massenkultur, in der sich jedoch bereits die Kritik an einer als manipulativ erkannten Medienrealit\u00e4t zu formieren begann. Wenngleich nie explizit, so doch konzeptionell zeigt sich in Berges\u2019 Dekonstruktion der Verdinglichung der Frau als Werbetr\u00e4ger ein durchaus gesellschaftskritisches Potential.", "", "Nach seinem Umzug in die N\u00e4he von Freiburg ver\u00e4nderte sich ab 1977 auch die Malerei. Die k\u00fcnstlichen Frauenimages treten deutlich zur\u00fcck, zerlegen sich zu komplexen Rasterstrukturen mit Tendenz zur Abstraktion und f\u00fcllen als autonome Grafik zunehmend die Bildfl\u00e4che.", "", "Berges\u2019 kunstgeschichtliche Bedeutung manifestiert sich vor allem darin, in eine perfektionierte Pop Art die f\u00e4lligen Br\u00fcche gesetzt und sie damit zur Diskussion gestellt zu haben. Vergangenen Donnerstag ist er nach l\u00e4ngerer Krankheit, wie seine Tochter Amala mitteilte, \"friedlich eingeschlafen\".", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/klassik-2/ren-jacobs-ueber-beethovens-oper-leonore-in-baden-baden", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Ren\u00e9 Jacobs \u00fcber Beethovens Oper \"Leonore\" in Baden-Baden", "date": "Mo, 30. Oktober 2017 09:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Herr Jacobs, in vielen Opernf\u00fchrern steht zu lesen: \"Fidelio\" ist Beethovens einzige Oper. Wenn man aber bedenkt, dass die Entwicklungsgeschichte der Oper \u00fcber die beiden \"Leonore\"-Opern von 1805 und 1806 zum \"Fidelio\" von 1814 reicht, kann man da noch von nur einer Oper sprechen?", "", "Korrekt ist, dass Beethoven eine Oper geschrieben hat: Das ist \"Leonore\", 1805 (lacht)... Die hat er zweimal \u00fcberarbeitet. Nicht korrekt ist, was man auch in Opernf\u00fchrern sehr oft liest: Dass Beethoven mit dem \"Fidelio\" 1814 ein reiferes Produkt abgelegt hat, als mit dem Urprodukt \"Leonore\". Das stimmt nicht.", "", "Warum?", "", "Der erste, der darauf hingewiesen hat, war der Schweizer Musikologe Willy Hess mit seinem \"Fidelio-Buch\" 1986. Er hat alle Musik-Nummern miteinander verglichen und die Dramaturgie der drei Opern. Und er kommt zu dem Schluss, dass die erste Fassung die bessere ist. Nat\u00fcrlich kann man sagen, \"Fidelio\" ist reifer, weil Beethoven neun Jahre \u00e4lter war. Aber als die Ur-\"Leonore\" aufgef\u00fchrt wurde, hatte er schon Meisterwerke geschrieben wie die Eroica; er war genauso alt wie Mozart bei seinem Tod.", "", "", "Die Urauff\u00fchrungen der ersten beiden \"Leonore\"-Opern fielen beim Publikum durch. Hat Beethoven deshalb so starke Zweifel entwickelt?", "", "Nat\u00fcrlich. Er war schockiert. Er hatte zwei Jahre an der Ur-\"Leonore\" komponiert \u2013 und er war begeistert, auch vom Libretto. Er wollte f\u00fcr jede Nummer, jedes Ensemble, eine Tour de force schaffen. Und auch schon die Ouvert\u00fcre...", "", "...nach heutiger Z\u00e4hlung die Leonoren-Ouvert\u00fcre II...", "", "Genau. Da sind sich die Musikologen einig, dass das die beste und modernste der vier Ouvert\u00fcren ist.", "", "Was waren die Gr\u00fcnde f\u00fcr das Fiasko der Urauff\u00fchrung?", "", "Es gibt politische. Den Berichten zufolge waren fast nur franz\u00f6sische Soldaten im Theater \u2013 das ist nicht das ideale Publikum f\u00fcr eine Oper mit deutschen Dialogen. Der andere Grund, glaube ich, ist, dass die Musik zu modern war, zu neuartig. Und zu komplex f\u00fcr Ohren, die gew\u00f6hnt waren an Rossini oder Mayr, der ebenfalls eine \"Leonore\" komponiert hatte. Ich bin aber \u00fcberzeugt, auch mit einem Wiener Publikum w\u00e4re es ein Fiasko gewesen. Die war einfach zu kompliziert.", "", "Dann folgten die Umarbeitungen.", "", "Ja. Beethovens \"Freunde\" haben versucht zu \u00fcberzeugen, dass er, um das St\u00fcck besser zu machen, es k\u00fcrzen m\u00fcsse. Wir wissen heute, dass die Auff\u00fchrung damals nicht gut war \u2013 Orchester und S\u00e4nger waren den Anforderungen nicht gewachsen. Au\u00dferdem waren die Tempi zu schleppend. Die schlimmste Konsequenz aber war, dass Beethoven unter dem Einfluss dieser \"Freunde\" ganz bedauerliche Striche machte. Zum Beispiel ein sehr sch\u00f6nes Duett von Marzelline und Leonore, mit obligater Geige und Cello. Aus den Arien und Ensembles wiederum hat er mehr als 150 Takte weggenommen \u2013 das hat den brillanten Formen geschadet. Es ist wie \"Selbstverst\u00fcmmelung\". Wir beziehen uns aber jetzt wieder weitgehend auf diese \"Ur-Leonore\".", "", "Versetzen wir uns in die Rolle eines normalen Operng\u00e4ngers, der \"Fidelio\" kennt: Was erwartet ihn?", "", "Vom Dramaturgischen her: Vor allem der Schluss ist anders. Wer nur \"Fidelio\" kennt, wei\u00df, dass mit den beiden Trompetensignalen die L\u00f6sung des Konflikts bringt.", "", "Das ist die Peripetie.", "", "(lacht). Genau. Ab dem Moment ist das St\u00fcck zum Ideendrama geworden. In \"Leonore\" bleibt auch danach noch die Spannung erhalten. Die Rettung des Liebespaars Leonore-Florestan wird hinausgez\u00f6gert. Und die Figur des Kerkermeisters ist viel zwiesp\u00e4ltiger angelegt \u2013 er ist nicht nur der liebe Papa.", "", "Also die wesentlich modernere Dramaturgie?", "", "Ja. Die Figuren sind mehr Menschen aus Fleisch und Blut, und weniger Symbole. Auch die Einteilung in drei Akte finde ich sehr konsequent. Erster Teil \u2013 das ist pures Singspiel. Die Titelfigur ist hier Marzelline. Der zweite Teil ist ein b\u00fcrgerliches R\u00fchrst\u00fcck mit der Titelfigur Leonore. Und der dritte Akt ist der tragische Akt und m\u00fcsste hei\u00dfen: Florestan.", "", "War das Freiburger Barockorchester ihr Wunschorchester f\u00fcr diese Produktion?", "", "Aber ja. Das Orchester wird immer mehr ein Beethoven-Orchester!", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/nachrichten/wirtschaft", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Wirtschaft", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gastronomie", "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/in-tokio-bekommt-man-ein-sterne-menue-unter-zehn-euro", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "In Tokio bekommt man ein Sterne-Men\u00fc unter zehn Euro", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/kuerbiseintopf-mit-haehnchenfilet-und-couscous-lecker", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "K\u00fcrbiseintopf mit H\u00e4hnchenfilet und Couscous...lecker!", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/lokales/gastronomie/das-colombi-hotel-in-freiburg-hat-einen-neuen-kuechenchef", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Das Colombi-Hotel in Freiburg hat einen neuen K\u00fcchenchef", "date": null, "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", ""]},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien", "article_id": null, "section": null, "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.badische-zeitung.de/ratgeber/computermedien/gericht-verpflichtet-sat-1-zu-sendezeiten-fuer-dritte", "article_id": null, "section": null, "article_headline": "Gericht verpflichtet Sat.1 zu Sendezeiten f\u00fcr Dritte", "date": "Sa, 28. Oktober 2017 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "Sat.1 ist vom Oberverwaltungsgericht (OVG) Rheinland-Pfalz vorl\u00e4ufig verpflichtet worden, drei Produktionsfirmen Sendezeiten f\u00fcr unabh\u00e4ngige Dritte einzur\u00e4umen. Der Beschluss sei im Rahmen eines Eilverfahrens gefallen, teilte das OVG am Freitag in Koblenz mit. Er gelte bis zum rechtskr\u00e4ftigen Abschluss des Klageverfahrens, das derzeit in erster Instanz vor dem Verwaltungsgericht Neustadt/Weinstra\u00dfe anh\u00e4ngig ist.", "", "Sat.1 wehrt sich seit langem dagegen, unabh\u00e4ngigen Dritten Sendezeiten einr\u00e4umen zu m\u00fcssen. Im vergangenen Februar hatte die f\u00fcr den Sender zust\u00e4ndige rheinland-pf\u00e4lzische Landesmedienanstalt (LMK) an drei Produktionsfirmen Zulassungen vergeben. Sat.1 h\u00e4tte ab Anfang M\u00e4rz Sendepl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen, klagte aber dagegen. Im August gab das Verwaltungsgericht Neustadt einem entsprechenden Eilantrag des Senders statt. Dagegen legten die LMK und eine Produktionsfirma Beschwerde ein. Das OVG bekr\u00e4ftigte nun die Verpflichtung f\u00fcr Sat.1, die Sendezeiten bereitzustellen.", "", "\"Wir bedauern die \u00fcberraschende Entscheidung des OVG und werden diese erstmal genau analysieren, bevor wir n\u00e4chste juristische Schritte entscheiden\", teilte Sat.1 dazu mit.", "", "", "Grunds\u00e4tzlich sind Privatsender laut Rundfunkstaatsvertrag verpflichtet, Drittanbietern Sendepl\u00e4tze anzubieten, sobald ihre Zuschaueranteile im Jahresdurchschnitt \u00fcber zehn Prozent liegen. Die Vorschrift gilt auch, wenn der Sender einer Sendergruppe angeh\u00f6rt und diese insgesamt einen Zuschaueranteil von 20 Prozent oder mehr hat. Laut OVG soll damit die Meinungsvielfalt gesichert werden.", "", "Anders als in fr\u00fcheren Eilverfahren seien keine Rechtsfehler bei der Ausschreibung, der Auswahl und der Vergabe der Zulassungen f\u00fcr die Produktionsfirmen zu erkennen gewesen, teilte das OVG mit. Auch habe die LMK angesichts der Zuschauerzahlen die Drittsendezeiten ausschreiben d\u00fcrfen - auch wenn die Berufung im vorherigen Vergabeverfahrne noch anh\u00e4ngig gewesen sei. Zudem seien seit der Einstellung der \u00fcberregionalen Fensterprogramme im September 2014 keine Beitr\u00e4ge von Dritten im Sat.1-Hauptprogramm mehr gezeigt worden.", "", "Dem \u00f6ffentlichen Interesse an Meinungsvielfalt in den Medien sei der Vorrang gegen\u00fcber dem Interesse des Senders an einer ungeschm\u00e4lerten Ausstrahlung seines Programms einzur\u00e4umen, befand das OVG. Angesichts der Gesamtsendezeit der Sendergruppe werde damit das Recht von Sat.1 auf freie Programmgestaltung in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von nicht einmal 0,2 Prozent eingeschr\u00e4nkt.", "", "", "", ""]}
]