[
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/sondierungsgespraeche-gruene-lenken-in-der-umweltpolitik-ein-28783294", "article_id": "28783294", "section": "politik", "article_headline_strong": "Sondierungsgespr\u00e4che", "article_headline_normal": "Gr\u00fcne lenken in der Umweltpolitik ein", "date": "07.11.17, 18:13 Uhr", "author": "Markus Decker", "article_text": ["Berlin -", "Der CSU-Landesgruppenvorsitzende Alexander Dobrindt reagierte am Dienstag wenig freundlich. \u201eDas Abr\u00e4umen von Schwachsinns-Terminen ist noch kein Kompromiss\u201c, sagte er auf der Fraktionsebene des Reichstages. Dobrindt, der von den Gr\u00fcnen w\u00e4hrend des Wahlkampfes harsch attackiert worden war, gilt seit Beginn der Sondierungsgespr\u00e4che \u00fcber ein etwaiges Jamaika-B\u00fcndnis ohnehin als eher unwillig. Der FDP-Vorsitzende Christian Lindner reagierte hingegen positiv. Baden-W\u00fcrttembergs gr\u00fcner Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann \u00e4u\u00dferte sich erleichtert. \u201eMan muss auch Kompromisse machen \u2013 jeder muss auch mal nachgeben, sonst kommen wir in den Verhandlungen nicht voran\u201c, sagte er in Stuttgart.", "Die Gr\u00fcnen hatten zuvor zwei f\u00fcr die Verhandlungen bedeutsame Signale gegeben. Parteichef Cem \u00d6zdemir hatte in der \u201eStuttgarter Zeitung\u201c deutlich gemacht, dass die Gr\u00fcnen nicht l\u00e4nger auf dem Ende des Verbrennungsmotors im Jahr 2030 beharrten. Ab 2030 sollen laut gr\u00fcnem Wahlprogramm keine Verbrennungsmotoren mehr zugelassen werden. Die Co-Vorsitzende Simone Peter deutete im Ringen um die Kohlepolitik in der \u201eRheinischen Post\u201c ebenfalls Kompromissbereitschaft an. Entscheidend sei, dass die CO2-Emmissionen, wie von der Bundesrepublik zugesagt, s\u00e4nken, erkl\u00e4rte sie. Dabei spiele es keine Rolle, ob die letzten Kohlekraftwerke 2030 oder 2032 vom Netz gingen. Dass sich \u00d6zdemir vom Realo-Fl\u00fcgel und Peter vom linken Fl\u00fcgel tendenziell gleichlautend \u00e4u\u00dfern, ist \u00e4u\u00dferst selten.", "Inhaltlich sind die Angebote nicht so neu, wie es jetzt scheint. \u00d6zdemir hatte bereits im Wahlkampf erkl\u00e4rt, ma\u00dfgeblich sei, dass der \u201eEinstieg in den Ausstieg aus dem Verbrennungsmotor\u201c vereinbart werde. Schlie\u00dflich hatte nicht zuletzt Kretschmann mit \u00e4hnlichem Vokabular wie Dobrindt wissen lassen, dass er von Ausstiegsdaten nichts h\u00e4lt. Was Peter angeht, so zeigt sie sich lediglich in der Wahl der Mittel flexibel, nicht im Ziel. Experten bezweifeln im \u00dcbrigen, ob die Klimaziele ohne nennenswerte Einschnitte bei der Braunkohleverstromung erreicht werden k\u00f6nnen, von der in Deutschland rund 25.000 Jobs abh\u00e4ngen.", "Das Man\u00f6ver scheint nicht zuletzt taktisch motiviert. So sagte der gr\u00fcne Europaabgeordnete Sven Giegold dieser Zeitung: \u201eDie FDP will Jamaika nicht, Teile der Union wollen auch nicht. Deshalb geht es darum, zu zeigen, wer die Verantwortung f\u00fcr die z\u00e4hen Verhandlungen tr\u00e4gt.\u201c Er f\u00fcgte hinzu: \u201eEs geht hier im \u00dcbrigen nicht um Maximalforderungen und nicht darum, Parteiprogramme zu rezitieren. Wir werden also nicht unsere Seele verkaufen. Aber Kompromisse machen werden wir schon.\u201c Giegold sieht jedenfalls keinen Grund, sich \u00fcber die Kompromissangebote aufzuregen. Tats\u00e4chlich tun die Gr\u00fcnen einiges, damit ihnen im Falle des Scheiterns von Verhandlungen und anschlie\u00dfender Neuwahlen nicht der Schwarze Peter zugeschoben werden kann.", "Klar ist, dass die Klimapolitik bis auf weiteres hoch umstritten bleibt. W\u00e4hrend sich die Gr\u00fcnen hier ohne Erfolge bei der Basis und ihren Parteitags-Delegierten nicht sehen lassen k\u00f6nnen, k\u00e4mpfen die Ministerpr\u00e4sidenten von Nordrhein-Westfalen, Sachsen und Sachsen-Anhalt, Armin Laschet, Stanislaw Tillich und Reiner Haseloff (alle CDU) um die Jobs in der Braunkohle. Die FDP pocht darauf, dass durch die Abschaltung von Kohlekraftwerken zu keiner Zeit Stromengp\u00e4sse entstehen d\u00fcrften.", "Ob und wie sich diese unterschiedlichen Ziele und Interessen unter einen Hut bringen lassen, gilt als offen. Bis zum 16. November ist noch Zeit. Dann sollen Ergebnisse vorliegen."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/60-jahre-trabi-mz-leser-zeigen-ihre--rennpappe----die-schoensten-fotos-und-geschichten-28620604", "article_id": "28620604", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "60 Jahre Trabi", "article_headline_normal": "MZ-Leser zeigen ihre \u201eRennpappe\u201c - Die sch\u00f6nsten Fotos und Geschichten", "date": "03.11.17, 13:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Mit einer Nullserie von lediglich 50 St\u00fcck startete am 7. November 1957 die Geschichte einer Legende: Der erste ", "Trabant", " (P 50) lief in Zwickau vom Band. Das Datum war mit Bedacht gew\u00e4hlt, handelte es sich doch um den 40. Jahrestag der sowjetischen Oktoberrevolution.", "Mit nur 18 PS war die erste \u201eRennpappe\u201c f\u00fcr die damalige Zeit zwar durchaus akzeptabel motorisiert.\u00a0Aber die Ausstattung war \u00e4u\u00dferst spartanisch \u2013 was sich in den folgenden Jahrzehnten kaum \u00e4nderte.", "W\u00e4hrend die einen mit dem ", "Trabant", " vor allem jahrelange Wartezeiten verbinden, sind f\u00fcr die anderen Erinnerungen an waghalsige Urlaubsfahrten an den Balaton mit dem \u201eDuroplast-Bomber\u201c verbunden.", "Und wieder andere werden sich vor allem an die unz\u00e4hligen Trabi-Witze erinnern: \u201eWas ist ein Trabi auf einem Berg? Ein Wunder!\u201c", "Um den 60. Geburtstag der \u201eRennpappe\u201c geb\u00fchrend feiern zu k\u00f6nnen, suchten wir die sch\u00f6nsten Fotos und Geschichten der MZ-Leser rund um den Trabant. Hier das Ergebnis:", "Allen Lesern, die sich an unserer Trabi-Aktion beteiligt haben, ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n! Weitere tolle Bilder und Geschichten finden Sie in der Druckausgabe der MZ vom Wochenende oder im E-Paper, ", "das Sie her kaufen k\u00f6nnen", ".", "Ich bin seit dem Kindesalter 2-Takt Freund und Liebhaber unserer Ostprodukte, wie viele andere auch. (...) Dabei hatte ich vom ersten Tag an gro\u00dfes Interesse am \u201eKugelporsche\u201c . Dieses Design, die Aufmachung, der Klang, die Geschichten meiner Eltern \u00fcber Ihren ersten \u201eTrabi\u201c lie\u00dfen mich dahinschmelzen...", "Ich konnte einfach nicht mehr widerstehen. M\u00fchsam suchte ich alles Geld, was ich hatte, zusammen um einen \u00dcberblick zu bekommen, was ich ausgeben kann um meine Leidenschaft weiter aufleben zu lassen. Ich fing an intensiv zu recherchieren, wo und was ein \u201eKugelporsche\u201c kostet. Es musste unbedingt ein 500er Trabi sein, blo\u00df keinen 601er.", "Wochen und Monate vergingen, viele Besichtigungen und Entt\u00e4uschungen musste ich aushalten, doch dann kam der Tag der Tage. Durch Zufall \u00fcber einen Freund habe ich meine \u201eLiebe\u201c gefunden. Er kaufte sich den Kugelporsche den ich jetzt besitze. Iich habe viele Wochen und Monate mit ihm diskutiert und verhandelt, da ich von vornherein in dieses Auto verliebt war.", "Ich genie\u00dfe jede Minute Ausfahrt mit diesem sch\u00f6nen Trabant. Auch viele kleine Details haben sich am Trabi ge\u00e4ndert um die Originalit\u00e4t bei zu behalten. Meine liebste Mama war so nett und hat mir sogar in der Farbe meines Schatzes einen Klohut gestrickt mit echter originaler DDR Klopapierrolle (wo auch immer diese noch gefunden wurde) der nun auf der Hutablage Platz gefunden hat.", "Im Jahre 1986 wollten wir \u2013 mein Mann, unsere T\u00f6chter, 10 und 14 Jahre und ich - mit unserem Trabi nach Ungarn fahren. Der Trabi war f\u00fcr 3 Wochen voll gepackt.", "Als wir durch Prag fuhren gab es im Auto ein f\u00fcrchterliches Aufheulen, so dass mein Mann gleich in die n\u00e4chste Nebenstra\u00dfe fuhr. Nach kurzer Diagnose stelle sich heraus, dass die Feder am Gaspedal gebrochen war.", "Viele Trabi-Fahrer haben ein solches Ersatzteil parat, wir aber nicht. Jetzt war guter Rat teuer. Mit unseren T\u00f6chtern lief ich die Nebenstra\u00dfe entlang, in der Hoffnung jemanden zu treffen, der auch noch deutsch versteht.", "In einiger Entfernung sahen wir einen Krankenwagen, deren Sanit\u00e4ter gerade eine alte Dame auf einer Trage transportieren wollten. Sie war bestimmt sehr krank, denn sie regte sich nicht und hatte die Augen geschlossen. Ich sprach die jungen M\u00e4nner an, ob sie deutsch verstehen. Sie verneinten.Da hob die alte Dame den Finger und sagte ganz leise, \u201e ich spreche deutsch, aber ich muss jetzt ins Spital\u201c.", "Schnell schilderte ich ihr unsere misslich Lage und bat sie, die jungen M\u00e4nner zu befragen. Sie \u00fcbersetzte unsere Dialoge und inzwischen st\u00fctzte sie schon die Arme auf. Nach einiger Zeit unseres lebhaften Gespr\u00e4chs sa\u00df sie kerzengerade auf der Trage und freute sich sichtlich, mir zu helfen.", "Ich bedankte mich bei ihr und w\u00fcnschte ihr f\u00fcr das Spital alles Gute. Sie bedankte sich wiederum bei mir und freute sich, dass sie mal wieder deutsch sprechen konnte.", "Das Fazit des Gespr\u00e4chs war, dass sich auf der anderen Seite der Hauptstra\u00dfe das Postgeb\u00e4ude befand und die Dienstautos der Post allesamt Trabis waren.", "Mein Mann fragte sich bei der Post zu deren Werkstatt durch und bekam die passende Gaspedal-Feder. Nach dem Einbau konnte unsere Fahrt mit unserem blau/wei\u00dfen Trabi nach Ungarn ohne weitere Zwischenf\u00e4lle weitergehen.", "Im Jahre 1986 fuhren meine Frau und ich mit unserem Trabant von Gro\u00dfkugel nach Berlin. Auf dem s\u00fcdlichen Berliner Ring\u00a0,nach der Ortschaft Ludwigsfelde, sp\u00fcrte ich einen Ruck im Auto. Auf einmal war mein rechtes Hinterrad vor mir und \"marschierte\" auf einen Parkplatz ( den gibt es heute nicht mehr) zu. Das Rad lief direkt auf ein Ehepaar zu, dass vor ihrem Auto stand. Da auf diesem Parkplatz Kopfsteinpflaster war, setzte das Rad auf und sprang \u00fcber die zwei Personen sowie das Auto dar\u00fcber. Es kam ca. 400 Meter auf einem Feld zu stehen. Nicht auszudenken, was h\u00e4tte passieren k\u00f6nnen.", "Mir selbst gelang, die Geschwindigkeit zu verringern und das Auto ohne Schrammen in den Stra\u00dfengraben zu setzen. Das Geschehen wurde von 4 Armeeangeh\u00f6rigen beobachtet. Sie halfen uns, den Trabant wieder fahrt\u00fcchtig zu machen und wir konnten unsere Fahrt nach Berlin fortsetzen. Zur Erl\u00e4uterung: an dieser Stelle der Autobahn gab es keine Telefons\u00e4ulen, Handy gab es auch noch nicht, so dass wir keinen Reparaturdienst anrufen konnten.", "Meine Geschichte ging damit los, dass ich im April 1992 zur Weiterbildung nach Kassel musste. Dort in die Kaserne Nachschubbataillon 2. Von Halle \u00fcber die B80 und die A7. Es war ein sonniger Tag, die Fahrt lief ganz gut. Dann rauf auf die A7. Endlich auf die A7. Ich holte alles aus meinem Willi raus. Doch es war nicht genug. Hinter mir wurde es oft grell. Ein 40-Tonner schob mich liebevoll die Kassler Berge hoch. Danach fuhr ich nur noch Standstreifen. Abw\u00e4rts kam ich mit Willi immer \u00fcber unser Limit. Wobei man Angst haben musste, dass der Motor kollabiert. Aber geschafft. Tolle 26 PS und die Kopftdichtung konnte man selber wechseln.\u00a0", "Mein Sohn Thomas hat schon viele L\u00e4nder bereist, einige mit dem Trabi. So fuhr er in die gro\u00dfen europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dte wie Paris, Luxemburg, London und Br\u00fcssel, wobei wir die beiden letztgenannten gemeinsam besucht haben.", "Von Br\u00fcssel aus, wo Thomas im September 1998 ein Praktikum absolviert hat, sind wir nach London aufgebrochen. Bereits auf der F\u00e4hre von Calais nach Dover durchfuhr mich ein Schrecken. An der Stelle, wo der Trabi gestanden hat, war ein \u00d6lfleck. Ich machte Thomas darauf aufmerksam, aber dieser sagte nur: \u201eDas ist bestimmt nicht vom Trabi, denn er ist gebaut, um zu fahren.\u201c Es stellte sich heraus, dass es auch so war. ", "Ein Foto zeigt Thomas mit seinem Trabi auf der Westminster-Bridge. Sie war an dem Tag f\u00fcr den Verkehr gesperrt, aber irgendwie hat es Thomas geschafft, f\u00fcr ein Foto dort hin zu fahren. ", "Zur\u00fcck in Br\u00fcssel gab es noch einen Zwischenfall. In Belgien selbst sorgten wir \u00f6fter vor Verwunderung, da viele B\u00fcrger noch keinen Trabi kannten. Eines Tages schaute ich aus dem Fenster, da sah ich einen Transporter, der einen Trabi aufgeladen hatte. Mit weit aufgerissenen Augen konnte ich nur schnell verk\u00fcnden: \u201eDa f\u00e4hrt unser Trabi.\u201c Wegen Bauarbeiten wurde am Tag zuvor ein Halteverbotsschild aufgestellt, was wir nicht gesehen hatten. Wir erhielten den Trabi vor Ort zur\u00fcck und mussten nur einen Teil der Abschleppkosten bezahlen. ", "Die spannende Vorwendezeit haben wir sehr aufmerksam verfolgt. Dann war es endlich soweit und wir hatten den gro\u00dfen Wunsch\u00a0zu Reisen. Durch die Wende taten sich nun andere M\u00f6glichkeiten\u00a0f\u00fcr Reiseziele auf.\u00a0 \"Nur RAUS\".\u00a0 Nun gab es allerdings noch keine Reiseb\u00fcros, zudem wurde der Umtausch der DDR-Mark in DM erst viel sp\u00e4ter vollzogen.", "Wir hatten unser Begr\u00fc\u00dfungsgeld, das unserer Tochter und von unseren Eltern zur Verf\u00fcgung. So fuhren wir mit unserem Trabi nach Berlin ins KDW.\u00a0 Im KDW buchten wir eine Reise nach Bibione/Italien-ans Mittelmeer /14 Tage im April 1990 / Ferienwohnung\u00a0 f\u00fcr 228 DM. Nun mussten wir uns noch die Visa besorgen.", "Als DDR-B\u00fcrger mussten wir, um nach Italien einreisen zu d\u00fcrfen, Visa in der italienischen Botschaft beantragen.\u00a0 Diese wurden abgelehnt, weil der Andrang zu gro\u00df war und\u00a0die Botschaft bis zu unserer Reise das Ausstellen der Visa nicht geschafft h\u00e4tte. Das konnte doch nicht das Ende unseres Traumes sein. Wir sprachen dann\u00a0 mit unserem Cousin, (der mit seiner Familie in der Zwischenzeit aus dem Auffanglager in eine Wohnung gezogen war), ob wir f\u00fcr einige Tage bei ihm \u00fcbernachten k\u00f6nnen.\u00a0 In der Beh\u00f6rde in Regensburg beantragten wir dann f\u00fcr uns drei einen bundesdeutschen Reisepass. Nun waren wir jedoch ohne unsere Tochter nach Regensburg gereist. F\u00fcr unseren Pass konnten wir die Fotos machen lassen. Unsere Tochter hatte uns ihr Passbild mitgegeben. Allerdings war das Foto zu klein. Was nun?\u00a0 Sollte es nun an diesem Foto scheitern, \" nein\". Wir sind dann mit dem Foto zu einem\u00a0 Fotografen in Regensburg gegangen. Er hat uns das Foto passend f\u00fcr ein bundesdeutschen Pass gezaubert.", "Da wir nur ein begrenztes Budget zur Verf\u00fcgung hatten, nahmen wir s\u00e4mtliche Grundnahrungsmittel mit, wie Nudeln, Reis, Kartoffeln. Ich kochte verschiedene Braten , Gulasch, Rouladen in\u00a0 Gl\u00e4ser ein.", "Da der Trabi nur einen kleinen Benzintank von 26 Liter hatte, haben wir noch 3\u00a0 Kanister a 20 Liter Benzin mit auf die Reise nehmen m\u00fcssen. Dann ben\u00f6tigten wir zum Mischen 5 Liter Motoren\u00f6l. Je ein Kanister kam unter die Vordersitze und der Rest kam in den Kofferraum. Wir haben damals nicht dar\u00fcber nachgedacht, wie gef\u00e4hrlich der Inhalt des Trabis sein k\u00f6nnte.", "Um Maut zu sparen sind wir nicht auf Autobahnen gefahren, sondern haben die l\u00e4ngere Strecke auf den Landstra\u00dfen in Kauf genommen. Als wir dann endlich unsere Ferienwohnung bezogen hatten, waren wir so gl\u00fccklich. Das Meer nur einige Meter entfernt, einfach nur herrlich.", "Unser Traum war es auch, einen Abstecher nach Venedig zu unternehmen. So fuhren wir mit dem Trabi in das ca 60 km entfernte Venedig ein. Der Parkplatz war so unglaublich teuer. Wir haben uns danach zu Fu\u00df Venedig angesehen. Venedig hat uns trotz der maroden H\u00e4user( das waren wir ja gewohnt)\u00a0 sehr beeindruckt.", "Ein Jahr sp\u00e4ter fuhren wir mit dem Trabi \u00fcber die Alpen an die Cote d'Azur. \u00dcber die Alpen durfte man nur mit einer Geschwindigkeit von 30 kmh fahren. Und das hat er locker geschafft. Diesmal hatten wir zwar die DM zur Verf\u00fcgung, aber das Problem mit dem Benzin gab es immer noch. Mit unserem Trabi machten wir Ausfl\u00fcge nach Saint Tropez, Monaco und fuhren zu den Filmfestspielen (ein Traum-Erlebnis) nach Cannes.", "Wir transportierten regelm\u00e4\u00dfig Kohlen in Eimern in die Wohnung unserer Tochter. Eines Tages machte es Krach und die Achse des Trabis war zerbrochen. An unserem Trabi hatte es zu diesem Zeitpunkt keine Originalschraube mehr gegeben. Alles hatte mein Mann im Laufe der vielen Jahre ersetzt. Er hat uns auch vor der Wende durch viele L\u00e4nder Osteuropas gebracht, wir waren in Ungarn und in der CSSR und nat\u00fcrlich in jedem Winkel unserer Republik. Und dann hat unser treuer Gef\u00e4hrt seine Schuldigkeit getan. Nun hatte unser kleiner Kerl\u00a0 doch den Geist aufgegeben. Letztendlich ist er sozusagen nicht an den gro\u00dfen Herausforderungen gescheitert, sondern an der allt\u00e4glichen Beanspruchung. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//merseburg/von-auto-gegen-hauswand-geschleudert-merseburger-kaempft-sich-zurueck-ins-leben-28776240", "article_id": "28776240", "section": "merseburg", "article_headline_strong": "Von Auto gegen Hauswand geschleudert", "article_headline_normal": "Merseburger k\u00e4mpft sich zur\u00fcck ins Leben", "date": "07.11.17, 10:00 Uhr", "author": "Michael Bertram", "article_text": ["Merseburg/Halle (Saale) -", "\u201eKomm, streng dich mal an\u201c, feuert Andreas Hannig seinen Sohn Dirk an. M\u00fchsam versucht dieser im Fahrstuhl seinen Arm zu heben, noch unkoordiniert bewegt er ihn sachte zur Seite, um den Knopf f\u00fcr das Erdgeschoss zu dr\u00fccken. \u201eBravo, jetzt hast du dir das Eis verdient\u201c, sagt Andreas Hannig, als sich die T\u00fcren des Fahrstuhls schlie\u00dfen.", "Es ist nicht etwa ein Kleinkind, das der begeisterte Vater auf diese Weise versucht zu motivieren. Im Rollstuhl vor ihm sitzt sein bereits 34 Jahre alter Sohn, der derzeit weder laufen noch sprechen kann. Kommuniziert wird nur \u00fcber Handzeichen und Nicken. \u201eDie \u00c4rzte meinten einmal: Bei Ihrem Sohn ist die Festplatte weg\u201c, sagt Hannig. Jetzt muss er alles neu lernen.", "Es ist der Abend des 20. Januar 2017. Dirk Hannig, seit Jahren Mitglied der freiwilligen Feuerwehr Merseburg, hat eine Schulung hinter sich und verl\u00e4sst die Wache in der Oeltzschnerstra\u00dfe. Bis nach Hause ist es nicht weit. Er ist mit dem Rad unterwegs. An der Kreuzung August-Bebel-/Von-Harnack-Stra\u00dfe passiert es: Ein 18-J\u00e4hriger nimmt Hannig die Vorfahrt und erfasst ihn mit seinem Auto. Sein K\u00f6rper wird mit voller Wucht gegen eine Hauswand geschleudert.", "Der Zusammenprall wird eine Z\u00e4sur in Dirk Hannigs Leben, von dem die \u00c4rzte zun\u00e4chst nicht einmal \u00fcberzeugt sind, es retten zu k\u00f6nnen. \u201eSolange sein Herz geschlagen hat, waren wir der Meinung, dass er es schafft\u201c, sagt heute Vater Andreas, der so viel Optimismus ausstrahlt und stets eigene Energie an seinen Sohn weitergeben m\u00f6chte.", "Am Morgen nach dem Unfall informiert das Bergmannstrost in Halle, das auf Unfallopfer spezialisiert ist, zun\u00e4chst Dirk Hannigs Mutter, die von ihrem Mann getrennt lebt. Dann, gegen 8 Uhr, erf\u00e4hrt auch Andreas Hannig, dass etwas Schlimmes passiert ist. \u201eIm Krankenhaus befanden wir uns alle im Schockzustand\u201c, erinnert er sich.", "Er selbst ist eine gef\u00fchlte Ewigkeit bei der Feuerwehr, war bis vor wenigen Jahren sogar Chef des Kreisfeuerwehrverbands. \u201eDurch die Eins\u00e4tze habe ich viele schlimme Dinge gesehen\u201c, erz\u00e4hlt Andreas Hannig. Aber einen nahen Angeh\u00f6rigen, noch dazu das eigene Kind, inmitten piepender Maschinen und komplett verkabelt vor sich liegen zu sehen, das traf dann auch den erfahrenen Retter hart. \u201eIch habe noch nie so viel geheult wie in dieser Zeit\u201c, sagt der 55-J\u00e4hrige.", "Als der Vater das erste Mal nach dem Unfall am Krankenbett seines Sohnes steht, ist der bereits zweimal operiert. \u201eSein Gehirn war so stark angeschwollen\u201c, sagt Andreas Hannig. \u201eZwei oder drei Stunden sp\u00e4ter w\u00e4re er gestorben, sagten uns die \u00c4rzte.\u201c", "Neben den Kopfverletzungen, die bei Dirk Hannig wie ein Reset-Knopf fast alle K\u00f6rperfunktionen auf Null setzten, war ein Fu\u00df gebrochen. Deutlich gravierender: Die Wirbels\u00e4ule war verschoben, zwei Halswirbel gebrochen und das R\u00fcckenmark gequetscht. Eine Prognose, ob er je wieder laufen k\u00f6nnen wird, gaben die \u00c4rzte nicht. \u201eDrei Monate lag Dirk im Koma, allein das Aufwecken nahm drei Wochen in Anspruch\u201c, erinnert sich der Vater. \u201eMein Sohn ist ein Kr\u00fcppel\u201c, sagt Andreas Hannig.", "Es sind harte Worte, deren Wirkung er sich bewusst ist. \u201eAber sie beschreiben, was von einem Menschen nach einem so schweren Unfall \u00fcbrig bleibt, am treffendsten.\u201c", "In Millimeter gro\u00dfen Schritten k\u00e4mpft sich Dirk Hannig, selbst Vater von zwei erst drei und f\u00fcnf Jahre alten Kindern, zur\u00fcck ins Leben. Es ist nicht nur ein Kampf gegen den geschw\u00e4chten K\u00f6rper, sondern auch mit den Kassen. \u201eWochen nach dem Unfall gab es pl\u00f6tzlich Aussagen, die nahelegten, dass Dirk wom\u00f6glich nicht auf direktem Weg nach Hause gefahren sei\u201c, erz\u00e4hlt sein Vater.", "In der Folge wollte die Feuerwehrunfallkasse nichts mehr von einem Wegeunfall wissen. \u201eDie ganze Finanzierung der Behandlung stand auf dem Spiel\u201c, erkl\u00e4rt Dirks Vater Andreas. \u201eH\u00e4tte ich nicht Rabatz gemacht, w\u00e4re mein Sohn vermutlich in ein Pflegeheim abgeschoben worden.\u201c Nach langem Ringen erfolgte doch die Wende. Dirk Hannig durfte weiter im Bergmannstrost behandelt werden.", "In absehbarer Zeit soll er in eine Rehaklinik verlegt werden, um unter anderem wieder Laufen zu lernen. Selbst der Weg zu diesem Minimalziel ist weit. Das wissen beide, Vater und Sohn. Ob ein selbstst\u00e4ndiges Leben je wieder m\u00f6glich sein wird, ist mehr als ungewiss. \u201eIch erwische ihn immer wieder dabei, wie er sich h\u00e4ngen l\u00e4sst\u201c, erz\u00e4hlt Andreas Hannig. \u201eEy, Alter, los\u201c, rufe er Charlie Brown, so Dirks Spitzname, dann immer zu. \u201eUnd kaum hat seine Lieblingsschwester Dienst, ist die Motivation wieder da.\u201c", "Unklar ist auch noch, wie der Unfall juristisch bewertet wird. Ein erster Prozess gegen den Unfallfahrer sei ausgesetzt worden. Ein Gutachten zum Hergang soll noch her, so Andreas Hannig. \u201eNach dem Unfall rief mich der Vater des Jungen an, um nach Dirk zu fragen\u201c, erz\u00e4hlt Hannig. Man habe normal miteinander gesprochen. \u201eIch will doch nicht, dass der Fahrer daf\u00fcr in den Knast geht.\u201c Denn auch dessen Leben sei durch den Unfall ruiniert, meint Hannig. Wenn auch nicht so dramatisch wie das von Charlie Brown. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/netzfundstuecke/tausendfach-geteilt-bekommen-fluechtlinge-700-euro-weihnachtsgeld-von-der-regierung--28781742", "article_id": "28781742", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Tausendfach geteilt", "article_headline_normal": "Bekommen Fl\u00fcchtlinge 700 Euro Weihnachtsgeld von der Regierung?", "date": "07.11.17, 15:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Es ist wohl nur eine von unz\u00e4hligen Fake News: Auf der Internetseite nachrichten.de.com wird mal wieder eine ", "falsche Behauptungen", " ver\u00f6ffentlicht und im Netz geteilt. Diesmal: Alle Fl\u00fcchtlinge in Deutschland bek\u00e4men 700 Euro Weihnachtsgeld von der Regierung. Mit einigen Rechtschreibfehlern, aber daf\u00fcr ohne konkrete Quelle, behauptet der Autor, Angela Merkel halte diese Wohltat f\u00fcr \"das Mindeste\". Bei Facebook wurde die Meldung dennoch unz\u00e4hlige Mal geteilt und teilweise \u00fcberaus geh\u00e4ssig kommentiert.", "Auf der Website des ", "Bundeskanzleramtes ", "ist von der angeblichen Wohltat nichts zu lesen \u2013 bei der Nachricht handelt es sich n\u00e4mlich um eine astreine Falschmeldung. Sogenannte \u201eFake News\u201c lassen sich im Netz sehr leicht kreieren, auch auf der angeblichen Nachrichtenseite nachrichten.de.com. Die Betreiber werben damit, auf der Seite k\u00f6nne man \u201eWitze\u201c erstellen, um damit seine Freunde reinzulegen. Angebote wie diese werden allerdings nicht nur genutzt, um Witze zu machen, sondern auch, um gezielt Falschmeldungen zu verbreiten und bestimmte Menschen zu diskreditieren.", "Viele Falschmeldungen lassen sich leicht enttarnen: Achten Sie darauf, ob die Autoren auf eine konkrete Quelle verweisen und schauen Sie, ob die Nachrichtenseite ein Impressum f\u00fchrt. Auch geh\u00e4ufte Rechtschreibfehler k\u00f6nnen ein Indiz daf\u00fcr sein, dass die Nachricht keinen seri\u00f6sen Absender hat. Sollte Ihnen eine Meldung seltsam vorkommen, dann k\u00f6nnen Sie \u00fcber Internetsuchmaschinen pr\u00fcfen, ob auch andere Medien \u00fcber den fraglichen Fall berichten. (mz/yb)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//saalekreis/a143---westumfahrung-halle-buergerinitiative-fordert-verzicht-auf-fertigstellung-28779208", "article_id": "28779208", "section": "saalekreis", "article_headline_strong": "A143 - Westumfahrung Halle", "article_headline_normal": "B\u00fcrgerinitiative fordert Verzicht auf Fertigstellung", "date": "07.11.17, 10:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["Merseburg/Halle (Saale) -", "Die ", "B\u00fcrgerinitiative (BI) \u201eSaaletal\u201c aus Halle", " hat anl\u00e4sslich der in Bonn stattfindenden UN-Klimakonferenz einen Verzicht auf die ", "Fertigstellung der A143 (\u201eWestumfahrung Halle\u201c) im n\u00f6rdlichen Saalekreis", " gefordert. Der Neubau von Autobahnkilometern passe nicht zur Energiewende im Verkehrssektor, so die BI.", "Die gesparten Mittel sollten in klimafreundlichen \u00f6ffentlichen Verkehr flie\u00dfen. Das letzte Teilst\u00fcck der A143 soll die B80 bei Bennstedt und die A14 n\u00f6rdlich von Halle miteinander verbinden und somit den Autobahnring um Halle und Leipzig schlie\u00dfen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//bitterfeld/suchaktion-auf-goitzsche-einsatzkraefte-fordern-hubschrauber-an-28783590", "article_id": "28783590", "section": "bitterfeld", "article_headline_strong": "Suchaktion auf Goitzsche", "article_headline_normal": "Einsatzkr\u00e4fte fordern Hubschrauber an", "date": "07.11.17, 18:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Muldestausee -", "Nach dem Abschuss einer roten Leuchtrakete an der Goitzsche sind seit 17 Uhr mehrere Feuerwehren zu einem Sucheinsatz alarmiert worden. Aufgrund der Dunkelheit haben die Einsatzkr\u00e4fte nun auch einen Hubschrauber mit W\u00e4rmebildkamera zur Unterst\u00fctzung angefordert. Der befindet sich laut Polizeiangaben in Magdeburg.", "Nach MZ-Informationen hatte ein Augenzeuge am Dienstagnachmittag eine Leuchtrakete beobachtet und daraufhin in der Gemeinde Muldestausee angerufen. Mit der Farbe rot signalisieren Menschen auf See, dass sie in Not geraten sind. Die Gemeindeverwaltung entschied sich deswegen nach R\u00fccksprache mit der Leitstelle des Landkreises Anhalt-Bitterfeld, die Feuerwehren zu alarmieren.\u00a0 Zur Stunde suchen Kameraden aus Bitterfeld und der Gemeinde Muldestausee mit Booten nach der Quelle der Leuchtrakete. Bislang ist v\u00f6llig unklar, wer sie abgeschossen haben k\u00f6nnte. (mz/stsc)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/geschoenter-benzin-verbrauch-so-bekommen-betroffene-kunden-ihr-geld-zurueck-28779432", "article_id": "28779432", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Gesch\u00f6nter Benzin-Verbrauch", "article_headline_normal": "So bekommen betroffene Kunden ihr Geld zur\u00fcck", "date": "07.11.17, 12:06 Uhr", "author": "Peter L\u00f6schinger", "article_text": ["Andernach/Stuttgart -", "Um 42 Prozent klaffen der reale Spritverbrauch und die Herstellerangaben bei neuen Autos im Schnitt auseinander. Das hat der International Council on Clean Transportation (ICCT) festgestellt. F\u00fcr Kunden ist es ein \u00c4rgernis, wenn der Wagen viel mehr Sprit schluckt, als er sollte.", "Doch wie viel ist eigentlich zu viel, und was kann der Kunde dann machen? Tipps geben der Auto Club Europa (ACE) und Rechtsanwalt Jens D\u00f6tsch aus Andernach. Er ist Mitglied der Arbeitsgemeinschaft Verkehrsrecht des Deutschen Anwaltvereins (DAV).", "Ab wann verbraucht ein Neuwagen zu viel?", "Dazu gibt es h\u00f6chstrichterliche Entscheidungen: Ab zehn Prozent Mehrverbrauch liegt ein Mangel vor. Und wenn ein Auto deutlich mehr Sprit verbraucht als vom Hersteller angegeben, kann der Kunde die R\u00fcckabwicklung des Kaufvertrags verlangen, erkl\u00e4rt D\u00f6tsch. Denn der Mehrverbrauch ", "gilt dann als wesentlicher Mangel", ". Die relevanten Verbrauchsdaten stehen zum Beispiel in den Prospekten. \u201eMittlerweile muss der Verk\u00e4ufer aber auch entsprechende Angaben \u00fcber den Verbrauch im Mittel und bei gewissen Abschnitten wie etwa Stadtverkehr oder au\u00dferorts machen\u201c, sagt D\u00f6tsch. \u201eDa gibt es EU-Vorgaben.\u201c", "Wie kann ich den Mehrverbrauch messen?", "D\u00f6tsch r\u00e4t dazu, den Mehrverbrauch genau zu dokumentieren und entsprechende Indizien zu sammeln. Das k\u00f6nnten beispielsweise Fotos vom Bordcomputer mit dem Durchschnittsverbrauch oder aber Fahrtenb\u00fccher sowie entsprechende Tankquittungen sein. Wichtig ist dabei, das eigene Fahrprofil mit den Herstellerangaben f\u00fcr die entsprechenden Abschnitte wie Stadt, Land und Autobahn genau aufzuschreiben und zu vergleichen. \u201eDenn der vorgebende Normverbrauch enth\u00e4lt ja auch die Durchmischung bestimmter Abschnitte.\u201c", "Als Tipp f\u00fcr eine Verbrauchsfahrt r\u00e4t der ACE, vollzutanken und etwa 100 bis 200 Kilometer eine gemischte Strecke zu fahren. Die sollte ohne viel Staus oder Stop und Go laufen. \u201eDen Gro\u00dfteil der gefahrenen Strecke m\u00f6glichst sparsam und vorausschauend auf Landstra\u00dfen fahren, auf Autobahnen nicht schneller als 120 km/h\u201c, r\u00e4t Anja Smetanin vom ACE. Dann den Tank wieder f\u00fcllen und den tats\u00e4chlichen Verbrauch errechnen. Aber auch das sei nur ein Indiz.", "Ein Protokoll k\u00f6nne au\u00dfergerichtlich helfen, den Mangel gegen\u00fcber dem Verk\u00e4ufer zu untermauern, erkl\u00e4rt Smetanin. \u201eF\u00fcr eine rechtlich verwertbare Messung muss ich nach dem gleichen Zyklus fahren wie der Hersteller, als er die Angaben zum Verbrauch ermittelt hat\u201c, sagt Smetanin. Das k\u00f6nne in der Regel nur ein Gutachten leisten.", "An wen richten sich die betroffenen Kunden?", "An den H\u00e4ndler. Denn er ist derjenige, mit dem der Vertrag in der Regel zustande gekommen ist. \u201eEr muss die entsprechenden Verbrauchsangaben erf\u00fcllen\u201c, sagt D\u00f6tsch. Der Hersteller kann nur dann mit ins Boot kommen, wenn das Auto direkt von ihm gekauft wurde. Neben der R\u00fcckabwicklung komme laut Smetanin auch eine Nachbesserung unter Fristsetzung infrage, wenn das technisch m\u00f6glich sei.", "Was tun, wenn der H\u00e4ndler nicht r\u00fcckabwickeln will?", "Wer beim H\u00e4ndler mit seinen gesammelten Unterlagen und Aufzeichnungen keinen Erfolg hat, k\u00f6nne Klage einreichen. D\u00f6tsch r\u00e4t den K\u00e4ufern, zuvor in Absprache mit dem Anwalt bei Gericht ein sogenanntes selbstst\u00e4ndiges Beweisverfahren zu beantragen. Das habe den Vorteil, dass es wesentlich schneller geht. Denn ohne m\u00fcndliche Verhandlung kann das Gericht einen Gutachter bestellen. Der sichert die Beweise, indem er das Auto auf einem Rollenpr\u00fcfstand unter die Lupe nimmt. \u201eDort misst er unter den Bedingungen, die der Hersteller bei seinen Angaben zugrunde legt\u201c, so D\u00f6tsch.", "Was kostet so ein Beweisverfahren?", "Die Kosten sind je nach Aufwand unterschiedlich, k\u00f6nnen aber in etwa zwischen 1500 und 3000 Euro kosten, sagt D\u00f6tsch. Die sind aus eigener Tasche zu bezahlen, beziehungsweise eine etwaig vorhandene Rechtsschutzversicherung \u00fcbernimmt sie. Wenn der Verk\u00e4ufer dann immer noch nicht r\u00fcckabwickeln will, kann der Kunde klagen. Ist die Klage erfolgreich, muss der H\u00e4ndler nicht nur die Gerichtskosten, sondern auch die des selbstst\u00e4ndigen Beweisverfahrens zahlen.", "Bekommen die Kunden bei Erfolg den vollen Kaufpreis zur\u00fcck?", "Nein, denn bei einer R\u00fcckabwicklung wird vom urspr\u00fcnglichen Kaufpreis eine sogenannte Nutzungsentsch\u00e4digung abgezogen, erkl\u00e4rt der Rechtsanwalt. Die Regelverj\u00e4hrung f\u00fcr so eine R\u00fcckabwicklung betr\u00e4gt drei Jahre. \u201eMa\u00dfgeblich dabei ist aber nicht das Alter des Autos, sondern der Kaufzeitpunkt.\u201c ", "Das gelte f\u00fcr Gebraucht- und Neuwagen", ". (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/ranking-zwei-deutsche-clubs-gehoeren-zu-den-15-besten-der-welt-28780222", "article_id": "28780222", "section": "leben", "article_headline_strong": "Ranking", "article_headline_normal": "Zwei deutsche Clubs geh\u00f6ren zu den 15 besten der Welt", "date": "07.11.17, 14:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wo auf der Welt kann man am besten feiern? Das Fachmagazin", " \u201eDJ Mag", "\u201c hat seine Leser abstimmen lassen, welche Clubs zu den hundert besten weltweit geh\u00f6ren.", "Unter die Top 15 haben es sogar zwei deutsche Clubs geschafft", ":", "Space, Ibiza, Spanien", "Eins ist klar: Der perfekte Ort f\u00fcr Partyg\u00e4nger ist Ibiza. Die spanische Insel ist gleich mit mehreren Clubs unter den Top 15 vertreten. Absoluter Spitzenreiter und damit dem Ranking zufolge der beste Club der Welt: das Space.", "Fabric, London, England", "Seit 1999 ist der Club, dessen Boden sich teilweise zur Musik bewegt, eine Londoner Institution. Das Fabric geriet k\u00fcrzlich in die Schlagzeilen, weil zwei Teenager in dessen Umfeld durch Ecstasy-Konsum starben, wie es im DJ Mag hei\u00dft. Es wurde deswegen zwischenzeitlich geschlossen.", "Green Valley, Camboriu, Brasilien", "Alles begann mit einem Rave in einem provisorischen Zelt mitten auf einem Feld im Jahr 2007. Heute ist das Green Valley in Camboriu im S\u00fcden Brasiliens unter den Top drei der besten Clubs der Welt.", "Zouk, Singapur", "Einst eine Lagerhalle, heute ein beliebter Club: Das Zouk in Singapur hat sich im Vergleich zum Vorjahr sogar noch einmal um zwei Pl\u00e4tze gesteigert.", "Octagon, Seoul, S\u00fcdkorea", "7000 Menschen feiern in der ehemaligen Keller-Karaoke-Bar jede Woche zu Elektro, Techno oder Hiphop. Das Octagon in Seoul hat sich zu einer Club-Gr\u00f6\u00dfe gemausert.", "Ushua\u00efa, Ibiza, Spanien", "Tags\u00fcber ist es ein F\u00fcnf-Sterne-Strandhotel, nachts verwandelt es sich in ein \u201eClubbing-Paradies\u201d, so das DJ-Mag-Urteil. Doch auch tags\u00fcber wird hier viel gefeiert: Es gebe nicht viele Orte, wo man zur Musik angesagter DJs tanzen und sich gleichzeitig sonnen k\u00f6nne, so die Autoren.", "Pacha, ibiza, Spanien", "\u201eUm es einfach zu machen: F\u00fcr viele Leute ist dieser Ort Ibiza\u201d. Das Pacha wurde schon 1967 gegr\u00fcndet und gilt vielen als Ikone der Clubkultur. Montags geht man hier mit \u201eFlower Power Events\u201c zur\u00fcck zu den eigenen Urspr\u00fcngen.", "Echostage, Washington, USA", "Ein Jungspund unter den Clubs: Das Echostage wurde erst 2012 er\u00f6ffnet, heute ist es \u201eder begehrteste Ort\u201c an der Ostk\u00fcste, so die DJ-Mag-Autoren.", "Papaya, Pag, Kroatien", "Das Papaya ist bekannt f\u00fcr seine \u201cafter-beach\u201d-Partys: Einen Strandtag kann man in dem Open-Air-Club am Meer zwischen drei Uhr nachmittags und acht Uhr abends mit einem Rave ausklingen lassen. Ein \u201eHotspot\u201c f\u00fcr Clubber, die warmes Klima und Festivals lieben.", "BCM Planet Dance, Mallorca, Spanien", "Mallorcas ber\u00fchmtester Club bietet bis zu 7000 Partyg\u00e4ngern auf drei Ebenen ein Soundsystem mit 65.000 Watt. 1988 wurde das BCM Planet Dance er\u00f6ffnet, setzt aber auf st\u00e4ndige Erneuerung, sowohl was das Interieur als auch was die Technik angeht.", "Amnesia, Ibiza, Spanien", "Dieser Club ist sozusagen ein historischer Ort: Das Geb\u00e4ude, in dem 1974 das Amnesia seine T\u00fcren \u00f6ffnete, stammt n\u00e4mlich schon aus dem 18. Jahrhundert. 4800 Menschen k\u00f6nnen an dem Ort feiern, der mit dem kulturellen Erbe der Balearen-Insel fest verbunden sei, so die DJ-Mag-Experten.", "Berghain, Berlin, Deutschland", "Das Berghain hat sich im Vergleich zum Vorjahr sogar noch einmal um vier Pl\u00e4tze verbessert. \u201eDer Hype um den Club ist nicht zu verleugnen, aber jeder der dort einmal gefeiert hat, wei\u00df, dass sein Ruf mehr als verdient ist\u201c, so die Autoren. \u201eDas Berghain ist nichts au\u00dfer Techno\u201c, schreibt DJ-Mag. \u201eDer verdunkelte Raum ist ein ber\u00fcchtigter Strudel \u2013 wenn Du einmal hineingesogen wurdest, vergisst Du, dass irgendetwas anderes existiert.\u201c", "DC 10, Ibiza, Spanien", "Der ehemalige Flugzeug-Hangar bleibe \u201eIbizas kultigster Untergrund-Night-Spot\u201c, so DJ-Mag. 1500 Menschen k\u00f6nnen hier in der Regel zwischen Mai und Oktober feiern.", "Noa, Beach Club, Novalja", "Kroatien wird immer mehr zum Hotspot f\u00fcr Clubber. Das Noa sticht da noch einmal heraus: Es besteht aus mehreren miteinander\u00a0 verbundenen Plattformen auf dem Meer. Partyg\u00e4nger k\u00f6nnen hier auch in Pools, in der Chill-Out-Zone oder auf Betten in der Sonne entspannen.", "Bootshaus, K\u00f6ln, Deutschland", "Und noch ein deutscher Club hat es in die Top 15 geschafft: Das Bootshaus sei Deutschlands Club Nummer eins au\u00dferhalb von Berlin. Im Vergleich zum Vorjahr hat es sich noch einmal um zwei R\u00e4nge verbessert. Paul Van Dyk, Oliver Heldens, Diplo und DJ Snake legten hier im vergangenen Jahr auf. Das DJ-Mag fragt: \u201eBerlin, wer?\u201c (rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/superstar-beim-wm-gastgeber-warum-lionel-messi-in-russland-40-leibwaechter-hat-28782570", "article_id": "28782570", "section": "sport", "article_headline_strong": "Superstar beim WM-Gastgeber", "article_headline_normal": "Warum Lionel Messi in Russland 40 Leibw\u00e4chter hat", "date": "07.11.17, 16:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Moskau -", "Der f\u00fcnfmalige argentinische Weltfu\u00dfballer Lionel Messi vom FC Barcelona wird vor dem L\u00e4nderspiel des Vize-Weltmeisters am Samstag (14 Uhr) in Moskau gegen WM-Gastgeber Russland von 40 Sicherheitsleuten auf Schritt und Tritt bewacht.", "Messi und seine argentinischen Mitspieler sind im F\u00fcnf-Sterne-Hotel Radisson Royal untergebracht.", "Hintergrund der starke Vorsichtsma\u00dfnahmen: Ende Oktober hatte der 30-J\u00e4hrige von der Dschihadistenmiliz Islamischer Staat (IS) Drohungen im Internet erhalten. Ebenfalls betroffen von den Drohungen war der brasilianische 222-Millionen-Mann Neymar von Paris St. Germain.", "(sid/mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/rb-leipzig/bundesliga-termine-zwei-top-spiele-und-ein-freitagspiel-fuer-rbl--28780366", "article_id": "28780366", "section": "sport", "article_headline_strong": "Bundesliga-Termine", "article_headline_normal": "Zwei Top-Spiele und ein Freitagspiel f\u00fcr RBL", "date": "07.11.17, 12:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "Die DFL hat am Dienstag die ", "Spieltage 15 bis 22 der Bundesliga-Saison", " terminiert: Und f\u00fcr RB Leipzig ist nahezu jede m\u00f6gliche Ansto\u00dfzeit dabei.", "Gleich zwei Mal bestreitet RBL das sogenannte \u201eTop-Spiel\u201c am Samstag um 18.30 Uhr, aber auch ein Sonntag- und ein Freitagabendspiel sind f\u00fcr die Mannschaft von Trainer Ralph Hasenh\u00fcttl dabei.", "9.12.2017, 15.30 Uhr, 15. Spieltag: ", "RB Leipzig - ", "Mainz 05", "12.12.2017, 18.30 Uhr 16. Spieltag: ", "VfL Wolfsburg - ", "RB Leipzig", "17.12.2017, 18 Uhr, 17. Spieltag: ", "RB Leipzig - ", "Hertha BSC Berlin", "13.1.2018, 18.30 Uhr, 18. Spieltag: ", "RB Leipzig - ", "FC Schalke 04", "20.1.2018, 15.30 Uhr, 19. Spieltag: ", "SC Freiburg - ", "RB Leipzig", "27.1.2018, 15.30 Uhr, 20. Spieltag: ", "RB Leipzig - ", "Hamburger SV", "3.2.2018, 18.30 Uhr, 21. Spieltag: ", "Bor. M'Gladbach - ", "RB Leipzig", "9.2.2018, 20.30 Uhr, 22. Spieltag: ", "RB Leipzig - ", "FC Augsburg", "Noch unklar ist, ob und wann RBL in Champions- oder Europa-League antreten wird. Wie Sie an Tickets f\u00fcr die Heimspiele f\u00fcr RB Leipzig in der Red Bull Arena kommen, ", "erfahren Sie hier", ".", "(mz/bbi)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/hallescher-fc/nach-helm-profi-gjasula-der-hfc-hat-jetzt-auch-einen-maskenmann-28783292", "article_id": "28783292", "section": "sport", "article_headline_strong": "Nach Helm-Profi Gjasula", "article_headline_normal": "Der HFC hat jetzt auch einen Maskenmann", "date": "07.11.17, 17:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Der ", "Hallesche FC", " hat jetzt einen Maskenmann: ", "Mathias Fetsch", " ist mit schwarzer Gesichtsmaske beim Dienstagtraining des HFC erschienen. Diese soll dem St\u00fcrmer ein zeitnahes Comeback nach seiner Gesichts-Operation erm\u00f6glichen.", "Vor gut zwei Wochen war Fetsch ", "operativ das gebrochene Jochbein und der Jochbogen gerichtet", " worden, inzwischen steht er schon wieder auf dem Rasen und trainiert \u2013 wenn auch noch nicht unter voller Belastung. Noch rund zwei Wochen, so teilte es der Klub am Dienstag mit, muss Fetsch auf Zweik\u00e4mpfe verzichten, erst anschlie\u00dfend ist an ein Comeback auf den Rasen zu denken.", "Dieses wird Fetsch dann wohl mit Maske bestreiten. Dann hat der HFC neben Helmtr\u00e4ger ", "Klaus Gjasula", " auch einen Maskentr\u00e4ger auf dem Rasen.", "Schlechte Nachrichten gibt es derweil von Justin Neumann: Das Talent muss laut Vereinsangaben an der Leiste operiert werden und f\u00e4llt entsprechend l\u00e4nger aus. Allerdings spielte der Offensivspieler bislang sportlich keine gro\u00dfe Rolle bei Trainer Rico Schmitt.", "(mz/bbi)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/auf-der-autobahn-dampfender-pferdemist-ruft-polizei-und-feuerwehr-auf-den-plan--28783078", "article_id": "28783078", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Auf der Autobahn", "article_headline_normal": "Dampfender Pferdemist ruft Polizei und Feuerwehr auf den Plan", "date": "07.11.17, 17:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ludwigslust -", "Eine Ladung Pferdemist auf einem Lastwagen hat am Dienstag auf der Autobahn 24 in Mecklenburg-Vorpommern Polizei und Feuerwehr auf den Plan gerufen.", "Ein besorgter Autofahrer bemerkte nahe Parchim aufsteigenden Dampf von der Ladefl\u00e4che des fahrenden Lasters und ging von einem Feuer aus, wie die Polizei in Ludwigslust mitteilte.", "Er informierte daraufhin die Rettungskr\u00e4fte. Ein Streifenwagen zog den Laster aus dem Verkehr. \u201eEtwas verdutzt erkl\u00e4rte der Lastwagenfahrer, dass der relativ warme Pferdemist bei den niedrigen Au\u00dfentemperaturen zu dampfen beginnt\u201c, erkl\u00e4rten die Beamten. Dennoch bedankten sie sich bei dem besorgten Autofahrer. \u201eEs w\u00e4re schlie\u00dflich nicht der erste Laster gewesen, dessen Fracht sich w\u00e4hrend der Fahrt entz\u00fcndet\u201c, hie\u00df es. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/ebay-anzeige-teures-iphone-x-mit--schamanistischer-segnung--28783050", "article_id": "28783050", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Ebay-Anzeige", "article_headline_normal": "Teures iPhone X mit \u201eschamanistischer Segnung\u201c", "date": "07.11.17, 17:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der schnelllebigen heutigen Zeit mit ihren schier unbegrenzten technischen Neuerungen scheinen sich einige Verbraucher nach Sicherheit und Spiritualit\u00e4t zu sehen. So zumindest l\u00e4sst sich eine\u00a0", "Ebay-Anzeige f\u00fcr ein iPhone X", " mit 256 GB Speicher in Spacegrau interpretieren.", "\u201eDieses iPhone wird exklusiv f\u00fcr den K\u00e4ufer durch einen geborenen und ausgebildeten Schamanen behandelt\u201c, hei\u00dft es dort in einer ausf\u00fchrlichen Beschreibung, nachdem die technischen Daten abgehandelt wurden. Der Verk\u00e4ufer, der sich passenderweise \u201esuperhexenbesen\u201c nennt, will das iPhone \u201emit der Seele\u201c des K\u00e4ufers verschmelzen lassen, indem er Kontakt im Traum aufnimmt.", "Das Beste: Auch nach dem Kauf wirkt die Energie des Verk\u00e4ufers weiter. Bis zu f\u00fcnf Jahre bietet \u201esuperhexenbesen\u201c Fernheilung an. Gratis gibt es auch noch Heilsteine gegen Elektrosmog dazu.", "Auf Nachfragen von Interessenten zum heiligen Gral und Chemtrails reagiert der Verk\u00e4ufer leicht angefasst und verwahrt sich gegen \u201eunwissenschaftliche Verschw\u00f6rungstheorien\u201c.", "Diesen ganzen spirituellen Service l\u00e4sst sich \u201esuperhexenbesen\u201c gut bezahlen: 2.500 Euro soll das iPhone X kosten \u2013 fast doppelt so viel wie \u00fcblich. (red)\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/paparazzi-fotos-saengerin-sia-kommt-nacktbild-verkauf-zuvor-28783716", "article_id": "28783716", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Paparazzi-Fotos", "article_headline_normal": "S\u00e4ngerin Sia kommt Nacktbild-Verkauf zuvor", "date": "07.11.17, 18:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Melbourne -", "Die australische S\u00e4ngerin Sia (41, \u201eThe Greatest\u201c) hat ein Nacktfoto von sich auf Twitter und Instagram ver\u00f6ffentlicht. Damit wehrt sie sich gegen den Verkauf von Paparazzi-Fotos. \u201eJemand versucht offenbar, Nacktfotos von mir an meine Fans zu verkaufen\u201c, schrieb die S\u00e4ngerin am Dienstag. \u201eSpart euch das Geld, hier ist es kostenlos.\u201c Dazu postete sie ein unscharfes Foto, das eine nackte Frau von hinten zeigt.", "Au\u00dferdem erg\u00e4nzte sie noch die Worte \u201eEveryday is Christmas\u201c (\u201eJeder Tag ist Weihnachten\u201c). So hei\u00dft auch ihr neues Album, das kommende Woche ver\u00f6ffentlich werden soll. Die Musikerin, die oft ihr Antlitz durch Per\u00fccken oder Masken ver\u00e4ndert, wurde von ihren Anh\u00e4ngern im Netz f\u00fcr die Nachtfoto-Aktion gefeiert.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "leben", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": "\u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", "Die Trauer um ihr Kind", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/lustig--verrueckt--bewegend-diese-hochzeitsfotos-sind-wirklich-mal-aussergewoehnlich-28762024", "article_id": "28762024", "section": "leben", "article_headline_strong": "Lustig, verr\u00fcckt, bewegend", "article_headline_normal": "Diese Hochzeitsfotos sind wirklich mal au\u00dfergew\u00f6hnlich", "date": "06.11.17, 10:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Jetzt alle aufstellen f\u00fcrs Familienfoto! N\u00e4her ranr\u00fccken, Braut und Br\u00e4utigam bitte l\u00e4cheln! Und nicht bewegen! Bis ", "Hochzeitsfotos", " im Kasten sind, ist meistens die halbe Festgesellschaft genervt. Und das Resultat ist oft schnarchend langweilig. Oder sieht ziemlich klassisch aus.", "Dass das nicht so sein muss, zeigt die amerikanische Organisation ", "Fearless Photographers", ". Sie gibt professionellen\u00a0 Hochzeitsfotografen eine Plattform, die eines gemeinsam haben: Hochzeitsbilder d\u00fcrfen alles sein, nur nicht allt\u00e4glich! Am besten aber verr\u00fcckt, anarchisch, emotional und ganz und gar au\u00dfergew\u00f6hnlich.", "Alle paar Monate werden die besten Fotografien von Kuratoren mit dem \u201eFearless Award\u201c ausgezeichnet.\u00a0", "Wir d\u00fcrfen einige der tollen Hochzeitsfotos zeigen:", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/wer-hat-s-schwerer--wie-vaeter-muetter-in-den-wahnsinn-treiben---und-umgekehrt-28772890", "article_id": "28772890", "section": "leben", "article_headline_strong": "Wer hat's schwerer?", "article_headline_normal": "Wie V\u00e4ter M\u00fctter in den Wahnsinn treiben \u2013 und umgekehrt", "date": "07.11.17, 11:40 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["Ein Kind zu bekommen, ist eine Ausnahmesituation. Aber damit ist es ja l\u00e4ngst nicht vorbei. Immer wieder werden wir ab diesem Zeitpunkt \u2013 besonders auch in der eigenen Beziehung \u2013 vor Situationen stehen, die wir einfach nicht fassen k\u00f6nnen.", "Hat der Mann gerade etwa wirklich seinen Schnupfen mit meinen Wehenschmerzen verglichen? Hat die Frau gerade ihren Manik\u00fcre-Termin f\u00fcr wichtiger eingestuft als meine Dienstreise? ", "Die meisten Eltern sind chronisch m\u00fcde", ". Da k\u00f6nnen solche Situationen auch schon mal eskalieren. Wer das mit Humor nehmen kann, ist klar im Vorteil. Mareike Opitz kann das.", "Die Journalistin und Autorin aus M\u00fcnchen ist selbst Mutter, hat einen Partner \u2013 und nun ein Buch mit lauter lebenswichtigen Elternlisten geschrieben: \u201e", "Ene, mene, Miste, Mutti schreibt \u00b4ne Liste", "\u201c.", "Darin geht es um Dinge, die M\u00fctter in nur zwei Minuten erledigen k\u00f6nnen (z.B. duschen, Sex, Sport machen), um Geschenke, die Eltern ihr Leben lang bereuen (alles, was Ger\u00e4usche macht) oder um die entw\u00fcrdigendsten Momente im Leben von Eltern (im Geburtsvorbereitungskurs: \u201e", "Wir t\u00f6nen jetzt mal die Wehen \u2013 ja auch die M\u00e4nner", "\u201c).", "Wir stellen zwei Listen aus dem Buch vor, die die Beziehung betreffen. Es geht darum, wie M\u00fctter V\u00e4ter wahnsinnig machen k\u00f6nnen \u2013 und umgekehrt. Aber Vorsicht, Wiedererkennungsgefahr..."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/auto/fahrschulwissen-so-berechnet-sich-der-anhalteweg-28781090", "article_id": "28781090", "section": "leben", "article_headline_strong": "Fahrschulwissen", "article_headline_normal": "So berechnet sich der Anhalteweg", "date": "07.11.17, 13:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Essen/Hannover -", "Wie lange dauert ein Bremsvorgang wirklich? Schon in der Fahrschule wird gelehrt, dass daf\u00fcr nicht nur der reine Bremsweg zu ber\u00fccksichtigen ist, also die blo\u00dfe Strecke, die das Fahrzeug vom Tritt auf die Bremse bis zum Stillstand zur\u00fccklegt. Ein zweiter wesentlicher Faktor ist das Reaktionsverm\u00f6gen des Fahrers, erkl\u00e4rt der T\u00fcv Nord. Wobei \u00fcblicherweise eine Sekunde Reaktionszeit als Ma\u00dfstab gelte.", "Um den Anhalteweg zu berechnen, also die realistische Strecke, die ein Fahrzeug bis zum Stillstand noch f\u00e4hrt, empfehlen Fahrlehrer daher die Faustformel Anhalteweg ist gleich Reaktionsweg plus Bremsweg. Die Berechnung des Anhaltewegs ist wichtig, um vorausschauend und sicher zu fahren, damit gen\u00fcgend Sicherheitsabstand zum vorausfahrenden Fahrzeug bleibt, um im Notfall rechtzeitig abbremsen zu k\u00f6nnen, erkl\u00e4rt die Pr\u00fcforganisation.", "Der Anhalteweg f\u00fcr einen normalen Bremsvorgang errechnet sich im Detail laut Formel demnach wie folgt: (Geschwindigkeit \u00f7 10) x 3 ergibt den Reaktionswert. Diesen addiert man mit dem Bremsweg: (Geschwindigkeit \u00f7 10) x (Geschwindigkeit \u00f7 10). Am Beispiel einer Geschwindigkeit von 30 km/h ergibt dies jeweils 9 Meter f\u00fcr den Bremsweg und den Reaktionsweg, zusammen also einen Anhalteweg von 18 Metern.", "Bei einer Geschwindigkeit von 50 km/h errechnet sich so ein Anhalteweg von 40 Metern L\u00e4nge, bei 100 km/h sind es schon 130 Meter \u2013 jeweils normale Stra\u00dfenverh\u00e4ltnisse vorausgesetzt.", "Denn nasses Laub, Eis, Schnee, abgefahrene Reifen und verschlissene Bremsscheiben verl\u00e4ngern den Bremsweg sicherlich. M\u00fcdigkeit oder ein Handy am Steuer k\u00f6nnen die Reaktionszeit und damit den Reaktionsweg beintr\u00e4chtigen. Deshalb spreche man auch von einer \u201eFaustformel\u201c bei der Berechnung des Anhaltewegs, so der T\u00fcv Nord. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "leben", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": "Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/zwei-deutsche-dabei-das-sind-die-zehn-schlechtesten-flughaefen-europas--28774566", "article_id": "28774566", "section": "leben", "article_headline_strong": "Zwei deutsche dabei", "article_headline_normal": "Das sind die zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen Europas", "date": "06.11.17, 15:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halten sich Reisende an einem Flughafen gerne auf? Beginnt f\u00fcr sie dort sozusagen schon der Urlaub? Oder f\u00fchlen sie sich eher wie in einer Abfertigungshalle? Diesen Fragen geht das Online-Portal ", "\u201eSleeping in Airports\u201c", " nach.", "Die Plattform l\u00e4sst ihre Nutzer, anders als der Name suggeriert, aber nicht nur die Schlafm\u00f6glichkeiten an Flugh\u00e4fen bewerten. F\u00fcr das Ranking sollten die User etwa den Kundenservice, die Sauberkeit, den Komfort und die Shopping- und Freizeitm\u00f6glichkeiten beurteilen.", "Besonders gut kamen dabei drei Flugh\u00e4fen weg: Der Helsinki Vantaa Airport in Finnland landet auf dem ersten Platz, gefolgt vom M\u00fcnchener Flughafen und dem Tallinn International Airport in Estland.", "Der M\u00fcnchener Flughafen \u00fcberzeugte vor allem durch die reibungslosen Abl\u00e4ufe und die Sauberkeit. Au\u00dferdem punktete der Flughafen bei Reisenden mit kostenlosem Kaffee, Schlafzonen und Duschen.Unter den zehn besten Flugh\u00e4fen ist Deutschland allerdings nur einmal vertreten.", "Unter den zehn schlechtesten Europas dagegen gleich zwei Mal. Diese Airports haben am schlechtesten abgeschnitten:", "Heraklion International, Kreta Griechenland", "Der traurige Spitzenreiter des Rankings: Der Flughafen in Heraklion auf der griechischen Insel Kreta. Reisende beklagten hier unter anderem, dass die Klimaanlagen nicht ausreichten. Auch lange Schlangen, generelle \u00dcberf\u00fcllung, unf\u00e4higes Personal und dreckige Waschr\u00e4ume bem\u00e4ngeln Flugg\u00e4ste.", "Rhodos International Airport, Griechenland", "Auch Platz zwei belegt ein griechischer Flughafen: Am Airport in Rhodos bem\u00e4ngeln Wartende die \u201eharten B\u00e4nke\u201c. Ein Nutzer schreibt sogar, Rhodos sei wundersch\u00f6n, aber der Flughafen \u201eein Saustall\u201c.", "Paris Beauvais\u2013Till\u00e9 Airport, Frankreich", "Der Flughafen wirke eher wie eine \u201eLagerhalle\u201c, beklagt sich ein User. Es gebe kaum Essensm\u00f6glichkeiten. Ein anderer Nutzer beschwert sich, dass der Flughafen von 22.45 bis 6 Uhr morgens geschlossen sei. Da sich der Airport 80 Kilometer au\u00dferhalb von Paris befinde, habe er in einer Ecke des Parkplatzes \u00fcbernachtet.", "Santorini National Airport, Griechenland", "Auch \u00fcber Santorinis Flughafen lassen sich Flugreisende auf der Plattform aus. \u201eDer Flughafen ist ein chaotisches, \u00fcberf\u00fclltes und verschwitztes Drecksloch mit zu wenig bis gar keinem Personal\u201c. Fl\u00fcge w\u00fcrden in der Regel erst mit zwei Stunden Versp\u00e4tung abheben.", "Cluj International Airport, Rum\u00e4nien", "Reisende beschweren sich hier \u00fcber die K\u00e4lte und das grelle Licht in der Nacht. Au\u00dferdem haben die B\u00e4nke Armlehnen, sodass sie f\u00fcr eine \u00dcbernachtung am Flughafen nicht taugen.", "Rome Ciampino International Airport, Italien", "Viele Flugg\u00e4ste regen sich dar\u00fcber auf, dass der Flughafen nachts schlie\u00dft. Wer wegen eines Flugs fr\u00fch am Morgen anreise, m\u00fcsse auch in einer eisigen Winternacht vor dem Geb\u00e4ude verharren, ohne dass es andere Aufenthaltsm\u00f6glichkeiten gebe, auf die man ausweichen k\u00f6nnte.", "London Luton Airport, Vereinigtes K\u00f6nigreich", "Ein Passagier, der angeblich schon in drei\u00dfig L\u00e4ndern und an vierzig verschiedenen Flugh\u00e4fen war, erkl\u00e4rt diesen \u201ezu dem schlechtesten von allen\u201c. Das Personal an dem f\u00fcnfzig Kilometer von London entfernten Airport sei unfreundlich, es gebe keinen Raucherbereich und keine Ruhezone.", "Chania International Airport, Kreta, Griechenland", "Kreta ist unter den zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen mit dem Chania International Airport noch einmal vertreten, Griechenland damit insgesamt vier Mal. Ein Passagier nennt den Flughafen \u201eein Disaster\u201c. Er sei \u201e\u00fcberhitzt\u201c und \u201e\u00fcberf\u00fcllt\u201c. Die Menschen w\u00fcrden \u201ewie Vieh\u201c eingepfercht.", "Flughafen Berlin Sch\u00f6nefeld, Deutschland", "Auch der Berliner Flughafen Sch\u00f6nefeld kommt in dem Ranking nicht gut weg. Ein Reisender beklagt sich \u00fcber die schmutzigen Toiletten an dem Flughafen. Er sei vom Terminal C abgeflogen und habe feststellen m\u00fcssen, dass es dort \u201enichts\u201c gebe: \u201ekeine Restaurants oder Bars\u201c.", "Ein Nutzer schreibt sogar, der Flughafen Berlin Sch\u00f6nfeld sei \u201cder schlechteste Flughafen \u00fcberhaupt\u201d. Alles sei sehr beengt und zu klein f\u00fcr die vielen Reisenden. \u201eDie W\u00e4nde, die Fenster und der ganze unsaubere Flughafen erwecken den Eindruck, dass man in einem Gef\u00e4ngnis ist, aus dem man fliehen will\u201c.", "Flughafen Berlin Tegel, Deutschland", "Ein Nutzer erkl\u00e4rte, die Security habe w\u00e4hrend seines Aufenthalts in der Nacht alle Flugg\u00e4ste, die an dem Flughafen \u00fcbernachten mussten, in einen sehr hellen Raum geschickt, der auch von Obdachlosen frequentiert wurde. Dort habe es extrem nach Urin gerochen und an Schlaf sei nicht zu denken gewesen.", "Ein anderer Reisender schrieb, dass am Flughafen Tegel ab einer gewissen Uhrzeit kein Personal mehr sei. Er sei nachts alleine an dem Flughafen mit \u201eObdachlosen und Junkies\u201c gewesen. Er beklagte sich au\u00dferdem \u00fcber \u201eunbequeme Sitze\u201c, \u201eteure Snack-Automaten\u201c, \u201eGestank\u201c und \u201eSchmutz \u00fcberall\u201c. (rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/bis-ende-november-wechseln-welche-kfz-versicherung-ist-die-guenstigste-fuer-mich--28774206", "article_id": "28774206", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Bis Ende November wechseln", "article_headline_normal": "Welche Kfz-Versicherung ist die g\u00fcnstigste f\u00fcr mich?", "date": "07.11.17, 05:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin/Henstedt-Ulzburg -", "F\u00fcr viele Autobesitzer ist der 30. November der Stichtag f\u00fcr den Wechsel ihrer Kfz-Versicherung. Auf den letzten Dr\u00fccker sollten sie das allerdings nicht erledigen. Denn das Schreiben an den bisherigen Versicherer muss diesem vor Ablauf der K\u00fcndigungsfrist vorliegen, erkl\u00e4rt der Bund der Versicherten (BdV). Bis Anfang des Jahres bleibt ihnen dann Zeit, sich eine neue Kfz-Police zu suchen.", "Schickt man die K\u00fcndigung per Post, gilt nicht der Poststempel. Besser ist es deshalb, den Brief per Einschreiben schon einige Tage vor Fristende abzuschicken. Per Fax dagegen l\u00e4sst sich die K\u00fcndigung auch noch am Stichtag senden \u2013 das Datum auf dem ausgedruckten Sendebericht gilt dann als Nachweis f\u00fcr die Einhaltung der Frist, erkl\u00e4rt der BdV. K\u00fcndigungen per E-Mail seien dagegen nicht m\u00f6glich.", "Sind Versicherungs- und Kalenderjahr gleich, wie es die Regel ist, ist der 30. November der letzte Tag vor Ablauf der K\u00fcndigungsfrist. Wer den Stichtag verpasst, hat unter bestimmten Umst\u00e4nden aber die M\u00f6glichkeit einer au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung. Das gilt bei drei Szenarien, wie der BdV erkl\u00e4rt: Erstens, wenn der Versicherer den Beitrag anhebt, ohne seine Leistungen zu verbessern. Zweitens nach einem Versicherungsfall \u2013 Autobesitzer k\u00f6nnen in dem Fall k\u00fcndigen, wenn der Versicherer den Schaden bezahlt oder die Zahlung abgelehnt hat, wie der BdV erl\u00e4utert. Und drittens, wenn man das Auto verkauft.", "Mit einem Wechsel der Kfz-Versicherung k\u00f6nnen Autobesitzer viel Geld sparen. Das zeigt ein Vergleich der Zeitschrift \u201e", "Finanztest", "\u201c (Ausgabe 11/17). Besonders weit geht die Beitragsschere bei jungen Menschen auseinander, wie die Tester anhand von Teilkasko-Tarifen f\u00fcr eine 19-j\u00e4hrige Fahranf\u00e4ngerin beispielhaft vorrechnen. Bei gleicher Leistung war die g\u00fcnstigste Versicherung mehr als 1500 Euro pro Jahr g\u00fcnstiger als die teuerste Police.", "Sparpotenzial gibt es aber in allen Altersklassen, wie der Vergleich von 159 Tarifen von 72 Versicherern offenbart. F\u00fcr einen 48-j\u00e4hrigen Familienvater aus Berlin ergab sich etwa in der Beispiel-Rechnung f\u00fcr eine Teilkasko ein Preisgef\u00e4lle von nahezu 600 Euro, ebenso bei einem 70-j\u00e4hrigen Rentner, der einen Vollkasko-Tarif suchte.", "Die Wahl des Versicherungsschutzes h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich vom Auto ab. Faustregel der Finanztester: F\u00fcr \u00e4ltere Fahrzeuge mit geringem Wert gen\u00fcgt tendenziell ein Haftpflichtschutz. Bei guten Gebrauchten sei eine Teilkasko ratsam, bei neuen und teuren Wagen eine Vollkasko.", "Bei Vollkasko-Versicherungen raten die Experten, dass in den Leistungen auf den \u201eEinwand der groben Fahrl\u00e4ssigkeit\u201c verzichtet wird. Ansonsten kann der Versicherer die Zahlung k\u00fcrzen, wenn man durch unvorsichtige Fahrweise einen Schaden verursacht. Au\u00dferdem sollte 12 oder 24 Monate Neuwertersatz festgeschrieben sein. Denn Autos verlieren nach der Zulassung schnell an Wert. Im Falle eines ", "selbstverschuldeten Totalschadens", " bekommt der Autofahrer mit dieser Klausel anfangs den Neuwert und nicht nur den Zeitwert erstattet.", "Teilkasko-Versicherungen sollten mindestens Unf\u00e4lle mit allen Wirbeltieren und nicht nur mit Haarwild versichern. Das gilt ebenso f\u00fcr Marderbisse und Folgesch\u00e4den \u2013 diese sollten wenigstens bis zu einem Wert von 2000 Euro abgedeckt sein, r\u00e4t die Zeitschrift.", "Bis zu 20 Prozent Beitragsrabatt sind dem Vergleich zufolge drin, wenn man sein Fahrzeug in einer Werkstatt reparieren l\u00e4sst, die der Versicherer vorgibt (Werkstattbindung). Auch mit einem Selbstbehalt im Schadensfall werden die Policen g\u00fcnstiger. \u201eFinanztest\u201c r\u00e4t zu 150 Euro Selbstbehalt bei der Teilkasko und 300 Euro bei der Vollkasko. Die Kilometerlaufleistung sollte man eher niedriger einsch\u00e4tzen und im Zweifel im Jahresverlauf nach oben korrigieren. Junge Fahrer k\u00f6nnen oft sparen, wenn sie das Auto beim Anbieter der Eltern versichern.", "Junge Leute profitieren \u201eFinanztest\u201c zufolge auch besonders von Telematik-Tarifen. Per installierter Box im Auto oder Smartphone-App wird dann das individuelle Fahrverhalten gemessen. Die Fahranf\u00e4ngerin aus dem Rechenbeispiel k\u00f6nnte demnach mit dem besten Telematik-Tarif 140 Euro im Vergleich zur g\u00fcnstigsten klassischen Teilkasko sparen \u2013 vorausgesetzt, Ger\u00e4t oder App zeichnen eine umsichtige Fahrweise auf. \u201eFinanztest\u201c zufolge bieten nur wenige Versicherer Telematik-Tarife an. Manche offerieren diese Policen ausschlie\u00dflich jungen Fahrern. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/november-abrechnung-nur-jeder-zweite-arbeitnehmer-erhaelt-weihnachtsgeld-28780136", "article_id": "28780136", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "November-Abrechnung", "article_headline_normal": "Nur jeder zweite Arbeitnehmer erh\u00e4lt Weihnachtsgeld", "date": "07.11.17, 12:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["D\u00fcsseldorf/Frankfurt -", "Die November-Abrechnung ist f\u00fcr viele Arbeitnehmer die interessanteste des Jahres, schlie\u00dflich werden in diesem Monat besonders h\u00e4ufig Sonderzahlungen f\u00e4llig.", "Hinter dem volkst\u00fcmlichen, aber ungenauen Begriff \u201eWeihnachtsgeld\u201d verbergen sich so unterschiedliche Dinge wie Erfolgs- und Treuepr\u00e4mien, freiwillige Zahlungen der Arbeitgeber ebenso wie tariflich festgeschriebene Entgeltanspr\u00fcche der Besch\u00e4ftigten.", "In diesem Jahr kann sich erneut nur rund die H\u00e4lfte der Arbeitnehmer in\u00a0Deutschland auf ein Weihnachtsgeld freuen. Ein volles Gehalt ist aber auch bei den 55 Prozent die Ausnahme, die eine derartige Sonderzahlung zum Jahresende erhalten.", "Das geht aus der am Dienstag ver\u00f6ffentlichten Online-Befragung des Internet-Portals Lohnspiegel.de hervor, das vom WSI-Tarifarchiv der gewerkschaftlichen Hans-B\u00f6ckler-Stiftung betrieben wird. Teilgenommen haben rund 17.000 Arbeitnehmer.", "Mit dem meist im\u00a0November ausgezahlten Weihnachtsgeld k\u00f6nnen vor allem Arbeitnehmer rechnen, f\u00fcr die ein Tarifvertrag gilt. Von ihnen erhalten 74 Prozent ein Weihnachtsgeld, bei Besch\u00e4ftigten ohne Tarifvertrag sind es nur 44 Prozent. In der Auswertung treten auch deutliche soziale Merkmale zutage.", "Demnach sind die Chancen auf eine Extra-Zahlung f\u00fcr unbefristet in Vollzeit besch\u00e4ftigte M\u00e4nner im Westen sehr viel h\u00f6her als f\u00fcr befristet eingestellte, weibliche Teilzeitkr\u00e4fte im Osten. Dabei gilt grunds\u00e4tzlich: Da, wo ein Tarifvertrag gilt, haben auch Teilzeitkr\u00e4fte und Minijobber Anrecht auf anteilige Sonderzahlungen.", "Die tariflichen Weihnachtsgelder sind meist als Prozentsatz eines Monatsgehaltes verankert, so dass die Empf\u00e4nger von den Lohnzuw\u00e4chsen in ihrer Branche auch hier profitieren. Dem stehen einige Vertr\u00e4ge mit\u00a0Festbetr\u00e4gen etwa in der Landwirtschaft oder im\u00a0Steinkohlebergbau gegen\u00fcber.", "Auf 95 bis 100 Prozent eines Monatsgehaltes k\u00f6nnen sich Tarifbesch\u00e4ftigte in\u00a0Banken, der Chemie-Industrie oder der Druckindustrie freuen, w\u00e4hrend ostdeutsche Bauarbeiter und Geb\u00e4udereiniger in ganz Deutschland in dieser Frage bislang komplett leer ausgehen. Auch die bei der Minijob-Zentrale registrierten rund 309 000 privaten Haushaltshilfen schauen in die R\u00f6hre.", "H\u00e4ufig werden in nicht-tarifgebundenen Betrieben die Sonderzahlungen auch ausdr\u00fccklich als freiwillige Leistung gezahlt, damit kein Gewohnheitsrecht entstehen kann, sagt WSI-Leiter Thorsten Schulten. Geschieht dies nicht und der Betrieb zahlt drei Jahre in Folge ohne Vorbehalt im gleichen Modus, entsteht f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten ein Anspruch, auch im kommenden Jahr Weihnachtsgeld zu erhalten.", "Nach Sch\u00e4tzungen des arbeitgebernahen Instituts der deutschen Wirtschaft (IW) werden in diesen Wochen mehr als 50 Milliarden Euro brutto zus\u00e4tzlich an die Besch\u00e4ftigten ausgesch\u00fcttet. In gr\u00f6\u00dferen Betrieben gebe es im\u00a0Schnitt 2000 Euro f\u00fcr Vollzeitkr\u00e4fte. Rund ein Drittel dieser Summe wird leistungs- und erfolgsabh\u00e4ngig gezahlt, sagt der IW-Tarif- und Arbeitsmarktexperte Christoph Schr\u00f6der.", "In Notlagen d\u00fcrfen in manchen Branchen die Arbeitgeber ihre tariflich vereinbarten Zahlungen auch k\u00fcrzen, was aber in der derzeit stabilen Konjunktur nur selten vorkomme. In Zeiten knapper Fachkr\u00e4fte ist ein 13. oder gar 14. Monatsgehalt ein gutes Argument.", "Das zus\u00e4tzlich \u00fcberwiesene und auch sofort besteuerte Weihnachtsgeld ist bei den meisten Empf\u00e4ngern schon fest eingeplant: Sei es um aufgelaufene R\u00fcckst\u00e4nde auszugleichen, die Urlaubskasse zu f\u00fcllen oder f\u00fcrs Alter vorzusorgen, etwa \u00fcber Direktversicherungen. Zum\u00a0Jahreswechsel werden typischerweise auch Versicherungspr\u00e4mien und Mitgliedsbeitr\u00e4ge f\u00e4llig. \u201eInsofern entlastet das Weihnachtsgeld viele Arbeitnehmer, schon vorher daran zu denken\u201d, sagt Schr\u00f6der.", "Trotz aller finanziellen Verpflichtungen der Empf\u00e4nger sp\u00fcrt auch der Einzelhandel den herbstlichen Geldsegen regelm\u00e4\u00dfig. \u201eDas Weihnachtsgeld, das zahlreiche Arbeitnehmer erhalten, leistet einen Beitrag dazu, dass der Einzelhandel zum Jahresende seine umsatzst\u00e4rksten Monate verbuchen kann\u201d, sagt der Chefvolkswirt des Handelsverbandes HDE, Olaf\u00a0Roik. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/in-zwei-minuten-dieser-online-test-verraet--ob-sie-zu-viel-alkohol-trinken-28762066", "article_id": "28762066", "section": "leben", "article_headline_strong": "In zwei Minuten", "article_headline_normal": "Dieser Online-Test verr\u00e4t, ob Sie zu viel Alkohol trinken", "date": "06.11.17, 10:24 Uhr", "author": "Gudrun Janicke", "article_text": ["Lindow -", "Wann wird beim Alkoholgenuss ein kritischer Punkt \u00fcberschritten? Mit einem ", "Online-Selbsthilfe-Test", " k\u00f6nnen Ratsuchende seit gut einem Jahr selbst ihr Verh\u00e4ltnis zum Alkohol testen. Wird die Gesundheit gesch\u00e4digt oder ", "existiert bereits eine Abh\u00e4ngigkeit", "?", "Mehr als 41.000 Besucher haben seit Freischaltung im Oktober vergangenen Jahres die Homepage besucht. Es sind vor allem diejenigen, die sich nicht schl\u00fcssig sind, ob sie m\u00f6glicherweise zu viel und zu h\u00e4ufig trinken.", "\u201eDamit erreichen wir Menschen, die Hilfe brauchen, aber bislang keinen Zugang zum Suchthilfesystem gefunden haben, sich vielleicht davor scheuen\u201c, sagt Johannes Lindenmeyer, Direktor der Salus-Klinik Lindow (Ostprignitz-Ruppin). Dort wurde das Programm entwickelt. Die Klinik ist auf die Behandlung von Alkoholkranken spezialisiert. J\u00e4hrlich werden hier etwa 1000 Suchtpatienten behandelt, durchschnittlich zw\u00f6lf Wochen lang.", "In Brandenburg gibt es nach Angaben von Antje Hardeling, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der ", "Landesstelle f\u00fcr Suchtfragen", ", 40.000 Alkoholabh\u00e4ngige. Nur 10 bis 15 Prozent unterziehen sich einer Therapie. In den ambulanten Suchtberatungsstellen werden j\u00e4hrlich 4000 Menschen wegen ihrer Alkoholprobleme behandelt. Auf drei M\u00e4nner kommt eine Frau.", "\u201eIn dem Onlineprogramm k\u00f6nnen Betroffene zun\u00e4chst in einem kurzen Selbsttest ihr Verh\u00e4ltnis zu Alkohol ganz objektiv untersuchen\u201c, sagt Lindenmeyer. Wie oft und bei welchen Gelegenheiten zum Glas gegriffen wird, wird gefragt. Im Anschluss kann jeder entscheiden, ob er vielleicht weniger trinken will oder m\u00f6glicherweise den Alkoholkonsum reduzieren oder sogar abstinent leben will.", "Bislang gebe es wenige Angebote f\u00fcr Menschen mit Alkoholproblemen, erkl\u00e4rt Lindenmeyer die gro\u00dfe Resonanz des kostenlosen Programms. \u201eDie Scham ist einfach zu gro\u00df, sagen zu m\u00fcssen, dass man Hilfe ben\u00f6tigt\u201c, sagt der Psychologe. Niemand wolle sich als alkoholkrank outen. Anonym am Computer gehe das einfacher.", "Bislang unterzogen sich mehr als 6000 Nutzer im Internet dem Selbsttest. In 82 Prozent lautete das Ergebnis: das Trinkverhalten sollte unbedingt ver\u00e4ndert werden. Es sei nicht akzeptabel, wenn ein Lkw-Fahrer mittags Bier trinke oder der Lehrer ", "nicht vom Wein tags\u00fcber lassen", " k\u00f6nne, sagt Lindenmeyer.", "\u201eIm n\u00e4chsten Schritt geht es darum, ein pers\u00f6nliches \u00c4nderungsziel bez\u00fcglich des k\u00fcnftigen Umgangs mit Alkohol festzulegen\u201c, sagt er. Kleine Aufgaben m\u00fcssen erledigt und in einem Tagebuch erfasst werden, wann nach einem Glas verlangt wird. Es sei erstaunlich, dass viele Menschen das sechsw\u00f6chige Programm durchhielten und sich nicht einfach verabschiedeten, sagt er. Manche Nutzer suchten sogar mehrmals am Tag die Seite auf. In einem Forum gebe es einen anonymen Austausch der Teilnehmer und Antworten bei Problemen durch Mitarbeiter der Klinik.", "\u201eTeilnehmer sind in der Regel ehrlich und geben keine gesch\u00f6nten Antworten\u201c, sagt Lindenmeyer. F\u00fcr bereits Abh\u00e4ngige reiche das Programm jedoch nicht aus, da m\u00fcsse andere Hilfe in Anspruch genommen werden. Empfohlen werden dann Beratungsstellen.", "Statistisch haben bundesweit etwa 9,5 Millionen Menschen ein riskantes Verh\u00e4ltnis zum Alkohol, ", "1,8 Millionen gelten als abh\u00e4ngig", ". Als riskant gilt, wenn Menschen h\u00e4ufiger als f\u00fcnf Mal in der Woche zu Alkohol greifen oder Frauen mehr als ein Glas beziehungsweise M\u00e4nner mehr als zwei Gl\u00e4ser pro Tag trinken.", "Pro Jahr sterben nach Angaben des Brandenburger Gesundheitsministeriums etwa 2200 Menschen im Land an den Folgen der Sucht.", "Lindenmeyer will mit seinem Team das Programm weiter verbessern. \u201eDie Teilnehmer sollen noch mehr pers\u00f6nliche Mails erhalten und beispielsweise Gl\u00fcckw\u00fcnsche erhalten, wenn sie eine Etappe geschafft haben\u201c, sagt er. Oder ihnen wird eine freundliche Erinnerung geschickt, dass sie sich vor vier Tagen zuletzt gemeldet haben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/forscher-warnen-dieser-longdrink-wirkt-bei-teenagern-wie-kokain-28773138", "article_id": "28773138", "section": "leben", "article_headline_strong": "Forscher warnen", "article_headline_normal": "Dieser Longdrink wirkt bei Teenagern wie Kokain", "date": "06.11.17, 17:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Energydrinks sind f\u00fcr sich genommen schon mit Vorsicht zu genie\u00dfen. Aber gemischt mit Alkohol entfalten sie eine \u00e4hnliche Wirkung auf Teenager wie Kokain auf Erwachsene. Das fanden Forscher der ", "Purdue University", " im US-Bundesstaat Indiana jetzt in einer Studie heraus. Sie verabreichten jungen M\u00e4usen eine Wodka-Energy-Mischung.", "Die Tiere reagierten auf die Longdrinks genauso, wie erwachsene Exemplare in anderen Tests auf Kokain reagiert hatten. Das Ausweichen auf M\u00e4use ist notwendig, da Tests an Menschen illegal sind. Akkurat sei das Experiment trotzdem, verteidigte sich Forschungsleiter Richard van Rijn in der \u201e", "Daily Mail", "\u201d.", "Mehr Sorgen als das aufgedrehte Verhalten der M\u00e4use macht den Forschern aber, dass die Longdrinks eine dauerhafte Ver\u00e4nderungen im Gehirn bewirken. Vereinfacht gesagt stumpften sie gegen\u00fcber der Rauschwirkung ab. Als Resultat ben\u00f6tigten sie im Nachhinein mehr Kokain als normal, um high zu werden. \u201eDie Longdrinks ver\u00e4ndern das Gehirn soweit, dass sie als Erwachsene mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit Substanzen missbrauchen\u201d, erkl\u00e4rt van Rijn.", "Werden beide Getr\u00e4nke getrennt voneinander konsumiert, seien diese Auswirkungen nicht gegeben, bemerkten die Wissenschaftler. (lan)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/nicht-harmlos-regelmaessiger-gebrauch-von-nasenspray-kann-zu--stinknase--fuehren-28775124", "article_id": "28775124", "section": "leben", "article_headline_strong": "Nicht harmlos", "article_headline_normal": "Regelm\u00e4\u00dfiger Gebrauch von Nasenspray kann zu \u201eStinknase\u201c f\u00fchren", "date": "07.11.17, 10:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist verlockend: nur ein, zwei Spr\u00fchst\u00f6\u00dfe und die Nase ist selbst bei der dicksten Erk\u00e4ltung innerhalb weniger Minuten wieder frei. Dazu ist Nasenspray g\u00fcnstig, ist ohne Rezept in jeder Apotheke verf\u00fcgbar und kostet nur wenige Euro. Dass es sich dabei um ein Medikament ", "mit Suchtfaktor", " handelt, ist vielen Patienten nicht klar. Im schlimmsten Fall kann das Dauersprayen die Nase sogar so sch\u00e4digen, dass sie schmerzt und faulig riecht.\u00a0", "Wie viele Deutsche tats\u00e4chlich abh\u00e4ngig sind, wei\u00df niemand genau. Die \u201e", "FAZ", "\u201c zitiert Pharmakologe Gerd Glaeske, der ausgehend von den Verkaufszahlen der Pr\u00e4parate sch\u00e4tzt, dass mindestens 100.000 bis 120.000 Deutsche regelm\u00e4\u00dfig zum Nasenspray greifen \u2013 auch ohne Erk\u00e4ltung. Wer in der Apotheke ein Nasenspray kauft, wird in der Regel vom Apotheker darauf hingewiesen, das Mittel nicht l\u00e4nger als eine Woche anzuwenden. Zudem sind Apotheker laut Apothekenbetriebsordnung dazu verpflichtet, \u201eeinem erkennbaren Arzneimittelmissbrauch in geeigneter Weise entgegenzutreten\u201c und k\u00f6nnen die Ausgabe des entsprechenden Medikaments verweigern. Das k\u00f6nnen Patienten mit einem einfachen Apothekenwechsel aber schnell umgehen.", "Haben wir Schnupfen, schwillt die Nasenschleimhaut an und verengt so den Atemweg. Zudem bildet sich Schleim, der die Erk\u00e4ltungserreger aus der Nase transportieren soll, unsere Nase l\u00e4uft. Benutzen wir Nasenspray, sorgt das Medikament zun\u00e4chst daf\u00fcr, dass die durch den Schnupfen angeschwollenen Nasenschleimh\u00e4ute abschwellen. So weit, so gut.", "Wirkstoffe, die f\u00fcr das Abschwellen sorgen, sind sogenannte Alpha-Sympathomimetika. Sie verengen \u2013 \u00e4hnlich wie Adrenalin, das der K\u00f6rper bei Gefahr aussch\u00fcttet \u2013 die Gef\u00e4\u00dfe. Stoffe, die man h\u00e4ufig in Nasenspray findet, sind Xylometazolin sowie Oxymetazolin. Auch wenn das Nasenspray die Erk\u00e4ltung nicht lindert oder verk\u00fcrzt, empfinden viele Patienten eine freie Nase als Wohltat \u2013 und greifen daher immer wieder zum Nasenspray.", "Das Problem dabei: Der K\u00f6rper ist ein Gewohnheitstier und der K\u00f6rper gew\u00f6hnt sich an den Wirkstoff. Darum produziert er immer weniger Botenstoffe, die daf\u00fcr sorgen, dass die Nase von allein frei wird. Wer regelm\u00e4\u00dfig Nasenspray anwendet, wird bald feststellen, dass \u2013 auch wenn keine Erk\u00e4ltung vorliegt\u2013 die Nase dicht ist und man nur schlecht Luft bekommt.", "\u201eUm eine ausreichende Durchblutung sicherzustellen, reagiert der K\u00f6rper mit einer Weitstellung der Gef\u00e4\u00dfe und bildet zus\u00e4tzlich Gef\u00e4\u00dfe aus. Wenn die abschwellenden Medikamente weggelassen werden, schwellen die Nasenschleimh\u00e4ute deshalb besonders heftig zu \u2013 f\u00fcr die Betroffenen Anlass, das Medikament weiter zu gebrauchen\u201c, beschreibt Graeske f\u00fcr die ", "Deutsche Hauptstelle f\u00fcr Suchtfragen (DHS)", " den Teufelskreis der betroffenen Patienten.", "Es entsteht ein medikamentenbedingter \u201eSchnupfen\u201c, der wiederum abschwellende Medikamente erforderlich macht. Es kommt zu einer so genannten \u201eNasentropfen-Nase\u201c. Dabei bleiben die Blutgef\u00e4\u00dfe in der Schleimhaut dauerhaft eng gestellt, die Schleimhaut beginnt zu schrumpfen und sondert kaum noch Sekret ab, sie trocknet aus. Die Folge: Die Nase wird anf\u00e4llig f\u00fcr Viren und Bakterien, kann sich erneut entz\u00fcnden.", "Ein fortgeschrittenes Stadium stellt die sogenannte Stinknase, unter Fachleuten Oz\u00e4ne genannt, dar. Dabei bildet sich die Nasenschleimhaut zur\u00fcck, Bakterien k\u00f6nnen sich in der Nase ansiedeln. Diese verursachen einen unangenehmen, fauligen Geruch, den der Betroffene jedoch nicht wahrnimmt, sein Umfeld dagegen umso heftiger. Doch es zieht sich nicht nur die Schleimhaut zur\u00fcck, auch die schleimproduzierenden Dr\u00fcsen sind betroffen: sie produzieren weniger Schleim und k\u00f6nnen weder das feuchte Milieu der Nase aufrechterhalten, noch Fremdk\u00f6rper, Schmutz und Keime aus der Nase schwemmen.", "Ein z\u00e4hfl\u00fcssiges, gelb-gr\u00fcnes bis gr\u00e4ulich-schwarzes Nasensekret ist daher ein Symptom der Stinknase. Aufgrund dieser dauerhaften Verstopfung kann der Betroffene unter Schmerzen in der Nase oder auch Kopfdruck oder Nasenbluten leiden.", "Wer dauerhaft Nasenspray verwendet hat und abh\u00e4ngig geworden ist, kann sich Schritt f\u00fcr Schritt entw\u00f6hnen. Die Dosis sollte zun\u00e4chst langsam verringert werden, etwa mit einem Nasenspray f\u00fcr Kinder, r\u00e4t das Deutsche Gr\u00fcne Kreuz (DGK). Die Wirkstoffe seien darin niedriger konzentriert. Das Spray sollte zudem abwechselnd immer nur in ein Nasenloch gespr\u00fcht werden. So k\u00f6nne das jeweils andere Nasenloch regenerieren.", "Der n\u00e4chste Schritt sei es, nur noch nachts einen Nasenfl\u00fcgel mit dem Nasenspray freizuhalten. Nach einigen Tagen k\u00f6nne der k\u00fcnstliche Helfer schlie\u00dflich abgesetzt werden. Ist die Nasenschleimhaut sehr gereizt, k\u00f6nnten spezielle Sprays mit Dexpanthenol, Aloe Vera oder \u00d6len wie Sesam- oder Mandel\u00f6l helfen. Nach ein bis zwei Wochen habe sich die Nasenschleimhaut soweit erholt, dass die Nase nicht st\u00e4ndig verstopft sei. (sar mit dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//salzlandkreis/sport/jan-eric-wasserberg--17--a-jugend-fussballer-schiesst-ueber-1-000-tore-28781040", "article_id": "28781040", "section": "salzlandkreis", "article_headline_strong": "Jan-Eric Wasserberg (17)", "article_headline_normal": "A-Jugend-Fu\u00dfballer schie\u00dft \u00fcber 1.000 Tore", "date": "07.11.17, 14:05 Uhr", "author": "Carsten Roloff", "article_text": ["Bernburg -", "Edson Arantes do Nascimento \u2013 allen Fu\u00dfballfans unter dem Namen Pele bekannt \u2013 schoss vor fast genau 48 Jahren sein 1000. Tor. Der Jahrhundertfu\u00dfballer verwandelte am 18. November 1969 im Punktspiel zwischen Vasco da Gama und seinem FC Santos in der 78. Minute einen Foulstrafsto\u00df zum 2:1.", "Anschlie\u00dfend wurde die Partie f\u00fcr 20 Minuten unterbrochen. In Brasilien l\u00e4uteten die Kirchenglocken. In seiner gesamten Laufbahn erzielte ", "Pele", " insgesamt 1.281 Treffer.", "Sicherlich hinkt der Vergleich ", "mit dem dreifachen Fu\u00dfball-Weltmeister", " erheblich, aber ein A-Jugendkicker aus Bernburg hat k\u00fcrzlich ebenfalls seinen 1000. Treffer in einem Pflichtspiel erzielt. Die Rede ist von Jan-Eric Wasserberg, der mit seinem Jubil\u00e4umstor den 6:2-Sieg der SG Askania/Einheit beim Landesliga-Duell bei Rotation Aschersleben perfekt machte.", "\u201eZahlen sind f\u00fcr mich Schall und Rauch, aber mein Vater Gunnar f\u00fchrt genau Statistik und sammelt auch alle Zeitungsartikel. Ein riesiger Ordner ist schon voll\u201c, erz\u00e4hlte der waschechte Bernburger, der seinen bisher sch\u00f6nsten Treffer bei der Hallenkreismeisterschaft der D-Jugend in der Eichenweghalle erzielte.", "\u201eAus 15 Metern habe ich einen Fallr\u00fcckzieher angesetzt. Der Ball prallt zweimal an den Innenpfosten und dann ins Tor.\u201c Schon im Alter von drei Jahren trat der kleine Jan-Eric st\u00e4ndig gegen den Ball. Der Vater kaufte seinem Filius aus dem Baumarkt ein Fu\u00dfballtor, doch das hielt nicht lange, denn der \u201eDreik\u00e4sehoch\u201c hatte schon im Kindergartenalter einen scharfen Schuss.", "Als der Ball dann au\u00dferdem immer h\u00e4ufiger in Nachbars Garten landete, meldete er seinen Sohnemann beim ", "SV Schwarz-Gelb Bernburg", " an. Der bereits verstorbene Willy Mann nahm den damals f\u00fcnfj\u00e4hrigen Steppke unter seine Fittiche.", "Bereits in jungen Jahren machte sich Jan-Eric Wasserberg einen Namen als Torj\u00e4ger. Auch dank seiner Treffsicherheit geh\u00f6rte der SV Schwarz-Gelb zu den f\u00fchrenden Nachwuchsvereinen in der Region. \u201eWir haben viele Erfolge gefeiert. Wir sind Mini-Weltmeister mit der E-Jugend in Aschersleben geworden, waren Kreismeister und Pokalsieger\u201c, so der St\u00fcrmer, dessen Talent den Scouts vom 1. FC Magdeburg und dem ", "Halleschen FC", " nicht verborgen geblieben ist.", "Es gab Anfragen der beiden f\u00fchrenden Vereine aus Sachsen-Anhalt, doch zu einem Engagement ist es am Ende trotz seiner Qualit\u00e4ten beim Abschluss nicht gekommen. Schlie\u00dflich konnte der Scharfsch\u00fctze von mehrmals die Torj\u00e4gerkanone erobern, zuletzt in der vergangenen Saison in der Landesliga Staffel 5 der A-Junioren.", "Da steuerte Jan-Eric Wasserberg 38 der insgesamt 151 Tore zum Staffelsieg der Askanen bei, hat in dieser Saison auch schon 14 Volltreffer auf dem Konto und versteht sich besonders gut auf und au\u00dferhalb des Platzes mit Kay Westphal.", "\u201eSeit der Zeit bei Willy Mann spielen wir zusammen. Kay wei\u00df, wie ich ticke. Von ihm bekomme ich die sch\u00f6nsten P\u00e4sse. Die sind manchmal viel schwieriger zu spielen, als den Ball \u00fcber die Linie zu dr\u00fccken.\u201c Noch ist Jan-Eric Wasserberg Mitglied bei seinem Heimatverein SV Schwarz-Gelb und nur Gastspieler bei der SG Askania/Einheit.", "Doch der k\u00fcnftige Industriemechaniker, der gerade ", "beim Landmaschinen-Hersteller P\u00f6ttinger in Bernburg", " eine Lehre absolviert, ist sehr ehrgeizig. \u201eIch m\u00f6chte nat\u00fcrlich im Erwachsenenbereich versuchen so hoch wie m\u00f6glich zu spielen\u201c, sagte der Mann mit dem Torriecher.", "Das kann, muss aber nicht in Bernburg sein. Mit seinen Toren macht sich Jan-Eric Wasserberg auch f\u00fcr andere Vereine interessant. Und ganz nebenbei k\u00f6nnte er auch hinsichtlich der Trefferanzahl Fu\u00dfball-Legende Pele \u00fcbertreffen. Zu drei Weltmeistertiteln wird es jedoch mit Sicherheit nicht reichen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/weltmeister-von-1954-ist-tot-trauer-um-fussball-idol-hans-schaefer-28780992", "article_id": "28780992", "section": "sport", "article_headline_strong": "Weltmeister von 1954 ist tot", "article_headline_normal": "Trauer um Fu\u00dfball-Idol Hans Sch\u00e4fer", "date": "07.11.17, 12:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["K\u00f6ln -", "Fu\u00dfball-Deutschland und der 1. FC K\u00f6ln trauern um einen der \u201eHelden von Bern\u201c: Hans Sch\u00e4fer ist am Dienstag nur knapp drei Wochen nach seinem 90. Geburtstag gestorben. Dies best\u00e4tigte sein langj\u00e4hriger Club.", "\u201eDie gesamte FC-Familie ist in tiefer Trauer und wir sind in Gedanken bei Hans Sch\u00e4fers Angeh\u00f6rigen. Wir verlieren eine der gr\u00f6\u00dften Pers\u00f6nlichkeiten, die der 1. FC K\u00f6ln je hervorgebracht hat. Als Weltmeister und gr\u00f6\u00dfte Ikone dieses Clubs ist Hans Sch\u00e4fer unsterblich\u201c, sagte FC-Pr\u00e4sident Werner Spinner. Sein Tod sei ein unbeschreiblicher Verlust, teilte der Club weiter mit.", "Von 1948 bis 1965 lief der St\u00fcrmer f\u00fcr die Gei\u00dfb\u00f6cke auf. 394 Spiele absolvierte er f\u00fcr den FC, dabei erzielte er 254 Tore.", "Im Gei\u00dfbockheim l\u00f6ste die Nachricht \u00fcber das Ableben der Klublegende gro\u00dfe Trauer aus. \u201eDie gesamte FC-Familie ist in tiefer Trauer und wir sind in Gedanken bei Hans Sch\u00e4fers Angeh\u00f6rigen. Wir verlieren eine der gr\u00f6\u00dften Pers\u00f6nlichkeiten, die der 1. FC K\u00f6ln je hervorgebracht hat. Als Weltmeister und gr\u00f6\u00dfte Ikone dieses Clubs ist Hans Sch\u00e4fer unsterblich\u201c, wird FC-Pr\u00e4sident Werner Spinner auf der FC-Homepage zitiert.\u00a0", "FC-Vizepr\u00e4sident Toni Schumacher sagte: \u201eVon allen gro\u00dfen Spielerpers\u00f6nlichkeiten des 1. FC K\u00f6ln ist Hans Sch\u00e4fer mit dem Wunder von Bern der Gr\u00f6\u00dfte. Die FC-Familie verliert mit ihm einen K\u00f6lner Giganten, der Vorbild f\u00fcr unz\u00e4hlige Fu\u00dfballer war.\u201c", "Der Ur-K\u00f6lner wurde am 19. Oktober 1927 im Stadtteil S\u00fclz geboren und wuchs in K\u00f6ln-Zollstock auf. Dort, beim Verein DJK Rheinland Zollstock, begann seine gro\u00dfartige Fu\u00dfballer-Karriere mit dem H\u00f6hepunkt des Weltmeistertitels am 4. Juli 1954 beim 3:2-Finalerfolg gegen Ungarn im Berner Wankdorf-Stadion.", "Sch\u00e4fer, der wegen seiner gro\u00dfen Nase von Freunden und guten Bekannten \u201ede Knoll\u201c genannt wurde, hatte ein spezielles Markenzeichen: seine Torsch\u00fcsse.", "An den seiner Meinung nach sch\u00f6nsten Treffer, erzielt am 14. Juni 1953, erinnerte sich der 39-malige Nationalspieler stets besonders gern zur\u00fcck. \u201eDas war bei einem B-L\u00e4nderspiel gegen Spanien in D\u00fcsseldorf. Ich habe eine Flanke aus der Luft genommen und in den Winkel gedroschen - der hat das Tornetz zerfetzt und ist hinten wieder rausgekommen.\u201c", "Aus dem fernen Japan hat auch Lukas Podolski seine Anteilnahme via Twitter ausgedruckt. Der Weltmeister schrieb \u00fcber den Kurznachrichtendienst:\u00a0\u201eIch bin sehr traurig und werde Hans Sch\u00e4fer f\u00fcr immer als gr\u00f6\u00dften K\u00f6lner Spieler und tollen Menschen in Erinnerung behalten.\u201c", "Sch\u00e4fer war der erste deutsche Nationalspieler, der an drei WM-Endrunden hintereinander teilnahm (1954, 1958, 1962). In 39 L\u00e4nderspielen erzielte er 15 Tore.", "Und er war nie ein Mann des gro\u00dfen Trubels. Viel lieber waren ihm Besuche am Gei\u00dfbockheim im K\u00f6lner Gr\u00fcng\u00fcrtel, wenn er dort die Gesch\u00e4ftsstellen-Mitarbeiter begr\u00fc\u00dfte und immer ansprechbar war, Anekdoten aus seinem an Erfolgen und Ehrungen reichen Fu\u00dfballer-Leben berichten sollte. Und offen bekannte, dass er seinem FC nahe sein wollte, \u201ebis ich Hundert werde und dann bei einem Glas K\u00f6lsch tot an der Theke umfalle\u201c, wie er anl\u00e4sslich seines 75. Geburtstags wissen lie\u00df.", "Im K\u00f6lner Stadtteil Zollstock wurde ihm auch das Einmaleins des Fu\u00dfballs beigebracht. Und seine Lehrmeister erkannten schnell, dass der Knirps (\u201eIch wollte als Kind immer Fu\u00dfballspielen - morgens, mittags, abends\u201c) als Linksfu\u00df eine Schusstechnik hatte, die ihn zu einem gef\u00fcrchteten Torj\u00e4ger machen sollte.", "Mit dem FC und dem damaligen Trainer Hennes Weisweiler stieg er 1949 in die Oberliga West auf. Es sollten noch viele Erfolge werden: Westdeutscher Pokalsieger (1953, 1964), Westdeutscher Meister (1954, 1960, 1961, 1962, 1963), deutscher Meister 1962 und 1964, \u201eFu\u00dfballer des Jahres\u201c 1963.", "Im Notizblock des damaligen Bundestrainers Sepp Herberger stand Sch\u00e4fer schon lange vor seinem Deb\u00fct im Trikot des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes (DFB), bei dem er am 9. November 1952 in Augsburg gegen die Schweiz zweimal traf. Herberger sch\u00e4tzte den \u201eMitrei\u00dfer\u201c Sch\u00e4fer als einen, der nie aufgab, nie resignierte, seine Mitstreiter immer wieder animierte. (mbr/dpa/mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/peinliche-stripshow-sexismus-vorwuerfe-gegen-tennis-verband-und-red-bull-28778748", "article_id": "28778748", "section": "sport", "article_headline_strong": "Peinliche Stripshow", "article_headline_normal": "Sexismus-Vorw\u00fcrfe gegen Tennis-Verband und Red Bull", "date": "07.11.17, 09:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mailand -", "Die Vereinigung der Profi-Tennisspieler ATP und Sponsor Red Bull haben sich mit einer peinlichen Er\u00f6ffnungszeremonie Sexismusvorw\u00fcrfe eingehandelt.", "Bei der Auslosung des erstmals ausgetragenen ATP-Finals der sogenannten \u201eNextGen\u201c in Mailand (7. bis 12. November) mussten die Jungprofis am Sonntagabend Models ausw\u00e4hlen, die hinter ihrem R\u00fccken Schilder f\u00fcr die Gruppen A und B versteckt hielten. Die Veranstaltung war mit lauter Disco-Musik unterlegt und \u00e4hnelte eher einer Stipshow.", "Daraufhin \u00e4u\u00dferten vor allem aktuelle und ehemalige Spielerinnen ihren Unmut \u00fcber die ATP. \u201eGuter Job, ATP. Sollte wohl ein futuristisches Event werden, richtig?\u201c, fragte die Weltranglisten-38. Alize Cornet aus Frankreich mit klatschenden H\u00e4nde-Emojis bei Twitter.", "Ihre 2009 zur\u00fcckgetretene Landsfrau Amelie Mauresmo, zweimalige Grand-Slam-Siegerin, nannte die Veranstaltung eine \u201eSchande\u201c.", "Daraufhin entschuldigten sich die ATP und Red Bull in einem Statement. \u201eUnsere Absicht war, das reiche Erbe Mailands als eine der Modehauptst\u00e4dte der Welt (in unsere Zeremonie) zu integrieren. Allerdings war die Durchf\u00fchrung geschmacklos und inakzeptabel\u201c, hie\u00df es in der Mitteilung.", "Der S\u00fcdkoreaner Chung Hyeon hatte einem Model ihren Handschuh sogar mit den Z\u00e4hnen ausziehen sollen. Da der neue Weltranglistendritte Alexander Zverev (Hamburg) eine Woche sp\u00e4ter beim ATP-Finale in London antreten wird, ist in Mailand kein Deutscher am Start.", "(sid/mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/angestellte-erkennt-spielzeugwaffe-warum-ein-ueberfall-auf-eine-apotheke-misslingt-28779718", "article_id": "28779718", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Angestellte erkennt Spielzeugwaffe", "article_headline_normal": "Warum ein \u00dcberfall auf eine Apotheke misslingt", "date": "07.11.17, 11:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Am Montagnachmittag wurde in Halle eine Apotheke \u00fcberfallen. Laut Polizei betrat ein Mann gegen 16.55 Uhr \u201emit einem pistolen\u00e4hnlichen Gegenstand\u201c eine Apotheke in der Albert-Einstein-Stra\u00dfe und forderte von einer Angestellten die Herausgabe des Bargeldes.\u00a0", "Die 64-J\u00e4hrige erkannte jedoch sofort, dass es sich bei der Waffe lediglich um eine Spielzeugpistole handelte und forderte den T\u00e4ter auf, zu verschwinden. Der betrunkene Mann verlie\u00df darauf prompt die Apotheke.", "Eine von der Polizei sofort eingeleitete Suche nach dem T\u00e4ter verlief ergebnislos. Der Unbekannte soll etwa 1,75 Meter gro\u00df und schlank gewesen sein, au\u00dferdem sprach er Deutsch. Zur Tatzeit trug er eine graue Jacke sowie einen dunkelgr\u00fcnen Schlauchschal \u00fcber dem Kopf, sodass nur die Augen des Mannes zu sehen waren. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/nach-unfaellen-auf-a14-wie-verhaelt-man-sich-am-stauende-richtig--28778842", "article_id": "28778842", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Nach Unf\u00e4llen auf A14", "article_headline_normal": "Wie verh\u00e4lt man sich am Stauende richtig?", "date": "07.11.17, 14:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Die A14 bei Halle sorgt bei Autofahrern f\u00fcr Angst und Schrecken. Im Baustellenbereich ist es schon zu zahlreichen schweren Unf\u00e4llen gekommen. Kann man sich sch\u00fctzen? F\u00fcr die MZ fragt Dirk Skrzypczak bei Veit Richter von der Autobahnpolizei nach.", "Wie sollte ich mich verhalten, wenn ich auf ein Stauende zufahre?", "Veit Richter: ", "Rechtzeitig bremsen, Warnblinker an und beim Stillstand drei bis vier Meter Platz zum vorderen Fahrzeug halten.", "Was bringt das?", "Richter: ", "Sollte jemand von hinten auffahren, dann wird die Aufprallenergie verringert, weil die Autos nicht sofort ineinander geschoben werden.", "Hilft das auch bei Lkw?", "Richter: ", "Wenn die Lkw zu schnell sind, dann nicht. Jeder sollte aber darauf achten, vorausschauend zu fahren: Das bringt viel."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/neues-kunstwerk-fuer-halle-warum-es-bald-dauerregen-am-steintor-gibt-28779194", "article_id": "28779194", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Neues Kunstwerk f\u00fcr Halle", "article_headline_normal": "Warum es bald Dauerregen am Steintor gibt", "date": "07.11.17, 15:47 Uhr", "author": "Oliver M\u00fcller-Lorey", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Das Steintor hat in den vergangenen Jahren sein Gesicht ver\u00e4ndert, wie kein anderer Platz in der Stadt. Die Planer haben die un\u00fcbersichtliche Verkehrsf\u00fchrung vereinfacht, schmuddelige Ecken im kleinen Park beseitigt und abgefahrene Stra\u00dfenbahnschienen erneuert. Doch das letzte kleine Bisschen bis zur Vollendung fehlte bisher: die Deko. Das wird im kommenden Jahr anders, wenn ein Kunstwerk dem Steintor das T\u00fcpfelchen auf dem i aufsetzt.", "In einem Gestaltungswettbewerb wetteiferten in den vergangenen Wochen zehn hallesche K\u00fcnstler darum, dass ihr Entwurf auf dem dreieckigen Platz zwischen Magdeburger Stra\u00dfe, Gro\u00dfe Steinstra\u00dfe und der Stra\u00dfe \u201eAm Steintor\u201c aufgestellt wird.", "Am Montag wurde der Gewinner, Michael Krenz, mit seinem Kunstwerk \u201eDer kleine Schauer\u201c als Sieger gek\u00fcrt. Genau genommen ist sein Kunstwerk aber ein ziemlich gro\u00dfe kleiner Schauer. Bis zu vier Meter soll die Skulptur, die eine Regenwolke und die sprichw\u00f6rtlichen \u201eBindf\u00e4den\u201c aus Regen symbolisieren, hoch werden. Das gesamte Kunstwerk besteht aus nicht rostendem Edelstahl und l\u00e4sst den echten Regen so ganz locker von sich abtropfen.", "\u201eIch wollte einen Treffpunkt f\u00fcr den Platz schaffen. Und was liegt da n\u00e4her, als dass sich unbekannte Menschen oder Leute, die sich lange nicht gesehen haben, \u00fcbers Wetter sprechen\u201c, sagte Krenz am Montag bei der Ehrung im Ratshof. Gut m\u00f6glich, dass es am Steintor dann bald hei\u00dft: \u201eMensch, regnet das aber wieder sch\u00f6n hier\u201c, obwohl keine echte Wolke am Himmel ist.", "Bei der Gestaltung habe er sich \u00fcbrigens an den Piktogrammen auf Wetterkarten orientiert, sagte der 43-j\u00e4hrige K\u00fcnstler, der selbst in der N\u00e4he des Steintors wohnt. \u201eWenn ich in die Stadt fahre, komme ich immer am Steintor vorbei und ich finde, der Platz ist funktionell und gestalterisch gut gelungen.\u201c", "Wie die Beigeordnete f\u00fcr Kultur, Judith Marquardt, sagte, werde sich der Kulturausschuss im Dezember und danach der Stadtrat mit dem Kunstwerk besch\u00e4ftigen. Gibt es gr\u00fcnes Licht, wird Michael Krenz den \u201ekleinen Schauer\u201c im kommenden Jahr in seiner Werkstatt zusammenbauen - denn in echt existiert er noch nicht.", "Dass der Stadtrat zustimmt, gilt aber als sehr wahrscheinlich. Schlie\u00dflich machte das Stadtparlament \u00fcber ein Kunst-am-Bau-F\u00f6rderprogramm erst k\u00fcrzlich zweimal 25.000 Euro f\u00fcr genau solche Projekte locker", "Der Steintor-Platz wird auch nicht der einzige bleiben, der mit Kunst versch\u00f6nert wird. Auch das Planetarium und die Saline-Halbinsel sollen k\u00fcnstlerisch veredelt werden. Das sogenannte Glitzerschwein im Finanzamt stammte aus Landes-Geldern. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/ente-gut--alles-gut-lustiges-taschenbuch-mit-donald-duck-feiert-50-jaehriges-jubilaeum-28778516", "article_id": "28778516", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Ente gut, alles gut", "article_headline_normal": "Lustiges Taschenbuch mit Donald Duck feiert 50-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um", "date": "07.11.17, 11:18 Uhr", "author": "Jasmin Krsteski", "article_text": ["K\u00f6ln -", "In einer Welt, in der die Figuren genauso hei\u00dfen wie sie sind, ist das Leben wunderbar leicht. Etwas wirklich Bedrohliches gibt es nicht. Es leben nat\u00fcrlich B\u00f6sewichte in Entenhausen, denn sonst w\u00e4re es ja langweilig. Aber etwas abgr\u00fcndig B\u00f6ses gibt es nicht. Es gibt Abenteuer, aber keinen Tod. Es gibt Zeit, aber sie vergeht nicht. Gef\u00fchle sind nie so kompliziert, dass sie sich nicht einfach mit einem \u201eSchluck\u201c, \u201eGr\u00fcbel\u201c oder \u201eSt\u00f6hn\u201c in einer Sprechblase darstellen lie\u00dfen. Jeder darf so sein, wie er ist \u2013 auch tollpatschig oder j\u00e4hzornig. Diese Welt ist der perfekte Zufluchtsort.", "Wenn mir als Kind die Welt drau\u00dfen zu kompliziert, zu hart und zu ungerecht erschien, legte ich mich mit einem Lustigen Taschenbuch ins Bett, kroch unter die Decke und verschwand nach Entenhausen. F\u00fcr die Stunde im Parallel-Universum mit Donald Duck und Micky Maus war alles vergessen. Vor allem wenn ich krank war, war das Lustige Taschenbuch mein Trost. Da wusste ich immer, was mich erwartet. Ich fand garantiert alles so wieder, wie ich es verlassen hatte. Das fing schon damit an, dass Donald immer denselben Matrosenanzug trug \u2013 oder hat er sieben St\u00fcck davon? Und ich konnte darauf vertrauen, dass am Ende immer alles gut war.", "Mein Bruder und ich besa\u00dfen gemeinsam Unmengen von Taschenb\u00fcchern, die wir in Kisten lagerten. Ich m\u00f6chte gar nicht genau wissen, welche Unsummen an Taschengeld in die Comics geflossen sind, denn preiswert waren die noch nie. Aber es war eine nachhaltige Investition. Denn ich liebte es, in ihnen zu st\u00f6bern und mir die Einb\u00e4nde anzuschauen, die in Erinnerung riefen, ob entenhafte Geister darin spukten oder Zeitreiseabenteuer mit Micky warteten. Damals war nur jede zweite Doppelseite bunt, und die schwarz-wei\u00dfen Seiten konnte man anmalen. Wenn meine Mutter nicht irgendwann der Meinung gewesen w\u00e4re, wir w\u00e4ren zu alt f\u00fcr Comics und die ganzen B\u00fccher weggeschmissen h\u00e4tte \u2013 wir w\u00e4ren vielleicht reich. Denn die alten Ausgaben sind heute nat\u00fcrlich richtig viel wert. Die erste Ausgabe des Lustigen Taschenbuchs kann man bei Ebay derzeit f\u00fcr 450 Euro kaufen.", "Klar, irgendwann habe ich das Lustige Taschenbuch dann tats\u00e4chlich ersetzt durch das, was als Literatur f\u00fcr Erwachsene angemessener erscheint. Doch mittlerweile gibt es zwei neue Kisten mit Lustigen Taschenb\u00fcchern, zusammengetragen von mir und meinem sieben Jahre alten Sohn, der mittlerweile auch Fan ist.", "Und es gibt Momente, da lasse ich alle Literatur links liegen und schleiche zu diesen Kisten in den Keller: Wenn ich krank bin. Dann brauche ich das Lustige Taschenbuch mehr als Tee und Hustenbonbons. Um Gedanken von Verderben und Verg\u00e4nglichkeit zu vertreiben, gibt es einfach keine bessere Medizin als der heile Zufluchtsort von Entenhausen. Zu alt f\u00fcrs Lustige Taschenbuch \u2013 das gibt es ja \u00fcberhaupt nicht. Niemand wird schlie\u00dflich \u00e4lter in Entenhausen. Auch ich nicht.", "Im Grunde genommen sind Lustige Taschenb\u00fccher sogar Weltliteratur \u2013 schlie\u00dflich finden sich dort Anspielungen auf Klassiker wie \u201eVom Winde verweht\u201c (in \u201eDie Ducks...vom Winde verweht\u201c) oder Jules Vernes \u201eIn 80 Tagen um die Welt\u201c (\u201eDie Reise um die Welt in 8 Tagen). Es gibt die \u201eRolling Ducks\u201c und \u201eGoofspear\u201c. Ganz im Sinne von Brechts Verfremdungseffekt lernt der Leser auch etwas \u00fcber die Hugenottenkriege und die franz\u00f6sische Revolution. So macht Geschichte Spa\u00df.", "Vor allem aber ist es das Lebensgef\u00fchl. Ach, Entenhausen! Wenn es ihn nur g\u00e4be, diesen Ort. Ich w\u00e4re schon l\u00e4ngst dort, in einem kleinen gelben Holzhaus mit Garten und H\u00e4ngematte."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/fernsehen/-bauer-sucht-frau--kaese-drama--guenter-aus-thueringen-fluechtet-vor-liebes-kandidatin-28778454", "article_id": "28778454", "section": "panorama", "article_headline_strong": "\u201eBauer sucht Frau\u201c", "article_headline_normal": "K\u00e4se-Drama! G\u00fcnter aus Th\u00fcringen fl\u00fcchtet vor Liebes-Kandidatin", "date": "07.11.17, 06:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["K\u00f6ln -", "Er ist einer der sympathischsten Kandidaten der diesj\u00e4hrigen Staffel von \u201eBauer sucht Frau\u201c, hat immer ein L\u00e4cheln auf den Lippen \u2013 doch bei einer Sache versteht G\u00fcnter keinen Spa\u00df.: bei Milchprodukten.", "Seit er ein kleiner Junge ist, verzichtet der Th\u00fcringer auf alles, worin Milch verarbeitet wurde.", "In der aktuellen Folge bietet er aus Zuneigung zu Liebes-Bewerberin Rosi zumindest Butter zum Fr\u00fchst\u00fcck an. Ein gro\u00dfer Schritt!", "Doch Rosi geht gleich in die Vollen \u2013 und probiert es im Anschluss an das Geschenk mit K\u00e4se auf ihrem Brot.", "Da bekommt G\u00fcnter zu viel. Er atmet schwer, steht von der Bank in der K\u00fcche auf und l\u00e4uft durch sein Haus bis raus auf den Hof.", "\u201eNur die frische Landluft kann dem 66-J\u00e4hrigen jetzt helfen\u201d, kommentiert Moderatorin Inga Bause die Szenen.", "\u201eIch habe nie und nimmer damit gerechnet, dass es so schlimm ist\u201d, sagt die fassungslose Rosi. \u201eDas ist ein K\u00e4se-Trauma!\u201d", "Doch was steckt hinter G\u00fcnters Phobie vor Milchprodukten? Der Bauer kl\u00e4rt auf.", "\u201eAls Kind wurde ich immer krank\u201d, berichtet er. \u201eDie Oma hat Milch hei\u00df gemacht, Honig hinein getan und mir so lange eingetrichtert, bis es wieder geflogen kam. Seitdem ist die Sache Milch und Milchprodukte f\u00fcr mich erledigt.\u201d", "Selbst wenn er Milchprodukte rieche, m\u00fcsse er weg \u2013 was Rosi und die Zuschauer nun mit ansehen durften.", "Immerhin: Rosi hat ein Einsehen, will G\u00fcnter zuliebe in Zukunft ihren K\u00e4se-Konsum eind\u00e4mmen. \u201eDas ist f\u00fcr mich sehr, sehr ungew\u00f6hnlich\u201d, sagt sie. \u201eIch werde aber schauen, dass ich das vermeide und dich nicht provoziere.\u201d", "Ob G\u00fcnter und Rosi jetzt eine Beziehung starten? Noch steht es in den Sternen. ", "Was aus anderen \u201eBauer sucht Frau\u201d-Paaren der vergangenen Staffeln geworden ist, lesen Sie hier.", "(Dieser Artikel erschien zuerst auf ", "express.de", ".)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/hollywood-mogul-weinstein-soll-privatermittler-auf-mutmassliche-opfer-angesetzt-haben-28781806", "article_id": "28781806", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Hollywood-Mogul", "article_headline_normal": "Weinstein soll Privatermittler auf mutma\u00dfliche Opfer angesetzt haben", "date": "07.11.17, 15:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["New York -", "Der unter vielfachem Missbrauchsverdacht stehende Hollywood-Mogul Harvey Weinstein hat anscheinend nicht nur mit Geld versucht, seine mutma\u00dflichen Opfer zum Schweigen zu bringen. Nach einem Medienbericht der Wochenzeitung \u201eThe New Yorker\u201c engagierte der 65-J\u00e4hrige mehrere private Sicherheitsfirmen, um Informationen \u00fcber die Frauen zu sammeln. Auch Journalisten gerieten ins Visier. Die Zeitung beruft sich auf Dokumente und die Aussagen von sieben beteiligten Personen.", "Eine Mitarbeiterin der Sicherheitsfirma Black Cube soll sich unter falschem Namen mit der Schauspielerin Rose McGowan getroffen haben. Die Vorw\u00fcrfe wurden von der Firma am Standort Tel Aviv am Dienstag schriftlich weder best\u00e4tigt noch dementiert.", "Die Privatermittlerin habe sich als Frauenrechtlerin ausgegeben und mindestens vier Treffen mit McGowan verdeckt mitgeschnitten, hei\u00dft es in dem \u201eThe New Yorker\u201c-Bericht. Handynummern und eine Internetseite einer angeblichen Firma, f\u00fcr die die Frauenrechtlerin vorgab, zu arbeiten, wurden mittlerweile abgeschaltet. Auch die Internetseite von Black Cube war am Dienstagvormittag zwischenzeitlich nicht aufrufbar. McGowan, die unter anderem in \u201eDeath Proof - Todsicher\u201c mitgespielt hat, wirft Weinstein vor, sie vergewaltigt zu haben.", "Dieselbe private Ermittlerin soll sich dem Bericht zufolge auch zweimal mit einem Journalisten getroffen und vorgegeben haben, selbst etwas gegen Weinstein in der Hand zu haben. So sollte sie offensichtlich in Erfahrung bringen, welche Frauen mit der Presse reden. Der Journalist wurde allerdings misstrauisch, er beschrieb das Auftreten des angeblichen Opfers als \u201eSeifenopern-Schauspielerei\u201c.", "Die Wochenzeitung \u201eThe New Yorker\u201c ver\u00f6ffentlichte auf ihrer Internetseite einen Vertrag zwischen Weinsteins damaligem Anwalt David Boies und Black Cube. Darin wird als ein Ziel festgelegt, \u201eNachrichtenmaterial bereitzustellen, dass dem Kunden helfen wird, einen negativen Artikel in einer f\u00fchrenden New Yorker Zeitung zu stoppen\u201c. Au\u00dferdem sollten die Privatermittler an ein Manuskript eines unver\u00f6ffentlichten Buchs kommen, in dem \u201eschmerzliche negative Informationen\u201c enthalten sein sollten.", "Boies best\u00e4tigte der Zeitung, die Vertr\u00e4ge abgeschlossen und auch Zahlungen geleistet zu haben. Der Anwalt bezeichnete dies als Fehler: \u201eZu dieser Zeit erschien es als vern\u00fcnftige Regelung f\u00fcr einen Kunden, aber es war nicht durchdacht, und das war mein Fehler.\u201c Weinsteins Sprecherin Sallie Hofmeister sagte \u201eThe New Yorker\u201c: \u201eEs ist eine Fiktion, es so hinzustellen, als seien irgendwelche Personen zu irgendeiner Zeit ins Visier genommen oder unterdr\u00fcckt worden.\u201c", "Au\u00dferdem sollte \u00fcber Black Cube ein investigativer Journalist engagiert werden, der \u00fcber einen Zeitraum von vier Monaten jeweils zehn Interviews pro Monat abliefern sollte. Sowohl McGowan als auch ihre Kollegin Annabella Sciorra, die Weinstein ebenfalls der Vergewaltigung bezichtigt, wurden von einem freien Journalisten kontaktiert. Dieser stand in Kontakt mit der Sicherheitsfirma, bestreitet allerdings, Geld angenommen zu haben.", "Die Sicherheitsfirma wollte sich nicht zu Details in dem Bericht \u00e4u\u00dfern. \u201eBlack Cube unterst\u00fctzt die Arbeit von vielen f\u00fchrenden Anwaltskanzleien rund um die Welt, besonders in den USA. (...) Die Firma mischt sich nicht ein in Familienstreitigkeiten oder F\u00e4lle von sexueller Bel\u00e4stigung\u201c, hie\u00df es in einer schriftlichen Stellungnahme. \u201eBlack Cube h\u00e4lt hohe moralische Standards bei seiner Arbeit ein und agiert in voller \u00dcbereinstimmung mit den Gesetzen jeglicher Gerichtsbarkeit, in deren Bereich es t\u00e4tig ist.\u201c", "Nach dem Medienbericht engagierte Weinstein auch noch weitere Firmen, etwa die US-Unternehmen Kroll und PSOPS. Sie hatten anscheinend die Aufgabe, Fotos zu sammeln und psychologische Profile \u00fcber die \u201epers\u00f6nliche und sexuelle Vergangenheit\u201c der mutma\u00dflichen Weinstein-Opfer zusammenzustellen.", "Dutzende Frauen werfen dem Hollywood-Mogul sexuelle Bel\u00e4stigungen bis hin zur Vergewaltigung vor. Weinstein streitet nicht-einvernehmlichen Sex ab. Polizeibeh\u00f6rden in Los Angeles, Beverly Hills, New York und London ermitteln gegen ihn. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/us-rapper--haftstrafe-fuer-meek-mill---30-jaehriger-verstiess-gegen-bewaehrungsauflagen-28782688", "article_id": "28782688", "section": "panorama", "article_headline_strong": "US-Rapper", "article_headline_normal": "Haftstrafe f\u00fcr Meek Mill - 30-J\u00e4hriger verstie\u00df gegen Bew\u00e4hrungsauflagen", "date": "07.11.17, 16:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["New York -", "Gegen den US-Rapper Meek Mill ist wegen Versto\u00dfes gegen seine Bew\u00e4hrungsauflagen eine Haftstrafe von mindestens zwei Jahren verh\u00e4ngt worden. Eine Richterin in Philadelphia begr\u00fcndete die ungew\u00f6hnlich harsche Strafe am Montag damit, dass der 30-J\u00e4hrige sich wiederholt ihren Anordnungen widersetzt habe. So habe er entgegen der Auflagen eigenm\u00e4chtig Konzerttermine angesetzt, wurde die Richterin von der Website philly.com zitiert.", "Der erfolgreiche Rapper mit dem b\u00fcrgerlichen Namen Robert Williams war zudem im M\u00e4rz in St. Louis nach einer Rauferei mit einem Flughafen-Mitarbeiter vor\u00fcbergehend festgenommen worden. Richterin Genece Brinkley verurteilte ihn nun zu zwei bis vier Jahren Gef\u00e4ngnis. Nach zwei Jahren ist die Entlassung auf Bew\u00e4hrung m\u00f6glich.", "Brinkley zeigte sich dem Bericht zufolge ver\u00e4rgert dar\u00fcber, dass der Musiker dem Gericht \u201edie lange Nase gezeigt\u201c habe, obwohl sie ihm eine Chance nach der anderen gegeben habe. Meek Mills Fall datiert in das vergangene Jahrzehnt zur\u00fcck. Er war im Jahr 2008 zu einer Bew\u00e4hrungsstrafe verurteilt worden, nachdem er wegen Drogen- und Waffenbesitzes festgenommen worden war. Vor der Richterin flehte er am Montag laut philly.com vergeblich um Gnade: \u201eIch bin menschlich. Ich bin nicht perfekt.\u201c", "Seine harte Strafe l\u00f6ste Emp\u00f6rung in der Rap-Szene aus. Rap-Modul Jay-Z bezeichnete die Bestrafung im Onlinenetzwerk Facebook als \u201eungerecht und unbarmherzig\u201c. Er bekundete seine Solidarit\u00e4t mit dem Kollegen. Meek Mills j\u00fcngstes Album \u201eWins and Losses\u201c schaffte es in diesem Jahr auf Platz drei der US-Albumcharts. Bekannt wurde er auch durch seine zweij\u00e4hrige Liaison mit der Rap-Queen Nicki Minaj, die in diesem Jahr endete. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/lok-zieht-huehnerstall-tierische-zugverbindung-in-ostfriesland-28782954", "article_id": "28782954", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Lok zieht H\u00fchnerstall", "article_headline_normal": "Tierische Zugverbindung in Ostfriesland", "date": "07.11.17, 16:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Friedeburg/Marx -", "Punkt 10.00 Uhr l\u00e4sst Lokf\u00fchrer Rainer Duits den Dieselmotor an. Die Passagiere gackern schon aufgeregt. Sie wissen, was kommt. Die Lok f\u00e4hrt vorsichtig an, rollt samt Stall knapp 30 Meter nach vorn - und schon stoppt sie wieder. \u201eDas reicht\u201c, sagt Duits, der Betriebsleiter f\u00fcr Legehennen beim Gefl\u00fcgelhof Onken im ostfriesischen Friedeburg. Dann rollt langsam eine lange Jalousie hoch und Hunderte braune H\u00fchner h\u00fcpfen, flattern und springen aus dem mobilen H\u00fchnerstall.", "F\u00fcr die Hennen ist das klasse, denn mit der kurzen Fahrt kommen sie wieder auf Gr\u00fcnland, wo sie picken k\u00f6nnen. Die H\u00fchner bleiben in der unmittelbaren Umgebung des Stalls, picken und scharren im Umkreis von nur 30 Metern. Das allerdings ziemlich intensiv. Schon nach kurzer Zeit ist der Rasen kaputt und die Erde aufgew\u00fchlt und schwarz. Dann f\u00e4hrt der Zug. Mindestens einmal pro Woche bewegt er den Stall aufs n\u00e4chste Gr\u00fcnfeld, damit sich die Vorstation erholen kann.", "Den H\u00fchnerstall hat Duits selbst gebaut. \u201eDie H\u00fchner haben ihr Zuhause immer dabei\u201c, sagt der 56 Jahre alte Landwirt. Tags\u00fcber drau\u00dfen, nachts im Stall. Um 6.00 Uhr geht f\u00fcr die H\u00fchner das Licht an und drei T\u00fcren \u00f6ffnen sich automatisch in zwei sogenannte \u201eWinterg\u00e4rten\u201c, kleine Vorr\u00e4ume, die links und rechts am Stall angebracht sind. Dort gibt es eine Box zum Sandbaden und einen Raum zum Scharren. Wenn es um 10.00 Uhr ans Aussteigen geht, sollen die Legehennen ihr Tagewerk vollbracht und quasi den Fahrschein gel\u00f6st haben: \u201eTicketpreis: ein Ei am Tag\u201c, scherzt Duits.", "Der 17 Meter lange Schienen-Stall ist ziemlich ausgekl\u00fcgelt. Es gibt Sitzstangen, Trinkvorrichtungen, eine Be- und Entl\u00fcftung, ein Futterband, das sechs Mal am Tag rund l\u00e4uft und ein Rundum-Kotband, das unter dem Gitter l\u00e4uft und einmal die Woche ges\u00e4ubert wird. Das Wichtigste ist aber der Aufenthalt im Freien. \u201eDas entspricht am ehesten dem nat\u00fcrlichen Verhalten der H\u00fchner\u201c, sagt Diplom-Agraringenieurin Stefanie P\u00f6pken.", "Die Fachreferentin mit Schwerpunkt Gefl\u00fcgel und Rinder des Tierschutzvereins Provieh weist darauf hin, dass H\u00fchner eigentlich Waldrandbewohner sind. Das freie Feld ist nicht ihre Sache, denn das k\u00e4me auch dem Habicht sehr gelegen. H\u00fchner m\u00fcssen im Gefahrenfall Unterschlupf finden. Auch das bietet der H\u00fchnerzug: Die Tiere k\u00f6nnen unter den Schienenstall fl\u00fcchten, was sie auch auf Kommando verschreckt tun, als Duits die laute Lokhupe dr\u00fcckt.", "Die Idee mit der Lok, die im September beim Gefl\u00fcgelhof Onken in Dienst gestellt wurde, hatte ein Kollege. Wie die Schienen kommt die Lok aus dem Emsland und war fr\u00fcher im Torfabbau im Einsatz. Der Vorteil der Lok: W\u00fcrde der mobile Stall mit dem Trecker gezogen, k\u00f6nnte der Boden vor allem bei nasser Witterung schnell vermatschen. Der Schienentransport ist schonender.", "Die 1000 H\u00fchner (Zuchtlinie: Lohmann Brown) legen t\u00e4glich rund 900 Eier, die mit der Hand sortiert werden. \u201eWiesenei\u201c nennt Onken diese Eier, die im Sechserpack f\u00fcr 2 Euro verkauft werden. Nebenan gibt es noch einen gro\u00dfen Stall: Dort sind mehr als 37.000 Hennen untergebracht, die im Schnitt 30.000 Eier pro Tag legen. Alle Eier werden auf Wochenm\u00e4rkten verkauft.", "\u201eH\u00fchner sind ziemlich neugierig\u201c, sagt der Betriebsleiter, der immer wieder Hennen aus dem Lok-F\u00fchrerstand herausheben oder verscheuchen muss, weil er die T\u00fcr mal kurz aufgelassen hat. Das Gegacker und Gepicke hat erst abends ein Ende, wenn es dunkel wird. Dann steigen alle H\u00fchner von sich aus wieder in den Stall ein, mit der Gewissheit: Die Fahrt auf dem Betriebsgel\u00e4nde in Ostfriesland geht bald weiter. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/warnung-uniklinik-behandelt-immer-mehr-shisha-raucher-wegen-vergiftungen-28783206", "article_id": "28783206", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Warnung", "article_headline_normal": "Uniklinik behandelt immer mehr Shisha-Raucher wegen Vergiftungen", "date": "07.11.17, 12:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["D\u00fcsseldorf -", "\u00a0In der D\u00fcsseldorfer Uniklinik m\u00fcssen immer mehr Shisha-Raucher mit schweren Kohlenmonoxid-Vergiftungen behandelt werden.", "Die Klinik berichtete am Dienstag von einem sprunghaften Anstieg der Behandlungen in ihrer Druckkammer: In diesem Jahr seien bereits fast 40 Wasserpfeifen-Raucher behandelt worden. 2016 seien es noch f\u00fcnf F\u00e4lle und 2015 nur ein Fall gewesen. \u201eKohlenmonoxidvergiftungen sind lebensgef\u00e4hrlich\u201c, warnte Sven Dreyer, leitender Druckkammerarzt der Uniklinik.", "Das giftige Kohlenmonoxid kann man nicht riechen, sehen oder schmecken. Die fr\u00fchen Anzeichen einer Vergiftung wie \u00dcbelkeit, Schwindel und Kopfschmerzen w\u00fcrden beim Shisha-Rauchen oft f\u00e4lschlich auf den Tabak zur\u00fcckgef\u00fchrt. Weitere Symptome einer Vergiftung sind M\u00fcdigkeit, Benommenheit und grippe\u00e4hnliche Beschwerden.", "Im Verdachtsfall sollte man sofort alle Fenster \u00f6ffnen, umgehend den Raum verlassen und die Feuerwehr verst\u00e4ndigen. F\u00fcr eine Vergiftung reichten nur wenige Atemz\u00fcge.", "Die Druckkammer in D\u00fcsseldorf steht rund f\u00fcnf Millionen Menschen der Rhein-Ruhr-Region zur Verf\u00fcgung. Weitere solche Kammern gibt es in NRW in Aachen und M\u00fcnster.", "Insgesamt seien in diesem Jahr bereits rund 100 F\u00e4lle von Kohlenmonoxidvergiftungen in der Druckkammer behandelt worden. Weitere Gefahrenquellen seien defekte Gasthermen oder die Nutzung von Holzkohlegrills in der Wohnung.", "Bei der Therapie in der Druckkammer wird mit \u00dcberdruck 100 Prozent Sauerstoff verabreicht, um das Kohlenmonoxid aus dem roten Blutfarbstoff und lebenswichtigen Organgeweben zu verdr\u00e4ngen.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/tragoedie-auf-a2-pkw-fahrer-nach-unfall-mit-kleintransporter-gestorben-28777864", "article_id": "28777864", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Trag\u00f6die auf A2", "article_headline_normal": "Pkw-Fahrer nach Unfall mit Kleintransporter gestorben", "date": "07.11.17, 08:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Magdeburg -", "Ein 40 Jahre alter Mann aus Niedersachsen ist bei einem Unfall auf der Autobahn 2 in Sachsen-Anhalt ums Leben gekommen. Der 40-J\u00e4hrige habe am Montagabend bei Schackensleben (Kreis B\u00f6rde) beim Spurwechsel einen Transporter versehentlich gerammt und die Kontrolle \u00fcber seinen Wagen verloren, teilte die Polizei am Dienstagmorgen mit.", "Er prallte anschlie\u00dfend gegen den Anh\u00e4nger eines Lastwagens und kollidierte mit einem weiteren Laster. Dabei erlitt der Autofahrer schwere Verletzungen. Noch in der Nacht erlag er diesen in einem Krankenhaus.", "Der 23 Jahre alte Transporterfahrer wurde bei dem Unfall schwer verletzt und ebenfalls in ein Krankenhaus gebracht. Die Lkw-Fahrer blieben unverletzt. Die A2 in Richtung Berlin musste vor\u00fcbergehend gesperrt werden. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/landespolitik/tullner-bildungsminister-will-300-neue-stellen-fuer-paedagogische-mitarbeiter-schaffen-28777098", "article_id": "28777098", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Tullner", "article_headline_normal": "Bildungsminister will 300 neue Stellen f\u00fcr p\u00e4dagogische Mitarbeiter schaffen", "date": "07.11.17, 09:30 Uhr", "author": "Jan Schumann", "article_text": ["Magdeburg -", "Sachsen-Anhalts Bildungsminister Marco Tullner (CDU) will bis 2020 rund 300 neue Stellen f\u00fcr p\u00e4dagogische Mitarbeiter an Schulen schaffen. Das geht aus einem Konzept des Ministeriums hervor, das Tullner am Dienstag im Kabinett vorstellen wird. Laut Plan w\u00fcrde die Gesamtzahl der p\u00e4dagogischen Mitarbeiter in Sachsen-Anhalt von derzeit rund 1.500 auf 1.800 anwachsen.", "\u201eDer Schwerpunkt wird dabei auf den F\u00f6rderschulen und den Grundschulen liegen\u201c, sagte Tullner am Montag der MZ.", "\u201eZentrales Ziel\u201c sei es, eine Mindestabsicherung f\u00fcr jede Grundschule zu schaffen. Dies ist aktuell nur an F\u00f6rderschulen gegeben. Die Anzahl der p\u00e4dagogischen Mitarbeiter soll nach Schulgr\u00f6\u00dfe gestaffelt werden. Laut Plan w\u00e4ren pro Grundschule ein bis drei Mitarbeiter t\u00e4tig. Die H\u00f6chstzahl ist f\u00fcr Einrichtungen ab 400 Sch\u00fcler vorgesehen. Rund 140 der derzeit 450 Grundschulen h\u00e4tten dagegen nur eine Stelle zur Verf\u00fcgung.", "P\u00e4dagogische Mitarbeiter betreuen einzelne Kinder, unterst\u00fctzen neben den Lehrern den Unterricht. \u201eAuch die Weiterentwicklung der Ganztagsangebote wird durch den k\u00fcnftigen Einsatz von p\u00e4dagogischen Mitarbeitern erm\u00f6glicht\u201c, so Tullner.", "Allerdings hatte deren Anzahl in der Vergangenheit stetig abgenommen: Laut Bildungsministerium wurden unter Tullners Vorg\u00e4nger Stephan Dorgerloh (SPD) gar keine Mitarbeiter eingestellt.", "Deswegen - und aufgrund des Lehrermangels - schl\u00e4gt die Volksinitiative \u201eDen Mangel beenden\u201c seit Monaten Alarm. Sie fordert zus\u00e4tzlich zu Tullners Aufstockerplan 400 weitere p\u00e4dagogische Mitarbeiter an Sachsen-Anhalts Schulen.", "Unterst\u00fctzt von der Bildungsgewerkschaft GEW, der Partei Die Linke und weiteren Interessenverb\u00e4nden ist sie eine der erfolgreichsten Volksinitiativen aller Zeiten im Land. Tullner hatte allerdings im Parlament davor gewarnt, sich \u201eunrealistischen\u201c Vorstellungen hinzugeben.", "So werden Tullners Pl\u00e4ne zur Aufstockungen erst 2019 greifen k\u00f6nnen. Vorausgesetzt, der Landtag gibt gr\u00fcnes Licht. Denn f\u00fcr neue Stellen ist im aktuellen Landeshaushalt 2017/18 kein Geld eingeplant. Deswegen ist laut Ministerium absehbar, dass die Zahl der p\u00e4dagogischen Mitarbeiter im kommenden Jahr nochmal leicht sinken wird.", "Tullner sagte, \u201eum das Konzept in die Tat umzusetzen, brauchen wir zus\u00e4tzliche Personalmittel. Dar\u00fcber wird in den Haushaltsberatungen im kommenden Jahr zu reden sein.\u201c (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/gesundheitsversorgung-drohen-hoehere-kassenbeitraege-im-osten--28778614", "article_id": "28778614", "section": "politik", "article_headline_strong": "Gesundheitsversorgung", "article_headline_normal": "Drohen h\u00f6here Kassenbeitr\u00e4ge im Osten?", "date": "07.11.17, 09:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Ostdeutsche Regierungschefs haben Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) davor gewarnt, den Risikostrukturausgleich in der gesetzlichen Krankenversicherung zum Nachteil des Ostens zu ver\u00e4ndern. Hintergrund seien Vorst\u00f6\u00dfe s\u00fcddeutscher L\u00e4nder, den Ausgleich unter den Kassen zu regionalisieren, berichtete das Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND, Dienstag).", "Damit w\u00fcrde der Ausgleich zwischen Ost und West wegfallen, die Krankenkassenbeitr\u00e4ge im Osten w\u00fcrden steigen.", "\u201eEine Einbeziehung systemfremder regionaler Komponenten in den Risikostrukturausgleich w\u00fcrde zu erheblichen negativen Auswirkungen und Problemen in der Gesundheitsversorgung in den ostdeutschen L\u00e4ndern f\u00fchren\u201c, zitiert das Redaktionsnetzwerk aus einem gemeinsamen Schreiben der Ministerpr\u00e4sidenten von Mecklenburg-Vorpommern und Th\u00fcringen, Manuela Schwesig (SPD) und Bodo Ramelow (Linke).", "\u201eWir brauchen auch in Zukunft einen fairen Ausgleich zwischen den Krankenkassen.\u201c Das bew\u00e4hrte Solidarprinzip sei gerade bei der Gesundheitsversorgung ein hohes Gut.", "Der seit 2009 geltende Risikostrukturausgleich regelt, dass Krankenkassen, die \u00fcberdurchschnittlich viele kranke Menschen und Beitragszahler mit niedrigem Einkommen versichern, trotzdem gleichwertige Leistungen anbieten k\u00f6nnen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//zeitz/abrechnungsbetrug-hat-sich-aerztin-durch-schein-notfaelle-bereichert--28775578", "article_id": "28775578", "section": "zeitz", "article_headline_strong": "Abrechnungsbetrug", "article_headline_normal": "Hat sich \u00c4rztin durch Schein-Notf\u00e4lle bereichert?", "date": "07.11.17, 07:00 Uhr", "author": "Matthias Voss", "article_text": ["Halle (Saale)/Zeitz -", "Eine \u00c4rztin aus Zeitz muss sich seit Montag vor dem Landgericht in Halle verantworten. Ihr wird vorgeworfen, zwischen Juli 2008 und April 2012 normale Behandlungen als Notf\u00e4lle bei der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung (KV) abgerechnet zu haben. Dadurch sei ein Schaden von \u00fcber 15.000 Euro entstanden, so die Staatsanw\u00e4ltin in ihrer Anklageschrift.", "Bevor es \u00fcberhaupt losgehen konnte, versuchte die Vorsitzende Richterin Ursula Mertens beide Parteien zu einem Vergleich zu \u00fcberreden. Nach einem einst\u00fcndigen Gespr\u00e4ch aber machte die Staatsanwaltschaft nur den Vorschlag einer gemilderten Freiheitsstrafe von einem Jahr und sieben Monaten auf Bew\u00e4hrung.", "Die Verteidigung dagegen wollte gekl\u00e4rt wissen, wann ein Notfall ein Notfall sei und lehnte das Angebot ab. Zudem meinte Rechtsanwalt Stefan Schwarz, dass seine Mandantin nach bestem Wissen und Gewissen gehandelt habe.", "Dar\u00fcber hinaus brachte Schwarz den ehemaligen Lebensgef\u00e4hrten Stefan Z. ins Spiel, der bei den Abrechnungen kr\u00e4ftig mitgemischt haben soll. Dieser war dann auch der erste Zeuge und sorgte f\u00fcr einigen Unmut bei allen Beteiligten. Denn aufgrund eines Briefes von ihm an die Polizei und an die KV war die ganze Sache erst ins Rollen gekommen, am ersten Verhandlungstag aber wollte er sich kaum noch erinnern. \u201eIch kann Sie auch in Beugehaft nehmen, wenn Sie hier nichts sagen wollen\u201c, drohte die Richterin. Denn in dem Brief hie\u00df es noch, \u201edass ich Abrechnungen machen musste und auf ihre (die Angeklagte; die Red.) Anweisungen hin manipulieren sollte\u201c, so Z., der das auf dem Zeugenstuhl dann aber relativierte.", "Denn seiner Aussage nach war er damals sauer, dass sich die Angeklagte nach sieben Jahren von ihm getrennt hatte. \u201eIch habe damals sicher ein wenig \u00fcbertrieben und einige falsche Behauptungen gemacht. Aber ich kann mich jetzt auch nicht mehr daran erinnern\u201c, so der Zeuge. Die Angeklagte w\u00fcrdigte ihn erst gar keines Blickes, schaute ihm dann aber direkt in die Augen, als es um die Vorw\u00fcrfe ging.", "Sie hatte ihn bei sich wohnen lassen, ihm einen Job in ihrer Praxis gegeben und mit Ferienhaus in Frankreich und Segelscheinen ein sch\u00f6nes Leben geboten, wie Verteidiger Schwarz aus ihm herausbekam. \u00dcber die Gr\u00fcnde der Trennung wurde nichts bekannt.", "Die zweite Zeugin war Angelika M, die 13 Jahre am Empfang der Praxis der Angeklagten gearbeitet hatte. Auch sie habe nichts mit den Abrechnungen zu tun gehabt und war der Meinung, \u201edass Z. bei den Abrechnungen mit dabei war. Der hat sich teilweise Dinge angema\u00dft, die nicht koscher waren\u201c, meinte die Zeugin und wurde mit dem Spruch \u201eAugen auf bei der Partnerwahl\u201c von Richterin Mertens best\u00e4tigt. Diese stand noch sichtlich unter dem Eindruck des vorangegangenen Auftritts des ersten Zeugen.", "Warum Mertens 13 Tage f\u00fcr die Verhandlung anberaumt hatte, wurde dann beim dritten Zeugen deutlich. Denn Polizeiermittler Guido F. brachte einige Zahlen mit in den Saal, die die Angeklagte zwar noch in arge N\u00f6te bringen k\u00f6nnten. Aber gerade hier wurde deutlich, dass die Frage nach dem \u201eWann ist ein Notfall ein Notfall?\u201c noch ausgiebig gekl\u00e4rt werden muss.", "Eine kleine Diskussion gab es diesbez\u00fcglich w\u00e4hrend der Zeugenaussage von F. zwischen der Vorsitzenden Richterin und der Angeklagten. \u201eBereitschaft zu haben, hat nichts mit Notf\u00e4llen zu tun\u201c, meinte Mertens.", "Aufgrund der Zahlen habe die \u00c4rztin im Schnitt sieben- bis achtmal so h\u00e4ufig wie vergleichbare \u00c4rzte im Zeitzer Stadtgebiet abgerechnet. Die kamen auf h\u00f6chstens 50 F\u00e4lle pro Jahr, w\u00e4hrend die Angeklagte im Spitzenjahr 2009 immerhin 325 Behandlungen als Notf\u00e4lle bei der KV abgerechnet hatte.", "Der Kripobeamte berichtete von der Befragung mehrerer Patienten, die mehrheitlich der Meinung waren, dass es sich bei ihnen nicht um einen Notfall gehandelt habe. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen/von-eigener-mutter-entfuehrt--kleines-maedchen-ist-seit-mai-verschwunden-28778678", "article_id": "28778678", "section": "sachsen", "article_headline_strong": "Von eigener Mutter entf\u00fchrt?", "article_headline_normal": "Kleines M\u00e4dchen ist seit Mai verschwunden", "date": "07.11.17, 09:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dresden -", "Die Dresdner Polizei sucht derzeit nach der sechsj\u00e4hrigen Ella Z. aus Gro\u00dfenhain. Eigentlich sollte sich das kleine M\u00e4dchen bei seinem Vater aufhalten, laut Polizei befindet sich das Kind allerdings schon seit Mai bei der Mutter. Der Aufenthaltsort der Mutter ist derzeit unklar.", "Bisherige Ermittlungen haben noch nicht dazu gef\u00fchrt, das Kind wiederzufinden. Die Polizei bittet darum die Bev\u00f6lkerung um Mithilfe: Das M\u00e4dchen ist ungef\u00e4hr 125 Zentimeter gro\u00df und schlank. Wer das M\u00e4dchen gesehen hat oder wei\u00df, wo sie sich befindet, kann die Dresdner Polizei unter der Nummer ", "0351/4832233", " informieren. (mz/yb)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/neues-nahversorgungszentrum-ammendorf-nur-ein-laden-ist-noch-frei-28774752", "article_id": "28774752", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Neues Nahversorgungszentrum Ammendorf", "article_headline_normal": "Nur ein Laden ist noch frei", "date": "07.11.17, 08:53 Uhr", "author": "Julia Rau", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Dort, wo bislang ein altes Stra\u00dfenbahndepot verrottet, rollen bald die Bagger an. Auf der To-Do-Liste der Immoinvest aus Berlin sowie Zehentner & Seidel aus Weimar, die das Unterfangen \u201eNahversorgungszentrum Ammendorf\u201c an der Merseburger Stra\u00dfe umsetzen, steht weit oben und ganz dick eingekreist \u201eAbriss\u201c. Bald geht es los.", "Nach sechs Jahren Pl\u00e4neschmieden, Antr\u00e4ge stellen und letztlich auch zwei finalen ", "Beschl\u00fcssen im Stadtrat bekommt Ammendorf einen Supermarkt", " mit B\u00e4cker-Caf\u00e9 und eine Drogerie.", "Tausende Ammendorfer warten darauf schon eine kleine Ewigkeit. Aber halt - da fehlt noch was. \u201eDie Baugenehmigungen werden gerade noch bearbeitet\u201c, sagt Immobilienunternehmer\u00a0 Karl-Heinz Zehentner. \u201eAber der wichtigste Stein ist gelegt\u201c, sagt er. Er ist erleichtert nach der H\u00e4ngepartie im Stadtrat. Zweimal landete der Einkaufsmarkt\u00a0 zum endg\u00fcltigen Beschluss auf die Tagesordnung des Stadtrats.", "Beim ersten Mal spielten Bef\u00fcrworter und Gegner unentschieden; im Ergebnis ein \u201eNein\u201c, beim R\u00fcckrundenspiel setzten sich die Bef\u00fcrworter durch. Im Fr\u00fchjahr sollen die Ausschreibungen beginnen, dann wird sich auch entscheiden, wie viel Geld die Unternehmer in das Vorhaben stecken m\u00fcssen. \u201eEs wird laut Vorkalkulation etwa zwischen sechs und acht Millionen Euro liegen\u201c, so Zehentner.", "Er hofft, dass die Baugenehmigungen noch in diesem Jahr kommen, denn dann k\u00f6nnte der Abriss der alten Depotgeb\u00e4ude im Fr\u00fchjahr beginnen. Zum Ende 2018, sp\u00e4testens Anfang 2019 sollen die neuen Geb\u00e4ude stehen und die L\u00e4den er\u00f6ffnet werden k\u00f6nnen. Geplant sind ein Rewe-Supermarkt mit Fleischer und B\u00e4cker inklusive Caf\u00e9. Au\u00dferdem kommt Rossmann nach Ammendorf.", "Insgesamt entstehen etwa 50 Arbeitspl\u00e4tze und 3.500 Quadratmeter Verkaufsfl\u00e4che. Rund 1.900 Quadratmeter davon geh\u00f6ren zu Rewe, 850 Quadratmeter zu Rossmann. 950 Quadratmeter sind derzeit noch frei f\u00fcr einen dritten Anbieter am Standort in Ammendorf.", "\u201eWir hatten mal einen Biomarkt angefragt, daraus ist nichts geworden\u201c, so Zehentner. Ein Gesch\u00e4ft ist deshalb zur Zeit noch zu vergeben. Das s\u00e4he Thomas Keindorf auch gern wiederbelebt. Der CDU-Politiker und Handwerkskammerpr\u00e4sident engagiert sich im \u201eNetzwerk S\u00fcd\u201c, das sich f\u00fcr den Rewe mit Drogerie eingesetzt hat. \u201eIch bin froh und stolz auf meine Mitstreiter, die Entscheidung zeigt, dass b\u00fcrgerliches Engagement sich lohnt. Gemeinsam haben wir Geh\u00f6r gefunden bei der Stadt\u201c, sagte er zum \u201eGo\u201c f\u00fcr das Zentrum.", "\u201eDie Drogerie ist f\u00fcr die Anwohner dringend n\u00f6tig, nachdem vor Jahren bei der Schleckerpleite zwei Drogerien im S\u00fcden geschlossen werden mussten.\u201c Auf die Frage, was sich am liebsten im dritten Markt ansiedlen solle, schl\u00e4gt Keindorf mal wieder B\u00fcrgerbeteiligung vor: \u201eVielleicht mache ich mal eine Vorschl\u00e4ge-Liste, in der die Ammendorfer eintragen k\u00f6nnen, was sie gern haben m\u00f6chten.\u201c", "Immobilienunternehmer Zehentner, der auch den Alten Schlachthof unter seine Fittiche genommen hat, sucht derzeit noch nach einem dritten Mieter. .\u201eAbgeschlossen ist das Projekt f\u00fcr mich erst, wenn alle\u00a0 Mieter eingezogen sind\u201c, sagte\u00a0 er. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//salzlandkreis/magdeburg-cochstedt-niemand-will-am-flughafen-investieren-28776134", "article_id": "28776134", "section": "salzlandkreis", "article_headline_strong": "Magdeburg-Cochstedt", "article_headline_normal": "Niemand will am Flughafen investieren", "date": "07.11.17, 09:55 Uhr", "author": "Marko Jeschor", "article_text": ["Cochstedt -", "Vom Tor zur Welt zur Sackgasse. Die Zukunft des Flughafens Magdeburg-Cochstedt ist rund viereinhalb Monate vor der wohl endg\u00fcltigen Schlie\u00dfung weiter ungewiss. Sowohl Insolvenzverwalter Andr\u00e9 L\u00f6ffler als auch die Landesregierung halten sich zu den Zukunftsaussichten und laufenden Gespr\u00e4chen mit Interessenten \u00e4u\u00dferst bedeckt.", "Zwar werde der Flughafen bei Delegationsreisen ins Ausland selbstverst\u00e4ndlich interessierten Investoren angeboten, wie das Wirtschaftsministerium auf MZ-Anfrage mitteilte. Zu konkreten Aussagen lie\u00df sich ein Ministeriumssprecher mit Verweis auf die Vertraulichkeit der Gespr\u00e4che allerdings nicht ein. Auch L\u00f6ffler lie\u00df am Montag eine Anfrage unbeantwortet.", "Selbst die Bem\u00fchungen von Landrat Markus Bauer (SPD) f\u00fchrten bisher zu keinem sp\u00fcrbaren Ergebnis. Bauer hatte bereits zu Beginn des Jahres unter anderem den Internetriesen Amazon angeschrieben (die MZ berichtete), um ihn auf die vermeintlichen Vorz\u00fcge des Standorts aufmerksam zu machen.", "Jedoch habe man keine Antwort darauf erhalten, wie Kreissprecherin Alexandra Koch sagte. Auch Kontakte zu chinesischen Firmen f\u00fchrten bisher zu keinen L\u00f6sungen, so Koch. Bauer werde aber weiterhin mit ganzer Kraft f\u00fcr den Standort werben. Das hatte er nach Angaben der Kreisverwaltung zuletzt auch bei der Weltausstellung in Kasachstan getan.", "Das Insolvenzverfahren f\u00fcr den Flughafen wurde vor fast zwei Jahren er\u00f6ffnet. Damit verbunden war ", "die Freistellung von rund 50 Mitarbeitern", ", die seither auf einen Teil ihres Lohns warten. Damit endeten vorl\u00e4ufig die Wiederbelebungsversuche des ehemaligen Sowjetflughafens, ", "der auch unter dem d\u00e4nischen Investor nie in die Gewinnzone kam", ".", "Trotz der weiterhin g\u00fcltigen Betriebserlaubnis starten und landen nur noch selten gr\u00f6\u00dfere Transport- oder Passagiermaschinen vom Flughafen Magdeburg-Cochstedt - ausschlie\u00dflich f\u00fcr Testzwecke. Die Betriebsgenehmigung l\u00e4uft Ende M\u00e4rz n\u00e4chsten Jahres aus, sollte sich bis dahin kein Investor mit einem \u00fcberzeugenden Konzept gefunden haben. Was danach mit dem Gel\u00e4nde geschieht, ist offen. Von Interesse d\u00fcrfte das vergleichsweise hochliegende Areal f\u00fcr Windradbetreiber und auch f\u00fcr Landwirte sein. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leipzig/festnahme-in-leipzig-handydiebe-schlagen-wieder-bei-kraftklub-zu-28779080", "article_id": "28779080", "section": "leipzig", "article_headline_strong": "Festnahme in Leipzig", "article_headline_normal": "Handydiebe schlagen wieder bei Kraftklub zu", "date": "07.11.17, 10:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "Handy-Diebe haben am vergangenen Freitag im gro\u00dfen Stil beim ", "Kraftklub-Konzert in Leipzig", " zugeschlagen. Ein Dieb konnte sp\u00e4ter von der Polizei festgenommen werden.", "W\u00e4hrend die f\u00fcnfk\u00f6pfige Band aus Chemnitz auf der Arena-B\u00fchne rockte, beklauten Unbekannte die Konzertg\u00e4ste. So hei\u00dft es in einer Mitteilung der Polizei. Die Langfinger hatten es auf die Telefone der Besucher abgesehen.", "Allerdings konnte einer der Konzertteilnehmer (35) sein Telefon orten und die Polizei auf die F\u00e4hrte von einem der Diebe f\u00fchren. So wurde nach Ende des Konzerts ein 33-J\u00e4hriger, bei dem sie eine Vielzahl weiterer Telefone fanden, in einem Leipziger Hotel vorl\u00e4ufig festgenommen.", "Die \u00dcberpr\u00fcfung seiner Identit\u00e4t ergab, dass er bereits zuvor wegen \u00e4hnlicher Delikte europaweit in Erscheinung getreten war und gewerbsm\u00e4\u00dfig agierte. Gegen den 33-J\u00e4hrigen wurde ein Haftbefehl wegen Diebstahl in 18 F\u00e4llen verh\u00e4ngt.", "Die Leipziger Kriminalpolizei ermittelt und bittet jene Konzertbesucher, denen an dem Abend w\u00e4hrend des Konzerts ebenfalls das Telefon oder sonstige Gegenst\u00e4nde gestohlen wurden, sich bei der Polizei Leipzig, Dimitroffstra\u00dfe 1 \u2013 5 oder unter der Telefonnummer ", "0341/96646666", " zu melden.", "Zu \u00e4hnlichen Vorf\u00e4llen ist es bereits bei Kraftklub-Konzerten in M\u00fcnster und Dortmund gekommen. Bei beiden Konzerten wurden mehrere Handys geklaut.", "Angesichts der Diebst\u00e4hle sei wiederholt gewarnt: Leider nutzen dreiste Langfinger derartige Events, um von Besuchern Telefone, Portmonees oder sonstige Wertgegenst\u00e4nde zu stehlen. Deshalb warnt die Polizei: \u201eVerstauen Sie Ihre Wertgegenst\u00e4nde sicher und geben Sie insbesondere im Gedr\u00e4nge darauf Acht.\u201c (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/prozess-gegen-adrian-ursache-fortsetzung-ohne-angeklagten--aber-mit-viertem-anwalt-28778714", "article_id": "28778714", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Prozess gegen Adrian Ursache", "article_headline_normal": "Fortsetzung ohne Angeklagten, aber mit viertem Anwalt", "date": "07.11.17, 09:35 Uhr", "author": "Steffen K\u00f6nau", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Mit Dirk Ulrich Magerl als neuem Verteidiger ist der Prozess wegen versuchten Mordes gegen den fr\u00fcheren Mister Germany Adrian Ursache am Landgericht Halle fortgesetzt worden. Magerl ist inzwischen der vierte Anwalt im Verfahren, in dem die Staatsanwaltschaft dem Angeklagten aus Reuden vorwirft, im August vergangenen Jahres auf seinem Grundst\u00fcck im Burgenlandkreis auf einen SEK-Beamten geschossen zu haben.", "Adrian Ursache ist vom Verhandlungsverlauf ausgeschlossen", ", weil er den Fortgang \u00fcber Wochen hinweg durch die st\u00e4ndige Wiederholung von Befangenheitsantr\u00e4gen gest\u00f6rt hatte. Ein letzter Antrag, die Kammer unter ", "Vorsitz von Richter Jan Stengel als voreingenommen abzulehnen", ", den einer seiner Anw\u00e4lte gestellt hatte, wurde inzwischen von einer anderen Kammer des Landgerichts abgelehnt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leipzig/polizei-graebt-leiche-aus-drei-maenner-im-mutmasslichen-mordfall-verhaftet-28780996", "article_id": "28780996", "section": "leipzig", "article_headline_strong": "Polizei gr\u00e4bt Leiche aus", "article_headline_normal": "Drei M\u00e4nner im mutma\u00dflichen Mordfall verhaftet", "date": "03.11.17, 11:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "Knapp eine Woche nach dem ", "Fund einer vergrabenen Leiche im Leipziger Norden", " ist die Identit\u00e4t des Toten noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt. Die Ermittlungen h\u00e4tten aber keine Zweifel an bisherigen Annahmen aufkommen lassen, teilte eine Sprecherin der Leipziger Staatsanwaltschaft am Dienstag mit.", "Nach ersten Erkenntnissen handelt es sich bei dem Toten um einen vor etwa drei Jahren get\u00f6teten 42-j\u00e4hrigen T\u00fcrken.", "Im Zusammenhang mit dem mutma\u00dflichen Mordfall sind bereits drei M\u00e4nner verhaftet worden. Sie sitzen in verschiedenen Gef\u00e4ngnissen. Kontakt zwischen ihnen solle vermieden werden, sagte die Sprecherin. Wo die M\u00e4nner festgenommen wurden und in welchen Anstalten sie untergebracht sind, teilte sie nicht mit.", "Bei den Verd\u00e4chtigen handelt es sich um einen 49 Jahre alten Deutschen t\u00fcrkischer Herkunft, einen 22-j\u00e4hrigen Deutschen mit ebenfalls t\u00fcrkischen Wurzeln und einen 44 Jahre alten Bosnier. Ihnen wird vorgeworfen, ihr Opfer im Herbst 2014 ermordet und die Leiche vergraben zu haben.", "Zum Hintergrund und zu m\u00f6glichen Motiven machte die Staatsanwaltschaft keine Angaben. Die Leiche war am vergangenen Donnerstag im Stadtteil Eutritzsch ausgegraben worden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//bitterfeld/zwei-schwerverletzte-in-salzfurtkapelle-drei-fahrzeuge-kollidieren-am-ortseingang-28780094", "article_id": "28780094", "section": "bitterfeld", "article_headline_strong": "Zwei Schwerverletzte in Salzfurtkapelle", "article_headline_normal": "Drei Fahrzeuge kollidieren am Ortseingang", "date": "07.11.17, 12:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bitterfeld -", "Auf der Kreuzung zwischen L140 und L141 in Salzfurtkapelle ist es am Dienstagmorgen zu einem Unfall mit drei verletzten Personen gekommen.", "Der 58-j\u00e4hrge Fahrer eines Mitsubishi war gegen 9.30 Uhr auf der L140 in Richtung Salzfurtkapelle unterwegs. An der Kreuzung zur L141 missachtete er allerdings die Vorfahrt eines 78-j\u00e4hrigen Skoda-Fahrers. Es kam zum Zusammensto\u00df und beide Fahrzeuge wurden gegen einen am Stra\u00dfenrand stehenden VW geschoben.", "Die zwei Insassen des Mitsubishis mussten mit schwerem Ger\u00e4t zun\u00e4chst aus dem Fahrzeug befreit werden. Die Kameraden der Freiwilligen Feuerwehr Z\u00f6rbig haben dazu die Beifahrert\u00fcr aufgeschnitten, da sich diese auf normalem Weg nicht mehr \u00f6ffnen lie\u00df. Beide Insassen wurden daraufhin mit schweren Verletzungen ins Krankenhaus gebracht.", "Eine Mitfahrerin des Skodas wurde durch den Zusammenprall leicht verletzt.", "Der Verkehr geriet rund um den Unfallort ins Stocken. Erst gGegen 10.30 Uhr konnte die Stra\u00dfe durch die Polizei wieder freigegeben werden. Die Polizei sch\u00e4tzt den Gesamtschaden auf rund 12.500 Euro.", "Das ist innerhalb der letzten sieben Tage schon der dritte schwere Zusammensto\u00df auf dieser Kreuzung. Derzeit gibt es hier ein erh\u00f6htes Verkehrsaufkommen. Die L141 ist\u00a0 Umleitungsstrecke f\u00fcr die voll gesperrte L136. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/landespolitik/neue-regeln-fuer-integration-koalition-einig-ueber-burka-verbot-in-schulen-28777140", "article_id": "28777140", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Neue Regeln f\u00fcr Integration", "article_headline_normal": "Koalition einig \u00fcber Burka-Verbot in Schulen", "date": "07.11.17, 13:38 Uhr", "author": "Jan Schumann", "article_text": ["Magdeburg -", "Sachsen-Anhalts schwarz-rot-gr\u00fcne Koalition schn\u00fcrt ein umfassendes Integrationspaket, um auf die Zuwanderung der vergangenen Jahre zu reagieren. CDU, SPD und Gr\u00fcne einigten sich auf ein begrenztes Burkaverbot, das in Schulen und Wahlkabinen gelten soll.", "Zugleich will die Koalition das Bestattungsrecht f\u00fcr islamische Traditionen \u00f6ffnen: So k\u00f6nnten Muslime im Leichentuch statt im Sarg bestattet und ihr Leichnam nach Mekka ausgerichtet werden. \u00dcber beide Punkte hatte es ein monatelanges Ringen zwischen den Koalitionspartnern CDU, SPD und Gr\u00fcnen gegeben.", "Innenminister Holger Stahlknecht (CDU) sagte der MZ, das Paket sei ein guter Kompromiss. \u201eZur Integration geh\u00f6rt f\u00fcr mich: Wir sind eine offene Gesellschaft, hier zeigt man Gesicht.\u201c Stahlknecht gilt als Gegner der Vollverschleierung. Gr\u00fcnen-Innenpolitiker Sebastian Striegel sagte, \u201eauch als Gr\u00fcner finde ich Burka und Nikab unertr\u00e4gliche Formen der Bekleidung\u201c.", "Ein totales Verschleierungsverbot wie in \u00d6sterreich halte er aber weiter f\u00fcr verfehlt. \u201eDas f\u00fchrt zu praktischen Problemen, die nicht mehr bew\u00e4ltigbar sind. Wir k\u00f6nnen aber Bereiche definieren, in denen offen Gesicht gezeigt werden soll.\u201c Zuletzt hatten Kritiker des Verbots dagegengehalten, es gebe in Sachsen-Anhalt keine Burka-Tr\u00e4gerinnen. \u201eBlo\u00df weil es jetzt keine gibt, hei\u00dft es ja nicht, dass es k\u00fcnftig keine zu regelnden F\u00e4lle gibt\u201c, so Striegel.", "Mit der \u00d6ffnung des Bestattungsrechts f\u00fcr islamische Tradition will die Koalition zudem ein Jahre altes Thema der Landespolitik anpacken. Striegel sagte, \u201ederjenige, von dem wir verlangen, dass er sich integriert, der soll hier auch ganz ankommen k\u00f6nnen. Er soll nicht gezwungen sein, seine Angeh\u00f6rigen in Syrien oder der T\u00fcrkei zu bestatten.\u201c", "Neben der Lockerung der Sargpflicht soll es k\u00fcnftig auch m\u00f6glich sein, dass Muslime innerhalb von 24 Stunden beerdigt werden k\u00f6nnen - in dieser Zeit m\u00fcsste dann die obligatorische Leichenschau stattfinden.", "Im Vorfeld hatte es ein heftiges Ringen um Vollverschleierung und Bestattungsrecht in Sachsen-Anhalt gegeben, vor allem zwischen CDU und Gr\u00fcnen. Nun bem\u00fchen sich die zwei Partner um harmonische Bilder - zeitgleich zu den Sondierungsgespr\u00e4chen in Berlin, in denen ein B\u00fcndnis aus CDU, FDP und Gr\u00fcnen verhandelt wird. Sachsen-Anhalts SPD-Fraktionschefin Katja P\u00e4hle sagte am Montag \u00fcber die Vorhaben im Land: \u201eIch begr\u00fc\u00dfe es, wenn Bewegung in die Debatte kommt.\u201c", "Stahlknecht und Striegel sprachen sich gegen\u00fcber der MZ zudem f\u00fcr ein neues Einwanderungsgesetz aus. \u201eWir sind seit Jahrzehnten ein Einwanderungsland\u201c, sagte Striegel. \u201eDoch wir haben Gesetze, die die Realit\u00e4ten nicht abbilden. Es ist klar, dass es Regeln braucht, unter denen das ablaufen muss.\u201c", "Stahlknecht verwies darauf, dass Sachsen-Anhalt laut Arbeitsagentur bis zum Jahr 2020 rund 80 000 Fachkr\u00e4fte fehlen k\u00f6nnten. \u201eVoraussetzungen f\u00fcr eine so geregelte Einwanderung muss die Sprache und der Nachweis eines Arbeitsvertrags sein\u201c, so Stahlknecht. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/polizei-sachsen-anhalt-stahlknecht-will-befoerderungsstau-deutlich-verkuerzen-28782238", "article_id": "28782238", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "Polizei Sachsen-Anhalt", "article_headline_normal": "Stahlknecht will Bef\u00f6rderungsstau deutlich verk\u00fcrzen", "date": "07.11.17, 15:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Magdeburg -", "Nach dem Kompromiss beim Geld f\u00fcr Bef\u00f6rderungen will Innenminister Holger Stahlknecht (CDU) ein Drittel des Bef\u00f6rderungsstaus bei der Landespolizei abbauen. Er wolle zwei der f\u00fcr das Innenressort gedachten knapp 2,36 Millionen Euro f\u00fcr Polizisten verwenden, sagte der CDU-Politiker am Dienstag. Der Bef\u00f6rderungsstau bei Polizei und Justiz sorgt f\u00fcr Unmut bei den Besch\u00e4ftigten und wird seit Monaten diskutiert. Nach Gewerkschaftsangaben wartet jeder vierte Polizist auf eine Bef\u00f6rderung.", "Die Gewerkschaft der Polizei (GdP) hatte kritisiert, dass die Bef\u00f6rderungsmittel seit Monaten nicht freigegeben w\u00fcrden. Hintergrund ist, dass sich die Ministerien zun\u00e4chst nicht auf eine Verteilung einigen konnten. GdP-Chef Uwe Petermann zeigte sich vom neuen Konzept entt\u00e4uscht. Aus seiner Sicht h\u00e4tte der Polizei wegen des gro\u00dfen Bedarfs ein noch h\u00f6herer Anteil zugesprochen werden m\u00fcssen.", "Insgesamt belaufe sich der Stau bei der Landespolizei auf sechs Millionen Euro, rechnete Stahlknecht vor. Er gehe davon aus, dass sein Ressort auch im kommenden Jahr einen \u00e4hnlich hohen Anteil an den zu verteilenden f\u00fcnf Millionen Euro f\u00fcr weitere Bef\u00f6rderungen bekommen werde. Dann k\u00f6nnte der Stau signifikant abgebaut werden. \u201eDie Einigung ist eine gute Entscheidung, ist ein wichtiges Signal f\u00fcr die Polizisten\u201c, betonte der Minister. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//saalekreis/-ich-war-total-entsetzt--so-wurde-schlagersternchen-franziska-gestalkt-28775042", "article_id": "28775042", "section": "saalekreis", "article_headline_strong": "\u201eIch war total entsetzt\u201c", "article_headline_normal": "So wurde Schlagersternchen Franziska gestalkt", "date": "07.11.17, 07:00 Uhr", "author": "Alexander Schultz", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Immer wieder werden K\u00fcnstler von allzu aufdringlichen Fans bel\u00e4stigt. Nachdem ", "Schlagerstar Olaf Berger Ende vergangener Woche mit seiner Geschichte \u00fcber eine Stalkerin aus Halle-Neustadt", " an die \u00d6ffentlichkeit ging, ist das Thema wieder in den Fokus ger\u00fcckt.", "Auch Schlagersternchen Franziska aus dem Saalekreis hat diese Form \u00fcbertriebener Fan-Zuneigung schon erleben m\u00fcssen. \u201eJa, Stalking ist immer mal wieder ein Thema\u201c, so die 24-J\u00e4hrige, die trotz ihres jungen Alters bereits seit zehn Jahren im Showgesch\u00e4ft arbeitet. \u201eAngefangen hat das bereits 2007 nach meinem Gewinn der Sommerhitparade\u201c, erz\u00e4hlt sie. \u201eDa klingelten immer wieder fremde Verehrer am Haus in Almsdorf bei M\u00fccheln.", "\u201eIch fand das damals noch recht putzig\u201c, erz\u00e4hlt die Wahl-Leipzigerin. Vor einem Jahr ging es ihr aber zu weit. \u201eNach einem Auftritt am Bodensee bekam ich immer wieder Liebesbriefe von einem Mitte-50-J\u00e4hrigen. Auch mit sexuellen Anspielungen.\u201c", "Es folgten Geschenke. \u201eAls er mir eine wertvolle Kette schickte, fand ich es schon eigenartig und auch unangenehm.\u201c Schlie\u00dflich tauchte der Verehrer \u00fcberraschend als neuer Praktikant an der Musikhochschule in Leipzig auf. Ausgerechnet in der Klasse von Franziska. \u201eIch war total entsetzt und fuhr sofort mit gro\u00dfer Angst nach Hause\u201c, erinnert sie sich nur ungern an diese Zeit zur\u00fcck.", "\u201eDie meisten Fans kennen jedoch die Grenzen zum K\u00fcnstler\u201c, glaubt Franziska, die gerade an ihrem neuen Studioalbum arbeitet. Auch sie hat das Gef\u00fchl, das Stalking im Bereich der Schlagermusik besonders h\u00e4ufig vorkommt. \u201eWir sind eben besonders publikumsnah, nehmen uns den Problemen unserer Fans an. Dass sich da manche mehr angesprochen f\u00fchlen, ist vielleicht gar nicht so verwunderlich.\u201c", "Ab Dezember wird Franziska wie jedes Jahr auch wieder auf Weihnachtsm\u00e4rkten in der Region auftreten. \u201eUnd auch da will ich unbedingt in Kontakt mit meinen Fans kommen. Aber immer mit der n\u00f6tigen Grenze.\u201c (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen/13-jaehrige-belaestigt-unbekannter-kuesst-maedchen-auf-mund-und-verletzt-es-28783208", "article_id": "28783208", "section": "sachsen", "article_headline_strong": "13 J\u00e4hrige bel\u00e4stigt", "article_headline_normal": "Unbekannter k\u00fcsst M\u00e4dchen auf Mund und verletzt es", "date": "07.11.17, 17:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bautzen -", "Ein Unbekannter soll in Bautzen eine 13-J\u00e4hrige auf den Boden gedr\u00fcckt und auf den Mund gek\u00fcsst haben.", "Als das M\u00e4dchen sich wehrte, habe der Mann von ihm abgelassen und sei geflohen, teilte die Polizei am Dienstag mit. Das M\u00e4dchen erlitt demnach Verletzungen am Mund.", "Der Mann habe eine Brille getragen und sei zwischen 25 und 30 Jahre alt. Zeugen, die den \u00dcbergriff am Montagnachmittag an der Bushaltestelle Hegelstra\u00dfe beobachtet haben, sollen sich bei der Polizei melden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/rechnungshof-bemaengelt-zu-hohe-gehaelter-hat-der-ob-noch-den-ueberblick--28778558", "article_id": "28778558", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Rechnungshof bem\u00e4ngelt zu hohe Geh\u00e4lter", "article_headline_normal": "Hat der OB noch den \u00dcberblick?", "date": "07.11.17, 13:24 Uhr", "author": "Dirk Skrzypczak", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Herrscht im Personalmanagement der Stadt Halle seit Jahren der Schlendrian? Der ", "Landesrechnungshof hatte 280 Personalakten von Besch\u00e4ftigten und Beamten als Stichprobe kontrolliert", " - und eine Vielzahl von M\u00e4ngeln aufgelistet. 239 von 268 Unterlagen der Tarifangestellten wurden beanstandet oder durch die Pr\u00fcfer mit Hinweisen versehen.", "In 130 F\u00e4llen konnten sie nicht nachvollziehen, ob die Mitarbeiter \u00fcberhaupt tarifgerecht bezahlt werden, weil die Unterlagen zum Teil fehlten. Zahlt Halle die L\u00f6hne \u00fcberhaupt korrekt?", "In Sachsen-Anhalt steht Halle damit nicht alleine da, auch andere Verwaltungen sehen sich mit Vorw\u00fcrfen des Landesrechnungshofs konfrontiert. \u201eWir haben bei anderen St\u00e4dten wiederholt \u00e4hnliche Feststellungen getroffen\u201c, sagt Rechnungshof-Sprecher Frank D\u00fcsekow der MZ. Eine Entschuldigung f\u00fcr Halle ist das freilich nicht.", "In der Saalestadt hatten die Pr\u00fcfer auf Initiative von Oberb\u00fcrgermeister Bernd Wiegand (parteilos) unterschiedliche Schwerpunkte betrachtet. Es ging um Personalausgaben, den Personalbedarf oder die F\u00fchrung von Stellenpl\u00e4nen. \u201eGrunds\u00e4tzlich wurden die Haushaltsjahre 2010 bis 2015 betrachtet, soweit belastbare Daten vorlagen\u201c, sagt D\u00fcsekow. Bei der Frage der korrekten Eingruppierung und der Dienstpostenbewertung habe man auch l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume betrachtet. Im Einzelfall sei es daher auch erforderlich gewesen, Abschl\u00fcsse der Mitarbeiter zu pr\u00fcfen, die vor 1990 in der DDR gemacht wurden.", "Der Landesrechnungshof betont, dass das Verfahren noch nicht abgeschlossen ist. Die Stadt hat die M\u00f6glichkeit, zu dem Bericht Stellung zu beziehen. Bis Februar 2018 hat Halle Zeit. Intern habe die Verwaltung aber schon reagiert, sagte B\u00fcrgermeister Egbert Geier. Eine Projektgruppe arbeite schon seit April 2017 die M\u00e4ngelliste ab. Fehlende Dokumente w\u00fcrde man erg\u00e4nzen und T\u00e4tigkeitsbewertungen \u00fcberarbeiten.", "Ob das ausreicht, muss letztlich das Landesverwaltungsamt bewerten. Die Kommunalaufsicht hat den Pr\u00fcfbericht ebenfalls erhalten. \u201eSie ist f\u00fcr das weitere Verfahren zust\u00e4ndig. Und sie entscheidet auch, ob die Ma\u00dfnahmen der Stadt ausreichend sind\u201c, sagt D\u00fcsekow.", "Das will auch der Stadtrat wissen. Vertreter mehrerer Fraktionen hatten Akteneinsicht erhalten, konnten den Bericht aber nicht tiefgr\u00fcndig lesen. \u201eOffiziell wurde das Thema nicht behandelt. Ich kenne auch nur die Pressemitteilung der Stadt. Insofern ist die Problematik nicht erledigt\u201c, sagt Andreas Scholtyssek (CDU). Er geht davon aus, dass zumindest eine weitere Akteneinsicht beantragt werden m\u00fcsse. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/hautroetungen--schwellungen--brennen-drogeriemarkt-dm-ruft--das-gesunde-plus--zurueck-28778480", "article_id": "28778480", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Hautr\u00f6tungen, Schwellungen, Brennen", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "07.11.17, 08:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["Karlsruhe -", "Der Drogeriemarkt dm ruft Trinkampullen zur\u00fcck, weil sie nach dem Verzehr allergische Reaktionen wie zum Beispiel Hautr\u00f6tungen, Schwellungen oder Brennen hervorrufen k\u00f6nnen.", "Wie das Unternehmen am Samstag in Karlsruhe mitteilte, handelt es sich um das Produkt \u201e", "DAS gesunde PLUS Immun Wochenkur Trinkampullen, 7 St.", "\u201c mit den Mindesthaltbarkeitsdaten ", "12/2018", " und ", "02/2019", ".", "Das Mindesthaltbarkeitsdatum sei auf dem Boden der Verpackung zu erkennen. Kunden werden dringend gebeten, das Produkt nicht zu konsumieren und unge\u00f6ffnet oder bereits angebrochen in die dm-M\u00e4rkte zur\u00fcckzubringen. Der Kaufpreis werde erstattet. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/lebensgefaehrlicher-angriff-sibirischer-tiger-attackiert-zoo-mitarbeiterin-28771456", "article_id": "28771456", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Lebensgef\u00e4hrlicher Angriff", "article_headline_normal": "Sibirischer Tiger attackiert Zoo-Mitarbeiterin", "date": "07.11.17, 09:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kaliningrad -", "Im Zoo von Kaliningrad, dem ehemaligen K\u00f6nigsberg, wurde eine Mitarbeiterin des Zoos von einem sibirischen Tiger attackiert. Die junge Frau hatte dem Tiger Futter bringen wollen, als er sie biss und mit seinen Tatzen verletzte.", "Geistesgegenw\u00e4rtige Zoobesucher konnten Schlimmeres verhindern, indem sie Steine, Tische und St\u00fchle in das Gehege geworfen haben, um die Wildkatze abzulenken. Die junge Frau konnte sich in Sicherheit bringen und wurde in ein Krankenhaus gebracht. Wahrscheinlich wird sie, trotz ihrer schweren Verletzungen \u00fcberleben, hei\u00dft es in verschiedenen Medienberichten \u00fcbereinstimmend.", "In einer ersten Stellungnahme bedankte sich die Zooleitung bei den G\u00e4sten, die mit ihrem umsichtigen Handeln vermutlich das Leben der jungen Zooangestellten gerettet hatten.", "Es war das erste Mal, dass der Tiger einem Menschen gegen\u00fcber aggressiv geworden sei, hei\u00dft es vom Zoo. (mz/yb)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//weissenfels/unfall-bei-schlacht-von-rossbach--bei-einem-todesfall-haetten-wir-abgebrochen--28778386", "article_id": "28778386", "section": "weissenfels", "article_headline_strong": "Unfall bei Schlacht von Ro\u00dfbach", "article_headline_normal": "\u201eBei einem Todesfall h\u00e4tten wir abgebrochen\u201c", "date": "07.11.17, 08:33 Uhr", "author": "Peter Lisker und Alexander Kempf", "article_text": ["Wei\u00dfenfels -", "Die historischen Kanonen sind schwer. Mehrere M\u00e4nner braucht es am Sonnabend, um sie auf einem Feld bei Reichardtswerben in Position zu bringen. Das gr\u00f6\u00dfte Modell soll ganze sechs Tonnen wiegen. Ein Teil der M\u00e4nner zieht das Gesch\u00fctz mit Seilen, andere unterst\u00fctzen sie, indem sie versuchen, die Speichen der Holzr\u00e4der anzuschieben.", "Dabei kommt es gegen 15 Uhr zu einem Unfall", ". Ein Mann verf\u00e4ngt sich mit seinem Arm in den h\u00f6lzernen Speichen, st\u00fcrzt dabei und bleibt schlie\u00dflich auf dem Bauch liegen, die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf.", "Der Verletzte, der zu den Darstellern eines S\u00e4chsischen Artillerieregimentes z\u00e4hlte, erf\u00e4hrt sofort Unterst\u00fctzung. Unter den Ersthelfern vor Ort ist nach eigenen Angaben auch ein Notfallmediziner. Schnell wird entschieden, dass ein Transport des Mannes mit dem herbeigeeilten Krankenwagen nicht zielf\u00fchrend ist.", "So landet wenige Minuten nach dem Vorfall ein Rettungshubschrauber auf dem historischen Schlachtfeld. Der bringt den Verletzten nach Halle ins Klinikum Bergmannstrost. Dort h\u00e4lt man sich zwei Tage nach dem Unfall am Montagnachmittag bedeckt und verweist auf die \u00e4rztliche Schweigepflicht. Krankenhaussprecher Christian Malordy best\u00e4tigt lediglich, dass der Mann in Halle eingeliefert und auf der unfallchirurgischen Station behandelt worden ist. \u201eDem Patienten geht es den Umst\u00e4nden entsprechend gut\u201c, erkl\u00e4rt er.", "Offenbar hat sich der Verletzte nur einen Knochenbruch zugezogen. Ein Abbruch der Gefechtsdarstellung stand f\u00fcr die Veranstalter schon am Sonnabend nicht zur Debatte. \u201eDas war eigenes Verschulden und somit eine private Sache\u201c, sagt J\u00fcrgen Heuer von der IG Diorama Reichardtswerben. Die Teilnehmer seien alle privat versichert und w\u00fcssten, vorab worauf sie sich einlassen. Nur bei einer Trag\u00f6die h\u00e4tten er und seine Mitstreiter wohl anders entschieden. \u201eBei einem Todesfall h\u00e4tten wir abgebrochen\u201c, sagt J\u00fcrgen Heuer.", "So versp\u00e4tete sich das Gefecht um eine Stunde. In Reichardtswerben haben am Wochenende 150 Darsteller an die Schlacht bei Ro\u00dfbach vor 260 Jahren erinnert. Die fiel in die Zeit des Siebenj\u00e4hrigen Kriegs zwischen 1756 und 1763.", "Damals k\u00e4mpften Preu\u00dfen und Gro\u00dfbritannien auf der einen und die \u00f6sterreichische Habsburgermonarchie mit Frankreich, Russland und dem Heiligen R\u00f6mischen Reich auf der anderen Seite um die Vormachtstellung in Europa. Da der Konflikt auch in Nordamerika, Indien und der Karibik ausgefochten wurde, werten ihn einzelne Historiker als Weltkrieg.", "F\u00fcr die Veranstalter war das Treffen mit polnischer und tschechischer Beteiligung ein H\u00f6hepunkt, das sie zuvor Monate lang vorbereitet haben. Die n\u00e4chste geplante Gefechtsdarstellung soll erst in 15 Jahren, also zum 275. Jubil\u00e4um der Schlacht stattfinden. Doch ob die auch noch alle Mitstreiter erleben, sei durchaus fraglich, so J\u00fcrgen Heuer. Immerhin sei der \u00c4lteste von ihnen schon 92 Jahre alt. Eine Kranzniederlegung zum Gedenken an die Opfer der Schlacht gebe es aber weiterhin jedes Jahr. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/rechte-webseite-haseloff-will-kuenftig-abstand-von-epoch-times-halten-28782740", "article_id": "28782740", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Rechte Webseite", "article_headline_normal": "Haseloff will k\u00fcnftig Abstand von Epoch Times halten", "date": "07.11.17, 16:30 Uhr", "author": "Hagen Eichler", "article_text": ["Magdeburg -", "Sachsen-Anhalts Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff (CDU) distanziert sich nachtr\u00e4glich von einer rechtslastigen Webseite. Am Montag hatte er bei Twitter einen Text der \u201eEpoch Times\u201c verbreitet und kommentiert. Regierungssprecher Matthias Schuppe sprach am Dienstag auf Nachfrage von einem Versehen. \u201eIhm war nicht bewusst, aus welcher Quelle das kam. Ich denke nicht, dass sich das wiederholen wird.\u201c", "In dem Online-Beitrag ging es um Schadstoffe, die auch bei der Nutzung von Elektroautos anfallen. Haseloff, gelernter Physiker, zitierte daraus \u00fcber seinen privaten Twitter-Kanal den Satz: \u201eVielfach gewinnt man den Eindruck, dass ... die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten der Physik au\u00dfer Acht gelassen werden.\u201c Hart kritisiert wurde der Ministerpr\u00e4sident nicht wegen dieser Aussage, sondern wegen der genutzten Quelle: die Epoch Times ist bekannt f\u00fcr fl\u00fcchtlingsfeindliche Stimmungsmache und Verschw\u00f6rungstheorien.", "Bei Twitter gab es Dutzende Reaktionen, gr\u00f6\u00dftenteils sehr kritisch. \u201eTeilen Sie auch bald Beitr\u00e4ge von der Jungen Freiheit oder der Deutschen Stimme? Sicher, dass Sie noch in der richtigen Partei sind?\u201c, wurde Haseloff gefragt. Er selbst verteidigte sich zun\u00e4chst: \u201eIch diskutiere gern \u00fcber die fachlichen und physikalischen Fakten. Diese haben aber leider keinen interessiert. Schade...\u201c", "Sein Regierungssprecher stellte nun klar, dass der Ministerpr\u00e4sident die \u201eEpoch Times\u201c k\u00fcnftig meiden wird. Die Kritik sei durchaus hilfreich gewesen, sagte Schuppe. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//saalekreis/oliver-pocher-und-melanie-mueller-nova-eventis-verwandelt-sich-in-grossdisko-28781708", "article_id": "28781708", "section": "saalekreis", "article_headline_strong": "Oliver Pocher und Melanie M\u00fcller", "article_headline_normal": "Nova Eventis verwandelt sich in Gro\u00dfdisko", "date": "07.11.17, 15:30 Uhr", "author": "Michael Bertram", "article_text": ["G\u00fcnthersdorf -", "Gro\u00dfer Andrang herrscht in den Hallen des Einkaufstempels Nova Eventis eigentlich immer. Am kommenden Wochenende soll das Shopping-Center aber auch in der Nacht aus allen N\u00e4hten platzen, wenn es nach den Verantwortlichen geht. Denn dann steigt in G\u00fcnthersdorf unter dem Motto \u201eNova feiert\u201c eine der gr\u00f6\u00dften Partys in der gesamten Region.", "Mehr als 40 Live-Acts und DJs wollen in zehn Bereichen dem Publikum einheizen und es zum Tanzen animieren. Unter ihnen sind so einige bekannte Namen: Entertainer Oliver Pocher, der an die Plattenteller treten wird, Ex-Dschungelk\u00f6nigin Melanie M\u00fcller oder auch das DJ-Duo Stereoact, deren Hit \u201eDie immer lacht\u201c einst wochenlang die Charts st\u00fcrmte.", "Das gesamte Erdgeschoss des Shopping-Centers verwandelt sich bereits ab Donnerstagabend nach und nach in eine riesige Gro\u00dfraum-Diskothek. \u201eWir bereiten die Veranstaltung im laufenden Gesch\u00e4ftsbetrieb vor\u201c, erkl\u00e4rt Miriam Maibaum, Centermanagerin des Nova Eventis.", "So richtig auf Hochtouren erfolgt das Dekorieren dann in der Nacht zum Samstag - also 24 Stunden vor dem Start der Megaparty. \u201eDen Rest erledigen wir dann am Samstagabend, sobald die Gesch\u00e4fte geschlossen haben\u201c, sagt Maibaum, die bei der Party selbst vor Ort sein wird, um nach dem Rechten zu sehen.", "Neben den zahlreichen musikalischen G\u00e4sten, zu denen auch die Bassraketen, Disco Dice, Sidney King, Die Gebr\u00fcder Brett oder Louis Garc\u00eda geh\u00f6ren werden, ist auch eine gro\u00dfe Chillout-Area geplant. Zudem werden Foodtrucks knurrende M\u00e4gen bek\u00e4mpfen, gratis Popcorn und eine Cocktail-Station geboten.", "Gro\u00dfer Vorteil f\u00fcr das Event auf der gr\u00fcnen Wiese: Den G\u00e4sten stehen in G\u00fcnthersdorf bis zu 7.000 kostenlose Parkpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Dar\u00fcber hinaus wird ein Shuttle-Verkehr nach Leipzig eingerichtet. Jeweils von 21 bis 0 Uhr f\u00e4hrt jeweils ab Hauptbahnhof ein Bus nach G\u00fcnthersdorf, zur\u00fcck geht es ebenfalls im 15-Minuten-Takt zwischen 3 und 5 Uhr. Eine entsprechende Shuttle-Linie nach Merseburg soll es laut Angaben des Veranstalters hingegen nicht geben.", "Es ist nicht das erste Mal, dass das Nova Eventis Kulisse f\u00fcr eine so gro\u00dfe Party wird, wie Maibaum betont. \u201eWir haben vor einigen Jahren schon einmal so etwas veranstaltet und gute Erfahrungen gemacht\u201c, sagt sie, auch wenn diese Party vor ihrer aktiven Zeit als Centermanagerin gewesen sei. Damit auch am Wochenende alles ruhig bleibt, wurde auch am Sicherheitskonzept gefeilt, was angeblich steht. \u201eWir arbeiten mit unserer festen Sicherheitsfirma zusammen und haben entsprechende Absprachen getroffen\u201c, erkl\u00e4rte Maibaum.", "Start der Party ist um 22 Uhr. Tickets gibt es verg\u00fcnstigt im Vorverkauf f\u00fcr 14,90 Euro an allen Eventim-/CTS-Vorverkaufsstellen.", "\u203a\u203aDie MZ verlost 2x2 Freikarten f\u00fcr \u201eNova feiert\u201c. Einfach bis Mittwoch, 18 Uhr, eine E-Mail mit dem Betreff \u201eNova\u201c senden an: ", "redaktion.merseburg@dumont.de", ". Name und Wohnort nicht vergessen. Die Gewinner werden unter Ausschluss des Rechtsweges ausgelost und in der MZ bekanntgegeben. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/gegen-baum-geprallt-zweijaehriges-kind-stirbt-bei-schwerem-unfall-28780220", "article_id": "28780220", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Gegen Baum geprallt", "article_headline_normal": "Zweij\u00e4hriges Kind stirbt bei schwerem Unfall", "date": "07.11.17, 12:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Minden -", "Ein zweij\u00e4hriger Junge ist am fr\u00fchen Dienstagmorgen bei einem schweren Verkehrsunfall in Minden ums Leben gekommen. Der Junge sa\u00df nach Polizeiangaben im Kindersitz in einem Kleinwagen, der von der Fahrbahn abkam und gegen einen Baum prallte.", "Der etwa 30 Jahre alte Fahrer des Autos kam mit lebensgef\u00e4hrlichen Verletzungen in ein Krankenhaus. Die Polizei konnte zun\u00e4chst keine Angaben machen, in welchem Verh\u00e4ltnis Fahrer und Kind zueinander stehen.", "Die Unfallstelle war wegen der Ermittlungen mehrere Stunden gesperrt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/nach-rausschmiss-von-globus-im-hep-abseits-des-gerichts-ist-funkstille-28772746", "article_id": "28772746", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Nach Rausschmiss von Globus im HEP", "article_headline_normal": "Abseits des Gerichts ist Funkstille", "date": "07.11.17, 06:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Funkstille. Keiner meldet sich, dabei sind doch alle zu Gespr\u00e4chen bereit. W\u00e4hrend es zwischen ", "dem Halleschen Einkaufspark (Hep)", " und dessen Mieter Globus vor Gericht hoch her geht, haben sich beide Parteien abseits der Verhandlung \u00fcberhaupt nichts zu sagen. Sie liegen wegen K\u00fcndigungsfristen im Clinch.", "Globus will ausziehen, das Hep bef\u00fcrchtet, der SB-Markt verl\u00e4ngere dennoch seinen Mietvertrag und blockiere damit die Verkaufsfl\u00e4che f\u00fcr Mitbewerber. Weil Globus aber noch keinen Standort f\u00fcr einen neuen Markt hat, k\u00f6nnte es im Zweifel ohne Laden dastehen. Das Hep hat eine R\u00e4umungsklage auf den Weg gebracht, um den Mieter ohne Mietverl\u00e4ngerung zu verabschieden. Globus-Chef Ren\u00e9 Klauer hatte kurz nach dem ersten Verhandlungstermin ", "\u00f6ffentlich in einem Beitrag der MZ ein Gespr\u00e4ch mit dem Hep angeboten", ".", "Man w\u00fcrde sogar vor 2025 ausziehen - so wie es das Hep m\u00f6chte. Allerdings nur, wenn bis dahin der neue Standort f\u00fcr den SB-Markt in der Dieselstra\u00dfe in trockenen T\u00fcchern sei. Darauf hat das Hep keinen Einfluss. So lange die Verhandlung noch l\u00e4uft, m\u00f6chte sich Klauer nicht zu der Kommunikation mit dem Vermieter \u00e4u\u00dfern.", "\u201eWir warten auf das Gespr\u00e4ch\u201c, sagte Hep-Manager Holger Wandrey. Mehr als das \u00f6ffentliche Statement sei von Globus nie gekommen, \u201ekeine Mail, kein Anruf\u201c. Er betont: \u201eDer Ball liegt bei Globus, ganz eindeutig\u201c. Der Vergleichsvorschlag, den das Hep Globus unterbreitet habe, sei bereits eine Art Gespr\u00e4chsvorschlag des Einkaufsparks gewesen.", "\u201eWenn es zum Gespr\u00e4ch kommt, m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch Vorschl\u00e4ge kommen, die f\u00fcr beide Seiten gute Kompromisse sind\u201c, so Wandrey. \u201eHop oder top - wir haben die Bombe ja nicht platzen lassen und die ganze Sache nicht losgetreten\u201c, erg\u00e4nzt er. Es stehen sich somit zwei gespr\u00e4chsbereite Streitparteien gegen\u00fcber und trotzdem ist Stille. (mz/jmr)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/euromillions/euromillionen-am-07-11-2017-gewinnzahlen-der-euromillions-ziehung-von-heute--dienstag-28782134", "article_id": "28782134", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Euromillionen am 07.11.2017", "article_headline_normal": "Gewinnzahlen der Euromillions-Ziehung von heute: Dienstag", "date": "07.11.17, 15:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Die internationale Lotterie ", "Euromillions", " ist neben dem Eurojackpot die Lotterie mit dem gr\u00f6\u00dften Jackpot in Europa. Zur n\u00e4chsten Ziehung am Dienstag, 07.11.2017, liegen ", "17 Millionen Euro", " im Jackpot der Euromillions. In \u00d6sterreich hei\u00dft die Ziehung \u00fcbrigens ", "Euromillionen", ".", "Die Lotterie besteht seit 2004 und wird offline in neun L\u00e4ndern gespielt: Frankreich, Spanien, England, \u00d6sterreich, Belgien, Irland, Luxemburg, Portugal und der Schweiz. Aus Deutschland kann man praktisch nur Online an der Lotterie teilnehmen.", "Zur Ziehung am ", "Dienstag, 07. November 2017, ", "liegen 17 Millionen Euro", " im Jackpot. Die aktuellen Gewinnzahlen lesen Sie direkt nach der Ziehung gegen 21 Uhr hier.", "Gewinnzahlen 5 aus 50", ": (werden ermittelt)", "Gewinnzahlen 2 aus 12", ": (werden ermittelt)", "Alle Angaben ohne Gew\u00e4hr.", "(werden ermittelt)", "Die Gewinnzahlen der Euromillions werden zweimal pro Woche - dienstags und freitags zwischen 20.45 Uhr und 21.30 Uhr - von der franz\u00f6sischen Lotteriegesellschaft in Paris gezogen.\u00a0", "Bei jeder Ziehung werden insgesamt sieben Zahlen gezogen: F\u00fcnf aus einem Zahlenbereich von 1 bis 50 und zwei - die sogenannten \u201eSternzahlen\u201c - aus einem Bereich von 1 bis 12.", "Ein Tipp bei den Euromillions ist zweigeteilt und besteht aus einem Zahlenfeld mit Zahlen von 1 bis 50 und einem Feld mit Zahlen von 1 bis 12, der sogenannte \u201eSternenkreis\u201c. Hier werden im ersten Zahlenfeld f\u00fcnf, und im zweiten zwei angekreuzt.", "Um bei den Euromillions den Jackpot zu knacken, m\u00fcssen die f\u00fcnf richtigen Gewinnzahlen plus die zwei korrekten \u201eSternzahlen\u201c getippt werden.", "Im Vergleich zum Eurojackpot und dem Lotto am Mittwoch und Lotto am Samstag kann Euromillions in Deutschland leider nicht bei den Landeslotterien gespielt werden: Die deutschen Lotterien sind dem Verbund bislang nicht beigetreten. Die Teilnahme ist allerdings bei privaten Veranstaltern wie\u00a0", "lottoland.com", "\u00a0online m\u00f6glich.\u00a0", "Ob das rechtlich zul\u00e4ssig ist, ist allerdings umstritten. Denn die Anbieter von Euromillions sind keine in Deutschland erlaubte Anbieter und jeder Staat innerhalb der EU darf entsprechende Konzessionen selbst erteilen. Eine Liste der von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Deutschland zugelassenen Anbieter finden Sie ", "hier", ". Diese Anbieter weisen darauf hin, dass sich deutsche Teilnehmer an hier nicht zugelassenen Lotterien ggf. strafbar machen und Schwierigkeiten haben k\u00f6nnten, Gewinne rechtlich durchzusetzen.", "Hier gibt es f\u00fcr Spieler nat\u00fcrlich also ein gewisses Risiko. Die Anbieter bekr\u00e4ftigen jedoch, dass die Auszahlung der Gewinne entweder durch Versicherungen oder das Betriebsverm\u00f6gen abgedeckt ist.", "Bei Euromillionen kann der erste Gewinnrang auf bis zu 190 Millionen Euro anwachsen. Im Jackpot liegen bei jeder Ziehung mindestens 17 Millionen Euro (Sockeljackpot).", "Zweimal im Jahr bieten die Euromillionen den sogenannten \u201eSuperdraw\u201c oder \u201eSuperpot\u201c an, eine Superziehung, bei der garantiert mindestens 100 Millionen Euro im Jackpot liegen, unabh\u00e4ngig davon, wie die vorangegangenen Ziehungen verlaufen sind.", "Der Preis f\u00fcr einen Tippschein bei den Euromillions kostet bei\u00a0", "lottoland.com", "\u00a02,95 Euro. Ein ausgef\u00fclltes Tippfeld kostet in \u00d6sterreich 2,20 Euro, in der Schweiz sind es 3,50 Schweizer Franken pro Tipp.", "Bei der Lotterie EuroMillions gibt es 13 verschiedene Gewinnklassen, auf die das Preisgeld verteilt wird. Mit zwei richtigen Zahlen aus der niedrigsten Gewinnklasse geh\u00f6rt man bereits zu den Gewinnern. Die Chance, in der 13. Gewinnklasse zu gewinnen, liegt bei 1:13.", "Die Wahrscheinlichkeit, den Jackpot zu knacken, ist mit 1 zu 139 Millionen am ehesten mit der im deutschen Lotto 6 aus 49 zu vergleichen (rund 1 zu 140 Millionen). Sie ist jedoch auch deutlich geringer als beim Eurojackpot, der zweiten gro\u00dfen europaweiten Lotterie (rund 1 zu 95 Millionen).", "Laut\u00a0", "lotto-news.de", "\u00a0gingen die h\u00f6chsten Einzelgewinne in der Lotteriegeschichte (190 Millionen Euro) in Europa im August 2012 an ein Ehepaar aus England und im Oktober 2014 an einen Gewinner aus Portugal. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/gluecksatlas-2017-so--un-gluecklich-sind-die-menschen-in-sachsen-anhalt-28779796", "article_id": "28779796", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Gl\u00fccksatlas 2017", "article_headline_normal": "So (un)gl\u00fccklich sind die Menschen in Sachsen-Anhalt", "date": "07.11.17, 11:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin/M\u00fcnchen -", "Der Osten Deutschlands holt bei der Lebenszufriedenheit weiter auf. Analysen f\u00fcr den sogenannten ", "Gl\u00fccksatlas", " zufolge erreichen die ostdeutschen Regionen auf einer Skala von 0 bis 10 einen Punktwert von 6,89, hei\u00dft es in der repr\u00e4sentativen Studie im Auftrag der Deutschen Post, die am Dienstag in M\u00fcnchen vorgestellt wurde. 2004 hatte der Zufriedenheitswert, den auch ein sozio\u00f6konomisches Panel misst, erst bei rund 6,3 Punkten gelegen.", "\u201eDie Lebensverh\u00e4ltnisse haben sich noch nicht angeglichen, aber es ist viel passiert\u201c, kommentierte Mitautor Bernd Raffelh\u00fcschen, \u00d6konom an der Universit\u00e4t Freiburg, diese Entwicklung. Das sp\u00fcre die Bev\u00f6lkerung. \u201eDas Bild vom Frustpotenzial im Osten, das nach der Bundestagswahl gemalt wurde, scheint so nicht zu stimmen.\u201c", "Dennoch stehen alle ostdeutschen Regionen weiter am Ende des Bundesl\u00e4nder-Rankings im Gl\u00fccksatlas. Am zufriedensten sind dabei noch die Th\u00fcringer (6,97), dicht gefolgt von Berlinern (6,94) und Sachsen (6,92). Mecklenburg-Vorpommern schiebt sich im Vergleich zu 2016 vom letzten auf den drittletzten Platz (6,89) vor.", "Daf\u00fcr rutscht Brandenburg auf den vorletzten (6,86) und Sachsen-Anhalt auf den hintersten Rang ab (6,83). An der Spitze stehen Schleswig-Holstein (7,43) sowie Hamburg und die Region Baden (beide 7,28).", "Bei der j\u00e4hrlichen Studie, die zum siebten Mal in Folge erhoben wurde, geht es bei den Befragungen um eine Langzeitbewertung des eigenen Lebens sowie um W\u00fcnsche, Ziele, Erwartungen und Einstellungen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen/kult-band-prinzen-in-leipzig-ausverkauft---fuer-diese-konzerte-gibt-es-noch-karten-28778872", "article_id": "28778872", "section": "sachsen", "article_headline_strong": "Kult-Band", "article_headline_normal": "Prinzen in Leipzig ausverkauft - F\u00fcr diese Konzerte gibt es noch Karten", "date": "07.11.17, 09:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "Die Prinzen gehen wieder auf Tour! Zwar startet die Deutschlandtour erst kommendes Jahr in Dortmund, aber f\u00fcr ein Warm-up kommen die Prinzen schon diese Woche nach Leipzig.", "Am 9. und am 10. November werden die Prinzen zusammen mit dem Gewandhausorchester in der Oper Leipzig spielen. Die Leitung der beiden Auftritte wird Ulf Schirmer innehaben. Beide Konzerte sind bereits restlos ausverkauft.", "Am 10. M\u00e4rz 2017 startete der ", "Vorverkauf", " f\u00fcr die Tour 2018: Neun Konzerte mit Hits wie \"Alles nur geklaut\", \"Ich w\u00e4r' so gerne Million\u00e4r\" oder \u201eK\u00fcssen verboten\u201c aus zweieinhalb Jahrzehnten. Begleitet vom Orchester - mit extra f\u00fcr diesen besonderen Anlass geschriebenen Arrangements. ", "(mz/yb)", "Die weiteren Konzerte:"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/stars-und-prominente/-auf-anraten-ihrer-aerzte--shakira-muss-auftakt-zu-welttournee-in-koeln-verschieben-28780292", "article_id": "28780292", "section": "panorama", "article_headline_strong": "\u201eAuf Anraten ihrer \u00c4rzte\u201c", "article_headline_normal": "Shakira muss Auftakt zu Welttournee in K\u00f6ln verschieben", "date": "07.11.17, 12:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["Frankfurt/Main -", "Wegen einer Stimmbanderkrankung muss die kolumbianische Pops\u00e4ngerin Shakira den f\u00fcr Mittwoch in K\u00f6ln geplanten Start ihrer Welttournee verschieben. \u201eDie El Dorado World Tour von Shakira wird sich um wenige Tage verz\u00f6gern\u201c, teilte der Veranstalter am Dienstag in Frankfurt am Main mit.", "\u201eAuf Anraten ihrer \u00c4rzte\u201c m\u00fcsse sich die 40-J\u00e4hrige \u201enoch einige Tage Ruhe g\u00f6nnen\u201c. Das Konzert in K\u00f6ln m\u00fcsse daher verschoben werden, hie\u00df es weiter. Es werde empfohlen, die \u201eTickets f\u00fcr das Konzert zu behalten, w\u00e4hrend an einem Nachholtermin gearbeitet wird\u201c.", "\u201eShakira bedauert sehr, dass sie den K\u00f6lner Termin nicht wie geplant wahrnehmen kann\u201c, erkl\u00e4rte der Veranstalter. \u00dcber die weitere Entwicklung solle \u201ezum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt\u201c informiert werden. Geplant war eine Welttournee mit zun\u00e4chst 36 Auftritten.", "F\u00fcr diese und die kommende Woche standen nach dem Auftritt in K\u00f6ln Konzerte in Frankreich, Belgien, den Niederlanden und Spanien auf dem Programm. Folgen sollten bis zum Jahresende Auftritte in weiteren europ\u00e4ischen Staaten, ab Januar dann Konzerte in den USA und in Kanada. Weitere Termine f\u00fcr Lateinamerika standen noch nicht fest. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/fernsehen/sicherheit-im-netz-73-prozent-der-eltern-sorgen-sich-um-ihre-kinder-28782160", "article_id": "28782160", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Sicherheit im Netz", "article_headline_normal": "73 Prozent der Eltern sorgen sich um ihre Kinder", "date": "07.11.17, 16:05 Uhr", "author": "Melanie Reinsch", "article_text": ["Das Nacktbild bei WhatsApp, der Versuch \u00fcber ein Onlinespiel Kontakt zu einer Minderj\u00e4hrigen aufzubauen, der Trojaner, der auf Rechnern heimlich Passw\u00f6rter aussp\u00e4ht, der Porno, der frei zug\u00e4nglich ohne Altersbegrenzung sichtbar ist, die Abofalle, die mit wenigen Klicks Kosten verursacht, der illegale Download, die fiese Nachricht bei Instagram \u2013 es gibt zahlreiche Gefahren im Netz, die Eltern Sorgen bereiten.", "73 Prozent der Eltern in Deutschland sorgen sich um die Sicherheit ihrer Kinder beim Surfen im Netz. Fragt man jedoch die Kinder und Jugendlichen selbst, geben 42 Prozent an, keine Sorgen diesbez\u00fcglich zu haben.", "Zu diesem Ergebnis kommt eine neue repr\u00e4sentative Studie der Freiwilligen Selbstkontrolle Multimedia-Diensteanbieter (FSM), die am Dienstag in Berlin vorgestellt und vom Hans-Bredow-Institut f\u00fcr Medienforschung und JFF-Institut f\u00fcr Medienp\u00e4dagogik in Forschung und Praxis durchgef\u00fchrt wurde. Der FSM ist ein Verein, der sich vor 20 Jahren gegr\u00fcndet hat und sich mit Jugendmedienschutz in Onlinemedien befasst. Insgesamt wurden f\u00fcr die Studie 805 Kinder und Jugendliche zwischen neun und 16 Jahren und jeweils ein Elternteil befragt.", "Die Sorgen sind nicht unbegr\u00fcndet: Rund die H\u00e4lfte der 14- bis 20-J\u00e4hrigen gaben j\u00fcngst in einer Studie der Universit\u00e4ten Hohenheim und M\u00fcnster an, fr\u00fch und ungewollt \u201eHardcore-Pornografie\u201c im Internet gesehen zu haben. In der Gruppe der 14- und 15-J\u00e4hrigen hatte dies ein Drittel erkl\u00e4rt.", "\u201eWir beobachten, dass sich das Sorgenspektrum der Eltern und Heranwachsenden verlagert. Mit zunehmendem Alter schwindet die Angst vor Kontakt mit verst\u00f6renden Inhalten und die Sorgen in Bezug auf die Interaktion mit anderen Jugendlichen nehmen zu\u201c, sagte Martin Drechsler, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des FSM.", "94 Prozent der Eltern sehen sich selbst in der Pflicht, ihre Kinder vor den negativen Erfahrungen im Netz zu sch\u00fctzen. Aber: Ab 13 Jahren kennen sich die meisten Teenager im Netz besser aus, als ihre Eltern. Daher w\u00fcnschen sich auch 82 Prozent der M\u00fctter und V\u00e4ter Hilfen von Beh\u00f6rden. Die Autoren raten daher, die Anlaufstellen bekannter zu machen. Dazu geh\u00f6ren unter anderen die Beschwerdestelle von FSM oder die Hotline von jugendschutz.net. Aber auch die Anbieter st\u00fcnden in der Pflicht entsprechende Inhalte vor Kindern und Jugendlichen zu sch\u00fctzen, sagt die gro\u00dfe Mehrheit der Befragten.", "Zwar besteht grunds\u00e4tzliches Wissen \u00fcber Jugendmedienschutz, aber nur ein Drittel der Eltern kennt entsprechende Anlaufstellen. \u201eUnwissenheit oder \u00dcberforderung stellen ein Problem dar. Durch Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen muss Eltern geholfen werden, ihre Kinder besser zu sch\u00fctzen. Dabei geht es um das F\u00fcllen von Wissensl\u00fccken, die Vorstellung von Schutzma\u00dfnahmen und Instrumenten und auch auf das Hinweisen der zentralen Rolle, die Eltern in der Medienerziehung spielen\u201d, so Martin Drechsler.", "90 Prozent Eltern und sogar 72 Prozent der Heranwachsenden sind daher auch der Meinung, dass der Schutz der Kinder und Jugendlichen wichtiger sei als ein leichter Zugang zu allen Onlineinhalten. \u201eWichtig ist es f\u00fcr Eltern auch mit den Kindern ins Gespr\u00e4ch zu kommen und darauf zu achten, was das Kind im Netz macht\u201c, erkl\u00e4rte Drechsler. Das sei besser als jedes Regelwerk. Eine einfache L\u00f6sung gebe es ohnehin nicht, aber es m\u00fcsse mehr Transparenz geben und Staat, Wirtschaft und P\u00e4dagogen m\u00fcssten hier besser zusammenarbeiten, forderte er.", "Instrumente, die Heranwachsende sch\u00fctzen k\u00f6nnen, sind zum Beispiel Onlineangebote, die erst nach einer bestimmten Uhrzeit zur Verf\u00fcgung stehen, Inhalte, die erst nach einer Alters\u00fcberpr\u00fcfung nutzbar sind, Angebote, die eine Alterskennzeichnung vorweisen, Filtersoftware, die bestimmte Seiten blockiert, Suchmaschinen nur f\u00fcr Kinder oder Jugendschutzeinstellungen bei Ger\u00e4ten.", "So bietet die Kindersuchmaschine \u201eFragFinn.de\u201c zum Beispiel einen sicheren Surfraum f\u00fcr Kinder bis zw\u00f6lf Jahren an. Auf der Seite finden sich nur unbedenkliche Seiten, die von P\u00e4dagogen freigegeben wurden. Die Seite wird st\u00e4ndig aktualisiert."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/autoindustrie-mattes-soll-vda-chef-werden-28783870", "article_id": "28783870", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Autoindustrie", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "07.11.17, 19:06 Uhr", "author": "Frank-Thomas Wenzel", "article_text": ["Frankfurt -", "Autos haben Bernhard Mattes\u2019 Leben von Anfang an gepr\u00e4gt: Geboren 1956 in der Volkswagen-Stadt Wolfsburg, der Vater war VW-Manager. Nach dem \u00d6konomie-Studium startete er seine Karriere 1982 bei BMW. 1999 wechselte er zu Ford nach K\u00f6ln und blieb dort als Chef des deutschen Ablegers des US-Autobauers bis Anfang 2017. Demn\u00e4chst wird Mattes wohl seinen Arbeitsplatz in Berlin Mitte haben: als Pr\u00e4sident des Verbandes der Automobilindustrie (VDA). M\u00e4chtige M\u00e4nner der Branche sollen sich auf Mattes als Nachfolger von Matthias Wissmann verst\u00e4ndigt haben, dessen Vertrag Mitte 2018 ausl\u00e4uft.", "Offiziell will sich bislang niemand zu der Personalie \u00e4u\u00dfern. Insider sprechen aber schon von einer guten Entscheidung. Mattes sei diplomatisch und wisse um die Belange der hiesigen Autobauer. Dass er lange bei Ford war und gegenw\u00e4rtig bei der US-Handelskammer in Frankfurt arbeitet, bringt ihm weitere Vorteile. Erstens werden ihm gute Verbindungen in die USA nachgesagt \u2013 einem extrem wichtigen Absatzmarkt f\u00fcr Premium-Autobauer wie Mercedes, Porsche, Audi und BMW.", "Zweitens gilt er als \u201eneutral\u201c. Das bedeutet, er kommt von keinem der gro\u00dfen Drei (Volkswagen, Daimler, BMW). Der entscheidende Faktor d\u00fcrfte aber sein, dass er zu der kleinen und exklusiven Kaste der deutschen Auto-Topmanager geh\u00f6rt, die sich seit Jahren kennen, regelm\u00e4\u00dfig miteinander in Kontakt stehen und sich st\u00e4ndig begegnen, ob im Kanzleramt, auf Automessen oder in informellen Kreisen. Es hei\u00dft, von vielen Seiten bestehe der Wunsch, dass k\u00fcnftig ein Erfahrener aus der Branche an der Spitze des VDA stehe, der weltweit eine der einflussreichsten Lobbyorganisationen ist. Mattes soll glaubhaft, sachkundig und diskret gegen\u00fcber der Bundesregierung oder der EU-Kommission darlegen, worum es den Autobauern geht. Kein Lautsprecher und kein Polemiker, eher ein Manager im diplomatischen Dienst.", "Wissmann kam aus der Politik, legte in der CDU eine steile Karriere hin, wurde unter Kanzler Kohl Verkehrsminister und \u00fcbernahm 2007 den VDA-Chefposten \u2013 mit kurzem Draht ins Kanzleramt. Doch nach viel Aufregung \u00fcber Politiker, die hochbezahlte Jobs in der Wirtschaft angenommen haben, habe die Reputation der \u201e\u00dcberl\u00e4ufer\u201c mit ihren geschenkten Jobs massiv gelitten, hei\u00dft es. Auch deshalb setzten die Autobauer jetzt auf einen Manager aus ihren Reihen.", "Dass es f\u00fcr den 68-j\u00e4hrige Wissmann wohl keine Zukunft mehr an der VDA-Spitze gibt, d\u00fcrfte mit seinem Krisenmanagement zu tun haben. Als der Verdacht der Kartellvorw\u00fcrfe gegen deutsche Autobauer bekannt wurde, sagte er, dass ein \u201eSurfen in rechtlichen Grauzonen\u201c inakzeptabel sei. Das wurde in F\u00fchrungsetagen als Mischung aus Schuldeingest\u00e4ndnis und Denunziation gewertet. Vor allem Daimler-Chef Dieter Zetsche soll w\u00fctend gewesen sein. Er sei \u201e\u00fcberrascht \u00fcber die Stellungnahme\u201c, sagte er seinerzeit. \u00d6ffentliche Kritik an Wissmann hatte es aus den eigenen Reihen bis dahin nicht gegeben.", "Mattes wird als Moderator gebraucht, der dem Publikum die komplizierte Transformation der Branche (E-Mobilit\u00e4t statt Verbrennungsmotor) erl\u00e4utert. Und seine Integrit\u00e4t wird intern ben\u00f6tigt, um den Zusammenhalt zu st\u00e4rken. Derzeit driftet vieles auseinander. BMW-Manager etwa grummeln und f\u00fchlen sich im Abgasskandal zu Unrecht beschuldigt. Ihnen wurden \u00e4hnlich illegale Praktiken wie bei Volkswagen mit dreisten Manipulationen von Abgaswerten nicht nachgewiesen."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/studie-der-hans-boeckler-stiftung-wer-noch-weihnachtsgeld-bekommt-und-warum-28780786", "article_id": "28780786", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Studie der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "07.11.17, 13:23 Uhr", "author": "Stefan Sauer", "article_text": ["55 Prozent der Besch\u00e4ftigten in Deutschland erhalten in diesem Jahr ein Weihnachtsgeld. Allerdings variieren die Sonderzahlungen je nach Region und Branche erheblich, wie eine Befragung des Wirtschafts-und Sozialwissenschaftlichen Instituts der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung unter mehr als 17 000 Besch\u00e4ftigten zeigt. Auch Geschlecht, Besch\u00e4ftigungsstatus und Tarifbindung spielen eine Rolle f\u00fcr die Frage, ob und gegebenenfalls wie viel Weihnachtsgeld gezahlt wird. Diese Zeitung ver\u00f6ffentlicht die zentralen Befunde der Umfrage.", "Tarifvertr\u00e4ge lohnen sich", "Die Tarifbindung des Betriebs ist das wichtigste Einzelmerkmal f\u00fcr den Bezug von Weihnachtsgeld. W\u00e4hrend drei Viertel der Besch\u00e4ftigten in tarifgebundenen Unternehmen eine Jahressonderzahlung erhalten, sind es in Firmen ohne Tarifvertrag lediglich 44 Prozent. Auch die Mitgliedschaft in einer Gewerkschaft ist von Bedeutung: Zwei Drittel der gewerkschaftlich organisierten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer erfreuen sich der Sonderzahlung, aber nur 50 Prozent der Besch\u00e4ftigten, die keiner Gewerkschaft angeh\u00f6ren.", "Arbeitszeit und Befristung ", "Befristet angestellte Besch\u00e4ftigte haben mit einem Anteil von 42 Prozent deutlich schlechtere Aussichten auf das Weihnachtsgeld als Arbeitnehmer mit unbefristeten Vertr\u00e4gen, von denen gut 55 Prozent eine Zahlung bekommen. \u00c4hnlich f\u00e4llt der Unterschied zwischen Voll- und Teilzeitkr\u00e4ften aus: 55 Prozent der Vollzeit-, aber nur 39 Prozent der Teilzeitkr\u00e4fte erhalten Weihnachtsgeld. Zu beachten ist, dass Fragen zu Befristung und Arbeitszeit nicht von allen 17 000 Umfrageteilnehmern beantwortet wurden, so dass sich gegen\u00fcber dem Gesamtergebnis \u2013 55 Prozent mit, 45 Prozent ohne Sonderzahlung \u2013 Abweichungen ergeben.", "Geschlecht und Region", "Da neun von zehn Teilzeitlern in Deutschland weiblich sind, schl\u00e4gt sich der vergleichsweise geringe Anteil der Teilzeitbesch\u00e4ftigten mit Weihnachtsgeld in geringeren Sonderzahlungen an Frauen allgemein nieder. Weihnachtsgeld gibt es f\u00fcr 49 Prozent der Arbeitnehmerinnen, aber f\u00fcr 58 Prozent der Arbeitnehmer. Die in Ostdeutschland geringere Tarifbindung der Betriebe schl\u00e4gt ebenfalls durch: Zwischen Ostsee und Erzgebirge erhalten lediglich 42 Prozent ein Weihnachtsgeld, im Westen sind es 57 Prozent.", "Branchen ", "Vergleichsweise hohe Zahlungen werden im Bankgewerbe, bei der Deutschen Bahn, in der S\u00fc\u00dfwarenherstellung sowie in Teilen der Papier-, Druck- und Chemieindustrie gezahlt: Hier betr\u00e4gt das Weihnachtsgeld zwischen 95 und 100 Prozent eines Monatsgehalts. F\u00fcr Bankangestellte einer mittleren Gehaltsgruppemacht das 3063 Euro - in West- wie Ostdeutschland. Auch Bahnbesch\u00e4ftigte erhalten in ganz Deutschland Weihnachtsgelder in gleicher H\u00f6he, hier liegt eine mittlere Auszahlung bei 2478 Euro. In der S\u00fc\u00dfwarenindustrie sind es im Mittel 2921 Euro im Westen und 2784 Euro im Osten. Besch\u00e4ftigte in der Versicherungsbranche, im Einzelhandel, im \u00d6ffentlichen Dienst und weiten Teilen der Metallindustrie erhalten zwischen 53 und 82 Prozent eines Monatslohns. Kein Weihnachtsgeld gibt es bundesweit im Geb\u00e4udereiniger-Handwerk sowie im Bauhauptgewerbe Ost. Im Westen bekommen die Baukollegen in mittleren Entgeltgruppen dagegen zwischen 1378 und 1662 Euro.", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/einzelhandel-grosse-mehrheit-der-bevoelkerung-gegen-geoeffnete-laeden-an-heiligabend-28782796", "article_id": "28782796", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Einzelhandel", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "07.11.17, 17:06 Uhr", "author": "Stefan Sauer", "article_text": ["Berlin -", "Wie heilig ist den Menschen in Deutschland der Heilige Abend? Zumal dann, wenn er wie in diesem Jahr auf den vierten Adventssonntag f\u00e4llt? Sollten also Lebensmittelgesch\u00e4fte und B\u00e4ckereien am Sonntag, dem 24. Dezember 2017, bis 14 Uhr \u00f6ffnen d\u00fcrfen, wie es in vielen Bundesl\u00e4ndern \u00fcblich ist, sofern das Christfest auf einen Werktag f\u00e4llt?", "Dass Kirchen und Gewerkschaften diese Frage klar verneinen, kann kaum \u00fcberraschen. \u201eEine Laden\u00f6ffnung am Heiligabend lehnen wir mit Blick auf die geltenden Regeln zum Sonntags- und Feiertagsschutz ab\u201c, teilt der Sprecher der Deutschen Bischofskonferenz, Matthias Kopp, mit. Den Heiligabend in der Ruhe des Sonntags zu beginnen, werde f\u00fcr viele Menschen \u201edie positive Erfahrung von Entschleunigung vor einem solchen Feiertag\u201c mit sich bringen.", "Auch die Dienstleistungsgewerkschaft Verdi macht gegen die Laden\u00f6ffnung an Heiligabend Front.", " Argument: Einzelhandelsbesch\u00e4ftigte wollten ebenso wie Erwerbst\u00e4tige anderer Branchen das Weihnachtsfest gemeinsam mit ihren Familien feiern. Eine \u00d6ffnung der L\u00e4den an diesem Heiligabend sei \u201ezynisch\u201c.", "Demgegen\u00fcber betont der Einzelhandelsverband HDE, dass die Laden\u00f6ffnung an Adventssonntagen und an Heiligabend L\u00e4ndersache \u2013 und in vielen Bundesl\u00e4nden durchaus \u00fcblich \u2013 sei. \u201eF\u00e4llt der 24. Dezember auf einen Werktag, d\u00fcrfen die L\u00e4den in den meisten Bundesl\u00e4ndern bis 14 Uhr \u00f6ffnen\u201c, sagt HDE-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Kai Falk. Ge\u00f6ffnete Superm\u00e4rkte und B\u00e4ckereien b\u00f6ten gerade berufst\u00e4tigen Menschen eine letzte Gelegenheit, sich vor den Weihnachtsfeiertagen am 25. und 26. Dezember nochmals mit Lebensmitteln einzudecken. Die sei nicht nur im Sinne der Kunden, sondern auch vieler Besch\u00e4ftigter, glaubt Falk: \u201eAnders als an werkt\u00e4glichen Heiligabenden werden in diesem Jahr Sonntagszuschl\u00e4ge gezahlt.\u201c", "Eine gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung steht der weihnachtlichen \u00d6ffnung gleichwohl ablehnend gegen\u00fcber. In einer aktuellen Umfrage des Meinungsforschungsinstituts Civey f\u00fcr Welt Online sprachen sich 87,2 Prozent der 5000 Befragten gegen offene Gesch\u00e4fte am bevorstehenden Heiligabend aus. Dabei lehnten mehr Frauen (91 Prozent) als M\u00e4nner (83,9 Prozent) die Laden\u00f6ffnung ab. Auch die Parteipr\u00e4ferenz spielt in der Frage offenbar eine Rolle: 91,2 Prozent der SPD-Anh\u00e4nger pl\u00e4dieren f\u00fcr strikte Feiertagsruhe, gefolgt von den Anh\u00e4ngern der Linken (88,7 Prozent), der Union (88 Prozent), der Gr\u00fcnen (86,2 Prozent), der AfD (85,6 Prozent) und der FDP (81,1 Prozent). Demgegen\u00fcber bef\u00fcrworteten nur 5,5 Prozent aller Befragten ohne Wenn und Aber die Einkaufsm\u00f6glichkeit an diesem letzten Adventssonntag.", "Gro\u00dfe Einzelhandels- und Discountketten haben bereits reagiert. Nachdem Aldi und Penny schon am Wochenende bekannt gegeben hatten, an Heiligabend ihre Gesch\u00e4fte geschlossen zu halten, folgte am Dienstag Lidl. Auch die Rewe-Gruppe will ihre 3800 Filialm\u00e4rkte ruhen lassen.", "Allerdings bleibt die Frage der \u00d6ffnung jenen rund 1200 selbstst\u00e4ndigen Kaufleuten \u00fcberlassen, die in Eigenregie ein Rewe-Gesch\u00e4ft f\u00fchren. Gleiches gilt f\u00fcr die Edeka-M\u00e4rkte.", "Wobei selbst ketten-unabh\u00e4ngige Einzelh\u00e4ndler nicht frei in ihrer Entscheidung sind. Denn zahlreiche Bundesl\u00e4nder haben Restriktionen f\u00fcr die Laden\u00f6ffnung an Adventssonntagen erlassen, andere Einschr\u00e4nkungen beziehen sich explizit auf den 24. Dezember.", "So bleiben in Baden-W\u00fcrttemberg, Bremen, Hamburg, Hessen, Niedersachen und Schleswig-Holstein an allen Adventssonntagen \u2013 und damit auch an Heiligabend \u2013 die L\u00e4den geschlossen. In Bayern, Mecklenburg-Vorpommern, dem Saarland, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen bleiben s\u00e4mtliche Adventssonntage im Dezember geschlossen - also auch der 24. des Monats. Zudem haben Bremen, Hessen, Niedersachsen, Rheinland-Pfalz, das Saarland und Th\u00fcringen ausdr\u00fccklich die Laden\u00f6ffnung am 24. Dezember 2017 untersagt.", "Legt man all diese Vorgaben \u00fcbereinander, bleiben nur die f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Bremen, NRW und Sachsen \u00fcbrig, in denen Lebensmittell\u00e4den \u00fcberhaupt am diesj\u00e4hrigen Heiligabend ge\u00f6ffnet haben k\u00f6nnten.\u00a0K\u00f6nnten -weil in NRW nur an einem einzigen, in Berlin und Sachsen maximal an zwei Adventsonntagen Lebensmittell\u00e4den \u00f6ffnen d\u00fcrfen. Allein in Brandenburg mit 2,5 Millionen Einwohnern gibt es keine solche Beschr\u00e4nkung."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/reaktion-auf-russland-politik-nato-plant-weitreichenden-umbau-ihrer-kommandostruktur-28781140", "article_id": "28781140", "section": "politik", "article_headline_strong": "Reaktion auf Russland-Politik", "article_headline_normal": "Nato plant weitreichenden Umbau ihrer Kommandostruktur", "date": "07.11.17, 13:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Br\u00fcssel -", "In Reaktion auf die Politik Russlands plant die Nato einen weitreichenden Umbau ihrer Kommandostruktur. Nach Angaben von Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg sollen unter anderem neue Planungs- und F\u00fchrungszentren f\u00fcr Marine-Operationen und Logistik aufgebaut werden. Er erwarte, dass die Verteidigungsminister die Pl\u00e4ne an diesem Mittwoch bei einem Treffen in Br\u00fcssel billigen, sagte Stoltenberg am Dienstag.", "Mit dem Umbau der Kommandostruktur und den neuen Hauptquartieren reagiert die Nato auf die als aggressiv wahrgenommene Politik des russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin. Vor allem die nord\u00f6stlichen B\u00fcndnisstaaten wie Polen und die baltischen L\u00e4nder f\u00fchlen sich seit der Ukraine-Krise verst\u00e4rkt vom Kurs des Kremlchefs bedroht.", "Gespr\u00e4che \u00fcber eine Modernisierung der Kommandostruktur laufen bereits seit l\u00e4ngerem. Die Kapazit\u00e4ten in dem Bereich waren nach dem Ende des Kalten Krieges drastisch reduziert worden. Von damals 33 Hauptquartieren sind heute nur noch 7 \u00fcbrig. Die Personalst\u00e4rke sank von 22.000 auf 6800 Mitarbeiter. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/private-visite-umstrittenes-mittagessen---viktor-orban-besuchte-reiner-haselhoff-28783004", "article_id": "28783004", "section": "politik", "article_headline_strong": "Private Visite", "article_headline_normal": "Umstrittenes Mittagessen \u2013 Viktor Orban besuchte Reiner Haselhoff", "date": "07.11.17, 17:24 Uhr", "author": "Markus Decker", "article_text": ["Bevor Viktor Orb\u00e1n mit einer Limousine in der Lutherstadt Wittenberg vorfuhr, kam der SPD-Europaabgeordnete Arne Lietz mit seinem Fahrrad und stellte es vor dem Lutherhaus ab. An dem Fahrrad hingen zwei Plakate, eines in deutscher, eines in ungarischer Sprache. Lietz, Sohn eines B\u00fcrgerrechtlers, stellte darauf fest: \u201eDie SPD steht f\u00fcr Religionstoleranz, zu Europa, f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit, f\u00fcr universit\u00e4re Freiheit und gegen Antisemitismus sein.\u201c Dann fragte er den ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten: \u201eUnd Sie?\u201c", "W\u00e4hrend von Orb\u00e1n in Berlin nichts zu sehen war, unternahm er am Montag und Dienstag eine kleine Rundreise nach Sachsen-Anhalt und Sachsen. In Wittenberg wurde er von Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff empfangen, in Dresden traf er dessen Kollegen Stanislaw Tillich zum Mittagessen. Hier wie dort gab es Kritik. Denn der Ungar will Europa zur \u201emigrantenfreien Zone\u201c machen. Er wettert gegen den j\u00fcdischen US-Milliard\u00e4r George Soros, der zivilgesellschaftliche Organisationen unterst\u00fctzt, darunter auch solche, die Fl\u00fcchtlingen helfen. Viele empfinden die Kampagne als antisemitisch. Auch mit der Pressefreiheit steht Orb\u00e1n nach Meinung von Beobachtern auf Kriegsfu\u00df.", "Die Visite in Wittenberg war als private Visite des Pilgers Orb\u00e1n deklariert. Wie es im Einzelnen dazu kam, dazu \u00e4u\u00dferte sich die Magdeburger Staatskanzlei nicht. F\u00fcr Kritik an anderen L\u00e4ndern sei man im \u00dcbrigen nicht zust\u00e4ndig, hie\u00df es. Das sei Sache der Bundesregierung. Allerdings geb\u00f6ten es H\u00f6flichkeit und Etikette, dass Haseloff den Ungarn begleite. Beide besuchten die Schlosskirche, an deren T\u00fcr Martin Luther vor 500 Jahren seine Thesen angeschlagen haben soll. Bei einem Vier-Augen-Gespr\u00e4ch wollte Sachsen-Anhalts Regierungschef dem Gast dem Vernehmen nach dann seine Haltung zur Religionsfreiheit darlegen. Das Treffen mit Tillich war ebenfalls als privat deklariert.", "Zwar wollte die Magdeburger Staatskanzlei kein \u201eSkandalisierungspotenzial\u201c erkennen. Der Direktor der in Wittenberg residierenden Evangelischen Akademie Sachsen-Anhalt, Friedrich Kramer, nannte die Debatte \u201e\u00fcbertrieben\u201c. Der Chef der Linksfraktion im s\u00e4chsischen Landtag, Rico Gebhardt, teilte jedoch mit, er empfinde es als eine \u201eGeschmacklosigkeit erster G\u00fcte, dass sich Herr Tillich mit einem herausragenden Repr\u00e4sentanten fl\u00fcchtlings- und europafeindlicher Positionen zu einer Art Staats-Mittagessen trifft\u201c. Karl Kopp von Pro Asyl sagte dieser Zeitung: \u201eDas Hofieren Orb\u00e1ns, ob in Bayern oder Sachsen, bedient die fl\u00fcchtlingspolitischen, aber auch die europafeindlichen Ressentiments.\u201c Aktuell finde \u00fcberdies l\u00e4ngst eine Orb\u00e1nisierung der europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik statt.", "Tillich und Haseloff traten zu DDR-Zeiten der Ost-CDU bei. Tillich musste sich den Vorwurf gefallen lassen, seine Verstrickung vertuscht zu haben. Haseloff galt bis vor zwei Jahren als liberal. Nun tritt er wie Tillich f\u00fcr eine restriktive Fl\u00fcchtlingspolitik und einen national-konservativen Kurs der Christdemokraten ein. Das Portal Netzpolitik.org warf Haseloff am Montag vor, bei Twitter einen Text der rechtslastigen Plattform Epoch Times verbreitet zu haben. Am Dienstag distanzierte sich der 63-J\u00e4hrige davon. Ein langj\u00e4hriger Kenner aus seiner Heimatstadt Wittenberg beschreibt ihn als \u201eschwankendes Rohr im Wind\u201c.", "Dass Tillich und Haseloff den Ungarn hofieren, passt somit ins Bild. In beiden CDU-Landesverb\u00e4nden gibt es bedeutende Teile, die mit der AfD sympathisieren. Und w\u00e4hrend Tillich im Dezember den Hut nimmt, versucht Haseloff noch, Anschluss zu halten. Orb\u00e1n kam da wohl sehr recht."]}
]