[
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/kommentar-zu-jamaika-sondierungen-es-waere-bedenklich--wenn-nicht-gestritten-wuerde-28757160", "article_id": "28757160", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zu Jamaika-Sondierungen", "article_headline_normal": "Es w\u00e4re bedenklich, wenn nicht gestritten w\u00fcrde", "date": "02.11.17, 17:00 Uhr", "author": "Daniela Vates", "article_text": ["Noch einmal eine gro\u00dfe Runde also, 50 Jamaika-Verhandler in einem Saal, die sich gegenseitig bislang so fanden: zu laut, zu leise, zu moralisch, zu unmoralisch, zu offen, zu verstockt und politisch sowieso v\u00f6llig falsch gewickelt. Sie sind jetzt zwei Wochen zusammengesessen, Stunde um Stunde, und sollen sagen, ob sie das noch ein bisschen l\u00e4nger aushalten miteinander, nicht nur ein paar Stunden, sondern gleich vier Jahre lang. Eine Zwischenbilanz der Jamaika-Sondierungsgespr\u00e4che ist angesetzt.\u00a0 Wenn man das Sichtbare nimmt, k\u00f6nnten die 50 den Saal gleich wieder verlassen. Denn was da bislang erkennbar ist, ist mau bis ern\u00fcchternd, und allenfalls ausreichend f\u00fcr einen K\u00fcbel Spott.", "Nach zwei Wochen Gespr\u00e4chen von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen n\u00e4mlich liegen zwar ein paar Papiere vor zu verschiedenen Themenfeldern. Die aber bestehen vor allem aus pauschalen \u00dcberschriften und aus der Aufz\u00e4hlung von ungel\u00f6sten Streitpunkten.", "Stundenlang haben die Verhandler f\u00fcr diese Werke zusammengesessen, und dadurch die Frage aufgeworfen, wie denn welche miteinander regieren wollen, wenn ihnen schon die Formulierung von Allgemeinpl\u00e4tzen so schwer f\u00e4llt. Zur Zwischenbilanz geh\u00f6rt in dieser Kategorie: ein kranker Generalsekret\u00e4r (von der CDU), eine angebliche Bitte um einen Joint (von der Union an die Gr\u00fcnen), die schlagers\u00e4ngerartigste Sonnenbrille (des hessischen Ministerpr\u00e4sidenten), die Fotodokumente aus dem Verhandlungssaal (von Kaffeetassen, Fruchtspie\u00dfchen, Gummib\u00e4rchent\u00fcten, Verl\u00e4ngerungskabeln und ab und zu auch von den besagten Papieren, die dadurch endg\u00fcltig etwas Gummib\u00e4rchenartiges, die Zeit vertreibendes bekommen). Albernheiten und Belanglosigkeiten \u2013 und das soll was werden mit Jamaika?", "Es wird etwas werden. Das zeigt sich nach zwei Wochen auf andere Art: Das was bislang als unm\u00f6gliche politische Konstellation galt, entwickelt sich zum immer st\u00e4rker werdenden Magnetfeld, auf das sich alle Elemente hinbewegen, auch die, die sich \u2013 Achtung: P\u00f6blerrolle -\u00a0 mit lautem Geschrei und rudernden Armen in die andere Richtung str\u00e4uben.", "Denn es l\u00e4uft ja mehr als in den Papieren festgehalten ist. Die Vorsitzenden der Verhandlerparteien haben gleich am ersten Verhandlungstag definiert, an welchen Stellen sie dringend punkten m\u00fcssen. Und nach jeder Runde fallen Nebens\u00e4tze, die Details hinzuf\u00fcgen: Die Gr\u00fcnen brauchen den Ausstieg aus zumindest einigen Kohlekraftwerken, die CSU ein Bekenntnis zur Begrenzung der Fl\u00fcchtlingszahlen, die CDU irgendwas mit Sicherheit und Arbeitspl\u00e4tzen, die FDP w\u00fcrde sich die Senkung der Lohnnebenkosten auf die Fahne schreiben, den Ausbau des Internets und die Baf\u00f6g-Reform. Eine Kuriosit\u00e4t am Rande ist es, dass pl\u00f6tzlich alle die Sozialpolitik als ihr neues Hobby entdeckt haben und damit versuchen, den traditionellen Part der SPD gleich noch mit abzudecken.", "Der Rahmen der Koalition ist jedenfalls gesteckt. Es wird noch gestritten werden, auch erbittert. Es wird Details geben abseits der bekannten Konfliktfelder, die gro\u00dfen Krach verursachen. Ausnahmen vom Mindestlohn, die Rentenpolitik und der Umgang mit Freihandelsabkommen geh\u00f6ren dazu. Bedenklich ist das nicht, bedenklich w\u00e4re eher das Gegenteil: wenn nicht gestritten w\u00fcrde.", "Letztlich geht es darum, dass jeder mindestens einen Erfolg nach Hause tragen kann, der den eigenen Anh\u00e4ngern pr\u00e4chtig genug erscheint, um den anderen den jeweils ihrigen zu g\u00f6nnen. ", "Die Lautsprecher", " bekommen da ihre Funktion: Sie versuchen, den eigenen Pl\u00fcschb\u00e4ren als den allersch\u00f6nsten Hauptgewinn zu verkaufen und den Pl\u00fcschl\u00f6wen der anderen als Trostpreis. Es ist gar nicht so einfach, wenn alle gleichzeitig Sieger sein wollen aber auch Verlierer sind.", "Um den Einigungsdruck zu erh\u00f6hen, wird daher bereits an Motivationsbotschaften gefeilt: Eine \u201eKoalition der Nachhaltigkeit\u201c hat Angela Merkels Chefeinfl\u00fcsterer, Kanzleramtsminister Peter Altmaier, gerade vorgeschlagen. Von der Befriedung gesellschaftlicher Konflikte sprechen andere. Das ist so hochtrabend wie w\u00fcnschenswert. Nur mit guter PR wird es auch nicht gehen, aber sie kann dazu beitragen, wenn nicht ein Gemeinschaftsgef\u00fchl, dann doch das Interesse an einem Projekt zu erzeugen. Das allseitige Betonen, es gebe noch viele Unterschiede, aber man sei auf einem guten Weg, d\u00fcrfte mehr sein, als der Versuch, die Schuld f\u00fcr ein Scheitern den anderen zuzuschieben.", "Es geht ja auch nicht anders. Neuwahlen sitzen allen Verhandlern im Nacken. L\u00e4sst man es auf sie ankommen, k\u00f6nnte es sein, dass die bisherigen Verhandler sich in ein paar Monaten wieder gegen\u00fcber sitzen und es doch noch einmal miteinander versuchen m\u00fcssten. Dann kann man es wirklich auch gleich machen. Und die zu Lauten, zu Leisen, zu Moralischen, zu Unmoralischen, die v\u00f6llig falsch Gewickelten, hat auch jede Partei selber."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/verbleib-unbekannt-30-000-abgelehnte-asylbewerber-sind-einfach-verschwunden-28756758", "article_id": "28756758", "section": "politik", "article_headline_strong": "Verbleib unbekannt", "article_headline_normal": "30.000 abgelehnte Asylbewerber sind einfach verschwunden", "date": "02.11.17, 15:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Gut 30.000 abgelehnte und sofort ausreisepflichtige Asylbewerber sind nach einem Medienbericht verschwunden, ohne dass die Beh\u00f6rden Kenntnis \u00fcber ihren Verbleib haben. Ein Sprecher des Bundesinnenministeriums sagte der ", "\u201eBild\u201d-Zeitung", ": \u201eEs kann nicht ausgeschlossen werden, dass im Ausl\u00e4nderzentralregister registrierte Ausreisepflichtige im Einzelfall m\u00f6glicherweise bereits ausgereist oder untergetaucht sind.\u201d Die Zahl 30.000 hat die Zeitung errechnet aus der Differenz zwischen der Zahl der Ausreisepflichtigen und der der Leistungsbezieher unter ihnen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//bernburg/obdachlosenheim--so-begruendet-die-stadt-die-gebuehren-fuer-uebernachtungen-28751066", "article_id": "28751066", "section": "bernburg", "article_headline_strong": "Obdachlosenheim", "article_headline_normal": "So begr\u00fcndet die Stadt die Geb\u00fchren f\u00fcr \u00dcbernachtungen", "date": "02.11.17, 17:13 Uhr", "author": "Torsten Adam", "article_text": ["Bernburg -", "Obdachlose m\u00fcssen f\u00fcr eine \u00dcbernachtung im Bernburger Sozialzentrum ab kommendem Jahr 2,50 Euro mehr bezahlen als bislang. Die Benutzungsgeb\u00fchr steigt von 12 auf 14,50 Euro. Das hat der Stadtrat w\u00e4hrend seiner j\u00fcngsten Sitzung beschlossen.", "Das Thema hatte ", "im Vorfeld insbesondere auf der MZ-Facebookseite heftige Anfeindungen gegen\u00fcber den Verantwortungstr\u00e4gern in der Stadt", " hervorgerufen.", "Von \u201eAbzocke\u201c, \u201eSchande\u201c oder \u201eFrechheit\u201c war unter anderem die Rede. Ist das wirklich so? Wer zahlt dieses Geld tats\u00e4chlich an die Stadt?", "Auf MZ-Nachfrage \u00e4u\u00dferten sich Paul Koller und Margot Hajek-Hoffmann dazu. \u201eBei uns wird niemand vor der T\u00fcr abgewiesen\u201c, stellte der Sozialdezernent klar. Wer um eine vor\u00fcbergehende Unterkunft ersucht, weil er beispielsweise gerade aus der Haft oder dem Ma\u00dfregelvollzug entlassen worden ist, werde zun\u00e4chst untergebracht.", "\u201eGleich am n\u00e4chsten Tag hilft ", "das Sozialamt", " den Obdachlosen dabei, die ihnen zustehenden staatlichen Leistungen zu beantragen, sofern sie noch kein Geld erhalten\u201c, erkl\u00e4rte Paul Koller.", "Die Kosten der Unterkunft \u00fcberweist das Jobcenter des Salzlandkreises per Abtretungserkl\u00e4rung dann direkt auf ein Konto der Stadt, erg\u00e4nzt die Sozialamtsleiterin.", "\u201eWas die Menschen zum Leben brauchen, bleibt ihnen erhalten\u201c, verdeutlichte Margot Hajek-Hoffmann.", "Von den 25 Betten im Obdachlosenheim an der Auguststra\u00dfe sind durchschnittlich 15 belegt. Die Aufenthaltsdauer reicht laut Sozialamtschefin von ein paar Tagen bis zu mehreren Jahren. Zuletzt sei die Zahl der Dauerg\u00e4ste aber deutlich reduziert worden.", "\u201eEinige altgewordene Alkoholiker sind pflegebed\u00fcrftig geworden und deshalb inzwischen in Pflegeheimen untergebracht\u201c, nannte Margot Hajek-Hoffmann den Grund.", "Ohnehin ist die Obdachlosenunterkunft nur als vor\u00fcbergehende Bleibe gedacht, sollen die G\u00e4ste doch m\u00f6glichst z\u00fcgig wieder ein eigenes Zuhause erhalten und ein selbstbestimmtes Leben f\u00fchren.", "\u201eMorgens m\u00fcssen sie deswegen ihr Zimmer verlassen, um sich an einen geregelten Tagesablauf zu gew\u00f6hnen\u201c, sagte Paul Koller. Am Nachmittag d\u00fcrfen die Bewohner zur\u00fcckkehren. Das t\u00e4gliche Essen haben sie sich selbst zu besorgen, daf\u00fcr stehen K\u00fchlschr\u00e4nke bereit.", "Ein warmes Mittagessen f\u00fcr einen Euro ist bei der Suppenk\u00fcche im Haus montags bis freitags erh\u00e4ltlich. Zwei fest angestellte Sozialarbeiter und ein Teilzeit-Hausmeister k\u00fcmmern sich um das Obdachlosenheim und seine Bewohner.", "Im Haus wirken aber noch ganz viele Ehrenamtliche. \u201eTafel, M\u00f6bellager, Kleiderkammer und Soziallotsen-B\u00fcro sind dort auch untergebracht\u201c, sagte der Sozialdezernent, der der \u00dcberzeugung ist, dass die Stadt Bernburg fach- und sachgerecht mit ihren \u00e4rmsten Einwohnern umgeht.", "Dass es auch anders laufen kann, zeige ", "das Schicksal der K\u00f6thener Familie Ritter, die seit Jahren von \u201eStern TV\u201c begleitet wird", ".", "\u201eNat\u00fcrlich l\u00e4sst sich nicht jeder Mensch erfolgreich resozialisieren\u201c, sieht Paul Koller gleichwohl die Schuld f\u00fcr dieses Dilemma nicht allein bei den Beh\u00f6rden in der Nachbarstadt.", "Ausdr\u00fcckliches Lob f\u00fcr Bernburgs Verwaltung gibt es aus der Politik. \u201eDie Stadt leistet hier eine gute Arbeit\u201c, sagte Stadtr\u00e4tin Christine Pfeifer (Die Linke). Und sie l\u00e4sst sich das einiges kosten.", "Allein in den vergangenen drei Jahren waren es \u00fcber 550.000 Euro. Selbst mit der geringen Geb\u00fchrenerh\u00f6hung ab 2018 werden die Kosten nur etwa zu einem Viertel gedeckt.", "F\u00fcr SPD-Stadtrat Hagen Neugebauer steht fest: \u201eDie Stadt muss sich dieses Verlustgesch\u00e4ft weiter leisten k\u00f6nnen\u201c. Dass dieses Defizit nun, da sich Bernburg noch in der Konsolidierungsphase befindet, etwas geschm\u00e4lert wird, ist f\u00fcr Finanzausschuss-Chef Stefan Ruland (CDU) nur legitim. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/netzfundstuecke/gedenken-an-totes-baby-eltern-ruehren-mit-familienfoto-zu-traenen-28754516", "article_id": "28754516", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Gedenken an totes Baby", "article_headline_normal": "Eltern r\u00fchren mit Familienfoto zu Tr\u00e4nen", "date": "02.11.17, 11:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gloria und Steven Kimme ist das Schlimmste passiert:\u00a0 Das Paar hat vor zwei Jahren ihren kleinen Sohn verloren. Der Junge verstarb an einer Nervenkrankheit.", "Viele Paare w\u00e4ren \u00fcber dieser pers\u00f6nlichen Trag\u00f6die sicher mental zerbrochen. Doch die Kimmes gaben nicht auf, tr\u00f6steten sich \u00a0 - und bekamen jetzt wieder ein Baby. Ihr M\u00e4dchen kam im Juni zur Welt.", "Mit diesem Familienfoto, das die Schwester von Gloria Kimme bei Twitter ver\u00f6ffentlicht hat, r\u00fchren sie die Netzgemeinde zu Tr\u00e4nen.", "Auf dem Foto zeigen Gloria und Steven Kimme ihre entb\u00f6\u00dften R\u00fccken\u00a0 - jeder von ihnen hat einen gro\u00dfen Fl\u00fcgel t\u00e4towiert, der zum anderen passt. Die Tattoos sollen auf ewig an den kleinen Jungen erinnern, dessen Tod Gloria und Steven Kimme verkraften mussten.", "In der Mitte, gehalten von den R\u00fccken seiner Eltern, liegt das kleine Babym\u00e4dchen. Es sieht wie ein Engel aus.\u00a0", "Wie die Zeitschrift \u201eBunte\u201c online berichtet, verbreitete sich die Geschichte der Kimmes rasend schnell online. Das Foto bei Twitter wurde zehntausendfach retweetet und mit \u201egef\u00e4llt mir\u201c\u00a0 markiert.", "Ein sch\u00f6nes Happy End nach all dem Schmerz f\u00fcr Gloria und Steven Kimme. (mz/ibo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/boeses-erwachen-dutzende-autos-vom-bahnhofsvorplatz-abgeschleppt-28753796", "article_id": "28753796", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "B\u00f6ses Erwachen", "article_headline_normal": "Dutzende Autos vom Bahnhofsvorplatz abgeschleppt", "date": "02.11.17, 11:53 Uhr", "author": "Oliver M\u00fcller-Lorey", "article_text": ["Halle (Saale) -", "B\u00f6ses Erwachen f\u00fcr Autofahrer in Halle: Dutzende Autos sind am Donnerstagmorgen vom Hans-Dietrich-Genscher-Platz vor dem Hauptbahnhof abgeschleppt worden. Grund waren Arbeiten, die etwa den halben Bahnhofsvorplatz in Anspruch nahmen. \u00a0Dort waren zuvor Halteverbotsschilder aufgestellt worden.", "Wie eine Sprecherin der Deutschen Bahn mitteilte, handle es sich um Aufbauarbeiten f\u00fcr einen Container f\u00fcr die Fast-Food-Kette McDonalds und habe noch nichts mit dem ", "geplanten Abriss der Arkaden an der Bahnhofs-Westseite", " zu tun. Die w\u00fcrden erst im Januar beginnen.", "Unklar ist bislang, welche Auswirkungen auf die Parkplatzsituation der Arkaden-Abriss haben wird. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/katalonien-internationaler-haftbefehl-erlassen---puigdemont-drohen-30-jahre-haft-28756696", "article_id": "28756696", "section": "politik", "article_headline_strong": "Katalonien", "article_headline_normal": "Internationaler Haftbefehl erlassen \u2013 Puigdemont drohen 30 Jahre Haft", "date": "02.11.17, 17:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Madrid -", "Das spanische Staatsgericht hat nach Medienberichten einen Haftbefehl gegen den entmachteten katalanischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont erlassen. Die Richterin Carmen Lamela ordnete am Donnerstag zudem die Festnahme von vier Ministern seiner damaligen Regionalregierung an, wie spanische Medien \u00fcbereinstimmend unter Berufung auf die Justiz berichteten.", "Zudem m\u00fcssen acht Mitglieder der separatistischen Ex-Regierung sofort in Untersuchungshaft, wie das Staatsgericht mitteilte.", "Puigdemont hatte sich mit mehreren Mitstreitern nach Br\u00fcssel abgesetzt und war nicht zur Anh\u00f6rung in Madrid erschienen. Einen Haftbefehl m\u00fcssten nun die belgischen Beh\u00f6rden ausf\u00fchren. Anschlie\u00dfend droht dem Ex-Regionalchef die Auslieferung nach Spanien.", "Den Angeklagten werden Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Daf\u00fcr drohen bis zu 30 Jahre Haft. Grund daf\u00fcr ist die einseitige Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung, die das katalanische Parlament am Freitag vor einer Woche beschlossen hatte. Die Zentralregierung von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy hatte die katalanische Regierung daraufhin abgesetzt. Die wirtschaftsstarke Region im Nordosten Spaniens steht nun unter Zwangsverwaltung aus Madrid.", "Untersuchungshaft ohne Recht auf Freilassung auf Kaution wurde f\u00fcr Puigdemonts ehemaligen Vize, Oriol Junqueras, und weitere sieben Politiker angeordnet. Der neunte Politiker, Santi Vila, darf dagegen bei Zahlung einer Kaution von 50 000 Euro auf freien Fu\u00df gesetzt werden.", "Puigdemonts Anwalt in Belgien, Paul Bekaert, hatte bereits angek\u00fcndigt, gegen einen Auslieferungsantrag aus Spanien vorzugehen. Bekaert hatte einst Mitglieder der baskischen Terrororganisation ETA vertreten und auch gegen deren Auslieferung nach Spanien gek\u00e4mpft.", "Nach einem europ\u00e4ischen Haftbefehl muss das Land, in dem die Person festgenommen wird, diese innerhalb von h\u00f6chstens 60 Tagen nach der Festnahme an das Land \u00fcbergeben, in dem der Haftbefehl ausgestellt worden war. Stimmt die Person ihrer \u00dcbergabe zu, so muss innerhalb von zehn Tagen \u00fcber die \u00dcbergabe entschieden werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//magdeburg/139-statt-40-millionen-euro-warum-die-kosten-fuer-city-tunnel-explodieren-28756208", "article_id": "28756208", "section": "magdeburg", "article_headline_strong": "139 statt 40 Millionen Euro", "article_headline_normal": "Warum die Kosten f\u00fcr City-Tunnel explodieren", "date": "02.11.17, 18:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Magdeburg -", "Der neue City-Tunnel am Magdeburger Hauptbahnhof wird noch einmal deutlich teurer. Die Stadt Magdeburg erh\u00f6hte die Gesamtkosten f\u00fcr den Bau um knapp ein Drittel auf 139 Millionen Euro. Zuletzt seien knapp 104 Millionen Euro eingeplant gewesen, teilte die Stadt am Donnerstag mit. Die Verwaltung sprach von \u201eunvorhergesehenen Kostensteigerungen\u201c.", "Der City-Tunnel soll das Nadel\u00f6hr an der stark befahrenen Ernst-Reuter-Allee beseitigen. Autos rollen k\u00fcnftig unterirdisch und damit getrennt von Tram, Radverkehr und Fu\u00dfg\u00e4ngern.", "Hauptgrund f\u00fcr den nochmaligen Anstieg seien Planungsm\u00e4ngel bei den Bohrpf\u00e4hlen, hie\u00df es. Sie waren zu schwach dimensioniert, es musste umgeplant werden. Auch zus\u00e4tzliche Sicherungen f\u00fcr anliegende Geb\u00e4ude, Nachforderungen des Bauunternehmens, weitere Fluchtwege und steigende Honorare f\u00fcr Ingenieure und Rechtsanw\u00e4lte seien f\u00fcr das Plus verantwortlich.", "Seit April ist die Stra\u00dfe wegen der Bauarbeiten komplett f\u00fcr den Verkehr gesperrt. Das soll bis Ende 2018 so bleiben.", "Die Kosten f\u00fcr das umstrittene Projekt waren mehrmals gestiegen. Bei der urspr\u00fcnglichen Planung waren 40 Millionen Euro veranschlagt worden. Im Jahr 2014 ging Oberb\u00fcrgermeister Lutz Tr\u00fcmper (SPD) schon von 90 Millionen Euro aus. Erst im August hatte der Stadtrat mehrere Millionen nachgeschossen. Am 7. Dezember muss er \u00fcber die erneuten Steigerungen abstimmen. Die Stadt tr\u00e4gt die Kosten nicht allein. Gut 40 Prozent tr\u00e4gt die Deutsche Bahn, hinzu kommen Landesmittel. (mz/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//landkreis-harz/unfall-oder-verbrechen--schwierige-ermittlungen-im-fall-des-erschossenen-jaegers-28757708", "article_id": "28757708", "section": "landkreis-harz", "article_headline_strong": "Unfall oder Verbrechen?", "article_headline_normal": "Schwierige Ermittlungen im Fall des erschossenen J\u00e4gers", "date": "02.11.17, 17:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ballenstedt -", "Eine Jagdgesellschaft mit rund 100 Menschen ist im Wald unterwegs, ein J\u00e4ger stirbt durch einen Schuss: Der Tod eines 81-J\u00e4hrigen im Wald bei Ballenstedt stellt die Ermittler vor eine schwierige Aufgabe.", "Die Vielzahl der Teilnehmer und das fehlende Projektil geh\u00f6rten zu den erschwerenden Faktoren, sagte Hauke Roggenbuck von der Staatsanwaltschaft in Halberstadt am Donnerstag.", "Es seien mehr als 60 Waffen sichergestellt worden, nachdem der J\u00e4ger im Wald nahe Ballenstedt am Samstag tot gefunden worden war - weil das Projektil fehle, gebe es bislang keine Vergleichsm\u00f6glichkeit.", "Der Mann aus Niedersachsen hatte an der privat organisierten Bewegungsjagd teilgenommen und war von einem Schuss am Kopf getroffen worden. \u201eWir sammeln be- und entlastendes Material\u201c, sagte ein Sprecher der Polizeidirektion Sachsen-Anhalt Nord in Magdeburg.", "Und auch Roggenbuck erkl\u00e4rte, es werde in alle Richtungen ermittelt. \u201eWir stehen noch am Anfang.\u201c Ein Suizid werde ausgeschlossen.", "Nun soll gekl\u00e4rt werden, ob es sich um ein Verbrechen handelte oder einen Jagdunfall, bei dem wegen fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung ermittelt werden w\u00fcrde, sagte Roggenbuck. Zun\u00e4chst solle\u00a0 gekl\u00e4rt werden, wie der Mann zu Tode kam.", "Die Obduktion\u00a0 best\u00e4tigte laut Polizei, dass der J\u00e4ger an den Folgen der Schussverletzung starb. Mit den Befragungen der Jagd-Teilnehmer sei\u00a0 begonnen worden.", "Auch der Tatort sei\u00a0 rekonstruiert worden. Polizei und Staatsanwaltschaft gehen davon aus, dass die Ermittlungen l\u00e4ngere Zeit in Anspruch nehmen. (dpa/mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/auto/winterreifen-test-2017-adac--diese-guenstigen-modelle-schlagen-die-premiummarken-28725450", "article_id": "28725450", "section": "leben", "article_headline_strong": "Winterreifen-Test 2017", "article_headline_normal": "ADAC: Diese g\u00fcnstigen Modelle schlagen die Premiummarken", "date": "02.11.17, 17:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fcnchen -", "Gute ", "Winterreifen", " m\u00fcssen nicht teuer sein. Im Winterreifen-Test des ADAC haben in einigen F\u00e4llen jetzt sogar Zweitmarken die teuren Hauptmarken der Hersteller hinter sich gelassen.", "So liegt bei den Winterreifen f\u00fcr Kleinwagen und Kompakte (195/65 R15) der \u201e", "Kleber Krisalp HP3", "\u201d (Note 2,4, Preis: 63 Euro) auf Rang drei und damit neun Pl\u00e4tze vor der Hauptmarke \u201e", "Michelin Alpin 5", "\u201d (Note 3,2, Preis: 77\u00a0Euro). Auch der preisg\u00fcnstige \u201eEsa+Tecar Super Grip 9\u201d (Preis: 49 Euro) landet drei Pl\u00e4tze vor dem Premiumprodukt aus dem Haus ", "Goodyear (\u201eUltra Grip 9", "\u201d).", "Beide Reifen der Zweitmarken sind im unteren Preissegment anzusiedeln und gut auf trockener und schneebedeckter Fahrbahn, so der ADAC. Testsieger ist der \u201e", "Continental WinterContact TS 860", "\u201d (Note 2,1, 74 Euro). Er bekommt die Bestnote auf N\u00e4sse und ist laut ADAC auch bei Schnee besonders gut.", "Anders ist es bei den 16 Reifen f\u00fcr SUVs (215/65 R16): Der g\u00fcnstigste ist hier auch gleichzeitig der schlechteste. Richtig \u00fcberzeugen konnte nur der \u201e", "Dunlop Winter Sport 5", "\u201d (Note 2,3, Preis: 123\u00a0Euro). Der Pneu erreichte als einziger Reifen dieser Klasse ein \u201eGut\u201d und die Bestnote auf N\u00e4sse und im Spritverbrauch. Insgesamt liegt die Preisspanne bei Reifen im SUV-Segment zwischen 77 und 129 Euro.", "Der ADAC hat insgesamt 32 Reifen f\u00fcr Klein- und Kompaktwagen sowie SUVs von 49 bis 129 Euro getestet. 26 Reifen bekamen die Note \u201eBefriedigend\u201d, je ein Modell ist \u201eausreichend\u201d und \u201emangelhaft\u201d. Vier schneiden \u201egut\u201d ab.", "Wer neue Winterreifen braucht, orientiert sich vor dem Kauf m\u00f6glichst an Tests von Autoclubs oder Fachzeitschriften, r\u00e4t der T\u00fcv S\u00fcd. Ihre Kaufentscheidung sollten die Autofahrer dabei davon abh\u00e4ngig machen, wie sie ihren Wagen vorwiegend im Winter nutzen. Wer etwa \u00f6fter in die Berge f\u00e4hrt, w\u00e4hlt idealerweise einen Pneu, der vor allem auf Eis und Schnee gute Noten bekommt.", "Ist der Fahrer aber meist auf Autobahnen als Berufspendler unterwegs, k\u00f6nnen die Faktoren N\u00e4sseeigenschaften und Langlebigkeit wichtiger sein, erkl\u00e4rt die Pr\u00fcforganisation.", "Wer jetzt die Winterreifen am Auto aufzieht, sollte vorher \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie noch gen\u00fcgend Profil haben. Dabei verlange der Gesetzgeber mindestens 1,6 Millimeter. Der T\u00fcv Th\u00fcringen r\u00e4t aber zu mindestens 4 Millimetern Profil. Denn je weniger Profil ein Reifen noch hat, desto schlechter sind Grip und Bremsverhalten auf nassen oder winterlichen Stra\u00dfen.", "Besonders wer mit dem Auto im Winter etwa in die Nachbarl\u00e4nder Schweiz und \u00d6sterreich reisen m\u00f6chte, sollte das Profil im Blick halten: Dort gelten Reifen mit weniger als 4 Millimeter Profil als Sommerreifen.", "Fahrer von Motorr\u00e4dern und Mofas m\u00fcssen keine Winterreifen aufziehen. Wie der Automobilclub von Deutschland (AvD) mitteilt, gibt es solche auch kaum zu kaufen. Wer aber dennoch bei winterlichen Stra\u00dfenverh\u00e4ltnissen sein Zweirad nutzen will, hat bestimmte Pflichten: Fahrer m\u00fcssen erst einmal \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie nicht alternativ andere Verkehrsmittel f\u00fcr die geplante Fahrt nutzen k\u00f6nnen.", "Wer aber doch aufsteigt, d\u00fcrfe maximal 50 km/h fahren und m\u00fcsse den halben Tachowert in Metern als Abstand zum Vordermann wahren. Von der Winterreifenplicht befreit sind laut AvD auch sogenannte Krankenfahrst\u00fchle, die etwa von Senioren als Elektromobil genutzt werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "leben", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": "In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": "Isabell Wohlfarth", "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", "TV-Dokumentation \u201eFeral Families\u201c", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", "sagt Mutter Gemma dem Mirror", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", "Die Eltern unterrichten sie zuhause", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", "d\u00fcrften die Kleinen alles ausprobieren", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/nach-sturm-und-unwetter-welche-versicherung-kommt-fuer-welchen-schaden-auf--28756974", "article_id": "28756974", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Nach Sturm und Unwetter", "article_headline_normal": "Welche Versicherung kommt f\u00fcr welchen Schaden auf?", "date": "02.11.17, 16:54 Uhr", "author": "Britta Bauchm\u00fcller", "article_text": ["Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat vor allem im Norden Deutschlands f\u00fcr Chaos und Zerst\u00f6rung gesorgt: Entwurzelte B\u00e4ume, Ausf\u00e4lle im Bahnverkehr, Sch\u00e4den an Autos und Geb\u00e4uden sowie \u00fcberschwemmte Ufer waren die Folge. Unwetter mit Sturm, Blitz und Starkregen verursachen h\u00e4ufig erhebliche Sch\u00e4den. Welche Versicherung dann f\u00fcr welchen Schaden aufkommt, erkl\u00e4rt ", "Stiftung Warentest", ".", "Fahrzeugsch\u00e4den", "Die Vollkaskoversicherung haftet f\u00fcr entstandene Sturmsch\u00e4den an Autos und Motorr\u00e4dern \u2013 etwa durch herumwirbelnde \u00c4ste, Ziegel oder umgest\u00fcrzte Verkehrsschilder. Auch wenn der Fahrer wegen des Sturms einen Unfall verursacht, springt die Vollkasko ein. Die Teilkasko ersetzt Sturmsch\u00e4den erst ab Windst\u00e4rke acht, die Vollkasko auch bei weniger heftigen Unwettern. Bis zur vereinbarten Selbstbeteiligung m\u00fcssen die Versicherten die Kosten aber selbst \u00fcbernehmen.", "Geb\u00e4udesch\u00e4den", "Kosten f\u00fcr abgedeckte D\u00e4cher, umgest\u00fcrzte Schornsteine oder Sch\u00e4den am Haus durch umgeknickte B\u00e4ume zahlt in der Regel die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Daf\u00fcr muss der Versicherte Sch\u00e4den durch Sturm und Hagel in der Versicherungspolice eingeschlossen haben und der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht erreicht haben, also 62 Stundenkilometer Windgeschwindigkeit.", "B\u00e4ume, \u00c4ste und Ziegeln", "Einen Sonderfall gibt es, wenn umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, heruntergefallene \u00c4ste und Ziegeln etwa das Auto oder Haus des Nachbarn besch\u00e4digen. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine Mitschuld, muss er dem Nachbarn Schadenersatz zahlen. Das ist etwa dann der Fall, wenn ein Baum bereits alt, krank oder besch\u00e4digt oder der Dachstuhl schon marode war. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat dann die sogenannte Verkehrssicherungspflicht verletzt und haftet. Im besten Fall kommt seine Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Schaden auf. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer keine Mitschuld, ist der Schaden Sache der Kasko- beziehungsweise der Geb\u00e4udeversicherung des Nachbarn.", "Bahn-Ausf\u00e4lle", "Je nach Ausma\u00df der Versp\u00e4tung k\u00f6nnen sich Reisende bis zu 50 Prozent des Fahrpreises erstatten lassen. Das gilt auch, wenn die Versp\u00e4tung auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 also etwa wenn Strecken wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume gesperrt sind oder der Bahnverkehr wegen starker B\u00f6en eingestellt wird. Betr\u00e4gt die erwartete Versp\u00e4tung mehr als 20 Minuten, d\u00fcrfen die Fahrg\u00e4ste auf andere Z\u00fcge und Strecken ausweichen. Aber Vorsicht: Die dazu erforderlichen Fahrkarten m\u00fcssen sie zun\u00e4chst selbst zahlen und k\u00f6nnen sie sich anschlie\u00dfend erstatten lassen.", "Einrichtung", "Sch\u00e4den innerhalb der Wohnung regelt meist die Hausratversicherung: Sie zahlt, wenn ein Sturm das Dach abgedeckt hat und die Wohnungseinrichtung besch\u00e4digt wird oder wenn ein Blitz einschl\u00e4gt und elektrische Ger\u00e4te lahmlegt, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Vorausgesetzt, der Versicherte hat nicht fahrl\u00e4ssig gehandelt, also etwa das Fenster offenstehen gelassen. Gegenst\u00e4nde au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes sind jedoch nicht versichert; das betrifft Gartenm\u00f6bel, Kinderwagen oder Blumenk\u00fcbel \u2013 nur Markisen und Antennen sind miteingeschlossen.", "Baustellen", "Geb\u00e4ude im Bau sind besonders sturmgef\u00e4hrdet, daher m\u00fcssen Baustellen gesondert versichert werden. Sch\u00e4den, die ein Unwetter am Rohbau, an Ger\u00fcsten oder Baumaterial verursacht, \u00fcbernimmt die Bauleistungsversicherung. Sie springt au\u00dferdem f\u00fcr notwendige Handwerkerleistungen ein, um die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen.", "Bei einigen Sonderf\u00e4llen greift die Haftpflichtversicherung. Das ist etwa der Fall, wenn Dachziegel auf ein geparktes Auto fallen, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Aber auch wenn ein Blumentopf vom Balkon f\u00e4llt und einen Fu\u00dfg\u00e4nger trifft. Das kann schnell sehr teuer werden und betrifft nicht nur Eigent\u00fcmer, sondern auch Mieter.", "Generell gilt: Viele der Versicherungen zahlen erst, wenn ein Sturm ab Windst\u00e4rke acht gew\u00fctet hat. Das muss der Versicherte nicht selbst nachweisen; es gen\u00fcgt, wenn eine Wetterstation entsprechende Sturmst\u00e4rken in der Gegend gemessen hat. Betroffene k\u00f6nnen die Werte beim ", "Deutschen Wetterdienst", " erfragen. Versicherte sollten alle Sch\u00e4den ", "unverz\u00fcglich dem entsprechenden Versicherer melden", ". Au\u00dferdem haben sie eine Schadenminderungsplicht: Sie m\u00fcssen den Schaden so gering wie m\u00f6glich halten. Das bedeutet etwa, Sch\u00e4den am Dach oder zerst\u00f6rte Fenster zun\u00e4chst abzudecken und hereingelaufenes Wasser aufzuwischen, soweit wie m\u00f6glich, damit kein weiterer Schaden im Haus entsteht."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/umstrittenes-system-dfb-passt-videobeweis-an---mehr-einfluss-fuer-assistenten-28755588", "article_id": "28755588", "section": "sport", "article_headline_strong": "Umstrittenes System", "article_headline_normal": "DFB passt Videobeweis an \u2013 mehr Einfluss f\u00fcr Assistenten", "date": "02.11.17, 13:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["K\u00f6ln -", "Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) hat seine Anweisungen an die Referees beim Thema Videobeweis in der vergangenen Woche \u201eangepasst\u201c und eine \u201eKurs-Korrektur\u201c vorgenommen. Dies berichtet der kicker am Donnerstag. Demnach darf sich der Videoassistent nun auch bei nicht zweifelsfreien \u201eklaren Fehlern\u201c melden.In einem von den Schiri-Bossen Lutz Michael Fr\u00f6hlich und Hellmut Krug unterzeichneten DFB-Schreiben vom 25. Oktober, das an alle Bundesligisten verschickt wurde und das dem kicker komplett vorliegt, ist von einer \u201eKurs-Korrektur\u201c die Rede. Diese sei vorgenommen worden, \u201eohne den grunds\u00e4tzlichen Ansatz des Videoassistenten-Projekts 'Eingriff nur bei klarem Fehler' infrage zu stellen\u201c, hei\u00dft es in dem Brief weiter.", "Des Weiteren wird gefordert, dass der Videoassistent sich unverz\u00fcglich dem Unparteiischen mitteilt, auch in \u201eschwierigen Situationen\u201c, in denen die Einordnung der Schiedsrichterentscheidung in die Kategorie \u201eklarer Fehler\u201c nicht zweifelsfrei gew\u00e4hrleistet sei, der Videoassistent aber starke Zweifel an der Berechtigung der Entscheidung habe.", "Wenn sich die Wahrnehmung beider dabei \u201egravierend\u201c unterscheide, k\u00f6nne der Unparteiische sich die Situation noch einmal am Video-Monitor anschauen. \u201eDie Entscheidung, ob ihm ein klarer Fehler unterlaufen ist, liegt dann bei ihm selbst\u201c, schreibt der DFB und verweist auf die Definition, die die internationalen Regelh\u00fcter des IFAB (International Football Association Board) vorgeben.", "Gerade am vergangenen Spieltag (27. bis 29. Oktober) war es wieder zu einigen umstrittenen Situationen nach Einsatz des Videobeweises gekommen. Beim Derby des VfB Stuttgart gegen den SC Freiburg (3:0) hatte Referee Tobias Stieler nach einem Handspiel von G\u00e4stespieler Caglar S\u00f6y\u00fcnc\u00fc zun\u00e4chst weiterspielen lassen. Erst nach Ansicht der TV-Bilder entschied er auf Freisto\u00df f\u00fcr den VfB - und gab dem Freiburger eine sehr diskussionsw\u00fcrdige Rote Karte. (sid)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/hallescher-fc/hfc-vor-spiel-in-wuerzburg-bewaehrungschance-fuer-manu-oder-ludwig--28755896", "article_id": "28755896", "section": "sport", "article_headline_strong": "HFC vor Spiel in W\u00fcrzburg", "article_headline_normal": "Bew\u00e4hrungschance f\u00fcr Manu oder Ludwig?", "date": "02.11.17, 14:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "F\u00fcr den personell in dieser Saison so gebeutelten ", "Halleschen FC", " ist es eine sehr gute Nachricht: Ohne neue Verletzte macht sich der HFC auf die Reise zum Ausw\u00e4rtsspiel beim Zweitliga-Absteiger W\u00fcrzburger Kickers am Samstag (14 Uhr im Liveticker).", "Trainer Rico Schmitt kann - Stand Donnerstagmitag - also auf der Personal der Vorwoche zur\u00fcckgreifen. Einzige \u00c4nderung: Daniel Bohl, zuletzt ", "gegen den SV Meppen", " eingewechselt, ", "sitzt eine Gelbsperre ab", ".", "Insgesamt gibt es f\u00fcr den HFC-Coach eigentlich wenig Gr\u00fcnde, die erfolgreiche Formation zu ver\u00e4ndern. Zumindest in der Defensive legte sich Schmitt am Donnerstag schon fest, vor Keeper ", "Tom M\u00fcller", " wird erneut ", "die zuletzt stabile Dreierkette", " mit Tobias M\u00fcller, Stefan Kleineheismann und Hendrik Starostzik verteidigen.", "M\u00f6gliche \u00c4nderungen k\u00f6nnte es in der Offensive geben: Da agierten zuletzt ", "Martin R\u00f6ser", ", Hilal El-Helwe und Marvin Ajani. \u201eDie drei haben das gut gemacht, allen voran Martin R\u00f6ser\u201c, lobte der Coach.", "In den Planspielen von Trainer Schmitt sind Braydon Manu und ", "Martin Ludwig", " aber echte Alternativen. Gut m\u00f6glich, dass der zuletzt immer mal angeschlagene El-Helwe eine Pause bekommt. \u201eWir haben gute Optionen\u201c, sagte Schmitt.", "Am Donnerstag stand auch Mathias Fetsch nach seiner Gesichts-OP wieder auf dem Trainingsrasen, arbeitete aber nur individuell abseits der Teamkollegen. Bis zum Comeback des Angreifers (zwei Saisontore) wird es noch einige Tage dauern.", "Verzichten muss der HFC in W\u00fcrzburg weiterhin auf Fabian Franke, Nick Fennell, Justin Neumann, Benjamin Pintol, ", "Petar Sliskovic, Fetsch", " und Vincent-Louis Stenzel.", "(bbi/cka/mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/rb-leipzig/frust-bei-rbl-porto-pleite-zeigt-leipzigs-defizite-deutlich-auf-28754850", "article_id": "28754850", "section": "sport", "article_headline_strong": "Frust bei RBL", "article_headline_normal": "Porto-Pleite zeigt Leipzigs Defizite deutlich auf", "date": "02.11.17, 12:57 Uhr", "author": "Ullrich Kroemer", "article_text": ["Porto -", "RB Leipzigs Spieler deuteten nach dem ", "1:3 (0:1) beim FC Porto", " nur ganz kurz und verhalten Applaus in Richtung der 1100 mitgereisten Fans an und verschwanden dann sofort in der Kabine.", "Auch wenn sich RBL-Verteidiger Lukas Klostermann am Donnerstag f\u00fcr die Aktion entschuldigte: Der Frust \u00fcber diese Niederlage in der wohl vorentscheidenden vierten Champions-League-Partie (", "sehen Sie hier die Highlights im Video", ") war gr\u00f6\u00dfer als der Willen, sich bei den Anh\u00e4ngern zu bedanken, die vor dem Duell gemeinsam und lautstark durch engen Altstadtgassen Portos in Richtung Stadion gezogen waren.", "Leider konnten Leipzigs Spieler auf dem Feld nicht an den euphorischen Auftritt der Fans ankn\u00fcpfen \u2013 weder offensiv, noch in der Abwehr.", "\u201eDas ist eine sehr bittere Niederlage. Wir waren nicht das schlechtere, aber das weniger effektive Team heute Abend\u201d, ", "sagte Trainer Ralph Hasenh\u00fcttl", " zerknirscht. \u201eDass wir nach dem Aufwand, den wir betrieben haben, mit leeren H\u00e4nden dastehen, ist Wahnsinn.\u201d", "Ihm war ebenso wie seinen Spielern bewusst, dass der Champions-League-Deb\u00fctant RB Leipzig beim abgezockten, aber keineswegs furchteinfl\u00f6\u00dfenden \u201eDrachen\u201d FC Porto eine riesige Chance vertan hatte, um in der \u201eK\u00f6nigsklasse\u201d zu \u00fcberwintern. Zumindest ein Punkt w\u00e4re m\u00f6glich gewesen. ", "Nun muss RB als Gruppendritter in den verbleibenden beiden Partien auf Patzer des Konkurrenten aus Portugal hoffen", ".", "Hauptthema nach dem Spiel bei allen Leipziger Protagonisten waren die abermals schlecht verteidigten Standards, die wie schon im Hinspiel zu zwei Gegentoren gef\u00fchrt hatten. Nur dass RB Leipzig das dieses Mal offensiv nicht kompensieren konnte.", "Portos Spielf\u00fchrer Herrera traf nach einer Ecke schon fr\u00fch nach einer Ablage aus dem Get\u00fcmmel heraus (13.). \u201eWir haben bei Eckb\u00e4llen eine klare Zuteilung, die sollte man auch bis zum Schluss einhalten, bis der Standard wirklich gekl\u00e4rt ist\u201d, sagte RB-Kapit\u00e4n Willi Orban. Sein Kollege Kevin Kampl hatte erst sein Kopfballduell gegen Herrera und dann den Torsch\u00fctzen aus den Augen verloren, als der Ball zu ihm zur\u00fcckkam \u2013 ein Doppelfehler sozusagen.", "Beim zweiten Gegentreffer durch Portos Defensivh\u00fcnen Danilo Pereira, der RB Leipzig den Todessto\u00df versetzte (61.), vers\u00e4umte es Orban dann selbst, entschlossener zu verteidigen. Selbstkritisch sagte der Spielf\u00fchrer der Leipziger: \u201eWir m\u00fcssen uns als Viererkette besser fallen lassen, d\u00fcrfen die Gegner gar nicht dazwischen in die L\u00fccken laufen lassen. Da haben wir auch zu schludrig agiert.\u201d Generell forderte der Innenverteidiger von sich und anderen bei gegnerischen Standards: \u201eWir m\u00fcssen wacher und konsequenter sein, uns mit aller Macht reinschmei\u00dfen. Das ist zu naiv.\u201d", "Doch auch offensiv agierte RB Leipzig nicht mutig, klar und kreativ, sondern eigent\u00fcmlich plan- und ratlos. Weder Kampl noch Naby Keita konnten dem Spiel ihren Stempel aufdr\u00fccken, durch Dribblings und P\u00e4sse R\u00e4ume schaffen. So kamen kaum Chancen zustande. Ganze vier hatte RB in 90 Minuten \u2013 \u00e4u\u00dferst wenig f\u00fcr den Vize-Meister.", "\u201eWir sind zu wenig ins letzte Drittel gekommen, haben nicht wirklich etwas mit unserem Ballbesitz anfangen k\u00f6nnen, haben zu viel quer gespielt, zu viel klein, klein, was nicht unser Spiel ist\u201d, \u00e4rgerte sich Kampl. \u201eWir haben zwar viele B\u00e4lle gewonnen, haben es aber vers\u00e4umt, geradlinig nach vorn zu spielen.\u201d", "Statt rasanten Umschaltens drehten die RB-Kicker immer nach hinten ab. Genau das war nicht Ziel des Spiels gewesen. In einem Geheimtraining am Dienstagvormittag hatten die Leipziger noch schnelle Ballgewinne und Automatismen bei \u00fcberfallartigen Kontern ge\u00fcbt. Doch in der Realit\u00e4t zogen die Portugiesen ihr Abwehrnetz so eng zusammen wie das sonst bei RBL zu beobachten ist.", "Richtig befreien konnte sich der Champions-League-Neuling eigentlich nur in der Szene, als Marcel Sabitzer auf den zur zweiten H\u00e4lfte eingewechselten Timo Werner in die Schnittstelle der Abwehr spielte und Werner zum 1:1 (48.) traf.", "W\u00e4re RB nur einen Tick abgekl\u00e4rter gewesen, h\u00e4tte der Klub dieses Ergebnis auch \u00fcber die Zeit gebracht, h\u00e4tte somit den direkten Vergleich gegen Porto gewonnen und w\u00e4re als Gruppenzweiter in die verbleibenden beiden Spiele gegangen.", "Doch Hasenh\u00fcttl monierte: \u201eNach dem 1:1 ist die Ordnung fl\u00f6ten gegangen, wir haben sehr euphorisch reagiert, das ist gef\u00e4hrlich, wenn man gegen eine so erfahrene Mannschaft so wild st\u00fcrmt. Da waren wir dann entbl\u00f6\u00dft.\u201d", "Nach dem 2:1 waren die G\u00e4ste dann mental und physisch nicht mehr in der Lage noch zuzusetzen, w\u00e4hrend Porto noch das durch Maxi Pereira 3:1 nachlegte (90.+3).", "So ist diese Partie \u2013 dritte Niederlage in Serie in drei verschiedenen Wettbewerben - in der Lernkurve des jungen Teams ein empfindlicher Knick. Das lag auch daran, dass die Leipziger seit dem Hinspiel vor zwei Wochen nicht konkret am Verteidigen der Standards gefeilt hatten. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/der-winter-faellt-aus-dafuer-kommt-es-zu-starken-stuermen-bis-hin-zu-orkanen-28756538", "article_id": "28756538", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Der Winter f\u00e4llt aus", "article_headline_normal": "Daf\u00fcr kommt es zu starken St\u00fcrmen bis hin zu Orkanen", "date": "02.11.17, 15:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Die ersten Schneeflocken auf dem Brocken am vergangenen Wochenende t\u00e4uschen: Beim Wetter tut sich in Sachen Winter erst einmal nicht viel. Ganz im Gegenteil: Besonders im Westen und S\u00fcdwesten ist es weiterhin f\u00fcr die Jahreszeit zu warm. Am Samstag wird es noch mal einen W\u00e4rmeh\u00f6hepunkt geben. Dann erreichen die Tagesh\u00f6chstwerte 13 bis 19 Grad, direkt am Oberrhein k\u00f6nnen es auch noch einmal um die 20 Grad werden. Dazu scheint dann am Samstag oftmals die Sonne. Das erkl\u00e4rt Diplom-Meteorologe Dominik Jung vom Wetterportal ", "wetter.net", ".", "Das f\u00fcr November ungew\u00f6hnlich warme Wetter h\u00e4lt im S\u00fcdwesten erstmal noch bis Samstag an. Dann wird es auch im Osten und Norden vielfach noch mal bis 15 Grad warm. Ab Sonntag gehen die Temperaturen dann deutschlandweit deutlich zur\u00fcck. Ein Wintereinbruch mit Eis und Schnee ist aber nicht in Sicht.", "Auch der weitere Trend bis Monatsmitte sieht keinen Vorsto\u00df des Winters. Der aktuelle Klimatrend f\u00fcr den kommenden Winter hat indes noch mal nachgelegt. Nun k\u00f6nnte der deutsche Winter sogar um bis zu drei Grad w\u00e4rmer als im langj\u00e4hrigen Mittel ausfallen. Beim letzten Trend vor vier Wochen waren maximale Abweichungen von 2 Grad berechnet worden. Derzeit wird der kommende Winter allerdings noch einen Tick milder berechnet. \u201eBeim aktuellen Klimatrend des US-Wetterdienstes NOAA gibt es \u00fcbrigens in ganz Europa keine einzige Stelle, in der der Winter k\u00e4lter oder normal ausfallen soll\u201c, so Diplom-Meteorologe Dominik Jung", "Laut dem Klimatrend f\u00fcr den kommenden Winter, ausgegeben von der ", "US-Wetterbeh\u00f6rde NOAA", ", k\u00f6nnte auf Europa sogar ein extremer Mildwinter zukommen.", "Zudem deuten die aktuellen Trends darauf hin, dass im kommenden Winter mehr Niederschlag als \u00fcblich fallen k\u00f6nnte. Offenbar gehen die Klimamodelle von einem typischen Westwindwetter-Winter aus, d.h. vom Atlantik ziehen immer wieder Tiefdruckgebiete mit milder Luft und reichlich Regen bei uns durch.", "\u201eSollte dem so sein, dann besteht im kommenden Winter ein erh\u00f6htes ", "Potenzial f\u00fcr starke Winterst\u00fcrme", "\u201c, warnt Wetterexperte Jung. Einen ersten Vorgeschmack gab es ja bereits in diesem Herbst mit ", "Orkan Xavier", " und ", "Sturm Herwart", ". \u201eSolche Sturmlagen k\u00f6nnten uns diesen Winter unter Umst\u00e4nden \u00f6fters bl\u00fchen\u201c, sagt Jung. (mz)", "So geht es in Deutschland in den n\u00e4chsten Tagen weiter:"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/jugendsuenden--meine-kinder-sollen-wissen--dass-ich-auch-mal-mist-gebaut-habe--28742256", "article_id": "28742256", "section": "leben", "article_headline_strong": "Jugends\u00fcnden", "article_headline_normal": "\u201eMeine Kinder sollen wissen, dass ich auch mal Mist gebaut habe\"", "date": "30.10.17, 13:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Drogen, Piercings, zwielichtige Cliquen: Das waren noch wilde Zeiten damals! Wenn Eltern daran denken, was sie fr\u00fcher so alles angestellt haben, dann f\u00e4llt oft automatisch der Satz: \u201eOh Mann, das d\u00fcrfen unsere Kinder nie erfahren!\"\u00a0", "Die beiden Bloggerinnen von \u201eStadt Land Mama\u201c, Lisa Harmann und Katharina Nachtsheim, halten es damit ganz anders \u2013 und erz\u00e4hlen auch warum.", "\u201eNat\u00fcrlich sind ", "wir als Eltern Vorbilder", ". Denn nat\u00fcrlich waren auch wir wild und unvern\u00fcnftig. Aber ist es nicht gerade sch\u00f6n, wenn die Kinder das erfahren und wissen: Okay, die Ollen wurden auch nicht mit der Weisheit geboren? Die waren auch nicht immer brav und perfekt (und sind es bis heute bei weitem nicht)? K\u00f6nnen wir ihnen nicht sagen, dass wir ganz sch\u00f6n Quatsch gemacht haben damals? Und dass wir deswegen ganz gut nachvollziehen k\u00f6nnen, wenn sie auch komische Ideen haben, dass wir aber eben aus unseren Erfahrungen gelernt haben \u2013 und eben manches empfehlen und anderes weniger empfehlen k\u00f6nnen? Das muss nat\u00fcrlich niemand so handhaben, aber bei uns ist das irgendwie so.", "Und die Quintessenz ist doch die: Wir hatten alle unsere Jugend. Wir haben alle mal Mist gebaut. Aber wir sind doch jetzt alle da, wo wir sind (und doch halbwegs vern\u00fcnftig geworden). Und ist das nicht gut so? Haben uns diese Zeiten nicht auch unglaublich gepr\u00e4gt und zu denen gemacht, die wir heute sind? Wenn aus uns noch halbwegs was geworden ist, dann wird doch auch aus unseren Kindern halbwegs etwas Ordentliches werden, auch oder gerade wenn sie Phasen haben werden, in denen sie vielleicht wenig anbrennen lassen.", "Ich finde die Vorstellung auch gruselig, dass sich mein Kind mit 16 Jahren in einer dunklen Diskozone in Lateinamerika nachts um zwei Uhr ein Zungenpiercing stechen lassen k\u00f6nnte \u2013 so wie ich das damals gemacht habe. Aber auch dazu m\u00f6chte ich euch eine Anekdote erz\u00e4hlen. Als ich ein paar Tage sp\u00e4ter mit extrem geschwollener Zunge mit meiner Mutter telefonierte und sie sofort kapierte, was los ist und geschockt den H\u00f6rer an meinen Bruder weitergab (\u201eDie hat Mist gebaut\u201c) und mich dieser mit den Worten: \u201eNa, Schwesterchen, bist du schwanger?\u201c begr\u00fc\u00dfte, da war die Welt meiner Mutter kurzfristig wieder in Ordnung. Dann doch lieber ein kleines Metallst\u00fcck in der Zunge, als mit 42 Jahren Oma werden. Alles eine Sache der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.", "Nat\u00fcrlich war das bescheuert und ich w\u00fcrde so etwas nie niemals wieder machen und auch meinen Kindern dringend davon abraten. ", "Aber ich erz\u00e4hle ihnen davon", ". Ich sage, schaut her, hier gibt es eine Narbe in meinem Mund. Da war ich ganz sch\u00f6n doof, da h\u00e4tte auch vieles schief gehen k\u00f6nnen, denn in der Zunge sind tausende von Muskeln und der Geschmackssinn h\u00e4tte kaputt gehen k\u00f6nnen. Macht sowas blo\u00df niemals, das tut h\u00f6llisch weh.", "Sie wissen: Wir sind keine Heiligen. Ich finde, das kann auch ganz sch\u00f6n Druck von ihren Schultern nehmen. Und ich hoffe zudem darauf, dass sie \u2013 wenn sie denn dann selbst in solche Phasen kommen, in denen sie denken, sie sind unsterblich und ihnen kann eh nix passieren \u2013 dass sie dann nicht nur einen fetten Schutzengel an ihrer Seite haben, sondern dass sie sich vor allem nicht sch\u00e4men, das mit uns zu teilen. Einfach weil sie wissen, dass wir alle nicht perfekt zur Welt gekommen sind.\u201c", "Der Text erschien urspr\u00fcnglich im Blog Stadt Land Mama."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/eltern-kind-kostueme-geniale-verkleidungsideen-fuer-familien-zu-halloween-24939560", "article_id": "24939560", "section": "leben", "article_headline_strong": "Eltern-Kind-Kost\u00fcme", "article_headline_normal": "Geniale Verkleidungsideen f\u00fcr Familien zu Halloween", "date": "30.10.17, 13:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halloween ist in den USA ein gro\u00dfes Ding. Da wird vom Baby bis zum Papa jeder in ", "ein ausgefallenes Kost\u00fcm", " gesteckt. Nat\u00fcrlich alles perfekt aufeinander abgestimmt. Wir\u00a0haben die schr\u00e4gsten und kreativsten Familien-Kost\u00fcme im Netz gesucht. Zur Nachahmung unbedingt empfohlen \u2013 der n\u00e4chste Karneval ist nicht mehr weit!", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "leben", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": "So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. ", "Wir haben weitere lustige und kreative Antworten auf Schulaufgaben zusammengesucht. ", "Schlimme Krankheit", "Alle Kekse f\u00fcr mich", "H\u00f6fliche Nachfrage", "Falscher Fu\u00dfballverein?", "Kurze Kurzgeschichte", "Ohrwurm im Englischtest", "Leider verstorben", "Cleverer Versuch"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/relax-guide-2018-das-sind-die-zehn-besten-wellness-hotels-in-deutschland-28743324", "article_id": "28743324", "section": "leben", "article_headline_strong": "Relax Guide 2018", "article_headline_normal": "Das sind die zehn besten Wellness-Hotels in Deutschland", "date": "30.10.17, 14:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn es drau\u00dfen kalt wird, sehnen sich viele nach Entspannung in der Sauna oder in der Therme. Wer eine besonders gro\u00dfe Dosis Wellness braucht, kann in Deutschland zwischen vielen spezialisierten Hotels w\u00e4hlen. Der ", "Relax Guide 2018", ", der gerade erschienen ist, will da Orientierung bieten und hat auch in diesem Jahr die besten Wellness-Hotels Deutschlands gek\u00fcrt. Die Tester haben 1322 Hotels unter anderem nach ihrer Lage, der Ausstattung, dem Ambiente und dem Preis-Leistungsverh\u00e4ltnis bewertet.", "Das sind dem Relax Guide zufolge die zehn besten Wellness-Hotels in Deutschland:", "Hotel Kranzbach, Bayern", "Wer Ruhe sucht, wird hier wohl f\u00fcndig: Das Hotel Kranzbach liegt in mehr als 1000 Metern H\u00f6he. Rundherum: Nur Berge, W\u00e4lder und Wiesen. Das Vier-Sterne-Superior-Hotel in Bayern bietet ein weitl\u00e4ufiges Spa, eine Yoga- und eine FKK-Terrasse sowie drei Au\u00dfenpools. In einem der Pools schwimmt man sogar mit Blick auf die Zugspitze.", "Friedrichsruhe Wald- und Schlosshotel, Baden-W\u00fcrttemberg", "Ein Jagdschloss aus dem 18. Jahrhundert beherbergt das F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel Friedrichsruhe, das mitten in einem hochherrschaftlichen Park liegt. Hotelg\u00e4ste k\u00f6nnen sich im Wellnessbereich mit hellen Pools, drei Saunen, Lady-Spa und Liegewiese entspannen.", "Schloss Elmau, Bayern", "Laut Relax-Guide ein \u201eunvergleichliches Luxusresort mit Dimensionen, wie es sie in Deutschland kein zweites Mal gibt\u201c. Denn das F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel verf\u00fcgt gleich \u00fcber vier Wellness-Bereiche, darunter ein Familien-Spa, ein Ladys-Spa und ein Nature-Spa mit Sauna und Massagen unter freiem Himmel.", "Hotel Bareiss, Baden-W\u00fcrttemberg", "Das kinderfreundliche F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel empf\u00e4ngt seine Besucher in einer weitl\u00e4ufigen Gartenanlage mit Forellenteich, Gymnastikwiese und Quellenbach. Der Wellness-Bereich besteht aus einem 17 Meter langen Au\u00dfenpool, Lady-Spa, f\u00fcnf Saunen und Au\u00dfenbereich.", "Jagdhof R\u00f6hrnbach, Bayern", "Der Jagdhof R\u00f6hrnbach ist ein Familienbetrieb im Bayerischen Wald \u201emit einem Hauch von Sissi-Flair\u201c, so die Tester \u00fcber das F\u00fcnf-Sterne-Hotel: \u201eFein ist auch der Garten mit Liegewiese, tiefem und sauberem Schwimmteich und Wasserfall, mit Himmelbetten, einem FKK-Au\u00dfenwhirlpool und einem entz\u00fcckenden alten Saunah\u00e4uschen, in dem das Saunieren richtig Spa\u00df macht.\u201c", "Mawell Resort. Baden-W\u00fcrttemberg", "Ein in die Baumwipfel gebauter Swimmingpool, ein Panorama-Deck mit Sauna und Au\u00dfenpool auf einem hohen Turm und ein Wellness-Bereich inmitten uralter Kalksteinbl\u00f6cke: All das erwartet die G\u00e4ste des Mawell Resorts. Auch externe Besucher k\u00f6nnen in dem Spa des Hotels entspannen.", "Reischlhof, Bayern", "Im Reischlhof haben einige Hotelg\u00e4ste ihren pers\u00f6nlichen Wellness-Bereich sogar direkt im Zimmer: mit Whirlpool, Sauna und gro\u00dfer Terrasse. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Besucher des\u00a0 Vier-Sterne-Superior-Hotels sich zum Beispiel im Sole-Whirlpool auf dem Dach, in einer der sechs Saunen, oder beim Qi Gong entspannen.", "Bollants Spa im Park, Rheinland-Pfalz", "Das hunde- und familienfreundliche Vier-Sterne-Superior-Hotel bietet seinen Besuchern unter anderem einen gro\u00dfen Au\u00dfenpool, FKK-Zonen und eine Au\u00dfensauna. Au\u00dferdem besteht die M\u00f6glichkeit, sich seine eigene Wellness-Oase zu buchen: \u201esogenannte Spa-Lodges, das sind urige Holzh\u00e4uschen mit offenen \u201eWohnzimmern\u201c und Au\u00dfenwhirlpool, sowie Heimat-Lodges mit offenem Kamin, Weink\u00fchlschrank und hier servierten Mahlzeiten.\u201c", "Das Tegernsee, Bayern", "Am Waldrand hoch \u00fcber dem Tegernsee liegt das denkmalgesch\u00fctzte Schl\u00f6sschen, das das Vier-Sterne-Superior-Hotel beherbergt. Das Spa des Hotels mit einem 18 Meter Innenpool, einem sieben Meter langen Au\u00dfenpool und einer FKK-Zone wurde erst k\u00fcrzlich erweitert.", "Georgsh\u00f6he Strandhotel, Niedersachsen", "In dem Vier-Sterne-Superior-Hotel auf Norderney k\u00f6nnen Wellness-Anh\u00e4nger direkt am Strand entspannen. Im Spa k\u00f6nnen Hotelg\u00e4ste sich auf Behandlungen mit Algen, Meersalz und Seewasser freuen. Neben einer Schneekabine, einem Fitness-Studio und drei Pools gibt es insgesamt sechs Saunen. (dmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/ayers-rock-australiens-beruehmtes-wahrzeichen-bald-fuer-kletterer-gesperrt-28754286", "article_id": "28754286", "section": "leben", "article_headline_strong": "Ayers Rock", "article_headline_normal": "Australiens ber\u00fchmtes Wahrzeichen bald f\u00fcr Kletterer gesperrt", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sydney -", "Auf Australiens \u201eHeiligen Berg\u201c, den Uluru oder Ayers Rock, d\u00fcrfen k\u00fcnftig keine Touristen mehr klettern. Damit kam die Verwaltung des Nationalparks Uluru-Kata Tjuta im Herzen des Kontinents am Mittwoch Forderungen nach, die von Australiens Ureinwohnern, den Aborigines, schon seit vielen Jahren erhoben wurden. Das Verbot soll allerdings erst 2019 in Kraft treten.", "Der Uluru \u2013 ein Felsblock, der in den verschiedensten Rot- und Braunt\u00f6nen leuchtet \u2013 ragt mitten in der W\u00fcste etwa 350 Meter in die H\u00f6he. Er geh\u00f6rt zu Australiens bekanntesten Sehenw\u00fcrdigkeiten. Mehr als 250.000 Touristen nehmen jedes Jahr lange Reisen auf sich, um in das abgelegene Gebiet zu kommen. Mehr als 30.000 klettern dann auch tats\u00e4chlich nach oben. Der Berg geh\u00f6rt zum Unesco-Weltkulturerbe.", "Der Aufstieg ist anstrengend und auch gef\u00e4hrlich. Auf der 1,6 Kilometer langen Strecke kamen schon mindestens 36 Menschen ums Leben, viele davon nach einem Herzinfarkt. Bei Regen oder gro\u00dfer Hitze ist der Aufstieg bereits heute verboten. Zudem wurde bisher an alle Besucher appelliert, auf die Gef\u00fchle der Aborigines R\u00fccksicht zu nehmen.", "Damit ist es jetzt allerdings nicht mehr getan. Die Parkbeh\u00f6rde beschloss einstimmig, vom \u00fcbern\u00e4chsten Jahr an alle Klettertouren zu verbieten. Der Aborigines-Stamm der Anangu, die seit mindestens 30.000 Jahren in der N\u00e4he leben, hatte dies schon seit langem gefordert. Der Vorsitzende der Beh\u00f6rde, Sammy Wilson \u2013 selbst ein Anangu \u2013, sagte: \u201eDas ist f\u00fcr uns heiliges Gel\u00e4nde. Kein Spielplatz und auch kein Themenpark wie Disneyland.\u201c", "Der Name Uluru wurde bis in die 90er Jahre fast ausschlie\u00dflich von Aborigines verwendet. Inzwischen hat er sich international durchgesetzt. Zuvor war in und au\u00dferhalb Australiens die englische Bezeichnung Ayers Rock \u00fcblich. Der Name geht auf einen ehemaligen Premierminister S\u00fcdaustraliens zur\u00fcck, Henry Ayers.\u00a0(dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/pilotprojekt-in-helsinki-finnair-stellt-seine-passagiere-auf-die-waage-28754166", "article_id": "28754166", "section": "leben", "article_headline_strong": "Pilotprojekt in Helsinki", "article_headline_normal": "Finnair stellt seine Passagiere auf die Waage", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": "Philipp Nesbach", "article_text": ["Die finnische Fluggesellschaft Finnair hat angek\u00fcndigt, ihre Passagiere am Hauptstadtflughafen Helsinki-Vantaa ab November auf die Waage stellen zu wollen. ", "Das berichtet die \u201eHelsinki Times\u201c", " unter Berufung auf die gr\u00f6\u00dfte finnische Tageszeitung ", "\u201eHelsingin Sanomat\u201c", ". Mit der ungew\u00f6hnlichen Ma\u00dfnahme will die Airline pr\u00e4zisere Daten zum Durchschnittsgewicht der Flugg\u00e4ste und ihres Handgep\u00e4cks sammeln.", "Die Waagen sollen vor den Abflughallen positioniert werden und das Gewicht von 100 bis 150 Passagieren pro Flug aufnehmen \u2013 zun\u00e4chst auf freiwilliger Basis. Die Angaben sollen dabei lediglich f\u00fcr das Personal sichtbar sein und anonymisiert in eine Datenbank eingetragen werden. Mit dem Pilotprojekt will Finnair die bisher verwendeten Kennzahlen aktualisieren, um etwa den Bedarf an Kerosin genauer berechnen zu k\u00f6nnen und die Flugsicherheit zu erh\u00f6hen.", "Die meisten Fluggesellschaften, darunter auch Finnair, greifen bislang auf die Standardangaben der \u201eEuropean Aviation Safety Agency\u201c (EASA) aus dem Jahr 2009 zur\u00fcck. Demnach wiegt der durchschnittliche weibliche Fluggast 66,6 Kilogramm und fliegt mit einem Handgep\u00e4ckst\u00fcck von 5,9 Kilogramm. Der durchschnittliche m\u00e4nnliche Passagier bringt 84,6 Kilogramm auf die Waage, sein Handgep\u00e4ck wiegt 6,7 Kilogramm. F\u00fcr die Erhebung wurden seinerzeit knapp 23.000 Personen und 22.500 Gep\u00e4ckst\u00fccke gewogen.", "Obwohl das Durchschnittsgewicht finnischer Frauen und M\u00e4nner laut einer nationalen Gesundheitsstudie \u00fcber den Angaben der EASA liege, soll das Pilotprojekt von Finnair offenbar keine Konsequenzen f\u00fcr die Flugg\u00e4ste haben. Ticketpreise auf Gewichtsbasis im Stile von \u201eSamoa Air\u201c sind demnach nicht zu bef\u00fcrchten. Die Mini-Fluglinie des Inselstaats hatte Anfang 2013 als erste Airline weltweit den Flugpreis von der Flugl\u00e4nge und dem Gewicht des Passagiers samt Gep\u00e4ck abh\u00e4ngig gemacht."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/mindestlohn--dvb-t2-diese-neuen-regelungen-kommen-im-november-28742006", "article_id": "28742006", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Mindestlohn, DVB-T2", "article_headline_normal": "Diese neuen Regelungen kommen im November", "date": "30.10.17, 11:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im November treten Gesetzes\u00e4nderungen im Bereich der Mindestl\u00f6hne in Kraft, die EU f\u00fchrt neue Grenzwerte ein und Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert seine Regelungen f\u00fcr Prostituierte. Hier ein \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten \u00c4nderungen im November.", "Mindestlohn f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte", "Der Mindestlohn f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte steigt. Der Mindestlohn in Westdeutschland und Berlin erh\u00f6ht sich von 10,20 Euro auf 10,55 Euro; im Osten der Republik steigt er von 9,50 Euro auf 10,05 Euro. Bis zum Jahr 2020 steigt die Lohnuntergrenze f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte dann in zwei weiteren Schritten auf 11,35 Euro im Westen sowie 10,85 Euro im Osten. Das schreibt eine ", "Verordnung aus dem Bundesarbeitsministerium", " vor, die zum 1. November formal in Kraft tritt und zum Januar umgesetzt werden muss.", "Von dieser Regelung profitieren rund 900.000 Besch\u00e4ftigte, die in Pflegebetrieben arbeiten. F\u00fcr Pflegekr\u00e4fte, die in Privathaushalten angestellt sind, gilt hingegen nicht dieser Branchen-Mindestlohn, sondern nur der allgemeine gesetzliche Mindestlohn von 8,84 Euro pro Stunde.", "Mindestlohn f\u00fcr Landwirte", "Auch f\u00fcr Arbeitskr\u00e4fte in der Landwirtschaft und im Gartenbau steigt der Mindestlohn zum 1. November. Die Besch\u00e4ftigten der Branchen bekommen dann mindestens 9,10 Euro pro Stunde, der tarifliche Mindestlohn steigt um 50 Cent.", "Grenzwerte bei Spielzeug", "Am 24. November treten neue EU-Grenzwerte f\u00fcr Konservierungsmittel in Spielzeug in Kraft. Bei Seifenblasen, Fingerfarben und Klebstoffen gelten dann strengere Vorschriften f\u00fcr zwei Chemikalien, bei denen die Gefahr einer Kontaktallergie besteht. Die Regeln gelten f\u00fcr die Stoffe Chlormethylisothiazolinon und Methylisothiazolinon.", "Vornamen \u00e4ndern", "Beim Personenstandsrecht kommen Detail\u00e4nderungen: So besteht ab 1. November etwa die M\u00f6glichkeit, die Reihenfolge der eigenen Vornamen beim Standesamt ohne gr\u00f6\u00dferen B\u00fcrokratieaufwand zu \u00e4ndern. Vornamen zu \u00e4ndern oder zu streichen ist aber nach wie vor nicht so einfach m\u00f6glich.", "Schutz f\u00fcr Prostituierte", "In Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert sich zum 1. November die Regelungen f\u00fcr Prostituierte: Sie m\u00fcssen sich k\u00fcnftig anmelden und einen entsprechenden Nachweis bei sich tragen. Au\u00dferdem sollen sie sich regelm\u00e4\u00dfig gesundheitlich beraten lassen. Bordellbetreiber m\u00fcssen k\u00fcnftig strengere Mindestanforderungen erf\u00fcllen, unter anderem bei den Hygienevorschriften. F\u00fcr Freier wird eine Kondomplicht eingef\u00fchrt. Betroffen sind von den \u00c4nderungen etwa 26.000 Prostituierte.", "Neues Empfangsformat DVB-T2", "Auch in Dresden, Kassel, Koblenz und Freiburg wird das digitale Antennenfernsehen zum 8. November auf DVB-T2 umgestellt. Daf\u00fcr ist ein Endger\u00e4t notwendig, das ", "den neuen Standard", " empf\u00e4ngt. Mit DVB-T2 sind 40 Programme in HD-Qualit\u00e4t verf\u00fcgbar. (dmn/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/mietrecht-darf-der-vermieter-sich-einfach-zugang-zu-meiner-wohnung-verschaffen--28743214", "article_id": "28743214", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Mietrecht", "article_headline_normal": "Darf der Vermieter sich einfach Zugang zu meiner Wohnung verschaffen?", "date": "01.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Vermieter hat grunds\u00e4tzlich das Recht, die Wohnung des Mieters zu besichtigen. Allerdings muss er ein berechtigtes Interesse haben, erkl\u00e4rt der Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. Der Vermieter ist dabei auch verpflichtet, sein Besichtigungsrecht sehr einschr\u00e4nkend zu nutzen. Sollte er beispielsweise mehrere Anliegen haben, sollte er diese so weit m\u00f6glich alle bei einer Besichtigung erf\u00fcllen.", "Ein Besichtigungsrecht des Vermieters besteht beispielsweise dann, wenn er sich ", "wegen einer Neuvermietung", " oder dem Verkauf der Wohnung \u00fcber deren Zustand informieren muss. Auch wenn Reparaturen oder Modernisierungen in der Wohnung anstehen, darf der Vermieter die Wohnung vorher besichtigen.", "Gleiches gilt, wenn ihm hinreichende Hinweise f\u00fcr eine Besch\u00e4digung oder Verwahrlosung der Wohnung vorliegen. Hierf\u00fcr kann es ausreichend sein, wenn aus der Wohnung wiederholt unangenehme Ger\u00fcche austreten oder wenn Feuchtigkeitssch\u00e4den au\u00dferhalb der Wohnung auftreten, aber auf diese zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnen.", "Anlassunabh\u00e4ngige Routinekontrollen durch den Vermieter sind hingegen nicht erlaubt. Und: Der Vermieter muss die Besichtigung rechtzeitig vorher ank\u00fcndigen und begr\u00fcnden. Sollte dem Mieter der angek\u00fcndigte Zeitpunkt nicht passen, kann er zeitnahe alternative Termine vorschlagen. Bei drohender Gefahr f\u00fcr das Geb\u00e4ude oder dessen Bewohner muss der Mieter aber auch eine kurzfristige Besichtigung dulden. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/zehn-gluecklich-macher-schnelle-tipps-gegen-den-herbst-blues-1516174", "article_id": "1516174", "section": "leben", "article_headline_strong": "Zehn Gl\u00fccklich-Macher", "article_headline_normal": "Schnelle Tipps gegen den Herbst-Blues", "date": "30.10.17, 10:30 Uhr", "author": "Rebecca Erken", "article_text": ["Hallo Herbst-Blues, wie werde ich dich wieder los? Kaum beginnen die Tage grau zu werden, verfallen gerade Wetterf\u00fchlige in ein Stimmungstief. Dabei k\u00f6nnen schon ein paar kleine Tricks gegen die Tristesse helfen. Wir stellen schnelle Gl\u00fccksbringer vor, die sich gut in den Alltag integrieren lassen:", "L\u00e4cheln", "Mit einem L\u00e4cheln begl\u00fccken wir nicht nur andere, sondern auch uns selbst. Der franz\u00f6sische Psychologe Robert Soussignan fand heraus, dass sogar ein k\u00fcnstliches L\u00e4cheln die Stimmung hebt. Mit einem Bleistift zwischen den Lippen mussten seine Studienteilnehmer unfreiwillig l\u00e4cheln - und waren schlie\u00dflich besser gelaunt. Wer die Sache mit dem Stift nicht nachmachen m\u00f6chte, sollte bei der Arbeit einfach mal \u00f6fter die Kollegen anl\u00e4cheln.", "Sport treiben", "Sportmuffel werden es nicht gerne h\u00f6ren, aber Bewegung macht tats\u00e4chlich gl\u00fccklich. Dabei muss man sich gar nicht exzessiv bet\u00e4tigen. Schon zwei Mal 30 Minuten Krafttraining pro Woche reichen ", "laut einer Studie der Sporthochschule K\u00f6ln aus, um das Wohlbefinden signifikant zu steigern.", " Doch auch Ausdauersport erzeugt ein gutes Gef\u00fchl- nicht umsonst gibt es den Begriff \u201eRunner's High\u201c. ", "Forscher der Universit\u00e4ten M\u00fcnchen und Bonn konnten belegen", ", dass beim Joggen Endorphine - die ber\u00fchmten Gl\u00fcckshormone - freigesetzt werden.", "Meditieren", "Auch Meditation kann sich positiv auf das Wohlbefinden auswirken. Eine Studie des Massachusetts General Hospital belegt, dass regelm\u00e4\u00dfiges Meditieren schon nach acht Wochen bestimmte Areale im Gehirn ver\u00e4ndert - und uns stressresistenter werden l\u00e4sst.", "Urlaub planen", "Fahre ich das n\u00e4chstes Mal lieber ans Meer zum Baden oder in die Berge zum Wandern? Vielleicht kann ich auch beides verbinden? Wer sich Gedanken \u00fcber seinen Urlaub macht, ist automatisch besser gelaunt. Die Vorfreude, die wir beim Planen empfinden, soll sogar f\u00fcr zwei Monate Zufriedenheit sorgen, so das Ergebnis einer im Fachjournal \u201eApplied Research in Quality of Life\u201c ver\u00f6ffentlichten Studie. Allerdings: Der Urlaub an sich ist leider kein Garant f\u00fcrs Gl\u00fccklich-Sein. Also lieber mehr Urlaub planen als tats\u00e4chlich verreisen.", "Helfen", "Wer anderen hilft, hilft letztlich auch sich selbst. Verschiedene Studien zeigen, dass eine gute Tat auch bei uns selbst ankommt: in Form von Zufriedenheit. ", "So konnte die Wissenschaftlerin Elizabeth Dunn zeigen, dass es uns gl\u00fccklicher macht, wenn wir unser Geld f\u00fcr andere ausgeben", ". Netter Nebeneffekt: Der Wirtschafts-Psychologe Adam Grant schreibt in seinem Buch \u201eGive and Take\u201d, dass Helfen nicht nur gl\u00fccklich macht, sondern auch erfolgreich.", "Geld in Erlebnisse investieren", "Das schnelle Auto, das schicke Kleid, die teure Uhr: Materielle Dinge machen nur kurzfristig gl\u00fccklich. Wer sein Geld dagegen in Erlebnisse investiert, setzt auf langfristiges Wohlbefinden, wie der Wissenschaftler Richard Wiseman in seinem Buch \u201eWie Sie in 60 Sekunden Ihr Leben ver\u00e4ndern\u201c erkl\u00e4rt. Von einem aufregenden Abenteuer-Trip, einem leckeren Essen oder einem spannendem Theater-Besuch zehren wir dagegen sehr lange - weil wir uns immer wieder an das Erlebte erinnern und so auch die damit verbundenen positiven Gef\u00fchle heraufbeschw\u00f6ren.", "Auf Tuchf\u00fchlung gehen", "Ber\u00fchrungen heben nicht nur die Stimmung, sie k\u00f6nnen auch heilsam sein. Bei jeder Umarmung wird das Kuschelhormon Oxytocin ausgesch\u00fcttet, das soziale Bindungen f\u00f6rdert. Und: Umarmungen k\u00f6nnen Menschen mit einem niedrigen Selbstwertgef\u00fchl helfen, ihre \u00c4ngste zu \u00fcberwinden, wie eine Studie aus dem ", "Fachmagazin \u201ePsychological Science\u201c", " demonstriert. Auch das oft bel\u00e4chelte \u201eH\u00e4ndchen-Halten\u201c macht gl\u00fccklich: Wenn man sich an der Hand h\u00e4lt, sorgt die Ber\u00fchrung Wissenschaftlern zufolge daf\u00fcr, dass das Stresshormon Cortisol gesenkt wird.", "Tango tanzen", "Tanzen macht generell gl\u00fccklich, aber Tango besonders: Schlie\u00dflich kommen hier mehrere Gl\u00fccksfaktoren zusammen: Ber\u00fchrung und Bewegung. Die kolumbianische Psychologin Cynthia Quiroga Murcia konnte durch eine ", "Studie mit 22 Paaren nachweisen", ", dass beim Tango das Stresshormon Cortisol gesenkt und gleichzeitig das Sexualhormon Testosteron in erh\u00f6htem Ma\u00df ausgesch\u00fcttet wird.", "Dankbar sein", "Wer dankbar ist - ob f\u00fcr den Job, f\u00fcr seine Gesundheit oder ein gutes Essen - ist zufriedener. Das haben diverse Studien gezeigt. Dankbarkeit soll wissenschaftlichen Untersuchungen zufolge sogar Depressionen vorbeugen. Der Psychologe Robert Emmons, der das Buch \u201eVom Gl\u00fcck, dankbar zu sein\u201c ver\u00f6ffentlicht hat, empfiehlt sogar, sich t\u00e4glich ein paar Minuten Zeit zu nehmen und aufzuschreiben, wof\u00fcr man im Leben dankbar ist.", "Zeit mit Familie und Freunden verbringen", "Wer seine Zeit Freunden und Familie schenkt, bekommt etwas zur\u00fcck: tiefe Zufriedenheit. In einer auf mehr als 70 Jahre angelegten Langzeitstudie mit 268 Probanden konnte der Harvard-Wissenschaftler George Vaillant nachweisen, dass das Einzige, was im Leben wirklich z\u00e4hlt, unsere Beziehungen zu anderen Menschen sind. Auch wer eine gute Gesundheit, Geld und eine erfolgreiche Karriere hat, ist demnach auf zwischenmenschliche Beziehungen angewiesen, um wirklich gl\u00fccklich zu sein. (rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "leben", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": "Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/allzweckwaffe-ist-ingwer-wirklich-so-gesund--1532378-1532378", "article_id": "1532378", "section": "leben", "article_headline_strong": "Erk\u00e4ltungszeit", "article_headline_normal": "Warum es gut ist, jetzt viel Ingwer zu essen", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ingwer ist \u201ein\u201c - ob im Tee, im Smoothie oder in der Suppe. War die Pflanze bis vor ein paar Jahren bei uns noch weitgehend unbekannt, wird sie in Asien schon sehr lange als K\u00fcchenkraut und Medizin verwendet. Inzwischen ist die Wurzel mit der fruchtig-scharfen Note auch bei uns fester Bestandteil der modernen K\u00fcche geworden.", "Und: Viele Menschen schw\u00f6ren auch hierzulande auf Ingwer als Heilmittel: Die \u201eWunderknolle\u201c soll gegen ganz unterschiedliche Leiden helfen und wird zum Beispiel gegen Verdauungsprobleme, als Vorbeugung gegen Erk\u00e4ltungen, als Schmerzmittel oder Aphrodisiakum eingenommen. Doch ist das K\u00fcchenkraut wirklich als Allzweckwaffe einsetzbar? Wogegen Ingwer wirklich hilft \u2013 ein \u00dcberblick.", "Dass Ingwer Schmerzen lindern kann und entz\u00fcndungshemmend wirkt, ist wissenschaftlich belegt. So haben amerikanische Forscher", " der University of Georgia herausgefunden", ", dass Ingwer gegen Muskelschmerzen nach exzessivem Sport wirksam ist.", "Auch bei Arthrose ist der schmerzstillende Effekt von Ingwer erwiesen: In einer ", "Studie mit rund 250 Probanden", " konnten Wissenschaftler der University of Miami nachweisen, dass Ingwer gegen die Schmerzen im Knie hilft. Bei 63 Prozent der Arthrose-Patienten konnte der Schmerz in einer sechsw\u00f6chigen Behandlung mit Ingwer-Extrakten reduziert werden.", "Wer unter ", "Reise\u00fcbelkeit", " leidet, kann auf Ingwer zur\u00fcckgreifen, ", "wie dieses Experiment zeigt", ": 80 d\u00e4nische Kadetten nahmen auf See entweder ein Placebo oder ein Gramm Ingwer-Puder ein. Die Probanden, die das Puder verabreicht bekamen, litten innerhalb der darauffolgenden vier Stunden weniger unter \u00dcbelkeit als diejenigen, die das Placebo erhalten hatten. Bei Chemotherapie-Patienten soll Ingwer ebenfalls die \u00dcbelkeit lindern, ", "wie eine Untersuchung mit Leuk\u00e4mie-Patienten nahelegt", ".", "Auch auf unsere Augen soll Ingwer sich positiv auswirken: So soll die Pflanze die Entwicklung von Grauem Star bei Diabetes verz\u00f6gern oder sogar verhindern. Zumindest kamen Wissenschaftler ", "in einer Studie mit Ratten zu diesem Ergebnis", ".", "Kann Ingwer vor einer Erk\u00e4ltung sch\u00fctzen? Zumindest soll hei\u00dfer Ingwertee der traditionellen chinesischen Medizin zufolge das Immunsystem anregen und Erk\u00e4ltungen vorbeugen. Wer es probieren m\u00f6chte, sch\u00e4lt ein daumengro\u00dfes St\u00fcck Ingwerknolle, schneidet es in d\u00fcnne Scheiben und \u00fcbergie\u00dft es mit einer Tasse kochendem Wasser.", "In der traditionellen chinesischen Medizin setzt man Ingwer au\u00dferdem gegen Verdauungsprobleme, Durchfall, Erbrechen und Appetitlosigkeit ein. Wer seine Suppe gerne mit Ingwer w\u00fcrzt, macht auf jeden Fall nichts falsch: Schlie\u00dflich enth\u00e4lt die Wurzel neben den \u00e4therischen \u00d6len auch einige Vitamine und Mineralstoffe wie Eisen, Magnesium, Natrium und Calcium.", "Und: Ingwer hat wegen seiner Sch\u00e4rfe einen w\u00e4rmenden Effekt und regt au\u00dferdem die Durchblutung an. Kein Wunder, dass es auch als Aphrodisiakum begehrt ist. (rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/rb-leipzig/rechenspiele-in-gruppe-g-so-kommt-rb-leipzig-noch-ins-achtelfinale-28754944", "article_id": "28754944", "section": "sport", "article_headline_strong": "Rechenspiele in Gruppe G", "article_headline_normal": "So kommt RB Leipzig noch ins Achtelfinale", "date": "02.11.17, 12:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Porto/Leipzig -", "Nach ", "Leipzigs 1:3 (0:1)-Niederlage beim FC Porto", " ist die Lage in Champions-League-Gruppe G vertrackt: RBL hat nach vier von sechs Spieltagen noch alle M\u00f6glichkeiten, vom Einzug ins Achtelfinale bis hin zum kompletten Ausscheiden sind alle Szenarien denkbar. Wir zeigen, wann welche Option greift.", "\u2026 RBL seine noch ausstehenden Duelle in Monaco und gegen Besiktas gewinnt und dazu noch Sch\u00fctzenhilfe bekommt. Entweder muss der FC Porto eine oder Besiktas beide noch ausstehende Partien verlieren. Zudem m\u00fcsste RBL den direkten Vergleich gegen die Istanbuler gewinnen - der z\u00e4hlt n\u00e4mlich bei Punktegleicheit noch vor dem Torverh\u00e4ltnis. Das Hinspiel ging mit 0:2 verloren. Gegen\u00fcber Porto hat RBL den Vergleich bereits verloren (3:2-Sieg daheim, 1:3-Niederlage ausw\u00e4rts), braucht also mehr Punkte als die Portugiesen.", "\u2026 RBL Platz drei gegen den AS Monaco behauptet. Aktuell hat der deutsche Vizemeister zwei Z\u00e4hler Vorsprung, am 21. November steht das direkte Duell im F\u00fcrstentum an. Selbst wenn das verloren gehen sollte, hat RB noch am letzten Spieltag die Chance zum Weiterkommen: Gewinnt Leipzig dann gegen Besiktas und Monaco verliert in Porto, reicht es noch f\u00fcr Rang drei in Gruppe G. Dann w\u00fcrde es f\u00fcr die Leipziger 2018 in der K.o-Phase der Europa League weitergehen.", "\u2026 der AS Monaco noch vorbeizieht. Um das zu verhindern, w\u00fcrde ein Sieg im direkten Vergleich nat\u00fcrlich helfen. Dann w\u00e4re Platz vier nicht mehr m\u00f6glich. Ansonsten darf Leipzig an den noch offenen zwei Spieltagen nicht zwei Punkte auf die Monegassen verlieren. Ansonsten w\u00e4re das Thema Europa vorzeitig beendet.", "(mz/bbi)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/schaeden-durch-sturm--herwart---warum-die-wege-in-der-doelauer-heide-gesperrt-sind-28754376", "article_id": "28754376", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Sch\u00e4den durch Sturm \u201eHerwart\u201c?", "article_headline_normal": "Warum die Wege in der D\u00f6lauer Heide gesperrt sind", "date": "02.11.17, 12:30 Uhr", "author": "Silvia Z\u00f6ller", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Wer in diesen Tagen durch die D\u00f6lauer Heide geht, sieht an einigen Stellen Flatterband, das Wege absperrt. Hat der Sturm \u201eHerwart\u201c auch hier so zugeschlagen, dass der Schaden riesig ist? Nein, gibt Revierf\u00f6rster Torsten Nieth Entwarnung: Die Absperrungen r\u00fchren von Wegebauma\u00dfnahmen her, die zur Herrichtung und Reparatur von Seniorenwanderwegen dienen.", "Diese sind bereits im Juni dieses Jahres er\u00f6ffnet worden. Die drei Wege sind mit einem Schild gekennzeichnet, auf dem eine wandernde Person mit einem Stock zu sehen ist. Die drei zwischen 1.000 und 1.400 Meter langen Wege zwischen Waldkater und Knolls H\u00fctte sind miteinander kombinierbar und haben vor allem ausreichend Sitzm\u00f6glichkeiten auf der Strecke zum Ausruhen. Bis Ende der Woche sollen die Bauma\u00dfnahmen abgeschlossen sein und die Wege wieder freigegeben werden.", "Zwar habe der Sturm auch einige B\u00e4ume in der Heide abgeknickt, sagt Nieth. Das sei sp\u00fcrbar, jedoch nicht dramatisch. Einige Wege seien durch die umgest\u00fctzten B\u00e4ume derzeit nicht passierbar. Zwar sei es m\u00f6glich, dass auch in den n\u00e4chsten Tagen Gefahr von einzelnen umfallenden B\u00e4umen oder herunterfallenden \u00e4sten ausgehe - doch sei es generell nicht gef\u00e4hrlicher als sonst auch.", "Eine Sperrung der gesamten Heide ist deswegen aktuell kein Thema. Wahrscheinlich schon in den n\u00e4chsten Tagen werden die Sturmsch\u00e4den zumindest auf den Hauptwegen beseitigt sein.", "Schlimmer war es nach dem schweren Gewittersturm vom Juli 2015, der eine Schneise der Verw\u00fcstung auch in der D\u00f6lauer Heide hinterlassen hatte. Ganze Baumreihen wurden damals umgeknickt, zahlreiche B\u00e4ume wurden von der Gewalt der Superzelle entwurzelt oder stark besch\u00e4digt.", "Die Stadt Halle warnte damals vor dem Betreten des Naherholungsgebietes, offiziell verboten war es jedoch nicht. Gut drei Monate dauerten damals die Aufr\u00e4umarbeiten. Mehr als 2.000 Kubikmeter Holz mussten aus der Heide abtransportiert werden. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/katjes-klagt-gegen-halloren-warum-dieser-konflikt-so-pikant-ist-28754136", "article_id": "28754136", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Katjes klagt gegen Halloren", "article_headline_normal": "Warum dieser Konflikt so pikant ist", "date": "02.11.17, 10:17 Uhr", "author": "Anja F\u00f6rtsch", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Klebrig, zuckrig und s\u00fc\u00df: Lakritzk\u00e4tzchen und Schokokugeln sind nicht so unterschiedlich. Und doch ist die Stimmung zwischen Katjes und Halloren gerade richtig bitter. Denn die Firma aus Emmerich am Rhein f\u00e4hrt die Krallen gegen den Schokoladenhersteller aus Halle an der Saale aus.", "Beim Landgericht Halle sind drei Klagen von Aktion\u00e4ren gegen den Schokokugelhersteller eingegangen. Ziel ist es, Beschl\u00fcsse der Halloren-Hauptversammlung von Ende September anzufechten. Das Pikante daran: Einer der Kl\u00e4ger ist Katjes International. Und da der Konzern mit elf Prozent an Halloren beteiligt ist, wird damit das eigene Unternehmen verklagt.", "Im Kern geht es dabei um einen Streit zwischen dem Minderheitsaktion\u00e4r Katjes und dem Hauptaktion\u00e4r Charlie Investors. Beide Konfliktparteien trafen bei der Hauptversammlung aufeinander. Zwischen beiden Unternehmen kriselte es da bereits viele Monate, bei der Versammlung entlud sich die Anspannung dann in Wortgefechten.", "Die Runde ging an Charlie Investors. Die Katjes-Vertreter wurden nicht - wie erhofft - in den Halloren-Aufsichtsrat gew\u00e4hlt. Zudem scheiterte ein Antrag auf Schadensersatzanspr\u00fcche gegen Vorst\u00e4nde, Aufsichtsr\u00e4te - und eben Charlie Investors. Die n\u00e4chste Runde wird nun m\u00f6glicherweise vor dem Landgericht ausgetragen.", "Wolfgang Ehm, Vorsitzender Richter und Sprecher des Gerichtes, best\u00e4tigte am Mittwoch der MZ den Eingang der Klagen. Neben Katjes h\u00e4tten zwei Privatpersonen geklagt. Um welche Punkte es bei den Klagen gegen die Beschl\u00fcsse der Hauptversammlung geht, sagte Ehm nicht. Noch seien die Klagen nicht Halloren zugestellt, erst danach w\u00fcrden Details bekanntgegeben.", "Doch die Aufsichtsratsposten und die Schadensersatzantr\u00e4ge waren nicht die einzigen Streitpunkte auf der Hauptversammlung. Auch der Antrag auf Bestellung eines Sonderpr\u00fcfers und eines besonderen Vertreters wurde abgeschmettert. Ein besonderer Vertreter wird oft eingesetzt, um im Namen einer Gesellschaft Anspr\u00fcche gegen deren Organe wie etwa Vorst\u00e4nde, geltend zu machen, erkl\u00e4rte Gerichtssprecher Ehm. Solche Schadensersatzanspr\u00fcche seien aber nicht Gegenstand der Klagen gegen Halloren.", "Halloren sehe der Sache \u201eaufmerksam, aber entspannt\u201c entgegen, sagte ein Sprecher der MZ. \u201eWir haben uns nichts vorzuwerfen.\u201c Das gelte besonders f\u00fcr angebliche Unrechtm\u00e4\u00dfigkeiten bei Sachkapitalerh\u00f6hungen durch den Gro\u00dfaktion\u00e4r Charlie Investors, die Kl\u00e4ger Katjes Halloren vorwirft. Auch sei der Vorwurf des Lakritzherstellers falsch, auf der Hauptversammlung h\u00e4tten Aufsichtsr\u00e4te und Vorst\u00e4nde Stimmrechtsverbote umgangen und unerlaubt mitgestimmt.", "\u201eDie Hauptversammlung fand unter Aufsicht einer Notarin statt, die die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Abstimmungen pr\u00fcft. Dieser Vorwurf stimmt also so nicht\u201c, sagte der Halloren-Sprecher. Zugleich zeigte er sich \u00fcber die Klagen wenig \u00fcberrascht. \u201eF\u00fcr uns sind das alles keine wirklichen Neuigkeiten, wir wussten, dass Katjes diesen Schritt gehen w\u00fcrde.\u201c", "Der Lakritzhersteller war am Mittwoch nicht f\u00fcr Stellungnahmen zu erreichen. Was der S\u00fc\u00dfwarenhersteller mit seiner Beteiligung an Halloren plant, ist weiter unklar. Auch bei Halloren herrscht dazu Ungewissheit. \u201eEs w\u00e4re interessant zu wissen, was Katjes eigentlich wirklich will\u201c, sagte der Sprecher. In jedem Fall wirkt Katjes zu einer harten Auseinandersetzung entschlossen. \u201eWir haben uns viel zu lange ruhig verhalten. Aber jetzt ist Schluss damit\u201c, sagte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Tobias Bachm\u00fcller k\u00fcrzlich der \u201eWirtschaftswoche\u201c. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/halle-als-hochburg-fuer-einbrecher-wie-kann-man-sich-vor-langfingern-schuetzen--28754814", "article_id": "28754814", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Halle als Hochburg f\u00fcr Einbrecher", "article_headline_normal": "Wie kann man sich vor Langfingern sch\u00fctzen?", "date": "02.11.17, 16:30 Uhr", "author": "Silvia Z\u00f6ller", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Zw\u00f6lf Einbr\u00fcche in der unmittelbaren Nachbarschaft im letzten Jahr - das ist auch f\u00fcr Helga Herrmann aus der Gartenstadt Nietleben ein Schock, selbst wenn sie nicht betroffen war. \u201eMan m\u00f6chte das einfach nicht erleben\u201c, sagt die Hausbesitzerin. Thomas Pohle kann \u00e4hnliches aus Heide-S\u00fcd berichten: Dreimal haben sich in der letzten Zeit Einbrecher an H\u00e4usern in seiner Nachbarschaft zu schaffen gemacht. \u201eDa wurden Scheiben eingeschlagen und Kinder zum Stehlen durchgeschoben\u201c, berichtet er von den Vorf\u00e4llen. \u201eDa macht man nichts mehr\u201c, sagt er.", "Doch - genau deswegen macht Thomas Pohle nun etwas: Mit speziellen Verriegelungen will er seine Fenster sichern. Diesen Tipp holte sich der Hauseigent\u00fcmer am Mittwoch bei Fred Brehmeier, der beim Landeskriminalamt Experte f\u00fcr Einbruchsschutz ist.", "Mit einem Beratungsmobil hatte er in Heide-S\u00fcd vor einem Einkaufszentrum haltgemacht. Nicht zuf\u00e4llig, denn der Stadtteil war neben Nietleben und der Frohen Zukunft im Sommer Schauplatz einer Serie von Einbr\u00fcchen in Einfamilienh\u00e4user. Gestohlen wurden vor allem Schmuck und M\u00fcnzen.", "\u201eGerade einzeln stehende H\u00e4user sind das Hauptangriffsziel von Einbrechern\u201c, erl\u00e4utert auch Alexander Junghans, Fachberater der Polizeidirektion f\u00fcr Kriminalpr\u00e4vention, den Interessierten vor Ort. Anders als bei Doppelhaush\u00e4lften oder Reihenh\u00e4usern seien bei einzeln stehenden H\u00e4usern die n\u00e4chsten Nachbarn einfach ein St\u00fcck weiter weg - und damit auch die Gefahr, dass jemand etwas von einem Einbruch mitbekommt.", "Deswegen gilt: Einbruchsschutz ist hier besonders wichtig. Neben den speziellen Fensterverriegelungen interessierten sich die G\u00e4ste in dem Beratungsmobil aber auch f\u00fcr weitere Schutzma\u00dfnahmen. \u201eDie Terrassent\u00fcr ist doch der Schwachpunkt des Hauses\u201c, war sich ein Hausbesitzer aus Heide-S\u00fcd bewusst.", "Er informierte sich \u00fcber zertifizierte Firmen, die Sicherheitsglas anbieten. Anwohnerin Eva Polte machte sich Gedanken, ob man trotz der Gefahr von Einbr\u00fcchen im Sommer Fenster im ersten Stock angekippt lassen kann. \u201eFassadenkletterer sind uns bisher nicht bekannt\u201c, witzelte Fred Brehmeier.", "Er h\u00e4lt das f\u00fcr unproblematisch, r\u00e4t aber auch gleichzeitig davon ab, dass Nachbarn nachts mit Taschenlampe bewaffnet versuchen, Einbrecher zu verscheuchen und sich damit wom\u00f6glich selbst in Gefahr bringen. Besser sei es, aus sicherer Entfernung Fotos von Verd\u00e4chtigen zu machen oder deren Autonummern aufzuschreiben.", "Helga Herrmann bekam f\u00fcr ihre Fenster im Souterrain jedoch einen klaren anderen Tipp: \u201eEin angekipptes Fenster ist ein offenes Fenster.\u201c Sie wird k\u00fcnftig wohl neben einem abschlie\u00dfbaren Griff auch \u00fcber eine Vergitterung nachdenken. Ob Spezialfolien, die Fenster einbruchsicher machen, oder wie man mit Beleuchtung Diebe abhalten kann - zu Fragen rund um den Einbruchsschutz ber\u00e4t die Polizei \u00fcbrigens nicht nur mit ihrem Mobil. \u201eIn jedem Polizeirevier gibt es einen technischen Berater, der kostenlos Auskunft gibt\u201c, sagt Polizeibeamter Alexander Junghans. Pr\u00e4vention mache Sinn: 45 Prozent aller Wohnungseinbr\u00fcche bleiben im Versuch stecken - weil das Objekt gut gesichert war.", "\u203a\u203aWeitere Termine des Polizei-Beratungsmobils: 16. November in Salzm\u00fcnde, 23. November in Gr\u00f6bers, 28. November in Wallwitz. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/sehr-seltene-krankheit-frau-schwitzt-blut----aerzte-sind-erstaunt-28753800", "article_id": "28753800", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Sehr seltene Krankheit", "article_headline_normal": "Frau schwitzt Blut - \u00c4rzte sind erstaunt", "date": "02.11.17, 09:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ottawa -", "Es muss ein grausiger Anblick sein: Blut tropft von ihrem Gesicht und ihren H\u00e4nden. Doch niemand wei\u00df, was der 21-j\u00e4hrigen Italienerin fehlt.", "Im \u201eCanadian Medical Association Journal\u201d, das in Ottawa (Kanada) erscheint, stellten die \u00c4rzte\u00a0Roberto Maglie and Marzia Caproni nun den Krankheitsverlauf der anonymen Italienerin vor.", "Ein r\u00e4tselhafter Krankheitsfall: Demnach l\u00e4sst sich kein konkreter Ausl\u00f6ser f\u00fcr das Blutschwitzen feststellen \u2013 in Stresssituationen, so wird die Frau in dem Bericht zitiert, sei das Bluten aus allen Poren extremer. Bis zu f\u00fcnf Minuten kann ein solches Blutschwitzen dann bei ihr andauern.", "Nur wenige \u00c4rzte konnten einen solchen Fall bislang beobachten, schreibt die \u201e", "Washington Post", "\u201d. Berichte \u00fcber h\u00f6chstens ein Dutzend F\u00e4lle zirkulieren in der Fachwelt \u2013 das Krankheitsbild wird H\u00e4mhidrose genannt.", "Die Krankheitsursachen sind bis heute ungekl\u00e4rt. Die Italienerin, die die \u00d6ffentlichkeit meidet, wird nun mit dem Betablocker Propanol behandelt, der das Blutzschwitzen reduziert aber nicht gestoppt hat.\u00a0", "(Dieser Artikel erschien zuerst bei ", "express.de", ")"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/stars-und-prominente/eros-ramazotti-wollte-sie-rausholen-michelle-hunziker-war-einer-sekte-hoerig-28753932", "article_id": "28753932", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Eros Ramazotti wollte sie rausholen", "article_headline_normal": "Michelle Hunziker war einer Sekte h\u00f6rig", "date": "01.11.17, 19:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sie galten jahrelang als Vorzeige-Traumpaar: Michelle Hunziker und ihr damaliger Ehemann Eros Ramazzotti. Doch nach elf Jahren zerbrach\u00a0 die Ehe der Moderatorin und des Italo-Musikstars . Jetzt hat Michelle erstmals dar\u00fcber gesprochen, wie es zum Ehe-Aus kam.", "In der italienischen Talkshow erz\u00e4hlt sie, dass die Sekte, der sie jahrelang angeh\u00f6rte, letztlich der Ausl\u00f6ser f\u00fcr das Ehe-Drama gewesen sei. \u201eSie sagten, dass mein Mann einen negativen Einfluss auf mich habe, obwohl ich ihn sehr liebte.\u201c", "Eros habe das hinterh\u00e4ltige Spiel der Sekte durchschaut und Michelle vor die Wahl gestellt: Er oder die Sekte. Daraufhin habe sie sich f\u00fcr die Sekte und gegen ihren Ehemann entschieden. Und das trotz der gemeinsamen Tochter Aurora (20), die damals noch ein kleines Kind war.", "Der Sekten-Terror sei aber noch weiter gegangen, sagte sie: \u201eSie kontrollierten sogar meine Telefonanrufe. Vier Jahre lang habe ich nicht mit meiner Mutter gesprochen.\u201c", "Auch finanziell habe die Sekte sie ausgenommen. Sie sei sogar \u00fcberredet worden, Anteile einer eigens gegr\u00fcndeten Gesellschaft an die Sekte zu \u00fcbertragen. Weitere Sekten-Details will Michelle Hunziger demn\u00e4chst in ihrem Buch \u201eEin scheinbar perfektes Leben\u201c auspacken.", "Mittlerweile ist Michelle Hunziger gl\u00fccklich mit Tomaso Trussardi (34) verheiratet und hat zwei weitere T\u00f6chter, Sole (4) und Celeste (2) mit ihm.", "Wie sie unserer Redaktion im Sommer verriet (", "lesen Sie hier das ganze Interview", "), sei die Familienplanung allerdings noch nicht abgeschlossen: \u201eIch h\u00e4tte so gerne noch einen Sohn, w\u00fcrde mich aber nat\u00fcrlich auch \u00fcber ein M\u00e4dchen freuen.\u201c", "Zuletzt kamen vermehrt Ger\u00fcchte auf, dass Michelle Hunziker wieder schwanger sein k\u00f6nnte. Ausl\u00f6ser waren Bilder, die sie bei einem Familienausflug mit einem auff\u00e4llig weiten Pullover zeigten.", "F\u00fcr Vorzeige-Mama Hunziker w\u00e4re es mit Sicherheit ein gro\u00dfes Gl\u00fcck.", "(Dieser Artikel erschien zuerst bei ", "express.de", ")"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/netzfundstuecke/autofahrer-gestoppt-junge-liegt-im-kofferraum-und-haelt-offene-heckklappe-fest-28754564", "article_id": "28754564", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Autofahrer gestoppt", "article_headline_normal": "Junge liegt im Kofferraum und h\u00e4lt offene Heckklappe fest", "date": "01.11.17, 18:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Beamte einer Verkehrsstreife in Berlin machten am Mittwoch w\u00e4hrend einer Kontrollfahrt eine kuriose Entdeckung.", "Die Streife stoppte im Stadtbezirk Mitte den Fahrer eines Autos mit Berliner Kennzeichen, weil an der halb offen stehenden Heckklappe die Finger einer kleinen Hand hervorlugten, berichtet die Berliner Polizei auf Facebook.", "Wie sich herausstellte geh\u00f6rten die Finger an die Hand des 15-j\u00e4hrigen Sohnes. Der lag r\u00fccklings im Kofferraum des Autos, sicherte mit den Beinen einen Schrank und hielt gleichzeitig die Heckklappe des Wagens fest.", "\u201eDas geht doch auch so\", soll der Vater als Rechtfertigung geantwortet haben. Die verdutzten Polizisten waren da jedoch v\u00f6llig anderer Meinung. \u201eDas geht eben so nicht\u201c, so die Polizei. Der verantwortungslose Vater und Autofahrer muss nun mit einem Bu\u00dfgeld und mindestens einem Punkt in Flensburg rechnen. (mz/mad)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/massenrausch-bei-seminar-angeklagter-gesteht-verteilung-von-drogen-28754840", "article_id": "28754840", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Massenrausch bei Seminar", "article_headline_normal": "Angeklagter gesteht Verteilung von Drogen", "date": "02.11.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stade/Handeloh -", "Teilnehmer w\u00e4lzten sich schreiend auf dem Boden, einige wurden bewusstlos: ", "Zwei Jahre nach dem Massenrausch bei einem Seminar", " um erweiterte Wahrnehmung hat der angeklagte Psychotherapeut einger\u00e4umt, damals Drogen verteilt zu haben. \u201eIch best\u00e4tige, dass die Anklagevorw\u00fcrfe zu Recht erhoben wurden\u201c, sagte der 52-J\u00e4hrige am Donnerstag zu Beginn des Prozesses vor dem Landgericht Stade.", "Er habe den 27 Teilnehmern Kapseln mit dem Halluzinogen 2C-E angeboten, in denen ohne sein Wissen auch die psychoaktive Substanz DragonFly enthalten gewesen sei. Er sprach von einem \u201eUnfall\u201c und entschuldigte sich bei den Betroffenen. Es habe sich um eine \u201efreiwillige, selbstverantwortliche Einnahme gehandelt.\u201c", "\u00dcber 160 Rettungskr\u00e4fte waren am 4. September 2015 wegen des Vorfalls im nieders\u00e4chsischen Handeloh im Einsatz. Die 27 Teilnehmer des Seminars und die beiden Organisatoren - der Angeklagte und seine Ehefrau - wurden etwa mit Kr\u00e4mpfen, Wahnvorstellungen und Herzrasen in Krankenh\u00e4user gebracht. Schnell stellte sich heraus, dass es um ein Drogenexperiment ging.", "Die Staatsanwaltschaft wirft dem Diplom-Psychologen und Psychotherapeuten das \u00dcberlassen von Bet\u00e4ubungsmitteln zum unmittelbaren Verbrauch und Drogenbesitz vor. Das Verfahren gegen die Ehefrau des Angeklagten wurde bereits gegen eine Geldbu\u00dfe eingestellt.", "Laut Anklage sollte im Rahmen einer \u00e4u\u00dferst umstrittenen Therapieform, der sogenannten Psycholyse, eine Bewusstseinserweiterung erreicht werden. Das bestritt der Angeklagte, auch wenn er die Therapieform begr\u00fc\u00dfe. Daf\u00fcr sei 2C-E in der verabreichten Dosis unbrauchbar. Er selbst und seine Frau h\u00e4tten die Substanz unwissentlich eingenommen, wohl beim Trinken, sagte er.", "Es sei kein Treffen von Heilpraktikern gewesen, sagte der Angeklagte weiter. Vom Arzt bis zum Friseur, vom Psychologen bis zum Erzieher seien ganz unterschiedliche Teilnehmer dabei gewesen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/loreley-rundflug-wasserflugzeug-landet-nach-panne-auf-dem-rhein-28754934", "article_id": "28754934", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Loreley-Rundflug", "article_headline_normal": "Wasserflugzeug landet nach Panne auf dem Rhein", "date": "02.11.17, 12:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["St. Goar -", "Notwasserung auf dem Rhein: Der Loreley-Rundflug eines Wasserflugzeugs hat wegen einer Panne ein abruptes Ende gefunden. Der Pilot und zwei Flugg\u00e4ste kamen zwischen Oberwesel und St. Goar mit dem Schrecken davon, wie die Wasserschutzpolizei am Donnerstag mitteilte. Das kleine, wei\u00dfe Amphibienflugzeug war am Dienstag in Mainz-Finthen zu einem Rundflug gestartet.", "Nach Polizeiangaben fiel die mechanische Benzinpumpe aus. Zwar schaltete der Pilot noch die elektrische Ersatz-Benzinpumpe ein. Das reichte aber wegen der relativ geringen Flugh\u00f6he von etwa 1000 Metern nicht mehr aus. Als auch der Motor selbst streikte, ging der Pilot auf einem Rheinabschnitt ohne Schiffsverkehr nieder.", "Der Pilot und ein Fluggast versuchten vergeblich, mit Paddeln eine linksrheinische Sandbank zu erreichen. Dann half die Besatzung einer Jacht: Mit einem Tau schleppte sie das Wasserflugzeug ab, bis zwei Feuerwehrboote eintrafen und die Maschine zum rechtsrheinischen Loreleyhafen bei St. Goarshausen zogen. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/vorwuerfe-der-sexuellen-belaestigung-kevin-spacey-will-sich-in-behandlung-begeben-28755630", "article_id": "28755630", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Vorw\u00fcrfe der sexuellen Bel\u00e4stigung", "article_headline_normal": "Kevin Spacey will sich in Behandlung begeben", "date": "02.11.17, 13:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Los Angeles -", "Oscar-Preistr\u00e4ger Kevin Spacey (58) sucht sich nach ", "Vorw\u00fcrfen wegen sexueller Bel\u00e4stigung", " therapeutische Hilfe. \u201eKevin Spacey nimmt sich die n\u00f6tige Zeit f\u00fcr eine Analyse und Behandlung\u201c, sagte ein Sprecher am Donnerstag in einem Statement an mehrere US-Medien. Weitere Informationen werde es dazu vorerst nicht geben.", "Schauspieler Anthony Rapp (46, \u201eStar Trek: Discovery\u201c) und andere hatten Spacey (\u201eHouse of Cards\u201c) zuvor der sexuellen \u00dcbergriffe beschuldigt. Der US-Schauspieler ist einer von mehreren Hollywood-Stars, die sich derzeit mit Vorw\u00fcrfen der sexuellen Bel\u00e4stung und des Missbrauchs konfrontiert sehen. Eine Autorin hatte ", "Dustin Hoffman", " beschuldigt, sie in der Vergangenheit bel\u00e4stigt und gedem\u00fctigt zu haben.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/fernsehen/-bares-fuer-rares--im-zdf-ist-auch-ihr-krempel--viel-geld-wert--28754394", "article_id": "28754394", "section": "panorama", "article_headline_strong": "\u201eBares f\u00fcr Rares\u201c im ZDF", "article_headline_normal": "Ist auch Ihr Krempel viel Geld wert?", "date": "02.11.17, 14:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Ist das Kunst oder kann das weg? Diese Frage wird in der Tr\u00f6delshow \u201eBares f\u00fcr Rares\u201c am Abend mehrfach gekl\u00e4rt werden. Das ZDF zeigt die beliebte Sendung mit Horst Lichter (", "\u201eKeine Zeit f\u00fcr Arschl\u00f6cher\u201c", ") am Donnerstag in einer XXL-Ausgabe ab 20.15Uhr.", "Rarit\u00e4tenbesitzer kommen bei \u201eBares f\u00fcr Rares\u201c ins Schloss Ehreshoven bei Engelskirchen in NRW, um ihre Sch\u00e4tze zu pr\u00e4sentieren. Moderator Horst Lichter erh\u00e4lt von sieben H\u00e4ndlern und vier Experten Unterst\u00fctzung.", "Die H\u00e4ndler begutachten gro\u00dfe Sch\u00e4tze und kleine Kuriosit\u00e4ten. Wie viel ist der vermeintliche Krempel vom Dachboden wirklich wert?", "Auch prominente Besitzer sch\u00f6ner Dinge versuchen vor historischer Kulisse, ihre Rarit\u00e4ten meistbietend zu ver\u00e4u\u00dfern: In der aktuellen Folge von \u201eBares f\u00fcr Rares\u201c m\u00f6chte sich Schauspielerin Katja Flint von einem ganz besonderen Schmuckst\u00fcck trennen, welches einst eine weltber\u00fchmte Vorbesitzerin hatte. Wie wird Expertin Dr. Heide Rezepa-Zabel dieses St\u00fcck einsch\u00e4tzen?", "Mit dabei sind auch dieses Mal wieder die H\u00e4ndler Ludwig \"Lucki\" Hofmaier, Wolfgang Pauritsch, Susanne Steiger, Walter \"Waldi\" Lehnertz, Fabian Kahl, Julian Schmitz-Avila und Elke Velten sowie die Experten Dr. Heide Rezepa-Zabel, Albert Maier, Sven Deutschmanek und Detlev K\u00fcmmel.", "Sie haben mal wieder Ihren Keller entr\u00fcmpelt oder auf Ihrem Dachboden ein l\u00e4ngst vergessenes Kunstwerk entdeckt? Dann k\u00f6nnten Sie Ihren Fund auch mal in der Show \u201eBares f\u00fcr Rares\" von Fachleuten bewerten lassen. Vielleicht lohnt sich Ihr Fund dann sogar finanziell.", "Und so funktioniert die Online-Bewerbung bei \u201eBares f\u00fcr Rares\u201c: F\u00fcllen Sie einfach die Anmeldeliste aus. Beschreiben Sie kurz, um welche Art Gegenstand es sich handelt und was \u00fcber ihn bekannt ist.", "Entscheiden Sie dann, ob Sie Ihre Rarit\u00e4t lediglich bewerten lassen oder auch verkaufen wollen. Zudem m\u00fcssen Sie bis zu f\u00fcnf gut ausgeleuchtete Fotos von Ihrem Gegenstand hochladen. Dann das Ganze nur noch abschicken und mit etwas Gl\u00fcck meldet sich \u201eBares f\u00fcr Rares\" bald bei Ihnen.", " HIER geht es zur Bewerbung", ".", "(mz/ibo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/katholisches-kirchenoberhaupt-papst-franziskus-schlaeft-beim-beten-manchmal-ein-28756236", "article_id": "28756236", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Katholisches Kirchenoberhaupt", "article_headline_normal": "Papst Franziskus schl\u00e4ft beim Beten manchmal ein", "date": "02.11.17, 15:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["Rom -", "Papst Franziskus kann sich beim Beten nicht immer wachhalten. \u201eWenn ich beten gehe, schlafe ich manchmal ein\u201c, sagte der 80-J\u00e4hrige dem italienischen Fernsehsender TV2000.", "Der franz\u00f6sischen Heiligen Therese von Lisieux sei das im 19. Jahrhundert auch schon passiert. \u201eSie sagte, dass sie das auch getan habe und dass es dem Herrn, dem Gott, dem Vater gefalle, wenn man einschl\u00e4ft\u201c, sagte das katholische Kirchenoberhaupt.", "Der Pontifex reagierte mit seiner Antwort in dem am Mittwochabend ver\u00f6ffentlichten Interview auf eine Anekdote des Fragestellers und Priesters Marco Pozza, der ihm von einem Gefangenen erz\u00e4hlte, f\u00fcr den die Kirche der einzige Ort sei, an dem er schlafen k\u00f6nne. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/familientragoedie-mann-toetet-mutter--lebensgefaehrtin-und-sich-selbst-28755738", "article_id": "28755738", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Familientrag\u00f6die", "article_headline_normal": "Mann t\u00f6tet Mutter, Lebensgef\u00e4hrtin und sich selbst", "date": "02.11.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Altfraunhofen -", "Nach dem ", "Fund von drei Leichen", " in einem Wohnhaus in Niederbayern gehen die Ermittler von einem Familiendrama aus. Ersten Erkenntnissen zufolge soll ein 49 Jahre alter Mann in Altfraunhofen am 1. November (Allerheiligentag) seine 83-j\u00e4hrige Mutter, seine 61-j\u00e4hrige Lebensgef\u00e4hrtin und sich selbst erschossen haben, wie die Polizei am Donnerstag mitteilte.", "Der Mann rief vor seinem Tod selbst die Polizei zum Tatort in der beschaulichen Wohnsiedlung. Telefonisch teilte der Deutsche den Beamten mit, dass sie in dem Haus \u201edrei Tote abholen\u201c k\u00f6nnten und legte auf. Danach war er f\u00fcr die Polizei nicht mehr erreichbar. In dem Einfamilienhaus entdeckten die Beamten daraufhin die drei Leichen.", "Kripo und Staatsanwaltschaft gehen davon aus, dass der Mann die beiden Frauen mit deren Einverst\u00e4ndnis t\u00f6tete, dann die Polizei rief und sich selbst t\u00f6tete. Es gebe ein Schriftst\u00fcck, das auf das Einverst\u00e4ndnis der beiden Frauen hindeute, sagte ein Sprecher der Staatsanwaltschaft Landshut. Das Schreiben m\u00fcsse jedoch noch auf seine Urheberschaft hin untersucht werden.", "Dass weitere Menschen an der Tat beteiligt gewesen sein k\u00f6nnten, schlie\u00dfen die Ermittler aus. Die Leichen sollten am Donnerstag obduziert werden. Die Tatwaffe war nach Auskunft der Staatsanwaltschaft nicht registriert. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sangerhausen/dreister-diebstahl-hochzeitstanne-einfach-geklaut-28753896", "article_id": "28753896", "section": "sangerhausen", "article_headline_strong": "Dreister Diebstahl", "article_headline_normal": "Hochzeitstanne einfach geklaut", "date": "02.11.17, 09:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Lengefeld -", "Maik Schulze ist sauer. Richtig sauer, das ist ihm anzumerken. \u201eDas ist doch kein einfacher Dummer-Jungen-Streich, das ist ganz einfach dreister Diebstahl\", so der Familienvater aus Lengefeld.", "Was den 49-J\u00e4hrigen so \u00e4rgert, ist ein Vorfall, der sich am Wochenende auf seinem Grundst\u00fcck in der S\u00fcdharz-Gemeinde ereignet hat. Aus dem Vorgarten des Hauses der Familie Schulze verschwand n\u00e4mlich urpl\u00f6tzlich \u00fcber Nacht eine rund anderthalb Meter hohe Anden-Tanne.", "Dabei handelt es sich wahrlich nicht um ein gew\u00f6hnliches Gew\u00e4chs, sondern einen f\u00fcr die Familie ganz besonderen Baum, der mehr als finanziellen Wert hat. \u201eDen haben wir vor vier Jahren zur Hochzeit geschenkt bekommen. Da ist es doch ganz klar, dass jede Menge Erinnerungen daran h\u00e4ngen\", sagt Schulze. Das \u00e4rgert ihn viel mehr als der materielle Verlust. Doch auch diesen gibt es. Damals habe sie vielleicht 50 Euro gekostet. \"Jetzt, wo sie so sch\u00f6n gewachsen ist, ist es weitaus mehr. Mindestens zwei-, vielleicht sogar dreihundert Euro war sie jetzt bestimmt wert\", rechnet er vor.", "Dann erz\u00e4hlt Schulze: \"Wir haben es nicht einmal gleich gemerkt, dass unsere Tanne Beine gekriegt hat. Erst als wir am Sonnabend vom Einkaufen zur\u00fcckgekommen sind, habe ich die aufgeworfene Erde und das gro\u00dfe Loch im Vorgarten gesehen.\" Der Lengefelder dachte zun\u00e4chst an einen b\u00f6sen Halloween-Streich von Kindern oder Jugendlichen, \u00e4nderte dann aber schnell seine Meinung. \"Das h\u00e4tten Kinder oder Jugendliche gar nicht so hinbekommen. Die h\u00e4tten vielleicht die Tanne ausgegraben und einfach liegen gelassen. Aber unsere ist ja weg.\"", "Die Tanne habe unheimlich scharfe Spitzen an den Zweigen, deshalb k\u00f6nne man sie auch nicht einfach so wegtragen. \u201eWer die abtransportiert hat, der brauchte schon Handschuhe. Und er muss mindestens einen Spaten zum Ausgraben und ein Auto zum Abtransport dabei gehabt haben\", sagt Schulze und zeigt auf kurze und l\u00e4ngere Wurzeln, die noch im Boden stecken.", "\u201eOhne die Wurzeln w\u00e4chst der Baum doch nirgendwo anders wieder an.\" Angesichts dieser Tatsache sch\u00fcttelt er schon wieder den Kopf: \u201eIch wei\u00df nicht, wer so etwas macht. F\u00fcr so einen dreisten Diebstahl habe ich einfach kein Verst\u00e4ndnis.\" Was dem Ganzen die Krone aufsetze: Familie Schulze schlief im Haus, als der Diebe zuschlug.", "Ob Maik Schulze und seine Familie jetzt in ihrem Vorgarten in Lengefeld eine neue Tanne pflanzen? So schnell wird das sicherlich nicht passieren, zu gro\u00df ist der \u00c4rger \u00fcber die verschwundene Hochzeitstanne. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//landkreis-harz/millionen-investition-hexentanzplatz-wird-zum-freizeitpark-28751650", "article_id": "28751650", "section": "landkreis-harz", "article_headline_strong": "Millionen-Investition", "article_headline_normal": "Hexentanzplatz wird zum Freizeitpark", "date": "02.11.17, 09:55 Uhr", "author": "Petra Korn", "article_text": ["Thale -", "Die Stadt Thale will zwei ihrer gr\u00f6\u00dften Attraktionen aufpolieren. Daf\u00fcr sollen mehr als elf Millionen Euro in die Hand genommen werden.", "Geplant ist, das Bergtheater auf dem Hexentanzplatz technisch aufzur\u00fcsten und die Zahl der Zuschauerpl\u00e4tze auf etwa 2.000 zu erweitern, ein Parkhaus zu bauen und den zentralen Bereich des Hexentanzplatzes neu zu gestalten.", "So soll rund um den \u201eHexenring\u201c - den Steinkreis mit drei Bronzefiguren - eine Fantasiewelt entstehen.", "Errichtet werden sollen verschiedene \u201eHexenh\u00e4uschen\u201c mit schr\u00e4gen Au\u00dfenw\u00e4nden aus Fachwerk, kombiniert mit weiteren sagenhaften und mystische Holz-Skulpturen.", "Die - im Inneren ganz modernen - H\u00e4uschen sollen Platz bieten f\u00fcr Gastronomie und Handel, aber auch Spiel- und Aufenthaltsm\u00f6glichkeiten - vor allem f\u00fcr Kinder.", "\u201eEs soll all das geben, was der Tagesgast nachfragt. Es soll aber ganz anders pr\u00e4sentiert werden als jetzt\u201c, sagt B\u00fcrgermeister Thomas Balcerowski (CDU).", "Entstehen k\u00f6nnten die Geb\u00e4ude, deren Zahl noch nicht feststeht, als kleine H\u00e4userzeilen oder einzeln stehend. Gedacht ist zudem an \u201eEingangst\u00fcrmchen\u201c an Wegen und Zufahrten zum Hexentanzplatz.", "Der Stadt falle bereits seit mehreren Jahren auf, dass der Hexentanzplatz bei Besuchern zu Entt\u00e4uschungen f\u00fchre, erkl\u00e4rt Balcerowski.", "\u201eWenn der Familienvater sagt, wir fahren zum Hexentanzplatz, weckt das bei Kindern die Vorstellung, dort etwas zu erleben.\u201c", "Sie w\u00fcrden dabei an Dinge denken, \u201edie sie vielleicht im Fernsehen gesehen haben und in ihrer Fantasie immer da sind. Wir wollen jetzt investieren, um die Vorstellungen, die unsere G\u00e4ste haben, zu erf\u00fcllen\u201c.", "Gestartet worden sei daf\u00fcr ein Architektenwettbewerb, zu dem es auch mehrere Anfragen gegeben habe. Letztlich habe nur die K\u00fcnstlerische Holzgestaltung Bergmann GmbH einen Vorschlag eingereicht - einen \u201esehr guten\u201c Vorschlag, so Balcerowski.", "Und: \u201eDiese Firma ist uns nicht unbekannt.\u201c Sie habe bereits den \u201ewunderbar gestalteten Spielplatz\u201c auf dem Rathausplatz gebaut, der sehr gro\u00dfe Resonanz finde.", "Bei einer Klausurtagung des Stadtrates habe die Firma ihr Konzept vorgestellt - und einhellige Zustimmung gefunden.", "Derzeit gebe es bereits Gespr\u00e4che mit interessierten Privatunternehmen; denn in Handel und Gastronomie d\u00fcrfe die Kommune nicht investieren.", "Stimmt der Stadtrat am Donnerstag einem Grundsatzbeschluss f\u00fcr das Projekt zu, \u201ewollen wir die \u00f6ffentlichen Investitionen herausnehmen, eine Vorplanung machen, diese in einen F\u00f6rdermittelantrag gie\u00dfen und im Winterhalbjahr einreichen\u201c, so Balcerowski.", "Welchen Teil der f\u00fcr die Neugestaltung veranschlagten 5,5 Millionen Euro die Stadt letztlich tragen werde, sei noch offen.", "Mit 5,8 Millionen Euro werden der Bau eines Parkhauses und die Arbeiten am Bergtheater veranschlagt.", "\u201eWenn G\u00e4ste zu einer Freilichtb\u00fchne gehen, erwarten sie Unterhaltung und Show\u201c, sagt Intendant Ronny Gro\u00dfe.", "\u201eEs z\u00e4hlt nicht mehr nur eine gute k\u00fcnstlerische Leistung, man muss auch Effekte bringen\u201c, erg\u00e4nzt Balcerowski.", "Mit den Investitionen \u201epassen wir das Bergtheater der Erwartungshaltung der G\u00e4ste an\u201c, so Gro\u00dfe. Bei allen Pl\u00e4nen - \u201edie Kulisse, die Sichtachse des Bergtheaters wird unver\u00e4ndert bleiben\u201c, betont er.", "Auch f\u00fcr dieses Projekt soll im Winterhalbjahr ein F\u00f6rdermittelantrag gestellt werden.", "\u201eEs gab bereits Vorgespr\u00e4che mit dem Land, bei denen uns eine Zustimmung f\u00fcr beide Vorhaben in Aussicht gestellt worden ist\u201c, sagte Thomas Balcerowski.", "Er machte aber auch deutlich: \u201eEs wird ein Marathonlauf.\u201c", "Begonnen werde \u201emit dem ersten Schritt\u201c - der Stadtratssitzung am Donnerstag. \u201eWir erwarten, dass wir - wenn alles gut geht in der Bewilligungs- und Genehmigungsphase - fr\u00fchestens 2019 den ersten Spaten stechen k\u00f6nnen. Und die Umsetzung wird auch erhebliche Zeit in Anspruch nehmen.\u201c (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//hettstedt/hettstedterin-waere-auf-safari-fast-gestorben-erinnerungen--die-fuer-gaensehaut-sorgen-28754424", "article_id": "28754424", "section": "hettstedt", "article_headline_strong": "Hettstedterin w\u00e4re auf Safari fast gestorben", "article_headline_normal": "Erinnerungen, die f\u00fcr G\u00e4nsehaut sorgen", "date": "02.11.17, 10:49 Uhr", "author": "Anke Losack", "article_text": ["Hettstedt -", "Als Isolde Kakoschky zu lesen beginnt, h\u00e4lt Iris Buchschatz inne. \u201eManchmal tr\u00e4ume ich von Afrika\u201c, zitiert Kakoschky aus dem Prolog des Buches, das sie in den H\u00e4nden h\u00e4lt und setzt fort, \u201edoch nicht nur von dem gro\u00dfen afrikanischen Kontinent, den ich noch immer liebe, sondern von den Menschen, die mir zu Freunden wurden, denen ich wahrscheinlich mein Leben verdanke.\u201c Ein G\u00e4nsehautmoment f\u00fcr die Autorin Kakoschky und f\u00fcr Iris Buchschatz. \u201eIch k\u00f6nnte das nicht laut lesen\u201c, sagt diese.", "Das nun erschienene Buch mit dem Titel", " \u201eErinnere dich an Kenia\u201c ist die Geschichte \u00fcber das, was der Hettstedterin Iris Buchschatz vor vier Jahren im Kenia-Urlau", "b und danach widerfahren ist.", "Bei einer Safari spielte sich ein Drama ab, weil sie starke Magenschmerzen bekam. Safari-Leiter Peter Mutua Muli half und rettete ihr wohl das Leben. Weil sie in Not war, kam er von einer Nachtsafari zur\u00fcck, um sie in ein Krankenhaus zu fahren. Ihr Darm hatte sich verschlungen, er w\u00e4re fast abgestorben.", "F\u00fcr seine schnelle Hilfe ist Buchschatz dem Safari-Leiter f\u00fcr ewig dankbar. Es ist eine Freundschaft entstanden, verbunden mit einigen Wiedersehen und einer Hilfsaktion, die Buchschatz f\u00fcr ihren Freund Peter und seine Familie startete. Denn Anfang dieses Jahres ben\u00f6tigte dieser Hilfe: Der Sohn des Safari-Leiters erhielt die Diagnose Knochenkrebs.", "All das hat Autorin Isolde Kakoschky in Zusammenarbeit mit der 52-J\u00e4hrigen aus Hettstedt in dem Buch festgehalten. Ein Werk - emotional und herzzerrei\u00dfend. \u201eUnd alles davon stimmt\u201c, betont Buchschatz. In punkto Realit\u00e4tsn\u00e4he waren sich die beiden Frauen anfangs nicht so ganz einig. Kakoschky, die vorwiegend Romane schreibt, h\u00e4tte gern ein bisschen Fantasie reingebracht. \u201eAber Iris wollte das nicht.\u201c", "Die zweieinhalb Monate, in denen sie an dem Buch gearbeitet haben, seien sehr anstrengend gewesen, sagen sie unisono. Buchschatz hat zum Teil nachts ihre Erinnerungen aufgeschrieben und dann an Kakoschky gemailt. \u201eIch habe einen ganzen Stapel Mails von ihr zu Hause\u201c, so die Gerbstedterin, die beim Schreiben G\u00e4nsehaut bekommen habe. \u201eAn vielen Stellen sind mir auch die Tr\u00e4nen gekommen.\u201c", "Drei Gedichtb\u00e4nde und sechs Romane hatte die Autorin aus Gerbstedt bis dato geschrieben. Ein Erfahrungsbericht war komplettes Neuland f\u00fcr sie. Und das schien auch die Schwierigkeit zu werden bei der Suche nach einem Verleger. \u201eMeiner ver\u00f6ffentlicht eigentlich nur Romane\u201c, sagt sie. Dennoch: Ihm und vier weiteren schickte sie einfach ein Expos\u00e9. Zu ihrer \u00dcberraschung sprang nur ihr Verleger darauf an. \u201eAm n\u00e4chsten Tag hatte ich schon die Antwort. Das hat mir auch unwahrscheinlich den Druck genommen\u201c, so Kakoschky, die am Freitag 60 Jahre alt wird.", "Vergangene Woche sind die ersten 105 B\u00fccher bei den beiden eingetroffen - und l\u00e4ngst schon wieder vergriffen. Von Verwandten, Freunden und Bekannten lagen Vorbestellungen vor. Buchschatz will weitere ordern. Denn auf jeden Fall will sie welche zu Hause haben, wenn ihr Freund Peter, der Safari-Leiter, sie besuchen kommt. Diesmal mit seiner Frau und dem Sohn. F\u00fcr viereinhalb Wochen.", "Wie Buchschatz sagt, sind jede Menge Besuche schon geplant, etwa bei Freunden, die den Jungen beim Kampf gegen die Krankheit geholfen haben. Es wird ein gro\u00dfes Kennenlernen all derer, die m\u00f6glicherweise auch im Buch vorkommen.", "Jede Menge positiver Reaktionen haben Kakoschky und Buchschatz zu \u201eErinnere dich an Kenia\u201c bereits erhalten. Sie wollen das Buch auch \u00f6ffentlich vorstellen, im Hettstedter Kunstzuckerhut am 24. November. Peter Mutua Muli und seine Familie sind dabei. Da ist der n\u00e4chste G\u00e4nsehautmoment vorprogrammiert.\u00a0 (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/kinderbetreuung-kita-traeger-fordern-sozial-vertraegliche-elternbeitraege-28754878", "article_id": "28754878", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Kinderbetreuung", "article_headline_normal": "Kita-Tr\u00e4ger fordern sozial vertr\u00e4gliche Elternbeitr\u00e4ge", "date": "02.11.17, 13:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Tr\u00e4ger von Kindertageseinrichtungen in Sachsen-Anhalt haben eine Begrenzung der Elternbeitr\u00e4ge auf zwei Drittel des Kindergeldes gefordert. \u201eDie Kosten f\u00fcr die Eltern m\u00fcssen berechenbar und sozial vertr\u00e4glich sein\u201c, sagte die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Parit\u00e4tischen Sachsen-Anhalt, Gabriele Girke, am Donnerstag in Magdeburg.", "Damit werde auch erreicht, dass alle Eltern im Land vergleichbar und unabh\u00e4ngig von der finanziellen Situation ihrer Wohnortgemeinde belastet w\u00fcrden. Perspektivisch sollte die fr\u00fchkindliche Bildung sogar kostenfrei sein. Mit einem Positionspapier schalteten sich die Tr\u00e4ger in die Debatte um die Novellierung des Kinderf\u00f6rderungsgesetzes ein.", "Die Kita-Tr\u00e4ger unter dem Dach der Liga der Freien Wohlfahrtspflege, die nach eigenen Angaben rund 40 Prozent der Kitas im Land beteiben, forderten zudem mehr Zeit f\u00fcr die Erzieherinnen f\u00fcr die Vor- und Nachbereitung, Leitungst\u00e4tigkeit sowie Reserven f\u00fcr Urlaub, Krankheit und Weiterbildung. \u201eAm Ende ist entscheidend, dass es nicht nur die direkte Arbeit am Kind gibt\u201c, betonte Girke. Wie die Forderungen finanziert werden k\u00f6nnten, sagten die Kita-Tr\u00e4ger nicht. Sie wollten darstellen, was eine qualit\u00e4tvolle Arbeit mit den Kindern ausmache.", "Sachsen-Anhalt gibt seit Jahren immer mehr Geld f\u00fcr die Kinderbetreuung aus, in diesem Jahr sine es rund 330 Millionen Euro. Trotzdem klagen Eltern \u00fcber steigende Beitr\u00e4ge. Nun soll das entsprechende Gesetz in zwei Schritten \u00fcberarbeitet werden - zun\u00e4chst erhalten die Kommunen rund 30 Millionen Euro mehr Geld. Das hatte das Landesverfassungsgericht bis Jahresende gefordert. Im zweiten Schritt soll das Gesetz inhaltlich \u00fcberarbeitet werden, wenn das Bundesverfassungsgericht eine Entscheidung \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten verk\u00fcndet hat.", "In der Debatte, wie die Kinderbetreuung im Land k\u00fcnftig aussehen soll, geht es auch um die Betreuungszeiten. Aktuell haben alle Kinder von Geburt an einen Anspruch auf eine Ganztagsbetreuung von bis zu zehn Stunden t\u00e4glich. Die CDU erw\u00e4gt f\u00fcr Kinder erwerbsloser Eltern einen geringeren Anspruch. Der Vorstandsvorsitzender der Liga der Freien Wohlfahrtspflege, Klaus Skalitz, sagte, finanziell werde das kaum Effekte haben. Erzieherinnen mehr Zeit einzur\u00e4umen f\u00fcr ihre Arbeit hingegen sei ein deutlich gr\u00f6\u00dferer Posten.", "In ihrem Papier fordert die Liga der Freien Wohlfahrtspflege beispielsweise, eine Leitungskraft je 100 Kinder freizustellen von der allt\u00e4glichen Kinderbetreuung. In anderen Bundesl\u00e4ndern wie Th\u00fcringen habe sich das bew\u00e4hrt. Zudem sollten die Erzieherinnen mindestens f\u00fcnf Stunden je Vollzeitkraft und Woche Zeit f\u00fcr die Vor- und Nachbereitung erhalten. F\u00fcr Krankheit, Urlaub sowie Fortbildungen sollten etwa f\u00fcnf Stunden pro Woche eingerechnet werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//saalekreis/bleifuss-auf-der-autobahn-162-rasern-droht-ein-fahrverbot-28755104", "article_id": "28755104", "section": "saalekreis", "article_headline_strong": "Bleifu\u00df auf der Autobahn", "article_headline_normal": "162 Rasern droht ein Fahrverbot", "date": "02.11.17, 12:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Merseburg -", "Mit Bleifu\u00df zu fahren, ist auf den Autobahnen im Saale- und Burgenlandkreis ganz offensichtlich Alltag: Nach Geschwindigkeitskontrollen, die die zust\u00e4ndige Autobahnpolizei Wei\u00dfenfels auf den Autobahnen 9, 14, 38 und 143 im Laufe des Oktobers vorgenommen hatte, m\u00fcssen 162 Autofahrer mit Fahrverboten rechnen. Das teilte Beh\u00f6rdensprecher Veit Richter am Donnerstag mit.", "Das schnellste erfasste Fahrzeug sei dabei am 13. Oktober auf der A14 nahe der Ortschaft Oppin (Gemeinde Petersberg)\u00a0 geblitzt worden: Dessen Fahrer raste mit einer Geschwindigkeit von 210 Kilometern pro Stunde in einem Abschnitt\u00a0 mit zul\u00e4ssiger H\u00f6chstgeschwindigkeit von 120 Kilometern pro Stunde.", "Bei den Kontrollaktionen seien im Oktober alles in allem 1.021 Tempos\u00fcnder ertappt worden, so Richter weiter. Bei insgesamt 21.851 Fahrzeugen war das Tempo \u00fcberpr\u00fcft worden. Wie Richter ank\u00fcndigte, werde die Einhaltung der H\u00f6chstgeschwindigkeit auf den Trassen weiter ein Kontrollschwerpunkt sein. \u201eDie Nichteinhaltung der\u00a0 H\u00f6chstgeschwindigkeit auf Autobahnen ist in den letzten Jahren konstant eine der Hauptunfallursachen\u201c, begr\u00fcndete Richter. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/blutige-attacke-auf-pferd-unbekannter-fuegt-wallach-klaffende-schnittwunde-zu-28755314", "article_id": "28755314", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "Blutige Attacke auf Pferd", "article_headline_normal": "Unbekannter f\u00fcgt Wallach klaffende Schnittwunde zu", "date": "02.11.17, 12:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Goslar -", "Mit einem scharfkantigen Werkzeug hat ein unbekannter T\u00e4ter im Harz einen 19 Jahre alten Wallach schwer verletzt. Der T\u00e4ter habe dem Tiere eine 20 Zentimeter lange und bis zu vier Zentimeter tiefe klaffende Schnittwunde zugef\u00fcgt, teile die Polizei am Donnerstag mit. Die Attacke habe sich auf einer Koppel bei Goslar ereignet.", "In S\u00fcdniedersachsen gab es in der Vergangenheit immer wieder blutige Attacken auf Pferde, zuletzt war im Juni eine Stute auf einer Koppel im Raum Osterode durch zahlreiche Stiche im Genitalbereich schwer verletzt worden. 2015 wurden im Kreis Northeim vier Pferden Schnittverletzungen zugef\u00fcgt. Davor waren Tiere auch im S\u00fcdharz zum Teil schwer verletzt worden. (mz/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//saalekreis/20-jahre-sprit-aus-leuna-warum-die-total-raffinerie-neue-wege-gehen-muss-28754696", "article_id": "28754696", "section": "saalekreis", "article_headline_strong": "20 Jahre Sprit aus Leuna", "article_headline_normal": "Warum die Total-Raffinerie neue Wege gehen muss", "date": "02.11.17, 11:59 Uhr", "author": "Melain van Alst", "article_text": ["Spergau -", "Seit zwei Jahrzehnten ist die Total-Raffinerie der Wirtschaftsmotor der Region. Am Mittwoch vor genau 20 Jahren wurde erstmals Roh\u00f6l in der Anlage verarbeitet. Es war der Beginn einer neuen \u00c4ra, einer neuen hoch modernen Raffinerie und gleichzeitig das Einl\u00f6sen eines ber\u00fchmten Versprechens.", "\u201eOhne Total w\u00e4ren wir total am Ende\u201c, sagte Landrat Frank Bannert (CDU) bei einer Rede am Mittwoch am Standort. \u201eDie Raffinerie ist ein Ankerpunkt f\u00fcr die Region und ein Zentrum der Innovation. Ohne die Raffinerie w\u00e4re der Saalekreis nicht dort, wo er heute steht.\u201c Und er steht mit Blick auf die Wirtschaftskraft ganz weit oben.", "Laut einer Studie der Norddeutschen Landesbank (Nord/LB) war die Total-Raffinerie mit einem Umsatz von f\u00fcnf Milliarden Euro 2015 das umsatzst\u00e4rkste Unternehmen in ganz Sachsen-Anhalt. Auf dem zweiten Platz und mit etwas mehr als der H\u00e4lfte des Umsatzes rangiert ein weiteres Unternehmen im Saalekreis - 2,7 Milliarden Euro hat die Dow Gruppe in Schkopau umgesetzt.", "Auf dem 500 Fu\u00dfballfelder gro\u00dfen Gel\u00e4nde ist eine Anlage entstanden, die heute 1.300 Tankstellen in Ostdeutschland mit Kraftstoff versorgt, Grundstoffe f\u00fcr die benachbarten Chemieunternehmen liefert und 630 Mitarbeiter und 50 Auszubildende besch\u00e4ftigt. \u201eJede Raffinerie ist ein Unikat\u201c, sagte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Willi Frantz als die Raffinerie wegen einer turnusm\u00e4\u00dfigen Wartung im Juni stillstand.", "Und das ist sie nicht nur in technischer Hinsicht, sondern auch wegen ihrer Entstehung. Dank einer politischen Entscheidung, die heute als Kanzlerversprechen bekannt ist, wurde die Chemie erhalten, neu aufgebaut und bleibt ein Markenzeichen der Region, das weit dar\u00fcber hinaus strahlt.", "Auch wenn es bereits 1990 ein erstes Sanierungs- und Entwicklungskonzept gegeben habe, wie Werner Popp, der bis 2016 Prokurist und Leiter der Rechtsabteilung der Infra Leuna war, k\u00fcrzlich zur\u00fcckblickend erz\u00e4hlte. Als wegweisend gilt Kohls emotionale Rede 1991 im Buna-Klubhaus, in der er sagte: \u201eIch werde alles tun, dass dieses Chemiedreieck erhalten bleibt und eine Zukunft hat.\u201c Er war es auch, der am 25. Mai 1994 mit dem Spaten die erste Erde f\u00fcr den Bau der heutigen Raffinerie lockerte.", "Nach gut dreij\u00e4hriger Bauzeit lief die Raffinerie an und das erste Roh\u00f6l wurde verarbeitet. Noch heute gilt der Bau der f\u00fcnf Milliarden Mark teuren Raffinerie als die gr\u00f6\u00dfte Direktinvestition des franz\u00f6sischen Unternehmens in Ostdeutschland.", "Nicht \u00fcberall wurde der Bau jedoch von Jubel begleitet. F\u00fcr das Gro\u00dfprojekt brauchte es Fl\u00e4chen au\u00dferhalb des Chemieparks, die in Spergau von zumeist Privatpersonen abgekauft werden sollten. Nur zu gut hatten die Menschen den L\u00e4rm und Dreck des benachbarten Chemiestandortes im Kopf. Letztlich \u00fcberzeugte Elf Aquitaine - sp\u00e4ter von Total aufgekauft - die Spergauer.", "Gleichzeitig machte das Unternehmen negative Schlagzeilen: Bei dem Verkauf der Raffinerie 1992 an den franz\u00f6sischen \u00d6lkonzern sollen Schmiergelder in Millionenh\u00f6he geflossen sein.", "So wichtig die Kraftstoffproduktion ist - die Raffinerie stellt ein Zehntel der Gesamtproduktion in Deutschland - so schwierig ist die wirtschaftliche Entwicklung der vergangenen Jahre. Die Raffinerie, die j\u00e4hrlich bis zu zw\u00f6lf Millionen Tonnen Roh\u00f6l zu Benzin, Diesel und Flugbenzin verarbeiten kann, musste in den vergangenen Jahren Umsatzeinbu\u00dfen hinnehmen.", "Spritsparende Motoren, ein gestiegener \u00d6lpreis und die Entwicklung hin zu Elektro-Autos wirken sich auf die Produktion aus. Darauf hat das Unternehmen reagiert und sich fr\u00fchzeitig eine starke Position im Stoffverbund im mitteldeutschen Dreieck gesichert.", "Als Grundstofflieferant f\u00fcr Unternehmen besonders am Chemiestandort will die Total einen wichtigen Bereich st\u00e4rken und ausbauen. Deutlich wird das zun\u00e4chst am Projekt mit der Domo Caproleuna, die von der Raffinerie \u00fcber eine Pipeline 70.000 Tonnen Benzol erhalten. Gemeinsam haben die Unternehmen 60 Millionen Euro investiert. Dar\u00fcber hinaus war 2017 kein leichtes Jahr f\u00fcr die Total-Raffinerie: Am 17. Mai war es zu einem", " Schwelbrand in der Destillationskolonne", " gekommen. Dadurch musste die Produktion \u00fcber mehrere Wochen eingestellt werden und das Unternehmen Verluste in unbekannter H\u00f6he hinnehmen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/betrunkene-uebergibt-drogen-frau-verwechselt-sprengstoffsuchhund-mit-drogenspuerhund-28755768", "article_id": "28755768", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "Betrunkene \u00fcbergibt Drogen", "article_headline_normal": "Frau verwechselt Sprengstoffsuchhund mit Drogensp\u00fcrhund", "date": "02.11.17, 14:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Erfurt -", "Am Donnerstagvormittag gegen 9 Uhr informierte die Crew eines aus Malaga kommenden Fliegers den Flughafen Erfurt-Weimar \u00fcber Probleme mit einer alkoholisierten Reisenden. Bundespolizisten begaben sich zu der gelandetenen Maschine. Eine Flugbegleiterin zeigte den Beamten die Person, welche die Probleme w\u00e4hrend des Fluges bereitet hatte. Bei dieser handelte es sich um eine 20-j\u00e4hrige Deutsche, die daraufhin von den Beamten aus dem Flieger gebracht wurde.", "Als die junge Frau beim Verlassen der Maschine einen Bundespolizisten mit Diensthund erblickte, griff sie sich unvermittelt unter die Bluse, holte ein T\u00fctchen hervor und \u00fcbergab es dem Beamten. In der T\u00fcte befanden sich fast 15 Gramm Marihuana. Die in Dortmund wohnende Frau konnte nicht wissen, dass es sich bei dem Tier nicht um einen Drogensp\u00fcrhund, sondern um einen Sprengstoffsuchhund handelte.", "Eine Anzeige wegen des Versto\u00dfes gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz wurde trotzdem gestellt. Auch im polizeilichen Gewahrsam reagierte die Frau hysterisch und gab an, Kokain und Alkohol zu sich genommen zu haben. Ein hinzugezogener Notarzt veranlasste dann auch die Einlieferung der 20-J\u00e4hrigen ins Katholische Krankenhaus. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/nach-260-euro-gewinn-am-spielautomaten-mann-wird-aus-pizzeria-herausgepruegelt-28755440", "article_id": "28755440", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Nach 260-Euro-Gewinn am Spielautomaten", "article_headline_normal": "Mann wird aus Pizzeria herausgepr\u00fcgelt", "date": "02.11.17, 13:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "In der Neust\u00e4dter Passage in Halle schlugen am fr\u00fchen Mittwochabend mehrere Personen auf einen am Boden liegenden Mann ein. Wie die Polizei mitteilte, gab das Opfer an, zuvor an einem Spielautomaten in einer nahegelegenen Pizzeria 260 Euro gewonnen zu haben. Die Mitarbeiter der Pizzeria vertrieben den 32-J\u00e4hrigen daraufhin mit Tritten, Stock- und Faustschl\u00e4gen aus dem Lokal.", "Der Mann wurde in ein Krankenhaus gebracht. Bei den Mitarbeitern der Pizzeria handelte es sich um zwei M\u00e4nner aus Indien im Alter von 42 und 45 Jahren. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wittenberg/aerger-im-treppenhaus-kuehlschrank-transport-in-der-nacht-ruft-polizei-auf-den-plan-28755894", "article_id": "28755894", "section": "wittenberg", "article_headline_strong": "\u00c4rger im Treppenhaus", "article_headline_normal": "K\u00fchlschrank-Transport in der Nacht ruft Polizei auf den Plan", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wittenberg -", "Nachbarschaftliche Hilfe blieb einem 40-j\u00e4hrigen Wittenberger verwehrt, als er Nachbarn um Unterst\u00fctzung beim Tragen eines K\u00fchlschrankes in seine im vierten Obergeschoss liegende Wohnung um Hilfe bat. Vielmehr riefen Nachbarn sogar die Polizei, als er das Unterfangen allein in Angriff nahm.", "Die eintreffenden Beamten \u00fcberzeugten den Mieter schlie\u00dflich, den K\u00fchlschrank doch besser nicht um 22.15 Uhr durch den hellh\u00f6rigen Hausflur zu tragen, sondern bis zum n\u00e4chsten Tag im Keller unterzustellen.", "Zu einer Ruhest\u00f6rung r\u00fcckte die Polizei eine Viertelstunde sp\u00e4ter aus. In einem Mehrfamilienhaus in der Berliner Stra\u00dfe war laute Musik gemeldet worden. ", "Die Polizeibeamten ermittelten den Verursacher, der angab, seine Wohnung vor seinem anstehenden Auszug renovieren zu m\u00fcssen und deshalb, die Arbeit begleitend Musik geh\u00f6rt zu haben. Er versicherte, sowohl Musik als auch Renovierung einzustellen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/1000-freie-lehrstellen-weniger-arbeitslose--aber-am--ausbildungsmarkt-knirscht-es-28755726", "article_id": "28755726", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "1000 freie Lehrstellen", "article_headline_normal": "Weniger Arbeitslose, aber am Ausbildungsmarkt knirscht es", "date": "02.11.17, 13:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale)/N\u00fcrnberg -", "Die gute Nachricht - es geht bergab: Mit der Arbeitslosigkeit. Sachsen-Anhalt verzeichnete im Oktober erstmals seit 1991 weniger als 90.000 Arbeitslose.", "Die Arbeitslosenquote sank auf 7,8 Prozent nach 7,9 Prozent im September (Oktober 2016: 8,6 Prozent), wie die Regionaldirektion Sachsen-Anhalt-Th\u00fcringen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit am Donnerstag in Halle mitteilte.", "Im Oktober gab es 1.500 Arbeitslose weniger als im Vormonat. Im Verh\u00e4ltnis zum Vorjahreszeitrazum waren das 9.900 weniger. Im L\u00e4ndervergleich liegt Sachsen-Anhalt vor Berlin (8,6 Prozent) und Bremen (10 Prozent), jedoch hinter Mecklenburg-Vorpommern (7,7 Prozent).Angespannt sei die Lage f\u00fcr Unternehmen angesichts der Situation auf dem Ausbildungsmarkt. 1.000 Lehrstellen seien derzeit noch unbesetzt, bei gleichzeitig - demografisch bedingten - gesunkenen Bewerberzahlen.", "\u201eF\u00fcr junge Menschen bleibt die Situation auf dem Ausbildungsmarkt gut. Jeder, der will und kann, hat einen Ausbildungsplatz sicher\u201c, sagte der Chef der Regionaldirektion, Kay Senius. Unternehmen m\u00fcssten mit Unterst\u00fctzung des Landes Auszubildende verst\u00e4rkt im Westen und im Ausland anwerben.", "Der Arbeitsmarkt werde sich weiter positiv entwickelt, die Arbeitslosigkeit im November sinken, so Senius. F\u00fcr 2018 sei mit einem Wachstum von etwa 9.000 zus\u00e4tzlichen Jobs und einem R\u00fcckgang der Arbeitslosenzahlen um 4.000 M\u00e4nner und Frauen zu rechnen.", "Bundesweit sank die Zahl der Arbeitslosen im Vergleich zum September auf 2,389 Millionen im Oktober.", "Das ist zugleich der niedrigste Wert in diesem Monat seit der Wiedervereinigung. Die Arbeitslosenquote ging binnen Monatsfrist um 0,1 Punkte auf 5,4 Prozent zur\u00fcck, wie die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit in N\u00fcrnberg mitteilte. Es gab 60.000 Arbeitslose weniger als im September.", "In Sachsen-Anhalt wurden von den insgesamt 89.362 Erwerbslosen im Oktober den Angaben zufolge 65.600 Menschen in den Jobcentern betreut und bezogen Hartz IV. Rund 19.500 freie Stellen seien derzeit im Angebot, so in den Branchen Verkehr, Logistik, Sicherheit, in der Produktion und lehrenden Berufen.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//jessen/fussball-im-tv-polizei-rueckt-an--um-diskussion-zu-schlichten-28755972", "article_id": "28755972", "section": "jessen", "article_headline_strong": "Fu\u00dfball im TV", "article_headline_normal": "Polizei r\u00fcckt an, um Diskussion zu schlichten", "date": "02.11.17, 14:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kl\u00f6den -", "Die wohl lautstark und hitzig gef\u00fchrte Diskussion \u00fcber ein im Fernsehen verfolgtes Fu\u00dfballspiel in den Abendstunden des Mittwochs f\u00fchrte zu einem Einsatz der Polizei in die Elbstra\u00dfe im Jessener Ortsteil Kl\u00f6den. ", "Anwohner hatten gegen 0.20 Uhr in Sorge die Polizei alarmiert. Zu strafbaren Handlungen kam es nicht, die Entscheidungen der Polizei wurden diskussionslos befolgt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leipzig/faelle-aus-eilenburg-und-oschatz-polizei-in-leipzig-sucht-dieb-und-ec-kartenbetrueger-28755772", "article_id": "28755772", "section": "leipzig", "article_headline_strong": "F\u00e4lle aus Eilenburg und Oschatz", "article_headline_normal": "Polizei in Leipzig sucht Dieb und EC-Kartenbetr\u00fcger", "date": "02.11.17, 14:46 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig/Oschatz/Eilenburg -", "Die Polizei in Leipzig fahndet aktuell mit Bildern nach einem Mann, der zu Beginn des Jahres 2017 mehrere Diebst\u00e4hle und Betr\u00fcgereien begangen haben soll.", "Wie die Polizei ermittelt hat, soll der Gesuchte am 14. Januar in Oschatz einer Frau beim Einkaufen die Geldb\u00f6rse samt EC-Karte aus der Handtasche gestohlen und bereits kurz darauf 235 Euro in einer nahe gelegenen Bank abgehoben haben.", "Au\u00dferdem soll der Mann in \u00e4hnlicher Weise am 28. Januar in Eilenburg und am 30. Januar erneut in Oschatz zugeschlagen haben. Auch in diesen beiden F\u00e4llen stahl der Mann zun\u00e4chst die Brieftaschen seiner Opfer, um wenig sp\u00e4ter an Bankautomaten Geld abzuheben.", "Insgesamt erbeutete der Unbekannte 2.630 Euro, ein Mobiltelefon, Portemonnaies und eine Brille. Die Polizei geht davon aus, dass der Gesuchte mit derartigen Straftaten seinen Lebensunterhalt bestreitet.", "Die Polizei bittet bei der Identifikation des Unbekannten um Hilfe: Wer erkennt den Dieb und Betr\u00fcger auf den Bildern? Zeugen und Hinweisgeber werden gebeten, sich beim Polizeirevier Oschatz, unter Telefon (03435) 650 - 100 zu melden.\u00a0 (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//thueringen/polizeieinsatz-auf-a9-tanz-auf-der-autobahn-mit-1-77-promille-28757372", "article_id": "28757372", "section": "thueringen", "article_headline_strong": "Polizeieinsatz auf A9", "article_headline_normal": "Tanz auf der Autobahn mit 1,77 Promille", "date": "02.11.17, 17:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["Am Donnerstagmorgen ist es auf der Autobahn 9 zu einem kuriosen Polizeieinsatz gekommen. Kurz vor 6 Uhr meldete ein Lkw-Fahrer kurz vor Dittersdorf Richtung M\u00fcnchen ein Auto auf dem Standstreifen.", "Auf dem Dach soll ein Mann stehen und tanzen. Ein zweiter soll das Ganze filmen. Die Autobahnpolizei stellte vor Ort neben dem Auto zwei polnische M\u00e4nner fest. Das Auto wies Besch\u00e4digungen an der linken Seite auf. Die Frontsch\u00fcrze war abgerissen und lag im Stra\u00dfengraben. Au\u00dferdem war ein Leitpfosten umgefahren.", "Der 27-j\u00e4hrige Fahrer stand unter Alkoholeinfluss. Ein Test ergab 1,77 Promille. Es wurde der F\u00fchrerschein sichergestellt und Anzeige erstattet. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/unplugged-konzert-von-peter-maffay-halle-rockt-am-freitag-auf-mtv-28756196", "article_id": "28756196", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Unplugged-Konzert von Peter Maffay", "article_headline_normal": "Halle rockt am Freitag auf MTV", "date": "02.11.17, 14:58 Uhr", "author": "Alexander Schultz", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Es war das Konzertereignis 2017 in Halle. Drei Tage im August spielte Peter Maffay im alterw\u00fcrdigen Steintor Variet\u00e9 vor ausverkauftem Haus.", "Der Rockstar hatte sich die Saalestadt, in der er auch \u00f6fters privat zu Gast ist, als Schauplatz f\u00fcr die Aufnahmen des exklusiven MTV-Unplugged-Konzertes ausgew\u00e4hlt, mit welchem der geb\u00fcrtige Rum\u00e4ne nun den Musikgiganten von Nirvana, Cure oder Eric Clapton folgt.", "Am Freitag erscheint nun das MTV Unplugged Album mit dem Konzert aus Halle als DVD und CD. Am Abend wird das Konzert dann auch erstmals im Fernsehen ausgestrahlt. Ab 21.15 Uhr zeigt der Musiksender MTV den Mitschnitt aus dem Steintor Variet\u00e9 in Halle, bei dem unter anderem auch Johannes Oerding, Katie Melua, Jennifer Weist, Phillip Poisel mit Maffay spielten.", "\u201eEs war der perfekte Raum in einer lebenswerten Stadt, um ein kleines Konzert zu spielen\u201c, so Maffay. Ab Freitag k\u00f6nnen sich auch alle anderen davon \u00fcberzeugen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/nach-angriff-auf-haus-der-identitaeren-polizei-erhoeht-druck-auf-steinewerfer-28755592", "article_id": "28755592", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Nach Angriff auf Haus der Identit\u00e4ren", "article_headline_normal": "Polizei erh\u00f6ht Druck auf Steinewerfer", "date": "02.11.17, 15:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Nach dem ", "Angriff auf das Haus der Identit\u00e4ren Bewegung am 24. Oktober", " in der Adam-Kuckhoff-Stra\u00dfe in Halle, konnte die Polizei bislang noch keine T\u00e4ter ermitteln und will nun mit Handzetteln nach Zeugen suchen.", "Vor knapp zwei Wochen hatten etwa 20 bis 30 zum Teil vermummte Personen das Haus mit Steinen beworfen, die Hausfassade bespr\u00fcht und im Hauseingang eine \u00fcbelriechende Fl\u00fcssigkeit freigesetzt, bei welcher es sich wahrscheinlich um Butters\u00e4ure gehandelt hatte. Au\u00dferdem setzten die T\u00e4ter mehrere M\u00fclltonnen in Brand und besch\u00e4digten drei in der Stra\u00dfe geparkte Autos.", "Der Polizeiliche Staatsschutz f\u00fchrt die Ermittlungen. Die Ermittler haben unter anderem Spuren vor Ort gesichert, Rundumermittlungen gef\u00fchrt und Zeugen sowie Gesch\u00e4digte befragt. \u201eLeider konnte man bisher jedoch noch keine tatverd\u00e4chtigen Personen ermitteln\u201c, hei\u00dft es in einer Pressemitteilung vom Donnerstag.", "So beabsichtige man nun, am Freitag Handzettel zu verteilen, mit denen weitere\u00a0 Zeugen gesucht werden. Dabei sollen die Handzettel im unmittelbaren Umfeld der Adam-Kuckhoff-Stra\u00dfe sowie angrenzenden Stra\u00dfen verteilt werden. Insbesonder in Briefk\u00e4sten von Anwohnern, welche bisher nicht erreicht worden sind, aber m\u00f6glicherweise wichtige Zeugen sein k\u00f6nnten, so die Polizei. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//weissenfels/trickdiebe-in-weissenfels-rentner-will-mit-euro-aushelfen---und-wird-um-100-euro-aermer-28756156", "article_id": "28756156", "section": "weissenfels", "article_headline_strong": "Trickdiebe in Wei\u00dfenfels", "article_headline_normal": "Rentner will mit Euro aushelfen - und wird um 100 Euro \u00e4rmer", "date": "02.11.17, 15:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wei\u00dfenfels -", "Die Polizei warnt derzeit vor dreisten Trickdieben in Wei\u00dfenfels: Erst am Donnerstag wurde ein 77-j\u00e4hriger Rentner auf dem Parkplatz des Einkaufszentrums ", "\u201eSch\u00f6ne Aussicht\u201c in Lei\u00dfling Opfer von Betr\u00fcgern, die ihn um 100 Euro erleichterten. ", "Unter dem Vorwand, einen Euro f\u00fcr den ", "Einkaufswagen zu brauchen, bat ihn ein ", "Unbekannter darum, einen F\u00fcnf-Euro-Schein zu wechseln. Als der Rentner in seinem Portemonnaie nach dem Geld kramte, griff der Betr\u00fcger offensichtlich zu: zwei 50-Euro-Scheine fehlten am Ende. ", "Misstrauisch wurde das Betrugsopfer aber erst, als der Mann ohne Einkaufswagen in Richtung Gesch\u00e4fte lief. ", "Der 77-J\u00e4hrige nahm die Verfolgung auf und verhinderte so glatt den n\u00e4chsten Betrugsversuch, den der Mann bei einem anderen Opfer abziehen wollte.", "Der Betr\u00fcger fl\u00fcchtete mit einem Komplizen in einem schwarzen Skoda Kombi. Der Verd\u00e4chtige spricht gebrochenenes Deutsch, hat eine Glatze, sei zwischen 50 und 60 Jahre alt und kr\u00e4ftig gebaut.\u00a0 Er trug bei der Tat einen dunklen Anorak und Jeans. (mz/jg\u00fc)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//saalekreis/fuenf-tiere-auf-a38-getoetet-wildschweinrotte-sorgt-fuer-10-000-euro-schaden-28755262", "article_id": "28755262", "section": "saalekreis", "article_headline_strong": "F\u00fcnf Tiere auf A38 get\u00f6tet", "article_headline_normal": "Wildschweinrotte sorgt f\u00fcr 10.000 Euro Schaden", "date": "02.11.17, 18:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Oberr\u00f6blingen -", "Es muss wie auf einem Schlachtfeld ausgesehen haben. In der Nacht zu Donnerstag ist auf der A38 bei Oberr\u00f6blingen ein Pkw in eine Rotte Wildschweine gerast. F\u00fcnf Tiere starben, der 48-j\u00e4hrige Opel-Fahrer blieb wie durch ein Wunder unverletzt.", "Laut\u00a0 Autobahn-Polizeirevier Wei\u00dfenfels war der Mann aus Nordrhein-Westfalen kurz vor 23 Uhr in Richtung Leipzig unterwegs, als nahe Oberr\u00f6blingen pl\u00f6tzlich eine Rotte Wildschweine auf die Autobahn gerannt kam.", "Der Autofahrer habe den Zusammenprall nicht mehr vermeiden k\u00f6nnen. Die f\u00fcnf Tiere, die er frontal erwischte, verendeten auf der Fahrbahn. Den Sachschaden an dem\u00a0 Pkw beziffert die Polizei mit 10 000 Euro. Der Opel war nicht mehr fahrt\u00fcchtig und musste abgeschleppt werden.", "Die Gefahr von Wildunf\u00e4llen ist auf der A38 gewachsen. Von Januar bis Oktober registrierte die Autobahn-Polizei in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich - das sind gut 100 Kilometer von der Landesgrenze Th\u00fcringen bis Leipzig-S\u00fcdwest - 104 Unf\u00e4lle mit\u00a0 Wildtieren. Im gleichen Zeitraum 2016 waren es 87 Wildunf\u00e4lle.", "Auf die Gefahr von Wildunf\u00e4llen auf der Autobahn weise die J\u00e4gerschaft Sangerhausen schon seit Jahren hin, erkl\u00e4rt Vorsitzender Steffen Engelmann. Das ergebe sich allein schon aus den hohen Geschwindigkeiten, die dort gefahren werden und die dem Menschen am Steuer im Grunde genommen keine Chance mehr lassen zu reagieren, wenn auf der Fahrbahn pl\u00f6tzlich Wild auftaucht.", "\u201eWir leben hier im Harzvorland auch in einem Gebiet, das sehr wildreich ist\u201c, sagt Engelmann. Da ist die Wahrscheinlichkeit umso gr\u00f6\u00dfer, dass Tiere auf die Autobahn gelangen. Man\u00a0 habe deshalb schon vor Jahren durchgehende Wildschutzz\u00e4une gefordert. An der A38 gibt es bereits Wildschutzz\u00e4une, sagt Petra Witte von der\u00a0 Landesstra\u00dfenbaubeh\u00f6rde. Man konzentriere sich dabei auf besonders gef\u00e4hrdete Bereiche. Z\u00e4une lie\u00dfen sich\u00a0 nicht \u00fcberall problemlos aufstellen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leipzig/sicherheit-diese-strasse-wird-zur-ersten-waffenverbotszone-in-sachsen-28755176", "article_id": "28755176", "section": "leipzig", "article_headline_strong": "Sicherheit", "article_headline_normal": "Diese Stra\u00dfe wird zur ersten Waffenverbotszone in Sachsen", "date": "02.11.17, 12:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "Als erste Kommune in Sachsen soll Leipzig eine Waffenverbotszone erhalten. Das k\u00fcndigten Innenminister Markus Ulbig (CDU) und Oberb\u00fcrgermeister Burkhard Jung (SPD) am Donnerstag nach einem Gespr\u00e4ch zur Sicherheitslage in der Stadt an. Die Waffenverbotszone soll rund um die Eisenbahnstra\u00dfe gelten. Die Stra\u00dfe im Leipziger Osten gilt als Kriminalit\u00e4tsschwerpunkt.", "In einer Waffenverbotszone kann die Polizei verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen vornehmen. Zusammen mit einer entsprechenden Kontrolldichte k\u00f6nne das ein Mittel sein, um gegen Kriminalit\u00e4t vorzugehen, sagte Ulbig.", "Die Stadt Leipzig will die Einrichtung der Zone zum 1. Januar 2018 beantragen. Der Innenminister muss dar\u00fcber entscheiden. Weitere Antr\u00e4ge zu Waffenverbotszonen l\u00e4gen derzeit nicht vor.", "Ulbig und Jung verabredeten noch weitere Ma\u00dfnahmen, um die Sicherheitslage in Leipzig zu verbessern. \u201eNat\u00fcrlich sehen wir aus Landesperspektive, dass Leipzig im Freistaat Sachsen einen Kriminalit\u00e4tsschwerpunkt bildet\u201c, sagte Ulbig. Daher solle die Bereitschaftspolizei k\u00fcnftig verst\u00e4rkt in der Messestadt eingesetzt werden. Au\u00dferdem werde \u00fcberlegt, in Leipzig in einem Pilotprojekt eine Prognosesoftware zu Einbr\u00fcchen anzuwenden.", "Oberb\u00fcrgermeister Jung erkl\u00e4rte, der st\u00e4dtische Ordnungsdienst solle bis 2019 um 45 Stellen aufgestockt werden. Auch der Stadtchef sagte: \u201eWir haben ein Sicherheitsproblem.\u201c Er hatte in der Vergangenheit immer wieder mehr Polizei f\u00fcr Leipzig gefordert, auch um das Sicherheitsgef\u00fchl der Menschen wieder st\u00e4rken zu k\u00f6nnen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/am-feiertag-maenner-wollen-in-geschlossenem-supermarkt-einkaufen---polizei-alarmiert-28756288", "article_id": "28756288", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Am Feiertag", "article_headline_normal": "M\u00e4nner wollen in geschlossenem Supermarkt einkaufen \u2013 Polizei alarmiert", "date": "02.11.17, 15:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stuttgart -", "Die beiden Kunden schlenderten durch die Regelreihen, packten ihre Einkaufsk\u00f6rbe voll und wollten dann bezahlen: Zwei 28 und 42 Jahre alte M\u00e4nner haben am Mittwoch in Stuttgart versucht, in einem wegen Allerheiligen geschlossenen Supermarkt einzukaufen, wie die Polizei am Donnerstag mitteilte. Dass das Gesch\u00e4ft ansonsten menschenleer war, fiel ihnen erst an der Kasse auf.", "Allerheiligen ist in Baden-W\u00fcrttemberg ein Feiertag. Die M\u00e4nner gelangten am Mittwochabend unabh\u00e4ngig voneinander \u00fcber eine offenbar defekte Eingangst\u00fcr in den Supermarkt. Erst an der Kasse merkten sie, dass gar kein Personal im Gesch\u00e4ft war.", "Zu allem \u00dcberfluss l\u00f6ste in diesem Moment auch noch der Einbruchsalarm aus. Daraufhin stellten die beiden ihren Einkauf wieder zur\u00fcck in die Regale und alarmierten die Polizei. Den Ermittlungen zufolge schloss die Eingangst\u00fcr aufgrund eines technischen Defekts nicht richtig, so dass die M\u00e4nner den Supermarkt betreten konnten. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/tat-minutioes-geplant-attentaeter-aus-new-york-zeigt-keinerlei-reue-28756826", "article_id": "28756826", "section": "politik", "article_headline_strong": "Tat minuti\u00f6s geplant", "article_headline_normal": "Attent\u00e4ter aus New York zeigt keinerlei Reue", "date": "02.11.17, 16:14 Uhr", "author": "Karl Doemens", "article_text": ["Washington -", "Ein roter Klinkerbau in einer heruntergekommenen Stra\u00dfe. Eine US-Fahne an der T\u00fcr des Nachbar-Appartements. Andere Bewohner aus Lateinamerika oder Asien, die nichts Auff\u00e4lliges bemerkt haben \u2013 au\u00dfer vielleicht, dass Sayfullo Saipov am 22. Oktober mit einem leeren Pritschenwagen durch das Viertel kurvte: Es ist nicht einfach, die Motive des Mannes zu ergr\u00fcnden, ", "der am Dienstag in Manhattan mit einem Pick-Up-Van acht Menschen t\u00f6tete und zw\u00f6lf weitere verletzte", ". Und die Reporter, die derzeit auf Spurensuche nach Paterson in New Jersey ausschw\u00e4rmen, wo der 29-j\u00e4hrige Saipov zuletzt lebte, kehren mit weitgehend leeren H\u00e4nden heim.", "Die gesicherten Fakten, die Ermittlungsbeh\u00f6rden und Medien in akribischer Recherche zusammengetragen haben, sind mager. Saipov wurde in der muslimisch gepr\u00e4gten Ex-Sowjetrepublik Usbekistan geboren und arbeitete dort als Buchhalter in einem Taschkenter Hotel, bis er bei der j\u00e4hrlichen Greencard-Verlosung eine Aufenthaltsgenehmigung f\u00fcr die USA gewann. Im M\u00e4rz 2010 verlie\u00df der damals 22-J\u00e4hrige seine Heimat und zog nach der Landung in New York erst einmal zu Bekannten seines Vaters nach Cincinnati.", "Eigentlich wollte Saipov in der neuen Welt wohl auch in einem Hotel arbeiten. Aufgrund seiner schlechten Englischkenntnisse fand er aber keinen Job. Also machte er den F\u00fchrerschein und heuerte als Fernfahrer an. Zun\u00e4chst wohnte er in Ohio, dann in Florida und schlie\u00dflich in New Jersey. Mindestens neun Strafzettel f\u00fcr Verkehrsverst\u00f6\u00dfe kassierte er in der Zeit. So l\u00e4sst sich sein rastloses Leben auf der Stra\u00dfe zwischen Iowa, Missouri, Nebraska, Pennsylvania und Maryland nachvollziehen.", "Saipov ist eher klein und schm\u00e4chtig. Er fiel offenbar nicht sonderlich auf, obwohl er einen Hang f\u00fcr schicke Kleidung hatte, was nicht unbedingt f\u00fcr eine extreme religi\u00f6se Orientierung spricht und von konservativen Muslims abgelehnt wird.", "W\u00e4hrend Nachbarn aus New Jersey ihn als ausgleichend und freundlich erlebten, wird er von Augenzeugen aus Ohio als bisweilen aggressiv und aufbrausend beschrieben. Nach den ersten Jahren in den USA soll er sich einen Bart wachsen lassen haben. 2013 heiratete er eine sechs Jahre j\u00fcngere usbekische Migrantin und bekam mit ihr zun\u00e4chst zwei T\u00f6chter. Im Fr\u00fchjahr dieses Jahres, als seine Frau erneut schwanger war, zog er in die 146.000-Seelen-Stadt Paterson, die n\u00e4her am Wohnort seiner Schwiegereltern liegt. Im Sommer kam der lange erhoffte Sohn zur Welt. Doch die beruflichen Tr\u00e4ume erf\u00fcllten sich nicht. Zuletzt soll Saipov als Fahrer f\u00fcr den privaten Fahrtenvermittler Uber gearbeitet haben. Nach Recherchen der New York Times erz\u00e4hlte er Bekannten, er wolle nach Usbekistan zur\u00fcckgehen: \u201eEs ist langweilig hier. Es gibt f\u00fcr mich hier nichts zu tun\u201c, soll er gesagt haben.", "Offensichtlich hat sich der Muslim erst in den USA radikalisiert. Die Ermittler gehen davon aus, dass der Usbeke vor etwa einem Jahr mit der Planung des m\u00f6rderischen Anschlags begann. Wie es dazu kam und was in den vergangenen Monaten passierte, liegt v\u00f6llig im Dunkeln. Das FBI fand auf Saipovs Mobiltelefon 90 Propagandavideos der Terrormiliz Islamischer Staat (IS). Die Filme sollen furchtbare Szenen von Enthauptungen und Erschie\u00dfungen zeigen. Au\u00dferdem stellten die Beh\u00f6rden 3800 Bilder sicher, auf denen auch IS-F\u00fchrer Abu Bakr al-Baghdadi zu sehen ist. Am Tatort wurden handschriftliche Notizen gefunden, die den ewigen Fortbestand des IS priesen.", "Bereits am 22. Oktober hatte sich Saipov einen Kleinlaster geliehen, um das Kurvenfahren zu \u00fcben. Gegen\u00fcber den Ermittlern erkl\u00e4rte er, er habe sich f\u00fcr den Anschlag an Halloween entschieden, weil er an diesem Tag mehr Menschen auf der Stra\u00dfe vermutete, die er t\u00f6ten k\u00f6nnte. Das Attentat war genau geplant. \u201eFast bis auf das I-T\u00fcpfelchen genau\u201c habe sich der 29-J\u00e4hrige an IS-Instruktionen aus dem Internet gehalten, sagte der New Yorker Polizeisprecher John Miller. Am Tattag mietete er das Fahrzeug nur f\u00fcr zwei Stunden. Eigentlich sollte seine Amokfahrt bis zur Brooklyn Bridge f\u00fchren, doch der Zusammensto\u00df mit einem Schulbus beendete die bestialische Raserei vorzeitig.", "Bei der ersten Vernehmung im Krankenhaus hat Saipov seine Tat gestanden und nach Angaben der Ermittler keinerlei Reue gezeigt. Er bat darum, dass in seinem Krankenzimmer eine IS-Fahne aufgeh\u00e4ngt werde. Dann f\u00fchle er sich besser, sagte er zur Begr\u00fcndung. Die Staatsanwaltschaft stellte Strafantrag wegen Unterst\u00fctzung einer ausl\u00e4ndischen Terrororganisation und dem gef\u00e4hrlichen Missbrauch von Fahrzeugen. Bei einer Verurteilung droht Saipov lebenslange Haft oder die Todesstrafe.\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/taeter-fluechtig-mann-stirbt-nach-schuessen-vor-rewe-markt-in-bremen-28755054", "article_id": "28755054", "section": "panorama", "article_headline_strong": "T\u00e4ter fl\u00fcchtig", "article_headline_normal": "Mann stirbt nach Sch\u00fcssen vor Rewe-Markt in Bremen", "date": "02.11.17, 13:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bremen -", "Der Mann, der am Donnerstagmorgen vor einem Supermarkt in Bremen angeschossen und lebensgef\u00e4hrlich verletzt wurde, ist tot. Das best\u00e4tigte ein Polizeisprecher dieser Zeitung auf Anfrage. Der T\u00e4ter ist auf der Flucht und wird per Fahndung gesucht. Polizisten befragten vor Ort m\u00f6gliche Zeugen der Sch\u00fcsse.", "Laut ", "\u201eWeser Kurier\u201c", " soll es sich bei dem Supermarkt um einen Rewe-Markt handeln. Die Polizei war mit Spezialkr\u00e4ften vor Ort, konnte den T\u00e4ter aber zun\u00e4chst nicht stellen.", "Die Hintergr\u00fcnde der Tat im Bremer Stadtteil Gr\u00f6pelingen waren zun\u00e4chst noch unklar. Es gebe derzeit keine Hinweise, dass die Bev\u00f6lkerung gef\u00e4hrdet sei, hie\u00df es weiter. Nach Polizeiangaben fielen mehrere Sch\u00fcsse.", "Der Stadtteil Gr\u00f6pelingen hat einen \u00fcberdurchschnittlichen Anteil sozial schwacher Bewohner. Der Supermarkt liegt direkt an einem Wohngebiet. (dpa, beq)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/grosse-entdeckung-forscher-finden-riesigen-hohlraum-in-cheops-pyramide-28756732", "article_id": "28756732", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Gro\u00dfe Entdeckung", "article_headline_normal": "Forscher finden riesigen Hohlraum in Cheops-Pyramide", "date": "02.11.17, 16:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kairo -", "Fast genau im Zentrum der Gro\u00dfen Pyramide von Giseh schlummerte Jahrtausende lang ein Geheimnis: Ein Hohlraum, in etwa so gro\u00df wie der Rumpf eines D\u00fcsenfliegers. Wissenschaftler einer internationalen Forschungsgruppe konnten mit Hilfe von kosmischen Strahlen eine mindestens 30 Meter lange Anomalie in der \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften der Pyramiden von Giseh feststellen, wie sie einem Beitrag darstellen, den die Fachzeitschrift \u201eNature\u201c am Donnerstag ver\u00f6ffentlichte. Die Ergebnisse seien ein Durchbruch f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der internen Struktur der Cheops-Pyramide.", "Allerdings bleibt auch der Fund selbst ein Geheimnis: \u201eWir wissen nicht, was es mit dem Hohlraum auf sich hat\u201c, sagte Mehdi Tayoubi von dem internationalen Forschungsteam. \u201eDeswegen wollen wir auch nicht von einer Kammer sprechen.\u201c Es k\u00f6nne eine Kammer, ein Gang, ein Schacht sein. \u201eWas wir bislang nur sicher wissen ist: Der Hohlraum ist da.\u201c Die Forscher hoffen, durch die Entdeckung neue Erkenntnisse \u00fcber den Bau der Pyramide zu bekommen.", "Im Oktober 2015 hatten Wissenschaftler aus aller Welt unter Aufsicht des \u00e4gyptischen Antikenministeriums damit begonnen, die Pyramide von Pharao Khufu (griechisch: Cheops) zu durchleuchten. Die Struktur der Pyramide mit der K\u00f6nigs- und K\u00f6niginnenkammer und der gro\u00dfen Galerie, ist Forschern schon lange bekannt. Mit Hilfe von bildgebenden Techniken, die die Substanz des rund 4500 Jahre alten Bauwerks nicht ber\u00fchren, sollte aber nach bisher nicht bekannten Kammern und G\u00e4ngen gesucht werden. Mit Drohnen, Infrarottechnik und teilchenphysikalischen Messungen untersuchten die Wissenschaftler das antike Bauwerk. Myonen-Detektoren \u00fcberraschten die Forscher schlie\u00dflich, denn sie zeigten eine bisher unbekannte Anomalie.", "Myonen sind Elementarteilchen und ein Nebenprodukt kosmischer Strahlung. \u00c4hnlich wie R\u00f6ntgenstrahlen beim menschlichen K\u00f6rper k\u00f6nnten diese Elementarteilchen Hunderte Meter Stein durchdringen, so die Forscher. Bereits in den 1960er Jahren versuchten Wissenschaftler, mit dieser Technik neue G\u00e4nge und Kammern in den \u00e4gyptischen Pyramiden zu finden. Heute wird die Technik unter anderem auch daf\u00fcr genutzt, Vulkane zu untersuchen. Und auch bei Untersuchungen des havarierten Kernkraftwerkes in Fukushima kamen Myonen-Detektoren zum Einsatz.", "In der unten in der Pyramide liegenden K\u00f6niginnenkammer stellten die Forscher Fotoplatten auf, um die Myonen einzufangen und den zentralen Bereich der Pyramide zu untersuchen. Wie erwartet h\u00e4tten sich auch die dar\u00fcber liegende K\u00f6nigskammer und die schr\u00e4g verlaufende Gro\u00dfe Galerie abgezeichnet. Aber auch ein Hohlraum direkt dar\u00fcber, der bislang noch nicht bekannt war.", "\u201eWir m\u00fcssen die interne Struktur der Pyramide verstehen\u201c, sagte Hani Helal von der Universit\u00e4t von Kairo, der ebenfalls an dem Forschungsprojekt beteiligt ist. \u201eDass wir den neuen Hohlraum gefunden haben, kann uns dabei helfen zu verstehen, in welchen Schritten die Pyramide gebaut worden ist.\u201c", "Seit Tausenden Jahren ranken sich Mythen um die Entstehung der Pyramiden. Forscher sind sich bis heute nicht einig, wie sie gebaut worden sind. \u201eOb es Stein f\u00fcr Stein war oder mit Hilfe einer inneren oder einer \u00e4u\u00dferen Rampe\u201c, sagte Helal, \u201eohne Beweise bleibt das alles Hypothese\u201c. Die Forschungen sollen helfen, Antworten zu liefen. Um aber nicht selbst Hypothesen aufzustellen und dadurch m\u00f6glicherweise bestimmte Theorien mehr zu st\u00fctzen als andere, sei man sehr vorsichtig, was die Bedeutung und Bezeichnung des Hohlraumes betreffe.", "Die Cheops-Pyramide ist die \u00e4lteste und gr\u00f6\u00dfte der drei Pyramiden von Giseh und z\u00e4hlt zu den sieben Weltwundern der Antike. Sie ist 139 Meter hoch und 230 Meter lang. Sie wurde laut Forschungsteam w\u00e4hrend der Regierungszeit von Cheops (etwa 2509 bis 2483 v. Chr.) gebaut und gibt Forschern bis heute R\u00e4tsel auf. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/mutter-stirbt-bei-unfall-12-jaehrige-zwei-monate-nach-tragischem-geschehen-auch-tot-28757004", "article_id": "28757004", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Mutter stirbt bei Unfall", "article_headline_normal": "12-J\u00e4hrige zwei Monate nach tragischem Geschehen auch tot", "date": "02.11.17, 16:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["Saarwellingen -", "Knapp zwei Monate nach einem tragischen Verkehrsunfall im saarl\u00e4ndischen Saarwellingen ist ein M\u00e4dchen an seinen schweren Verletzungen gestorben. Die Mutter der 12-J\u00e4hrigen war bei dem Unfall ebenfalls ums Leben gekommen. Das M\u00e4dchen sei bereits am 25. Oktober gestorben, sagte ein Polizeisprecher am Donnerstag. Zuvor hatte die ", "\u201eBild-Zeitung\u201c", " dar\u00fcber berichtet.", "Ende August war ein 26-j\u00e4hriger Autofahrer unkontrolliert und mit hohem Tempo durch eine Gesch\u00e4ftsstra\u00dfe gerast. Sein Wagen krachte ungebremst in das Auto der 43-J\u00e4hrigen und ihrer Tochter. Die Mutter starb unmittelbar nach dem Unfall, f\u00fcnf weitere Menschen wurden verletzt.", "Der Fahrer des Wagens soll wegen gesundheitlicher Probleme die Kontrolle \u00fcber sein Auto verloren haben. Die Staatsanwaltschaft leitete ein Ermittlungsverfahren ein, das unter anderem kl\u00e4ren soll, ob der Fahrer m\u00f6glicherweise einen epileptischen Anfall erlitten hatte. Die Ermittlungen dauern nach Angaben des Polizeisprechers an. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//kultur/michael-hirte-im-ave-maria-tour-interview--micha--pass-auf-deine-kohle-auf--28749150", "article_id": "28749150", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Michael Hirte im Ave-Maria-Tour-Interview", "article_headline_normal": "\u201eMicha, pass auf deine Kohle auf\u201c", "date": "01.11.17, 13:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Als Mann mit der Mundharmonika hat sich Michael Hirte in das Herz von Millionen Fans gespielt. Im November ist der 53-J\u00e4hrige auf Tour, um sein neues Album \u201e Ave Maria\u00a0 -\u00a0 Lieder f\u00fcr die Seele\u201c vorzustellen.", "Im Interview mit MZ-Redakteurin Ina Bongartz verriet ", "Michael Hirte", ", was seine Fans erwarten d\u00fcrfen.", "Lieber Herr Hirte, ab November gehen Sie auf Ave-Maria-Tour: Was erwartet ihr Fans? ", "Michael Hirte: ", "Da kann man mich mit meiner super Band und Simone Oberstein, die mich als S\u00e4ngerin bei meinem Konzerten schon seit einigen Jahren begleitet, live erleben. Wir haben f\u00fcr die AVE MARIA-Tour viele sch\u00f6ne neue Titel meiner aktuellen ", "CD \u201eLieder f\u00fcr die Seele\u201c ", "vorbereitet. Jedes Konzert ist immer wieder auf\u2018s Neue ein unvergessliches Erlebnis.", "Seit 2008 sind sie als \u201eMann mit der Mundharmonika\u201c erfolgreich. Wie gro\u00df ist Ihre Angst, dass der Erfolg nachlassen k\u00f6nnte?", "Michael Hirte: ", "Angst habe ich keine \u2013 warum auch ? Ich habe meine Band, eine tolle Plattenfirma, ein tolles Team und das Allerbeste, was ein K\u00fcnstler haben kann: Treue Fans!", "Welches Lied hat sie nachhaltig beeindruckt und gepr\u00e4gt?", "Michael Hirte: ", "Da g\u00e4be es viele, die mir viel bedeuten. Aber das \u201eAve Maria\u201c, das steht ganz klar f\u00fcr einen Wendepunkt in meinem Leben. Es war ja f\u00fcr mich schon immer das sch\u00f6nste Lied in meinem Programm. Schon damals auf der Stra\u00dfe. Es hat mir viele T\u00fcren ge\u00f6ffnet und am Ende dann so viel Gl\u00fcck gebracht!", "Welches Instrument \u2013 abgesehen von Ihrer Mundharmonika - w\u00fcrden Sie gerne spielen?", "Michael Hirte: ", "Trompete, aber das wird wohl nichts mehr werden. Ich habe es schon probiert, komme aber mit dem Mundst\u00fcck nicht klar. Das Mundst\u00fcck habe ich auch immer noch.", "Haben Sie noch Kontakt zu ", "Dieter Bohlen", "? Welchen Tipp hat er Ihnen nach Ihrem Sieg beim \u201eSupertalent\u201c 2008 gegeben?", "Michael Hirte: ", "Wir treffen uns einmal im Jahr beim Supertalent und quasseln ein bisschen. Sein erster Tipp war: Micha, pass auf deine Kohle auf.", "Was planen Sie nach Ihrer Ave-Maria-Tour? Wie geht es 2018 f\u00fcr Sie weiter?", "Michael Hirte: ", "2018 gibt es auch wieder viele Pl\u00e4ne. Konzerte mit meiner Band, Tourneen sind gerade in Planung wie auch die SchlagerKreuzfahrt der Telamo und sehr viele Einzeltermine.", "Dann nat\u00fcrlich mein 10j\u00e4hriges Supertalent\"-Jubil\u00e4um. Auch hier planen wir ein spezielles Konzert und ich freue mich schon wirklich sehr darauf.", "An dieser Stelle m\u00f6chte ich alle Leser und nat\u00fcrlich meine Fans gr\u00fc\u00dfen. Ich freue mich schon, wenn ich euch pers\u00f6nlich zu den Konzerte treffen kann. Danke, dass euch gibt.", "Wann und wo Michael Hirte mit seiner Ave Maria Tour Station machen wird, gibt es hier im \u00dcberblick. Ticket gibt es an den bekannten Verkaufsstellen unter anderem auch bei ", "tim-ticket.de", ": \u00a0", "01.11.2017 Hettstedt | Kirche", "02.11.2017 Walldorf | Kressehof", "05.11.2017 Ransbach | Baumbach Stadthalle", "09.11.2017 Elisabethszell | Hotel Mariandl", "10.11.2017 Pfarrkirchen | Stadthalle", "15.11.2017 Lunzenau | Kirche", "16.11.2017 Freiberg | Kirche", "17.11.2017 Markranst\u00e4dt | Kirche", "18.11.2017 G\u00f6rlitz | Landskronbrauerei", "19.11.2017 Gro\u00dfsch\u00f6nau | Kirche", "20.11.2017 Coswig | Stadt- und B\u00fcrgerhaus B\u00f6rse", "21.11.2017 Magdeburg | Altes Theater", "22.11.2017 Finsterwalde | Gastst\u00e4tte Alt Nauendorf", "23.11.2017 Guben | Kulturhaus", "24.11.2017 Bad Saarow | Theater am See", "25.11.2017 Bad Lauterberg | Kurhaus", "26.11.2017 Sch\u00f6nebeck | Hirsch", "29.11.2017 Holzminden | Stadthalle", "30.11.2017 Cloppenburg | Stadthalle", "01.12.2017 Itzehoe | Kirche", "02.12.2017 Hitzacker | VERDO", "03.12.2017 Elmenhorst (bei Stralsund) | Kirche", "04.12.2017 Neuenhagen (bei Berlin) | B\u00fcrgerhaus", "05.12.2017 Jessen | Sch\u00fctzenhaus", "06.12.2017 Bad Schmiedeberg | Kurhaus", "07.12.2017 Altd\u00f6bern | Kirche", "08.12.2017 Oderberg | Sporthalle", "09.12.2017 Kyritz | Kulturhaus", "10.12.2017 Falkensee | Stadthalle", "11.12.2017 Linstow | Resort Van der Valk", "12.12. 2017 Grabow | Sch\u00fctzenhaus", "20.12.2017 CH-M\u00fcnsingen | Schlossgutsaal", "21.12.2017 CH-Wil SG | Stadtsaal", "22.12.2017 CH-Solothurn | Konzertsaal", "23.12.2017 CH-K\u00fcssnacht am Rigi | Theater DuoFischbach", "29.12.2017 Freigericht-Horbach | Kirche St. Michael", "30.12.2017 Sondershausen | Klubhaus Stocksen", "(mz/ibo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//kultur/ermutigung-zum-mut-neues-theater-feiert--das-kleinste-reformationsfest-der-welt--28752008", "article_id": "28752008", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Ermutigung zum Mut", "article_headline_normal": "Neues Theater feiert \u201edas kleinste Reformationsfest der Welt\u201c", "date": "02.11.17, 10:00 Uhr", "author": "Andreas Montag", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Nun ist aber endlich Schluss mit Luther, mag am Abend des Reformationstages mancher Zeitgenosse sto\u00dfgeseufzt haben. Dabei m\u00fcsste es jetzt doch erst beginnen. Welchen Sinn sollen die zahlreichen Feiern, der ganze Pomp und das gro\u00dfe Geldausgeben denn sonst gehabt haben, wenn wir nun immer noch nicht w\u00fcssten: Reformation ist ein notwendiger Prozess. Und der f\u00fchrt idealerweise zu einem besseren Leben, wenn ihn die Zivilgesellschaft als Aufgabe f\u00fcr jedermann begreift.", "So weit zur Theorie. Wie man das praktisch angehen kann, haben an zwei Tagen K\u00fcnstler und G\u00e4ste des Neuen Theaters in Halle unter Beweis gestellt. Die Truppe um den Intendanten Matthias Brenner hatte sich vorgenommen, \u201edas kleinste Reformationsfest der Welt\u201c zu feiern - gemeinsam mit dem Publikum.", "Beginnend am Nachmittag des 30. Oktober im Innenhof der halleschen Kulturinsel, zog sich das Denk-Spiel bis in den vorger\u00fcckten Dienstagabend hin - mit gemeinsamem Nachdenken, Reden und Gestalten. Essen und Trinken nicht zu vergessen, schlie\u00dflich hat auch Martin Luther, der mitteldeutsche Held und Popstar, das Leibliche keineswegs zu kurz kommen lassen. In diesem Punkt wissen sich auch die Glaubensfernen ganz einig mit dem gro\u00dfen, streitbaren Gottesmann.", "Wenn \u00fcber dieses j\u00fcngste, offene Forum, das viel Zuspruch bei den Hallensern gefunden hat, nur ein einziger Satz gesagt werden d\u00fcrfte, dann w\u00e4re es dieser: Es ging wahrhaftig und frei zu, in selbstverst\u00e4ndlichem Respekt vor der W\u00fcrde des Anderen. Das ist nicht wenig in Zeiten, da nahezu jede politische P\u00f6belei oder menschliche Herabw\u00fcrdigung als Ausdruck tiefer Sorge sogar noch Anerkennung oder wenigstens Verst\u00e4ndnis finden kann.", "Matthias Brenner hatte seine Besucher vorab angespornt, mit eigenen Thesen anzutreten - seien sie m\u00fcndlich vorgetragen, gesungen, aufgeschrieben oder als Bildidee f\u00fcr die gro\u00dfe Leinwand im Hof gedacht. Zur Unterst\u00fctzung war Malerprominenz aufgeboten worden: Der Hallenser Uwe Pfeifer und der Leipziger Frank Hauptvogel standen als Sachverst\u00e4ndige zur Verf\u00fcgung.", "Das Ergebnis kann sich sehen lassen: Die Mischung aus Bild und Text stimmt, auch \u00e4sthetisch. Und die Thesen auf der Pinnwand belegen den Anspruch auf Sinn wie Sinnlichkeit: \u201eFreier Eintritt in Museen!\u201c wird gefordert, \u201eEmp\u00f6rt Euch\u201c ebenso. An die Unantastbarkeit der W\u00fcrde des Menschen wird erinnert, \u201eMut macht Mut!\u201c ruft ein anonymer Gast, w\u00e4hrend Brigitte und Manfred den Blick auf das Partnerschaftliche legen: \u201eKuscheln ist besser als Streiten!\u201c", "Den Dienstag hat im Neuen Theater der Auftritt des Schauspielers Otto Mellies gepr\u00e4gt. Liebensw\u00fcrdig und bewegend hat sich der 86-J\u00e4hrige pr\u00e4sentiert.", "Als er von der Trag\u00f6die berichtete, die seine Kindheit zum Kriegsende 1945 in Hinterpommern j\u00e4h beendet hat, stockte einem der Atem. Schwer verletzt unter toten Angeh\u00f6rigen fand er sich, ihre Angst war st\u00e4rker gewesen als die Hoffnung auf das Leben. Mellies indes beweist das Gegenteil, seine Erz\u00e4hlung, auch die \u00fcber das Pogrom, das es w\u00e4hrend der NS-Zeit in seiner Heimat gab, ist ein Bekenntnis f\u00fcr die Menschlichkeit. Besser kann man einen Reformationstag nicht feiern. Den sehr guten Luther-Film des DDR-Fernsehens von 1983 mit Mellies als Cranach gab es dann obendrauf. Alle f\u00fcnf Teile.", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//kultur/neuverfilmung-des-disney-klassikers-beyonc%C3%A9-uebernimmt-rolle-in--koenig-der-loewen--28753938", "article_id": "28753938", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Neuverfilmung des Disney-Klassikers", "article_headline_normal": "Beyonc\u00e9 \u00fcbernimmt Rolle in \u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c", "date": "02.11.17, 09:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Los Angeles -", "R&B-Star Beyonc\u00e9 (36) wird in einer neuen Verfilmung des Disney-Erfolgs \u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c die L\u00f6win Nala sprechen. Das k\u00fcndigte der Filmkonzern am Mittwoch (Ortszeit) auf Twitter an. Beyonc\u00e9 selber postete eine Abbildung des Sets bei Facebook.", "Die Produktion, eine Mischung aus real gedrehtem Film und Computertechnik, soll 2019 in die Kinos kommen. Die Regie \u00fcbernimmt Jon Favreau, der im vergangenen Jahr bereits den Klassiker \u201eDas Dschungelbuch\u201c auf die Leinwand brachte.", "Die dreifache Mutter Beyonc\u00e9 (\u201eFormation\u201c) ist schon l\u00e4nger f\u00fcr die Rolle im Gespr\u00e4ch. Sie war bereits im Animationsfilm \u201eEpic\u201c (2013) zu h\u00f6ren und spielte etwa im Musical \u201eDreamgirls\u201c (2006) mit. Auch Comedian John Oliver sowie die Schauspieler Seth Rogen und Billy Eichner machen bei dem Projekt mit.", "\u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c (1994) geh\u00f6rt zu den erfolgreichsten Disney-Filmen und brachte dem britischen S\u00e4nger Elton John (70) f\u00fcr seinen Song \u201eCan You Feel the Love Tonight\u201c einen Oscar. Seit 1997 l\u00e4uft am New Yorker Broadway das gleichnamige Musical, das sp\u00e4ter auch in Hamburg seine Premiere feierte. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/global-gender-gap-index-die-kluft-zwischen-den-geschlechtern-wird-wieder-groesser-28755914", "article_id": "28755914", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Global Gender Gap Index", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "02.11.17, 15:02 Uhr", "author": "Stephan Kaufmann", "article_text": ["Berlin -", "Im Jahr 2117 feiert man in Deutschland vielleicht 600 Jahre Luthers Thesen, in Russland den 200. Jahrestag der Revolution, in den USA 250 Jahre Stimmrecht f\u00fcr nicht-wei\u00dfe Amerikaner \u2013 und weltweit die Gleichstellung von Mann und Frau.", "100 Jahre dauert es n\u00e4mlich noch, bis die soziale und politische Kluft zwischen den Geschlechtern geschlossen ist \u2013 vorausgesetzt, sie schlie\u00dft sich im gleichen Tempo wie in den letzten Jahren, errechnet das Schweizer Weltwirtschaftsforum (WEF). Es k\u00f6nnte aber auch noch sp\u00e4ter werden als 2117. Denn im vergangenen Jahr ist die Kluft wieder gewachsen.", "Das WEF berechnet seinen Global Gender Gap Index anhand von vier Kategorien: Wirtschaft \u2013 hier geht es um die Erwerbsbeteiligung von Frauen, um Lohnungleichheit und die Anzahl von Frauen in F\u00fchrungspositionen. Der Bildungs-Index bewertet das Verh\u00e4ltnis von M\u00e4nnern und Frauen anhand der Alphabetisierung und dem Zugang zu Grund- und Hochschulen. Der Gesundheits-Index misst vor allem die Unterschiede bei Lebenserwartung und damit die verlorenen Lebensjahre wegen Krankheiten, Gewalt, Unterern\u00e4hrung. Im vierten Index geht es um Politik, also der Anteil von weiblichen Parlamentariern und Regierungsmitgliedern.", "Deutschland hat die Geschlechterl\u00fccke laut WEF zu 78 Prozent geschlossen und belegt Platz 12 von 144 untersuchten L\u00e4ndern. An der Spitze steht mit 88 Prozent Island, wo mehr Frauen als M\u00e4nner einen Master machen und wo der Anteil der weiblichen Parlamentarier seit Ende der Siebziger von f\u00fcnf auf 48 Prozent gestiegen ist. Dahinter finden sich Norwegen und Finnland \u2013 und Ruanda auf Platz vier.", "Dies bedeutet in der WEF-Methodologie nat\u00fcrlich nicht, dass es den Frauen in Ruanda besser geht als hier zu Lande. Sondern lediglich, dass dort der Abstand zu den M\u00e4nnern geringer ist als in Deutschland. Der WEF-Index misst die Unterschiede, nicht das Niveau. Die Kluft zwischen Arm und Reich ist nicht sein Thema.", "Global gesehen sind 68 Prozent der Geschlechterkluft laut WEF \u00fcberwunden \u2013 etwas weniger als in den Vorjahren. Grund sei eine Verschlechterung in allen vier Kategorien. Die Unterschiede sind allerdings gro\u00df: In Westeuropa bleibt ein Geschlechtergef\u00e4lle von durchschnittlich 25 Prozent. Die Kluft in den USA betr\u00e4gt 30 Prozent, ebenso wie in Lateinamerika. Am untersten Ende finden sich L\u00e4nder wie Mali, Tschad, Pakistan und Jemen, wo die Geschlechterdifferenzen enorm sind. Auch China, Japan und Korea schneiden in Sachen Gleichstellung schlecht ab.", "Dabei ist laut WEF global gesehen die L\u00fccke bei der Bildung und der Gesundheit am kleinsten, hier bestehe nur noch ein Geschlechterunterschied von f\u00fcnf Prozent. Ganz anders in den Bereichen Wirtschaft und Politik, hier klaffen L\u00fccken von 42 Prozent bei Jobs und Bezahlung und von 77 Prozent bei der politischen Repr\u00e4sentation. Letzteres bedeutet, dass im Durchschnitt nur jeder vierte Abgeordnete, Staatschef oder Minister weiblich ist.", "Das WEF beklagt die Schlechterstellung der Frauen als \u201eungenutzte Ressource\u201c. W\u00fcrden Talente und F\u00e4higkeiten der Frauen erschlossen und entwickelt, k\u00f6nnten daraus wirtschaftliche Gewinne in H\u00f6he von Billionen Dollar entstehen. Die Geschlechterkluft zu schlie\u00dfen sei daher ein \u201e\u00f6konomisches Gebot\u201c."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/elektromobilitaet-tesla-hat-sich-uebernommen---autobauer-in-der-krise-28756352", "article_id": "28756352", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Elektromobilit\u00e4t", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "02.11.17, 15:34 Uhr", "author": "Frank-Thomas Wenzel", "article_text": ["Berlin -", "Erst haben sie Elon Musk hochgejubelt. Jetzt lassen die Anleger die Aktien seines Elektroautobauers Tesla wie hei\u00dfe Kartoffeln fallen. Das Papier verlor gestern bis zum Nachmittag zeitweise fast acht Prozent \u2013 noch im Fr\u00fchjahr war Tesla zeitweise wertvoller als der gr\u00f6\u00dfte US-Autobauer General Motors (GM) gewesen.", "Die Leute bei Tesla gehen gerade durch die \u201eProduktionsh\u00f6lle\u201c \u2013 so hat ihr Chef es formuliert. Man sei am tiefsten Punkt angelangt. Und Musk r\u00e4umte ein, k\u00fcrzlich tief deprimiert gewesen zu sein. Dabei hat er sich nichts Geringeres als die Revolution der Autobranche vorgenommen.\u00a0 Denn er will mit dem Model 3 das erste f\u00fcr den Massenmarkt taugliche E-Auto auf die Stra\u00dfen bringen. Anzahlungen f\u00fcr fast 500.000 Fahrzeuge liegen vor.", "Doch Tesla kommt mit der Fertigung nicht hinterher. Manager von VW, Daimler und BMW d\u00fcrften sich freuen. Sie haben zwar alle dem Wagemut von Musk Respekt gezollt. Aber zugleich gehen sie es bei der Elektromobilit\u00e4t erheblich langsamer an. Erst um das Jahr 2020 herum wollen sie Stromer im gro\u00dfen Stil anbieten. Und je mehr sich das Model 3 versp\u00e4tet, umso geringer wird der Vorsprung von Tesla gegen\u00fcber der Konkurrenten von VW bis Renault bei der Erschlie\u00dfung des E-Automarktes.", "Teslas aktuelle Gesch\u00e4ftszahlen f\u00fcr das dritte Quartal sind jedenfalls ein einziges Desaster. Dass das Unternehmen 1,4 Milliarden Dollar verbrannt hat, also 16 Millionen pro Tag, ist noch nicht einmal das Schlimmste. Denn enorme Summen wurden einmalig aufgewendet, um die Massenproduktion des Model 3 auf den Weg zu bringen. F\u00fcr Investoren d\u00fcrfte es viel beunruhigender sein, dass Musk und seine Ingenieure es nicht geschafft haben, die Fertigung wie geplant hochzufahren.", "Wieder einmal konnte der Tesla-Chef seine Versprechen nicht halten. Lediglich 260 Exemplare des Mittelklasseautos, das ab 35.000 Dollar angeboten werden soll, konnten in den drei Monaten zwischen Juli und September ausgeliefert werden. Eigentlich sollte die Produktion schon im Dezember auf 5000 Fahrzeuge pro Woche hochgefahren werden. Doch es gebe Engp\u00e4sse. Und es sei schwer vorherzusagen, wann sie beseitigt werden k\u00f6nnten, erl\u00e4uterte Musk kleinlaut.", "Die Probleme sind offenbar vielf\u00e4ltig. So schreiben Musk und sein Finanzchef Deepak Ahuja in einem Brief an die Aktion\u00e4re, dass verschiedene Fertigungslinien unter anderem f\u00fcr den Antriebsstrang, die Sitze oder die Lackierung nun eine Kapazit\u00e4t f\u00fcr mehr als 1000 Fahrzeuge pro Woche h\u00e4tten. Doch nur halb so viel sei beim Karosseriebau und bei der Montage der Batteriepakete m\u00f6glich.", "Damit best\u00e4tigen sich Mutma\u00dfungen, die von skeptischen Analysten aber auch von deutschen Autowissenschaftlern wie Stefan Bratzel immer wieder ge\u00e4u\u00dfert werden: Es ist ein extrem ambitioniertes Vorhaben von der bisherigen Produktionsweise f\u00fcr die Luxus-Stromer Model S und Model X, die eher einer Manufaktur entsprach, auf die Massenanfertigung f\u00fcr das Mittelklasseauto Model 3 umzuschalten \u2013 VW, GM oder Toyota haben hier gegen\u00fcber Tesla einen riesigen Wissensvorsprung. Und hinzu kommt, dass es bislang beim Montieren von E-Autos in gro\u00dfen St\u00fcckzahlen \u00fcberhaupt keine Erfahrungen gibt.", "Das gilt insbesondere f\u00fcr die Batterien, zumal Tesla in Zusammenarbeit mit dem japanischen Technologiekonzern Panasonic neuartige Lithium-Ionen-Akkus in einer extra daf\u00fcr gebauten Gigafactory in Nevada produzieren l\u00e4sst. \u00c4u\u00dferlich konventionellen Rundbatterien f\u00fcr Taschenklampen sehr \u00e4hnlich, sind sie aber erheblich leistungsf\u00e4higer als diese. Mehrere tausend dieser Zellen kommen in den Unterboden des Model 3. Sie sollen eine Reichweite von rund 400 Kilometer erm\u00f6glichen.", "Doch bei der Zellenproduktion hakt\u2019s. Ein hochrangiger Panasonic-Manager r\u00e4umte k\u00fcrzlich ein, dass die Automatisierung nicht funktioniert habe und die Batterien \u201evon Hand\u201c erstellt werden mussten. Und Musk berichtet, dass er sich vorigen Sonntag nachts um 2 Uhr in der Gigafactory befunden habe, um dabei zu helfen, die fehlerhafte Kalibrierung eines Produktionsroboters zu beheben.", "Doch Musk bleibt sich treu und versucht nun Optimismus zu verbreiten. Nach dem Abstieg in die tiefste H\u00f6lle k\u00f6nne er nun deutlich einen Weg ins Sonnenlicht sehen. Details \u00fcber das Hochfahren der Model-3-Produktion will er allerdings erst zu Beginn des neuen Jahres bekannt geben. Aber er k\u00fcndigte bereits an, dass man Ende M\u00e4rz das Ziel mit den 5000 Auslieferungen\u00a0 pro Woche erreichen wolle. Daf\u00fcr sollen auch Arbeiter von der Montage der anderen Modelle abgezogen werden, um die Teams f\u00fcrs Model 3 zu unterst\u00fctzen.\u00a0\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/insolvenz--pleite-in-der-pleite----kann-air-berlin-die-kredite-nicht-zurueckzahlen--28756944", "article_id": "28756944", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Insolvenz", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "02.11.17, 16:32 Uhr", "author": "Thorsten Knuf", "article_text": ["Berlin -", "Nach der Pleite der Fluggesellschaft Air Berlin und dem Verkauf der Einzelteile steht die n\u00e4chste Zitterpartie bevor \u2013 diesmal aber nicht f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und Kunden der Fluggesellschaft, sondern f\u00fcr deren Gl\u00e4ubiger. Wie der Sachwalter von Air Berlin, der Anwalt und Insolvenzrechts-Experte Lucas Fl\u00f6ther mitteilte, sind die verbliebenen Verm\u00f6genswerte so begrenzt, dass etliche Gl\u00e4ubiger leer ausgehen k\u00f6nnten. Damit ist auch fraglich, ob der Bund seinen \u00dcberbr\u00fcckungskredit im Umfang von 150 Millionen Euro zur\u00fcckerh\u00e4lt.", "Fl\u00f6ther hatte am Mittwoch kurz nach der \u00d6ffnung des Hauptinsolvenzverfahrens eine \u201edrohende Masseunzul\u00e4nglichkeit\u201c bekanntgegeben. Fachleute bezeichnen dies auch als \u201ePleite in der Pleite\u201c. M\u00f6glicherweise kann Air Berlin \u00fcberhaupt keine Forderungen mehr erf\u00fcllen, die \u00fcber die Kosten des Verfahrens hinausgehen. Dann w\u00e4re nicht nur die Finanzspritze des Bundes verloren. Auch andere Gl\u00e4ubiger \u2013 etwa Besch\u00e4ftigte, Lieferanten, Dienstleister oder Kunden mit unverbrauchten Tickets \u2013 w\u00fcrden in die R\u00f6hre schauen.", "Im Deutschen Bundestag regt sich erheblicher Unmut. \u201eDas ist genau das, wovor wir gewarnt haben\u201c, sagte Gr\u00fcnen-Wirtschaftsexperte Dieter Janecek dieser Zeitung. Janecek erinnerte daran, dass die scheidende schwarz-rote Koalition allen Bedenken zum Trotz Mitte August kurz vor der Bundestagswahl den \u00dcberbr\u00fcckungskredit f\u00fcr die insolvente Airline auf die Beine gestellt hatte.", "Die Regierung rechtfertigte sich ehedem damit, dass auf dem H\u00f6hepunkt der Reise-Saison Urlauber\u00a0 nach Hause geholt werden m\u00fcssten. Au\u00dferdem wollte sie den Beteiligten Zeit f\u00fcr Verkaufsverhandlungen verschaffen. Inzwischen gibt es dazu Vereinbarungen, die Lufthansa und der britische Billigflieger Easyjet \u00fcbernehmen die gr\u00f6\u00dften Teile von Air Berlin. Seit der vergangenen Woche ist der Flugbetrieb von Air Berlin komplett eingestellt.", "Das Bundeswirtschaftsministerium in Berlin zeigte sich derweil demonstrativ zuversichtlich, dass der Bund sein Geld zur\u00fcckbekommt. \u201eWir gehen davon aus, dass der Kredit zur\u00fcckgezahlt wird\u201c, sagte eine Sprecherin von Wirtschaftsministerin Brigitte Zypries (SPD). \u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich ein Sprecher von Air Berlin. Der Kredit des Bundes genie\u00dft bei der Verteilung des verbliebenen Verm\u00f6gens der einst zweitgr\u00f6\u00dften deutschen Fluggesellschaft Vorrang vor anderen Verbindlichkeiten.", "Das Insolvenzverfahren \u00fcber Air Berlin war am Mittwoch beim Amtsgericht Berlin-Charlottenburg er\u00f6ffnet worden. Gl\u00e4ubiger des Unternehmens k\u00f6nnen bis zum 1. Februar 2018 Anspr\u00fcche anmelden. Das bedeutet auch, dass sich erst im Laufe des kommenden Jahres zeigen wird, wie viel Schulden Air Berlin insgesamt aufget\u00fcrmt hat. Ende Januar soll eine Gl\u00e4ubigerversammlung in Berlin \u00fcber die n\u00e4chsten Schritte im Verfahren befinden.", "Das Sagen im kollabierten Konzern hat immer noch Air-Berlin-Chef Thomas Winkelmann, weil das Gericht ein Insolvenzverfahren in Eigenverwaltung gestattete. Winkelmann kann die verbliebenen Verm\u00f6genswerte verwalten und \u00fcber sie verf\u00fcgen, wie es im einschl\u00e4gigen Paragraphen der Insolvenzordnung hei\u00dft. Insolvenz-Anwalt Fl\u00f6ther ist als Sachwalter bestellt. Das bedeutet, dass er Winkelmanns Wirken beaufsichtigt.", "Unklar ist, wann der Verkauf der Air-Berlin-Teile an Lufthansa und Easyjet \u00fcber die B\u00fchne gehen und dadurch Geld in die Kassen gesp\u00fclt wird. Die Lufthansa will aus dem Konzern insgesamt 81 Flugzeuge mitsamt der dazugeh\u00f6rigen Start- und Landerechte \u00fcbernehmen und daf\u00fcr 210 Millionen Euro bezahlen. Die Kapazit\u00e4ten sollen in die Lufthansa-Billigtochter Eurowings eingebracht werden. Die Kartellbeh\u00f6rden m\u00fcssen dem Deal aber noch zustimmen. Am Mittwoch meldete Lufthansa das Gesch\u00e4ft bei der EU-Kommission in Br\u00fcssel an, der Konzern hofft auf eine Freigabe im Dezember. Easyjet will seinerseits 25 geleaste\u00a0 Flugzeuge von Air Berlin und Teile des Flugbetriebs in Berlin-Tegel \u00fcbernehmen. Die Briten sind bereit, daf\u00fcr 40 Millionen Euro zu zahlen. Auch hier ist eine Zustimmung der Wettbewerbsh\u00fcter erforderlich.", "Ein Gro\u00dfteil des fliegenden Personals von Air Berlin d\u00fcrfte bei der Lufthansa und bei Easyjet unterkommen, allerdings m\u00fcssen sich die Mitarbeiter jeweils neu bewerben. F\u00fcr Verwaltungsmitarbeiter nahm inzwischen eine Transfergesellschaft die T\u00e4tigkeit auf. Rund 1.100 Besch\u00e4ftigte sollen in dieses Unternehmen wechseln k\u00f6nnen. Es soll sich um die Vermittlung der Betroffenen in andere Jobs k\u00fcmmern.", "Zum Zeitpunkt der Insolvenz im vergangenen August hatte Air Berlin rund 8.000 Besch\u00e4ftigte. Das Unternehmen war in den vergangenen 15 Jahren rasant gewachsen, hatte aber im Grunde nie richtig Geld verdient und im gro\u00dfen Stil Schulden angeh\u00e4uft. Der arabische Gro\u00dfaktion\u00e4r Etihad hielt es lange mit Finanzspritzen in der Luft, bis er im August die Geduld verlor."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/nach-attentat-in-new-york-praesident-trump-verwickelt-sich-in-widersprueche-28756970", "article_id": "28756970", "section": "politik", "article_headline_strong": "Nach Attentat in New York", "article_headline_normal": "Pr\u00e4sident Trump verwickelt sich in Widerspr\u00fcche", "date": "02.11.17, 16:41 Uhr", "author": "Karl Doemens", "article_text": ["Washington -", "Die Richtung ist klar: H\u00e4rter, viel h\u00e4rter soll das Gesetz werden, fordert US-Pr\u00e4sident Donald Trump seit dem Anschlag in New York. \u201eWas wir jetzt haben, ist ein Witz und eine Lachnummer\u201c, wetterte der Pr\u00e4sident vor einer Sitzung seines Kabinetts: \u201eWir brauchen viel schnellere und schwerere Strafen als jene, die diese Tiere derzeit bekommen.\u201c", "Das klingt zwar nicht rechtsstaatlich, aber immerhin robust. Doch welche Schl\u00fcsse Trump tats\u00e4chlich ", "aus der m\u00f6rderischen Terror-Attacke zieht", ", ist unklar. Offensichtlich hat sich der Pr\u00e4sident noch nicht sortiert. Auf die Frage, ob der Attent\u00e4ter Sayfullo Saipov in das Gefangenenlager Guantanamo geschickt werden solle, antwortete er am Mittwoch: ", "\u201eDas erw\u00e4ge ich. Ja, ich erw\u00e4ge, ihn nach Gitmo zu schicken.\u201c", "Am Donnerstag freilich machte Trump eine Kehrtwende: \u201eIch w\u00fcrde den New Yorker Terroristen gerne nach Guantanamo schicken\u201c, twitterte er. Aber dadurch w\u00fcrde das Verfahren verl\u00e4ngert. Au\u00dferdem sei es angemessen, ihn in der Stadt zu behalten, in der er sein furchtbares Verbrechen begangen habe.", "Da hat Trump tats\u00e4chlich recht. Juristen in den USA hatten wegen seines Guantanamo-Vorsto\u00dfes die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammengeschlagen. Nicht nur w\u00fcrde mit der \u00dcberstellung in die Milit\u00e4rjustiz die Anklage in New York in sich zusammenfallen. Vor allem w\u00e4re ein schnelles Verfahren kaum zu erwarten: Seit 16 Jahren ist in Guantanamo kein einziger Verd\u00e4chtiger der Anschl\u00e4ge auf das World Trade Center verurteilt worden. Noch problematischer w\u00e4ren die verfassungsrechtlichen Implikationen: Noch niemals wurde ein mutma\u00dflicher Terrorist vom Boden der USA in das Gefangenenlager \u00fcberstellt. Ein Pr\u00e4zedenzfall w\u00fcrde mit Sicherheit vor den Gerichten landen.", "Kaum weniger problematisch ist jedoch, dass Trump nun bereits vor Er\u00f6ffnung des Verfahrens das politisch das gew\u00fcnschte Urteil verk\u00fcndet. \u201eDas sollte schnell gehen. TODESSTRAFE!\u201c, twitterte er.", "Damit steht der Verdacht der Beeinflussung der Justiz im Raum. M\u00f6gliche Klagen dagegen k\u00f6nnten das Verfahren in die L\u00e4nge ziehen und das Gegenteil von Trumps gro\u00dfspuriger Ank\u00fcndigung bewirken.", "Doch auch politisch will der Pr\u00e4sident schnelle Handlungsst\u00e4rke beweisen und die popul\u00e4re \u201eGreencard-Lotterie\u201c abschaffen. Die 1990 eingef\u00fchrte Verlosung verschafft j\u00e4hrlich nach bestimmten L\u00e4nderquoten bis zu 50.000 Ausl\u00e4ndern aus aller Welt einen dauerhaften Aufenthaltsstatus mit Arbeitserlaubnis in den USA. Der Attent\u00e4ter Sayfullo Saipov kam 2010 mit einer solchen Greencard ins Land. \u201eWir m\u00fcssen diesen Wahnsinn stoppen\u201c, erkl\u00e4rte Trump.", "Tats\u00e4chlich spricht manches daf\u00fcr, die Zuwanderung nicht dem Zufall zu \u00fcberlassen, sondern an die berufliche Qualifikation des Migranten zu kn\u00fcpfen. Blo\u00df hat das mit dem aktuellen Anschlag nichts zu tun. Anders, als der Pr\u00e4sident behauptet, werden die Greencard-Gewinner vor ihrer Einreise n\u00e4mlich genau \u00fcberpr\u00fcft.", "Bei Saipov fanden sich keine Hinweise auf Sicherheitsgefahren. Er hat sich erst in den USA radikalisiert. Zudem kommen die meisten Ausl\u00e4nder keineswegs \u00fcber die Greencard-Lotterie, sondern im Rahmen des Familiennachzugs in die USA. Schlie\u00dflich ist die Umstellung von der Verlosung auf eine qualifizierte Auswahl keine neue Idee. Sie findet sich bereits im Gesetzesentwurf zweier republikanischer Senatoren. Gegen dessen Kernanliegen, die Zuwanderung in die USA insgesamt drastisch zu reduzieren, laufen jedoch die Wirtschaft, die Demokraten und Migrantenanw\u00e4lte Sturm. Vor diesem Hintergrund ist es fraglich, ob Trump f\u00fcr seinen Vorsto\u00df eine Mehrheit im Kongress findet. Die Lotterie f\u00fcr das kommende Jahr l\u00e4uft bereits. Bis zum 22. November k\u00f6nnen sich Interessenten noch bewerben.\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/jamaika-gespraeche-das-sind-die-streitpunkte-beim-thema-migration-28756942", "article_id": "28756942", "section": "politik", "article_headline_strong": "Jamaika-Gespr\u00e4che", "article_headline_normal": "Das sind die Streitpunkte beim Thema Migration", "date": "02.11.17, 16:27 Uhr", "author": "Kordula Doerfler ", "article_text": ["Berlin -", "Von Anfang an galten Flucht und Migration neben der Klimapolitik als das Thema, an dem ein Jamaika-B\u00fcndnis aus Union, Liberalen und Gr\u00fcnen scheitern k\u00f6nnte. Den Gegenpol zu den Positionen, die die Gr\u00fcnen vertreten, bildet die CSU, die bei der Bundestagswahl empfindliche Verluste durch die AfD hinnehmen musste und nun erst Recht auf einen harten Kurs dr\u00e4ngt. Weil in den Sondierungsgespr\u00e4chen bisher keine Einigung erzielt werden konnte, ist der Themenkomplex Migration zur Chefsache erhoben worden. Die Parteispitzen wollen in kleiner Runde versuchen, sich so weit anzun\u00e4hern, dass alle Seiten mit den Kompromissen leben und sie vor der eigenen Basis rechtfertigen k\u00f6nnen. Besonders umstritten sind nach wie vor eine Obergrenze und der Familiennachzug. Worum geht es im Einzelnen?", "Asylrecht und die Obergrenze:", " In ihrem \u201eRegelwerk zur Migration\u201c hatten CDU und CSU sich Anfang Oktober darauf geeinigt, das individuelle Recht auf Asyl, wie es das Grundgesetz garantiert, nicht anzutasten. Allerdings streben sie an, dass pro Jahr m\u00f6glichst nicht mehr als 200.000 Menschen aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden nach Deutschland kommen. Von einer Obergrenze ist in dem Papier nicht die Rede, die hat auch Kanzlerin Merkel stets abgelehnt, dennoch will die CSU an diesem \u201eatmenden Richtwert\u201c festhalten. F\u00fcr die Gr\u00fcnen aber ist eine Obergrenze aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden nicht verhandelbar. Allerdings ist schon der Unionskompromiss derart schwammig, dass eine Einigung nicht g\u00e4nzlich ausgeschlossen ist.\u00a0\u00a0", "Familiennachzug:", " Die \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber eine angeblich drohende zweite Einwanderungswelle ist emotional aufgeheizt, auch Innenminister Thomas de Maiziere (CDU) hat immer wieder behauptet, dass die Zahl derer, die ein Recht darauf haben, \u00fcber den Familiennachzug nach Deutschland zu kommen, \u201egewaltig\u201c sei. Das Bundesamt f\u00fcr Migration (BAMF) hatte bisher berechnet, dass jeder bereits im Land lebende Fl\u00fcchtling rechnerisch bis zu 1,4 Angeh\u00f6rige nachholen w\u00fcrde, dies aber k\u00fcrzlich nach unten korrigiert. Das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung geht in einer neuen Studie von 0,4 Angeh\u00f6rigen pro Fl\u00fcchtling aus. In der Debatte \u00fcber das umstrittene Thema ger\u00e4t auch sonst oft einiges durcheinander, denn beim Familiennachzug muss zwischen verschiedenen Gruppen von Schutzsuchenden differenziert werden.\u00a0", "Schutzstatus aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden:", " Die Fluchtbewegung in den Jahren 2015 und 2016 spiegelt sich auch in neuen Zahlen wieder. Laut Statistischem\u00a0 Bundesamt waren Ende 2016 1,6 Millionen Schutzsuchende in Deutschland registriert \u2013 mehr als doppelt so viele wie noch zwei Jahre zuvor. Dazu geh\u00f6ren auch Asylbewerber, die abgelehnt wurden und ausreisen m\u00fcssen. (Einen Bericht der Bild-Zeitung, wonach 30.000 dieser abgelehnten Asylbewerber angeblich untergetaucht seien, h\u00e4lt man im Statistischen Bundesamt f\u00fcr unhaltbar. Bei den Zahlen, die dabei zur Erkl\u00e4rung herangezogen w\u00fcrden, w\u00fcrden \u201e\u00c4pfel mit Birnen verglichen\u201c, hei\u00dft es aus der Beh\u00f6rde.) Insgesamt 872.000 Menschen waren Ende vergangenen Jahres als Schutzsuchende anerkannt, die Mehrzahl von ihnen aber nur zeitlich begrenzt; 573.000 warteten noch auf den Abschluss ihres Verfahrens. Wer aufgrund der Regelungen im Grundgesetz oder der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention als Fl\u00fcchtling anerkannt ist, hat grunds\u00e4tzlich Anspruch darauf, dass die engsten Familienangeh\u00f6rigen nachkommen d\u00fcrfen, also Ehepartner und minderj\u00e4hrige Kinder. Fl\u00fcchtlinge, die als Minderj\u00e4hrige allein nach Deutschland gekommen sind, d\u00fcrfen wiederum ihre Eltern nachholen. Diese humanit\u00e4ren Regeln stellt keine der Verhandlungsparteien in Frage.\u00a0", "Subsidi\u00e4rer Schutz:", " Umso heftiger wird \u00fcber den Familiennachzug von Fl\u00fcchtlingen gestritten, die\u00a0 subsidi\u00e4ren, also eingeschr\u00e4nkten Schutz haben. Das betrifft vor allem Menschen, die vor dem B\u00fcrgerkrieg in Syrien geflohen sind und nicht als individuell verfolgt gelten. Syrer sind die mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Fl\u00fcchtlingsgruppe in Deutschland, gefolgt von Afghanen und Irakern. Wer diesen eingeschr\u00e4nkten Schutzstatus hat, darf bis M\u00e4rz 2018 keine Angeh\u00f6rigen nachholen, so hatte es die gro\u00dfe Koalition im M\u00e4rz vergangenen Jahres im sogenannten Asylpaket II beschlossen. Die Union m\u00f6chte die Regelung verl\u00e4ngern, die Gr\u00fcnen lehnen das ab. Sie argumentieren auch, dass eine Integration nur gelingen k\u00f6nne, wenn Familien zusammengef\u00fchrt werden. Der gr\u00fcne Unterh\u00e4ndler J\u00fcrgen Trittin warf der Union in den Sondierungen sogar vor, gegen \u201eurchristliche Werte\u201c zu versto\u00dfen. Die FDP war vor Beginn der Gespr\u00e4che auch skeptisch, was eine Verl\u00e4ngerung angeht, Parteichef Christian Lindner zeigt sich aber auch hier recht geschmeidig gegen\u00fcber der Union. Ein Kompromiss wird schwer zu finden sein, m\u00f6glich sei aber, hei\u00dft es aus Verhandlerkreisen, dass der Streit \u00fcber eine neue Stichtagsregelung oder Jahreskontingente ausger\u00e4umt wird.\u00a0"]}
]