[
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/nach-belaestigungsvorwuerfen-britischer-verteidigungsminister-fallon-tritt-zurueck-28752280", "article_id": "28752280", "section": "politik", "article_headline_strong": "Nach Bel\u00e4stigungsvorw\u00fcrfen", "article_headline_normal": "Britischer Verteidigungsminister Fallon tritt zur\u00fcck", "date": "01.11.17, 21:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["London -", "Der britische Verteidigungsminister Michael Fallon ist nach Vorw\u00fcrfen sexueller Bel\u00e4stigung zur\u00fcckgetreten. Dies gab sein Ministerium am Mittwochabend in London bekannt.", "Zuvor war Fallon vorgeworfen worden, er habe im Jahr 2002 bei einem Abendessen am Rande eines Parteitags der konservativen Tories einer Journalistin seine Hand aufs Knie gelegt. Gegen\u00fcber der BBC hatte Fallon einger\u00e4umt, sein Verhalten sei \u201evielleicht nicht angemessen\u201c gewesen. In den vergangenen Tagen war eine Reihe von Missbrauchs-Vorw\u00fcrfen gegen britische Politiker lautgeworden.", "Premierministerin Theresa May lud die Parteichefs daher f\u00fcr Anfang kommender Woche zu einem Treffen ein, um einen einheitlichen Beschwerdeweg f\u00fcr derartige F\u00e4lle festzulegen. Ins Rollen kam die Debatte um sexuelle \u00dcbergriffe, nachdem Au\u00dfenhandels-Staatssekret\u00e4r Mark Garnier einger\u00e4umt hatte, seiner Sekret\u00e4rin den Kauf von Vibratoren aufgetragen zu haben. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/der-trabant-wird-60--wir-suchen-ihre-bilder-zum-geburtstag-der--rennpappe--28620604", "article_id": "28620604", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "Der Trabant wird 60!", "article_headline_normal": "Wir suchen Ihre Bilder zum Geburtstag der \u201eRennpappe\u201c", "date": "20.10.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Mit einer Nullserie von ganzen 50 St\u00fcck startete die Geschichte einer Legende: Am 7. November 1957 lief der erste ", "Trabant", " (P 50) in Zwickau vom Band. Das Datum war mit Bedacht gew\u00e4hlt, handelte es sich doch um den 40. Jahrestag der sowjetischen Oktoberrevolution.", "Mit nur 18 PS war die erste \u201eRennpappe\u201c f\u00fcr die damalige Zeit zwar durchaus akzeptabel motorisiert.\u00a0Aber die Ausstattung war \u00e4u\u00dferst spartanisch \u2013 was sich in den folgenden Jahrzehnten kaum \u00e4nderte.", "Der Zweitakter hatte einen luftgek\u00fchlten Motor und einen Tank mit 26 Litern Fassungsverm\u00f6gen. Da eine Tankanzeige als Zusatzausr\u00fcstung galt, musste der Benzinverbrauch regelm\u00e4\u00dfig und vorausschauend per Messstab kontrolliert werden.", "Am 10.\u00a0Juli 1958 konnte die Serienherstellung beginnen.\u00a0Als 1991 die Produktion eingestellt wurde, waren rund drei Millionen Trabis aus den Werkhallen in Zwickau gerollt. Mehr als doppelt so viele Fahrzeuge standen noch auf den Bestelllisten.", "W\u00e4hrend die einen mit dem ", "Trabant", " vor allem jahrelange Wartezeiten verbinden, sind f\u00fcr die anderen Erinnerungen an waghalsige Urlaubsfahrten an den Balaton mit dem \u201eDuroplast-Bomber\u201c verbunden. Und wieder andere werden sich vor allem an die unz\u00e4hligen Trabi-Witze erinnern: \u201eWas ist ein Trabi auf einem Berg? Ein Wunder!\u201c", "Um den Geburtstag der \u201eRennpappe\u201c geb\u00fchrend feiern zu k\u00f6nnen, suchen wir, liebe Leser und Leserinnen, Ihre Fotos und Geschichten rund um den Trabant. Laden Sie einfach in unten stehendem Formular Ihre Bilder und Informationen hoch und senden sie uns diese zu. Alternativ k\u00f6nnen Sie uns auch eine Mail an ", "redaktion.online@dumont.de", " schicken.", "F\u00fcr alle Bilder versichern die Einsender, dass sie die Rechte am zugesendeten Bild besitzen. Falls auf dem Bild weitere Personen zu erkennen sind, haben diese Personen ihr Einverst\u00e4ndnis gegeben. Das Bild ist frei von Rechten Dritter.", "Die Einsender gestatten die honorarfreie Ver\u00f6ffentlichung bei Nennung des vollen Namens in allen Print- und Online-Produkten der Mediengruppe Mitteldeutsche Zeitung sowie das Posten der Bilder in sozialen Netzwerken wie Facebook, Twitter und Instagram."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/abschiebe-flug-57-polizisten-begleiten-14-afghanen-zurueck-in-die-heimat-28752210", "article_id": "28752210", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "Abschiebe-Flug", "article_headline_normal": "57 Polizisten begleiten 14 Afghanen zur\u00fcck in die Heimat", "date": "01.11.17, 20:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["Schkeuditz -", "Jeder der 14 ", "Afghanen, die am 24. Oktober vom Flughafen Leipzig/Halle", " aus in ihre Heimat abgeschoben wurden, ist von vier Bundespolizisten begleitet worden. Das best\u00e4tigte eine Sprecherin des Bundesinnenministeriums dem Westfalen-Blatt Bielefeld.", "\u201eInsgesamt waren 57 Polizisten sowie ein leitender Mitarbeiter der Bundespolizei an Bord, au\u00dferdem eine \u00c4rztin und ein Dolmetscher\u201c, sagte sie. Bei der Abfertigung seien ein weiterer Arzt und ein weiterer Dolmetscher eingesetzt worden.", "Die Abgeschobenen waren M\u00e4nner aus Nordrhein-Westfalen, Sachsen, Bayern, Hamburg, Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen und Rheinland-Pfalz. Elf sind laut Ministerium Straft\u00e4ter.\u00a0 (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//jessen/tragoedie-zwischen-prettin-und-grosstreben-autofahrer-kommt-bei-unfall-ums-leben-28751806", "article_id": "28751806", "section": "jessen", "article_headline_strong": "Trag\u00f6die zwischen Prettin und Gro\u00dftreben", "article_headline_normal": "Autofahrer kommt bei Unfall ums Leben", "date": "01.11.17, 18:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Prettin -", "Zwischen Prettin und Gro\u00dftreben ist am Mittwochabend ein Autofahrer t\u00f6dlich verungl\u00fcckt. Sein Pkw kam aus bislang ungekl\u00e4rter Ursache von der Stra\u00dfe ab, prallte gegen einen Baum und wurde auf den gegen\u00fcberliegenden Randstreifen geschleudert.", "Dem Mann konnte nicht mehr geholfen werden. Die Stra\u00dfe war voll gesperrt. Neben Rettungsdienst und Polizei waren die Feuerwehren von Prettin, Annaburg und Jessen zur Unfallstelle an der Landesgrenze zu Sachsen gerufen worden. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/futter-fuer-den-afd-machtkampf-parteifreunde-werfen-daniel-roi-hetze-und-rassismus-vor-28751994", "article_id": "28751994", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Futter f\u00fcr den AfD-Machtkampf", "article_headline_normal": "Parteifreunde werfen Daniel Roi Hetze und Rassismus vor", "date": "01.11.17, 19:43 Uhr", "author": "Hagen Eichler", "article_text": ["Magdeburg -", "Es ist dieser emp\u00f6rte Grundton, den die AfD so liebt und auf allen Kan\u00e4len t\u00e4glich tausendfach verbreitet. \u201eSeht, wie weit es gekommen ist\u201c, lautet die Botschaft, es geht dann meistens um gef\u00e4hrliche, betr\u00fcgerische oder zumindest dreiste Ausl\u00e4nder. In genau diesem Ton hat sich der Bitterfeld-Wolfener Landtagsabgeordnete Daniel Roi jetzt \u00fcber das neue Bundestags-Pr\u00e4sidium ge\u00e4u\u00dfert. \u201eEin Rollstuhlfahrer, Claudia Roth von den Gr\u00fcnen und ein Afrikaner der SPD. Perfektes Abbild der BRD 2017\u201c, twitterte er in der Nacht zu Dienstag. Dieses Mal aber bekam er nicht den \u00fcblichen Beifall aus seiner Partei \u2013 stattdessen gab es jede Menge \u00c4rger.", "Kann ein Rollstuhlfahrer \u2013 gemeint ist Deutschlands dienst\u00e4ltester Bundestagsabgeordneter Wolfgang Sch\u00e4uble (CDU) \u2013 das deutsche Volk nicht repr\u00e4sentieren? Ist \u201eein Afrikaner\u201c \u2013 gemeint ist der hallesche Abgeordnete Karamba Diaby \u2013 trotz deutschem Pass und demokratischer Wahl kein vollwertiger Abgeordneter?", "Schnell gab es scharfe Kritik an Rois Formulierung. Roi sei \u201eein widerlicher rechter Hetzer\u201c, urteilte der SPD-Landtagsabgeordnete R\u00fcdiger Erben. Mit weiteren Twitter-Botschaften suchte Roi sich zu erkl\u00e4ren. Er habe lediglich kritisieren wollen, dass die AfD im Bundestags-Pr\u00e4sidium nicht vertreten sei, schrieb er. Bei der Wahl hatten die anderen Parteien den AfD-Kandidaten Albrecht Glaser durchfallen lassen. Glaser lehnt Religionsfreiheit f\u00fcr den Islam ab, da es sich bei diesem um eine politische Ideologie handele.", "Roi belie\u00df es nicht bei einer Verteidigung seiner Aussage - er ging auch auf seine Kritiker los. \u201eKonnte nicht ahnen, wie viele Irre es gibt, die sich scheinemp\u00f6ren und die Apokalypse hineininterpretieren\u201c, schrieb er.", "Was Roi da wohl noch nicht wusste: Jene \u201eIrren\u201c, die sich emp\u00f6ren, bekamen schnell die Unterst\u00fctzung von AfD-Landeschef Andr\u00e9 Poggenburg sowie von den vier AfD-Bundestagsabgeordneten aus Sachsen-Anhalt. Die frisch Gew\u00e4hlten nannten Rois Aussagen \u201edumpfe Hetze\u201c. Man bedaure insbesondere Rois Angriff auf Sch\u00e4uble, das Opfer eines Attentats. Auch lehne man den \u201erassistischen Spott\u201c gegen\u00fcber Diaby ab. Eine Abwertung lediglich aufgrund der Hautfarbe sei unangemessen, hei\u00dft es in der Erkl\u00e4rung. Die Abgeordneten forderten Rois R\u00fccktritt.", "Auch Landeschef Poggenburg zeigte sich ver\u00e4rgert, forderte indes lediglich eine Entschuldigung. \u201eSein Tweet war eine Steilvorlage f\u00fcr alle, die der AfD Rassismus vorwerfen wollen. Das ist aber nicht die Position der AfD\u201c, sagte Poggenburg.", "Die Kritik blieb nicht ohne Wirkung: Roi l\u00f6schte den Satz. \u201eIch wei\u00df, dass der Tweet total bescheuert war\u201c, sagte er der MZ am Mittwochnachmittag. Man habe ihn in sehr verschiedene Richtungen interpretieren k\u00f6nne, sagte er. Er habe aber \u00fcberhaupt nichts gegen Behinderte und auch nichts gegen Zugewanderte im Bundestag, beteuerte er.", "Roi und Landeschef Poggenburg sind innerparteiliche Gegner. In der Landespartei und in der Landtagsfraktion ist Roi kaltgestellt, ein Fraktionsausschluss scheiterte nur knapp. Im Sommer hatte Poggenburg seinen Kontrahenten aufgefordert, auch das Amt als Kreisvorsitzender in Anhalt-Bitterfeld aufzugeben. Dem folgte Roi indes nicht, erst am Sonntag wurde er nach eigenen Angaben einstimmig als Kreisvorsitzender wiedergew\u00e4hlt.", "Poggenburg geh\u00f6rt innerhalb der AfD zur Gruppe \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c um Bj\u00f6rn H\u00f6cke. Rois Lager nennt sich selbst \u201eAlternative Mitte\u201c. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/relax-guide-2018-das-sind-die-zehn-besten-wellness-hotels-in-deutschland-28743324", "article_id": "28743324", "section": "leben", "article_headline_strong": "Relax Guide 2018", "article_headline_normal": "Das sind die zehn besten Wellness-Hotels in Deutschland", "date": "30.10.17, 14:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn es drau\u00dfen kalt wird, sehnen sich viele nach Entspannung in der Sauna oder in der Therme. Wer eine besonders gro\u00dfe Dosis Wellness braucht, kann in Deutschland zwischen vielen spezialisierten Hotels w\u00e4hlen. Der ", "Relax Guide 2018", ", der gerade erschienen ist, will da Orientierung bieten und hat auch in diesem Jahr die besten Wellness-Hotels Deutschlands gek\u00fcrt. Die Tester haben 1322 Hotels unter anderem nach ihrer Lage, der Ausstattung, dem Ambiente und dem Preis-Leistungsverh\u00e4ltnis bewertet.", "Das sind dem Relax Guide zufolge die zehn besten Wellness-Hotels in Deutschland:", "Hotel Kranzbach, Bayern", "Wer Ruhe sucht, wird hier wohl f\u00fcndig: Das Hotel Kranzbach liegt in mehr als 1000 Metern H\u00f6he. Rundherum: Nur Berge, W\u00e4lder und Wiesen. Das Vier-Sterne-Superior-Hotel in Bayern bietet ein weitl\u00e4ufiges Spa, eine Yoga- und eine FKK-Terrasse sowie drei Au\u00dfenpools. In einem der Pools schwimmt man sogar mit Blick auf die Zugspitze.", "Friedrichsruhe Wald- und Schlosshotel, Baden-W\u00fcrttemberg", "Ein Jagdschloss aus dem 18. Jahrhundert beherbergt das F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel Friedrichsruhe, das mitten in einem hochherrschaftlichen Park liegt. Hotelg\u00e4ste k\u00f6nnen sich im Wellnessbereich mit hellen Pools, drei Saunen, Lady-Spa und Liegewiese entspannen.", "Schloss Elmau, Bayern", "Laut Relax-Guide ein \u201eunvergleichliches Luxusresort mit Dimensionen, wie es sie in Deutschland kein zweites Mal gibt\u201c. Denn das F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel verf\u00fcgt gleich \u00fcber vier Wellness-Bereiche, darunter ein Familien-Spa, ein Ladys-Spa und ein Nature-Spa mit Sauna und Massagen unter freiem Himmel.", "Hotel Bareiss, Baden-W\u00fcrttemberg", "Das kinderfreundliche F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel empf\u00e4ngt seine Besucher in einer weitl\u00e4ufigen Gartenanlage mit Forellenteich, Gymnastikwiese und Quellenbach. Der Wellness-Bereich besteht aus einem 17 Meter langen Au\u00dfenpool, Lady-Spa, f\u00fcnf Saunen und Au\u00dfenbereich.", "Jagdhof R\u00f6hrnbach, Bayern", "Der Jagdhof R\u00f6hrnbach ist ein Familienbetrieb im Bayerischen Wald \u201emit einem Hauch von Sissi-Flair\u201c, so die Tester \u00fcber das F\u00fcnf-Sterne-Hotel: \u201eFein ist auch der Garten mit Liegewiese, tiefem und sauberem Schwimmteich und Wasserfall, mit Himmelbetten, einem FKK-Au\u00dfenwhirlpool und einem entz\u00fcckenden alten Saunah\u00e4uschen, in dem das Saunieren richtig Spa\u00df macht.\u201c", "Mawell Resort. Baden-W\u00fcrttemberg", "Ein in die Baumwipfel gebauter Swimmingpool, ein Panorama-Deck mit Sauna und Au\u00dfenpool auf einem hohen Turm und ein Wellness-Bereich inmitten uralter Kalksteinbl\u00f6cke: All das erwartet die G\u00e4ste des Mawell Resorts. Auch externe Besucher k\u00f6nnen in dem Spa des Hotels entspannen.", "Reischlhof, Bayern", "Im Reischlhof haben einige Hotelg\u00e4ste ihren pers\u00f6nlichen Wellness-Bereich sogar direkt im Zimmer: mit Whirlpool, Sauna und gro\u00dfer Terrasse. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Besucher des\u00a0 Vier-Sterne-Superior-Hotels sich zum Beispiel im Sole-Whirlpool auf dem Dach, in einer der sechs Saunen, oder beim Qi Gong entspannen.", "Bollants Spa im Park, Rheinland-Pfalz", "Das hunde- und familienfreundliche Vier-Sterne-Superior-Hotel bietet seinen Besuchern unter anderem einen gro\u00dfen Au\u00dfenpool, FKK-Zonen und eine Au\u00dfensauna. Au\u00dferdem besteht die M\u00f6glichkeit, sich seine eigene Wellness-Oase zu buchen: \u201esogenannte Spa-Lodges, das sind urige Holzh\u00e4uschen mit offenen \u201eWohnzimmern\u201c und Au\u00dfenwhirlpool, sowie Heimat-Lodges mit offenem Kamin, Weink\u00fchlschrank und hier servierten Mahlzeiten.\u201c", "Das Tegernsee, Bayern", "Am Waldrand hoch \u00fcber dem Tegernsee liegt das denkmalgesch\u00fctzte Schl\u00f6sschen, das das Vier-Sterne-Superior-Hotel beherbergt. Das Spa des Hotels mit einem 18 Meter Innenpool, einem sieben Meter langen Au\u00dfenpool und einer FKK-Zone wurde erst k\u00fcrzlich erweitert.", "Georgsh\u00f6he Strandhotel, Niedersachsen", "In dem Vier-Sterne-Superior-Hotel auf Norderney k\u00f6nnen Wellness-Anh\u00e4nger direkt am Strand entspannen. Im Spa k\u00f6nnen Hotelg\u00e4ste sich auf Behandlungen mit Algen, Meersalz und Seewasser freuen. Neben einer Schneekabine, einem Fitness-Studio und drei Pools gibt es insgesamt sechs Saunen. (dmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "leben", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": "So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. ", "Wir haben weitere lustige und kreative Antworten auf Schulaufgaben zusammengesucht. ", "Schlimme Krankheit", "Alle Kekse f\u00fcr mich", "H\u00f6fliche Nachfrage", "Falscher Fu\u00dfballverein?", "Kurze Kurzgeschichte", "Ohrwurm im Englischtest", "Leider verstorben", "Cleverer Versuch"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/hallescher-fc/fifa-18-turnier-hfc-profis-an-der-konsole-gegen-fans-chancenlos-28751996", "article_id": "28751996", "section": "sport", "article_headline_strong": "Fifa-18-Turnier", "article_headline_normal": "HFC-Profis an der Konsole gegen Fans chancenlos", "date": "01.11.17, 20:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Es war ein besonderes Ereignis f\u00fcr vier Fans des Halleschen FC. Am Mittwochabend traten sie im BWG-Erlebnishaus im Computer- und Konsolenspiel ", "Fifa 18", " (", "Hier bei Amazon kaufen", ") gegen die Drittliga-Profis Klaus Gjasula, Marvin Ajani, Hilal El-Helwe und Tobias M\u00fcller an.", "Jeweils zwei Fans gegen ein HFC-Duo. Das Ergebnis: Gjasula und Ajani verloren ihre Halbfinal-Duell ebenso\u00a0 wie El-Helwe und M\u00fcller. Und so standen sich die vier Fu\u00dfballer dann im Spiel um Platz drei gegen\u00fcber und hatten mit dem Turniersieg nichts mehr zu tun.", "Auf der ", "Facebook-Seite des HFC", " gibt es das Turnier im Video zum Nachschauen.", "Schon Ende September hatten die HFC-Profis vor der Kamera der MZ ihr K\u00f6nnen an der Konsole unter Beweis gestellt. Damals traten Gjasula und Benjamin Pintol gemeinsam gegen Ajani und Nick Fennell an, letztere gewannen die Partie \u201eHFC gegen HFC\u201c mit 4:2. ", "Mehr dazu sehen und lesen Sie hier", ".", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/aufsichtsrat-setzt-praesident-ab-fuehrungsstreit-bei-rot-weiss-erfurt-eskaliert-28752188", "article_id": "28752188", "section": "sport", "article_headline_strong": "Aufsichtsrat setzt Pr\u00e4sident ab", "article_headline_normal": "F\u00fchrungsstreit bei Rot-Wei\u00df Erfurt eskaliert", "date": "01.11.17, 20:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Erfurt -", "Beim Fu\u00dfball-Drittligisten FC Rot-Wei\u00df Erfurt ist das Zerw\u00fcrfnis in der F\u00fchrungsriege offenbar eskaliert. Nach Angaben der Pr\u00e4sidiumsmitglieder Sandro G\u00fcnther und Claus Worschech hat der Aufsichtsrat am Mittwoch Pr\u00e4sident Rolf Rombach abgesetzt.", "Wie die beiden in einer Erkl\u00e4rung mitteilten, sei diese Information per Fax und ohne Nennung von Gr\u00fcnden erfolgt. F\u00fcr das Pr\u00e4sidium sei kein wichtiger Grund erkennbar, der eine Entlassung des Pr\u00e4sidenten rechtfertigen w\u00fcrde. \u201eDeshalb wird das Pr\u00e4sidium das Vorgehen des Aufsichtsrats umgehend gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfen lassen\u201c, hie\u00df es in der Stellungnahme.", "Laut Vereinssatzung kann der Aufsichtsrat den Pr\u00e4sidenten ernennen, aber eben auch abberufen. Rombach war seit 1. Juli 2005 RWE-Pr\u00e4sident. Grund f\u00fcr die Absetzung sollen nach Informationen der \u201eBild\u201c unter anderem fehlende Unterlagen zur finanziellen Situation des Clubs sein. Die Th\u00fcringer haben seit l\u00e4ngerem mit finanziellen Schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen.", "Erst am 24. Oktober waren auf Vorschlag von Rombach Woresch und G\u00fcnther ins Pr\u00e4sidium berufen worden. Rombach und der Aufsichtsrat hatten wiederholt \u00f6ffentlich ihre Konfrontationen ausgetragen. Dabei ging es um den F\u00fchrungsstil Rombachs und die zuk\u00fcnftige Ausrichtung des Vereins.", "Aufgrund der aktuellen Entwicklungen hat das Pr\u00e4sidium die f\u00fcr kommenden Samstag vorgesehene au\u00dferordentliche Mitgliederversammlung verschoben. Dort sollte \u00fcber die M\u00f6glichkeiten und Auswirkungen einer Ausgliederung der Profiabteilung in eine Kapitalgesellschaft diskutiert werden. Die ordentliche Mitgliederversammlung soll planm\u00e4\u00dfig am 1. Dezember stattfinden.", "(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/rb-leipzig/fc-porto---rbl-im-liveticker-1-0---herrera-sorgt-fuer-stimmung-im-stadion-28731342", "article_id": "28731342", "section": "sport", "article_headline_strong": "FC Porto - RBL im Liveticker", "article_headline_normal": "1:0 - Herrera sorgt f\u00fcr Stimmung im Stadion", "date": "01.11.17, 20:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Porto -", "RB Leipzig kann am heutigen Mittwoch ", "(20.45 Uhr MEZ)", " einen gro\u00dfen Schritt Richtung K.o.-Runde der Champions League machen.", "Der Tabellendritte der Bundesliga tritt ", "beim 27-maligen portugiesischen Meister FC Porto", " an. Mit einem Sieg w\u00fcrden die Leipziger den zweiten Platz in der Gruppe G festigen.", "Gastgeber Porto ist vor dem vierten Spieltag der europ\u00e4ischen Meisterklasse Dritter mit drei Punkten, RB hat einen Z\u00e4hler mehr. Trainer Ralph Hasenh\u00fcttl kann in der Partie auf seine beste Elf zur\u00fcckgreifen.", "Wir berichten an dieser Stelle im Liveticker vom Spiel.", "FC Porto: ", "Jos\u00e9 Sa - Ricardo, Felipe, Marcano, Alex Telles - Danilo Pereira, Herrera - Corona, Brahimi - Marega, Aboubakar", "RB Leipzig: ", "Gulacsi - Bernardo, Orban, Upamecano, Halstenberg - Kampl, Keita - Bruma, Sabitzer, Forsberg - Augustin", "(dpa/mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/lottozahlen/lotto-am-mittwoch-die-aktuellen-lottozahlen-und-quoten-von-heute--dem-1-11-2017-28747362", "article_id": "28747362", "section": "leben", "article_headline_strong": "Lotto am Mittwoch", "article_headline_normal": "Die aktuellen Lottozahlen und Quoten von heute, dem 1.11.2017", "date": "01.11.17, 19:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Der ", "Lotto-Jackpot", " wurde am vergangenen Samstag nicht geknackt. Die Folge: Der Jackpot steigt an diesem Mittwoch auf ", "zehn Millionen Euro", " an.", "Und damit hie\u00df es: Gl\u00fcckspilze wieder aufgepasst! Beim ", "Lotto am Mittwoch, 1. November 2017", ", liegen aktuell", " 10 Million Euro", "\u00a0im Jackpot.", "Lottozahlen: 3, 8, 15, 18, 21, ", "31\u00a0 ", "Superzahl: 9", "Spiel 77: 9-4-6-1-0-4-2", "Super 6", ": ", "5-2-2-1-1-0", "(Alle Angaben ohne Gew\u00e4hr)", "6aus49 - Gewinnquoten", "Spieleinsatz: ", "Spiel 77 - Gewinnquoten", "Spieleinsatz: ", "Super6 - Gewinnquoten", "Spieleinsatz: ", "Sowohl\u00a0Lotto am Mittwoch als auch Lotto am Samstag z\u00e4hlen zu den beliebtesten Lotterien der deutschen Gl\u00fccksspieler. Rund 20 Millionen Lotto-Spieler hoffen jede Woche darauf, die richtigen Gewinnzahlen bei der Lottoziehung getippt zu haben.", "Und so funktioniert Lotto: Bei der Lotterie 6aus49 entscheiden Sie sich f\u00fcr sechs Gewinnzahlen aus einem Zahlenpool zwischen 1 und 49 und kreuzen diese auf Ihrem Lottoschein an. Den Jackpot geknackt haben Sie dann, wenn Sie alle Gewinnzahlen richtig getippt haben und zus\u00e4tzlich die korrekte Superzahl aus einem Bereich von 1 bis 9 auf Ihrem Spielschein vermerkt haben.", "Die Gewinnchance betr\u00e4gt laut lotto.de etwa 1 zu 140 Millionen. In dieser Tabelle sehen Sie, wie hoch die Chancen im Detail sind:", "Lotto am Mittwoch Gewinnklassen (Angaben ohne Gew\u00e4hr.)", "Der Spieleinsatz f\u00fcr einen Tipp im Lotto 6aus49 betr\u00e4gt derzeit 1 Euro plus eine Bearbeitungsgeb\u00fchr je Spielschein. F\u00fcr die Zusatzlotterien gilt ein Spieleinsatz von 2,50 Euro im Spiel 77 und von 1,25 Euro bei Super 6.", "Die Schlusszeit der Annahme von Lotto-Scheinen wird von jedem Bundesland individuell bestimmt. Daher kann es zu geringf\u00fcgigen Unterschieden bei den Fristen kommen.", "Derzeit gibt es folgende grundlegende Annahmeschlusszeiten: Beim Lotto am Mittwoch ist der Annahmeschluss 18.00 Uhr und beim Lotto am Samstag 19.00 Uhr.", "Viele Lottospieler fragen sich, welche Zahlen beim Lotto 6 aus 49 bislang am h\u00e4ufigsten gezogen wurden. Das hat\u00a0", "dielottozahlende.net\u00a0", "einmal ermittelt: Am h\u00e4ufigsten wurden bislang die 38, 26, 31, 16, 6 und die 49 gezogen. Am seltensten gezogen wurden die 13, 20, 45, 28, 21 und die 15.", "Tipp:\u00a0", "Hier finden Sie alle Lottozahlen der letzten Ziehungen", ".", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/fuenf-verletzte-strassenbahn-nach-unfall-mit-taxi-aus-gleis-gesprungen-28752144", "article_id": "28752144", "section": "panorama", "article_headline_strong": "F\u00fcnf Verletzte", "article_headline_normal": "Stra\u00dfenbahn nach Unfall mit Taxi aus Gleis gesprungen", "date": "01.11.17, 20:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Beim Zusammensto\u00df einer Stra\u00dfenbahn mit einem Taxi am Berliner Alexanderplatz sind am Mittwochnachmittag f\u00fcnf Menschen leicht verletzt worden. Die zum Teil aus dem Gleisbett gesprungene Tram konnte am Abend wieder zur\u00fcckgehoben werden, wie die Polizei mitteilte.", "Die Sperrungen an der Alexanderstra\u00dfe wurden nach rund zwei Stunden wieder aufgehoben. Zuvor war es im abendlichen Berufsverkehr zu Staus gekommen.", "Verletzt wurden laut Polizei die 41-j\u00e4hrige Stra\u00dfenbahnfahrerin, zwei Passagiere in der Bahn, der Taxifahrer im Alter von 65 Jahren sowie ein Fahrgast in dem Wagen. Der genaue Hergang des Unfalls kurz nach 16.00 Uhr war noch nicht gekl\u00e4rt. Sowohl die Stra\u00dfenbahn als auch das Auto seien in gleicher Richtung unterwegs gewesen, sagte ein Polizeisprecher. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/halloween-einsaetze--zombie-walk--in-essen-eskaliert---1200-platzverweise-28751976", "article_id": "28751976", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Halloween-Eins\u00e4tze", "article_headline_normal": "\u201eZombie-Walk\u201c in Essen eskaliert \u2013 1200 Platzverweise", "date": "01.11.17, 16:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["Essen -", "Randale in der Halloween-Nacht haben die Polizei bundesweit in Atem gehalten. Allein am Essener Hauptbahnhof sprachen die Beamten am Rande eines \u201eZombie-Walk\u201c 1200 Platzverweise aus.", "Zwischen einer Gruppe von rund 200 Provokateuren und Teilnehmern des \u201eZombie-Walk\u201c sowie Reisenden sei es zu verbalen Provokationen sowie \u201eein paar K\u00f6rperverletzungsdelikten\u201c gekommen, sagte Volker Stall von der Bundespolizei am Mittwoch. In Hamburg randalierten Hunderte Jugendliche. Zudem gab es viele Eins\u00e4tze wegen betrunkener Feiernder.", "Der Bahnhof in Essen wurde wegen der Ausschreitungen f\u00fcr rund eine Stunde gesperrt und der Zugang kontrolliert. Platzverweise erhielten neben den Provokateuren auch Menschen, die den Bahnhof nicht verlassen wollten.", "Online wurden Parallelen zur K\u00f6lner Silvesternacht 2015/16 gezogen, bei der es zu vielen sexuellen \u00dcbergriffen gekommen war - das wies die Polizei aber zur\u00fcck. Die Vorf\u00e4lle in Essen seien \u201ein keiner Weise\u201c damit zu vergleichen. Bislang gebe es keine Strafanzeigen wegen sexueller Bel\u00e4stigung oder sexueller N\u00f6tigung, die gro\u00dfe Gruppe habe zudem keine Taschendiebst\u00e4hle ver\u00fcbt.", "In Hamburg randalierten in drei Stadtteilen mehrere Hundert Jugendliche. Am S-Bahnhof Wilhelmsburg versammelten sich bis zu 200 junge Menschen. Als Polizisten sie kontrollierten, seien sie mit Eiern und vereinzelt mit B\u00f6llern beworfen worden. Sechs Jugendliche kamen in Gewahrsam, zwei Strafverfahren wurden eingeleitet.", "Von demolierten Verkehrsschildern und Schl\u00e4gereien sprach die Polizei in Rheinland-Pfalz. \u201eWas halt so passiert, wenn Leute zusammen sind und Alkohol trinken\u201c, sagte ein Polizeisprecher in Kaiserslautern. In Edenkoben \u00fcberfielen Jugendliche drei Kinder, die S\u00fc\u00dfigkeiten gesammelt hatten. Ein Elfj\u00e4hriger wurde in den Schwitzkasten genommen und zu Boden gerissen. Als ein Autofahrer anhielt, fl\u00fcchteten die Angreifer ohne Beute.", "Eine friedlichere Bilanz zog die bayerische Polizei. Insgesamt habe die Zahl der Eins\u00e4tze deutlich unter der des Vorjahrs gelegen. Gr\u00f6\u00dfere Eins\u00e4tze blieben auch in Baden-W\u00fcrttemberg aus. Und auch die Polizei in Nordrhein-Westfalen teilte trotz der Vorf\u00e4lle in Essen mit, die Nacht sei ruhiger gewesen als im Jahr zuvor.", "Schmerzhaft endete die S\u00fc\u00dfigkeitensuche zu Halloween unterdessen f\u00fcr einen F\u00fcnfj\u00e4hrigen in Augsburg: Der Junge klingelte am Abend an der T\u00fcr eines 57-J\u00e4hrigen, der pl\u00f6tzlich f\u00fcnf Stufen vor seinem Haus hinunterfiel - und den F\u00fcnfj\u00e4hrigen unter sich begrub. Das Kind war den Angaben zufolge kurz ohne Bewusstsein, aber nicht in Lebensgefahr. Ohne schwere Verletzungen kam der Junge zur weiteren Untersuchung in eine Kinderklinik. Der 57-J\u00e4hrige blieb unverletzt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/fernsehen/1-72-millionen-zuschauer-rekordstart-fuer--fack-ju-goehte-3--28745604", "article_id": "28745604", "section": "panorama", "article_headline_strong": "1,72 Millionen Zuschauer", "article_headline_normal": "Rekordstart f\u00fcr \u201eFack ju G\u00f6hte 3\u201c", "date": "31.10.17, 09:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Baden-Baden -", "Die Erfolgsgeschichte von \u201eFack ju G\u00f6hte\u201c geht weiter: Der dritte Teil legte am Wochenende einen Rekordstart in den deutschen Kinos hin. Mehr als 1,72 Millionen Fans sahen das Finale der Filmtrilogie, wie Media Control am Montag berichtete. Das sei der mit Abstand erfolgreichste Kinostart des Jahres. Bisher hatte \u201eFast & Furious 8\u201c mit 1,1 Millionen Besuchern die Bestmarke gehalten.", "Zugleich gelang der Schulkom\u00f6die mit Elyas M'Barek als Lehrer Zeki M\u00fcller und Jella Haase als Sch\u00fclerin Chantal der drittbeste Kinostart eines deutschen Films aller Zeiten: Erfolgreicher waren laut Media Control bisher nur \u201e(T)Raumschiff Surprise - Periode 1\u201c von Michael Bully Herbig (2004/2,16 Millionen) sowie der 2015 erschienene Vorg\u00e4ngerfilm \u201eFack ju G\u00f6hte 2\u201c (2,11 Millionen).", "Die ersten beiden \u201eG\u00f6hte\u201c-Teile hatten insgesamt mehr als 15 Millionen Zuschauer in die Kinos gelockt. Teil eins (2013) kam auf \u00fcber 7,3 Millionen Besucher, Teil zwei dann sogar auf 7,7 Millionen. Die Filmf\u00f6rderungsanstalt z\u00e4hlt beide Teile zu den vier meistbesuchten deutschen Filmen der vergangenen 30 Jahre.", "Weit abgeschlagen hinter \u201eFack ju G\u00f6hte 3\u201c stieg nach vorl\u00e4ufigen Trendzahlen der Horrorfilm \u201eJigsaw\u201c (137 000) von den Regisseuren Michael und Peter Spierig als Zweiter in die Charts ein. Von der Eins auf die Drei rutschte die Stephen-King-Verfilmung \u201eEs\u201c (90 500) zur\u00fcck, die insgesamt nun bei rund drei Millionen Zuschauern liegt. Zwei R\u00e4nge verlor auch die Bestseller-Verfilmung \u201eSchneemann\u201c (84 500) nach dem Krimi von Jo Nesb\u00f8 als Vierter. Die Top 5 komplettiert unver\u00e4ndert der Pixar-Trickfilm \u201eCars 3 - Evolution\u201c (77 000). (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//kultur/-puhdys-moskau--77--album-gilt-als-mythos-mit-geheimnisvoller-entstehungsgeschichte-28747532", "article_id": "28747532", "section": "kultur", "article_headline_strong": "\u201ePuhdys Moskau \u201977\u201c", "article_headline_normal": "Album gilt als Mythos mit geheimnisvoller Entstehungsgeschichte", "date": "01.11.17, 09:00 Uhr", "author": "Steffen K\u00f6nau", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Wer das lesen kann, ist ein Ossi. \u201ePuhdys\u201c steht auf dem Cover, nur eben in kyrillischen Buchstaben. Dieter Birr h\u00e4tte mit dem Lesen keine Probleme. Er, S\u00e4nger der erst k\u00fcrzlich aufgel\u00f6sten Puhdys, erinnert sich sogar noch ein ganz klein bisschen an damals, als er und seine Band dieses Album einspielten. \u201ePuhdys Moskau \u201977\u201c (", "bei Amazon kaufen", ") hei\u00dft es und erschienen ist es nur in der Sowjetunion.", "Ein St\u00fcck Rockgeschichte, das dank des D\u00fcsseldorfer Saxofonisten und Labelgr\u00fcnders Boris Melamoud jetzt dorthin zur\u00fcckkehrt, wo die Puhdys vor 40 Jahren Superstars waren. Melamoud hat die acht Songs der CD im Archiv der sowjetischen Plattenfirma Melodija ausgegraben und ver\u00f6ffentlicht. Eine Premiere, denn das Album gilt unter Puhdys-Fans als Mythos mit geheimnisvoller Entstehungsgeschichte.", "Unterwegs auf einer Tour durch das gro\u00dfe Bruderland seien Birr, Gitarrist Dieter Hertrampf, Basser Harry Jeske, Keyboarder Peter Meyer und Trommler G\u00fcnther Wosylus in ein Moskauer Studio gegangen, um \u201eWenn Tr\u00e4ume sterben\u201c, \u201eLebenszeit\u201c und die anderen St\u00fccke neu einzuspielen, hie\u00df es zu DDR-Zeiten in einer Rocklegende, die von gelegentlich auftauchenden Exemplaren einer Melodija-LP best\u00e4tigt wurde. Fans, die das Gl\u00fcck hatten, das Vinyl aus dem Land des gro\u00dfen Bruders h\u00f6ren zu k\u00f6nnen, horchten genau hin. Und entdeckten kleine Abweichungen von den Originalen made in GDR. Klarer Fall: neu aufgenommen!", "Das sei n\u00f6tig geworden, best\u00e4tigt Dieter Birr, weil die staatliche DDR-Plattenfirma Amiga die Rechte an den bereits vorhandenen Einspielungen nicht abgeben wollte. Oder konnte, so genau wei\u00df es Birr auch nicht mehr. Sicher ist: \u201eWir hatten dort eine Million Startaufklage, da h\u00e4tten die so viel zahlen m\u00fcssen, das h\u00e4tten die nie gemacht.\u201c", "Aber Mitte der 70er Jahre lechzt auch das Sowjetvolk nach Rock\u2019n\u2019Roll. Und die Puhdys suchen nach neuen M\u00e4rkten. \u201eWir wollten schon Anfang der 70er raus aus der DDR\u201c, erinnert sich Birr, \u201ealso haben wir damals eine Tour als Begleitband von Siegfried Walendy gemacht.\u201c Der Rostocker Schlagers\u00e4nger (\u201eEine neue Liebe ist wie ein neues Leben\u201c) ist in der Sowjetunion eine Art Ersatz-Elvis. Er verkauft Millionen Platten, f\u00fcllt die gr\u00f6\u00dften Hallen. Und nutzt die Puhdys, wo sie nun schon mal da sind, auch als Begleitkapelle f\u00fcr ein Album, dass er in Moskau zusammen mit dem \u201evokalen und instrumentalen Ensemble Puhdys\u201c einspielt, wie auf dem Cover steht.", "Die Puhdys sehen die Gelegenheit und nehmen vier ihrer bekannten St\u00fccke und das neu geschriebene \u201eGentleman\u201c f\u00fcr Melodija auf. Dieter Birr erinnert sich noch, wie er bei einem Lied statt \u201eyeah, yeah\u201c ein \u201eJaja\u201c singen musste. \u201eDie sowjetischen Kollegen wollten nicht, dass da ein englisches Wort vorkommt.\u201c", "Aber Deutsch ist gut, deutscher Rock ist fantastisch. Die Puhdys finden in Tadshikistan, Kirgisien und Kasachstan ein begeistertes Publikum, sie spielen in Irkutsk und Nowosibirsk, sehen den Baikal-See und die Taiga und wollen wiederkommen. Dazu braucht es dann Ende der 70er aber auch mal wieder eine neue Platte. Offiziell gehen die Puhdys also in Moskau in ein Studio, eingerichtet in einer ehemaligen Kirche, um mit Toningenieur Gezalyan ihre Hits \u201eSturmvogel\u201c, \u201eIkarus\u201c und \u201ePerlenfischer\u201c neu einzuspielen. \u201eAber haben wir das gemacht?\u201c, fragt Dieter Birr sich heute selbst, \u201ewir hatten doch gar keine Zeit!\u201c", "39 Konzerte spielt seine Band in nur 44 Tagen, w\u00e4hrend der sie auch noch von Zeitzone zu Zeitzone springt und 24.000 Kilometer im Flugzeug zur\u00fccklegt. Ein Tag nur h\u00e4tte f\u00fcr f\u00fcr die Aufnahmen zur Verf\u00fcgung gestanden. Unm\u00f6glich. Die Puhdys entscheiden pragmatisch, ein ganz klein wenig zu schwindeln. \u201eWir haben nichts neu aufgenommen, sondern zu den Originalaufnahmen etwas dazugespielt, damit es ein bisschen anders klang.\u201c", "Eine klassisch sozialistische L\u00f6sung, mit der stillschweigend alle Beteiligten zufrieden sein k\u00f6nnen. Die sowjetischen Fans habe ihre Schallplatte. Amiga hat den Schein gewahrt, Melodija viel Geld gespart. Die Puhdys pflegen den riesigen sowjetischen Markt. Und die Puhdys-Geschichte ist um einen Mythos reicher: Die verschollene \u201eRussenplatte\u201c, in der Sowjetunion mit verschiedenen Coverbildern, in farbigem Vinyl und mit bunten Labelaufklebern erschienen, wird zu einer gesuchten Rarit\u00e4t. (mz)", "Dieter Birr singt und erz\u00e4hlt am 11. November, 20.30 Uhr, im Gasthof \u201eGoldener L\u00f6we\u201c, Landsberg bei Halle."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/jugendsuenden--meine-kinder-sollen-wissen--dass-ich-auch-mal-mist-gebaut-habe--28742256", "article_id": "28742256", "section": "leben", "article_headline_strong": "Jugends\u00fcnden", "article_headline_normal": "\u201eMeine Kinder sollen wissen, dass ich auch mal Mist gebaut habe\"", "date": "30.10.17, 13:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Drogen, Piercings, zwielichtige Cliquen: Das waren noch wilde Zeiten damals! Wenn Eltern daran denken, was sie fr\u00fcher so alles angestellt haben, dann f\u00e4llt oft automatisch der Satz: \u201eOh Mann, das d\u00fcrfen unsere Kinder nie erfahren!\"\u00a0", "Die beiden Bloggerinnen von \u201eStadt Land Mama\u201c, Lisa Harmann und Katharina Nachtsheim, halten es damit ganz anders \u2013 und erz\u00e4hlen auch warum.", "\u201eNat\u00fcrlich sind ", "wir als Eltern Vorbilder", ". Denn nat\u00fcrlich waren auch wir wild und unvern\u00fcnftig. Aber ist es nicht gerade sch\u00f6n, wenn die Kinder das erfahren und wissen: Okay, die Ollen wurden auch nicht mit der Weisheit geboren? Die waren auch nicht immer brav und perfekt (und sind es bis heute bei weitem nicht)? K\u00f6nnen wir ihnen nicht sagen, dass wir ganz sch\u00f6n Quatsch gemacht haben damals? Und dass wir deswegen ganz gut nachvollziehen k\u00f6nnen, wenn sie auch komische Ideen haben, dass wir aber eben aus unseren Erfahrungen gelernt haben \u2013 und eben manches empfehlen und anderes weniger empfehlen k\u00f6nnen? Das muss nat\u00fcrlich niemand so handhaben, aber bei uns ist das irgendwie so.", "Und die Quintessenz ist doch die: Wir hatten alle unsere Jugend. Wir haben alle mal Mist gebaut. Aber wir sind doch jetzt alle da, wo wir sind (und doch halbwegs vern\u00fcnftig geworden). Und ist das nicht gut so? Haben uns diese Zeiten nicht auch unglaublich gepr\u00e4gt und zu denen gemacht, die wir heute sind? Wenn aus uns noch halbwegs was geworden ist, dann wird doch auch aus unseren Kindern halbwegs etwas Ordentliches werden, auch oder gerade wenn sie Phasen haben werden, in denen sie vielleicht wenig anbrennen lassen.", "Ich finde die Vorstellung auch gruselig, dass sich mein Kind mit 16 Jahren in einer dunklen Diskozone in Lateinamerika nachts um zwei Uhr ein Zungenpiercing stechen lassen k\u00f6nnte \u2013 so wie ich das damals gemacht habe. Aber auch dazu m\u00f6chte ich euch eine Anekdote erz\u00e4hlen. Als ich ein paar Tage sp\u00e4ter mit extrem geschwollener Zunge mit meiner Mutter telefonierte und sie sofort kapierte, was los ist und geschockt den H\u00f6rer an meinen Bruder weitergab (\u201eDie hat Mist gebaut\u201c) und mich dieser mit den Worten: \u201eNa, Schwesterchen, bist du schwanger?\u201c begr\u00fc\u00dfte, da war die Welt meiner Mutter kurzfristig wieder in Ordnung. Dann doch lieber ein kleines Metallst\u00fcck in der Zunge, als mit 42 Jahren Oma werden. Alles eine Sache der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.", "Nat\u00fcrlich war das bescheuert und ich w\u00fcrde so etwas nie niemals wieder machen und auch meinen Kindern dringend davon abraten. ", "Aber ich erz\u00e4hle ihnen davon", ". Ich sage, schaut her, hier gibt es eine Narbe in meinem Mund. Da war ich ganz sch\u00f6n doof, da h\u00e4tte auch vieles schief gehen k\u00f6nnen, denn in der Zunge sind tausende von Muskeln und der Geschmackssinn h\u00e4tte kaputt gehen k\u00f6nnen. Macht sowas blo\u00df niemals, das tut h\u00f6llisch weh.", "Sie wissen: Wir sind keine Heiligen. Ich finde, das kann auch ganz sch\u00f6n Druck von ihren Schultern nehmen. Und ich hoffe zudem darauf, dass sie \u2013 wenn sie denn dann selbst in solche Phasen kommen, in denen sie denken, sie sind unsterblich und ihnen kann eh nix passieren \u2013 dass sie dann nicht nur einen fetten Schutzengel an ihrer Seite haben, sondern dass sie sich vor allem nicht sch\u00e4men, das mit uns zu teilen. Einfach weil sie wissen, dass wir alle nicht perfekt zur Welt gekommen sind.\u201c", "Der Text erschien urspr\u00fcnglich im Blog Stadt Land Mama."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/eltern-kind-kostueme-geniale-verkleidungsideen-fuer-familien-zu-halloween-24939560", "article_id": "24939560", "section": "leben", "article_headline_strong": "Eltern-Kind-Kost\u00fcme", "article_headline_normal": "Geniale Verkleidungsideen f\u00fcr Familien zu Halloween", "date": "30.10.17, 13:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halloween ist in den USA ein gro\u00dfes Ding. Da wird vom Baby bis zum Papa jeder in ", "ein ausgefallenes Kost\u00fcm", " gesteckt. Nat\u00fcrlich alles perfekt aufeinander abgestimmt. Wir\u00a0haben die schr\u00e4gsten und kreativsten Familien-Kost\u00fcme im Netz gesucht. Zur Nachahmung unbedingt empfohlen \u2013 der n\u00e4chste Karneval ist nicht mehr weit!", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/auto/winterreifen-test-2017-adac--diese-guenstigen-modelle-schlagen-die-premiummarken-28725450", "article_id": "28725450", "section": "leben", "article_headline_strong": "Winterreifen-Test 2017", "article_headline_normal": "ADAC: Diese g\u00fcnstigen Modelle schlagen die Premiummarken", "date": "01.11.17, 11:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fcnchen -", "Gute ", "Winterreifen", " m\u00fcssen nicht teuer sein. Im Winterreifen-Test des ADAC haben in einigen F\u00e4llen jetzt sogar Zweitmarken die teuren Hauptmarken der Hersteller hinter sich gelassen.", "So liegt bei den Winterreifen f\u00fcr Kleinwagen und Kompakte (195/65 R15) der \u201e", "Kleber Krisalp HP3", "\u201d (Note 2,4, Preis: 63 Euro) auf Rang drei und damit neun Pl\u00e4tze vor der Hauptmarke \u201e", "Michelin Alpin 5", "\u201d (Note 3,2, Preis: 77\u00a0Euro). Auch der preisg\u00fcnstige \u201eEsa+Tecar Super Grip 9\u201d (Preis: 49 Euro) landet drei Pl\u00e4tze vor dem Premiumprodukt aus dem Haus ", "Goodyear (\u201eUltra Grip 9", "\u201d).", "Beide Reifen der Zweitmarken sind im unteren Preissegment anzusiedeln und gut auf trockener und schneebedeckter Fahrbahn, so der ADAC. Testsieger ist der \u201e", "Continental WinterContact TS 860", "\u201d (Note 2,1, 74 Euro). Er bekommt die Bestnote auf N\u00e4sse und ist laut ADAC auch bei Schnee besonders gut.", "Anders ist es bei den 16 Reifen f\u00fcr SUVs (215/65 R16): Der g\u00fcnstigste ist hier auch gleichzeitig der schlechteste. Richtig \u00fcberzeugen konnte nur der \u201e", "Dunlop Winter Sport 5", "\u201d (Note 2,3, Preis: 123\u00a0Euro). Der Pneu erreichte als einziger Reifen dieser Klasse ein \u201eGut\u201d und die Bestnote auf N\u00e4sse und im Spritverbrauch. Insgesamt liegt die Preisspanne bei Reifen im SUV-Segment zwischen 77 und 129 Euro.", "Der ADAC hat insgesamt 32 Reifen f\u00fcr Klein- und Kompaktwagen sowie SUVs von 49 bis 129 Euro getestet. 26 Reifen bekamen die Note \u201eBefriedigend\u201d, je ein Modell ist \u201eausreichend\u201d und \u201emangelhaft\u201d. Vier schneiden \u201egut\u201d ab.", "Wer neue Winterreifen braucht, orientiert sich vor dem Kauf m\u00f6glichst an Tests von Autoclubs oder Fachzeitschriften, r\u00e4t der T\u00fcv S\u00fcd. Ihre Kaufentscheidung sollten die Autofahrer dabei davon abh\u00e4ngig machen, wie sie ihren Wagen vorwiegend im Winter nutzen. Wer etwa \u00f6fter in die Berge f\u00e4hrt, w\u00e4hlt idealerweise einen Pneu, der vor allem auf Eis und Schnee gute Noten bekommt.", "Ist der Fahrer aber meist auf Autobahnen als Berufspendler unterwegs, k\u00f6nnen die Faktoren N\u00e4sseeigenschaften und Langlebigkeit wichtiger sein, erkl\u00e4rt die Pr\u00fcforganisation.", "Wer jetzt die Winterreifen am Auto aufzieht, sollte vorher \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie noch gen\u00fcgend Profil haben. Dabei verlange der Gesetzgeber mindestens 1,6 Millimeter. Der T\u00fcv Th\u00fcringen r\u00e4t aber zu mindestens 4 Millimetern Profil. Denn je weniger Profil ein Reifen noch hat, desto schlechter sind Grip und Bremsverhalten auf nassen oder winterlichen Stra\u00dfen.", "Besonders wer mit dem Auto im Winter etwa in die Nachbarl\u00e4nder Schweiz und \u00d6sterreich reisen m\u00f6chte, sollte das Profil im Blick halten: Dort gelten Reifen mit weniger als 4 Millimeter Profil als Sommerreifen.", "Fahrer von Motorr\u00e4dern und Mofas m\u00fcssen keine Winterreifen aufziehen. Wie der Automobilclub von Deutschland (AvD) mitteilt, gibt es solche auch kaum zu kaufen. Wer aber dennoch bei winterlichen Stra\u00dfenverh\u00e4ltnissen sein Zweirad nutzen will, hat bestimmte Pflichten: Fahrer m\u00fcssen erst einmal \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie nicht alternativ andere Verkehrsmittel f\u00fcr die geplante Fahrt nutzen k\u00f6nnen.", "Wer aber doch aufsteigt, d\u00fcrfe maximal 50 km/h fahren und m\u00fcsse den halben Tachowert in Metern als Abstand zum Vordermann wahren. Von der Winterreifenplicht befreit sind laut AvD auch sogenannte Krankenfahrst\u00fchle, die etwa von Senioren als Elektromobil genutzt werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/viele-feiertage-unter-der-woche-2018-wird-ein-super-jahr-fuer-brueckentage-28352876", "article_id": "28352876", "section": "leben", "article_headline_strong": "Viele Feiertage unter der Woche", "article_headline_normal": "2018 wird ein Super-Jahr f\u00fcr Br\u00fcckentage", "date": "30.10.17, 10:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mit den Urlaubstagen ist es jedes Jahr dasselbe: Man hat einfach zu wenige davon. Da hilft nur eins: Schnell sein, die Br\u00fcckentage vor den Kollegen ausfindig machen und clever nutzen. 2018 macht es uns besonders leicht, denn f\u00fcr Arbeitnehmer ist es ein Superjahr. Fast alle Feiertage, die nicht an einen bestimmten Wochentag gekoppelt sind, fallen auf einen Werktag.", "Neujahr zum Beispiel f\u00e4llt auf einen Montag, der Tag der Arbeit am 1. Mai auf einen Dienstag und Allerheiligen am 1. November auf einen Donnerstag. Heiligabend ist im n\u00e4chsten Jahr ein Montag, der erste Weihnachststag also ein Dienstag, der zweite ein Mittwoch. Dementsprechend feiern wir Silvester an einem Montag und Neujahr 2019 an einem Dienstag.", "Jetzt gilt es nur noch, den Urlaub um die sehr gut liegenden Feiertage clever zu planen. Wie Sie mit wenigen Urlaubstagen besonders lange frei machen \u2013 ein \u00dcberblick:", "Neujahr", "Feiertag: ", "Montag, 1. Januar", "Bundesl\u00e4nder:", " bundesweit", "Tipp:", " frei nehmen vom 2. bis 5. Januar", "Gewinn: ", "Mit 4 Urlaubstagen 9 Tage am St\u00fcck frei haben", "Noch besser: ", "Wer 2017 schon clever geplant hat, hat von Mittwoch, 27. Dezember, bis Freitag,\u00a0 29. Dezember, auch Urlaub eingereicht. So hat man mit 7 Urlaubstagen (von Samstag, 23. Dezember 2017, bis Sonntag, 7. Januar) 16 Tage am St\u00fcck frei.", "Ostern", "Feiertage:", " Karfreitag, 30. M\u00e4rz und Ostermontag, 2. April", "Bundesl\u00e4nder: ", "bundesweit", "Tipp:", " frei nehmen vom 26. M\u00e4rz bis 6. April", "Gewinn:", " mit 8 Urlaubstagen 16 Tage frei haben", "Tag der Arbeit", "Feiertag: ", "Dienstag, 1. Mai", "Bundesl\u00e4nder: ", "bundesweit", "Tipp: ", "30. April bis 4. Mai frei nehmen", "Gewinn:", " 4 Tage Urlaub nehmen und 9 Tage am St\u00fcck frei haben", "Christi Himmelfahrt", "Feiertag: ", "Donnerstag, 10. Mai", "Bundes\u00e4nder: ", "bundesweit", "Tipp: ", "7. bis 11. Mai frei nehmen", "Gewinn:", " Mit 4 Urlaubstagen 9 Tage am St\u00fcck frei nehmen", "Noch besser: ", "Wer die Br\u00fccke um den Tag der Arbeit am 1. Mai mit der Br\u00fccke um Christi Himmelfahrt kombiniert und vom 30. April bis 11. Mai frei nimmt, hat mit 8 Urlaubstagen 16 Tage frei.", "Pfingsten", "Feiertag:", " Pfingstmontag, 21. Mai", "Bundesl\u00e4nder: ", "bundesweit", "Tipp: ", "vom 22. Mai bis 25. Mai frei nehmen", "Gewinn: ", "Mit 4 Urlaubstagen 9 Tage am St\u00fcck frei haben", "Fronleichnam", "Feiertag:", " Donnerstag, 31. Mai", "Bundesl\u00e4nder:", " in Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Hessen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz und im Saarland", "Tipp: ", "vom 28. Mai bis 1. Juni Urlaub nehmen", "Gewinn: ", "mit 4 Urlaubstagen 9 Tage frei machen", "Noch besser: ", "Die Br\u00fccke um Pfingsten und Fronleichnam kombinieren und mit 8 Urlaubstagen 16 Tage am St\u00fcck frei machen", "Tag der Deutschen Einheit", "Feiertag:", " Mittwoch, 3. Oktober", "Bundesl\u00e4nder:", " bundesweit", "Tipp: ", "vom 1. bis 5. Oktober Urlaub nehmen", "Gewinn: ", "mit 4 Urlaubstagen 9 Tage am St\u00fcck frei machen", "Allerheiligen", "Feiertag:", " Donnerstag, 1. November", "Bundesl\u00e4nder: ", "in Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz und im Saarland", "Tipp:", " vom 29. Oktober bis 2. November Urlaub nehmen", "Gewinn: ", "mit 4 Urlaubstagen 9 Tage am St\u00fcck frei machen", "Weihnachten und Neujahr", "Feiertage:", " erster Weihnachtstag am Dienstag, 25. Dezember, zweiter Weihnachtstag am Mittwoch, 26. Dezember, und Neujahr, Dienstag 1. Januar 2019", "Tipp:", " von 24. Dezember bis 28. Dezember Urlaub nehmen", "Gewinn:", " mit 4 Urlaubstagen 11 Tage am St\u00fcck frei haben", "(dmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/verstuemmelte-gliedmassen-das-ist-das-unheimliche-geheimnis-der-puppen-insel-in-mexiko-28744008", "article_id": "28744008", "section": "leben", "article_headline_strong": "Verst\u00fcmmelte Gliedma\u00dfen", "article_headline_normal": "Das ist das unheimliche Geheimnis der Puppen-Insel in Mexiko", "date": "30.10.17, 16:14 Uhr", "author": "Florian Sanktjohanser", "article_text": ["Afterhour geht in Mexiko-Stadt so: Wenn die Clubs um 3.00 Uhr morgens schlie\u00dfen, f\u00e4hrt man \u00fcber die dreist\u00f6ckige Stadtautobahn nach Xochimilco, klingelt an der Anlegestelle den Nachtw\u00e4rter heraus, und der ruft einen Kapit\u00e4n an. Und schon geht die Party auf dem Boot weiter.", "Jetzt ist es 9.00 Uhr morgens, und von der Partymeute ist nichts zu sehen. In langen Reihen d\u00fcmpeln die Trajineras im Hafenbecken. Insgesamt 1500 bis 1600 Trajineras gondeln heute durch die Kan\u00e4le von Xochimilco. Und am Heck stehen M\u00e4nner wie C\u00e9sar Serrano. Mit einer sechs Meter langen Stange stakt er das Boot vorw\u00e4rts.", "Xochimilco bedeutet auf Nahuatl, der Sprache der Azteken, \u201eBlumenfeld\u201c. Das stimmt immer noch ein bisschen, auch wenn der Moloch l\u00e4ngst die Kan\u00e4le und G\u00e4rten geschluckt hat, die gemeinsam mit der kolonialen Innenstadt und den Aztekentempeln als Weltkulturerbe gesch\u00fctzt sind.", "Die Kan\u00e4le sind der k\u00fcmmerliche Rest der f\u00fcnf Seen, die einst zusammen ein Binnenmeer bildeten. Hinter einer Schleuse wird es immer l\u00e4ndlicher. Teppiche von Wasserhyazinthen \u00fcberziehen das Wasser, \u201eeine Plage\u201c, sagt Serrano. Plastikflaschen treiben im Wasser, M\u00fcll liegt am Ufer. Aber wenn man die 23 Millionen Einwohner des Molochs Mexiko-Stadt bedenkt, ist es immer noch eine Oase.", "Noch im vergangenen Jahrhundert konnte man mit dem Dampfschiff von hier in die Innenstadt fahren. Aber von 1000 Kilometern Kan\u00e4len sind nur noch 188 Kilometer geblieben. Sie sind nur noch wenige Meter tief, und der Grundwasserspiegel sinkt weiter. Die Unesco stuft das Welterbe deshalb als \u201ehoch gef\u00e4hrdet\u201c ein. Damit die Kan\u00e4le nicht weiter verlanden, werden sie nun regelm\u00e4\u00dfig ausgebaggert.", "Nach einer knappen Stunde biegt Serrano in den gr\u00f6\u00dften Kanal Apatlaco ein. Die Gondel gleitet weiter durch eine Allee von \u00fcberh\u00e4ngenden Ahuejotes. Eine friedliche Idylle. Bis ein Inselchen in Sicht kommt, das mit einer Palisade eingez\u00e4unt ist. Sch\u00e4bige Puppen h\u00e4ngen am Tor und in den \u00c4sten, manche verst\u00fcmmelt oder mit verrenkten Gliedern. \u201eDas ist die Isla de las Mu\u00f1ecas\u201c, sagt Serrano.", "Sie war die Insel eines Eigenbr\u00f6tlers, Don Julian. Er baute hier Gem\u00fcse an, fischte und jagte. Die Insel verlie\u00df er nur ein oder zwei Mal im Jahr. Eines Tages in den 1950er Jahren kenterte eine Trajinera mit 20 M\u00e4dchen, zwei ertranken. Und nach einer Woche lag eine Leiche auf Don Julians Chinampa. Ab diesem Tag fand er angetriebene Puppen. Und er f\u00fchlte sich beobachtet, vor allem nachts. Vom Geist des toten M\u00e4dchens.", "Don Julian entschied sich, die Puppen aufzuh\u00e4ngen. Der Geist verschwand, daf\u00fcr kamen immer mehr Besucher. Sie brachten eigene Puppen mit, und Don Julian h\u00e4ngte sie zu den anderen. Als er 2001 starb, setzte sein Neffe Anastasio Santana die Tradition fort.", "Auf der R\u00fcckfahrt kommen Motork\u00e4hne entgegen. Auf einer Trajinera grillt eine Gro\u00dffamilie, auf einer anderen spielt eine Mariachi-Band in wei\u00dfen Sakkos. Es ist Sonntag und bestes Ausflugswetter.", "Bald schiebt sich eine endlose Parade von Trajineras durch die Kan\u00e4le, im vier- bis f\u00fcnfspurigen Gegenverkehr. Zwischen den gro\u00dfen Booten dr\u00fccken sich kleine hindurch, die Tacos, Maiskolben und Bier verkaufen. Man trinkt es hier aus 1-Liter-Pappbechern mit Chiliso\u00dfenrand und Zitrone. Immer wieder kollidieren Trajineras frontal, aber keiner regt sich auf. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/allerheiligen--totensonntag-was-an--stillen-feiertagen--erlaubt-ist---und-was-nicht-28730126", "article_id": "28730126", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Allerheiligen, Totensonntag", "article_headline_normal": "Was an \u201estillen Feiertagen\u201c erlaubt ist \u2013 und was nicht", "date": "27.10.17, 13:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eHeidi\u201c, \u201eMary Poppins\u201c, \u201eDie Ghostbusters\u201c und \u201eDas Leben des Brian\u201c: Diese Filme sind zwar harmlos, doch sie alle stehen auf der schwarzen Liste f\u00fcr Allerheiligen. Das Institut f\u00fcr Freiwillige Selbstkontrolle (FSK) regelt nicht nur die Altersfreigabe von Filmen, sondern auch die Erlaubnis zur Vorf\u00fchrung ", "an den so genannten \u201estillen Tagen\u201c", ". Dazu geh\u00f6ren etwa die kommenden Feier- und Gedenktage Allerheiligen (Mittwoch, 1. November), der Volkstrauertag (Sonntag, 19. November), der Bu\u00df- und Bettag (Mittwoch, 22. November) und Totensonntag (26. November).", "Den katholischen Feiertag Allerheiligen gibt es f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte der Menschen in der Bundesrepublik, denn es handelt sich um einen Feiertag in besonders bev\u00f6lkerungsreichen Bundesl\u00e4ndern wie Nordrhein-Westfalen, Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 zudem in Rheinland-Pfalz und im Saarland. Der Volkstrauertag und Totensonntag sind f\u00fcr ganz Deutschland ein stiller Tag, den Bu\u00df- und Bettag feiert nur noch Sachsen.", "Seit 1980 gibt es eine Liste von Filmen, die an stillen Tagen nicht \u00f6ffentlich gezeigt werden d\u00fcrfen, weil sie nicht dem \u201eernsten Charakter\u201c dieser Tage entsprechen. Jedes Jahr werden neue Filme gepr\u00fcft und landen auf der Liste, die mittlerweile 756 Filme umfasst. Doch nicht nur Filmvorf\u00fchrungen oder \u00f6ffentliche Tanzveranstaltungen in Diskotheken sind an stillen Feiertagen untersagt.", "Auch Poetry Slams, Theaterauff\u00fchrungen, Kinderprogramm oder Konzerte fallen unter dieses Verbot. Kurz gesagt, alles was mit Spa\u00df und Unterhaltung zu tun hat, ist an stillen Feiertagen tabu. Das Tanzverbot an Allerheiligen beispielsweise beendet in den katholisch gepr\u00e4gten Bundesl\u00e4ndern auch die Halloween-Party. Um 5 Uhr am fr\u00fchen Morgen m\u00fcssen die G\u00e4ste aufh\u00f6ren zu tanzen und die Musik darf nicht zu laut sein.", "Was genau am Feiertag erlaubt ist und was nicht, ist in den Feiertagsgesetzen der L\u00e4nder geregelt, daher unterscheiden sich die Verbote von Bundesland zu Bundesland. In Nordrhein-Westfalen beispielsweise ist an allen stillen Feiertagen ganzt\u00e4gig der Betrieb von Videotheken, Waschsalons, Autowaschanlagen, Fahrschulen und Mitfahrvermittlungen nicht erlaubt. Auch Wohnungsumz\u00fcge sind verboten. Erholungsanlagen wie Saunen und Fitnessstudios sind nicht von den Feiertagsverboten betroffen.", "Der Reformationstag geh\u00f6rt \u00fcbrigens nicht zu den stillen Feiertagen \u2013 es darf also ganz nach Belieben gewaschen, f\u00fcr den F\u00fchrerschein gelernt und \u201eMary Poppins\u201c geschaut werden. (dmn/dpa/ots)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/mindestlohn--dvb-t2-diese-neuen-regelungen-kommen-im-november-28742006", "article_id": "28742006", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Mindestlohn, DVB-T2", "article_headline_normal": "Diese neuen Regelungen kommen im November", "date": "30.10.17, 11:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im November treten Gesetzes\u00e4nderungen im Bereich der Mindestl\u00f6hne in Kraft, die EU f\u00fchrt neue Grenzwerte ein und Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert seine Regelungen f\u00fcr Prostituierte. Hier ein \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten \u00c4nderungen im November.", "Mindestlohn f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte", "Der Mindestlohn f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte steigt. Der Mindestlohn in Westdeutschland und Berlin erh\u00f6ht sich von 10,20 Euro auf 10,55 Euro; im Osten der Republik steigt er von 9,50 Euro auf 10,05 Euro. Bis zum Jahr 2020 steigt die Lohnuntergrenze f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte dann in zwei weiteren Schritten auf 11,35 Euro im Westen sowie 10,85 Euro im Osten. Das schreibt eine ", "Verordnung aus dem Bundesarbeitsministerium", " vor, die zum 1. November formal in Kraft tritt und zum Januar umgesetzt werden muss.", "Von dieser Regelung profitieren rund 900.000 Besch\u00e4ftigte, die in Pflegebetrieben arbeiten. F\u00fcr Pflegekr\u00e4fte, die in Privathaushalten angestellt sind, gilt hingegen nicht dieser Branchen-Mindestlohn, sondern nur der allgemeine gesetzliche Mindestlohn von 8,84 Euro pro Stunde.", "Mindestlohn f\u00fcr Landwirte", "Auch f\u00fcr Arbeitskr\u00e4fte in der Landwirtschaft und im Gartenbau steigt der Mindestlohn zum 1. November. Die Besch\u00e4ftigten der Branchen bekommen dann mindestens 9,10 Euro pro Stunde, der tarifliche Mindestlohn steigt um 50 Cent.", "Grenzwerte bei Spielzeug", "Am 24. November treten neue EU-Grenzwerte f\u00fcr Konservierungsmittel in Spielzeug in Kraft. Bei Seifenblasen, Fingerfarben und Klebstoffen gelten dann strengere Vorschriften f\u00fcr zwei Chemikalien, bei denen die Gefahr einer Kontaktallergie besteht. Die Regeln gelten f\u00fcr die Stoffe Chlormethylisothiazolinon und Methylisothiazolinon.", "Vornamen \u00e4ndern", "Beim Personenstandsrecht kommen Detail\u00e4nderungen: So besteht ab 1. November etwa die M\u00f6glichkeit, die Reihenfolge der eigenen Vornamen beim Standesamt ohne gr\u00f6\u00dferen B\u00fcrokratieaufwand zu \u00e4ndern. Vornamen zu \u00e4ndern oder zu streichen ist aber nach wie vor nicht so einfach m\u00f6glich.", "Schutz f\u00fcr Prostituierte", "In Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert sich zum 1. November die Regelungen f\u00fcr Prostituierte: Sie m\u00fcssen sich k\u00fcnftig anmelden und einen entsprechenden Nachweis bei sich tragen. Au\u00dferdem sollen sie sich regelm\u00e4\u00dfig gesundheitlich beraten lassen. Bordellbetreiber m\u00fcssen k\u00fcnftig strengere Mindestanforderungen erf\u00fcllen, unter anderem bei den Hygienevorschriften. F\u00fcr Freier wird eine Kondomplicht eingef\u00fchrt. Betroffen sind von den \u00c4nderungen etwa 26.000 Prostituierte.", "Neues Empfangsformat DVB-T2", "Auch in Dresden, Kassel, Koblenz und Freiburg wird das digitale Antennenfernsehen zum 8. November auf DVB-T2 umgestellt. Daf\u00fcr ist ein Endger\u00e4t notwendig, das ", "den neuen Standard", " empf\u00e4ngt. Mit DVB-T2 sind 40 Programme in HD-Qualit\u00e4t verf\u00fcgbar. (dmn/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/mietrecht-darf-der-vermieter-sich-einfach-zugang-zu-meiner-wohnung-verschaffen--28743214", "article_id": "28743214", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Mietrecht", "article_headline_normal": "Darf der Vermieter sich einfach Zugang zu meiner Wohnung verschaffen?", "date": "01.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Vermieter hat grunds\u00e4tzlich das Recht, die Wohnung des Mieters zu besichtigen. Allerdings muss er ein berechtigtes Interesse haben, erkl\u00e4rt der Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. Der Vermieter ist dabei auch verpflichtet, sein Besichtigungsrecht sehr einschr\u00e4nkend zu nutzen. Sollte er beispielsweise mehrere Anliegen haben, sollte er diese so weit m\u00f6glich alle bei einer Besichtigung erf\u00fcllen.", "Ein Besichtigungsrecht des Vermieters besteht beispielsweise dann, wenn er sich ", "wegen einer Neuvermietung", " oder dem Verkauf der Wohnung \u00fcber deren Zustand informieren muss. Auch wenn Reparaturen oder Modernisierungen in der Wohnung anstehen, darf der Vermieter die Wohnung vorher besichtigen.", "Gleiches gilt, wenn ihm hinreichende Hinweise f\u00fcr eine Besch\u00e4digung oder Verwahrlosung der Wohnung vorliegen. Hierf\u00fcr kann es ausreichend sein, wenn aus der Wohnung wiederholt unangenehme Ger\u00fcche austreten oder wenn Feuchtigkeitssch\u00e4den au\u00dferhalb der Wohnung auftreten, aber auf diese zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnen.", "Anlassunabh\u00e4ngige Routinekontrollen durch den Vermieter sind hingegen nicht erlaubt. Und: Der Vermieter muss die Besichtigung rechtzeitig vorher ank\u00fcndigen und begr\u00fcnden. Sollte dem Mieter der angek\u00fcndigte Zeitpunkt nicht passen, kann er zeitnahe alternative Termine vorschlagen. Bei drohender Gefahr f\u00fcr das Geb\u00e4ude oder dessen Bewohner muss der Mieter aber auch eine kurzfristige Besichtigung dulden. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/nasa-forscher-empfehlen-diese-zimmerpflanzen-verbessern-unseren-schlaf-28731564", "article_id": "28731564", "section": "leben", "article_headline_strong": "Nasa-Forscher empfehlen", "article_headline_normal": "Diese Zimmerpflanzen verbessern unseren Schlaf", "date": "27.10.17, 15:50 Uhr", "author": "Sarah Peters", "article_text": ["Stress und Sorgen lassen die Deutschen oft schlecht schlafen. Seit 2010 sind Schlafst\u00f6rungen bei Berufst\u00e4tigen zwischen 35 und 65 Jahren um 66 Prozent angestiegen, so der Gesundheitsreport 2017 der DAK. Unter besonders schweren Schlafst\u00f6rungen leide jeder zehnte Arbeitnehmer \u2013 ein Anstieg von 60 Prozent seit 2010.", "Auch die Schlafumgebung spielt eine Rolle dabei, wie gut wir schlafen. F\u00fchlen wir uns wohl im Schlafzimmer, wie warm oder kalt ist es dort? Ein anderer wichtiger Faktor sind Zimmerpflanzen, die den Raum optisch aufwerten, aber auch eine praktische Aufgabe \u00fcbernehmen: Sie verbessern das Raumklima \u2013 und unser Wohlbefinden gleich mit. Denn: Zimmerpflanzen schaffen eine nat\u00fcrliche Atmosph\u00e4re, filtern Schadstoffe aus der Luft, spenden Sauerstoff und befeuchten die Luft.", "Das best\u00e4tigen auch Wissenschaftler der US-Raumfahrtbeh\u00f6rde Nasa. In der 1989 ver\u00f6ffentlichten \u201e", "Clean Air Study", "\u201c wollten sie eigentlich untersuchen, wie sie das Klima in engen Raumstationen im Weltall verbessern k\u00f6nnen. Dabei fanden sie heraus, dass Pflanzen nicht nur Sauerstoff produzieren und Kohlenstoffdioxid umwandeln k\u00f6nnen, sondern auch die Konzentration von Formaldehyd, Benzol, Xylol, Trichlorethylen und anderen Schadgasen in geschlossenen R\u00e4umen verringern.", "Eine Liste, der Pflanzen, die daf\u00fcr in Frage kommen, hat die Nasa ver\u00f6ffentlicht.\u00a0 Viele Pflanzen, die sich auf der Liste finden, sind auch in Deutschland beliebte Zimmerpflanzen, hier eine kleine Auswahl:", "Die Gr\u00fcnlilie (Chlorophytum elatum)", "Gemeiner Efeu\u00a0(Hedera helix)", "Birkenfeige (Ficus benjamina)", "Efeutute (Epipremnum aureum)", "Gummibaum (Ficus elastica)", "Wer jetzt denkt, sein Zuhause sei bestimmt schadstofffrei, sollte sich eines Besseren belehren lassen: Durch Plastikverpackungen, Wandfarben, Waschmittel, Kleber und andere Alltagsgegenst\u00e4nde gelangen die Chemikalien oft unbemerkt in den Haushalt. Beim Menschen k\u00f6nnen diese Stoffe zu Beschwerden wie Schwindel, Kopfschmerzen, Herzrasen ausl\u00f6sen und die Atemwege reizen.\u00a0", "Also empfehlen die Nasa-Forscher: Pro neun Quadratmeter Zimmer mindestens eine Zimmerpflanze aufstellen. Bei einem 20 Quadratmeter gro\u00dfen Raum sollten also mindestens zwei Pflanzen stehen. Au\u00dferdem gilt: Je gr\u00f6\u00dfer die Pflanze, desto gr\u00f6\u00dfer auch der Gesundheits-Effekt.", "\u201eAllerdings kann man die vorhandenen Studien nicht eins zu eins auf Wohnr\u00e4ume \u00fcbertragen, weil die Standortbedingungen, das Substrat, die Pflege und so weiter nie v\u00f6llig \u00fcbereinstimmen werden\u201c, sagt Tomas Kilousek von der Verbraucher Initiative. So befanden sich die Pflanzen der NASA-Studie in einer dicht verschlossenen Kammer. Auch Christian Engelke vom Fachverband Raumbegr\u00fcnung und Hydrokultur warnt davor, die Filterwirkung zu \u00fcbersch\u00e4tzen. \u201eWir d\u00fcrfen den Leuten nicht versprechen, dass durch ihre Zimmerpflanzen die Raumluft in messbarem Ma\u00dfe weniger Schadstoffe enth\u00e4lt als ohne Zimmerpflanzen.\u201c (sar mit dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/zehn-gluecklich-macher-schnelle-tipps-gegen-den-herbst-blues-1516174", "article_id": "1516174", "section": "leben", "article_headline_strong": "Zehn Gl\u00fccklich-Macher", "article_headline_normal": "Schnelle Tipps gegen den Herbst-Blues", "date": "30.10.17, 10:30 Uhr", "author": "Rebecca Erken", "article_text": ["Hallo Herbst-Blues, wie werde ich dich wieder los? Kaum beginnen die Tage grau zu werden, verfallen gerade Wetterf\u00fchlige in ein Stimmungstief. Dabei k\u00f6nnen schon ein paar kleine Tricks gegen die Tristesse helfen. Wir stellen schnelle Gl\u00fccksbringer vor, die sich gut in den Alltag integrieren lassen:", "L\u00e4cheln", "Mit einem L\u00e4cheln begl\u00fccken wir nicht nur andere, sondern auch uns selbst. Der franz\u00f6sische Psychologe Robert Soussignan fand heraus, dass sogar ein k\u00fcnstliches L\u00e4cheln die Stimmung hebt. Mit einem Bleistift zwischen den Lippen mussten seine Studienteilnehmer unfreiwillig l\u00e4cheln - und waren schlie\u00dflich besser gelaunt. Wer die Sache mit dem Stift nicht nachmachen m\u00f6chte, sollte bei der Arbeit einfach mal \u00f6fter die Kollegen anl\u00e4cheln.", "Sport treiben", "Sportmuffel werden es nicht gerne h\u00f6ren, aber Bewegung macht tats\u00e4chlich gl\u00fccklich. Dabei muss man sich gar nicht exzessiv bet\u00e4tigen. Schon zwei Mal 30 Minuten Krafttraining pro Woche reichen ", "laut einer Studie der Sporthochschule K\u00f6ln aus, um das Wohlbefinden signifikant zu steigern.", " Doch auch Ausdauersport erzeugt ein gutes Gef\u00fchl- nicht umsonst gibt es den Begriff \u201eRunner's High\u201c. ", "Forscher der Universit\u00e4ten M\u00fcnchen und Bonn konnten belegen", ", dass beim Joggen Endorphine - die ber\u00fchmten Gl\u00fcckshormone - freigesetzt werden.", "Meditieren", "Auch Meditation kann sich positiv auf das Wohlbefinden auswirken. Eine Studie des Massachusetts General Hospital belegt, dass regelm\u00e4\u00dfiges Meditieren schon nach acht Wochen bestimmte Areale im Gehirn ver\u00e4ndert - und uns stressresistenter werden l\u00e4sst.", "Urlaub planen", "Fahre ich das n\u00e4chstes Mal lieber ans Meer zum Baden oder in die Berge zum Wandern? Vielleicht kann ich auch beides verbinden? Wer sich Gedanken \u00fcber seinen Urlaub macht, ist automatisch besser gelaunt. Die Vorfreude, die wir beim Planen empfinden, soll sogar f\u00fcr zwei Monate Zufriedenheit sorgen, so das Ergebnis einer im Fachjournal \u201eApplied Research in Quality of Life\u201c ver\u00f6ffentlichten Studie. Allerdings: Der Urlaub an sich ist leider kein Garant f\u00fcrs Gl\u00fccklich-Sein. Also lieber mehr Urlaub planen als tats\u00e4chlich verreisen.", "Helfen", "Wer anderen hilft, hilft letztlich auch sich selbst. Verschiedene Studien zeigen, dass eine gute Tat auch bei uns selbst ankommt: in Form von Zufriedenheit. ", "So konnte die Wissenschaftlerin Elizabeth Dunn zeigen, dass es uns gl\u00fccklicher macht, wenn wir unser Geld f\u00fcr andere ausgeben", ". Netter Nebeneffekt: Der Wirtschafts-Psychologe Adam Grant schreibt in seinem Buch \u201eGive and Take\u201d, dass Helfen nicht nur gl\u00fccklich macht, sondern auch erfolgreich.", "Geld in Erlebnisse investieren", "Das schnelle Auto, das schicke Kleid, die teure Uhr: Materielle Dinge machen nur kurzfristig gl\u00fccklich. Wer sein Geld dagegen in Erlebnisse investiert, setzt auf langfristiges Wohlbefinden, wie der Wissenschaftler Richard Wiseman in seinem Buch \u201eWie Sie in 60 Sekunden Ihr Leben ver\u00e4ndern\u201c erkl\u00e4rt. Von einem aufregenden Abenteuer-Trip, einem leckeren Essen oder einem spannendem Theater-Besuch zehren wir dagegen sehr lange - weil wir uns immer wieder an das Erlebte erinnern und so auch die damit verbundenen positiven Gef\u00fchle heraufbeschw\u00f6ren.", "Auf Tuchf\u00fchlung gehen", "Ber\u00fchrungen heben nicht nur die Stimmung, sie k\u00f6nnen auch heilsam sein. Bei jeder Umarmung wird das Kuschelhormon Oxytocin ausgesch\u00fcttet, das soziale Bindungen f\u00f6rdert. Und: Umarmungen k\u00f6nnen Menschen mit einem niedrigen Selbstwertgef\u00fchl helfen, ihre \u00c4ngste zu \u00fcberwinden, wie eine Studie aus dem ", "Fachmagazin \u201ePsychological Science\u201c", " demonstriert. Auch das oft bel\u00e4chelte \u201eH\u00e4ndchen-Halten\u201c macht gl\u00fccklich: Wenn man sich an der Hand h\u00e4lt, sorgt die Ber\u00fchrung Wissenschaftlern zufolge daf\u00fcr, dass das Stresshormon Cortisol gesenkt wird.", "Tango tanzen", "Tanzen macht generell gl\u00fccklich, aber Tango besonders: Schlie\u00dflich kommen hier mehrere Gl\u00fccksfaktoren zusammen: Ber\u00fchrung und Bewegung. Die kolumbianische Psychologin Cynthia Quiroga Murcia konnte durch eine ", "Studie mit 22 Paaren nachweisen", ", dass beim Tango das Stresshormon Cortisol gesenkt und gleichzeitig das Sexualhormon Testosteron in erh\u00f6htem Ma\u00df ausgesch\u00fcttet wird.", "Dankbar sein", "Wer dankbar ist - ob f\u00fcr den Job, f\u00fcr seine Gesundheit oder ein gutes Essen - ist zufriedener. Das haben diverse Studien gezeigt. Dankbarkeit soll wissenschaftlichen Untersuchungen zufolge sogar Depressionen vorbeugen. Der Psychologe Robert Emmons, der das Buch \u201eVom Gl\u00fcck, dankbar zu sein\u201c ver\u00f6ffentlicht hat, empfiehlt sogar, sich t\u00e4glich ein paar Minuten Zeit zu nehmen und aufzuschreiben, wof\u00fcr man im Leben dankbar ist.", "Zeit mit Familie und Freunden verbringen", "Wer seine Zeit Freunden und Familie schenkt, bekommt etwas zur\u00fcck: tiefe Zufriedenheit. In einer auf mehr als 70 Jahre angelegten Langzeitstudie mit 268 Probanden konnte der Harvard-Wissenschaftler George Vaillant nachweisen, dass das Einzige, was im Leben wirklich z\u00e4hlt, unsere Beziehungen zu anderen Menschen sind. Auch wer eine gute Gesundheit, Geld und eine erfolgreiche Karriere hat, ist demnach auf zwischenmenschliche Beziehungen angewiesen, um wirklich gl\u00fccklich zu sein. (rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "leben", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": "Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/bundesregierung-deutsche-stadtwerke-fordern-neues-infrastrukturministerium-28750744", "article_id": "28750744", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Bundesregierung", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "01.11.17, 16:13 Uhr", "author": "Frank-Thomas Wenzel", "article_text": ["Frankfurt -", "Die Aufgaben f\u00fcr die neue Bundesregierung sind gewaltig. Es geht nicht nur um schnelle Internetzug\u00e4nge, die bis ins kleinste Dorf f\u00fchren sollen. Nehmen die Jamaika-Koalition\u00e4re den Klimaschutz und den Kampf gegen Schadstoffe in der Luft von St\u00e4dten ernst, m\u00fcssen sie Energie- und Verkehrswende miteinander verkn\u00fcpfen. Die gr\u00f6\u00dften Investitionsprojekte f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand seit Jahrzehnten stehen vor der T\u00fcr. Und wie soll das organisiert werden?", "Die deutschen Stadtwerke jedenfalls fordern ein neues Ministerium, ein Infrastrukturministerium. \u201eWir brauchen in der neuen Bundesregierung eine B\u00fcndelungsfunktion beim Thema Infrastruktur\u201c, sagt Michael Ebling (SPD), Pr\u00e4sident des Verbandes kommunaler Unternehmen und Mainzer Oberb\u00fcrgermeister. Es m\u00fcsse Planungssicherheit geben. Ansonsten k\u00f6nnten die komplexen Aufgaben nicht gestemmt werden. \u201eWir m\u00fcssen die Dinge zusammen denken. Und wir h\u00e4tten dann auch F\u00f6rderprogramme unter einem Dach\u201c, sagt der Verbands-Pr\u00e4sident, in dem sich die Stadtwerke und deren Tochterfirmen organisiert haben.", "F\u00fcr Ebling haben schnelle Internetanschl\u00fcsse eine zentrale politische Bedeutung: \u201eDie Digitalisierung ist der Lackmustest, ob wir auch im Gro\u00dfen gleiche Lebensbedingungen in Stadt und Land erreichen k\u00f6nnen. Wir d\u00fcrfen den l\u00e4ndlichen Raum nicht weiter abh\u00e4ngen.\u201c", "Wahlforscher haben den Erfolg der rechtspopulistischen AfD auch auf die wei\u00dfen Flecken in der Breitbandversorgung insbesondere in Ostdeutschland zur\u00fcckgef\u00fchrt. L\u00e4ndliche Gebiete Sachsen und Sachsen Anhalt gelten als am schlechtesten versorgte Region in Deutschland. \u00dcbertragungsgeschwindigkeiten von 50 Megabit (Mbit) pro Sekunde sind dort praktisch nicht vorhanden.", "Aber auch im Bayerischen Wald sieht es finster aus. Das geht aus dem Breitbandatlas des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur hervor. Dabei hatte die alte Bundesregierung sich eigentlich zum Ziel gesetzt, die 50 Mbit fl\u00e4chendeckend bis Ende 2018 umzusetzen. Doch: Umso d\u00fcnner eine Region besiedelt ist, umso weniger rentiert es sich f\u00fcr Telekommunikationskonzerne und Kabelnetzbetreiber den Boden aufzubaggern, um Strippen zu ziehen.", "Gleichwohl gehen Branchenkenner wie etwa die Experten des Marktforschungs- und Beratungsinstituts WIK davon aus, dass der Datenhunger in den n\u00e4chsten Jahren massiv steigen wird: 2025 w\u00fcrden etwa drei Viertel aller Haushalte 500 Mbit und mehr nachfragen. Das ist nicht mehr mit den alten Telefonkupferkabeln der Telekom zu erreichen, sondern nur mit neuen Glasfaserleitungen, die bis zu den Geb\u00e4uden gef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Und das geht nach Ansicht des VKU auf dem Land nur mit verst\u00e4rkter staatlicher F\u00f6rderung. \u201eWir m\u00fcssen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum mehr als zehn Milliarden Euro f\u00fcr eine viel h\u00f6here Leistung der Datenleitungen investieren\u201c, sagt Ebling.", "Die WIK-Experten fordern in diesem Zusammenhang mehr Kooperationen, um staatliche Subventionen effizienter einzusetzen \u2013 Stadtwerke geh\u00f6ren dabei zu den wichtigsten Akteuren, da sie vor Ort oft seit Jahrzehnten aktiv sind. Ebling: \u201eWir sind in der Lage, passgenaue Infrastrukturen zu bauen.\u201c Wobei auch verschiedene Leitungssysteme, die unter der Erde liegen, miteinander verkn\u00fcpft werden k\u00f6nnten.", "Dabei d\u00fcrfte es in den n\u00e4chsten Jahren auch um Stromleitungen gehen. Auf die sogenannten Verteilnetze, deren Betreiber weitgehend die Stadtwerke sind, wird in naher Zukunft einiges zukommen. Allein schon durch den geplanten Ausbau der Erneuerbaren. Wobei schon jetzt laut Ebling rund 97 Prozent des \u00d6ko-Stroms in die lokalen Netze eingespeist wird. Doch k\u00fcnftig werden die Schwankungen bei der Stromerzeugung noch gr\u00f6\u00dfer. Vor allem wegen mehr Sonnenstrom. Zahlreiche Studien rechnen hoch, dass es f\u00fcr Privatleute aber auch f\u00fcr Unternehmen immer lukrativer wird, Solaranlagen auf den D\u00e4chern zu installieren und diese mit Speichern zu kombinieren. Es werde dann enorm wichtig, Erzeugungs- und Lastspitzen auf der lokalen Netzebene zu gl\u00e4tten, fordert etwa der Bundesverband Erneuerbare Energie.", "\u201eWir m\u00fcssen deshalb die Verteilnetze weiter ausbauen. Auch da brauchen wir Rahmenbedingungen die milliardenschweren Investitionen in die Zukunft erm\u00f6glichen\u201c, sagt der VKU-Pr\u00e4sident. Zumal die Elektromobilit\u00e4t in den n\u00e4chsten Jahren als zus\u00e4tzlicher Faktor hinzukommen wird. Das \u00d6ko-Institut und viele andere Forscher gehen davon aus, dass nur mit E-Autos in gro\u00dfer Zahl die weit \u00fcberh\u00f6hten Schadstoffwerte in den St\u00e4dten gedr\u00fcckt werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr braucht es aber Tausende von Lades\u00e4ulen, an denen die Fahrzeuge elektrische Energie tanken k\u00f6nnen. Dorthin m\u00fcssen immense Mengen Strom gepumpt werden. Bislang sieht es da mehr als d\u00fcrftig aus. Das Center Automotive Research (CAR) hat einen riesigen Bedarf errechnet: Nimmt man die 50 gr\u00f6\u00dften St\u00e4dte, so stehe derzeit im Schnitt f\u00fcr knapp 12.000 Einwohner eine Lades\u00e4ule zur Verf\u00fcgung.", "In der E-Auto-Vorzeigestadt Amsterdam m\u00fcssten sich hingegen nur 650 B\u00fcrger eine Station teilen. Die Forderung nach einem Masterplan zum Aufbau der Ladeinfrastruktur wurden bereits von vielen Seiten gestellt \u2013 ein Multi-Milliardenprojekt, koordiniert von einem Infrastrukturministerium? Das h\u00e4tte aus Eblings Sicht auch den Vorteil, dass die Verteilung von Zust\u00e4ndigkeiten bei der Elektromobilit\u00e4t \u00fcber mehrere Ministerien ein Ende haben k\u00f6nnte: \u201eWenn man heute f\u00fcr den Aufbau von Ladeinfrastruktur f\u00fcr Elektroautos verschiedene Akteure anschreiben muss, dann ist das der Sache nicht f\u00f6rderlich.\u201c"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/megadeal-fusion-von-t-mobile-us-und-sprint-ist-ueberraschend-gescheitert-28750950", "article_id": "28750950", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Megadeal", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "01.11.17, 16:39 Uhr", "author": "Frank-Thomas Wenzel", "article_text": ["Frankfurt -", "Es sieht so aus, als g\u00e4be es nur Verlierer. Die Fusion der beiden amerikanischen Mobilfunker Sprint und T-Mobile US, eine Tochter der Deutschen Telekom, ist \u00fcberraschend gescheitert. Dabei waren sich die Analysten noch vor einigen Tagen sicher, dass der Megadeal bald \u00fcber die B\u00fchne geht. Masayoshi Son hat die Verhandlungen nach monatelangem Hin und Her pl\u00f6tzlich abgebrochen. Son ist\u00a0 Chef des Hightech-Investmenthauses Softbank, das die Mehrheit der Sprint-Aktien h\u00e4lt.", "Alles sah sehr vielversprechend aus. Mit T-Mobile US und Sprint wollten sich die Nummer drei und die Nummer vier des US-Mobilfunkmarktes zusammentun. Sie h\u00e4tten dann ein wuchtiges Gegengewicht zu den beiden Dominatoren AT&T und Verizon gebildet \u2013 dabei geht es um den erbitterten Kampf auf einem Markt, der einerseits enorm hohe Investitionen erfordert, der aber andererseits auch riesige Profite verspricht.", "T-Mobile US ist f\u00fcr die Telekom in der j\u00fcngeren Zukunft zum wichtigsten Gewinnbringer geworden. Bei einem Zusammengehen h\u00e4tte es sogenannte Synergien bis zu 45 Milliarden Dollar geben k\u00f6nnen. Die Einsparungen h\u00e4tten sich vor allem durch das Zusammenlegen der Mobilfunknetze ergeben. Zweiter wichtiger Punkt: Ein neuer gr\u00f6\u00dferer Anbieter k\u00f6nnte bei seinen Lieferanten erhebliche h\u00f6here Rabatte herausschlagen, da gr\u00f6\u00dfere Volumina an teurer Netztechnik gekauft w\u00fcrden. Und nat\u00fcrlich h\u00e4tten auch gemeinsamer Vertrieb und gemeinsames Marketing einiges gebracht.", "Warum dann das pl\u00f6tzliche Aus? Analysten sprachen am Mittwoch von Management-Versagen auf beiden Seiten. Offensichtlich ist Son ziemlich sauer und beleidigt. Er soll nach japanischen und US-Medienberichten, sich dar\u00fcber beschwert haben, dass die Softbank bei einem fusionierten Unternehmen zu wenig Einfluss gehabt h\u00e4tte. Die Japaner sollten etwa 40 Prozent der Anteile kontrollieren, die Mehrheit h\u00e4tte aber T-Mobile gehalten \u2013 entsprechend der Gr\u00f6\u00dfe und der Finanzkraft der beiden Unternehmen.", "Sprint h\u00e4tte durch die Fusion vor allem seine Verschuldung reduziert, die nach Ansicht von Branchenkennern auf die Dauer viel zu hoch ist und auch die Softbank in der Vergangenheit massiv belastet hat. Entsprechend sackten die Aktie des japanischen Konzerns massiv ab, als das Aus der Fusion bekannt wurde. Und die Telekom stand am Mittwoch mit Verlusten von zeitweise mehr als 1,6 Prozent am unteren Ende des Deutschen Aktienindizes.\u00a0\u00a0\u00a0", "Und wie sieht Son die Sache? Vor einigen Wochen tat er kund, dass sich Sprint von einem Sorgenkind zum Musterknaben gemausert hat. Viele Experten vermuteten seinerzeit, dass es sich nur um ein taktisches Man\u00f6ver handelte, um den Preis hochzutreiben. Doch nun wird vermutet, dass Son tats\u00e4chlich eine sehr helle Zukunft f\u00fcr Sprint erwartet.", "Das Stichwort lautet Edge Computing. Dahinter steckt das Szenario, dass Roboter und k\u00fcnstliche Intelligenz in einigen Jahren so ziemlich alle Lebensbereiche dominieren. Die Maschinen k\u00f6nnen aber nur deshalb viel kl\u00fcger als Menschen sein, weil sie unvorstellbar gro\u00dfe Datenmengen verarbeiten. Das wiederum kann nur mit extrem schnellen Datennetzwerken gehen, die von Mobilfunkern betrieben werden. Son glaubt an diese Vision will offenbar in dieser Science-Fiction-Welt eine zentrale Rolle spielen und nicht als Minderheitsaktion\u00e4r am Katzentisch sitzen.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/hallescher-fc/abwehrreihe-mit-erfolg-warum-hfc-coach-schmitt-die-passende-dreierkette-gefunden-hat-28746814", "article_id": "28746814", "section": "sport", "article_headline_strong": "Abwehrreihe mit Erfolg", "article_headline_normal": "Warum HFC-Coach Schmitt die passende Dreierkette gefunden hat", "date": "01.11.17, 09:00 Uhr", "author": "Christoph Karpe", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Stefan Kleineheismann gab den entscheidenden Hinweis. \u201eDer Punkteschnitt der Dreierketten-Variante ist so schlecht nicht\u201c, sagte der zentrale Abwehrmann des Halleschen FC nach dem ", "souver\u00e4nen 2:0 am Samstag gegen Meppen", ".", "In der Tat. In den acht Spielen mit einer Dreierformation in der letzten Reihe holte die Mannschaft von Trainer Rico Schmitt 15 Punkte, nur zwei dagegen waren es in den sechs Spielen, in denen der Coach in seiner Startelf vier Abwehrspieler auf einer Linie aufgeboten hatte. Hei\u00dft: Die Dreier-Variante, die sich im Defensivspiel auf einen F\u00fcnfer-Verbund vergr\u00f6\u00dfert, funktioniert\u00a0 besser.", "Nimmt man die blitzsaubere Defensiv-Vorstellung zur Vorlage f\u00fcr den weiteren Fortgang der Saison, scheint Rico Schmitt nun tats\u00e4chlich ein harmonierendes Trio gefunden zu haben: Tobias M\u00fcller, Stefan Kleineheismann, Hendrik Starostzik.", "Erstmals stand diese Formation so in der Startelf - ", "als neunte Abwehr-Variante im 14. Spiel", ". \u201eWir waren in der Abwehr sehr, sehr wach\u201c, sagte Schmitt und bescheinigte dem Verbund eine \u201erichtig gute Leistung\u201c.", "Worte, die so in dieser Saison noch nicht gefallen waren. Kein Wunder bei 23 Gegentreffern. Osnabr\u00fcck, der Tabellen-18., hat ebenso viele. Nur bei W\u00fcrzburg, Schlusslicht und am Sonnabend Gastgeber f\u00fcr den HFC, hat es mittlerweile \u00f6fter (28) eingeschlagen.", "Stefan Kleineheismann machte unterdessen zwei Gr\u00fcnde f\u00fcr die verbesserten Defensivqualit\u00e4ten aus: \u201eDas Ganze war ein Entwicklungsprozess, auf dem wir immer besser vorankommen.\u201c Und zweitens: \u201eWir m\u00fcssen immer ans Limit gehen. Gegen Meppen haben wir das Maximum zum Gl\u00fcck geschafft.\u201c", "Bemerkenswert auch: Zum entscheidenden Stabilit\u00e4tsfaktor ist Tobias M\u00fcller aufgestiegen. Dreimal stand der 23-J\u00e4hrige, der letzte Saison noch als Kapit\u00e4n die Freiburger Bundesliga-Reserve in der Oberliga angef\u00fchrt hatte, zuletzt in der Startelf, zweimal spielte der HFC zu Null.", "W\u00e4hrend M\u00fcller gesetzt scheint, d\u00fcrfen sich Kleineheismann und Starostzik ihres Platzes trotz der letzten positiven Eindr\u00fccke nicht sicher sein. Denn Fabian Franke dr\u00e4ngt zur\u00fcck ins Team.", "\u201eIn 14 Tagen k\u00f6nnte ich wohl wieder spielen\u201c, sagt der lange Verletzte.\u00a0 Sein Comeback k\u00f6nnte er ", "im Landespokal am 11. November bei B\u00f6rde Magdeburg", " geben. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/bundesliga-tv-rechte-werden-weiter-aufgesplittert---wer-soll-da-noch-durchblicken--28750352", "article_id": "28750352", "section": "sport", "article_headline_strong": "Bundesliga", "article_headline_normal": "TV-Rechte werden weiter aufgesplittert \u2013 Wer soll da noch durchblicken?", "date": "01.11.17, 14:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fcnchen -", "Keine guten Neuigkeiten f\u00fcr Fans der Fu\u00dfball-Bundesliga. Der ", "Bundesliga-TV-Markt", " wird in Zukunft noch weiter aufgesplittert. Bereits diese Saison ben\u00f6tigen Fans, die regelm\u00e4\u00dfig die Bundesliga live verfolgen m\u00f6chten, zwei Abonnements verschiedener Anbieter (", "Sky", ", ", "Eurosport", ").", "Das sorgte f\u00fcr einigen Unmut unter den Fans, vor allem aber auch bei Gastst\u00e4tten-Besitzern, die sich ein zus\u00e4tzliches Abo anschaffen mussten, um den G\u00e4sten Fu\u00dfball-\u00dcbertragungen bieten zu k\u00f6nnen. Das ganze Dilemma soll nun allerdings noch gr\u00f6\u00dfere Ausma\u00dfe annehmen.", "So erwartet Eurosportchef Peter Hutton in Zukunft noch mehr unterschiedliche Anbieter f\u00fcr die TV-\u00dcbertragung der Spiele. \u201eEs wird in den n\u00e4chsten Jahren noch komplizierter f\u00fcr die Fans in Deutschland. Diese Aufsplitterung geht in ganz Europa voran und es wird sich noch mehr aufsplittern\u201c, sagte er in einem am Mittwoch ver\u00f6ffentlichten Interview der \u201eBild\u201c-Zeitung mit ihm und Eurosport-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Susanne Aigner-Drews.", "\u201eIn den USA ist der Markt in Sportarten wie Football schon extrem zersplittert. Und in diese Richtung gehen wir. Wir treiben diese Ver\u00e4nderung auch voran\u201c, sagte Aigner-Drews.", "Eurosport hat seit dieser Saison die Rechte f\u00fcr 45 Spiele der Bundesliga. Mit Ausnahme einiger Kunden der Satellitenplattform HD+ k\u00f6nnen die meisten Fans Partien nur \u00fcber den Internet-basierten Eurosportplayer oder Smart-TV Apps sehen, weil sich Eurosport und Sky nicht \u00fcber eine Einspeisung des Eurosport-Angebots einigen konnten.", "Auf die Frage, ob eine Einigung mit dem Rechteinhaber der anderen Live-Spiele (Sky) inzwischen endg\u00fcltig vom Tisch sei, antwortete Aigner-Drews: \u201eDas w\u00fcrde ich nicht so sagen. Aber wir haben schon gezeigt, dass es auch andere M\u00f6glichkeiten gibt, zum Kunden zu kommen als die traditionellen.\u201c (dpa/sid/mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/schlechtes-versteck-postbote-entdeckt-cannabis-auf-fensterbrett-28749940", "article_id": "28749940", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Schlechtes Versteck", "article_headline_normal": "Postbote entdeckt Cannabis auf Fensterbrett", "date": "01.11.17, 14:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der Triftstra\u00dfe im halleschen Stadtvirtel Giebichenstein\u00a0 sind einem Postboten am Mittwochmorgen gegen 5.20 Uhr beim Austragen mehrere Cannabispflanzen in dem Fenster einer Wohnung aufgefallen.", "Als der Wohnungsinhaber den hinzugerufenen Polizeibeamten die T\u00fcr \u00f6ffnete, drang starker Cannabisgeruch aus der Wohnung. Hereingelassen wurden die Beamten von dem 30-J\u00e4hrigen allerdings nicht.", "\u00dcber einen Richter des Amtsgerichts konnte daraufhin eine Anordnung zur Wohnungsdurchsuchung erwirkt werden. Dabei fanden die Polizisten zwei Cannabispflanzen sowie eine Dose mit getrocknetem Cannabis. Sollte die Staatsanwaltschaft Anklage erheben, drohen dem Mann bei einer Verurteilung mehrere Monate Haft. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/abriss-am-hauptbahnhof-arkaden-haendler-muessen-aus-ihren-laeden-raus-28749016", "article_id": "28749016", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Abriss am Hauptbahnhof", "article_headline_normal": "Arkaden-H\u00e4ndler m\u00fcssen aus ihren L\u00e4den raus", "date": "01.11.17, 10:53 Uhr", "author": "Julia Rau", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Ramona H\u00f6pfner kratzt das letzte Mango-Eis aus den Metallk\u00fcbeln der Theke.\u00a0 Die Saison geht f\u00fcr die Betreiberin der \u201eEis-Schiene\u201c in den Bahnhofsarkaden zu Ende. Die n\u00e4chste Saison startet in einem \u201eProvisorium\u201c, denn die ", "Arkaden werden abgerissen.", " Bei Untersuchungen wurde festgestellt, dass die Steinb\u00f6gen zu marode sind, um den Zugverkehr, ", "der \u00fcber sie hinweg rauschen soll", ", aushalten zu k\u00f6nnen. Ab kommender Woche sollen die ersten Provisorien am Bahnhof \u00fcbergeben werden.", "Bis Ende November sollen alle H\u00e4ndler ausgezogen sein.\u00a0 Wann genau welcher Laden raus muss, wissen die Mieter nicht. \u201eEs geht ja etappenweise, wenn ein Provisorium fertig ist, kann der Mieter rein und dann jeder nacheinander\u201c, so Ramona H\u00f6pfner von der Eisdiele. Weil es dabei schon kleine Verz\u00f6gerungen gegeben haben soll, schieben sich die Umzugstermine etwas nach hinten.", "H\u00f6pfner hat sich ganz gegen einen Ausweichladen im Bahnhof entschieden, \u201eich wollte lieber einen Laden-Container vor dem Bahnhofseingang, weil man Eis einfach drau\u00dfen anbieten muss\u201c, sagt sie.", "Weil ihr Gesch\u00e4ft im Winter eh schlie\u00dft, wird sie vom Umzug nicht viel mitbekommen. Anders als Friseurin Karin Peterez. W\u00e4hrend die Bahn einen genauen Plan ausgearbeitet hat, wer wann welche Fl\u00e4che nutzen soll, rechnet sie damit, dass am Ende alles wieder ganz spontan laufen muss. \u201eWir wissen noch nicht, wann wir hier raus m\u00fcssen, das werden wir dann sehen\u201c, sagt sie. \u201eJetzt machen wir uns dar\u00fcber auch keine Sorgen.\u201c Ihr \u201eProvisorium\u201c hat Peterez schon einmal gesehen. \u201eEs ist kleiner als hier. Bis jetzt haben wir einen gro\u00dfen Eingangsbereich, der f\u00e4llt dann weg.\u201c", "Auch ein paar Frisierpl\u00e4tze weniger werde es geben, daf\u00fcr ist aber alles modern eingerichtet. \u201eWir bekommen vieles neu, das ist ganz gut\u201c, sagt die Friseurin.", "In der Reisebank und bei Backwerk, die ebenfalls unter den Steinb\u00f6gen angesiedelt sind, ist der Umzug noch ein gro\u00dfes Fragezeichen. Wann der Umzug \u00fcber die B\u00fchne gehen soll und wie lange die Gesch\u00e4fte daf\u00fcr schlie\u00dfen m\u00fcssen, wei\u00df hier niemand. Fest steht: Die Mieter werden zwei Jahre mit der Ersatzl\u00f6sung leben m\u00fcssen.\u00a0 \u00a0", "Am 30. November wird gegen 4 Uhr die neue Ostseite mit den Gleisen 8 und 9\u00a0 freigegeben. Dann kann der ICE zwischen Berlin und Erfurt auf der Neubaustrecke den Bahnknoten Halle nutzen. Gleichzeitig wird die Westseite bis auf die Gleise 1 und 2 der S-Bahn gesperrt. Am selben Tag sollen die Gesch\u00e4fte in der Ostseite und in den Provisorien wieder \u00f6ffnen k\u00f6nnen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/legendaere-kostuemparty-heidi-klum-feiert-halloween-als-werwolf-aus-video--thriller--28749440", "article_id": "28749440", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Legend\u00e4re Kost\u00fcmparty", "article_headline_normal": "Heidi Klum feiert Halloween als Werwolf aus Video \u201eThriller\u201d", "date": "01.11.17, 12:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["New York -", "Jedes Jahr ein Highlight: Heidi Klums Leidenschaft f\u00fcr Halloween ist bekannt. Fans freuen sich auf die tollen Verkleidungen des Models \u2013 und die ihrer G\u00e4ste auf der schon legend\u00e4ren Party.", "Die 44-J\u00e4hrige hat dieses Jahr zu Halloween als Werwolf die Blicke auf sich gezogen. Das international bekannte deutsche Model und Moderatorin (\u201eGermany's Next Topmodel\u201c) lie\u00df sich f\u00fcr ihre allj\u00e4hrliche Gruselparty in New York am Dienstag (Ortszeit) aufwendig den Horrorfilm-Look schminken, den Michael Jackson im Jahr 1982 in dem Musikvideo \u201eThriller\u201c getragen hatte.", "Klum trug auch die gleiche bunte Collegejacke, Blue Jeans und die wei\u00dfen Tennissocken wie einst Jackson. Sie posierte in New York getreu dem Original mit Zombie-Darstellern an ihrer Seite. Auf Twitter und Instagram konnten Fans verfolgen, wie ihr Gesicht vor dem Auftritt immer furchterregender wurde.", "Eine Reihe von Fotos und Videos zeigten am Mittwoch die Verwandlung. Offensichtlich war ein ganzes Team von Maskenbildnern damit besch\u00e4ftigt, sie so aussehen zu lassen.", "Klum hatte wie jedes Jahr ein Geheimnis aus dem Kost\u00fcm gemacht, das sie zu ihrer Halloween-Party mit vielen Prominenten wie dem Rapper Ice-T und Comedian Nick Cannon tragen w\u00fcrde. Sie ist bekannt daf\u00fcr, in aufwendigsten Kost\u00fcmen aufzutreten. Im vergangenen Jahr war sie allerdings als sie selbst erschienen, begleitet von mehreren Klonen.", "Halloween wurde in New York dieses Jahr von einem Terroranschlag mit acht Toten \u00fcberschattet.", " Der Tatort im Stadtteil Manhattan war nur wenige Kilometer von dem Hotel entfernt, in dem Heidi Klum wie viele Millionen Menschen in den USA an dem Abend Halloween feierte. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/schmerzhafter-halloween-ausflug-mann-wird-ohnmaechtig-und-stuerzt-auf-fuenfjaehrigen-28750702", "article_id": "28750702", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Schmerzhafter Halloween-Ausflug", "article_headline_normal": "Mann wird ohnm\u00e4chtig und st\u00fcrzt auf F\u00fcnfj\u00e4hrigen", "date": "01.11.17, 15:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Augsburg -", "Die S\u00fc\u00dfigkeiten-Suche eines F\u00fcnfj\u00e4hrigen an Halloween in Augsburg ist mit einem schmerzhaften Unfall zu Ende gegangen. Der Junge klingelte am Abend an der T\u00fcr eines 57-J\u00e4hrigen, dem pl\u00f6tzlich schwarz vor Augen wurde. Der Mann fiel f\u00fcnf Stufen vor seinem Haus hinunter - und begrub den F\u00fcnfj\u00e4hrigen unter sich, wie die Polizei am Mittwoch mitteilte.", "Das Kind war den Angaben zufolge kurz ohne Bewusstsein, aber nicht in Lebensgefahr. Ohne schwere Verletzungen kam der Junge zur weiteren Untersuchung in eine Kinderklinik. Der 57-J\u00e4hrige blieb unverletzt. Warum er ohnm\u00e4chtig wurde, konnte er den Beamten nicht erkl\u00e4ren. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/transfrau-attackiert-polizei-sucht-nach-transphobem-uebergriff-mit-fotos-nach-taeter-28749932", "article_id": "28749932", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Transfrau attackiert", "article_headline_normal": "Polizei sucht nach transphobem \u00dcbergriff mit Fotos nach T\u00e4ter", "date": "01.11.17, 13:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Nach einem transphoben \u00dcbergriff in Berlin-Sch\u00f6neberg sucht die Polizei mit \u00dcberwachungsbildern nach einem der mutma\u00dflichen T\u00e4ter. Drei M\u00e4nner hatten am 20. Oktober eine Transfrau in der U-Bahnlinie 2 wegen ihres \u00c4u\u00dferen beleidigt, geschlagen und getreten, wie die Polizei am Mittwoch mitteilte.", "Als die 19-J\u00e4hrige die Bahn am Bahnhof B\u00fclowstra\u00dfe verlassen wollte, fiel sie zu Boden und verlor ihr Handy, das einer der Tatverd\u00e4chtigen aufhob und stahl.", "Zwei Verd\u00e4chtige konnte die Polizei bereits identifizieren.", "Die Polizei sucht nun mit den Bildern aus einer BVG-\u00dcberwachungskamera nach einem jungen, schlanken Mann. Zum Tatzeitpunkt trug er rote Schuhe und eine rote Cap, hellblaue Jeans und eine schwarze Jacke. Wer Hinweise zu Identit\u00e4t und Aufenthaltsort des Gesuchten machen kann, sollte sich melden, bat die Polizei. (mz/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/halloween-in-hamburg-polizisten-von-mehreren-hundert-jugendlichen-mit-eiern-beworfen-28750326", "article_id": "28750326", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Halloween in Hamburg", "article_headline_normal": "Polizisten von mehreren hundert Jugendlichen mit Eiern beworfen", "date": "01.11.17, 14:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Hamburg -", "In Hamburg musste die Polizei am Dienstag immer wieder Versammlungen von mehr als 200 Jugendlichen aufl\u00f6sen.", "Wie die Beamten mitteilen, \u00fcberpr\u00fcften sie am Abend in Hamburg-Wilhelmsburg eine Gruppe von knapp 200 Jugendlichen, da es in dieser Gegend bereits in den vergangenen Jahren zu Auseinandersetzung kam.", "Dabei wurden die Polizisten immer wieder mit Eiern beworfen. Insgesamt waren 33 Beamte im Einsatz, die 41 Platzverweise aussprachen, sechs Personen in Gewahrsam nahmen, eine Strafanzeige wegen Widerstandes gegen Polizeibeamte und eine Strafanzeige wegen Sachbesch\u00e4digung stellten. Au\u00dferdem wurden mehrere Dutzend Eier sichergestellt.", "Auch in Hamburg-Neuallerm\u00f6hle wurden die Beamten im Rahmen einer Halloween-Party zu einem Einsatz gerufen. Vor Ort trafen die Polizisten auf knapp 300 Jugendliche, welche die Beamten ebenfalls mit Eiern und auch Feuerwerksk\u00f6rpern bewarfen. Als sich die Personen vom Ort des Geschehens entfernten, wurden 29 Streifenwagen eingesetzt. \u00a0Die Beamten \u00fcberpr\u00fcften 29 Personen und stellten eine Strafanzeige wegen Landfriedensbruchs.", "In Hamburg-Billstedt hatten sich, wie auch in den vergangenen Jahren, ebenfalls gr\u00f6\u00dfere Gruppen junger Erwachsener anl\u00e4sslich des Halloween-Festes getroffen. Auch diese 250 Personen machten durch das Z\u00fcnden von Feuerwerksk\u00f6rper und das Werfen von Gegenst\u00e4nden auf sich aufmerksam. Zudem kam es zwischen mehreren Beteiligten zu einer k\u00f6rperlichen Auseinandersetzung. (mz/sul)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/ayers-rock-klettertouren-auf-australiens--heiligen-berg--bald-verboten-28750866", "article_id": "28750866", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Ayers Rock", "article_headline_normal": "Klettertouren auf Australiens \u201eHeiligen Berg\u201c bald verboten", "date": "01.11.17, 16:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sydney -", "Auf Australiens \u201eHeiligen Berg\u201c, den Uluru oder Ayers Rock, d\u00fcrfen k\u00fcnftig keine Touristen mehr klettern. Damit kam die Verwaltung des Nationalparks Uluru-Kata Tjuta im Herzen des Kontinents am Mittwoch Forderungen nach, die von Australiens Ureinwohnern, den Aborigines, schon seit vielen Jahren erhoben wurden. Das Verbot soll allerdings erst 2019 in Kraft treten.", "Der Uluru - ein Felsblock, der in den verschiedensten Rot- und Braunt\u00f6nen leuchtet - ragt mitten in der W\u00fcste etwa 350 Meter in die H\u00f6he. Er geh\u00f6rt zu Australiens bekanntesten Sehenw\u00fcrdigkeiten. Mehr als 250.000 Touristen nehmen jedes Jahr lange Reisen auf sich, um in das abgelegene Gebiet zu kommen. Mehr als 30.000 klettern dann auch tats\u00e4chlich nach oben. Der Berg geh\u00f6rt zum Unesco-Weltkulturerbe.", "Der Aufstieg ist anstrengend und auch gef\u00e4hrlich. Auf der 1,6 Kilometer langen Strecke kamen schon mindestens 36 Menschen ums Leben, viele davon nach einem Herzinfarkt. Bei Regen oder gro\u00dfer Hitze ist der Aufstieg bereits heute verboten. Zudem wurde bisher an alle Besucher appelliert, auf die Gef\u00fchle der Aborigines R\u00fccksicht zu nehmen.", "Damit ist es jetzt allerdings nicht mehr getan. Die Parkbeh\u00f6rde beschloss einstimmig, vom \u00fcbern\u00e4chsten Jahr an alle Klettertouren zu verbieten. Der Aborigines-Stamm der Anangu, die seit mindestens 30.000 Jahren in der N\u00e4he leben, hatte dies schon seit langem gefordert. Der Vorsitzende der Beh\u00f6rde, Sammy Wilson - selbst ein Anangu -, sagte: \u201eDas ist f\u00fcr uns heiliges Gel\u00e4nde. Kein Spielplatz und auch kein Themenpark wie Disneyland.\u201c", "Der Name Uluru wurde bis in die 90er Jahre fast ausschlie\u00dflich von Aborigines verwendet. Inzwischen hat er sich international durchgesetzt. Zuvor war in und au\u00dferhalb Australiens die englische Bezeichnung Ayers Rock \u00fcblich. Der Name geht auf einen ehemaligen Premierminister S\u00fcdaustraliens zur\u00fcck, Henry Ayers. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/streit-um-zirkus-affen-ist-robbys-befreiung-notwendig-oder-ein--toedliches-experiment---28750952", "article_id": "28750952", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Streit um Zirkus-Affen", "article_headline_normal": "Ist Robbys Befreiung notwendig oder ein \u201et\u00f6dliches Experiment\u201c?", "date": "01.11.17, 16:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Celle -", "Er ist der letzte Menschenaffe in einem deutschen Zirkus: Um Schimpanse Robby ist ein Streit entbrannt. Lange Jahre geh\u00f6rten seine Auftritte - im Anzug auf einem Roller oder als B\u00e4llewerfer - zu den H\u00f6hepunkten im Programm des kleinen Circus Belly. Solche Auftitte sind in Deutschland sehr umstritten. Tierschutzverb\u00e4nde fordern vehement, die Haltung von Wildtieren im Zirkus ganz und gar zu verbieten. ", "Die Debatte geht auch Robby etwas an", ". Laut einem Gerichtsurteil ist seine Haltung ohne Artgenossen tierschutzwidrig. Seit Ende 2015 darf der Zirkus den Affen nicht mehr zur Schau stellen, wie der Landkreis Celle anordnete. Zurzeit lebt Robby hinter den Kulissen. Er hat neuerdings ein Hobby: Malen. ", "Der Schimpanse soll laut einem Urteil des Verwaltungsgerichts L\u00fcneburg wieder an Artgenossen gew\u00f6hnt werden, doch sein Besitzer Klaus K\u00f6hler stellte im Fr\u00fchjahr einen Antrag auf Berufung. Solange bis dar\u00fcber entschieden worden ist, kann der rund 46 Jahre alte Schimpansen-Opa in dem in Celle beheimateten Circus Belly bleiben. ", "Die Bremer Wildtier\u00e4rztin Alexandra D\u00f6rnath k\u00e4mpft daf\u00fcr, dass der auf den Menschen fehlgepr\u00e4gte Affe weiter bei der Familie leben darf, in die er vor mehr als vier Jahrzehnten kam. Die Veterin\u00e4rin macht das freiwillig, sie ist nicht als Gutachterin beauftragt worden. ", "\u201eWir besch\u00e4ftigen uns aber vier Stunden am Tag mit ihm\u201c, betont Zirkusdirektor K\u00f6hler. Er ist die engste Bezugsperson des Schimpansen-Greises, der laut K\u00f6hler gern mit Hund Ted spielt oder sich Bilderb\u00fccher anschaut. Tier\u00e4rztin D\u00f6rnath kaufte Robby k\u00fcrzlich eine Staffelei, Farben, Stifte und Pinsel, um dem Affen eine weitere Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit zu bieten. ", "Etwa 10 bis 15 Minuten malt Robby konzentriert, berichtet D\u00f6rnath. Danach verliere er \u00e4hnlich wie ein dreij\u00e4hriges Kind das Interesse. Die Exoten-Spezialistin, die ihre Doktorarbeit \u00fcber die medikament\u00f6se Ruhigstellung von Gorillas in Zoos schrieb, hat Robby zw\u00f6lf Tage lang beobachtet. \u201eVon Sonnenaufgang bis Sonnenuntergang\u201c, berichtet sie. Anders als der vom Verwaltungsgericht beauftragte Gutachter glaubt sie nicht, dass Robby in seinem hohen Alter in einer Affengruppe Anschluss finden kann. \u201eRobby leidet auch nicht, es geht ihm gut.\u201c ", "Es gibt auch eine gegens\u00e4tzliche Medizinermeinung. Laut Gutachten des Wildtierarztes Pierre Grothmann kann Robby typische Verhaltensweisen - etwa seine Sexualit\u00e4t - nicht ausleben. Das Schimpansenm\u00e4nnchen habe eine schwerwiegende Verhaltensst\u00f6rung, stellte er fest und das Gericht folgte ihm in dieser Einsch\u00e4tzung. Robby soll deshalb in die niederl\u00e4ndische Auffangstation AAP umziehen, die auf die Resozialisierung von Affen in schlechter Haltung spezialisiert ist. Die Tierrechtsorganisation Peta hatte jahrelang f\u00fcr eine Befreiung Robbys gek\u00e4mpft, sie spricht von einem \u201etraurigen Leben\u201c. ", "Der Zoo Leipzig, der eine einzigartige Menschenaffen-Anlage hat, wollte sich aus der Entfernung nicht zum Fall Robby \u00e4u\u00dfern. Der Direktor des Osnabr\u00fccker Zoos, Michael B\u00f6er, warnte dagegen schon 2015 davor, Robby mit anderen Schimpansen zusammenzubringen. ", "\u201eEr kann die Schimpansensprache nicht verstehen\u201c, sagt auch D\u00f6rnath. \u201eIhn aus seiner vertrauten Umgebung hinauszunehmen, ist brutal und potenziell lebensbedrohlich - ein h\u00f6chstwahrscheinlich t\u00f6dliches Experiment.\u201c Von anderen Schimpansen werde er vermutlich Pr\u00fcgel beziehen. In seinem Alter und mit seinem \u00dcbergewicht sei er ein typischer Schlaganfall- oder Herzinfarktkandidat, meint die Tier\u00e4rztin. In Zoos werden Schimpansen in der Regel maximal 50 Jahre alt. Schon der Transport sowie die Quarant\u00e4ne-Zeit in der Auffangstation w\u00e4ren h\u00f6chst riskant, warnt die Menschenaffen-Expertin. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/frau-will-ehemann-vergiften-doch-unbeabsichtigt-sterben-zwoelf-weitere-menschen-28751132", "article_id": "28751132", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Frau will Ehemann vergiften", "article_headline_normal": "Doch unbeabsichtigt sterben zw\u00f6lf weitere Menschen", "date": "01.11.17, 16:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["Multan -", "Eine zwangsverheiratete Pakistanerin soll ihren Ehemann und zw\u00f6lf seiner Verwandten mit vergifteter Milch get\u00f6tet haben. Nach Polizeiangaben vom Dienstag wollte sie eigentlich nur ihren Mann vergiften. In einem Joghurtgetr\u00e4nk wurde die Milch demnach allerdings auch seiner Familie gereicht. Die Polizei nahm die Frau, ihren mutma\u00dflichen Liebhaber und dessen als Komplizin verd\u00e4chtigte Tante fest.", "Die Frau hatte das Gift demnach vergangene Woche in die Milch ihres Mannes gemischt, die er jedoch nicht trank. Daraufhin sei die vergiftete Fl\u00fcssigkeit in eine gro\u00dfe Menge Lassi, ein s\u00fcdasiatisches Joghurtgetr\u00e4nk, geraten und seiner Familie serviert worden. Den Polizeiangaben zufolge wurden mindestens 13 Menschen get\u00f6tet, 14 weitere wurden ins Krankenhaus eingeliefert. Die Pakistanerin war im September in der Muzaffargarh-Region in der zentralpakistanischen Provinz Punjab zwangsverheiratet worden. Zwangs- und Kinderehen sind im konservativen Pakistan \u00fcblich, besonders in l\u00e4ndlichen und armen Gegenden. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/illegale-boeller-gezuendet-100-jugendliche-attackieren-passanten-und-polizisten-28751826", "article_id": "28751826", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Illegale B\u00f6ller gez\u00fcndet", "article_headline_normal": "100 Jugendliche attackieren Passanten und Polizisten", "date": "01.11.17, 18:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Mit illegalen B\u00f6llern haben rund 100 Jugendliche Passanten und Polizisten in Berlin-Sch\u00f6neberg attackiert. Mehrere Duzend Beamte waren am Dienstagabend mit Helmen und Schutzkleidung im Einsatz. \u201eWir mussten mehrmals Kollegen zur Unterst\u00fctzung herbeirufen\u201c, sagte ein Polizeisprecher am Mittwoch.", "Zwei Jugendliche im Alter von 15 und 16 Jahren wurden vor\u00fcbergehend festgenommen. Gegen sie wird wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung ermittelt.", "Die \u00fcberwiegend m\u00e4nnliche Gruppe hatte im Kreuzungsbereich Potsdamer Stra\u00dfe/Pallasstra\u00dfe laut Polizei B\u00f6ller gez\u00fcndet und damit Passanten und Wohnungsfensterscheiben beworfen. Auch Busse und Autos wurden mit den brennenden Feuerwerksk\u00f6rpern attackiert. Ein Motorradfahrer musste stark bremsen, weil ein B\u00f6ller knapp vor seinem Gesicht explodierte. Der 48-j\u00e4hriger erlitt laut Polizei ein Knalltrauma.", "Zwei Mal mussten die Beamten ausr\u00fccken; mehrmals wurde Verst\u00e4rkung angefordert. \u201eAuch Kollegen von Einsatzhundertschaften waren vor Ort\u201c, so der Sprecher. Bei dem Versuch, die Personalien der Beteiligten aufzunehmen und die Gruppe aus der Kreuzung zu dr\u00e4ngen, attackierten die jungen M\u00e4nner die Polizisten.", "Auch ein 47-J\u00e4hriger, der mit seiner Enkeltochter von einer Halloween-Veranstaltung kam, wurde angegriffen und leicht am Kopf verletzt. Der Mann hatte versucht, zwei Randalierer festzuhalten, die gerade B\u00f6ller anz\u00fcnden wollten. Als Polizisten das Duo festnehmen wollten, griff ein 15-J\u00e4hriger auch die Beamten an. Gegen 22.00 Uhr entfernte sich die Gruppe. Die Polizei leitete mehrere Strafverfahren ein. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/200-leute-in-die-flucht-geschlagen-kinobesucher-oeffnet-bierflasche-mit-pfefferspray-28751264", "article_id": "28751264", "section": "panorama", "article_headline_strong": "200 Leute in die Flucht geschlagen", "article_headline_normal": "Kinobesucher \u00f6ffnet Bierflasche mit Pfefferspray", "date": "01.11.17, 17:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Osnabr\u00fcck -", "Wozu ist Pfefferspray gut? Um eine Bierflasche zu \u00f6ffnen, dachte wohl ein Kinobesucher in Osnabr\u00fcck und schlug mit dieser Idee mindestens 200 Leute in die Flucht.", "Der 29-J\u00e4hrige habe vor Filmbeginn am Montagabend mit dem Spray und der Flasche gewerkelt, sagte der Kinobetreiber der Deutschen Presse-Agentur. Damit besch\u00e4digte der durstige Mann die Pfefferspray-Kartusche, woraufhin Gas austrat. Er versuchte, das Gas aufzuhalten, indem er seinen Finger auf die besch\u00e4digte Stelle dr\u00fcckte - ohne Erfolg. Bald st\u00fcrmten alle G\u00e4ste aus dem Kinosaal.", "\u201eEs war ein richtiges Chaos\u201c, sagte der Kinochef. Er verst\u00e4ndigte Polizei und Feuerwehr und bot den G\u00e4sten Getr\u00e4nke an. \u201eAber nach einer halben Stunde mit ge\u00f6ffneten Fenstern konnten wir den Film doch noch starten.\u201c", "Bei der Polizei hatten sich bis Mittwochnachmittag keine Verletzten gemeldet. Sollte dies doch noch jemand tun, k\u00f6nnte der Kinobesucher wegen fahrl\u00e4ssiger K\u00f6rperverletzung belangt werden, sagte ein Polizeisprecher. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//aschersleben/nabu-raet-von-laubblaesern-ab--kleintiere-werden-regelrecht-gehaeckselt---28749334", "article_id": "28749334", "section": "aschersleben", "article_headline_strong": "Nabu r\u00e4t von Laubbl\u00e4sern ab", "article_headline_normal": "\u201eKleintiere werden regelrecht geh\u00e4ckselt\u201d", "date": "01.11.17, 12:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Herbstzeit ist Laubzeit. Der Naturschutzbund bittet allerdings darum, beim Laubkehren keine Laubsauger oder Laubbl\u00e4ser zu benutzen. Warum, das wollte MZ-Reporterin Regine Lotzmann von Annette Leipelt, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Nabu Sachsen-Anhalt, wissen.", "Warum sollte auf diese High-Tech-Ger\u00e4te verzichtet werden?", "Leipelt: ", "Weil damit nicht nur die Lebensr\u00e4ume vieler Kleintiere, wie Schnecken, K\u00e4fer, Spinnen, Tausendf\u00fc\u00dfer, Amphibien oder Regenw\u00fcrmer, vernichtet werden. Diese Tiere werden regelrecht geh\u00e4ckselt.", "Wie das?", "Leipelt", ": ", "F\u00fcr den Sog werden Luftgeschwindigkeiten von bis zu 160 Kilometer pro Stunde und Saugleistungen von etwa zehn Kubikmeter pro Minute erzeugt. Dadurch werden gr\u00f6\u00dfere Tiere verletzt und kleinere, wie Fr\u00f6sche oder Molche, verschlungen. Auch f\u00fcr Kleins\u00e4uger ohne Fluchtverhalten, wie Igel, ist das lebensbedrohlich.", "Gibt es weitere Gr\u00fcnde?", "Leipelt", ": ", "Laubbl\u00e4ser kommen bis in die letzte Gartenecke, vernichten radikal den Lebensraum der Tiere und entziehen ihnen so die Lebensgrundlage. Dazu kommt der f\u00fcrchterliche L\u00e4rm von bis zu 100 Dezibel. Deshalb ist es besser, Besen und Rechen zu benutzen und das Laub unter Str\u00e4uchern und B\u00e4umen liegen zu lassen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//thueringen/kritik-an-neuen-helmen-koennen-polizisten-nicht-mehr-richtig-zielen--28749868", "article_id": "28749868", "section": "thueringen", "article_headline_strong": "Kritik an neuen Helmen", "article_headline_normal": "K\u00f6nnen Polizisten nicht mehr richtig zielen?", "date": "01.11.17, 12:59 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein zielgenaues Schie\u00dfen ist nach einem MDR-Bericht vom Mittwoch mit den neuen Helmen f\u00fcr die Th\u00fcringer Polizei bei heruntergeklappten Visieren nicht m\u00f6glich. Die Visiere seien zu lang, um die Zieleinrichtung der \u00fcblichen Maschinenpistole zu nutzen. Sie stie\u00dfen an der Waffe an.", "\u201eDa wird ein Problem gemacht, das so nicht besteht\u201c, sagte der Sprecher des Innenministeriums Oliver L\u00f6hr dazu. Grunds\u00e4tzlich gebe es zwei verschiedene Helmtypen. Die langen Visiere seien an Schlagschutzhelmen angebracht, die Polizisten etwa bei Eins\u00e4tzen auf Demonstrationen tragen.", "Dabei m\u00fcssten die Einsatzkr\u00e4fte in der Regel keine Maschinenpistole nutzen. Vor allem m\u00fcssten Spezialkr\u00e4fte diese Waffen nutzen. Sie tragen nach Angaben des Ministeriums daf\u00fcr Helme mit k\u00fcrzeren Visieren.", "Der fr\u00fcherer Innenminister Holger Poppenh\u00e4ger (SPD) hatte f\u00fcr mehrere Millionen Euro 2270 neue Helme f\u00fcr die Polizei bestellt. Davon sind 280 mit ballistischen Visieren ausgestattet. (mz/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wittenberg/streik-bei-obi-mitarbeiter-fordern-tarifverhandlungen-und-mehr-geld-28749810", "article_id": "28749810", "section": "wittenberg", "article_headline_strong": "Streik bei Obi", "article_headline_normal": "Mitarbeiter fordern Tarifverhandlungen und mehr Geld", "date": "01.11.17, 12:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wittenberg -", "Der Wittenberger Obi-Baumarkt in der Dessauer Stra\u00dfe wurde am Mittwochmittag ab 11 Uhr bestreikt. \u201eWenn Aufforderungen zur Aufnahme von Tarifverhandlungen penetrant ignoriert werden, wenn die Besch\u00e4ftigten dadurch weiterhin bei einem Arbeitgeber arbeiten, der die Zahlung von tariflichen L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern ablehnt, wenn die Spanne zwischen einer tariflichen Entlohnung und der Zahlung nach Gutd\u00fcnken des Arbeitgebers immer mehr auseinanderklafft, m\u00fcssen wir handeln\u201c, so die Streikleiterin Michaela R\u00fccker-Harckenthal, Gewerkschaftssekret\u00e4rin im Bereich Handel der Vereinten Dienstleistungsgewerkschaft.", "\u201eEin ernstgemeintes Signal der Arbeitgeberseite w\u00fcrde ausreichen, um den Streik sofort zu beenden\u201c, so die Botschaft der Gewerkschafterin.", "Mitarbeiter des Baumarkt-Konzerns in Sachsen und Sachsen-Anhalt waren dazu aufgerufen, f\u00fcr mehr Geld zu demonstrieren. Neben der Wittenberger Filiale wurden auch die M\u00e4rkte in Bitterfeld, Halle, Naumburg und Leipzig-Burghausen bestreikt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/verfahrensflut-warum-halle-ein-problem-mit-brandstiftern-hat-28748298", "article_id": "28748298", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Verfahrensflut", "article_headline_normal": "Warum Halle ein Problem mit Brandstiftern hat", "date": "01.11.17, 12:15 Uhr", "author": "Oliver M\u00fcller-Lorey", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Mal sind es ", "zwei Bagger", ", mal Container, mal Wohnungen oder das bekannteste Beispiel: der ", "alte Schlachthof in der Freiimfelder Stra\u00dfe", ". Regelm\u00e4\u00dfig gehen in Halle Fahrzeuge und Geb\u00e4ude in Flammen auf, ohne dass ein technischer Defekt daf\u00fcr verantwortlich ist. Brandstifter sind in der Saalestadt auf dem Vormarsch.", "Die Staatsanwaltschaft f\u00fchrt in diesem Jahr deutlich mehr Verfahren gegen Brandstifter als in den Vorjahren. Darauf weist der f\u00fcr die Verfolgung von Brandstiftern zust\u00e4ndige Staatsanwalt Norbert Hartge hin.", "Ihm zufolge steigt die Anzahl solcher Verfahren seit 2014 kontinuierlich an. Wurden im Jahr 2014 noch 168 Verfahren gegen namentlich bekannte Beschuldigte gef\u00fchrt, waren es im Jahr 2015 schon 175 und ein Jahr darauf 197. \u201eIn diesem Jahr werden wir wohl erstmals die 200 knacken\u201c, sagt Hartge. Denn allein in den ersten zwei Dritteln des aktuellen Jahres f\u00fchrte die Staatsanwaltschaft schon 185 Verfahren wegen Brand-Delikten.", "Auch die Zahl der Anklagen wegen Brandstiftung ist im aktuellen Jahr ungew\u00f6hnlich hoch: 18 Personen wurden bereits wegen Straftaten in Verbindung mit Feuer angeklagt. In den Jahren zuvor waren es nie mehr als 15.", "Doch wer sind die Menschen, die Wohnungen, Kinderwagen im Hausflur und Autos anz\u00fcnden und damit Menschenleben in Gefahr bringen? Laut Staatsanwalt Hartge gibt es ein bestimmtes Muster: \u201eDie T\u00e4ter sind \u00fcberwiegend Arbeitslosengeld II-Bezieher. Dadurch ist eine Schadenswiedergutmachung aufgrund der wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse nahezu ausgeschlossen\u201c, sagt er. Nur ein geringer Teil der T\u00e4ter habe Arbeit. Das sei kein Zufall. \u201eWer keine wirtschaftliche Bindung hat, hat nichts zu verlieren und dadurch sinkt die Hemmschwelle\u201c, sagt Hartge.", "Das Einfamilienhaus, auf das man jahrzehntelang hingespart habe, fackle man eben nicht so einfach ab wie die Mietwohnung einer Wohnungsgenossenschaft. Das f\u00fchrt laut Hartge zu einer weiteren Gemeinsamkeit zwischen den T\u00e4tern: \u201eFast alle F\u00e4lle spielen in Plattenbauten, es gibt kaum einen Fall in Altbauvierteln. In sozialen Brennpunkten brennt es \u00fcberdurchschnittlich oft.\u201c", "Auch wenn der 54-J\u00e4hrige, der zusammen mit einem Kollegen die Brandstiftungs-Verfahren bearbeitet, Halle nicht als einen Ort mit \u00fcberdurchschnittlich vielen Branddelikten sieht, gebe es hier dennoch Intensivt\u00e4ter, die immer wieder auffallen w\u00fcrden. W\u00fcrden diese aus der Haft entlassen, passiere schon bald wieder etwas.", "Im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Staatsanwaltschaft Halle seien das rund zw\u00f6lf Personen, die Hartge auch als \u201eSternschnuppen\u201c bezeichnet, \u201eweil solche Leute einen Feuerschweif hinter sich herziehen\u201c. Einige dieser Intensivt\u00e4ter erkennt die Polizei an bestimmten Verhaltensmustern, etwa daran, dass immer das hintere linke Rad eines Autos oder Briefk\u00e4sten in immer derselben Stra\u00dfe angez\u00fcndet werden. \u201eDie polizeilichen Sachbearbeiter haben hierf\u00fcr eine feine Nase und ermitteln die Brandursache in nahezu allen F\u00e4llen\u201c, sagt Hartge.", "Trotzdem sei die Verfolgung der T\u00e4ter schwer. \u201eWeil die Delikte meist heimlich von Einzelt\u00e4tern und im Dunkeln begangen werden, ist die Aufkl\u00e4rung schwierig.\u201c Zeugen gebe es selten, und wenn, dann seien sie unsicher bei ihren Beschreibungen. Spuren seien \u00fcberdies meist verbrannt.", "Hartge zufolge gibt es drei Typen von Brandstiftern: Personen, die Spa\u00df am Feuer und dem anschlie\u00dfenden Rettungseinsatz haben. Dann gebe es noch T\u00e4ter mit Geltungsbed\u00fcrfnis - oft Feuerwehrleute. \u201eDiese Art von T\u00e4tern will gebraucht werden. Oft sind das Erstmelder, die als erstes am Brandort sind.\u201c Die dritte Art von Brandstiftern seien solche mit purer Zerst\u00f6rungswut. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//weissenfels/wahl-zu-miss---mister-sachsen-anhalt-in-leissling-wer-sind-die-schoensten-im-land--28750002", "article_id": "28750002", "section": "weissenfels", "article_headline_strong": "Wahl zu Miss & Mister Sachsen-Anhalt in Lei\u00dfling", "article_headline_normal": "Wer sind die Sch\u00f6nsten im Land?", "date": "01.11.17, 13:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wei\u00dfenfels -", "Viele junge Frauen und M\u00e4nner tr\u00e4umen vom Titel einer Miss oder eines Mister, von glamour\u00f6sen Fotoshootings und dem Rampenlicht. Am Sonntag werden im Saale-Unstrut-Center \u201eSch\u00f6ne Aussicht\u201c in Lei\u00dfling ", "Miss & Mister Sachsen-Anhalt", " 2017 gew\u00e4hlt.", "Pr\u00e4sentieren werden sich die Teilnehmerinnen und Teilnehmer ab 14 Uhr zun\u00e4chst in Abendmode und durch ein kurzes Laufsteg-Interview. Im Anschluss folgt f\u00fcr die Damen ein Bademoden-Durchgang und die Herren treten in Jeans und freien", "Oberk\u00f6rper auf. Anschlie\u00dfend werden die Gewinner bestimmt. Unter anderem wird auch die amtierende ", "Miss Germany", ", Soraya Kohlmann anwesend sein.", "Die neue Miss Sachsen-Anhalt nimmt beim Miss Germany Camp auf Fuerteventura und an der Miss Germany 2018-Endwahl im Europa-Park in Rust teil. Mister Mitteldeutschland wiederum nimmt am Mister Germany Camp in \u00c4gypten sowie an der Mister Germany 2018-Endwahl in Linstow teil. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//bitterfeld/kein-glueck-beim-einparken-33-jaehriger-schafft-es-mit-2-7-promille-nicht-in-parkluecke-28750054", "article_id": "28750054", "section": "bitterfeld", "article_headline_strong": "Kein Gl\u00fcck beim Einparken", "article_headline_normal": "33-J\u00e4hriger schafft es mit 2,7 Promille nicht in Parkl\u00fccke", "date": "01.11.17, 14:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wolfen -", "Mit erheblichen Problemen beim Einparken hat ein Autofahrer in Wolfen am Dienstag die Aufmerksamkeit der Polizei auf sich gezogen. Ein erster Atemalkoholtest ergab 2,7 Promille.", "Der 33-J\u00e4hrige war gegen 22 Uhr auf dem Ring der Bauarbeiter mehrfach gegen den Bordstein gefahren. Ein vollst\u00e4ndiges Einparken wollte ihm nicht gelingen.", "Im Rahmen einer Polizeikontrolle vor Ort stellten die Beamten dann auch den Grund f\u00fcr die Schwierigkeiten fest: Aus dem Inneren des Fahrzeugs kam ihnen Alkoholgeruch entgegen. Ein Atemalkoholtest bei dem Mann best\u00e4tigte die Vermutung.", "Au\u00dferdem war der 33-J\u00e4hrige nicht im Besitz einer g\u00fcltigen Fahrerlaubnis. Diese war ihm bereits zuvor entzogen worden.", "Es wurde eine Blutprobenentnahme veranlasst und ein Ermittlungsverfahren gegen den Mann eingeleitet. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leipzig/aus-seniorenzentrum-verschwunden-polizei-sucht-nach-diesem-rentner-28749980", "article_id": "28749980", "section": "leipzig", "article_headline_strong": "Aus Seniorenzentrum verschwunden", "article_headline_normal": "Polizei sucht nach diesem Rentner", "date": "01.11.17, 14:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig/B\u00f6hlen -", "Seit Sonntag, dem 29. Oktober 2017, wird seit etwa 11:00 Uhr der 73-j\u00e4hrige Horst Kr\u00e4mer aus B\u00f6hlen vermisst.", "Horst Kr\u00e4mer ist dement und mitunter an fremden Orten orientierungslos. Dennoch begibt er sich, laut Polizei, jeden Tag selbstst\u00e4ndig auf einen kleinen Spaziergang in der n\u00e4heren Umgebung des Seniorenzentrums in B\u00f6hlen und kehrte bisher auch immer wieder zur\u00fcck.", "Horst Kr\u00e4mer besitzt eine intellektuell-kognitive Beeintr\u00e4chtigung und kann mitunter aggressiv reagieren. Er ist:", "Da dem Betreuungspersonal des Seniorenzentrums keine Kontakte von Horst Kr\u00e4mer nach au\u00dferhalb bekannt sind, gibt es derzeit keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, wohin der 73-J\u00e4hrige gegangen sein k\u00f6nnte.", "Nachdem er als vermisst gemeldet wurde, leitete die Polizei umfangreiche Suchma\u00dfnahmen ein. Diese schlossen eine Suche im Stadtgebiet und dem angrenzenden Umland mit Polizeikr\u00e4ften, einem F\u00e4hrtenhund und auch einem Polizeihubschrauber ein. Bislang alles ohne Erfolg.", "Darum sucht die Polizei nun per Vermisstenfahndung nach Hort Kr\u00e4mer:", "Wer hat den 73-J\u00e4hrigen seit Sonntag gesehen? Wer wei\u00df, auf welchem Weg er spazieren war oder welchen Weg er \u00fcblicherweise entlang geht? Wer kennt Kontaktpersonen des vermissten Mannes?", "Jeder noch so kleine Hinweis kann der Polizei helfen, den 73-J\u00e4hrigen zu finden. Zeugen und Hinweisgeber werden gebeten, sich beim Polizeirevier Borna, Grimmaische Stra\u00dfe 1a in 04552 Borna, Tel. (03433) 244 - 0 zu melden.", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//hettstedt/sportstar-zum-anfassen-ex-ddr-eisstar-christine-stueber-errath-stellt-biografie-vor-28749724", "article_id": "28749724", "section": "hettstedt", "article_headline_strong": "Sportstar zum Anfassen", "article_headline_normal": "Ex-DDR-Eisstar Christine St\u00fcber-Errath stellt Biografie vor", "date": "01.11.17, 14:03 Uhr", "author": "Kathrin Labitzke", "article_text": ["Eisleben -", "Sie fesselte die Zuh\u00f6rer mit ihren Geschichten, gab viel von ihrem Leben preis und zeigte sich als sympathischer Sportstar zum Anfassen. Die Rede ist von der ", "ehemaligen Eiskunstl\u00e4uferin Christine St\u00fcber-Errath. ", "Sie stellte nun in der \u201eKrugh\u00fctte\u201c in Eisleben ihr neues Buch vor. ", "\u201eMeine erste 6,0\u201c, so der Titel ihrer Biografie", ", die sie anl\u00e4sslich ihres 60. Geburtstages verfasste. \u201eIn meiner sportlichen Karriere bekam ich von den Wertungsrichtern nie eine 6,0\u201c, verriet sie, \u201eaber im Dezember des vergangenen Jahres erreichte ich sie endlich mit meinem Alter.\u201c", "St\u00fcber-Errath war erfolgreiche Eiskunstl\u00e4uferin in der DDR, gewann mehrfach Medaillen. Doch als junges M\u00e4dchen hatte sie gar nicht den Traum von einer T\u00e4nzerin auf dem Eis. Sie wollte eigentlich Ballerina werden. Dieser Wunsch sei aber am Nichtvorhandensein von Ballettschulen gescheitert, erz\u00e4hlte sie.", "Christine Errath, so ihr M\u00e4dchenname, begann aufgrund ihres Bewegungsdrangs mit Rollschuhfahren, wurde letztendlich f\u00fcr das Eiskunstlaufen \u201egesichtet\u201c und dann in Berlin gef\u00f6rdert. Bereits mit zarten neun Jahren gab sie ihr erstes Interview im damaligen DDR-Fernsehen. Und sie sagte da, dass sie einmal Weltmeisterin werden m\u00f6chte. Neun Jahre sp\u00e4ter, im Jahre 1974, setzte sie das in die Tat um. \u201eDas war ein wundervolles Gef\u00fchl\u201c, schw\u00e4rmt die Eislauf-Ikone und zeigte zugleich stolz ihre Kost\u00fcme, die sie bei diesem Triumph getragen hatte. All ihre Outfits hatte damals ihre Mutter geschneidert.", "Auf eine stolze Bilanz kann die Berlinerin zur\u00fcckblicken - neben jeweils vier EM- und WM-Medaillen auch auf eine Bronzemedaille bei den Olympischen Spielen 1976 in Innsbruck. \u201eDer gr\u00f6\u00dfte Anreiz, einen solchen Titel zu gewinnen, war eine Schiffsreise nach Kuba, die man damals als Geschenk bekam\u201c, erz\u00e4hlte St\u00fcber-Errath lachend, \u201ezus\u00e4tzlich gab es 5.000 Ostmark und den Vaterl\u00e4ndischen Verdienstorden der DDR f\u00fcr eine Olympiamedaille.\u201c", "Doch sie erhielt weder die Kuba-Reise noch den Vaterl\u00e4ndische Verdienstorden. Letzterer sei ihr aberkannt worden, weil sie aufgrund einer Verletzung ihren R\u00fccktritt aus dem aktiven Sport bekanntgab und diesen Schritt nicht mit der damaligen sportlichen Staatsf\u00fchrung abgesprochen habe.", "\u201eSo stand ich mit 19 Jahren vor dem Nichts und fiel in ein Loch.\u201c Sie hatte keine Berufsausbildung, befreite sich aber aus dem Tief, indem sie begann, Germanistik zu studieren und dann beim Fernsehen zu arbeiten - unter anderem als Co-Moderatorin bei \u201eAu\u00dfenseiter-Spitzenreiter\u201c.", "\u201eIhr Leben ist wirklich eindrucksvoll\u201c, meinten Vera und Peter Lederer aus Wansleben nach der Buchvorstellung von Christine St\u00fcber-Errath, die die G\u00e4ste mit in ihre sportliche Welt genommen hatte. (mz)", "Die Biografie ist unter anderem bei Amazon erh\u00e4ltlich. (Hier bestellen!)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//aschersleben/-wahnsinnsbelastung-fuer-paedagogen--es-fehlen-sprachlehrer-fuer-fluechtlings-kinder-28750060", "article_id": "28750060", "section": "aschersleben", "article_headline_strong": "\u201eWahnsinnsbelastung f\u00fcr P\u00e4dagogen\u201c", "article_headline_normal": "Es fehlen Sprachlehrer f\u00fcr Fl\u00fcchtlings-Kinder", "date": "01.11.17, 14:11 Uhr", "author": "Christiane Rasch", "article_text": ["Aschersleben -", "Seit Beginn dieses Jahres m\u00fcssen einige Schulen in Aschersleben ohne Sprachlehrer auskommen, weil deren Vertr\u00e4ge landesweit ausgelaufen sind. Gebraucht werden sie nach wie vor. Denn noch immer sto\u00dfen neue Kinder mit Migrationshintergrund zu den Klassen - teilweise ohne ein Wort Deutsch zu sprechen.", "Eine Situation, die Claudia Brandt-Heim nur zu gut kennt. \u201eDie Wechsel in den Klassen sind auch bei uns vorhanden und bringen immer wieder Unruhe rein\u201c, so die Direktorin der Burgschule.", "Noch 2016 gab es an der ", "Sekundarschule", " eine Migrationsklasse, in der Sch\u00fclern zun\u00e4chst grundlegende Sprachkenntnisse vermittelt wurden. Durch den Wegfall von zwei Sprachlehrerinnen mussten die 28 Jungen und M\u00e4dchen in den regul\u00e4ren Unterricht integriert werden.", "\u201eDas ist ein enormer Aufwand, eine Wahnsinnsbelastung f\u00fcr die Lehrer\u201c, sagt Brandt-Heim. Zum Teil m\u00fcsse man bei Null anfangen, den Sch\u00fclern sogar die Begr\u00fc\u00dfung beibringen. Mit Wort-Listen, die von Tag zu Tag gelernt werden m\u00fcssen, versuchen die Lehrer Grundlagen zu vermitteln. \u201eUnsere Hauptbestrebung ist, dass sie den Haupt- oder Realschulabschluss erreichen\u201c, sagt die Schulleiterin, betont aber, dass daf\u00fcr entsprechende Leistungen in allen F\u00e4chern erbracht werden m\u00fcssen.", "Die Hoffnung auf einen Sprachlehrer, der die Sch\u00fcler gezielt f\u00f6rdert, hat sie dennoch nicht aufgegeben. Zweimal hat das Landesschulamt eine Stelle f\u00fcr die Sekundarschule ausgeschrieben. Geeignete Bewerber allerdings gab es bislang keine.", "Ein Sprachlehrer wird auch f\u00fcr die ", "Berufsbildenden Schulen in Aschersleben", " (BbS) gesucht. \u201eIch mache mir keine Hoffnungen, dass die Stelle besetzt wird\u201c, sagt Schulleiterin Veronika Schmidt. Sie erkl\u00e4rt, dass landesweit zahlreiche Stellen ausgeschrieben sind und zun\u00e4chst Schulen mit schlechterer Unterrichtsversorgung bedacht werden. Von der offenen Stelle des Sprachlehrers abgesehen sind die BbS jedoch gut ausgelastet.", "Sprachlehrerin Karina Hundsd\u00f6rfer, die \u00fcber entsprechende Zusatzqualifikationen verf\u00fcgt, versucht diese an ihre Kollegen weiterzugeben. Dabei helfen schon Kleinigkeiten: Langsam, klar und ohne F\u00fcllw\u00f6rter sprechen, das Tafelbild anpassen, indem keine Schreib-, sondern Druckschrift verwendet wird. All das aber hilft wenig, wenn die Sch\u00fcler in ihren Herkunftsl\u00e4ndern noch nie eine Schule besucht haben.", "\u201eBevor sie ins Schulsystem eingegliedert werden, w\u00fcnschen wir uns vorgeschaltet intensive Sprachkurse durch ausgebildete Sprachlehrer\u201c, sagt Schulleiterin Schmidt. \u201eWenn man von Integration spricht, muss man auch f\u00fcr die Sprachversorgung sorgen.\u201c", "In der ", "Grundschule Pfeilergraben", " ist das laut Schulleiterin Simone Brandt kein Problem. Seit drei Jahren erhalten Kinder mit geringen Sprachkenntnissen separaten Deutschunterricht. Dabei werden etwa mit Bildkarten Wortbedeutungen spielerisch vermittelt. Die \u00fcbrigen F\u00e4cher hingegen werden im Klassenverband unterrichtet. \u201eKinder sind da unbefangen\u201c, sagt Brandt. \u201eDurch Spielen kommt die Sprache schnell zustande.\u201c", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//thueringen/nicht-angeleint-hund-jagt-hinter-wildtier-auf-die-autobahn-und-stirbt-28749256", "article_id": "28749256", "section": "thueringen", "article_headline_strong": "Nicht angeleint", "article_headline_normal": "Hund jagt hinter Wildtier auf die Autobahn und stirbt", "date": "01.11.17, 11:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Heringen -", "Ein Hund ist bei einem Feiertagsspaziergang nahe Heringen (Landkreis Nordhausen) auf die Autobahn gelaufen und beim Zusammensto\u00df mit einem Auto gestorben.", "Der 59 Jahre alte Hundebesitzer war nach Polizeiangaben vom Mittwoch mit dem Tier ohne es anzuleinen auf einem Feldweg spazieren. Der Hund soll dann am Dienstag einem Wildtier auf die Autobahn nachgejagt haben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//eisleben/neue-100-euro-muenze-goldige-werbung-fuer-lutherstaetten-28751838", "article_id": "28751838", "section": "eisleben", "article_headline_strong": "Neue 100-Euro-M\u00fcnze", "article_headline_normal": "Goldige Werbung f\u00fcr Lutherst\u00e4tten", "date": "01.11.17, 18:58 Uhr", "author": "J\u00f6rg M\u00fcller", "article_text": ["Eisleben -", "Urspr\u00fcnglich hatte sich sogar Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble (CDU) pers\u00f6nlich in Eisleben angesagt. Doch weil Sch\u00e4uble vor kurzem das Amt des Bundestagspr\u00e4sidenten \u00fcbernommen hat, war es der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Michael Meister (CDU), der am Mittwoch im Museum Luthers Sterbehaus das neue \u201ePremiumprodukt unter den Gedenkm\u00fcnzen\u201c pr\u00e4sentierte: eine 100-Euro-Goldm\u00fcnze \u201eUnesco-Welterbe Luthergedenkst\u00e4tten in Eisleben und Wittenberg\u201c. In einer Auflage von 160 000 St\u00fcck wird die M\u00fcnze f\u00fcr die sechs Welterbest\u00e4tten werben: Luthers Geburts- und Sterbehaus in Eisleben sowie das Luther- und das Melanchthonhaus, die Stadt- und die Schlosskirche in Wittenberg. Der offizielle Ausgabepreis lag bei 640,85 Euro. Die Bestellfrist ist allerdings bereits abgelaufen, so dass die M\u00fcnze nur noch im Handel erh\u00e4ltlich sein wird.", "\u201eIch freue mich ganz besonders, dass dieser Entwurf ausgew\u00e4hlt worden ist\u201c, sagte Stefan Rhein, Vorstand der Stiftung Luthergedenkst\u00e4tten in Sachsen-Anhalt. \u201eIch habe in der Jury sehr daf\u00fcr gek\u00e4mpft.\u201c Denn es sei die \u201eeinzige M\u00fcnze, auf der nicht nur Geb\u00e4ude, sondern auch Menschen zu sehen sind\u201c, so Rhein. F\u00fcr die Gestaltung der M\u00fcnze hatte das Finanzministerium einen Wettbewerb ausgelobt. Die Jury entschied sich f\u00fcr den Entwurf des Berliner K\u00fcnstlers Bastian Prillwitz. Die Bildseite der M\u00fcnze zeigt die Lutherst\u00e4tten in Eisleben und Wittenberg - im Vordergrund sind einige Menschen auf einem dem Weg zu den Geb\u00e4uden dargestellt. \u201eDieses Bild gef\u00e4llt mir sehr\u201c, sagte Rhein. \u201eDenn wir wollen ja, dass die Menschen zu uns kommen.\u201c", "Der Bund gibt seit 2003 eine Serie von Goldm\u00fcnzen mit Motiven von Unesco-Welterbest\u00e4tten in Deutschland heraus. Die erste war der Welterbe-Stadt Quedlinburg gewidmet. Auch Weimar und das Dessau-W\u00f6rlitzer Gartenreich sind bereits gew\u00fcrdigt worden. Jedes Jahr erscheint eine 100-Euro-Goldm\u00fcnze. Die M\u00fcnzen aus Feingold werden in den f\u00fcnf M\u00fcnzst\u00e4tten Berlin, M\u00fcnchen, Stuttgart, Karlsruhe und Hamburg gepr\u00e4gt. Dies wird jeweils durch einen bestimmten Buchstaben gekennzeichnet. Wer also eine vollst\u00e4ndige Sammlung haben wolle, m\u00fcsse f\u00fcnf Exemplare erwerben, so der Staatssekret\u00e4r, eins aus jeder Pr\u00e4gest\u00e4tte.", "Au\u00dfer der 100-Euro-Goldm\u00fcnze ist in diesem Jahr anl\u00e4sslich des Reformationsjubil\u00e4ums erstmals auch noch eine 50-Euro-Goldm\u00fcnze mit dem Motiv der Lutherrose erschienen. Dazu kommt noch eine 20-Euro-Sammlerm\u00fcnze aus Silber. Diese zeigt den Schriftzug \u201e500 Jahre Reformation\u201c, ein Luther-Portr\u00e4t und den stilisierten Text der 95 Thesen. \u201eF\u00fcr M\u00fcnzsammler ist 2017 ein ganz besonderes Jahr\u201c, so Meister. Wie er sagte, habe der Bund auch drei Briefmarken zum Reformationsjubil\u00e4um herausgebracht.", "Der Staatssekret\u00e4r \u00fcberreichte jeweils eine 100-Euro-M\u00fcnze an Stiftungsdirektor Rhein und den evangelischen Regionalbischof Halle-Wittenberg, Propst Johann Schneider. Zudem \u00fcbergab er jeweils eine 20-Euro-M\u00fcnze an Landesfinanzminister Andr\u00e9 Schr\u00f6der (CDU), die Eisleber Oberb\u00fcrgermeisterin Jutta Fischer (SPD) und den Leiter Museen und Sammlungen der Stiftung Luthergedenkst\u00e4tten, Daniel Leis. Die Stiftung hat insgesamt circa 3 000 M\u00fcnzen und Medaillen in ihrem Sammlungsbestand. Im Museum Luthers Sterbehaus ist derzeit eine Sonderausstellung von M\u00fcnzen und Medaillen zu den Reformationsjubil\u00e4en 1617 bis 2017 zu sehen.", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/wenn-die-rente-nicht-reicht-risiko-fuer-altersarmut-im-osten-kuenftig-doppelt-so-hoch-28750980", "article_id": "28750980", "section": "politik", "article_headline_strong": "Wenn die Rente nicht reicht", "article_headline_normal": "Risiko f\u00fcr Altersarmut im Osten k\u00fcnftig doppelt so hoch", "date": "01.11.17, 16:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "Das Risiko, eine Rente unterhalb der Armutsgrenze zu beziehen, wird sich nach einem Bericht des MDR-Magazins \u201eExakt\u201c vor allem in Ostdeutschland in den n\u00e4chsten Jahren deutlich erh\u00f6hen. Gut jeder Dritte im Osten laufe nach einer Prognose des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung (DIW) bis zum Jahr 2036 Gefahr, eine ", "Rente unterhalb der Armutsgrenze", " zu beziehen.", "W\u00e4hrend das Armutsrisiko im Westen bis dahin von derzeit 15 auf 17 Prozent steigen w\u00fcrde, erh\u00f6hte es sich im Osten parallel von derzeit 21 auf 36 Prozent. Von Armut betroffenen Rentner erhalten laut DIW nur 60 Prozent oder weniger der Durchschnittsrente.", "Gr\u00fcnde f\u00fcr ein steigendes Armutsrisiko seien Zeiten der Arbeitslosigkeit, versicherungsfreie Jahre und Niedriglohnjobs. \u201eDas trifft speziell Menschen in Ostdeutschland, die nach der Wende nicht so richtig Fu\u00df gefasst haben auf dem Arbeitsmarkt. Da kulminieren viele dieser Risiken\u201c, sagte Johannes Geyer vom DIW \u201eMDR-Exakt\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sangerhausen/transport-richtung-polen-geplant--mercedes-geklaut---flucht-endet-mit-unfall-28751232", "article_id": "28751232", "section": "sangerhausen", "article_headline_strong": "Transport Richtung Polen geplant?", "article_headline_normal": "Mercedes geklaut - Flucht endet mit Unfall", "date": "01.11.17, 17:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Allstedt -", "Schock im Morgengrauen f\u00fcr den Inhaber eines Autohauses in Niederr\u00f6blingen. Unbekannte T\u00e4ter waren auf das Gel\u00e4nde eingedrungen und hatten einen Mercedes-Benz im Wert von 27 000 Euro gestohlen.", "Als sich der Mann am Mittwochmorgen selbstst\u00e4ndig auf die Suche in der Umgebung machte, wurde er schnell f\u00fcndig - ihm kam das entwendete Fahrzeug entgegen, allerdings mit einem fremden amtlichen Kennzeichen. Ein weiterer dunkler Pkw mit wohl polnischem Kennzeichen folgte.", "Beide Fahrzeuge rasten in Richtung Oberr\u00f6blingen. Der Gesch\u00e4digte nahm die Verfolgung der Autos auf. Nach einem gescheiterten Abdr\u00e4ngversuch durch den Fahrer des dunklen Pkw, verschwand dieser. Der entwendete Mercedes-Benz fuhr in der Folge an der Kreuzung B 86/Oberr\u00f6blinger Bahnhofstra\u00dfe bei roter Ampel und mit hoher Geschwindigkeit \u00fcber die Kreuzung.", "Der Fahrer verlor die Kontrolle und stie\u00df auf einem Parkplatz mit einer Hecke, einem Zaun und Werbetr\u00e4gern zusammen. Anschlie\u00dfend verlie\u00df er offensichtlich zu Fu\u00df die Unfallstelle. Die Fahndung nach dem T\u00e4ter l\u00e4uft. Der Sachschaden wird mit rund 7 000 Euro angegeben. (mz/js)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//saalekreis/baustelle-auf-a9-bei-bad-duerrenberg-abgebaut-autobahn-seit-mittwoch-wieder-frei-28750958", "article_id": "28750958", "section": "saalekreis", "article_headline_strong": "Baustelle auf A9 bei Bad D\u00fcrrenberg abgebaut", "article_headline_normal": "Autobahn seit Mittwoch wieder frei", "date": "01.11.17, 16:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bad D\u00fcrrenberg -", "Die Bauarbeiten an der Autobahn A9 bei Bad D\u00fcrrenberg neigen sich dem Ende. Seit Mittwochnachmittag sind die Auf- und Abfahrten von Bad D\u00fcrrenberg in Richtung Berlin wieder freigegeben, wie Petra Witte, Regionalbereichsleiterin der Landesstra\u00dfenbaubeh\u00f6rde Sachsen-Anhalt, sagt.", "Seit Anfang Juni war die Richtungsfahrbahn Berlin saniert worden. Die Bauarbeiten f\u00fcr die neue Fahrbahn sowie die teilweise Sanierung der Entw\u00e4sserung im Mittelstreifen und die neuen Leitplanken waren bis Ende Oktober geplant. Investiert wurden auf dem gut f\u00fcnf Kilometer langen St\u00fcck sieben Millionen Euro. (mz/mva)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//bitterfeld/-dumpfe-hetze--afd-politiker-roi-bringt-parteifreunde-mit-tweet-gegen-sich-auf-28751086", "article_id": "28751086", "section": "bitterfeld", "article_headline_strong": "\u201eDumpfe Hetze\u201c", "article_headline_normal": "AfD-Politiker Roi bringt Parteifreunde mit Tweet gegen sich auf", "date": "01.11.17, 16:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Magdeburg -", "Der AfD-Landtagsabgeordnete Daniel Roi aus Bitterfeld-Wolfen hat f\u00fcr eine Aussage \u00fcber das neue Bundestagspr\u00e4sidium heftige Kritik auch aus den eigenen Reihen geerntet. \u201eEin Rollstuhlfahrer, Claudia Roth von den Gr\u00fcnen und ein Afrikaner der SPD. Perfektes Abbild der BRD 2017\u201c, schrieb er bei Twitter.", "Gemeint waren Bundestags-Pr\u00e4sident Wolfgang Sch\u00e4uble, der seit einem Attentat im Rollstuhl sitzt, und der hallesche Abgeordnete Karamba Diaby, der aus dem Senegal stammt.", "Roi habe mit seiner Aussage \u201edumpfe Hetze\u201c verbreitet, emp\u00f6rten sich die vier AfD-Bundestagsabgeordneten aus Sachsen-Anhalt in einer gemeinsamen Stellungnahme. AfD-Landeschef Andr\u00e9 Poggenburg forderte von Roi eine Entschuldigung. Dessen Aussage sei eine \u201eSteilvorlage f\u00fcr alle, die der AfD Rassismus vorwerfen wollen\u201c. Roi l\u00f6schte den Satz sp\u00e4ter. Dieser sei \u201etotal bescheuert\u201c gewesen, sagte er der MZ auf Nachfrage. (mz/hei)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//hettstedt/-lebt-ihr-alle-noch---sturm--herwart--hat-in-siebigerode-ganze-arbeit-geleistet-28749720", "article_id": "28749720", "section": "hettstedt", "article_headline_strong": "\u201eLebt ihr alle noch?\u201c", "article_headline_normal": "Sturm \u201eHerwart\u201c hat in Siebigerode ganze Arbeit geleistet", "date": "01.11.17, 14:20 Uhr", "author": "Daniela Kainz", "article_text": ["Siebigerode -", "\u201eIch h\u00f6rte gegen sechs einen lauten Knall, habe mir aber nichts weiter dabei gedacht.\u201c Carsten Otte wollte sich am st\u00fcrmischen Sonntagmorgen schon wieder hinlegen, als es an der T\u00fcr klingelte.", "Sein Nachbar von der gegen\u00fcberliegenden Stra\u00dfenseite der B 86 stand vor der T\u00fcr. \u201eLebt ihr alle noch\u201c, war seine besorgte Frage. Otte verstand nicht sofort, was er meinte, erblickte aber dann die b\u00f6se \u00dcberraschung.", "Sturm \u201eHerwart\u201c hatte ganze Arbeit geleistet. Das Dach vom Nebengelass seines Einfamilienhauses war komplett herausgerissen. Einige Teile landeten dabei auf dem Wohnhaus, andere waren \u00fcber die Stra\u00dfe auf das gegen\u00fcberliegende Grundst\u00fcck seines Nachbarn geschleudert worden.", "Seit diesem Moment ist Otte mit seiner Frau Ines kaum zur Ruhe gekommen. Die Eheleute mussten zun\u00e4chst ihr Grundst\u00fcck verlassen. Alles andere w\u00e4re viel zu gef\u00e4hrlich gewesen. Die losen Teile drohten hinunterzust\u00fcrzen ).", "\u201eWir kamen zun\u00e4chst bei Bekannten unter\u201c, erz\u00e4hlt der 41-J\u00e4hrige. Den Kopf in den Sand steckte er nicht, obwohl der Sturm seine ganzen Pl\u00e4nen durcheinanderbrachte: \u201eWir haben das Grundst\u00fcck vor vier Jahren gekauft und sind dabei, unser Wohnhaus zu renovieren.\u201c", "Mit Hilfe der Feuerwehr und einem Dachdecker organisierte Otte noch am Sonntag die Bergung der auf dem Dach gelandeten Teile. Als sich der Sturm gelegt hatte, zerkleinerten die M\u00e4nner die Elemente und lie\u00dfen sie St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck vom Dach herab.", "Gl\u00fccklicherweise richteten die vom Sturm herumgeschleuderten Teile am Dach des Wohnhauses nicht so riesigen Schaden an, wie anfangs bef\u00fcrchtet. Es sei nat\u00fcrlich genug entzwei gegangen, so Otte. Rund um das Geb\u00e4ude verstreut liegen immer noch kaputte Ziegel auf dem Boden. Dank des Dachdeckers konnte Otte mit seiner Frau aber inzwischen wieder ins Haus zur\u00fcck.", "Wie viel Gl\u00fcck sie hatten, wird ihnen erst nach und nach bewusst: Niemand wurde verletzt. Alles beschr\u00e4nkt sich auf Sachsch\u00e4den. Von Gl\u00fcck hatten am Sonntag auch schon die Rettungskr\u00e4fte gesprochen. Die herumgeschleuderten Dachteile h\u00e4tten auch vorbeifahrende Autos auf der B 86 treffen k\u00f6nnen.", "Die Feuerwehr hatte am Sonntag bis zur Bergung der noch auf dem Dach liegenden Teile aus Sicherheitsgr\u00fcnden auch den Stra\u00dfenabschnitt zwischen Siebigerode und Annarode \u00fcber mehrere Stunden gesperrt.", "Hauseigent\u00fcmer Otte hofft, dass sich der Sturmschaden jetzt schnell regulieren l\u00e4sst und das Nebengeb\u00e4ude, in dem er Gartenger\u00e4tschaften wie den Rasentraktor untergestellt hat, ein neues Dach bekommt. Otte: \u201eDie Versicherung ist informiert.\u201c (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//thueringen/100-meter-langes-truemmerfeld-zwei-verletzte-bei-unfall-auf-a9-28751148", "article_id": "28751148", "section": "thueringen", "article_headline_strong": "100 Meter langes Tr\u00fcmmerfeld", "article_headline_normal": "Zwei Verletzte bei Unfall auf A9", "date": "01.11.17, 17:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Schleiz -", "Am Mittwochvormittag ist es auf der A9 kurz nach Schleiz zu einem Unfall gekommen. Dabei sind zwei Autofahrer zum Teil schwer verletzt worden.", "Ein 38-j\u00e4hriger Mercedesfahrer aus K\u00f6ln kam auf regennasser Fahrbahn in einer Kurve ins Schleudern, weil er nach seinen Angaben von einem anderen Auto geschnitten wurde. Der Mercedes schleuderte gegen den Skoda eines 55-J\u00e4hrigen aus der N\u00e4he von Feuchtwangen.", "Der Skoda wurde durch den Aufprall des Mercedes in den rechten Fahrstreifen gedr\u00fcckt, wo er unten den Sattelanh\u00e4nger eines Lkws fuhr. Dabei wurde der 55-J\u00e4hrige schwer verletzt. Der Mercedesfahrer schleuderte frontal gegen die Seite des Lkw-Anh\u00e4ngers und wurde dabei leicht verletzt.", "An allen drei Fahrzeugen entstand erheblicher Sachschaden in H\u00f6he von 40.000 Euro. Die A 9 war f\u00fcr die Rettungs- und Bergungsarbeiten Richtung Berlin voll gesperrt. Dank der schnellen Arbeit der Feuerwehr Schleiz bei der Beseitigung des ca. 100 Meter langen Tr\u00fcmmerfeldes und der \u00d6lspur konnte die Vollsperrung nach 30 Minuten wieder aufgehoben werden. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/rechnungshof-kritisiert-stadtverwaltung-zahlt-halle-zu-hohe-gehaelter--28750928", "article_id": "28750928", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Rechnungshof kritisiert Stadtverwaltung", "article_headline_normal": "Zahlt Halle zu hohe Geh\u00e4lter?", "date": "01.11.17, 17:00 Uhr", "author": "Dirk Skrzypczak", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Auf diesen Bericht sind die Stadtr\u00e4te in Halle schon seit geraumer Zeit scharf. 2015 hatte sich der Landesrechnungshof mehrere Monate mit dem Personal der Stadtverwaltung besch\u00e4ftigt. Am Mittwoch stellte B\u00fcrgermeister Egbert Geier Eckpunkte des Papiers vor. Und das Ergebnis hat es in sich.", "Die Pr\u00fcfer hatten sich stichpunktartig die Personalakten von 268 Tarifbesch\u00e4ftigen und zw\u00f6lf Beamten vorgekn\u00f6pft.\u00a0 Der Landesrechnungshof kam zu dem Schluss, \u201edass die Stadt Personalausgaben in H\u00f6he von 6,1 Millionen Euro veranlasst hat, ohne \u00fcber die daf\u00fcr erforderlichen Unterlagen zu verf\u00fcgen\u201c, sagte Geier im Rechnungspr\u00fcfungsausschuss. (mz)", "Lesen Sie dazu mehr in der MZ am Donnerstag!"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/winterurlaub-ist-gerettet-ex-bundesliga-profi-raeumt-lotto-jackpot-ab-28750758", "article_id": "28750758", "section": "sport", "article_headline_strong": "Winterurlaub ist gerettet", "article_headline_normal": "Ex-Bundesliga-Profi r\u00e4umt Lotto-Jackpot ab", "date": "01.11.17, 16:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kopenhagen -", "Der fr\u00fchere Bundesliga-St\u00fcrmer Tommy Bechmann hat im Lotto gewonnen. Der Ex-Bochumer knackte den Jackpot in der d\u00e4nischen Lotterie.", "Er gewann umgerechnet rund 672.000 Euro (5 Millionen d\u00e4nische Kronen), wie die Zeitung \u201eEkstra Bladet\u201c berichtete. Die Nachricht habe der 35-J\u00e4hrige im Urlaub in Malaga bekommen.", "Lotto spiele er treu seit zehn Jahren, sagte Bechmann der Zeitung - mit immer den gleichen Zahlen: den Geburtsdaten von ihm, seiner Frau und den Kindern. Was er mit dem Geld anfangen werde, wisse er noch nicht. \u201eDer Winterurlaub wird in jedem Fall etwas gr\u00f6\u00dfer als wir geplant hatten\u201c, sagte der D\u00e4ne.", "Bechmann beendete seine Fu\u00dfball-Karriere Ende 2016 beim d\u00e4nischen Erstligisten S\u00f8nderjyskE. In der Bundesliga spielte er zwischen 2004 und 2011 f\u00fcr den VfL Bochum und den SC Freiburg. Heute ist er Fu\u00dfball-Experte bei Eurosport.", "(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/zahnstueck-muss-entfernt-werden-betrunkener-ghanaer-beisst-beamten-in-die-hand-28751432", "article_id": "28751432", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Zahnst\u00fcck muss entfernt werden", "article_headline_normal": "Betrunkener Ghanaer bei\u00dft Beamten in die Hand", "date": "01.11.17, 18:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["Essen -", "Am Mittwochmorgen wurde in Essen ein Bundespolizist von einem 43-j\u00e4hrigen Mann derart in die Hand gebissen, dass er seinen Dienst abbrechen und sich in einem Krankenhaus behandeln lassen musste.", "Gegen 0.30 Uhr waren Einsatzkr\u00e4fte der Bundespolizei in den Essener Hauptbahnhof gerufen worden. In einem Zug war es zu einer Schl\u00e4gerei gekommen. Ein 43-j\u00e4hriger Mann aus Bochum sollte dort mehrere Reisende angegriffen haben.", "Einsatzkr\u00e4fte nahmen den Sachverhalt auf und brachten den Bochumer f\u00fcr einen Atemalkoholtest zur Wache. Dort wurde sp\u00e4ter festgestellt, dass der ghanaische Staatsangeh\u00f6rige mit 1,4 Promille alkoholisiert war. Als er sp\u00e4ter die Wache verlassen durfte, weigerte sich der Mann und verlangte von den Bundespolizisten, dass sie ihn nach Hause fahren.", "Daraufhin wurde ihm geholfen, die Wache zu verlassen. Das nahm der Mann offensichtlich zum Anlass, einen 49-j\u00e4hrigen Bundespolizisten mit Faustschl\u00e4gen anzugreifen. Bei seiner \u00dcberw\u00e4ltigung biss der Mann einem Bundespolizisten derma\u00dfen in die Hand, dass dieser eine blutende Wunde davontrug.", "Bei seiner anschlie\u00dfenden Behandlung im Krankenhaus wurde w\u00e4hrend der Reinigung der Wunde ein Zahnst\u00fcck aus dieser entfernt. Der Beamte wird nach Angaben der Polizei voraussichtlich mehrere Tage ausfallen.", "Gegen den 49-J\u00e4hrigen, der bereits wegen K\u00f6rperverletzung polizeibekannt ist, wurde ein Ermittlungsverfahren wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung, Beleidigung und Widerstands eingeleitet. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/schwerer-unfall-in-der-grenzstrasse-radfahrer-unter-dhl-fahrzeug-eingeklemmt-28751638", "article_id": "28751638", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Schwerer Unfall in der Grenzstra\u00dfe", "article_headline_normal": "Radfahrer unter DHL-Fahrzeug eingeklemmt", "date": "01.11.17, 18:17 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "In der Grenzstra\u00dfe in Halle hat es am fr\u00fchen Mittwochabend einen schweren Unfall gegeben. Dabei wurde ein Radfahrer schwer verletzt. Ein Lkw des DHL hatte beim Abbiegen ein Radfahrer ohne Licht erfasst. Radler und Fahrrad wurden dabei zwischen Lkw und Anh\u00e4nger eingeklemmt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/attentat-in-new-york-offenbar-doch-kein-deutsches-opfer-unter-den-toten-28751076", "article_id": "28751076", "section": "politik", "article_headline_strong": "Attentat in New York", "article_headline_normal": "Offenbar doch kein deutsches Opfer unter den Toten", "date": "01.11.17, 17:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["New York -", "Das Ausw\u00e4rtige Amt in Berlin hat Angaben der New Yorker Feuerwehr dementiert, dass unter den Toten des Terroranschlags von New York ein Deutscher sei. Ein Ministeriumssprecher sagte der Deutschen Presse-Agentur am Mittwoch, es bleibe dabei, dass zwar eine Deutsche verletzt sei, aber keine deutschen Staatsangeh\u00f6rigen get\u00f6tet worden seien.", "Dass unter den acht Toten\u00a0", "des Terroranschlags in New York", " ein deutsches Opfer sei, teilte der Chef der New Yorker Feuerwehr, Daniel Nigro, am Mittwoch auf einer Pressekonferenz mit. Es k\u00f6nnte sich bei seinen Angaben um eine Verwechselung handeln.", "Bei den \u00fcbrigen Todesopfern handelt es sich laut Nigro um f\u00fcnf Argentinier und zwei US-B\u00fcrger. Der aus Usbekistan stammende Attent\u00e4ter mit offenbar islamistischem Hintergrund hatte am Dienstag im Stadtteil Manhattan mit einem Kleinlaster Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer umgepfl\u00fcgt. Neben den acht Toten wurden mindestens elf weitere Menschen verletzt. (afp/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//kultur/michael-hirte-im-ave-maria-tour-interview--micha--pass-auf-deine-kohle-auf--28749150", "article_id": "28749150", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Michael Hirte im Ave-Maria-Tour-Interview", "article_headline_normal": "\u201eMicha, pass auf deine Kohle auf\u201c", "date": "01.11.17, 13:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Als Mann mit der Mundharmonika hat sich Michael Hirte in das Herz von Millionen Fans gespielt. Im November ist der 53-J\u00e4hrige auf Tour, um sein neues Album \u201e Ave Maria\u00a0 -\u00a0 Lieder f\u00fcr die Seele\u201c vorzustellen.", "Im Interview mit MZ-Redakteurin Ina Bongartz verriet ", "Michael Hirte", ", was seine Fans erwarten d\u00fcrfen.", "Lieber Herr Hirte, ab November gehen Sie auf Ave-Maria-Tour: Was erwartet ihr Fans? ", "Michael Hirte: ", "Da kann man mich mit meiner super Band und Simone Oberstein, die mich als S\u00e4ngerin bei meinem Konzerten schon seit einigen Jahren begleitet, live erleben. Wir haben f\u00fcr die AVE MARIA-Tour viele sch\u00f6ne neue Titel meiner aktuellen ", "CD \u201eLieder f\u00fcr die Seele\u201c ", "vorbereitet. Jedes Konzert ist immer wieder auf\u2018s Neue ein unvergessliches Erlebnis.", "Seit 2008 sind sie als \u201eMann mit der Mundharmonika\u201c erfolgreich. Wie gro\u00df ist Ihre Angst, dass der Erfolg nachlassen k\u00f6nnte?", "Michael Hirte: ", "Angst habe ich keine \u2013 warum auch ? Ich habe meine Band, eine tolle Plattenfirma, ein tolles Team und das Allerbeste, was ein K\u00fcnstler haben kann: Treue Fans!", "Welches Lied hat sie nachhaltig beeindruckt und gepr\u00e4gt?", "Michael Hirte: ", "Da g\u00e4be es viele, die mir viel bedeuten. Aber das \u201eAve Maria\u201c, das steht ganz klar f\u00fcr einen Wendepunkt in meinem Leben. Es war ja f\u00fcr mich schon immer das sch\u00f6nste Lied in meinem Programm. Schon damals auf der Stra\u00dfe. Es hat mir viele T\u00fcren ge\u00f6ffnet und am Ende dann so viel Gl\u00fcck gebracht!", "Welches Instrument \u2013 abgesehen von Ihrer Mundharmonika - w\u00fcrden Sie gerne spielen?", "Michael Hirte: ", "Trompete, aber das wird wohl nichts mehr werden. Ich habe es schon probiert, komme aber mit dem Mundst\u00fcck nicht klar. Das Mundst\u00fcck habe ich auch immer noch.", "Haben Sie noch Kontakt zu ", "Dieter Bohlen", "? Welchen Tipp hat er Ihnen nach Ihrem Sieg beim \u201eSupertalent\u201c 2008 gegeben?", "Michael Hirte: ", "Wir treffen uns einmal im Jahr beim Supertalent und quasseln ein bisschen. Sein erster Tipp war: Micha, pass auf deine Kohle auf.", "Was planen Sie nach Ihrer Ave-Maria-Tour? Wie geht es 2018 f\u00fcr Sie weiter?", "Michael Hirte: ", "2018 gibt es auch wieder viele Pl\u00e4ne. Konzerte mit meiner Band, Tourneen sind gerade in Planung wie auch die SchlagerKreuzfahrt der Telamo und sehr viele Einzeltermine.", "Dann nat\u00fcrlich mein 10j\u00e4hriges Supertalent\"-Jubil\u00e4um. Auch hier planen wir ein spezielles Konzert und ich freue mich schon wirklich sehr darauf.", "An dieser Stelle m\u00f6chte ich alle Leser und nat\u00fcrlich meine Fans gr\u00fc\u00dfen. Ich freue mich schon, wenn ich euch pers\u00f6nlich zu den Konzerte treffen kann. Danke, dass euch gibt.", "Wann und wo Michael Hirte mit seiner Ave Maria Tour Station machen wird, gibt es hier im \u00dcberblick. Ticket gibt es an den bekannten Verkaufsstellen unter anderem auch bei ", "tim-ticket.de", ": \u00a0", "01.11.2017 Hettstedt | Kirche", "02.11.2017 Walldorf | Kressehof", "05.11.2017 Ransbach | Baumbach Stadthalle", "09.11.2017 Elisabethszell | Hotel Mariandl", "10.11.2017 Pfarrkirchen | Stadthalle", "15.11.2017 Lunzenau | Kirche", "16.11.2017 Freiberg | Kirche", "17.11.2017 Markranst\u00e4dt | Kirche", "18.11.2017 G\u00f6rlitz | Landskronbrauerei", "19.11.2017 Gro\u00dfsch\u00f6nau | Kirche", "20.11.2017 Coswig | Stadt- und B\u00fcrgerhaus B\u00f6rse", "21.11.2017 Magdeburg | Altes Theater", "22.11.2017 Finsterwalde | Gastst\u00e4tte Alt Nauendorf", "23.11.2017 Guben | Kulturhaus", "24.11.2017 Bad Saarow | Theater am See", "25.11.2017 Bad Lauterberg | Kurhaus", "26.11.2017 Sch\u00f6nebeck | Hirsch", "29.11.2017 Holzminden | Stadthalle", "30.11.2017 Cloppenburg | Stadthalle", "01.12.2017 Itzehoe | Kirche", "02.12.2017 Hitzacker | VERDO", "03.12.2017 Elmenhorst (bei Stralsund) | Kirche", "04.12.2017 Neuenhagen (bei Berlin) | B\u00fcrgerhaus", "05.12.2017 Jessen | Sch\u00fctzenhaus", "06.12.2017 Bad Schmiedeberg | Kurhaus", "07.12.2017 Altd\u00f6bern | Kirche", "08.12.2017 Oderberg | Sporthalle", "09.12.2017 Kyritz | Kulturhaus", "10.12.2017 Falkensee | Stadthalle", "11.12.2017 Linstow | Resort Van der Valk", "12.12. 2017 Grabow | Sch\u00fctzenhaus", "20.12.2017 CH-M\u00fcnsingen | Schlossgutsaal", "21.12.2017 CH-Wil SG | Stadtsaal", "22.12.2017 CH-Solothurn | Konzertsaal", "23.12.2017 CH-K\u00fcssnacht am Rigi | Theater DuoFischbach", "29.12.2017 Freigericht-Horbach | Kirche St. Michael", "30.12.2017 Sondershausen | Klubhaus Stocksen", "(mz/ibo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/aldi-nord-discounter-senkt-preise-fuer-butter---milch-wird-teurer-28751440", "article_id": "28751440", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Aldi Nord", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "01.11.17, 18:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["D\u00fcsseldorf -", "Butter deutlich billiger, daf\u00fcr aber Milch, Sahne und Quark sp\u00fcrbar teurer: Der Discounter ", "Aldi Nord", " hat zum Stichtag 1. November nach Marktforscherangaben eine Reihe von Preisen bei seinen Milchprodukten ver\u00e4ndert.", "Das 250-Gramm-St\u00fcck Deutsche Markenbutter kostet bei Aldi Nord demnach nur noch 1,59 Euro statt dem Rekordniveau von 1,99 Euro. F\u00fcr die Verbraucher d\u00fcrften dagegen andere Milchprodukte teurer werden: An den Aldi-Preisen orientieren sich erfahrungsgem\u00e4\u00df die Supermarktketten in der untersten Preislage.", "Dem Preisr\u00fcckgang bei Deutscher Markenbutter um rund 20 Prozent stehen Preiserh\u00f6hungen von bis zu knapp 15 Prozent bei Milch an den Regalen von Aldi Nord gegen\u00fcber. \u201eBemerkenswert ist die Spreizung bei den Milchpreisen\u201c, sagte Matthias Queck von LZ Retailytics der Deutschen Presse-Agentur am Mittwoch.", "Milch mit 3,5 Prozent Fett sei in der untersten Preislage um 10 Cent auf 78 Cent je Liter teurer geworden. Bei der billigsten Milch mit 1,5 Prozent Fett von Aldi Nord betrage der Preisanstieg dagegen nur 5 Cent auf 68 Cent je Liter.", "Zwischen den Varianten 1,5 Prozent und 3,5 Prozent Fett gebe es nun einen Preisunterschied von 10 Cent je Liter. Bislang seien es meist nur 4 bis 5 Cent gewesen. Auch andere Milchprodukte wurden laut Queck bei Aldi Nord teurer: Schlagsahne 200 Gramm koste nun 69 statt 49 Cent. Damit habe sich der Preis f\u00fcr Sahne in relativ kurzer Zeit mehr als verdoppelt. Auch Spr\u00fchsahne (250 ml) sei aktuell teurer geworden.", "Der 1. November ist der Stichtag f\u00fcr neue Halbjahres-Liefervertr\u00e4ge zwischen den einzelnen Molkereien und den Lebensmittelh\u00e4ndlern. Dabei geht es um Milch sowie weitere Milchprodukte der untersten Preislage der H\u00e4ndler. Von Aldi Nord und Aldi S\u00fcd, deren Zentralen in Essen und M\u00fclheim an der Ruhr liegen, waren am Mittwoch wegen des Feiertages in Nordrhein-Westfalen keine Stellungnahmen zu den Preisen zu erhalten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/machtkampf-bei-halloren-katjes-klagt-gegen-schokohersteller-aus-halle-28750826", "article_id": "28750826", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Machtkampf bei Halloren", "article_headline_normal": "Katjes klagt gegen Schokohersteller aus Halle", "date": "01.11.17, 16:20 Uhr", "author": "Anja F\u00f6rtsch", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Hinter den Kulissen der \u00e4ltesten Schokoladenfabrik Deutschlands tobt derzeit ein Machtkampf mit dem Lakritzhersteller und Halloren-Anteilseigner Katjes. Beim Landgericht Halle sind drei Klagen von Aktion\u00e4ren des Schokokugelherstellers eingegangen. Einer der Kl\u00e4ger ist Katjes International.", "Das best\u00e4tigte der Vorsitzende Richter Wolfgang Ehm am Mittwoch der MZ. \u201eBei den Kl\u00e4gern handelt es sich um Katjes und zwei Privatpersonen.\u201c Gegenstand der Klage sind Beschl\u00fcsse der Hauptversammlung der Halloren Schokoladenfabrik AG vom 27. September. Um welche Punkte es dabei genau geht, sagte Ehm allerdings nicht. Noch seien die Klagen nicht an Halloren zugestellt, erst danach k\u00f6nnten Einzelheiten bekanntgegeben werden.", "Im Hause Halloren sehe man der Sache \u201eaufmerksam aber entspannt\u201c entgegen, sagte ein Sprecher der MZ. \u201eWir haben uns nichts vorzuwerfen.\u201c", "Katjes International h\u00e4lt derzeit rund elf Prozent am \u00e4ltesten deutschen Schokoladenhersteller. Was genau der S\u00fc\u00dfwarenhersteller mit diesen Anteilen vorhat, ist unklar. Das Unternehmen aus Emmerich am Rhein \u00e4u\u00dferte sich bislang nicht zu seinen Pl\u00e4nen. Auch auf Seiten von Halloren herrscht dazu Ungewissheit: \u201eEs w\u00e4re interessant zu wissen, was Katjes eigentlich wirklich will\u201c, so der Sprecher."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/urteil-ferrero-muss-stueckzahl-auf--raffaello--packungen-angeben-28751828", "article_id": "28751828", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Urteil", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "01.11.17, 18:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Frankfurt/Main -", "Das Frankfurter Landgericht verlangt vom S\u00fc\u00dfwarenhersteller Ferrero genauere Mengenangaben auf der Verpackung seines Konfekts \u201eRaffaello\u201c. Das Unternehmen m\u00fcsse die St\u00fcckzahl nennen, die Angabe in Gramm helfe Konsumenten nicht, hei\u00dft es in dem noch nicht rechtskr\u00e4ftigen Urteil. \u201eVerbraucher m\u00fcssen die Anzahl entweder sehen k\u00f6nnen, oder sie muss auf der Verpackung stehen. Nur so k\u00f6nnen sie unserer Ansicht nach die Menge richtig einsch\u00e4tzen\u201c, sagte Wiebke Franz von der Verbraucherzentrale Hessen am Mittwoch in Frankfurt. Die Verbrauchersch\u00fctzer hatten Ferrero nach der Beschwerde eines hessischen Verbrauchers abgemahnt.", "Die EU-Lebensmittelverordnung verpflichte Hersteller, neben der Nettof\u00fcllmenge auch die St\u00fcckzahl offenzulegen, wenn sie mehrere einzeln verpackte Pralinen, Schokoriegel oder Eisportionen in einer Verpackung anbieten, erkl\u00e4rten die Verbrauchersch\u00fctzer. Das Gericht stufte demnach die Umh\u00fcllung der \u201eRaffaellos\u201c als Einzelverpackung ein. Ferrero habe argumentiert, es handele sich um eine Trennhilfe - vergleichbar etwa mit dem Einwickelpapier von Bonbons.", "Ferrero hat nach eigenen Angaben gegen das Urteil vom 11. Oktober Berufung eingelegt. \u201eDie Umsetzung eines solchen Urteils ginge an der Praxis vorbei und h\u00e4tte Auswirkungen auf die gesamte S\u00fc\u00dfwarenindustrie\u201c, begr\u00fcndete das Unternehmen auf Anfrage. \u201eUm f\u00fcr Ferrero und auch die Branche Rechtssicherheit herzustellen und eine praxisgerechte Entscheidung zu erreichen, liegt der Fall nun dem Oberlandesgericht Frankfurt zur \u00dcberpr\u00fcfung vor.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/kommentar-zum-attentat-trump-benutzt-die-toten-von-manhattan-fuer-seine-zwecke-28751224", "article_id": "28751224", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zum Attentat", "article_headline_normal": "Trump benutzt die Toten von Manhattan f\u00fcr seine Zwecke", "date": "01.11.17, 17:23 Uhr", "author": "Karl Doemens", "article_text": ["New York -", "Entsetzen. Mitgef\u00fchl. Ermittlung. Schlussfolgerung. So sollte eigentlich die Reaktion jedes politisch Verantwortlichen auf einen Anschlag wie ", "die m\u00f6rderische Amokfahrt des Sayfullo S. ", "sein, der mit seinem Pritschenwagen auf einem New Yorker Uferweg \u00fcber eine Strecke von anderthalb Kilometer wahllos Fahrradfahrer und Fu\u00dfg\u00e4nger niederm\u00e4hte. Nur irre Fanatiker k\u00f6nnen ein solches Blutbad unterst\u00fctzen, nur menschenverachtende Zyniker k\u00f6nnen es als hilfreich f\u00fcr ihre Sache betrachten. ", "Niemand kann in Donald Trumps Kopf schauen. Insofern sollte man sich davor h\u00fcten, den amerikanischen Pr\u00e4sidenten vorschnell der zweiten Gruppe zuzuordnen. Aber auff\u00e4llig ist schon, dass bei Trump die Reihenfolge der Handlungen umgekehrt ist. Noch bevor die Ermittler den Attent\u00e4ter vernommen habe, setzt Trump politische Interpretationen, ideologische Parolen und gewagte Analysen in die \u00d6ffentlichkeit. ", "F\u00fcr Empathie mit den Opfern und den Hinterbliebenen hat er keine Zeit, das Beileid f\u00e4llt allenfalls pflichtschuldig aus. Derweil ist sich der Regierungschef nicht zu schade, die Toten von Manhattan f\u00fcr eine aberwitzige Schuldzuweisung an die Demokraten zu missbrauchen. ", "Tats\u00e4chlich h\u00e4tten weder die Mauer zu Mexiko, noch ein sofortiger Einreisestopp f\u00fcr alle Muslime oder die Ausweisung aller illegalen Migranten das Blutbad des 29-j\u00e4hrigen Usbeken verhindern k\u00f6nnen, der bereits seit 2010 legal und offenbar unauff\u00e4llig in den USA lebte. Das kann kein Grund f\u00fcr Fatalismus sein. Doch gibt es keine einfachen Patentrezepte gegen den Terror, und Schnellsch\u00fcsse ohne Kenntnis der Hintergr\u00fcnde einer Tat gehen meist daneben. ", "Doch das ist Trump offensichtlich egal. Der amerikanische Pr\u00e4sident ist gerade wegen der dubiosen Russland-Kontakte seiner Berater m\u00e4chtig unter Druck, sein ehemaliger Wahlkampfmanager d\u00fcrfte bald vor Gericht stehen, und die kommt auch nicht richtig voran. Da kommt Trump die Gelegenheit, mit einfachen Ressentiments und Schuldzuweisungen etwas nationalistische Stimmung an der Basis zu machen, zumindest nicht ungelegen. Wer in den n\u00e4chsten Tagen die Rede eines Staatsmanns erwartet, der das verst\u00f6rte Volk nach der Horror-Tat vom Hudson River st\u00e4rkt und eint, der d\u00fcrfte entt\u00e4uscht werden. "]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/nach-attentat-in-new-york-trump-erwaegt-inhaftierung-des-attentaeters-in-guantanamo-28751410", "article_id": "28751410", "section": "politik", "article_headline_strong": "Nach Attentat in New York", "article_headline_normal": "Trump erw\u00e4gt Inhaftierung des Attent\u00e4ters in Guantanamo", "date": "01.11.17, 17:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["New York -", "US-Pr\u00e4sident Donald Trump erw\u00e4gt, den Attent\u00e4ter von New York im umstrittenen Gefangenenlager Guantanamo auf Kuba einsperren zu lassen.", "Auf eine entsprechende Frage sagte Trump am Mittwoch vor Journalisten in Washington: \u201eIch w\u00fcrde dies sicherlich in Erw\u00e4gung ziehen\u201c. Trumps Vorg\u00e4nger Barack Obama hatte vergeblich die Schlie\u00dfung des nach den Terroranschl\u00e4gen vom 11. September 2001 eingerichteten Lagers angestrebt.", "Au\u00dferdem hat US-Pr\u00e4sident Donald Trump d", "en Anschlag von New York mit acht Toten", " zum Anlass genommen, die Debatte \u00fcber die Einwanderungspolitik erneut zu forcieren. Er k\u00fcndigte am Mittwoch an, dass er das Lotterieverfahren zur Vergabe von Green Cards - also dauerhaften Aufenthaltsgenehmigungen - beenden wolle.", "Au\u00dferdem wies er nach eigenen Angaben das Heimatschutzministerium an, die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen von Einreisenden zu versch\u00e4rfen. Der aus Usbekistan stammende Attent\u00e4ter habe seine Aufenthaltserlaubnis per Lotterie erhalten, f\u00fchrte Trump ins Feld. Stattdessen m\u00fcsse k\u00fcnftig die Eignung des Anw\u00e4rters das Kriterium f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Green Cards sein, forderte der Pr\u00e4sident \u00fcber den Kurzbotschaftendienst Twitter.", "Die USA vergeben derzeit rund eine Million dieser unbefristeten Aufenthaltsgenehmigungen pro Jahr. Allerdings wird nur ein kleiner Teil davon per Lotterie vergeben, n\u00e4mlich 50.000. Ein Gro\u00dfteil der Green Cards geht an Ausl\u00e4nder mit famili\u00e4ren Bindungen in den USA. (afp)"]}
]