[
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/kommentar-zur-russland-affaere-dem-weissen-haus-droht-ein-sturm-28743926", "article_id": "28743926", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zur Russland-Aff\u00e4re", "article_headline_normal": "Dem Wei\u00dfen Haus droht ein Sturm", "date": "30.10.17, 15:17 Uhr", "author": "Karl Doemens", "article_text": ["Washington -", "Wie eine dunkle Wolke h\u00e4ngt die Aff\u00e4re um dubiose Russland-Kontakte seit neun Monaten \u00fcber der Pr\u00e4sidentschaft von Donald Trump. Nun scheint sich das Gewitter zu entladen.", " Die Festnahme des Ex-Wahlkampfmanagers Paul Manafort", " steht zwar nicht in direktem Zusammenhang mit der Kampagne f\u00fcr den republikanischen Pr\u00e4sidentschaftskandidaten, die der halbseidene Lobbyist vom M\u00e4rz bis zum August 2016 leitete. Aber eine Verbindung k\u00f6nnte sich bald ergeben.", "Nach Erkenntnissen des Sonderermittlers Robert Mueller soll Manafort n\u00e4mlich von 2006 bis 2016 einen hohen zweistelligen Millionenbetrag durch fragw\u00fcrdige Gesch\u00e4fte mit der russlandtreuen F\u00fchrung der Ukraine gemacht und mindestens 18 Millionen Dollar durch Geldw\u00e4sche am amerikanischen Fiskus vorbei geschleust haben. Dass ein solcher Mann bei Trump zum Wahlkampfmanager aufsteigen konnte, spricht bereits B\u00e4nde. Im vergangenen Sommer f\u00e4delte Manafort dann das Treffen von Trumps Sohn Donald jr. mit einer russischen Anw\u00e4ltin ein, die Material f\u00fcr eine Schmutzkampagne gegen Hillary Clinton besorgen sollte. Gut m\u00f6glich, dass die US-Beh\u00f6rden dem Lobbyisten nun Strafmilderung anbieten, falls er Details \u00fcber diese und andere Russen-Kontakte des Trump-Lagers ausplaudert. Dann w\u00fcrde aus dem Gewitter schnell ein Hurrikan, der das Wei\u00dfe Haus in seinen Grundfesten ersch\u00fcttert."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/doppelmord-in-gelsenkirchen--zwei-getoetete-frauen-in-massagesalon-entdeckt-28744584", "article_id": "28744584", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Doppelmord in Gelsenkirchen?", "article_headline_normal": "Zwei get\u00f6tete Frauen in Massagesalon entdeckt", "date": "30.10.17, 10:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gelsenkirchen -", "Zwei Frauenleichen sind am Sonntagnachmittag in einer Wohnung in Gelsenkirchen gefunden worden.", "Die beiden get\u00f6teten Frauen sind 46 und 56 Jahre alt und von asiatischer Herkunft. Bei der gewerblich genutzten Wohnung handelt es sich um einen Massagesalon. Nach bisherigem Ermittlungsstand wurden die Frauen durch Messerstiche get\u00f6tet.", "Die beiden Leichen wurden gegen 15 Uhr gefunden, nachdem es zuvor Hinweise von Zeugen gegeben hatte, so die Polizei. Die Polizei geht von einem Gewaltverbrechen aus. Die Ermittlungen dauern an. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/sondierungsgespraeche-jamaika-verhandler-einigen-sich-auf-bildungsausgaben-28744796", "article_id": "28744796", "section": "politik", "article_headline_strong": "Sondierungsgespr\u00e4che", "article_headline_normal": "Jamaika-Verhandler einigen sich auf Bildungsausgaben", "date": "30.10.17, 19:54 Uhr", "author": "Daniela Vates", "article_text": ["Berlin -", "Noch bevor das Finanztableau einer m\u00f6glichen Jamaika-Regierung steht, haben sich die Verhandler auf einen gro\u00dfen Ausgabenpunkt geeinigt: F\u00fcr Bildung und Forschung sollen k\u00fcnftig zehn Prozent des Bruttoinlandsprodukts ausgegeben werden.", "Gemessen am bisherigen Etat des Bundesbildungsministeriums, der sich nach Regierungsangaben auf 9,1 Prozent des BIP bel\u00e4uft, w\u00e4re das eine Erh\u00f6hung von etwa 20 Milliarden Euro.", "Nach dem gro\u00dfen Zerw\u00fcrfnis \u00fcber die Klima- und die Fl\u00fcchtlingspolitik in der vergangenen Woche war die grunds\u00e4tzliche Einigung \u00fcber die Bildungspolitik schnell geschafft - allerdings galt der Punkt auch als der am wenigsten strittigste. Nur drei Stunden sa\u00dfen die Verhandler dazu am Montag zusammen, bevor sie anschlie\u00dfend \u00fcber die Sozialpolitik und die Innere Sicherheit redeten.", "Die Sprachrohre der beteiligten Parteien pr\u00e4sentierten sich am Abend erkennbar aufger\u00e4umt. Gr\u00fcnen-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Michael Kellner sagte: \u201eDer Pulverdampf ist verflogen.\u201c CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer erkl\u00e4rte, die Denkpause seit Donnerstag \u201ehat gutgetan\u201c.", "FDP-Generalsekret\u00e4rin Nicola Beer sprach von einer aufger\u00e4umten Atmosph\u00e4re. Ihr CDU-Kollege Peter Tauber verk\u00fcndete: \u201eWir arbeiten in aller Ruhe.\u201c", "Alle vier sprachen diesmal mehr von Chancen als von Problemen und pr\u00e4sentierten zwei Ein-Seiten-Papiere f\u00fcr Bildungs- und Digitalpolitik, die vor allem \u00dcberschriften enthalten und in weiteren Verhandlungen pr\u00e4zisiert werden sollen.", "Denn wie in anderen Themenbereichen sind auch in der Bildungs- und der Digitalpolitik wesentliche Fragen noch ungekl\u00e4rt.", "Wie das k\u00fcnftig laufen soll, ist offen: \u201eKl\u00e4rung der Art und Weise der Organisation der Digitalkompetenzen in der Bundesregierung\u201c, so steht es in dem Papier zur Digitalpolitik.", "Nach den Gespr\u00e4chen \u00fcber Rente, Gesundheit, Pflege und Innere Sicherheit steht bei der n\u00e4chsten Sondierungsrunde am Mittwoch Agrar- und Wirtschaftspolitik im Fokus. Wenn es richtig schwierig wird, werden sich die Parteivorsitzenden ohne die \u00fcbrigen Verhandlertrupps zusammensetzen, um Kompromisse auszuloten."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//landkreis-mansfeld-suedharz/suedharz-28-jaehriger-fuehlt-sich-bedroht-und-ruft-polizei---die-verhaftet-ihn-28744284", "article_id": "28744284", "section": "landkreis-mansfeld-suedharz", "article_headline_strong": "S\u00fcdharz", "article_headline_normal": "28-J\u00e4hriger f\u00fchlt sich bedroht und ruft Polizei - die verhaftet ihn", "date": "30.10.17, 16:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["S\u00fcdharz -", "Ein Mann in der Gemeinde S\u00fcdharz hat sich verfolgt gef\u00fchlt und die Polizei alarmiert - und ist letztlich selbst hinter Gittern gelandet. Der 28-J\u00e4hrige habe in der Nacht zu Montag die Beamten zu seiner Wohnung gerufen und angegeben, drei Personen w\u00fcrden ihn bedrohen, teilte die Polizei in Eisleben mit. Die alarmierten Polizisten konnten bei ihrem Einsatz zwar die bedrohlichen Menschen nicht entdecken, wohl aber den Anrufer einer genaueren Pr\u00fcfung unterziehen.", "Dabei kam heraus: Gegen den 28-J\u00e4hrigen lagen gleich mehrere Haftbefehle vor. Noch am Montag wurde er dem Haftrichter vorgef\u00fchrt und in eine Justizvollzugsanstalt gebracht. Trockener Kommentar der Polizei zum n\u00e4chtlichen Anrufer und dem Ende hinter Gittern: \u201eDieser f\u00fchlt sich aber die n\u00e4chste Zeit sehr sicher.\u201c (mz/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/stasi-chef-erich-mielke-wie-der--meister-der-angst--in-weissenfels-stimmen-fing-28733622", "article_id": "28733622", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Stasi-Chef Erich Mielke", "article_headline_normal": "Wie der \u201eMeister der Angst\u201c in Wei\u00dfenfels Stimmen fing", "date": "30.10.17, 09:00 Uhr", "author": "Steffen K\u00f6nau", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Er muss es geahnt oder sogar gewusst haben. Wenn Erich Mielke seinen Lieblingsklub BFC Dynamo nach Halle begleitete, schlug den G\u00e4sten aus Berlin stets eine grell pfeifende Welle der Ablehnung von den Trib\u00fcnen entgegen. Hass, der nicht nur den Spielern in Weinrot galt, sondern auch dem Mann, der neben SED-Bezirkschef Achim B\u00f6hme auf der Trib\u00fcne sa\u00df.", "Erich Mielke, 1,63 Meter, Minister f\u00fcr Staatssicherheit, Volkskammerabgeordneter, Mitglied des SED-Politb\u00fcros und Chef der Sportvereinigung Dynamo, wurde gef\u00fcrchtet wie kein anderer Mann in der Arbeiter- und Bauernrepublik.", "Dabei trat der Sohn eines Berliner Stellmachers als leutseliger Kumpeltyp auf, wenn er seinen Wahlkreis Wei\u00dfenfels bereiste. Mielke absolvierte hier vor Volkskammerwahlen ein Programm aus Betriebsbesuchen und H\u00e4ndesch\u00fctteln. Maritta Jakobs (Name ge\u00e4ndert) hat den Mann, den sie unter der Hand den \u201ekleinen Erich\u201c nannten, kennengelernt, als er 1986 nach Wei\u00dfenfels kam.", "Jakobs arbeitete damals in einem Jugendkollektiv des Schuhkombinates. \u201eAlles wurde gr\u00fcndlich vorbereitet, Leute von uns mussten ihn dann begr\u00fc\u00dfen, er bekam Blumen und ging dann eine Runde rum\u201c, erinnert sich die heute 56-J\u00e4hrige. Mielke habe sehr klein gewirkt, ein dicker Mann mit buschigen Brauen, der allen zul\u00e4chelte. \u201eAber man wusste ja ungef\u00e4hr wer er war, und man f\u00fchlte sich unwohl.\u201c", "Dass alle, die in solchen Situationen in die N\u00e4he des Mannes kamen, den der Regisseur Jens Becker in einem Film den \u201eMeister der Angst\u201c nennt, zuvor vom MfS \u00fcberpr\u00fcft werden, ahnt Maritta Jakobs. \u201eWir konnten aber nichts machen\u201c, sagt sie achselzuckend. Niemand kann das in der DDR. Der einstige Arbeitersportler aus dem Roten Wedding hat nach seinem Amtsantritt an der Spitze der Stasi am 1. November 1957 ein System der \u00dcberwachung errichtet, das unter den B\u00fcrgern als allumfassend gilt.", "Die Staatssicherheit, deren Leitung Mielke \u00fcbernimmt, nachdem sein Vorg\u00e4nger Ernst Wollweber im Konflikt mit Staatschef Walter Ulbricht seinen R\u00fccktritt erkl\u00e4rte, wuchert zum Staat im Staate. Aus knapp 17.000 Mitarbeitern werden bis 1989 \u00fcber 91.000 \u201eTschekisten\u201c, wie Mielke sie am liebsten nennt.", "Das Wort stammt aus der Sowjetunion, wo Felix Dserschinski 1917 auf Lenins Gehei\u00df die Geheimpolizei Tscheka aufgebaut hatte. \u201eEin Tschekist ist ein Mensch, der z\u00f6gert keinen Moment, der setzt sich immer f\u00fcr die Arbeiterklasse ein\u201c, gibt Mielke seinen Genossen vor.", "Aufgewachsen in einer Familie, die er selbst sp\u00e4ter als bitterarm bezeichnet, hat er selbst es schon als 23-J\u00e4hriger so gehalten. Mit 14 war Mielke dem Kommunistischen Jugendverband beigetreten, nach einer Demonstration in Leipzig sitzt er zum ersten Mal in Haft.", "Der gelernte Speditionskaufmann radikalisiert sich. Er wird Mitglied beim Parteiselbstschutz der KPD und erledigt im Sommer 1931 einen delikaten Parteiauftrag: Auf dem Berliner B\u00fclow-Platz erschie\u00dft er gemeinsam mit einem Genossen zwei Polizisten, die der Partei als Feinde gelten.", "Es folgt eine von der KPD organisierte Flucht nach Moskau. Dort \u00fcberlebt Erich Mielke die stalinistischen S\u00e4uberungen mit Bauernschl\u00e4ue, Opportunismus und gl\u00fchendem Glaubenseifer. Die Partei schickt ihn schlie\u00dflich in den spanischen B\u00fcrgerkrieg. Mielke dient in einem Divisionsstab und wacht \u00fcber die Glaubensreinheit der Soldaten.", "Als der Krieg verloren ist, flieht er nach Frankreich, wird interniert, entkommt nach Belgien und wird unter Decknamen Mitherausgeber einer deutschsprachigen Zeitung. Die deutschen Beh\u00f6rden wissen, wo der Mann sich aufh\u00e4lt, der wegen der Morde vom B\u00fclowplatz gesucht wird. Sie beantragen dennoch keine Auslieferung.", "Mielke \u00fcbersteht den Krieg in Frankreich. Er lebt hier unter verschiedenen Namen, nennt sich Gaston, Hebel und Leisner und arbeitet in einem Kommando der Organisation Todt, die Bunker f\u00fcr Hitlers U-Boote baut. Mit Ende 30 kehrt er nach Berlin zur\u00fcck. Er \u00fcbernimmt im KPD-Zentralkomitee den Bereich Polizei und Justiz und wird 1950 einer der Stellvertreter des ersten Stasi-Ministers Wilhelm Zaisser.", "In dieser Position erlebt der fanatische Sportanh\u00e4nger und begeisterte aktiver Sportler, der bis ins hohe Alter jeden Morgen Runden schwimmt, den Volksaufstand von 1953. Mehr noch: Mielke r\u00fcckt in der Rangordnung auf. Als er endlich zum Herrscher des geheimen Imperiums wird, beginnt er, den weit verzweigten \u00dcberwachungsapparat aufzubauen, der heute als Symbol f\u00fcr die Unfreiheit in der DDR gilt.", "Mielke ist ein \u00dcberzeugungst\u00e4ter, der die DDR zu seiner Sache gemacht hat. Alle zehn Jahre verdoppelt er die Mitarbeiterzahl des MfS. Dazu wirbt das Ministerium zehntausende inoffizielle Mitarbeiter an, die unter Kollegen, Freunden und Nachbarn spionieren. Mielke dirigiert den Moloch von der Berliner Normannenstra\u00dfe aus, einem Geb\u00e4udekomplex von sieben Hektar Gr\u00f6\u00dfe.", "Absprachen trifft er am liebsten mit dem anderen, dem \u201egro\u00dfen\u201c Erich Honecker, mit dem ihn neben der Weltsicht die Leidenschaft f\u00fcr die Jagd verbindet. Klassenkampf und Hochsitz, das sind die Konstanten im Leben des kleinen Mannes mit der gro\u00dfen Brille, der seit 1948 mit der gelernten Schneiderin Gertrud verheiratet ist.", "Mielke, der sein Leben lang eine derbe Sprache mit Berliner Dialekt spricht, weil er das proletarisch findet, lebt in einer Schwarzwei\u00df-Welt: Hier das Reich des Sozialismus. Die Zukunft. Dort der \u201eGegner\u201c, der Kapitalismus. Das Gestern. Die Erinnerung an die Beinahe-Katastrophe von 1953 treibt ihn. \u201eGenossen, wir m\u00fcssen alles erfahren, es darf nichts an uns vorbeigehen\u201c, gibt er als Devise aus.", "Wer aus dem Glied ausschert, hat von ihm keine Gnade zu erwarten, wie auch der Stasi-Hauptmann Werner Teske 1981 erfahren muss. Wegen Spionage beschuldigt, wird Teske zum Tode verurteilt und zwei Wochen sp\u00e4ter durch einen \u201eNahschuss ins Hinterhaupt\u201c hingerichtet. \u201eSchufte\u201c, sagt Mielke, m\u00fcsse man \u201ehinrichten, auch ohne Gerichtsurteil.\u201c", "Auf Mielke selbst wartet am Ende allerdings ein Prozess. Hundert Punkte umfasst die Klage, die Erich Mielke nach dem tiefen Sturz im Herbst 1989 droht. Auf den letzten Metern hatte der 81-J\u00e4hrige noch versucht, sich auf die Seite der Sieger in der SED-Spitze zu schlagen. Er l\u00e4sst Honecker fallen, den Mann, dessen Befehle er fast 20 Jahre lang ausgef\u00fchrt hat.", "Mit einem Auftritt in der Volkskammer schreibt er Geschichte. \u201eIch liebe, ich liebe doch alle, alle Menschen, na, ich liebe doch, ich setze mich doch daf\u00fcr ein\u201c, haspelt Mielke. Der Offenbarungseid einer gescheiterten Ideologie.", "Am 7. November 1989 muss Mielke sein Ministerium verlassen, fast auf den Tag genau 30 Jahre, nachdem er Chef des MfS geworden ist. Wenig sp\u00e4ter folgt die erste Inhaftierung, eine Freilassung aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden, die erneute Verhaftung und die Anklage wegen der Morde von 1934.", "Erich Mielke wird zu sechs Jahren Haft verurteilt. Allen weiteren Verfahren entgeht er, weil seine Gesundheit eine Verhandlung nicht mehr zul\u00e4sst. 1995 wird Mielke auf Bew\u00e4hrung entlassen. Er wohnt danach in einer Zwei-Zimmer-Wohnung mit Ehefrau Gertrud, die er \u201eTrudchen\u201c ruft. Ob er den dementen Greis mit dem H\u00fctchen, als der er \u00f6ffentlich auftritt, nur spielt, wird bis zu seinem letzten Tag ungekl\u00e4rt bleiben.", "Ein Ungeheuer mit Geheimnissen bis ins Grab. Nach Erich Mielkes Tod im Mai 2000 versuchen seine alten Genossen, ihren Ex-Chef unbemerkt von den Medien zu bestatten. Vier Tage vor dem offiziellen Beerdigungstermin versammeln sich Generale und Geheime, Kundschafter und Verwaltungsmitarbeiter, es gibt rote Fahnen, rote Nelken und laute Klagen \u00fcber die \u201eSiegerjustiz\u201c.", "Dann wird Erich Mielke in einer Kupferurne in ein Loch in einer Gr\u00fcnfl\u00e4che gelassen. \u201eRot Front\u201c, ruft ein Stasi-Offizier zum Abschied. Als alle Trauerg\u00e4ste den Friedhof verlassen haben, zerst\u00f6ren Unbekannte Blumen und Kr\u00e4nze auf dem frischen Grab. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/der-trabant-wird-60--wir-suchen-ihre-bilder-zum-geburtstag-der--rennpappe--28620604", "article_id": "28620604", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "Der Trabant wird 60!", "article_headline_normal": "Wir suchen Ihre Bilder zum Geburtstag der \u201eRennpappe\u201c", "date": "20.10.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Mit einer Nullserie von ganzen 50 St\u00fcck startete die Geschichte einer Legende: Am 7. November 1957 lief der erste ", "Trabant", " (P 50) in Zwickau vom Band. Das Datum war mit Bedacht gew\u00e4hlt, handelte es sich doch um den 40. Jahrestag der sowjetischen Oktoberrevolution.", "Mit nur 18 PS war die erste \u201eRennpappe\u201c f\u00fcr die damalige Zeit zwar durchaus akzeptabel motorisiert.\u00a0Aber die Ausstattung war \u00e4u\u00dferst spartanisch \u2013 was sich in den folgenden Jahrzehnten kaum \u00e4nderte.", "Der Zweitakter hatte einen luftgek\u00fchlten Motor und einen Tank mit 26 Litern Fassungsverm\u00f6gen. Da eine Tankanzeige als Zusatzausr\u00fcstung galt, musste der Benzinverbrauch regelm\u00e4\u00dfig und vorausschauend per Messstab kontrolliert werden.", "Am 10.\u00a0Juli 1958 konnte die Serienherstellung beginnen.\u00a0Als 1991 die Produktion eingestellt wurde, waren rund drei Millionen Trabis aus den Werkhallen in Zwickau gerollt. Mehr als doppelt so viele Fahrzeuge standen noch auf den Bestelllisten.", "W\u00e4hrend die einen mit dem ", "Trabant", " vor allem jahrelange Wartezeiten verbinden, sind f\u00fcr die anderen Erinnerungen an waghalsige Urlaubsfahrten an den Balaton mit dem \u201eDuroplast-Bomber\u201c verbunden. Und wieder andere werden sich vor allem an die unz\u00e4hligen Trabi-Witze erinnern: \u201eWas ist ein Trabi auf einem Berg? Ein Wunder!\u201c", "Um den Geburtstag der \u201eRennpappe\u201c geb\u00fchrend feiern zu k\u00f6nnen, suchen wir, liebe Leser und Leserinnen, Ihre Fotos und Geschichten rund um den Trabant. Laden Sie einfach in unten stehendem Formular Ihre Bilder und Informationen hoch und senden sie uns diese zu. Alternativ k\u00f6nnen Sie uns auch eine Mail an ", "redaktion.online@dumont.de", " schicken.", "F\u00fcr alle Bilder versichern die Einsender, dass sie die Rechte am zugesendeten Bild besitzen. Falls auf dem Bild weitere Personen zu erkennen sind, haben diese Personen ihr Einverst\u00e4ndnis gegeben. Das Bild ist frei von Rechten Dritter.", "Die Einsender gestatten die honorarfreie Ver\u00f6ffentlichung bei Nennung des vollen Namens in allen Print- und Online-Produkten der Mediengruppe Mitteldeutsche Zeitung sowie das Posten der Bilder in sozialen Netzwerken wie Facebook, Twitter und Instagram."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//eisleben/-eine-schande-fuer-die-cdu--fraktion-soll-ex-afd-politiker-diederichs-ausschliessen-28742140", "article_id": "28742140", "section": "eisleben", "article_headline_strong": "\u201eEine Schande f\u00fcr die CDU\u201c", "article_headline_normal": "Fraktion soll Ex-AfD-Politiker Diederichs ausschlie\u00dfen", "date": "30.10.17, 16:55 Uhr", "author": "Anke Losack", "article_text": ["Eisleben/Hettstedt -", "Der Name Jens Diederichs ist f\u00fcr Siegfried Schwarz ein rotes Tuch. \u201eIch wollte ihn gar nicht so oft erw\u00e4hnen\u201c, meinte der Christdemokrat in seiner Rede beim Parteitag des CDU-Kreisverbandes. Doch kam der ehemalige AfD-Politiker wieder und wieder darin vor.", "\u201eFast rechter als Poggenburg\u201c sei Diederichs im Landtagswahlkampf 2016 gewesen, habe \u201ekeinen politischen Anstand\u201c, sei \u201eeigentlich ein Skandal\u201c, so Schwarz. Dass genau dieser Diederichs in der CDU-Landtagsfraktion als Hospitant eine neue politische Heimat gefunden hat, macht den Gerbstedter w\u00fctend: \u201eDas ist eine gro\u00dfe Schande f\u00fcr die CDU.\u201c Schwarz, fast 42 Jahre in der Union, fordert von der Landtagsfraktion den Ausschluss Diederichs. Und er hat dabei den CDU-Kreisverband geschlossen hinter sich. Einstimmig wurde ein entsprechender Antrag auf dem Parteitag angenommen.", "Diederichs hat im Juni dieses Jahres sowohl die AfD-Fraktion als auch die Partei verlassen. Er begr\u00fcndete seinen Austritt mit einem \u201eRechtsruck\u201c der Fraktion und des Landesverbandes. Sein Landtagsmandat gab er nicht ab, sondern trat an die CDU-Fraktion mit dem Wunsch heran, in ihre Reihe wechseln zu k\u00f6nnen.", "Wie Andr\u00e9 Schr\u00f6der, Mitglied der CDU-Landtagsfraktion und stellvertretender Landesvorsitzender der Union, beim Kreisparteitag erkl\u00e4rte, habe er den Kreisvorstand nach der Meinung zu einer Aufnahme Diederichs gefragt. Diese sei \u201eeinhellig\u201c dagegen gewesen. \u201eDanach habe ich mein Stimmverhalten ausgerichtet\u201c, so Schr\u00f6der. Die Fraktion hat mehrheitlich aber anders entschieden. Schr\u00f6der verwies auf die Satzung, die es m\u00f6glich macht, fraktions- und parteilose Abgeordnete mit Hospitantenstatus in die eigenen Reihen aufzunehmen.", "\u201eWir brauchen nicht dar\u00fcber reden, welche Rechte die Fraktion hat\u201c, meinte der CDU-Kreisvorsitzende Danny Kavalier. Er bezeichnete das Verhalten der Fraktion \u201espiegelbildlich f\u00fcr den Umgang mit der Basis und spiegelbildlich daf\u00fcr, warum wir diesen gro\u00dfen Vertrauensverlust haben - deshalb haben wir Wahlen in gro\u00dfen Teilen verloren.\u201c Den Unterschied zwischen einem Hospitanten in der CDU-Landtagsfraktion und einem tats\u00e4chlichem CDU-Mitglied sei nur schwer nach au\u00dfen vermittelbar. Der Kreisverband regte in seinem Antrag an die Fraktion darum auch an, die Satzung hinsichtlich der Aufnahme neuer Mitglieder und insbesondere des Hospitantenstatus zu \u00fcberarbeiten.", "Als Hospitant der CDU habe Diederichs sein Verhalten nicht ge\u00e4ndert, sagte Schwarz und brachte das Beispiel an, dass dieser den Heiligenthaler Ortsb\u00fcrgermeister Manfred Ahlf\u00e4nger, der auch CDU-Mitglied ist, j\u00fcngst \u00f6ffentlich diffamiert und dessen R\u00fccktritt gefordert habe. \u201eMit einem Jargon, den ich in der CDU in meinen vielen Jahren noch nie geh\u00f6rt habe\u201c, so Schwarz, \u201ewenn das die Landtagsfraktion nicht h\u00f6rt, dann sind die Mitglieder wahrscheinlich nicht nur auf einem Ohr taub, sondern sogar auf zweien.\u201c Seiner Meinung nach hat die Fraktion mit der Aufnahme Diederichs einen Fehler gemacht, zu dem man stehen sollte. Ein Ausschluss des ehemaligen AfD-Politikers \u201ew\u00e4re wirkliche St\u00e4rke\u201c, meinte Schwarz.", "\u201eIch kann nicht zusichern, dass ich der Forderung des Kreisparteitages zum Erfolg verhelfen kann\u201c, so der Landtagsabgeordnete Schr\u00f6der. Es bedarf einer Zweidrittel-Mehrheit in der Fraktion, um ein Mitglied auszuschlie\u00dfen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/auto/winterreifen-test-2017-adac--diese-guenstigen-modelle-schlagen-die-premiummarken-28725450", "article_id": "28725450", "section": "leben", "article_headline_strong": "Winterreifen-Test 2017", "article_headline_normal": "ADAC: Diese g\u00fcnstigen Modelle schlagen die Premiummarken", "date": "30.10.17, 12:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fcnchen -", "Gute ", "Winterreifen", " m\u00fcssen nicht teuer sein. Im Winterreifen-Test des ADAC haben in einigen F\u00e4llen jetzt sogar Zweitmarken die teuren Hauptmarken der Hersteller hinter sich gelassen.", "So liegt bei den Winterreifen f\u00fcr Kleinwagen und Kompakte (195/65 R15) der \u201e", "Kleber Krisalp HP3", "\u201d (Note 2,4, Preis: 63 Euro) auf Rang drei und damit neun Pl\u00e4tze vor der Hauptmarke \u201e", "Michelin Alpin 5", "\u201d (Note 3,2, Preis: 77\u00a0Euro). Auch der preisg\u00fcnstige \u201eEsa+Tecar Super Grip 9\u201d (Preis: 49 Euro) landet drei Pl\u00e4tze vor dem Premiumprodukt aus dem Haus ", "Goodyear (\u201eUltra Grip 9", "\u201d).", "Beide Reifen der Zweitmarken sind im unteren Preissegment anzusiedeln und gut auf trockener und schneebedeckter Fahrbahn, so der ADAC. Testsieger ist der \u201e", "Continental WinterContact TS 860", "\u201d (Note 2,1, 74 Euro). Er bekommt die Bestnote auf N\u00e4sse und ist laut ADAC auch bei Schnee besonders gut.", "Anders ist es bei den 16 Reifen f\u00fcr SUVs (215/65 R16): Der g\u00fcnstigste ist hier auch gleichzeitig der schlechteste. Richtig \u00fcberzeugen konnte nur der \u201e", "Dunlop Winter Sport 5", "\u201d (Note 2,3, Preis: 123\u00a0Euro). Der Pneu erreichte als einziger Reifen dieser Klasse ein \u201eGut\u201d und die Bestnote auf N\u00e4sse und im Spritverbrauch. Insgesamt liegt die Preisspanne bei Reifen im SUV-Segment zwischen 77 und 129 Euro.", "Der ADAC hat insgesamt 32 Reifen f\u00fcr Klein- und Kompaktwagen sowie SUVs von 49 bis 129 Euro getestet. 26 Reifen bekamen die Note \u201eBefriedigend\u201d, je ein Modell ist \u201eausreichend\u201d und \u201emangelhaft\u201d. Vier schneiden \u201egut\u201d ab.", "Wer neue Winterreifen braucht, orientiert sich vor dem Kauf m\u00f6glichst an Tests von Autoclubs oder Fachzeitschriften, r\u00e4t der T\u00fcv S\u00fcd. Ihre Kaufentscheidung sollten die Autofahrer dabei davon abh\u00e4ngig machen, wie sie ihren Wagen vorwiegend im Winter nutzen. Wer etwa \u00f6fter in die Berge f\u00e4hrt, w\u00e4hlt idealerweise einen Pneu, der vor allem auf Eis und Schnee gute Noten bekommt.", "Ist der Fahrer aber meist auf Autobahnen als Berufspendler unterwegs, k\u00f6nnen die Faktoren N\u00e4sseeigenschaften und Langlebigkeit wichtiger sein, erkl\u00e4rt die Pr\u00fcforganisation.", "Wer jetzt die Winterreifen am Auto aufzieht, sollte vorher \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie noch gen\u00fcgend Profil haben. Dabei verlange der Gesetzgeber mindestens 1,6 Millimeter. Der T\u00fcv Th\u00fcringen r\u00e4t aber zu mindestens 4 Millimetern Profil. Denn je weniger Profil ein Reifen noch hat, desto schlechter sind Grip und Bremsverhalten auf nassen oder winterlichen Stra\u00dfen.", "Besonders wer mit dem Auto im Winter etwa in die Nachbarl\u00e4nder Schweiz und \u00d6sterreich reisen m\u00f6chte, sollte das Profil im Blick halten: Dort gelten Reifen mit weniger als 4 Millimeter Profil als Sommerreifen.", "Fahrer von Motorr\u00e4dern und Mofas m\u00fcssen keine Winterreifen aufziehen. Wie der Automobilclub von Deutschland (AvD) mitteilt, gibt es solche auch kaum zu kaufen. Wer aber dennoch bei winterlichen Stra\u00dfenverh\u00e4ltnissen sein Zweirad nutzen will, hat bestimmte Pflichten: Fahrer m\u00fcssen erst einmal \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie nicht alternativ andere Verkehrsmittel f\u00fcr die geplante Fahrt nutzen k\u00f6nnen.", "Wer aber doch aufsteigt, d\u00fcrfe maximal 50 km/h fahren und m\u00fcsse den halben Tachowert in Metern als Abstand zum Vordermann wahren. Von der Winterreifenplicht befreit sind laut AvD auch sogenannte Krankenfahrst\u00fchle, die etwa von Senioren als Elektromobil genutzt werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/mindestlohn--dvb-t2-diese-neuen-regelungen-kommen-im-november-28742006", "article_id": "28742006", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Mindestlohn, DVB-T2", "article_headline_normal": "Diese neuen Regelungen kommen im November", "date": "30.10.17, 11:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im November treten Gesetzes\u00e4nderungen im Bereich der Mindestl\u00f6hne in Kraft, die EU f\u00fchrt neue Grenzwerte ein und Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert seine Regelungen f\u00fcr Prostituierte. Hier ein \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten \u00c4nderungen im November.", "Mindestlohn f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte", "Der Mindestlohn f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte steigt. Der Mindestlohn in Westdeutschland und Berlin erh\u00f6ht sich von 10,20 Euro auf 10,55 Euro; im Osten der Republik steigt er von 9,50 Euro auf 10,05 Euro. Bis zum Jahr 2020 steigt die Lohnuntergrenze f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte dann in zwei weiteren Schritten auf 11,35 Euro im Westen sowie 10,85 Euro im Osten. Das schreibt eine ", "Verordnung aus dem Bundesarbeitsministerium", " vor, die zum 1. November formal in Kraft tritt und zum Januar umgesetzt werden muss.", "Von dieser Regelung profitieren rund 900.000 Besch\u00e4ftigte, die in Pflegebetrieben arbeiten. F\u00fcr Pflegekr\u00e4fte, die in Privathaushalten angestellt sind, gilt hingegen nicht dieser Branchen-Mindestlohn, sondern nur der allgemeine gesetzliche Mindestlohn von 8,84 Euro pro Stunde.", "Mindestlohn f\u00fcr Landwirte", "Auch f\u00fcr Arbeitskr\u00e4fte in der Landwirtschaft und im Gartenbau steigt der Mindestlohn zum 1. November. Die Besch\u00e4ftigten der Branchen bekommen dann mindestens 9,10 Euro pro Stunde, der tarifliche Mindestlohn steigt um 50 Cent.", "Grenzwerte bei Spielzeug", "Am 24. November treten neue EU-Grenzwerte f\u00fcr Konservierungsmittel in Spielzeug in Kraft. Bei Seifenblasen, Fingerfarben und Klebstoffen gelten dann strengere Vorschriften f\u00fcr zwei Chemikalien, bei denen die Gefahr einer Kontaktallergie besteht. Die Regeln gelten f\u00fcr die Stoffe Chlormethylisothiazolinon und Methylisothiazolinon.", "Vornamen \u00e4ndern", "Beim Personenstandsrecht kommen Detail\u00e4nderungen: So besteht ab 1. November etwa die M\u00f6glichkeit, die Reihenfolge der eigenen Vornahmen beim Standesamt ohne gr\u00f6\u00dferen B\u00fcrokratieaufwand zu \u00e4ndern. Vornamen zu \u00e4ndern oder zu streichen ist aber nach wie vor nicht so einfach m\u00f6glich.", "Schutz f\u00fcr Prostituierte", "In Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert sich zum 1. November die Regelungen f\u00fcr Prostituierte: Sie m\u00fcssen sich k\u00fcnftig anmelden und einen entsprechenden Nachweis bei sich tragen. Au\u00dferdem sollen sie sich regelm\u00e4\u00dfig gesundheitlich beraten lassen. Bordellbetreiber m\u00fcssen k\u00fcnftig strengere Mindestanforderungen erf\u00fcllen, unter anderem bei den Hygienevorschriften. F\u00fcr Freier wird eine Kondomplicht eingef\u00fchrt. Betroffen sind von den \u00c4nderungen etwa 26.000 Prostituierte.", "Neues Empfangsformat DVB-T2", "Auch in Dresden, Kassel, Koblenz und Freiburg wird das digitale Antennenfernsehen zum 8. November auf DVB-T2 umgestellt. Daf\u00fcr ist ein Endger\u00e4t notwendig, das ", "den neuen Standard", " empf\u00e4ngt. Mit DVB-T2 sind 40 Programme in HD-Qualit\u00e4t verf\u00fcgbar. (dmn/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/jugendsuenden--meine-kinder-sollen-wissen--dass-ich-auch-mal-mist-gebaut-habe--28742256", "article_id": "28742256", "section": "leben", "article_headline_strong": "Jugends\u00fcnden", "article_headline_normal": "\u201eMeine Kinder sollen wissen, dass ich auch mal Mist gebaut habe\"", "date": "30.10.17, 13:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Drogen, Piercings, zwielichtige Cliquen: Das waren noch wilde Zeiten damals! Wenn Eltern daran denken, was sie fr\u00fcher so alles angestellt haben, dann f\u00e4llt oft automatisch der Satz: \u201eOh Mann, das d\u00fcrfen unsere Kinder nie erfahren!\"\u00a0", "Die beiden Bloggerinnen von \u201eStadt Land Mama\u201c, Lisa Harmann und Katharina Nachtsheim, halten es damit ganz anders \u2013 und erz\u00e4hlen auch warum.", "\u201eNat\u00fcrlich sind ", "wir als Eltern Vorbilder", ". Denn nat\u00fcrlich waren auch wir wild und unvern\u00fcnftig. Aber ist es nicht gerade sch\u00f6n, wenn die Kinder das erfahren und wissen: Okay, die Ollen wurden auch nicht mit der Weisheit geboren? Die waren auch nicht immer brav und perfekt (und sind es bis heute bei weitem nicht)? K\u00f6nnen wir ihnen nicht sagen, dass wir ganz sch\u00f6n Quatsch gemacht haben damals? Und dass wir deswegen ganz gut nachvollziehen k\u00f6nnen, wenn sie auch komische Ideen haben, dass wir aber eben aus unseren Erfahrungen gelernt haben \u2013 und eben manches empfehlen und anderes weniger empfehlen k\u00f6nnen? Das muss nat\u00fcrlich niemand so handhaben, aber bei uns ist das irgendwie so.", "Und die Quintessenz ist doch die: Wir hatten alle unsere Jugend. Wir haben alle mal Mist gebaut. Aber wir sind doch jetzt alle da, wo wir sind (und doch halbwegs vern\u00fcnftig geworden). Und ist das nicht gut so? Haben uns diese Zeiten nicht auch unglaublich gepr\u00e4gt und zu denen gemacht, die wir heute sind? Wenn aus uns noch halbwegs was geworden ist, dann wird doch auch aus unseren Kindern halbwegs etwas Ordentliches werden, auch oder gerade wenn sie Phasen haben werden, in denen sie vielleicht wenig anbrennen lassen.", "Ich finde die Vorstellung auch gruselig, dass sich mein Kind mit 16 Jahren in einer dunklen Diskozone in Lateinamerika nachts um zwei Uhr ein Zungenpiercing stechen lassen k\u00f6nnte \u2013 so wie ich das damals gemacht habe. Aber auch dazu m\u00f6chte ich euch eine Anekdote erz\u00e4hlen. Als ich ein paar Tage sp\u00e4ter mit extrem geschwollener Zunge mit meiner Mutter telefonierte und sie sofort kapierte, was los ist und geschockt den H\u00f6rer an meinen Bruder weitergab (\u201eDie hat Mist gebaut\u201c) und mich dieser mit den Worten: \u201eNa, Schwesterchen, bist du schwanger?\u201c begr\u00fc\u00dfte, da war die Welt meiner Mutter kurzfristig wieder in Ordnung. Dann doch lieber ein kleines Metallst\u00fcck in der Zunge, als mit 42 Jahren Oma werden. Alles eine Sache der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.", "Nat\u00fcrlich war das bescheuert und ich w\u00fcrde so etwas nie niemals wieder machen und auch meinen Kindern dringend davon abraten. ", "Aber ich erz\u00e4hle ihnen davon", ". Ich sage, schaut her, hier gibt es eine Narbe in meinem Mund. Da war ich ganz sch\u00f6n doof, da h\u00e4tte auch vieles schief gehen k\u00f6nnen, denn in der Zunge sind tausende von Muskeln und der Geschmackssinn h\u00e4tte kaputt gehen k\u00f6nnen. Macht sowas blo\u00df niemals, das tut h\u00f6llisch weh.", "Sie wissen: Wir sind keine Heiligen. Ich finde, das kann auch ganz sch\u00f6n Druck von ihren Schultern nehmen. Und ich hoffe zudem darauf, dass sie \u2013 wenn sie denn dann selbst in solche Phasen kommen, in denen sie denken, sie sind unsterblich und ihnen kann eh nix passieren \u2013 dass sie dann nicht nur einen fetten Schutzengel an ihrer Seite haben, sondern dass sie sich vor allem nicht sch\u00e4men, das mit uns zu teilen. Einfach weil sie wissen, dass wir alle nicht perfekt zur Welt gekommen sind.\u201c", "Der Text erschien urspr\u00fcnglich im Blog Stadt Land Mama."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/bundesliga-werder-bremen-trennt-sich-von-trainer-nouri-28741248", "article_id": "28741248", "section": "sport", "article_headline_strong": "Bundesliga", "article_headline_normal": "Werder Bremen trennt sich von Trainer Nouri", "date": "30.10.17, 09:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bremen -", "Als sich um 9.55 Uhr die Tore des Weserstadions hinter Alexander Nouri und seinem schwarzen Dienstwagen schlossen, war die Uhr f\u00fcr den 38-J\u00e4hrigen bei Werder Bremen abgelaufen. Nach ganzen drei Toren in zehn Spielen ohne Sieg, dem vorletzten Tabellenplatz und einer deprimierenden 0:3 (0:2)-Heimniederlage gegen den FC Augsburg war die Geduld mit dem erfolglosen Jungtrainer bei der Vereinsf\u00fchrung am Ende.", "Da es aber auch seit dem Amtsantritt Nouris im Oktober 2016 sportlich deutlich bessere Tage unter Nouri gegeben hatte, schickte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Frank Baumann dem Coach zumindest ein paar warme Worte hinterher: \u201eAlexander bringt alles mit, was einen erfolgreichen Trainer ausmacht. Ich bin sicher, dass er seinen Weg erfolgreich an anderer Stelle fortsetzen wird.\u201c Nach einer Erfolgsserie im Fr\u00fchjahr h\u00e4tten sich die Bremer fast f\u00fcr die Europa League qualifiziert.", "F\u00fcr vorerst ein Spiel r\u00fcckt nun Florian Kohfeldt in die erste Reihe vor und wird bei der Ausw\u00e4rtspartie am Freitag (20.30 Uhr/Eurosport) bei Eintracht Frankfurt zusammen mit Ex-Nationalspieler Tim Borowski als Assistent auf der Bank sitzen.", "Der 35-J\u00e4hrige war schon Co-Trainer unter Nouris Vorg\u00e4nger Viktor Skripnik und betreute seit einem Jahr Werders U23 in der 3. Liga. Nach SID-Informationen wird eine Dauerl\u00f6sung mit Kohfeldt beim SV Werder durchaus favorisiert, er gilt klubintern als ausgewiesener Taktik-Fachmann.", "\u201eEs ist nicht ausgeschlossen, dass Kohfeldt dauerhaft bleibt. Wir trauen ihm zu, kurzfristig einen Impuls zu setzen\u201c, betonte Baumann. Genau dies aber war bei Nouri nicht mehr der Fall: \u201eWir waren zu der Erkenntnis gekommen, dass wir in dieser Konstellation nicht aus unserer Situation herauskommen.\u201c", "Einleiten soll den Umschwung eine Abschottung. Dienstag und Mittwoch wird der neue Mann unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit trainieren lassen, erst beim Abschlusstraining am Donnerstag k\u00f6nnen sich die Fans erstmals ein Bild von seiner Arbeit machen. Am Mittwoch stellt sich Kohfeldt zum ersten Mal den Medien.", "Nouri ist schon der dritte Erstliga-Trainer, der in der laufenden Spielzeit seines Postens enthoben wurde. Bereits im September hatte der VfL Wolfsburg den Niederl\u00e4nder Andries Jonker durch Martin Schmidt ersetzt, Jupp Heynckes l\u00f6ste beim deutschen Rekordmeister Bayern M\u00fcnchen seinen Kollegen Carlo Ancelotti ab.", "Sollte man sich an der Weser aber mittelfristig doch gegen Kohfeldt entscheiden (m\u00fcssen), gelten der ehemalige Werder-Profi Bruno Labbadia und auch Markus Weinzierl als m\u00f6gliche Kandidaten. Baumann schloss aber ausdr\u00fccklich nicht aus, auch aktuell unter Vertrag stehende Trainer zu kontaktieren.", "Thomas Schaaf kommt als Chefcoach nicht infrage, k\u00f6nnte aber zeitnah den Posten eines Technischen Direktors bei den Hanseaten \u00fcbernehmen. Ein solches Modell praktiziert aktuell bereits Zweitligist mit Ewald Lienen als Protagonist.", "Das Aufr\u00fccken Kohfeldts, der als aktiver Spieler nicht \u00fcber einen Platz bei Werder Bremen III in der f\u00fcnftklassigen Oberliga hinauskam, zieht eine weitere personelle Ver\u00e4nderungen nach sich. Das Training bei der U23 leitet vorerst der langj\u00e4hrige Werder-Profi Mirko Votava.", "\u00c4u\u00dferlich unbeeindruckt von der Hektik rund um die Trennung von Nouri absolvierten die Werder-Reservisten am Vormittaq ein leichtes Regenerationstraining. Beaufsichtigt wurde die Profis dabei von Torwarttrainer Christian Vander sowie Athletikcoach G\u00fcnter Stoxreiter. Nouris Assistent Markus Feldhoff hatte zuvor ebenfalls den Laufpass erhalten.", "Dem Duo Nouri/Feldhoff wurden letztlich die erschreckenden sportlichen Ergebnisse der vergangenen Monate zum Verh\u00e4ngnis. Saison\u00fcbergreifend konnten 13 Ligaspiele in Serie nicht gewonnen werden, der Punkteschnitt sank auf 1,21 Z\u00e4hler - weniger als bei Skripnik. Selbst die traditionell leidensf\u00e4higen Werder-Fans wandten sich schon w\u00e4hrend der Partie gegen Augsburg lautstark gegen Nouri - und sogar die eigenen Spieler.", "Rein tabellarisch allerdings ist f\u00fcr die Norddeutschen ungeachtet der Serie von Misserfolgen noch viel Luft nach oben. Auch die Tabellennachbarn aus K\u00f6ln und Hamburg punkteten zuletzt kaum, der R\u00fcckstand zum SC Freiburg auf Rang 15 betr\u00e4gt lediglich drei Z\u00e4hler. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/bayern-muenchen-ancelotti-nennt-grund-fuer-sein-scheitern-28742252", "article_id": "28742252", "section": "sport", "article_headline_strong": "Bayern M\u00fcnchen", "article_headline_normal": "Ancelotti nennt Grund f\u00fcr sein Scheitern", "date": "30.10.17, 11:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Rom -", "Gut einen Monat nach seinem Rauswurf bei Bayern M\u00fcnchen hat sich Ex-Coach Carlo ", "Ancelotti erneut \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert", ". Der Italiener nennt mangelndes Vertrauen als\u00a0", "Grund f\u00fcr die Trennung", ". \u201eDer Klub glaubte nicht mehr an meine Arbeit. F\u00fcr mich ist es jetzt Zeit, nach vorne zu blicken, mir Zeit zu nehmen, Fu\u00dfball als Zuschauer anzuschauen, mit Interesse und um eine Chance f\u00fcr die Zukunft, nicht f\u00fcr jetzt, zu finden\u201c, sagte Ancelotti im Interview mit dem italienischen Radiosender \u201eRadioUno\u201c.", "\u201eIch m\u00f6chte die Chance haben, in Ruhe an einem Projekt zu arbeiten, obwohl ich wei\u00df, dass es in unserem Beruf Ruhe nicht gibt. Ein schlechtes Ergebnis gen\u00fcgt und der Druck steigt. Doch ich warte ruhig ab, ich habe es nicht eilig\u201c, betonte der erfahrene italienische Fu\u00dfballlehrer.", "Unter seinem ", "Nachfolger Jupp Heynckes", " hat der FC Bayern mit drei Siegen in der Bundesliga am Samstag erstmals in dieser Saison die Tabellenf\u00fchrung \u00fcbernommen. Ein R\u00fcckstand von f\u00fcnf Punkten auf den Spitzenreiter Borussia Dortmund konnte in einen Drei-Z\u00e4hler-Vorsprung auf den BVB verwandelt werden. (sid/mbr)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//bernburg/maximilian-planer-spalier-fuer-den-ruder-weltmeister-28743104", "article_id": "28743104", "section": "bernburg", "article_headline_strong": "Maximilian Planer", "article_headline_normal": "Spalier f\u00fcr den Ruder-Weltmeister", "date": "30.10.17, 13:09 Uhr", "author": "Torsten Adam", "article_text": ["Bernburg -", "Es ist \u00e4u\u00dferst selten, wenn Bernburgs Oberb\u00fcrgermeister Henry Sch\u00fctze (parteilos), selbst von stattlicher Statur, den Blick nach oben richten muss, um seinem Gespr\u00e4chspartner in die Augen sehen zu k\u00f6nnen. Am Sonnabendnachmittag war solch ein Moment, als ihm mit Maximilian Planer ein echter Recke gegen\u00fcberstand.", "Der 26-J\u00e4hrige ist mit 1,98 Meter nicht nur sehr gro\u00df, er hat auch Gro\u00dfes vollbracht: Von der Ruder-Weltmeisterschaft in Florida kehrte ", "der Bernburger mit einer Goldmedaille zur\u00fcck - errungen im Achter, dem Flaggschiff in dieser Sportart", ". Ganz klar, dass dieser Erfolg, der ganz sicher zu einem der gr\u00f6\u00dften f\u00fcr einen Sohn der Saalestadt z\u00e4hlt, geb\u00fchrend gew\u00fcrdigt werden muss.", "Und so bereiteten die Mitglieder des Bernburger Ruderclubs (BRC) ihrem Aush\u00e4ngeschild beim traditionellen Saison-Abrudern einen begeisternden Empfang. Die Nachwuchssportler bildeten vor dem Bootshaus mit ihren Rudern ein Spalier, als ihr gro\u00dfes Vorbild um die Ecke auf die Saale-Promenade einbog.", "\u201eIch bin \u00fcberw\u00e4ltigt\u201c, freute sich der Journalistik-Student \u00fcber den herzlichen Empfang, zu dem auch viele Freunde und Bekannte sowie die Spitzen der Kommunalpolitik gekommen waren. Eine solche Saison wie 2017 hatte er selbst nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten. \u201eNach dem schwierigen Vorjahr habe ich mich noch im Herbst mit Zweifeln herumgeschlagen, wie und ob es weitergeht. Ich habe aber immer den R\u00fcckhalt im Verein und in der Familie gehabt\u201c, gab er bereitwillig Einblick in sein Seelenleben.", "Es ging weiter. Und wie! Als Mitglied des Paradebootes der deutschen Ruderflotte eilte der Bernburger von Sieg zu Sieg: Europameister, Weltcupgesamtsieger, Weltmeister, die schnellste jemals \u00fcber die olympische 2000-Meter-Distanz geruderte Zeit, ungeschlagen in der ganzen Saison. \u201eMehr war nicht zu erreichen in diesem Jahr\u201c, sagte der H\u00fcne gegen\u00fcber der MZ.", "F\u00fcr die Zukunft trifft dies gleichwohl nicht zu. Eine Olympiamedaille 2020 in Tokio mit dem deutschen Achter - das w\u00e4re was, verr\u00e4t Maximilian sein Maximalziel. Dem dortigen Kr\u00e4ftemessen der Weltelite r\u00e4umt er noch h\u00f6here Bedeutung ein als den in den jedem nichtolympischen Jahr stattfindenden Weltmeisterschaften. \u201eDenn Olympia ist nur alle vier Jahre.\u201c", "Bevor der Bernburger davon tr\u00e4umen darf, steht aber erstmal ganz viel harte Arbeit bevor. Im Fr\u00fchjahr 2018 gibt es die nationale Qualifikation, dann werden die Karten neu gemischt, wer Deutschland im Achter vertreten darf. \u201eDas wird die gr\u00f6\u00dfte H\u00fcrde, da wieder reinzukommen\u201c, wei\u00df der 26-J\u00e4hrige um die breite Konkurrenz.", "Im Prinzip w\u00fcrden sich 16 Sportler um acht Pl\u00e4tze streiten. Also eine 50:50-Chance. \u201eFalls es f\u00fcr mich nicht reichen sollte, w\u00e4re es auch kein Beinbruch, wieder im Vierer zu fahren\u201c, s\u00e4he Maximilian Planer auch in dieser Bootsklasse gute Medaillenchancen f\u00fcr sich.", "Der junge Bernburger hat aber schon jetzt mehr erreicht, als die meisten Sportler der Region jemals zuvor. Selbst den eigenen Papa hat er \u00fcbertroffen. Zwar nicht mit der K\u00f6rperl\u00e4nge, da fehlen noch f\u00fcnf Zentimeter, aber mit der sportlichen Leistung. Vater Steffen, Chef des Landesruderverbandes, hatte 1985 den Junioren-Weltmeistertitel nach Bernburg geholt, damals ebenfalls mit dem Achter.", "Einer von den 40 Kinder und Jugendlichen im knapp 200 Mitglieder z\u00e4hlenden BRC ist Vinzent B\u00f6ttcher. \u201eNat\u00fcrlich ist Maximilian Planer ein Vorbild f\u00fcr mich\u201c, sagte der Zw\u00f6lfj\u00e4hrige, laut Trainer Maik Wartmann der schnellste Einer-Fahrer seiner Altersklasse in Sachsen-Anhalt. Selbst einmal Weltmeister zu werden, daran vermag der Junge derzeit aber noch nicht zu denken, er hat sich vorerst bescheidenere Ziele gesteckt.", "\u201eEs gibt nichts Sch\u00f6neres, wenn die hier vom Landessportbund gef\u00f6rderte Talentgruppe solch ein Vorbild vor Augen hat. Das ist ein Ansporn, wohin der Weg f\u00fchren kann\u201c, sagte Kreissportbund-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Thomas Gruschka. Sechs Kinder im Alter von neun und zehn Jahren erhalten derzeit diese besondere F\u00f6rderung, so BRC-Vorsitzender Gerhard Hartkopf.", "Neben dem Talent, das Maximilian Planer die Eltern Susanne und Steffen mit in die Wiege gelegt hatten, kommt es aber auch auf Flei\u00df und Durchsetzungsverm\u00f6gen an, um solche Erfolge feiern zu k\u00f6nnen, sch\u00e4tzte OB Henry Sch\u00fctze ein. \u201eDie Region ist stolz auf dich\u201c, sagte Landrat Markus Bauer (SPD), der eine Ehrenurkunde des Salzlandkreises \u00fcberreichte.", "Gemeinsam mit dem Weltmeister durfte er eines von zwei neuen Booten auf den Namen Tigger taufen, das andere erhielt den Namen Dori. Die beiden Einerboote f\u00fcr den Nachwuchs hatten Landessportbund, Stadt, und Kreissportbund-F\u00f6rderverein finanziert.", "Eine renommierte Auszeichnung steht Max Planer am Jahresende wom\u00f6glich noch bevor. Nicht nur er selbst rechnet sich gute Chancen aus, mit seinem Achter in diesem nichtolympischen Jahr bei der Sportlerwahl zur Mannschaft des Jahres in Deutschland gek\u00fcrt zu werden. Eine \u00dcberraschung w\u00e4re das nicht, schlie\u00dflich haben Maximilian und Co. das Maximale herausgeholt - mehr geht nicht. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/bremse-nicht-gezogen-bahn-stoppt-fuehrerlosen--geisterzug--mit-absichtlicher-kollision-28744650", "article_id": "28744650", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Bremse nicht gezogen", "article_headline_normal": "Bahn stoppt f\u00fchrerlosen \u201eGeisterzug\u201c mit absichtlicher Kollision", "date": "30.10.17, 18:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Haiding -", "Einen f\u00fchrerlosen Zug hat die Bahn in \u00d6sterreich mittels einer absichtlichen Kollision gestoppt. Wie ein Bahnsprecher am Montag berichtete, hatte sich der leere Personenzug nach dem Abstellen im Bahnhof Neumarkt-Kallham in Bewegung gesetzt, als der Triebwagenf\u00fchrer im Aufenthaltsraum war.", "Ein Fahrdienstleiter schlug Alarm. Um den Zug zu stoppen, wurde ein wartender Zug im 20 Kilometer entfernten Bahnhof Haiding zum Prellbock umfunktioniert. Dessen etwa 70 Fahrg\u00e4ste mussten die Waggons verlassen.", "Der f\u00fchrerlose Zug prallte mit Tempo 30 bis 60 gegen die stehenden Waggons. Verletzt wurde niemand, der Sachschaden ist erheblich. Als Ungl\u00fccksursache gilt eine nicht angezogene Bremse infolge menschlichen oder technischen Versagens.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/kim-wall-daenischer-u-boot-erfinder-soll-sex-mit-leiche-von-journalistin-gehabt-haben-28744830", "article_id": "28744830", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Kim Wall", "article_headline_normal": "D\u00e4nischer U-Boot-Erfinder soll Sex mit Leiche von Journalistin gehabt haben", "date": "30.10.17, 20:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stockholm -", "Im Fall der mutma\u00dflich ermordeten schwedischen Journalistin Kim Wall gibt es neue grausame Details. Der unter Mordverdacht stehende d\u00e4nische U-Boot-Bauer Peter Madsen wird verd\u00e4chtigt, sexuelle Handlungen an ihrer Leiche vorgenommen haben, wie die Kopenhagener Polizei am Montag mitteilte.", "Demnach gestand Madsen inzwischen, die Leiche zerst\u00fcckelt zu haben. F\u00fcr den Tod der 30-J\u00e4hrigen will er aber nach wie vor nicht verantwortlich sein. \u201eMadsen hat gestanden, ihre Leiche zerst\u00fcckelt und die Teile in der K\u00f6ge-Bucht verteilt zu haben\u201c, erkl\u00e4rte die Polizei. Gleichzeitig habe der 46-J\u00e4hrige erneut seine Version zum Tod der Journalistin ge\u00e4ndert: Er behaupte nun, Wall sei im Inneren seines U-Bootes an einer Kohlenmonoxidvergiftung gestorben, als er selbst sich an Deck aufhielt.", "Wie die Polizei weiter mitteilte, soll Madsen an Wall sexuelle Handlungen \u201eunter besonders schwerwiegenden Umst\u00e4nden\u201c vorgenommen haben. Der Verdacht basiere auf \u201e14 Wunden in und um die Genitalien von Kim Wall\u201c. Der Sexualkontakt, bei dem es sich nicht um Beischlaf gehandelt habe, habe kurz nach Walls Tod stattgefunden. Die Staatsanwaltschaft hatte Madsen zuvor beschuldigt, Wall unter Auslebung sexueller Gewaltfantasien ermordet zu haben. Ihre Leiche habe er anschlie\u00dfend zerst\u00fcckelt und die Teile im Meer versenkt. Madsen behauptet bisher, seine Begegnung mit Wall sei rein beruflicher Art gewesen und er habe keinerlei Sexualkontakt zu der Journalistin gehabt. Wall hatte Madsen f\u00fcr ein Interview an Bord seines U-Bootes \u201eUC3 Nautilus\u201c aufgesucht.", "Am 10. August verschwand sie spurlos, elf Tage sp\u00e4ter wurde vor der K\u00fcste von Kopenhagen ihr Torso entdeckt. Madsen hat seine Angaben zu dem Fall bereits mehrmals ge\u00e4ndert. Zun\u00e4chst behauptete er, die Journalistin wohlbehalten an Land gebracht zu haben. Nach dem Fund ihres Torsos sprach er dann von einem Unfall: Der Schwedin sei die 70 Kilogramm schwere Ladeluke des U-Boots auf den Kopf gefallen. Sie sei sofort tot gewesen. Er habe die Leiche in Panik \u00fcber Bord geworfen. Anfang Oktober entdeckten Taucher dann au\u00dfer Walls Beinen und Kleidung auch ihren Kopf, der keinerlei Verletzungen aufwies.", "Die Suche nach den abgetrennten Armen der Verstorbenen dauert nach Angaben der Polizei an. Eine f\u00fcr Dienstag geplante Anh\u00f6rung \u00fcber die Verl\u00e4ngerung von Madsens Untersuchungshaft sagten die Beh\u00f6rden ab. Die Anh\u00f6rung sei \u00fcberfl\u00fcssig geworden, weil Madsen seine Haft nicht mehr anfechte, erkl\u00e4rte die Polizei. Der Prozess gegen Madsen soll nach Angaben der Polizei im M\u00e4rz und April 2018 stattfinden. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/netzfundstuecke/video-sorgt-fuer-empoerung-mutter-zieht-dreijaehrigen-an-leine-durch-die-strassen-28744814", "article_id": "28744814", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Video sorgt f\u00fcr Emp\u00f6rung", "article_headline_normal": "Mutter zieht Dreij\u00e4hrigen an Leine durch die Stra\u00dfen", "date": "29.10.17, 23:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["Liverpool -", "Weil sie ihr Kind an einer Leine hinter sich herzog, muss eine alleinerziehende Mutter im englischen Liverpool sich nun mit der Polizei auseinandersetzen.", "Ein Video von dem Vorfall verbreitete sich am Freitag in den sozialen Netzwerken und sorgte f\u00fcr Emp\u00f6rung. Das Kleinkind wird von der Mutter an der Leine \u00fcber den B\u00fcrgersteig geschleift.", "Die Frau scheint daran auch nichts Besonderes zu finden. Zwischendurch blickt sie einmal kurz zur\u00fcck, danach geht sie aber seelenruhig weiter.", "Die \u00f6rtliche Polizei hat mittlerweile Ermittlungen aufgenommen, nachdem sie auf die Videoaufnahmen aufmerksam gemacht wurde.", "Die Mutter selbst verteidigte sich im \u201e", "Liverpool Echo", "\u201d gegen die Vorw\u00fcrfe. Ihr Sohn sei Autist. \u201eEr hat manchmal Zusammenbr\u00fcche und wirft sich dann auf den Boden wie ein Sack Kartoffeln\u201d, erkl\u00e4rte die 31-J\u00e4hrige.", "Die Leinenmethode sei die einzige M\u00f6glichkeit, ihn dann noch zu bewegen. \u201eIch bin keine schlechte Mutter\u201d, sagte sie.", "Ob andere Eltern das auch so sehen, ist allerdings zweifelhaft. \u201eIch habe einen sehr anstrengenden Dreij\u00e4hrigen, und auch wenn ich manchmal das Gleiche tun m\u00f6chte, w\u00fcrde ich es doch nie wirklich machen\u201d, schimpfte ein Liverpooler im Gespr\u00e4ch mit dem \u201eEcho\u201d.\u00a0 (red)", "(Der Artikel erschien zuerst bei ", "express.de.", ")"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/stich-ins-wespennest--so-sorgte-martin-luther-fuer-eine-gesellschaftliche-revolution-28723184", "article_id": "28723184", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "Stich ins Wespennest", "article_headline_normal": "So sorgte Martin Luther f\u00fcr eine gesellschaftliche Revolution", "date": "29.10.17, 12:00 Uhr", "author": "Kathrin Oxen", "article_text": ["Wittenberg -", "Jede Bewegung braucht eine gute Anfangsgeschichte. Aber leider erz\u00e4hlt sich Geschichte meist besser im R\u00fcckblick - und die Bedeutung bestimmter historischer Ereignisse wird erst dann erkannt, wenn sich niemand mehr so recht erinnern kann, wie alles einmal angefangen hat.", "Jede gute Anfangsgeschichte braucht ein Datum, einen Ort und eine Person. Am 31. Oktober 1517 hat der bis dahin v\u00f6llig unbekannte M\u00f6nch und Professor Martin Luther seine 95 Thesen \u00fcber den Ablass an die T\u00fcr der Schlosskirche in Wittenberg angebracht - oder sie auf andere Weise in der \u00d6ffentlichkeit verbreitet.", "Diese Thesen waren der Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Reformation und f\u00fcr die Entstehung der evangelischen Kirche in Abgrenzung zur katholischen Kirche. Der 31. Oktober 1517 ist eher ein symbolisches Datum. Es hat aber einen konkreten geschichtlichen Hintergrund. Worum ging es in den 95 Thesen eigentlich? Und warum haben sie in Kirche und Staat vor 500 Jahren solche Ersch\u00fctterungen ausgel\u00f6st?", "Martin Luther war seit 1508 Professor f\u00fcr Bibelauslegung an der von Kurf\u00fcrst Friedrich dem Weisen neugegr\u00fcndeten Universit\u00e4t in Wittenberg. Er war aber gleichzeitig auch Beichtvater und Seelsorger der Wittenberger Christen. Seit dem Fr\u00fchjahr 1517 erlebte er immer h\u00e4ufiger, dass die Gl\u00e4ubigen ihm im Beichtstuhl ein Papier, einen sogenannten \u201eAblassbrief\u201c vorzeigten.", "Zu Martin Luthers Zeit war die \u00dcberzeugung, dass jeder Mensch von Gott f\u00fcr seine S\u00fcnden eine Strafe zu erwarten habe, fest in den K\u00f6pfen verankert. Dazu geh\u00f6rte auch die Vorstellung von einem Fegefeuer, das s\u00fcndige Menschen erleiden mussten, bevor sie in den Himmel kamen. Verk\u00fcrzt, \u201eabgelassen\u201c werden konnten diese \u201ezeitlichen S\u00fcndenstrafen\u201c durch Bu\u00df\u00fcbungen, wie etwa Gebete, gute Werke oder auch den Besuch besonderer geistlicher Orte.", "Die Schlosskirche in Wittenberg beherbergte beispielsweise eine umfangreiche Sammlung von Reliquien (\u00dcberreste von Heiligen). F\u00fcr den Besuch dieser Reliquiensammlung wurden den Gl\u00e4ubigen gut 39 Millionen Jahre an S\u00fcndenstrafen erlassen. Die M\u00f6glichkeit eines Ablasses wurde von Luther auch nicht grunds\u00e4tzlich in Frage gestellt. Aber die Papiere, die ihm die Gl\u00e4ubigen neuerdings vorlegten, erregten seinen Zorn.", "Diese Ablassbriefe wurden in der Gegend rund um Wittenberg vom Prediger Johann Tetzel verkauft. Er versprach den Gl\u00e4ubigen den Ablass ihrer S\u00fcndenstrafen gegen Bezahlung, ohne dass noch Beichte und Bu\u00dfe n\u00f6tig seien. \u201eWenn das Geld im Kasten klingt, die Seele in den Himmel springt\u201c - auf diese in Luthers Augen v\u00f6llig unzul\u00e4ssige Weise wurde die Ablasspraxis in ein f\u00fcr die Kirche sehr eintr\u00e4gliches Gesch\u00e4ft umgewandelt.", "Was Luther nicht wusste: Der Handel mit dem Ablass geschah auf Initiative seines Erzbischofs, Albrecht von Brandenburg. Der brauchte Geld - zum einen musste er f\u00fcr den Bau des Petersdoms Geld nach Rom abf\u00fchren. Zum anderen hatte er hohe Schulden, weil er seine Macht vergr\u00f6\u00dfern und einen weiteren Bischofssitz \u00fcbernehmen wollte. F\u00fcr die Erlaubnis dazu musste er aus eigener Tasche eine hohe Summe an den Papst zahlen.", "Mit seinen Thesen gegen den Ablass stach Martin Luther also unfreiwillig in ein Wespennest h\u00f6chst fragw\u00fcrdiger kirchlicher Geldgesch\u00e4fte. Die Ablassthesen waren aber an sich kein Reformpapier, sondern theologisch-seelsorgerliche \u00dcberlegungen zum Thema Bu\u00dfe. Sie beginnen mit der Aufforderung, die Bu\u00dfe als Teil eines christlichen Lebens zu verstehen: \u201eAls unser Herr Jesus Christus sprach \u201eTut Bu\u00dfe\u201c, wollte er, dass das ganze Leben der Gl\u00e4ubigen Bu\u00dfe sei\u201c (These 1).", "Seine Abscheu gegen\u00fcber den Praktiken des Predigers Tetzel benennt Luther deutlich: \u201eLug und Trug predigen diejenigen, die sagen, die Seele erhebe sich aus dem Fegfeuer, sobald die M\u00fcnze klingelnd in den Kasten f\u00e4llt\u201c (These 27). Er hinterfragt allerdings auch schon den Wunsch des Papstes nach dem repr\u00e4sentativen Neubau des Petersdoms: \u201eWarum baut der Papst, dessen Reicht\u00fcmer heute weit gewaltiger sind als die der m\u00e4chtigsten Reichen, nicht wenigstens die eine Basilika des Heiligen Petrus mehr von seinen eigenen Geldern als von denen der armen Gl\u00e4ubigen?\u201c (These 86).", "Luther war \u00fcberzeugt, dass die Verwandlung der Bu\u00dfe in ein Gesch\u00e4ft den Menschen am Ende mehr schadet als n\u00fctzt: \u201eDenn durch ein Werk der Liebe w\u00e4chst die Liebe, und der Mensch wird besser. Aber durch Abl\u00e4sse wird er nicht besser, sondern nur freier von der Strafe\u201c (These 44).", "Ausgangspunkt f\u00fcr die Ablassthesen waren also Martin Luthers Erfahrungen in der Seelsorge. Seine theologischen \u00dcberlegungen zum Thema Bu\u00dfe wollte er eigentlich nur in seinem wissenschaftlichen Umfeld an der Universit\u00e4t diskutieren. Das kirchenkritische Potenzial seiner Thesen sahen andere. Sie kannten die Hintergr\u00fcnde des Ablassgesch\u00e4fts und der damals \u00fcblichen kirchlichen Macht- und Finanzpolitik.", "Die Thesen aus Wittenberg verbreiteten sich durch die neuen M\u00f6glichkeiten des Buchdrucks sehr schnell in ganz Deutschland. Auch wenn die 95 Thesen inhaltlich nur am Rande auf eine Reform der Kirche zielten, setzte Martin Luther mit ihrer Ver\u00f6ffentlichung eine Reformbewegung in Gang, die sich nicht mehr aufhalten lie\u00df. Reformation hei\u00dft bis heute, herrschende Verh\u00e4ltnisse in Kirche und Staat zu hinterfragen und zu \u00fcberpr\u00fcfen, in welchem Verh\u00e4ltnis sie zu Grundwerten des christlichen Glaubens wie N\u00e4chstenliebe, Gewaltverzicht und Besitzlosigkeit stehen.\u00a0 (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//kultur/kritischer-blick-auf-die-reformationsfeierlichkeiten-alles-luther--oder-was--28739332", "article_id": "28739332", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Kritischer Blick auf die Reformationsfeierlichkeiten", "article_headline_normal": "Alles Luther, oder was?", "date": "29.10.17, 17:58 Uhr", "author": "Andreas Montag", "article_text": ["Halle (Saale) -", "So, das h\u00e4tten wir also hinter uns! Am 31. Oktober, dem Reformationstag, der inzwischen auch hierzulande besser als Halloween bekannt ist, geht die gro\u00dfe Erweckungs-Party zum 500. Jahrestag des legend\u00e4ren Thesenanschlags von Martin Luther zu Ende. Feierlich, wie sonst.", "Und? Au\u00dfer (allerdings betr\u00e4chtlichen) Spesen ist nicht viel gewesen. Ertragsm\u00e4\u00dfig gesehen. Die Gottesh\u00e4user, zumal im Osten, sind an den Sonntagen vielerorts g\u00e4hnend leer, abgehetzte Pfarrerinnen und Pfarrer d\u00fcsen von Kirchturm zu Kirchturm, sie bespielen ein halbes Dutzend Gemeinden und mehr. Und die Funktion\u00e4re reden sich die Besucherzahlen des Wittenberger Sommer-Spektakels sch\u00f6n.", "Zumindest kommerziell, durch den Verkauf von Luther-Kitsch aller Art, hat sich die Sache wahrscheinlich gelohnt. Auch die Gastronomie und das Beherbergungsgewerbe haben ihren Schnitt gemacht. Ein leckerer Burger ist unser Gott, ist man versucht, einen Hit der Kirchenlied-Parade umzudichten.", "Besonders spirituell war das alles nicht. Jedenfalls nicht \u00fcberwiegend. Dabei hat es eine ganze Reformationsdekade gegeben, hochm\u00f6gende Reden und inspirierte Predigten, eine Weltausstellung Reformation in Wittenberg und einen Kirchentag, der von Berlin aus auf die Elbwiesen f\u00fchrte. Dazu die Kirchentage auf dem Weg, die allerdings l\u00e4ngst nicht so gut in die G\u00e4nge gekommen sind wie gew\u00fcnscht.", "Auf all dies haben Kritiker mehrfach verwiesen, darunter der Wittenberger Publizist und Theologe Friedrich Schorlemmer. Seine und seines Leipziger Kollegen Christian Wolffs These, frei \u00fcbersetzt: Zu viel Brimborium und Schnickschnack, zu wenig Augenmerk auf die Selbstbesinnung der evangelischen Christen und ihrer schrumpfenden Gemeinden. Das hat die F\u00fchrung der Evangelischen Kirche in Deutschland (EKD) nicht gern geh\u00f6rt. Margot K\u00e4\u00dfmann, ihre Frontfrau in Sachen Reformationsfeier, reagierte ausgesprochen schmallippig darauf.", "Kein Wunder. Wenn der Erfolg beschlossene Sache ist, wird man ihn auch erkennen wollen. Das wird gerade die gelernten Ostdeutschen nicht verwundert haben, sie kennen das Verfahren aus Zeiten der DDR-Wirtschaft. Da wurden die Pl\u00e4ne ja auch stets \u00fcbererf\u00fcllt und man wollte den Westen \u00fcberholen, ohne ihn einzuholen. Letzteres hat gestimmt. Eingeholt wurde er nie.", "Nat\u00fcrlich war nicht alles schlecht an diesem Reformationsjahr 2017. Es hat gute Ausstellungen wie die Nationale Sonderschau im Augusteum Wittenberg gegeben, die noch bis zum 5. November zu sehen ist. Und zahllose Ehrenamtler, darunter die bunte Truppe der Volunteers zur Weltausstellung, haben Freude an der gemeinsamen Arbeit gehabt.", "Hier hat sich der oft sauert\u00f6pfische Protestantismus mal von seiner charmanten Seite gezeigt. Und die \u00d6kumene, die Gemeinschaft mit Christen anderer Konfession sowie Anders- oder Nichtgl\u00e4ubigen, hat an Kraft gewonnen. Das ist nicht zuletzt auch ein Verdienst der katholischen Seite, was freilich manchen der Falken, die dort noch argw\u00f6hnisch nisten, zu weit zu gehen scheint.", "Dabei ist das Miteinander der Gutwilligen um so wichtiger, als Deutschland, Europa und die Welt gerade nicht auf dem Weg von Einheit, Frieden und Verst\u00e4ndigung sind, w\u00e4hrend Zweifel, Neid, Hass und Abgrenzung zu ungeahnter St\u00e4rke finden. Auf diesem schwierigen Feld haben Christen gemeinsam mit anderen reichlich zu ackern. Und zum Feierabend soll es dann in Gottes Namen ein Luther-Bier geben. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/mtv-unplugged-auf-cd-erhaeltlich-peter-maffays-liebeserklaerung-an-halle-28739414", "article_id": "28739414", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "MTV unplugged auf CD erh\u00e4ltlich", "article_headline_normal": "Peter Maffays Liebeserkl\u00e4rung an Halle", "date": "30.10.17, 10:00 Uhr", "author": "Jessica Quick", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Es begab sich Anfang August, alles war streng geheim. Und doch merkten die Hallenser, dass in ihrer Stadt etwas in der Luft lag. Rockr\u00f6hre Jennifer Weist tauchte an einer Ecke auf, an einer anderen wurde Singer-Songwriter Johannes Oerding gesichtet und - wer sie erkannte - konnte mit Katie Melua sogar einen internationalen Superstar in Halles Stra\u00dfen sichten.", "Wie kam\u2019s? Peter Maffay hatte die Musiker-Riege f\u00fcr sein streng geheimes MTV-Unplugged-Konzert f\u00fcr drei Tage ins Steintor- Variet\u00e9 geholt. K\u00fcnstler und Fans waren angehalten, vorab nichts von den Abenden zu verraten. Jetzt endlich, drei Monate sp\u00e4ter, wird das Geheimnis gel\u00fcftet: Am 3. November erscheint Maffays \u201eMTV Unplugged\u201c-Album samt DVD (", "CD bei Amazon kaufen", "). Was darauf zu sehen ist, l\u00e4sst Hallenser staunen: Die traditionsreiche Revue verwandelt sich in ein gro\u00dfes Wohnzimmer.", "Dort, wo sonst die Publikumsreihen stehen, liegen Maffays private orientalische Kelimteppiche. Er selbst sitzt gelassen im Mittelpunkt, um ihn seine Band, ganz nah die wenigen Zuschauer, die das Gl\u00fcck hatten, eine der wenigen Karten zu ergattern.", "\u201eEs ist der perfekte Raum, um ein kleines Konzert zu spielen\u201c, sagt der Rockstar, der die besondere Atmosph\u00e4re der Revueb\u00fchne vor zwei Jahren beim \u201egrandiosen\u201c Weihnachtssingen das erste Mal erlebt hatte. Anfang November soll das Konzert im Fernsehen ausgestrahlt werden. F\u00fcr Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer R\u00fcdiger \u201eSascha\u201c Sachse sei es ein Triumph. Die TV-Ausstrahlung und die DVD mache das Variet\u00e9 bundesweit bekannt.", "Und auch die Stadt profitiert. Denn der Rockstar, der 2015 in Halle seine Freundin Hendrikje Balsmeyer gefunden hat und im Giebichensteinviertel eine Wohnung besitzt, konnte seine prominenten G\u00e4ste mit seiner Euphorie anstecken. \u201eUnten an der Saale liegt ein sch\u00f6nes Schiff\u201c, erz\u00e4hlt Maffay. \u201eDa haben wir bei Vollmond einen zauberhaften Abend verbracht. Ich hatte den Eindruck, es hat allen enorm gut gefallen.\u201c Halle sei vielschichtig, jung, alternativ und auch ein bisschen konservativ. \u201eDer Fluss gibt der Stadt etwas Unvergleichbares. Halle ist ein sch\u00f6ner Platz zum Leben\u201c, so der Musiker.", "Zum Weihnachtssingen des Objekt 5 im Dezember will Peter Maffay wieder dabei sein. Zuvor kommt er am ", "5. November ins Halle-Center nach Pei\u00dfen", ". Zum verkaufsoffenen Sonntag wird er sein Album um 15 Uhr vorstellen.", "Termine f\u00fcr die \u201eMTV unplugged\u201c-Tournee (Auswahl): 19. Februar Magdeburg, 6. M\u00e4rz Leipzig, 8. M\u00e4rz Erfurt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/welche-versicherung-zahlt-bei-unwetter--sote-22420396", "article_id": "22420396", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Nach Unwetter", "article_headline_normal": "Wer zahlt f\u00fcr Sch\u00e4den an Haus, Auto oder im Keller?", "date": "30.10.17, 09:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vollgelaufene Keller, abgedeckte D\u00e4cher und demolierte Autos \u2013 heftige Unwetter richten in Deutschland oft viel Schaden an. Damit Betroffene nicht auf den Kosten sitzen bleiben, sollten sie einige Punkte beachten. Ein \u00dcberblick:", "Sch\u00e4den durch heftige Niederschl\u00e4ge bezahlt dagegen nur eine zus\u00e4tzliche Elementarschadenversicherung. Das bedeutet: Der vollgelaufene Keller mit den Folgesch\u00e4den f\u00fcr Haus und Hausrat ist in der Regel nicht versichert.", "Sch\u00e4den am Haus", "Sturmsch\u00e4den", " sind in der Regel \u00fcber die Hausrat- oder die Wohngeb\u00e4udeversicherung abgesichert, erkl\u00e4rt der Bund der Versicherten in Henstedt-Ulzburg bei Hamburg. Die Voraussetzung: Der Sturm ist die Schadensursache. Wichtig ist zudem, dass mindestens Windst\u00e4rke 8 geherrscht haben muss.", "Sch\u00e4den durch einen direkten Blitzschlag", " sind in der Regel von Hausrat- und Wohngeb\u00e4udeversicherung abgedeckt. Allerdings sollten Versicherte darauf achten, dass auch der so genannte \u00dcberspannungsschutz in den Vertrag aufgenommen wird. Sch\u00e4den durch \u00dcberspannung betreffen vor allem Elektroger\u00e4te: Wenn es Spannungsschwankungen im Stromnetz gibt, werden die Ger\u00e4te au\u00dfer Gefecht gesetzt oder komplett zerst\u00f6rt.", "Vorsicht bei Dach-Sch\u00e4den", "Auch wenn das Dach nach einem heftigen Unwetter auf den ersten Blick intakt aussieht, sollten Hausbesitzer es genau in Augenschein nehmen. Denn sogar verrutschte oder gerissene Dachziegel seien Sch\u00e4den, f\u00fcr die eine Geb\u00e4udeversicherung etwa nach Starkregen und Gewitterb\u00f6en aufkomme, sagt J\u00fcrgen Maa\u00df vom Bundesverband Deutscher Versicherungskaufleute (BVK). Besorgte Hausbesitzer sollten aus Sicherheitsgr\u00fcnden nicht selbst hinaufsteigen. Viele Sch\u00e4den seien schon mit einem Fernglas erkennbar. Die Reparatur auf Versicherungskosten \u00fcbernimmt dann ein Dachdecker.", "Wenn der Keller unter Wasser steht", "Heftige Regeng\u00fcsse f\u00fchren oft zu nassen Kellern. Mieter sollten bei einer solchen Wetterlage selber kontrollieren, ob ihr gemieteter Kellerraum trocken geblieben ist - und bei Bedarf selbst mit der Bek\u00e4mpfung von Sch\u00e4den beginnen.", "\u201eDer Vermieter ist in erster Linie f\u00fcr die Gemeinschaftsfl\u00e4chen verantwortlich\u201c, erkl\u00e4rt Jutta Hartmann vom Deutschen Mieterbund in Berlin. Steht das Wasser im Keller und die Mieter informieren ihren Vermieter nicht, k\u00f6nnen sie im Zweifel in Mithaftung genommen werden. \u201eWenn sie den Schaden gemeldet haben, es passiert aber nichts, m\u00fcssen sie im Zweifel selber aktiv werden\u201c, sagt Hartmann. Das hei\u00dft: Wenn der Vermieter nicht reagiert, k\u00f6nnen Mieter zum Beispiel die Feuerwehr oder einen Notdienst rufen, damit das Wasser im Keller abgepumpt wird. \u201eMieter haben eine Mitwirkungspflicht\u201c, so Hartmann.", "Das bedeutet auch, dass Mieter bei l\u00e4ngerer Abwesenheit sicherheitshalber die Fenster ihrer Wohnung schlie\u00dfen. Tun sie das nicht, riskieren sie eine fristlose K\u00fcndigung. Das gilt zumindest dann, wenn es w\u00e4hrend der Abwesenheit zu einem Wasserschaden kommt, hat das Landgericht Berlin entschieden (Az.: 65 S 268/13). Wassersch\u00e4den werden in der Regel von der Hausrat- oder der Wohngeb\u00e4udeversicherung ersetzt. Sch\u00e4den durch heftige Niederschl\u00e4ge bezahlt aber nur eine zus\u00e4tzliche Elementarschadenversicherung.", "Fenster schlie\u00dfen!", "Wenn Versicherte vergessen haben, die Fenster zu schlie\u00dfen, kommt die Versicherung daf\u00fcr meistens nicht auf.", "Sch\u00e4den am Auto", "Sch\u00e4den am Auto durch Starkregen und \u00dcberschwemmungen \u00fcbernimmt grunds\u00e4tzlich die Teilkaskoversicherung. Oder sie zahlt im Falle eines Totalschadens den Zeitwert des Fahrzeugs, teilt der T\u00fcv Nord mit. Der Gesch\u00e4digte tr\u00e4gt nur die vertraglich vereinbarte Selbstbeteiligung. Eine H\u00f6herstufung in der Versicherung erfolgt nicht.", "Voraussetzung f\u00fcr das Einspringen der Versicherung ist allerdings, dass sich der Halter nicht grob fahrl\u00e4ssig verhalten hat, der Schaden also nicht vorhersehbar war. Sonst wird die Versicherung den entstanden Schaden in der Regel nicht oder nur teilweise ersetzen.", "Nicht in Unterf\u00fchrungen fahren", "Wer etwa mit seinem Auto allzu leichtsinnig in eine \u00fcberschwemmte Unterf\u00fchrung hineinf\u00e4hrt, darf nicht auf eine Schadensregulierung durch die Teilkaskoversicherung hoffen. Selbst eine Vollkaskoversicherung kann eine Reparaturkosten\u00fcbernahme dann wegen grober Fahrl\u00e4ssigkeit teilweise ablehnen."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/spirituosen-riese-wittert-milliarden-corona-brauer-steigt-bei-cannabis-hersteller-ein-28744864", "article_id": "28744864", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Spirituosen-Riese wittert Milliarden", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "30.10.17, 20:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bangalore -", "Der Spirituosen-Riese Constellation Brands beteiligt sich in einem ungew\u00f6hnlichen Schritt am kanadischen Cannabis-Hersteller Canopy Growth.", "Der Anbieter von \u201eCorona\u201c-Bier steigt mit zehn Prozent bei dem Marihuana-Produzenten ein, wie das US-Unternehmen am Montag mitteilte. Cannabis d\u00fcrfte in den kommenden Jahren US-weit legalisiert werden, sagte Constellation-Chef Rob Sands.", "Analysten wittern hier bereits ein Milliardengesch\u00e4ft. Bislang ist Marihuana in acht US-Staaten als Genussmittel zum Freizeitgebrauch erlaubt. Sollten sich die Hoffnungen auf einen Boom zerschlagen, k\u00f6nnte Constellation seinen Anteil wieder losschlagen, f\u00fcgte Sands hinzu.", "F\u00fcr die Beteiligung legt Constellation 191 Millionen Dollar auf den Tisch. Das Unternehmen ist damit der erste Bierbrauer, Wein-Kelterer und Spirituosen-Hersteller, der in das Cannabis-Gesch\u00e4ft investiert.", "Gro\u00dfe Firmen aus anderen Branchen lie\u00dfen aus Sorge vor einer Rufsch\u00e4digung bislang die Finger von solch einem Zukauf. Viele Jahrzehnte lang war der Konsum von Cannabis in den USA verboten. Der Einsatz der Droge zu medizinischen Zwecken ist mittlerweile in der H\u00e4lfte der US-Bundesstaaten legalisiert. (rtr)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/ab-mitte-november-nach-rewe--lidl---co--fuehrt-aldi-diese-neuerung-ein-28743386", "article_id": "28743386", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Ab Mitte November", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "30.10.17, 13:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Essen/M\u00fclheim an der Ruhr -", "Lange Zeit hat sich Deutschlands Discount-Marktf\u00fchrer dem Trend zum Geschenkgutschein verweigert. W\u00e4hrend Konkurrenten wie Edeka, Rewe, Lidl oder dm l\u00e4ngst gute Gesch\u00e4fte mit Gutscheinkarten machten, schien der Billiganbieter die Entwicklung einfach zu ignorieren. Doch das soll sich nun \u00e4ndern.", "Bis Mitte November sollen ", "Aldi", "-Geschenkkarten mit einem Wert von bis zu 100 Euro in den \u00fcber 4.000 deutschen Filialen erh\u00e4ltlich sein, wie der Discounter am Montag ank\u00fcndigte.", "Kurz vor Weihnachten folgt Aldi damit als einer der letzten gro\u00dfen Einzelh\u00e4ndler dem Trend zu Geschenk- und Gutscheinkarten. Der Grund daf\u00fcr ist offensichtlich: Bargeld und Einkaufsgutscheine werden als Pr\u00e4sente zu Weihnachten - aber auch bei anderen Anl\u00e4ssen - immer beliebter.", "Nach einer aktuellen Studie der Unternehmensberatung EY sind Gutscheine inzwischen \u201eder mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Einzelposten auf der Einkaufsliste der Bundesb\u00fcrger zu Weihnachten\u201c. Der EY-Handelsexperte Thomas Harms f\u00fchrt dies nicht zuletzt darauf zur\u00fcck, dass sich Interessen und Konsumverhalten j\u00fcngerer und \u00e4lterer Verbraucher immer st\u00e4rker auseinanderentwickeln.", "Gerade die \u00e4ltere Generation f\u00fchle sich dadurch \u00fcberfordert und l\u00f6se das Problem gerne durch das Verschenken von Guthabenkarten oder von Bargeld.", "\u201eWir sind von vielen unserer Kunden immer wieder gezielt gefragt worden, wann es neben den Gutscheinen anderer Marken auch endlich Geschenkkarten von und f\u00fcr Aldi gibt\u201c, begr\u00fcndete denn auch die Aldi-S\u00fcd-Managerin Natascha Vrchoticky den Schritt. Bei dem Projekt \u201eGeschenkgutschein\u201c agieren die beiden Schwesterunternehmen Aldi Nord und Aldi S\u00fcd Hand in Hand.", "Die Gutscheinkarten k\u00f6nnen unabh\u00e4ngig davon, ob sie bei Aldi Nord oder Aldi S\u00fcd gekauft wurden, deutschlandweit eingel\u00f6st werden.", "Im Detail unterscheiden sich die Angebote der Schwesterfirmen aber doch ein bisschen. W\u00e4hrend die Kunden bei Aldi Nord zwischen Geschenkkarten im Wert von 10, 20, 50 und 100 Euro w\u00e4hlen k\u00f6nnen, haben die Kunden bei Aldi S\u00fcd die M\u00f6glichkeit, die Geschenkkarte an der Kasse in F\u00fcnf-Euro-Schritten mit ihrem Wunschwert zwischen f\u00fcnf und maximal 100 Euro aufladen zu lassen.", "Mit seinem Angebot ist der Discounter allerdings ein Sp\u00e4tstarter. Denn die meisten Konkurrenten - egal ob Edeka, Rewe, Lidl oder dm - haben l\u00e4ngst solche Gutscheinkarten im Angebot. Auch Warenh\u00e4user wie Kaufhof oder Karstadt, Modeh\u00e4ndler wie H&M oder C&A, die Parf\u00fcmeriekette Douglas oder der M\u00f6belh\u00e4ndler Ikea bieten diesen Service ganz selbstverst\u00e4ndlich an. (dpa/Erich Reimann)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/statt-zwangsabschiebung-10-000-abgelehnte-asylbewerber-reisten-2017-freiwillig-aus-28743596", "article_id": "28743596", "section": "politik", "article_headline_strong": "Statt Zwangsabschiebung", "article_headline_normal": "10.000 abgelehnte Asylbewerber reisten 2017 freiwillig aus", "date": "30.10.17, 14:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Zahl der erfassten freiwilligen Ausreisen abgelehnter Asylbewerber ist h\u00f6her als bislang weithin bekannt. In den ersten neun Monaten des Jahres gab es neben fast 25 000 finanziell gef\u00f6rderten Ausreisen mindestens 10 000 weitere freiwillige Ausreisen ohne staatliche Unterst\u00fctzung, die erfasst wurden. Das geht aus der Antwort des Bundesinnenministeriums auf eine Frage der Linken-Abgeordneten Ulla Jelpke hervor.", "Von Anfang Januar bis Ende September kehrten demnach 24 569 Menschen mit Hilfe finanzieller F\u00f6rderung freiwillig in ihre Heimat zur\u00fcck. Diese Zahl wird dokumentiert und regelm\u00e4\u00dfig ver\u00f6ffentlicht. Jene, die auf eigene Faust heimkehren, ohne daf\u00fcr finanzielle Hilfe vom Staat zu beantragen, werden dagegen nicht systematisch erfasst.", "Allerdings erhalten alle Ausreisepflichtigen, die freiwillig das Land verlassen wollen, grunds\u00e4tzlich eine \u201eGrenz\u00fcbertrittsbescheinigung\u201c, die sie bei der Ausreise abgeben sollen. In den ersten drei Quartalen nahmen die deutschen Grenzbeh\u00f6rden laut Innenressort 34 440 solcher Bescheinigungen entgegen. Auch dies umfasse aber nicht alle freiwilligen Ausreisen, da Betroffene die Bescheinigung zum Teil bei einer ausl\u00e4ndischen Grenzbeh\u00f6rde oder einer deutschen Auslandsvertretung abg\u00e4ben - und dies nicht erfasst werde.", "Im gleichen Zeitraum wurden 18 153 Menschen zwangsweise abgeschoben. Gut 5000 F\u00e4lle davon waren \u00dcberstellungen in andere EU-Staaten.", "Jelpke sagte der dpa am Montag, die gro\u00dfe Zahl freiwilliger Ausreisen sei wichtig angesichts der populistischen Debatte um eine angeblich zu geringe Durchsetzung der Ausreisepflicht. Die lauthals beklagten angeblichen Defizite in diesem Bereich lie\u00dfen sich empirisch nicht belegen. Jelpke warf der Bundesregierung vor, es sei ein \u201eArmutszeugnis\u201c, dass keine Gesamtzahl zu freiwilligen Ausreisen vorliege, obwohl mit dem Thema seit Jahren Politik gemacht werde. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/jamaika-sondierung-in-berlin-haseloff-plaediert-fuer-mehr-flexibilitaet-in-rentenpolitik-28744788", "article_id": "28744788", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Jamaika-Sondierung in Berlin", "article_headline_normal": "Haseloff pl\u00e4diert f\u00fcr mehr Flexibilit\u00e4t in Rentenpolitik", "date": "30.10.17, 19:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Sachsen-Anhalts Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff (CDU) pl\u00e4diert f\u00fcr mehr Flexibilit\u00e4t in der Rentenpolitik. \u201eWir wollen auf eine flexible Variante hinarbeiten\u201c, sagte Haseloff am Montag in Berlin am Rande der Sondierungsgespr\u00e4che f\u00fcr eine m\u00f6gliche Jamaika-Koalition auf Bundesebene.", "Die Menschen sollten m\u00f6glichst dann aus dem Berufsleben aussteigen k\u00f6nnen, wenn sie das selbst wollten - etwa mit Abschl\u00e4gen bei einem fr\u00fchzeitigen Ausstieg. Es m\u00fcsse aber auch m\u00f6glich sein, l\u00e4nger zu arbeiten.", "Er finde es zum Beispiel schade, dass gute Universit\u00e4tsprofessoren in Deutschland emeritiert w\u00fcrden und dann in Asien weiterarbeiten m\u00fcssten, obwohl ihre F\u00e4higkeiten hierzulande dringend gebraucht w\u00fcrden, etwa bei der Energiewende. Er kenne mehrere konkrete Beispielf\u00e4lle. \u201eDas tut mir in der Seele leid\u201c, sagte Haseloff. \u201eSo b\u00fcrokratisch darf Deutschland nicht weiter agieren.\u201c Hier seien \u201eein bisschen H\u00fcftschwung\u201c und \u201eFlexibilit\u00e4t in der H\u00fcfte\u201c n\u00f6tig.", "Das Thema Rente stand am Montag neben vielen anderen Themen auf der Tagesordnung bei den Sondierungsgespr\u00e4chen der potenziellen Partner CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcne. Haseloff sagte, die meisten Themen seien kl\u00e4rbar, es gebe viele Schnittmengen. Gro\u00dfer Diskussionsbedarf bestehe aber noch bei den Bl\u00f6cken Migration und Klima. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/unwetter-ueber-halle-diesen-container-musste-das-thw-in-der-saale-sichern-28737408", "article_id": "28737408", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Unwetter \u00fcber Halle", "article_headline_normal": "Diesen Container musste das THW in der Saale sichern", "date": "29.10.17, 19:59 Uhr", "author": "Julia Rau", "article_text": ["Halle (Saale) -", "\u201e", "Herwart", "\u201c dr\u00fcckte und zerrte am Sonntag an allem, was nicht niet- und nagelfest war. Der Sturm legte die Stadt zu Schiene, Luft und Wasser zeitweise lahm.", "Im Stadtpark und auf der Ziegelwiese kippten mehrere alte B\u00e4ume um, in der Robert-Koch-Stra\u00dfe r\u00e4umte \u201eHerwart\u201c Dachziegel von einem Mehrfamilienhaus ab, in der Silberh\u00f6he hob eine Solaranlage ab und im B\u00f6llberger Weg st\u00fcrzte eine Bauwand um. Provisorisch aufgestellte Baustellenschilder lagen in der gesamten Stadt l\u00e4ngelang.", "In der Stendaler Stra\u00dfe s\u00e4gte das THW einen Baum ab, der auf M\u00fcllcontainer kippte und drohte, umzust\u00fcrzen. In einem Fall mussten H\u00f6henretter Teile eines Daches sichern. Zudem st\u00fcrzte in der Veszpremer Stra\u00dfe ein Baum auf drei parkende Autos.", "Der wohl spektakul\u00e4rste Einsatz spielte sich an diesem st\u00fcrmischen Sonntag am Wasser ab: Ein Container ist am Trothaer Hafen in die Saale gefallen und abgetrieben. \u201eBei Brachwitz hat er sich am Ufer verheddert und muss gesichert werden\u201c, erkl\u00e4rte Thomas Schmoll, Sprecher des Technischen Hilfswerks.", "Damit weder Wind noch Wasser ihn weiter die Saale hinabtreiben konnten, sicherte das THW den Container mit Seilen am Ufer. \u201eIn den n\u00e4chsten Tagen wird das Wasser- und Schifffahrtsamt ihn bergen m\u00fcssen\u201c, so Schmoll. Die F\u00e4hren Brachwitz und Wettin waren am Sonntag ebenfalls au\u00dfer Betrieb.", "Das THW war mit insgesamt 20 Einsatzkr\u00e4ften in Halle unterwegs und unterst\u00fctzte die Wehren. Ausnahmslos alle Feuerwehren in Halle waren von morgens f\u00fcnf Uhr bis nachmittags 14.30 Uhr im Dauereinsatz. \u201eMehr als 200 Einsatzkr\u00e4fte waren den ganzen Tag lang unterwegs\u201c, sagte Brandoberinspektor Steffen Kujas.", "Bis zum fr\u00fchen Nachmittag hatten die Helfer schon 240 Sturm-Eins\u00e4tze abgewickelt. \u201eEs ging Schlag auf Schlag. Die meisten Sturmsch\u00e4den waren umgest\u00fcrzte B\u00e4ume auf der Stra\u00dfe, auf Autos oder an H\u00e4usern\u201c, so Kujas. Er findet: \u201eHerwart war wesentlich schlimmer als Xavier Anfang Oktober. Wir waren jetzt mehr als ausgelastet.\u201c Ein Feuerwehrmann wurde im Einsatz verletzt und musste im Krankenhaus behandelt werden. Weitere Verletzte gab es laut Polizeisprecherin Antje Hoppen nicht.", "\u201eHalle ist im Vergleich zum Umland noch glimpflich davongekommen\u201c, so Hoppen. L\u00e4ngere Behinderungen im Stra\u00dfenverkehr habe es zumindest nicht gegeben. Das galt allerdings nicht f\u00fcr Schienen, denn dort stand viel still, weil die Deutsche Bahn am Vormittag landesweit den Fernverkehr einstellte.", "Von Halle nach Leipzig wurden zwei Busse eingerichtet. Bahn-Mitarbeiter empfahlen den Reisenden Ersatzverbindungen. Erst ab 14.30 Uhr wurde der Bahnverkehr schrittweise wieder aufgenommen. Auch am Flughafen Leipzig/Halle wurden Versp\u00e4tungen gemeldet. Ein Flug musste laut Sprecher Uwe Schuhart bereits verschoben werden, weil die Maschine aus Frankfurt nicht planm\u00e4\u00dfig abheben konnte. Sonst habe es Versp\u00e4tungen bei Fl\u00fcgen innerhalb Deutschlands gegeben. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/lichterfest-in-halle--halle-leuchtet--am-ersten-wochenende-im-november-28743588", "article_id": "28743588", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Lichterfest in Halle", "article_headline_normal": "\u201eHalle leuchtet\u201c am ersten Wochenende im November", "date": "30.10.17, 16:20 Uhr", "author": "Katja Pausch", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Wenn es drau\u00dfen merklich dunkler wird, gehen in Halles Innenstadt die Lichter an. Viele Lichter. Denn am ersten Wochenende im November \u00fcbernimmt traditionell die Lichterfee f\u00fcr drei Tage das Zepter und taucht die Stadt in das Licht tausender Kerzen.", "\u201eHalle leuchtet\u201c - unter diesem Motto wird n\u00e4mlich am Freitag, den 3. November, das inzwischen 13. Lichterfest der Citygemeinschaft er\u00f6ffnet. Los geht es am Freitag um 18 Uhr mit der Kr\u00f6nung der Lichterfee am Alten Markt. In diesem Jahr ist es \u201eLaura I.\u201c, die von den kleinen Saaleteufelchen \u201eSaali\u201c und \u201eSaalu\u201c begleitet wird. Eine Feuershow und Trommelwirbel sorgen dabei f\u00fcr das passende Ambiente.", "Der Samstag dann ist Familientag und wird von der Halleschen Wohnungsgenossenschaft gestaltet. Unter anderem wird der sch\u00f6nste Lampion - eine Laterne in Form des Historischen Waisenhauses der Franckeschen Stiftungen - pr\u00e4miert. Gebastelt haben ihn die Kinder der Kita \u201eAmos Comenius\u201c.", "Typische Geb\u00e4ude der Stadt Halle sind \u00fcbrigens in diesem Jahr das zentrale Thema des Lichterfestes, und deshalb wird das Technische Hilfswerk bereits ab 14 Uhr auf der Westseite des Marktes eine Installation mit der typischen F\u00fcnf-T\u00fcrme-Silhouette der Stadt erschaffen - und spektakul\u00e4r ins rechte Licht r\u00fccken. Ab 18 Uhr dann wird es wie in jedem Jahr einen gro\u00dfen Lampionumzug vom Bahnhof zum Marktplatz geben - einschlie\u00dflich einer allj\u00e4hrlich neu geschriebenen Gute-Nacht-Geschichte und einer Laser-Show. Beides geh\u00f6rt seit Anbeginn des Lichterfestes zu den Highlights.", "Dazu werden vom Glockenspiel des Roten Turms Kinderlieder erklingen. \u201eIm vergangenen Jahr waren \u00fcber 6.000 Teilnehmer beim Lampionumzug dabei\u201c, freut sich Wolfgang Fleischer von der Citygemeinschaft \u00fcber die zunehmende Beliebtheit des Lichterfestes, das vor allem auch auf G\u00e4ste aus dem Umland Halles abzielt.", "Der Sonntag, an dem die L\u00e4den in der Innenstadt von 13 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet haben, wird es zum Abschluss ab 18.30 Uhr auf dem Markt ein Feuerwerk geben. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/sturmtief--herwart--diese-rechte-haben-betroffene-bei-schaeden-und-zugausfaellen-28741652", "article_id": "28741652", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Sturmtief \u201eHerwart\u201c", "article_headline_normal": "Diese Rechte haben Betroffene bei Sch\u00e4den und Zugausf\u00e4llen", "date": "09.10.17, 16:30 Uhr", "author": "Lisa-Maria R\u00f6hling", "article_text": ["Berlin/Halle (Saale) -", "Umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, versp\u00e4tete Z\u00fcge, verw\u00fcstete Grundst\u00fccke \u2013 Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat in Sachsen-Anhalt und anderen Teilen Deutschlands gro\u00dfe Sch\u00e4den hinterlassen. Doch wer kommt f\u00fcr die entstandenen Sch\u00e4den auf? Wir beantworten die wichtigsten Fragen:", "Was sagen die Fahrgastrechte der Deutschen Bahn im Versp\u00e4tungsfall?", "\u00dcblicherweise erstattet die Deutsche Bahn Fahrpreise nach dem folgenden Prinzip: Kommt der Zug 60 Minuten zu sp\u00e4t am Zielbahnhof an, gibt es 25 Prozent des Fahrpreises zur\u00fcck. Ab 120 Minuten sind es 50 Prozent. Kommt der Fahrgast am Bahnhof an und beschlie\u00dft, die Reise erst gar nicht anzutreten, bekommt er den vollen Fahrpreis zur\u00fcck. Bricht er die Reise unterwegs ab und f\u00e4hrt zum Startbahnhof zur\u00fcck, bekommt er den Anteil f\u00fcr die nichtgenutzte Fahrtstrecke zur\u00fcck. Kommt der versp\u00e4tete Zug zwischen 0 und 5 Uhr an, wird ein anderes Transportmittel bezahlt \u2013 bis zu einem Preis von 80 Euro. Gleiches gilt bei ausfallenden Z\u00fcgen, wenn es sich um die letzte fahrplanm\u00e4\u00dfige Verbindung des Tages handelt und das Ziel ansonsten nicht mehr vor 24 Uhr erreichbar w\u00e4re. Gibt es einen Ersatzverkehr oder einen Taxidienst der Bahn, hat der in der Kostenerstattung Vorrang vor einem selbstorganisierten Transport. \u00dcbernachtungskosten werden erstattet, wenn die Weiterfahrt nicht mehr zumutbar w\u00e4re. Auch hier gilt wieder: Stellt die Bahn eine \u00dcbernachtungsm\u00f6glichkeit zur Verf\u00fcgung, hat diese Vorrang. Mitarbeiter vor Ort k\u00f6nnen meist informieren, welcher Fall nun zutrifft und ob selbstorganisierte Alternativen erstattet werden.", "Gelten bei Sturmtief \u201eHerwart\u201c Sonderregeln?", "Nein. Die Fahrgastrechte greifen beim jetzigen Sturm genauso wie sonst auch. Die Deutsche Bahn teilte au\u00dferdem mit, dass die Tickets im Fernverkehr f\u00fcr von den Sturmsch\u00e4den betroffene Strecken ihre G\u00fcltigkeit behalten und entweder kostenfrei storniert werden oder bis eine Woche nach St\u00f6rungsende flexibel genutzt werden k\u00f6nnen. Sitzplatzreservierungen k\u00f6nnen umgetauscht werden. Betroffene Reisende, die ihre bereits gebuchte Reise nicht antreten m\u00f6chten, k\u00f6nnen ihre Tickets geb\u00fchrenfrei zur\u00fcckgeben. Hier finden Sie das entsprechende ", "Erstattungsformular", ". Das Formular f\u00fcr die Fahrgastrechte bei versp\u00e4teten oder ausfallenden Z\u00fcgen finden Sie ", "hier", ".", "Eine Sondertelefonnummer f\u00fcr Reiseinformationen wurde unter ", "08000/996633", " geschaltet.", "\u201eHerwart\u201c hat nicht nur Bahnstrecken lahmgelegt, sondern auch Grundst\u00fccke verw\u00fcstet. Welche Versicherung kommt eigentlich f\u00fcr diese Sch\u00e4den auf?", "Wer gut versichert ist, bekommt die meisten Sturmsch\u00e4den erstattet. Nat\u00fcrlich sind Einzelleistungen immer vom Versicherer abh\u00e4ngig. Deshalb empfiehlt der Gesamtverband der Deutschen Versicherer, sich dar\u00fcber zu informieren, ob man mit dem eigenen Anbieter gut abgesichert ist. Dieser sollten \u00fcber jeden Schaden sofort informiert werden, die Sch\u00e4den sollten gut dokumentiert werden und Reparaturen und Aufr\u00e4umarbeiten sollten immer mit dem Versicherer abgesprochen werden. Au\u00dferdem ist der Versicherte vertraglich verpflichtet, den Schaden so gering wie m\u00f6glich zu halten. So muss ein kaputtes Fenster abgeklebt werden, damit es nicht auch noch reinregnet.", "Sch\u00e4den am Haus sind ein Fall f\u00fcr die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Grunds\u00e4tzlich fallen alle Dinge, die mit dem Grundst\u00fcck fest verbunden sind, unter diesen Versicherungsschutz, sagt eine Sprecherin des Gesamtverbandes der Deutschen Versicherer. Wenn also der Gartenzaun Schaden genommen hat und durch eine gemauerte Fassung fest mit dem Grundst\u00fcck verbunden ist, ist das auch ein Fall f\u00fcr die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Einzige Voraussetzung: Der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht (62 Stundenkilometer) haben. Wie stark der Wind in der Region war, wei\u00df der Deutsche Wetterdienst. Wenn es Sch\u00e4den an einem Rohbau gibt, springt die Bauleistungs- oder die Feuerrohbauversicherung ein.", "Die Hausratversicherung erstattet Sch\u00e4den am sogenannten beweglichen Eigentum, also allen Gegenst\u00e4nden, die in der Wohnung oder in den dazugeh\u00f6rigen Nebengeb\u00e4uden untergebracht sind. Das sind M\u00f6bel, B\u00fccher, Kleidung, Geschirr, Lampen, Elektroger\u00e4te, K\u00fchlschr\u00e4nke und sogar Tierfutter. Auch Gegenst\u00e4nde in der Garage oder auf dem Dachboden wie Rasenm\u00e4her oder Werkzeug fallen darunter. Die Hausratversicherung zahlt f\u00fcr irreparables Inventar den Wiederbeschaffungspreis. F\u00fcr besch\u00e4digte Gegenst\u00e4nde werden entweder die Reparaturkosten \u00fcbernommen oder eine Wertminderung wird erstattet, wenn sie nur noch eingeschr\u00e4nkt genutzt werden k\u00f6nnen. Grunds\u00e4tzlich wird bis zu der H\u00f6he gezahlt, mit der das Eigentum versichert ist. Bei g\u00e4ngigen Versicherern sind das zwischen 650 bis 700 Euro pro Quadratmeter.", "Wie sieht es mit allen anderen Sch\u00e4den aus?", "Die Teilkaskoversicherung \u00fcbernimmt Sch\u00e4den am PKW, die durch Sturm, Hagel oder einen Blitzeinschlag verursacht wurden. Wenn ein Dachziegel vom eigenen Haus durch die Fensterscheibe des Nachbarn fliegt, springt die Haftpflichtversicherung ein. Damit werden Sch\u00e4den an anderen Personen oder deren Eigentum erstattet. Deswegen: Wenn die Ziegel durchs eigene Fenster kracht, kann die Haftpflichtversicherung nichts tun."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/zwei-verletzte-19-jaehriger-rammt-rettungswagen-bei-ueberholmanoever-28741978", "article_id": "28741978", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Zwei Verletzte", "article_headline_normal": "19-J\u00e4hriger rammt Rettungswagen bei \u00dcberholman\u00f6ver", "date": "30.10.17, 10:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wuppertal -", "Ein 19-J\u00e4hriger hat mit seinem Auto in Wuppertal einen Rettungswagen gerammt und sein Fahrzeug samt Insassen anschlie\u00dfend zur\u00fcckgelassen. Zwei Sanit\u00e4ter wurden bei dem Zusammensto\u00df leicht verletzt und mussten in einem Krankenhaus behandelt werden, wie die Polizei am Montag mitteilte.", "Der junge Fahrer habe am Sonntag wegen Gegenverkehrs ein \u00dcberholman\u00f6ver abbrechen m\u00fcssen und sei dem Einsatzwagen ins Heck gefahren. Er stoppte sein Auto und fl\u00fcchtete nach Polizeiangaben zu Fu\u00df - seine drei Mitfahrer blieben im Auto zur\u00fcck.", "Noch w\u00e4hrend der Unfallaufnahme sei er mit einem anderen Wagen zur\u00fcckgekehrt. Es bestehe der Verdacht, dass der Mann unter Alkohol- und Drogeneinfluss stand, hie\u00df es. Der 19-J\u00e4hrige wurde zur Polizeiwache gebracht und musste eine Blutprobe abgeben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/lebensmittel-vergiftet-gericht-verurteilt-lidl-erpresser-zu-haftstrafen-28741586", "article_id": "28741586", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Lebensmittel vergiftet", "article_headline_normal": "Gericht verurteilt Lidl-Erpresser zu Haftstrafen", "date": "30.10.17, 11:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dortmund -", "Wegen Erpressung des Lebensmittel-Discounters Lidl hat das Dortmunder Landgericht zwei M\u00e4nner zu jeweils zwei Jahren und zehn Monaten Haft verurteilt.", "Die beiden 45 und 46-J\u00e4hrigen hatten laut Urteil vom Montag in verschiedenen Filialen in Dortmund, Wuppertal und dem Rheinland mit Pflanzenschutzmittel vergiftete Lebensmittel in die Regale gestellt. Die Dosierung war dem Gericht zufolge aber so gering, dass zu keiner Zeit eine Gefahr f\u00fcr Verbraucher bestand. Zur Zahlung der sp\u00e4ter per E-Mail geforderten f\u00fcnf Millionen Euro in der Internetw\u00e4hrung Bitcoin kam es nicht. Die Angeklagten hatten die Tat bis zuletzt bestritten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/nahe-geoeffnetem-fenster-geklettert-kleinkind-stuerzt-aus-zweitem-stockwerk-28742624", "article_id": "28742624", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Nahe ge\u00f6ffnetem Fenster geklettert", "article_headline_normal": "Kleinkind st\u00fcrzt aus zweitem Stockwerk", "date": "30.10.17, 12:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Melsungen -", "Ein Kleinkind hat im nordhessischen Melsungen einen Sturz aus dem zweiten Stock eines Wohnhauses \u00fcberstanden. Der zweij\u00e4hrige Junge gelangte am Montagmorgen beim Spielen in einen Raum, in dem das Fenster zum L\u00fcften ge\u00f6ffnet war. Dort war er \u00fcber einen Stuhl auf einen vor dem Fenster stehenden Tisch geklettert und hinausgest\u00fcrzt, wie die Polizei in Homberg/Efze berichtete.", "Ein Rettungshubschrauber brachte den Jungen in ein Krankenhaus. Das Kind sei nach dem Sturz bei Bewusstsein und ansprechbar gewesen, berichteten die Beamten. \u201eDem ersten Anschein nach verhinderte das lockere Erdreich eines Blumenbeetes unter dem Fenster, dass das Kind sich schwerere Verletzungen zuzog\u201c, berichtete ein Polizeisprecher. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/fall-kim-wall-mordverdaechtiger-u-boot-bauer-gesteht-zerstueckelung-der-leiche-28742676", "article_id": "28742676", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Fall Kim Wall", "article_headline_normal": "Mordverd\u00e4chtiger U-Boot-Bauer gesteht Zerst\u00fcckelung der Leiche", "date": "30.10.17, 13:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kopenhagen -", "Der mordverd\u00e4chtige d\u00e4nische U-Boot-Bauer Peter Madsen hat zugegeben, die Leiche der Journalistin Kim Wall zerst\u00fcckelt zu haben. Nach eigenen Angaben hat er die Teile ins Wasser geworfen, wie die Kopenhagener Polizei am Montag mitteilte. ", "Der Erfinder (46) behaupte inzwischen zudem, die 30 Jahre alte Journalistin sei im Inneren seines U-Bootes an Kohlenmonoxidvergiftung gestorben, w\u00e4hrend er an Deck gewesen sei.", "Zuvor hatte Madsen noch angegeben, ", "der Schwedin sei eine schwere Klappe auf den Kopf gefallen", ". Am Sch\u00e4del der Frau fand man von einer solchen Verletzung aber keine Spuren. Den Mord bestreite Madsen weiter, teilte die Polizei mit.\u00a0(dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/im-zug-vater-schlaegt-dreijaehrigen-sohn-und-nimmt-dann-wache-auseinander-28743540", "article_id": "28743540", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Im Zug", "article_headline_normal": "Vater schl\u00e4gt dreij\u00e4hrigen Sohn und nimmt dann Wache auseinander", "date": "30.10.17, 12:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["K\u00f6ln -", "Dass manche Eltern mit einem kindgerechten Umgang mit ihrem Nachwuchs \u00fcberfordert zu sein scheinen, zeigte sich am Samstagabend in einem Zug nach K\u00f6ln.", "Eine Zeugin hatte gegen 22 Uhr beobachtet, wie ein Mann (27) im Regionalexpress 9 mehrmals seinem Sohn (3) gegen den Kopf schlug, w\u00e4hrend die schwangere Ehefrau (22) des Mannes mit einem S\u00e4ugling (zehn Monate alt) unt\u00e4tig daneben sa\u00df. Sofort alarmierte die K\u00f6lnerin die Polizei und berichtete, was sie soeben gesehen hatte.", "Kurz darauf br\u00fcllten beide Eltern ihre Kinder aggressiv und lauthals an und schrien mehrfach: \u201eBe quiet!\u201c (auf Deutsch: Sei leise!).", "Nachdem der Zug den K\u00f6lner Hauptbahnhof erreicht hatte, nahmen Beamte der Bundespolizei die Aggro-Eltern und die beiden Kinder in Empfang. W\u00e4hrend die Beamten sich von der Zeugin noch einmal genau erkl\u00e4ren lie\u00dfen, was passiert war, folgte der beschuldigte Vater den Polizisten nur widerwillig zur Wache.", "Das Jugendamt war von den Ermittlern bereits kontaktiert und in Kenntnis gesetzt worden. Zum Schutz der beiden Kinder wurden diese der Obhut des Jugendamtes \u00fcbergeben, wogegen sich die Mutter so heftig wehrte, dass sie mit Verletzungen in ein Krankenhaus gebracht werden musste.", "Auch ihr Ehemann drehte im Durchsuchungsraum der Wache vollst\u00e4ndig durch, als er erfuhr, dass er die Kinder nicht mehr mitnehmen d\u00fcrfe. Der Ghanaer riss kurzerhand eine im Boden verschraubte Sitzbank aus der Verankerung, schlug eine Sicherheitsscheibe ein und zerst\u00f6rte die Zimmert\u00fcr. Nur mit Unterst\u00fctzung der Feuerwehr konnte diese wieder ge\u00f6ffnet werden.", "Die Bundespolizisten setzten Pfefferspray ein, um den Brutalo zu \u00fcberw\u00e4ltigen und zu fesseln. Ein angeforderter Notarzt stellte den Mann ruhig und lie\u00df ihn in ein Krankenhaus einliefern.", "Da keine Haftgr\u00fcnde vorlagen, wurde das Ehepaar am Sonntagmorgen wieder entlassen. Die Ermittlungen der Bundespolizei wegen Misshandlung von Schutzbefohlenen, Widerstand gegen Vollstreckungsbeamte und Sachbesch\u00e4digung dauern an. (exfo)", "Dieser Text erschien zu bei ", "express", ".de."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/besitzer-in-u-haft-plantage-mit-1-500-cannabis-pflanzen-beschlagnahmt-28743768", "article_id": "28743768", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Besitzer in U-Haft", "article_headline_normal": "Plantage mit 1.500 Cannabis-Pflanzen beschlagnahmt", "date": "30.10.17, 15:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sch\u00f6ppingen -", "In Sch\u00f6ppingen (NRW) hat die Polizei am Freitag bei einer Durchsuchung knapp 1.500 Hanfpflanzen beschlagnahmt.", "Nach einem anonymen Hinweis, in dem von Drogenanbau \u201eim gro\u00dfen Stil\u201c die Rede war, fanden die Beamten in einem Einfamilienhaus die Plantage. Die Pflanzen wurden im Keller sowie in weiteren R\u00e4umen des ersten Obergeschosses gez\u00fcchtet.", "Gegen den 41-j\u00e4hrigen Anwohner des Hauses wurde ein Strafverfahren wegen des Versto\u00dfes gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz eingeleitet. Er befindet sich derzeit in Untersuchungshaft."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/prozess-zu-amoklauf-von-muenchen-vater-von-opfer-nach-wutausbruch-des-saals-verwiesen-28743750", "article_id": "28743750", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Prozess zu Amoklauf von M\u00fcnchen", "article_headline_normal": "Vater von Opfer nach Wutausbruch des Saals verwiesen", "date": "30.10.17, 14:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fcnchen -", "Im Prozess gegen den aus Marburg stammenden, mutma\u00dflichen Waffenverk\u00e4ufer des Amokl\u00e4ufers von M\u00fcnchen hat der Vater eines der Todesopfer einen Eklat verursacht. W\u00e4hrend der Verhandlung am Montag vor dem Landgericht M\u00fcnchen stand der Mann auf, schlug mit der Faust gegen eine Trennwand und rief in Richtung des Angeklagten Philipp K.: \u201eDu sollst nie rauskommen!\u201c", "Richter Frank Zimmer verwies den Nebenkl\u00e4ger, der bereits auf dem Weg zum Ausgang war, des Saals. Der Sohn des Mannes geh\u00f6rt zu den neun Menschen, die der Amokl\u00e4ufer David S. am 22. Juli 2016 im Olympia-Einkaufszentrum erschoss, bevor er sich selbst t\u00f6tete. Der in Untersuchungshaft sitzende Angeklagte soll S. die Tatwaffe vom Typ Glock 17 verkauft haben. Er ist wegen fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung in neun F\u00e4llen und illegalen Waffenhandels auch in weiteren F\u00e4llen angeklagt. Zum Prozessauftakt hatte er ein Gest\u00e4ndnis abgelegt.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/sturmtief--herwart--letzte-haupt-bahnstrecke-wieder-freigegeben-28744600", "article_id": "28744600", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Sturmtief \u201eHerwart\u201d", "article_headline_normal": "Letzte Haupt-Bahnstrecke wieder freigegeben", "date": "30.10.17, 18:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Nach dem gro\u00dfen Herbststurm \u201eHerwart\u201c rollt der Bahnverkehr auf den meisten Strecken in Deutschland wieder. ", "Allerdings mussten sich die Fahrg\u00e4ste am Montag noch auf Versp\u00e4tungen einrichten, wie die Bahn mitteilte.", " Der Sturm hatte bundesweit gro\u00dfe Sch\u00e4den angerichtet. Auf der Nordseeinsel Wangerooge sp\u00fclte die Flut ein gro\u00dfes St\u00fcck des Badestrandes weg. Vor der ostfriesischen Insel Langeoog sa\u00df am Montag weiter ein gro\u00dfer Frachter fest.", "Der Oktober 2017 mag vielen Menschen vor allem wegen der Herbstst\u00fcrme \u201eXavier\u201c und \u201eHerwart\u201c in Erinnerung bleiben. Nach der vorl\u00e4ufigen Bilanz des ", "Deutschen Wetterdienstes (DWD) war der Monat aber auch \u00fcberdurchschnittlich warm", " und mit einer Durchschnittstemperatur von 11,1 Grad einer der zehn w\u00e4rmsten Oktobermonate seit Beginn der fl\u00e4chendeckenden Temperaturaufzeichnungen im Jahr 1881.", "Als letzte Hauptstrecke gab die Bahn am Nachmittag die Verbindung zwischen Deutschlands gr\u00f6\u00dften St\u00e4dten Berlin und Hamburg wieder frei. Dort war zwischen Boizenburg und Hagenow in Mecklenburg ein Baum in eine Oberleitung gest\u00fcrzt. Die Reparatur dauerte l\u00e4nger als erwartet.", "Im Regionalverkehr im Osten und Norden waren am Montag noch einige Abschnitte gesperrt, in Schleswig-Holstein etwa zwischen Itzehoe und Elmshorn. Nur eingleisig befahrbar blieben vorerst die Strecken von Berlin nach Stralsund und nach Rostock.", "Auf der Route zwischen Hannover und Berlin fuhren ab Montagmorgen wieder Z\u00fcge, ebenso auf den Trassen Hannover-Magdeburg, Berlin und Dresden, sowie M\u00fcnster und Norddeich. Die Deutsche Bahn hatte am Sonntag in sieben Bundesl\u00e4ndern ihren Fernverkehr gestoppt.", "Am Tag nach einem Bootsungl\u00fcck in Mecklenburg-Vorpommern mit bisher zwei Toten wurde der dritte Gekenterte weiter vermisst. Die Suche nach dem 48-J\u00e4hrigen blieb zun\u00e4chst erfolglos, wie ein Sprecher der Wasserschutzpolizei sagte. Die Urlauber waren am Sonntag trotz Warnung vor Sturmtief \u201eHerwart\u201c mit einem kleinen Motorboot auf den aufgew\u00fchlten Peenestrom hinausgefahren und gekentert. ", "Am Sonntag war auch ein Camper an der Nordsee im Sturm ertrunken.", "Ein 61-j\u00e4hriger J\u00e4ger aus dem Emsland wurde am Montag in Prangendorf (Mecklenburg-Vorpommern) tot aufgefunden. Nach Angaben der Polizei lag er unter einem umgest\u00fcrzten Hochsitz. Die Situation am Fundort weise darauf hin, dass der Hochsitz im Sturm umst\u00fcrzte und dabei den Mann unter sich begrub. Damit w\u00e4re der J\u00e4ger das vierte Todesopfer des Herbststurms in Deutschland.", "In Tschechien kamen drei Menschen im Sturm ums Leben. Ein 85-J\u00e4hriger, der am Sonntag in der Stadt Bela pod Bezdezem (Wei\u00dfwasser) von einem herabst\u00fcrzenden Baum getroffen worden war, erlag nach Angaben der Agentur CTK im Krankenhaus seinen schweren Verletzungen. Zuvor waren bereits ein Mann und eine Frau von B\u00e4umen erschlagen worden. Nach Angaben des Wetterdienstes CHMU war es der verheerendste Sturm in Tschechien seit Orkan Kyrill im Januar 2007.", "In Polen t\u00f6tete der Sturm mindestens zwei Menschen get\u00f6tet und verletzte 16 weitere. Die Feuerwehr r\u00fcckte zu rund 8000 Eins\u00e4tzen aus, wie Rettungskr\u00e4fte am Montag mitteilten.", "In der Nordsee lief vor Langeoog ein Frachter im Sturm auf Grund.", " S\u00e4mtliche Rettungsversuche schlugen zun\u00e4chst fehl. Die 225 Meter lange, unbeladene \u201eGlory Amsterdam\u201c hatte sich am Sonntag in der Deutschen Bucht losgerissen. Nach bisherigen Erkenntnissen seien die 22 an Bord befindlichen Menschen unverletzt, hie\u00df es vom deutschen Havariekommando, das die Einsatzleitung \u00fcbernahm. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/tipps-vom-experten-was-koennen-eltern-tun--damit-kinder-nicht-nur-aufs-handy-starren--28635716", "article_id": "28635716", "section": "leben", "article_headline_strong": "Tipps vom Experten", "article_headline_normal": "Was k\u00f6nnen Eltern tun, damit Kinder nicht nur aufs Handy starren?", "date": "27.10.17, 09:53 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["So sehr es manche Eltern auch emp\u00f6rt, wie viel Zeit ihre Kinder mit dem Handy verbringen \u2013 manchmal wird es auch den Kindern und Jugendlichen selbst zu viel, wenn mittags nach der Schule bis zu 1000 WhatsApp-Nachrichten aus mehreren Gruppen auf sie warten.", "Wie ist es also innerhalb von Familien m\u00f6glich, den Smartphone-Gebrauch zu regulieren \u2013 und zwar ohne, dass es Verbote braucht? Welche Regeln k\u00f6nnen helfen, welche sind Quatsch?", "Diesem Thema widmet sich der Medienexperte Thomas Feibel in seinem neuen Buch \u201e", "Jetzt pack doch mal das Handy weg", "\u201c, f\u00fcr das er mit Eltern, Psychologen und Erziehern gesprochen hat.", "Den Umgang mit Tablets und Smartphones h\u00e4lt er f\u00fcr das \u201eStreitthema Nummer Eins\u201c in Familien, eine \u201eerzieherische Mammutaufgabe\u201c. Wie also k\u00f6nnen Eltern dem WhatsApp-Dauerchat etwas entgegensetzen? Sind handyfreie Zeiten sinnvoll? Wie k\u00f6nnen sich Familien exklusive Zeit zur\u00fcckerobern? Wie kann die digitale Erziehung gelingen?", "Selbstverst\u00e4ndlich ist das in jeder Familie anders, aber Feibel, der selbst vier Kinder hat und das B\u00fcro f\u00fcr Kindermedien in Berlin leitet, liefert individuelle L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge.", "\u201eWarte kurz, ich muss nur noch eben kurz\u2026\u201c", " Wie oft sagen Eltern diesen Satz am Tag \u2013 und tippen dann wild in ihr Handy? Eltern erziehen ihre Kinder nicht nur durch ihre Worte, sondern vor allem durch ihre Taten. Kinder sehen Mutter und Vater als Vorbilder \u2013 ob sie wollen oder nicht. \u201eKinder sind gnadenlos gute Beobachter\u201c.\u00a0 Sie bekommen mit, wenn die Eltern panisch nach ihrem Handy suchen, wenn sie es mal nicht finden k\u00f6nnen. Der Sog ist riesig. Wieso eigentlich?", "Am Beispiel Fernsehen l\u00e4sst sich das ganz gut beschreiben. In den meisten Familien l\u00e4uft das Ger\u00e4t nur zu bestimmten Zeiten, obwohl man wei\u00df, dass den ganzen Tag etwas gesendet wird. Man hat einen Umgang damit gefunden. Aber: Der Fernseher kommt auch nicht mit zum Einkaufen und klingelt oder vibriert, um unsere Aufmerksamkeit zu gewinnen.", "Das macht es so schwer, abzuschalten. Aber: \u201eErziehung bedeutet immer auch ein h\u00fcbsches St\u00fcck Selbsterziehung\u201c, schreibt Feibel. Nicht fluchen, das Handy mal weglegen \u2013 das sei schwierig, aber wichtig. Auch, um dann Regeln f\u00fcr den Umgang der Kinder mit dem Handy festzulegen. \u201eSicher, st\u00e4ndige Reibungen und Auseinandersetzungen um das Smartphone sind f\u00fcr alle Beteiligten anstrengend und zerm\u00fcrbend, jedoch auch ein unverzichtbarer Prozess in der Kindererziehung.\u201c", "Eltern sollten sich also fragen, was f\u00fcr ein Vorbild sie selbst sind, Mut zu Autorit\u00e4t haben (etwa: \u201eDas Smartphone kommt nicht mit ins Kinderzimmer\u201c) und ihre Balance von Smartphone und Beruf \u00fcberdenken. K\u00f6nnen sie selbst das Handy beim Abendessen nicht weglegen, wird es schwer, das beim Nachwuchs durchzusetzen.", "Es bringt nichts, die digitalen M\u00f6glichkeiten zu verteufeln, sie bieten sowohl Chancen als auch Risiken. ", "Darum ist die Pr\u00e4vention so wichtig", ". Kinder brauchen den Schutz ihrer Eltern, sie m\u00fcssen stark gemacht werden, damit sie auch selbst merken, wenn ein Kontakt unangenehm wird \u2013 oder wann sie einfach auch selbst mal abschalten. Stichwort: Selbstregulierung.", "Eine Sensibilisierung der Kinder f\u00fcr ", "Datenschutz und Privatsph\u00e4re", " ist ebenso unerl\u00e4sslich wie der Grundsatz, sich nie mit jemandem zu verabreden, den man nur aus dem Netz kennt.", "Und trotzdem braucht es eben auch Regeln. Denn \u201eein Kind, das von klein auf weitgehend regelfrei mit Smartphone und Tablet herumhantieren durfte, l\u00e4sst sich sp\u00e4ter im Teenager-Alter nur wenig bis gar nichts mehr sagen. Was dann bleibt, sind genervte Eltern, genervte Kinder und ein bisschen T\u00fcrenknallen.\u201c", "F\u00fcr die Sicherheit der Kinder ist es wichtig, dass es eine Drittanbietersperre gibt, denn bei manchen Apps \u201ereicht schon das versehentliche Antippen eines Werbebanners, um ein Abo anzuschlie\u00dfen.\u201c In-App-K\u00e4ufe sollten auf dem Handy zudem deaktiviert werden, ", "sonst geben die Kinder schon mal 500 Euro f\u00fcr virtuelles Heu f\u00fcr ein Bauernhof-Spiel aus", ".", "Im Ausland sollten auch die mobilen Daten deaktiviert werden, um keine \u00dcberraschung auf der Telefonrechnung zu erleben. Au\u00dferdem ist es wichtig, den Kindern zu erkl\u00e4ren, dass sie niemals ihre Handynummer eingeben sollten.", "Wer glaubt, dass sein Kind handys\u00fcchtig ist, ", "kann hier einen Selbsttest durchf\u00fchren", ". Um dem entgegenzuwirken oder gleich vorzubeugen \u2013 auch daf\u00fcr bietet Feibel Ideen. F\u00fcr weniger Stress und mehr Lebensqualit\u00e4t in der Familie empfiehlt er das tempor\u00e4re L\u00f6schen von Apps auf dem Smartphone. Au\u00dferdem das Ausschalten von Meldungen im Sperrbildschirm, abgeschaltete Lesebest\u00e4tigungen bei WhatsApp und ab und zu auch einfach mal das Einschalten des Flugmodus. Im Urlaub oder am Wochenende kann auch mal beschlossen werden, das Handy gar nicht einzuschalten.", "Am Ende l\u00e4sst sich nach dieser angenehmen und ohne Zeigefinger daherkommenden Lekt\u00fcre das Fazit ziehen: Ja, es braucht Erziehung. Ja, das ist anstrengend. Aber ja, es lohnt sich auch. F\u00fcr ein friedliches Miteinander ohne Komplettverzicht \u2013 aber eben auch ohne Sucht.", "Thomas Feibel: \u201e", "Jetzt pack doch mal das Handy weg \u2013 wie wir unsere Kinder von der digitalen Sucht befreien", "\u201c, Ullstein."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/eltern-kind-kostueme-geniale-verkleidungsideen-fuer-familien-zu-halloween-24939560", "article_id": "24939560", "section": "leben", "article_headline_strong": "Eltern-Kind-Kost\u00fcme", "article_headline_normal": "Geniale Verkleidungsideen f\u00fcr Familien zu Halloween", "date": "30.10.17, 13:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halloween ist in den USA ein gro\u00dfes Ding. Da wird vom Baby bis zum Papa jeder in ", "ein ausgefallenes Kost\u00fcm", " gesteckt. Nat\u00fcrlich alles perfekt aufeinander abgestimmt. Wir\u00a0haben die schr\u00e4gsten und kreativsten Familien-Kost\u00fcme im Netz gesucht. Zur Nachahmung unbedingt empfohlen \u2013 der n\u00e4chste Karneval ist nicht mehr weit!", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/auto/winterreifen-diese-neuerung-betrifft-alle-autofahrer-ab-1--januar-28572774", "article_id": "28572774", "section": "leben", "article_headline_strong": "Winterreifen", "article_headline_normal": "Diese Neuerung betrifft alle Autofahrer ab 1. Januar", "date": "30.10.17, 07:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fcnchen -", "Wer Winterreifen kauft, sollte demn\u00e4chst nicht nur auf Qualit\u00e4t, individuelle Fahreigenschaften und den Preis achten, sondern auch auf das sogenannte \u201eAlpine\u201c-Symbol. Darauf weist der ADAC hin.", "Das dreigezackte Bergpiktogramm mit der Schneeflocke in der Mitte ist Pflicht f\u00fcr alle Winterreifen, die ab 1. Januar 2018 hergestellt werden. Das bisherige M+S-Zeichen reicht dann f\u00fcr neu produzierte Winterreifen nicht mehr aus. \u00dcbergangsweise (bis 30.9.2024) erf\u00fcllen jedoch bereits hergestellte Reifen mit M+S-Kennzeichnung noch die Winterreifenpflicht, das hei\u00dft Verbraucher m\u00fcssen ihre bereits vorhandenen Winterreifen nicht sofort ersetzen.", "Dem neuen Symbol liegt ein h\u00f6herer Qualit\u00e4tsanspruch zugrunde: W\u00e4hrend f\u00fcr die Bezeichnung M+S keine einheitlichen winterlichen Pr\u00fcfkriterien erforderlich sind, m\u00fcssen Reifen f\u00fcr das \"Alpine\"-Symbol bei einem vergleichenden Bremstest auf Schnee Mindestqualit\u00e4ten nachweisen.", "Neu ist die Regelung, dass k\u00fcnftig auch der Halter bestraft wird, wenn er zul\u00e4sst oder gar anordnet, dass sein Fahrzeug bei ", "\u201e", "Glatteis, Schneegl\u00e4tte, Schneematsch, Eis- und Reifgl\u00e4tte\u201c ohne Winterreifen bewegt wird. F\u00fcr Halter und Fahrer ergeben sich folgende Strafen:", "Fahrer:", " Der einfache Versto\u00df gegen die Winterreifenpflicht wird wie bisher mit einem Bu\u00dfgeld in H\u00f6he von 60 Euro und einem Punkt im Verkehrszentralregister bestraft. Bei st\u00e4rkeren Behinderungen steigt die Strafe auf 80 Euro und einen Punkt.\u00a0", "Halter:", " Der Halter eines Fahrzeugs muss bei Versto\u00df mit einer Geldbu\u00dfe von 75 Euro und einem Punkt in Flensburg rechnen.", "\u00dcbrigens: Motorr\u00e4der sind von der Winterreifenpflicht ausgenommen. Denn zum einen gibt es kaum Reifen auf dem Markt, die die entsprechende Kennzeichnung haben. Zum anderen lassen Motorradfahrer ihr Bike im Winter sowieso weitgehend stehen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/auto/kfz-versicherungen-fuer-senioren-warum-alte-menschen-mehr-zahlen-muessen-28740934", "article_id": "28740934", "section": "leben", "article_headline_strong": "Kfz-Versicherungen f\u00fcr Senioren", "article_headline_normal": "Warum alte Menschen mehr zahlen m\u00fcssen", "date": "30.10.17, 09:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fcnchen -", "Deutschlands Rentner leben im Stra\u00dfenverkehr immer gef\u00e4hrlicher: Die Zahl der in Autounf\u00e4lle mit Verletzten oder Toten verwickelten Menschen \u00fcber 65 hat sich im Laufe von 25 Jahren mehr als verdoppelt - obwohl die Zahl der Unf\u00e4lle insgesamt zur\u00fcckgegangen ist.", "Und wenn ein alter Mensch verungl\u00fcckt, sind auch die Folgen h\u00e4ufig gravierend: Ein Drittel aller Verkehrstoten sind Senioren, obwohl sie nur ein gutes F\u00fcnftel der Bev\u00f6lkerung stellen.", "Die nackten Zahlen: 1991 waren nach einer k\u00fcrzlich aktualisierten Aufstellung des Statistischen Bundesamts in Wiesbaden deutschlandweit noch weit \u00fcber eine halbe Million Autofahrer in \u201eUnf\u00e4lle mit Personenschaden\u201c verwickelt. 2016 waren dann fast 130.000 Fahrer weniger an Unf\u00e4llen mit Verletzten beteiligt. Doch die Zahl der Unfallfahrer im Pensionsalter hat sich seither verdoppelt: von knapp 23.000 auf \u00fcber 48.000.", "Die Ursachen sind vielf\u00e4ltig: Ein Faktor ist schlicht der demografische Wandel - die Zahl der alten Menschen w\u00e4chst. Und abgesehen davon ist die \u00e4ltere Generation heutzutage sehr mobil.", "Senioren im Stra\u00dfenverkehr seien aber \u201ekeine besondere Gef\u00e4hrdergruppe f\u00fcr andere im Stra\u00dfenverkehr\u201c, sagt J\u00f6rg Kubitzki, Unfallforscher im Allianz Zentrum f\u00fcr Technik (AZT) des gr\u00f6\u00dften deutschen Versicherers. \u201eIm Vergleich zu anderen Altersgruppen sind sie unterdurchschnittlich h\u00e4ufig in Unf\u00e4lle mit Personensch\u00e4den verwickelt. Es ist eher so, dass Senioren sich vor allem selbst gef\u00e4hrden, wenn sie verunfallen.\u201c", "Das l\u00e4sst sich aus der Statistik ablesen: Die Zahl der Verkehrstoten ist in den vergangenen Jahrzehnten in allen Altersgruppen gesunken, auch bei den Senioren. Doch ihr Anteil an den t\u00f6dlichen Unf\u00e4llen steigt und steigt: 1991 war jeder sechste Verkehrstote \u00fcber 65 Jahre alt, 2016 bereits jeder dritte. Besonders gef\u00e4hrdet sind alte Menschen ganz offensichtlich auf dem Fahrrad: 2016 starben 393 Menschen in Deutschland bei Zweiradunf\u00e4llen, davon 232 Senioren - ein Anteil von fast 60 Prozent.", "Da die von Senioren verursachten Unf\u00e4lle steigende Kosten verursachen, hat die Versicherungsbranche in den vergangenen Jahren fl\u00e4chendeckend reagiert: Im Rentenalter ist die Kfz-Versicherung teurer als f\u00fcr Menschen mittleren Alters. Dabei geht es keineswegs nur um schwere Unf\u00e4lle mit Toten und Verletzten.", "\u201eF\u00fcr Versicherungen relevant ist vor allem die Masse der Sachsch\u00e4den\u201c, sagt Allianz-Unfallforscher Kubitzki. \u201e\u00dcber drei Viertel der Unf\u00e4lle sind Sachsch\u00e4den ohne Verletzte. Wenn es um die Masse dieser Sachsch\u00e4den geht \u2013 Parkrempler und dergleichen -, sind Senioren durchaus auff\u00e4llig.\u201c", "Das Vergleichsportal Verivox hat f\u00fcr eine Modellrechnung rund 150 Kfz-Tarife verglichen: Demnach zahlt ein 80-J\u00e4hriger im Schnitt aller Versicherungsanbieter 82 Prozent mehr f\u00fcr die Kfz-Haftpflicht (mit Vollkasko) als ein 45-J\u00e4hriger, wenn abgesehen vom Alter s\u00e4mtliche Kriterien gleich sind.", "Senioren sind allerdings oft jahrzehntelang unfallfrei gefahren und dementsprechend h\u00e4ufig in niedrigen Schadenfreiheitsklassen eingruppiert. \u201eDoch selbst dann k\u00f6nnen die Senioren den Zuschlag nicht kompensieren\u201c, sagt ein Verivox-Sprecher. Selbst mit dem h\u00f6chstm\u00f6glichen Schadenfreiheitsrabatt zahlten sie in der Modellrechnung noch 18 Prozent mehr als der 45-J\u00e4hrige mit einem mittleren Rabatt.", "Der Gesamtverband der Versicherungswirtschaft (GDV) wertet j\u00e4hrlich die Kfz-Unf\u00e4lle aus. Demnach steigt die Wahrscheinlichkeit eines Unfalls ab 68 Jahren rapide. In mittleren Jahren haben im Schnitt nur 52 von 1000 Autofahrern einen Unfall, wie der \u201eJahresgemeinschaftsstatistik\u201c zu entnehmen ist. Mit 68 Jahren sind es bereits 60 von 1000, ab Ende 70 dann \u00fcber 80.", "\u201eWeil Lebensalter und Schadenrisiko so eindeutig zusammenh\u00e4ngen, sind Zuschl\u00e4ge f\u00fcr \u00e4ltere Fahrer nicht nur gerechtfertigt, sondern auch gerecht\u201c, argumentierte J\u00f6rg Rheinl\u00e4nder, Vorstandsmitglied bei der HUK Coburg, in einem Aufsatz f\u00fcr den GDV.", "Paradoxerweise k\u00f6nnte eine Tugend des Alters negative Auswirkungen haben: Menschen vorger\u00fcckten Alters sind in der Regel weniger leichtsinnig als j\u00fcngere Zeitgenossen. Manche fahren freiwillig weniger - aber das tut dem Fahrk\u00f6nnen nicht gut. \u201eDas Risiko eines Unfalls h\u00e4ngt in hohem Ma\u00dfe von der Fahrleistung ab. Wer weniger f\u00e4hrt, verliert an Kompetenz. Manche Senioren fahren weniger als tausend Kilometer im Jahr\u201c, sagt Kubitzki.", "\u201eSenioren sind vorsichtig\u201c, meint der Allianz-Unfallforscher - \u201eaber die Vorsicht f\u00fchrt h\u00e4ufig dazu, dass sie auf risikoarme Fahrten verzichten und beispielsweise nicht mehr auf der Autobahn fahren, wo vergleichsweise wenige Unf\u00e4lle passieren.\u201c Weniger h\u00e4ufig verzichteten alte Menschen auf Fahrten zum Einkaufen oder zum Arzt. Doch der inner\u00f6rtliche Verkehr ist vergleichsweise gef\u00e4hrlich, die \u201eUnfallexposition\u201c h\u00f6her.", "Die regelm\u00e4\u00dfig geforderten Fahrt\u00fcchtigkeitspr\u00fcfungen f\u00fcr Senioren w\u00fcrden jedenfalls nichts bringen, meint Kubitzki. \u201eIn der Verkehrssicherheitsforschung ist die allgemeine Einsch\u00e4tzung, dass regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfungen der Fahreignung faktisch keinen Nutzen bringen.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/experte-erklaert-warum-ist-das-mittelmeer-eigentlich-klarer-als-die-nordsee--28642162", "article_id": "28642162", "section": "leben", "article_headline_strong": "Experte erkl\u00e4rt", "article_headline_normal": "Warum ist das Mittelmeer eigentlich klarer als die Nordsee?", "date": "26.10.17, 13:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nat\u00fcrlich, ein Trip an die Nord- oder Ostsee kann sehr sch\u00f6n sein, aber manchmal wirkt das Meer doch ziemlich tr\u00fcb. Ganz anders als an vielen Badeorten am Mittelmeer, das dort mit klarem t\u00fcrkisfarbenem Wasser sofort die Sehnsucht weckt, hineinzuspringen.", "Aber woran liegt es, dass das Wasser an den deutschen K\u00fcsten tr\u00fcber ist als in manch anderen Gebieten? Der Grund hierf\u00fcr sind winzige Teilchen, die in der Nord- und Ostsee schweben, und das Sonnenlicht streuen, wie Dr. Herbert Siegel vom ", "Leibniz-Institut f\u00fcr Ostseeforschung\u00a0", "in Warnem\u00fcnde erkl\u00e4rt.", "Dazu z\u00e4hlten etwa fein gemahlener Sand, Ton oder Lehm. Die Teilchen w\u00fcrden zum Beispiel durch gro\u00dfe Fl\u00fcsse, wie die Elbe, ins Meer hineingetragen oder durch die Str\u00f6mung bei Ebbe und Flut im Wasser gelangen. Auch pflanzliche Planktonteilchen sorgen daf\u00fcr, dass das Wasser besonders w\u00e4hrend der Algenbl\u00fcten in Nord- und Ostsee tr\u00fcb bis milchig wirkt.", "Im Fr\u00fchjahr und Sommer ist Bl\u00fctezeit, was die Planktonproduktion angeht. \u201eDas bedeutet, dass das Nord- und Ostseewasser in den Wintermonaten am klarsten ist\u201c, sagt Siegel. Davon k\u00f6nnen allerdings nur abgeh\u00e4rtete Badeurlauber profitieren.", "Und wie sieht es in anderen Meeresregionen aus? \u201eIm zentralen Ozean au\u00dferhalb der Einflussgebiete gro\u00dfer Str\u00f6me ist das Oberfl\u00e4chenwasser sehr n\u00e4hrstoffarm, es gibt kaum Planktonentwicklung und das Wasser ist klar\u201c, erkl\u00e4rt der Wissenschaftler. Das gilt zum Teil auch f\u00fcr das Mittelmeer: \u201eDer \u00f6stliche Teil ist sehr n\u00e4hrstoffarm\u201c, erkl\u00e4rt der Experte, und geh\u00f6re nach der Sargasso See im Atlantik s\u00fcdlich der Bermuda-Inseln zu den klarsten Meeresgebieten.", "Wer sich also beim n\u00e4chsten Strandbesuch an Nord- oder Ostsee \u00fcber tr\u00fcbes Wasser wundert, sollte sich einfach in Erinnerung rufen, was die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind. Mit Schmutz hat das rein gar nichts zu tun.\u00a0 Auch wenn Nord- und Ostsee an einigen Stellen getr\u00fcbt seien, h\u00e4tten die deutschen K\u00fcsten h\u00e4tten im Zuge der EU-Wasserrahmenrichtlinien eine sehr gute Wasserqualit\u00e4t bescheinigt bekommen, so Siegel. Ein weiteres Argument f\u00fcr den n\u00e4chsten Badeurlaub an Nord- oder Ostsee. (rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/falscher-luxus-in-russland-kann-man-jetzt-einen-fake-jet-fuer-instagram-fotos-mieten-28729168", "article_id": "28729168", "section": "leben", "article_headline_strong": "Falscher Luxus", "article_headline_normal": "In Russland kann man jetzt einen Fake-Jet f\u00fcr Instagram-Fotos mieten", "date": "27.10.17, 10:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Exotische Reiseziele, exquisites Essen, teure Autos \u2013 solche Bilder finden sich auf den Instagram-Accounts von Menschen, die sich Luxus leisten k\u00f6nnen oder dies zumindest vorgeben. Fehlt nur noch ein Bild ", "des Privatjets", ". Was aber, wenn das Geld f\u00fcr ein solch teures Luxusobjekt doch nicht reicht?", "Die russische Firma ", "\u201ePrivate Jet Studio\u201c", " mit Sitz in Moskau wei\u00df Rat. Ihr Gesch\u00e4ftskonzept: Sie bietet einen Luxus-Jet als Hintergrund-Kulisse f\u00fcr alle Instagramer an, die sich einen echten Jet nicht leisten k\u00f6nnen, wie der britische ", "Independent", " berichtet. Vor der \u201eGulfstream\u201c-Maschine kann man etliche Selfies schie\u00dfen und sich auf der Gangway des Luxus-Jets ablichten lassen.", "Auch in den gem\u00fctlichen Sesseln der Kabine kann man sich l\u00fcmmeln, das Macbook richtig positionieren, dazu ein Gl\u00e4schen Champagner trinken und blo\u00df nicht vergessen, alles mit dem Smartphone festzuhalten und bei Instagram zu posten: #luxuslife #jetset #busy #justanormalmonday. Die Sache hat nur einen Haken: Der Jet wird nat\u00fcrlich niemals abheben und das vermeintliche Jetset-Leben ist reiner Fake.", "Eine Foto-Session in dem Privatjet ist allerdings auch nicht gerade g\u00fcnstig. F\u00fcr ein Zwei-Stunden-Shooting mit einem professionellen Fotografen bezahlt man 14.000 Rubel, umgerechnet 207 Euro. Wer auf den Fotografen lieber verzichtet, zahlt 11.000 Rubel, etwa 153 Euro. Auch ein Stylisten-Team f\u00fcr den angemessenen Jetset-Auftritt steht bereit.", "Anscheinend darf man auch seine Haustiere mitbringen. Zumindest sind auf den Instagram-Bildern des \u201ePrivat Jet Studios\u201c auch Hunde zu sehen, die es sich in den beige-farbenen Sesseln gem\u00fctlich gemacht haben. Auf einem anderen Bild serviert eine Fake-Stewardess einem Mann, der sich wom\u00f6glich zu einem Power-Nap hingelegt hat, einen Drink. Alles sch\u00f6ner Schein.", "Das Gesch\u00e4ftskonzept f\u00fchrt nur zu sehr vor Augen, wie unsere sch\u00f6ne neue Instagram-Welt funktioniert. Ob man wirklich etwas erlebt hat, ist egal. Am Ende z\u00e4hlt nur das gepostete Bild.", "(rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/viele-feiertage-unter-der-woche-2018-wird-ein-super-jahr-fuer-brueckentage-28352876", "article_id": "28352876", "section": "leben", "article_headline_strong": "Viele Feiertage unter der Woche", "article_headline_normal": "2018 wird ein Super-Jahr f\u00fcr Br\u00fcckentage", "date": "30.10.17, 10:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mit den Urlaubstagen ist es jedes Jahr dasselbe: Man hat einfach zu wenige davon. Da hilft nur eins: Schnell sein, die Br\u00fcckentage vor den Kollegen ausfindig machen und clever nutzen. 2018 macht es uns besonders leicht, denn f\u00fcr Arbeitnehmer ist es ein Superjahr. Fast alle Feiertage, die nicht an einen bestimmten Wochentag gekoppelt sind, fallen auf einen Werktag.", "Neujahr zum Beispiel f\u00e4llt auf einen Montag, der Tag der Arbeit am 1. Mai auf einen Dienstag und Allerheiligen am 1. November auf einen Donnerstag. Heiligabend ist im n\u00e4chsten Jahr ein Montag, der erste Weihnachststag also ein Dienstag, der zweite ein Mittwoch. Dementsprechend feiern wir Silvester an einem Montag und Neujahr 2019 an einem Dienstag.", "Jetzt gilt es nur noch, den Urlaub um die sehr gut liegenden Feiertage clever zu planen. Wie Sie mit wenigen Urlaubstagen besonders lange frei machen \u2013 ein \u00dcberblick:", "Neujahr", "Feiertag: ", "Montag, 1. Januar", "Bundesl\u00e4nder:", " bundesweit", "Tipp:", " frei nehmen vom 2. bis 5. Januar", "Gewinn: ", "Mit 4 Urlaubstagen 9 Tage am St\u00fcck frei haben", "Noch besser: ", "Wer 2017 schon clever geplant hat, hat von Mittwoch, 27. Dezember, bis Freitag,\u00a0 29. Dezember, auch Urlaub eingereicht. So hat man mit 7 Urlaubstagen (von Samstag, 23. Dezember 2017, bis Sonntag, 7. Januar) 16 Tage am St\u00fcck frei.", "Ostern", "Feiertage:", " Karfreitag, 30. M\u00e4rz und Ostermontag, 2. April", "Bundesl\u00e4nder: ", "bundesweit", "Tipp:", " frei nehmen vom 26. M\u00e4rz bis 6. April", "Gewinn:", " mit 8 Urlaubstagen 16 Tage frei haben", "Tag der Arbeit", "Feiertag: ", "Dienstag, 1. Mai", "Bundesl\u00e4nder: ", "bundesweit", "Tipp: ", "30. April bis 4. Mai frei nehmen", "Gewinn:", " 4 Tage Urlaub nehmen und 9 Tage am St\u00fcck frei haben", "Christi Himmelfahrt", "Feiertag: ", "Donnerstag, 10. Mai", "Bundes\u00e4nder: ", "bundesweit", "Tipp: ", "7. bis 11. Mai frei nehmen", "Gewinn:", " Mit 4 Urlaubstagen 9 Tage am St\u00fcck frei nehmen", "Noch besser: ", "Wer die Br\u00fccke um den Tag der Arbeit am 1. Mai mit der Br\u00fccke um Christi Himmelfahrt kombiniert und vom 30. April bis 11. Mai frei nimmt, hat mit 8 Urlaubstagen 16 Tage frei.", "Pfingsten", "Feiertag:", " Pfingstmontag, 21. Mai", "Bundesl\u00e4nder: ", "bundesweit", "Tipp: ", "vom 22. Mai bis 25. Mai frei nehmen", "Gewinn: ", "Mit 4 Urlaubstagen 9 Tage am St\u00fcck frei haben", "Fronleichnam", "Feiertag:", " Donnerstag, 31. Mai", "Bundesl\u00e4nder:", " in Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Hessen, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz und im Saarland", "Tipp: ", "vom 28. Mai bis 1. Juni Urlaub nehmen", "Gewinn: ", "mit 4 Urlaubstagen 9 Tage frei machen", "Noch besser: ", "Die Br\u00fccke um Pfingsten und Fronleichnam kombinieren und mit 8 Urlaubstagen 16 Tage am St\u00fcck frei machen", "Tag der Deutschen Einheit", "Feiertag:", " Mittwoch, 3. Oktober", "Bundesl\u00e4nder:", " bundesweit", "Tipp: ", "vom 1. bis 5. Oktober Urlaub nehmen", "Gewinn: ", "mit 4 Urlaubstagen 9 Tage am St\u00fcck frei machen", "Allerheiligen", "Feiertag:", " Donnerstag, 1. November", "Bundesl\u00e4nder: ", "in Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz und im Saarland", "Tipp:", " vom 29. Oktober bis 2. November Urlaub nehmen", "Gewinn: ", "mit 4 Urlaubstagen 9 Tage am St\u00fcck frei machen", "Weihnachten und Neujahr", "Feiertage:", " erster Weihnachtstag am Dienstag, 25. Dezember, zweiter Weihnachtstag am Mittwoch, 26. Dezember, und Neujahr, Dienstag 1. Januar 2019", "Tipp:", " von 24. Dezember bis 28. Dezember Urlaub nehmen", "Gewinn:", " mit 4 Urlaubstagen 11 Tage am St\u00fcck frei haben", "(dmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/ping-calls-und-laestige-anrufe-so-wehren-sie-sich-gegen-rufnummern-missbrauch-28724764", "article_id": "28724764", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Ping-Calls und l\u00e4stige Anrufe", "article_headline_normal": "So wehren Sie sich gegen Rufnummern-Missbrauch", "date": "26.10.17, 14:57 Uhr", "author": "Dirk Averesch", "article_text": ["Bonn/Stuttgart -", "Festnetz-Telefone und Smartphones sind f\u00fcr zwielichtige Unternehmen und Kriminelle ein T\u00fcr\u00f6ffner: Sie setzen Lockanrufe ab, die teure R\u00fcckrufe provozieren sollen. Sie \u00fcbertragen in der Display-Anzeige Rufnummern, die ihnen gar nicht geh\u00f6ren. Oder sie geben sich als Polizisten oder Computer-Techniker aus, um an Geld und sensible Daten zu gelangen. Skepsis und gesunder Menschenverstand sind der beste Schutz davor. Aber auch technisch und rechtlich k\u00f6nnen sich Verbraucher gegen ", "Rufnummernmissbrauch und Betrug", " wehren.", "Ein gro\u00dfes Problem sind verbotene Lockanrufe (Ping-Calls), also von Computern gesteuerte Anrufe, die nur so kurz eingehen, dass man \u00fcberhaupt keine Chance hat, sie anzunehmen. Das Kalk\u00fcl dahinter: Man ist neugierig, ruft zur\u00fcck und wundert sich \u00fcber nebul\u00f6se Bandansagen oder Rauschen. Die Hinterm\u00e4nner der Ping-Calls aber streichen als Nummerninhaber einen Teil der Geb\u00fchren ein, die der R\u00fcckrufer zahlt. Die Nummern bekommen sie von Adressh\u00e4ndlern oder Zufallsgeneratoren.", "Bislang handelte es sich meist um teure deutsche Premiumnummern mit Vorwahlen wie 0180, 0137 oder 0900. Nun kommt eine neue Entwicklung dazu. \u201eWir stellen fest, dass etwa seit Mitte letzten Jahres im Bereich Ping-Anrufe vermehrt ausl\u00e4ndische Rufnummern genutzt werden\u201c, sagt Michael Reifenberg von der Bundesnetzagentur. Ob Burundi, die Seychellen oder Satellitentelefon-Netze: Ein R\u00fcckruf wird teuer.", "Aber: \u201eDie Rufnummer, die angezeigt wird, und die Rufnummer, von der der Anruf initiiert wird, muss nicht identisch sein\u201c, erkl\u00e4rt Reifenberg. \u201eAuch das kann falsch sein.\u201c Technisch ist es gerade im Festnetz kein Problem, dass Angerufenen eine beliebige Nummer angezeigt wird. Nat\u00fcrlich ist es verboten, eine Rufnummer zu \u00fcbermitteln, an der man kein Nutzungsrecht hat. Werden per Nummer andere Identit\u00e4ten vorget\u00e4uscht, spricht man von Call-ID-Spoofing.", "Bleibt es nicht bei wenigen Anrufen oder Kurznachrichten, kann man der Bel\u00e4stigung schnell einen Riegel vorschieben: In der Telefon-App des Smartphones lassen sich Nummern meist direkt blockieren. Und im Men\u00fc vieler Router ist es dar\u00fcber hinaus sogar m\u00f6glich, etwa alle Nummern mit bestimmten Vorwahlen zu sperren. Aber es ist auch wichtig, der Bundesnetzagentur Missbrauch zu melden - etwa per Online-Formular. \u201eWir k\u00f6nnen nur t\u00e4tig werden, wenn wir Hinweise bekommen, sind insofern auf die Meldungen der Betroffenen angewiesen\u201c, sagt Agentur-Sprecher Reifenberg.", "Die Bonner Beh\u00f6rde hat unter Umst\u00e4nden nicht nur die Befugnis, Gesch\u00e4ftsmodelle zu untersagen. Sie kann auch - zumindest inl\u00e4ndische - Rufnummern abschalten, in Zusammenarbeit mit den Telefonanbietern Vermittlungsverbote f\u00fcr Rufnummern verh\u00e4ngen und f\u00fcr jede Rufnummer ein sogenanntes Verbot der Rechnungslegung und Inkassierung aussprechen. Das bedeutet, dass mit der jeweiligen Nummer verbundene Forderungen beim Anbieter nicht mehr beglichen werden m\u00fcssen und von diesem auch nicht eingetrieben werden d\u00fcrfen.", "Welche Nummern und Zeitr\u00e4ume das sind, erf\u00e4hrt man beim Blick in die Ma\u00dfnahmenliste der Bundesnetzagentur. Betroffene gehen dann folgenderma\u00dfen vor: \u201eMan muss seinem Provider sagen: \u201eIch k\u00fcrze die Rechnung um folgende Positionen, da f\u00fcr den Abrechnungszeitraum von der Bundesnetzagentur ein entsprechendes Verbot verh\u00e4ngt wurde\u201c\u201c, erkl\u00e4rt Reifenberg. \u201eWenn es ein Verbot nicht oder noch nicht gibt, kann man dennoch versuchen, mit dem Provider in Kontakt zu treten und schauen, ob es da eine g\u00fctliche Regelung gibt.\u201c", "Der falsche Nummernzauber spielt auch eine Rolle ", "bei anderen Betrugsmaschen", ". \u201eBetr\u00fcger nutzen das Call-ID-Spoofing, um mit der Rufnummer seri\u00f6ser Personen oder Organisationen das Vertrauen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu gewinnen\u201c, erkl\u00e4rt Harald Schmidt, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Polizeilichen Kriminalpr\u00e4vention der L\u00e4nder und des Bundes. Gern geben sich die Anrufer als Staatsanw\u00e4lte, Verbrauchersch\u00fctzer oder Mitarbeiter bekannter Unternehmen aus.", "\u201eDerzeit ist beispielsweise die Betrugsmasche \u201efalscher Polizeibeamter\u201c sehr verbreitet\u201c, sagt Schmidt. Dabei erscheint die die Notrufnummer 110 im Display, die niemals als ausgehende Nummer verwendet wird. Oder die Nummer einer \u00f6rtlichen Polizeidienststelle oder die des Bundeskriminalamtes. \u201eSo missbrauchen die T\u00e4ter auf perfide Weise das Vertrauen ihrer zumeist \u00e4lteren Opfer in staatliche Organe\u201c, erkl\u00e4rt Schmidt. Das Risiko ist gro\u00df: Manche Menschen wurden so schon um ihre gesamten Ersparnisse gebracht.", "Den Opfern wird etwa vorgegaukelt, dass ihr Geld wegen drohender Einbr\u00fcche daheim nicht mehr sicher sei, oder sie angeblich Falschgeld unterschoben bekommen h\u00e4tten. Teils spielen die Betr\u00fcger ihre Rolle so \u00fcberzeugend, dass Opfer schon an ihrer Haust\u00fcre Wertsachen an Komplizen, die sich auch als Polizisten ausgeben, \u00fcbergeben haben.", "Wer nach einem verd\u00e4chtigen Anruf unsicher ist, sollte sich ans \u00f6rtliche Polizeirevier wenden oder selbst die 110 w\u00e4hlen - dabei aber keine R\u00fcckruffunktion des Telefons nutzen, weil man dann m\u00f6glicherweise wieder bei den Betr\u00fcgern landet. Grunds\u00e4tzlich gilt: \u201eGeben Sie am Telefon keine Auskunft \u00fcber Ihre pers\u00f6nlichen und finanziellen Verh\u00e4ltnisse oder andere sensible Daten, zum Beispiel die Kontonummer\u201c, warnt Harald Schmidt. \u201eLassen Sie sich nicht unter Druck setzen, legen Sie einfach auf, insbesondere, wenn Ihr Gespr\u00e4chspartner Geld von Ihnen fordert.\u201c Wer bereits Betrugsopfer geworden ist, sollte beim \u00f6rtlichen Revier Anzeige erstatten. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/abmahnung-ignoriert-foodwatch-verklagt-edeka-online-shop-28728122", "article_id": "28728122", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Abmahnung ignoriert", "article_headline_normal": "Foodwatch verklagt Edeka-Online-Shop", "date": "27.10.17, 06:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Die Verbraucherorganisation Foodwatch hat wegen fehlender N\u00e4hrwertangaben einen Edeka-Online-Shop verklagt. Der Betreiber der Seite edeka-lebensmittel.de versto\u00dfe gegen europ\u00e4isches Lebensmittelrecht, erkl\u00e4rte Foodwatch am Freitag zur Begr\u00fcndung.", "Demnach bietet die Firma Edeka Bleise dort unter anderem Getr\u00e4nke, Joghurt, Fertiggerichte und Knabberzeug an, ohne die geforderten Angaben zum Zucker-, Fett- und Kaloriengehalt zu machen. Bei dem Online-Shop handelt es sich um das Angebot eines der selbst\u00e4ndigen Edeka-Kaufleute, die selbst Shops einrichten k\u00f6nnen.", "Foodwatch hatte Edeka Bleise in Hamburg nach eigenen Angaben im September abgemahnt. Da das Unternehmen aber nicht reagiert habe, sei Klage beim Landgericht Hamburg eingereicht worden. Die Klageschrift liegt AFP vor. Darin listet Foodwatch die Lebensmittel auf und fordert, diese nicht mehr ohne die geforderten Angaben zu verkaufen.", "Auch beim Einkauf im Internet m\u00fcsse sichergestellt sein, dass Verbraucher die Zucker- oder Fettgehalte von Lebensmitteln erkennen k\u00f6nnen, erkl\u00e4rte Luise Molling von Foodwatch. Dazu seien Hersteller und H\u00e4ndler verpflichtet. Im August hatte die Supermarktkette Rewe nach einer Abmahnung von Foodwatch fehlende N\u00e4hrwertangaben bei Produkten im Online-Shop erg\u00e4nzt. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/allerheiligen--totensonntag-was-an--stillen-feiertagen--erlaubt-ist---und-was-nicht-28730126", "article_id": "28730126", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Allerheiligen, Totensonntag", "article_headline_normal": "Was an \u201estillen Feiertagen\u201c erlaubt ist \u2013 und was nicht", "date": "27.10.17, 13:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eHeidi\u201c, \u201eMary Poppins\u201c, \u201eDie Ghostbusters\u201c und \u201eDas Leben des Brian\u201c: Diese Filme sind zwar harmlos, doch sie alle stehen auf der schwarzen Liste f\u00fcr Allerheiligen. Das Institut f\u00fcr Freiwillige Selbstkontrolle (FSK) regelt nicht nur die Altersfreigabe von Filmen, sondern auch die Erlaubnis zur Vorf\u00fchrung ", "an den so genannten \u201estillen Tagen\u201c", ". Dazu geh\u00f6ren etwa die kommenden Feier- und Gedenktage Allerheiligen (Mittwoch, 1. November), der Volkstrauertag (Sonntag, 19. November), der Bu\u00df- und Bettag (Mittwoch, 22. November) und Totensonntag (26. November).", "Den katholischen Feiertag Allerheiligen gibt es f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte der Menschen in der Bundesrepublik, denn es handelt sich um einen Feiertag in besonders bev\u00f6lkerungsreichen Bundesl\u00e4ndern wie Nordrhein-Westfalen, Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 zudem in Rheinland-Pfalz und im Saarland. Der Volkstrauertag und Totensonntag sind f\u00fcr ganz Deutschland ein stiller Tag, den Bu\u00df- und Bettag feiert nur noch Sachsen.", "Seit 1980 gibt es eine Liste von Filmen, die an stillen Tagen nicht \u00f6ffentlich gezeigt werden d\u00fcrfen, weil sie nicht dem \u201eernsten Charakter\u201c dieser Tage entsprechen. Jedes Jahr werden neue Filme gepr\u00fcft und landen auf der Liste, die mittlerweile 756 Filme umfasst. Doch nicht nur Filmvorf\u00fchrungen oder \u00f6ffentliche Tanzveranstaltungen in Diskotheken sind an stillen Feiertagen untersagt.", "Auch Poetry Slams, Theaterauff\u00fchrungen, Kinderprogramm oder Konzerte fallen unter dieses Verbot. Kurz gesagt, alles was mit Spa\u00df und Unterhaltung zu tun hat, ist an stillen Feiertagen tabu. Das Tanzverbot an Allerheiligen beispielsweise beendet in den katholisch gepr\u00e4gten Bundesl\u00e4ndern auch die Halloween-Party. Um 2 Uhr am fr\u00fchen Morgen m\u00fcssen die G\u00e4ste aufh\u00f6ren zu tanzen und die Musik darf nicht zu laut sein.", "Was genau am Feiertag erlaubt ist und was nicht, ist in den Feiertagsgesetzen der L\u00e4nder geregelt, daher unterscheiden sich die Verbote von Bundesland zu Bundesland. In Nordrhein-Westfalen beispielsweise ist an allen stillen Feiertagen ganzt\u00e4gig der Betrieb von Videotheken, Waschsalons, Autowaschanlagen, Fahrschulen und Mitfahrvermittlungen nicht erlaubt. Auch Wohnungsumz\u00fcge sind verboten. Erholungsanlagen wie Saunen und Fitnessstudios sind nicht von den Feiertagsverboten betroffen.", "Der Reformationstag geh\u00f6rt \u00fcbrigens nicht zu den stillen Feiertagen \u2013 es darf also ganz nach Belieben gewaschen, f\u00fcr den F\u00fchrerschein gelernt und \u201eMary Poppins\u201c geschaut werden. (dmn/dpa/ots)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/zusammenhang-mit-innerer-uhr-studie--herz-ops-gelingen-besser-am-nachmittag--28730852", "article_id": "28730852", "section": "leben", "article_headline_strong": "Zusammenhang mit innerer Uhr", "article_headline_normal": "Studie: Herz-OPs gelingen besser am Nachmittag", "date": "27.10.17, 13:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Paris -", "Herz-Operationen gelingen am besten am Nachmittag: Dieses erstaunliche Fazit ziehen Kardiologen in einer am Freitag in der britischen Fachzeitschrift \u201eThe Lancet\u201c ver\u00f6ffentlichten Studie.", "Danach ist das Risiko schwerer Komplikationen nur halb so gro\u00df f\u00fcr Patienten, die am Nachmittag operiert werden. Als Grund nennen die Forscher den menschlichen Biorhythmus.", "\u201eDie Tageszeit und damit die innere Uhr und der Herzrhythmus haben Einfluss auf die Reaktion eines Patienten auf die Operation\u201c, sagt Bart Staels von der Universit\u00e4tsklinik im nordfranz\u00f6sischen Lille, der die Untersuchung mitverantwortet hat. Danach sinkt das Risiko unmittelbarer schwerer Komplikationen bei einer Nachmittags-OP von 18,1 Prozent auf 9,4 Prozent.", "Der Zusammenhang entsteht durch ein Protein namens Rev-erb alpha, das verst\u00e4rkt am Morgen im K\u00f6rper auftritt. Das \u201eUhren-Eiwei\u00df\u201c sorgt laut Versuchen an M\u00e4usen daf\u00fcr, dass der K\u00f6rper Durchblutungsst\u00f6rungen, sogenannte Isch\u00e4mien, schlechter verarbeiten kann.", "Da w\u00e4hrend einer Operation das Herz vor\u00fcbergehend in Stillstand versetzt werden muss, steige bei OPs am Morgen das Risiko von Schlaganf\u00e4llen oder anderen Komplikationen, hei\u00dft es in der Studie. Deshalb sei es besser, am Nachmittag zu operieren, folgern die Kardiologen - auch wenn dies in Kliniken \u201elogistische Schwierigkeiten\u201c verursachen k\u00f6nne.", "Alternativ sei aber auch die Entwicklung eines Medikaments denkbar, das die Wirksamkeit des Proteins einschr\u00e4nkt. Die Forscher aus Lille beobachteten f\u00fcr ihre Studie rund 600 Patienten. Nach ihren Angaben sind noch weitere Untersuchungen n\u00f6tig, um die Ergebnisse zu best\u00e4tigen. Zudem rufen die Autoren dazu auf, mehr wissenschaftliche Fakten zu Risikopatienten zusammenzutragen, damit diese bei einer Herz-OP besser begleitet werden k\u00f6nnen. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/nasa-forscher-empfehlen-diese-zimmerpflanzen-verbessern-unseren-schlaf-28731564", "article_id": "28731564", "section": "leben", "article_headline_strong": "Nasa-Forscher empfehlen", "article_headline_normal": "Diese Zimmerpflanzen verbessern unseren Schlaf", "date": "27.10.17, 15:50 Uhr", "author": "Sarah Peters", "article_text": ["Stress und Sorgen lassen die Deutschen oft schlecht schlafen. Seit 2010 sind Schlafst\u00f6rungen bei Berufst\u00e4tigen zwischen 35 und 65 Jahren um 66 Prozent angestiegen, so der Gesundheitsreport 2017 der DAK. Unter besonders schweren Schlafst\u00f6rungen leide jeder zehnte Arbeitnehmer \u2013 ein Anstieg von 60 Prozent seit 2010.", "Auch die Schlafumgebung spielt eine Rolle dabei, wie gut wir schlafen. F\u00fchlen wir uns wohl im Schlafzimmer, wie warm oder kalt ist es dort? Ein anderer wichtiger Faktor sind Zimmerpflanzen, die den Raum optisch aufwerten, aber auch eine praktische Aufgabe \u00fcbernehmen: Sie verbessern das Raumklima \u2013 und unser Wohlbefinden gleich mit. Denn: Zimmerpflanzen schaffen eine nat\u00fcrliche Atmosph\u00e4re, filtern Schadstoffe aus der Luft, spenden Sauerstoff und befeuchten die Luft.", "Das best\u00e4tigen auch Wissenschaftler der US-Raumfahrtbeh\u00f6rde Nasa. In der 1989 ver\u00f6ffentlichten \u201e", "Clean Air Study", "\u201c wollten sie eigentlich untersuchen, wie sie das Klima in engen Raumstationen im Weltall verbessern k\u00f6nnen. Dabei fanden sie heraus, dass Pflanzen nicht nur Sauerstoff produzieren und Kohlenstoffdioxid umwandeln k\u00f6nnen, sondern auch die Konzentration von Formaldehyd, Benzol, Xylol, Trichlorethylen und anderen Schadgasen in geschlossenen R\u00e4umen verringern.", "Eine Liste, der Pflanzen, die daf\u00fcr in Frage kommen, hat die Nasa ver\u00f6ffentlicht.\u00a0 Viele Pflanzen, die sich auf der Liste finden, sind auch in Deutschland beliebte Zimmerpflanzen, hier eine kleine Auswahl:", "Die Gr\u00fcnlilie (Chlorophytum elatum)", "Gemeiner Efeu\u00a0(Hedera helix)", "Birkenfeige (Ficus benjamina)", "Efeutute (Epipremnum aureum)", "Gummibaum (Ficus elastica)", "Wer jetzt denkt, sein Zuhause sei bestimmt schadstofffrei, sollte sich eines Besseren belehren lassen: Durch Plastikverpackungen, Wandfarben, Waschmittel, Kleber und andere Alltagsgegenst\u00e4nde gelangen die Chemikalien oft unbemerkt in den Haushalt. Beim Menschen k\u00f6nnen diese Stoffe zu Beschwerden wie Schwindel, Kopfschmerzen, Herzrasen ausl\u00f6sen und die Atemwege reizen.\u00a0", "Also empfehlen die Nasa-Forscher: Pro neun Quadratmeter Zimmer mindestens eine Zimmerpflanze aufstellen. Bei einem 20 Quadratmeter gro\u00dfen Raum sollten also mindestens zwei Pflanzen stehen. Au\u00dferdem gilt: Je gr\u00f6\u00dfer die Pflanze, desto gr\u00f6\u00dfer auch der Gesundheits-Effekt.", "\u201eAllerdings kann man die vorhandenen Studien nicht eins zu eins auf Wohnr\u00e4ume \u00fcbertragen, weil die Standortbedingungen, das Substrat, die Pflege und so weiter nie v\u00f6llig \u00fcbereinstimmen werden\u201c, sagt Tomas Kilousek von der Verbraucher Initiative. So befanden sich die Pflanzen der NASA-Studie in einer dicht verschlossenen Kammer. Auch Christian Engelke vom Fachverband Raumbegr\u00fcnung und Hydrokultur warnt davor, die Filterwirkung zu \u00fcbersch\u00e4tzen. \u201eWir d\u00fcrfen den Leuten nicht versprechen, dass durch ihre Zimmerpflanzen die Raumluft in messbarem Ma\u00dfe weniger Schadstoffe enth\u00e4lt als ohne Zimmerpflanzen.\u201c (sar mit dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/zehn-gluecklich-macher-schnelle-tipps-gegen-den-herbst-blues-1516174", "article_id": "1516174", "section": "leben", "article_headline_strong": "Zehn Gl\u00fccklich-Macher", "article_headline_normal": "Schnelle Tipps gegen den Herbst-Blues", "date": "30.10.17, 10:30 Uhr", "author": "Rebecca Erken", "article_text": ["Hallo Herbst-Blues, wie werde ich dich wieder los? Kaum beginnen die Tage grau zu werden, verfallen gerade Wetterf\u00fchlige in ein Stimmungstief. Dabei k\u00f6nnen schon ein paar kleine Tricks gegen die Tristesse helfen. Wir stellen schnelle Gl\u00fccksbringer vor, die sich gut in den Alltag integrieren lassen:", "L\u00e4cheln", "Mit einem L\u00e4cheln begl\u00fccken wir nicht nur andere, sondern auch uns selbst. Der franz\u00f6sische Psychologe Robert Soussignan fand heraus, dass sogar ein k\u00fcnstliches L\u00e4cheln die Stimmung hebt. Mit einem Bleistift zwischen den Lippen mussten seine Studienteilnehmer unfreiwillig l\u00e4cheln - und waren schlie\u00dflich besser gelaunt. Wer die Sache mit dem Stift nicht nachmachen m\u00f6chte, sollte bei der Arbeit einfach mal \u00f6fter die Kollegen anl\u00e4cheln.", "Sport treiben", "Sportmuffel werden es nicht gerne h\u00f6ren, aber Bewegung macht tats\u00e4chlich gl\u00fccklich. Dabei muss man sich gar nicht exzessiv bet\u00e4tigen. Schon zwei Mal 30 Minuten Krafttraining pro Woche reichen ", "laut einer Studie der Sporthochschule K\u00f6ln aus, um das Wohlbefinden signifikant zu steigern.", " Doch auch Ausdauersport erzeugt ein gutes Gef\u00fchl- nicht umsonst gibt es den Begriff \u201eRunner's High\u201c. ", "Forscher der Universit\u00e4ten M\u00fcnchen und Bonn konnten belegen", ", dass beim Joggen Endorphine - die ber\u00fchmten Gl\u00fcckshormone - freigesetzt werden.", "Meditieren", "Auch Meditation kann sich positiv auf das Wohlbefinden auswirken. Eine Studie des Massachusetts General Hospital belegt, dass regelm\u00e4\u00dfiges Meditieren schon nach acht Wochen bestimmte Areale im Gehirn ver\u00e4ndert - und uns stressresistenter werden l\u00e4sst.", "Urlaub planen", "Fahre ich das n\u00e4chstes Mal lieber ans Meer zum Baden oder in die Berge zum Wandern? Vielleicht kann ich auch beides verbinden? Wer sich Gedanken \u00fcber seinen Urlaub macht, ist automatisch besser gelaunt. Die Vorfreude, die wir beim Planen empfinden, soll sogar f\u00fcr zwei Monate Zufriedenheit sorgen, so das Ergebnis einer im Fachjournal \u201eApplied Research in Quality of Life\u201c ver\u00f6ffentlichten Studie. Allerdings: Der Urlaub an sich ist leider kein Garant f\u00fcrs Gl\u00fccklich-Sein. Also lieber mehr Urlaub planen als tats\u00e4chlich verreisen.", "Helfen", "Wer anderen hilft, hilft letztlich auch sich selbst. Verschiedene Studien zeigen, dass eine gute Tat auch bei uns selbst ankommt: in Form von Zufriedenheit. ", "So konnte die Wissenschaftlerin Elizabeth Dunn zeigen, dass es uns gl\u00fccklicher macht, wenn wir unser Geld f\u00fcr andere ausgeben", ". Netter Nebeneffekt: Der Wirtschafts-Psychologe Adam Grant schreibt in seinem Buch \u201eGive and Take\u201d, dass Helfen nicht nur gl\u00fccklich macht, sondern auch erfolgreich.", "Geld in Erlebnisse investieren", "Das schnelle Auto, das schicke Kleid, die teure Uhr: Materielle Dinge machen nur kurzfristig gl\u00fccklich. Wer sein Geld dagegen in Erlebnisse investiert, setzt auf langfristiges Wohlbefinden, wie der Wissenschaftler Richard Wiseman in seinem Buch \u201eWie Sie in 60 Sekunden Ihr Leben ver\u00e4ndern\u201c erkl\u00e4rt. Von einem aufregenden Abenteuer-Trip, einem leckeren Essen oder einem spannendem Theater-Besuch zehren wir dagegen sehr lange - weil wir uns immer wieder an das Erlebte erinnern und so auch die damit verbundenen positiven Gef\u00fchle heraufbeschw\u00f6ren.", "Auf Tuchf\u00fchlung gehen", "Ber\u00fchrungen heben nicht nur die Stimmung, sie k\u00f6nnen auch heilsam sein. Bei jeder Umarmung wird das Kuschelhormon Oxytocin ausgesch\u00fcttet, das soziale Bindungen f\u00f6rdert. Und: Umarmungen k\u00f6nnen Menschen mit einem niedrigen Selbstwertgef\u00fchl helfen, ihre \u00c4ngste zu \u00fcberwinden, wie eine Studie aus dem ", "Fachmagazin \u201ePsychological Science\u201c", " demonstriert. Auch das oft bel\u00e4chelte \u201eH\u00e4ndchen-Halten\u201c macht gl\u00fccklich: Wenn man sich an der Hand h\u00e4lt, sorgt die Ber\u00fchrung Wissenschaftlern zufolge daf\u00fcr, dass das Stresshormon Cortisol gesenkt wird.", "Tango tanzen", "Tanzen macht generell gl\u00fccklich, aber Tango besonders: Schlie\u00dflich kommen hier mehrere Gl\u00fccksfaktoren zusammen: Ber\u00fchrung und Bewegung. Die kolumbianische Psychologin Cynthia Quiroga Murcia konnte durch eine ", "Studie mit 22 Paaren nachweisen", ", dass beim Tango das Stresshormon Cortisol gesenkt und gleichzeitig das Sexualhormon Testosteron in erh\u00f6htem Ma\u00df ausgesch\u00fcttet wird.", "Dankbar sein", "Wer dankbar ist - ob f\u00fcr den Job, f\u00fcr seine Gesundheit oder ein gutes Essen - ist zufriedener. Das haben diverse Studien gezeigt. Dankbarkeit soll wissenschaftlichen Untersuchungen zufolge sogar Depressionen vorbeugen. Der Psychologe Robert Emmons, der das Buch \u201eVom Gl\u00fcck, dankbar zu sein\u201c ver\u00f6ffentlicht hat, empfiehlt sogar, sich t\u00e4glich ein paar Minuten Zeit zu nehmen und aufzuschreiben, wof\u00fcr man im Leben dankbar ist.", "Zeit mit Familie und Freunden verbringen", "Wer seine Zeit Freunden und Familie schenkt, bekommt etwas zur\u00fcck: tiefe Zufriedenheit. In einer auf mehr als 70 Jahre angelegten Langzeitstudie mit 268 Probanden konnte der Harvard-Wissenschaftler George Vaillant nachweisen, dass das Einzige, was im Leben wirklich z\u00e4hlt, unsere Beziehungen zu anderen Menschen sind. Auch wer eine gute Gesundheit, Geld und eine erfolgreiche Karriere hat, ist demnach auf zwischenmenschliche Beziehungen angewiesen, um wirklich gl\u00fccklich zu sein. (rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/rasanter-internet-einkauf-so-kann-die-ware-noch-am-bestelltag-ausgeliefert-werden-28739392", "article_id": "28739392", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Rasanter Internet-Einkauf", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "30.10.17, 12:00 Uhr", "author": "Steffen H\u00f6hne", "article_text": ["Halle (saale) -", "Die Fahrrad-Kuriere von Foodora fallen auf: Mit riesigen rosa Kisten auf dem R\u00fccken oder dem Gep\u00e4cktr\u00e4ger fahren sie in deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten Essen aus. An die zeitnahe Zustellung von Spaghetti, Sushi oder Schnitzel haben sich die Kunden l\u00e4ngst gew\u00f6hnt.", "Bald k\u00f6nnten auf den Radwegen aber auch Kuriere mit Kisten von Amazon, Otto oder Zalando unterwegs sein. Denn der Online-Handel befindet sich \u201eim Geschwindigkeitsrausch\u201c, wie Torsten Furgol, Handelssekret\u00e4r der Gewerkschaft Verdi in Sachsen-Anhalt es nennt. Das aktuelle Manager-Zauberwort hei\u00dft: \u201eSame-Day-Delivery\u201c. Also die Lieferung am selben Tag, an dem die Bestellung erfolgt ist.", "Wie in vielen anderen Bereichen auch ist Amazon Vorreiter: Bereits Ende 2015 verk\u00fcndete das Unternehmen, in 14 deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten, darunter der Gro\u00dfraum Leipzig/Halle, eine Lieferung am Bestelltag anzubieten. Kunden, die am Morgen ein Buch, ein Kleid oder Turnschuhe bestellen, bekommen diese zwischen 18 und 21 Uhr geliefert.", "Einer Untersuchung zufolge, die das K\u00f6lner Institut f\u00fcr Handelsforschung zusammen mit dem Paketdienst Hermes durchf\u00fchrte, bieten erst sechs Prozent der H\u00e4ndler eine Zustellung am Tag der Bestellung an. Aber die Nachfrage w\u00e4chst und damit der Druck auf die Anbieter, diesen Servicestandard zu erreichen.", "Noch liegt der Marktanteil von \u201eSame-Day\u201c bei einem Prozent, doch die Beratungsgesellschaft McKinsey sch\u00e4tzt, dass der Anteil bis 2025 auf 20 Prozent steigen kann. Die Lieferung am n\u00e4chsten Tag d\u00fcrfte dann Standard sein.", "Das setzt auch die Paketdienste und die vielen Versandzentren unter Druck. Sie sind die R\u00e4der und das Getriebe des Online-Handels. Ein Blick in das Hermes-Fulfilment-Versandzentrum in Haldensleben, das zur Otto-Gruppe geh\u00f6rt, zeigt das. 60 bis 70 Sendungen verpacken jede der Mitarbeiterinnen hier pro Stunde.", "Eine Sendung besteht dabei in der Regel aus mehreren Artikeln. Obwohl ein Teil des Warenstroms im Lager bereits automatisiert wurde, ist laut Verdi-Sekret\u00e4r Furgol die Arbeitsbelastung sehr hoch. Bis zu 300 000 Sendungen verlassen das Versandzentrum t\u00e4glich.", "Doch auch das reicht noch nicht. Das Versandzentrum will im kommenden Jahr erreichen, dass 95 Prozent aller Sendungen, die bei Otto oder einer der Tochtergesellschaften bestellt werden, binnen 48 Stunden zugestellt sind. Um das steigende Artikelaufkommen und die enger werdenden Zeitvorgaben zu erf\u00fcllen, soll nun auch eine Nachtschicht eingef\u00fchrt werden. Diese wird zwar besser bezahlt, bedeutet f\u00fcr die betroffenen 400 bis 500 Mitarbeiter allerdings eine zus\u00e4tzliche Belastung. Hermes will nun erreichen, dass Mitarbeiter freiwillig die Nachtschicht \u00fcbernehmen. Frauen mit Kindern unter zw\u00f6lf Jahren d\u00fcrfen aus rechtlichen Gr\u00fcnden f\u00fcr solche Jobs nicht verpflichtet werden.", "Mit einem klassischen Zentrallager wie in Haldensleben, das ganz Deutschland mit Textilien beliefert, wird eine Zustellung am gleichen Tag aber wohl nicht m\u00f6glich sein. Um das schnelle Lieferversprechen einzuhalten, bauen einige Versandh\u00e4ndler ihre Verteillager in der N\u00e4he von oder direkt in deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten. In der sch\u00f6nen neuen Einkaufswelt k\u00f6nnten dann nicht nur Paket-Fahrzeuge, sondern auch Fahrrad-Kuriere oder gar Drohnen die Belieferung \u00fcbernehmen.", "Und Amazon hat noch eine radikale Idee f\u00fcr die Zustellung seiner Pakete, wenn niemand zu Hause ist: Der ", "Bote des Online-H\u00e4ndlers soll einfach die mit einem digitalen Schloss versehene Haust\u00fcr \u00f6ffnen", " und die Waren reinstellen. Dass dabei alles mit rechten Dingen zugeht, soll eine vernetzte Kamera sicherstellen, die die Haust\u00fcr beobachtet. Der Konzern verkauft das Paket aus Kamera und einem kompatiblen Schloss der Marken Kwikset und Yale in den USA seit Mittwoch f\u00fcr 250 Dollar. An Ideen f\u00fcr eine schnelle Zustellung gibt es also keinen Mangel. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/katalonien-puigdemont-nach-belgien-geflohen---staatsanwaltschaft-erhebt-anklage-28743046", "article_id": "28743046", "section": "politik", "article_headline_strong": "Katalonien", "article_headline_normal": "Puigdemont nach Belgien geflohen \u2013 Staatsanwaltschaft erhebt Anklage", "date": "30.10.17, 12:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Barcelona -", "Der wegen Rebellion angeklagte und von der spanischen Zentralregierung abgesetzte Regionalpr\u00e4sident Kataloniens, Carles Puigdemont, ist nach \u00fcbereinstimmenden Medienberichten vom Montag nach Belgien gereist. Die Medienberichte kommentierte der Chefkoordinator der Volkspartei (PP) des spanischen Ministerpr\u00e4sidenten Mariano Rajoy, Fernando Mart\u00ednez Ma\u00edllo, mit den Worten: \u201eJa, das ist anscheinend best\u00e4tigt.\u201c Die Flucht zeuge \u201evon Verzweiflung\u201c, sagte er am Montag vor Journalisten in Madrid. Mit Puigdemont sollen auch einige Minister ausgereist sein.", "Die spanische Staatsanwaltschaft erhob am Montag Anklage gegen Puigdemont und weitere Angeh\u00f6rige der abgesetzten Regionalregierung. Die Vorw\u00fcrfe gegen die Angeklagten lauteten unter anderem auf Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder, sagte Generalstaatsanwalt Jos\u00e9 Manuel Maza am Montag in Madrid.", "Am Wochenende hatte Belgiens Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Asyl und Migration, Theo Francken, f\u00fcr Emp\u00f6rung gesorgt, weil er sein Land als m\u00f6glichen Zufluchtsort f\u00fcr die abgesetzten Politiker ins Spiel brachte. Katalanen, die sich politisch verfolgt f\u00fchlten, k\u00f6nnten in Belgien um Asyl ansuchen, sagte der Flame dem fl\u00e4mischen Sender VTM News. Der belgische Premierminister Charles Michel wies ihn laut Nachrichtenagentur Belga zur\u00fcck: \u201eIch bitte Theo Francken, kein \u00d6l ins Feuer zu gie\u00dfen.\u201c\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/russland-affaere-trumps-ehemaliger-wahlkampfleiter-wegen-verschwoerung-angeklagt-28743226", "article_id": "28743226", "section": "politik", "article_headline_strong": "Russland-Aff\u00e4re", "article_headline_normal": "Trumps ehemaliger Wahlkampfleiter wegen Verschw\u00f6rung angeklagt", "date": "30.10.17, 13:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["Washington -", "Donald Trumps fr\u00fcherer Wahlkampfmanager Paul Manafort wird in den Ermittlungen um die Russland-Aff\u00e4re angeklagt. Er stellte sich am Montagmorgen (Ortszeit) in Washington dem FBI, wie die US-Bundespolizei der Deutschen Presse-Agentur best\u00e4tigte. Der Sender CNN zeigte Bilder, wie Manafort in Begleitung eines Anwalts das FBI-Geb\u00e4ude betrat.", "Was Manafort genau vorgeworfen wird, blieb zun\u00e4chst unklar. Vermutungen gehen dahin, dass er sich im Zusammenhang mit fr\u00fcheren Ukraine-Gesch\u00e4ften, Steuervergehen und m\u00f6glicherweise Geldw\u00e4sche verantworten soll und nicht in direktem Zusammenhang mit dem Kern der Untersuchungen des FBI-Sonderermittlers Robert Mueller. Dabei geht es um den Vorwurf russischer Einflussnahme auf die US-Pr\u00e4sidentenwahl und um die Frage, ob das Wahlkampflager des am Ende siegreichen republikanischen Kandidaten Donald Trump dabei mit Moskau zusammengearbeitet hat.", "Dennoch gilt Manaforts Festnahme in jedem Fall als eine bedeutende Eskalation der Mueller-Ermittlungen. So wird auch spekuliert, dass das FBI den Ex-Wahlkampfmanager dazu bewegen k\u00f6nnte, im Gegenzug zu Strafmilderung etwaige Informationen in der Russland-Aff\u00e4re zu geben.", "Der \u201eNew York Times\u201c zufolge wird neben Manafort auch dessen fr\u00fcherer Gesch\u00e4ftspartner Rick Gates angeklagt. Er k\u00f6nnte demnach im Verdacht stehen, eine Rolle bei der Einrichtung von Scheinfirmen auf Zypern gespielt zu haben, \u00fcber die Manafort Geld von Politikern und Gesch\u00e4ftsleuten aus Osteuropa bezogen haben soll. \u00a0", "US-Pr\u00e4sident Donald Trump sieht sich von der gegen seinen fr\u00fcheren Wahlkampfmanager erhobenen Anklage nicht selbst betroffen. Die Anklage beziehe sich auf Vorg\u00e4nge, die \u201eJahre her\u201c seien und damit auf einen Zeitraum, in dem Manafort noch nicht seinem Wahlkampfteam angeh\u00f6rt habe, schrieb Trump am Montag im Kurzbotschaftendienst Twitter. Er betonte erneut, dass es keine illegalen Absprachen zwischen seinem Team und der russischen Regierung gegeben habe. (dpa, afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/real-madrid-ronaldo-blamiert-sich-gegen-aufsteiger-28741174", "article_id": "28741174", "section": "sport", "article_headline_strong": "Real Madrid", "article_headline_normal": "Ronaldo blamiert sich gegen Aufsteiger", "date": "30.10.17, 09:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Madrid -", "Cristiano Ronaldo", " und Real Madrid laufen in der spanischen Liga den eigenen Anspr\u00fcchen hinterher. Der Champions-League-Sieger hat in der Primera Division seine zweite Saisonniederlage kassiert und damit wohl auch auf lange Sicht den Anschluss an Spitzenreiter FC Barcelona verloren.", "Mit Weltmeister Toni Kroos in der Startelf verlor der Champions-League-Gegner von Borussia Dortmund bei Abstiegskandidat FC Girona am zehnten Spieltag 1:2 (1:0) und hat als Tabellenvierter acht Punkte R\u00fcckstand auf Barca.", "Beim angesichts der politischen Wirrungen in Spanien durchaus brisanten Auftritt im von Unabh\u00e4ngigkeits-Bestrebungen gepr\u00e4gten Katalonien schoss Isco (12.) die G\u00e4ste zwar in F\u00fchrung, Cristian Stauni (54.) und Cristian Portu (58.) drehten aber das Spiel.", "Eine gl\u00fccklose Figur gab abermals der frischgebackene f\u00fcnfmalige Weltfu\u00dfballer Cristiano Ronaldo ab, der nach f\u00fcnf Saisoneins\u00e4tzen bei einem mageren Treffer steht. Die ersten f\u00fcnf Partien hatte der Portugiese gesperrt verpasst. (sid/mbr)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/triumphe--typen-und-tragoedien-handballsport-feiert-100--geburtstag-28730878", "article_id": "28730878", "section": "sport", "article_headline_strong": "Triumphe, Typen und Trag\u00f6dien", "article_headline_normal": "Handballsport feiert 100. Geburtstag", "date": "29.10.17, 09:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Handball feiert seinen 100. Geburtstag. Das Erste zeigt zur Feier des Tages nach dem L\u00e4nderspiel zwischen Deutschland und Spanien, der Neuauflage des EM-Finals von 2016 in Polen, die 60-min\u00fctige Dokumentation \u201eHandball ein Jahr100sport\u201c (16.15 Uhr/ARD). Die gr\u00f6\u00dften Schlaglichter in der Geschichte des beliebten Sports zeigt diese Sammlung:", "Geburtsstunde des Handballs ", "Es war der 29. Oktober 1917, als der Berliner Oberturnwart Max Heiser festlegte, dass das 1915 von ihm f\u00fcr Frauen entworfene Spiel \u201eTorball\u201c zuk\u00fcnftig \u201eHandball\u201c hei\u00dfen solle. Der \u201eAusschuss f\u00fcr Frauen- M\u00e4dchenturnen des Berliner Turnraths\u201c goss die Heiserschen Ideen in offizielle Regeln - die Sportart Handball war geboren.", "Zwei Jahre sp\u00e4ter entwickelte der Berliner Turnlehrer Carl Schelenz Heisers Spiel weiter und machte es auch f\u00fcr Jungen und M\u00e4nner attraktiv, indem er Zweik\u00e4mpfe erlaubte und den Ball verkleinerte. Die restlichen Grundlagen wie Spielfeld, Mannschaftsgr\u00f6\u00dfe und Schiedsrichter \u00fcbernahm Schelenz praktischerweise vom Fu\u00dfball.", "Erster deutscher Meister im Feldhandball wurde 1921 der TSV 1860 Spandau. W\u00e4hrend der Naziherrschaft gewann die deutsche Nationalmannschaft zwei WM-Titel 1938 (Feld und Halle) und Gold bei den Olympischen Sommerspielen von 1936. Es sollte das erste und einzige Mal bleiben, dass Feldhandball olympisch war.", "1949 wurde schlie\u00dflich der Deutsche Handballbund DHB gegr\u00fcndet. Der Hallenhandball fand aber erst 1972 in M\u00fcnchen den Weg ins olympische Programm, seit 1976 werden bei Sommerspielen auch Frauen-Wettbewerbe ausgetragen.", "Legend\u00e4rer Kempa", "Abspringen, Ball im Flug fangen und werfen - Tor: Die Beobachter rieben sich verwundert die Augen. So etwas hatte die Handball-Welt noch nicht gesehen, als der Kempa-Trick am 24. M\u00e4rz 1954 bei einem inoffiziellen L\u00e4nderspiel zwischen Deutschland und Schweden (10:10) in der Schwarzwaldhalle in Karlsruhe uraufgef\u00fchrt wurde.", "Bernhard Kempa hat aber nicht blo\u00df mit der Erfindung seines legend\u00e4ren Tricks ein gro\u00dfes St\u00fcck Handball-Geschichte geschrieben. \u201eMonsieur Handball\u201c, wie ihn die renommierte franz\u00f6sische Sportzeitung L'Equipe einst adelte, gewann als Spieler und Trainer Meistertitel en masse - und geh\u00f6rte sowohl auf dem Feld als auch in der Halle zu den besten seiner Zunft.", "Kempa bestritt 31 L\u00e4nderspiele (131 Tore) und f\u00fchrte das Team der Bundesrepublik Deutschland in den Jahren 1952 und 1955 zu zwei Weltmeistertiteln auf dem Feld. Der \u201eFritz Walter des deutschen Handballs\u201c (Handballwoche) war DER Star der \u201eWechseljahre\u201c seiner Sportart. Im Sommer 2017 verstarb er im Alter von 96 Jahren.", "Rheinische Jubeljahre", "Mit der Einf\u00fchrung der Bundesliga im Hallenhandball im Jahr 1966 \u00fcbernahm der VfL Gummersbach das Kommando. Mit Spieler-Ikonen wie Hansi Schmidt, Heiner Brand, Erhard Wunderlich und Joachim Deckarm dominierten die Oberbergischen bis weit in die 80er Jahre hinein die Liga, holten insgesamt zw\u00f6lf Meistertitel und trumpften auch im Europapokal mit unter anderem f\u00fcnf Erfolgen im Landesmeister-Wettbewerb gro\u00df auf. Doch es folgte ein steter sportlicher Abstieg, inzwischen k\u00e4mpft der VfL im Tabellenkeller der Bundesliga um seine sportliche Existenz.", "Wunderbarer Wunderlich", "Erhard Wunderlich, von der Presse seinerzeit ehrf\u00fcrchtig der \u201eRiese mit den Polypen-Armen\u201c genannt, geh\u00f6rte zweifelsohne zu den besten Handballern der Welt. Auf Vereinsebene gewann Wunderlich mit Gummersbach zwischen 1976 und 1983 alles, was es zu gewinnen gab. In der Nationalmannschaft erlebte er mit dem sensationellen WM-Titel 1978 in D\u00e4nemark den H\u00f6hepunkt seiner einzigartigen Karriere.", "1978, 1983 und 1984 erhielt der 140-malige Nationalspieler die h\u00f6chste sportliche Auszeichnung der Bundesrepublik Deutschland, das \u201eSilberne Lorbeerblatt\u201c. 1999 wurde er schlie\u00dflich zum deutschen Handballer des Jahrhunderts gew\u00e4hlt. 2012 starb Wunderlich im Alter von 55 Jahren an einer Krebserkrankung."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/tod-auf-der-schippe-kulturvolle-abende-beim-bestatter-28742166", "article_id": "28742166", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Tod auf der Schippe", "article_headline_normal": "Kulturvolle Abende beim Bestatter", "date": "30.10.17, 12:45 Uhr", "author": "Katja Pausch", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Wer mit ihm zu tun hat, merkt schnell: Hagen Reda ist kein Kind von Traurigkeit. Um die Augen hat er Lachf\u00e4ltchen - er lacht eben gern. Sein feiner Humor ist wohltuend, sein Witz charmant. Das scheint so gar nicht dem Bild zu entsprechen, das man gemeinhin von einem Vertreter seiner Zunft hat: Hagen Reda ist Bestatter, seine Gespr\u00e4chspartner sind zumeist Angeh\u00f6rige, Freunde oder Bekannte des oder der Verstorbenen.", "Die Menschen, denen Reda in den R\u00e4umen des Bestattungsinstituts Hans von Holdt allt\u00e4glich gegen\u00fcber tritt, sind in einer besonderen emotionalen Verfassung. F\u00fcr den 56-J\u00e4hrigen, der, wenn man so will, vom Sport zum Bestattungswesen gekommen ist, sind diese Gespr\u00e4che mit den Hinterbliebenen der Kern seines Berufes. \u201eMir ist sehr wichtig, dass der Mensch, der vor mir sitzt, ernst genommen wird\u201c, sagt er.", "Mitweinen sei dabei die schlechtere Variante, seinem Gegen\u00fcber zu begegnen. Vielmehr br\u00e4uchten Trauernde, die gerade einen nahestehenden Menschen verloren haben, das Gef\u00fchl, dass man ihnen zuh\u00f6rt, sie verstanden werden. Und, dass sie den Abschied selbst gestalten k\u00f6nnen, nach ihren Vorstellungen. \u201eWir sind daf\u00fcr da, das zu erm\u00f6glichen\u201c, so der geb\u00fcrtige Bautzener, der bis zur Wende beim Sportbund in Bautzen gearbeitet und dann ins Bestattungswesen gewechselt hat.", "Seit 26 Jahren ist er Bestatter, das Unternehmen von Holdt f\u00fchrt er seit 2006 als Filialleiter - mit allem gebotenen Respekt vor dem Tod, aber eben auch vor dem Leben. Und zu Lebzeiten, mitten im Leben, so w\u00fcrde es sich Reda w\u00fcnschen, sollte sich jeder schon mal mit dem Tod besch\u00e4ftigen, auch wenn es noch l\u00e4ngst nicht so weit sei. \u201eKaum einer hat eine Vorstellung, was mit ihm oder mit seinem Angeh\u00f6rigen im Todesfall passiert\u201c, so Reda. Da helfe es sehr, sich Gedanken dar\u00fcber zu machen - ernsthaft, aber gern auch entspannt. So wie Hagen Reda selbst. \u201eWenn jemand nicht den Humor verlieren darf, dann doch wohl wir, oder?\u201c", "Den Tod auch mal auf die Schippe nehmen, das muss man erst mal wagen. Reda tut es. Und l\u00e4dt regelm\u00e4\u00dfig Ende Oktober, wenn in der kalten und dunklen Jahreszeit bei vielen die Gedanken schwer und tr\u00fcb werden, in sein Beerdigungsinstitut: mal zu einer Lesung, mal zu Musik, mal zu beidem. Gegrillt wird immer. \u201eSolch ein Abend kann die Menschen dazu bringen, ihre Sichtweise auf das Ende des Lebens zu ver\u00e4ndern\u201c, ist Reda \u00fcberzeugt.", "Der immer noch aktive Sportler - dem Volleyball geh\u00f6rt seine Leidenschaft - engagiert sich f\u00fcr ein lebendiges Stadtleben in Halle. So unterst\u00fctzt er die Saale-Bulls, spendet den Erl\u00f6s des Abends f\u00fcr Vereine, setzt sich im Friedhofsverein Halle f\u00fcr Grabpatenschaften ein, unterrichtet im Fach Ethik. \u201eDas Thema Tod ist zwar ernst, aber man kann es humorvoll nehmen\u201c, sagt er. Das Leben gibt ihm Recht.", "\u203a\u203aHumoristischer Abend mit Lesung und Live-Musik, Zwingerstra\u00dfe 6, Montag, 18 Uhr (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen/frau-mit-1-8-promille-unterwegs-wildschwein-stoppt-betrunkene-autofahrerin--28742454", "article_id": "28742454", "section": "sachsen", "article_headline_strong": "Frau mit 1,8 Promille unterwegs", "article_headline_normal": "Wildschwein stoppt betrunkene Autofahrerin", "date": "30.10.17, 12:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["Niesky -", "Ein Wildschwein hat eine betrunkene Autofahrerin in Niesky im Landkreis G\u00f6rlitz gestoppt.", "Wie die Polizei am Samstag mitteilte, stie\u00df die Frau mit ihrem Wagen auf der Bundesstra\u00dfe B115 mit dem Tier zusammen, das unvermittelt auf die Fahrbahn rannte.", "Ein Atemalkoholtest bei der 45-J\u00e4hrigen habe 1,86 Promille erbracht, teilte die Polizei mit. Ihr wurde der F\u00fchrerschein abgenommen und Anzeige wegen Trunkenheit im Verkehr erstattet. Das Wildschwein verendete den Angaben zufolge noch am Unfallort. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//dessau-rosslau/stadtzentrum-von-dessau-betrunkener-nimmt-polizeiwagen-die-vorfahrt-28741106", "article_id": "28741106", "section": "dessau-rosslau", "article_headline_strong": "Stadtzentrum von Dessau", "article_headline_normal": "Betrunkener nimmt Polizeiwagen die Vorfahrt", "date": "30.10.17, 09:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dessau -", "Ein betrunkener Renault-Fahrer hat in der Nacht zum Sonnabend ausgerechnet einem Polizeiwagen die Vorfahrt genommen.", "Die Beamten waren am Sonnabend gegen 1.50 Uhr auf die Kreuzung Antoinettenstra\u00dfe und Wolfgangstra\u00dfe gefahren. Nur durch eine Vollbremsung konnten sie einen Zusammensto\u00df verhindern.", "Den Renault-Fahrer st\u00f6rte das nicht. Der Mann fuhr weiter in Richtung Bahnhofsbr\u00fccke, wobei er durch seine Schl\u00e4ngellinien beide Fahrspuren ben\u00f6tigte. Die Kurve zur Heinrich-Deist-Stra\u00dfe und folglich zum Westausgang des Dessauer Hauptbahnhofes befuhr er mit nahezu Schrittgeschwindigkeit.", "Auf dem Parkplatz am Bahnhof stoppte der 53-J\u00e4hrige seinen Renault und konnte kontrolliert werden. Eine Atemalkoholprobe ergab einen Wert von 1,03 Promille. Das Fahrzeug musste er stehen lassen, sein F\u00fchrerschein wurde beschlagnahmt. Im Polizeirevier wurde eine Blutprobenentnahme durchgef\u00fchrt. Gegen den Mann wurde ein Verfahren der Stra\u00dfenverkehrsgef\u00e4hrdung eingeleitet. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen/zeugen-gesucht-mann-nach-messerattacke-durch-tunesier-gestorben-28648656", "article_id": "28648656", "section": "sachsen", "article_headline_strong": "Zeugen gesucht", "article_headline_normal": "Mann nach Messerattacke durch Tunesier gestorben", "date": "25.10.17, 11:59 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dresden -", "Drei Tage nach einer Messerattacke ist ein 35-J\u00e4hriger in Dresden im Krankenhaus gestorben. Wie die Polizei am Montag mitteilte, erlag er seinen Verletzungen schon am Freitagnachmittag. Tatverd\u00e4chtig ist ein 43 Jahre alter Tunesier, nach dem \u00f6ffentlich gefahndet wird. Gegen ihn wird wegen Totschlags ermittelt. Er soll am vergangenen Dienstag in einer Wohnung in der Ebereschenstra\u00dfe im Stadtteil Gorbitz auf das Opfer eingestochen haben.", "Zum m\u00f6glichen Motiv der Tat wollte die Polizei keine Angaben machen. Nach ersten Ermittlungen waren die beiden M\u00e4nner zuvor in Streit geraten. Dabei soll es nach unbest\u00e4tigten Berichten um die Ex-Freundin des Tunesiers gegangen sein.", "Laut Polizei hat es zwar erste Hinweise aus der Bev\u00f6lkerung gegeben. Diese h\u00e4tten jedoch noch nicht zum Erfolg gef\u00fchrt.", "Der Tatverd\u00e4chtige Abdelmonaam Ben Bechir Soltani hat ein scheinbares Alter von 40 Jahren, ist etwa 175 Zentimeter gro\u00df und von sportlicher Statur. Auff\u00e4llig sind seine langen zum Zopf gebundenen Haare sowie ein Namens-Tattoo auf dem linken Unterarm.", "Wer hat den Mann seit Dienstag gesehen oder wei\u00df, wo er sich aufh\u00e4lt?", "Hinweise bitte an die Polizeidirektion Dresden unter Telefon 0351-483 22 33."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//hettstedt/polizist-in-hettstedt-umgefahren-zwei-tatverdaechtige-gefasst---wer-fuhr-das-motorrad--28742600", "article_id": "28742600", "section": "hettstedt", "article_headline_strong": "Polizist in Hettstedt umgefahren", "article_headline_normal": "Zwei Tatverd\u00e4chtige gefasst - Wer fuhr das Motorrad?", "date": "30.10.17, 12:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Hettstedt -", "Die Polizei hat zwei M\u00e4nner ermittelt, die vor knapp zwei Wochen in Hettstedt mit einem Motorrad einen Polizisten angefahren und schwer verletzt haben sollen. Die Verd\u00e4chtigen seien 20 und 34 Jahre alt und leben im Landkreis Mansfeld-S\u00fcdharz, so die Sprecherin des Polizeireviers, Steffi Schwan, zur MZ. Die Ermittlungen seien aber noch nicht abgeschlossen. Deshalb k\u00f6nne sie auch noch nicht sagen, wer von den beiden M\u00e4nnern gefahren sei.", "Der Unfall hatte sich am 18. Oktober gegen 18.30 Uhr in der Berggrenze im Stadtteil \u00a0Burg\u00f6rner-Altdorf ereignet. Der 53-j\u00e4hrige Polizeibeamte und ein Kollege hatten dort in einem Wohnhaus dienstlich zu tun. Als sie wieder aus dem Haus kamen, n\u00e4herte sich das Motorrad ohne Licht. Bei dem Versuch, es anzuhalten und zu kontrollieren, wurde der 53-j\u00e4hrige Polizist angefahren. Fahrer und Beifahrer des Motorrads ergriffen die Flucht und lie\u00dfen das Fahrzeug und weitere Gegenst\u00e4nde, darunter einen auff\u00e4lligen Schutzhelm, zur\u00fcck.", "\u201eMit umfangreicher kriminalistischer Arbeit und dank sehr vielen Zeugenhinweisen ist es uns gelungen, die beiden Verd\u00e4chtigen zu ermitteln\u201c, so Polizeisprecherin \u00a0Schwan. \u201eDas ist ein sch\u00f6ner und vor allem ein sehr schneller Erfolg.\u201c Die Polizei danke den vielen B\u00fcrgern f\u00fcr die Anteilnahme und Mitwirkung bei der Aufkl\u00e4rung. Der schwer verletzte Polizeibeamte sei mittlerweile aus dem Krankenhaus entlassen worden. Ihm gehe es den Umst\u00e4nden entsprechend gut. Zum Gl\u00fcck seien seine Verletzungen nicht lebensbedrohlich gewesen. (mz/jm)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/arbeit-rund-um-die-uhr-mitarbeiter-sorgen-im-groessten-versandzentrum-sachsen-anhalts-28740296", "article_id": "28740296", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Arbeit rund um die Uhr", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Steffen H\u00f6hne", "article_text": ["Haldensleben -", "Auf der Internetseite von Otto einkaufen und am n\u00e4chsten Tag das P\u00e4ckchen in Empfang nehmen: Was f\u00fcr die Kunden bequem ist, wird f\u00fcr den Online-H\u00e4ndler zunehmend zur Herausforderung und f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten eine Last.", "\u201eAufgrund des steigenden Auftragseingangs und der von den H\u00e4ndlern geforderten schnelleren Lieferzeiten wollen wir an bestimmten Tagen in der Woche eine Nachtschicht einf\u00fchren\u201c, sagte Andreas Hennig, Leiter des Hermes Fulfilment Versandzentrums in Haldensleben (B\u00f6rde), der MZ.", "Das zum Otto-Konzern geh\u00f6rende Unternehmen kann aktuell bis zu 680.000 Artikel pro Tag versenden, verzeichnet an einzelnen Tagen aber mehr als 900.000 Auftragseing\u00e4nge.", "Die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung verhandelt nun mit dem Betriebsrat \u00fcber die Ausweitung der Arbeitszeiten. \u201eViele Besch\u00e4ftigte arbeiten bereits am Limit. Eine Nachtschicht w\u00e4re eine weitere starke Belastung\u201c, warnt Torsten Furgol, Handelssekret\u00e4r der Gewerkschaft Verdi in Sachsen-Anhalt.", "Das Versandzentrum wurde bereits 1994 in Betrieb genommen und schon vier Mal ausgebaut. Es ist mit 3 500 Mitarbeitern eines der gr\u00f6\u00dften Logistikzentren Deutschlands. Die Nutzfl\u00e4che erstreckt sich auf umgerechnet 26 Fu\u00dfballfelder.", "Von Haldensleben aus werden vor allem Textilien f\u00fcr Otto und die zahlreichen Tochterfirmen wie \u201eAbout-You\u201c versendet. In drei Schichten von 5.30 Uhr bis ein Uhr nachts wird gearbeitet. Doch das reicht laut Hermes Fulfilment nicht mehr. Der Online-Handel w\u00e4chst bei vielen Gesellschaften im Otto-Konzern zweistellig.", "Vor allem steigt aber der Anspruch der Kunden. Nach Auftragseingang in Haldensleben werden bisher 70 Prozent aller Sendungen innerhalb von 48 Stunden zugestellt. Im kommenden Jahr wird eine Quote von 95 Prozent gefordert.", "Otto reagiert damit auf die Konkurrenz von Amazon. Der Marktf\u00fchrer bietet in Ballungsr\u00e4umen wie Berlin, M\u00fcnchen und auch Leipzig/Halle sogar eine Lieferung noch am Bestelltag an. F\u00fcr das Weihnachtsgesch\u00e4ft stellt Amazon am Standort Leipzig erneut 1 800 Saisonkr\u00e4fte zus\u00e4tzlich ein.", "\u201eDieser Wettbewerb um Schnelligkeit wird auf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten ausgetragen\u201c, sagt Verdi-Sekret\u00e4r Furgol. Es sei erwiesen, dass Nachtarbeit die Gesundheit sch\u00e4digt.", "Um der Skepsis der Mitarbeiter zu begegnen, versucht Hermes, den betroffenen Besch\u00e4ftigten ein attraktives Angebot zu machen. Das Unternehmen zahlt - anders als Amazon - den Einzelhandelstarif von mindestens elf Euro die Stunde.", "\u201eDer Nachtzuschlag wird bei mindestens 20 Prozent liegen\u201c, so Standort-Chef Hennig. In einem Teil des Versandzentrums l\u00e4uft seit Oktober ein Probelauf mit 180 Mitarbeitern. Im Hauptlager werden 400 bis 500 Mitarbeiter f\u00fcr die Nachtschicht ben\u00f6tigt. \u201eWir wollen versuchen, das auf freiwilliger Basis zu regeln\u201c, sagt Hennig.", "Das d\u00fcrfte nicht einfach werden. Es wird f\u00fcr Hermes zunehmend schwieriger, neue Mitarbeiter zu finden. Laut Gewerkschaft sind zuletzt auch Besch\u00e4ftigte zum ortsans\u00e4ssigen Autozulieferer IFA abgewandert. Die Arbeitslosenquote in der B\u00f6rde ist mit sechs Prozent die niedrigste in Sachsen-Anhalt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//thueringen/griff-in-den-einkaufsbeutel-zeuge-loescht-brennendes-auto-mit-cola-28742746", "article_id": "28742746", "section": "thueringen", "article_headline_strong": "Griff in den Einkaufsbeutel", "article_headline_normal": "Zeuge l\u00f6scht brennendes Auto mit Cola", "date": "30.10.17, 13:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Erfurt -", "Mit Cola hat ein Mann in Erfurt kurzentschlossen ein brennendes Auto gel\u00f6scht.", "Der 72-j\u00e4hrige Fahrer des Wagens hatte am Montagmorgen Rauch aus dem Motorraum bemerkt und angehalten, wie die Polizei mitteilte.", "Ein 33-J\u00e4hriger Zeuge beobachtete das Geschehen, z\u00f6gerte nicht lange und l\u00f6schte mit dem Inhalt der Colaflasche aus seinem Einkaufsbeutel das entstehende Feuer. Das Fahrzeug musste sp\u00e4ter abgeschleppt werden. Verletzt wurde bei dem Zwischenfall niemand. Die Schadensh\u00f6he und die Ursache des Feuers waren zun\u00e4chst unbekannt. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//eisleben/elsterglanz-kult-duo-gibt-weitere-zusatzkonzerte-bekannt-28739110", "article_id": "28739110", "section": "eisleben", "article_headline_strong": "Elsterglanz", "article_headline_normal": "Kult-Duo gibt weitere Zusatzkonzerte bekannt", "date": "29.10.17, 19:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eisleben -", "Gute Nachrichten f\u00fcr alle Elsterglanz-Fans: Das Kult-Duo aus dem Mansfelder Land hat auf seiner Facebookseite bekannt gegeben, dass sie f\u00fcr ihre aktuelle Tour \u201eAngriff der HochDruckPrinzessin\u201c erneut Zusatztermine anbieten.", "Die Komiker Sven Wittek und Gilbert R\u00f6diger alias \u201eElsterglanz\u201c sind mit ihrer Tour nun bis weit in den Mai 2018 unterwegs. Karten gibt es noch f\u00fcr Riesa, Leipzig, Zwickau, Suhl, Magdeburg, Rostock, Plauen und Halle (Saale).", "Alle Tourtermine finden Sie ", "hier", ".", "(mz/mm\u00fc)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leipzig/vermutlich-gesundheitliche-probleme-40-jaehriger-pkw-fahrer-stirbt-auf-autobahn-14-28742654", "article_id": "28742654", "section": "leipzig", "article_headline_strong": "Vermutlich gesundheitliche Probleme", "article_headline_normal": "40-j\u00e4hriger Pkw-Fahrer stirbt auf Autobahn 14", "date": "30.10.17, 12:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "Ein 40 Jahre alter Mann ist am Montag bei der Fahrt auf die Autobahn 14 in Leipzig gestorben. Der Mann habe vermutlich gesundheitliche Probleme gehabt und seinen Wagen noch stoppen k\u00f6nnen, sagte ein Polizeisprecher.", "Trotz sofort eingeleiteter Notfallma\u00dfnahmen sei er jedoch noch am Ort des Geschehens verstorben. Weil er nicht gesehen hatte, dass der 40-J\u00e4hrige stark bremste, sei ein Motorradfahrer an der Ungl\u00fccksstelle gest\u00fcrzt. Er blieb jedoch unverletzt.", "Wegen des Vorfalls war die Auffahrt Leipzig-Nordost stundenlang gesperrt. Der Tote wurde in die Rechtsmedizin gebracht. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/prozess-gegen-pizza-bande-warum-eine-zeugin-den-ueberfall-zweimal-schildern-muss-28742072", "article_id": "28742072", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Prozess gegen Pizza-Bande", "article_headline_normal": "Warum eine Zeugin den \u00dcberfall zweimal schildern muss", "date": "30.10.17, 11:16 Uhr", "author": "Oliver M\u00fcller-Lorey", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Ein zweites Mal musste die Verk\u00e4uferin vom wahrscheinlich schlimmsten Tag in ihrem Leben erz\u00e4hlen. Dem Tag im Februar als zwei bewaffnete und maskierte R\u00e4uber den Nettomarkt in Neustadt betraten und ihrer Kollegin eine Pistole an die Schl\u00e4fe hielten. Sie sollte die Kasse \u00f6ffnen und das Geld herausr\u00fccken, doch das sei technisch nicht m\u00f6glich, flehte sie die R\u00e4uber damals an. Anschlie\u00dfend soll einer der beiden am Freitag vor Gericht stehenden Angeklagten mit einem Schlagstock die Kasse zertr\u00fcmmert haben.", "\u201eDie Bilder von der Pistole und das Ger\u00e4usch des Schlagstocks auf der Kasse kriegen Sie nie wieder aus dem Kopf\u201c, erz\u00e4hlte die Verk\u00e4uferin, die als Zeugin vor Gericht aussagen musste - zum zweiten Mal. Denn in einem anderen Prozess gegen die sogenannte Pizza-Bande wurde sie schon einmal geh\u00f6rt.", "Dass Zeugen \u00fcber ein und denselben Vorfall zweimal sprechen m\u00fcssen, zeigt, wie umfangreich die Prozesse gegen die Bande sind. Insgesamt gibt es drei voneinander getrennte Verfahren, weil die", " \u00dcberf\u00e4lle auf Spielhallen, Tankstellen und Pizzaboten ", "in unterschiedlicher Zusammensetzung ausgef\u00fchrt worden sein sollen. So kommt es, dass diese Woche auch Angeklagte aus einem Prozess als Zeugen in einem anderen aussagen mussten.", "Dabei d\u00fcrfte sich ihre Aussage auch auf das Strafma\u00df im eigenen Prozess auswirken. Wer auspackt und Mitt\u00e4ter nennt, hat wom\u00f6glich bessere Chancen, mit einer milden Strafe davonzukommen. Ein Sozialp\u00e4dagoge, der Mitte der Woche seine Einsch\u00e4tzung zu einem 20-j\u00e4hrigen Angeklagten lieferte, sprach sich bereits daf\u00fcr aus, das mildere Jugendstrafrecht anzuwenden. Er sehe gute Chancen, dass der Angeklagte im kommenden Sommer eine Ausbildung anfangen k\u00f6nne, wenn er denn auf Bew\u00e4hrung freikomme. Der junge Mann packte am Freitag tats\u00e4chlich aus und benannte die Angeklagten als T\u00e4ter. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/kyrill--herwart---co--die-grossen-herbst--und-winterstuerme-der-letzen-jahre-28742182", "article_id": "28742182", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Kyrill, Herwart & Co.", "article_headline_normal": "Die gro\u00dfen Herbst- und Winterst\u00fcrme der letzen Jahre", "date": "30.10.17, 11:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale)/Offenbach -", "Nachdem Orkan Herwart mit Windgeschwindigkeiten von teils bis zu \u00fcber 120 km/h gro\u00dfe Sch\u00e4den angerichtet hat, hat der Deutsche Wetterdienst (DWD) eine \u00dcbersicht \u00fcber alle gro\u00dfen Herbst- und Winterst\u00fcrme der vergangenen 10 Jahre herausgegeben, um Herwart besser einordnen zu k\u00f6nnen.", "18.-19. Januar 2007 Orkan Kyrill:", "Orkan Kyrill", " war der st\u00e4rkste Orkan seit dem Jahrhundertsturm Lothar (26.12.1999). Das besondere Merkmal von Kyrill war die gro\u00dfe betroffene Fl\u00e4che. So gab es in ganz Deutschland verbreitet orkanartige B\u00f6en.", "Die gr\u00f6\u00dften Sch\u00e4den traten an der Kaltfront auf, an der sich eine sehr aktive Gewitterlinie bildete. An ihr wurden B\u00f6en um 120 km/h registriert. Auf dem Brocken wurden 199 km/h und auf dem Wendelstein 203 km/h gemessen. Die st\u00e4rkste registrierte B\u00f6e in tiefen Lagen war in D\u00fcsseldorf mit 145 km/h. Kyrill richtete in Deutschland 2,8 Mrd. Euro Versicherungsschaden an.", "29. Februar 2008 Orkan Emma:", " Der n\u00e4chste ", "Orkan folgte \u00fcber ein Jahr sp\u00e4ter und trug den Namen Emma", ". Emma beeinflusste vor allem den S\u00fcden und die Mitte Deutschlands. Die st\u00e4rksten B\u00f6en traten entlang einer aktiven Kaltfront auf, an der sich eine Gewitterlinie etablierte.", "An dieser Gewitterlinie kam es zu Fallb\u00f6en und es gab sogar einige Tornadoverdachtsf\u00e4lle. In der Mitte und im S\u00fcden wurden verbreitet B\u00f6en zwischen 100 - 130 km/h gemessen. Spitzenreiter f\u00fcr tiefe Lagen war das s\u00e4chsische Chemnitz mit 152 km/h. Der Gesamtschaden von Emma war in Deutschland jedoch geringer, als bei Kyrill, da von den st\u00e4rksten B\u00f6en keine so gro\u00dfe Fl\u00e4che betroffen war. 26.Februar 2010 Orkan Xynthia", "26. bis 28. Februar 2010 Orkan Xynthia:", "Orkan Xynthia", " zog ungew\u00f6hnlich weit s\u00fcdlich von der Biskaya \u00fcber den \u00c4rmelkanal nach S\u00fcdschweden. Das Besondere an Xynthia war ein Ph\u00e4nomen namens Sting-Jet, an dem die st\u00e4rksten B\u00f6en auftreten. Bei einem Sting-Jet wird durch dynamische Prozesse der Jet-Stream (ein Starkwindband in der mittleren und oberen Troposph\u00e4re) zwischen Tiefkern und Kaltfront bis in untere Luftschichten \"gezogen\", was im Vergleich zu normalen Sturmtiefs auf einem relativ kleinen Raum zum Teil verheerende B\u00f6en verursacht.", "In Frankreich gab es daher in manchen Gebieten sogar gr\u00f6\u00dfere Sch\u00e4den als bei Lothar. \u00dcber Deutschland hatte sich Xynthia allerdings schon etwas abgeschw\u00e4cht. Dennoch traten im S\u00fcdwesten und in der Mitte verbreitet B\u00f6en zwischen 100 und 120 km/h auf. Besonders betroffen war Rheinland-Pfalz wo 2,1 Millionen Festmeter Holz gefallen sind.", "28. Oktober 2013 Orkan Christian:", "Orkan Christian", " war vom selben Typ wie Orkan Xynthia. Betroffen von einem starken Sting-Jet war diesmal aber der Norden Deutschlands. Auf Sankt-Peter-Ording wurde eine B\u00f6e von 172 km/h registriert.", "Christian geh\u00f6rte somit zu den st\u00e4rksten St\u00fcrmen, die auf die Nordseek\u00fcste getroffen sind.", "5. Dezember 2013 ", "Orkan Xaver", ": ", "Xaver war auch als der Nikolausorkan bekannt. Betroffen war vor allen Dingen Norddeutschland, besonders die K\u00fcstenregionen. Dort traten verbreitet B\u00f6en von 100 bis 130 km/h auf. Zwar war Xaver deutlich schw\u00e4cher als sein Vorg\u00e4nger Christian, doch brachte Xaver 3 schwere Sturmfluten. Dabei gab es in Hamburg den zweith\u00f6chsten je gemessenen Pegelstand seit Beginn der Aufzeichnungen 1825.", "Weiter s\u00fcdlich im Binnenland brachte Xaver zwar \"nur\" schwere Sturmb\u00f6en, doch diese sorgten in Verbindung mit kr\u00e4ftigem Schneefall f\u00fcr Schneeverwehungen. Besonders in den Mittelgebirgen kam der Verkehr zum Erliegen.", "31. M\u00e4rz 2015 ", "Orkan Niklas:", " Orkan Niklas beeinflusste wieder nahezu ganz Deutschland. In tiefen Lagen wurden verbreitet Windspitzen zwischen 95 und 120 km registriert. Der Brocken meldete eine B\u00f6e von 162 km/h.", "Mit etwa 750 Mio. Euro Versicherungsschaden geh\u00f6rte der Orkan zu den 5 schadenstr\u00e4chtigsten St\u00fcrmen in den vergangenen 15 Jahren. Ursache f\u00fcr die hohe Schadenssumme war ma\u00dfgeblich die gro\u00dfe betroffene Fl\u00e4che.", "5. Oktober 2017 Sturmtief Xavier:", " Kurze aber heftig: Das sehr schnell ziehende ", "Sturmtief Xavier", " ging wieder mit einem Sting-Jet einher. Dieser brachte in einem vergleichsweise schmalen Streifen vom Wattenmeer bis nach Brandenburg Windgeschwindigkeiten von 100 - 120 km/h. Besonders betroffen war Berlin.", "F\u00fcr die vergleichsweise weit reichenden Sch\u00e4den waren in erster Linie nicht nur die hohen Windgeschwindigkeiten verantwortlich. Denn Xavier war ein sehr zeitiger Herbststurm. Dadurch standen viele B\u00e4ume noch im vollem Laub und boten dem Wind eine gro\u00dfe Angriffsfl\u00e4che.", "29. Oktober ", "Orkan Herwart:", " Mit B\u00f6en von 95 - 125 km/h, in der Osth\u00e4lfte, die an mehreren Schauerlinen am st\u00e4rksten waren und B\u00f6en bis 176 km/h auf dem Fichtelberg geh\u00f6rt Herwart mit zu den st\u00e4rksten St\u00fcrmen der vergangenen 10 Jahre.", "Im Zusammenhang mit den richtig gro\u00dfen St\u00fcrmen der vergangenen 100 Jahre, wie Kyrill und Lothar wird uns Herwart aber wohl nicht in Erinnerung bleiben."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//dessau-rosslau/-dunkin--donuts--in-dessau-lange-schlangen-im-rathaus-center-28743536", "article_id": "28743536", "section": "dessau-rosslau", "article_headline_strong": "\u201eDunkin\u2019 Donuts\u201c in Dessau", "article_headline_normal": "Lange Schlangen im Rathaus-Center", "date": "30.10.17, 14:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dessau -", "S\u00fc\u00dfe Donuts haben schon am Montag viele Besucher in die\u00a0 Innenstadt von Dessau gelocken. Vor dem provisorischen \u201eDunkin\u2019 Donuts\u201c-Stand im Rathaus-Center hatten sich zur Mittagszeit bereits lange Schlangen geblildet.", "Die US-amerikanische Schnellrestaurantkette macht vom Montag, 30. Oktober, bis Sonnabend, 11. November, hier Station. Besucher k\u00f6nnen inmitten der Einkaufspassage Donuts, Kaffe und s\u00fc\u00dfe Getr\u00e4nke probieren.", "In \u00fcber 100 Shoppingcentern des Landes werden derzeit die jeweiligen Gegebenheiten abgeklopft. \u201eDas wird einfach mal unverbindlich probiert, der Ausgang ist offen\u201c, so Anica Helbing, Chefin des Rathaus-Centers.", "\u201eLassen wir uns mal \u00fcberraschen. Die n\u00e4chsten zwei Wochen sind auch eine gute Zeit. Da passt unsere Herbstmarktdekoration noch gut rein, bevor es dann allm\u00e4hlich vorweihnachtlich wird.\u201c (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//magdeburg/abschluss-als-krankenschwester-in-schweden-magdeburgerin-verzweifelt-an-der-buerokratie-28739930", "article_id": "28739930", "section": "magdeburg", "article_headline_strong": "Abschluss als Krankenschwester in Schweden", "article_headline_normal": "Magdeburgerin verzweifelt an der B\u00fcrokratie", "date": "30.10.17, 08:00 Uhr", "author": "Anja F\u00f6rtsch", "article_text": ["Es ist ruhig im Wohnzimmer des h\u00fcbschen Einfamilienhauses von Heike Schulze im Magdeburger Stadtteil Olvenstedt. Der gepflegte Garten liegt still in der Sonne, das schwarze Klavier wartet in der Ecke darauf, dass jemand auf ihm spielt, gem\u00e4chlich streicht Daphne um den Couchtisch. Dann schleicht sich Yatzy herein, folgt der Hauskatze, anstarren, fauchen und schon jagen sich beide Tiere gegenseitig aus dem Raum.", "\u201eJa, so ist das manchmal mit der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung\u201c, lacht Schulze. Denn Daphne hat sie aus ihrem Auslandsaufenthalt in Schweden mitgebracht - und von Schwierigkeiten, was schwedische Verh\u00e4ltnisse in Deutschland angeht, kann Schulze ein Lied singen. Seit fast einem Jahr versucht die 53-J\u00e4hrige, ihren ausl\u00e4ndischen Berufsabschluss in Sachsen-Anhalt anerkennen zu lassen. Erfolglos.", "\u201eSeit Mai habe ich versucht, meine Ausbildung zur Altenpflegerin anerkennen zu lassen. Das kostete mich nicht nur jede Menge Zeit und Nerven, sondern auch rund 300 Euro\u201c, sagt Schulze. \u201eF\u00fcr nichts.\u201c Denn die Magdeburgerin musste von Dolmetschern Unterlagen aus Schweden \u00fcbersetzen lassen, von Notaren beglaubigen lassen oder einfach nur kopieren. Und nat\u00fcrlich immer wieder zum B\u00fcrgerb\u00fcro fahren, um sie abzugeben.", "Bis sie ihr Schulzeugnis abgeben soll. Und genug hat von Formularen und Unterlagen. \u201eIch habe mein Hochschulzeugnis abgegeben, wie soll ich das denn bekommen haben, wenn ich nicht vorher eine normale Schule besucht habe? Und wof\u00fcr muss ich nachweisen, wo ich wohne oder dass ich \u00fcberhaupt geboren wurde? Das ist doch vollkommen unn\u00f6tig!\u201c Schulze reicht es, sie zieht ihren Antrag zur\u00fcck. \u201eIch wollte nicht noch mehr Zeit und Geld investieren, nur um die deutsche B\u00fcrokratie zu bedienen.\u201c", "Das ist ein Grund, warum Sachsen-Anhalt trotz Fachkr\u00e4ftemangels an Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Fachkr\u00e4fte aus Europa verliert. Nach aktuellen Zahlen des Statistischen Landesamtes stellten zuletzt weniger Menschen Antr\u00e4ge auf Anerkennung von Berufsabschl\u00fcssen aus dem EU-Ausland und dem \u00fcbrigen Europa.", "Vor drei Jahren\u00a0 waren noch 200 ausl\u00e4ndische Ausbildungen anerkannt worden. Seitdem sinken die Antragszahlen. 2016 wollten nur noch 171 Personen ihre EU-Berufsabschl\u00fcsse anerkennen lassen, ein Minus von 1,2 Prozent. Im Jahr davor war die Zahl um 13,5 Prozent gefallen.", "Angefangen hat Heike Schulzes Geschichte vor sieben Jahren - beziehungsweise mit der Wende. Denn ab da stellt die Lehrerin beim Schulamt immer wieder Antr\u00e4ge, im Ausland lehren zu d\u00fcrfen. Aber weil sie neben Deutsch, Russisch und Psychologie auch Latein lehrt und genau f\u00fcr dieses Fach h\u00e4nderingend Lehrer im Land gesucht werden, werden ihre Antr\u00e4ge jedes Mal abgelehnt.", "\u201eMan hat mich als Mangelfachlehrerin nicht gehen lassen.\u201c Schulze gibt aber nicht auf und stellt Antrag um Antrag. \u201eDann gab es ein kurzes Zeitfenster, in dem es einen Lehrer\u00fcberschuss gab und ich konnte tats\u00e4chlich gehen.\u201c", "Drei Jahre nach ihrem letzten Antrag klingelt ihr Telefon. Es ist der Leiter der Deutschen Schule in Stockholm. Ob sie noch Interesse an der Stelle habe, man suche dort gerade eine Lehrerin f\u00fcr Deutsch. \u201eIch habe sofort ja geschrien\u201c, erz\u00e4hlt Schulze.", "Sie zieht in die schwedische Hauptstadt und bereut diesen Schritt keine Sekunde lang. \u201eDie Jahre dort waren in jeder Hinsicht die beste Zeit meines Lebens.\u201c Schulze lehrt Latein, Deutsch und Psychologie in den f\u00fcnften bis zw\u00f6lften Klassenstufen. Kleine Klassen, individuelle Betreuung, gezielte F\u00f6rderung: \u201eDie Schule dort kam meinen Vorstellungen von Schule am n\u00e4chsten.\u201c Nach drei Jahren sollte ihr Auslandsaufenthalt urspr\u00fcnglich enden, sie verl\u00e4ngerte um drei weitere Jahre.", "Doch so perfekt die Zeit f\u00fcr die Magdeburgerin auch war, sie merkt bereits dort, wie der Lehrerberuf alles andere als perfekt zu ihr passt. \u201eAls Lehrerin hatte ich immer ein schlechtes Gewissen. Weil manche Sch\u00fcler, die eben auff\u00e4lliger sind und sich st\u00e4rker bemerkbar machen, auch mehr Aufmerksamkeit bekommen und die Stilleren hinten runterfallen\u201c, sagt Schulze.", "\u201eAu\u00dferdem bin ich kein Mensch f\u00fcr gro\u00dfe Gruppen, sowas kostet mich sehr viel Energie. Wenn ich nach Feierabend aus der Schule kam, hatte ich gar keine Lust mehr, noch andere Leute zu treffen. Und da habe ich mir gedacht, dass das nicht alles sein kann.\u201c", "In Schulze w\u00e4chst die Idee, nach all den Jahren und Umwegen doch noch zu ihrem Traum zu kommen: In der Medizin arbeiten. Sie beginnt - in Teilzeit neben ihrem Lehrerjob an der Deutschen Schule - eine Ausbildung zur \u201eUndersk\u00f6terska\u201c, so etwas wie eine Unterkrankenschwester.", "Anders als in Deutschland ist Krankenschwester in Schweden kein Ausbildungsberuf, sondern ein Hochschulabschluss, ein richtiges Studium, wie es hier nur \u00c4rzte absolvieren m\u00fcssen. \u201eEs waren drei Jahre Fernstudium neben dem Beruf. Und in den Sommerferien Praktika. Es war anstrengend aber ich war begeistert und wusste: Das ist das, was ich machen will.\u201c", "Heike Schulze arbeitet noch eine Weile als Lehrerin und nebenher in Teilzeit als Altenpflegerin - dann ruft das Schulamt sie zur\u00fcck nach Deutschland, als verbeamtete Lehrerin ist ihr Auslandsaufenthalt auf sechs Jahre begrenzt.", "Wieder in Sachsen-Anhalt, will sie - wie schon in Schweden - neben ihrem Lehrerberuf in Teilzeit als Altenpflegerin arbeiten, schreibt etliche Bewerbungen. \u201eIch dachte, da m\u00fcsste ich doch leicht etwas finden, schlie\u00dflich hei\u00dft es doch immer, dass \u00fcberall Krankenschwestern gesucht werden.\u201c", "Doch Schulze erh\u00e4lt nur Absagen - wenn sie \u00fcberhaupt eine Antwort erh\u00e4lt. \u201eNur zwei Unternehmen haben mich f\u00fcr ein Vorstellungsgespr\u00e4ch eingeladen. Aber solange mein Abschluss aus Schweden noch nicht anerkannt ist, wollten sie mich nur als Hilfskraft anstellen.\u201c", "Also macht sich die 53-J\u00e4hrige im Mai daran, ihre Auslandsausbildung anerkennen zu lassen - bis jetzt. \u201eIch habe sieben Seiten Formular ausgef\u00fcllt und noch eine Liste von Dokumenten abgegeben\u201c, erz\u00e4hlt Schulze. \u201eDas war wahnsinnig viel Arbeit und Geld, ich musste alles einzeln vom Notar beglaubigen lassen, Termine beim B\u00fcrgerb\u00fcro machen, hinfahren, warten.\u201c", "Seit der Bund vor f\u00fcnf Jahren ein Anerkennungsgesetz f\u00fcr genau diese F\u00e4lle verabschiedet hat, sollte das einfach sein. Doch trotz der damals geschaffenen \u201eeinheitlichen und transparenten Verfahren\u201c, mit denen \u00fcber die Vergleichbarkeit von Abschl\u00fcssen entschieden wird, l\u00e4uft bei Heike Schulze nichts, wie es soll.", "Statt der Zulassung kam \u201enur noch eine weitere seitenlange Liste von Unterlagen bekommen, die ich nachreichen sollte.\u201c Unter anderem eben das Schulzeugnis. Heike Schulze fragt sich: \u201eWarum ist es relevant, welche Noten ich in der zehnten Klasse hatte? Au\u00dferdem wollte ich nicht noch mehr Zeit und Geld investieren.\u201c Schulze zieht ihren Antrag zur\u00fcck und geh\u00f6rt damit zur Zahl derer, deren \u201eVerfahren ohne Bescheid beendet\u201c wurde, wie es im Beh\u00f6rdendeutsch hei\u00dft.", "\u201eDie \u00c4mter zeigen keinerlei Flexibilit\u00e4t bei der Anerkennung und es ist irre, was von den Leuten verlangt wird\u201c, klagt Schulze. \u201eDas ist doch kurios, schlie\u00dflich fehlen Fachkr\u00e4fte! Und ich w\u00e4re auch bereit, an Wochenenden und Feiertagen zu arbeiten.\u201c", "Statt neben dem Lehrerjob alte Menschen zu pflegen, betreut Schulze jetzt als Freiwillige eine somalische Familie - und hilft auch da bei Beh\u00f6rdeng\u00e4ngen. \u201eIch habe ja selbst erlebt, wie dankbar man ist, wenn man im Ausland Hilfe bekommt. So kann ich ein St\u00fcck von dem zur\u00fcckgeben, was ich bekommen habe.\u201c Das Gleiche wie ein Job in der Altenpflege sei das nicht: \u201eIch habe diese Ausbildung nicht gemacht, um den Beruf nicht auszu\u00fcben.\u201c", "Und in ein anderes Bundesland gehen und dort einen Antrag auf Anerkennung der Ausbildung stellen? \u201eDa kann ich genauso gut zur\u00fcck nach Schweden gehen\u201c, sagt Schulze und l\u00e4chelt schief. Aber warum eigentlich nicht? \u201eEin St\u00fcck Fremdheit bleibt immer. Ich habe dort zwar auch viele Freunde, aber hier jahrzehntelange Freundschaften\u201c, sagt die Magdeburgerin. \u201eAndererseits: Ich habe noch so einige Berufsjahre vor mir. Ob ich die wirklich so wie jetzt verbringen will, wei\u00df ich nicht.\u201c (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen/15-jaehriger-am-steuer-toedliche-spritztour--18-jaehriger-beifahrer-stirbt-nach-unfall-28744006", "article_id": "28744006", "section": "sachsen", "article_headline_strong": "15-J\u00e4hriger am Steuer", "article_headline_normal": "T\u00f6dliche Spritztour: 18-j\u00e4hriger Beifahrer stirbt nach Unfall", "date": "30.10.17, 15:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auerbach/Zwickau -", "Bei der Spritztour zweier Jugendlicher in Auerbach (Vogtland) ist der 18-j\u00e4hrige Beifahrer nach einem Unfall ums Leben gekommen. Am Steuer sa\u00df ein 15-J\u00e4hriger ohne F\u00fchrerschein, wie die Polizei in Zwickau am Montag mitteilte. Der junge Unfallverursacher wurde mit schwersten Verletzungen zur station\u00e4ren Behandlung in ein Krankenhaus gebracht.", "Der genaue Unfallhergang wird noch ermittelt. Nach bisherigem Sachstand hatte der 15-J\u00e4hrige am Morgen nach einer leichten Doppelkurve mit seinem Auto einen Stra\u00dfenbaum gestreift, war ins Schleudern geraten und mit der linken Seite gegen einen weiteren Baum geprallt.", "Daraufhin sei der Wagen in der Mitte auseinandergebrochen, sagte ein Sprecher. Der 18-J\u00e4hrige erlag noch am Unfallort seinen Verletzungen. Die Stra\u00dfe musste von ausgelaufenen Schmier- und Kraftstoffen gereinigt werden. Der Sachschaden wurde mit gut 10.000 Euro angegeben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/kurbad-wittekind-in-halle-auferstanden-aus-ruinen-28743602", "article_id": "28743602", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Kurbad Wittekind in Halle", "article_headline_normal": "Auferstanden aus Ruinen", "date": "30.10.17, 14:33 Uhr", "author": "Julia Rau", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Auf der Zielgeraden legten Arbeiter noch letzte Hand an die Au\u00dfenfl\u00e4che am ehemaligen Kurbad Wittekind an. Nur Stunden bevor im kernsanierten Badehaus Mitwirkende zusammentrafen, um zu feiern, dass nach etwa f\u00fcnf Jahren harter Arbeit so gut wie alles geschafft ist, pflanzten Mitarbeiter noch B\u00e4umchen und verlegten Pflastersteine.", "Ein paar kleine Malerarbeiten sind noch zu machen, aber eigentlich und endlich: \u201eSind wir mit dem Wittekind-Bad fertig\u201c, wie Immobilienunternehmer Temba Schuh am Freitag bei der Feier anl\u00e4sslich der Fertigstellung des Komplexes sagte. Genau genommen sogar vor dem Zeitplan, denn Bautr\u00e4ger Schuh musste, nachdem er das heruntergekommene Bad 2012 f\u00fcr den Spottpreis von 100.000 Euro von der Stadt erstanden hat, versprechen, bis Ende 2018 mit der Sanierung fertig zu werden.", "F\u00fcr die Handwerker eine sportliche Aufgabe, denn das Objekt war alles andere als einfach. \u201eVon der Statik des Badehauses will ich gar nicht reden\u201c, so Schuh. Dazu waren einige Geb\u00e4udeteile schief, weil sie in die Erde absackten. Die mussten wieder hochgedr\u00fcckt werden. Die gew\u00f6lbten W\u00e4nde im Badehaus stellten Bauarbeiter auf eine besondere Probe. \u201eHier ist ja alles rund, das geht schon, ist aber kniffliger als bei normalen geraden W\u00e4nden\u201c, sagte Bauunternehmer Konrad Beier.", "In dem heruntergekommenen Denkmal sind seit 2012 insgesamt 25 Wohnungen, ein Gesundheits- und Therapiezentrum und ein Kindergarten entstanden. Zw\u00f6lf Millionen Euro nahmen die Eigent\u00fcmer und Bautr\u00e4ger in die Hand, um das historische Solebad aus dem 19. Jahrhundert, in dem schon Philosoph Friedrich Nietzsche gekurt hat, wieder herzurichten. \u201eWir sind sehr gl\u00fccklich und richtig begeistert, dass aus der Ruine etwas so Sch\u00f6nes entstanden ist\u201c, sagte Anne Kleuters, eine der Eigent\u00fcmerinnen.", "Der Begriff \u201eRuine\u201c trifft den Zustand vom Wittekind-Bad, wie Schuh und Kleuters es 2012 \u00fcbernahmen, schon fast nicht mehr. \u201eDas Areal war platt\u201c, so Temba Schuh. Ab 2013 begann der gro\u00dfe Wandel f\u00fcr das einstige Heilbad: \u201eVilla Kurallee\u201c wurde neu errichtet, \u201eVilla Margarethe\u201c saniert, danach kam das Gesellschaftshaus dran und sp\u00e4ter die Kolonnaden mit dem Verwaltergeb\u00e4ude. Heute sieht das lange vergessene Denkmal aus wie aus dem Ei gepellt. Innen riecht es noch ein wenig nach Farbe.", "Mehr als 170 Menschen wohnen und arbeiten hier. \u201eMich freut besonders, dass hier in sechs Haushalten schon Kinder dazugekommen sind, die hier aufwachsen und in die Kita gehen\u201c, sagte Schuh. Gedanklich abschlie\u00dfen k\u00f6nne er das Projekt trotz Bauende nicht: \u201eDas geht erst, wenn alle eingezogen sind\u201c. Derzeit ist noch eine Praxis frei. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen/diebe-stehlen-weidezaun-schafherde-laeuft-allein-zum-heimischen-hof-28744440", "article_id": "28744440", "section": "sachsen", "article_headline_strong": "Diebe stehlen Weidezaun", "article_headline_normal": "Schafherde l\u00e4uft allein zum heimischen Hof", "date": "30.10.17, 17:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Panschwitz-Kuckau/G\u00f6rlitz -", "Unbekannte haben an einem Feld im Panschwitz-Kuckau in der Oberlausitz 150 Meter Weidezaun gestohlen. Wie die Polizei am Montag in G\u00f6rlitz mitteilte, ist eine Schafherde, die dort eingez\u00e4unt war, danach von allein zum Hof ihres Halters gelaufen. Die T\u00e4ter entwendeten zudem einen Erdungspfahl, eine Batterie sowie das dazugeh\u00f6rige Weidezaunger\u00e4t im Gesamtwert von etwa 700 Euro.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/sturmtief--herwart--windgeschwindigkeit--wittenberg-stuermt-an-der-spitze-28743364", "article_id": "28743364", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "Sturmtief \u201eHerwart\u201c", "article_headline_normal": "Windgeschwindigkeit: Wittenberg st\u00fcrmt an der Spitze", "date": "30.10.17, 13:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig/Wittenberg -", "Nach dem Sturmtief \u201eHerwart\u201c flaut in Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen der Wind weiter ab. In den drei L\u00e4ndern tr\u00e4ten am Montag nur noch vereinzelt B\u00f6en mit Windgeschwindigkeiten von maximal 60 Stundenkilometern auf, sagte Florian Engelmann vom Deutschen Wetterdienst (DWD) in Leipzig. Was am Sonntag nicht umgeweht worden sei, falle jetzt auch nicht um.", "Am Sonntag war Orkantief \u201eHerwart\u201c auch \u00fcber die drei L\u00e4nder hinweggebraust. W\u00e4hrend es in Th\u00fcringen mit Spitzengeschwindigkeiten von 118 Kilometern pro Stunde in Schleiz vergleichsweise glimpflich ablief, brauste der Sturm in Sachsen und Sachsen-Anhalt kr\u00e4ftiger. Absoluter Spitzenreiter war der s\u00e4chsische Fichtelberg (176 Stundenkilometer), der noch knapp vor dem Brocken (173) landete. Im Bergland wehen die Winde immer kr\u00e4ftiger. Im Flachland f\u00fchrte die Lutherstadt Wittenberg (125) die Liste an, vor Schleiz (118) und Chemnitz (114).", "Nach einem freundlichen und sonnigen Montag m\u00fcssen die Menschen in Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen in dem kommenden Tagen wieder mit Niederschl\u00e4gen und grauem Himmel rechnen. Auch in Wittenberg m\u00fcsse zum Reformationsfest am Dienstag nicht mit neuerlichem Sturm gerechnet werden, sagte DWD-Meteorologe Engelmann voraus. \u201eAber der Schirm ist ein guter Gef\u00e4hrte, zumal er eben nicht wegfliegen wird\u201c, warnte der Wetterexperte vor Regen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/vor-den-augen-seiner-familie-14-jaehriger-stuerzt-bei-bergwanderung-ab-und-stirbt-28743680", "article_id": "28743680", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Vor den Augen seiner Familie", "article_headline_normal": "14-J\u00e4hriger st\u00fcrzt bei Bergwanderung ab und stirbt", "date": "30.10.17, 14:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vor den Augen seiner Familie ist ein 14-J\u00e4hriger aus Deutschland bei einer Bergwanderung in \u00d6sterreich abgest\u00fcrzt und ums Leben gekommen.", "Nach Angaben der \u00f6sterreichischen Polizei war der Junge aus dem Landkreis Alt\u00f6tting in Bayern am Sonntagnachmittag mit seinen Eltern und vier Geschwistern gestartet. Sie machten sich zu einer Wanderung im Tennengebirge auf.", "In rund 1200 Metern H\u00f6he wollte der Jugendliche bei der Querung einer steilen Passage seinen vor ihm gehenden Vater \u00fcberholen und stieg vom Steig nach unten. Dabei rutschte er auf dem nassen und rutschigen Boden aus und st\u00fcrzte rund 100 Meter in eine steile, felsdurchsetzte Rinne ab.", "Der Vater stieg sofort ab und versuchte den Sohn wiederzubeleben. Die Bergrettung r\u00fcckte mit 17 Mann und einem Bergrettungsarzt aus. Der Arzt konnte aber nur noch den Tod des 14-J\u00e4hrigen feststellen. Ein Kriseninterventionsteam des Roten Kreuzes betreute die Angeh\u00f6rigen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//landkreis-harz/nach-lkw-unfall-b6-richtung-halle-rund-zehn-stunden-gesperrt-28742740", "article_id": "28742740", "section": "landkreis-harz", "article_headline_strong": "Nach Lkw-Unfall", "article_headline_normal": "B6 Richtung Halle rund zehn Stunden gesperrt", "date": "30.10.17, 18:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Blankenburg -", "Ein umgekippter Sattelzug aus Kulmbach (Bayern) hat am Montag f\u00fcr eine rund zehn Stunden dauernde Sperrung der B6 bei Blankenburg in Richtung Autobahn 14 gesorgt. Der Lastwagen war nach Angaben der Autobahnpolizei morgens gegen 8.30 Uhr nach rechts von der Fahrbahn abgekommen, eine B\u00f6schung hinaufgefahren und umgekippt. ", "Der Fahrer des Lastwagens musste von den Feuerwehren aus Blankenburg und Cattenstedt aus seinem F\u00fchrerhaus befreit werden, kam aber mit leichten Verletzungen \u00a0davon, teilte die f\u00fcr die B6 zust\u00e4ndige Autobahnpolizei in Hohenwarsleben auf MZ-Anfrage mit. Warum der 53-j\u00e4hrige Lkw-Fahrer in die B\u00f6schung gefahren war, sei noch unklar. \u00a0", "Der Unfall passierte zwischen den Abfahrten Blankenburg-Zentrum und Blankenburg-Ost. Die Bundesstra\u00dfe 6 in Richtung A14 wurde wegen der Bergung des Sattelzuges gesperrt, die letzte freie Abfahrt war Blankenburg Zentrum. Auf der B6 vor Blankenburg sowie in und um die Stadt bildeten sich im Laufe des Tages zahlreiche Staus.", "Der Sattelzug war mit rund 14 Tonnen Fahrzeugteilen beladen, die vor der Bergung des Fahrzeugs umgeladen werden mussten, was Zeit kostete. Anfangs ging die Polizei davon aus, dass die Bundesstra\u00dfe 6 bis 18 Uhr gesperrt bleiben muss. Um 18.30 Uhr sagte ein Polizeisprecher der MZ, dass die B6 um 19 Uhr wieder frei sein werde. (mz/wsl)"]}
]