[
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/kommentar-zu-unabhaengigkeitsbestrebungen-kann-es-ein-europa-der-regionen-geben--28763474", "article_id": "28763474", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zu Unabh\u00e4ngigkeitsbestrebungen", "article_headline_normal": "Kann es ein Europa der Regionen geben?", "date": "03.11.17, 17:05 Uhr", "author": "Holger Schmale ", "article_text": ["Was haben wir eigentlich gesehen, wenn wir in den vergangenen Wochen im Fernsehen in die Gesichter der katalanischen Unabh\u00e4ngigkeitsk\u00e4mpfer schauten? Die Grimasse des Nationalismus, den Hass von Chauvinisten? Verbissene alte Leute, die nicht von ihren \u00fcberkommenen Traditionen lassen k\u00f6nnen? Nein, wir sahen und h\u00f6rten viele junge Menschen, ausgelassen, weltoffen, begeisterte Europ\u00e4er. Das war verst\u00f6rend. Denn es passte nicht zusammen mit der offenkundig doch r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Idee, die spanische Nation zu verlassen, den Zusammenhalt des Landes zu zerst\u00f6ren und die Mitgliedschaft in der Europ\u00e4ischen Union zu riskieren.", "Aber vielleicht ist das ein Kurz-Schluss. Vielleicht haben wir in den von ihrer Sache so begeisterten Katalanen auch die Zukunft Europas gesehen?\u00a0 Wer sagt eigentlich, dass der Nationalstaat das letzte Wort der Geschichte sein muss? Das sagen zum Beispiel Historiker wie Heinrich-August Winkler, der gerade in der Abschaffung der Nationalstaaten die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr Europa sieht.", "Andererseits sind aber die europ\u00e4ischen Regionen viel \u00e4lter als die aus ihnen oft erst durch Kriege zusammengef\u00fcgten Nationen. Und geh\u00f6rt es heute nicht zu den Banalit\u00e4ten zu sagen: Viele Probleme lassen sich nicht mehr in den nationalen Grenzen l\u00f6sen? Das ist ja gerade die Idee der europ\u00e4ischen Union, die \u00fcber die Jahre durch ihr \u00fcbergest\u00fclpte b\u00fcrokratische Strukturen aber so verschlissen ist, dass sie neu entdeckt und neu gelebt werden muss.", "Immerhin: W\u00e4hrend wir einerseits eine Renaissance des Nationalismus erleben, gibt es auch eine neue Sympathiewelle f\u00fcr das grenzenlose Europa, f\u00fcr eine europ\u00e4ische Staatsb\u00fcrgerschaft, f\u00fcr eine europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t, von der Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron so mitrei\u00dfend zu reden wei\u00df. Welchen Schaden der Nationalstaatsgedanke der europ\u00e4ischen Sache zuf\u00fcgen kann, zeigen gerade die Brexit-Anh\u00e4nger in Gro\u00dfbritannien.", "Dabei ist Gro\u00dfbritannien selbst der gr\u00f6\u00dfte Widerspruch gegen die Idee der einen britischen Nation \u2013 warum sonst w\u00fcrden sie wohl vier verschiedene Nationalmannschaften in die internationalen Fu\u00dfballwettbewerbe schicken? Die Anh\u00e4nger dieser Teams leben einen fr\u00f6hlichen Patriotismus, der gar nichts mit der britischen Nation zu tun hat \u2013 au\u00dfer vielleicht der Hymne auf die gemeinsame Queen.", "Die katalanische Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung ist vorerst gescheitert. Ihre Anf\u00fchrer haben sie in eine Sackgasse gelenkt. Die spanische Regierung aber hat die fortschrittliche Idee hinter dieser Bewegung nicht erkannt sondern nur den \u2013 durchaus auch vorhandenen und instrumentalisierten \u2013 Regionalegoismus der Wohlhabenden. Sie setzt mit unkluger H\u00e4rte die Gesetze durch und zeigt: die eigentlichen Nationalisten in diesem Konflikt sitzen in Madrid. Keine Frage, sie stehen auf dem Boden der Verfassung. Aber kann die Unterdr\u00fcckung der Autonomiebestrebungen in Katalonien, Baskenland, Tirol, Schottland, Venetien, Flandern,\u00a0 Elsass und eines Tages vielleicht auch in Bayern oder Friesland wirklich die europ\u00e4ische Zukunft sein?", "In all diesen Regionen lebt ein europ\u00e4ischer Geist, der \u00e4lter ist als die mehr oder weniger k\u00fcnstlich und oft gewaltsam erzwungene nationale Identit\u00e4t. Es geht darum, dieses wieder erwachende Bewusstsein nicht als reaktion\u00e4re R\u00fcckw\u00e4rtsbewegung in die Kleinstaaterei zu verstehen und es nicht mit einem europ\u00e4isch verbr\u00e4mten Neo-Nationalismus zu bek\u00e4mpfen. Sondern dar\u00fcber nachzudenken, wie daraus ein nach-nationales Europa des 21. Jahrhunderts entstehen kann, wie es zum Beispiel der neue Tr\u00e4ger des deutschen Buchpreises, Robert Menasse, in vielen klugen Texten fordert.", "Es liegt doch auf der Hand, dass die EU in ihrer jetzigen Form als B\u00fcndnis kriselnder Nationalstaaten keine langfristige Zukunft mehr hat. Sie wird so auch nicht mehr durch das Drehen an irgendwelchen Stellschrauben zu retten sein. Doch wir d\u00fcrfen dieses einmalige Friedensprojekt des 20. Jahrhunderts nicht einfach lustlos und verdrossen so zerbr\u00f6seln lassen, wie das seit einigen Jahren geschieht.", "Der gemeinsame Markt, die gemeinsame W\u00e4hrung, die gemeinsamen Werte sind gro\u00dfe Errungenschaften, die aber erst durch eine gemeinsame europ\u00e4ische Demokratie gesch\u00fctzt und vollendet werden. Das wird nicht aus der Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie und auch nicht aus dem viel zu abgehobenen Europ\u00e4ischen Parlament heraus zu schaffen sein. Wenn wir sehen, wie sehr heute viele B\u00fcrger von diesen Institutionen entfremdet sind, wie gleichzeitig aber der europ\u00e4ische Gedanke gerade unter jungen Leuten neue Begeisterung entfacht, oft auch verbunden mit dem Bekenntnis zu einer Region, wie zum Beispiel in Schottland, dann k\u00f6nnen wir den Weg in ein demokratischeres, b\u00fcrgern\u00e4heres Europa erkennen.", "Auch das ben\u00f6tigt nat\u00fcrlich Institutionen, und eine europ\u00e4ische Union von vielleicht 50 Regionen wird wahrlich nicht einfach zu f\u00fchren sein. Aber es wird Zeit dar\u00fcber nachzudenken, wie sich so etwas bewerkstelligen lie\u00dfe \u2013 ein Europa der B\u00fcrger und ihrer Regionen."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/kind-stirbt-mutter-geht-mit-vierjaehrigem-bei-rot-ueber-ampel-28762096", "article_id": "28762096", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Kind stirbt", "article_headline_normal": "Mutter geht mit Vierj\u00e4hrigem bei Rot \u00fcber Ampel", "date": "03.11.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Nach einem schweren Unfall Mitte Oktober in Berlin ist ein vierj\u00e4hriger Junge in der Nacht zu Freitag an seinen Verletzungen gestorben.", "Wie die Polizei Berlin mitteilt, war der Vierj\u00e4hrige am 19. Oktober mit seiner Mutter bei Rot \u00fcber eine Ampel gegangen.", "Ein 22-j\u00e4hriger\u00a0BMW-Fahrer fuhr auf der Busspur rechts an staubedingt haltenden Fahrzeugen vorbei. Auf der Kreuzung stie\u00df der Au\u00dfenspiegel des\u00a0BMW\u00a0und an den Kopf des Kindes. Dabei erlitt der Junge schwere Verletzungen.", "Die Mutter und auch der Autofahrer erlitten einen Schock.", "In der Nacht zu Freitag ist der Junge im Krankenhaus verstorben.\u00a0 (mz/sul)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leipzig/nach-streit-mit-mutter-polizei-sucht-15-jaehrigen-aus-leipzig-28763324", "article_id": "28763324", "section": "leipzig", "article_headline_strong": "Nach Streit mit Mutter", "article_headline_normal": "Polizei sucht 15-J\u00e4hrigen aus Leipzig", "date": "03.11.17, 16:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "Die Polizei in Leipzig fahndet aktuell nach dem 15-j\u00e4hrigen Philipp Swierzy. Er wurde zuletzt am 21. September in der elterlichen Wohnnung gesehen.", "Nach einem Streit mit seiner Mutter verlie\u00df er die Wohnung in Leipzig-Altlindenau und kehrte seitdem nicht nach Hause zur\u00fcck. Gemeinsam mit der Polizei suchen die Eltern nach ihrem Sohn. Bisher ist der Polizei bekannt, dass der 15-J\u00e4hrige immer wieder bei Freunden und fernen Bekannten im Bereich Gr\u00fcnau, Schkeuditz und der Angerbr\u00fccke am Palmengarten unterkommt.", "Philipp wird wie folgt beschrieben:", "Die Polizei fragt: Wer hat Philipp in den vergangen Tagen und Wochen gesehen? Wer wei\u00df, wo und bei wem genau er sich aufh\u00e4lt? Zeugen und Hinweisgeber werden gebeten, sich bei der Kripo, Dimitroffstra\u00dfe 1 in 04107 Leipzig, Tel. (0341) 966 4 6666, zu melden. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/drogen--waffen-und-bargeld-polizei-ueberfuehrt-dealer-in-halle-28762028", "article_id": "28762028", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Drogen, Waffen und Bargeld", "article_headline_normal": "Polizei \u00fcberf\u00fchrt Dealer in Halle", "date": "03.11.17, 15:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Die Polizei hat in Halle zwei mutma\u00dfliche Drogendealer \u00fcberf\u00fchrt und dabei eine gro\u00dfe Menge Drogen und knapp 300 Euro Bargeld beschlagnahmt. Eine Ermittlungsgruppe hatte die Wohnungen der 26 und 45 Jahre alten M\u00e4nner in Halle-Neustadt zuvor als m\u00f6gliche Drogenumschlagpl\u00e4tze ausgemacht, wie die Polizei am Freitag mitteilte.", "Am Donnerstag kam es daraufhin zu Durchsuchungen. Dabei wurden von den Beamten Crystal, Ecstasy, Cannabis, Heroin und Kokain sichergestellt. Gegen beide M\u00e4nner wird wegen des Verdachts auf Handel mit Bet\u00e4ubungsmitteln ermittelt.", "Der 26-J\u00e4hrige wurde in seiner Wohnung auch angetroffen und vorl\u00e4ufig festgenommen. Ein ebenfalls anwesender 34-J\u00e4hriger leistete massiven Widerstand und musste gefesselt werden. Auch bei ihm wurden Drogen gefunden. Zus\u00e4tzlich wurde ein 28-j\u00e4hriger Mann aus Halle festgenommen, der per Haftbefehl gesucht wurde.", "Bei Durchsuchungen in insgesamt sechs Wohnungen in Halle (Saale) hat die Polizei eine gro\u00dfe Menge Drogen und mehrere Waffen sichergestellt. Insgesamt habe man am Donnerstag und Freitag unter anderem rund 50 Gramm Crystal und rund 100 Gramm Marihuana beschlagnahmt, teilte die Polizei am Freitag mit. Zus\u00e4tzlich fand man eine Schrotflinte, eine Armbrust, mehrere Messer und Schlagringe. Ein 40-j\u00e4hriger Mann wurde festgenommen.", "Die Durchsuchungen standen im Zusammenhang mit Ermittlungen gegen den 40-J\u00e4hrigen und einen 28-j\u00e4hrigen Mann wegen des Verdachts auf Handel mit Bet\u00e4ubungsmitteln. Nun wird auch wegen eines Versto\u00dfes gegen das Waffengesetz ermittelt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/landespolitik/diskussion-um-teure-flugtickets-regierungschef-haseloff-setzt-zeichen-der-sparsamkeit-28763334", "article_id": "28763334", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Diskussion um teure Flugtickets", "article_headline_normal": "Regierungschef Haseloff setzt Zeichen der Sparsamkeit", "date": "03.11.17, 16:32 Uhr", "author": "Hagen Eichler", "article_text": ["Magdeburg -", "In der Diskussion um eine Dienstreise von Landesfinanzminister Andr\u00e9 Schr\u00f6der (CDU) in die USA in Begleitung seiner B\u00fcroleiterin hat Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff (CDU) ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr Sparsamkeit abgelegt.", "Regierungssprecher Matthias Schuppe sagte der MZ, ma\u00dfgeblich seien die Reisekostenregeln des Landes. Jedem Dienstreisenden obliege selbst die Entscheidung, inwieweit er diese Regeln aussch\u00f6pfe. \u201eDer Ministerpr\u00e4sident hat entschieden, f\u00fcr sich immer die kosteng\u00fcnstigste Variante zu w\u00e4hlen\u201c, sagte Schuppe. \u201eEr fliegt konsequent Economy.\u201c Das gilt auch f\u00fcr Interkontinentalfl\u00fcge.", "Finanzminister Schr\u00f6der war Mitte Oktober zur Jahrestagung von IWF und Weltbank nach Washington gereist. Dass ihn seine B\u00fcroleiterin begleitete, sorgt seither f\u00fcr \u00c4rger in der CDU-Landtagsfraktion. Beide nutzten f\u00fcr die Fl\u00fcge die bequemere und deutlich teurere Business Class.", "Das Finanzministerium begr\u00fcndet die Mitreise der Beamtin damit, jemand habe Schr\u00f6ders Termine vor- und nachbereiten m\u00fcssen. Zudem spreche die Mitarbeiterin verhandlungssicheres Englisch. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/auto/winterreifen-test-2017-adac--diese-guenstigen-modelle-schlagen-die-premiummarken-28725450", "article_id": "28725450", "section": "leben", "article_headline_strong": "Winterreifen-Test 2017", "article_headline_normal": "ADAC: Diese g\u00fcnstigen Modelle schlagen die Premiummarken", "date": "03.11.17, 15:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fcnchen -", "Gute ", "Winterreifen", " m\u00fcssen nicht teuer sein. Im Winterreifen-Test des ADAC haben in einigen F\u00e4llen jetzt sogar Zweitmarken die teuren Hauptmarken der Hersteller hinter sich gelassen.", "So liegt bei den Winterreifen f\u00fcr Kleinwagen und Kompakte (195/65 R15) der \u201e", "Kleber Krisalp HP3", "\u201d (Note 2,4, Preis: 63 Euro) auf Rang drei und damit neun Pl\u00e4tze vor der Hauptmarke \u201e", "Michelin Alpin 5", "\u201d (Note 3,2, Preis: 77\u00a0Euro). Auch der preisg\u00fcnstige \u201eEsa+Tecar Super Grip 9\u201d (Preis: 49 Euro) landet drei Pl\u00e4tze vor dem Premiumprodukt aus dem Haus ", "Goodyear (\u201eUltra Grip 9", "\u201d).", "Beide Reifen der Zweitmarken sind im unteren Preissegment anzusiedeln und gut auf trockener und schneebedeckter Fahrbahn, so der ADAC. Testsieger ist der \u201e", "Continental WinterContact TS 860", "\u201d (Note 2,1, 74 Euro). Er bekommt die Bestnote auf N\u00e4sse und ist laut ADAC auch bei Schnee besonders gut.", "Anders ist es bei den 16 Reifen f\u00fcr SUVs (215/65 R16): Der g\u00fcnstigste ist hier auch gleichzeitig der schlechteste. Richtig \u00fcberzeugen konnte nur der \u201e", "Dunlop Winter Sport 5", "\u201d (Note 2,3, Preis: 123\u00a0Euro). Der Pneu erreichte als einziger Reifen dieser Klasse ein \u201eGut\u201d und die Bestnote auf N\u00e4sse und im Spritverbrauch. Insgesamt liegt die Preisspanne bei Reifen im SUV-Segment zwischen 77 und 129 Euro.", "Der ADAC hat insgesamt 32 Reifen f\u00fcr Klein- und Kompaktwagen sowie SUVs von 49 bis 129 Euro getestet. 26 Reifen bekamen die Note \u201eBefriedigend\u201d, je ein Modell ist \u201eausreichend\u201d und \u201emangelhaft\u201d. Vier schneiden \u201egut\u201d ab.", "Wer neue Winterreifen braucht, orientiert sich vor dem Kauf m\u00f6glichst an Tests von Autoclubs oder Fachzeitschriften, r\u00e4t der T\u00fcv S\u00fcd. Ihre Kaufentscheidung sollten die Autofahrer dabei davon abh\u00e4ngig machen, wie sie ihren Wagen vorwiegend im Winter nutzen. Wer etwa \u00f6fter in die Berge f\u00e4hrt, w\u00e4hlt idealerweise einen Pneu, der vor allem auf Eis und Schnee gute Noten bekommt.", "Ist der Fahrer aber meist auf Autobahnen als Berufspendler unterwegs, k\u00f6nnen die Faktoren N\u00e4sseeigenschaften und Langlebigkeit wichtiger sein, erkl\u00e4rt die Pr\u00fcforganisation.", "Wer jetzt die Winterreifen am Auto aufzieht, sollte vorher \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie noch gen\u00fcgend Profil haben. Dabei verlange der Gesetzgeber mindestens 1,6 Millimeter. Der T\u00fcv Th\u00fcringen r\u00e4t aber zu mindestens 4 Millimetern Profil. Denn je weniger Profil ein Reifen noch hat, desto schlechter sind Grip und Bremsverhalten auf nassen oder winterlichen Stra\u00dfen.", "Besonders wer mit dem Auto im Winter etwa in die Nachbarl\u00e4nder Schweiz und \u00d6sterreich reisen m\u00f6chte, sollte das Profil im Blick halten: Dort gelten Reifen mit weniger als 4 Millimeter Profil als Sommerreifen.", "Fahrer von Motorr\u00e4dern und Mofas m\u00fcssen keine Winterreifen aufziehen. Wie der Automobilclub von Deutschland (AvD) mitteilt, gibt es solche auch kaum zu kaufen. Wer aber dennoch bei winterlichen Stra\u00dfenverh\u00e4ltnissen sein Zweirad nutzen will, hat bestimmte Pflichten: Fahrer m\u00fcssen erst einmal \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie nicht alternativ andere Verkehrsmittel f\u00fcr die geplante Fahrt nutzen k\u00f6nnen.", "Wer aber doch aufsteigt, d\u00fcrfe maximal 50 km/h fahren und m\u00fcsse den halben Tachowert in Metern als Abstand zum Vordermann wahren. Von der Winterreifenplicht befreit sind laut AvD auch sogenannte Krankenfahrst\u00fchle, die etwa von Senioren als Elektromobil genutzt werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/neues-markenzeichen-so-sieht-das-logo-von-aldi-sued-jetzt-aus-28760834", "article_id": "28760834", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Neues Markenzeichen", "article_headline_normal": "So sieht das Logo von Aldi S\u00fcd jetzt aus", "date": "03.11.17, 10:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fclheim an der Ruhr -", "Aldi-S\u00fcd-Kunden werden bald von einem neuen Logo begr\u00fc\u00dft: Das bekannte Markenzeichen in den Farben rot, blau, cyan, gelb und orange wurde \u00fcberarbeitet. Seit dem 1. November 2017 wird es nach und nach in allen 1880 Filialen in Deutschland sichtbar. Zu sehen ist das neu gestaltete Logo bereits an allen Filialen, die seit Oktober neu- oder wiederer\u00f6ffnet wurden, beispielsweise im M\u00fclheimer Rhein-Ruhr-Zentrum.", "Der Handzettel, in denen die Aktionsartikel f\u00fcr November pr\u00e4sentiert werden, erscheint schon mit dem neuen Gesicht, ebenso wie die Weihnachtsausgabe des Kundenmagazins. Bis neben den Filialen alle Regionalgesellschaften mit ihren Logistikzentren sowie die Verwaltungsstandorte komplett mit dem neuen Logo ausgestattet sind, wird es allerdings noch einige Zeit dauern.", "\u201eWir werden von den Schildern auf dem Filialparkplatz \u00fcber unsere Einkaufswagen und Pfandautomaten bis hin zu Briefpapier und Visitenkarten alles sukzessive umr\u00fcsten\u201c, so Kirsten Ge\u00df, Director Communication bei Aldi S\u00fcd. Dies wird voraussichtlich mindestens bis Ende 2018 dauern.", "Bereits seit M\u00e4rz ist das \u00fcberarbeitete Logo in China im Einsatz. Dort wird das neue Unternehmenslogo um chinesische Schriftzeichen erg\u00e4nzt. In allen weiteren L\u00e4ndern wird das Logo nach und nach eingef\u00fchrt. (ots)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/multimedia/tanken--navigieren--parken-diese-apps-helfen-autofahrern-im-alltag-28761480", "article_id": "28761480", "section": "leben", "article_headline_strong": "Tanken, Navigieren, Parken", "article_headline_normal": "Diese Apps helfen Autofahrern im Alltag", "date": "03.11.17, 14:33 Uhr", "author": "Fabian Hoberg", "article_text": ["M\u00fcnchen/Stuttgart -", "Nicht nur in den meisten Hosentaschen steckt heute ein Smartphone. Auch \u00fcber oder am Armaturenbrett klemmt oft eins. Mit an Bord: Apps, die Autofahrern das Leben erleichtern k\u00f6nnen. Das sind Beispiele f\u00fcr aktuelle Apps, die Autofahrern helfen \u2013 etwa beim Navigieren oder bei der Parkplatzsuche.", "Navigieren", "Mit einem Navi auf dem Handy finden Autofahrer leichter den richtigen Weg. Meist sind die Karten von Google oder Apple aktueller als die der Autosoftware. Auch Anbieter wie Waze oder Here bieten genaue Karten und Echtzeitverkehrs-Infos.", "Tanken", "Mit Apps wie clever-tanken.de, ADAC Spritpreise oder mehr-tanken kann man nach g\u00fcnstigen Tankstellen in der N\u00e4he suchen.", "Parken", "Bei der Parkplatzsuche helfen Apps wie Parkopedia Parken oder Parkpocket. Programme wie Find My Car - GPS Auto Parken Location Tracker (iOS) oder ParKing (Android) k\u00f6nnen den Fahrer unterst\u00fctzen, wenn er nicht mehr wei\u00df, wo er sein Auto abgestellt hat.", "Taxisuche", "Mit Apps wie mytaxi, taxi.eu oder cab4me bleibt das eigene Auto stehen. Stattdessen l\u00e4sst sich ein Taxi rufen. In der Regel kennen die Apps durch die GPS-Ortung, wo man sich gerade befindet, und schicken ein Taxi an diese Abholadresse.", "Pannenhilfe", "Autoclubs wie Auto Club Europa, ADAC oder AvD bieten Hilfe auch via App. Praktisch bei Pannen und Unf\u00e4llen: Ist das GPS des Handys angeschaltet, k\u00f6nnen die Helfer sehen, wo der Gestrandete steht, auch wenn der das gerade nicht wissen sollte.", "Carsharing", "Mit den Carsharing-Apps verschiedener Anbieter wie Car2go, DriveNow oder Flinkster finden Nutzer das n\u00e4chste freie Auto, bezahlen es damit und sperren es wieder ab.", "Fahrgemeinschaften", "Die Alternative zu Mietwagen, Bahn und Bus hei\u00dft Fahrgemeinschaft. Mit Apps wie BlaBlaCar, flinc oder Mitfahrgelegenheit lassen sich freie Pl\u00e4tze buchen.", "Stromtankstellen", "Um mit dem E-Auto nicht liegenzubleiben, k\u00f6nnen Apps wie ChargeJuice und ChargeMap Nutzern von Elektrofahrzeugen dabei helfen, die n\u00e4chste freie Lades\u00e4ule auch in einer fremden Stadt besser zu finden. Auch einige Stromanbieter haben eigene Apps daf\u00fcr.", "Kaufen", "Auch Gebrauchtwagenb\u00f6rsen wie AutoScout24 oder mobile.de bieten eigene Apps. Damit l\u00e4sst sich das n\u00e4chste Auto nach vielen Kriterien suchen und vergleichen.", "Doch Vorsicht: \u201eApps sollten vor allen Dingen nicht w\u00e4hrend der Fahrt ablenken. Ideal sind eine Sprachsteuerung oder eine Integration mit Apple CarPlay beziehungsweise Android Auto\u201c, sagt ein ADAC-Sprecher. Am besten daher die Apps vor der Fahrt aktivieren oder programmieren. Hersteller wie BMW oder Mercedes bieten eigene Apps f\u00fcr Kunden an. Damit l\u00e4sst sich etwa nachsehen, wo das Auto steht und ob es verriegelt ist. Oder man l\u00e4sst sich die F\u00fcllst\u00e4nde von Motor\u00f6l, Tank oder die etwa die Restreichweite von Antriebsbatterien anzeigen.", "Doch nicht alle Apps sind empfehlenswert: Christine Steffen von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen r\u00e4t, bei der Nutzung darauf zu achten, welche Daten abgefragt werden und zu welchen Zwecken sie verwendet werden. Zudem k\u00f6nnten bei der Synchronisation von Diensten wie SMS ebenfalls personenbezogene Daten \u00fcbermittelt werden. Hier lohne es sich zu pr\u00fcfen, welche Anbieter auf welche Daten zugreifen und diese verwenden d\u00fcrfen. \u201eSkeptisch sollte man sein, wenn der Anbieter auf die eigenen Kontakte zugreifen m\u00f6chte\u201c, sagt Steffen. Ist die Funktion nicht f\u00fcr den Dienst erforderlich, sollten Nutzer pr\u00fcfen, ob sie diese deaktivieren und damit die Datenweitergabe verweigern k\u00f6nne.", "Eins d\u00fcrfen Fahrer generell nicht tun: ", "Das Smartphone w\u00e4hrend der Fahrt in die Hand nehmen", ". Als Navi d\u00fcrfen sie es also nur nutzen, wenn das Ger\u00e4t mit einer Halterung im Auto angebracht ist. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/aerger-ueber-motoren-plan-ferrari-droht-mit-rueckzug-aus-der-formel--1-28763014", "article_id": "28763014", "section": "sport", "article_headline_strong": "\u00c4rger \u00fcber Motoren-Plan", "article_headline_normal": "Ferrari droht mit R\u00fcckzug aus der Formel 1", "date": "03.11.17, 15:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der Diskussion um den neuen Motorenplan f\u00fcr die Formel 1 hat Ferrari-Patron Sergio Marchionne im \u00e4u\u00dfersten Fall auch einen R\u00fcckzug des Traditionsrennstalls nicht ausgeschlossen.", "\u201eWas ich wei\u00df ist, dass die Formel 1 seit dem Tag unserer Geburt Teil unserer DNA ist. Es ist nicht so, dass wir uns anders definieren k\u00f6nnen. Wenn wir aber den Sandkasten bis zu einem Grad ver\u00e4ndern, wo er als Sandkasten unkenntlich wird, will ich nicht mehr mitspielen\u201c, sagte Marchionne bildreich Medienberichten zufolge.", "Finanziell sei ein m\u00f6glicher Ausstieg der Scuderia aus der K\u00f6nigsklasse des Motorsports kein Nachteil f\u00fcr den Konzern. Marchionne w\u00fcrde sich nach eigener Behauptung sogar \u201esauwohl f\u00fchlen\u201c der Chef zu sein, der Ferrari aus der Formel 1 zur\u00fcckzieht. Er w\u00fcrde dann an einer \u201ealternativen Strategie\u201c zur Rennserie arbeiten, meinte der 65-J\u00e4hrige. Ferrari ist als einziger Rennstall seit dem ersten Grand Prix 1950 in der Formel 1 dabei.", "Ende 2020 laufen das aktuelle Motorenreglement sowie das sogenannte Concorde Agreement aus. In diesem Grundlagenvertrag ist die Verteilung der Einnahmen geregelt. Formel-1-Eigner Liberty Media will die Rennserie zukunftsf\u00e4hig machen. Dazu geh\u00f6rt unter anderem eine Kostenreduzierung, die auch durch billigere und einfachere Motoren erreicht werden soll. Ein Entwurf zu den k\u00fcnftigen Aggregaten wurde am Dienstag pr\u00e4sentiert.", "\u201eLiberty hat ein paar gute Absichten, eine davon ist die Reduzierung der Kosten f\u00fcr die Teams, was eine gute Sache ist\u201c, sagte Marchionne. Dem st\u00fcnde aber gegen\u00fcber, dass die beabsichtigte k\u00fcnftige Strategie den Motoren ihre Einzigartigkeit nehme. Unter anderen hatte auch Branchenprimus Mercedes Vorbehalte zum Plan des Rechteinhabers und des Motorsportweltverbands FIA ge\u00e4u\u00dfert.", "(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/rb-leipzig/rbl-gegen-hannover-96-ohne-augustin-raus-aus-der-ergebniskrise-28761978", "article_id": "28761978", "section": "sport", "article_headline_strong": "RBL gegen Hannover 96", "article_headline_normal": "Ohne Augustin raus aus der Ergebniskrise", "date": "03.11.17, 14:33 Uhr", "author": "Martin Henkel", "article_text": ["Leipzig -", "Ralph Hasenh\u00fcttl hatte auf seinem Pressekonferenztisch schon eine Menge Themen liegen. Code geknackt, zweites schwieriges Jahr \u2013 solche. Er hat sie alle verkraftet und mit bergigem Kaffeehausgem\u00fct immer so ernst genommen, wie sie es verdient haben.", "Am Freitag lag wieder ein neues da: ", "Standardgegentore", ". Vier gab es zuletzt in zwei Spielen gegen den FC Porto in der Champions League. Zwei beim ", "3:2 im Hinspiel", ", zwei bei der ", "1:3-Niederlage Mittwoch in Portugal", ". Und jetzt \u2013 kommt am Samstag Hannover 96 in die Messestadt (", "15.30 Uhr", " im Liveticker), eine ausgewiesene Standard-Mannschaft. Kann viele davon abwehren. Und kann einige davon verwerten.", "O, Schreck? Hasenh\u00fcttl nahm das Thema selber auf. \u201eWir werden es mit einem Gegner zu tun haben, der sehr gute Standards schl\u00e4gt.\u201c Stille, dann Lachen. Upps. Aber l\u00e4sst man Porto mal beiseite, \u201edann haben wir zu Hause in den f\u00fcnf Heimspielen noch kein Standardgegentor kassiert.\u201c", "Soll so bleiben, dass ist das eine Rezept gegen einen Gegner, den der RB-Coach \u201etaktisch variabel erwartet\u201c, allerdings mit einer defensiven Grundstellung. \u201eSie stehen sehr kompakt und schlagen gern auch mal einen langen Ball.\u201c ", "Also vorn hoch hinein in den Strafraum der Leipziger. Und dann? \u201eWir m\u00fcssen in dieses Spiel alles noch einmal hineinwerfen\u201c, bevor es in die L\u00e4nderspielpause geht. \u201eIch erwarte nicht unbedingt eine spielerisch gepr\u00e4gte Partie, sondern eine, die sehr von den mentalen Details leben wird.\u201c", "Hannover ist Aufsteiger, hat erst zwei Spiele verloren, als eines weniger als die Sachsen, hat die zweitbeste Defensive der Liga und steht nachbarlich einen Punkt hinter RB in der Tabelle. Ein Schl\u00fcsselspiel also zum Abschluss der dritten englischen Wochen diese Saison nach zuletzt zwei Pleiten gegen die Bayern in Liga und Pokal und der gegen Porto? \u201eNein\u201c, sagte Hasenh\u00fcttl, \u201ezu diesem Zeitpunkt gibt es keine Schl\u00fcsselspiele f\u00fcr uns.\u201c ", "Nat\u00fcrlich wolle man gewinnen, aber \u2013 Hasenh\u00fcttl lie\u00df den Satzteil weg, wollte aber sagen, wenn RB es nicht gewinnt, dann geht nichts verloren. \u201eWir stehen, wie ich finde, mit 19 Punkten zu diesem Zeitpunkt gut da.\u201c", "Es war interessant zu beobachten, die beide Trainer, Hasenh\u00fcttl und Hannover-Coach Andre Breitenreiter, die eigenen Voraussetzungen f\u00fcr einen Sieg kleinredeten. Breitenreiter meinte, in noch keinem Spiel zuvor werde man so sehr Underdog sein wie gegen Leipzig, in Leipzig. Hasenh\u00fcttl konterte: Wir sind Aufsteiger im zweiten Jahr, wir sind kein Favorit.", "Schon gar nicht bei den Voraussetzungen. Der 50-J\u00e4hrige muss weiterhin auf den zehenverletzten Stefan Ilsanker verzichten, zudem fehlt St\u00fcrmer Jean-K\u00e9vin Augustin, der sich gegen Porto die Innenseite seines Oberschenkels gezerrt hat. Eine \u201eEinblutung\u201c, wie Hasenh\u00fcttl erkl\u00e4rte, \u201ees ist nicht dramatisch, aber es wird ein bisschen dauern.\u201c Und er muss auf den Rot-gesperrten Willi Orban verzichten. F\u00fcr ihn soll der junge Ibrahima Konat\u00e9 in der Innenverteidigung spielen.", "Ansonsten will Hasenh\u00fcttl frisches Personal bringen. Und weil es bei nur einem Tag Vorbereitung unm\u00f6glich sei, sich taktisch auf den Gegner einzustellen, m\u00fcsse man \u201eandere Tugenden\u201c aufbringen. \u201eWir m\u00fcssen alles raushauen. Danach haben wir Pause.\u201c", "Hasenh\u00fcttl erwartet deshalb ein sehr leidenschaftsgepr\u00e4gtes Spiel. Hannover steht tief und lauert auf Konter \u2013 \u201eviele Chancen werden wir nicht bekommen.\u201c RB wird spielerische L\u00f6sungen finden m\u00fcssen. Und RB wird Verve, Kraft und Unterst\u00fctzung brauchen. \u201eWir brauchen vor allem das Publikum, sie werden uns in der einen oder anderen Situation tragen m\u00fcssen. Wir werden das mit Leidenschaft zur\u00fcckzahlen.\u201c ", "Dann kann es klappen, eine Ergebniskrise abzuwenden, vor der Pause sich einen Drei-Punkte-Schwung f\u00fcr die letzte Staffel vor dem Winter zu besorgen - und die Serie zu halten, damit das j\u00fcngste Thema nicht zu gro\u00df wird: ein sechstes Heimspiel ohne Standardgegentore.", "RB Leipzig: ", "Gulacsi \u2013 Klostermann, Konat\u00e9 (Compper), Upamecano, Bernardo \u2013 Demme (Keita), Keita (Kampl) \u2013 Sabitzer (Kampl), Forsberg \u2013 Poulsen, Werner", "Hannover 96:", " Tschauner \u2013 Korb, Anton, San\u00e9, Ostrzolek \u2013 Bebou, Schwegler, Bakalorz (Schmiedebach), Harnik \u2013 F\u00fcllkrug, Jonathas", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/hallescher-fc/wuerzburg---hfc-im-schnellcheck-warum-ein-0-0-kein-guter-tipp-ist-28760926", "article_id": "28760926", "section": "sport", "article_headline_strong": "W\u00fcrzburg - HFC im Schnellcheck", "article_headline_normal": "Warum ein 0:0 kein guter Tipp ist", "date": "03.11.17, 11:33 Uhr", "author": "Benjamin Binkle", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Als Tabellen-Elfter geht der Hallesche FC in den 15. Drittliga-Spieltag, am Samstag tritt das Team beim ", "kriselnden Zweitliga-Absteiger Kickers W\u00fcrzburg", " an (14 Uhr im Liveticker). \u00dcber Form, Personal und\u00a0 Favoritenfrage kl\u00e4ren wir im Schnellcheck auf.", "Die ", "W\u00fcrzburger Kickers", " sind Tabellenletzter und haben im heimischen Stadion eine wahre Horror-Bilanz: 2017 konnten sie noch nicht ein Heimpunktspiel gewinnen. Deshalb stieg der Klub aus der zweiten Liga ab und ist tendenziell gerade wieder auf dem Weg in die Regionalliga ist.", "In den sieben Heimauftritten der Saison holten die Kickers gerade einmal zwei Unentschieden - bei f\u00fcnf Niederlagen. Torquote 5:17. Dies kostete vor gut 14 Tagen Trainer Stephan Schmidt den Job, der vor der Saison auf Bernd Hollerbach gefolgt war. Trainer ist inzwischen Michael Schiele (39). Der startete aber auch mit zwei Niederlagen.", "Der ", "HFC ", "konnte zuletzt sieben Punkte aus drei Spielen holen, hat in der laufenden Saison aber noch keine zwei Ligaspiele in Folge gewonnen. Halle verlor nur zwei seiner sieben Ausw\u00e4rtsspiele, f\u00fchlt sich in der Fremde also durchaus wohl.", "Rico Schmitt hat dazu eine klare Meinung: \u201e51 zu 49 f\u00fcr W\u00fcrzburg,\u201c Dem HFC-Trainer geht es aber nicht um Qualit\u00e4t oder Form, sondern lediglich um den Heimvorteil. Schmitts einfache Rechnung: Alle Drittliga-Duelle finden auf Augenh\u00f6he statt, der Heimvorteil bringt ein zus\u00e4tzliches Prozent.", "Fasst man den Favoritenbegriff etwas weiter, spricht die Formtabelle der letzten f\u00fcnf Partien klar f\u00fcr den ", "HFC", ", der immerhin sieben Punkte holte, ", "W\u00fcrzburg ", "nur einen.", "Es ist aber gerade einmal vier Monate her, da galten die Kickers noch als der gro\u00dfe Aufstiegsfavorit: Vor der Saison nannten 14 der 19 Drittliga-Trainer den FWK als einen der zwei Top-Aspiranten. Dass das Team dieser Rolle bislang nicht ansatzweise gerecht werden konnte, ist eine andere Sache \u2013 die Qualit\u00e4t im Kader ist aber unbestritten.", "Wiedersehen macht Freude, das gilt beim Spiel wohl auch f\u00fcr ", "Dennis Mast", ". Der Au\u00dfenst\u00fcrmer war im Sommer aus Bielefeld zu den Kickers gewechselt und trifft nun auf seinen Ex-Klub. Mast kam 2011 aus der A-Jugend zu den HFC-Profis, wo er bis 2013 spielte. \u201eNat\u00fcrlich verbindet mich etwas mit dem Verein, ich habe dort meine ersten Schritte im Herren-Fu\u00dfball gemacht\u201c, sagte Mast gegen\u00fcber dem Vereins-TV: \u201eAber das ist unserer Situation momentan zweitrangig.\u201c", "In dieser Saison tut sich Mast aber noch schwer \u2013 was aber f\u00fcr fast alle ", "W\u00fcrzburger ", "gilt. Top-Zugang Patrick G\u00f6bel ist mit zwei Toren und drei Vorlagen Top-Scorer im Team, aber weit von seiner Gala-Form der vergangenen Saison im Trikot des FSV Zwickau entfernt. Kapit\u00e4n Sebastian Neumann ist ein gestandener Innenverteidiger, auch Jannis Nikolaou ist im defensiven Mittelfeld ein zentraler Spieler. Gesperrt oder verletzt fehlen lediglich zwei Profis im Kader.", "Beim ", "HFC ", "scheint sich ", "die Defensive etwas stabilisiert", " zu haben, spannend bleibt ", "der Blick in den Sturm", ", von Trainer Schmitt weiterhin verletzungsbedingt improvisieren muss. ", "Martin R\u00f6ser \u00fcberzeugte", " zuletzt auch als Torj\u00e4ger, doch sind seine Nebenleute gefragt.", "Und Schmitt w\u00fcnscht sich zudem mehr Torgefahr von den hinteren Positionen. Lediglich ", "Fabian Baumg\u00e4rtel", " (Elfmeter) und Klaus Gjasula trafen bisher aus dem Defensivverbund, da ist sicher noch Luft nach oben. F\u00fcr den gesperrten Daniel Bohl r\u00fcckt Pascal Pannier in den 18-Mann-Kader.", "W\u00fcrzburger Kickers gegen den Halleschen FC,", " das ist nicht gerade ein Klassiker in der 3. Liga. Es gab lediglich zwei Duelle in der W\u00fcrzburger Aufstiegssaison 205/16. Etwas kurios: Es gewann immer das Ausw\u00e4rtsteam. Erst siegte Halle 1:0 W\u00fcrzburg, dann revanchierten sich die Kickers mit einem 3:1 im Erdgas Sportpark.", "Mit 28 (W\u00fcrzburg) und 23 (Halle) Gegentoren treffen die beiden schlechtesten Defensiv-Teams der Liga aufeinander, ein 0:0 w\u00e4re also ein echter Au\u00dfenseitertipp. Zumal keine der Mannschaft bislang an einem Torlos-Spiel beteiligt war.", "Mit einem Kampfspiel wird allgemein gerechnet, aus guten Gr\u00fcnden. Der HFC steht mit 38 Gelben, zwei Gelb-Roten und einer Roten Karte auf Platz 19 der Fair-Play-Tabelle des \u201ekicker\u201c, W\u00fcrzburg kommt immerhin auf Rang 14.", "Der FWK ist kein echter Zuschauermagnet in Liga drei, bei Heimspielen kamen im Schnitt nur 5244 Fans in die Flyeralarm-Arena. Der HFC bringt bislang knapp 400 Ausw\u00e4rts-Fans mit, wie ", "liga3-online", " auflistet. Wer die Reise nach W\u00fcrzburg nicht antreten will, kann die Partie ", "im TV oder als Livestream", " verfolgen. Nat\u00fcrlich gibt es auch wie gewohnt ", "einen Liveticker auf MZ.de", ".", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/cia-dossier-lebte-hitler-nach-dem-krieg-als--adolf-schuettelmayer--in-suedamerika--28762638", "article_id": "28762638", "section": "politik", "article_headline_strong": "CIA-Dossier", "article_headline_normal": "Lebte Hitler nach dem Krieg als \u201eAdolf Sch\u00fcttelmayer\u201d in S\u00fcdamerika?", "date": "03.11.17, 06:17 Uhr", "author": null, "article_text": ["Washington -", "Es klingt nach einer verr\u00fcckten Verschw\u00f6rungstheorie: Hat Adolf Hitler etwa den zweiten Weltkrieg \u00fcberlebt? K\u00fcrzlich deklassifizierte ", "CIA-Dokumente", ", die 62 Jahre lang in den Archiven des US-Geheimdienstes schlummerten, berufen sich auf einen SS-Mann, der behauptete, Hitler habe in den 1950er Jahren in Kolumbien (S\u00fcdamerika) gelebt.", "Aus Geschichtsb\u00fcchern wissen wir, der \u201eF\u00fchrer\u201d hat 1945, kurz vor Ende des 2. Weltkrieges, in Berlin Selbstmord begangen. Zeugen berichteten vom Fund von Hitlers Leiche am 30. April in den Privatr\u00e4umen des \u201eF\u00fchrerbunkers\u201d.", "Doch in einer nun \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen CIA-Akte mit dem Titel \u201eHitler, Adolf 0003\u201d vom 3. Oktober 1955 findet man ganz andere Informationen.", "Danach soll Adolf Hitler den Krieg \u00fcberlebt haben und nach S\u00fcdamerika geflohen sein. Dort lebte er unter dem Namen Adolf Sch\u00fcttelmayer weiter (", "Das Dokument ist hier als PDF einsehbar).", "Das Dossier bezieht sich in seinen Aussagen auf den Niederl\u00e4nder Phillip Citroen, einen einstigen SS-Mann. In den Unterlagen befindet sich als \u201eBeweis\u201d ein grobk\u00f6rniges Foto, das Citroen mit Hitler zeigen soll. Der SS-Mann soll einem CIA-Agenten 1954 berichtet haben, Hitler lebe in Tunja, einer rund 140 Kilometer n\u00f6rdlich der Hauptstadt Bogot\u00e1 gelegenen Kleinstadt.", "Auch andere Nazi-Gr\u00f6\u00dfen sollen nach Kolumbien geflohen sein, hei\u00dft es in dem Dokument. Sie sollen Hitler regelm\u00e4\u00dfig besucht haben.", "Der US-Geheimdienst bezweifelte diese Informationen allerdings schon in den 50ern. Dass es sich bei \u201eAdolf Sch\u00fcttelmayer\u201d tats\u00e4chlich um Adolf Hitler handelte, konnte die CIA nie best\u00e4tigen. \u201eDementsprechend empfehlen wir, dass diese Angelegenheit fallengelassen wird\u201d, hei\u00dft es als abschlie\u00dfende Empfehlung in dem Dokument.", "Adolf Hitler wurde am 25.Oktober 1956 vom Amtsgericht Berchtesgaden offiziell f\u00fcr tot erkl\u00e4rt. (spuk)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/kurioser-polizeieinsatz-vermeintliche-weltkriegsbombe-entpuppt-sich-als-zucchini--28762590", "article_id": "28762590", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Kurioser Polizeieinsatz", "article_headline_normal": "Vermeintliche Weltkriegsbombe entpuppt sich als Zucchini", "date": "03.11.17, 14:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["Karlsruhe -", "Wegen einer vermeintlichen Weltkriegsbombe in seinem Garten hat ein 81-J\u00e4hriger aus Bretten in Baden-W\u00fcrttemberg die Polizei alarmiert.", "Der \u00e4ltere Herr berichtete den Beamten am Donnerstag aufgeregt \u00fcber den Fund, wie die Polizei in Karlsruhe am Freitag mitteilte. Bei einer \u00dcberpr\u00fcfung vor Ort konnte aber schnell Entwarnung gegeben werden. Bei dem laut Polizei \u201etats\u00e4chlich einer Bombe sehr \u00e4hnlich sehenden Gegenstand\u201c handelte es sich um ein etwa 40 Zentimeter langes K\u00fcrbissgew\u00e4chs.", "Die etwa f\u00fcnf Kilogramm schwere Zucchini wurde vermutlich von einem Unbekannten \u00fcber die Hecke in den Garten des Seniors geworfen. Dieser k\u00fcmmerte sich dann eigenst\u00e4ndig um die Entsorgung des Gew\u00e4chses, wie die Polizei schrieb. Der Kampfmittelbeseitigungsdienst musste nicht gerufen werden. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/70-jahre-zusammen-sie-starb--als-sie-ihm-helfen-wollte--paar-erleidet-toedliche-stuerze-28763472", "article_id": "28763472", "section": "panorama", "article_headline_strong": "70 Jahre zusammen", "article_headline_normal": "Sie starb, als sie ihm helfen wollte: Paar erleidet t\u00f6dliche St\u00fcrze", "date": "03.11.17, 16:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["London -", "Seit ihrer Schulzeit vor 70 Jahren waren sie unzertrennlich und blieben es bis in ihren Tod: Laut einem Untersuchungsbericht ist ein Rentnerpaar in Wales am selben Tag infolge von St\u00fcrzen in seinem Garten gestorben. Der 86-j\u00e4hrige Tony Williams aus dem s\u00fcdwalisischen Dorf St Donats sei an einem hei\u00dfen Junitag beim Verspr\u00fchen von Unkrautvernichtungsmittel gestolpert und so ungl\u00fccklich gest\u00fcrzt, dass er sich mehrere Rippen gebrochen habe, hei\u00dft es in dem Bericht. Als ihm seine ein Jahr \u00e4ltere Frau zu Hilfe eilen wollte, sei sie ebenfalls hingefallen und habe sich dabei t\u00f6dlich verletzt.", "Eine Nachbarin, die auf Bitten der Tochter nach dem alten Ehepaar sah, fand die beiden tot im Garten - Tony Williams mit einem Kissen unter dem Kopf, seine Frau Faith an seiner Seite. \u201eDas ist so traurig\u201c, sagte Tochter Ruth den Ermittlern. \u201eUnd das alles nur, weil Papa das trockene Wetter nutzen wollte, um schlecht erreichbares Unkraut loszuwerden\u201c. Ihre Eltern seien 70 Jahre lang ein \u201egro\u00dfartiges Team\u201c gewesen, f\u00fcgte sie hinzu. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//kultur/neuverfilmung-des-disney-klassikers-beyonc%C3%A9-uebernimmt-rolle-in--koenig-der-loewen--28753938", "article_id": "28753938", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Neuverfilmung des Disney-Klassikers", "article_headline_normal": "Beyonc\u00e9 \u00fcbernimmt Rolle in \u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c", "date": "02.11.17, 09:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Los Angeles -", "R&B-Star Beyonc\u00e9 (36) wird in einer neuen Verfilmung des Disney-Erfolgs \u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c die L\u00f6win Nala sprechen. Das k\u00fcndigte der Filmkonzern am Mittwoch (Ortszeit) auf Twitter an. Beyonc\u00e9 selber postete eine Abbildung des Sets bei Facebook.", "Die Produktion, eine Mischung aus real gedrehtem Film und Computertechnik, soll 2019 in die Kinos kommen. Die Regie \u00fcbernimmt Jon Favreau, der im vergangenen Jahr bereits den Klassiker \u201eDas Dschungelbuch\u201c auf die Leinwand brachte.", "Die dreifache Mutter Beyonc\u00e9 (\u201eFormation\u201c) ist schon l\u00e4nger f\u00fcr die Rolle im Gespr\u00e4ch. Sie war bereits im Animationsfilm \u201eEpic\u201c (2013) zu h\u00f6ren und spielte etwa im Musical \u201eDreamgirls\u201c (2006) mit. Auch Comedian John Oliver sowie die Schauspieler Seth Rogen und Billy Eichner machen bei dem Projekt mit.", "\u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c (1994) geh\u00f6rt zu den erfolgreichsten Disney-Filmen und brachte dem britischen S\u00e4nger Elton John (70) f\u00fcr seinen Song \u201eCan You Feel the Love Tonight\u201c einen Oscar. Seit 1997 l\u00e4uft am New Yorker Broadway das gleichnamige Musical, das sp\u00e4ter auch in Hamburg seine Premiere feierte. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/leistung-als-leitkultur-was-halle-zu-den-debatten-der-gegenwart-beizusteuern-haette-28758408", "article_id": "28758408", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Leistung als Leitkultur", "article_headline_normal": "Was Halle zu den Debatten der Gegenwart beizusteuern h\u00e4tte", "date": "02.11.17, 19:46 Uhr", "author": "Detlef F\u00e4rber", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Ob es vielleicht doch ein echtes Lutherwort ist? Der Spruch passt jedenfalls zu dem Mann aus Eisleben und Wittenberg, der mehrfach in Halle war: \u201eWenn ich w\u00fcsste, dass morgen die Welt unterginge, w\u00fcrde ich heute noch mein Apfelb\u00e4umchen pflanzen.\u201c Aber nach Ansicht des Lutherforschers Martin Schloemann hat ein sp\u00e4terer Landsmann des Reformators den Satz wohl erst kurz vor Ende des Zweiten Weltkriegs in den Bl\u00e4tterwald gepflanzt. Was nat\u00fcrlich auch passen w\u00fcrde.", "Doch egal wann und f\u00fcr welche Zeit urspr\u00fcnglich gesagt, transportiert dieser Spruch in Luthers Diktion, was der gro\u00dfe Sohn unserer Region der Welt - gerade auch der heutigen - wohl sagen w\u00fcrde: Einer Welt, von der er in einer seiner Tischreden so un\u00fcbertrefflich gesagt hat, sie sei \u201ewie ein betrunkener Bauer\u201c, der, wenn man ihn auf einer Seite aufs Pferd hebt, gleich auf der anderen Seite wieder herabfalle.", "Was f\u00fcr eine Ermutigung f\u00fcr alle die, die sich um diesen Bauern und um die Welt k\u00fcmmern zu m\u00fcssen glauben! Versucht\u2019s noch mal, sagen uns der Bauer-Spruch und die B\u00e4umchen-Geschichte: Legt los, auch wenn\u2019s aussichtslos scheint. Bringt was zustande: Dort, wo die Unterg\u00e4nge drohen!", "Besinnung aufs Eigentliche", "Das Reformationsjubil\u00e4um ist just in eine Zeit gefallen, in der sich Luthers Land - Mitteldeutschland im Kleinen und Deutschland oder Europa im Gro\u00dfen - angeblich neu erfinden muss. Falls demso ist, m\u00fcsste das auch auf einer R\u00fcckbesinnung fu\u00dfen. Einer R\u00fcckbesinnung etwa darauf (siehe Luthers Zwei-Reiche-Lehre), dass man zumindest einerseits die Gesetze des \u201eweltlichen Regiments\u201c zu achten und auch zu vollziehen hat.", "Und im Sinne Luthers w\u00e4re dies eine R\u00fcckbesinnung auf das jeweils eigene Eigentliche, auf Quellen, auf Wurzeln. In diesem Sinne lie\u00dfe sich verstehen, was unter demzwar umstrittenen Begriff Leitkultur dann doch zu Unrecht in Verruf geraten ist. Die demn\u00e4chst wohl ausscheidende und eigentlich f\u00fcr Integration zust\u00e4ndig gewesene deutsche Staatsministerin mit t\u00fcrkischen Wurzeln, Aydan \u00d6zoguz (SPD), hat Protest, aber durchaus auch Beifall geerntet f\u00fcr ihre \u00c4u\u00dferung, \u00fcber die gemeinsame Sprache hinaus sei f\u00fcr sie \u201ekeine spezifische deutsche Kultur identifizierbar\u201c. Und hat damit einmal mehr die tiefe Spaltung des Landes offenbar werden lassen.", "Doch was im Gro\u00dfen oft nicht mehr erkannt wird, k\u00f6nnte im Kleineren sichtbar werden. Vielleicht l\u00e4sst sich noch feststellen, was an typisch Mitteldeutschem oder gar Halleschem \u00fcber Hunderte Jahre hinweg aus dem gro\u00dfen deutschen und europ\u00e4ischen Orchester herauszuh\u00f6ren war.", "Ergebnisoffenes Denken", "Keine Bange: Leitkultur, das sind nicht nur hiesige Sch\u00f6pfer von Weltkultur wie Luther, Goethe, Nietzsche, Bach, Wagner & Co., die allesamt auf l\u00e4cherlich kleiner Fl\u00e4che mit hundert Kilometer-Radius um Halle heranreiften oder t\u00e4tig waren - oder direkt in Halle wie H\u00e4ndel, Francke und Christian Wolff. Vielmehr sind die Genannten alle schon Produkte dieser Kultur, die sie dann ihrerseits weiter gespeist und verfeinert haben. Und angereichert mit Kulturelementen aus anderen Weltgegenden und Epochen: Mit den dann origin\u00e4ren Fr\u00fcchten dieser ihrer Kultur haben sie die Welt beschenkt.", "Doch immerhin lassen sich anhand der gro\u00dfen Namen Einzeltugenden und Forderungen einer potenziellen Leitkultur illustrieren. So w\u00e4re H\u00e4ndel die Weltl\u00e4ufigkeit und ChristianWolff, als einem der Wegbereiter der philosophischen Aufkl\u00e4rung, die Unvoreingenommenheit zuzuordnen: Ergebnisoffenes Denken - ohne (nun wieder zunehmende) ideologische Bekenntniszw\u00e4nge.", "Interessant wird\u2019s bei August Hermann Francke, der als Kind\u00a0 seiner Zeit wohl nicht jeden heutigen Betrachter froh macht. Doch er war einer der kraftvollsten Protagonisten praktischer N\u00e4chstenliebe und sozialen Engagements. Allerdings einer, der seinen Sch\u00fctzlingen harte Forderungen gestellt und ihnen selbstverst\u00e4ndlich abverlangt hat, sich in die von ihm definierte Kultur - eine streng pietistische - einzuf\u00fcgen. Und der diese seine Lebenskultur offensiv gepredigt hat, statt sie hinter versch\u00e4mten Toleranzfloskeln zu verstecken (und sie damit schleichend aufzugeben). Man muss kein Anh\u00e4nger dieser Art von Strenge und Selbstgewissheit sein, um sich von ihr doch mal wieder eine kleine Scheibe abzuschneiden.", "Allen drei halleschen Leitkultur-Protagonisten gemeinsam ist \u00fcbrigens der Leistungswille samt Innovationsgeist, der die hiesige Region in kurzer Zeit aus den Tr\u00fcmmern des Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieges zu h\u00f6chster Prosperit\u00e4t gef\u00fchrt hat: Auch teils in eine gef\u00e4hrliche und verh\u00e4ngnisvolle Hybris \u00fcbrigens! Eindeutig nicht zu unserem Kulturerbe geh\u00f6rt aber ein aktueller hiesiger Leistungsbegriff, der Eigenleistung oder gar Spitzenleistung kaum noch meint, sondern vor allem \u201eLeistungs\u201c-Bezug. Und der sogar fahrl\u00e4ssig unt\u00e4tige Leute in ihrer Anspruchshaltung best\u00e4rkt und mit einem guten Gef\u00fchl versorgt beim jahrelangen Empfang von \u201eLeistungen\u201c, die vielleicht bald \u201ebedingungslos\u201c gezahlt werden.", "Das hat die Konsequenz, dass wir dabei sind, unser preu\u00dfisch und s\u00e4chsisch eingef\u00e4rbtes Leistungsethos einer neuen Variante des gleichfalls schon alten Gleichheitswahns zu opfern. W\u00e4hrend ein kulturell anders gef\u00e4rbtes Leistungsethos aufbl\u00fcht und triumphiert: in Nordamerika, in Ostasien, durchaus auch hier und da in Europa - und nicht zu vergessen im kleinen Israel.", "Apropos Ausland: Auch noch ein vierter, einst weltweit t\u00e4tiger Hallenser k\u00f6nnte f\u00fcr eine quasi hiesige Leitkultur reklamiert werden: Gerade in einer Zeit, in der Politik - speziell Au\u00dfenpolitik - zunehmend von Meinungshelden in Predigermanier betrieben wird. Da erscheint ein Mann wie Hans-Dietrich Genscher, der im Stillen verhandelt und auf gro\u00dfer B\u00fchne meist wortreich nur wenig preiszugeben verstand, wie ein ferner Heiliger. Einer, der noch wusste, dass verantwortliche Weltpolitik nicht aus Glaubenss\u00e4tzen und Moral-Fanfaren bestehen darf, sondern einen Interessenausgleich schaffen muss, wenn sie friedlich bleiben will.", "Dezente Begleitkultur", "Und seine Leitkultur? Der Hallenser Genscher hat sie nur verk\u00f6rpert - als dezente Begleitkultur und als Streitkultur (ja, so was gab\u2019s mal!). Und als gelebten Realit\u00e4tssinn. Auch Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen und Beharrlichkeit sind ihm hier zuzuordnen. Und ein erwachsenes Auftreten in \u00f6ffentlichen Angelegenheiten. - Was? Alles pure Selbstverst\u00e4ndlichkeiten! Wenn das so gewesen w\u00e4re in den letzten Jahren, h\u00e4tten wir jetzt wohl nur halb so harte Kulturdebatten zu f\u00fchren. Und wir h\u00e4tten das Reformationsjubil\u00e4um nach Luther-Art mit Singen, mit Tanz und jeder Menge Tafelrunden feiern - und sogar dem betrunkenen Bauern aus Luthers Tischrede mal freundlich zuprosten k\u00f6nnen.", "Aber so? Bleibt nach demJubil\u00e4um vieles nachzuholen! Und vieles deutlich anders zumachen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/eltern-kind-kostueme-geniale-verkleidungsideen-fuer-familien-zu-halloween-24939560", "article_id": "24939560", "section": "leben", "article_headline_strong": "Eltern-Kind-Kost\u00fcme", "article_headline_normal": "Geniale Verkleidungsideen f\u00fcr Familien zu Halloween", "date": "30.10.17, 13:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halloween ist in den USA ein gro\u00dfes Ding. Da wird vom Baby bis zum Papa jeder in ", "ein ausgefallenes Kost\u00fcm", " gesteckt. Nat\u00fcrlich alles perfekt aufeinander abgestimmt. Wir\u00a0haben die schr\u00e4gsten und kreativsten Familien-Kost\u00fcme im Netz gesucht. Zur Nachahmung unbedingt empfohlen \u2013 der n\u00e4chste Karneval ist nicht mehr weit!", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "leben", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": "So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. ", "Wir haben weitere lustige und kreative Antworten auf Schulaufgaben zusammengesucht. ", "Schlimme Krankheit", "Alle Kekse f\u00fcr mich", "H\u00f6fliche Nachfrage", "Falscher Fu\u00dfballverein?", "Kurze Kurzgeschichte", "Ohrwurm im Englischtest", "Leider verstorben", "Cleverer Versuch"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "leben", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": "In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": "Isabell Wohlfarth", "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", "TV-Dokumentation \u201eFeral Families\u201c", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", "sagt Mutter Gemma dem Mirror", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", "Die Eltern unterrichten sie zuhause", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", "d\u00fcrften die Kleinen alles ausprobieren", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/ayers-rock-australiens-beruehmtes-wahrzeichen-bald-fuer-kletterer-gesperrt-28754286", "article_id": "28754286", "section": "leben", "article_headline_strong": "Ayers Rock", "article_headline_normal": "Australiens ber\u00fchmtes Wahrzeichen bald f\u00fcr Kletterer gesperrt", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sydney -", "Auf Australiens \u201eHeiligen Berg\u201c, den Uluru oder Ayers Rock, d\u00fcrfen k\u00fcnftig keine Touristen mehr klettern. Damit kam die Verwaltung des Nationalparks Uluru-Kata Tjuta im Herzen des Kontinents am Mittwoch Forderungen nach, die von Australiens Ureinwohnern, den Aborigines, schon seit vielen Jahren erhoben wurden. Das Verbot soll allerdings erst 2019 in Kraft treten.", "Der Uluru \u2013 ein Felsblock, der in den verschiedensten Rot- und Braunt\u00f6nen leuchtet \u2013 ragt mitten in der W\u00fcste etwa 350 Meter in die H\u00f6he. Er geh\u00f6rt zu Australiens bekanntesten Sehenw\u00fcrdigkeiten. Mehr als 250.000 Touristen nehmen jedes Jahr lange Reisen auf sich, um in das abgelegene Gebiet zu kommen. Mehr als 30.000 klettern dann auch tats\u00e4chlich nach oben. Der Berg geh\u00f6rt zum Unesco-Weltkulturerbe.", "Der Aufstieg ist anstrengend und auch gef\u00e4hrlich. Auf der 1,6 Kilometer langen Strecke kamen schon mindestens 36 Menschen ums Leben, viele davon nach einem Herzinfarkt. Bei Regen oder gro\u00dfer Hitze ist der Aufstieg bereits heute verboten. Zudem wurde bisher an alle Besucher appelliert, auf die Gef\u00fchle der Aborigines R\u00fccksicht zu nehmen.", "Damit ist es jetzt allerdings nicht mehr getan. Die Parkbeh\u00f6rde beschloss einstimmig, vom \u00fcbern\u00e4chsten Jahr an alle Klettertouren zu verbieten. Der Aborigines-Stamm der Anangu, die seit mindestens 30.000 Jahren in der N\u00e4he leben, hatte dies schon seit langem gefordert. Der Vorsitzende der Beh\u00f6rde, Sammy Wilson \u2013 selbst ein Anangu \u2013, sagte: \u201eDas ist f\u00fcr uns heiliges Gel\u00e4nde. Kein Spielplatz und auch kein Themenpark wie Disneyland.\u201c", "Der Name Uluru wurde bis in die 90er Jahre fast ausschlie\u00dflich von Aborigines verwendet. Inzwischen hat er sich international durchgesetzt. Zuvor war in und au\u00dferhalb Australiens die englische Bezeichnung Ayers Rock \u00fcblich. Der Name geht auf einen ehemaligen Premierminister S\u00fcdaustraliens zur\u00fcck, Henry Ayers.\u00a0(dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/pilotprojekt-in-helsinki-finnair-stellt-seine-passagiere-auf-die-waage-28754166", "article_id": "28754166", "section": "leben", "article_headline_strong": "Pilotprojekt in Helsinki", "article_headline_normal": "Finnair stellt seine Passagiere auf die Waage", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": "Philipp Nesbach", "article_text": ["Die finnische Fluggesellschaft Finnair hat angek\u00fcndigt, ihre Passagiere am Hauptstadtflughafen Helsinki-Vantaa ab November auf die Waage stellen zu wollen. ", "Das berichtet die \u201eHelsinki Times\u201c", " unter Berufung auf die gr\u00f6\u00dfte finnische Tageszeitung ", "\u201eHelsingin Sanomat\u201c", ". Mit der ungew\u00f6hnlichen Ma\u00dfnahme will die Airline pr\u00e4zisere Daten zum Durchschnittsgewicht der Flugg\u00e4ste und ihres Handgep\u00e4cks sammeln.", "Die Waagen sollen vor den Abflughallen positioniert werden und das Gewicht von 100 bis 150 Passagieren pro Flug aufnehmen \u2013 zun\u00e4chst auf freiwilliger Basis. Die Angaben sollen dabei lediglich f\u00fcr das Personal sichtbar sein und anonymisiert in eine Datenbank eingetragen werden. Mit dem Pilotprojekt will Finnair die bisher verwendeten Kennzahlen aktualisieren, um etwa den Bedarf an Kerosin genauer berechnen zu k\u00f6nnen und die Flugsicherheit zu erh\u00f6hen.", "Die meisten Fluggesellschaften, darunter auch Finnair, greifen bislang auf die Standardangaben der \u201eEuropean Aviation Safety Agency\u201c (EASA) aus dem Jahr 2009 zur\u00fcck. Demnach wiegt der durchschnittliche weibliche Fluggast 66,6 Kilogramm und fliegt mit einem Handgep\u00e4ckst\u00fcck von 5,9 Kilogramm. Der durchschnittliche m\u00e4nnliche Passagier bringt 84,6 Kilogramm auf die Waage, sein Handgep\u00e4ck wiegt 6,7 Kilogramm. F\u00fcr die Erhebung wurden seinerzeit knapp 23.000 Personen und 22.500 Gep\u00e4ckst\u00fccke gewogen.", "Obwohl das Durchschnittsgewicht finnischer Frauen und M\u00e4nner laut einer nationalen Gesundheitsstudie \u00fcber den Angaben der EASA liege, soll das Pilotprojekt von Finnair offenbar keine Konsequenzen f\u00fcr die Flugg\u00e4ste haben. Ticketpreise auf Gewichtsbasis im Stile von \u201eSamoa Air\u201c sind demnach nicht zu bef\u00fcrchten. Die Mini-Fluglinie des Inselstaats hatte Anfang 2013 als erste Airline weltweit den Flugpreis von der Flugl\u00e4nge und dem Gewicht des Passagiers samt Gep\u00e4ck abh\u00e4ngig gemacht."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "leben", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": "Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/mietrecht-darf-der-vermieter-sich-einfach-zugang-zu-meiner-wohnung-verschaffen--28743214", "article_id": "28743214", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Mietrecht", "article_headline_normal": "Darf der Vermieter sich einfach Zugang zu meiner Wohnung verschaffen?", "date": "01.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Vermieter hat grunds\u00e4tzlich das Recht, die Wohnung des Mieters zu besichtigen. Allerdings muss er ein berechtigtes Interesse haben, erkl\u00e4rt der Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. Der Vermieter ist dabei auch verpflichtet, sein Besichtigungsrecht sehr einschr\u00e4nkend zu nutzen. Sollte er beispielsweise mehrere Anliegen haben, sollte er diese so weit m\u00f6glich alle bei einer Besichtigung erf\u00fcllen.", "Ein Besichtigungsrecht des Vermieters besteht beispielsweise dann, wenn er sich ", "wegen einer Neuvermietung", " oder dem Verkauf der Wohnung \u00fcber deren Zustand informieren muss. Auch wenn Reparaturen oder Modernisierungen in der Wohnung anstehen, darf der Vermieter die Wohnung vorher besichtigen.", "Gleiches gilt, wenn ihm hinreichende Hinweise f\u00fcr eine Besch\u00e4digung oder Verwahrlosung der Wohnung vorliegen. Hierf\u00fcr kann es ausreichend sein, wenn aus der Wohnung wiederholt unangenehme Ger\u00fcche austreten oder wenn Feuchtigkeitssch\u00e4den au\u00dferhalb der Wohnung auftreten, aber auf diese zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnen.", "Anlassunabh\u00e4ngige Routinekontrollen durch den Vermieter sind hingegen nicht erlaubt. Und: Der Vermieter muss die Besichtigung rechtzeitig vorher ank\u00fcndigen und begr\u00fcnden. Sollte dem Mieter der angek\u00fcndigte Zeitpunkt nicht passen, kann er zeitnahe alternative Termine vorschlagen. Bei drohender Gefahr f\u00fcr das Geb\u00e4ude oder dessen Bewohner muss der Mieter aber auch eine kurzfristige Besichtigung dulden. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/nach-sturm-und-unwetter-welche-versicherung-kommt-fuer-welchen-schaden-auf--28756974", "article_id": "28756974", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Nach Sturm und Unwetter", "article_headline_normal": "Welche Versicherung kommt f\u00fcr welchen Schaden auf?", "date": "02.11.17, 16:54 Uhr", "author": "Britta Bauchm\u00fcller", "article_text": ["Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat vor allem im Norden Deutschlands f\u00fcr Chaos und Zerst\u00f6rung gesorgt: Entwurzelte B\u00e4ume, Ausf\u00e4lle im Bahnverkehr, Sch\u00e4den an Autos und Geb\u00e4uden sowie \u00fcberschwemmte Ufer waren die Folge. Unwetter mit Sturm, Blitz und Starkregen verursachen h\u00e4ufig erhebliche Sch\u00e4den. Welche Versicherung dann f\u00fcr welchen Schaden aufkommt, erkl\u00e4rt ", "Stiftung Warentest", ".", "Fahrzeugsch\u00e4den", "Die Vollkaskoversicherung haftet f\u00fcr entstandene Sturmsch\u00e4den an Autos und Motorr\u00e4dern \u2013 etwa durch herumwirbelnde \u00c4ste, Ziegel oder umgest\u00fcrzte Verkehrsschilder. Auch wenn der Fahrer wegen des Sturms einen Unfall verursacht, springt die Vollkasko ein. Die Teilkasko ersetzt Sturmsch\u00e4den erst ab Windst\u00e4rke acht, die Vollkasko auch bei weniger heftigen Unwettern. Bis zur vereinbarten Selbstbeteiligung m\u00fcssen die Versicherten die Kosten aber selbst \u00fcbernehmen.", "Geb\u00e4udesch\u00e4den", "Kosten f\u00fcr abgedeckte D\u00e4cher, umgest\u00fcrzte Schornsteine oder Sch\u00e4den am Haus durch umgeknickte B\u00e4ume zahlt in der Regel die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Daf\u00fcr muss der Versicherte Sch\u00e4den durch Sturm und Hagel in der Versicherungspolice eingeschlossen haben und der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht erreicht haben, also 62 Stundenkilometer Windgeschwindigkeit.", "B\u00e4ume, \u00c4ste und Ziegeln", "Einen Sonderfall gibt es, wenn umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, heruntergefallene \u00c4ste und Ziegeln etwa das Auto oder Haus des Nachbarn besch\u00e4digen. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine Mitschuld, muss er dem Nachbarn Schadenersatz zahlen. Das ist etwa dann der Fall, wenn ein Baum bereits alt, krank oder besch\u00e4digt oder der Dachstuhl schon marode war. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat dann die sogenannte Verkehrssicherungspflicht verletzt und haftet. Im besten Fall kommt seine Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Schaden auf. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer keine Mitschuld, ist der Schaden Sache der Kasko- beziehungsweise der Geb\u00e4udeversicherung des Nachbarn.", "Bahn-Ausf\u00e4lle", "Je nach Ausma\u00df der Versp\u00e4tung k\u00f6nnen sich Reisende bis zu 50 Prozent des Fahrpreises erstatten lassen. Das gilt auch, wenn die Versp\u00e4tung auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 also etwa wenn Strecken wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume gesperrt sind oder der Bahnverkehr wegen starker B\u00f6en eingestellt wird. Betr\u00e4gt die erwartete Versp\u00e4tung mehr als 20 Minuten, d\u00fcrfen die Fahrg\u00e4ste auf andere Z\u00fcge und Strecken ausweichen. Aber Vorsicht: Die dazu erforderlichen Fahrkarten m\u00fcssen sie zun\u00e4chst selbst zahlen und k\u00f6nnen sie sich anschlie\u00dfend erstatten lassen.", "Einrichtung", "Sch\u00e4den innerhalb der Wohnung regelt meist die Hausratversicherung: Sie zahlt, wenn ein Sturm das Dach abgedeckt hat und die Wohnungseinrichtung besch\u00e4digt wird oder wenn ein Blitz einschl\u00e4gt und elektrische Ger\u00e4te lahmlegt, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Vorausgesetzt, der Versicherte hat nicht fahrl\u00e4ssig gehandelt, also etwa das Fenster offenstehen gelassen. Gegenst\u00e4nde au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes sind jedoch nicht versichert; das betrifft Gartenm\u00f6bel, Kinderwagen oder Blumenk\u00fcbel \u2013 nur Markisen und Antennen sind miteingeschlossen.", "Baustellen", "Geb\u00e4ude im Bau sind besonders sturmgef\u00e4hrdet, daher m\u00fcssen Baustellen gesondert versichert werden. Sch\u00e4den, die ein Unwetter am Rohbau, an Ger\u00fcsten oder Baumaterial verursacht, \u00fcbernimmt die Bauleistungsversicherung. Sie springt au\u00dferdem f\u00fcr notwendige Handwerkerleistungen ein, um die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen.", "Bei einigen Sonderf\u00e4llen greift die Haftpflichtversicherung. Das ist etwa der Fall, wenn Dachziegel auf ein geparktes Auto fallen, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Aber auch wenn ein Blumentopf vom Balkon f\u00e4llt und einen Fu\u00dfg\u00e4nger trifft. Das kann schnell sehr teuer werden und betrifft nicht nur Eigent\u00fcmer, sondern auch Mieter.", "Generell gilt: Viele der Versicherungen zahlen erst, wenn ein Sturm ab Windst\u00e4rke acht gew\u00fctet hat. Das muss der Versicherte nicht selbst nachweisen; es gen\u00fcgt, wenn eine Wetterstation entsprechende Sturmst\u00e4rken in der Gegend gemessen hat. Betroffene k\u00f6nnen die Werte beim ", "Deutschen Wetterdienst", " erfragen. Versicherte sollten alle Sch\u00e4den ", "unverz\u00fcglich dem entsprechenden Versicherer melden", ". Au\u00dferdem haben sie eine Schadenminderungsplicht: Sie m\u00fcssen den Schaden so gering wie m\u00f6glich halten. Das bedeutet etwa, Sch\u00e4den am Dach oder zerst\u00f6rte Fenster zun\u00e4chst abzudecken und hereingelaufenes Wasser aufzuwischen, soweit wie m\u00f6glich, damit kein weiterer Schaden im Haus entsteht."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "leben", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": "Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/allzweckwaffe-ist-ingwer-wirklich-so-gesund--1532378-1532378", "article_id": "1532378", "section": "leben", "article_headline_strong": "Erk\u00e4ltungszeit", "article_headline_normal": "Warum es gut ist, jetzt viel Ingwer zu essen", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ingwer ist \u201ein\u201c - ob im Tee, im Smoothie oder in der Suppe. War die Pflanze bis vor ein paar Jahren bei uns noch weitgehend unbekannt, wird sie in Asien schon sehr lange als K\u00fcchenkraut und Medizin verwendet. Inzwischen ist die Wurzel mit der fruchtig-scharfen Note auch bei uns fester Bestandteil der modernen K\u00fcche geworden.", "Und: Viele Menschen schw\u00f6ren auch hierzulande auf Ingwer als Heilmittel: Die \u201eWunderknolle\u201c soll gegen ganz unterschiedliche Leiden helfen und wird zum Beispiel gegen Verdauungsprobleme, als Vorbeugung gegen Erk\u00e4ltungen, als Schmerzmittel oder Aphrodisiakum eingenommen. Doch ist das K\u00fcchenkraut wirklich als Allzweckwaffe einsetzbar? Wogegen Ingwer wirklich hilft \u2013 ein \u00dcberblick.", "Dass Ingwer Schmerzen lindern kann und entz\u00fcndungshemmend wirkt, ist wissenschaftlich belegt. So haben amerikanische Forscher", " der University of Georgia herausgefunden", ", dass Ingwer gegen Muskelschmerzen nach exzessivem Sport wirksam ist.", "Auch bei Arthrose ist der schmerzstillende Effekt von Ingwer erwiesen: In einer ", "Studie mit rund 250 Probanden", " konnten Wissenschaftler der University of Miami nachweisen, dass Ingwer gegen die Schmerzen im Knie hilft. Bei 63 Prozent der Arthrose-Patienten konnte der Schmerz in einer sechsw\u00f6chigen Behandlung mit Ingwer-Extrakten reduziert werden.", "Wer unter ", "Reise\u00fcbelkeit", " leidet, kann auf Ingwer zur\u00fcckgreifen, ", "wie dieses Experiment zeigt", ": 80 d\u00e4nische Kadetten nahmen auf See entweder ein Placebo oder ein Gramm Ingwer-Puder ein. Die Probanden, die das Puder verabreicht bekamen, litten innerhalb der darauffolgenden vier Stunden weniger unter \u00dcbelkeit als diejenigen, die das Placebo erhalten hatten. Bei Chemotherapie-Patienten soll Ingwer ebenfalls die \u00dcbelkeit lindern, ", "wie eine Untersuchung mit Leuk\u00e4mie-Patienten nahelegt", ".", "Auch auf unsere Augen soll Ingwer sich positiv auswirken: So soll die Pflanze die Entwicklung von Grauem Star bei Diabetes verz\u00f6gern oder sogar verhindern. Zumindest kamen Wissenschaftler ", "in einer Studie mit Ratten zu diesem Ergebnis", ".", "Kann Ingwer vor einer Erk\u00e4ltung sch\u00fctzen? Zumindest soll hei\u00dfer Ingwertee der traditionellen chinesischen Medizin zufolge das Immunsystem anregen und Erk\u00e4ltungen vorbeugen. Wer es probieren m\u00f6chte, sch\u00e4lt ein daumengro\u00dfes St\u00fcck Ingwerknolle, schneidet es in d\u00fcnne Scheiben und \u00fcbergie\u00dft es mit einer Tasse kochendem Wasser.", "In der traditionellen chinesischen Medizin setzt man Ingwer au\u00dferdem gegen Verdauungsprobleme, Durchfall, Erbrechen und Appetitlosigkeit ein. Wer seine Suppe gerne mit Ingwer w\u00fcrzt, macht auf jeden Fall nichts falsch: Schlie\u00dflich enth\u00e4lt die Wurzel neben den \u00e4therischen \u00d6len auch einige Vitamine und Mineralstoffe wie Eisen, Magnesium, Natrium und Calcium.", "Und: Ingwer hat wegen seiner Sch\u00e4rfe einen w\u00e4rmenden Effekt und regt au\u00dferdem die Durchblutung an. Kein Wunder, dass es auch als Aphrodisiakum begehrt ist. (rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/stanford-studie-zeigt-gewohnheitskiffer-haben-haeufiger-sex-als-nicht-kiffer-28755846", "article_id": "28755846", "section": "leben", "article_headline_strong": "Stanford-Studie zeigt", "article_headline_normal": "Gewohnheitskiffer haben h\u00e4ufiger Sex als Nicht-Kiffer", "date": "03.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stanford -", "Kiffer gelten dem Klischee nach eher als faul und antriebslos. Fernsehen, Junkfood, mit Freunden abh\u00e4ngen, mehr brauchen sie nicht. Doch solche Vorurteile m\u00fcssen eventuell korrigiert werden. Denn Cannabis-Konsumenten sind laut einer neuen Studie auf einem Gebiet sogar aktiver als ihre n\u00fcchternen Zeitgenossen - und das ausgerechnet im Bett.\u00a0", "H\u00e4ufiges Kiffen scheint Amerikanern den Spa\u00df am Sex nicht zu verderben - eher sogar im Gegenteil. Das legt zumindest die\u00a0", "Studie von Urologen der Universit\u00e4t Stanford", " (Kalifornien) im neuen \u201eJournal of Sexual Medicine\u201c nahe.", "Das Team um Andrew Sun verglich Zahlen aus einem gro\u00dfen US-Gesundheitssurvey. 50.000 M\u00e4nner und Frauen zwischen 25 und 45 Jahren hatten darin Angaben zu ihrem Cannabis-Konsum im Vorjahr und der Sex-H\u00e4ufigkeit gemacht. Ungeachtet von Alter, Geschlecht, Ethnie oder Lebenssituation zeigte sich: ", "Wer t\u00e4glich kiffte, hatte um etwa ein F\u00fcnftel h\u00e4ufiger Geschlechtsverkehr als Cannabis-Abstinenzler.", " Frauen hatten demnach in vier Wochen 7,1 statt 6 Mal Sex, M\u00e4nner 6,9 statt 5,6 Mal.", "\u201eH\u00e4ufiger Marihuana-Konsum scheint die sexuelle Motivation und Leistungsf\u00e4higkeit nicht zu schm\u00e4lern. Wenn \u00fcberhaupt, dann steht er mit erh\u00f6hter Koitus-Frequenz in Zusammenhang\u201c, bilanziert Senior-Autor Michael Eisenberg. Die Sex-H\u00e4ufigkeit stieg dabei ziemlich parallel zum Cannabis-Konsum an - unabh\u00e4ngig davon, ob die Befragten auch andere Drogen wie Alkohol oder Kokain konsumierten oder nicht. Wie hoch die einzelnen Dosen waren, geht aus dem Datenmaterial nicht hervor.", "Allerdings stellt die Arbeit auch keinen kausalen Zusammenhang her, sondern nur eine Korrelation. \u201eDie Studie sagt nicht: Wenn du Marihuana rauchst, hast du mehr Sex\u201c, betont Eisenberg.", "Prof. Michael Sommer, Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr M\u00e4nnergesundheit, h\u00e4lt den Zusammenhang dennoch f\u00fcr schl\u00fcssig: \u201eDass man bei moderatem Cannabis-Gebrauch lockerer wird, ist bekannt.\u201c", "Bisher hatten Fachleute und Studien intensives Kiffen eher mit Libido-Verlust in Verbindung gebracht, bei M\u00e4nnern teils auch mit Erektionsschwierigkeiten und verminderter Spermien-Qualit\u00e4t. Andererseits hatten ", "Versuche bei Tieren und Menschen gezeigt, dass Marihuana Hirnregionen stimuliert", ", die f\u00fcr sexuelle Erregung und Aktivit\u00e4t wichtig sind.", "In den USA ist Marihuana in derzeit 29 Bundesstaaten als Medizin oder zum Freizeit-Gebrauch erlaubt. Rund 22 Millionen erwachsene Amerikaner konsumieren es regelm\u00e4\u00dfig. In Deutschland haben nach offiziellen Zahlen etwa 1,4 Millionen Menschen im Vormonat in der Freizeit gekifft. Obwohl Cannabis also deutlich weniger verbreitet ist als in den USA, geht Sommer davon aus, dass sich die Ergebnisse der US-Studie grunds\u00e4tzlich auf Deutschland \u00fcbertragen lassen. Er schr\u00e4nkt aber ein: \u201eBei gem\u00e4\u00dfigtem Konsum!\u201c.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/ueberbrueckungskredit-air-berlin-will-150-millionen-euro-an-bund-zurueckzahlen-28760812", "article_id": "28760812", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "\u00dcberbr\u00fcckungskredit", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "03.11.17, 11:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Die insolvente Fluggesellschaft Air Berlin tritt Bef\u00fcrchtungen entgegen, sie k\u00f6nne einen 150-Millionen-Euro-Kredit des Bundes nicht zur\u00fcckzahlen. \u201eWir haben gute Verkaufserl\u00f6se erzielt\u201c, sagte Sprecher Heinz-Joachim Sch\u00f6ttes am Freitag. \u201eWir gehen deshalb derzeit davon aus, den \u00dcberbr\u00fcckungskredit an die KfW zur\u00fcckzahlen zu k\u00f6nnen.\u201c", "Lufthansa und Easyjet haben sich den Gro\u00dfteil Air Berlins gesichert. Lufthansa \u00fcberweist 210 Millionen Euro, Easyjet 40 Millionen Euro. Damit das Geld flie\u00dfen kann, muss jedoch die EU-Kommission dem Verkauf zustimmen. Lufthansa rechnet damit im Dezember.", "Mit dem Kredit durch die staatliche F\u00f6rderbank KfW hatte der Bund Mitte August verhindert, dass die Maschinen von Air Berlin nach dem Insolvenzantrag am Boden bleiben m\u00fcssen. Damit wurde der Verkauf gesichert.", "Mit der Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens am Mittwoch hatte der Sachwalter der Air-Berlin-Gl\u00e4ubiger, Lucas Fl\u00f6ther, erkl\u00e4rt, es drohe die Masseunzul\u00e4nglichkeit: Die Masse des Unternehmens reiche voraussichtlich nicht aus, um bestehende Verbindlichkeiten zu erf\u00fcllen, die \u00fcber die Kosten des Insolvenzverfahrens hinausgingen.", "Das Bundeswirtschaftsministerium erkl\u00e4rte daraufhin, es erwarte weiterhin, dass der 150-Millionen-Euro-Kredit des Bundes zur\u00fcckgezahlt wird. Es handelt sich dabei um einen Massekredit, der nach dem Insolvenzantrag gew\u00e4hrt wurde und daher vorrangig zur\u00fcckzuzahlen ist. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/nationalmannschaft-bundestrainer-loew-beruft-zwei-sorgenkinder-in-den-kader-28761178", "article_id": "28761178", "section": "sport", "article_headline_strong": "Nationalmannschaft", "article_headline_normal": "Bundestrainer L\u00f6w beruft zwei Sorgenkinder in den Kader", "date": "03.11.17, 11:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Doppel-Comeback im Weltmeister-Mittelfeld: Bundestrainer Joachim L\u00f6w holt Mario G\u00f6tze und Ilkay G\u00fcndogan nach einem Jahr Zwangspause zur\u00fcck in die deutsche Fu\u00dfball-Nationalmannschaft. L\u00f6w nominierte den Dortmunder WM-Finaltorsch\u00fctzen und den Strategen vom Premier-League-Spitzenreiter Manchester City am Freitag f\u00fcr die \u201eWoche der Klassiker\u201c mit Spielen gegen England am 10. November in London und vier Tage sp\u00e4ter gegen Frankreich in K\u00f6ln.", "Die \u00dcberraschung im 25er-Kader ist Linksverteidiger Marcel Halstenberg von RB Leipzig.G\u00f6tze war wegen einer komplizierten Stoffwechselst\u00f6rung lange ausgefallen, G\u00fcndogan hat sich von einem Kreuzbandriss erholt. Beide haben zuletzt am 15. November 2016 gegen Italien (0:0) in Mailand f\u00fcr die Weltmeister-Mannschaft gespielt. \u201eSie haben sich nach ihren Zwangspausen wieder stabilisiert. Sie spielen in ihren Klubs wieder wichtige Rollen und sind im Rhythmus\u201c, sagte L\u00f6w.", "Der Bundestrainer sah die Zeit f\u00fcr ein doppeltes Comeback also gekommen - und f\u00fcr Halstenberg, der hinten links auf einer Problemposition helfen kann. L\u00f6w bescheinigt dem 26-J\u00e4hrigen \u201ekonstant gute Leistungen\u201c. Nicht im Aufgebot steht St\u00fcrmer Mario Gomez vom VfL Wolfsburg.", "Nach dem Jahresabschluss stehen vor der Nominierung des 23er-Kaders f\u00fcr die WM 2018 in Russland nur noch Spiele gegen Spanien (23. M\u00e4rz in D\u00fcsseldorf) und den Rekordweltmeister Brasilien (27. M\u00e4rz in Berlin) auf dem Programm.", "Kapit\u00e4n Manuel Neuer (Mittelfu\u00dfbruch), Thomas M\u00fcller (Muskelfaserriss) und Marco Reus (Reha nach Kreuzbandriss) stehen L\u00f6w nicht zur Verf\u00fcgung. Die Confed-Cup-Sieger Jonas Hector (Syndesmoseriss) und Leon Goretzka (kn\u00f6cherne Stressreaktion im Unterschenkel) fehlen ebenfalls.", "Bernd Leno (Bayer Leverkusen), Marc-Andre ter Stegen (FC Barcelona), Kevin Trapp (Paris St. Germain)", "Jerome Boateng (Bayern M\u00fcnchen), Matthias Ginter (Borussia M\u00f6nchengladbach), Marcel Halstenberg (RB Leipzig), Mats Hummels (Bayern M\u00fcnchen), Joshua Kimmich (Bayern M\u00fcnchen), Marvin Plattenhardt (Hertha BSC), Antonio R\u00fcdiger (FC Chelsea), Niklas S\u00fcle (Bayern M\u00fcnchen)", "Julian Brandt (Bayer Leverkusen), Emre Can (FC Liverpool), Julian Draxler (Paris St. Germain), Mario G\u00f6tze (Borussia Dortmund), Ilkay G\u00fcndogan (Manchester City), Sami Khedira (Juventus Turin), Toni Kroos (Real Madrid), Mesut \u00d6zil (FC Arsenal), Sebastian Rudy (Bayern M\u00fcnchen), Leroy Sane (Manchester City), Lars Stindl (Borussia M\u00f6nchengladbach), Sandro Wagner (1899 Hoffenheim), Timo Werner (RB Leipzig), Amin Younes (Ajax Amsterdam)\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/kabarett-in-halle-wehe--wenn-s-ehe-wird--28760412", "article_id": "28760412", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Kabarett in Halle", "article_headline_normal": "Wehe, wenn\u2019s Ehe wird!", "date": "03.11.17, 14:51 Uhr", "author": "Detlef F\u00e4rber", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Eben noch steht die eine Frau hinter dem Tresen der Hotelrezeption. Und schon wuchtet die andere den schwerstm\u00f6glichen Koffer unter fachm\u00e4nnischer Beratung ihres bequem sitzenden Gatten die Treppe hoch. Und schon naht die dritte Dame ... Drei? Nein, eine - denn in Windeseile wechselt die Kabarettistin Stephanie Hottinger zwischen den Rollen, beziehungsweise zwischen zahlreichen Spielarten einer Rolle, n\u00e4mlich der Rolle der Ehefrau: Einer Rolle, in der sie sich bestens auskennt: Auch dank der nun schon dritten Folge der damit vollendeten \u201eEhe\u201c-Trilogie.", "Damit feiert das hallesche Kabarett \u201eKiebitzensteiner\u201c am Freitag Premiere. Nach \u201eEHE uns der Kragen platzt\u201c und \u201eEHE der Tod uns scheidet\u201c macht nun \u201eRosenkrieg und Bettgefl\u00fcster\u201c die Erfolgsgeschichte der Liebeskabarett-Reihe im Kabarettsaal des \u201ePalais S\u201c komplett.", "Und wieder ist dabei an der Seite von Ensemble-Chef Micha Kost die aus Bern stammende Stephanie Hottinger zu erleben. Seit fast zehn Jahren ist die Schweizerin, die in Berlin lebt, nun praktisch auch noch Hallenserin, weil Stammkraft des hiesigen Kabaretts, in dem sie bereits in mehr als einem Dutzend St\u00fccke zu erleben war - und in den meisten von ihnen weiterhin ist. Ihrer Liebe zur B\u00fchnensatire hat die gelernte Schauspielerin sogar ein festes Engagement am Theater im fr\u00e4nkischen Co- burg geopfert und ...? \u201eEs nie bereut!\u201c", "Dabei muss sie im hiesigen Mini-Ensemble etliche Aufgaben bew\u00e4ltigen, von denen sie zu ihren Stadttheater-Zeiten nur ahnte, dass es sie gibt. Kaum 20 Prozent der Gesamtarbeit sei nun das Spiel, das sie so liebt. \u201eDoch wenn ich dann auf der B\u00fchne stehe, genie\u00dfe ich es umso mehr - und wei\u00df\u201c, so sagt sie, \u201edass sich die M\u00fche lohnt.\u201c", "Seit diesem Jahr wissen die Kiebitzensteiner dank einer Spielst\u00e4ttenf\u00f6rderung \u00fcbrigens auch, dass man ihre Arbeit stadtoffiziell zu sch\u00e4tzen wei\u00df. \u201eDas tut gut\u201c, sagt Stephanie Hottinger - und schon steht sie wieder auf der B\u00fchne. Aus dem neuen, wieder von NT-Schauspielerin Barbara Zinn inszenierten Programm, ragt ein Satz heraus: \u201eBestimmt ist diese Welt nicht zu retten, aber ihre Ehe!\u201c", "Wie und warum die Ehe in Gefahr und unter Verdruss geraten kann, f\u00fchren Kost und Hottinger dann in einem wilden Rollenwechselspiel vor, das die pfiffige Rahmenhandlung in einem Hotel f\u00fcr das Nummernprogramm aus Sketchen und Liedern erm\u00f6glicht. Etwa mit der Lektion, dass alle die wohl die wenigsten Liebesprobleme haben, denen die Zeit daf\u00fcr fehlt. Doch was, wenn die Zeit der Liebe dann doch mal kommt? Dann gilt: \u201eWehe, wenn\u2019s Ehe wird!\u201c Und, was, wenn doch? Dann Vorsicht, denn es kann auch schnell mal so was Kitschiges wie Gl\u00fcck draus werden. (mz)", "\u203a\u203aNoch Karten f\u00fcr Freitag, 20 Uhr, Sonntag, 17 Uhr, im \u201ePalais S\u201c, Ankerstra\u00dfe 3c"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/vorfall-im-hauptbahnhof-halle-uneinsichtiger-raucher-verletzt-polizistin-am-auge-28761214", "article_id": "28761214", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Vorfall im Hauptbahnhof Halle", "article_headline_normal": "Uneinsichtiger Raucher verletzt Polizistin am Auge", "date": "03.11.17, 15:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Ein uneinsichtiger Raucher hat am Donnerstag im Hauptbahnhof Halle eine Polizistin verletzt. Eine Streife der Bundespolizei bemerkte den Mann um 18.45 Uhr in der Bahnhofshalle. Da dort Rauchverbot besteht wurde der 50-J\u00e4hrige mehrfach aufgefordert, dass Rauchen einzustellen.", "Der Raucher widersetzte sich und fuchtelte mit der Zigarette umher. Dabei verletzte sich die Polizistin am Auge, musste sich in \u00e4rztliche Behandlung begeben und ist derzeit nicht dienstf\u00e4hig. Den Mann erwarten nun eine Ordnungswidrigkeitsanzeige wegen des Versto\u00dfes gegen das Nichtraucherschutzgesetz sowie eine Strafanzeige wegen des t\u00e4tlichen Angriffes auf Vollstreckungsbeamte. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/wuergeschlangen--krokodile-und-urpferde-halle-war-mal-ein-grosser-dschungel-28760328", "article_id": "28760328", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "W\u00fcrgeschlangen, Krokodile und Urpferde", "article_headline_normal": "Halle war mal ein gro\u00dfer Dschungel", "date": "03.11.17, 16:01 Uhr", "author": "Katja Pausch", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Hei\u00df ist es - und ziemlich feucht. Es herrscht das Erdzeitalter des Eoz\u00e4n: Sachsen-Anhalt und damit auch Halle liegen vor 45 Millionen Jahren am n\u00f6rdlichen Rand einer riesigen, mitteleurop\u00e4ischen Insel, die bis in die heutige Grenzregion in Deutschlands Osten zu Tschechien und Polen reicht.", "Immer wieder f\u00e4llt warmer Regen, die Landschaft ist ein einziger dichter Dschungel, durchzogen von Bachl\u00e4ufen und Mooren, aufgelockert durch offene Landschaftsteile. Die Dinosaurier sind um diese Zeit schon ausgestorben - ihre Herrschaft liegt da bereits 20 Millionen Jahre zur\u00fcck, vom Menschen ist noch keine Spur, nicht mal ansatzweise. Dagegen tummeln sich V\u00f6gel, schillernde Insekten, kleinere und gr\u00f6\u00dfere S\u00e4ugetiere und Reptilien in der \u00fcppigen Vegetation.", "Verwandte des Tapirs leben hier, W\u00fcrgeschlangen und Urpferde. \u201eAllein an Krokodilen gibt es hier zu dieser Zeit f\u00fcnf verschiedene Arten\u201c, so Dr. Frank Steinheimer, Leiter des Zentralmagazins Naturwissenschaftlicher Sammlungen der halleschen Universit\u00e4t.", "F\u00fcnf Millionen Jahre lang existiert in der Region dieser vielf\u00e4ltige Lebensraum, der der heutigen Nachwelt die Braunkohle bescherte - und jede Menge wertvoller Fossilien, die dank einer einzigartigen geologischen Konstellation im Geiseltal hervorragend erhalten geblieben und ab den 1930er Jahren behutsam zutage gef\u00f6rdert worden sind.", "Einen Platz haben diese Fossilien im Geiseltalmuseum gefunden. Das ist seit mehreren Jahren geschlossen. Derzeit gibt es verschiedene Optionen f\u00fcr die Zukunft dieser weltber\u00fchmten Sammlung, die Ziel von Wissenschaftlern aus aller Welt zu Forschungszwecken ist. \u201eJede Woche haben wir Gastwissenschaftler hier\u201c, so Steinheimer, und ein Blick ins G\u00e4stebuch beweist: Die Experten kommen aus S\u00fcdafrika und Frankreich, aus Spanien, Belgien, Holland, Gro\u00dfbritannien, Ungarn; ganz aktuell ist ein gemeinsames Forschungsprojekt mit der University College Cork in Irland.", "Und nat\u00fcrlich leisten die halleschen Wissenschaftler um Steinheimer - von der \u00d6ffentlichkeit weitgehend unbemerkt - international anerkannte Forschungsarbeit. Mehrere internationale Forschungsprojekte, teils finanziert aus Drittmitteln der Kulturstiftung des Bundes und der Volkswagen-Stiftung, haben die halleschen Wissenschaftler wieder an die oberen R\u00e4nge der pal\u00e4ontologischen Forschung ankn\u00fcpfen lassen. \u201eMittlerweile geben sich in der Neuen Residenz internationale Forschungsteams die Klinke in die Hand\u201c, so Steinheimer.", "Auch wenn das Museum derzeit f\u00fcr den Besucherverkehr geschlossen ist, gibt es am Samstag doch eine vorerst einmalige Gelegenheit, die wertvollen Funde der Urzeit zu betrachten. Denn Frank Steinheimer und sein Wissenschaftlerkollege, der Pal\u00e4ontologe Dr. Oliver Wings, laden zum \u201eGeiseltal(k)\u201c.", "Wissenschaftler der Sammlungen stellen an diesem Abend ihre internationale Forschungen der \u00d6ffentlichkeit vor, zudem gibt es Rundg\u00e4nge durch die Sammlung. Moderiert wird der Abend, der unter anderem auch den langfristig bevorstehenden Umzug der Sammlungen thematisiert, von Ralf Wendt.", "\u203a\u203a\u201eGeiseltal(k)\u201c im Museum, Samstag, 19 Uhr, Neue Residenz, Domstra\u00dfe 5", " (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/freundin-getoetet-anklaeger-wollen-haertere-strafe-fuer-pistorius---gericht-prueft-urteil-28759550", "article_id": "28759550", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Freundin get\u00f6tet", "article_headline_normal": "Ankl\u00e4ger wollen h\u00e4rtere Strafe f\u00fcr Pistorius \u2013 Gericht pr\u00fcft Urteil", "date": "03.11.17, 07:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Johannesburg -", "Das oberste Berufungsgericht S\u00fcdafrikas pr\u00fcft an diesem Freitag das Urteil gegen den fr\u00fcheren Spitzensportler Oscar Pistorius. Es geht um das Strafma\u00df. Pistorius war wegen ", "Totschlags zu sechs Jahren Freiheitsstrafe", " verurteilt worden.", "Die Staatsanwaltschaft hat sich um die erneute Berufung bei dem Gericht in der Stadt Bloemfontein bem\u00fcht, da sie das Urteil der zweiten Instanz f\u00fcr \u201eschockierend milde\u201c h\u00e4lt. Der inhaftierte Pistorius (30) selbst wird bei dem Termin nicht erwartet. Bis wann das Gericht neu \u00fcber das Strafma\u00df befinden wollte, war zun\u00e4chst noch unklar.", "Der unterhalb der Knie amputierte Pistorius hatte seine Freundin, das aufstrebende Model Reeva Steenkamp, am Valentinstag 2013 in seinem Haus mit vier Sch\u00fcssen durch eine Toilettent\u00fcr get\u00f6tet. Er beteuerte, einen Einbrecher hinter der T\u00fcr vermutet zu haben. Das Verbrechen hatte weltweit f\u00fcr Aufsehen gesorgt und wurde inzwischen verfilmt.", "Pistorius war daraufhin nach langer juristischer Auseinandersetzung wurde er im Juli 2016 wegen \u201eMordes\u201c verurteilt worden, was im deutschen Recht Totschlag entspricht. Darauf stehen in S\u00fcdafrika normalerweise mindestens 15 Jahre Haft. Richterin Thokozile Masipa hatte jedoch mildernde Umst\u00e4nde angef\u00fchrt. \u201eEr ist ein gefallener Held, er hat seine Karriere verloren, er ist finanziell ruiniert\u201c, hatte sie bei der Urteilsverk\u00fcndung gesagt. Er sei Erstt\u00e4ter und habe Reue gezeigt, nun m\u00fcsse er eine Chance haben, sich zu rehabilitieren.", "Das Urteil hatte in S\u00fcdafrika Emp\u00f6rung ausgel\u00f6st. F\u00fcr viele war es ein Zeichen gewesen, dass wohlhabende Angeh\u00f6rige der wei\u00dfen Minderheit vor Gericht immer noch besser behandelt werden als Schwarze. Die schwarze Richterin Masipa hatte dem entgegengehalten: \u201eUnsere Gerichte dienen dem Gesetz, nicht der \u00f6ffentlichen Meinung.\u201c", "Der Sprinter Pistorius hatte bei Paralympischen Spielen auf eigens angefertigten Karbon-Prothesen sechs Goldmedaillen gewonnen. In London startete er 2012 auch als erster beinamputierter Sportler der Geschichte bei den regul\u00e4ren Olympischen Spielen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/kurioser-unfall-senior-parkt-mercedes-in-treppenhaus-ein-28758732", "article_id": "28758732", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Kurioser Unfall", "article_headline_normal": "Senior parkt Mercedes in Treppenhaus ein", "date": "02.11.17, 21:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Br\u00fchl -", "Statt in die Garage ist ein 82-J\u00e4hriger in Baden-W\u00fcrttemberg mit seinem Auto exakt in einen gegen\u00fcberliegenden Hauseingang gefahren. Bei dem kuriosen Unfall in Br\u00fchl bei Mannheim blieben zwischen dem Mercedes und den W\u00e4nden des Treppenhauses nur wenige Zentimeter Luft, wie auf Bildern zu sehen war.", "Die Polizei in Mannheim teilte mit, der Mann habe am Donnerstag Brems- und Gaspedal verwechselt. Anstelle r\u00fcckw\u00e4rts in die Garage sei er vorw\u00e4rts in den Hauseingang eines Wohngeb\u00e4udes gefahren. Der 82-J\u00e4hrige habe den Unfall unverletzt \u00fcberstanden.", "Die komplette Haust\u00fcr sowie Teile der Briefkastenanlage und des Treppenhauses seien besch\u00e4digt worden, hie\u00df es weiter. Ein Sachverst\u00e4ndiger habe die Statik \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen, der Bereich sei f\u00fcr die Bewohner dann aber wieder freigegeben worden. Die H\u00f6he des Sachschadens war zun\u00e4chst unklar. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/bei-gesellschaftsjagd-woelfin-bei-jagdausflug-erschossen---anzeige-gegen-jaeger-28760162", "article_id": "28760162", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Bei Gesellschaftsjagd", "article_headline_normal": "W\u00f6lfin bei Jagdausflug erschossen - Anzeige gegen J\u00e4ger", "date": "03.11.17, 09:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bad Belzig -", "Die Kriminalpolizei hat Ermittlungen zu der erschossenen W\u00f6lfin bei einer Gesellschaftsjagd bei Bad Belzig (Potsdam-Mittelmark) aufgenommen. Bislang wurde der d\u00e4nische J\u00e4ger, der verantwortlich sein soll, aber noch nicht vernommen, wie ein Sprecher der Polizeidirektion West am Freitag sagte. Die Ermittler wollen herausfinden, warum auf das Tier geschossen wurde. Der Wolf ist in Deutschland eine streng gesch\u00fctzte Tierart.", "Am Donnerstag war die W\u00f6lfin bei der Gesellschaftsjagd in einem Forstrevier get\u00f6tet worden. Der Jagdleiter erstattete danach laut Umweltministerium Anzeige gegen den J\u00e4ger.", "In Brandenburg ist nach Angaben des Landesjagdverbands nie zuvor ein Wolf bei einer Gesellschaftsjagd erschossen worden. Vor einer Jagd w\u00fcrden stets Sicherheitshinweise gegeben und klargestellt, welche Tiere erlegt werden d\u00fcrfen. Zudem beteiligten sich J\u00e4ger an der Beobachtung von W\u00f6lfen und meldeten es, wenn sie einen Wolf sichteten. Der Wolf ist in der Lausitz in Brandenburg und Sachsen wieder heimisch.", "Die Naturschutzorganisation WWF Deutschland will Strafanzeige gegen den J\u00e4ger stellen. \u201eJ\u00e4ger haben eine gro\u00dfe Verantwortung und m\u00fcssen sich sicher sein, auf was sie gerade schie\u00dfen. Es kann nicht sein, dass auf einer Gesellschaftsjagd wie dieser streng gesch\u00fctzte Tierarten abgeschossen werden\u201c, sagte WWF-Referent Moritz Klose. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/stars-und-prominente/prince-sohn-von-michael-jackson-bei-motorradunfall-verletzt-28760276", "article_id": "28760276", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Prince", "article_headline_normal": "Sohn von Michael Jackson bei Motorradunfall verletzt", "date": "03.11.17, 09:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["Los Angeles -", "Der \u00e4lteste Sohn von Michael Jackson, Prince, ist bei einem Motorradunfall in Los Angeles leicht verletzt worden. Der 20-J\u00e4hrige sei am Donnerstag (Ortszeit) auf dem Weg zur Universit\u00e4t mit einem anderen Fahrzeug zusammengesto\u00dfen, sagte ein Sprecher dem US-Promimagazin \u201eTMZ\u201c. \u201eEr ruht sich nun zuhause aus und dankt allen f\u00fcr die Genesungsw\u00fcnsche.\u201c", "Zuvor hatte Jackson bei Instagram ein Foto aus dem Krankenwagen gepostet und kommentiert: \u201eNun ja...Mist.\u201c Sp\u00e4ter meldete sich der Sohn des 2009 gestorbenen \u201eKing of Pop\u201c pers\u00f6nlich bei seinen Fans. In einem Video erkl\u00e4rte er, dass es ihm wieder gut gehe und bedankte sich bei den Sanit\u00e4tern. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/aggressive-elstern-kuh-von-voegeln-angegriffen-und-schwer-verletzt---notschlachtung-28759742", "article_id": "28759742", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Aggressive Elstern", "article_headline_normal": "Kuh von V\u00f6geln angegriffen und schwer verletzt - Notschlachtung", "date": "03.11.17, 08:35 Uhr", "author": null, "article_text": ["Schellbach -", "Es m\u00fcssen Szenen wie aus einem Alfred-Hitchcock-Film gewesen sein: Agressive Elstern haben in Nordhessen Angriffe auf K\u00fche geflogen. Eine Kuh wurde so schwer verletzt, dass sie geschlachtet werden musste, um sie zu erl\u00f6sen.", "Wie die \u201e", "Hessisch Nieders\u00e4chsische Allgemeine", "\u201c berichtet, sollen die V\u00f6gel bei ihren Attacken auf den Muttertieren gelandet sein, sich in Euter und den Anus gekrallt und das rohe Fleisch herausgepickt haben.", "Die K\u00fche h\u00e4tten den ganzen Sommer auf einer Weide verbracht und sich nicht sch\u00fctzen k\u00f6nnen, best\u00e4tigte der Kreisjagdberater Werner Wittich am Donnerstag \u00fcber das Geschehen im Schwalm-Eder-Kreis nahe Kassel.", "Die Kreisverwaltung hat als Ma\u00dfnahme nun den Abschuss der V\u00f6gel angeordnet. \u201eEin solcher Vorfall ist unserem Kreisveterin\u00e4ramt bisher noch nicht bekannt geworden. Auch \u00fcberregional gibt es keine Hinweise auf so aggressive Elstern. Das scheint ein neues Ph\u00e4nomen zu sein\u201c, sagte ein Pressesprecher.", "Ein Grund f\u00fcr den Angriff sei, dass sich der Lebensraum der Elstern ver\u00e4ndert habe, sie weniger Nahrung in der Natur f\u00e4nden und deshalb h\u00e4ufiger die N\u00e4he zu Menschen und Siedlungen suchten, sagte Wittich. \u201eAu\u00dferdem sind Elstern sehr intelligente Tiere und haben keine nat\u00fcrlichen Feinde.\u201c (spuk/dpa)", "(Dieser Artikel erschien zuerst bei", " express.de", ")"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/eurojackpot/eurojackpot--gewinnzahlen-und-quoten-im-eurolotto-von-heute--dem-3-11-2017-28761846", "article_id": "28761846", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Eurojackpot", "article_headline_normal": "Gewinnzahlen und Quoten im Eurolotto von heute, dem 3.11.2017", "date": "03.11.17, 15:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Bei Europas gr\u00f6\u00dfter Lotterie\u00a0", "Eurojackpot", "\u00a0steht mit Spielteilnehmern aus zahlreichen europ\u00e4ischen Staaten der gemeinschaftliche Aspekt im Mittelpunkt.", "Seit der Ziehung vom 15. September ist Polen das 18. Mitglied der Eurojackpot-Gemeinschaft.", "Da der Jackpot bei der Ziehung in der vergangenen Woche geknackt wurde und ein Spieler sich \u00fcber mehr als 41 Millionen Euro freuen kann, liegt der Jackpot bei der Ziehung am\u00a0", "Freitag, 3. November 2017,\u00a0", "bei rund", " 15 Millionen Euro", ". Die aktuellen Gewinnzahlen lesen Sie direkt nach der Ziehung hier.", "Gewinnzahlen 5 aus 50:", "\u00a0 (werden ermittelt)", "Eurozahlen 2 aus 10", ": (werden ermittelt)", "(Alle Angaben ohne Gew\u00e4hr.)", "(werden ermittelt)", "Alle Gewinnzahlen im Eurolotto werden jeweils freitags bis 20 Uhr im finnischen Helsinki gezogen. So auch am Freitag, 03. November 2017. Beim Eurojackpot werden insgesamt sieben Gewinnzahlen gezogen: F\u00fcnf aus einem Zahlenbereich von 1 bis 50 und zwei aus einem Bereich von 1 bis 10.", "Wer alle sieben Gewinnzahlen richtig tippt, hat am Freitag, 3. November 2017, die Chance auf", " 15 Millionen Euro", ".", "An der europaweiten Lotterie nehmen jede Woche Spieler aus Deutschland und 16 weiteren L\u00e4ndern teil.", "Zum Start der Lotterie im M\u00e4rz 2012 waren es mit Deutschland, D\u00e4nemark, Estland, Finnland, Italien, Niederlande und Slowenien sieben L\u00e4nder. Im Juli 2012 kam Spanien hinzu. Sechs weitere L\u00e4nder folgten im Februar 2013: Island, Norwegen, Schweden, Kroatien, Lettland und Litauen. Tschechien und Ungarn sind seit Oktober 2014 dabei.", "Das bisher j\u00fcngste Teilnehmerland ist die Slowakei, die erstmals im Oktober 2015 an der Eurojackpot-Ziehung teilnehmen konnte. Nun folgte Polen als 18. Land. Nur durch die internationale Kooperation der Lotteriegesellschaften der teilnehmenden Staaten sind Jackpotsummen von bis zu 90 Millionen Euro denkbar.", "Wer beim Eurolotto sein Gl\u00fcck versuchen will, kann dies auf der offiziellen Homepage\u00a0", "online", "\u00a0tun oder in jeder Lotto-Annahmestelle.", "Der\u00a0", "Annahmeschluss", "\u00a0beim Eurojackpot unterscheidet sich in Deutschland von Bundesland zu Bundesland, da die Landeslotterie-Beh\u00f6rden diesen Zeitpunkt bestimmen. Hier eine \u00dcbersicht der Annahmeschlusszeiten:", "Brandenburg", "\u00a0(18.40 Uhr)", "Berlin, Bremen, Hamburg, Mecklenburg-Vorpommern, Rheinland-Pfalz, Saarland, Sachsen, Sachsen-Anhalt, Schleswig-Holstein", "\u00a0(18.45 Uhr)", "Nordrhein-Westfalen", "\u00a0(18.59 Uhr)", "Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Hessen, Th\u00fcringen", "\u00a0(19.00 Uhr)", "(Angaben ohne Gew\u00e4hr.)", "Ein Tippfeld auf einem Lottoschein beim Eurojackpot kostet laut eurojackpot.org unabh\u00e4ngig von der H\u00f6he des Jackpots 2,00 Euro. Zus\u00e4tzlich gibt es eine Bearbeitungsgeb\u00fchr von 50 Cent bei Lottoland. Somit kostet ein komplett ausgef\u00fcllter Tippschein beim Eurojackpot 12,50 Euro.", "Der minimale Hauptgewinn beim Eurojackpot liegt bei\u00a0", "10 Millionen", "\u00a0Euro und wird bei jeder Ziehung garantiert. Das gilt auch f\u00fcr den Fall, dass der Jackpot bei der letzten Ziehung geknackt wurde. Die Gewinne werden nach Anzahl der richtigen Zahlen, die mit dem Ergebnis der Ziehung \u00fcbereinstimmen, verteilt. Die\u00a0", "Chance", ", den Eurojackpot zu knacken, ist mit\u00a0", "1:95 Millionen", "\u00a0gr\u00f6\u00dfer als beim Lotto 6 aus 49.", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/fernsehen/neurosen-im-tv-vox-dreht-neue-doku-mit-hanka-rackwitz-28760778", "article_id": "28760778", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Neurosen im TV", "article_headline_normal": "Vox dreht neue Doku mit Hanka Rackwitz", "date": "03.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Seit Monaten ist es sehr still um Hanka Rackwitz geworden. Die RTL-Dschungelprinzessin 2017 und TV-Maklerin (\u201emieten, kaufen, wohnen\u201c bei Vox) hat sich eigenen Angaben zufolge wegen ihrer Zwangsst\u00f6rungen\u00a0 - die sie Fernsehdeutschland w\u00e4hrend des Dschungelcamps ausf\u00fchrlichst dargelegt hat - in eine Klinik begeben.", "Doch nun gibt es gute Neuigkeiten von der Immobilienmaklerin mit Hang zum Zwang: Hanka Rackwitz bekommt eine neue eigene Doku bei Vox.", "Wie Vox-Pressereferent Magnus Enzberg gegen\u00fcber der MZ auf Nachfrage best\u00e4tigte, wird Hanka Rackwitz bald mit einer neuen Doku im TV zu sehen sein: \u201eWir stehen mit Hanka Rackwitz in Kontakt und drehen u.a. eine Doku \u00fcber Zw\u00e4nge mit ihr.\u201c", "Welchen konkreten Rahmen die neue Hanka-Doku haben wird und wann sie auf Sendung geht, ist bislang noch nicht bekannt.", "Hanka Rackwitz", " ist durch ihre Teilnahme an diversen Reality-TV-Formaten einem gr\u00f6\u00dferen Publikum bekannt geworden. Ab 2009 war sie bei Vox in der Immobilien-Doku \u201emieten, kaufen, wohnen\u201c als Maklerin dabei.", "Im Januar 2017 zog sie f\u00fcr RTL ins Dschungelcamp. Bei \u201eIch bin ein Star - Holt mich hier raus!\u201c w\u00e4hlten sie die Zuschauer auf Platz zwei.", "Hier gibt es die sch\u00f6nsten Fotos vom Dschungelcamp 2017:", "(mz/ibo )"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/euromillions/euromillionen-am-03-11-2017-aktuelle-gewinnzahlen-und-quoten-bei-euromillions-28761732", "article_id": "28761732", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Euromillionen am 03.11.2017", "article_headline_normal": "Aktuelle Gewinnzahlen und Quoten bei Euromillions", "date": "03.11.17, 15:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Die internationale Lotterie ", "Euromillions", " ist neben dem Eurojackpot die Lotterie mit dem gr\u00f6\u00dften Jackpot in Europa. Zur n\u00e4chsten Ziehung am Freitag, 03.11.2017, liegen ", "28 Millionen Euro", " im Jackpot der Euromillions. In \u00d6sterreich hei\u00dft die Ziehung \u00fcbrigens ", "Euromillionen", ". Am vergangenen Dienstag wurde der Jackpot in H\u00f6he von 64 Millionen Euro geknackt - von einer Spielerin oder einem Spieler aus Spanien.", "Die Lotterie besteht seit 2004 und wird offline in neun L\u00e4ndern gespielt: Frankreich, Spanien, England, \u00d6sterreich, Belgien, Irland, Luxemburg, Portugal und der Schweiz. Aus Deutschland kann man praktisch nur Online an der Lotterie teilnehmen.", "Zur Ziehung am ", "Freitag, 03. November 2017,\u00a0", "liegen ", "28 Millionen Euro", " im Jackpot. Die aktuellen Gewinnzahlen lesen Sie direkt nach der Ziehung gegen 21 Uhr hier.", "Gewinnzahlen 5 aus 50", ":\u00a0 x - x - x - x - x", "Gewinnzahlen 2 aus 12", ":\u00a0 x - x", "Alle Angaben ohne Gew\u00e4hr.", "Die Gewinnzahlen der Euromillions werden zweimal pro Woche - dienstags und freitags zwischen 20.45 Uhr und 21.30 Uhr - von der franz\u00f6sischen Lotteriegesellschaft in Paris gezogen.\u00a0", "Bei jeder Ziehung werden insgesamt sieben Zahlen gezogen: F\u00fcnf aus einem Zahlenbereich von 1 bis 50 und zwei - die sogenannten \u201eSternzahlen\u201c - aus einem Bereich von 1 bis 12.", "Ein Tipp bei den Euromillions ist zweigeteilt und besteht aus einem Zahlenfeld mit Zahlen von 1 bis 50 und einem Feld mit Zahlen von 1 bis 12, der sogenannte \u201eSternenkreis\u201c. Hier werden im ersten Zahlenfeld f\u00fcnf, und im zweiten zwei angekreuzt.", "Um bei den Euromillions den Jackpot zu knacken, m\u00fcssen die f\u00fcnf richtigen Gewinnzahlen plus die zwei korrekten \u201eSternzahlen\u201c getippt werden.", "Im Vergleich zum Eurojackpot und dem Lotto am Mittwoch und Lotto am Samstag kann Euromillions in Deutschland leider nicht bei den Landeslotterien gespielt werden: Die deutschen Lotterien sind dem Verbund bislang nicht beigetreten. Die Teilnahme ist allerdings bei privaten Veranstaltern wie\u00a0", "lottoland.com", "\u00a0online m\u00f6glich.\u00a0", "Ob das rechtlich zul\u00e4ssig ist, ist allerdings umstritten. Denn die Anbieter von Euromillions sind keine in Deutschland erlaubte Anbieter und jeder Staat innerhalb der EU darf entsprechende Konzessionen selbst erteilen. Eine Liste der von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Deutschland zugelassenen Anbieter finden Sie ", "hier", ". Diese Anbieter weisen darauf hin, dass sich deutsche Teilnehmer an hier nicht zugelassenen Lotterien ggf. strafbar machen und Schwierigkeiten haben k\u00f6nnten, Gewinne rechtlich durchzusetzen.", "Hier gibt es f\u00fcr Spieler nat\u00fcrlich also ein gewisses Risiko. Die Anbieter bekr\u00e4ftigen jedoch, dass die Auszahlung der Gewinne entweder durch Versicherungen oder das Betriebsverm\u00f6gen abgedeckt ist.", "Bei Euromillionen kann der erste Gewinnrang auf bis zu 190 Millionen Euro anwachsen. Im Jackpot liegen bei jeder Ziehung mindestens 17 Millionen Euro (Sockeljackpot).", "Zweimal im Jahr bieten die Euromillionen den sogenannten \u201eSuperdraw\u201c oder \u201eSuperpot\u201c an, eine Superziehung, bei der garantiert mindestens 100 Millionen Euro im Jackpot liegen, unabh\u00e4ngig davon, wie die vorangegangenen Ziehungen verlaufen sind.", "Der Preis f\u00fcr einen Tippschein bei den Euromillions kostet bei\u00a0", "lottoland.com", "\u00a02,95 Euro. Ein ausgef\u00fclltes Tippfeld kostet in \u00d6sterreich 2,20 Euro, in der Schweiz sind es 3,50 Schweizer Franken pro Tipp.", "Bei der Lotterie EuroMillions gibt es 13 verschiedene Gewinnklassen, auf die das Preisgeld verteilt wird. Mit zwei richtigen Zahlen aus der niedrigsten Gewinnklasse geh\u00f6rt man bereits zu den Gewinnern. Die Chance, in der 13. Gewinnklasse zu gewinnen, liegt bei 1:13.", "Die Wahrscheinlichkeit, den Jackpot zu knacken, ist mit 1 zu 139 Millionen am ehesten mit der im deutschen Lotto 6 aus 49 zu vergleichen (rund 1 zu 140 Millionen). Sie ist jedoch auch deutlich geringer als beim Eurojackpot, der zweiten gro\u00dfen europaweiten Lotterie (rund 1 zu 95 Millionen).", "Laut\u00a0", "lotto-news.de", "\u00a0gingen die h\u00f6chsten Einzelgewinne in der Lotteriegeschichte (190 Millionen Euro) in Europa im August 2012 an ein Ehepaar aus England und im Oktober 2014 an einen Gewinner aus Portugal.", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/tragoedie-bei-waibstadt-zwei-tote-bei-frontalzusammenstoss-28763092", "article_id": "28763092", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Trag\u00f6die bei Waibstadt", "article_headline_normal": "Zwei Tote bei Frontalzusammensto\u00df", "date": "03.11.17, 15:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Waibstadt -", "Zwei Menschen sind bei einem schweren Verkehrsunfall im Rhein-Neckar-Kreis in Baden-W\u00fcrttemberg am Donnerstagabend ums Leben gekommen. Der Wagen eines 47 Jahre alten Mannes stie\u00df aus ungekl\u00e4rter Ursache bei Waibstadt mit dem Auto eines 44-J\u00e4hrigen frontal zusammen, wie die Polizei Donnerstagnacht mitteilte.", "Dabei erlitten der 47-J\u00e4hrige und seine Beifahrerin so schwere Verletzungen, dass sie noch an der Unfallstelle starben. Ein Rettungshubschrauber brachte den 44-J\u00e4hrigen mit lebensgef\u00e4hrlichen Verletzungen in ein Krankenhaus. Auch seine Beifahrerin wurde schwer verletzt in eine Klinik gebracht. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/nervige-baustelle-b100-warum-die-arbeiten-so-lange-dauern-28755348", "article_id": "28755348", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Nervige Baustelle B100", "article_headline_normal": "Warum die Arbeiten so lange dauern", "date": "03.11.17, 07:00 Uhr", "author": "Claudia Crodel", "article_text": ["Halle (Saale)/Peissen -", "Was ist los auf der B100? Wer t\u00e4glich die Strecke zwischen Halle und Pei\u00dfen fahren muss, wird sich diese Frage bereits gestellt haben, denn die Fahrt auf diesem Abschnitt der Bundesstra\u00dfe nervt. Seit Wochen sind dort die Spuren eingeschr\u00e4nkt.", "\u201eDie B100 wird in drei Baubereichen entsprechend vorliegendem Verkehrskonzept auf zwei Fahrspuren je Richtungsfahrbahn eingeengt\u201c, hei\u00dft es von Seiten der zust\u00e4ndigen Landesstra\u00dfenbaubeh\u00f6rde Sachsen-Anhalt S\u00fcd in sch\u00f6nstem B\u00fcrokratendeutsch. Konkret bedeutet das: Aus drei Spuren in jeder Richtung m\u00fcssen w\u00e4hrend der gesamten Bauarbeiten zwei werden.", "Die Regionalchefin S\u00fcd der Landesbaubeh\u00f6rde, Petra Witte, erkl\u00e4rt, warum das n\u00f6tig ist: \u201eIm Zuge der B100 bei Halle Pei\u00dfen erfolgt der Ersatzneubau von zwei Verkehrszeichenbr\u00fccken und einem Kragarm aus Stahl mit Befestigungsstegen.\u201c", "Das hei\u00dft: Es werden neuen Verkehrsschilder angebracht, die \u00fcber der Stra\u00dfe h\u00e4ngen. Zudem erfolge der Abriss der vorhandenen Verkehrszeichenbr\u00fccken einschlie\u00dflich deren Fundamenten. \u201eAuch m\u00fcssen die zugeh\u00f6rigen Fahrzeugr\u00fcckhaltesysteme einschlie\u00dflich eines Anpralld\u00e4mpfers r\u00fcckgebaut und erneuert werden\u201c, so Petra Witte weiter.", "All diese Ma\u00dfnahmen erstrecken sich \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum. Wer durch die Baustelle f\u00e4hrt, hat bisweilen das Empfinden, dass auf der Baustelle tagelang nichts geschieht. Dieser Eindruck sei nicht korrekt: \u201eNeben der Entfernung alter Fundamente einschlie\u00dflich Erdarbeiten und der Herstellung neuer Gr\u00fcndungen m\u00fcssen die st\u00e4hlernen Verkehrszeichenbr\u00fccken hergestellt werden\u201c, erl\u00e4utert Witte.", "Daf\u00fcr seien mehrere Schritte notwendig, von den Schwei\u00dfarbeiten bis hin zum Korrosionsschutz. Das w\u00fcrde jedoch nicht alles vor Ort durchgef\u00fchrt, sondern in verschiedenen, spezialisierten Werken. \u201eDas ist teilweise mit einem erh\u00f6hten Zeitaufwand verbunden\u201c, sagt die Regionalbereichsleiterin der Landesstra\u00dfenbaubeh\u00f6rde.", "Aus diesem Grund sehe man zeitweise vor Ort auf der B100 keine Baut\u00e4tigkeit. Ein neues Verkehrszeichen \u00fcber der Stra\u00dfe sei \u00fcbrigens bereits montiert.", "Die Fahrer auf der B100 m\u00fcssen sich noch in den kommenden Wochen auf dem Abschnitt bei Halle-Pei\u00dfen weiter mit den Einschr\u00e4nkungen arrangieren. Die Arbeiten sollen voraussichtlich bis zum Jahresende abgeschlossen sein. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/umbau-steinstrasse-und-curie-platz-fragen---antworten-zur-neuen-grossbaustelle-in-halle-28754382", "article_id": "28754382", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Umbau Steinstra\u00dfe und Curie-Platz", "article_headline_normal": "Fragen & Antworten zur neuen Gro\u00dfbaustelle in Halle", "date": "03.11.17, 05:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Ab Januar 2018 wird die Gro\u00dfe Steinstra\u00dfe in Halle zwischen dem Franzosenweg und dem Bereich Kleinschmieden ausgebaut und vollst\u00e4ndig modernisiert.", "Wie die Stadtwerke mitteilten, umfassen die Arbeiten die Sanierung des Gleisk\u00f6rpers der Stra\u00dfenbahn, die Neuorganisation der Verkehrsf\u00fchrung am Joliot-Curie-Platz mit Ampelregelung, den barrierefreien Umbau der Bahnsteige und sichere Fu\u00dfg\u00e4ngerquerungen, sowie die Verbesserung der Radverkehrsf\u00fchrung.", "Auch ein Gro\u00dfteil der unterirdischen Infrastruktur in der Gro\u00dfen Steinstra\u00dfe wird w\u00e4hrend der Bauarbeiten erneuert. Die Stra\u00dfenbahnlinien 1, 2, 5 und 10 werden vom 15. Januar 2018 bis Dezember 2018 umgeleitet. Bereits ab Mitte November beginnen vorbereitende Arbeiten in der Kleinen Steinstra\u00dfe. Als Anlaufpunkt f\u00fcr B\u00fcrger und Anwohner wird ein Baustellenb\u00fcro eingerichtet.", "Die Stadtwerke beantworten im Folgenden Fragen rund um die Bauarbeiten:", "Was passiert in der Kleinen Steinstra\u00dfe?", "Die Kleine Steinstra\u00dfe wird w\u00e4hrend der Bauarbeiten in der Gro\u00dfen Steinstra\u00dfe als Zufahrts- und Anlieferstra\u00dfe f\u00fcr die Anwohner und Gewerbetreibenden der Gro\u00dfen Steinstra\u00dfe genutzt. Im Mittelpunkt der Ma\u00dfnahme stehen die Ert\u00fcchtigung, Instandsetzung sowie fahrradfreundliche Gestaltung der Fahrbahn in der Kleinen Steinstra\u00dfe.", "Die anfallenden Baut\u00e4tigkeiten werden zus\u00e4tzlich durch die Hallesche Wasser und Stadtwirtschaft GmbH (HWS) f\u00fcr Tiefbauarbeiten genutzt, um das Abwassersystem f\u00fcr h\u00e4usliche Abw\u00e4sser und Regenwasser in der Kleinen Steinstra\u00dfe zu erneuern. Vorgesehen sind dazu der Neubau eines neuen Mischwasserkanals im unterirdischen Rohvortrieb und die gleichzeitige Erneuerung der bestehenden Hausanschl\u00fcsse.", "Was umfasst das Projekt Gro\u00dfe Steinstra\u00dfe?", "Die Bauma\u00dfnahmen in der Gro\u00dfen Steinstra\u00dfe sind Bestandteil des Programms Stadtbahn der Stadt Halle. Das Ziel der Modernisierungsarbeiten der Gro\u00dfen Steinstra\u00dfe ist es, die Qualit\u00e4t und Leistungsf\u00e4higkeit des \u00d6PNV durch die vollst\u00e4ndige Erneuerung des Gleisk\u00f6rpers der Stadtbahn unmittelbar zu verbessern. Die Stra\u00dfenbahn wird zuk\u00fcnftig behinderungsfrei, sicherer und leiser durch die Gro\u00dfe Steinstra\u00dfe fahren k\u00f6nnen.", "Als zweites wichtiges Ergebnis der Bauarbeiten wird die Sicherheit der Verkehrsanlagen und des Verkehrsknotenpunktes Joliot-Curie-Platz f\u00fcr alle Verkehrsteilnehmer gleicherma\u00dfen erh\u00f6ht und die Barrierefreiheit insbesondere f\u00fcr seh- und mobilit\u00e4tseingeschr\u00e4nkte Personen hergestellt. Der Ausbau der Gro\u00dfen Steinstra\u00dfe wird sowohl \u00fcberirdische, als auch unterirdische Arbeiten umfassen. Auch der Knotenpunkt an der Oper wird im Zuge des Projekts baulich auf die ver\u00e4nderte Verkehrsf\u00fchrung abgestimmt.", "Im Detail bedeutet dies die Modernisierung der Gleisanlagen der Havag, die Umgestaltung und Erneuerung der Fahrbahnen und Gehwege, die Modernisierung der Masten und Oberleitungen, sowie den barrierefreien und modernen Ausbau der Haltestellen am Joliot-Curie-Platz. Die umfangreichen \u00fcberirdischen Bauma\u00dfnahmen werden gleichzeitig zur Verbesserung der gesamten unterirdischen Infrastruktur genutzt. Entlang der Strecke werden die Gas-, Elektro-, Abwasser- und Trinkwasserleitungen erneuert.", "Wann beginnen die Bauarbeiten in der Gro\u00dfen Steinstra\u00dfe?", "Ab Anfang Januar 2018 wird die Gro\u00dfe Steinstra\u00dfe deshalb f\u00fcr die Bauma\u00dfnahmen zwischen Franzosenweg (angrenzend an die Bauma\u00dfnahme Steintor) und Kleinschmieden gesperrt.", "Die Stra\u00dfe ist f\u00fcr den Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehr jederzeit offen. Zu- und Lieferwege f\u00fcr Anwohner, Gewerbe, G\u00e4ste und Kunden sowie der Verkehr \u00fcber den Altstadtring am Joliot-Curie-Platz werden, von kurzfristigen Sperrungen abgesehen, durchg\u00e4ngig gew\u00e4hrleistet sein. Die Gro\u00dfe Steinstra\u00dfe ist auch w\u00e4hrend der Bauma\u00dfnahmen f\u00fcr Kundinnen und Kunden der L\u00e4den erreichbar.", "Wie laufen die Arbeiten konkret ab?", "Die Bauarbeiten beginnen mit der Demontage der alten Gleise. Danach werden die Arbeiten im Untergrund aufgenommen. In offener Bauweise wird in sechs Meter Tiefe ein neuer Abwasserkanal verlegt, an den alle umliegenden Grundst\u00fccke und H\u00e4user neu angeschlossen werden.", "Des Weiteren erfolgt im Untergrund die Verlegung von Leitungen und Rohren f\u00fcr die Gas-, Trinkwasser- und Stromversorgung sowie f\u00fcr den Datenverkehr. Ist diese Phase der Bauarbeiten abgeschlossen, k\u00f6nnen die neuen Gleise verlegt, Masten, Oberleitungen und Ampelanlagen montiert und schlie\u00dflich Fahrbahn und Fu\u00dfwege hergestellt werden.", "Die Bauarbeiten in der Gro\u00dfen Steinstra\u00dfe werden montags bis samstags in der Zeit von 6 Uhr bis 21 Uhr ausgef\u00fchrt. Bauarbeiten in der Nacht sind aktuell nicht vorgesehen.", "Welche \u00c4nderungen gibt es im Linienverkehr der Havag?", "Ab Baubeginn ab 15. Januar werden die Linien 1, 2, 5 und 10 umgeleitet und fahren wie folgt:", "Die ", "Linien 1 und 2 ", "werden im Abschnitt Marktplatz \u2013 Am Steintor \u00fcber Neues Theater- Moritzburgring \u2013 Hermannstra\u00dfe \u2013 Reileck \u2013 Willy-Lohmann-Stra\u00dfe \u2013 Lessingstra\u00dfe zum Steintor umgeleitet. ", "(Bedingt durch die Umleitungsf\u00fchrung \u00fcber das Reileck verl\u00e4ngert sich die Fahrzeit um ca. 9 bis 11 Minuten.)", "Die ", "Linie 5 ", "wird im Abschnitt Marktplatz \u2013 Riebeckplatz \u00fcber Franckeplatz umgeleitet. Die Haltestelle \u201eAm Steintor\" ist mit den Linien 1, 2, 10 und 12 weiterhin erreichbar.", " (Die Fahrzeit verk\u00fcrzt sich um ca. 1 Minute.)", "Die ", "Linie 10 ", "wird im Abschnitt Marktplatz \u2013 Am Steintor \u00fcber Franckeplatz \u2013 Am Leipziger Turm \u2013 Riebeckplatz \u2013 Magdeburger Stra\u00dfe umgeleitet. ", "(Bedingt durch die Umleitungsf\u00fchrung verl\u00e4ngert sich die Fahrzeit um ca. 5 Minuten.)", "Die ", "Nachtlinie 95 ", "verkehrt zwischen Marktplatz und Reileck direkt \u00fcber Neues Theater \u2013 Moritzburgring\u00ad -\u00a0 Hermannstra\u00dfe.", "Zur Verbesserung der Umsteigebeziehungen wird am Steintor eingangs der Ludwig-Wucherer-Stra\u00dfe eine zus\u00e4tzliche Haltestelle eingerichtet. Diese wird durch die Linien 1, 2 und 12 bedient.", "Wie wird der Autoverkehr umgeleitet?", "Es wird eine gro\u00dfr\u00e4umige Umleitung f\u00fcr den Motorisieren Individualverkehr (MIV) eingerichtet.", "Moritzzwinger \u2013 An der Waisenhausmauer \u2013 Franckestra\u00dfe \u2013 Magdeburger Stra\u00dfe \u2013 Ludwig-Wucherer-Stra\u00dfe \u2013 M\u00fchlweg \u2013 Neuwerk \u2013 Robert-Franz-Ring \u2013 Hallorenring.", "Ludwig-Wucherer-Stra\u00dfe \u2013 Martha-Brautzsch-Stra\u00dfe \u2013 Kardinal-Albrecht-Stra\u00dfe \u2013 Geiststra\u00dfe \u2013 Moritzburgring.", "Wo kann ich mich informieren?", "B\u00fcrger k\u00f6nnen sich zu den Sprechzeiten im Baub\u00fcro rund um die Baustelle informieren und eventuelle Probleme vor Ort kl\u00e4ren. Das Baustellenb\u00fcro (ehemalige Apotheke Am Steintor 16) hat ab Baubeginn im Januar jeweils dienstags von 8 bis 10 Uhr und donnerstags von 15 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet. Hinweise und Fragen nehmen wir auch gern per E-Mail an ", "stadtbahn@havag.com", " entgegen.\u00a0", "Weitere Informationen finden Sie unter: ", "www.havag.com/Stadtbahn/Stadtbahn", ".", "Alle aktuellen Informationen zu Baustellen und entsprechenden Umleitungskonzepten erhalten Sie im Baustellenkalender unter ", "www.baustellen.halle.de", ". (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/landespolitik/umstrittene-dienstreise-reise-des-finanzminister-in-die-usa-sorgt-fuer-unmut-28758454", "article_id": "28758454", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Umstrittene Dienstreise", "article_headline_normal": "Reise des Finanzminister in die USA sorgt f\u00fcr Unmut", "date": "03.11.17, 02:00 Uhr", "author": "Hagen Eichler", "article_text": ["Magdeburg -", "Karl-Theodor zu Guttenberg war ein Meister des gro\u00dfen Auftritts. Kaum im Amt des Bundeswirtschaftsministers angekommen, spazierte der fr\u00e4nkische Baron in New York \u00fcber den Times Square. Nadelstreifenanzug, strahlendes L\u00e4cheln, das Funkeln der n\u00e4chtlichen Gro\u00dfstadt im Hintergrund: Ich habe es geschafft, sagte das Foto.", "Jetzt besch\u00e4ftigt ein \u00e4hnliches Bild Sachsen-Anhalts Landespolitik. Es zeigt einen stolzen Landesfinanzminister Andr\u00e9 Schr\u00f6der, im Hintergrund die Wolkenkratzer des Times Square. Das Imponiergehabe des einstigen CSU-Stars geht dem CDU-Mann aus Sangerhausen zwar ab - dennoch sorgt das Foto jetzt f\u00fcr einigen \u00c4rger.", "Denn in seiner Rolle als Minister pr\u00e4sentiert sich Schr\u00f6der als strenger H\u00fcter der Landeskasse. Jetzt muss er sich\u00a0 fragen lassen, ob er die Grunds\u00e4tze der Sparsamkeit auch f\u00fcr sich selbst angewandt hat. Entstanden ist das Foto bei einer Dienstreise in die USA: Mitte Oktober besuchte Schr\u00f6der die Jahrestagung der Weltbank und des Internationalen W\u00e4hrungsfonds in Washington. Auf seinem eigenen Twitter-Kanal ver\u00f6ffentlichte Schr\u00f6der damals etliche Fotos von offiziellen Gespr\u00e4chen.", "Das jetzt aufgetauchte Broadway-Foto hingegen hat einen anderen Charakter. An der Seite des Ministers posiert, mit gro\u00dfer Sonnenbrille im Gesicht, seine Magdeburger B\u00fcroleiterin. Ein CDU-Abgeordneter teilte das Foto in der WhatsApp-Gruppe der Fraktion, versehen mit der sp\u00f6ttischen Bemerkung \u201eDienstreise!\u201c. Seither diskutieren die Christdemokraten: Brauchte Schr\u00f6der tats\u00e4chlich seine B\u00fcroleiterin um sich? Welchen Anlass gab es f\u00fcr einen Abstecher von Washington nach New York? Und wer zahlt f\u00fcr die Reise?", "Schr\u00f6der zumindest reiste auf Kosten des Bundesrates. Nach MZ-Informationen soll Sachsen-Anhalts Finanzministerium versucht haben, auch die Kosten seiner Begleiterin in Berlin abzurechnen - doch die L\u00e4nderkammer soll sich f\u00fcr nicht zust\u00e4ndig erkl\u00e4rt haben. \u201eF\u00fcr die Leiterin des Ministerb\u00fcros tr\u00e4gt das Land insgesamt die Kosten der Dienstreise\u201c, sagt Ministeriumssprecher Wolfgang Borchert. Die Frage nach der Summe lie\u00df er am Donnerstag aber unbeantwortet.", "Gebucht wurde Business Class - man habe sich am Bundesreisekostengesetz orientiert, hei\u00dft es. Zwischen 4.000 und 5.000 Euro berechnet die Lufthansa f\u00fcr den Flug von Frankfurt nach Washington und zur\u00fcck. Dass es auch sparsamer geht, beweist regelm\u00e4\u00dfig Regierungschef Reiner Haseloff (CDU): Der Ministerpr\u00e4sident\u00a0 absolvierte sogar einen Flug nach S\u00fcdkorea in der billigeren Economy-Klasse.", "Schr\u00f6der und seine Begleiterin reisten nun angenehmer. Die Lufthansa verspricht etwa Business-G\u00e4sten Men\u00fcs \u201evon Spitzenk\u00f6chen\u201c. Der Sitz l\u00e4sst sich in ein fast zwei Meter langes Bett mit Liegefl\u00e4che verwandeln. Am Flughafen steht eine Business Lounge mit Platz und Ruhe zur Verf\u00fcgung, in Frankfurt sogar mit eigenem Duschbad.", "Eine Besonderheit ist auch der Abstecher nach New York, den Schr\u00f6der und seine Begleitung im Zug absolvierten. Als Grund f\u00fchrt das Ministerium dienstliche Termine bei der Investmentbank Morgan Stanley an. Die waren nicht Teil der Delegationsreise, sondern wurden vom Landes-Ministerium organisiert. Begr\u00fcndung: \u201eDie Investmentbank \u2013 die zweitgr\u00f6\u00dfte der Welt \u2013 ist der wichtigste internationale Partner f\u00fcr die Anleihegesch\u00e4fte des Landes Sachsen-Anhalt.\u201c", "Es sei auch \u00fcblich, dass der Minister bei wichtigen Dienstterminen \u201eeine Begleitung hat, die dann organisatorisch und inhaltlich Vor- und Nachbereitungen zu leisten hat\u201c, so das Finanzministerium.\u00a0 Fraglich ist, warum dann\u00a0 eine Mitarbeiterin mitreiste, die sonst f\u00fcr die Koordination von Terminen zust\u00e4ndig ist. Schr\u00f6ders Haus verweist auf das verhandlungssichere Englisch der Frau.\u00a0", "\u201eDas leuchtet \u00fcberhaupt nicht ein\u201c, sagt hingegen ein Mitglied der CDU-Fraktion. \u201eDa h\u00e4tte er doch den Fonds-Manager des Landes mitnehmen m\u00fcssen oder seinen pers\u00f6nlichen Referenten.\u201c Hamburgs Finanzsenator Peter Tschentscher (SPD), ebenfalls Teil der deutschen Delegation, nahm nach MZ-Informationen nicht seine B\u00fcroleiterin mit - er reiste allein. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//weissenfels/hatte-er-zu-viel-gekifft--19-jaehriger-ladendieb-wegen-schizophrenie-freigesprochen--28757964", "article_id": "28757964", "section": "weissenfels", "article_headline_strong": "Hatte er zu viel gekifft?", "article_headline_normal": "19-j\u00e4hriger Ladendieb wegen Schizophrenie freigesprochen", "date": "03.11.17, 07:00 Uhr", "author": "Jan Iven", "article_text": ["Wei\u00dfenfels -", "Der Gutachter bescheinigte dem Angeklagten eine Schizophrenie. \u201eDas ist eine der schwersten psychischen Erkrankungen \u00fcberhaupt\u201c, sagte der Experte am Donnerstag vor dem Amtsgericht Wei\u00dfenfels. Dort wurde einem 19-j\u00e4hrigen Wei\u00dfenfelser der ", "Prozess wegen r\u00e4uberischen Diebstahls und Schwarzfahrens gemacht", ".", "Bereits beim ersten Verhandlungstag vor einer Woche hatte der junge Mann gestanden, dass er im M\u00e4rz 2016 im E-Center an der Merseburger Stra\u00dfe Waren im Wert von rund 90 Euro stehlen wollte.", "Als Mitarbeiter des Supermarktes damals seine Tasche kontrollieren wollten, versuchte er zu fliehen. Nachdem ein Kunde den Fl\u00fcchtenden mit einem Einkaufswagen stoppte, konnte er schlie\u00dflich zu Boden gerungen werden. Dabei soll er sich heftig gewehrt und um Hilfe geschrieben haben. Nach \u00fcbereinstimmenden Zeugenaussagen machte er einen verwirrten Eindruck. So begr\u00fcndete er den Diebstahl von Babynahrung gegen\u00fcber der Polizei damit, dass alle anderen Lebensmittel verseucht seien.", "In einer ersten Aussage hatte er zudem behauptet, dass er von \u201eau\u00dferirdischen M\u00e4chten\u201c an der Kasse festgehalten worden sei. Zudem habe er nach eigenen Angaben Stimmen in seinem Kopf geh\u00f6rt, die ihm zu dem Diebstahl angestiftet haben sollen.", "Laut dem Gutachter war der Angeklagte daher aufgrund seiner Schizophrenie zum Tatzeitpunkt nicht schuldf\u00e4hig. Auch seine Verfolgungs\u00e4ngste lie\u00dfen sich durch die schweren Erkrankung erkl\u00e4ren. Zudem soll er in seiner Jugend so viel Marihuana geraucht haben, dass seine geistige Entwicklung empfindlich gest\u00f6rt wurde.", "Der junge Mann wird in einer betreuten Einrichtung behandelt. Der Gutachter geht von durchwachsenen Behandlungschancen aus. Zumindest geht es dem Angeklagten soweit besser, dass er keine Stimmen mehr h\u00f6rt.", "Aufgrund seiner mangelnden Schuldf\u00e4higkeit wurde der Angeklagte vom Gericht freigesprochen. Allerdings muss er 30 Arbeitsstunden wegen Schwarzfahrens mit Fernz\u00fcgen ableisten. Das Urteil ist rechtskr\u00e4ftig. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leipzig/mit-mountainbike-die-treppen-hinab-verrueckter-radler-stunt-aus-s-bahn-station-28760344", "article_id": "28760344", "section": "leipzig", "article_headline_strong": "Mit Mountainbike die Treppen hinab", "article_headline_normal": "Verr\u00fcckter Radler-Stunt aus S-Bahn-Station", "date": "03.11.17, 09:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "Bitte nicht nachmachen. Dieser Stunt eines Radlers aus Leipzig sorgt im Netz f\u00fcr Aufsehen: Auf zwei R\u00e4dern f\u00e4hrt der Mountainbiker die Treppen der S-Bahn-Station \u201eMarkt\u201c herunter. Einen kurzen Ausschnitt der Aktion ver\u00f6ffentlichte ", "@fruitgecko", " auf Twitter. \u00dcber 70 Stufen sind es, die er - immerhin mit Helm gesch\u00fctzt - hinabf\u00e4hrt.", "Der Urheber des kurzen Videos schrieb wenig sp\u00e4ter auf Twitter, dass der Radfahrer seine Aktion gut \u00fcberstanden hat. (mz/jan)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leipzig/auftritt-in-leipzig-besuchen-taschendiebe-am-liebsten-kraftklub-konzerte--28759956", "article_id": "28759956", "section": "leipzig", "article_headline_strong": "Auftritt in Leipzig", "article_headline_normal": "Besuchen Taschendiebe am liebsten Kraftklub-Konzerte?", "date": "03.11.17, 09:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ziehen die Konzerte der Chemnitzer Band Kraftklub die Taschendiebe magisch an? Heute spielen die Jungs in Leipzig, vor ihrem gestrigen Auftritt in Berlin hatte die Polizei in der Hauptstadt die Besucher explizit gewarnt:\u00a0 \u201eWir wollen, dass die Taschendiebe leer ausgehen und Sie in Ruhe das Konzert genie\u00dfen k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen dazu nur ein paar wenige Hinweise beherzigen\u201c, schrieben die Beamten auf Facebook.", "Vor einer Woche hatte bei einem Kraftklub-Auftritt in M\u00fcnster ein Mann insgesamt 21 Konzertbesuchern die Handys gestohlen. Dazu hatte sich der 20-j\u00e4hrige Dieb eine spezielle Strumpfhose angezogen und die Telefone der Kraftklub-Fans darin versteckt. Die Polizei ver\u00f6ffentlichte sogar ein Foto des Diebs und seiner ungew\u00f6hnlichen Bekleidung.", "Auch in Dormund kam es bei dem Kraftklub-Konzert zu einem \u00e4hnlichen Fall. In einer Radlerhose versteckte ein Taschendieb 13 geklaute Smartphones. F\u00fcr Leipzig gibt es noch keine explizite Polizei-Warnung - aber vermutlich gilt auch hier: Vorsicht ist besser als Nachsicht. (mz/jan)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/abschlepp-aktion-am-bahnhof-autos-muessen-mcdonald-s-weichen-28759976", "article_id": "28759976", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Abschlepp-Aktion am Bahnhof", "article_headline_normal": "Autos m\u00fcssen McDonald\u2019s weichen", "date": "03.11.17, 09:30 Uhr", "author": "Oliver M\u00fcller-Lorey", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Der Hans-Dietrich-Genscher-Platz, besser bekannt als Bahnhofsvorplatz, eignet sich nicht wirklich f\u00fcr Dauerparker. Meistens ist hier sowieso kein Platz frei und jede Minute parken geht richtig ins Geld. Insofern d\u00fcrften die Autofahrer, die am Donnerstagmorgen nur mal eben Br\u00f6tchen beim Bahnhofs-B\u00e4cker geholt oder nur mal eben die Schwiegermutter bis ans Gleis gebracht haben, gro\u00dfe Augen gemacht haben.", "Als sie zur\u00fcckkamen, waren ihre Autos weg. ", "Abgeschleppt von einem Abschleppunternehmen", ". Die Stadt hatte nach eigenen Angaben n\u00e4mlich schon am 27. Oktober Halteverbotsschilder aufgestellt, die jedoch bis Freitagmorgen ignoriert wurden. Zudem wurde nur ein Auto im Auftrag der Stadt abgeschleppt.", "Grund f\u00fcr die Sperrung ist laut Deutscher Bahn der Aufbau eines Containers f\u00fcr die Fast-Food-Kette McDonald\u2019s. Der Burger-Br\u00e4ter muss wegen der geplanten Bauarbeiten auf der Westseite des Hauptbahnhofs ausziehen und wird den Container auf dem Bahnhofsplatz beziehen. Dort werden ab Dezember auch die Speisen und Getr\u00e4nke verkauft, hei\u00dft es aus der Pressestelle der Deutschen Bahn.", "Auch andere H\u00e4ndler ziehen in den kommenden Wochen aus ihren Gesch\u00e4ften im Bahnhof und ", "den maroden Arkaden neben dem Genscher-Platz", " aus und wechseln in provisorische Container. Laut Bahn wird es in der Bahnhofshalle vier und vor dem Geb\u00e4ude drei dauerhafte Provisorien geben. Dieser Zustand werde bis zum Ende der Gro\u00dfbauma\u00dfnahme Ende 2019 andauern. Bis dahin wird die Westseite des Bahnhofs saniert. Die Ostseite ist bereits fast fertiggestellt.", "Immerhin eine gute Nachricht f\u00fcr Autofahrer gibt es: Am Freitag soll der Aufbau des McDonalds-Containers abgeschlossen sein und der Parkplatz, auf dem jetzt noch Kr\u00e4ne und Bauger\u00e4te stehen, freigegeben werden. F\u00fcr die Dauer der ab Januar 2018 geplanten Arbeiten an den Arkaden verspricht die Bahn au\u00dferdem, dass es keine Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Autofahrer geben wird. Nur der Fu\u00dfweg vor den Arkaden werde um etwa drei Meter geschm\u00e4lert.", "Einer, den die Bauarbeiten schon am Donnerstag auf die Palme brachten, war der Chef der Halleschen Taxigenossenschaft, Winfried Bahr. Statt 14 standen pl\u00f6tzlich nur noch sechs Taxi-Stellpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Ein Ausweich-Platz, der an der sogenannten Fischrampe gegen\u00fcber zur Einfahrt des Genscher-Platzes eingerichtet wurde, sei nicht nutzbar. \u201eDenn da parken Autos der Bahn alles zu und die Bahn ist Eigent\u00fcmerin des Grundst\u00fccks, also kann die Stadt nicht abschleppen\u201c, sagte Bahr am Donnerstag sichtlich erregt.", "\u201eDie Bahn ist nicht in der Lage eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Planung zu gestalten\u201c, so sein Fazit zu den Baustellen. Die Stadt indes sitze gerade mit der Bahn zusammen und bespreche, inwiefern der Bereich Taxifahrern k\u00fcnftig zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nne, sagte Tobias Teschner, Leiter des Fachbereichs Sicherheit. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/nach-angriff-auf-haus-der-identitaeren-so-sucht-die-polizei-die-vermummten-taeter-28755592", "article_id": "28755592", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Nach Angriff auf Haus der Identit\u00e4ren", "article_headline_normal": "So sucht die Polizei die vermummten T\u00e4ter", "date": "03.11.17, 08:30 Uhr", "author": "Oliver M\u00fcller-Lorey", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Die Polizei setzt bei der Ermittlung wegen des Angriffs auf das Haus der rechten Identit\u00e4ren Bewegung (IB) auf ungew\u00f6hnliche Mittel. Wie die Polizeidirektion Sachsen-Anhalt S\u00fcd am Donnerstag bekanntgab, sollen am heutigen Freitag Handzettel in der Nachbarschaft zum IB-Haus in der Adam-Kuckhoff-Stra\u00dfe verteilt werden.", "Dort hatten ", "am 24. Oktober etwa 20 bis 30 vermummte Personen Pflastersteine gegen das Haus geworfen", ", die bereits beschmierte Fassade mit Hilfe von Feuerl\u00f6schern weiter verunstaltet und eine stinkende Fl\u00fcssigkeit verspritzt. Dabei soll es sich um Butters\u00e4ure handeln, die durch ein Bohrloch in der Eingangst\u00fcr ins Innere gelangt sein soll. Vor dem Haus steckte der Mob M\u00fclltonnen in Brand und besch\u00e4digte Autos.", "Wie Polizeisprecher Ralf Karlstedt gegen\u00fcber der MZ sagte, habe die Polizei bereits unmittelbar nach dem Angriff mit der Befragung von Anwohnern und Passanten begonnen. Daf\u00fcr h\u00e4tten Polizisten auch an den Haust\u00fcren geklingelt. \u201eRund 100 Personen wurden inzwischen befragt\u201c, sagte Karlstedt. Doch einige Personen, von denen sich die Polizei wichtige Hinweise erhofft, habe man noch nicht erreicht. Einige seien im Urlaub oder aus anderen Gr\u00fcnden nicht anzutreffen gewesen. Deshalb werden die Beamten nun die Handzettel in die Briefk\u00e4sten werfen. Darauf finden sich Hinweise zur Tat und die Bitte, sich zu melden.", "Den hohen Aufwand betreibt die Polizei auch, weil der Angriff besonders gewaltsam abgelaufen war. Der Staatsschutz ermittelt wegen besonders schweren Landfriedensbruchs. \u201eEs handelt sich um eine schwerwiegende Straftat, die wir schon aufkl\u00e4ren wollen. Sicher ist das Verteilen von Handzetteln eine Besonderheit\u201c, sagte Karlstedt.", "Parallel dazu sicherten die Ermittler Spuren am Tatort, etwa die Butters\u00e4ure. Man werde nun untersuchen, wo die Fl\u00fcssigkeit herkommt und wer sie besorgt haben k\u00f6nnte. Bisher steht die Polizei aber noch am Anfang: \u201eLeider konnte man bisher noch keine tatverd\u00e4chtigen Personen ermitteln\u201c, so Karlstedt. So lange wolle er sich auch nicht zum Spektrum, aus dem die T\u00e4ter stammen k\u00f6nnten, \u00e4u\u00dfern.", "In der Stadt hatten viele nach dem Angriff auf die neurechte Identit\u00e4re Bewegung vermutet, dass Linksautonome hinter der Attacke stecken. Beweisen l\u00e4sst sich das freilich noch nicht. Dennoch relativierten Personen aus dem Umfeld der linken Demonstration gegen das IB-Haus vom Samstag den Angriff. Auf der Facebook-Seite der Demo schrieben sie, dass die Besch\u00e4digungen an den Autos von Anwohnern zwar zu bedauern seien.", "\u201eWir bedauern jedoch nicht, dass den Faschisten eine klare Grenze aufgezeigt wurde.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eBei aller Wichtigkeit der von uns genannten Aktionsformen sind es jedoch leider nicht nur Worte, mit denen der Gewalt der Faschisten begegnet werden muss.\u201c", "Die IB gibt sich indes k\u00e4mpferisch. Auf ihrer Facebook-Seite spricht sie von einer \u201ebeispiellosen Welle der Solidarit\u00e4t nach dem bisher schwersten Anschlag auf das Hausprojekt\u201c. Inzwischen seien 40.000 Euro Spenden zusammengekommen. Man wolle die Sch\u00e4den beheben und \u201enoch bessere Sicherheitsvorkehrungen\u201c treffen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//saalekreis/probleme-bei-digitaltechnik-fuer-rettungskraefte-raus-aus-dem-funkloch-28759670", "article_id": "28759670", "section": "saalekreis", "article_headline_strong": "Probleme bei Digitaltechnik f\u00fcr Rettungskr\u00e4fte", "article_headline_normal": "Raus aus dem Funkloch", "date": "03.11.17, 08:45 Uhr", "author": "Melain van Alst", "article_text": ["Saalekreis -", "Der s\u00fcdliche Saalekreis nutzt den digitalen Funk bereits fl\u00e4chendeckend seit Februar dieses Jahres. Leitstelle, Feuerwehren und Rettungsdienst funken untereinander digital. Die Vorteile liegen dabei f\u00fcr die Beteiligten auf der Hand, doch es kommt noch zu L\u00fccken, die das Land Sachsen-Anhalt nun zu schlie\u00dfen versucht. Zwei weitere Funkmasten sollen daf\u00fcr im Saalekreis und insgesamt zehn im Bundesland entstehen. Das Planungen daf\u00fcr laufen derzeit.", "Der Funk von Beh\u00f6rden und Organisationen mit Sicherheitsaufgaben (BOS) erm\u00f6glicht es s\u00e4mtlichen Einsatzkr\u00e4ften bis hin zum Technischen Hilfswerk und Katastrophenbeh\u00f6rden, mit einem einheitlichen System zu arbeiten und zu kommunizieren. Mit der Umstellung von analogen auf digitalen Funk wurden Mitarbeiter der Leitstelle geschult, Systeme umgestellt und neue Ger\u00e4te bei den Einsatzkr\u00e4ften angeschafft. \u201eDie Kommunikation ist durch den Digitalfunk qualitativ deutlich besser\u201c, sagt der stellvertretende Kreissprecher Henning Mertens.", "Problematisch wird es nur, wenn der Funk nicht in jeden Winkel reicht und die Einsatzkr\u00e4fte dann den Kontakt verlieren. H\u00e4ufig betroffen davon sind Geb\u00e4ude oder Tunnel. Wo die Schwachstellen genau liegen, da l\u00e4sst sich das Land jedoch nicht in die Karten schauen. Das Innenministerium best\u00e4tigt nur, dass es erstmals 2013 \u201eFunkversorgungspr\u00fcfungen\u201c gegeben habe und diese Ergebnisse unter Verschluss liegen. Nach eigenen Angaben ist die geforderte Netzabdeckung von mindestens 96 Prozent in Sachsen-Anhalt gew\u00e4hrleistet. Dennoch gebe es \u201elokal sehr begrenzten Nachbesserungsbedarf\u201c.", "Und der ist offenbar in der Umgebung von Spergau zu finden. In der j\u00fcngsten Sitzung des Ortschaftsrates wurde \u00fcber den Standort eines neuen Mastes f\u00fcr den BOS-Funk diskutiert und der Wunsch laut, ob nicht noch Alternativen f\u00fcr die Platzierung bestehen w\u00fcrden. Die N\u00e4he zur Ortschaft und die H\u00f6he eines m\u00f6glichen Mastes sorgte f\u00fcr Skepsis. Die Reichweite der Masten h\u00e4nge laut Ministerium von den geografischen Gegebenheiten ab.", "Mit Blick auf den Saalekreis zeigen sich die Brandabschnittsleiter zufrieden mit der Abdeckung. Michael Jahn, der f\u00fcr den Bereich Merseburg-Geiseltal zust\u00e4ndig ist, sind keine gr\u00f6\u00dferen Probleme bekannt. Abschnittsleiter Frank Thieme hebt hervor, dass es keine St\u00f6rungen mehr gebe wie das beim analogen Funk passieren konnte. Dar\u00fcber hinaus funktioniere der Funk auf dem flachen Land in seinem Bereich, dem westlichen Saalekreis, gut. \u201eAllerdings gibt es Schwierigkeiten mit manchem Geb\u00e4ude und dem Osterbergtunnel.\u201c", "Wie wichtig der Funk aber an diesen neuralgischen Punkten ist, hatte eine Gro\u00df\u00fcbung im Osterbergtunnel bei Steigra 2015 gezeigt. Damals kam das Kommando \u201eWasser marsch\u201c nie an, die Leitung im Tunnel blieb trocken. Im Ernstfall h\u00e4tte ein brennender ICE nicht gel\u00f6scht werden k\u00f6nnen. Doch auch in schwierigen Bereichen kann nachgebessert werden, hei\u00dft es vom Innenministerium. \u201eIn solchen Geb\u00e4uden kann eine Installation entsprechender Objektfunkanlagen erforderlich werden, um die Versorgung mit dem Digitalfunk sicherzustellen\u201c, sagt Ministeriumssprecher Stefan Brodtr\u00fcck. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen/freundschaft-mit-mosambik-sachsen-will-beziehungen-aus-ddr-zeiten-weiter-ausbauen-28761340", "article_id": "28761340", "section": "sachsen", "article_headline_strong": "Freundschaft mit Mosambik", "article_headline_normal": "Sachsen will Beziehungen aus DDR-Zeiten weiter ausbauen", "date": "03.11.17, 12:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dresden -", "Sachsen will seine Beziehungen zu Mosambik ausweiten. \u201eUnsere Zusammenarbeit reicht weit in die Zeit der DDR zur\u00fcck, daran wollen wir ankn\u00fcpfen und unsere Freundschaft weiter ausbauen\u201c, erkl\u00e4rte Wirtschaftsminister Martin Dulig (SPD) am Freitag in Dresden. Mit dem afrikanischen Land verbinde Sachsen seit DDR-Zeiten eine lange Bergbautradition. Der Bergbausektor des Landes biete Chancen, s\u00e4chsisches Know-how in der Rohstoffgewinnung dort zu vermarkten.", "Seit Ende Oktober weilen erneut s\u00e4chsische Bergbauexperten in der mosambikanischen Hauptstadt Maputo, um das dortige Ministerium f\u00fcr mineralische Ressourcen und Energie bei Sicherheitsfragen im Bergbau zu unterst\u00fctzen.", "Dulig hatte das Land im S\u00fcden Afrikas im April besucht. Das s\u00e4chsische Wirtschaftsministerium beteiligt sich an einem Pilotprogramm des Entwicklungshilfeministeriums, bei dem Kompetenzen und Erfahrungen der Bundesl\u00e4nder f\u00fcr diesen Bereich besser genutzt werden sollen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/ein-tag-sonne--ein-tag-regen-wechselhaftes-wochenend-wetter-in-mitteldeutschland-28760278", "article_id": "28760278", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "Ein Tag Sonne, ein Tag Regen", "article_headline_normal": "Wechselhaftes Wochenend-Wetter in Mitteldeutschland", "date": "03.11.17, 10:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "Das Wetter in Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen wird am Wochenende wechselhaft. Zu Beginn werde ein Sonne-Wolken-Mix erwartet, sagte ein Meteorologe des Deutschen Wetterdienstes am Freitag.", "Bei Temperaturen bis zu 14 Grad scheine vor allem in den Gebieten um Leipzig und Dresden \u00fcber l\u00e4ngere Zeit die Sonne. Zudem bleibe es der Vorhersage nach am Samstag trocken.", "In der Nacht zu Sonntag ziehe dann eine Front von Westen her auf. Der Tag beginne demnach regnerisch, im Laufe des Sonntags bleibe es nass und bedeckt.", "Auch die neue Woche beginnt laut Wetterdienst wechselhaft und es wird k\u00e4lter: Die Temperaturen sollen zu Wochenbeginn nur auf bis zu acht Grad steigen.\u00a0 (mz/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/kuchen--tabak-und-parfuem-geklaut-wer-erkennt-den-dreisten-dieb--28761022", "article_id": "28761022", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Kuchen, Tabak und Parf\u00fcm geklaut", "article_headline_normal": "Wer erkennt den dreisten Dieb?", "date": "03.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Die Polizei in Halle sucht nach einem Mann, der in mehreren Gesch\u00e4ften gestohlen haben soll.", "So soll der Mann am 3. Mai in einem Supermarkt in der Lise-Meitner-Stra\u00dfe versucht haben, Tabakwaren und Kuchen im Wert von 40 Euro zu stehlen. Als die Alarmanlage ausl\u00f6ste und ein Kunde ihn versuchte festzuhalten, verlor der Dieb seinen Rucksack mit der Beute und fl\u00fcchtete.", "Am 6. Juni wurde in einem Drogeriegesch\u00e4ft in der Beesener Stra\u00dfe Parf\u00fcm im Wert von 250 Euro gestohlen.\u00a0 Als der Mann den Laden mit einer mitgef\u00fchrten T\u00fcte verlie\u00df, l\u00f6ste die Alarmanlage aus. Bei der Auswertung der Video\u00fcberwachungen in Supermarkt und Drogerie fiel auf, dass es sich in beiden F\u00e4llen um denselben T\u00e4ter handelte.", "Die Polizei sucht nun mit Hilfe von Fotos nach Personen, die Angaben zu dem unbekannten T\u00e4ter machen k\u00f6nnen. Diese werden gebeten, sich unter (0345)2242000 bei der Polizei in Halle zu melden. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/muss-man-gesehen-haben--zehn-sehenswuerdigkeiten-und-ausflugstipps-in-sachsen-anhalt-28752734", "article_id": "28752734", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Muss man gesehen haben!", "article_headline_normal": "Zehn Sehensw\u00fcrdigkeiten und Ausflugstipps in Sachsen-Anhalt", "date": "02.11.17, 16:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Mit einer mehr als tausendj\u00e4hrigen Geschichte bietet Sachsen-Anhalt eine Vielzahl touristischer Sehensw\u00fcrdigkeiten und Ausflugsziele. Die Redaktion der Mitteldeutschen Zeitung hat sich die zehn besten herausgesucht und stellt sie hier vor.", "Ausflugsziel im Harz: Der 1.141 Meter hohe Brocken", "Bereits von weitem sichtbar erhebt sich die magische Gebirgslandschaft aus der norddeutschen Ebene. Tausende Touristen wandern jedes Jahr auf die Spitze des ", "Brocken", "s. Oder sie genie\u00dfen eine Fahrt mit der Harzer Schmalspurbahn hinauf zur Spitze. Der Brocken geh\u00f6rt mit zu den beliebtesten Ausflugszielen in Sachsen-Anhalt.", "Der Brocken ist mit 1.141 Metern H\u00f6he der h\u00f6chste Berg im Harz und in ganz Norddeutschland. Seine exponierte Lage macht ihn zu einem rauen Zeitgenossen. Denn das Klima auf dem waldfreien Gipfel ist vergleichbar mit dem nordischer Breiten. Oftmals wird der Harz daher auch als St\u00fcck skandinavisches Gebirge im Herzen Deutschlands bezeichnet.", "Einzigartig ist der Brockengarten. Er wurde bereits 1890 gegr\u00fcndet. Rund 1.500 Hochgebirgspflanzen aus aller Welt haben hier eine Heimat gefunden und werden vom Nationalpark Harz gepflegt.", "Unesco-Welterbe W\u00f6rlitzer Park", "Der ", "W\u00f6rlitzer Park", " im Landkreis Wittenberg zieht jedes Jahr viele Touristen und Besucher in seinen Bann. Die Anlage ist zudem ein bedeutender Teil des Unesco-Welterbes.", "Der Park wurde am W\u00f6rlitzer See angelegt und ist Teil der \u201eGartentr\u00e4ume Sachsen-Anhalts\u201c. Er erstreckt sich insgesamt \u00fcber eine Fl\u00e4che von 112,5 Hektar und schlie\u00dft sich direkt an die Stadt W\u00f6rlitz an. Von 1769 bis 1773 wurde der Park angelegt und bis 1813 stets erweitert.", "Im ", "W\u00f6rlitzer Park finden jedes Jahr eine Reihe von Veranstaltungen", " statt.", "Welterbestadt Quedlinburg im Harz", "Die Welterbestadt Quedlinburg ist bei Touristen aus Nah und Fern beliebt. Gut 2.000 Fachwerkh\u00e4user aus acht Jahrhunderten befinden sich in Quedlinburg. Jedes Jahr finden eine Reihe an Veranstaltungen in Quedlinburg statt. Der sogenannte Kaiserfr\u00fchling zu Ostern und Pfingsten bildet dabei den j\u00e4hrlichen Auftakt.", "Den Abschluss bildet die wohl gr\u00f6\u00dfte Veranstaltung mit Advent in den H\u00f6fen. Dabei bev\u00f6lkern \u00fcber jeweils 50.000 Besucher am zweiten und dritten Adventswochenende die Stadt.", "Kaiser- und Hansestadt Tangerm\u00fcnde", "Dort, wo der Tanger in die Elbe m\u00fcndet, liegt Tangerm\u00fcnde, das \u201eJuwel der Altmark\u201c. Die Kleinstadt an der Elbe in der Altmark kann auf eine fast 1000-j\u00e4hrige Historie zur\u00fcckblicken. Die historische Altstadt l\u00e4sst Geschichte lebendig werden. Backsteinbauten, eine fast geschlossene, teilweise gewaltige Stadtmauer mit wehrhaften Toren, die Burganlage und die Vielzahl der Fachwerkh\u00e4user verleihen der Stadt einen einzigartigen Charme.", "Gradierwerk in Bad D\u00fcrrenberg", "In Bad D\u00fcrrenberg kann man das mit 636 Metern L\u00e4nge gr\u00f6\u00dfte zusammenh\u00e4ngende Gradierwerk Deutschlands besuchen. Einst hatte das Gradierwerk eine Gesamtl\u00e4nge von 1821 Metern. Noch heute flie\u00dft das Kur-Wasser an den Seiten des imposanten Baus hinab und reichert die Luft mit gesundheitsf\u00f6rdernden Mineralien an.", "Das Gradierwerk befindet sich im Kurpark. Dort wurde inzwischen ein neuer Solebrunnen in Betrieb genommen. 2003 sanierte man die ehemalige Trinkhalle im Kurpark, die anschlie\u00dfend wieder f\u00fcr Soleanwendungen ge\u00f6ffnet wurde. 2008 wurde Bad D\u00fcrrenberg das Pr\u00e4dikat \u201eStaatlich anerkannter Erholungsort\u201c verliehen.", "Bauhaus und Meisterh\u00e4user in Dessau", "Das Bauhaus nimmt in der Geschichte von Kultur, Architektur, Design und Kunst des 20. Jahrhunderts eine besondere Rolle ein. Als Hochschule f\u00fcr Gestaltung revolutionierte das Bauhaus weltweit das k\u00fcnstlerische und architektonische Denken und Arbeiten und legte einen entscheidenden Grundstein f\u00fcr die Moderne, welcher noch heute in Dessau zu besichtigen ist.", "Zusammen mit den Meisterh\u00e4usern vermittelt das von Walter Gropius entworfene Bauhausgeb\u00e4ude in Dessau Einblicke in die Moderne. Durch Ausstellungen, F\u00fchrungen, Veranstaltungen und \u00dcbernachtungsm\u00f6glichkeiten am authentischen Ort wird diese Architekturikone erlebbar. Die kriegszerst\u00f6rten Meisterh\u00e4user Gropius und Moholy-Nagy wurden inzwischen wiedererrichtet, sodass die Meisterhaussiedlung wieder als Gesamtensemble zu besichtigen ist. Sehenswert sind auch das Restaurant Kornhaus und die Siedlung T\u00f6rten.", "Franckesche Stiftung in Halle", "Die Franckeschen Stiftungen in Halle beherbergen viele kulturelle, wissenschaftliche, p\u00e4dagogische und soziale Einrichtungen. Die Franckeschen Stiftungen ", "veranstalten j\u00e4hrlich eigene kulturelle und wissenschaftliche Jahresprogramme", ", die etwa 100 Veranstaltungen \u2013 Ausstellungen, Vortragsreihen, wissenschaftliche Konferenzen, Konzerte, Feste sowie Kinder- und Familienangebote umfassen.", "Europa-Rosarium in Sangerhausen", "Die 1903 gegr\u00fcndete gr\u00f6\u00dfte Rosensammlung der Welt umfasst mehr als 7.000 verschiedene Rosensorten und Rosenarten. Das ", "Rosarium", " geh\u00f6rt zu dem denkmalpflegerisch-touristischen Netzwerk Projekt \u201eGartentr\u00e4ume\u201c. Den Besuchern offenbart sich jedes Jahr ein Meer von Millionen Rosenbl\u00fcten. Die H\u00f6hepunkte bilden jedes Jahr das Berg- und Rosenfest am letzten Juniwochenende und die Nacht der tausend Lichter im August.", "Dom St. Mauritius und St. Katharina in Magdeburg", "Der ", "Dom St. Mauritius und St. Katharina in Magdeburg", " ist das herausragende Bauwerk und Besuchermagnet an der Stra\u00dfe der Romanik. 1209 wurde mit dem Neubau des Doms begonnen, nachdem der urspr\u00fcngliche Bau von 937 einem verheerenden Brand zum Opfer fiel.", "Naumburg im Zentrum der Burgen- und Weinregion Saale-Unstrut", "Naumburg", " liegt eingebettet in sanfte Weinberge und Kalksteinh\u00e4nge im Zentrum der Burgen- und Weinregion Saale-Unstrut. Die fast 1000-j\u00e4hrige Stadt ist reich an historischen Kostbarkeiten. Wahrzeichen der Stadt Naumburg ist der sp\u00e4tromanisch-fr\u00fchgotische Dom St. Peter und Paul mit den Werken des Naumburger Meisters. Prunkvolle Renaissance- und Barockfassaden erinnern noch heute an Naumburgs Bl\u00fcte im Mittelalter. In der denkmalgesch\u00fctzten Altstadt begegnen Sie Kultur und Geschichte auf engstem Raum.", "Die Sportlichen erwartet in Naumburg ein gut ausgebautes Wander- und Radwegenetz in den T\u00e4lern von Saale und Unstrut. Beide Fl\u00fcsse k\u00f6nnen auch mit dem Boot befahren werden. Im Naumburger Bl\u00fctengrund m\u00fcndet die Unstrut in die Saale. Die Gegend lockt mit einer Landschaft \u201ewie in der Toskana, blo\u00df n\u00e4her\u201c (Max Klinger). Im Kletterwald Saale-Unstrut ist Schwindelfreiheit gefragt. (mz)", "Sie sind mit unserer Auswahl nicht einverstanden? Schicken Sie uns per Mail ihre Highlights unter Sachsen-Anhalts Sehensw\u00fcrdigkeiten und Ausflugstipps. Wir nehmen Ihre Vorschl\u00e4ge gerne auf.", "Kontakt:", "redaktion.online@dumont.de"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//saalekreis/zoff-um-roller-anlage-bad-duerrenberger-verein-schliesst-skisportler-aus-leuna-aus-28760832", "article_id": "28760832", "section": "saalekreis", "article_headline_strong": "Zoff um Roller-Anlage", "article_headline_normal": "Bad D\u00fcrrenberger Verein schlie\u00dft Skisportler aus Leuna aus", "date": "03.11.17, 13:24 Uhr", "author": "Heinz B\u00f6ttger", "article_text": ["Goddula -", "Dass Wintersportler im Sommer gemacht werden, ist eine Binsenweisheit. Dies wei\u00df man nicht nur in den bergigen Regionen, sondern auch auf dem flachen Land wie dem Saalekreis. Um sich f\u00fcr den Winter fit zu machen, trainieren die Wintersportler in der schneefreien Zeit auf Asphalt- oder Betonpisten auf daf\u00fcr entwickelten Skirollern. Dies tun auch die in wenigen Sportvereinen organisierten Skilangl\u00e4ufer des Saalekreises. Zwei benachbarte Vereine aus dem s\u00fcdlichen Landkreis liefern sich dar\u00fcber nun einen kaum durchschaubaren Clinch.", "Seit 2013 ist die SG Bad D\u00fcrrenberg mit seinen rund 40 Mitgliedern Eigent\u00fcmer einer bestens ausgestatteten Skiroller-Anlage im Ortsteil Goddula/Vesta, die mit F\u00f6rdermitteln, Sponsorenhilfe und viel Eigeninitiative ab 2012 errichtet wurde. Verschiedene Vereine aus der Region nutzten und nutzen die Anlage auf Basis j\u00e4hrlich abgeschlossener Vertr\u00e4ge.", "Nur die eigentlich sportlich und personell st\u00e4rkste Skisportabteilung des Saalekreises, die des TSV Leuna, nicht. Und gerade die Leunaer sind mit 72 Mitgliedern, davon 50 Kinder und Jugendliche, leistungsorientiert und sehr erfolgreich. Denkt man nur an die 16-j\u00e4hrige Jessica L\u00f6schke, die beim TSV begann und jetzt am Skigymnasium in Oberwiesenthal trainiert, aber weiter f\u00fcr die Leunaer startet. \u201eIhre Berufung in diesem Fr\u00fchjahr in die Junioren-Nationalmannschaft ist f\u00fcr unseren Nachwuchs ein zus\u00e4tzlicher Ansporn, ihr nachzueifern\u201c, unterstreicht Sabine L\u00f6schke, Mutter des Riesentalents, aber zugleich engagierte \u00dcbungsleiterin beim TSV.", "Der Leunaer Nachwuchs aber hat auf der Anlage in Goddula keine Trainingszeiten. Er trainiert mit seinen Skirollern auf einem landwirtschaftlichen Wirtschaftsweg unweit von Leuna-Daspig. Umkleidem\u00f6glichkeiten gibt es da nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht.", "Der Grund f\u00fcr einen eigentlich unhaltbaren Zustand ist darin begr\u00fcndet, dass der Nutzungsvertrag f\u00fcr die Skiroller-Anlage in Goddula von der SG Bad D\u00fcrrenberg als Eigent\u00fcmer f\u00fcr die Abteilung Ski des TSV Leuna f\u00fcr das Jahr 2017 nicht verl\u00e4ngert wurde. \u201eDie Festlegungen im Nutzungsvertrag wurden nicht eingehalten\u201c, begr\u00fcndet SG-Vorsitzender Helmut Witzsche. Dem widerspricht der TSV-Pr\u00e4sident J\u00fcrgen Schulze energisch: \u201eDem ist absolut nicht so.\u201c So steht Aussage gegen Aussage, die von Au\u00dfenstehenden nicht zu beurteilen sind.", "Fest steht nur, dass die Nachwuchssportler eigentlich die Leidtragenden sind. Gespr\u00e4che zwischen Schulze und Witzsche, die nach beidseitiger Aussage ein faires Verh\u00e4ltnis pflegen, brachten aber keine Einigung. Auch Vermittlungen Au\u00dfenstehender wie der Pr\u00e4sidentin des Kreissportbundes, Angela Heimbach, und des Bad D\u00fcrrenberger B\u00fcrgermeisters Christoph Schulze (CDU), die zusammen das Gespr\u00e4ch mit Witzsche gesucht hatten, brachten bisher nichts. \u201eDas ist schade. Aber das Vertrauensverh\u00e4ltnis ist zwischen der SG und der Abteilung Ski des TSV offenbar tiefgreifend gest\u00f6rt\u201c, res\u00fcmiert Heimbach. \u201eUnd rechtlich ist da auch nichts zu machen. Schlie\u00dflich ist die SG der Eigent\u00fcmer der Goddulaer Anlage\u201c, erg\u00e4nzt der B\u00fcrgermeister.", "Eigentlich passt das rigorose \u201eNein\u201c nicht zu den vielen positiven breitensportlichen Aktivit\u00e4ten der SG Bad D\u00fcrrenberg. W\u00e4hrend der Leunaer Pr\u00e4sident J\u00fcrgen Schulze im Moment ob der Situation resigniert, hat die auch von Witzsche gesch\u00e4tzte L\u00f6schke immer noch ein F\u00fcnkchen Hoffnung: \u201eVielleicht l\u00e4sst sich noch eine Trainingszeit f\u00fcr unseren Nachwuchs f\u00fcr 2018 vereinbaren.\u201c Die verfahrene Situation sollte trotz aller Befindlichkeiten im Sinne des Sportes und der jungen Sportler, zu l\u00f6sen sein. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//thueringen/cannabis-bei-rettungsaktion-entdeckt-polizei-hilft-rollstuhlfahrer---und-zeigt-ihn-an-28762934", "article_id": "28762934", "section": "thueringen", "article_headline_strong": "Cannabis bei Rettungsaktion entdeckt", "article_headline_normal": "Polizei hilft Rollstuhlfahrer - und zeigt ihn an", "date": "03.11.17, 15:35 Uhr", "author": null, "article_text": ["Altenburg -", "Die Polizei ist in Altenburg lauten Hilferufen in eine Wohnung am Kornmarkt gefolgt. Dort habe sich am Donnerstag ein 40-J\u00e4hriger nicht mehr selbstst\u00e4ndig in seinem Rollstuhl aufrichten k\u00f6nnen, teilte die Polizei am Freitag mit.", "Als die Polizisten dem Mann aufhalfen, fiel ein T\u00fctchen mit Cannabis aus der Brieftasche des Mannes. Die Polizisten schrieben eine Strafanzeige wegen unerlaubten Besitzes von Bet\u00e4ubungsmitteln. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//bernburg/piaggio-ape-aus-italien-partyservice-mit-3-ps-28762248", "article_id": "28762248", "section": "bernburg", "article_headline_strong": "Piaggio Ape aus Italien", "article_headline_normal": "Partyservice mit 3 PS", "date": "03.11.17, 14:46 Uhr", "author": "Katharina Thormann", "article_text": ["Bernburg -", "Zugegeben, mit einer Gr\u00f6\u00dfe von 1,80 Meter muss sich J\u00f6rg Teuchler schon etwas abducken, um in seinen fahrbaren Untersatz zu steigen. Denn von einem gew\u00f6hnlichen Lieferfahrzeug kann bei der ", "Piaggio Ape 50", " keine Rede sein. Obwohl der Einsitzer mit den drei Minir\u00e4dern und den zwei Ausstellfenstern und ebenso vielen T\u00fcren ger\u00e4umiger ist, als er im ersten Moment scheint.", "Immerhin hat der Chef des Partyservices am Louis-Braille-Platz in Bernburg damit schon Buffets f\u00fcr bis zu 100 Personen ausgeliefert. Auch ein Spanferkel passt locker in den Laderaum mit einer Grundfl\u00e4che im Format 1,20 mal 1,20 Meter, dessen Inneres Teuchler mit Styropor verkleidet hat, um die W\u00e4rme zu halten.", "\u201eIch habe lange im Internet nach einem g\u00fcnstigen Auslieferfahrzeug gesucht, das mich auch ein bisschen an die Postfahrzeuge in der DDR erinnert. Die sahen so \u00e4hnlich aus\u201c, erz\u00e4hlt der 60-J\u00e4hrige. Im sonnigen Italien ist er dann vor sieben Jahren f\u00fcndig geworden und hat seine Ape neu vom Werk bestellt.", "Dort werden ", "die Bienchen (wie Ape \u00fcbersetzt hei\u00dft) als Massenware produziert", ". Kein Wunder. Schlie\u00dflich passen sie in jede Parkl\u00fccke und durch jede Gasse. \u201eIch kann mir gar nichts Besseres vorstellen\u201c, sagt Teuchler, der sich wundert, dass nicht noch mehr solcher Fahrzeuge auf den Stra\u00dfen von Bernburg unterwegs sind.", "Er kennt nur noch drei andere, die auf das spritsparende Transportfahrzeug, das man mit einem Mopedf\u00fchrerschein fahren kann, gekommen sind. Nur vier Liter Gemisch verbraucht die 3-PS-starke Ape auf 100 Kilometer. In einem gem\u00e4chlichen Tempo liefert er mal belegte Br\u00f6tchen, mal russische Eier aus. Denn von einem Flitzer kann bei einer H\u00f6chstgeschwindigkeit von 39 Kilometern pro Stunde keine Rede sein.", "Trotzdem knatterte die Biene einmal sogar f\u00e4lschlicherweise auf die ", "Bundesstra\u00dfe 6", ". \u201eEs war genau der Tag, an dem die Schnellstra\u00dfe er\u00f6ffnet wurde. Ich hatte mich schon gewundert, warum die Insassen des Schilderwagens so aufgeregt zu mir r\u00fcbergewinkt haben\u201c, erinnert sich Teuchler, bis ihm auffiel, dass er dort gar nicht langfahren darf.", "Stattdessen weicht er bei seinen Fahrten mit der Biene bis nach Aschersleben und K\u00f6then auf die Landstra\u00dfe aus. Das ist auch viel gem\u00fctlicher und n\u00e4her an den winkenden Passanten. Die freuen sich oft, wenn das ", "Rollermobil ", "an ihnen vorbeif\u00e4hrt.", "Nur im tiefen Winter wird es dann doch ein bisschen ungem\u00fctlich in dem Kleintransporter, muss Teuchler zugeben. Er hat zwar nachtr\u00e4glich eine Heizung eingebaut - ein Radio gibt es nach wie vor nicht -, aber die Rutschgefahr bei Glatteis ist dem Ape-Fahrer dann doch zu hei\u00df. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/auch-olympique-ermittelt-uefa-zieht-evra-nach-karatetritt-aus-dem-verkehr-28762318", "article_id": "28762318", "section": "sport", "article_headline_strong": "Auch Olympique ermittelt", "article_headline_normal": "Uefa zieht Evra nach Karatetritt aus dem Verkehr", "date": "03.11.17, 14:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Marseille -", "Patrice Evra muss nach seinem Ausraster mit weitreichenden Konsequenzen rechnen. Die Europ\u00e4ische Fu\u00dfball-Union (Uefa) hat den franz\u00f6sischen Fu\u00dfball-Nationalspieler von Olympique Marseille nach seinem ", "Karatetritt in der Europa League", " f\u00fcr mindestens ein Spiel gesperrt. Die UEFA teilte am Freitag mit, dass sie \u201ewegen gewaltt\u00e4tigen Verhaltens\u201c ein Disziplinarverfahren gegen den Linksverteidiger eingeleitet habe.", "Die UEFA-Kontroll-, Ethik- und Disziplinarkammer wird in ihrer n\u00e4chsten Sitzung am 10. November \u00fcber weitere Sanktionen entscheiden.Olympique hatte bereits eine interne Untersuchung gegen Evra eingeleitet. \u201eEgal was passiert, ein professioneller Spieler muss trotz Provokationen und Beleidigungen seine Selbstbeherrschung aufrechterhalten, ganz egal wie ungerechtfertigt sie sein m\u00f6gen\u201c, schrieb der Verein am Freitag in einer offiziellen Mitteilung.", "Der 36-J\u00e4hrige hatte sich vor der Partie bei Vitoria Guimaraes (0:1) gemeinsam mit Mannschaftskollegen am Spielfeldrand mit Fans aus dem eigenen Lager ausgetauscht, ehe er nach einer vermeintlichen Provokation zu einem Tritt auf Gesichtsh\u00f6he ansetzte. Die portugiesischen Ordner beendeten die Auseinandersetzung. Evra, der eigentlich auf der Ersatzbank Platz nehmen sollte, sah noch vor dem Ansto\u00df die Rote Karte.", "Aufgrund schwacher Leistungen in den letzten Wochen hatte der Franzose seinen Stammplatz an den 13 Jahre j\u00fcngeren Jordan Amavi verloren. \u201ePat hat Erfahrung und er darf nicht reagieren, das ist offensichtlich\u201c, sagte Marseilles Trainer Rudi Garcia.", "Laut dem Datenanbieter Opta ist Evra der erste Spieler in der Geschichte der Europa League, der vor dem Anpfiff eines Spiels vom Platz gestellt wurde.\u00a0(sid)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/olaf-berger-in-angst-schlagerstar-wird-von-stalkerin-aus-halle-belaestigt-28759980", "article_id": "28759980", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Olaf Berger in Angst", "article_headline_normal": "Schlagerstar wird von Stalkerin aus Halle bel\u00e4stigt", "date": "03.11.17, 14:30 Uhr", "author": "Ina Bongartz und Alexander Schultz", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Fans sind f\u00fcr Musiker existenziell wichtig und ein gro\u00dfes Gl\u00fcck. Sie kaufen CDs, Konzertkarten und T-Shirts. Und sie geben den K\u00fcnstlern mittels Beifalls und Fanpost das gute Gef\u00fchl, das Richtige zu tun. Wenn aber aus Liebe zum Musiker Verfolgungswahn wird, geht es zu weit. Wie die ", "\u201eBild Zeitung\"", " zuerst berichtete, wird aktuell Schlagers\u00e4nger ", "Olaf Berger (\u201eHast du heute schon gelebt?\u201c)", " von einer 56-j\u00e4hrigen Frau aus Halle geradezu verfolgt.", "\u201eJa, das ist leider korrekt\u201c, best\u00e4tigte am Freitag Bergers Ehefaru und zugleich Leiteiterin seines B\u00fcros in Dresden, Julia Vollmer, der MZ. \u201eSeit Ende September wird Olaf Berger von dieser Frau extrem bel\u00e4stigt. Unz\u00e4hlige private Nachrichten und Anrufe bis in die Morgenstunden.\u201c", "So setzte die Frau irgendwann \u201eihr Treiben \u00f6ffentlich auch ", "auf der Facebook Seite des K\u00fcnstlers", " fort, was zur Kommunikation mit anderen Fans von Berger f\u00fchrte und somit eine \u00f6ffentliche Stellungnahme erforderte\u201c, so Vollmer weiter. \u201eAll diese Aktionen, Liebesbeschw\u00f6rungen und Drohungen gingen zu weit. \u201c", "So schrieb die 56-J\u00e4hrige auf Facebook unter anderem: \u201eNoch liebe ich dich, gebe dir Zeit, aber nicht lange.\u201c Hinzu kommen Liebesschw\u00fcre, Fotos von ihrem Bett und mehr als 70 Nachrichten auf dem Anrufbeantworter - in einer Nacht.", "Letztere Aussagen klingen f\u00fcr den Schlagerstar mitunter auch sehr bedrohlich. Unter anderem musste er sich dabei anh\u00f6ren: \u201eIch werde Dich zum Weinen bringen... Ich werde Dir weh tun... Du wirst heulen... Komm zu mir, ich habe schon Kartoffelsalat f\u00fcr uns gemacht... .\u201c", "Berger ist mittlerweile nicht mehr nur genervt von der Stalkerin aus Halle - er habe auch Angst um seine Familie. \u201eBei meinen Auftritten bin ich immer sehr nah an meinem Publikum dran. Ich mag gar nicht daran denken, wenn die Dame pl\u00f6tzlich vor mir auftaucht\u201c, so der 53-J\u00e4hrige.", "Aber seine Sorge gilt auch seiner Ehefrau, mit der er eine gemeinsame Tochter hat. Seit zwei Jahren ist Olaf Berger mit der 40-J\u00e4hrigen verheiratet: \u201eMan wei\u00df ja nie, wie die Frau tickt. Gut m\u00f6glich, dass sie mich treffen will, in dem sie meinen Liebsten was antut.\u201c", "Der Schlagerstar steht seit mehr als 30 Jahren auf den B\u00fchnen des Landes und damit auch im Rampenlicht. Gerade erst hat Berger sein neues Album \u201eHast du heut schon gelebt?\u201c ver\u00f6ffentlicht - sein mittlerweile 14. als K\u00fcnstler. Der in Dresden geborene S\u00e4nger entstammt einer Musikerfamilie und war bereits in der DDR einer der erfolgreichsten Schlagers\u00e4nger.", "Bergers Frau zeigte sich am Freitag gegen\u00fcber der MZ wenig begeistert von den derzeitigen \u00c4rgernissen gegen\u00fcber ihrem K\u00fcnstler. \u201eHerr Berger hat diese Bel\u00e4stigungen und Drohungen dokumentiert und entsprechend abgelegt\u201c, so Vollmer. \u201eSollte keine Ruhe einkehren wird Olaf Berger Anzeige erstatten.\u201c", "Im Laufe des Freitags verschwanden auf der Facebookseite der Hallenserin die Posts\u00a0 und Kommentare zu Olaf Berger. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "leben", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": "\u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", "Die Trauer um ihr Kind", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/deutschland-fuer-anfaenger-asylsuchende-lernen-grammatik-und-werte-in-magdeburg-28758578", "article_id": "28758578", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Deutschland f\u00fcr Anf\u00e4nger", "article_headline_normal": "Asylsuchende lernen Grammatik und Werte in Magdeburg", "date": "03.11.17, 12:00 Uhr", "author": "Julius Lukas", "article_text": ["Das Angebot im Einkaufsladen ist reichhaltig. Es gibt Butter und Kuchen. Honig und Nudeln. Fisch und Fleisch. Doch Jean will als erstes Bier haben. \u201eViel Bier\u201c, sagt er und sorgt f\u00fcr allgemeine Erheiterung im Gruppenraum der Erstaufnahmeeinrichtung in Magdeburg. 20 Frauen und M\u00e4nner sitzen dort. Sie kommen aus zehn verschiedenen L\u00e4ndern, die \u00e4lteste von ihnen ist 41, die j\u00fcngste 18 Jahre alt. Und alle haben ein Ziel: In Deutschland leben.", "Jean ist einer der Asylsuchenden. Er stammt aus dem westafrikanischen Burkina Faso und sein Einkauf ist nicht echt. Die Waren sind auf bunte Papierschilder geschrieben. Auf einem steht auch das geforderte Bier - 10,99 Euro plus 3,10 Euro Pfand. Nicht ganz preiswert, aber hierzulande eben ein beliebtes Getr\u00e4nk - so viel hat Jean in den wenigen Wochen, die er in Deutschland lebt, bereits gelernt. \u201eDie Deutschen trinken viel Bier\u201c, sagt er und sorgt erneut f\u00fcr Heiterkeit.", "Die Einkaufs\u00fcbung ist Teil eines sogenannten Erstorientierungsseminars. Das ist eine Art Crash-Kurs in deutscher Lebensart. Ausgedacht hat ihn sich das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, das ihn auch finanziert. In 300 Stunden soll vermittelt werden, wie Deutschland tickt. Eine Mischung aus Sprachunterricht, Alltagstipps und Heimatkunde. Deutschland f\u00fcr Anf\u00e4nger sozusagen.", "Auch in Magdeburg wird der Kurs seit September angeboten. Hier ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger die Johanniter-Unfall-Hilfe. Den Verein kennt man eher aus dem Rettungswesen, allerdings betreibt er auch das Bungalow-Dorf f\u00fcr Asylsuchende. Im Mai 2016 wurde es er\u00f6ffnet. Damals noch unter dem Eindruck der Tausenden Menschen, die seit dem Sommer gekommen waren. Jetzt wirkt die H\u00e4user-Siedlung wie eine Ferienanlage - nur ohne bunt gestrichene Fassaden und auch die Poollandschaft fehlt.", "Punkt neun Uhr beginnt der Kurs. Und die erste \u00dcberraschung gibt es bereits zu Unterrichtsbeginn. Der Lehrer hei\u00dft Pawel Nadzieja und kommt aus Polen. Ein adrett gekleideter junger Mann, mit sanfter Stimme und einem Lachen, das eher ein Kichern ist. Er ist auf Anhieb sympathisch, doch: Ein Pole unterrichtet Iraner, Inder und Nigerianer in deutscher Sprache und Kultur? Klingt kurios.", "Allerdings kennt Nadzieja Deutschland besser als viele Einheimische. Er hat deutsche Sprachwissenschaft studiert und in diesem Fach auch promoviert. Seit acht Jahren lebt er hier, erst in Dresden, nun in Magdeburg. \u201eIch wei\u00df, wie es ist, als Ausl\u00e4nder ein Land und eine Sprache neu kennenzulernen\u201c, sagt er selbstbewusst. \u201eVielleicht bin ich gerade deswegen besonders gut als Lehrer f\u00fcr solche Kurse geeignet.\u201c", "Der Orientierungskurs ist aus sechs Modulen aufgebaut, die Schule und Arbeit, Sitten und Gebr\u00e4uche oder auch Werte und Zusammenleben hei\u00dfen. Gerade sind Pawel Nadzieja und seine 20 Sch\u00fctzlinge beim Komplex Einkaufen und Essen angelangt. Doch damit startet der Unterrichtstag nicht.", "Nach einer kurzen Vorstellungsrunde wird erst einmal eine Landkarte ausgerollt. Erinnerung an den Geografieunterricht kommen hoch. \u201eIn welchem Land leben wir?\u201c, fragt Nadzieja. \u201eDeutschland\u201c, antworten seine Sch\u00fcler im Chor. \u201eUnd in welchem Bundesland?\u201c - \u201eMagdeburg\u201c, meint nun der Chor, der deutlich an Stimmkraft verloren hat. Pawel Nadzieja guckt etwas schief. Die ersten beginnen zu grinsen. \u201eSachsen-Anhalt\u201c, sagt dann einer. Der Lehrer nickt und f\u00e4hrt mit seinem Geo-Quiz fort.", "So geht das etwa 20 Minuten. Nach einer kurzen Grammatikeinheit (Pr\u00e4positionen, Dativ, Akkusativ - schwere Kost), wird es dann praktischer. Nadzieja hat Geschirr dabei. \u201eJetzt wird der Tisch gedeckt\u201c, sagt er. Oumarou, 38, aus dem Niger, bekommt Teller, Tassen und Besteck in die Hand. Zielsicher sortiert der Westafrikaner alles an seinen Platz. Dann h\u00e4lt er die Kuchengabel in die Luft und zieht die Schultern fragend in die H\u00f6he.", "Ein regelrechter Wettbewerb unter seinen Mitsch\u00fclern startet nun. Der kleine Dreizack wandert mehrmals rund um den Teller, bis er schlie\u00dflich am oberen Rand, noch unter dem kleinen L\u00f6ffel landet. Aber stimmt das? Schnell ist das Mobiltelefon bem\u00fcht. Google sagt ja. N\u00e4chste Frage: Muss man so etwas wissen?", "\u201eDas ist schon der erste Schritt zur Ausbildung zum Hotelfachmann\u201c, scherzt Lena Jaschob von den Johannitern. Sie leitet die Erstaufnahmeeinrichtung und wird im n\u00e4chsten Satz gleich ernster: \u201eWir wollen, dass unsere Bewohner eine Basis f\u00fcr das Leben in Deutschland bekommen.\u201c", "Es gehe um grunds\u00e4tzliche Dinge, wie ein Stra\u00dfenbahnticket kaufen, beim Arzt sagen k\u00f6nnen, wo man Schmerzen hat oder sich in einem Supermarkt zurecht finden. Und eben auch um so Allt\u00e4gliches wie Tischdecken. \u201eDas sind ja wichtige F\u00e4higkeiten, auch wenn man nur ein paar Wochen oder Monate in Deutschland bleibt\u201c, meint Jaschob.", "Dazu muss man wissen, dass alle Bewohner des Bungalow-Dorfes einen ungekl\u00e4rten Status haben. Ihre Asylantr\u00e4ge sind vom Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge noch nicht bearbeitet worden. Ihre Zukunft in Deutschland ist also ungewiss. So wie bei Jean, dem Bierk\u00e4ufer.", "Seit seiner Kindheit tr\u00e4ume er davon, hier zu leben. \u201eDamals habe ich einen Mercedes gesehen, gutes Auto\u201c, sagt er. Aus Burkina Faso ist Jean erst mit dem Flugzeug nach Frankreich geflogen und dann nach Deutschland weiter gereist - obwohl er sehr gut Franz\u00f6sisch spricht. Hier wurde er nach Sachsen-Anhalt geschickt. \u201eIn meiner Heimat war ich Lehrer\u201c, sagt Jean. Hier wolle er in der Landwirtschaft arbeiten. Ob dieser Wunsch in Erf\u00fcllung geht, ist fraglich - schon allein, weil er \u00fcber Frankreich eingereist ist.", "Auch bei Annahita ist noch nichts entschieden. Die junge Iranerin mit den dunklen Haaren und dem einnehmenden Lachen ist mit ihrer Mutter geflohen. \u201eWir sind zum Christentum konvertiert\u201c, erz\u00e4hlt die 18-J\u00e4hrige. \u201eUnd wurden deswegen von unserer Familie versto\u00dfen.\u201c Ihr Vater wisse nicht, wo sie sind. \u201eW\u00fcrde wir zur\u00fcckgehen\u201c, meint Annahita, \u201edann k\u00f6nnten wir get\u00f6tet werden.\u201c", "Der Erstorientierungskurs ist nicht verpflichtend. Nur etwa zehn Prozent der Bewohner in der Aufnahmeeinrichtung absolvieren ihn, die Kapazit\u00e4ten sollen aber ausgebaut werden. \u201eIch will lernen, um hier bleiben zu k\u00f6nnen\u201c, sagt etwa Oumarou. Er sei Christ und werde in seiner Heimat, dem Niger, verfolgt. Wie viele andere hier, verbindet auch er gro\u00dfe Hoffnungen mit dem Kurs. Und der Klasse merkt man das an. Still und aufmerksam h\u00f6ren sie Pawel Nadzieja zu. Kaum einer schaut auf sein Mobiltelefon - es sind Sch\u00fcler, die sich jeder Sekundarschullehrer w\u00fcnschen w\u00fcrde.", "Gerade ist der Lehrgang zur Ern\u00e4hrungsberatung geworden. \u201eWas isst du gerne\u201c, fragt der Lehrer. \u201eBurger, Pommes und Cola\u201c, antwortet Annahita. \u201eDas ist aber ungesund\u201c, sagt Nadzieja, \u201edu musst mehr Gem\u00fcse essen.\u201c Die Iranerin nickt. Es ist ein lockeres Gespr\u00e4ch ohne Kontroversen. Nicht immer l\u00e4uft es so diskussionslos ab.", "Lena Jaschob erz\u00e4hlt von einem Beispiel aus einer anderen Einrichtung: \u201eBeim Thema Gesundheit fiel es den M\u00e4nnern sehr schwer, K\u00f6rperteile gegen\u00fcber einer Frau zu benennen\u201c, berichtet die Leiterin des Bungalow-Dorfes. Da mussten die Gruppe erst einmal nach Geschlechtern getrennt werden, um sich langsam heranzutasten. \u201eDie M\u00e4nner haben dann aber verstanden, dass es in Deutschland kein Recht auf einen m\u00e4nnlichen Arzt gibt.\u201c", "Auch wenn es etwa um Werte und das Zusammenleben in Deutschland geht, gibt es viel Redebedarf. \u201eWir k\u00f6nnen niemanden unsere Vorstellungen von Gemeinschaft verordnen\u201c, sagt Pawel Nadzieja. Man m\u00fcsse aber deutlich zeigen, worauf sich die Gesellschaft hier geeinigt hat. Etwa, dass in Deutschland M\u00e4nner und Frauen gleichberechtigt sind und dass es keine Diskriminierung aufgrund von Religion oder Sexualit\u00e4t gibt. \u201eBeim Glauben wird zwar immer viel diskutiert\u201c, sagt der polnische Lehrer. \u201eAber am Ende w\u00fcrden eigentlich alle die Regeln akzeptieren.\u201c Und allein damit sei ja schon viel gewonnen.", "Der kleine Zeiger der Uhr im Klassenraum zeigt auf die eins. Unterrichtsende. Noch bis Dezember werden die 20 Frauen und M\u00e4nner jeden Wochentag zusammen kommen. F\u00fcr heute allerdings ist die Dosis Deutschland verabreicht. Und das gilt sogar f\u00fcr das Essen. Gleich vor der T\u00fcr des Klassenraums wird das Mittag ausgeteilt: Es gibt Gyros mit Reis und Zaziki. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//thueringen/auto-rast-in-entlaufene-kuh-zwei-tiere-nach-ausflug-auf-autobahn-tot-28760686", "article_id": "28760686", "section": "thueringen", "article_headline_strong": "Auto rast in entlaufene Kuh", "article_headline_normal": "Zwei Tiere nach Ausflug auf Autobahn tot", "date": "03.11.17, 12:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gera -", "Ihren Ausflug auf die Autobahn haben zwei K\u00fche bei Gera mit ihrem Leben bezahlt. Die Tiere b\u00fcxten nach Angaben der Polizei vom Freitag von ihrer Weide nahe der A4 aus und liefen auf die Autobahn.", "Eine Kuh wurde von einem Auto erfasst und in die Luft geschleudert. Ein weiteres Auto fuhr gegen das am Boden liegende Tier. Der Fahrer wurde dabei leicht verletzt, das Tier starb. Die zweite Kuh fl\u00fcchtete zuerst. Am Freitagmorgen erschoss die Polizei das Tier nahe der Unfallstelle, um eine weitere Gef\u00e4hrdung des Verkehrs zu vermeiden.", "(mz/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/nach-shirtstorm-gegen-zipfelmann-penny-verkauft-schokoladenmaenner-in-regenbogenfarben-28761002", "article_id": "28761002", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Nach Shirtstorm gegen Zipfelmann", "article_headline_normal": "Penny verkauft Schokoladenm\u00e4nner in Regenbogenfarben", "date": "03.11.17, 11:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Lebensmittel-Discounter \u201ePenny\" hat am Freitag auf seiner Facebookseite angek\u00fcndigt, dass es ab Montag einen neuen Zipfelmann im Sortiment geben wird.", "Dabei handelt es sich um einen Schokoladen Zipfelmann im Regenbogen-Design. Das Design stehe f\u00fcr \u201eVielfalt, Toleranz und Liebe\", schreibt das Unternehmen.", "Mit der Einf\u00fchrung des Zipfelm\u00e4nnchens sorgte der Discounter ", "bereits vergangenes Jahr", " f\u00fcr viel Diskussionsstoff in den sozialen Netzwerken.", "(red)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//salzlandkreis/angetrunken--ohne-gurt-und-fahrerlaubnis-autofahrer-wird-mit-zwei-haftbefehlen-gesucht-28762820", "article_id": "28762820", "section": "salzlandkreis", "article_headline_strong": "Angetrunken, ohne Gurt und Fahrerlaubnis", "article_headline_normal": "Autofahrer wird mit zwei Haftbefehlen gesucht", "date": "03.11.17, 15:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sch\u00f6nebeck/Calbe -", "Ein Mann aus Calbe ist nach einer Verkehrskontrolle am Donnerstagnachmittag in Sch\u00f6nebeck ins Gef\u00e4ngnis gebracht worden. Der 40-J\u00e4hrige war einer Polizeistreife aufgefallen, weil er nicht angeschnallt mit seinem Auto in der Calbeschen Stra\u00dfe in Sch\u00f6nebeck fuhr, wie Polizeisprecher Marco Kopitz mitteilte.", "Bei der anschlie\u00dfenden Kontrolle erkl\u00e4rte der Mann, dass er gar keine Fahrerlaubnis mehr besitzt, au\u00dferdem roch er nach Alkohol. Ein Atemalkoholtest ergab 0,62 Promille. ", "Bei der anschlie\u00dfenden Abfrage des Mannes im Informationssystem der Polizei stellte sich dann heraus, \u00a0dass er mit zwei Haftbefehlen gesucht wird. Weil der Calbenser den die Haftstrafe vermeidenden Geldbetrag von mehreren tausend Euro nicht bezahlen konnte, sei er in eine Justizvollzugsanstalt gebracht worden. ", "Sofern nicht ein Angeh\u00f6riger das Geld f\u00fcr ihn auslegt, werde er am Wochenende in der Haft seinen Geburtstag feiern, teilte die Polizei mit. W\u00e4re der Mann aus Calbe angeschnallt Auto gefahren, w\u00e4re er der Streife wohl gar nicht aufgefallen. (mz/wsl)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/suedafrika-wilderer-erlegen-schwangere-nashornkuh-und-ihr-kalb-28762872", "article_id": "28762872", "section": "panorama", "article_headline_strong": "S\u00fcdafrika", "article_headline_normal": "Wilderer erlegen schwangere Nashornkuh und ihr Kalb", "date": "03.11.17, 15:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["Johannesburg -", "Wilderer in S\u00fcdafrika haben in einem Nationalpark eine schwangere Nashornkuh und deren etwa zwei Jahre altes Kalb erlegt. Das ungeborene Nashorn h\u00e4tte etwa im Februar oder M\u00e4rz zur Welt kommen sollen, sagte am Freitag Perry Dell, die Sprecherin des Pilanesberg Wildlife Trust. Die Wilderer waren demnach im Nationalpark Pilanesberg knapp zwei Autostunden n\u00f6rdlich von Johannesburg vor Tagesanbruch am Donnerstag gerade dabei, die H\u00f6rner der Tiere abzus\u00e4gen, als sie von einem Safarifahrzeug \u00fcberrascht wurden. Sie lie\u00dfen die Kadaver mitsamt H\u00f6rnern zur\u00fcck und flohen.", "Die Polizei schnitt die tote Nashornkuh auf der Suche nach den Projektilen der Wilderer auf. Die Forensiker entnahmen dabei auch das ungeborene Nashorn aus dem Bauch der etwa acht Jahre alten Mutter, wie Dell weiter erkl\u00e4rte. Eine Nashorn-Schwangerschaft dauert etwa 16 bis 18 Monate. In dem relativ kleinen Nationalpark wurden im vergangenen Jahr zwei Nash\u00f6rner von Wilderern get\u00f6tet, dieses Jahr seien es jedoch bereits 16 gewesen. Pilanesberg macht aus Sicherheitsgr\u00fcnden keine Angaben zur Zahl der Nash\u00f6rner im Park.", "In S\u00fcdafrika erlegen Wilderer j\u00e4hrlich etwa 1000 Rhinozerose wegen ihrer H\u00f6rner, die sie f\u00fcr teures Geld vor allem nach Asien verkaufen. Die meisten Nash\u00f6rner werden offiziellen Angaben zufolge im Kr\u00fcger-Nationalpark get\u00f6tet. In Afrika gibt nach Sch\u00e4tzungen noch 20.000 bis 25.000 wildlebende Breitmaul- und Spitzmaulnash\u00f6rner. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leipzig/polizei-graebt-leiche-aus-ist-es-ein-seit-zwei-jahren-vermisster-geschaeftsmann--28760968", "article_id": "28760968", "section": "leipzig", "article_headline_strong": "Polizei gr\u00e4bt Leiche aus", "article_headline_normal": "Ist es ein seit zwei Jahren vermisster Gesch\u00e4ftsmann?", "date": "03.11.17, 11:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "Ermittler haben im Leipziger Norden eine vergrabene Leiche gefunden. Vermutlich handele es sich um die sterblichen \u00dcberreste eines vor etwa drei Jahren get\u00f6teten 42- j\u00e4hrigen T\u00fcrken, teilte die Staatsanwaltschaft mit. Die rechtsmedizinische Untersuchung sei jedoch noch nicht abgeschlossen.", "Im Zusammenhang mit dem mutma\u00dflichen Mordfall sind den Angaben zufolge in den vergangenen Tagen drei M\u00e4nner verhaftet worden. Sie sitzen in verschiedenen Gef\u00e4ngnissen.", "Bei den Verd\u00e4chtigen handelt es sich um einen 49 Jahre alten Deutschen t\u00fcrkischer Herkunft, einen 22-j\u00e4hrigen Deutschen mit ebenfalls t\u00fcrkischen Wurzeln und einen 44 Jahre alten Bosnier. Ihnen wird vorgeworfen, ihr Opfer im Herbst 2014 ermordet und die Leiche im Stadtteil Eutritzsch vergraben zu haben. Vor dem Leichenfund hatten die Beh\u00f6rden Hinweise auf das Verbrechen und den jetzigen Fundort der Leiche erhalten.", "Welchen Hintergrund die Tat hatte und woran das Opfer starb, sollte noch ermittelt werden. (mz/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//kultur/bettina-wegner-wird-70--leute-ohne-rueckgrat-haben-wir-schon-zu-viel--28756692", "article_id": "28756692", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Bettina Wegner wird 70", "article_headline_normal": "\u201eLeute ohne R\u00fcckgrat haben wir schon zu viel\u201c", "date": "02.11.17, 20:35 Uhr", "author": "Andreas Montag", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Es gibt Zuf\u00e4lle, die man sich nicht ausdenken k\u00f6nnte: 1983 kam ein guter Freund aus dem Westen zu Besuch nach Leipzig, \u201egetarnt\u201c als Messegast. Im Gep\u00e4ck allerlei Konterbande, darunter eine Schallplatte von Bettina Wegner. Auch das traurigste ihrer Lieder \u00fcber die DDR war darauf: \u201eF\u00fcr meine weggegangenen Freunde\u201c. Eine Hymne zum Heulen. Wegners bestes Lied. Und dann meldete der Deutschlandfunk, die Ostberliner Liedermacherin sei eben in den Westen ausgereist.", "Nicht, dass unsereins das nicht gut verstanden h\u00e4tte. Wir kannten den Druck, den die Stasi-Jungs in ihren Dederon-Anoraks aus\u00fcbten, wir sp\u00fcrten ihn ja selber. Aber nun, nach Wegners Fortgehen, das eine Flucht vor ewigen Nachstellungen gewesen ist, waren die Tage wieder ein bisschen dunkler geworden in der Arbeitervorstadt Lindenau.", "\u201eIch meine alle, die Euch wirklich brauchen, und jetzt in ihrer Trauer untertauchen. Die Euch noch folgen auf die gleiche Reise. Und die hier bleiben, sterben still und leise. An Euch, an uns, und an sich selber auch\u201c, hei\u00dft es in dem Lied f\u00fcr die Freunde. Es gibt keine g\u00fcltigeren Verse f\u00fcr die Verzweiflung, in der viele damals lebten. Und auch f\u00fcr die Sehnsucht nicht nach einem freien, selbstbestimmten Leben.", "Ber\u00fchmt ist die S\u00e4ngerin aber f\u00fcr ein anderes Lied, fast jeder hat es damals gekannt, sogar im Westen. Und auch heute noch merkt mancher auf, dem der Name Bettina Wegner schon nichts mehr sagt: \u201eKinder\u201c hei\u00dft es und wird meistens mit seiner ersten Strophe zitiert: \u201eSind so kleine H\u00e4nde, winz\u2019ge Finger dran. Darf man nie drauf schlagen, die zerbrechen dann.\u201c (", "bei Amazon kaufen", ")", "Am Ende des Textes steht das Programm der Wegner, poetisch und politisch zugleich: \u201eGrade, klare Menschen w\u00e4r\u2019n ein sch\u00f6nes Ziel. Leute ohne R\u00fcckgrat haben wir schon zu viel.\u201c Das Wunderbare an den Liedern der Bettina Wegner ist, dass sie immer noch stimmen. Das kann sich die Frau, die heute zur\u00fcckgezogen am Rande Berlins lebt und an diesem Samstag 70 Jahre alt wird, zugute halten. Alles ist noch da, ist auffindbar, wenn auch unter anderen Bedingungen in dieser Gesellschaft, die sich und allen die s\u00fc\u00dfe Freiheit verspricht: Freunde, die Freunde verlassen. Kinder, die Gewalt erfahren. Das Gef\u00fchl, ohnm\u00e4chtig gegen\u00fcber einem Mechanismus zu sein, der dich kontrolliert. Auch Lieblose und Duckm\u00e4user gibt es schlie\u00dflich im \u00dcberma\u00df wie die S\u00fcdfr\u00fcchte, an denen es im Osten einst so mangelte.", "Wo f\u00e4ngt sie an, die Freiheit? Was kann ich selber f\u00fcr sie tun? Es sind die einfachen Fragen, auf die man so schwer eine einfache Antwort findet. Bettina Wegner hat das versucht, mit aller Kraft ihrer gro\u00dfen, manchmal gebrochenen Stimme. Und mit ganzer Person. Es sind nicht so viele, von denen man das so uneingeschr\u00e4nkt sagen kann. J\u00fcrgen Fuchs, der fr\u00fch verstorbene Schriftsteller aus dem Jenaer Kreis, ist einer von dieser G\u00fcte gewesen. Der Dichter Wolfgang Hilbig ebenso. Andere haben sich als B\u00fcrgerrechtler profiliert, viele Mutige unter ihnen. Und einige sind danach mit den Jahren auch immer heldenhafter geworden. Bettina Wegner hat gerade Linien gezogen. Als Tochter \u00fcberzeugter Kommunisten aus Lichterfelde im Westen Berlins mit zwei Jahren in den Osten gekommen, stie\u00df die gerechtigkeitsliebende Frau beizeiten an die Grenzen, die auch innerhalb der DDR verliefen - nicht nur um sie herum. Von der Schauspielschule geflogen, nach ihrem Protest gegen die Niederschlagung des Prager Fr\u00fchlings in Haft, bespitzelt - die Wegner, verletzlich und verletzt, blieb dennoch unbeirrt.", "Auch im Privaten hat es Schmerz gegeben, die Schriftsteller Thomas Brasch und Klaus Schlesinger waren ihr nahe, beide sind schon lange tot. \u00dcberhaupt ist vieles, das sie wollte und liebte, zerronnen. Gelegentlich gibt sie noch Konzerte (", "\u201eAbschiedtournee\u201c bei Amazon kaufen", ") , das am 7. November in Berlin ist l\u00e4ngst ausverkauft, ein Zusatzkonzert angek\u00fcndigt. Die Lieder sind geblieben, die wird man im Herzen behalten. Eben ist eine Ausgabe angek\u00fcndigt, 120 St\u00fccke aus 50 Jahren: \u201eWas ich zu sagen hatte\u201c. (mz)", "Bettina Wegner und Karsten Troyke treten am 17. Januar, 20 Uhr, im Klub \u201eWabe\u201c in Berlin, Danziger Str. 101, auf."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/jetzt-vergleichen--hoehere-schaeden-machen-kfz-versicherung-2018-teurer-28762120", "article_id": "28762120", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Jetzt vergleichen!", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "03.11.17, 11:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Baden-Baden -", "Autobesitzer in Deutschland m\u00fcssen sich nach Einsch\u00e4tzung der Hannover R\u00fcck 2018 auf weiter steigende Versicherungspr\u00e4mien einstellen. Im Schnitt d\u00fcrften die Beitr\u00e4ge in der Branche um 1 bis 2 Prozent steigen, sagte Hannover-R\u00fcck-Manager Andreas Kelb beim Branchentreffen in Baden-Baden.", "Dieses Geld werde von h\u00f6heren Schadenzahlungen allerdings wieder aufgezehrt. So lie\u00dfen immer mehr technische Finessen wie Sensoren in Sto\u00dfstangen und Au\u00dfenspiegeln die Schadensummen bei Unf\u00e4llen deutlich steigen, weil diese Teile teurer zu ersetzen sind.", "Als gr\u00f6\u00dfter Kfz-R\u00fcckversicherer in Deutschland hat die Hannover R\u00fcck einen guten Einblick in die Preisgestaltung deutscher Versicherungsunternehmen. Nach Kelbs Einsch\u00e4tzung d\u00fcrften die Beitr\u00e4ge in der Vollkaskoversicherung dabei st\u00e4rker steigen als diejenigen in der Kfz-Haftpflicht. Dem Versicherungsverband GDV zufolge war dies 2017 bisher \u00e4hnlich. In der Haftpflicht stiegen die Beitr\u00e4ge von Januar bis August im Jahresvergleich um 1,7 Prozent, in der Vollkasko um 2,3 Prozent. In der Teilkasko sanken sie um 0,8 Prozent. \u201eDas wird sich im Rest des Jahres nicht mehr wesentlich \u00e4ndern\u201d, sagte Kelb voraus. Er wisse von mehreren, auch gro\u00dfen Versicherern, dass sie Pr\u00e4mienerh\u00f6hungen f\u00fcr 2018 bereits fest eingeplant h\u00e4tten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/arbeitsagentur-beunruhigt-wieso-melden-sich-kaum-air-berlin-mitarbeiter-arbeitslos--28762992", "article_id": "28762992", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Arbeitsagentur beunruhigt", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "03.11.17, 15:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Nach Angaben der Berliner Arbeitsagenturen haben sich dort bislang nur wenige Mitarbeiter von Air Berlin arbeitslos gemeldet - wom\u00f6glich auch aus Verunsicherung. \u201eWir haben in dieser Woche um die 200 Arbeitslosen-Meldungen aufgenommen\u201c, sagte der Leiter der Arbeitsagentur Berlin Nord, Christoph M\u00f6ller, am Freitag. \u201eWir wissen aber, dass mehr Arbeitnehmer von den Freistellungen betroffen sind.\u201c", "Eigentlich wurden mehr als 1200 Meldungen erwartet.", "\u201eDie niedrige Zahl macht uns Sorgen, denn dahinter stehen Anspr\u00fcche auf Arbeitslosengeld, die nicht in Anspruch genommen werden\u201c, sagte M\u00f6ller. \u201eMit der drohenden Masseunzul\u00e4nglichkeit kann es sein, dass die freigestellten Mitarbeiter kein Gehalt mehr vom Unternehmen bekommen. Wir sind dann - neben der Vermittlung in neue Jobs - auch dazu da, das finanzielle Risiko in diesen Lagen abzufedern.\u201c", "Die insolvente Fluggesellschaft Air Berlin hat bereits Mitarbeiter widerruflich freigestellt: Sie m\u00fcssen nicht mehr arbeiten, sind aber noch nicht gek\u00fcndigt. \u201eWir erleben in unseren Gespr\u00e4chen, dass sich viele nicht arbeitslos melden, und vermuten, dass sie verunsichert sind\u201c, sagte M\u00f6ller. Es gebe wohl die Sorge, dass eine Arbeitslosenmeldung einer K\u00fcndigungsschutzklage im Weg st\u00fcnde. Das sei aber nach seinen Erfahrungen wenig wahrscheinlich.", "\u201eEine Arbeitslosenmeldung gef\u00e4hrdet in der Regel nicht das sp\u00e4tere, gerichtliche Anfechten einer K\u00fcndigung\u201c, erkl\u00e4rte M\u00f6ller. \u201eWir k\u00f6nnen den Menschen nur empfehlen, ihren Anspruch auf Arbeitslosengeld geltend zu machen.\u201c Anders sei das bei Kollegen, die in eine Transfergesellschaft gehen. Diese d\u00fcrfen sich vor dem Wechsel nicht arbeitslos melden. Denn die Transfergesellschaft \u00fcbernimmt dann das Arbeitsverh\u00e4ltnis.", "Unterdessen haben sich Easyjet und Verdi auf Bedingungen geeinigt, zu denen bisherige Air-Berlin-Besch\u00e4ftigte bei der britischen Fluggesellschaft eingestellt werden. Die Gewerkschaft sprach am Freitag von fairen Regelungen. \u201eDazu geh\u00f6ren bevorzugte und beschleunigte Einstellungsverfahren und vergleichbare Einkommen bei einer Besch\u00e4ftigung bei Easyjet\u201c, teilte Verdi-Verhandlungsf\u00fchrer Holger R\u00f6\u00dfler mit.", "Easyjet \u00fcbernimmt bis zu 25 Flugzeuge von Air Berlin am Flughafen Tegel und will von Januar bis September 2018 schrittweise 1003 Besch\u00e4ftigte einstellen und nach und nach ausbilden. Je nach Einsatzbereich und je nachdem, wie lange die Bewerber auf ihre Einstellung warten m\u00fcssen, sollen sie ein \u00dcbergangsgeld zwischen 800 und 40.000 Euro erhalten. Die Vereinbarung enth\u00e4lt auch Regelungen zu einem m\u00f6glichen Umzug von Crews von den Flugh\u00e4fen Hamburg und Sch\u00f6nefeld nach Tegel.", "Easyjet will mit den neuen Kr\u00e4ften deutsche Arbeitsvertr\u00e4ge zu den mit Verdi vereinbaren Tarifen abschlie\u00dfen. \u201eWir freuen uns sehr darauf, die ehemaligen Air-Berliner bei Easyjet begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen\u201c, betonte das Unternehmen. \u201eIhre Berufserfahrung stellt einen erheblichen Mehrwert f\u00fcr Easyjet dar.\u201c Die Fluggesellschaft erwartet, dass die EU-Kommission den Kauf im Dezember billigt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/tele-columbus-und-primacom-kundendaten-nach-hackerangriff-gefaehrdet-28763232", "article_id": "28763232", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Tele Columbus und Primacom", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "03.11.17, 16:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Die Kundendatenbank des Kabelanbieters PYUR ist Ziel eines Hackerangriffs geworden. Dabei wurden Kundendaten der neuen Marke von Tele Columbus und Primacom erbeutet.", "Ein Unternehmenssprecher best\u00e4tigte einen entsprechenden Bericht der Verbraucherzentrale Sachsen.", "Der Angriff fand demnach zwischen dem 15. und 17. Oktober statt. Bemerkt wurde der unautorisierte Zugriff am 26. Oktober. Die Sicherheitsl\u00fccke sei mittlerweile geschlossen, Bundesnetzagentur und Polizei wurden informiert.", "Das Unternehmen hat betroffene Kunden mit einem Schreiben informiert. Einem Sprecher zufolge ist der Umfang der Attacke allerdings \u00fcberschaubar. Insgesamt handele es sich um 74 Kundendatens\u00e4tze. In 56 F\u00e4llen seien Namen, in 18 F\u00e4llen Namen und Kontodaten entwendet worden. PYUR versorgt bundesweit rund 3,6 Millionen Haushalte mit Kabel-TV, viele davon in Sachsen und Sachsen-Anhalt.", "Wer ein Warnschreiben von PYUR erhalten hat, sollte seine Kontoausz\u00fcge auf verd\u00e4chtige Abbuchungen \u00fcberpr\u00fcfen. Ungerechtfertigte Abbuchungen meldet man der Bank, veranlasst eine R\u00fcckbuchung und erstattet Anzeige bei der Polizei. PYUR-Kunden, die kein Schreiben erhalten haben, sind nach Unternehmensangaben nicht betroffen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/auswaertiges-amt-weiterer-deutscher-aus-tuerkischer-untersuchungshaft-freigelassen-28761494", "article_id": "28761494", "section": "politik", "article_headline_strong": "Ausw\u00e4rtiges Amt", "article_headline_normal": "Weiterer Deutscher aus t\u00fcrkischer Untersuchungshaft freigelassen", "date": "03.11.17, 12:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Ein weiterer aus politischen Gr\u00fcnden in der T\u00fcrkei inhaftierter Deutscher ist wieder auf freiem Fu\u00df. F\u00fcr die Person sei aber eine Ausreisesperre verh\u00e4ngt worden, sagte ein Sprecher des Ausw\u00e4rtigen Amts am Freitag in Berlin. Um wen es sich handelt, gab er nicht bekannt. Der Betroffene habe darum gebeten, anonym zu bleiben.", "Nach der Freilassung sind nun noch mindestens neun weitere Deutsche aus politischen Gr\u00fcnden in der T\u00fcrkei inhaftiert. In der vergangenen Woche war bereits der Menschenrechtler Peter Steudtner \u00fcberraschend aus der Untersuchungshaft entlassen worden und konnte kurz darauf nach Deutschland ausreisen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/europaeischer-haftbefehl-was-koennte-jetzt-im-fall-puigdemont-passieren--28763306", "article_id": "28763306", "section": "politik", "article_headline_strong": "Europ\u00e4ischer Haftbefehl", "article_headline_normal": "Was k\u00f6nnte jetzt im Fall Puigdemont passieren?", "date": "03.11.17, 16:33 Uhr", "author": "Thorsten Knuf", "article_text": ["Die spanische Justiz will den ehemaligen katalanischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont mit einem so genannten ", "Europ\u00e4ischen Haftbefehl dingfest machen", " und nach Spanien \u00fcberstellen lassen. Der 54-J\u00e4hrige h\u00e4lt sich mit vier Mitstreitern in Belgien auf.", "Das Instrument des Europ\u00e4ischen Haftbefehls geht auf einen Beschluss der EU-Staaten aus dem Jahr 2002 zur\u00fcck. Es soll die die Zusammenarbeit zwischen den Justizbeh\u00f6rden der Mitgliedstaaten vereinfachen. Wenn die zust\u00e4ndige Richterin in Madrid nun einen Europ\u00e4ischen Haftbefehl gegen Puigdemont erl\u00e4sst, ist f\u00fcr die Pr\u00fcfung und die Anordnung einer Festnahme ausschlie\u00dflich die belgische Justiz zust\u00e4ndig. Die Regierungen, sprich die Justiz- und Innenministerien, bleiben au\u00dfen vor.", "Anders sieht es aus, wenn ein beliebiger Staat eine Person im Ausland \u00fcber die Polizei-Organisation Interpol zur Fahndung ausschreibt: Dann kann sich auch die Regierung des Landes, in dem sich die Person aufh\u00e4lt, einschalten und eine Festnahme unterbinden. Etwa dann, wenn sie zu dem Schluss kommt, dass das Fahndungsersuchen politisch oder religi\u00f6s motiviert ist. Interpol ist im Fall Puigdemont aber nicht im Spiel.", "Der Europ\u00e4ische Haftbefehl beruht auf dem Grundsatz, dass die EU-Staaten gegenseitig die Entscheidungen ihrer Gerichte und Staatsanwaltschaften anerkennen. Gleichwohl ist die belgische Justiz keineswegs verpflichtet, dem Ersuchen der Spanier nachzukommen, Puigdemont sowie seine Mitstreiter festnehmen zu lassen und sie der spanischen Justiz zu \u00fcbergeben. Die belgischen Richter werden sich genau anschauen, aus welchen Gr\u00fcnden die spanischen Kollegen den Europ\u00e4ischen Haftbefehl ausgestellt haben.", "Sie k\u00f6nnen eine Vollstreckung ablehnen, wenn die Taten, die Puigdemont zur Last gelegt werden, in Belgien gar nicht strafbar sind.\u00a0 Die spanische Justiz wirft dem abgesetzten Regionalpr\u00e4sidenten ", "Rebellion, Aufruhr und die Veruntreuung \u00f6ffentlicher Mittel", " vor. Eine exakte Entsprechung gibt es im belgischen Strafrecht aber nur f\u00fcr das dritte Delikt.", "Die Delikte geh\u00f6ren auch nicht zu jenen 32 Straftaten, bei denen die belgische Justiz laut EU-Recht keinerlei Ermessensspielraum h\u00e4tte und den Europ\u00e4ischen Haftbefehl automatisch vollstrecken m\u00fcsste. Dazu z\u00e4hlen beispielsweise T\u00f6tungsdelikte, Handel mit Waffen, Drogen oder Organen sowie Vergewaltigung und Korruption.", "Entscheidet sich die belgische Justiz f\u00fcr eine Festnahme Puigdemonts, hei\u00dft das nicht, dass er nicht vor\u00fcbergehend wieder auf freien Fu\u00df gesetzt werden k\u00f6nnte. Er k\u00f6nnte sich auch juristisch gegen eine \u00dcbergabe an Spanien zur Wehr setzen. Stimmt er dieser grunds\u00e4tzlich zu, sollte der endg\u00fcltige Beschluss zur \u00dcbergabe binnen zehn Tagen fallen. Wehrt er sich, gilt eine Frist von 60 Tagen."]}
]