[
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/freigelassener-menschenrechtler-das-berichtet-peter-steudtner-ueber-die-tuerkische-haft-28765842", "article_id": "28765842", "section": "politik", "article_headline_strong": "Freigelassener Menschenrechtler", "article_headline_normal": "Das berichtet Peter Steudtner \u00fcber die t\u00fcrkische Haft", "date": "04.11.17, 13:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Die Menschenrechtler Peter Steudtner und Ali Gharavi sind nach eigener Aussage w\u00e4hrend ihrer Haft in der T\u00fcrkei nicht misshandelt worden. Sie seien jedoch \u201eausgesprochen unfreundlich\u201c behandelt worden, sagten sie dem Nachrichtenmagazin \u201eDer Spiegel\u201c.", "Gelitten h\u00e4tten sie im Hochsicherheitstrakt des Gef\u00e4ngnisses in Silivri nahe Istanbul vor allem unter der Isolation. An seinem ", "Alltag in Berlin", " sch\u00e4tzt Steudtner, \u201ewieder Zeit mit anderen Menschen verbringen zu k\u00f6nnen\u201c. Dennoch befinde sich sein K\u00f6rper noch immer in einem Zustand st\u00e4ndiger Wachsamkeit. \u201eIch reagiere auf jedes Ger\u00e4usch\u201c, berichtete der Menschenrechtler.", "Steudtner, sein schwedischer Kollege Gharavi und sechs weitere inhaftierte Menschenrechtler waren vergangene Woche in der T\u00fcrkei \u00fcberraschend ", "aus der Untersuchungshaft entlassen ", "worden. Ihr Verfahren wegen angeblicher Mitgliedschaft in einer bewaffneten Terrororganisation beziehungsweise Unterst\u00fctzung solcher Gruppen geht aber weiter. Die Verhandlung wird am 22. November fortgesetzt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/schicksal-einer-44-jaehrigen-zurueck-im-leben-nach-neun-hirntumoren-28764684", "article_id": "28764684", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "Schicksal einer 44-J\u00e4hrigen", "article_headline_normal": "Zur\u00fcck im Leben nach neun Hirntumoren", "date": "04.11.17, 12:00 Uhr", "author": "Julius Lukas", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Was bei den Operationen mit meinem Kopf gemacht wurde, wei\u00df ich nicht genau. Zumindest nicht ganz genau. Mein Sch\u00e4del wurde aufges\u00e4gt - vom Haaransatz bis hinter das Ohr. 15 Zentimeter, vielleicht sogar mehr. Dann wurden die Tumore entfernt. Beim ersten Mal war es ein faustgro\u00dfer Tumor, beim zweiten Mal acht kleinere. Die Operationen dauerten jeweils sieben Stunden.", "Was in dieser Zeit passierte? Ich habe keine Ahnung. Klar, ich war unter Narkose. Aber auch davor und danach hat es mich nie interessiert. Mir war nur klar, dass ich da jetzt durch muss. Eine andere Chance als die OPs hatte ich ja nicht. Ich war den \u00c4rzten ausgeliefert. Was sie vorhatten, musste einfach klappen.\u201c", "Anja Walczak sitzt, als sie von ihren Operationen erz\u00e4hlt, am K\u00fcchentisch ihrer Wohnung am Stadtrand von Halle. Vor ihr steht ein Pott Kaffee. Sie sieht munter aus, frisch, richtig gesund. Sie hat ein sonniges Gem\u00fct, das merkt man nach wenigen Minuten. Und ihr Gesicht kennt anscheinend nur eine Grundeinstellung: Lachen.", "\u201eIch habe versucht, meinen Mut und meinen Humor auch in den schwierigen Phasen zu behalten. Das war nicht immer einfach. Nach der ersten Operation ging es mir schlecht. Am 4. Januar 2006 war die. Etwa zwei Wochen zuvor bin ich einfach im Supermarkt umgefallen. Ein epileptischer Anfall. Im Magnetresonanztomographen (MRT) wurde dann der Tumor entdeckt. Linke Hirnh\u00e4lfte, da wo auch das Sprachzentrum sitzt. Zwar war es ein gutartiger Tumor, aber er musste raus. Schon als der An\u00e4sthesist mich nach sieben Stunden weckte, wollte ich nur weiter schlafen. Es ging mir elend.\u201c", "Anja Walczak ist Journalistin. Sie arbeitet f\u00fcr das Fernsehprogramm des Mitteldeutschen Rundfunks, aber auch als H\u00f6rbuchsprecherin und freie Autorin. Sich selbst bezeichnet sie als Kontrollfreak. Nach der ersten Operation verliert sie jedoch die Kontrolle \u00fcber ihren K\u00f6rper. Eine ungewohnte Situation.", "\u201eDas Schlimmste war das Ausgeliefertsein. Nach der ersten OP war ich so abh\u00e4ngig von anderen. Ich konnte nichts mehr alleine machen und gef\u00fchlt waren alle in meinem Vierbett-Zimmer viel aktiver. Ich verga\u00df st\u00e4ndig Sachen, begann S\u00e4tze und f\u00fchrte sie nicht zu Ende. Wenn ich einen Text gelesen hatte, wusste ich zum Schluss nicht mehr, was am Anfang stand. Selbst bei kurzen Nachrichten ging mir das so. Mein Kopf funktionierte nicht mehr. Das war be\u00e4ngstigend.\u201c", "Nach unten zieht Walczak in dieser Zeit auch der oft unpers\u00f6nliche Krankenhausalltag. In der Klinik begegnet ihr eine besonders k\u00fchle Krankenschwester, die kein Wort mit ihr wechselt, nicht \u201eGuten Tag\u201c und \u201eAuf Wiedersehen\u201c sagt. Walczak gibt ihr einen Namen: die Kommandantin.", "Sie will dabei nicht falsch verstanden werden: \u201eWas \u00c4rzte und das Pflegepersonal in Krankenh\u00e4usern leisten, ist gro\u00dfartig\u201c, sagt Walczak. Vor 30 Jahren h\u00e4tte ihr sicher nicht so geholfen werden k\u00f6nnen wie heute. \u201eAllerdings hatte ich manchmal das Gef\u00fchl, dass ich nicht in einem Krankenhaus, sondern in einer Autowerkstatt bin, wo im Akkord Ersatzteile getauscht werden.\u201c Dabei w\u00fcnsche sie sich gar nicht viel: \u201eMal ein ,Das wird schon wieder\u2019 oder ,Sie machen das gut\u2019 w\u00fcrde ja schon reichen.\u201c", "Eines Tages im Krankenhaus steht Walczak einfach aus ihrem Bett auf und l\u00e4uft los. Sie will weg, irrt durch die Klinik und steht pl\u00f6tzlich vor einer Glast\u00fcr. Dahinter sieht sie ein Kind. \u201eDieser Moment\u201c, sagt die 44-J\u00e4hrige, \u201ewar f\u00fcr mich ein Schl\u00fcsselerlebnis.\u201c Das Kind hatte keine Haare mehr auf dem Kopf. Schlagartig wurde ihr klar, wo sie gelandet war: auf der Kinderkrebsstation.", "\u201eMir liefen Tr\u00e4nen \u00fcber das Gesicht\u201c, erz\u00e4hlt die Journalistin. \u201eIch dachte: Wenn dieses Kind es schafft, zu l\u00e4cheln, dann bist du es ihm schuldig, zur\u00fcckzul\u00e4cheln.\u201c Das habe sie dann auch getan. \u201eSeitdem ist f\u00fcr mich klar, dass ich auch anderen Mut machen und positiver mit ihrer Krankheit umgehen muss.\u201c", "Ihre Einstellung \u00e4ndert sich, doch der Weg ist schwer. Nach dem Krankenhaus kommt die Reha. Langsam tastet sich Anja Walczak zur\u00fcck ins Leben. Sie beginnt zu arbeiten, macht l\u00e4ngere Reisen und bl\u00fcht wieder auf. Und ihr Kopf macht mit. Die \u00c4rzte sagen, wenn Tumore f\u00fcnf Jahre nicht zur\u00fcckkommen, kann von einer Heilung gesprochen werden. Diese Grenze \u00fcberschreitet Walczak locker. Doch nach achteinhalb Jahren, bei einer Nachkontrolle im Sommer 2014, tauchen erneut Tumore auf. Diesmal sind es gleich mehrere. Drei werden beim MRT entdeckt, f\u00fcnf weitere bei der Operation. Die Leidenszeit beginnt wieder von vorne. Doch diesmal ist alles anders.", "\u201eVor der ersten Operation hatte ich mich \u00fcber- und die Krankheit untersch\u00e4tzt\u201c, sagt die 44-J\u00e4hrige r\u00fcckblickend. Das sei ihr aber nicht noch einmal passiert. Die zweite Operation ging sie gelassener an und auch mit Humor. \u201eDas klingt komisch, denn man kann so eine Erkrankung ja nicht weglachen\u201c, sagt Walczak. Allerdings k\u00f6nne man sie mit einem L\u00e4cheln leichter ertragen.", "Ein Weg zu verarbeiten, ist das Schreiben. In der zweiten Reha beginnt die Autorin, ihre Erlebnisse zu Papier zu bringen. Sie verfasst Tagebucheintr\u00e4ge und verarbeitet diese zu einem Buch. Es wurde im Januar dieses Jahres ver\u00f6ffentlicht. Locker und mit Witz schildert sie den Alltag einer Kranken. Da ist die Szene mit dem Goldfisch. In der Zeitung liest sie, dass ein Exemplar namens Georg in Australien ein Tumor aus dem Kopf operiert wurde. Walczak fragt sich: \u201eWie merkt man \u00fcberhaupt, dass ein Goldfisch einen Tumor hat? Gibt es da einen Mini-MRT?\u201c", "F\u00fcr die Menschen, die ihr in dieser Zeit begegnen, erfindet sie Namen. Der muskelbepackte Pfleger wird zur Fee, weil er sie aus einer ausweglosen Situation rettet. Und der randalierenden Rentnerin, die mit ihrem E-Rollstuhl die Glast\u00fcr der Reha-Klinik demoliert und anschlie\u00dfend mit H\u00f6chstgeschwindigkeit fl\u00fcchtet, gibt Walczak den Namen \u201eGlast\u00fcr-Omi\u201c.", "In die lockere Erz\u00e4hlung werden auch die ernsten Episoden eingesponnen. Die Folgen der Krankheit sind immer wieder Thema. \u201eMein Gehirn hat sich durch die Eingriffe ver\u00e4ndert\u201c, sagt die Autorin. Die Hirnstr\u00f6me w\u00fcrden nicht mehr so flie\u00dfen wie zuvor. Epileptische Anf\u00e4lle werden so wahrscheinlicher. Dagegen gibt es zwar Tabletten, die bekam Walczak allerdings nach der zweiten OP erst einmal nicht. \u201eDar\u00fcber war ich auch froh, denn die Medikamente machen m\u00fcde und manchmal sogar benommen.\u201c", "Ohne Tabletten kommt sie allerdings nicht lange aus. Drei Monate nach der Operation, Mitte Oktober 2014, hat Wal-czak einen epileptischen Anfall. Zum Gl\u00fcck ist sie bei einem \u00f6ffentlichen Vortrag. Genug Menschen um sie herum k\u00f6nnen helfen. Schlimme Verletzungen zieht sie sich zwar nicht zu, allerdings trifft sie zwei Entscheidungen: \u201eNach dem Anfall war mir klar, dass ich die Tabletten nehme und mich auch bestrahlen lasse.\u201c", "Die Tumore im Kopf von Anja Walczak waren alle gutartig. Deswegen bestand nicht die Gefahr, dass sie in andere Bereiche ihres K\u00f6rpers streuen. Trotzdem k\u00f6nnen sie wiederkommen. Um das zu verhindern, gibt es eine Strahlen-Therapie. Dabei wird das Gewebe, in dem sich die Geschw\u00fclste bilden, abget\u00f6tet. Sechs Wochen dauert die Behandlung. Nebenwirkungen sind \u00dcbelkeit, Kopfschmerzen und Haarausfall. \u201eIch hatte mich lange gegen die Bestrahlung gewehrt\u201c, sagt Walczak. Zumal die Behandlung nur die Wahrscheinlichkeit neuer Tumore vermindere. 80 Prozent der Bestrahlungs-Patienten sind anschlie\u00dfend tumorfrei.", "Anja Walczak reichen die 80 Prozent jedoch als Argument. \u201eUnd die Strahlen-Therapie war zwar nicht angenehm, aber auch nicht so schlimm, wie zuvor bef\u00fcrchtet.\u201c Selbst die Per\u00fccken seien eine spannende Erfahrung gewesen und brachten ihr sogar Komplimente ein. \u201eAber nat\u00fcrlich war ich froh, als meine eigenen Haare wieder wuchsen.\u201c", "Die Sicherheit, dass sie wirklich geheilt ist, die gibt es f\u00fcr Anja Walczak nicht. Sie muss mit ihrer Krankheit umgehen und mit der Gefahr neuer Tumore und m\u00f6glicher Anf\u00e4lle leben. Sie kann die Wahrscheinlichkeit, dass es dazu kommt, nur so gering wie m\u00f6glich halten.", "\u201eWarum ich? Jeder Kranke stellt sich irgendwann mal diese Frage. F\u00fcr mich habe ich keine Antwort darauf gefunden. Ich habe nie geraucht, nie exzessiv getrunken oder gegessen. Auch erblich gibt es keine Vorbelastung. Es hat mich einfach getroffen - grundlos und nicht beeinflussbar. Aber letztlich ist dieses Warum eigentlich total egal. Ich habe viele Patienten getroffen, die sich selbst so bemitleideten, die so sehr mit sich haderten. Aber das bringt ja nichts. Man muss die Zeit nutzen, die einem bleibt. Bewusster leben. Und das mache ich jetzt. Ich habe keine Angst mehr vor dem Tod. W\u00fcrde ich morgen sterben, w\u00fcsste ich, dass ich am Tag zuvor gut gelebt habe. Nicht die Quantit\u00e4t entscheidet, sondern die Qualit\u00e4t. Das ist mir erst durch die Krankheit bewusst geworden.\u201c", "Anja Walczaks Buch \u201eFeinde in meinem Kopf", "\u201c ist im Nymphenburger Verlag erschienen. Es hat 240 Seiten und kostet 20 Euro (gebunden)."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//landkreis-harz/ermittlung-im-fall-des-erschossenen-jaegers--todesschuss-bleibt-weiterhin-raetselhaft-28764090", "article_id": "28764090", "section": "landkreis-harz", "article_headline_strong": "Ermittlung im Fall des erschossenen J\u00e4gers", "article_headline_normal": "Todesschuss bleibt weiterhin r\u00e4tselhaft", "date": "04.11.17, 08:40 Uhr", "author": "Petra Korn", "article_text": ["Ballenstedt -", "Nach dem Tod eines 81-J\u00e4hrigen bei einer Jagd bei Ballenstedt gehen die Ermittlungen weiter. Momentan gehe es darum, die Umst\u00e4nde des Todes des Mannes zu kl\u00e4ren, sagte Hauke Roggenbuck, Leiter der Staatsanwaltschaft Halberstadt.", "\u201eWas sp\u00e4ter aus diesem Todesursachenermittlungsverfahren wird, ist noch v\u00f6llig offen\u201c, so der Oberstaatsanwalt.", "Der 81-J\u00e4hrige aus Niedersachsen hatte am Sonnabend an einer gro\u00dfen Jagd in einem Privatwald teilgenommen. Nach deren Ende wurde er zun\u00e4chst vermisst, dann gesucht und schlie\u00dflich tot aufgefunden.", "Der Rentner hatte eine Kopfverletzung. Dass es sich bei dieser um eine Schusswunde handelte, hat die Obduktion ergeben.", "Und ebenso, dass der 81-J\u00e4hrige durch diese Verletzung starb. Einen Suizid schlie\u00dfen die Ermittler inzwischen aus.", "Woher die Kugel kam, ist aber noch ungekl\u00e4rt. \u201eEs ist \u00fcber mehrere Tage eine Tatortrekonstruktion erfolgt\u201c, erkl\u00e4rte Hauke Roggenbuck. Dabei sei es um Fragen gegangen wie zum Beispiel die, wo der Tote sich befunden habe, wo sich die anderen J\u00e4ger aufgehalten h\u00e4tten und aus welcher Richtung der Schuss abgegeben worden sein k\u00f6nnte.", "\u201eDas alles wird jetzt ausgewertet\u201c, so der Oberstaatsanwalt weiter.", "Auch nach dem Projektil, das den 81-J\u00e4hrigen traf, sei mehrere Tage gesucht, dieses allerdings bisher nicht gefunden worden.", "\u201eSolange man kein Projektil hat, kann man nichts vergleichen\u201c, so der Oberstaatsanwalt. Daher sei momentan auch offen, was mit den 60 Waffen der J\u00e4ger passiere, ob diese untersucht w\u00fcrden.", "\u201eDie 60 Waffen sind nicht beschlagnahmt, sondern freiwillig abgegeben worden durch die J\u00e4ger\u201c, erkl\u00e4rte Roggenbuck.", "Wer den Schuss abgegeben haben k\u00f6nnte, dazu gebe es noch keine neuen Erkenntnisse, so der Oberstaatsanwalt. Wie er erkl\u00e4rte, gebe es den Begriff \u201eJagdunfall\u201c im strafrechtlichen Sinne nicht; hier gehe es nur um Fahrl\u00e4ssigkeit oder Vorsatz.", "Wenn jemand eine Kugel abfeuere und sich zuvor nicht versichert habe, dass kein anderer zu Schaden kommt, \u201ek\u00f6nnte er fahrl\u00e4ssig gehandelt haben\u201c. Wie Roggenbuck betont, werde weiterhin in alle Richtungen ermittelt. \u201eDas sind sehr schwierige Ermittlungen, die auch l\u00e4nger dauern k\u00f6nnen.\u201c", "Fahrl\u00e4ssigkeit bei Jagden - so sind auch in der Vergangenheit schon Menschen in Sachsen-Anhalt zu Schaden gekommen. So wurden beispielsweise im September 2015 zwei Traktoristen verletzt.", "Bei Erntearbeiten waren auch J\u00e4ger im Einsatz, um Wildschweine zu erlegen. Ein Querschl\u00e4ger traf die Landwirte an den Beinen. Im November desselben Jahres hatte im Saalekreis bei einer Jagd auf einem Feld ein J\u00e4ger auf ein fl\u00fcchtendes Wildschwein geschossen und einen auf einem Strohballen stehenden J\u00e4ger am Bein getroffen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/olaf-berger-in-angst-schlagerstar-wird-von-stalkerin-aus-halle-belaestigt-28759980", "article_id": "28759980", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Olaf Berger in Angst", "article_headline_normal": "Schlagerstar wird von Stalkerin aus Halle bel\u00e4stigt", "date": "03.11.17, 14:30 Uhr", "author": "Ina Bongartz und Alexander Schultz", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Fans sind f\u00fcr Musiker existenziell wichtig und ein gro\u00dfes Gl\u00fcck. Sie kaufen CDs, Konzertkarten und T-Shirts. Und sie geben den K\u00fcnstlern mittels Beifalls und Fanpost das gute Gef\u00fchl, das Richtige zu tun. Wenn aber aus Liebe zum Musiker Verfolgungswahn wird, geht es\u00a0 zu weit. Wie die ", "\u201eBild Zeitung\u201c", " zuerst berichtete, wird aktuell Schlagerstar Olaf Berger von einer 56-j\u00e4hrigen Frau aus Halle\u00a0 geradezu verfolgt.", "\u201eJa, das ist leider korrekt\u201c, best\u00e4tigte am Freitag eine Mitarbeiterin seines B\u00fcros in Dresden,\u00a0 der MZ. \u201eSeit Ende September wird Olaf Berger von dieser Frau extrem bel\u00e4stigt. Unz\u00e4hlige private Nachrichten und Anrufe bis in die Morgenstunden.\u201c", "So setzte die Frau irgendwann \u201eihr Treiben \u00f6ffentlich auch auf der Facebook Seite des K\u00fcnstlers fort, was zur Kommunikation mit anderen Fans von Berger f\u00fchrte und somit eine \u00f6ffentliche Stellungnahme erforderte\u201c, so die Mitarbeiterin weiter. \u201eAll diese Aktionen, Liebesbeschw\u00f6rungen und Drohungen gingen zu weit. \u201c", "So schrieb die 56-J\u00e4hrige auf Facebook unter anderem: \u201eNoch liebe ich dich, gebe dir Zeit, aber nicht lange.\u201c Hinzu kommen Liebesschw\u00fcre, Fotos von ihrem Bett und mehr als 70 Nachrichten auf dem Anrufbeantworter - in einer Nacht.", "Letztere Aussagen klingen f\u00fcr den Schlagerstar mitunter auch sehr bedrohlich. Unter anderem musste er sich dabei anh\u00f6ren: \u201eIch werde Dich zum Weinen bringen... Ich werde Dir weh tun... Du wirst heulen... Komm zu mir, ich habe schon Kartoffelsalat f\u00fcr uns gemacht... .\u201c", "Bei Facebook reagierten nicht nur andere Fans. Auch\u00a0 Berger selbst versuchte, die Frau zu bes\u00e4nftigen. Ohne Erfolg bislang. \u201eDie Liebeserkl\u00e4rungen in den Liedern bitte nicht pers\u00f6nlich nehmen! Sorry, aber Ihrer Bel\u00e4stigungen und drohenden Nachrichten gehen absolut zu weit!\u201c", "Berger ist mittlerweile nicht mehr nur genervt\u00a0 von der Stalkerin - er habe auch Angst um seine Familie. \u201eBei meinen Auftritten bin ich immer sehr nah an meinem Publikum dran. Ich mag gar nicht daran denken, wenn die Dame pl\u00f6tzlich vor mir auftaucht\u201c, so der 53-J\u00e4hrige.", "Aber seine Sorge gilt auch seiner Ehefrau. Seit zwei Jahren ist Olaf Berger, der eine Tochter aus erster Ehe hat, mit seiner Julia verheiratet: \u201eMan wei\u00df ja nie, wie die Frau tickt. Gut m\u00f6glich, dass sie mich treffen will, indem sie meinen Liebsten etwas antut.\u201c", "Der Schlagerstar steht seit mehr als 30 Jahren im Rampenlicht. Gerade erst hat Berger sein neues Album \u201eHast du heut schon gelebt?\u201c ver\u00f6ffentlicht - sein mittlerweile 14. als K\u00fcnstler. Der in Dresden geborene S\u00e4nger\u00a0 war bereits in der DDR einer der erfolgreichsten Schlagers\u00e4nger.", "\u201eOlaf Berger hat diese Bel\u00e4stigungen und Drohungen dokumentiert und entsprechend abgelegt\u201c, sagte die Mitarbeiterin des B\u00fcros. \u201eSollte keine Ruhe einkehren wird\u00a0 er Anzeige erstatten.\u201c Im Laufe des Freitags waren auf der Facebookseite der Hallenserin die Posts\u00a0 und Kommentare zu Olaf Berger \u00fcbrigens noch immer zu lesen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/besondere-unterstuetzung-merkel-sichert-ost-bundeslaendern--spezifische-foerderungen--zu-28765690", "article_id": "28765690", "section": "politik", "article_headline_strong": "Besondere Unterst\u00fctzung", "article_headline_normal": "Merkel sichert Ost-Bundesl\u00e4ndern \u201espezifische F\u00f6rderungen\u201c zu", "date": "04.11.17, 12:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Schon vor der Bildung einer neuen Koalition hat Kanzlerin Angela Merkel (CDU) den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern ihre besondere Unterst\u00fctzung zugesichert. Es gebe nach wie vor systematische Unterschiede zwischen den neuen und den alten Bundesl\u00e4ndern, sagte Merkel in ihrer am Samstag ver\u00f6ffentlichten w\u00f6chentlichen Videobotschaft. Deshalb werde es k\u00fcnftig \u201enach wie vor eine spezifische F\u00f6rderung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder geben\u201c.", "Ungeachtet der neuen Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen ab 2020 m\u00fcsse man die \u201eBesonderheiten\u201c der Ost-L\u00e4nder weiter im Auge haben - etwa in puncto Steuereinnahmen oder Arbeitslosigkeit. \u201eDeshalb reden wir gerade jetzt, in diesen Tagen, wo es auch um die Bildung einer neuen Bundesregierung geht, dar\u00fcber, dass wir gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in allen Teilen brauchen. Und das betrifft vor allen Dingen auch Teile der neuen Bundesl\u00e4nder.\u201c", "CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcne hatten sich in ihren Sondierungen zuletzt grunds\u00e4tzlich auf mehrere Ma\u00dfnahmen verst\u00e4ndigt, um gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse herstellen zu k\u00f6nnen. Gew\u00e4hrleistet sein m\u00fcssten etwa eine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit Mobilfunk, Breitband-Netzverbindungen, Bildung und Gesundheit, hie\u00df es.", "Zudem m\u00fcsse mit Blick auf die Neuaufstellung des EU-Haushaltes ohne Gro\u00dfbritannien sichergestellt werden, dass die strukturschwachen Regionen Deutschlands \u201enicht urpl\u00f6tzlich v\u00f6llig von allen EU-F\u00f6rderungen abgeschnitten werden\u201c, sagte Merkel.", "Der L\u00e4nderfinanzausgleich in seiner jetzigen Form wird demn\u00e4chst abgeschafft. Ab 2020 bekommen die Bundesl\u00e4nder mehr Geld vom Bund, m\u00fcssen sich aber daf\u00fcr mehr Eingriffe in ihre Zust\u00e4ndigkeiten gefallen lassen. Das Institut der deutschen Wirtschaft (IW) kritisierte zuletzt, der neue Finanzausgleich werde die Kluft zwischen \u201ereichen\u201c und \u201earmen\u201c L\u00e4ndern vergr\u00f6\u00dfern. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//bernburg/angebot-auf-ebay-plattform-raetselraten-ueber-eine-dubiose-anzeige-28763764", "article_id": "28763764", "section": "bernburg", "article_headline_strong": "Angebot auf Ebay-Plattform", "article_headline_normal": "R\u00e4tselraten \u00fcber eine dubiose Anzeige", "date": "04.11.17, 13:55 Uhr", "author": "Katharina Thormann", "article_text": ["Bernburg -", "Verdutzt d\u00fcrften einige Bernburger gewesen sein, die vor wenigen Tagen auf der Internet-Verkaufsplattform Ebay Kleinanzeigen nach Schn\u00e4ppchen in der Saalestadt gesucht haben.", "Denn mitten in den Immobilienangeboten, zwischen Einfamilienh\u00e4usern und Garagen, war auch ein Baugrundst\u00fcck in zentraler Lage inseriert, auf der noch bis vor rund einem Jahr das einstige Seniorenheim Rosenblick an der Zepziger Stra\u00dfe stand.", "F\u00fcr stattliche 3,5 Millionen Euro h\u00e4tten potenzielle K\u00e4ufer zuschlagen k\u00f6nnen.", "Inzwischen ist dieses mysteri\u00f6se Angebot aber gel\u00f6scht. Aus gutem Grund, wie Martin Procher, Direktor der GPV-Unternehmensgruppe erkl\u00e4rt: \u201eDas war eine Ente.", "Ein Makler aus Leipzig, mit dem wir zusammenarbeiten, hatte die Anzeige unabgesprochen eingestellt.\u201c Dabei habe man eigentlich gar nicht vor, das Grundst\u00fcck zu ver\u00e4u\u00dfern, nachdem die erste geplante Investition geplatzt war.", "Denn wie bereits berichtet, hatte der Investor urspr\u00fcnglich vor, dort 45 Miet- und Eigentumswohnungen zu errichten. Da allerdings die Nachfrage f\u00fcr das zehn Millionen Euro teure Projekt mit dem Namen Z19 (f\u00fcr Zepziger Stra\u00dfe 19) zu gering war, kam im Mai diesen Jahres Plan B auf den Tisch.", "Demnach sei man in Verhandlungen mit einem bundesweit bekannten Betreiber von Immobilien im Seniorenbereich.", "War Procher da noch von einem Er\u00f6ffnungstermin im September 2018 ausgegangen, so ist nun eine Fertigstellung offenbar in weitere Ferne ger\u00fcckt.", "\u201eWir arbeiten derzeit an einem Gro\u00dfprojekt in Halle, bei dem am Markt 114 Studentenwohnungen gebaut werden\u201c, so Procher. Auf diesen liegt momentan der Fokus.", "Bei der Bernburger Stadtverwaltung sieht man den inzwischen Monate anhaltenden Stillstand auf dem Areal gelassen entgegen.", "\u201eErst einmal freuen wir uns, dass der Schandfleck weggekommen ist\u201c, sagt Bernburgs Wirtschaftsdezernent Holger Dittrich. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es sch\u00f6n gewesen, wenn nahtlos mit dem Neubau begonnen worden w\u00e4re.", "Fakt sei aber auch, es handele sich um eine Privatfl\u00e4che, \u00fcber die der Investor selbst bestimmen kann. Dieser wird in den kommenden Wochen aber zumindest in kleiner Form Hand anlegen lassen. Und zwar, um das Gel\u00e4nde winterfest zu machen und die Nachbarh\u00e4user zu sichern.", "Denn laut GPV-Direktor Procher stehe man derzeit im Rechtsstreit mit der Abrissfirma: \u201eWir haben M\u00e4ngel geltend gemacht.\u201c So h\u00e4tten die Nachbarh\u00e4user beim Abriss Schaden genommen, sodass sie zum Teil einsturzgef\u00e4hrdet seien. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leipzig/kraftklub-konzert-in-arena-anwohner-rufen-feuerwehr--weil-waende-wackeln-28765928", "article_id": "28765928", "section": "leipzig", "article_headline_strong": "Kraftklub-Konzert in Arena", "article_headline_normal": "Anwohner rufen Feuerwehr, weil W\u00e4nde wackeln", "date": "04.11.17, 13:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "Nachdem die Chemnitzer Band ", "Kraftklub", " und ihre Zuschauer bei einem ", "Konzertabend bereits im M\u00e4rz 2015", " in der Arena Leipzig die W\u00e4nde im benachbarten Waldstra\u00dfenviertel zum Wackeln gebracht haben, ist es am Freitagabend wieder passiert.", "12.000 Anh\u00e4nger hatten sich dieses Mal in der Arena Leipzig versammelt, um gemeinsam den Auftritt ihrer Lieblingsband im Rahmen der \u201e", "Keine Nacht f\u00fcr Niemand", "\u201c-Tour zum gleichnamigen Album (", "CD auf Amazon kaufen", ")\u00a0 zu erleben. Damit waren sogar noch einmal rund 4.000 Zuschauer mehr vor Ort als beim Auftritt in 2015. Mit Folgen f\u00fcr die Anwohner.", "Die vibrierenden W\u00e4nde haben einige von ihnen erneut in Sorge versetzt. Laut Information der ", "Leipziger Volkszeitung", " h\u00e4tten sich 30 bis 50 Menschen bei der Feuerwehr gemeldet und sich \u00fcber die Schwingungen an den W\u00e4nden sowie wackelnde Gegenst\u00e4nde beschwert.", "Diese habe die Betroffenen anschlie\u00dfend darauf hingewiesen, dass ein Konzert von Kraftklub im Gange sei, so ein Mitarbeiter der Feuerwehr. Den Grund f\u00fcr das erneute gef\u00fchlte Erdbeben gab er ebenfalls.", "So w\u00fcrde das Waldstra\u00dfenviertel auf losem Untergrund stehen, wodurch die Bodenplatten die Schallwellen der Musik direkt ins Grundwasser leiten. Das habe am Freitagabend erneut dazu gef\u00fchrt, dass diese in die angrenzenden H\u00e4user \u00fcbertragen wurden, in denen dann W\u00e4nde vibriert und Gegenst\u00e4nde sich unfreiwillig bewegt h\u00e4tten.", "Die Band selbst hat auf das erneute \u201eErdbeben\u201c bereits in den sozialen Netzwerken reagiert. \u201eEs ist wieder passiert!\u201c schrieb die Band am Samstagvormittag auf ihrer Facebook-Seite.", "Inwieweit das Konzert vom Freitagabend, das im Voraus unter ", "besonderer Beobachtung von Taschendieben", " gestanden haben soll, weitere Ma\u00dfnahmen nach sich ziehen k\u00f6nnte, um derartige Vorf\u00e4lle k\u00fcnftig zu vermeiden, ist nicht bekannt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/csu-nachwuchs-junge-union-bayern-fordert-ruecktritt-seehofers-28765634", "article_id": "28765634", "section": "politik", "article_headline_strong": "CSU-Nachwuchs", "article_headline_normal": "Junge Union Bayern fordert R\u00fccktritt Seehofers", "date": "04.11.17, 12:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Erlangen -", "Die bayerische Junge Union (JU) stellt sich offen gegen CSU-Chef Horst Seehofer und fordert einen R\u00fcckzug des 68-J\u00e4hrigen sp\u00e4testens im kommenden Jahr. Ein Antrag, in dem mit Blick auf die Landtagswahl im Herbst 2018 ein \u201epersoneller Neuanfang\u201c gefordert wird, wurde von einer Landesversammlung des CSU-Nachwuchses am Samstag in Erlangen mit deutlicher Mehrheit angenommen.", "\u201eF\u00fcr einen Erfolg bei der Landtagswahl im kommenden Jahr braucht es einen glaubw\u00fcrdigen personellen Neuanfang\u201c, hei\u00dft es in dem Antrag der Jungen Union w\u00f6rtlich. Und weiter: \u201eBei allen Verdiensten, die sich Horst Seehofer zweifellos in vielen Jahrzehnten f\u00fcr die CSU, Bayern und Deutschland erworben hat, muss er jetzt den Weg bahnen f\u00fcr einen geordneten \u00dcbergang an der Spitze der Staatsregierung.\u201c", "Seehofer steht seit dem CSU-Fiasko bei der Bundestagswahl intern unter Druck. Mehrere CSU-Bezirksvorst\u00e4nde forderten bereits jeweils mit gro\u00dfer Mehrheit einen \u201egeordneten\u201c personellen \u00dcbergang. Das waren allerdings interne Sitzungen. Die JU-Versammlung ist das erste gro\u00dfe Gremium, das sich \u00f6ffentlich gegen Seehofer stellt.", "Offiziell, unter anderem vom CSU-Vorstand, war die Personaldebatte angesichts der laufenden Jamaika-Gespr\u00e4che in Berlin vertagt worden. Das entscheidende Datum ist sp\u00e4testens der Parteitag im Dezember.", "Seehofer h\u00e4tte eigentlich am Samstag bei der JU-Landesversammlung sprechen sollen - er hat aber am Freitag kurzfristig abgesagt. Er entschuldigte dies am Samstag mit den Jamaika-Gespr\u00e4chen. \u201eWissen Sie, ich bin hier in historisch bedeutsamen Verhandlungen\u201c, sagte er vor unionsinternen Beratungen in Berlin. \u201eDa darf kein Fehler passieren. Da muss man sich sehr vorbereiten.\u201c", "Auf die Frage, ob er nicht am Sonntag zum CSU-Nachwuchs nach Erlangen h\u00e4tte fahren k\u00f6nnen, sagte er: \u201eAm Sonntagvormittag haben sie ja einen Redner, den ich nicht verdr\u00e4ngen m\u00f6chte \u2013 Sie kennen den Namen.\u201c Am Sonntag wird in Erlangen Bayerns Finanzminister Markus S\u00f6der als Redner erwartet. Er gilt als aussichtsreichster Kandidat f\u00fcr die Seehofer-Nachfolge. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/landespolitik/reise-affaere--die-ossis-ab-in-die-holzklasse---28764338", "article_id": "28764338", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Reise-Aff\u00e4re", "article_headline_normal": "\u201eDie Ossis ab in die Holzklasse!\u201c", "date": "04.11.17, 10:00 Uhr", "author": "Hagen Eichler", "article_text": ["Magdeburg -", "Als die Regierungschefs im Flugzeug aufeinandertrafen, bescherte das einem der beiden einen Moment feixender Fr\u00f6hlichkeit - der andere d\u00fcrfte sich eher peinlich ber\u00fchrt gef\u00fchlt haben. Die Szene er eignete sich vor zwei Wochen: Auf der R\u00fcckreise von der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz in Saarbr\u00fccken bestiegen der Baden-W\u00fcrttemberger Winfried Kretschmann (Gr\u00fcne) und der Sachsen-Anhalter Reiner Haseloff (CDU) in Frankfurt das selbe Flugzeug in Richtung Berlin - es ging zu den Sondierungsgespr\u00e4chen f\u00fcr die n\u00e4chste Bundesregierung.", "Kretschmann hatte bereits auf dem teuren Business-Sitz Platz genommen, als Haseloff samt Begleitung aufkreuzte und die Economy Class ansteuerte. \u201eDie Ossis ab in die Holzklasse!\u201c, soll Haseloff zu Kretschmann gejuxt haben.", "Der Gr\u00fcne war nicht der erste, der Haseloffs Reisegewohnheiten kennenlernte. Bei einer Romreise waren es Politiker und hochrangige Kirchenleute, die auf bequemen Sitzen mit viel Freiraum und erstklassiger Verk\u00f6stigung reisten, w\u00e4hrend Haseloff verzichtete. In der Landesregierung ist diese demonstrative Bescheidenheit bekannt - und sie setzt andere unter Druck.", "Dass nun eine Beamtin gro\u00dfz\u00fcgiger unterwegs ist als der Regierungschef, scheint eine Besonderheit des Finanzministeriums zu sein. Die Ressorts f\u00fcr Wirtschaft, Verkehr, Umwelt und Bildung, die sich am Freitag auf MZ-Anfrage \u00e4u\u00dferten, schlossen eine solche Praxis f\u00fcr sich aus.", "Verkehrsminister Thomas Webel (CDU) etwa unternahm in den vergangenen f\u00fcnf Jahren sechs Interkontinentalfl\u00fcge, f\u00fcnfmal nach China und einmal nach Kuba. Er nutzte das Recht auf einen Sitz in der Business Class. Begleitet wurde er vom pers\u00f6nlichen Referenten oder vom B\u00fcroleiter - diese reisten allerdings in der Touristenklasse. Im Wirtschaftsministerium fliegen selbst der Minister und die Staatssekret\u00e4re Economy, sogar nach Vietnam und China. Ebenso h\u00e4lt es das Bildungsministerium. Der Innenminister hatte lediglich innereurop\u00e4ische Fl\u00fcge, s\u00e4mtlich Economy. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/club-no-12-in-halle-disco-fuer-erwachsene-in-der-alten-staatsbank-28733260", "article_id": "28733260", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Club No 12 in Halle", "article_headline_normal": "Disco f\u00fcr Erwachsene in der alten Staatsbank", "date": "04.11.17, 16:00 Uhr", "author": "Katja Pausch", "article_text": ["Halle (Saale) -", "F\u00fcr alle, die tanzen gehen wollen und dabei auf der Tanzfl\u00e4che nicht unbedingt die eigenen Kinder treffen m\u00f6chten, gibt es eine neue Location: den Club No 12. Die Vermutung, es handele sich bei der Ziffer 12 um die Hausnummer des Geb\u00e4udes, ist v\u00f6llig richtig: Im ehemaligen Bankgeb\u00e4ude mit der Anschrift An der Waisenhausmauer 12 haben Torsten Schreck und Thomas Walther ihren Partytempel f\u00fcr ein etwas gereifteres Publikum er\u00f6ffnet.", "\u201eWir machen Disco f\u00fcr Erwachsene\u201c, bringt es Schreck, der einem etwas j\u00fcngeren Tanzpublikum als Palette-Chef bekannt ist, auf den Punkt. Der Club No 12 soll indes kein Ersatz f\u00fcr den altbekannten, derzeit wegen geforderter Brandschutzma\u00dfnahmen vor\u00fcbergehend geschlossenen Tanzschuppen in der Nikolaistra\u00dfe sein. \u201eDie Platte gibt\u2019s noch\u201c, sagt Schreck.", "Vielmehr soll der neue Club die Fortsetzung f\u00fcr ein \u00e4lter gewordenes Tanzv\u00f6lkchen sein. \u201eUnser Palette-Publikum ist in den vergangenen 21 Jahren genauso wie wir in die Jahre gekommen\u201c, so Schreck.", "Im Club No 12 nun gibt es alles, was einen Tanzabend so richtig sch\u00f6n macht. So bildet eine von allen vier Seiten zug\u00e4ngliche, gut ausgestattete Bar inmitten des riesigen Bankraumes auf rund 190 Quadratmetern quasi das glanzvolle Zentrum des Clubs, an dem es sich bei bester Rundumsicht gut Cocktails schl\u00fcrfen l\u00e4sst - Sehen und Gesehenwerden sind neben dem Tanzen schlie\u00dflich wesentlicher Bestandteil eines gelungenen Abends.", "Wer statt tanzen lieber chillen m\u00f6chte, hat in den gem\u00fctlichen, stilvollen Club-Ecken ausreichend Platz. Der Clou des Clubs aber liegt im Keller: Dort gibt\u2019s ein \u201eFreundinnen-Klo\u201c. \u201eDie M\u00e4dels finden das klasse\u201c, so die Erfahrung der beiden Betreiber bereits aus der Palette.", "F\u00fcr das Tanzpublikum nicht zu sehen: der riesige Tresor im Nebenraum. In dem lagerten zur W\u00e4hrungsunion eine oder gar zwei Milliarden DM - so genau wei\u00df es Schreck nicht. Eigentlich, so Schreck, habe man den Club schlicht \u201eTresor\u201c taufen wollen, doch da hatten die Inhaber des gleichnamigen Berliner Clubs was dagegen. \u201eDas h\u00e4tte gut gepasst\u201c, meint Schreck. Egal - inzwischen ist Club No 12 ein Geheimtipp f\u00fcr jung gebliebene Clubbesucher. Und f\u00fcr die gibt es - meistens jeweils ab 20 Uhr - ausreichend Gelegenheit zum Tanzen. Die n\u00e4chste? Am Samstag bei \u201eBarkultur und Tanz\u201c, am Montag zur Halloween-Party. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/auto/winterreifen-test-2017-adac--diese-guenstigen-modelle-schlagen-die-premiummarken-28725450", "article_id": "28725450", "section": "leben", "article_headline_strong": "Winterreifen-Test 2017", "article_headline_normal": "ADAC: Diese g\u00fcnstigen Modelle schlagen die Premiummarken", "date": "03.11.17, 15:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fcnchen -", "Gute ", "Winterreifen", " m\u00fcssen nicht teuer sein. Im Winterreifen-Test des ADAC haben in einigen F\u00e4llen jetzt sogar Zweitmarken die teuren Hauptmarken der Hersteller hinter sich gelassen.", "So liegt bei den Winterreifen f\u00fcr Kleinwagen und Kompakte (195/65 R15) der \u201e", "Kleber Krisalp HP3", "\u201d (Note 2,4, Preis: 63 Euro) auf Rang drei und damit neun Pl\u00e4tze vor der Hauptmarke \u201e", "Michelin Alpin 5", "\u201d (Note 3,2, Preis: 77\u00a0Euro). Auch der preisg\u00fcnstige \u201eEsa+Tecar Super Grip 9\u201d (Preis: 49 Euro) landet drei Pl\u00e4tze vor dem Premiumprodukt aus dem Haus ", "Goodyear (\u201eUltra Grip 9", "\u201d).", "Beide Reifen der Zweitmarken sind im unteren Preissegment anzusiedeln und gut auf trockener und schneebedeckter Fahrbahn, so der ADAC. Testsieger ist der \u201e", "Continental WinterContact TS 860", "\u201d (Note 2,1, 74 Euro). Er bekommt die Bestnote auf N\u00e4sse und ist laut ADAC auch bei Schnee besonders gut.", "Anders ist es bei den 16 Reifen f\u00fcr SUVs (215/65 R16): Der g\u00fcnstigste ist hier auch gleichzeitig der schlechteste. Richtig \u00fcberzeugen konnte nur der \u201e", "Dunlop Winter Sport 5", "\u201d (Note 2,3, Preis: 123\u00a0Euro). Der Pneu erreichte als einziger Reifen dieser Klasse ein \u201eGut\u201d und die Bestnote auf N\u00e4sse und im Spritverbrauch. Insgesamt liegt die Preisspanne bei Reifen im SUV-Segment zwischen 77 und 129 Euro.", "Der ADAC hat insgesamt 32 Reifen f\u00fcr Klein- und Kompaktwagen sowie SUVs von 49 bis 129 Euro getestet. 26 Reifen bekamen die Note \u201eBefriedigend\u201d, je ein Modell ist \u201eausreichend\u201d und \u201emangelhaft\u201d. Vier schneiden \u201egut\u201d ab.", "Wer neue Winterreifen braucht, orientiert sich vor dem Kauf m\u00f6glichst an Tests von Autoclubs oder Fachzeitschriften, r\u00e4t der T\u00fcv S\u00fcd. Ihre Kaufentscheidung sollten die Autofahrer dabei davon abh\u00e4ngig machen, wie sie ihren Wagen vorwiegend im Winter nutzen. Wer etwa \u00f6fter in die Berge f\u00e4hrt, w\u00e4hlt idealerweise einen Pneu, der vor allem auf Eis und Schnee gute Noten bekommt.", "Ist der Fahrer aber meist auf Autobahnen als Berufspendler unterwegs, k\u00f6nnen die Faktoren N\u00e4sseeigenschaften und Langlebigkeit wichtiger sein, erkl\u00e4rt die Pr\u00fcforganisation.", "Wer jetzt die Winterreifen am Auto aufzieht, sollte vorher \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie noch gen\u00fcgend Profil haben. Dabei verlange der Gesetzgeber mindestens 1,6 Millimeter. Der T\u00fcv Th\u00fcringen r\u00e4t aber zu mindestens 4 Millimetern Profil. Denn je weniger Profil ein Reifen noch hat, desto schlechter sind Grip und Bremsverhalten auf nassen oder winterlichen Stra\u00dfen.", "Besonders wer mit dem Auto im Winter etwa in die Nachbarl\u00e4nder Schweiz und \u00d6sterreich reisen m\u00f6chte, sollte das Profil im Blick halten: Dort gelten Reifen mit weniger als 4 Millimeter Profil als Sommerreifen.", "Fahrer von Motorr\u00e4dern und Mofas m\u00fcssen keine Winterreifen aufziehen. Wie der Automobilclub von Deutschland (AvD) mitteilt, gibt es solche auch kaum zu kaufen. Wer aber dennoch bei winterlichen Stra\u00dfenverh\u00e4ltnissen sein Zweirad nutzen will, hat bestimmte Pflichten: Fahrer m\u00fcssen erst einmal \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie nicht alternativ andere Verkehrsmittel f\u00fcr die geplante Fahrt nutzen k\u00f6nnen.", "Wer aber doch aufsteigt, d\u00fcrfe maximal 50 km/h fahren und m\u00fcsse den halben Tachowert in Metern als Abstand zum Vordermann wahren. Von der Winterreifenplicht befreit sind laut AvD auch sogenannte Krankenfahrst\u00fchle, die etwa von Senioren als Elektromobil genutzt werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/neues-markenzeichen-so-sieht-das-logo-von-aldi-sued-jetzt-aus-28760834", "article_id": "28760834", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Neues Markenzeichen", "article_headline_normal": "So sieht das Logo von Aldi S\u00fcd jetzt aus", "date": "03.11.17, 10:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fclheim an der Ruhr -", "Aldi-S\u00fcd-Kunden werden bald von einem neuen Logo begr\u00fc\u00dft: Das bekannte Markenzeichen in den Farben rot, blau, cyan, gelb und orange wurde \u00fcberarbeitet. Seit dem 1. November 2017 wird es nach und nach in allen 1880 Filialen in Deutschland sichtbar. Zu sehen ist das neu gestaltete Logo bereits an allen Filialen, die seit Oktober neu- oder wiederer\u00f6ffnet wurden, beispielsweise im M\u00fclheimer Rhein-Ruhr-Zentrum.", "Der Handzettel, in denen die Aktionsartikel f\u00fcr November pr\u00e4sentiert werden, erscheint schon mit dem neuen Gesicht, ebenso wie die Weihnachtsausgabe des Kundenmagazins. Bis neben den Filialen alle Regionalgesellschaften mit ihren Logistikzentren sowie die Verwaltungsstandorte komplett mit dem neuen Logo ausgestattet sind, wird es allerdings noch einige Zeit dauern.", "\u201eWir werden von den Schildern auf dem Filialparkplatz \u00fcber unsere Einkaufswagen und Pfandautomaten bis hin zu Briefpapier und Visitenkarten alles sukzessive umr\u00fcsten\u201c, so Kirsten Ge\u00df, Director Communication bei Aldi S\u00fcd. Dies wird voraussichtlich mindestens bis Ende 2018 dauern.", "Bereits seit M\u00e4rz ist das \u00fcberarbeitete Logo in China im Einsatz. Dort wird das neue Unternehmenslogo um chinesische Schriftzeichen erg\u00e4nzt. In allen weiteren L\u00e4ndern wird das Logo nach und nach eingef\u00fchrt. (ots)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/multimedia/tanken--navigieren--parken-diese-apps-helfen-autofahrern-im-alltag-28761480", "article_id": "28761480", "section": "leben", "article_headline_strong": "Tanken, Navigieren, Parken", "article_headline_normal": "Diese Apps helfen Autofahrern im Alltag", "date": "03.11.17, 14:33 Uhr", "author": "Fabian Hoberg", "article_text": ["M\u00fcnchen/Stuttgart -", "Nicht nur in den meisten Hosentaschen steckt heute ein Smartphone. Auch \u00fcber oder am Armaturenbrett klemmt oft eins. Mit an Bord: Apps, die Autofahrern das Leben erleichtern k\u00f6nnen. Das sind Beispiele f\u00fcr aktuelle Apps, die Autofahrern helfen \u2013 etwa beim Navigieren oder bei der Parkplatzsuche.", "Navigieren", "Mit einem Navi auf dem Handy finden Autofahrer leichter den richtigen Weg. Meist sind die Karten von Google oder Apple aktueller als die der Autosoftware. Auch Anbieter wie Waze oder Here bieten genaue Karten und Echtzeitverkehrs-Infos.", "Tanken", "Mit Apps wie clever-tanken.de, ADAC Spritpreise oder mehr-tanken kann man nach g\u00fcnstigen Tankstellen in der N\u00e4he suchen.", "Parken", "Bei der Parkplatzsuche helfen Apps wie Parkopedia Parken oder Parkpocket. Programme wie Find My Car - GPS Auto Parken Location Tracker (iOS) oder ParKing (Android) k\u00f6nnen den Fahrer unterst\u00fctzen, wenn er nicht mehr wei\u00df, wo er sein Auto abgestellt hat.", "Taxisuche", "Mit Apps wie mytaxi, taxi.eu oder cab4me bleibt das eigene Auto stehen. Stattdessen l\u00e4sst sich ein Taxi rufen. In der Regel kennen die Apps durch die GPS-Ortung, wo man sich gerade befindet, und schicken ein Taxi an diese Abholadresse.", "Pannenhilfe", "Autoclubs wie Auto Club Europa, ADAC oder AvD bieten Hilfe auch via App. Praktisch bei Pannen und Unf\u00e4llen: Ist das GPS des Handys angeschaltet, k\u00f6nnen die Helfer sehen, wo der Gestrandete steht, auch wenn der das gerade nicht wissen sollte.", "Carsharing", "Mit den Carsharing-Apps verschiedener Anbieter wie Car2go, DriveNow oder Flinkster finden Nutzer das n\u00e4chste freie Auto, bezahlen es damit und sperren es wieder ab.", "Fahrgemeinschaften", "Die Alternative zu Mietwagen, Bahn und Bus hei\u00dft Fahrgemeinschaft. Mit Apps wie BlaBlaCar, flinc oder Mitfahrgelegenheit lassen sich freie Pl\u00e4tze buchen.", "Stromtankstellen", "Um mit dem E-Auto nicht liegenzubleiben, k\u00f6nnen Apps wie ChargeJuice und ChargeMap Nutzern von Elektrofahrzeugen dabei helfen, die n\u00e4chste freie Lades\u00e4ule auch in einer fremden Stadt besser zu finden. Auch einige Stromanbieter haben eigene Apps daf\u00fcr.", "Kaufen", "Auch Gebrauchtwagenb\u00f6rsen wie AutoScout24 oder mobile.de bieten eigene Apps. Damit l\u00e4sst sich das n\u00e4chste Auto nach vielen Kriterien suchen und vergleichen.", "Doch Vorsicht: \u201eApps sollten vor allen Dingen nicht w\u00e4hrend der Fahrt ablenken. Ideal sind eine Sprachsteuerung oder eine Integration mit Apple CarPlay beziehungsweise Android Auto\u201c, sagt ein ADAC-Sprecher. Am besten daher die Apps vor der Fahrt aktivieren oder programmieren. Hersteller wie BMW oder Mercedes bieten eigene Apps f\u00fcr Kunden an. Damit l\u00e4sst sich etwa nachsehen, wo das Auto steht und ob es verriegelt ist. Oder man l\u00e4sst sich die F\u00fcllst\u00e4nde von Motor\u00f6l, Tank oder die etwa die Restreichweite von Antriebsbatterien anzeigen.", "Doch nicht alle Apps sind empfehlenswert: Christine Steffen von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen r\u00e4t, bei der Nutzung darauf zu achten, welche Daten abgefragt werden und zu welchen Zwecken sie verwendet werden. Zudem k\u00f6nnten bei der Synchronisation von Diensten wie SMS ebenfalls personenbezogene Daten \u00fcbermittelt werden. Hier lohne es sich zu pr\u00fcfen, welche Anbieter auf welche Daten zugreifen und diese verwenden d\u00fcrfen. \u201eSkeptisch sollte man sein, wenn der Anbieter auf die eigenen Kontakte zugreifen m\u00f6chte\u201c, sagt Steffen. Ist die Funktion nicht f\u00fcr den Dienst erforderlich, sollten Nutzer pr\u00fcfen, ob sie diese deaktivieren und damit die Datenweitergabe verweigern k\u00f6nne.", "Eins d\u00fcrfen Fahrer generell nicht tun: ", "Das Smartphone w\u00e4hrend der Fahrt in die Hand nehmen", ". Als Navi d\u00fcrfen sie es also nur nutzen, wenn das Ger\u00e4t mit einer Halterung im Auto angebracht ist. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/1-fc-magdeburg/fcm-bleibt-erneut-ohne-tor-0-0-im-spitzenspiel-gegen-wehen-wiesbaden-28751918", "article_id": "28751918", "section": "sport", "article_headline_strong": "FCM bleibt erneut ohne Tor", "article_headline_normal": "0:0 im Spitzenspiel gegen Wehen Wiesbaden", "date": "04.11.17, 15:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["Magdeburg -", "Der 1. FC Magdeburg und der SV Wehen Wiesbaden haben sich im Spizenspiel der 3. Liga mit einem torlosen Unentschieden getrennt.", "15.264 Zuschauer sahen am Samstag ein Spiel ohne viele H\u00f6hepunkte. Nach dem dritten Ligamatch ohne eigenes Tor bleibt der FCM mit einem Punkt Vorsprung vor Wiesbaden auf Platz drei.", "In der ersten H\u00e4lfte sahen die Zuschauer eine z\u00e4he Begegnung der beiden Teams. Magdeburg hatte mehr Ballbesitz, Wehen Wiesbaden hielt sich zur\u00fcck und lauerte auf Konter. Mit dem Ballbesitz brachten die Magdeburger allerdings kaum Torchancen zustande.", "Die beste Gelegenheit vergab Dennis Erdmann, der frei am Elfmeterpunkt kein Kopfball-Timing hatte (10.). Zuvor fand ein Tor von Christian Beck fand wegen Abseits keine Anerkennung (5.). Bei den G\u00e4sten hatte Stephan Andrist mit einem Flachschuss aus der Distanz die beste Gelegenheit, aber Jan Glinker hielt den Ball.", "In der zweiten H\u00e4lfte erh\u00f6hten die G\u00e4ste den Druck, besser wurde das Spiel aber davon nicht. Robert Andrich aus der Distanz (84.) und Nico Hammann per Freisto\u00df aus 18 Metern (73.) waren noch die besten Chancen.", "1. FC Magdeburg: ", "Glinker - Butzen, S. Sch\u00e4fer, Hammann, M. Niemeyer - Handke - Schwede (70. T. Chahed), Erdmann (74. Sowislo), Rother, T\u00fcrpitz - Beck", "SV Wehen Wiesbaden:", " Kolke - Kuhn, Mockenhaupt, Ruprecht, Mintzel - Andrich, Mrowca - Andrist, Diawusie (62. Mvibudulu) - Sch\u00e4ffler, P. Breitkreuz (76. Blacha)", "Schiedsrichter: ", "Manuel Gr\u00e4fe (Berlin)", "Zuschauer:", " 15.264", "Gelbe Karten: ", "Rother (7) / P. Breitkreuz (1)", "(mz/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/rb-leipzig/heimsieg-gegen-hannover-96-timo-werner-laesst-rb-leipzig-spaet-jubeln-28751950", "article_id": "28751950", "section": "sport", "article_headline_strong": "Heimsieg gegen Hannover 96", "article_headline_normal": "Timo Werner l\u00e4sst RB Leipzig sp\u00e4t jubeln", "date": "04.11.17, 17:24 Uhr", "author": "Martin Henkel und Ullrich Kroemer", "article_text": ["Leipzig -", "RB Leipzig hat nach drei zuvor sieglosen Spielen das vierte beinahe auch verloren. Die Sachsen lagen gegen starke Hannoveraner in der 56. Minute 0:1 zur\u00fcck \u2013 drehten aber die Partie und schoben sich durch einen hart erk\u00e4mpften 2:1-Sieg (Poulsen, 75. / Werner, 85.) zwischenzeitlich auf den zweiten Platz vor. Die F\u00fchrung f\u00fcr Hannover 96 hatte Jonathan erzielt.", "Dass es z\u00e4h werden w\u00fcrde, war keine \u00dcberraschung. Trainer Ralph Hasenh\u00fcttl nahm sie der Partie. Der \u00d6sterreicher hatte die Situation seiner Mannschaft (Drei Niederlagen in Folge, zwei Tage Pause, keine taktische Vorbereitung) und die des Gegner (Auftsteiger-Euphorie, gute Defensive, Tabellennachbar) gegeneinander gestellt und vorausgesagt, dass das Spiel gegen die 96iger keines von \u201espielerischen Elementen\u201c werden w\u00fcrde. Arbeit, Kollegialit\u00e4t und Leidenschaft seien gefragt.", "Aber so z\u00e4h? RB lief erstmals mit der Sechser-Paarung Konrad Laimer und Diego Demme auf, daf\u00fcr sa\u00dfen Kevin Kampl und ", "Naby Keita", " auf der Bank. Aber sonst so? Es spielten mehrheitlich Startelfkr\u00e4fte. Auch Timo Werner, der an allen drei Torchancen der ersten H\u00e4lfte beteiligt war. ", "Und zwar immer mit dem Fu\u00df. Die erste entsprang einem Fernschuss von Marcel Sabitzer, 96-Torwarte Philipp Tschauner lie\u00df den Ball prallen, den Werner direkt wieder aufs Tor drosch, Tschauner allerdings an den rechten Handschuh (16.).", "Bei der zweiten musste er im Anschluss den R\u00fcffel von Sabitzer ertragen. Werner hatte in einen Flachschuss des \u00d6sterreichers Richtung sicheres 1:0 seinen Fu\u00df gehalten. Mit dem stand er im Abseits (22.). ", "Bei der dritten Chance verhinderte der Oberschenkel von Julian Korb die F\u00fchrung f\u00fcr RB. Eine Direktabnahme von Werner nach Flachpass von Bruma sprang von Korbs Bein an die Unterkante des Querbalkens (45.).", "Kling dominant, war es aber nicht. Die Sachsen spielten fahrig, viele B\u00e4lle versprangen oder gingen verloren. Die Aufsteiger machten die R\u00e4ume eng und konterten geschwind. Gro\u00dfe M\u00f6glichkeiten kamen dabei nicht zustande, doch eine h\u00e4tte hinter Peter Gulacsi im RB-Netz landen k\u00f6nnen. Gleich zu Beginn passte Felix Klaus auf Matthias Ostrzolek, dessen Schuss lenkte der Ungar mit gro\u00dfer Anstrengung um den langen Pfosten (4.).", "Hasenh\u00fcttl schafft es normalerweise, seinen Kader in der Kabine neu zu justieren. Dieses Mal gelang es ihm nicht. In der 56. Minute konterte Hannover, Ilhas Bebou spielte von au\u00dfen einen Zirkelpass auf die F\u00fc\u00dfe von Jonathan, von dort landete der Ball im RB-Tor.", "Das Tor \u00fcbernahm Hasenh\u00fcttls Rolle. Es wirkte Wunder und weckte seine Spieler auf. Mit den eingewechselten Forsberg und Keita, der eine ersetzte Bruma, der andere den vereinzelt ausgepfiffenen Laimer, bekam das Offensivspiel mehr Struktur. ", "Eine Viertelstunde darauf fiel das 1:1. Werner sprintete in einen Konter und bediente den mitgelaufenen Yussuf Poulsen, der nur einzuschieben brauchte. Der D\u00e4ne beherrschte sich nicht, sondern wuchtete den Ball unter den Querbalken (70.).", "Jetzt waren die Sachsen im Heimspielmodus. Neu-Nationalspieler Marcel Halstenberg, Poulsen und Werner mit dem Kopf pr\u00fcften Tschauner sowie das Au\u00dfennetz (74., 78., 79.). War Hannover platt? Nein, eingesch\u00fcchtert eine Weile lang. Aber die G\u00e4ste blieben gef\u00e4hrlich. Marvin Bakalorz pr\u00fcfte Gulacsi, der Ungar parierte den Test (82.).", "Doch RB war nicht mehr zu stoppen. Jetzt lief es wie in den niederlagefreien Heimspielen zuvor. RB war wie im Rausch, presste, dr\u00fcckte, kombinierte, konterte, machte den Gegner kirre und riss seine Defensive auf. In der 85. Schaufelte Demme einen Pass auf Fosberg, der leitete den Flugball volley ins Zentrum auf Werner, der seinen Fu\u00df hinhielt und zum Sieg traf (85.).", "Es war sein sechster Bundesligatreffer \u2013 und brachte den Gegner auf die Palme. Gef\u00fchrt und dann doch noch verloren? Oliver Sorg senste den Nationalst\u00fcrmer kurz vor Spielende um und sorgte damit f\u00fcr Traube und Gerangel. So lief die Zeit ab, und Hannover in die Niederlage.", "Als Schiedsrichter Martin Petersen abpfiff, brachen D\u00e4mme. Hasenh\u00fcttl st\u00fcrmte aufs Feld, Dayot Upamecano und Ibrahima Konat\u00e9 fielen sich in die Arme. Der obligatorische Motivationskreis fiel entsprechend aus. W\u00e4hrend Hasenh\u00fcttl seinen Kader ansprach, lachte, die F\u00e4uste ballte und seine Spieler in die L\u00e4nderspielpause verabschiede, erschien hinter ihnen der Tabellenstand. Noch vor dem Abendspiel Dortmund gegen die Bayern stand RB auf dem zweiten Platz.", "RB Leipzig:", " Gulacsi \u2013 Klostermann, Upamecano, Konat\u00e9, Halstenberg \u2013 Laimer (58. Keita), Demme \u2013 Sabitzer, Bruma (53. Forsberg) \u2013 Werner (89. Kampl), Poulsen.", "Hannover 96:", " Tschauner \u2013 Anton, San\u00e9, Sorg \u2013 Korb (86. Maier), Ostrzolek \u2013 Schwegler, Bakalorz \u2013 Klaus (66. Harnik), Bebou \u2013 Jonathas (76. F\u00fcllkrug).", "Tore:", "\u00a00:1 Jonathas (56., Bebou), 1:1 Poulsen (70., Werner), 2:1 Werner (85., Forsberg);", " Torchancen: ", "11:5;\u00a0", "Ecken:", "\u00a03:2;", "\u00a0Schiedsrichter: ", "Petersen (Stuttgart);\u00a0", "Gelbe Karten:\u00a0", "Halstenberg (2) / Bakalorz (2), Schwegler (4), Sorg (1), San\u00e9 (2); ", "Zuschauer:", "\u00a040.461 in der Red-Bull-Arena Leipzig. (mz)", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "leben", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": "So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. ", "Wir haben weitere lustige und kreative Antworten auf Schulaufgaben zusammengesucht. ", "Schlimme Krankheit", "Alle Kekse f\u00fcr mich", "H\u00f6fliche Nachfrage", "Falscher Fu\u00dfballverein?", "Kurze Kurzgeschichte", "Ohrwurm im Englischtest", "Leider verstorben", "Cleverer Versuch"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "leben", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": "In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": "Isabell Wohlfarth", "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", "TV-Dokumentation \u201eFeral Families\u201c", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", "sagt Mutter Gemma dem Mirror", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", "Die Eltern unterrichten sie zuhause", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", "d\u00fcrften die Kleinen alles ausprobieren", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "leben", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": "\u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", "Die Trauer um ihr Kind", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/ayers-rock-australiens-beruehmtes-wahrzeichen-bald-fuer-kletterer-gesperrt-28754286", "article_id": "28754286", "section": "leben", "article_headline_strong": "Ayers Rock", "article_headline_normal": "Australiens ber\u00fchmtes Wahrzeichen bald f\u00fcr Kletterer gesperrt", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sydney -", "Auf Australiens \u201eHeiligen Berg\u201c, den Uluru oder Ayers Rock, d\u00fcrfen k\u00fcnftig keine Touristen mehr klettern. Damit kam die Verwaltung des Nationalparks Uluru-Kata Tjuta im Herzen des Kontinents am Mittwoch Forderungen nach, die von Australiens Ureinwohnern, den Aborigines, schon seit vielen Jahren erhoben wurden. Das Verbot soll allerdings erst 2019 in Kraft treten.", "Der Uluru \u2013 ein Felsblock, der in den verschiedensten Rot- und Braunt\u00f6nen leuchtet \u2013 ragt mitten in der W\u00fcste etwa 350 Meter in die H\u00f6he. Er geh\u00f6rt zu Australiens bekanntesten Sehenw\u00fcrdigkeiten. Mehr als 250.000 Touristen nehmen jedes Jahr lange Reisen auf sich, um in das abgelegene Gebiet zu kommen. Mehr als 30.000 klettern dann auch tats\u00e4chlich nach oben. Der Berg geh\u00f6rt zum Unesco-Weltkulturerbe.", "Der Aufstieg ist anstrengend und auch gef\u00e4hrlich. Auf der 1,6 Kilometer langen Strecke kamen schon mindestens 36 Menschen ums Leben, viele davon nach einem Herzinfarkt. Bei Regen oder gro\u00dfer Hitze ist der Aufstieg bereits heute verboten. Zudem wurde bisher an alle Besucher appelliert, auf die Gef\u00fchle der Aborigines R\u00fccksicht zu nehmen.", "Damit ist es jetzt allerdings nicht mehr getan. Die Parkbeh\u00f6rde beschloss einstimmig, vom \u00fcbern\u00e4chsten Jahr an alle Klettertouren zu verbieten. Der Aborigines-Stamm der Anangu, die seit mindestens 30.000 Jahren in der N\u00e4he leben, hatte dies schon seit langem gefordert. Der Vorsitzende der Beh\u00f6rde, Sammy Wilson \u2013 selbst ein Anangu \u2013, sagte: \u201eDas ist f\u00fcr uns heiliges Gel\u00e4nde. Kein Spielplatz und auch kein Themenpark wie Disneyland.\u201c", "Der Name Uluru wurde bis in die 90er Jahre fast ausschlie\u00dflich von Aborigines verwendet. Inzwischen hat er sich international durchgesetzt. Zuvor war in und au\u00dferhalb Australiens die englische Bezeichnung Ayers Rock \u00fcblich. Der Name geht auf einen ehemaligen Premierminister S\u00fcdaustraliens zur\u00fcck, Henry Ayers.\u00a0(dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "leben", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": "Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/mietrecht-darf-der-vermieter-sich-einfach-zugang-zu-meiner-wohnung-verschaffen--28743214", "article_id": "28743214", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Mietrecht", "article_headline_normal": "Darf der Vermieter sich einfach Zugang zu meiner Wohnung verschaffen?", "date": "01.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Vermieter hat grunds\u00e4tzlich das Recht, die Wohnung des Mieters zu besichtigen. Allerdings muss er ein berechtigtes Interesse haben, erkl\u00e4rt der Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. Der Vermieter ist dabei auch verpflichtet, sein Besichtigungsrecht sehr einschr\u00e4nkend zu nutzen. Sollte er beispielsweise mehrere Anliegen haben, sollte er diese so weit m\u00f6glich alle bei einer Besichtigung erf\u00fcllen.", "Ein Besichtigungsrecht des Vermieters besteht beispielsweise dann, wenn er sich ", "wegen einer Neuvermietung", " oder dem Verkauf der Wohnung \u00fcber deren Zustand informieren muss. Auch wenn Reparaturen oder Modernisierungen in der Wohnung anstehen, darf der Vermieter die Wohnung vorher besichtigen.", "Gleiches gilt, wenn ihm hinreichende Hinweise f\u00fcr eine Besch\u00e4digung oder Verwahrlosung der Wohnung vorliegen. Hierf\u00fcr kann es ausreichend sein, wenn aus der Wohnung wiederholt unangenehme Ger\u00fcche austreten oder wenn Feuchtigkeitssch\u00e4den au\u00dferhalb der Wohnung auftreten, aber auf diese zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnen.", "Anlassunabh\u00e4ngige Routinekontrollen durch den Vermieter sind hingegen nicht erlaubt. Und: Der Vermieter muss die Besichtigung rechtzeitig vorher ank\u00fcndigen und begr\u00fcnden. Sollte dem Mieter der angek\u00fcndigte Zeitpunkt nicht passen, kann er zeitnahe alternative Termine vorschlagen. Bei drohender Gefahr f\u00fcr das Geb\u00e4ude oder dessen Bewohner muss der Mieter aber auch eine kurzfristige Besichtigung dulden. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "leben", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": "Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/pilotprojekt-in-helsinki-finnair-stellt-seine-passagiere-auf-die-waage-28754166", "article_id": "28754166", "section": "leben", "article_headline_strong": "Pilotprojekt in Helsinki", "article_headline_normal": "Finnair stellt seine Passagiere auf die Waage", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": "Philipp Nesbach", "article_text": ["Die finnische Fluggesellschaft Finnair hat angek\u00fcndigt, ihre Passagiere am Hauptstadtflughafen Helsinki-Vantaa ab November auf die Waage stellen zu wollen. ", "Das berichtet die \u201eHelsinki Times\u201c", " unter Berufung auf die gr\u00f6\u00dfte finnische Tageszeitung ", "\u201eHelsingin Sanomat\u201c", ". Mit der ungew\u00f6hnlichen Ma\u00dfnahme will die Airline pr\u00e4zisere Daten zum Durchschnittsgewicht der Flugg\u00e4ste und ihres Handgep\u00e4cks sammeln.", "Die Waagen sollen vor den Abflughallen positioniert werden und das Gewicht von 100 bis 150 Passagieren pro Flug aufnehmen \u2013 zun\u00e4chst auf freiwilliger Basis. Die Angaben sollen dabei lediglich f\u00fcr das Personal sichtbar sein und anonymisiert in eine Datenbank eingetragen werden. Mit dem Pilotprojekt will Finnair die bisher verwendeten Kennzahlen aktualisieren, um etwa den Bedarf an Kerosin genauer berechnen zu k\u00f6nnen und die Flugsicherheit zu erh\u00f6hen.", "Die meisten Fluggesellschaften, darunter auch Finnair, greifen bislang auf die Standardangaben der \u201eEuropean Aviation Safety Agency\u201c (EASA) aus dem Jahr 2009 zur\u00fcck. Demnach wiegt der durchschnittliche weibliche Fluggast 66,6 Kilogramm und fliegt mit einem Handgep\u00e4ckst\u00fcck von 5,9 Kilogramm. Der durchschnittliche m\u00e4nnliche Passagier bringt 84,6 Kilogramm auf die Waage, sein Handgep\u00e4ck wiegt 6,7 Kilogramm. F\u00fcr die Erhebung wurden seinerzeit knapp 23.000 Personen und 22.500 Gep\u00e4ckst\u00fccke gewogen.", "Obwohl das Durchschnittsgewicht finnischer Frauen und M\u00e4nner laut einer nationalen Gesundheitsstudie \u00fcber den Angaben der EASA liege, soll das Pilotprojekt von Finnair offenbar keine Konsequenzen f\u00fcr die Flugg\u00e4ste haben. Ticketpreise auf Gewichtsbasis im Stile von \u201eSamoa Air\u201c sind demnach nicht zu bef\u00fcrchten. Die Mini-Fluglinie des Inselstaats hatte Anfang 2013 als erste Airline weltweit den Flugpreis von der Flugl\u00e4nge und dem Gewicht des Passagiers samt Gep\u00e4ck abh\u00e4ngig gemacht."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/allzweckwaffe-ist-ingwer-wirklich-so-gesund--1532378-1532378", "article_id": "1532378", "section": "leben", "article_headline_strong": "Erk\u00e4ltungszeit", "article_headline_normal": "Warum es gut ist, jetzt viel Ingwer zu essen", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ingwer ist \u201ein\u201c - ob im Tee, im Smoothie oder in der Suppe. War die Pflanze bis vor ein paar Jahren bei uns noch weitgehend unbekannt, wird sie in Asien schon sehr lange als K\u00fcchenkraut und Medizin verwendet. Inzwischen ist die Wurzel mit der fruchtig-scharfen Note auch bei uns fester Bestandteil der modernen K\u00fcche geworden.", "Und: Viele Menschen schw\u00f6ren auch hierzulande auf Ingwer als Heilmittel: Die \u201eWunderknolle\u201c soll gegen ganz unterschiedliche Leiden helfen und wird zum Beispiel gegen Verdauungsprobleme, als Vorbeugung gegen Erk\u00e4ltungen, als Schmerzmittel oder Aphrodisiakum eingenommen. Doch ist das K\u00fcchenkraut wirklich als Allzweckwaffe einsetzbar? Wogegen Ingwer wirklich hilft \u2013 ein \u00dcberblick.", "Dass Ingwer Schmerzen lindern kann und entz\u00fcndungshemmend wirkt, ist wissenschaftlich belegt. So haben amerikanische Forscher", " der University of Georgia herausgefunden", ", dass Ingwer gegen Muskelschmerzen nach exzessivem Sport wirksam ist.", "Auch bei Arthrose ist der schmerzstillende Effekt von Ingwer erwiesen: In einer ", "Studie mit rund 250 Probanden", " konnten Wissenschaftler der University of Miami nachweisen, dass Ingwer gegen die Schmerzen im Knie hilft. Bei 63 Prozent der Arthrose-Patienten konnte der Schmerz in einer sechsw\u00f6chigen Behandlung mit Ingwer-Extrakten reduziert werden.", "Wer unter ", "Reise\u00fcbelkeit", " leidet, kann auf Ingwer zur\u00fcckgreifen, ", "wie dieses Experiment zeigt", ": 80 d\u00e4nische Kadetten nahmen auf See entweder ein Placebo oder ein Gramm Ingwer-Puder ein. Die Probanden, die das Puder verabreicht bekamen, litten innerhalb der darauffolgenden vier Stunden weniger unter \u00dcbelkeit als diejenigen, die das Placebo erhalten hatten. Bei Chemotherapie-Patienten soll Ingwer ebenfalls die \u00dcbelkeit lindern, ", "wie eine Untersuchung mit Leuk\u00e4mie-Patienten nahelegt", ".", "Auch auf unsere Augen soll Ingwer sich positiv auswirken: So soll die Pflanze die Entwicklung von Grauem Star bei Diabetes verz\u00f6gern oder sogar verhindern. Zumindest kamen Wissenschaftler ", "in einer Studie mit Ratten zu diesem Ergebnis", ".", "Kann Ingwer vor einer Erk\u00e4ltung sch\u00fctzen? Zumindest soll hei\u00dfer Ingwertee der traditionellen chinesischen Medizin zufolge das Immunsystem anregen und Erk\u00e4ltungen vorbeugen. Wer es probieren m\u00f6chte, sch\u00e4lt ein daumengro\u00dfes St\u00fcck Ingwerknolle, schneidet es in d\u00fcnne Scheiben und \u00fcbergie\u00dft es mit einer Tasse kochendem Wasser.", "In der traditionellen chinesischen Medizin setzt man Ingwer au\u00dferdem gegen Verdauungsprobleme, Durchfall, Erbrechen und Appetitlosigkeit ein. Wer seine Suppe gerne mit Ingwer w\u00fcrzt, macht auf jeden Fall nichts falsch: Schlie\u00dflich enth\u00e4lt die Wurzel neben den \u00e4therischen \u00d6len auch einige Vitamine und Mineralstoffe wie Eisen, Magnesium, Natrium und Calcium.", "Und: Ingwer hat wegen seiner Sch\u00e4rfe einen w\u00e4rmenden Effekt und regt au\u00dferdem die Durchblutung an. Kein Wunder, dass es auch als Aphrodisiakum begehrt ist. (rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/nach-sturm-und-unwetter-welche-versicherung-kommt-fuer-welchen-schaden-auf--28756974", "article_id": "28756974", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Nach Sturm und Unwetter", "article_headline_normal": "Welche Versicherung kommt f\u00fcr welchen Schaden auf?", "date": "02.11.17, 16:54 Uhr", "author": "Britta Bauchm\u00fcller", "article_text": ["Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat vor allem im Norden Deutschlands f\u00fcr Chaos und Zerst\u00f6rung gesorgt: Entwurzelte B\u00e4ume, Ausf\u00e4lle im Bahnverkehr, Sch\u00e4den an Autos und Geb\u00e4uden sowie \u00fcberschwemmte Ufer waren die Folge. Unwetter mit Sturm, Blitz und Starkregen verursachen h\u00e4ufig erhebliche Sch\u00e4den. Welche Versicherung dann f\u00fcr welchen Schaden aufkommt, erkl\u00e4rt ", "Stiftung Warentest", ".", "Fahrzeugsch\u00e4den", "Die Vollkaskoversicherung haftet f\u00fcr entstandene Sturmsch\u00e4den an Autos und Motorr\u00e4dern \u2013 etwa durch herumwirbelnde \u00c4ste, Ziegel oder umgest\u00fcrzte Verkehrsschilder. Auch wenn der Fahrer wegen des Sturms einen Unfall verursacht, springt die Vollkasko ein. Die Teilkasko ersetzt Sturmsch\u00e4den erst ab Windst\u00e4rke acht, die Vollkasko auch bei weniger heftigen Unwettern. Bis zur vereinbarten Selbstbeteiligung m\u00fcssen die Versicherten die Kosten aber selbst \u00fcbernehmen.", "Geb\u00e4udesch\u00e4den", "Kosten f\u00fcr abgedeckte D\u00e4cher, umgest\u00fcrzte Schornsteine oder Sch\u00e4den am Haus durch umgeknickte B\u00e4ume zahlt in der Regel die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Daf\u00fcr muss der Versicherte Sch\u00e4den durch Sturm und Hagel in der Versicherungspolice eingeschlossen haben und der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht erreicht haben, also 62 Stundenkilometer Windgeschwindigkeit.", "B\u00e4ume, \u00c4ste und Ziegeln", "Einen Sonderfall gibt es, wenn umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, heruntergefallene \u00c4ste und Ziegeln etwa das Auto oder Haus des Nachbarn besch\u00e4digen. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine Mitschuld, muss er dem Nachbarn Schadenersatz zahlen. Das ist etwa dann der Fall, wenn ein Baum bereits alt, krank oder besch\u00e4digt oder der Dachstuhl schon marode war. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat dann die sogenannte Verkehrssicherungspflicht verletzt und haftet. Im besten Fall kommt seine Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Schaden auf. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer keine Mitschuld, ist der Schaden Sache der Kasko- beziehungsweise der Geb\u00e4udeversicherung des Nachbarn.", "Bahn-Ausf\u00e4lle", "Je nach Ausma\u00df der Versp\u00e4tung k\u00f6nnen sich Reisende bis zu 50 Prozent des Fahrpreises erstatten lassen. Das gilt auch, wenn die Versp\u00e4tung auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 also etwa wenn Strecken wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume gesperrt sind oder der Bahnverkehr wegen starker B\u00f6en eingestellt wird. Betr\u00e4gt die erwartete Versp\u00e4tung mehr als 20 Minuten, d\u00fcrfen die Fahrg\u00e4ste auf andere Z\u00fcge und Strecken ausweichen. Aber Vorsicht: Die dazu erforderlichen Fahrkarten m\u00fcssen sie zun\u00e4chst selbst zahlen und k\u00f6nnen sie sich anschlie\u00dfend erstatten lassen.", "Einrichtung", "Sch\u00e4den innerhalb der Wohnung regelt meist die Hausratversicherung: Sie zahlt, wenn ein Sturm das Dach abgedeckt hat und die Wohnungseinrichtung besch\u00e4digt wird oder wenn ein Blitz einschl\u00e4gt und elektrische Ger\u00e4te lahmlegt, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Vorausgesetzt, der Versicherte hat nicht fahrl\u00e4ssig gehandelt, also etwa das Fenster offenstehen gelassen. Gegenst\u00e4nde au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes sind jedoch nicht versichert; das betrifft Gartenm\u00f6bel, Kinderwagen oder Blumenk\u00fcbel \u2013 nur Markisen und Antennen sind miteingeschlossen.", "Baustellen", "Geb\u00e4ude im Bau sind besonders sturmgef\u00e4hrdet, daher m\u00fcssen Baustellen gesondert versichert werden. Sch\u00e4den, die ein Unwetter am Rohbau, an Ger\u00fcsten oder Baumaterial verursacht, \u00fcbernimmt die Bauleistungsversicherung. Sie springt au\u00dferdem f\u00fcr notwendige Handwerkerleistungen ein, um die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen.", "Bei einigen Sonderf\u00e4llen greift die Haftpflichtversicherung. Das ist etwa der Fall, wenn Dachziegel auf ein geparktes Auto fallen, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Aber auch wenn ein Blumentopf vom Balkon f\u00e4llt und einen Fu\u00dfg\u00e4nger trifft. Das kann schnell sehr teuer werden und betrifft nicht nur Eigent\u00fcmer, sondern auch Mieter.", "Generell gilt: Viele der Versicherungen zahlen erst, wenn ein Sturm ab Windst\u00e4rke acht gew\u00fctet hat. Das muss der Versicherte nicht selbst nachweisen; es gen\u00fcgt, wenn eine Wetterstation entsprechende Sturmst\u00e4rken in der Gegend gemessen hat. Betroffene k\u00f6nnen die Werte beim ", "Deutschen Wetterdienst", " erfragen. Versicherte sollten alle Sch\u00e4den ", "unverz\u00fcglich dem entsprechenden Versicherer melden", ". Au\u00dferdem haben sie eine Schadenminderungsplicht: Sie m\u00fcssen den Schaden so gering wie m\u00f6glich halten. Das bedeutet etwa, Sch\u00e4den am Dach oder zerst\u00f6rte Fenster zun\u00e4chst abzudecken und hereingelaufenes Wasser aufzuwischen, soweit wie m\u00f6glich, damit kein weiterer Schaden im Haus entsteht."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/-erhoehte-koitus-frequenz--gewohnheitskiffer-haben-haeufiger-sex-als-nicht-kiffer-28755846", "article_id": "28755846", "section": "leben", "article_headline_strong": "\u201eErh\u00f6hte Koitus-Frequenz\u201c", "article_headline_normal": "Gewohnheitskiffer haben h\u00e4ufiger Sex als Nicht-Kiffer", "date": "03.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stanford -", "Kiffer gelten dem Klischee nach eher als faul und antriebslos. Fernsehen, Junkfood, mit Freunden abh\u00e4ngen, mehr brauchen sie nicht. Doch solche Vorurteile m\u00fcssen eventuell korrigiert werden. Denn Cannabis-Konsumenten sind laut einer neuen Studie auf einem Gebiet sogar aktiver als ihre n\u00fcchternen Zeitgenossen - und das ausgerechnet im Bett.\u00a0", "H\u00e4ufiges Kiffen scheint Amerikanern den Spa\u00df am Sex nicht zu verderben - eher sogar im Gegenteil. Das legt zumindest die\u00a0", "Studie von Urologen der Universit\u00e4t Stanford", " (Kalifornien) im neuen \u201eJournal of Sexual Medicine\u201c nahe.", "Das Team um Andrew Sun verglich Zahlen aus einem gro\u00dfen US-Gesundheitssurvey. 50.000 M\u00e4nner und Frauen zwischen 25 und 45 Jahren hatten darin Angaben zu ihrem Cannabis-Konsum im Vorjahr und der Sex-H\u00e4ufigkeit gemacht. Ungeachtet von Alter, Geschlecht, Ethnie oder Lebenssituation zeigte sich: ", "Wer t\u00e4glich kiffte, hatte um etwa ein F\u00fcnftel h\u00e4ufiger Geschlechtsverkehr als Cannabis-Abstinenzler.", " Frauen hatten demnach in vier Wochen 7,1 statt 6 Mal Sex, M\u00e4nner 6,9 statt 5,6 Mal.", "\u201eH\u00e4ufiger Marihuana-Konsum scheint die sexuelle Motivation und Leistungsf\u00e4higkeit nicht zu schm\u00e4lern. Wenn \u00fcberhaupt, dann steht er mit erh\u00f6hter Koitus-Frequenz in Zusammenhang\u201c, bilanziert Senior-Autor Michael Eisenberg. Die Sex-H\u00e4ufigkeit stieg dabei ziemlich parallel zum Cannabis-Konsum an - unabh\u00e4ngig davon, ob die Befragten auch andere Drogen wie Alkohol oder Kokain konsumierten oder nicht. Wie hoch die einzelnen Dosen waren, geht aus dem Datenmaterial nicht hervor.", "Allerdings stellt die Arbeit auch keinen kausalen Zusammenhang her, sondern nur eine Korrelation. \u201eDie Studie sagt nicht: Wenn du Marihuana rauchst, hast du mehr Sex\u201c, betont Eisenberg.", "Prof. Michael Sommer, Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr M\u00e4nnergesundheit, h\u00e4lt den Zusammenhang dennoch f\u00fcr schl\u00fcssig: \u201eDass man bei moderatem Cannabis-Gebrauch lockerer wird, ist bekannt.\u201c", "Bisher hatten Fachleute und Studien intensives Kiffen eher mit Libido-Verlust in Verbindung gebracht, bei M\u00e4nnern teils auch mit Erektionsschwierigkeiten und verminderter Spermien-Qualit\u00e4t. Andererseits hatten ", "Versuche bei Tieren und Menschen gezeigt, dass Marihuana Hirnregionen stimuliert", ", die f\u00fcr sexuelle Erregung und Aktivit\u00e4t wichtig sind.", "In den USA ist Marihuana in derzeit 29 Bundesstaaten als Medizin oder zum Freizeit-Gebrauch erlaubt. Rund 22 Millionen erwachsene Amerikaner konsumieren es regelm\u00e4\u00dfig. In Deutschland haben nach offiziellen Zahlen etwa 1,4 Millionen Menschen im Vormonat in der Freizeit gekifft. Obwohl Cannabis also deutlich weniger verbreitet ist als in den USA, geht Sommer davon aus, dass sich die Ergebnisse der US-Studie grunds\u00e4tzlich auf Deutschland \u00fcbertragen lassen. Er schr\u00e4nkt aber ein: \u201eBei gem\u00e4\u00dfigtem Konsum!\u201c.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/tele-columbus-und-primacom-kundendaten-nach-hackerangriff-gefaehrdet-28763232", "article_id": "28763232", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Tele Columbus und Primacom", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "03.11.17, 16:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Die Kundendatenbank des Kabelanbieters PYUR ist Ziel eines Hackerangriffs geworden. Dabei wurden Kundendaten der neuen Marke von Tele Columbus und Primacom erbeutet.", "Ein Unternehmenssprecher best\u00e4tigte einen entsprechenden Bericht der Verbraucherzentrale Sachsen.", "Der Angriff fand demnach zwischen dem 15. und 17. Oktober statt. Bemerkt wurde der unautorisierte Zugriff am 26. Oktober. Die Sicherheitsl\u00fccke sei mittlerweile geschlossen, Bundesnetzagentur und Polizei wurden informiert.", "Das Unternehmen hat betroffene Kunden mit einem Schreiben informiert. Einem Sprecher zufolge ist der Umfang der Attacke allerdings \u00fcberschaubar. Insgesamt handele es sich um 74 Kundendatens\u00e4tze. In 56 F\u00e4llen seien Namen, in 18 F\u00e4llen Namen und Kontodaten entwendet worden. PYUR versorgt bundesweit rund 3,6 Millionen Haushalte mit Kabel-TV, viele davon in Sachsen und Sachsen-Anhalt.", "Wer ein Warnschreiben von PYUR erhalten hat, sollte seine Kontoausz\u00fcge auf verd\u00e4chtige Abbuchungen \u00fcberpr\u00fcfen. Ungerechtfertigte Abbuchungen meldet man der Bank, veranlasst eine R\u00fcckbuchung und erstattet Anzeige bei der Polizei. PYUR-Kunden, die kein Schreiben erhalten haben, sind nach Unternehmensangaben nicht betroffen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/-informelles-treffen--sigmar-gabriel-trifft-aussenminister-der-tuerkei-28765520", "article_id": "28765520", "section": "politik", "article_headline_strong": "\u201eInformelles Treffen\u201c", "article_headline_normal": "Sigmar Gabriel trifft Au\u00dfenminister der T\u00fcrkei", "date": "04.11.17, 10:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel (SPD) ist zu einem \u201einformellen Treffen\u201c mit seinem t\u00fcrkischen Kollegen Mevlut Cavusoglu in Antalya an der t\u00fcrkischen Mittelmeerk\u00fcste zusammengekommen. Bei dem Gespr\u00e4ch sei es \u201eum die bilateralen Beziehungen\u201c und \u201eauch die schwierigen Themen und Erwartungen auf beiden Seiten\u201c gegangen, hie\u00df es in einer Twitter-Mitteilung des Ausw\u00e4rtigen Amtes am Samstag.", "Cavusoglu ver\u00f6ffentlichte die gleiche kurze Nachricht auf seinem Twitter-Account in t\u00fcrkischer und englischer Sprache.", "Die deutsch-t\u00fcrkischen Beziehungen sind seit Monaten angespannt, unter anderem wegen der Inhaftierung deutscher Staatsb\u00fcrger aus politischen Gr\u00fcnden in der T\u00fcrkei.", "Ihnen wird in der Regel Unterst\u00fctzung von Terrororganisationen vorgeworfen. Nur zwei sind namentlich bekannt: der Journalist Deniz Y\u00fccel und die \u00dcbersetzerin Mesale Tolu. Die t\u00fcrkische F\u00fchrung fordert von Deutschland die Auslieferung von t\u00fcrkischen Staatsb\u00fcrgern, die der G\u00fclen-Bewegung oder der verbotenen kurdischen Arbeiterpartei PKK angeh\u00f6ren sollen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/rb-leipzig/gefaelschte-fuehrerscheine-rbl-star-keita-droht-gewaltige-geldstrafe-28765712", "article_id": "28765712", "section": "sport", "article_headline_strong": "Gef\u00e4lschte F\u00fchrerscheine", "article_headline_normal": "RBL-Star Keita droht gewaltige Geldstrafe", "date": "04.11.17, 12:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "RB Leipzigs Mittelfeldstar Naby Keita hat \u00c4rger mit der Justiz. Dem 22-J\u00e4hrigen aus Guinea wird Urkundenf\u00e4lschung in zwei F\u00e4llen von der zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft in Leipzig vorgeworfen.", "Er soll zweimal gef\u00e4lschte F\u00fchrerscheine aus seiner Heimat vorgelegt haben. Bundesligist RB Leipzig best\u00e4tigte die Vorg\u00e4nge, \u00fcber die die \u201eBild\u201c-Zeitung als erstes berichtet hatte.", "\u201eDieser Vorgang ist uns bekannt. Wir gehen nach eingehenden Gespr\u00e4chen nicht davon aus, dass es sich um eine F\u00e4lschung handelt\u201c, teilte ein Sprecher von RB Leipzig auf Anfrage mit. Der Anwalt Keitas sei eingeschaltet und warte nun auf Einsicht in die Akten.", "Keita soll Anfang Dezember 2016 und rund sechs Wochen sp\u00e4ter jeweils eine angebliche Fahrerlaubnis aus seiner Heimat vorgelegt haben, um diese umschreiben zu lassen. \u201eBeide Dokumente wurden als Totalf\u00e4lschungen identifiziert\u201c, wurde Gerichtssprecher Stefan Blaschke von der \u201eBild\u201c zitiert. Er best\u00e4tigte demzufolge auch, dass die Geldstrafe f\u00fcr Keita im sechsstelligen Bereich liegen soll.", "Keita spielt seit Sommer vergangenen Jahres f\u00fcr RB. Er war von Red Bull Salzburg nach Leipzig gewechselt. Vor seinem Wechsel 2014 nach \u00d6sterreich spielte Keita eine Saison in Istres in Frankreich. Nach der laufenden Spielzeit wird er f\u00fcr 70 Millionen Euro in die englische Premier League zum FC Liverpool wechseln.", "(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/eishockey/mec-saale-bulls/letzter-platz-in-fairplay-tabelle-wie-trainer-und-spieler-gegen-strafenflut-vorgehen-28765636", "article_id": "28765636", "section": "sport", "article_headline_strong": "Letzter Platz in Fairplay-Tabelle", "article_headline_normal": "Wie Trainer und Spieler gegen Strafenflut vorgehen", "date": "04.11.17, 11:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Strafenkataloge sind in Sportmannschaften nichts Ungew\u00f6hnliches. Auch die Saale Bulls f\u00fchren seit Jahren eine Liste mit kleineren und gr\u00f6\u00dferen Sanktionen, wenn Spieler aus der Reihe tanzen.", "Alle Vergehen sind aufgef\u00fchrt auf einem Din-A4-Zettel, der in der Kabine aush\u00e4ngt. Falscher Dresscode, Handyklingeln in der Kabine, Unp\u00fcnktlichkeit - all solche Dinge werden mit kleineren Geldsummen bestraft.", "Mit die h\u00f6chste Summe auf der Liste schl\u00e4gt indes f\u00fcr das Thema Zeitstrafen auf dem Eis zu Buche. Spieldauer- oder Matchstrafen werden mit mindestens 25 Euro verbucht, in Absprache mit den Kapit\u00e4nen und Trainern auch deutlich h\u00f6her.", "Und inzwischen wird selbst nach Zweiminuten-Strafen zum Teil zur Kasse gebeten. Denn: Genau die sind in den vergangenen Wochen zu einem der gr\u00f6\u00dften Probleme der Bullen geworden.", "Kapit\u00e4n Kai Schmitz ging vor der Freitagspartie in Duisburg sogar so weit: \u201eOhne die unn\u00f6tigen Strafen h\u00e4tten wir in dieser Saison nur ein Spiel verloren - das gegen Tilburg. Gegen die Hannover Scorpions, in Essen und in Hamburg haben uns die Strafen das Genick gebrochen.\u201c", "Die Saisonstatistik wies die Saale Bulls vor der Partie\u00a0 bei den F\u00fcchsen Duisburg, das die Hallenser klar mit 0:4 verloren, tats\u00e4chlich auf dem letzten Platz der Fairplay-Tabelle aus.", "221 Strafminuten sammelte die Mannschaft in elf Spielen, acht Minuten kamen in Partie zw\u00f6lf hinzu. Zur Einordnung: Das Team aus Timmendorfer Strand \u00fcberschritt mit der Partie am Freitagabend die Marke von 100 Minuten.", "Trainer Dave Rich macht keinen Hehl daraus, dass ihn die Strafenflut nervt. \u201eDass es der letzte Platz in der Statistik ist, will ich gar nicht \u00fcberbewerten\u201c, sagt der Kanadier zwar, \u201eda schlagen vor allem die einzelnen gro\u00dfen Strafen wie die Matchstrafe f\u00fcr Nathan Robinson zu Buche. Was mich \u00e4rgert, sind die vielen kleinen und unn\u00f6tigen zwei Minuten f\u00fcr Haken oder Beinstellen. Das m\u00fcssen wir in den Griff kriegen.\u201c", "Rich hat in den vergangenen Wochen wiederholt Videoanalysen mit seiner Mannschaft durchgef\u00fchrt. \u201eWir haben drei, vier Kandidaten, die zu viele solche Strafen sammeln. Wir sprechen st\u00e4ndig \u00fcber das Thema\u201c, sagt er. Die Spieler seien gefordert. Denn: \u201eIch kann nur reden.\u201c", "Das Einfangen des Problems ist freilich ein schmaler Grat. Erst recht, wenn es f\u00fcr Zeitstrafen ans Geld geht. Deshalb werden Geldsanktionen individuell ausgesprochen.", "\u201eDu willst ja niemandem Angst machen, dass er jetzt keine Checks mehr auf dem Eis f\u00e4hrt\u201c, erl\u00e4utert Kapit\u00e4n Schmitz. \u201eDiese Checks braucht es, wir spielen immer noch Eishockey. Aber diese dummen, unn\u00f6tigen Strafen m\u00fcssen wir abstellen. Wir haben zum Teil Spiele nur deswegen verloren.\u201c", "Wie zuletzt in Hamburg, als beide Gegentore beim 1:2 in eigener Unterzahl fielen. Wie zuvor in Essen, als es beim 3:5 drei Gegentore nach Strafen gab. In der Unterzahl-Statistik liegen die Saale Bulls so nur auf Rang zehn der 14 Oberliga-Teams.", "50 Mal waren sie ein Mann weniger auf dem Eis, 14 Mal schepperte es. Keine gute Bilanz. \u201eWir sind nicht schlecht in Unterzahl\u201c, sagt Trainer Rich. \u201eAber wenn du gleich sechs, sieben Mal in einem Spiel ein Mann weniger bist, geht das irgendwann nicht mehr gut.\u201c", "Einen Vorteil freilich hat die Strafenflut bei den Saale Bulls. Kassenwart Jan-Niklas Pietsch verzeichnet in dieser Saison gute Einnahmen. Oder wie es Kapit\u00e4n Schmitz formuliert: \u201eSo viel Geld wie wir hat wahrscheinlich kein anderes Team auf der Welt in der Mannschaftskasse.\u201c", "Ironie, die \u00fcber das Problem nicht hinwegt\u00e4uschen kann. Und um die Kasse zu f\u00fcllen, w\u00fcrde es ja auch andere Wege geben. Den \u00fcber die Zeitung zum Beispiel. Denn Position 22 des Strafenkatalogs sagt aus: Wer in der Zeitung auf einem Bild erscheint, zahlt. Zwei Euro.", "Am Sonntag um 18.15 Uhr empfangen die Bulls auf eigenem Eis die Hannover Indians.", " (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/hallescher-fc/hallescher-fc-darum-fehlte-klaus-gjasula-in-wuerzburg-28766062", "article_id": "28766062", "section": "sport", "article_headline_strong": "Hallescher FC", "article_headline_normal": "Darum fehlte Klaus Gjasula in W\u00fcrzburg", "date": "04.11.17, 14:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["W\u00fcrzburg -", "\u00dcberraschung vor dem Anpfiff: Ohne Klaus Gjasula ging der Hallesche FC ins ", "Spiel bei den W\u00fcrzburger Kickers", " (0:1). Der Kapit\u00e4n, zuletzt nach seinem Comeback absoluter Leistungstr\u00e4ger im Team, fehlte in der Aufstellung der Hallenser.", "Der Verein gab auf MZ.de-Anfrage Entwarnung: Klaus Gjasula ist nicht erneut verletzt, er wird lediglich geschont. Dies sei eine Empfehlung des Arztes gewesen, um die Belastung des Fu\u00dfes nicht zu gro\u00df werden zu lassen.", "\u201e\u00dcber die Woche hatte er schon Probleme und Schmerzen gehabt. Das liegt sicher auch an der Belastung. Er ist in Halle geblieben und l\u00e4sst sich behandeln\u201c, sagte Trainer Rico Schmitt gegen\u00fcber Telekom Sport. Nach der L\u00e4nderspielpause soll der Mittelfeldspieler wieder voll einsatzf\u00e4hig sein.", "Gjasula hatte nach einem Mittelfu\u00dfbruch fast ein halbes Jahr pausiert und erst Anfang Oktober sein Comeback gegeben. F\u00fcr Gjasula stand Max Barnofsky in der HFC-Startelf, Tobias M\u00fcller \u00fcbernahm die Gjasula-Rolle im zentralen Mittelfeld.", "Neuigkeiten gab es auch vom verletzten Vize-Kapit\u00e4n Nick Fennell. \u201eMeine Reha ist seit gestern beendet, ich will am Montag wieder mit dem Training einsteigen\u201c, sagte Fennell im Interview vor dem Spiel. Allerdings ist das Pensum vorerst noch begrenzt. \u201eIch trainiere erst einmal 50 Prozent und schaue, wie sich der Fu\u00df verh\u00e4lt\u201c, sagte der HFC-Profi.", "Fennel hatte sich Ende August einen Sehnenriss im Fu\u00df zugezogen und musste seitdem pausieren.", "(mz/bbi)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/wuergeschlangen--krokodile-und-urpferde-halle-war-mal-ein-grosser-dschungel-28760328", "article_id": "28760328", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "W\u00fcrgeschlangen, Krokodile und Urpferde", "article_headline_normal": "Halle war mal ein gro\u00dfer Dschungel", "date": "03.11.17, 16:01 Uhr", "author": "Katja Pausch", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Hei\u00df ist es - und ziemlich feucht. Es herrscht das Erdzeitalter des Eoz\u00e4n: Sachsen-Anhalt und damit auch Halle liegen vor 45 Millionen Jahren am n\u00f6rdlichen Rand einer riesigen, mitteleurop\u00e4ischen Insel, die bis in die heutige Grenzregion in Deutschlands Osten zu Tschechien und Polen reicht.", "Immer wieder f\u00e4llt warmer Regen, die Landschaft ist ein einziger dichter Dschungel, durchzogen von Bachl\u00e4ufen und Mooren, aufgelockert durch offene Landschaftsteile. Die Dinosaurier sind um diese Zeit schon ausgestorben - ihre Herrschaft liegt da bereits 20 Millionen Jahre zur\u00fcck, vom Menschen ist noch keine Spur, nicht mal ansatzweise. Dagegen tummeln sich V\u00f6gel, schillernde Insekten, kleinere und gr\u00f6\u00dfere S\u00e4ugetiere und Reptilien in der \u00fcppigen Vegetation.", "Verwandte des Tapirs leben hier, W\u00fcrgeschlangen und Urpferde. \u201eAllein an Krokodilen gibt es hier zu dieser Zeit f\u00fcnf verschiedene Arten\u201c, so Dr. Frank Steinheimer, Leiter des Zentralmagazins Naturwissenschaftlicher Sammlungen der halleschen Universit\u00e4t.", "F\u00fcnf Millionen Jahre lang existiert in der Region dieser vielf\u00e4ltige Lebensraum, der der heutigen Nachwelt die Braunkohle bescherte - und jede Menge wertvoller Fossilien, die dank einer einzigartigen geologischen Konstellation im Geiseltal hervorragend erhalten geblieben und ab den 1930er Jahren behutsam zutage gef\u00f6rdert worden sind.", "Einen Platz haben diese Fossilien im Geiseltalmuseum gefunden. Das ist seit mehreren Jahren geschlossen. Derzeit gibt es verschiedene Optionen f\u00fcr die Zukunft dieser weltber\u00fchmten Sammlung, die Ziel von Wissenschaftlern aus aller Welt zu Forschungszwecken ist. \u201eJede Woche haben wir Gastwissenschaftler hier\u201c, so Steinheimer, und ein Blick ins G\u00e4stebuch beweist: Die Experten kommen aus S\u00fcdafrika und Frankreich, aus Spanien, Belgien, Holland, Gro\u00dfbritannien, Ungarn; ganz aktuell ist ein gemeinsames Forschungsprojekt mit der University College Cork in Irland.", "Und nat\u00fcrlich leisten die halleschen Wissenschaftler um Steinheimer - von der \u00d6ffentlichkeit weitgehend unbemerkt - international anerkannte Forschungsarbeit. Mehrere internationale Forschungsprojekte, teils finanziert aus Drittmitteln der Kulturstiftung des Bundes und der Volkswagen-Stiftung, haben die halleschen Wissenschaftler wieder an die oberen R\u00e4nge der pal\u00e4ontologischen Forschung ankn\u00fcpfen lassen. \u201eMittlerweile geben sich in der Neuen Residenz internationale Forschungsteams die Klinke in die Hand\u201c, so Steinheimer.", "Auch wenn das Museum derzeit f\u00fcr den Besucherverkehr geschlossen ist, gibt es am Samstag doch eine vorerst einmalige Gelegenheit, die wertvollen Funde der Urzeit zu betrachten. Denn Frank Steinheimer und sein Wissenschaftlerkollege, der Pal\u00e4ontologe Dr. Oliver Wings, laden zum \u201eGeiseltal(k)\u201c.", "Wissenschaftler der Sammlungen stellen an diesem Abend ihre internationale Forschungen der \u00d6ffentlichkeit vor, zudem gibt es Rundg\u00e4nge durch die Sammlung. Moderiert wird der Abend, der unter anderem auch den langfristig bevorstehenden Umzug der Sammlungen thematisiert, von Ralf Wendt.", "\u203a\u203a\u201eGeiseltal(k)\u201c im Museum, Samstag, 19 Uhr, Neue Residenz, Domstra\u00dfe 5", " (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/im-video-hallenserin-wagt-sich-mit-rollstuhl-ueber-skater-rampen-28748360", "article_id": "28748360", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Im Video", "article_headline_normal": "Hallenserin wagt sich mit Rollstuhl \u00fcber Skater-Rampen", "date": "04.11.17, 12:00 Uhr", "author": "Oliver M\u00fcller-Lorey", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Gerollt sei sie ja ohnehin schon immer. Nun eben nicht mehr nur auf der Stra\u00dfe, sondern auch \u00fcber Rampen und Sprungschanzen. Als der Leiter des Uni-Sportkurses Pauline Bendt vor etwa einem halben Jahr so locker aufnahm, war das Eis gebrochen - und alle Zweifel dahin. \u00c4ngste hatte die 20-j\u00e4hrige Studentin, die seit ihrer Kindheit im Rollstuhl sitzt, einige, als sie sich Anfang des Jahres zum Skate-Kurs anmeldete. \u201eIch dachte, der Kursleiter schmei\u00dft mich raus\u201c, erinnert sie sich. Doch das Gegenteil war der Fall.", "Pauline Bendt entdeckt das \u201eChair-Skating\u201c, zu deutsch etwa: Stuhl-Skaten, f\u00fcr sich und ist seit einem halben Jahr Dauergast in der \u201eFliparena\u201c, einer Skate-Halle in der Begonienstra\u00dfe in der Neustadt. \u201eIch bin hier, wann immer es geht. Wenn es passt auch viermal die Woche\u201c, sagt die junge Frau.", "Sechs Stunden Skaten am St\u00fcck ist f\u00fcr sie kein Problem. Schiefe Blicke von anderen auch nicht. Es gibt n\u00e4mlich keine. Seit einem Monat ist sie offiziell Mitglied im Skater-Verein \u201eCongrav\u201c und voll akzeptiert. \u201eWenn die Leute mich zum ersten Mal sehen, finden sie das schon krass\u201c, sagt sie. Aber sie und die anderen Hallennutzer w\u00fcrden sich absolut auf Augenh\u00f6he begegnen und R\u00fccksicht nehmen. \u201eAber na klar warten die anderen, wenn ich mit dem Rollstuhl eine Rampe runterfahre.\u201c", "Mitunter ist die Studentin der Erziehungswissenschaft auch auf die Hilfe von anderen angewiesen, denn manche Rampen kommt sie alleine noch nicht hoch. Dann muss ein Kumpel anschieben. \u201eMein Ziel ist es, dass ich bald genug Kraft habe, da alleine hochzufahren. Das muss jeder Chair-Skater eigentlich k\u00f6nnen\u201c, sagt sie.", "Pauline Bendt steht eben am Anfang ihrer Skater-Karriere. Es fehlt auch noch der passende Rollstuhl. Denn im Moment f\u00e4hrt sie mit einem gew\u00f6hnlichen Stra\u00dfen-Rolli \u00fcber die Rampen. Dem bekommt die au\u00dfergew\u00f6hnliche Belastung nicht ganz so gut: Regelm\u00e4\u00dfig brechen Rollen, Griffe und andere Teile ab. Deshalb gibt\u2019s in naher Zukunft erst einmal einen neuen Stra\u00dfen-Rollstuhl, mit dem es nicht auf die Rampe geht.", "Und sp\u00e4ter, wenn das Geld und vielleicht ein Sponsor da sind, einen Profi-Rollstuhl nur zum Skaten. Ein Hersteller aus den USA baut genau solche und auf den beiden gro\u00dfen R\u00e4dern w\u00e4re ja genug Platz f\u00fcr Sponsoren-Werbung ...", "Mit der Zeit wird Pauline Bendt auch ihre Tricks verbessern. Schon jetzt schafft sie eine 360-Grad-Drehung, einen \u201ethreesixty\u201c. \u201eIn den USA gibt es einen Profi-Chair-Skater, der schafft einen double-backflip\u201c, sagt die Hallenserin. Einen doppelten R\u00fcckw\u00e4rtssalto also. Na dann: \u00fcben, \u00fcben, \u00fcben!", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//jubilaeum-fuer-die-rennpappe-was-vom-trabi-uebrig-bleibt-28764286", "article_id": "28764286", "section": "jubilaeum-fuer-die-rennpappe-was-vom-trabi-uebrig-bleibt-28764286", "article_headline_strong": "Jubil\u00e4um f\u00fcr die Rennpappe", "article_headline_normal": "Was vom Trabi \u00fcbrig bleibt", "date": "04.11.17, 12:00 Uhr", "author": "Steffen K\u00f6nau", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Er hatte ganz am Ende auch ein paar gute Tage. Der Trabant, das Auto, das Traum und Alptraum der DDR-B\u00fcrger war, avancierte zum coolen Lifestyle-Accessoire. Die irische Rockband U2 kurvte in einer himmelblauen Rennpappe durch Berlin. Wer in sein wollte in der Schickimicki-Szene von M\u00fcnchen oder Hamburg, legte sich einen Plastebomber als Zeitgeist-Souvenir zu. Die eben noch f\u00fcr viel DDR-Geld gekauften Trabis, die wie Mahnm\u00e4ler des gescheiterten Sozialismus auf ostdeutschen Stra\u00dfen standen, dienten Jugendlichen Samstagnacht als Einweg-Transporter zur n\u00e4chsten Disco. Schnell geknackt, auf irgendeinem Acker leergefahren. Ein Spa\u00dfmobil.", "F\u00fcr Rolf Becker sowieso. Der Hallenser war zu DDR-Zeiten mit einer Drehorgel unterwegs, um einem Job in den halleschen Pumpenwerken zu entkommen, der \u201esich nicht anf\u00fchlte, als k\u00f6nnte ich das mein Leben lang aushalten\u201c. Als Kleink\u00fcnstler in der Arbeiter- und Bauernrepublik lernte der studierte Ingenieur, dass es immer nur das Spektakul\u00e4re ist, das Aufmerksamkeit generiert. Mit dem Ende der DDR wird Drehorgelrolf so zu D-Rolf. Und statt eine Orgel zu schieben, f\u00e4hrt der Aufmerksamkeitsdompteur nun mit einem Trabi vor. Das zieht die Blicke an, das befriedigt die ewige Bildersucht von Zeitungen und TV-Sendern, von denen D-Rolf wei\u00df: \u201eDie brauchen eine Sau, die sie durchs Dorf jagen k\u00f6nnen, und die mache ich ihnen.\u201c Zuletzt mit einem rot-schwarzen Monster-Trabant, in dem ein Acht-Zylinder-Biogas-Aluminiummotor auf Audibasis tuckert, der solar, mit Wasserstoff oder mit Benzin betrieben werden kann.", "Im 60. Jahr nach dem Produktionsstart am 7. November 1957 in Zwickau verwandelt sich das Auto aus der Vergangenheit in ein Gef\u00e4hrt f\u00fcr die Zukunft, das es schon immer gewesen ist: bescheiden, nachhaltig und ohne ressourcenverschlingenden Schnickschnack. 600 Kilo leicht, braucht es knapp drei Trabant, um einen durchschnittlichen BMW, Mercedes oder VW aufzuwiegen. Mit sechs Liter Gemisch auf 100 Kilometer liegt der Spritverbrauch des Mitte der 50er Jahre entworfenen und geplanten Kleinwagens um ein Viertel unter dem aktuellen Durchschnittsverbrauch der gesamten deutschen Pkw-Flotte. Kein Wunder, denn mit gerade mal 30 PS in der am kr\u00e4ftigsten motorisierten Version bringt der Trabant auch nur ein Viertel der durchschnittlichen Motorleistung eines deutschen Normal-Pkw auf die Stra\u00dfe.", "Rolf Becker ist in den Jahren seit 1990 zum Weltbotschafter des katalysatorfreien 3,30-Meter-Wagens mit Lenkradschaltung und Chromzierleisten als spektakul\u00e4rstem Extra geworden. Becker, inzwischen an die 70 Jahre alt und mit der Erfahrung von 80 Trabis, hat mit dem Trabant W\u00fcsten durchquert und Ozeane \u00fcberwunden, er hat ihn durch S\u00fcmpfe getrieben, auf Berge und durch die afrikanische Savanne. Der Trabi hat ihn im Stich gelassen, aber dann auch wieder gerettet. Auf Schlagzeilen wie \u201eOrgelrolf in der W\u00fcste verschollen\u201c oder \u201eIrrer Deutscher im Kartonauto\u201c gr\u00fcndet sich heute das Gesch\u00e4ftsmodell des Hallensers: Blicke anziehen. Und sie weiterlenken auf Werbekunden, die Becker im modernen Marketingsprech seine \u201ePartner\u201c nennt.", "Der Trabant ist im Kapitalismus angekommen. Die ersten 2,97 Millionen von insgesamt produzierten knapp 3,1 Millionen Fahrzeugen verschwanden Jahre aus dem Stra\u00dfenbild. 1992 waren noch fast eine Million Trabant offiziell zugelassen, 2002 nur noch knapp \u00fcber einhunderttausend. Bis 2014 fiel die Zahl nach Angaben des in der Trabi-Stadt Zwickau ans\u00e4ssigen Internationalen Trabant-Registers intertrab.com bis auf nur noch 24 000 - um seitdem wieder kr\u00e4ftig anzusteigen. Nach Daten des Kraftfahrt-Bundesamtes betrug der Bestand am 1. Januar 2017 34 449 Trabant unterschiedlicher Bauarten.", "Das DDR-Kultauto, erst hei\u00dfbegehrt und dann schn\u00f6de verachtet, ist wieder wer: Viel seltener als ein Porsche oder Smart, aber auch ein Vierteljahrhundert nach Produktionseinstellung viel weiter verbreitet als Tesla, Lotus, Lada, Bentley oder Ferrari.", "Wagen, mit denen der alte Zwickauer mithalten kann, wie der aus M\u00f6ser bei Magdeburg stammende Rallye-Fahrer Michael Kahlfuss bewiesen hat. Bei der legend\u00e4ren East African Safari Rally \u00fcber die Buckelpisten von Kenia lie\u00df der fr\u00fchere Toyota-Pilot in seinem 40 Jahre alten Trabant mit dem Kosenamen \u201eFritzi\u201c gleich drei Ferrari, drei Porsches und einen Mercedes im Gesamtklassement hinter sich.", "Ein Zweitakter, in dem ein Herz schl\u00e4gt, dem schlechte Laune und Erkrankung noch anzuh\u00f6ren sind, der einen eigenen Namen tr\u00e4gt und damit zum Familienmitglied wird wie der himmelblaue Trabant \u201eSchorsch\u201c im Kinohit \u201eGo Trabi Go\u201c, der den Duroplast-Kasten als gesamtdeutsches Einheitssymbol etablierte. Das m\u00fcsste reichen, um aus dem Namen, den jeder kennt, ein Produkt zu machen, das jeder haben will, denkt sich Klaus Schindler, als er 2009 einen Anlauf unternimmt, dem alten Trabant als \u201eNew Trabi\u201c ein neues Leben zu schenken. Gemeinsam mit der s\u00e4chsischen Spezialfahrzeugschmiede Indikar plant der Chef des Modellautoherstellers Herpa damals die Auferstehung des Trabant als Elektrofahrzeug - ein bisschen Mini, ein bisschen Trabi, ein Tesla mit Solardach, drei Jahre, bevor der US-Elektroauto-Pionier mit seinem Model S ein erstes alltagstaugliches Auto auf die Stra\u00dfe bringt.", "Das Comeback scheitert an 30 Millionen Euro Startinvestition, die im Autoland Deutschland nicht aufzubringen sind. Der \u201eSound des Ostens\u201c, wie die Regensburger Historikerin Luminita Gatejel das Knattern des Trabant nennt, wird also irgendwann verstummen. Was bleibt, ist Erinnerung. Und eine augenzwinkernde Hymne der Bitterfelder Rockband Goitzsche Front: \u201e", "Nur M\u00e4nner aus Stahl fahren Autos aus Pappe", "\u201c.", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/dreistuendige-sperrung-autofahrer-faehrt-auf-pannenfahrzeug-auf-und-stirbt-28765372", "article_id": "28765372", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Dreist\u00fcndige Sperrung", "article_headline_normal": "Autofahrer f\u00e4hrt auf Pannenfahrzeug auf und stirbt", "date": "04.11.17, 09:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Salzgitter -", "Auf der A39 bei Salzgitter ist ein Autofahrer ungebremst auf ein Pannenfahrzeug auf dem Seitenstreifen aufgefahren - und ums Leben gekommen. Der 51 Jahre alte Mann aus Karlsruhe prallte am Freitagnachmittag in H\u00f6he der Ausfahrt Salzgitter-Lichtenberg auf einen Kleintransporter, wie die Polizei mitteilte.", "Zwei der acht Insassen des Transporters warteten neben dem Fahrzeug auf den Abschleppdienst. Die beiden M\u00e4nner wurden schwer verletzt. Der 51-J\u00e4hrige starb noch an der Unfallstelle. Die Autobahn wurde in Richtung Braunschweig f\u00fcr drei Stunden gesperrt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/poller--betonbloecke--polizeiautos-so-wollen-staedte-die-weihnachtsmaerkte-schuetzen-28765384", "article_id": "28765384", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Poller, Betonbl\u00f6cke, Polizeiautos", "article_headline_normal": "So wollen St\u00e4dte die Weihnachtsm\u00e4rkte sch\u00fctzen", "date": "04.11.17, 10:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Frankfurt/Main -", "Betonpoller und Polizeiautos, Sands\u00e4cke und ein Weihnachtsbaum sollen in der Adventszeit einen Anschlag mit einem Lastwagen wie vor einem Jahr in Berlin verhindern. Auf den Weihnachtsm\u00e4rkten in vielen deutschen St\u00e4dten werden auch mehr Sicherheitskr\u00e4fte und Polizisten unterwegs sein, wie eine Umfrage der Deutschen Presse-Agentur ergab. In K\u00f6ln nimmt Security-Personal extra an einer Polizeischulung teil. Frankfurt am Main richtet eine Polizeiwache auf dem Weihnachtsmarkt ein. Zu den uniformierten Kr\u00e4ften kommen in vielen St\u00e4dten Polizisten in Zivil.", "Video\u00fcberwachung und Lautsprecheranlagen sowie vereinzelte Taschenkontrollen sollen in der dunklen Jahreszeit ebenso ein unbeschwertes Vergn\u00fcgen bei Gl\u00fchwein und Lebkuchen erm\u00f6glichen. Die meisten Menschen lassen sich von der abstrakten Gefahr eines Terroranschlags auch gar nicht schrecken. Fast drei Viertel der Erwachsenen geben in einer repr\u00e4sentativen Studie des Meinungsforschungsinstituts YouGov an, mindestens einen Weihnachtsmarkt besuchen zu wollen.", "Gro\u00dfe und ber\u00fchmte Weihnachtsm\u00e4rkte sind nach Einsch\u00e4tzung eines Terrorismus- und Radikalisierungsforschers von der Universit\u00e4t Kiel grunds\u00e4tzlich ein attraktives Ziel f\u00fcr Terroristen. \u201eDa sind viele Menschen, es gibt einen ungehinderten Zugang, und sie sind ein Symbol sowohl f\u00fcr Christentum als auch f\u00fcr Konsumkultur\u201c, sagte Jannis Jost vom Institut f\u00fcr Sicherheitspolitik.", "\u201eDie T\u00e4ter, mit denen wir es in Deutschland \u00fcberwiegend zu tun haben, fahren aber nicht quer durchs Land zum attraktivsten Ziel\u201c, sagte der Politik- und Islamwissenschaftler. \u201eSie suchen sich nicht das beste und gr\u00f6\u00dfte Ziel, sondern schlagen relativ opportunistisch in ihrem Umfeld zu.\u201c Zwei Polizisten sowie einige Betonpfeiler k\u00f6nnten bei diesen T\u00e4tern durchaus schon zu der Einsch\u00e4tzung f\u00fchren, dass ein bestimmter Weihnachtsmarkt kein attraktives Ziel sei - unabh\u00e4ngig von der tats\u00e4chlichen Schutzwirkung der Ma\u00dfnahmen.", "Beim weltweit bekannten N\u00fcrnberger Christkindlesmarkt etwa werden die Zufahrten erneut mit Polizeifahrzeugen versperrt. Die Einfahrt zum Markt der Partnerst\u00e4dte soll in diesem Jahr ein Weihnachtsbaum verhindern. Ein Kutscher, der Besucher seit vielen Jahren vom Markt durch die Altstadt f\u00e4hrt, nimmt eine andere Route, wie die Leiterin des B\u00fcrgermeisteramtes, Christine Sch\u00fc\u00dfler, sagt. So m\u00fcssten Polizeifahrzeuge nicht mehr - wie noch im vergangenen Jahr - kurz wegfahren, wenn die Kutsche kommt. Die Buden werden auch nachts bewacht.", "Alle Marktleute werden \u00fcber einen SMS-Verteiler benachrichtigt, wenn eine Gefahr droht - die kann aber auch von Taschendieben oder einem Unwetter herr\u00fchren. Dazu kommen Lautsprecheranlagen. Damit diese und die Beleuchtung auch bei einem Stromausfall funktioniert, gibt es ein Notstromaggregat.", "Kommunikation wird auch in anderen Sicherheitskonzepten gro\u00df geschrieben: In Frankfurt am Main sind die Lautsprecherdurchsagen in diesem Jahr auch noch an den \u00e4u\u00dfersten St\u00e4nden des Weihnachtsmarkts zu h\u00f6ren, der sich durch die Innenstadt zieht, wie Kurt Stroscher vom Veranstalter des Weihnachtsmarkts sagt. Der M\u00fcnchner Christkindlmarkt setzt auf eine \u00e4hnliche Anlage. Eine deutliche Kennzeichnung der Flucht- und Rettungswege geh\u00f6rt auch zu den Konzepten. Eine Sprecherin der Stadt T\u00fcbingen beschreibt das Ziel so: \u201eSo dass man immer sieht: Wo komme ich am besten durch, wenn ich weg muss.\u201c", "\u201eEs hat noch niemals ein Jahr ohne Neuerungen gegeben\u201c, sagt Stroscher vom Frankfurter Weihnachtsmarkt \u00fcber das Sicherheitskonzept. Absolute Sicherheit gebe es aber nicht, wie etwa die Anschl\u00e4ge in Frankreich und New York zeigten. \u201eMan muss mit diesem Risiko leben.\u201c", "In Rostock wurden die Sicherheitsvorkehrungen wegen der gewachsenen Terrorgefahr auch best\u00e4ndig ausgeweitet. \u201eAufwand und Kosten daf\u00fcr sind heute doppelt so hoch wie vor vier Jahren\u201c, sagt eine Sprecherin der stadteigenen Veranstaltergesellschaft.", "Frankfurt und Ulm geh\u00f6ren zu den St\u00e4dten, die in diesem Jahr erstmals massive Betonsperren an den gro\u00dfen Zufahrtswegen aufstellen. Hamburg und Berlin setzen ebenso auf Betonpoller. Auch Polizeiautos werden in der Hauptstadt an gef\u00e4hrdeten Stellen als Sperren platziert. In Potsdam, Cottbus und Erfurt wurden schon nach dem Anschlag des Tunesiers Anis Amri im Dezember 2016 Betonkl\u00f6tze in den Innenst\u00e4dten aufgestellt. Rund 2,5 Tonnen wiegt jeder dieser Bl\u00f6cke am Domplatz in Erfurt.", "Die sieben Weihnachtsm\u00e4rkte in der L\u00fcbecker Altstadt werden mit Sands\u00e4cken in den Zufahrten gesichert. Karlsruhe setzt auf verschiedene Sperren gegen Fahrzeuge, darunter auch auf mit Wasser gef\u00fcllte Beh\u00e4lter. In Aachen wird es erstmals versenkbare Poller geben. Dortmund richtet ein zeitlich begrenztes Fahrverbot und Sperren f\u00fcr Lastwagen in der Innenstadt ein.", "Poller seien grunds\u00e4tzlich eine gute und preiswerte Schutzma\u00dfnahme, sagte Terrorismusforscher Jost. \u201eSie wirken allerdings nur gegen Fahrzeuge und das vielleicht auch nicht so optimal, wie es m\u00f6glich w\u00e4re.\u201c Die Wirksamkeit h\u00e4nge zudem von der Qualit\u00e4t der Betonsperre ab. Einzeln aufgestellte Poller etwa k\u00f6nnten auch mitgerissen werden, besonders wirksam, aber auch teurer seien dagegen im Boden fest verankerte Sperren.", "\u201eWeil es keine goldene L\u00f6sung gibt, halte ich Ma\u00dfnahmen f\u00fcr besonders gut, die gegen eine Vielzahl von m\u00f6glichen Bedrohungen wirken\u201c, sagte Jost. \u201eGut ausgebildete und gut ausgestattete Polizisten sind durch nichts zu ersetzen, weil sie auf alles reagieren k\u00f6nnen, vom verlorenen Kleinkind \u00fcber Taschendiebe bis zum massiven Terroranschlag.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/tierpark-bochum-haie-sterben-durch-technischen-defekt-28765978", "article_id": "28765978", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Tierpark Bochum", "article_headline_normal": "Haie sterben durch technischen Defekt", "date": "04.11.17, 13:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bochum -", "Im Bochumer Tierpark sind nach einem technischen Defekt zwei Haie und mehrere Korallenfische gestorben. Durch eine St\u00f6rung der Filteranlagen sei es in der Nacht zum Freitag zu einer Beeintr\u00e4chtigung der Wasserqualit\u00e4t gekommen, teilte der Tierpark am Samstag mit.", "Nachdem der Defekt am Freitagmorgen festgestellt wurde, sei das Wasser sofort ausgewechselt worden. Die beiden Schwarzspitzen-Riffhaie Marina und Marius sowie mehrere Korallenfische seien zu diesem Zeitpunkt jedoch bereits tot gewesen. Sie seien innerhalb weniger Minuten eingegangen, erkl\u00e4rte der Tierpark in einer Mitteilung. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/verfolgung-durch-den-rhein-mann-schwimmt-vor-polizei-weg-28765586", "article_id": "28765586", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Verfolgung durch den Rhein", "article_headline_normal": "Mann schwimmt vor Polizei weg", "date": "04.11.17, 11:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Weil am Rhein -", "Auf der Flucht vor der Polizei ist ein Mann in den Rhein gesprungen, um von Frankreich nach Deutschland zu schwimmen. W\u00e4hrend ihm ein franz\u00f6sischer Polizist in der Dunkelheit nachschwamm, verfolgte ihn ein zweiter Beamter mit einem Kanu, das er am Ufer entdeckt hatte, wie die Polizei mitteilte.", "Als die Kr\u00e4fte des Mannes nachlie\u00dfen, fasste ihn ein Beamter und brachte ihn auf deutscher Seite bei Weil am Rhein ans Ufer. Dort wurde der unterk\u00fchlte Mann vom Notarzt versorgt und danach in eine Klinik nach Frankreich gebracht.", "Warum er bei der Polizeikontrolle am Freitagabend die Flucht ergriffen hatte, konnte die Polizei zun\u00e4chst nicht sagen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/stars-und-prominente/trotz-insolvenzverfahren-boris-becker-sieht--grosse-chance--fuer-neue-zukunft-28766216", "article_id": "28766216", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Trotz Insolvenzverfahren", "article_headline_normal": "Boris Becker sieht \u201egro\u00dfe Chance\u201c f\u00fcr neue Zukunft", "date": "04.11.17, 14:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["London -", "Streit ums liebe Geld: Tennis-Legende Boris Becker (49) betrachtet seine derzeitige Lage als M\u00f6glichkeit f\u00fcr einen Neustart. \u201eIch sehe meine aktuelle Situation als gro\u00dfe Chance, mit meiner Vergangenheit aufzur\u00e4umen und meine Zukunft neu zu gestalten. Das bin ich meiner Familie schuldig\u201c, sagte Becker in einem Interview der \u201eNeuen Z\u00fcrcher Zeitung\u201c (NZZ) vom Samstag.", "Der Wahl-Londoner steckt in einem Insolvenzverfahren. Eine englische Privatbank habe Forderungen in H\u00f6he von etwa 3,5 Millionen Euro plus Zinsen, sagte Becker. \u201eDie Forderung an und f\u00fcr sich bestreite ich nicht. Wir sind uns aber \u00fcber die H\u00f6he der Zinsen nicht einig.\u201c Er sei jedoch nicht pleite. Seine Firmen Becker Private Office in Gro\u00dfbritannien und BB SARL in der Schweiz seien nicht direkt betroffen. Becker liegt auch im Streit mit Ex-Gesch\u00e4ftspartner Hans-Dieter Cleven um Darlehensr\u00fcckzahlungen in Millionenh\u00f6he.", "Becker sieht seine Zukunft zuversichtlich: \u201eIch habe auf meinem Schreibtisch viele neue Werbevertr\u00e4ge liegen, weil Firmen merken: Der Name Boris Becker ist hei\u00df\u201c, sagte der dreifache Wimbledonsieger.", "\u201eMan kann mit einem Schuss Humor unglaublich viele gute Werbeslogans finden aus den letzten vier Monaten. Die Schauspielerin Elizabeth Taylor hat einmal gesagt: \u201eNo news is bad news\u201c.\u201c Er k\u00f6nne nicht jedes Jahr Wimbledon gewinnen und nicht jedes Jahr heiraten. \u201eAber mein Gesch\u00e4ft ist meine Marke, und die brennt gerade\u201c, sagte Becker der Schweizer Zeitung. Wer Publizit\u00e4t suche, engagiere ihn. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/unfall-auf-urlaubsinsel-deutsche-beim-wandern-auf-mallorca-verunglueckt-28766218", "article_id": "28766218", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Unfall auf Urlaubsinsel", "article_headline_normal": "Deutsche beim Wandern auf Mallorca verungl\u00fcckt", "date": "04.11.17, 15:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Palma -", "Eine Deutsche ist beim Wandern auf Mallorca t\u00f6dlich verungl\u00fcckt. Der Unfall ereignete sich Freitagnachmittag auf der Wanderstrecke Cam\u00ed dels Pintors zwischen Dei\u00e0 und S\u00f3ller im Nordwesten der spanischen Urlaubsinsel, wie Medien, darunter die \u201eMallorca Zeitung\u201c und das \u201eMallorca Magazin\u201c, unter Berufung auf Sprecher der regionalen Rettungsdienste berichteten. Die 45-J\u00e4hrige sei einen gut 15 Meter tiefen Abhang hinuntergest\u00fcrzt, hie\u00df es.", "Die vom Ehemann informierten Rettungskr\u00e4fte h\u00e4tten es geschafft, die Frau lebend zu bergen. Sie sei aber bei der Ankunft im Krankenhaus Son Espases in der Inselhauptstadt Palma ihren Verletzungen erlegen, so die \u201eMallorca Zeitung\u201c. Woher das Opfer aus Deutschland stammte, ob es sich um eine Touristin oder eine auf der Insel lebende Frau handelte, wurde nicht mitgeteilt.", "Es ist nicht das erste Mal, dass es auf der sehr beliebten Wanderstrecke zu einem Ungl\u00fcck kommt. Schon mehrfach sind dort Wanderer nach Berichten regionaler Medien in die Tiefe gest\u00fcrzt. Der Weg sei nicht gesichert, schrieb die \u201eMallorca Zeitung\u201c. An manchen Stellen reiche schon ein falscher Schritt, um in die Tiefe zu st\u00fcrzen. Forderungen, die gef\u00e4hrlichsten Stellen abzusichern, seien bisher vergeblich geblieben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/eklat-im-schnellimbiss-34-jaehriger-wirft-dekovase-nach-koechin-28766366", "article_id": "28766366", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Eklat im Schnellimbiss", "article_headline_normal": "34-J\u00e4hriger wirft Dekovase nach K\u00f6chin", "date": "04.11.17, 15:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Frankenthal -", "Weil es ihm in einem Schnellimbiss nicht schnell genug ging, hat ein 34-J\u00e4hriger eine rund 50 Zentimeter gro\u00dfe Dekovase auf die K\u00f6chin geworfen.", "Diese konnte gerade noch rechtzeitig ausweichen und verst\u00e4ndigte die Polizei, wie es in einer Mitteilung vom Samstag hei\u00dft. Die nahm den Streithahn nach dem Vorfall in einem Ort in Rheinland-Pfalz mit.", "Bei dem Mann wurde ein Atemalkoholwert von 2,88 Promille gemessen. Ihm droht nun ein Verfahren wegen K\u00f6rperverletzung. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//weissenfels/laerm-aerger-in-borau-kommt-jetzt-das-komplette-lkw-verbot--28762708", "article_id": "28762708", "section": "weissenfels", "article_headline_strong": "L\u00e4rm-\u00c4rger in Borau", "article_headline_normal": "Kommt jetzt das komplette Lkw-Verbot?", "date": "04.11.17, 09:00 Uhr", "author": "Andreas Richter", "article_text": ["Wei\u00dfenfels -", "Die Diskussion um den Stra\u00dfenl\u00e4rm im Wei\u00dfenfelser Ortsteil Borau geht in die n\u00e4chste Runde. Auf der j\u00fcngsten Sitzung des Ortschaftsrates haben Anwohner ein generelles Durchfahrtsverbot auf der Selauer Stra\u00dfe f\u00fcr Lkw ab 7,5 Tonnen gefordert. Erst im Sommer dieses Jahres wurde auf der Strecke ein ", "Tempolimit von 30 Kilometer pro Stunde f\u00fcr Lkw", " festgelegt.", "\u201eDie Gewerbegebiete in Zorbau und Webau sind alle f\u00fcr Lkw \u00fcber die Umgehungsstra\u00dfe erreichbar. Die Selauer Stra\u00dfe in Borau wird doch nur genutzt, um die Maut zu vermeiden\u201c, begr\u00fcndet Adelheid Pricha von der B\u00fcrgerinitiative gegen L\u00e4rm in Borau die weitreichende Forderung.", "Als unmittelbares Ziel verlangte sie, das Tempolimit f\u00fcr Lkw wenigstens auf die gesamte Strecke zwischen den beiden Ortsschildern in Borau auszudehnen. Vor allem aus dem Wohngebiet Drei Wege gebe es immer wieder Beschwerden \u00fcber zu schnelle Lkw. Um Raser noch besser stellen zu k\u00f6nnen, sollte nach Meinung der Anwohner auf der Selauer Stra\u00dfe ein zweiter Blitzer in Fahrtrichtung Wei\u00dfenfels installiert werden.", "Mit ihren Forderungen wollen die Borauer jetzt auch einen Prozess befeuern, der auf den ersten Blick einigerma\u00dfen b\u00fcrokratisch daherkommt: eine L\u00e4rmaktionsplanung an Hauptverkehrsstra\u00dfen. Noch bis Ende November sind die B\u00fcrger aufgerufen, ihre Vorschl\u00e4ge und Anregungen an das Landesamt f\u00fcr Umweltschutz zu schicken.", "Das Problem: Bislang haben sich nur wenige wirklich daran beteiligt. \u201eDas Thema Stra\u00dfenl\u00e4rm geht doch viele an. Ich verstehe nicht, warum das die B\u00fcrger kalt l\u00e4sst\u201c, meint jedenfalls Wolfgang Gotthelf, Ortschaftsrat in Borau.", "Vielleicht liegt die Zur\u00fcckhaltung ja auch daran, dass ziemlich unklar bleibt, was die Einw\u00e4nde der B\u00fcrger am Ende tats\u00e4chlich bewirken k\u00f6nnen. Frank Liebold, Sachbearbeiter Bauleitplanung, erl\u00e4utert das Prozedere. Nach dem Ende der Frist wird das Landesamt f\u00fcr Umweltschutz die B\u00fcrgerhinweise an die Kommune weiterleiten. Diese wiederum l\u00e4sst dann pr\u00fcfen, ob die Hinweise in den Entwurf eines L\u00e4rmaktionsplanes einflie\u00dfen sollen oder nicht. Wie Liebold sagte, soll ein B\u00fcro mit der fachlichen Bewertung beauftragt werden.", "Sp\u00e4testens dann kann es den B\u00fcrgern allerdings so ergehen wie den Borauern. Dort n\u00e4mlich gehen berechnete und gef\u00fchlte L\u00e4rmbelastung deutlich auseinander. Nach den Berechnungen des Landesamtes f\u00fcr Umweltschutz sind die Borauer an der Bundesstra\u00dfe 91 nicht von unzumutbarem L\u00e4rm betroffen.", "Die sogenannte Ausl\u00f6serschwelle liegt bei einem n\u00e4chtlichen Umgebungsl\u00e4rm von 55 Dezibel. Zum Vergleich: 40 bis 60 Dezibel gelten als normale Gespr\u00e4chslautst\u00e4rke. Nach den bisher vorliegenden L\u00e4rmkarten gibt es in Wei\u00dfenfels nur drei Bereiche mit relativ wenigen betroffenen Einwohnern, in denen diese Schwelle \u00fcberschritten wird. Das sind die Naumburger Stra\u00dfe in der Kernstadt mit 76 Einwohnern, der kleine Ort Kleben unmittelbar an der Autobahn mit zehn Bewohnern und die Stra\u00dfe Am B\u00e4umchen im Ortsteil Reichardtswerben mit ganzen zwei Betroffenen.", "Die L\u00e4rmgeplagten an der Naumburger Stra\u00dfe k\u00f6nnen mit einer deutlichen Entlastung erst nach dem Bau der s\u00fcdlichen Wei\u00dfenfelser Ortsumgehung rechnen, die im Bundesverkehrswegeplan bis 2030 im \u201evordringlichen Bedarf\u201c eingeordnet ist. Die Klebener bauen auf die L\u00e4rmschutzwand an der Autobahn (siehe Beitrag \u201eL\u00e4rmschutzwand...\u201c). In der Selauer Stra\u00dfe hoffen sie indes, dass ihre Hinweise zum L\u00e4rmschutz am Ende nicht unbeachtet in irgendeiner Schublade landen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//burgenlandkreis/nach-tragoedie-unfallopfer-trifft-nach-58-jahren-ihren-retter-wieder-28763590", "article_id": "28763590", "section": "burgenlandkreis", "article_headline_strong": "Nach Trag\u00f6die", "article_headline_normal": "Unfallopfer trifft nach 58 Jahren ihren Retter wieder", "date": "04.11.17, 09:00 Uhr", "author": "Torsten Gerbank", "article_text": ["Kretzschau/Naumburg -", "Dieser Anruf hat G\u00fcnther Prater sehr ger\u00fchrt. Dabei wollte Karla D\u00f6hler dem Mann nur Danke sagen. Danke daf\u00fcr, dass er da war, als sie und andere in gro\u00dfer Not waren. Danke, dass er dazu beigetragen hat, dass sie noch am Leben ist. Vielleicht, meint sie, ist er sogar ihr wirklicher Lebensretter.", "Das Ungl\u00fcck, das Karla D\u00f6hler widerfahren ist, geschah vor gut 58 Jahren - am Abend des 6. Juni 1959. Und erst jetzt, nach einem Beitrag in der MZ, hat Karla D\u00f6hler eine M\u00f6glichkeit gefunden, jenem Mann zu danken, der damals, nach einem schlimmen Lkw-Unfall in Kretzschau, als erster Helfer zur Stelle war - und ihn in ihre Naumburger Wohnung eingeladen. Um zu reden, um so viel wie m\u00f6glich dar\u00fcber zu erfahren, wie alles geschah.", "Karla D\u00f6hler war damals 13 Jahre jung. Heute ist sie 71. G\u00fcnther Prater ist nun 89 Jahre alt und hat die Ereignisse immer noch im Kopf. \u201eMan gewinnt Abstand, aber vergessen kann man nicht\u201c, sagt er immer wieder. Karla D\u00f6hler nickt, auch wenn ihre Erinnerungen an den Tag, an dem sie beinahe ihr Leben verloren h\u00e4tte, mit einem Schlag enden. Denn das Ungl\u00fcck, sagt sie, kam wie ein Blitz aus heiterem Himmel.", "Gerade hatten die Pioniere, die hinter dem Fahrerhaus auf einem Lkw sa\u00dfen, noch gesungen. Da krachte es, und Karla D\u00f6hler war bewusstlos. Von den Dramen, die sich um sie herum abspielten, habe sie nichts mitbekommen. Erst viel sp\u00e4ter sei sie im Zeitzer Krankenhaus aufgewacht.", "Sie hatte bei dem Unfall einen Sch\u00e4delbasisbruch erlitten und habe im Koma gelegen. Wie lange, wei\u00df sie bis heute nicht. \u201eSehr lange\u201c, sagt sie. Sie habe im Anschluss viele Sachen neu lernen m\u00fcssen. Manche Erinnerung, so sagt ihr Mann Bernd (73), seien bis heute nicht vorhanden. Das, glauben sowohl Bernd als auch Karla D\u00f6hler, k\u00f6nnten durchaus Folgen des Unfalls sein.", "Wie schlimm er war, sollte Karla D\u00f6hler erst sp\u00e4ter erfahren. Sechs Kinder sind gestorben, es gab 15 Verletzte, darunter viele Schwerverletzte. Bilder von der Katastrophe hatte sie bis heute nicht gesehen. G\u00fcnther Prater hatte bei seinem Besuch Kopien von Fotografien von der Unfallstelle dabei.", "\u201eSchrecklich\u201c, so die erste Reaktion von Karla D\u00f6hler, die von dem Mann, der seit fast 70 Jahren Feuerwehrmann und noch immer Chef der Alters- und Ehrenabteilung der Feuerwehren in der Verbandsgemeinde Droy\u00dfiger-Zeitzer Forst ist, mehr wissen wollte \u00fcber den Unfall, \u00fcber das Drama, das sie \u00fcberlebt hat. Und Prater erz\u00e4hlte, wie er im Hof an seinem Auto schraubte, wie er den Zug h\u00f6rte, der auf dem Gleis nahe seines Hauses vorbeifuhr. Wie er einen Knall h\u00f6rte - und sofort wusste, da ist etwas schreckliches passiert.", "Ein Lkw, der Kinder vom Pioniertreffen in Zeitz zur\u00fcck nach Meineweh transportieren sollte, war trotz des nahenden Zuges und blinkenden Lichtsignals \u00fcber den Bahn\u00fcbergang gefahren und an der linken Hinterseite von der Lok erfasst worden.", "Der Aufbau wurde zertr\u00fcmmert. Warum der Lkw-Fahrer, der sp\u00e4ter zu f\u00fcnf Jahren Gef\u00e4ngnis verurteilt worden ist, nicht gehalten hat, vermag Prater nicht zu sagen. Zumindest soll er sein Fahrzeug abgebremst, dann aber wieder Gas gegeben haben. Doch er hat es nicht mehr geschafft, die Gleise vor dem Zug zu \u00fcberqueren. \u201eW\u00e4re der Zug nur Augenblicke sp\u00e4ter da gewesen, h\u00e4tte es der Laster geschafft\u201c, glaubt Prater. Doch das Ungl\u00fcck war geschehen, tote Kinder mussten geborgen, Verletzte gerettet werden. Die Bilder werde er nie vergessen. Es war der schlimmste Verkehrsunfall, der im Raum Zeitz je geschehen ist.", "Dabei sollte der Tag ein sch\u00f6ner werden, so Karla D\u00f6hler. Aber er hatte schon nicht ganz so gut angefangen. Denn sie und andere Kinder hatten kurz ins Zeitzer Sommerbad gehen wollen, aber man habe sie nicht hineingelassen, weil sie keine Badekappen dabei hatten.", "Den Bahn\u00fcbergang in Kretzschau gibt es nicht mehr. Anstelle der Schiene \u00fcberquert nun ein Radweg die heutige Bundesstra\u00dfe 180. Die Stelle zu passieren, vermeidet Karla D\u00f6hler. Und musste sie in der Vergangenheit doch einmal dort vorbei, habe sie festgestellt, dass ihr Herz sofort schneller schlug. Treffen mit anderen \u00dcberlebenden des Unfalls gebe es auch nicht.", "Sie selbst habe in der Vergangenheit auch nicht gerne und lieber gar nicht \u00fcber ihre Erlebnisse gesprochen. Ab und an, wenn sie das Grab ihrer Eltern auf dem Thierbacher Friedhof besuche, schaue sei auch an jener Stelle vorbei, wo drei ihrer t\u00f6dlich verungl\u00fcckten Schulkameraden letzte Ruhe fanden. Wenn sich der Tag des Ereignisses j\u00e4hrt, sei sie am liebsten in ihrer Wohnung. Und sie sagt: \u201eDas ist eine ewige Wunde.\u201c", "Dennoch, sie sei froh, nun mit einem Menschen, der die Ereignisse miterlebt hat, \u00fcber alles zu gesprochen zu haben. Das, so hofft sie, helfe vielleicht dabei, alles noch ein St\u00fcck weiter zu verarbeiten.", "Dass Prater im Sommer mit der MZ ", "\u00fcber seinen schlimmsten Einsatz gesprochen hat", ", hatte einen traurigen Hintergrund. Auf der A9 bei Wei\u00dfenfels war ein ", "neun Jahre altes M\u00e4dchen t\u00f6dlich verungl\u00fcckt", ". Prater wollte den Einsatzkr\u00e4ften Mut zusprechen und helfen, Erlebtes zu verarbeiten.", "Dabei, so sagte er, solle man sich seiner Tr\u00e4nen nicht sch\u00e4men und es helfe, dar\u00fcber zu reden. Den Beitrag hatte die in Zeitz lebende Zwillingsschwester von Karla D\u00f6hler gelesen und nach Naumburg geschickt. Karla D\u00f6hler hat sich \u00fcberwunden, G\u00fcnther Prater im Telefonbuch gefunden und ihn angerufen. Um Danke zu sagen und um reden zu k\u00f6nnen... (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/landespolitik/berateraffaere-in-sachsen-anhalt-manfred-maas-veraergert-abgeordnete-28764318", "article_id": "28764318", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Berateraff\u00e4re in Sachsen-Anhalt", "article_headline_normal": "Manfred Maas ver\u00e4rgert Abgeordnete", "date": "03.11.17, 20:00 Uhr", "author": "Jan Schumann", "article_text": ["Magdeburg -", "Im Grunde hat der Bankdirektor ja durchaus etwas zu erz\u00e4hlen an diesem Freitag im Landtag. Und ", "Manfred Maas", " stapelt nicht tief. \u201eFast 27 Jahre ist der Aufbau Ost mein Lebenselixier\u201c, gibt der 64-J\u00e4hrige im Untersuchungsausschuss zu Protokoll.", "Der Zeuge, urspr\u00fcnglich aus dem Saarland, wird gerade zu seiner Vita befragt. \u201eAufgebaut\u201c habe er das neue Wirtschaftsministerium, als er 1990 Abteilungsleiter wurde. Er stieg zum Staatssekret\u00e4r auf. Dann habe der Ministerpr\u00e4sident einen Wunsch gehabt: Wolfgang B\u00f6hmer (CDU) habe gewollt, dass Maas Chef der landeseigenen Investitionsbank werde. Maas sagte zu. \u201eWeil es meinen Weg im Aufbau Ost konsequent fortgef\u00fchrt hat.\u201c Das war vor 13 Jahren.", "Der Zeuge Maas erz\u00e4hlt den Abgeordneten viel \u00fcber sich: sein Ehrenamt, seine Liebe zum Fu\u00dfball, zum Behindertensport, sein gutes Verh\u00e4ltnis zu Abgeordneten des noch jungen Landtags. Darunter auch ein aufstrebender SPD-Politiker, der sp\u00e4ter Finanzminister wird: Jens Bullerjahn. Doch Maas schweigt zu zentralen Fragen, die der Untersuchungsausschuss zu beantworten hat.", "Es geht um einen dubiosen Millionenvertrag, den das Finanzministerium 2013 \u00fcber den Umweg der Investitionsbank (IB) am Landtag vorbeischleuste. Es profitierte das Wirtschaftsinstitut ISW aus Halle. Der Rechnungshof kritisiert einen Versto\u00df gegen die Transparenzregeln.", "Die Protagonisten des Dreiecksgesch\u00e4fts waren drei gute Bekannte: Finanzminister Bullerjahn, Bank-Chef Maas und ISW-Chef Michael Sch\u00e4dlich. In dem Dreieck fungierte die Bank unter Maas als Scharnier: Weil sie, und nicht die Landesregierung, das Geld an das Institut vergab, blieb der Landtag ahnungslos.", "Die Abgeordneten befragen Maas, wieso die Landesregierung den Umweg gew\u00e4hlt habe. Nun wird er einsilbig. \u201eEs ist sicherlich nicht meine Aufgabe als Zeuge\u201c, \u00fcber etwaige Gr\u00fcnde des Finanzministers \u201ezu sinnieren\u201c. Diese Entscheidungen l\u00e4gen \u201eau\u00dferhalb meiner Sph\u00e4re\u201c. Maas spricht an diesem Tag oft von den Sph\u00e4ren: Landtag, Regierung, seine Bank. Seine Verantwortung? Nein, in der IB sei alles ordnungsgem\u00e4\u00df gelaufen.", "\u201eMan merkt, dass Maas Profi ist\u201c, sagt CDU-Finanzexpertin Eva Feu\u00dfner sp\u00e4ter. \u201eDass es da eine Art von Geflecht gab, ergibt sich mittlerweile aus allen Zeugenaussagen.\u201c", "In diese Richtung gehen auch die Fragen der Abgeordneten. So will Gr\u00fcnen-Finanzpolitiker Olaf Meister wissen, wieso sich Bankchef Maas am 14. M\u00e4rz 2013 zu einem \u201eStrategiegespr\u00e4ch\u201c mit Finanzminister Bullerjahn und Vertretern des ISW getroffen habe - interessant deswegen, weil der fragliche Millionendeal zu diesem Zeitpunkt noch nicht ausgeschrieben war. Was wurde bei dem Treffen besprochen, dass laut Akten drei Stunden dauerte?", "Viel f\u00e4llt Maas nicht ein. Er habe jedenfalls nicht an der Ausschreibung mitgewirkt, beteuert er. Zugleich beruft er sich auf fehlende Erinnerung. Immer wieder greift sein Anwalt neben ihm ein. Ein paar Detailfragen sp\u00e4ter stellt Maas klar: \u201eJemand wie ich kann kein Mikromanagement machen.\u201c", "Meister sagt, er sei \u201e\u00fcberrascht \u00fcber so wenig Selbstreflektion\u201c. Das gelte auch f\u00fcr die \u201eArt und Weise, wie dort einige Sachen einfach durchgelaufen sind.\u201c Dazu geh\u00f6rt auch eine umstrittene 40.000-Euro-Kommunikationsstrategie f\u00fcr die Landesregierung, erarbeitet vom bundesweit bekannten SPD-Berater Michael Kronacher. Kritiker halten das Kronacher-Papier bis heute f\u00fcr v\u00f6llig \u00fcberteuert. Ob die IB die Leistungen je auf Qualit\u00e4t gepr\u00fcft habe? Dies sei \u201ekeine Aufgabe der IB\u201c, so Maas. Nach f\u00fcnfeinhalb Stunden endet die Befragung. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/polizist-muss-ins-krankenhaus-jugendliche-greifen-beamten-an-28765248", "article_id": "28765248", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Polizist muss ins Krankenhaus", "article_headline_normal": "Jugendliche greifen Beamten an", "date": "04.11.17, 09:00 Uhr", "author": "Silvia Z\u00f6ller", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Am Freitagabend wurde ein 30-j\u00e4hriger Polizeibeamter bei einem Einsatz in der Innenstadt so schwer verletzt, dass er derzeit dienstunf\u00e4hig ist.", "Wie die Polizei mitteilt, wurden die Beamten gegen 22:25 Uhr in die Cansteinstra\u00dfe gerufen. Passanten hatten dort zwei Jugendliche beobachtet, die Autos besch\u00e4digten, unter anderem hatten sie an \u00a0vier Fahrzeugen die Au\u00dfenspiegel besch\u00e4digt.", "Die beiden jungen M\u00e4nner im Alter von 16 und 17 Jahren waren in Richtung Rannischer Platz gefl\u00fcchtet und wurden dort von der Polizei gestellt. Sie \u00a0leisteten nach Polizeiangaben aber erheblichen Widerstand und \u00a0attackierten gemeinsam \u00a0einen Polizeibeamten und verletzten ihn dabei.", "Der 30-j\u00e4hrige Polizist musste in einem Krankenhaus behandelt \u00a0werden. Letztendlich musste man den Jugendlichen eine Handfessel anlegen. Gegen die beiden Hallenser wurde Strafanzeige erstattet. Sie standen unter Alkoholeinfluss. Bei einem Atemalkoholtest wurde jeweils \u00fcber 1 Promille gemessen.\u00a0 (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/unfall-auf-der-a2-uebermuedet-gegen-lastwagen-geprallt---drei-verletzte-28765324", "article_id": "28765324", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Unfall auf der A2", "article_headline_normal": "\u00dcberm\u00fcdet gegen Lastwagen geprallt - drei Verletzte", "date": "04.11.17, 09:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Offenbar wegen \u00dcberm\u00fcdung ist ein Mann mit seinem Kleintransporter auf der A2 im Jerichower Land gegen einen Lastwagen geprallt. Drei Menschen wurden bei dem Unfall am Samstagmorgen nahe M\u00f6ckern verletzt, wie die Polizei mitteilte.", "Demnach verlor der 49-j\u00e4hrige Fahrer in Richtung Berlin die Kontrolle und geriet auf die rechte Spur. Dort fuhr er den Angaben nach ungebremst auf einen vorausfahrenden Lastwagen auf.", "Der 49-J\u00e4hrige und ein Insasse wurden schwer, ein weiterer Mitfahrer leicht verletzt. Alle drei kamen in Krankenh\u00e4user. Der Fahrer des Lastwagens blieb unverletzt. Der Kleintransporterfahrer war nach Angaben der Polizei wohl \u00fcberm\u00fcdet. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/auch-halle-betroffen-zuege-zwischen-weimar-und-naumburg-fallen-aus-28765382", "article_id": "28765382", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "Auch Halle betroffen", "article_headline_normal": "Z\u00fcge zwischen Weimar und Naumburg fallen aus", "date": "04.11.17, 09:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Naumburg -", "Bahnreisende zwischen Weimar und Naumburg m\u00fcssen sich am Samstag auf l\u00e4ngere Fahrtzeiten einstellen. Wegen Arbeiten an der Sicherungstechnik entfallen vom fr\u00fchen Abend (18.00 Uhr) bis Sonntag (15.00 Uhr) die Z\u00fcge zwischen Weimar und Naumburg sowie zwischen Naumburg und Halle (Saale). Das teilte das Unternehmen Abellio mit.", "Den Angaben zufolge werden auf den Linien RE 16 Erfurt\u2013Weimar\u2013Naumburg und RB 20 Eisenach\u2013Erfurt\u2013Weimar\u2013Naumburg\u2013Halle (Saale) zwischen Weimar und Naumburg sowie in der Gegenrichtung Busse eingesetzt. Auch zwischen Naumburg und Halle fahren f\u00fcr die RB 20 Busse.", "Auf der Linie RE 17 Erfurt\u2013Weimar\u2013Naumburg\u2013Leipzig m\u00fcssen zwischen Weimar und Gro\u00dfkorbetha und in der Gegenrichtung die Fahrg\u00e4ste ebenfalls auf Busse umsteigen. Wie es weiter hie\u00df, werden bei einigen Fahrten auch Expressbusse eingesetzt, die nur in Weimar und Naumburg halten.", "Bedingt durch die l\u00e4ngere Fahrzeit der Busse sollten sich Fahrg\u00e4ste auf l\u00e4ngere Reisezeiten einrichten. F\u00fcr Passagiere mit Kinderwagen, Rollst\u00fchlen oder Fahrr\u00e4dern ist au\u00dferdem zu beachten, dass in den Bussen nur eingeschr\u00e4nkt Platz zur Verf\u00fcgung steht. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/pauschalen-sollen-erhoeht-werden-mehr-ratsuchende-bei-schwangerschaftsberatung-28765502", "article_id": "28765502", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Pauschalen sollen erh\u00f6ht werden", "article_headline_normal": "Mehr Ratsuchende bei Schwangerschaftsberatung", "date": "04.11.17, 10:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Magdeburg/Halle (Saale) -", "Die Schwangerschaftsberatungsstellen in Sachsen-Anhalt haben im vergangenen Jahr rund 28.900 Frauen und M\u00e4nnern mit Rat und Tat zur Seite gestanden.", "Das waren rund 1.000 mehr als im Jahr zuvor, aber etwa 1.000 weniger als in den Jahren 2013 und 2014, wie das Landesverwaltungsamt mitteilte. Landesweit gibt es 40 dieser Beratungsstellen, die sich um Schwangere, aber auch um Menschen mit Kinderwunsch oder finanziellen Problemen oder Konflikten k\u00fcmmern. Seit 2008 werden sie vom Land mit konstanten Pauschalen finanziert, nun plant das SPD-gef\u00fchrte Sozialministerium erstmals eine Erh\u00f6hung.", "Ein Entwurf sieht laut dem Ministerium vor, die H\u00f6he der Pauschalen von aktuell 56.800 Euro pro Beratungsstelle mit einer vollzeitbesch\u00e4ftigen Beraterin auf 65.7200 Euro zu erh\u00f6hen. F\u00fcr die zweite Beratungsfachkraft sollen k\u00fcnftig 51.900 Euro gezahlt werden statt bislang knapp 42.000 Euro, wie ein Ministeriumssprecher mitteilte.", "Die Statistik des Landesverwaltungsamts zeigt, dass sich Frauen und M\u00e4nner jeden Alters an die Beratungsstellen wenden. So suchten beispielsweise mehr als 200 unter 15-J\u00e4hrige Rat und Hilfe, darunter 53 Jungs. In ingesamt 39 F\u00e4llen ging es um eine Schwangerschaftskonfliktberatung. Die am h\u00e4ufigsten beratene Altersgruppe war die der 25- bis 30-J\u00e4hrigen. Die hatte einen Anteil von 28 Prozent an allen Hilfesuchenden. In der Altersgruppe 45 plus lie\u00dfen sich rund 200 Schwangere beraten und rund 500 nicht schwangere sowie knapp 280 M\u00e4nner.", "Das Arbeitsspektrum der Beratungsstellen ist breit. Um sozialrechtliche Informationen ging es in fast allen Beratungen, in mehr als 3400 F\u00e4llen ging es um die Familienplanung, in etwas mehr F\u00e4llen um das Thema Verh\u00fctung. Noch mehr gefragt waren medizinische Aspekte einer Schwangerschaft oder Entbindung - die Statistik weist hier mehr rund 7.200 F\u00e4lle aus. Eine gro\u00dfe Rolle spielten auch allgemeine Fragen zu Partnerschaft und Familie.", "Malgorzata Molak, Beraterin und Leiterin der Schwangerschaftsberatungsstelle des Deutschen Roten Kreuzes in Halle-Neustadt, berichtete von steigenden Beratungszahlen - das liege auch an der Zuwanderung. In diesem Jahr etwa habe sie gemeinsam mit einer Kollegin schon mehr als 1.200 Beratungen absolviert, hinzu k\u00e4men Gruppenveranstaltung zur Pr\u00e4vention etwa an Schulen. Die Beratungen seien in den letzten Jahren aufwendiger geworden. Das liege zum einen an den sozialrechtlichen Vorschriften, zum anderen fragten mehr Migranten nach Beratung. Die Verst\u00e4ndigung sei schwieriger. Der Anteil der Menschen mit Migrationshintergrund an den Klienten liege bei einem Drittel, bei den Schwangeren sogar noch dar\u00fcber.", "Die Erh\u00f6hung der Pauschalen zur Finanzierung der Beratungsstellen erachtet die Fachfrau als dringend n\u00f6tig. Die Geh\u00e4lter seien erh\u00f6ht worden und auch sonstige Kosten gestiegen. \u201eDer Tr\u00e4ger muss einen erheblichen Eigenanteil bringen.\u201c Dabei werde versucht, die Kosten zu reduzieren, es gebe etwa weniger Weiterbildungen, ein g\u00fcnstigerer Telefonanbieter sei gew\u00e4hlt worden. \u201eWir haben seit Jahren an unserer Ausstattung nichts ver\u00e4ndert.\u201c Dabei m\u00fcsse es in einer Beratungsstelle auch darum gehen, dass sich die Klienten wohlf\u00fchlen.", "\u201eDie Arbeit in der Beratungsstelle ist sehr vielf\u00e4ltig\u201c, sagte Molak, die seit 2002 als Schwangerschaftsberaterin t\u00e4tig ist. In nur etwa jedem zehnten Fall gehe es um eine Konfliktberatung, in der Frauen beraten werden, die nicht sicher sind, ob sie ihr Kind behalten wollen oder k\u00f6nnen. Viele Ratsuchende br\u00e4uchten finanzielle Unterst\u00fctzung. Die Beraterinnen seien dann mit Antr\u00e4gen bei Stiftungen behilflich. Aber auch komplizierte Elterngeldantr\u00e4ge w\u00fcrden ausgef\u00fcllt. M\u00e4nner k\u00e4men oft mit, selten k\u00e4men sie mit eigenen Anliegen. Molak stellt aber fest, dass M\u00e4nner \u00e4hnlich interessiert seien an Schwangerschaftsfragen wie Frauen.", "St\u00e4rker thematisiert w\u00fcrden in letzter Zeit vorgeburtliche Untersuchungen, die m\u00f6gliche Behinderungen des Ungeborenen feststellen k\u00f6nnen. Die Paare wollten dann wissen, was es bedeute, wenn ein Kind m\u00f6glicherweise behindert sei. Aber auch Kinderwunschbehandlungen seien immer wieder Thema. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/-reichsbuerger--bei-der-polizei-noch-vier-verfahren-28765376", "article_id": "28765376", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "\u201eReichsb\u00fcrger\u201c bei der Polizei", "article_headline_normal": "Noch vier Verfahren", "date": "04.11.17, 09:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Magdeburg -", "Die Zahl der sogenannten Reichsb\u00fcrger in Sachsen-Anhalt hat der Verfassungsschutz binnen eines Jahres nach oben korrigiert, die Zahl der Verdachtsf\u00e4lle bei der Landespolizei ist hingegen konstant geblieben.", "Es liefen vier Disziplinarverfahren gegen Polizisten, die Anh\u00e4nger der Bewegung sein sollen, teilte das Innenministerium auf Anfrage mit. Drei der vier Betroffenen seien vom Dienst suspendiert. W\u00e4hrend der Verfahren lasse die Disziplinarordnung zu, die Dienstbez\u00fcge um bis zu 50 Prozent zu k\u00fcrzen. Dabei werde jeder Einzelfall gepr\u00fcft.", "In der Diskussion um die \u201eReichsb\u00fcrger\u201c war vor einem Jahr bekannt geworden, dass es auch in den Landespolizeien Verdachtsf\u00e4lle gibt. Bayern berichtete ebenso wie Sachsen-Anhalt von jeweils vier Anh\u00e4ngern. Innenminister Holger Stahlknecht (CDU) hatte damals festgestellt, wer \u201eReichsb\u00fcrger\u201c sei, k\u00f6nne nicht im \u00d6ffentlichen Dienst arbeiten, weil er einen Treueeid auf den Staat geschworen habe.", "Die Disziplinarverfahren gegen die vier Polizisten in Sachsen-Anhalt sind unver\u00e4ndert anh\u00e4ngig. Weitere Verdachtsf\u00e4lle kamen laut Innenministerium nicht dazu. Mitte November vorigen Jahres hatte der Verfassungsschutz die \u201eReichsb\u00fcrger\u201c als verfassungsfeindlich eingestuft.", "Damals sch\u00e4tzte er die Zahl der Anh\u00e4nger auf 80, inzwischen geht er von 330 \u201eReichsb\u00fcrgern\u201c aus; jeder zehnte wird der rechtsextremen Szene zugeordnet. Die Anh\u00e4nger der zersplitterten Bewegung eint, dass sie die Bundesrepublik und ihre Gesetze nicht anerkennen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen/mit-fremdem-auto-betrunkener-kippt-mit-kleinwagen-um-28765396", "article_id": "28765396", "section": "sachsen", "article_headline_strong": "Mit fremdem Auto", "article_headline_normal": "Betrunkener kippt mit Kleinwagen um", "date": "04.11.17, 10:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zwickau -", "Ein Betrunkener ist in Zwickau mit einem fremden Kleinwagen umgekippt. Eine Fahrerlaubnis habe er nicht, teilte die Polizei mit. Bei dem 40-J\u00e4hrigen wurden 1,22 Promille Atemalkohol gemessen.", "Er kippte am Freitag mit dem Wagen um und blieb auf der Stra\u00dfe liegen. Das Auto hatte er ohne Erlaubnis des Halters genutzt. Den Unfallort verlie\u00df der Mann zun\u00e4chst, kam aber kurz darauf wieder zur\u00fcck. Warum das Auto umkippte, war noch unklar.", "Im Landkreis Zwickau verursachten am Freitagabend weitere betrunkene Autofahrer Unf\u00e4lle. Mit 2,12 Promille Atemalkohol prallte eine Frau in Vielau mit ihrem Wagen gegen ein geparktes Auto, so die Polizei. Die 43-J\u00e4hrige verletzte sich und musste in einem Krankenhaus behandelt werden.", "Auch in Hohenstein-Ernstthal verletzte sich am Freitagabend ein Autofahrer, als er gegen einen abgestellten Wagen fuhr. Der 38-J\u00e4hrige wurde ebenfalls im Krankenhaus versorgt. Ein Test ergab 1,2 Promille Atemalkohol. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//merseburg/mit-bibelmobil-unterwegs-warum-stephan-naumann-auch-anfeindungen-erlebt-28760826", "article_id": "28760826", "section": "merseburg", "article_headline_strong": "Mit Bibelmobil unterwegs", "article_headline_normal": "Warum Stephan Naumann auch Anfeindungen erlebt", "date": "04.11.17, 12:00 Uhr", "author": "Undine Freyberg", "article_text": ["Merseburg -", "\u201eGr\u00fc\u00df Gott\u201c, m\u00f6chte man sagen, doch Stephan Naumann sagt einfach:. \u201eHallo - hereinspaziert!\u201c Wer den zw\u00f6lf Meter langen Bus betritt, der am Donnerstagnachmittag auf der Kliaplatte Station gemacht hat, taucht ein in die Welt der Bibel.", "Neben den Bibelausgaben in den Ursprachen Hebr\u00e4isch und Griechisch ist auch die kleinste vollst\u00e4ndige Bibel der Welt zu entdecken, die nur mit dem Mikroskop zu lesen ist - und nat\u00fcrlich ein Faksimile der Lutherbibel von 1534. Das Original war von Lucas Cranach mit farbigen Bildtafeln versehen worden.", "Man kann mehr als 40 fremdsprachige Bibelausgaben anschauen, aber auch eine CD mit dem Pop-Oratorium Luther kaufen. Genau wie es die Merseburgerin Kristine Angermann getan hat, weil sie von der Fernsehausstrahlung am Reformationstag begeistert war. \u201eDas war wirklich unglaublich toll.\u201c", "Dann kommt sie mit Stephan Naumann ins Gespr\u00e4ch. \u00dcber Gott und die Welt. \u201eSo ist das bei uns jeden Tag\u201c, sagt der 60-J\u00e4hrige l\u00e4chenlnd, der als p\u00e4dagogischer Mitarbeiter am Bibelmobil t\u00e4tig ist. Mit einem Kollegen f\u00e4hrt er das ganze Jahr \u00fcber durch Deutschland und versucht, mit den Menschen ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Dabei werde aber auch der ganze M\u00fcllk\u00fcbel, was die Kirche alles schlecht macht, \u00fcber ihnen ausgesch\u00fcttet.", "\u201eWir wurden schon als Ewiggestrige beschimpft. Und als es bei der katholischen Kirche die ganzen Missbrauchsf\u00e4lle gab, die bekannt wurden, waren wir zum Beispiel pl\u00f6tzlich Kindersch\u00e4nder.\u201c Aber es gebe nat\u00fcrlich auch sehr, sehr viele interessante, sch\u00f6ne und lustige Momente. \u201eEin Kind hat zum Beispiel mal gefragt, wo Gott eigentlich seine Frau hat\u201c, l\u00e4chelt Naumann. Und ein Mann habe gemeint, er wisse, warum Gott alleine ist. H\u00e4tte er eine Frau, gebe es im Himmel nur Zank.", "Er fahre seit mittlerweile 15 Jahren mit dem Bibelmobil herum, erz\u00e4hlt der geb\u00fcrtige G\u00f6rlitzer. \u201eUnd zu uns kommen nicht nur Christen und Atheisten.\u201c Sektenanh\u00e4nger seien schon da gewesen, Mitte der 2000er seien die Satanisten gekommen. Das sei aber vorbei. \u201eAuch Muslime kommen zu uns und merken dann: Aha, auch meine Religion wird ernst genommen, denn wir haben hier ja zum Beispiel auch einen Koran.\u201c", "Die Merseburger seien sehr offen, aber auch sehr kritisch. \u201eIch werde zum Beispiel gefragt, was ist wahr von dem, was in der Bibel steht, oder was ist von den Originalbibelschreibern \u00fcbrig.\u201c Luther sei nicht nur ein Mann, der die Kirche reformiert habe. \u201eDurch die Reformation wurde ein ganz neuer Mensch geformt.\u201c Luther habe zum Beispiel gesagt, die Bibel sei so etwas wie das Grundgesetz f\u00fcr das christliche Wertesystem.", "Das Bibelmobil ist eine Marke der Berliner Stadtmission in Zusammenarbeit mit der Deutschen Bibelgesellschaft, der Evangelischen Kirche in Mitteldeutschland und der Evangelisch-lutherischen Landeskirche Sachsens. Seit 25 Jahren f\u00e4hrt der prall gef\u00fcllte Bus durch Deutschland, hat zum Sachsen-Anhalt-Tag schon mal in Merseburg haltgemacht.", "Zum Jahresende wird aber voraussichtlich Schluss sein. \u201eF\u00fcr das Reformationsjubil\u00e4um hatten wir nochmal eine F\u00f6rderung bekommen, aber die l\u00e4uft jetzt aus\u201c, sagt Naumann. \u201eMein Kollege und ich waren bereits beim Arbeitsamt und haben uns arbeitslos gemeldet.\u201c", "\u203a\u203aMehr Infos zum Bibelmobil gibt es unter ", "www.bibelmobil.de", " (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//jessen/getoeteter-pizzafahrer-in-seyda-mord-oder-totschlag--28762932", "article_id": "28762932", "section": "jessen", "article_headline_strong": "Get\u00f6teter Pizzafahrer in Seyda", "article_headline_normal": "Mord oder Totschlag?", "date": "03.11.17, 19:42 Uhr", "author": "Thomas Steinberg", "article_text": ["Dessau/Seyda -", "Lebenslang und anschlie\u00dfende Sicherungsverwahrung f\u00fcr den Angeklagten hat die Staatsanwaltschaft im Verfahren um den Tod eines Pizzabotens in Seyda gefordert. Die Vorw\u00fcrfe gegen den Dessauer Wolfgang K. h\u00e4tten sich w\u00e4hrend der Beweisaufnahme voll best\u00e4tigt, meinte Staatsanw\u00e4ltin Heike Kropf am Freitag vor dem Landgericht Dessau. K. habe einen Mord begangen und einen versuchten schweren Raub.", "K.\u2019s Verteidiger Marco Bennewitz r\u00e4umte in seinem Pl\u00e4doyer ein, sein Mandant habe am 8. April dieses Jahres sinnlos get\u00f6tet, aber sich nicht des Mordes schuldig gemacht. Er forderte eine Verurteilung zu elf Jahren und acht Monaten wegen Totschlags und schweren Raubes ohne Sicherungsverwahrung.", "Die wesentlichen Punkte des Geschehens waren zwischen beiden unstrittig und hatten w\u00e4hrend des Prozesses deutlich herausgearbeitet werden k\u00f6nnen. Demnach war K. am Tattag in Dessau, um dort Fu\u00dfball zu spielen. Am Abend fuhr er zur\u00fcck nach Seyda. Zu Hause angekommen, bestellte er Pizza und ging dann, mit einem Br\u00f6tchenmesser in der Hosentasche steckend, vor die Haust\u00fcr, wo er auf den Pizzaboten wartete.", "Als der eintraf, verneinte K. die Frage, ob er K. sei, z\u00fcckte unvermittelt das Messer und stie\u00df es seinem Opfer in den Hals. Der Pizzabote verblutete innerhalb k\u00fcrzester Zeit.", "Unmittelbar nach der Tat streifte K. zun\u00e4chst ziellos die Stra\u00dfen in Seyda und lie\u00df sich dann mit den Worten \u201eihr sucht mich, ich war\u2019s\u201c widerstandslos festnehmen.", "In der juristischen Bewertung liegen Staatsanwaltschaft und Verteidigung indes weit auseinander. Erstere ist \u00fcberzeugt, K. habe ebenso zielgerichtet wie hinterr\u00fccks zugestochen, um den urspr\u00fcnglich geplanten Raub von Geld und Auto des Pizzaboten begehen zu k\u00f6nnen.", "Auch sei seine Aussage, er habe mit dem Auto zur Entbindung seiner einstigen Freundin fahren wollen, unglaubhaft. Es sei ihm \u2013 wie zun\u00e4chst von ihm selbst gesagt \u2013 darum gegangen, eine Party besuchen zu k\u00f6nnen.", "Der Verteidiger hingegen argumentierte, schon die Vorbereitung der Tat spreche gegen eine \u201ementale Tatplangestaltung\u201c. Das Messer sei klein und stumpf gewesen \u2013 ein im Prinzip zur T\u00f6tung ungeeignetes Instrument. K. habe bei der Pizzeria unter seinem Klarnamen bestellt, bei der Tat keine Maske getragen und \u00fcber keinerlei Exit-Strategie verf\u00fcgt. Warum K. zugestochen habe, wisse man nicht, vielleicht aus Frustbew\u00e4ltigung.", "Zudem sei die Einlassung mit dem Besuch bei der Ex glaubhaft, weil sich viele der von K. aufgestellten Behauptungen als wahr herausgestellt h\u00e4tten und er intellektuell au\u00dferstande sei, nachtr\u00e4glich eine solche Begr\u00fcndung zu erfinden.", "Das Gericht hat f\u00fcr den kommenden Freitag, 10. November, das Urteil angek\u00fcndigt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wittenberg/stippvisite-in-wittenberg-viktor-orb%C3%A1n-auf-heiklem-besuch-28763864", "article_id": "28763864", "section": "wittenberg", "article_headline_strong": "Stippvisite in Wittenberg", "article_headline_normal": "Viktor Orb\u00e1n auf heiklem Besuch", "date": "03.11.17, 19:44 Uhr", "author": "Michael H\u00fcbner, Irina Steinmann, Corinna Nitz und Marcel Duclaud", "article_text": ["Wittenberg -", "In der Magdeburger Staatskanzlei versteht man die ganze Aufregung nicht. Ungarns Ministerpr\u00e4sident Viktor Orb\u00e1n besuche Wittenberg \u201eim Rahmen einer spirituellen Reise\u201c, erkl\u00e4rt leicht ungehalten Regierungssprecher Matthias Schuppe, es handele sich um einen \u201eBesuch mit religi\u00f6sem Hintergrund\u201c - was wohl hei\u00dfen soll: Das machen in diesem Jubil\u00e4umsjahr 2017 doch Tausende so - und mit Politik hat das alles nichts zu tun.", "Die anderen Wittenberg-Pilger werden allerdings in der Regel nicht begleitet vom Ministerpr\u00e4sidenten des Landes, dem Christdemokraten und Wittenberger Reiner Haseloff. \u201eDer Ministerpr\u00e4sident begleitet\u201c - \u201epunktuell\u201c, wird Schuppe in einer nachgeschobenen Mail erg\u00e4nzen - \u201eHerrn Orban aus Gr\u00fcnden der H\u00f6flichkeit und Etikette\u201c.", "Zu Einzelheiten - wie und warum diese Begleitung zustande gekommen ist - werde man sich nicht \u00e4u\u00dfern. Auch werde der Ministerpr\u00e4sident, da es sich ja um einen \u201ereligi\u00f6s motivierten Besuch\u201c handelt, \u201ekeine politischen Statements abgeben\u201c.", "Dass Orb\u00e1n nicht zuletzt wegen seiner Fl\u00fcchtlingspolitik in Deutschland zumindest umstritten ist, spielt in der Angelegenheit offenkundig keine Geige.", "Im Gegenteil: \u201eSachsen-Anhalt und auch Wittenberg sehen sich in der Tradition des Austausches von Meinungen und des Willkommens\u201c und \u201eeine allgemeine Einsch\u00e4tzung der Politik eines anderen Staates obliegt der Bundesregierung als Vertreter (sic!) der Au\u00dfeninteressen\u201c, so der Regierungssprecher. Orb\u00e1n sei demokratisch legitimiert - und Ungarns Staatspr\u00e4sident war schlie\u00dflich auch schon da; J\u00e1nos \u00c1der hatte wie berichtet an den Reformationsfeierlichkeiten in der Lutherstadt teilgenommen.", "Nun am 6. November also besucht Orb\u00e1n Wittenberg. \u201eEr wird sich nicht in das goldene Buch der Stadt eintragen\u201c, sagt Pressesprecherin Karina Austermann und verweist bei Detailfragen auf die Ungarische Botschaft, die selbst auf schriftliche Anfragen seit Tagen nicht reagiert.", "Erwartet wird der Politiker bei der Stiftung Luthergedenkst\u00e4tten: Im Augusteum sei ein Besuch der Nationalen Sonderausstellung \u201eLuther! 95 Sch\u00e4tze - 95 Menschen\u201c geplant. Die ist zwar Montag schon geschlossen, doch seien noch die Exponate zu sehen, darunter auch Luthers Testament - eine Leihgabe aus Budapest. Auf den Austausch von Leihgaben weist Stiftungsdirektor Stefan Rhein hin, vor allem betont er die \u201ekultur-historischen Beziehungen zwischen Wittenberg und Ungarn\u201c.", "Deren Bedeutung sei f\u00fcr ihn \u201esp\u00fcrbar\u201c geworden, als im Sp\u00e4tsommer die ungarischen Kulturtage ausgerichtet wurden. Die Beziehungen indes reichen zur\u00fcck bis in die Luther-Zeit, damals haben viele Ungarn an der Universit\u00e4t studiert, in Wittenberg wurde die Bibel ins Ungarische \u00fcbersetzt. Besonders verehrt wurde Philipp Melanchthon, \u00fcber ihn wird Rhein am 13. November einen Vortrag in Budapest halten, wo er sich auf Einladung der evangelisch-lutherischen Kirche aufhalte.", "Was Orb\u00e1ns Visite betrifft, so sagt Rhein: \u201eAls Christ, als Ungar ist er sehr willkommen.\u201c Oberb\u00fcrgermeister Torsten Zugeh\u00f6r (parteilos) hingegen \u201ekommentiert einen Privatbesuch nicht\u201c.", "\u201eIch werde weder demonstrieren noch Beifall klatschen\u201c, sagt der Theologe Friedrich Schorlemmer: \u201eWenn der B\u00fcrger Orb\u00e1n kommt, ist das seine Sache.\u201c Einen offiziellen Empfang aber sollte man dem umstrittenen Ministerpr\u00e4sidenten nicht bereiten. Nicht jemandem, der sich so verh\u00e4lt gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen und der europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4t.", "Den privaten Charakter des Besuchs hebt auch Stadtrat Horst D\u00fcbner (Linke) hervor: \u201eEs gibt keine Notwendigkeit, sich dazu zu \u00e4u\u00dfern.\u201c Im \u00c4ltestenrat sei \u00fcber den Besuch gesprochen worden - und dar\u00fcber, dass die Stadt nicht involviert sei. Etwas anders sieht die Parteivorsitzende der Linken, Katja Kipping, die Sache.", "Gegen\u00fcber der Berliner Zeitung fand sie klare Worte: \u201eDer Ministerpr\u00e4sident will sich ,privat\u2018 mit einem Rechtspopulisten treffen, der die Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen tritt, sich antisemitisch \u00e4u\u00dfert und sich einer EU-weiten solidarischen L\u00f6sung der Fl\u00fcchtlingsaufnahme verweigert.", "Offensichtlich ist es eine Verzweiflungstat, die am Ende nur das Gegenteil dessen bewirkt, was er beabsichtigt. Die Rechtspopulisten werden sich best\u00e4tigt f\u00fchlen.\u201c Dazu z\u00e4hlt Sepp M\u00fcller (CDU) Orb\u00e1n nicht. \u201eEs ist wichtig, miteinander zu sprechen. Eine Grundlage daf\u00fcr ist auch der Besuch\u201c, so der Bundestagsabgeordnete zur MZ.", "Ein sichtbares Zeichen will indes der Europaabgeordnete Arne Lietz setzen - ein Fahrrad mit einem Schild soll Montag am Lutherhaus stehen. Auch in Ungarisch soll darauf etwa zu lesen sein: \u201eDie SPD steht f\u00fcr Religionsfreiheit, Rechtsstaatlichkeit und wendet sich gegen Antisemitismus.\u201c Lietz hofft, dass das Rad stehen bleibt und nicht von Sicherheitskr\u00e4ften wegger\u00e4umt wird. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//graefenhainichen/zehnjaehrige-geehrt-maedchen-aus-graefenhainichen-rettet-rentner-28761140", "article_id": "28761140", "section": "graefenhainichen", "article_headline_strong": "Zehnj\u00e4hrige geehrt", "article_headline_normal": "M\u00e4dchen aus Gr\u00e4fenhainichen rettet Rentner", "date": "03.11.17, 19:40 Uhr", "author": "Sabine Wesner", "article_text": ["Gr\u00e4fenhainichen -", "Damit h\u00e4tte Efigenia Szaykowski nun wirklich nicht gerechnet: Vor all ihren Klassenkameraden erh\u00e4lt die Zehnj\u00e4hrige, die die vierte Klasse in der Johannes-Gutenberggrundschule in Gr\u00e4fenhainichen besucht, nicht nur viel Lob, sondern auch ein Tasche voller kleiner Geschenke von der Johanniter Unfallhilfe.", "\u201eDu hast sehr besonnen und reif reagiert. Das ist f\u00fcr ein zehnj\u00e4hriges M\u00e4dchen wirklich bemerkenswert\u201c, wird sie von ihrer Klassenlehrerin Carola Hesse gelobt. Denn das, was Efigenia getan hat, hat einem \u00e4lteren Mann im Rollstuhl das Leben gerettet: Es ist der Donnerstag vor den Herbstferien.", "Efigenia und ihre Freundin Quetessa sa\u00dfen am sp\u00e4ten Nachmittag auf einer Bank in der Gr\u00e4fenhainichener Gartenstra\u00dfe, als sie eine Frau vom Balkon rufen h\u00f6ren, dass da ein alter Mann auf der Stra\u00dfe liegt.", "\u201eWir sind sofort hin und haben gesehen, dass der Mann aus seinem Rollstuhl gerutscht war. Weil eines seiner Beine gel\u00e4hmt ist, kam er aus eigener Kraft auch nicht wieder hoch\u201c, erinnert sich das M\u00e4dchen. Gemeinsam mit ihrer Freundin und der Frau vom Balkon helfen sie dem Gest\u00fcrzten wieder in den Rollstuhl.", "Die Zehnj\u00e4hrige redet mit ihm und versucht den Rentner, der sich bei dem Sturz auch verletzt zu haben scheint, zu beruhigen. Doch irgendetwas stimmt nicht mit ihm, findet die Zehnj\u00e4hrige und l\u00e4uft, weil sie kein Handy hat, sofort zur Wohnung ihrer Freundin, um einen Notarzt zu rufen.", "\u201eAls wir wieder nach unten kamen, war der Mann schon wieder aus seinem Rollstuhl gerutscht\u201c, erinnert sich das M\u00e4dchen und erz\u00e4hlt, dass sie nun allein mit ihrer Freundin versucht hat, den Mann wieder in den Rollstuhl zu bekommen. \u201eDa sind so viele Autos vorbeigefahren, aber angehalten oder geholfen hat niemand\u201c, spricht sie \u00fcber die Erleichterung, als endlich der Rettungswagen eintrifft.", "\u201eDann hat sich herausgestellt, dass der Mann einen zweiten Schlaganfall gehabt hatte und dass er, wenn wir keine Hilfe geholt h\u00e4tten, vielleicht sogar gestorben w\u00e4re\u201c, erz\u00e4hlt das Kind, dass \u00fcber das Erlebte am n\u00e4chsten Tag auch in der Schule berichtet.", "\u201eIch hab es erst gar nicht richtig glauben k\u00f6nnen\u201c, sagt Carola Hesse, die bei den Johannitern anruft und von dort die ganze Geschichte best\u00e4tigt bekommt. \u201eYvonne Stein von der Rettungswache Wittenberg der Johanniter Unfallhilfe hat dann auch die Umh\u00e4ngetasche mit n\u00fctzlichen Geschenken f\u00fcr Efigenia gepackt\u201c, erz\u00e4hlt die Lehrerin.", "Ein Kugelschreiber, eine Brotdose und eine Handytasche sind ebenso darin wie Pflaster und eine kleine Rettungsdecke. \u201eDann bist du ja bestens f\u00fcr deinen n\u00e4chsten Rettungseinsatz gewappnet\u201c, sagt die P\u00e4dagogin und ist stolz auf das M\u00e4dchen, das in seiner Freizeit nicht nur Karate trainiert, sondern auch gern bei den Gro\u00dfeltern ist, die auch immer mal Hilfe gebrauchen k\u00f6nnen. \u201eDas mache ich gern\u201c, so Efigenia. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen/vorbereitungen-auf-adventszeit-weihnachtsbaum-fuer-striezelmarkt-in-dresden-aufgestellt-28766456", "article_id": "28766456", "section": "sachsen", "article_headline_strong": "Vorbereitungen auf Adventszeit", "article_headline_normal": "Weihnachtsbaum f\u00fcr Striezelmarkt in Dresden aufgestellt", "date": "04.11.17, 16:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dresden -", "Der Christbaum f\u00fcr den 583. Dresdner Striezelmarkt steht. Die etwa 20 Meter hohe Fichte wurde am Samstagmorgen bei Hartha im Tharandter Wald gef\u00e4llt und mit einem Tieflader auf den Altmarkt gefahren. Den Herbststurm \u201eHerwart\u201c hatte sie nach Angaben der Stadt ohne Blessuren \u00fcberstanden.", "Am Montag soll die Fichte dann mit einer 2.900 Meter langen Lichterkette mit 16.200 LED's und einem 70 mal 70 Zentimeter gro\u00dfen Leuchtstern an der Spitze geschm\u00fcckt werden.", "Zudem wird auf dem Altmarkt ein Bauzaun aufgestellt. Der Aufbau des Striezelmarktes beginnt. Zuerst werden das Wichtelkino, das Etagenkarussell, die Pyramide und die B\u00fchne errichtet.", "Der Dresdner Striezelmarkt wird am 29. November er\u00f6ffnet; traditionell mit dem \u00f6kumenischen Gottesdienst in der Dresdner Kreuzkirche und einem anschlie\u00dfenden B\u00fchnenprogramm. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//aschersleben/modelltruck-treffen-in-aschersleben-im-ballhaus-wird-das-kind-im-manne-geweckt-28766516", "article_id": "28766516", "section": "aschersleben", "article_headline_strong": "Modelltruck-Treffen in Aschersleben", "article_headline_normal": "Im Ballhaus wird das Kind im Manne geweckt", "date": "04.11.17, 16:29 Uhr", "author": "Kerstin Beier", "article_text": ["Aschersleben -", "Die Arena summt, brummt, surrt und blinkt. Der Hallenboden im Ballhaus geh\u00f6rt an diesem Wochenende nicht den Sportlern, sondern den Modelltruckfreunden Vorharz, die ihre selbstgebauten Fahrzeuge in Aktion zeigen wollen. Und das auf einem 25 mal 18 Meter gro\u00dfen Parcours, der es in sich hat: Da zockeln Sattelschlepper \u00fcber Hochstra\u00dfen, durch Tunnel und \u00fcber Br\u00fccken, vorbei an Baustellen samt Betonmischer, Ackerfl\u00e4chen samt Strohlader und Holztransporter.", "Ein Kran ist an einer halbfertigen Halle am Werk, knallrote Feuerwehrautos warten am Depot auf den n\u00e4chsten Einsatz, auf dem Dach ist gerade ein Hubschrauber gelandet. Am Rande einer Stra\u00dfe rauscht ein Zug vorbei. Einen liegengebliebenen Pkw, der gerade wieder zum Laufen gebracht wird, gibt es auch. \u00dcber der Szenerie drehen Windr\u00e4der ihre Runden.", "Zwischen den Stra\u00dfen, Geb\u00e4uden und Gr\u00fcnfl\u00e4chen laufen M\u00e4nner mit Fernsteuerger\u00e4ten herum - immer gibt es was zu richten, zu regulieren und nachzuschauen. Andere stehen au\u00dferhalb des Parcours und beobachten verz\u00fcckt, dass ihre Trucks genau das machen, was sie sollen.", "Verz\u00fcckt sind auch Ingeborg und G\u00fcnter Pech aus Aschersleben. Sie kommen jedes Jahr, wenn die Modelltruckfreunde ins Ballhaus einladen. \u201eEs gibt immer was Neues\u201c, sagt die Rentnerin und zeigt auf den Reiterhof, der im vergangenen Jahr noch nicht hier gewesen sei. Christian P\u00e4tz, der mit seiner gesamten Familie gekommen ist, erfreut sich vor allem an der Lichttechnik, die die Szenerie noch lebendiger macht. \u201eDas ist schon sch\u00f6n anzuschauen\u201c, sagt er.", "Martin H\u00e4ring, Chef der Gruppe, und seine Leute freuen sich \u00fcber solches Lob. Ganz bewusst stehen sie nicht ausschlie\u00dflich auf der Fl\u00e4che, sondern bewegen ihre Fahrzeuge von au\u00dferhalb des Parcours, um f\u00fcr jedermann ansprechbar zu sein. Stets etwas Neues anzubieten, den Parcours jedes Mal anders zu gestalten, das sei der Anspruch der Hobbybastler, sagt deren Chef.", "Zum f\u00fcnften Mal sind die zehn Mitglieder der Gruppe im Ballhaus. Und weil die zehn allein weniger Abwechslung bieten k\u00f6nnten, sind \u201eGastfahrer\u201c aus anderen Vereinen stets dabei - so, wie auch die Vorharzer diverse Veranstaltungen anderer Modellbauer bereichern. \u201eJeder hat was anderes. Einer einen Laster, der n\u00e4chste einen Kipper und der Dritte einen Bagger. Schon haben wir die perfekte Baustelle\u201c, erkl\u00e4rt H\u00e4ring.", "Den weitesten Weg hatte vermutlich ein Modellbauer aus Tschechien, andere kommen beispielsweise aus Rostock, Berlin, Erfurt. F\u00fcr Modelltrucker aus Wolfenb\u00fcttel, die regelm\u00e4\u00dfig dabei sind, ist das Treffen in Aschersleben ein regelrechtes Familien-Event. Denn neben Gro\u00dfvater Kalle sind auch Vater Dirk und der Dreik\u00e4sehoch Sven vom Modellbau-Virus angesteckt.", "Wenn die Gastfahrer immer wiederkommen, wertet Martin H\u00e4ring das als gutes Zeichen und als Indiz daf\u00fcr, dass die Veranstaltung funktioniert. Das h\u00e4nge sicher auch mit den sehr guten Bedingungen im Ballhaus zusammen, wenngleich er sich vonseiten der Einrichtung ein wenig mehr Werbung f\u00fcr die Veranstaltung w\u00fcnschen w\u00fcrde. Ein kleiner Wermutstropfen: Den \u00fcbers Radio angek\u00fcndigten Kinderf\u00fchrerschein gab es diesmal leider nicht. \u201eDas war eine Fehlinformation\u201c, muss Martin H\u00e4ring am Sonnabendvormittag einige Kinder entt\u00e4uschen, die nun nicht wie erwartet selbst fahren k\u00f6nnen, sondern nur schauen d\u00fcrfen.", "Und zum Schauen gibt es ziemlich viel: Zum ersten Mal dabei ist zum Beispiel ein K 700, ein Baufahrzeug, das in der DDR sehr verbreitet war. Immerhin vier Stunden dauert es, den Parcours zu gestalten. Martin H\u00e4ring ist stolz darauf, dass alle Mitglieder der Gruppe dabei sind, wenn es ums Aufbauen geht. Um das gesamte Equipment zu transportieren, sind vier Pkw-Anh\u00e4nger notwendig, berichtet er.", "Den enormen Aufwand scheuen die Modelltruckfreunde trotzdem nicht. Auch wenn es ihnen vorrangig ums Bauen und Basteln geht, ist das Fahren dann doch die K\u00f6nigsdisziplin. Au\u00dferdem m\u00f6chten sie nicht nur im stillen K\u00e4mmerlein vor sich hin werkeln. \u00dcber Veranstaltungen wie die in Aschersleben pflegen sie Kontakte untereinander, fachsimpeln, holen Tipps ein und geben eigene Erfahrungen weiter.", "Der Spa\u00df, so sagt Martin H\u00e4ring, soll im Vordergrund stehen. \u201eBei uns kann jeder fahren, der sich an die Regeln h\u00e4lt\u201c, sagt er. Dazu geh\u00f6rt: Keine Unfallflucht! Wer aus Versehen gegen ein anderes Modell f\u00e4hrt und etwas kaputt macht, muss offen damit umgehen und daf\u00fcr einstehen. Wie im richtigen Leben halt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/innerhalb-weniger-stunden-erneut-schwerer-unfall-auf-a2-28765748", "article_id": "28765748", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Innerhalb weniger Stunden", "article_headline_normal": "Erneut schwerer Unfall auf A2", "date": "04.11.17, 12:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["Irxleben -", "Am Samstagmorgen ist es auf der A2 bei Irxleben zu einem schweren Unfall gekommen.", "Wie die Polizei mitteilt, kam ein Autofahrer auf Grund von Herz-Kreislaufproblemen auf H\u00f6he der Anschlussstelle Irxleben von der Fahrbahn ab und fuhr gegen einen Baum.", "Der Mann wurde dabei schwer verletzt und in seinem Auto eingeklemmt. Die Feuerwehr musst den 51-J\u00e4hrigen aus seinem Fahrzeug schneiden.", "Auf Grund des Einsatzes der Feuerwehr und des Rettungshubschraubers musste die A2 in Fahrtrichtung Berlin kurzzeitig voll gesperrt werden.", "Bereits am Freitagnachmittag und in der Nacht zu Sonnabend hatte es auf der A2 schwere Unf\u00e4lle gegeben. (mz/sul)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/umbau-fuer-millionen-so-soll-die-neue-saline-aussehen-28763782", "article_id": "28763782", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Umbau f\u00fcr Millionen", "article_headline_normal": "So soll die neue Saline aussehen", "date": "04.11.17, 09:01 Uhr", "author": "Dirk Skrzypczak", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Die Halloren fiebern dem Jahr 2021 entgegen. Dann j\u00e4hrt sich die Er\u00f6ffnung der Preu\u00dfisch-K\u00f6niglichen Saline zum 300. Mal. Und dieses Jubil\u00e4um soll im Technischen Halloren- und Salinemuseum nat\u00fcrlich auch gro\u00df gefeiert werden: Mit einem v\u00f6llig neuen Konzept, das eine ver\u00e4nderte Nutzung der Geb\u00e4ude vorsieht. \u201eWir hoffen, dass der Zeitplan eingehalten werden kann. Aber: Es wird knapp\u201c, sagt Steffen Kohlert aus dem Vorstand des Salinemuseums.", "Die Stadt muss beim Land die F\u00f6rderung f\u00fcr das rund sieben Millionen Euro teure Projekt neu beantragen. Urspr\u00fcnglich sollte das komplette Vorhaben zwar \u00fcber das Efre-Programm der EU unterst\u00fctzt werden. Da aber das Museum pro Jahr rund 100 Tonnen Salz beim Schausieden produziert und danach verkauft, ", "w\u00fcrden bei Efre beihilferechtliche Probleme drohen", ".", "Und so soll f\u00fcr die betroffene Siedehalle 6 ein anderer F\u00f6rdertopf angezapft werden. Das hat allerdings zur Folge, dass sich die geplante Sanierung um ein Jahr verz\u00f6gert. \u201eDass in die Saline investiert werden muss, ist dringend notwendig. Aktuell k\u00f6nnen wir nur ein Drittel der Gesamtliegenschaft ganzj\u00e4hrig nutzen. Wir haben alle M\u00f6glichkeiten ausgereizt\u201c, sagt Kohlert.", "40.000 Besucher z\u00e4hlt das Museum im Schnitt pro Jahr. 60.000 G\u00e4ste sollen es werden. Das geht nur, wenn die bislang nur saisonal genutzten alten Siedehallen und das Saalhorn dauerhaft dem Museum zur Verf\u00fcgung stehen.", "Das k\u00fcnftige Nutzungskonzept verlagert das Museum in das Siedehaus III und das Saalhorn. Dort werden ein gro\u00dfz\u00fcgiges Foyer, ausreichend Platz f\u00fcr die Dauer- und Sonderausstellungen sowie gen\u00fcgend sanit\u00e4re Einrichtungen geschaffen. Im Saalhorn soll der ber\u00fchmte Silberschatz der Halloren dann dauerhaft zu sehen sein.", "Au\u00dferdem entsteht ein Tagungszentrum f\u00fcr 200 Personen, der angemietet werden kann. Und in das markante Uhrenhaus soll ein Museumscaf\u00e9 einziehen. \u201eUm es zu bewirtschaften, w\u00fcrden wir gern mit einer Behinderteneinrichtung zusammenarbeiten\u201c, sagt Kohlert. Gleichzeitig will der Museumsverein seine au\u00dferschulischen Bildungsangebote ausbauen.", "Ob das bis 2021 gelingt? \u201eWir werden die Stadt unterst\u00fctzen\u201c, sagt Gabriele St\u00e4dter, Sprecherin im Landesverwaltungsamt. Dass die Aufsichtsbeh\u00f6rde beim Efre-Programm die Rei\u00dfleine gezogen habe, sei richtig gewesen. \u201eDie EU nimmt das Thema Beihilfe sehr ernst, das denken wir uns nicht aus.\u201c Man habe gemeinsam mit der Stadt einen Weg gefunden, das Projekt umzusetzen.", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/waehrend-sie-ein-kind-reanimieren-sanitaeter-von-mann-angepoebelt-28765468", "article_id": "28765468", "section": "panorama", "article_headline_strong": "W\u00e4hrend sie ein Kind reanimieren", "article_headline_normal": "Sanit\u00e4ter von Mann angep\u00f6belt", "date": "04.11.17, 10:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Am Freitagmorgen hat ein Mann in Berlin den Fahrer eines Rettungswagens angep\u00f6belt. Er trat zudem den Seitenspiegel des Fahrzeugs ab.", "Die Feuerwehr wurde zuvor in die Melanchthonstra\u00dfe gerufen, weil dort ein einj\u00e4hriger Junge kollabiert war. Das Kind musste reanimiert werden.", "Die Retter parkten, da sonst kein Platz war, in der zweiten Reihe und eilten zu dem schwer kranken Kind. Ein Mann, dessen Auto durch den Rettungswagen blockiert war, p\u00f6belte zuerst den Fahrer des Rettungswagens an, weil er nun nicht ausparken konnte.", "Obwohl der Fahrer sagte, dass es um Leben und Tod gehe, w\u00fctete der Mann weiter und trat den Seitenspiegel des Rettungswagens ab. Die Feuerwehr hat Anzeige erstattet. (red)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/hallescher-fc/niederlage-trotz-ueberzahl-schwacher-hfc-verliert-in-wuerzburg-28751966", "article_id": "28751966", "section": "sport", "article_headline_strong": "Niederlage trotz \u00dcberzahl", "article_headline_normal": "Schwacher HFC verliert in W\u00fcrzburg", "date": "04.11.17, 15:56 Uhr", "author": "Benjamin Binkle", "article_text": ["W\u00fcrzburg -", "Vorne ganz schwach und hinten gepatzt: Der Hallesche FC hat sein Gastspiel beim Tabellenletzten W\u00fcrzburger Kickers am Samstag mit 0:1 (0:0) verloren.", "F\u00fcr den HFC war es nach zuletzt drei Partien ohne Niederlage ein R\u00fcckschlag in der 3. Liga, die Niederlage trotz 40-min\u00fctiger \u00dcberzahl ging v\u00f6llig in Ordnung.", "Schon vor dem Anpfiff gab es die erste unangenehme \u00dcberraschung: ", "Kapit\u00e4n Klaus Gjasula fehlte \u00fcberraschend in der Startelf des HFC", ". Daf\u00fcr r\u00fcckte Max Barnofsky wieder in die Startelf, wo auch Toni Lindenhahn f\u00fcr Hilal El-Helwe auftauchte. Die Gjasula-Rolle in der Zentrale \u00fcbernahm Tobias M\u00fcller.", "Die Gastgeber \u00fcbernahmen vom Anpfiff weg das Kommando, Halle zog sich zur\u00fcck. Bis auf einen Barnofsky-Fehler (8.) gab es aber keine gef\u00e4hrlichen Szenen vor dem Tor. Nach 20 Minuten wurde der HFC in der spielerisch schwachen und umk\u00e4mpften Partie etwas mutiger.", "Den ersten Schuss gab Erik Zenga in der 29. Minute ab, der flog aber weit vorbei. Die beste Chance der Gastgeber vergab Sebastian Neumann per Kopf nach einem Eckball (30.). Halle stand defensiv zwar stabil, blieb im ersten Abschnitt aber komplett ohne Torszene, von geordnetem Spielaufbau fehlte in Abwesenheit von Gjasula jede Spur.", "Ein katastrophaler Abwehrfehler sorgte dann f\u00fcr die F\u00fchrung der Gastgeber. Tobias M\u00fcller missgl\u00fcckte ein R\u00fcckpass komplett, Marco K\u00f6nigs nahm das Geschenk und traf zum 1:0 (52.). Die Freude beim Torsch\u00fctzen dauerte aber nur wenige Sekunden: Weil er beim Torjubel ganz kurz auf den Zaun kletterte, sah er die Gelb-Rote Karte von Schiedsrichter Frank Willenborg.", "Trainer Schmitt reagierte auf den R\u00fcckstand und brachte mit Hilal El-Helwe, Braydon Manu und sp\u00e4ter noch Martin Ludwig frische St\u00fcrmer. Und tats\u00e4chlich spielten die G\u00e4ste nun nach vorne, ohne allerdings zu nennenswerten Szenen zu kommen. Bei ihren sp\u00e4rlichen Kontern waren die dezimierten W\u00fcrzburger sogar n\u00e4her am zweiten Tor als der HFC am Ausgleich.", "Halle konnte seine \u00dcberzahl offensiv nicht ausspielen, FWK-Keeper Patrick Drewes erlebte einen sehr ruhigen Nachmittag und musste keinen Schuss parieren. Auch HFC-Schlussmann Tom M\u00fcller, der in der Schlussphase bei einer Ecke im gegnerischen Strafraum auftauchte, konnte dieses Mal sein Team nicht mehr retten.", "So konnte W\u00fcrzburg am Ende \u00fcber den ersten Heimsieg im Jahr 2017 jubeln, w\u00e4hrend Halle die R\u00fcckreise mit leeren H\u00e4nden antreten musste. Zum f\u00fcnften Mal trat der HFC gegen einen Tabellenletzten an \u2013 einen Sieg gab es dabei nicht.", "W\u00fcrzburg:", " Drewes - Ahlschwede, Schuppan, Neumann, Wagner - G\u00f6bel, Taffertshofer (90. Skarlatidis), Nikolaou, Mast (83. Syhre) \u2013 M\u00fcller (78. Baumann) \u2013 K\u00f6nigs", "HFC: ", "Tom M\u00fcller - Starostzik, Kleineheismann (74. Ludwig), Barnofsky (63. Manu) - Tobias M\u00fcller - Schilk, Zenga (58. El-Helwe), Lindenhahn, Baumg\u00e4rtel - R\u00f6ser, Ajani", "Tore: ", "1:0 K\u00f6nigs (52.)", "Gelbe Karten: ", "Ahlschwede - Zenga, El-Helwe", "Gelb-Rote Karte: ", "K\u00f6nigs (52., Unsportlichkeit)", "Schiedsrichter:", " Frank Willenborg (Osnabr\u00fcck)", "Zuschauer: ", "5104", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/scheibe-durchbrochen-lkw-rad-landet-in-zimmer-von-hotelgast-28766426", "article_id": "28766426", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Scheibe durchbrochen", "article_headline_normal": "Lkw-Rad landet in Zimmer von Hotelgast", "date": "04.11.17, 15:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["Oberstaufen -", "Ein Lastwagenrad hat am Freitag ein Hotelzimmerfenster in Bayern durchschlagen. Eine Frau wurde in ihrem Zimmer im Landkreis Oberallg\u00e4u \u00fcberrascht, als das riesige Rad den Hang zum Hotel hinabrollte und pl\u00f6tzlich durch das Fenster brach.", "Nach Angaben der Polizei war eine halbe Stunde zuvor schon ein anderer Reifen samt Felge den Hang hinabgerollt. Er krachte auf einen geparkten Pkw und kam auf der Staatsstra\u00dfe erst an einem Linienbus, der gerade an einer Haltestelle stand, zum Liegen. Verletzt wurde in beiden F\u00e4llen niemand.", "Grund f\u00fcr die durchgedrehten R\u00e4der war ein missgl\u00fcckter Bergungsversuch. Ein Lastwagenfahrer hatte sie wenige Tage zuvor auf seiner Fahrt verloren und am Stra\u00dfenrand abgelegt, Mitarbeiter der Firma wollten sie am Freitag abholen - was erst mit Verz\u00f6gerung gelang. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/lottozahlen/lotto-am-samstag--6-aus-49-die-lottozahlen-und-quoten-vom-04-11-2017-28764818", "article_id": "28764818", "section": "leben", "article_headline_strong": "Lotto am Samstag, 6 aus 49", "article_headline_normal": "Die Lottozahlen und Quoten vom 04.11.2017", "date": "04.11.17, 18:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Millionen Deutsche tr\u00e4umen Woche f\u00fcr Woche ihren Traum vom gro\u00dfen Geld, und die Ziehung der Gewinnzahlen vom\u00a0Lotto am Samstag befeuert diesen Traum immer wieder. Am Mittwoch wurde der Jackpot nicht geknackt, so dass am ", "Samstag, 04.11.2017, 13 Millionen", " Euro zur Ziehung bereitstehen.", "Alle Lottozahlen vom\u00a0", "Lotto am Samstag, 04. November 2017", ", lesen Sie hier.", "Lottozahlen: wird ermittelt", "Superzahl", ": ", "wird ermittelt", "Spiel 77: ", "wird ermittelt", "Super 6", ": ", "wird ermittelt", "(Alle Angaben ohne Gew\u00e4hr.)", "Lotto 6aus49, Spieleinsatz: wird ermittelt", "Spiel77, Spieleinsatz: wird ermittelt", "Super6, Spieleinsatz; wird ermittelt", "Sowohl\u00a0Lotto am Mittwoch als auch Lotto am Samstag z\u00e4hlen zu den beliebtesten Lotterien der deutschen Gl\u00fccksspieler. Rund 20 Millionen Lotto-Spieler hoffen jede Woche darauf, die richtigen Gewinnzahlen bei der Lottoziehung getippt zu haben.", "Und so funktioniert Lotto: Bei der Lotterie 6aus49 entscheiden Sie sich f\u00fcr sechs Gewinnzahlen aus einem Zahlenpool zwischen 1 und 49 und kreuzen diese auf Ihrem Lottoschein an. Den Jackpot geknackt haben Sie dann, wenn Sie alle Gewinnzahlen richtig getippt haben und zus\u00e4tzlich die korrekte Superzahl aus einem Bereich von 1 bis 9 auf Ihrem Spielschein vermerkt haben.", "Die Gewinnchance betr\u00e4gt laut lotto.de etwa 1 zu 140 Millionen. In dieser Tabelle sehen Sie, wie hoch die Chancen im Detail sind:", "Lotto am Samstag Gewinnklassen (Angaben ohne Gew\u00e4hr.)", "Der Spieleinsatz f\u00fcr einen Tipp im Lotto 6aus49 betr\u00e4gt derzeit 1 Euro plus eine Bearbeitungsgeb\u00fchr je Spielschein. F\u00fcr die Zusatzlotterien gilt ein Spieleinsatz von 2,50 Euro im Spiel 77 und von 1,25 Euro bei Super 6.", "Die Schlusszeit der Annahme von Lotto-Scheinen wird von jedem Bundesland individuell bestimmt. Daher kann es zu geringf\u00fcgigen Unterschieden bei den Fristen kommen. Derzeit gibt es folgende grundlegende Annahmeschlusszeiten: Beim Lotto am Mittwoch ist der Annahmeschluss 18.00 Uhr und beim Lotto am Samstag 19.00 Uhr.", "Viele Lottospieler fragen sich, welche Zahlen beim Lotto 6 aus 49 bislang am h\u00e4ufigsten gezogen wurden. Das hat\u00a0", "dielottozahlende.net\u00a0", "einmal ermittelt: Am h\u00e4ufigsten wurden bislang die 38, 26, 31, 16, 6 und die 49 gezogen. Am seltensten gezogen wurden die 13, 20, 45, 28, 21 und die 15.", "Tipp:\u00a0", "Hier finden Sie alle Lottozahlen der letzten Ziehungen", ".", "(mz/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/busunglueck-in-peru-karlsruher-studenten-sterben-bei-sturz-in-die-schlucht-28766616", "article_id": "28766616", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Busungl\u00fcck in Peru", "article_headline_normal": "Karlsruher Studenten sterben bei Sturz in die Schlucht", "date": "04.11.17, 17:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Lima/Karlsruhe -", "Das Ungl\u00fcck passierte auf dem R\u00fcckweg von der Hochzeit eines Kommilitonen: Bei einem Busunfall in Peru vor rund einer Woche sind zwei Studierende aus Baden-W\u00fcrttemberg t\u00f6dlich verungl\u00fcckt.", "Zwei weitere Studenten des Karlsruher Instituts f\u00fcr Technologie (KIT) waren auch in dem Bus und werden noch vermisst, wie das Landeskriminalamt in Stuttgart auf Anfrage mitteilte. Bei den zwei Toten handelte es sich um einen Mann und eine Frau.", "Eine Sprecherin des KIT sagte am Samstag der Deutschen Presse-Agentur, man hoffe sehr, dass es noch \u00dcberlebende gebe. Nach peruanischen Quellen wurden bislang zw\u00f6lf Tote geborgen. Mindestens 19 weitere Menschen erlitten Verletzungen, mehrere werden vermisst.", "Die Bergung der Opfer gestalte sich schwierig, weil der Bus in einem extrem unzug\u00e4nglichen Gebirge in einen hochwasserf\u00fchrenden Fluss gefallen sei, sagte ein von den Opferfamilien beauftragter Arzt dem SWR. Demnach waren gut 20 Marinetaucher im Einsatz, um die Leichen aus dem Buswrack zu holen. Dem Bericht zufolge handelt es sich bei den Studenten um zwei Frauen und zwei M\u00e4nner im Alter zwischen 25 Jahren und 27 Jahren.\u00a0", "Ein Passagier sagte dem peruanischen Rundfunksender RPP, ein Lastwagen habe den Bus mit 45 Insassen in einer Kurve von der Stra\u00dfe abgedr\u00e4ngt. Das Fahrzeug sei daraufhin bei der Ortschaft Huancavelica in die Tiefe gest\u00fcrzt und im Mantaro-Fluss versunken.", "Wie der SWR auf seiner Internetseite schreibt, waren die vier Informatikstudenten nach Angaben des Arztes mit dem Bus auf dem R\u00fcckweg von der Hochzeit eines Freundes.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//kultur/rolf-kuhrt-kassandras-rufe--hiobs-leid-28764632", "article_id": "28764632", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Rolf Kuhrt", "article_headline_normal": "Kassandras Rufe, Hiobs Leid", "date": "04.11.17, 12:00 Uhr", "author": "Kai Agthe", "article_text": ["Magdeburg -", "Auf diesem Eiland d\u00fcrfte auch Gevatter Tod erfrieren: \u201eErinnerung an A. B.\u201c hei\u00dft das repr\u00e4sentativ im Forum Gestaltung angebrachte, in kr\u00e4ftigen Blaut\u00f6nen gehaltene Gem\u00e4lde von Rolf Kuhrt, das eine Hommage auf Arnold B\u00f6cklins \u201eDie Toteninsel\u201c ist. Im Gegensatz zum Original, das vermuten l\u00e4sst, die Insel m\u00fcsse in s\u00fcdlichen Gefilden zu finden sein, hat auf Kuhrts Bild die Eiszeit die Insel fest im Griff: Ein wei\u00dfer Panzer hat sie fast vollst\u00e4ndig bedeckt.", "\u201eErinnerung an A. B.\u201c, 2009 entstanden, ist Teil einer raumgreifenden Ausstellung, die das Forum Gestaltung dem in Mecklenburg lebenden und mit 81 Jahren noch immer tatkr\u00e4ftigen K\u00fcnstler widmet. Bekannt wurde Kuhrt als Teil jener Schar von Absolventen der Hochschule f\u00fcr Grafik und Buchkunst Leipzig, die in der Kunstgeschichte unter \u201eLeipziger Schule\u201c firmiert - auch wenn er sich nach eigenem Bekunden nur bedingt zugeh\u00f6rig f\u00fchlt. Von 1956 bis 1962 studierte Kuhrt an der Hochschule, etwa bei Wolfgang Mattheuer. Ab Ende der 60er Jahre lehrte er daselbst erst als Dozent, seit 1980 als Professor Grafik und Illustration.", "Die k\u00fcnstlerischen Wurzeln des 1936 in Bergzow bei Genthin geborenen Kuhrt liegen jedoch in Magdeburg, wo er von 1954 bis 1956 die Fachschule f\u00fcr Angewandte Kunst besuchte. Die hatte bis zum von der SED verf\u00fcgten Ende 1963 ihren Sitz in der einstigen Kunstgewerbe- und Handwerkerschule in der Brandenburger Stra\u00dfe, die heute das Domizil des Forums Gestaltung ist. Nach mehr als 60 Jahren zu seinen Anf\u00e4ngen zur\u00fcckkehrend, zeugt die von Norbert Eisold und Norbert Pohlmann mit viel \u00dcbersicht konzipierte Schau von der erstaunlichen Vielseitigkeit Kuhrts, der Maler, Zeichner, Grafiker und Bildhauer ist. Mit ihm w\u00fcrdigen die beiden Kuratoren \u201eeine wichtige K\u00fcnstlerpers\u00f6nlichkeit\u201c.", "Der zun\u00e4chst sperrig wirkende Titel \u201eHiob Ich Kassandra Ich Candide\u201c erkl\u00e4rt sich beim Gang durch die Schau von allein, b\u00fcndeln sich in der \u00dcberschrift doch Themen, die den K\u00fcnstler seit Jahrzehnten begleiten. Die Selbstportr\u00e4ts etwa, von denen das doppelte \u201eIch\u201c im Titel k\u00fcndet, sind in Magdeburg nicht gro\u00df an Zahl, stammen aber aus mehr als drei Jahrzehnten. Kuhrts realistischer Zugang der 70er Jahre und 80er Jahre ist im Alter einem stark expressiven Stil gewichen, der sich in den beiden erst 2016 entstandenen Gem\u00e4lden \u201eSelbst (brennend)\u201c und \u201eSelbst (im Prozess des Zeichnens)\u201c bekundet.", "Hiob, dessen F\u00e4higkeit, Leid zu ertragen, von Gott \u00fcber die Ma\u00dfen gepr\u00fcft wird, ist allgegenw\u00e4rtig in Kuhrts Schaffen, wobei der K\u00fcnstler auf seinen meist in schnellen Strichen gezeichneten Bl\u00e4ttern bestrebt ist, Hiobs seelischen Schmerz ad\u00e4quat in einen k\u00f6rperlichen zu \u00fcbersetzen.", "Auch Kassandra erscheint in immer neuen Variationen. Die Seherin, die von Gott Apoll gestraft wurde, in dem sie, gleich was sie prophezeite, kein Geh\u00f6r bei den Menschen fand, ist in Kuhrts Werk omnipr\u00e4sent. Das Nachdenken \u00fcber sie m\u00fcndet hier in einer Darstellung, in der Kassandras Rufe nicht mehr allein \u00fcberh\u00f6rt werden, sondern in der man sie zum Schweigen bringt: Kuhrts Blatt \u201eKassandras Erschie\u00dfung\u201c geht so weit wie keine Deutung der Figur zuvor.", "Nicht Kassandra allein, zahllose weitere Figuren der griechischen Mythologie hat Kuhrt in seinem Kosmos aufgenommen: den Minotaurus, in wildbewegten Strichen gezeichnet und als archaischer Stierkopf in Bronze gegossen, ebenso wie Prometheus oder Orpheus und Eurydike.", "Das Buch \u201eCandide oder Der Optimismus\u201c des Franzosen Voltaire hat Kuhrt nicht nur zu einer Reihe von Zeichnungen veranlasst, sondern auch zu zehn detailreichen Holzschnitten.", "Alles in allem eine bemerkenswerte Werkschau, so dass unverst\u00e4ndlich bleiben muss, weshalb die Kunststiftung Sachsen-Anhalt sich nicht in der Lage sah, die Umsetzung derselben finanziell zu unterst\u00fctzen. \u201eWir haben sie trotzdem realisiert\u201c, sagt Pohlmann mit h\u00f6rbarer Genugtuung.", "Bis zum 10. Dezember im Forum Gestaltung Magdeburg, Brandenburger Stra\u00dfe 10, Mi-So 14-18 Uhr.", "Das Begleitheft kostet 12,80 Euro. ", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/theaterpreis-halles-oper-holt--faust--28764782", "article_id": "28764782", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Theaterpreis", "article_headline_normal": "Halles Oper holt \u201eFaust\u201c", "date": "03.11.17, 21:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr die B\u00fchnen Halle und ihr Opernhaus: Sebastian Hannak hat am Freitagabend in Leipzig den Deutschen Theaterpreis \u201eDer Faust\u201c in der Kategorie Kost\u00fcm/B\u00fchne f\u00fcr die von ihm entworfene Raumb\u00fchne \u201eHeterotopia\u201c gewonnen.", "Mit diesem\u00a0 Konzept, das die klassische Trennung von B\u00fchne und Zuschauerraum aufhebt, hatte der neue Opernchef Florian Lutz in der vergangenen Saison\u00a0 f\u00fcr Aufsehen gesorgt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/fernsehen/neue-vorwuerfe-netflix-trennt-sich-von--house-of-cards--star-kevin-spacey-28765194", "article_id": "28765194", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Neue Vorw\u00fcrfe", "article_headline_normal": "Netflix trennt sich von \u201eHouse of Cards\u201c-Star Kevin Spacey", "date": "04.11.17, 08:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Los Angeles -", "Nach immer neuen Vorw\u00fcrfen der sexuellen Bel\u00e4stigung gegen Kevin Spacey hat sich die Produktionsfirma Netflix von dem Schauspieler getrennt und ihn von weiteren Produktionen der Serie \u201eHouse of Cards\u201c ausgeschlossen. Das berichteten US-Medien am Freitagabend (Ortszeit) unter Berufung auf eine Mitteilung von Netflix.", "Zudem werde Netflix auch den von Spacey produzierten Film Gore, in dem er selbst die Rolle des Autoren Gore Vidal spielt, nicht ver\u00f6ffentlichen. Zuletzt hatten acht ehemalige und aktuelle Mitarbeiter der Serie \u201eHouse of Cards\u201c offen \u00fcber sexuelle Bel\u00e4stigung durch Spacey gesprochen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/hersteller-ruft-tiefkuehlware-zurueck-diese-haehnchenteile-koennen-kunststoff-enthalten--28764374", "article_id": "28764374", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Hersteller ruft Tiefk\u00fchlware zur\u00fcck", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "03.11.17, 19:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["D\u00fcsseldorf -", "Wegen m\u00f6glicher Kunststoffteile hat das ", "Unternehmen Vossko die tiefgek\u00fchlten H\u00e4hnchenteile \u201eKnusper Dinos\u201c zur\u00fcckgerufen", ". Es sei nicht auszuschlie\u00dfen, dass sich in \u201eKnusper Dinos\u201c Kunststofffremdk\u00f6rper befinden, teilte der im nordrhein-westf\u00e4lischen Ostbevern ans\u00e4ssige Hersteller am Freitag mit. Die H\u00e4hnchensnacks mit Cornflakes-Panade werden vorwiegend bei Marktkauf und Edeka verkauft.", "Das Produkt mit der Bezeichnung \u201eGut & G\u00fcnstig\u201c in der 400 Gramm-Packung wurde laut Mitteilung in den Bundesl\u00e4ndern Niedersachsen, Bremen, Nordrhein-Westfalen, Berlin, Brandenburg, Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt, Hessen sowie in Teilen von Rheinland-Pfalz angeboten. Betroffen ist ausschlie\u00dflich Ware mit dem auf der R\u00fcckseite der Verpackung aufgedruckten Mindesthaltbarkeitsdatum 04.10.2018 und dem Genusstauglichkeitskennzeichen DE EV 254 EG.", "Kunden, die das Produkt gekauft haben, k\u00f6nnen es nach Auskunft des Unternehmens auch ohne Vorlage des Kassenbons zur\u00fcckgeben und sich den Kaufpreis erstatten lassen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/rueckruf-von-scheibenkaese-moegliche-verpackungsreste-aus-plastik-in-lebensmittel-28765534", "article_id": "28765534", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "R\u00fcckruf von Scheibenk\u00e4se", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "04.11.17, 11:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zeven -", "Einge Sorten Scheibenk\u00e4se der Marke Milram und anderer Handelsmarken sind wegen m\u00f6glicher Verpackungsreste aus Plastik zur\u00fcckgerufen worden. Es k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden, dass kleine Fremdk\u00f6rper aus Kunststoff von der Verpackungsfolie in einzelnen Packungen zu finden sind, teilte das Molkereiunternehmen DMK Group mit Sitz in Zeven am Freitag mit. Eine Gesundheitsgef\u00e4hrdung k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden.", "Betroffen sei nur Ware mit dem Genusstauglichkeitskennzeichen DE-NI 086 EG. Der Scheibenk\u00e4se wird unter anderem bei Netto, Penny, Aldi S\u00fcd oder Rewe verkauft.\u00a0", "Hier finden Sie eine ", "\u00dcbersicht der betroffenen Produkte", ".", " (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/aenderung-bei-nutella-hersteller-aendert-rezeptur-der-schokocreme-28766090", "article_id": "28766090", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "\u00c4nderung bei Nutella", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "04.11.17, 14:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Hamburg -", "Den ", "Nutella", "-Fans mit Blick f\u00fcrs Detail d\u00fcrfte es vielleicht schon aufgefallen sein, was die Verbraucherzentrale Hamburg am Donnerstag in einem Beitrag auf ihrer Facebook-Seite ver\u00f6ffentlicht hat.", "Sie wies darauf hin, dass Hersteller ", "Ferrero", " erstmals seit Jahren, f\u00fcr jeden auf dem Etikett erkennbar, seine Rezeptur ge\u00e4ndert h\u00e4tte. So w\u00fcrden neuere Gl\u00e4ser der Schokocreme \u00fcber einen h\u00f6heren Anteil an Magermilchpulver (8,7 statt 7,5 Prozent) verf\u00fcgen, wodurch das Nutella etwas heller erscheint.", "Der Anteil an Haseln\u00fcssen w\u00fcrde weiterhin 13 Prozent betragen. Auf die Anfrage der Verbraucherzentrale Hamburg, ob weitere Zutaten an der Nutella-Rezeptur ge\u00e4ndert wurden, deren Anteile nicht konkret auf dem Etikett angegeben werden m\u00fcssten, h\u00e4tte es seitens des Herstellers Ferrero keine Reaktion gegeben.", "Laut N\u00e4hrwerttabelle steigt der Zuckergehalt (von 55,9 auf 56,3 Prozent), wohingegen der Fettgehalt der Schokocreme sinkt (von vorherigen 31,8 auf 30,9 Prozent).", "Ob sich durch das \u00c4ndern der Rezeptur auch der Geschmack des beliebten Brotaufstrichs ge\u00e4ndert hat, d\u00fcrfen Feinschmecker und Nutella-Fans ab sofort pr\u00fcfen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/oesterreichischer-politiker-peter-pilz-tritt-nach-belaestigungsvorwuerfen-zurueck-28766458", "article_id": "28766458", "section": "politik", "article_headline_strong": "\u00d6sterreichischer Politiker", "article_headline_normal": "Peter Pilz tritt nach Bel\u00e4stigungsvorw\u00fcrfen zur\u00fcck", "date": "04.11.17, 16:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wien -", "Nach Bel\u00e4stigungsvorw\u00fcrfen ist der \u00f6sterreichische Politiker Peter Pilz als Vorsitzender seiner j\u00fcngst gegr\u00fcndeten Partei zur\u00fcckgetreten. Er habe immer f\u00fcr strenge Ma\u00dfst\u00e4be gek\u00e4mpft und diese g\u00e4lten auch f\u00fcr ihn selbst, erkl\u00e4rte Pilz am Samstag. Wenige Stunden zuvor hatte das Wochenmagazin \u201eFalter\u201c berichtet, Pilz habe 2013 eine junge Frau begrapscht.", "\u201eSeine H\u00e4nden waren \u00fcberall\u201c, zitierte das Magazin die Frau. Demnach mussten zwei andere Veranstaltungsteilnehmer Pilz von ihr wegzerren. Der 63-j\u00e4hrige Politiker gab an, sich an den beschriebenen Vorfall im west\u00f6sterreichischen Alpbach nicht erinnern zu k\u00f6nnen, die Vorw\u00fcrfe aber \u201e\u00e4u\u00dferst ernst\u201c zu nehmen. Trotz seines R\u00fccktritts will er seine im Sommer gegr\u00fcndete Pilz-Liste weiterhin beraten.", "Zuvor hatte bereits eine Gr\u00fcnen-Abgeordnete Pilz vorgeworfen, sie mehrfach begrapscht zu haben, als er noch Mitglied der Partei war. Diese Vorw\u00fcrfe hatte er zur\u00fcckgewiesen und angek\u00fcndigt, gerichtlich dagegen vorzugehen.", "Im Jahr 1986 hatte Pilz die Gr\u00fcnen-Partei mitgegr\u00fcndet. Im Juli diesen Jahres gr\u00fcndete er dann seine eigene Liste, nachdem er mit den Gr\u00fcnen im Streit auseinandergegangen war. Die Pilz-Liste gewann bei der Parlamentswahl im Oktober vier Sitze im Parlament.", "Ausl\u00f6ser der j\u00fcngsten Debatte waren die Enth\u00fcllungen \u00fcber den US-Filmproduzenten Harvey Weinstein, der \u00fcber mehrere Jahrzehnte dutzende Frauen sexuell bel\u00e4stigt haben soll. Seitdem greift der Skandal auf s\u00e4mtliche Branchen und L\u00e4nder \u00fcber, immer mehr mutma\u00dfliche Opfer sexueller Bel\u00e4stigung melden sich zu Wort. In Gro\u00dfbritannien war Verteidigungsminister Michael Fallon am Mittwoch wegen eines Bel\u00e4stigungsvorwurfs zur\u00fcckgetreten. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/vor-weltklimakonferenz-usa-veroeffentlichen-duesteren-report-28766606", "article_id": "28766606", "section": "politik", "article_headline_strong": "Vor Weltklimakonferenz", "article_headline_normal": "USA ver\u00f6ffentlichen d\u00fcsteren Report", "date": "04.11.17, 17:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bonn/Washington -", "Kurz vor Beginn der Bonner Klimakonferenz am Montag sorgt ein d\u00fcsterer US-Klimareport f\u00fcr Aufsehen. In dem von 13 US-Beh\u00f6rden ver\u00f6ffentlichten Dokument kommen die Autoren zu dem Schluss, dass die globale Erw\u00e4rmung zum weitaus gr\u00f6\u00dften Teil von Menschenhand verursacht werde. Sie warnen zudem vor einem m\u00f6glichen Anstieg der Meeresspiegel um bis zu gut 2,40 Meter bis zum Jahr 2100. Trotz des deutlichen Kontrasts zu den Standpunkten von US-Pr\u00e4sident Donald Trump versuchte das Wei\u00dfe Haus nicht, die per Gesetz alle vier Jahre vorgeschriebene Ver\u00f6ffentlichung zu blockieren.", "Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) lobte schon vor der Ver\u00f6ffentlichung des Reports am Freitag (Ortszeit) das Engagement vieler Amerikaner, die den von Trump angek\u00fcndigten und weltweit kritisierten Ausstieg aus dem Pariser Klimaschutzabkommen nicht akzeptieren wollen. \u201eDas Engagement vieler St\u00e4dte und Regionen gerade in den USA zeigt, dass die Dynamik beim Klimaschutz nicht aufzuhalten ist, auch nicht von der Trump-Regierung\u201c, sagte sie den Zeitungen des Redaktionsnetzwerks Deutschland (Samstag).", "Eine dieser Kooperationen ist dem Bericht zufolge das von Baden-W\u00fcrttemberg und Kalifornien initiierte Klimaschutzb\u00fcndnis \u201eunder2MOU\u201c. In Bonn werden unter anderem der kalifornische Gouverneur Jerry Brown, sein Vorg\u00e4nger Arnold Schwarzenegger, der ehemalige New Yorker B\u00fcrgermeister Michael Bloomberg und Friedensnobelpreistr\u00e4ger Al Gore erwartet.", "Bei der Weltklimakonferenz geht es darum, Regeln zu definieren, wie die in Paris 2015 vereinbarten Klimaschutzziele erreicht werden k\u00f6nnen. Dazu sollen bis zum 17. November mehr als 23 000 Menschen aus rund 195 L\u00e4ndern zusammenkommen. Es ist die bisher gr\u00f6\u00dfte zwischenstaatliche Konferenz auf deutschem Boden.", "Angesichts der aktuellen Sondierungsgespr\u00e4che in Berlin appellierte Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter via \u201eRheinischer Post\u201c (Samstag) an Union und FDP, zu einer Einigung beizutragen: \u201eDer internationale Klimaschutz braucht in den kommenden Tagen ein klares Signal aus den Sondierungsgespr\u00e4chen.\u201c", "Bereits am Samstag begannen in Bonn die ersten Demonstrationen. Etwa 10 000 Menschen versammelten sich in der ehemaligen Bundeshauptstadt und riefen zu mehr Klimaschutz-Anstrengungen auf. Auff\u00e4llig dabei war, dass Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) nahezu \u00e4hnlich viel Kritik auf sich zog wie Trump.", "Blickfang war zum Beispiel eine gro\u00dfe Erdkugel von Greenpeace, auf der Kohlekraftwerke eine dunkelgraue Wolke mit dem Gesicht von Merkel ausstie\u00dfen. Darunter stand: \u201eRaus aus der Kohle, Frau Merkel!\u201c Nach Polizeiangaben blieben die Aktionen friedlich. Zu den Protesten aufgerufen hatten unter anderem die Organisationen Germanwatch, BUND, WWF, Greenpeace, Oxfam, Brot f\u00fcr die Welt und Misereor.", "Der US-Klimareport bietet inhaltlich im Grunde wenig \u00dcberraschendes - allerdings finden sich noch einmal deutliche Formulierungen. \u201eEs ist extrem wahrscheinlich, dass menschliche Aktivit\u00e4ten, insbesondere der Aussto\u00df von Treibhausgasen, die dominante Ursache der seit Mitte des 20. Jahrhunderts beobachteten Erw\u00e4rmung ist\u201c, hei\u00dft es darin etwa. Es gebe \u201ekeine alternative Erkl\u00e4rung\u201c.", "Bef\u00fcrchtungen von Kritikern, die Regierung Trumps k\u00f6nne vor der Ver\u00f6ffentlichung des Reports \u00c4nderungen an den wissenschaftlichen Schlussfolgerungen vornehmen, bewahrheiteten sich nicht. Das sei nicht geschehen, zitierten Medien mehrere Experten.", "Allerdings versuchte das Wei\u00dfe Haus, die Aussagekraft des Reports herunterzuspielen. \u201eDas Klima hat sich ge\u00e4ndert und \u00e4ndert sich stets\u201c, hie\u00df es in der schriftlichen Erkl\u00e4rung eines Sprechers. Zudem werde in dem Report selbst betont, dass das Ausma\u00df des k\u00fcnftigen Klimawandels stark von \u201eandauernden Ungewissheiten \u00fcber die Sensibilit\u00e4t des Klimas\u201c f\u00fcr Treibhausgas-Emissionen abh\u00e4nge. (dpa)"]}
]