[
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/bilanz-das-sind-trumps-fragwuerdigste-tweets-als-praesident-28812638", "article_id": "28812638", "section": "politik", "article_headline_strong": "Bilanz", "article_headline_normal": "Das sind Trumps fragw\u00fcrdigste Tweets als Pr\u00e4sident", "date": "08.11.17, 17:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["K\u00f6ln -", "Donald Trump hat viele Gedanken und noch mehr Redebedarf. Und meistens ist der ganz unmittelbar. Als Medium f\u00fcr seine zahlreichen Einf\u00e4lle dient dem 45. US-Pr\u00e4sidenten vorz\u00fcglich der Kurznachrichtendienst Twitter.\u00a0Unentwegt feuert Trump dort eine Mischung aus Ank\u00fcndigungen, Absurdit\u00e4ten und Diskreditierungen ins Netz, durchschnittlich sind es sieben Kurznachrichten pro Tag. Ein Jahr nach der Wahl ist es Zeit f\u00fcr eine Bilanz der fragw\u00fcrdigsten Twitter-Ausw\u00fcchse des Donald Trumps.", "\u201eWir m\u00fcssen das \u201aB\u00f6se\u2018 aus unserem Land halten.\u201c", "Fr\u00fch nach seiner Wahl, im Februar dieses Jahres, sorgte Trump per Dekret daf\u00fcr, dass Personen aus sieben, vorwiegend muslimisch gepr\u00e4gten, Staaten nicht mehr in die USA einreisen d\u00fcrfen. Denn, so twitterte der Pr\u00e4sident selbst, man m\u00fcsse ja das Land vor dem \u201eB\u00f6sen\u201c abschirmen. Keine schlechte Idee, da w\u00fcrde ihm gewiss erst einmal niemand widersprechen \u2013 wenn er denn nur erkl\u00e4ren k\u00f6nnte, warum dieses omin\u00f6se \u201eB\u00f6se\u201c gerade aus Syrien oder dem Jemen kommen soll. Sein Kritiker Stephen King verortet das ja eher im Bundesstaat Maine.", "\u201eJede negative Umfrage ist eine Fake-Nachricht, sowie die Umfragen von CNN, ABC oder NBC w\u00e4hrend der Wahl. Entschuldigung, die Menschen wollen Grenzsicherung und extreme Sicherheitskontrolle.\u201c", "Die Bev\u00f6lkerung kann sagen, was sie will. Donald Trump wei\u00df besser, was sie will. Alles andere w\u00e4ren Fake News.", "\u201eTrotz der andauernden negativen Presse covfefe\u201c", "Ein Tweet, der jetzt schon Legendenstatus erreicht hat. Tagelang r\u00e4selte das Internet \u00fcber die Bedeutung des Wortes \u201ecovfefe\u201c. Sollte es f\u00fcr \u201eCoverage\u201c stehen, dem englischen Wort f\u00fcr Berichterstattung? Oder hat Poet Trump gar einen Neologismus erschaffen, wie ihn die Welt noch nicht kannte? Eine Aufl\u00f6sung gibt es nicht, Trump l\u00f6schte den Tweet.", "\u201e#SchwindelnachrichtenCNN\u201c", "Man wird als Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten von Amerika ja wohl noch stolz auf seinen Auftritt bei \u201eWrestlemania 23\u201c sein d\u00fcrfen. \u00a0", "\u201eLernt, was General Pershing mit Terroristen gemacht hat. Danach gab es 35 Jahre lang keinen islamistischen Terror mehr in den USA.\u201c", "Nur wenige Stunden, nachdem ein Attent\u00e4ter mit einem LKW in Barcelona durch eine Menschenmenge gefahren und dabei 14 Menschen get\u00f6tet hatte, schlug Donald Trump vor, islamistische Terroristen zu behandeln, wie es General Pershing Anfang des 20. Jahrhunderts getan haben soll. Die Geschichte, Pershing habe w\u00e4hrend der Moro Rebellion auf den Philippinen muslimische Aufst\u00e4ndische mit Kugeln hingerichtet, die in Schweineblut getr\u00e4nkt worden waren, erz\u00e4hlt Trump immer wieder. Sie ist zwar grausam, aber ausgedacht."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/polizeiinterne-unterlagen-studentin-postet-fahndungsfotos-in-whatsapp-gruppe-28812552", "article_id": "28812552", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Polizeiinterne Unterlagen", "article_headline_normal": "Studentin postet Fahndungsfotos in Whatsapp-Gruppe", "date": "08.11.17, 15:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine Studentin der Berliner Hochschule f\u00fcr Wirtschaft und Recht (HWR) hat nach Beh\u00f6rdenangaben polizeiinterne Unterlagen fotografiert und sie in einer WhatsApp-Gruppe ver\u00f6ffentlicht. Die 20-J\u00e4hrige, die an der Hochschule den Studiengang \u201e\u00d6ffentliche Verwaltung\u201c belegt, machte die Bilder w\u00e4hrend eines Praktikums auf einem Berliner Polizeiabschnitt. Bei den Bildern handele es sich um Fahndungsfotos, die im Intranet der Polizei ver\u00f6ffentlicht waren sowie um einen bundesweiten polizeiinternen Warnhinweis, teilte die Polizei auf Anfrage mit.\u00a0", "Nach Medieninformationen soll es sich um Fahndungsfotos zu einer arabischen Gro\u00dffamilie handeln. Die 20-J\u00e4hrige habe selbst einen arabischen Migrationshintergrund und sei auf eigenen Wunsch f\u00fcr ihr Praktikum auf den Polizeiabschnitt 41 in Sch\u00f6neberg gekommen. An der HWR wird unter anderem f\u00fcr den gehobenen Dienst bei der Polizei ausbildet. Die Studentin sei aber \u201ekeine Polizeisch\u00fclerin\u201c, sagte eine Polizeisprecherin. Sie studiere in der Verwaltungslaufbahn.", "Nach Bekanntwerden der geheimen Aufnahmen leitete die Polizei nach eigenen Angaben am 20. Oktober ein Ermittlungsverfahren gegen die Studentin ein - und beendete das Praktikum. \u201eWir ermitteln wegen Verrats von Dienstgeheimnissen\u201c, sagte die Sprecherin. Details zu den verschickten Bildern wollte die Beh\u00f6rde nicht mitteilen, da es sich \u201eum interne Ermittlungen der Polizei\u201c handele, so die Sprecherin.", "Die Hochschule beh\u00e4lt sich im Fall der 20-J\u00e4hrigen weitere Pr\u00fcfungen vor. Da sie mit ihrem Verhalten aber nicht gegen die Pr\u00fcfungsordnung versto\u00dft habe, verliere sie nach dem derzeitigen Stand nicht ihren Studentenstatus, sagte eine Sprecherin. Gespr\u00e4che mit der Studentin seien bereits gef\u00fchrt worden. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/mediziner-warnen-darum-sollte-man-rohes-gefluegel-nicht-waschen-28391912", "article_id": "28391912", "section": "leben", "article_headline_strong": "Mediziner warnen", "article_headline_normal": "Darum sollte man rohes Gefl\u00fcgel nicht waschen", "date": "08.11.17, 14:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["London -", "Eigentlich hie\u00df es in den Kochb\u00fcchern immer, man solle rohes Gefl\u00fcgel waschen, bevor man es zubereitet. Doch Mediziner warnen jetzt genau davor: Rohes Gefl\u00fcgelfleisch sollte man keinesfalls waschen!\u00a0", "Wie die britische Gesundheitsbeh\u00f6rde", " NHS (National Health Service)", " berichtet, sei das Waschen vor der Zubereitung sogar gef\u00e4hrlich.\u00a0", "Der Grund sind \u201eCampylobacter\u201c, st\u00e4bchenf\u00f6rmige Bakterien, die Gefl\u00fcgelfleisch oftmals enthalten. Bereits eine geringe Menge kann zu einer extremen Lebensmittelvergiftung f\u00fchren.", "Durch das Abwaschen des Fleisches kann sich spritzendes Wasser samt den Keimen in der K\u00fcche verteilen \u2013 denn die Wasser-Spritzer k\u00f6nnen bis zu 50 Zentimeter weit spritzen. Das w\u00fcrde bedeuten, dass beim Abwaschen des Gefl\u00fcgels Bakterien auf K\u00fcchenger\u00e4te, Schw\u00e4mme und Arbeitsfl\u00e4chen gelangen k\u00f6nnten und somit auch in den K\u00f6rper.\u00a0", "Um genau das zu vermeiden, r\u00e4t der britische Gesundheitsdienst: Wenn man sorgf\u00e4ltig gart, werden die Bakterien von ganz alleine abget\u00f6tet. Somit sei das vorherige Waschen total \u00fcberfl\u00fcssig und eher gef\u00e4hrlich, als hilfreich. (lae)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//dessau-rosslau/dellen-und-kratzer-an-fahrzeugen-gruppe-von-kindern-springt-auf-autodaechern-herum-28811610", "article_id": "28811610", "section": "dessau-rosslau", "article_headline_strong": "Dellen und Kratzer an Fahrzeugen", "article_headline_normal": "Gruppe von Kindern springt auf Autod\u00e4chern herum", "date": "08.11.17, 13:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dessau -", "Eine Gruppe von acht bis zehn Kindern soll am Dienstagabend mehrere Fahrzeugen in der Rabestra\u00dfe im Dessauer Norden demoliert haben. Die Polizei sucht jetzt nach Zeugen des Vorfalls.", "Eine 36-j\u00e4hrige Dessauerin hatte den Vorfall gegen 18:45 Uhr per Notruf gemeldet. Die Kinder sollen auf mehrere Fahrzeugd\u00e4cher gestiegen und darauf herumgesprungen sein.", "Die Polizei r\u00fcckte umgehend mit drei Streifenwagenbesatzungen an. Vor Ort konnten die Beamten allerdings auch nach einer umfangreichen Absuche des Umfelds der Rabestra\u00dfe keine tatverd\u00e4chtigen Personen feststellen.", "Bei der Anzeigenaufnahmen wurden zwei besch\u00e4digte Pkw festgestellt. Ein Hyundai und ein Renault wiesen zahlreiche Dellen und Kratzer auf Motorhaube und Dach auf. (mz)", "Die Polizei bittet nun Zeugen, die Angaben zum Sachverhalt bzw. zur Identit\u00e4t tatverd\u00e4chtiger Personen machen k\u00f6nnen, sich unter der Rufnummer 0340/2503-291 oder per E-Mail an ", "lfz.pd-ost@polizei.sachsen-anhalt.de", " beim Polizeirevier in der Wolfgangstra\u00dfe zu melden."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/60-jahre-trabi-mz-leser-zeigen-ihre--rennpappe----die-schoensten-fotos-und-geschichten-28620604", "article_id": "28620604", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "60 Jahre Trabi", "article_headline_normal": "MZ-Leser zeigen ihre \u201eRennpappe\u201c - Die sch\u00f6nsten Fotos und Geschichten", "date": "03.11.17, 13:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Mit einer Nullserie von lediglich 50 St\u00fcck startete am 7. November 1957 die Geschichte einer Legende: Der erste ", "Trabant", " (P 50) lief in Zwickau vom Band. Das Datum war mit Bedacht gew\u00e4hlt, handelte es sich doch um den 40. Jahrestag der sowjetischen Oktoberrevolution.", "Mit nur 18 PS war die erste \u201eRennpappe\u201c f\u00fcr die damalige Zeit zwar durchaus akzeptabel motorisiert.\u00a0Aber die Ausstattung war \u00e4u\u00dferst spartanisch \u2013 was sich in den folgenden Jahrzehnten kaum \u00e4nderte.", "W\u00e4hrend die einen mit dem ", "Trabant", " vor allem jahrelange Wartezeiten verbinden, sind f\u00fcr die anderen Erinnerungen an waghalsige Urlaubsfahrten an den Balaton mit dem \u201eDuroplast-Bomber\u201c verbunden.", "Und wieder andere werden sich vor allem an die unz\u00e4hligen Trabi-Witze erinnern: \u201eWas ist ein Trabi auf einem Berg? Ein Wunder!\u201c", "Um den 60. Geburtstag der \u201eRennpappe\u201c geb\u00fchrend feiern zu k\u00f6nnen, suchten wir die sch\u00f6nsten Fotos und Geschichten der MZ-Leser rund um den Trabant. Hier das Ergebnis:", "Allen Lesern, die sich an unserer Trabi-Aktion beteiligt haben, ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n! Weitere tolle Bilder und Geschichten finden Sie in der Druckausgabe der MZ vom Wochenende oder im E-Paper, ", "das Sie her kaufen k\u00f6nnen", ".", "Ich bin seit dem Kindesalter 2-Takt Freund und Liebhaber unserer Ostprodukte, wie viele andere auch. (...) Dabei hatte ich vom ersten Tag an gro\u00dfes Interesse am \u201eKugelporsche\u201c . Dieses Design, die Aufmachung, der Klang, die Geschichten meiner Eltern \u00fcber Ihren ersten \u201eTrabi\u201c lie\u00dfen mich dahinschmelzen...", "Ich konnte einfach nicht mehr widerstehen. M\u00fchsam suchte ich alles Geld, was ich hatte, zusammen um einen \u00dcberblick zu bekommen, was ich ausgeben kann um meine Leidenschaft weiter aufleben zu lassen. Ich fing an intensiv zu recherchieren, wo und was ein \u201eKugelporsche\u201c kostet. Es musste unbedingt ein 500er Trabi sein, blo\u00df keinen 601er.", "Wochen und Monate vergingen, viele Besichtigungen und Entt\u00e4uschungen musste ich aushalten, doch dann kam der Tag der Tage. Durch Zufall \u00fcber einen Freund habe ich meine \u201eLiebe\u201c gefunden. Er kaufte sich den Kugelporsche den ich jetzt besitze. Iich habe viele Wochen und Monate mit ihm diskutiert und verhandelt, da ich von vornherein in dieses Auto verliebt war.", "Ich genie\u00dfe jede Minute Ausfahrt mit diesem sch\u00f6nen Trabant. Auch viele kleine Details haben sich am Trabi ge\u00e4ndert um die Originalit\u00e4t bei zu behalten. Meine liebste Mama war so nett und hat mir sogar in der Farbe meines Schatzes einen Klohut gestrickt mit echter originaler DDR Klopapierrolle (wo auch immer diese noch gefunden wurde) der nun auf der Hutablage Platz gefunden hat.", "Im Jahre 1986 wollten wir \u2013 mein Mann, unsere T\u00f6chter, 10 und 14 Jahre und ich - mit unserem Trabi nach Ungarn fahren. Der Trabi war f\u00fcr 3 Wochen voll gepackt.", "Als wir durch Prag fuhren gab es im Auto ein f\u00fcrchterliches Aufheulen, so dass mein Mann gleich in die n\u00e4chste Nebenstra\u00dfe fuhr. Nach kurzer Diagnose stelle sich heraus, dass die Feder am Gaspedal gebrochen war.", "Viele Trabi-Fahrer haben ein solches Ersatzteil parat, wir aber nicht. Jetzt war guter Rat teuer. Mit unseren T\u00f6chtern lief ich die Nebenstra\u00dfe entlang, in der Hoffnung jemanden zu treffen, der auch noch deutsch versteht.", "In einiger Entfernung sahen wir einen Krankenwagen, deren Sanit\u00e4ter gerade eine alte Dame auf einer Trage transportieren wollten. Sie war bestimmt sehr krank, denn sie regte sich nicht und hatte die Augen geschlossen. Ich sprach die jungen M\u00e4nner an, ob sie deutsch verstehen. Sie verneinten.Da hob die alte Dame den Finger und sagte ganz leise, \u201e ich spreche deutsch, aber ich muss jetzt ins Spital\u201c.", "Schnell schilderte ich ihr unsere misslich Lage und bat sie, die jungen M\u00e4nner zu befragen. Sie \u00fcbersetzte unsere Dialoge und inzwischen st\u00fctzte sie schon die Arme auf. Nach einiger Zeit unseres lebhaften Gespr\u00e4chs sa\u00df sie kerzengerade auf der Trage und freute sich sichtlich, mir zu helfen.", "Ich bedankte mich bei ihr und w\u00fcnschte ihr f\u00fcr das Spital alles Gute. Sie bedankte sich wiederum bei mir und freute sich, dass sie mal wieder deutsch sprechen konnte.", "Das Fazit des Gespr\u00e4chs war, dass sich auf der anderen Seite der Hauptstra\u00dfe das Postgeb\u00e4ude befand und die Dienstautos der Post allesamt Trabis waren.", "Mein Mann fragte sich bei der Post zu deren Werkstatt durch und bekam die passende Gaspedal-Feder. Nach dem Einbau konnte unsere Fahrt mit unserem blau/wei\u00dfen Trabi nach Ungarn ohne weitere Zwischenf\u00e4lle weitergehen.", "Im Jahre 1986 fuhren meine Frau und ich mit unserem Trabant von Gro\u00dfkugel nach Berlin. Auf dem s\u00fcdlichen Berliner Ring\u00a0,nach der Ortschaft Ludwigsfelde, sp\u00fcrte ich einen Ruck im Auto. Auf einmal war mein rechtes Hinterrad vor mir und \"marschierte\" auf einen Parkplatz ( den gibt es heute nicht mehr) zu. Das Rad lief direkt auf ein Ehepaar zu, dass vor ihrem Auto stand. Da auf diesem Parkplatz Kopfsteinpflaster war, setzte das Rad auf und sprang \u00fcber die zwei Personen sowie das Auto dar\u00fcber. Es kam ca. 400 Meter auf einem Feld zu stehen. Nicht auszudenken, was h\u00e4tte passieren k\u00f6nnen.", "Mir selbst gelang, die Geschwindigkeit zu verringern und das Auto ohne Schrammen in den Stra\u00dfengraben zu setzen. Das Geschehen wurde von 4 Armeeangeh\u00f6rigen beobachtet. Sie halfen uns, den Trabant wieder fahrt\u00fcchtig zu machen und wir konnten unsere Fahrt nach Berlin fortsetzen. Zur Erl\u00e4uterung: an dieser Stelle der Autobahn gab es keine Telefons\u00e4ulen, Handy gab es auch noch nicht, so dass wir keinen Reparaturdienst anrufen konnten.", "Meine Geschichte ging damit los, dass ich im April 1992 zur Weiterbildung nach Kassel musste. Dort in die Kaserne Nachschubbataillon 2. Von Halle \u00fcber die B80 und die A7. Es war ein sonniger Tag, die Fahrt lief ganz gut. Dann rauf auf die A7. Endlich auf die A7. Ich holte alles aus meinem Willi raus. Doch es war nicht genug. Hinter mir wurde es oft grell. Ein 40-Tonner schob mich liebevoll die Kassler Berge hoch. Danach fuhr ich nur noch Standstreifen. Abw\u00e4rts kam ich mit Willi immer \u00fcber unser Limit. Wobei man Angst haben musste, dass der Motor kollabiert. Aber geschafft. Tolle 26 PS und die Kopftdichtung konnte man selber wechseln.\u00a0", "Mein Sohn Thomas hat schon viele L\u00e4nder bereist, einige mit dem Trabi. So fuhr er in die gro\u00dfen europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dte wie Paris, Luxemburg, London und Br\u00fcssel, wobei wir die beiden letztgenannten gemeinsam besucht haben.", "Von Br\u00fcssel aus, wo Thomas im September 1998 ein Praktikum absolviert hat, sind wir nach London aufgebrochen. Bereits auf der F\u00e4hre von Calais nach Dover durchfuhr mich ein Schrecken. An der Stelle, wo der Trabi gestanden hat, war ein \u00d6lfleck. Ich machte Thomas darauf aufmerksam, aber dieser sagte nur: \u201eDas ist bestimmt nicht vom Trabi, denn er ist gebaut, um zu fahren.\u201c Es stellte sich heraus, dass es auch so war. ", "Ein Foto zeigt Thomas mit seinem Trabi auf der Westminster-Bridge. Sie war an dem Tag f\u00fcr den Verkehr gesperrt, aber irgendwie hat es Thomas geschafft, f\u00fcr ein Foto dort hin zu fahren. ", "Zur\u00fcck in Br\u00fcssel gab es noch einen Zwischenfall. In Belgien selbst sorgten wir \u00f6fter vor Verwunderung, da viele B\u00fcrger noch keinen Trabi kannten. Eines Tages schaute ich aus dem Fenster, da sah ich einen Transporter, der einen Trabi aufgeladen hatte. Mit weit aufgerissenen Augen konnte ich nur schnell verk\u00fcnden: \u201eDa f\u00e4hrt unser Trabi.\u201c Wegen Bauarbeiten wurde am Tag zuvor ein Halteverbotsschild aufgestellt, was wir nicht gesehen hatten. Wir erhielten den Trabi vor Ort zur\u00fcck und mussten nur einen Teil der Abschleppkosten bezahlen. ", "Die spannende Vorwendezeit haben wir sehr aufmerksam verfolgt. Dann war es endlich soweit und wir hatten den gro\u00dfen Wunsch\u00a0zu Reisen. Durch die Wende taten sich nun andere M\u00f6glichkeiten\u00a0f\u00fcr Reiseziele auf.\u00a0 \"Nur RAUS\".\u00a0 Nun gab es allerdings noch keine Reiseb\u00fcros, zudem wurde der Umtausch der DDR-Mark in DM erst viel sp\u00e4ter vollzogen.", "Wir hatten unser Begr\u00fc\u00dfungsgeld, das unserer Tochter und von unseren Eltern zur Verf\u00fcgung. So fuhren wir mit unserem Trabi nach Berlin ins KDW.\u00a0 Im KDW buchten wir eine Reise nach Bibione/Italien-ans Mittelmeer /14 Tage im April 1990 / Ferienwohnung\u00a0 f\u00fcr 228 DM. Nun mussten wir uns noch die Visa besorgen.", "Als DDR-B\u00fcrger mussten wir, um nach Italien einreisen zu d\u00fcrfen, Visa in der italienischen Botschaft beantragen.\u00a0 Diese wurden abgelehnt, weil der Andrang zu gro\u00df war und\u00a0die Botschaft bis zu unserer Reise das Ausstellen der Visa nicht geschafft h\u00e4tte. Das konnte doch nicht das Ende unseres Traumes sein. Wir sprachen dann\u00a0 mit unserem Cousin, (der mit seiner Familie in der Zwischenzeit aus dem Auffanglager in eine Wohnung gezogen war), ob wir f\u00fcr einige Tage bei ihm \u00fcbernachten k\u00f6nnen.\u00a0 In der Beh\u00f6rde in Regensburg beantragten wir dann f\u00fcr uns drei einen bundesdeutschen Reisepass. Nun waren wir jedoch ohne unsere Tochter nach Regensburg gereist. F\u00fcr unseren Pass konnten wir die Fotos machen lassen. Unsere Tochter hatte uns ihr Passbild mitgegeben. Allerdings war das Foto zu klein. Was nun?\u00a0 Sollte es nun an diesem Foto scheitern, \" nein\". Wir sind dann mit dem Foto zu einem\u00a0 Fotografen in Regensburg gegangen. Er hat uns das Foto passend f\u00fcr ein bundesdeutschen Pass gezaubert.", "Da wir nur ein begrenztes Budget zur Verf\u00fcgung hatten, nahmen wir s\u00e4mtliche Grundnahrungsmittel mit, wie Nudeln, Reis, Kartoffeln. Ich kochte verschiedene Braten , Gulasch, Rouladen in\u00a0 Gl\u00e4ser ein.", "Da der Trabi nur einen kleinen Benzintank von 26 Liter hatte, haben wir noch 3\u00a0 Kanister a 20 Liter Benzin mit auf die Reise nehmen m\u00fcssen. Dann ben\u00f6tigten wir zum Mischen 5 Liter Motoren\u00f6l. Je ein Kanister kam unter die Vordersitze und der Rest kam in den Kofferraum. Wir haben damals nicht dar\u00fcber nachgedacht, wie gef\u00e4hrlich der Inhalt des Trabis sein k\u00f6nnte.", "Um Maut zu sparen sind wir nicht auf Autobahnen gefahren, sondern haben die l\u00e4ngere Strecke auf den Landstra\u00dfen in Kauf genommen. Als wir dann endlich unsere Ferienwohnung bezogen hatten, waren wir so gl\u00fccklich. Das Meer nur einige Meter entfernt, einfach nur herrlich.", "Unser Traum war es auch, einen Abstecher nach Venedig zu unternehmen. So fuhren wir mit dem Trabi in das ca 60 km entfernte Venedig ein. Der Parkplatz war so unglaublich teuer. Wir haben uns danach zu Fu\u00df Venedig angesehen. Venedig hat uns trotz der maroden H\u00e4user( das waren wir ja gewohnt)\u00a0 sehr beeindruckt.", "Ein Jahr sp\u00e4ter fuhren wir mit dem Trabi \u00fcber die Alpen an die Cote d'Azur. \u00dcber die Alpen durfte man nur mit einer Geschwindigkeit von 30 kmh fahren. Und das hat er locker geschafft. Diesmal hatten wir zwar die DM zur Verf\u00fcgung, aber das Problem mit dem Benzin gab es immer noch. Mit unserem Trabi machten wir Ausfl\u00fcge nach Saint Tropez, Monaco und fuhren zu den Filmfestspielen (ein Traum-Erlebnis) nach Cannes.", "Wir transportierten regelm\u00e4\u00dfig Kohlen in Eimern in die Wohnung unserer Tochter. Eines Tages machte es Krach und die Achse des Trabis war zerbrochen. An unserem Trabi hatte es zu diesem Zeitpunkt keine Originalschraube mehr gegeben. Alles hatte mein Mann im Laufe der vielen Jahre ersetzt. Er hat uns auch vor der Wende durch viele L\u00e4nder Osteuropas gebracht, wir waren in Ungarn und in der CSSR und nat\u00fcrlich in jedem Winkel unserer Republik. Und dann hat unser treuer Gef\u00e4hrt seine Schuldigkeit getan. Nun hatte unser kleiner Kerl\u00a0 doch den Geist aufgegeben. Letztendlich ist er sozusagen nicht an den gro\u00dfen Herausforderungen gescheitert, sondern an der allt\u00e4glichen Beanspruchung. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/bestes-heimwerker-projekt-2017-ihre-stimme-entscheidet--28501264", "article_id": "28501264", "section": "leben", "article_headline_strong": "Bestes Heimwerker-Projekt 2017", "article_headline_normal": "Ihre Stimme entscheidet!", "date": "28.09.17, 11:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Viele leidenschaftliche Hobby-Handwerker und Handwerkerinnen, die gern Dinge selbst entwerfen und bauen, sind unserem Aufruf gefolgt und haben Ihre Projekte angemeldet. 19 davon haben es in die engere Wahl geschafft.", "Stimmen Sie, liebe Leserinnen und Leser, \u00fcber das aus ihrer Sicht gelungenste Projekt ab. ", "Die Abstimmung l\u00e4uft bis zum 30.11.2017 auf MZ.de. Der Rechtsweg ist ausgeschlossen. Das Gewinnerprojekt", " wird am 1. Dezember auf MZ.de ver\u00f6ffentlicht und der Bauherr bzw. die Bauherrin gewinnt einen Aufenthalt f\u00fcr 2 Personen in einem 4-Sterne-Wellness-Hotel. ", "Ein Aufenthalt f\u00fcr 2 Personen im relexa Hotel Bad Steben mit 6 \u00dcbernachtungen im Doppelzimmer mit Halbpension. Das 4-Sterne-Wellnesshotel im Naturpark Frankenwald in Bayern bietet zu jeder Jahreszeit alles unter einem Dach: eine gro\u00dfz\u00fcgige Wellnessanlage mit Schwimmbad, Saunaanlage, Beautyfarm und Fitnessr\u00e4umen sowie verschiedene Restaurants, Der Gewinn ist nicht \u00fcbertragbar und nicht bar auszahlbar. An- und Abreise sind nicht Bestandteil des Gewinns. Die G\u00fcltigkeit dieses Gutscheins betr\u00e4gt drei Jahre ab dem Tag der Ausstellung.", "1. Veranstalter", "Veranstalter des Gewinnspiels \"Mein Heimwerker-Projekt 2017\" ist die Mediengruppe Mitteldeutsche Zeitung GmbH & Co. KG, Delitzscher Stra\u00dfe 65, 06112 Halle/Saale (nachfolgend MG MZ genannt).", "2. Teilnahme", "2.1 Das Gewinnspiel \"Mein Heimwerker-Projekt 2017\" findet im Zeitraum vom 28. September 2017, 15.00 Uhr, bis 31. Oktober 2017, 23:59 Uhr, statt. Das Voting ist bis 30. November 23:59 Uhr m\u00f6glich. Mit der Teilnahme an dem Gewinnspiel akzeptiert der Teilnehmer diese Teilnahmebedingungen.", "2.2 Teilnahmeberechtigt sind Personen ab 16 Jahren.", "2.3 Angestellte von MG MZ und den mit der MG MZ verbundenen Unternehmen und deren n\u00e4chste Angeh\u00f6rige (Eltern, Ehe-/Lebenspartner, Kinder) sind von der Teilnahme am Gewinnspiel ausgeschlossen.", "2.4 Bei einem Versto\u00df gegen die Teilnahmebedingungen beh\u00e4lt sich MG MZ das Recht vor, Personen vom Gewinnspiel auszuschlie\u00dfen. Auch wer unwahre Personenangaben macht, kann vom Gewinnspiel ausgeschlossen werden.", "3. Ablauf", "3.1 W\u00e4hrend des Gewinnspielzeitraums ver\u00f6ffentlicht die MG MZ auf der Internet-Seite der Mitteldeutschen Zeitung einen Artikel der dazu auffordert, ein Bild von einem Heimwerker-Projekt einzusenden, wenn man an dem Gewinnspiel teilnehmen will.", "3.2 Die Teilnahme am Gewinnspiel erfolgt \u00fcber ein Teilnahmeformular. Nach Upload des Fotos wird eine E-Mail an den Teilnehmer gesendet. Erst durch Klick auf den Link in der E-Mail wird die Teilnahme best\u00e4tigt.", "3.3 Aus allen Teilnehmern, die sich bis zum 31. Oktober, 23:59 Uhr, am Gewinnspiel beteiligt haben, wird \u00fcber Voting ein/e Gewinner/in ausgew\u00e4hlt", "4. Gewinn", "4.1 Die/Der Gewinner/in erh\u00e4lt einen Gutschein f\u00fcr einen Aufenthalt f\u00fcr 2 Personen im 4-Sterne-Wellnesshotel \"relexa Hotel Bad Steben\u201c im Naturpark Frankenwald in Bayern mit 6 \u00dcbernachtungen im Doppelzimmer und Halbpension. Er ist nicht \u00fcbertragbar und nicht bar auszahlbar. Die An- und Abreise sind nicht Bestandteil des Gewinns. Die G\u00fcltigkeit dieses Gutscheins betr\u00e4gt drei Jahre ab dem Tag der Ausstellung.\u00a0Die/Der Gewinner/in wird per E-Mail \u00fcber den Gewinn benachrichtigt. Der/die jeweilige Gewinner/in muss vollst\u00e4ndigen Namen und Anschrift an die MG MZ \u00fcbermitteln.", "4.2 Es kommen nur die in diesen Teilnahmebedingungen bezeichneten Gewinne zur Auslosung. Der Rechtsweg ist ausgeschlossen. Gewinne sind nicht \u00fcbertragbar bzw. k\u00f6nnen nicht abgetreten werden. F\u00fcr die Abf\u00fchrung von ggf. auf den Gewinn anfallenden Steuern ist der jeweilige Tagesgewinner selbst verantwortlich.", "4.3 Der/Die Gewinner/in erkl\u00e4rt sich mit ihrer Teilnahme am Gewinnspiel mit der unentgeltlichen Ver\u00f6ffentlichung, Vervielf\u00e4ltigung, Verbreitung und Bereithaltung zum Abruf ihres/seines Namen und des Bilderes im Rahmen der Nachberichterstattung zum Gewinnspiel in den Print-Ausgaben der Mitteldeutschen Zeitung und auf MZ.de einverstanden. Er/Sie erkl\u00e4rt, alle Rechte an dem eingesendeten Bilder zu besitzen und das Einverst\u00e4ndnis der abgebildeten Personen bzw. der Erziehungsberechtigten zur Ver\u00f6ffentlichung der Bilder eingeholt zu haben.", "5. Haftung / Gew\u00e4hrleistung / \u00c4nderungen der Teilnahmebedingungen und/oder Gewinne", "5.1 Mit der Aush\u00e4ndigung bzw. \u00dcbergabe des Gewinnes werden MG MZ, deren Angestellte und Vertreter von allen etwaigen Verpflichtungen aus diesem Gewinnspiel frei. MG MZ, ihre Angestellten und Vertreter haften nur f\u00fcr Vorsatz und grobe Fahrl\u00e4ssigkeit. Dies gilt nicht f\u00fcr Verletzungen von K\u00f6rper, Leben und Gesundheit sowie Anspr\u00fcche nach dem Produkthaftungsgesetz. Bei einfacher Fahrl\u00e4ssigkeit haften MG MZ, ihre Angestellten und Vertreter nur, wenn hierdurch eine wesentliche Vertragspflicht verletzt worden ist. In diesem Fall ist die Haftung auf den typischerweise vorhersehbaren Schaden begrenzt.", "5.2 Nach Ma\u00dfgabe von Ziff. 5.1 \u00fcbernehmen MG MZ, deren Angestellte und Vertreter keinerlei Haftung f\u00fcr Sch\u00e4den, die sich im Zusammenhang mit der Annahme des Gewinns und/oder in deren Nachgang ergeben k\u00f6nnen. F\u00fcr Sach- und Rechtsm\u00e4ngel des verlosten Gewinns \u00fcbernehmen MG MZ, deren Angestellte und Vertreter keinerlei Haftung oder Gew\u00e4hrleistung. MG MZ, deren Angestellte und Vertreter \u00fcbernehmen ferner keine Kosten, die der/die Gewinner/in ggf. durch die Entgegennahme bzw. Einl\u00f6sung des jeweiligen Gewinns entstehen.", "5.3 MG MZ, deren Angestellte und Vertreter \u00fcbernehmen keine Gew\u00e4hr f\u00fcr die problemlose Nutzung des Telefonnetzes bzw. des Internets. Dar\u00fcber hinaus haftet MG MZ nicht f\u00fcr St\u00f6rungen und/oder den Verlust elektronischer Sendungen/Downloads.", "5.4 MG MZ beh\u00e4lt sich das Recht vor, bez\u00fcglich der ausgelobten Preise \u00c4nderungen vorzunehmen, wenn die Umst\u00e4nde dies erfordern. Einwendungen dagegen sind nicht m\u00f6glich. MG MZ beh\u00e4lt sich im \u00dcbrigen vor, das Gewinnspiel ohne Angabe von Gr\u00fcnden und ohne Ank\u00fcndigung zu verk\u00fcrzen, zu verl\u00e4ngern, zu ver\u00e4ndern oder abzusagen, ohne dass sich daraus Anspr\u00fcche auf Haftung bzw. Schadensersatz ableiten lassen. Diese Teilnahmebedingungen k\u00f6nnen jederzeit von MG MZ ohne Angaben von Gr\u00fcnden ge\u00e4ndert werden, insbesondere aus rechtlichen Gr\u00fcnden. Ein Abbruch oder eine Beendigung des Gewinnspiels erfolgt insbesondere dann, wenn aus rechtlichen Gr\u00fcnden eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung des Gewinnspiels nicht gew\u00e4hrleistet werden kann. Sofern eine derartige Beendigung durch das Verhalten eines Teilnehmers verursacht wird, kann MG MZ von dieser Person den entstandenen Schaden ersetzt verlangen.", "6. Datenschutz", "6.1 Es gelten die gesetzlichen Bestimmungen zum Datenschutz.", "Mit der Teilnahme am Gewinnspiel erkl\u00e4ren sich die Teilnehmer ausdr\u00fccklich damit einverstanden, dass die von ihnen MG MZ \u00fcbergebenen Daten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung und Abwicklung des Gewinnspiels erhoben und verarbeitet werden.", "Eine Weitergabe an Dritte erfolgt nicht. Es werden alle Daten der Teilnehmer erfasst und zur Gewinnermittlung gespeichert.", "6.2 Es steht jedem Teilnehmer frei, jederzeit seine Einwilligung in die Datenspeicherung und Datennutzung gegen\u00fcber MG MZ zu widerrufen und somit von der Teilnahme am Gewinnspiel zur\u00fcckzutreten, solange und sofern er noch nicht als Gewinner ermittelt wurde. Der Widerruf kann telefonisch (0340/565 5013), per E-Mail (redaktion.online@dumont.de) oder schriftlich erfolgen (Mediengruppe Mitteldeutsche Zeitung GmbH & Co. KG, Newsroom, Delitzscher Stra\u00dfe 65, 06112 Halle).", "7. Sonstiges", "Es gilt ausschlie\u00dflich das Recht der Bundesrepublik Deutschland. Sollten einzelne dieser Bestimmungen ung\u00fcltig sein oder werden, bleibt davon die G\u00fcltigkeit der \u00fcbrigen Bestimmungen unber\u00fchrt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/netzfundstuecke/identitaere-bewegung-rechtsextreme-verstecken-rasierklingen-unter-aufklebern-28810170", "article_id": "28810170", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Identit\u00e4re Bewegung", "article_headline_normal": "Rechtsextreme verstecken Rasierklingen unter Aufklebern", "date": "08.11.17, 10:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Siegen -", "In Siegen bedienen sich Mitglieder der als v\u00f6lkisch geltenden \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung\" einer besonders perfiden Methode, damit ihre Aufkleber nicht so leicht entfernt werden k\u00f6nnen. Unter den Stickern mit rechtslastigen Botschaften sind Rasierklingen versteckt, die beim Entfernen ernsthafte Verletzungen verursachen k\u00f6nnen.\u00a0", "Bisher sind nur F\u00e4lle aus dem nordrhein-westf\u00e4lischen Siegen bekannt \u2013 allerdings ist nicht ausgeschlossen, dass die Identit\u00e4ren auch in Sachsen-Anhalt den gef\u00e4hrlichen Trick anwenden. Wer die Aufkleber entfernen will, sollte auch hier vorsichtig sein.", "Wie die Polizei Siegen mitteilt, machen sich \u201eAktivisten\" strafbar, wenn sie Rasierklingen unter Aufklebern verstecken. (mz/yb)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//landkreis-harz/lka-und-zoll-schlagen-zu-dealerring-im-harz-gesprengt-28812690", "article_id": "28812690", "section": "landkreis-harz", "article_headline_strong": "LKA und Zoll schlagen zu", "article_headline_normal": "Dealerring im Harz gesprengt", "date": "08.11.17, 16:16 Uhr", "author": "Sophie Elstner", "article_text": ["Wernigerode -", "Das Landeskriminalamt Niedersachsen (LKA) und Zollfahnder aus Hannover haben am Dienstag einen Drogenh\u00e4ndlerring im Harz gesprengt. Wie das LKA am Mittwoch mitteilte, wurden unter anderem sechs Objekte in Wernigerode durchsucht, dazu mehrere Wohn- und Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume sowie ein Restaurant in Goslar, Hannover, Osterode und Clausthal-Zellerfeld.", "Ein Br\u00fcderpaar albanischer Herkunft aus dem Harz bildete den Kopf der Bande. Einer von ihnen, 41 Jahre alt, wurde in Goslar festgenommen, der andere Bruder, 39, in Rimini in Italien.", "Er soll laut Polizeiangaben schon bald nach Deutschland ausgeliefert werden.", "Eine Festnahme gab es zudem in Wernigerode. \u201eEs handelte sich bei dem Mann um einen Kunden der Dealerbande. Bei ihm wurde eine kleine Menge Marihuana gefunden\u201c, sagte LKA-Pressesprecher Hans Retter der MZ.", "Au\u00dferdem wurde ein 63-j\u00e4hriger Italiener aus Osterode festgenommen. Ein 47-j\u00e4hriger Albaner aus Hannover sei noch auf der Flucht.", "Bei der Durchsuchung wurden knapp drei Kilogramm Marihuana, 500 Gramm Kokain, rund 4.000 Euro Bargeld sowie diverse Gegenst\u00e4nde zum Portionieren und Verpacken der Drogen sichergestellt.", "Knapp 100 Beamte der Polizei, darunter auch Spezialeinheiten und Hundef\u00fchrer mit Rauschgiftsp\u00fcrhunden waren im Einsatz.", "\u201eWir wollten dabei m\u00f6glichst viele Mitglieder der Bande fassen\u201c, erkl\u00e4rte Retter den Zeitpunkt des Zugriffs. \u201eUnd ein bisschen Gl\u00fcck und Erfahrung geh\u00f6rt auch dazu.\u201c", "Der Durchsuchungsaktion vorausgegangen waren monatelange Ermittlungen. Den Hinweis auf die Drogendealer im Harz erhielten die Fahnder nach der Festnahme einer Kurierin, die Weihnachten 2016 mit etwa zwei Kilogramm Kokain an der deutsch-niederl\u00e4ndischen Grenze festgenommen wurde.", "Im April 2017 wurde ein Drogenkurier der Gruppe geschnappt, der mit zwei Kilogramm Kokain von den Niederlanden nach Deutschland unterwegs war.", "Auch die beiden Lieferanten der Drogen gingen der Polizei ins Netz. Bei der Durchsuchung eines Pkw entdeckten die Beamten damals weitere 27 Kilogramm Kokain. Laut Polizeiangaben bel\u00e4uft sich der Marktwert aller im Verfahren beschlagnahmten Drogen auf \u00fcber eine Million Euro. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//dessau-rosslau/-willkommen-im-chaos---hausverwaltung-laesst-mieter-in-dessau-im-stich-28812448", "article_id": "28812448", "section": "dessau-rosslau", "article_headline_strong": "\u201eWillkommen im Chaos!\u201c", "article_headline_normal": "Hausverwaltung l\u00e4sst Mieter in Dessau im Stich", "date": "08.11.17, 16:21 Uhr", "author": "Annette Gens", "article_text": ["Dessau -", "In dem Haus von Thomas Hinz ist fast immer Baul\u00e4rm, weshalb der 51-J\u00e4hrige seine G\u00e4ste mit Sarkasmus begr\u00fc\u00dft. \u201eWillkommen im Chaos\u201c, sagt Hinz. Doch zum Lachen ist dem 51-J\u00e4hrigen weniger zumute.", "Der Dessauer aus der Askanischen Stra\u00dfe 24 hat ein anstrengendes Wochenende hinter sich, um einen Wasserschaden in seiner Wohnung beheben zu lassen. Geschafft hat er das nicht. Hinz kritisiert fehlende Unterst\u00fctzung durch die Hausverwaltung.", "In dem Block, der seit diesem Jahr saniert wird, herrscht auch bei anderen Mietern Unzufriedenheit: \u00fcber den Baufortschritt und das Zusammenleben mit Bauarbeitern.", "Freitagnacht vergangener Woche stellte Hinz einen Wasserschaden in seinem Bad fest. Wie schon fr\u00fcher mehrfach vorgekommen, rauschte das Wasser in einem Versorgungsschacht des Hauses bis zum Keller. Dabei wurden die Decke und W\u00e4nde seines Bades nass.", "\u201eIch habe am Samstag den Hausmeisterservice informiert. Man sagte mir, dass man nichts tun k\u00f6nne, au\u00dfer f\u00fcr alle Mieter das Wasser abstellen\u201c, ist Hinz nahezu hilflos. Und selbst am Montag, als er die MZ um Hilfe bat, gab es au\u00dfer einer fotografischen Bestandsaufnahme vom Schaden keine Unterst\u00fctzung - weder vom Hausmeisterservice, noch vom Wohnungsverwalter, der halleschen Immobilienverwaltung Optimum. Und auch nicht durch die Leipziger Firma Thor Projekt, die seit M\u00e4rz das Haus mit Hilfe von rum\u00e4nischen Bauarbeitern umfassend saniert.", "Der Hausmeisterservice war von einer Havarie durch einen Bauschaden ausgegangen, sagt Bauleiter Christian Gra\u00dfe. Weshalb er seinen Vorarbeiter um eine Pr\u00fcfung gebeten habe. \u201eWir konnten einen Bauschaden ausschlie\u00dfen. Das Wasser stammt aus einer defekten Leitung im zweiten Obergeschoss\u201c, schilderte Gra\u00dfe ein Problem: Der Mieter der Havariewohnung sei kaum anzutreffen.", "Aufgebrochen werden sollte die Wohnung aber auch nicht. Auch der Montag verstrich ohne Hilfe. Am Dienstagnachmittag versprach Hausverwalter Peter Freund, den Schaden beseitigen zu lassen. Notfalls m\u00fcsse das Wasser abgestellt werden.", "Die Mieter in der Askanischen Stra\u00dfe haben seit der Sanierung des Hauses viel ertragen m\u00fcssen. Vom Baul\u00e4rm mal abgesehen, wurden Ende Oktober f\u00fcr neun Tage die Heizungen abgestellt. Erst am Mittwoch vergangener Woche war es wieder warm, schildert ein Mann, der seinen Namen nicht nennen will, aber dringenden Informationsbedarf hat: \u201eIch m\u00f6chte nur wissen, wann das alles zu Ende ist.\u201c", "2016 hatte die Wohnungsbaugesellschaft das Geb\u00e4ude an die Berliner Vormil Grundst\u00fccksverwaltungs GmbH verkauft, die es inzwischen umfassend sanieren l\u00e4sst. Vor wenigen Tagen fielen am Wohnblock die Bauger\u00fcste. Auch die zum Innenhof zugewandte Seite ist nahezu fertiggestellt und verf\u00fcgt \u00fcber Balkone. Doch die Freude \u00fcber die Bauarbeiten halten sich in Grenzen.", "\u201eDie Polizei und der Zoll waren mehrfach vor Ort\u201c, sagt Hinz, dass es oft Unstimmigkeiten mit den rum\u00e4nischen Gastarbeitern gab. Die betreffen nicht nur die von den Mietern gew\u00fcnschte Nachtruhe, sondern auch M\u00e4ngel im Haus - auch in der Wohnung von Thomas Hinz.", "Abenteuerlich ist zum Beispiel, wie die Handwerker nach der Erneuerung der Fenster Laibungen und besch\u00e4digte W\u00e4nde ausgebessert haben. Die schadhaften Stellen wurden augenscheinlich Freihand mit wei\u00dfer Farbe \u00fcbert\u00fcncht.", "\u201eWir sind davon ausgegangen, dass die meisten Mieter im Wohnblock eine sanierte Wohnung erhalten\u201c, begr\u00fcndete Bauleiter Christian Gra\u00dfe die grobe Reparatur und wollte schauen, \u201ewas sich da machen l\u00e4sst\u201c. Zum Thema Bauende m\u00fcssen sich die Mieter offenbar noch in Geduld \u00fcben. Bis zum Jahresende sollen die 22 leerstehenden der 30 Wohnungen saniert sein, so Gra\u00dfe. Bis Februar 2018 folgt der Rest. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/multimedia/neues-iphone-x-das-beliebteste-feature-ist-ein-singender-kackhaufen-28811942", "article_id": "28811942", "section": "leben", "article_headline_strong": "Neues iPhone X", "article_headline_normal": "Das beliebteste Feature ist ein singender Kackhaufen", "date": "08.11.17, 15:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Seit Freitag ist das neue iPhone X in den L\u00e4den erh\u00e4ltlich. Riesenbildschirm, Gesichtserkennung, kabelloses Laden \u2013 das hochpreisige Modell hat viele neue Features. Besonderer Beliebtheit erfreut sich allerdings vor allem eine Funktion: Animierte Emoji, kurz \u201eAnimoji\u201c.", "Mithilfe von 3D-Gesichtserkennung erfasst das Ger\u00e4t den Gesichtsausdruck des Nutzers und \u00fcbertr\u00e4gt ihn auf die bekannten Apple-Emoji, sie ahmen ihn dann nach.", "Tech-Redakteur Harry McCracken teilte ein erstes Video mit singenden Animoji bei Twitter und bereitete den Weg f\u00fcr ein neues Netz-Ph\u00e4nomen: Animoji-Karaoke.", "Dazu nehmen Nutzer sich selbst dabei auf, wie sie ein Lied einsingen und legen das mitgeschnittene Animoji-Video auf den Original-Song. Apple-Fans sind anscheinend begeistert: Inzwischen sind die sozialen Medien voll von singenden Kackhaufen, F\u00fcchsen und Einh\u00f6rner.", "Doch nicht nur f\u00fcr Karaoke-Videos wird die neue Funktion eingesetzt: Auch Szenen aus bekannten Hollywood-Filmen oder dem US-Wahlkampf haben kreative Nutzer bereits mit Animoji synchronisiert.", "Die besten Videos teilt McCracken auf Twitter", ". Das erste Animoji-Karaoke von US-S\u00e4ngerin Nicki Minaj haben bereits mehr als 7 Millionen Nutzer angeschaut.", "Im Gespr\u00e4ch mit dem ", "britischen \u201eTelegraph\u201c", " zeigt sich der \u201eFast Company\u201c-Redakteur verwundert dar\u00fcber, was er losgetreten hat. Eigentlich habe er nur aus Spa\u00df rumprobiert und ein Lied mit Animoji synchronisiert. \u201eDen Likes, Retweets und Kommentaren nach zu urteilen, rechtfertigt Animoji-Karaoke, sich ein Tausend-Dollar-iPhone zuzulegen.\u201c In Deutschland kostet das iPhone X stolze 1149 Euro. (dmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/medizin-sensation-aerzte-transplantieren-fast-komplette-haut-bei-schwerkrankem-jungen--28810878", "article_id": "28810878", "section": "leben", "article_headline_strong": "Medizin-Sensation", "article_headline_normal": "\u00c4rzte transplantieren fast komplette Haut bei schwerkrankem Jungen", "date": "08.11.17, 19:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bochum -", "Mit einer Gentherapie haben Mediziner einen kleinen Jungen von einer lebensbedrohenden erblichen Hautkrankheit geheilt. Sie entnahmen dem damals sieben Jahre alten Hassan dazu einige Hautzellen, schleusten im Labor eine gesunde Variante des bei ihm fehlerhaften Gens hinein und vermehrten die Zellen dann. Schlie\u00dflich transplantierten sie die nachgez\u00fcchtete gesunde Haut auf fast die gesamte K\u00f6rperfl\u00e4che des Jungen. Er ist heute, knapp zwei Jahre nach dem Eingriff, weitgehend frei von Beschwerden. Die Forscher stellen ihre Therapie, die unter Leitung von Bochumer Wissenschaftlern erfolgte, im Fachblatt \u201eNature\u201c vor.", "Die Freiburger Dermatologin Leena Bruckner-Tuderman, die nicht an der Studie beteiligt war, spricht von einer sehr guten Arbeit. Es sei nicht nur ein schwer kranker Junge erfolgreich behandelt worden, auch seien wesentliche Fortschritte in der stammzellbiologischen Grundlagenforschung erzielt worden. Die Medizinerin erwartet bei weiterer Verbesserungen der Methodik Hilfe auch f\u00fcr weitere Betroffene mit anderen Varianten der Erkrankung. \u201eAber das ist Zukunftsmusik, so weit sind wir noch nicht\u201c, sagt die \u00c4rztliche Direktorin der Hautklinik am Uniklinikum Freiburg.", "Der kleine Hassan litt an einer Form der Erbkrankheit Epidermolysis bullosa, auch Schmetterlingskrankheit genannt. Dabei ist die obere Hautschicht, die Epidermis, nur unzureichend in der darunterliegenden Hautschicht, der Dermis, verankert. Schon kleinste mechanische Belastungen f\u00fchren zu Blasenbildung und zur Abl\u00f6sung der Haut, massive chronische Wunden sind die Folge. Das schr\u00e4nkt nicht nur die Lebensqualit\u00e4t enorm ein, es f\u00fchrt auch h\u00e4ufig zu Hautkrebs.", "F\u00fcr die Verankerung ist ma\u00dfgeblich ein Protein namens Laminin-332 verantwortlich. Sind Gene fehlerhaft, die f\u00fcr die Bildung dieses Proteins zust\u00e4ndig sind, tritt die Erkrankung in unterschiedlichen Varianten und Schweregraden auf. Eine Heilung ist bisher nicht m\u00f6glich.", "Bei dem Jungen war die Krankheit zun\u00e4chst gut unter Kontrolle, nach einer Infektion verschlechterte sich sein Zustand allerdings dramatisch. Als er 2015 mit sieben Jahren ins Brandverletztenzentrum der Bochumer Kinderklinik kam, waren bereits 60 Prozent seiner Hautoberfl\u00e4che zerst\u00f6rt. Durch die schweren chronischen Wunden und die Infektionen war er v\u00f6llig ausgezehrt. Die \u00fcblichen Behandlungen schlugen nicht an, so dass im Grunde nur noch eine palliativmedizinische Behandlung infrage kam.", "Auf Wunsch der Eltern suchten die \u00c4rzte nach experimentellen Therapiem\u00f6glichkeiten und stie\u00dfen auf Arbeiten von Michele De Luca, der am Center for Regenerative Medicine der Universit\u00e4t Modena (Italien) eine Gentherapie f\u00fcr diese Erkrankung an zwei Patienten getestet hatte, allerdings nur an kleineren Hautbereichen.", "Nach Kl\u00e4rung der rechtlichen und organisatorischen Fragen, die zur Durchf\u00fchrung einer Gentherapie n\u00f6tig sind, schickten die deutschen \u00c4rzte einige Hautzellen des Jungen an die italienischen Experten. Die isolierten daraus die epidermalen Stammzellen, schleusten ein gesundes Gen mit Hilfe eines Virus \u2013 einem sogenannten Vektor \u2013 ins Erbgut hinein und vermehrten die Zellen. In Deutschland transplantierten die Wissenschaftler dann das nachgez\u00fcchtete Gewebe in zun\u00e4chst drei Operationen. Insgesamt ersetzten sie 80 Prozent seiner Haut.", "\u201eZu Beginn der Behandlung lag der Junge wie eine Mumie in seinem Bett, er war von Kopf bis Fu\u00df in Verb\u00e4nde gewickelt\u201c, erz\u00e4hlt Tobias Rothoeft von der Kinderklinik in Bochum, der Hassan w\u00e4hrend seines etwa achtmonatigen Klinikaufenthaltes mitbetreut hat. \u201eNach der zweiten Operation besserte sich sein Zustand enorm. Heute ist seine Haut stabil, er geht zur Schule, spielt Fu\u00dfball und kann ein weitgehend normales Leben f\u00fchren.\u201c Verletzungen an der neuen Haut heilten bei ihm wie bei jedem anderen Kind. Die Forscher zeigten, dass die neue Haut etwa so viel Anker-Protein Laminin-322 enthielt wie gesunde Haut.", "\u201eEs ist der erste Mensch, der so behandelt wurde. Wir m\u00fcssen abwarten, ob auch weiterhin alles so gut verl\u00e4uft. Das wird die Zeit zeigen\u201c, sagt Tobias Hirsch vom Berufsgenossenschaftlichen Universit\u00e4tsklinikum Bergmannsheil, der den Jungen operiert hat. F\u00fcr ihn als plastischen Chirurgen sei es \u201eein Wunder und ein Segen\u201c, dass es dem Jungen so gut gehe.", "Die Forscher sehen ihren Erfolg als Beweis, dass eine solche Gentherapie grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich ist. Sie hoffen, dass das Verfahren in Zukunft auch zur Behandlung anderer Patienten eingesetzt werden kann. Derzeit gebe es aber zumindest in Bochum keine Pl\u00e4ne daf\u00fcr. Nach Angaben von Hirsch sind in Europa etwa 35.000 Kinder von der Schmetterlingskrankheit betroffen. Die Schwere der Erkrankung sei sehr unterschiedlich, eine die Ursache angehende Therapie werde dringend ben\u00f6tigt.", "Grunds\u00e4tzlich besteht bei Gentherapien wie der vorgestellten das Risiko, dass sich das neue Gen an einer ung\u00fcnstigen Stelle im Erbgut integriert. Dadurch k\u00f6nnen Regulationsprozesse in der Zelle gest\u00f6rt werden, Krebserkrankungen k\u00f6nnen die Folge sein. Untersuchungen des Erbguts der neuen Haut zeigten, dass sich das Gen in den meisten Zellen in DNA-Bereiche integrierte, die nicht f\u00fcr die Bildung von Proteinen zust\u00e4ndig sind oder in solche Gene, die nicht mit einer Krebsentstehung in Verbindung stehen. Bisher fanden die Forscher bei dem Jungen auch keinen Tumor oder andere sch\u00e4dliche Entwicklungen. Auch bei den zwei Patienten, die vor mittlerweile zw\u00f6lf Jahren an kleineren Hautregionen behandelt worden waren, gebe es keine derartigen Probleme, schreiben die Forscher in ihrem Fachartikel.", "Die Wissenschaftler h\u00e4tten sehr viele Anstrengungen unternommen, um Risiken f\u00fcr ihren kleinen Patienten so weit wie m\u00f6glich auszuschalten, sagt die Freiburger Dermatologin Bruckner-Tuderman. Sie ist \u00fcberzeugt, dass die Risiken solcher Gentherapien k\u00fcnftig beherrschbar sein werden. \u201eDerzeit wird viel an der Entwicklung neuer Vektoren gearbeitet, die sicherer sind als die bisher verf\u00fcgbaren. Wenn solche Vektoren zur Verf\u00fcgung stehen und andere sicherheitsrelevanten Fragen gekl\u00e4rt sind, halte ich eine gentherapeutische Behandlung von Epidermolysis-bullosa-Patienten angesichts ihrer Leiden f\u00fcr vertretbar.\u201c", "Bislang k\u00f6nnen die Patienten nur symptomatisch behandelt werden, das hei\u00dft unter anderem, dass ihre Wunden werden versorgt werden und die Haut mit Cremes und Medikamenten zur F\u00f6rderung der Wundheilung gepflegt wird. Um sich vor Verletzungen oder offenen Wunden zu sch\u00fctzen, tragen die Betroffenen an vielen K\u00f6rperstellen Verb\u00e4nde. \u201eDie Lebensqualit\u00e4t der Patienten ist auch in weniger schweren F\u00e4llen stark eingeschr\u00e4nkt\u201c, so Bruckner-Tuderman.", "Weitere Langzeitbeobachtungen seien n\u00f6tig, um sicherzustellen, dass die Behandlung wirklich sicher ist, schreiben auch Mariaceleste Aragona und C\u00e9dric Blanpain von der Universit\u00e9 Libre de Bruxelles in einem in \u201eNature\u201c ver\u00f6ffentlichten Kommentar. Nichtsdestotrotz stelle die Arbeit einen entscheidenden Fortschritt bei der Suche nach geeigneten Stammzelltherapien dar.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/neue-anweisungen-mit-diesen-massnahmen-will-der-dfb-den-videobeweis-retten-28811654", "article_id": "28811654", "section": "sport", "article_headline_strong": "Neue Anweisungen", "article_headline_normal": "Mit diesen Ma\u00dfnahmen will der DFB den Videobeweis retten", "date": "08.11.17, 13:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Frankfurt -", "Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) arbeitet mit Hochdruck an der ", "Rettung des umstrittenen Videobeweises", " und stockt daf\u00fcr das Personal auf. K\u00fcnftig werden bei jedem Bundesligaspiel zwei Video-Assistenten zum Einsatz kommen, k\u00fcndigte der neue Projektleiter Lutz Michael Fr\u00f6hlich in einem Interview der \u201eBild\u201c-Zeitung (Mittwoch) an. \u201eEiner, der sich strittige Szenen ansieht, und einer, der den weiteren Spielverlauf im Auge h\u00e4lt, w\u00e4hrend der erste eine strittige Szene checkt\u201c, erl\u00e4uterte der Schiedsrichter-Boss.", "Die Video-Assistenten werden auf dem Spielberichtsbogen stehen und damit zum Schiedsrichter-Team geh\u00f6ren. Dadurch sind beide befugt, in das Spielgeschehen einzugreifen. \u201eDer Supervisor soll in Zukunft stiller Beobachter sein und nicht mit den Video-Assistenten kommunizieren\u201c, stellte Fr\u00f6hlich klar.", "Trotz der massiven Probleme glaubt der 60-J\u00e4hrige, der am vergangenen Montag den ", "entmachteten Ex-Referee Hellmut Krug", " als Projektleiter abgel\u00f6st hatte, nicht an ein vorzeitiges Ende der Testphase in der Winterpause. \u201eIch bin \u00fcberzeugt, dass es nicht so kommen wird\u201c, betonte Fr\u00f6hlich. Der Videobeweis sei aus seiner Sicht noch zu retten. \u201eEs gibt Probleme, aber er ist sicher nicht gescheitert. Jetzt liegt es an allen - Schiedsrichter, Vereine, Fans und Medien -, ihn nach vorne zu bringen\u201c, erkl\u00e4rte Fr\u00f6hlich.", "Auch Bundestrainer Joachim L\u00f6w sprach sich daf\u00fcr aus, dem technischen Hilfsmittel weiter eine Chance zu geben. \u201eIch bin ein absoluter Bef\u00fcrworter. Wir sind noch in der Probierphase. Es dauert manchmal ein bisschen lange, manchmal wird eingegriffen, wo es gar nicht notwendig ist. Aber bei ganz, ganz wichtigen Entscheidungen, Rote Karte ja oder nein, Elfmeter ja oder nein, Tor ja oder nein, finde ich es gut. Dann macht er den Fu\u00dfball gerechter\u201c, sagte L\u00f6w.", "Um f\u00fcr mehr Transparenz zu sorgen, sei aus Fr\u00f6hlichs Sicht denkbar, strittige Szenen k\u00fcnftig auf den Videoleinw\u00e4nden in den Stadien zu zeigen. \u201eWir Schiedsrichter sind daf\u00fcr offen, sehen Vor- und Nachteile\u201c, sagte er. Die Vereine hatten sich vor der Saison dagegen ausgesprochen.", "Der f\u00fcr das Schiedsrichterwesen zust\u00e4ndige DFB-Vizepr\u00e4sident Ronny Zimmermann brachte einen weiteren Vorschlag ein: Ein sogenanntes Challenge-System. Damit h\u00e4tten die Trainer pro Halbzeit eine begrenzte Zahl von M\u00f6glichkeiten, den Videobeweis zu fordern. Dieses Verfahren erlaubt derzeit aber der Weltverband FIFA nicht. \u201eVielleicht muss eine andere L\u00f6sung gefunden werden, wie man den Zuschauern im Stadion die Entscheidungswege pr\u00e4sentiert\u201c, sagte Zimmermann der \u201eSport-Bild\u201c.\u00a0", "Es gibt also reichlich Gespr\u00e4chsstoff, weshalb der DFB in Abstimmung mit der Deutschen Fu\u00dfball Liga ein zeitnahes Treffen mit den Bundesliga-Managern plant. Es gelte, \u201ediszipliniert und konstruktiv zusammenzuarbeiten, um allen Schwierigkeiten zum Trotz den Video-Assistenten zu einem Erfolg zu machen\u201c, betonte Liga-Pr\u00e4sident Reinhard Rauball. Denn die Zeit wird langsam knapp: Im M\u00e4rz 2018 befindet das FIFA-Regelboard IFAB \u00fcber eine weltweite Einf\u00fchrung des Videobeweises. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/verband-verbietet-trikotsponsor-kreisligist-darf-nicht-fuer-pornostar-werben-28811660", "article_id": "28811660", "section": "sport", "article_headline_strong": "Verband verbietet Trikotsponsor", "article_headline_normal": "Kreisligist darf nicht f\u00fcr Pornostar werben", "date": "08.11.17, 13:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Saarbr\u00fccken -", "Die Fu\u00dfballer des SV Oberw\u00fcrzbach d\u00fcrfen auf ihrem Trikot nicht l\u00e4nger Werbung f\u00fcr Pornodarstellerin \u201eLena Nitro\u201c machen.", "Der Saarl\u00e4ndische Fu\u00dfballverband (SFV) best\u00e4tigte dem Sport-Informations-Dienst (SID), dass der Vorstand die Entscheidung gegen die Amateure der Kreisliga A Saarpfalz getroffen hat. Der Klub hatte seit Saisonbeginn f\u00fcr die Internetseite der 30-j\u00e4hrigen K\u00f6lnerin geworben.", "Die SFV-Spitze berief sich auf die \u201eAllgemeinverbindlichen Vorschriften \u00fcber die Beschaffenheit und Ausgestaltung der Spielkleidung\u201c des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes (DFB). Im Paragraph 10 hei\u00dft es: \u201eDie Werbung darf nicht gegen die allgemein im Sport g\u00fcltigen Grunds\u00e4tze von Ethik und Moral oder die gesetzlichen Bestimmungen oder die guten Sitten versto\u00dfen.\u201c", "(sid)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/hallescher-fc/von-horvat-bis-wegner-was-die-hfc-aufstiegshelden-von-2012-heute-machen-28782240", "article_id": "28782240", "section": "sport", "article_headline_strong": "Von Horvat bis Wegner", "article_headline_normal": "Was die HFC-Aufstiegshelden von 2012 heute machen", "date": "08.11.17, 17:15 Uhr", "author": "Christoph Karpe und Benjamin Binkle", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Im Mai 2012 feierte der ", "Hallesche FC", " den Aufstieg in die 3. Liga. Das Team von Trainer Sven K\u00f6hler holte sich Tabellenplatz eins der Regionalliga Nord knapp vor Holstein Kiel und ", "RB Leipzig", ".", "Bester Torsch\u00fctze im Team war Marco Hartmann (zehn Treffer), die insgesamt nur 53 Treffer verteilten sich beim HFC auf viele Schultern. Grundlage f\u00fcr den Aufstieg war aber eine \u00fcberragende Defensive - in 34 Ligaspielen kassierte K\u00f6hlers Team nur 15 Gegentore.", "Gut f\u00fcnf Jahre ist der Triumph nun her. Wir zeigen, was aus dem HFC-Kader von damals geworden ist.", "Erkl\u00e4rung: Hinter dem Namen des Spielers stehen jeweils seine Position, Eins\u00e4tze und Tore in der Aufstiegssaison", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/lustig--verrueckt--bewegend-diese-hochzeitsfotos-sind-wirklich-mal-aussergewoehnlich-28762024", "article_id": "28762024", "section": "leben", "article_headline_strong": "Lustig, verr\u00fcckt, bewegend", "article_headline_normal": "Diese Hochzeitsfotos sind wirklich mal au\u00dfergew\u00f6hnlich", "date": "06.11.17, 10:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Jetzt alle aufstellen f\u00fcrs Familienfoto! N\u00e4her ranr\u00fccken, Braut und Br\u00e4utigam bitte l\u00e4cheln! Und nicht bewegen! Bis ", "Hochzeitsfotos", " im Kasten sind, ist meistens die halbe Festgesellschaft genervt. Und das Resultat ist oft schnarchend langweilig. Oder sieht ziemlich klassisch aus.", "Dass das nicht so sein muss, zeigt die amerikanische Organisation ", "Fearless Photographers", ". Sie gibt professionellen\u00a0 Hochzeitsfotografen eine Plattform, die eines gemeinsam haben: Hochzeitsbilder d\u00fcrfen alles sein, nur nicht allt\u00e4glich! Am besten aber verr\u00fcckt, anarchisch, emotional und ganz und gar au\u00dfergew\u00f6hnlich.", "Alle paar Monate werden die besten Fotografien von Kuratoren mit dem \u201eFearless Award\u201c ausgezeichnet.\u00a0", "Wir d\u00fcrfen einige der tollen Hochzeitsfotos zeigen:", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/wer-hat-s-schwerer--wie-vaeter-muetter-in-den-wahnsinn-treiben---und-umgekehrt-28772890", "article_id": "28772890", "section": "leben", "article_headline_strong": "Wer hat's schwerer?", "article_headline_normal": "Wie V\u00e4ter M\u00fctter in den Wahnsinn treiben \u2013 und umgekehrt", "date": "07.11.17, 11:40 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["Ein Kind zu bekommen, ist eine Ausnahmesituation. Aber damit ist es ja l\u00e4ngst nicht vorbei. Immer wieder werden wir ab diesem Zeitpunkt \u2013 besonders auch in der eigenen Beziehung \u2013 vor Situationen stehen, die wir einfach nicht fassen k\u00f6nnen.", "Hat der Mann gerade etwa wirklich seinen Schnupfen mit meinen Wehenschmerzen verglichen? Hat die Frau gerade ihren Manik\u00fcre-Termin f\u00fcr wichtiger eingestuft als meine Dienstreise? ", "Die meisten Eltern sind chronisch m\u00fcde", ". Da k\u00f6nnen solche Situationen auch schon mal eskalieren. Wer das mit Humor nehmen kann, ist klar im Vorteil. Mareike Opitz kann das.", "Die Journalistin und Autorin aus M\u00fcnchen ist selbst Mutter, hat einen Partner \u2013 und nun ein Buch mit lauter lebenswichtigen Elternlisten geschrieben: \u201e", "Ene, mene, Miste, Mutti schreibt \u00b4ne Liste", "\u201c.", "Darin geht es um Dinge, die M\u00fctter in nur zwei Minuten erledigen k\u00f6nnen (z.B. duschen, Sex, Sport machen), um Geschenke, die Eltern ihr Leben lang bereuen (alles, was Ger\u00e4usche macht) oder um die entw\u00fcrdigendsten Momente im Leben von Eltern (im Geburtsvorbereitungskurs: \u201e", "Wir t\u00f6nen jetzt mal die Wehen \u2013 ja auch die M\u00e4nner", "\u201c).", "Wir stellen zwei Listen aus dem Buch vor, die die Beziehung betreffen. Es geht darum, wie M\u00fctter V\u00e4ter wahnsinnig machen k\u00f6nnen \u2013 und umgekehrt. Aber Vorsicht, Wiedererkennungsgefahr..."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/-gestillt---diese-fragen-bekommen-eltern-ernsthaft-bei-der-schulanmeldung-gestellt-28810950", "article_id": "28810950", "section": "leben", "article_headline_strong": "\u201eGestillt?\u201c", "article_headline_normal": "Diese Fragen bekommen Eltern ernsthaft bei der Schulanmeldung gestellt", "date": "08.11.17, 14:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eSind Sie denn handwerklich begabt und k\u00f6nnten uns bei Arbeiten auf dem Schulhof helfen?\u201c Solche Fragen werden Eltern gestellt, die ihr Kind in diesen Tagen an einer Grundschule anmelden wollen. Es geht hier nicht um teure Privatschulen, sondern um ganz normale Regelschulen.", "W\u00e4hrend auf dem Dorf viele Kinder noch einfach in die einzige Schule der Ortschaft gehen, sieht es in st\u00e4dtischeren Gebieten anders aus. Da wird das Bildungsinstitut zum Dienstleister, die Elternschaft zum Kunden. ", "Passen Sie \u00fcberhaupt zu uns? ", "In manchen Schulen m\u00fcssen V\u00e4ter und M\u00fctter mehrseitige Frageb\u00f6gen ausf\u00fcllen. Ob die Geburt normal verlief, wie lange sie gestillt haben, wann das Kind trocken wurde \u2013 und ob der getrennt lebende Vater allein oder in einer neuen Partnerschaft lebt.", "Wir haben Eltern nach ihren Erfahrungen bei der Schulanmeldung gefragt.", "Handwerklich begabt?", "Wir sollten in einem Fragenkatalog ankreuzen, wie wir uns als Eltern einbringen k\u00f6nnten: \u201eKreuzen Sie an: Ich kann gut handwerken, ich kann gut basteln, ich kann gut backen.\u201c", "Trocken werden", "Eine Freundin musste Auskunft geben, wann das Kind keine Windeln mehr brauchte.", "Migrationshintergrund", "Ich bin Halb-Italienerin, der Vater meines Kindes deutsch. Wir wurden gefragt, ob unser Sohn italienisch spricht. \u201eNein\u201c, sagte ich, \u201eer kann nur italienisch fluchen.\u201c Die Lehrerin kreuzte daraufhin \u201ezweisprachig\u201c an - und \u201eMigrationshintergrund\u201c. Wir haben dann eine andere Schule gew\u00e4hlt.", "Rechtschreibschw\u00e4che", "Im Schul-Fragebogen sollten wir ankreuzen, ob unser Kind eine Lese-/Rechtschreibschw\u00e4che hat. Unser Sohn war f\u00fcnf und konnte gerade einmal seinen Namen schreiben.", "Hochbegabt", "\u201eWie kommen Sie zu so einem intelligenten Kind? Sie haben doch beide nur den Hauptschulabschluss!\u201c, fragte uns eine Lehrerin. Unser dritter Sohn sollte wegen einer getesteten Hochbegabung vorzeitig eingeschult werden.", "Wie lange gestillt?", "Wir sollten angeben, wie lange unser Kind gestillt wurde. Ankreuz-M\u00f6glichkeiten: nicht gestillt, weniger als einen Monat, 1-3 Monate, 4-6 Monate, mehr als 6 Monate, unbekannt. Dazu sollten wir noch notieren, bis zu welchem Lebensmonat das Kind voll gestillt wurde. Was tut das zur Sache?", "Immer so \u00e4ngstlich?", "Wir betreten das B\u00fcro mit drei uns nat\u00fcrlich v\u00f6llig fremden Frauen. \u201eGuten Tag. Ja, wir machen die Formalit\u00e4ten mit Ihnen, und du gehst dann mal mit Frau Sowieso mit in ein anderes Zimmer.\u201c Unser Sohn wollte nat\u00fcrlich nicht. \u201eIst der immer so \u00e4ngstlich?\u201c Fast sechs Jahre bringe ich meinem Kind bei, nicht mit Fremden mitzugehen. Und dann kommen die...", "Bitte zeichnen", "Unsere Tochter sollte bei der Schul-Eingangsuntersuchung einen Sekret\u00e4r samt Schublade korrekt nachzeichnen. Selbstverst\u00e4ndlich sah das Bild nur ann\u00e4hernd so aus. Unsere Ergotherapeutin meinte, das sei eine Aufgabe f\u00fcr Neunj\u00e4hrige.", "Laufrad fahren?", "Wir sollten ankreuzen, ob unser Kind Laufrad gefahren sei. Wir kreuzten \u201eNein\u201c an, was unserem Sohn als Mangel ausgelegt wurde. Dass er lieber direkt Fahrrad fuhr \u2013 und das auch auf Anhieb mit vier Jahren konnte \u2013 wurde dabei nicht ber\u00fccksichtigt.", "Neuer Partner?", "Auf unserem Fragebogen sollten wir Angaben machen, bei wem das Kind haupts\u00e4chlich wohnt. Bei den leiblichen Eltern, bei der Mutter mit Partner/in, bei der Mutter alleinerziehend, bei dem Vater mit Partner/in. Mit dem Vater alleinerziehend, im Heim, bei Pflege-/Adoptiveltern, bei anderen Familienmitgliedern, bei anderen Personen.", "Sprich mir nach!", "Die Amts\u00e4rztin bei der Schuluntersuchung meiner Tochter kam nicht aus Deutschland und hatte einen starken Akzent. Meine Tochter sollte ihr genau nachsprechen: \u201eBoostguttsch\u00e4\u201c, was meine Tochter auch tat, sie sagte gehorsam, wenn auch etwas verwundert: \u201eBoostguttsch\u00e4\u201c. Es sollte Postkutsche hei\u00dfen."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/zwei-deutsche-dabei-das-sind-die-zehn-schlechtesten-flughaefen-europas--28774566", "article_id": "28774566", "section": "leben", "article_headline_strong": "Zwei deutsche dabei", "article_headline_normal": "Das sind die zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen Europas", "date": "06.11.17, 15:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halten sich Reisende an einem Flughafen gerne auf? Beginnt f\u00fcr sie dort sozusagen schon der Urlaub? Oder f\u00fchlen sie sich eher wie in einer Abfertigungshalle? Diesen Fragen geht das Online-Portal ", "\u201eSleeping in Airports\u201c", " nach.", "Die Plattform l\u00e4sst ihre Nutzer, anders als der Name suggeriert, aber nicht nur die Schlafm\u00f6glichkeiten an Flugh\u00e4fen bewerten. F\u00fcr das Ranking sollten die User etwa den Kundenservice, die Sauberkeit, den Komfort und die Shopping- und Freizeitm\u00f6glichkeiten beurteilen.", "Besonders gut kamen dabei drei Flugh\u00e4fen weg: Der Helsinki Vantaa Airport in Finnland landet auf dem ersten Platz, gefolgt vom M\u00fcnchener Flughafen und dem Tallinn International Airport in Estland.", "Der M\u00fcnchener Flughafen \u00fcberzeugte vor allem durch die reibungslosen Abl\u00e4ufe und die Sauberkeit. Au\u00dferdem punktete der Flughafen bei Reisenden mit kostenlosem Kaffee, Schlafzonen und Duschen.Unter den zehn besten Flugh\u00e4fen ist Deutschland allerdings nur einmal vertreten.", "Unter den zehn schlechtesten Europas dagegen gleich zwei Mal. Diese Airports haben am schlechtesten abgeschnitten:", "Heraklion International, Kreta Griechenland", "Der traurige Spitzenreiter des Rankings: Der Flughafen in Heraklion auf der griechischen Insel Kreta. Reisende beklagten hier unter anderem, dass die Klimaanlagen nicht ausreichten. Auch lange Schlangen, generelle \u00dcberf\u00fcllung, unf\u00e4higes Personal und dreckige Waschr\u00e4ume bem\u00e4ngeln Flugg\u00e4ste.", "Rhodos International Airport, Griechenland", "Auch Platz zwei belegt ein griechischer Flughafen: Am Airport in Rhodos bem\u00e4ngeln Wartende die \u201eharten B\u00e4nke\u201c. Ein Nutzer schreibt sogar, Rhodos sei wundersch\u00f6n, aber der Flughafen \u201eein Saustall\u201c.", "Paris Beauvais\u2013Till\u00e9 Airport, Frankreich", "Der Flughafen wirke eher wie eine \u201eLagerhalle\u201c, beklagt sich ein User. Es gebe kaum Essensm\u00f6glichkeiten. Ein anderer Nutzer beschwert sich, dass der Flughafen von 22.45 bis 6 Uhr morgens geschlossen sei. Da sich der Airport 80 Kilometer au\u00dferhalb von Paris befinde, habe er in einer Ecke des Parkplatzes \u00fcbernachtet.", "Santorini National Airport, Griechenland", "Auch \u00fcber Santorinis Flughafen lassen sich Flugreisende auf der Plattform aus. \u201eDer Flughafen ist ein chaotisches, \u00fcberf\u00fclltes und verschwitztes Drecksloch mit zu wenig bis gar keinem Personal\u201c. Fl\u00fcge w\u00fcrden in der Regel erst mit zwei Stunden Versp\u00e4tung abheben.", "Cluj International Airport, Rum\u00e4nien", "Reisende beschweren sich hier \u00fcber die K\u00e4lte und das grelle Licht in der Nacht. Au\u00dferdem haben die B\u00e4nke Armlehnen, sodass sie f\u00fcr eine \u00dcbernachtung am Flughafen nicht taugen.", "Rome Ciampino International Airport, Italien", "Viele Flugg\u00e4ste regen sich dar\u00fcber auf, dass der Flughafen nachts schlie\u00dft. Wer wegen eines Flugs fr\u00fch am Morgen anreise, m\u00fcsse auch in einer eisigen Winternacht vor dem Geb\u00e4ude verharren, ohne dass es andere Aufenthaltsm\u00f6glichkeiten gebe, auf die man ausweichen k\u00f6nnte.", "London Luton Airport, Vereinigtes K\u00f6nigreich", "Ein Passagier, der angeblich schon in drei\u00dfig L\u00e4ndern und an vierzig verschiedenen Flugh\u00e4fen war, erkl\u00e4rt diesen \u201ezu dem schlechtesten von allen\u201c. Das Personal an dem f\u00fcnfzig Kilometer von London entfernten Airport sei unfreundlich, es gebe keinen Raucherbereich und keine Ruhezone.", "Chania International Airport, Kreta, Griechenland", "Kreta ist unter den zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen mit dem Chania International Airport noch einmal vertreten, Griechenland damit insgesamt vier Mal. Ein Passagier nennt den Flughafen \u201eein Disaster\u201c. Er sei \u201e\u00fcberhitzt\u201c und \u201e\u00fcberf\u00fcllt\u201c. Die Menschen w\u00fcrden \u201ewie Vieh\u201c eingepfercht.", "Flughafen Berlin Sch\u00f6nefeld, Deutschland", "Auch der Berliner Flughafen Sch\u00f6nefeld kommt in dem Ranking nicht gut weg. Ein Reisender beklagt sich \u00fcber die schmutzigen Toiletten an dem Flughafen. Er sei vom Terminal C abgeflogen und habe feststellen m\u00fcssen, dass es dort \u201enichts\u201c gebe: \u201ekeine Restaurants oder Bars\u201c.", "Ein Nutzer schreibt sogar, der Flughafen Berlin Sch\u00f6nfeld sei \u201cder schlechteste Flughafen \u00fcberhaupt\u201d. Alles sei sehr beengt und zu klein f\u00fcr die vielen Reisenden. \u201eDie W\u00e4nde, die Fenster und der ganze unsaubere Flughafen erwecken den Eindruck, dass man in einem Gef\u00e4ngnis ist, aus dem man fliehen will\u201c.", "Flughafen Berlin Tegel, Deutschland", "Ein Nutzer erkl\u00e4rte, die Security habe w\u00e4hrend seines Aufenthalts in der Nacht alle Flugg\u00e4ste, die an dem Flughafen \u00fcbernachten mussten, in einen sehr hellen Raum geschickt, der auch von Obdachlosen frequentiert wurde. Dort habe es extrem nach Urin gerochen und an Schlaf sei nicht zu denken gewesen.", "Ein anderer Reisender schrieb, dass am Flughafen Tegel ab einer gewissen Uhrzeit kein Personal mehr sei. Er sei nachts alleine an dem Flughafen mit \u201eObdachlosen und Junkies\u201c gewesen. Er beklagte sich au\u00dferdem \u00fcber \u201eunbequeme Sitze\u201c, \u201eteure Snack-Automaten\u201c, \u201eGestank\u201c und \u201eSchmutz \u00fcberall\u201c. (rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/ranking-zwei-deutsche-clubs-gehoeren-zu-den-15-besten-der-welt-28780222", "article_id": "28780222", "section": "leben", "article_headline_strong": "Ranking", "article_headline_normal": "Zwei deutsche Clubs geh\u00f6ren zu den 15 besten der Welt", "date": "07.11.17, 14:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wo auf der Welt kann man am besten feiern? Das Fachmagazin", " \u201eDJ Mag", "\u201c hat seine Leser abstimmen lassen, welche Clubs zu den hundert besten weltweit geh\u00f6ren.", "Unter die Top 15 haben es sogar zwei deutsche Clubs geschafft", ":", "Space, Ibiza, Spanien", "Eins ist klar: Der perfekte Ort f\u00fcr Partyg\u00e4nger ist Ibiza. Die spanische Insel ist gleich mit mehreren Clubs unter den Top 15 vertreten. Absoluter Spitzenreiter und damit dem Ranking zufolge der beste Club der Welt: das Space.", "Fabric, London, England", "Seit 1999 ist der Club, dessen Boden sich teilweise zur Musik bewegt, eine Londoner Institution. Das Fabric geriet k\u00fcrzlich in die Schlagzeilen, weil zwei Teenager in dessen Umfeld durch Ecstasy-Konsum starben, wie es im DJ Mag hei\u00dft. Es wurde deswegen zwischenzeitlich geschlossen.", "Green Valley, Camboriu, Brasilien", "Alles begann mit einem Rave in einem provisorischen Zelt mitten auf einem Feld im Jahr 2007. Heute ist das Green Valley in Camboriu im S\u00fcden Brasiliens unter den Top drei der besten Clubs der Welt.", "Zouk, Singapur", "Einst eine Lagerhalle, heute ein beliebter Club: Das Zouk in Singapur hat sich im Vergleich zum Vorjahr sogar noch einmal um zwei Pl\u00e4tze gesteigert.", "Octagon, Seoul, S\u00fcdkorea", "7000 Menschen feiern in der ehemaligen Keller-Karaoke-Bar jede Woche zu Elektro, Techno oder Hiphop. Das Octagon in Seoul hat sich zu einer Club-Gr\u00f6\u00dfe gemausert.", "Ushua\u00efa, Ibiza, Spanien", "Tags\u00fcber ist es ein F\u00fcnf-Sterne-Strandhotel, nachts verwandelt es sich in ein \u201eClubbing-Paradies\u201d, so das DJ-Mag-Urteil. Doch auch tags\u00fcber wird hier viel gefeiert: Es gebe nicht viele Orte, wo man zur Musik angesagter DJs tanzen und sich gleichzeitig sonnen k\u00f6nne, so die Autoren.", "Pacha, ibiza, Spanien", "\u201eUm es einfach zu machen: F\u00fcr viele Leute ist dieser Ort Ibiza\u201d. Das Pacha wurde schon 1967 gegr\u00fcndet und gilt vielen als Ikone der Clubkultur. Montags geht man hier mit \u201eFlower Power Events\u201c zur\u00fcck zu den eigenen Urspr\u00fcngen.", "Echostage, Washington, USA", "Ein Jungspund unter den Clubs: Das Echostage wurde erst 2012 er\u00f6ffnet, heute ist es \u201eder begehrteste Ort\u201c an der Ostk\u00fcste, so die DJ-Mag-Autoren.", "Papaya, Pag, Kroatien", "Das Papaya ist bekannt f\u00fcr seine \u201cafter-beach\u201d-Partys: Einen Strandtag kann man in dem Open-Air-Club am Meer zwischen drei Uhr nachmittags und acht Uhr abends mit einem Rave ausklingen lassen. Ein \u201eHotspot\u201c f\u00fcr Clubber, die warmes Klima und Festivals lieben.", "BCM Planet Dance, Mallorca, Spanien", "Mallorcas ber\u00fchmtester Club bietet bis zu 7000 Partyg\u00e4ngern auf drei Ebenen ein Soundsystem mit 65.000 Watt. 1988 wurde das BCM Planet Dance er\u00f6ffnet, setzt aber auf st\u00e4ndige Erneuerung, sowohl was das Interieur als auch was die Technik angeht.", "Amnesia, Ibiza, Spanien", "Dieser Club ist sozusagen ein historischer Ort: Das Geb\u00e4ude, in dem 1974 das Amnesia seine T\u00fcren \u00f6ffnete, stammt n\u00e4mlich schon aus dem 18. Jahrhundert. 4800 Menschen k\u00f6nnen an dem Ort feiern, der mit dem kulturellen Erbe der Balearen-Insel fest verbunden sei, so die DJ-Mag-Experten.", "Berghain, Berlin, Deutschland", "Das Berghain hat sich im Vergleich zum Vorjahr sogar noch einmal um vier Pl\u00e4tze verbessert. \u201eDer Hype um den Club ist nicht zu verleugnen, aber jeder der dort einmal gefeiert hat, wei\u00df, dass sein Ruf mehr als verdient ist\u201c, so die Autoren. \u201eDas Berghain ist nichts au\u00dfer Techno\u201c, schreibt DJ-Mag. \u201eDer verdunkelte Raum ist ein ber\u00fcchtigter Strudel \u2013 wenn Du einmal hineingesogen wurdest, vergisst Du, dass irgendetwas anderes existiert.\u201c", "DC 10, Ibiza, Spanien", "Der ehemalige Flugzeug-Hangar bleibe \u201eIbizas kultigster Untergrund-Night-Spot\u201c, so DJ-Mag. 1500 Menschen k\u00f6nnen hier in der Regel zwischen Mai und Oktober feiern.", "Noa, Beach Club, Novalja", "Kroatien wird immer mehr zum Hotspot f\u00fcr Clubber. Das Noa sticht da noch einmal heraus: Es besteht aus mehreren miteinander\u00a0 verbundenen Plattformen auf dem Meer. Partyg\u00e4nger k\u00f6nnen hier auch in Pools, in der Chill-Out-Zone oder auf Betten in der Sonne entspannen.", "Bootshaus, K\u00f6ln, Deutschland", "Und noch ein deutscher Club hat es in die Top 15 geschafft: Das Bootshaus sei Deutschlands Club Nummer eins au\u00dferhalb von Berlin. Im Vergleich zum Vorjahr hat es sich noch einmal um zwei R\u00e4nge verbessert. Paul Van Dyk, Oliver Heldens, Diplo und DJ Snake legten hier im vergangenen Jahr auf. Das DJ-Mag fragt: \u201eBerlin, wer?\u201c (rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/geschoenter-benzin-verbrauch-so-bekommen-betroffene-kunden-ihr-geld-zurueck-28779432", "article_id": "28779432", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Gesch\u00f6nter Benzin-Verbrauch", "article_headline_normal": "So bekommen betroffene Kunden ihr Geld zur\u00fcck", "date": "07.11.17, 12:06 Uhr", "author": "Peter L\u00f6schinger", "article_text": ["Andernach/Stuttgart -", "Um 42 Prozent klaffen der reale Spritverbrauch und die Herstellerangaben bei neuen Autos im Schnitt auseinander. Das hat der International Council on Clean Transportation (ICCT) festgestellt. F\u00fcr Kunden ist es ein \u00c4rgernis, wenn der Wagen viel mehr Sprit schluckt, als er sollte.", "Doch wie viel ist eigentlich zu viel, und was kann der Kunde dann machen? Tipps geben der Auto Club Europa (ACE) und Rechtsanwalt Jens D\u00f6tsch aus Andernach. Er ist Mitglied der Arbeitsgemeinschaft Verkehrsrecht des Deutschen Anwaltvereins (DAV).", "Ab wann verbraucht ein Neuwagen zu viel?", "Dazu gibt es h\u00f6chstrichterliche Entscheidungen: Ab zehn Prozent Mehrverbrauch liegt ein Mangel vor. Und wenn ein Auto deutlich mehr Sprit verbraucht als vom Hersteller angegeben, kann der Kunde die R\u00fcckabwicklung des Kaufvertrags verlangen, erkl\u00e4rt D\u00f6tsch. Denn der Mehrverbrauch ", "gilt dann als wesentlicher Mangel", ". Die relevanten Verbrauchsdaten stehen zum Beispiel in den Prospekten. \u201eMittlerweile muss der Verk\u00e4ufer aber auch entsprechende Angaben \u00fcber den Verbrauch im Mittel und bei gewissen Abschnitten wie etwa Stadtverkehr oder au\u00dferorts machen\u201c, sagt D\u00f6tsch. \u201eDa gibt es EU-Vorgaben.\u201c", "Wie kann ich den Mehrverbrauch messen?", "D\u00f6tsch r\u00e4t dazu, den Mehrverbrauch genau zu dokumentieren und entsprechende Indizien zu sammeln. Das k\u00f6nnten beispielsweise Fotos vom Bordcomputer mit dem Durchschnittsverbrauch oder aber Fahrtenb\u00fccher sowie entsprechende Tankquittungen sein. Wichtig ist dabei, das eigene Fahrprofil mit den Herstellerangaben f\u00fcr die entsprechenden Abschnitte wie Stadt, Land und Autobahn genau aufzuschreiben und zu vergleichen. \u201eDenn der vorgebende Normverbrauch enth\u00e4lt ja auch die Durchmischung bestimmter Abschnitte.\u201c", "Als Tipp f\u00fcr eine Verbrauchsfahrt r\u00e4t der ACE, vollzutanken und etwa 100 bis 200 Kilometer eine gemischte Strecke zu fahren. Die sollte ohne viel Staus oder Stop und Go laufen. \u201eDen Gro\u00dfteil der gefahrenen Strecke m\u00f6glichst sparsam und vorausschauend auf Landstra\u00dfen fahren, auf Autobahnen nicht schneller als 120 km/h\u201c, r\u00e4t Anja Smetanin vom ACE. Dann den Tank wieder f\u00fcllen und den tats\u00e4chlichen Verbrauch errechnen. Aber auch das sei nur ein Indiz.", "Ein Protokoll k\u00f6nne au\u00dfergerichtlich helfen, den Mangel gegen\u00fcber dem Verk\u00e4ufer zu untermauern, erkl\u00e4rt Smetanin. \u201eF\u00fcr eine rechtlich verwertbare Messung muss ich nach dem gleichen Zyklus fahren wie der Hersteller, als er die Angaben zum Verbrauch ermittelt hat\u201c, sagt Smetanin. Das k\u00f6nne in der Regel nur ein Gutachten leisten.", "An wen richten sich die betroffenen Kunden?", "An den H\u00e4ndler. Denn er ist derjenige, mit dem der Vertrag in der Regel zustande gekommen ist. \u201eEr muss die entsprechenden Verbrauchsangaben erf\u00fcllen\u201c, sagt D\u00f6tsch. Der Hersteller kann nur dann mit ins Boot kommen, wenn das Auto direkt von ihm gekauft wurde. Neben der R\u00fcckabwicklung komme laut Smetanin auch eine Nachbesserung unter Fristsetzung infrage, wenn das technisch m\u00f6glich sei.", "Was tun, wenn der H\u00e4ndler nicht r\u00fcckabwickeln will?", "Wer beim H\u00e4ndler mit seinen gesammelten Unterlagen und Aufzeichnungen keinen Erfolg hat, k\u00f6nne Klage einreichen. D\u00f6tsch r\u00e4t den K\u00e4ufern, zuvor in Absprache mit dem Anwalt bei Gericht ein sogenanntes selbstst\u00e4ndiges Beweisverfahren zu beantragen. Das habe den Vorteil, dass es wesentlich schneller geht. Denn ohne m\u00fcndliche Verhandlung kann das Gericht einen Gutachter bestellen. Der sichert die Beweise, indem er das Auto auf einem Rollenpr\u00fcfstand unter die Lupe nimmt. \u201eDort misst er unter den Bedingungen, die der Hersteller bei seinen Angaben zugrunde legt\u201c, so D\u00f6tsch.", "Was kostet so ein Beweisverfahren?", "Die Kosten sind je nach Aufwand unterschiedlich, k\u00f6nnen aber in etwa zwischen 1500 und 3000 Euro kosten, sagt D\u00f6tsch. Die sind aus eigener Tasche zu bezahlen, beziehungsweise eine etwaig vorhandene Rechtsschutzversicherung \u00fcbernimmt sie. Wenn der Verk\u00e4ufer dann immer noch nicht r\u00fcckabwickeln will, kann der Kunde klagen. Ist die Klage erfolgreich, muss der H\u00e4ndler nicht nur die Gerichtskosten, sondern auch die des selbstst\u00e4ndigen Beweisverfahrens zahlen.", "Bekommen die Kunden bei Erfolg den vollen Kaufpreis zur\u00fcck?", "Nein, denn bei einer R\u00fcckabwicklung wird vom urspr\u00fcnglichen Kaufpreis eine sogenannte Nutzungsentsch\u00e4digung abgezogen, erkl\u00e4rt der Rechtsanwalt. Die Regelverj\u00e4hrung f\u00fcr so eine R\u00fcckabwicklung betr\u00e4gt drei Jahre. \u201eMa\u00dfgeblich dabei ist aber nicht das Alter des Autos, sondern der Kaufzeitpunkt.\u201c ", "Das gelte f\u00fcr Gebraucht- und Neuwagen", ". (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/-agoraphobic-traveller--frau-reist-um-die-welt---ohne-ihre-wohnung-zu-verlassen-28782888", "article_id": "28782888", "section": "leben", "article_headline_strong": "\u201eAgoraphobic Traveller\u201c", "article_headline_normal": "Frau reist um die Welt \u2013 ohne ihre Wohnung zu verlassen", "date": "08.11.17, 11:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Peru, Senegal, Kirgisistan: Jacqui Kenny ist durch die halbe Welt gereist \u2013 ohne ihre Wohnung zu verlassen. 27.000 Bilder zeugen von ihrer Weltreise, die sie aus dem eigenen Wohnzimmer heraus unternommen hat. Wie kann das sein?", "Kenny reist via Google Street View um die Welt. Der Grund: Sie leidet unter ", "Agoraphobie", ". Betroffene haben gro\u00dfe \u00c4ngste, sich an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen aufzuhalten. Bei manchen Menschen wirkt sich die Angstst\u00f6rung so extrem aus, dass sie ihre Wohnung nicht mehr verlassen k\u00f6nnen. Tun sie es doch, leiden sie h\u00e4ufig unter Panikattacken. \u201eIch kann dann nicht mehr richtig atmen und mein Herz beginnt zu rasen\u201c, schreibt Kenny in einem ", "Google Blog Post", ".", "\u201eF\u00fcr mich ist manchmal schon der Weg zum Supermarkt eine Herausforderung \u2013 ganz zu schweigen davon, weit weg zu verreisen\u201c. Seit mehr als 20 Jahren leidet sie unter der Erkrankung und findet schlie\u00dflich eine M\u00f6glichkeit, ihrer Situation zumindest vor\u00fcbergehend zu entfliehen: Google Street View.", "\u201eIch habe einen Weg gefunden, Orte \u00fcberall auf der Welt zu erleben, nach deren Entdeckung ich mich lange gesehnt hatte, die mir im echten Leben verwehrt blieb\u201c, so die Neuseel\u00e4nderin, die in London lebt. \u201eIch entdeckte entlegene St\u00e4dte und staubige Landschaften, leuchtende architektonische Prachtst\u00fccke und anonyme Menschen, alles eingefroren in einem Bild.\u201c Von den sch\u00f6nsten Momenten macht sie Screenshots, Mitbringsel ihrer virtuellen Reisen.", "Sie bearbeitet die Bilder, betont das Besondere, was sie in den Aufnahmen entdeckt, die Googles Street-View-Auto aus rein funktionalen Gr\u00fcnden am Flie\u00dfband machte. Nach und nach postet sie die Bilder auf ihrem ", "Instagram-Account als \u201eThe Agoraphobic Traveller\u201c", ".", "Die Zufalls-Bilder des Internet-Giganten macht Kenny zu Kunstwerken: Die beiden Frauen, die in ihren traditionellen Gew\u00e4ndern an einer Moschee im Senegal vorbeischlendern, die M\u00e4nner, die sich an einer Stra\u00dfenecke im peruanischen Puno unterhalten und die Kamele, die durch die W\u00fcste der Arabischen Emirate schreiten.", "Ihr Instagram-Account wird immer erfolgreicher, inzwischen hat sie mehr als 83.000 Abonnenten. K\u00fcrzlich ist Kenny sogar zum ersten Mal wieder in ein Flugzeug gestiegen \u2013 und zu der Er\u00f6ffnung ihrer eigenen Ausstellung nach New York \u201eThe Agoraphobic Traveller\u201c geflogen. \u201eIch mache jetzt Dinge, von denen ich nicht dachte, dass ich sie jemals tun w\u00fcrde\u201c, so die Londonerin in einem ", "youTube-Video", ", das Google \u00fcber sie gedreht hat. \u201eIch bin jetzt wie noch nie zuvor mit der Welt verbunden.\u201c", "Ihre Streetview-Portraits verkauft sie mit der Erlaubnis von Google und in Zusammenarbeit mit \u201eStories for Good\u201c nun \u00fcber ihre ", "Homepage", ", der Erl\u00f6s geht an die \u201eBrain and Behavior Research Foundation\u201c. Die NGO setzt sich f\u00fcr ein besseres Verstehen psychischer Krankheiten und die Pr\u00e4ventionsarbeit ein. Kenny glaubt, dass ihre Arbeit auch Hoffnung spenden kann: \u201eIch hoffe einfach, dass ich ein Beispiel daf\u00fcr sein kann, dass auch aus Deinen dunkelsten Zeiten wundervolle Dinge entstehen k\u00f6nnen.\u201c (rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/bis-ende-november-wechseln-welche-kfz-versicherung-ist-die-guenstigste-fuer-mich--28774206", "article_id": "28774206", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Bis Ende November wechseln", "article_headline_normal": "Welche Kfz-Versicherung ist die g\u00fcnstigste f\u00fcr mich?", "date": "07.11.17, 05:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin/Henstedt-Ulzburg -", "F\u00fcr viele Autobesitzer ist der 30. November der Stichtag f\u00fcr den Wechsel ihrer Kfz-Versicherung. Auf den letzten Dr\u00fccker sollten sie das allerdings nicht erledigen. Denn das Schreiben an den bisherigen Versicherer muss diesem vor Ablauf der K\u00fcndigungsfrist vorliegen, erkl\u00e4rt der Bund der Versicherten (BdV). Bis Anfang des Jahres bleibt ihnen dann Zeit, sich eine neue Kfz-Police zu suchen.", "Schickt man die K\u00fcndigung per Post, gilt nicht der Poststempel. Besser ist es deshalb, den Brief per Einschreiben schon einige Tage vor Fristende abzuschicken. Per Fax dagegen l\u00e4sst sich die K\u00fcndigung auch noch am Stichtag senden \u2013 das Datum auf dem ausgedruckten Sendebericht gilt dann als Nachweis f\u00fcr die Einhaltung der Frist, erkl\u00e4rt der BdV. K\u00fcndigungen per E-Mail seien dagegen nicht m\u00f6glich.", "Sind Versicherungs- und Kalenderjahr gleich, wie es die Regel ist, ist der 30. November der letzte Tag vor Ablauf der K\u00fcndigungsfrist. Wer den Stichtag verpasst, hat unter bestimmten Umst\u00e4nden aber die M\u00f6glichkeit einer au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung. Das gilt bei drei Szenarien, wie der BdV erkl\u00e4rt: Erstens, wenn der Versicherer den Beitrag anhebt, ohne seine Leistungen zu verbessern. Zweitens nach einem Versicherungsfall \u2013 Autobesitzer k\u00f6nnen in dem Fall k\u00fcndigen, wenn der Versicherer den Schaden bezahlt oder die Zahlung abgelehnt hat, wie der BdV erl\u00e4utert. Und drittens, wenn man das Auto verkauft.", "Mit einem Wechsel der Kfz-Versicherung k\u00f6nnen Autobesitzer viel Geld sparen. Das zeigt ein Vergleich der Zeitschrift \u201e", "Finanztest", "\u201c (Ausgabe 11/17). Besonders weit geht die Beitragsschere bei jungen Menschen auseinander, wie die Tester anhand von Teilkasko-Tarifen f\u00fcr eine 19-j\u00e4hrige Fahranf\u00e4ngerin beispielhaft vorrechnen. Bei gleicher Leistung war die g\u00fcnstigste Versicherung mehr als 1500 Euro pro Jahr g\u00fcnstiger als die teuerste Police.", "Sparpotenzial gibt es aber in allen Altersklassen, wie der Vergleich von 159 Tarifen von 72 Versicherern offenbart. F\u00fcr einen 48-j\u00e4hrigen Familienvater aus Berlin ergab sich etwa in der Beispiel-Rechnung f\u00fcr eine Teilkasko ein Preisgef\u00e4lle von nahezu 600 Euro, ebenso bei einem 70-j\u00e4hrigen Rentner, der einen Vollkasko-Tarif suchte.", "Die Wahl des Versicherungsschutzes h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich vom Auto ab. Faustregel der Finanztester: F\u00fcr \u00e4ltere Fahrzeuge mit geringem Wert gen\u00fcgt tendenziell ein Haftpflichtschutz. Bei guten Gebrauchten sei eine Teilkasko ratsam, bei neuen und teuren Wagen eine Vollkasko.", "Bei Vollkasko-Versicherungen raten die Experten, dass in den Leistungen auf den \u201eEinwand der groben Fahrl\u00e4ssigkeit\u201c verzichtet wird. Ansonsten kann der Versicherer die Zahlung k\u00fcrzen, wenn man durch unvorsichtige Fahrweise einen Schaden verursacht. Au\u00dferdem sollte 12 oder 24 Monate Neuwertersatz festgeschrieben sein. Denn Autos verlieren nach der Zulassung schnell an Wert. Im Falle eines ", "selbstverschuldeten Totalschadens", " bekommt der Autofahrer mit dieser Klausel anfangs den Neuwert und nicht nur den Zeitwert erstattet.", "Teilkasko-Versicherungen sollten mindestens Unf\u00e4lle mit allen Wirbeltieren und nicht nur mit Haarwild versichern. Das gilt ebenso f\u00fcr Marderbisse und Folgesch\u00e4den \u2013 diese sollten wenigstens bis zu einem Wert von 2000 Euro abgedeckt sein, r\u00e4t die Zeitschrift.", "Bis zu 20 Prozent Beitragsrabatt sind dem Vergleich zufolge drin, wenn man sein Fahrzeug in einer Werkstatt reparieren l\u00e4sst, die der Versicherer vorgibt (Werkstattbindung). Auch mit einem Selbstbehalt im Schadensfall werden die Policen g\u00fcnstiger. \u201eFinanztest\u201c r\u00e4t zu 150 Euro Selbstbehalt bei der Teilkasko und 300 Euro bei der Vollkasko. Die Kilometerlaufleistung sollte man eher niedriger einsch\u00e4tzen und im Zweifel im Jahresverlauf nach oben korrigieren. Junge Fahrer k\u00f6nnen oft sparen, wenn sie das Auto beim Anbieter der Eltern versichern.", "Junge Leute profitieren \u201eFinanztest\u201c zufolge auch besonders von Telematik-Tarifen. Per installierter Box im Auto oder Smartphone-App wird dann das individuelle Fahrverhalten gemessen. Die Fahranf\u00e4ngerin aus dem Rechenbeispiel k\u00f6nnte demnach mit dem besten Telematik-Tarif 140 Euro im Vergleich zur g\u00fcnstigsten klassischen Teilkasko sparen \u2013 vorausgesetzt, Ger\u00e4t oder App zeichnen eine umsichtige Fahrweise auf. \u201eFinanztest\u201c zufolge bieten nur wenige Versicherer Telematik-Tarife an. Manche offerieren diese Policen ausschlie\u00dflich jungen Fahrern. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/november-abrechnung-nur-jeder-zweite-arbeitnehmer-erhaelt-weihnachtsgeld-28780136", "article_id": "28780136", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "November-Abrechnung", "article_headline_normal": "Nur jeder zweite Arbeitnehmer erh\u00e4lt Weihnachtsgeld", "date": "07.11.17, 12:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["D\u00fcsseldorf/Frankfurt -", "Die November-Abrechnung ist f\u00fcr viele Arbeitnehmer die interessanteste des Jahres, schlie\u00dflich werden in diesem Monat besonders h\u00e4ufig Sonderzahlungen f\u00e4llig.", "Hinter dem volkst\u00fcmlichen, aber ungenauen Begriff \u201eWeihnachtsgeld\u201d verbergen sich so unterschiedliche Dinge wie Erfolgs- und Treuepr\u00e4mien, freiwillige Zahlungen der Arbeitgeber ebenso wie tariflich festgeschriebene Entgeltanspr\u00fcche der Besch\u00e4ftigten.", "In diesem Jahr kann sich erneut nur rund die H\u00e4lfte der Arbeitnehmer in\u00a0Deutschland auf ein Weihnachtsgeld freuen. Ein volles Gehalt ist aber auch bei den 55 Prozent die Ausnahme, die eine derartige Sonderzahlung zum Jahresende erhalten.", "Das geht aus der am Dienstag ver\u00f6ffentlichten Online-Befragung des Internet-Portals Lohnspiegel.de hervor, das vom WSI-Tarifarchiv der gewerkschaftlichen Hans-B\u00f6ckler-Stiftung betrieben wird. Teilgenommen haben rund 17.000 Arbeitnehmer.", "Mit dem meist im\u00a0November ausgezahlten Weihnachtsgeld k\u00f6nnen vor allem Arbeitnehmer rechnen, f\u00fcr die ein Tarifvertrag gilt. Von ihnen erhalten 74 Prozent ein Weihnachtsgeld, bei Besch\u00e4ftigten ohne Tarifvertrag sind es nur 44 Prozent. In der Auswertung treten auch deutliche soziale Merkmale zutage.", "Demnach sind die Chancen auf eine Extra-Zahlung f\u00fcr unbefristet in Vollzeit besch\u00e4ftigte M\u00e4nner im Westen sehr viel h\u00f6her als f\u00fcr befristet eingestellte, weibliche Teilzeitkr\u00e4fte im Osten. Dabei gilt grunds\u00e4tzlich: Da, wo ein Tarifvertrag gilt, haben auch Teilzeitkr\u00e4fte und Minijobber Anrecht auf anteilige Sonderzahlungen.", "Die tariflichen Weihnachtsgelder sind meist als Prozentsatz eines Monatsgehaltes verankert, so dass die Empf\u00e4nger von den Lohnzuw\u00e4chsen in ihrer Branche auch hier profitieren. Dem stehen einige Vertr\u00e4ge mit\u00a0Festbetr\u00e4gen etwa in der Landwirtschaft oder im\u00a0Steinkohlebergbau gegen\u00fcber.", "Auf 95 bis 100 Prozent eines Monatsgehaltes k\u00f6nnen sich Tarifbesch\u00e4ftigte in\u00a0Banken, der Chemie-Industrie oder der Druckindustrie freuen, w\u00e4hrend ostdeutsche Bauarbeiter und Geb\u00e4udereiniger in ganz Deutschland in dieser Frage bislang komplett leer ausgehen. Auch die bei der Minijob-Zentrale registrierten rund 309 000 privaten Haushaltshilfen schauen in die R\u00f6hre.", "H\u00e4ufig werden in nicht-tarifgebundenen Betrieben die Sonderzahlungen auch ausdr\u00fccklich als freiwillige Leistung gezahlt, damit kein Gewohnheitsrecht entstehen kann, sagt WSI-Leiter Thorsten Schulten. Geschieht dies nicht und der Betrieb zahlt drei Jahre in Folge ohne Vorbehalt im gleichen Modus, entsteht f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten ein Anspruch, auch im kommenden Jahr Weihnachtsgeld zu erhalten.", "Nach Sch\u00e4tzungen des arbeitgebernahen Instituts der deutschen Wirtschaft (IW) werden in diesen Wochen mehr als 50 Milliarden Euro brutto zus\u00e4tzlich an die Besch\u00e4ftigten ausgesch\u00fcttet. In gr\u00f6\u00dferen Betrieben gebe es im\u00a0Schnitt 2000 Euro f\u00fcr Vollzeitkr\u00e4fte. Rund ein Drittel dieser Summe wird leistungs- und erfolgsabh\u00e4ngig gezahlt, sagt der IW-Tarif- und Arbeitsmarktexperte Christoph Schr\u00f6der.", "In Notlagen d\u00fcrfen in manchen Branchen die Arbeitgeber ihre tariflich vereinbarten Zahlungen auch k\u00fcrzen, was aber in der derzeit stabilen Konjunktur nur selten vorkomme. In Zeiten knapper Fachkr\u00e4fte ist ein 13. oder gar 14. Monatsgehalt ein gutes Argument.", "Das zus\u00e4tzlich \u00fcberwiesene und auch sofort besteuerte Weihnachtsgeld ist bei den meisten Empf\u00e4ngern schon fest eingeplant: Sei es um aufgelaufene R\u00fcckst\u00e4nde auszugleichen, die Urlaubskasse zu f\u00fcllen oder f\u00fcrs Alter vorzusorgen, etwa \u00fcber Direktversicherungen. Zum\u00a0Jahreswechsel werden typischerweise auch Versicherungspr\u00e4mien und Mitgliedsbeitr\u00e4ge f\u00e4llig. \u201eInsofern entlastet das Weihnachtsgeld viele Arbeitnehmer, schon vorher daran zu denken\u201d, sagt Schr\u00f6der.", "Trotz aller finanziellen Verpflichtungen der Empf\u00e4nger sp\u00fcrt auch der Einzelhandel den herbstlichen Geldsegen regelm\u00e4\u00dfig. \u201eDas Weihnachtsgeld, das zahlreiche Arbeitnehmer erhalten, leistet einen Beitrag dazu, dass der Einzelhandel zum Jahresende seine umsatzst\u00e4rksten Monate verbuchen kann\u201d, sagt der Chefvolkswirt des Handelsverbandes HDE, Olaf\u00a0Roik. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/wellness-urlaub-sauna-massage-verhalten-spa-angemessen-peinlich-1505896", "article_id": "1505896", "section": "leben", "article_headline_strong": "Wellness-Knigge", "article_headline_normal": "So vermeiden Sie peinliche Situationen im Spa", "date": "08.11.17, 10:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mit der dunklen Jahreszeit beginnt die Hochsaison f\u00fcr Wellness-Urlaub. Wenn es drau\u00dfen kalt und ungem\u00fctlich ist, l\u00e4sst es sich drinnen gut bei einer Massage oder einem Sauna-Besuch entspannen. Damit der Besuch im Wellness-Bereich des Urlaubshotels oder im Massage-Studio der Heimatstadt auch wirklich die verdiente Erholung bringt, haben die Experten von ", "Travelzoo", " einen kurzen Wellness-Knigge zusammengestellt.", "Geplante Entspannung: Terminabsprache", "Wer an einer Massage oder Wellness-Anwendung interessiert ist, spricht im Vorfeld stets einen pers\u00f6nlichen Termin ab \u2013 sowohl im Urlaubshotel als auch beim Spa-Anbieter zu Hause. Und dies m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig, denn die Nachfrage ist gro\u00df. Manche Services werden auch nur an ausgew\u00e4hlten Tagen angeboten. Dem gegen\u00fcber ist der Eintritt zu Pools oder Saunen in der Regel nicht an Termine, sondern nur an die allgemeinen \u00d6ffnungszeiten gebunden.", "Timing ist alles: P\u00fcnktlichkeit", "Versp\u00e4tungen sind f\u00fcr alle Beteiligten \u00e4rgerlich. Nat\u00fcrlich werden die Spa-Mitarbeiter ihr M\u00f6glichstes tun, dennoch einen entspannten Aufenthalt zu erm\u00f6glichen. Allerdings wird sich die Behandlungszeit aus R\u00fccksicht auf Folgetermine wahrscheinlich etwas verk\u00fcrzen, wenn eine Partei zu sp\u00e4t kommt. Eine anteilige R\u00fcckerstattung des zu zahlenden Preises ist nicht \u00fcblich. Es ist zwar keine vorgeschriebene Regel, aber damit sich Erholungssuchende auch wirklich entspannen k\u00f6nnen, treffen sie besser etwas fr\u00fcher im Spa ein. Vor allem wer neu ist, sollte sich etwa zehn bis f\u00fcnfzehn Minuten zum Ankommen g\u00f6nnen.", "Dresscode: gem\u00fctlich", "Erlaubt ist alles, was bequem ist. Wer in einem Wellness-Hotel mit vier bis f\u00fcnf Sternen eincheckt, wird auf seinem Zimmer \u00fcblicherweise einen Bademantel, Hausschuhe und Saunat\u00fccher f\u00fcr den entspannten Spa-Besuch vorfinden. Massagen genie\u00dft man in der Regel unbekleidet, aber mit Handt\u00fcchern bedeckt. Und wer schwimmen oder im Whirlpool entspannen m\u00f6chte, sollte an Badebekleidung denken. F\u00fcr den Sauna-Besuch gelten wiederum spezielle Regeln. In den meisten Saunen gilt Textilverbot. Wer aber auf der sicheren Seite sein will, sollte in den Saunaregeln nachlesen, die f\u00fcr alle sichtbar aush\u00e4ngen.", "Sauna: Kleiner Knigge", "Vor dem ersten Sauna-Gang ist es \u00fcblich, sich gr\u00fcndlich abzuduschen. Gleiches gilt f\u00fcr das Tauchbecken. Die Sauna selbst wird dann jedoch trocken betreten. Damit die W\u00e4rme nicht entweicht, werden die T\u00fcren m\u00f6glichst rasch wieder geschlossen. Wichtig ist, dass zwischen den K\u00f6rper und die Holzb\u00e4nke immer ein Handtuch gelegt wird. Ansonsten sind Saunen in unseren Gefilden eine textilfreie Zone. Wer sich sehr unwohl f\u00fchlt, kann sich zun\u00e4chst ein Handtuch umlegen. Wer einen Saunagang im Ausland plant, informiert sich besser im Vorfeld \u00fcber die \u00f6rtlichen Gepflogenheiten. Denn in Nordamerika, Italien, Frankreich und oft auch Gro\u00dfbritannien saunt man lieber leicht bekleidet. Hier haben Deutsche schon h\u00e4ufiger f\u00fcr Belustigung und Irritation gesorgt \u2013 und das nicht nur in gemischten Saunen.", "Geschlechterfrage \u2013 wer massiert?", "Wer sich unwohl dabei f\u00fchlt, von einem Mitarbeiter des anderen Geschlechts massiert zu werden, \u00e4u\u00dfert dies lieber fr\u00fchzeitig. Denn in der Regel hat der Gast hier durchaus ein Mitspracherecht, er muss es nur nutzen. Schlie\u00dflich soll er sich entspannen k\u00f6nnen. Allerdings ist es \u00fcblich, die gerade nicht behandelten K\u00f6rperteile mit Handt\u00fcchern zu bedecken. So wird die Intimsph\u00e4re gewahrt.", "Handys im Spa", "Klingelnde Smartphones oder piepende Kurznachrichten st\u00f6ren nicht nur die eigene, sondern auch die Entspannung der anderen Spa-Besucher. Gleiches gilt f\u00fcr Telefonate. Mobiltelefone haben daher im Wellness-Bereich nichts zu suchen oder werden zumindest auf lautlos gestellt.", "Trinkgeld", "Mitarbeiter aller Servicebereiche freuen sich, wenn ihre gute Arbeit belohnt wird. Dies ist nicht nur im Restaurant, sondern auch beim Friseur \u2013 oder beim Spa-Besuch der Fall. Ein kleines Trinkgeld ist also durchaus \u00fcblich. Als gute Orientierungsgr\u00f6\u00dfe gilt zehn Prozent vom Preis der Behandlung.", "Absagen \u2013 ein teures Vergn\u00fcgen", "Egal ob im Urlaubshotel oder beim Wellness-Anbieter zu Hause \u2013 wer einen Termin f\u00fcr eine Anwendung vereinbart, h\u00e4lt ihn besser ein. Denn die Behandlungszeiten werden speziell f\u00fcr den Interessenten reserviert. Und bei sehr kurzfristigen Absagen kommt es durchaus vor, dass der Termin nicht weitervergeben werden kann. So wird eine nicht genutzte Anwendung nicht selten in Rechnung gestellt. Oftmals gibt es gestaffelte Storno-Bedingungen, die sich danach richten, wann abgesagt wurde."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/viele-supermaerkte-betroffen-rueckruf---verpackungsreste-aus-plastik-in-scheibenkaese-28809922", "article_id": "28809922", "section": "leben", "article_headline_strong": "Viele Superm\u00e4rkte betroffen", "article_headline_normal": "R\u00fcckruf - Verpackungsreste aus Plastik in Scheibenk\u00e4se", "date": "08.11.17, 09:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zeven -", "Wegen m\u00f6glicher Verpackungsreste aus Plastik sind einige Sorten Scheibenk\u00e4se der Marke Milram und anderer Handelsmarken zur\u00fcckgerufen worden.", "Hier finden Sie die komplette\u00a0", "\u00dcbersicht der betroffenen Produkte", ".\u00a0", "Es k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden, dass kleine Fremdk\u00f6rper aus Kunststoff von der Verpackungsfolie in einzelnen Packungen zu finden sind, teilte das Molkereiunternehmen DMK Group mit Sitz in Zeven am Freitag mit.", "Der Hersteller weist darauf hin, dass nur Ware mit dem ", "Genusstauglichkeitskennzeichen DE-NI 086 EG", "und nachfolgende MHD\u2019s", " betroffen sei.\u00a0Kunden, die das entsprechende Produkt gekauft haben, k\u00f6nnen dieses gegen Erstattung des Kaufpreises, auch ohne Vorlage des Kassenbons, zur\u00fcckgeben.", "Der Scheibenk\u00e4se wird unter anderem bei Netto, Penny, Aldi S\u00fcd, Rewe real, Metro C+C, Klaas + Kock, Globus sowie Kaufland verkauft. Hier finden Sie eine ", "\u00dcbersicht der betroffenen Produkte", ". (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/fiktion-und-fakten--darum-droht-bei-einem-schnellen-kohleausstieg-kein-blackout-28811528", "article_id": "28811528", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Fiktion und Fakten", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "08.11.17, 13:23 Uhr", "author": "Frank-Thomas Wenzel", "article_text": ["Berlin -", "Ein Gespenst geht wieder einmal um in Deutschland: das von der Dunkelflaute. Bei den Jamaika-Sondierungen warnen insbesondere Vertreter der FDP vor einem schnellen Kohleausstieg \u2013 es drohe ein Blackout. Wir erl\u00e4utern, warum die Argumente in die Kategorie Fake News geh\u00f6ren und blanker Lobbyismus f\u00fcr RWE und andere Betreiber veralteter fossiler Kraftwerke sind.", "Woher kommen die Warnungen vor einem Blackout?", "Seit Jahren wird dieses Schreckgespenst von der Energiekonzernen an die Wand gemalt, die mit abgeschriebenen Kohlekraftwerken viel Geld verdienen. FDP-Politiker haben diese Argumente nun 1:1 in die Jamaika-Sondierungen hineingetragen. Alexander Graf Lambsdorff warnt gar vor einem \u201eindustriellen Selbstmord\u201c, wenn ein schneller Kohleausstieg umgesetzt werde, um die Klimaschutzziele zu erreichen. Christian Lindner malt das Szenario an die Wand, dass \u201edreckiger\u201c Kohlestrom aus Polen importiert werden m\u00fcsse, um die Versorgungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Und Sachsens scheidender Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich (CDU) sieht schon eine Phase der \u201eStromknappheit\u201c kommen. In seinem Bundesland wird im gro\u00dfen Stil Braunkohle abgebaut und verfeuert, wodurch riesige Mengen an Treibhausgas in die Luft geblasen werden.", "Wie wahrscheinlich w\u00e4re ein Blackout?", "Er ist praktisch unm\u00f6glich \u2013 auch wenn bis 2020 die 20 dreckigsten Kohlekraftwerke abgeschaltet werden, um die CO2-Emissionen zu dr\u00fccken. Und zwar auch bei einer sogenannten Dunkelflaute \u2013 wenn keine Sonne scheint und der Wind nicht weht.", "Was macht das deutsche Strom-Versorgungssystem so robust?", "Erstens m\u00fcssen die Betreiber der Netze praktisch st\u00e4ndig mit Dunkelflauten umgehen. Sie sind also ge\u00fcbt darin, mit wenig \u00d6ko-Strom auszukommen. Zweitens hat die Bundesnetzagentur daf\u00fcr gesorgt, dass gro\u00dfe Reservekapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen. Und drittens muss auf diese Reserven nicht zur\u00fcckgegriffen werden, weil es in Deutschland enorme \u00dcberkapazit\u00e4ten gibt. Wir exportieren immer mehr Strom und zwar permanent ins Ausland. So gab es in den vergangenen Wochen stundenweise mehrfach Dunkelflauten. Dennoch war die Stromproduktion so hoch, dass es auch zu diesen Zeiten mehrere Gigawatt \u00dcberschuss gab.", "Was w\u00fcrde konkret passieren, wenn 20 Kohlekraftwerke\u00a0 kurzfristig vom Netz gingen?", "Die Experten der Denkfabrik Agora Energiewende gehen davon aus, dass dann maximal zehn Gigawatt an Leistung wegfallen. Dem steht aber eine Reserve von rund 20 Gigawatt gegen\u00fcber. Dazu z\u00e4hlen Kraftwerke, die auf Anweisung der Netzagentur quasi offiziell in Bereitschaft gehalten werden. Es gibt dar\u00fcber hinaus zahlreiche Anlagen, die nur gelegentlich Strom liefern und ihren Output kurzfristig deutlich erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Dabei handelt es sich um zahlreiche moderne Gaskraftwerke, die erheblich umweltfreundlicher als Kohlekraftwerke arbeiten.\u00a0 \u00a0", "Wie wird es \u00fcber das Jahr 2020 hinaus weitergehen?", "Um die weitergehenden Klimaziele zu erreichen, zu denen sich Deutschland bis 2030 verpflichtet hat, m\u00fcssen weitere Kohlekraftwerke in gro\u00dfem Stil vom Netz gehen. Zudem sollen Ende 2022 die letzten Atomkraftwerke abgeschaltet werden. Beides ist problemlos machbar. Denn gleichzeitig werden die Erneuerbaren weiter ausgebaut \u2013 wobei Umweltsch\u00fctzer fordern, die Ausbauziele der Bundesregierung deutlich nach oben zu setzen. Wind- und Sonnenstrom haben sich massiv verbilligt. Diese Tendenz wird in den n\u00e4chsten Jahren weiter anhalten.", "Wachsen dann nicht die Gefahren bei Dunkelflauten?", "Es braucht auf jeden Fall Reserven f\u00fcr eine Stromerzeugung mit konventionellen Mitteln, also mit Gaskraftwerken. Dieses Gas kann aber mittels \u00d6ko-Strom und Elektrolyseverfahren hergestellt werden. So wird eine 100prozentig klimaneutrale Stromerzeugung m\u00f6glich. Das Analyse- und Beratungshaus Energy Brainpool hat ausgerechnet, dass dieser Strom zu einem Preis von durchschnittlich 5,7 Cent pro Kilowattstunde erzeugt werden kann, w\u00fcrde also in der Stromrechnung von Unternehmen und privater Haushalten kaum zus\u00e4tzlich zu Buche schlagen.", "Warum argumentieren dennoch Politiker gegen den Kohleausstieg?", "Sie agieren als Lobbyisten von RWE und anderen Unternehmen, deren Gesch\u00e4ftsmodell auf Kohlestrom beruht. Insbesondere mit alten, abgeschriebenen Anlagen lassen sich hohe Gewinne erzielen. Deshalb wollen diese Unternehmen, die Anlagen verst\u00e4ndlicherweise so lange betreiben, wie irgend m\u00f6glich. Ihr Angebot an die Politik: Sie wollen die Kohlestromerzeugung flexibilisieren. Das bedeutet, bei viel \u00d6kostrom im Netz fahren die Kohlemeiler ihre Leistung zur\u00fcck. Dies w\u00fcrde auch zu geringeren Strom-\u00dcbersch\u00fcssen und zu h\u00f6heren Preisen an der Stromb\u00f6rse f\u00fchren, wovon wiederum die Kohleverstromer profitieren.\u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/dfb-pokal-achtelfinale-live-diese-beiden-partien-zeigt-die-ard-im-free-tv-28811188", "article_id": "28811188", "section": "sport", "article_headline_strong": "DFB-Pokal-Achtelfinale live", "article_headline_normal": "Diese beiden Partien zeigt die ARD im Free-TV", "date": "08.11.17, 12:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fcnchen -", "Das Topspiel im Achtelfinale des DFB-Pokals zwischen ", "Rekordsieger Bayern M\u00fcnchen", " und ", "Titelverteidiger Borussia Dortmund", " steigt am 20. Dezember (Mittwoch) um 20.45 Uhr.", "Die ARD wird die Partie live \u00fcbertragen. Das gilt auch f\u00fcr den West-Schlager Schalke 04 gegen den 1. FC K\u00f6ln einen Tag zuvor zur gleichen Zeit. A", "lle Begegnungen sind au\u00dferdem live beim Pay-TV-Sender Sky zu sehen.\u00a0", "Dienstag (19. Dezember):", "SC Paderborn - FC Ingolstadt", "FSV Mainz 05 - VfB Stuttgart (beide 18.30 Uhr)", "1. FC N\u00fcrnberg - VfL Wolfsburg", "Schalke 04 - 1. FC K\u00f6ln (beide 20.45 Uhr)", "Mittwoch (20. Dezember):", "Borussia M\u00f6nchengladbach - Bayer Leverkusen", "Werder Bremen - SC Freiburg (beide 18.30 Uhr)", "1. FC Heidenheim - Eintracht Frankfurt", "Bayern M\u00fcnchen - Borussia Dortmund (beide 20.45 Uhr)", "(sid/mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//landkreis-mansfeld-suedharz/sport/nach-ruecktritt-von-trainer-brandt-romonta-amsdorfs-kapitaen-jan-eberhardt-suspendiert-28812936", "article_id": "28812936", "section": "landkreis-mansfeld-suedharz", "article_headline_strong": "Nach R\u00fccktritt von Trainer Brandt", "article_headline_normal": "Romonta Amsdorfs Kapit\u00e4n Jan Eberhardt suspendiert", "date": "08.11.17, 16:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wie das Internetportal fupa.net am Dienstagnachmittag berichtete, ist nach dem R\u00fccktritt von Trainer Enrico Brandt Kapit\u00e4n Jan Eberhardt bei Fu\u00dfball-Verbandsligist 1. FC Romonta Amsdorf bis auf weiteres suspendiert.", "\u201eZu den Gr\u00fcnden werde ich keine Auskunft geben. Es sind Vereinsinterna\u201c, wird Vereinspr\u00e4sident Uwe Stieberitz dort zitiert. Zuletzt in Thalheim fehlte der 34-j\u00e4hrige Routinier wegen einer Sperre. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/basketball/mitteldeutscher-bc/mbc-in-der-basketball-bundesliga-trainer-jovovic-fordert-wieder-mehr-aufopferung-28811960", "article_id": "28811960", "section": "sport", "article_headline_strong": "MBC in der Basketball-Bundesliga", "article_headline_normal": "Trainer Jovovic fordert wieder mehr Aufopferung", "date": "08.11.17, 14:28 Uhr", "author": "Daniel George", "article_text": ["Wei\u00dfenfels -", "Igor Jovovic hat seine Prinzipien. Sein Credo f\u00fcr die aktuelle Bundesliga-Saison formuliert der Cheftrainer des Mitteldeutschen Basketball Clubs (MBC) so: \u201eNiemand darf gerne gegen uns spielen.\u201c Soll hei\u00dfen: Der Liganeuling aus Wei\u00dfenfels will es seinen Gegnern so schwer wie m\u00f6glich machen \u2013 ganz besonders mit k\u00e4mpferischer Verteidigung.", "H\u00f6rt sich gut an und funktionierte in den ersten Partien auch gut. Der Aufsteiger erk\u00e4mpfte sich auch durch prima Arbeit im Spiel ohne Ball drei Siege. Doch die vergangenen zwei Begegnungen haben gezeigt: Der MBC hat ein Defensivproblem. Und Manager Martin Geissler warnt: \u201eWenn wir da nicht bald wieder aggressiver auftreten, wird es verdammt schwer f\u00fcr uns.\u201c", "Die Verantwortlichen sehen Redebedarf. Denn was ihre Sch\u00fctzlinge in den vergangenen beiden Partien defensiv geboten haben, ist so nicht zu akzeptieren. 89 Punkte kassierte der MBC bei der", " Pleite gegen G\u00f6ttingen", " und lie\u00df eine starke Trefferquote von 43 Prozent aus der Distanz zu. ", "Gegen Gie\u00dfen waren es am vergangenen Sonnabend sogar 107 erlaubte Punkte", ". Und wieder hatte der Kontrahent eine vorz\u00fcgliche Dreier-Quote vorzuweisen: diesmal 50 Prozent.", "Was bei einem Mal noch Gl\u00fcck sein kann, offenbart beim zweiten Mal einen Trend \u2013 und zwar einen negativen: \u201eDas war das zweite Spiel in Folge, in dem wir den Gegner nicht wirklich stoppen konnten\u201c, sagt Martin Geissler. \u201eOft waren wir einen Schritt zu sp\u00e4t oder haben dem Gegner zu viel Platz gelassen, gerade aus der Distanz.\u201c", "Wenn seine Mannschaft wie gegen Gie\u00dfen \u00fcber einhundert Punkte kassiert, dann blutet besonders Igor Jovovic das Trainer-Herz. \u201eDie Defensive ist besonders wichtig. Dort zeigt sich der Teamgeist\u201c, so beschreibt er seine Spielidee. \u201eWenn die harten Momente kommen und du dich hinten f\u00fcreinander aufopfern musst, siehst du den Charakter einer Mannschaft.\u201c", "Nun w\u00fcrde Jovovic seinem Team aktuell keineswegs den Charakter absprechen. Bislang bewies der MBC schlie\u00dflich in jedem der acht Saisonspiele \u2013 drei Siege und f\u00fcnf Niederlagen stehen auf dem Konto \u2013 eine gro\u00dfe Moral. Das geschah allerdings vor allem durch erfolgreiche Offensivaktionen.", "Ein Beispiel ist Aufbauspieler Lamont Jones. Der 27 Jahre alte Zugang aus den USA \u00fcberzeugt bislang mit 15 Z\u00e4hlern im Schnitt als eine der ersten Angriffsoptionen des MBC. Er geh\u00f6rt zu den besten Punktesammlern der Bundesliga. Defensiv hat Jones jedoch Nachholbedarf, wie aktuell einige seiner Teamkollegen.", "Manager Geissler sagte nach der 99:107-Pleite in Gie\u00dfen: \u201eVor allem die Aufbauspieler sehen wir mehr in der Verantwortung.\u201c Denn die ersten Saisonwochen h\u00e4tten schlie\u00dflich gezeigt, \u201edass wir in der Lage dazu sind, den Gegnern ihre offensiven Qualit\u00e4ten zu nehmen.\u201c", "Nun muss zum Wohl der W\u00f6lfe erw\u00e4hnt werden, dass mit Djordje Pantelic und Kruize Pinkins in Gie\u00dfen zwei Spieler verletzungsbedingt gefehlt haben, \u201edie wir gerade defensiv kaum ersetzen k\u00f6nnen\u201c, wie Jovovic bemerkte.", "Und doch wird bei allen Akteuren eine Leistungssteigerung in der Defensive notwendig sein, um am Freitagabend ab 19 Uhr die Play-off-Mannschaft aus Ludwigsburg in der Stadthalle zu stoppen. \u201eDas wird noch mal ein anderes Kaliber als zuletzt\u201c, meint Martin Geissler und \u201edeswegen werden wir so manchem Spieler in dieser Woche im Einzelgespr\u00e4ch noch einmal deutlich machen, was es bedeutet, f\u00fcr den MBC zu spielen.\u201c Hart zu verteidigen und den Gegner defensiv zu nerven \u2013 und zwar in jedem Spiel.", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/stadt-befragt-ihre-buerger--einwohnerumfrage-halle-2017--28812386", "article_id": "28812386", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Stadt befragt ihre B\u00fcrger", "article_headline_normal": "\u201eEinwohnerumfrage Halle 2017\u201c", "date": "08.11.17, 17:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Die Stadt Halle beginnt in dieser Woche mit der Zustellung der Unterlagen f\u00fcr die ", "\u201eEinwohnerumfrage Halle 2017\u201c", ". 6.000 nach dem Zufallsprinzip ausgew\u00e4hlte Hallenser erhalten die Umfrage-Unterlagen, die kostenfrei an die Stadt zur\u00fcck gesendet werden k\u00f6nnen. Die Stadt bittet um eine R\u00fccksendung bis Ende November. Die Erhebung dient dazu, Meinungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu Entwicklungen in der Stadt zu ermitteln; sie flie\u00dfen auch in die Stadtplanung ein.", "Schwerpunkte bilden die Themenbereiche Wohnen, Bildung, B\u00fcrgerbeteiligung und Integration. Bereits seit Mitte Oktober 2017 l\u00e4uft die B\u00fcrgerumfrage im Internet. Daf\u00fcr haben die Teilnehmerinnen und Teilnehmer einen pers\u00f6nlichen Zugangsschl\u00fcssel erhalten.", "Mit der postalischen Zustellung der Unterlagen sollen Jene erreicht werden, die nicht \u00fcber das Internet an der Befragung teilnehmen k\u00f6nnen oder wollen.", "Die \u201eEinwohnerumfrage Halle 2017\u201c findet zum zw\u00f6lften Mal statt. Sie wird in Zusammenarbeit mit dem Zentrum f\u00fcr Sozialforschung Halle (ZSH), einem An-Institut der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse der Einwohnerumfrage werden im Februar 2018 vorgestellt und dar\u00fcber hinaus in einer Publikation ver\u00f6ffentlicht. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/wetterexperte-verraet--winterwetter-laesst-sich-in-halle-noch-etwas-zeit-28812220", "article_id": "28812220", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Wetterexperte verr\u00e4t", "article_headline_normal": "Winterwetter l\u00e4sst sich in Halle noch etwas Zeit", "date": "08.11.17, 15:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Der November pr\u00e4sentiert sich mit einer grauen Wettersuppe. In h\u00f6heren Lagen f\u00e4llt bereits Schnee. Was die Region Halle in den n\u00e4chsten Tagen erwartet, wollte Dirk Skrzypczak von Florian Engelmann vom Deutschen Wetterdienst wissen.", "Wird es auch im Tiefland glatt auf den Stra\u00dfen?", "Engelmann: ", "Bis zum Wochenende nicht, denn die Temperaturen liegen zwischen vier und zehn Grad Celsius. Allerdings wird es ab Freitag ungem\u00fctlicher.", "Was hei\u00dft das?", "Engelmann: ", "Ein Tiefausl\u00e4ufer zieht heran und bringt st\u00fcrmischen Wind mit, der allerdings keine Orkanst\u00e4rke erreicht. Und es wird k\u00fchler.", "Und damit frostig?", "Engelmann: ", "Wenn die Wolkendecke l\u00e4ngere Zeit aufrei\u00dft, ist Luftfrost m\u00f6glich. Ein richtigen K\u00e4lte- oder aber Wintereinbruch steht aber nicht bevor. Foto: DWD"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/idee-fuer-ordnungsamt-ob-wiegand-erteilt-24-stunden-dienst-klare-absage-28813512", "article_id": "28813512", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Idee f\u00fcr Ordnungsamt", "article_headline_normal": "OB Wiegand erteilt 24-Stunden-Dienst klare Absage", "date": "08.11.17, 17:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Oberb\u00fcrgermeister Bernd Wiegand (parteilos) hat einem 24-Stunden-Dienst des halleschen Ordnungsamtes eine klare Absage erteilt. Im Ordnungsausschuss am Mittwoch sagte Wiegand: \u201eF\u00fcr die Mitarbeiter ist das nicht zumutbar, weil das Gef\u00e4hrdungspotenzial f\u00fcr die Mitarbeiter zu hoch ist.\u201c Es sei f\u00fcr sie nicht zumutbar, nach 23 Uhr im Au\u00dfendienst t\u00e4tig zu sein. Zuvor hatte sich eine Anwohnerin f\u00fcr eine 24-Stunden-Bereitschaft ausgesprochen.", "Eingebracht hatte den Antrag die CDU/FDP-Fraktion. In anderen St\u00e4dten funktioniere das schlie\u00dflich bereits, so die Argumentation. (mz/oml)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/hagen-polizei-laesst-feuerwehr-randalierer-laufen---der-rastet-wieder-aus-28810752", "article_id": "28810752", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Hagen", "article_headline_normal": "Polizei l\u00e4sst Feuerwehr-Randalierer laufen \u2013 der rastet wieder aus", "date": "08.11.17, 10:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Hagen -", "Morgens bricht er in eine Feuerwache ein, abends randaliert er auf offener Stra\u00dfe: Nach mehreren Straftaten ist ein 34-J\u00e4hriger in Hagen in eine Psychiatrie eingeliefert worden.", "Nach seinem Einbruch in eine Feuerwache in Hagen (hier mehr zu dem Chaos)", " hat ein Mann noch am selben Tag wieder randaliert und ist in eine Psychiatrie gebracht worden.", "Vor seinem Wohnhaus habe der Mann mehrere Autos besch\u00e4digt und die Au\u00dfenspiegel abgetreten, teilte die Polizei am Mittwoch mit.\u00a0", "Die alarmierten Beamten konnten den Mann am Montagabend nicht beruhigen. \u201eEr schrie und schlug um sich\u201c, sagte ein Polizeisprecher.", "Man habe den 34-J\u00e4hrigen deshalb in eine Psychiatrie einliefern lassen. Die Hintergr\u00fcnde waren zun\u00e4chst unklar.\u00a0", "Am Montagmorgen war der Mann in eine Feuerwehrwache eingedrungen, in einen Einsatzwagen gestiegen und mit Blaulicht durch das geschlossene Rolltor des Geb\u00e4udes gefahren.", "Weit kam er den Angaben zufolge aber nicht. Nur wenige Meter von dem Feuerwehrhaus entfernt w\u00fcrgte er das Auto ab und wurde von der Polizei festgenommen.", "Kurz darauf kam er zun\u00e4chst wieder frei. Die Ermittler gehen von einem Schaden in H\u00f6he von rund 150.000 Euro in der Feuerwache aus.\u00a0", "(dpa/red)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/ex-mann-nackt-in-wald-ausgesetzt-frauen-zu-bewaehrungsstrafen-verurteilt-28811668", "article_id": "28811668", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Ex-Mann nackt in Wald ausgesetzt", "article_headline_normal": "Frauen zu Bew\u00e4hrungsstrafen verurteilt", "date": "08.11.17, 16:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Frankfurt (Oder) -", "Zwei Frauen, die ihren gemeinsamen Ex-Partner nackt in einem Wald bei Berlin ausgesetzt haben, sind am Mittwoch zu Freiheitsstrafen von einem Jahr und f\u00fcnf Monaten sowie einem Jahr verurteilt worden. Beide Strafen wurden zu je zwei Jahren auf Bew\u00e4hrung ausgesetzt, die Frauen m\u00fcssen zudem jeweils 2.000 Euro Geldstrafe zahlen, urteilte das Landgericht in Frankfurt (Oder).", "Das Gericht sah es als erwiesen an, dass die beiden Frauen sich der gemeinschaftlichen gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung und Freiheitsberaubung schuldig gemacht haben, weil sie als Stalking-Opfer ihres Ex-Freunds keinen anderen Ausweg gesehen hatten.", "Die beiden 39 und 37 Jahre alten Frauen h\u00e4tten sich von dem Mann bedroht gef\u00fchlt und wollten ihn \u00fcberzeugen, sie endlich in Ruhe zu lassen, hie\u00df es in der Urteilsbegr\u00fcndung. Deshalb lauerten sie ihrem 44 Jahre alten Opfer gemeinsam mit mindestens drei maskierten, unbekannt gebliebenen T\u00e4tern im M\u00e4rz 2015 auf. Sie entf\u00fchrten den Mann demnach in einem Transporter und verpr\u00fcgelten ihn, bevor sie ihn nackt im Wald aussetzten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/1-fc-magdeburg/erotikmodell-in-magdeburg-warum-micaela-schaefer-fast-nackt-im-fcm-trikot-posiert-28810152", "article_id": "28810152", "section": "sport", "article_headline_strong": "Erotikmodell in Magdeburg", "article_headline_normal": "Warum Micaela Sch\u00e4fer fast nackt im FCM-Trikot posiert", "date": "08.11.17, 10:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Magdeburg -", "Micaela Sch\u00e4fer", " tanzt halbnackt vor dem Magdeburger Dom, ihre Br\u00fcste nur halbherzig mit zwei Stickern des ", "1. FC Magdeburg", " bedeckt: Am Mittwoch war das Nackt-Sternchen f\u00fcr einen Drehtermin in der Ottostadt zu Gast.", "Wie die \u201e", "Bild", "\u201c berichtet, hat Sch\u00e4fer eine Rolle im Video der Magdeburger Rapper \"D.R.U.F.F.\" bekommen. Das Trio dreht gerade f\u00fcr den Song \u201eNulldrei-Neuneins\u201c (die Telefonvorwahl der Stadt). Es soll eine Hymne f\u00fcr die ganze Stadt werden, da darf der popul\u00e4re Fu\u00dfball-Club FCM nat\u00fcrlich nicht fehlen. Und das Erotik-Modell gibt dem Song schon einmal vorab viel Publicity.", "So posierte Micaela Sch\u00e4fer bei herbstlichen Temperaturen minimal bekleidet mit Vereins-Stickern oder auch im Trikot von FCM-Rechtsverteidiger Nils Butzen. ", "Nicht ihrer erster Auftritt in Magdeburg", ".", "\u201eDie Stadt mag mich halt und ich mag die Stadt\u201c, sagte Sch\u00e4fer der Bild \u00fcber die Aktion. Die Rapper um Frontmann Vito Hann\u00e9 findet sie \u201emegageil\u201c, wie sie auf Facebook verriet. Erst k\u00fcrzlich hatte Sch\u00e4fer f\u00fcr Schlagzeilen gesorgt, als sie ", "einen Bildband \u00fcber ihr Leben", " ver\u00f6ffentlicht hatte,", "Das Video zu \u201eNulldrei-Neuneins\u201c soll im Dezember bei Youtube zu sehen sein.", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/fernsehen/-nellys-abenteuer--rassistisch--swr-strahlt-film-vorzeitig-aus-28811658", "article_id": "28811658", "section": "panorama", "article_headline_strong": "\u201eNellys Abenteuer\u201c rassistisch?", "article_headline_normal": "SWR strahlt Film vorzeitig aus", "date": "08.11.17, 14:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stuttgart -", "Einen solchen Rummel um den Kinder- und Jugendfilm ", "\u201eNellys Abenteuer\u201c", " h\u00e4tten die Verantwortlichen beim S\u00fcdwestrundfunk (SWR) sich wohl nicht tr\u00e4umen lassen.", "Das Drama um die 13 Jahre alte Nelly, die ihre Ferien mit ihren Eltern in Rum\u00e4nien verbringt und dabei von Kriminellen entf\u00fchrt wird, ist zu einem Politikum geworden. ", "Ein vom Zentralrat der Deutschen Sinti und Roma in Auftrag gegebenes Gutachten", " kommt zu dem Schluss, dass der Streifen rassistisch sei und vor allem Vorurteile sch\u00fcre. Wegen des Trubels zieht der SWR die f\u00fcr den 3. Dezember angesetzte Ausstrahlung nun vor auf diesen Sonntag (12. November, 13.00 Uhr im SWR) - samt einer Filmdiskussion.", "\u201eRoma erscheinen demnach als Kleinkriminelle, Trickbetru\u0308ger, Bettler, beim Auffu\u0308hren \u201etraditioneller\u201c Ta\u0308nze, als Kindesentfu\u0308hrer usw.\u201c, schreibt der Autor Pavel Brun\u00dfen von der Technischen Universit\u00e4t Berlin in dem Auftragsgutachten. Er stellt darin fest, dass die Armut der Roma und ihre sozialen Probleme als Minderheiten in ihren Gesellschaften nicht zum Tragen k\u00e4men. Stattdessen st\u00fcnden sie als etwas Bedrohliches da.", "Die so kritisierte Arbeit ist f\u00fcr Regisseur Dominik Wessely der erste Spielfilm - nach mehreren dokumentarischen Projekten. Wessely erz\u00e4hlt, wie Nelly (Flora Li Thiemann) bei einem Spaziergang in Sibiu (Hermannstadt) in Rum\u00e4nien sauer wird und abhaut, als sie erf\u00e4hrt, dass die Familie wom\u00f6glich nach Siebenb\u00fcrgen ziehen wird. Nellys Vater Robert (Kai Lentrodt) soll dort einen Job annehmen und eine Windkraftanlage errichten. F\u00fcr Nelly ein Schock.", "Das M\u00e4dchen will nicht in dem fremden Land leben, flieht und f\u00e4llt einer Gruppe von Sinti und Roma in die H\u00e4nde. Hier lernt sie Tibi und Roxana kennen. Es entsteht eine Freundschaft, fast eine Jugendliebe zu Tibi. Die beiden Roma-Kinder verhelfen ihr schlie\u00dflich zur Flucht, w\u00e4hrend Nellys Eltern auf einer ebenfalls abenteuerlichen Suche nach ihrer Tochter sind.", "So richtig nimmt das Drama aber erst seinen Lauf, als Nelly mit Tibis Hilfe versucht, wieder nach Hause zu finden. Dabei geraten beide in die F\u00e4nge des skrupellosen deutschen Unternehmers Reginald Wagner, gespielt von Gustav Peter W\u00f6hler, der im malerischen Transsilvanien einen umstrittenen Staudamm bauen will. Das Dorf, in dem Tibi und andere Roma leben, ist von dem Projekt bedroht.", "Es w\u00e4re kein Kinderfilm, wenn sich nicht am Ende alles zum Guten wenden w\u00fcrde \u2013 wie auch Nellys Einstellung zu dem Land, das ist wohl die erzieherische Botschaft des Films, der bereits im Kino lief. Bei mehr als 40 Filmfestivals holte er mehrere Auszeichnungen, unter anderem zwei Mal als \u201ebester Film\u201c, wie der SWR mitteilte.", "Gleichwohl h\u00e4lt Gutachter Brun\u00dfen den Film f\u00fcr misslungen: \u201eIm Film wird zwar aufgelo\u0308st, dass nicht die Roma Hokus und Iancu Drahtzieher der Entfu\u0308hrung von Nelly sind, sondern im Auftrag des Deutschen Reginald Wagner handelten, ha\u0308ngen bleibt jedoch das Bild von den kriminellen, unzivilisierten, disziplinlosen und triebgesteuerten Roma, die keine Moral kennen.\u201c", "Politisch f\u00fchrte die Einsch\u00e4tzung bei den Gr\u00fcnen im Th\u00fcringer Landtag zu einem \u00f6ffentlichen Aufruf, den Film nicht unkommentiert zu zeigen", ". Doch anders als in Th\u00fcringen, wo Teile des Films gedreht wurden, mahnen etwa die Parteikollegen in Baden-W\u00fcrttemberg zu Gemach. Es geh\u00f6re zur Kunstfreiheit, dass sie auch f\u00fcr Debatten sorge, meint der medienpolitischen Sprecher der Gr\u00fcnen im Stuttgarter Landtag, Alexander Salomon. Sinnvoll sei aber sicher jeweils eine \u201ep\u00e4dagogische Einrahmung\u201c des Films.", "Wohl auch deshalb schlie\u00dft sich am Sonntag eine Filmdiskussion (14.30 Uhr im SWR) an. \u201eEs wird jetzt Zeit, dass nicht allein auf Grundlage von Statements \u00fcber den Film geurteilt wird. Unsere Zuschauer m\u00fcssen sich selbst ein Bild machen k\u00f6nnen\u201c, sagt SWR-Programmdirektor Christoph Hauser. Demnach zeige der Film, wie Nelly Vorurteile \u00fcberwinde. Die Geschichte beruhe auf gegenseitiger kultureller Wertsch\u00e4tzung. Den Vorwurf, der Film beinhalte rassistische und gegen Roma gerichtete Z\u00fcge, wies er zur\u00fcck. \u201eNellys Abenteuer\u201c sei eine Geschichte von Hilfe und Freundschaft. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/penis-in-hantel-eingeklemmt-fotos-im-netz-aufgetaucht-28811248", "article_id": "28811248", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Penis in Hantel eingeklemmt", "article_headline_normal": "Fotos im Netz aufgetaucht", "date": "08.11.17, 12:17 Uhr", "author": null, "article_text": ["Worms -", "Ein au\u00dfergew\u00f6hnlicher Feuerwehreinsatz im pf\u00e4lzischen Worms, bei dem der Penis eines Mannes aus dem Loch einer Hantelscheibe befreit worden war, hat ein Nachspiel. Der Grund: Im Internet waren Fotos aufgetaucht, die zeigen, wie der Mann im September im Wormser Klinikum aus seiner misslichen Lage befreit wurde. Das teilte die Klinik am Mittwoch mit.", "Noch ist unklar, wer die brisanten Bilder gemacht und sie in soziale Netzwerke gestellt hat. Eine Sprecherin der Klinik sagte, eine interne Ermittlungsgruppe habe die Arbeit aufgenommen und versuche nun die Herkunft des ver\u00f6ffentlichten Bildmaterials \u201el\u00fcckenlos\u201c aufzukl\u00e4ren. Zuvor hatten verschiedene Medien dar\u00fcber berichtet.", "Seinerzeit hatte die Klinik die Feuerwehr um Hilfe gerufen, um das sensible K\u00f6rperteil des Mannes zu befreien. Es folgte ein dreist\u00fcndiger Einsatz mit Schleifer, Vibrationss\u00e4ge und einem hydraulischen Rettungsger\u00e4t. Wie der Mann sich genau in die Lage gebracht hatte, war nicht klar geworden. Die Feuerwehr hatte damals von einem \u201ekuriosen Trainingsunfall\u201c gesprochen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/netzfundstuecke/twitter-erfreut-polizei--nun-koennen-wir-vom-niederflurfoerderfahrzeugfuehrer-berichten--28812650", "article_id": "28812650", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Twitter erfreut Polizei", "article_headline_normal": "\u201eNun k\u00f6nnen wir vom Niederflurf\u00f6rderfahrzeugf\u00fchrer berichten\u201c", "date": "08.11.17, 16:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fcnchen -", "Auch die Polizei in M\u00fcnchen freut sich dar\u00fcber, dass Twitter nun 280 Zeichen pro Nachricht zul\u00e4sst. \u201e#280Zeichen: Nun k\u00f6nnen wir vom Niederflurf\u00f6rderfahrzeugf\u00fchrer berichten, der mit einer selbstfahrenden Arbeitsmaschine gegen den Betonstahlstangenbieger gefahren ist, nachdem er ohne den Fahrtrichtungsanzeiger zu bet\u00e4tigen links abgebogen war\u201c, twitterten die Beamten - mit einem Augenzwinkern - am Mittwoch in bestem Polizeideutsch.", "\u201e#EndlichkeineAbk\u00fcrzungenmehr\u201c, erg\u00e4nzten sie. Der Kurzbotschaftendienst Twitter hatte zuvor seine Textl\u00e4nge auf 280 Zeichen verdoppelt. Die L\u00e4nge der einzelnen Botschaften oder sogenannten Tweets war seit Gr\u00fcndung des Unternehmens im Jahr 2006 auf maximal 140 Zeichen beschr\u00e4nkt.", "Viele Nutzer umgingen in der Vergangenheit diese Begrenzung, indem sie Serien von Tweets aneinander h\u00e4ngten oder l\u00e4ngere Texte als Foto in ihre Botschaften einbauten. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/myanmar-20-jaehrige-amerikanerin-will-sonnenuntergang-geniessen-und-stuerzt-toedlich-28812308", "article_id": "28812308", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Myanmar", "article_headline_normal": "20-j\u00e4hrige Amerikanerin will Sonnenuntergang genie\u00dfen und st\u00fcrzt t\u00f6dlich", "date": "08.11.17, 15:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Rangun -", "Eigentlich hat eine junge US-Urlauberin den Sonnenuntergang vom Dach eines Tempels in Myanmar aus bewundern wollen - doch ist sie dabei t\u00f6dlich verungl\u00fcckt. Die 20-J\u00e4hrige sei von einer Pagode in der fr\u00fcheren Hauptstadt Bagan in die Tiefe gest\u00fcrzt, teilte das Innenministerium am Mittwoch mit.", "Auf dem Weg ins Krankenhaus in Mandalay sei die junge Frau verstorben. Die Beh\u00f6rden in Myanmar bem\u00fchen sich bislang vergeblich, der Unsitte einen Riegel vorzuschieben, wonach Touristen in Bagan auf Tempeld\u00e4cher klettern, um den Sonnenuntergang zu sehen. In der Ebene von Bagan befinden sich mehr als 2000 buddhistische Monumente.", "Im vergangenen Jahr verf\u00fcgten die Beh\u00f6rden, dass Besucher nur noch auf f\u00fcnf wichtige Tempel steigen d\u00fcrfen, um die Geb\u00e4ude zu sch\u00fctzen, aber auch aus Sorge um die Sicherheit der Touristen. Trotzdem klettern immer wieder Urlauber auf viele kleinere Tempel wie die Wuttanathaw-Pagode, von der nun die US-B\u00fcrgerin st\u00fcrzte. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/lottozahlen/lotto-am-mittwoch-die-aktuellen-lottozahlen-und-quoten-vom-8-11-2017-28810610", "article_id": "28810610", "section": "leben", "article_headline_strong": "Lotto am Mittwoch", "article_headline_normal": "Die aktuellen Lottozahlen und Quoten vom 8.11.2017", "date": "08.11.17, 18:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Der ", "Lotto-Jackpot", " wurde am vergangenen Samstag nicht geknackt. Die Folge: Der Jackpot steigt an diesem Mittwoch auf ", "14 Millionen Euro", " an.", "Und damit hei\u00dft es: Gl\u00fcckspilze wieder aufgepasst! Beim ", "Lotto am Mittwoch, 8. November 2017", ", liegen aktuell", " 14 Million Euro", "\u00a0im Jackpot.", "Lottozahlen: ", "7, 14, 24, 37, 38, 43", "Superzahl: ", "7", "Spiel 77: ", "5184422", "Super 6", ":\u00a0 ", "378292", "(Alle Angaben ohne Gew\u00e4hr)", "6aus49 - Gewinnquoten", "Spieleinsatz: ", "wird ermittelt", "Spiel 77 - Gewinnquoten", "Spieleinsatz: ", "wird ermittelt", "Super 6 - Gewinnquoten", "Spieleinsatz: ", "wird ermittelt", "Sowohl\u00a0Lotto am Mittwoch als auch Lotto am Samstag z\u00e4hlen zu den beliebtesten Lotterien der deutschen Gl\u00fccksspieler. Rund 20 Millionen Lotto-Spieler hoffen jede Woche darauf, die richtigen Gewinnzahlen bei der Lottoziehung getippt zu haben.", "Und so funktioniert Lotto: Bei der Lotterie 6aus49 entscheiden Sie sich f\u00fcr sechs Gewinnzahlen aus einem Zahlenpool zwischen 1 und 49 und kreuzen diese auf Ihrem Lottoschein an. Den Jackpot geknackt haben Sie dann, wenn Sie alle Gewinnzahlen richtig getippt haben und zus\u00e4tzlich die korrekte Superzahl aus einem Bereich von 1 bis 9 auf Ihrem Spielschein vermerkt haben.", "Die Gewinnchance betr\u00e4gt laut lotto.de etwa 1 zu 140 Millionen. In dieser Tabelle sehen Sie, wie hoch die Chancen im Detail sind:", "Lotto am Mittwoch Gewinnklassen (Angaben ohne Gew\u00e4hr.)", "Der Spieleinsatz f\u00fcr einen Tipp im Lotto 6aus49 betr\u00e4gt derzeit 1 Euro plus eine Bearbeitungsgeb\u00fchr je Spielschein. F\u00fcr die Zusatzlotterien gilt ein Spieleinsatz von 2,50 Euro im Spiel 77 und von 1,25 Euro bei Super 6.", "Die Schlusszeit der Annahme von Lotto-Scheinen wird von jedem Bundesland individuell bestimmt. Daher kann es zu geringf\u00fcgigen Unterschieden bei den Fristen kommen.", "Derzeit gibt es folgende grundlegende Annahmeschlusszeiten: Beim Lotto am Mittwoch ist der Annahmeschluss 18.00 Uhr und beim Lotto am Samstag 19.00 Uhr.", "Viele Lottospieler fragen sich, welche Zahlen beim Lotto 6 aus 49 bislang am h\u00e4ufigsten gezogen wurden. Das hat\u00a0", "dielottozahlende.net\u00a0", "einmal ermittelt: Am h\u00e4ufigsten wurden bislang die 38, 26, 31, 16, 6 und die 49 gezogen. Am seltensten gezogen wurden die 13, 20, 45, 28, 21 und die 15.", "Tipp:\u00a0", "Hier finden Sie alle Lottozahlen der letzten Ziehungen", ".", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//koethen/der-stollen-wird-teurer-privatbaeckereien-der-region-leiden-unter-hohen-butterpreisen-28810962", "article_id": "28810962", "section": "koethen", "article_headline_strong": "Der Stollen wird teurer", "article_headline_normal": "Privatb\u00e4ckereien der Region leiden unter hohen Butterpreisen", "date": "08.11.17, 11:57 Uhr", "author": "Daniel Salpius", "article_text": ["K\u00f6then -", "Mancherorts bricht die Weihnachtszeit schon weit vor Dezember an. In den Backstuben der kleinen Privatb\u00e4ckereien in der Region etwa. Denn hier duftet es l\u00e4ngst nach Pl\u00e4tzchen und Stollen, nach Zimt, Gew\u00fcrznelken und Vanille. Das Weihnachtsgesch\u00e4ft braucht schlie\u00dflich einen gewissen Vorlauf.", "Vorfreude hin oder her - die B\u00e4cker m\u00fcssen k\u00e4mpfen in diesem Jahr. Die Ursache liegt unter anderem bei einer Zutat, die in Weihnachtsgeb\u00e4ck in der Regel reichlich enthalten ist. Die Butterpreise sind trotz zwischenzeitlich r\u00fcckl\u00e4ufiger Tendenz noch immer auf einem Rekordniveau.", "Die kleinen Privatb\u00e4ckereien k\u00f6nnen daher gar nicht anders, als ihre Waren zu verteuern. Wenngleich viele von ihnen versuchen, den Preisanstieg gering zu halten, um im Wettbewerb mit den gro\u00dfen B\u00e4ckereiketten nicht vollends abzuschmieren.", "\u201eWir haben die Preissituation aufmerksam beobachtet und vorausschauend eingekauft\u201c, sagt zum Beispiel B\u00e4ckermeister Jens Schneider von der B\u00e4ckerei Schneider in K\u00f6then. Wann immer die Butter etwas g\u00fcnstiger wurde, habe er gleich einen Karton mehr mitgenommen.", "Eine Ma\u00dfnahme, um die steigenden Einkaufspreise auf dem Gro\u00dfmarkt abzufedern und sie m\u00f6glichst wenig an die Kunden weiterzugeben. Laut Schneiders Beobachtung ist der Butterpreis im September und Oktober binnen kurzer Zeit zwischen sieben und neun Euro pro Kilo geschwankt. \u201eDas war f\u00fcr mich nicht wirklich nachvollziehbar.\u201c", "Ganz ohne Preissteigerung ginge es aber auch in der B\u00e4ckerei Schneider nicht. Um etwa f\u00fcnf Prozent hat der B\u00e4cker seine Preise anziehen m\u00fcssen. Immerhin seien auch Eier, Milch, Quark und Margarine gerade teuer. \u201eEs zieht sich durch alle Bereiche. Und die Preise im Gro\u00dfhandel sind schon l\u00e4nger hoch als im Einzelhandel.\u201c Wenn sich die Lage wieder entspannen sollte, k\u00f6nne man aber auch die Preise nach unten korrigieren.", "Die B\u00e4ckerei Renneberg in Glauzig muss ihre Preise ebenfalls neu kalkulieren. \u201eBeim Stollen m\u00fcssen wir auf jeden Fall anziehen, nicht nur wegen der Butter\u201c, sagt Ute Renneberg. Rosinen, Orangeat, Mandeln - alles feine Zutaten, die in den Stollen geh\u00f6ren, aber ebenfalls immer teurer werden.", "Dass Kunden da vielleicht lieber zum Discounter gehen, komme ja bereits vor, so Renneberg. Sie k\u00f6nne das alles verstehen - es m\u00fcsse schlie\u00dflich f\u00fcr jedes Portemonnaie was da sein. \u201eAber der Trend geht ja trotzdem eher in die Richtung, dass man sich zum Feiertag etwas g\u00f6nnt.\u201c", "In der B\u00e4ckerei Schernekau sind die ersten Stollen schon fertig gestellt, momentan vorrangig noch Herbststollen. Die erste Meisterstolle, die im letzten Jahr bei der Stollenpr\u00fcfung der Landesinnung mit Pr\u00e4dikat \u201esehr gut\u201c ausgezeichnet wurde, sei auch l\u00e4ngst aus dem Ofen, so Heidrun Schernekau.", "\u201eIn der Backstube duftet es schon wie verr\u00fcckt.\u201c Gerade im Meisterstollen ist besonders viel Butter enthalten. Um einen Euro pro Kilo heben Schernekaus den Preis des pr\u00e4mierten Geb\u00e4cks deshalb in dieser Saison an.", "\u201eEs geht nicht anders, die Preise steigen und steigen.\u201c Das betreffe sowohl Zutaten aller Art als auch die laufenden Kosten im Betrieb: Strom, Abgaben, L\u00f6hne. So musste die B\u00e4ckerei auch den Brotpreis leicht anziehen. Wie andere Privatb\u00e4cker auch, wollen Schernekaus der angespannten Lage durch mehr Qualit\u00e4t begegnen.", "So setzt Heidrun Schernekau zum Beispiel auf Bioaromen f\u00fcr den Stollen, die viel teurer, aber daf\u00fcr deutlich besser seien. Auch bei Rosinen und N\u00fcssen setzt die K\u00f6thener B\u00e4ckerei auf hochwertige Sorten.", "Auf die Art seien die Kunden dann eher bereit, mehr zu zahlen. Diese Qualit\u00e4tsoffensive d\u00fcrfte sich noch dazu bei der diesj\u00e4hrigen Stollenpr\u00fcfung am 27. November in Magdeburg, der sich Schernekaus wieder stellen, positiv auswirken. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/eine-million-kubikmeter-holzbruch-grosse-waldschaeden-durch-stuerme-in-sachsen-anhalt-28784416", "article_id": "28784416", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Eine Million Kubikmeter Holzbruch", "article_headline_normal": "Gro\u00dfe Waldsch\u00e4den durch St\u00fcrme in Sachsen-Anhalt", "date": "08.11.17, 10:11 Uhr", "author": "Steffen H\u00f6hne", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Drei gro\u00dfe St\u00fcrme in diesem Jahr haben in vielen W\u00e4ldern Sachsen-Anhalts Schneisen der Verw\u00fcstungen hinterlassen. Dabei sind die schwersten Sch\u00e4den seit dem Orkan Kyrill im Jahr 2007 entstanden. Laut Waldbesitzerverband Sachsen-Anhalt gibt es bisher eine Million Kubikmeter Holzbruch. Das entspreche etwa zwei Dritteln des normalen Holzeinschlags eines Jahres.", "Ende Juni w\u00fctete das Sturmtief \u201ePaul\u201c mit Windgeschwindigkeiten von bis zu 120 Kilometern pro Stunde vor allem im Norden des Landes. So gab es in der Altmark viel Windbruch. Anfang Oktober tobte \u201eXavier\u201c \u00fcber Deutschland. Nicht nur Bahnverbindungen waren durch umgest\u00fcrzte B\u00e4ume unterbrochen, im Fl\u00e4ming, der D\u00fcbener Heide und im Harz rissen orkanartige B\u00f6en Schneisen in die W\u00e4lder.", "Die gr\u00f6\u00dften Sch\u00e4den richtete nach den Worten von Franz Prinz zu Salm-Salm, Chef des Waldbesitzerverbandes, jedoch Ende Oktober das Sturmtief \u201eHerwart\u201c an. Nach dem Durchzug des Sturmtiefs am 29. Oktober warnte das Umweltministerium sogar vor dem Betreten der W\u00e4lder. Erst nach und nach werden umgest\u00fcrzte B\u00e4ume beseitigt und die Wege wieder freigegeben.", "\u201eDort, wo es bereits Sch\u00e4den gab, boten die angeschlagenen W\u00e4lder dem Wind besonders viel Angriffsfl\u00e4che\u201c, erkl\u00e4rt Salm-Salm. Das Bruchholz muss nun mit zus\u00e4tzlichem Aufwand aus dem Wald geholt und verkauft werden. Eine Abnahme durch die Holzindustrie ist nach Angaben von Umweltministerin Claudia Dalbert (Gr\u00fcne) gesichert.", "Salm-Salm \u00fcbt indes heftige Kritik an Umweltministerin Dalbert: \u201eWirklich \u00e4rgerlich ist die Ignoranz der Ministerin zu den uns betreffenden Folgen aus dem Klimawandel und ihre Signale dazu.\u201c Konkret geht es ihm um \u201evers\u00e4umte F\u00f6rderprogramme zur Aufforstung und den Abbau von Forstpersonal\u201c.", "Eine vom Land geplante \u201eKatastrophen-Richtlinie\u201c sollte laut Waldbesitzerverband EU-Mittel bereitstellen, damit in solchen F\u00e4llen eine z\u00fcgige Aufforstung vorgenommen werden kann. \u201eObwohl sie seit November 2016 ausformuliert vorlag, wurde sie nicht weiter bearbeitet\u201c, klagt Salm-Salm.", "\u201eDas Land kann bereitstehende EU-Mittel nicht abrufen und verz\u00f6gert so schnelle Ersatzpflanzungen.\u201c Dalbert sagte dazu der MZ: \u201eAufgrund der in diesem Jahr eingetretenen Schad-Ereignisse erfolgt zurzeit eine erneute Pr\u00fcfung der Notwendigkeit einer Katastrophen-Richtlinie.\u201c Sie verweist darauf, dass die Wiederaufforstung generell mit mindestens 30 Prozent f\u00fcr Laubholz gef\u00f6rdert wird. Das gelte auch f\u00fcr Sturmsch\u00e4den, die innerhalb von drei Jahren beseitigt werden sollen.", "F\u00fcr Salm-Salm steht die Notwendigkeit einer Katastrophen-Richtlinie fest, weil dadurch zus\u00e4tzliche EU-Mittel in den Forst flie\u00dfen w\u00fcrden. \u201eDie Sch\u00e4den k\u00f6nnten schneller und besser behoben werden, der Schutz des Waldes erh\u00f6ht\u201c, so der Waldbesitzer. Wegen Personalknappheit bei den Forst\u00e4mtern w\u00fcrden F\u00f6rdermittel ohnehin oft versp\u00e4tet ausgezahlt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//landkreis-anhalt-bitterfeld/nach-toedlichem-motorradunfall-helm-von-trauerstelle-in-garitz-verschwunden-28809878", "article_id": "28809878", "section": "landkreis-anhalt-bitterfeld", "article_headline_strong": "Nach t\u00f6dlichem Motorradunfall", "article_headline_normal": "Helm von Trauerstelle in Garitz verschwunden", "date": "08.11.17, 09:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Garitz -", "Nach einem t\u00f6dlichen Motorradunfall in Garitz haben Unbekannte von der Trauerstelle einen Motorradhelm gestohlen, den die Angeh\u00f6rigen des verungl\u00fcckten 37-J\u00e4hrigen dort zu dessen Andenken niedergelegt hatten. Auf Facebook hatte die Tat f\u00fcr gro\u00dfe Emp\u00f6rung gesorgt.", "\u201eWir hoffen sehr, dass der Helm dort wieder hinkommt und der Entwender sich eines besseren besinnt. Das geht gar nicht!!!\u201c, schrieb B\u00fcrgermeister Mario Rudolf am Dienstag auf der Facebook-Seite des kleines Ortes \u00f6stlich von Zerbst.", "Der Unfall hatte sich am 30. Oktober ereignet. Der 37-j\u00e4hrige Motorradfahrer hatte die Garitzer Dorfstra\u00dfe aus Richtung Dessau in Richtung Dobritz befahren. Im Kreuzungsbereich war er mit einem vorfahrtsberechtigten Mercedes-Sprinter kollidiert, der auf der Dorfstra\u00dfe in Richtung Zerbst unterwegs war. Der Motorradfahrer verstarb noch an der Unfallstelle.", "An dieser Stelle hatten Verwandte und Freunde mit Blumen und Kerzen an den Verungl\u00fcckten erinnert - und auch den Helm niedergelegt, der nun fehlt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//koethen/prozess-wegen-wucherpreis-schluesseldienst-muss-189-euro-pro-viertelstunde-erklaeren-28810100", "article_id": "28810100", "section": "koethen", "article_headline_strong": "Prozess wegen Wucherpreis", "article_headline_normal": "Schl\u00fcsseldienst muss 189 Euro pro Viertelstunde erkl\u00e4ren", "date": "08.11.17, 10:23 Uhr", "author": "Daniel Salpius", "article_text": ["K\u00f6then -", "Wer sich aus dem eigenen Heim aussperrt, ist in einer Notlage. Meist ist diese Not nicht existenzieller Natur, sie kann es jedoch werden - nachtr\u00e4glich. In dem Moment n\u00e4mlich, wenn der Ausgesperrte vom Schl\u00fcsseldienst die Rechnung pr\u00e4sentiert bekommt. Mehrere hundert Euro sind dann keine Ausnahme; f\u00fcr in der Regel wenige Minuten Arbeit. Doch ab wann nutzt der Schl\u00fcsseldienst die Notlage der Kunden \u00fcber Geb\u00fchr aus? Eine schwer zu kl\u00e4rende Streitfrage.", "Ein besonders krasser Fall hat sich in K\u00f6then ereignet: 1.148 Euro verlangte der selbstst\u00e4ndige Schl\u00fcsselnotdienstleister S. von der Rentnerin N. f\u00fcr das \u00d6ffnen ihrer T\u00fcr und den Austausch des Schlosses. Vor dem Amtsgericht K\u00f6then muss er sich deshalb wegen Wuchers verantworten.", "Die 89-J\u00e4hrige war am Ostermontag gerade vom M\u00fcllwegbringen gekommen, als sich das T\u00fcrschloss ihrer K\u00f6thener Wohnung nicht mehr schlie\u00dfen lie\u00df.", "Die vorsitzende Richterin Susanne Vogelsang zeigte sich am Montag zu Beginn der Verhandlung irritiert von der horrenden Rechnung und stellte klar: Der orts\u00fcbliche Preis f\u00fcr die vom Angeklagten erbrachten Leistungen \u2013 da schien sich die Richterin erkundigt zu haben \u2013 liege gerade einmal zwischen 188 und 212 Euro.", "\u201eDie Anklage ist teilweise zutreffend\u201c, erkl\u00e4rte S.\u2019 Anwalt Chapar Golkar zun\u00e4chst, ging dann jedoch \u00fcbergangslos dazu \u00fcber, den von seinem Mandanten gestellten Rechnungsbetrag in allen Einzelheiten zu rechtfertigen.", "Die H\u00f6he der Rechnung habe zun\u00e4chst einmal mit dem Feiertag zu tun. Zudem habe sein Mandant eine Stunde f\u00fcr den Anfahrtsweg gebraucht. F\u00fcr Anfahrt und \u00d6ffnung der T\u00fcr berechnete er wegen des Feiertages 189 Euro. Von wo genau sein Mandat gekommen sei, wollte Golkar der Richterin allerdings nicht beantworten. Sein Mandant sei in der n\u00e4heren Umgebung auf Montage gewesen.", "Bei den besagten 189 Euro ist es nach Angaben des Anwalts nur deshalb nicht geblieben, weil das Schloss der Rentnerin defekt war und S. das Kastenschloss und \u201eProfilzylinder\u201c austauschte. F\u00fcr beide Bauteile zusammen veranschlagte der Schl\u00fcsselnotdienstleister fast 370 Euro.", "Oben drauf kamen weitere 189 Euro f\u00fcr jede angebrochene Viertelstunde Arbeit. Etwas \u00fcber eine Stunde hatte S. laut Rechnung zu tun, das machte entsprechend vier hundertprozentige Aufschl\u00e4ge. So kamen die fast 1.200 Euro zustande.", "\u201eMein Mandant hat sehr hochwertige Bauteile verbaut.\u201c Zudem habe er die alte Dame vor jedem Arbeitsschritt um ihr Einverst\u00e4ndnis gebeten und ihr auch g\u00fcnstigere Bauteile zur Wahl gestellt. Die Rentnerin h\u00e4tte sich laut Golkar bewusst f\u00fcr die teuerste Variante entschieden.", "An all diese Einzelheiten kann sich N. vor Gericht nicht mehr erinnern. Sie habe nicht viel mit dem jungen Mann gesprochen, gibt sie im Zeugenstand zu Protokoll. Verwundert sei sie angesichts der hohen Rechnung gewesen. \u201eIch wollte erst nicht zahlen, aber der junge Mann sagte, er w\u00fcrde das Schloss wieder ausbauen, wenn ich nicht gleich bezahle.\u201c Und wo sollte die Seniorin Ostermontag ein neues Schloss herbekommen? Nach dem ersten Schreck erstatte sie jedoch Anzeige bei der Polizei.", "Die gesch\u00e4digte Rentnerin, so wurde vor Gericht deutlich, hatte schon zum Zeitpunkt der T\u00fcr\u00f6ffnung im M\u00e4rz 2016 Probleme mit dem Geh\u00f6r, ebenso mit dem Kurzzeitged\u00e4chtnis. Einzelheiten \u2013 ob zum Beispiel der Angeklagte ihr vorab die Kosten erkl\u00e4rte, wie lange er mit ihrer T\u00fcr tats\u00e4chlich besch\u00e4ftigt war oder ob er ihr g\u00fcnstigere Bauteile anbot, wie vom Angeklagten dargestellt \u2013 konnte sie daher weder best\u00e4tigen noch dementieren. T", "\u201eEs tut mir so leid, dass ich mich daran nicht erinnern kann\u201c, erkl\u00e4rte die alte Dame immer wieder. S. beteuerte dagegen, die Rentnerin habe ihn gut verstanden und sei mit allem einverstanden gewesen. Ihre Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit best\u00e4tigte jedenfalls die Tochter der alten Dame vor Gericht.", "Dennoch, f\u00fcr die Vorsitzende und die Vertreterin der Staatsanwaltschaft Dessau-Ro\u00dflau blieben die Details der Rechnung schleierhaft. \u201eDas scheint mir alles doppelt abgerechnet\u201c, so Susanne Vogelsang. Chapar Golkar hielt dagegen, es gebe keine verbindliche Geb\u00fchrenordnung, jeder Unternehmer k\u00f6nne die Preise selbst festlegen.", "Doch auch das Gesch\u00e4ftsmodell des Schl\u00fcsselnotdienstleisters lie\u00df Fragen offen. N.\u2019s Nachbar, der der Rentnerin zu Hilfe kam und ebenfalls als Zeuge geladen war, hatte die Nummer eines Schl\u00fcsselnotdienstes gew\u00e4hlt, der sich \u00fcber drei Vokale am Anfang des Firmennamens im Telefonbuch nach vorn geschummelt hatte.", "Der Zeuge w\u00e4hlte diesen Schl\u00fcsseldienst, weil die Firma laut Telefonbuch vermeintlich nur ein paar Stra\u00dfen weiter in der K\u00f6thener Thomas-Mann-Stra\u00dfe zu sitzen schien. Im Telefonbuch fehlt allerdings bis heute die Hausnummer des eingetragenen Kaufmanns und statt einer K\u00f6thener ist eine 0800-Nummer verzeichnet. Ob die Firma tats\u00e4chlich in der Thomas-Mann-Stra\u00dfe sitzt, konnte S. gegen\u00fcber der MZ nicht beantworten.", "\u00dcber diese Firma erhalte S. seine Auftr\u00e4ge, so sein Anwalt. \u00dcber die H\u00f6he der f\u00fcr diese Leistung zu erbringenden Provision wollte der Angeklagte auf Anfrage der Richterin keine Auskunft geben. Diese Information sei aber schon wichtig, damit man sich ein Bild dar\u00fcber machen k\u00f6nne, in welchen Zw\u00e4ngen der Beschuldigte wom\u00f6glich steckt, hakte die Vorsitzende nach. Die Provision sei nicht gering, lie\u00df sich Verteidiger Golkar lediglich ein.", "Auch die Angaben zum genauen Zeitpunkt und der Dauer seines Arbeitseinsatzes decken sich nicht vollst\u00e4ndig mit den Zeugenaussagen. Das d\u00fcrften einige der Gr\u00fcnde sein, warum Susanne Vogelsang einen zweiten Verhandlungstermin f\u00fcr den 23. November ansetzte, um weitere Zeugen zu h\u00f6ren. Das Angebot der Staatsanwaltschaft, das Verfahren gegen 500 Euro einzustellen, lehnte die Verteidigung ab. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sangerhausen/erneut-dreister-autoklau-mann-werden-beim-sport-die-autoschluessel-entwendet-28810634", "article_id": "28810634", "section": "sangerhausen", "article_headline_strong": "Erneut dreister Autoklau", "article_headline_normal": "Mann werden beim Sport die Autoschl\u00fcssel entwendet", "date": "08.11.17, 11:15 Uhr", "author": "Frank Schedwill", "article_text": ["Sangerhausen -", "In Sangerhausen hat es weiteren dreisten Autodiebstahl gegeben. Nach Polizeiangaben wurden am Dienstagabend zwischen 20 und 21.45 Uhr einem 41-j\u00e4hrigen Mann der Rucksack, sein Smartphone sowie die Autoschl\u00fcssel aus einem Umkleideraum der Mammuthalle entwendet, w\u00e4hrend er dort zum Badminton-Spielen war.", "Als er dann nach seinem Auto schaute, das vor der Halle geparkt war, stellte er fest, das auch dieses gestohlen worden war, sagte Polizeisprecher Heiko Prull. Bei dem gestohlenen Auto handelt es sich um einen blauen VW Passat. Das Fahrzeug hat einen Wert von rund 7.000 Euro. Die Polizei hat eine Fahndung nach dem Dieb und den Fahrzeug eingeleitet. Sie vermutet, dass der Unbekannte den 41-j\u00e4hrigen zuvor beobachtet hat.", "Erst vergangene Woche hatten Unbekannte vom Gel\u00e4nde eines Autohauses in Niederr\u00f6blingen einen Mercedes Viano im Wert von 27.000 Euro gestohlen. Als der Besitzer des Autohauses sich selbst auf die Suche in der Umgebung machte, kam ihm das entwendete Fahrzeug entgegen, allerdings mit einem fremden Nummernschild. Ein dunkler Pkw mit offenbar polnischem Kennzeichen folgte. Beide Fahrzeuge rasten in Richtung Oberr\u00f6blingen.", "Der Gesch\u00e4digte nahm die Verfolgung der Autos auf. Nach einem gescheiterten Abdr\u00e4ngversuch durch den Fahrer des dunklen Pkw verschwand dieser. Der entwendete Mercedes fuhr in der Folge an der Kreuzung B 86/Oberr\u00f6blinger Bahnhofstra\u00dfe bei roter Ampel mit hoher Geschwindigkeit \u00fcber die Kreuzung. Der Fahrer verlor dabei die Kontrolle und stie\u00df auf einem Parkplatz mit einer Hecke, einem Zaun und Werbetr\u00e4gern zusammen. Anschlie\u00dfend fl\u00fcchtete er offensichtlich zu Fu\u00df von der Unfallstelle.", "Die Kripo hat umfangreiche Spuren gesichert. Die Auswertung im Landeskriminalamt in Magdeburg l\u00e4uft, hie\u00df es aus dem Revier in Eisleben. Die Polizei hatte den Schaden an dem Mercedes mit rund 7.000 Euro angegeben. Nach Angaben des Autohauses liegt er aber deutlich h\u00f6her. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//weissenfels/bei-ebay-verkauft--nie-geliefert-serien-betruegerin-muss-ihre-opfer-entschaedigen-28811304", "article_id": "28811304", "section": "weissenfels", "article_headline_strong": "Bei Ebay verkauft, nie geliefert", "article_headline_normal": "Serien-Betr\u00fcgerin muss ihre Opfer entsch\u00e4digen", "date": "08.11.17, 12:54 Uhr", "author": "Jan Iven", "article_text": ["Wei\u00dfenfels -", "Am Ende hatte auch die Richterin am Amtsgericht Wei\u00dfenfels keine Lust mehr, sich die vielen Ausreden der Angeklagten anzuh\u00f6ren. Die 39-j\u00e4hrige Wei\u00dfenfelserin war wegen Betruges in f\u00fcnf F\u00e4llen angeklagt. Sie war mehrfach im Internet in Kleinanzeigenportalen als Verk\u00e4uferin aufgetreten, ohne die bezahlte Ware sp\u00e4ter auch zu liefern. So hatte sie unter anderem mehrere Babyfone und eine Drohne im Netz verkauft.", "Die Angeklagte r\u00e4umte zwar ein, dass sie Fehler gemacht hat. Allerdings hatte sie daf\u00fcr auch jede Menge Gr\u00fcnde parat. So wollte sie das gezahlte Geld - insgesamt lag der Schaden bei rund 150 Euro - nach eigenen Angaben teilweise an die Kunden zur\u00fcck\u00fcberweisen. Das Problem: Sie hatte keine Kontonummer des K\u00e4ufers. Au\u00dferdem leide sie unter Depressionen und Ged\u00e4chtnisverlust.", "Und die bestellten Babyfone will die Angeklagte bereits an andere Kunden weiterverkauft haben. Der Kontakt mit den K\u00e4ufern war schlie\u00dflich abgebrochen, weil sie vom Betreiber des Online-Kleinanzeigenportals gesperrt wurde.", "Am Amtsgericht Wei\u00dfenfels wurde ihr allerdings nicht abgenommen, dass sie so oft aus Versehen den \u00dcberblick verloren hat. Unzufrieden war die Richterin vor allem, weil die Angeklagte die Sachverhalte an sich zwar einr\u00e4umte, ohne jedoch ihre Schuld einzugestehen. \u201eIch habe versucht, ihnen eine goldene Br\u00fccke zu bauen\u201c, sagte die Richterin.", "In ihrem Schlussvortrag ging daher auch die Staatsanw\u00e4ltin davon aus, dass die Angeklagte den Verkauf in voller betr\u00fcgerischer Absicht nur vorget\u00e4uscht hatte. Au\u00dferdem vermutete die Juristin, dass es nicht nur bei den f\u00fcnf verhandelten Betr\u00fcgereinen geblieben ist, sondern dass es weitere Gesch\u00e4digte gegeben habe. \u201eIch bef\u00fcrchte, dass wir nur die Spitze des Eisbergers gesehen haben\u201c, sagte die Staatsanw\u00e4ltin.", "Vermutlich h\u00e4tte die Angeklagte noch viel \u00f6fter ihr \u201eUnwesen im Internet\u201c getrieben. Nach derzeitigen Erkenntnissen lasse sich das jedoch nicht beweisen.", "Die Richterin am Amtsgericht Wei\u00dfenfels verurteilte die Angeklagte letztendlich wegen Betruges in f\u00fcnf F\u00e4llen zu einer Geldstrafe von 700 Euro. Au\u00dferdem muss sie an einige geprellte K\u00e4ufer einen Schadensersatz in H\u00f6he des Kaufpreises zahlen. Bisher hatten drei der Gesch\u00e4digten einen entsprechenden Antrag gestellt. Damit war die Richterin den Forderungen der Staatsanw\u00e4ltin gefolgt.", "Aus Sicht der Richterin deutete vor allem die H\u00e4ufung von f\u00fcnf F\u00e4llen auf einen gezielten Betrug hin. F\u00fcr die Angeklagte sprach hingegen, dass sie die Taten grunds\u00e4tzlich einger\u00e4umt hatte und dass sie nicht vorbestraft war. Zudem lag der Wert der Waren im unteren Bereich von zum Teil unter 30 Euro. Das Urteil ist bereits rechtskr\u00e4ftig. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//saalekreis/auto-im-nova-eventis--verloren--polizei-muss-77-jaehrigem-aus-der-klemme-helfen-28810982", "article_id": "28810982", "section": "saalekreis", "article_headline_strong": "Auto im Nova Eventis \u201everloren\u201c", "article_headline_normal": "Polizei muss 77-J\u00e4hrigem aus der Klemme helfen", "date": "08.11.17, 13:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["G\u00fcnthersdorf -", "Ein 77-j\u00e4hriger Autofahrer hat im Parkhaus des Einkaufszentrums Nova Eventis in G\u00fcnthersdorf offenbar die Orientierung verloren: Er meldete der Polizei, dass sein Auto, das er auf der zweiten Parkebene abgestellt habe, verschwunden sei. Herbeigerufene\u00a0 Beamte suchten gemeinsam mit dem Senioren nach dem Wagen - und fanden ihn in einem anderen Bereich des Parkdecks. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//bitterfeld/vermisster-aus-wolfen-15-jaehriger-jugendlicher-ist-wieder-zu-hause-28811904", "article_id": "28811904", "section": "bitterfeld", "article_headline_strong": "Vermisster aus Wolfen", "article_headline_normal": "15-j\u00e4hriger Jugendlicher ist wieder zu Hause", "date": "08.11.17, 14:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wolfen -", "Der 15-j\u00e4hrige Jugendliche aus Wolfen, der am Sonntag von seiner Mutter als vermisst gemeldet worden war, ist wieder aufgetaucht. Die Polizei stellt die Fahndungsma\u00dfnahmen ein.", "Der bulgarische Jugendliche war unbemerkt von zu Hause verschwunden. Es wurde zu n\u00e4chst vermutet, dass er mit seinem Fahrrad oder gar einem Reisebus die Stadt verlassen h\u00e4tte.", "Gegen 14 Uhr am Donnerstag konnte der 15-J\u00e4hrige allerdings wieder wohlbehalten zu Hause eingetroffen werden. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/schluepfriges-an-der-hotelbar-gaeste-werfen--rotem-ross--sexismus-vor-28783498", "article_id": "28783498", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Schl\u00fcpfriges an der Hotelbar", "article_headline_normal": "G\u00e4ste werfen \u201eRotem Ross\u201c Sexismus vor", "date": "08.11.17, 15:30 Uhr", "author": "Janine G\u00fcrtler", "article_text": ["Halle (Saale) -", "\u201eBrauchen Sie ihn schnell und hart?\u201c So eine Frage kann man doch wohl kaum falsch verstehen. Das denken sich zumindest mehrere G\u00e4ste des Dormero-Hotels Rotes Ross in Halle, die der Hotelkette Sexismus vorwerfen. Stein des Ansto\u00dfes ist ausgerechnet die ", "Getr\u00e4nkekarte", ", die Hotelg\u00e4sten mit ein- bis zweideutigen Botschaften Cocktails, Bier und Co. schmackhaft machen will.", "Da spritzt sich ein Mann mit einem Schlauch Bierschaum ins Gesicht. Und die gespreizten Beine einer Frau mit heruntergelassenem H\u00f6schen bewerben Drinks wie \u201eBlow Job\u201c oder \u201eRed Headed Slut\u201c (zu deutsch: rothaarige Schlampe).", "\u201eWir wurden mit erschreckendem Sexismus konfrontiert\u201c, emp\u00f6rt sich Mirjam Bunjes gegen\u00fcber der MZ. Die Dortmunderin war Ende Oktober w\u00e4hrend einer Tagung zu Gast in Halle und hat mit zwei Mitstreitern einen w\u00fctenden Brief an das Dormero-Management verfasst.", "Frauen w\u00fcrden hier als Puppen degradiert, so ihr Vorwurf, die mit aufreizenden Posen \u201eVerf\u00fcgbarkeit\u201c suggerierten. \u201eSo erwarten und w\u00fcnschen Sie, dass m\u00e4nnliche Barbesucher Frauen sehen und sich ihnen gegen\u00fcber verhalten? Als Puppen, Objekte, mit denen sie machen k\u00f6nnen, was sie wollen?\u201c, hei\u00dft es in dem Brief, der auch der MZ vorliegt.", "Den Vorwurf von Sexismus streitet Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Manuela Halm vehement ab. \u201eDie schmutzigen Bilder im Kopf haben nicht wir, sondern die Betrachter\u201c, sagt die 30-J\u00e4hrige, die die Karte mitentworfen hat. Und dass bei Fragen wie \u201eWollen Sie es aufregend oder lang?\u201c so mancher an Sex denke, sei ja wohl nicht Fehler der Hotelkette.", "Halm sieht in der Kampagne vielmehr einen Beitrag zur gesellschaftlichen Aufkl\u00e4rung: Man wolle Frauen und M\u00e4nner eben nicht in eine Schublade stecken, sondern mit Geschlechterklischees brechen. Die Kritik der G\u00e4ste sei f\u00fcr sie grunds\u00e4tzlich neu, schlie\u00dflich habe es in den f\u00fcnf Jahren, seit es die Karten auch im halleschen Haus gibt, noch keine Beschwerden gegeben. \u201eDie Reaktionen bisher waren durchweg positiv.\u201c", "\u201eSex sells\u201c ist bereits seit einigen Jahren das Motto der Hotelkette Hang zur Provokation. In anderen St\u00e4dten hei\u00dfen Tagungsr\u00e4ume in Dormero-H\u00e4usern etwa \u201eBunga Bunga\u201c oder \u201eFolterkammer\u201c. Ganz so weit gehen die Anz\u00fcglichkeiten in Halles Rotem Ross zwar nicht. Trotzdem gibt es auch hier in jedem Badezimmer eine \u201eRettungskiste\u201c, die neben Hygieneartikeln auch ein Kondom enth\u00e4lt. Offener Umgang mit Sexualit\u00e4t also anstatt billigem Sexismus?", "Das sieht Eva von Angern, Landtagsabgeordnete der Linken in Sachsen-Anhalt und Vorsitzende des Landesfrauenrates Sachsen-Anhalt, ganz anders. \u201eDas ist das Allerletzte\u201c, kritisiert die Gleichstellungs-Botschafterin. Die Kampagne sei \u201eabsolut geschmacklos\u201c und bediene s\u00e4mtliche Geschlechterklischees. \u201eM\u00e4nner und Frauen sind hier nur Sexobjekte\u201c, emp\u00f6rt sich von Angern und empfiehlt der Hotelleitung, ihr Frauen- und M\u00e4nnerbild zu \u00fcberdenken. Bilder wie diese erwarte sie bei einem Freudenhaus, nicht aber bei einem Vier-Sterne-Hotel.", "Dabei will von Angern nicht als verklemmte Spielverderberin dastehen. Grunds\u00e4tzliche begr\u00fc\u00dfe sie Diskussionen um Sexualit\u00e4t und gerade auch \u00fcber sexuelle Gewalt. Ein gutes Beispiel hierf\u00fcr sei die zuletzt unter dem Hashtag #metoo angesto\u00dfene Sexismus-Debatte. Die Kampagne von Dormero sei jedoch \u201ev\u00f6llig misslungen\u201c.", "Auch bei AfD-Politikern kam die spezielle Getr\u00e4nkekarte \u00fcbrigens nicht gut an. Nicht jedoch wegen vermeintlicher sexistischer Botschaften, sondern wegen der Abbildung zweier sich k\u00fcssender M\u00e4nner. Hotel-Managerin Halm h\u00e4lt dagegen: \u201eWem unser Konzept nicht passt, soll sich eine andere Bar suchen\u201c. Auf dem Online-Portal Tripadvisor zieht ein Gast aus Halle Fazit: \u201eOb man das eine \u00dcbersexualisierung oder Sexismus nennen will, ist mir egal, ich brauche jedoch kein Bild eines Dildos neben der Bierauswahl.\u201c (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/kommentar-zur-dormero-karte-das-ist-sexismus-in-beide-richtungen-28783496", "article_id": "28783496", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Kommentar zur Dormero-Karte", "article_headline_normal": "Das ist Sexismus in beide Richtungen", "date": "08.11.17, 06:00 Uhr", "author": "Janine G\u00fcrtler", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Wie absurd ist es, einen Mann mit demontierter Schaufensterpuppe zu zeigen und zu titeln \u201eSuchen Sie was zum Aufrei\u00dfen?\u201c Genau: ziemlich. Aber ist das schon Sexismus, ", "den sich das Dormero-Hotel in Halle hier leistet", "? Auf jeden Fall.", "Seit die Debatte unter dem Hashtag #metoo neu hochkocht, scheinen die Grenzen so verschwommen wie nie. Wenn ein Filmproduzent \u00fcber Jahrzehnte systematisch Frauen bel\u00e4stigt, bis hin zur Vergewaltigung, dann ist die Antwort klar. Sollten sich die Vorw\u00fcrfe best\u00e4tigen, ist das nicht nur Sexismus, sondern auch eine Straftat.", "Schwieriger wird es bei Geschlechterklischees in Film, Werbung - und ja, auch in Getr\u00e4nkekarten von Hotels. Halbnackte Frauen, die f\u00fcr Gartensprinkleranlagen bis hin zum Herrenduft werben, daran haben wir uns schlicht gew\u00f6hnt.", "Die Hotelkette Dormero hat den Spie\u00df - zum Teil - umgedreht: Besagte Getr\u00e4nkekarte zeigt Frauen als Exhibitionisten und knapp bekleidete M\u00e4nner beim B\u00fcgeln. Nun k\u00f6nnte man \u201eHurra\u201c schreien - endlich mal vertauschte Rollen. Sexismus bleibt es am Ende trotzdem: M\u00e4nner werden hier genauso zu Objekten degradiert, wie Frauen. Die achso offene und genderliberale Kampagne stellt sich damit selbst ein Bein und f\u00e4llt in genau in die Muster zur\u00fcck, die sie ja gerade brechen will. (mz)", "Die Autorin erreichen Sie unter: ", "janine.g\u00fcrtler@dumont.de"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//eisleben/kamera-am-schuleingang-grundschule-in-eisleben-mit-videoueberwachung-ausgestattet-28781486", "article_id": "28781486", "section": "eisleben", "article_headline_strong": "Kamera am Schuleingang", "article_headline_normal": "Grundschule in Eisleben mit Video\u00fcberwachung ausgestattet", "date": "07.11.17, 14:20 Uhr", "author": "J\u00f6rg M\u00fcller", "article_text": ["Eisleben/Hettstedt -", "\u201eWir sind der Stadt sehr dankbar. Es geht ja schlie\u00dflich um die Sicherheit unserer Kinder\u201c, sagt Katja Helbig. Ihre sechsj\u00e4hrige Tochter geht in die Eisleber Torgartenschule. Helbig ist dort Mitglied im Elternkuratorium des Horts.", "Als erste der vier Grundschulen in Eisleben wird die Torgartenschule demn\u00e4chst mit einer Videoanlage am Eingang ausgestattet. \u201eWir freuen uns sehr dar\u00fcber\u201c, sagt Hortleiterin Yvonne M\u00fcller. Gemeinsam mit den Eltern h\u00e4tten sich der Hort und die Schule seit etwa Anfang dieses Jahres um eine solche Anlage bem\u00fcht, so M\u00fcller.", "Die Hortmitarbeiter an der Torgartenschule haben bislang ein Problem, das auch in vielen anderen Schulen und Kindereinrichtungen bekannt ist. Aus den beiden Hortr\u00e4umen im ersten Obergeschoss und im Kellergeschoss haben die Mitarbeiter keinen Blick auf den Eingang des Schulgeb\u00e4udes.", "\u201eWenn geklingelt wird, k\u00f6nnen wir \u00fcber die Anlage zwar fragen, wer da ist\u201c, so die Leiterin. \u201eAber wir k\u00f6nnen eben nicht sehen, wer vor der T\u00fcr steht.\u201c Sie erinnert an F\u00e4lle in anderen St\u00e4dten, wo sich jemand zum Beispiel in einer Schul-Toilette versteckt habe. \u201eBei uns ist zum Gl\u00fcck noch nichts Kritisches passiert\u201c, so M\u00fcller. Aber, sagt Katja Helbig vom Elternkuratorium, \u201eman muss ja auch nicht warten, bis etwas passiert\u201c.", "Die Anlage wird keine Videos aufzeichnen. Bildschirme wird es sowohl im Hort als auch im Sekretariat geben. Finanziert wird die Anlage laut Stadtsprecher Maik Knothe durch den Eigenbetrieb Kindertageseinrichtungen, zu dem alle vier Horte der Eisleber Grundschulen geh\u00f6ren. Einen Termin f\u00fcr den Einbau konnte Knothe noch nicht nennen. In den anderen Schulen seien derzeit keine Videoanlagen geplant.", "Das Thema Sicherheit in Schulen und Kindereinrichtungen spielt auch in anderen Kommunen in Mansfeld-S\u00fcdharz zunehmend eine Rolle. Der aktuelle Stand der Technik ist allerdings unterschiedlich. Die Grundschule Gro\u00df\u00f6rner ist bereits seit einiger Zeit mit einer Klingelanlage mit Kamera ausgestattet, so Thorsten Oemler, Amtsleiter in der Stadtverwaltung Mansfeld. An der Grundschule Mansfeld gebe es eine normale Klingel.", "Laut Oemler soll auch dort eine Kamera nachger\u00fcstet werden. An der Grundschule Welbsleben ist bei der Sanierung eine Klingelanlage eingebaut worden, die derzeit noch nicht in Betrieb sei, so Annett Thomas, Hauptamtsleiterin in der Verwaltung der Stadt Arnstein. Die Grundschule in Sandersleben dagegen sei ohne Kontrolle zug\u00e4nglich. \u201eDas ist dort auch schon thematisiert worden\u201c, so Thomas.", "Auch im Mansfelder Grund werde \u00fcber das Thema diskutiert, so Verbandsgemeindeb\u00fcrgermeister Bernd Skrypek. Bislang seien die Grundschulen mit normalen Klingelanlagen ohne Video ausgestattet. In Hettstedt war die Stadtverwaltung am Montag nicht f\u00fcr die MZ erreichbar. Die Leiterin der evangelischen Grundschule in Hettstedt, Kerstin M\u00fcller, sagte, Video\u00fcberwachung sei noch kein Thema gewesen. Am Geb\u00e4ude gebe es eine normale Klingelanlage. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/skrupellos-und-perfide-theologe-aus-halle-brachte-fuer-die-stasi-leute-ins-gefaengnis-28809772", "article_id": "28809772", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Skrupellos und perfide", "article_headline_normal": "Theologe aus Halle brachte f\u00fcr die Stasi Leute ins Gef\u00e4ngnis", "date": "08.11.17, 15:30 Uhr", "author": "Anja Falgowski", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Die Staatssicherheit hatte alle Spuren von Aleksander Radler alias \u201eIM Thomas\u201c vernichtet. Zu wichtig war der Mann, als dass Zeugnisse seiner T\u00e4tigkeit \u00f6ffentlich werden durften - Erich Mielke pers\u00f6nlich hatte angeordnet, dass s\u00e4mtliche Berichte seiner Top-Spione vernichtet werden sollten.", "24 Jahre lang hatte \u201eThomas\u201c gespitzelt, Freunde verraten, war in deutsche, schwedische, finnische Kirchenkreise eingedrungen und hatte Informationen weitergegeben - skrupellos und heimt\u00fcckisch. Nach dem Ende der DDR, 1992, erhielt Radler eine Professur an der Theologischen Fakult\u00e4t der Martin-Luther-Universit\u00e4t, dort blieb er drei Jahre lang.", "Bis dahin ahnte niemand etwas vom Vorleben des Spions, und noch viele Jahre lang gab es bis auf einen winzigen Hinweis und einen vagen Verdacht unter seinen alten Freunden nichts, was darauf hingewiesen h\u00e4tte.", "Bis in der BStU-Au\u00dfestelle Frankfurt (Oder) ein Sack ge\u00f6ffnet wurde mit zerrissenen Aktenseiten. 2012 war das, und in den folgenden gut zwei Jahren puzzelten zwei Rekonstrukteure die Geschichte des \u201eRadler\u201c zusammen. 2400 Seiten seien es am Ende gewesen, sagt der Leiter der Frankfurter Au\u00dfenstelle, R\u00fcdiger Sielaff.", "\u201eWas da deutlich wurde, war ersch\u00fctternd und interessant.\u201c Weil s\u00e4mtliche Informationen des IM in der Abteilung XX der Stasi-Bezirksverwaltung Frankfurt (Oder) gelandet waren, bevor sie dann nach Berlin weitergeleitet wurden, ist es heute m\u00f6glich, die Geschichte des Aleksander Radler so genau zu erz\u00e4hlen.", "1965 wurde der Mann von der Staatssicherheit angeworben, war mit einem \u00f6sterreichischen Pass ausgestattet, besa\u00df ein einnehmendes, kluges, weltgewandtes Wesen. Er studierte Theologie und baute schnell Freundschaften zu anderen Studenten auf: Verriet eine Fluchthelferin, verriet einen Theologiestudenten, der Flugbl\u00e4tter verteilt hatte.", "Sein \u201eGesellenst\u00fcck\u201c, wie R\u00fcdiger Sielaff es nennt, war 1968 der Verrat von sechs Jenaer Studenten, die aus der DDR fliehen wollten. Sie hatten ihm, der dank seines \u00f6sterreichischen Passes reisen durfte, Briefe an die westdeutsche Verwandtschaft mitgegeben, in denen sie diese um Hilfe baten. \u201eAleksander ist ein guter Freund\u201c, man vertraue ihm, hie\u00df es in einem der Briefe.", "Der gute Freund aber lieferte die Briefe bei der Stasi ab, die Studenten wurden festgenommen und sp\u00e4ter verurteilt. \u201eDie Stasi wollte Radler nicht verbrennen und hat ihn pro forma als Mitangeklagten aufgebaut\u201c. Das sei, so R\u00fcdiger Sielaff, eine wunderbare Legende gewesen f\u00fcr eine Flucht. Radler wurde nach Schweden geschickt, ausgestattet mit einem Kurzwellenradio, Codierungsunterlagen, Geheimschreibmitteln.", "Denn \u201eThomas\u201c spionierte weiter, w\u00e4hrend er in Lund sein Theologiestudium abschloss und promovierte. Er berichtete aus Kirchenkreisen - immerhin gab es enge Kontakte zur DDR-Opposition. Es gab, neben den Funkkontakten immer dienstags um 22 Uhr, Treffen mit seinen F\u00fchrungsoffizieren, und Radler verschickte Ansichtskarten aus Schweden, die ebenfalls in Frankfurt gefunden wurden. Diese Karten waren Signalkarten, erkl\u00e4rt R\u00fcdiger Sielaff: \u201eEin Tiermotiv konnte zum Beispiel ,Gefahr\u201c bedeuten, ein Geb\u00e4udemotiv ,Geldbedarf\u201c.\u201c", "Radler kehrte in den 1970er Jahren zur\u00fcck in die DDR. Er pendelte fortan zwischen Schweden, West- und Ostdeutschland hin und her. In Westberlin reichten seine Kontakte bis ins Umfeld des Regierenden B\u00fcrgermeisters, im Osten besuchte er kirchliche Ausbildungsst\u00e4tten in Wernigerode, Naumburg, Neuzelle.", "Aus Halle berichtete er \u00fcber den Brand in der Laurentiuskirche und eine Diskussion mit K\u00fcnstlern und Theologen. Ab Ende der 70er Jahre dann dr\u00e4ngte der Mann auf eine Professur in der DDR - so stark, dass selbst die Staatssicherheit genervt war. 1988 gelang es ihr aber, ihn an der Uni Jena unterzubringen.", "Seine erste Professur ohne Unterst\u00fctzung der Stasi erhielt Radler dann Anfang der 90er Jahre in Halle. und vermutlich w\u00e4re er noch lange an der Saale geblieben, w\u00e4re nicht eine klitzekleine Unachtsamkeit aufgefallen: Der Pfarrer Dietmar Linke recherchierte f\u00fcr ein Buch \u00fcber Theologiestudenten in Berlin in den Akten und fand am Rande eines Verh\u00f6rprotokolls eine Notiz mit dem Inhalt, dass Radler an der Verhaftung der Jenaer Studenten beteiligt und als \u201eIM Thomas\u201c f\u00fcr die Staatssicherheit t\u00e4tig gewesen sei. Nachdem das \u00f6ffentlich wurde, verschwand der Professor aus Halle.", "Er ging zur\u00fcck nach Schweden, war dort als Priester t\u00e4tig und lebte unbehelligt, bis schwedische Medien den Fall vor f\u00fcnf Jahren aufgriffen.", "Den Abschluss seiner Akte bildet ein Vermerk seines F\u00fchrungsoffiziers, dass \u201eIM Thomas nicht mehr zur Mitarbeit bereit\u201c sei. 1989 war das, nach mehr als 20 Jahren Spitzelt\u00e4tigkeit. Das sei viel, sagt R\u00fcdiger Sielaff, die durchschnittliche Mitarbeit von Informanten habe zehn Jahre betragen.", "In dem Film \u201eDer Stasi-Mann in Schweden\u201c wird die Geschichte des Aleksander Radler erz\u00e4hlt. Er zeigt, wie ein ehemaliger Freund aus Schweden den Fall in den Stasi-Unterlagen recherchierte und mit Zeitzeugen sprach. Der Film wird am Mittwoch, 8. November, um 18 Uhr im Puschkino gezeigt. Anschlie\u00dfend erz\u00e4hlt R\u00fcdiger Sielaff weitere Hintergr\u00fcnde zu dem Fall und zur Arbeit mit zerrissenen Stasi-Unterlagen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//thueringen/worbis-wolfs-mischlinge-sollen-in-baerenpark-unterkommen-28812536", "article_id": "28812536", "section": "thueringen", "article_headline_strong": "Worbis", "article_headline_normal": "Wolfs-Mischlinge sollen in B\u00e4renpark unterkommen", "date": "08.11.17, 15:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["Erfurt -", "Die sechs Ohrdrufer Wolfs-Hunde-Mischlinge sollen eingefangen und in den Worbiser B\u00e4ren- und Wolfspark umgesiedelt werden.", "Die Welpen m\u00fcssten daf\u00fcr bis sp\u00e4testens Ende Februar eingefangen werden, bevor sie sich ein neues Revier suchen, sagte Umweltministerin Anja Siegesmund (Gr\u00fcne) am Mittwoch in Erfurt. Sollte dies nicht gelingen, m\u00fcssten die Tiere doch abgeschossen werden. In dem Park im Eichsfeld leben B\u00e4ren, W\u00f6lfe und verschiedene andere Tierarten.", "Siegesmund rechnet in den n\u00e4chsten Tagen mit der Genehmigung des Landesverwaltungsamtes. Nach den geltenden Regeln m\u00fcssten die Hybrid-Nachkommen der W\u00f6lfin aus Gr\u00fcnden der Artenschutzes aus der Natur verschwinden.", "Das Wolfs-Institut \u201eLupus\u201c aus Sachsen soll die R\u00fcckzugsorte der Tiere aufsp\u00fcren und die Hybriden einfangen. Die seit 2014 auf dem Truppen\u00fcbungsplatz lebende W\u00f6lfin soll dort bleiben. Sie hatte sich mit einem Haushund eingelassen. Dass sich W\u00f6lfe und Hunde paaren, ist extrem selten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/mauerfall-vor-28-jahren-warum-sich-viele-ostdeutsche-noch-immer-benachteiligt-fuehlen-28810168", "article_id": "28810168", "section": "politik", "article_headline_strong": "Mauerfall vor 28 Jahren", "article_headline_normal": "Warum sich viele Ostdeutsche noch immer benachteiligt f\u00fchlen", "date": "08.11.17, 10:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Wieder naht ein Jahrestag des Mauerfalls. Die historische Sensation vom 9. November 1989 ist jetzt schon 28 Jahre her. Nun kocht die Ossi-Wessi-Debatte, die viele l\u00e4ngst \u00fcberwunden glaubten, erneut hoch. Einen Stein ins Wasser geworfen hat dabei der Chef der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, Thomas Kr\u00fcger.", "Er sagt, die westdeutschen Eliten dominierten bis heute den Osten. Das werde als \u201ekultureller Kolonialismus\u201c erlebt, so der einstige DDR-B\u00fcrgerrechtler in der \u201eBerliner Zeitung\u201c. Er bezieht sich auf eine Studie und sieht eine wachsende Entfremdung von staatlichen Institutionen und Demokratie.", "Die Bundesstiftung zur Aufarbeitung der SED-Diktatur widerspricht vehement. Die Unterscheidung in Ossi und Wessi sei zum Klischee verkommen, das aber gern f\u00fcrs Eliten-Bashing benutzt werde, erregt sich Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Anna Kaminsky. Damit werde eine Debatte von gestern angeheizt, die heutige Ressentiments im Osten nur verst\u00e4rke.", "\u201eDie Herkunft wird vor allem dann zum Problem stilisiert, wenn Erwartungen entt\u00e4uscht werden und die allgemeine Unzufriedenheit zunimmt\u201c, sagt Kaminsky der Deutschen Presse-Agentur. Wie widerspr\u00fcchlich das sei, habe die Bundestagswahl gezeigt. Die AfD wurde im Osten zweitst\u00e4rkste politische Kraft - eine Partei, die mit zwei westdeutschen Spitzenkandidaten antrat, wie Kaminsky sagt.", "Laut Statistischem Bundesamt lebten Ende 2015 von knapp 82,2 Millionen B\u00fcrgern 16,1 Millionen in den ostdeutschen L\u00e4ndern und Berlin. K\u00f6nnte man da mehr als ein Vierteljahrhundert nach dem Mauerfall nicht auch zu dem Schluss kommen, das ist eben eine Minderheit - warum also weiter extra Aufmerksamkeit und Zuwendung?", "Es gebe noch systematische Unterschiede zu Westdeutschland, so Kanzlerin Angela Merkel (CDU) in ihrer j\u00fcngsten Videobotschaft. Deshalb werde es auch k\u00fcnftig \u201eeine spezifische F\u00f6rderung\u201c f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder geben, verspricht die CDU-Politikerin schon vor Bildung einer neuen Regierung. Die Besonderheiten der Ost-L\u00e4nder m\u00fcsse man weiter im Auge haben - etwa in puncto Steuereinnahmen.", "Obwohl der Lebensstandard seit 1989 gestiegen, die Arbeitslosigkeit wieder gesunken ist und Kommunen herausgeputzt wurden, f\u00fchlen sich etliche Ostdeutsche weiter benachteiligt. Sie verweisen auf niedrigere Renten, sterbende D\u00f6rfer, abgewanderte Fachkr\u00e4fte.", "Die Deutschen seien nicht neugierig genug aufeinander, findet ein CDU-Politiker aus Niedersachsen, der 1990 nach Magdeburg kam. Rainer Robra ist dort Chef der Staatskanzlei und sagt in einem Zeitungsinterview, dass viele West- und Ostdeutsche im jeweils eigenen Milieu verharrten. Es kr\u00e4nke ihn, \u201edass der durchschnittliche Westdeutsche so wenig Interesse f\u00fcr uns hat\u201c.", "Die s\u00e4chsische Integrationsministerin Petra K\u00f6pping (SPD) nimmt kein Blatt vor den Mund: Eine \u00f6ffentliche Auseinandersetzung mit der Nachwendezeit, den Schicksalsumbr\u00fcchen und Hoffnungen der Ostdeutschen gebe es kaum noch. \u201eTat man es dennoch, war man sofort \u201eJammer-Ossi\u201c oder DDR-Nostalgiker\u201c, sagt sie der dpa.", "In Westdeutschland gebliebene Westdeutsche h\u00e4tten keinen Schimmer \u00fcber die Umbr\u00fcche im Osten, befindet K\u00f6pping. Niemand habe Probleme wirklich ernst genommen. \u201eNiemand hat zugeh\u00f6rt. Das ist bei vielen Menschen eine Kr\u00e4nkung, die bis heute wirkt.\u201c", "Die innere Einheit der Deutschen kommt seit 2011 nach einer Forsa-Umfrage vom September nur in Mini-Schritten voran. Nur jeder zweite denkt demnach, dass die Menschen zusammengewachsen sind. Im Osten meinen 55 Prozent, dass das Trennende \u00fcberwiege, im Westen sind es 45 Prozent. Bei den 14 bis 21 Jahre alten Bundesb\u00fcrgern bejahen 65 Prozent, dass die Deutschen ein Volk geworden seien.", "Der Bundesbeauftragte f\u00fcr die Stasi-Unterlagen, Roland Jahn, findet das Ost-West-Denken wenig hilfreich. Unterschiedliche Erfahrungen sollten jedoch respektiert werden. \u201eEs f\u00e4llt aber vielen noch immer schwer, sich im vereinten Deutschland mit dem gemeinsam Geschaffenen zu identifizieren. Daran sollten wir arbeiten und nicht immer wieder reflexartig die Herkunft als Schablone benutzen\u201c, sagt der fr\u00fchere DDR-B\u00fcrgerrechtler der dpa.", "Th\u00fcringens Ministerpr\u00e4sident Bodo Ramelow (Linke) sieht indes die Gefahr, dass die gef\u00fchlte und reale Benachteiligung der Ostdeutschen N\u00e4hrboden f\u00fcr rechtsextreme Einstellungen sein k\u00f6nnte. Die AfD mache Wut alltagstauglich und kehre sie gegen Minderheiten, warnt er. (dpa/Jutta Sch\u00fctz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//querfurt/shopping-an-heiligabend-real-chefin-rudert-zurueck--wir-oeffnen-am-24-12-nicht-28811934", "article_id": "28811934", "section": "querfurt", "article_headline_strong": "Shopping an Heiligabend", "article_headline_normal": "Real-Chefin rudert zur\u00fcck: Wir \u00f6ffnen am 24.12 nicht", "date": "08.11.17, 14:29 Uhr", "author": "Undine Freyberg", "article_text": ["Querfurt -", "Umdenken bei Real: Bei einem telefonischen Gespr\u00e4ch mit der Querfurter Real-Chefin am 2. November, das auch dokumentiert wurde, \u00e4u\u00dferte diese noch gegen\u00fcber der MZ, dass der Markt an Heiligabend \u00f6ffnen werde. Damit w\u00e4re er nach MZ-Recherche der einzige im Bereich Merseburg-Querfurt gewesen, der an diesem Tag seine T\u00fcren f\u00fcr die Kunden aufmacht. Am 8. November ver\u00f6ffentlicht die MZ die gesammelten Recherchen. Doch Real macht einen R\u00fcckzieher und es kommt Protest aus Querfurt: Es sei nie gesagt worden, dass Real \u00f6ffnen w\u00fcrde. Heiligabend sei nat\u00fcrlich geschlossen. Damit hat an Heiligabend kein Supermarkt im Bereich Merseburg- Querfurt ge\u00f6ffnet.", "Laut Laden\u00f6ffnungszeitengesetz des Landes Sachsen-Anhalt ist eine Laden\u00f6ffnung an Heiligabend auch nicht zul\u00e4ssig, wenn dieser Tag auf einen Sonntag f\u00e4llt. Von dieser Regelung gibt es nur geringf\u00fcgige Ausnahmen f\u00fcr vereinzelte Verkaufsstellen. Tankstellen und Verkaufsstellen f\u00fcr Reisebedarf auf Bahnh\u00f6fen d\u00fcrfen bis maximal 17 Uhr \u00f6ffnen.", "B\u00e4ckereien, Blumenl\u00e4den und Verkaufsstellen f\u00fcr Weihnachtsb\u00e4ume ist es gestattet, h\u00f6chstens drei Stunden und maximal bis 14 Uhr zu \u00f6ffnen. In Kur- und Erholungsorten sowie in Ausflugsorten darf ausnahmsweise bis 14 Uhr ge\u00f6ffnet werden. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/verloren--gestohlen-schluessel-weg---was-mieter-dann-tun-muessen-28810324", "article_id": "28810324", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Verloren, gestohlen", "article_headline_normal": "Schl\u00fcssel weg \u2013 was Mieter dann tun m\u00fcssen", "date": "08.11.17, 12:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Ob verlegt, verloren oder geklaut: Ist der Schl\u00fcsselbund weg, ist das nicht nur \u00e4rgerlich. F\u00fcr Mieter kann es unter Umst\u00e4nden auch teuer werden. Wie schnell sie reagieren m\u00fcssen, h\u00e4ngt davon, wie ihnen die Schl\u00fcssel abhandengekommen sind.", "Wurde der Schl\u00fcssel zusammen mit dem Geldbeutel gestohlen, ist rasches Handeln gefragt. \u00dcber den Personalausweis im Portemonnaie k\u00f6nnte der Dieb die Adresse herausfinden. \u201eDas ist eine Sicherheitsfrage\u201c, sagt Gerold Happ vom Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. In diesem Fall sollte man den Vermieter anrufen. Im Zweifel muss die gesamte Schlie\u00dfanlage ausgetauscht werden. Das veranlasst der Vermieter.", "Ein Austausch der Schlie\u00dfanlage kann auch geboten sein, wenn am verlorenen Schl\u00fcsselbund ein Anh\u00e4nger mit der Adresse hing, sagt Happ. Wann die ", "Sicherheit beeintr\u00e4chtigt", " ist, l\u00e4sst sich nicht immer klar festlegen. Happ spricht von \u201eGrauzonen\u201c. Manchmal streiten sich Vermieter und Mieter auch vor Gericht um diese Frage. Happ wei\u00df: Die Richter gewichten das Sicherheitsbed\u00fcrfnis tendenziell st\u00e4rker.", "Die Kosten f\u00fcr einen solchen Schlosswechsel tr\u00e4gt oft der Mieter - oder dessen Hausratversicherung, wenn in der Police Schl\u00fcsselverlust mitversichert ist. Die Versicherung tr\u00e4gt mitunter auch die Kosten f\u00fcr nachgemachte Schl\u00fcssel, sofern Wohnungsschloss oder Schlie\u00dfanlage nicht getauscht werden m\u00fcssen.", "Sollte das Wohnungsschloss nicht Teil einer Schlie\u00dfanlage sein, k\u00f6nnen Mieter es auch selbst tauschen, erkl\u00e4rt Happ. Der Vermieter muss aber zumindest dar\u00fcber informiert werden. Zum Nachmachen des Haust\u00fcrschl\u00fcssels m\u00fcssen Mieter ihren Vermieter kontaktieren und nach einer Sicherungskarte fragen. Liegt die nicht vor, d\u00fcrfen Schl\u00fcsseldienste keinen Haust\u00fcrschl\u00fcssel nachmachen, erkl\u00e4rt Happ.", "Wer Schl\u00fcssel verliert und es dem Vermieter nicht meldet, kann sp\u00e4testens beim Auszug \u00c4rger bekommen. Dem Vermieter steht dann f\u00fcr den verlorenen Schl\u00fcssel eine Entsch\u00e4digung zu - unter Umst\u00e4nden droht auch nachtr\u00e4glich noch der Austausch der gesamten Schlie\u00dfanlage, ", "weil der Vermieter Missbrauch f\u00fcrchtet", ". Das zeigt ein Urteil des Landgerichts Heidelberg von 2012 (Az.: 5 S 52/12). (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/bussgelder-drohen-warum-das-verbrennen-von-gartenabfaellen-verboten-ist-28810728", "article_id": "28810728", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Bu\u00dfgelder drohen", "article_headline_normal": "Warum das Verbrennen von Gartenabf\u00e4llen verboten ist", "date": "08.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "Bald verlieren auch die letzten B\u00e4ume ihr Laub. Vielerorts wird in G\u00e4rten und Parks schon kr\u00e4ftig geharkt, gefegt und gesaugt. Doch wohin mit den Laubhaufen? Diese Frage stellt sich jedes Jahr wieder. Grunds\u00e4tzlich d\u00fcrfen pflanzliche Abf\u00e4lle von Privatleuten nicht mehr verbrannt werden - wenngleich in diesen Tagen hier und dort die Laubhaufen qualmen. Ein \u00dcberblick:", "Die Regelung gilt seit 2015. Grundlage ist das Kreislaufwirtschaftsgesetz. Danach ist das Verbrennen von Gartenabf\u00e4llen wie Laub, Rasen-, Strauch- oder Baumschnitt unzul\u00e4ssig und kann bei Verst\u00f6\u00dfen als Ordnungswidrigkeit und daher mit Geldbu\u00dfe geahndet werden.", "Bioabf\u00e4lle m\u00fcssen getrennt gesammelt werden, um sie besser wiederverwerten zu k\u00f6nnen. Denn durch das lange Zeit \u00fcbliche Verbrennen gehe wertvolle Biomasse verloren, argumentieren Umweltsch\u00fctzer und das Bundesumweltministerium. Die Entsorgung von Gartenabf\u00e4llen im Wald oder an Wegr\u00e4ndern ist ebenfalls unzul\u00e4ssig.", "Beim Verbrennen von Reisig- und Laubhaufen sterben nicht nur Kleintiere, die dort Schutz suchen. Es werden auch viele Schadstoffe und Feinstaub freigesetzt, weil das Laub meist noch sehr feucht ist. Es verbrennt dadurch nur unvollst\u00e4ndig und verursacht starken Rauch. Absehen von der Geruchsbel\u00e4stigung leiden darunter besonders Allergiker und Menschen mit Atemwegserkrankungen.", "Am besten ist es, Gartenabf\u00e4lle auf dem eigenen Grundst\u00fcck zu kompostieren. Der Kompost kann sp\u00e4ter wieder auf Beeten oder in Blument\u00f6pfen verteilt werden. Gartenabf\u00e4lle k\u00f6nnen auch in der Biotonne entsorgt werden. Viele Kommunen bieten zudem zentrale Sammelstellen oder Stra\u00dfensammlungen f\u00fcr Gartenabfall an.", "Die so gesammelten Bioabf\u00e4lle werden in zentralen Kompostieranlagen zu hochwertigem Kompost verarbeitet oder dienen als Brennstoff f\u00fcr Biomasseheizkraftwerke.", "Das Umweltbundesamt und Umweltsch\u00fctzer etwa vom Nabu raten davon dringend ab. Laubsauger und -bl\u00e4ser seien laut, schmutzig und gef\u00e4hrlich f\u00fcr Tiere und die Gesundheit. Sie k\u00f6nnen zwischen 90 und 120 Dezibel laut werden und machen damit so viel Krach wie eine Kettens\u00e4ge oder ein Presslufthammer.", "Ger\u00e4te mit Verbrennungsmotor erzeugen zudem Luftschadstoffe, die meist ungefiltert in die Umgebung geblasen werden. Am Boden und im Laub lebende Mikroben, Pilze und Tierkot werden durch solche Gartenger\u00e4te fein in der Luft verteilt, was vor allem f\u00fcr die Benutzer gesundheitlich bedenklich ist.", "\u201eMillionenfach werden Kleinstlebewesen zusammen mit dem Laub aufgesaugt und zerst\u00fcckelt\u201c, warnt der Nabu. F\u00fcr den Sog werden Luftgeschwindigkeiten von bis zu 160 Stundenkilometern und Saugleistungen von etwa zehn Kubikmetern pro Minute erzeugt. Da haben vor allem K\u00e4fer, Spinnen, Tausendf\u00fc\u00dfer, Asseln und Amphibien kaum eine Chance. Bei Ger\u00e4ten mit H\u00e4ckselfunktion werden die Tiere und Insekten gleich mit zerst\u00fcckelt. Experten raten daher lieber zu Besen und Rechen.", "F\u00fcr Traditionen wie Oster- oder Maifeuer gibt es in den Kommunen meist besondere Regelungen. Ein offenes Lagerfeuer oder die Verwendung von Feuerk\u00f6rpern sind nicht grunds\u00e4tzlich verboten, sofern keine unzul\u00e4ssigen Materialien verbrannt werden wie Haus- und Sperrm\u00fcll oder behandeltes Holz."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/nach-kollision-wildschwein-springt-in-unfallwagen-und-wird-erschossen-28812004", "article_id": "28812004", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Nach Kollision", "article_headline_normal": "Wildschwein springt in Unfallwagen und wird erschossen", "date": "08.11.17, 14:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Hottendorf -", "Einen Wildunfall der besonderen Art hat ein Autofahrer am Dienstagnachmittag erlebt. Der 54-J\u00e4hrige war auf der B188 in Richtung Uchtspringe unterwegs, als pl\u00f6tzlich hinter der Ortslage Hottendorf ein Wildschwein \u00fcber die Stra\u00dfe lief.", "Er konnte einen Zusammensto\u00df nicht verhindern und stie\u00df mit dem Wildschwein zusammen. Nachdem er die Fahrert\u00fcr \u00f6ffnete und sich den Schaden ansehen wollte, sprang das Tier in den Fu\u00dfraum.", "Der Mann konnte sich retten. Eintreffende Polizeibeamte erschossen das noch lebende Wildschwein. Am Pkw entstand ein Sachschaden. Der Mann blieb unverletzt. (mz/ym\u00fc)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/netzfundstuecke/tausendfach-geteilt-bekommen-fluechtlinge-700-euro-weihnachtsgeld-von-der-regierung--28781742", "article_id": "28781742", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Tausendfach geteilt", "article_headline_normal": "Bekommen Fl\u00fcchtlinge 700 Euro Weihnachtsgeld von der Regierung?", "date": "07.11.17, 15:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Es ist wohl nur eine von unz\u00e4hligen Fake News: Auf der Internetseite nachrichten.de.com wird mal wieder eine ", "falsche Behauptungen", " ver\u00f6ffentlicht und im Netz geteilt. Diesmal: Alle Fl\u00fcchtlinge in Deutschland bek\u00e4men 700 Euro Weihnachtsgeld von der Regierung. Mit einigen Rechtschreibfehlern, aber daf\u00fcr ohne konkrete Quelle, behauptet der Autor, Angela Merkel halte diese Wohltat f\u00fcr \"das Mindeste\". Bei Facebook wurde die Meldung dennoch unz\u00e4hlige Mal geteilt und teilweise \u00fcberaus geh\u00e4ssig kommentiert.", "Auf der Website des ", "Bundeskanzleramtes ", "ist von der angeblichen Wohltat nichts zu lesen \u2013 bei der Nachricht handelt es sich n\u00e4mlich um eine astreine Falschmeldung. Sogenannte \u201eFake News\u201c lassen sich im Netz sehr leicht kreieren, auch auf der angeblichen Nachrichtenseite nachrichten.de.com. Die Betreiber werben damit, auf der Seite k\u00f6nne man \u201eWitze\u201c erstellen, um damit seine Freunde reinzulegen. Angebote wie diese werden allerdings nicht nur genutzt, um Witze zu machen, sondern auch, um gezielt Falschmeldungen zu verbreiten und bestimmte Menschen zu diskreditieren.", "Viele Falschmeldungen lassen sich leicht enttarnen: Achten Sie darauf, ob die Autoren auf eine konkrete Quelle verweisen und schauen Sie, ob die Nachrichtenseite ein Impressum f\u00fchrt. Auch geh\u00e4ufte Rechtschreibfehler k\u00f6nnen ein Indiz daf\u00fcr sein, dass die Nachricht keinen seri\u00f6sen Absender hat. Sollte Ihnen eine Meldung seltsam vorkommen, dann k\u00f6nnen Sie \u00fcber Internetsuchmaschinen pr\u00fcfen, ob auch andere Medien \u00fcber den fraglichen Fall berichten. (mz/yb)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/-grosse-plantage--38-kilo-marihuana-im-horrorhaus-von-hoexter-28813250", "article_id": "28813250", "section": "panorama", "article_headline_strong": "\u201eGro\u00dfe Plantage\u201c", "article_headline_normal": "38 Kilo Marihuana im Horrorhaus von H\u00f6xter", "date": "08.11.17, 17:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["H\u00f6xter -", "Die im September im sogenannten Horrorhaus von H\u00f6xter ", "entdeckte Cannabisplantage", " hatte eine erhebliche Gr\u00f6\u00dfe. Die Ernte habe 38 Kilo Marihuana ergeben, teilte die Polizei Bielefeld am Mittwoch mit. Die Drogen haben nach Sch\u00e4tzungen von Polizei und Staatsanwaltschaft einen Wert von etwa 200.000 Euro. \u201eDas ist schon eine gro\u00dfe Plantage\u201c, sagte eine Sprecherin des Landeskriminalamts NRW, das den Drogenfund untersucht hatte. Pro Jahr w\u00fcrden in NRW etwa f\u00fcnf bis zehn Plantagen in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung entdeckt.", "Der Drogenfund steht nicht im Zusammenhang mit dem Verfahren um die jahrelange Misshandlung und den Tod von zwei Frauen. In dem Haus hatten die vor dem Landgericht Paderborn stehenden Angeklagten Wilfried W. und seine Ex-Frau Angelika W. gelebt. Sie sind wegen Mordes durch Unterlassen angeklagt. Das Haus war nach der Verhaftung des Paares verkauft worden. Die Polizei hatte im September zw\u00f6lf Personen festgenommen. Von ihnen sitzen laut Auskunft eines Polizeisprechers derzeit noch sechs in Untersuchungshaft. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/aus-italien-eingereist-polizei-findet-hochschwangere-somalierin-auf-gueterzug-28813248", "article_id": "28813248", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Aus Italien eingereist", "article_headline_normal": "Polizei findet hochschwangere Somalierin auf G\u00fcterzug", "date": "08.11.17, 17:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Rosenheim -", "Die Bundespolizei hat auf einem aus Italien kommenden G\u00fcterzug am Bahnhof im bayerischen Rosenheim unter anderem eine hochschwangere Frau gefunden. Die 21-J\u00e4hrige sei am Dienstag zusammen mit drei M\u00e4nnern aus Afrika im Innern eines Containers unerlaubt eingereist, teilten die Beamten am Mittwoch mit.", "Nach eigenen Angaben sei sie im achten Monat schwanger. Vorsorglich wurde sie ins Krankenhaus gebracht. Die Bundespolizei nahm die Frau und die drei M\u00e4nner in Gewahrsam. Auf einem zweiten G\u00fcterzug entdeckten die Beamten zwei weitere M\u00e4nner aus Afrika, die ebenfalls in Gewahrsam genommen wurden.", "Die f\u00fcnf M\u00e4nner im Alter zwischen 19 und 37 Jahren mussten Deutschland \u201emangels Interesse an Schutz oder Asyl\u201c den Angaben zufolge bereits wieder verlassen. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/star-journalist-an-spacey-opfer--reiss-dich-mal-zusammen--28813534", "article_id": "28813534", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Star-Journalist an Spacey-Opfer", "article_headline_normal": "\u201eRei\u00df dich mal zusammen\u201c", "date": "08.11.17, 18:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["K\u00f6ln -", "Die amerikanische Journalisten-Legende Gay Talese hat sich nach den Anschuldigungen der sexuellen Bel\u00e4stigung auf Kevin Spaceys Seite gestellt. W\u00e4hrend einer Veranstaltung in der New York Library sagte der 81-J\u00e4hrige dem Magazin \u201eVanity Fair\u201c: \u201eIch bin so traurig und ich hasse den Schauspieler, der die Karriere dieses Mannes ruiniert hat.\u201c Gemeint ist Anthony Rapp, der Spacey vorwirft, ihm gegen\u00fcber bei einer Party \u00fcbergriffig geworden zu sein. An Rapp, der damals 14 Jahre alt war, richtete Talese die Worte: \u201eEs passierte vor zehn Jahren, rei\u00df dich mal zusammen.\u201c Tats\u00e4chlich soll sich der Vorfall 1986, also vor 31 Jahren, ereignet haben.", "Talese, der als Mitbegr\u00fcnder des \u201eNew Journalism\u201c in den USA gilt, sagte zudem, er w\u00fcrde nun gerne \u00fcber Spacey schreiben: \u201eIch w\u00fcrde ihn gerne fragen, wie es sich anf\u00fchlt, ein Leben voller Erfolg und harter Arbeit wegen zehn Minuten Indiskretion zu verlieren.\u201c Dann f\u00fcgte er hinzu: \u201eSie wissen, wir alle in diesem Raum haben dann und wann etwas getan, wof\u00fcr wir uns sch\u00e4men. Selbst der Dalai Lama.\u201c", "Das Magazin selbst mutma\u00dft in seinem Artikel, dass Talese wohl kaum die Berichterstattung \u00fcber die Ausma\u00dfe des Skandals um den \u201eHouse of Cards\u201c-Schauspieler mitbekommen habe. Mittlerweile beschuldigen weitere M\u00e4nner Spacey der sexuellen Bel\u00e4stigung. ", "Der \u201eStreamingdienst\u201c Netflix hat inzwischen die Zusammenarbeit mit dem Oscar-Preistr\u00e4ger beendet", ". (jl)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//kultur/-flugangst-7a--sebastian-fitzek-zwischen-abgruenden-und-hoehenflug-28810334", "article_id": "28810334", "section": "kultur", "article_headline_strong": "\u201eFlugangst 7A\u201c", "article_headline_normal": "Sebastian Fitzek zwischen Abgr\u00fcnden und H\u00f6henflug", "date": "08.11.17, 10:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fcnchen -", "Ob man Sebastian Fitzeks B\u00fccher mag oder nicht - eines kann man dem Berliner nicht absprechen: Er versteht was von Nervenkitzel. Kaum verwunderlich also, dass auch sein j\u00fcngstes Werk \u201eFlugangst 7A\u201d eine \u00e4u\u00dferst spannungsgeladene Konstruktion ist.", "Wobei Konstruktion w\u00f6rtlich zu nehmen ist, denn der brandneue Psychothriller \u00e4hnelt mit seinen bizarren Erkern und Nischen dem verwegenen und Grenzen auslotenden Modell eines Architekten innerhalb des Mainstreams.", "Dieses Mal bewegt sich der Erfolgsautor (Jahrgang 1971) buchst\u00e4blich zwischen Abgr\u00fcnden und H\u00f6henflug. Die Erdung - aus dieser oder jener Richtung - ist keineswegs vorprogrammiert. Zun\u00e4chst erst einmal verliert Mats Kr\u00fcger die Bodenhaftung. Der Psychiater - selbst seelisch angeschlagen und therapiebed\u00fcrftig - macht sich auf den Weg von Buenos Aires nach Berlin, um seiner in den Wehen liegenden Tochter Nele beizustehen. Da Eile geboten ist, entschlie\u00dft sich Kr\u00fcger f\u00fcr den Luftweg, obwohl er wahnsinnige Flugangst hat. Gleich vier Pl\u00e4tze hat er gebucht. St\u00e4ndiges Pendeln dazwischen verbessert seiner Meinung nach im Absturzfall seine \u00dcberlebenschancen.", "Den First-Class-Sitz 7A allerdings \u00fcberl\u00e4sst er gleich beim Einstieg einer jungen Mutter mit Baby. Kr\u00fcgers aufkeimende Panik wird schon beim Start zur Nebensache, als er eine Aufforderung erh\u00e4lt: Ein Unbekannter erinnert ihn an einen ehemaligen Patienten, den er vor Jahren dank seiner Therapie von einem Amoklauf abgehalten hatte. Nun solle er die Gewaltbereitschaft eben jenes Menschen und Passagiers wiederherstellen und ihn dazu bringen, das Flugzeug zum Absturz zu bringen - samt seiner Person und weiteren 600 Menschen. Weigere er sich, w\u00fcrden seine Tochter und ihr Baby sterben. Die Wahl zwischen Pest und Cholera.", "F\u00fcr Kr\u00fcger auch ein Ultimatum, das er weder versteht, noch f\u00fcr ihn akzeptabel sein kann. Und doch: Sein permanent schlechtes Gewissen - er hatte einst seine sterbende Frau und seine minderj\u00e4hrige Tochter im Stich gelassen - bringt ihn dazu, um das Leben seiner Tochter zu k\u00e4mpfen, obwohl er kaum wei\u00df, wie das funktionieren soll. Zwischendurch erf\u00e4hrt der Leser, dass Nele von einem fanatischen Tiersch\u00fctzer gekidnappt wurde und in einem brach liegenden Agrargeb\u00e4ude mit den Wehen, ja, mit dem Tod k\u00e4mpft.", "Neben diesen Hauptstr\u00e4ngen spinnt Fitzek etliche kleine Nebenf\u00e4den, die allesamt nicht sonderlich rei\u00dffest zu sein scheinen, das Geschehen aber kr\u00e4ftig umgarnen. Es tauchen Menschen aus der Vergangenheit auf, neue treten auf den Plan, skurrile Personen, gute, b\u00f6se, hilfsbereite, abartige. Das muss man dem Autor zugutehalten: Bei all diesen vielen \u00e4u\u00dferen Einfl\u00fcssen verliert man doch nie den Faden.", "Die eingangs erw\u00e4hnte Konstruktion nimmt Gestalt an, auch wenn so mancher Geb\u00e4udeteil pl\u00f6tzlich wieder einst\u00fcrzt. Auch dieser Blickwinkel ist interessant: Kr\u00fcgers bisherige \u00c4ngste vor Turbulenzen, Druckabfall und anderen technischen Problemen oder aber vor terroristischen und kriminellen Gewaltszenarien an Bord sind nicht mehr ma\u00dfgeblich. Es gibt eine andere Waffe, die durch jede Kontrolle kommt und t\u00f6dlich sein kann: die Psyche des Menschen, wenn sie manipuliert wird.", "Was die seelischen Vorg\u00e4nge der Fitzek'schen Figuren betrifft, so mag vieles davon \u00fcberzogen, wirr und unverst\u00e4ndlich erscheinen und eventuell auch einige Leser zu der Frage treiben: Was hat der Mann f\u00fcr eine morbide Fantasie, sich so etwas auszudenken? Lassen wir ihn selbst auf die Frage antworten, wie lange er aus diesem geistigen Fundus noch sch\u00f6pfen will: Er werde so lange weiterschreiben, bis jemand k\u00e4me und zu ihm sage: \u201eLieber Herr Fitzek, das Experiment ist vorbei. Wir haben Sie in den letzten elf Jahren glauben lassen, ein Schriftsteller zu sein. Wie f\u00fchlen Sie sich jetzt, wo Ihnen klar wird, dass Sie in Wahrheit nur ein Patient des Park-Klinikums sind?\u201d (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/familiendrama-in-halle-dreharbeiten-des-zdf-mit-tatort-kommissar-28809830", "article_id": "28809830", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Familiendrama in Halle", "article_headline_normal": "Dreharbeiten des ZDF mit Tatort-Kommissar", "date": "08.11.17, 09:46 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Derzeit wird in Halle in Koproduktion mit der Reihe \u201eKleines Fernsehspiel\u201c des Mainzer Geb\u00fchrenfernsehsenders ZDF das ", "Familiendrama \u201eElefanten wachsen schnell\u201c gedreht", ". Mark Waschke, bekannt als Tatort-Kommissar, und Anne Ratte-Polle spielen darin geschiedene Eltern, die im Zuge der Geburtstagsfeier des gemeinsamen Sohnes wieder aufeinander zugehen. Regie bei dem Streifen f\u00fchrt Carlos Morelli, von dem auch das Drehbuch stammt.", "Erz\u00e4hlt wird die Geschichte eines seit einem Jahr geschiedenen Paares, das von Mark Waschke und Anne Ratte-Polle gespielt wird. Den Geburtstag ihres mittlerweile sechsj\u00e4hrigen Sohnes feiern sie erstmals als getrenntes Paar. Die Wunden sind aber noch l\u00e4ngst nicht verheilt, und jede Situation droht deshalb zum Streit zu eskalieren. Damit der Geburtstag friedlich verl\u00e4uft, hat sich das einstige Paar aber auf einen Waffenstillstand geeinigt.", "Doch der erweist sich als br\u00fcchig, weil die Frau die Party organisieren muss, w\u00e4hrend sich der Mann lieber mit seiner neuen Freundin besch\u00e4ftigt, die deutlich j\u00fcnger ist als seine Ex-Frau. Am Ende der Geburtstagsparty muss noch ein fremdes Kind nach Hause gebracht werden, doch dessen Familie des Jungen scheint wie vom Erdboden verschluckt ...", "Gedreht wird der Spielfilm in Halle voraussichtlich noch bis zum 30. November 2017. Ein Sendetermin im Programm des Zweiten Deutschen Fernsehens steht allerdings bislang nicht fest. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//kultur/einziges-deutsches-bond-girl-schauspielerin-karin-dor-gestorben-28813696", "article_id": "28813696", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Einziges deutsches Bond-Girl", "article_headline_normal": "Schauspielerin Karin Dor gestorben", "date": "08.11.17, 18:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Schauspielerin Karin Dor ist gestorben. Das teilte die Kom\u00f6die im Bayerischen Hof in M\u00fcnchen am Mittwochabend mit. International bekannt wurde Dor durch den James-Bond-Film \u201eMan lebt nur zweimal\u201c und Alfred Hitchcocks Streifen \u201eTopas\u201c.", "Dor wurde 1936 als K\u00e4therose Derr in Wiesbaden geboren. Ihre erste kleine Filmrolle bekam sie 1954 in \u201eRosen-Resli\u201c. Sie spielte ferner in mehreren Edgar-Wallace- und Karl-May-Verfilmungen. In den 70er Jahren feierte sie Erfolge an Boulevard-Theatern in K\u00f6ln, Bad Godesberg und Hamburg.", "Ihre Scheidung von Harald Reinl - Regisseur der Winnetou-Filme - sowie eine Krebserkrankung warfen Dor zur\u00fcck. Im US-Fernsehen sah man sie dann 1970 in der Krimi-Serie \u201eDer Chef\u201c.", "Zuletzt wirkte sie in zwei Rosamunde-Pilcher-Verfilmungen in den Jahren 1997 und 2000 mit. Im Drama \u201eIch bin die Andere\u201c von 2006 spielte sie eine alkoholkranke Mutter, deren Tochter (Katja Riemann) unter einer Pers\u00f6nlichkeitsspaltung leidet. (dpa, afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/armut-in-deutschland-ab-dieser-einkommensgrenze-gelten-sie-als-arm-28810710", "article_id": "28810710", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Armut in Deutschland", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "08.11.17, 11:34 Uhr", "author": "Stephan Kaufmann", "article_text": ["Berlin -", "Dokumente wie die Paradise Papers geben eine Ahnung vom Reichtum in der Welt. Statistisch ist \u00fcber die Wohlhabenden und ihr Verm\u00f6gen wenig bekannt. Recht gut erforscht ist hingegen die Armut. Und sie ist weiter verbreitet als der Reichtum: Knapp ein Viertel der Menschen in der EU war 2016 von Armut oder sozialer Ausgrenzung bedroht, meldet das Statistikamt Eurostat. In Deutschland ist es fast ein F\u00fcnftel. Sie leiden \u00fcberdurchschnittlich oft an feuchten Wohnungen, L\u00e4rm und Schulden.", "Wie viele Arme gibt es in Europa?", "Insgesamt liegt der Anteil der von Armut oder sozialer Ausgrenzung bedrohten Personen bei 23,5 Prozent in der EU. Bei den Unter-18-J\u00e4hrigen sind es sogar 26,4 Prozent. In Deutschland betr\u00e4gt der Anteil der Armen laut Statistischem Bundesamt 19,7 Prozent. Dies entspricht 16 Millionen Menschen. Betroffen sind hier zu Lande h\u00e4ufiger Frauen (21,2 Prozent) als M\u00e4nner (18,1 Prozent).", "Wie wird Armut definiert?", "Eine Person gilt als von Armut oder sozialer Ausgrenzung bedroht, wenn mindestens eine der folgenden drei Lebenssituationen zutrifft:", "Erstens", ": Ihr Einkommen liegt unter der Armutsgef\u00e4hrdungsgrenze, ist also geringer als 60\u00a0Prozent des mittleren Einkommens der Gesamtbev\u00f6lkerung. 2016 lag dieser Schwellenwert f\u00fcr eine alleinlebende Person in Deutschland bei 1064\u00a0Euro im Monat, f\u00fcr zwei Erwachsene mit zwei Kindern unter 14 Jahren bei 2234 Euro im Monat.\u00a0", "Zweitens", ": Ihr Haushalt ist von erheblicher materieller Entbehrung betroffen. Das bedeutet zum Beispiel, der Haushalt ist laut Selbsteinsch\u00e4tzung nicht in der Lage, ihre Rechnungen f\u00fcr Miete, Hypotheken oder Versorgungsleistungen zu bezahlen, ihre Wohnungen angemessen zu beheizen, sich eine Waschmaschine oder einen Farbfernseher zu kaufen oder eine einw\u00f6chige Urlaubsreise zu finanzieren.\u00a0", "Drittens", ": Die Person lebt in einem Haushalt mit sehr geringer Erwerbsbeteiligung. Das bedeutet, die\u00a0 tats\u00e4chliche Erwerbsbeteiligung der erwerbsf\u00e4higen Haushaltsmitglieder im Alter von 18 bis 59 Jahren betr\u00e4gt insgesamt weniger als 20\u00a0Prozent.\u00a0", "Was bedeutet Armut konkret?", "Feuchtigkeit in den W\u00e4nden oder F\u00e4ulnis im Fensterrahmen sind f\u00fcr 13,1 Prozent der Gesamtbev\u00f6lkerung ein Problem, bei den Einkommensarmen sind es dagegen 21,3 Prozent. Mehr als ein Viertel der Armutsgef\u00e4hrdeten kann sich kein Auto leisten, ein Drittel hat in seiner Wohnung mit L\u00e4rm aus der Umgebung zu k\u00e4mpfen. 4,2 Prozent aller Befragten konnten in den vergangenen zw\u00f6lf Monate Rechnungen nicht bezahlen, unter den Einkommensarmen f\u00e4llt der Anteil mit 10,3 Prozent mehr als doppelt so hoch aus. Die Zahlen kommen vom gewerkschaftsnahen Institut WSI auf Basis von EU-Befragungen.", "Wie viele Menschen sind armutsgef\u00e4hrdet?", "Bei 17,3 Prozent der EU-B\u00fcrger liegt das Einkommen unterhalb der Armutsschwelle. In Deutschland ist mit 16,5 Prozent\u00a0 der Bev\u00f6lkerung jede sechste Person armutsgef\u00e4hrdet. Das entsprach rund 13,4\u00a0Millionen Menschen. Der Anteil der Frauen liegt mit 17,8 Prozent h\u00f6her als der der M\u00e4nner (15,2 Prozent). 71 Prozent der Arbeitslosen und ein Drittel aller Alleinerziehenden sind arm.", "Wie viele Menschen leiden unter erheblicher materieller Entbehrung?", "3,7\u00a0Prozent der Deutschen m\u00fcssen ihre Lebensbedingungen auf Grund von Geldmangel stark einschr\u00e4nken. In der gesamten EU waren es 7,5 Prozent. Bei den jungen Menschen sind es sogar 8,5 Prozent, das entspricht jedem zw\u00f6lften EU-B\u00fcrger unter 18 Jahren.", "Wie viele Menschen leben in einem Haushalt mit sehr geringer Erwerbsbeteiligung?", "In Deutschland sind dies 9,6 Prozent der Menschen unter 60 Jahren, in der EU 10,4 Prozent. Auch hier liegt der Anteil der Frauen einen vollen Prozentpunkt \u00fcber dem der M\u00e4nner."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/verbraucherschuetzer-beklagen-kaum-fortschritte-im-kampf-gegen-etikettenschwindel-28812406", "article_id": "28812406", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Verbrauchersch\u00fctzer beklagen", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "08.11.17, 16:04 Uhr", "author": "Stefan Sauer", "article_text": ["Berlin -", "Es k\u00f6nnte so einfach sein. Verl\u00e4ssliche Informationen \u00fcber Herkunft, Zus\u00e4tze und Inhaltsstoffe von Lebensmitteln, gut erkennbar, leicht lesbar und vollst\u00e4ndig, erg\u00e4nzt durch eine farblich abgestufte Bewertung des N\u00e4hrwertes \u2013 all das ist keine Hexerei. Verbraucher k\u00f6nnten sich auf einen Blick ein Bild vom ern\u00e4hrungsphysiologischen Wert des Produktes machen und bei Bedarf N\u00e4heres im (nicht ganz so) Kleingedruckten erfahren.", "Sie k\u00f6nnten, aber sie k\u00f6nnen nicht. Denn die politischen Entscheidungstr\u00e4ger in Br\u00fcssel, Berlin und anderen europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dten haben im vergangenen Jahrzehnt nichts Nennenswertes unternommen, um Lebensmittelinformationen f\u00fcr Konsumenten wirklich zu verbessern. \u201eDie geltenden Kennzeichnungsregeln machen es Verbraucherinnen und Verbrauchern schwer, im Supermarkt durchzublicken \u2013 und erm\u00f6glichen es den Herstellern, ganz legal zu tricksen und zu t\u00e4uschen\u201c, sagt Sophie Unger von Foodwatch. Es ist eine bittere Bilanz, die die Verbraucherschutzorganisation nach zehn Jahren Kampf gegen Etikettenschwindel im Lebensmittelbereich zieht.", "Urspr\u00fcnglich hatte die EU-Kommission f\u00fcr die 2014 in Kraft getretene Lebensmittelinformationsverordnung f\u00fcr Informationen zu Zutaten und Inhaltsstoffen eine verbraucherfreundliche Schriftgr\u00f6\u00dfe von drei Millimetern vorgesehen. Dies h\u00e4tte nach Ansicht der Hersteller aber nicht genug \u201eRaum f\u00fcr den Markenauftritt\u201c gelassen. Nach jahrelangen Diskussionen und intensiver Lobbyarbeit der Lebensmittelwirtschaft wurden daraus 1,2 Millimeter, bezogen auf das kleine X. F\u00fcr kleinere Verpackungen gilt sogar eine Mindestgr\u00f6\u00dfe von nur 0,9 Millimetern.", "Damit nicht genug, fehlen Vorgaben zur farblichen Gestaltung der Schrift: Schwarze Buchstaben auf blauem Hintergrund sind zul\u00e4ssig. Aber sind sie auch lesbar? Selbst hochrangige EU-Vertreter verneinen das.\u00a0 Foodwatch zitiert den zust\u00e4ndigen EU-Gesundheitskommissar Vytenis Andriukaitis mit einer erhellenden Aussage vom M\u00e4rz dieses Jahres: \u201eIch kann sie (die Lebensmittelkennzeichnung) nicht lesen, nicht einmal mit meiner Brille. Es ist absolut unm\u00f6glich.\u201c Foodwatch fordert daher eine Mindestschriftgr\u00f6\u00dfe von 2,5 Millimetern (bezogen auf das gro\u00dfe H) sowie nutzerfreundliche Vorgaben zu Zeilenabstand und Farbkontrast.", "Gro\u00dfbritannien setzte erstmals 2004 eine \u201eLebensmittel-Ampel\u201c auf Verpackungen ein, um mit den Signalfarben Gr\u00fcn, Gelb und Rot den Gehalt an Zucker, Salz, Fett und unges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren deutlich zu machen.\u00a0 Ziel war es, den Problemen Fehlern\u00e4hrung und \u00dcbergewicht mit plakativen Basisinformationen entgegen zu treten. Der Plan, ein solches Ampelsystem EU-weit zu verankern, rief den entschiedenen Widerstand der Lebensmittelbranche hervor, dem erneut Erfolg beschieden war: Im Juni 2010 scheiterte die Ampel im EU-Parlament mit knapper Mehrheit.", "Stattdessen muss seit Dezember 2016 auf verpackten Lebensmittel der Gehalt von Fetten, ges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren, Zucker, Salz, Kohlenhydraten und Eiwei\u00df angegeben werden \u2013 in besagter Minischrift, auf der R\u00fcckseite. Die Bundesregierung hatte sich das Argument der Lebensmittelwirtschaft zu Eigen gemacht, eine Ampel sei unwissenschaftlich und zu undifferenziert.", "In anderen L\u00e4ndern wird dies offenbar anders gesehen: In Frankreich wurde Anfang November eine\u00a0 auf freiwilliger Basis (anderes w\u00e4re EU-rechtlich nicht zul\u00e4ssig) eine f\u00fcnfstufige Farbskala zur N\u00e4hrwertkennzeichnung eingef\u00fchrt, der sich bereits gro\u00dfe Lebensmittelketten wie Intermarch\u00e9 und Leclerc angeschlossen haben. Die von unabh\u00e4ngigen Wissenschaftler erarbeiteten Bewertungsma\u00dfst\u00e4be wurden von der Weltgesundheitsorganisation WHO bereits in h\u00f6chsten T\u00f6nen gelobt. Auch in Deutschland\u00a0 sollte ein vergleichbares, leicht verst\u00e4ndliches Informationssystem eingef\u00fchrt werden, fordert Foodwatch.", "Die Herkunft von Zutaten in verarbeiteten Lebensmitteln muss nicht angeben werden. Versuche des EU-Parlaments, eine Herkunftskennzeichnung f\u00fcr Fleisch, Milch und Milchprodukte durchzusetzen, scheiterten am Widerstand der Hersteller. Nur f\u00fcr unverarbeitetes Fleisch ist die Herkunftsangabe verpflichtend. Der Clou: Bereits die Zugabe von Salz oder Kr\u00e4utern macht aus Hackfleisch ein verarbeitetes Lebensmittel. Woher das Hack kommt, muss dann nicht mehr angegeben werden.", "Wiederum auf freiwilliger Basis f\u00fchrte Frankreich eine Herkunftsangabe f\u00fcr Fleisch und Milchprodukten in verarbeiteten Lebensmitteln ein. Italien, Griechenland, Spanien und Finnland f\u00fchrten zumindest eine Herkunftskennzeichnung f\u00fcr Milch und Milcherzeugnisse in verarbeiteten Produkten ein. Nach Ansicht von Foodwatch m\u00fcssten Hersteller grunds\u00e4tzlich verpflichtet werden, die Herkunft der verwendeten Hauptzutaten anzugeben: Nicht f\u00fcr jedes Blatt Petersilie, aber f\u00fcr Bestandteile, die mehr als 50 Prozent des Lebensmittels ausmachen."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/armutsbekaempfung-gewerkschaftsbund-fordert-mehr-kinder--und-wohngeld-28812958", "article_id": "28812958", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Armutsbek\u00e4mpfung", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "08.11.17, 16:56 Uhr", "author": "Thorsten Knuf", "article_text": ["Berlin -", "Die Gespr\u00e4che zwischen den Parteien zur Bildung einer m\u00f6glichen Jamaika-Koalition gestalten sich schwierig \u2013 nun versuchen die Gewerkschaften, mit eigenen Ideen den Fortgang der Sondierungen zu beeinflussen. Um die nach wie vor weit verbreitete Armut im Land wirkungsvoll zu bek\u00e4mpfen, m\u00fcssten die Leistungen f\u00fcr Familien mit Kindern und das Wohngeld grundlegend reformiert werden, hei\u00dft es in einem Positionspapier des Deutschen Gewerkschaftsbunds (DGB), das am Donnerstag ver\u00f6ffentlicht werden soll und dieser Zeitung bereits vorliegt.", "\u201eEin h\u00f6heres Kindergeld f\u00fcr Geringverdiener erm\u00f6glicht mehr soziale Teilhabe und kann vielfach den Gang zum Jobcenter vermeiden helfen\u201c, sagte DGB-Vorstandsmitglied Annelie Buntenbach. Ihr Vorstandskollege Stefan K\u00f6rzell erg\u00e4nzte, die k\u00fcnftige Bundesregierung und die L\u00e4nder m\u00fcssten schnell und massiv in den sozialen Wohnungsbau investieren und die Mietpreisbremse versch\u00e4rfen. Bis die Wohnungsnot behoben ist, sollte ein verbessertes Wohngeld bezahlt werden, damit mehr Menschen eine bezahlbare Wohnung finden k\u00f6nnen.", "Union, FDP und Gr\u00fcne wolle sich in ihren Sondierungsgespr\u00e4chen an diesem Donnerstag unter andere mit der Sozial- und Familienpolitik befassen, am Freitag geht es auch ums Thema Wohnen. Nach den DGB-Vorstellungen sollten das bisherige Kindergeld und der Kinderzuschlag f\u00fcr einkommensschwache Familien zu einem \u201eZwei-Komponenten-Kindergeld\u201c zusammengef\u00fchrt werden. Der bisherige Kinderzuschlag von maximal 170 Euro laufe in der Praxis h\u00e4ufig ins Leere \u2013 unter anderem deshalb, weil das Instrument wenig bekannt und kompliziert ausgestaltet sei, beklagt der DGB.", "Der Gewerkschaftsbund schl\u00e4gt vor, dass auch k\u00fcnftig alle Eltern das Basis-Kindergeld erhalten, welches allerdings von 192 Euro auf 207 Euro pro Monat erh\u00f6ht werden sollte. Familien mit geringen finanziellen Mitteln sollten dar\u00fcber hinaus einen Zusatzbetrag bekommen, der die H\u00f6he des Kindergeldes deutlich steigert und dessen Umfang vom Einkommen der Eltern und vom Alter der Kinder abh\u00e4ngt. Bislang liegt die maximale kinderbezogene Geldleistung \u2013 Kindergeld plus Kinderzuschlag \u2013 bei 362 Euro. K\u00fcnftig sollten es nach den DGB-Vorstellungen bei \u00e4lteren Kindern bis zu 465 Euro sein. \u201eEine Staffelung nach Altersgruppen ist sinnvoll, da auch der Bedarf der Kinder mit dem Alter steigt\u201c, hei\u00dft es in dem Positionspapier.", "In Bezug auf das Wohngeld fordert der DGB, die Anrechnung von Erwerbseinkommen zu entsch\u00e4rfen: Zus\u00e4tzlich zum bestehenden pauschalen Abzug der Werbungskosten von 1.000 Euro pro Jahr sollte analog zu den Hartz-IV-Regeln ein Freibetrag f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige von 2.600 Euro eingef\u00fchrt werden. Dies werde dazu f\u00fchren, dass der Anspruch auf Wohngeld im Vergleich zum geltenden Recht erst sp\u00e4ter erlischt und zus\u00e4tzliche Haushalte Anspruch auf Wohngeld erhalten. \u201eBei bereit bestehenden Anspr\u00fcchen auf Wohngeld f\u00fchrt die geringere Anrechnung von Erwerbseinkommen dazu, dass ein h\u00f6herer Wohngeldbetrag ausgezahlt wird\u201c, schreibt der DGB.", "Die j\u00e4hrlichen Mehrausgaben aufgrund der Reformvorschl\u00e4ge beziffern die Gewerkschaften auf 3,7 Milliarden Euro. Die Vorschl\u00e4ge seien somit zielgenauer und g\u00fcnstiger als die von der Union geforderte Erh\u00f6hung des Kindergeldes um 25 Euro sowie eine entsprechende Anhebung der Kinderfreibetr\u00e4ge. In diesem Fall w\u00fcrden zus\u00e4tzliche Kosten in H\u00f6he von sechs Milliarden Euro entstehen, hei\u00dft es in dem Papier."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/ehrung-fuer-zivilcourage-dresdner-schuelerin-wehrt-sich-gegen-rechte-hetze-28811990", "article_id": "28811990", "section": "politik", "article_headline_strong": "Ehrung f\u00fcr Zivilcourage", "article_headline_normal": "Dresdner Sch\u00fclerin wehrt sich gegen rechte Hetze", "date": "08.11.17, 14:48 Uhr", "author": "Bernhard Honnigfort", "article_text": ["Berlin -", "Sie wollte nicht das ganze Geld, 2.000 Euro, viel zu viel, davon k\u00f6nne man ja sofort etwas abgeben. 500 Euro, beschloss Emilia noch am Dienstagabend, solle Oskar aus Berlin bekommen, der 14-j\u00e4hrige Junge, dessen Fall im Fr\u00fchjahr f\u00fcr Aufsehen gesorgt hatte: Der Junge ist Jude und war deshalb an seiner Schule in Berlin-Friedenau von Klassenkameraden gemobbt worden, er wurde bedroht und sogar angegriffen.\u00a0", "Emilia S. ist eine junge Dresdnerin, 15 Jahre alt, ein vergn\u00fcgter Typ mit braunem Lockenhaar. Eigentlich geht sie gerne zur Schule, aber irgendwann wurde es unangenehm, genauer: Mitsch\u00fcler wurden unangenehm. Nazikram und Nazidenken breiteten sich aus: Es war pl\u00f6tzlich cool, wenn der Handyakku zu 88 Prozent geladen war, 88, das ist der Neonazi-Code, nach dem achten Buchstaben. HH steht in solchen Kreisen f\u00fcr \u201eHeil Hitler\u201c.", "Musste jemand niesen, wurde \u201eHeilung\u201c gerufen. Es war pubert\u00e4r und so d\u00fcmmlich wie peinlich: Wer am meisten provozierte, war der Tollste. \u201eGanz schnell war man lustig, wenn man seinen Mitsch\u00fclern den Hitlergru\u00df zeigte oder Heil Hitler sagte\u201c, erz\u00e4hlte Emilia am Abend ihrer Preisverleihung. Und es sei immer schlimmer geworden in ihrer Klasse. \u201eJude war pl\u00f6tzlich eine Beleidigung.\u201c", "Wie es so l\u00e4uft, wenn es schief l\u00e4uft: Pubert\u00e4res Getue, primitive Juden- und Holocaust-Witze, m\u00f6glicherweise Straftaten. Irgendwann reichte es der 15-J\u00e4hrigen, sie wehrte sich gegen den Schmutz und sie tat etwas au\u00dfergew\u00f6hnliches: Emilia zeigte einen Mitsch\u00fcler wegen Volksverhetzung an. Das sollte sitzen.", "Emilia erz\u00e4hlte, dass es sie einige \u00dcberwindung gekostet habe, aufzustehen und den Mitsch\u00fcler anzuzeigen. Sie habe anfangs Angst gehabt, allein dazustehen in ihrer Klasse. Aber es wurde immer schlimmer und hemmungsloser und irgendwann seien dann im Handychat der Klasse antisemitische Bilder aufgetaucht. \u201eDas Schrecklichste war ein Foto einer Rauchwolke mit der Bildunterschrift j\u00fcdisches Familienfoto\u201c, erz\u00e4hlte sie am Dienstagabend. Das war der Tropfen zu viel.", "Sie wehrte sich, forderte Klassenkameraden auf, mit dem Kram aufzuh\u00f6ren, was aber gar nichts bewirkte, im Gegenteil. Emilia wurde beschimpft, sie wurde verh\u00f6hnt und ausgelacht. Sie erz\u00e4hlte, der Versender der Bilder habe sich gewehrt und geschrieben, sie m\u00f6ge doch nach Polen auswandern, sie habe \u201ewohl zu viel tote Juden eingeatmet\u201c. Da reichte es endg\u00fcltig und sie erstattete Anzeige wegen Volksverhetzung gegen den Jungen. Emilia S. und ihre Eltern m\u00f6chten nicht, dass der Hausname bekannt wird. Sie f\u00fcrchten sich nicht, aber sie m\u00f6chten unn\u00f6tigen \u00c4rger fernhalten.", "Am Dienstagabend in Berlin bekam das M\u00e4dchen den Preis f\u00fcr Zivilcourage gegen Rechtsradikalismus, Antisemitismus und Rassismus des F\u00f6rderkreises \u201eDenkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas\u201c und der J\u00fcdischen Gemeinde zu Berlin. Das M\u00e4dchen habe \u201ein besonderem Ma\u00dfe Zivilcourage gezeigt\u201c, w\u00fcrdigte die Jury dessen Einschreiten. Der Verein, seinerzeit treibende Kraft hinter der Errichtung des Holocaust-Mahnmals in Berlin, vergab den Preis mit der J\u00fcdischen Gemeinde zum Berlin.", "Die 500 Euro, die Emilia noch am Abend gespendet hat, wurden gleich weitergereicht: Die Familie des 14-J\u00e4hrigen, der gemobbt wurde, weil er Jude ist, k\u00fcndigte sofort an, auch ihren Teil des Preisgeldes zu spenden, und zwar an eine neue Beratungsstelle f\u00fcr Betroffene antisemitischer Gewalt.", "An Emilias Schule soll sich \u00fcbrigens wenig ge\u00e4ndert haben. Der angezeigte Mitsch\u00fcler bekam Besuch von der Polizei und soll nicht mehr in ihrer Klasse sein. Ein gro\u00dfes Umdenken habe nicht stattgefunden. \u201eEs wird immer noch Heilung gerufen, wenn jemand niest\u201c, so Emilia. \u201eJetzt wird es nur leiser gemacht.\u201c"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/kommentar-die-spd-ist-eine-partei-der-zauderer-und-taktierer-28812204", "article_id": "28812204", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar", "article_headline_normal": "Die SPD ist eine Partei der Zauderer und Taktierer", "date": "08.11.17, 15:17 Uhr", "author": "Tobias Peter", "article_text": ["Berlin -", "\u201eSagen Sie nichts. Nehmen Sie zu nichts Stellung. Beziehen Sie keine konkrete Position.\u201c Diesen taktischen Rat habe ein Meinungsforscher Angela Merkel 2009 gegeben, sagte Martin Schulz auf dem SPD-Parteitag Ende Juni in Dortmund. Diese Strategie sei zwar erfolgreich f\u00fcr die Kanzlerin gewesen, erkl\u00e4rte der SPD-Vorsitzende. Doch sie sei nicht gut f\u00fcr das Land. \u201eIch nenne das einen Anschlag auf die Demokratie\u201c, emp\u00f6rte sich Schulz.", "In seinem \u00dcberlebenskampf in der SPD greift Schulz nun selbst auf die Strategie der Vagheit zur\u00fcck. Entweder es fehlt ihm an originellen Ideen oder er will vermeiden, bis zum Parteitag im Dezember durch ein klar konturiertes Angebot bei Teilen der Basis wom\u00f6glich anzuecken. Vermutlich ist es eine Mischung aus beidem.", "Schulz\u2019 Entwurf f\u00fcr den Leitantrag zum Parteitag im Dezember ist d\u00fcrftig. Statt seiner nach der historischen Wahlniederlage am Boden liegende Partei Input zu liefern, ist das Papier in erster Linie ein Sammelsurium von Fragen. \u201eWie k\u00f6nnen wir die EU als demokratische Wertegemeinschaft st\u00e4rken?\u201c, fragt der SPD-Vorsitzende. Oder auch: \u201eWie soll die soziale Marktwirtschaft im Zeitalter der Globalisierung und Digitalisierung aussehen?\u201c Fragen \u00fcber Fragen \u2013 ohne Antworten.", "Es ist nicht verkehrt, ein Jahr lang wichtige Themen mit Mitgliedern und B\u00fcrgern in Foren zu diskutieren. Dennoch gilt: Ein Vorsitzender darf nicht nur moderieren. Auch wenn Schulz den Mitgliedern versprochen hat zuzuh\u00f6ren, ist er ihnen ein Mindestma\u00df an inhaltlicher F\u00fchrung schuldig. Genau das verweigert er.", "Dort, wo Schulz sich derzeit inhaltlich \u00e4u\u00dfert, wirft er den Mitgliedern oft nur ein paar Brocken hin, von denen er glaubt, sie w\u00fcrden goutiert. Leider sind es Allgemeinpl\u00e4tze, die konzeptionell nicht unterf\u00fcttert sind. Das ist \u00fcberdeutlich, wenn der Parteivorsitzende kapitalismuskritische T\u00f6ne anschl\u00e4gt. Die Sozialdemokraten, so befindet es Schulz, d\u00fcrften \u201enicht davor zur\u00fcckschrecken, grunds\u00e4tzliche Fragen zu stellen und Widerspr\u00fcche unserer Wirtschaftsordnung zu problematisieren\u201c. Nur: Was bedeutet das praktisch? Wie soll sich das in Politik niederschlagen?", "Aber verspricht Schulz der Basis nicht immerhin mehr Mitbestimmung in personellen Fragen? W\u00e4re es etwa keine St\u00e4rkung der innerparteilichen Demokratie, wenn der Vorsitzende ab 2019 per Urwahl bestimmt w\u00fcrde? Doch, das w\u00e4re es. Dennoch ist das Vorgehen von Schulz taktisch getrieben. Er sagt, er sympathisiere mit dem Wunsch vieler Mitglieder nach einer Urwahl, bleibt aber konkrete Vorschl\u00e4ge zur Umsetzung bislang schuldig. Sein Signal ist: \u201eLasst mir mein bisschen Macht, dann gebe ich euch sp\u00e4ter ein bisschen mehr Macht \u2013 irgendwie.\u201c", "Wenn es Schulz darum geht, die Mitglieder zu st\u00e4rken, sollte er laut und vernehmlich anbieten, sie schon jetzt \u00fcber den Vorsitzenden entscheiden zu lassen. M\u00f6glich ist das auch mit der derzeitigen Satzung, wenn ein Parteitag hinterher das Ergebnis absegnet. Schulz k\u00f6nnte also erkl\u00e4ren: \u201eWenn mich jemand herausfordern will, sollen die Mitglieder entscheiden.\u201c", "Der Hamburger Olaf Scholz meint offensichtlich, es besser zu k\u00f6nnen als Schulz. Er scheut aber das Risiko. Andrea Nahles kann f\u00fcrs Erste mit dem Fraktionsvorsitz zufrieden sein. Und Manuela Schwesig setzt wohl darauf, dass ihre Chancen sp\u00e4ter besser sind.", "Die SPD ist derzeit auch eine Partei der Taktierer und Zauderer. Der Versuch, die eigene Macht zu sichern, und die pr\u00e4gende Rolle individueller Karriereerw\u00e4gungen sind in der Spitzenpolitik normal \u2013 nur ist die Situation der SPD gerade au\u00dfergew\u00f6hnlich. Die SPD braucht jetzt die beste oder den besten Vorsitzenden, den sie haben kann. Jeder, der sich das Amt zutraut, sollte antreten. Wer wei\u00df, wie viel von der SPD sonst in zwei Jahren noch \u00fcbrig ist."]}
]