[
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/asienreise-trump-schliesst-treffen-mit-nordkoreas-fuehrer-kim-nicht-aus-28769896", "article_id": "28769896", "section": "politik", "article_headline_strong": "Asienreise", "article_headline_normal": "Trump schlie\u00dft Treffen mit Nordkoreas F\u00fchrer Kim nicht aus", "date": "05.11.17, 18:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Washington -", "Im Atomkonflikt mit Nordkorea hat US-Pr\u00e4sident Donald Trump ein Treffen mit dem nordkoreanischen Machthaber Kim Jong Un nicht ausgeschlossen. \u201eIch w\u00fcrde mich mit jedem zusammensetzen\u201c, sagte Trump in einem am Sonntag ausgestrahlten Interview der US-Fernsendung \u201eFull Measure\u201c.", "Er sei \u201enat\u00fcrlich offen\u201c f\u00fcr ein derartiges Treffen, es sei daf\u00fcr aber noch \u201eviel zu fr\u00fch\u201c. Zun\u00e4chst m\u00fcsse die weitere Entwicklung abgewartet werden. Trump \u00e4u\u00dferte sich zu Beginn seiner knapp zweiw\u00f6chigen Asienreise. \u201eIch denke, sich mit jemandem hinzusetzen ist keine schlechte Sache\u201c, sagte Trump. Dies sei kein Zeichen von \u201eSt\u00e4rke oder Schw\u00e4che\u201c.", "Er treffe sich mit vielen Menschen, sagte er mit Verweis auch auf die zahlreichen Treffen mit asiatischen Staats- und Regierungschefs ", "w\u00e4hrend seiner Reise", ". Bereits im Mai hatte Trump ein Treffen mit Kim unter bestimmten Bedingungen nicht ausgeschlossen. Seitdem versch\u00e4rfte sich jedoch der Ton. Im September drohte Trump Nordkorea in einer Rede vor den Vereinten Nationen mit dessen \u201ev\u00f6lliger Zerst\u00f6rung\u201c.", "Verhandlungen mit Pj\u00f6ngjang \u00fcber dessen Atom- und Raketenprogramm tat er als Zeitverschwendung ab. Den Machthaber Kim bezeichnete Trump mehrfach als geisteskranken \u201ekleinen Raketenmann\u201c. Kim konterte, Trump sei ein \u201egeistig umnachteter seniler Amerikaner\u201c. Anl\u00e4sslich von Trumps Asien-Reise warnte die nordkoreanische Staatszeitung \u201eRodong Sinmun\u201c einen \u201egeistig instabilen\u201c US-Pr\u00e4sidenten vor \u201er\u00fccksichtslosen Bemerkungen\u201c. Die Spannungen zwischen Washington und Pj\u00f6ngjang hatten sich in den vergangenen Monaten massiv versch\u00e4rft. Nordkorea hatte Anfang September nach eigenen Angaben seinen sechsten und bisher gewaltigsten Atomwaffentest vorgenommen. Zudem testete Pj\u00f6ngjang in den vergangenen Wochen mehrfach Mittelstreckenraketen. (afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//landkreis-harz/harzer-schmalspurbahn-winterfahrplan-beginnt--einschraenkungen-angekuendigt-28768766", "article_id": "28768766", "section": "landkreis-harz", "article_headline_strong": "Harzer Schmalspurbahn", "article_headline_normal": "Winterfahrplan beginnt: Einschr\u00e4nkungen angek\u00fcndigt", "date": "05.11.17, 13:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wernigerode -", "Die Z\u00fcge der ", "Harzer Schmalspurbahnen", " fahren von Montag an nach dem eingeschr\u00e4nkten Winterfahrplan. W\u00e4hrend der Winterperiode bringen t\u00e4glich sechs historische Dampfz\u00fcge Wanderer und Ausfl\u00fcgler auf den 1141 hohen Brocken und wieder zur\u00fcck, wie das Unternehmen in Wernigerode ", "auf seiner Internetseite mitteilte", ".", "An Feiertagen und zur Ferienzeit werde wegen der hohen Nachfrage nach Fahrten mit der Brockenbahn auf bis zu neun Z\u00fcge pro Fahrtrichtung aufgestockt, hie\u00df es. Im Sommer fahren im Normalfall elf Zugpaare auf den h\u00f6chsten Harzgipfel.", "W\u00e4hrend des Winterfahrplans, der bis 27. April 2018 gilt, gibt es auch Sperrungen. Wegen Bauarbeiten gibt es bis Anfang Dezember deutliche Einschr\u00e4nkungen in Bereichen der Selketal- und Harzquerbahn.", "Nach Angaben des Unternehmens entfallen Zugfahrten auf Teilen der Streckennetzes auch ersatzlos. Hier gebe der aktuelle Fahrplan genaue Ausk\u00fcnfte.", "Au\u00dferdem m\u00fcssten bis zum 20. Dezember - mit Ausnahme des zweiten und dritten Adventswochenendes - auf der Strecke der Selketalbahn Triebwagen und keine Dampfloks eingesetzt werden.", "Im vergangenen Jahr waren etwas mehr als eine Million Reisende auf dem 140 Kilometer umfassenden Streckennetz der HSB unterwegs, das waren rund drei Prozent weniger als noch 2015. Auf den 1.141 Meter hohen Gipfel fuhren nach Unternehmensangaben 633.000 G\u00e4ste. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/von-jogger-attackiert-frau-beim-walken-bewusstlos-getreten-und-vergewaltigt-28768514", "article_id": "28768514", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Von Jogger attackiert", "article_headline_normal": "Frau beim Walken bewusstlos getreten und vergewaltigt", "date": "05.11.17, 12:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bad Hersfeld -", "Eine junge Frau ist in Bad Hersfeld w\u00e4hrend des Walkens von einem Mann bewusstlos getreten und dann vergewaltigt worden. Die Frau kam schwer verletzt ins Krankenhaus. Nach dem T\u00e4ter wurde am Sonntag noch gefahndet. Nach Angaben der Polizei passierte die Tat am Freitagmittag auf einer beliebten Wegstrecke.", "Demnach trat ein Jogger der Frau im Vorbeilaufen gegen den Oberschenkel, sie st\u00fcrzte und blieb bewusstlos liegen. Als sie wieder zu sich kam, sei ihre Kleidung heruntergezogen und teilweise zerrissen gewesen.", "Medizinische Untersuchungen best\u00e4tigten den Ermittlern zufolge den Verdacht der Vergewaltigung. Au\u00dferdem erlitt die Frau beim Sturz Platzwunden am Kopf. Das Opfer, das laut Polizei Anfang 20 ist, hatte vom Tatort aus telefonisch seinen Freund alarmiert, der ihm zu Hilfe kam.", "Die Polizei bittet Zeugen, die am Freitagmittag im Bereich Solzbachtalradweg unterwegs waren, sich unter 06621 9320 zu melden. Der mutma\u00dfliche T\u00e4ter soll etwa 40 Jahre alt, sehr blass und mit einem hellgelben T-Shirt, dunkler Hose, schwarzer M\u00fctze und Sonnenbrille bekleidet gewesen sein. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/auf-burgruine-junge-steckt-mit-kopf-in-metallgitter-fest-28769012", "article_id": "28769012", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Auf Burgruine", "article_headline_normal": "Junge steckt mit Kopf in Metallgitter fest", "date": "05.11.17, 14:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Reutlingen -", "Ein f\u00fcnf Jahre alter Junge hat rund eine Stunde lang mit seinem Kopf in einem Metallgitter auf einer Burgruine festgesteckt. Ohne professionelle Hilfe konnte er sich nicht mehr befreien. Nach Auskunft der Polizei vom Sonntag war das Kind mit seinen Eltern auf der Burgruine \u201eAchalm\u201c in Baden-W\u00fcrttemberg unterwegs. Um besser vom Turm herunterschauen zu k\u00f6nnen, steckte es seinen Kopf durch die Gitterst\u00e4be.", "Der Junge blieb zwischen den Metallst\u00e4ben stecken und konnte sich nicht mehr selbst befreien. Die Feuerwehr und eine H\u00f6henrettungsgruppe konnten das Kind nach einem recht aufwendigen Einsatz aus seiner misslichen Lage befreien. Der Junge blieb unverletzt, wurde aber vorsorglich in eine Klinik eingeliefert.", "F\u00fcr den Rettungseinsatz am Samstag mussten Teile des Mauerwerks mit technischem Ger\u00e4t herausgebrochen wurden. Da der Turm dadurch erheblich besch\u00e4digt wurde und die Sicherheit f\u00fcr Besucher nicht mehr gew\u00e4hrleistet war, wurde der Bereich bis auf weiteres gesperrt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/netzfundstuecke/weihnachten-vorverlegt-todkranker-jacob-wuenscht-sich-weihnachtspost-aus-aller-welt-28768910", "article_id": "28768910", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Weihnachten vorverlegt", "article_headline_normal": "Todkranker Jacob w\u00fcnscht sich Weihnachtspost aus aller Welt", "date": "05.11.17, 14:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Portland -", "Weil ihr neunj\u00e4hriger Sohn Jacob an ", "Krebs", " erkrankt ist und m\u00f6glicherweise die Weihnachtsfeiertage nicht mehr erleben k\u00f6nnte, hat sich die Familie Thompson aus Portland (USA) laut ", "US-Medien", " dazu entschlossen, das Weihnachtsfest ihrem Sohn zuliebe vorzuverlegen.", "Die Zeit, die dem Neunj\u00e4hrigen bleibe, ist laut Ausf\u00fchrungen der Eltern auf der ", "Spendenseite", ", die sie f\u00fcr die medizinische Betreuung von Jacob eingerichtet haben, begrenzt. Die \u00c4rzte h\u00e4tten sie bereits darauf aufmerksam gemacht, dass sie sich auf einen bevorstehenden Tod ihres Kindes einstellen sollen.", "Darum haben Jacobs Eltern alle Menschen dazu aufgerufen, ihrem Sohn Weihnachtskarten zu schreiben, ihm damit eine Freude und noch so viele sch\u00f6ne Tage wie nur m\u00f6glich zu bereiten.", "Wie Jacobs Mutter auf ihrer ", "Facebook-Seite", " berichtet, h\u00e4tte auch schon die erste Weihnachtspost das Krankenhausbett ihres Kindes erreicht, \u00fcber die es sich ihren Ausf\u00fchrungen und den Fotos zufolge riesig freue.", "Bei dem Neunj\u00e4hrigen wurde im Februar 2014 ein ", "Neuroblastom", " entdeckt. Dabei handelt es sich um eine Krebserkrankung bei Kindern, die etwa eines von 100.000 Kindern betrifft.", "Wer Jacob ebenfalls eine Weihnachtskarte senden m\u00f6chte, sollte diese mit folgender Anschrift versehen:", "Jacob Thompson", "C/O Maine Medical Center", "22 Bramhall Street", "Portland, Maine 04102", "USA", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/mann-weist-verletzungen-auf-toter-in-kurt-eisner-strasse-gefunden-28767890", "article_id": "28767890", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Mann weist Verletzungen auf", "article_headline_normal": "Toter in Kurt-Eisner-Stra\u00dfe gefunden", "date": "05.11.17, 09:19 Uhr", "author": "Oliver M\u00fcller-Lorey", "article_text": ["Halle (Saale) -", "In der Kurt-Eisner-Stra\u00dfe in der N\u00e4he vom Riebeckplatz ist am Samstag gegen 9 Uhr ein toter Mann in seiner Wohnung gefunden worden.", "Wie Polizeisprecher Ralf Karlstedt der MZ sagte, weise der 36-j\u00e4hrige Vietnamese, der schon l\u00e4nger in Deutschland lebt, diverse Verletzungen auf.", "Um welche Art von Verletzungen es sich handelt, wollte Karlstedt mit Verweis auf die laufenden Ermittlungen nicht sagen. Derzeit k\u00f6nne noch nicht gesagt werden, ob es sich bei dem Tod des Mannes um einen Suizid oder ein Verbrechen handle.\u00a0 \"Wir ermitteln in alle Richtungen\", so Karlstedt.", "Am Samstag gegen 9 Uhr h\u00e4tten zwei Bekannte des Toten den Mann besuchen wollen. Die Wohnungst\u00fcr des Mieters habe aber offengestanden.", "In der Wohnung fanden die beiden Bekannten dann den Mann, der laut Karlstedt schon einige Tage tot sei. Die Leiche sei bereits in der Gerichtsmedizin untersucht worden. \"Das l\u00e4sst aber noch kein abschlie\u00dfendes Urteil zu\", so der Polizeisprecher. Die beiden Bekannten des Toten sowie Nachbarn seien bereits vernommen worden. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/60-jahre-trabi-mz-leser-zeigen-ihre--rennpappe----die-schoensten-fotos-und-geschichten-28620604", "article_id": "28620604", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "60 Jahre Trabi", "article_headline_normal": "MZ-Leser zeigen ihre \u201eRennpappe\u201c - Die sch\u00f6nsten Fotos und Geschichten", "date": "03.11.17, 13:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Mit einer Nullserie von lediglich 50 St\u00fcck startete am 7. November 1957 die Geschichte einer Legende: Der erste ", "Trabant", " (P 50) lief in Zwickau vom Band. Das Datum war mit Bedacht gew\u00e4hlt, handelte es sich doch um den 40. Jahrestag der sowjetischen Oktoberrevolution.", "Mit nur 18 PS war die erste \u201eRennpappe\u201c f\u00fcr die damalige Zeit zwar durchaus akzeptabel motorisiert.\u00a0Aber die Ausstattung war \u00e4u\u00dferst spartanisch \u2013 was sich in den folgenden Jahrzehnten kaum \u00e4nderte.", "W\u00e4hrend die einen mit dem ", "Trabant", " vor allem jahrelange Wartezeiten verbinden, sind f\u00fcr die anderen Erinnerungen an waghalsige Urlaubsfahrten an den Balaton mit dem \u201eDuroplast-Bomber\u201c verbunden.", "Und wieder andere werden sich vor allem an die unz\u00e4hligen Trabi-Witze erinnern: \u201eWas ist ein Trabi auf einem Berg? Ein Wunder!\u201c", "Um den 60. Geburtstag der \u201eRennpappe\u201c geb\u00fchrend feiern zu k\u00f6nnen, suchten wir die sch\u00f6nsten Fotos und Geschichten der MZ-Leser rund um den Trabant. Hier das Ergebnis:", "Allen Lesern, die sich an unserer Trabi-Aktion beteiligt haben, ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n! Weitere tolle Bilder und Geschichten finden Sie in der Druckausgabe der MZ vom Wochenende oder im E-Paper, ", "das Sie her kaufen k\u00f6nnen", ".", "Ich bin seit dem Kindesalter 2-Takt Freund und Liebhaber unserer Ostprodukte, wie viele andere auch. (...) Dabei hatte ich vom ersten Tag an gro\u00dfes Interesse am \u201eKugelporsche\u201c . Dieses Design, die Aufmachung, der Klang, die Geschichten meiner Eltern \u00fcber Ihren ersten \u201eTrabi\u201c lie\u00dfen mich dahinschmelzen...", "Ich konnte einfach nicht mehr widerstehen. M\u00fchsam suchte ich alles Geld, was ich hatte, zusammen um einen \u00dcberblick zu bekommen, was ich ausgeben kann um meine Leidenschaft weiter aufleben zu lassen. Ich fing an intensiv zu recherchieren, wo und was ein \u201eKugelporsche\u201c kostet. Es musste unbedingt ein 500er Trabi sein, blo\u00df keinen 601er.", "Wochen und Monate vergingen, viele Besichtigungen und Entt\u00e4uschungen musste ich aushalten, doch dann kam der Tag der Tage. Durch Zufall \u00fcber einen Freund habe ich meine \u201eLiebe\u201c gefunden. Er kaufte sich den Kugelporsche den ich jetzt besitze. Iich habe viele Wochen und Monate mit ihm diskutiert und verhandelt, da ich von vornherein in dieses Auto verliebt war.", "Ich genie\u00dfe jede Minute Ausfahrt mit diesem sch\u00f6nen Trabant. Auch viele kleine Details haben sich am Trabi ge\u00e4ndert um die Originalit\u00e4t bei zu behalten. Meine liebste Mama war so nett und hat mir sogar in der Farbe meines Schatzes einen Klohut gestrickt mit echter originaler DDR Klopapierrolle (wo auch immer diese noch gefunden wurde) der nun auf der Hutablage Platz gefunden hat.", "Im Jahre 1986 wollten wir \u2013 mein Mann, unsere T\u00f6chter, 10 und 14 Jahre und ich - mit unserem Trabi nach Ungarn fahren. Der Trabi war f\u00fcr 3 Wochen voll gepackt.", "Als wir durch Prag fuhren gab es im Auto ein f\u00fcrchterliches Aufheulen, so dass mein Mann gleich in die n\u00e4chste Nebenstra\u00dfe fuhr. Nach kurzer Diagnose stelle sich heraus, dass die Feder am Gaspedal gebrochen war.", "Viele Trabi-Fahrer haben ein solches Ersatzteil parat, wir aber nicht. Jetzt war guter Rat teuer. Mit unseren T\u00f6chtern lief ich die Nebenstra\u00dfe entlang, in der Hoffnung jemanden zu treffen, der auch noch deutsch versteht.", "In einiger Entfernung sahen wir einen Krankenwagen, deren Sanit\u00e4ter gerade eine alte Dame auf einer Trage transportieren wollten. Sie war bestimmt sehr krank, denn sie regte sich nicht und hatte die Augen geschlossen. Ich sprach die jungen M\u00e4nner an, ob sie deutsch verstehen. Sie verneinten.Da hob die alte Dame den Finger und sagte ganz leise, \u201e ich spreche deutsch, aber ich muss jetzt ins Spital\u201c.", "Schnell schilderte ich ihr unsere misslich Lage und bat sie, die jungen M\u00e4nner zu befragen. Sie \u00fcbersetzte unsere Dialoge und inzwischen st\u00fctzte sie schon die Arme auf. Nach einiger Zeit unseres lebhaften Gespr\u00e4chs sa\u00df sie kerzengerade auf der Trage und freute sich sichtlich, mir zu helfen.", "Ich bedankte mich bei ihr und w\u00fcnschte ihr f\u00fcr das Spital alles Gute. Sie bedankte sich wiederum bei mir und freute sich, dass sie mal wieder deutsch sprechen konnte.", "Das Fazit des Gespr\u00e4chs war, dass sich auf der anderen Seite der Hauptstra\u00dfe das Postgeb\u00e4ude befand und die Dienstautos der Post allesamt Trabis waren.", "Mein Mann fragte sich bei der Post zu deren Werkstatt durch und bekam die passende Gaspedal-Feder. Nach dem Einbau konnte unsere Fahrt mit unserem blau/wei\u00dfen Trabi nach Ungarn ohne weitere Zwischenf\u00e4lle weitergehen.", "Im Jahre 1986 fuhren meine Frau und ich mit unserem Trabant von Gro\u00dfkugel nach Berlin. Auf dem s\u00fcdlichen Berliner Ring\u00a0,nach der Ortschaft Ludwigsfelde, sp\u00fcrte ich einen Ruck im Auto. Auf einmal war mein rechtes Hinterrad vor mir und \"marschierte\" auf einen Parkplatz ( den gibt es heute nicht mehr) zu. Das Rad lief direkt auf ein Ehepaar zu, dass vor ihrem Auto stand. Da auf diesem Parkplatz Kopfsteinpflaster war, setzte das Rad auf und sprang \u00fcber die zwei Personen sowie das Auto dar\u00fcber. Es kam ca. 400 Meter auf einem Feld zu stehen. Nicht auszudenken, was h\u00e4tte passieren k\u00f6nnen. ", "Mir selbst gelang, die Geschwindigkeit zu verringern und das Auto ohne Schrammen in den Stra\u00dfengraben zu setzen. Das Geschehen wurde von 4 Armeeangeh\u00f6rigen beobachtet. Sie halfen uns, den Trabant wieder fahrt\u00fcchtig zu machen und wir konnten unsere Fahrt nach Berlin fortsetzen. Zur Erl\u00e4uterung: an dieser Stelle der Autobahn gab es keine Telefons\u00e4ulen, Handy gab es auch noch nicht, so dass wir keinen Reparaturdienst anrufen konnten.", "Meine Geschichte ging damit los, dass ich im April 1992 zur Weiterbildung nach Kassel musste. Dort in die Kaserne Nachschubbataillon 2. Von Halle \u00fcber die B80 und die A7. Es war ein sonniger Tag, die Fahrt lief ganz gut. Dann rauf auf die A7. Endlich auf die A7. Ich holte alles aus meinem Willi raus. Doch es war nicht genug. Hinter mir wurde es oft grell. Ein 40-Tonner schob mich liebevoll die Kassler Berge hoch. Danach fuhr ich nur noch Standstreifen. Abw\u00e4rts kam ich mit Willi immer \u00fcber unser Limit. Wobei man Angst haben musste, dass der Motor kollabiert. Aber geschafft. Tolle 26 PS und die Kopftdichtung konnte man selber wechseln.\u00a0 (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/1-000-fans-stehen-schlange-peter-maffay-gibt-autogramme-in-halle-28769144", "article_id": "28769144", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "1.000 Fans stehen Schlange", "article_headline_normal": "Peter Maffay gibt Autogramme in Halle", "date": "05.11.17, 15:22 Uhr", "author": "Silvia Z\u00f6ller", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Zur Autogrammstunde mit Peter Maffay im Pei\u00dfen Center sind rund 1.000 Fans gekommen.", "Maffay stellt seit 15 Uhr sein neues MTV-Unplugged-Album vor, das im Steintor Halle aufgenommen ist.", "Wer jetzt noch kommt, hat schlechte Karten: Die Warteschlange geht einmal durch das Einkaufscenter. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//weissenfels/miss-sachsen-anhalt-gekuert--ploetzlich-prinzessin---lucie-bringmann-ist-die-schoenste-28769978", "article_id": "28769978", "section": "weissenfels", "article_headline_strong": "Miss Sachsen-Anhalt gek\u00fcrt", "article_headline_normal": "Pl\u00f6tzlich Prinzessin - Lucie Bringmann ist die Sch\u00f6nste", "date": "05.11.17, 19:20 Uhr", "author": "Alexander Kempf", "article_text": ["Weissenfels -", "F\u00fcr ein zufriedenes L\u00e4cheln braucht Anne Schneider weder Krone noch Sch\u00e4rpe. Die 25-J\u00e4hrige aus Hohenm\u00f6lsen ist am Sonntagnachmittag nicht entt\u00e4uscht, dass sie bei der Wahl zur Miss Sachsen-Anhalt leer ausgegangen ist.", "\u201eEs hat einfach wahnsinnig viel Spa\u00df gemacht\u201c, sagt sie mit einem L\u00e4cheln. Freunde und Familie hatten die Lokalmatadorin zuvor wiederholt laut bejubelt. F\u00fcr die Zahnmedizinische Fachangestellte ist der Nachmittag trotz ihrer Nervosit\u00e4t eine tolle Erfahrung gewesen. In der Umkleidekabine h\u00e4tten sich unter den Kandidatinnen sogar schon Freundschaften angebahnt.", "Den netten Umgang der 13 jungen Frauen untereinander best\u00e4tigt auch die Siegerin. Ihre Sorge vor Zicken habe sich nicht best\u00e4tigt, erz\u00e4hlt Lucie Bringmann. Die Auszubildende aus Sta\u00dffurt kann bei der zehnk\u00f6pfigen Jury am besten punkten.", "\u201eIch freue mich und h\u00e4tte gar nicht damit gerechnet\u201c, sagt die Achtzehnj\u00e4hrige nach der Entscheidung. Ihr d\u00fcrfte nach dem Abitur nun ein spannendes und zugleich stressiges Jahr ins Haus stehen. Doch die Sta\u00dffurterin verbreitet Zuversicht. \u201eDa muss man durch. Das kriegt man schon hin\u201c, sagt sie.", "Trotz ihres jungen Alters und des m\u00e4dchenhaften Gesichts tritt die diesj\u00e4hrige Miss Sachsen-Anhalt sehr souver\u00e4n auf. Kameras ist Lucie Bergmann gewohnt. In ihrer Heimat sei sie bereits das Werbegesicht f\u00fcr ein Sch\u00fclerticket gewesen, erz\u00e4hlt sie nach der Siegerehrung. Auch auf einem Laufsteg habe sie nicht zum ersten Mal gestanden. Allein das freiz\u00fcgige Posieren im Bikini sei noch etwas ungewohnt gewesen.", "Der neue Mister Sachsen-Anhalt Paul Nitschke h\u00e4tte sich zweifelsohne gerne in Badehose pr\u00e4sentiert. \u201eAls Sportler h\u00e4tte ich gerne um den Titel gek\u00e4mpft\u201c, so der 19-j\u00e4hrige Leistungsschwimmer aus Magdeburg.", "Doch anders als bei den Damen ist der m\u00e4nnliche Sieger diesmal schon vorab via Fotoentscheidung gew\u00e4hlt worden. Organisatorin Ines Klemmer begr\u00fcndet das damit, dass vor der Entscheidung drei der f\u00fcnf Bewerber krankheitsbedingt abgesprungen sind.", "Den Sieg von Paul Nitschke solle das aber nicht schm\u00e4lern. \u201eEr ist heute hier und hat uns \u00fcberzeugt\u201c, sagt Ines Klemmer. Die 46-J\u00e4hrige stammt geb\u00fcrtig aus Halle und ist 1991 selbst zur Miss Germany gew\u00e4hlt worden.", "Damals sind T\u00e4towierungen, wie sie einzelne Bewerberinnen nun bei der Wahl im Einkaufszentrum Sch\u00f6ne Aussicht gezeigt haben, noch tabu gewesen. \u201eAuch wir m\u00fcssen mit der Zeit gehen\u201c, sagt Ines Klemmer. T\u00e4towierungen seien in Mode.", "In den vergangenen Jahren zierten sie auch schon die K\u00f6rper von Gewinnern. Ines Klemmer wirbt f\u00fcr Offenheit \u2013 auch in anderen Bereichen. Betr\u00fcbt habe sie, dass sich k\u00fcrzlich der farbige Gewinner der Wahl zum Mister Wismar in Mecklenburg-Vorpommern Beleidigungen eingefangen habe. \u201eDas ist sehr \u00e4rgerlich\u201c, sagt sie.", "Mit Wei\u00dfenfels verbindet Ines Klemmer bisher nur positive Erinnerungen. In der Saalestadt hat bereits zum zweiten Mal in Folge die Sch\u00f6nheitswahl f\u00fcr Sachsen-Anhalt stattgefunden, obwohl die Kandidatinnen zum \u00fcberwiegenden Teil aus den Gro\u00dfst\u00e4dten Halle und Magdeburg kommen. Geht es nach Ines Klemmer, dann moderiert sie auch 2018 wieder im Einkaufszentrum Sch\u00f6ne Aussicht. \u201eWir hoffen, dass die Veranstaltung in Wei\u00dfenfels bleibt\u201c, sagt sie und lobt die guten Bedingungen vor Ort.", "Viele Besucher haben am Sonntag das Auflaufen der Damen in Bikini stilecht mit einer Kugel Eis verfolgt. Und wer ein Smartphone besitzt, der z\u00fcckte es. Wie Steve Podemsky, der Freund von Lokalmatadorin Anne Schneider. \u201eIch bin stolz, dass sie mitmacht. Das muss ich unterst\u00fctzen\u201c, sagt er strahlend. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//dessau-rosslau/bahnhof-weitraeumig-gesperrt-schwarzfahrer-mit-gefaehrlicher-kugelbombe-im-gepaeck-28768994", "article_id": "28768994", "section": "dessau-rosslau", "article_headline_strong": "Bahnhof weitr\u00e4umig gesperrt", "article_headline_normal": "Schwarzfahrer mit gef\u00e4hrlicher Kugelbombe im Gep\u00e4ck", "date": "05.11.17, 14:46 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dessau -", "Ein P\u00e4rchen mit einem hochgef\u00e4hrlichen Feuerwerksk\u00f6rper und Drogen hat die Bundespolizei am Freitagabend auf der Strecke zwischen Dessau und Magdeburg aufgegriffen. Die Beamten waren in einer Regionalbahn auf dem Weg zu ihrem Nachtdienst. Um 19 Uhr bat sie eine Zugbegleiterin um Hilfe, weil das P\u00e4rchen keine g\u00fcltigen Fahrscheine hatte.", "Der Mann und die Frau verlie\u00dfen mit den Bundespolizisten den Zug auf dem Bahnhof Zerbst. Dort durchsuchten die Beamten die 28-J\u00e4hrige und ihren 25-j\u00e4hrigen Begleiter nach Identit\u00e4tspapieren, um eine Strafanzeige wegen Betruges zu stellen.", "W\u00e4hrend der Durchsuchung stellten die Polizisten bei der Frau einen Teleskopschlagstock fest. Der Mann hatte eine geringe Menge an Bet\u00e4ubungsmitteln sowie eine sogenannte \u201eKugelbombe\u201c bei sich. Dabei handelte es sich um einen erlaubnispflichtigen Feuerwerksk\u00f6rper, der nur durch bef\u00e4higte Pyrotechniker erworben und benutzt werden darf. Den Besitz der daf\u00fcr notwendigen Bescheinigungen konnte der Mann nicht nachweisen.", "Aufgrund der Gef\u00e4hrlichkeit der \u201eKugelbombe\u201c wurde der Bereich gro\u00dfr\u00e4umig abgesperrt, es wurden Spezialkr\u00e4fte der Bundespolizei angefordert. Diese stellten die Kugelbombe sicher, ebenso den Teleskopschlagstock und die Drogen.", "Das Paar wird sich nun neben dem Betrug in der Bahn wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen das Waffengesetz, das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz sowie das Sprengstoffgesetz verantworten m\u00fcssen.", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//bernburg/wilde-flucht-polizei-verfolgt-29-jaehrigen-mit-grossaufgebot-durch-zwei-landkreise-28768298", "article_id": "28768298", "section": "bernburg", "article_headline_strong": "Wilde Flucht", "article_headline_normal": "Polizei verfolgt 29-J\u00e4hrigen mit Gro\u00dfaufgebot durch zwei Landkreise", "date": "05.11.17, 11:42 Uhr", "author": "Katharina Thormann", "article_text": ["Aderstedt/Sandersleben -", "Eine wilde Verfolgungsjagd durch zwei Landkreise haben sich zwei M\u00e4nner und eine Frau am fr\u00fchen Samstagabend mit der Polizei geliefert.", "Wie es aus dem Revier in Bernburg hie\u00df, wollte eine Streife den Volvo Kombi im Bernburger Ortsteil Aderstedt stoppen, als der 29-j\u00e4hrige Fahrer aus der Stadt Seeland pl\u00f6tzlich aufs Gaspedal trat und losraste.", "\u00dcber mehrere Feldwege und unbefestigte Stra\u00dfen wurde der Wagen verfolgt. Erst in Sandersleben (Mansfeld-S\u00fcdharz) konnte der Wagen durch eine Streifenwagenbarriere gestoppt werden. Auch ein Hubschrauber war in der Zwischenzeit dazugerufen worden.", "Dabei stellte sich bei heraus, dass gegen den Schwarzfahrer ohne g\u00fcltigen F\u00fchrerschein gleich drei Haftbefehle unter anderem wegen schweren Diebstahls vorlagen. Deshalb wurde er sofort in die Justizvollzugsanstalt Volkstedt gebracht. Die beiden weiteren Insassen des Wagens, ein P\u00e4rchen aus G\u00fcsten, sind ebenfalls polizeibekannt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/lichterfest--feuershow-und-kerzen-spektakel-abgesagt-28769122", "article_id": "28769122", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Lichterfest", "article_headline_normal": "Feuershow und Kerzen-Spektakel abgesagt", "date": "05.11.17, 15:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Wegen des anhaltenden Dauerregens hat der Veranstalter des halleschen Lichterfestes den H\u00f6hepunkt f\u00fcr Sonntagabend abgesagt.", "Wie Wolfgang Fleischer von der City-Gemeinschaft der MZ am Nachmittag sagte, werde die f\u00fcr 18.30 Uhr geplante Feuershow nicht stattfinden. Ebenfalls ausfallen wird die Illumination des Marktplatzes mit 15.000 Teelichtern.", "Urspr\u00fcnglich sollte mit den Kerzen die Silhouette der F\u00fcnf T\u00fcrme gelegt werden, doch bei dem Regen w\u00fcrden die Lichter nur ausgehen, so Fleischer. Die beiden Programmpunkte werden am 7. Januar nachgeholt.", "Das Feuerwerk wird laut Fleischer wie geplant um 19 Uhr stattfinden, auch die Marktst\u00e4nde bleiben weiter ge\u00f6ffnet. (mz/oml)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/auto/winterreifen-test-2017-adac--diese-guenstigen-modelle-schlagen-die-premiummarken-28725450", "article_id": "28725450", "section": "leben", "article_headline_strong": "Winterreifen-Test 2017", "article_headline_normal": "ADAC: Diese g\u00fcnstigen Modelle schlagen die Premiummarken", "date": "03.11.17, 15:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fcnchen -", "Gute ", "Winterreifen", " m\u00fcssen nicht teuer sein. Im Winterreifen-Test des ADAC haben in einigen F\u00e4llen jetzt sogar Zweitmarken die teuren Hauptmarken der Hersteller hinter sich gelassen.", "So liegt bei den Winterreifen f\u00fcr Kleinwagen und Kompakte (195/65 R15) der \u201e", "Kleber Krisalp HP3", "\u201d (Note 2,4, Preis: 63 Euro) auf Rang drei und damit neun Pl\u00e4tze vor der Hauptmarke \u201e", "Michelin Alpin 5", "\u201d (Note 3,2, Preis: 77\u00a0Euro). Auch der preisg\u00fcnstige \u201eEsa+Tecar Super Grip 9\u201d (Preis: 49 Euro) landet drei Pl\u00e4tze vor dem Premiumprodukt aus dem Haus ", "Goodyear (\u201eUltra Grip 9", "\u201d).", "Beide Reifen der Zweitmarken sind im unteren Preissegment anzusiedeln und gut auf trockener und schneebedeckter Fahrbahn, so der ADAC. Testsieger ist der \u201e", "Continental WinterContact TS 860", "\u201d (Note 2,1, 74 Euro). Er bekommt die Bestnote auf N\u00e4sse und ist laut ADAC auch bei Schnee besonders gut.", "Anders ist es bei den 16 Reifen f\u00fcr SUVs (215/65 R16): Der g\u00fcnstigste ist hier auch gleichzeitig der schlechteste. Richtig \u00fcberzeugen konnte nur der \u201e", "Dunlop Winter Sport 5", "\u201d (Note 2,3, Preis: 123\u00a0Euro). Der Pneu erreichte als einziger Reifen dieser Klasse ein \u201eGut\u201d und die Bestnote auf N\u00e4sse und im Spritverbrauch. Insgesamt liegt die Preisspanne bei Reifen im SUV-Segment zwischen 77 und 129 Euro.", "Der ADAC hat insgesamt 32 Reifen f\u00fcr Klein- und Kompaktwagen sowie SUVs von 49 bis 129 Euro getestet. 26 Reifen bekamen die Note \u201eBefriedigend\u201d, je ein Modell ist \u201eausreichend\u201d und \u201emangelhaft\u201d. Vier schneiden \u201egut\u201d ab.", "Wer neue Winterreifen braucht, orientiert sich vor dem Kauf m\u00f6glichst an Tests von Autoclubs oder Fachzeitschriften, r\u00e4t der T\u00fcv S\u00fcd. Ihre Kaufentscheidung sollten die Autofahrer dabei davon abh\u00e4ngig machen, wie sie ihren Wagen vorwiegend im Winter nutzen. Wer etwa \u00f6fter in die Berge f\u00e4hrt, w\u00e4hlt idealerweise einen Pneu, der vor allem auf Eis und Schnee gute Noten bekommt.", "Ist der Fahrer aber meist auf Autobahnen als Berufspendler unterwegs, k\u00f6nnen die Faktoren N\u00e4sseeigenschaften und Langlebigkeit wichtiger sein, erkl\u00e4rt die Pr\u00fcforganisation.", "Wer jetzt die Winterreifen am Auto aufzieht, sollte vorher \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie noch gen\u00fcgend Profil haben. Dabei verlange der Gesetzgeber mindestens 1,6 Millimeter. Der T\u00fcv Th\u00fcringen r\u00e4t aber zu mindestens 4 Millimetern Profil. Denn je weniger Profil ein Reifen noch hat, desto schlechter sind Grip und Bremsverhalten auf nassen oder winterlichen Stra\u00dfen.", "Besonders wer mit dem Auto im Winter etwa in die Nachbarl\u00e4nder Schweiz und \u00d6sterreich reisen m\u00f6chte, sollte das Profil im Blick halten: Dort gelten Reifen mit weniger als 4 Millimeter Profil als Sommerreifen.", "Fahrer von Motorr\u00e4dern und Mofas m\u00fcssen keine Winterreifen aufziehen. Wie der Automobilclub von Deutschland (AvD) mitteilt, gibt es solche auch kaum zu kaufen. Wer aber dennoch bei winterlichen Stra\u00dfenverh\u00e4ltnissen sein Zweirad nutzen will, hat bestimmte Pflichten: Fahrer m\u00fcssen erst einmal \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie nicht alternativ andere Verkehrsmittel f\u00fcr die geplante Fahrt nutzen k\u00f6nnen.", "Wer aber doch aufsteigt, d\u00fcrfe maximal 50 km/h fahren und m\u00fcsse den halben Tachowert in Metern als Abstand zum Vordermann wahren. Von der Winterreifenplicht befreit sind laut AvD auch sogenannte Krankenfahrst\u00fchle, die etwa von Senioren als Elektromobil genutzt werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/neues-markenzeichen-so-sieht-das-logo-von-aldi-sued-jetzt-aus-28760834", "article_id": "28760834", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Neues Markenzeichen", "article_headline_normal": "So sieht das Logo von Aldi S\u00fcd jetzt aus", "date": "03.11.17, 10:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fclheim an der Ruhr -", "Aldi-S\u00fcd-Kunden werden bald von einem neuen Logo begr\u00fc\u00dft: Das bekannte Markenzeichen in den Farben rot, blau, cyan, gelb und orange wurde \u00fcberarbeitet. Seit dem 1. November 2017 wird es nach und nach in allen 1880 Filialen in Deutschland sichtbar. Zu sehen ist das neu gestaltete Logo bereits an allen Filialen, die seit Oktober neu- oder wiederer\u00f6ffnet wurden, beispielsweise im M\u00fclheimer Rhein-Ruhr-Zentrum.", "Der Handzettel, in denen die Aktionsartikel f\u00fcr November pr\u00e4sentiert werden, erscheint schon mit dem neuen Gesicht, ebenso wie die Weihnachtsausgabe des Kundenmagazins. Bis neben den Filialen alle Regionalgesellschaften mit ihren Logistikzentren sowie die Verwaltungsstandorte komplett mit dem neuen Logo ausgestattet sind, wird es allerdings noch einige Zeit dauern.", "\u201eWir werden von den Schildern auf dem Filialparkplatz \u00fcber unsere Einkaufswagen und Pfandautomaten bis hin zu Briefpapier und Visitenkarten alles sukzessive umr\u00fcsten\u201c, so Kirsten Ge\u00df, Director Communication bei Aldi S\u00fcd. Dies wird voraussichtlich mindestens bis Ende 2018 dauern.", "Bereits seit M\u00e4rz ist das \u00fcberarbeitete Logo in China im Einsatz. Dort wird das neue Unternehmenslogo um chinesische Schriftzeichen erg\u00e4nzt. In allen weiteren L\u00e4ndern wird das Logo nach und nach eingef\u00fchrt. (ots)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/multimedia/tanken--navigieren--parken-diese-apps-helfen-autofahrern-im-alltag-28761480", "article_id": "28761480", "section": "leben", "article_headline_strong": "Tanken, Navigieren, Parken", "article_headline_normal": "Diese Apps helfen Autofahrern im Alltag", "date": "03.11.17, 14:33 Uhr", "author": "Fabian Hoberg", "article_text": ["M\u00fcnchen/Stuttgart -", "Nicht nur in den meisten Hosentaschen steckt heute ein Smartphone. Auch \u00fcber oder am Armaturenbrett klemmt oft eins. Mit an Bord: Apps, die Autofahrern das Leben erleichtern k\u00f6nnen. Das sind Beispiele f\u00fcr aktuelle Apps, die Autofahrern helfen \u2013 etwa beim Navigieren oder bei der Parkplatzsuche.", "Navigieren", "Mit einem Navi auf dem Handy finden Autofahrer leichter den richtigen Weg. Meist sind die Karten von Google oder Apple aktueller als die der Autosoftware. Auch Anbieter wie Waze oder Here bieten genaue Karten und Echtzeitverkehrs-Infos.", "Tanken", "Mit Apps wie clever-tanken.de, ADAC Spritpreise oder mehr-tanken kann man nach g\u00fcnstigen Tankstellen in der N\u00e4he suchen.", "Parken", "Bei der Parkplatzsuche helfen Apps wie Parkopedia Parken oder Parkpocket. Programme wie Find My Car - GPS Auto Parken Location Tracker (iOS) oder ParKing (Android) k\u00f6nnen den Fahrer unterst\u00fctzen, wenn er nicht mehr wei\u00df, wo er sein Auto abgestellt hat.", "Taxisuche", "Mit Apps wie mytaxi, taxi.eu oder cab4me bleibt das eigene Auto stehen. Stattdessen l\u00e4sst sich ein Taxi rufen. In der Regel kennen die Apps durch die GPS-Ortung, wo man sich gerade befindet, und schicken ein Taxi an diese Abholadresse.", "Pannenhilfe", "Autoclubs wie Auto Club Europa, ADAC oder AvD bieten Hilfe auch via App. Praktisch bei Pannen und Unf\u00e4llen: Ist das GPS des Handys angeschaltet, k\u00f6nnen die Helfer sehen, wo der Gestrandete steht, auch wenn der das gerade nicht wissen sollte.", "Carsharing", "Mit den Carsharing-Apps verschiedener Anbieter wie Car2go, DriveNow oder Flinkster finden Nutzer das n\u00e4chste freie Auto, bezahlen es damit und sperren es wieder ab.", "Fahrgemeinschaften", "Die Alternative zu Mietwagen, Bahn und Bus hei\u00dft Fahrgemeinschaft. Mit Apps wie BlaBlaCar, flinc oder Mitfahrgelegenheit lassen sich freie Pl\u00e4tze buchen.", "Stromtankstellen", "Um mit dem E-Auto nicht liegenzubleiben, k\u00f6nnen Apps wie ChargeJuice und ChargeMap Nutzern von Elektrofahrzeugen dabei helfen, die n\u00e4chste freie Lades\u00e4ule auch in einer fremden Stadt besser zu finden. Auch einige Stromanbieter haben eigene Apps daf\u00fcr.", "Kaufen", "Auch Gebrauchtwagenb\u00f6rsen wie AutoScout24 oder mobile.de bieten eigene Apps. Damit l\u00e4sst sich das n\u00e4chste Auto nach vielen Kriterien suchen und vergleichen.", "Doch Vorsicht: \u201eApps sollten vor allen Dingen nicht w\u00e4hrend der Fahrt ablenken. Ideal sind eine Sprachsteuerung oder eine Integration mit Apple CarPlay beziehungsweise Android Auto\u201c, sagt ein ADAC-Sprecher. Am besten daher die Apps vor der Fahrt aktivieren oder programmieren. Hersteller wie BMW oder Mercedes bieten eigene Apps f\u00fcr Kunden an. Damit l\u00e4sst sich etwa nachsehen, wo das Auto steht und ob es verriegelt ist. Oder man l\u00e4sst sich die F\u00fcllst\u00e4nde von Motor\u00f6l, Tank oder die etwa die Restreichweite von Antriebsbatterien anzeigen.", "Doch nicht alle Apps sind empfehlenswert: Christine Steffen von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen r\u00e4t, bei der Nutzung darauf zu achten, welche Daten abgefragt werden und zu welchen Zwecken sie verwendet werden. Zudem k\u00f6nnten bei der Synchronisation von Diensten wie SMS ebenfalls personenbezogene Daten \u00fcbermittelt werden. Hier lohne es sich zu pr\u00fcfen, welche Anbieter auf welche Daten zugreifen und diese verwenden d\u00fcrfen. \u201eSkeptisch sollte man sein, wenn der Anbieter auf die eigenen Kontakte zugreifen m\u00f6chte\u201c, sagt Steffen. Ist die Funktion nicht f\u00fcr den Dienst erforderlich, sollten Nutzer pr\u00fcfen, ob sie diese deaktivieren und damit die Datenweitergabe verweigern k\u00f6nne.", "Eins d\u00fcrfen Fahrer generell nicht tun: ", "Das Smartphone w\u00e4hrend der Fahrt in die Hand nehmen", ". Als Navi d\u00fcrfen sie es also nur nutzen, wenn das Ger\u00e4t mit einer Halterung im Auto angebracht ist. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "leben", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": "So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. ", "Wir haben weitere lustige und kreative Antworten auf Schulaufgaben zusammengesucht. ", "Schlimme Krankheit", "Alle Kekse f\u00fcr mich", "H\u00f6fliche Nachfrage", "Falscher Fu\u00dfballverein?", "Kurze Kurzgeschichte", "Ohrwurm im Englischtest", "Leider verstorben", "Cleverer Versuch"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "leben", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": "In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": "Isabell Wohlfarth", "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", "TV-Dokumentation \u201eFeral Families\u201c", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", "sagt Mutter Gemma dem Mirror", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", "Die Eltern unterrichten sie zuhause", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", "d\u00fcrften die Kleinen alles ausprobieren", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "leben", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": "\u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", "Die Trauer um ihr Kind", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/ayers-rock-australiens-beruehmtes-wahrzeichen-bald-fuer-kletterer-gesperrt-28754286", "article_id": "28754286", "section": "leben", "article_headline_strong": "Ayers Rock", "article_headline_normal": "Australiens ber\u00fchmtes Wahrzeichen bald f\u00fcr Kletterer gesperrt", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sydney -", "Auf Australiens \u201eHeiligen Berg\u201c, den Uluru oder Ayers Rock, d\u00fcrfen k\u00fcnftig keine Touristen mehr klettern. Damit kam die Verwaltung des Nationalparks Uluru-Kata Tjuta im Herzen des Kontinents am Mittwoch Forderungen nach, die von Australiens Ureinwohnern, den Aborigines, schon seit vielen Jahren erhoben wurden. Das Verbot soll allerdings erst 2019 in Kraft treten.", "Der Uluru \u2013 ein Felsblock, der in den verschiedensten Rot- und Braunt\u00f6nen leuchtet \u2013 ragt mitten in der W\u00fcste etwa 350 Meter in die H\u00f6he. Er geh\u00f6rt zu Australiens bekanntesten Sehenw\u00fcrdigkeiten. Mehr als 250.000 Touristen nehmen jedes Jahr lange Reisen auf sich, um in das abgelegene Gebiet zu kommen. Mehr als 30.000 klettern dann auch tats\u00e4chlich nach oben. Der Berg geh\u00f6rt zum Unesco-Weltkulturerbe.", "Der Aufstieg ist anstrengend und auch gef\u00e4hrlich. Auf der 1,6 Kilometer langen Strecke kamen schon mindestens 36 Menschen ums Leben, viele davon nach einem Herzinfarkt. Bei Regen oder gro\u00dfer Hitze ist der Aufstieg bereits heute verboten. Zudem wurde bisher an alle Besucher appelliert, auf die Gef\u00fchle der Aborigines R\u00fccksicht zu nehmen.", "Damit ist es jetzt allerdings nicht mehr getan. Die Parkbeh\u00f6rde beschloss einstimmig, vom \u00fcbern\u00e4chsten Jahr an alle Klettertouren zu verbieten. Der Aborigines-Stamm der Anangu, die seit mindestens 30.000 Jahren in der N\u00e4he leben, hatte dies schon seit langem gefordert. Der Vorsitzende der Beh\u00f6rde, Sammy Wilson \u2013 selbst ein Anangu \u2013, sagte: \u201eDas ist f\u00fcr uns heiliges Gel\u00e4nde. Kein Spielplatz und auch kein Themenpark wie Disneyland.\u201c", "Der Name Uluru wurde bis in die 90er Jahre fast ausschlie\u00dflich von Aborigines verwendet. Inzwischen hat er sich international durchgesetzt. Zuvor war in und au\u00dferhalb Australiens die englische Bezeichnung Ayers Rock \u00fcblich. Der Name geht auf einen ehemaligen Premierminister S\u00fcdaustraliens zur\u00fcck, Henry Ayers.\u00a0(dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/pilotprojekt-in-helsinki-finnair-stellt-seine-passagiere-auf-die-waage-28754166", "article_id": "28754166", "section": "leben", "article_headline_strong": "Pilotprojekt in Helsinki", "article_headline_normal": "Finnair stellt seine Passagiere auf die Waage", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": "Philipp Nesbach", "article_text": ["Die finnische Fluggesellschaft Finnair hat angek\u00fcndigt, ihre Passagiere am Hauptstadtflughafen Helsinki-Vantaa ab November auf die Waage stellen zu wollen. ", "Das berichtet die \u201eHelsinki Times\u201c", " unter Berufung auf die gr\u00f6\u00dfte finnische Tageszeitung ", "\u201eHelsingin Sanomat\u201c", ". Mit der ungew\u00f6hnlichen Ma\u00dfnahme will die Airline pr\u00e4zisere Daten zum Durchschnittsgewicht der Flugg\u00e4ste und ihres Handgep\u00e4cks sammeln.", "Die Waagen sollen vor den Abflughallen positioniert werden und das Gewicht von 100 bis 150 Passagieren pro Flug aufnehmen \u2013 zun\u00e4chst auf freiwilliger Basis. Die Angaben sollen dabei lediglich f\u00fcr das Personal sichtbar sein und anonymisiert in eine Datenbank eingetragen werden. Mit dem Pilotprojekt will Finnair die bisher verwendeten Kennzahlen aktualisieren, um etwa den Bedarf an Kerosin genauer berechnen zu k\u00f6nnen und die Flugsicherheit zu erh\u00f6hen.", "Die meisten Fluggesellschaften, darunter auch Finnair, greifen bislang auf die Standardangaben der \u201eEuropean Aviation Safety Agency\u201c (EASA) aus dem Jahr 2009 zur\u00fcck. Demnach wiegt der durchschnittliche weibliche Fluggast 66,6 Kilogramm und fliegt mit einem Handgep\u00e4ckst\u00fcck von 5,9 Kilogramm. Der durchschnittliche m\u00e4nnliche Passagier bringt 84,6 Kilogramm auf die Waage, sein Handgep\u00e4ck wiegt 6,7 Kilogramm. F\u00fcr die Erhebung wurden seinerzeit knapp 23.000 Personen und 22.500 Gep\u00e4ckst\u00fccke gewogen.", "Obwohl das Durchschnittsgewicht finnischer Frauen und M\u00e4nner laut einer nationalen Gesundheitsstudie \u00fcber den Angaben der EASA liege, soll das Pilotprojekt von Finnair offenbar keine Konsequenzen f\u00fcr die Flugg\u00e4ste haben. Ticketpreise auf Gewichtsbasis im Stile von \u201eSamoa Air\u201c sind demnach nicht zu bef\u00fcrchten. Die Mini-Fluglinie des Inselstaats hatte Anfang 2013 als erste Airline weltweit den Flugpreis von der Flugl\u00e4nge und dem Gewicht des Passagiers samt Gep\u00e4ck abh\u00e4ngig gemacht."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "leben", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": "Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/recht/mietrecht-darf-der-vermieter-sich-einfach-zugang-zu-meiner-wohnung-verschaffen--28743214", "article_id": "28743214", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Mietrecht", "article_headline_normal": "Darf der Vermieter sich einfach Zugang zu meiner Wohnung verschaffen?", "date": "01.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Vermieter hat grunds\u00e4tzlich das Recht, die Wohnung des Mieters zu besichtigen. Allerdings muss er ein berechtigtes Interesse haben, erkl\u00e4rt der Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. Der Vermieter ist dabei auch verpflichtet, sein Besichtigungsrecht sehr einschr\u00e4nkend zu nutzen. Sollte er beispielsweise mehrere Anliegen haben, sollte er diese so weit m\u00f6glich alle bei einer Besichtigung erf\u00fcllen.", "Ein Besichtigungsrecht des Vermieters besteht beispielsweise dann, wenn er sich ", "wegen einer Neuvermietung", " oder dem Verkauf der Wohnung \u00fcber deren Zustand informieren muss. Auch wenn Reparaturen oder Modernisierungen in der Wohnung anstehen, darf der Vermieter die Wohnung vorher besichtigen.", "Gleiches gilt, wenn ihm hinreichende Hinweise f\u00fcr eine Besch\u00e4digung oder Verwahrlosung der Wohnung vorliegen. Hierf\u00fcr kann es ausreichend sein, wenn aus der Wohnung wiederholt unangenehme Ger\u00fcche austreten oder wenn Feuchtigkeitssch\u00e4den au\u00dferhalb der Wohnung auftreten, aber auf diese zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnen.", "Anlassunabh\u00e4ngige Routinekontrollen durch den Vermieter sind hingegen nicht erlaubt. Und: Der Vermieter muss die Besichtigung rechtzeitig vorher ank\u00fcndigen und begr\u00fcnden. Sollte dem Mieter der angek\u00fcndigte Zeitpunkt nicht passen, kann er zeitnahe alternative Termine vorschlagen. Bei drohender Gefahr f\u00fcr das Geb\u00e4ude oder dessen Bewohner muss der Mieter aber auch eine kurzfristige Besichtigung dulden. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/nach-sturm-und-unwetter-welche-versicherung-kommt-fuer-welchen-schaden-auf--28756974", "article_id": "28756974", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Nach Sturm und Unwetter", "article_headline_normal": "Welche Versicherung kommt f\u00fcr welchen Schaden auf?", "date": "02.11.17, 16:54 Uhr", "author": "Britta Bauchm\u00fcller", "article_text": ["Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat vor allem im Norden Deutschlands f\u00fcr Chaos und Zerst\u00f6rung gesorgt: Entwurzelte B\u00e4ume, Ausf\u00e4lle im Bahnverkehr, Sch\u00e4den an Autos und Geb\u00e4uden sowie \u00fcberschwemmte Ufer waren die Folge. Unwetter mit Sturm, Blitz und Starkregen verursachen h\u00e4ufig erhebliche Sch\u00e4den. Welche Versicherung dann f\u00fcr welchen Schaden aufkommt, erkl\u00e4rt ", "Stiftung Warentest", ".", "Fahrzeugsch\u00e4den", "Die Vollkaskoversicherung haftet f\u00fcr entstandene Sturmsch\u00e4den an Autos und Motorr\u00e4dern \u2013 etwa durch herumwirbelnde \u00c4ste, Ziegel oder umgest\u00fcrzte Verkehrsschilder. Auch wenn der Fahrer wegen des Sturms einen Unfall verursacht, springt die Vollkasko ein. Die Teilkasko ersetzt Sturmsch\u00e4den erst ab Windst\u00e4rke acht, die Vollkasko auch bei weniger heftigen Unwettern. Bis zur vereinbarten Selbstbeteiligung m\u00fcssen die Versicherten die Kosten aber selbst \u00fcbernehmen.", "Geb\u00e4udesch\u00e4den", "Kosten f\u00fcr abgedeckte D\u00e4cher, umgest\u00fcrzte Schornsteine oder Sch\u00e4den am Haus durch umgeknickte B\u00e4ume zahlt in der Regel die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Daf\u00fcr muss der Versicherte Sch\u00e4den durch Sturm und Hagel in der Versicherungspolice eingeschlossen haben und der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht erreicht haben, also 62 Stundenkilometer Windgeschwindigkeit.", "B\u00e4ume, \u00c4ste und Ziegeln", "Einen Sonderfall gibt es, wenn umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, heruntergefallene \u00c4ste und Ziegeln etwa das Auto oder Haus des Nachbarn besch\u00e4digen. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine Mitschuld, muss er dem Nachbarn Schadenersatz zahlen. Das ist etwa dann der Fall, wenn ein Baum bereits alt, krank oder besch\u00e4digt oder der Dachstuhl schon marode war. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat dann die sogenannte Verkehrssicherungspflicht verletzt und haftet. Im besten Fall kommt seine Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Schaden auf. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer keine Mitschuld, ist der Schaden Sache der Kasko- beziehungsweise der Geb\u00e4udeversicherung des Nachbarn.", "Bahn-Ausf\u00e4lle", "Je nach Ausma\u00df der Versp\u00e4tung k\u00f6nnen sich Reisende bis zu 50 Prozent des Fahrpreises erstatten lassen. Das gilt auch, wenn die Versp\u00e4tung auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 also etwa wenn Strecken wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume gesperrt sind oder der Bahnverkehr wegen starker B\u00f6en eingestellt wird. Betr\u00e4gt die erwartete Versp\u00e4tung mehr als 20 Minuten, d\u00fcrfen die Fahrg\u00e4ste auf andere Z\u00fcge und Strecken ausweichen. Aber Vorsicht: Die dazu erforderlichen Fahrkarten m\u00fcssen sie zun\u00e4chst selbst zahlen und k\u00f6nnen sie sich anschlie\u00dfend erstatten lassen.", "Einrichtung", "Sch\u00e4den innerhalb der Wohnung regelt meist die Hausratversicherung: Sie zahlt, wenn ein Sturm das Dach abgedeckt hat und die Wohnungseinrichtung besch\u00e4digt wird oder wenn ein Blitz einschl\u00e4gt und elektrische Ger\u00e4te lahmlegt, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Vorausgesetzt, der Versicherte hat nicht fahrl\u00e4ssig gehandelt, also etwa das Fenster offenstehen gelassen. Gegenst\u00e4nde au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes sind jedoch nicht versichert; das betrifft Gartenm\u00f6bel, Kinderwagen oder Blumenk\u00fcbel \u2013 nur Markisen und Antennen sind miteingeschlossen.", "Baustellen", "Geb\u00e4ude im Bau sind besonders sturmgef\u00e4hrdet, daher m\u00fcssen Baustellen gesondert versichert werden. Sch\u00e4den, die ein Unwetter am Rohbau, an Ger\u00fcsten oder Baumaterial verursacht, \u00fcbernimmt die Bauleistungsversicherung. Sie springt au\u00dferdem f\u00fcr notwendige Handwerkerleistungen ein, um die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen.", "Bei einigen Sonderf\u00e4llen greift die Haftpflichtversicherung. Das ist etwa der Fall, wenn Dachziegel auf ein geparktes Auto fallen, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Aber auch wenn ein Blumentopf vom Balkon f\u00e4llt und einen Fu\u00dfg\u00e4nger trifft. Das kann schnell sehr teuer werden und betrifft nicht nur Eigent\u00fcmer, sondern auch Mieter.", "Generell gilt: Viele der Versicherungen zahlen erst, wenn ein Sturm ab Windst\u00e4rke acht gew\u00fctet hat. Das muss der Versicherte nicht selbst nachweisen; es gen\u00fcgt, wenn eine Wetterstation entsprechende Sturmst\u00e4rken in der Gegend gemessen hat. Betroffene k\u00f6nnen die Werte beim ", "Deutschen Wetterdienst", " erfragen. Versicherte sollten alle Sch\u00e4den ", "unverz\u00fcglich dem entsprechenden Versicherer melden", ". Au\u00dferdem haben sie eine Schadenminderungsplicht: Sie m\u00fcssen den Schaden so gering wie m\u00f6glich halten. Das bedeutet etwa, Sch\u00e4den am Dach oder zerst\u00f6rte Fenster zun\u00e4chst abzudecken und hereingelaufenes Wasser aufzuwischen, soweit wie m\u00f6glich, damit kein weiterer Schaden im Haus entsteht."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "leben", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": "Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/allzweckwaffe-ist-ingwer-wirklich-so-gesund--1532378-1532378", "article_id": "1532378", "section": "leben", "article_headline_strong": "Erk\u00e4ltungszeit", "article_headline_normal": "Warum es gut ist, jetzt viel Ingwer zu essen", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ingwer ist \u201ein\u201c - ob im Tee, im Smoothie oder in der Suppe. War die Pflanze bis vor ein paar Jahren bei uns noch weitgehend unbekannt, wird sie in Asien schon sehr lange als K\u00fcchenkraut und Medizin verwendet. Inzwischen ist die Wurzel mit der fruchtig-scharfen Note auch bei uns fester Bestandteil der modernen K\u00fcche geworden.", "Und: Viele Menschen schw\u00f6ren auch hierzulande auf Ingwer als Heilmittel: Die \u201eWunderknolle\u201c soll gegen ganz unterschiedliche Leiden helfen und wird zum Beispiel gegen Verdauungsprobleme, als Vorbeugung gegen Erk\u00e4ltungen, als Schmerzmittel oder Aphrodisiakum eingenommen. Doch ist das K\u00fcchenkraut wirklich als Allzweckwaffe einsetzbar? Wogegen Ingwer wirklich hilft \u2013 ein \u00dcberblick.", "Dass Ingwer Schmerzen lindern kann und entz\u00fcndungshemmend wirkt, ist wissenschaftlich belegt. So haben amerikanische Forscher", " der University of Georgia herausgefunden", ", dass Ingwer gegen Muskelschmerzen nach exzessivem Sport wirksam ist.", "Auch bei Arthrose ist der schmerzstillende Effekt von Ingwer erwiesen: In einer ", "Studie mit rund 250 Probanden", " konnten Wissenschaftler der University of Miami nachweisen, dass Ingwer gegen die Schmerzen im Knie hilft. Bei 63 Prozent der Arthrose-Patienten konnte der Schmerz in einer sechsw\u00f6chigen Behandlung mit Ingwer-Extrakten reduziert werden.", "Wer unter ", "Reise\u00fcbelkeit", " leidet, kann auf Ingwer zur\u00fcckgreifen, ", "wie dieses Experiment zeigt", ": 80 d\u00e4nische Kadetten nahmen auf See entweder ein Placebo oder ein Gramm Ingwer-Puder ein. Die Probanden, die das Puder verabreicht bekamen, litten innerhalb der darauffolgenden vier Stunden weniger unter \u00dcbelkeit als diejenigen, die das Placebo erhalten hatten. Bei Chemotherapie-Patienten soll Ingwer ebenfalls die \u00dcbelkeit lindern, ", "wie eine Untersuchung mit Leuk\u00e4mie-Patienten nahelegt", ".", "Auch auf unsere Augen soll Ingwer sich positiv auswirken: So soll die Pflanze die Entwicklung von Grauem Star bei Diabetes verz\u00f6gern oder sogar verhindern. Zumindest kamen Wissenschaftler ", "in einer Studie mit Ratten zu diesem Ergebnis", ".", "Kann Ingwer vor einer Erk\u00e4ltung sch\u00fctzen? Zumindest soll hei\u00dfer Ingwertee der traditionellen chinesischen Medizin zufolge das Immunsystem anregen und Erk\u00e4ltungen vorbeugen. Wer es probieren m\u00f6chte, sch\u00e4lt ein daumengro\u00dfes St\u00fcck Ingwerknolle, schneidet es in d\u00fcnne Scheiben und \u00fcbergie\u00dft es mit einer Tasse kochendem Wasser.", "In der traditionellen chinesischen Medizin setzt man Ingwer au\u00dferdem gegen Verdauungsprobleme, Durchfall, Erbrechen und Appetitlosigkeit ein. Wer seine Suppe gerne mit Ingwer w\u00fcrzt, macht auf jeden Fall nichts falsch: Schlie\u00dflich enth\u00e4lt die Wurzel neben den \u00e4therischen \u00d6len auch einige Vitamine und Mineralstoffe wie Eisen, Magnesium, Natrium und Calcium.", "Und: Ingwer hat wegen seiner Sch\u00e4rfe einen w\u00e4rmenden Effekt und regt au\u00dferdem die Durchblutung an. Kein Wunder, dass es auch als Aphrodisiakum begehrt ist. (rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/-erhoehte-koitus-frequenz--gewohnheitskiffer-haben-haeufiger-sex-als-nicht-kiffer-28755846", "article_id": "28755846", "section": "leben", "article_headline_strong": "\u201eErh\u00f6hte Koitus-Frequenz\u201c", "article_headline_normal": "Gewohnheitskiffer haben h\u00e4ufiger Sex als Nicht-Kiffer", "date": "03.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stanford -", "Kiffer gelten dem Klischee nach eher als faul und antriebslos. Fernsehen, Junkfood, mit Freunden abh\u00e4ngen, mehr brauchen sie nicht. Doch solche Vorurteile m\u00fcssen eventuell korrigiert werden. Denn Cannabis-Konsumenten sind laut einer neuen Studie auf einem Gebiet sogar aktiver als ihre n\u00fcchternen Zeitgenossen - und das ausgerechnet im Bett.\u00a0", "H\u00e4ufiges Kiffen scheint Amerikanern den Spa\u00df am Sex nicht zu verderben - eher sogar im Gegenteil. Das legt zumindest die\u00a0", "Studie von Urologen der Universit\u00e4t Stanford", " (Kalifornien) im neuen \u201eJournal of Sexual Medicine\u201c nahe.", "Das Team um Andrew Sun verglich Zahlen aus einem gro\u00dfen US-Gesundheitssurvey. 50.000 M\u00e4nner und Frauen zwischen 25 und 45 Jahren hatten darin Angaben zu ihrem Cannabis-Konsum im Vorjahr und der Sex-H\u00e4ufigkeit gemacht. Ungeachtet von Alter, Geschlecht, Ethnie oder Lebenssituation zeigte sich: ", "Wer t\u00e4glich kiffte, hatte um etwa ein F\u00fcnftel h\u00e4ufiger Geschlechtsverkehr als Cannabis-Abstinenzler.", " Frauen hatten demnach in vier Wochen 7,1 statt 6 Mal Sex, M\u00e4nner 6,9 statt 5,6 Mal.", "\u201eH\u00e4ufiger Marihuana-Konsum scheint die sexuelle Motivation und Leistungsf\u00e4higkeit nicht zu schm\u00e4lern. Wenn \u00fcberhaupt, dann steht er mit erh\u00f6hter Koitus-Frequenz in Zusammenhang\u201c, bilanziert Senior-Autor Michael Eisenberg. Die Sex-H\u00e4ufigkeit stieg dabei ziemlich parallel zum Cannabis-Konsum an - unabh\u00e4ngig davon, ob die Befragten auch andere Drogen wie Alkohol oder Kokain konsumierten oder nicht. Wie hoch die einzelnen Dosen waren, geht aus dem Datenmaterial nicht hervor.", "Allerdings stellt die Arbeit auch keinen kausalen Zusammenhang her, sondern nur eine Korrelation. \u201eDie Studie sagt nicht: Wenn du Marihuana rauchst, hast du mehr Sex\u201c, betont Eisenberg.", "Prof. Michael Sommer, Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr M\u00e4nnergesundheit, h\u00e4lt den Zusammenhang dennoch f\u00fcr schl\u00fcssig: \u201eDass man bei moderatem Cannabis-Gebrauch lockerer wird, ist bekannt.\u201c", "Bisher hatten Fachleute und Studien intensives Kiffen eher mit Libido-Verlust in Verbindung gebracht, bei M\u00e4nnern teils auch mit Erektionsschwierigkeiten und verminderter Spermien-Qualit\u00e4t. Andererseits hatten ", "Versuche bei Tieren und Menschen gezeigt, dass Marihuana Hirnregionen stimuliert", ", die f\u00fcr sexuelle Erregung und Aktivit\u00e4t wichtig sind.", "In den USA ist Marihuana in derzeit 29 Bundesstaaten als Medizin oder zum Freizeit-Gebrauch erlaubt. Rund 22 Millionen erwachsene Amerikaner konsumieren es regelm\u00e4\u00dfig. In Deutschland haben nach offiziellen Zahlen etwa 1,4 Millionen Menschen im Vormonat in der Freizeit gekifft. Obwohl Cannabis also deutlich weniger verbreitet ist als in den USA, geht Sommer davon aus, dass sich die Ergebnisse der US-Studie grunds\u00e4tzlich auf Deutschland \u00fcbertragen lassen. Er schr\u00e4nkt aber ein: \u201eBei gem\u00e4\u00dfigtem Konsum!\u201c.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/rueckruf-von-scheibenkaese-moegliche-verpackungsreste-aus-plastik-in-lebensmittel-28765534", "article_id": "28765534", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "R\u00fcckruf von Scheibenk\u00e4se", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "04.11.17, 11:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zeven -", "Einge Sorten Scheibenk\u00e4se der Marke Milram und anderer Handelsmarken sind wegen m\u00f6glicher Verpackungsreste aus Plastik zur\u00fcckgerufen worden. Es k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden, dass kleine Fremdk\u00f6rper aus Kunststoff von der Verpackungsfolie in einzelnen Packungen zu finden sind, teilte das Molkereiunternehmen DMK Group mit Sitz in Zeven am Freitag mit. Eine Gesundheitsgef\u00e4hrdung k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden.", "Betroffen sei nur Ware mit dem Genusstauglichkeitskennzeichen DE-NI 086 EG. Der Scheibenk\u00e4se wird unter anderem bei Netto, Penny, Aldi S\u00fcd oder Rewe verkauft.\u00a0", "Hier finden Sie eine ", "\u00dcbersicht der betroffenen Produkte", ".", " (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/aenderung-bei-nutella-hersteller-aendert-rezeptur-der-schokocreme-28766090", "article_id": "28766090", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "\u00c4nderung bei Nutella", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "04.11.17, 14:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Hamburg -", "Den ", "Nutella", "-Fans mit Blick f\u00fcrs Detail d\u00fcrfte es vielleicht schon aufgefallen sein, was die Verbraucherzentrale Hamburg am Donnerstag in einem Beitrag auf ihrer Facebook-Seite ver\u00f6ffentlicht hat.", "Sie wies darauf hin, dass Hersteller ", "Ferrero", " erstmals seit Jahren, f\u00fcr jeden auf dem Etikett erkennbar, seine Rezeptur ge\u00e4ndert h\u00e4tte. So w\u00fcrden neuere Gl\u00e4ser der Schokocreme \u00fcber einen h\u00f6heren Anteil an Magermilchpulver (8,7 statt 7,5 Prozent) verf\u00fcgen, wodurch das Nutella etwas heller erscheint.", "Der Anteil an Haseln\u00fcssen w\u00fcrde weiterhin 13 Prozent betragen. Auf die Anfrage der Verbraucherzentrale Hamburg, ob weitere Zutaten an der Nutella-Rezeptur ge\u00e4ndert wurden, deren Anteile nicht konkret auf dem Etikett angegeben werden m\u00fcssten, h\u00e4tte es seitens des Herstellers Ferrero keine Reaktion gegeben.", "Laut N\u00e4hrwerttabelle steigt der Zuckergehalt (von 55,9 auf 56,3 Prozent), wohingegen der Fettgehalt der Schokocreme sinkt (von vorherigen 31,8 auf 30,9 Prozent).", "Ob sich durch das \u00c4ndern der Rezeptur auch der Geschmack des beliebten Brotaufstrichs ge\u00e4ndert hat, d\u00fcrfen Feinschmecker und Nutella-Fans ab sofort pr\u00fcfen. (red)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/rb-leipzig/rbl-stuermer-kommt-wieder-in-form-timo-werner--erst-tor-depp--dann-tor-held-28768266", "article_id": "28768266", "section": "sport", "article_headline_strong": "RBL-St\u00fcrmer kommt wieder in Form", "article_headline_normal": "Timo Werner: Erst Tor-Depp, dann Tor-Held", "date": "05.11.17, 16:34 Uhr", "author": "Ullrich Kroemer", "article_text": ["Leipzig -", "Timo Werner war nach ", "RB Leipzigs 2:1 (0:0)-Erfolg gegen Hannover 96", " komplett euphorisiert. Kein Wunder, schlie\u00dflich hatte sich der 21-J\u00e4hrige nach ungl\u00fccklicher erster Halbzeit im zweiten Durchgang gesteigert, den Ausgleich durch Yussuf Poulsen vorbereitet (70.) und den Siegtreffer selbst erzielt (85.). ", "Es war zu sp\u00fcren und zu h\u00f6ren, wie das Adrenalin und der Jubel der Fans den Nationalst\u00fcrmer in Hochstimmung versetzten. \u201eNach dem 2:1 ist das Stadiondach weggeflogen, dieser Sieg war so wichtig vor der L\u00e4nderspielpause\u201d, sagte der 21-J\u00e4hrige in die ARD-Kamera.", "Und auch seine Kollegen und ", "Trainer Ralph Hasenh\u00fcttl", " freuten sich, dass Werner nach physischer und mentaler \u00dcberlastung wieder Entscheidendes zum Erfolg des neuen Tabellenzweiten beigetragen hat. \u201eEr hat keine einfache Zeit hinter sich, in der er sich hat wieder herank\u00e4mpfen m\u00fcssen\u201d, sagte Hasenh\u00fcttl. \u201eWir haben versucht, ihn behutsam aufzubauen. Er hat heute viel geleistet und er n\u00e4hert sich langsam wieder seiner Topform.\u201d", "Und f\u00fcrwahr hatte sich Werner erst in diese Partie k\u00e4mpfen m\u00fcssen. In der ersten H\u00e4lfte vergab er freistehend im Strafraum zwei riesige Gelegenheiten (16., 45.+1) und verhinderte zu allem \u00dcberfluss auch noch einen Treffer, als er Marcel Sabitzer Schuss aus Abseitsposition ins Tor bef\u00f6rderte (24.). Der Ball w\u00e4re wohl auch ohne Werners Zutun eingeschlagen. ", "Aufgebracht hatte Sabitzer auf dem Feld mit dem Kollegen geschimpft. Und auch hernach grantelte der \u00d6sterreicher: \u201eDas kann ein entscheidendes Tor sein, gegen so einen kompakten Gegner muss manchmal auch ein Tor reichen. Das w\u00e4re es vielleicht gewesen, so war es ein hartes St\u00fcck Arbeit \u00fcber 95 Minuten.\u201c ", "Und auch Diego Demme mahnte: \u201eDer Schuss von Marcel w\u00e4re reingegangen, Timo dachte wohl, er geht daneben und will ihn \u00fcber die Linie dr\u00fccken. Da h\u00e4tten wir uns das Leben einfacher machen k\u00f6nnen.\u201d", "Doch nach den Einwechslungen von Naby Keita (58.) und Emil Forsberg (53.) kam auch Werner besser in Tritt, wurde von den Stars in Szene gesetzt. Werners Vorlage leitete Forsberg ebenso ein wie den Siegtreffer nach feiner Vorarbeit von Diego Demme. Zwar hatte Werner auch schon am Mittwoch ", "beim 1:3 in der Champions League", " getroffen. Doch das Siegtor gegen Hannover im Verfolgerduell nach rauschhaften 20 Minuten von RB f\u00fchlte sich f\u00fcr Werner ganz anders an. ", "\u201eHeute war das Tor noch emotionaler. Der Siegtreffer war f\u00fcr mich und die ganze Mannschaft sehr wichtig\u201c, sagte der Matchwinner bei Sky. So lobte Hasenh\u00fcttl: \u201eTimo h\u00e4tte in der ersten H\u00e4lfte zum tragischen Helden werden k\u00f6nnen, wenn er ein Tor verhindert und keins mehr schie\u00dft oder vorbereitet. Aber das l\u00e4sst er auch nicht auf sich sitzen, sondern legt nochmal eine Schippe drauf.\u201d", "Werner selbst konnte seinen Fauxpas in der ersten H\u00e4lfte nach Abpfiff mit Humor nehmen. \u201eAls St\u00fcrmer hat man den Reflex, den Fu\u00df hinzuhalten\u201c, erkl\u00e4rte der Torj\u00e4ger. Und: \u201eSabi kann das verkraften. Jetzt muss ich ihm im n\u00e4chsten Spiel einen auflegen, dann ist alles in Ordnung.\u201c (mz/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/schwibboegen-mit-haendel-und-co---matthias-karste-schnitzt-die-skyline-von-halle-28743474", "article_id": "28743474", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Schwibb\u00f6gen mit H\u00e4ndel und Co.", "article_headline_normal": "Matthias Karste schnitzt die Skyline von Halle", "date": "05.11.17, 12:00 Uhr", "author": "Julia Rau", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Weihnachten ist noch zwei Monate entfernt, aber Matthias Karste ist schon mittendrin. Der 28-J\u00e4hrige fertigt in Handarbeit Schwibb\u00f6gen mit St\u00e4dtemotiven. \u201eF\u00fcr mich ist jetzt schon Hochsaison\u201c, sagt er. Jeden Tag steht der studierte Pharmazeut von morgens bis abends in seiner Werkstatt und s\u00e4gt die feinen Motive aus drei Millimeter d\u00fcnnen Holzplatten.", "Ein falscher Schnitt und H\u00e4ndel verliert einen Arm oder Halles Skyline einen Turm. Tats\u00e4chlich passieren kaum noch Fehler, wenn er \u00fcber 200 Mal pro Halle-Bogen die Bohrmaschine im Holz versenkt oder die Linien mit der Dekupiers\u00e4ge herausarbeitet.", "Im Sommer stand Karste noch hinterm Apothekentresen. F\u00fcr die Weihnachtssaison hat sein Chef ihm freigegeben, so dass er schon Wochen vor dem Fest mit den Vorbereitungen loslegen kann: S\u00e4gekreischen und Holzstaub von fr\u00fch bis sp\u00e4t, \u201eund H\u00f6rb\u00fccher laufen nebenbei\u201c, sagt er.", "Gerade arbeitet er Vorbestellungen ab und stockt das Lager auf. Dieses Jahr m\u00f6chte er die Halle-Schwibb\u00f6gen in petto haben, \u201eso dass ich nur noch die Teile zusammenbauen muss und sie dann gleich verkaufen kann\u201c. Bisher vertreibt er seine Werke online und auf dem halleschen Weihnachtsmarkt. Die Nachfrage steige unentwegt.", "\u201eWir haben schon Halle-Schwibb\u00f6gen nach New York und Las Vegas geschickt\u201c, erz\u00e4hlt er. Die meisten gehen an Exil-Hallenser, die ein St\u00fcck Heimat bei sich haben m\u00f6chten. 45 verschiedene St\u00e4dte hat Karste aktuell im Angebot, am besten geht nach wie vor Halle. Die Vorlagen gestaltet er alle selbst. Hin und wieder f\u00e4hrt er daf\u00fcr auch mal in die St\u00e4dte, die er nachbauen soll \u201edamit ich wei\u00df, welche Kirche f\u00fcr die Einwohner die wichtige ist.\u201c", "Mittlerweile gibt es sogar \u00e4hnliche Produkte von der Konkurrenz. \u201eEs \u00e4rgert mich aber, wenn Leute das vergleichen, weil andere eben Massenproduktion machen mit Lasertechnik und ich wirklich alles in Handarbeit herstelle.\u201c", "Auf die Idee, mit Mitte 20 Schwibbogen zu bauen, ist er, wie er sagt, \u201ebei zwei Gl\u00fchwein zu viel in der Weihnachtsmarktbude\u201c gekommen. Schon seit Jahren arbeitet Karste in den H\u00fctten, die sein Schwiegervater betreibt. Nebenbei baute er schon M\u00f6bel selbst, kochte Marmeladen und Sirup. Warum also nicht auch die Weihnachtsdeko selber machen? Angefangen hat er 2013 in seinem Badezimmer mit sechs B\u00f6gen. \u201eDer Raum war winzig, alles lag auf dem Boden und wenn jemand zur Toilette wollte, musste ich meine provisorische Werkstatt abbauen\u201c, erz\u00e4hlt er. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/polizeibesuch-mit-folgen-frau-erstattet-anzeige-und-landet-selbst-im-gefaengnis-28768686", "article_id": "28768686", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Polizeibesuch mit Folgen", "article_headline_normal": "Frau erstattet Anzeige und landet selbst im Gef\u00e4ngnis", "date": "05.11.17, 13:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Dass ihr Samstag sich so entwickeln w\u00fcrde, hatte eine 50-j\u00e4hrige Frau aus Halle bestimmt nicht erwartet, als sie gegen 10.30 Uhr an der T\u00fcr des Bundespolizeireviers klingelte.", "Die Frau zeigte bei den Beamten eine Straftat an. Als diese anschlie\u00dfend auch die Personalien der 50-J\u00e4hrigen pr\u00fcften, bemerkten sie, dass die Staatsanwaltschaft Halle diese mit einem Vollstreckungshaftbefehl suchte.\u00a0", "So sei die Hallenserin laut Polizei im September vom Amtsgericht Halle wegen diverser Diebst\u00e4hle und \u201eSchwarzfahrten\u201c in Bus und Bahn zu einer Freiheitsstrafe von neun Monaten verurteilt worden. Die 50-J\u00e4hrige wurde von den Bundespolizisten festgenommen und in die Justizvollzugsanstalt Halle gebracht. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/mammut-bau-in-kroellwitz-wie-aus-der-alten-papiermuehle-ein-luxushaus-werden-soll-28754720", "article_id": "28754720", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Mammut-Bau in Kr\u00f6llwitz", "article_headline_normal": "Wie aus der alten Papierm\u00fchle ein Luxushaus werden soll", "date": "05.11.17, 15:02 Uhr", "author": "Julia Rau", "article_text": ["Halle (Saale) -", "\u201eUnd hier kommt sp\u00e4ter noch eine Etage zum Wohnen oben drauf\u201c sagt Projektleiter J\u00f6rg Loth und zeigt auf ein Geb\u00e4ude, aus dessen Dach ein kleines Birkenw\u00e4ldchen sprie\u00dft. \u00dcberall liegt Schutt, das Gel\u00e4nde ist verwildert, Steine l\u00f6sen sich aus uralten Mauern und Stahlstangen wuchern wie Unkraut aus W\u00e4nden. In weiten Teilen ist die Alte Papierfabrik noch eine Ruine. F\u00fcr Loth nicht, er sieht die Schlosserei, Kesselhaus, Turbinenhaus und Maschinenhaus mit anderen Augen.", "Durch Loths \u201eBrille\u201c ist sie ein Luxuswohnobjekt mit Tiefgarage, Dachterrassen und eigenem Wasserwerk. Insgesamt 4.000 Quadratmeter Wohnfl\u00e4che entstehen bei der Sanierung der Papierm\u00fchle, alle Wohnungen sind l\u00e4ngst verkauft. Zukunftsmusik, die Investor Temba Schuh immer lauter dreht.", "Seit knapp einem Jahr r\u00f6deln und schuften Bauarbeiter in und am Baudenkmal an der Saale, damit aus den Backsteinriesen Filetst\u00fcck-H\u00e4user werden. 12.000 Tonnen Schutt haben die Bauarbeiter vom Gel\u00e4nde geholt, bevor der Ausbau \u00fcberhaupt angefangen hat. Kein Wunder, denn die Geb\u00e4ude br\u00f6selten 80 Jahre lang vor sich hin. Nur Sprayer schauten ab und an vorbei. Das tun sie noch, wie ein \u201eRIP M\u00fchle\u201c Schriftzug auf einer neuen Wand zeigt.", "\u201eDie Sprayer sind mir egal, von den Sachen sieht man am Ende ja nichts\u201c, sagt Loth. Schlimmer seien die Einbrecher. Sechsmal wurde die Baustelle schon ausger\u00e4ubert, mehrere Tausend Euro Schaden sind entstanden. Das alles wirbelt Zeitpl\u00e4ne durcheinander. \u201eDas sind wir am Ende aber knallhart und halten unseren Plan auf jeden Fall ein\u201c, sagt der Baustellenchef, der Erfahrung mit kniffligen Auftr\u00e4gen hat. Neben einer Kirche und einem Schloss hat er zuletzt das Wittekindbad wieder flott gemacht.", "Mit dem Rohbau sind die Bauarbeiter in zwei Geb\u00e4uden so gut wie fertig, zwei D\u00e4cher sind schon neu und \u201eab Dezember kommt der Ausbau\u201c, sagt Loth. Schon im August n\u00e4chsten Jahres sollen Kessel- und Maschinenhaus fertig werden. An diesem Mittwoch begann der Abbruch der alten Schlosserei. Ein Bagger zwickte daf\u00fcr Stahltr\u00e4ger durch, so dass die Backsteine dazwischen einfach herauskullerten.", "Bis Mai 2019 soll es fertig sein. Loth hofft, dass die alten Pl\u00e4ne dieses Mal stimmen: \u201eViermal haben wir versteckte Kellerr\u00e4ume gefunden, die in keinen Pl\u00e4nen eingezeichnet waren\u201c. In solchen F\u00e4llen m\u00fcsse man dann eben schnell entscheiden. \u201eHier kann man kein Lehrbuch hernehmen, das w\u00fcrde nicht funktionieren. Man muss auf das reagieren, was kommt\u201c, sagt der 53-J\u00e4hrige.", "Besonders spannend wird wohl der Bau eines hauseigenen Wasserkraftwerkes. \u201eWir nutzen den Zustrom der Saale, die fr\u00fcher die Turbinen angetrieben haben, um Strom zu gewinnen\u201c, sagt der Projektleiter. Die alten, heute v\u00f6llig eingefallenen und verstopften Kan\u00e4le werden daf\u00fcr wieder freigebaggert. Unter dem Geb\u00e4ude, das direkt auf die Saale schaut, wird das Kraftwerk liegen, dar\u00fcber kommt ebenfalls eine Wohnung. An die Alte Papierm\u00fchle kommt zudem eine Fischtreppe, \u201ebisher k\u00f6nnen die Tiere das Wehr nicht \u00fcberwinden.\u201c (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/lottozahlen/lotto-am-samstag--6-aus-49-die-lottozahlen-und-quoten-vom-04-11-2017-28764818", "article_id": "28764818", "section": "leben", "article_headline_strong": "Lotto am Samstag, 6 aus 49", "article_headline_normal": "Die Lottozahlen und Quoten vom 04.11.2017", "date": "04.11.17, 22:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Millionen Deutsche tr\u00e4umen Woche f\u00fcr Woche ihren Traum vom gro\u00dfen Geld, und die Ziehung der Gewinnzahlen vom\u00a0Lotto am Samstag befeuert diesen Traum immer wieder. Am Mittwoch wurde der Jackpot nicht geknackt, so dass am ", "Samstag, 04.11.2017, 13 Millionen", " Euro zur Ziehung bereitstehen.", "Alle Lottozahlen vom\u00a0", "Lotto am Samstag, 04. November 2017", ", lesen Sie hier.", "Lottozahlen: 3 - 7 - 14 - 21 - 46 - 47", "Superzahl", ": ", "6", "Spiel 77: ", "9 - 5 - 2 - 5 - 4 - 4 - 3", "Super 6", ": ", "9 - 6 - 0 - 0 - 1 - 1", "(Alle Angaben ohne Gew\u00e4hr.)", "Lotto 6aus49, Spieleinsatz: wird ermittelt", "Spiel77, Spieleinsatz: wird ermittelt", "Super6, Spieleinsatz; wird ermittelt", "Sowohl\u00a0Lotto am Mittwoch als auch Lotto am Samstag z\u00e4hlen zu den beliebtesten Lotterien der deutschen Gl\u00fccksspieler. Rund 20 Millionen Lotto-Spieler hoffen jede Woche darauf, die richtigen Gewinnzahlen bei der Lottoziehung getippt zu haben.", "Und so funktioniert Lotto: Bei der Lotterie 6aus49 entscheiden Sie sich f\u00fcr sechs Gewinnzahlen aus einem Zahlenpool zwischen 1 und 49 und kreuzen diese auf Ihrem Lottoschein an. Den Jackpot geknackt haben Sie dann, wenn Sie alle Gewinnzahlen richtig getippt haben und zus\u00e4tzlich die korrekte Superzahl aus einem Bereich von 1 bis 9 auf Ihrem Spielschein vermerkt haben.", "Die Gewinnchance betr\u00e4gt laut lotto.de etwa 1 zu 140 Millionen. In dieser Tabelle sehen Sie, wie hoch die Chancen im Detail sind:", "Lotto am Samstag Gewinnklassen (Angaben ohne Gew\u00e4hr.)", "Der Spieleinsatz f\u00fcr einen Tipp im Lotto 6aus49 betr\u00e4gt derzeit 1 Euro plus eine Bearbeitungsgeb\u00fchr je Spielschein. F\u00fcr die Zusatzlotterien gilt ein Spieleinsatz von 2,50 Euro im Spiel 77 und von 1,25 Euro bei Super 6.", "Die Schlusszeit der Annahme von Lotto-Scheinen wird von jedem Bundesland individuell bestimmt. Daher kann es zu geringf\u00fcgigen Unterschieden bei den Fristen kommen. Derzeit gibt es folgende grundlegende Annahmeschlusszeiten: Beim Lotto am Mittwoch ist der Annahmeschluss 18.00 Uhr und beim Lotto am Samstag 19.00 Uhr.", "Viele Lottospieler fragen sich, welche Zahlen beim Lotto 6 aus 49 bislang am h\u00e4ufigsten gezogen wurden. Das hat\u00a0", "dielottozahlende.net\u00a0", "einmal ermittelt: Am h\u00e4ufigsten wurden bislang die 38, 26, 31, 16, 6 und die 49 gezogen. Am seltensten gezogen wurden die 13, 20, 45, 28, 21 und die 15.", "Tipp:\u00a0", "Hier finden Sie alle Lottozahlen der letzten Ziehungen", ".", "(mz/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/horoskop-fuer-den-05--november-was-sagen-ihre-sterne-heute--25509746", "article_id": "25509746", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Horoskop f\u00fcr den 05. November", "article_headline_normal": "Was sagen Ihre Sterne heute?", "date": "05.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Wer m\u00f6chte nicht schon am fr\u00fchen Morgen wissen, was der Tag f\u00fcr \u00dcberraschungen bereith\u00e4lt, auf was er achten sollte und welche Chancen er unter keinen Umst\u00e4nden verpassen darf?", "Das ", "Tageshoroskop", " gibt einen Ausblick und kann Ihnen dabei helfen, sich auf den Tag einzustellen.", "Hier finden Sie das aktuelle Tageshoroskop f\u00fcr", "Dieser Tag bringt viel Energie und Tatkraft. Sie gehen frisch drauflos, identifizieren sich vollkommen mit dem eigenen Willen und Handeln und fordern so den Widerstand der Mitmenschen heraus. Achtung: Bei Ihrer etwas gereizten, hellwachen ", "... mehr", "Heute Vormittag vertrauen Sie mehr als sonst auf das Positive und sehen eventuell gro\u00dfz\u00fcgig \u00fcber Nachteile hinweg. Im Zuge der Begeisterung k\u00f6nnen Sie sich und andere leicht \u00fcbersch\u00e4tzen. Falls Sie keine Lust haben, die Pflichten des Tages ", "... mehr", "Sie sind sich Ihrer Gef\u00fchle, W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse auf ungew\u00f6hnlich klare Weise bewusst und k\u00f6nnen entsprechend f\u00fcr Ihr Wohlbefinden sorgen. Auch f\u00fcr die Anliegen anderer sind Sie offen und begegnen ihnen mit einer menschlichen und ", "... mehr", "Sorgen Sie diesen Nachmittag f\u00fcr Ihr Wohlbefinden und fordern Sie nicht zu viel von sich selbst! Sie d\u00fcrften leicht ungehalten reagieren, wenn jemand Erwartungen an Sie stellt. Was Sie jetzt brauchen, sind ein paar Streicheleinheiten. Vor ", "... mehr", "Selbst Kleinigkeiten in Ihrem Liebesleben machen Sie heute unzufrieden. Sie zweifeln allzu leicht an Ihrer Beziehungsf\u00e4higkeit. Das hilft Ihnen jedoch nicht weiter. Versuchen Sie stattdessen, sich so zu akzeptieren, wie Sie sind. Dann ", "... mehr", "Worauf haben Sie gerade Lust? Wenn immer m\u00f6glich, sollten Sie es sich gut gehen lassen. Aus einem starken Gef\u00fchl der Harmonie und des Selbstvertrauens k\u00f6nnen Sie erkennen, was Sie zutiefst bejahen und was Sie eine deutliche Abneigung ", "... mehr", "Sie strahlen geradezu - und die Mitmenschen strahlen zur\u00fcck. Dies zeigt sich gleicherma\u00dfen positiv in Begegnungen am Arbeitsplatz, einem Treffen mit Freunden oder einem romantischen Abend zu zweit. Heute d\u00fcrfen Sie das Leben in vollen ", "... mehr", "Bed\u00fcrfnisse, denen Sie kein Geh\u00f6r schenken, melden sich heute besonders deutlich. Haben Sie gen\u00fcgend Raum und Zeit, um sich einfach einmal zu entspannen? Ihr Wohl h\u00e4ngt davon ab, wie gut Sie f\u00fcr sich selbst sorgen. Ihre Lieben k\u00f6nnen es ", "... mehr", "Was Sie heute auch angehen, es geht Ihnen gut von der Hand. Sie treffen klare Entscheidungen und haben die n\u00f6tige Energie, um ein Vorhaben effizient in die Tat umzusetzen, z. B. im Arbeitsbereich oder beim Sport. Klares, effizientes ", "... mehr", "Die Worte flie\u00dfen Ihnen heute nicht so leicht \u00fcber die Lippen wie sonst. Sie f\u00fchlen sich eventuell unverstanden oder geben sich kritischer und vielleicht auch sturer und verst\u00e4ndnisloser, ohne dies zu wollen. Ihr Verstand arbeitet ", "... mehr", "Die Gef\u00fchle sind Ihnen an diesem Nachmittag und Abend ins Gesicht geschrieben. Sie brauchen Gelegenheit, um sich einfach nach Lust und Laune gehen lassen zu k\u00f6nnen. Falls Sie sich nicht gestatten, Ihre Emotionen zu zeigen, verschaffen sich ", "... mehr", "Beziehungen sind nicht immer vern\u00fcnftig und heute d\u00fcrfte der Verstand ein besonders k\u00fchles Licht auf Liebe, N\u00e4he und Gemeinsamkeit werfen und Sie zum rationalen Argumentieren oder auch zu einer klaren Aussprache motivieren. Sie neigen ", "... mehr", "(mz) "]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/busunglueck-in-peru-karlsruher-studenten-sterben-bei-sturz-in-die-schlucht-28766616", "article_id": "28766616", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Busungl\u00fcck in Peru", "article_headline_normal": "Karlsruher Studenten sterben bei Sturz in die Schlucht", "date": "04.11.17, 17:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Lima/Karlsruhe -", "Das Ungl\u00fcck passierte auf dem R\u00fcckweg von der Hochzeit eines Kommilitonen: Bei einem Busunfall in Peru vor rund einer Woche sind zwei Studierende aus Baden-W\u00fcrttemberg t\u00f6dlich verungl\u00fcckt.", "Zwei weitere Studenten des Karlsruher Instituts f\u00fcr Technologie (KIT) waren auch in dem Bus und werden noch vermisst, wie das Landeskriminalamt in Stuttgart auf Anfrage mitteilte. Bei den zwei Toten handelte es sich um einen Mann und eine Frau.", "Eine Sprecherin des KIT sagte am Samstag der Deutschen Presse-Agentur, man hoffe sehr, dass es noch \u00dcberlebende gebe. Nach peruanischen Quellen wurden bislang zw\u00f6lf Tote geborgen. Mindestens 19 weitere Menschen erlitten Verletzungen, mehrere werden vermisst.", "Die Bergung der Opfer gestalte sich schwierig, weil der Bus in einem extrem unzug\u00e4nglichen Gebirge in einen hochwasserf\u00fchrenden Fluss gefallen sei, sagte ein von den Opferfamilien beauftragter Arzt dem SWR. Demnach waren gut 20 Marinetaucher im Einsatz, um die Leichen aus dem Buswrack zu holen. Dem Bericht zufolge handelt es sich bei den Studenten um zwei Frauen und zwei M\u00e4nner im Alter zwischen 25 Jahren und 27 Jahren.\u00a0", "Ein Passagier sagte dem peruanischen Rundfunksender RPP, ein Lastwagen habe den Bus mit 45 Insassen in einer Kurve von der Stra\u00dfe abgedr\u00e4ngt. Das Fahrzeug sei daraufhin bei der Ortschaft Huancavelica in die Tiefe gest\u00fcrzt und im Mantaro-Fluss versunken.", "Wie der SWR auf seiner Internetseite schreibt, waren die vier Informatikstudenten nach Angaben des Arztes mit dem Bus auf dem R\u00fcckweg von der Hochzeit eines Freundes.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/polizei-beschlagnahmt-autos-drei-verletzte-bei-mutmasslichen-autorennen-28768452", "article_id": "28768452", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Polizei beschlagnahmt Autos", "article_headline_normal": "Drei Verletzte bei mutma\u00dflichen Autorennen", "date": "05.11.17, 12:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Berliner Polizisten ermitteln wegen mehrerer mutma\u00dflicher Autorennen. Am Samstag meldete die Polizei vier Eins\u00e4tze aus der Nacht zuvor, die jeweils auf illegale Rennfahrten zur\u00fcckgehen k\u00f6nnten. Die Polizei beschlagnahmte ihm Rahmen dieser Eins\u00e4tze sieben Autos.", "Die ersten drei Autos stellten die Beamten nach einem Unfall in Treptow-K\u00f6penick am Freitagabend sicher, bei dem zwei Autos zusammenstie\u00dfen und von der Stra\u00dfe abkamen. Zeugen sagten aus, vor dem Unfall mehrere Autos mit deutlich erh\u00f6hter Geschwindigkeit fahren gesehen zu haben. Bei den Unfallautos handelte es sich um einen Mietwagen und ein gestohlenes Auto.", "Der 21 Jahre alte Fahrer des Mietwagens verletzte sich bei dem Unfall und musste ins Krankenhaus. Aus dem gestohlenen Auto sprangen laut Zeugen nach dem Unfall zwei M\u00e4nner, die zu Fu\u00df fl\u00fcchteten. Die Polizei beschlagnahmte die beiden Unfallwagen und in der N\u00e4he ein weiteres Auto, bei dem der Verdacht bestehe, dass es an einem illegalen Rennen teilgenommen habe.", "Auch bei einem Unfall auf der Bundesallee in Wilmersdorf steht der Verdacht eines illegalen Autorennens im Raum. Ein 18-J\u00e4hriger fuhr dort in der Nacht zu Samstag dem Auto einer 51-J\u00e4hrigen auf, das gerade an einer roten Ampel stand. Die Frau wurde durch den Aufprall in ihrem Auto eingeklemmt und schwer verletzt. Der 18-J\u00e4hrige verletzte sich nur leicht und gab an, eingeschlafen zu sein.", "Zeugen sagten der Polizei, der 18-J\u00e4hrige und der Fahrer eines weiteren Autos seien zuvor sehr schnell gefahren. Au\u00dferdem h\u00e4tten sie oft die Spur gewechselt und einen sehr geringen Abstand zueinander gehalten. Der zweite Autofahrer soll demnach nach dem Unfall mit dem 18-J\u00e4hrigen gesprochen haben und dann weitergefahren sein. Beschlagnahmt wurde das Auto des 18-J\u00e4hrigen nicht, es war jedoch auch nicht mehr fahrt\u00fcchtig.", "In der Sch\u00f6neberger Dominicusstra\u00dfe fielen Polizisten zwei Autos auf, weil sie zu schnell und dicht beieinander fuhren. Die Fahrer h\u00e4tten au\u00dferdem immer wieder die Motoren aufheulen lassen, berichteten die Polizisten. Sie stoppten die Fahrer schlie\u00dflich und beschlagnahmten deren Autos und F\u00fchrerscheine.", "Mutma\u00dfliche Rennfahrer fielen durch ihre hohe Geschwindigkeit auch einer Streife auf dem Ku'damm auf. Sie verfolgten die Autos und berichteten sp\u00e4ter von mehreren riskanten Fahrman\u00f6vern der Fahrer. An der Ecke Nestorstra\u00dfe stoppten die Polizisten die 32 und 38 Jahre alten M\u00e4nner und beschlagnahmten nach Absprache mit der Staatsanwaltschaft ihre Autos.", "Auf dem Ku'damm war im Februar 2016 ein Mann get\u00f6tet worden, weil ein Teilnehmer eines illegalen Autorennens sein Auto gerammt hatte. Ein Gericht hatte den Fahrer daraufhin wegen Mordes verurteilt. Eine Polizeisprecherin betonte am Samstag, dass in den vier F\u00e4llen der vorangegangenen Nacht noch ermittelt werden m\u00fcsse, ob es sich tats\u00e4chlich um illegale Rennen gehandelt hat, oder die Fahrer aus anderen Gr\u00fcnden zu schnell gefahren sind. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/fortbildung--dieser-mann-schult-weihnachtsmaenner-----am-besten-alt-und-dick-aussehen--28768052", "article_id": "28768052", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Fortbildung", "article_headline_normal": "Dieser Mann schult Weihnachtsm\u00e4nner \u2013 \u201eAm besten alt und dick aussehen\u201c", "date": "05.11.17, 10:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Celle -", "Was kann ein Weihnachtsmann tun, wenn ein Kind Angst vor ihm hat? Um diese und weitere Fragen zu kl\u00e4ren, sind 27 Weihnachtsm\u00e4nner und -frauen, St. Nikol\u00e4use und Christkinder aus ganz Europa in die kleine Stadt Celle in Niedersachsen gefahren. Dort gab Willi Dahmen, der schon fast sein halbes Leben als Miet-Weihnachtsmann im Einsatz ist, am Samstag eine Schulung. \u201eBei sch\u00fcchternen Kindern rede ich zuerst mit den Eltern, mit Oma und Opa. So sehen alle, dass ich nicht b\u00f6se bin\u201c, sagte der 65-J\u00e4hrige seinen Kursteilnehmern in einem weihnachtlich geschm\u00fcckten Saal. ", "Die meisten Kursteilnehmer sind \u00e4ltere M\u00e4nner mit dicken B\u00e4uchen. Aber auch zwei d\u00e4nische Weihnachtsfrauen in rotem Rock und Bommelm\u00fctze sind nach Celle gekommen. \u201eHier in Deutschland werde ich als Weihnachtsfrau etwas komisch angeschaut\u201c, sagte Lene Otzen, die flie\u00dfend Deutsch spricht und schon auf deutschen Weihnachtsm\u00e4rkten aufgetreten ist. \u201eAber bei uns in Skandinavien oder in den USA sind Weihnachtsfrauen ganz normal.\u201c ", "Das Weihnachtsehepaar Otzen begl\u00fcckt Familien und Firmen seit 15 Jahren zusammen und besucht regelm\u00e4\u00dfig Weihnachtsmannkongresse und -weiterbildungen auf der ganzen Welt. Von Dahmens Schulung haben sie auf einer Facebook-Gruppe f\u00fcr Weihnachtsm\u00e4nner gelesen.", "Der j\u00fcngste Weihnachtsmannazubi ist der 22 Jahre alte Otto Schmidt aus Soltau. Normalerweise betreut er Demenzkranke. Dieses Jahr ist er zum ersten Mal als Weihnachtsmann im Einsatz. In Kost\u00fcm, mit Bauchkissen, falschem Haar und Bart sieht man ihm sein Alter jedoch nicht an. \u201eIch mag es, wenn Leute lachen - auch \u00fcber mich\u201c, sagt er in einer tiefen, ruhigen Stimme, so wie das Weihnachtsm\u00e4nner eben tun. Und Dahmen findet: \u201eAls Weihnachtsmann muss man nicht alt und dick sein, sondern nur alt und dick aussehen.\u201c ", "Dahmen selbst hat Ende 30 in einem billigen Kost\u00fcm aus dem Supermarkt begonnen und ist damit beim Nachbar aufgetreten, wie er erz\u00e4hlt. Inzwischen hasst er solche Aufmachungen. \u201eDas \u00fcberzeugt doch kein Kind.\u201c Er will mehr Qualit\u00e4tsweihnachtsm\u00e4nner und bietet daher wie einige Berufskollegen seit 12 Jahren kostenlose Schulungen an. ", "Seine Kost\u00fcme kosten inzwischen je rund 800 bis 1000 Euro. Einige sind solche mit Bommelm\u00fctze und langen wei\u00dfen Handschuhen im Stil des amerikanischen Santas, wie sie in Norddeutschland beliebt sind. F\u00fcr St.-Nikolaus-Kleider hat er einen goldenen Bischofsstab mit dazugeh\u00f6riger spitzer Bischofsm\u00fctze, wie sie Menschen im katholischen S\u00fcden bevorzugen.", "\u201eVor Kindern d\u00fcrft ihr im Kost\u00fcm weder essen, trinken, fluchen, telefonieren noch rauchen\u201c, sagte Dahmen, der in Alltagskleidung gerne raucht, zu seinen Kursteilnehmern. \u201eDas ist Weihnachtsmann-Ehrenkodex.\u201c Denn den Kindern sollten Weihnachtsm\u00e4nner immer ein Vorbild sein.", "Seit drei Jahren ist Dahmen Rentner, aber ans Aufh\u00f6ren denkt er noch lange nicht. Er vermarktet sich im Internet und dreht im Sommer Werbefilme als Weihnachtsmann. Im Herbst und in der Adventszeit hat er Auftritte bei Firmenfeiern und in Kaufh\u00e4usern. Daneben vermittelt er einige seiner selbst geschulten Weihnachtsm\u00e4nner in ganz Deutschland und besucht Weiterbildungen. \u201eMan lernt schlie\u00dflich immer was Neues.\u201c", "Dahmens langer wei\u00dfer Bart ist echt und so fragen ihn Kinder, selbst wenn er in Badehosen im Sommerurlaub am Strand liegt, ob er nun der Weihnachtsmann sei. \u201eDann sage ich: \u201eJa klar, ich muss doch sehen, ob die Kinder auch im Sommer brav sind\u201c.\u201c", "In der Weihnachtszeit besucht er jeden Tag von morgens bis abends zehn Familien. Auch seine Frau arbeitet oft an Heiligabend - und zwar in einem Heim f\u00fcr Behinderte. \u201eAber wir haben trotzdem Zeit f\u00fcr Zweisamkeit\u201c, sagte Dahmen. Nach der Arbeit kocht seine Frau ein festliches Abendessen f\u00fcr sie beide, dann packen sie Geschenke aus und besuchen die Mitternachtsmesse in Celle. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/alkoholrausch-betrunkener-schlaeft-im-gleisbett---zug-kommt-knapp-vor-ihm-zum-stehen-28768960", "article_id": "28768960", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Alkoholrausch", "article_headline_normal": "Betrunkener schl\u00e4ft im Gleisbett \u2013 Zug kommt knapp vor ihm zum Stehen", "date": "05.11.17, 14:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stade -", "Im Alkoholrausch hat sich ein junger Mann zum Schlafen auf die Gleise des Bahnhofs im nieders\u00e4chsischen Stade gelegt. Sein Gl\u00fcck: Der Lokf\u00fchrer einer anfahrenden Bahn bremste am sp\u00e4ten Freitagabend rechtzeitig, der 20-J\u00e4hrige blieb unverletzt, wie die Polizei mitteilte.", "Der Zug kam nur f\u00fcnf Meter vor dem Schlafenden zum Stehen. Der 29-j\u00e4hrige Lokf\u00fchrer half dem Mann zun\u00e4chst in den Zug, bis ihn die Polizei aufgriff. Ein Test ergab einen Atemalkoholwert von 1,6 Promille. Der Mann gab an, mit einem Freund in Stade gefeiert zu haben. Wie und warum er auf die Gleise gekommen war, konnte er nicht erkl\u00e4ren. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/260-ps-starken-mietwagen-unterschaetzt-autofahrer-erfasst-fussgaenger-auf-rastplatz-28768832", "article_id": "28768832", "section": "panorama", "article_headline_strong": "260 PS starken Mietwagen untersch\u00e4tzt", "article_headline_normal": "Autofahrer erfasst Fu\u00dfg\u00e4nger auf Rastplatz", "date": "05.11.17, 13:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["Neustadt-Glewe -", "Beim Auffahren auf einen Rastplatz an der A24 hat ein Autofahrer einen Fu\u00dfg\u00e4nger erfasst und verletzt.", "Der 28-j\u00e4hrige Berliner habe am Samstag die Geschwindigkeit seines 260 PS starken Mietwagens untersch\u00e4tzt, teilte die Polizei mit. Der Gel\u00e4ndewagen sei nach der Kollision mit dem 29 Jahre alten Fu\u00dfg\u00e4nger \u00fcber den Bordstein gerollt, habe einen Zaun durchbrochen und sei erst auf einem Acker zum Stehen gekommen.", "Der 29-J\u00e4hrige wurde mit Beinverletzungen ins Krankenhaus gebracht. Der Autofahrer blieb bei dem Unfall nahe Neustadt-Glewe (Mecklenburg-Vorpommern) unverletzt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//zeitz/pflege-der-stadtmauer-zeitzer-will-der-stadt-helfen---und-darf-nicht-28763412", "article_id": "28763412", "section": "zeitz", "article_headline_strong": "Pflege der Stadtmauer", "article_headline_normal": "Zeitzer will der Stadt helfen - und darf nicht", "date": "05.11.17, 09:00 Uhr", "author": "Angelika Andr\u00e4s", "article_text": ["Zeitz -", "Da will der B\u00fcrger helfen. Und darf es nicht. So jedenfalls stellt es sich dar, wenn es um Gr\u00fcnfl\u00e4chenpflege und Sauberkeit und Ordnung in Zeitz geht. \u201eIch w\u00fcrde sogar am Bahnhof Fl\u00e4chen in Pflege nehmen oder einen Teil des Gehwegs vom Laub befreien\u201c, erkl\u00e4rte ein Leser, \u201eaber aus dem Rathaus hei\u00dft es: Geht nicht. Das muss beauftragt werden\u201c - beauftragt an ein Unternehmen und bezahlt.", "Ein Beispiel: Die Stadtmauer entlang der Freiheit war im Sommer schon \u00fcber Wochen kein sch\u00f6ner Anblick mehr. Alles \u00fcberwachsen, B\u00e4ume vom Nachbargrundst\u00fcck breiteten sich aus. \u201eWir, ein Nachbar und ich, beide Unternehmer, die auch Ahnung haben, haben der Stadt vorgeschlagen, es zu \u00fcbernehmen\u201c, erz\u00e4hlt Anwohner Christian K\u00fcnstler, \u201ewir dachten, so kann die Stadt Geld sparen, wir tun was Gutes, ist ja auch unser Wohnumfeld.\u201c", "Alles bestens, dachte er, zumal auch aus dem Rathaus die Reaktion kam: Ja toll, danke. Er solle sich an das Sachgebiet Gr\u00fcnes wenden, um die Details zu besprechen. Doch die Ern\u00fcchterung folgte auf den Fu\u00df. \u201eAuf einmal war alles anders\u201c, so K\u00fcnstler, \u201ejetzt hie\u00df es auf einmal: Geht nicht. Das macht die Stadt.\u201c Und die beauftragte eine Firma.", "Keine Frage, meint auch K\u00fcnstler, die haben es ordentlich gemacht, aber die Stadt musste es in Zeiten knapper Kassen bezahlen. Er \u00e4rgert sich. Auch, weil hier wieder einmal das Engagement der B\u00fcrger missachtet wurde.", "Ein anderer Zeitzer, der in der Unterstadt angeboten hatte, Baumscheiben und Gr\u00fcnfl\u00e4chen entlang der B\u00fcrgersteige zu pflegen, wurde auch abschl\u00e4gig beschieden. \u201eDas war das letzte Mal, dass ich hier als Zeitzer B\u00fcrger etwas f\u00fcr die Stadt tun wollte\u201c, schimpfte er, \u201eangeblich m\u00fcssen wir sparen! Aber vielleicht gibt es da irgendwelche allzu guten Kontakte zwischen Verwaltung und Fachfirma?\u201c", "Der immer wieder genannte Grund, dass die B\u00fcrger dann nicht versichert seien, ist n\u00e4mlich in seinen Augen kein Grund f\u00fcr eine solche Ablehnung. \u201eAus meiner Sicht sind das Fragen, die sich kl\u00e4ren lassen.\u201c", "Was den konkreten Fall an der Stadtmauer in Zeitz angeht, so gibt es noch keine Antwort. Es wird eine Auskunft seitens der Stadt f\u00fcr den 6. November zugesagt. Und was den Einsatz von B\u00fcrgern in Sachen Gr\u00fcnpflege angeht, da gibt es seit Jahren eine L\u00f6sung, wie Pressesprecherin Kathrin Nerling erkl\u00e4rt.", "\u201eF\u00fcr engagierte B\u00fcrger ist es immer m\u00f6glich die Pflege von Baumscheiben, Wegen oder Gr\u00fcnfl\u00e4chen zu \u00fcbernehmen. So besteht seit mindestens zehn Jahren die M\u00f6glichkeit, einen Pflegevertrag mit der Stadt Zeitz abzuschlie\u00dfen.\u201c Wer das m\u00f6chte, sollte einfach den Kontakt mit dem Sachgebiet \u00d6ffentliches Gr\u00fcn suchen.", "\u203a\u203aSachgebiet \u00d6ffentliches Gr\u00fcn/Baumschutz, 03441/8 34 18", " (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//thueringen/sechs-tage-weniger-erfurter-weihnachtsmarkt-dieses-jahr-kuerzer-28767954", "article_id": "28767954", "section": "thueringen", "article_headline_strong": "Sechs Tage weniger", "article_headline_normal": "Erfurter Weihnachtsmarkt dieses Jahr k\u00fcrzer", "date": "05.11.17, 09:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Erfurter Weihnachtsmarkt f\u00e4llt wegen der in diesem Jahr kurzen Adventszeit knapper aus als etwa 2016 und dauert vom 28. November bis einschlie\u00dflich 22. Dezember. Das seien sechs Tage weniger als im vergangenen Jahr, sagte Organisator Sven Kaestner. Da Heiligabend diesmal auf den vierten Adventssonntag f\u00e4llt, ist die Adventszeit k\u00fcrzer als sonst. Kaestner geht dennoch von einem \u00e4hnlichen Andrang wie auch sonst aus. \u201eDie Zahlen sind eigentlich immer relative stabil - unabh\u00e4ngig davon, wie lange der Markt geht.\u201c", "Neuerungen sind in diesem Jahr nicht geplant, auch das Sicherheitskonzept von 2016 soll beibehalten werden. So bleiben etwa die nach dem Anschlag auf einen Berliner Weihnachtsmarkt im vergangenen Jahr aufgestellten Betonbl\u00f6cke rund um den Domplatz stehen. Die jeweils etwa 2,5 Tonnen schweren Elemente erinnern an gro\u00dfe Lego-Steine und sichern seither auch andere Veranstaltungen auf dem Domplatz wie etwa das Oktoberfest ab.", "\u201eF\u00fcr unser Sicherheitskonzept ist vor allem wichtig, dass die Abl\u00e4ufe abgesprochen sind und stimmen, wenn es tats\u00e4chlich zu einem Notfall kommt\u201c, saget Kaestner. Zudem seien wie immer Sicherheits- und Ordnungskr\u00e4fte unterwegs. Taschenkontrollen soll es nach wie vor nicht geben. Mit regelm\u00e4\u00dfig etwa zwei Millionen Besuchern z\u00e4hlt der Erfurter Weihnachtsmarkt nicht nur zu den gr\u00f6\u00dften im Osten, sondern in ganz Deutschland. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sangerhausen/diebe-machen-fette-beute-20-000-euro-aus-wohnung-gestohlen-28768080", "article_id": "28768080", "section": "sangerhausen", "article_headline_strong": "Diebe machen fette Beute", "article_headline_normal": "20.000 Euro aus Wohnung gestohlen", "date": "05.11.17, 10:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sangerhausen -", "In Sangerhausen haben Einbrecher 20.000 Euro aus einer Wohnung gestohlen.", "Wie die Polizei am Sonntag mitteilt, drangen die Diebe am Samstagnachmittag vermutlich mit einem Nachschl\u00fcssel zwischen 13 und 17 Uhr in eine Wohnung in der Feldstra\u00dfe ein.", "Dort entwedeten sie die gro\u00dfe Menge an Bargeld und konnten unerkannt entkommen. Die Polizei ermittelt. (mz/sul)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/enkelkind-sitzt-im-wagen-autofahrer-mit-1-6-promille-erwischt-28768216", "article_id": "28768216", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Enkelkind sitzt im Wagen", "article_headline_normal": "Autofahrer mit 1,6 Promille erwischt", "date": "05.11.17, 11:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Calv\u00f6rde -", "Im Calv\u00f6rder Ortsteil Zobbenitz hat die Polizei am Samstagabend einen 61-j\u00e4hrigen Autofahrer kontrolliert.", "Das Auto des Mannes hatte keine g\u00fcltige Zulassung, au\u00dferdem nahmen die Beamten bei dem Mann Alkoholgeruch war.", "Es stellte sich heraus, dass der Mann mit 1,6 Promille unterwegs war. Der 61-J\u00e4hrige hat damit nicht nur sich selbst und andere Verhersteilnehmer in Gefahr gebracht, in seinem Wagen sa\u00df au\u00dferdem sein Enkelkind. (mz/sul)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/merseburger-strasse-warum-sich-ein-gigantischer-bohrer-durch-halles-untergrund-graebt-28748312", "article_id": "28748312", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Merseburger Stra\u00dfe", "article_headline_normal": "Warum sich ein gigantischer Bohrer durch Halles Untergrund gr\u00e4bt", "date": "05.11.17, 09:01 Uhr", "author": "Dirk Skrzypczak", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Nach unten in die acht Meter tiefe Baugrube kommt man nur gesichert wie ein Bergsteiger. Aluminiumleitern f\u00fchren hinab unter die Merseburger Stra\u00dfe. Oben rattert eine Stra\u00dfenbahn vorbei, der L\u00e4rm vermischt sich mit dem Dr\u00f6hnen der Maschinen. Eine braune Br\u00fche quillt zwischen den Stahlspundw\u00e4nden hervor. Vom Kanalbau ist wenig zu sehen.", "Hydraulische Zylinder dr\u00fccken ein GFK-Rohr horizontal Zentimeter f\u00fcr Zentimeter in das Erdreich. Irgendwo da vorn arbeitet der Bohrer, unterst\u00fctzt von Wasser, das mit hohem Druck aus D\u00fcsen schie\u00dft, den Abraum verfl\u00fcssigt, so dass er ausgesp\u00fclt \u00fcber Leitungen abtransportiert werden kann. Microtunneling nennt sich das Verfahren, bei dem au\u00dfer f\u00fcr die Start- und Zielgruben die Stra\u00dfe nicht aufgerissen werden muss.", "Die Kanalarbeiten zwischen Riebeckplatz und der Kreuzung Pf\u00e4nnerh\u00f6he/Raffineriestra\u00dfe sind Teil des Stadtbahnprogramms der Havag f\u00fcr die Merseburger Stra\u00dfe mit neuen Gleisanlagen und barrierefreien Haltestellen.", "Der komplette Stra\u00dfenquerschnitt wird \u00fcberarbeitet. \u201eDurch das Programm ergeben sich auch f\u00fcr uns neue Perspektiven f\u00fcr die Sanierung und den Austausch alter Kan\u00e4le\u201c, sagt Annette Uebersch\u00e4r, Abteilungsleiterin f\u00fcr Investitionen in der Halleschen Stadtwirtschaft (HWS), eine Tochtergesellschaft der Stadtwerke. \u201eMan sieht nicht viel. Und Leute fragen, ob \u00fcberhaupt gebaut wird. Aber das findet eben fast alles unterirdisch statt und hat den Vorteil, dass wir nicht die ganze Stra\u00dfe \u00f6ffnen m\u00fcssen.\u201c", "Auf der Baustelle ist indes der Respekt vor der Leistung der Hallenser gro\u00df, die vor \u00fcber 130 Jahren einen Schmutzwasserkanal unter der Merseburger Stra\u00dfe mauerten. Zwischen sechs und acht Metern liegt der Sammler unter der Erde.", "Die hydraulischen Verh\u00e4ltnisse hatten die Bauleute Ende des 19. Jahrhunderts genau im Blick - das Schmutzwasser sollte und musste in Richtung der Saale abflie\u00dfen. \u201eDer alte Kanal ist von 1880. Au\u00dfer Schaufeln und Pferdewagen hatten die Arbeiter damals keine anderen Hilfsmittel. 130 Jahre hat der Kanal gehalten. Wir hoffen, dass der neue 200 Jahre schafft\u201c, meint Peter Theuerkorn, Projektleiter bei der HWS.", "Drei Meter sind die einzelnen Rohrsegmente mit einem Durchmesser von 1,28 Metern lang. Mit einer Kranwinde werden die 1,5 Tonnen schweren Rohrteile in die Startgrube hinabgelassen, unten eingespannt und durch eine Presse nachgeschoben. Zehn bis 15 Meter Vortrieb pro Tag schafft der Bohrer - er k\u00f6nnte auch mehr, doch ein h\u00f6heres Tempo gibt der Boden nicht her, erkl\u00e4rt Bauleiter Jens Fangh\u00e4nel von der Firma \u201eIntererra\u201c mit Sitz im s\u00e4chsischen Crimmitschau: \u201eWir haben es mit Ton zu tun. Da besteht die Gefahr, dass die D\u00fcsen verkleben. Damit das nicht passiert, haben wir den Vortrieb gedrosselt.\u201c", "Das Wasser-Erde-Gemisch wird vom Bohrer in eine Separieranlage gepumpt, dort wird dann das Wasser von den festen Stoffen getrennt. \u201eDas Wasser flie\u00dft zur\u00fcck in den Arbeitskreislauf, der Rest kommt in einen Container\u201c, erz\u00e4hlt der Bauleiter. Der Bohrer wird von einem Leitstand gesteuert.", "3,9 Millionen Euro kostet der Kanalneubau in der n\u00f6rdlichen Merseburger Stra\u00dfe - bis zur Th\u00fcringer Stra\u00dfe wird der Kanal bis Fr\u00fchjahr 2018 komplett ersetzt. \u201eSolange bleibt der alte Sammler von 1880 auch noch in Funktion\u201c, sagt Ingenieur Ingo Sterzing als Gesamtprojektleiter f\u00fcr das Stadtbahnprogramm der Halleschen Verkehrs AG in der Merseburger Stra\u00dfe. Danach wird der alte Kanal verf\u00fcllt. \u201eEs bleibt kein Hohlraum zur\u00fcck, der einbrechen k\u00f6nnte, wie Anwohner f\u00fcrchten\u201c, erkl\u00e4rt Peter Theuerkorn von der HWS.", "Mit einer durchschnittlichen Belastung von 2.500 Fahrzeugen pro Stunde z\u00e4hlt die Merseburger Stra\u00dfe zu den wichtigsten und am st\u00e4rksten genutzten Verkehrsachsen in Halle. Ersch\u00fctterungen durch schwere Lkw aber auch die Stra\u00dfenbahnen - je nach Typ wiegt ein Zug zwischen 30 und 45 Tonnen - sind f\u00fcr die Baustelle eine Gefahr. Deshalb werden die Gleise regelm\u00e4\u00dfig vermessen, um auf etwaige Bodenbewegungen sofort reagieren zu k\u00f6nnen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//burgenlandkreis/angeberei-mit-folgen-polizei-stoppt-19-jaehrigen-mit-blaulicht-auf-dem-autodach-28768126", "article_id": "28768126", "section": "burgenlandkreis", "article_headline_strong": "Angeberei mit Folgen", "article_headline_normal": "Polizei stoppt 19-J\u00e4hrigen mit Blaulicht auf dem Autodach", "date": "05.11.17, 10:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["Naumburg/Halle (Saale) -", "Weil er mal ordentlich angeben wollte, ist ein 19 Jahre alter Mann in der Nacht zu Sonntag mit Blaulicht durch Naumburg (Burgenlandkreis) gefahren.", "Sein 15-j\u00e4hriger Beifahrer habe das Warnsignal f\u00fcr Einsatzfahrzeuge gefunden, sagte er den Polizeibeamten, die ihn in der Innenstadt gestoppt hatten.", "Gegen die zwei jungen M\u00e4nner wird nun wegen Amtsanma\u00dfung und Fundunterschlagung ermittelt, wie die Polizei in Halle mitteilte. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//thueringen/ein-jahr-nach-brandbrief-polizisten-fuehlen-sich-ausgelaugt--hilflos-und-enttaeuscht-28768106", "article_id": "28768106", "section": "thueringen", "article_headline_strong": "Ein Jahr nach Brandbrief", "article_headline_normal": "Polizisten f\u00fchlen sich ausgelaugt, hilflos und entt\u00e4uscht", "date": "05.11.17, 10:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fchlhausen -", "Wenn Frank S. von seinem Alltag erz\u00e4hlt, wirkt er resigniert. \u201eAlle wissen, wie es um uns steht. Aber keiner \u00e4ndert etwas\u201c, sagt der Polizist aus Nordth\u00fcringen (Name ge\u00e4ndert, der Redaktion bekannt).", "Vor einem Jahr hatte eine Beamtin der Inspektion (PI) Unstrut-Hainich ihrem Herzen Luft gemacht. Im November 2016 ver\u00f6ffentlichte die Deutsche Polizeigewerkschaft (DPolG) Th\u00fcringen ihren Brief. Tenor: Die Sicherheitskr\u00e4fte gehen am Stock.", "Die Beamtin zeichnete das Bild einer \u00fcberalterten Truppe - mit \u00fcber 48 Jahren im Schnitt -, die v\u00f6llig unterbesetzt ist und deren Beamte im Einsatz immer \u00f6fter verletzt werden.", "\u201eWas passiert, wenn wir dieses Gef\u00fchl der Hilflosigkeit, der nackten Angst einfach nicht mehr loswerden?\u201c, fragte die Frau. Und weiter: \u201eF\u00fcr die Zukunft der Th\u00fcringer Polizei sehen wir nur schwarz, wenn nicht endlich mehr als 155 Anw\u00e4rter im Jahr eingestellt werden.\u201c", "Der damalige Innenminister Holger Poppenh\u00e4ger (SPD), an den der Brief adressiert war, hat zwar inzwischen aus anderen Gr\u00fcnden seinen Hut genommen. Zuvor sorgte er aber noch daf\u00fcr, dass in diesem Jahr immerhin 200 neue Polizeianw\u00e4rter eingestellt wurden.", "Und sonst? \u201eDie Situation hat sich seit dem Brief schlicht nicht ver\u00e4ndert\u201c, sagt der Vorsitzende der Gewerkschaft der Polizei (GdP) Th\u00fcringen, Kai Christ.", "Dieser Meinung ist auch J\u00fcrgen Hoffmann, Vorsitzender der DPolG. Frank S., der wie die Verfasserin des Briefs in der Inspektion Unstrut-Hainich arbeitet, berichtet von hohen Krankenst\u00e4nden und reichlich Einbr\u00fcchen in M\u00fchlhausen.", "In Richtung Ganoven bemerkt er: \u201eDie Leute sind ja nicht doof. Die merken auch, dass wir kein Personal haben.\u201c Die Folge: Immer mehr Eins\u00e4tze f\u00fcr immer weniger Beamte. \u201eMan laugt immer mehr aus. Der Stress wird immer gr\u00f6\u00dfer.\u201c", "Wenn er fr\u00fcher im Einsatz nach Verst\u00e4rkung gerufen habe, seien drei Wagen gekommen, erz\u00e4hlt S. \u201eDas war eine ganz andere moralische Wirkung.\u201c Heute komme mit Gl\u00fcck ein Wagen, in dem zwei Kollegen unter 50 s\u00e4\u00dfen.", "S. spricht von Hilflosigkeit, Entt\u00e4uschung und Hoffnungslosigkeit. Nach Angaben der Landespolizeidirektion liegt das Durchschnittsalter der PI Unstrut-Hainich derzeit bei 48,6 Jahren.", "\u201eWir fragen uns manchmal, welches Bild der B\u00fcrger von uns haben muss, wenn wir mit unserer Fast-Pension\u00e4rs-Truppe anr\u00fccken\u201c, schrieb die Polizistin vor einem Jahr.", "Die Sollst\u00e4rke der Inspektion Unstrut-Hainich liegt bei 146 Beamten, wird aber seit Jahren nicht erf\u00fcllt. Die Zahl pendelte in den vergangenen f\u00fcnf Jahren zwischen 120 und 130, zum Stichtag 1. Oktober waren es 127. Im vergangenen Jahr gingen den Angaben zufolge drei Beamte in den Ruhestand, neun kamen immerhin dazu.", "Auch auf Landesebene sind l\u00e4ngst nicht alle Planstellen besetzt. Anfang des Jahres waren nach Angaben des Innenministeriums 5.930 Beamte im Dienst - bei 6.282 Planstellen.", "Vor f\u00fcnf Jahren waren noch knapp 230 Beamte mehr auf dem Posten. Auf Beschluss der CDU-gef\u00fchrten Regierung wurde jahrelang Personal abgebaut, in der Zwischenzeit kamen jedoch neue Aufgaben hinzu: Reichsb\u00fcrger, Islamisten, Gef\u00e4hrder.", "Wenn die Polizei nicht aufgestockt werde, k\u00f6nne sie ihre Aufgaben in absehbarer Zeit nicht mehr erf\u00fcllen, warnt DPolG-Chef Hoffmann. \u201eMan kann nicht immer nur loben.\u201c", "Die Gewerkschaften fordern seit Monaten, 300 neue Polizeianw\u00e4rter j\u00e4hrlich einzustellen. Der neue Innenminister Georg Maier (SPD) hat bereits signalisiert, dass er diese Forderung f\u00fcr realistisch h\u00e4lt. \u201eIch will mehr Polizei haben\u201c, sagte er kurz nach seinem Amtsantritt. Aber da hat die Finanzministerin auch noch ein W\u00f6rtchen mitzureden.", "Doch selbst wenn das Geld f\u00fcr 300 Anw\u00e4rter bereitst\u00fcnde - Kapazit\u00e4ten f\u00fcr so viele Auszubildende gibt es an der Polizeischule in Meiningen derzeit gar nicht.", "Ohnehin st\u00fcnden die Polizisten erst nach ihrer Ausbildung bereit - das k\u00f6nnte 2020 oder 2021 sein. Au\u00dferdem brechen laut Christ bis zu 25 Prozent der Anw\u00e4rter die Ausbildung ab oder bringen sie sonstwie nicht erfolgreich zu Ende.", "In diesem Jahr nahmen nach Christs Angaben rund 120 junge Polizeimeister und -kommissare den Dienst auf. Allerdings rechnet er mit 170 Pensionierungen - Sterbef\u00e4lle oder krankheitsbedingte Ausf\u00e4lle nicht eingerechnet. Unter dem Strich bleibt ein dickes Minus. Frank S. bilanziert: \u201eTh\u00fcringen hat es definitiv verschlafen.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/tangermuende-betrunkener-greift-taxifahrer-mit-bierflasche-an-28768692", "article_id": "28768692", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Tangerm\u00fcnde", "article_headline_normal": "Betrunkener greift Taxifahrer mit Bierflasche an", "date": "05.11.17, 13:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Tangerm\u00fcnde -", "Ein Taxifahrer ist in Tangerm\u00fcnde im Landkreis Stendal von einem betrunkenen Fahrgast mit einer Bierflasche angegriffen und schwer verletzt worden.", "Der 45-J\u00e4hrige war in der Nacht zu Samstag in das Taxi gestiegen, um von Bismark nach Tangerm\u00fcnde zu fahren, wie die Polizei am Sonntag mitteilte. Im Auto beleidigte er den 54 Jahre alten Taxifahrer und fasste ihm zun\u00e4chst mehrmals an den Kopf.", "Als der Fahrer abrupt bremste, um den Betrunkenen aus dem Fahrzeug zu werfen, wurde der Fahrgast gegen die vordere Sitzbank geschleudert, da er sich nicht angeschnallt hatte. Im Anschluss schlug betrunkene Mann dem Taxifahrer ihm mit einer Flasche an den Kopf.", "Der T\u00e4ter fl\u00fcchtete zu Fu\u00df, wurde jedoch kurz darauf von der Polizei aufgegriffen. Bei dem Mann wurde ein Atemalkoholwert von 2,29 Promille festgestellt. Der Taxifahrer kam mit Gesichtsverletzungen in ein Krankenhaus. (dpa/mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//dessau-rosslau/-maeusehaus--gekapert-unbekannte-stehlen-farbmaeuse-aus-tierpark-28768220", "article_id": "28768220", "section": "dessau-rosslau", "article_headline_strong": "\u201eM\u00e4usehaus\u201c gekapert", "article_headline_normal": "Unbekannte stehlen Farbm\u00e4use aus Tierpark", "date": "05.11.17, 11:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dessau -", "Unbekannte haben in der Nacht zu Samstag aus dem Dessauer Tierpark Farbm\u00e4use gestohlen.", "Wie die Polizei am Sonntag mitteilte, hebelten die T\u00e4ter die T\u00fcr zum \u201eM\u00e4usehaus\u201c auf und nahmen eine zun\u00e4chst unbekannte Anzahl der kleinen Nager mit.", "Um auf das Tierparkgel\u00e4nde zu gelangen, sind die M\u00e4usediebe nach ersten Erkenntnissen \u00fcber einen Zaun geklettert. Den Sachschaden an der T\u00fcr bezifferte die Polizei mit rund einhundert Euro, der Wert der Tiere war zun\u00e4chst nicht bekannt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//thueringen/rettungsdienst-waehlt-notruf-unbekannte-stoeren-einsatz-und-gehen-auf-polizisten-los-28768470", "article_id": "28768470", "section": "thueringen", "article_headline_strong": "Rettungsdienst w\u00e4hlt Notruf", "article_headline_normal": "Unbekannte st\u00f6ren Einsatz und gehen auf Polizisten los", "date": "05.11.17, 12:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Meuselwitz -", "In der Nacht von Samstag zu Sonntag wurden Polizei und Rettungsdienst bei einem Einsatz in Meuselwitz (Th\u00fcringen) beleidigt, bedroht und attackiert.", "Wie die Polizei mitteilte, seien sie gerufen worden, um Mitarbeitern des Rettungsdienstes zu helfen, die eine 26-j\u00e4hrige Frau versorgen wollten. Allerdings wurden sie von einem Mann gest\u00f6rt, der die Einsatzkr\u00e4fte behinderte, beleidigte und bedrohte.", "Als die eingetroffenen Polizisten anschlie\u00dfend die Personalien des Mannes aufnehmen wollten, eskalierte die Situation. Er ging auf einen Polizisten los und wurde daraufhin von den Beamten festgenommen. In der Folge griffen zwei weitere Personen die Polizisten an, die Tritte und Schl\u00e4ge einstecken und Verst\u00e4rkung rufen mussten.", "Die Polizei nahm die aggressiven Personen im Alter von 25, 27 und 50 Jahren in Gewahrsam und sprach Platzverweise aus. Danach konnte der Rettungsdienst die \u00e4rztliche Versorgung der 26-J\u00e4hrigen fortsetzen. Bei dem Vorfall wurde ein Polizist verletzt. (dpa/mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/stendal-autofahrerin-mit-2-8-promille-unterwegs-28768760", "article_id": "28768760", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Stendal", "article_headline_normal": "Autofahrerin mit 2,8 Promille unterwegs", "date": "05.11.17, 13:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stendal -", "In Stendal fiel einer aufmerksamen Zeugin am Freitag die unsichere Fahrweise einer Autofahrerin auf. Sie alarmierte daraufhin die Polizei.", "Die Beamten konnten bei der 51-j\u00e4hrigen Frau einen starken Alkoholgeruch feststellen. Ein Test ergab, dass die Autofahrerin mit 2,84 Promille unterwegs war. Ihr wurde der F\u00fchrerschein entzogen. (mz/sul)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//burgenlandkreis/28-medaillen-geholt-dieser-winzer-aus-doeschwitz-macht-den-besten-wein-deutschlands-28760942", "article_id": "28760942", "section": "burgenlandkreis", "article_headline_strong": "28 Medaillen geholt", "article_headline_normal": "Dieser Winzer aus D\u00f6schwitz macht den besten Wein Deutschlands", "date": "05.11.17, 12:00 Uhr", "author": "Yvette Meinhardt", "article_text": ["D\u00f6schwitz -", "Auf dem Weingut Marcel Schulze gibt es edle Tropfen - und das im wahrsten Sinne des Wortes. Denn gleich mit 28 Mal Edelmetall ist Winzer Marcel Schulze von der Weinpr\u00e4mierung durch die Deutsche Landwirtschafts-Gesellschaft (DLG) aus Stuttgart zur\u00fcckgekommen. \u201eDas ist die beste Ausbeute, die wir je hatten\u201c, sagt der D\u00f6schwitzer.", "Dar\u00fcber hinaus hat der 40-J\u00e4hrige zum sechsten Mal in Folge den Bundesehrenpreis gewonnen. Das ist die h\u00f6chste Auszeichnung, die f\u00fcr Weing\u00fcter in Deutschland vergeben wird. Er bekam in diesem Jahr Bronze und war zugleich der Beste aus dem Anbaugebiet Saale-Unstrut. \u201eDas \u00e4rgert die Winzer in Freyburg immer ein wenig. Und diesen \u00c4rger lassen sie uns in der Region Zeitz auch etwas sp\u00fcren\u201c, sagt Schulze.", "Viel Zeit zum Feiern bleibt ihm jedoch nicht. Denn Schulze selbst lenkt in diesem Jahr zum ersten Mal seinen neuen maschinellen Vollernter. \u201eEs ist eine moderne Neuanschaffung. Statt mit der Hand zu lesen, steigen wir damit auf moderne Technik um\u201c, sagt Schulze.", "Andererseits ist nicht jeder Weinberg f\u00fcr die maschinelle Lese geeignet. Denn daf\u00fcr bedarf es zum Beispiel eines Mindestabstandes der einzelnen Reihen. \u201eAus diesem Grund werden wir rund um Kloster Posa und am Zeitzer Klinikum auf jeden Fall auch k\u00fcnftig die Trauben von Hand lesen\u201c, sagt Schulze.", "Ob er eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Best\u00e4ndigkeit seiner hohen Auszeichnungen hat? Denn bereits zum sechsten Mal in Folge gewann er den Bundespreis. \u201eWir lassen den Wein so lange wie m\u00f6glich h\u00e4ngen. Und wenn wir ernten, beginnen wir noch am Tag der Lese gleich mit der Verarbeitung\u201c, sagt Schulze. Das sei vermutlich ein Geheimnis f\u00fcr die hohe Qualit\u00e4t. Insgesamt sind reifere Trauben reicher an Zucker und die konservierenden S\u00e4uren werden abgebaut bzw. nicht mehr neu produziert. Deswegen wartet der Winzer, bis die Trauben reif genug sind und gen\u00fcgend Zucker die Weins\u00e4ure in Schach h\u00e4lt. So liegt auch in diesem Jahr der S\u00e4uregehalt bei sechs bis acht Gramm je Liter.", "In zunehmendem Ma\u00dfe kann Schulze mit wachsender Erfahrung im Weinanbau und in der Verarbeitung punkten. Riesige Tanks stehen in seinem Keller. \u201eSie haben ein Fassungsverm\u00f6gen von rund 120.000 Liter, denn wir produzieren rund 150.000 Flaschen Wein im Jahr\u201c, verr\u00e4t er.", "Der Vertrieb erfolgt in ganz Deutschland, aber auch in die Schweiz, in die Weinl\u00e4nder \u00d6sterreich und Italien liefert Schulze. \u201eWir haben auch schon ein Paket von sechs Flaschen in unsere japanische Partnerstadt Tosu geschickt und in die Deutsche Botschaft nach Moskau\u201c, sagt der Winzer.", "Die Qualit\u00e4t der Trauben ist in diesem Jahr ebenso gut wie in den vergangenen Jahren. \u201eVor allem Ende August und Anfang September hat die Sonne gefehlt\u201c, sagt der Winzer und bleibt vorsichtig optimistisch. Die ersten Trauben sind l\u00e4ngst gepresst, der naturtr\u00fcbe Saft gekeltert und mit Zuchthefe versetzt. In den gro\u00dfen Tanks g\u00e4rt es bereits. \u201eJetzt kommt es darauf an, die Temperatur im weiteren G\u00e4rprozess konstant niedrig zu halten\u201c, sagt Schulze. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen/verhaengnisvoller-kuss-34-jaehrige-wirft-bierkrug-und-verletzt-unbeteiligte-28769434", "article_id": "28769434", "section": "sachsen", "article_headline_strong": "Verh\u00e4ngnisvoller Kuss", "article_headline_normal": "34-J\u00e4hrige wirft Bierkrug und verletzt Unbeteiligte", "date": "05.11.17, 16:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zwickau -", "Aus Eifersucht hat eine 34-J\u00e4hrige bei einer Veranstaltung in Zwickau mit einem Bierkrug nach der vermeintlichen Rivalin geworfen.", "Der Krug verfehlte jedoch die Frau und traf eine unbeteiligte 27-J\u00e4hrige im Gesicht, wie die Polizei am Sonntag mitteilte. Diese musste im Krankenhaus ambulant behandelt werden.", "Die 34-J\u00e4hrige war in der Nacht zum Sonntag ausgeflippt, als sich eine andere mit ihrem Freund unterhielt und ihn auf die Wange k\u00fcsste. Sie muss sich nun wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung verantworten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//landkreis-mansfeld-suedharz/leipziger-opernball-kleid-von-modedesignerin-aus-schwenda-ausgezeichnet-28768940", "article_id": "28768940", "section": "landkreis-mansfeld-suedharz", "article_headline_strong": "Leipziger Opernball", "article_headline_normal": "Kleid von Modedesignerin aus Schwenda ausgezeichnet", "date": "05.11.17, 15:08 Uhr", "author": "Grit Pommer", "article_text": ["Schwenda/Leipzig -", "Eine rauschende Ballnacht in der Leipziger Oper, voller Glitzer, Chic und Prominenz und am Ende ein Platz auf dem Siegertreppchen - f\u00fcr Modedesignerin ", "Mandy M\u00fcller aus Schwenda", " ist Samstagnacht ein Traum in Erf\u00fcllung gegangen. Ihr Ballkleid wurde beim Fashion Award des Leipziger Opernballs mit dem dritten Preis ausgezeichnet.", "Schon zum f\u00fcnften Mal hatte sie sich f\u00fcr die Endrunde des Modewettbewerbs qualifiziert. Rund 80 Designer aus ganz Deutschland hatten diesmal ihre Bewerbungen eingereicht, die Schwendaerin war erneut unter den besten Zw\u00f6lf, die beim Opernball ihre Entw\u00fcrfe pr\u00e4sentieren durften.", "Gegen 23 Uhr f\u00fchrte Model Vivian den Traum aus 22 Metern reinem Seidenorganza, 10.000 Bl\u00fcten und 6.000 Strasssteinchen \u00fcber den Laufsteg. Kurz darauf verk\u00fcndete Moderatorin Kim Fisher die Entscheidung der Jury: Platz drei f\u00fcr Mandy M\u00fcller!", "Die Schwendaerin freut sich riesig. Aber selbst, wenn es nicht geklappt h\u00e4tte: Der Ballabend allein ist schon ein Gewinn an sich, sagt sie. Denn der von der Porsche AG pr\u00e4sentierte Leipziger Opernball hat schon einiges an Glamour zu bieten.", "Prominente wie die Schauspieler Alexandra Kamp und Richy M\u00fcller waren diesmal dabei, im Opernfoyer legte Wladimir Kaminer zur \u201eRussendisko\u201c auf und bei der Tombola f\u00fcr den guten Zweck, Lospreis zehn Euro, gab es so exklusive Preise zu gewinnen wie einen Porsche 718 oder einen VIP-Flug mit der Mannschaft von RB Leipzig zum Champions League-Spiel nach Monaco.", "Die f\u00fcnf Lose, die Mandy M\u00fcller jedes Jahr kauft, gewannen zwar auch diesmal nichts. Daf\u00fcr hat es beim Fashion Award f\u00fcr den gro\u00dfen Wurf gereicht.", "Die 500 Euro kann die Modemacherin in Stoffe f\u00fcr neue Entw\u00fcrfe investieren. Und das Modehaus Breuninger in Leipzig wird einen Monat lang in einem Schaufenster ihr ", "Ballkleid", " und ihren Namen pr\u00e4sentieren - ein fast unbezahlbarer Werbeeffekt f\u00fcr das kleine Atelier Wei\u00dfm\u00fcller, das die Designerin im Harz betreibt.", "Zum Opernball reiste sie wie jedes Mal schon am Vorabend an, nutzte die Gelegenheit zum Fachsimpeln mit dem befreundeten Modemacher Denny Rauner aus der Messerstadt. Am Samstagvormittag war dann schon das Fitting angesetzt: Die Models probierten die Kleider an und testeten den Lauf f\u00fcr den Abend.", "F\u00fcr den restlos ausverkauften Opernball hatten Mandy M\u00fcller und ihr Partner vom Veranstalter Flanierkarten bekommen. Die kosten normalerweise 139 Euro.", "\u201eAuf dem Schwarzmarkt sollen sie aber f\u00fcr bis zu 500 Euro gehandelt worden sein\u201c, erz\u00e4hlt M\u00fcller. Die Promis erlebte sie als unkompliziert, Schauspielerin Wolke Hegenbarth war sofort bereit zu einem gemeinsamen Foto. Bis drei Uhr nachts feierten die Schwendaer in der Oper, dann siegte die Ersch\u00f6pfung.", "Wird Mandy M\u00fcller 2018 wieder beim L.O.B. Fashion Award antreten? Sie \u00fcberlegt nur kurz. \u201eIch sage mal nicht nein.\u201c Schicke Kleider nach Kundenw\u00fcnschen anzufertigen sei das eine. \u201eAber es ist was anderes, so ", "einen Entwurf umzusetzen", ", der einem selbst direkt aus dem Herzen und aus der Seele spricht\u201c, sagt sie. Die Modewelt darf sich also schon mal auf einen neuen Traum von einem Ballkleid aus Schwenda freuen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//thueringen/mit-hilfe-einer-axt-polizisten-befreien-schreiende-zweijaehrige-aus-gartenlaube-28769360", "article_id": "28769360", "section": "thueringen", "article_headline_strong": "Mit Hilfe einer Axt", "article_headline_normal": "Polizisten befreien schreiende Zweij\u00e4hrige aus Gartenlaube", "date": "05.11.17, 16:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eisenach -", "Mit Hilfe einer Axt haben Polizisten in Eisenach ein zweij\u00e4hriges M\u00e4dchen aus einer kalten Gartenlaube geholt.", "Die Beamten waren am Samstag gerufen worden, weil sich das Kleinkind in der Laube ohne seine Mutter aufgehalten hatte, teilte die Polizei am Sonntag mit. Die Beamten fanden das Kind demnach schreiend in dem verschlossenen Gartenh\u00e4uschen. Sie verschafften sich mit der Axt Zutritt.", "Das Kleinkind sei zur Beobachtung in ein Krankenhaus und sp\u00e4ter zu seiner Oma gebracht worden. Die Laube habe einen verwahrlosten Eindruck gemacht. Die Mutter m\u00fcsse sich wegen des Verdachts auf Verletzung ihrer F\u00fchrsorgepflicht verantworten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/von-pony-mitgeschleift-kleines-maedchen-stirbt-bei-reitunfall-28768302", "article_id": "28768302", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Von Pony mitgeschleift", "article_headline_normal": "Kleines M\u00e4dchen stirbt bei Reitunfall", "date": "05.11.17, 11:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sch\u00f6nbek -", "Ein siebenj\u00e4hriges M\u00e4dchen ist bei einem Reitunfall im Kreis Rendsburg-Eckernf\u00f6rde in Schleswig-Holstein ums Leben gekommen. Die Kleine f\u00fchrte in Sch\u00f6nbek am Freitag ein Pony zur Weide, wie die Polizei am Sonntag mitteilte. Das Tier ging demnach durch und schleifte das M\u00e4dchen an dem F\u00fchrstrick hinter sich her.", "Das Kind konnte sich ersten Ermittlungen zufolge nicht von dem festgezogenen Strick befreien. Die Siebenj\u00e4hrige habe so schwere Verletzungen erlitten, dass auch ein per Rettungshubschrauber eingeflogener Notarzt nicht mehr helfen konnte. Das M\u00e4dchen starb noch am Unfallort. Ob es das Pony allein oder in Begleitung zur Weide f\u00fchrte, konnte die Polizei zun\u00e4chst nicht sagen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/nach-haftbefehl-carles-puigdemont-stellt-sich-der-belgischen-polizei-28768742", "article_id": "28768742", "section": "politik", "article_headline_strong": "Nach Haftbefehl", "article_headline_normal": "Carles Puigdemont stellt sich der belgischen Polizei", "date": "05.11.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Br\u00fcssel -", "Der abgesetzte katalanische Regierungschef Carles Puigdemont hat sich in Belgien den Beh\u00f6rden gestellt. Dies best\u00e4tigte die Staatsanwaltschaft in Br\u00fcssel am Sonntag. ", "Die Regierung in Madrid hatte einen Europ\u00e4ischen Fahndungs- und Haftbefehl gegen den 54-J\u00e4hrigen sowie vier Ex-Minister der Regionalregierung erlassen", ", die sich nach Br\u00fcssel abgesetzt hatten. ", "Die f\u00fcnf Katalanen sollten noch am Sonntag einem Untersuchungsrichter vorgef\u00fchrt werden. Dieser habe dann bis Montagmorgen Zeit zu entscheiden, ob die Beschuldigten festgehalten werden. Sp\u00e4tester Zeitpunkt sei 9.17 Uhr am Montagmorgen, sagte ein Sprecher der Staatsanwaltschaft auf einer Pressekonferenz in Br\u00fcssel am Sonntagnachmittag. ", "Das weitere rechtliche Prozedere k\u00f6nnte sich \u00fcber Wochen hinziehen: Wird der Haftbefehl aufrecht erhalten, hat das Gericht dann weitere 15 Tage Zeit, \u00fcber eine Abschiebung zu entscheiden. ", "Sowohl die Staatsanwaltschaft als auch die betroffenen Personen k\u00f6nnen dann Einspruch einlegen. \u00dcber den Einspruch muss ebenfalls binnen 15 Tagen entschieden werden. Ein weiterer Einspruch beim belgischen Revisionsgericht ist m\u00f6glich. Nach den EU-Regeln hat die belgische Justiz 60 Tage Zeit, \u00fcber die Auslieferung zu entscheiden - lediglich in Ausnahmef\u00e4llen kann die Frist um weitere 30 Tage verl\u00e4ngert werden. ", "Puigdemont und seinen Mitstreitern drohen in Spanien lange Haftstrafen. Ihnen werden von der Justiz Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Grund daf\u00fcr ist die einseitige Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung, die das katalanische Parlament am Freitag vor einer Woche beschlossen hatte. ", "Die Zentralregierung von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy hatte die katalanische Regierung daraufhin abgesetzt. Die wirtschaftsstarke Region im Nordosten Spaniens steht nun unter Zwangsverwaltung aus Madrid. F\u00fcr den 21. Dezember setzte Rajoy Neuwahlen an. ", "Puigdemont war bereits vor der Anklageerhebung nach Br\u00fcssel ausgereist. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/mysterioeses-massensterben-dutzende-voegel-tot-aufgefunden-28768604", "article_id": "28768604", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Mysteri\u00f6ses Massensterben", "article_headline_normal": "Dutzende V\u00f6gel tot aufgefunden", "date": "05.11.17, 13:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mandern/Bad Wildungen -", "Am Donnerstag sind im Stadtteil Mandern der Kleinstadt Bad Wildungen (Hessen) aus bisher unbekannten Gr\u00fcnden 46 Stare tot aufgefunden worden.", "Wie die ", "Hessische Nieders\u00e4chsische Allgemeine", " am Samstag berichtete, seien die V\u00f6gel im Umkreis einer Bundesstra\u00dfe von etwa 50 Metern tot aufgefunden worden. Laut eines Augenzeugen h\u00e4tten sie keinerlei sichtbare Verletzungen aufgewiesen.", "Auch ein besondereres Wetterph\u00e4nomen, das den Staren zum Verh\u00e4ngnis worden sein k\u00f6nnte, habe nicht vorgelegen. Ein Mitarbeiter des Naturschutzbundes vermutete, dass die V\u00f6gel m\u00f6glicherweise im Schwarm mit einem Lkw kollidiert sein k\u00f6nnten. Genaue Informationen bez\u00fcglich der Todesursache sollen jetzt Untersuchungen des Veterin\u00e4ramts ergeben. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/basketball/mitteldeutscher-bc/drei-monate-nach-krebsdiagnose-emotionale-rueckkehr-fuer-sergio-kerusch-28769106", "article_id": "28769106", "section": "sport", "article_headline_strong": "Drei Monate nach Krebsdiagnose", "article_headline_normal": "Emotionale R\u00fcckkehr f\u00fcr Sergio Kerusch", "date": "05.11.17, 15:13 Uhr", "author": "Daniel George", "article_text": ["Giessen/Weissenfels -", "Ein Blick auf die Auswechselbank offenbarte am Samstagabend das Elend des Mitteldeutschen Basketball Clubs (MBC). Rechts au\u00dfen, auf den letzten beiden Pl\u00e4tzen, sa\u00dfen Djordje Pantelic und Kruize Pinkins.", "Den einen plagten die Schmerzen selbst bei kleinsten Bewegungen, der andere hielt sich permanent die linke Schulter. Beide Center-Spieler fehlten dem Bundesliga-Aufsteiger im Ausw\u00e4rtsspiel bei den Gie\u00dfen 46ers verletzungsbedingt.", "\u201eSie w\u00e4ren unheimlich wichtig gewesen f\u00fcr uns\u201c, sagte Igor Jovovic, der Cheftrainer des MBC, nach der ", "99:107-Niederlage", " vor 3.325 Zuschauern in der Sporthalle Gie\u00dfen-Ost. Denn es waren Ausf\u00e4lle zweier Schl\u00fcsselspieler, die der MBC bei allem Bem\u00fchen nicht kompensieren konnte \u2013 und die \u00fcberdies f\u00fcr ein \u00fcberraschendes Comeback sorgten.", "Dass Routinier Pantelic fehlen w\u00fcrde, hatte sich in den Tagen zuvor bereits angedeutet. Eine Thrombose am Ges\u00e4\u00df hatte einen medizinischen Eingriff erfordert, die Heilung ben\u00f6tigt noch Zeit. Im Heimspiel am kommenden Freitagabend gegen Ludwigsburg will der 33 Jahre alte Serbe wieder dabei sein.", "Ersetzen sollte ihn gegen Gie\u00dfen der bislang stark aufspielende Kruize Pinkins. Doch gerade einmal zwei Minuten waren gespielt, als sich der US-Amerikaner bei einem Zusammenprall mit Gie\u00dfens 127-Kilogramm-Koloss John Bryant an der Schulter verletzte. Pinkins kam nicht wieder zur\u00fcck. Die anf\u00e4ngliche Bef\u00fcrchtung eines B\u00e4nderrisses best\u00e4tigte sich jedoch nicht. Untersuchungen f\u00fchrten am Sonntag zur Diagnose: starke Schulterprellung. Pinkins wird dem MBC etwa zwei Wochen fehlen.", "\u201eDass wir gleich beide ersetzen mussten, hat uns schwer getroffen\u201c, sagte Martin Geissler am Sonntag, seinem 33. Geburtstag. Dass ihm die W\u00f6lfe am Abend zuvor trotzdem fast ein vorzeitiges Geschenk in Gestalt eines Sieges gemacht h\u00e4tten, sprach f\u00fcr die Moral des Teams. Zur Halbzeit lagen die G\u00e4ste lediglich mit vier Z\u00e4hlern zur\u00fcck (47:51).", "Und den emotionalsten Moment hatte die Partie da bereits hinter sich: Knapp drei Minuten vor der Pause kehrte ", "Sergio Kerusch", " auf das Parkett zur\u00fcck \u2013 nur zweieinhalb Monate nach seiner ", "Krebsdiagnose", ". \u201eWir h\u00e4tten ihm eigentlich mehr Zeit bis zur R\u00fcckkehr gegeben\u201c, erkl\u00e4rte Geissler. Doch die Ausf\u00e4lle von Pantelic und Pinkins bedingten das Comeback von Kerusch fr\u00fcher als gedacht.", "Erst seit einer Woche befindet sich der 28-J\u00e4hrige wieder im Mannschaftstraining, noch mit gedrosselter Intensit\u00e4t. Nach zwei Chemotherapie-Durchl\u00e4ufen muss sich sein K\u00f6rper erst wieder an die Belastung gew\u00f6hnen. \u201eMan hat gesehen, dass er logischerweise noch weit von der Kraft und Energie der vergangenen Spielzeit entfernt ist. Er hat noch einen weiten Weg vor sich und muss Geduld haben\u201c, sagte Geissler. \u201eAber wie er schon wieder gek\u00e4mpft hat, war bemerkenswert.\u201c", "Fast 18 Minuten stand Kerusch auf dem Parkett, sammelte zw\u00f6lf Punkte und vier Rebounds. Das half dem MBC, bis zum Schluss dranzubleiben. Genauso wie die \u00fcberraschende Leistung von Till Gloger. Der 24 Jahre alte Fl\u00fcgelspieler \u00fcberzeugte bei seinem ersten l\u00e4ngeren Bundesliga-Einsatz (29 Minuten) mit zweistelligen Werten bei Punkten (17) sowie Rebounds (zehn). Auch deshalb meinte Gie\u00dfens Trainer Ingo Freyer: \u201eEs hat uns nicht in die Karten gespielt, dass die beiden Gro\u00dfen vom MBC nicht gespielt haben. Dadurch waren sie unberechenbarer.\u201c", "Zumal: Die Offensive war nicht das Problem des MBC, auch Djordje Drenovac mit 20 und Marcus Hatten mit 18 Z\u00e4hlern punkteten prima. Defensiv aber bekamen die G\u00e4ste die wild angreifenden Gie\u00dfener nie in den Griff. \u201ePinkins und Pantelic\u201c, meinte Coach Jovovic, \u201esind f\u00fcr uns eben gerade defensiv kaum zu ersetzen.\u201c (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/video-berichte-zur-3--liga-heimpleiten-fuer-hansa-rostock-und-rot-weiss-erfurt-28730188", "article_id": "28730188", "section": "sport", "article_headline_strong": "Video-Berichte zur 3. Liga", "article_headline_normal": "Heimpleiten f\u00fcr Hansa Rostock und Rot-Wei\u00df Erfurt", "date": "05.11.17, 16:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Der ", "SC Paderborn", " ist in der 3. Fu\u00dfball-Liga wieder in die Erfolgsspur zur\u00fcckgekehrt. Nach der 1:3-Niederlage bei Aufsteiger FC Carl Zeiss Jena gewann der Spitzenreiter am Samstag gegen den ", "VfL Osnabr\u00fcck ", "souver\u00e4n mit 3:0 (1:0) und baute seine Tabellenf\u00fchrung aus.", "Paderborns \u00e4rgster Verfolger ", "Fortuna K\u00f6ln", " lie\u00df bereits am Freitagabend Punkte liegen. Die Rheinl\u00e4nder kamen bei ", "Preu\u00dfen M\u00fcnster", " nur zu einem 1:1. Es war allerdings deutlich mehr drin, denn die G\u00e4ste spielten in M\u00fcnster in der Schlussphase in \u00dcberzahl, da Simon Scherder (82.) die Gelb-Rote Karte sah.", "Auch der ", "1. FC Magdeburg", " schw\u00e4chelt weiter. Die Elbest\u00e4dter kamen im", " Verfolgerduell mit dem SV Wehen Wiesbaden ", "nicht \u00fcber ein torloses Unentschieden hinaus und haben hinter den punktgleichen K\u00f6lnern ebenfalls 31 Z\u00e4hler. Dahinter bleibt Wiesbaden Vierter.", "Trotz eines 0:1-R\u00fcckstands siegte die ", "SpVgg Unterhaching", " beim ", "FSV Zwickau", " noch mit 3:1 (0:1). Nach der Pause sorgte Stephan Hain (61./Foulelfmeter, 72., 81.) mit einem Hattrick f\u00fcr den G\u00e4stesieg. Die Zwickauer beendeten die Partie nach der Gelb-Roten Karte f\u00fcr Baxter Bahn (73.) in Unterzahl.", "Auch der ", "Chemnitzer FC", " konnte seine Halbzeitf\u00fchrung nicht \u00fcber die Zeit bringen. Beim Aufsteiger ", "SV Meppen", " gab es am Ende eine 2:3-Niederlage. Das Siegtor f\u00fcr die Gastgeber erzielte Benjamin Girth erst in der 88. Minute. Der ", "VfR Aalen", " siegte gegen ", "Carl Zeiss Jena", " mit 3:1 (0:1).", "Die ", "W\u00fcrzburger Kickers", " bezwangen den ", "Halleschen FC ", "mit 1:0 (0:0)", ". Torsch\u00fctze Marco K\u00f6nigs sah direkt nach seinem Tor die Gelb-Rote Karte (53.).", "Den h\u00f6chsten Sieg des 15. Spieltags feierte die", " SG Sonnenhof Gro\u00dfaspach", " bereits am Freitagabend beim 5:0 (2:0) bei ", "Werder Bremen II", ". Die Hanseaten gingen in doppelter Unterzahl unter. Jesper Verlaat (31.) mit Gelb-Rot und Marc Pfitzner (68.) mit Rot flogen vom Platz.", "Timo R\u00f6ttger (15./58.), Saliou Sane (19./87.) und Michael Vitzthum (89.) trafen f\u00fcr die G\u00e4ste. Ole K\u00e4uper verschoss in der 22. Minuten einen Handelfmeter. Bremen, das derzeit vom Ex-Profi Mirko Votava trainiert wird, wartet bereits seit elf Ligaspielen auf einen Sieg.", "Zweitliga-Absteiger Karlsruher SC befindet sich in der 3. Liga auf dem Vormarsch: Die Badener gewannen am Sonntag beim Hansa Rostock durch zwei Treffer von Fabian Schleusener (4./23.) und einem Tor von Anton Fink (51.) mit 3:0 (2:0).", "Rostocks Tim V\u00e4yrynen sah wegen wiederholten Foulspiel (62.) die Gelb-Rote Karte. Damit schloss der KSC mit 22 Punkten zu den Norddeutschen in der Tabelle auf. Karlsruhe ist seit vier Spielen ungeschlagen.", "Im zweiten Sonntagsspiel unterlag ", "Tabellenschlusslicht Rot-Wei\u00df Erfurt", " gegen die Sportfreunde Lotte 2:3 (2:2). Elias Paul Huth (17.) und Jens M\u00f6ckel (28.) schossen die Tore der Rot-Wei\u00dfen, Maximilian Oesterhelweg (8./47.) und Kevin Freiberger (36.) waren f\u00fcr die M\u00fcnsterl\u00e4nder erfolgreich.", "Die\u00a0Deutsche Telekom\u00a0\u00fcbertr\u00e4gt alle 380 Spiele der 3. Liga live. Die \u00dcbertragung findet via ", "Telekom Sport", " statt. So k\u00f6nnen alle Spiele, die in Full HD produziert werden, auch auf dem Tablet oder Smartphone verfolgt werden. ", "Mehr zur \u00dcbertragung der Drittliga-Spiele lesen Sie hier.", "F\u00fcr\u00a0", "Telekom-Kunden", "\u00a0mit EntertainTV-Tarif ist der Zugang kostenlos. Mehr zu diesem Thema erfahren Sie\u00a0", "hier", ".", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/hallescher-fc/offensiv-versagen-in-wuerzburg-vier-gruende-fuer-den-chancenlos-auftritt-des-hfc-28768628", "article_id": "28768628", "section": "sport", "article_headline_strong": "Offensiv-Versagen in W\u00fcrzburg", "article_headline_normal": "Vier Gr\u00fcnde f\u00fcr den Chancenlos-Auftritt des HFC", "date": "05.11.17, 13:16 Uhr", "author": "Benjamin Binkle", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Rico Schmitts Analyse fiel sachlich aus. Er gratulierte den Gegner zum Sieg, der ein verdienter war. Ein bisschen erstaunt schien er aber trotzdem zu sein \u00fcber die Leistung seiner Mannschaft bei der ", "0:1-Niederlage beim Tabellenschlusslicht W\u00fcrzburger Kickers", ".", "\u201eDass wir in \u00dcberzahl gar keine Torchance haben, ist schon d\u00fcnn\u201c, sagte der HFC-Trainer selbstkritisch nach dem Spiel, in dem f\u00fcr seine Mannschaft die Null an der falschen Stelle stand.", "Null, das war n\u00e4mlich nicht nur die Anzahl der Tore, sondern auch die der Torchancen, die sich Schmitts Team in gut 94 Minuten Drittliga-Fu\u00dfball (40 davon in personeller \u00dcberzahl) erspielte. So schwach wie in der Flyeralarm-Arena hatte man den HFC", " in dieser Saison", " zumindest offensiv noch nie gesehen.", "Klar, in ", "Petar Sliskovic und Mathias Fetsch", " fehlen wichtige St\u00fcrmer, auch Benjamin Pintol wird mit seiner Kreativit\u00e4t und Torgefahr vermisst. Damit allein l\u00e4sst sich ein Auftritt wie der am Samstag aber nicht erkl\u00e4ren. Vier Gr\u00fcnde, warum der HFC in W\u00fcrzburg im Wortsinne chancenlos blieb.", "Die Aufstellung", "Trainer Schmitt setzte in W\u00fcrzburg von Beginn an auf geballte Defensive. Hilal El-Helwe, einziger noch verbliebener echter St\u00fcrmer im Kader, rutschte aus dem Team und wurde durch Toni Lindenhahn ersetzt. Der sollte als \u201eAchter\u201c im Mittelfeld die R\u00e4ume eng machen.", "Aus der zuletzt erprobten Dreier-Reihe in der Offensive wurde am Samstag so ein Duo. Aber selbst als Schmitt in Halbzeit zwei gleich drei Mal offensiv wechselte und sein komplettes Angriffs-Personal auf dem Rasen hatte, wurde es nur unwesentlich besser. Ein Distanzschuss von Lindenhahn weit \u00fcber den Kasten, das war es auch schon. Der HFC wirkte insgesamt seltsam mutlos.", "Der Gjasula-Ausfall", "Das Fehlen von Kapit\u00e4n Klaus Gjasula", " war dem HFC-Spiel anzumerken. \u201eEs tut nat\u00fcrlich weh, Klaus nicht dabei zu haben\u201c, hatte Schmitt vor dem Spiel gesagt, aber auch auf seine guten Alternativen hingewiesen. Das galt auch tats\u00e4chlich f\u00fcr die Defensive, wo Gjasulas Fehlen kaum bemerkbar war. Offensiv hingegen klaffte eine gewaltige L\u00fccke.", "Die gute Spielerer\u00f6ffnung des Kapit\u00e4ns fehlte, auch dessen Ruhe am Ball. Kein anderer Mittelfeldspieler tat sich als Anspielstation hervor. Weder der offensive schwache Erik Zenga noch der engagierte, aber gl\u00fccklose Lindenhahn konnte die L\u00fccke schlie\u00dfen. \u201eDer t\u00f6dliche Pass hat gefehlt\u201c, ", "befand Abwehrmann Hendrik Starostzik", ". Man habe viel geflankt und quer gespielt, aber keinen Abnehmer gefunden.", "Der Spielaufbau", "Der HFC agierte von Beginn an viel mit langen B\u00e4llen, das Sturmduo Marvin Ajani und ", "Martin R\u00f6ser", " hing komplett in der Luft. Beide waren nicht zu beneiden, sie bekamen kaum ein gutes Anspiel, mussten stattdessen immer wieder in hoffnungslose Kopfballduelle gegen die starken FWK-Innenverteidiger.", "\u201eZu hektisch\u201c und \u201ekeine Struktur\u201c, so umschrieb die Angriffsversuche seiner Mannschaft. In der Schlussphase, als der HFC in \u00dcberzahl spielte, fiel dem Team nicht mehr ein als ein halbes Dutzend hohe Halbfeldflanken von Lindenhahn. Das war einfach zu wenig.", "Das Selbstvertrauen", "Auch wenn Schmitt personell defensiv aufstellte: Das Spiel nach vorne wird er seinem Team wohl kaum verboten haben. Doch schien sich der HFC nie einen Sieg in W\u00fcrzburg zuzutrauen \u2013 was angesichts von sieben Punkten aus den letzten drei Partien durchaus \u00fcberrascht. Wo war es hin, das zuletzt so gewachsene Selbstvertrauen?", "Im Spiel nach vorne fehlte neben Kreativit\u00e4t auch der Glaube an die eigene St\u00e4rke. Kaum ein Dribbling wurde gewonnen, kaum einmal r\u00fcckten Spieler mutig und mit Tempo nach. Der Defensive der Gastgeber wurde es extrem einfach gemacht. \u201eW\u00fcrzburg wollte den Sieg mehr\u201c, sagte Schmitt \u2013 und stellte seiner mutlosen Mannschaft damit kein gutes Zeugnis aus.", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/frauen-schwer-verletzt-autofahrer-fluechtet--statt-sich-um-mitfahrerinnen-zu-kuemmern-28769372", "article_id": "28769372", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Frauen schwer verletzt", "article_headline_normal": "Autofahrer fl\u00fcchtet, statt sich um Mitfahrerinnen zu k\u00fcmmern", "date": "05.11.17, 16:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mannheim -", "Ein noch unbekannter Autofahrer ist in Mannheim nach einem Unfall gefl\u00fcchtet und hat zwei schwer verletzte Frauen in seinem Auto zur\u00fcckgelassen.", "Der Mann sei am fr\u00fchen Sonntagmorgen ungebremst und aus ungekl\u00e4rter Ursache auf ein an der Stra\u00dfe geparktes Auto aufgefahren, teilte die Polizei der Neckarstadt mit.", "Dabei wurden die beiden 19 und 21 Jahre alten Mitfahrerinnen schwer verletzt. Der Unbekannte fl\u00fcchtete anschlie\u00dfend, ohne sich um die Frauen zu k\u00fcmmern. Beide wurden in Krankenh\u00e4user gebracht und konnten zun\u00e4chst nicht von der Polizei befragt werden, hie\u00df es. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/netzfundstuecke/-iech-kennt-kotzn--video-von-saechselndem-radfahrer-erheitert-das-netz-28769566", "article_id": "28769566", "section": "panorama", "article_headline_strong": "\u201eIech kennt kotzn\u201c", "article_headline_normal": "Video von s\u00e4chselndem Radfahrer erheitert das Netz", "date": "05.11.17, 17:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["Italien/Sachsen -", "Das Video eines Radfahrers mit s\u00e4chsischem Dialekt, der mit seinem Rennrad durch die Berge in Italien geradelt ist, erheitert gerade viele Menschen im Netz.", "Der Beitrag, der auf Facebook am Samstagabend gepostet wurde, zeigt den Mann bei einer Bergtour, die ihm alles abverlangt. Dementsprechend schnauft er sich vor Anstrengung voran und legt mit s\u00e4chsischem Dialekt dar, was er \u00fcber seine Radtour denkt:", "\u201eIech kennt kotzn\u201c sagt er dabei einige Male. Denn nicht nur der steile Aufstieg \u00fcber 40 Kilometer, wie er sagt, machen ihm zu schaffen. Susann, seine Begleitung auf der Tour, habe der Mann auf seiner Etappe ebenfalls verloren.", "Daf\u00fcr h\u00e4tten sich laut seinen Aussagen 15.000 Fliegen zu ihm gesellt. \u201eAlle sollen wissen, was das f\u00fcr eine Schei\u00dfe is hier\u201c, sagt er und schildert seinen Beweggrund zum Aufnehmen des Videos. Die ihm entgegenkommenden und den Schwung des Abhangs genie\u00dfenden Radfahrer tun seiner Freude ihr \u00fcbriges.", "Das Einzige, was ihn scheinbar zum Weiterradeln bewegt: Das Bergpanorama (\u201eN sch\u00f6nes Panama\u201c), das sich neben ihm befindet. Und nat\u00fcrlich der Ehrgeiz, den Berg zu \u00fcberwinden.", "Bei wem es sich um den Radfahrer handelt, ob er den Aufstieg geschafft hat und ob er in Sachsen oder Sachsen-Anhalt lebt, ist nicht bekannt. Doch die Aufnahme, die auf Facebook bereits 191 Leute (Stand: 5. November 2017, 17 Uhr) geteilt haben, d\u00fcrfte dem Radler auf jeden Fall in Sachsen und Sachsen-Anhalt so einige Fans bescheren und auch dar\u00fcber hinaus Menschen erheitern. (mz/fla)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/supermarkt-in-bremen-mutmasslicher-todesschuetze-stellt-sich-der-polizei-28769850", "article_id": "28769850", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Supermarkt in Bremen", "article_headline_normal": "Mutma\u00dflicher Todessch\u00fctze stellt sich der Polizei", "date": "05.11.17, 18:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach den t\u00f6dlichen Sch\u00fcssen in einem Supermarkt in Bremen hat sich der mutma\u00dfliche T\u00e4ter der Polizei gestellt. Der 30 Jahre alte Mann sei am Sonntagnachmittag mit seinem Anwalt auf einem Polizeirevier in der Innenstadt erschienen, teilten die Beamten am Abend mit. Spezialkr\u00e4fte der Polizei h\u00e4tten ihn sofort festgenommen. Gegen den Mann, der nach der Tat geflohen war, lag ein Haftbefehl wegen Mordes vor. Zu den Vorw\u00fcrfen habe er geschwiegen, hie\u00df es.", "Der Mann gilt laut Polizei als dringend tatverd\u00e4chtig, am Donnerstag auf einen 25-J\u00e4hrigen aus Nordrhein-Westfalen geschossen zu haben. Der junge Mann war kurz nach dem Angriff seinen Verletzungen erlegen. Die Polizei geht davon aus, dass sich der Sch\u00fctze und das Opfer kannten. Einen terroristischen Hintergrund schlossen die Ermittler aus. Der Tatverd\u00e4chtige sitzt laut Polizei in Untersuchungshaft. Der Supermarkt liegt direkt an einem Wohngebiet im Bremer Stadtteil Gr\u00f6pelingen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/theaterpreis-halles-oper-holt--faust--28764782", "article_id": "28764782", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Theaterpreis", "article_headline_normal": "Halles Oper holt \u201eFaust\u201c", "date": "03.11.17, 21:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr die B\u00fchnen Halle und ihr Opernhaus: Sebastian Hannak hat am Freitagabend in Leipzig den Deutschen Theaterpreis \u201eDer Faust\u201c in der Kategorie Kost\u00fcm/B\u00fchne f\u00fcr die von ihm entworfene Raumb\u00fchne \u201eHeterotopia\u201c gewonnen.", "Mit diesem\u00a0 Konzept, das die klassische Trennung von B\u00fchne und Zuschauerraum aufhebt, hatte der neue Opernchef Florian Lutz in der vergangenen Saison\u00a0 f\u00fcr Aufsehen gesorgt. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/fernsehen/neue-vorwuerfe-netflix-trennt-sich-von--house-of-cards--star-kevin-spacey-28765194", "article_id": "28765194", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Neue Vorw\u00fcrfe", "article_headline_normal": "Netflix trennt sich von \u201eHouse of Cards\u201c-Star Kevin Spacey", "date": "04.11.17, 08:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Los Angeles -", "Nach immer neuen Vorw\u00fcrfen der sexuellen Bel\u00e4stigung gegen Kevin Spacey hat sich die Produktionsfirma Netflix von dem Schauspieler getrennt und ihn von weiteren Produktionen der Serie \u201eHouse of Cards\u201c ausgeschlossen. Das berichteten US-Medien am Freitagabend (Ortszeit) unter Berufung auf eine Mitteilung von Netflix.", "Zudem werde Netflix auch den von Spacey produzierten Film Gore, in dem er selbst die Rolle des Autoren Gore Vidal spielt, nicht ver\u00f6ffentlichen. Zuletzt hatten acht ehemalige und aktuelle Mitarbeiter der Serie \u201eHouse of Cards\u201c offen \u00fcber sexuelle Bel\u00e4stigung durch Spacey gesprochen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//kultur/halberstadt-doppelte-sonderausstellung-im-domschatz-28768904", "article_id": "28768904", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Halberstadt", "article_headline_normal": "Doppelte Sonderausstellung im Domschatz", "date": "05.11.17, 14:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halberstadt -", "Gro\u00dfe Leinw\u00e4nde, Stoffe und Foliencollagen: Der zeitgen\u00f6ssische K\u00fcnstler Marco Zumb\u00e9 aus K\u00f6ln pr\u00e4sentiert seine Kunst von Donnerstag an im Domschatz Halberstadt.", "Die Schau \u201eLinien\u201c werde bis 14. Januar 2018 gezeigt", " und korrespondiere mit Werken des Eislebener K\u00fcnstlers Martin Leonhardt (1949-1987), teilte die Domschatzverwaltung am Samstag mit. In beiden F\u00e4llen w\u00fcrde das Gezeigte in Dialog mit den in der Domschatzausstellung gezeigten mittelalterlichen Kunstwerken treten. Das Abstrakte werde kunstvoll in Zusammenhang mit dem Lithurgischen gebracht, hie\u00df es.", "Mit mehr als 650 Objekten gilt der Halberst\u00e4dter Domschatz als einer der umfangreichsten mittelalterlichen Kirchensch\u00e4tze der Welt. Zu sehen sind Gew\u00e4nder, Bronzearbeiten, Skulpturen, Altarbilder und Meisterwerke der Textilkunst. Dazu geh\u00f6rt unter anderem der romanische Abraham-Engel-Teppich aus der Zeit um 1150. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/27-jahre-nach-wiedervereinigung-trabi-erbe-nutzt-der-ost-wirtschaft-immer-noch-28768050", "article_id": "28768050", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "27 Jahre nach Wiedervereinigung", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "05.11.17, 10:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zwickau/Dresden -", "Ostdeutschland profitiert nach Expertensicht noch immer von der fr\u00fcheren Produktion der DDR-Autos ", "Trabi", " und ", "Wartburg", ". Autobauer wie VW h\u00e4tten sich nach der Wiedervereinigung in den neuen Bundesl\u00e4ndern angesiedelt, weil es dort dank der DDR-Autotradition ausgebildete Fachkr\u00e4fte gab, sagte Joachim Ragnitz, stellvertretender Leiter des Ifo-Instituts in Dresden. \u201eDas Personal war das entscheidende Argument.\u201c ", "Nach dem Ende der DDR begann VW in Zwickau und in Chemnitz zu produzieren. Opel fertigte ab 1992 Autos in Eisenach, wo zuvor die zweite gro\u00dfe DDR-Automarke, der Wartburg, ihren Standort hatte. ", "\u201eBasierend auf diesen Werken hat sich in Ostdeutschland ein riesiges Zulieferernetz entwickelt\u201c, sagte Ragnitz. Die Automobilbranche geh\u00f6re in Sachsen, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt heute zu den bedeutendsten Industriebranchen. ", "Nach Informationen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit h\u00e4ngt etwa in Sachsen an jedem Arbeitsplatz in Autowerken mehr als ein weiterer in Zulieferbetrieben. Wie viele Menschen in der Branche insgesamt besch\u00e4ftigt sind, wird jedoch nicht statistisch erhoben. ", "Am Dienstag j\u00e4hrt sich der ", "Start der Trabi-Produktion zum 60. Mal", ". Der erste Trabant ging am 7. November 1957 vom Band. Im April 1991 wurde die Herstellung beendet - vor allem wegen fehlender Nachfrage. ", "VW selbst begr\u00fcndet seine Ansiedlung in Zwickau unter anderem mit guten Gesch\u00e4ftsbeziehungen zur s\u00e4chsischen Automobilindustrie schon zu DDR-Zeiten. ", "So habe es \u00dcberlegungen gegeben, Motoren aus den Modellen Polo und Golf ab 1987 auch in Trabant und Wartburg zu verbauen, teilte der Wolfsburger Autobauer mit. Dazu kam es jedoch nicht. ", "Nach der Wende dann wurden bereits 1990 in der fr\u00fcheren Trabant-Fabrik in Zwickau die ersten Polo montiert, die Golf-Montage dort begann weniger als ein Jahr sp\u00e4ter. Anschlie\u00dfend baute Volkswagen die Produktionsst\u00e4tten in Zwickau, Chemnitz und Eisenach weiter aus. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/moegliche-sonntagsoeffnung-verdi-ruft-zu-einkaufsverzicht-an-heiligabend-auf-28768490", "article_id": "28768490", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "M\u00f6gliche Sonntags\u00f6ffnung", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "05.11.17, 12:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Die Gewerkschaft Verdi hat vor dem Hintergrund der in diesem Jahr m\u00f6glichen Sonntags\u00f6ffnung an Heiligabend zu einem Einkaufsverzicht aufgerufen. \u201eDie Einzelhandelsbesch\u00e4ftigten wollen sich wie jeder andere auf das Weihnachtsfest vorbereiten und gemeinsam mit ihren Familien feiern. Wenn Heiligabend dieses Jahr ein Sonntag ist, ist die \u00dcberlegung, gerade an diesem Tag die Sonntag\u00f6ffnungszeiten anwenden zu wollen, unglaublich zynisch\u201c, sagte Verdi-Bundesvorstandsmitglied Stefanie Nutzenberger der dpa.", "Die Gewerkschaft fordere die Verbraucher dazu auf, zu den Zeiten einzukaufen, zu denen es f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Handel auch human sei, sagte der zust\u00e4ndige Tarifkoordinator Einzelhandel bei Verdi, Orhan Akman. \u201eIch w\u00fcrde den Kunden davon abraten, am 24. Dezember einkaufen zu gehen\u201c, sagte Akman. Der einzelne Besch\u00e4ftigte habe dagegen keine Chance, sich gegen Arbeit an Heiligabend zu wehren. ", "Die Regelung der Ladenschlusszeiten ist L\u00e4ndersache. Eine zeitlich befristete \u00d6ffnung an Heiligabend ist in einzelnen Bundesl\u00e4ndern wie etwa Nordrhein-Westfalen zul\u00e4ssig, sofern vor allem Lebens- und Genussmittel im Angebot sind. Unterschiedlich sind auch die m\u00f6glichen \u00d6ffnungszeiten in den L\u00e4ndern etwa von Superm\u00e4rkten oder B\u00e4ckereien. ", "Der Discounter Aldi hatte mitgeteilt, seine Filialen zum Finale der umsatzstarken Weihnachtswoche am 24.12. bundesweit geschlossen zu halten. \u201eAm Heiligabend denken wir hier vor allem an unsere Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die nach einer langen, intensiven Woche in Ruhe das Weihnachtsfest begehen sollen\u201c, begr\u00fcndete der Handelskonzern die Entscheidung.", "Bei Rewe hie\u00df es, von den zusammen mehr als 5000 Superm\u00e4rkten der Ketten Rewe und Penny blieben lediglich die sogenannten Filialm\u00e4rkte komplett geschlossen. Die rund 1200 selbstst\u00e4ndigen Kaufleute im Rewe-Netz k\u00f6nnten dagegen in Eigenregie entscheiden. \u201eEs gibt einige, die aufmachen wollen\u201c, sagte ein Rewe-Sprecher. Marktf\u00fchrer Edeka betonte, die Mehrzahl der M\u00e4rkte werde von selbstst\u00e4ndigen Kaufleuten gef\u00fchrt. Diese w\u00fcrden eigenst\u00e4ndig \u00fcber ihre \u00d6ffnungszeiten entscheiden. Der Discounter Lidl konnte zun\u00e4chst noch keine Auskunft zum Vorgehen geben. ", "Beim Handelsverband Nordrhein-Westfalen sch\u00e4tzte Sprecherin Simone Schwan, dass rund 80 Prozent der L\u00e4den von der M\u00f6glichkeit einer Weihnachts\u00f6ffnung keinen Gebrauch machen werden. \u201eIm Moment sieht es so aus, als wenn die meisten geschlossen haben\u201c, sagte sie. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/-paradise-papers--trump-minister-und-120-politiker-angeblich-an-steuertricks-beteiligt-28770118", "article_id": "28770118", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "\u201eParadise Papers\u201c", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "05.11.17, 19:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach den \u201ePanama Papers\u201c gibt es eine weitere Ver\u00f6ffentlichung zu Daten \u00fcber Steuerschlupfl\u00f6cher und \u00fcber wom\u00f6glich brisante Gesch\u00e4ftskontakte hochrangiger Pers\u00f6nlichkeiten. Nach Angaben der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c, die dem Netzwerk investigativer Journalisten (ICIJ) angeh\u00f6rt, geht es um Millionen Dokumente zu Briefkastenfirmen von einer Anwaltskanzlei auf den Bermudas und einer Firma in Singapur. Wie die ICIJ-Journalisten an die Daten, die auch Firmenregister von 19 Steueroasen enthalten sollen, herangekommen sind, wurde nicht preisgegeben. In den Daten sollen \u00fcber ein Dutzend Berater, Kabinettsmitglieder und Gro\u00dfspender von US-Pr\u00e4sident Donald Trump auftauchen, darunter auch Gesch\u00e4ftskontakte nach Russland.", "Insgesamt gehe es um 13,4 Millionen Dokumente aus Steuerparadiesen weltweit, es w\u00fcrden die Namen von mehr als 120 Politikern aus fast 50 L\u00e4ndern auftauchen, dazu Unternehmer, Sportler und Unternehmer. Auch zu Gesch\u00e4ftspraktiken einiger Weltkonzerne gebe es Informationen. Das neue Datenleck wurde von den Autoren \u201eParadise Papers\u201c getauft.", "Die auf den Bermudas ans\u00e4ssige Anwaltskanzlei Appleby hatte vor wenigen Tagen einger\u00e4umt, dass m\u00f6glicherweise illegal Datenmaterial dem ICIJ zugespielt worden sei; man habe entsprechende Medienanfragen bekommen. Die Firma betont, auf legale Offshore-Praktiken zu setzen und im Einklang mit den Gesetzen zu handeln. Man nehme alle Vorw\u00fcrfe \u201eextrem ernst\u201c. Nach sorgsamer und intensiver Pr\u00fcfung sei man aber zu dem Ergebnis gekommen, dass es keinerlei Belege f\u00fcr Fehlverhalten seitens der Firma oder ihrer Klienten gebe. Appleby sprach nicht von einem Datenleck, sondern von einem illegalen \u201eCyber-Angriff\u201c.", "Besonders in den Fokus wird von der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c und den anderen beteiligten internationalen Medien US-Handelsminister Wilbur Ross ger\u00fcckt. Er profitiere als Privatmann von Gesch\u00e4ften mit einer Firma, die dem Schwiegersohn des russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin und Kreml-nahen Gesch\u00e4ftsleuten geh\u00f6re. Sonderermittler Robert Mueller untersucht derzeit m\u00f6gliche Kontakte der US-Regierung nach Russland im Vorfeld der US-Pr\u00e4sidentschaftswahl und eine m\u00f6gliche Beeinflussung aus Moskau, um dem Trump-Lager zum Sieg zu verhelfen.", "Im Fall des US-Handelsministers soll es um eine Beteiligung an einer Reederei gehen, zu deren Gro\u00dfkunden der russische Energiekonzern Sibur geh\u00f6re. Navigator habe seit 2014 mit Sibur Gesch\u00e4fte im Wert von mehr als 68 Millionen Dollar abgewickelt. Allerdings bleibe unklar, wie stark Ross hier engagiert sei. Es ist bekannt, dass der Milliard\u00e4r gro\u00dfe Investments im Schifffahrtsbereich hat und das Thema Offshore-Firmen war auch bereits ein Thema bei seinem Best\u00e4tigungsverfahren im Senat. Ross bestreitet nach Angaben der Zeitung, dass seine Geldanlage Einfluss auf seine Amtsf\u00fchrung habe.", "Die ", "\u201ePanama Papers\u201c", "-Enth\u00fcllungen f\u00fchrten 2016 weltweit zu Ermittlungen. Unterlagen der panamaischen Anwaltskanzlei Mossack Fonseca, die von ICIJ-Journalisten weltweit ausgewertet wurden, zeigten, dass zahlreiche Politiker, Sportler und andere Prominente Verm\u00f6gen in Offshore-Firmen hielten - was nicht unbedingt strafbar ist. Die 11,5 Millionen Dateien umfassten E-Mails, Urkunden und Kontoausz\u00fcge zu 214.000 Gesellschaften vor allem in der Karibik.", "Dabei tauchen die Namen von 140 Politikern oder Politikervertrauten auf, darunter die Staatschefs Argentiniens und der Ukraine, Mauricio Macri und Petro Poroschenko. In Island f\u00fchrte die Ver\u00f6ffentlichung zum R\u00fccktritt des Ministerpr\u00e4sidenten Sigmundur Gunnlaugsson und zum Verzicht des Staatschefs \u00d3lafur Ragnar Gr\u00edmsson auf eine Wiederwahl. In Pakistan wurde Ministerpr\u00e4sident Nawaz Sharif des Amtes enthoben. Das ICIJ erhielt f\u00fcr die Enth\u00fcllungen der \u201ePanama Papers\u201c 2017 die h\u00f6chste Auszeichnung im US-Journalismus, den Pullitzer Preis. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/kommentar-zur-csu-das-stueck-des-koenigsmords-steht-wieder-auf-dem-speiseplan-28769252", "article_id": "28769252", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zur CSU", "article_headline_normal": "Das St\u00fcck des K\u00f6nigsmords steht wieder auf dem Speiseplan", "date": "05.11.17, 16:15 Uhr", "author": "Daniela Vates", "article_text": ["Es ist also wieder mal so weit: Die CSU hat das St\u00fcck des K\u00f6nigsmords wieder auf den Spielplan gesetzt. Sie spielt es mit sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit, immer verbunden mit gro\u00dfem Katzenjammer hinterher. Denn die Auff\u00fchrung erntet zwar viel Aufmerksamkeit, aber eben schlechte Kritiken.", "M\u00e4nner namens Waigel, Streibl, Stoiber hat man in den bisherigen Folgen \u00fcber den B\u00fchnenrand gekippt. In seiner aktuellen Fassung hei\u00dft das St\u00fcck \u201eSeehofer muss weg\u201c, der ", "CSU-Nachwuchs Junge Union", " hat nun den Programmzettel auch schriftlich vorgelegt.", "Gerade hatte man Seehofer in der CSU noch in den Himmel gelobt, weil er die Partei aus der Schmach einer vor\u00fcbergehenden Koalition mit der FDP wieder in die bayerische Alleinherrschaft f\u00fchrte. Nun ist aus \u201eK\u00f6nig Horst\u201c der Rentner aus der ersten Bank geworden, dem man das Seniorendomizil nahelegt. So schnell kann es gehen bei der CSU. Sie ist die Partei, die sich durch zweierlei auszeichnet: Eine besondere F\u00e4higkeit zum Drama und zur maximalen Selbstbesch\u00e4digung. ", "Angesichts der Tatsache, dass es sich um eine erfolgreiche Partei handelt, die seit nunmehr 60 Jahren in Bayern den Ministerpr\u00e4sidenten stellt und also allen Grund zur Zufriedenheit h\u00e4tte, liegt es nahe, Schizophrenie zu diagnostizieren oder zumindest Gruppenkoller. Den Absolutheitsanspruch jedenfalls erf\u00fcllt die CSU mit gro\u00dfer Konsequenz: Sie hat die Oppositionsarbeit gleich mit \u00fcbernommen. Im Bund wird die CSU in dieser Verfassung zum gr\u00f6\u00dften Destabilierungsrisiko einer m\u00f6glichen k\u00fcnftigen Regierung.", "Es ist nicht so, dass die CSU nicht \u00fcber Fehler reden m\u00fcsste, sie hat sie nun wirklich zu Hauf gemacht. Das Wahlergebnis bei der Bundestagswahl kommt nicht von ungef\u00e4hr, diese knapp 39 Prozent, nach denen sich andere Parteien alle zehn Finger abschlecken w\u00fcrden, das f\u00fcr die CSU aber in Bayern die absolute Mehrheit gef\u00e4hrdet und damit nahe am Weltuntergang liegt. Aber das passiert nicht. Aber es wird nicht, oder nur vordergr\u00fcndig, \u00fcber Fehler geredet oder \u00fcber die k\u00fcnftige inhaltliche Aufstellung.\u00a0", "Was derzeit zu betrachten ist, ist einzig und alleine eins: ein Kampf um den Chefposten. Bleibt Seehofer? Kommt Markus S\u00f6der? Jetzt, gleich oder sp\u00e4ter? Darum wird gerungen. Es geht um Karrieren, nicht um Inhalte. Und um den Zustand der Partei kann sich auch nicht ernsthaft sorgen, wer den eigenen Verhandlungsf\u00fchrer bei den Sondierungen f\u00fcr eine ", "Jamaika-Koalition", " derart anz\u00e4hlt. Und auch ein potenzieller Seehofer-Nachfolger bek\u00e4me Schwierigkeiten bei der Landtagswahl, wenn die CSU eher schwach aus den Verhandlungen herauskommt.", "Allein ein Personalwechsel ist allerdings sowieso nichts, was die CSU voranbringen w\u00fcrde. Die Glaubw\u00fcrdigkeit der CSU habe gelitten, analysieren alle Seiten in der Partei zu recht. Und da w\u00e4re dann ein Spitzenkandidat S\u00f6der die L\u00f6sung? Der hat vor allem glaubw\u00fcrdig spitze Ellbogen und er bewegt sich ein wenig zu beh\u00e4nde in den alten Machtstrukturen, um als Aufbruch wahrgenommen werden zu k\u00f6nnen. Allerdings k\u00f6nnte der Aufbruch in der CSU irgendwann auch in einem Aufseufzen bestehen - wenn alle froh sind, dass der Machtkampf beendet ist, mit welchem Ergebnis auch immer.\u00a0", "Der Hauptfehler der CSU ist, eine Partei der Egomanen zu sein. Das hat seine unterhaltsamen Seiten. Und die \u00dcberidentifikation mit Lederhosen, Postkartenlandschaft und Ma\u00dfkr\u00fcgen ist nicht nur eine gute Werbestrategie, sondern bekommt zuweilen auch etwas R\u00fchrendes. Aber es gibt einen Unterschied zwischen Stolz, Zufriedenheit und Begeisterung und hemmungslosem Eigenlob in bester Trump\u2019scher Manier. Wer sich selbst als Superlativ anpreist, mag zwar f\u00fcr den Moment einen Werbeeffekt haben - in der \u00dcbertreibung aber legt er auch die Grundlagen f\u00fcr den eigenen Absturz.\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/interview-veroeffentlicht-beide-ex-us-praesidenten-bush-waehlten-gegen-trump-28769560", "article_id": "28769560", "section": "politik", "article_headline_strong": "Interview ver\u00f6ffentlicht", "article_headline_normal": "Beide Ex-US-Pr\u00e4sidenten Bush w\u00e4hlten gegen Trump", "date": "05.11.17, 17:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Washington -", "Ex-US-Pr\u00e4sident George H.W. Bush hat bei der Pr\u00e4sidentenwahl im vergangenen Jahr f\u00fcr die Demokratin Hillary Clinton gestimmt. Er halte nichts vom republikanischen Amtsinhaber Donald Trump, sagte Bush sen. in einem Interview mit dem Historiker Mark Updegrove, dessen Mitte November erscheinendes Buch der Nachrichtensender CNN am Samstag in Ausz\u00fcgen im Internet ver\u00f6ffentlichte.", "Trump sei ein \u201eAngeber\u201c, sagte der 93-j\u00e4hrige Republikaner, der von 1989 bis 1993 US-Pr\u00e4sident war. Sein Sohn George W., selbst Pr\u00e4sident von 2001 bis 2009, sagte Updegrove, er habe einen leeren Stimmzettel abgegeben. \u00dcber Trump sagte der 71-J\u00e4hrige: \u201eDieser Kerl wei\u00df nicht, was es bedeutet, Pr\u00e4sident zu sein.\u201c George W. Bush war erst k\u00fcrzlich deutlich auf Distanz zum aktuellen Staatschef gegangen, allerdings ohne diesen beim Namen zu nennen. Bush wandte sich bei einer Rede in New York gegen \u201eFanatismus\u201c, Ansichten \u00fcber die Vorherrschaft der Wei\u00dfen und die \u201eR\u00fcckkehr isolationistischer Stimmungen\u201c.", "Bush zeigte sich besorgt \u00fcber Spaltungstendenzen in der Gesellschaft. Politische Auseinandersetzungen glitten \u201ezu leicht in Feindseligkeit\u201c ab, beklagte er. Der Ex-Pr\u00e4sident setzte sich auch von Trumps Initiativen ab, die Einwanderung in die USA zu erschweren. Er beklagte zudem das \u201eschwindende Vertrauen\u201c in freie M\u00e4rkte und weltweiten Handelsaustausch.", "Updegroves Buch \u201eDie letzten Republikaner\u201c erscheint am 14. November. Der Titel ist angelehnt an ein Zitat von George W. Bush, wonach er f\u00fcrchtet, \u201eder letzte republikanische Pr\u00e4sident\u201c gewesen zu sein. Der Au\u00dfenseiter Trump hatte sich bei den Vorwahlen der Republikaner \u00fcberraschend gegen das von ihm gescholtene Partei-\u201eEstablishment\u201c durchgesetzt und anschlie\u00dfend auch noch die Wahl gegen Clinton gewonnen. (afp)"]}
]