[
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/regierungsbildung-merkel-nennt-erstmals-enddatum-jamaika-sondierungen-28776778", "article_id": "28776778", "section": "politik", "article_headline_strong": "Regierungsbildung", "article_headline_normal": "Merkel nennt erstmals Enddatum Jamaika-Sondierungen", "date": "06.11.17, 19:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Kanzlerin Angela Merkel hat erstmals \u00f6ffentlich ein Enddatum f\u00fcr die Jamaika-Sondierungen genannt. Gemeinsam mit den Verhandlungsf\u00fchrern von CSU, FDP und Gr\u00fcnen wolle sie am (heutigen) Abend jene Schwerpunkte festlegen, die w\u00e4hrend der Sondierung noch gekl\u00e4rt werden m\u00fcssten, erkl\u00e4rte die CDU-Chefin am Montag in einem Facebook-Beitrag. Noch w\u00fcrden keine Koalitionsverhandlungen gef\u00fchrt, aber: \u201eWir wollen auch die Knackpunkte jetzt schon herausarbeiten.\u201c Dies werde bis Ende dieser, Anfang n\u00e4chster Woche geschehen. \u201eUnd dann geht es in die Endrunde, denn am Donnerstag, dem 16. November, wollen wir fertig sein mit allem. Und da steht noch viel Arbeit an.\u201c", "Die Unterh\u00e4ndler w\u00fcrden nach Abschluss der ersten Sondierungsetappe von diesem Dienstag an alle Arbeitsgebiete erneut durchforsten, sagte Merkel. In kleiner Runde soll am Dienstag zun\u00e4chst \u00fcber die Themenbl\u00f6cke Europa, Au\u00dfen und Verteidigung, Bildung, Forschung und Digitales sowie Familie und Frauen gesprochen werden. Merkel nannte die Bereiche Finanzen, Klimaschutz, Zuwanderung und gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse als f\u00fcr die Union besonders wichtig.", "Bei Thema Finanzen gehe es um die Frage, wie Spielr\u00e4ume so aufgeteilt werden k\u00f6nnten, dass f\u00fcr alle m\u00f6glichen Partner Schwerpunkte umgesetzt und zugleich ein ausgeglichener Haushalt sichergestellt werden k\u00f6nne, erkl\u00e4rte Merkel. Beim Klimaschutz werde es nicht einfach, die unter ihrer Kanzlerschaft festgelegten sehr anspruchsvollen Ziele einer 40-prozentigen Emissions-Reduzierung bis 2020 umzusetzen. Zudem wolle man f\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland sorgen. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/60-jahre-trabi-mz-leser-zeigen-ihre--rennpappe----die-schoensten-fotos-und-geschichten-28620604", "article_id": "28620604", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "60 Jahre Trabi", "article_headline_normal": "MZ-Leser zeigen ihre \u201eRennpappe\u201c - Die sch\u00f6nsten Fotos und Geschichten", "date": "03.11.17, 13:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Mit einer Nullserie von lediglich 50 St\u00fcck startete am 7. November 1957 die Geschichte einer Legende: Der erste ", "Trabant", " (P 50) lief in Zwickau vom Band. Das Datum war mit Bedacht gew\u00e4hlt, handelte es sich doch um den 40. Jahrestag der sowjetischen Oktoberrevolution.", "Mit nur 18 PS war die erste \u201eRennpappe\u201c f\u00fcr die damalige Zeit zwar durchaus akzeptabel motorisiert.\u00a0Aber die Ausstattung war \u00e4u\u00dferst spartanisch \u2013 was sich in den folgenden Jahrzehnten kaum \u00e4nderte.", "W\u00e4hrend die einen mit dem ", "Trabant", " vor allem jahrelange Wartezeiten verbinden, sind f\u00fcr die anderen Erinnerungen an waghalsige Urlaubsfahrten an den Balaton mit dem \u201eDuroplast-Bomber\u201c verbunden.", "Und wieder andere werden sich vor allem an die unz\u00e4hligen Trabi-Witze erinnern: \u201eWas ist ein Trabi auf einem Berg? Ein Wunder!\u201c", "Um den 60. Geburtstag der \u201eRennpappe\u201c geb\u00fchrend feiern zu k\u00f6nnen, suchten wir die sch\u00f6nsten Fotos und Geschichten der MZ-Leser rund um den Trabant. Hier das Ergebnis:", "Allen Lesern, die sich an unserer Trabi-Aktion beteiligt haben, ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n! Weitere tolle Bilder und Geschichten finden Sie in der Druckausgabe der MZ vom Wochenende oder im E-Paper, ", "das Sie her kaufen k\u00f6nnen", ".", "Ich bin seit dem Kindesalter 2-Takt Freund und Liebhaber unserer Ostprodukte, wie viele andere auch. (...) Dabei hatte ich vom ersten Tag an gro\u00dfes Interesse am \u201eKugelporsche\u201c . Dieses Design, die Aufmachung, der Klang, die Geschichten meiner Eltern \u00fcber Ihren ersten \u201eTrabi\u201c lie\u00dfen mich dahinschmelzen...", "Ich konnte einfach nicht mehr widerstehen. M\u00fchsam suchte ich alles Geld, was ich hatte, zusammen um einen \u00dcberblick zu bekommen, was ich ausgeben kann um meine Leidenschaft weiter aufleben zu lassen. Ich fing an intensiv zu recherchieren, wo und was ein \u201eKugelporsche\u201c kostet. Es musste unbedingt ein 500er Trabi sein, blo\u00df keinen 601er.", "Wochen und Monate vergingen, viele Besichtigungen und Entt\u00e4uschungen musste ich aushalten, doch dann kam der Tag der Tage. Durch Zufall \u00fcber einen Freund habe ich meine \u201eLiebe\u201c gefunden. Er kaufte sich den Kugelporsche den ich jetzt besitze. Iich habe viele Wochen und Monate mit ihm diskutiert und verhandelt, da ich von vornherein in dieses Auto verliebt war.", "Ich genie\u00dfe jede Minute Ausfahrt mit diesem sch\u00f6nen Trabant. Auch viele kleine Details haben sich am Trabi ge\u00e4ndert um die Originalit\u00e4t bei zu behalten. Meine liebste Mama war so nett und hat mir sogar in der Farbe meines Schatzes einen Klohut gestrickt mit echter originaler DDR Klopapierrolle (wo auch immer diese noch gefunden wurde) der nun auf der Hutablage Platz gefunden hat.", "Im Jahre 1986 wollten wir \u2013 mein Mann, unsere T\u00f6chter, 10 und 14 Jahre und ich - mit unserem Trabi nach Ungarn fahren. Der Trabi war f\u00fcr 3 Wochen voll gepackt.", "Als wir durch Prag fuhren gab es im Auto ein f\u00fcrchterliches Aufheulen, so dass mein Mann gleich in die n\u00e4chste Nebenstra\u00dfe fuhr. Nach kurzer Diagnose stelle sich heraus, dass die Feder am Gaspedal gebrochen war.", "Viele Trabi-Fahrer haben ein solches Ersatzteil parat, wir aber nicht. Jetzt war guter Rat teuer. Mit unseren T\u00f6chtern lief ich die Nebenstra\u00dfe entlang, in der Hoffnung jemanden zu treffen, der auch noch deutsch versteht.", "In einiger Entfernung sahen wir einen Krankenwagen, deren Sanit\u00e4ter gerade eine alte Dame auf einer Trage transportieren wollten. Sie war bestimmt sehr krank, denn sie regte sich nicht und hatte die Augen geschlossen. Ich sprach die jungen M\u00e4nner an, ob sie deutsch verstehen. Sie verneinten.Da hob die alte Dame den Finger und sagte ganz leise, \u201e ich spreche deutsch, aber ich muss jetzt ins Spital\u201c.", "Schnell schilderte ich ihr unsere misslich Lage und bat sie, die jungen M\u00e4nner zu befragen. Sie \u00fcbersetzte unsere Dialoge und inzwischen st\u00fctzte sie schon die Arme auf. Nach einiger Zeit unseres lebhaften Gespr\u00e4chs sa\u00df sie kerzengerade auf der Trage und freute sich sichtlich, mir zu helfen.", "Ich bedankte mich bei ihr und w\u00fcnschte ihr f\u00fcr das Spital alles Gute. Sie bedankte sich wiederum bei mir und freute sich, dass sie mal wieder deutsch sprechen konnte.", "Das Fazit des Gespr\u00e4chs war, dass sich auf der anderen Seite der Hauptstra\u00dfe das Postgeb\u00e4ude befand und die Dienstautos der Post allesamt Trabis waren.", "Mein Mann fragte sich bei der Post zu deren Werkstatt durch und bekam die passende Gaspedal-Feder. Nach dem Einbau konnte unsere Fahrt mit unserem blau/wei\u00dfen Trabi nach Ungarn ohne weitere Zwischenf\u00e4lle weitergehen.", "Im Jahre 1986 fuhren meine Frau und ich mit unserem Trabant von Gro\u00dfkugel nach Berlin. Auf dem s\u00fcdlichen Berliner Ring\u00a0,nach der Ortschaft Ludwigsfelde, sp\u00fcrte ich einen Ruck im Auto. Auf einmal war mein rechtes Hinterrad vor mir und \"marschierte\" auf einen Parkplatz ( den gibt es heute nicht mehr) zu. Das Rad lief direkt auf ein Ehepaar zu, dass vor ihrem Auto stand. Da auf diesem Parkplatz Kopfsteinpflaster war, setzte das Rad auf und sprang \u00fcber die zwei Personen sowie das Auto dar\u00fcber. Es kam ca. 400 Meter auf einem Feld zu stehen. Nicht auszudenken, was h\u00e4tte passieren k\u00f6nnen.", "Mir selbst gelang, die Geschwindigkeit zu verringern und das Auto ohne Schrammen in den Stra\u00dfengraben zu setzen. Das Geschehen wurde von 4 Armeeangeh\u00f6rigen beobachtet. Sie halfen uns, den Trabant wieder fahrt\u00fcchtig zu machen und wir konnten unsere Fahrt nach Berlin fortsetzen. Zur Erl\u00e4uterung: an dieser Stelle der Autobahn gab es keine Telefons\u00e4ulen, Handy gab es auch noch nicht, so dass wir keinen Reparaturdienst anrufen konnten.", "Meine Geschichte ging damit los, dass ich im April 1992 zur Weiterbildung nach Kassel musste. Dort in die Kaserne Nachschubbataillon 2. Von Halle \u00fcber die B80 und die A7. Es war ein sonniger Tag, die Fahrt lief ganz gut. Dann rauf auf die A7. Endlich auf die A7. Ich holte alles aus meinem Willi raus. Doch es war nicht genug. Hinter mir wurde es oft grell. Ein 40-Tonner schob mich liebevoll die Kassler Berge hoch. Danach fuhr ich nur noch Standstreifen. Abw\u00e4rts kam ich mit Willi immer \u00fcber unser Limit. Wobei man Angst haben musste, dass der Motor kollabiert. Aber geschafft. Tolle 26 PS und die Kopftdichtung konnte man selber wechseln.\u00a0", "Mein Sohn Thomas hat schon viele L\u00e4nder bereist, einige mit dem Trabi. So fuhr er in die gro\u00dfen europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dte wie Paris, Luxemburg, London und Br\u00fcssel, wobei wir die beiden letztgenannten gemeinsam besucht haben.", "Von Br\u00fcssel aus, wo Thomas im September 1998 ein Praktikum absolviert hat, sind wir nach London aufgebrochen. Bereits auf der F\u00e4hre von Calais nach Dover durchfuhr mich ein Schrecken. An der Stelle, wo der Trabi gestanden hat, war ein \u00d6lfleck. Ich machte Thomas darauf aufmerksam, aber dieser sagte nur: \u201eDas ist bestimmt nicht vom Trabi, denn er ist gebaut, um zu fahren.\u201c Es stellte sich heraus, dass es auch so war. ", "Ein Foto zeigt Thomas mit seinem Trabi auf der Westminster-Bridge. Sie war an dem Tag f\u00fcr den Verkehr gesperrt, aber irgendwie hat es Thomas geschafft, f\u00fcr ein Foto dort hin zu fahren. ", "Zur\u00fcck in Br\u00fcssel gab es noch einen Zwischenfall. In Belgien selbst sorgten wir \u00f6fter vor Verwunderung, da viele B\u00fcrger noch keinen Trabi kannten. Eines Tages schaute ich aus dem Fenster, da sah ich einen Transporter, der einen Trabi aufgeladen hatte. Mit weit aufgerissenen Augen konnte ich nur schnell verk\u00fcnden: \u201eDa f\u00e4hrt unser Trabi.\u201c Wegen Bauarbeiten wurde am Tag zuvor ein Halteverbotsschild aufgestellt, was wir nicht gesehen hatten. Wir erhielten den Trabi vor Ort zur\u00fcck und mussten nur einen Teil der Abschleppkosten bezahlen. ", "Die spannende Vorwendezeit haben wir sehr aufmerksam verfolgt. Dann war es endlich soweit und wir hatten den gro\u00dfen Wunsch\u00a0zu Reisen. Durch die Wende taten sich nun andere M\u00f6glichkeiten\u00a0f\u00fcr Reiseziele auf.\u00a0 \"Nur RAUS\".\u00a0 Nun gab es allerdings noch keine Reiseb\u00fcros, zudem wurde der Umtausch der DDR-Mark in DM erst viel sp\u00e4ter vollzogen.", "Wir hatten unser Begr\u00fc\u00dfungsgeld, das unserer Tochter und von unseren Eltern zur Verf\u00fcgung. So fuhren wir mit unserem Trabi nach Berlin ins KDW.\u00a0 Im KDW buchten wir eine Reise nach Bibione/Italien-ans Mittelmeer /14 Tage im April 1990 / Ferienwohnung\u00a0 f\u00fcr 228 DM. Nun mussten wir uns noch die Visa besorgen.", "Als DDR-B\u00fcrger mussten wir, um nach Italien einreisen zu d\u00fcrfen, Visa in der italienischen Botschaft beantragen.\u00a0 Diese wurden abgelehnt, weil der Andrang zu gro\u00df war und\u00a0die Botschaft bis zu unserer Reise das Ausstellen der Visa nicht geschafft h\u00e4tte. Das konnte doch nicht das Ende unseres Traumes sein. Wir sprachen dann\u00a0 mit unserem Cousin, (der mit seiner Familie in der Zwischenzeit aus dem Auffanglager in eine Wohnung gezogen war), ob wir f\u00fcr einige Tage bei ihm \u00fcbernachten k\u00f6nnen.\u00a0 In der Beh\u00f6rde in Regensburg beantragten wir dann f\u00fcr uns drei einen bundesdeutschen Reisepass. Nun waren wir jedoch ohne unsere Tochter nach Regensburg gereist. F\u00fcr unseren Pass konnten wir die Fotos machen lassen. Unsere Tochter hatte uns ihr Passbild mitgegeben. Allerdings war das Foto zu klein. Was nun?\u00a0 Sollte es nun an diesem Foto scheitern, \" nein\". Wir sind dann mit dem Foto zu einem\u00a0 Fotografen in Regensburg gegangen. Er hat uns das Foto passend f\u00fcr ein bundesdeutschen Pass gezaubert.", "Da wir nur ein begrenztes Budget zur Verf\u00fcgung hatten, nahmen wir s\u00e4mtliche Grundnahrungsmittel mit, wie Nudeln, Reis, Kartoffeln. Ich kochte verschiedene Braten , Gulasch, Rouladen in\u00a0 Gl\u00e4ser ein.", "Da der Trabi nur einen kleinen Benzintank von 26 Liter hatte, haben wir noch 3\u00a0 Kanister a 20 Liter Benzin mit auf die Reise nehmen m\u00fcssen. Dann ben\u00f6tigten wir zum Mischen 5 Liter Motoren\u00f6l. Je ein Kanister kam unter die Vordersitze und der Rest kam in den Kofferraum. Wir haben damals nicht dar\u00fcber nachgedacht, wie gef\u00e4hrlich der Inhalt des Trabis sein k\u00f6nnte.", "Um Maut zu sparen sind wir nicht auf Autobahnen gefahren, sondern haben die l\u00e4ngere Strecke auf den Landstra\u00dfen in Kauf genommen. Als wir dann endlich unsere Ferienwohnung bezogen hatten, waren wir so gl\u00fccklich. Das Meer nur einige Meter entfernt, einfach nur herrlich.", "Unser Traum war es auch, einen Abstecher nach Venedig zu unternehmen. So fuhren wir mit dem Trabi in das ca 60 km entfernte Venedig ein. Der Parkplatz war so unglaublich teuer. Wir haben uns danach zu Fu\u00df Venedig angesehen. Venedig hat uns trotz der maroden H\u00e4user( das waren wir ja gewohnt)\u00a0 sehr beeindruckt.", "Ein Jahr sp\u00e4ter fuhren wir mit dem Trabi \u00fcber die Alpen an die Cote d'Azur. \u00dcber die Alpen durfte man nur mit einer Geschwindigkeit von 30 kmh fahren. Und das hat er locker geschafft. Diesmal hatten wir zwar die DM zur Verf\u00fcgung, aber das Problem mit dem Benzin gab es immer noch. Mit unserem Trabi machten wir Ausfl\u00fcge nach Saint Tropez, Monaco und fuhren zu den Filmfestspielen (ein Traum-Erlebnis) nach Cannes.", "Wir transportierten regelm\u00e4\u00dfig Kohlen in Eimern in die Wohnung unserer Tochter. Eines Tages machte es Krach und die Achse des Trabis war zerbrochen. An unserem Trabi hatte es zu diesem Zeitpunkt keine Originalschraube mehr gegeben. Alles hatte mein Mann im Laufe der vielen Jahre ersetzt. Er hat uns auch vor der Wende durch viele L\u00e4nder Osteuropas gebracht, wir waren in Ungarn und in der CSSR und nat\u00fcrlich in jedem Winkel unserer Republik. Und dann hat unser treuer Gef\u00e4hrt seine Schuldigkeit getan. Nun hatte unser kleiner Kerl\u00a0 doch den Geist aufgegeben. Letztendlich ist er sozusagen nicht an den gro\u00dfen Herausforderungen gescheitert, sondern an der allt\u00e4glichen Beanspruchung. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/mit-leistungen-unzufrieden-enttaeuschter-14-jaehriger-ruft-polizei-nach-bordellbesuch-28773802", "article_id": "28773802", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Mit Leistungen unzufrieden", "article_headline_normal": "Entt\u00e4uschter 14-J\u00e4hriger ruft Polizei nach Bordellbesuch", "date": "06.11.17, 13:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Braunschweig -", "Ein nach dem Besuch einer Prostituierten entt\u00e4uschter 14-J\u00e4hriger hat in Braunschweig kurzerhand die Polizei gerufen. Der Jugendliche hatte sich als 20-J\u00e4hriger ausgegeben und sich \u00fcber die erbrachten Leistungen der Prostituierten ver\u00e4rgert gezeigt, teilte die Polizei am Montag mit.", "Im Verlauf des Streits am fr\u00fchen Sonntagmorgen warf die 53 Jahre alte Frau den jungen Freier aus ihrem Zimmer. Die von dem 14-J\u00e4hrigen zu dem Bordell gerufene Polizei stellte dessen Alter fest und brachte ihn mit Verweis auf das Jugendschutzgesetz f\u00fcr die Heimfahrt zur n\u00e4chsten Bushaltestelle.", "Was der junge Mann sich f\u00fcr die von ihm gezahlten 20 Euro erhofft hatte, pr\u00e4zisierte die Polizei nicht. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wittenberg/kritik-an-orb%C3%A1n-besuch--haseloff-will-in-wittenberg-fuer-demokratie-werben-28774990", "article_id": "28774990", "section": "wittenberg", "article_headline_strong": "Kritik an Orb\u00e1n-Besuch", "article_headline_normal": "Haseloff will in Wittenberg f\u00fcr Demokratie werben", "date": "06.11.17, 18:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wittenberg -", "Der ", "Besuch des ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten ", "Viktor Orb\u00e1n in Wittenberg sorgt f\u00fcr anhaltende Kritik. Der Regierungschef reiste am Montagnachmittag zur Besichtigung der ", "Nationalen Sonderausstellung", " \u201eLuther! 95 Sch\u00e4tze - 95 Menschen\u201c an, die im Rahmen des ", "Reformationsjubil\u00e4ums ", "in der Stadt Martin Luthers zu sehen war. Au\u00dferdem lie\u00df sich der ungarische Regierungschef die Wittenberger Innenstadt zeigen.", "Der Besuch war als privat und religi\u00f6ser Natur deklariert worden. Sachsen-Anhalts Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff (CDU) zeigte Orb\u00e1n die Innenstadt und wichtigsten Sehensw\u00fcrdigkeiten seiner Heimatstadt.", "Regierungssprecher Matthias Schuppe sagte der MZ, neben den religi\u00f6sen Terminen sei bereits vor Tagen auch ein \u201ebilaterales Gespr\u00e4ch\u201c vereinbart worden. \u201eEs gibt auch ein etwa einst\u00fcndiges Gespr\u00e4ch unter vier Augen. Dabei wird Ministerpr\u00e4sident Haseloff selbstverst\u00e4ndlich auch politische Differenzen ansprechen und f\u00fcr Demokratie, Rechtsstaat und Pressefreiheit werben.\u201c", "Der Wittenberger EU-Abgeordnete Arne Lietz (SPD) protestierte gegen den Besuch. An sein Fahrrad, dass er am Montagmorgen vor dem Lutherhaus aufstellte, h\u00e4ngte Lietz Plakate mit dem Text: \u201eWillkommen Herr Orban! Die SPD steht f\u00fcr Religionstoleranz, zu Europa, f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit, f\u00fcr universit\u00e4re Freiheit und gegen Antisemitismus ein. Und Sie?\u201c Auch auf ungarisch war dies geschrieben, gut sichtbar am Eingang zum Lutherhaus, den Orb\u00e1n am sp\u00e4ten Nachmittag passierte.", "Die Linken-Bundesvorsitzende Katja Kipping kritisierte: \u201eDer Ministerpr\u00e4sident will sich \u201aprivat\u2018 mit einem Rechtspopulisten treffen, der die Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen tritt, sich antisemitisch \u00e4u\u00dfert und sich einer EU-weiten solidarischen L\u00f6sung der Fl\u00fcchtlingsaufnahme verweigert.\u201c", "Der linke Landtagsabgeordnete Wulf Gallert sagte, Haseloff habe mit dem Besuch eine allerletzte Chance, sich \u201evon den fl\u00fcchtlings- und europafeindlichen Positionen des ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten\u201c zu distanzieren. (dpa/mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//bitterfeld/toter-in-zoerbiger-gartensparte-ueberraschende-wendung--ehefrau-legt-gestaendnis-ab-28775304", "article_id": "28775304", "section": "bitterfeld", "article_headline_strong": "Toter in Z\u00f6rbiger Gartensparte", "article_headline_normal": "\u00dcberraschende Wendung: Ehefrau legt Gest\u00e4ndnis ab", "date": "06.11.17, 16:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["Z\u00f6rbig -", "\u00dcberraschende Wende: Der im Juli in einer Z\u00f6rbiger Kleingartenanlage ", "tot aufgefundene 48-j\u00e4hrige Mann aus Kasachstan", " ist offenbar von seiner eigenen Frau get\u00f6tet worden.", "Wie die Polizei mitteilt, ist die 44-J\u00e4hrige nach der Auswertung zahlreicher Spuren und Vernehmungen erneut befragt worden. Im Laufe der am 2. November durchgef\u00fchrten Vernehmung legte sie schlie\u00dflich ein glaubhaftes und detailliertes Gest\u00e4ndnis ab.", "Die Staatsanwaltschaft Dessau-Ro\u00dflau hatte daraufhin die vorl\u00e4ufige Festnahme der Beschuldigten wegen Verdachts auf Totschlags veranlasst.", "Einen Tag sp\u00e4ter erlie\u00df der zust\u00e4ndige Ermittlungsrichter beim Amtsgericht Bitterfeld-Wolfen einen Haftbefehl und veranlasste damit die Einlieferung in eine Justizvollzugsanstalt.", "Die Leiche des 48-J\u00e4hrigen war am 22. Juli 2017 mit mehreren Stichverletzungen in der Z\u00f6rbiger Kleingartenanlage in der Friedrichstra\u00dfe aufgefunden worden. Schon damals ging die Polizei von einem Fremdverschulden aus. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//zeitz/b91-bei-theissen-neuer-blitzer-spuelt-zehntausende-in-die-stadtkasse-28772638", "article_id": "28772638", "section": "zeitz", "article_headline_strong": "B91 bei Thei\u00dfen", "article_headline_normal": "Neuer Blitzer sp\u00fclt Zehntausende in die Stadtkasse", "date": "06.11.17, 14:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Theissen -", "Der station\u00e4re Blitzer in Thei\u00dfen hat in den Monaten Juli und September der Stadt Einnahmen in H\u00f6he von rund 40.000 Euro beschert. Das geht aus dem Bericht hervor, den Oberb\u00fcrgermeister Christian Thieme (CDU) dem Stadtrat zu seiner j\u00fcngsten Sitzung vorlegte. Demnach stehen allein f\u00fcr den Monat September 21.655 Euro an Einnahmen zu Buche.", "Der Blitzer war im April dieses Jahres in Betrieb genommen worden. Bis Ende September hatte er immerhin 8.930-mal ausgel\u00f6st und Daten geliefert. Laut Stadtverwaltung waren davon 7.648 Daten verwertbar.", "St\u00e4rkster Monat war laut Bericht der Monat Juli. Da kamen immerhin 2.287 Blitzerdaten zusammen. Durchschnittlich hab es pro Monat rund 1.200 Daten.", "Die station\u00e4re Blitzers\u00e4ule steht in Thei\u00dfen an der Bundesstra\u00dfe 91. Sie ist in der Lage, die gefahrenen Geschwindigkeiten sowohl in Richtung Zeitz als auch aus Richtung Zeitz zu messen. In der Ortschaft ist f\u00fcr Pkw rund um die Uhr maximal Tempo 50 zul\u00e4ssig. F\u00fcr Lkw wird die zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit in der Zeit von 18 Uhr am Abend bis 6 Uhr am Morgen auf 30 Kilometer in der Stunde begrenzt. (mz/ank)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/zwei-deutsche-dabei-das-sind-die-zehn-schlechtesten-flughaefen-europas--28774566", "article_id": "28774566", "section": "leben", "article_headline_strong": "Zwei deutsche dabei", "article_headline_normal": "Das sind die zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen Europas", "date": "06.11.17, 15:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halten sich Reisende an einem Flughafen gerne auf? Beginnt f\u00fcr sie dort sozusagen schon der Urlaub? Oder f\u00fchlen sie sich eher wie in einer Abfertigungshalle? Diesen Fragen geht das Online-Portal ", "\u201eSleeping in Airports\u201c", " nach.", "Die Plattform l\u00e4sst ihre Nutzer, anders als der Name suggeriert, aber nicht nur die Schlafm\u00f6glichkeiten an Flugh\u00e4fen bewerten. F\u00fcr das Ranking sollten die User etwa den Kundenservice, die Sauberkeit, den Komfort und die Shopping- und Freizeitm\u00f6glichkeiten beurteilen.", "Besonders gut kamen dabei drei Flugh\u00e4fen weg: Der Helsinki Vantaa Airport in Finnland landet auf dem ersten Platz, gefolgt vom M\u00fcnchener Flughafen und dem Tallinn International Airport in Estland.", "Der M\u00fcnchener Flughafen \u00fcberzeugte vor allem durch die reibungslosen Abl\u00e4ufe und die Sauberkeit. Au\u00dferdem punktete der Flughafen bei Reisenden mit kostenlosem Kaffee, Schlafzonen und Duschen.Unter den zehn besten Flugh\u00e4fen ist Deutschland allerdings nur einmal vertreten.", "Unter den zehn schlechtesten Europas dagegen gleich zwei Mal. Diese Airports haben am schlechtesten abgeschnitten:", "Heraklion International, Kreta Griechenland", "Der traurige Spitzenreiter des Rankings: Der Flughafen in Heraklion auf der griechischen Insel Kreta. Reisende beklagten hier unter anderem, dass die Klimaanlagen nicht ausreichten. Auch lange Schlangen, generelle \u00dcberf\u00fcllung, unf\u00e4higes Personal und dreckige Waschr\u00e4ume bem\u00e4ngeln Flugg\u00e4ste.", "Rhodos International Airport, Griechenland", "Auch Platz zwei belegt ein griechischer Flughafen: Am Airport in Rhodos bem\u00e4ngeln Wartende die \u201eharten B\u00e4nke\u201c. Ein Nutzer schreibt sogar, Rhodos sei wundersch\u00f6n, aber der Flughafen \u201eein Saustall\u201c.", "Paris Beauvais\u2013Till\u00e9 Airport, Frankreich", "Der Flughafen wirke eher wie eine \u201eLagerhalle\u201c, beklagt sich ein User. Es gebe kaum Essensm\u00f6glichkeiten. Ein anderer Nutzer beschwert sich, dass der Flughafen von 22.45 bis 6 Uhr morgens geschlossen sei. Da sich der Airport 80 Kilometer au\u00dferhalb von Paris befinde, habe er in einer Ecke des Parkplatzes \u00fcbernachtet.", "Santorini National Airport, Griechenland", "Auch \u00fcber Santorinis Flughafen lassen sich Flugreisende auf der Plattform aus. \u201eDer Flughafen ist ein chaotisches, \u00fcberf\u00fclltes und verschwitztes Drecksloch mit zu wenig bis gar keinem Personal\u201c. Fl\u00fcge w\u00fcrden in der Regel erst mit zwei Stunden Versp\u00e4tung abheben.", "Cluj International Airport, Rum\u00e4nien", "Reisende beschweren sich hier \u00fcber die K\u00e4lte und das grelle Licht in der Nacht. Au\u00dferdem haben die B\u00e4nke Armlehnen, sodass sie f\u00fcr eine \u00dcbernachtung am Flughafen nicht taugen.", "Rome Ciampino International Airport, Italien", "Viele Flugg\u00e4ste regen sich dar\u00fcber auf, dass der Flughafen nachts schlie\u00dft. Wer wegen eines Flugs fr\u00fch am Morgen anreise, m\u00fcsse auch in einer eisigen Winternacht vor dem Geb\u00e4ude verharren, ohne dass es andere Aufenthaltsm\u00f6glichkeiten gebe, auf die man ausweichen k\u00f6nnte.", "London Luton Airport, United Kingdom", "Ein Passagier, der angeblich schon in drei\u00dfig L\u00e4ndern und an vierzig verschiedenen Flugh\u00e4fen war, erkl\u00e4rt diesen \u201ezu dem schlechtesten von allen\u201c. Das Personal an dem f\u00fcnfzig Kilometer von London entfernten Airport sei unfreundlich, es gebe keinen Raucherbereich und keine Ruhezone.", "Chania International Airport, Kreta, Griechenland", "Kreta ist unter den zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen mit dem Chania International Airport noch einmal vertreten, Griechenland damit insgesamt vier Mal. Ein Passagier nennt den Flughafen \u201eein Disaster\u201c. Er sei \u201e\u00fcberhitzt\u201c und \u201e\u00fcberf\u00fcllt\u201c. Die Menschen w\u00fcrden \u201ewie Vieh\u201c eingepfercht.", "Flughafen Berlin Sch\u00f6nefeld, Deutschland", "Auch der Berliner Flughafen Sch\u00f6nefeld kommt in dem Ranking nicht gut weg. Ein Reisender beklagt sich \u00fcber die schmutzigen Toiletten an dem Flughafen. Er sei vom Terminal C abgeflogen und habe feststellen m\u00fcssen, dass es dort \u201enichts\u201c gebe: \u201ekeine Restaurants oder Bars\u201c.", "Ein Nutzer schreibt sogar, der Flughafen Berlin Sch\u00f6nfeld sei \u201cder schlechteste Flughafen \u00fcberhaupt\u201d. Alles sei sehr beengt und zu klein f\u00fcr die vielen Reisenden. \u201eDie W\u00e4nde, die Fenster und der ganze unsaubere Flughafen erwecken den Eindruck, dass man in einem Gef\u00e4ngnis ist, aus dem man fliehen will\u201c.", "Flughafen Berlin Tegel, Deutschland", "Ein Nutzer erkl\u00e4rte, die Security habe w\u00e4hrend seines Aufenthalts in der Nacht alle Flugg\u00e4ste, die an dem Flughafen \u00fcbernachten mussten, in einen sehr hellen Raum geschickt, der auch von Obdachlosen frequentiert wurde. Dort habe es extrem nach Urin gerochen und an Schlaf sei nicht zu denken gewesen.", "Ein anderer Reisender schrieb, dass am Flughafen Tegel ab einer gewissen Uhrzeit kein Personal mehr sei. Er sei nachts alleine an dem Flughafen mit \u201eObdachlosen und Junkies\u201c gewesen. Er beklagte sich au\u00dferdem \u00fcber \u201eunbequeme Sitze\u201c, \u201eteure Snack-Automaten\u201c, \u201eGestank\u201c und \u201eSchmutz \u00fcberall\u201c. (rer)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/forscher-warnen-dieser-longdrink-wirkt-bei-teenagern-wie-kokain-28773138", "article_id": "28773138", "section": "leben", "article_headline_strong": "Forscher warnen", "article_headline_normal": "Dieser Longdrink wirkt bei Teenagern wie Kokain", "date": "06.11.17, 17:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Energydrinks sind f\u00fcr sich genommen schon mit Vorsicht zu genie\u00dfen. Aber gemischt mit Alkohol entfalten sie eine \u00e4hnliche Wirkung auf Teenager wie Kokain auf Erwachsene. Das fanden Forscher der ", "Purdue University", " im US-Bundesstaat Indiana jetzt in einer Studie heraus. Sie verabreichten jungen M\u00e4usen eine Wodka-Energy-Mischung.", "Die Tiere reagierten auf die Longdrinks genauso, wie erwachsene Exemplare in anderen Tests auf Kokain reagiert hatten. Das Ausweichen auf M\u00e4use ist notwendig, da Tests an Menschen illegal sind. Akkurat sei das Experiment trotzdem, verteidigte sich Forschungsleiter Richard van Rijn in der \u201e", "Daily Mail", "\u201d.", "Mehr Sorgen als das aufgedrehte Verhalten der M\u00e4use macht den Forschern aber, dass die Longdrinks eine dauerhafte Ver\u00e4nderungen im Gehirn bewirken. Vereinfacht gesagt stumpften sie gegen\u00fcber der Rauschwirkung ab. Als Resultat ben\u00f6tigten sie im Nachhinein mehr Kokain als normal, um high zu werden. \u201eDie Longdrinks ver\u00e4ndern das Gehirn soweit, dass sie als Erwachsene mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit Substanzen missbrauchen\u201d, erkl\u00e4rt van Rijn.", "Werden beide Getr\u00e4nke getrennt voneinander konsumiert, seien diese Auswirkungen nicht gegeben, bemerkten die Wissenschaftler. (lan)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/wm-trikot-im-retro-look-zur-titelverteidigung-28772012", "article_id": "28772012", "section": "sport", "article_headline_strong": "WM-Trikot", "article_headline_normal": "Im Retro-Look zur Titelverteidigung", "date": "06.11.17, 10:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Eigentlich sollte das neue Trikot der deutschen Nationalmannschaft f\u00fcr die ", "WM 2018", " erst am Dienstag in einem feierlichen Rahmen der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentiert werden. Ausr\u00fcster ", "Adidas", " hat das Geheimnis bereits am Montag gel\u00fcftet.\u00a0", "Das Design des neuen Shirts ist stark an das Weltmeister-Trikot von 1990 angelehnt.\u00a0Allerdings ist der gezackte Brustring diesmal nicht in Schwarz-Rot-Gold, sondern in Graut\u00f6nen gehalten und grafisch gespiegelt. Bei der WM-Endrunde machten Lothar Matth\u00e4us und Co. in Italien den dritten WM-Titel f\u00fcr den DFB perfekt.\u00a0", "\u201eIch kenne nat\u00fcrlich die Trikots von 1990, erkenne auch die Parallelen - und sehe deshalb Vielversprechendes f\u00fcr die WM\u201c, sagte Verteidiger Mats Hummels am Montag in einer Verbandsmitteilung.", "Sein M\u00fcnchner Klub-Kollege Thomas M\u00fcller ist mit dem Design auch zufrieden. \u201eDer Fu\u00dfball ist moderner und hipper geworden, dementsprechend ist das Trikot gelungen\u201c, sagte Thomas M\u00fcller. Die Hosen des vierfachen Weltmeisters sind traditionell schwarz, die Stutzen wei\u00df.", "Live gezeigt wird das Trikot am Dienstag bei einer Promotion-Show von Adidas in Berlin. Im Klassiker gegen England am Freitag werden die Nationalspieler um Bundestrainer Joachim L\u00f6w erstmals mit den neuen Leibchen auflaufen.\u00a0Anschlie\u00dfend geht es noch gegen Frankreich in K\u00f6ln (14.11.).", "Im DFB-Fanshop und bei Ausr\u00fcster Adidas ist das Shirt f\u00fcr 89,95 Euro (Erwachsene) und 69,95 (Kinder) online zu erwerben. (mbr/dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/eklat-in-der-regionalliga-ex-hertha-profi-mueller-von-sanitaetern-im-stich-gelassen-28773764", "article_id": "28773764", "section": "sport", "article_headline_strong": "Eklat in der Regionalliga", "article_headline_normal": "Ex-Hertha-Profi M\u00fcller von Sanit\u00e4tern im Stich gelassen", "date": "06.11.17, 13:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin/K\u00f6ln -", "Bei der Regionalliga-Begegnung zwischen dem KFC Uerdingen und dem Wuppertaler SC hat sich ein Eklat ereignet. KFC-Profi Christian M\u00fcller erlitt beim knappen 1:0-Sieg eine schwere Gesichtsverletzung und liegt nun auf der Intensivstation.", "Nach einem Zweikampf mit Gegenspieler Peter Schmetz vergingen nach Angaben des Magazins \u201eReviersport\u201c viele bange Minuten, in denen der fr\u00fchere Bundesligaprofi von Hertha BSC ohne Hilfeleistung von Rettungskr\u00e4ften blutverschmiert auf dem Rasen des Wuppertaler Zoostadions lag.", "Die Spieler und Betreuer beider Mannschaften rannten \u00fcber das Spielfeld und suchten verzweifelt nach den Sanit\u00e4tern. Auch der Stadionsprecher ergriff das Wort und forderte die Sanit\u00e4ter auf zu helfen. Wuppertals Sportvorstand Manuel B\u00f6lstler sagte zum \u201eReviersport\u201c: \u201eNach ein, zwei Minuten habe ich mich gefragt: \u201aWo sind denn die 16 Sanit\u00e4ter, die wir f\u00fcr das Risikospiel geordert haben?\u2018\u201c", "Um das gesamt Spielfeld habe er keine Sanit\u00e4ter gesehen, darum suchte er mit einigen Mitarbeitern Sanit\u00e4ter auf dem Stadionvorplatz.", "\u201eWir haben auf die vier Sanit\u00e4ter am Stadionvorplatz eingeredet und sie gebeten, sofort in den Innenraum zu gehen, weil dort ein verletzter Spieler liegt\u201c, so B\u00f6lstler. Die Antwort war, dass sie nicht f\u00fcr den Innenraum zust\u00e4ndig seien und erstmal ihren Einsatzleiter fragen m\u00fcssen. \u201eIch konnte nicht glauben, was ich da zu h\u00f6ren bekam\u201c, sagte B\u00f6lstler ungl\u00e4ubig.", "B\u00f6lstler schrie die Sanit\u00e4ter sogar an, doch ohne Erfolg. Sie h\u00e4tten noch nicht mal die Trage aus dem Krankenwagen bekommen, da dieser zugeparkt gewesen sei. Den WSV-Mitarbeitern wurde es zu Bunt und sie trugen die Trage selber ins Stadion.", "M\u00fcller wurde nach einer zehnmin\u00fctigen Behandlung auf einer Trage abtransportiert und zu weiteren Untersuchungen in eine Wuppertaler Krankenhauses gebracht. Der 33-J\u00e4hrige erlitt Medienangaben zufolge einen Bruch des Joch- und Nasenbeines.", "\u201eIch kann nur betonen, dass das keine Lappalie ist und wir eine l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung erwarten. Aus dem Umfeld unseres Vereins hat auch eine Person eine Anzeige wegen unterlassener Hilfeleistung gestellt\u201c, so B\u00f6lstler.", "Mittlerweile hat eine Person aus dem Umfeld des WSV Anzeige wegen unterlassener Hilfeleistung gestellt. (red)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/hallescher-fc--ohne-fuehrungsspieler-sind-sie-kopflos-28774370", "article_id": "28774370", "section": "sport", "article_headline_strong": "Hallescher FC", "article_headline_normal": "Ohne F\u00fchrungsspieler sind sie kopflos", "date": "06.11.17, 14:29 Uhr", "author": "Christoph Karpe", "article_text": ["Halle/W\u00fcrzburg -", "Er begann mit einer Schwindelei und endete in Hilflosigkeit. Dieser Punktspiel-Ausflug des Halleschen FC nach W\u00fcrzburg passte zum tristen Herbstwetter am Sonntagvormittag. Und es bestand auch gut 20 Stunden nach der 0:1-Pleite beim bis dato Tabellenletzten reichlich Aufkl\u00e4rungsbedarf.", "Zum einen \u00fcber den Fakt, dass die Rot-Wei\u00dfen es tats\u00e4chlich geschafft hatten, bei der schlechtesten Heimmannschaft des deutschen Profi-Fu\u00dfballs nicht einmal ansatzweise eine Torchance herauszuspielen. Zum anderen dar\u00fcber, weshalb Klaus Gjasula, der Kapit\u00e4n, eine Woche lang als einsatzf\u00e4hig und tatendurstig hingestellt worden und dann nicht einmal mit in den Bus gestiegen war. Wobei sich zwischen Gjasulas Ausfall und der schlimmen Darbietung durchaus ein kausaler Zusammenhang ergab.", "Als Rico Schmitt von der sonnt\u00e4glichen Auslaufrunde mit neun seiner Verlierer wieder am Erdgas Sportpark auftauchte, gab es entsprechende Erkl\u00e4rungen. Die Notl\u00fcge zur Personalie Gjasula \u201ehatte ich rausgegeben\u201c, gestand der Trainer des HFC. Um W\u00fcrzburg zu verwirren.", "Gjasula hatte seit Tagen \u00fcber Schmerzen in jenem Fu\u00df geklagt, der ihm Ende April vom Magdeburger Marius Sowislo kaputt getreten worden war. Um die Gesundheit des F\u00fchrungsspielers nicht zu gef\u00e4hrden, hatte Schmitt beschlossen, auf den Anf\u00fchrer zu verzichten. Die W\u00fcrzburger sollten dies nicht erfahren. Damit sie sich nicht einstellen konnten.", "Ein Schachzug f\u00fcr die Katz. Das Fehlen Gjasulas konnte nicht ansatzweise kompensiert werden. Niemand sprang als Ordner in die Bresche, dem Spiel des HFC fehlte deshalb s\u00e4mtliche Struktur. Wobei Tobias M\u00fcller, den Schmitt als Gjasula-Ersatz aus der Abwehr auf die Sechserposition beordert hatte, \u201enoch ein Leuchtturm bei uns war\u201c, wie Schmitt betonte. Nur: Genau bei diesem Leuchtturm ging in der 53. Minute f\u00fcr eine Sekunde komplett das Licht aus. Einen katastrophalen Fehlpass von M\u00fcller nahm W\u00fcrzburgs St\u00fcrmer Marco K\u00f6nigs dankend auf und schoss das Tor der Gastgeber.", "Nun sind Fehler von HFC-Kickern ein Serienprodukt. Was allerdings in der Folge passierte, war das D\u00fcrftigste, was der HFC in dieser eh nicht guten Saison bot. K\u00f6nigs hatte beim Tor-Jubel den Zaun-K\u00f6nig gegeben und mit den Fans auf verbotene Art gefeiert. Schon mit Gelb vorbelastet, war er mit Gelb-Rot vom Platz geflogen. Was der Hallesche FC in \u00dcberzahl darbot, war bedenklich. \u201eBis zur 53. Minute waren wir in der Offensive m\u00e4\u00dfig, danach schwach\u201c, gab Schmitt zu. Die Ursache: \u201eWir hatten keinen Strategen, keinen, der das Spiel lenkte.\u201c", "Niemanden eben, der sich mental und vom K\u00f6nnen her dazu berufen f\u00fchlte, in Gjasulas Rolle als Antreiber zu schl\u00fcpfen. Am Ende stand eine in ihrer Einmaligkeit besonders erschreckende Bilanz zu Buche: null Torchancen des HFC. Weshalb W\u00fcrzburgs Trainer Michael Schiele nach dem ersten Heimsieg 2017 - im 17. Anlauf - unwidersprochen sagen konnte: \u201eEs war ein hoch-, hoch-, hochverdienter Sieg.\u201c", "Umgekehrt: Wer so spielt wie der HFC am Samstag, kann nicht gewinnen - egal in welcher Liga.", "Wobei W\u00fcrzburg keineswegs gl\u00e4nzte. \u201eEs war eigentlich ein typisches 0:0-Spiel\u201c, sagte HFC-Abwehrmann Hendrik Starostzik bei \u201eTelekomsport\u201c. Eine Einsch\u00e4tzung, die Schmitt teilte. \u201eWir haben bis zum F\u00fchrungstor keine Chance f\u00fcr W\u00fcrzburg aus dem Spiel heraus zugelassen\u201c, wies der Trainer auf etwas Positives hin. \u201eWenn es torlos ausgeht, klagt niemand.\u201c", "Ging es eben nicht, wegen dieses Blackouts von Tobias M\u00fcller. \u201eWir haben ihm den Kopf nicht abgerissen\u201c, sagte Rico Schmitt und zeigte dabei auf den Pechvogel, als der nach der Sonntagsrunde in den Katakomben verschwand. \u201eEr wird daraus lernen, um so etwas zu vermeiden. Sonst bringt er soviel mit und hat sich toll entwickelt.\u201c R\u00fcckendeckung nicht von ungef\u00e4hr: Denn erst in der Folge des Fehlers wurde die Hauptschw\u00e4che des HFC sichtbar: Der Mannschaft fehlen F\u00fchrungsspieler. Und so meinte Schmitt: \u201eDie 17 Punkte, die wir jetzt haben, spiegeln genau die aktuelle Leistungsst\u00e4rke wider.\u201c (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//dessau-rosslau/sepp-mueller-bei-oliver-welke--heute-show--stellt-politiker-aus-wittenberg-bloss-28775340", "article_id": "28775340", "section": "dessau-rosslau", "article_headline_strong": "Sepp M\u00fcller bei Oliver Welke", "article_headline_normal": "\u201eHeute show\u201c stellt Politiker aus Wittenberg blo\u00df", "date": "06.11.17, 16:18 Uhr", "author": "Maximilian M\u00fchlens", "article_text": ["Dessau -", "F\u00fcr Politiker gibt es angenehmere Interviews als die von der ZDF-\u201eHeute Show\u201c. Das \u00f6ffentlich-rechtliche Satire-Flaggschiff f\u00fchrt die Volksvertreter regelm\u00e4\u00dfig auf das Glatteis. Getroffen hat es am Freitag nun Sepp M\u00fcller, den CDU-Bundestagsabgeordneten des Landkreises Wittenberg und der Stadt Dessau-Ro\u00dflau. \u201eGetroffen\u201c ist dabei eigentlich falsch, denn der Auftritt war ein freiwilliger.", "Als \u201ecooler, fresher Typ\u201c sollte M\u00fcller zusammen mit dem Gr\u00fcnen-Abgeordneten Tobias Lindner \u201eHeute Show\u201c-Reporterin Hazel Brugger Rede und Antwort stehen - und die schwarz-gelb-gr\u00fcnen Sondierungsgespr\u00e4che in Berlin vorantreiben.", "Der geneigte \u201eHeute Show\u201c-Zuschauer ahnt, dass das nicht so einfach ist. Mit der Folge, dass Sepp M\u00fcller gleich mehrere Lacher lieferte.", "Zu Beginn des Interviews mussten sich M\u00fcller und Lindner - wie zu Grundschulzeiten - ein Wollkn\u00e4uel zuwerfen und stellten sich so nacheinander vor. Schnell unterbrach Brugger die Vorstellungsrunde und forderte die Politiker auf Inhalte anzusprechen. Themen waren unter anderem das Klima, aber auch die Fl\u00fcchtlingskrise.", "Brugger fragte M\u00fcller, was f\u00fcr Deutschland schlimmer sei: Ein \u201eschwarzer Afghane\u201c oder ein regul\u00e4rer Afghane? M\u00fcller lachte, senkte den Kopf und kratzte sich diesen. Eine Antwort erhielt der Zuschauer nicht.", "\u201eIch wusste ehrlich gesagt nicht, was ein schwarzer Afghane ist. Das habe ich nach der Sendung googlen m\u00fcssen\u201c, erkl\u00e4rte M\u00fcller der MZ lachend am Montag nach der Sendung. Es handelt sich dabei um eine dunkle Haschischsorte.", "Im weiteren Verlauf des Gespr\u00e4ches brachte der 28-J\u00e4hrige seine Heimat geschickt unter und versicherte: \u201eWir w\u00fcrden Horst Seehofer in meinem Wahlkreis pflegen\u201c. Zuvor hatte die Reporterin n\u00e4mlich gefragt, wer sich nach Seehofers politischer Rente um diesen k\u00fcmmern w\u00fcrde.", "Brugger gab in Richtung M\u00fcller zu bedenken, dass man auf dem Land ja keine \u00c4rzte h\u00e4tte. \u201eMan braucht auch keine \u00c4rzte, um Horst Seehofer zu pflegen, sondern Pfleger\u201c, sagte M\u00fcller."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/domino-effekt-senior-beschaedigt-bei-unfall-zahlreiche-fahrzeuge-28776050", "article_id": "28776050", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Domino-Effekt", "article_headline_normal": "Senior besch\u00e4digt bei Unfall zahlreiche Fahrzeuge", "date": "06.11.17, 17:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fellbach -", "Mindestens zehn kaputte Autos und sch\u00e4tzungsweise 70.000 Euro Sachschaden - das ist die Bilanz eines Unfalls, den ein 85-J\u00e4hriger am Montag mit seinem Gel\u00e4ndewagen verursachte. Nach Polizeiangaben kam der Senior in Fellbach bei Stuttgart von der Stra\u00dfe ab, krachte gegen ein geparktes Auto und schob dieses gegen einen Transporter. Der 85-J\u00e4hrige bekam seinen Wagen nicht wieder unter Kontrolle und schrammte 200 Meter weiter erneut ein Auto, bevor er auf einen vor ihm fahrenden Wagen auffuhr.", "Dieses wurde gegen einen Minivan geschoben, der einen Baum umknickte - dadurch wurden ein Schaufenster und ein Dach besch\u00e4digt. Derweil schleuderte der Wagen des 85-J\u00e4hrigen nach rechts und knallte dort gegen einen weiteres Auto, das ebenfalls gegen einen geparkten Wagen geschoben wurde. Schlie\u00dflich rollte der Wagen des Unfallverursachers nochmal quer \u00fcber die Stra\u00dfe und kam zum Stehen, als er gegen das Heck eines Pkw fuhr. Der 85-J\u00e4hrige und der 62-j\u00e4hrige Fahrer des Minivans erlitten leichte Verletzungen.", "Die Unfallursache war zun\u00e4chst unklar. Au\u00dfer den direkt beteiligten Autos wurden laut Polizei noch mehrere weitere durch herumfliegende Wrackteile besch\u00e4digt. Unfallzeugen wurden gebeten, sich zu melden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/bluttat-in-texas-behoerden-vermuten-familienstreit-als-tatmotiv-des-schuetzen-28776840", "article_id": "28776840", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Bluttat in Texas", "article_headline_normal": "Beh\u00f6rden vermuten Familienstreit als Tatmotiv des Sch\u00fctzen", "date": "06.11.17, 19:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sutherland Springs -", "Die Beh\u00f6rden in Texas vermuten Familienstreitigkeiten als Motiv des Sch\u00fctzen, der in einer texanischen Kirche 26 Menschen get\u00f6tet hat. Die Tat habe keinen rassistischen oder religi\u00f6sen Hintergrund, sagte ein Vertreter der texanischen Sicherheitskr\u00e4fte am Montag. Der T\u00e4ter habe Probleme mit seiner Familie und den Schwiegereltern gehabt. Man wisse, dass der T\u00e4ter w\u00fctend auf seine Schwiegermutter gewesen sei, sagte Freeman Martin vom texanischen Ministerium f\u00fcr \u00d6ffentliche Sicherheit.", "Die Schwiegermutter sei regelm\u00e4\u00dfige Besucherin der Kirche gewesen, in der Devin Patrick Kelley die Bluttat beging. Am Sonntag war sie aber nicht dort. Der 26-J\u00e4hrige habe\u00a0 vor der Tat Droh-Nachrichten verschickt, f\u00fcgte der Beh\u00f6rdensprecher hinzu. Kelley hatte in der Kirche des kleinen Ortes Sutherland Springs am Sonntag das Feuer er\u00f6ffnet und 26 Menschen get\u00f6tet. Etwa 20 weitere wurden verletzt. Der Sch\u00fctze wurde nach der Tat tot in seinem Wagen gefunden. Die Polizei vermutet Suizid. (dpa/afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "leben", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": "So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. ", "Wir haben weitere lustige und kreative Antworten auf Schulaufgaben zusammengesucht. ", "Schlimme Krankheit", "Alle Kekse f\u00fcr mich", "H\u00f6fliche Nachfrage", "Falscher Fu\u00dfballverein?", "Kurze Kurzgeschichte", "Ohrwurm im Englischtest", "Leider verstorben", "Cleverer Versuch"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "leben", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": "In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": "Isabell Wohlfarth", "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", "TV-Dokumentation \u201eFeral Families\u201c", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", "sagt Mutter Gemma dem Mirror", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", "Die Eltern unterrichten sie zuhause", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", "d\u00fcrften die Kleinen alles ausprobieren", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "leben", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": "\u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", "Die Trauer um ihr Kind", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/pilotprojekt-in-helsinki-finnair-stellt-seine-passagiere-auf-die-waage-28754166", "article_id": "28754166", "section": "leben", "article_headline_strong": "Pilotprojekt in Helsinki", "article_headline_normal": "Finnair stellt seine Passagiere auf die Waage", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": "Philipp Nesbach", "article_text": ["Die finnische Fluggesellschaft Finnair hat angek\u00fcndigt, ihre Passagiere am Hauptstadtflughafen Helsinki-Vantaa ab November auf die Waage stellen zu wollen. ", "Das berichtet die \u201eHelsinki Times\u201c", " unter Berufung auf die gr\u00f6\u00dfte finnische Tageszeitung ", "\u201eHelsingin Sanomat\u201c", ". Mit der ungew\u00f6hnlichen Ma\u00dfnahme will die Airline pr\u00e4zisere Daten zum Durchschnittsgewicht der Flugg\u00e4ste und ihres Handgep\u00e4cks sammeln.", "Die Waagen sollen vor den Abflughallen positioniert werden und das Gewicht von 100 bis 150 Passagieren pro Flug aufnehmen \u2013 zun\u00e4chst auf freiwilliger Basis. Die Angaben sollen dabei lediglich f\u00fcr das Personal sichtbar sein und anonymisiert in eine Datenbank eingetragen werden. Mit dem Pilotprojekt will Finnair die bisher verwendeten Kennzahlen aktualisieren, um etwa den Bedarf an Kerosin genauer berechnen zu k\u00f6nnen und die Flugsicherheit zu erh\u00f6hen.", "Die meisten Fluggesellschaften, darunter auch Finnair, greifen bislang auf die Standardangaben der \u201eEuropean Aviation Safety Agency\u201c (EASA) aus dem Jahr 2009 zur\u00fcck. Demnach wiegt der durchschnittliche weibliche Fluggast 66,6 Kilogramm und fliegt mit einem Handgep\u00e4ckst\u00fcck von 5,9 Kilogramm. Der durchschnittliche m\u00e4nnliche Passagier bringt 84,6 Kilogramm auf die Waage, sein Handgep\u00e4ck wiegt 6,7 Kilogramm. F\u00fcr die Erhebung wurden seinerzeit knapp 23.000 Personen und 22.500 Gep\u00e4ckst\u00fccke gewogen.", "Obwohl das Durchschnittsgewicht finnischer Frauen und M\u00e4nner laut einer nationalen Gesundheitsstudie \u00fcber den Angaben der EASA liege, soll das Pilotprojekt von Finnair offenbar keine Konsequenzen f\u00fcr die Flugg\u00e4ste haben. Ticketpreise auf Gewichtsbasis im Stile von \u201eSamoa Air\u201c sind demnach nicht zu bef\u00fcrchten. Die Mini-Fluglinie des Inselstaats hatte Anfang 2013 als erste Airline weltweit den Flugpreis von der Flugl\u00e4nge und dem Gewicht des Passagiers samt Gep\u00e4ck abh\u00e4ngig gemacht."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "leben", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": "Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/neues-markenzeichen-so-sieht-das-logo-von-aldi-sued-jetzt-aus-28760834", "article_id": "28760834", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Neues Markenzeichen", "article_headline_normal": "So sieht das Logo von Aldi S\u00fcd jetzt aus", "date": "03.11.17, 10:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00fclheim an der Ruhr -", "Aldi-S\u00fcd-Kunden werden bald von einem neuen Logo begr\u00fc\u00dft: Das bekannte Markenzeichen in den Farben rot, blau, cyan, gelb und orange wurde \u00fcberarbeitet. Seit dem 1. November 2017 wird es nach und nach in allen 1880 Filialen in Deutschland sichtbar. Zu sehen ist das neu gestaltete Logo bereits an allen Filialen, die seit Oktober neu- oder wiederer\u00f6ffnet wurden, beispielsweise im M\u00fclheimer Rhein-Ruhr-Zentrum.", "Der Handzettel, in denen die Aktionsartikel f\u00fcr November pr\u00e4sentiert werden, erscheint schon mit dem neuen Gesicht, ebenso wie die Weihnachtsausgabe des Kundenmagazins. Bis neben den Filialen alle Regionalgesellschaften mit ihren Logistikzentren sowie die Verwaltungsstandorte komplett mit dem neuen Logo ausgestattet sind, wird es allerdings noch einige Zeit dauern.", "\u201eWir werden von den Schildern auf dem Filialparkplatz \u00fcber unsere Einkaufswagen und Pfandautomaten bis hin zu Briefpapier und Visitenkarten alles sukzessive umr\u00fcsten\u201c, so Kirsten Ge\u00df, Director Communication bei Aldi S\u00fcd. Dies wird voraussichtlich mindestens bis Ende 2018 dauern.", "Bereits seit M\u00e4rz ist das \u00fcberarbeitete Logo in China im Einsatz. Dort wird das neue Unternehmenslogo um chinesische Schriftzeichen erg\u00e4nzt. In allen weiteren L\u00e4ndern wird das Logo nach und nach eingef\u00fchrt. (ots)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/neue--duesseldorfer-tabelle--trennungskinder-bekommen-ab-1--januar-2018-mehr-unterhalt-28773498", "article_id": "28773498", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Neue \u201eD\u00fcsseldorfer Tabelle\u201c", "article_headline_normal": "Trennungskinder bekommen ab 1. Januar 2018 mehr Unterhalt", "date": "06.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["D\u00fcsseldorf -", "Minderj\u00e4hrige Trennungskinder haben zum kommenden Jahreswechsel bundesweit Anspruch auf h\u00f6heren Unterhalt. Dann tritt die neue \u201eD\u00fcsseldorfer Tabelle\u201c in Kraft, wie das Oberlandesgericht in D\u00fcsseldorf am Montag mitteilte. Die Unterhaltss\u00e4tze steigen ", "je nach Alter des Kindes und Einkommensgruppe des Unterhaltspflichtigen", " um sechs bis zw\u00f6lf Euro im Monat.", "Der Mindestunterhalt betr\u00e4gt ab dem 1. Januar 2018 f\u00fcr Kinder der ersten Altersstufe (0 bis 5 Jahre) 348 Euro statt bisher 342 Euro. F\u00fcr Kinder der zweiten Altersstufe (6 bis 11) sind es dann 399 Euro statt bisher 393 Euro und f\u00fcr Kinder der dritten Altersstufe (12 bis 17) 467 Euro statt bisher 460 Euro.", "Die gesetzliche Erh\u00f6hung des Mindestunterhalts zieht eine Anpassung der Bedarfss\u00e4tze der \u00fcbrigen Einkommensgruppen nach sich. So muss ein Unterhaltspflichtiger mit einem Nettoeinkommen von mehr als 5100 Euro bis 5500 Euro im Monat k\u00fcnftig 748 Euro (bisher 736) f\u00fcr einen 12- bis 17-J\u00e4hrigen berappen.", "Die Bedarfss\u00e4tze der Tabelle werden in der 2. bis 5. Einkommensgruppe um jeweils f\u00fcnf Prozent und in der 6. bis 10. Gruppe um jeweils acht Prozent des Mindestunterhalts angehoben.", "Die S\u00e4tze f\u00fcr vollj\u00e4hrige Trennungskinder bleiben 2018 unver\u00e4ndert.", " Damit werde eine \u00fcberproportionale Erh\u00f6hung des Bedarfs des vollj\u00e4hrigen Kindes, das noch im Haushalt eines Elternteils lebt, im Verh\u00e4ltnis zum Bedarf eines allein lebenden Erwachsenen vermieden, so die Begr\u00fcndung des Gerichts.", "Auf den Bedarf des Kindes ist das Kindergeld anzurechnen. Dieses betr\u00e4gt ab dem 1. Januar 2018 f\u00fcr ein erstes und zweites Kind 194 Euro, f\u00fcr ein drittes Kind 200 Euro und f\u00fcr das vierte und jedes weitere Kind 225 Euro. Das Kindergeld ist bei minderj\u00e4hrigen Kindern in der Regel zur H\u00e4lfte und bei vollj\u00e4hrigen Kindern in vollem Umfang anzurechnen.", "Erstmals seit zehn Jahren werden auch die Einkommensgruppen angehoben. Die Tabelle beginnt daher ab dem 1. Januar 2018 mit einem bereinigten Nettoeinkommen bis 1900 Euro statt bisher bis 1500 Euro und endet bei 5500 Euro statt bisher bei 5100 Euro. Der ausbildungsbedingte Mehrbedarf erh\u00f6ht sich von 90 Euro auf 100 Euro.", "Die \u201eD\u00fcsseldorfer Tabelle\u201c existiert seit 1962 und dient bundesweit als Richtlinie zur Bemessung des angemessenen Kindesunterhalts. Die n\u00e4chste \u00c4nderung werde voraussichtlich zum 1.1.2019 erfolgen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/finanzen/geld/experten-erklaeren-60-grad-waeschen-sind-ueberfluessig-und-teuer-28773598", "article_id": "28773598", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Experten erkl\u00e4ren", "article_headline_normal": "60-Grad-W\u00e4schen sind \u00fcberfl\u00fcssig und teuer", "date": "06.11.17, 15:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bettbez\u00fcge und Unterw\u00e4sche bei 60 oder 90 Grad, Hemden und bunte T-Shirts bei 40 Grad \u2013 so waschen die meisten Deutschen. Doch 90-, 60- und 40-Grad-Waschg\u00e4nge werden immer unn\u00f6tiger.\u00a0", "Moderne Waschmittel reinigen schon ab 30 Grad porentief rein. Zudem sparen Verbraucher durch das Absenken der Temperatur viel Energie und damit Geld.", "Ein Sprecher von Stiftung Warentest best\u00e4tigt: \u201eF\u00fcr gesunde Menschen reichen 30 Grad v\u00f6llig aus.\u201c \u00dcbrigens: Leichte Verschmutzungen und etwas Schwei\u00dfgeruch gehen auch bei 20 Grad raus.", "\u201eNur in Krankenh\u00e4usern, bei ansteckenden Krankheiten oder zum Schutz von Personen mit geschw\u00e4chtem Immunsystem ist es erforderlich, aus Hygienegr\u00fcnden mit einem Vollwaschmittelpulver bei h\u00f6heren Temperaturen zu waschen\u201c, empfiehlt das ", "Umweltbundesamt", ".", "Senken Sie beispielsweise die Waschtemperatur von 60 auf 40 Grad, sparen Sie rund 50 Prozent an Stromkosten ein. Bei einer Reduzierung von 60 auf 30 Grad sind es sogar 67 Prozent. Das ist bares Geld! Bei drei Waschg\u00e4ngen in der Woche kommen so mehr als 40 Euro im Jahr zusammen.", "Abh\u00e4ngig ist das allerdings auch vom Waschmaschinen-Modell.\u00a0", "Buntw\u00e4sche: Mit 30 statt mit 40 Grad", "60-Grad-W\u00e4sche mit 40 Grad", "Wei\u00dfw\u00e4sche: Mit 60 statt mit 90 Grad", "Einmal im Monat sollte aber jeder Haushalt bei 60 Grad und mit einem bleichmittelhaltigen Vollwaschmittel-Pulver waschen, hei\u00dft es auf der Internetseite des Bundesumweltamtes. Das verhindert die Keimbildung in der Waschmaschine.", "Dieser\u00a0Biofilm aus Mikroorganismen\u00a0verursacht auch einen muffigen Geruch in der Trommel. Und schlimmstenfalls riechen dann W\u00e4sche und Waschmaschine unangenehm.", "Das Problem tritt vor allem auf, wenn zus\u00e4tzlich zur niedrigen Waschtemperatur nur fl\u00fcssige Vollwaschmittel oder nur Color- und Feinwaschmittel verwendet werden. Denn diese enthalten keine Bleichmittel. Mehr Waschmittel und Weichsp\u00fcler oder Hygienesp\u00fcler helfen gegen den Muff \u00fcbrigens nicht. (mt)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/gesunde-ernaehrung--das-volle-korn-und-die-gesunden-kohlenhydrate-28770370", "article_id": "28770370", "section": "leben", "article_headline_strong": "Gesunde Ern\u00e4hrung", "article_headline_normal": "Das volle Korn und die gesunden Kohlenhydrate", "date": "05.11.17, 21:55 Uhr", "author": "Mira Fricke", "article_text": ["Low-Carb oder sogar No-Carb - Ern\u00e4hrung mit m\u00f6glichst wenigen Kohlenhydraten liegt im Trend. \u00dcbersch\u00fcssige Pfunde sollen besonders schnell purzeln. Aber ist das auch gesund? Untersuchungen zeigen: Entscheidend ist nicht die Menge, auf die Art der Kohlenhydrate kommt es an.", "Brot, Nudeln und Reis - die klassischen Lieferanten von Kohlenhydraten kann jeder aufz\u00e4hlen. Sie kommen aber auch in Fr\u00fcchten, Milchprodukten und Gem\u00fcse vor. Echte Kohlenhydratbomben sind S\u00fc\u00dfigkeiten und Limonaden. Kohlenhydrate sind n\u00e4mlich nichts anderes als Zuckermolek\u00fcle. Allerdings sind nicht alle gleich. Experten unterscheiden sie nach der Art der Zuckermolek\u00fcle, aus denen sie bestehen: Je l\u00e4nger die Molek\u00fclkette, umso komplexer sind sie.", "Traubenzucker und Fruchtzucker bestehen nur aus einem Zuckermolek\u00fcl, dies ist die einfachste Form eines Kohlenhydrats. Milchzucker und Rohrzucker bestehen aus zwei Zuckermolek\u00fclen. St\u00e4rke oder Cellulose, die in pflanzlichen Nahrungsmitteln vorkommen, sind hingegen aufgrund der langen Zuckerketten sogenannte Vielfachzucker.", "F\u00fcr den K\u00f6rper sind sie ges\u00fcnder als die einfachen Verbindungen. Denn: \u201eJe l\u00e4nger die Kette der Zuckermolek\u00fcle, umso l\u00e4nger braucht der K\u00f6rper, um diese zu zerlegen und in den Blutkreislauf aufzunehmen\u201c, erkl\u00e4rt Stefan Kabisch, Studienarzt am Deutschen Institut f\u00fcr Ern\u00e4hrungsforschung. Das hat viele Vorteile: Vollkornprodukte lassen den Blutzucker beispielsweise langsamer ansteigen als ein Schokoriegel. Der K\u00f6rper sch\u00fcttet bei jeder Mahlzeit das Hormon Insulin aus, weil die K\u00f6rperzellen es ben\u00f6tigen, um den Zucker aus dem Blut aufzunehmen. Der Blutzuckerspiegel sinkt dann wieder.", "Insulin wirkt sich auch auf das S\u00e4ttigungsgef\u00fchl aus. Wird es \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum kontinuierlich ausgesch\u00fcttet, macht das satt. Nach einer S\u00fc\u00dfigkeit, die den Blutzuckerspiegel schnell in die H\u00f6he schie\u00dfen l\u00e4sst, hat man deshalb eher wieder Appetit als nach einem Vollkornbrot - auch wenn dabei dieselbe Menge an Kalorien verzehrt wird. \u201eIn Verbindung mit kurzkettigen Zuckern ist daher manchmal auch von leeren Kohlenhydraten die Rede\u201c, erkl\u00e4rt Gunda Backes, selbstst\u00e4ndige Oecotrophologin.", "Wer st\u00e4ndig kleine Snacks zu sich nimmt, h\u00e4lt seinen Blutzuckerspiegel unn\u00f6tig hoch. Das wiederum beeinflusst den Stoffwechsel ung\u00fcnstig. Diabetes mellitus oder eine Fettleber k\u00f6nnen die Folge sein. Backes empfiehlt deshalb eher die klassischen drei Mahlzeiten pro Tag.", "F\u00fcr die Vorbeugung von Krankheiten sind auch Ballaststoffe entscheidend. Das sind unverdauliche Nahrungsbestandteile, meist bestehend aus Vielfachzuckern. Sie kommen in pflanzlichen Nahrungsmitteln vor. \u201eBallaststoffe unterst\u00fctzen die Darmfunktion, sie senken das Risiko f\u00fcr Darmkrebs, Bluthochdruck oder krankhaftes \u00dcbergewicht\u201c, sagt Professor Hans Hauner vom Else-Kr\u00f6ner-Fresenius-Zentrum f\u00fcr Ern\u00e4hrungsmedizin an der TU M\u00fcnchen.", "Auch deshalb sind Kohlenhydrate aus Gem\u00fcse, Obst und Vollkornprodukten die \u201ebesseren\u201c Kohlenhydrate. Das Problem: \u201eNoch vor 100 Jahren war Getreide haupts\u00e4chlich grob vermahlen\u201c, sagt Hauner. Die Menschen a\u00dfen damals rund 100 Gramm Ballaststoffe pro Tag. Heute kommen die meisten nur noch auf 20 Gramm, empfehlenswert ist Hauner zufolge das Doppelte.", "F\u00fcr ihn geh\u00f6ren Kohlenhydrate zu einer ausgewogenen Ern\u00e4hrung dazu. Sie zu ersetzen ist n\u00e4mlich gar nicht so einfach. Meist nehmen Low-Carb-Anh\u00e4nger mehr Fleisch und Milchprodukte zu sich. Ges\u00fcnder sei das nicht, sagt Hauner: \u201eDer Low-Carb-Trend kommt der Fleisch- und Milchproduktindustrie zugute, ist aber auch aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden nicht sinnvoll.\u201c", "Vergleicht man kohlenhydratarme Di\u00e4ten mit fettarmen Di\u00e4ten, kann man Kabisch zufolge kaum einen Unterschied feststellen. Wer abnehmen m\u00f6chte, muss Kalorien einsparen - wie genau er das tut, ist dabei offenbar nicht entscheidend. Komplett auf bestimmte Nahrungsmittelgruppen zu verzichten, sei grunds\u00e4tzlich nicht im Sinne einer ausgewogenen Ern\u00e4hrung, sagt Kabisch.", "\u201eWir sind in der Ern\u00e4hrungsmedizin davon abgekommen, Menschen vorzuschreiben, wovon sie wie viel essen sollen\u201c, sagt Hauner. Essen sei schlie\u00dflich auch Ausdruck von Identit\u00e4t und Individualit\u00e4t. Jeder sollte verschiedene Lebensmittel und Rezepte auszuprobieren, sagt der Experte.", "Allerdings kommt es auf die richtige Zusammensetzung an. Die wichtigsten Grundregeln dabei: Gem\u00fcse und Obst so viel man m\u00f6chte, bei Getreidewaren wie Brot und Nudeln eher Vollkornprodukte w\u00e4hlen, nur sparsam S\u00fc\u00dfwaren essen und m\u00f6glichst keine gezuckerten Getr\u00e4nke trinken.", "Gunda Backes verr\u00e4t noch einen weiteren Trick: \u201eWer sein Essen haupts\u00e4chlich selbst frisch zubereitet, vermeidet unn\u00f6tigen Zucker in Fertigprodukten.\u201c In diesem Sinne: Kohlenhydrate ja, aber die richtigen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/-erhoehte-koitus-frequenz--gewohnheitskiffer-haben-haeufiger-sex-als-nicht-kiffer-28755846", "article_id": "28755846", "section": "leben", "article_headline_strong": "\u201eErh\u00f6hte Koitus-Frequenz\u201c", "article_headline_normal": "Gewohnheitskiffer haben h\u00e4ufiger Sex als Nicht-Kiffer", "date": "03.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stanford -", "Kiffer gelten dem Klischee nach eher als faul und antriebslos. Fernsehen, Junkfood, mit Freunden abh\u00e4ngen, mehr brauchen sie nicht. Doch solche Vorurteile m\u00fcssen eventuell korrigiert werden. Denn Cannabis-Konsumenten sind laut einer neuen Studie auf einem Gebiet sogar aktiver als ihre n\u00fcchternen Zeitgenossen - und das ausgerechnet im Bett.\u00a0", "H\u00e4ufiges Kiffen scheint Amerikanern den Spa\u00df am Sex nicht zu verderben - eher sogar im Gegenteil. Das legt zumindest die\u00a0", "Studie von Urologen der Universit\u00e4t Stanford", " (Kalifornien) im neuen \u201eJournal of Sexual Medicine\u201c nahe.", "Das Team um Andrew Sun verglich Zahlen aus einem gro\u00dfen US-Gesundheitssurvey. 50.000 M\u00e4nner und Frauen zwischen 25 und 45 Jahren hatten darin Angaben zu ihrem Cannabis-Konsum im Vorjahr und der Sex-H\u00e4ufigkeit gemacht. Ungeachtet von Alter, Geschlecht, Ethnie oder Lebenssituation zeigte sich: ", "Wer t\u00e4glich kiffte, hatte um etwa ein F\u00fcnftel h\u00e4ufiger Geschlechtsverkehr als Cannabis-Abstinenzler.", " Frauen hatten demnach in vier Wochen 7,1 statt 6 Mal Sex, M\u00e4nner 6,9 statt 5,6 Mal.", "\u201eH\u00e4ufiger Marihuana-Konsum scheint die sexuelle Motivation und Leistungsf\u00e4higkeit nicht zu schm\u00e4lern. Wenn \u00fcberhaupt, dann steht er mit erh\u00f6hter Koitus-Frequenz in Zusammenhang\u201c, bilanziert Senior-Autor Michael Eisenberg. Die Sex-H\u00e4ufigkeit stieg dabei ziemlich parallel zum Cannabis-Konsum an - unabh\u00e4ngig davon, ob die Befragten auch andere Drogen wie Alkohol oder Kokain konsumierten oder nicht. Wie hoch die einzelnen Dosen waren, geht aus dem Datenmaterial nicht hervor.", "Allerdings stellt die Arbeit auch keinen kausalen Zusammenhang her, sondern nur eine Korrelation. \u201eDie Studie sagt nicht: Wenn du Marihuana rauchst, hast du mehr Sex\u201c, betont Eisenberg.", "Prof. Michael Sommer, Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr M\u00e4nnergesundheit, h\u00e4lt den Zusammenhang dennoch f\u00fcr schl\u00fcssig: \u201eDass man bei moderatem Cannabis-Gebrauch lockerer wird, ist bekannt.\u201c", "Bisher hatten Fachleute und Studien intensives Kiffen eher mit Libido-Verlust in Verbindung gebracht, bei M\u00e4nnern teils auch mit Erektionsschwierigkeiten und verminderter Spermien-Qualit\u00e4t. Andererseits hatten ", "Versuche bei Tieren und Menschen gezeigt, dass Marihuana Hirnregionen stimuliert", ", die f\u00fcr sexuelle Erregung und Aktivit\u00e4t wichtig sind.", "In den USA ist Marihuana in derzeit 29 Bundesstaaten als Medizin oder zum Freizeit-Gebrauch erlaubt. Rund 22 Millionen erwachsene Amerikaner konsumieren es regelm\u00e4\u00dfig. In Deutschland haben nach offiziellen Zahlen etwa 1,4 Millionen Menschen im Vormonat in der Freizeit gekifft. Obwohl Cannabis also deutlich weniger verbreitet ist als in den USA, geht Sommer davon aus, dass sich die Ergebnisse der US-Studie grunds\u00e4tzlich auf Deutschland \u00fcbertragen lassen. Er schr\u00e4nkt aber ein: \u201eBei gem\u00e4\u00dfigtem Konsum!\u201c.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/gesundheit/in-zwei-minuten-dieser-online-test-verraet--ob-sie-zu-viel-alkohol-trinken-28762066", "article_id": "28762066", "section": "leben", "article_headline_strong": "In zwei Minuten", "article_headline_normal": "Dieser Online-Test verr\u00e4t, ob Sie zu viel Alkohol trinken", "date": "06.11.17, 10:24 Uhr", "author": "Gudrun Janicke", "article_text": ["Lindow -", "Wann wird beim Alkoholgenuss ein kritischer Punkt \u00fcberschritten? Mit einem ", "Online-Selbsthilfe-Test", " k\u00f6nnen Ratsuchende seit gut einem Jahr selbst ihr Verh\u00e4ltnis zum Alkohol testen. Wird die Gesundheit gesch\u00e4digt oder ", "existiert bereits eine Abh\u00e4ngigkeit", "?", "Mehr als 41.000 Besucher haben seit Freischaltung im Oktober vergangenen Jahres die Homepage besucht. Es sind vor allem diejenigen, die sich nicht schl\u00fcssig sind, ob sie m\u00f6glicherweise zu viel und zu h\u00e4ufig trinken.", "\u201eDamit erreichen wir Menschen, die Hilfe brauchen, aber bislang keinen Zugang zum Suchthilfesystem gefunden haben, sich vielleicht davor scheuen\u201c, sagt Johannes Lindenmeyer, Direktor der Salus-Klinik Lindow (Ostprignitz-Ruppin). Dort wurde das Programm entwickelt. Die Klinik ist auf die Behandlung von Alkoholkranken spezialisiert. J\u00e4hrlich werden hier etwa 1000 Suchtpatienten behandelt, durchschnittlich zw\u00f6lf Wochen lang.", "In Brandenburg gibt es nach Angaben von Antje Hardeling, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der ", "Landesstelle f\u00fcr Suchtfragen", ", 40.000 Alkoholabh\u00e4ngige. Nur 10 bis 15 Prozent unterziehen sich einer Therapie. In den ambulanten Suchtberatungsstellen werden j\u00e4hrlich 4000 Menschen wegen ihrer Alkoholprobleme behandelt. Auf drei M\u00e4nner kommt eine Frau.", "\u201eIn dem Onlineprogramm k\u00f6nnen Betroffene zun\u00e4chst in einem kurzen Selbsttest ihr Verh\u00e4ltnis zu Alkohol ganz objektiv untersuchen\u201c, sagt Lindenmeyer. Wie oft und bei welchen Gelegenheiten zum Glas gegriffen wird, wird gefragt. Im Anschluss kann jeder entscheiden, ob er vielleicht weniger trinken will oder m\u00f6glicherweise den Alkoholkonsum reduzieren oder sogar abstinent leben will.", "Bislang gebe es wenige Angebote f\u00fcr Menschen mit Alkoholproblemen, erkl\u00e4rt Lindenmeyer die gro\u00dfe Resonanz des kostenlosen Programms. \u201eDie Scham ist einfach zu gro\u00df, sagen zu m\u00fcssen, dass man Hilfe ben\u00f6tigt\u201c, sagt der Psychologe. Niemand wolle sich als alkoholkrank outen. Anonym am Computer gehe das einfacher.", "Bislang unterzogen sich mehr als 6000 Nutzer im Internet dem Selbsttest. In 82 Prozent lautete das Ergebnis: das Trinkverhalten sollte unbedingt ver\u00e4ndert werden. Es sei nicht akzeptabel, wenn ein Lkw-Fahrer mittags Bier trinke oder der Lehrer ", "nicht vom Wein tags\u00fcber lassen", " k\u00f6nne, sagt Lindenmeyer.", "\u201eIm n\u00e4chsten Schritt geht es darum, ein pers\u00f6nliches \u00c4nderungsziel bez\u00fcglich des k\u00fcnftigen Umgangs mit Alkohol festzulegen\u201c, sagt er. Kleine Aufgaben m\u00fcssen erledigt und in einem Tagebuch erfasst werden, wann nach einem Glas verlangt wird. Es sei erstaunlich, dass viele Menschen das sechsw\u00f6chige Programm durchhielten und sich nicht einfach verabschiedeten, sagt er. Manche Nutzer suchten sogar mehrmals am Tag die Seite auf. In einem Forum gebe es einen anonymen Austausch der Teilnehmer und Antworten bei Problemen durch Mitarbeiter der Klinik.", "\u201eTeilnehmer sind in der Regel ehrlich und geben keine gesch\u00f6nten Antworten\u201c, sagt Lindenmeyer. F\u00fcr bereits Abh\u00e4ngige reiche das Programm jedoch nicht aus, da m\u00fcsse andere Hilfe in Anspruch genommen werden. Empfohlen werden dann Beratungsstellen.", "Statistisch haben bundesweit etwa 9,5 Millionen Menschen ein riskantes Verh\u00e4ltnis zum Alkohol, ", "1,8 Millionen gelten als abh\u00e4ngig", ". Als riskant gilt, wenn Menschen h\u00e4ufiger als f\u00fcnf Mal in der Woche zu Alkohol greifen oder Frauen mehr als ein Glas beziehungsweise M\u00e4nner mehr als zwei Gl\u00e4ser pro Tag trinken.", "Pro Jahr sterben nach Angaben des Brandenburger Gesundheitsministeriums etwa 2200 Menschen im Land an den Folgen der Sucht.", "Lindenmeyer will mit seinem Team das Programm weiter verbessern. \u201eDie Teilnehmer sollen noch mehr pers\u00f6nliche Mails erhalten und beispielsweise Gl\u00fcckw\u00fcnsche erhalten, wenn sie eine Etappe geschafft haben\u201c, sagt er. Oder ihnen wird eine freundliche Erinnerung geschickt, dass sie sich vor vier Tagen zuletzt gemeldet haben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/-paradise-papers--trump-minister-und-120-politiker-angeblich-an-steuertricks-beteiligt-28770118", "article_id": "28770118", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "\u201eParadise Papers\u201c", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "05.11.17, 19:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach den \u201ePanama Papers\u201c gibt es eine weitere Ver\u00f6ffentlichung zu Daten \u00fcber Steuerschlupfl\u00f6cher und \u00fcber wom\u00f6glich brisante Gesch\u00e4ftskontakte hochrangiger Pers\u00f6nlichkeiten. Nach Angaben der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c, die dem Netzwerk investigativer Journalisten (ICIJ) angeh\u00f6rt, geht es um Millionen Dokumente zu Briefkastenfirmen von einer Anwaltskanzlei auf den Bermudas und einer Firma in Singapur. Wie die ICIJ-Journalisten an die Daten, die auch Firmenregister von 19 Steueroasen enthalten sollen, herangekommen sind, wurde nicht preisgegeben. In den Daten sollen \u00fcber ein Dutzend Berater, Kabinettsmitglieder und Gro\u00dfspender von US-Pr\u00e4sident Donald Trump auftauchen, darunter auch Gesch\u00e4ftskontakte nach Russland.", "Insgesamt gehe es um 13,4 Millionen Dokumente aus Steuerparadiesen weltweit, es w\u00fcrden die Namen von mehr als 120 Politikern aus fast 50 L\u00e4ndern auftauchen, dazu Unternehmer, Sportler und Unternehmer. Auch zu Gesch\u00e4ftspraktiken einiger Weltkonzerne gebe es Informationen. Das neue Datenleck wurde von den Autoren \u201eParadise Papers\u201c getauft.", "Die auf den Bermudas ans\u00e4ssige Anwaltskanzlei Appleby hatte vor wenigen Tagen einger\u00e4umt, dass m\u00f6glicherweise illegal Datenmaterial dem ICIJ zugespielt worden sei; man habe entsprechende Medienanfragen bekommen. Die Firma betont, auf legale Offshore-Praktiken zu setzen und im Einklang mit den Gesetzen zu handeln. Man nehme alle Vorw\u00fcrfe \u201eextrem ernst\u201c. Nach sorgsamer und intensiver Pr\u00fcfung sei man aber zu dem Ergebnis gekommen, dass es keinerlei Belege f\u00fcr Fehlverhalten seitens der Firma oder ihrer Klienten gebe. Appleby sprach nicht von einem Datenleck, sondern von einem illegalen \u201eCyber-Angriff\u201c.", "Besonders in den Fokus wird von der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c und den anderen beteiligten internationalen Medien US-Handelsminister Wilbur Ross ger\u00fcckt. Er profitiere als Privatmann von Gesch\u00e4ften mit einer Firma, die dem Schwiegersohn des russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin und Kreml-nahen Gesch\u00e4ftsleuten geh\u00f6re. Sonderermittler Robert Mueller untersucht derzeit m\u00f6gliche Kontakte der US-Regierung nach Russland im Vorfeld der US-Pr\u00e4sidentschaftswahl und eine m\u00f6gliche Beeinflussung aus Moskau, um dem Trump-Lager zum Sieg zu verhelfen.", "Im Fall des US-Handelsministers soll es um eine Beteiligung an einer Reederei gehen, zu deren Gro\u00dfkunden der russische Energiekonzern Sibur geh\u00f6re. Navigator habe seit 2014 mit Sibur Gesch\u00e4fte im Wert von mehr als 68 Millionen Dollar abgewickelt. Allerdings bleibe unklar, wie stark Ross hier engagiert sei. Es ist bekannt, dass der Milliard\u00e4r gro\u00dfe Investments im Schifffahrtsbereich hat und das Thema Offshore-Firmen war auch bereits ein Thema bei seinem Best\u00e4tigungsverfahren im Senat. Ross bestreitet nach Angaben der Zeitung, dass seine Geldanlage Einfluss auf seine Amtsf\u00fchrung habe.", "Die ", "\u201ePanama Papers\u201c", "-Enth\u00fcllungen f\u00fchrten 2016 weltweit zu Ermittlungen. Unterlagen der panamaischen Anwaltskanzlei Mossack Fonseca, die von ICIJ-Journalisten weltweit ausgewertet wurden, zeigten, dass zahlreiche Politiker, Sportler und andere Prominente Verm\u00f6gen in Offshore-Firmen hielten - was nicht unbedingt strafbar ist. Die 11,5 Millionen Dateien umfassten E-Mails, Urkunden und Kontoausz\u00fcge zu 214.000 Gesellschaften vor allem in der Karibik.", "Dabei tauchen die Namen von 140 Politikern oder Politikervertrauten auf, darunter die Staatschefs Argentiniens und der Ukraine, Mauricio Macri und Petro Poroschenko. In Island f\u00fchrte die Ver\u00f6ffentlichung zum R\u00fccktritt des Ministerpr\u00e4sidenten Sigmundur Gunnlaugsson und zum Verzicht des Staatschefs \u00d3lafur Ragnar Gr\u00edmsson auf eine Wiederwahl. In Pakistan wurde Ministerpr\u00e4sident Nawaz Sharif des Amtes enthoben. Das ICIJ erhielt f\u00fcr die Enth\u00fcllungen der \u201ePanama Papers\u201c 2017 die h\u00f6chste Auszeichnung im US-Journalismus, den Pullitzer Preis. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/hallescher-fc/offensiv-versagen-in-wuerzburg-vier-gruende-fuer-den-chancenlos-auftritt-des-hfc-28768628", "article_id": "28768628", "section": "sport", "article_headline_strong": "Offensiv-Versagen in W\u00fcrzburg", "article_headline_normal": "Vier Gr\u00fcnde f\u00fcr den Chancenlos-Auftritt des HFC", "date": "05.11.17, 13:16 Uhr", "author": "Benjamin Binkle", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Rico Schmitts Analyse fiel sachlich aus. Er gratulierte den Gegner zum Sieg, der ein verdienter war. Ein bisschen erstaunt schien er aber trotzdem zu sein \u00fcber die Leistung seiner Mannschaft bei der ", "0:1-Niederlage beim Tabellenschlusslicht W\u00fcrzburger Kickers", ".", "\u201eDass wir in \u00dcberzahl gar keine Torchance haben, ist schon d\u00fcnn\u201c, sagte der HFC-Trainer selbstkritisch nach dem Spiel, in dem f\u00fcr seine Mannschaft die Null an der falschen Stelle stand.", "Null, das war n\u00e4mlich nicht nur die Anzahl der Tore, sondern auch die der Torchancen, die sich Schmitts Team in gut 94 Minuten Drittliga-Fu\u00dfball (40 davon in personeller \u00dcberzahl) erspielte. So schwach wie in der Flyeralarm-Arena hatte man den HFC", " in dieser Saison", " zumindest offensiv noch nie gesehen.", "Klar, in ", "Petar Sliskovic und Mathias Fetsch", " fehlen wichtige St\u00fcrmer, auch Benjamin Pintol wird mit seiner Kreativit\u00e4t und Torgefahr vermisst. Damit allein l\u00e4sst sich ein Auftritt wie der am Samstag aber nicht erkl\u00e4ren. Vier Gr\u00fcnde, warum der HFC in W\u00fcrzburg im Wortsinne chancenlos blieb.", "Die Aufstellung", "Trainer Schmitt setzte in W\u00fcrzburg von Beginn an auf geballte Defensive. Hilal El-Helwe, einziger noch verbliebener echter St\u00fcrmer im Kader, rutschte aus dem Team und wurde durch Toni Lindenhahn ersetzt. Der sollte als \u201eAchter\u201c im Mittelfeld die R\u00e4ume eng machen.", "Aus der zuletzt erprobten Dreier-Reihe in der Offensive wurde am Samstag so ein Duo. Aber selbst als Schmitt in Halbzeit zwei gleich drei Mal offensiv wechselte und sein komplettes Angriffs-Personal auf dem Rasen hatte, wurde es nur unwesentlich besser. Ein Distanzschuss von Lindenhahn weit \u00fcber den Kasten, das war es auch schon. Der HFC wirkte insgesamt seltsam mutlos.", "Der Gjasula-Ausfall", "Das Fehlen von Kapit\u00e4n Klaus Gjasula", " war dem HFC-Spiel anzumerken. \u201eEs tut nat\u00fcrlich weh, Klaus nicht dabei zu haben\u201c, hatte Schmitt vor dem Spiel gesagt, aber auch auf seine guten Alternativen hingewiesen. Das galt auch tats\u00e4chlich f\u00fcr die Defensive, wo Gjasulas Fehlen kaum bemerkbar war. Offensiv hingegen klaffte eine gewaltige L\u00fccke.", "Die gute Spielerer\u00f6ffnung des Kapit\u00e4ns fehlte, auch dessen Ruhe am Ball. Kein anderer Mittelfeldspieler tat sich als Anspielstation hervor. Weder der offensive schwache Erik Zenga noch der engagierte, aber gl\u00fccklose Lindenhahn konnte die L\u00fccke schlie\u00dfen. \u201eDer t\u00f6dliche Pass hat gefehlt\u201c, ", "befand Abwehrmann Hendrik Starostzik", ". Man habe viel geflankt und quer gespielt, aber keinen Abnehmer gefunden.", "Der Spielaufbau", "Der HFC agierte von Beginn an viel mit langen B\u00e4llen, das Sturmduo Marvin Ajani und ", "Martin R\u00f6ser", " hing komplett in der Luft. Beide waren nicht zu beneiden, sie bekamen kaum ein gutes Anspiel, mussten stattdessen immer wieder in hoffnungslose Kopfballduelle gegen die starken FWK-Innenverteidiger.", "\u201eZu hektisch\u201c und \u201ekeine Struktur\u201c, so umschrieb die Angriffsversuche seiner Mannschaft. In der Schlussphase, als der HFC in \u00dcberzahl spielte, fiel dem Team nicht mehr ein als ein halbes Dutzend hohe Halbfeldflanken von Lindenhahn. Das war einfach zu wenig.", "Das Selbstvertrauen", "Auch wenn Schmitt personell defensiv aufstellte: Das Spiel nach vorne wird er seinem Team wohl kaum verboten haben. Doch schien sich der HFC nie einen Sieg in W\u00fcrzburg zuzutrauen \u2013 was angesichts von sieben Punkten aus den letzten drei Partien durchaus \u00fcberrascht. Wo war es hin, das zuletzt so gewachsene Selbstvertrauen?", "Im Spiel nach vorne fehlte neben Kreativit\u00e4t auch der Glaube an die eigene St\u00e4rke. Kaum ein Dribbling wurde gewonnen, kaum einmal r\u00fcckten Spieler mutig und mit Tempo nach. Der Defensive der Gastgeber wurde es extrem einfach gemacht. \u201eW\u00fcrzburg wollte den Sieg mehr\u201c, sagte Schmitt \u2013 und stellte seiner mutlosen Mannschaft damit kein gutes Zeugnis aus.", "(mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/eishockey/mec-saale-bulls/niederlage-gegen-hannover-indians-saale-bulls-bleiben-ohne-tor-28770550", "article_id": "28770550", "section": "sport", "article_headline_strong": "Niederlage gegen Hannover Indians", "article_headline_normal": "Saale Bulls bleiben ohne Tor", "date": "05.11.17, 21:10 Uhr", "author": "Christian Els\u00e4\u00dfer ", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Die Saale Bulls haben auch ihr zweites Spiel des Oberliga-Wochenendes verloren.", "Das Team von Trainer Dave Rich unterlag am Sonntagabend in eigener Halle den Hannover Indians mit 0:1 nach Verl\u00e4ngerung. Schon am Freitag beim 0:4 in Duisburg war das Team ohne Treffer geblieben.", "\"Wenn man keine Tore schie\u00dft, kann man nun einmal auch nicht gewinnen\", sagte der frustrierte St\u00fcrmer Philipp Gunkel. \u201eEs kann einfach nicht sein, dass du zu Hause kein Tor erzielst.\"", "Die Bulls und die Indians begegneten sich \u00fcber 60 Minuten auf Augenh\u00f6he. Beide Teams spielten sich viele Torchancen heraus, konnten aber die starken Torh\u00fcter nicht \u00fcberwinden.", "Sowohl Indians-Schlussmann Sebastian Albrecht, in den vergangenen Jahren noch in Diensten der Saale Bulls, als auch sein Nachfolger in Halle, Kevin Beech, wurden zum jeweils besten Spieler der Partie gew\u00e4hlt. Erst nach 46 Sekunden der Verl\u00e4ngerung konnte Hannovers Andreas Morczinietz den Bulls-Torwart bezwingen.", "\u201eEs war kein schlechtes Spiel von uns\", meinte Saale-Bulls-Pr\u00e4sident Daniel Mischner. Trotzdem musste sein Team mit nur einem Punkt am Wochenende einen R\u00fcckschlag in der Tabelle hinnehmen. Die Bulls fielen auf Rang sieben zur\u00fcck. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/fussball/hallescher-fc/quiz-welche-verletzung-legt-welchen-hfc-profi-lahm--28768782", "article_id": "28768782", "section": "sport", "article_headline_strong": "Quiz", "article_headline_normal": "Welche Verletzung legt welchen HFC-Profi lahm?", "date": "05.11.17, 13:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Der ", "Hallesche FC", " ist in seinen sportlichen Leistungen in dieser Saison alles andere als konstant. Eines aber zieht sich erschreckend konstant wie ein roter Faden durch die Spielzeit: Das Verletzungspech.", "Ein B\u00e4nderriss hier, eine Operation da - Trainer Rico Schmitt muss immer wieder auf seine Spieler verzichten, viele davon fehlen schon l\u00e4nger oder fallen noch einige Zeit aus.", "Da kann man auch als Fan schnell den \u00dcberblick verlieren. Oder nicht? In unserem HFC-Verletzungsquiz k\u00f6nnen Sie pr\u00fcfen, wie gut Sie die Krankenakten der Profis kennen.", "(mz/bbi)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/kuriose-wege-von-hobby-fotografen-in-der-tatra-auf-safari-in-halle-28772880", "article_id": "28772880", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Kuriose Wege von Hobby-Fotografen", "article_headline_normal": "In der Tatra auf Safari in Halle", "date": "06.11.17, 16:00 Uhr", "author": "Oliver M\u00fcller-Lorey", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Wenn in der halleschen Stra\u00dfenbahn gesprochen wird, geht\u2019s oft ein bisschen derber zu: \u201eNehme die F\u00fc\u00dfe nunter, Meiner, aawer flott\u201c oder \u201eNu mache ma Platz da\u201c sind die Klassiker. In der historischen Tatra-Bahn, die am Samstag vom Museumsgleis am Stadthaus losfuhr wurde auch gesprochen, aber freundlich und - \u00fcber Fotos! Halles bekannter Fotograf Knut M\u00fcller hatte zur \u201eFoto-Safari\u201c geladen.", "Zwei Stunden lang konnten Hobby-Fotografen kostenlos mit der Bahn quer durch die Stadt fahren und um die besten Schnappsch\u00fcsse wetteifern. Kamera aus dem Fenster halten, dem Fahrer \u00fcber die Schulter fotografieren und sich f\u00fcr das beste Bild flach auf den Boden legen - alles was normalerweise die Blicke der anderen auf sich ziehen w\u00fcrde, war diesmal erlaubt.", "Mehr als ein Dutzend Stra\u00dfenbahn- und Foto-Fans waren an Bord und knipsten um die Wette. Das ist durchaus w\u00f6rtlich zu nehmen, denn es gibt einen Fotowettbewerb im Internet, bei dem das beste Stra\u00dfenbahn-Foto gesucht wird. Teilnehmer (nicht nur die aus der Tatra-Bahn, sondern alle Hallenser) k\u00f6nnen noch bis zum 12. November ihre selbst gemachten Lieblingsbilder unter dem Hashtag, also der Raute, \u201e#halleaufschienen\u201c bei Instagram oder Facebook ver\u00f6ffentlichen.", "Es gibt einen Publikums- und einen Jurypreis mit jeweils 200 Euro Preisgeld sowie weitere Sachpreise. Und einen Tipp, welche Fotos bei der Jury besonders gut ankommen, gab\u2019s am Samstag von Knut M\u00fcller, der als Kriegsfotograf die halbe Welt bereist hat und der Sohn von \u201eSchalen M\u00fcller\u201c, dem Erfinder der halbrunden und oft verbauten Betonschale ist, pers\u00f6nlich.", "\u201eMan kann Spiegelungen einbeziehen, entgegengesetzte Stra\u00dfenbahnen, das Ungesehene, das Ungewohnte Bild, etwas Surreales\u201c, gab er den Hobby-Fotografen am Anfang der Fahrt mit auf den Weg. Am besten also nicht eine Bahn vorm Roten Turm fotografieren, sondern Fantasie beweisen und sich etwas ausdenken.", "Einer, der sich mit Stra\u00dfenbahnen so gut wie kaum ein anderer auskennt und am Samstag mit dabei war, ist Andr\u00e9-Maximilian W\u00fcrz. Der junge Hallenser macht in Leipzig eine Ausbildung zum Stra\u00dfenbahnfahrer und fotografiert auch noch gerne. Die Foto-Safari war also wie gemacht f\u00fcr ihn.", "\u201eIch besch\u00e4ftige mich eben auch in meiner Freizeit mit Stra\u00dfenbahnen\u201c, sagt der Tram-Fan. W\u00e4hrend der Safari fotografierte er aus dem offenen Fenster heraus. \u201eWenn man Zeit hat, so wie heute, kann man eben mehr Motive finden und auch mal Details aufnehmen\u201c, sagte er bei einem Zwischenstopp der Safari im historischen Stra\u00dfenbahndepot in der Seebener Stra\u00dfe. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/grossbaustelle-grosse-steinstrasse-in-halle-opernhaus-hat-fuer-havag-prioritaet--28772650", "article_id": "28772650", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Gro\u00dfbaustelle Gro\u00dfe Steinstra\u00dfe in Halle", "article_headline_normal": "Opernhaus hat f\u00fcr Havag Priorit\u00e4t?", "date": "06.11.17, 14:13 Uhr", "author": "Dirk Skrzypczak", "article_text": ["Halle (Saale) -", "\u201eMehr Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr Halle\u201c steht auf dem Spruchband am ehemaligen \u201eSport Olymp\u201c in der Gro\u00dfen Steinstra\u00dfe. In dem Gesch\u00e4ft haben Havag und Stadt ihr Baustellenb\u00fcro eingerichtet. Wenn ab 15. Januar die ", "Gro\u00dfe Steinstra\u00dfe und der Joliot-Curie-Platz saniert und ausgebaut", " werden, wird das B\u00fcro zum Anlaufpunkt f\u00fcr Anwohner, H\u00e4ndler und Gewerbetreibende.", "Unterdessen will die Havag dem Opernhaus besondere Beachtung schenken. Der Umbau des Curie-Platzes bringt einen Kreisverkehr vor dem Geb\u00e4ude mit sich. Die Herausforderung wird sein, die Arbeiten so zu gestalten, dass der Oper- und Theaterbetrieb nicht ins Stocken ger\u00e4t und G\u00e4ste nicht verschreckt werden. \u201eDas hat f\u00fcr uns Priorit\u00e4t, schlie\u00dflich wissen wir um die wirtschaftliche Situation des Hauses\u201c, sagt Gerd Blumenau, Prokurist der Havag.", "Auch Gesch\u00e4ftsinhaber in der Gro\u00dfen Steinstra\u00dfe f\u00fcrchten die Sperrungen und Behinderungen, die so ein Megaprojekt nun einmal mit sich bringt. Die Stadt will aus der Not eine Tugend machen und die Bauzeit mit kreativen Ideen begleiten - in dieser Form gab es das in Halle noch nicht. \u201eWenn man Gewerbetreibende fragt, was sie sich beim Stra\u00dfenbau w\u00fcnschen, dann ist es die Hoffnung, dass Fu\u00dfg\u00e4nger trotzdem zu den L\u00e4den geleitet werden\u201c, sagt Petra Sachse, Chefin des Dienstleistungszentrums (DLZ) f\u00fcr Wirtschaft in der Stadtverwaltung.", "Geplant sind eine Vielzahl von Aktionen auf und an der Baustelle: Ausstellungen, Feste, Konzerte, Lichtinstallationen und und und. \u201eWir wollen einen Kreativwettbewerb starten. Unser Programm f\u00fcr das eine Jahr ist nicht in Stein gemei\u00dfelt. Es entwickelt sich\u201c, sagt Denise Demnitz, im DLZ f\u00fcr die Kreativwirtschaft zust\u00e4ndig. Ziel sei es, Passanten neugierig zu machen und zur Baustelle zu locken. Erste Exponate sind im B\u00fcro zu sehen: Kunst aus Baumaterialien, kreiert von den Leuten vom Klub 7. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/historische-aufnahmen-so-sah-der-markt-im-fruehen-20--jahrhundert-aus-28762740", "article_id": "28762740", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Historische Aufnahmen", "article_headline_normal": "So sah der Markt im fr\u00fchen 20. Jahrhundert aus", "date": "06.11.17, 06:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Der Marktplatz in Halle hat sein Gesicht im Laufe der Zeit immer wieder Ver\u00e4ndert. Allein durch Besch\u00e4digungen bei dem Bombenangriff am 31. M\u00e4rz 1945 und den sp\u00e4teren Abriss statt Wiederaufbau gingen das Alte Rathaus und die Ratswaage am Marktplatz verloren. F\u00fcr Sie haben wir in unserem Archiv gekramt und Fotos sowie Postkarten aus den Jahren 1900 bis 1942 gefunden.", "Falls Sie selber Aufnahmen vom Markt in Halle aus dieser Zeit besitzen, k\u00f6nnen Sie uns diese gerne per Mail zukommen lassen: ", "redaktion.online@dumont.de", " Wir w\u00fcrden mit Ihrer Genehmigung unseren Text erweitern oder vielleicht auch einen zweiten Text anlegen. Aber jetzt: Viel Spa\u00df mit dem halleschen Markt!", "(Keine Gew\u00e4hr f\u00fcr die Richtigkeit der Jahresangaben)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/die-polizei-ermittelt-obdachlose-in-delmenhorst-misshandelt-und-getoetet-28773242", "article_id": "28773242", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Die Polizei ermittelt", "article_headline_normal": "Obdachlose in Delmenhorst misshandelt und get\u00f6tet", "date": "06.11.17, 12:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Delmenhorst -", "Eine 51-j\u00e4hrige Obdachlose ist in Delmenhorst nahe Bremen schwer misshandelt und get\u00f6tet worden.", "Die Frau starb bereits in der Nacht zum Samstag auf dem Gel\u00e4nde eines ehemaligen Rangierbahnhofes. Zu weiteren Hintergr\u00fcnden der Tat \u00e4u\u00dferte sich die Polizei zun\u00e4chst nicht. \u201eDie Ermittlungen laufen\u201c, sagte eine Polizeisprecherin am Montag."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/nach-texas-massaker-trump-will-waffengesetz-nicht-aendern---bischoefe-sehen-problem-28771596", "article_id": "28771596", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Nach Texas-Massaker", "article_headline_normal": "Trump will Waffengesetz nicht \u00e4ndern \u2013 Bisch\u00f6fe sehen Problem", "date": "06.11.17, 09:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["In Texas hat am Sonntag ein Mann in der baptistischen Kirche von Sutherland Springs das Feuer er\u00f6ffnet und", " 26 Menschen get\u00f6tet", ". Der Sch\u00fctze wurde nach der Tat unter noch nicht gekl\u00e4rten Umst\u00e4nden tot in seinem Wagen aufgefunden.", "Medienberichten zufolge handelt es sich bei dem mutma\u00dflichen T\u00e4ter um den 26-j\u00e4hrigen Devin Patrick Kelley. Der ehemalige Soldat der US-Luftwaffe wurde demnach im Jahr 2014 vor ein Kriegsgericht gestellt und unehrenhaft aus den Streitkr\u00e4ften entlassen.", "Erst im Oktober hatte der 64-j\u00e4hrige Stephen Paddock in Las Vegas 58 Menschen bei einem Festival erschossen, als er aus einem Hotelfenster feuerte.\u00a0", "US-Pr\u00e4sident Donald Trump sieht allerdings auch nach dem j\u00fcngsten Blutbad kein Waffenproblem. \u201eWir haben viele Probleme mit geistiger Gesundheit in unserem Land\u201c, aber im vorliegenden Fall gebe es kein Problem mit Schusswaffen, sagte Trump am Montag w\u00e4hrend eines Besuchs in Japan. Zuvor hatte Trump den Angriff als \u201eentsetzliches\u201c Verbrechen und eine \u201eTat des B\u00f6sen\u201c verurteilt. \u00dcber Twitter rief er die Amerikaner dazu auf, zusammenzustehen.", "Die katholische Kirche sieht dagegen ein gesellschaftliches Problem in den USA.\u00a0\u00a0Der Vorsitzende der r\u00f6misch-katholischen Bischofskonferenz, ", "Kardinal Daniel DiNardo", ", forderte, die USA m\u00fcssten zur Einsicht kommen, dass es \u201eein fundamentales Problem gibt in unserer Gesellschaft\u201c. Eine \u201eKultur des Lebens\u201c m\u00fcsse \u201esinnlose Schusswaffengewalt in allen Formen verhindern\u201c.", "Ex-Pr\u00e4sident Barack Obama fordert erneut sch\u00e4rfere Waffengesetze. \u201eWir trauern mit allen Familien in Sutherland Springs, die von diesem Akt des Hasses getroffen wurden (...) , twitterte er nach dem Blutbad.\u00a0\u201eM\u00f6ge Gott uns allen die Weisheit geben, um zu fragen, welche konkreten Schritte wir unternehmen k\u00f6nnen, um die Gewalt und die Waffen unter uns zu reduzieren.\u201c", "Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier verurteilt die t\u00f6dlichen Sch\u00fcsse von Texas als \u201efurchtbare Gewalttat\u201c. \u201eWir sind in Gedanken bei unseren amerikanischen Freunden\u201c, sagte Steinmeier am Montag bei seinem Staatsbesuch in Neuseeland. \u201eDen Angeh\u00f6rigen der Opfer spreche ich mein tiefes Mitgef\u00fchl aus, und den Verletzten w\u00fcnsche ich baldige Genesung.\u201c (afp, dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/pfaffenhofen-in-bayern-polizei-beendet-geiselnahme-28771982", "article_id": "28771982", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Pfaffenhofen in Bayern", "article_headline_normal": "Polizei beendet Geiselnahme", "date": "06.11.17, 11:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Pfaffenhofen -", "Die Polizei hat eine Geiselnahme im Jugendamt des Landkreises Pfaffenhofen an der Ilm beendet. Ein 28-j\u00e4hriger Mann, der eine Sachbearbeiterin \u00fcber Stunden in seiner Gewalt hatte, sei festgenommen worden, sagte ein Sprecher. Der 28-j\u00e4hrige T\u00e4ter habe eine scharfe Waffe, Wasser und einen Arzt f\u00fcr seine Geisel gefordert.\u00a0", "Die 31 Jahre alte Sachbearbeiterin der zum Landratsamt geh\u00f6renden Beh\u00f6rde wurde von ihm seit Montagmorgen in dem Geb\u00e4ude als Geisel gehalten. Der Bereich um das Jugendamt war von der Polizei gro\u00dfr\u00e4umig abgesperrt worden.", "Dem Geiselnehmer sollte das Sorgerecht seiner anderthalb Jahre alten Tochter entzogen werden. Das Kind sollte zur\u00fcck in die Obhut der Mutter kommen, sagte Polizeipr\u00e4sident G\u00fcnther Gietl vom Pr\u00e4sidium Oberbayern Nord bei einer Pressekonferenz am Montag.", "(dpa, afp)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/vierjaehrigen-mit-pkw-erfasst-seniorin-schleift-schwer-verletztes-kleinkind-mit-28774000", "article_id": "28774000", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Vierj\u00e4hrigen mit Pkw erfasst", "article_headline_normal": "Seniorin schleift schwer verletztes Kleinkind mit", "date": "06.11.17, 13:17 Uhr", "author": null, "article_text": ["Heide -", "Eine Seniorin in Schleswig-Holstein hat mit ihrem Auto ein vier Jahre altes Kind erfasst und einige Meter mitgeschleift. Der Junge erlitt dabei schwere Verletzungen und wurde in ein Krankenhaus gebracht, wie die Polizei am Montag mitteilte.", "Die Rentnerin hatte demnach mit ihrem Wagen am Sonntagnachmittag in Heide eine Kreuzung \u00fcberquert und war dabei gegen den Jungen gefahren, der zu Fu\u00df mit seinen Eltern unterwegs war. Sie habe den Zusammensto\u00df offenbar nicht bemerkt und das Kind etwa f\u00fcnf Meter mit sich geschleift.", "Erst als der Vater verzweifelt auf das Auto eingeschlagen habe, habe sie angehalten. Ein Rettungswagen brachte den schwer verletzten Vierj\u00e4hrigen in ein Krankenhaus. Er erlitt nach ersten Erkenntnissen ein Sch\u00e4delhirntrauma und einen Schock. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//merseburg/mit-gloeckchen-gegen-baeren-wie-ein-merseburger-sich-durch-kanadas-wildnis-schlaegt--28774284", "article_id": "28774284", "section": "merseburg", "article_headline_strong": "Mit Gl\u00f6ckchen gegen B\u00e4ren", "article_headline_normal": "Wie ein Merseburger sich durch Kanadas Wildnis schl\u00e4gt", "date": "06.11.17, 14:59 Uhr", "author": "Diana D\u00fcnschel", "article_text": ["Merseburg -", "Er wollte ein Abenteuer, und er bekam es. Der geb\u00fcrtige Merseburger Tony Kr\u00e4ker verbrachte seinen diesj\u00e4hrigen Urlaub als Wildnistrip auf dem ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten West Coast Trail in Kanada. Das ist eine 75 Kilometer lange Wanderung durch urspr\u00fcngliche, ungez\u00e4hmte Landschaft entlang der Pazifikk\u00fcste. Unterwegs gibt es keine Unterkunft und keinen Verpflegungsst\u00fctzpunkt. Es ist ein Weg, der als gef\u00e4hrlich und extrem anstrengend gilt.", "Pumas, W\u00f6lfe und B\u00e4ren leben in der Gegend. Doch nichts davon konnte den 35-J\u00e4hrigen abschrecken. Das B\u00e4rengl\u00f6ckchen sei als Abschreckung eingepackt, hatte er der MZ vor der Abreise noch gesagt.", "Gerade das erwies sich vor Ort \u00fcbrigens als extrem nervt\u00f6tend, berichtet Tony Kr\u00e4ker nun. Deshalb war es immer am Rucksack desjenigen befestigt, der am Schluss der kleinen Wandergruppe ging, die neben ihm noch aus seiner Freundin Hj\u00f6rdis J\u00fcttner und seinem Karate-Trainer Frank Pelny bestand. Nichtsdestotrotz war das st\u00e4ndige Geklingel offenbar zu etwas gut. \u201eEinmal habe ich nur wenige Meter neben mir ein Knurren geh\u00f6rt. Ich vermute, dass das ein B\u00e4r war\u201c, erz\u00e4hlt der Abenteurer unter anderem.", "Neben Hunderten Fotos und Videos sowie dem Gl\u00f6ckchen ist ihm vom Kanada-Trip ein weiteres ungew\u00f6hnliches Souvenir geblieben: der Rest seines an sich stabilen Wanderstocks. Es erinnert ihn an den Schreckmoment, als er drohte abzust\u00fcrzen. Ihm passierte nichts, der Stock zerbrach.", "Tony Kr\u00e4ker zeigt Fotos vom \u201eWeg\u201c. Meterhohe Wurzeln und umgest\u00fcrzte B\u00e4ume sind zu bew\u00e4ltigen, 108 manchmal nicht sehr stabil aussehende Br\u00fccken und 37 steile Leitersysteme. Der Wald links und rechts ist teils so dicht, dass man eine Machete br\u00e4uchte, um sich durchzuk\u00e4mpfen. Oft geht es links und rechts des Pfades steil bergab. \u00dcber Fl\u00fcsse kommt man mit einer Art Seilbahn, die man freilich selbst bedienen muss.", "Wer hier wandert, braucht starke Nerven, das wird bei seinen Schilderungen schnell klar. An Raststellen f\u00fcr das Aufstellen der Zelte und f\u00fcr ein Lagerfeuer stehen so eine Art Streusandkisten. Da soll man alles hineinpacken, was die B\u00e4ren anlocken k\u00f6nnte. Schilder warnen vor W\u00f6lfen. Dazu kommen die ungewohnten k\u00f6rperlichen Strapazen.", "Da ist das Gewicht von mehr als 22 Kilogramm im Rucksack auf dem R\u00fccken. Da sind Blasen an den F\u00fc\u00dfen. Au\u00dferdem ist es dem Trio einmal sogar passiert, dass einer durch einen 15 Grad Celsius kalten Fluss schwimmen musste, um an einer Quelle an frisches Trinkwasser zu kommen. Denn der Fluss selbst war unappetitlich wei\u00df von M\u00f6wen und ihren Hinterlassenschaften.", "Apropos Verpflegung. Schon nach zwei Tagen s\u00fc\u00dfen M\u00fcsliriegeln zum Fr\u00fchst\u00fcck und ebenso s\u00fc\u00dfen getrockneten Fr\u00fcchten zum Mittagessen wurde Tony Kr\u00e4ker klar, dass das nicht die richtige Wahl f\u00fcr sechs Tage Wanderung war. Als ihm dann ein anderer Wanderer ein St\u00fcck K\u00e4se und etwas Salami schenkte, war er nat\u00fcrlich sehr dankbar.", "Doch der 35-J\u00e4hrige zieht unterm Strich ein positives Fazit und will unbedingt noch einmal nach Kanada zur\u00fcck. \u201eSchuld\u201c daran ist haupts\u00e4chlich die wundersch\u00f6ne Natur. Er erz\u00e4hlt von Robben und Seeadlern und Walbeobachtung und zeigt Fotos vom Pazifik und traumhaften Sonnenunterg\u00e4ngen, die jedes Reiseposter versch\u00f6nern w\u00fcrden. \u00dcbrigens hat er dann doch noch frei lebende B\u00e4ren gesehen. Nicht auf dem West Coast Trail, aber auf einer Stra\u00dfe bei Vancouver. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sport/videospiel-zeugwart-laeuft-als-schlechtester--fifa18--spieler-auf-28774706", "article_id": "28774706", "section": "sport", "article_headline_strong": "Videospiel", "article_headline_normal": "Zeugwart l\u00e4uft als schlechtester \u201eFifa18\u201c-Spieler auf", "date": "06.11.17, 15:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201e93\u201c und \u201e94\u201c haben die mehrmaligen Weltfu\u00dfballer Lionel Messi und Cristiano Ronaldo \u2013\u00a0die Zahlen stehen f\u00fcr die Gesamtst\u00e4rke der beiden Spieler bei \u201eFifa 18\u201c, dem aktuellsten Ableger der erfolgreichen Fu\u00dfball-Videospielreihe. H\u00f6chstwerte. Die \u201e100\u201c wird nie vergeben.\u00a0", "Und wer ist der Schlechteste? Unter anderem Tommy K\u00e4\u00dfemodel mit einer St\u00e4rke von 46. Den kennt doch eh keiner? Weit gefehlt.", "Der 29-J\u00e4hrige wird als Profi von Erzgebirge Aue gef\u00fchrt, tats\u00e4chlich ist er aber der Zeugwart des Zweitligisten und \u201ewurde aufgrund der Local-Player-Regelung unter Vertrag genommen\u201c, die besagt, dass mindestens vier Spieler im Kader aus dem eigenen Nachwuchs stammen m\u00fcssen.\u00a0", "So steht es in seinem Transfermarkt-Profil.", "\u00a0\u201eDefensives Mittelfeld\u201c und \u201eRechtsfu\u00df\u201c ist dort ebenfalls vermerkt, dabei hat es der Landesliga-Spieler noch nie in den Kader f\u00fcr ein Zweitliga-Spiel geschafft. Und das d\u00fcrfte auch nicht vorgesehen sein.", "Die Geschichte \u00fcber ihn hat sich trotzdem \u00fcber den Kurznachrichtendienst Twitter verbreitet und wurde zum viralen Hit. Millionen Spieler haben die M\u00f6glichkeit mit dem digitalen K\u00e4\u00dfemodel zu spielen. Er selbst nat\u00fcrlich auch\u00a0\u2013\u00a0und wenn er Lust hat, in einer Mannschaft mit Messi und Ronaldo. (ok)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/kleinkind-rettung-behindert-konsequenzen-fuer-beschuldigten--28776020", "article_id": "28776020", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Kleinkind-Rettung behindert", "article_headline_normal": "Konsequenzen f\u00fcr Beschuldigten?", "date": "06.11.17, 17:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Er soll Sanit\u00e4ter attackiert haben, die ein Kita-Kind reanimieren mussten: Sein Verhalten w\u00e4hrend eines Rettungseinsatzes k\u00f6nnte einen 23 Jahre alten Autofahrer den F\u00fchrerschein kosten. Man schalte zur \u00dcberpr\u00fcfung, ob der Mann seine Fahrerlaubnis behalten d\u00fcrfe, das zust\u00e4ndige Landesamt f\u00fcr B\u00fcrger- und Ordnungsangelegenheiten ein, sagte eine Polizeisprecherin am Montag auf Anfrage der Deutschen Presse-Agentur.", "Nach dem Vorfall von Freitag seien zudem Anzeigen eingegangen: eine wegen Sachbesch\u00e4digung am Rettungswagen, eine weitere vom Vater des betroffenen Kindes wegen unterlassener Hilfeleistung. Der kleine Junge hat \u00fcberlebt, ist nach Medienberichten aber noch in Behandlung.", "Der 23-J\u00e4hrige war von dem vor einer Kita in der Melanchthonstra\u00dfe in Moabit abgestellten Rettungswagen etwa eine Stunde lang am Ausparken gehindert worden. W\u00e4hrenddessen soll er laut Zeugen den Seitenspiegel des Rettungswagens besch\u00e4digt haben. Auch Spuren von Fu\u00dftritten seien auf dem Wagen sichtbar gewesen, sagte ein Feuerwehrsprecher. Eine Anwohnerin rief die Polizei.", "Bereits beim Eintreffen der Retter habe der Mann diese aufgefordert wegzufahren, sagte ein Feuerwehrsprecher. Die Sanit\u00e4ter wussten bereits, dass sie ein Kind zu reanimieren hatten, sagten dies dem 23-J\u00e4hrigen auch und lie\u00dfen sich nicht beirren. Der Mann hielt laut Angaben dagegen, er m\u00fcsse zur Arbeit. Als einer der Retter wenig sp\u00e4ter noch etwas aus dem Wagen holen musste, reagierte der Fahrer mit Drohungen und stellte sich ihm in den Weg, so die Feuerwehr.", "Dass ihnen immer wieder Unmut entgegenschl\u00e4gt und sie auch behindert werden, etwa von Gaffern, berichten Einsatzkr\u00e4fte schon l\u00e4nger. So etwas wie am Freitag erlebe man aber nicht jeden Tag, sagte der Feuerwehrsprecher. Er betonte, gerade Rettungseins\u00e4tze bei Kindern seien f\u00fcr die Kollegen \u201eExtremsituationen\u201c, die emotional sehr betroffen machten.", "Was Behinderungen und Aggressionen durch Dritte betrifft, so gebe es vermutlich eine hohe Dunkelziffer - Vorf\u00e4lle, die gar nicht erst bekannt werden, weil die Sanit\u00e4ter bei ihrer t\u00e4glichen Arbeit keine Zeit f\u00fcr Anzeigen oder Meldungen h\u00e4tten. Der Eindruck insgesamt: \u201eEs ist rauer geworden\u201c, so der Sprecher.", "\u201eWie kann man so etwas machen? Wie kann man nur so an sich selbst denken, so r\u00fccksichtslos sein?\u201c, zitiert \u201eWelt Online\u201c den Vater des Jungen. Er sprach demnach von \u201eabsolut unmenschlichem Verhalten\u201c.", "Der Fall hatte bereits am Wochenende Emp\u00f6rung ausgel\u00f6st. Medienberichten zufolge soll der 23-J\u00e4hrige vor Ort gesagt haben, es sei ihm egal, wer da reanimiert werde. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/illegales-gluecksspiel-im-land-theoretisch-verboten---und-alltag-in-jeder-grossstadt-28770306", "article_id": "28770306", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Illegales Gl\u00fccksspiel im Land", "article_headline_normal": "Theoretisch verboten - und Alltag in jeder Gro\u00dfstadt", "date": "06.11.17, 10:00 Uhr", "author": "Steffen K\u00f6nau", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Der junge Mann sitzt auf der Trib\u00fcne im halleschen Erdgas-Sportpark. Und er arbeitet hart, h\u00e4rter fast als die 22 Spieler unten auf dem Rasen. Der Mann hat ein Smartphone in der Hand, mit dem er jede Spielszene protokolliert: Welche Mannschaft den Ball hat, ob er aufs Tor geht oder dr\u00fcber. Absto\u00df, Freisto\u00df, Abseits - es klickt im Sekundenrhythmus.", "Und jeder Klick ist bares Geld wert. Irgendwo auf der Welt rei\u00dft jemand die Arme hoch, weil der HFC einen Einwurf zugesprochen bekommt. Irgendwo flie\u00dfen Tr\u00e4nen, weil ein St\u00fcrmer nicht trifft.", "Der Mann am Handy ist schuld, denn er ist im Auftrag eines Wettanbieters hier: Auch auf dessen Internetseite findet das HFC-Spiel statt, in Echtzeit, nur ohne Ball, ohne Fans und ohne Spieler. Statistik ist alles was z\u00e4hlt, denn auf alles l\u00e4sst sich wetten. Einwurf, Tore, Gelbe Karten.", "M\u00e4nner wie der Livescout einer maltesischen Wettfirma sitzen l\u00e4ngst in jedem deutschen Stadion. Es sind goldene Zeiten f\u00fcr Gl\u00fccksspielkonzerne, die es jahrzehntelang schwer hatten in Deutschland.", "Verboten waren hier nicht nur Sportwetten, nein, sogar die Werbung f\u00fcr Wetten war eine Straftat. Sachsen-Anhalt galt als besonders gef\u00e4hrliches Pflaster f\u00fcr Buchmacher.", "Als Werder Bremen vor zehn Jahren bei einem Spiel in Magdeburg mit Wettwerbung auf dem Trikot auflief, ermittelten die Beh\u00f6rden wegen Verdachts auf illegale Gl\u00fccksspielwerbung. Ein Delikt, das mit einer Haftstrafe geahndet werden kann.", "Zehn Jahre sp\u00e4ter ist alles anders. Gl\u00fccksspielanbieter werben nicht nur in Bundesligastadien anderer Bundesl\u00e4nder, die schon l\u00e4nger einen eher ungezwungenen Umgang mit verbotenem Gl\u00fccksspiel pflegen.", "Sondern inzwischen auch auf den Eintrittskarten der 3. Liga und sogar an den Stadionbanden von Halle, Erfurt und Jena. Wettshops, die nach Ansicht der Landesregierung illegal arbeiten, sind auch in Sachsen-Anhalt zu einer Boombranche geworden.", "Nach Angaben des Landesverwaltungsamtes sind mittlerweile drei Veranstalter mit elf Shops im Land t\u00e4tig. Nach Z\u00e4hlung der Stadt Halle sind es allerdings allein in der Saalestadt schon vier mit f\u00fcnf Filialen.", "Das Erstaunliche: Alle arbeiten ohne Rechtsgrundlage. Alle besitzen weder Gewerbeschein noch die nach dem deutschem Recht notwendige Lizenz. Und alle m\u00fcssen keine Angst haben, dass das dem Gesch\u00e4ft schadet.", "Eine Untersagung des illegalen Wettbetriebes ist nicht m\u00f6glich, weil Europarecht Bundesrecht sticht. Derzeit w\u00fcrden die genehmigungslos arbeitenden Gesch\u00e4fte geduldet, wie Denis Vopel vom Landesverwaltungsamt sagt.", "Straftaten, die erlaubt sind? Nicht ganz. \u201eEine formelle Duldung erfolgt nicht\u201c, betont Denis Vopel. Die verstie\u00dfe selbst gegen deutsches Recht, das seinerseits bereits seit fast zehn Jahren so frontal mit der europ\u00e4ischen Rechtslage kollidiert, dass die eigentlich streng regulierte Gl\u00fccksspielbranche ein Wilder Westen ohne Aufsicht geworden ist.", "Grund ist ein Grundwiderspruch in Europa: Wer in Zypern oder Griechenland ein legales Gesch\u00e4ft betreibt, muss dies nach EU-Regeln auch in Deutschland d\u00fcrfen. Ist er Anbieter von Gl\u00fccksspielen, verbieten ihm das jedoch deutsche Vorschriften.", "Eigentlich. Die Wirklichkeit aber sieht anders aus. Hatte das Land erst vor kurzem eine lange angek\u00fcndigte Versch\u00e4rfung der Zulassungsbedingungen f\u00fcr Spielhallen umgesetzt, der rund zehn Prozent der bestehenden Automaten-Casinos zum Opfer fielen, herrscht im Bereich der Sportwetten Anarchie.", "Wettshops \u00f6ffnen ohne Genehmigung, weil sie keine beantragen m\u00fcssen, weil sie sowieso keine bek\u00e4men. Sie zahlen auch keine Gewerbesteuern, weil die St\u00e4dte ihre Zahlungen nicht annehmen d\u00fcrften.", "Der Grund liegt darin, dass sich die 16 Bundesl\u00e4nder seit fast einem Jahrzehnt nicht darauf haben einigen k\u00f6nnen, wie sie das deutsche Gl\u00fccksspielmonopol abschaffen und den deutschen Markt f\u00fcr private Anbieter \u00f6ffnen wollen.", "Dass sie ihn \u00f6ffnen m\u00fcssen, steht fest, seit das Bundesverfassungsgericht gefordert hat, Anbietern aus anderen EU-L\u00e4ndern Zugang zum deutschen Markt zu geben. Dazu m\u00fcsste sich Deutschland ein europarechtskonformes Gl\u00fccksspielrecht zulegen - doch die Bundesl\u00e4nder, die daf\u00fcr zust\u00e4ndig w\u00e4ren, schafften bisher gerade mal, einen neuen Gl\u00fccksspiel-Staatsvertrag zu schlie\u00dfen. Der vor Gericht sofort wieder als europarechtswidrig durchfiel.", "Nach dieser vor f\u00fcnf Jahren geschlossenen Fassung h\u00e4tten Sportwetten und Gl\u00fccksspiel in Deutschland mit Hilfe staatlicher Lizenzen reguliert werden sollen. Da diese verschiedenen Gerichtsurteilen zufolge aber willk\u00fcrlich vergeben worden w\u00e4ren, wurde daraus nichts. Bis heute wurde keine Lizenz zugeteilt. Und nun ben\u00f6tigt auch niemand mehr eine, weil die bestehenden Regelungen jede Bindungswirkung verloren haben.", "Das staatliche Gl\u00fccksspielmonopol ist zu einem Popanz geworden, mit dem niemand mehr gesehen werden will. Jeder Versuch, von Beh\u00f6rden eine Auskunft zu erhalten, endet in einem Eiertanz.", "\u201eDie Entscheidung, ob gegen Werbung von unerlaubten Wettanbietern vorgegangen wird, erfolgt auf der Grundlage der gemeinsamen Leitlinien der obersten Gl\u00fccksspielaufsichtsbeh\u00f6rden\u201c, l\u00e4sst das Innenministerium in Magdeburg wissen.", "Diese \u201eLeitlinien\u201c aus dem Januar 2016 sind zwar weder Gesetz noch anderweitige Rechtsgrundlage. Sie enthielten aber \u201eermessensgestaltende Verfahrensabsprachen\u201c, beschreibt Sprecherin Nancy Eggeling.", "Denen zufolge werde \u201evon einem Einschreiten abgesehen, wenn der formal nicht erlaubte Sportwettanbieter die Anforderungen des Gl\u00fccksspielstaatsvertrages einh\u00e4lt, die es erlauben w\u00fcrden, ihm eine Lizenz zu erteilen\u201c.", "Auf Deutsch: G\u00e4be es denn eine solche Lizenz oder auch nur Einigkeit dar\u00fcber, wer sie bekommen d\u00fcrfte, dann h\u00e4tte sie mancher. Und der bietet auch heute schon legal illegales Gl\u00fccksspiel an, auch wenn er sie nicht hat.", "Ein schwieriges Feld, wie es im Innenministerium hei\u00dft. Dabei hatte das Land gro\u00dfe Hoffnungen in den Anfang des Jahres neuformulierte Abkommen der Bundesl\u00e4nder zum Gl\u00fccksspielrecht gesetzt. Nach dem offiziell \u201eZweiter Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag \u201c - abgek\u00fcrzt \u201eZweiter Gl\u00fc\u00c4ndStV\u201c - genannten Papier h\u00e4tte das Land gleich dreifach profitiert.", "Neben einer gesicherten Rechtslage zur Lizenzvergabe w\u00e4re die neue gemeinsame Gesch\u00e4ftsstelle der Bundesl\u00e4nder f\u00fcr der Gl\u00fccksspielaufsichtsbeh\u00f6rden nach Magdeburg gezogen.", "Und das Landesverwaltungsamt war daf\u00fcr vorgesehen, die bundesweite Sperrdatei zu f\u00fchren, in die Spiels\u00fcchtige eingetragen werden, um sie von Casinos und Wettshops fernzuhalten.", "Doch nach einem \u201emonatelangen Ringen\u201c um die Neufassung, wie es Sachsen-Anhalts Finanzminister Andr\u00e9 Schr\u00f6der (CDU) nennt, ist eine L\u00f6sung der \u201eVollzugsprobleme\u201c nicht mehr in Sicht.", "Nur sieben Monate nach der Unterschrift der Regierungschefs der L\u00e4nder unter den \u201eZweiten Gl\u00fc\u00c4ndStV\u201c sieht es nicht mehr danach aus, als werde der neue Vertrag \u00fcberhaupt Realit\u00e4t. Hessen hat erkennen lassen, dass es den ge\u00e4nderten Vertrag wohl nicht ratifizieren wird. Auch Schleswig-Holstein will den von", "der Vorg\u00e4ngerregierung unterzeichneten Entwurf nicht mehr mittragen, sondern auf einen Sonderweg zur\u00fcckkehren, den es bis vor f\u00fcnf Jahren beschritten hatte. Als einziges Bundesland vergab Schleswig-Holstein damals eigene Gl\u00fccksspiellizenzen. So einfach: Wer die Bedingungen erf\u00fcllte, bekam eine Genehmigung, so dass kein Anbieter gezwungen war, sich in das Verfahren einzuklagen, weil er keine der willk\u00fcrlich auf eine bestimmte Anzahl festgelegten Lizenzen erhalten hatte.", "Der neue Staatsvertrag, den Sachsen-Anhalt und Sachsen bereits ratifiziert haben, sieht hingegen nur eine Erh\u00f6hung der Zahl der zu vergebenden Lizenzen vor. Ein Umstand, der Hessens Innenminister Peter Beuth f\u00fcrchten l\u00e4sst, dass die Neuregelung vor Gericht dann doch wieder nicht Bestand haben k\u00f6nnte.", "\u201eK\u00fcnftig muss gelten: Wer sich an die Regeln h\u00e4lt, darf Gl\u00fccksspiel anbieten\u201c, hei\u00dft es in Hessen, das seit 2012 vergeblich versucht hatte, eine regelgerechte Vergabe der vorgesehenen 20 Lizenzen f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder zu organisieren.", "Das Ergebnis ist auch in Sachsen- Anhalt \u00fcberall in den Innenst\u00e4dten zu besichtigen. Zehn Jahre, nachdem das Bundesverfassungsgericht den Bundesl\u00e4ndern das Ende des Jahres 2007 als Termin f\u00fcr eine grundgesetzkonforme Regelung gesetzt hat, floriert ein riesiger Schwarzmarkt, auf dem j\u00e4hrlich mindestens 4,5 Milliarden Euro Umsatz gemacht werden.", "Die Regulierung des Gl\u00fccksspiels mit dem Ziel, Spieler zu sch\u00fctzen, sei gescheitert, bescheinigt auch eine Studie im Auftrag des privaten Deutscher Sportwettenverband. Nach der vom K\u00f6lner Sportrechtler Martin Nolte herausgegebenen Untersuchung ist der illegale Markt auch zuletzt wieder deutlich gewachsen.", "Wenn die Ratifizierung in einzelnen Bundesl\u00e4ndern scheitert, die bis Dezember erfolgen m\u00fcsste, bleibt es dabei. \u201eDann w\u00fcrden die jetzigen Regelungen einfach nur weiterhin Bestand haben\u201c, f\u00fcrchtet Finanzminister Schr\u00f6der. Und damit, das ist klar, \u201ew\u00fcrden sich auch die Vollzugsprobleme fortsetzen\u201c. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//thueringen/sperrung-am-hermsdorfer-kreuz-moebellaster-auf-a4-umgekippt-28770988", "article_id": "28770988", "section": "thueringen", "article_headline_strong": "Sperrung am Hermsdorfer Kreuz", "article_headline_normal": "M\u00f6bellaster auf A4 umgekippt", "date": "06.11.17, 10:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["Hermsdorf -", "Ein umgekippter M\u00f6bellaster hat am Hermsdorfer Kreuz einen Sachschaden von etwa 67.000 Euro hinterlassen. Die Auffahrten von der A4 aus Richtung Erfurt zur A9 in Richtung Berlin und M\u00fcnchen werden deshalb voraussichtlich noch bis Montagmittag gesperrt bleiben, wie die Autobahnpolizei mitteilte. Sie empfahl eine Umleitung \u00fcber die U41. Auf der Umleitung komme es derzeit nur zu minimalen Behinderungen.", "Gegen 2.00 Uhr sei ein 24 Jahre alte Fahrer aus Leipzig mit dem Sattelzug auf der A4 Richtung Dresden ins Schleudern geraten. Der Laster prallte gegen die Leitplanke, die die Hauptfahrbahn von der Nebenfahrbahn zur A9 trennt und kippte um. Er blieb au\u00dferhalb der Fahrbahn liegen. Auch Diesel sei ausgelaufen. Der Fahrer blieb unverletzt.", "Die geladenen M\u00f6belteile wurden mit Unterst\u00fctzung des Technischen Hilfswerkes (THW) Gera aus dem Lkw entladen und abtransportiert. Im Anschluss daran sollte der Sattelzug geborgen und abgeschleppt werden. Erst danach k\u00f6nne auch das vom ausgelaufenen Diesel verunreinigte Erdreich ausgetauscht werden, hie\u00df es.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/landespolitik/lkw-ohne-notfallbremssystem-das-land-zieht-die-notbremse-und-will-ein-abschalte-verbot-28770294", "article_id": "28770294", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Lkw ohne Notfallbremssystem", "article_headline_normal": "Das Land zieht die Notbremse und will ein Abschalte-Verbot", "date": "06.11.17, 08:00 Uhr", "author": "Ralf B\u00f6hme", "article_text": ["Halle (Saale) -", "Videos bei Tempo 85 schauen, Suppe kochen kurz vor der Baustelle und lange Telefonate w\u00e4hrend der Fahrt - das sind nur einige Ursachen daf\u00fcr, dass Sattelz\u00fcge oft ungebremst in Stau-Enden rasen.", "Abgelenkte Fahrer, die oft auch noch die automatischen Notbremssysteme ausgeschaltet haben, sind mittlerweile f\u00fcr nahezu jeden zweiten schweren Unfall auf Autobahnen verantwortlich.", "Sachsen-Anhalt will daher auf die Notbremse treten. Das Abschalten von Assistenzsysteme soll verboten werden. Wer am Steuer fahrl\u00e4ssig handelt, soll deutlich h\u00e4rter bestraft werden - und notfalls auch seinen F\u00fchrerschein abgeben m\u00fcssen.", "Das sind Eckpunkte einer Bundesratsinitiative, die das Land k\u00fcrzlich auf den Weg gebracht hat. Die Forderungen pr\u00fcfen und umsetzen muss die neue Bundesregierung. Ihr obliegt es au\u00dferdem, europaweite Regelungen anzuschieben.", "Unfallforscher und Polizei warnen seit l\u00e4ngerem. Sie stellen einen dramatischen Anstieg von \u201efahrfremden T\u00e4tigkeiten\u201c fest. Belege daf\u00fcr gibt es genug. Unter anderem stammen sie aus der Untersuchung der 400 schweren Crashs, die sich seit Jahresbeginn auf der A 14 ereignet haben.", "Zudem ertappt die Polizei bei ihren Kontrollen immer h\u00e4ufiger Trucker, die im Cockpit alles m\u00f6gliche erledigen, aber nicht konzentriert ihre Arbeit verrichten.", "Helfen k\u00f6nnten schon heute Assistenzsysteme, die Fahrzeuge auf Kollisionskurs wirksam abbremsen oder schl\u00e4frige Fahrer rechtzeitig wecken. Technisch ist mittlerweile vieles m\u00f6glich, aber l\u00e4ngst nicht \u00fcblich - und das auch aus Kostengr\u00fcnden.", "So reagieren g\u00e4ngige Notbremssysteme in Lkw nur auf rollende, nicht aber auf stehende Fahrzeuge. Kleintransporter verf\u00fcgen meist gar nicht \u00fcber solche Ger\u00e4te.", "Verkehrsminister Thomas Webel (CDU) macht die erforderlichen Ver\u00e4nderungen an drei Eckpunkten fest. Erstens: Sch\u00e4rfere Kontrollen durch die Polizei sollen zu geringe Abst\u00e4nde und Ablenkungen ahnden.", "Zweitens: Fahrassistenten m\u00fcssen ein Abbremsen um 40 Kilometer pro Stunde erreichen. Aktuell sind nur zehn Kilometer pro Stunde vorgeschrieben. Drittens: Die Fahrschulausbildung bedarf der Erg\u00e4nzung um neue Module, die dem Ausprobieren von Fahrassistenzsystemen gewidmet sind.", "Siegfried Brock, Leiter der Unfallforschung der Versicherer, macht klar: \u201eDas Abschalten von Assistenzbremssystemen macht schlicht keinen Sinn.\u201c Das sieht auch der ADAC so.", "Lkw-Fahrer w\u00fcrden die lebensrettende Technik oft nur deshalb nicht nutzen, um dicht in Kolonne fahren zu k\u00f6nnen. \u201eAuffahrunf\u00e4lle sind dann unvermeidlich\u201c, sagt Uwe Langkammer, Pr\u00e4sident der Landesstra\u00dfenbaubeh\u00f6rde.", "Der Landesverband des Verkehrsgewerbes, Interessenvertreter der Spediteure, betont hingegen: \u201eNoch sind erst 40 Prozent der Lkw mit Bremsassistenten ausger\u00fcstet, noch k\u00f6nnen die Ger\u00e4te nicht auf alle Situationen reagieren.\u201c Daher seien St\u00f6rungen im Verkehrsfluss zu bef\u00fcrchten, betonte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Matthias Schollmeyer.", "Sachsen-Anhalt ist besonders stark vom Lkw-Verkehr betroffen. Allein auf der A 14 zwischen Bernburg und dem Schkeuditzer Kreuz haben die Laster einen Anteil von 27 Prozent am Verkehr, bundesweit sind es 18 Prozent. In diesem Jahr sind bereits neun Menschen auf der A 14 gestorben, viele davon bei Lkw-Unf\u00e4llen an Stau-Enden. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//dessau-rosslau/schweiz-statt-hartz-iv-denise-boehm-schafft-neustart-ohne-jobcenter-28771944", "article_id": "28771944", "section": "dessau-rosslau", "article_headline_strong": "Schweiz statt Hartz IV", "article_headline_normal": "Denise B\u00f6hm schafft Neustart ohne Jobcenter", "date": "06.11.17, 10:48 Uhr", "author": "Heidi Thiemann", "article_text": ["Burgdorf/Dessau -", "Im Sommer ausgewandert zu sein, Denise B\u00f6hm bereut das nicht. \u201eIch f\u00fchle mich wie eine Heidi\u201c, sagt die Dessauerin. Hinter sich hat sie die Schweizer Alpen, vor sich das gl\u00fcckliche Gesicht ihrer dreij\u00e4hrigen Tochter Mara. Alles ist ein bisschen wie im Film. Doch Tatsache ist, Hartz IV war gestern. \u201eOhne M\u00fche\u201c, erz\u00e4hlt sie, \u201egeht das aber alles nicht.\u201c", "Ende Juni hatte die 31-J\u00e4hrige in der MZ Schlagzeilen gemacht. In Burgdorf im Kanton Bern hatte sie Arbeit gefunden, doch Angst, ihren Traum vom Auswandern begraben zu m\u00fcssen.", "Denn das Jobcenter, das der Industriekletterin zuvor geholfen hatte, zur Elektrikerin umzuschulen und auch einen Arbeitgeber zu finden, stellte nicht die von Denise B\u00f6hm erhoffte finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Neuanfang zur Verf\u00fcgung.", "Der Haken an der Sache: Zwar kann das Jobcenter im Rahmen des Sozialgesetzbuches II verschiedene Leistungen gew\u00e4hren, damit der Einstieg ins Berufsleben klappt. Dazu z\u00e4hlen das Einstiegsgeld, die erste Fahrt zur Arbeitsaufnahme beim Unternehmen, Trennungskostenbeihilfe, die \u00dcbernahme von Umzugskosten oder bei bestimmten Berufen auch eine Ausstattung, wie bei K\u00f6chen, die Messer brauchen.", "Aber einige der Leistungen werden nur f\u00fcr Bezieher im Bundesgebiet gew\u00e4hrt. Nicht aber f\u00fcr Auswanderer, erkl\u00e4rte Jobcentersprecherin Anja Pannier. Zwar bekam Denise B\u00f6hm Umzugskostenbeihilfe und f\u00fcr drei Monate Trennungsgeld. Aber ein Darlehen und Einstiegsgeld nicht.", "Denise B\u00f6hm war schockiert. Sie wusste nicht, wie sie den ersten Monat \u00fcber die Runden bringen sollte, bevor der erste Lohn auf dem Konto ist. \u201eWovon soll ich den Kindergartenplatz bezahlen? Wovon soll ich etwas zu essen kaufen?\u201c, fragte sie.", "Noch heute kommt es ihr vor wie ein kleines Wunder, dass dennoch alles klappte. Das Dessauer Pfarrer-Ehepaar Str\u00fcmpfel, das von ihren Sorgen in der Mitteldeutschen Zeitung las, gew\u00e4hrte der alleinerziehenden Mutter ein zinsloses Darlehen. \u201eIch bin beiden zu gro\u00dfem Dank verpflichtet\u201c, sagt B\u00f6hm. Jetzt fange sie auch an, das Geld zur\u00fcckzuzahlen.", "Die finanziellen Sorgen waren der Hartz-IV-Empf\u00e4ngerin vor dem Umzug damit genommen. Doch sorgenfrei kam sie nicht in Burgdorf an. Denn ihr Vermieter wollte pl\u00f6tzlich die Kaution von 5 000 Franken bar auf die Hand und nicht, wie zuvor vereinbart, in kleinen Raten.", "\u201eDas konnte ich nicht leisten\u201c, sagt sie. Was tun? Die Dessauerin rief alle Vermieter an, die sie im Internet finden konnte, und stie\u00df auf Benno Tresh. \u201eGott sei Dank konnten wir an eine andere Adresse ziehen\u201c, freut sie sich. Die Wohnung sei sogar sch\u00f6ner als die andere."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/in-kitas-und-schulen-stiftung--lesen--laedt-afd-abgeordnete-zum-vorlesetag-ein--28770298", "article_id": "28770298", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "In Kitas und Schulen", "article_headline_normal": "Stiftung \u201eLesen\u201c l\u00e4dt AfD-Abgeordnete zum Vorlesetag ein", "date": "06.11.17, 06:00 Uhr", "author": "Steven Geyer", "article_text": ["Magdeburg/Berlin -", "Wenn es einen Tag gibt, an dem sich tausende Menschen in ganz Deutschland Zeit nehmen, um kleinen Kindern und alten Menschen freiwillig und kostenlos vorzulesen, und dieser Tag doch heftige Proteste ausl\u00f6st - dann muss etwas gr\u00fcndlich schiefgegangen sein.", "Genau das ist gerade der renommierten Stiftung Lesen passiert. Dabei hat sie sich strikt an alle Regeln gehalten, an die sich h\u00e4lt, seit sie 2004 ihren Vorlesetag erfand. Eigentlich. Nur hat sich das Land inzwischen ge\u00e4ndert.", "Und als die Mainzer Institution zur \u201eF\u00f6rderung von Lesefreude und Lesekompetenz\u201c wie immer neben Prominenten aus Kultur, Sport und Unterhaltung auch alle Landtags- und Bundestagsabgeordneten pers\u00f6nlich zum Vorlesen in Kitas, Schulen oder Seniorenheimen einlud, waren nun automatisch 160 Politiker der AfD dabei.", "Darunter war auch Bj\u00f6rn H\u00f6cke aus Th\u00fcringen mit seinem \u201eDenkmal der Schande\u201c. Wolfgang Gedeon aus Baden-W\u00fcrttemberg, der das Judentum als inneren und den Islam als \u00e4u\u00dferen Feind des Abendlandes bezeichnet. Andr\u00e9 Poggenburg aus Sachsen-Anhalt, der gegen linke Studenten vorgehen wollte, um diese \u201eWucherungen am deutschen Volksk\u00f6rper endg\u00fcltig loszuwerden\u201c.", "Als die Medien der Stiftung daf\u00fcr die Leviten lasen, hagelte es weitere Kritik: Mehrere Kuratoriumsmitglieder drohten mit R\u00fcckzug; die Arbeitsgemeinschaft der Jugendbuchverlage forderte, die Einladungen zur\u00fcckzunehmen; der Schriftstellerverband Pen erinnerte die Stiftung an ihre Leitlinien gegen \u201eantidemokratisches, rassistisches, fremdenfeindliches oder diskriminierendes Gedankengut\u201c. Bislang hatte man deshalb nur die NPD ausgeschlossen.", "Das k\u00f6nnte sich nun \u00e4ndern. \u201eWir haben das diskutiert\u201c, sagt Stiftungssprecher Hans Selge, \u201eund sehen nat\u00fcrlich die Ambivalenz.\u201c Einerseits wollten viele Beteiligte und Eltern nicht, dass sich Rechtspopulisten mit Bilderbuch auch vor Kindern als nette M\u00e4rchenonkel inszenieren.", "Andererseits seien das ja inzwischen mehr als 200 gew\u00e4hlte Abgeordnete. Andr\u00e9 Poggenburg in Sachsen-Anhalt etwa ist Chef der zweitgr\u00f6\u00dften politischen Kraft im Land; jeder vierte W\u00e4hler hat seine Partei gew\u00e4hlt. Soll man die komplett ausschlie\u00dfen? Oder per Einzelfallpr\u00fcfung?", "Ohnehin m\u00fcsse jede einzelne Kita oder Schule ein Leseangebot annehmen \u2013 oder ausschlagen. So soll nun der diesj\u00e4hrige Vorlesetag am 17. November auch f\u00fcr die Veranstalter p\u00e4dagogisch wertvoll werden: Man werde den Verlauf der Debatte und des Vorlesetages beobachten - und dann \u00fcber die Einladepraxis f\u00fcr 2018 entscheiden.", "Nun sind es nur noch elf Tage bis zum gro\u00dfen Tag \u2013 und kein Eklat in Sicht. Weder wurden Einladungen, noch haben sich Kuratoriumsmitglieder zur\u00fcckgezogen. Insgesamt gibt es schon 90.000 Lesekr\u00e4fte - darunter Katarina Witt in Berlin, Giovanni di Lorenzo in Hamburg und Frank Sch\u00e4tzing in K\u00f6ln.", "Aber nur eine von der AfD: Frank Scheermesser will sie bei der Leserunde im Berliner Abgeordnetenhaus vertreten. Er ist sportpolitischer Sprecher und gilt als netter Liberal-Konservativer, dem viele AfD-Marotten selbst peinlich sind.", "Andr\u00e9 Poggenburg l\u00e4sst derweil ausrichten, dass er \u201edie Einladung der Veranstalter an die AfD ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft\u201c und gern selbst teilgenommen h\u00e4tte, aber verhindert sei. Vielleicht findet sich ein Kollege, noch l\u00e4uft die Anmeldefrist.", "Vielleicht will sich aber auch kein AfDler die Bl\u00f6\u00dfe geben, von einer Kita ausgeladen zu werden. Oder die AfD will selbst erst den Verlauf der Scheermesser-Lesung beobachten. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//weissenfels/schlacht-bei-rossbach-mann-wird-vor-gefechtsszene-schwer-verletzt--28772760", "article_id": "28772760", "section": "weissenfels", "article_headline_strong": "Schlacht bei Ro\u00dfbach", "article_headline_normal": "Mann wird vor Gefechtsszene schwer verletzt", "date": "06.11.17, 16:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Reichardtswerben -", "Bei der Inszenierung der historischen Schlacht bei Ro\u00dfbach ist am Sonnabend in Reichardtswerben ein Darsteller schwer verletzt worden. Der Mann war beim Schieben einer Kanone mit seinem Arm in das Speichenrad geraten und musste per Rettungshubschrauber ins Klinikum Bergmannstrost in Halle gebracht werden. Die Veranstaltung mit 150 Darstellern begann deshalb mit Versp\u00e4tung.", "In Reichardtswerben haben am Wochenende einhundertf\u00fcnfzig Darsteller an die Schlacht bei Ro\u00dfberg vor 260 Jahren erinnert. Die fiel in die Zeit des Siebenj\u00e4hrigen Kriegs zwischen 1756 und 1763. Damals k\u00e4mpften Preu\u00dfen und Gro\u00dfbritannien auf der einen und die \u00f6sterreichische Habsburgermonarchie mit Frankreich, Russland und dem Heiligen R\u00f6mischen Reich auf der anderen Seite nicht nur um die Vormachtstellung in Europa. Da der Konflikt nicht nur in Mitteleuropa, sondern auch in Nordamerika, Indien und der Karibik ausgefochten wurde, werten ihn Historiker auch gelegentlich als Weltkrieg. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen/sturm--herwart--polizei-sucht-nach-bootsunglueck-weiter-nach-vermisstem-sachsen-28774514", "article_id": "28774514", "section": "sachsen", "article_headline_strong": "Sturm \u201eHerwart\u201c", "article_headline_normal": "Polizei sucht nach Bootsungl\u00fcck weiter nach vermisstem Sachsen", "date": "06.11.17, 14:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wolgast -", "Eine Woche nach dem ", "Bootsungl\u00fcck bei Wolgast", " (Kreis Vorpommern-Greifswald) wird ein 48 Jahre alte Urlauber aus Sachsen weiter vermisst. Auch die erneute Suche per Hubschrauber und Booten hat am Montag keine neuen Erkenntnisse gebracht, wie eine Polizeisprecherin in Anklam sagte.", "Weil zum Zeitpunkt des Verschwindens der Sturm \u201eHerwart\u201c f\u00fcr Hochwasser gesorgt hatte, sei wegen der starken Str\u00f6mung das Suchgebiet riesengro\u00df und schwer zu \u00fcberblicken.", "Der Vermisste war mit einer Frau und einem 56-J\u00e4hrigen - alle Urlauber aus der Region Chemnitz - am 29. Oktober mit einem kleinen Motorboot trotz Sturmwarnung auf dem Peenestrom unterwegs. Das Boot kenterte.", "Die Frau und der \u00e4ltere Mann konnten von Rettern noch geborgen werden, starben aber an ihren Verletzungen sp\u00e4ter. Alle drei Beteiligten sollen laut Polizei ohne Rettungswesten auf dem Boot gewesen sei, was als \u201egrober Leichtsinn\u201c bewertet wurde. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/nach-niederlage-in-wuerzburg-hfc-fans-randalieren-auf-rueckreise-in-regionalzug-28773172", "article_id": "28773172", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Nach Niederlage in W\u00fcrzburg", "article_headline_normal": "HFC-Fans randalieren auf R\u00fcckreise in Regionalzug", "date": "06.11.17, 12:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Nach der Drittligabegegnung zwischen dem Halleschen FC und den FC W\u00fcrzburger Kickers am Samstag haben HFC-Fans auf der R\u00fcckreise\u00a0 in einem einen Regionalexpress Richtung Erfurt randaliert.", "Laut Bundespolizei zerst\u00f6rten die Fans Klapptische, Sitzlehnen und M\u00fclleimer, entleerten einen Feuerl\u00f6scher und brachten zahlreiche Aufkleber an. Eine Schadenssumme ist derzeit noch nicht bekannt.", "Die Polizei sicherte Beweise und stellte insgesamt 86 Randalierer. Die Ermittlungen laufen derzeit noch. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/landespolitik/scharfe-kritik-haseloff-zitiert-bei-twitter-rechtspopulistische-website-28773484", "article_id": "28773484", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Scharfe Kritik", "article_headline_normal": "Haseloff zitiert bei Twitter rechtspopulistische Website", "date": "06.11.17, 12:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff wird f\u00fcr eine \u00c4u\u00dferung beim Kurznachrichtendienst Twitter hart kritisiert.", "Haseloff hatte am Montagmorgen einen Text der als rechtes Leitmedium geltenden Website Epochtimes getwittert. Die Seite war in der Vergangenheit durch \u00fcberproportionale und besonders h\u00e4ufig negative Nachrichten \u00fcber Migranten sowie Verschw\u00f6rungstheorien aufgefallen.", "In dem von Haseloff zitierten Text kommen 15 ehemalige Professoren mit einer Studie zu Wort, die \u201eIrrt\u00fcmer und Fehleinsch\u00e4tzungen\u201c im Bezug auf Elektroautos thematisiert.", "Der Gr\u00fcnenpolitiker Thomas K\u00fcnstler schreibt: \u201eGuten Tag Herr Dr. Haseloff, es ist nicht ermutigend, wenn selbst MPen solche Links teilen. Diese Seite hat mit Journalismus nichts zu tun.\u201c", "Die Meinungen der Kritiker reichen von \u201eWas f\u00fcr eine peinliche Quelle ...\u201c \u00fcber \u201eIrgendwie kann ich nicht glauben, dass jemand, der Epochtimes teilt, weitsichtig und bedacht genug ist, um unser Land zu f\u00fchren ...\u201c bis hin zu \u201eSind Sie beknackt?\u201c", "Haseloff hat sich mittlerweile bei Twitter zu der Kritik ge\u00e4u\u00dfert. Er schrieb: \u201eIch diskutiere gern \u00fcber die fachlichen und physikalischen Fakten. Diese haben aber leider keinen interessiert. Schade ...\u201c (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wittenberg/verfahren-wegen-fahrerflucht-warum--unbekannte-geisterfahrerin--nicht-gefunden-wird-28771890", "article_id": "28771890", "section": "wittenberg", "article_headline_strong": "Verfahren wegen Fahrerflucht", "article_headline_normal": "Warum \u201eunbekannte Geisterfahrerin\u201c nicht gefunden wird", "date": "06.11.17, 12:01 Uhr", "author": "Michael H\u00fcbner", "article_text": ["Wittenberg -", "Ein Anwalt sucht das treffende Wort. Johannes Michael Oshadnik entscheidet sich f\u00fcr \u201eentt\u00e4uscht\u201c. Das sei aber sehr freundlich formuliert, betont der Jurist, der erkl\u00e4rt: Er z\u00e4hle nicht zum \u201ekrimiverw\u00f6hnten Publikum\u201c. Ja, im \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehen arbeiten die Ermittler rund um die Uhr an einem Fall. Das wirkliche Leben ist aber kein M\u00e4rchen f\u00fcr Erwachsene.", "Zum zweiten Mal hat die Staatsanwaltschaft - dar\u00fcber ist der Rechtsanwalt ver\u00e4rgert - ein Strafverfahren wegen Fahrerflucht eingestellt. Ein einziges Telefonat, das erf\u00e4hrt Oshadnik nach der Akteneinsicht, betr\u00e4gt der Rechercheaufwand nach einer Straftat. Das gen\u00fcgt schon zum Schlie\u00dfen der Akte, und die Staatsanwaltschaft schreibt ganz amtlich das erste Mal: \u201eEin T\u00e4ter kann nicht ermittelt werden.\u201c", "\u201eNach dem \u00f6ffentlichen Druck ging es aber weiter. Allerdings waren nach einem halben Jahr alle Eulen verflogen\u201c, sch\u00e4tzt der Anwalt ein. Sein Mandant Helmut F. wurde vor einem Jahr - exakt am 11. November um 9.30 Uhr - Opfer eines Unfalls in Wittenberg. Die Fahrerin, die den 76-J\u00e4hrigen, der mit dem Rad unterwegs war, zu Fall brachte, befuhr eine Einbahnstra\u00dfe in die falsche Richtung.", "\u201e", "Die unbekannte Geisterfahrerin", "\u201c, so titelt die MZ, k\u00fcmmerte sich nicht um den verletzten Mann. Er hatte Gl\u00fcck im Ungl\u00fcck, zog sich aber schmerzende Prellungen zu. Die Reparatur seines Drahtesel kostete 300 Euro.", "\u201eIch habe beim Sturz erkannt, dass es sich um ein Firmenauto handelt\u201c, so Helmut F. Davon stehen im Fuhrpark des Unternehmens 20. Die Zahl stammt von der Firma selbst, die Beh\u00f6rden \u00fcbernehmen diese Zahl ungepr\u00fcft. \u201eUnd kein Fahrzeug war auch nur ann\u00e4hernd in der N\u00e4he des Tatorts\u201c, so Olaf Braun, Pressesprecher der Staatsanwaltschaft.", "Nach seinen Angaben sei auch eine Privattour auszuschlie\u00dfen. \u201eEs herrscht ein enges Zeitregime\u201c, erl\u00e4utert Braun. \u00dcberpr\u00fcft worden sei auch das Reparaturbuch der Firma. Demnach sei auch am Tattag kein Fahrzeug besch\u00e4digt worden.", "Am Unfallort selbst wurden keine Spuren gesichert - wie Lacksplitter oder \u00c4hnliches. So sind die Besch\u00e4digungen eine - wenn auch m\u00f6gliche - Vermutung. \u201eEs muss nicht zwingend einen Schaden gegeben haben. Der Zusammensto\u00df erfolgte frontal. Das Fahrzeug fuhr langsam. Die Fahrerin suchte offensichtlich eine Adresse\u201c, so Helmut F. Die Kollision sei mit dem Sto\u00dff\u00e4nger des Fahrzeugs passiert.", "Seine Beschreibung der Fahrerin - es fehlt schon die Haarfarbe - ist d\u00fcrftig und hilft den Beamten nicht weiter. \u201eBei einer sofortigen Gegen\u00fcberstellung h\u00e4tte ich die Frau bestimmt erkannt, jetzt nicht mehr\u201c, so Helmut F., der weder auf Polizei, Staatsanwaltschaft noch auf seinen Anwalt gut zu sprechen ist.", "Der Fall scheint schier unl\u00f6sbar. \u201eWir haben keine Ermittlungsans\u00e4tze\u201c, sagt Braun. Es werde nicht ausgeschlossen, dass sich Helmut F. geirrt haben k\u00f6nnte. Das ist eine weitere Vermutung nach zw\u00f6lfmonatiger Ermittlung. Dagegen spricht, dass die Dienstfahrzeuge markant und sehr auff\u00e4llig sind.", "F\u00fcr das Opfer ist die zweite Einstellung des Strafverfahrens fatal. Dagegen kann sich Helmut F. praktisch kaum noch wehren. Theoretisch ist es m\u00f6glich, eine Anklage zu erzwingen - zum Beispiel gegen den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. \u201eAls Angeklagter k\u00f6nnte der aber vom Zeugnisverweigerungsrecht Gebrauch machen\u201c, h\u00e4lt das eine unabh\u00e4ngige Juristin nicht gerade f\u00fcr vielversprechend.", "Selbst die Erfolgsaussicht bei einer immer noch m\u00f6glichen Zivilklage tendiert f\u00fcr die Expertin gegen null. Der Fall bleibt also f\u00fcr immer und ewig ungel\u00f6st. Helmut F. erh\u00e4lt f\u00fcr seine wochenlangen Schmerzen noch nicht mal eine Entschuldigung.", "Der 76-J\u00e4hrige ist aber nicht der einzige, dem 2016 so ein Schicksal widerfahren ist. Es gab im Kreis exakt 700 Fahrerfluchten. 421 mal werden die Strafverfahren eingestellt. 279 mal konnten die Schuldigen ermittelt werden. Die Aufkl\u00e4rungsquote betr\u00e4gt 39,86 Prozent. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/kommentar-zum-besuch-orb%C3%A1ns-das-stopp-signal-von-wittenberg-28774338", "article_id": "28774338", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Kommentar zum Besuch Orb\u00e1ns", "article_headline_normal": "Das Stopp-Signal von Wittenberg", "date": "06.11.17, 14:11 Uhr", "author": "Hagen Eichler", "article_text": ["Wittenberg -", "Eine Ermahnung zur Demokratie durch Ministerpr\u00e4sident Haseloff war unabdingbar. Der Besuch sei \u201erein religi\u00f6s motiviert\u201c, hie\u00df es vorab. Doch wenn Ungarns Premier Orb\u00e1n nach Wittenberg kommt und dabei von Sachsen-Anhalts Regierungschef Haseloff pers\u00f6nlich gef\u00fchrt wird, sendet das auch ein politisches Signal aus. Das hat auch Haseloff erkannt - am Montag lie\u00df er bekanntgeben, dass er mit dem Gast auch \u00fcber Politik sprechen werde. Unter vier Augen wolle er f\u00fcr Demokratie, Rechtsstaat und Pressefreiheit werben, hie\u00df es.", "Das war dringend n\u00f6tig. Zuvor war lediglich von einer Museumsf\u00fchrung durch Ministerpr\u00e4sident Haseloff die Rede. Angesichts der Pers\u00f6nlichkeit des Gastes w\u00e4re das grob unangemessen gewesen. Denn Orb\u00e1n steht f\u00fcr eine rabiate Politik der Abschottung und Ausgrenzung. Er radikalisiert sich sogar noch. Die Kampagne gegen den aus Ungarn stammenden US-Milliard\u00e4r und M\u00e4zen George Soros tr\u00e4gt so unverhohlen antisemitische Z\u00fcge, wie man es in einem EU-Land bis vor kurzem f\u00fcr unm\u00f6glich gehalten h\u00e4tte. Orb\u00e1n hat das \u00f6stliche Mitteleuropa zur \u201emigrantenfreien Zone\u201c ausgerufen. Das widerspricht allem, was Sachsen-Anhalts Landesregierung verteidigt.", "Es ist nicht falsch, einem ausl\u00e4ndischen Regierungschef die Sch\u00e4tze Wittenbergs zu pr\u00e4sentieren. Es w\u00e4re falsch gewesen, wenn Haseloff darauf verzichtet h\u00e4tte, politische Differenzen anzusprechen. Der pers\u00f6nliche Draht der beiden M\u00e4nner k\u00f6nnte sogar geeignet sein, Orb\u00e1n an seine Pflichten zu erinnern: Demokratie und Rechtsstaat zu achten, Pressefreiheit zu gew\u00e4hrleisten, EU-Beschl\u00fcsse anzuerkennen.", "Sachsen-Anhalts Landesregierung muss mit einer Stimme sprechen. Die Magdeburger Koalition hat verabredet, den Rechtspopulisten von der AfD klare Positionen entgegenzusetzen. Das Gleiche muss dann auch au\u00dfenpolitisch gelten. Ein Mann wie Orb\u00e1n darf nicht aus Wittenberg abreisen, ohne dass Sachsen-Anhalts Ministerpr\u00e4sident deutlich macht, wie sehr er gegen europ\u00e4ische Werte verst\u00f6\u00dft. (mz)", "In einer ersten Version dieses Kommentars hatte unser Autor kritisiert, dass Haseloff mit Orban kein politisches Gespr\u00e4ch f\u00fchrt und es unterl\u00e4sst, politische Differenzen anzusprechen. Mittlerweile hat ein Regierungssprecher angek\u00fcndigt, dass Haseloff dies tun wird - das hat unser Autor nun in einem neuen Kommentar eingeordnet.", "Den Autor erreichen Sie unter ", "hagen.eichler@dumont.de"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//dessau-rosslau/unfall-in-rosslau-tanklastzug-rollt-von-der-strasse-die-boeschung-hinunter-28775130", "article_id": "28775130", "section": "dessau-rosslau", "article_headline_strong": "Unfall in Ro\u00dflau", "article_headline_normal": "Tanklastzug rollt von der Stra\u00dfe die B\u00f6schung hinunter", "date": "06.11.17, 15:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ro\u00dflau -", "Ein Lkw Fahrer ist bei einem Unfall am Montag in Ro\u00dflau verletzt worden. Sein Tanklastzug rollte zuvor gegen 14 Uhr aus bislang ungekl\u00e4rter Ursache in den Stra\u00dfengraben und die B\u00f6schung hinunter.", "Das Fahrzeug war auf der Bundesstra\u00dfe 187 zwischen Coswig und Ro\u00dflau unterwegs. Augenzeugen berichteten, dass der Tanklastzug vor Ro\u00dflau immer mehr nach rechts von der Stra\u00dfe abdriftete und schlie\u00dflich aus unerfindlichem Grund die B\u00f6schung hinunter fuhr.", "Nachfolgende Autofahrer leisteten Erste Hilfe, indem sie die Scheibe des F\u00fchrerhauses einschlugen und den Fahrer aus seiner Kabine befreiten. Weitere Fahrzeuge waren an diesem Unfall nicht beteiligt.", "Geladen hatte der Tanklaster der Polizei zufolge eine Ammoniumnitratl\u00f6sung und damit ein Gemisch aus Ammoniak und Salpeters\u00e4ure. Der Tank war bei dem Unfall besch\u00e4digt worden, best\u00e4tigte das Dessau-Ro\u00dflauer Polizeirevier. Die Feuerwehr wurde alarmiert. Die Bundesstra\u00dfe ist halbseitig gesperrt. Der Laster muss mit einem Kran von der B\u00f6schung geborgen werden. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/attraktion-im-harz-wie-ein-rollstuhlfahrer-ueber-den-baumwipfelpfad-fuehrt-28771226", "article_id": "28771226", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Attraktion im Harz", "article_headline_normal": "Wie ein Rollstuhlfahrer \u00fcber den Baumwipfelpfad f\u00fchrt", "date": "06.11.17, 07:58 Uhr", "author": "Matthias Brunnert", "article_text": ["Bad Harzburg -", "\u201eAlle mal n\u00e4her kommen, damit Sie mich verstehen\u201c, sagt Timo Kaczmarek. \u201eIch werde Sie jetzt \u00fcber den Baumwipfelpfad f\u00fchren\u201c, erkl\u00e4rt der 40-J\u00e4hrige mit kr\u00e4ftiger Stimme. Dann f\u00e4hrt er los. Der geschotterte Weg hinter dem Treffpunkt an der Burgberg-Seilbahn bis zum Eingangsh\u00e4uschen ist etwas m\u00fchsam, dann geht es leichter.", "Mit kr\u00e4ftigem Armschwung treibt Kaczmarek seinen Rollstuhl durch die 300 Meter lange Eingangskrone hinauf auf den einzigen Baumwipfelpfad im Harz. Der Pfad f\u00fchrt in gut 20 Metern H\u00f6he durch die Kronen eines alten Mischwaldes bei Bad Harzburg.", "Seine Gruppe, lauter Fu\u00dfg\u00e4nger, hat M\u00fche, das Tempo zu halten. Oben angekommen schickt Kaczmarek die Besucher erst einmal die Stufen h\u00f6her auf die Aussichtsplattform. \u201eDorthin komme ich mit dem Rollstuhl nicht\u201c, sagt der 40-J\u00e4hrige. Die Plattform ist der einzige nicht barrierefreie Teil des Baumwipfelpfades.", "Nach ein paar Minuten ist die Gruppe zur\u00fcck auf dem h\u00f6lzernen Weg, der sich in luftiger H\u00f6he durch das Tal windet. Kaczmarek ist in seinem Element. An vielen der 30 Stationen erl\u00e4utert er den Besuchern die Pflanzen- und Tierwelt des Harzes. \u201eDas macht riesigen Spa\u00df\u201c, sagt der 40-J\u00e4hrige. Seit Juli ist er als einziger Rollstuhlfahrer Baumwipfelpfad-Guide.", "\u00dcber mangelnde Arbeit kann er sich nicht beklagen. An die 30 F\u00fchrungen habe er bisher absolviert, sagt der 40-J\u00e4hrige. \u201eZu Anfang war ich noch etwas unsicher. Und es hat \u00dcberwindung gekostet, vor vielen Leuten zu sprechen. Das hat sich inzwischen aber gelegt.\u201c Zur Vorbereitung habe er erfahrene Guides begleitet und viel gelesen, sagt der gelernte Uhrmacher.", "Wegen massiver R\u00fcckenprobleme kann er nicht mehr in seinem Beruf arbeiten. \u201eIch kann nicht den ganzen Tag sitzen\u201c, sagt Kaczmarek. \u201eAber 90 Minuten F\u00fchrung, das geht gut.\u201c", "Dass der 40-J\u00e4hrige \u201eder vermutlich erste Rolli-Guide\u201c auf einem Baumwipfelpfad in Deutschland geworden ist, sei Zufall, berichtet Eva Ronkainen-Kolb, die Leiterin der Touristen-Attraktion. \u201eEr war als Rollstuhlfahrer f\u00fcr uns bei einem Fotoshooting. Wir wollten zeigen, dass der Baumwipfelpfad barrierefrei ist.\u201c Dabei sei die Idee gereift, dass es was Besonderes sei, wenn ein Rollstuhlfahrer als Guide fungiert.", "Dass er nicht mehr gehen kann, liegt an einem Sportunfall, berichtet der 40-J\u00e4hrige. Mit 15 verungl\u00fcckte er beim Skispringen auf der inzwischen abgerissenen Schanze am Wurmberg bei Braunlage. \u201eSeither sitze ich im Rollstuhl.\u201c", "Noch habe er zwar keine anderen Rollstuhlfahrer \u00fcber den Baumwipfelpfad gef\u00fchrt, sagt Kaczmarek. \u201eIch habe aber oben welche getroffen. Und die fanden es alle super, was ich hier mache.\u201c Seine neue Aufgabe habe auch einen positiven Nebeneffekt. \u201eIch sitze nicht mehr so oft alleine zuhause rum, sondern komme unter Leute.\u201c", "Das d\u00fcrfte so bleiben, der Ansturm auf den im Mai 2015 er\u00f6ffneten Baumwipfelpfad ist ungebrochen. \u201eWir haben inzwischen mehr als 600.000 G\u00e4ste registriert\u201c, sagt Leiterin Ronkainen-Kolb. Speziell Gruppen-F\u00fchrungen w\u00fcrden immer besser angenommen, bei Schulklassen, aber auch bei Beh\u00f6rden und Firmen, die einen Betriebsausflug in den Harz machen.", "Der Gruppe an diesem Tag gef\u00e4llt die F\u00fchrung von Timo Kaczmarek. \u201eIch finde es richtig gut, dass das ein Rollifahrer macht\u201c, sagt die Organisatorin. Auch Timo Kaczmarek ist zufrieden: \u201eIch will das auf jeden Fall weiter machen.\u201c Und Ronkainen-Kolb denkt dar\u00fcber nach, dass f\u00fcr die Aussichtsplattform ein Lift gebaut werden m\u00fcsste, damit der Baumwipfelpfad komplett barrierefrei wird. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//bitterfeld/unfall-in-salzfurtkapelle-mehrere-schwerverletzte-nach-kollision-auf-der-landstrasse-28774824", "article_id": "28774824", "section": "bitterfeld", "article_headline_strong": "Unfall in Salzfurtkapelle", "article_headline_normal": "Mehrere Schwerverletzte nach Kollision auf der Landstra\u00dfe", "date": "06.11.17, 15:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Salzfurtkapelle -", "Zu einem Unfall mit mehreren Schwerverletzten ist es am Sonntagnachmittag im Kreuzungsbereich zwischen L140 und L141 in Salzfurtkapelle gekommen.", "Eine 19-j\u00e4hrige Audi-Fahrerin war gegen 14.30 Uhr auf der L140 in Richtung Raguhn unterwegs, als sie im Kreuzungsbereich zur L141 mit einem von links kommenden Nissan eines 28-j\u00e4hrigen Fahrers kollidierte, welcher in Richtung Z\u00f6rbig unterwegs war.", "Der Audi wurde durch den Zusammensto\u00df in den Stra\u00dfengraben geschoben. Dessen Fahrerin sowie zwei der vier Insassen des Nissans mussten mit teils schweren Verletzungen ins Krankenhaus gebracht werden.", "Die Fahrzeuge waren danach nicht mehr fahrbereit. Die Polizei sch\u00e4tzt den Sachschaden auf rund 12.000 Euro."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//landkreis-harz/zugverkehr-alarm-wegen-koffer-mit-buch-und-schulheft-28774178", "article_id": "28774178", "section": "landkreis-harz", "article_headline_strong": "Zugverkehr", "article_headline_normal": "Alarm wegen Koffer mit Buch und Schulheft", "date": "06.11.17, 13:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halberstadt -", "Ein herrenloser Koffer hat am Sonntagabend f\u00fcr Aufregung und Zugversp\u00e4tungen auf dem \u00a0Hauptbahnhof Halberstadt gesorgt. Nach Angaben der Bundespolizei stand der schwarz-graue Rollkoffer gegen 19.15 Uhr an einer Treppe zum Fu\u00dfg\u00e4ngertunnel auf dem Bahnsteig 4/5. ", "Nachdem der Eigent\u00fcmer mit Hilfe von Lautsprecherdurchsagen nicht gefunden werden konnte, sperrten Bundespolizisten den Bahnsteig weitr\u00e4umig ab und alarmierten Spezialisten.", "Die \u00fcberpr\u00fcften anschlie\u00dfend den Koffer \u2013 und stuften ihn als ungef\u00e4hrlich ein: Im Innern befanden sich ein Buch und ein Schulheft. Wegen des Polizeieinsatzes h\u00e4tten drei Z\u00fcge insgesamt zwanzig Minuten Versp\u00e4tung gehabt, teilte die Bundespolizei mit. Reisende fordert die Polizei auf, das eigene Gep\u00e4ck niemals unbeaufsichtigt zu lassen: Wegen m\u00f6glicher Diebe und vermeidbaren Polizeieins\u00e4tzen wie den in Halberstadt, den unter Umst\u00e4nden die Verursacher bezahlen m\u00fcssen. (mz/wsl)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/heiligabend-in-sachsen-anhalt-bleiben--fast--alle-laeden-geschlossen-28772886", "article_id": "28772886", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Heiligabend", "article_headline_normal": "In Sachsen-Anhalt bleiben (fast) alle L\u00e4den geschlossen", "date": "06.11.17, 11:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Magdeburg -", "Wer Weihnachtsgeschenke kaufen will, muss das in Sachsen-Anhalt in diesem Jahr bis zum 23. Dezember erledigt haben. Heiligabend f\u00e4llt auf einen Sonntag. Anders als in einigen anderen L\u00e4ndern ist ein verkaufsoffener Sonntag an diesem Tag ausgeschlossen. Das sagte ein Sprecher des Wirtschaftsministeriums in Magdeburg auf Anfrage.", "\u201eEs gibt begrenzte Ausnahmen f\u00fcr Kur- und Erholungsorte\u201c, betonte er, \u201eund nat\u00fcrlich darf man noch einen Weihnachtsbaum kaufen.\u201c Eine generelle Laden\u00f6ffnung aber sei durch das Laden\u00f6ffnungszeitengesetz ausgeschlossen.", "Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff (CDU) betonte, er selbst habe die Regelung in seiner Zeit als Wirtschaftsminister auf den Weg gebracht. Der amtierende Minister Armin Willingmann (SPD) sagte, auch die Besch\u00e4ftigten und Unternehmer im Einzelhandel verdienten ein besinnliches Fest. \u201eZudem scheint es mir nicht zu viel verlangt, wenn wir Verbraucher uns dieses Jahr mal darum bem\u00fchen, unsere Weihnachtsgeschenke etwas zeitiger in den Tagen und Wochen zuvor einzukaufen.\u201c", "Die Regelung ist L\u00e4ndersache. Eine zeitlich befristete \u00d6ffnung an Heiligabend ist in einzelnen Bundesl\u00e4ndern wie etwa Nordrhein-Westfalen zul\u00e4ssig, sofern vor allem Lebens- und Genussmittel im Angebot sind. Unterschiedlich sind auch die m\u00f6glichen \u00d6ffnungszeiten in den L\u00e4ndern etwa von Superm\u00e4rkten oder B\u00e4ckereien.", "Die Gewerkschaft Verdi hat vor dem Hintergrund der in diesem Jahr m\u00f6glichen Sonntags\u00f6ffnung an Heiligabend zu einem Einkaufsverzicht aufgerufen. \u201eDie Einzelhandelsbesch\u00e4ftigten wollen sich wie jeder andere auf das Weihnachtsfest vorbereiten und gemeinsam mit ihren Familien feiern. Wenn Heiligabend dieses Jahr ein Sonntag ist, ist die \u00dcberlegung, gerade an diesem Tag die Sonntag\u00f6ffnungszeiten anwenden zu wollen, unglaublich zynisch\u201c, sagte Verdi-Bundesvorstandsmitglied Stefanie Nutzenberger.", "Der Discounter Aldi hatte mitgeteilt, seine Filialen zum Finale der umsatzstarken Weihnachtswoche am 24.12. bundesweit geschlossen zu halten. \u201eAm Heiligabend denken wir hier vor allem an unsere Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die nach einer langen, intensiven Woche in Ruhe das Weihnachtsfest begehen sollen\u201c, begr\u00fcndete der Handelskonzern die Entscheidung.", "Bei Rewe hie\u00df es, von den zusammen mehr als 5.000 Superm\u00e4rkten der Ketten Rewe und Penny blieben lediglich die sogenannten Filialm\u00e4rkte komplett geschlossen. Die rund 1200 selbstst\u00e4ndigen Kaufleute im Rewe-Netz k\u00f6nnten dagegen in Eigenregie entscheiden. \u00abEs gibt einige, die aufmachen wollen\u00bb, sagte ein Rewe-Sprecher. Marktf\u00fchrer Edeka betonte, die Mehrzahl der M\u00e4rkte werde von selbstst\u00e4ndigen Kaufleuten gef\u00fchrt. Diese w\u00fcrden eigenst\u00e4ndig \u00fcber ihre \u00d6ffnungszeiten entscheiden. Der Discounter Lidl konnte zun\u00e4chst noch keine Auskunft zum Vorgehen geben. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/multimedia/hoher-versand--keine-rueckgabe-verbraucherschuetzer-warnen-vor-online-shop-aus-china-28772206", "article_id": "28772206", "section": "leben", "article_headline_strong": "Hoher Versand, keine R\u00fcckgabe", "article_headline_normal": "Verbrauchersch\u00fctzer warnen vor Online-Shop aus China", "date": "06.11.17, 12:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sie sehen auf den ersten Blick modisch und sch\u00f6n aus \u2013 doch sind in Wahrheit oft nur ein Haufen M\u00fcll. Die Rede ist von Klamotten oder Accessoires, die bei extrem billigen Internetshops zu kaufen sind. Jetzt hat die ", "Verbraucherzentrale Niedersachsen", " vor einem ganz bestimmten Anbieter gewarnt. Die Verbrauchersch\u00fctzer raten davon ab, beim Portal de.shein.com zu bestellen.", "Eine Kundin hatte sich auf der Plattform einen Pullover bestellt \u2013 das was sie dann erhielt, war eher ein \u201eunf\u00f6rmiger Fummel\u201c, wie die Verbraucherzentrale schreibt. Die Kundin wollte den \u201ePullover\u201c zur\u00fcckschicken, fand aber auf der Homepage des Unternehmens kein Impressum oder Widerrufsbelehrungen.", "Oft handelt es sich bei den extrem billigen Portalen um Angebote aus China. Die Bilder der Models werden aus dem Internet zusammengeklaut und auf billige Art und Weise Repliken erstellt. Diese werden dann den Nutzern auf der ganzen Welt angeboten. Stiftung Warentest warnt auch vor den erh\u00f6hten Preisen, die Portale wie de.shein.com aufrufen.\u00a0", "Oft w\u00fcrde der Versand mehr als 30 Euro pro Bestellung kosten. Schon da sollten Verbraucher stutzig werden. Der Versand kann teilweise sogar noch teurer werden. Die China-Sendungen werden vom Zoll kontrolliert und m\u00fcssen dann\u00a0 vom Verbraucher gegen eine erneut hohe Zahlung ausgel\u00f6st werden.", "Die Seite ist optisch ansprechend gestaltet. Doch die Texte unter den Waren sind in teils gebrochenem Deutsch verfasst. Haben die Betreiber einen Online\u00fcbersetzer genutzt? Es werden dort Sachen wie \u201eLiebes\u00adentwurfs-reizvolle Taillenkette\u201c angeboten. Bitte was?", "Daher warnt die Verbraucherzentrale vor dem Bestellen bei solchen Portalen. Die Kunden sollten sich vorher informieren, ob auf der Homepage Angaben zum Firmensitz und dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zu finden seien.", "Auch G\u00fctesiegel w\u00fcrden viel \u00fcber das Unternehmen verraten. Zudem sollen Kunden niemals per Vorauskasse zahlen. Auch gut: Im Netz nach Bewertungen \u00fcber das Portal suchen und vergleichen. (mja)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/nach-fahndung--13-jaehriger-junge-aus-halle-neustadt-wohlbehalten-zu-hause-28773776", "article_id": "28773776", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Nach Fahndung", "article_headline_normal": "13-j\u00e4hriger Junge aus Halle-Neustadt wohlbehalten zu Hause", "date": "06.11.17, 18:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Seit Samstagabend gegen 20.45 Uhr war der 13 Jahre alte Florian R. aus Halle-Neustadt vermisst worden.\u00a0 Nun ist der Junge wieder wohlbehalten bei seinen Eltern.", "Der 13-J\u00e4hrige war zuvor am Samstag durch Beamte der Bundespolizei an seine Mutter \u00fcbergeben worden, da die Beamten den Jungen beim Spielen im Gleisbereich der Bahn erwischt hatten. Vermutlich aus Angst vor Strafe war daraufhin aus der elterlichen Wohnung weggelaufen. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/verurteilter-moerder-jva-haeftling-soll-ehefrau-in-besucherraum-vergewaltigt-haben-28775140", "article_id": "28775140", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Verurteilter M\u00f6rder", "article_headline_normal": "JVA-H\u00e4ftling soll Ehefrau in Besucherraum vergewaltigt haben", "date": "06.11.17, 15:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein H\u00e4ftling des Gef\u00e4ngnisses Diez in Rheinland-Pfalz soll seine Ehefrau in einem Besucherraum vergewaltigt haben. Der verurteilte M\u00f6rder habe sie am Donnerstag au\u00dferdem mit einem selbst gebauten Stichwerkzeug verletzt, teilte die Staatsanwaltschaft Koblenz am Montag mit. Lebensgefahr bestehe nicht. Wie es in dem Raum zu dem Vorfall kommen konnte, sei \u201eein R\u00e4tsel, das wir l\u00f6sen m\u00fcssen\u201c, sagte ein Sprecher. Zur gleichen Zeit h\u00e4tten dort vier weitere Besuche stattgefunden. Bei dem Stichwerkzeug handelt es sich einem Sprecher des Justizministeriums zufolge um eine Scherbe. Der S\u00fcdwestrundfunk (SWR) hatte zuvor \u00fcber den Fall berichtet.", "Die Frau war laut Staatsanwaltschaft mit ihren beiden Kindern zu Besuch in der Justizvollzugsanstalt (JVA). In dem Besucherraum soll der 35-j\u00e4hrige Mann aggressiv gegen\u00fcber seiner Frau geworden sein. Anschlie\u00dfend habe er sie dort zum Geschlechtsverkehr gezwungen und auf sie eingestochen. \u201eEin Mith\u00e4ftling versuchte daraufhin, den Beschuldigten dazu zu bewegen, von seiner Ehefrau abzulassen\u201c, teilte die Staatsanwaltschaft mit. Angestellte der JVA h\u00e4tten den 35-J\u00e4hrigen schlie\u00dflich \u00fcberw\u00e4ltigen k\u00f6nnen.", "Der Mann sitzt im Gef\u00e4ngnis, weil er wegen Mordes zu einer lebenslangen Freiheitsstrafe mit anschlie\u00dfender Sicherungsverwahrung verurteilt wurde. Die Staatsanwaltschaft Koblenz f\u00fchrt ein Ermittlungsverfahren wegen des Verdachts der Vergewaltigung und der gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung. Das Ministerium will den Vorfall intern mit der Leitung der JVA Diez aufarbeiten und \u201eKonsequenzen daraus ziehen\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//leben/familie/lustig--verrueckt--bewegend-diese-hochzeitsfotos-sind-wirklich-mal-aussergewoehnlich-28762024", "article_id": "28762024", "section": "leben", "article_headline_strong": "Lustig, verr\u00fcckt, bewegend", "article_headline_normal": "Diese Hochzeitsfotos sind wirklich mal au\u00dfergew\u00f6hnlich", "date": "06.11.17, 10:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Jetzt alle aufstellen f\u00fcrs Familienfoto! N\u00e4her ranr\u00fccken, Braut und Br\u00e4utigam bitte l\u00e4cheln! Und nicht bewegen! Bis ", "Hochzeitsfotos", " im Kasten sind, ist meistens die halbe Festgesellschaft genervt. Und das Resultat ist oft schnarchend langweilig. Oder sieht ziemlich klassisch aus.", "Dass das nicht so sein muss, zeigt die amerikanische Organisation ", "Fearless Photographers", ". Sie gibt professionellen\u00a0 Hochzeitsfotografen eine Plattform, die eines gemeinsam haben: Hochzeitsbilder d\u00fcrfen alles sein, nur nicht allt\u00e4glich! Am besten aber verr\u00fcckt, anarchisch, emotional und ganz und gar au\u00dfergew\u00f6hnlich.", "Alle paar Monate werden die besten Fotografien von Kuratoren mit dem \u201eFearless Award\u201c ausgezeichnet.\u00a0", "Wir d\u00fcrfen einige der tollen Hochzeitsfotos zeigen:", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//sachsen-anhalt/das-wetter-in-sachsen-anhalt-ziehen-sie-sich-warm-an--es-wird-kalt-im-land--28773324", "article_id": "28773324", "section": "sachsen-anhalt", "article_headline_strong": "Das Wetter in Sachsen-Anhalt", "article_headline_normal": "Ziehen Sie sich warm an: Es wird kalt im Land!", "date": "06.11.17, 12:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Genie\u00dfen Sie die Sonne noch, die am Montagnachmittag \u00fcber Sachsen-Anhalt strahlt, denn gegen Abend wird sich der Himmel zuziehen, vereinzelt kann es zu Nebel kommen. Im Raum Halle fallen die Temperaturen dann auf drei Grad herab, in der Altmark werden in der Nacht sogar Minustemperaturen erwartet. \u00d6rtlich kann es zu Reifgl\u00e4tte kommen.", "Richtig ungem\u00fctlich wird es dann am Dienstag: Wolken, Spr\u00fchregen, und H\u00f6chsttemperaturen zwischen sechs und acht Grad. Lokal werden Nebel- und Dunstfelder erwartet.", "Auch am Mittwoch bleibt es weiter bew\u00f6lkt, auch wenn es weitestgehend trocken bleibt. W\u00e4rmer wird es im Laufe der Woche aber wohl trotzdem nicht. Der Winter klopft langsam an. Wer aber kein Freund der kalten Temperaturen ist, den k\u00f6nnte der fr\u00fche Wintereinbruch aber zuversichtlich f\u00fcr die n\u00e4chsten Monate stimmen: \"Denn ein fr\u00fcher Wintereinbruch im November w\u00e4re geradezu typisch f\u00fcr einen nachfolgenden m\u00f6glicherweise sehr milden Winter\", sagt der Meteorologe Dominik Jung vom Wetterportal ", "wetter.net", ". (mz/yb)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//panorama/fernsehen/-vorsicht--verbraucherfalle---gratis-masche--so-tricksen-hersteller-mit--extra-inhalt--28772654", "article_id": "28772654", "section": "panorama", "article_headline_strong": "\u201eVorsicht, Verbraucherfalle!\u201c", "article_headline_normal": "Gratis-Masche: So tricksen Hersteller mit \u201eExtra-Inhalt\u201c", "date": "06.11.17, 11:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Berlin -", "Die erfolgreiche Reihe \"", "Vorsicht, Verbraucherfalle!", "\" startet in die f\u00fcnfte Staffel. In vier neuen Folgen entlarven ARD-Reporter die Tricks von Unternehmen und H\u00e4ndlern. In spannenden Aktionen und Selbstversuchen decken sie auf, wie Verbraucher get\u00e4uscht werden.", "In der ersten Folge am Montag (06.11., 2015 Uhr im Ersten), gehen die Reporter der Frage nach, ob Kunden bei \u201eExtra-Inhalten\u201c wirklich profitieren.", "F\u00fcnf Sp\u00fclmaschinen-Tabs gratis, ein Schokoriegel umsonst oder 20 Prozent Sp\u00fclmittel obendrauf \u2013 in Superm\u00e4rkten oder Drogerien bekommt der Kunde angeblich st\u00e4ndig etwas geschenkt. Doch stimmt das wirklich?", "Die Reporter von \"Vorsicht, Verbraucherfalle!\" haben die angeblichen Gratiszugaben in Superm\u00e4rkten und Drogerien mehrere Monate unter die Lupe genommen. Sie entlarven, welche raffinierte Strategie hinter den vollmundigen Gratisversprechen steckt und wie uns die Hersteller dazu bringen, Aktions-Produkte zu kaufen, die sogar teurer sind als die normale Packung.", "Sie \u00fcberbieten sich mit g\u00fcnstigen Preisen, Flatrates und locken mit sensationellen Rabatten. Im Tarifdschungel von Telekom, Vodafone & Co. kann man leicht den \u00dcberblick verlieren. Die Reporter von \"Vorsicht, Verbraucherfalle!\" blicken hinter die Kulissen der Branche und decken auf, mit welchen Tricks Kunden teure Vertr\u00e4ge angedreht werden.", "Wie man durch geschicktes Verhandeln den g\u00fcnstigsten Tarif herausholt und warum sich Treue bei Telefonvertr\u00e4gen nicht auszahlt \u2013 weitere Infos dazu in \"Vorsicht, Verbraucherfalle!\".", "Superm\u00e4rkte und Discounter locken mit Sonderangeboten und Aktionspreisen f\u00fcr Wurst und Fleisch: ein Ring Fleischwurst f\u00fcr 2,50 Euro oder ein Kilo Bratwurst f\u00fcr 3,99 Euro. Doch wie kann Wurst g\u00fcnstiger sein als Obst oder Gem\u00fcse? Die Reporter(innen) von \"Vorsicht, Verbraucherfalle!\" gehen der Spur der Billig-Wurst nach und zeigen, wie man ein Kilo Wurst f\u00fcr weniger als einen Euro herstellen kann und was darin alles enthalten sein darf. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//bernburg/tierschutz-wurden-hunde-mit-koeder-vergiftet--28773262", "article_id": "28773262", "section": "bernburg", "article_headline_strong": "Tierschutz", "article_headline_normal": "Wurden Hunde mit K\u00f6der vergiftet?", "date": "06.11.17, 15:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bernburg -", "Die Polizei in Bernburg hat erneut Ermittlungen wegen des Versto\u00dfes gegen das Tierschutzgesetz aufgenommen. Es wurden offenbar wieder Giftk\u00f6der im Stadtgebiet ausgelegt, um Hunden Schaden zuzuf\u00fcgen. So meldete sich nach Angaben des Reviers am Samstag eine Frau, die vermutete, dass ihr Hund mittels eines K\u00f6ders vergiftet werden sollte. Sie befand sich nach eigenen Angaben am Vormittag im ", "Martinspark", ", als ihr Hund pl\u00f6tzlich ein Fleischst\u00fcck im Maul hatte.", "Da sie im Vorfeld in sozialen Medien von Vergiftungen in Bernburg geh\u00f6rt hatte, nahm sie dem Hund das St\u00fcck weg und lie\u00df ihn umgehend beim Tierarzt untersuchen. Das Tier zeigte gl\u00fccklicherweise keine Vergiftungserscheinungen. Am Sonntagvormittag erschien dann ein weiterer Hundebesitzer bei der Polizei. Er vermutete ebenfalls, dass sein Hund durch einen K\u00f6der vergiftet wurde. Er zeigte Vergiftungserscheinungen. Auch beim Ordnungsamt gingen mehrere Anrufe aus Bernburg ein, bei denen gleichartige Vorf\u00e4lle gemeldet wurden. (mz/kt)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//kultur/schau-ueber-werke-aus-ddr-zeit-kunst---oder-kann-das-weg--28771424", "article_id": "28771424", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Schau \u00fcber Werke aus DDR-Zeit", "article_headline_normal": "Kunst - oder kann das weg?", "date": "06.11.17, 08:51 Uhr", "author": "Andreas Montag", "article_text": ["Potsdam -", "Von wegen \u201ePotsdam und Gomorra\u201c, wie mancher schon \u00fcber die Stadt zwischen Preu\u00dfens einstigem Glanz und hauptstadtnaher Provinz gespottet hat: Mit dem privat gestifteten Museum Barberini hat Potsdam einen Kunstort, an dem man nicht vorbeikommt. Bis zum 4. Februar wird dort die Ausstellung \u201eHinter der Maske - K\u00fcnstler in der DDR\u201c gezeigt. Dabei wird der spannende Versuch unternommen, die Kunst der ostdeutschen Republik aus sich selbst sprechen zu lassen - jenseits der Auftragsarbeit also, aber ohne sie freilich aus dem Kontext ihrer Zeit herauszul\u00f6sen.", "Seit der in Weimar 1999 gezeigten Schau, die Kunst der DDR-Zeit mit Werken aus den NS-Jahren provozierend konfrontierte, war aller mannigfachen gegenteiligen Bekundungen zum Trotz doch eine Art Generalmeinung \u00fcber die Ost-Bildnerei stehen geblieben: Die Guten, Ehrlichen sind in den Westen gegangen, die Propaganda-Maler sind geblieben. Was als Streit-Ansatz gedacht gewesen sein mag, verkam zur verzerrten Formel allgemeinsten Grundwissens, das oft nur die halbe Wahrheit spiegelt.", "In Potsdam nun besichtigt man auf zwei Etagen Werke, denen einzig die Herkunft und zumeist auch der Wirkungsort ihrer Urheber gemeinsam ist: die DDR. Die \u00e4sthetische wie thematische Vielfalt der \u00fcberwiegend, aber nicht ausschlie\u00dflich gegenst\u00e4ndlichen Objekte ist beeindruckend.", "Die sch\u00fctzende Maske und das Antlitz dahinter sind wiederkehrende Motive. Man wird an alte Bekannte, darunter Gertraud und Otto M\u00f6hwald sowie Willi Sitte aus Halle, erinnert - und dabei nicht selten \u00fcberrascht werden, aber auch Positionen von K\u00fcnstlern begegnen, die wie Cornelia Schleime aus politischen wie \u00e4sthetischen Gr\u00fcnden randst\u00e4ndig waren in der Kunstlandschaft.", "Ganz oben aber, in Nachbarschaft zu Werken der westlichen Nachkriegsmoderne, sind Ikonen aus der Galerie des abgerissenen Palastes der Republik in Ostberlin zu sehen. Hier war die Botschaft: Der Mensch ist Schwellk\u00f6rper der Ideologie. Aber diesem letztlich fruchtlosen Bem\u00fchen steht eine F\u00fclle von Bildern aus der DDR gegen\u00fcber, die alle Aufmerksamkeit verdient haben. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//kultur/theaterpreis-gala-glaenzt-auch-ohne-jelinek-28775300", "article_id": "28775300", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Theaterpreis", "article_headline_normal": "Gala gl\u00e4nzt auch ohne Jelinek", "date": "06.11.17, 16:08 Uhr", "author": "Joachim Lange", "article_text": ["Leipzig -", "Die Spannung f\u00fcr die Hallenser im Publikum war gro\u00df gewesen, doch sie l\u00f6ste sich gleich zu Beginn der Verleihung des Deutschen Theaterpreises \u201eDer Faust\u201c auf: Sebastian Hannak hat ihn in der Kategorie B\u00fchne/Kost\u00fcm f\u00fcr die von ihm entworfene hallesche Raumb\u00fchne \u201eHeterotopia\u201c gewonnen.", "Die \u201eFaust\u201c-Verleihung zieht. Ein paar Gro\u00df-Intendanten fehlten zwar in Leipzig, die meisten waren aber da. Dass die f\u00fcr ihr Lebenswerk geehrte Elfriede Jelinek nicht angereist war, muss den B\u00fchnen-Verein, der den undotierten Preis in acht Kategorien zum zw\u00f6lften Mal verliehen hat, nicht wirklich gr\u00e4men.", "Die \u00f6sterreichische Kassandra vom Dienst hat sich ja nicht mal ihren Literatur-Nobelpreis pers\u00f6nlich abgeholt. Aber sie hat ein f\u00fcr ihre Verh\u00e4ltnisse sehr nettes Gru\u00dfwort \u201ekomponiert\u201c und vom \u00f6sterreichische Multitalent Nikolaus Habjan mit Jelinek-Handpuppe zu Geh\u00f6r bringen lassen. Zuvor hatte Leipzigs Schauspielchef Enrico L\u00fcbbe in einer Laudatio Jelineks Vorz\u00fcge auf den Punkt gebracht.", "Ansonsten sah die Dramaturgie des Abends diesen Teil der Preisverleihungsrituale nicht vor. Daf\u00fcr gab es gut gemachte Einspieler, in der die jeweils drei Nominierten sich selbst mit ihrer Arbeit vorstellten, den obligaten Umschlag und die von Christian Friedel angef\u00fcgte Frage, wem der Geehrte speziell danken wolle. Der Dresdner Schauspieler und Entertainer war \u00fcberhaupt eine Show f\u00fcr sich. Souver\u00e4n, mit eigener Meinung und Ironie. Genauso muss man es machen, wenn man das Image Sachsens aufpolieren will und dabei sogar das j\u00fcngste Wahlergebnis thematisiert. Bravo.", "F\u00fcr die Jury spricht, dass die Nominierten (mit Ausnahme des Schweizer Theater-Urgesteins Christoph Marthaler, der f\u00fcr Bergs \u201eLulu\u201c an der Hamburgischen Staatsoper geehrt wurde) nicht die \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen waren, sondern vor allem j\u00fcngere K\u00fcnstler. Die Ehrung f\u00fcr die Raumb\u00fchne \u201eHeterotopia\u201c, mit der Sebastian Hannak das Opernhaus in Halle auf den Kopf gestellt hat, ist bei der \u201eFaust\u201c-Gala \u00fcbrigens der einzige Preis gewesen, der nach Mitteldeutschland ging. Eine verdiente Ermutigung f\u00fcr das junge Leitungsteam. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//mitteldeutschland/konzertankuendigung-pur-kommt-nach-leipzig--28772932", "article_id": "28772932", "section": "mitteldeutschland", "article_headline_strong": "Konzertank\u00fcndigung", "article_headline_normal": "PUR kommt nach Leipzig!", "date": "06.11.17, 11:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig -", "2017 spielten sie nur das legend\u00e4re Schalke-Konzert, ein furioses Ereignis f\u00fcr 67.000 Zuschauer. Mit einem neuen Album im Gep\u00e4ck macht sich Pur ab November 2018 erneut auf die Reise durch die gro\u00dfen Konzerthallen des Landes, um nach der Zeit des Verzichts gemeinsam mit ihren Fans einzigartige Momente zu feiern. Start der Tournee ist am 30. November in der SAP-Arena in Mannheim.", "Am 4. Dezember kommenden Jahres wird die Band in der Arena Leipzig ein Konzert geben. Der allgemeine Vorverkauf startet am 10. November.", "Um ihre Verbindung und ihre N\u00e4he zu ihrem Publikum zu feiern und mit ihnen und f\u00fcr sie", "unverwechselbare Konzerterlebnisse zu schaffen, pr\u00e4sentieren sie ihre neue Show auf einer", "Mittelb\u00fchne, teilte der Veranstalter mit.", "Weitere zehn Konzerte in zehn St\u00e4dten sollen folgen. (mz/yb)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//halle-saale/neuer-baumarkt-fuer-halle-wann-hornbach-in-der-delitzscher-strasse-eroeffnet-28774792", "article_id": "28774792", "section": "halle-saale", "article_headline_strong": "Neuer Baumarkt f\u00fcr Halle", "article_headline_normal": "Wann Hornbach in der Delitzscher Stra\u00dfe er\u00f6ffnet", "date": "06.11.17, 14:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halle (Saale) -", "Am 16. November er\u00f6ffnet der neue Hornbach-Baumarkt in der Delitzscher Stra\u00dfe in Halle. Der Projektbaumarkt mit Drive-In f\u00fcr Baustoffe und richtet sich nach Unternehmensangaben mit seinem Sortiment und Verkaufskonzept gleicherma\u00dfen an Heimwerker und Profikunden.", "Dann sollen viele Teile des 160.000 Artikel umfassenden Hornbach-Sortiments direkt auf der knapp 10.000 Quadratmeter gro\u00dfen Verkaufsfl\u00e4che verf\u00fcgbar sein, andere k\u00f6nnen \u00fcber den Onlineshop bestellt und nach Hause oder in den Markt geliefert werden. Gartenmarkt, Farben-Kompetenz-Zentrum, Bilderrahmenshop und ein gro\u00dfer Fachbereich f\u00fcr B\u00e4der und Badsanierung z\u00e4hlen zu den Highlights des neuen Marktes. (mz)"]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/paradise-papers-so-funktioniert-das-geschaeft-mit-den-steueroasen-28776492", "article_id": "28776492", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Paradise Papers", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "06.11.17, 18:30 Uhr", "author": "Markus Sievers", "article_text": ["Berlin -", "Erneut f\u00f6rdert ein Datenleck Brisantes aus dem Schattenreich des Weltfinanzsystems zutage. \u00c4hnlich wie im vergangenen Jahr die Panama Papers zeigen die Paradise Papers, wie weltweit Prominente aus Wirtschaft und Politik mit Steueroasen und Briefkastenfirmen ihre Profite auf Kosten der Allgemeinheit weiter steigern. In den Berichten taucht die Queen ebenso auf wie US-Handelsminister Wilbur Ross und der ehemalige Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der (SPD).", "Was sind die Paradise Papers?", "Ein internationales Journalistennetzwerk hat interne Daten \u00fcber Steuerschlupfl\u00f6cher und Briefkastenfirmen ausgewertet. Dabei handelt es sich um Dokumente zweier Finanzdienstleister mit Sitz auf den Bermudas und in Singapur sowie um die\u00a0 Unternehmensregister aus 19 Steueroasen. Die vertraulichen Informationen wurden der S\u00fcddeutschen Zeitung zugespielt. Die Zeitung teilte sie wie schon bei den Panama Papers mit dem International Consortium of Investigative Journalismus (ICIJ) und damit mit weltweit f\u00fchrenden Medien wie der BBC, der britischen Zeitung Guardian und der New York Times. Mit der St\u00e4rke dieses Verbundes machten sich die Journalisten gemeinsam an die Aufgabe, die 13,4 Millionen Dokumente \u2013 etwa 1,4 Terrabyte \u2013\u00a0 zu durchforsten.", "Um welche Finanzdienstleister handelt es sich?", "Im Mittelpunkt steht die Kanzlei Appleby, die sich auf Gesch\u00e4fte mit Steueroasen und Offshore-Firmen spezialisiert hat. Sie arbeitet von der Insel Bermudas aus, die als Steueroase bekannt ist. Weitere Unterlagen stammen von Asiaciti Trust aus Singapur. Dieses Unternehmen kennt sich bestens mit Trusts aus. Dies sind Firmenkonstruktionen, deren Eigent\u00fcmer f\u00fcr Au\u00dfenstehende kaum erkennbar sind. Das Treiben zielt also auf Anonymit\u00e4t. H\u00e4ufig ist dies die Basis, um ganz legal Steuergesetze zu umgehen und die eigene Steuerzahlung auf ein Minimum zu reduzieren.", "Ist Appleby eine Briefkastenfirma?", "Nicht direkt. Die Kanzlei hilft aber allen, die es in den Steuerw\u00fcsten der normalen Staaten mit normalen Steuers\u00e4tzen nicht mehr aushalten und ihre Gesch\u00e4fte lieber in Steueroasen mit Steuers\u00e4tzen von Null oder knapp dar\u00fcber ansiedeln. F\u00fcr diesen Beratungsservice zahlen Konzerne und verm\u00f6gende Einzelpersonen \u00fcppige Honorare. Appleby r\u00fchmt sich, f\u00fchrender Anbieter in der Offshore-Branche zu sein. Offshore meint, dass die Aktivit\u00e4ten meist abseits der K\u00fcsten auf kleinen, abgelegenen Inseln stattfinden. Zu den mehr als 470 Appleby-Angestellten geh\u00f6ren Rechtsanw\u00e4lte sowie Steuer- und Unternehmensberater. Sie stehen ihren Klienten auch in vielen anderen Lebensf\u00e4llen zur Seite, etwa wenn diese ein Testament aufsetzen lassen wollen oder sich scheiden lassen.", "Was unterscheidet diese Ver\u00f6ffentlichung von den Panama Papers?", "Im Grunde \u00e4hneln sich beide Recherchen in vielerlei Hinsicht. Bei den Panama Papers konnte das Recherche-Netzwerk auf Daten der dort angesiedelten Anwaltskanzlei Mossack Fonseca zugreifen. Das neue Leak f\u00fchrt diesmal nicht nur zu Superreichen, Politikern und Sportlern, sondern auch zu gro\u00dfen Konzernen. Den Angaben zufolge zeigen die Daten von Appleby, wie unter anderem Nike, Apple, Facebook, Wal-Mart, die Allianz, Siemens, McDonald\u2019s und Yahoo die Dienste des Offshore-Spezialisten zur Profitmaximierung nutzten und nutzen. Im Grundsatz ist bekannt, wie wenig Steuern diese Unternehmen mit riesigen Gewinnen bezahlen. Wertvoll sind die Ver\u00f6ffentlichungen dennoch, weil sie konkret werden und einzelne Personen und Firmen benennen.", "Welche Dimension haben die zwielichtigen Gesch\u00e4fte auf den Schattenfinanzpl\u00e4tzen?", "Sch\u00e4tzungen zufolge verlieren die Staaten weltweit jedes Jahr mehr als 500 Milliarden Dollar an Steuereinnahmen, weil internationale Konzerne ihre Gewinne in die sie f\u00fcr g\u00fcnstigen Regionen verlagern. Dieser Betrag \u00fcbersteigt bei Weitem die Summe, die der Bund insgesamt f\u00fcr Arme, f\u00fcr Schulen und Stra\u00dfen, f\u00fcr Verteidigung und f\u00fcr Rentner ausgibt. In den Offshore-Zentren haben Reiche laut dem Netzwerk Steuergerechtigkeit ein Verm\u00f6gen zwischen 21 und 32 Billionen Dollar angeh\u00e4uft. Das ist mehr als dreimal so viel wie das gesamte Verm\u00f6gen in Deutschland.", "Lux-Leaks, Panama-Papers, nun Paradise-Papers. Warum bewirken diese Skandale nichts?", "Die Politik bem\u00fcht sich um Konsequenzen, auch wenn die m\u00f6glicherweise nicht ausreichen. Nach den Berichten \u00fcber die Panama-Papers musste der isl\u00e4ndische Ministerpr\u00e4sident zur\u00fccktreten, weil seine Beteiligung an Briefkastenfirmen bekannt wurde. Die Kanzlei Monseca sah sich gezwungen, ihre Aktivit\u00e4ten drastisch herzunter zu fahren. Hierzulande verabschiedete der Deutsche Bundestag das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung der Steuerumgehung. Dieses nimmt Banken in Haftung f\u00fcr die Steuerausf\u00e4lle, wenn sie Briefkastenfirmen vermitteln. Ein Transparenzregister soll \u00fcber die wahren Eigent\u00fcmer und wirtschaftlichen Nutznie\u00dfer von Firmen und Stiftungen geben. Auf Druck des ehemaligen Finanzministers Wolfgang Sch\u00e4uble (CDU) steht es aber nicht der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung, sondern nur Personen, die ein besonderes Interesse nachweisen k\u00f6nnen.", "W\u00fcrde eine Jamaika-Koalition die Regeln versch\u00e4rfen?", "Eher unwahrscheinlich. Die Gr\u00fcnen dr\u00e4ngen zwar auf ein h\u00e4rteres Vorgehen. So forderte ihr Finanzexperte Gerhard Schick einen besseren Schutz f\u00fcr Informanten, auch Whistleblower genannt. Zudem m\u00fcsse das Transparenzregister \u00f6ffentlich gemacht werden. Allerdings steht die FDP solchen Forderungen traditionell skeptisch gegen\u00fcber und verweist auf das Steuergeheimnis, das es zu sch\u00fctzen gelte. Der liberale Spitzenpolitiker und Rechtsanwalt Wolfgang Kubicki hat sich immer gegen zu viel Schn\u00fcffelei durch den Staat gewandt. Der gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesjustizminister Heiko Maas (SPD) forderte, Steuerschlupfl\u00f6cher auf EU-Ebene zu schlie\u00dfen. Die Linkspartei sprach sich daf\u00fcr aus, Finanzfl\u00fcsse in Steueroasen mit einer \u201esaftigen\u201c Quellen- beziehungsweise Strafsteuer zu belegen."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//wirtschaft/icct-studie-autobauer-tricksen-immer-dreister-28776602", "article_id": "28776602", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "ICCT-Studie", "article_headline_normal": "Hier klicken und sparen", "date": "06.11.17, 18:16 Uhr", "author": "Frank-Thomas Wenzel", "article_text": ["Frankfurt -", "Die Autobauer tricksen immer dreister, wenn es um den Spritverbrauch ihrer Fahrzeuge geht. Inzwischen liegen die realen Werte um 42 Prozent \u00fcber den offiziellen Angaben, die im Labor ermittelt werden. Besonders negativ f\u00e4llt Daimler auf. Wir erl\u00e4utern, was das f\u00fcr Autofahrer und die Umwelt bedeutet.", "Woher kommen die Informationen \u00fcber die Abweichungen?", "Die Niederl\u00e4ndische Organisation f\u00fcr Angewandte Wissenschaft und der Umweltforscherverband ICCT haben \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Daten von 1,1 Millionen Fahrzeugen analysiert. Dazu z\u00e4hlen Verbraucherwebseiten wie Spritmonitor.de, Automagazine oder Informationen von Leasingfirmen. Die ICCT hat vor gut zwei Jahren den Dieselskandal aufgedeckt.", "Was sind die wichtigsten Ergebnisse?", "Die ICCT analysiert die Daten seit mehreren Jahren. Dabei ist eine deutliche Tendenz zu erkennen: Die Abweichungen zwischen offiziellem und tats\u00e4chlichem Verbrauch werden immer gr\u00f6\u00dfer. Sie machen aktuell im Schnitt 42 Prozent aus. Wer heute einen Neuwagen kauft, der nach Herstellerangaben f\u00fcnf Liter auf 100 Kilometer verbraucht, muss damit rechnen, dass er tats\u00e4chlich mehr als sieben Liter schluckt. 2010 lag die Differenz noch bei 23 Prozent.", "Wie kommt die steigende Differenz zustande?", "Laut ICCT liegt es nicht an Ver\u00e4nderungen im Fahrverhalten, sondern an der \u201ezunehmenden Ausnutzung von Schlupfl\u00f6chern in der Testprozedur durch die Fahrzeughersteller\u201c. Das hei\u00dft die Autobauer tricksen immer geschickter, wenn es um die offiziellen Verbrauchswerte im Labor geht.", "Wie wird getrickst?", "Eine Ursache ist das Testverfahren, das die realen Fahrsituationen nicht abbildet, etwa in puncto Beschleunigung und Geschwindigkeiten. Hinzu kommt, dass die Autobauer f\u00fcr die Tests speziell pr\u00e4parierte Fahrzeuge nutzen, deren Motorsteuerung f\u00fcr die Pr\u00fcfprozeduren optimiert ist. Diese Fahrzeuge unterscheiden sich zum Teil deutlich von den Pkw, die an Kunden verkauft werden. Wohlgemerkt: Das alles ist legal.", "Bei welchen Fahrzeugtypen ist am st\u00e4rksten getrickst?", "Bei Autos der sogenannten oberen Mittelklasse. Das sind Autos etwa von den deutschen \u201ePremium-Herstellern\u201c, die h\u00e4ufig als Dienstwagen genutzt werden. Auff\u00e4llig ist denn auch, dass Abweichungen bei Dienstwagen generell sp\u00fcrbar h\u00f6her sind als bei privat genutzten Pkw. Die naheliegende Erkl\u00e4rung: Wer von seinem Arbeitgeber einen Dienstwagen erh\u00e4lt, bekommt auch h\u00e4ufig eine Tankkarte, muss also f\u00fcr den Sprit nicht zahlen \u2013 deshalb kommt es nicht so darauf an, wie viel Kraftstoff verbraucht wird. Ins Bild passt, dass bei der Mercedes-Mutter Daimler mit mehr als 50 Prozent die Abweichungen besonders hoch sind. Nur beim chinesisch-schwedischen Autobauer Volvo ist die Differenz \u00e4hnlich krass. Doch auch BMW und Audi liegen mit mehr als 45 Prozent schlechter als der Durchschnitt.", "Positiv sticht die franz\u00f6sisch-japanische Renault-Nissan-Gruppe hervor, die deutlich unter dem Mittelwert liegt.", "Was bedeuten die Differenzen f\u00fcr die Umwelt?", "Spritverbrauch und Kohlendioxid-Aussto\u00df h\u00e4ngen eng miteinander zusammen. Das bedeutet, dass von Pkws eine erheblich gr\u00f6\u00dfere Belastung der Atmosph\u00e4re durch den Klimakiller ausgeht, als es in vielen offiziellen Papieren dargestellt wird. Denn in vielen F\u00e4llen werden dort nur die Laborwerte zugrunde gelegt.", "Was bedeuten die Abweichungen f\u00fcr die Autofahrer?", "Wer die Betriebskosten f\u00fcr seinen Pkw errechnen will, sollte sich nicht auf die Angaben der Hersteller verlassen. Die ICCT-Forscher haben ausgerechnet, dass die Mehrausgaben f\u00fcr Sprit im Schnitt um 400 Euro pro Jahr betragen.", "K\u00f6nnen Betroffene sich gegen die Tricksereien wehren?", "Das k\u00f6nnen sie. Jeder Einzelne muss allerdings klagen und gerichtsfest nachweisen, dass die offiziellen Werte betr\u00e4chtlich von der Realit\u00e4t abweichen. Schon mehrfach haben die Kl\u00e4ger recht bekommen. Der Hersteller musste das Auto dann zur\u00fccknehmen. Die h\u00f6chste H\u00fcrde ist dabei aber, dass der Mehrverbrauch durch ein teures Sachverst\u00e4ndigengutachten nachgewiesen werden muss.", "Wie sieht es mit realistischeren Pr\u00fcfverfahren aus?", "Nach dem Auffliegen der systematischen Abgas-Manipulationen bei Volkswagen hat die EU neue Abgasnormen festgelegt. Diese werden schrittweise eingef\u00fchrt. So wurde Anfang September das neue sogenannte WLTP-Pr\u00fcfverfahren, das zumindest wirklichkeitsn\u00e4her ist, in Kraft gesetzt. Es gilt allerdings nur f\u00fcr neue Fahrzeugtypen. Auf der IAA war k\u00fcrzlich noch kein einziges Modell zu sehen, das nach den neuen Vorgaben zertifiziert wurde. Die Typzulassung war vor September gemacht worden.", "K\u00f6nnen Autofahrer damit rechnen, dass es k\u00fcnftig\u00a0 besser wird?", "Mit der Einf\u00fchrung der WLTP-Standards k\u00f6nnten sich die Dinge bessern. So hat die ICCT auch festgestellt, dass sich die seit Jahren steigende Diskrepanz zuletzt etwas abgeflacht hat. Es sei aber noch zu fr\u00fch, von einer Trendwende zu reden, betont der ICCT-Experte Uwe Tietge. Es k\u00f6nnte auch einfach so sein, dass die technischen M\u00f6glichkeiten f\u00fcrs Tricksen derzeit einigerma\u00dfen ausgesch\u00f6pft sind."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/kommentar-zu-den-paradise-papers-maechtige-verbuendete--schuetzen-die-schattenreiche-28776182", "article_id": "28776182", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zu den Paradise-Papers", "article_headline_normal": "M\u00e4chtige Verb\u00fcndete sch\u00fctzen die Schattenreiche", "date": "06.11.17, 17:45 Uhr", "author": "Markus Sievers", "article_text": ["Es ist das Paradies auf Erden, aber anders als das Himmelreich der Bibel steht es nur ganz Wenigen offen und ganz sicher nicht den Armen und Schwachen. Wer als Normalmensch ordentlich spart, kann vielleicht auf den Bermudas oder auf den britischen Jungferninseln im\u00a0 Urlaub die Sonne genie\u00dfen.", "Seine Ersparnisse wird er dort nicht unterbringen k\u00f6nnen. Dieses Privileg genie\u00dfen die gro\u00dfen Konzerne mit ihren Milliardenprofiten und die Verm\u00f6genden. Sie k\u00f6nnen dort ungest\u00f6rt vom staatlichen Zugriff und ohne R\u00fccksicht auf die Belange der Allgemeinheit ihrer Gier fr\u00f6nen und den Reichtum mehren.", "Dieser\u00a0 Skandal ist seit langem Teil unsers Wirtschaftslebens und seit langem bekannt. Die internationalen Journalistennetzwerke machen sich dadurch verdient, dass sie Namen nennen, den allgemeinen Missstand aus der Anonymit\u00e4t herausholen und ihn so greifbar und sichtbar werden lassen.", "Lux-Leaks, Panama-Papers und nun Paradise-Papers. Durch diese und andere Enth\u00fcllungen bekommt das schamlose Profitstreben ein Gesicht.\u00a0 Und die Emp\u00f6rung, die jedes Mal folgte, ist nicht folgenlos geblieben. Immer mehr Staaten beteiligen sich am\u00a0 allgemeinen Informationsaustausch und gew\u00e4hren so ausl\u00e4ndischen \u00c4mtern Einblicke auf Konten an ihren Finanzpl\u00e4tzen.", "In rund 80 L\u00e4ndern ermitteln Beh\u00f6rden gegen die panamesische Anwaltskanzlei Mossack Fonseca und deren Kunden. Trotzdem bleibt der Kampf gegen Steuerflucht und Steuervermeidung ein Hase- und Igel-Spiel, bei dem die Politik stets hinterherhechelt.", "Vergleichsweise leicht fiel es, Druck auf Panama auszu\u00fcben. Und selbst die Schweiz musste sich bewegen und ihr Bankgeheimnis aufgeben, als die USA und die Europ\u00e4ische Union die Muskeln spielen lie\u00dfen.", "Doch die Schattenfinanzpl\u00e4tze haben m\u00e4chtige Verb\u00fcndete, die einen Durchbruch verhindern. Wenn es gegen Banken aus Z\u00fcrich, Frankfurt oder Paris geht, gehen die Vereinigten Staaten mit aller H\u00e4rte gegen die Schattenwirtschaft vor.", "Zu Hause pflegen sie ihre eigenen Offshore-Pl\u00e4tze wie Delaware oder Nevada. \u00c4hnlich verlogen tritt Gro\u00dfbritannien auf, das offiziell gegen Steuerflucht k\u00e4mpft und zugleich die eigenen \u00dcberseegebiete gew\u00e4hren l\u00e4sst. Auch deswegen bedarf es noch vieler Leaks, um dieses Treiben zumindest einzud\u00e4mmen."]},
{"url": "https://www.mz-web.de//politik/sozialdemokraten-parteichef-schulz-raeumt-fehler-im-wahlkampf-ein-28776590", "article_id": "28776590", "section": "politik", "article_headline_strong": "Sozialdemokraten", "article_headline_normal": "Parteichef Schulz r\u00e4umt Fehler im Wahlkampf ein", "date": "06.11.17, 18:50 Uhr", "author": "Tobias Peter", "article_text": ["Berlin -", "\u201eIch stelle eine ganze Reihe von Fragen\u201c, sagt SPD-Parteichef Martin Schulz \u00fcber seinen eigenen Entwurf f\u00fcr einen Leitantrag zum SPD-Parteitag. Aus der Art, wie seine Fragen formuliert seien, lasse sich auch schon eine Tendenz erkennen, in welche Richtung er mit der SPD gehen wolle. Doch Antworten geben will Schulz noch nicht. Seine Begr\u00fcndung: Er habe den Mitgliedern zugesagt, in die programmatische Neuaufstellung der Partei einbezogen zu werden. Deshalb k\u00f6nne jetzt nicht einfach das Pr\u00e4sidium beschlie\u00dfen, wie diese inhaltliche Ausrichtung aussehe \u2013 und es dann den Mitgliedern einfach so vorsetzen.", "Die Aufgabe des SPD-Vorsitzenden Schulz l\u00e4sst sich zurzeit gut mit jemandem vergleichen, der ein verwohntes und in die Jahre gekommenes Geb\u00e4ude wieder auf Vordermann bringen soll. Dabei geht es um zweierlei: Die Fassade soll wieder mehr Glanz ausstrahlen, das Geb\u00e4ude soll aber auch von innen wieder wohnlicher werden. Schulz verspricht, dass diesmal alle bei der Farbauswahl und der Inneneinrichtung mitreden d\u00fcrfen. Und dass nicht mehr von oben herab beschlossen werden solle, wer das sch\u00f6nste Zimmer bekomme.", "In Schulz\u2019 Entwurf f\u00fcr den Leitantrag hei\u00dft es nun, die SPD werde \u201edie Beteiligung der Mitglieder bei Personalentscheidungen erm\u00f6glichen\u201c. Ziel sei es, sp\u00e4testens 2019 \u00fcber den SPD-Vorsitz per Urwahl abstimmen zu lassen, hie\u00df es in Parteikreisen. Schulz selbst sagte, es gebe einen gro\u00dfen Wunsch in der Mitgliedschaft auf diese Art beteiligt zu werden. Er habe Sympathie f\u00fcr dieses Anliegen, es sei aber im Pr\u00e4sidium auch kontrovers diskutiert worden.\u00a0", "Inhaltlich wiederum sieht Schulz vier gro\u00dfe Themen, von denen jedes einzelne mit den Mitgliedern, aber auch mit B\u00fcrgern\u00a0 au\u00dferhalb der Partei in eigenst\u00e4ndigen Foren bis zum Ende des Jahres 2018 intensiv diskutiert werden soll. Die Themen sind: die Zukunft Europas, technologischer Wandel und sozialer Fortschritt, Flucht und Migration sowie die St\u00e4rkung von Zusammenhalt und Demokratie.\u00a0", "Dabei stellt der Parteivorsitzende f\u00fcr den Anfang tats\u00e4chlich in erster Linie Fragen: \u201eWie k\u00f6nnen wir die EU so weiterentwickeln und st\u00e4rken, dass Europa unsere Antwort auf die Globalisierung und die Herausforderungen der Zukunft wird?\u201c, hei\u00dft es beispielsweise in dem Papier. Oder auch: \u201eWie nutzen wir die technischen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine humanere Arbeitswelt und die bessere Vereinbarkeit von Leben und Arbeit?\u201c", "W\u00e4hrend Martin Schulz in programmatischen Fragen also vage bleibt, geht er\u00a0 bemerkenswert kritisch mit seiner eigenen Performance als Kanzlerkandidat um. \u201eNicht die Medien, nicht die Demoskopen und auch nicht die politischen Gegner sind schuld an unserer Wahlniederlage\u201c, schreibt er. \u201eDer Kanzlerkandidat und die gesamte SPD haben diese Wahl verloren.\u201c Als Problem macht er dabei auch aus, dass er im Wahlkampf zwar viele Initiativen pr\u00e4sentiert habe, es aber nicht gelungen sei, \u201eeine Politik aus einem Guss zu formulieren\u201c. Schulz h\u00e4lt selbstkritisch fest: \u201eDie SPD darf nicht von einer Programmpartei zu einer Spiegelstrichpartei mutieren.\u201c", "Die harten Formulierungen d\u00fcrften auch ein Zugest\u00e4ndnis an die eigenen Kritiker sein, die Schulz vorwerfen, die eigene Rolle bei der Wahlniederlage herunterzuspielen. Denn auch wenn Schulz an der Parteibasis bei vielen beliebt ist, so gibt es in der engeren wie weiteren Parteif\u00fchrung doch einige, die Schulz den Prozess der Neuaufstellung der Partei nur bedingt\u00a0 zutrauen.\u00a0", "Zuletzt hatte der Hamburger B\u00fcrgermeister Olaf Scholz sich mehrfach mit Vorst\u00f6\u00dfen profiliert. Die Kritik an Schulz befand sich dabei \u2013 typisch Scholz \u2013 zwar stets mehr zwischen den Zeilen, als dass sie zupackend formuliert gewesen w\u00e4re. Doch gro\u00dfe \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit erzielte sie trotzdem. Und in der Partei hat manch einer aufgemerkt, dass Scholz mit seiner Forderung nach einem gesetzlichen Mindestlohn von zw\u00f6lf Euro in der Stunde jetzt inhaltlich sehr viel konkreter als Schulz geworden ist.\u00a0", "Scholz glaubt offenbar, er sei besser als Schulz geeignet, das Geb\u00e4ude SPD auf Vordermann zu bringen \u2013 auch wenn dem Hamburger zur Eskalation eines Machtkampfes bislang der Mut fehlt. Gleichzeitig muss der Vorsitzende Schulz feststellen, dass seine Autorit\u00e4t darunter leidet, dass viele in ihm nur einen \u00dcbergangsvorsitzenden f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre sehen.", "So fordern die Jusos keck \u2013 ohne sich mit Schulz abzustimmen \u2013 f\u00fcr ihre Chefin Johanna Uekermann ein besonders gro\u00dfes Zimmer: Sie solle Vize-Parteivorsitzende werden."]}
]