[
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/kurden-demo-in-duesseldorf-vorzeitig-beendet-live-blog-aid-1.7182836", "article_id": "7182836", "section": "nrw", "article_headline": "Kurden-Demonstration in D\u00fcsseldorf vorzeitig beendet", "date": "2017-11-04T17:37+01:00", "author": "Von Marc Ingel, Olivia Konieczny, Laura Sandgathe und Andreas Bretz (Fotos)", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/kevelaer/keine-chance-fuer-den-schwarzmarkt-aid-1.7181205", "article_id": "7181205", "section": "nrw", "article_headline": "Keine Chance f\u00fcr den Schwarzmarkt", "date": "2017-11-04T00:00+01:00", "author": "Von Sebastian Latzel", "article_text": ["Die Ansage von Bernd Dicks ist deutlich: \"Wer die Garantie haben will, bei Parookaville 2018 dabei zu sein, sollte sich registrieren und zum Vorverkaufsstart sein Ticket kaufen\", sagt der Mitorganisator des Electro-Dance-Festivals. Noch bis Samstag 12 Uhr kann man sich registrieren und bekommt so eine Mail mit einem Link. Und nur \u00fcber den geht es dann ab 14 Uhr an die virtuelle Konzertkasse.", "Wer eine Karte m\u00f6chte, sollte nicht zu lange z\u00f6gern. Im vergangenen Jahr waren vor allem die Full-Weekend-Tickets (f\u00fcr alle Tage) innerhalb weniger Stunden ausverkauft. Auch diesmal richten sich die Organisatoren auf einen Massenandrang im Internet-Verkaufsshop ein. \"Wir haben alles technisch so eingerichtet, dass es theoretisch m\u00f6glich w\u00e4re, alle Tickets innerhalb von 30 Minuten zu verkaufen\", sagt Dicks. Eben daf\u00fcr sorgt unter anderem die Vorregistrierung. \u00dcber den Link werden die K\u00e4ufer auf verschiedene Vorverkaufsstellen verteilt und somit die Server entlastet. \"Wir sind sehr gut vorbereitet, aber passieren kann nat\u00fcrlich trotzdem immer etwas\", erl\u00e4utert der Mann vom Parookaville-Team. Vor einem Jahr war sogar davon die Rede, dass es einen Hackerangriff auf den Festival-Server gegeben hatte.", "In der Vergangenheit kam es immer mal wieder vor, dass Fans nicht in den Shop kamen oder wieder rausgekickt wurden. Wenn in wenigen Minuten Tausende von Bestellungen eingehen, k\u00f6nne es immer mal wieder haken. Dicks r\u00e4t aber allen, entspannt an den Rechnern und Handys zu bleiben und es nach wenigen Minuten noch mal neu zu versuchen. \"Die Erfahrungen zeigen, dass dann in der Regel alles funktioniert.\"", "Darauf zu hoffen, sp\u00e4ter noch Tickets \u00fcber R\u00fcckverk\u00e4ufe zu bekommen, sei riskant. Um gegen Schwarzmarkth\u00e4ndler vorzugehen, arbeitet Parookaville mit Ebay zusammen. Dort werden Festival-Tickets aus Weeze innerhalb von 24 Stunden gel\u00f6scht. Ein Weiter-Verkauf von Karten ist nur \u00fcber das offizielle Resale-Portal von Parookaville m\u00f6glich. Offenbar ist es den Organisatoren auf diese Weise gelungen, den Schwarzmarkt rund um das Festival weitgehend trocken zu legen. Ein Anbieten von Karten vor dem Gel\u00e4nde ist wegen der Personalisierung quasi ausgeschlossen. Im vergangenen Jahr tauchten bei 80.000 Zuschauern gerade einmal neun gef\u00e4lschte Tickets auf. Bei Festivals \u00e4hnlicher Gr\u00f6\u00dfe wie Rock am Ring etwa w\u00fcrden \u00fcblicherweise falsche Karten im dreistelligen Bereich sichergestellt.", "Die Preise f\u00fcr die Tickets sind stabil geblieben. Teurer werden allerdings die Zeltpl\u00e4tze. Campsite A kostet 40 Euro mehr, Campside B 20 Euro. \"Aber daf\u00fcr wollen wir den Fans hier auch was richtig Sch\u00f6nes hinzaubern\", sagt Bernd Dicks."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/kevelaer/parookaville-2018-in-weeze-ticket-verkauf-startet-ohne-technische-probleme-aid-1.7182892", "article_id": "7182892", "section": "nrw", "article_headline": "90 Prozent der Tickets f\u00fcr Parookaville 2018 sind schon weg", "date": "2017-11-04T17:02+01:00", "author": "Von Sebastian Latzel", "article_text": ["Bereits wenige Minuten nach dem Start um 14 Uhr jubelten die ersten Fans bei Twitter \u00fcber ihr \"Visum\", wie die Tickets f\u00fcr das Festival hei\u00dfen. Nur wer sich vorher registriert hatte, kam auch in den Online-Verkaufsshop. Dort musste man sich dann teilweise auch auf einige Wartezeiten einstellen. Kein Wunder, wenn Tausende Fans gleichzeitig versuchen, Tickets zu bekommen.", "Beim Test der RP funktionierte alles reibungslos. Nach 20 Minuten waren wir an der virtuellen Konzertkasse und konnten unseren Warenkorb gef\u00fcllt mit Tickets nach Hause fahren. F\u00fcr die Karten gab es schon im Vorfeld eine Riesennachfrage. Weit mehr als die m\u00f6glichen 80.000 hatten sich registrieren lassen.", "Der Andrang war auch diesmal gewaltig. Nach dem Vorverkaufsstart gingen rund 90 Prozent der Karten innerhalb der ersten zwei Stunden weg. Mitorganisator Bernd Dicks ist begeistert. Das zeige, dass das Konzept angenommen werde. Auch technisch hat der Vorverkauf reibungslos geklappt. \"Alles ist so gut wie noch nie abgelaufen\", sagt Dicks. Und das obwohl Tausende gleichzeitig in den virtuellen Ticketshop wollten. Es habe bislang keinerlei keine technischen Probleme gegeben, sagte er am Samstag gegen 16.30 Uhr.", "Nach dem ersten Andrang ist ein Gro\u00dfteil des Shops bereits leergekauft. Allerdings sind aktuell noch Full-Weekend-Tickets f\u00fcr Campsite B zu haben. Das ist der neue Zeltplatz, der etwas weiter weg vom Gel\u00e4nde liegt. Ab sofort k\u00f6nnen die Tickets auch ohne Vorregistrierung gekauft werden. Der Shop ist jetzt offen f\u00fcr alle. Auch wer schon Karten hat\u00a0kann hier erneut zuschlagen, wenn er mehr als die vier Tickets braucht, die es \u00fcber die erste Phase gab.", "Dicks r\u00e4t allen, nicht mehr allzu lange zu warten. Rund 75.000 Karten sind weg. Selbst die teuren Tickets f\u00fcr die Comfort-Campsite waren innerhalb k\u00fcrzester Zeit vergriffen. Offenbar sch\u00e4tzen Parookaville-Fans auch den Komfort.", "Neben Full Weekend Tickets f\u00fcr Campsite B sind aktuell auch noch einige Tageskarten f\u00fcr den Sonntag zu haben."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/neukirchen-vluyn/neukirchen-vluyn-roger-achterath-schliesst-sein-restaurant-aid-1.7181619", "article_id": "7181619", "section": "nrw", "article_headline": "Roger Achterath schlie\u00dft sein Restaurant", "date": "2017-11-04T15:02+01:00", "author": "Von J\u00fcrgen Stock", "article_text": ["Stammg\u00e4ste von Achterath's Restaurant in Rayen kennen diese sch\u00f6ne geschwungene Handschrift, mit denen Chef Roger Achterath seine kreativ-bodenst\u00e4ndigen Tagesempfehlungen aufschrieb. Doch seit dieser Woche sorgen die sch\u00f6nen Letter f\u00fcr Frustration bei den Freunden des Achterath's\". Mit sofortiger Wirkung und auf unabsehbare Zeit\" bleibe das Achterath's geschlossen, hei\u00dft es da. G\u00e4ste, die im Restaurant, zum Teil schon seit Wochen, reserviert hatten, erhielten eine Absage, in der auf betriebsinterne Gr\u00fcnde hingewiesen wurde.", "\"Ja es stimmt, ich bin finanziell am Ende\", sagt Achterath im Gespr\u00e4ch mit unserer Redaktion. Zum einen werde es grunds\u00e4tzlich immer schwieriger ein Haus wie seines zu f\u00fchren. \"Dazu braucht man gutes Personal, das wirkt sich dann aber auf die Kosten aus\", sagt er. Hinzu seien die Altlasten aus der Insolvenz des Seehauses gekommen.", "Achterath hatte das Restaurant an der Wedau 2012 schlie\u00dfen m\u00fcssen. Daraus h\u00e4tten Forderungen des Insolvenzverwalters an ihn resultiert, die f\u00fcr ihn eine zus\u00e4tzliche Belastung bedeutet h\u00e4tten.", "Stammg\u00e4ste des Lokals wollten die schlechte Nachricht anfangs nicht glauben. \"Meine Frau und ich haben noch vor kurzem dort essen wollen, aber keinen Platz mehr bekommen\", berichtet B\u00fcrgermeister Harald Len\u00dfen, den wir im Urlaub an der Ostsee erreichten. \"Wenn Achterath zumacht, ist das ein herber Verlust f\u00fcr unsere Stadt. Das war doch unser Spitzenrestaurant.\"", "Erst vor kurzem hatte das Achterath's seine \u00d6ffnungszeiten drastisch zusammengestrichen. Seit einigen Wochen gab es schon keinen Mittagstisch mehr, von Sonntag bis Dienstag blieben die T\u00fcren geschlossen.", "G\u00e4ste hatten in diesem Jahr schmerzhaft den Weggang von zwei Stammkr\u00e4ften in der Bedienung vermisst, die \u00fcber die vergangenen Jahre hinweg f\u00fcr Freunde des Hauses ebenso verl\u00e4ssliche wie humorvolle Ansprechpartner waren.", "Seitdem entsprach der Service auch nicht mehr dem gewohnten Niveau des Hauses, zumal es auch erh\u00f6hte Krankenst\u00e4nde gab, so dass der Chef immer h\u00e4ufiger selbst beim Auftragen aushalf. Die K\u00fcchenleistungen indes blieben konstant hoch; auch hatten Besucher des Achteraths nicht den Eindruck, dass G\u00e4ste das weit \u00fcber Neukirchen-Vluyn bekannte Haus mieden. Eine vor\u00fcbergehende Krise, ja, aber doch nichts weshalb man sich ernsthafte Sorgen machen musste.", "So schien es. Doch nun wird wohl wieder ein neues Kapitel in der Geschichte des Hauses aufgeschlagen. Die ehemalige Postkutschenstation befindet sich bereits seit 1771 in Familienbesitz und wurde von den Achteraths viele Jahre lang als Gastwirtschaft betrieben. 2001 baute Roger Achterath, der bei K\u00fcchenchefs in der halben Welt gelernt hat, die Kneipe in ein Landrestaurant um. 2016 erhielt er seine zweite Gault-Millau-Haube.", "Eine Chance, den Betrieb wieder aufzunehmen sieht er nicht. Er selbst will als Koch weiterarbeiten."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/fernsehen/schlag-den-henssler-steffen-henssler-kaempft-bis-kurz-nach-eins-aid-1.7116860", "article_id": "7116860", "section": "panorama", "article_headline": "Raabs Fu\u00dfstapfen sind noch etwas zu gro\u00df", "date": "2017-10-01T07:18+02:00", "author": "Von Markus Werning", "article_text": ["Zwischendurch sah es nach einer klaren Angelegenheit f\u00fcr Steffen Henssler und einem langweiligen Abend aus. Nach neun Spielen lag der Fernsehkoch bereits 21 Punkte vor seinem Herausforderer. Aber dann k\u00e4mpfte sich Facility-Manager Andr\u00e9 aus Rostock noch einmal heran und zog sogar an Henssler sogar noch vorbei.\u00a0", "Mittlerweile war es kurz nach Mitternacht, und auf Twitter fragten Nutzer besorgt, ob die Zuschauer \"Karten inklusive \u00dcbernachtung und Fr\u00fchst\u00fcck\" gebucht hatten? Es sollte tats\u00e4chlich noch bis nach ein Uhr dauern, bis der Sieger feststand und Henssler die erste Ausgabe seiner Samstagabendshow gewann.\u00a0", "Die Sendung ist der Nachfolger von \"Schlag den Raab\". Die Spielshow lief neun Jahre lang auf ProSieben. In dieser Zeit trat Stefan Raab dutzende Male gegen Kontrahenten an, meistens gewann er, bis er sich Ende 2015 vom Fernsehen verabschiedete. Im Sommer 2017 k\u00fcndigte ProSieben dann eine Neuauflage an \u2014 mit Steffen Henssler.", "Der 45-J\u00e4hrige war bis dahin als Fernsehkoch aufgetreten, zuletzt auf Vox, wo er sich Koch-Duelle mit prominenten G\u00e4sten lieferte. Die Sendung lebte von Henssler, der ehrgeizig um den Sieg k\u00e4mpfte und charmant sein konnte, aber auch arrogant und giftig. ProSieben sah in ihm deshalb einen \"sympathischen und zugleich willensstarken Spieler, der sich jeder Herausforderung stellt\". Also genau denjenigen, der Raabs Spielshow \u00fcbernehmen k\u00f6nnte.", "Am Konzept der Sendung hat ProSieben nichts ge\u00e4ndert. 15 Spiele waren vorbereitet worden. Mal war Geschicklichkeit gefragt, mal Kraft, mal Wissen. Die Kontrahenten mussten zum Beispiel die Titelmelodien von Fernsehsendungen erkennen, eine zehn Meter hohe Sprossenleiter erklimmen, mit Buggys durch Schlamm fahren und Luftballons mit dem Kopf in ein Netz k\u00f6pfen.\u00a0", "F\u00fcr das erste Spiel gab es einen Punkt, f\u00fcr das zweite zwei, f\u00fcr das dritte drei \u2014 und so weiter. Gewonnen hatte, wer die Mehrheit der Punkte erreicht hatte und von seinem Gegner nicht mehr eingeholt werden konnte. Raab hatte seine Show einige Male vorzeitig gewonnen. Henssler musste dagegen 15 Spiele lang k\u00e4mpfen.", "Die Sendung hatte einige L\u00e4ngen. Zum Beispiel, als die Kontrahenten erraten sollten, an was die Zuschauer denken, wenn Moderator Elton sie nach einer Sportart fragt oder nach einem Gegenstand im Badezimmer. Genauso gut h\u00e4tte ProSieben verlangen k\u00f6nnen, dass die Spieler die Lottozahlen voraussagen. So dauerte es, bis endlich einer das Spiel gewonnen hatte: Henssler.", "In diesem Fall hatte Andr\u00e9 Pech gehabt. Bei anderen Spielen machte es dagegen den Eindruck, als glaube er nicht an seinen Erfolg, als fehle ihm der Mut. Andere Kandidaten w\u00e4ren vielleicht aggressiver aufgetreten und h\u00e4tten Henssler mehr gefordert. Aber die Zuschauer hatten dem 32-j\u00e4hrigen Andr\u00e9 die meisten Stimmen gegeben, als sie am Anfang der Sendung unter drei Kandidaten ausw\u00e4hlen konnten, wer um 250.000 Euro k\u00e4mpft. Auf Twitter bereuten es einige Nutzer.", "Immerhin k\u00e4mpfte sich der Rostocker noch bis ins 15. Spiel: Kurz nach ein Uhr mussten sich beide Kontrahenten jeweils an einer Poledance-Stange \u00a0hochziehen. Wer am l\u00e4ngsten oben blieb, hatte gewonnen. Nach 3:16 Minuten war Andr\u00e9 bis zum Boden heruntergerutscht, w\u00e4hrend Henssler weiterhin verbissen die Metallstange umklammerte und zeigen konnte, dass er \u2014 angetrieben von seinem Ehrgeiz \u2014 k\u00e4mpfen kann. Das h\u00e4tte Raab wohl nicht besser gemacht.\u00a0", "Aber damit \"Schlag den Henssler\" ein Erfolg wird, muss es mehr von solchen Momenten geben. Erst dann werden wohl nicht mehr so viele Zuschauer w\u00e4hrend der Spielshow auf Twitter wehm\u00fctig an Raab erinnern."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/fernsehen/steffen-henssler-tv-kochs-buchautor-und-raab-nachfolger-bid-1.7109219", "article_id": "7109219", "section": "panorama", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/fernsehen/schlag-den-henssler-2017-steffen-zockt-um-eine-halbe-million-euro-aid-1.7178461", "article_id": "7178461", "section": "panorama", "article_headline": "Der TV-Koch zockt um eine halbe Million", "date": "2017-11-04T16:12+01:00", "author": null, "article_text": ["Mit seinem Gegner will Steffen Henssler diesmal kurzen Prozess machen: \"In der ersten Ausgabe musste ich ja bis zum letzten Spiel k\u00e4mpfen. Ich versuche diesmal, den Sack fr\u00fcher zuzumachen\", sagt der 45-J\u00e4hrige im Vorfeld seiner neuen Samstagabendshow.\u00a0", "Moderiert wird \"Schlag den Henssler\" von Elton. Elmar Paulke kommentiert. Als Music-Acts sind Samu Haber mit seiner Band \"Sunrise Avenue\" (\"I Help You Hate Me\") und Newcomerin Alina (\"Nie Vergessen\") mit dabei.", "In dem TV-Duell \"Schlag den Henssler\" stehen drei unbekannte Kandidaten zur Auswahl. Das TV-Publikum bestimmt per Tele-Voting, wer gegen Steffen Henssler antreten soll. Der Kampf um den Jackpot kann bis zu 15 Spielrunden. Gewinnt der Hausherr, wandert das Geld in den Jackpot f\u00fcr die folgende Ausgabe.\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/news/illegale-strassenrennen-kuenftig-bis-zu-zehn-jahre-haft-gesetz-im-bundestag-aid-1.6913742", "article_id": "6913742", "section": "leben", "article_headline": "Illegale Stra\u00dfenrennen \u2013 k\u00fcnftig bis zu zehn Jahre Haft", "date": "2017-06-29T13:01+02:00", "author": "Von Holger Holzer", "article_text": ["Illegale Stra\u00dfenrennen sind k\u00fcnftig strafbar. Und zwar auch, wenn sie nur einen Teilnehmer haben. Diese \u00c4nderung des entsprechenden Gesetzentwurfs hat der Rechtsausschuss des Bundestags nun beschlossen.", "Bislang fielen nur Rennen zwischen mindestens zwei Fahrzeugen unter die geplante Regelung. Nun sollen auch diejenigen F\u00e4lle erfasst werden, \"in denen nur ein einziges Fahrzeug objektiv und subjektiv ein Kraftfahrzeugrennen nachstellt\". Blo\u00dfe Geschwindigkeits\u00fcbertretungen sind von der Regelung nicht umfasst, auch wenn sie erheblich sind.", "Zudem soll nun schon der blo\u00dfe Versuch zur Durchf\u00fchrung eines illegalen Stra\u00dfenrennens strafbar sein. So soll verhindert werden, dass Organisatoren straflos davonkommen, wenn die Polizei ihr Vorhaben verhindert. Aktuell gilt die Teilnahme und Ausrichtung illegaler Stra\u00dfenrennen h\u00f6chstens als Ordnungswidrigkeit.", "Das neue Gesetzt wurde am Donnerstag vom Bundestag verabschiedet. Es sieht sowohl f\u00fcr die Organisation als auch die Teilnahme eine Freiheitsstrafe von bis zu zwei Jahren oder eine Geldstrafe vor.", "Bei Gef\u00e4hrdung von Leib und Leben oder Sachwerten k\u00f6nnen auch f\u00fcnf Jahre verh\u00e4ngt werden, werden Personen tats\u00e4chlich verletzt oder get\u00f6tet, sind bis zu zehn Jahre vorgesehen.\u00a0", "Das K\u00f6lner Landgericht verurteilte im April 2015 zwei mutma\u00dfliche Raser wegen fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung zu Bew\u00e4hrungsstrafen. Sie hatten sich ein Rennen geliefert, bei dem eine 19-j\u00e4hrige Fahrradfahrerin ums Leben kam.", "Das Landgericht begr\u00fcndete die Strafaussetzung mit einer g\u00fcnstigen Sozialprognose der Angeklagten. Mit dem Urteil in dem K\u00f6lner Fall besch\u00e4ftigt sich derzeit der Bundesgerichtshof (BGH), ein Urteil wird f\u00fcr den 6. Juli erwartet.", "In einem weiteren Verfahren wird der BGH entscheiden m\u00fcssen, ob Raser auch wegen Mordes zu lebenslanger Haft verurteilt werden k\u00f6nnen.", "Das bundesweit erste Mordurteil in einem Raserfall begr\u00fcndeten Berliner Richter im Februar damit, dass die beiden Angeklagten bei ihrer Raserei Anfang 2016 t\u00f6dliche Folgen \"billigend in Kauf\" genommen h\u00e4tten. Damals war ein 69-j\u00e4hriger Unbeteiligter get\u00f6tet worden.", "W\u00e4hrend die Justiz das Strafma\u00df konkreter T\u00f6tungsf\u00e4lle wie derjenigen von K\u00f6ln und Berlin pr\u00fcft, stellte die Politik schon die Weichen f\u00fcr eine generelle Strafversch\u00e4rfung bei illegalen Autorennen - auch f\u00fcr solche ohne Verletzte oder Get\u00f6tete.", "Bislang drohten Rasern in solchen F\u00e4llen wegen einer Ordnungswidrigkeit nur bis zu 400 Euro Bu\u00dfgeld und ein einmonatiges Fahrverbot.", "Der Bundestag hat den Gesetzentwurf f\u00fcr h\u00e4rtere Strafen beschlossen. Demnach werden illegale Stra\u00dfenrennen von der Ordnungswidrigkeit zur Straftat heraufgestuft. Veranstalter und an den Rennen beteiligte Raser sollen k\u00fcnftig mit Geldstrafen oder bis zu zwei Jahren Haft belegt werden.", "Kommen bei solchen Rennen Menschen ums Leben oder werden sie schwer verletzt, sollen bis zu zehn Jahre Gef\u00e4ngnis m\u00f6glich sein. Durch die Heraufstufung zur Straftat wird es laut dem Gesetzentwurf zudem m\u00f6glich, die Autos der Beteiligten zu beschlagnahmen.\u00a0\"Das ist eine harte Ma\u00dfnahme\", sagte Bundesverkehrsminister Alexander Dobrindt (CSU) im Bundestag. Aber wer durch solche Rennen Menschenleben gef\u00e4hrde, sei dem Umgang mit dem Auto nicht gewachsen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/moenchengladbach/chronik-der-illegalen-autorennen-iid-1.6888471", "article_id": "6888471", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/berlin-drei-verletzte-und-sieben-beschlagnahmte-autos-bei-vier-rennen-aid-1.7183056", "article_id": "7183056", "section": "panorama", "article_headline": "Drei Verletzte und sieben beschlagnahmte Autos bei vier Rennen", "date": "2017-11-04T17:53+01:00", "author": null, "article_text": ["Die Polizei beschlagnahmte ihm Rahmen dieser Eins\u00e4tze sieben Autos. Die ersten drei Autos stellten die Beamten nach einem Unfall im Stadtteil Treptow-K\u00f6penick am Freitagabend sicher, bei dem zwei Autos zusammenstie\u00dfen. Zeugen sagten aus, vor dem Unfall mehrere Autos mit deutlich erh\u00f6hter Geschwindigkeit fahren gesehen zu haben. Bei den Unfallautos handelte es sich um einen Mietwagen und ein gestohlenes Auto. Der 21 Jahre alte Fahrer des Mietwagens verletzte sich bei dem Unfall und musste ins Krankenhaus. Aus dem gestohlenen Auto sprangen laut Zeugen nach dem Unfall zwei M\u00e4nner, die zu Fu\u00df fl\u00fcchteten.", "Auch bei einem Unfall auf der im Stadtteil Wilmersdorf steht der Verdacht eines illegalen Autorennens im Raum. Ein 18-J\u00e4hriger fuhr dort in der Nacht zu Samstag dem Auto einer 51-J\u00e4hrigen auf, das gerade an einer roten Ampel stand. Die Frau wurde in ihrem Auto eingeklemmt und schwer verletzt. Der 18-J\u00e4hrige verletzte sich nur leicht und gab an, eingeschlafen zu sein. Zeugen sagten der Polizei, der 18-J\u00e4hrige und der Fahrer eines weiteren Autos seien zuvor sehr schnell gefahren. Au\u00dferdem h\u00e4tten sie oft die Spur gewechselt. Der zweite Autofahrer soll demnach nach dem Unfall mit dem 18-J\u00e4hrigen gesprochen haben und dann weitergefahren sein.", "Auch in Sch\u00f6nberg und auf dem Ku'damm fielen der Polizei Autofahrer auf, die zu schnell unterwegs waren. Eine Polizeisprecherin betonte am Samstag, dass in den vier F\u00e4llen der vorangegangenen Nacht noch ermittelt werden m\u00fcsse, ob es sich tats\u00e4chlich um illegale Rennen gehandelt hat, oder die Fahrer aus anderen Gr\u00fcnden zu schnell gefahren sind."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/fernsehen/deutscher-comedypreis-2017-carolin-kebekus-als-beste-komikerin-ausgezeichnet-aid-1.7165994", "article_id": "7165994", "section": "panorama", "article_headline": "Carolin Kebekus gewinnt zum f\u00fcnften Mal in Folge", "date": "2017-10-25T09:21+02:00", "author": null, "article_text": ["Die 37-J\u00e4hrige wurde am Dienstagabend in K\u00f6ln wie in den Vorjahren mit dem Deutschen Comedypreis geehrt. Bei der diesj\u00e4hrigen Verleihung wurden zum ersten Mal die beiden Kategorien \"Beste Komikerin\" und \"Bester Komiker\" zusammengelegt. \"Ich freue mich, dass ich jetzt nicht nur f\u00fcr eine Frau lustig bin, sondern auch lustiger als alle M\u00e4nner\", sagte Kebekus.", "Insgesamt wurden Preise in zw\u00f6lf Kategorien f\u00fcr die besten Comedyleistungen des Jahres verliehen. Als bester Schauspieler wurde Olli Dittrich geehrt. Beste Newcomerin ist die Schweizer Komikerin Hazel Brugger. Den Preis f\u00fcr das beste TV-Soloprogramm erhielt Sascha Grammel f\u00fcr sein Liveprogramm \"Ich find's lustig\" bei RTL.", "Ausgezeichnet wurden unter anderem auch die ZDF-Satiresendung \"heute show\", der \"Tatortreiniger\" des NDR und in der Kategorie beste Innovation die Pro-Sieben-Serie \"Jerks\". Ottfried Fischer wurde der Ehrenpreis verliehen. Die Ausstrahlung der Fernsehgala l\u00e4uft am Freitagabend bei RTL."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/fernsehen/deutscher-comedypreis-2017-das-sind-die-gewinner-der-verleihung-bid-1.5466332", "article_id": "5466332", "section": "panorama", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/carolin-kebekus-in-duesseldorf-die-stadt-entdeckt-das-kind-im-weibe-aid-1.7182292", "article_id": "7182292", "section": "nrw", "article_headline": "Die Stadt entdeckt das Kind im Weibe", "date": "2017-11-04T16:15+01:00", "author": null, "article_text": ["Carolin Kebekus ist Deutschlands beste Comedyk\u00fcnstlerin. Vergangene Woche bekam sie das beim Deutschen Comedypreis in K\u00f6ln bescheinigt. Heute Abend ist sie die \"Alphapussy\". So hei\u00dft das Soloprogramm, das sie in der ausverkauften Mitsubishi Electric Halle pr\u00e4sentiert. Gleichzeitig hebt sich etwas weiter nord\u00f6stlich in Grafenberg einmal mehr der Vorhang f\u00fcr den \"Damenabend\". Die bissige M\u00e4delsabend-Kom\u00f6die ist ein Dauerbrenner des Kabarett Flin - und ebenfalls ausverkauft. Karten gibt es noch f\u00fcr \"Cavequeen\" im Capitol-Theater. Allerdings passt das St\u00fcck \u00fcber die Irrungen und Wirrungen des schwulen Beziehungslebens nur dem Namen nach in diese Reihe erfolgreicher weiblicher Humorveranstaltungen.", "Comedy wird weiblicher. Noch immer sind aber lustige M\u00e4nner in der \u00dcberzahl. Auf der B\u00fchne und privat. Ralf G\u00fcnther, Jurychef beim Comedypreis, hat das sch\u00f6n zusammengefasst: Er halte es f\u00fcr m\u00f6glich, sagte er im Interview mit dem WDR, dass viele Frauen gar nicht witzig sein wollten. Sein Talent zum Klassenclown habe ihm viele Freunde eingebracht und die eine oder andere Freundin. Er frage sich, ob man als weiblicher Klassenclown \u00e4hnlich gut dastehe. Und wahrscheinlich ist seine Frage nicht unberechtigt.", "Der Mensch denkt halt in Schubladen. K\u00f6-Shopper sind Snobs, K\u00f6besse schlagfertig und Karnevalisten kl\u00fcngeln. Das sind Klischees, von denen wir erwarten, dass sie stimmen, und wenn das nicht der Fall ist, sind wir \u00fcberrascht. Manchmal positiv. Manchmal negativ.", "F\u00fcr M\u00e4nner und Frauen hat sich der Mensch ebenfalls Schubladen ausgedacht. M\u00e4nner sind sozial dominant, reden nicht gern \u00fcber ihre Gef\u00fchle und fragen selten nach dem Weg, wenn sie sich verlaufen haben. Frauen ecken nicht gern an, opfern sich pflichtbewusst auf und \u00fcberlassen gern anderen die Hauptrolle. Das Sch\u00f6ne an diesen Klischees ist: Sie funktionieren wie eine selbsterf\u00fcllende Prophezeiung. Wir versuchen, die Rolle zu f\u00fcllen, die scheinbar f\u00fcr uns geschrieben wurde. Ein Mann, der keinen Fu\u00dfball oder kein Bier mag; eine Frau, die gerne flucht oder einen Keilriemen wechseln kann, muss sich h\u00e4ufig immer noch erkl\u00e4ren. Es ist einfacher, nicht aus der Rolle zu fallen. Es ist einfacher, so zu sein, wie der Rest der Menschheit uns gern h\u00e4tte, damit er nicht \u00fcber uns nachdenken muss. Das ist ein \u00dcberlebensmechanismus. Daran ist nichts Falsches. Um so bemerkenswerter ist es aber, wenn Menschen da nicht mitmachen, und damit w\u00e4ren wir beim Thema Frauen und Humor.", "Frauen ecken nicht gern an, opfern sich pflichtbewusst auf und \u00fcberlassen gern anderen die Hauptrolle. Das Problem ist, dass Humor fast immer aneckt, meist subversiv ist und sich normalerweise in den Vordergrund dr\u00e4ngt. Als Frau lustig zu sein bedeutet, sich von dem Rollenbild, das zu erf\u00fcllen sehr einfach w\u00e4re, ein St\u00fcck weit zu entfernen. Das kostet Mut, auch wenn die Konsequenz heute nicht mehr ein scharlachroter Buchstabe ist, sondern nur jede Menge Erkl\u00e4rungen abzugeben sind.", "Wie h\u00e4ufig die K\u00f6lnerin Kebekus nach dem Thema Frauen und Humor gefragt wird, ist nicht bekannt, aber es wird wenig Interviews geben, die darauf verzichten. Die K\u00f6lnerin ist zudem bekannt f\u00fcr ihre derben Witze, sie flucht, macht Kotzger\u00e4usche, spricht \u00fcber Bl\u00e4hungen und plagiiert Heavy Metal. Reichlich unweiblich, staunen manche. Ein Teil ihres Programms befasst sich mit der Frage, was mit Helene Fischer nicht stimmt, bei der immer alles ecken- und kantenfrei ist. Deutlicher kann man die perfekte Vorzeigefrau nicht ablehnen.", "Es muss nicht immer das Extrem sein. Weiblicher Humor kann auch trocken und subtil daherkommen, ohne damit weniger bissig zu sein, sagt Philipp Kohlen-Priebe. Der Intendant des Kabarett Flin schw\u00e4rmt von den Komikerinnen auf seiner B\u00fchne: \"Granatenhaft\" seien Vera Deckers, Lioba Albus, Mirja Regensburg oder die Hauptdarstellerin des \"Damenabends\", Karin Halinde. Das St\u00fcck habe er entdeckt, als er dar\u00fcber sinnierte, ob es neben einem \"Kind im Manne\" eigentlich auch ein \"Kind im Weibe\" gebe. \"Um als Frau lustig zu sein, braucht man Mut\", sagt er. \"Mut zur H\u00e4sslichkeit. Mut, um \u00fcber sich selbst zu lachen.\" Mut, den eigenen Schalk zu entdecken, gegen das Klischee vom braven Frauchen.", "Den Deutschen Comedypreis hat Carolin Kebekus \u00fcbrigens bereits zum f\u00fcnften Mal bekommen. In diesem Jahr gab es allerdings zum ersten Mal keine separaten Kategorien f\u00fcr M\u00e4nnlein und Weiblein. Sie freue sich, dass sie jetzt nicht nur f\u00fcr eine Frau lustig sei, sagte Kebekus dazu, sondern auch offiziell lustiger als alle M\u00e4nner."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/gesundheit/psychologie/das-grosse-lexikon-der-angststoerungen-iid-1.4254313", "article_id": "4254313", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/thorsten-albustin-der-torhueter-der-gegen-sich-selbst-antrat-aid-1.7156397", "article_id": "7156397", "section": "sport", "article_headline": "Der Torh\u00fcter, der sich selbst besiegte", "date": "2017-11-04T14:26+01:00", "author": null, "article_text": ["Der Fu\u00dfballtrainer Thorsten Albustin besitzt einen Kugelschreiber, in dem vier Minen stecken. Mit Blau tr\u00e4gt er schon vor dem Spiel die wichtigsten Informationen \u00fcber den Gegner in ein Notizbuch ein. Mit Schwarz h\u00e4lt er die Erkenntnisse fest. Mit Rot die Wechsel. Mit Gr\u00fcn die Tore. Der Kugelschreiber mit den vier Minen gibt eine Ahnung, warum Albustin da sitzt im Oktober 2017. Auf einem Plastikstuhl am Rande eines Fu\u00dfballplatz genannten Ackers. Im Hintergrund die Windr\u00e4der und die Dorfkirche von Vrasselt, kurz vor Emmerich. Der Schiedsrichter mit Bierbauch. Der Kugelschreiber gibt auch eine Ahnung, wie sich Albustin gegen das schwarze Loch in seinem Leben gestellt hat. Gegen die \u00c4ngste. Mehr als zehn Jahre lang. Vielleicht gibt der Kugelschreiber aber auch eine Ahnung, wie Albustin \u00fcberhaupt hineingeraten ist in dieses Loch.", "\"Wat hasse, Laser?\", ruft er einem seiner Spieler zu.", "\"Da war so ein Erdloch. Hat geknackt.\"", "\"Sofort Eis drauf.\"", "Die Angst begleitet Albustin zuerst, dann leitet sie ihn. Er ist acht, die Familie im Winterurlaub in den Bergen, er mit seinem Vater im Sessellift. Eine Lawine geht runter. Ihm passiert nichts. Anderen schon. Die Vorstellung, dass es ihn h\u00e4tte treffen k\u00f6nnen, verfolgt ihn lange. Er hat Alptr\u00e4ume. Sp\u00e4ter im Freibad: Ein Freund packt ihn an den Kn\u00f6cheln und steckt ihn kopf\u00fcber ins Wasser. Die Panik ist wieder da. Andere Kinder vergessen schnell, bei Albustin nistet sich die Angst ein.", "Es geht erst mal alles gut. Bis zu einem Sonntag im M\u00e4rz 1996. Der Torh\u00fcter hat es aus der Kreisliga zu den Amateuren von MSV Duisburg geschafft. Heimspiel, 25. Spielminute, 0:0. Ein Schuss aus 25 Metern. Der Ball kommt auf ihn zu, flattert. Albustin zittert. Der Ball rutscht durch die H\u00e4nde ins Tor. Passiert jedem Torh\u00fcter irgendwann. Die meisten kommen dr\u00fcber hinweg. Albustin aber ist Perfektionist. Daran hat auch seine Mutter Schuld, die ihm schon fr\u00fch zu verstehen gab, dass er sie nicht blamieren solle. Die Angst zu versagen spukt ihm schon lange durch den Kopf. Wert hat nur, wer Erfolg hat. Der Flatterball macht etwas kaputt. Mit 22 Jahren lernt er, dass es das vollkommene Leben nicht gibt. Das Gegentor begleitet ihn lange. Erfolge lenken ab, aber am Montag ist da wieder dieser Ball und er geht jedes Mal rein. Im Training l\u00e4sst sich so ein Flatterball nicht imitieren.", "Er hat noch drei Jahre bis zur ersten Panikattacke. Ganz anderes Level.", "Albustin bringt weiter Leistung, wechselt zu den Amateuren von Borussia M\u00f6nchengladbach, und als sich mehrere Torh\u00fcter verletzen, r\u00fcckt er zur Nummer 2 bei den Profis auf. In der Saison 1998/1999, in der M\u00f6nchengladbach zum ersten Mal aus der Bundesliga absteigt, macht er zwei Spiele, h\u00e4lt sogar einen Elfmeter. Danach landet er wieder bei den Amateuren. Eines Nachts rei\u00dft ihn die Angst aus dem Schlaf. Sp\u00e4ter wird er dar\u00fcber in einem Buch schreiben, sein K\u00f6rper habe gebebt, \"als ob tausende aggressive Wespen durch meine Venen rasten\". Angstschwei\u00df. Das Gef\u00fchl, sterben zu m\u00fcssen. Er eilt zur Toilette, kehrt wieder zur\u00fcck.", "\"Was ist los?\", fragt die Frau.", "\"Ich wei\u00df es nicht, es zerrei\u00dft mich, ich habe so viel Angst.\"", "Nach ein paar Minuten schl\u00e4ft er ersch\u00f6pft ein.", "Sein Leben l\u00e4uft nun anders. Die Angst \u00fcbernimmt. Das Vertrauen zu seinem K\u00f6rper hat er in dieser Nacht verloren. Sein Vertrag wird nicht verl\u00e4ngert, mit 26 muss er neu anfangen. Er wechselt zu einem Oberligisten, der ihm auch eine Ausbildung zum Industriekaufmann verschafft. Mit der gro\u00dfen Karriere wird es nichts mehr. Der B\u00fcrojob ist nichts f\u00fcr ihn, die Angst qu\u00e4lt ihn immer mehr, das im Tor ist nicht mehr der Albustin von fr\u00fcher. Bocholt. Hamborn. Dinslaken. Schermbeck. Bei keinem Verein wird er gl\u00fccklich. Und dann nimmt ihm die Angst noch sein sicherstes Terrain. Ein Pokalspiel unter der Woche, 50 Zuschauer. Es d\u00e4mmert, niemand schaltet das Flutlicht ein. Albustin ist zu dieser Zeit so empf\u00e4nglich f\u00fcr die Angst, dass selbst Licht Einfluss auf ihn hat. Zu viel Licht, zu wenig Licht, das signalisiert Gefahr. Sein Herz rast, sein Magen zieht sich zusammen. Er wankt. Will nur noch weg. Doch im Fu\u00dfball sagt man nicht: Leute, ich hab Riesenschiss, ich muss runter. Er t\u00e4uscht eine Verletzung vor, l\u00e4sst sich fallen, wird ausgewechselt. Gibt nach dem Spiel wieder den Coolen. Er wird als Torh\u00fcter nie wieder ein Fu\u00dfballfeld betreten, denkt er. Es ist der bitterste Moment seines Lebens.", "Er beginnt zu verstehen dass er Hilfe braucht. Ein paar Monate sp\u00e4ter schreit er seinen Chef durchs Telefon an und k\u00fcndigt. Job weg, Fu\u00dfball weg. Er kann nicht mal mehr Aufzug fahren, weil er Angst hat, dass er stecken bleibt. Wenn andere diskutieren, steht er auf und geht, weil jeder Stress die Maschinerie in Gang setzen k\u00f6nnte. Seelen-Tumor, so nennt er es, woran er leidet. Er macht eine Gespr\u00e4chstherapie gegen seine Angstst\u00f6rung, zwei Jahre sp\u00e4ter die zweite. Da kann er sich immerhin alles von der Seele reden, aber seine gro\u00dfen \u00c4ngste bleiben. Medikamente will er nicht nehmen. Zu viel Stolz. Au\u00dferdem haben die \u00c4rzte in seinem K\u00f6rper nichts finden k\u00f6nnten. Er erz\u00e4hlt seiner Familie davon, seiner Frau, seinen Eltern, auch wenn es f\u00fcr sie schwierig ist, seine Krankheit nachzuvollziehen. Weil sie diese \u00c4ngste nicht kennen. Auch seine Frau kann ihm nicht helfen. \"Es war aber auch schwer, ihm zu helfen, er war zu sehr in sich selbst versunken\", sagt ein guter Freund heute. Aus dem Fu\u00dfball h\u00e4lt er sein Gest\u00e4ndnis raus. Spricht man nicht dr\u00fcber.", "Ganz langsam verschafft sich Albustin Luft. Er studiert Sport, wird Torwarttrainer bei Rot-Weiss Essen. Im Training ist alles okay, Spieltage allerdings bleiben ein riesiges Problem f\u00fcr ihn. Er versucht es mit Alkohol, nimmt zu. Sein Gesicht sieht in diesen Tagen aufgedunsen aus. An einem Sonntagmorgen trinkt er Bier auf einem Spielplatz, \u00fcbergibt sich und erkennt, dass der Alkohol seine Wirkung verloren hat. Bei einem DFB-Pokalspiel gegen Borussia Dortmund fl\u00fcchtet er w\u00e4hrend des Spiels in den Fitnessraum. Jetzt gibt es nur noch einen, der ihn retten kann.", "Torh\u00fcter sind es gewohnt, dass sie nur sich selbst helfen k\u00f6nnen. Wenn ein Abwehrspieler danebenrutscht, gibt es noch den Torh\u00fcter. Wenn ein Torh\u00fcter danebengreift, ist der Ball im Tor. Vielleicht ist das der Grund, warum Albustin die Sache vor allem mit sich selbst ausmacht. Er hat ein K\u00e4mpferherz. Er hat Willen. Er hat Ehrgeiz. Der Mann, der sp\u00e4ter akribisch in einem Notizheft in vier Farben Auswechslungen und Tore festh\u00e4lt, geht das Projekt \"Die Angst vertreiben\" ebenso akribisch an. \"Er hat den Kampf gegen die \u00c4ngste durchgezogen\", sagt ein Freund \u00fcber diese Zeit, \"brutal durchgezogen.\"", "2008. Albustin f\u00e4hrt mit dem Wagen zu seinem schwersten Spiel. Dabei will er blo\u00df als Zuschauer ins Stadion. Er hat in den vergangenen Jahren B\u00fccher \u00fcber seine Angst gelesen. Er wollte zu seinem besten Experten werden. Er hat seine H\u00f6henangst bek\u00e4mpft, die ihn schon \u00fcberkam, wenn er hohe Geb\u00e4ude nur von unten ansah. Erst guckte er auf Baumwipfel, dann auf H\u00e4user, dann auf Schornsteine. Dann schaute er hinunter. Stellt sich auf Br\u00fccken \u00fcber kleine Fl\u00fcsse, schlie\u00dflich auf eine Rheinbr\u00fccke. Jede R\u00fcckkehr ist wie ein gewonnenes Spiel. Aber da ist noch diese Angst vorm Stadion. Sitzt er auf der Trib\u00fcne, sieht er sich auf dem Feld stehen und umkippen wie damals. Er f\u00e4ngt auf Fu\u00dfballpl\u00e4tzen an, geht in kleinere Stadien, f\u00e4hrt dann nach D\u00fcsseldorf. Fortuna spielt damals in der dritten Liga, es sind zwar nur 10.000 Zuschauer da, aber das Stadion ist riesig. Der Ticket-Kontrolleur w\u00fcnscht ihm noch viel Spa\u00df. Kaum ist Albustin auf der Trib\u00fcne, rennt er wieder raus \u2013 und geht doch wieder zur\u00fcck. Immer wieder rein und raus. Beim dritten Spiel schafft er es, eine Halbzeit am St\u00fcck im Stadion zu bleiben. Er merkt, dass ihm nichts passiert. Sein Matchplan gegen die \u00c4ngste funktioniert. Mit Entspannungstraining findet er einen Ort der inneren Ruhe. 2011 hat er die letzte ged\u00e4mpfte Panikattacke. Er hat sich gegen die Angst geimpft.", "Dann erobert er den letzten Ort zur\u00fcck, den die Angst ihm genommen hat. Er geht wieder regelm\u00e4\u00dfig joggen, verliert fast 20 Kilo und kehrt 2013 mit 39 Jahren ins Tor zur\u00fcck. Kreisliga. Aber das ist ein anderer Albustin. Die Unbek\u00fcmmertheit ist weg, daf\u00fcr ist er sensibler geworden, verst\u00e4ndnisvoller, kritischer gegen\u00fcber der Gesellschaft, die jeden unter Druck setzt. Der Ball, der ihm in Duisburg durch die Finger rutschte, ist ihm egal. Der Ma\u00dfstab ist f\u00fcr ihn nicht mehr die Perfektion. Was z\u00e4hlt ist, dass ihn die Aufgabe herausfordert.", "Nun krempelt nicht mehr die Angst sein Leben um, sondern er selbst. Eigentlich soll er als Torh\u00fcter nach Dinslaken-Lohberg wechseln, doch als zwei Trainer abspringen, ruft die Vereinsf\u00fchrung ihn an und fragt, ob er die Mannschaft nicht \u00fcbernehmen m\u00f6chte. Albustin will endlich selbst die F\u00e4den in der Hand halten auf dem Platz. Er sagt sofort zu, die Mannschaft steigt in die Bezirksliga auf, er stellt sich noch ein paar Mal selbst ins Tor. Dann geht er volles Risiko, k\u00fcndigt seinen Job als Torwarttrainer der Schalke-Jugend. Der Kick des Cheftrainers ist ein anderer.", "Doch in der zweiten Saison hat er das Gef\u00fchl, dass die Mannschaft nicht mehr richtig mitzieht, noch vor der Winterpause geht er. Weil niemand anruft, bewirbt er sich selbst. Hamminkelner SV, bei Wesel, Bezirksliga. Er verhindert so gerade eben den Abstieg.", "Die Zeiten, in denen es f\u00fcr Albustin eine Herausforderung war, \u00fcberhaupt auf dem Platz zu stehen, sind vorbei. \"Das ist kein Rucksack, das ist kein Druck. Wir wollen uns was Gutes tun.\" Mit diesen Worten schickt er seine Hamminkelner aus der Kabine. Das Spiel gegen Vrasselt, den Favoriten, l\u00e4uft noch keine halbe Minute, da springt Albustin schon auf. 1,83 Meter. Kein \u00fcberfl\u00fcssiges Fett, keine \u00fcberfl\u00fcssigen Worte.", "\"Aktivit\u00e4t!\", ruft er.", "\"Flach spielen! Sicherheit!\"", "Dann setzt er sich wieder neben seinen Co-Trainer. Albustin in Jeans, Kapuzenjacke, praktischer Kurzhaarschnitt. Als seine Mannschaft das 1:0 schie\u00dft, entspannt er. Kurz. Diesen verbissenen Blick wird er das ganze Spiel nicht ablegen, danach auch nicht. Es ist ein Blick, den er auch schon auf Fotos aus seiner Bundesliga-Zeit zeigt. Gesellig, so erz\u00e4hlt ein Freund, ist er nur im Privaten. Job ist Job. Wenn die Mannschaft freitags nach dem Training noch ein Bier trinkt, f\u00e4hrt er nach Hause, weil N\u00e4he auch mal aufh\u00f6ren muss. F\u00fcr ihn f\u00e4llt das unter Professionalit\u00e4t.", "Zur Halbzeit steht es 2:0. Albustin geht z\u00fcgig Richtung Kabine, zieht vor der T\u00fcr ein paar Mal an einer Zigarette, dr\u00fcckt sie wieder aus, steckt sie ein. Kurze Ansprache in der Kabine: \"Ihr macht das so hervorragend \u2026 Ihr spielt eine grandiose erste Halbzeit. Ich will, dass Ihr daran ankn\u00fcpft.\" Danach wieder raus, Zigarette zu Ende rauchen. Hoffentlich halten sie diesen Level aufrecht, denkt er. Albustin hat nicht zwei M\u00f6glichkeiten im Kopf, sondern immer f\u00fcnf, und von denen sind drei schlecht.", "Das 3:0 f\u00e4llt in der 72. Minute. Es ist das erste Mal, dass er w\u00e4hrend des Spiels entspannen kann mit dieser Mannschaft. Falls sie fr\u00fcher gewann, dann knapp. Jetzt fallen noch das 4:0 und das 5:0. Die Mannschaft wird am Ende des Tages auf einen einstelligen Tabellenplatz klettern. Oberliga will er mal spielen, zu mehr reicht seine Trainerlizenz sowieso nicht. Aber das Haifischbecken Profifu\u00dfball will er sich nicht antun, er will es auch nicht unterst\u00fctzen. Macho-Gesch\u00e4ft hoch zehn. Er will, dass die Leute zu ihren Schw\u00e4chen stehen.", "W\u00e4hrend er das Spiel verfolgt, stehen hinter ihm ein paar A-Jugendliche und reden. Er h\u00f6rt sie nicht, er konzentriert sich aufs Spiel. Sie erz\u00e4hlen von n\u00e4chtlichen Pizza-Orgien, M\u00e4ckes, vom Saufen am n\u00e4chsten Wochenende und dem darauf. Die \u00fcbliche Prahlerei und Coolness. Sind das die jungen Leute, die sp\u00e4ter mal von ihren Schw\u00e4chen erz\u00e4hlen, anstatt sie vor allen geheimzuhalten?", "Nicht jeder, den seine Psyche plagt, ist Torh\u00fcter, ausgestattet mit einem besonderen Willen. Nicht jeder Torh\u00fcter ist wie Thorsten Albustin. Es h\u00e4tte auch f\u00fcr ihn ganz anders kommen k\u00f6nnen. Als er in M\u00f6nchengladbach in den Profikader r\u00fcckt, ist da noch ein Keeper \u00fcber ihm. Sie sind jung, sie erz\u00e4hlen einander nicht von ihren Problemen. Der Konkurrent spielt sp\u00e4ter f\u00fcr Barcelona und die deutsche Nationalmannschaft. Am 10. November 2009 geht Robert Enke, von Depressionen zerm\u00fcrbt, auf die Schienen. Der deutsche Profifu\u00dfball schw\u00f6rt danach, dass nun alles anders wird.\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/xi-jinping-donald-trump-trifft-den-maechtigsten-mann-der-welt-auf-seiner-asienreise-aid-1.7182269", "article_id": "7182269", "section": "politik", "article_headline": "Donald Trump trifft den m\u00e4chtigsten Mann der Welt", "date": "2017-11-03T20:06+01:00", "author": "Von Frank Herrmann", "article_text": ["Zuerst die Stilfrage. Donald Trump fliegt nach Asien, und dass man in Peking, Seoul oder Tokio gesteigerten Wert darauf legt, den anderen das Gesicht wahren zu lassen, indem man beispielsweise auf ruppige T\u00f6ne verzichtet, hat sich auch in Washington herumgesprochen. Deshalb die Frage, kurz vor der Abreise des US-Pr\u00e4sidenten gestellt in der klaustrophobischen Enge des Presseraums des Wei\u00dfen Hauses: Wird er sich rhetorisch bremsen? \"Nun, der Pr\u00e4sident ist nicht wirklich jemand, der seine Sprache abbremst\", erwiderte der Nationale Sicherheitsberater Herbert Raymond McMaster, um grinsend hinterherzuschieben: \"Ist Ihnen das schon aufgefallen?\"", "Knapp drei Monate ist es her, dass Trump in seinem Golfclub Bedminster davon sprach, Nordkorea mit Feuer und Wut zu begegnen. Vor gut sechs Wochen drohte er vor der UNO mit der vollst\u00e4ndigen Zerst\u00f6rung des Landes, falls der \"Raketenmann\" Kim Jong Un Amerika zwinge, sich selbst und seine Verb\u00fcndeten zu verteidigen. Was also werden die Worte sein, die er in Asien w\u00e4hlt?", "Der Pr\u00e4sident werde reden, wie immer er es f\u00fcr richtig halte, l\u00e4sst McMaster alles offen. Im \u00dcbrigen sei die nukleare Aufr\u00fcstung Pj\u00f6ngjangs, verbunden mit fortgesetzten Raketentests von Nordkoreas Machthaber Kim jong Un, das alles beherrschende Thema. In den elf Tagen, in denen Trump auf Reisen sei, werde es eindeutig im Vordergrund stehen.", "Es ist, dies nur als Fu\u00dfnote, die l\u00e4ngste Asien-Tournee, zu der ein amerikanischer Staatschef aufbricht, seit George Bush Senior 1992 am Ende eines noch l\u00e4ngeren Trips darmgrippekrank bei einem Galadiner in Tokio kollabierte. Nicht mal Barack Obama, der einen \"Schwenk nach Asien\" anstrebte, weg von Europa und hin zur Zukunft, war ausdauernder in der Region unterwegs. Bemerkenswert f\u00fcr einen 71-J\u00e4hrigen wie Trump, von dem es hei\u00dft, dass er sich am wohlsten f\u00fchlt, wenn er daheim vorm Fernseher sitzen kann, Smartphone samt Twitter-Konto in Reichweite.", "Als Erstes geht es nach Japan, dann nach S\u00fcdkorea, wo er eine Rede vorm Parlament halten wird, von dort nach China und Vietnam. Zum Schluss besucht er die Philippinen, deren autokratischer Herrscher Rodrigo Duterte mutma\u00dfliche Drogendealer zu Tausenden t\u00f6ten l\u00e4sst, was Trump im Mai nicht davon abhielt, ihn f\u00fcr den \"unglaublich guten Job beim Drogenproblem\" zu loben. Die Schl\u00fcsselstationen, zugleich wohl die heikelsten, sind Seoul und Peking.", "Die Regierung S\u00fcdkoreas stelle sich auf einen Drahtseilakt h\u00f6chsten Schwierigkeitsgrads ein, beobachtet Scott Snyder, Korea-Experte am Council on Foreign Relations (CFR), einem Thinktank. Trump, bef\u00fcrchte sie, k\u00f6nnte ihr Land in einen milit\u00e4rischen Konflikt hineinziehen, ohne dass sie ein echtes Mitspracherecht habe. Die bellizistische Rhetorik des Mannes lasse bei Amerikas Alliierten die Nerven blank liegen, sagt Snyder. Bellizistisch, entgegnet McMaster, sei allein die Tatsache, dass das nordkoreanische Regime die Welt mit Atomwaffen bedrohe.", "Es w\u00e4re ein Fehler, sollte der Diktator Kim Jong Un nicht verstehen, wie entschlossen Amerika sei, \"einer Aggression entgegenzutreten\". Die einzig akzeptable L\u00f6sung, f\u00fcgt der General hinzu, sei eine Koreanische Halbinsel ohne Kernwaffen. Etwas anderes, etwa das Festschreiben des Status quo, komme nicht infrage. Um den Druck zu erh\u00f6hen, erw\u00e4gt das State Department, Nordkorea in einen Katalog von Staaten aufzunehmen, in denen es Sponsoren des Terrors sieht. Pj\u00f6ngjang stand schon einmal, von 1987 bis 2008, auf dieser Liste, ehe es im Zuge von Nuklearverhandlungen, noch unter George W. Bush, aus ihr entfernt wurde.", "Zudem versucht das Wei\u00dfe Haus, China von der Notwendigkeit sch\u00e4rferer Sanktionen zu \u00fcberzeugen. Trump will seinen Amtskollegen Xi Jinping dazu bringen, sowohl die Kohleimporte aus Nordkorea zu stoppen als auch Bankkonten zu sperren und ausgeliehene nordkoreanische Arbeitskr\u00e4fte nach Hause zu schicken. Bei alledem, betont McMaster, bitte man die Chinesen nicht um einen Gefallen, denn in Peking begreife man, dass ein nuklear abger\u00fcstetes Nachbarland im eigenen Interesse liege. \"China wird das tun, was es immer tut, es wird nach seinen Interessen handeln\", sagt Trumps Sicherheitsberater", "Und der Ton? Redet Trump aus dem Stegreif, kann es gef\u00e4hrlich unberechenbar werden. Daher sind seine Berater, das glaubt zumindest die Asien-Spezialistin Sheila Smith vom CFR, den chinesischen Gastgebern durchaus dankbar f\u00fcr ein Programm, das kaum Gelegenheiten bietet, vom Manuskript abzuweichen. Geplant ist eine Pressekonferenz, bei der nur Statements verlesen werden, ohne dass Reporter Fragen stellen d\u00fcrfen.", "Normalerweise reiben sich amerikanische G\u00e4ste an einem derart engen Korsett, manchmal protestieren sie lautstark dagegen. Diesmal liegen die Dinge anders."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/news/volkach-nutzt-sanduhren-statt-parkzettel-aid-1.7170669", "article_id": "7170669", "section": "leben", "article_headline": "Volkach nutzt Sanduhren statt Parkzettel", "date": "2017-10-27T10:38+02:00", "author": null, "article_text": ["Nun hat der B\u00fcrgermeister ein positives Fazit gezogen: \"Es hat sich gelohnt. Das Konzept wird von der Bev\u00f6lkerung und vom Handel gut angenommen\", sagt Peter Kornell (Freie W\u00e4hler) dazu.", "Er leitet seit 2002 die Geschicke des 9000-Einwohner-St\u00e4dtchens. Er hat f\u00fcr reibungsloses Parken auf den rund 200 Stellpl\u00e4tzen schon einiges ausprobiert: Zwei Stunden Parken mit Parkscheibe. \"Das haben vor allem die Angestellten der Innenstadt-Gesch\u00e4fte genutzt. Und die Parkpl\u00e4tze f\u00fcr die Kunden waren so besetzt.\"", "Zwei Stunden Parken mit Ticket aus dem Automat. \"Da haben sich die Gewerbetreibenden beschwert, weil das f\u00fcr ihre Kurzzeitkunden zu umst\u00e4ndlich war.\" Auch eine L\u00f6sung mit Gutscheinen bew\u00e4hrte sich nicht. Eine \"Br\u00f6tchentaste\" f\u00fcr Kurzparker am Parkautomat schaffte es nicht durch den Stadtrat.", "Und dann kam jemand vom Gewerbeverband mit der Sanduhren-Idee von einem Ausflug aus Kirchheim unter Teck (Baden-W\u00fcrttemberg) zur\u00fcck. Die Idee wurde f\u00fcr gut befunden und ging einstimmig durch den Stadtrat. \"Die einzige Schwierigkeit war, eine Sanduhr f\u00fcr 15 Minuten zu finden. Also sind wir auf Sanduhren-Jagd gegangen\", sagt Marco Maiberger, Chef der Volkacher Touristinformation.", "Am Ende wurden die Franken f\u00fcndig und haben 5000 Uhren mit Saugnapf bestellt und mit dem Volkach-Logo bedrucken lassen. Die Kosten von rund 8000 Euro haben sich der Gewerbeverband und die Tourismuszentrale geteilt.", "Rund die H\u00e4lfte der Uhren ist mittlerweile f\u00fcr je vier Euro verkauft. Die Kosten seien damit nahezu wieder reingeholt worden. \"Und seitdem haben sich die ganzen Diskussionen von fr\u00fcher \u00e0 la \"aber ich wollte nur mal schnell ...\" in Luft aufgel\u00f6st\", sagt B\u00fcrgermeister Kornell."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/internet/audible-draengt-in-den-deutschen-podcast-markt-aid-1.7178561", "article_id": "7178561", "section": "digitales", "article_headline": "Audible dr\u00e4ngt auf den Podcast-Markt", "date": "2017-11-02T13:02+01:00", "author": null, "article_text": ["Das gesprochene Wort spielt f\u00fcr viele Deutsche im Netz eine immer wichtigere Rolle. Fast jeder zweite Deutsche nutzt Audio im Netz. Im Vorjahr lag die Zahl bei nur einem Drittel. Die H\u00f6rspiel-Plattform Audible steigt bei diesem Trend ein und investiert einen siebenstelligen Betrag in ein eigenes Podcast-Angebot. Audible-Kunden hatten bislang Zugriff auf klassische H\u00f6rb\u00fccher, k\u00fcnftig gibt es f\u00fcr sie ebenfalls Inhalte aus dem nicht-fiktionalen Bereich.", "F\u00fcr die Abonnenten stehen zun\u00e4chst 22 regelm\u00e4\u00dfige Formate mit prominenten Namen und Medienmarken zur Verf\u00fcgung. Die Moderatoren J\u00f6rg Thadeusz und Nina Ruge sind in eigenen Interview-Podcasts zu h\u00f6ren. Der Literaturkritiker Denis Scheck bespricht mit Autoren ihre Lieblings-H\u00f6rb\u00fccher. Satire kommt von Micky Beisenherz und Oliver Polak in ihrem neuen Podcast \"Juwelen im Morast der Langeweile\". Als Medienpartner kooperiert Audible mit Der Spiegel, Brand Eins, Die Bunte, Titanic, Vice, Galore und die 11 Freunde.", "Der H\u00f6rbuch-Pionier hat das neue Angebot von langer Hand vorbereitet. Dazu geh\u00f6rte eine umfangreiche Studie und viele Tests. \"Wir haben das Programm basierend auf den W\u00fcnschen der H\u00f6rer entwickelt, gemeinsam mit gro\u00dfartigen Partnern, die unseren Qualit\u00e4tsanspruch teilen\", erkl\u00e4rt\u00a0Paul Huizing, Verantwortlicher des Podcasts-Programms bei Audible. \"Jeder in Deutschland soll bei uns mindestens einen Podcast finden, den er gerne und regelm\u00e4\u00dfig jede Woche h\u00f6rt.\"", "Im Audible H\u00f6rkompass 2017, einer Studie von Kantar EMNID im Auftrag von Audible, stimmen 44 Prozent der Podcast-H\u00f6rer der Aussage zu, dass es bisher zu wenige gute deutschsprachige Podcasts gibt. Zudem w\u00fcnschen sich zwei Drittel, dass mehr etablierte Medienmarken Podcasts anbieten. Dar\u00fcber hinaus hatte Audible einen Konzept-Wettberwerb f\u00fcr unabh\u00e4ngige Podcast-Produzenten durchgef\u00fchrt. Nach vielen Tests und H\u00f6rerbefragungen sind Formate entstanden, die zum Teil auch erst in den kommenden Monaten vorgestellt werden. Monatlich sollen zwei weitere Formate hinzukommen - laut Huizing von der investigativen journalistischen Reportage \u00fcber die Late-Night-Show bis zu t\u00e4glichen Kolumnen von renommierten Journalisten.", "Audible ist nicht die erste Plattform, die mit eigenen nicht-fiktionalen Audio-Inhalten punkten m\u00f6chte. Die Amazon-Tochter hat Konkurrenz im eigenen Haus: Seit diesem Herbst k\u00f6nnen Kunden des Streamingdienstes Amazon Prime die Bundesligaspiele exklusiv \u00fcber das Netz h\u00f6ren. Als einer der ersten Plattformen in Deutschland hat Spotify eigene Podcasts angeboten. Im Fr\u00fchjahr 2016 gab es ein gro\u00dfes Aufsehen, als Jan B\u00f6hmermann und Olli Schulz mit ihrem Format \"Sanft & Sorgf\u00e4ltig\" vom \u00f6ffentlichen-rechtlichen Sender Radio Eins zum Streamingdienst Spotify wechselten. In der Podcast-Szene wird der Wandel der Plattformen zu Medienanbietern intensiv verfolgt. Auf der Branchen-Konferenz \"Subscribe\" wurde dies am Wochenende diskutiert. Klassische Podcaster kritisieren, dass Spotify und Audible die Inhalte nur ihren Kunden zur Verf\u00fcgung stellen und die Inhalte nicht in regul\u00e4ren Podcast-Apps abrufbar sind.", "Erstmals seit dem Aufkommen von Youtube vor zehn Jahren ist das Thema Audio in Deutschland den Nutzern ann\u00e4hernd wieder so wichtig wie Video. Das zeigen die aktuellen Zahlen der ARD- und ZDF-Onlinestudie. F\u00fcr das starke Wachstum sind vor allem Musik-Streamingdienste wie Spotify verantwortlich, die im Vergleich zum Vorjahr am st\u00e4rksten zulegen konnten. 33 Prozent der Deutschen nutzen diese Dienste gelegentlich. 29 Prozent h\u00f6ren Radio live \u00fcber das Netz und 13 Prozent nutzen Podcasts. Bei den jungen Erwachsenen h\u00f6rt allerdings jeder Dritte Podcasts. Neue Angebote, wie die von Audible, d\u00fcrften daf\u00fcr sorgen, dass Wort-Inhalte auch bei \u00e4lteren Nutzern auf st\u00e4rkeres Interesse sto\u00dfen.\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/real-bleibt-das-sorgenkind-bei-der-neuen-metro-aid-1.7158183", "article_id": "7158183", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Real bleibt das Sorgenkind bei der neuen Metro", "date": "2017-10-21T09:27+02:00", "author": null, "article_text": ["Nach einem schwierigen ersten Halbjahr sei aber eine Stabilisierung des Umsatzes erreicht worden, teilte die Metro gestern mit. Im letzten Quartal des Gesch\u00e4ftsjahres, also von Juli bis September, gingen die Ums\u00e4tze sogar um 0,6 Prozent nach oben - doppelt so stark wie im gleichen Vierteljahr des vorigen Gesch\u00e4ftsjahres. Die Metro-Verantwortlichen setzen weiter auf das Online-Gesch\u00e4ft bei Real, das der Konzern durch die \u00dcbernahme des Marktplatzes Hitmeister und dem Ausbau des Lebensmittelangebots verst\u00e4rkt hat.", "Bei Metro Wholesale l\u00e4uft das Gesch\u00e4ft deutlich besser als bei der Schwestergesellschaft. Die Sparte ist 2016/17 um drei Prozent auf fast 30 Milliarden Euro gewachsen. In lokaler W\u00e4hrung waren es 2,3 Prozent, der Rest besteht aus Wechselkurseffekten. Das Gesch\u00e4ft in der T\u00fcrkei habe fl\u00e4chenbereinigt ein hohes Wachstum verzeichnet, erkl\u00e4rte die Metro. Dagegen seien der fl\u00e4chenbereinigte Umsatz in Russland und auch in Deutschland gesunken. Das Belieferungsgesch\u00e4ft, das mittlerweile jeden sechsten Euro Umsatz liefert, wuchs nach Konzernangaben um mehr als ein Viertel. Metro Wholesale betreibt 759 Standorte in 25 L\u00e4ndern, davon 104 in Deutschland."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/metro-staatsanwaltschaft-durchsucht-zentrale-des-handelskonzerns-aid-1.7180942", "article_id": "7180942", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Staatsanwaltschaft durchsucht Metro-Zentrale", "date": "2017-11-03T14:05+01:00", "author": null, "article_text": ["Nach Informationen des Nachrichtenmagazins \"Der Spiegel\" suchten die Ermittler nach Beweismaterial f\u00fcr den Vorwurf, dass der Handelskonzern und einige seiner f\u00fchrenden Mitarbeiter im Zusammenhang mit der Ank\u00fcndigung der Aufspaltung des Konzerns im Fr\u00fchjahr 2016 gegen das Wertpapierhandelsgesetz versto\u00dfen haben k\u00f6nnten.", "Der Vorwurf des Insiderhandels richtet sich dem Bericht zufolge gegen den Metro-Aufsichtsratschef J\u00fcrgen Steinemann und ein weiteres Vorstandsmitglied. Steinemann habe am 22. Februar 2016, kurz nach seiner Wahl an die Spitze des Gremiums, f\u00fcr gut eine Million Euro 43.000 Aktien der Metro AG gekauft.\u00a0", "Ein Metro-Sprecher wies die Vorw\u00fcrfe allerdings zur\u00fcck:\u00a0\"Zu dem Zeitpunkt, zu dem Herr Steinemann und ein Vorstandsmitglied Aktien erworben haben, lag keine Insider-Information vor.\"", "Ende M\u00e4rz 2016 hatte der Konzern seine Aufspaltung angek\u00fcndigt. Auch der Konzern habe nicht gegen das Wertpapierhandelsgesetz versto\u00dfen.\u00a0 \"Die Metro AG hat die Nachricht von der beabsichtigten Aufspaltung des Unternehmens am 30. M\u00e4rz 2016 p\u00fcnktlich und unter Beachtung der einschl\u00e4gigen Vorschriften kommuniziert und ist dabei allen entsprechenden Pflichten nachgekommen\", sagte ein Sprecher des Konzerns.", "Die Staatsanwaltschaft D\u00fcsseldorf wollte sich am Freitag nicht zu dem Vorgang \u00e4u\u00dfern. Von der BaFin war zun\u00e4chst keine Stellungnahme zu erhalten."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/metro-verdacht-auf-insiderhandel-durchsuchungen-in-duesseldorf-aid-1.7182474", "article_id": "7182474", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Verdacht auf Insiderhandel bei der Metro", "date": "2017-11-04T11:19+01:00", "author": null, "article_text": ["Spitzenmanager des Handelskonzerns Metro stehen im Verdacht, Insiderwissen f\u00fcr eigene Aktiengesch\u00e4fte genutzt zu haben. Nach einer Anzeige der Finanzaufsicht Bafin r\u00fcckte am Freitag die Staatsanwaltschaft in der Zentrale im D\u00fcsseldorfer Stadtteil Grafenberg an und durchsuchte mit der Polizei B\u00fcros. Der Verdacht richtet sich gegen Aufsichtsrats-Chef J\u00fcrgen Steinemann und Pieter Boone, Vorstand f\u00fcr das operative Gesch\u00e4ft der Metro AG. Ein Konzernsprecher best\u00e4tigte: \"Polizei und Staatsanwaltschaft haben eine Durchsuchung in den R\u00e4umlichkeiten der Metro AG durchgef\u00fchrt.\" Er versicherte: \"Wir kooperieren mit den Ermittlungsbeh\u00f6rden in vollem Umfang.\"", "Dabei geht es um Aktienk\u00e4ufe, die Steinemann und Boone im Februar 2016 get\u00e4tigt haben. So erwarb der Aufsichtsrats-Chef am 22. Februar 43.000 Metro-Aktien zum Preis von 23,39 Euro, wie aus der damaligen Pflichtmitteilung des Konzerns hervorgeht. Am 26. Februar 2016 kaufte demnach Vorstand Boone 2175 Metro-Aktien f\u00fcr je 22,92 Euro. Gut einen Monat sp\u00e4ter, am 30. M\u00e4rz 2016, verk\u00fcndete der Konzern seine Pl\u00e4ne, sich in zwei unabh\u00e4ngige Gesellschaften - die heutige Metro (Gro\u00dfhandelsgesch\u00e4ft) und die Ceconomy (Elektronikm\u00e4rkte) - aufzuspalten. Die Metro-Aktie reagierte mit einem Kurssprung, der auch die Metro-Spitzenkr\u00e4fte reicher machte, zumindest auf dem Papier. Laut \"Spiegel\" wurde allein Steinemann dadurch um 172.250 Euro reicher.", "Haben Steinemann und Boone bei ihren Aktienk\u00e4ufen Insiderwissen genutzt und damit gegen das Wertpapierhandelsgesetz versto\u00dfen? Und hat die Metro ihre Aktion\u00e4re und die \u00d6ffentlichkeit wom\u00f6glich zu sp\u00e4t \u00fcber die geplante Aufspaltung informiert?", "Diese Fragen besch\u00e4ftigen nun Finanzaufsicht und Staatsanwaltschaft. Die Sprecherin der Finanzaufsicht erkl\u00e4rte auf Anfrage: \"Wir k\u00f6nnen best\u00e4tigen, dass wir im Zusammenhang mit der Aufspaltungsmeldung von Ende M\u00e4rz 2016 k\u00fcrzlich Anzeige bei der Staatsanwaltschaft D\u00fcsseldorf wegen des Verdachts des Insiderhandels und der Marktmanipulation in Aktien der Metro AG erstattet haben.\" Zum m\u00f6glichen Strafma\u00df sagte sie: \"Insiderhandel kann mit einer Geldstrafe oder Haftstrafe von bis zu f\u00fcnf Jahren bestraft werden.\"", "Der Konzern weist die Vorw\u00fcrfe von Insiderhandel und Marktmanipulation zur\u00fcck. \"Die Metro AG hat die Nachricht von der beabsichtigten Aufspaltung des Unternehmens am 30. M\u00e4rz 2016 p\u00fcnktlich und unter Beachtung der einschl\u00e4gigen Vorschriften kommuniziert und ist dabei allen entsprechenden Pflichten nachgekommen.\" Weiter betonte der Metro-Sprecher: \"Zu dem Zeitpunkt, zu dem Herr Steinemann und ein Vorstandsmitglied Aktien erworben haben, lag keine Insider-Information vor.\"", "Tats\u00e4chlich hatte es zu dem Zeitpunkt noch keinen Aufsichtsrats-Beschluss zur Aufspaltung gegeben. Der erfolgte erst im Herbst. Doch grunds\u00e4tzlich reicht es f\u00fcr ein Einschreiten der Finanzaufsicht, wenn Pl\u00e4ne mit kursrelevantem Inhalt hinreichend konkret sind, um als Insiderwissen gewertet zu werden. Mit einem solchen Wissen d\u00fcrften Manager nach dem Wertpapierhandelsgesetz keine Gesch\u00e4fte mit den Aktien des eigenen Unternehmens t\u00e4tigen. Die Schwierigkeit ist es, den Missbrauch von Insiderwissen zu erkennen und betroffenen Managern auch nachzuweisen.", "Die Staatsanwaltschaft D\u00fcsseldorf nahm immerhin die Anzeige der Finanzaufsicht zum Anlass, die Razzia vorzunehmen. Das ist keineswegs Alltagsgesch\u00e4ft. Die Staatsanwaltschaft wollte sich selbst nicht \u00e4u\u00dfern.", "Steinemann (59) ist seit 2015 Mitglied im Aufsichtsrat der Metro. Der Betriebswirt war zuvor unter anderem Chef des Schweizer Schokoladenkonzerns Barry Callebaut. Er sitzt noch heute in den Kontrollgremien des Kakao-Riesen und der Lonza Group. Pieter Boone (50) ist seit 2011 bei der Metro. Der niederl\u00e4ndische Kaufmann ist f\u00fcr das Cash&Carry-Gesch\u00e4ft verantwortlich, aus dem die Metro einst hervorging."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/kreuzfahrten/das-sind-die-kreuzfahrtschiffe-2017-bid-1.6272144", "article_id": "6272144", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/deutschland/das-sind-deutschlands-groesste-flughaefen-bid-1.4283029", "article_id": "4283029", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/mallorca/mallorca-alle-regionen-im-ueberblick-bid-1.4269131", "article_id": "4269131", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/mallorca/suesse-traeume-in-palma-aid-1.7168905", "article_id": "7168905", "section": "leben", "article_headline": "S\u00fc\u00dfe Tr\u00e4ume in Palma", "date": "2017-10-28T07:00+02:00", "author": "Von Joe Bonafont", "article_text": ["\"In der Diversifizierung liegt die Zukunft der Insel\", wusste der damalige Tourismusminister der Balearen, Jaume Cladera, schon in den 1990er Jahren. Er sollte Recht behalten. In aller Ruhe und nahezu unbemerkt vom Massentourismus hat sich im letzten Jahrzehnt auf Mallorca ein neues Segment etabliert, das eben nicht nur die gro\u00dfe Lust auf Meer und Sand befriedigt. Der (Alt)-Stadt-Tourismus kultiviert stattdessen den Kick f\u00fcr Ausgefallenes. Die sogenannten Boutique-Hotels, meist pers\u00f6nlich gef\u00fchrte Etablissements im urbanen Raum, \u00fcberzeugen mit ihrer Individualit\u00e4t. Von au\u00dfen eher unscheinbar, kann man bei einem Stadtrundgang manchmal einen Blick hinter die Fassaden der Altstadtpal\u00e4ste werfen. Mit Charme und Eleganz geben sich die edlen Herbergen im Herzen von Palma aber nicht zufrieden. Sie sehen sich ebenso als Garant f\u00fcr innere Werte. Eine Auswahl:", "An der Carrer Sant Jaume steht das in diesem Jahr neu er\u00f6ffnete F\u00fcnf-Sterne-Hotel Sant Jaume. Es punktet mit schlichter Eleganz: 36 helle, ger\u00e4umige Zimmer mit zeitlosem Klassik-Interieur zwischen 20 und 50 Quadratmeter verteilen sich auf drei Geschosse. In der vierten Etage findet man eines der Highlights: eine ausgedehnte Sonnenterrasse mit Tauchpool, Sonnenliegen und einer fantastischen Aussicht \u00fcber die Altstadt, bis hin zur Kathedrale. Das Geb\u00e4ude stammt aus dem 18. Jahrhundert und wurde sorgf\u00e4ltig restauriert. In Lobby, Restaurant, Cocktailbar und Spa harmonieren nun wunderbar die goldgelben Schattierungen des Mar\u00e9s Sandsteins mit tiefem Marineblau und Holzt\u00f6nen. Im Sant Jaume spielt exzellente Kochkunst eine wichtige Rolle: Die K\u00fcche leitet Tomeu Caldentey, bekannt als erster urmallorquinischer Chef mit einem Michelin-Stern.", "Der Einlass zum n\u00e4chsten Boutique-Hotel ist eher schummrig. Erst oben, im ersten und zweiten Stockwerk, zeigt sich die ganze Eleganz ausladender Polstergarnituren, moderner Kunst und hochwertiger Stilm\u00f6bel - imposant und ein wenig protzig. In den 16 ger\u00e4umigen Suiten und Deluxe-Zimmern stehen Betten im King-Size-Format. Die angenehmste \u00dcberraschung wartet ein Stockwerk dar\u00fcber. Hier findet der Reisende eine traumhaft gestaltete Garten-Terrassen-Landschaft mit einem erstaunlich gro\u00dfem Pool, gem\u00fctlichen Sonnenliegen und einem wirklich spektakul\u00e4reren Blick \u00fcber die Baumkronen des Born hinweg nach La Seu, zur nahen Kathedrale.", "Eine schmale Gasse rechts von der beliebten Bar \"Bosch\" (sprich: \"bosk\") f\u00fchrt schnurstracks zum Hotel Architect Brondo. Kaum einem anderen Hotel der Stadt wurde der Stempel \"Design\" so offensichtlich aufgedr\u00fcckt, obgleich das Entree erst einmal im fahlen Licht der Energiesparlampen erstarrt. Ein Stockwerk dar\u00fcber harmonieren rosige Kirschbl\u00fcten mit nacktem Spritzbeton, flankieren bedruckte Gres-Fliesen wei\u00dfget\u00fcnchte Holzbalkendecken und \u00fcberraschen grob behauene Mar\u00e9s-W\u00e4nde hinter knallroten Vintage-K\u00fchlschr\u00e4nken. Jeder Raum ist anders, und jeder Raum wurde einem bekannten Architekten gewidmet. Zahlreiche Kunstwerke unterschiedlicher Ausrichtung schm\u00fccken das Hotel. Das Konzept scheint erfolgreich. Seit kurzem geh\u00f6ren nicht nur die Hausnummern 4 und 6, sondern auch die gegen\u00fcberliegende Brondo Nummer 1 zum rasch wachsenden Architekten-Imperium.", "Das Hotel Can Cera im Herzen der Altstadt von Palma \u00fcberzeugt mit dem seri\u00f6sen Charme eines fein restaurierten Stadtpalastes. Funkelnde Prunkl\u00fcster, weite Kassettendecken, hochbeinige Himmelbetten, dezente Farben wie Sandgelb oder Karmesin und alte \u00d6lgem\u00e4lde passen gut in das mediterrane Herrenhaus, dessen Urspr\u00fcnge bis in die Zeit der christlichen R\u00fcckeroberung (1232) zur\u00fcckreichen. Auch die insgesamt 14 gro\u00dfen Gastr\u00e4ume zeigen sich in einer schlichten Eleganz, ohne dass die G\u00e4ste auf Komfort oder Annehmlichkeiten verzichten m\u00fcssen.", "An der Pla\u00e7a de Sant Francesc wird die Gr\u00e4tsche zwischen Tradition und Moderne mit weniger Erinnerungen an die Vergangenheit versucht. Das Sant Francesc Hotel Singular verf\u00fcgt \u00fcber stattliche 42 Zimmer und Suiten, konnte sich \u00fcber die Jahre hinweg aber dennoch den intimen Charme eines Boutique-Hotels bewahren. Ruhige, klare Linien, ged\u00e4mpfte Farben aus der Terrakotta- und Umbra-Palette sowie klassisches Mobiliar passen gut zu der Vielzahl zeitgen\u00f6ssischer Kunstwerke. Selbst die Ausstattung der B\u00e4der des Hotels ist edel und komfortabel. Im obersten Geschoss bietet das Boutique-Hotel eine 200 Quadratmeter gro\u00dfe Dachterrasse mit Sonnenliegen, Pool und Blick \u00fcber die Silhouette der Altstadt - malerisch aber nicht ganz so spektakul\u00e4r wie in den bereits vorgestellten Hotels."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/internet/google-streetview-eine-rundfahrt-durch-den-samburu-nationalpark-bid-1.5395272", "article_id": "5395272", "section": "digitales", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/zu-besuch-im-akagera-nationalpark-in-ruanda-bid-1.5446875", "article_id": "5446875", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/unterwegs-im-nationalpark-in-uganda-bid-1.7170771", "article_id": "7170771", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/schimpansen-schlucht-und-elefanten-kino-aid-1.7170770", "article_id": "7170770", "section": "leben", "article_headline": "Schimpansen-Schlucht und Elefanten-Kino", "date": "2017-11-01T10:00+01:00", "author": null, "article_text": ["Als zwei Schimpansen den Feldweg \u00fcberqueren, freut sich der erfahrene Ranger wie ein kleines Kind. Robert Adaruku, 37, setzt das Fernglas ab und strahlt so \u00fcberschw\u00e4nglich, als h\u00e4tte er zum ersten Mal in seinem Leben einen Affen gesehen. \"Heute ist ein wunderbarer Tag, wir haben gro\u00dfes Gl\u00fcck\", sagt er.", "Seit 15 Jahren arbeitet Adaruku im Queen-Elizabeth-Nationalpark im S\u00fcdwesten Ugandas und wei\u00df, dass die Schimpansen sich nur selten aus dem Regenwald in der Kyambura-Schlucht in die offene Savanne begeben.\u00a0Doch die Feigenb\u00e4ume sind zu verlockend. Zwischen den \u00c4sten rasten die Tiere, weithin sichtbar, und genie\u00dfen den \u00dcberfluss an Fr\u00fcchten.", "Es ist keineswegs gewiss, auf einer gef\u00fchrten Wanderung einen der derzeit 24 Schimpansen in der 100 Meter tiefen, dicht bewaldeten Schlucht zu sehen. \"Morgens suchen sie Nahrung, rufen sich und streiten miteinander\", sagt Adaruku. Dann ist es leichter, die Menschenaffen aufzusp\u00fcren. Doch zu sp\u00e4terer Stunde hocken die Tiere tr\u00e4ge im Busch oder in den Tropenb\u00e4umen, praktisch unsichtbar f\u00fcr die ungeschulten Augen der Touristen.", "An diesem\u00a0Nachmittag aber sto\u00dfen die Besucher bereits auf Schimpansen, noch bevor sie \u00fcberhaupt einen Schritt in die Schlucht gesetzt haben. Ein unverhofftes Erlebnis. Der Queen-Elizabeth-Nationalpark gibt sich M\u00fche, auch routinierte Afrika-Reisende mit Wildlife-Erfahrung zu \u00fcberraschen. Das hat mit seiner Lage im Albert-Graben zu tun, dem westlichen Ausl\u00e4ufer des Ostafrikanischen Grabenbruchs, wo Regenwald, Papyrus-S\u00fcmpfe, Krater und Savanne aufeinandertreffen. Zwischen den Kontinentalplatten haben sich hier au\u00dferdem der Eduardsee und der Georgsee gebildet, die genauso wie der Park selbst Namen ehemaliger Royals tragen.", "Als die britische K\u00f6nigin 1954 ihre Kolonie Uganda besuchte, wurde der zwei Jahre zuvor gegr\u00fcndete Nationalpark nach ihr benannt. Die Kolonialherren gingen, der Name blieb. Auf die Unabh\u00e4ngigkeit Ugandas 1962 folgte wie in vielen\u00a0L\u00e4ndern Afrikas rasch eine Diktatur. Der Name Idi Amin ist immer noch ein Synonym f\u00fcr den stereotypischen afrikanischen Gewaltherrscher. Angesichts von Hunderttausenden Toten unter dem Regime des Tyrannen in den 1970er Jahren mag es als Randnotiz der Geschichte gelten, dass auch massenweise Wildtiere abgeschossen wurden. Doch die Best\u00e4nde haben sich erholt.", "Der Artenreichtum im\u00a0Queen-Elizabeth-Park ist heute aufgrund der verschiedenen \u00d6kosysteme so gro\u00df wie kaum sonst irgendwo im \u00f6stlichen Afrika. Mehr als 610 Vogelarten gibt es im Park, darunter den Kronenkranich, der Wappenvogel Ugandas. Die meisten Besucher wollen die exotischen Lands\u00e4ugetiere sehen. Sie werden nicht entt\u00e4uscht.", "Schimpansen lassen sich zwar auch in gro\u00dfer Zahl im benachbarten Kibale-Nationalpark beobachten, und Elefanten und L\u00f6wen gibt in vielen Reservaten Ostafrikas. Doch im Queen-Elizabeth-Nationalpark findet sich beides. Und die variantenreiche Landschaft bietet eine besonders abwechslungsreiche Kulisse f\u00fcr die Tiere.", "Ranger Adaruku, der ein friedvolles L\u00e4cheln im Gesicht und das Sturmgewehr AK\u00a047 \u00fcber der Schulter tr\u00e4gt, f\u00fchrt die Urlauber auf den Grund der Schimpansen-Schlucht. Aus einer Baumkrone schaut ein Stummelaffe schreckhaft nach unten. Im braunen Wasser des Kyambura sind die Ohren von rund einem Dutzend Flusspferde zu sehen. Leben hier auch Krokodile? \"Ich habe noch nie eines gesehen und ich bin schon ziemlich lange hier\", sagt Adaruku.", "Der Kyambura war f\u00fcr die D\u00f6rfer entlang des Flusses seit jeher eine wichtige Wasserquelle. Doch das Flusstal ist schmal, der Strom flie\u00dft schnell. Einmal, so erz\u00e4hlt es Adaruku, riss das Wasser den Leuten ihre Habseligkeiten fort. So kam der Kyambura zu seinem\u00a0Namen, der so viel hei\u00dft wie\u00a0\"etwas nicht finden k\u00f6nnen\".", "Die Schimpansen-Population in der Kyambura-Schlucht stammt urspr\u00fcnglich aus einem ausgedehnten Waldgebiet s\u00fcdlich des Parks. Beide Habitate waren einst durch einen Korridor verbunden, der vor mehr als 30 Jahren unterbrochen wurde. Die Schimpansen in der Schlucht lebten fortan isoliert. Und zun\u00e4chst wild. An Menschen waren sie nicht gew\u00f6hnt. Mit dem Beginn der Friedensmission Unomur zur \u00dcberwachung der ugandisch-ruandischen Grenze in den unruhigen fr\u00fchen 1990er Jahren begann die sogenannte Habitualisierung der Tiere.", "Der Bestand stabilisierte sich. \"Wir haben zuletzt vier Exemplare verloren, wahrscheinlich im Kampf untereinander\", berichtet Adaruku. \"Aber wir haben auch Babys.\" Der j\u00fcngste Schimpanse ist zwei Jahre alt. Allerdings bedroht Inzucht die Gruppe. Den alten Korridor zum Wald im S\u00fcden wieder zu \u00f6ffnen, w\u00e4re jedoch kompliziert. Mehrere D\u00f6rfer liegen dazwischen. \"Man m\u00fcsste den\u00a0Menschen eine Kompensation f\u00fcr die Umsiedlung zahlen\", sagt Adaruku. Sehr unwahrscheinlich.", "Schimpansen bekommen die Besucher der Kyambura-Schlucht an diesem Nachmittag nicht mehr zu sehen. Daf\u00fcr kommt es zur unerwarteten Begegnung mit einem Elefanten, den auch der Ranger erst recht sp\u00e4t im Unterholz bemerkt. Der Bulle klappt die Ohren nach\u00a0vorne.\u00a0Schlechtes Zeichen. \"Er hat das Gef\u00fchl, er wird angegriffen\", fl\u00fcstert Adaruku und mahnt zum raschen R\u00fcckzug. Dann folgt noch eine Ranger-Weisheit: \"Alle Tiere sind friedlich, bis wir sie provozieren.\"", "Deutlich stressfreier ist die Begegnung mit Elefanten auf dem Kazinga-Kanal, der wohl beliebtesten Attraktion des Nationalparks. Auf einer Bootsfahrt \u00fcber die nat\u00fcrliche Wasserstra\u00dfe zwischen Eduard- und Georgsee sind die Tierbeobachtungen ebenso zahlreich wie bequem. Die F\u00e4hren legen gleich unterhalb der \"Mweya Safari Lodge\" ab. Von deren Terrasse aus lassen sich bereits Elefanten, Afrikanische B\u00fcffel und Hippos in der Ferne des anderen Flussufers beobachten.", "Auf dem Oberdeck des Bootes klacken die Ausl\u00f6ser der Kameras nahezu min\u00fctlich. Die Fotostrecken mit Tierbildern sehen sp\u00e4ter aus wie ein Daumenkino: Da gehen zwei Elefantenbullen aufeinander los, w\u00e4hrend B\u00fcffel wenige Meter entfernt im Wasser baden. Eine Elefantenkuh kommandiert ihre Jungtiere die B\u00f6schung hinauf, der Nachwuchs folgt im G\u00e4nsemarsch. Hin und wieder \u00f6ffnet ein Flusspferd sein Maul und zeigt ellenbogenlange Z\u00e4hne. Und das Krokodil am Ufer liegt nicht wie sonst immer erstarrt da, sondern schleicht in Richtung Wasser.", "Die Bootsausfl\u00fcge bew\u00e4ltigen l\u00e4ngst nicht die gesamten 40 Kilometer des Kanals, genug zu sehen gibt es trotzdem. An der M\u00fcndung in den Eduardsee haben sich Scharen von Wasserv\u00f6geln versammelt, Pelikane, Kormorane, Goliath- und Schwarzhalsreiher. Der einzigartige Schuhschnabel ist leider sehr selten. Auf dem See wippt ein einzelnes Fischerboot vor einem Wolkenturm, der sich d\u00fcster \u00fcber dem anderen Ufer jenseits der Landesgrenze erhebt, als wollte er mahnend darauf hinweisen:\u00a0Dies hier ist schon der Ostkongo.", "Die Konfliktregion im Nachbarland, f\u00fcr die es eine Reisewarnung des Ausw\u00e4rtigen Amtes gibt, k\u00f6nnte sich abends in der komfortablen Lodge auf der Mweya-Halbinsel nicht ferner anf\u00fchlen. Auf schweren Holzm\u00f6beln genie\u00dft der Tourist hier seinen Sundowner, stets umsorgt von aufmerksamen Mitarbeitern. Nach dem Abendessen werden zur Unterhaltung der G\u00e4ste folkloristische T\u00e4nze aufgef\u00fchrt. Sp\u00e4ter stapft direkt vor der T\u00fcr zum Doppelzimmer ab 350 Dollar pro Nacht ein Flusspferd durch die Nacht. Safari-Afrika als Urlaubstraum f\u00fcr Besserverdiener und Klischee zugleich.", "Am folgenden Morgen geht es vorbei an Salzseen auf die Kasenyi-Ebene zur Wildtierbeobachtung. Die noch tiefe Sonne \u00fcberzieht die weite Akaziensavanne mit einem goldenen Schleier, der mit dem Aufziehen des Tages langsam ausbleicht. Die Lichtstimmung ist fast sch\u00f6ner als die wilden Tiere: B\u00fcffelherden stehen wehrhaft zusammen, eine Uganda-Grasantilope zeigt ihre Silhouette, Paviane hocken unger\u00fchrt von den Safari-Fahrzeugen gleich neben der Buschpiste.", "Eine ungew\u00f6hnliche Attraktion des Nationalparks sind die L\u00f6wen von Ishasha im s\u00fcdlichen Teil des Schutzgebietes, die auf B\u00e4ume steigen. Die Region liegt abseits der Hauptrouten und wird daher seltener besucht. Doch an diesem Morgen ist das ohnehin nicht n\u00f6tig: In der Kasenyi-Ebene hat sich eine L\u00f6win in drei Metern H\u00f6he bequem im Schatten der \u00c4ste eingerichtet. Noch ein unverhofftes Erlebnis. Robert Adaruku w\u00e4re jetzt sehr gl\u00fccklich. Doch der sucht gerade wieder Schimpansen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/afd-fraktionschef-alexander-gauland-will-amt-der-integrationsbeauftragten-abschaffen-aid-1.7121511", "article_id": "7121511", "section": "politik", "article_headline": "Gauland will Amt der Integrationsbeauftragten abschaffen", "date": "2017-10-03T18:00+02:00", "author": null, "article_text": ["\"Was ein Integrationsministerium betrifft, so ist eine Abteilung im Innenministerium sicherlich vollkommen ausreichend\", sagte Gauland der Deutschen Presse-Agentur.", "Im Wahlkampf hatte Gauland mit dem Ausspruch f\u00fcr Emp\u00f6rung gesorgt, die Integrationsbeauftragte Aydan \u00d6zoguz sollte in Anatolien \"entsorgt\" werden. Gauland reagierte damit auf eine \u00c4u\u00dferung der SPD-Politikerin, eine spezifisch deutsche Kultur sei \"jenseits der Sprache schlicht nicht identifizierbar\". Historisch gesehen sei die deutsche Geschichte eher von \"regionalen Kulturen\", von Vielfalt und von Einwanderung gepr\u00e4gt. Neben \u00d6zoguz hatten sich zuletzt auch die Gr\u00fcnen f\u00fcr ein Integrationsministerium ausgesprochen.", "Seit 2005 ist das Amt der Integrationsbeauftragten dem Bundeskanzleramt zugeordnet. Die Integrationsbeauftragte nimmt seither als Staatsministerin bei der Bundeskanzlerin an den Kabinettssitzungen teil."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/thueringen-aydan-oezoguz-besucht-das-eichsfeld-bid-1.7182962", "article_id": "7182962", "section": "politik", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T16:44+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/integrationsbeauftragte-aydan-oezoguz-besucht-nach-gauland-aeusserung-das-eichsfeld-aid-1.7182961", "article_id": "7182961", "section": "politik", "article_headline": "Aydan \u00d6zoguz besucht nach Gauland-\u00c4u\u00dferung das Eichsfeld", "date": "2017-11-04T16:43+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ex-praesidenten-bei-benefizkonzert-aid-1.7160939", "article_id": "7160939", "section": "politik", "article_headline": "Ex-Pr\u00e4sidenten bei Benefizkonzert", "date": "2017-10-23T09:32+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/george-w-bush-uebt-scharfe-kritik-an-donald-trumps-politik-aid-1.7156044", "article_id": "7156044", "section": "politik", "article_headline": "George W. Bush \u00fcbt scharfe Kritik an Trumps Politik", "date": "2017-10-20T07:21+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/ex-us-praesident-george-hw-bush-nennt-trump-angeber-der-keine-ahnung-hat-aid-1.7182900", "article_id": "7182900", "section": "politik", "article_headline": "Bush nennt Trump \"Angeber, der keine Ahnung hat\"", "date": "2017-11-04T15:32+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia-dortmund/marco-reus-faehrt-ohne-fuehrerschein-pressestimmen-bid-1.4751486", "article_id": "4751486", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia-dortmund/fussballer-als-verkehrssuender-geblitzt-fuehrerschein-verloren-etc-bid-1.4749389", "article_id": "4749389", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/rb-leipzig/das-ist-naby-keita-mittelfeldjuwel-bei-rb-leipzig-bid-1.7028569", "article_id": "7028569", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/rb-leipzig/rb-leipzig-faelschte-naby-keita-seinen-fuehrerschein-aid-1.7182805", "article_id": "7182805", "section": "sport", "article_headline": "F\u00e4lschte Leipzigs Keita seinen F\u00fchrerschein?", "date": "2017-11-04T16:03+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/bundesliga-2017-18-unsere-tipps-zum-11-spieltag-bid-1.4567346", "article_id": "4567346", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia-dortmund-gegen-fc-bayern-muenchen-die-letzten-duelle-bid-1.3223514", "article_id": "3223514", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/borussia-dortmund-fc-bayern-muenchen-pierre-emerick-aubameyang-gegen-robert-lewandowski-aid-1.7181743", "article_id": "7181743", "section": "sport", "article_headline": "Das Duell der gehemmten Tormaschinen", "date": "2017-11-04T10:08+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/borussia-dortmund-fc-bayern-muenchen-bvb-will-heynckes-effekt-beenden-aid-1.7180960", "article_id": "7180960", "section": "sport", "article_headline": "Der BVB will den Heynckes-Effekt beenden", "date": "2017-11-04T15:09+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bayer-04/fc-augsburg-bayer-04-leverkusen-bilder-des-spiels-bid-1.7181037", "article_id": "7181037", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T17:22+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bayer-04/bayer-04-leverkusen-augsburgs-kevin-danso-patzt-und-gleicht-aus-aid-1.7181034", "article_id": "7181034", "section": "sport", "article_headline": "Danso patzt und gleicht aus", "date": "2017-11-04T17:25+01:00", "author": "Von Sebastian Bergmann, Augsburg", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/land-der-croissants-in-frankreich-wird-die-butter-knapp-aid-1.7179651", "article_id": "7179651", "section": "panorama", "article_headline": "In Frankreich wird die Butter knapp", "date": "2017-11-03T15:54+01:00", "author": "Von Christine Longin", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/berlin-neukoelln-maerchen-spielplatz-sorgt-fuer-hass-kommentare-im-netz-aid-1.7181144", "article_id": "7181144", "section": "panorama", "article_headline": "Kletterburg mit Halbmond l\u00f6st w\u00fctende Debatte aus", "date": "2017-11-03T16:30+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/leute/kevin-spacey-soll-am-house-of-cards-set-uebergriffig-gewesen-sein-aid-1.7180587", "article_id": "7180587", "section": "panorama", "article_headline": "Spacey soll auch am Set von \"House of Cards\" \u00fcbergriffig gewesen sein", "date": "2017-11-03T09:21+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/leute/netflix-ueberprueft-neue-belaestigungsvorwuerfe-gegen-kevin-spacey-aid-1.7180677", "article_id": "7180677", "section": "panorama", "article_headline": "Netflix \u00fcberpr\u00fcft neue Bel\u00e4stigungsvorw\u00fcrfe gegen Kevin Spacey", "date": "2017-11-03T09:46+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/leute/scotland-yard-ermittelt-gegen-kevin-spacey-aid-1.7181286", "article_id": "7181286", "section": "panorama", "article_headline": "Scotland Yard ermittelt gegen Kevin Spacey", "date": "2017-11-03T17:23+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/netflix-trennt-sich-offenbar-komplett-von-kevin-spacey-aid-1.7182744", "article_id": "7182744", "section": "panorama", "article_headline": "Netflix trennt sich offenbar von Kevin Spacey", "date": "2017-11-04T07:51+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/grosse-chance-fuer-duesseldorf-aid-1.7182556", "article_id": "7182556", "section": "nrw", "article_headline": "Gro\u00dfe Chance f\u00fcr D\u00fcsseldorf", "date": "2017-11-04T00:00+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/duesseldorf-cirque-du-soleil-will-theater-in-heerdt-aid-1.7182557", "article_id": "7182557", "section": "nrw", "article_headline": "Cirque du Soleil will Theater in D\u00fcsseldorf", "date": "2017-11-04T11:31+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duisburg/loveparade-prozess-startet-in-messesaal-mit-500-plaetzen-aid-1.7172905", "article_id": "7172905", "section": "nrw", "article_headline": "Loveparade-Prozess startet in Messesaal mit 500 Pl\u00e4tzen", "date": "2017-10-28T13:13+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duisburg/loveparade-prozess-ersatzschoeffin-wegen-moeglicher-befangenheit-abgelehnt-aid-1.7180731", "article_id": "7180731", "section": "nrw", "article_headline": "Erg\u00e4nzungssch\u00f6ffin in Loveparade-Prozess abgelehnt", "date": "2017-11-03T10:35+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duisburg/loveparade-katastrophe-wird-doch-vor-gericht-verhandelt-vid-1.6775124?video=1", "article_id": "6775124?video=1", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-04-24T13:15+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duisburg/loveparade-prozess-opfer-erhebt-vorwuerfe-gegen-anwaeltin-aid-1.7182538", "article_id": "7182538", "section": "nrw", "article_headline": "Loveparade-Opfer erhebt Vorw\u00fcrfe gegen Anw\u00e4ltin", "date": "2017-11-04T10:52+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/kevelaer/parookaville-2017-eindruecke-von-samstag-dem-zweiten-festival-tag-bid-1.6966199", "article_id": "6966199", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/kevelaer/parookaville-2018-erste-infos-zu-line-up-und-kartenvorverkauf-aid-1.7168396", "article_id": "7168396", "section": "nrw", "article_headline": "Die ersten DJs f\u00fcr Parookaville 2018 stehen fest", "date": "2017-10-26T13:14+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/merkel-und-die-muehe-wie-jamaika-verknuepft-werden-soll-aid-1.7182504", "article_id": "7182504", "section": "politik", "article_headline": "Merkel und die M\u00fche - wie Jamaika verkn\u00fcpft werden soll", "date": "2017-11-04T09:09+01:00", "author": "Von Kristina Dunz", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/private-altersvorsorge-soll-sich-mehr-lohnen-aid-1.7182175", "article_id": "7182175", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Private Altersvorsorge soll sich mehr lohnen", "date": "2017-11-04T09:37+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/berlin/heimat-ist-das-neue-modewort-aid-1.7182502", "article_id": "7182502", "section": "politik", "article_headline": "\"Heimat\" ist das neue Modewort", "date": "2017-11-04T10:51+01:00", "author": "Von K. Dunz, B. Marschall, G. Mayntz und E. Quadbeck", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/moenchengladbach/blaulicht/moenchengladbach-brand-in-dachgeschosswohnung-frau-im-krankenhaus-aid-1.7182749", "article_id": "7182749", "section": "nrw", "article_headline": "Frau nach Brand in Dachgeschosswohnung im Krankenhaus", "date": "2017-11-04T09:30+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/geldern/a57-bei-issum-auto-ueberschlaegt-sich-fahrerin-leicht-verletzt-bid-1.7182799", "article_id": "7182799", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T12:09+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/geldern/a57-bei-issum-21-jaehrige-ueberschlaegt-sich-mehrfach-mit-ihrem-wagen-aid-1.7182765", "article_id": "7182765", "section": "nrw", "article_headline": "21-J\u00e4hrige \u00fcberschl\u00e4gt sich mehrfach mit ihrem Auto", "date": "2017-11-04T11:25+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/freizeit/zoo/tierpark-bochum-haie-sterben-in-aquarium-aid-1.7182757", "article_id": "7182757", "section": "nrw", "article_headline": "Haie sterben im Aquarium des Bochumer Tierparks", "date": "2017-11-04T10:38+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/weltklimagipfel-in-bonn-aktivisten-demonstrieren-bid-1.7182814", "article_id": "7182814", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T12:33+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/weltklimakonferenz-in-bonn-tausende-reisen-zur-ersten-demo-aid-1.7182759", "article_id": "7182759", "section": "nrw", "article_headline": "Tausende demonstrieren in Bonn f\u00fcr Kohleausstieg", "date": "2017-11-04T14:13+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/grevenbroich/polizei-ruestet-sich-fuer-klima-proteste-aid-1.7165469", "article_id": "7165469", "section": "nrw", "article_headline": "Polizei r\u00fcstet sich f\u00fcr Klima-Proteste", "date": "2017-10-25T00:00+02:00", "author": "Von Wiljo Piel", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/klimakonferenz-2017-in-bonn-teilnehmer-sollen-auf-hotelschiffen-schlafen-aid-1.7163767", "article_id": "7163767", "section": "nrw", "article_headline": "Teilnehmer sollen bei Weltklimakonferenz auf Hotelschiffen schlafen", "date": "2017-10-24T09:40+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/zu-gast-beim-klimasuender-aid-1.7182585", "article_id": "7182585", "section": "politik", "article_headline": "Zu Gast beim Klimas\u00fcnder", "date": "2017-11-04T07:14+01:00", "author": "Von Jan Drebes und Birgit Marschall", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/hamburger-sv-vfb-stuttgart-bilder-des-spiels-bid-1.7180967", "article_id": "7180967", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T17:38+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/hamburger-sv-befreiungsschlag-im-abstiegskampf-aid-1.7180964", "article_id": "7180964", "section": "sport", "article_headline": "Befreiungsschlag f\u00fcr den HSV", "date": "2017-11-04T17:27+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-fsv-mainz-05-bilder-des-spiels-bid-1.7181016", "article_id": "7181016", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T16:05+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-holt-gegen-mainz-einen-punkt-nach-lange-schwacher-leistung-aid-1.7181015", "article_id": "7181015", "section": "sport", "article_headline": "Borussia holt einen Punkt nach lange schwacher Leistung", "date": "2017-11-04T17:22+01:00", "author": "Von Jannik Sorgatz", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/fohlenfutter/borussia-moenchengladbach-kommt-nicht-ueber-ein-remis-gegen-mainz-hinaus-aid-1.5677804", "article_id": "5677804", "section": "sport", "article_headline": "Borussia kommt gegen Mainz nicht \u00fcber 1:1 hinaus", "date": "2017-11-04T17:25+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/der-bombenbastler-aus-dem-plattenbau-aid-1.7179704", "article_id": "7179704", "section": "politik", "article_headline": "Der Bombenbastler aus dem Plattenbau", "date": "2017-11-03T08:25+01:00", "author": "Von Tatjana Bojic", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/terrorverdaechtiger-von-schwerin-richter-erlaesst-haftbefehl-gegen-19-jaehrigen-syrer-aid-1.7178035", "article_id": "7178035", "section": "politik", "article_headline": "Richter erl\u00e4sst Haftbefehl gegen 19-j\u00e4hrigen Syrer", "date": "2017-11-01T15:40+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/amazon-algorithmen-helfen-potenziellen-bombenbauern-aid-1.7182893", "article_id": "7182893", "section": "panorama", "article_headline": "Amazon-Algorithmen helfen potenziellen Bombenbauern", "date": "2017-11-04T14:58+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/demonstranten-zeigen-oecalan-fahnen-trotz-verbots-aid-1.7182820", "article_id": "7182820", "section": "nrw", "article_headline": "Demonstranten zeigen \u00d6calan-Fahnen - trotz Verbots", "date": "2017-11-04T13:46+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/kurden-demo-in-duesseldorf-polizei-im-grosseinsatz-bid-1.7182751", "article_id": "7182751", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T16:54+01:00", "author": null, "article_text": []}
]