[
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/vrr-testet-nextticket-so-funktioniert-der-neue-tarif-im-verkehrsverbund-rhein-ruhr-aid-1.7180998", "article_id": "7180998", "section": "nrw", "article_headline": "VRR will mit nextTicket kilometergenau abrechnen", "date": "2017-11-03T17:19+01:00", "author": null, "article_text": ["Der Verkehrsverbund Rhein-Ruhr (VRR) will im n\u00e4chsten Jahr einen neuen Tarif testen - das nextTicket. Kunden k\u00f6nnen damit ihren Fahrpreis automatisch nach Fahrtende abbuchen lassen - und zwar kilometergenau. Wir beantworten Fragen und Antworten dazu.", "Mit dem nextTicket soll der Fahrgast nur noch f\u00fcr die Strecke bezahlen, die er tats\u00e4chlich mit Bus oder Bahn zur\u00fcckgelegt hat. Daf\u00fcr muss er sich zu Beginn der Fahrt mit seinem Smartphone im System des VRR anmelden. Sobald er aussteigt, meldet er sich wieder ab. Mit Hilfe des GPS im Smartphone wird die zur\u00fcckgelegte Strecke genau berechnet. \"Das System weist den kilometergenauen Preis aus, der dem Kunden dann berechnet wird\", sagte VRR-Vorstand Jos\u00e9 Luis Castrillo unserer Redaktion. Das sei f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste gerechter. \"Ob Sie nun 14 Kilometer in der Stadt oder auf dem Land fahren, macht dann keinen Unterschied mehr.\"", "Der Fahrpreis wird sich aus zwei Komponenten zusammensetzen: einem festen Grundbetrag, den der VRR pro Fahrt berechnet, und einem nutzungsabh\u00e4ngigen Betrag, der sich nach den gefahrenen Kilometern berechnet. Der Grundpreis werde wahrscheinlich zwischen 1,40 und 1,45 Euro liegen, der Kilometerpreis 0,20 Euro betragen, sagte ein Sprecher des Verkehrsverbundes. Der Kunde werde die Fahrt aber nicht direkt im Anschluss bezahlen. \"Am Monatsende erh\u00e4lt der Fahrgast eine Rechnung.\"", "Das wird sicherlich von der Strecke abh\u00e4ngen, die jemand mit Bus oder Bahn zur\u00fccklegt. Ein Beispiel: Laut der Fahrplanauskunft des VRR kostet die Fahrt vom D\u00fcsseldorfer Hauptbahnhof bis zum Hauptbahnhof in Neuss genauso viel wie nach Korschenbroich: 5,80 Euro. Nach den bisher vorliegenden Informationen m\u00fcsste der Fahrpreis mit dem nextTarif f\u00fcr die Strecke nach Neuss bei knapp vier Euro liegen und bis nach Korschenbroich auf mehr als sechs Euro steigen. Allerdings handelt es sich um Sch\u00e4tzungen mit Hilfe eines Routenplaners. VRR-Vorstand Castrillo versicherte aber im Gespr\u00e4ch mit unserer Redaktion, dass der neue Tarif nicht f\u00fcr eine Preiserh\u00f6hung genutzt werde.\u00a0", "Der VRR will den neuen Tarif erst einmal mit rund 3000 Kunden im Fr\u00fchjahr 2018 testen. Dabei wird es darum gehen, ob sich die Fahrg\u00e4ste problemlos an- und abmelden k\u00f6nnen und ob die Technik einwandfrei funktioniert. Zun\u00e4chst soll der Fahrpreis noch nach dem bisherigen System und erst sp\u00e4ter nach den gefahrenen Kilometern berechnet werden. \"Bis zum Sp\u00e4tsommer 2018 haben wir gen\u00fcgend Informationen, um \u00fcber eine gro\u00dffl\u00e4chige Einf\u00fchrung des Systems zu entscheiden\", sagte Nils Conrad, Leiter des Kompetenzcenters Elektronisches Fahrgeldmanagement NRW, unserer Redaktion. Sollte nextTicket dann fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt werden, soll der neue Tarif das bisherige Angebot erg\u00e4nzen. \"Es wird weiterhin auch andere Tickets geben\", versicherte ein VRR-Sprecher.", "Er braucht ein Smartphone, und die App des VRR muss darauf installiert sein. Die Batterie des Handys darf nicht vor Ende der Fahrt schlapp machen. Der VRR denke deshalb \u00fcber eine Akku-Warn-Funktion in der App nach, um den Kunden fr\u00fch genug \u00fcber einen niedrigen Batteriestand zu warnen, sagte Conrad. Es soll auch eine Art Preisbremse geben - f\u00fcr den Fall, dass der Fahrgast vergisst, am Ende der Fahrt auszuchecken: Die Technik erkenne, ob der Kunde schon l\u00e4nger nicht mehr mit Bus oder Bahn unterwegs sei, und informiere ihn, versicherte der VRR-Sprecher. Dann k\u00f6nne nachtr\u00e4glich die Ausstiegshaltestelle\u00a0angegeben werden. Wie ein Missbrauch durch zu fr\u00fches Abmelden verhindert werden kann, ist noch unklar.", "Der VRR will mit nextTicket vor allem Gelegenheitsfahrer erreichen. Mit dem neuen Ticket soll ihnen der Umstieg auf Bus und Bahn erleichtert werden. Sie m\u00fcssen sich nicht erst \u00fcber den passenden Tarif informieren, bevor sie eine Fahrt antreten, sondern k\u00f6nnen einfach einsteigen. Nach Einsch\u00e4tzung des Fahrgastverbandes Pro Bahn NRW d\u00fcrften auch diejenigen vom neuen Tarif profitieren, die an der Grenze eines Tarifbereichs leben, also f\u00fcr nur wenige hundert Meter Bahnfahrt den h\u00f6heren Fahrpreis f\u00fcr ein Ziel in der n\u00e4chsten Tarifstufe zahlen m\u00fcssen. Pro Bahn sieht au\u00dferdem einen Nutzen f\u00fcr den VRR: Mit dem neuen System bekomme das Unternehmen eine anonymisierte Fahrgastz\u00e4hlung und k\u00f6nne seine Verkehrsplanung darauf aufbauen.", "Der VRR sammelt mit dem neuen Tarif Bewegungsdaten von Fahrg\u00e4sten. Der Landesdatenschutzbeauftragte von NRW sieht deshalb das Risiko, dass sich daraus ein Bewegungsprofil von Menschen erstellen l\u00e4sst, wie ein Sprecher sagte. Das m\u00fcsse technisch ausgeschlossen werden, forderte er. Der VRR versichert, dass die Kundendaten und die Bewegungsdaten getrennt von einander auf unterschiedlichen Servern gespeichert und nur f\u00fcr die Abrechnung miteinander verkn\u00fcpft w\u00fcrden."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/vollsperrung-nach-zwei-unfaellen-auf-der-rather-strasse-aid-1.7181184", "article_id": "7181184", "section": "nrw", "article_headline": "Vollsperrung nach zwei Unf\u00e4llen auf der Rather Stra\u00dfe", "date": "2017-11-03T17:08+01:00", "author": null, "article_text": ["Der erste Unfall ereignete sich gegen 16.15 Uhr. Ein Auto fuhr langsam von einem Parkplatz auf die Rather Stra\u00dfe. Ein anderes kam aus der M\u00fcnsterstra\u00dfe. Beide Autos stie\u00dfen zusammen. Das erste wurde dabei aufs Dach gedreht. Der Fahrer dieses Autos blieb unverletzt, der Fahrer des zweiten Autos ist nach Polizeiangaben verletzt.", "Im R\u00fcckstau nach diesem Unfall ereignete sich wenig sp\u00e4ter ein zweiter Unfall: Ein Fu\u00dfg\u00e4nger versuchte zwischen zwei Autos hindurch die Stra\u00dfe zu \u00fcberqueren und wurde dabei eingeklemmt. Er wurde leicht verletzt ins Krankenhaus gebracht.", "Nach Polizeiangaben kommt es zu st\u00e4rkeren Verkehrsbehinderungen. Auch die Linie 834 der Rheinbahn ist betroffen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/herne-polizei-nimmt-mutmasslichen-kindsmoerder-marcel-h-fest-bid-1.6679773", "article_id": "6679773", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/marcel-h-aus-herne-mutmasslicher-kindermoerder-in-bochum-vor-gericht-bid-1.7068422", "article_id": "7068422", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/so-scheiterte-marcel-h-bei-der-bundeswehr-bewerbung-aid-1.7139055", "article_id": "7139055", "section": "nrw", "article_headline": "So scheiterte Marcel H. bei der Bundeswehr-Bewerbung", "date": "2017-10-12T15:35+02:00", "author": "Von Claudia Hauser, Bochum", "article_text": ["Als der Soldat Ronald W. Anfang M\u00e4rz das Foto von Marcel H. in der Zeitung sah, sagte er ungl\u00e4ubig zu seiner Frau: \"Den hab ich getestet.\" Vier Wochen vorher hatte der 19-J\u00e4hrige ihm im Karrierecenter der Bundeswehr in D\u00fcsseldorf gegen\u00fcber gesessen. Marcel H. hatte sich f\u00fcr eine Unteroffizierslaufbahn im Sanit\u00e4tsdienst beworben und zwei Tage lang etliche Tests absolviert - er wurde letztlich aber abgelehnt. ", "Die Taten hatte er \u00fcber seinen Anwalt im Prozess zugegeben.", "Im Bochumer Landgericht sagt der Oberstleutnant Ronald W. am Donnerstag: \"Mit dem Gedanken zu leben, dass meine Entscheidung mit dazu gef\u00fchrt hat, dass zwei Morde passiert sind, ist sicher nicht sch\u00f6n. Auch wenn ich rational wei\u00df, dass ich alles richtig gemacht habe \u2013 emotional sieht das anders aus.\"", "Marcel H. scheiterte wegen der vielen Fehlstunden, die er in der Schule hatte. In der neunten Klasse waren es 340, danach in der Berufsschule wieder mehr als 200. Dass er vor dem Wechsel die Mittlere Reife noch geschafft hatte, rechnete ihm der Oberstleutnant in seiner Bewertung positiv an. \"Aber es war deutlich, dass er Regeln und Normen nicht einhalten kann - und das vertr\u00e4gt sich nicht mit dem, was wir bei der Bundeswehr unter Verhaltensstabilit\u00e4t verstehen\", sagt der 56-J\u00e4hrige.", "Marcel H. hatte unter anderem den Sporttest zwar \u00fcberdurchschnittlich gut abgeschlossen, doch schon bei der Auswertung eines Fragebogens, den die Bewerber beantworten mussten, fiel den Pr\u00fcfern auf, dass der 19-J\u00e4hrige \"sehr gestelzt, mitunter umst\u00e4ndlich\" antwortete. Auf die Frage zu seinen Ambitionen f\u00fcr die Bewerbung schrieb er: \"Um ein vern\u00fcnftig Mann zu werden.\" Au\u00dferdem wolle er \"lebenswichtige Disziplinen wie Ordnung und Disziplin lernen.\" In den Sanit\u00e4tsdienst wolle er, weil er w\u00e4hrend eines Praktikums den \"Umgang mit Patienten m\u00f6gen gelernt hat\".", "In einem halbst\u00fcndigen Bewerbungsgespr\u00e4ch habe H. dann \"sozial erw\u00fcnschte Antworten gegeben\", wie der Zeuge sagt. Auf die Frage, wie viel Zeit er vor dem Computer verbringe, habe H. gesagt: \"Maximal zwei Stunden am Tag.\" Tats\u00e4chlich soll er bis zu 16 Stunden t\u00e4glich vor seinem PC gesessen haben. Es sei deutlich geworden, dass H. keinen Plan B habe f\u00fcr den Fall, dass er es nicht zur Bundeswehr schaffe. Und die Idee, \"nach einer Ausbildung zum Fremdsprachenkorrespondenten als Englisch-Austauschlehrer nach Japan zu gehen\", wie H. ihm gesagt habe, sei ihm \"hochgegriffen vorgekommen\".", "Als Hobbys habe H. Bogenschie\u00dfen und Schwertkampf angegeben. Dass er in dem Fragebogen das \"Besuchen von englischen Websites\" als soziale Aktivit\u00e4t in seiner Freizeit bezeichnet hatte, empfand der Soldat auch als seltsam. H. habe planlos gewirkt und sei bisher ja offenbar vor allem dadurch aufgefallen, dass er so gut wie gar nicht zur Schule gegangen sei.", "Ronald W. habe dem Bewerber dann deutlich gemacht, \"dass es bei der Absage nicht um ihn als Person geht, sondern allein um seine Eignung als Soldat\". Marcel H. habe seinen Kopf dann auf den Tisch fallen lassen. \"Ich hatte aber nicht den Eindruck, dass die Ablehnung f\u00fcr ihn der Weltuntergang gewesen w\u00e4re\", sagt W. Er pr\u00fcfe jedes Jahr bis zu 900 Bewerber. \"Da gab es schon Nervenzusammenbr\u00fcche und viele Tr\u00e4nen.\" Marcel H. habe er mit auf den Weg gegeben, dass er wieder zur Schule gehen und die Fachhochschulreife machen solle und \"vielleicht klappt es ja dann in zwei Jahren mit der Bewerbung bei uns.\"", "Ein gemeinsamer Freund von Marcel H. und seinem zweiten Opfer Christopher W. erz\u00e4hlt im Prozess, dass er Christopher am Morgen des 7. M\u00e4rz eine Nachricht geschickt hat. \"Hast du das mit Matse geh\u00f6rt?\", stand darin. Der Freund hatte da gerade in der Zeitung gelesen, dass Marcel H. seinen Nachbarsjungen get\u00f6tet haben soll und nun bundesweit gesucht wird. Was er nicht ahnte: Auch Christopher war bereits tot. Und die Antwort, die auf seine Nachricht kam, schrieb Marcel H.: \"Ja, total krank.\" Kurz zuvor hatte er Christopher mit 68 Messerstichen get\u00f6tet, war noch mit der Leiche in der Wohnung. Der Chat ging \u00fcber zwei Tage. Als der Freund ein Treffen vorschlug, um Marcel zu suchen, antwortete der \u00fcber Christophers Account: \"Ich bin momentan leider mit ner Beinverletzung im Bett.\"", "Irgendwann kam keine Antwort mehr. Da hatte Marcel H. die Wohnung seines Opfers in Brand gesteckt und sich in einem Imbiss gestellt. Der Freund schrieb noch an Christopher: \"Gibt's dich noch? Chris?\"", "Der Prozess wird am 18. Oktober fortgesetzt."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/jaden-in-herne-getoetet-marcel-h-ein-mitleidloser-sonderling-aid-1.7178584", "article_id": "7178584", "section": "nrw", "article_headline": "Marcel H. \u2013 ein mitleidloser Sonderling", "date": "2017-11-02T13:34+01:00", "author": null, "article_text": ["\"Ich bin ein Mensch\" \u2013 das war der erste Satz von Marcel H. in seiner Vernehmung bei der Polizei, nachdem er am 9. M\u00e4rz 2017 in Herne festgenommen worden war. Der Vernehmungsbeamte, ein gestandener Polizist von 48 Jahren, hatte ihn damals gefragt: \"Wer sind Sie?\" Diese Frage stellt der Beamte seinen Verd\u00e4chtigen immer. Er will wissen, ob sie sich ihrer Situation bewusst sind. Damals dachte er kurz, H. sei nicht ganz bei sich. Dass ein Verd\u00e4chtiger nach der Tat nicht vollst\u00e4ndig orientiert ist, hat der Polizist schon \u00f6fter erlebt.", "Am 6. M\u00e4rz 2017 soll Marcel H. seinen neunj\u00e4hrigen Nachbarsjungen Jaden und keine 24 Stunden sp\u00e4ter seinen Bekannten Christopher W. in Herne get\u00f6tet haben. \"Wissen Sie, warum Sie hier sind?\", fragte der Polizist als n\u00e4chstes. \"Weil ich zwei Menschen get\u00f6tet habe\", sagte H. da. Mit einem abgekl\u00e4rten, k\u00fchl und offenbar ohne Reue vorgetragenen Gest\u00e4ndnis hatte der Ermittler nicht gerechnet.\u00a0", " Im Protokoll vermerkte der Beamte damals: \"Bei mir stellte sich das Gef\u00fchl ein, er will durch die Berichterstattung sein Werk vollenden.\"", "Niemand versteht diese Taten \u2013 weder die Ermittler noch die M\u00fctter der beiden Opfer oder die ehemaligen Weggef\u00e4hrten von Marcel H. k\u00f6nnen nachvollziehen, wie es dazu kommen konnte. Selbst f\u00fcr erfahrene Mordermittler ist dieser Fall au\u00dfergew\u00f6hnlich. Das Motiv: Frustration \u00fcber sein Leben \u2013 klingt viel zu banal. Die Taten: \u00fcber alle Ma\u00dfen brutal. Der T\u00e4ter: ein erst 19-j\u00e4hriger empathieloser Sonderling.", "Das Was und Wie hat der Prozess mit schier grausamer Detailtiefe schon ans Licht gebracht. Doch das Warum ist noch nicht gekl\u00e4rt. Ob es darauf \u00fcberhaupt eine abschlie\u00dfende Antwort geben wird, bleibt fraglich.", "120 gedruckte DIN-A4-Seiten umfasst das vorl\u00e4ufige psychiatrische Gutachten. Eine so ausf\u00fchrliche Anamnese hat Marcel H.s Verteidiger, Michael Emde, noch nie gelesen, wie er sagt. H.s Gef\u00fchlsk\u00e4lte mache diesen Fall auch f\u00fcr ihn besonders schwer ertr\u00e4glich. Die Mitleidslosigkeit ist es, die in diesem Fall besonders hervortritt.\u00a0", "Marcel H. schweigt bisher im Prozess, der seit Anfang September vor dem Bochumer Landgericht verhandelt wird. In den Verhandlungen wirkt es oft so, als sei er \u00fcberhaupt nicht anwesend. Er reagiert auf gar nichts, nicht auf die emotionalen Aussagen von Jadens Eltern und dem \u00e4lteren Bruder. Die Tr\u00e4nen, die Wut, die Fassungslosigkeit l\u00e4sst er mit stoischer Gleichg\u00fcltigkeit an sich abgleiten. H. sitzt immer in derselben Haltung auf seinem Platz neben seinem Verteidiger: sein Oberk\u00f6rper ist leicht nach vorne gebeugt, die H\u00e4nde liegen ineinander auf dem Scho\u00df, das Gesicht dem Vorsitzenden Richter zugewandt, aber sein Blick ist stets leicht nach unten gerichtet. Niemals blickt H. die Zeugen an.", "Jaden hat er mit 52 Messerstichen get\u00f6tet, auf Christopher W. stach er 68 Mal ein. \"\u00dcbert\u00f6ten\" nennen Kriminologen das. Seine Opfer waren l\u00e4ngst tot, doch Marcel H. stach weiter auf sie ein. Dass der schm\u00e4chtige Junge k\u00f6rperlich \u00fcberhaupt dazu in der Lage war, den drei Jahre \u00e4lteren und kr\u00e4ftigen Christopher W. zu \u00fcberw\u00e4ltigen, ist \u00fcberraschend.", "Wahrscheinlich muss man viel weiter zur\u00fcckgehen, um zu ergr\u00fcnden, was im Leben des Angeklagten schief gelaufen ist.\u00a0Von k\u00f6rperlicher Gewalt und Missbrauch in der Kindheit wurde im Prozess nichts bekannt. Auch dies ist ungew\u00f6hnlich. T\u00e4terbiografien weisen oft eigene Gewalterfahrungen auf, Kriminologen erkl\u00e4ren damit sp\u00e4tere Gewaltausbr\u00fcche. W\u00e4hrend Gewaltt\u00e4ter fast alle selbst Gewalt erfahren haben, wird umgekehrt nicht jeder, der aus schwierigen Verh\u00e4ltnissen kommt, zum T\u00e4ter.", "Die Anwesenden im Gerichtssaal erfahren nur indirekt etwas \u00fcber den Angeklagten. Eine ehemalige Lehrerin erinnert sich vor Gericht an einen Tag, an dem Marcel H. vor ihr geweint hat. H. sei elf oder zw\u00f6lf Jahre alt gewesen. In dieser Zeit hatten H.s getrennt lebende Eltern vereinbart, dass er zum Vater ziehen soll. Seine Schwester und der \u00e4ltere Bruder blieben bei der Mutter und deren neuen Partner. \"Er f\u00fchlte sich nicht mehr geliebt \u2013 weder von der Mutter noch vom Vater\", sagt die Lehrerin. Das habe er unter Tr\u00e4nen erz\u00e4hlt, nachdem sie ihn zur Rede gestellt hatte, weil er eine andere Lehrerin als \"Hurenschwein\" beschimpft hatte.", "Marcel H. sei verhaltensauff\u00e4llig gewesen, erz\u00e4hlt die Lehrerin. Vier Jahre lang soll er in Psychotherapie gewesen sein, nachdem er in der Grundschule eine andere Lehrerin mit einer Schere angegangen ist. Wie impulsiv H. oft sein konnte, erz\u00e4hlt seine 22-j\u00e4hrige Schwester vor Gericht. Als Teenager soll H. mit dem Messer auf den \u00e4lteren Bruder losgegangen sein. \"Das steckte hinterher im T\u00fcrrahmen\", sagte die Schwester aus. Mehrere Zeugen schildern im Prozess, dass Marcel H. ein Kissen in seinem Zimmer hatte, in dem zwei Messern steckten. Einer Psychologin sagte er im Gef\u00e4ngnis, dass er mit den Messern auf das Kissen eingestochen habe, wenn er frustriert aus der Schule kam. ", " Gewalt \u2013 so scheint es \u2013 war sein Mittel, um seine Aggression abzureagieren.\u00a0", "In der Realschule soll er sich einmal in einer Sozialstunde, als \u00fcber Probleme innerhalb der Klasse geredet wurde, vor seine Mitsch\u00fcler gestellt und gesagt haben: \"Haltet bitte etwas Abstand zu mir.\" Die anderen Sch\u00fcler h\u00e4tten akzeptiert, dass er keine N\u00e4he wolle, sagt die damalige Lehrerin. Gleichzeitig habe Marcel H. unbedingt mit auf Klassenfahrt gewollt, sich dort dann vorbildlich verhalten. \"Ich hatte das Gef\u00fchl, dass er zum ersten Mal ein paar Freunde gefunden hat nach einer nicht so sch\u00f6nen Grundschulzeit.\"", "Richtige Freunde hatte Marcel H. aber bis zuletzt nicht. Seine Welt war das Internet, Videospiele, nicht das echte Leben. Bis zu 16 Stunden am Tag verbrachte er in seinem Zimmer vor dem Computer. Seine Familie hat sich nach seiner Festnahme von ihm abgewendet. ", "Sie habe ihren Bruder im Gef\u00e4ngnis gefragt: \"Bereust du es?\" Doch er habe nur mit einer unglaublichen Gleichg\u00fcltigkeit geantwortet: \"Nein.\"\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/koeln/alaaf-koeln-feiert-weiberfastnacht-2017-bid-1.4868718", "article_id": "4868718", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/koeln/koelner-polizei-kuendigt-konsequentes-einschreiten-an-aid-1.6612262", "article_id": "6612262", "section": "nrw", "article_headline": "K\u00f6lner Polizei k\u00fcndigt konsequentes Einschreiten an", "date": "2017-02-16T16:08+01:00", "author": null, "article_text": ["Mit Betonsperren, Lkw-Fahrverboten und einem Gro\u00dfaufgebot an Einsatzkr\u00e4ften wollen Polizei und Stadt K\u00f6ln beim Stra\u00dfenkarneval f\u00fcr Sicherheit sorgen. \"Bei drohenden Gefahren werden wir konsequent einschreiten\", k\u00fcndigte der K\u00f6lner Polizeipr\u00e4sident J\u00fcrgen Mathies am Donnerstag an. Lastwagen d\u00fcrfen am Karnevalssonntag und Rosenmontag nur mit Ausnahmegenehmigung in die Innenstadt fahren. \"Fahrzeuge, die wir nicht richtig einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, werden schon weit au\u00dferhalb der eigentlichen Feierzonen kontrolliert.\"", "An neuralgischen Punkten w\u00fcrden mit Hilfe von Betonhindernissen oder Polizeifahrzeugen Sperren errichtet. An den Kontrollpunkten seien auch Polizisten mit Maschinenpistolen im Einsatz. So sollen Anschl\u00e4ge wie in Berlin und Nizza verhindert werden, wo Terroristen mit Lastwagen in Menschenmengen gefahren waren.", "Wie schon im Vorjahr stocken Polizei, Ordnungsamt und Verkehrsbetriebe ihr Personal von Weiberfastnacht bis Karnevalsdienstag wieder deutlich auf. Die Bundespolizei will verd\u00e4chtige Personen schon bei der Anreise in Z\u00fcgen kontrollieren.", "Mathies appellierte an alle Feiernden, verd\u00e4chtige Beobachtungen sofort zu melden. Bei ihren Kost\u00fcmen sollten Karnevalisten auf t\u00e4uschend echt aussehende Spielzeugwaffen verzichten. \"Niemand soll aus Angst auf seine Teilnahme am Stra\u00dfenkarneval verzichten m\u00fcssen\", sagte die K\u00f6lner Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/koeln/koeln-feiert-karnevals-start-am-1111-2016-bid-1.6389107", "article_id": "6389107", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/koeln/karneval-in-koeln-am-11112017-1000-polizisten-und-lastwagenverbot-aid-1.7180836", "article_id": "7180836", "section": "nrw", "article_headline": "1000 Polizisten und Lastwagenverbot am 11.11. in K\u00f6ln", "date": "2017-11-03T15:22+01:00", "author": null, "article_text": ["\"Wir haben rund 1000 Einsatzkr\u00e4fte im Einsatz\", sagte der K\u00f6lner Polizeipr\u00e4sident Uwe Jacob am\u00a0Freitag dem H\u00f6rfunksender WDR 5. Dar\u00fcber hinaus werde es ein Fahrverbot f\u00fcr Lastwagen \u00fcber 7,5 Tonnen in der Innenstadt geben.", "\"Wir werden mobile Sperren dort einsetzen\", k\u00fcndigte Jacob an. Da die Karnevalser\u00f6ffnung auf einen Samstag f\u00e4llt, rechnet die Polizei mit mehr Besuchern als im vergangenen Jahr. Bereits im Februar hatten die Karnevalshochburgen K\u00f6ln und D\u00fcsseldorf etwa zum Schutz vor Terroranschl\u00e4gen ein Lastwagen-Fahrverbot am Rosenmontag verh\u00e4ngt."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/langenfeld/junge-geraet-mit-unterarm-in-garagen-rolltor-aid-1.7181183", "article_id": "7181183", "section": "nrw", "article_headline": "Junge ger\u00e4t mit Unterarm in Garagen-Rolltor", "date": "2017-11-03T16:59+01:00", "author": null, "article_text": ["Der Unfall an der Lichtenberger Stra\u00dfe ging nach Worten von Feuerwehrsprecher Torsten Schlender recht glimpflich aus: \"Das Rolltor stoppte vermutlich gerade noch rechtzeitig, so dass nur der Unterarm eingeklemmt wurde.\" Der Junge wurde nur leicht verletzt.", "Nach Behandlung im Richrather St.-Martinus-Krankenhaus war er Freitag schon wieder zu Hause. Bis zur Befreiung hatten ihn zun\u00e4chst ein Freund und dann sein Vater gehalten, damit er nicht im Torbogen baumelte. Nach eigener Aussage hatte er an dem Gittertor geklettert, als dieses pl\u00f6tzlich hochfuhr.", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/langenfeld/junge-geraet-in-monheim-mit-unterarm-in-garagentor-aid-1.7181220", "article_id": "7181220", "section": "nrw", "article_headline": "Junge ger\u00e4t in Monheim mit Unterarm in Garagentor", "date": "2017-11-03T17:42+01:00", "author": "Von Sabeen Farooqi und Thomas Gutman", "article_text": ["Am Tag danach ist sein rechter Unterarm zwar noch geschwollen, aber Amadou spielt schon wieder mit seinen Freunden auf dem Spielplatz nebenan. Dabei h\u00e4tte das Klettern an dem Tiefgaragentor wirklich b\u00f6se ausgehen k\u00f6nnen f\u00fcr den Siebenj\u00e4hrigen.", "Die Feuerwehr hatte am Unfallort Lichtenberger Stra\u00dfe 1 bereits schweres hydraulisches Werkzeug ausgepackt, um den Jungen zu befreien. \"Ich klettere gerne, aber das mache ich nicht wieder\", sagt Amadou gut 18 Stunden sp\u00e4ter.", "Donnerstag, fr\u00fcher Abend, gegen 18 Uhr: Amadou klettert an dem Rollgittertor in der Einfahrt zur Tiefgarage hoch, als sich dieses pl\u00f6tzlich in Bewegung setzt. Nur einen Augenblick sp\u00e4ter ist sein rechter Unterarm in dem Aufrollmechanismus eingeklemmt. Der Junge schreit vor Schmerz. Zum Gl\u00fcck stoppt das Tor. Doch hilflos h\u00e4ngt er in rund zwei Meter H\u00f6he fest. Ein Freund reagiert sofort, st\u00fctzt ihn auf seinen Schultern. Und ruft um Hilfe. Amadous Vater eilt herbei, h\u00e4lt seinen Sohn fest und beruhigt ihn. Nach einer Viertelstunde ist die Feuerwehr da.", "\"Der Junge hat vor Schmerzen geweint\", berichtet Einsatzleiter Torsten Schlender sp\u00e4ter. \"In dieser Lage mussten wir entscheiden, wie wir ihn auf m\u00f6glichst schonende Weise befreien.\" In Absprache mit der Not\u00e4rztin entscheiden sich die M\u00e4nner daf\u00fcr, das Rolltor vorsichtig wieder herunterzulassen. Das Man\u00f6ver gl\u00fcckt. Amadou kommt mit leichten Verletzungen davon. Sie werden im Richrather St.-Martinus-Krankenhaus behandelt. \"Insgesamt wirkte der Junge w\u00e4hrend der Rettungsaktion recht gefasst. Er hat sich tapfer geschlagen\", sagt Schlender.", "Ge\u00f6ffnet hat es nach Beobachtung der Kinder jedenfalls niemand. \"Daf\u00fcr braucht man einen Schl\u00fcssel. Aber da war keiner mit einem Schl\u00fcssel\", sagt einer von Amadous Freunden. Feuerwehr-Mann Schlender will und kann zu der genauen Ursache nichts sagen. \"Das ist Sache der Polizei.\" Bei der Kreispolizei in Mettmann ist das ebenfalls noch nicht ermittelt.", "Ein technischer Defekt? \"Dar\u00fcber gibt es in dem Einsatzbericht keine Aussage\", sagt Polizeisprecherin Nicole Rehmann. Amadous Mutter ist froh, dass ihr Sohn am Tag danach wieder wohlauf ist. Seit f\u00fcnf Jahren wohnt die schwarzafrikanische Familie im Berliner Viertel in Monheim. So etwas sei ihnen bislang noch nicht passiert. Damit sich ein solcher Unfall nicht wiederholt, fordert Amadous Mutter, die Rolltorfalle zu entsch\u00e4rfen: \"Es sollte auf jeden Fall ein Schild her, das vor der Gefahr warnt.\""]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/moenchengladbach/tierheim-moenchengladbach-diese-tiere-suchen-ein-neues-zuhause-vid-1.7180935?video=1", "article_id": "7180935?video=1", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-03T13:36+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/moenchengladbach/tierheim-moenchengladbach-chinchillas-suchen-2017-ein-zuhause-aid-1.7180914", "article_id": "7180914", "section": "nrw", "article_headline": "Wir suchen ein neues Zuhause", "date": "2017-11-03T13:20+01:00", "author": null, "article_text": ["Zugegeben, Kangals sind nicht die einfachsten Hunde. Doch in dieses wundersch\u00f6ne Kangal-Paar muss man sich einfach verlieben. Tossun und Nanuuk sind ein Herz und eine Seele. Daher sollen der Kangal-R\u00fcde und seine Gef\u00e4hrtin bei der Vermittlung auch nicht getrennt werden. Was Sie \u00fcber das Kangal-Paar aus M\u00f6nchengladbach wissen sollten und welches Zuhause f\u00fcr diese gro\u00dfen Hunde optimal w\u00e4re, ", ".", "Au\u00dferdem stellen wir diese Woche drei niedliche Chinchilla-B\u00f6ckchen vor. Auch sie suchen ein artgerechtes Zuhause. Und obwohl die kleinen Wollm\u00e4use wie lebendige Kuscheltiere aussehen, ist die Haltung nicht ganz so einfach.", "Zu guter Letzt d\u00fcrfen wie diese Woche den verschmusten Kater Caruso vorstellen. Der schwarze Perser-Mix ist vermutlich ein Jahr alt. Er ist \u00e4u\u00dferst verspielt und vertr\u00e4gt sich auch mit anderen Katzen wunderbar. Einzige Voraussetzung f\u00fcr Caruso: Er m\u00f6chte gerne nach drau\u00dfen gehen k\u00f6nnen. Ein neues Zuhause mit Freigang w\u00e4re daher optimal.\u00a0", "Sollten Sie sich f\u00fcr eines der vorgestellten Tiere interessieren, erreichen Sie das Tierheim M\u00f6nchengladbach unter folgender Adresse:", " ", " Tierschutz M\u00f6nchengladbach e.V.", " H\u00fclserkamp 74", " 41065 M\u00f6nchengladbach", "Telefon: +49-02161-602214", " Fax.: +49-02161-650740", " e-Mail:\u00a0tierheim@tierschutz-moenchengladbach.de"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/land-der-croissants-in-frankreich-wird-die-butter-knapp-aid-1.7179651", "article_id": "7179651", "section": "panorama", "article_headline": "In Frankreich wird die Butter knapp", "date": "2017-11-03T15:54+01:00", "author": "Von Christine Longin", "article_text": ["Croissant, Pain au chocolat und Brioche geh\u00f6ren quasi zum franz\u00f6sischen Kulturerbe. Doch die Backwaren, die bei einem guten Fr\u00fchst\u00fcck \u00e0 la fran\u00e7aise nicht fehlen d\u00fcrfen, k\u00f6nnten zum Jahresende knapp werden. Denn in Frankreich mangelt es an Butter. Wer im Supermarkt einkaufen geht, findet die K\u00fchlregale leer. Dort, wo sich sonst Butter mit Meersalz, handgesch\u00f6pfte Butter oder milde Butter stapelten, h\u00e4ngt beispielsweise bei der Kette Monoprix nur eine kleine Notiz: \"Dieses Produkt ist momentan nicht auf Lager.\" Und das ausgerechnet zwei Monate vor Jahresende. \"Gibt es Butter an Weihnachten?\", fragt die Wirtschaftszeitung \"Les Echos\" bang. \"Es ist unm\u00f6glich, eine Besserung vor Januar vorherzusagen\", sagt dazu G\u00e9rard Calbrix von der Vereinigung der Milchindustrie. \"Dann erst steigt die Produktion und die Nachfrage l\u00e4sst nach.\"", "Calbrix ist damit weniger optimistisch als Landwirtschaftsminister St\u00e9phane Travert, der vergangene Woche im Radio verk\u00fcndete: \"Diese Knappheit wird nicht andauern.\" Schlie\u00dflich gehe die Milchproduktion in Frankreich, dem zweitgr\u00f6\u00dften Produzenten Europas, im Herbst immer nach oben. Tatsache ist allerdings, dass die K\u00fche 2016 rund drei Prozent weniger Milch gaben als noch ein Jahr zuvor. Denn mit dem Ende der EU-Milchquote 2015 brachen die Preise ein. Das brachte Milchbauern dazu aufzugeben oder auf eine Erweiterung ihres Betriebs zu verzichten.", "Gleichzeitig explodierten die Butterpreise von 2500 Euro pro Tonne im April 2016 auf 6800 Euro im September. Ein Anstieg um 172 Prozent, wie die B\u00e4ckervereinigung FEB vorrechnet. Sie sieht nur ein Mittel: die Preise der Backwaren anzuheben. Denn schlie\u00dflich bestehen einige Produkte wie das Croissant zu mehr als 25 Prozent aus Butter. \"Wenn der Roh\u00f6lpreis steigt, muss das auch der Autofahrer an der Tankstelle bezahlen\", vergleicht Mathieu Labb\u00e9, FEB-Generaldelegierter, im Fernsehsender France 5 die Situation. Einige B\u00e4cker verlangen bereits f\u00fcnf Cent mehr f\u00fcr das Croissant. Die FEB macht drei Entwicklungen f\u00fcr die leeren Butterregale verantwortlich: eine steigende Nachfrage aus dem Ausland, die Trockenheit im Sommer, durch die die K\u00fche weniger Milch geben, und die neue Attraktivit\u00e4t der Butter.", "Einst als Cholesterin-Bombe verschrien, ist Butter wieder auf dem Teller gefragt. Eine US-Studie fand heraus, dass Menschen, die t\u00e4glich Butter essen, ein vier Prozent geringeres Risiko haben, an Typ-2-Diabetes zu erkranken. \"Esst Butter\" titelte das US-Magazin \"Time\" 2014. Die Franzosen brauchen diese Aufforderung nicht, denn sie sind ohnehin mit acht Kilo Butter pro Kopf und Jahr die gr\u00f6\u00dften Konsumenten weltweit. Seit 2013 stieg der Verbrauch um f\u00fcnf Prozent an, weltweit waren es 2,5 Prozent. Doch die Nachfrage ist inzwischen gr\u00f6\u00dfer als das Angebot. Ergebnis: Eine Butterkrise, die im K\u00fchlregal sichtbar wird. Vergangene Woche konnten laut einer Studie des Marktforschungsinstituts Nielsen gut 30 Prozent der Nachfrage in den Superm\u00e4rkten nicht erf\u00fcllt werden.", "Die Milchbauern haben vom Run auf die Butter allerdings nicht viel. \"Die Bauern werden nicht gerecht bezahlt und die Molkereien verkaufen die Butter nicht zu einem fairen Preis weiter\", kritisiert Thierry Roquefeuil, der Vorsitzende der Vereinigung der Milchbauern, im Radiosender RTL. Am Ende der Kette stehen die gro\u00dfen Superm\u00e4rkte, die den Butterpreis nicht erh\u00f6hen wollen. In Frankreich werden einmal im Jahr Preisabsprachen f\u00fcr Lebensmittel getroffen, die dann zw\u00f6lf Monate lang fix sind. F\u00fcr die Butter ist erst wieder im Februar eine Festlegung f\u00e4llig, so dass in den kommenden Wochen noch kein Ende der Krise absehbar ist. Und das, obwohl zum Jahreswechsel sowohl B\u00fbche de No\u00ebl als auch Gallette du Roi auf dem Speisezettel stehen. Beide mit viel Butter gebacken.", "Doch die Franzosen haben in der vergangenen Woche begonnen, ihre Gewohnheiten zu \u00e4ndern. So stieg laut dem Nielsen-Institut der Umsatz an Margarine um zw\u00f6lf Prozent."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/berlin-neukoelln-maerchen-spielplatz-sorgt-fuer-hass-kommentare-im-netz-aid-1.7181144", "article_id": "7181144", "section": "panorama", "article_headline": "Kletterburg mit Halbmond l\u00f6st w\u00fctende Debatte aus", "date": "2017-11-03T16:30+01:00", "author": null, "article_text": ["Ort des Geschehens: die Walterstra\u00dfe im Berliner Stadtteil Neuk\u00f6lln. Die Stadt hatte entschieden, ein veraltetes und heruntergekommenes Areal f\u00fcr Kinder rundum zu erneuern. Im Juni begannen die Bauarbeiten auf dem 1000 Quadratmeter gro\u00dfen Grundst\u00fcck.", "Es dauerte nicht lange, bis ein Kletterturm stand. Auf dem Turm ist eine Kuppel angebracht. Und diese wird von einer gelben Mondsichel gekr\u00f6nt.", "Bei Twitter und Facebook \u00fcberschlugen sich anschlie\u00dfend die Reaktionen. Von Islamisierung ist die Rede, vom \"Fremdsein im eigenen Land\". Ein Kommentator spricht sogar von einem Spielplatz f\u00fcr \"k\u00fcnftige Hassprediger und Selbstmordattent\u00e4ter\".", "Geplant war das Areal als \"M\u00e4rchen-Spielplatz\",\u00a0", " berichtet. Demnach war die Gestaltung des Spielplatzes mit den umliegenden Kitas abgesprochen. Das Motto sollte \"Ali Baba und die 40 R\u00e4uber\"\u00a0lauten.\u00a0", "Die Debatte hat inzwischen auch die Berliner Politik erreicht.\u00a0\"Man k\u00f6nnte so eine Spielplatzgestaltung nat\u00fcrlich als originell bezeichnen. Oder auch ganz einfach als schwachsinnig\", sagte Burkard Dregger, Sprecher der CDU-Fraktion f\u00fcr Integrationspolitik, dem \"Berliner Kurier\".\u00a0", "Bezirksb\u00fcrgermeisterin Franziska Giffey (SPD) widerspricht.\u00a0\"Wer nun aus der stilisierten orientalischen Kletterburg eine vermeintliche Islamisierung Deutschlands herbeiredet, sollte sich einfach einmal an seine eigene Kindheit erinnern, bei der er sich sicherlich bei der Erz\u00e4hlung dieser spannenden Geschichte in das Morgenland getr\u00e4umt hat\", "]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/news/volkach-nutzt-sanduhren-statt-parkzettel-aid-1.7170669", "article_id": "7170669", "section": "leben", "article_headline": "Volkach nutzt Sanduhren statt Parkzettel", "date": "2017-10-27T10:38+02:00", "author": null, "article_text": ["Nun hat der B\u00fcrgermeister ein positives Fazit gezogen: \"Es hat sich gelohnt. Das Konzept wird von der Bev\u00f6lkerung und vom Handel gut angenommen\", sagt Peter Kornell (Freie W\u00e4hler) dazu.", "Er leitet seit 2002 die Geschicke des 9000-Einwohner-St\u00e4dtchens. Er hat f\u00fcr reibungsloses Parken auf den rund 200 Stellpl\u00e4tzen schon einiges ausprobiert: Zwei Stunden Parken mit Parkscheibe. \"Das haben vor allem die Angestellten der Innenstadt-Gesch\u00e4fte genutzt. Und die Parkpl\u00e4tze f\u00fcr die Kunden waren so besetzt.\"", "Zwei Stunden Parken mit Ticket aus dem Automat. \"Da haben sich die Gewerbetreibenden beschwert, weil das f\u00fcr ihre Kurzzeitkunden zu umst\u00e4ndlich war.\" Auch eine L\u00f6sung mit Gutscheinen bew\u00e4hrte sich nicht. Eine \"Br\u00f6tchentaste\" f\u00fcr Kurzparker am Parkautomat schaffte es nicht durch den Stadtrat.", "Und dann kam jemand vom Gewerbeverband mit der Sanduhren-Idee von einem Ausflug aus Kirchheim unter Teck (Baden-W\u00fcrttemberg) zur\u00fcck. Die Idee wurde f\u00fcr gut befunden und ging einstimmig durch den Stadtrat. \"Die einzige Schwierigkeit war, eine Sanduhr f\u00fcr 15 Minuten zu finden. Also sind wir auf Sanduhren-Jagd gegangen\", sagt Marco Maiberger, Chef der Volkacher Touristinformation.", "Am Ende wurden die Franken f\u00fcndig und haben 5000 Uhren mit Saugnapf bestellt und mit dem Volkach-Logo bedrucken lassen. Die Kosten von rund 8000 Euro haben sich der Gewerbeverband und die Tourismuszentrale geteilt.", "Rund die H\u00e4lfte der Uhren ist mittlerweile f\u00fcr je vier Euro verkauft. Die Kosten seien damit nahezu wieder reingeholt worden. \"Und seitdem haben sich die ganzen Diskussionen von fr\u00fcher \u00e0 la \"aber ich wollte nur mal schnell ...\" in Luft aufgel\u00f6st\", sagt B\u00fcrgermeister Kornell."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/internet/audible-draengt-in-den-deutschen-podcast-markt-aid-1.7178561", "article_id": "7178561", "section": "digitales", "article_headline": "Audible dr\u00e4ngt auf den Podcast-Markt", "date": "2017-11-02T13:02+01:00", "author": null, "article_text": ["Das gesprochene Wort spielt f\u00fcr viele Deutsche im Netz eine immer wichtigere Rolle. Fast jeder zweite Deutsche nutzt Audio im Netz. Im Vorjahr lag die Zahl bei nur einem Drittel. Die H\u00f6rspiel-Plattform Audible steigt bei diesem Trend ein und investiert einen siebenstelligen Betrag in ein eigenes Podcast-Angebot. Audible-Kunden hatten bislang Zugriff auf klassische H\u00f6rb\u00fccher, k\u00fcnftig gibt es f\u00fcr sie ebenfalls Inhalte aus dem nicht-fiktionalen Bereich.", "F\u00fcr die Abonnenten stehen zun\u00e4chst 22 regelm\u00e4\u00dfige Formate mit prominenten Namen und Medienmarken zur Verf\u00fcgung. Die Moderatoren J\u00f6rg Thadeusz und Nina Ruge sind in eigenen Interview-Podcasts zu h\u00f6ren. Der Literaturkritiker Denis Scheck bespricht mit Autoren ihre Lieblings-H\u00f6rb\u00fccher. Satire kommt von Micky Beisenherz und Oliver Polak in ihrem neuen Podcast \"Juwelen im Morast der Langeweile\". Als Medienpartner kooperiert Audible mit Der Spiegel, Brand Eins, Die Bunte, Titanic, Vice, Galore und die 11 Freunde.", "Der H\u00f6rbuch-Pionier hat das neue Angebot von langer Hand vorbereitet. Dazu geh\u00f6rte eine umfangreiche Studie und viele Tests. \"Wir haben das Programm basierend auf den W\u00fcnschen der H\u00f6rer entwickelt, gemeinsam mit gro\u00dfartigen Partnern, die unseren Qualit\u00e4tsanspruch teilen\", erkl\u00e4rt\u00a0Paul Huizing, Verantwortlicher des Podcasts-Programms bei Audible. \"Jeder in Deutschland soll bei uns mindestens einen Podcast finden, den er gerne und regelm\u00e4\u00dfig jede Woche h\u00f6rt.\"", "Im Audible H\u00f6rkompass 2017, einer Studie von Kantar EMNID im Auftrag von Audible, stimmen 44 Prozent der Podcast-H\u00f6rer der Aussage zu, dass es bisher zu wenige gute deutschsprachige Podcasts gibt. Zudem w\u00fcnschen sich zwei Drittel, dass mehr etablierte Medienmarken Podcasts anbieten. Dar\u00fcber hinaus hatte Audible einen Konzept-Wettberwerb f\u00fcr unabh\u00e4ngige Podcast-Produzenten durchgef\u00fchrt. Nach vielen Tests und H\u00f6rerbefragungen sind Formate entstanden, die zum Teil auch erst in den kommenden Monaten vorgestellt werden. Monatlich sollen zwei weitere Formate hinzukommen - laut Huizing von der investigativen journalistischen Reportage \u00fcber die Late-Night-Show bis zu t\u00e4glichen Kolumnen von renommierten Journalisten.", "Audible ist nicht die erste Plattform, die mit eigenen nicht-fiktionalen Audio-Inhalten punkten m\u00f6chte. Die Amazon-Tochter hat Konkurrenz im eigenen Haus: Seit diesem Herbst k\u00f6nnen Kunden des Streamingdienstes Amazon Prime die Bundesligaspiele exklusiv \u00fcber das Netz h\u00f6ren. Als einer der ersten Plattformen in Deutschland hat Spotify eigene Podcasts angeboten. Im Fr\u00fchjahr 2016 gab es ein gro\u00dfes Aufsehen, als Jan B\u00f6hmermann und Olli Schulz mit ihrem Format \"Sanft & Sorgf\u00e4ltig\" vom \u00f6ffentlichen-rechtlichen Sender Radio Eins zum Streamingdienst Spotify wechselten. In der Podcast-Szene wird der Wandel der Plattformen zu Medienanbietern intensiv verfolgt. Auf der Branchen-Konferenz \"Subscribe\" wurde dies am Wochenende diskutiert. Klassische Podcaster kritisieren, dass Spotify und Audible die Inhalte nur ihren Kunden zur Verf\u00fcgung stellen und die Inhalte nicht in regul\u00e4ren Podcast-Apps abrufbar sind.", "Erstmals seit dem Aufkommen von Youtube vor zehn Jahren ist das Thema Audio in Deutschland den Nutzern ann\u00e4hernd wieder so wichtig wie Video. Das zeigen die aktuellen Zahlen der ARD- und ZDF-Onlinestudie. F\u00fcr das starke Wachstum sind vor allem Musik-Streamingdienste wie Spotify verantwortlich, die im Vergleich zum Vorjahr am st\u00e4rksten zulegen konnten. 33 Prozent der Deutschen nutzen diese Dienste gelegentlich. 29 Prozent h\u00f6ren Radio live \u00fcber das Netz und 13 Prozent nutzen Podcasts. Bei den jungen Erwachsenen h\u00f6rt allerdings jeder Dritte Podcasts. Neue Angebote, wie die von Audible, d\u00fcrften daf\u00fcr sorgen, dass Wort-Inhalte auch bei \u00e4lteren Nutzern auf st\u00e4rkeres Interesse sto\u00dfen.\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/news/2012-der-neue-bmw-3er-touring-bid-1.2904754", "article_id": "2904754", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/news/2011-so-faehrt-sich-der-neue-3er-bmw-bid-1.2605383", "article_id": "2605383", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/bmw-rueckruf-1-million-fahrzeuge-in-nordamerika-betroffen-aid-1.7181756", "article_id": "7181756", "section": "wirtschaft", "article_headline": "BMW muss eine Million Autos in Nordamerika zur\u00fcckrufen", "date": "2017-11-03T18:22+01:00", "author": null, "article_text": ["Bei rund 700.000 Modellen der 3er-Serie mit den Baujahren 2006 bis 2011 k\u00f6nnten m\u00f6gliche Probleme mit der Verkabelung eines Gebl\u00e4se-Reglers f\u00fcr Heizung und Klimaanlage einen Kurzschluss ausl\u00f6sen. Bei 700.000 Pkw anderer unterschiedlicher Modelle kann demnach ein Ventil zur Regelung der Kurbelgeh\u00e4use-Entl\u00fcftung unter bestimmten Umst\u00e4nden \u00fcberhitzen. Da auch Fahrzeuge von beiden Problemen betroffen sein k\u00f6nnen, liegt die Gesamtzahl der zur\u00fcckgerufenen Autos bei einer Million.", "BMW kann nach Angaben eines Sprechers nicht ausschlie\u00dfen, das der R\u00fcckruf eventuell auf Europa und auf Deutschland ausgeweitet werden muss. Das Kraftfahrt-Bundesamt wurde informiert."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/kreuzfahrten/das-sind-die-kreuzfahrtschiffe-2017-bid-1.6272144", "article_id": "6272144", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/deutschland/das-sind-deutschlands-groesste-flughaefen-bid-1.4283029", "article_id": "4283029", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/mallorca/mallorca-alle-regionen-im-ueberblick-bid-1.4269131", "article_id": "4269131", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/mallorca/suesse-traeume-in-palma-aid-1.7168905", "article_id": "7168905", "section": "leben", "article_headline": "S\u00fc\u00dfe Tr\u00e4ume in Palma", "date": "2017-10-28T07:00+02:00", "author": "Von Joe Bonafont", "article_text": ["\"In der Diversifizierung liegt die Zukunft der Insel\", wusste der damalige Tourismusminister der Balearen, Jaume Cladera, schon in den 1990er Jahren. Er sollte Recht behalten. In aller Ruhe und nahezu unbemerkt vom Massentourismus hat sich im letzten Jahrzehnt auf Mallorca ein neues Segment etabliert, das eben nicht nur die gro\u00dfe Lust auf Meer und Sand befriedigt. Der (Alt)-Stadt-Tourismus kultiviert stattdessen den Kick f\u00fcr Ausgefallenes. Die sogenannten Boutique-Hotels, meist pers\u00f6nlich gef\u00fchrte Etablissements im urbanen Raum, \u00fcberzeugen mit ihrer Individualit\u00e4t. Von au\u00dfen eher unscheinbar, kann man bei einem Stadtrundgang manchmal einen Blick hinter die Fassaden der Altstadtpal\u00e4ste werfen. Mit Charme und Eleganz geben sich die edlen Herbergen im Herzen von Palma aber nicht zufrieden. Sie sehen sich ebenso als Garant f\u00fcr innere Werte. Eine Auswahl:", "An der Carrer Sant Jaume steht das in diesem Jahr neu er\u00f6ffnete F\u00fcnf-Sterne-Hotel Sant Jaume. Es punktet mit schlichter Eleganz: 36 helle, ger\u00e4umige Zimmer mit zeitlosem Klassik-Interieur zwischen 20 und 50 Quadratmeter verteilen sich auf drei Geschosse. In der vierten Etage findet man eines der Highlights: eine ausgedehnte Sonnenterrasse mit Tauchpool, Sonnenliegen und einer fantastischen Aussicht \u00fcber die Altstadt, bis hin zur Kathedrale. Das Geb\u00e4ude stammt aus dem 18. Jahrhundert und wurde sorgf\u00e4ltig restauriert. In Lobby, Restaurant, Cocktailbar und Spa harmonieren nun wunderbar die goldgelben Schattierungen des Mar\u00e9s Sandsteins mit tiefem Marineblau und Holzt\u00f6nen. Im Sant Jaume spielt exzellente Kochkunst eine wichtige Rolle: Die K\u00fcche leitet Tomeu Caldentey, bekannt als erster urmallorquinischer Chef mit einem Michelin-Stern.", "Der Einlass zum n\u00e4chsten Boutique-Hotel ist eher schummrig. Erst oben, im ersten und zweiten Stockwerk, zeigt sich die ganze Eleganz ausladender Polstergarnituren, moderner Kunst und hochwertiger Stilm\u00f6bel - imposant und ein wenig protzig. In den 16 ger\u00e4umigen Suiten und Deluxe-Zimmern stehen Betten im King-Size-Format. Die angenehmste \u00dcberraschung wartet ein Stockwerk dar\u00fcber. Hier findet der Reisende eine traumhaft gestaltete Garten-Terrassen-Landschaft mit einem erstaunlich gro\u00dfem Pool, gem\u00fctlichen Sonnenliegen und einem wirklich spektakul\u00e4reren Blick \u00fcber die Baumkronen des Born hinweg nach La Seu, zur nahen Kathedrale.", "Eine schmale Gasse rechts von der beliebten Bar \"Bosch\" (sprich: \"bosk\") f\u00fchrt schnurstracks zum Hotel Architect Brondo. Kaum einem anderen Hotel der Stadt wurde der Stempel \"Design\" so offensichtlich aufgedr\u00fcckt, obgleich das Entree erst einmal im fahlen Licht der Energiesparlampen erstarrt. Ein Stockwerk dar\u00fcber harmonieren rosige Kirschbl\u00fcten mit nacktem Spritzbeton, flankieren bedruckte Gres-Fliesen wei\u00dfget\u00fcnchte Holzbalkendecken und \u00fcberraschen grob behauene Mar\u00e9s-W\u00e4nde hinter knallroten Vintage-K\u00fchlschr\u00e4nken. Jeder Raum ist anders, und jeder Raum wurde einem bekannten Architekten gewidmet. Zahlreiche Kunstwerke unterschiedlicher Ausrichtung schm\u00fccken das Hotel. Das Konzept scheint erfolgreich. Seit kurzem geh\u00f6ren nicht nur die Hausnummern 4 und 6, sondern auch die gegen\u00fcberliegende Brondo Nummer 1 zum rasch wachsenden Architekten-Imperium.", "Das Hotel Can Cera im Herzen der Altstadt von Palma \u00fcberzeugt mit dem seri\u00f6sen Charme eines fein restaurierten Stadtpalastes. Funkelnde Prunkl\u00fcster, weite Kassettendecken, hochbeinige Himmelbetten, dezente Farben wie Sandgelb oder Karmesin und alte \u00d6lgem\u00e4lde passen gut in das mediterrane Herrenhaus, dessen Urspr\u00fcnge bis in die Zeit der christlichen R\u00fcckeroberung (1232) zur\u00fcckreichen. Auch die insgesamt 14 gro\u00dfen Gastr\u00e4ume zeigen sich in einer schlichten Eleganz, ohne dass die G\u00e4ste auf Komfort oder Annehmlichkeiten verzichten m\u00fcssen.", "An der Pla\u00e7a de Sant Francesc wird die Gr\u00e4tsche zwischen Tradition und Moderne mit weniger Erinnerungen an die Vergangenheit versucht. Das Sant Francesc Hotel Singular verf\u00fcgt \u00fcber stattliche 42 Zimmer und Suiten, konnte sich \u00fcber die Jahre hinweg aber dennoch den intimen Charme eines Boutique-Hotels bewahren. Ruhige, klare Linien, ged\u00e4mpfte Farben aus der Terrakotta- und Umbra-Palette sowie klassisches Mobiliar passen gut zu der Vielzahl zeitgen\u00f6ssischer Kunstwerke. Selbst die Ausstattung der B\u00e4der des Hotels ist edel und komfortabel. Im obersten Geschoss bietet das Boutique-Hotel eine 200 Quadratmeter gro\u00dfe Dachterrasse mit Sonnenliegen, Pool und Blick \u00fcber die Silhouette der Altstadt - malerisch aber nicht ganz so spektakul\u00e4r wie in den bereits vorgestellten Hotels."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/internet/google-streetview-eine-rundfahrt-durch-den-samburu-nationalpark-bid-1.5395272", "article_id": "5395272", "section": "digitales", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/zu-besuch-im-akagera-nationalpark-in-ruanda-bid-1.5446875", "article_id": "5446875", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/unterwegs-im-nationalpark-in-uganda-bid-1.7170771", "article_id": "7170771", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/schimpansen-schlucht-und-elefanten-kino-aid-1.7170770", "article_id": "7170770", "section": "leben", "article_headline": "Schimpansen-Schlucht und Elefanten-Kino", "date": "2017-11-01T10:00+01:00", "author": null, "article_text": ["Als zwei Schimpansen den Feldweg \u00fcberqueren, freut sich der erfahrene Ranger wie ein kleines Kind. Robert Adaruku, 37, setzt das Fernglas ab und strahlt so \u00fcberschw\u00e4nglich, als h\u00e4tte er zum ersten Mal in seinem Leben einen Affen gesehen. \"Heute ist ein wunderbarer Tag, wir haben gro\u00dfes Gl\u00fcck\", sagt er.", "Seit 15 Jahren arbeitet Adaruku im Queen-Elizabeth-Nationalpark im S\u00fcdwesten Ugandas und wei\u00df, dass die Schimpansen sich nur selten aus dem Regenwald in der Kyambura-Schlucht in die offene Savanne begeben.\u00a0Doch die Feigenb\u00e4ume sind zu verlockend. Zwischen den \u00c4sten rasten die Tiere, weithin sichtbar, und genie\u00dfen den \u00dcberfluss an Fr\u00fcchten.", "Es ist keineswegs gewiss, auf einer gef\u00fchrten Wanderung einen der derzeit 24 Schimpansen in der 100 Meter tiefen, dicht bewaldeten Schlucht zu sehen. \"Morgens suchen sie Nahrung, rufen sich und streiten miteinander\", sagt Adaruku. Dann ist es leichter, die Menschenaffen aufzusp\u00fcren. Doch zu sp\u00e4terer Stunde hocken die Tiere tr\u00e4ge im Busch oder in den Tropenb\u00e4umen, praktisch unsichtbar f\u00fcr die ungeschulten Augen der Touristen.", "An diesem\u00a0Nachmittag aber sto\u00dfen die Besucher bereits auf Schimpansen, noch bevor sie \u00fcberhaupt einen Schritt in die Schlucht gesetzt haben. Ein unverhofftes Erlebnis. Der Queen-Elizabeth-Nationalpark gibt sich M\u00fche, auch routinierte Afrika-Reisende mit Wildlife-Erfahrung zu \u00fcberraschen. Das hat mit seiner Lage im Albert-Graben zu tun, dem westlichen Ausl\u00e4ufer des Ostafrikanischen Grabenbruchs, wo Regenwald, Papyrus-S\u00fcmpfe, Krater und Savanne aufeinandertreffen. Zwischen den Kontinentalplatten haben sich hier au\u00dferdem der Eduardsee und der Georgsee gebildet, die genauso wie der Park selbst Namen ehemaliger Royals tragen.", "Als die britische K\u00f6nigin 1954 ihre Kolonie Uganda besuchte, wurde der zwei Jahre zuvor gegr\u00fcndete Nationalpark nach ihr benannt. Die Kolonialherren gingen, der Name blieb. Auf die Unabh\u00e4ngigkeit Ugandas 1962 folgte wie in vielen\u00a0L\u00e4ndern Afrikas rasch eine Diktatur. Der Name Idi Amin ist immer noch ein Synonym f\u00fcr den stereotypischen afrikanischen Gewaltherrscher. Angesichts von Hunderttausenden Toten unter dem Regime des Tyrannen in den 1970er Jahren mag es als Randnotiz der Geschichte gelten, dass auch massenweise Wildtiere abgeschossen wurden. Doch die Best\u00e4nde haben sich erholt.", "Der Artenreichtum im\u00a0Queen-Elizabeth-Park ist heute aufgrund der verschiedenen \u00d6kosysteme so gro\u00df wie kaum sonst irgendwo im \u00f6stlichen Afrika. Mehr als 610 Vogelarten gibt es im Park, darunter den Kronenkranich, der Wappenvogel Ugandas. Die meisten Besucher wollen die exotischen Lands\u00e4ugetiere sehen. Sie werden nicht entt\u00e4uscht.", "Schimpansen lassen sich zwar auch in gro\u00dfer Zahl im benachbarten Kibale-Nationalpark beobachten, und Elefanten und L\u00f6wen gibt in vielen Reservaten Ostafrikas. Doch im Queen-Elizabeth-Nationalpark findet sich beides. Und die variantenreiche Landschaft bietet eine besonders abwechslungsreiche Kulisse f\u00fcr die Tiere.", "Ranger Adaruku, der ein friedvolles L\u00e4cheln im Gesicht und das Sturmgewehr AK\u00a047 \u00fcber der Schulter tr\u00e4gt, f\u00fchrt die Urlauber auf den Grund der Schimpansen-Schlucht. Aus einer Baumkrone schaut ein Stummelaffe schreckhaft nach unten. Im braunen Wasser des Kyambura sind die Ohren von rund einem Dutzend Flusspferde zu sehen. Leben hier auch Krokodile? \"Ich habe noch nie eines gesehen und ich bin schon ziemlich lange hier\", sagt Adaruku.", "Der Kyambura war f\u00fcr die D\u00f6rfer entlang des Flusses seit jeher eine wichtige Wasserquelle. Doch das Flusstal ist schmal, der Strom flie\u00dft schnell. Einmal, so erz\u00e4hlt es Adaruku, riss das Wasser den Leuten ihre Habseligkeiten fort. So kam der Kyambura zu seinem\u00a0Namen, der so viel hei\u00dft wie\u00a0\"etwas nicht finden k\u00f6nnen\".", "Die Schimpansen-Population in der Kyambura-Schlucht stammt urspr\u00fcnglich aus einem ausgedehnten Waldgebiet s\u00fcdlich des Parks. Beide Habitate waren einst durch einen Korridor verbunden, der vor mehr als 30 Jahren unterbrochen wurde. Die Schimpansen in der Schlucht lebten fortan isoliert. Und zun\u00e4chst wild. An Menschen waren sie nicht gew\u00f6hnt. Mit dem Beginn der Friedensmission Unomur zur \u00dcberwachung der ugandisch-ruandischen Grenze in den unruhigen fr\u00fchen 1990er Jahren begann die sogenannte Habitualisierung der Tiere.", "Der Bestand stabilisierte sich. \"Wir haben zuletzt vier Exemplare verloren, wahrscheinlich im Kampf untereinander\", berichtet Adaruku. \"Aber wir haben auch Babys.\" Der j\u00fcngste Schimpanse ist zwei Jahre alt. Allerdings bedroht Inzucht die Gruppe. Den alten Korridor zum Wald im S\u00fcden wieder zu \u00f6ffnen, w\u00e4re jedoch kompliziert. Mehrere D\u00f6rfer liegen dazwischen. \"Man m\u00fcsste den\u00a0Menschen eine Kompensation f\u00fcr die Umsiedlung zahlen\", sagt Adaruku. Sehr unwahrscheinlich.", "Schimpansen bekommen die Besucher der Kyambura-Schlucht an diesem Nachmittag nicht mehr zu sehen. Daf\u00fcr kommt es zur unerwarteten Begegnung mit einem Elefanten, den auch der Ranger erst recht sp\u00e4t im Unterholz bemerkt. Der Bulle klappt die Ohren nach\u00a0vorne.\u00a0Schlechtes Zeichen. \"Er hat das Gef\u00fchl, er wird angegriffen\", fl\u00fcstert Adaruku und mahnt zum raschen R\u00fcckzug. Dann folgt noch eine Ranger-Weisheit: \"Alle Tiere sind friedlich, bis wir sie provozieren.\"", "Deutlich stressfreier ist die Begegnung mit Elefanten auf dem Kazinga-Kanal, der wohl beliebtesten Attraktion des Nationalparks. Auf einer Bootsfahrt \u00fcber die nat\u00fcrliche Wasserstra\u00dfe zwischen Eduard- und Georgsee sind die Tierbeobachtungen ebenso zahlreich wie bequem. Die F\u00e4hren legen gleich unterhalb der \"Mweya Safari Lodge\" ab. Von deren Terrasse aus lassen sich bereits Elefanten, Afrikanische B\u00fcffel und Hippos in der Ferne des anderen Flussufers beobachten.", "Auf dem Oberdeck des Bootes klacken die Ausl\u00f6ser der Kameras nahezu min\u00fctlich. Die Fotostrecken mit Tierbildern sehen sp\u00e4ter aus wie ein Daumenkino: Da gehen zwei Elefantenbullen aufeinander los, w\u00e4hrend B\u00fcffel wenige Meter entfernt im Wasser baden. Eine Elefantenkuh kommandiert ihre Jungtiere die B\u00f6schung hinauf, der Nachwuchs folgt im G\u00e4nsemarsch. Hin und wieder \u00f6ffnet ein Flusspferd sein Maul und zeigt ellenbogenlange Z\u00e4hne. Und das Krokodil am Ufer liegt nicht wie sonst immer erstarrt da, sondern schleicht in Richtung Wasser.", "Die Bootsausfl\u00fcge bew\u00e4ltigen l\u00e4ngst nicht die gesamten 40 Kilometer des Kanals, genug zu sehen gibt es trotzdem. An der M\u00fcndung in den Eduardsee haben sich Scharen von Wasserv\u00f6geln versammelt, Pelikane, Kormorane, Goliath- und Schwarzhalsreiher. Der einzigartige Schuhschnabel ist leider sehr selten. Auf dem See wippt ein einzelnes Fischerboot vor einem Wolkenturm, der sich d\u00fcster \u00fcber dem anderen Ufer jenseits der Landesgrenze erhebt, als wollte er mahnend darauf hinweisen:\u00a0Dies hier ist schon der Ostkongo.", "Die Konfliktregion im Nachbarland, f\u00fcr die es eine Reisewarnung des Ausw\u00e4rtigen Amtes gibt, k\u00f6nnte sich abends in der komfortablen Lodge auf der Mweya-Halbinsel nicht ferner anf\u00fchlen. Auf schweren Holzm\u00f6beln genie\u00dft der Tourist hier seinen Sundowner, stets umsorgt von aufmerksamen Mitarbeitern. Nach dem Abendessen werden zur Unterhaltung der G\u00e4ste folkloristische T\u00e4nze aufgef\u00fchrt. Sp\u00e4ter stapft direkt vor der T\u00fcr zum Doppelzimmer ab 350 Dollar pro Nacht ein Flusspferd durch die Nacht. Safari-Afrika als Urlaubstraum f\u00fcr Besserverdiener und Klischee zugleich.", "Am folgenden Morgen geht es vorbei an Salzseen auf die Kasenyi-Ebene zur Wildtierbeobachtung. Die noch tiefe Sonne \u00fcberzieht die weite Akaziensavanne mit einem goldenen Schleier, der mit dem Aufziehen des Tages langsam ausbleicht. Die Lichtstimmung ist fast sch\u00f6ner als die wilden Tiere: B\u00fcffelherden stehen wehrhaft zusammen, eine Uganda-Grasantilope zeigt ihre Silhouette, Paviane hocken unger\u00fchrt von den Safari-Fahrzeugen gleich neben der Buschpiste.", "Eine ungew\u00f6hnliche Attraktion des Nationalparks sind die L\u00f6wen von Ishasha im s\u00fcdlichen Teil des Schutzgebietes, die auf B\u00e4ume steigen. Die Region liegt abseits der Hauptrouten und wird daher seltener besucht. Doch an diesem Morgen ist das ohnehin nicht n\u00f6tig: In der Kasenyi-Ebene hat sich eine L\u00f6win in drei Metern H\u00f6he bequem im Schatten der \u00c4ste eingerichtet. Noch ein unverhofftes Erlebnis. Robert Adaruku w\u00e4re jetzt sehr gl\u00fccklich. Doch der sucht gerade wieder Schimpansen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/berlin-der-fahrplan-bis-zur-moeglichen-jamaika-koalition-aid-1.7181077", "article_id": "7181077", "section": "politik", "article_headline": "Der Fahrplan bis zur m\u00f6glichen Jamaika-Koalition", "date": "2017-11-03T17:48+01:00", "author": null, "article_text": ["Offizielle Koalitionsverhandlungen d\u00fcrften fr\u00fchestens Ende November beginnen, weil die Gr\u00fcnen dar\u00fcber noch auf einem Parteitag entscheiden. Der Fahrplan bis zur m\u00f6glichen Bildung einer Jamaika-Koalition:", "Die Spitzen der vier Parteien wollen bei einem Treffen den bisherigen Verhandlungsstand noch einmal zusammenfassen, um so eine Grundlage f\u00fcr die weiteren Gespr\u00e4che zu schaffen.", "Die zweite Sondierungsphase beginnt. In kleiner Runde sollen die ersten der strittig gebliebenen Bl\u00f6cke aufgerufen werden. Als zentrale Streitthemen gelten vor allem die Fl\u00fcchtlingspolitik und der Klimaschutz, aber auch die Bereiche Landwirtschaft und Verkehr.", "Nach insgesamt drei Treffen in kleiner Runde soll an diesem Freitagabend die gro\u00dfe Runde der Verhandlungsteams zusammenkommen. Wom\u00f6glich wird dann wieder ein Zwischenfazit zur Halbzeit der entscheidenden zweiten Sondierungsphase gezogen.", "Nachdem sich die Unterh\u00e4ndler bislang die Wochenenden frei hielten, k\u00f6nnte nun auch am Sonntag verhandelt werden. Der Termin ist jedenfalls erstmals geblockt - offen ist aber, welche Runde zu welchen Themen zusammenkommt.", "Die entscheidende Woche der Sondierungen beginnt. In kleinen Runden wollen die Parteien am Montag, Dienstag, Mittwoch und Donnerstag die dann noch verbliebenen Streitpunkte angehen.", "An diesem Tag entscheidet sich wom\u00f6glich, ob der Daumen nach den Sondierungen f\u00fcr Jamaika hoch oder runter geht. In gro\u00dfer Runde kommen die Delegationen aller vier Parteien am Abend zusammen. Im Gegensatz zu den anderen Terminen gibt es keine zeitliche Befristung. Es k\u00f6nnte die lange Nacht der Vorentscheidungen anstehen.", "Es wird erwartet, dass die CDU auf einer Klausurtagung \u00fcber das weitere Vorgehen ber\u00e4t.", "Die Gr\u00fcnen wollen auf einem Parteitag auf Grundlage der Sondierungsgespr\u00e4che entscheiden, ob sie offizielle Koalitionsverhandlungen aufnehmen wollen.", "Die CSU will Mitte Dezember ihren verschobenen Parteitag abhalten. Dieser soll nicht nur \u00fcber eine m\u00f6gliche Jamaika-Koalition beraten, sondern auch die Parteispitze neu w\u00e4hlen. Ob CSU-Chef Horst Seehofer erneut antritt und gew\u00e4hlt wird, ist derzeit offen - und h\u00e4ngt wohl auch vom Jamaika-Verhandlungsergebnis ab.", "\u00dcber einen m\u00f6glichen Koalitionsvertrag wollen die Gr\u00fcnen und vermutlich auch die Liberalen ihre Mitglieder abstimmen lassen. Die CDU will ebenfalls einen Parteitag mit dem Verhandlungsergebnis befassen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/jamaika-koalition-darauf-haben-sich-die-sondierer-bislang-verstaendigt-aid-1.7180662", "article_id": "7180662", "section": "politik", "article_headline": "Darauf haben sich die Sondierer bislang verst\u00e4ndigt", "date": "2017-11-03T09:13+01:00", "author": null, "article_text": ["Am Anfang ging es den Jamaikaner-Sondierern zun\u00e4chst um eine gute Atmosph\u00e4re. Doch selbst unter schwarz-gelb-gr\u00fcnen Unterh\u00e4ndlern wird der \u00dcberblick mittlerweile schwierig: Wo ist man eigentlich inzwischen vorangekommen? Konkret ist noch nicht vieles - und die Zeit dr\u00e4ngt.\u00a0Die bisherigen Zwischenst\u00e4nde im \u00dcberblick:"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/wm/dfb/wm-2018-diese-mannschaften-haben-sich-qualifiziert-bid-1.7055697", "article_id": "7055697", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/nationalelf/die-bundestrainer-bilanzen-bid-1.1452306", "article_id": "1452306", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/wm/fussball-uefa-plant-eigene-mini-weltmeisterschaft-aid-1.7181095", "article_id": "7181095", "section": "sport", "article_headline": "Uefa\u00a0plant eigene Mini-WM", "date": "2017-11-03T17:44+01:00", "author": null, "article_text": ["Deutschland w\u00fcrde dann in Pflichtspielen h\u00e4ufiger auf Teams wie Brasilien, Argentinien, Japan oder die USA treffen. Einen entsprechenden Bericht der \"Bild\"-Zeitung best\u00e4tigte die Uefa am Freitag auf dpa-Anfrage. \"Wir best\u00e4tigen, dass die Uefa\u00a0Diskussionen betreffend einer Weiterentwicklung der Uefa Nations League initiiert hat\", hie\u00df es in einer Stellungnahme. \"Zum jetzigen Zeitpunkt wurden noch keine Entscheidungen getroffen.\"", "Die Nations League ersetzt aber der Saison 2018/19 internationale Freundschaftsspiele. Es gibt dabei vier Ligen - A, B, C und D. Deutschland wird mit elf anderen Auswahlen in der erstklassigen \"Liga A\" antreten. Die Liga A besteht aus vier Gruppen mit jeweils drei Teams. Dabei sind neben Deutschland der Europameister Portugal, Belgien, Spanien, Frankreich, England, Schweiz, Italien, Polen, Island, Kroatien und die Niederlande.", "Dieser neue Wettbewerb soll nach den Pl\u00e4nen von Uefa-Pr\u00e4sident Aleksander Ceferin offenbar schon rasch auf einen weltweiten Wettkampf vergr\u00f6\u00dfert werden. Laut \"Bild\"-Zeitung hat Ceferin in Frankfurt/Main mit Vertretern der Mitgliedsverb\u00e4nde gesprochen. Nach einer ersten Qualifikation 2020 k\u00f6nnte die Premieren-Endrunde 2021 gespielt und dann im Zwei-Jahres-Rhythmus ausgetragen werden.", "In der weltweiten Veranstaltung w\u00fcrden die Nationalteams offenbar anhand ihrer Platzierung in der Weltrangliste auf sieben Ligen aufgeteilt. Alle zwei Jahre g\u00e4be es dann in jeder der sieben Ligen eine Endrunde f\u00fcr die besten acht Mannschaften.", "\"In die konstruktiven Diskussionen involviert sind unsere nationalen Verb\u00e4nde, Stakeholder des europ\u00e4ischen Fu\u00dfballs, alle Konf\u00f6derationen und nat\u00fcrlich die Fifa, mit der wir eine sehr gute Beziehung unterhalten und die wir von Anfang an in die Diskussionen zu diesem Thema eingebunden haben\", teilte die\u00a0Uefa mit."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/wenn-fussball-profis-die-nerven-verlieren-bid-1.571352", "article_id": "571352", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/europa-league/europa-league-patrice-evra-tritt-fan-und-sieht-rot-aid-1.7180501", "article_id": "7180501", "section": "sport", "article_headline": "Evra tritt Marseille-Fan gegen den Kopf", "date": "2017-11-02T22:29+01:00", "author": null, "article_text": ["Auf einem Video und Bildern war zu sehen, wie mehrere Spieler der S\u00fcdfranzosen an der Werbebande mit einer Gruppe Zuschauer aneinander geriten.\u00a0Die Fans hatten sich offensichtlich mit den Profis, die sich beim Aufw\u00e4rmen befanden, Wortgefechte geliefert. Dabei war unter anderem auch ein Tritt des Marseille-Verteidigers Evra zu sehen.\u00a0", "Danach wurde die Lage un\u00fcbersichtlich. Es kam zu Rudelbildung, an der Fans, Betreuer und Spieler beteiligt waren. Was die Tumulte ausl\u00f6ste, ist noch nicht klar.\u00a0", "Der Schiedsrichter zeigte Evra noch vor dem Spiel die Rote Karte. Der 36-J\u00e4hrige Profi von Olympique sollte eigentlich als Ersatzspieler bereitstehen.\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/europa-league/patrice-evra-rastet-aus-und-geht-auf-marseille-fans-los-bid-1.7180651", "article_id": "7180651", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-03T08:15+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/europa-league/patrice-evra-droht-nach-karate-kick-monatelange-sperre-aid-1.7180655", "article_id": "7180655", "section": "sport", "article_headline": "Karriereende nach Karate-Kick?", "date": "2017-11-03T10:26+01:00", "author": "Von Tim Specks", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/bremen-unbekannte-stechen-junge-maenner-im-steintorviertel-nieder-aid-1.7181043", "article_id": "7181043", "section": "panorama", "article_headline": "Unbekannte stechen junge M\u00e4nner im Steintorviertel nieder", "date": "2017-11-03T15:20+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/urteil-in-heilbronn-lebenslang-fuer-25-jaehrigen-fuer-mord-wegen-zehn-euro-schulden-aid-1.7181221", "article_id": "7181221", "section": "panorama", "article_headline": "Lebenslang f\u00fcr 25-J\u00e4hrigen f\u00fcr Mord wegen zehn Euro Schulden", "date": "2017-11-03T17:06+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/oldenburg-14-jaehrige-soll-mutter-erstochen-haben-aid-1.7181558", "article_id": "7181558", "section": "panorama", "article_headline": "14-J\u00e4hrige soll Mutter erstochen haben", "date": "2017-11-03T18:07+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/weltmaennertag-2017-zehn-maenner-klischees-die-so-nicht-stimmen-aid-1.7180794", "article_id": "7180794", "section": "panorama", "article_headline": "Zehn M\u00e4nnerklischees, die so nicht stimmen", "date": "2017-11-03T15:15+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/prozess-in-siegen-mann-in-bigge-fluss-ertrunken-neun-jahre-haft-fuer-angeklagten-aid-1.7181507", "article_id": "7181507", "section": "nrw", "article_headline": "Mann in Fluss ertrunken - neun Jahre Haft f\u00fcr Angeklagten", "date": "2017-11-03T18:01+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/neuss/neusserin-findet-nach-drei-jahren-entlaufene-katze-wieder-aid-1.7181027", "article_id": "7181027", "section": "nrw", "article_headline": "Neusserin findet nach drei Jahren entlaufene Katze wieder", "date": "2017-11-03T17:22+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/ratingen/ratingen-elterntaxis-blockieren-feuerwehrplatz-in-hoesel-aid-1.7179274", "article_id": "7179274", "section": "nrw", "article_headline": "Elterntaxis blockieren Feuerwehrplatz in Ratingen", "date": "2017-11-03T08:02+01:00", "author": "Von Joachim Preuss", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/bundesverfassungsgericht-katholische-schule-darf-schueler-zum-religionsunterricht-verpflichte-aid-1.7181125", "article_id": "7181125", "section": "nrw", "article_headline": "Schule darf Teilnahme am Religionsunterricht verlangen", "date": "2017-11-03T16:16+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-roland-virkus-ueber-probleme-der-u23-und-u19-aid-1.7179198", "article_id": "7179198", "section": "sport", "article_headline": "\"Ich sehe da noch keine gro\u00dfe Krise\"", "date": "2017-11-03T00:00+01:00", "author": "Von Sascha K\u00f6ppen", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-dieter-hecking-lobt-flexibilitaet-im-kader-aid-1.7181074", "article_id": "7181074", "section": "sport", "article_headline": "\"Die Flexibilit\u00e4t im Kader nutze ich auch aus\"", "date": "2017-11-03T15:46+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/fohlenfutter/borussia-moenchengladbach-dieter-hecking-setzt-gegen-mainz-auf-flexiblen-kader-aid-1.5677804", "article_id": "5677804", "section": "sport", "article_headline": "Hecking lobt Borussias flexiblen Kader", "date": "2017-11-03T15:52+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/zweiteliga/heidenheim-nuernberg-bilder-des-spiels-bid-1.7168793", "article_id": "7168793", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-das-sind-die-spieler-des-spiels-in-der-saison-17-18-bid-1.6925874", "article_id": "6925874", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-10-31T14:57+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-gegen-heidenheim-beste-abwehr-trifft-auf-schiessbude-der-liga-aid-1.7178326", "article_id": "7178326", "section": "sport", "article_headline": "Beste Abwehr empf\u00e4ngt Schie\u00dfbude der Liga", "date": "2017-11-03T18:14+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/nationalelf/nationalelf-das-sind-die-kandidaten-fuer-die-wm-2018-bid-1.6925674", "article_id": "6925674", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/nationalelf/dfb-team-mario-goetze-und-ilkay-guendogan-nach-fast-einem-jahr-zurueck-aid-1.7180900", "article_id": "7180900", "section": "sport", "article_headline": "G\u00f6tze und G\u00fcndogan zur\u00fcck - L\u00f6w hat \u00dcberraschung parat", "date": "2017-11-03T16:07+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/nationalelf/marcel-halstenberg-von-rb-leipzig-wer-ist-der-neue-in-joachim-loews-kader-aid-1.7181151", "article_id": "7181151", "section": "sport", "article_headline": "Wer ist der Neue in L\u00f6ws Kader?", "date": "2017-11-03T16:48+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/metro-staatsanwaltschaft-durchsucht-zentrale-des-handelskonzerns-aid-1.7180942", "article_id": "7180942", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Staatsanwaltschaft durchsucht Metro-Zentrale", "date": "2017-11-03T14:05+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/freizeit/veranstaltungen-ausfluege-unternehmungen-in-nrw-10-tipps-aid-1.7003280", "article_id": "7003280", "section": "nrw", "article_headline": "10 Tipps f\u00fcrs Wochenende in NRW", "date": "2017-11-03T14:35+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/koeln/bei-vererbt-in-koeln-gibt-es-second-hand-brautkleider-bid-1.7181288", "article_id": "7181288", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-03T17:25+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/koeln/judith-erb-verkauft-second-hand-hochzeitskleider-in-koeln-aid-1.7181154", "article_id": "7181154", "section": "nrw", "article_headline": "Ein Brautkleid namens Renate", "date": "2017-11-03T16:46+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/angela-merkel-zu-jamaika-wir-koennen-die-enden-zusammenbinden-aid-1.7181000", "article_id": "7181000", "section": "politik", "article_headline": "\"Wir k\u00f6nnen die Enden zusammenbinden\"", "date": "2017-11-03T14:52+01:00", "author": null, "article_text": []}
]