[
{"url": "http://www.rp-online.de/kultur/martin-luther/wir-werden-dich-von-ganzem-herzen-willkommen-heissen-aid-1.7177554", "article_id": "7177554", "section": "kultur", "article_headline": "\u201eWir werden Dich von ganzem Herzen willkommen hei\u00dfen\"", "date": "2017-10-31T18:20+01:00", "author": "Von Benjamin Lassiwe", "article_text": ["\"Ein feste Burg ist unser Gott, ein gute Wehr und Waffen...\" - das wohl bekannteste evangelische Kirchenlied der Welt erklang, als sich die Spitzen von Staat und Gesellschaft gestern in der Wittenberger Schlosskirche versammelten. Hier, wo Martin Luther 1517 seine 95 Thesen an die T\u00fcr des Gotteshauses genagelt haben soll \u2013 was in der historischen Forschung freilich umstritten ist \u2013 ", ", um den 500. Jahrestag der Reformation zu feiern.", "Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier, Kanzlerin Angela Merkel (CDU) und Bundestagspr\u00e4sident Wolfgang Sch\u00e4uble (CDU) reisten an, dazu ausl\u00e4ndische Staatsg\u00e4ste wie die Pr\u00e4sidenten Lettlands und Ungarns, Raimondis Vejonis und Janos Ader. Auch Brandenburgs Ministerpr\u00e4sident Dietmar Woidke (SPD) und Landesbischof Markus Dr\u00f6ge sa\u00dfen in den Reihen.", "W\u00e4hrend drau\u00dfen vor der Kirche Demonstranten \"Merkel muss weg!\" skandierten, h\u00f6rten die Gottesdienstbesucher, wie sich der EKD-Ratsvorsitzende Bischof Heinrich Bedford-Strohm gegen eine Obergrenze bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aussprach. \"Was dieses Land braucht, ist eine Kraft, die die Angst \u00fcberwindet und die die Liebe st\u00e4rkt\", sagte er in seiner Predigt. Bedford-Strohm erinnerte daran, dass das Reformationsjahr 2017 im Zeichen der \u00d6kumene stand: \"Wir haben die Herabsetzung der anderen christlichen Konfessionen als Schuld bekannt und um Vergebung gebeten.\"", "Dann machte der\u00a0EKD-Ratsvorsitzende etwas, was dem Reformator Martin Luther wohl niemals in den Sinn gekommen w\u00e4re: Von der Kanzel der Wittenberger Schlosskirche aus lud er den Papst nach Wittenberg ein: \"Lieber Papst Franziskus, Bruder in Christus, wir danken Gott von Herzen f\u00fcr Dein Zeugnis der Liebe und Barmherzigkeit, das auch f\u00fcr uns Protestanten ein Zeugnis f\u00fcr Christus ist\", sagte Bedford-Strohm. \"Und wenn Du einmal nach Wittenberg kommst, dann werden wir Dich ein halbes Jahrtausend nach der Verbrennung der Bannbulle von ganzem Herzen willkommen hei\u00dfen.\"", "Der Festgottesdienst war nicht der einzige H\u00f6hepunkt. \"Heute schauen die V\u00f6lker der Welt auf Wittenberg\", sagte Ministerpr\u00e4sident Rainer Haseloff, als er in der Stadthalle der Lutherstadt einen staatlichen Festakt er\u00f6ffnete. Kanzlerin Merkel betonte, die Beteiligung der Bundesregierung an der Vorbereitung des Jubil\u00e4ums sei \"Ausdruck unseres Bestrebens, auch auch \u00fcber dieses Jubil\u00e4um hinaus ein reiches religi\u00f6ses Leben in Deutschland zu erm\u00f6glichen\".", "Glaubensfreiheit erfordere auch, Religionen vor Geringsch\u00e4tzung zu sch\u00fctzen, so die CDU-Politikerin. Sie halte den Einsatz f\u00fcr Religionsfreiheit f\u00fcr eine gemeinsame Aufgabe von Politik und Kirchen: \"Auch wenn unser Staat ohne jeden Zweifel der religi\u00f6sen Neutralit\u00e4t verpflichtet ist, darf sich die Politik nicht von der Aufgabe frei machen, ein gemeinsames Wertefundament zu sch\u00fctzen, das unerl\u00e4sslich f\u00fcr den Zusammenhalt dieses Landes ist.\" Merkel w\u00fcrdigte zudem die \"religi\u00f6se Bildung\" als wichtige Gemeinschaftsaufgabe von Politik, Kirchen und auch Medien."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/gesundheit/schwangerschaft/risiko-eileiterschwangerschaft-aid-1.7166110", "article_id": "7166110", "section": "leben", "article_headline": "Risiko Eileiterschwangerschaft", "date": "2017-10-31T19:51+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/st-martin-reitet-bald-durch-den-stadt-sueden-aid-1.6349864", "article_id": "6349864", "section": "nrw", "article_headline": "St. Martin reitet bald durch den Stadt-S\u00fcden", "date": "2016-10-26T00:00+02:00", "author": "Von Heinz Lerschmacher", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/brauchtum-in-nrw-sankt-martin-2017-hat-in-der-stadt-zu-kaempfen-aid-1.7083077", "article_id": "7083077", "section": "nrw", "article_headline": "Sankt Martin hat in der Stadt zu k\u00e4mpfen", "date": "2017-09-15T08:27+02:00", "author": null, "article_text": ["27 Jahre lang war Ren\u00e9 Bongartz der arme Mann in Viersen-Bockert. Mit 16 Jahren schl\u00fcpfte der heute 48-J\u00e4hrige zum ersten Mal in die Rolle des Bettlers, der vom Heiligen Martin der Legende nach die H\u00e4lfte des Milit\u00e4rmantels geschenkt bekommen hat. \"Mein Vater war damals Vorsitzender des \u00f6rtlichen Martinvereins und hat mich gefragt, ob ich das machen kann\", sagt Bongartz.", "\"Ich habe mir dann einen Bart angeklebt. Und seitdem war ich der arme Mann.\" Die Rolle des St. Martin kam f\u00fcr ihn nie in Frage \u2013 Bongartz kann nicht reiten. Aber das sei auch nicht so wichtig. Entscheidend sei vielmehr, worum es in der Martinsgeschichte geht. Um N\u00e4chstenliebe. Ums Miteinander. Und ums Teilen.", "Eine Tradition mit klarer Botschaft, die allerdings in Gro\u00dfst\u00e4dten nicht mehr \u00fcberall gleich viel Geh\u00f6r zu finden scheint. \"Es gibt eine Tendenz, dass dort die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr das Fest abnimmt\", sagt Bongartz. So sei es f\u00fcr die Martinsvereine zunehmend schwieriger, jedes Jahr aufs Neue ausreichend freiwillige Helfer zu finden, die zum Beispiel den Zug absichern oder im Vorfeld Spenden sammeln.", "Manche Anwohner seien genervt von den Z\u00fcgen und den Stra\u00dfensperren, die daf\u00fcr n\u00f6tig sind. Auch der Polizei fehle es manchmal an Personal, um die Stra\u00dfen abzusichern. \"Es ist schon vorgekommen, dass die Polizei absagen musste, weil die Kr\u00e4fte an anderer Stelle ben\u00f6tigt wurden.\"", "Auch um dieser Entwicklung entgegenzuwirken, soll die rheinische Tradition der Martinsz\u00fcge immaterielles Kulturerbe der Unesco in Deutschland werden. Begonnen habe sie 1867 mit dem Umzug in Viersen-D\u00fclken, sagt Bongartz. Dazu geh\u00f6re fast immer der reitende Martin, der am Ende seinen Mantel teilt, Lichterumzug, Martinsfeuer und die Gabe an die Kinder.", "Gemeinsam mit seinem Mitstreiter Jeya Caniceus will Bongartz bis Ende Oktober einen Antrag bei der Unesco-Kommission einreichen. An diesem Freitag treffen sich deshalb Vertreter von mehr als 70 Martinsvereinen aus dem ganzen Land, um sich \u00fcber das Vorhaben auszutauschen. Ob diese Tradition nach dem rheinischen Karneval und der Flussfischerei an der Sieg-M\u00fcndung als drittes Kulturgut in NRW ins bundesweite Verzeichnis des immateriellen Kulturerbes aufgenommen wird, entscheidet sich dann im n\u00e4chsten Jahr. Bongartz ist davon \u00fcberzeugt: \"Schlie\u00dflich gibt es bei uns in jedem kleinen Weiler einen Martinsumzug\", sagt er.", "Der Gedenktag des heiligen Martin von Tours ist der 11. November. Der Legende nach begegnete ein Soldat namens Martin an einem Wintertag in Amiens einem armen, unbekleideten Mann. Au\u00dfer seinen Waffen und seinem Milit\u00e4rmantel trug Martin nichts bei sich. In einer barmherzigen Tat teilte er seinen Mantel mit dem Schwert und gab eine H\u00e4lfte dem Armen.", "In der folgenden Nacht sei ihm dann im Traum Christus erschienen. In jedem Kirchenjahr sei deshalb der Martinszug eine feste Gr\u00f6\u00dfe, sagt Thomas Throenle, Sprecher des Erzbistums Paderborn. \"Die Tradition wird gerade in Kindertageseinrichtungen bewusst begangen und auch mit den Kindern anderer Konfession und Religion katechetisch-p\u00e4dagogisch behandelt\", betont Throenle.", "Zu schaffen machen den Vereinen allerdings zum Teil die versch\u00e4rften Sicherheitsauflagen. So m\u00fcssten mancherorts Veranstalter eine Erkl\u00e4rung abgeben, dass sie \u00fcber eine Haftpflichtversicherung f\u00fcr das Pferd verf\u00fcgen. Eine ausreichende Zahl an Ordnern muss ebenfalls immer vorhanden sein. Auch darf der Reiter nicht mehr minderj\u00e4hrig sein. Deshalb resignieren bereits einzelne Vereine in Gro\u00dfst\u00e4dten.", "\"Weniger Akteure, weniger Akzeptanz und dann noch b\u00fcrokratische Kn\u00fcppel, die einem zwischen die Beine geworfen werden. Es gibt Veranstalter, die sagen: Wir schaffen das so nicht mehr\", stellt Bongartz fest. In Viersen beispielsweise, sagt ein Sprecher der Stadt, gebe es vor allem bei traditionellen Martinsvereinen Probleme, die erforderliche Zahl an Helfern beim Spendensammeln und T\u00fctenpacken zu finden. Deshalb seien schon Z\u00fcge ausgefallen.", "In den Kommunen laufen die Planungen f\u00fcr das Martinsfest langsam an. Nach und nach gehen die Anmeldungen f\u00fcr die Z\u00fcge ein. Auch m\u00f6gliche Terroranschl\u00e4ge mit Lastwagen wie in Barcelona, Berlin und Nizza spielen bei der Erstellung der Sicherheitskonzepte in diesem Jahr eine Rolle. In M\u00f6nchengladbach sind bereits 250 Martinsz\u00fcge angemeldet. \"Die Sicherheitsvorkehrungen sind im Vergleich zu den Vorjahren unver\u00e4ndert und beziehen sich in erster Linie auf die Verkehrssicherheit\", so ein Stadtsprecher.", "In Kleve hei\u00dft es, dass ein Sicherheitskonzept f\u00fcr Z\u00fcge nicht erforderlich sei. Anders in Krefeld. Dort wird das Sicherheitskonzept \u2013 wie bei jeder Gro\u00dfveranstaltung \u2013 den aktuellen Lagen angepasst. \"Jeder Umzug wird im Einzelfall gepr\u00fcft\", sagt ein Stadtsprecher. In Duisburg setzen sich Ende des Monats Vertreter von Polizei, Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rde, Ordnungsamt und Feuerwehr zusammen, um \u00fcber m\u00f6gliche versch\u00e4rfte Sicherheitsvorkehrungen zu beraten. Bislang sei aber nichts geplant.", "Nach 27 Jahren war f\u00fcr Ren\u00e9 Bongartz Schluss mit der Rolle des Bettlers in Viersen-Bockert, weil er dort wegzog. An seinem neuen Wohnort in Br\u00fcggen fand er eine neue Martins-Familie, den Verein Alst-Angenthoer. \"Da bin ich im n\u00e4chsten Jahr wieder der arme Mann.\""]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/wir-brauchen-kein-halloween-aid-1.7177222", "article_id": "7177222", "section": "nrw", "article_headline": "Wir brauchen kein Halloween", "date": "2017-10-31T12:00+01:00", "author": "Von Horst Thoren", "article_text": ["Was Sankt Martin gibt, kann Halloween nicht nehmen: das gute Gef\u00fchl der heimatlichen Geborgenheit. Im Wettbewerb \"Gutes gegen Grusel\" liegt der r\u00f6mische Offizier und Mantelteiler vorn. Zu sch\u00f6n ist die Geschichte vom barmherzigen Martin, der den w\u00e4rmenden Mantel mit dem frierenden Bettler teilt, zu stimmungsvoll sind die Fackelz\u00fcge zu seiner Erinnerung, die Kinder und Erwachsene im Laternenlicht singend zusammenf\u00fchren. Die christliche Botschaft des Teilens (erst des Mantels, dann der Weckm\u00e4nner und Leckereien) wird bei den Martinsz\u00fcgen in Szene gesetzt.", "Ganz anders Halloween. Die Botschaft des Schreckens, der Monster und Gruselclowns hat nichts W\u00e4rmendes. Im Gegenteil: Vermittelt wird das kalte Grauen einer heidnischen Tradition. Das Importfest aus dem Angels\u00e4chsischen spielt zwar (wie der rheinische Karneval) mit der Vorliebe f\u00fcrs Verkleiden, hat aber (anders als in der Jeckenzeit) nichts Sympathisches. Selbst die kleinen Geschenke an der Haust\u00fcre werden erpresst (\"S\u00fc\u00dfes oder Saures\") und nicht (wie bei Sankt Martin) singend erbeten.", "Halloween geh\u00f6rt zur Event-Kultur, die allerorten um sich greift und Spa\u00df \u00fcber alles setzt. Sankt Martin ist das Gegenmodell der geteilten Freude. Deren Vorbildfunktion reicht bis ins Mittelalter zur\u00fcck. Schon die Merowinger (weit vor Karl dem Gro\u00dfen) f\u00fchrten in ihrem K\u00f6nigsschatz ein St\u00fcck Tuch mit sich, das sie als Mantelteil des heiligen Martin verehrten. Wer dennoch in der (heutigen) Nacht zu Allerheiligen dem werblich verordneten \"Blutrausch\" fr\u00f6nen will, sollte R\u00fccksicht nehmen - auf empfindsame Kinder, auf sensible Nachbarn, auf gl\u00e4ubige Christenmenschen, die der Heiligen gedenken und nicht den Untoten huldigen wollen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-vincenzo-grifo-mit-neuer-bestnote-aid-1.7174771", "article_id": "7174771", "section": "sport", "article_headline": "Grifo l\u00f6st Stindl an der Spitze ab", "date": "2017-10-31T12:00+01:00", "author": null, "article_text": ["Damit sahen ihn knapp 1000 User eine Notenstufe schlechter als unsere Redaktion, wir hatten Grifo die erste glatte Eins der Saison gegeben. Trotzdem lag der Italiener noch klar vor den Torsch\u00fctzen Thorgan Hazard (von 2- hoch auf eine 2) und Matthias Ginter (von einer 2+ runter auf eine 2). Im Schnitt gab es von den Usern eine 2,60, wir hatten eine 2,54 verteilt. Nach den Siegen gegen K\u00f6ln und Bremen war Hoffenheim die drittbeste Saisonleistung, wenn es nach den Noten geht.", "Ein besseres Abschneiden verhinderten die beiden Au\u00dfenverteidiger, obwohl sie immer noch besser abschnitten als bei uns (jeweils 4). Tony Jantschke sah eine 4+, Oscar Wendt sogar eine 3-, womit die Diskrepanz bei ihm am gr\u00f6\u00dften war.", "Die Innenverteidigung um Jannik Vestergaard und Nico Elvedi bekam jeweils eine 2-, es ging also leicht runter von einer glatten 2. Denis Zakaria behielt seine 2-, Lars Stindl seine 3-. Ebenfalls nicht gut schnitt der eingewechselte Patrick Herrmann ab: 3- statt 3. Yann Sommer bewerteten die User mit einer 3+ statt einer 2- etwas schlechter, aber immer noch sehr ordentlich."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-christoph-kramer-kehrt-am-mittwoch-zurueck-aid-1.7177535", "article_id": "7177535", "section": "sport", "article_headline": "Kramer kehrt Mittwoch zur\u00fcck", "date": "2017-10-31T16:04+01:00", "author": null, "article_text": ["Christoph Kramer war vor den anderen da. Borussias Sechser trainierte am Dienstagvormittag individuell mit Reha-Coach Andy Blum. Als das Team nach der Videoanalyse des Hoffenheim-Sieges auf den Trainingsplatz kam, war er schon\u00a0 wieder in der Kabine. So begann die Vorbereitung auf das Spiel am Samstag gegen Mainz mit 18 Feldspielern und drei Torh\u00fctern ohne Kramer. Noch ohne ihn indes, denn ab Mittwoch soll er wieder\u00a0 im Teamtraining dabei sein. Da soll er wieder ganz normal mitmachen, \"es ist alles wieder gut\", so Kramer.", "Gegen\u00a0 Leverkusen sowie in D\u00fcsseldorf und bei 1899 Hoffenheim hatte er wegen muskul\u00e4rer Probleme gefehlt. Drei Einheiten absolviert er noch bis Samstag, vermutlich wird er dann auch zum Kader geh\u00f6ren. Ob er gleich eine Option f\u00fcr die Startelf sein wird, wird sich zeigen. \"Wir wollen kein Risiko eingehen\", hatte Kramer am Rande des Pokalspiels in D\u00fcsseldorf gesagt und so erkl\u00e4rt, warum er fehlte.\u00a0 Auch das Hoffenheim-Spiel kam zu fr\u00fch. \"Danach wird er aber zur\u00fcckkehren\", hatte Trainer Dieter Hecking angek\u00fcndigt. Am Dienstagvormittag war es ein letzter H\u00e4rtetest f\u00fcr Kramers Muskulatur, Mittwoch gibt es gr\u00fcnes Licht f\u00fcr ihn.", "Mamadou Doucour\u00e9, der am Dienstagmittag einem Kabinenstreich von Ibo Traor\u00e9 zum Opfer fiel (das Video dazu kursiert bei Twitter), und Ra\u00fal Bobadilla trainierten wie Kramer am Dienstagvormittag mit Bluhm, beide sind f\u00fcr das Mainz-Spiel aber kein Thema. Derweil\u00a0 kehrte St\u00fcrmer Julio Villalba ins Teamtraining zur\u00fcck. Der Paraguayer hatte zuletzt wegen eines ausgekugelten Fingers gefehlt. Vizepr\u00e4sident Rainer Bonhof, der sich die morgendliche \u00dcbungseinheit anschaute, h\u00e4lt viel von dem 19-J\u00e4hrigen. \"Er wird seinen Weg machen\", ist sich Bonhof sicher.", "90 Minuten dauerte die erste \u00dcbungseinheit am Dienstag, eine weitere ist f\u00fcr den Nachmittag (15.30 Uhr) angesetzt. Mittwoch (10 Uhr) und Donnerstag (15.30 Uhr) wird jeweils einmal trainiert, Freitag ist das nicht \u00f6ffentliche Abschlusstraining.", "Nun, da Kramer wieder eine Option ist, hat Trainer Dieter Hecking die eine oder andere Denksportaufgabe, was die Startformation am Samstag angeht. Spielt Kramer nicht, k\u00f6nnte es erneut auf das Hoffenheim-Konstrukt hinauslaufen: Da machte Matthias Ginter den Job vor der Abwehr neben dem zuletzt sehr starken Denis Zakaria. Kommt Kramer wieder ins Team, w\u00fcrde Ginter wohl wieder in die Innenverteidigung r\u00fccken. Aber wer muss dann raus? Jannik Vestergaard? Nico Elvedi? Tony Jantschke? Zudem: Wie geht es mit Reece Oxford nach seinem Bundesliga-Deb\u00fct weiter? Und wer spielt vorn? Darf Raffael nach der Pause in Hoffenheim wieder ran? Oder bekommt Thorgan Hazard, der gegen 1899 im Zentrum viel Betrieb und ein Tor machte, wieder eine Chance auf seine Lieblingsposition? Und die Fl\u00fcgel? Vince Grifo, der in Sinsheim so gro\u00dfartig aufgespielt hat, d\u00fcrfte einer der ersten Kandidaten sein. Aber wer kriegt den Platz auf der anderen Seite? Patrick Herrmann? Ibo Traor\u00e9? Fabian Johnson? Sollte indes Raffael zur\u00fcckkehren, w\u00e4re der wohl an Hazard vergeben. Und Johnson k\u00f6nnte auch eine Alternative f\u00fcr links oder rechts hinten sein.", "Die vielen Fragezeichen stehen f\u00fcr Luxus, den Hecking nun hat. Vorn hat er viele unterschiedliche Spielertypen, aus denen er eine f\u00fcr die Aufgabe Mainz passende Offensive basteln kann. Und auch f\u00fcr hinten gibt es diverse Optionen. Dass der Trainer derzeit f\u00fcr \u00dcberraschungen gut ist, hat er am vergangenen Samstag gezeigt. Am Dienstagvormittag lie\u00df er die Seinen zun\u00e4chst das Passspiel \u00fcben, danach gab es ein Trainingsspiel auf mehrere kleine Tore. Wenn das Ziel schrumpft, muss das die Pr\u00e4zision steigern. Schaden kann das vor dem Tor nicht."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/fohlenfutter/borussia-moenchengladbach-christoph-kramer-steigt-ins-training-ein-aid-1.5677804", "article_id": "5677804", "section": "sport", "article_headline": "Viele Luxus-Fragezeichen f\u00fcr Dieter Hecking", "date": "2017-10-31T16:22+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/vfl-bochum-fortuna-duesseldorf-einzelkritik-bid-1.7175665", "article_id": "7175665", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-10-30T22:22+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/vfl-bochum-fortuna-duesseldorf-reaktionen-iid-1.7175666", "article_id": "7175666", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-10-31T09:02+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-in-bochum-ellenbogencheck-gegen-adam-bodzek-bid-1.7177393", "article_id": "7177393", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-10-31T00:03+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/vfl-bochum-fortuna-duesseldorf-pressestimmen-bid-1.7176946", "article_id": "7176946", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-10-31T08:00+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-die-aufstellungen-und-tore-in-der-saison-17-18-bid-1.6975042", "article_id": "6975042", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-10-30T21:40+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-vfl-bochum-bilder-des-spiels-bid-1.7175662", "article_id": "7175662", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-10-30T22:53+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/bochum-fortuna-fuenf-erkenntnisse-aus-dem-westderby-aid-1.7177433", "article_id": "7177433", "section": "sport", "article_headline": "F\u00fcnf Erkenntnisse aus dem Westderby", "date": "2017-10-31T10:47+01:00", "author": null, "article_text": ["Die Ruhe und \u00dcbersicht von Kapit\u00e4n Oliver Fink fehlte. Er stand wegen Adduktoren- und Achillessehnenproblemen nicht im Kader. Adam Bodzek machte seine Sache auf der Sechs zumindest defensiv dennoch gut. Und Friedhelm Funkel wechselte im Vergleich zum Pokalspiel gegen Borussia M\u00f6nchengladbach (0:1) noch auf zwei weiteren Positionen. Takashi Usami r\u00fcckte f\u00fcr Benito Raman in die Startelf. Au\u00dferdem spielte Robin Bormuth in der Verteidigung f\u00fcr Andr\u00e9 Hoffmann. Das 4-1-4-1 mit nur einer Sturmspitze erwies sich nach einer starken Druckphase der Bochumer gleich zu Beginn als richtig. Immerhin hatten die Fortunen allerhand damit zu tun, den fr\u00fchen Gegentreffer zu verhindern. Florian Neuhaus etwa gelang das in h\u00f6chster Not auf der Torlinie (4.). Fortuna fand besser in das Spiel hinein, kreierte aber zu wenig Torgefahr. Hennings bekam kaum Zuspiele. Erst die Einwechslung von Raman nach gut einer Stunde belebte das Angriffsspiel, gemeinsam mit Jean Zimmer, der \u00fcber links kam, setzte er Impulse. Raman gab eine aussagekr\u00e4ftige Bewerbung f\u00fcr eine R\u00fcckkehr in die Startelf im kommenden Spiel gegen Heidenheim (So., 13.30 Uhr) ab.", "Die D\u00fcsseldorfer hatten einen starken Gegner erwartet \u2013 und ihn bekommen. Obwohl der VfL Bochum von Beginn auf Sieg spielte, war das Team von Interimstrainer Jens Rasiejewski am Montagabend alles andere als \u00fcberm\u00e4chtig. Sechs Tage nach der besonders intensiven Pokalpartie gegen die Borussia schien den Fortunen jedoch die Frische zu fehlen und ein Punkt durchaus zu gen\u00fcgen. In der Schlussphase h\u00e4tte es mit der Einwechslung von Raman die Chance auf drei Punkte ja durchaus gegeben. Abwehrspieler Kaan Ayhan, der hinten sicher stand, hatte mehrfach die Wahl, den Risikopass nach vorne zu wagen. Er zog aber meist den sicheren Querpass vor. Funkel d\u00fcrfte das kaum kritisch sehen, immerhin gab er sich nach dem Abpfiff zufrieden: \"Die Bochumer haben uns das Leben schwer gemacht, waren laufstark, aggressiv und standen defensiv gut. Deswegen hatten wir nicht so viele M\u00f6glichkeiten und sind mit dem Remis zu 100 Prozent zufrieden\", sagte Funkel. Dass das Spiel zunehmend abflachte, war ihm dabei nicht entgangen. \"Fu\u00dfballerisch haben wir einiges vermissen lassen, aber das ist im Laufe einer Saison immer wieder so.\"", "Fortuna hat zwei richtig gute Torh\u00fcter. In Bochum wehrte Raphael Wolf neun Torsch\u00fcsse ab. Und Wolf, der den verletzten Stammtorwart Michael Rensing nach wie vor vertritt, zeigte vor allem in der 55. Minute sein K\u00f6nnen. W\u00e4hrend vorne ein Flachschuss von Rouwen Hennings haarscharf das Tor verfehlte, setzte Bochums St\u00fcrmer Hinterseer zum Gegenangriff an. Er verwertete eine Flanke zur Gro\u00dfchance, und eigentlich h\u00e4tte der Ball nach seiner sehenswerten Direktabnahme das 1:0 f\u00fcr Bochum bedeuten m\u00fcssen. Doch Wolf riss die Arme hoch und wehrte den Ball mit einem b\u00e4renstarken Reflex ab. Auch in den Schlussminuten verhinderte er Bochums sp\u00e4tes Gl\u00fcck, als er gut mitspielte und einen Ball abfing, den sich Hinterseer zu weit vorgelegt hatte. In neun Ligaspielen hat Wolf vier Mal das \"zu Null\" gehalten. Nur drei Mal verlor die Fortuna, wenn er im Kasten stand. Sein Engagement im Training und die Top-Leistungen in der Liga werfen die Frage auf, ob der 29-J\u00e4hrige auch langfristig den Vorzug vor Rensing (33) bekommen k\u00f6nnte. Rensing hat sich in D\u00fcsseldorf verdient gemacht, laboriert aber seit Wochen an einer gebrochenen Rippe. Die Argumente f\u00fcr sich liefert Wolf regelm\u00e4\u00dfig ab.", "Trotz aller Rotationen in personeller und taktischer Hinsicht ist und bleibt Marcel Sobottka die Konstante bei der Fortuna. 14 Eins\u00e4tze waren es bislang in Liga und Pokal. Auch beim VfL Bochum zeigte er \u00fcber 90 Minuten vollen Einsatz und legte mit zw\u00f6lf Kilometern die weiteste Strecke aller D\u00fcsseldorfer zur\u00fcck. Sobottka gewann dabei 88 Prozent seiner Zweik\u00e4mpfe. Das ist nicht der beste Wert (Ayhan lag bei 90 Prozent), doch hatte er oftmals entscheidend den Fu\u00df dazwischen, bevor Bochum richtig gef\u00e4hrlich werden konnte. \"Die Defensive ist das A und O\", lautet bekannterma\u00dfen die Funkelsche Marschroute, und dabei ist Sobottka weiterhin kaum ersetzbar. Der ehemalige Schalker kommt mit wenigen Fouls aus \u2013 gegen Bochum war es ein einziges. Mit drei Gelben Karten ist er derzeit vorbelastet, f\u00fcr einen defensiven Mittelfeldspieler ist das ein guter Wert. Auf lange Sicht k\u00f6nnte das f\u00fcr eine gute Platzierung am Saisonende wichtig werden.", "\"Es war insgesamt ein schwieriges Ausw\u00e4rtsspiel. Bochum hat uns alles abverlangt\", sagte Florian Neuhaus, der mit seiner Rettungstat den fr\u00fchen Gegentreffer verhinderte. \"Am Ende k\u00f6nnen wir mit dem Punkt gut leben.\" Auch Trainer Funkel betonte das: \"Wir haben gepunktet \u2013 das ist sehr wichtig f\u00fcr uns.\" Und diese Einsch\u00e4tzung kann man nach dem Verlauf des Spiels und der vergangenen Tage durchaus teilen. Immerhin ist das bef\u00fcrchtete Leistungsloch, das nach der Pokalniederlage gegen Gladbach h\u00e4tte kommen k\u00f6nnen, ausgeblieben. Pechvogel Gie\u00dfelmann hat mit seinem verschossenen Elfmeter im Pokalspiel abgeschlossen und f\u00fchrte wieder Fortunas Standardsituationen aus. Prek\u00e4r ist die Lage also bei weitem nicht. Zumal auch die Konkurrenz in der 2. Bundesliga Punkte liegen l\u00e4sst.", "Holstein Kiel spielte in Darmstadt und Union Berlin beim MSV Duisburg, beide kamen \u00fcber ein 1:1 nicht hinaus. Einen Sieben-Punkte-Vorsprung hat sich Spitzenreiter D\u00fcsseldorf nun auf Rang vier erarbeitet. Es bleibt die Frage, wie wegweisend das Bochum-Spiel wird, ob die Fortunen im n\u00e4chsten Spiel am Sonntag gegen Heidenheim wieder den Vorw\u00e4rtsgang einlegen k\u00f6nnen, ob die gute Stimmung im Team h\u00e4lt. Die Devise, Ruhe zu bewahren und nicht \u00fcberheblich zu werden, ging bisher bestens auf."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/international/italien/lazio-rom-ultras-uebertoenen-vorlesung-der-tagebuecher-von-anne-frank-aid-1.7168419", "article_id": "7168419", "section": "sport", "article_headline": "Lazio-Ultras \u00fcbert\u00f6nen Vorlesung der Tageb\u00fccher von Anne Frank", "date": "2017-10-26T10:36+02:00", "author": null, "article_text": ["Vor Beginn des Serie-A-Spiels am Mittwochabend wurden in den italienischen Stadien als klares Signal gegen jegliche Form des Antisemitismus Ausz\u00fcge aus dem Anne-Frank-Tagebuch vorgelesen.", "Lazio-Hooligans, die dem Ausw\u00e4rtsspiel gegen Bologna (1:2) beiwohnten, begannen allerdings w\u00e4hrend der Vorlesung der Tagebuch-Ausz\u00fcge per Lautsprecher, faschistische Lieder zu singen. Die Lazio-Ultras Irriducibili wollten das Team am Mittwoch nicht zum Spiel nach Bologna begleiten, einige beschlossen dann aber doch, ins Stadion zu gehen.", "Im Olympiastadion in Rom, wo das Spiel AS Rom-Crotone (1:0) stattfand, wurden die Worte aus den Lautsprechern von Sprechch\u00f6ren der Hooligans f\u00fcr den Hauptstadtklub \u00fcbert\u00f6nt. In Turin, wo Rekordmeister Juventus Turin Spal 4:1 bezwang, stimmten Juve-Fans die italienische Nationalhymne an und \u00fcbert\u00f6nten ebenfalls die Worte aus den Anne-Frank-Texten.", "Der Pr\u00e4sident von Lazio Rom, Claudio Lotito, muss mit einer Strafe f\u00fcr den Verein rechnen. Die Aufkleber, die Anne Frank in einem Roma-Trikot zeigten, seien eine Aktion von mehreren \"Dummk\u00f6pfen, die nicht wissen, was sie angerichtet haben\", zitierte ihn die Gazzetta dello Sport.", "Lotito hatte am Dienstag die Synagoge in Rom besucht und als Zeichen des Respekts einen Kranz niedergelegt. Dieser war kurz darauf von Unbekannten in den Tiber geworfen worden. Lotito ist selbst arg unter Druck geraten, nachdem die r\u00f6mische Tageszeitung Il Messaggero auf ihrer Webseite eine Tonbandaufnahme ver\u00f6ffentlichte, in der der Klubchef seinen Besuch in der Synagoge als \"Theater\" bezeichnet hatte.", "Lazios Sportdirektor Igli Tare verteidigte Lotito und meinte, der Klub sei seit Jahren im Kampf gegen Rassismus engagiert. Er forderte drastische Strafen f\u00fcr die Lazio-Hooligans, die f\u00fcr die Anne-Frank-Verh\u00f6hnung verantwortlich seien.", "Die Anh\u00e4nger des Klubs, die auf W\u00e4nden im Olympiastadion nach dem 3:0 (2:0)-Sieg von Lazio \u00fcber Cagliari Calcio am Sonntag Aufkleber mit antisemitischen Parolen angebracht hatten, sollen angezeigt werden, hie\u00df es aus r\u00f6mischen Ermittlerkreisen.", "Die Staatsanwaltschaft Rom leitete eine Untersuchung wegen Rassismus ein, was laut italienischem Gesetz bei einer Verurteilung Strafen von bis zu vier Jahren Gef\u00e4ngnis vorsieht. Die Polizei hat bereits mehrere Verd\u00e4chtige ausgemacht. Durch die Auswertung des Materials von \u00dcberwachungskameras innerhalb des Stadions seien 16 Personen ermittelt worden, drei von ihnen seien minderj\u00e4hrig, berichtete die Polizei."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/international/italien/lazio-rom-spieler-waermen-sich-in-anne-frank-shirts-auf-bid-1.7168431", "article_id": "7168431", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/anne-frank-im-schalke-trikot-bvb-nimmt-zu-nazi-aufklebern-stellung-aid-1.7177464", "article_id": "7177464", "section": "sport", "article_headline": "Was der BVB zu den Anne-Frank-Aufklebern sagt", "date": "2017-10-31T11:01+01:00", "author": null, "article_text": ["\"Viele Hooligans stehen politisch rechts\", hatte Fanforscher Robert Claus noch vergangene Woche im ", ". Aktuell zeigt sich einmal mehr, dass der Experte damit richtig liegt.", "Nachdem Hooligans von Lazio Rom Mitte Oktober ein Foto der 1945 im Konzentrationslager Bergen-Belsen gestorbenen Anne Frank missbrauchten und sie im Trikot des Erzrivalen AS Rom zeigten, kopieren aktuell deutsche Hooligans diese Aktion.", " Darin werden Aufkleber ver\u00f6ffentlicht, die Anne Frank im Trikot von Fu\u00dfball-Bundesligist Schalke 04 zeigen. Die Bilder waren dem Blog zugespielt worden, zusammen mit dem m\u00fcndlichen Hinweis, sie w\u00e4ren auf der Facebook-Seite eines Hooligan aus der Szene von Schalke-Rivale Borussia Dortmund ver\u00f6ffentlicht worden. Belege daf\u00fcr haben weder die \"Ruhrbarone\" noch der BVB.", "\"Diese Aufkleber sind an Geschmacklosigkeit kaum zu \u00fcbertreffen, wir distanzieren uns aufs \u00e4u\u00dferste von dieser Aktion\", sagte ein Vereinssprecher auf Anfrage unserer Redaktion. Der BVB engagiere sich seit Jahren aktiv gegen Antisemitismus und Fremdenhass, unter anderem durch ", ".", "Im aktuellen Fall betonte der Verein aber auch: \"Uns liegen bislang keinerlei Hinweise vor, dass die Aufkleber tats\u00e4chlich im Zusammenhang mit unserer Fanszene oder unserem Verein stehen.\" Man sei bem\u00fcht, den Fall aufzukl\u00e4ren und habe proaktiv die Polizei \u00fcber den Vorfall informiert. In D\u00fcsseldorf \u2013 wo laut \"Ruhrbarone\" ein entsprechender Kleber bereits gefunden worden sein soll \u2013 ist der Staatsschutz eingeschaltet worden.", "Der Verdacht in Richtung Dortmund liegt nahe, schlie\u00dflich geh\u00f6rt die radikale Neonazi-Szene in der Westfalenstadt zu den aktivsten im Land, ", ". Der BVB hatte verschiedenen Mitgliedern dieser Gruppen jahrelanges Stadionverbot erteilt und sie von der Vereinsmitgliedschaft ausgeschlossen.", "Unterdessen tauchte am Montagabend ein weiterer Fall auf, in dem das Abbild Anne Franks f\u00fcr vermeintliche Beleidigungen unter Fu\u00dfball-\"Fans\" missbraucht wurde. Auf Instagram postete ein Anh\u00e4nger von Oberligist Lokomotive Leipzig ein Foto Franks im Trikot des Stadtrivalen Chemie Leipzig. Dazu das K\u00fcrzel \"JDN CHM\" was f\u00fcr \"Juden Chemie\" stehen soll und das Datum des n\u00e4chsten Duells der beiden Klubs am 22. November.", "Der Verein selbst reagierte umgehend, erstattete Anzeige und ver\u00f6ffentlichte noch am Abend eine Stellungnahme auf seiner Website. Darin hei\u00dft es: \"Bevor tats\u00e4chlich irgendjemand auf die v\u00f6llig absurde Idee kommen sollte, der 1. FC Lok habe mit so einer Widerw\u00e4rtigkeit etwas zu tun, m\u00f6chten wir hier noch einmal klarstellen: Der 1. FC Lokomotive Leipzig distanziert sich in aller Sch\u00e4rfe von allen Formen von Antisemitismus und Faschismus.\"", "Ursprung der Sticker war Italien, wo die ber\u00fcchtigten Ultras von Lazio Rom, die \"Irriducibili\", Anne Frank im Trikot des Stadtrivalen AS Rom abgebildet hatten.", "Beim folgenden Spiel trugen die Lazio-Spieler Anne-Frank-Shirts, ", " 13 Personen bekamen landesweit Stadionverbot erteilt."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/angeklagter-puigdemont-haelt-sich-in-bruessel-auf-aid-1.7177288", "article_id": "7177288", "section": "politik", "article_headline": "Angeklagter Puigdemont h\u00e4lt sich in Br\u00fcssel auf", "date": "2017-10-31T10:38+01:00", "author": null, "article_text": ["Am Sonntag hatte der nationalistische belgische Politiker Theo Francken, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Asyl und Migration, sein Land als m\u00f6glichen Zufluchtsort f\u00fcr Puigdemont ins Spiel gebracht. Regierungschef Charles Michel hielt ihn allerdings gleich an, \"kein \u00d6l ins Feuer zu gie\u00dfen\". Die spanische Staatsanwaltschaft hatte zuvor Anklage gegen den Ex-Regierungschef und weitere Angeh\u00f6rige der abgesetzten Regierung erhoben. Die Vorw\u00fcrfe gegen die Angeklagten lauteten unter anderem auf Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder, sagte Generalstaatsanwalt Jos\u00e9 Manuel Maza. Man schlie\u00dfe aufgrund der Schwere der Verbrechen keine Ma\u00dfnahmen - also Inhaftierung und anschlie\u00dfende U-Haft - aus, betonte er. Sollten Puigdemont und die \u00fcbrigen Angeklagten wegen Auflehnung gegen die Staatsgewalt oder gar Rebellion verurteilt werden, drohen ihnen bis zu 30 Jahre Haft.", "Die Regierung von Spaniens konservativem Premierminister Mariano Rajoy hatte die Regionalregierung am Samstag offiziell abgesetzt, nachdem am Freitag das Regionalparlament kurz vor Inkrafttreten der Madrider Zwangsma\u00dfnahmen einen Unabh\u00e4ngigkeitsbeschluss verabschiedet hatte. Die Zwangsverwaltung der wirtschaftsstarken Autonomen Gemeinschaft im Nordosten des Landes soll mindestens bis zur Abhaltung der f\u00fcr den 21. Dezember einberufenen Neuwahl laufen.", "In einer TV-Rede hatte Puigdemont am Samstag durchblicken lassen, dass er seine Amtsenthebung nicht anerkennt, und zum friedlichen \"demokratischen\" Widerstand aufgerufen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/carles-puigdemont-will-kein-asyl-in-belgien-beantragen-aid-1.7177498", "article_id": "7177498", "section": "politik", "article_headline": "Puigdemont will kein Asyl in Belgien beantragen", "date": "2017-10-31T13:22+01:00", "author": null, "article_text": ["Der in Spanien wegen Rebellion angeklagte ehemalige katalanische Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont will in Belgien kein politisches Asyl beantragen. \"Ich bin nicht hier, um Asyl zu beantragen\", sagte er am Dienstag auf einer Pressekonferenz in Br\u00fcssel. Dorthin war er mit einem Teil seiner separatistischen Mitstreiter ausgereist.", "Wie lange er in Belgien bleibe, sei noch nicht klar. Das komme auf die Umst\u00e4nde an, sagte Puigdemont. \"Wir k\u00f6nne uns frei in der Europ\u00e4ischen Union bewegen.\"", "Die Staatsanwaltschaft in Spanien hatte am Montag Anklage gegen Puigdemont und weitere Mitglieder der abgesetzten Regionalregierung erhoben. Ihnen werden unter anderem Auflehnung gegen die Staatsgewalt, Rebellion und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Im Fall einer Verurteilung droht ihnen in Spanien eine langj\u00e4hrige Haftstrafe.", "Katalonien steht derzeit unter Zwangsverwaltung aus Madrid, weil die Separatisten einseitig einen Unabh\u00e4ngigkeitsbeschluss gefasst hatten.", " Neben Puigdemont sind auch weitere katalanische Politiker nach Belgien ausgereist.", "Der belgische Vize-Premierminister Kris Peeters kritisierte Puigdemont wegen seiner Reise nach Belgien. \"Wenn man Unabh\u00e4ngigkeit ausruft, bleibt man besser in der N\u00e4he seines Volkes\", sagte Peeters dem Sender VRT. In Belgien gibt es eine starke fl\u00e4mische Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung. Die fl\u00e4mischen Nationalisten hatten teils mit den Katalanen sympathisiert.", "Die Krise in Katalonien hatte Anfang Oktober mit einem Unabh\u00e4ngigkeitsreferendum an Fahrt aufgenommen, das das Verfassungsgericht eigentlich verboten hatte. Die konservative spanische Regierung von Mariano Rajoy hat mittlerweile in der wirtschaftsstarken\u00a0Region im Nordosten Spaniens Neuwahlen f\u00fcr den 21. Dezember ausgerufen.", "Puigdemont wolle die Ergebnisse der Wahl respektieren, sagte er in Br\u00fcssel. An Spaniens Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy appellierte er, dasselbe zu tun. \"Wir wollen unsere Politik im Herzen Europas vorantreiben\", sagte er. In Katalonien sei die Demokratie durch die spanische Zentralregierung verletzt worden. \"Wir werden dagegen weiter Widerstand leisten.\"", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/puigdemont-will-in-bruessel-weiterkaempfen-aid-1.7177542", "article_id": "7177542", "section": "politik", "article_headline": "Puigdemont will in Br\u00fcssel weiterk\u00e4mpfen", "date": "2017-10-31T17:09+01:00", "author": null, "article_text": ["Nach tagelangem Verwirrspiel kommt Carles Puigdemont zu sp\u00e4t. Bei einem kurzfristig anberaumten Auftritt in Br\u00fcssel l\u00e4sst Kataloniens abgesetzter Regionalpr\u00e4sident die internationale Presse warten. In dem stickigen und \u00fcberf\u00fcllten Saal im Zentrum der europ\u00e4ischen Hauptstadt legt er dann seine Sicht der Dinge dar: Bis zu 30 Jahre Haft und kein faires Verfahren erwarten ihn demnach in Spanien. In Br\u00fcssel will er so lang wie n\u00f6tig bleiben und seine \"Arbeit\" vorantreiben - die Unabh\u00e4ngigkeit Kataloniens und den Widerstand gegen die Regierung in Madrid.", "Die Anh\u00e4nger der Abspaltung der wirtschaftsstarken Region stehen allerdings nach Puigdemonts Husarenritt und den Umbr\u00fcchen der vergangenen Tage vor einem Scherbenhaufen. Ern\u00fcchterung macht sich breit. Madrid k\u00f6nnte es gelungen sein, Puigdemont und mit ihm das Lager der hartn\u00e4ckigsten Separatisten zumindest aufs politische Abstellgleis zu lenken.", "Die Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung hat nicht die gew\u00fcnschte Wirkung entfaltet. Den Anschein, dass Madrid am l\u00e4ngeren Hebel sitzt, hat der Abgang Puigdemonts bekr\u00e4ftigt. Und der Regierung von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy kann es nur recht sein, dass Puigdemont nun im fernen Br\u00fcssel und nicht weiter in Barcelona sitzt und aus ihrer Sicht dort weiter Unheil anrichtet.", "Puigdemonts weitere Rolle ist unklar. Er unterstrich zwar, dass er in Belgien kein Asyl beantragen werde und sich nicht vor der Justiz verstecken wolle, signalisierte aber zugleich, dass er und einige seiner getreuen abgesetzten Minister vorerst den Sturm in Br\u00fcssel aussitzen w\u00fcrden. Von dort aus k\u00f6nnten sie \"einen Teil unserer Verpflichtungen erf\u00fcllen\" und auf jeden Fall \"einen Teil unserer Rechte besser garantieren\", meinte er mit Blick auf die wegen des Rebellions-Vorwurfs drohende Strafe.", "In den Tagen zuvor war dar\u00fcber spekuliert worden, dass Puigdemont wegen teilweisen Sympathien der fl\u00e4mischen\u00a0Nationalisten f\u00fcr die katalanische Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung in Belgien Asyl betragen k\u00f6nnte.", " F\u00fcr das Land k\u00f6nnte nun allerdings noch ein anderer Grund gesprochen haben: Gerichte hatten dort zuletzt Vollstreckungen von europ\u00e4ischen Haftbefehlen blockiert, etwa im Fall einer mutma\u00dflichen Terroristin der baskischen\u00a0Untergrundorganisation ETA.", "Puigdemont k\u00f6nnte darauf setzen. Ob er allerdings im Falle eines Haftbefehls damit argumentieren kann, dass ihm Menschenrechtsverletzungen wie Folter drohen, erscheint fraglich.", " Zumindest hat er sich schon mal einen Anwalt in Belgien genommen, der zuvor erfolgreich ETA-Mitglieder vertreten hat.", "W\u00e4hrend Puigdemont in Br\u00fcssel ausharrt, hat die katalanische Lokalpolitik keine Zeit zu warten. Die aus Madrid angeordneten Neuwahlen sind schon am 21. Dezember. Die Zentralregierung habe den Katalanen mit dem kurzfristigen Urnengang \"eine Falle gestellt\", beklagte sich die Generalsekret\u00e4rin von Puigdemonts Separatistenpartei PDeCAT, Marta Pascal.", "Zugleich r\u00e4umte sie Fehler ein. \"Wir haben uns etwas als sehr einfach vorgestellt, was vielleicht nicht so einfach ist - aber es war m\u00f6glich\", sagte sie dem katalanischen TV-Sender TV-3. Doch als eine internationale Anerkennung ausgeblieben sei und die Lokalpolizei Mossos d'Esquadra den Befehlen der Zentralregierung gehorchen musste, habe das f\u00fcr Ern\u00fcchterung gesorgt.", "Innerhalb der Partei bringt sich derweil bereits Puigdemonts moderater Widersacher Santi Vila in Position als Spitzenkandidat der PDeCAT bei der Regionalwahl. Er stehe auch f\u00fcr Unabh\u00e4ngigkeit, aber aus einer gem\u00e4\u00dfigten Position heraus, sagte er dem Rundfunksender RAC-1. Vila war am Wochenende als Minister zur\u00fcckgetreten - aus Protest dagegen, dass Puigdemont an den Abspaltungspl\u00e4nen festhielt, statt einen Kompromiss mit der Zentralregierung zu suchen.", "Auch der fr\u00fchere katalanische Regionalchef Jos\u00e9 Montilla, der von 2006 bis 2010 im Amt war, ging mit seinem Nachfolger hart ins Gericht. Die Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung sei eine \"Farce\" gewesen, sagte er TV-3. \"Sie haben die Leute get\u00e4uscht.\""]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/blaulicht/autofahrer-aus-duesseldorf-faehrt-mit-selbstgebasteltem-blaulicht-aid-1.7177279", "article_id": "7177279", "section": "nrw", "article_headline": "D\u00fcsseldorfer f\u00e4hrt mit selbstgebasteltem Blaulicht", "date": "2017-10-30T20:03+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/langenfeld/azubi-musste-in-steuerbuero-klo-putzen-aid-1.7176097", "article_id": "7176097", "section": "nrw", "article_headline": "Azubi musste in Steuerb\u00fcro Klo putzen", "date": "2017-10-31T10:30+01:00", "author": "Von Sabine Schmitt", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/mann-stirbt-nach-sprung-im-freizeitbad-aid-1.7177534", "article_id": "7177534", "section": "nrw", "article_headline": "Mann stirbt nach Sprung im Freizeitbad", "date": "2017-10-31T16:04+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/nrw-braucht-neuen-krankenhaus-plan-aid-1.7177271", "article_id": "7177271", "section": "politik", "article_headline": "NRW braucht neuen Krankenhaus-Plan", "date": "2017-10-31T10:40+01:00", "author": "Von Thomas Reisener", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/nrw-plant-praemie-fuer-schwerpunkt-kliniken-aid-1.7177285", "article_id": "7177285", "section": "nrw", "article_headline": "Wie sich die Klinik-Landschaft NRW ver\u00e4ndern soll", "date": "2017-10-31T12:16+01:00", "author": "Von Thomas Reisener", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/polizisten-stoppen-messerangreifer-mit-beinschuss-aid-1.7177578", "article_id": "7177578", "section": "nrw", "article_headline": "Polizisten stoppen Messerangreifer mit Beinschuss", "date": "2017-10-31T20:21+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/bundesumweltministerin-barbara-hendricks-macht-ihrer-partnerin-heiratsantrag-aid-1.6916666", "article_id": "6916666", "section": "panorama", "article_headline": "Ministerin Hendricks macht Partnerin spontan Heiratsantrag", "date": "2017-06-30T14:29+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/kleve/barbara-hendricks-hat-in-kleve-geheiratet-aid-1.7176566", "article_id": "7176566", "section": "nrw", "article_headline": "Barbara Hendricks hat in Kleve geheiratet", "date": "2017-10-31T07:49+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/barbara-hendricks-im-interview-wir-haben-am-montag-in-kleve-geheiratet-aid-1.7176600", "article_id": "7176600", "section": "politik", "article_headline": "\"Wer SUV f\u00e4hrt, sollte sich beim n\u00e4chsten Auto anders entscheiden\"", "date": "2017-10-31T17:25+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/19-jaehriger-syrer-wegen-terrorverdachts-festgenommen-aid-1.7177409", "article_id": "7177409", "section": "politik", "article_headline": "19-j\u00e4hriger Syrer wegen Terrorverdachts festgenommen", "date": "2017-10-31T15:04+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/schwerer-terroranschlag-in-deutschland-verhindert-aid-1.7177569", "article_id": "7177569", "section": "politik", "article_headline": "\"Schwerer Terroranschlag\" in Deutschland verhindert", "date": "2017-10-31T19:18+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/kultur/martin-luther/luthers-kosmos-bid-1.7175818", "article_id": "7175818", "section": "kultur", "article_headline": null, "date": "2017-10-30T23:11+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/kultur/martin-luther/die-konfessionen-in-konkurrenz-ums-seelenheil-aid-1.7171422", "article_id": "7171422", "section": "kultur", "article_headline": "Die Konfessionen in Konkurrenz ums Seelenheil", "date": "2017-10-31T16:50+01:00", "author": "Von Volker Reinhardt", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/kultur/martin-luther/13-fragen-zum-reformationstag-interview-mit-manfred-rekowski-und-franz-josef-overbeck-aid-1.7171167", "article_id": "7171167", "section": "kultur", "article_headline": "13 Fragen zum Reformationstag", "date": "2017-10-31T08:26+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/kultur/martin-luther/reformationstag-heinrich-bedford-strohm-laedt-den-papst-nach-wittenberg-ein-aid-1.7177538", "article_id": "7177538", "section": "kultur", "article_headline": "EKD-Ratsvorsitzender l\u00e4dt den Papst nach Wittenberg ein", "date": "2017-10-31T16:10+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/bierabsatz-in-deutschland-geht-erneut-zurueck-aid-1.7175497", "article_id": "7175497", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Bierabsatz in Deutschland geht erneut zur\u00fcck", "date": "2017-10-30T10:44+01:00", "author": null, "article_text": ["Wie schon zum Halbjahr schw\u00e4chelte nach Angaben der Wiesbadener Statistiker im Gegensatz zu fr\u00fcheren Jahren auch der Export in die Partnerstaaten der Europ\u00e4ischen Union (minus 3,1 Prozent zum Vorjahreszeitraum) und nach \u00dcbersee (minus 6,6 Prozent).", "In Deutschland geht der Bierdurst seit Jahren zur\u00fcck. Die im Inland abgesetzte Menge nahm in den ersten neun Monaten um 2,7 Prozent auf 58,9 Millionen Hektoliter ab - wohl auch, weil in diesem Jahr Fu\u00dfball-Gro\u00dfereignisse fehlten. Die Produktion f\u00fcr den heimischen Markt macht gut vier F\u00fcnftel des Gesamtabsatzes aus (81,9 Prozent).", "\"Es ist vor allem das Wetter, das den Brauereien einen Strich durch die Rechnung machte: Die \u00e4u\u00dferst regenreichen und teils sehr k\u00fchlen Sommermonate schlagen sich auf die Bilanzen nieder. W\u00e4hrend sich der deutsche Biermarkt in den vergangenen drei Jahren stabil gezeigt hat, bleiben die Abs\u00e4tze 2017 bisher hinter den Erwartungen zur\u00fcck\", kommentierte der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Deutschen Brauer-Bundes, Holger Eichele. \"Dennoch w\u00e4re es zu fr\u00fch, das Jahr schon abzuschreiben: Ein sonniger Herbst und ein solides Weihnachts- und Silvestergesch\u00e4ft k\u00f6nnen noch f\u00fcr wichtige Impulse sorgen.\"", "Zudem verwies der Brauer-Bund darauf, dass in den amtlichen Absatzzahlen auf Basis der Biersteuer-Statistik alkoholfreie Biere und alkoholfreie Biermischgetr\u00e4nke nicht enthalten sind. Diese h\u00e4tten im deutschen Markt weiter an Bedeutung gewonnen. \"Mittlerweile sind sechs Prozent der in Deutschland gebrauten Biere alkoholfrei - Tendenz steigend. Mit mehr als 400 verschiedenen Marken ist Deutschland f\u00fchrend bei alkoholfreien Bieren\", sagte Eichele.", "Schon 2016 wurde im Inland mit 79 Millionen Hektolitern so wenig Bier getrunken wie noch nie zuvor. M\u00f6gliche Gr\u00fcnde: Die Bev\u00f6lkerung in Deutschland wird im Schnitt immer \u00e4lter und im hohen Alter trinken Menschen mitunter weniger Alkohol. Einer Studie der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung zufolge trinken auch junge Menschen in der Tendenz weniger Alkohol als noch vor einigen Jahren.", "Trotzdem steigt die Zahl der Brauereien: Im vergangenen Jahr kamen unter dem Strich 16 Braust\u00e4tten hinzu, mit 1408 bundesweit wurde damit der h\u00f6chste Stand seit der Wiedervereinigung erreicht. Hintergrund ist der Trend zu kleineren Spezialit\u00e4tenbrauereien, die unter anderem aromatisiertes Craft Beer anbieten."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/news/urlaub-2018-10-orte-die-das-geld-wert-sind-bid-1.7168511", "article_id": "7168511", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/news/lonely-planet-die-zehn-besten-staedtereisen-2018-bid-1.2081008", "article_id": "2081008", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/news/die-top-10-der-schoensten-reiseregionen-2018-bid-1.5501288", "article_id": "5501288", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/europa/wandern-an-asterix-kueste-aid-1.7168910", "article_id": "7168910", "section": "leben", "article_headline": "Wandern an Asterix' K\u00fcste", "date": "2017-10-28T10:43+02:00", "author": null, "article_text": ["Die Gelehrten streiten sich bis heute, wo genau das gallische Widerstandsnest von Asterix, Obelix & Co. zu lokalisieren ist. Laut lateinischer Quellenlage befindet es sich an der K\u00fcste von Armorica; das kommt aus dem Keltischen und hei\u00dft: \"vor dem Meer\". Damit ist zweifellos die K\u00fcste der C\u00f4tes d'Armor der Bretagne gemeint, aber es bieten sich mehrere Orte an, auf die die Beschreibungen in den Asterix-Heften zutreffen. Wer diesen M\u00f6glichkeiten mit geografischer Gr\u00fcndlichkeit und sogar per pedes auf die F\u00e4hrte gehen will, der kann den bretonischen K\u00fcstenwanderweg beschreiten. Bekannt ist er als der \"Z\u00f6llnerweg\".", "Die Zollbeh\u00f6rden hatten ihn w\u00e4hrend der Franz\u00f6sischen Revolution eingerichtet; zahllose Z\u00f6llner patrouillierten dort Tag und Nacht, um die K\u00fcste vor Schmugglern und Strandr\u00e4ubern zu sch\u00fctzen. Die war wegen ihrer zerkl\u00fcfteten Gestalt bestens geeignet, dass Halunken nachts verbotene Gesch\u00e4fte machten. Unsereiner ist als Bretagne-Tourist nat\u00fcrlich tags\u00fcber unterwegs und kommt aus dem Staunen nicht heraus, wie sich dieser Weg wie ein kolossaler Lindwurm etwa an die legend\u00e4re rosa Granitk\u00fcste anschmiegt.", "Wer viel Zeit und noch mehr Energie hat, kann in 75 Tagen die 1600 Kilometer vom Mont Saint-Michel (Normandie) bis zum Golf von Morbihan (fast schon bei Nantes an der Loire-M\u00fcndung) absolvieren. 1600 Kilometer? Ja, kein Druckfehler, die bretonische K\u00fcste hat etwas Norwegisches mit ihren Fjorden und tief ins Land ragenden Flussm\u00fcndungen.", "Jeder Teilabschnitt hat seinen individuellen Zauber. Man erlebt Wildheit, spr\u00fchende Gischt, die Urgewalt der Natur, malerische Buchten und kleine Fischerd\u00f6rfer. Anderswo begegnet man einer fast mediterranen Gelassenheit, die Sonnenanbeter einl\u00e4dt, den Rucksack fallen zu lassen und die Sonne in vollen Z\u00fcgen zu genie\u00dfen. Wer je Ger\u00fcchte \u00fcber das launische bretonische Wetter geh\u00f6rt hat: Sie stimmen. Doch gerade an der K\u00fcste rei\u00dft der Himmel immer wieder auf, und kaum erlebt man eine sch\u00f6nere Harmonie von Mensch und Natur als in den Momenten, da man \u00fcber schmale Pfade, \u00fcber Klippen, mitten durchs Gestr\u00fcpp, an Herrenh\u00e4usern, Burgen und Seer\u00e4uber-Forts vorbei pilgert und dabei die Sonne im Gesicht oder im R\u00fccken sp\u00fcrt.", "Wir sind zwei Teilabschnitte gegangen: den einen von der Austern-Metropole Cancale bis ins fast mond\u00e4ne Saint-Malo, der Korsarenstadt mit der verwinkelten Altstadt \"Intra muros\", den zweiten hinter dem Seest\u00e4dtchen Dinard bis zum Cap Fr\u00e9hel, wobei man das majest\u00e4tische Fort la Latte sieht, auf dem mehrfach die Geschichte von Tristan und Isolde verfilmt wurde. Man braucht festes, rutschsicheres Schuhwerk und sollte lange Hosen tragen. Schwindelfrei muss man allerdings nur an wenigen Stellen sein; die Wege sind gut gef\u00fchrt und auch bestens ausgeschildert. Es empfiehlt sich freilich, sich mit den teilweise heftigen bretonischen Gezeiten anzufreunden. Es kann sein, dass ein Weg durch eine Bucht f\u00fchrt, die dann pl\u00f6tzlich wegen der Flut nicht zu passieren ist. Belohnt wird man sp\u00e4testens in Saint-Malo, wenn dort eine Springflut \u00fcber die Strandmauer auf die H\u00e4user an der Promenade klatscht.", "Wir haben auf dieser Tour unsere Lieblingsbucht entdeckt, sie liegt in H\u00f6he der Ortschaft Saint Coulomb, ist nach dem Herrenhaus \"Roz Ven\" benannt und von einer geradezu gottverlassenen Einsamkeit. Wer hier nicht gerade im Hochsommer durch den feinen Sandstrand spaziert, hat die Bucht meist f\u00fcr sich allein. Gleich nebenan liegt die erhabene Bucht des Forts du Guesclin, das eine wechselhafte Geschichte erlebte: Erst diente es als Schutz vor den Engl\u00e4ndern, dann nach der Besatzung als deutscher Wehrpunkt innerhalb des Atlantik-Walls. Sp\u00e4ter befand sich das Gem\u00e4uer unter anderem im Besitz des ber\u00fchmten franz\u00f6sischen Chansonniers L\u00e9o Ferr\u00e9.", "Und wer sich abends f\u00fcr die Wanderei belohnen will, kehrt in Saint-Malo in einem der vielen kleinen Restaurants ein und bestellt sich Cr\u00eapes, Galettes, eine Portion fangfrische Muscheln mit Pommes frites und einen leckeren Cidre oder einen trockenen Muscadet. Auf dem Weg zur Verw\u00f6hnstation bekommt man von der Promenade aus am riesigen Strand von Saint-Malo bei frischem Wind aufregende Darbietungen von Surfern, Segel- und Strand-Katamaranen geboten. Dies ist als Theater am Wasser spektakul\u00e4rer als der \u00fcbersch\u00e4tzte Mont Saint-Michel - der ist l\u00e4ngst zur Neppfalle verkommen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/kreuzfahrten/das-sind-die-kreuzfahrtschiffe-2017-bid-1.6272144", "article_id": "6272144", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/deutschland/das-sind-deutschlands-groesste-flughaefen-bid-1.4283029", "article_id": "4283029", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/mallorca/mallorca-alle-regionen-im-ueberblick-bid-1.4269131", "article_id": "4269131", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/mallorca/suesse-traeume-in-palma-aid-1.7168905", "article_id": "7168905", "section": "leben", "article_headline": "S\u00fc\u00dfe Tr\u00e4ume in Palma", "date": "2017-10-28T07:00+02:00", "author": "Von Joe Bonafont", "article_text": ["\"In der Diversifizierung liegt die Zukunft der Insel\", wusste der damalige Tourismusminister der Balearen, Jaume Cladera, schon in den 1990er Jahren. Er sollte Recht behalten. In aller Ruhe und nahezu unbemerkt vom Massentourismus hat sich im letzten Jahrzehnt auf Mallorca ein neues Segment etabliert, das eben nicht nur die gro\u00dfe Lust auf Meer und Sand befriedigt. Der (Alt)-Stadt-Tourismus kultiviert stattdessen den Kick f\u00fcr Ausgefallenes. Die sogenannten Boutique-Hotels, meist pers\u00f6nlich gef\u00fchrte Etablissements im urbanen Raum, \u00fcberzeugen mit ihrer Individualit\u00e4t. Von au\u00dfen eher unscheinbar, kann man bei einem Stadtrundgang manchmal einen Blick hinter die Fassaden der Altstadtpal\u00e4ste werfen. Mit Charme und Eleganz geben sich die edlen Herbergen im Herzen von Palma aber nicht zufrieden. Sie sehen sich ebenso als Garant f\u00fcr innere Werte. Eine Auswahl:", "An der Carrer Sant Jaume steht das in diesem Jahr neu er\u00f6ffnete F\u00fcnf-Sterne-Hotel Sant Jaume. Es punktet mit schlichter Eleganz: 36 helle, ger\u00e4umige Zimmer mit zeitlosem Klassik-Interieur zwischen 20 und 50 Quadratmeter verteilen sich auf drei Geschosse. In der vierten Etage findet man eines der Highlights: eine ausgedehnte Sonnenterrasse mit Tauchpool, Sonnenliegen und einer fantastischen Aussicht \u00fcber die Altstadt, bis hin zur Kathedrale. Das Geb\u00e4ude stammt aus dem 18. Jahrhundert und wurde sorgf\u00e4ltig restauriert. In Lobby, Restaurant, Cocktailbar und Spa harmonieren nun wunderbar die goldgelben Schattierungen des Mar\u00e9s Sandsteins mit tiefem Marineblau und Holzt\u00f6nen. Im Sant Jaume spielt exzellente Kochkunst eine wichtige Rolle: Die K\u00fcche leitet Tomeu Caldentey, bekannt als erster urmallorquinischer Chef mit einem Michelin-Stern.", "Der Einlass zum n\u00e4chsten Boutique-Hotel ist eher schummrig. Erst oben, im ersten und zweiten Stockwerk, zeigt sich die ganze Eleganz ausladender Polstergarnituren, moderner Kunst und hochwertiger Stilm\u00f6bel - imposant und ein wenig protzig. In den 16 ger\u00e4umigen Suiten und Deluxe-Zimmern stehen Betten im King-Size-Format. Die angenehmste \u00dcberraschung wartet ein Stockwerk dar\u00fcber. Hier findet der Reisende eine traumhaft gestaltete Garten-Terrassen-Landschaft mit einem erstaunlich gro\u00dfem Pool, gem\u00fctlichen Sonnenliegen und einem wirklich spektakul\u00e4reren Blick \u00fcber die Baumkronen des Born hinweg nach La Seu, zur nahen Kathedrale.", "Eine schmale Gasse rechts von der beliebten Bar \"Bosch\" (sprich: \"bosk\") f\u00fchrt schnurstracks zum Hotel Architect Brondo. Kaum einem anderen Hotel der Stadt wurde der Stempel \"Design\" so offensichtlich aufgedr\u00fcckt, obgleich das Entree erst einmal im fahlen Licht der Energiesparlampen erstarrt. Ein Stockwerk dar\u00fcber harmonieren rosige Kirschbl\u00fcten mit nacktem Spritzbeton, flankieren bedruckte Gres-Fliesen wei\u00dfget\u00fcnchte Holzbalkendecken und \u00fcberraschen grob behauene Mar\u00e9s-W\u00e4nde hinter knallroten Vintage-K\u00fchlschr\u00e4nken. Jeder Raum ist anders, und jeder Raum wurde einem bekannten Architekten gewidmet. Zahlreiche Kunstwerke unterschiedlicher Ausrichtung schm\u00fccken das Hotel. Das Konzept scheint erfolgreich. Seit kurzem geh\u00f6ren nicht nur die Hausnummern 4 und 6, sondern auch die gegen\u00fcberliegende Brondo Nummer 1 zum rasch wachsenden Architekten-Imperium.", "Das Hotel Can Cera im Herzen der Altstadt von Palma \u00fcberzeugt mit dem seri\u00f6sen Charme eines fein restaurierten Stadtpalastes. Funkelnde Prunkl\u00fcster, weite Kassettendecken, hochbeinige Himmelbetten, dezente Farben wie Sandgelb oder Karmesin und alte \u00d6lgem\u00e4lde passen gut in das mediterrane Herrenhaus, dessen Urspr\u00fcnge bis in die Zeit der christlichen R\u00fcckeroberung (1232) zur\u00fcckreichen. Auch die insgesamt 14 gro\u00dfen Gastr\u00e4ume zeigen sich in einer schlichten Eleganz, ohne dass die G\u00e4ste auf Komfort oder Annehmlichkeiten verzichten m\u00fcssen.", "An der Pla\u00e7a de Sant Francesc wird die Gr\u00e4tsche zwischen Tradition und Moderne mit weniger Erinnerungen an die Vergangenheit versucht. Das Sant Francesc Hotel Singular verf\u00fcgt \u00fcber stattliche 42 Zimmer und Suiten, konnte sich \u00fcber die Jahre hinweg aber dennoch den intimen Charme eines Boutique-Hotels bewahren. Ruhige, klare Linien, ged\u00e4mpfte Farben aus der Terrakotta- und Umbra-Palette sowie klassisches Mobiliar passen gut zu der Vielzahl zeitgen\u00f6ssischer Kunstwerke. Selbst die Ausstattung der B\u00e4der des Hotels ist edel und komfortabel. Im obersten Geschoss bietet das Boutique-Hotel eine 200 Quadratmeter gro\u00dfe Dachterrasse mit Sonnenliegen, Pool und Blick \u00fcber die Silhouette der Altstadt - malerisch aber nicht ganz so spektakul\u00e4r wie in den bereits vorgestellten Hotels."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/asyl-nach-heidelberger-modell-aid-1.7177281", "article_id": "7177281", "section": "politik", "article_headline": "Asyl nach Heidelberger Modell", "date": "2017-10-31T12:51+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/is-miliz-bekennt-sich-zu-anschlag-auf-moschee-in-kabul-aid-1.7158525", "article_id": "7158525", "section": "panorama", "article_headline": "IS-Miliz bekennt sich zu Anschlag auf Moschee in Kabul", "date": "2017-10-21T13:05+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/afghanistan-hunderte-menschen-sterben-bei-anschlaegen-von-taliban-und-is-aid-1.7159048", "article_id": "7159048", "section": "politik", "article_headline": "Hunderte Menschen sterben bei Anschl\u00e4gen von Taliban und IS", "date": "2017-10-21T18:55+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/afghanistan-junge-soll-sich-in-kabul-in-die-luft-gesprengt-haben-aid-1.7177529", "article_id": "7177529", "section": "politik", "article_headline": "Junge soll sich in Kabul in die Luft gesprengt haben", "date": "2017-10-31T15:13+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/hannover-96-borussia-dortmund-bilder-des-spiels-bid-1.7172867", "article_id": "7172867", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/champions-league/bvb-in-nikosia-dortmund-enttaeuscht-bei-11-in-champions-league-bid-1.7150825", "article_id": "7150825", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/champions-league/champions-league-17-18-borussia-dortmund-droht-aus-pressestimmen-bid-1.7151307", "article_id": "7151307", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia-dortmund/borussia-dortmund-vor-endspiel-gegen-apoel-nikosia-unter-druck-aid-1.7177572", "article_id": "7177572", "section": "sport", "article_headline": "Dortmund vor Endspiel um Europa League unter Druck", "date": "2017-10-31T19:36+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/das-ist-anthony-modeste-bid-1.5795978", "article_id": "5795978", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/robert-lewandowski-double-gewinner-und-torschuetzenkoenig-bid-1.3093275", "article_id": "3093275", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bayer-04/stefan-kiessling-franke-torschuetzenkoenig-verhinderter-nationalspieler-bid-1.570428", "article_id": "570428", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bayern-muenchen/fc-bayern-muenchen-sucht-einen-stellvertreter-fuer-robert-lewandowski-aid-1.7177557", "article_id": "7177557", "section": "sport", "article_headline": "Bayern sucht den Lewandowski-Vertreter", "date": "2017-10-31T19:14+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/polizei-findet-neun-leichen-in-japanischer-wohnung-aid-1.7177473", "article_id": "7177473", "section": "panorama", "article_headline": "Japanische Polizei findet neun Leichen in Wohnung", "date": "2017-10-31T11:27+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/fernsehen/bauer-sucht-frau-2017-die-kandidaten-der-neuen-staffel-13-bid-1.5114639", "article_id": "5114639", "section": "panorama", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/fernsehen/bauer-sucht-frau-2017-claudia-reist-schon-nach-zwei-stunden-ab-aid-1.7163653", "article_id": "7163653", "section": "panorama", "article_headline": "Kandidatin packt nach zwei Stunden die Koffer", "date": "2017-10-24T13:26+02:00", "author": "Von Julia Sch\u00fc\u00dfler", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/fernsehen/bauer-sucht-frau-2017-so-lief-die-zweite-hofwoche-bid-1.7177432", "article_id": "7177432", "section": "panorama", "article_headline": null, "date": "2017-10-31T09:57+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/fernsehen/bauer-sucht-frau-2017-romantisches-fruehstueck-mit-hausmacherpresskopf-aid-1.7177406", "article_id": "7177406", "section": "panorama", "article_headline": "Romantisches Fr\u00fchst\u00fcck mit Hausmacherpresskopf", "date": "2017-10-31T07:29+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/sturm-herwart-225-meter-langer-frachter-sitzt-vor-langeoog-fest-aid-1.7175348", "article_id": "7175348", "section": "panorama", "article_headline": "225 Meter langer Frachter sitzt vor Langeoog fest", "date": "2017-10-30T07:57+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/langeoog-bergung-des-gestrandeten-frachters-noch-unklar-aid-1.7177536", "article_id": "7177536", "section": "panorama", "article_headline": "Bergung des gestrandeten Frachters noch unklar", "date": "2017-10-31T16:04+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/news/volkach-nutzt-sanduhren-statt-parkzettel-aid-1.7170669", "article_id": "7170669", "section": "leben", "article_headline": "Volkach nutzt Sanduhren statt Parkzettel", "date": "2017-10-27T10:38+02:00", "author": null, "article_text": ["Nun hat der B\u00fcrgermeister ein positives Fazit gezogen: \"Es hat sich gelohnt. Das Konzept wird von der Bev\u00f6lkerung und vom Handel gut angenommen\", sagt Peter Kornell (Freie W\u00e4hler) dazu.", "Er leitet seit 2002 die Geschicke des 9000-Einwohner-St\u00e4dtchens. Er hat f\u00fcr reibungsloses Parken auf den rund 200 Stellpl\u00e4tzen schon einiges ausprobiert: Zwei Stunden Parken mit Parkscheibe. \"Das haben vor allem die Angestellten der Innenstadt-Gesch\u00e4fte genutzt. Und die Parkpl\u00e4tze f\u00fcr die Kunden waren so besetzt.\"", "Zwei Stunden Parken mit Ticket aus dem Automat. \"Da haben sich die Gewerbetreibenden beschwert, weil das f\u00fcr ihre Kurzzeitkunden zu umst\u00e4ndlich war.\" Auch eine L\u00f6sung mit Gutscheinen bew\u00e4hrte sich nicht. Eine \"Br\u00f6tchentaste\" f\u00fcr Kurzparker am Parkautomat schaffte es nicht durch den Stadtrat.", "Und dann kam jemand vom Gewerbeverband mit der Sanduhren-Idee von einem Ausflug aus Kirchheim unter Teck (Baden-W\u00fcrttemberg) zur\u00fcck. Die Idee wurde f\u00fcr gut befunden und ging einstimmig durch den Stadtrat. \"Die einzige Schwierigkeit war, eine Sanduhr f\u00fcr 15 Minuten zu finden. Also sind wir auf Sanduhren-Jagd gegangen\", sagt Marco Maiberger, Chef der Volkacher Touristinformation.", "Am Ende wurden die Franken f\u00fcndig und haben 5000 Uhren mit Saugnapf bestellt und mit dem Volkach-Logo bedrucken lassen. Die Kosten von rund 8000 Euro haben sich der Gewerbeverband und die Tourismuszentrale geteilt.", "Rund die H\u00e4lfte der Uhren ist mittlerweile f\u00fcr je vier Euro verkauft. Die Kosten seien damit nahezu wieder reingeholt worden. \"Und seitdem haben sich die ganzen Diskussionen von fr\u00fcher \u00e0 la \"aber ich wollte nur mal schnell ...\" in Luft aufgel\u00f6st\", sagt B\u00fcrgermeister Kornell."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/podcasts/podcast-daniel-fiene-und-rainer-leurs-reden-ueber-die-muenchener-medientage-2017-aid-1.6340979", "article_id": "6340979", "section": "digitales", "article_headline": "@Fiene und Herr Br\u00f6cker \u2014 der Podcast mit dem Chefredakteur", "date": "2017-10-29T07:47+01:00", "author": null, "article_text": ["Unser Podcast mit dem Chefredakteur: Michael Br\u00f6cker und Digital-Redakteur Daniel Fiene reden eine halbe Stunde \u00fcber die Themen der Woche und laden G\u00e4ste zum Gespr\u00e4ch.", "In dieser Woche ist der Chefredakteur nicht da und RP ONLINE Redaktionsleiter Rainer Leurs ist zu Gast und spricht mit Daniel Fiene \u00fcber die M\u00fcnchner Medientage und ein Treffen von Regional-Journalisten in Kassel. Das ist das Thema in der neuen Ausgabe von unserem Podcast:", "Den Podcast k\u00f6nnen Sie auch direkt \u00fcber Ihr Podcast-Programm h\u00f6ren. F\u00fcgen Sie die URL\u00a0", " zu Ihren Podcast-Abos hinzu.\u00a0", "Die letzte Woche verpasst? Hier sind die Ausgaben der letzten Wochen:", ";", ".", ".", "Hier geht es zur \u00dcbersicht aller ", ".\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/internet/whatsapp-nutzer-koennen-nachrichten-jetzt-auch-loeschen-aid-1.7172923", "article_id": "7172923", "section": "digitales", "article_headline": "WhatsApp-Nutzer k\u00f6nnen Nachrichten jetzt auch l\u00f6schen", "date": "2017-10-28T13:46+02:00", "author": null, "article_text": ["\"Du hast die M\u00f6glichkeit, bestimmte Nachrichten, die du in einer Gruppe oder einem individuellen Chat gesendet hast, f\u00fcr alle Teilnehmer zu l\u00f6schen\", teilte das Unternehmen seinen Nutzern mit. Dies sei \"besonders n\u00fctzlich\", wenn man eine fehlerhafte Mitteilung gesendet oder sie an den oder die falschen Empf\u00e4nger gerichtet habe.", "Die L\u00f6schfunktion ist allerdings zeitlich begrenzt: \"Du kannst Nachrichten nur bis zu sieben Minuten nach dem Senden f\u00fcr alle l\u00f6schen.\" Erfolgreich gel\u00f6schte Mitteilungen seien in den Chats der Empf\u00e4nger nicht mehr zu sehen. Stattdessen erscheine dort: \"Diese Nachricht wurde gel\u00f6scht\".", "Der zu Facebook geh\u00f6rende Dienst gibt Nutzern seit Kurzem auch die M\u00f6glichkeit, ihre Aufenthaltsorte f\u00fcr bis zu acht Stunden miteinander zu teilen. Dabei seien die Ortsdaten komplett verschl\u00fcsselt und nur f\u00fcr die teilnehmenden Nutzer sichtbar, hob das Unternehmen beim Start der Funktion vor zehn Tagen hervor.", "Auch WhatsApp selbst oder Facebook h\u00e4tten keinen Zugriff darauf."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/deutsche-bleiben-ihrem-bier-treu-regionale-marken-gefragt-aid-1.6570166", "article_id": "6570166", "section": "nrw", "article_headline": "Deutsche trinken 79 Millionen Hektoliter Bier im Jahr", "date": "2017-01-30T12:05+01:00", "author": null, "article_text": ["Die Deutschen sind ihrem liebsten alkoholischen Getr\u00e4nk auch im vergangenen Jahr treu geblieben. Laut Statistischem Bundesamt tranken sie 2016 insgesamt rund 79 Millionen Hektoliter Bier und damit leicht weniger als noch im Jahr zuvor. Neben Bayern ist Nordrhein-Westfalen mit Abstand das gr\u00f6\u00dfte Brauland. Etwas mehr als 23 Prozent der insgesamt produzierten 95,8 Millionen Hektoliter wurden in NRW abgesetzt.", "Beliebteste Sorte in NRW ist mit gro\u00dfem Abstand Pils, gefolgt von K\u00f6lsch. Ein kleinerer Anteil entf\u00e4llt auf das oberg\u00e4rige Altbier. Der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Deutschen Brauer-Bundes, Holger Eichele, sprach von einer positiven Entwicklung. \"Nach einem jahrelangen Absatzr\u00fcckgang zeigt sich der deutsche Biermarkt im dritten Jahr in Folge erfreulich stabil\", sagte er der Nachrichtenagentur KNA. 2016 h\u00e4tten der \u00fcberdurchschnittlich warme Sommer, die Fu\u00dfball-Europameisterschaft und das 500. Jubil\u00e4um des deutschen Reinheitsgebotes den Bierabsatz belebt.", "Besonders regionale Biersorten befinden sich wieder auf dem Vormarsch. Auch der Absatz des in D\u00fcsseldorf und am Niederrhein beliebten Altbiers habe sich laut Rheinisch-Westf\u00e4lischem Brauereiverband stabilisiert. \"Regionalit\u00e4t ist wieder gefragt\", sagt J\u00fcrgen Witt, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Brauereiverbandes. \"Der Verbraucher w\u00fcnscht sich Individualit\u00e4t, daher sind Hausbrauereien gefragt\".", "Tats\u00e4chlich investieren die Brauereien zunehmend in ihre Infrastruktur. ", " Auch bei j\u00fcngeren Konsumenten scheint das dunkle Bier eine Renaissance zu erleben. ", "Weniger beliebt waren laut Statistischem Bundesamt 2016 hingegen Biermischungen mit Limonade oder Fruchts\u00e4ften. Sie machten mit 3,9 Millionen Hektolitern 4,1 Prozent des gesamten Bierabsatzes aus, ein Minus um 2,1 Prozent. Ein kr\u00e4ftiges Plus verzeichneten die Brauereien hingegen erneut bei den alkoholfreien Bieren. Inzwischen g\u00e4be es bundesweit mehr als 400 alkoholfreie Marken - 50 mehr als noch im Vorjahr.", "W\u00e4hrend der Bierabsatz in die EU stagnierte und in Deutschland um 0,7 Prozent zur\u00fcck ging, verzeichneten die Brauereien ein deutliches Absatzplus in Drittl\u00e4nder. Dort konnten sie um 9,5 Prozent zulegen. Insgesamt aber habe sich der Absatz stabilisiert, nachdem er in den vergangenen 20 Jahren deutlich zur\u00fcckgegangen sei. Noch im Jahr 1996 wurden rund 113 Millionen Hektoliter Bier produziert. Der Pro-Kopf-Verbrauch ist nach Angaben des Deutschen Brauer-Bundes jedoch relativ stabil geblieben. Seit 2005 ist der Wert nur leicht von 115 Litern auf 105 Liter im Jahr 2015 gesunken.\u00a0", "Das meiste Bier werde in Nordrhein-Westfalen \u00fcbrigens im M\u00e4rz, August und November abgesetzt, meldet das Bundesamt. Daf\u00fcr seien gro\u00dfe Volksfeste, Feiertage und Sportevents verantwortlich, bei denen besonders viel Bier getrunken wird."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/duesseldorf-trotzt-der-altbier-krise-aid-1.6910558", "article_id": "6910558", "section": "nrw", "article_headline": "D\u00fcsseldorf trotzt der Altbier-Krise", "date": "2017-06-28T11:57+02:00", "author": null, "article_text": ["Deutschlandweit ist das Altbier ein Sorgenkind. Markantes Beispiel ist die Industriebrauerei Diebels. Einst war Diebels bundesweit ein Verkaufsschlager. Der Reklamesong \"Ein sch\u00f6ner Tag\", zu dem ein verliebtes P\u00e4rchen nachts allein auf einem Riesenrad f\u00e4hrt und das Ereignis mit einem Glas Altbier feiert, schaffte es damals in die Charts. Lange Zeit war Altbier nicht blo\u00df eine niederrheinische Spezialit\u00e4t, sondern eine g\u00e4ngige Alternative zum Pils. Brauereisch\u00fcler erinnern sich, dass sogar die urbayrische L\u00f6wenbr\u00e4u-Schmiede ein Rezept f\u00fcr Altbier im Schrank hatte.", "Dass mit Altbier Geld zu verdienen ist, dachte sich auch die belgisch-amerikanische Brauereigruppe Anheuser-Busch InBev - die gr\u00f6\u00dfte Brauereigruppe der Welt. Neben dem amerikanischen Budweiser und diversen Brauereien in Belgien und Brasilien verleibte sich der Gigant auch diverse deutsche Biermarken ein. Anfang der 2000er kaufte er unter anderem Becks, Hasser\u00f6der, Franziskaner, Spaten- sowie L\u00f6wenbr\u00e4u. Und eben auch Diebels. Jetzt will das Unternehmen Diebels so schnell wie m\u00f6glich loswerden. Branchenexperten sagen, in besten Zeiten habe Diebels - die einst ein eigenes Zelt auf der Gr\u00f6\u00dften Kirmes am Rhein hatten - 1,2 Millionen Hektoliter pro Jahr gebraut, heute wird der Aussto\u00df auf 200.000 bis 250.000 Hektoliter gesch\u00e4tzt.", "Wie eine Insel der Seligen ist auf dem Altbiermarkt dagegen D\u00fcsseldorf. Alle Brauer berichten von stabilen oder steigenden Bierabsatzzahlen. Allerdings sind das die traditionellen Hausbrauereien. Diese \u00fcbernehmen - anders als Diebels - ganz bewusst eine Nische. Ihre Absatzzahlen halten alle geheim. Experten sch\u00e4tzen einen Aussto\u00df von allen zusammen auf 20.000 bis 40.000 Hektoliter.", "F\u00fcr Michael Schnitzler, Baas der Hausbrauerei Uerige, ist die Regionalit\u00e4t verbunden mit dem Festhalten an alten Rezepten der Schl\u00fcssel zum Erfolg der D\u00fcsseldorfer. Klar ist aber auch die Preispolitik. Die Hausbrauereien haben die Sonderangebotswelle der Superm\u00e4rkte - Kasten Bier unter zehn Euro - nie mitgemacht.", "\u00a0", "F\u00fcr Karl-Heinz Gatzweiler, Inhaber der Hausbrauerei Schl\u00fcssel, ist die Lage \u00e4hnlich. Um f\u00fcnf bis sechs Prozent pro Jahr wachse sein Bierabsatz seit Jahren. \"Der Markt f\u00fcr Bier aus Hausbrauereien ist strikt zu trennen von dem der industriell gebrauten Altbiere\", sagt Gatzweiler. Er wei\u00df es aus eigener Familie. Die Brauerei Gatzweilers Alt geh\u00f6rte mit einer halben Million Hektoliter pro Jahr einst zu den gro\u00dfen Playern auf dem industriellen Altbiermarkt. Ab Mitte der 1990er Jahre brach der Absatz um \u00fcber die H\u00e4lfte ein. Daraufhin entschloss man sich, die Brauerei in Heerdt zu verkaufen und nur das Stammhaus in der D\u00fcsseldorfer Altstadt weiterzubetreiben. Die Biermarke Gatzweilers Alt (Gatz) wurde ebenfalls abgesto\u00dfen und wird heute f\u00fcr den Carlsberg-Konzern in der Krefelder Brauerei K\u00f6nigshof hergestellt. Im Schl\u00fcssel wird nur noch hausgebrautes Bier der Marke Schl\u00fcssel ausgeschenkt. \"F\u00fcr uns ist jetzt die Chance, Altbier aus D\u00fcsseldorfer Hausbrauereien als Spezialit\u00e4tenmarkt \u00fcber D\u00fcsseldorf hinaus zu vermarkten\", sagt Gatzweiler.", "Zahlen beim landesweiten Altabsatz zeigen die dagegen d\u00fcstere Entwicklung der \u00fcberregionalen Altbierbrauer. Wie den Statistiken der Brauereiverb\u00e4nde NRW zu entnehmen ist, die unserer Redaktion vorliegen, sank der Altbierabsatz 2016 gegen\u00fcber dem Vorjahr weiter um 2,4 Prozent auf 328.000 Hektoliter. Zum Vergleich: 6,96 Millionen Hektoliter Pils wurden im Jahr abgesetzt. Und weil der Wert beim Pils stabil ist, hat Alt in NRW heute nur noch einen Marktanteil von 3,6 Prozent. Auch K\u00f6lsch musste dem Pilsboom weichen, 1,4 Millionen Hektoliter (minus ein Prozent) reichen nur noch f\u00fcr 15,5 Prozent Marktanteil."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/nur-drei-tage-regulaerer-unterricht-aid-1.7177214", "article_id": "7177214", "section": "nrw", "article_headline": "Nur drei Tage regul\u00e4rer Unterricht", "date": "2017-10-31T09:36+01:00", "author": "Von Sonja Schmitz", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/thyssenkrupp-bildet-joint-venture-zum-u-boot-bau-aid-1.7177548", "article_id": "7177548", "section": "wirtschaft", "article_headline": "ThyssenKrupp bildet Joint Venture zum U-Boot-Bau", "date": "2017-10-31T17:59+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/blaulicht/raubueberfall-in-duesseldorf-bilk-bid-1.7175837", "article_id": "7175837", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-10-30T16:29+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/blaulicht/raubueberfall-in-duesseldorf-unbekannte-erbeuten-mehrere-tausend-euro-grossfahndung-aid-1.7175796", "article_id": "7175796", "section": "nrw", "article_headline": "Unbekannte erbeuten mehrere Tausend Euro - Gro\u00dffahndung", "date": "2017-10-30T16:32+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/juechen/sechs-verletzte-bei-unfall-in-juechen-bid-1.7177411", "article_id": "7177411", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-10-31T09:10+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/juechen/sechs-menschen-bei-autounfall-verletzt-aid-1.7177410", "article_id": "7177410", "section": "nrw", "article_headline": "Sechs Menschen bei Autounfall verletzt", "date": "2017-10-31T09:03+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/freizeit/shopping-in-venlo-roermond-nijmegen-wohin-zum-einkaufen-in-die-niederlande-aid-1.7175619", "article_id": "7175619", "section": "nrw", "article_headline": "Die besten Tipps f\u00fcr den Einkauf in den Niederlanden", "date": "2017-10-30T18:16+01:00", "author": null, "article_text": []}
]