[
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/gluecksatlas-2017-koelner-und-westfalen-sind-gluecklicker-als-duesseldorfer-aid-1.7187940", "article_id": "7187940", "section": "nrw", "article_headline": "K\u00f6lner und Westfalen sind gl\u00fccklicher als D\u00fcsseldorfer", "date": "2017-11-07T13:59+01:00", "author": null, "article_text": ["Wohnsituation, Freizeit, Job, Gesundheit, Einkommen, Familie - all diese Faktoren spielen eine Rolle f\u00fcr den j\u00e4hrlich erscheinenden\u00a0", ". Darin wird - inzwischen zum siebten Mal - gezeigt, wie zufrieden die Deutschen mit ihrem Leben sind.", "Die Bundesrepublik wird dabei in 19 Regionen unterteilt, drei davon in NRW: Nordrhein/K\u00f6ln (umfasst den Regierungsbezirk K\u00f6ln), Nordrhein/D\u00fcsseldorf (Regierungsbezirk D\u00fcsseldorf) und Westfalen (Regierungsbezirke M\u00fcnster, Detmold und Arnsberg).\u00a0", "Demnach sind die Menschen in der Region Nordrhein/K\u00f6ln - wozu auch die Regionen Aachen und Bonn geh\u00f6ren - weitaus zufriedener als die Menschen im \u00fcbrigen Bundesland.\u00a0", "Die h\u00f6chsten Werte verzeichnet die Region K\u00f6ln auf einer Skala von 0 bis 10 im Bereich Wohnung und Freizeit (7,6 Punkte), ganz vorn liegen sie aber bundesweit im Bereich Gesundheit - mit 6,93 Punkten wurde die Zufriedenheit deutlich h\u00f6her bewertet als anderswo.\u00a0Ihre Lebenssituation insgesamt bewerten die Menschen dort mit 7,2 Punkten, minimal besser als im vergangenen Jahr.\u00a0", "Damit liegen die K\u00f6lner im gesamten Ranking weit vor den Westfalen und den D\u00fcsseldorfern. Diese bewerten ihre Lebenssituation insgesamt mit 7,12 bzw. 7,11 Punkten. Auch hier sind die Menschen am zufriedensten in den Bereichen Wohnung und Freizeit.", "Die Westfalen sind zudem \u00fcberdurchschnittlich mit ihrem Haushaltseinkommen zufrieden (6,8 Punkte), deutlich weniger dagegen in den Bereichen Gesundheit (6,44 Punkte) und Arbeit (6,88 Punkte). Gr\u00fcnde f\u00fcr Letzteres sehen die Studienmacher auch in der mit 7,3 Prozent relativ hohen Arbeitslosenquote. Das l\u00e4sst sich dadurch erkl\u00e4ren, dass zur Region Teile des Ruhrgebiets z\u00e4hlen, in der die Arbeitslosigkeit sehr hoch ist.", "\u00c4hnlich sieht es in der Region D\u00fcsseldorf aus, in der die Zufriedenheit im Bereich Arbeit nur mit 6,81 Punkten angegeben wird. Auch hier z\u00e4hlen mit St\u00e4dten wie Duisburg und Essen Teile des Ruhrgebietes und eine entsprechend hohe Arbeitslosenquote dazu. \u00dcberdurchschnittlich positiv wird hier ebenso wie in Westfalen der Bereich Haushaltseinkommen (6,77 Punkte) bewertet.", "Im bundesweiten Vergleich aber ist NRW eher im unteren Bereich des Rankings zu finden. Die Region Nordrhein/K\u00f6ln kommt immerhin noch auf Platz 8, w\u00e4hrend Westfalen auf Rang 12 und die Region D\u00fcsseldorf als Schlusslicht der westdeutschen Regionen auf Rang 13 landet und damit in diesem Jahr die Region Rheinland-Pfalz/Saarland abl\u00f6st.", "\u00dcbrigens: Die gl\u00fccklichsten Menschen der Republik leben in Schleswig-Holstein (7,43 Punkte), und mit 6,83 Punkten kommt Sachsen-Anhalt auf den letzten Platz. Insgesamt aber bleibt das Lebensgl\u00fcck der Deutschen laut \"Gl\u00fccksatlas\" weiter auf einem hohen Niveau (7,07 Punkte; im Vorjahr: 7,11 Punkte)."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/kultur/kunst/britische-illustratorin-zeichnet-bilder-mit-gemuese-iid-1.7187856", "article_id": "7187856", "section": "kultur", "article_headline": null, "date": "2017-11-07T12:24+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/kultur/kunst/kunst-auf-instagram-illustratorin-katy-frost-malt-mit-obst-und-gemuese-aid-1.7187855", "article_id": "7187855", "section": "kultur", "article_headline": "Wenn ein K\u00fcrbis zu Donald Trump wird", "date": "2017-11-07T12:24+01:00", "author": null, "article_text": ["Paprika, Pilze und Petersilienwurzel - die freischaffende Zeichnerin Katy Frost benutzt Gem\u00fcse, um damit ihre Figuren herzustellen. Auf ihrem ", " finden sich zahlreiche Beispiele daf\u00fcr, welche Tiere und Menschen sie aus Obst und Gem\u00fcse macht. Knapp 4000 Menschen folgen ihrem Account.\u00a0", "So benutzt sie einen Zierk\u00fcrbis als Haartolle von Donald Trump. Ein Pilz kann hingegen den schwingenden Rock einer Prinzessin darstellen oder einen Elefantenr\u00fcssel. Manchmal muss man ganz genau hinsehen, um zu entdecken, um was f\u00fcr eine Frucht es sich \u00fcberhaupt handelt. .\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/kultur/film/kino-2018-welche-kinofilme-blockbuster-kommen-ins-kino-bid-1.7168500", "article_id": "7168500", "section": "kultur", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/kultur/film/kinokritiken/fifty-shades-of-grey-2-gefaehrliche-liebe-sadist-wird-zum-romantiker-aid-1.6594454", "article_id": "6594454", "section": "kultur", "article_headline": "Der Sadist wird zum Romantiker", "date": "2017-02-09T13:40+01:00", "author": "Von Martin Schwickert", "article_text": ["So ein Safeword ist eine feine Sache. Wenn einem alles zu viel wird, ruft man es klar und deutlich aus und dann ist Schluss mit dem, was einen qu\u00e4lt. Das sollte man auch einmal in anderen Lebensbereichen einf\u00fchren und nicht nur im Falle einvernehmlicher sadomasochistischer Lustgewinnung. Bei Stress am Arbeitsplatz etwa oder anstrengenden Familienfeierlichkeiten.", "Aber ein Safeword kann einen nicht immer retten. So wusste etwa der \"Spiegel\" zu berichten, dass im Zuge des enorm gigantischen Bestsellererfolges von \"Fifty Shades of Grey\" die Londoner Feuerwehr vermehrt einschl\u00e4gige Eins\u00e4tze fahren musste, bei denen \"Objekte von Menschen\" und \"Menschen von Objekten\" fachkundig entfernt werden mussten. Wenn man den Schl\u00fcssel zu den Handschellen verbaselt hat, hilft auch das beste Safeword nicht.", "Soll noch einer behaupten, die Literatur h\u00e4tte keinen Einfluss auf die gesellschaftliche Wirklichkeit. Ob es sich allerdings bei E.L. James' Romantrilogie um gute Literatur handelte, wurde im Feuilleton hier und da entschieden bezweifelt. Aber bei 150 Millionen verkauften Exemplaren in 52 Sprachen erledigen sich solch l\u00e4stige Qualit\u00e4tskategorisierungen.", "Da setzt dann einfach mal die normative Kraft des Faktischen ein und gut ist. Und Fakt ist, dass die mehrheitlich weibliche Leserschaft offensichtlich ihren Spa\u00df hatte mit den amour\u00f6sen Verwicklungen zwischen der grundunschuldigen College-Studentin Anastasia Steele und dem schmucken Milliard\u00e4r Christian Grey, der nichts von Romantik h\u00e4lt, aber hofft, seine neue Geliebte als Sklavin im sadomasochistischen Liebesspiel zu gewinnen.", "Wer in der erfolgreichen Vermarktung eines solchen Plots die Sehnsucht nach pr\u00e4feministischen Rollenbildern zu erkennen glaubt, vergisst, dass im multimedialen Zeitalter das Publikum in seiner Wahrnehmung durchaus ironiegeschult ist. Diesbez\u00fcglich bietet \"Fifty Shades of Grey\" reichhaltige Ankn\u00fcpfungspunkte und scheint hingegen zur subtilen Gehirnw\u00e4sche wenig geeignet.", "Bei der Europapremiere der Verfilmung von Teil 2 in Hamburg wurde jedenfalls herzhaft gekichert. Vor allem im Sopran und Alt. Dabei werden hier durchaus ernste Dinge verhandelt. Ging es im letzten Film noch um rotwangiges Verliebtsein, kavaliersm\u00e4\u00dfiges Umgarnen, verspielte Vertragsverhandlungen \u00fcber Sexualpraktiken, war am Ende Schluss mit lustig.", "Nach sechs harten Schl\u00e4gen mit dem G\u00fcrtel reichte es Ana (Dakota Johnson). \"Halt! Stop!\" waren ihre letzten Worte, die Aufzugt\u00fcr ging zu und der Film war zu Ende. Nat\u00fcrlich ist der Bruch nur von kurzer Dauer und Teil romantischer Verz\u00f6gerungsstrategien. Im Sequel stehen nun ernsthafte Neuverhandlungen an, in die Ana mit erstarktem Selbstbewusstsein hineingeht. Sie kaut nicht mehr auf der Unterlippe herum, bezahlt auch mal eine Rechnung selbst, macht als Lektorin Karriere und darf sogar kurz das Steuer der Yacht \u00fcbernehmen.", "Freund Christian (Jamie Dornan) hingegen sieht stark mitgenommen aus, was man am Zehntagebart und der durchfurchten Stirn erkennt. Gute Bedingungen zur L\u00e4uterung des h\u00fcbschen Perverslings, in dessen traumatisierte Psyche nun Ana und uns endlich Zugang gew\u00e4hrt wird.", "Schlie\u00dflich hei\u00dft die Parole auf dem Filmplakat \"Keine Geheimnisse mehr\". Die Mutter war cracks\u00fcchtig, sie starb, als er vier war und erst nach drei Tagen fand die Polizei den Jungen neben der Toten. \"Danke, dass du es mir erz\u00e4hlt hast\" sagt Ana und streicht ihm \u00fcber den R\u00fccken. Die muskul\u00f6se M\u00e4nnerbrust mit den Brandnarben bleibt weiterhin tabu.", "Aber die Wandlung vom k\u00fchlen, vertragsfixierten Sadisten zum bekennenden Romantiker ist ja auch noch nicht abgeschlossen. Am Ende des Films wird Christian Grey nicht nur das L-Wort, sondern auch das H-Wort im Munde f\u00fchren und mit einem Verlobungsring devot vor der Angebeteten niederknien.", "Seufzen und Kichern hielten sich an dieser Stelle im Kinosaal die Waage. Daf\u00fcr l\u00e4sst sich Ana im Prozess gegenseitiger Ann\u00e4herung ein bisschen den Hintern versohlen oder auch mal Handfesseln anlegen. \"Bring mich ins Spielzimmer\" haucht sie ihm ins Ohr und zur Gymnastik singt Halsey aus dem Off \"I am not afraid anymore\".", "Regisseur James Foley, der die 600 Buchseiten kr\u00e4ftig kondensiert und zu einem soliden, \u00fcbersichtlichen Fanprodukt umgearbeitet hat, achtet mit fast schon buchhalterischer Penibilit\u00e4t auf das ausgewogene Verh\u00e4ltnis zwischen Sexszenen und Beziehungsgespr\u00e4chen. Schlie\u00dflich geh\u00f6rt bekanntlich beides zur wahren Liebe, um die es hier nun einmal geht, wie immer und immer wieder in zunehmendem beiderseitigen Einvernehmen betont wird.", "Die Erotikschnulze ist im Kino ja noch ein weitgehend unerforschtes Genregebiet. Die Mischung aus gediegener Pornografie, Jane Austen und einer (kleinen) Prise de Sade hat sicherlich Zukunftspotenzial, weil sie die sexualisierten Wahrnehmungsmuster der voyeuristischen Mediengesellschaft bedient und gleichzeitig f\u00fcr romantische Bed\u00fcrfnisbefriedigung sorgt.", "Da wird uns kein Safeword helfen k\u00f6nnen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/kultur/film/fifty-shades-of-grey-3-trailer-und-infos-zum-kinostart-in-deutschland-aid-1.7187912", "article_id": "7187912", "section": "kultur", "article_headline": "Neuer Trailer der Erotik-Trilogie wird Youtube-Hit", "date": "2017-11-07T15:36+01:00", "author": null, "article_text": ["Platz 1 der Youtube-Trends belegte der offizielle Trailer zum dritten Teil von \"Fifty Shades of Grey\" am Dienstagmittag. Am Montagabend war die Vorschau auf Youtube ver\u00f6ffentlicht worden.", "Allein auf dem offiziellen \"Fifty Shades of Grey\"-Account sahen in den ersten sechs Stunden 2,5 Millionen Menschen den Clip, berichtet Meedia. Bis Dienstagmittag wurde der Trailer mehr als neun Millionen Mal aufgerufen.\u00a0", "Am 8. Februar 2018 kommt der Film in die Kinos. Die Trilogie beruht auf der gleichnamigen Romanserie von Erfolgsautorin E.L. James. Im Zentrum der Geschichte stehen Anastasia Steele und der Unternehmer Christian Grey, der auf BDSM steht und die Studentin in die Welt der Fesselspiele einf\u00fchrt.", "\"BDSM\" ist ein Sammelbegriff f\u00fcr \u00e4hnliche sexuelle Vorlieben, die mit Dominanz und Unterwerfung zu tun haben. Im Film spielen Dakota Johnson (Steele) und Jamie Dornan (Grey) die beiden Hauptrollen.\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/kultur/film/setzte-harvey-weinstein-ex-mossad-agenten-auf-opfer-an-aid-1.7188479", "article_id": "7188479", "section": "kultur", "article_headline": "Setzte Harvey Weinstein Ex-Mossad-Agenten auf Opfer an?", "date": "2017-11-07T17:36+01:00", "author": null, "article_text": ["Das US-Magazin berichtete am Montag, unter den privaten Sicherheitsdiensten, die Weinstein im Herbst 2016 engagiert habe, seien die Agenturen Black Cube und Kroll. Black Cube wird haupts\u00e4chlich durch ehemalige Offiziere israelischer Geheimdienste gef\u00fchrt, darunter auch Vertreter des Auslandsgeheimdienstes Mossad.", "Bei ihrer Arbeit h\u00e4tten die Auftragnehmer unter anderem auch falsche Identit\u00e4ten verwendet. Dem Bericht zufolge sollen sich zwei Privatdetektive von Black Cube mit der US-Schauspielerin Rose McGowan getroffen haben, bevor diese den Vorwurf der Verwaltigung gegen Weinstein \u00f6ffentlich machte.", "Ziel dieser \"Armee von Spionen\" sei es gewesen, Informationen zu sammeln, um die Vorw\u00fcrfe gegen Weinstein abzuwehren. Einer der M\u00e4nner habe sich als Anwalt f\u00fcr Frauenrechte ausgegeben und heimlich mindestens vier Gespr\u00e4che mit McGowan mitgeschnitten. Das US-Magazin beruft sich bei seinen Enth\u00fcllungen auf mehrere dutzend Seiten Dokumente sowie mindestens sieben Personen, die mit den Vorg\u00e4ngen vertraut sein sollen.", "Unter einem anderen Namen habe sich der vermeintliche Frauenrechtler mit Journalisten getroffen, um herauszufinden, welche Frauen mit den Medien gesprochen hatten. Dabei habe er behauptet, auch er wolle Vorw\u00fcrfe gegen Weinstein \u00f6ffentlich machen.", "Weinstein und seine Leute sollen au\u00dferdem Informationen \u00fcber die Journalisten gesammelt haben, darunter Details \u00fcber deren Privat- und Sexualleben, um diese in Misskredit bringen oder einsch\u00fcchtern zu k\u00f6nnen.", "Der lange Zeit m\u00e4chtige Hollywood-Produzent Weinstein soll \u00fcber drei Jahrzehnte hinweg zahlreiche Frauen sexuell bel\u00e4stigt haben. Mehrere Frauen werfen ihm \u00fcberdies Vergewaltigung vor. In den USA und in Gro\u00dfbritannien wurden Ermittlungen gegen ihn eingeleitet."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/grevenbroich/grevenbroich-vier-verletzte-nach-pfefferspray-attacke-unter-anwohnern-aid-1.7187818", "article_id": "7187818", "section": "nrw", "article_headline": "Mann verletzt Nachbar mit Pfefferspray", "date": "2017-11-07T14:13+01:00", "author": null, "article_text": ["Um kurz nach 18 Uhr hatten Anwohner am Montag die Polizei alarmiert. Im Hof eines Mehrfamilienhauses an der Neusser Stra\u00dfe waren, wie die Ordnungsh\u00fcter am Dienstag berichteten, zwei 32 und 42 Jahre alte M\u00e4nner miteinander in Streit geraten. Beim verbalen Schlagabtausch blieb es aber nicht - der 32-J\u00e4hrige griff zu einem Pfefferspray. Wie er sp\u00e4ter gegen\u00fcber der Polizei erkl\u00e4rte, habe er das Spray angewandt, um sich zur Wehr zu setzen.", "Der verspr\u00fchte Wirkstoff hatte weiterreichende Folgen: Nicht nur der 42 Jahre alte Kontrahent erlitt beim Pfefferspray-Einsatz Atemwegsreizungen, sondern ebenfalls drei Anwohner, bei denen der Spr\u00fchnebel durch die Fenster ins Innere der Wohnung gedrungen war. Eine weitere Bewohnerin des Mehrfamilienhauses, die \u00fcber \u00dcbelkeit klagte, musste ebenfalls vor Ort medizinisch vom Rettungsdienst betreut werden.", "Ein gro\u00dfes Aufgebot an Einsatzfahrzeugen war an der Neusser Stra\u00dfe anger\u00fcckt \u2013 darunter mehrere Rettungswagen. MANV 1 (Massenanfall von Verletzten) war ausgel\u00f6st worden. Die freiwillige Feuerwehr Grevenbroich war mit 15 Einsatzkr\u00e4ften ebenfalls am Montag Abend vor Ort, nahm Stra\u00dfenabsperrungen vor und koordinierte den Rettungsdienst.", "Nach Erkenntnissen der Polizei war es bei der heftigen Auseinandersetzung im Hof um eine Kamera gegangen, die am Haus installiert gewesen sei. Die Polizisten trafen den 32-J\u00e4hrigen in seiner Wohnung an. Die Polizei nahm die Personalien aller Beteiligten auf. Die Ordnungsh\u00fcter haben jetzt die Ermittlungen wegen des Verdachts der K\u00f6rperverletzung aufgenommen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/krefeld/fall-luca-polizei-sucht-weissen-audi-aid-1.7168874", "article_id": "7168874", "section": "nrw", "article_headline": "Fall Luca: Polizei sucht wei\u00dfen Audi", "date": "2017-10-27T00:00+02:00", "author": "Von Norbert Stirken", "article_text": ["Der Abschied von dem sechsj\u00e4hrigen Luca ist der Mutter nach einem genehmigten Besuch an einer Krefelder Grundschule am vergangenen Donnerstag laut Zeugenaussagen emotional sehr schwer gefallen. Der Junge lebt im Kinderheim Marianum an der Hubertusstra\u00dfe. Mutter und Vater wurde das Sorgerecht entzogen. Beide sollen aus dem Drogenmilieu stammen.", "Seit einer Woche wird das Kind vermisst. Die Verantwortlichen im Kinderheim hatten die Polizei verst\u00e4ndigt. Die Beamten vermuten, dass die 52-j\u00e4hrige Mutter, die in Duisburg lebt, den Jungen mitgenommen hat. An ihrem Wohnort war sie nicht anzutreffen. Nach einem \u00f6ffentlichen Suchaufruf gingen zahlreiche Hinweise bei der Polizei ein. Demnach k\u00f6nnte die 1,62 Meter gro\u00dfe und schlanke Frau mit rot gef\u00e4rbten Haaren allein oder in Begleitung ihres Lebensgef\u00e4hrten in einem wei\u00dfen Audi 80 \u00e4lteren Modells mitsamt des Jungen auf der Flucht sein. Das Fahrzeug ist mit einem gestohlen gemeldeten Kennzeichen DU-S 1964 versehen. Inzwischen k\u00f6nnte das erneut ausgetauscht worden sein, glaubt die Polizei.", "\"Wir gehen derzeit davon aus, dass Luca von seiner Mutter keine Gefahr droht, erkl\u00e4rte Polizeisprecher Daniel Uebber gestern auf Anfrage unserer Redaktion. Staatsanwaltschaft und Polizei verzichten entgegen ersten Absichten auf eine \u00d6ffentlichkeitsfahndung nach der Mutter mit Hilfe eines Fotos. Das w\u00fcrde unter Umst\u00e4nden den Fahndungsdruck so erh\u00f6hen, dass es zu Kurzschlusshandlungen kommen k\u00f6nnte. Das wollen die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden aus guten Gr\u00fcnden vermeiden.", "Im Internet in den sozialen Medien unterst\u00fctzen zwei erwachsene Schwestern des Vermissten die Suche nach ihm. Sie haben auf Facebook Fotos von Luca mit Schulranzen und vom Lebensgef\u00e4hrten der Mutter ver\u00f6ffentlicht und bitten darum, ihren Hilferuf zu teilen. Bis gestern ist das knapp 15.000 Mal geschehen. \"Unsere Mutter ist verd\u00e4chtigt, unseren kleinen Bruder nach der Schule aufgegriffen zu haben. Sie ist NICHT sorgeberechtigt. Leider haben wir zur Zeit noch kein Foto von ihr, aber sie ist dann mit ihrem Lebensgef\u00e4hrten unterwegs. Deswegen habe ich von ihm ein Foto hinzugef\u00fcgt. Bitte helft uns. Wir vermissen unseren kleinen Bruder sehr\", hei\u00dft es in dem Post. Luca ist sechs Jahre alt, hat kurze dunkelblonde Haare und blaue Augen. Er ist von normaler Statur und etwa 1,20 Meter gro\u00df. Am Tag seines Verschwindens trug er eine gr\u00fcne Jacke sowie einen schwarz-roten Schulranzen, auf dem rote Rennwagen (Disneymotiv \"Cars\") aufgedruckt sind.", "Sollten sich die Vorw\u00fcrfe gegen die Mutter best\u00e4tigen, droht ihr nach Paragraf eine Freiheitsstrafe 235 \"Entziehung Minderj\u00e4hriger\" eine Freiheitsstrafe von bis zu f\u00fcnf Jahren. Die Entziehung Minderj\u00e4hriger ist die Wegnahme einer nicht vollj\u00e4hrigen Person von einem oder beiden Eltern, dem Vormund oder Pfleger. In Deutschland ist dies eine Straftat oder bei Gef\u00e4hrdung des Opfers ein Verbrechen. Sie f\u00e4llt unter den Oberbegriff Entf\u00fchrung. Im schlimmsten Fall k\u00f6nnen es zehn Jahre Haft werden. Dann, wenn der T\u00e4ter das Opfer durch die Tat in die Gefahr des Todes oder einer schweren Gesundheitssch\u00e4digung oder einer erheblichen Sch\u00e4digung der k\u00f6rperlichen oder seelischen Entwicklung bringt.", "Hinweise von Zeugen werden an die Polizei Krefeld unter der Rufnummer 021516340 oder per E-Mail an ", " erbeten."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/krefeld/blaulicht/krefeld-polizei-fahndet-nach-mutter-des-vermissten-luca-aid-1.7166234", "article_id": "7166234", "section": "nrw", "article_headline": "Polizei fahndet nach Mutter des vermissten Luca", "date": "2017-10-25T12:23+02:00", "author": null, "article_text": ["Der sechsj\u00e4hrige Luca verlie\u00df laut Polizei am Freitag um 11.45 Uhr seine Grundschule in der Krefelder Innenstadt. Er lebt in einer Einrichtung an der Hubertusstra\u00dfe, doch dort kam er nicht an. Wenig sp\u00e4ter sei der Junge noch an der Ecke Drie\u00dfendorfer Stra\u00dfe / Hofstra\u00dfe gesehen worden. ", "Die Polizei vermutet, dass Luca von seiner Mutter mitgenommen worden sein k\u00f6nnte. Diese hat nicht das Sorgerecht. Daher suchen die Beamten nun intensiv nach der Frau und bitten um Hinweise. Lucas Mutter sei 1,62 Meter gro\u00df, schlank und habe ein europ\u00e4isches Aussehen. Die Haare trage sie rot gef\u00e4rbt.\u00a0", "Die Polizei geht davon aus, dass die Mutter in einem wei\u00dfen Audi 80 mit Duisburger Kennzeichen unterwegs sein k\u00f6nnte. Au\u00dferdem wurde die Fahndung ausgeweitet, es wird nun vor allem auch in Duisburg und den Niederlanden gesucht.", "Alle Kreisbeh\u00f6rden der Polizei sind informiert, au\u00dferdem l\u00e4uft die \u00d6ffentlichkeitsfahndung. Am Dienstag hatte die Polizei ein Foto des vermissten Jungen ver\u00f6ffentlicht. Luca R. hat kurze dunkelblonde Haare und blaue Augen. Er ist von normaler Statur und etwa 1,20 Meter gro\u00df. Am Tag seines Verschwindens soll er eine gr\u00fcne Jacke sowie einen schwarz-roten Schulranzen getragen haben, auf dem rote Rennwagen (Disneymotiv \"Cars\") aufgedruckt sind.\u00a0", "Es habe auch bereits Hinweise aus der Bev\u00f6lkerung geben, sagte ein Sprecher der Polizei. \"Wir m\u00fcssen nun ermitteln, wie brauchbar die sind.\"", "Wer Hinweise zu Lucas Aufenthaltsort geben kann, wende sich bitte an die Polizei Krefeld unter der Rufnummer 02151 / 634-0 oder per E-Mail an hinweise.krefeld@polizei.nrw.de."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/krefeld/polizei-fahndet-nun-mit-foto-nach-mutter-des-verschwundenen-luca-aus-krefeld-aid-1.7188141", "article_id": "7188141", "section": "nrw", "article_headline": "Jetzt fahndet die Polizei mit Foto nach Mutter", "date": "2017-11-07T15:47+01:00", "author": null, "article_text": ["Luca R. war am 20. Oktober nach der Schule nicht an seinen Wohnort zur\u00fcckgekehrt. Der Junge hatte zuletzt in einer Einrichtung an der Hubertusstra\u00dfe gelebt. Nach Angaben der Polizei liegen inzwischen Informationen vor, dass Luca sich mit seiner nicht sorgeberechtigten Mutter in Venlo in den Niederlanden aufh\u00e4lt. Dort sei er im Ortsteil Velden gesehen worden, teilt die Beh\u00f6rde mit. Die Polizei ver\u00f6ffentlichte nun ein Foto von Susanne R., da die sonstigen polizeilichen Ermittlungsm\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft seien.\u00a0", "Luca ist sechs Jahre alt, hat kurze dunkelblonde Haare und blaue Augen. Er ist von normaler Statur und etwa 1,20 Meter gro\u00df. Am Tag seines Verschwindens trug er eine gr\u00fcne Jacke und einen schwarz-roten Rucksack, auf dem rote Rennwagen aus dem Disneyfilm \"Cars\" gedruckt sind. Susanne R. ist 52 Jahre alt, etwa 1,63 Meter gro\u00df und ist schlank. Sie hat rot gef\u00e4rbte Haare mit einem grauen Haaransatz."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/duesseldorf-rat-stimmt-erneut-gegen-tour-finanzierung-aid-1.7188426", "article_id": "7188426", "section": "nrw", "article_headline": "Rat stimmt erneut gegen Tour-Finanzierung", "date": "2017-11-07T17:27+01:00", "author": null, "article_text": ["Die Sitzung, die nur diesen einen Tagesordnungspunkt hatte, war aus formalen Gr\u00fcnden n\u00f6tig, weil Geisel die erste Ablehnung des Antrags im Oktober beanstandet hatte. Nun soll die Aufsichtsbeh\u00f6rde den Vorgang pr\u00fcfen.", "Geisel hatte in einem Brief an die Ratsmitglieder seine Beanstandung begr\u00fcndet. Seine Ansicht: Da der Rat grunds\u00e4tzlich dem Gastspiel der Tour de France zugestimmt hat, muss er nun auch die Kosten tragen \u2013 selbst wenn sie um 2,9 Millionen Euro h\u00f6her als erwartet sind. \"Wer ein Projekt bestellt, muss die hierf\u00fcr erforderlichen Aufwendungen auch finanzieren\", schreibt er. Geisel begr\u00fcndet die Mehrkosten unter anderem mit den erh\u00f6hten Sicherheitsauflagen.", "CDU und FDP stimmten trotzdem wie erwartet mit Nein. CDU-Fraktionschef R\u00fcdiger Gutt warf Geisel erneut vor, den Rat umgangen zu haben. Die Mehrkosten seien bereits vor der Tour absehbar gewesen, trotzdem habe Geisel die Politik erst im Nachhinein informiert. \"Der Rat ist nicht nur ein Erf\u00fcllungsgehilfe\", sagte Gutt.", "Auch Manfred Neuenhaus (FDP) sieht eine Krise zwischen Verwaltung und Rat. Die Tour habe sich \"politisch zu einem Alptraum entwickelt\". Auch die anderen blieben bei ihren Linien: SPD und Linke stimmten zu, die Gr\u00fcnen enthielten sich. Aus diesen Fraktionen meldete sich kein Redner.", "K\u00e4mmerin Doroth\u00e9e Schneider betonte, die Rechnungen w\u00fcrden trotzdem bezahlt, sobald eine Mahnung vorliegt. Die Stadt sei dazu verpflichtet. Rund 260.000 Euro seien bereits ausgezahlt, dazu kommt Geld aus dem Dringlichkeitsbeschluss in H\u00f6he von 1,5 Millionen Euro. \"Ich f\u00fchle mich rechtlich auf der sicheren Seite\", sagte Schneider. F\u00fcr die interne Abrechnung fehlt allerdings die Genehmigung des Rats.", "Die Bezirksregierung soll nun die Ratsentscheidung \u00fcberpr\u00fcfen. Es ist unklar, in welcher Tiefe sie sich die Vorg\u00e4nge anschaut. Eine solche Pr\u00fcfung sei \"der absolute Ausnahmefall\", sagte eine Sprecherin. Zudem d\u00fcrfte das st\u00e4dtische Rechnungspr\u00fcfungsamt t\u00e4tig werden."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/leverkusen/martinszuege-leverkusen-2017-start-termine-und-zugweg-iid-1.4591513", "article_id": "4591513", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/martinszuege-duesseldorf-2017-termine-im-ueberblick-iid-1.4632630", "article_id": "4632630", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/alpen-boenninghardt-sucht-st-martin-2017-per-inserat-aid-1.7187208", "article_id": "7187208", "section": "nrw", "article_headline": "Gemeinde sucht St. Martin per Inserat", "date": "2017-11-07T10:49+01:00", "author": null, "article_text": ["In diesen Tagen ziehen in Nordrhein-Westfalen in fast jeder Stadt wieder Kinder mit Laternen singend durch die Stra\u00dfen. Besonders beliebt sind die Martinsz\u00fcge im Rheinland, wo die Tradition immaterielles Weltkulturerbe der Unesco werden soll. Die Vorbereitungen auf das Fest dauern oft monatelang. Nicht immer l\u00e4uft alles nach Plan.", " Die Not war gro\u00df auf dem schmalen H\u00f6henzug B\u00f6nninghardt in der niederrheinischen Gemeinde Alpen. Der Tag des Martinszuges r\u00fcckte n\u00e4her, die Laternen waren gebastelt, die Lieder einge\u00fcbt und die Vorfreude bei den Kindern im Dorf war gro\u00df. Nur das \u00f6rtliche Martinskomitee konnte die Vorfreude nicht so recht teilen. Denn ihm war der Heilige Martin pl\u00f6tzlich abhanden gekommen - aus ganz weltlichen Gr\u00fcnden. Hendrik Betten, der dem Fackelzug in den vergangenen Jahren stets im wehenden roten Mantel vorangeritten war, musste aus beruflichen Gr\u00fcnden absagen. Florian Spettmann, Vorsitzender des \u00f6rtlichen Martinskomitees, schaltete daraufhin mit seinem Freund Marc Torke eine Art Stelleanzeige im Internet. Das Anforderungsprofil lautete: Nach M\u00f6glichkeit m\u00e4nnlich sein, sicher auf dem Pferd und ohne Scheu vor gro\u00dfem Publikum die Szene mit der Mantelteilung zu spielen. Das Inserat hatte Erfolg: Eine Frau aus B\u00f6nninghardt rief einen Bekannten in Oberhausen an. Und der hat ihr noch am Telefon zugesagt, die Rolle des St. Martin zu \u00fcbernehmen. So steigt er nun am Freitag in den Sattel. Die Originalbesetzung wird es dann im n\u00e4chsten Jahr wieder geben.", " Heinz Brinkschulte hat kein Pferd mehr. Aber im Dorf wird er trotzdem immer der Sankt Martin bleiben. In Hitdorf zogen Generationen von Kindern mit ihren Laternen hinter ihm her. 63 Mal sa\u00df Brinkschulte als Sankt Martin auf dem Pferd. Bis vergangenes Jahr. Die Grundschulen wollen ihn nicht mehr als Sankt Martin, erz\u00e4hlt der agile Mann: Wahrscheinlich halten sie ihn f\u00fcr zu alt. Zuletzt stieg der heute 84-J\u00e4hrige mit Hilfe eines Stuhls aufs Pferd, \"aber nur weil, das mit dem Kost\u00fcm so schwer ist. Ansonsten geht das auch ohne.\" Er muss das nicht beweisen. Die beiden Schulleiterinnen der Grundschulen im Dorf haben da wohl ihre Zweifel. \"Die haben mich gefragt, ob ich denn \u00fcberhaupt noch gesund genug sei\", erz\u00e4hlt Brinkschulte. \"Wahrscheinlich ges\u00fcnder als Sie beide zusammen\", habe er geantwortet. Die Schulen machen jetzt ihr eigenes Ding, ohne ihn. Das Martinskommitee im Dorf hat sich aufgel\u00f6st, angeblich nach Querelen mit den Schulen. Die Schulleiterinnen wollen dazu nichts mehr sagen.", " Sie freut sich darauf, hoch zu Ross unterwegs zu sein. Auf die vielen Kinder, deren Augen mit den farbenpr\u00e4chtigen Laternen um die Wette leuchten werden. Und auf das traditionelle Verteilen der Weckm\u00e4nner, das genauso dazu geh\u00f6rt wie die Szene, in der St. Martin seinen Mantel mit dem armen Bettler teilt. Mit Denise Rattinger (22) wird es erstmals einen weiblichen St. Martin in der Region Heinsberg geben. \"Ich kenne die Strecke gut, war selbst als Kind immer dabei\", sagt die 22-J\u00e4hrige. Lampenfieber werde sie deshalb nicht haben. Sie tritt in die Fu\u00dfstapfen ihres Vaters Frank Rattinger und ihres Opas Max Peter Tetz. Angefangen hatte alles 1971. Damals stand der Schaufenberger B\u00fcrgerverein pl\u00f6tzlich ohne St.-Martin-Darsteller da - und Max Peter Tetz \u00fcbernahm die Rolle. Bis 1985 stand er in den Diensten des B\u00fcrgervereins. Als er sich die Hand brach, trat Frank Rattinger die Nachfolge seines Schwiegervaters an. Von 1986 bis 2016 war er im Einsatz. Jetzt \u00fcbernimmt seine Tochter."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/karneval/karnevalsmotto-2018-von-duesseldorf-steht-fest-aid-1.6735841", "article_id": "6735841", "section": "nrw", "article_headline": "D\u00fcsseldorfer Sessionsmotto steht fest", "date": "2017-04-05T17:18+02:00", "author": null, "article_text": ["Der Spruch passe laut CC-Pr\u00e4sident Michael Laumen in seiner kurzen, pr\u00e4gnanten Art zum politischen D\u00fcsseldorfer Karneval. Das Motto-Lied kommt dieses Mal von der Gruppe Kokolores. Die Idee zu \"Jeck erst recht\" hatte Benny Monr\u00e9al.", "Er ist TV-Journalist und Ehemann von Claudia Monr\u00e9al, der Venetia der Session 2015. Er darf sich nun aussuchen, ob er am Rosenmontag 2018 den \"Zoch\" von einem Prunkwagen oder von der Ehrentrib\u00fcne aus miterleben m\u00f6chte.", "Das Motto der vergangenen Session, \"Uns kritt nix klein \u2013 Narrenfreiheit, die muss sein\", war ebenfalls unter eingereichten Vorschl\u00e4gen ausgesucht worden. Es rief damals aufgrund seiner L\u00e4nge auch Kritik vonseiten von Karnevalsgesellschaften hervor.\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/news/60-jahre-trabant-ein-blick-zurueck-bid-1.7185923", "article_id": "7185923", "section": "leben", "article_headline": null, "date": "2017-11-07T10:26+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/news/der-trabi-wird-60-jahre-alt-das-symbol-des-ddr-alltags-aid-1.7184544", "article_id": "7184544", "section": "leben", "article_headline": "Der kleine Stinker wird heute 60", "date": "2017-11-07T08:23+01:00", "author": null, "article_text": ["Sobald Frank Hofmann den Z\u00fcndschl\u00fcssel herumdreht, ist die Erinnerung da. Das vertraute Knattern und der typische Abgasgeruch des Benzingemischs k\u00f6nnen nur zu einem geh\u00f6ren - dem Trabant. Auch 60 Jahre, nachdem am 7. November 1957 mit dem \"P50\" in Zwickau die erste \"Pappe\" vom Band lief, fasziniert das Auto mit dem Kulleraugen-Gesicht. \"Der Trabi ist einfach ein Auto, das sich abhebt\", sagt der Trabi-Fan, der selbst einen baligelben P 601 f\u00e4hrt.", "Hofmann muss es wissen. Jeden Tag teilt er seine Leidenschaft mit anderen Anh\u00e4ngern des Trabants, von dem bis 1991 rund drei Millionen gebaut wurden. Der Zwickauer ist Inhaber eines Onlineversandhandels f\u00fcr Trabant-Ersatzteile.", "Als er damit 2003 anfing, h\u00e4tten ihm viele ein schnelles Ende prophezeit, erz\u00e4hlt er. \"Damals waren wir zu zweit und hatten drei Kartons voller Teile im Keller stehen.\" Heute vertreibt er 1500 Artikel von der kleinsten Schraube bis zum kompletten Trabi-Motor, f\u00fcllt damit drei Lager und besch\u00e4ftigt acht Mitarbeiter. \"Der Trabant ist das Gegenteil unserer technisierten Welt von heute\", schw\u00e4rmt der Mittvierziger, dem es der Trabi seit Kindheitstagen angetan hat. Es gen\u00fcgten wenige Kenntnisse, um das Kultauto selbst zu reparieren, weil es technisch denkbar einfach aufgebaut sei.", "Genau das war die Vorgabe des DDR-Ministerrats aus dem Jahr 1954: Robust, sparsam und preiswert sollte der Kleinwagen sein. Weil Blech in der DDR Mangelware war, entwickelten Konstrukteure die ber\u00fchmte Kunststoff-Karosserie aus Duroplast. Aus welch einfachen Mitteln die \"Rennpappe\" entstanden ist, schildert der inzwischen verstorbene Trabi-Chefkonstrukteur Werner Lang in einer Dokumentation des Filmemachers Eberhard G\u00f6rner, die im Fr\u00fchjahr Premiere feierte. \"Wolle auf Asphalt - Das Experiment Trabant\" lief in Programmkinos in Dresden und Halle, und zuletzt auch in der Schweiz. Selbst eine Einladung nach Texas gebe es, sagt G\u00f6rner.", "Das Interesse an dem Kultauto reiche l\u00e4ngst \u00fcber deutsche Grenzen hinaus, best\u00e4tigt Frank Hofmann. Die P\u00e4ckchen mit Trabant-Teilen gehen demnach nach England, Belgien, Ungarn, Russland, Australien und in die USA. Einen Bremszylinder habe er sogar schon bis Namibia verschickt.", "Der Zweitakter gilt als Symbol f\u00fcr Sozialismus und Planwirtschaft. Schon kurz nach seiner Erfindung trat die Staatsf\u00fchrung bei der Weiterentwicklung auf die Bremse. Erst ab Ende der 80er wurde ein Viertaktmotor von Volkswagen im Trabant verbaut - da war die DDR jedoch fast am Ende und das \u00fcbrige Auto bereits hoffnungslos veraltet.", "F\u00fcr Hofmann zahlt sich der fehlende technologische Fortschritt heute aus. \"Ich brauche eigentlich keine Nummern aus der Zulassung, weil das meiste zwischen 1958 und 1991 ohnehin deckungsgleich ist\", so der Versandh\u00e4ndler. Die Lieferzeit hingegen habe sich dramatisch ver\u00e4ndert, meint er augenzwinkernd: W\u00e4hrend DDR-B\u00fcrger im Durchschnitt zw\u00f6lf Jahre auf ihren Trabant warten mussten, hat der Trabi-Fan von heute sein Ersatzteil bereits am n\u00e4chsten Tag.", "Mit aktuell rund 34.500 zugelassenen Wagen in Deutschland sei der Trabi nicht nur ein Ost-Ding, sagt Wolfgang Kie\u00dfling. Er ist Vorsitzender des Internationalen Trabant-Registers. Der Verein h\u00e4lt alle Markenrechte am Trabant und betrieb bis vor wenigen Tagen mit rund 20 Aktiven eine mobile Trabi-Ausstellung.", "Kie\u00dfling beobachtet vor allem unter j\u00fcngeren Menschen ein zunehmendes Interesse, das sich nicht nur mit dem Nostalgiefaktor erkl\u00e4ren lasse. Das Kultauto sei auf dem Weg zum Oldtimer, den es m\u00f6glichst originalgetreu aufzubauen gelte. Eine Wertanlage sei der Trabant zwar noch nicht. Doch f\u00fcr gut restaurierte Modelle wie den Trabant Tramp, die zivile Variante des \"K\u00fcbel\" der DDR-Armee, w\u00fcrden bereits um die 10.000 Euro gezahlt."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/smartphones/iphone/apple-ios-11-ab-19-september-diese-11-dinge-sollten-sie-wissen-aid-1.7068466", "article_id": "7068466", "section": "digitales", "article_headline": "Apple iOS 11 \u2013 diese elf Dinge m\u00fcssen Sie wissen", "date": "2017-09-14T12:53+02:00", "author": null, "article_text": ["Vorgestellt hat Apple iOS 11\u00a0auf seiner Entwicklerkonferenz WWDC im Juni. Kurz darauf konnten Entwickler und interessierte Nutzer bereits Betaversionen des neuen Betriebssystems testen. Die waren jedoch oft noch voller Fehler.", "iOS 11 soll im Herbst dieses Jahres f\u00fcr iPhones ab 5s, alle iPad Air- und iPad Pro-Modelle, iPad 5. Generation, iPad mini 2 und neuer sowie iPod touch 6 erscheinen. Highlight des neuen Betriebssystems ist der neue App Store, der Nutzern das Entdecken neuer Anwendungen erleichtern soll.", "In \"Einstellungen\" auf \"Kontrollzentrum\" tippen, um das \u00a0iPhone oder iPad nach individuellen Vorlieben anzupassen. Entfernen, Hinzuf\u00fcgen oder Umordnen von Steuerelementen und Funktionen wie beispielsweise den einfachen Zugriff auf Rechner oder Wecker ist jetzt m\u00f6glich.", "Einfach eine App aus dem Dock ziehen und mit Slide Over (zweite App schwebt \u00fcber der ersten) oder Split View (beide Apps ordnen sich nebeneinander an) verwenden, um zwei Dinge gleichzeitig zu tun. Zum Beispiel Scrollen in der News App bei gleichzeitigem Verfassen einer Notiz in Nachrichten.", "Mit Drag & Drop Multi-Touch nutzen, um schnell und einfach Text, Bilder und Dateien zwischen Apps zu verschieben. Au\u00dferdem k\u00f6nnen nun mehrere Elemente mit wenigen Fingertipps ausgew\u00e4hlt werden.", "Mit der neuen App \"Dateien\" gibt es einen zentralen Ort zum Ansehen, Durchsuchen und Verwalten von Dateien, die lokal auf iPad, in iCloud Drive und in Apps von anderen Cloud-Anbietern gespeichert sind, etwa Dropbox oder Google Drive.", "Der neue Dokumentenscanner in \"Notizen\" erfasst und scannt automatisch ein Dokument, schneidet die R\u00e4nder zu und entfernt Verzerrungen oder Blendeffekte. Mit Apple Pencil und Markup f\u00fcr iPad Pro k\u00f6nnen Anmerkungen zu Dokumenten hinzugef\u00fcgt, leere Felder ausgef\u00fcllt oder unterschrieben werden.", "Apple Pencil f\u00fcr iPad Pro \u00f6ffnet Notizen vom Sperrbildschirm aus durch einfaches Antippen des Displays. Das neue \"Nach Handschrift suchen\" erleichtert es, geschriebene Texte oder Zeichen zu finden.", "Die \"Beim Fahren nicht st\u00f6ren\"-Funktion unterdr\u00fcckt im aktivierten Zustand automatisch alle Benachrichtigungen w\u00e4hrend der Fahrt, damit der Bildschirm dunkel bleibt und der Fahrer nicht vom Stra\u00dfenverkehr abgelenkt wird.", "Apple Karten wird um Indoor-Karten erweitert und soll so das Navigieren durch Flugh\u00e4fen und Einkaufszentren erleichtern.", "Mit iOS 11 werden Apple-Ger\u00e4te zum pers\u00f6nlichen DJ. Apple Music merkt sich die Vorlieben und man kann Siri einfach auffordern, die Musik zu spielen, die einem gef\u00e4llt.", "Effekte wie \"H\u00fcpfen\", \"Endlosschleifen\" und \"Lange Belichtung\" bieten mehr Optionen zum Bearbeiten von Fotos. \"Andenken\" wurde um eine verbesserte Bild-Auswahl erweitert und bietet dar\u00fcber hinaus neue Portr\u00e4tfoto-orientierte \"Andenken-Filme\". \"Personen\" l\u00e4sst sich besser und genauer bedienen und \u00fcber alle Ger\u00e4te in der iCloud-Fotomediathek synchronisieren.", "Der App Store ist von Grund auf \u00fcberarbeitet worden. Das Entdecken von Spielen und Apps soll dadurch deutlich einfacher werden. Der \"Heute\"-Tab bietet ausf\u00fchrliche Features und Interviews, kuratiert vom App-Store-Team, um die Geschichten hinter Apps und Spielen zu teilen.", "Sollten nach dem Update auf iOS 11 einige Apps nicht mehr funktionieren, kann das daran liegen, dass die jeweiligen Entwickler noch nicht f\u00fcr die dann ausschlie\u00dflich verwendete 64-Bit-Technologie ausgelegt sind. Apple stellt ab iOS 11 die Unterst\u00fctzung f\u00fcr 32-Bit-Apps ein.", "R\u00fcstet ein Entwickler seine App bis zum Umstieg auf iOS 11 nicht mit 64-Bit-Unterst\u00fctzung aus, bleibt Nutzern nur die M\u00f6glichkeit, nach Alternativ-Apps mit der gleichen oder \u00e4hnlichen Funktionalit\u00e4t zu suchen.", ">>>", "."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/smartphones/i-fehler-in-iphone-tastatur-aid-1.7187627", "article_id": "7187627", "section": "digitales", "article_headline": "\"i\"-Fehler in iPhone-Tastatur", "date": "2017-11-07T06:49+01:00", "author": null, "article_text": ["Wie es zu dem Fehler kommt, ist noch nicht abschlie\u00dfend bekannt. Offenbar breitet sich das Problem von Telefon zu Telefon aus, wie \"Mac & i\" berichtet. Bis zu einer endg\u00fcltigen L\u00f6sung des Problems empfiehlt Apple einen Trick, um halbwegs normal weiterschreiben zu k\u00f6nnen.", "Dazu gehen Nutzer zu \"Einstellungen\" >>> \"Allgemein\" >>> \"Tastatur\" und dort zu \"Textersetzung\". Hier wird nach einem Tipp auf das \"+\"-Symbol bei \"Text\" ein \"I\" und bei \"Kurzbefehl\" ein \"i\" eingegeben.", "Nun \u00e4ndert das Telefon bei jeder Eingabe von \"i\" den Buchstaben automatisch auf die Gro\u00dfschreibweise, das fehlerhafte Symbol wird nicht mehr angezeigt - so lange bis Apple das Problem mit einem Update behebt. Anschlie\u00dfend sollte man die Ausnahmeregel in den Tastatureinstellungen wieder l\u00f6schen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/smartphones/neue-smartphones-2017-das-sind-die-neuesten-top-modelle-bid-1.6500459", "article_id": "6500459", "section": "digitales", "article_headline": null, "date": "2017-11-07T10:10+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/smartphones/razer-phone-high-end-smartphone-fuer-gamer-bid-1.7187704", "article_id": "7187704", "section": "digitales", "article_headline": null, "date": "2017-11-07T09:55+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/smartphones/razer-phone-mit-120-hertz-display-fuer-gamer-neues-smartphone-modell-aid-1.7187692", "article_id": "7187692", "section": "digitales", "article_headline": "Razer Phone mit 120-Hertz-Display f\u00fcr Gamer", "date": "2017-11-07T09:30+01:00", "author": null, "article_text": ["In dem Hybriden aus Handheld-Konsole und Mobiltelefon steckt Qualcomms High-End-Mobilprozessor Snapdragon 835 mit acht Kyro-Prozessorkernen und einer Adreno-540-Grafik mit Unterst\u00fctzung f\u00fcr Virtual Reality (VR), 4K-Aufl\u00f6sungen, 10 Bit Farbtiefe und 3D-Audio.", "Gamer d\u00fcrften sich au\u00dferdem \u00fcber schnellen, 8 Gigabyte (GB) gro\u00dfen Dual-Channel-RAM (LPDDR4) und 64 GB Massenspeicher freuen, der per Micro-SD-Karte um bis zu 2000 GB (2 Terabyte) erweiterbar ist.", "Im reaktionsschnellen 5,7-Zoll-LCD-Display (1440 mal 2560 Pixel) mit erweitertem Farbraum arbeitet nach Herstellerangaben als aktive Schicht das Halbleitermaterial Indium-Gallium-Zink-Oxid (IZGO). Es erm\u00f6glicht Bildwiederholraten bis 120 Hertz. Und auch bei den nach vorne ausgerichteten Stereo-Lautsprechern samt Dolby-Atmos-Unterst\u00fctzung hatte Razer die Gamer als K\u00e4ufer im Blick.", "Bei der Hauptkamera handelt es sich um eine Dualkamera mit 13 und 12 Megapixel gro\u00dfen Sensoren. Ein USB-C-Port (3.1) ist die einzige physische Schnittstelle des Razer Phone, das sonst Funkverbindungen via ac-WLAN, Bluetooth 4.2 und NFC unterhalten kann.", "Kopfh\u00f6rer m\u00fcssen - wenn nicht \u00fcber Bluetooth - an einen beigelegten USB-C-Audio-Adapter mit THX-zertifiziertem Digital-Analog-Wandler angeschlossen werden.", "Der schnellladef\u00e4hige Akku (Quick Charge 4+) ist mit einer Kapazit\u00e4t von 4000 Milliamperestunden\u00a0gro\u00dfz\u00fcgig bemessen, bringt das Smartphone im acht Millimeter dicken\u00a0Metallgeh\u00e4use allerdings auch auf ein Gesamtgewicht von 197 Gramm.", "Mit Android 7.1.1. als Betriebssystem soll das Phone vom 17. November an f\u00fcr 750 Euro verkauft werden. Ein Update auf Android 8.0 ist bereits angek\u00fcndigt."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/7000-stahlarbeiter-protestieren-in-bochum-aid-1.7100525", "article_id": "7100525", "section": "wirtschaft", "article_headline": "7000 Stahlarbeiter protestieren in Bochum", "date": "2017-09-23T08:25+02:00", "author": null, "article_text": ["Das Management des Essener Industriekonzerns Thyssenkrupp hatte mit einem Imagefilm f\u00fcr das Joint Venture mit dem Konkurrenten Tata Steel vorgelegt. Die IG Metall zog gestern nach - allerdings in deutlich anderer \u00c4sthetik. Statt opulenter Bilder wie bei den Arbeitgebern setzt sie in ihrem kurzen Film auf dramatische Klaviermusik und Schwarz-Wei\u00df-Aufnahmen von Stahlarbeiter-Familien, die um den Erhalt ihrer Jobs flehen. Es geht jetzt um Emotionen.", "Die Stimmung auf dem Platz vor dem Bochumer Colosseum, wo der Film auf eine riesige Leinwand hinter der B\u00fchne projiziert wird, ist aufgeladen. 7000 Stahlarbeiter sind an diesem Tag hergekommen, um gegen die geplante Fusion der Thyssenkrupp-Stahlsparte mit Tata Steel Europe zu demonstrieren.", "Sie werfen dem Management schlechten Stil vor, weil dieses aufwendige Filme zum Deal produzieren lasse, anstatt die Besch\u00e4ftigten fr\u00fchzeitig zu informieren. G\u00fcnter Back, Gesamtbetriebsratschef der Stahlsparte, bringt es auf die Formel, er f\u00fchle sich \"beschissen, betrogen und trotzdem k\u00e4mpferisch\".", "Dass sie den Deal noch verhindern k\u00f6nnen, daran glaubt hier so gut wie keiner mehr. Aber sie wollen dem Management ihre Bedingungen diktieren. \"Wir wollen - verdammt noch mal - in die Entscheidungsfindung mit einbezogen werden\", ruft etwa Konzernbetriebsratschef Willi Segerath, \"bislang hei\u00dft unsere Antwort zu der Absichtserkl\u00e4rung ,nein'.\"", "Wohlgemerkt: bislang. 2000 Stellen soll der Zusammenschluss der Unternehmen allein bei Thyssenkrupp kosten, die eine H\u00e4lfte in der Verwaltung, die andere in der Produktion. Nach Angaben von Detlef Wetzel, dem Ex-IG-Metall-Chef und Thyssenkrupp-Aufsichtsrat, ist damit das Ende der Fahnenstange aber noch lange nicht erreicht. Der Konzern habe ja per Pressemitteilung schon mitgeteilt, dass ab 2020 die Fertigungsstrategie der neuen Gesellschaft optimiert werden solle. \"Das ist der Hammer. Ab 2020 geht es um Standortschlie\u00dfungen, Anlagenschlie\u00dfungen, Kapazit\u00e4tsabbau und Massenentlassungen. Und das lassen wir uns so nicht gefallen.\" Wetzel verspricht, es sei das letzte Mal, dass die IG Metall ihre Mitglieder zu einer solchen Demonstration zusammenrufe. Soll hei\u00dfen: Beim n\u00e4chsten Mal wird es Arbeitsniederlegungen geben. Immer wieder rufen nun Teilnehmer \"Streik\".", "Von der aufgeheizten Stimmung profitieren will auch so mancher Politiker. Vertreter aller Parteien haben sich unter die Demonstranten gemischt oder stehen wie Bundesarbeitsministerin Andrea Nahles auf der B\u00fchne. Man merkt ihr den Wahlkampfmodus sofort an. Im leuchtend roten Hosenanzug tritt die SPD-Politikerin, die auch Mitglied in der IG Metall ist, vor die Demonstranten und will Hemds\u00e4rmeligkeit demonstrieren: \"Es geht - verdammte Kacke - um die Zukunft des Stahls\", schreit das Mitglied des Bundeskabinetts heiser in die Menge. F\u00fcr ihr Versprechen \"Ihr k\u00f6nnt fest mit mir rechnen\" erntet sie in der Menge jedoch nur ein m\u00fcdes \"Machen kann sie ja eh nichts\".", "Auch NRW-Arbeitsminister Karl-Josef Laumann (CDU), ebenfalls IG Metaller, steht auf der B\u00fchne. Seine Miene versteinert, als Detlef Wetzel zu einer Tirade gegen die Landesregierung ansetzt, deren Unterst\u00fctzung man schmerzlich vermisse, und damit f\u00fcr laute \"Buh\"-Rufe sorgt. Doch Laumann greift eine zentrale Forderung der Stahlarbeiter auf, wonach der Sitz des Joint Ventures nicht in die Niederlande verlegt werden soll: \"Da, wo man gut behandelt wird, geht man nicht weg\", ruft er. \"Ich stelle mir Dankbarkeit anders vor. Thyssenkrupp geh\u00f6rt nach Nordrhein-Westfalen - auch was den Firmensitz angeht.\" Die NRW-Regierung von Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) hatte bislang die Fusionspl\u00e4ne mit Wohlwollen begleitet. Laumanns \u00c4u\u00dferungen werteten die IG Metaller nun als Kurswechsel.", "Am Wochenende will Thyssenkrupp-Chef Heinrich Hiesinger die Pl\u00e4ne f\u00fcr das Joint Venture dem Aufsichtsrat vorlegen. Dort gibt es nicht nur die Vorbehalte der Arbeitnehmer. Auch Gro\u00dfaktion\u00e4r Cevian hatte sich skeptisch bez\u00fcglich einer Stahlfusion ge\u00e4u\u00dfert. Ab Anfang kommender Woche will der Vorstand dann mit Betriebsr\u00e4ten und Gewerkschaftern in die Verhandlungen einsteigen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/thyssenkrupp-betriebsraete-fordern-klarheit-ueber-fusionsplaene-mit-tata-aid-1.7180647", "article_id": "7180647", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Betriebsr\u00e4te fordern Klarheit \u00fcber Fusionspl\u00e4ne mit Tata", "date": "2017-11-03T08:20+01:00", "author": null, "article_text": ["W\u00e4hrend die Mitarbeiter vor 20 Jahren nach der Ank\u00fcndigung einer Vollfusion zwischen Thyssen und Krupp\u00a0\u00a0 einen guten Besch\u00e4ftigungsschutz gehabt h\u00e4tten, sei heute - vor dem m\u00f6glichen Zusammenschluss der Stahlsparte mit dem indischen\u00a0Konzern Tata - noch keine entsprechende Absicherung in Sicht, sagte Thyssenkrupp-Betriebsratschef Wilhelm Segerath. \"Zur Zeit haben wir keine Klarheit.\" Die Arbeitnehmerseite sehe zudem derzeit keine ausreichende finanzielle Substanz in dem neuen Firmengebilde.", "Im R\u00fcckblick sei es damals vor allem \u00fcber die Einbindung der Besch\u00e4ftigten gelungen, eine gute L\u00f6sung zu finden. \"Das war der gro\u00dfe Unterschied\", sagte Segerath. Dadurch h\u00e4tte der zun\u00e4chst feindliche \u00dcbernahmeversuch durch den Krupp-Konzern in einen freundlichen Zusammenschluss umgewandelt werden k\u00f6nnen.", "Segerath k\u00fcndigte f\u00fcr den kommenden Dienstag, 7. November, eine au\u00dferordentliche Betriebsversammlung der Stahlsparte an, bei der man die Besch\u00e4ftigten \u00fcber den Stand der Verhandlungen informieren wolle. Dabei k\u00f6nne es auch erneut zu Einschr\u00e4nkungen der Produktion kommen.", "Vor fast genau 20 Jahren, am 4. November 1997, hatten die beiden Konzerne Thyssen und Krupp nach mehrw\u00f6chigen Verhandlungen ihre Vollfusion angek\u00fcndigt, nachdem sich die Unternehmen zun\u00e4chst auf eine gemeinsame Stahlgesellschaft geeinigt hatten. Zuvor waren Pl\u00e4ne des Krupp-Konzerns bekannt geworden, die Thyssen AG\u00a0im Wege einer feindlichen \u00dcbernahme zu schlucken.", "Bei der nun geplanten Fusion mit dem indischen Konkurrenten Tata geht es lediglich um einen Zusammenschluss der Stahlsparten der beiden Unternehmen. Thyssenkrupp hatte zuvor angek\u00fcndigt, wegen der Fusion in Deutschland rund 2000 Stellen streichen zu wollen. Sitz der neuen Gesellschaft soll die Region um Amsterdam sein. Besiegelt werden soll das\u00a0Gesch\u00e4ft dem von Konzernchef Heinrich Hiesinger vorgelegten Zeitplan zufolge bereits Anfang des kommenden Jahres."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/thyssenkrupp-und-tata-stahlkocher-wollen-bis-freitag-klarheit-ueber-jobverluste-aid-1.7188176", "article_id": "7188176", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Stahlkocher wollen bis Freitag Klarheit \u00fcber Jobverluste", "date": "2017-11-07T16:01+01:00", "author": null, "article_text": ["Die Besch\u00e4ftigten der Thyssenkrupp-Stahlsparte fordern vom Vorstand bis zu diesem Freitag Klarheit \u00fcber die Stellenverluste bei der geplanten Fusion mit Tata. \"Die angek\u00fcndigten 2000 Jobs, die weg gehen, werden nicht alles sein\", sagte der Gesamtbetriebsratsvorsitzende von Thyssenkrupp-Steel Europe (TKSE), G\u00fcnter Back, am Dienstag in Duisburg. Zuvor waren Mitarbeiter an zehn Standorten zu au\u00dferordentlichen Betriebsversammlungen zusammengekommen. Die Wahrheit \u00fcber weitere Stellenk\u00fcrzungen werde aber vom Vorstand verschleiert, bef\u00fcrchten sie.", "Wenn das Management bis zum Freitag keine Zahlen auf den Tisch lege, werde der Betriebsrat sich neue Schritte \u00fcberlegen. Am 23. November werde es eine gro\u00dfe Demonstration bei der TKSE-Tochter Rasselstein in Andernach in Rheinland-Pfalz mit mehreren tausend Teilnehmern geben - parallel zur Essener Bilanz-Pressekonferenz. Auch regelm\u00e4\u00dfige Informationsveranstaltungen in den Betrieben seien denkbar. Dabei sind erfahrungsgem\u00e4\u00df Einschr\u00e4nkungen in der Produktion m\u00f6glich.", "\"Au\u00dferdem haben wir eine Menge Leute, die die Villa H\u00fcgel und die Thyssenkrupp-Stiftung gern mal wieder besuchen w\u00fcrden\", sagte Back. Er spielte damit auf den Sturm w\u00fctender Arbeiter auf den ehemaligen Stammsitz der Krupps Ende 1987 im Zuge der Thyssen-Krupp-Fusion an.", "Die Mitarbeitervertreter kritisierten die Fusionspl\u00e4ne: Das geplante Stahl-Joint-Venture solle Schulden und Pensionsverpflichtungen f\u00fcr 6,5 Milliarden Euro \u00fcbernehmen. Gewinne w\u00fcrden nach den Pl\u00e4nen von Thyssenkrupp und Tata abgesch\u00f6pft - f\u00fcr den Fall einer schw\u00e4cheren Stahlkonjunktur seien aber keine Verlust\u00fcbernahmen vorgesehen. \"Und wenn das Ganze in Probleme ger\u00e4t, will keiner etwas damit zu tun haben\", sagte Back.", "Au\u00dferdem lehnen die Betriebsr\u00e4te die geplante Verlegung des Sitzes der neuen Gesellschaft in die Niederlande strikt ab. Nach niederl\u00e4ndischem Recht d\u00fcrften dort n\u00e4mlich keine Arbeitnehmervertreter im Aufsichtsrat sitzen. Damit w\u00fcrden die deutschen Mitbestimmungsrechte degradiert, kritisierte Back.", "Thyssenkrupp hatte angek\u00fcndigt, im Zuge der Fusion mit der Tata-Stahlsparte deutschlandweit rund 2000 Stellen zu streichen. Besiegelt werden soll das Gesch\u00e4ft laut Zeitplan Anfang 2018."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/apps/die-besten-apps-fuer-den-urlaub-bid-1.4411395", "article_id": "4411395", "section": "digitales", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/diese-autostrecken-sind-spektakulaer-bid-1.4288432", "article_id": "4288432", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/die-25-lebenswertesten-staedte-der-welt-2017-bid-1.6089100", "article_id": "6089100", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/norwegens-sueden-bekommt-ein-grosses-unterwasser-aid-1.7188022", "article_id": "7188022", "section": "leben", "article_headline": "Norwegens S\u00fcden bekommt ein gro\u00dfes Unterwasser", "date": "2017-11-07T14:34+01:00", "author": null, "article_text": ["Der tiefste Punkt des Geb\u00e4udes am Kap Lindesnes soll rund f\u00fcnf Meter unter der Oberfl\u00e4che des Skageraks liegen, Panoramafenster sollen w\u00e4hrend des Essens einen Blick auf Fische und andere Meeresbewohner erlauben, wie Visit Norway mitteilt.", "Das Restaurant \"Under\" wird eine halbe Stunde Autofahrt von der Stadt Mandal entfernt nahe des Leuchtturms Lindesnes Fyr errichtet werden. Der Baubeginn ist im Fr\u00fchjahr 2018 geplant. Kap Lindesnes ist der s\u00fcdlichste Ort auf dem norwegischen Festland.", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/news/nach-dem-terror-wo-kann-man-2017-noch-sicher-urlaub-machen-bid-1.2367840", "article_id": "2367840", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/asien-die-zehn-schoensten-straende-bid-1.4206016", "article_id": "4206016", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/thailands-geheime-inseln-bid-1.3586188", "article_id": "3586188", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/kommt-bald-das-absolute-rauchverbot-aid-1.7187863", "article_id": "7187863", "section": "leben", "article_headline": "Kommt bald das absolute Rauchverbot?", "date": "2017-11-07T13:51+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/zehn-festnahmen-bei-anti-terror-einsatz-in-frankreich-und-der-schweiz-aid-1.7187798", "article_id": "7187798", "section": "politik", "article_headline": "Zehn Festnahmen bei Anti-Terror-Einsatz", "date": "2017-11-07T17:05+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/afd-vorsitzender-joerg-meuthen-geht-ins-europaeische-parlament-aid-1.7188124", "article_id": "7188124", "section": "politik", "article_headline": "AfD-Vorsitzender Meuthen geht ins Europ\u00e4ische Parlament", "date": "2017-11-07T15:28+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/rhein-kreis/sport/pankofer-und-oelze-fehlen-den-vikings-gegen-eisenach-aid-1.7179212", "article_id": "7179212", "section": "nrw", "article_headline": "Pankofer und Oelze fehlen den Vikings gegen Eisenach", "date": "2017-11-03T00:00+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/sport/vikings-holen-wichtigen-auswaertssieg-aid-1.7177344", "article_id": "7177344", "section": "nrw", "article_headline": "Vikings holen wichtigen Ausw\u00e4rtssieg", "date": "2017-10-31T00:00+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/rhein-kreis/sport/jetzt-starten-die-vikings-erst-richtig-durch-aid-1.7171808", "article_id": "7171808", "section": "nrw", "article_headline": "Jetzt starten die Vikings erst richtig durch", "date": "2017-10-28T00:00+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/hc-rhein-vikings-das-ziel-heisst-bundesliga-aid-1.7187520", "article_id": "7187520", "section": "sport", "article_headline": "Das Ziel hei\u00dft Bundesliga", "date": "2017-11-07T19:09+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/amateure/kreisligen-arnsberg-attacken-gegen-schiedsrichter-kompletter-spieltag-abgesagt-aid-1.7187729", "article_id": "7187729", "section": "sport", "article_headline": "Attacken gegen Schiedsrichter - ganzer Spieltag abgesagt", "date": "2017-11-07T11:24+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/hamburger-sv/heribert-bruchhagen-hamburger-sv-auch-ohne-klaus-michael-kuehne-ueberlebensfaehig-aid-1.7096305", "article_id": "7096305", "section": "sport", "article_headline": "HSV auch ohne K\u00fchne \u00fcberlebensf\u00e4hig", "date": "2017-09-20T22:13+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/hamburger-sv/klaus-michael-kuehne-beim-hamburger-sv-fuer-mich-ist-erst-mal-schluss-aid-1.7091241", "article_id": "7091241", "section": "sport", "article_headline": "\"F\u00fcr mich ist erst mal Schluss\"", "date": "2017-09-19T10:15+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/hamburger-sv/hamburger-sv-klaus-michael-kuehne-befuerwortet-fuer-wegfall-der-50-1-regel-aid-1.7084128", "article_id": "7084128", "section": "sport", "article_headline": "HSV-Investor K\u00fchne bef\u00fcrwortet Wegfall der 50+1-Regel", "date": "2017-09-15T14:22+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/hamburger-sv/hamburger-sv-klaus-michael-kuehne-stellt-forderungen-und-kritisiert-bruchhagen-und-todt-aid-1.7188535", "article_id": "7188535", "section": "sport", "article_headline": "K\u00fchne stellt Forderungen und kritisiert Bruchhagen und Todt", "date": "2017-11-07T17:44+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/prozess-vor-dem-oberlandesgericht-duesseldorf-is-rueckkehrer-will-auspacken-aid-1.6775486", "article_id": "6775486", "section": "nrw", "article_headline": "Ein IS-R\u00fcckkehrer will auspacken", "date": "2017-04-24T18:10+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/duesseldorf-bewaehrungsstrafe-fuer-is-aussteiger-und-kronzeugen-anil-o-aid-1.6823841", "article_id": "6823841", "section": "nrw", "article_headline": "IS-Aussteiger und \"Kronzeuge\" Anil O. erh\u00e4lt Bew\u00e4hrungsstrafe", "date": "2017-05-16T11:56+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/hassprediger-abu-walaa-anschlaege-auf-polizeieinrichtungen-geplant-aid-1.7109358", "article_id": "7109358", "section": "nrw", "article_headline": "Netzwerk plante Anschl\u00e4ge auf Polizeieinrichtungen", "date": "2017-09-27T14:19+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/prozess-gegen-abu-walaa-tauziehen-um-kronzeugen-aussage-aid-1.7188477", "article_id": "7188477", "section": "panorama", "article_headline": "Tauziehen um Kronzeugen-Aussage im Prozess gegen Abu Walaa", "date": "2017-11-07T17:35+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/wissen/student-entdeckt-in-england-145-millionen-jahre-alten-ratten-zahn-aid-1.7189533", "article_id": "7189533", "section": "panorama", "article_headline": "Student entdeckt 145 Millionen Jahre alten \"Ratten\"-Zahn", "date": "2017-11-07T18:53+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/bad-wildungen-stare-fallen-vom-himmel-ursache-ist-noch-unklar-aid-1.7185757", "article_id": "7185757", "section": "panorama", "article_headline": "Stare fallen vom Himmel - Ursache noch unklar", "date": "2017-11-06T14:33+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/verendete-stare-in-bad-wildungen-voegel-starben-offenbar-durch-zusammenprall-aid-1.7187813", "article_id": "7187813", "section": "panorama", "article_headline": "Das steckt hinter dem mysteri\u00f6sen Staren-Sterben", "date": "2017-11-07T12:28+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/us-sport/blinder-footballer-jake-olson-verwirklicht-seinen-traum-aid-1.7090017", "article_id": "7090017", "section": "sport", "article_headline": "Blinder Footballer verwirklicht seinen Traum", "date": "2017-09-19T23:59+02:00", "author": "Von Pascal Biedenweg", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/viersen/als-blinde-unterwegs-in-einer-fremden-stadt-aid-1.6540988", "article_id": "6540988", "section": "nrw", "article_headline": "Als Blinde unterwegs in einer fremden Stadt", "date": "2017-01-18T00:00+01:00", "author": "Von Bianca Treffer", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/krefeld/krefelderin-erblindet-innerhalb-von-drei-wochen-aid-1.7186207", "article_id": "7186207", "section": "nrw", "article_headline": "\"Ich sehe euch heute das letzte Mal\"", "date": "2017-11-07T12:14+01:00", "author": "Von Carola Puvogel", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/mutter-und-kind-in-detmold-durch-stiche-getoetet-aid-1.7078011", "article_id": "7078011", "section": "nrw", "article_headline": "Mutter und Kind in Detmold durch Stiche get\u00f6tet", "date": "2017-09-13T10:05+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/detmold-mutter-und-kind-tot-aufgefunden-spurensuche-dauert-an-bid-1.7076306", "article_id": "7076306", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/mutter-und-kind-tot-in-detmold-gefunden-verdaechtiger-auf-der-flucht-aid-1.7075852", "article_id": "7075852", "section": "nrw", "article_headline": "Mutter und Kind tot in Detmold gefunden", "date": "2017-09-12T11:57+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/anklage-gegen-nachbarn-aus-detmold-wegen-zweifachen-mordes-erhoben-aid-1.7189449", "article_id": "7189449", "section": "nrw", "article_headline": "Gericht erhebt nach Bluttat von Detmold Anklage wegen Mordes", "date": "2017-11-07T18:44+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/nrw-mehr-fluechtlinge-weniger-kriminalitaet-aid-1.6658585", "article_id": "6658585", "section": "nrw", "article_headline": "Mehr Fl\u00fcchtlinge, weniger Kriminalit\u00e4t", "date": "2017-03-06T20:55+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/weniger-straftaten-mehr-sexualdelikte-in-nrw-2016-aid-1.6658319", "article_id": "6658319", "section": "politik", "article_headline": "Weniger Straftaten, mehr Sexualdelikte in NRW 2016", "date": "2017-03-07T07:43+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/vrr-bericht-so-steht-es-um-die-sicherheit-in-den-regio-zuegen-in-nrw-aid-1.6884083", "article_id": "6884083", "section": "nrw", "article_headline": "So steht es um die Sicherheit in den Regio-Z\u00fcgen in NRW", "date": "2017-06-14T17:33+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/landespolitik/sexualdelikte-in-nrw-mehr-auslaendische-tatverdaechtige-aid-1.7188622", "article_id": "7188622", "section": "nrw", "article_headline": "Mehr ausl\u00e4ndische Tatverd\u00e4chtige bei Sexualdelikten", "date": "2017-11-07T17:52+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/unfall-auf-koelner-strasse-in-duesseldorf-bid-1.7188754", "article_id": "7188754", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-07T18:14+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/blaulicht/koelner-strasse-in-duesseldorf-nach-schwerem-unfall-gesperrt-aid-1.7188189", "article_id": "7188189", "section": "nrw", "article_headline": "Sperrung auf K\u00f6lner Stra\u00dfe nach schwerem Unfall aufgehoben", "date": "2017-11-07T16:19+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/karneval/hoppeditz-erwacht-in-duesseldorf-am-1111-2016-bid-1.6389017", "article_id": "6389017", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/karneval/hoppeditzerwachen-am-11112017-in-duesseldorf-alle-infos-aid-1.7187955", "article_id": "7187955", "section": "nrw", "article_headline": "So wird der Sessionsauftakt in D\u00fcsseldorf", "date": "2017-11-07T14:11+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/mordprozess-um-vergewaltigte-studentin-in-freiburg-hussein-k-ist-laut-zahnanalyse-aelter-als-21-aid-1.7188107", "article_id": "7188107", "section": "panorama", "article_headline": "Angeklagter Hussein K. laut Zahnanalyse \u00e4lter als 21", "date": "2017-11-07T15:18+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-gegen-hamburger-sv-kommt-im-zdf-aid-1.7187800", "article_id": "7187800", "section": "sport", "article_headline": "Borussias Bundesliga-Jahr endet freitags", "date": "2017-11-07T18:19+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-analyse-der-probleme-gegen-den-fsv-mainz-05-bid-1.7188034", "article_id": "7188034", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-07T15:26+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/fohlenfutter/borussia-moenchengladbach-zwoelf-profis-im-training-am-dienstag-aid-1.5677804", "article_id": "5677804", "section": "sport", "article_headline": "Was bei Borussia gegen Mainz schiefgelaufen ist", "date": "2017-11-07T18:22+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/borussia-dortmund-300-stadionverbote-fuer-bvb-ultras-bei-auswaertsspiel-beim-vfb-stuttgart-aid-1.7185717", "article_id": "7185717", "section": "sport", "article_headline": "VfB sperrt Hunderte BVB-Ultras aus", "date": "2017-11-07T16:11+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/kleine-und-bellinghausen-erstmals-als-co-trainer-dabei-bid-1.7132279", "article_id": "7132279", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-kaan-ayhan-fehlt-was-bedeutet-das-fuer-friedhelm-funkel-aid-1.7187748", "article_id": "7187748", "section": "sport", "article_headline": "Was bedeutet Ayhans Ausfall f\u00fcr Fortuna?", "date": "2017-11-07T11:56+01:00", "author": "Von Falk Janning", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-thomas-kleine-fortunas-neuer-peter-hermann-aid-1.7185473", "article_id": "7185473", "section": "sport", "article_headline": "Thomas Kleine \u2013 Fortunas neuer Peter Hermann", "date": "2017-11-07T18:37+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/1-fc-koeln/reaktionen-zum-tod-von-hans-schaefer-iid-1.7188035", "article_id": "7188035", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-07T14:42+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/nationalelf/hans-schaefer-weltmeister-von-1954-und-legende-des-1-fc-koeln-bid-1.7187874", "article_id": "7187874", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-07T13:25+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/1-fc-koeln/hans-schaefer-ist-tot-fc-familie-verliert-einen-koelner-giganten-aid-1.7187974", "article_id": "7187974", "section": "sport", "article_headline": "\"FC-Familie verliert einen K\u00f6lner Giganten\"", "date": "2017-11-07T14:37+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/leichlingen/sprengung-in-witzhelden-heute-faellt-der-turm-aid-1.7183513", "article_id": "7183513", "section": "nrw", "article_headline": "Heute f\u00e4llt der Turm - Zeit f\u00fcr ein letztes Adieu", "date": "2017-11-07T11:40+01:00", "author": "Von Cristina Segovia-Buend\u00eda", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/leichlingen/witzhelden-emotionaler-abschied-vom-fernsehturm-aeu-vid-1.7189267?video=1", "article_id": "7189267?video=1", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-07T18:32+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/leichlingen/buerger-trauern-um-wahrzeichen-der-witzheldener-funkturm-ist-gefallen-aid-1.7187970", "article_id": "7187970", "section": "nrw", "article_headline": "\"Haben uns extra freigenommen, um dabei zu sein\"", "date": "2017-11-07T14:27+01:00", "author": "Von Christina Segovia-Buendia", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/finanzen/steuerverdacht-gegen-sparkassen-praesidenten-georg-fahrenschon-aid-1.7188029", "article_id": "7188029", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Vorwurf der Steuerhinterziehung gegen Sparkassen-Chef", "date": "2017-11-07T14:38+01:00", "author": "Von Georg Winters", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/berlin-der-fahrplan-bis-zur-moeglichen-jamaika-koalition-aid-1.7181077", "article_id": "7181077", "section": "politik", "article_headline": "Der Fahrplan bis zur m\u00f6glichen Jamaika-Koalition", "date": "2017-11-03T17:48+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/jamaika-unterhaendler-signalisieren-kompromissbereitschaft-aid-1.7185870", "article_id": "7185870", "section": "politik", "article_headline": "Jamaika-Unterh\u00e4ndler zu m\u00f6glichen Kompromissen bereit", "date": "2017-11-06T13:29+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/twitterer-kommentieren-jamaika-gespraeche-sondierungsfilme-aid-1.7188181", "article_id": "7188181", "section": "politik", "article_headline": "\"In 80 Tagen um den hei\u00dfen Brei\"", "date": "2017-11-07T16:03+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/landespolitik/nrw-regierung-beschliesst-haushalt-ohne-neue-schulden-aid-1.7188231", "article_id": "7188231", "section": "nrw", "article_headline": "Schwarz-Gelb beschlie\u00dft Haushalt mit schwarzer Null", "date": "2017-11-07T18:15+01:00", "author": null, "article_text": []}
]