[
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/nrw-das-sind-die-staedte-und-landkreise-mit-den-meisten-singles-aid-1.7178464", "article_id": "7178464", "section": "nrw", "article_headline": "Das sind die St\u00e4dte mit den meisten Single-Haushalten in NRW", "date": "2017-11-02T13:46+01:00", "author": null, "article_text": ["In Nordrhein-Westfalen gibt es immer mehr Einpersonenhaushalte. Ihr Anteil stieg innerhalb von zehn Jahren von 16,4 auf 19,6 Prozent, wie das Statistische Landesamt am Donnerstag mitteilte. Demnach lebten 2005 etwa\u00a02.946.000 Frauen und M\u00e4nner allein. 2015 waren es rund 3.432.000, also fast eine halbe Million mehr. Nicht alle seien jedoch Single, betonen die Statistiker. Erfasst werde zum Beispiel auch, wer zwar eine Beziehung f\u00fchre, mit dieser Person aber nicht zusammenlebe.", "Regional gibt es gro\u00dfe Unterschiede. In den St\u00e4dten lebten im Durchschnitt mehr Menschen allein als auf dem Land. Am h\u00f6chsten war der Anteil der Single-Haushalte in Bochum, M\u00fcnster, D\u00fcsseldorf, Bonn und K\u00f6ln (zwischen 25 und 30 Prozent). In den Landkreisen Heinsberg, Steinfurt und Borken war ihr Anteil am niedrigsten (unter 14 Prozent). Das zeigt die \u00dcbersicht weiter unten.", "Es gibt nicht nur regionale Unterschiede, sondern auch demografische, wie die Statistiker weiter berichten:"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/langeoog-havarierter-frachter-glory-amsterdam-schwimmt-wieder-aid-1.7178386", "article_id": "7178386", "section": "panorama", "article_headline": "Auf Grund gelaufener Frachter vor Langeoog ist wieder frei", "date": "2017-11-02T09:07+01:00", "author": null, "article_text": ["Dies\u00a0teilte das Havariekommando mit. Das Schiff sei demnach gesichert, und Schadstoffe seien nach bisherigen Angaben nicht ausgetreten. In den Treibstofftanks des leeren Massengutfrachters befinden sich fast 2000 Tonnen Schwer\u00f6l und 140 Tonnen Marinediesel, die bei einer Besch\u00e4digung ins Meer gelangen k\u00f6nnten.", "Am Mittwochabend hatten die Bergungsexperten eine Leinenverbindung zwischen dem 225 Meter langen Frachter und einem zweiten Schlepper hergestellt. Dann wurde damit begonnen, das Ballastwasser an Bord der \"Glory Amsterdam\" abzupumpen. Damit wurde der Tiefgang des Frachters so weit verringert, dass er aufschwamm.", "Das Schiff ", "bei dem schweren Sturm \"Herwart\" in der Deutschen Bucht losgerissen und war auf eine Sandbank vor der ostfriesischen Insel Langeoog getrieben worden."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/hueckeswagen/peter-biesenbach-nrw-justizminister-legt-kreistagsmandat-nieder-aid-1.7178552", "article_id": "7178552", "section": "nrw", "article_headline": "NRW-Justizminister Biesenbach legt Kreistagsmandat nieder", "date": "2017-11-02T12:46+01:00", "author": "Von Brigitte Neusch\u00e4fer", "article_text": ["Rund 40 Jahre lang war Peter Biesenbach erst Mitglied des H\u00fcckeswagener Stadtrats, dann Vorsitzender der CDU-Fraktion im Kreistag. Diese lange Zeit in der Kommunalpolitik endet f\u00fcr ihn am 10. November. Zu diesem Tag legt der H\u00fcckeswagener sein Kreistagsmandat und damit auch den Fraktionsvorsitz nieder.", "F\u00fcr den Mann, der seit Ende Juni Justizminister im Kabinett von Armin Laschet ist, ist das der wohl endg\u00fcltige Abschied aus der ehrenamtlichen politischen Arbeit f\u00fcr seine oberbergische Heimatregion.", "Dieser Abschied f\u00e4llt dem 69-j\u00e4hrigen Juristen und Politiker schwer. Gleich nach seinem Wahlsieg im Mai hatte er betont, dass er weiter in der Kommunalpolitik aktiv bleiben wolle, \"denn f\u00fcr diese Arbeit haben mich die Menschen in unserer Region gew\u00e4hlt\". Diesen Standpunkt behielt Biesenbach bei, als er Ende Juni zum Justizminister ernannt wurde. Gerne werde er die zus\u00e4tzliche Arbeit auf sich nehmen, sagte er damals.", "Aber SPD und Gr\u00fcne im Landtag machten ihm einen Strich durch die Rechnung. Aus Sicht der SPD seien Interessenkonflikte unvermeidbar, wenn etwa im Kabinett \u00fcber kommunalpolitische Fragen beraten wird. Zudem sei das Amt des Justizministers ein Vollzeitjob: So hatte die Landtagsfraktion ihre Kritik begr\u00fcndet."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/grevenbroich/polizei-ruestet-sich-fuer-klima-proteste-aid-1.7165469", "article_id": "7165469", "section": "nrw", "article_headline": "Polizei r\u00fcstet sich f\u00fcr Klima-Proteste", "date": "2017-10-25T00:00+02:00", "author": "Von Wiljo Piel", "article_text": ["Den f\u00fcr den 5. November in der Region angek\u00fcndigten erneuten Klima-Protesten will die Polizei mit entsprechender Pr\u00e4senz begegnen. \"Im Internet wurden f\u00fcr diesen Tag zum Teil massive Straftaten angek\u00fcndigt\", begr\u00fcndet Paul Kemen, Sprecher der f\u00fcr die Einsatz-Koordination zust\u00e4ndigen Aachener Polizei. Die Ermittlungsbeh\u00f6rde gehe nach den im Netz ver\u00f6ffentlichten Hinweisen davon aus, dass nicht nur friedliche Demonstranten den Weg ins Rheinische Revier finden werden. \"Es wird auch Teilnehmer geben, die auf Gewalt aus sind und durchaus anarchistische Z\u00fcge an den Tag legen k\u00f6nnten\", vermutet Kemen. \"Dementsprechend m\u00fcssen wir uns auf ein robusteres Einschreiten einstellen.\" Ihre Einsatzst\u00e4rke gibt die Polizei im Vorfeld nicht bekannt.", "Bei den weitgehend friedlich verlaufenen Klimaprotesten im August hatten Demonstranten haupts\u00e4chlich die Nord-S\u00fcd-Kohlebahn und die Zufahrtswege zum Neurather Kraftwerk lahmgelegt, kleinere Gruppen drangen in die Tagebaue Garzweiler und Hambach ein, um Bagger und F\u00f6rderb\u00e4nder zu blockieren. Wo die Braunkohlegegner des B\u00fcndnisses \"Ende Gel\u00e4nde\" im November, am Tag vor dem Start der Weltklimakonferenz in Bonn, zuschlagen werden, ist nicht bekannt. \"Daher m\u00fcssen wir breit aufgestellt sein\", sagt Paul Kemen. \"Es sind mehrere Mahnwachen angemeldet worden. Deren Standorte lassen vermuten, dass die Aktivisten erneut strategisch vorgehen, um in der Fl\u00e4che pr\u00e4sent zu sein.\"", "Einem vom Internationalen Camp f\u00fcr Klimagerechtigkeit vom 3. bis zum 6. November geplanten Zeltlager f\u00fcr 2000 Menschen am Hambacher Forst bei Kerpen hat die Aachener Polizei zwischenzeitlich die Anerkennung als Versammlung versagt. Sie vermutet, dass die Veranstalter unter dem Deckmantel des Camps und unter dem Schutz der Versammlungsfreiheit Straftaten begehen k\u00f6nnten.", "RWE Power wird rund um den 5. November seine Wachmannschaften in den Betrieben verst\u00e4rken und die Mitarbeiter zu besonnenem Verhalten auffordern, k\u00fcndigt Sprecher Guido Steffen an. Weitergehende Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden im Vorfeld nicht bekanntgegeben. \"Sollte es ein Klimacamp geben, werden unsere Leute die Aktivisten besuchen und sie vor Gefahren warnen, die etwa beim Betreten eines Tagebaus drohen\", sagt Steffen.", "Rund um die Proteste im Revier sind vor gut zwei Monaten mehr als 1000 Strafverfahren eingeleitet worden. Das teilte jetzt die NRW-Landesregierung mit. Dabei gehe es vor allem um gef\u00e4hrliche Eingriffe in den Bahnverkehr - etwa durch Besetzen von Gleisen - sowie um Hausfriedensbruch und Widerstand gegen Vollstreckungsbeamte. Von den Klimacamps bei Erkelenz und Bedburg waren im August St\u00f6raktionen tausender \u00fcberwiegend junger Menschen ausgegangen. Die Polizei war tagelang mit einem Gro\u00dfaufgebot im Einsatz. Rund 2500 Kr\u00e4fte aus Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz waren beteiligt. Der durch die Klimaproteste entstandene Schaden wird vom Land auf etwa 18.000 Euro gesch\u00e4tzt - m\u00f6gliche Ausf\u00e4lle bei RWE seien darin nicht enthalten. Nach Angaben des Konzerns h\u00e4tten die Aktionen keine gr\u00f6\u00dferen Auswirkungen auf die Betriebe im Revier gehabt."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/klimakonferenz-2017-in-bonn-teilnehmer-sollen-auf-hotelschiffen-schlafen-aid-1.7163767", "article_id": "7163767", "section": "nrw", "article_headline": "Teilnehmer sollen bei Weltklimakonferenz auf Hotelschiffen schlafen", "date": "2017-10-24T09:40+02:00", "author": null, "article_text": ["Die Kapazit\u00e4ten in der Stadt und im Rhein-Sieg-Kreis - insgesamt rund 18.500 Betten - reichen f\u00fcr die hohe Teilnehmerzahl wohl nicht aus.\u00a0Die Region und die zust\u00e4ndige Tourismusgesellschaft T&C greifen daher auch auf ungew\u00f6hnliche Ma\u00dfnahmen zur\u00fcck. So wurden nach Angaben eines Sprechers bereits einige Hotelschiffe unter Vertrag genommen, die bei Bedarf an Anlegestellen von K\u00f6ln bis Andernach liegen k\u00f6nnen.", "Sehr gut genutzt werde die kostenlose Privatzimmervermittlung, vor allem f\u00fcr\u00a0\"Teilnehmer und Institutionen aus L\u00e4ndern mit geringerer finanzieller Ausstattung sowie Teilnehmer der internationalen Zivilgesellschaften\". Rund 500 private Gastgeber haben sich nach Angaben von T&C zur Verf\u00fcgung gestellt.", "Wer nicht in Bonn unterkommt, wird zum Teil lange unterwegs sein. So seien etwa Hotels in Bad Neuenahr und Euskirchen reserviert. Konferenzteilnehmer seien mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln eineinhalb Stunden unterwegs. Dies sei jedoch\u00a0bei Kongressen dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \u00fcblich."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/un-klimakonferenz-2017-klimagipfel-bringt-bonn-an-grenzen-aid-1.7175604", "article_id": "7175604", "section": "nrw", "article_headline": "Klimagipfel bringt Bonn an Grenzen", "date": "2017-11-02T10:08+01:00", "author": null, "article_text": ["Eins ist klar: In Bonn ist man stolz darauf, dass man innerhalb von nur elf Monaten den Klimagipfel auf die Beine gestellt hat. \"Ich sehe das positiv. Wir k\u00f6nnen stolz sein, dass wir den Gipfel nach Bonn geholt haben\", sagt Michael Schl\u00f6\u00dfer. Er betreibt zwei Hotels und ein Camp in Bonn. Auch Polizeipressesprecher Robert Scholten blickt dem Gipfel gelassen entgegen: \"Ich will nicht verschweigen, dass das f\u00fcr uns als Polizei eine gro\u00dfe Herausforderung ist. Aber wir haben etwa durch das G20-Au\u00dfenministertreffen im Februar oder auch die Afghanistan-Konferenz schon viel Erfahrung mit solchen Veranstaltungen.\"\u00a0", "Klar ist aber auch: Der Weltklimagipfel mit bis zu 30.000 Teilnehmern aus aller Welt ist die gr\u00f6\u00dfte Tagung, die die Stadt je gesehen hat. Und das wird Bonn an den Rand der Kapazit\u00e4ten bringen: Nicht nur die Hotels sind zu ann\u00e4hernd 100 Prozent belegt. Es wird auch schwierig, den Verkehr mit Auto und Bahn zu organisieren. Gastgeberland f\u00fcr den Klimagipfel der Vereinten Nationen sind eigentlich die Fidschi-Inseln. Doch deren Infrastruktur reichte nicht aus f\u00fcr eine Tagung dieses Ausma\u00dfes. Daher wurde vor knapp einem Jahr beschlossen, dass die Tagung in Bonn stattfindet, am Standpunkt des Klimasekretariats der UN.", "Zwischen 25.000 und 30.000 Menschen werden zum Weltklimagipfel vom 6. bis 17. November in Bonn erwartet. Damit alle Delegierten eine Unterkunft bekommen, hat die Tourismus und Congress GmbH Bonn vor etwa einem halben Jahr die Hotelbetreiber in und um Bonn gebeten, ihr die freien Hotelbetten zu \u00fcberlassen. Das Bundesumweltministerium hat den Hoteliers eine Stornoversicherung angeboten. Sollten die Hotelbetten leer bleiben, springt das Ministerium ein und gleicht den Verlust bis zu einem bestimmten Prozentsatz aus.\u00a0", "Trotzdem w\u00fcrden alle Hotelbetten in Bonn nicht ausreichen, um alle Teilnehmer unterzubringen. Michael Schl\u00f6\u00dfer, Dehoga-Vorsitzender f\u00fcr Bonn, sch\u00e4tzt, dass es rund 10.000 Schlafpl\u00e4tze in Bonn gibt. Dazu z\u00e4hlen auch Turnhallen, Jugendherbergen und Campingpl\u00e4tze f\u00fcr Delegierte aus L\u00e4ndern, die sich keine teuren Hotels leisten k\u00f6nnen, und f\u00fcr Jugendorganisationen. Rund 500 Betten stellen die Bonner B\u00fcrger privat zur Verf\u00fcgung. Au\u00dferdem ankern eigens f\u00fcr den Gipfel Hotelschiffe im Rhein. Nach Informationen unserer Redaktion werden allein 2000 Hotelzimmer f\u00fcr Polizisten ben\u00f6tigt, die zur Unterst\u00fctzung nach Bonn kommen.", "Weitere 10.000 Betten gibt es im Rhein-Sieg-Kreis. Im Bonner Umland sind die Hotels etwa in K\u00f6nigswinter oder Siegburg auch ausgebucht. \"Wir gehen davon aus, dass die gesamte Rheinschiene von Koblenz bis K\u00f6ln vom Klimagipfel profitiert.\" Aber auch wer kurzfristig noch ein Zimmer sucht, muss nicht im Zelt auf der Wiese schlafen. Die Tourismus und Congress GmbH hat noch ein paar Betten \u00fcbrig.\u00a0", "\"Nachhaltig\" muss der Verkehr zum Weltklimagipfel sein. Die Bonner Stadtwerke (SWB) organisieren mit dem Verband Deutscher Verkehrsunternehmen ein \"Clean Shuttle\". E-Busse von Verkehrsbetrieben aus ganz Deutschland fahren zwischen dem 6. und 17. November in Bonn. Auch die SWB setzen mehr Busse und Bahnen auf ihren Linien ein.\u00a0", "Die Delegierten erhalten ein Nahverkehrsticket f\u00fcr den Verkehrsverbund Rhein-Sieg. So viele Teilnehmer wie m\u00f6glich sollen mit Bus und Bahn statt mit dem Auto fahren. P\u00fcnktlich zum Beginn der Klimakonferenz wird der neue DB-Haltepunkt am UN-Campus er\u00f6ffnet. Dort halten dann die Regionalbahnen zwischen K\u00f6ln und Koblenz. Urspr\u00fcnglich sollte die Haltestelle erst im Dezember, also nach dem Gipfel, in Betrieb gehen. Doch die Bauunternehmen haben in den letzten Wochen rund um die Uhr gearbeitet.\u00a0", "Stra\u00dfensperrungen wird es zum Gipfel kaum geben, teilt die Bonner Polizei auf Anfrage mit. \"Das ist nicht zu vergleichen mit dem G20-Treffen im Februar in Bonn, als fast das gesamte ehemalige Regierungsviertel f\u00fcr den Verkehr gesperrt war\", sagt Robert Scholten von der Bonner Polizei.\u00a0", "Die Sicherheit auf der Stra\u00dfe und rund um die Veranstaltungsorte ist den Bonnern sehr wichtig. Denn w\u00e4hrend des Klimagipfels finden auch mehrere Martinsumz\u00fcge und am 11. November auch Karnevalsveranstaltungen statt. Die d\u00fcrfen und sollen durch den Gipfel nicht gest\u00f6rt werden.\u00a0", "Daf\u00fcr sind nach Recherchen der Redaktion t\u00e4glich rund 1500 Polizisten im Einsatz - und das rund um die Uhr. Unterst\u00fctzt wird die Bonner Polizei von Hundertschaften aus ganz NRW und bei Bedarf auch dar\u00fcber hinaus, sagt Scholten.\u00a0\u00a0", "Bislang sind laut Polizei zw\u00f6lf Demonstrationen mit 5000 bis 12.000 Teilnehmern angemeldet. Die erste gro\u00dfe Demonstration findet schon am kommenden Samstag statt. Dann wollen rund 1000 Menschen mit dem Fahrrad von K\u00f6ln nach Bonn fahren.\u00a0", "Der Bereich rund um das World Conference Centre Bonn (WCCB) im ehemaligen Regierungsviertel wird durch Betonsperren zus\u00e4tzlich gesichert. Au\u00dferdem werden die Parkpl\u00e4tze dort gesperrt. \"Bislang haben wir keine Anhaltspunkte, dass es in Bonn zu Ausschreitungen kommen wird\", sagt Scholten. Man habe hier keine starke linksautonome Szene wie etwa in Hamburg, wo im Juli beim G20-Gipfel ganze Stra\u00dfenz\u00fcge von Demonstranten verw\u00fcstet wurden.\u00a0", "\"Die ganze Stadt wird mit dem Klimagipfel belegt sein\", sagt Stadtpressesprecherin Monika H\u00f6rig. Die Delegierten tagen haupts\u00e4chlich an zwei Orten, Zentrum ist das WCCB. Zus\u00e4tzlich wurden zwei Tagungszonen errichtet, die Bonn-Zone am Rheinufer auf dem Gel\u00e4nde der Deutschen Welle und die Bula-Zone auf der Blumenwiese in den Bonner Rheinauen. An beiden Orten wurden in den letzten Wochen teils mehrst\u00f6ckige Zelt- und Container-Konstruktionen errichtet. In der Bonn-Zone tagen die Delegierten 24 Stunden. In der Bula-Zone treffen sich haupts\u00e4chlich Nichtregierungsorganisationen. \"Bula\" bedeutet in der Fidschi-Landessprache \"Willkommen\".\u00a0", "Daneben stellen aber auch die Deutsche Post, die Deutsche Welle, die Telekom und die Universit\u00e4t Tagungsr\u00e4ume zur Verf\u00fcgung. Bonner m\u00fcssen also mit einigen Einschr\u00e4nkungen rechnen.\u00a0", "Die Freude \u00fcber den Besuch von Hollywood-Gr\u00f6\u00dfen und Klima-Aktivisten wie Arnold Schwarzenegger und Leonardo DiCaprio d\u00fcrfte das aber nicht tr\u00fcben."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/keine-autobahn-sperrung-fuer-fahrrad-demo-zum-klimagipfel-aid-1.7179026", "article_id": "7179026", "section": "nrw", "article_headline": "Keine Autobahn-Sperrung f\u00fcr Fahrrad-Demo zum Klimagipfel", "date": "2017-11-02T17:37+01:00", "author": null, "article_text": ["Ein entsprechender Antrag sei abgelehnt worden, teilte das Gericht am Donnerstag mit. F\u00fcr die Demo h\u00e4tte die Autobahn zwischen K\u00f6ln und Bonn zum Teil gesperrt werden m\u00fcssen. Dies h\u00e4tte aber \"voraussichtlich ganz erhebliche Fernwirkungen auf das gesamte Verkehrsgeschehen in Nordrhein-Westfalen\", argumentierte das Gericht. Die Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Verkehrsteilnehmer seien in diesem Fall unzumutbar. Gegen den Beschluss kann noch am Oberverwaltungsgericht Beschwerde eingelegt werden.", "Die Demo soll an diesem Samstag, 4. November, stattfinden und von K\u00f6ln nach Bonn f\u00fchren. Die Bonner Polizei hatte den Organisatoren die Auflage erteilt, nicht die Autobahn zu nutzen \u2013 sondern die Bundesstra\u00dfe 9. Dagegen hatte der Anmelder geklagt. Stattfinden soll die Rad-Demo aber so oder so, notfalls auf alternativen Routen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/duesseldorf-auf-tour-mit-der-security-der-rheinbahn-aid-1.6710325", "article_id": "6710325", "section": "nrw", "article_headline": "Auf Tour mit der Security der Rheinbahn", "date": "2017-03-24T13:15+01:00", "author": null, "article_text": ["Die Nachtschicht beginnt um 22 Uhr. F\u00fcr manche Zeit, ihren Deckel zu zahlen und nach Hause zu fahren. F\u00fcr andere Zeit, leicht angeheitert am Bolker Stern ihre Freunde zu treffen. F\u00fcr Sandor Paradi: Dienstbeginn.", "Er ist stellvertretender Leiter der Rheinbahn-Security, 48 Jahre alt, Mutter Kroatin, Vater Ungar, in D\u00fcsseldorf geboren und aufgewachsen. Erst war er Filialleiter bei der Metro, dann sieben Jahre mit der Wei\u00dfen Flotte auf dem Rhein unterwegs. \"Dann wollte ich nachts und am Wochenende weniger arbeiten, damit ich meine Familie \u00f6fter sehe, und habe von einem Tag auf den anderen gek\u00fcndigt.\" Er grinst. Seit Ende 2008 arbeitet er als Sicherheitsmitarbeiter. Dazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch Nacht- und Wochenendschichten. So wie an diesem Freitag.", "Ein ruhiger Abend. Das sagen die Sicherheitsm\u00e4nner einander, wenn sie sich auf dem Bahnsteig treffen. Kein Vergleich zu Karneval. Kein Vergleich zum ersten Wochenende des Monats. Da ist meistens viel los, weil das Gehalt den Feiernden ein Loch in die Tasche brennt. Zum Monatsende hin sind dann alle pleite und trinken lieber ein Gl\u00e4schen zu Hause. Das merken die Sicherheitsleute an der Heinrich-Heine-Allee sofort.", "\"Ich will das gar nicht h\u00f6ren\", sagt Sandor Paradi. \"Wenn du oben ins Auto einsteigst und nach Hause f\u00e4hrst, dann kannst du sagen: War ein ruhiger Abend.\" Er klopft auf Holz. Heute keine \"Ma\u00dfnahme\", bitte. So nennt er es, wenn etwas passiert, jemand \u00c4rger macht, die Polizei kommen muss. An weniger ruhigen Abenden gibt es das: P\u00f6beleien, Pr\u00fcgeleien, Vandalismus. Ma\u00dfnahmen.", "14 Mann sind an diesem Abend im Einsatz, Sicherheitsleute der Firmen Kl\u00fch und I.S.O. Paradi selbst ist bei der Rheinbahn direkt angestellt. Kl\u00fch ist mit acht Mann f\u00fcr die Sicherheit auf den U-Bahnh\u00f6fen der Wehrhahn-Linie zust\u00e4ndig. I.S.O. sichert mit sechs Mann die U-Bahnh\u00f6fe Heinrich-Heine-Allee, Steinstra\u00dfe/K\u00f6nigsallee, Oststra\u00dfe, Hauptbahnhof. Weitere Sicherheitsleute begleiten Busse und Bahnen sowie Ticketkontrolleure.", "Sie sind immer zu zweit unterwegs. Volkan (24) steht gegen Mitternacht mit seinem Partner am Nordende der Passage im U-Bahnhof Heine-Allee. Sie beobachten die Reisenden auf dem Weg zu den Bahnsteigen. Viele haben ein Bier dabei, manche essen im Gehen eine Pizza. Oben d\u00fcrfen sie das. Unten nicht. Volkans Hauptbesch\u00e4ftigung heute Abend: Rheinbahnkunden auf das Verzehrverbot aufmerksam machen. Trotzdem: Er findet diesen Job spannend. Seit einem halben Jahr ist er dabei. Vorher hat er als Postbote gearbeitet. \"Ich habe seitdem hunderte, tausende Charaktere kennengelernt.\"", "Psychologie ist das Entscheidende, findet auch sein Chef. Erfahrung. Den anderen mit einem Blick einsch\u00e4tzen. Deeskalieren. Sandor Paradi gestikuliert viel, und er sagt, dass das hilft: beruhigende Gesten machen, den anderen nicht anfassen, aber die H\u00e4nde trotzdem immer oben - das ist auch ein Schutz. \"Immer zum Gr\u00f6\u00dften in der Gruppe hingehen. Den fragen: Was ist hier los? Ganz ruhig.\" Wenn einer in der U-Bahn raucht, nicht direkt anranzen. H\u00f6flich sagen, dass das hier nicht geht. \"Komm, jetzt ziehst du noch einmal und dann machst du die Kippe bitte aus.\"", "Manchmal n\u00fctzt das nichts. Manchmal will das Gegen\u00fcber nur eins: Streit. Zu viel Promille, zu viel Testosteron. Manchmal ist die Pr\u00fcgelei schon in vollem Gang. So wie neulich, als Paradi und ein Kollege an der Rolltreppe am Bolker Stern standen. Da fingen aus dem Nichts Jugendliche an, auf einen am Boden einzutreten. \"Da dr\u00fcben, bei der Laterne\", zeigt Paradi, und zieht an seiner Zigarette. \"Wir sind hin und haben die auseinandergerissen. Die Polizei war noch nicht da. Die h\u00e4tten den kaputt getreten.\"", "Es sind diese zwei, drei Minuten, bevor die Polizei da sein kann - die machen Paradi zu schaffen. \"Wenn ich einem gegen\u00fcber stehe, der mich schlagen will - und ich kann nur sagen: Ganz ruhig. Aber der will zuschlagen. Zwei, drei Minuten - das ist nichts. Aber in so einer Situation ist das eine Ewigkeit.\" Die Sicherheitsm\u00e4nner fordern dann per Funk die Leitstelle auf, die Polizei zu rufen. Oder sie holen direkt eine Streife vom Bolker Stern dazu.", "Der h\u00e4rteste Fall, an den Sandor Paradi sich erinnern kann? Schon ein paar Jahre her. Einer seiner M\u00e4nner forderte einen Raucher auf, die Zigarette auszumachen. Der zog eine Waffe und hielt sie dem I.S.O.-Wachmann an den Kopf: \"Sag das noch mal!\" Dann verschwand der Bewaffnete in der Menge.", "Halb zwei. Sandor Paradi dreht eine Runde. Einmal zum Hauptbahnhof und zur\u00fcck. An der Oststra\u00dfe, bewachen Kamal (28) und Ariel (32) heute einen leeren Bahnsteig. Vor ein paar Stunden hat es hier noch einen kleineren Einsatz gegeben, ein Junkie wurde beim Drogenkonsum erwischt. In der Passage liegen noch blutige Taschent\u00fccher, auf dem Kachelboden sind eingetrocknete Flecken. Daneben eine Spritzenverpackung. Die Oststra\u00dfe hat ein Drogenproblem. Heute sind aber nicht mal Dealer unterwegs.", "Langweilig ist ihm nicht, sagt Ariel. Man k\u00f6nne sich ja miteinander unterhalten. Er ist erst seit wenigen Wochen dabei. Argentinier, blond und blau\u00e4ugig, mit europ\u00e4ischen Wurzeln. Oft wird er als Kanacke beschimpft. \"Das werden wir alle\", sagt Sandor Paradi. \"Selbst von T\u00fcrken.\" Neulich habe ihn ein Jugendlicher gefragt, wo es zur U75 gehe. Er habe es erkl\u00e4rt. \"Danke, du Hurensohn\", war die Antwort. Er sch\u00fcttelt den Kopf.", "Am Hauptbahnhof ist mehr los als an der Oststra\u00dfe, aber auch hier ist alles ruhig, best\u00e4tigen die Kollegen ihrem Chef. Sandor Paradi f\u00e4hrt gleich wieder zur\u00fcck. Hier sind genug M\u00e4nner im Einsatz.", "Heinrich-Heine-Allee, Aufgang Opernhaus. Zigarettenpause. Adthe ist auch dabei. Ein hochgewachsener 24-J\u00e4hriger. Dass er Boxer ist, sieht man seinem Gesicht nicht an. Offenbar hat er eine gute Deckung. Er mag den Job. Was ihn nervt, sind die Leute, die ihn daf\u00fcr beschimpfen, was er macht. \"Wir tun das alles nicht zum Vergn\u00fcgen\", sagt er. \"Und werden dann noch als Ein-Euro-Jobber und Schlimmeres beschimpft.\" Auf die Sicherheitsleute schauen viele herab. Dabei werden sie nach Tarif bezahlt. Nicht \u00fcppig - aber immerhin.", "Halb vier. Zeit f\u00fcr - was? Fr\u00fchst\u00fcck, Mittagessen, Abendessen? Wie immer man eine Mahlzeit um diese Uhrzeit nennen will. Im B\u00fcro des Sicherheitsdienstes sitzen die Kollegen um den Tisch herum. Einer isst Obst, der n\u00e4chste Suppe. Sandor Paradi hat sich ein paar Pommes geholt. Zwei der M\u00e4nner diskutieren \u00fcber die politische Lage in der T\u00fcrkei, \u00fcber Erdogan, den Putsch, die abgesagten Veranstaltungen in Deutschland. Leidenschaftlich, laut, aber humorvoll. Dann geht auf einmal das Funkger\u00e4t. Zum ersten Mal in dieser Nacht: eine Ma\u00dfnahme. Pr\u00fcgelei um die Ecke, auf dem Bahnsteig. Drei, vier Sicherheitsm\u00e4nner laufen los, auch Sandor Paradi.", "\"Vorurteile funktionieren hier nicht\", hat er am Anfang des Abends gesagt. Jetzt stellt sich heraus, was er meint. Die vier, die aufeinander los sind, stehen in der Passage, zehn Meter voneinander entfernt. Dazwischen Sicherheitsleute. Zwei sehen aus wie Studenten. Zwei wie Obersch\u00fcler - und zwar eher Mathe- als Sport-Leistungskurs. Worum es ging? Unklar. Paradis M\u00e4nner reden mit beiden Parteien. \"Ich m\u00f6chte, dass ihr euch die H\u00e4nde gebt\", sagt einer der Sicherheitsleute. Nach einigem Hin und Her vertragen sich die Streith\u00e4hne und gehen getrennte Wege.", "Nicht mehr lange bis Dienstschluss um sechs. \"Am Ende will ich nur eins: Dass alle M\u00e4nner gesund nach Hause gehen\", sagt Sandor Paradi. Heute sieht es so aus, als w\u00fcrde das klappen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/amtsgericht-verhandelt-angriff-auf-fahrgast-aid-1.7174606", "article_id": "7174606", "section": "nrw", "article_headline": "Amtsgericht verhandelt Angriff auf Fahrgast", "date": "2017-10-30T00:00+01:00", "author": null, "article_text": ["Gef\u00e4hrliche, gemeinschaftliche K\u00f6rperverletzung wird den M\u00e4nnern vorgeworfen. Und das, obwohl der Rheinbahnkunde gegen 3.40 Uhr die Haltstelle am Gleis 1 l\u00e4ngst ger\u00e4umt, den verbalen Streit mit beiden M\u00e4nnern bereits beendet habe und weggegangen sei. \u00dcber die Motive f\u00fcr die nachfolgende Szene gibt es unterschiedliche Versionen. Die Angeklagten haben sp\u00e4ter erkl\u00e4rt, der 50-J\u00e4hrige habe sie im Weggehen noch \u00fcbel beleidigt, nur deshalb seien sie ihm gefolgt, h\u00e4tten ihn festhalten, seine Personalien feststellen wollen. Kr\u00e4nkende \u00c4u\u00dferungen gegen die Security-Streife hat der Fahrgast allerdings bestritten. Und auch unbeteiligte Zeugen sollen nach den bisherigen Ermittlungen davon nichts geh\u00f6rt haben. Immerhin war der Vorgang damals von \u00dcberwachungskameras gefilmt worden. Bei einem Schuldspruch droht eine Freiheitsstrafe bis zu zehn Jahren. Mit einem Urteil wird noch am Donnerstag gerechnet."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/freisprueche-fuer-mitarbeiter-der-rheinbahn-security-aid-1.7178732", "article_id": "7178732", "section": "nrw", "article_headline": "Freispr\u00fcche f\u00fcr Mitarbeiter der Rheinbahn-Security", "date": "2017-11-02T15:43+01:00", "author": "Von Wulf Kannegie\u00dfer", "article_text": ["Der 50-J\u00e4hrige gab an, fr\u00fchmorgens im Oktober 2016 an einer U-Bahn-Haltestelle am Hauptbahnhof von zwei Rheinbahn-Security-Mitarbeitern an einer Rolltreppe mit dem Hinterkopf auf die Treppenstufen geschlagen worden zu sein. Er erlitt damals eine Platzwunde am Hinterkopf. Doch nach Anh\u00f6rung der Angeklagten und aller Zeugen pl\u00e4dierte auch die Staatsanw\u00e4ltin f\u00fcr Freispr\u00fcche.", "Die 40 und 27 Jahre alten Angeklagten beteuerten, sie h\u00e4tten dem damals angetrunkenen Mann keine Gewalt angetan. Doch als sich der Altenpfleger aus K\u00f6ln bei einer D\u00fcsseldorf-Visite dar\u00fcber beklagte habe, dass erst ab morgens 4 Uhr wieder mit Bahnverkehr in der Landeshauptstadt zu rechnen war, habe er die Security-Doppelstreife auf dem gegen\u00fcberliegenden Bahnsteig \u00fcber die Gleise hinweg verh\u00f6hnt, ihnen dann den Mittelfinger gezeigt. Als er daf\u00fcr ein Hausverbot kassierte, sei er zwar gegangen, aber \u00fcber die Treppe auf den Bahnsteig zu den Sicherheitsmitarbeitern gekommen. Dort habe er beide unfl\u00e4tig beleidigt, den \u00e4lteren sogar an der Jacke gepackt und im Gerangel mit sich zu Boden gerissen.", "Dass der 50-J\u00e4hrige dabei r\u00fcckw\u00e4rts umfallend mit dem Kopf auf die Rolltreppenstufen aufschlug, haben die Angeklagten \"nicht gemerkt, sonst h\u00e4tte wir ja einen Rettungswagen angefordert\", sagten sie gestern. Der damals verletzte Kunde beharrte aber auf seiner Version: Urpl\u00f6tzlich sei er von den Angeklagten attackiert und an der Rolltreppe umgerissen worden. Wie und von wem, wisse er nicht, \"es ging alles so schnell\".", "Erst anhand von Tatort-Fotos r\u00e4umte er ein, dass er wirklich von einem Bahnsteig zum anderen, also auf die Sicherheitsleute zugegangen war. Auch kam heraus, dass er am Tatmorgen nach einer Altstadttour \u00fcber 1,6 Promille Alkohol im Blut hatte. Die bisher unbescholtenen Security-Kr\u00e4fte unter diesen Umst\u00e4nden wegen gemeinschaftlicher, gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung zu verurteilen, lehnte die Staatsanw\u00e4ltin ab. Dem ist der Richter gefolgt."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duisburg/sperrung-der-a40-bei-essen-und-a42-bei-duisburg-von-do-bis-mo-aid-1.7164287", "article_id": "7164287", "section": "nrw", "article_headline": "A42 und A40 ab Donnerstag voll gesperrt", "date": "2017-11-02T13:54+01:00", "author": null, "article_text": ["Zum Abschluss der Sanierung der A42 erneuert der Landesbetrieb Stra\u00dfen NRW in Duisburg die Fahrbahndecke in Richtung Dortmund. Dazu wird die A42 zwischen der Rheinbr\u00fccke Duisburg-Baerl und dem Autobahnkreuz Duisburg-Nord von Donnerstag, 2. November, ab 9 Uhr, bis Montag 6. November, 5 Uhr, in Richtung Dortmund voll gesperrt. Hinweisschilder weisen ab den Autobahnkreuzen Kamp-Lintfort und Moers auf die eingerichtete Umleitungsstrecke \u00fcber die A40. Der \u00fcberregionale Verkehr wird gebeten, den Bereich weitr\u00e4umig zu umfahren.", "Der \u00fcbrige Verkehr auf der A42 in Richtung Dortmund wird an der Anschlussstelle Duisburg-Baerl abgeleitet und \u00fcber die \"Rheindeichstra\u00dfe\" - \"Am Nordhafen\" und \"B\u00fcrgermeister-P\u00fctz-Stra\u00dfe \" zur A59-Anschlussstelle Duisburg-Ruhrort gef\u00fchrt. Die Umleitungen f\u00fcr die gesperrten Auffahrten Duisburg-Baerl und Duisburg-Beeck in Fahrtrichtung Dortmund sind ebenfalls zur A59 ausgeschildert.", "Am Donnerstagmorgen gibt es auf der A42 in Richtung Dortmund etwa vier Kilometer Stau. Auch auf den Umleitungsstrecken m\u00fcssen Autofahrer mehr Zeit einplanen.", "\r\n", "Beinahe zeitgleich gibt es auch auf der A40 eine Vollsperrung. Die Autobahn wird in Richtung Duisburg ab der Anschlussstelle Essen-Zentrum bis M\u00fclheim-Hei\u00dfen von Donnerstag, 2. November, 22 Uhr, bis Montag, 6. November, 5 Uhr voll gesperrt.", "Auch auf der A40 wird die Fahrbahndecke erneuert. Um weiteren Sch\u00e4den, etwa durch Frost, vorzubeugen, findet diese Ma\u00dfnahme bewusst noch vor der kommenden Wintersaison statt, teilte Stra\u00dfen NRW mit. Auf einer L\u00e4nge von 3,7 Kilometern wird eine neue Asphaltdeckschicht eingebaut.", "W\u00e4hrend der Sperrung wird eine innerst\u00e4dtische Umleitung eingerichtet. Die gro\u00dfr\u00e4umige Umleitung beginnt vom Autobahnkreuz Bochum A40/A43 \u00fcber die A43 in Fahrtrichtung M\u00fcnster bis Autobahnkreuz Herne A42/A43 \u00fcber die A42 in Fahrtrichtung Duisburg bzw. vom Autobahndreieck Essen-Ost A40/A52 \u00fcber die A52 in Fahrtrichtung D\u00fcsseldorf bis zum Autobahnkreuz Breitscheid \u00fcber die A3 in Fahrtrichtung Oberhausen. Das Universit\u00e4tsklinikum Essen und das Rhein-Ruhr-Zentrum sind \u00fcber die angegebenen Umleitungsstrecken erreichbar.", "Im Rahmen der koordinierten Baubetriebsplanung wurde die Sperrung der A42 laut Stra\u00dfen NRW mit der Sanierung der A40 in Essen/M\u00fclheim abgestimmt. Man habe bewusst die verkehrsschw\u00e4chere Ferienwoche mit dem Doppelfeiertag gew\u00e4hlt, um beide Streckenabschnitte zu sperren."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/duesseldorf-prozess-gegen-loverboy-paar-soll-frauen-zu-prostitution-gezwungen-haben-aid-1.6761221", "article_id": "6761221", "section": "nrw", "article_headline": "Paar soll Frauen zu Prostitution gezwungen haben", "date": "2017-04-18T07:33+02:00", "author": null, "article_text": ["Au\u00dferdem sollen sie ihnen fast die ganzen Einnahmen im Wert von rund 600.000 Euro abgenommen haben. Eins der Opfer soll gerade 19 Jahre alt gewesen sein, ein anderes wurde laut Anklage dazu gebracht, eine ungewollte Schwangerschaft abzubrechen. Eine Strafkammer des Landgerichts will demn\u00e4chst \u00fcber diese Anklage verhandeln.", " soll der 36-J\u00e4hrige, der sich als K\u00e4figk\u00e4mpfer bezeichnet und solche Kampfsport-Veranstaltungen angeblich auch selbst organisiert hat, die Opfer ausgew\u00e4hlt und nach D\u00fcsseldorf gelockt haben. Unter dem Vorwand, er suche nach einer festen Partnerschaft, hat der Angeklagte die meist labilen Frauen zun\u00e4chst umworben, sie dann aber schon nach wenigen Treffen europaweit in Rotlicht-Bars und Bordelle vermittelt. Das dort von der Frau verdiente Geld, monatlich meist mehrere zehntausend Euro, sollte angeblich zur Finanzierung eines k\u00fcnftigen, gemeinsamen Lebens dienen. So hat er laut Anklage auch begr\u00fcndet, dass er den Opfern den gesamten Lohn abnahm und ihnen meist nur hundert Euro als Taschengeld lie\u00df. Er werde auf das Geld \"aufpassen\", soll er den Frauen vorgelogen haben. Eins der Opfer, das dabei schwanger wurde, lie\u00df sogar eine Abtreibung vornehmen, um im Gesch\u00e4ft zu bleiben.", "Als Freundin des Kampfsportlers ist jetzt eine 26-j\u00e4hrige Prostituierte angeklagt. Sie soll den meist unerfahrenen Frauen alle Tricks des Gewerbes beigebracht, die Opfer bei deren T\u00e4tigkeiten in Bordellen in D\u00fcsseldorf, Innsbruck, M\u00fcnchen, Paris, Basel, Z\u00fcrich, Stuttgart oder Berlin beaufsichtigt und meist l\u00fcckenlos \u00fcberwacht haben. Sobald eine der Frauen versuchte abzuspringen, soll der Angeklagte sie massiv verpr\u00fcgelt und ihnen gedroht haben, ihre Familie oder einen Bew\u00e4hrungshelfer zu informieren. Erst, als eine der Frauen trotzdem zur Polizei ging, wurden der Kampfsportler und seine Freundin im November 2016 festgenommen. Seitdem sitzen sie in Untersuchungshaft. Wann \u00fcber diese Anklage gegen beide wegen gewerbsm\u00e4\u00dfigen Menschenhandels verhandelt wird, steht noch nicht fest."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/loverboy-muss-fuer-sieben-jahre-in-haft-aid-1.7178725", "article_id": "7178725", "section": "nrw", "article_headline": "\"Loverboy\" muss f\u00fcr sieben Jahre in Haft", "date": "2017-11-02T15:38+01:00", "author": null, "article_text": ["Nach \u00dcberzeugung der Kammer hatte der Ex-Kampfsportler mit k\u00f6rperbetonten Fotos im Internet nach Frauenkontakten und angeblich einer festen Partnerin gesucht. Tats\u00e4chlich aber sei es ihm darum gegangen, besonders labile Frauen unter seine Kontrolle zu bringen und sp\u00e4ter in Nachtbars und Bordellen quer durch Europa als Prostituierte auszubeuten.", "Laut Anklage, \u00fcber die das Gericht seit Mitte Juli verhandelt hat, war ihm das bei vier Frauen gelungen, die fast 600.000 Euro f\u00fcr ihn angeschafft haben. Als Komplizin wurde seine wahre Freundin, eine 27-j\u00e4hrige Prostituierte, nun zu drei Jahren Haft verurteilt.", "Sie hatte sich nach \u00dcberzeugung der Richter bei den Opfern als Rotlicht-erfahrene Freundin angeboten oder Angestellte einer Escort-Agentur, habe die Frauen auf Weisung des Angeklagten aber \u00fcberwacht, bespitzelt und jeden ihrer Schritte an den 36-J\u00e4hrigen verraten."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/koeln/blaulicht/koeln-mann-uriniert-vor-einfahrende-bahn-und-zeigt-mittelfinger-aid-1.7178639", "article_id": "7178639", "section": "nrw", "article_headline": "Mann uriniert vor einfahrender Bahn und zeigt Mittelfinger", "date": "2017-11-02T14:20+01:00", "author": null, "article_text": ["Der 25-j\u00e4hrige Mann leistete bei der Festnahme Widerstand. Nach Angaben der Bundespolizei p\u00f6belte er die Beamten au\u00dferdem mit den Worten \"Verpiss dich!\" an.\u00a0", "Auch auf der Wache war der Mann aggressiv und musste mit Hand- und Fu\u00dffesseln fixiert werden. Der 25-J\u00e4hrige hatte au\u00dferdem einiges getrunken: Ein Alkoholtest habe knapp zwei Promille gezeigt.\u00a0", "Der Mann habe einen guten Schutzengel, dass er in seinem Zustand nicht in die Gleise gefallen sei und vom Zug erfasst wurde, hei\u00dft es vonseiten der Bundespolizei.", "Gegen ihn wurde ein Ermittlungsverfahren wegen exhibitionistischer Handlungen, Bedrohung, Beleidigung sowie Widerstand gegen Vollstreckungsbeamte eingeleitet. Bei seiner Vernehmung am Mittwoch konnte der Mann sich an nichts erinnern, mit Ausnahme des au\u00dfergew\u00f6hnlich hohen Alkoholkonsums mit seinen Freunden.", "Aufgrund fehlender Haftgr\u00fcnde wurde der Mann am Mittwoch wieder auf freien Fu\u00df gesetzt."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duisburg/cigarette-vote-soll-rauchern-sauberkeit-beibringen-aid-1.7178569", "article_id": "7178569", "section": "nrw", "article_headline": "\"Cigarette Vote\" soll Rauchern Sauberkeit beibringen", "date": "2017-11-02T13:21+01:00", "author": null, "article_text": ["Die\u00a0Wirtschaftsbetriebe Duisburg hat einen Beh\u00e4lter namens \"Cigarette Vote\" im Duisburger Zoo aufgestellt. Raucher k\u00f6nnen ihre Kippen in den Abstimmungskasten stecken \u2013 und somit abstimmen, ob ihnen der Zoo gef\u00e4llt oder nicht.\u00a0", "\"Gerade im Bereich rund um den Delfinspielplatz finden wir immer wieder gro\u00dfe Mengen an Zigarettenresten. Wir m\u00f6chten, dass unsere kleinen Zoog\u00e4ste unbeschwert spielen k\u00f6nnen und hoffen, dass der Cigarette Vote den Blick f\u00fcr die richtige Entsorgung von Zigaretten sch\u00e4rft\", sagt Zoo-Vorstand Detlef Hamacher.", "Die Wirtschaftsbetriebe machen darauf aufmerksam, dass Zigarettenkippen auf der Stra\u00dfe ein gro\u00dfes Problem sind. \"Ein einziger Stummel kann laut BUND bis zu 40 Liter Grundwasser verschmutzen\", hei\u00dft es in einer Mitteilung der Wirtschaftsbetriebe. \"Im Filter befinden sich Substanzen wie krebserregende, polyzyklische aromatische Kohlenwasserstoffe (PAK) sowie Nikotin, Arsen und Schwermetalle. Trotzdem geh\u00f6rt es irgendwie zum guten Ton, nach dem Genuss den Zigarettenrest einfach fallen zu lassen.\" Auch das Ordnungsamt sehe Kippen nicht gern: Pro Zigarette wird ein Verwarngeld von 20 Euro f\u00e4llig.", "Der Cigarette Vote ist Teil der Kampagne \"Mach's rein\" der Stadt. Die Wirtschaftsbetriebe Duisburg bieten an, weitere f\u00fcnf Abstimmungsk\u00e4sten zu produzieren, wenn sich Paten melden, die sich um die Cigarette Votes k\u00fcmmern. Interessierte Gastronomen oder andere Institutionen k\u00f6nnen sich \u00fcber die E-Mail-Adresse ", " informieren.\u00a0", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/weihnachten-2017-steiff-schaufenster-im-kaufhof-an-der-koenigsallee-in-duesseldorf-aid-1.7178773", "article_id": "7178773", "section": "nrw", "article_headline": "Weihnachtliche Zirkuswelt im Steiff-Schaufenster", "date": "2017-11-02T16:22+01:00", "author": "Von Elena Erbrich", "article_text": ["Niklas dr\u00fcckt seinen Zeigefinger gegen die Scheibe. Sein Blick f\u00e4llt auf den Affen, der mit seinen H\u00e4nden die Spielkarten mischt. Er grinst. \"Den finde ich lustig\", sagt der F\u00fcnfj\u00e4hrige. Zusammen mit seiner Kindergartengruppe ist Niklas zur Er\u00f6ffnung der Steiff-Schaufenster im Kaufhof an der K\u00f6nigsallee gekommen. Einen weiten Weg hat die Gruppe der Kindertagesst\u00e4tte Lichtenvoorder Stra\u00dfe auf sich genommen. Von B\u00fcttgen aus sind die Kinder und Erzieherinnen mit der Bahn angereist \u2013 nur um die Enth\u00fcllung der f\u00fcnf Schaufenster mitzuerleben.", "Das Motto in diesem Jahr: Circus Roncalli. Rund 500 kleine und gro\u00dfe Stofftiere tummeln sich in den Schaufenstern. Da sitzen Affen im Zirkuswagen und r\u00fchren mit einem L\u00f6ffel im Tee. Einer steht vor dem Spiegel und zieht seine Clownshose hoch. Ein B\u00e4r sitzt drau\u00dfen auf dem Plumpsklo und liest Zeitung. Nur durch einen Spalt kann man ihn beobachten. Toilettenpapier mit Einhorn-Motiv ragt aus dem Plumpsklo hinaus auf den wei\u00dfen Schnee. \"Das Toilettenpapier hat eine Mitarbeiterin von zuhause mitgebracht. Sie fand, dass das unbedingt mit eingebaut werden muss\", erz\u00e4hlt Ulla Beck. Die Dekorateurin arbeitet schon seit 1979 im Kaufhof und ist f\u00fcr das Steiff-Schaufenster zust\u00e4ndig. \"Das mache ich schon fast 30 Jahre\", sagt sie.", "Beck wei\u00df: Wenn man ein Hingucker-Schaufenster kreieren will, muss man fr\u00fch genug mit der Planung anfangen. \"Die langj\u00e4hrige Kooperation mit Steiff kommt uns dabei zugute\", sagt Beck. Vor einem Jahr stand schon fest, was das diesj\u00e4hrige Motto sein wird. Eine Woche vor der Er\u00f6ffnung begann dann der Aufbau. Jeweils ein Mitarbeiter k\u00fcmmerte sich um eines der f\u00fcnf Fenster. Drei bis f\u00fcnf Tage waren sie damit besch\u00e4ftigt. Genie\u00dfen kann Beck das Ganze nach der Er\u00f6ffnung noch nicht so ganz. \"Noch sehe ich die viele Arbeit, die dahinter steckt\", sagt sie. Es dauere ein paar Tage, bis auch sie sich an dem Anblick erfreuen kann.", "Die 16 Kita-Kinder aus B\u00fcttgen wollen am liebsten gar nicht gehen. Immer wieder fallen neue Details ins Auge. Niklas hat gerade eine kleine Stoffmaus entdeckt, die sich bei dem Affen im Kinderwagen versteckt. \"Die w\u00fcnsche ich mir zu Weihnachten\", sagt er. Weihnachtsmusik dringt aus Lautsprechern. Die Kinder singen mit."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/news/volkach-nutzt-sanduhren-statt-parkzettel-aid-1.7170669", "article_id": "7170669", "section": "leben", "article_headline": "Volkach nutzt Sanduhren statt Parkzettel", "date": "2017-10-27T10:38+02:00", "author": null, "article_text": ["Nun hat der B\u00fcrgermeister ein positives Fazit gezogen: \"Es hat sich gelohnt. Das Konzept wird von der Bev\u00f6lkerung und vom Handel gut angenommen\", sagt Peter Kornell (Freie W\u00e4hler) dazu.", "Er leitet seit 2002 die Geschicke des 9000-Einwohner-St\u00e4dtchens. Er hat f\u00fcr reibungsloses Parken auf den rund 200 Stellpl\u00e4tzen schon einiges ausprobiert: Zwei Stunden Parken mit Parkscheibe. \"Das haben vor allem die Angestellten der Innenstadt-Gesch\u00e4fte genutzt. Und die Parkpl\u00e4tze f\u00fcr die Kunden waren so besetzt.\"", "Zwei Stunden Parken mit Ticket aus dem Automat. \"Da haben sich die Gewerbetreibenden beschwert, weil das f\u00fcr ihre Kurzzeitkunden zu umst\u00e4ndlich war.\" Auch eine L\u00f6sung mit Gutscheinen bew\u00e4hrte sich nicht. Eine \"Br\u00f6tchentaste\" f\u00fcr Kurzparker am Parkautomat schaffte es nicht durch den Stadtrat.", "Und dann kam jemand vom Gewerbeverband mit der Sanduhren-Idee von einem Ausflug aus Kirchheim unter Teck (Baden-W\u00fcrttemberg) zur\u00fcck. Die Idee wurde f\u00fcr gut befunden und ging einstimmig durch den Stadtrat. \"Die einzige Schwierigkeit war, eine Sanduhr f\u00fcr 15 Minuten zu finden. Also sind wir auf Sanduhren-Jagd gegangen\", sagt Marco Maiberger, Chef der Volkacher Touristinformation.", "Am Ende wurden die Franken f\u00fcndig und haben 5000 Uhren mit Saugnapf bestellt und mit dem Volkach-Logo bedrucken lassen. Die Kosten von rund 8000 Euro haben sich der Gewerbeverband und die Tourismuszentrale geteilt.", "Rund die H\u00e4lfte der Uhren ist mittlerweile f\u00fcr je vier Euro verkauft. Die Kosten seien damit nahezu wieder reingeholt worden. \"Und seitdem haben sich die ganzen Diskussionen von fr\u00fcher \u00e0 la \"aber ich wollte nur mal schnell ...\" in Luft aufgel\u00f6st\", sagt B\u00fcrgermeister Kornell."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/podcasts/podcast-daniel-fiene-und-rainer-leurs-reden-ueber-die-muenchener-medientage-2017-aid-1.6340979", "article_id": "6340979", "section": "digitales", "article_headline": "@Fiene und Herr Br\u00f6cker \u2014 der Podcast mit dem Chefredakteur", "date": "2017-10-29T07:47+01:00", "author": null, "article_text": ["Unser Podcast mit dem Chefredakteur: Michael Br\u00f6cker und Digital-Redakteur Daniel Fiene reden eine halbe Stunde \u00fcber die Themen der Woche und laden G\u00e4ste zum Gespr\u00e4ch.", "In dieser Woche ist der Chefredakteur nicht da und RP ONLINE Redaktionsleiter Rainer Leurs ist zu Gast und spricht mit Daniel Fiene \u00fcber die M\u00fcnchner Medientage und ein Treffen von Regional-Journalisten in Kassel. Das ist das Thema in der neuen Ausgabe von unserem Podcast:", "Den Podcast k\u00f6nnen Sie auch direkt \u00fcber Ihr Podcast-Programm h\u00f6ren. F\u00fcgen Sie die URL\u00a0", " zu Ihren Podcast-Abos hinzu.\u00a0", "Die letzte Woche verpasst? Hier sind die Ausgaben der letzten Wochen:", ";", ".", ".", "Hier geht es zur \u00dcbersicht aller ", ".\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/audio-kehrt-zurueck-aid-1.7145775", "article_id": "7145775", "section": "politik", "article_headline": "Audio kehrt zur\u00fcck", "date": "2017-10-16T10:38+02:00", "author": null, "article_text": ["Erinnern Sie sich noch an Ihre MP3-Musiksammlung? Den \u00c4rger der Musikindustrie mit den Tauschb\u00f6rsen? An den Real-Audio-Player, der st\u00e4ndig abst\u00fcrzte, als man Radio \u00fcber das Internet einschalten wollte? Und nat\u00fcrlich an den Frust, wenn man morgens zu Hause seinen iPod nicht mit iTunes synchronisiert hatte und man dann unterwegs keine neuen Podcast-Episoden geladen hatte? Audio hatte in den Anfangsjahren des World Wide Web das Netz dominiert.", "Und pl\u00f6tzlich zog vor zehn Jahren die Aufmerksamkeitskarawane weiter: Schnellere Internetleitungen und Youtube lie\u00dfen die Audio-Welt in den Hintergrund treten. Freche Youtube-Stars, Mediatheken und neue Streaming-Angebote haben die Medienbranche gepr\u00e4gt. Zwar werden die technischen Voraussetzungen f\u00fcr Video auch heute immer noch besser, aber in diesem Jahr erleben wir in Deutschland eine \u00dcberraschung: Audio kehrt zur\u00fcck.", "Ich bin wirklich \u00fcberrascht: Audio wird wieder fast so viel genutzt wie Video. Das zeigt die neue ARD/ZDF-Onlinestudie. Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender starten Audiotheken, Amazon erwarb nicht nur die Audio-\u00dcbertragungsrechte der Bundesliga, sondern dr\u00fcckt seinen smarten Lautsprecher Alexa mit aller Macht in den Markt. Und dann gibt es noch viele Verlage, die eigene Audio-Podcasts anbieten. Wir haben im vergangenen Jahr f\u00fcnf Audio-Podcasts gestartet, zuletzt sind \"Spiegel Online\" und \"Zeit Online\" gefolgt. Doch wollen die Menschen auch Audio? Oder war das nur eine Medienmacher-Fantasie?", "Dazu habe ich mit dem Audio-Experten der Onlinestudie telefoniert. Er hat mir meine Bef\u00fcrchtung genommen. Seit 2007 dominierte Video die Nutzung der Deutschen im Netz. In diesem Jahr stagniert die Videonutzung erstmals, und Audio macht einen gro\u00dfen Sprung nach vorne. Vor allem die Jugend hat Audio wiederentdeckt. Besonders die unter 30-J\u00e4hrigen sind intensive Nutzer: Vier von zehn h\u00f6ren zumindest gelegentlich Radioprogramme live im Internet, Audio-Podcasts werden von fast 30 Prozent gelegentlich geh\u00f6rt, ein Viertel lauscht H\u00f6rspielen oder H\u00f6rb\u00fcchern im Internet. Ganz vorne rangiert das Musik-Streaming mit 64 Prozent. Angebote wie Spotify geh\u00f6ren zu den gro\u00dfen Gewinnern. Au\u00dferhalb der Audio-Welt fallen nur wenige Gewinner auf: Whatsapp konnte in Deutschland noch einmal gut zulegen. Der Megatrend m\u00fcssten demnach Audio-Sprachnachrichten bei Whatsapp sein. Facebook stagniert, Twitter schrumpft deutlich.", "Vielleicht sollte ich noch mal meine USB-Festplatte aus dem Keller holen und schauen, was meine alte MP3-Sammlung macht. Sie d\u00fcrfte wieder gefragt sein."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/internet/audible-draengt-in-den-deutschen-podcast-markt-aid-1.7178561", "article_id": "7178561", "section": "digitales", "article_headline": "Audible dr\u00e4ngt auf den Podcast-Markt", "date": "2017-11-02T13:02+01:00", "author": null, "article_text": ["Audio spielt f\u00fcr viele Deutsche im Netz eine immer wichtigere Rolle. Fast jeder zweite Deutsche nutzt Audio im Netz. Im Vorjahr lag die Zahl bei nur einem Drittel. Die H\u00f6rspiel-Plattform Audible steigt bei diesem Trend ein und investiert einen siebenstelligen Betrag in ein eigenes Podcast-Angebot. Audible-Kunden hatten bislang Zugriff auf klassische H\u00f6rb\u00fccher, k\u00fcnftig gibt es f\u00fcr sie ebenfalls Inhalte aus dem nicht-fiktionalen Bereich.", "F\u00fcr die Abonnenten stehen zun\u00e4chst 22 regelm\u00e4\u00dfige Formate mit prominenten Namen und Medienmarken zur Verf\u00fcgung. Die Moderatoren J\u00f6rg Thadeusz und Nina Ruge sind in eigenen Interview-Podcasts zu h\u00f6ren. Der Literaturkritiker Denis Scheck bespricht mit Autoren ihre Lieblings-H\u00f6rb\u00fccher. Satire kommt von Micky Beisenherz und Oliver Polak in ihrem neuen Podcast \"Juwelen im Morast der Langeweile\". Als Medienpartner kooperiert Audible mit Der Spiegel, Brand Eins, Die Bunte, Titanic, Vice, Galore und die 11 Freunde.", "Der H\u00f6rbuch-Pionier hat das neue Angebot von langer Hand vorbereitet. Dazu geh\u00f6rte eine umfangreiche Studie und viele Tests. \"Wir haben das Programm basierend auf den W\u00fcnschen der H\u00f6rer entwickelt, gemeinsam mit gro\u00dfartigen Partnern, die unseren Qualit\u00e4tsanspruch teilen\", erkl\u00e4rt\u00a0Paul Huizing, Verantwortlicher des Podcasts-Programms bei Audible. \"Jeder in Deutschland soll bei uns mindestens einen Podcast finden, den er gerne und regelm\u00e4\u00dfig jede Woche h\u00f6rt.\"", "Im Audible H\u00f6rkompass 2017, einer Studie von Kantar EMNID im Auftrag von Audible, stimmen 44 Prozent der Podcast-H\u00f6rer der Aussage zu, dass es bisher zu wenige gute deutschsprachige Podcasts gibt. Zudem w\u00fcnschen sich zwei Drittel, dass mehr etablierte Medienmarken Podcasts anbieten. Dar\u00fcber hinaus hatte Audible einen Konzept-Wettberwerb f\u00fcr unabh\u00e4ngige Podcast-Produzenten durchgef\u00fchrt. Nach vielen Tests und H\u00f6rerbefragungen sind Formate entstanden, die zum Teil auch erst in den kommenden Monaten vorgestellt werden. Monatlich sollen zwei weitere Formate hinzukommen - laut Huizing von der investigativen journalistischen Reportage \u00fcber die Late-Night-Show bis zu t\u00e4glichen Kolumnen von renommierten Journalisten.", "Audible ist nicht die erste Plattform, die mit eigenen nicht-fiktionalen Audio-Inhalten punkten m\u00f6chte. Die Amazon-Tochter hat Konkurrenz im eigenen Haus: Seit diesem Herbst k\u00f6nnen Kunden des Streamingdienstes Amazon Prime die Bundesligaspiele exklusiv \u00fcber das Netz h\u00f6ren. Als einer der ersten Plattformen in Deutschland hat Spotify eigene Podcasts angeboten. Im Fr\u00fchjahr 2016 gab es ein gro\u00dfes Aufsehen, als Jan B\u00f6hmermann und Olli Schulz mit ihrem Format \"Sanft & Sorgf\u00e4ltig\" vom \u00f6ffentlichen-rechtlichen Sender Radio Eins zum Streamingdienst Spotify wechselten. In der Podcast-Szene wird der Wandel der Plattformen zu Medienanbietern intensiv verfolgt. Auf der Branchen-Konferenz \"Subscribe\" wurde dies am Wochenende diskutiert. Klassische Podcaster kritisieren, dass Spotify und Audible die Inhalte nur ihren Kunden zur Verf\u00fcgung stellen und die Inhalte nicht in regul\u00e4ren Podcast-Apps abrufbar sind.", "Erstmals seit dem Aufkommen von Youtube vor zehn Jahren ist das Thema Audio in Deutschland den Nutzern ann\u00e4hernd wieder so wichtig wie Video. Das zeigen die aktuellen Zahlen der ARD- und ZDF-Onlinestudie. F\u00fcr das starke Wachstum sind vor allem Musik-Streamingdienste wie Spotify verantwortlich, die im Vergleich zum Vorjahr am st\u00e4rksten zulegen konnten. 33 Prozent der Deutschen nutzen diese Dienste gelegentlich. 29 Prozent h\u00f6ren Radio live \u00fcber das Netz und 13 Prozent nutzen Podcasts. Bei den jungen Erwachsenen h\u00f6rt allerdings jeder Dritte Podcasts. Neue Angebote, wie die von Audible, d\u00fcrften daf\u00fcr sorgen, dass Wort-Inhalte auch bei \u00e4lteren Nutzern auf st\u00e4rkeres Interesse sto\u00dfen.\u00a0", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/signa-bietet-fragen-und-antworten-zum-poker-um-kaufhof-aid-1.7178654", "article_id": "7178654", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Das Pokern um Kaufhof hat begonnen", "date": "2017-11-02T16:17+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/kreuzfahrten/das-sind-die-kreuzfahrtschiffe-2017-bid-1.6272144", "article_id": "6272144", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/deutschland/das-sind-deutschlands-groesste-flughaefen-bid-1.4283029", "article_id": "4283029", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/mallorca/mallorca-alle-regionen-im-ueberblick-bid-1.4269131", "article_id": "4269131", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/mallorca/suesse-traeume-in-palma-aid-1.7168905", "article_id": "7168905", "section": "leben", "article_headline": "S\u00fc\u00dfe Tr\u00e4ume in Palma", "date": "2017-10-28T07:00+02:00", "author": "Von Joe Bonafont", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/internet/google-streetview-eine-rundfahrt-durch-den-samburu-nationalpark-bid-1.5395272", "article_id": "5395272", "section": "digitales", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/zu-besuch-im-akagera-nationalpark-in-ruanda-bid-1.5446875", "article_id": "5446875", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/unterwegs-im-nationalpark-in-uganda-bid-1.7170771", "article_id": "7170771", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/schimpansen-schlucht-und-elefanten-kino-aid-1.7170770", "article_id": "7170770", "section": "leben", "article_headline": "Schimpansen-Schlucht und Elefanten-Kino", "date": "2017-11-01T10:00+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/jamaika-sondierungen-2017-so-beharken-sich-fdp-und-gruene-beim-thema-agrar-und-fluechtlinge-aid-1.7178108", "article_id": "7178108", "section": "politik", "article_headline": "So beharken sich FDP und Gr\u00fcne beim Thema Agrar und Fl\u00fcchtlinge", "date": "2017-11-02T08:20+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/jamaika-koalition-fortschritte-beim-streitthema-landwirtschaft-erzielt-aid-1.7178575", "article_id": "7178575", "section": "politik", "article_headline": "Unterh\u00e4ndler erzielen Fortschritte beim Thema Landwirtschaft", "date": "2017-11-02T13:49+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/berlin-jamaika-sondierer-beenden-beratungen-zunaechst-ohne-papier-aid-1.7179715", "article_id": "7179715", "section": "politik", "article_headline": "Jamaika-Sondierer beenden Beratungen zun\u00e4chst ohne Papier", "date": "2017-11-02T18:57+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/der-bruesseler-problem-stadtteil-molenbeek-bid-1.5563002", "article_id": "5563002", "section": "panorama", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/belgien-bruessel-verbietet-geert-wilders-islam-safari-in-molenbeek-aid-1.7179264", "article_id": "7179264", "section": "politik", "article_headline": "Br\u00fcssel verbietet Geert Wilders \"Islam-Safari\" in Molenbeek", "date": "2017-11-02T18:03+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/die-kuriosesten-fussballstadien-der-welt-bid-1.6345174", "article_id": "6345174", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/bundesliga-stadien-kapazitaet-wie-viele-sitz-und-stehplaetze-gibt-es-bid-1.1514453", "article_id": "1514453", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/diese-fussballklubs-locken-die-meisten-zuschauer-bid-1.7178468", "article_id": "7178468", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-02T17:55+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fussball-borussia-dortmund-lockt-die-meisten-zuschauer-aid-1.7178456", "article_id": "7178456", "section": "sport", "article_headline": "Der BVB lockt in Europa die meisten Zuschauer", "date": "2017-11-02T17:57+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/tennis/alexander-zverev-scheitert-an-auftaktgegner-robin-haase-aid-1.7177966", "article_id": "7177966", "section": "sport", "article_headline": "Schwacher Zverev scheitert an Auftaktgegner Haase", "date": "2017-11-01T13:47+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/tennis/alexander-zverev-schlaeger-muss-dran-glauben-bid-1.7138772", "article_id": "7138772", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/tennis/alexander-zverev-fliegt-gegen-robin-haase-in-paris-raus-bid-1.7177984", "article_id": "7177984", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-01T14:08+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/tennis/alexander-zverev-muss-teure-luxusuhr-verstecken-aid-1.7178077", "article_id": "7178077", "section": "sport", "article_headline": "Alexander Zverev muss teure Luxusuhr verstecken", "date": "2017-11-02T08:12+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/pets/forscher-entdecken-neue-orang-utan-art-auf-sumatra-nur-800-tiere-in-isolierter-gruppe-aid-1.7179052", "article_id": "7179052", "section": "leben", "article_headline": "Forscher entdecken neue Orang-Utan-Art auf Sumatra", "date": "2017-11-02T17:37+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/familiendrama-in-altfraunhofen-sie-koennen-drei-tote-abholen-aid-1.7178743", "article_id": "7178743", "section": "panorama", "article_headline": "\"Sie k\u00f6nnen drei Tote abholen\"", "date": "2017-11-02T15:59+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/bremen-mann-stirbt-nach-schuessen-vor-supermarkt-aid-1.7178493", "article_id": "7178493", "section": "panorama", "article_headline": "Mann stirbt nach Sch\u00fcssen \u2013 T\u00e4ter auf der Flucht", "date": "2017-11-02T15:16+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/duesseldorf-hat-nach-zehn-jahren-den-corneliusplatz-wieder-aid-1.7153272", "article_id": "7153272", "section": "nrw", "article_headline": "D\u00fcsseldorf hat den Corneliusplatz wieder", "date": "2017-10-19T00:00+02:00", "author": "Von Sonja Schmitz", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/eislaufen-2017-in-duesseldorf-ab-weihnachtsmarkt-start-am-23-november-moeglich-aid-1.7177167", "article_id": "7177167", "section": "nrw", "article_headline": "Eisbahn auf der K\u00f6 wird ab n\u00e4chste Woche aufgebaut", "date": "2017-11-02T10:55+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/pilot-schimpft-ueber-gierige-manager-und-blinde-politiker-vid-1.7171102?video=1", "article_id": "7171102?video=1", "section": "panorama", "article_headline": null, "date": "2017-10-27T16:17+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/eurowings-mitarbeiter-warnen-air-berlin-kollegen-in-offenem-brief-aid-1.7177999", "article_id": "7177999", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Eurowings-Mitarbeiter warnen Air-Berlin-Kollegen", "date": "2017-11-02T13:54+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/air-berlin-nicoley-baublies-nennt-offenen-brief-der-eurowings-mitarbeiter-irrefuehrend-aid-1.7178577", "article_id": "7178577", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Gewerkschaftschef Baublies nennt offenen Brief \"irref\u00fchrend\"", "date": "2017-11-02T15:08+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-ibrahima-traore-mit-muskelfaserriss-aid-1.7178455", "article_id": "7178455", "section": "sport", "article_headline": "Traor\u00e9 f\u00e4llt mit Muskelfaserriss aus", "date": "2017-11-02T11:15+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/patrick-herrmann-einsatzzeit-bei-der-tsg-1899-hoffenheim-tat-gut-aid-1.7177540", "article_id": "7177540", "section": "sport", "article_headline": "Der Nachmittag in Sinsheim tat gut", "date": "2017-11-02T14:43+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/fohlenfutter/borussia-moenchengladbach-beginnt-patrick-herrmann-gegen-mainz-aid-1.5677804", "article_id": "5677804", "section": "sport", "article_headline": "Herrmann will zur\u00fcck in den Mittelpunkt", "date": "2017-11-02T18:17+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/stefan-effenberg-nfl-soll-ein-vorbild-beim-videobeweis-sein-aid-1.7175835", "article_id": "7175835", "section": "sport", "article_headline": "Effenberg regt Videobeweis nach Vorbild der NFL an", "date": "2017-10-30T16:37+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/videobeweis-in-der-bundesliga-wichtige-szenen-und-probleme-seit-saisonbeginn-bid-1.7089035", "article_id": "7089035", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/videobeweis-dfb-aendert-regeln-fuer-einsatz-des-videoschiedsrichters-aid-1.7178789", "article_id": "7178789", "section": "sport", "article_headline": "DFB \u00e4ndert Regeln f\u00fcr Einsatz des Videoschiedsrichters", "date": "2017-11-02T16:35+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-raphael-wolf-zum-vierten-mal-spieler-des-spiels-aid-1.7177500", "article_id": "7177500", "section": "sport", "article_headline": "Raphael Wolf holt seinen vierten Saisontitel", "date": "2017-11-01T10:10+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-so-feierten-fortunas-profis-halloween-aid-1.7178390", "article_id": "7178390", "section": "sport", "article_headline": "So feierten Fortunas Profis an Halloween", "date": "2017-11-02T09:58+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-robin-bormuth-und-jean-zimmer-legen-extra-einheit-ein-aid-1.7178573", "article_id": "7178573", "section": "sport", "article_headline": "Bormuth und Zimmer legen Extra-Einheit ein", "date": "2017-11-02T17:02+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/leverkusen/kreisligist-ditib-leverkusen-meldet-mannschaft-ab-aid-1.7178793", "article_id": "7178793", "section": "nrw", "article_headline": "Kreisligist Ditib Leverkusen meldet Mannschaft ab", "date": "2017-11-02T17:09+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/asyl-nach-heidelberger-modell-aid-1.7177281", "article_id": "7177281", "section": "politik", "article_headline": "So funktioniert das Ankunftszentrum f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge", "date": "2017-11-02T12:02+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/blaulicht/duesseldorf-polizei-meldet-viele-einsaetze-an-halloween-aid-1.7178555", "article_id": "7178555", "section": "nrw", "article_headline": "Polizei D\u00fcsseldorf meldet viele Eins\u00e4tze an Halloween", "date": "2017-11-02T12:52+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/halloween-2017-in-essen-zwei-dutzend-anzeigen-nach-zombie-walk-am-hauptbahnhof-aid-1.7178629", "article_id": "7178629", "section": "nrw", "article_headline": "Essener Polizei geht einem Dutzend Anzeigen nach", "date": "2017-11-02T14:11+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/wissen/forscher-finden-unberuehrten-hohlraum-in-cheops-pyramide-seit-4500-jahre-verschlossen-aid-1.7178680", "article_id": "7178680", "section": "panorama", "article_headline": "Forscher entdecken riesigen Hohlraum in Cheops-Pyramide", "date": "2017-11-02T14:39+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/tafel-in-wuppertal-einigung-ueber-warme-speisen-mit-lebensmittelamt-aid-1.7178630", "article_id": "7178630", "section": "nrw", "article_headline": "Wuppertaler Tafel findet L\u00f6sung f\u00fcr warme Mahlzeiten", "date": "2017-11-02T14:15+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/katalonien-krise-justiz-ordnet-u-haft-gegen-katalanische-regierungsmitglieder-an-aid-1.7178918", "article_id": "7178918", "section": "politik", "article_headline": "Spanische Richterin erl\u00e4sst Haftbefehl gegen Puigdemont", "date": "2017-11-02T17:26+01:00", "author": null, "article_text": []}
]