[
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/jamaika-sondierungen-so-beharken-sich-fdp-und-gruene-beim-thema-agrar-und-fluechtlinge-aid-1.7178108", "article_id": "7178108", "section": "politik", "article_headline": "So beharken sich FDP und Gr\u00fcne beim Thema Agrar und Fl\u00fcchtlinge", "date": "2017-11-01T20:12+01:00", "author": null, "article_text": ["Die Gr\u00fcnen-Position sei \"ein Konjunkturprogramm f\u00fcr die AfD\", sagte er der \"Bild\"-Zeitung. Der Familiennachzug m\u00fcsse ausgesetzt bleiben, \"weil wir in Schulen und beim Wohnen an der Grenze sind\". F\u00fchrende Gr\u00fcne wie Parteichefin Simone Peter und der Europapolitiker Reinhard B\u00fctikofer keilten zur\u00fcck.", ": \"Lindner ledert gegen Gr\u00fcne. F\u00fcr's Zur\u00fcckledern ist das dann aber doch zu flach.\" ", ": \"Sehe nicht, wozu diese #Lindner-Breitseite gut sein soll. Dass er uns so beeindruckt, kann er nicht glauben.\"", "Lindner bekr\u00e4ftigte in der \"Bild\"-Zeitung, mit der FDP werde es keine Fahrverbote f\u00fcr Diesel geben. Man m\u00fcsse sich \"notfalls bei noch strengeren EU-Grenzwerten mehr Zeit lassen\". Die Luft sei \"schon so gut\". Der Verkehr solle durch Elektrifizierung und Digitalisierung \u00f6kologischer gemacht werden, etwa mit intelligenten Verkehrsleitsystemen. Der FDP-Chef begr\u00fc\u00dfte, dass die Gr\u00fcnen ihre Forderung nach einem Ausstieg aus dem Verbrennungsmotor bis 2030 in den Verhandlungen bislang nicht \"ernsthaft vorgetragen\" h\u00e4tten.", "Beim Thema Landwirtschaft kam es nach Angaben aus Teilnehmerkreisen zum Schlagabtausch zwischen CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer und dem Gr\u00fcnen-Politiker Robert Habeck. Der Umweltminister in der schleswig-holsteinischen Jamaika-Koalition habe daf\u00fcr pl\u00e4diert, zun\u00e4chst keine gemeinsamen Agrar-Leitlinien zu Papier zu bringen. Daraufhin habe Scheuer ihm eine destruktive Verhandlungsf\u00fchrung vorgeworfen und erkl\u00e4rt, der Gr\u00fcne habe schon vergangene Woche ein Papier zu Klima und Energie verhindert. Nun solle er sich wenigstens bei der Landwirtschaft anstrengen. Habeck ist Verhandlungsf\u00fchrer der Gr\u00fcnen beim Thema Landwirtschaft.", "Im Anschluss bem\u00fchten sich beide Seiten um Deeskalation. Sowohl aus den Reihen der Union wie aus jenen der Gr\u00fcnen hie\u00df es, der Streit sei nur halb so schlimm gewesen. NRW-Regierungschef Armin Laschet (CDU) sagte am Rande der Verhandlungen, die Gespr\u00e4chsatmosph\u00e4re sei weiterhin angenehm - \"das Klima ist immer noch gut\".", "Die Spitzen von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen hatten den Knackpunkt Migration und Flucht vorerst von der Sondierungs-Tagesordnung genommen und zur Chefsache gemacht. Die Parteichefs seien sich einig, dass die H\u00fcrden beim diesem Thema nur in ganz kleiner Runde beiseite ger\u00e4umt werden k\u00f6nnten, war in Berlin zu erfahren. Mit der Verschiebung soll verhindert werden, dass die Verhandlungen zu den \u00fcbrigen Sachthemen unn\u00f6tig ausgebremst werden.", "Die Parteivorsitzenden der m\u00f6glichen Jamaika-Partner hatten sich am Sonntagabend erneut zu einer vertraulichen Spitzenrunde getroffen, diesmal im Kanzleramt. Dabei d\u00fcrfte es auch um die Frage gegangen sein, wie man in umstrittenen Kernthemen wie Klimaschutz oder Migration Fortschritte erzielen kann. Lindner sagte den Zeitungen des Redaktionsnetzwerkes Deutschland, Migration und Klimapolitik sollten \"erst einmal detailliert im kleinen Kreis besprochen werden\".", "In den Beratungen am Mittwoch sprachen sich alle Seiten daf\u00fcr aus, in einem Jamaika-B\u00fcndnis die Kommunen und strukturschwachen Regionen st\u00e4rker zu unterst\u00fctzen. Baden-W\u00fcrttembergs Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann sagte, alle Seiten seien sich einig, dass mehr Wohnungen entstehen m\u00fcssten. \"Wir sind uns einig, dass wir starke Kommunen wollen in Ost und West, und dass wir daf\u00fcr einiges tun wollen\", sagte der Gr\u00fcnen-Realo. \"Das war schon ein ziemlicher Konsens.\" Die Atmosph\u00e4re beschrieb er als \"gut und konstruktiv\".", "An diesem Donnerstag wollen die Unterh\u00e4ndler \u00fcber die Themen \"Au\u00dfen, Verteidigung, Entwicklungszusammenarbeit, Handel\" und \"Familie, Frauen, Senioren, Jugend\" diskutieren. Die f\u00fcr das gro\u00dfe Streitthema \"Klima, Energie, Umwelt\" zust\u00e4ndige kleinere Runde soll ebenfalls nach L\u00f6sungen suchen, nachdem das Thema am Donnerstag vergangener Woche zu Streit f\u00fchrte und ohne Ergebnis vertagt worden war. Ein Knackpunkt ist hier der von den Gr\u00fcnen verlangte Kohleausstieg."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/leute/halloween-2017-so-feierte-heidi-klum-bid-1.7177794", "article_id": "7177794", "section": "panorama", "article_headline": null, "date": "2017-11-01T08:47+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/gesundheit/ernaehrung/weltvegantag-welche-dieser-produkte-sind-vegan-aid-1.7175597", "article_id": "7175597", "section": "leben", "article_headline": "Welche dieser Produkte sind vegan?", "date": "2017-11-01T09:20+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/koeln/koeln-mercatorstrasse-senior-durchbricht-zwei-leitplanken-bid-1.7178115", "article_id": "7178115", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-01T20:43+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/koeln/aelteres-ehepaar-durchbricht-zwei-leitplanken-aid-1.7178078", "article_id": "7178078", "section": "nrw", "article_headline": "\u00c4lteres Ehepaar durchbricht zwei Leitplanken", "date": "2017-11-01T17:38+01:00", "author": null, "article_text": ["Offenbar hatte der 78-j\u00e4hrige Mann hinter dem Steuer seines Mercedes einen Schlaganfall oder einen Herzinfarkt erlitten und verlor deshalb gegen 15.15 Uhr die Kontrolle \u00fcber das Auto.", "Der Mercedes durchbrach auf der Mercatorstra\u00dfe eine Leitplanke, fuhr auf die Gegenfahrbahn, auf der zu diesem Zeitpunkt gl\u00fccklicherweise niemand unterwegs war, durchbrach dann eine zweite Leitplanke und fuhr einen kleinen Abhang hinab. Auf dem Gel\u00e4nde einer Tankstelle am Athener Ring kam der Mercedes zum Stehen - ausgebremst von zwei gro\u00dfen M\u00fclltonnen.", "Die 76-j\u00e4hrige Beifahrerin wurde mit leichten Verletzungen ins Krankenhaus gebracht. \"Ihr Mann hat sich bei dem Unfall auch nicht schwer verletzt, er ist aber wegen der Vorerkrankung in der Klinik\", sagte ein Polizeisprecher unserer Redaktion."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/wassenberg/toedlicher-unfall-auf-b56-bei-geilenkirchen-bid-1.7177923", "article_id": "7177923", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-01T10:54+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/wassenberg/kreis-heinsberg-toedlicher-unfall-auf-b56-nach-zusammenprall-mit-kleintransporter-aid-1.7177912", "article_id": "7177912", "section": "nrw", "article_headline": "21-J\u00e4hrige stirbt nach Zusammenprall mit Kleintransporter", "date": "2017-11-01T10:41+01:00", "author": null, "article_text": ["Gegen 3.30 Uhr am fr\u00fchen Mittwochmorgen kam es zu dem tragischen Unfall auf der B56, unweit der Abfahrt Straeten. Ein 24-j\u00e4hriger Fahrer eines Kleintransporters aus Kaarst war in Richtung Heinsberg unterwegs, als er nach links in den Gegenverkehr steuerte und mit dem Pkw der 21-J\u00e4hrigen frontal zusammenprallte.", "Durch den Aufprall wurde der entgegenkommende Pkw in ein Feld geschleudert, die Frau und ihre 19-j\u00e4hrige Beifahrerin wurden in dem Pkw eingeklemmt. Der alarmierte Notarzt konnte vor Ort nur noch den Tod der Fahrerin feststellen. Die Beifahrerin und der Fahrer des Kleintransporters kamen mit schweren Verletzungen in umliegende Krankenh\u00e4user.\u00a0", "Die Ursache f\u00fcr den Zusammensto\u00df sind noch v\u00f6llig unklar. Die Bundesstra\u00dfe wurde bis 9 Uhr morgens gesperrt, die beiden komplett zerst\u00f6rten Fahrzeuge wurden sichergestellt.\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/geldern/toedlicher-unfall-auf-der-l361-in-kevelaer-bid-1.7177809", "article_id": "7177809", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-01T09:11+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/geldern/kevelaer-toedlicher-unfall-auf-der-weller-landstrasse-l361-aid-1.7177789", "article_id": "7177789", "section": "nrw", "article_headline": "Autofahrer kommt von Stra\u00dfe ab und stirbt", "date": "2017-11-01T09:16+01:00", "author": null, "article_text": ["Der Mann war gegen 19.45 Uhr in einer Linkskurve von der Weller Landstra\u00dfe (L 361) in Richtung\u00a0Weeze\u00a0abgekommen, wie die Polizei am Mittwoch mitteilte. Das Fahrzeug \u00fcberschlug sich mehrfach, der Fahrer wurde im Auto eingeklemmt und starb noch an der Unfallstelle, bevor die Rettungskr\u00e4fte eintrafen.\u00a0Ein weiteres Fahrzeug scheint laut Polizei nicht beteiligt gewesen zu sein.\u00a0", "Die Unfallursache war am Mittwochmorgen noch unklar. Die Kreuzung Wemberstra\u00dfe/Weller Landstra\u00dfe war f\u00fcr mehrere Stunden gesperrt.\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/klimakonferenz-2017-in-bonn-teilnehmer-sollen-auf-hotelschiffen-schlafen-aid-1.7163767", "article_id": "7163767", "section": "nrw", "article_headline": "Teilnehmer sollen bei Weltklimakonferenz auf Hotelschiffen schlafen", "date": "2017-10-24T09:40+02:00", "author": null, "article_text": ["Die Kapazit\u00e4ten in der Stadt und im Rhein-Sieg-Kreis - insgesamt rund 18.500 Betten - reichen f\u00fcr die hohe Teilnehmerzahl wohl nicht aus.\u00a0Die Region und die zust\u00e4ndige Tourismusgesellschaft T&C greifen daher auch auf ungew\u00f6hnliche Ma\u00dfnahmen zur\u00fcck. So wurden nach Angaben eines Sprechers bereits einige Hotelschiffe unter Vertrag genommen, die bei Bedarf an Anlegestellen von K\u00f6ln bis Andernach liegen k\u00f6nnen.", "Sehr gut genutzt werde die kostenlose Privatzimmervermittlung, vor allem f\u00fcr\u00a0\"Teilnehmer und Institutionen aus L\u00e4ndern mit geringerer finanzieller Ausstattung sowie Teilnehmer der internationalen Zivilgesellschaften\". Rund 500 private Gastgeber haben sich nach Angaben von T&C zur Verf\u00fcgung gestellt.", "Wer nicht in Bonn unterkommt, wird zum Teil lange unterwegs sein. So seien etwa Hotels in Bad Neuenahr und Euskirchen reserviert. Konferenzteilnehmer seien mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln eineinhalb Stunden unterwegs. Dies sei jedoch\u00a0bei Kongressen dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \u00fcblich."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/grevenbroich/polizei-ruestet-sich-fuer-klima-proteste-aid-1.7165469", "article_id": "7165469", "section": "nrw", "article_headline": "Polizei r\u00fcstet sich f\u00fcr Klima-Proteste", "date": "2017-10-25T00:00+02:00", "author": "Von Wiljo Piel", "article_text": ["Den f\u00fcr den 5. November in der Region angek\u00fcndigten erneuten Klima-Protesten will die Polizei mit entsprechender Pr\u00e4senz begegnen. \"Im Internet wurden f\u00fcr diesen Tag zum Teil massive Straftaten angek\u00fcndigt\", begr\u00fcndet Paul Kemen, Sprecher der f\u00fcr die Einsatz-Koordination zust\u00e4ndigen Aachener Polizei. Die Ermittlungsbeh\u00f6rde gehe nach den im Netz ver\u00f6ffentlichten Hinweisen davon aus, dass nicht nur friedliche Demonstranten den Weg ins Rheinische Revier finden werden. \"Es wird auch Teilnehmer geben, die auf Gewalt aus sind und durchaus anarchistische Z\u00fcge an den Tag legen k\u00f6nnten\", vermutet Kemen. \"Dementsprechend m\u00fcssen wir uns auf ein robusteres Einschreiten einstellen.\" Ihre Einsatzst\u00e4rke gibt die Polizei im Vorfeld nicht bekannt.", "Bei den weitgehend friedlich verlaufenen Klimaprotesten im August hatten Demonstranten haupts\u00e4chlich die Nord-S\u00fcd-Kohlebahn und die Zufahrtswege zum Neurather Kraftwerk lahmgelegt, kleinere Gruppen drangen in die Tagebaue Garzweiler und Hambach ein, um Bagger und F\u00f6rderb\u00e4nder zu blockieren. Wo die Braunkohlegegner des B\u00fcndnisses \"Ende Gel\u00e4nde\" im November, am Tag vor dem Start der Weltklimakonferenz in Bonn, zuschlagen werden, ist nicht bekannt. \"Daher m\u00fcssen wir breit aufgestellt sein\", sagt Paul Kemen. \"Es sind mehrere Mahnwachen angemeldet worden. Deren Standorte lassen vermuten, dass die Aktivisten erneut strategisch vorgehen, um in der Fl\u00e4che pr\u00e4sent zu sein.\"", "Einem vom Internationalen Camp f\u00fcr Klimagerechtigkeit vom 3. bis zum 6. November geplanten Zeltlager f\u00fcr 2000 Menschen am Hambacher Forst bei Kerpen hat die Aachener Polizei zwischenzeitlich die Anerkennung als Versammlung versagt. Sie vermutet, dass die Veranstalter unter dem Deckmantel des Camps und unter dem Schutz der Versammlungsfreiheit Straftaten begehen k\u00f6nnten.", "RWE Power wird rund um den 5. November seine Wachmannschaften in den Betrieben verst\u00e4rken und die Mitarbeiter zu besonnenem Verhalten auffordern, k\u00fcndigt Sprecher Guido Steffen an. Weitergehende Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden im Vorfeld nicht bekanntgegeben. \"Sollte es ein Klimacamp geben, werden unsere Leute die Aktivisten besuchen und sie vor Gefahren warnen, die etwa beim Betreten eines Tagebaus drohen\", sagt Steffen.", "Rund um die Proteste im Revier sind vor gut zwei Monaten mehr als 1000 Strafverfahren eingeleitet worden. Das teilte jetzt die NRW-Landesregierung mit. Dabei gehe es vor allem um gef\u00e4hrliche Eingriffe in den Bahnverkehr - etwa durch Besetzen von Gleisen - sowie um Hausfriedensbruch und Widerstand gegen Vollstreckungsbeamte. Von den Klimacamps bei Erkelenz und Bedburg waren im August St\u00f6raktionen tausender \u00fcberwiegend junger Menschen ausgegangen. Die Polizei war tagelang mit einem Gro\u00dfaufgebot im Einsatz. Rund 2500 Kr\u00e4fte aus Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz waren beteiligt. Der durch die Klimaproteste entstandene Schaden wird vom Land auf etwa 18.000 Euro gesch\u00e4tzt - m\u00f6gliche Ausf\u00e4lle bei RWE seien darin nicht enthalten. Nach Angaben des Konzerns h\u00e4tten die Aktionen keine gr\u00f6\u00dferen Auswirkungen auf die Betriebe im Revier gehabt."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/un-klimakonferenz-bonn-freut-sich-auf-den-klimagipfel-aid-1.7175604", "article_id": "7175604", "section": "nrw", "article_headline": "Klimagipfel bringt Bonn an Grenzen", "date": "2017-11-01T18:04+01:00", "author": null, "article_text": ["Eins ist klar: In Bonn ist man stolz darauf, dass man innerhalb von nur elf Monaten den Klimagipfel auf die Beine gestellt hat. \"Ich sehe das positiv. Wir k\u00f6nnen stolz sein, dass wir den Gipfel nach Bonn geholt haben\", sagt Michael Schl\u00f6\u00dfer. Er betreibt zwei Hotels und ein Camp in Bonn. Auch Polizeipressesprecher Robert Scholten blickt dem Gipfel gelassen entgegen: \"Ich will nicht verschweigen, dass das f\u00fcr uns als Polizei eine gro\u00dfe Herausforderung ist. Aber wir haben etwa durch das G20-Au\u00dfenministertreffen im Februar oder auch die Afghanistan-Konferenz schon viel Erfahrung mit solchen Veranstaltungen.\"\u00a0", "Klar ist aber auch: Der Weltklimagipfel mit bis zu 30.000 Teilnehmern aus aller Welt ist die gr\u00f6\u00dfte Tagung, die die Stadt je gesehen hat. Und das wird Bonn an den Rand der Kapazit\u00e4ten bringen: Nicht nur die Hotels sind zu ann\u00e4hernd 100 Prozent belegt. Es wird auch schwierig, den Verkehr mit Auto und Bahn zu organisieren. Gastgeberland f\u00fcr den Klimagipfel der Vereinten Nationen sind eigentlich die Fidschi-Inseln. Doch deren Infrastruktur reichte nicht aus f\u00fcr eine Tagung dieses Ausma\u00dfes. Daher wurde vor knapp einem Jahr beschlossen, dass die Tagung in Bonn stattfindet, am Standpunkt des Klimasekretariats der UN.", "Zwischen 25.000 und 30.000 Menschen werden zum Weltklimagipfel vom 6. bis 17. November in Bonn erwartet. Damit alle Delegierten eine Unterkunft bekommen, hat die Tourismus und Congress GmbH Bonn vor etwa einem halben Jahr die Hotelbetreiber in und um Bonn gebeten, ihr die freien Hotelbetten zu \u00fcberlassen. Das Bundesumweltministerium hat den Hoteliers eine Stornoversicherung angeboten. Sollten die Hotelbetten leer bleiben, springt das Ministerium ein und gleicht den Verlust bis zu einem bestimmten Prozentsatz aus.\u00a0", "Trotzdem w\u00fcrden alle Hotelbetten in Bonn nicht ausreichen, um alle Teilnehmer unterzubringen. Michael Schl\u00f6\u00dfer, Dehoga-Vorsitzender f\u00fcr Bonn, sch\u00e4tzt, dass es rund 10.000 Schlafpl\u00e4tze in Bonn gibt. Dazu z\u00e4hlen auch Turnhallen, Jugendherbergen und Campingpl\u00e4tze f\u00fcr Delegierte aus L\u00e4ndern, die sich keine teuren Hotels leisten k\u00f6nnen, und f\u00fcr Jugendorganisationen. Rund 500 Betten stellen die Bonner B\u00fcrger privat zur Verf\u00fcgung. Au\u00dferdem ankern eigens f\u00fcr den Gipfel Hotelschiffe im Rhein. Nach Informationen unserer Redaktion werden allein 2000 Hotelzimmer f\u00fcr Polizisten ben\u00f6tigt, die zur Unterst\u00fctzung nach Bonn kommen.", "Weitere 10.000 Betten gibt es im Rhein-Sieg-Kreis. Im Bonner Umland sind die Hotels etwa in K\u00f6nigswinter oder Siegburg auch ausgebucht. \"Wir gehen davon aus, dass die gesamte Rheinschiene von Koblenz bis K\u00f6ln vom Klimagipfel profitiert.\" Aber auch wer kurzfristig noch ein Zimmer sucht, muss nicht im Zelt auf der Wiese schlafen. Die Tourismus und Congress GmbH hat noch ein paar Betten \u00fcbrig.\u00a0", "\"Nachhaltig\" muss der Verkehr zum Weltklimagipfel sein. Die Bonner Stadtwerke (SWB) organisieren mit dem Verband Deutscher Verkehrsunternehmen ein \"Clean Shuttle\". E-Busse von Verkehrsbetrieben aus ganz Deutschland fahren zwischen dem 6. und 17. November in Bonn. Auch die SWB setzen mehr Busse und Bahnen auf ihren Linien ein.\u00a0", "Die Delegierten erhalten ein Nahverkehrsticket f\u00fcr den Verkehrsverbund Rhein-Sieg. So viele Teilnehmer wie m\u00f6glich sollen mit Bus und Bahn statt mit dem Auto fahren. P\u00fcnktlich zum Beginn der Klimakonferenz wird der neue DB-Haltepunkt am UN-Campus er\u00f6ffnet. Dort halten dann die Regionalbahnen zwischen K\u00f6ln und Koblenz. Urspr\u00fcnglich sollte die Haltestelle erst im Dezember, also nach dem Gipfel, in Betrieb gehen. Doch die Bauunternehmen haben in den letzten Wochen rund um die Uhr gearbeitet.\u00a0", "Stra\u00dfensperrungen wird es zum Gipfel kaum geben, teilt die Bonner Polizei auf Anfrage mit. \"Das ist nicht zu vergleichen mit dem G20-Treffen im Februar in Bonn, als fast das gesamte ehemalige Regierungsviertel f\u00fcr den Verkehr gesperrt war\", sagt Robert Scholten von der Bonner Polizei.\u00a0", "Die Sicherheit auf der Stra\u00dfe und rund um die Veranstaltungsorte ist den Bonnern sehr wichtig. Denn w\u00e4hrend des Klimagipfels finden auch mehrere Martinsumz\u00fcge und am 11. November auch Karnevalsveranstaltungen statt. Die d\u00fcrfen und sollen durch den Gipfel nicht gest\u00f6rt werden.\u00a0", "Daf\u00fcr sind nach Recherchen der Redaktion t\u00e4glich rund 1500 Polizisten im Einsatz - und das rund um die Uhr. Unterst\u00fctzt wird die Bonner Polizei von Hundertschaften aus ganz NRW und bei Bedarf auch dar\u00fcber hinaus, sagt Scholten.\u00a0\u00a0", "Bislang sind laut Polizei zw\u00f6lf Demonstrationen mit 5000 bis 12.000 Teilnehmern angemeldet. Die erste gro\u00dfe Demonstration findet schon am kommenden Samstag statt. Dann wollen rund 1000 Menschen mit dem Fahrrad von K\u00f6ln nach Bonn fahren.\u00a0", "Der Bereich rund um das World Conference Centre Bonn (WCCB) im ehemaligen Regierungsviertel wird durch Betonsperren zus\u00e4tzlich gesichert. Au\u00dferdem werden die Parkpl\u00e4tze dort gesperrt. \"Bislang haben wir keine Anhaltspunkte, dass es in Bonn zu Ausschreitungen kommen wird\", sagt Scholten. Man habe hier keine starke linksautonome Szene wie etwa in Hamburg, wo im Juli beim G20-Gipfel ganze Stra\u00dfenz\u00fcge von Demonstranten verw\u00fcstet wurden.\u00a0", "\"Die ganze Stadt wird mit dem Klimagipfel belegt sein\", sagt Stadtpressesprecherin Monika H\u00f6rig. Die Delegierten tagen haupts\u00e4chlich an zwei Orten, Zentrum ist das WCCB. Zus\u00e4tzlich wurden zwei Tagungszonen errichtet, die Bonn-Zone am Rheinufer auf dem Gel\u00e4nde der Deutschen Welle und die Bula-Zone auf der Blumenwiese in den Bonner Rheinauen. An beiden Orten wurden in den letzten Wochen teils mehrst\u00f6ckige Zelt- und Container-Konstruktionen errichtet. In der Bonn-Zone tagen die Delegierten 24 Stunden. In der Bula-Zone treffen sich haupts\u00e4chlich Nichtregierungsorganisationen. \"Bula\" bedeutet in der Fidschi-Landessprache \"Willkommen\".\u00a0", "Daneben stellen aber auch die Deutsche Post, die Deutsche Welle, die Telekom und die Universit\u00e4t Tagungsr\u00e4ume zur Verf\u00fcgung. Bonner m\u00fcssen also mit einigen Einschr\u00e4nkungen rechnen.\u00a0", "Die Freude \u00fcber den Besuch von Hollywood-Gr\u00f6\u00dfen und Klima-Aktivisten wie Arnold Schwarzenegger und Leonardo DiCaprio d\u00fcrfte das aber nicht tr\u00fcben."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-josip-drmic-mit-comeback-in-der-regionalliga-aid-1.7177211", "article_id": "7177211", "section": "sport", "article_headline": "Wie sich Josip Drmic in der Regionalliga zur\u00fcckk\u00e4mpft", "date": "2017-11-01T09:41+01:00", "author": null, "article_text": ["Zwischen Sao Paulo und dem M\u00f6nchengladbacher Stadtteil Rheydt liegen 9838 Kilometer. Und zwischen dem WM-Achtelfinale im Stadion der Corinthians und einem Regionalliga-Spiel im Rheydter Grenzlandstadion liegen Welten.", "Josip Drmic (25) kennt jetzt beide Welten. Vor gut drei Jahren spielt er mit der Nationalmannschaft der Schweiz beim Weltturnier in Brasilien in der Runde der letzten 16. Die Eidgenossen verlieren ungl\u00fccklich gegen Argentinien, das den Treffer durch Angel di Maria zwei Minuten vor dem Ende der Verl\u00e4ngerung erzielt. Drmic, der Mittelst\u00fcrmer, steht 82 Minuten auf dem Platz. Er ist 21 Jahre, und seine Karriere folgt einem geraden Weg - nach oben.", "Im Herbst 2017 l\u00e4uft Drmic ins besagte Grenzlandstadion ein. Er tr\u00e4gt die Nummer 24, und er geh\u00f6rt zum U-23-Team von Borussia M\u00f6nchengladbach neben Nachwuchsspielern, Talenten, solchen, die ihre Karriere noch vor sich haben. Auf der Trib\u00fcne sitzen gut 200 Zuschauer. 281 nennt der Stadionsprecher, er hat wahrscheinlich Balljungen, Ordner, Sanit\u00e4ter und Ersatzspieler mitgerechnet.", "Die zweite Mannschaft der Borussia spielt gegen den SC Verl, das ist nicht gerade ein Gegner aus dem bunten Bilderbuch des Fu\u00dfballs. Sie verliert die Viertliga-Partie mit 0:3. Es steht 0:1, als Drmic ausgewechselt wird.", "F\u00fcr ihn ist es der n\u00e4chste Versuch, wieder in den Profisport zur\u00fcckzukehren. Zwei schwere Knieverletzungen haben ihn zusammengerechnet mehr als ein Jahr zum Zuschauen verurteilt. Deshalb sagt er: \"Ich habe es genossen, es war eine Riesenfreude, wieder auf dem Platz zu stehen.\" Als er den Rasen verl\u00e4sst, l\u00e4chelt er sogar ein bisschen. Ganz leise. Auf der Trib\u00fcne sagt Olaf Marschall, fr\u00fcher ein bedeutender Torj\u00e4ger, heute Scout beim Zweitligisten 1. FC Kaiserslautern: \"Fr\u00fcher hat er die Dinger ordentlich reingemacht.\" Fr\u00fcher.", "Im Sommer 2014 sch\u00e4tzen die Experten den Marktwert des St\u00fcrmers Josip Drmic auf zw\u00f6lf Millionen Euro. F\u00fcr eine Abl\u00f6sesumme von gut sieben Millionen Euro wechselt er vom 1. FC N\u00fcrnberg zum Bundesligisten Bayer Leverkusen. 17 Tore hat er f\u00fcr den \"Club\" erzielt, und er glaubt, dass es am Rhein noch besser wird. \"Du kommst zu einem Verein, wo du denkst, jetzt geht es weiter bergauf\", erkl\u00e4rt er im R\u00fcckblick dem Internetdienst Mannschaftsbus.de, \"doch auf einmal schaust du nur noch zu.\"", "Am Leverkusener Mittelst\u00fcrmer Stefan Kie\u00dfling kommt er einfach nicht vorbei. Sein Gl\u00fcck: Bei Borussia M\u00f6nchengladbach glauben sie an seine Qualit\u00e4ten. Zehn Millionen Euro bezahlen sie Bayer 2015 f\u00fcr den Wechsel des Schweizers. Vor allem Trainer und Landsmann Lucien Favre hat sich um Drmic bem\u00fcht. Doch nach f\u00fcnf Bundesliga-Niederlagen wirft Favre den Job hin. Bei dessen Nachfolger Andr\u00e9 Schubert spielt Drmic keine Rolle. Der St\u00fcrmer akzeptiert das sogar. \"Die Mannschaft hat ein Spiel nach dem anderen gewonnen. Dann bist du au\u00dfen vor.\"", "Drmic l\u00e4sst sich an den Hamburger SV ausleihen. Er will vor allem wieder spielen. Er beteuert: \"Wenn du als Fu\u00dfballer nicht spielen kannst, dann ist das, als w\u00fcrde dir jemand die Welt wegnehmen.\" Drmic ist nicht mal 24, als ihm die Welt schon wieder weggenommen wird. Ein schwerer Knorpelschaden im Knie wirft ihn buchst\u00e4blich um. Sechs Eins\u00e4tze hat er f\u00fcr den Hamburger SV gehabt, als besserer Pflegefall kehrt er zu Borussia M\u00f6nchengladbach zur\u00fcck.", "Es folgen die Einsamkeit des Aufbautrainings, Sonderschichten im Fitnessraum, Arztbesuche, neue Hoffnung. Im vergangenen Winter f\u00e4hrt er mit ins Trainingslager der Borussia. Er ist wieder auf dem Platz, und man muss sich Josip Drmic als einen gl\u00fccklichen Menschen vorstellen - auch wenn seine K\u00f6rpersprache immer eher das Traurige verhei\u00dft, wenn er mit leicht h\u00e4ngendem Kopf und gebeugtem R\u00fccken dahertrabt. Er ist ein Bewegungs-Melancholiker.", "Der n\u00e4chste R\u00fcckschlag trifft ihn mit voller Wucht. Wieder stellen die \u00c4rzte einen Schaden im Knie fest, Drmic wird operiert, fehlt seinem Klub erneut 168 Tage am St\u00fcck. Und es wird laut \u00fcber das Karriere-Ende nachgedacht. Nur der Spieler macht da nicht mit. \"Erst wenn ich nicht mehr h\u00e4tte laufen k\u00f6nnen, h\u00e4tte ich mich nach Alternativen zum Fu\u00dfballspielen umgesehen\", erkl\u00e4rt er dem Schweizer \"Blick\".", "Er findet einen Mann, der ihm mit \"alten Heilmethoden hilft\". Den Namen verr\u00e4t er nicht. Immerhin hat der es so weit gebracht, dass sein Patient nun wieder mit der Mannschaft von Borussia M\u00f6nchengladbach trainiert.", "Es sei \"eine Belohnung f\u00fcr den ganzen Weg, der hinter mir liegt\", findet er, als er mit den Kollegen im Trikot auf dem Platz steht, auch wenn es nur die vierte Liga ist. Die Umgebung blendet er aus. Sie hat so gar nichts vom sch\u00f6nen Schein des Profifu\u00dfballs. Aus den Lautsprechern pl\u00e4rren zwar die \u00fcblichen Vereinsliedchen vor dem Anpfiff. Aber es ist niemand da, der sie mitsingt. W\u00e4hrend die Mannschaften auf den Rasen kommen, sind mindestens so viele G\u00e4ste noch an der Pommes-Bude hinter der Trib\u00fcne wie Zuschauer im Stadion.", "Es ist der \u00fcbliche Publikumsmix von Regionalligaspielen mit Beteiligung der Nachwuchsmannschaft eines Bundesligisten. Ein paar Verwandte sind gekommen, Fu\u00dfball-Liebhaber, die in der Nachbarschaft wohnen und ihren Nachmittagsspaziergang bis auf den Sportplatz verl\u00e4ngern, Spielerberater auf Kundensuche oder bei der Kundenbetreuung. Man kennt sich, gr\u00fc\u00dft kurz und schaut zu. Mehr nicht. Mit dem Event, das zur gleichen Zeit in den Erstliga-Stadien aufgef\u00fchrt wird, hat das nichts zu tun. Es ist eher grau und nicht sehr laut.", "Drmic liefert keine Leistung ab, die unbefangene Betrachter denken lassen k\u00f6nnte, dass da einer spielt, der mit dem Sport Millionen verdient. Ihm ist das gleich. \"Wichtig ist, dass mein Knie mitgemacht hat\", versichert der 25-J\u00e4hrige. Er hat den Traum von einer R\u00fcckkehr in die Glitzerwelt nicht ausgetr\u00e4umt. Schon einmal - im M\u00e4rz des Jahres - kommt er nach der ersten schweren Verletzung wieder zur Nationalmannschaft. Im WM-Qualifikationsspiel gegen Lettland schie\u00dft er als Einwechselspieler das entscheidende Tor zum 1:0. \"Ein Hammergef\u00fchl\", sagt er.", "Vielleicht geht ihm all das durch den Kopf, als er im Grenzlandstadion beim ersten Viertliga-Spiel seiner Karriere auf die Trib\u00fcnen schaut. Vielleicht erinnert er sich daran, als er mit diesem leisen, ganz leisen L\u00e4cheln vom Platz l\u00e4uft. 9838 Kilometer weit weg von Sao Paulo und dem WM-Achtelfinale."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-ibrahima-traore-faellt-schon-wieder-aus-aid-1.7177945", "article_id": "7177945", "section": "sport", "article_headline": "Traor\u00e9 f\u00e4llt schon wieder aus", "date": "2017-11-01T14:40+01:00", "author": null, "article_text": ["Genaueres \u00fcber die Schwere der Verletzung von Traor\u00e9 konnte Hecking noch nicht sagen, es handele sich aber nicht um die gleiche wie zuletzt, als der Guineer wegen eines Muskelb\u00fcndelrisses im Oberschenkel sieben Wochen gefehlt hatte.\u00a0Passiert war das Ganze bei der zweiten Trainingseinheit am Dienstag.", "Wieder dabei war am Mittwoch Christoph Kramer. Der 26-J\u00e4hrige hatte aufgrund muskul\u00e4rer Probleme knapp zwei Wochen pausiert. \"Es waren drei Spiele in der Zeit, deswegen kam es einem vielleicht l\u00e4nger vor. Es hat sich heute auf jeden Fall gut angef\u00fchlt\", sagte Kramer.", "Er konnte die komplette Einheit am Mittwoch ohne Probleme mitmachen und d\u00fcrfte am Samstag im Heimspiel gegen Mainz 05 ein Startelf-Kandidat sein. \"Ich denke, dass ich auf jeden Fall spielen kann. Ob ich dann spielen darf, werden wir sehen\", sagte Kramer. Zweimal hatte ihn Michael Cuisance ersetzt, zuletzt erledigte Matthias Ginter den Job vor der Abwehr gemeinsam mit Denis Zakaria und erzielte direkt den Treffer zum wichtigen 2:1. \"Irgendwann wird auch bei mir der Knoten platzen\", sagte Kramer, der seit fast drei Jahren torlos ist, augenzwinkernd.", "Trotz Kramers R\u00fcckkehr bleibt die Sechserposition personell d\u00fcnn besetzt. Laszlo B\u00e9nes und Tobias Strobl sind fr\u00fchestens im kommenden Jahr wieder eine Option. Jonas Hofmann, der sich in Hoffenheim einen Teilriss des Innenbandes im Knie zuzog, k\u00f6nnte ebenfalls dort spielen, auch er f\u00e4llt bis zum Jahresende aus. Hofmann geh\u00f6rt mit Traor\u00e9 allerdings auch zur verletzten Fl\u00fcgel-Fraktion.", "Gut sieht es dagegen bei Julio Villalba aus, der am Samstag in den Kader rutschen d\u00fcrfte, da Ra\u00fal Bobadilla nach seinen Schambeinproblemen noch lange nicht so weit ist. Der 30-J\u00e4hrige trainierte auch am Mittwoch nur individuell."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/fohlenfutter/borussia-moenchengladbach-reece-oxford-als-33-mit-18-jahren-aid-1.5677804", "article_id": "5677804", "section": "sport", "article_headline": "Reece Oxford ist die Nummer 33", "date": "2017-11-01T17:00+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/news/volkach-nutzt-sanduhren-statt-parkzettel-aid-1.7170669", "article_id": "7170669", "section": "leben", "article_headline": "Volkach nutzt Sanduhren statt Parkzettel", "date": "2017-10-27T10:38+02:00", "author": null, "article_text": ["Nun hat der B\u00fcrgermeister ein positives Fazit gezogen: \"Es hat sich gelohnt. Das Konzept wird von der Bev\u00f6lkerung und vom Handel gut angenommen\", sagt Peter Kornell (Freie W\u00e4hler) dazu.", "Er leitet seit 2002 die Geschicke des 9000-Einwohner-St\u00e4dtchens. Er hat f\u00fcr reibungsloses Parken auf den rund 200 Stellpl\u00e4tzen schon einiges ausprobiert: Zwei Stunden Parken mit Parkscheibe. \"Das haben vor allem die Angestellten der Innenstadt-Gesch\u00e4fte genutzt. Und die Parkpl\u00e4tze f\u00fcr die Kunden waren so besetzt.\"", "Zwei Stunden Parken mit Ticket aus dem Automat. \"Da haben sich die Gewerbetreibenden beschwert, weil das f\u00fcr ihre Kurzzeitkunden zu umst\u00e4ndlich war.\" Auch eine L\u00f6sung mit Gutscheinen bew\u00e4hrte sich nicht. Eine \"Br\u00f6tchentaste\" f\u00fcr Kurzparker am Parkautomat schaffte es nicht durch den Stadtrat.", "Und dann kam jemand vom Gewerbeverband mit der Sanduhren-Idee von einem Ausflug aus Kirchheim unter Teck (Baden-W\u00fcrttemberg) zur\u00fcck. Die Idee wurde f\u00fcr gut befunden und ging einstimmig durch den Stadtrat. \"Die einzige Schwierigkeit war, eine Sanduhr f\u00fcr 15 Minuten zu finden. Also sind wir auf Sanduhren-Jagd gegangen\", sagt Marco Maiberger, Chef der Volkacher Touristinformation.", "Am Ende wurden die Franken f\u00fcndig und haben 5000 Uhren mit Saugnapf bestellt und mit dem Volkach-Logo bedrucken lassen. Die Kosten von rund 8000 Euro haben sich der Gewerbeverband und die Tourismuszentrale geteilt.", "Rund die H\u00e4lfte der Uhren ist mittlerweile f\u00fcr je vier Euro verkauft. Die Kosten seien damit nahezu wieder reingeholt worden. \"Und seitdem haben sich die ganzen Diskussionen von fr\u00fcher \u00e0 la \"aber ich wollte nur mal schnell ...\" in Luft aufgel\u00f6st\", sagt B\u00fcrgermeister Kornell."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/podcasts/podcast-daniel-fiene-und-rainer-leurs-reden-ueber-die-muenchener-medientage-2017-aid-1.6340979", "article_id": "6340979", "section": "digitales", "article_headline": "@Fiene und Herr Br\u00f6cker \u2014 der Podcast mit dem Chefredakteur", "date": "2017-10-29T07:47+01:00", "author": null, "article_text": ["Unser Podcast mit dem Chefredakteur: Michael Br\u00f6cker und Digital-Redakteur Daniel Fiene reden eine halbe Stunde \u00fcber die Themen der Woche und laden G\u00e4ste zum Gespr\u00e4ch.", "In dieser Woche ist der Chefredakteur nicht da und RP ONLINE Redaktionsleiter Rainer Leurs ist zu Gast und spricht mit Daniel Fiene \u00fcber die M\u00fcnchner Medientage und ein Treffen von Regional-Journalisten in Kassel. Das ist das Thema in der neuen Ausgabe von unserem Podcast:", "Den Podcast k\u00f6nnen Sie auch direkt \u00fcber Ihr Podcast-Programm h\u00f6ren. F\u00fcgen Sie die URL\u00a0", " zu Ihren Podcast-Abos hinzu.\u00a0", "Die letzte Woche verpasst? Hier sind die Ausgaben der letzten Wochen:", ";", ".", ".", "Hier geht es zur \u00dcbersicht aller ", ".\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/zu-besuch-im-akagera-nationalpark-in-ruanda-bid-1.5446875", "article_id": "5446875", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/unterwegs-im-nationalpark-in-uganda-bid-1.7170771", "article_id": "7170771", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/carles-puigdemont-will-kein-asyl-in-belgien-beantragen-aid-1.7177498", "article_id": "7177498", "section": "politik", "article_headline": "Puigdemont will kein Asyl in Belgien beantragen", "date": "2017-10-31T13:22+01:00", "author": null, "article_text": ["Der in Spanien wegen Rebellion angeklagte ehemalige katalanische Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont will in Belgien kein politisches Asyl beantragen. \"Ich bin nicht hier, um Asyl zu beantragen\", sagte er am Dienstag auf einer Pressekonferenz in Br\u00fcssel. Dorthin war er mit einem Teil seiner separatistischen Mitstreiter ausgereist.", "Wie lange er in Belgien bleibe, sei noch nicht klar. Das komme auf die Umst\u00e4nde an, sagte Puigdemont. \"Wir k\u00f6nne uns frei in der Europ\u00e4ischen Union bewegen.\"", "Die Staatsanwaltschaft in Spanien hatte am Montag Anklage gegen Puigdemont und weitere Mitglieder der abgesetzten Regionalregierung erhoben. Ihnen werden unter anderem Auflehnung gegen die Staatsgewalt, Rebellion und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Im Fall einer Verurteilung droht ihnen in Spanien eine langj\u00e4hrige Haftstrafe.", "Katalonien steht derzeit unter Zwangsverwaltung aus Madrid, weil die Separatisten einseitig einen Unabh\u00e4ngigkeitsbeschluss gefasst hatten.", " Neben Puigdemont sind auch weitere katalanische Politiker nach Belgien ausgereist.", "Der belgische Vize-Premierminister Kris Peeters kritisierte Puigdemont wegen seiner Reise nach Belgien. \"Wenn man Unabh\u00e4ngigkeit ausruft, bleibt man besser in der N\u00e4he seines Volkes\", sagte Peeters dem Sender VRT. In Belgien gibt es eine starke fl\u00e4mische Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung. Die fl\u00e4mischen Nationalisten hatten teils mit den Katalanen sympathisiert.", "Die Krise in Katalonien hatte Anfang Oktober mit einem Unabh\u00e4ngigkeitsreferendum an Fahrt aufgenommen, das das Verfassungsgericht eigentlich verboten hatte. Die konservative spanische Regierung von Mariano Rajoy hat mittlerweile in der wirtschaftsstarken\u00a0Region im Nordosten Spaniens Neuwahlen f\u00fcr den 21. Dezember ausgerufen.", "Puigdemont wolle die Ergebnisse der Wahl respektieren, sagte er in Br\u00fcssel. An Spaniens Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy appellierte er, dasselbe zu tun. \"Wir wollen unsere Politik im Herzen Europas vorantreiben\", sagte er. In Katalonien sei die Demokratie durch die spanische Zentralregierung verletzt worden. \"Wir werden dagegen weiter Widerstand leisten.\"", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/puigdemont-will-in-bruessel-weiterkaempfen-aid-1.7177542", "article_id": "7177542", "section": "politik", "article_headline": "Puigdemont will in Br\u00fcssel weiterk\u00e4mpfen", "date": "2017-10-31T17:09+01:00", "author": null, "article_text": ["Nach tagelangem Verwirrspiel kommt Carles Puigdemont zu sp\u00e4t. Bei einem kurzfristig anberaumten Auftritt in Br\u00fcssel l\u00e4sst Kataloniens abgesetzter Regionalpr\u00e4sident die internationale Presse warten. In dem stickigen und \u00fcberf\u00fcllten Saal im Zentrum der europ\u00e4ischen Hauptstadt legt er dann seine Sicht der Dinge dar: Bis zu 30 Jahre Haft und kein faires Verfahren erwarten ihn demnach in Spanien. In Br\u00fcssel will er so lang wie n\u00f6tig bleiben und seine \"Arbeit\" vorantreiben - die Unabh\u00e4ngigkeit Kataloniens und den Widerstand gegen die Regierung in Madrid.", "Die Anh\u00e4nger der Abspaltung der wirtschaftsstarken Region stehen allerdings nach Puigdemonts Husarenritt und den Umbr\u00fcchen der vergangenen Tage vor einem Scherbenhaufen. Ern\u00fcchterung macht sich breit. Madrid k\u00f6nnte es gelungen sein, Puigdemont und mit ihm das Lager der hartn\u00e4ckigsten Separatisten zumindest aufs politische Abstellgleis zu lenken.", "Die Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung hat nicht die gew\u00fcnschte Wirkung entfaltet. Den Anschein, dass Madrid am l\u00e4ngeren Hebel sitzt, hat der Abgang Puigdemonts bekr\u00e4ftigt. Und der Regierung von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy kann es nur recht sein, dass Puigdemont nun im fernen Br\u00fcssel und nicht weiter in Barcelona sitzt und aus ihrer Sicht dort weiter Unheil anrichtet.", "Puigdemonts weitere Rolle ist unklar. Er unterstrich zwar, dass er in Belgien kein Asyl beantragen werde und sich nicht vor der Justiz verstecken wolle, signalisierte aber zugleich, dass er und einige seiner getreuen abgesetzten Minister vorerst den Sturm in Br\u00fcssel aussitzen w\u00fcrden. Von dort aus k\u00f6nnten sie \"einen Teil unserer Verpflichtungen erf\u00fcllen\" und auf jeden Fall \"einen Teil unserer Rechte besser garantieren\", meinte er mit Blick auf die wegen des Rebellions-Vorwurfs drohende Strafe.", "In den Tagen zuvor war dar\u00fcber spekuliert worden, dass Puigdemont wegen teilweisen Sympathien der fl\u00e4mischen\u00a0Nationalisten f\u00fcr die katalanische Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung in Belgien Asyl betragen k\u00f6nnte.", " F\u00fcr das Land k\u00f6nnte nun allerdings noch ein anderer Grund gesprochen haben: Gerichte hatten dort zuletzt Vollstreckungen von europ\u00e4ischen Haftbefehlen blockiert, etwa im Fall einer mutma\u00dflichen Terroristin der baskischen\u00a0Untergrundorganisation ETA.", "Puigdemont k\u00f6nnte darauf setzen. Ob er allerdings im Falle eines Haftbefehls damit argumentieren kann, dass ihm Menschenrechtsverletzungen wie Folter drohen, erscheint fraglich.", " Zumindest hat er sich schon mal einen Anwalt in Belgien genommen, der zuvor erfolgreich ETA-Mitglieder vertreten hat.", "W\u00e4hrend Puigdemont in Br\u00fcssel ausharrt, hat die katalanische Lokalpolitik keine Zeit zu warten. Die aus Madrid angeordneten Neuwahlen sind schon am 21. Dezember. Die Zentralregierung habe den Katalanen mit dem kurzfristigen Urnengang \"eine Falle gestellt\", beklagte sich die Generalsekret\u00e4rin von Puigdemonts Separatistenpartei PDeCAT, Marta Pascal.", "Zugleich r\u00e4umte sie Fehler ein. \"Wir haben uns etwas als sehr einfach vorgestellt, was vielleicht nicht so einfach ist - aber es war m\u00f6glich\", sagte sie dem katalanischen TV-Sender TV-3. Doch als eine internationale Anerkennung ausgeblieben sei und die Lokalpolizei Mossos d'Esquadra den Befehlen der Zentralregierung gehorchen musste, habe das f\u00fcr Ern\u00fcchterung gesorgt.", "Innerhalb der Partei bringt sich derweil bereits Puigdemonts moderater Widersacher Santi Vila in Position als Spitzenkandidat der PDeCAT bei der Regionalwahl. Er stehe auch f\u00fcr Unabh\u00e4ngigkeit, aber aus einer gem\u00e4\u00dfigten Position heraus, sagte er dem Rundfunksender RAC-1. Vila war am Wochenende als Minister zur\u00fcckgetreten - aus Protest dagegen, dass Puigdemont an den Abspaltungspl\u00e4nen festhielt, statt einen Kompromiss mit der Zentralregierung zu suchen.", "Auch der fr\u00fchere katalanische Regionalchef Jos\u00e9 Montilla, der von 2006 bis 2010 im Amt war, ging mit seinem Nachfolger hart ins Gericht. Die Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung sei eine \"Farce\" gewesen, sagte er TV-3. \"Sie haben die Leute get\u00e4uscht.\""]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/nein-zur-vorladung-carles-puigdemont-wird-nicht-vor-spanischem-gericht-erscheinen-aid-1.7178103", "article_id": "7178103", "section": "politik", "article_headline": "Puigdemont wird nicht vor spanischem Gericht erscheinen", "date": "2017-11-01T20:01+01:00", "author": null, "article_text": ["\"Er wird nicht nach Madrid gehen\", bekr\u00e4ftigte Puigdemonts belgischer Anwalt Paul Bekaert am Mittwoch im spanischen Fernsehsender TV3. Juristisch sei eine Befragung auch in Belgien m\u00f6glich, wo sich Puigdemont derzeit aufh\u00e4lt.", "Der spanische Staatsgerichtshof - die Audiencia Nacional - hat den von Madrid abgesetzten Regionalpr\u00e4sidenten und Mitglieder seiner abgesetzten Regierung ab Donnerstag (9 Uhr) zur Anh\u00f6rung vorgeladen. Sollte Puigdemont nicht erscheinen, kann die spanische Staatsanwaltschaft seine Festnahme beantragen. Daf\u00fcr m\u00fcsste Spanien einen europ\u00e4ischen Haftbefehl ausstellen.", "Puigdemont selbst hatte am Dienstag auf einer Pressekonferenz gesagt, er werde erst dann nach Spanien zur\u00fcckkehren, wenn ihm eine faire juristische Behandlung garantiert werde. In Belgien halte er sich aus Gr\u00fcnden der \"Sicherheit\" auf, sagte er.", "Die spanische Staatsanwaltschaft will Puigdemont und seinen Ministern wegen Rebellion, Aufruhr und Veruntreuung \u00f6ffentlicher Mittel den Prozess machen. Bei einer Verurteilung drohen langj\u00e4hrige Haftstrafen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/grossbritannien-welle-von-missbrauchs-vorwuerfen-erschuettert-britische-politik-aid-1.7178113", "article_id": "7178113", "section": "politik", "article_headline": "Welle von Missbrauchs-Vorw\u00fcrfen ersch\u00fcttert britische Politik", "date": "2017-11-01T21:10+01:00", "author": null, "article_text": ["Zuvor hatte bereits eine Journalistin Mays konservativem Stellvertreter Damian Green vorgeworfen, ihr die Hand aufs Knie gelegt und ihr eine anz\u00fcgliche Textnachricht geschickt zu haben. May ordnete eine Untersuchung der Vorw\u00fcrfe an.", "Sie habe alle Parteichefs f\u00fcr Anfang kommender Woche zu einem Treffen eingeladen, um eine \"gemeinsame, transparente und unabh\u00e4ngige Beschwerdeprozedur\" f\u00fcr derartige F\u00e4lle zu diskutieren, sagte May im Londoner Unterhaus. \"Wir haben die Pflicht sicherzustellen, das jeder mit Respekt behandelt wird, der hierherkommt, um zum \u00f6ffentlichen Leben beizutragen.\"", "Als bisher rangh\u00f6chster Politiker sieht sich Mays Vize und Studienfreund Green Bel\u00e4stigungsvorw\u00fcrfen ausgesetzt. In einem Beitrag f\u00fcr die Londoner Zeitung \"The Times\" beschrieb die Journalistin Kate Maltby, wie ihr der rund 30 Jahre \u00e4ltere Abgeordnete 2015 seine Hand auf das Knie legte. Sie habe sofort den Kontakt abgebrochen, doch ein Jahr sp\u00e4ter habe Green ihr zu einem Foto von ihr in einem Magazin-Artikel eine anz\u00fcgliche SMS geschickt.", "Green wies die Vorw\u00fcrfe als \"v\u00f6llig unwahr\" zur\u00fcck. Er sei schockiert und verletzt, zumal er seine Ankl\u00e4gerin bisher als \"pers\u00f6nliche Freundin\" angesehen habe, erkl\u00e4rte der 61-J\u00e4hrige am Mittwoch. Nach Angaben eines Regierungssprechers wies May ihren Kabinettssekret\u00e4r Jeremy Heywood an, die Fakten zu ermitteln und ihr umgehend Bericht zu erstatten.", "Am Mittwochabend ist zudem der britische Verteidigungsminister Michael Fallon nach Vorw\u00fcrfen sexueller Bel\u00e4stigung zur\u00fcckgetreten. Dies gab sein Ministerium in London bekannt. Zuvor war Fallon vorgeworfen worden, er habe im Jahr 2002 bei einem Abendessen am Rande eines Parteitags der konservativen Tories einer Journalistin seine Hand aufs Knie gelegt. Gegen\u00fcber der BBC hatte Fallon einger\u00e4umt, sein Verhalten sei \"vielleicht nicht angemessen\" gewesen.", "Eine fr\u00fchere Labour-Mitarbeiterin beschuldigt derweil einen ranghohen Parteipolitiker, sie als 19-J\u00e4hrige vergewaltigt zu haben. Als sie sich einem Vorgesetzten anvertraut habe, habe dieser ihr nahegelegt, nicht mehr dar\u00fcber zu reden, weil dies ihrer Karriere schaden k\u00f6nne. Labour-Parteichef Jeremy Corbyn k\u00fcndigte unabh\u00e4ngige Untersuchung der Vorw\u00fcrfe an.", "Eine weitere Frau warf einem ebenfalls ungenannten Abgeordneten vor, sie w\u00e4hrend einer Auslandsreise sexuell bedr\u00e4ngt zu haben. Zun\u00e4chst habe er sie gen\u00f6tigt, sich aufs Bett zu setzen, sie dann aufs Bett gesto\u00dfen, ihre Schulter festgehalten und versucht, sie zu k\u00fcssen, sagte die Frau dem Sender ITV.", "Obwohl sie nach dem Vorfall zur Polizei gegangen sei und auch der Parlamentsverwaltung davon berichtet habe, sei nichts passiert. Die Polizei befragte laut ITV den Politiker, der alles abgestritten habe. Weil der mutma\u00dfliche \u00dcbergriff zudem im Ausland stattgefunden habe, habe sie nichts weiter unternommen.", "Offenbar hatte \u00fcber Jahrzehnte im Parlamentsgeb\u00e4ude und auch in den Parteien eine Art Gesetz des Schweigens geherrscht. Laut Medienberichten soll im Parlament eine Liste mit den Namen von rund 40 konservativen Abgeordneten kursieren, denen sexuelle Bel\u00e4stigung nachgesagt wird. Unter ihnen sollen auch sechs Minister sein. Die Liste stammt demnach von ehemaligen Mitarbeitern. Ins Rollen kam die Debatte um sexuelle \u00dcbergriffe, nachdem Au\u00dfenhandels-Staatssekret\u00e4r Mark Garnier einger\u00e4umt hatte, seiner Sekret\u00e4rin den Kauf von Vibratoren aufgetragen zu haben."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/die-heissesten-sportlerinnen-bei-instagram-iid-1.7139074", "article_id": "7139074", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-07-18T00:16:31+00:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/halloween-2016-so-verkleiden-sich-die-sport-stars-iid-1.6365921", "article_id": "6365921", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2016-11-01T07:36:24+00:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/halloween-2017-so-verkleiden-sich-die-sport-stars-iid-1.7177834", "article_id": "7177834", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-01T12:04+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/halloween-2017-so-verkleiden-sich-eugenie-bouchard-und-co-aid-1.7177957", "article_id": "7177957", "section": "sport", "article_headline": "So feierten die Sport-Stars Halloween", "date": "2017-11-01T14:48+01:00", "author": null, "article_text": ["Auf und neben dem Platz gilt f\u00fcr die meisten Sportler in der Regel: Disziplin kommt vor Spa\u00df. Zu manchen Gelegenheiten aber lassen auch die Promis aus der Sportwelt mal ihr inneres Kind heraus - zum Beispiel zu Halloween. Auch in diesem Jahr legten sich Superstars wie etwa Neymar ins Zeug und verkleideten sich mehr oder weniger kreativ.", "Der Spa\u00df am Verkleiden eint die Stars dabei - ihre Auslegungen eines gruseligen Kost\u00fcms dagegen gehen teils sehr weit auseinander. Aus der Fraktion \"sexy\" etwa kommt Tennisspielerin Eugenie Bouchard, die sich in einem knappen, roten Badeanzug im Baywatch-Stil zeigte. Auch der franz\u00f6sische Fu\u00dfballer Patrice Evra verkleidete sich augenscheinlich nach dem Motto \"weniger ist mehr\". Einige US-Sportler hingegen nutzten die Gelegenheit und setzten gleich die gesamte Familie in Szene.", "Sich zu Halloween zu verkleiden, liegt zwar vor allem in den USA im Trend. Doch mittlerweile machen auch viele deutsche Sport-Promis mit: Jer\u00f4me Boateng etwa postete ein Bild von ihm und zwei Begleitern - um wen es sich dabei handelt, lie\u00df er jedoch offen. Nur leicht geschminkt, daf\u00fcr aber wohl f\u00fcr einige \u00fcberraschend an der Seite seines fr\u00fcheren Sch\u00fctzlings Novak Djokovic zeigte sich Boris Becker. In unserer Bildergalerie sehen Sie die besten Kost\u00fcme der Sport-Promis."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/vfl-bochum-fortuna-duesseldorf-pressestimmen-bid-1.7176946", "article_id": "7176946", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-10-31T08:00+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/bochum-fortuna-fuenf-erkenntnisse-aus-dem-westderby-aid-1.7177433", "article_id": "7177433", "section": "sport", "article_headline": "F\u00fcnf Erkenntnisse aus dem Westderby", "date": "2017-10-31T10:47+01:00", "author": null, "article_text": ["Die Ruhe und \u00dcbersicht von Kapit\u00e4n Oliver Fink fehlte. Er stand wegen Adduktoren- und Achillessehnenproblemen nicht im Kader. Adam Bodzek machte seine Sache auf der Sechs zumindest defensiv dennoch gut. Und Friedhelm Funkel wechselte im Vergleich zum Pokalspiel gegen Borussia M\u00f6nchengladbach (0:1) noch auf zwei weiteren Positionen. Takashi Usami r\u00fcckte f\u00fcr Benito Raman in die Startelf. Au\u00dferdem spielte Robin Bormuth in der Verteidigung f\u00fcr Andr\u00e9 Hoffmann. Das 4-1-4-1 mit nur einer Sturmspitze erwies sich nach einer starken Druckphase der Bochumer gleich zu Beginn als richtig. Immerhin hatten die Fortunen allerhand damit zu tun, den fr\u00fchen Gegentreffer zu verhindern. Florian Neuhaus etwa gelang das in h\u00f6chster Not auf der Torlinie (4.). Fortuna fand besser in das Spiel hinein, kreierte aber zu wenig Torgefahr. Hennings bekam kaum Zuspiele. Erst die Einwechslung von Raman nach gut einer Stunde belebte das Angriffsspiel, gemeinsam mit Jean Zimmer, der \u00fcber links kam, setzte er Impulse. Raman gab eine aussagekr\u00e4ftige Bewerbung f\u00fcr eine R\u00fcckkehr in die Startelf im kommenden Spiel gegen Heidenheim (So., 13.30 Uhr) ab.", "Die D\u00fcsseldorfer hatten einen starken Gegner erwartet \u2013 und ihn bekommen. Obwohl der VfL Bochum von Beginn auf Sieg spielte, war das Team von Interimstrainer Jens Rasiejewski am Montagabend alles andere als \u00fcberm\u00e4chtig. Sechs Tage nach der besonders intensiven Pokalpartie gegen die Borussia schien den Fortunen jedoch die Frische zu fehlen und ein Punkt durchaus zu gen\u00fcgen. In der Schlussphase h\u00e4tte es mit der Einwechslung von Raman die Chance auf drei Punkte ja durchaus gegeben. Abwehrspieler Kaan Ayhan, der hinten sicher stand, hatte mehrfach die Wahl, den Risikopass nach vorne zu wagen. Er zog aber meist den sicheren Querpass vor. Funkel d\u00fcrfte das kaum kritisch sehen, immerhin gab er sich nach dem Abpfiff zufrieden: \"Die Bochumer haben uns das Leben schwer gemacht, waren laufstark, aggressiv und standen defensiv gut. Deswegen hatten wir nicht so viele M\u00f6glichkeiten und sind mit dem Remis zu 100 Prozent zufrieden\", sagte Funkel. Dass das Spiel zunehmend abflachte, war ihm dabei nicht entgangen. \"Fu\u00dfballerisch haben wir einiges vermissen lassen, aber das ist im Laufe einer Saison immer wieder so.\"", "Fortuna hat zwei richtig gute Torh\u00fcter. In Bochum wehrte Raphael Wolf neun Torsch\u00fcsse ab. Und Wolf, der den verletzten Stammtorwart Michael Rensing nach wie vor vertritt, zeigte vor allem in der 55. Minute sein K\u00f6nnen. W\u00e4hrend vorne ein Flachschuss von Rouwen Hennings haarscharf das Tor verfehlte, setzte Bochums St\u00fcrmer Hinterseer zum Gegenangriff an. Er verwertete eine Flanke zur Gro\u00dfchance, und eigentlich h\u00e4tte der Ball nach seiner sehenswerten Direktabnahme das 1:0 f\u00fcr Bochum bedeuten m\u00fcssen. Doch Wolf riss die Arme hoch und wehrte den Ball mit einem b\u00e4renstarken Reflex ab. Auch in den Schlussminuten verhinderte er Bochums sp\u00e4tes Gl\u00fcck, als er gut mitspielte und einen Ball abfing, den sich Hinterseer zu weit vorgelegt hatte. In neun Ligaspielen hat Wolf vier Mal das \"zu Null\" gehalten. Nur drei Mal verlor die Fortuna, wenn er im Kasten stand. Sein Engagement im Training und die Top-Leistungen in der Liga werfen die Frage auf, ob der 29-J\u00e4hrige auch langfristig den Vorzug vor Rensing (33) bekommen k\u00f6nnte. Rensing hat sich in D\u00fcsseldorf verdient gemacht, laboriert aber seit Wochen an einer gebrochenen Rippe. Die Argumente f\u00fcr sich liefert Wolf regelm\u00e4\u00dfig ab.", "Trotz aller Rotationen in personeller und taktischer Hinsicht ist und bleibt Marcel Sobottka die Konstante bei der Fortuna. 14 Eins\u00e4tze waren es bislang in Liga und Pokal. Auch beim VfL Bochum zeigte er \u00fcber 90 Minuten vollen Einsatz und legte mit zw\u00f6lf Kilometern die weiteste Strecke aller D\u00fcsseldorfer zur\u00fcck. Sobottka gewann dabei 88 Prozent seiner Zweik\u00e4mpfe. Das ist nicht der beste Wert (Ayhan lag bei 90 Prozent), doch hatte er oftmals entscheidend den Fu\u00df dazwischen, bevor Bochum richtig gef\u00e4hrlich werden konnte. \"Die Defensive ist das A und O\", lautet bekannterma\u00dfen die Funkelsche Marschroute, und dabei ist Sobottka weiterhin kaum ersetzbar. Der ehemalige Schalker kommt mit wenigen Fouls aus \u2013 gegen Bochum war es ein einziges. Mit drei Gelben Karten ist er derzeit vorbelastet, f\u00fcr einen defensiven Mittelfeldspieler ist das ein guter Wert. Auf lange Sicht k\u00f6nnte das f\u00fcr eine gute Platzierung am Saisonende wichtig werden.", "\"Es war insgesamt ein schwieriges Ausw\u00e4rtsspiel. Bochum hat uns alles abverlangt\", sagte Florian Neuhaus, der mit seiner Rettungstat den fr\u00fchen Gegentreffer verhinderte. \"Am Ende k\u00f6nnen wir mit dem Punkt gut leben.\" Auch Trainer Funkel betonte das: \"Wir haben gepunktet \u2013 das ist sehr wichtig f\u00fcr uns.\" Und diese Einsch\u00e4tzung kann man nach dem Verlauf des Spiels und der vergangenen Tage durchaus teilen. Immerhin ist das bef\u00fcrchtete Leistungsloch, das nach der Pokalniederlage gegen Gladbach h\u00e4tte kommen k\u00f6nnen, ausgeblieben. Pechvogel Gie\u00dfelmann hat mit seinem verschossenen Elfmeter im Pokalspiel abgeschlossen und f\u00fchrte wieder Fortunas Standardsituationen aus. Prek\u00e4r ist die Lage also bei weitem nicht. Zumal auch die Konkurrenz in der 2. Bundesliga Punkte liegen l\u00e4sst.", "Holstein Kiel spielte in Darmstadt und Union Berlin beim MSV Duisburg, beide kamen \u00fcber ein 1:1 nicht hinaus. Einen Sieben-Punkte-Vorsprung hat sich Spitzenreiter D\u00fcsseldorf nun auf Rang vier erarbeitet. Es bleibt die Frage, wie wegweisend das Bochum-Spiel wird, ob die Fortunen im n\u00e4chsten Spiel am Sonntag gegen Heidenheim wieder den Vorw\u00e4rtsgang einlegen k\u00f6nnen, ob die gute Stimmung im Team h\u00e4lt. Die Devise, Ruhe zu bewahren und nicht \u00fcberheblich zu werden, ging bisher bestens auf."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-das-ist-raphael-wolf-bid-1.6891365", "article_id": "6891365", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-raphael-wolf-zum-vierten-mal-spieler-des-spiels-aid-1.7177500", "article_id": "7177500", "section": "sport", "article_headline": "Raphael Wolf holt seinen vierten Saisontitel", "date": "2017-11-01T10:10+01:00", "author": null, "article_text": ["Raphael Wolf ist ein Familienmensch. Deswegen f\u00e4hrt Fortuna D\u00fcsseldorfs etatm\u00e4\u00dfig zweiter Torwart auch einmal die Woche nach Hamburg. Seine Frau und sein achtj\u00e4hriger Sohn leben dort. Und trotzdem betont der 29-J\u00e4hrige regelm\u00e4\u00dfig, wie wohl er sich in D\u00fcsseldorf, vielmehr noch im Team der Fortuna f\u00fchlt. Das spiegelt sich auch in seinen Leistungen auf dem Platz wider.", "Wolf ist sozusagen ein \"Sandwich-Torwart\": Er rangiert zwischen dem erfahrenen Michael Rensing (33) und dem jungen Nachwuchskeeper Tim Wiesner (20). Seit Wochen schon bekommt er unverhofft Spielzeit, weil Rensing an einer Rippenverletzung laboriert. Neun Mal stand Wolf f\u00fcr die Fortuna in der 2. Bundesliga schon zwischen den Pfosten. Er hat acht Gegentore kassiert und immerhin vier Mal das \"zu Null\" festgehalten. Mit ihm im Tor stellt die Fortuna nach dem 12. Spieltag die beste Abwehr der Liga.", "Am 6. Spieltag w\u00e4hlten ihn die Nutzer trotz der 1:3-Pleite bei der SpVgg Greuther F\u00fcrth erstmals zum \"Spieler des Spiels\": Wolf bewahrte das Team, besonders in der zweiten H\u00e4lfte, vor einer noch h\u00f6heren Niederlage. Beim 2:1 auf St. Pauli zeigte Wolf ebenfalls gute Paraden und belegte bei der Abstimmung Rang eins. Nachdem er auch beim 1:0 gegen Darmstadt mit 33 Prozent zum \"Spieler des Spiels\" wurde \u2013 noch vor dem Siegtorsch\u00fctzen Emir Kujovic \u2013, heimste Wolf den inoffiziellen Titel auch f\u00fcr seine Leistung am Montagabend in Bochum (0:0) ein. Er bekam 74 Prozent der Stimmen, gefolgt von Florian Neuhaus (14) und Jean Zimmer (12).", "Im Herzen von Bayern begann Wolf mit dem Fu\u00dfballspielen. Damals noch als St\u00fcrmer, erkannten die Trainer schnell sein noch gr\u00f6\u00dferes Talent f\u00fcr das Verhindern von Toren. Vom FC Tegernbach verschlug es Wolf zur SpVgg Unterhaching, anschlie\u00dfend wechselte er zum Hamburger SV, wo er nach zwei Jahren bei den A-Junioren Profi-Fu\u00dfballer wurde. Nach zwei Jahren Arbeit mit Torwarttrainer Claus Reitmaier zog es Wolf wieder weit in den S\u00fcden, beim \u00f6sterreichischen SV Kapfenberg legte der 1,90-Mann zwei Profi-Jahre ein. Und fast w\u00e4re er 2012 schon im Anschluss daran zur Fortuna gekommen.", "Als D\u00fcsseldorf 2012 in die Bundesliga aufstieg, hatten die Verantwortlichen Kontakt zu dem Keeper aufgenommen. Damals entschied sich Wolf aber f\u00fcr ein Angebot des SV Werder Bremen \u2013 auch wegen der N\u00e4he zu Hamburg. Es folgte seine l\u00e4ngste Zeit bei einem Verein: f\u00fcnf Jahre an der Weser. Ab April 2015 erlebte er dort die wohl schwierigste Phase seiner Karriere. Wolf, zuvor die Nummer eins im Werder-Tor, wurde vom damaligen Trainer Viktor Skripnik auf die Bank degradiert \u2013 Koen Casteels erhielt den Vorzug. Wolf wollte einen Neuanfang und Fortuna suchte passenderweise einen Ersatz-Torwart (weil die damalige Nummer zwei Lars Unnerstall zum niederl\u00e4ndischen Klub VVV Venlo wechselte). Im Sommer 2017 klappte der Wechsel, vor allem wegen eines Fortunen: Torwarttrainer Reitmaier.", "Mit Reitmaier verbindet Wolf die gemeinsame Vergangenheit beim HSV. Mit ihm trainiert er nun fast t\u00e4glich im Arena-Sportpark. Wolf hat in D\u00fcsseldorf einen Vertrag, der bis Sommer 2018 l\u00e4uft. Eine Vertragsverl\u00e4ngerung kann er sich mittlerweile vorstellen, sagte er j\u00fcngst. W\u00fcrde die Familie die geliebte \"Perle im Norden\" verlassen und von Hamburg nach D\u00fcsseldorf ziehen? Bis es so weit ist, pendelt Fortunas \"Spieler des Spiels\" nicht nur weiter zwischen den Pfosten, sondern auch zwischen den Metropolen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/arbeitslos-diese-fussball-trainer-sind-2017-ohne-job-und-verein-bid-1.6412851", "article_id": "6412851", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-10-30T10:35+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/geldern/schwerer-unfall-auf-l39-in-wachtendonk-bid-1.7178020", "article_id": "7178020", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-01T15:07+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/friedhoefe-in-duesseldorf-im-herbstlicht-bid-1.7177510", "article_id": "7177510", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-10-31T14:41+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/news/nach-dem-terror-wo-kann-man-2017-noch-sicher-urlaub-machen-bid-1.2367840", "article_id": "2367840", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/news/die-top-10-der-schoensten-reiseregionen-2018-bid-1.5501288", "article_id": "5501288", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/dfb-pokal/1-fc-koeln-spieler-feiern-tor-demonstrativ-mit-peter-stoeger-bid-1.7168399", "article_id": "7168399", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/leute/reinhold-messner-im-interview-der-mensch-ist-ein-nichts-aid-1.7174667", "article_id": "7174667", "section": "panorama", "article_headline": "\"Der Mensch ist ein Nichts\"", "date": "2017-11-01T18:36+01:00", "author": "Von Henning Rasche", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/terror-anschlag-in-new-york-acht-tote-in-manhattan-bid-1.7177652", "article_id": "7177652", "section": "panorama", "article_headline": null, "date": "2017-11-01T02:02+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/anschlag-in-manhattan-ausgerechnet-halloween-ausgerechnet-new-york-aid-1.7178081", "article_id": "7178081", "section": "politik", "article_headline": "Ausgerechnet Halloween, ausgerechnet New York", "date": "2017-11-01T18:09+01:00", "author": "Von Frank Hermann, Washington", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/1-fc-koeln/1-fc-koeln-peter-stoegers-flirt-mit-dem-oefb-bringt-weitere-unruhe-aid-1.7178034", "article_id": "7178034", "section": "sport", "article_headline": "St\u00f6gers Flirt mit dem \u00d6FB bringt weitere Unruhe nach K\u00f6ln", "date": "2017-11-01T15:48+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/barbara-hendricks-im-interview-wir-haben-am-montag-in-kleve-geheiratet-aid-1.7176600", "article_id": "7176600", "section": "politik", "article_headline": "\"Wer SUV f\u00e4hrt, sollte sich beim n\u00e4chsten Auto anders entscheiden\"", "date": "2017-10-31T17:25+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/werder-bremen/lucien-favre-gibt-werder-bremen-einen-korb-aid-1.7177958", "article_id": "7177958", "section": "sport", "article_headline": "Favre gibt Werder Bremen einen Korb", "date": "2017-11-01T12:44+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/internet/google-streetview-eine-rundfahrt-durch-den-samburu-nationalpark-bid-1.5395272", "article_id": "5395272", "section": "digitales", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/mallorca/mallorca-alle-regionen-im-ueberblick-bid-1.4269131", "article_id": "4269131", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/deutschland/das-sind-deutschlands-groesste-flughaefen-bid-1.4283029", "article_id": "4283029", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/kreuzfahrten/das-sind-die-kreuzfahrtschiffe-2017-bid-1.6272144", "article_id": "6272144", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/international/andere-ligen/lucien-favre-akribischer-arbeiter-und-ex-gladbach-trainer-bid-1.1280632", "article_id": "1280632", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/wie-die-kaufhof-mutter-hbc-sich-sanieren-will-aid-1.7167678", "article_id": "7167678", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Wie die Kaufhof-Mutter HBC sich sanieren will", "date": "2017-10-26T08:15+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/frau-will-ehemann-vergiften-17-andere-sterben-aid-1.7177939", "article_id": "7177939", "section": "panorama", "article_headline": "Frau will Ehemann vergiften \u2013 17 andere sterben", "date": "2017-11-01T11:32+01:00", "author": null, "article_text": []}
]