[
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/kurden-demo-in-duesseldorf-nrw-innenminister-reul-lobt-harte-linie-der-polizei-bei-kurden-demo-aid-1.7184376", "article_id": "7184376", "section": "nrw", "article_headline": "NRW-Innenminister lobt \"harte Linie\" der Polizei bei Kurden-Demo", "date": "2017-11-05T18:53+01:00", "author": "Von Mark Ingel und Thomas Reisener", "article_text": ["25.000 Demonstranten waren angek\u00fcndigt \u2013 am Ende kamen nur 6000. Sie waren zum Teil mit Bussen aus ganz Europa in D\u00fcsseldorf angereist, um f\u00fcr die Freilassung des PKK-F\u00fchrers Abdullah \u00d6calan und anderer Gefangener in der T\u00fcrkei zu demonstrieren. Am Ende wurden nach Polizeiangaben drei Beamte schwer verletzt.", "Als sich die von unterschiedlichen Punkten in D\u00fcsseldorf gestarteten Demonstrationsz\u00fcge der Innenstadt n\u00e4herten, sah noch alles friedlich, fast famili\u00e4r aus. Doch pl\u00f6tzlich packten die Demonstranten im Bereich der K\u00f6nigsallee Hunderte Fahnen mit dem Konterfei \u00d6calans aus. Die Fahnen sind in Deutschland verboten \u2013 die PKK wird in Deutschland, der EU und der T\u00fcrkei als Terrororganisation eingestuft. Noch am Vorabend hatte ein Gericht im Eilverfahren best\u00e4tigt, dass die Demonstranten keine Fahnen oder Transparente mit \u00d6calan-Abbildungen zeigen d\u00fcrfen.", "Die Polizei stoppte die Kundgebung. Ihrer Forderung, die Fahnen niederzulegen, kamen die Demonstranten nicht nach. Die Atmosph\u00e4re wurde immer aggressiver. Fahnenstangen und mit Wasser gef\u00fcllte Plastikflaschen flogen in Richtung Polizei, es kamen zu Rangeleien und neun Festnahmen. Die Polizei setzte Pfefferspray ein und brachte Wasserwerfer in Stellung. Ein 34-j\u00e4hriger T\u00fcrke hatte die Polizisten per Zwille ", ". Erst gegen 17 Uhr war der Spuk beendet.", "NRW-Innenminister Herbert Reul (CDU) lobte am Sonntag zwar den Einsatz der Polizei, beh\u00e4lt sich im Nachgang aber durchaus noch Kritik in Detailfragen vor. \"Ich bin sehr zufrieden, dass die D\u00fcsseldorfer Polizei beim Thema \u00d6calan-Fahnen eine harte Linie gefahren ist\", sagte Reul unserer Redaktion. Richtig sei auch gewesen, dass der Demonstrationszug konsequent gestoppt worden sei, als das Verbot ignoriert wurde. Reul: \"Wer in Nordrhein-Westfalen gegen Recht und Gesetz verst\u00f6\u00dft, kann nicht darauf hoffen, dass die Polizei nicht so genau hinschaut.\"", "Gleichwohl gibt es im Umfeld des NRW-Innenministeriums auch Kritik an dem Polizeieinsatz. Angeblich wollte die Polizei die von Reul gelobte \"harte Linie\" urspr\u00fcnglich gar nicht fahren. Fragw\u00fcrdig ist aus Sicht von Polizeiexperten im Innenministerium auch, warum die Demonstranten \u00fcberhaupt Hunderte verbotener Fahnen bei sich f\u00fchren konnten. \"Bei Fu\u00dfballspielen wird sowas ja auch konsequent mit Personenkontrollen ausgeschlossen\", sagte ein Polizei-Insider.", "Die Polizei selbst wollte sich am Sonntag auf Anfrage nicht dazu \u00e4u\u00dfern. Aber auch Reul sagte: \"Mich interessiert die Frage, wie es passieren konnte, dass pl\u00f6tzlich so viele verbotene Fahnen aufgetaucht sind.\" Eine abschlie\u00dfende Bewertung sei erst m\u00f6glich, wenn alle Details ausgewertet sind.", "Die Kurdische Gemeinde Deutschland ", ". Mehmet Tanriverdi, Vize-Chef der Dachorganisation, sagte unserer Redaktion: \"Wir verurteilen die Gewalt der Demonstranten gegen die Polizei. Die Bilder werfen ein v\u00f6llig falsches Licht auf die politischen Ziele der Kurden. Mit den Ausschreitungen in D\u00fcsseldorf haben die Demonstranten der kurdischen Bewegung sehr geschadet.\"", "Tausende Besucher wollten am Samstagnachmittag auf der K\u00f6nigsallee erste Weihnachtseink\u00e4ufe erledigten. Peter Wienen, Chef der \"Interessengemeinschaft K\u00f6nigsallee\" (IG K\u00f6) sagte: \"Es ist schon sehr entt\u00e4uschend f\u00fcr uns, dass gerade die K\u00f6 immer wieder unter solchen Demonstrationen leidet.\" Man m\u00fcsse sich ernsthaft die Frage stellen, ob es wirklich sinnvoll sei, s\u00e4mtliche Kundgebungen dieser Art zuzulassen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/krefeld/maenner-erleiden-kohlenmonoxid-vergiftung-in-krefelder-shisha-bar-aid-1.7183244", "article_id": "7183244", "section": "nrw", "article_headline": "M\u00e4nner erleiden Kohlenmonoxid-Vergiftung in Krefeld", "date": "2017-11-05T10:57+01:00", "author": "Von Jens Vo\u00df", "article_text": ["Eine Gruppe von M\u00e4nnern hat am Samstag Abend in der Krefelder Shisha-Bar \"Bless Hookah\" an der Rheinstra\u00dfe eine leichte Kohlenmonoxid-Vergiftung erlitten. Eine Person kam nach D\u00fcsseldorf in eine Druckkammer zum Abbau des hochgiftigen Gases im K\u00f6rper, drei weitere wurden ins Krefelder Helios-Klinikum eingeliefert. Wie die Krefelder Feuerwehr weiter berichtet, wechselte die Gruppe nach dem Besuch der Bar zum nahegelegenen Fastfood-Restaurant McDonald's (ebenfalls Rheinstra\u00dfe). Dort klagten einige Personen \u00fcber derart starkes Unwohlsein und \u00dcbelkeit, dass schlie\u00dflich der Rettungsdienst gerufen wurde.", "Die Rettungskr\u00e4fte stellten erh\u00f6hte Kohlenmonoxid-Werte in der Atemluft der Betroffenen fest. Daraufhin kontrollierten Polizei und Feuerwehr mehr als 30 Personen in der Bar. Bei einigen seien leicht erh\u00f6hte, aber unbedenkliche\u00a0 Kohlenmonoxid-Werte festgestellt worden, hei\u00dft es. Die Bar wurde daraufhin erst einmal geschlossen.\u00a0\u00a0", "Wer zu viel Kohlenmonoxid einatmet, wird m\u00fcde, bekommt Kopfschmerzen, wird bewusstlos und erstickt im schlimmsten Fall. Ab einer gewissen Konzentration kommt der Tod so schnell, dass der Betroffenen keine Chance mehr hat zu reagieren. Kohlenmonoxid bindet Sauerstoff im Blut so stark und schnell, dass die Sauerstoffversorgung des K\u00f6rper zusammenbricht. Bei leichteren Vergiftungen hilft eine Therapie in einer Druckkammer. Die Patienten bekommen dort reinen Sauerstoff zum Atmen; der \u00dcberdruck sorgt daf\u00fcr, dass das giftige Gas leichter \u00fcber die Atemluft aus dem K\u00f6rper abgef\u00fchrt werden kann. Die Feuerwehr geht davon aus, dass unzureichende Bel\u00fcftung in der Bar zu den erh\u00f6hten Werte gef\u00fchrt hat.", "Ein verheerdender Unfall mit\u00a0 Kohlenmonoxid sorgte j\u00fcngst bundesweit f\u00fcr Entsetzen: In einer Gartenlaube, die unzul\u00e4ssigerweise mit einem Stromgenerator geheizt wurde, starben sechs Jugendliche an einer Kohlenmonoxid-Vergiftung. Der Generator h\u00e4tte nicht in geschlossenen R\u00e4umen verwendet werden d\u00fcrfen. Der Mann, der den Generator eingesetzt und bei dem Ungl\u00fcck auch zwei Kinder verloren hat, wurde wegen fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung zu eineinhalb Jahren Haft auf Bew\u00e4hrung verurteilt."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/langenfeld/langenfelder-feuerwehr-rettet-katze-von-baum-aid-1.7183309", "article_id": "7183309", "section": "nrw", "article_headline": "Langenfelder Feuerwehr rettet Katze von Baum", "date": "2017-11-05T13:33+01:00", "author": null, "article_text": ["Wie die Feuerwehr mitteilt, harrte das Tier am Samstag in zw\u00f6lf Metern H\u00f6he auf einem Baum an der Hitdorfer Stra\u00dfe. Der Besitzer der Katze hatte die Feuerwehr alarmiert. Weil am Baum keine Leitern aufgestellt werden konnten, orderte die Polizei einen Drehleiter-Wagen.", "Als ein Helfer von dort aus versuchte, die Katze zu packen, fl\u00fcchtete das Tier auf einen d\u00fcnnen Ast und drohte abzust\u00fcrzen. Weitere Einsatzkr\u00e4fte spannten deswegen eine Decke unter dem Baum. Ein Feuerwehrmann packte die Katze schlie\u00dflich mit einem beherzten Griff."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/neukirchen-vluyn/neukirchen-vluyn-roger-achterath-schliesst-sein-restaurant-aid-1.7181619", "article_id": "7181619", "section": "nrw", "article_headline": "Roger Achterath schlie\u00dft sein Restaurant in Neukirchen-Vluyn", "date": "2017-11-04T15:02+01:00", "author": "Von J\u00fcrgen Stock", "article_text": ["Stammg\u00e4ste von Achterath's Restaurant in Rayen kennen diese sch\u00f6ne geschwungene Handschrift, mit der Chef Roger Achterath seine kreativ-bodenst\u00e4ndigen Tagesempfehlungen aufschrieb. Doch seit dieser Woche sorgen die sch\u00f6nen Letter f\u00fcr Frustration bei den Freunden des Achterath's\". Mit sofortiger Wirkung und auf unabsehbare Zeit\" bleibe das Achterath's geschlossen, hei\u00dft es da. G\u00e4ste, die im Restaurant, zum Teil schon seit Wochen, reserviert hatten, erhielten eine Absage, in der auf betriebsinterne Gr\u00fcnde hingewiesen wurde.", "\"Ja es stimmt, ich bin finanziell am Ende\", sagt Achterath im Gespr\u00e4ch mit unserer Redaktion. Zum einen werde es grunds\u00e4tzlich immer schwieriger, ein Haus wie seines zu f\u00fchren. \"Dazu braucht man gutes Personal, das wirkt sich dann aber auf die Kosten aus\", sagt er. Hinzu seien die Altlasten aus der Insolvenz des Seehauses gekommen.", "Achterath hatte das Restaurant an der Wedau 2012 schlie\u00dfen m\u00fcssen. Daraus h\u00e4tten Forderungen des Insolvenzverwalters an ihn resultiert, die f\u00fcr ihn eine zus\u00e4tzliche Belastung bedeutet h\u00e4tten.", "Stammg\u00e4ste des Lokals wollten die schlechte Nachricht anfangs nicht glauben. \"Meine Frau und ich haben noch vor kurzem dort essen wollen, aber keinen Platz mehr bekommen\", berichtet B\u00fcrgermeister Harald Len\u00dfen, den wir im Urlaub an der Ostsee erreichten. \"Wenn Achterath zumacht, ist das ein herber Verlust f\u00fcr unsere Stadt. Das war doch unser Spitzenrestaurant.\"", "Erst vor kurzem hatte das Achterath's seine \u00d6ffnungszeiten drastisch zusammengestrichen. Seit einigen Wochen gab es schon keinen Mittagstisch mehr, von Sonntag bis Dienstag blieben die T\u00fcren geschlossen.", "G\u00e4ste hatten in diesem Jahr schmerzhaft den Weggang von zwei Stammkr\u00e4ften in der Bedienung vermisst, die \u00fcber die vergangenen Jahre hinweg f\u00fcr Freunde des Hauses ebenso verl\u00e4ssliche wie humorvolle Ansprechpartner waren.", "Seitdem entsprach der Service auch nicht mehr dem gewohnten Niveau des Hauses, zumal es auch erh\u00f6hte Krankenst\u00e4nde gab, so dass der Chef immer h\u00e4ufiger selbst beim Auftragen aushalf. Die K\u00fcchenleistungen indes blieben konstant hoch; auch hatten Besucher des Achteraths nicht den Eindruck, dass G\u00e4ste das weit \u00fcber Neukirchen-Vluyn bekannte Haus mieden. Eine vor\u00fcbergehende Krise, ja, aber doch nichts weshalb man sich ernsthafte Sorgen machen m\u00fcsse.", "So schien es. Doch nun wird wohl wieder ein neues Kapitel in der Geschichte des Hauses aufgeschlagen. Die ehemalige Postkutschenstation befindet sich bereits seit 1771 in Familienbesitz und wurde von den Achteraths viele Jahre lang als Gastwirtschaft betrieben. 2001 baute Roger Achterath, der bei K\u00fcchenchefs in der halben Welt gelernt hat, die Kneipe in ein Landrestaurant um. 2016 erhielt er seine zweite Gault-Millau-Haube.", "Eine Chance, den Betrieb wieder aufzunehmen, sieht er nicht. Er selbst will als Koch weiterarbeiten."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/meerbusch/wahl-zur-miss-germany-2017-kommt-die-schoenste-frau-50-aus-buederich-aid-1.7181428", "article_id": "7181428", "section": "nrw", "article_headline": "Kommt Miss Germany 50+ aus B\u00fcderich?", "date": "2017-11-05T17:41+01:00", "author": "Von Anke Kronemeyer", "article_text": ["Ihre Ma\u00dfe kennt sie nicht. Die \u00fcblichen 90-60-90 sind ihr fremd. Na gut, ihr Gewicht kennt sie grade noch. 58 Kilo. Und die sollen es bis Ende des Monats auch bleiben, vielleicht noch ein Kilo weniger. Aber alles andere ist bei dieser Miss-Wahl wirklich egal. Denn Sylke Hinkel tritt als Miss-50+-Germany an. Und da kommt es nicht auf die Oberweite und den Taillenumfang, sondern die Ausstrahlung an. Und die hat die Wahl-B\u00fcdericherin auf jeden Fall.", "Dass sie 51 Jahre alt und Mutter von zwei erwachsenen T\u00f6chtern ist, sieht man ihr nicht an. Sie ist modisch und flott angezogen, schlank, hat lange dunkelblonde Haare, ein gewinnendes L\u00e4cheln und passt nicht in die Schublade der blondierten j\u00fcngeren Miss-Kandidatinnen. Sie ist eine von 20 Finalistinnen, die sich vor einem guten Jahr f\u00fcr diesen Wettbewerb beworben haben.", "\"Meine Mutter hatte was \u00fcber diese Wahl im Fernsehen gesehen\", sagt Sylke Hinkel, die seit sieben Jahren mit ihren Eltern in einem gemeinsam gekauften Haus in B\u00fcderich lebt. \"Mach du doch auch mal da mit\", hat dann ihre Mutter sie ermuntert. Gemeinsam mit ihrer Tochter f\u00fcllte sie die Online-Bewerbung aus und wurde im vergangenen Monat zum Casting nach Frankfurt eingeladen. Da waren es von anfangs 700 noch 60 Frauen, die von der MGC Miss Germany Corporation aus Oldenburg dann auf die Finalistinnen-Runde reduziert wurde. 20 Frauen, alle \u00fcber 50 Jahre alt, alle mit einer ganz besonderen Ausstrahlung. Die eine mit grauen kurzen Haaren im \"Granny-Look\", die andere etwas f\u00fclliger mit schwarzen Haaren, die n\u00e4chste blond und gertenschlank - \"keine Ahnung, wer von uns den Titel holt\", sagt Sylke Hinkel.", "Sie selbst arbeitet als Stylistin in einem D\u00fcsseldorfer Friseursalon und im zweiten Job als Fr\u00fchst\u00fccks-Empfangs-Dame im Lindner-Hotel am Seestern. Als junge Frau, geboren in G\u00f6rlitz, sp\u00e4ter mit der Familie in Berlin lebend, lie\u00df sie sich erst als Goldschmiedin ausbilden, nach dem Umzug Mitte der 1980er Jahre erst nach M\u00fclheim und dann nach D\u00fcsseldorf beendete sie diese Lehre aber nicht. Sie entschied sich f\u00fcr eine Ausbildung zur Fris\u00f6rin und legte den Schwerpunkt auf Styling und Make-up. So hat sie auch schon einige Zeit die Schauspieler in der \"Kom\u00f6die\" f\u00fcr die B\u00fchne geschminkt und frisiert. Jetzt ist sie 51 Jahre alt, hat ihre beiden Traumberufe (\"Hauptsache, ich habe mit Menschen zu tun\") gefunden, verbringt viel Zeit mit ihrem Lebensgef\u00e4hrten und trifft sich mit ihren T\u00f6chtern, die beide in eigenen Wohnungen leben. Sie macht regelm\u00e4\u00dfig Sport, geht joggen und in die Sauna, trainiert im Fitness-Studio oder baut beim Yoga Muskeln auf und achtet auf gesunde Ern\u00e4hrung. \"Fast-Food kommt nicht in Frage.\" Regelm\u00e4\u00dfige Eink\u00e4ufe auf dem Wochenmarkt in B\u00fcderich geh\u00f6ren f\u00fcr sie fest zum Einkaufsprogramm.", "Wie die Wahl zur Miss-Germany am 25. November in Oldenburg abl\u00e4uft, wei\u00df Sylke Hinkel schon: Im ersten Durchgang sollen die Frauen Jeans und wei\u00dfe Bluse tragen, eine Jacke im Landhausstil bekommen sie gestellt. Der zweite Durchgang soll im Business-Outfit ablaufen, der dritte im Abendkleid. Das hat sie sich schon gekauft: dunkelblau mit silbernem Rand und einem tiefen R\u00fcckenausschnitt, dazu die passenden dunkelblauen Highheels. Zwischendrin werden die Damen immer mal wieder interviewt.", "F\u00fcr die Gewinnerin gibt es einen einw\u00f6chigen Urlaub inklusive Fotoshooting, ein Boxspringbett, ein Lautsprecher-System, ein Wochenende in Dollenberg, und die Jacke im Landhausstil. Ach so, und ein Faltenserum. \"Das haben wir jetzt schon bekommen, das benutze ich schon\", lacht Sylke Hinkel. Aber sie braucht es nicht wirklich."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/duesseldorf-golzheim-die-geheimnisse-der-weissen-siedlung-aid-1.7182514", "article_id": "7182514", "section": "nrw", "article_headline": "Die Geheimnisse der wei\u00dfen Siedlung", "date": "2017-11-04T11:19+01:00", "author": null, "article_text": ["Neulich abends fuhr ich mit dem Auto zum Congress Centrum, wo ich einen Termin hatte. Ich war zu fr\u00fch dran, beschloss, noch ein wenig spazieren zu gehen, und parkte in Golzheim in einer ruhigen Siedlung, in der ich nie zuvor gewesen war, und in der es ausschlie\u00dflich wei\u00dfe H\u00e4user gab. Nach ein paar Schritten stand ich vor dem Hotel-Restaurant \"Ashley's Garden\", gelegen an einer gro\u00dfen Wiese. Weil viele Fenster des langgestreckten, spitzgiebeligen, idyllisch wirkenden Hauses erleuchtet waren, setzte es sich in der Dunkelheit gut ab. Es sah aus wie inszeniert, wie eine Filmkulisse, was auch daran lag, dass vor dem Eingang ein alter Rolls Royce parkte. Ich stellte mir vor, Regisseur Wong Kar-Wai w\u00fcrde in dem Hotel einen Film spielen lassen. Ein brutaler, smart aussehender General, der ein autorit\u00e4res Regime repr\u00e4sentiert, trifft seine junge Geliebte. Der General wei\u00df nicht, dass sie die Schwester des Mannes ist, den er t\u00f6ten lie\u00df, und dass sie nur eines im Sinn hat: Rache.", "Seltsam, dass ich ausgerechnet diese Assoziation hatte. Als ich anderntags im Hellen durch die Siedlung lief, staunte ich, dass die Stra\u00dfen nur nach M\u00e4nnern benannt sind. Leo Statz. Karl Kleppe. Erwin von Witzleben. Ich sprach einen \u00e4lteren Herrn darauf an, der seinen Hund Gassi f\u00fchrte und der, wie er sagte, in dem Viertel geboren worden war. Er kl\u00e4rte mich auf, dass die \"wei\u00dfe Siedlung\", wie sie hei\u00dft, tats\u00e4chlich eine gewaltt\u00e4tige Vergangenheit hat.", "Die Nazis lie\u00dfen sie 1936 als Ausstellung errichten, als eine Musterhaus-Siedlung. Alle H\u00e4user sind bis heute aus schneewei\u00df get\u00fcnchtem Backstein, spitzgiebelig und mit dunklen Ziegeln, die Architektur im englischen Stil. So hatte Hitler das angeordnet. Bei den M\u00e4nnern, nach denen die Stra\u00dfen, um einen Kontrapunkt zu setzen, benannt sind, handelt es sich um Widerstandsk\u00e4mpfer, etwa Gener\u00e4le, die am Attentat des 20. Juli beteiligt waren. Aber auch um einfache D\u00fcsseldorfer B\u00fcrger, die, als der Krieg praktisch schon vorbei war, die Stadt den Amerikanern \u00fcbergeben wollten und von den Nazis daf\u00fcr standrechtlich erschossen wurden.", "Es war wie ein Abgrund, der sich auftat. Ich sch\u00e4mte mich fast daf\u00fcr, dass ich zuvor durch das Viertel gelaufen war und - eine weitere Folge aus meiner Privat-Serie Ignoranz kennt keine Grenzen - einfach nur bewundert hatte, wie prachtvoll es wirkte. Die vielen Range Rover. Die strahlend wei\u00dfen Fassaden. In zwei Stra\u00dfen waren nur Autos geparkt, die entweder schwarz oder wei\u00df waren, das sah schon beinahe gespenstisch aus.", "Eine der seltsamsten Entdeckungen, die ich machte: Mehrere Schilder, ob Stra\u00dfen- oder Hinweisschilder, ob schwarz oder wei\u00df, waren leer. Sie standen einfach so da, vor einer Hecke, an einer Stra\u00dfenecke. Es war nichts darauf zu lesen. Als handele es sich um stumme Mahnungen, dass etwas verschwunden war. Die wei\u00dfe Siedlung - wie ein Museum.", "Wie ich durch die Stra\u00dfen, in denen kaum Verkehr herrschte, lief, wurde ich skeptisch be\u00e4ugt. Eine Frau stand in einem T\u00fcrrahmen, beobachte mich, wie ich die H\u00e4user besah. \"Suchen Sie etwas?\", fragte sie. Ich ging ein paar Schritte auf sie zu, sagte, dass ich ihr gerne eine Frage zu der Siedlung stellen w\u00fcrde, sie sagte: \"Schauen Sie doch im Internet.\" Ich: \"Ich spreche lieber mit Menschen, die haben die besseren Antworten.\" Sie: \"Viel Gl\u00fcck.\" Sie schloss die T\u00fcr.", "Vor Jahren bin ich in einer Favela in Rio de Janeiro gewesen, sp\u00e4ter in einem Township in Kapstadt. Ich stand der Armut jedes Mal fassungslos gegen\u00fcber. Dem Reichtum stehe ich allerdings genauso fassungslos gegen\u00fcber. Die wei\u00dfe Siedlung ist selbstverst\u00e4ndlich kein Museum, sie ist eine der exklusivsten D\u00fcsseldorfer Wohngegenden. Im oberen Fenster eines Prachtbaus war ein Hinweisschild angebracht, dass es zu vermieten sei. Ich rief das Maklerb\u00fcro an, eine Frau meldete sich und sagte, dass das Haus acht Zimmer habe und eine Wohnfl\u00e4che von 350 Quadratmetern. Ich: \"Und die Miete?\" Sie: \"7500 Euro, kalt.\" Ich: \"Ein stolzer Preis.\" Sie: \"Es ist auch ein stolzes Haus.\"", "Je l\u00e4nger ich die Aura der Siedlung auf mich wirken lie\u00df, umso ehrf\u00fcrchtiger wurde ich. Die Geschichte, die die tiefsten Abgr\u00fcnde offenbart. Die Gegenwart, die zu den h\u00f6chsten H\u00f6hen des Wohlstands f\u00fchrt. Und mittendrin eine K\u00fcnstlerkolonie, eine Reihe von Ateliers auf einem wundersch\u00f6nen Grundst\u00fcck mit verwildertem Garten und einem trockenen Bassin, an dessen Rand eine Frauenskulptur aufragte, die m\u00e4chtig Patina angesetzt hatte.", "Ich klingelte an der erstbesten T\u00fcr, eine K\u00fcnstlerin \u00f6ffnete. Wir plauderten, ich durfte mir ihr Atelier anschauen. Die Decke war so hoch wie in einer Kapelle, die Fensterfront riesig, der ganze Raum lichtdurchflutet und mit Blick ins Gr\u00fcne, aber baulich nicht gerade in bestem Zustand, zudem schwer zu beheizen, des kalten Steinbodens wegen. Ein Traum, sagte die K\u00fcnstlerin, leider aber auch \"eine tickende Bombe\". Eines der Ateliers sei momentan frei, erz\u00e4hlte sie, und ich hatte sofort Lust, K\u00fcnstler zu sein, allein schon deshalb, um mich auf das freie Atelier bewerben zu k\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde ein Werk schaffen, das ausschlie\u00dflich von der wei\u00dfen Siedlung handelt, von diesem radikal spannungsgeladenen Mikrokosmos aus Nazi-Schrecken und H\u00f6chstpreis-Immobilien, blendendem Wei\u00df und abgrundtiefem Schwarz.", "Wenn mir das Atelier zu kalt w\u00fcrde und ich genug verkauft h\u00e4tte, um Geld \u00fcbrig zu haben, w\u00fcrde ich zur Erholung in \"Ashley's Garden\" ziehen. Ich wollte wissen, was es mit dem Namen auf sich hatte und sprach die Inhaberin Sabine Krewerth. Sie f\u00fchrt das Vier-Sterne-Haus seit 1988 mit ihrem Mann Bernd; er ist Autofan, ihm geh\u00f6rt der gr\u00fcne Rolls Royce Corniche, der diesmal seitlich am Hotel parkte. Ehemals hie\u00df es Golzheimer Krug, was den Krewerths mit Blick auf ihre internationale Kundschaft zu kompliziert auszusprechen war, deshalb die Umbenennung; der neue Name r\u00fchrt daher, dass das Haus im Stil der walisischen Designerin Laura Ashley eingerichtet ist. Der Garten erstrecke sich \"nach hinten raus, ein Geheimtipp, muss man kennen\", sagte Sabine Krewerth.", "In Ashley's Garten w\u00fcrde ich so manche Fr\u00fchlingsstunde verbringen, malte ich mir aus, w\u00e4hrend ich noch einmal durch die Siedlung lief, wobei ich erneut beobachtet wurde. Eine Frau stand dicht hinter einem Fenster und starrte mich an, ich bedeutete ihr mit Gesten, ob sie zur T\u00fcr kommen k\u00f6nne. Sie reagierte nicht. Ich ging auf sie zu und bemerkte, dass sie gar nicht mich ansah, sondern den M\u00e4hroboter im Vorgarten. Leise verrichtete er seinen Dienst, fuhr hin und her. Hin und her."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-fsv-mainz-05-bilder-des-spiels-bid-1.7181016", "article_id": "7181016", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T16:05+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/fsv-mainz-05-torwart-robin-zentner-spielt-phantomball-bid-1.7182945", "article_id": "7182945", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T16:30+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-fsv-mainz-05-einzelkritik-bid-1.7181017", "article_id": "7181017", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T18:30+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-yann-sommer-patzt-beim-kopfballtor-von-abdou-diallo-bid-1.7183086", "article_id": "7183086", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T18:54+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/yann-sommer-bekomme-die-faeuste-nicht-an-den-ball-aid-1.7183297", "article_id": "7183297", "section": "sport", "article_headline": "\"Ich bekomme die F\u00e4uste nicht an den Ball\"", "date": "2017-11-05T15:43+01:00", "author": null, "article_text": ["Der Schweizer hatte mehr zu tun, als den Borussen lieb war, schon nach zehn Minuten hatte er vier Paraden auf dem Konto. Dann flog der Ball nach dem Kopfball von Jean-Philippe Gbamin in luftiger H\u00f6he in Sommers F\u00fcnfmeterraum, der Torwart kam nicht richtig vom Boden weg, indes touchiert von Yoshinori Muto, und Abdou Diallo k\u00f6pfte das 0:1.", "Nein, aber wenn man sich das Spiel anschaut, geht das Ergebnis in Ordnung. Die Mainzer haben es gut gemacht, sie haben uns das Leben schwer gemacht. Wir haben keine gute erste Halbzeit gespielt. Mainz hatte viele R\u00e4ume, wir haben zu wenige Zweik\u00e4mpfe gewonnen und hatten viele Ballverluste. Wir waren einfach nicht gut im Spiel. So kam Mainz zu guten M\u00f6glichkeiten und ging in F\u00fchrung. Die zweite H\u00e4lfte war von unserer Seite viel besser, wir konnten mehr Druck erzeugen, hatten viel mehr Kontrolle gehabt und sind zu guten M\u00f6glichkeiten gekommen. Trotzdem hatte Mainz auch nach der Pause noch ein, zwei gute Konterm\u00f6glichkeiten \u2013 daher nehmen wir den Punkt so mit.", "Das sind schwierige B\u00e4lle. Du schaust als Torwart nach oben zum Ball, bekommst daher nicht alles mit, was um dich herum passiert. Und wenn dich dann einer nur ein bisschen ber\u00fchrt, was kein Foul ist, kommst du schnell aus dem Rhythmus zum Absprung. So kann ich am Schluss nicht hoch genug springen und bekomme die F\u00e4uste nicht an den Ball und er ist drin.", "Es war kein Foul. Die Schiedsrichter kontrollieren, denke ich, jedes Tor nochmal. Das hat man ja beim zweiten Mainzer Tor gesehen. Da war es wohl ein Foul an Matthias Ginter, aber ich habe es selbst nicht genau gesehen, weil ich auf den Ball geschaut habe.", "Schwer zu sagen. Nat\u00fcrlich hat der Gegner vieles gut gemacht. Mainz hat uns mit viel Tempo angelaufen, das hat uns Probleme bereitet. Erkl\u00e4ren kann man den Unterschied nicht. Die erste Halbzeit haben wir leider verschlafen und sind dann in der zweiten Halbzeit aufgewacht. Dann haben wir ein gutes Spiel gemacht.", "Nat\u00fcrlich haben wir die drei Punkte angestrebt. Es ist uns nicht gelungen, sie zu holen. Wir gehen daher mit dem Punkt in die L\u00e4nderspielpause und dann m\u00fcssen wir weitermachen.", "Wir haben jetzt ausw\u00e4rts zwei, drei sehr gute Spiel gemacht, das stimmt. Und auch, dass wir zu Hause mehr Probleme haben. Das hat aber nichts mit heim und ausw\u00e4rts zu tun, sondern mit Tagesform. Wir m\u00fcssen aber daran arbeiten, wieder eine heimstarke Borussia zu werden.", "Ja, klar, wir wollen das Ticket f\u00fcr die Weltmeisterschaft l\u00f6sen und werden alles daf\u00fcr tun, dass es gelingt.", "Daran denken wir gar nicht, wir wollen zur WM.", "Ich habe mich mit den Nordiren so speziell noch nicht befasst, der Fokus war auf Mainz. Wir werden uns gut auf Nordirland vorbereiten.", "Wir werden sehen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-bleibt-bestaendig-unbestaendig-aid-1.7183957", "article_id": "7183957", "section": "sport", "article_headline": "Borussia bleibt best\u00e4ndig unbest\u00e4ndig", "date": "2017-11-05T17:28+01:00", "author": null, "article_text": ["Borussia M\u00f6nchengladbach ist r\u00e4tselhaft. Nach dem tollen 3:1 bei 1899 Hoffenheim war man am Niederrhein mit der Hoffnung, sich mit einem Heimsieg endg\u00fcltig oben festsetzen zu k\u00f6nnen, ins Treffen mit Mainz 05 gegangen. Doch gab es nur ein 1:1 und dabei kaum etwas von der sexy Hoffenheim-Borussia zu sehen, sondern einen biederen Abklatsch, insbesondere in der ersten Halbzeit. Der bessere zweite Teil des Spiels brachte den Ausgleich. Jannik Vestergaard erzielte das Tor nach einer Ecke von Thorgan Hazard.", "Die Borussen haben weiterhin zwei Gesichter. Einmal das wundersch\u00f6ne, das das Gef\u00fchl vermittelt, das fr\u00f6hliche L\u00e4cheln eines Spitzenteams zu sehen. Aber es gibt eben auch das Gesicht ohne ausgereifte Konturen, es ist das Gesicht eines Teams, das auf der Suche nach dem Selbstbewusstsein ist. So schaffen es die Borussen nicht, die Versprechungen, die sie ihren Fans zwangsl\u00e4ufig durch tolle Ausw\u00e4rtsleistungen (drei Pflichtspielsiege in Serie, 6:1 Tore) machen, im eigenen Stadion einzul\u00f6sen. Drei der zur\u00fcckliegenden vier Halbzeiten im Borussia-Park waren mies (zweite Halbzeit Leverkusen), schlecht (die ersten 45 Minuten gegen Mainz) und bieder (zweite Halbzeit Mainz). Gut war nur der erste Abschnitt gegen Bayer. Nur einen Punkt gab es, und 2:6 Tore.", "So bleibt die Saison ein Hin und Her, mental und sportlich. Zwar sind die Borussen mit 18 Punkten in dem Bereich unterwegs, der dem Saisonziel entspricht und Europa werden kann, doch wegen des Wankelmuts und der Janusk\u00f6pfigkeit ist auf Borussia einfach kein Verlass. Das irritiert die Fans, das nervt sie, das macht sie unzufrieden. Darum gab es gegen Mainz Pfiffe.", "Borussias Auf und Ab gleicht einer Tour-de-France-Etappe:", "\"Ich wei\u00df, dass die Erwartungen hoch sind, wenn du in Hoffenheim so ein tolles Spiel machst. Dann denkt jeder, Mainz kommt und die schlagen wir mal eben. Das ist so, das brauchen wir auch nicht wegzureden, jeder hat das Gef\u00fchl, aber du musst es eben erstmal spielen\", sagte Trainer Dieter Hecking. Er hatte Raffael wieder ins Team genommen, doch der hat eine Schaffenskrise. Er spielt kompliziert und gehemmt. Gegen Mainz gab er drei Torsch\u00fcsse ab, im Normal-Modus w\u00e4re daraus etwas geworden. Er hat zweimal getroffen in dieser Saison, das brachte das 2:0 gegen Stuttgart. Die erhoffte Befreiung war es nicht.", "In Hoffenheim, mit seinem Kronprinz Hazard im Zentrum, war mehr Zug zum Tor und in den Strafraum da, alles ging schneller. Steht eine Wachabl\u00f6sung an? Wird \"Raffa\" noch mal der Alte? Man traut ihm die R\u00fcckkehr zur bekannten Form zu, er hatte schon \u00f6fter Phasen der Zur\u00fcckhaltung. Aktuell aber fehlt er zudem Lars Stindl als kongenialer Sturmpartner. Auch der Kapit\u00e4n kann das Spiel derzeit nicht dominieren wie gewohnt. So fehlen den vielen jungen Kickern wichtige Anker. Spieler wie Stindl und Raffael k\u00f6nnen den Unterschied machen. Wenn sie es nicht tun, fehlt das entscheidende Qu\u00e4ntchen, gerade in engen Spielen wie gegen Mainz.", "\"Anscheinend ist es so, dass wir diese Entwicklungsphase durchlaufen m\u00fcssen\", sagte Hecking. Die Teamsoziologie ist im Wandel, sportlich suchen Team und Trainer die richtige Balance, Borussia ist noch nicht gefestigt genug, zu leicht l\u00e4sst sich das Team beeindrucken im eigenen Stadion. Frankfurt und Mainz \u00fcberraschten mit forschen Starts, f\u00fchrten fr\u00fch, Borussia war ratlos und verkrampfte. \"Um einen gro\u00dfen Schritt nach vorn zu machen, h\u00e4tten wir gewinnen m\u00fcssen. Aber das h\u00e4tten wir nicht verdient gehabt\", sagte Stindl. Verlass ist nur auf die Unbest\u00e4ndigkeit. Das verhindert ein Topteam-Dasein. Das ist \u00e4rgerlich, vor allem, weil auch die Borussen wissen, welches Potenzial sie haben.", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/fohlenfutter/borussia-moenchengladbach-raffael-wirkt-gehemmt-aid-1.5677804", "article_id": "5677804", "section": "sport", "article_headline": "Raffael spielt kompliziert und wirkt gehemmt", "date": "2017-11-05T17:31+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/1-fc-koeln-tsg-1899-hoffenheim-bilder-des-spiels-bid-1.7181007", "article_id": "7181007", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-05T16:57+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/1-fc-koeln-verliert-gegen-die-tsg-1899-hoffenheim-und-bleibt-im-keller-aid-1.7181006", "article_id": "7181006", "section": "sport", "article_headline": "K\u00f6ln taumelt Richtung Abstieg", "date": "2017-11-05T17:21+01:00", "author": null, "article_text": ["Drei Tage nach dem ersten\u00a0Sieg im Europacup seit 25 Jahren (5:2 gegen BATE\u00a0Borissow) kassierten die K\u00f6lner in der Liga wieder eine ern\u00fcchternde 0:3 (0:1)-Heimniederlage gegen 1899 Hoffenheim. Mit k\u00fcmmerlichen zwei\u00a0Punkten bleibt der FC\u00a0auch nach dem elften Spieltag abgeschlagen Tabellenletzter. Auch die erst vier Saisontore zu diesem Zeitraum wurden in der Bundesliga-Historie noch nie unterboten.", "Die abgezockten Hoffenheimer beendeten durch die\u00a0Treffer von Eigengew\u00e4chs Dennis\u00a0Geiger (10.) und zweimal Sandro Wagner (56., Foulelfmeter/80.)\u00a0dagegen nach vier Spielen ohne Sieg die l\u00e4ngste Negativserie in der Amtszeit von Trainer Julian Nagelsmann und zeigten sich gut erholt vom sp\u00e4ten Punktverlust in der Europa League bei Basaksehir Istanbul (1:1). Als F\u00fcnfter hat die TSG\u00a0nur drei Z\u00e4hler R\u00fcckstand auf den\u00a0Tabellenzweiten\u00a0RB\u00a0Leipzig.", "\"Es ist sehr ern\u00fcchternd. Hoffenheim hat uns heute klar die Grenzen aufgezeigt. Nat\u00fcrlich haben wir die ein oder andere Chance gehabt, aber das war deutlich zu wenig\", sagte FC-Torwart Timo Horn nach der Partie bei Sky und stellte zudem klar: \"Am Trainer liegt es nicht.\"", "Entt\u00e4uschende Begleiterscheinung auf K\u00f6lner Seite:\u00a0Wieder einmal beleidigten Fans in mehreren Ges\u00e4ngen und mit einem geschmacklosen Plakat Dietmar Hopp. Dabei hatte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Alexander Wehrle die FC-Anh\u00e4nger nach den Vorf\u00e4llen im Vorjahr und den j\u00fcngsten Beleidigungen durch M\u00f6nchengladbach-Fans dazu aufgerufen, Hoffenheims M\u00e4zen fair zu behandeln. Er forderte zur leidenschaftlichen Unterst\u00fctzung des Teams auf, \"ohne sich mit Spruchb\u00e4ndern und Parolen am Gegner - namentlich: Dietmar Hopp - abzuarbeiten.\"", "Die Ges\u00e4nge waren aber auch ein Ventil f\u00fcr den Frust der FC-Fans, denn die Partie brachte wieder einmal einen fr\u00fchen Nackenschlag:\u00a0Kerem Demirbay lief unbedr\u00e4ngt \u00fcber das gesamte Feld, Geiger erwischte die Hereingabe von Nadiem Amiri zun\u00e4chst nicht richtig, traf aber dann im zweiten Versuch gegen den schon am Boden liegenden Torh\u00fcter Timo Horn. F\u00fcr den 19-j\u00e4hrigen\u00a0Geiger war es das zweite Tor im neunten Bundesliga-Spiel.", "Auch in der Folge blieben die Hoffenheimer, die in dieser Saison wettbewerbs\u00fcbergreifend schon achtmal einen Vorsprung aus der Hand gegeben hatten, konzentriert und kontrollierten vor allem dank ihrer Dominanz im Mittelfeld das Spiel. Doch kam der FC\u00a0vereinzelt zu guten Chancen:\u00a0so durch Leonardo Bittencourt nach starkem\u00a0Solo (12.) oder Yuya Osako, der den\u00a0Pfosten traf (41.). Bei den\u00a0G\u00e4sten sorgte vor allem Amiri \u00fcber links gegen den augenscheinlich \u00fcberforderten Pawel Olkowski immer wieder f\u00fcr Gefahr. In der 35. Minute hatte Geiger das 0:2 auf dem Fu\u00df, doch Dominic Maroh rettete.", "Auch in der zweiten Halbzeit dauerte es nur rund zehn Minuten bis zum Gegentor. Der geb\u00fcrtige K\u00f6lner Mark Uth, den der FC\u00a0im Sommer unbedingt zur\u00fcckholen wollte, hatte Horn schon ausgespielt und wurde von Olkowski umgesto\u00dfen - Schiedsrichter Deniz Aytekin gab den f\u00e4lligen\u00a0Elfmeter, dem\u00a0Polen nach Begutachtung der TV-Bilder in der Review Area aber \u00fcberraschend nur Gelb. Die K\u00f6lner brauchten lange, um sich von diesem erneuten R\u00fcckschlag zu erholen. Dann vergaben Olkowski (72.), Milos Jojic (75.) und Sehrou Guirassy (77.) beste Chancen - und Wagner beseitigte die letzten Zweifel am G\u00e4ste-Sieg."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/1-fc-koeln/1-fc-koeln-mit-haengenden-koepfen-richtung-abstieg-aid-1.7184353", "article_id": "7184353", "section": "sport", "article_headline": "Mit h\u00e4ngenden K\u00f6pfen Richtung Abstieg", "date": "2017-11-05T18:42+01:00", "author": null, "article_text": ["Mit h\u00e4ngendem Kopf, jeden Augenkontakt vermeidend, steht Dominique Heintz im Bauch des K\u00f6lner Stadions und wirkt verzweifelt: \"Ich wei\u00df, ich erz\u00e4hle jede Woche dasselbe. Aber was soll ich denn sagen?\" Gerade hatte der 24-J\u00e4hrige mit seinem 1. FC K\u00f6ln die neunte Niederlage im elften Ligaspiel kassiert. Gegen Hoffenheim hie\u00df es 0:3.", "Der FC taumelt nach knapp einem Drittel der Bundesliga-Saison klar Richtung Abstieg. Der Abstand auf den rettenden Platz 15 betr\u00e4gt mittlerweile acht Punkte. \"Wir wollen nichts sch\u00f6nreden, aber mit zwei, drei Siegen sind wir wieder mitten im Gesch\u00e4ft. Klar ist, dass es von Woche zu Woche schwieriger wird\", sagte K\u00f6lns Trainer Peter St\u00f6ger, der sich weiter fest im Sattel sieht: \"Ich f\u00fchle keine Stimmung gegen mich. Ich f\u00fchle mich mittendrin im Klub.\"", "Im Aufeinandertreffen zweier Europa-League-Teilnehmer bot nur ein Team fu\u00dfballerische Klasse: die G\u00e4ste aus dem Kraichgau. \"Dass Hoffenheim eine ballsichere Mannschaft hat, wussten wir\", betonte einer der besten K\u00f6lner, Leonardo Bittencourt. Allein, es fehlten die Mittel, die Stafetten zu unterbinden. \"Wir haben zu keiner Zeit Zugriff aufs Spiel gehabt, waren immer einen Schritt zu sp\u00e4t\", analysierte Heintz treffend. Das Team von Trainer Julian Nagelsmann nutzte seine erste Torgelegenheit zur F\u00fchrung und verwaltete das Ergebnis danach \u2013 bis auf wenige Ausnahmen \u2013 souver\u00e4n. Kerem Demirbay hatte nach zehn Minuten die erste L\u00fccke in der K\u00f6lner Abwehr gefunden. Dennis Geiger konnte schlie\u00dflich den Ball zwei Meter vor dem Tor annehmen und zum 1:0 verwandeln.", "Danach war Hoffenheim klar spielbestimmend. Demirbay und Florian Grillitsch beherrschten das zentrale Mittelfeld nach Belieben. Kapit\u00e4n Matthias Lehmann und der junge Salih \u00d6zcan waren nicht in der Lage, ihrem Team \u00e4hnliche Sicherheit zu geben. Kam der FC mal in die N\u00e4he des Hoffenheimer Tores, war es meist durch Standardsituationen. Diese f\u00fchrte Konstantin Rausch aus, der den Ball allerdings \u00fcberall hin bugsierte, nur nicht in die Gefahrenzone.", "Im Sturm m\u00fchte sich Sehrou Guirassy, der sich gegen den abgekl\u00e4rten Ex-K\u00f6lner Kevin Vogt in der Hoffenheimer Abwehr aber kaum durchsetzen konnte. Von Guirassys Sturmpartner Simon Zoller war bis zu seiner Auswechslung gar nichts zu sehen. Und trotz der klaren Hoffenheimer Feld\u00fcberlegenheit h\u00e4tte K\u00f6ln ins Spiel zur\u00fcckkommen k\u00f6nnen. So etwas bei Yuya Osakos Pfostenschuss aus dem Nichts kurz vor der Halbzeit. Oder aber im zweiten Durchgang bei den hundertprozentigen Torchancen vom eingewechselten Milos Jojic (75.) und von Guirassy (77.).", "Zu diesem Zeitpunkt stand es bereits 0:2 aus K\u00f6lner Sicht. Sandro Wagner hatte einen Foulelfmeter sicher verwandelt (56.). Eine Szene, die erneut Diskussionsstoff rund um den Videoassistenten liefert. Schiedsrichter Deniz Aytekin hatte auf Elfmeter nach Foulspiel von Pawel Olkowski an Mark Uth entschieden, sich die Szene dann selbst noch einmal auf dem Bildschirm angeschaut. Warum er Olkowski aber nur die Gelbe und nicht die Rote Karte zeigte, bleibt sein Geheimnis.", "Drei Minuten nach der K\u00f6lner Doppelchance setzte Wagner als letzte Station eines klasse Konters den Schlusspunkt zum 3:0. Die Hoffnung des FC ruht nun vor allem auf der Erholung ersch\u00f6pfter Spieler in der L\u00e4nderspielpause und der Genesung wichtiger Akteure. \"Wenn Cordoba, Pizarro und Risse zur\u00fcckkommen, wird uns das guttun\", sagte Peter St\u00f6ger, der sich bewusst ist, dass in den kommenden beiden Spielen in Mainz und gegen Berlin nur Siege helfen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/news/volkach-nutzt-sanduhren-statt-parkzettel-aid-1.7170669", "article_id": "7170669", "section": "leben", "article_headline": "Volkach nutzt Sanduhren statt Parkzettel", "date": "2017-10-27T10:38+02:00", "author": null, "article_text": ["Nun hat der B\u00fcrgermeister ein positives Fazit gezogen: \"Es hat sich gelohnt. Das Konzept wird von der Bev\u00f6lkerung und vom Handel gut angenommen\", sagt Peter Kornell (Freie W\u00e4hler) dazu.", "Er leitet seit 2002 die Geschicke des 9000-Einwohner-St\u00e4dtchens. Er hat f\u00fcr reibungsloses Parken auf den rund 200 Stellpl\u00e4tzen schon einiges ausprobiert: Zwei Stunden Parken mit Parkscheibe. \"Das haben vor allem die Angestellten der Innenstadt-Gesch\u00e4fte genutzt. Und die Parkpl\u00e4tze f\u00fcr die Kunden waren so besetzt.\"", "Zwei Stunden Parken mit Ticket aus dem Automat. \"Da haben sich die Gewerbetreibenden beschwert, weil das f\u00fcr ihre Kurzzeitkunden zu umst\u00e4ndlich war.\" Auch eine L\u00f6sung mit Gutscheinen bew\u00e4hrte sich nicht. Eine \"Br\u00f6tchentaste\" f\u00fcr Kurzparker am Parkautomat schaffte es nicht durch den Stadtrat.", "Und dann kam jemand vom Gewerbeverband mit der Sanduhren-Idee von einem Ausflug aus Kirchheim unter Teck (Baden-W\u00fcrttemberg) zur\u00fcck. Die Idee wurde f\u00fcr gut befunden und ging einstimmig durch den Stadtrat. \"Die einzige Schwierigkeit war, eine Sanduhr f\u00fcr 15 Minuten zu finden. Also sind wir auf Sanduhren-Jagd gegangen\", sagt Marco Maiberger, Chef der Volkacher Touristinformation.", "Am Ende wurden die Franken f\u00fcndig und haben 5000 Uhren mit Saugnapf bestellt und mit dem Volkach-Logo bedrucken lassen. Die Kosten von rund 8000 Euro haben sich der Gewerbeverband und die Tourismuszentrale geteilt.", "Rund die H\u00e4lfte der Uhren ist mittlerweile f\u00fcr je vier Euro verkauft. Die Kosten seien damit nahezu wieder reingeholt worden. \"Und seitdem haben sich die ganzen Diskussionen von fr\u00fcher \u00e0 la \"aber ich wollte nur mal schnell ...\" in Luft aufgel\u00f6st\", sagt B\u00fcrgermeister Kornell."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/internet/audible-draengt-in-den-deutschen-podcast-markt-aid-1.7178561", "article_id": "7178561", "section": "digitales", "article_headline": "Audible dr\u00e4ngt auf den Podcast-Markt", "date": "2017-11-02T13:02+01:00", "author": null, "article_text": ["Das gesprochene Wort spielt f\u00fcr viele Deutsche im Netz eine immer wichtigere Rolle. Fast jeder zweite Deutsche nutzt Audio im Netz. Im Vorjahr lag die Zahl bei nur einem Drittel. Die H\u00f6rspiel-Plattform Audible steigt bei diesem Trend ein und investiert einen siebenstelligen Betrag in ein eigenes Podcast-Angebot. Audible-Kunden hatten bislang Zugriff auf klassische H\u00f6rb\u00fccher, k\u00fcnftig gibt es f\u00fcr sie ebenfalls Inhalte aus dem nicht-fiktionalen Bereich.", "F\u00fcr die Abonnenten stehen zun\u00e4chst 22 regelm\u00e4\u00dfige Formate mit prominenten Namen und Medienmarken zur Verf\u00fcgung. Die Moderatoren J\u00f6rg Thadeusz und Nina Ruge sind in eigenen Interview-Podcasts zu h\u00f6ren. Der Literaturkritiker Denis Scheck bespricht mit Autoren ihre Lieblings-H\u00f6rb\u00fccher. Satire kommt von Micky Beisenherz und Oliver Polak in ihrem neuen Podcast \"Juwelen im Morast der Langeweile\". Als Medienpartner kooperiert Audible mit Der Spiegel, Brand Eins, Die Bunte, Titanic, Vice, Galore und die 11 Freunde.", "Der H\u00f6rbuch-Pionier hat das neue Angebot von langer Hand vorbereitet. Dazu geh\u00f6rte eine umfangreiche Studie und viele Tests. \"Wir haben das Programm basierend auf den W\u00fcnschen der H\u00f6rer entwickelt, gemeinsam mit gro\u00dfartigen Partnern, die unseren Qualit\u00e4tsanspruch teilen\", erkl\u00e4rt\u00a0Paul Huizing, Verantwortlicher des Podcasts-Programms bei Audible. \"Jeder in Deutschland soll bei uns mindestens einen Podcast finden, den er gerne und regelm\u00e4\u00dfig jede Woche h\u00f6rt.\"", "Im Audible H\u00f6rkompass 2017, einer Studie von Kantar EMNID im Auftrag von Audible, stimmen 44 Prozent der Podcast-H\u00f6rer der Aussage zu, dass es bisher zu wenige gute deutschsprachige Podcasts gibt. Zudem w\u00fcnschen sich zwei Drittel, dass mehr etablierte Medienmarken Podcasts anbieten. Dar\u00fcber hinaus hatte Audible einen Konzept-Wettberwerb f\u00fcr unabh\u00e4ngige Podcast-Produzenten durchgef\u00fchrt. Nach vielen Tests und H\u00f6rerbefragungen sind Formate entstanden, die zum Teil auch erst in den kommenden Monaten vorgestellt werden. Monatlich sollen zwei weitere Formate hinzukommen - laut Huizing von der investigativen journalistischen Reportage \u00fcber die Late-Night-Show bis zu t\u00e4glichen Kolumnen von renommierten Journalisten.", "Audible ist nicht die erste Plattform, die mit eigenen nicht-fiktionalen Audio-Inhalten punkten m\u00f6chte. Die Amazon-Tochter hat Konkurrenz im eigenen Haus: Seit diesem Herbst k\u00f6nnen Kunden des Streamingdienstes Amazon Prime die Bundesligaspiele exklusiv \u00fcber das Netz h\u00f6ren. Als einer der ersten Plattformen in Deutschland hat Spotify eigene Podcasts angeboten. Im Fr\u00fchjahr 2016 gab es ein gro\u00dfes Aufsehen, als Jan B\u00f6hmermann und Olli Schulz mit ihrem Format \"Sanft & Sorgf\u00e4ltig\" vom \u00f6ffentlichen-rechtlichen Sender Radio Eins zum Streamingdienst Spotify wechselten. In der Podcast-Szene wird der Wandel der Plattformen zu Medienanbietern intensiv verfolgt. Auf der Branchen-Konferenz \"Subscribe\" wurde dies am Wochenende diskutiert. Klassische Podcaster kritisieren, dass Spotify und Audible die Inhalte nur ihren Kunden zur Verf\u00fcgung stellen und die Inhalte nicht in regul\u00e4ren Podcast-Apps abrufbar sind.", "Erstmals seit dem Aufkommen von Youtube vor zehn Jahren ist das Thema Audio in Deutschland den Nutzern ann\u00e4hernd wieder so wichtig wie Video. Das zeigen die aktuellen Zahlen der ARD- und ZDF-Onlinestudie. F\u00fcr das starke Wachstum sind vor allem Musik-Streamingdienste wie Spotify verantwortlich, die im Vergleich zum Vorjahr am st\u00e4rksten zulegen konnten. 33 Prozent der Deutschen nutzen diese Dienste gelegentlich. 29 Prozent h\u00f6ren Radio live \u00fcber das Netz und 13 Prozent nutzen Podcasts. Bei den jungen Erwachsenen h\u00f6rt allerdings jeder Dritte Podcasts. Neue Angebote, wie die von Audible, d\u00fcrften daf\u00fcr sorgen, dass Wort-Inhalte auch bei \u00e4lteren Nutzern auf st\u00e4rkeres Interesse sto\u00dfen.\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/real-bleibt-das-sorgenkind-bei-der-neuen-metro-aid-1.7158183", "article_id": "7158183", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Real bleibt das Sorgenkind bei der neuen Metro", "date": "2017-10-21T09:27+02:00", "author": null, "article_text": ["Nach einem schwierigen ersten Halbjahr sei aber eine Stabilisierung des Umsatzes erreicht worden, teilte die Metro gestern mit. Im letzten Quartal des Gesch\u00e4ftsjahres, also von Juli bis September, gingen die Ums\u00e4tze sogar um 0,6 Prozent nach oben - doppelt so stark wie im gleichen Vierteljahr des vorigen Gesch\u00e4ftsjahres. Die Metro-Verantwortlichen setzen weiter auf das Online-Gesch\u00e4ft bei Real, das der Konzern durch die \u00dcbernahme des Marktplatzes Hitmeister und dem Ausbau des Lebensmittelangebots verst\u00e4rkt hat.", "Bei Metro Wholesale l\u00e4uft das Gesch\u00e4ft deutlich besser als bei der Schwestergesellschaft. Die Sparte ist 2016/17 um drei Prozent auf fast 30 Milliarden Euro gewachsen. In lokaler W\u00e4hrung waren es 2,3 Prozent, der Rest besteht aus Wechselkurseffekten. Das Gesch\u00e4ft in der T\u00fcrkei habe fl\u00e4chenbereinigt ein hohes Wachstum verzeichnet, erkl\u00e4rte die Metro. Dagegen seien der fl\u00e4chenbereinigte Umsatz in Russland und auch in Deutschland gesunken. Das Belieferungsgesch\u00e4ft, das mittlerweile jeden sechsten Euro Umsatz liefert, wuchs nach Konzernangaben um mehr als ein Viertel. Metro Wholesale betreibt 759 Standorte in 25 L\u00e4ndern, davon 104 in Deutschland."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/metro-staatsanwaltschaft-durchsucht-zentrale-des-handelskonzerns-aid-1.7180942", "article_id": "7180942", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Staatsanwaltschaft durchsucht Metro-Zentrale", "date": "2017-11-03T14:05+01:00", "author": null, "article_text": ["Nach Informationen des Nachrichtenmagazins \"Der Spiegel\" suchten die Ermittler nach Beweismaterial f\u00fcr den Vorwurf, dass der Handelskonzern und einige seiner f\u00fchrenden Mitarbeiter im Zusammenhang mit der Ank\u00fcndigung der Aufspaltung des Konzerns im Fr\u00fchjahr 2016 gegen das Wertpapierhandelsgesetz versto\u00dfen haben k\u00f6nnten.", "Der Vorwurf des Insiderhandels richtet sich dem Bericht zufolge gegen den Metro-Aufsichtsratschef J\u00fcrgen Steinemann und ein weiteres Vorstandsmitglied. Steinemann habe am 22. Februar 2016, kurz nach seiner Wahl an die Spitze des Gremiums, f\u00fcr gut eine Million Euro 43.000 Aktien der Metro AG gekauft.\u00a0", "Ein Metro-Sprecher wies die Vorw\u00fcrfe allerdings zur\u00fcck:\u00a0\"Zu dem Zeitpunkt, zu dem Herr Steinemann und ein Vorstandsmitglied Aktien erworben haben, lag keine Insider-Information vor.\"", "Ende M\u00e4rz 2016 hatte der Konzern seine Aufspaltung angek\u00fcndigt. Auch der Konzern habe nicht gegen das Wertpapierhandelsgesetz versto\u00dfen.\u00a0 \"Die Metro AG hat die Nachricht von der beabsichtigten Aufspaltung des Unternehmens am 30. M\u00e4rz 2016 p\u00fcnktlich und unter Beachtung der einschl\u00e4gigen Vorschriften kommuniziert und ist dabei allen entsprechenden Pflichten nachgekommen\", sagte ein Sprecher des Konzerns.", "Die Staatsanwaltschaft D\u00fcsseldorf wollte sich am Freitag nicht zu dem Vorgang \u00e4u\u00dfern. Von der BaFin war zun\u00e4chst keine Stellungnahme zu erhalten."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/metro-verdacht-auf-insiderhandel-durchsuchungen-in-duesseldorf-aid-1.7182474", "article_id": "7182474", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Verdacht auf Insiderhandel bei der Metro", "date": "2017-11-04T11:19+01:00", "author": null, "article_text": ["Spitzenmanager des Handelskonzerns Metro stehen im Verdacht, Insiderwissen f\u00fcr eigene Aktiengesch\u00e4fte genutzt zu haben. Nach einer Anzeige der Finanzaufsicht Bafin r\u00fcckte am Freitag die Staatsanwaltschaft in der Zentrale im D\u00fcsseldorfer Stadtteil Grafenberg an und durchsuchte mit der Polizei B\u00fcros. Der Verdacht richtet sich gegen Aufsichtsrats-Chef J\u00fcrgen Steinemann und Pieter Boone, Vorstand f\u00fcr das operative Gesch\u00e4ft der Metro AG. Ein Konzernsprecher best\u00e4tigte: \"Polizei und Staatsanwaltschaft haben eine Durchsuchung in den R\u00e4umlichkeiten der Metro AG durchgef\u00fchrt.\" Er versicherte: \"Wir kooperieren mit den Ermittlungsbeh\u00f6rden in vollem Umfang.\"", "Dabei geht es um Aktienk\u00e4ufe, die Steinemann und Boone im Februar 2016 get\u00e4tigt haben. So erwarb der Aufsichtsrats-Chef am 22. Februar 43.000 Metro-Aktien zum Preis von 23,39 Euro, wie aus der damaligen Pflichtmitteilung des Konzerns hervorgeht. Am 26. Februar 2016 kaufte demnach Vorstand Boone 2175 Metro-Aktien f\u00fcr je 22,92 Euro. Gut einen Monat sp\u00e4ter, am 30. M\u00e4rz 2016, verk\u00fcndete der Konzern seine Pl\u00e4ne, sich in zwei unabh\u00e4ngige Gesellschaften - die heutige Metro (Gro\u00dfhandelsgesch\u00e4ft) und die Ceconomy (Elektronikm\u00e4rkte) - aufzuspalten. Die Metro-Aktie reagierte mit einem Kurssprung, der auch die Metro-Spitzenkr\u00e4fte reicher machte, zumindest auf dem Papier. Laut \"Spiegel\" wurde allein Steinemann dadurch um 172.250 Euro reicher.", "Haben Steinemann und Boone bei ihren Aktienk\u00e4ufen Insiderwissen genutzt und damit gegen das Wertpapierhandelsgesetz versto\u00dfen? Und hat die Metro ihre Aktion\u00e4re und die \u00d6ffentlichkeit wom\u00f6glich zu sp\u00e4t \u00fcber die geplante Aufspaltung informiert?", "Diese Fragen besch\u00e4ftigen nun Finanzaufsicht und Staatsanwaltschaft. Die Sprecherin der Finanzaufsicht erkl\u00e4rte auf Anfrage: \"Wir k\u00f6nnen best\u00e4tigen, dass wir im Zusammenhang mit der Aufspaltungsmeldung von Ende M\u00e4rz 2016 k\u00fcrzlich Anzeige bei der Staatsanwaltschaft D\u00fcsseldorf wegen des Verdachts des Insiderhandels und der Marktmanipulation in Aktien der Metro AG erstattet haben.\" Zum m\u00f6glichen Strafma\u00df sagte sie: \"Insiderhandel kann mit einer Geldstrafe oder Haftstrafe von bis zu f\u00fcnf Jahren bestraft werden.\"", "Der Konzern weist die Vorw\u00fcrfe von Insiderhandel und Marktmanipulation zur\u00fcck. \"Die Metro AG hat die Nachricht von der beabsichtigten Aufspaltung des Unternehmens am 30. M\u00e4rz 2016 p\u00fcnktlich und unter Beachtung der einschl\u00e4gigen Vorschriften kommuniziert und ist dabei allen entsprechenden Pflichten nachgekommen.\" Weiter betonte der Metro-Sprecher: \"Zu dem Zeitpunkt, zu dem Herr Steinemann und ein Vorstandsmitglied Aktien erworben haben, lag keine Insider-Information vor.\"", "Tats\u00e4chlich hatte es zu dem Zeitpunkt noch keinen Aufsichtsrats-Beschluss zur Aufspaltung gegeben. Der erfolgte erst im Herbst. Doch grunds\u00e4tzlich reicht es f\u00fcr ein Einschreiten der Finanzaufsicht, wenn Pl\u00e4ne mit kursrelevantem Inhalt hinreichend konkret sind, um als Insiderwissen gewertet zu werden. Mit einem solchen Wissen d\u00fcrften Manager nach dem Wertpapierhandelsgesetz keine Gesch\u00e4fte mit den Aktien des eigenen Unternehmens t\u00e4tigen. Die Schwierigkeit ist es, den Missbrauch von Insiderwissen zu erkennen und betroffenen Managern auch nachzuweisen.", "Die Staatsanwaltschaft D\u00fcsseldorf nahm immerhin die Anzeige der Finanzaufsicht zum Anlass, die Razzia vorzunehmen. Das ist keineswegs Alltagsgesch\u00e4ft. Die Staatsanwaltschaft wollte sich selbst nicht \u00e4u\u00dfern.", "Steinemann (59) ist seit 2015 Mitglied im Aufsichtsrat der Metro. Der Betriebswirt war zuvor unter anderem Chef des Schweizer Schokoladenkonzerns Barry Callebaut. Er sitzt noch heute in den Kontrollgremien des Kakao-Riesen und der Lonza Group. Pieter Boone (50) ist seit 2011 bei der Metro. Der niederl\u00e4ndische Kaufmann ist f\u00fcr das Cash&Carry-Gesch\u00e4ft verantwortlich, aus dem die Metro einst hervorging."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/kreuzfahrten/das-sind-die-kreuzfahrtschiffe-2017-bid-1.6272144", "article_id": "6272144", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/deutschland/das-sind-deutschlands-groesste-flughaefen-bid-1.4283029", "article_id": "4283029", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/mallorca/mallorca-alle-regionen-im-ueberblick-bid-1.4269131", "article_id": "4269131", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/mallorca/suesse-traeume-in-palma-aid-1.7168905", "article_id": "7168905", "section": "leben", "article_headline": "S\u00fc\u00dfe Tr\u00e4ume in Palma", "date": "2017-10-28T07:00+02:00", "author": "Von Joe Bonafont", "article_text": ["\"In der Diversifizierung liegt die Zukunft der Insel\", wusste der damalige Tourismusminister der Balearen, Jaume Cladera, schon in den 1990er Jahren. Er sollte Recht behalten. In aller Ruhe und nahezu unbemerkt vom Massentourismus hat sich im letzten Jahrzehnt auf Mallorca ein neues Segment etabliert, das eben nicht nur die gro\u00dfe Lust auf Meer und Sand befriedigt. Der (Alt)-Stadt-Tourismus kultiviert stattdessen den Kick f\u00fcr Ausgefallenes. Die sogenannten Boutique-Hotels, meist pers\u00f6nlich gef\u00fchrte Etablissements im urbanen Raum, \u00fcberzeugen mit ihrer Individualit\u00e4t. Von au\u00dfen eher unscheinbar, kann man bei einem Stadtrundgang manchmal einen Blick hinter die Fassaden der Altstadtpal\u00e4ste werfen. Mit Charme und Eleganz geben sich die edlen Herbergen im Herzen von Palma aber nicht zufrieden. Sie sehen sich ebenso als Garant f\u00fcr innere Werte. Eine Auswahl:", "An der Carrer Sant Jaume steht das in diesem Jahr neu er\u00f6ffnete F\u00fcnf-Sterne-Hotel Sant Jaume. Es punktet mit schlichter Eleganz: 36 helle, ger\u00e4umige Zimmer mit zeitlosem Klassik-Interieur zwischen 20 und 50 Quadratmeter verteilen sich auf drei Geschosse. In der vierten Etage findet man eines der Highlights: eine ausgedehnte Sonnenterrasse mit Tauchpool, Sonnenliegen und einer fantastischen Aussicht \u00fcber die Altstadt, bis hin zur Kathedrale. Das Geb\u00e4ude stammt aus dem 18. Jahrhundert und wurde sorgf\u00e4ltig restauriert. In Lobby, Restaurant, Cocktailbar und Spa harmonieren nun wunderbar die goldgelben Schattierungen des Mar\u00e9s Sandsteins mit tiefem Marineblau und Holzt\u00f6nen. Im Sant Jaume spielt exzellente Kochkunst eine wichtige Rolle: Die K\u00fcche leitet Tomeu Caldentey, bekannt als erster urmallorquinischer Chef mit einem Michelin-Stern.", "Der Einlass zum n\u00e4chsten Boutique-Hotel ist eher schummrig. Erst oben, im ersten und zweiten Stockwerk, zeigt sich die ganze Eleganz ausladender Polstergarnituren, moderner Kunst und hochwertiger Stilm\u00f6bel - imposant und ein wenig protzig. In den 16 ger\u00e4umigen Suiten und Deluxe-Zimmern stehen Betten im King-Size-Format. Die angenehmste \u00dcberraschung wartet ein Stockwerk dar\u00fcber. Hier findet der Reisende eine traumhaft gestaltete Garten-Terrassen-Landschaft mit einem erstaunlich gro\u00dfem Pool, gem\u00fctlichen Sonnenliegen und einem wirklich spektakul\u00e4reren Blick \u00fcber die Baumkronen des Born hinweg nach La Seu, zur nahen Kathedrale.", "Eine schmale Gasse rechts von der beliebten Bar \"Bosch\" (sprich: \"bosk\") f\u00fchrt schnurstracks zum Hotel Architect Brondo. Kaum einem anderen Hotel der Stadt wurde der Stempel \"Design\" so offensichtlich aufgedr\u00fcckt, obgleich das Entree erst einmal im fahlen Licht der Energiesparlampen erstarrt. Ein Stockwerk dar\u00fcber harmonieren rosige Kirschbl\u00fcten mit nacktem Spritzbeton, flankieren bedruckte Gres-Fliesen wei\u00dfget\u00fcnchte Holzbalkendecken und \u00fcberraschen grob behauene Mar\u00e9s-W\u00e4nde hinter knallroten Vintage-K\u00fchlschr\u00e4nken. Jeder Raum ist anders, und jeder Raum wurde einem bekannten Architekten gewidmet. Zahlreiche Kunstwerke unterschiedlicher Ausrichtung schm\u00fccken das Hotel. Das Konzept scheint erfolgreich. Seit kurzem geh\u00f6ren nicht nur die Hausnummern 4 und 6, sondern auch die gegen\u00fcberliegende Brondo Nummer 1 zum rasch wachsenden Architekten-Imperium.", "Das Hotel Can Cera im Herzen der Altstadt von Palma \u00fcberzeugt mit dem seri\u00f6sen Charme eines fein restaurierten Stadtpalastes. Funkelnde Prunkl\u00fcster, weite Kassettendecken, hochbeinige Himmelbetten, dezente Farben wie Sandgelb oder Karmesin und alte \u00d6lgem\u00e4lde passen gut in das mediterrane Herrenhaus, dessen Urspr\u00fcnge bis in die Zeit der christlichen R\u00fcckeroberung (1232) zur\u00fcckreichen. Auch die insgesamt 14 gro\u00dfen Gastr\u00e4ume zeigen sich in einer schlichten Eleganz, ohne dass die G\u00e4ste auf Komfort oder Annehmlichkeiten verzichten m\u00fcssen.", "An der Pla\u00e7a de Sant Francesc wird die Gr\u00e4tsche zwischen Tradition und Moderne mit weniger Erinnerungen an die Vergangenheit versucht. Das Sant Francesc Hotel Singular verf\u00fcgt \u00fcber stattliche 42 Zimmer und Suiten, konnte sich \u00fcber die Jahre hinweg aber dennoch den intimen Charme eines Boutique-Hotels bewahren. Ruhige, klare Linien, ged\u00e4mpfte Farben aus der Terrakotta- und Umbra-Palette sowie klassisches Mobiliar passen gut zu der Vielzahl zeitgen\u00f6ssischer Kunstwerke. Selbst die Ausstattung der B\u00e4der des Hotels ist edel und komfortabel. Im obersten Geschoss bietet das Boutique-Hotel eine 200 Quadratmeter gro\u00dfe Dachterrasse mit Sonnenliegen, Pool und Blick \u00fcber die Silhouette der Altstadt - malerisch aber nicht ganz so spektakul\u00e4r wie in den bereits vorgestellten Hotels."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/internet/google-streetview-eine-rundfahrt-durch-den-samburu-nationalpark-bid-1.5395272", "article_id": "5395272", "section": "digitales", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/zu-besuch-im-akagera-nationalpark-in-ruanda-bid-1.5446875", "article_id": "5446875", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/unterwegs-im-nationalpark-in-uganda-bid-1.7170771", "article_id": "7170771", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/schimpansen-schlucht-und-elefanten-kino-aid-1.7170770", "article_id": "7170770", "section": "leben", "article_headline": "Schimpansen-Schlucht und Elefanten-Kino", "date": "2017-11-01T10:00+01:00", "author": null, "article_text": ["Als zwei Schimpansen den Feldweg \u00fcberqueren, freut sich der erfahrene Ranger wie ein kleines Kind. Robert Adaruku, 37, setzt das Fernglas ab und strahlt so \u00fcberschw\u00e4nglich, als h\u00e4tte er zum ersten Mal in seinem Leben einen Affen gesehen. \"Heute ist ein wunderbarer Tag, wir haben gro\u00dfes Gl\u00fcck\", sagt er.", "Seit 15 Jahren arbeitet Adaruku im Queen-Elizabeth-Nationalpark im S\u00fcdwesten Ugandas und wei\u00df, dass die Schimpansen sich nur selten aus dem Regenwald in der Kyambura-Schlucht in die offene Savanne begeben.\u00a0Doch die Feigenb\u00e4ume sind zu verlockend. Zwischen den \u00c4sten rasten die Tiere, weithin sichtbar, und genie\u00dfen den \u00dcberfluss an Fr\u00fcchten.", "Es ist keineswegs gewiss, auf einer gef\u00fchrten Wanderung einen der derzeit 24 Schimpansen in der 100 Meter tiefen, dicht bewaldeten Schlucht zu sehen. \"Morgens suchen sie Nahrung, rufen sich und streiten miteinander\", sagt Adaruku. Dann ist es leichter, die Menschenaffen aufzusp\u00fcren. Doch zu sp\u00e4terer Stunde hocken die Tiere tr\u00e4ge im Busch oder in den Tropenb\u00e4umen, praktisch unsichtbar f\u00fcr die ungeschulten Augen der Touristen.", "An diesem\u00a0Nachmittag aber sto\u00dfen die Besucher bereits auf Schimpansen, noch bevor sie \u00fcberhaupt einen Schritt in die Schlucht gesetzt haben. Ein unverhofftes Erlebnis. Der Queen-Elizabeth-Nationalpark gibt sich M\u00fche, auch routinierte Afrika-Reisende mit Wildlife-Erfahrung zu \u00fcberraschen. Das hat mit seiner Lage im Albert-Graben zu tun, dem westlichen Ausl\u00e4ufer des Ostafrikanischen Grabenbruchs, wo Regenwald, Papyrus-S\u00fcmpfe, Krater und Savanne aufeinandertreffen. Zwischen den Kontinentalplatten haben sich hier au\u00dferdem der Eduardsee und der Georgsee gebildet, die genauso wie der Park selbst Namen ehemaliger Royals tragen.", "Als die britische K\u00f6nigin 1954 ihre Kolonie Uganda besuchte, wurde der zwei Jahre zuvor gegr\u00fcndete Nationalpark nach ihr benannt. Die Kolonialherren gingen, der Name blieb. Auf die Unabh\u00e4ngigkeit Ugandas 1962 folgte wie in vielen\u00a0L\u00e4ndern Afrikas rasch eine Diktatur. Der Name Idi Amin ist immer noch ein Synonym f\u00fcr den stereotypischen afrikanischen Gewaltherrscher. Angesichts von Hunderttausenden Toten unter dem Regime des Tyrannen in den 1970er Jahren mag es als Randnotiz der Geschichte gelten, dass auch massenweise Wildtiere abgeschossen wurden. Doch die Best\u00e4nde haben sich erholt.", "Der Artenreichtum im\u00a0Queen-Elizabeth-Park ist heute aufgrund der verschiedenen \u00d6kosysteme so gro\u00df wie kaum sonst irgendwo im \u00f6stlichen Afrika. Mehr als 610 Vogelarten gibt es im Park, darunter den Kronenkranich, der Wappenvogel Ugandas. Die meisten Besucher wollen die exotischen Lands\u00e4ugetiere sehen. Sie werden nicht entt\u00e4uscht.", "Schimpansen lassen sich zwar auch in gro\u00dfer Zahl im benachbarten Kibale-Nationalpark beobachten, und Elefanten und L\u00f6wen gibt in vielen Reservaten Ostafrikas. Doch im Queen-Elizabeth-Nationalpark findet sich beides. Und die variantenreiche Landschaft bietet eine besonders abwechslungsreiche Kulisse f\u00fcr die Tiere.", "Ranger Adaruku, der ein friedvolles L\u00e4cheln im Gesicht und das Sturmgewehr AK\u00a047 \u00fcber der Schulter tr\u00e4gt, f\u00fchrt die Urlauber auf den Grund der Schimpansen-Schlucht. Aus einer Baumkrone schaut ein Stummelaffe schreckhaft nach unten. Im braunen Wasser des Kyambura sind die Ohren von rund einem Dutzend Flusspferde zu sehen. Leben hier auch Krokodile? \"Ich habe noch nie eines gesehen und ich bin schon ziemlich lange hier\", sagt Adaruku.", "Der Kyambura war f\u00fcr die D\u00f6rfer entlang des Flusses seit jeher eine wichtige Wasserquelle. Doch das Flusstal ist schmal, der Strom flie\u00dft schnell. Einmal, so erz\u00e4hlt es Adaruku, riss das Wasser den Leuten ihre Habseligkeiten fort. So kam der Kyambura zu seinem\u00a0Namen, der so viel hei\u00dft wie\u00a0\"etwas nicht finden k\u00f6nnen\".", "Die Schimpansen-Population in der Kyambura-Schlucht stammt urspr\u00fcnglich aus einem ausgedehnten Waldgebiet s\u00fcdlich des Parks. Beide Habitate waren einst durch einen Korridor verbunden, der vor mehr als 30 Jahren unterbrochen wurde. Die Schimpansen in der Schlucht lebten fortan isoliert. Und zun\u00e4chst wild. An Menschen waren sie nicht gew\u00f6hnt. Mit dem Beginn der Friedensmission Unomur zur \u00dcberwachung der ugandisch-ruandischen Grenze in den unruhigen fr\u00fchen 1990er Jahren begann die sogenannte Habitualisierung der Tiere.", "Der Bestand stabilisierte sich. \"Wir haben zuletzt vier Exemplare verloren, wahrscheinlich im Kampf untereinander\", berichtet Adaruku. \"Aber wir haben auch Babys.\" Der j\u00fcngste Schimpanse ist zwei Jahre alt. Allerdings bedroht Inzucht die Gruppe. Den alten Korridor zum Wald im S\u00fcden wieder zu \u00f6ffnen, w\u00e4re jedoch kompliziert. Mehrere D\u00f6rfer liegen dazwischen. \"Man m\u00fcsste den\u00a0Menschen eine Kompensation f\u00fcr die Umsiedlung zahlen\", sagt Adaruku. Sehr unwahrscheinlich.", "Schimpansen bekommen die Besucher der Kyambura-Schlucht an diesem Nachmittag nicht mehr zu sehen. Daf\u00fcr kommt es zur unerwarteten Begegnung mit einem Elefanten, den auch der Ranger erst recht sp\u00e4t im Unterholz bemerkt. Der Bulle klappt die Ohren nach\u00a0vorne.\u00a0Schlechtes Zeichen. \"Er hat das Gef\u00fchl, er wird angegriffen\", fl\u00fcstert Adaruku und mahnt zum raschen R\u00fcckzug. Dann folgt noch eine Ranger-Weisheit: \"Alle Tiere sind friedlich, bis wir sie provozieren.\"", "Deutlich stressfreier ist die Begegnung mit Elefanten auf dem Kazinga-Kanal, der wohl beliebtesten Attraktion des Nationalparks. Auf einer Bootsfahrt \u00fcber die nat\u00fcrliche Wasserstra\u00dfe zwischen Eduard- und Georgsee sind die Tierbeobachtungen ebenso zahlreich wie bequem. Die F\u00e4hren legen gleich unterhalb der \"Mweya Safari Lodge\" ab. Von deren Terrasse aus lassen sich bereits Elefanten, Afrikanische B\u00fcffel und Hippos in der Ferne des anderen Flussufers beobachten.", "Auf dem Oberdeck des Bootes klacken die Ausl\u00f6ser der Kameras nahezu min\u00fctlich. Die Fotostrecken mit Tierbildern sehen sp\u00e4ter aus wie ein Daumenkino: Da gehen zwei Elefantenbullen aufeinander los, w\u00e4hrend B\u00fcffel wenige Meter entfernt im Wasser baden. Eine Elefantenkuh kommandiert ihre Jungtiere die B\u00f6schung hinauf, der Nachwuchs folgt im G\u00e4nsemarsch. Hin und wieder \u00f6ffnet ein Flusspferd sein Maul und zeigt ellenbogenlange Z\u00e4hne. Und das Krokodil am Ufer liegt nicht wie sonst immer erstarrt da, sondern schleicht in Richtung Wasser.", "Die Bootsausfl\u00fcge bew\u00e4ltigen l\u00e4ngst nicht die gesamten 40 Kilometer des Kanals, genug zu sehen gibt es trotzdem. An der M\u00fcndung in den Eduardsee haben sich Scharen von Wasserv\u00f6geln versammelt, Pelikane, Kormorane, Goliath- und Schwarzhalsreiher. Der einzigartige Schuhschnabel ist leider sehr selten. Auf dem See wippt ein einzelnes Fischerboot vor einem Wolkenturm, der sich d\u00fcster \u00fcber dem anderen Ufer jenseits der Landesgrenze erhebt, als wollte er mahnend darauf hinweisen:\u00a0Dies hier ist schon der Ostkongo.", "Die Konfliktregion im Nachbarland, f\u00fcr die es eine Reisewarnung des Ausw\u00e4rtigen Amtes gibt, k\u00f6nnte sich abends in der komfortablen Lodge auf der Mweya-Halbinsel nicht ferner anf\u00fchlen. Auf schweren Holzm\u00f6beln genie\u00dft der Tourist hier seinen Sundowner, stets umsorgt von aufmerksamen Mitarbeitern. Nach dem Abendessen werden zur Unterhaltung der G\u00e4ste folkloristische T\u00e4nze aufgef\u00fchrt. Sp\u00e4ter stapft direkt vor der T\u00fcr zum Doppelzimmer ab 350 Dollar pro Nacht ein Flusspferd durch die Nacht. Safari-Afrika als Urlaubstraum f\u00fcr Besserverdiener und Klischee zugleich.", "Am folgenden Morgen geht es vorbei an Salzseen auf die Kasenyi-Ebene zur Wildtierbeobachtung. Die noch tiefe Sonne \u00fcberzieht die weite Akaziensavanne mit einem goldenen Schleier, der mit dem Aufziehen des Tages langsam ausbleicht. Die Lichtstimmung ist fast sch\u00f6ner als die wilden Tiere: B\u00fcffelherden stehen wehrhaft zusammen, eine Uganda-Grasantilope zeigt ihre Silhouette, Paviane hocken unger\u00fchrt von den Safari-Fahrzeugen gleich neben der Buschpiste.", "Eine ungew\u00f6hnliche Attraktion des Nationalparks sind die L\u00f6wen von Ishasha im s\u00fcdlichen Teil des Schutzgebietes, die auf B\u00e4ume steigen. Die Region liegt abseits der Hauptrouten und wird daher seltener besucht. Doch an diesem Morgen ist das ohnehin nicht n\u00f6tig: In der Kasenyi-Ebene hat sich eine L\u00f6win in drei Metern H\u00f6he bequem im Schatten der \u00c4ste eingerichtet. Noch ein unverhofftes Erlebnis. Robert Adaruku w\u00e4re jetzt sehr gl\u00fccklich. Doch der sucht gerade wieder Schimpansen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/moskau-polizei-nimmt-hunderte-nationalisten-fest-aid-1.7184060", "article_id": "7184060", "section": "politik", "article_headline": "Polizei nimmt Hunderte Nationalisten in Moskau fest", "date": "2017-11-05T17:55+01:00", "author": null, "article_text": ["Die Organisation OVD-Info sprach am Sonntag von mindestens 376 Festgenommenen auf einem Platz neben dem Kreml und 36 weiteren in drei anderen St\u00e4dten, w\u00e4hrend die staatliche Nachrichtenagentur Tass unter Berufung auf Polizeibeamte berichtete, dass 263 festgesetzt worden seien. Einige h\u00e4tten demnach Selbstverteidigungswaffen und Messer bei sich getragen.\u00a0OVD-Info beobachtet Festnahmen aus politischen Gr\u00fcnden.", "Der Chef von Artpodgotowka, Wjatscheslaw Malzew, hatte seine Anh\u00e4nger f\u00fcr Sonntag zu Protesten gegen die Regierung aufgerufen. Er hatte im Kontext des 100. Jahrestages der Oktoberrevolution 1917 an diesem Dienstag von einer neuen Revolution gesprochen.", "Die russischen Beh\u00f6rden stufen Artpodgotowka als extremistische Gruppe ein. Am Freitag hatte der Inlandsgeheimdienst FSB Mitglieder der Bewegung festgenommen. Sie sollten Anschl\u00e4ge auf Beh\u00f6rdengeb\u00e4ude geplant haben, hie\u00df es."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/berlin-der-fahrplan-bis-zur-moeglichen-jamaika-koalition-aid-1.7181077", "article_id": "7181077", "section": "politik", "article_headline": "Der Fahrplan bis zur m\u00f6glichen Jamaika-Koalition", "date": "2017-11-03T17:48+01:00", "author": null, "article_text": ["Offizielle Koalitionsverhandlungen d\u00fcrften fr\u00fchestens Ende November beginnen, weil die Gr\u00fcnen dar\u00fcber noch auf einem Parteitag entscheiden. Der Fahrplan bis zur m\u00f6glichen Bildung einer Jamaika-Koalition:", "Die Spitzen der vier Parteien wollen bei einem Treffen den bisherigen Verhandlungsstand noch einmal zusammenfassen, um so eine Grundlage f\u00fcr die weiteren Gespr\u00e4che zu schaffen.", "Die zweite Sondierungsphase beginnt. In kleiner Runde sollen die ersten der strittig gebliebenen Bl\u00f6cke aufgerufen werden. Als zentrale Streitthemen gelten vor allem die Fl\u00fcchtlingspolitik und der Klimaschutz, aber auch die Bereiche Landwirtschaft und Verkehr.", "Nach insgesamt drei Treffen in kleiner Runde soll an diesem Freitagabend die gro\u00dfe Runde der Verhandlungsteams zusammenkommen. Wom\u00f6glich wird dann wieder ein Zwischenfazit zur Halbzeit der entscheidenden zweiten Sondierungsphase gezogen.", "Nachdem sich die Unterh\u00e4ndler bislang die Wochenenden frei hielten, k\u00f6nnte nun auch am Sonntag verhandelt werden. Der Termin ist jedenfalls erstmals geblockt - offen ist aber, welche Runde zu welchen Themen zusammenkommt.", "Die entscheidende Woche der Sondierungen beginnt. In kleinen Runden wollen die Parteien am Montag, Dienstag, Mittwoch und Donnerstag die dann noch verbliebenen Streitpunkte angehen.", "An diesem Tag entscheidet sich wom\u00f6glich, ob der Daumen nach den Sondierungen f\u00fcr Jamaika hoch oder runter geht. In gro\u00dfer Runde kommen die Delegationen aller vier Parteien am Abend zusammen. Im Gegensatz zu den anderen Terminen gibt es keine zeitliche Befristung. Es k\u00f6nnte die lange Nacht der Vorentscheidungen anstehen.", "Es wird erwartet, dass die CDU auf einer Klausurtagung \u00fcber das weitere Vorgehen ber\u00e4t.", "Die Gr\u00fcnen wollen auf einem Parteitag auf Grundlage der Sondierungsgespr\u00e4che entscheiden, ob sie offizielle Koalitionsverhandlungen aufnehmen wollen.", "Die CSU will Mitte Dezember ihren verschobenen Parteitag abhalten. Dieser soll nicht nur \u00fcber eine m\u00f6gliche Jamaika-Koalition beraten, sondern auch die Parteispitze neu w\u00e4hlen. Ob CSU-Chef Horst Seehofer erneut antritt und gew\u00e4hlt wird, ist derzeit offen - und h\u00e4ngt wohl auch vom Jamaika-Verhandlungsergebnis ab.", "\u00dcber einen m\u00f6glichen Koalitionsvertrag wollen die Gr\u00fcnen und vermutlich auch die Liberalen ihre Mitglieder abstimmen lassen. Die CDU will ebenfalls einen Parteitag mit dem Verhandlungsergebnis befassen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/merkel-und-die-muehe-wie-jamaika-verknuepft-werden-soll-aid-1.7182504", "article_id": "7182504", "section": "politik", "article_headline": "Merkel und die M\u00fche - wie Jamaika verkn\u00fcpft werden soll", "date": "2017-11-04T09:09+01:00", "author": "Von Kristina Dunz", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/fdp-chef-christian-lindner-keine-angst-vor-neuwahlen-aid-1.7183234", "article_id": "7183234", "section": "politik", "article_headline": "\"Keine Angst vor Neuwahlen\"", "date": "2017-11-05T10:20+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/11-spieltag-elf-des-tages-bid-1.7180866", "article_id": "7180866", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T20:44+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/11-spieltag-reaktionen-bid-1.7180861", "article_id": "7180861", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-05T17:39+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/vfl-wolfsburg-hertha-bsc-bilder-des-spiels-bid-1.7181010", "article_id": "7181010", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-05T19:01+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/vfkl-wolfsburg-spielt-nach-kuriosem-spiel-auch-gegen-hertha-bsc-unentschieden-aid-1.7181009", "article_id": "7181009", "section": "sport", "article_headline": "Wie verhext! Wolfsburg spielt schon wieder unentschieden", "date": "2017-11-05T19:54+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/schiedsrichter-tobias-stieler-holt-sich-krampf-bei-erstem-ballkontakt-bid-1.7183186", "article_id": "7183186", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T21:51+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/borussia-dortmund-fc-bayern-muenchen-bilder-des-spiels-bid-1.7181005", "article_id": "7181005", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T20:12+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/fc-bayern-muenchen-bei-31-sieg-effektiver-als-borussia-dortmund-aid-1.7181003", "article_id": "7181003", "section": "sport", "article_headline": "FC Bayern spielt Dortmunds Wackel-Abwehr an die Wand", "date": "2017-11-04T23:25+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bayern-muenchen/fc-bayern-muenchen-lehrt-borussia-dortmund-das-fuerchten-aid-1.7183182", "article_id": "7183182", "section": "sport", "article_headline": "Heynckes' Bayern lehren die Liga das F\u00fcrchten", "date": "2017-11-05T09:22+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia-dortmund-gegen-fc-bayern-muenchen-die-letzten-duelle-bid-1.3223514", "article_id": "3223514", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T21:55+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/zinedine-zidane-und-co-die-lustigsten-kleiderpannen-der-sportler-bid-1.5900123", "article_id": "5900123", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia-dortmund/mats-hummels-frauenschwarm-abwehrchef-weltmeister-bid-1.568792", "article_id": "568792", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bayern-muenchen/mats-hummels-darum-scheidet-er-sich-loecher-in-die-schuhe-aid-1.7183190", "article_id": "7183190", "section": "sport", "article_headline": "Darum schneidet sich Mats Hummels L\u00f6cher in die Schuhe", "date": "2017-11-04T22:32+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/russland-mehr-als-140-tote-baikalrobben-angeschwemmt-aid-1.7183257", "article_id": "7183257", "section": "panorama", "article_headline": "Mehr als 140 tote Baikalrobben angeschwemmt", "date": "2017-11-05T11:56+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/siebenjaehriges-maedchen-stirbt-bei-reitunfall-in-schleswig-holstein-aid-1.7184350", "article_id": "7184350", "section": "panorama", "article_headline": "Siebenj\u00e4hriges M\u00e4dchen stirbt bei Reitunfall", "date": "2017-11-05T18:25+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/bremen-mann-stirbt-nach-schuessen-vor-supermarkt-aid-1.7178493", "article_id": "7178493", "section": "panorama", "article_headline": "Mann stirbt nach Sch\u00fcssen \u2013 T\u00e4ter auf der Flucht", "date": "2017-11-02T15:16+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/bremen-taeter-nach-toedlichen-schuessen-vor-supermarkt-weiterhin-fluechtig-aid-1.7180617", "article_id": "7180617", "section": "panorama", "article_headline": "T\u00e4ter nach Sch\u00fcssen vor Supermarkt weiterhin fl\u00fcchtig", "date": "2017-11-03T08:56+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/bremen-mutmasslicher-supermarkt-schuetze-stellt-sich-der-polizei-aid-1.7184271", "article_id": "7184271", "section": "panorama", "article_headline": "Mutma\u00dflicher Supermarkt-Sch\u00fctze von Bremen stellt sich", "date": "2017-11-05T18:16+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/aus-wut-ueber-fussball-ergebnis-mann-bedroht-jugendliche-mit-axt-aid-1.7183282", "article_id": "7183282", "section": "nrw", "article_headline": "Mann bedroht Jugendliche in Hagen mit Axt", "date": "2017-11-05T12:37+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/erkrath/zwei-autos-brennen-in-erkrath-100000-euro-schaden-aid-1.7183230", "article_id": "7183230", "section": "nrw", "article_headline": "Zwei Autos brennen in Erkrath - 100.000 Euro Schaden", "date": "2017-11-05T09:31+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/duesseldorf-eller-raeuber-bedroht-kiosk-angestellte-mit-hammer-aid-1.7183256", "article_id": "7183256", "section": "nrw", "article_headline": "R\u00e4uber bedroht Kiosk-Angestellte in D\u00fcsseldorf mit Hammer", "date": "2017-11-05T11:45+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/grevenbroich/polizei-rechnet-mit-friedlichen-protesten-aid-1.7181776", "article_id": "7181776", "section": "nrw", "article_headline": "Polizei rechnet mit friedlichen Protesten", "date": "2017-11-04T00:00+01:00", "author": "Von Wiljo Piel", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/staatschefs-wissenschaftler-aktivisten-die-welt-zu-gast-in-bonn-aid-1.7183227", "article_id": "7183227", "section": "nrw", "article_headline": "Staatschefs, Wissenschaftler, Aktivisten - die Welt zu Gast in Bonn", "date": "2017-11-05T07:49+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/podcasts/podcast-daniel-fiene-und-herr-broecker-reden-ueber-teure-ticketpreise-bei-eurowings-aid-1.6340979", "article_id": "6340979", "section": "digitales", "article_headline": "@Fiene und Herr Br\u00f6cker \u2014 der Podcast mit dem Chefredakteur", "date": "2017-11-05T08:57+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/bayerns-junge-union-fordert-horst-seehofer-zum-rueckzug-auf-aid-1.7182796", "article_id": "7182796", "section": "politik", "article_headline": "Bayerns Junge Union fordert Seehofer zum R\u00fcckzug auf", "date": "2017-11-04T12:02+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/lage-fuer-seehofer-brandgefaehrlich-aid-1.7183708", "article_id": "7183708", "section": "politik", "article_headline": "Lage f\u00fcr Seehofer brandgef\u00e4hrlich", "date": "2017-11-05T16:53+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/reaktion-auf-haftbefehl-carles-puigdemont-ruft-zur-einheit-aller-demokraten-auf-aid-1.7182890", "article_id": "7182890", "section": "politik", "article_headline": "Puigdemont ruft zur Einheit \"aller Demokraten\" auf", "date": "2017-11-04T14:49+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/belgische-justiz-puigdemont-koennte-sonntag-oder-montag-festgenommen-werden-aid-1.7183126", "article_id": "7183126", "section": "politik", "article_headline": "\"Puigdemont k\u00f6nnte Sonntag oder Montag festgenommen werden\"", "date": "2017-11-04T19:37+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/kataloniens-ex-praesident-carles-puigdemont-stellt-sich-polizei-in-belgien-aid-1.7183355", "article_id": "7183355", "section": "politik", "article_headline": "Puigdemont stellt sich der belgischen Polizei", "date": "2017-11-05T14:54+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/furtwaengler-auf-den-spuren-warhols-aid-1.6991102", "article_id": "6991102", "section": "panorama", "article_headline": "Furtw\u00e4ngler auf den Spuren Warhols", "date": "2017-08-04T09:42+02:00", "author": "Von Dagmar Haas-Pilwat", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/fernsehen/tatort-der-fall-holdt-die-bilder-bid-1.7183489", "article_id": "7183489", "section": "panorama", "article_headline": null, "date": "2017-11-05T15:00+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/fernsehen/tatort-kritik-charlotte-lindholm-erlebt-schwarze-tage-in-walsrode-aid-1.7180429", "article_id": "7180429", "section": "panorama", "article_headline": "Charlotte Lindholm erlebt schwarze Tage in Walsrode", "date": "2017-11-05T14:55+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/pulitzer-preis-2017-fuer-panama-papers-und-trump-berichterstattung-aid-1.6750017", "article_id": "6750017", "section": "politik", "article_headline": "\"Panama Papers\" erhalten Pulitzer-Preis", "date": "2017-04-11T08:43+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/finanzen/bka-kauft-panama-papers-aid-1.6927872", "article_id": "6927872", "section": "wirtschaft", "article_headline": "BKA kauft \"Panama Papers\"", "date": "2017-07-04T20:10+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/finanzen/paradise-papers-sollen-neue-steuerschlupfloecher-enthuellen-aid-1.7184751", "article_id": "7184751", "section": "wirtschaft", "article_headline": "\"Paradise Papers\" sollen neue Steuerschlupfl\u00f6cher enth\u00fcllen", "date": "2017-11-05T19:44+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/weihnachten-2017-aldi-filialen-bleiben-an-heiligabend-geschlossen-aid-1.7171787", "article_id": "7171787", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Aldi-Filialen bleiben an Heiligabend geschlossen", "date": "2017-10-27T18:18+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/heiligabend-verdi-fordert-verbraucher-zu-shopping-verzicht-auf-aid-1.7183942", "article_id": "7183942", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Verdi fordert Shopping-Verzicht an Heiligabend", "date": "2017-11-05T17:30+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-1-fc-heidenheim-reaktionen-iid-1.7183260", "article_id": "7183260", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-05T17:05+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/nach-fortuna-gegen-heidenheim-der-schiedsrichter-war-von-a-bis-z-ueberfordert-aid-1.7183567", "article_id": "7183567", "section": "sport", "article_headline": "\"Der Schiedsrichter war von A bis Z \u00fcberfordert\"", "date": "2017-11-05T16:09+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-1-fc-heidenheim-einzelkritik-bid-1.7183258", "article_id": "7183258", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-05T16:14+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-1-fc-heidenheim-bilder-des-spiels-bid-1.7183255", "article_id": "7183255", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-05T16:26+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-spielt-nach-irrer-schlussphase-gegen-1-fc-heidenheim-remis-aid-1.7183254", "article_id": "7183254", "section": "sport", "article_headline": "Fortuna spielt nach irrer Schlussphase remis", "date": "2017-11-05T15:33+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/aktivisten-ziehen-durch-tagebau-hambach-bid-1.7183408", "article_id": "7183408", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-05T17:17+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/tagebau-hambach-polizei-loest-demo-von-kohlegegnern-auf-aid-1.7183264", "article_id": "7183264", "section": "nrw", "article_headline": "Polizei l\u00f6st Demo von Kohlegegnern im Tagebau Hambach auf", "date": "2017-11-05T16:20+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/fahrplan-statt-krawalle-aid-1.7184846", "article_id": "7184846", "section": "nrw", "article_headline": "Fahrplan statt Krawalle", "date": "2017-11-05T19:57+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/kurden-demo-in-duesseldorf-polizei-im-grosseinsatz-bid-1.7182751", "article_id": "7182751", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-04T16:54+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/demo-in-duesseldorf-kurdische-gemeinde-distanziert-sich-von-ausschreitungen-aid-1.7183526", "article_id": "7183526", "section": "nrw", "article_headline": "Kurdische Gemeinde distanziert sich von Ausschreitungen bei Demo", "date": "2017-11-05T15:36+01:00", "author": null, "article_text": []}
]