[
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/das-dritte-geschlecht-das-urteil-ist-ein-grosser-fortschritt-in-richtung-freiheit-aid-1.7190749", "article_id": "7190749", "section": "politik", "article_headline": "\"Das Urteil ist ein gro\u00dfer Schritt in Richtung Freiheit\"", "date": "2017-11-08T16:52+01:00", "author": null, "article_text": ["Der Gesetzgeber muss das deutsche Geburtenregister k\u00fcnftig besser auf Intersexuelle zuschneiden. Wenn - wie bisher - ein Geschlecht eingetragen wird, dann braucht es neben den M\u00f6glichkeiten \"weiblich\" und \"m\u00e4nnlich\" eine dritte Option. Das entschieden die Karlsruher Richter in einem am Mittwoch ver\u00f6ffentlichten Beschluss. Der Gesetzgeber muss das Personenstandsrecht nun bis Ende 2018 \u00e4ndern. Verb\u00e4nde fordern, die Entscheidung zum Anlass f\u00fcr eine umfassende Reform zu nehmen. (Az. 1 BvR 2019/16)", "Geklagt hat Vanja, intersexuell, weder Mann noch Frau, geboren mit einem atypischen Chromosomensatz. Nach Sch\u00e4tzungen gibt es mindestens 80.000 intersexuelle\u00a0Menschen in Deutschland. Seit 2013 besteht die\u00a0M\u00f6glichkeit, die Eintragung im Geburtenregister offen zu lassen, wenn das Geschlecht eines Neugeborenen nicht eindeutig ist.", "Diese Variante \"fehlende Angabe\" hilft Intersexuellen aus Sicht der Karlsruher Richter aber nicht weiter. Denn dadurch w\u00fcrde nicht abgebildet, dass sie sich nicht als geschlechtslos begreifen, sondern nach eigenem Empfinden ein Geschlecht jenseits von m\u00e4nnlich oder weiblich haben. \"Der Personenstand ist keine Marginalie\", hei\u00dft es in dem Beschlu Vanja ss. \"Der Zuordnung zu einem Geschlecht kommt f\u00fcr die individuelle Identit\u00e4t herausragende Bedeutung zu.\"", "Intersexuellen einen Extra-Eintrag im Geburtenregister zu verwehren, sei deshalb ein Eingriff in das allgemeine Pers\u00f6nlichkeitsrecht, f\u00fcr den das Bundesverfassungsgericht keinen Grund sah. B\u00fcrokratischer und finanzieller Aufwand oder die Ordnungsinteressen des Staates lie\u00dfen die Richter nicht gelten. Ein gewisser Mehraufwand sei hinzunehmen.", "Unterst\u00fctzt wurde Vanja von der Kampagne \"Dritte Option\". Den Sieg in Karlsruhe konnten sie am Mittwoch zun\u00e4chst kaum fassen: \"Das grenzt an eine kleine Revolution\", lautete die erste Reaktion. \"Endlich ist auch durch das Bundesverfassungsgericht anerkannt worden, dass es mehr Geschlechter gibt als Mann und Frau\", sagte Sprecher Moritz Schmidt.", "\"Das Urteil ist ein gro\u00dfer Fortschritt in Richtung Freiheit. ... Da kann man einfach nur dankbar sein, dass wir in dem Punkt ein so progressives und modernes Bundesverfassungsgericht haben\", sagte Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter zur Entscheidung der Karlsruher Richter.", "Die fr\u00fchere Bundesjustizministerin Sabine Leutheusser-Schnarrenberger (FDP) erkl\u00e4rte, auf Karlsruhe sei \"wie so h\u00e4ufig Verlass. Das Gericht ist dem Gesetzgeber einmal mehr voraus. Der Erste Senat st\u00e4rkt mit dieser Entscheidung zum dritten Geschlecht das Selbstbestimmungsrecht intersexueller Menschen.\" Dies sei ein Durchbruch f\u00fcr alle Betroffenen.", "Der Gesetzgeber kann bis Ende 2018 einen dritten Geschlechtseintrag schaffen - etwa \"inter\" oder \"divers\", wie es Vanja gefordert hat. Er kann aber auch ganz auf einen Geschlechtseintrag verzichten.", "Der Deutsche Ethikrat hatte empfohlen, den zus\u00e4tzlichen Eintrag \"anderes\" zuzulassen. Auch das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte setzt sich f\u00fcr diese Variante ein. \"F\u00fcr die Selbstidentifikation kann eine offizielle Best\u00e4tigung wichtig sein, zum Beispiel bei transgeschlechtlichen Menschen\", sagte Referentin Petra Follmar-Otto. Sie schl\u00e4gt zudem vor, nach der Geburt zun\u00e4chst nichts ins Personenregister einzutragen. \"Ab 14 Jahren sollen Kinder dann selbst \u00fcber ihren Geschlechtseintrag entscheiden k\u00f6nnen.\"", "Vanjas Anw\u00e4ltin Katrin Niedenthal geht davon aus, dass sich die Entscheidung auch auf andere Lebensbereiche auswirken wird. Das Bundesverfassungsgericht stellte n\u00e4mlich ausdr\u00fccklich fest, dass das Verbot, jemanden aufgrund seines Geschlechts zu diskriminieren, nicht nur Frauen und M\u00e4nner sch\u00fctze.", "\"Historisch\" nennt die Antidiskriminierungsstelle des Bundes deshalb die Entscheidung. F\u00fcr intergeschlechtliche Menschen sei dies die Anerkennung ihres jahrzehntelangen Kampfes f\u00fcr Selbstbestimmung.", " Beh\u00f6rdenchefin Christin L\u00fcders forderte eine umfassende Reform der Rechtslage hin zu einem modernen Geschlechtsidentit\u00e4tsgesetz.", "Daf\u00fcr spricht sich auch Follmar-Otto vom Menschenrechtsinstitut aus.", " Besonders wichtig sei neben dem dritten Geschlechtseintrag ein klarstellendes Verbot, geschlechtsangleichende Operationen an Kindern vorzunehmen. \"Im Jahr gibt es etwa 1500 solcher medizinischer Eingriffe\", sagte Follmar-Otto. Eltern sollten nicht stellvertretend f\u00fcr ihre Kinder in eine solche Operation einwilligen d\u00fcrfen, soweit es nicht um die Abwehr einer Lebensgefahr gehe.", "Lucie Veith, Sprecherin des Vereins Intersexuelle Menschen, hofft, dass mit der Gerichtsentscheidung weniger Leute annehmen, dass sich intersexuelle Menschen operieren lassen m\u00fcssten, um optisch klar einem m\u00e4nnlichen oder weiblichen Geschlecht zuzugeh\u00f6ren. \"Es ist traurig, dass wir immer noch viele Anfragen von Eltern intersexueller Kinder haben, die fragen, wann der beste Zeitpunkt f\u00fcr einen medizinischen Eingriff sei\", sagte\u00a0Veith. \"Der ist nie - au\u00dfer das Kind m\u00f6chte dies klar und ist selbst gen\u00fcgend informiert.\" Man sei froh, \"dass endlich eine Rechtsnorm geschaffen wird, die klar sagt, dass intersexuelle Menschen nicht krank sind, sondern die gleichen Rechte haben wie andere Menschen\".", "Bundesfamilienministerin Katarina Barley (SPD) mahnte eine z\u00fcgige Umsetzung der Entscheidung durch die k\u00fcnftige Bundesregierung an. Das Bundesinnenministerium k\u00fcndigte dies auch an. Bei der Gestaltung gebe es gewissen Spielraum, sagte ein Sprecher. Die Umsetzung einer Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts von 2011 zum Transsexuellengesetz h\u00e4ngt seit Jahren zwischen den Ressorts fest."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/kreuzfahrten/venedig-kreuzfahrtschiffen-wird-2019-die-zufahrt-erschwert-aid-1.7190792", "article_id": "7190792", "section": "leben", "article_headline": "Venedig will sich vor Touristen retten", "date": "2017-11-08T17:15+01:00", "author": "Von Julius M\u00fcller-Meiningen", "article_text": ["Man muss einmal in Venedig gewesen sein, um die Dimensionen zu erfassen. Wenn die \u00fcberdimensionalen Kreuzfahrtschiffe in Zeitlupentempo am Markusplatz vorbei ziehen, verkommt der Zuschauer zur Maus, die Stadt zur Miniatur. Die H\u00e4user der Lagunenstadt gehen nicht \u00fcber vier Stockwerke hinaus, die Ozeanriesen \u00fcberragen die Bausubstanz um ein Vielfaches. F\u00fcr die Passagiere aus aller Welt ist es ein unvergessliches Erlebnis. F\u00fcr Venedig k\u00f6nnte es der Anfang vom Untergang sein.", "Am Dienstagabend am Sitz des Ministerpr\u00e4sidenten in Rom entschieden die Verantwortlichen aus Venedig, der Region Venetien und der italienischen Regierung, dass besonders gro\u00dfe Kreuzfahrtschiffe ab 2019 an einem neuen Hafen am Festland anlegen sollen. Die riesigen Passagierschiffe w\u00fcrden dann nicht mehr \u00fcber den Lido und den Giudecca-Kanal in die Stadt einfahren, sondern m\u00fcssten eine Abk\u00fcrzung in die Lagune nehmen und schlie\u00dflich in Marghera anlegen, einem Vorort von Mestre. Von dort ginge es f\u00fcr Tausende Passagiere dann per Schiff oder Bus in die Lagunenstadt.", "Die Pl\u00e4ne sind im Konjunktiv zu formulieren, denn bisher handelt es sich um nicht viel mehr als eine Absichtserkl\u00e4rung. Auf 70 Millionen Euro sch\u00e4tzen die Verantwortlichen die Kosten der Umbauma\u00dfnahmen, Kan\u00e4le m\u00fcssen angepasst werden, der Hafen ausgebaut werden. Kleinere Kreuzfahrtschiffe sollen auch zuk\u00fcnftig das Privileg haben, am Markusplatz vorbei nach Venedig zu schippern. \"Wir haben eine echte L\u00f6sung gefunden\", sagte Transportminister Graziano Delrio. Auch Venedigs B\u00fcrgermeister Luigi Brugnaro zeigte sich zufrieden. \"Der Entscheidungsprozess war transparent, jetzt wird auch der Unesco klar sein, dass wir eine L\u00f6sung haben\", sagte er. Die UN-Organisation hatte Venedig vergangenes Jahr mit dem Entzug des Titels als \"Weltkulturerbe\" gedroht, sollte die Stadt den Massentourismus und die Zahl der Kreuzfahrtschiffe nicht eind\u00e4mmen.", "Bestrebungen, den touristischen Druck auf die Stadt zu reduzieren, gibt es seit Langem. So werden seit Jahrzehnten Zugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr den Markusplatz diskutiert, aber bislang nicht eingef\u00fchrt. Rund 25 Millionen Touristen kommen j\u00e4hrlich nach Venedig. Wie es scheint, ist die Stadtverwaltung letztlich aber nicht an einem Kurswechsel interessiert. B\u00fcrgermeister Brugnaro k\u00fcndigte vergangenes Jahr an, die Zukunft f\u00fcr die Venezianer liege auf dem Festland in Mestre. Hier leben 200.000 Menschen, Venedig hat nur noch knapp 55.000 Einwohner.", "In Folge der Havarie der Costa Concordia vor der Insel Giglio im Jahr 2013 wurden die Einfahrten von Kreuzfahrtschiffen in die Lagune reduziert. 500.000 Schiffspassagiere weniger kamen seither in die Stadt. Eine dauerhafte L\u00f6sung lie\u00df jedoch auf sich warten. Nach f\u00fcnfj\u00e4hriger Diskussion, teilweise mit rabiaten Protesten der Bev\u00f6lkerung, scheint sie nun in Reichweite zu sein.", "Weil die Kreuzfahrt-Riesen aber weiterhin Einfahrt in die Lagune bekommen sollen, sprechen Umweltsch\u00fctzer von der \"schlechtesten L\u00f6sung von allen\". Skepsis ruft insbesondere hervor, dass die Ver\u00e4nderungen erst in etwa drei Jahren in Kraft treten sollen. \"In dieser Zeit kann noch viel passieren\", hei\u00dft es beim Protest-Komitee \"No Grandi Navi\". Die Umweltsch\u00fctzer bem\u00e4ngeln zum Einen die Luftverschmutzung durch die Riesenschiffe. Noch gef\u00e4hrlicher soll die Unterwasserverdr\u00e4ngung durch die Schiffe in der Lagune sein, die die Erosion des Untergrunds der Stadt mit unkalkulierbaren Folgen vorantreiben. Schlie\u00dflich sei das \u00d6kosystem der Lagune bedroht.", "Nach den Planungen d\u00fcrfen auch k\u00fcnftig alle Kreuzfahrtschiffe weiterhin in die Lagune einfahren, die gr\u00f6\u00dferen allerdings auf einer neuen Route. Die San-Marco-Passage w\u00fcrde f\u00fcr die gr\u00f6\u00dften Schiffe, die zwischen 96.000 und 130.000 Tonnen wiegen, verboten. Der Tourismus ist Segen und Kreuz Venedigs zugleich. Etwa 25 Millionen Touristen \u00fcberfluten Venedig jedes Jahr, unter ihnen viele Kreuzfahrttouristen. Die bringen schnelles Geld, immer mehr Souvenirshops, Hotels und Restaurants machen auf. Die Stadt labt sich an den teuren Landungsgeb\u00fchren der Schiffe. Ob das schnelle Gesch\u00e4ft auch nachhaltigen Wohlstand bedeutet, steht dahin."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/kultur/film/das-leben-der-karin-dor-bid-1.7191820", "article_id": "7191820", "section": "kultur", "article_headline": null, "date": "2017-11-08T19:12+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/leute/wer-ist-2017-gestorben-prominente-tote-des-jahres-bid-1.6512903", "article_id": "6512903", "section": "panorama", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/kultur/film/schauspielerin-karin-dor-ist-gestorben-aid-1.7191396", "article_id": "7191396", "section": "kultur", "article_headline": "Das einzige deutsche \"Bond Girl\" ist tot", "date": "2017-11-08T19:20+01:00", "author": null, "article_text": [" Dor ist Millionen Zuschauern als Bond-Girl in \"James Bond 007 - Man lebt nur zweimal\" bekannt, sie war das einzige deutsche Bond-Girl. Au\u00dferdem war Dor in mehreren Karl-May-Verfilmungen zu sehen.", "1938 wurde sie in Wiesbaden als K\u00e4therose Derr geboren. Ihre Karriere begann fr\u00fch. Als Jugendliche erhielt sie ihre erste kleine Rolle in \"Rosen-Resli\". In dem Spielfilm von 1954 hatte sie einen einzigen Satz zu sprechen: \"Himmlisch, Frau Chefin, einfach himmlisch!\"", "Karin Dor brillierte besonders in der Rolle \"der verfolgten Unschuld, der grundlos Verd\u00e4chtigten und der schutzbed\u00fcrftigen Sch\u00f6nheit - eine Idealbesetzung f\u00fcr die Edgar-Wallace-Krimis und Karl-May-Verfilmungen\", wie es im Munzinger-Archiv hei\u00dft.", "1967 wurde sie dann international als James-Bond-Sch\u00f6nheit Helga Brandt an der Seite von Sean Connery bekannt. In dem Film stirbt sie einen schrecklichen Tod - sie wird von Piranhas gefressen.", "Danach bekam sie ein Angebot von Alfred Hitchcock, der sie als hei\u00dfbl\u00fctige Kubanerin f\u00fcr den Spionagethriller \"Topas\" (1969) engagierte. Ihre Scheidung von Harald Reinl - Regisseur der Winnetou-Filme - sowie eine Krebserkrankung warfen Dor zur\u00fcck. Im US-Fernsehen sah man sie dann 1970 in der Krimi-Serie \"Der Chef\".", "Zuletzt wirkte sie in zwei Rosamunde-Pilcher-Verfilmungen in den Jahren 1997 und 2000 mit. Im Drama \"Ich bin die Andere\" von 2006 spielte sie eine alkoholkranke Mutter, deren Tochter (Katja Riemann) unter einer Pers\u00f6nlichkeitsspaltung leidet."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/papagei-diego-ruft-um-hilfe-und-verursacht-polizeieinsatz-aid-1.7190454", "article_id": "7190454", "section": "panorama", "article_headline": "Papagei ruft um Hilfe und verursacht Polizeieinsatz", "date": "2017-11-08T17:43+01:00", "author": null, "article_text": ["Wie lokale Medien berichten, ", " Diese schienen offenbar aus einem nahegelegenen Einfamilienhaus zu kommen.", "Unverz\u00fcglich rief der Mann seine Frau an, diese wiederum verst\u00e4ndigte die Polizei. Anschlie\u00dfend wartete der Kurier vor dem Haus auf den eintreffenden Polizeibeamten. Hayden Sanders, stellvertretender Sheriff der Kleinstadt, beantwortete den Notruf und war wenig sp\u00e4ter vor Ort.", "Nachdem er sich Zugang zum Haus verschafft hatte, musste Sanders jedoch feststellen, dass es sich nicht etwa um einen Menschen in Not handelte, sondern um einen kleinen, bunten, gefiederten Zweibeiner, der offfenbar gro\u00dfen Gefallen am Hilferuf gefunden hatte.\u00a0", "Nachdem der Polizist sichergestellt hatte, dass Papagei Diego unverletzt und wohlauf ist, machte er noch einen Schnappschuss mit dem Vogel als Erinnerung an seinen skurrilen Einsatz.\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/das-zahlen-die-trikotsponsoren-bid-1.7015897", "article_id": "7015897", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/sc-freiburg-und-co-die-haesslichsten-fussballtrikots-aller-zeiten-bid-1.5277736", "article_id": "5277736", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/amateure/porno-star-lena-nitro-darf-sv-oberwuerzbach-nicht-mehr-sponsern-aid-1.7190512", "article_id": "7190512", "section": "sport", "article_headline": "Porno-Star darf Kreisligist nicht mehr sponsern", "date": "2017-11-08T14:42+01:00", "author": null, "article_text": ["Seit Anfang der Saison prangte auf den Trikots der Kreisliga-Fu\u00dfballer \"Lena Nitro\", der K\u00fcnstlername einer Pornodarstellerin aus K\u00f6ln. Doch nun muss sich der SV Oberw\u00fcrzbach neue Trikots drucken lassen.", "Der Saarl\u00e4ndische Fu\u00dfballverband (SFV) best\u00e4tigte dem SID, dass der Vorstand den Amateuren aus der Kreisliga A Saarpfalz verbietet, weiter Werbung f\u00fcr den Porno-Star zu machen.", "Die SFV-Spitze berief sich auf die \"Allgemeinverbindlichen Vorschriften \u00fcber die Beschaffenheit und Ausgestaltung der Spielkleidung\" des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes (DFB). Im Paragraph 10 hei\u00dft es: \"Die Werbung darf nicht gegen die allgemein im Sport g\u00fcltigen Grunds\u00e4tze von Ethik und Moral oder die gesetzlichen Bestimmungen oder die guten Sitten versto\u00dfen.\"", "Oberw\u00fcrzbachs Sportvorstand Torsten Nelz hatte \"Lena Nitro\" kontaktiert, nachdem er sie bei ProSieben und in der Sendung \"Frauentausch\" bei RTL II gesehen hatte. Die Pornodarstellerin zahlte laut \"Saarbr\u00fccker Zeitung\" kein Sponsorengeld, beide Seiten erhofften sich durch die Aktion aber viel PR. Das hat geklappt - trotz des nun ausgesprochenen Verbots."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-arminia-bielefeld-bilder-des-testspiels-bid-1.7190470", "article_id": "7190470", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-08T17:44+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-drmic-feiert-traum-comeback-gegen-bielefeld-aid-1.7190463", "article_id": "7190463", "section": "sport", "article_headline": "Drmic feiert Traum-Comeback gegen Bielefeld", "date": "2017-11-08T17:46+01:00", "author": "Von Jannik Sorgatz", "article_text": ["\"Ich lege so viel Wert darauf, dass solche Spiele konzentriert gespielt werden. Denn nur so haben sie ihren Nutzen. Dann kommen Spieler, die l\u00e4nger nicht gespielt haben, in einen guten Rhythmus\", sagte Trainer Dieter Hecking. \"Es kommt Spielfreude auf, sie bewegen sich gut und schie\u00dfen sch\u00f6ne Tore. Deshalb war ich heute sehr zufrieden.\"", "Hecking bot zu Beginn eine bunt gemischte Elf aus Rekonvaleszenten, Reservespielern und Perspektivleuten auf. So gab Josip Drmic an der Seite von Julio Villalba sein Comeback im Sturm bei den Profis. Patrick Herrmann kam auf dem Fl\u00fcgel in den Genuss eines Startelf-Einsatzes und Christoph Kramer, Vincenzo Grifo sowie Tony Jantschke konnten sich nach ihren Verletzungen etwas Wettkampfh\u00e4rte holen. Hinten links probierte Hecking anstelle von Oscar Wendt mal Fabian Johnson aus. Erg\u00e4nzt wurde das Team von Ersatztorwart Tobias Sippel sowie Aaron Herzog und Mandela Egbo aus der U23.", "Drmic f\u00fcgte sich gut ein mit einem Abschluss nach wenigen Minuten, der zur Ecke abgewehrt wurde. In der 14. Minuten war Egbo dann im Kopfballduell Fabian Klos unterlegen, den einige Borussen noch vom Pokalduell im Viertelfinale 2015 kannten, als Gladbach im Elfmeterschie\u00dfen dem damaligen Drittligisten unterlag. Der Ball ging links vorbei.", "Insgesamt passierte wenig. Kramer blieb kurz mit Schulterschmerzen am Boden liegen, konnte aber weitermachen. Villalba bereitete Bielefeld Abwehr mit einem beherzten Dribbling mal ein paar Probleme, es gab immerhin einen Eckball. Und Herrmann verpasste nach einem guten Antritt den richtigen Moment f\u00fcrs Abspiel. Daf\u00fcr bekamen die Zuschauer in der 35. Minute etwas geboten: Drmic legte noch vor dem Strafraum quer zu Grifo, der den Ball optimal traf und \u00fcber Bielefelds Keeper Nikolai Rehnen hinweg ins Tor knallte.", "Zum zweiten Durchgang kamen Justin Hoffmanns und Marcel Benger f\u00fcr Egbo und R\u00fctten. In der 55. Minute lie\u00df Drmic einen aussichtsreichen Konter noch verpuffen, direkt danach bediente er dann Herzog, der frei vor dem Tor cool blieb und zum 2:0 traf. Nach einer guten Stunde rundete Drmic sein Comeback vollkommen ab: Per Kopf setzte er den Ball nach Grifos starker Ecke ins Tor. Und damit war noch nicht Schluss: Herrmann legte gut quer, so dass Drmic in Mittelst\u00fcrmer-Manier abstauben konnte. Zwei Minuten sp\u00e4ter verlie\u00df der Schweizer dann in der 70. unter dem Applaus der 200 Zuschauer den Rasen. F\u00fcr ihn kam Kwame Yeboah. \"Ich denke, das gibt ihm den Motivationsschub, um den letzten Schritt zu gehen, damit er wieder eine Alternative f\u00fcr die Bundesliga ist\", sagte Hecking \u00fcber Drmic. \"Es freut mich, dass er sich f\u00fcr die harte Arbeit belohnt.\"", "Eine ihrer wenigen Chancen nutzte Arminia durch den eingewechselten Keanu Staude zum 1:4. Sippel hatte keine Abwehrchance in der 74. Minute. Bei diesem Ergebnis blieb es, auch weil der Sommer-Ersatz kurz vor Schluss noch einen gl\u00e4nzenden Reflex bei einem Kopfball zeigte. \"Borussia M\u00f6nchengladbach war vor dem Tor sehr effizient, da haben sie ihre Qualit\u00e4t gezeigt\", sagte Bielefelds Trainer Jeff Saibene."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/fohlenfutter/borussia-moenchengladbach-josip-drmic-meldet-sich-eindrucksvoll-zurueck-aid-1.5677804", "article_id": "5677804", "section": "sport", "article_headline": "Drmic meldet sich eindrucksvoll zur\u00fcck", "date": "2017-11-08T17:52+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-kaan-ayhan-fehlt-was-bedeutet-das-fuer-friedhelm-funkel-aid-1.7187748", "article_id": "7187748", "section": "sport", "article_headline": "Was bedeutet Ayhans Ausfall f\u00fcr Fortuna?", "date": "2017-11-07T11:56+01:00", "author": "Von Falk Janning", "article_text": ["Friedhelm Funkel ist ein Freund der Rotation, vertraute in dieser Saison noch keinmal in zwei Spielen in Folge der gleichen Elf. Ausgenommen von den freiwilligen Wechselspielen des D\u00fcsseldorfer Coaches sind bislang nur der eigentlich als Ersatztorwart eingeplante Raphael Wolf, Mittelfeldspieler Marcel Sobottka und Innenverteidiger Kaan Ayhan. Wolf ist seit der Verletzung von Stammkeeper Michael Rensing zwischen den Pfosten gesetzt und macht seine Sache bravour\u00f6s.", "Sobottka sowie Ayhan stehen derweil als einzige Feldspieler seit dem ersten Spieltag immer von Beginn an auf dem Platz. F\u00fcr die anstehende Partie bei Bundesliga-Absteiger FC Ingolstadt (Sonntag, 19. November) muss D\u00fcsseldorfs Trainer nun allerdings auf eine Konstante verzichten: Ayhan ist wegen seiner Gelb-Roten Karte aus der Nachspielzeit beim 2:2 gegen den 1. FC Heidenheim gesperrt. F\u00fcr Trainer Funkel bedeutet das, dass er nicht nur personell umbauen muss, sondern auch taktisch eingeschr\u00e4nkt sein k\u00f6nnte.", "Funkel, der gerne zwischen Dreier- und Viererkette in der Abwehr wechselt, geht n\u00e4mlich ohne seinen 22 Jahre alten Abwehrchef die taktische Variabilit\u00e4t fl\u00f6ten. Ayhan ist vor allem in der Dreierkette ein Fixpunkt in Fortunas Abwehrzentrum. Erst bei einem Pflichtspiel in dieser Saison musste Ayhan bislang passen: Wegen einer Gelb-Roten Karte in der ersten Runde in Bielefeld erlebte D\u00fcsseldorfs Abwehrchef das Pokal-Aus gegen Borussia M\u00f6nchengladbach nur von der Trib\u00fcne aus. In dieser Partie lie\u00df Funkel seine Elf im 4-2-3-1 auflaufen, mit Niko Gie\u00dfelmann, Robin Bormuth, Andr\u00e9 Hoffmann und Julian Schauerte in der Viererkette. Denkbar, dass Funkel in Ayhans Abwesenheit grunds\u00e4tzlich auf dieses Quartett setzt, obwohl er auch noch die eine oder andere Variante aus dem Zylinder zaubern k\u00f6nnte.", "Linksverteidiger Gie\u00dfelmann spielte in der Vorbereitung schon h\u00e4ufiger in der Dreierkette, doch ohne Ayhan ist sie kaum vorstellbar. So d\u00fcrften Bormuth und Hoffmann in Ingolstadt gesetzt sein und den Vorzug vor Abwehrformationen mit dem erfahrenen Adam Bodzek, der eigentlich gelernter Mittelfeldspieler ist, und dem talentierten U-Nationalspieler G\u00f6khan G\u00fcl bekommen, die ebenfalls in der Mitte der Abwehrreihe agieren k\u00f6nnen.", "Ayhan zeigt auf dem Platz F\u00fchrungsst\u00e4rke, gl\u00e4nzt mit seiner \u00dcbersicht und \u00fcberdurchschnittlichen Zweikampf- und Passquoten. Ist die eigene Mannschaft im Ballbesitz, stellt er seine Spielmacher-Qualit\u00e4ten unter Beweis, wagt den scharfen Pass in die Tiefe oder beruhigt das Spiel mit einem Querpass an die Au\u00dfenlinie. Zwei Torvorlagen gehen auf sein Konto.", "Bitter w\u00e4re f\u00fcr Fortuna, wenn Ayhan sogar noch l\u00e4nger ausfallen w\u00fcrde. Beim Spiel gegen Heidenheim war der fr\u00fchere Schalker knapp 20 Minuten vor Schluss angeschlagen ausgewechselt worden. Am Montag reiste er trotzdem zur t\u00fcrkischen Nationalmannschaft nach Istanbul, obwohl die Art der Verletzung noch unklar war.", "Wie schwer die Verletzung tats\u00e4chlich verletzt ist, das wollen die T\u00fcrken mit Hilfe eines MRT herausfinden\u00a0und das Ergebnis den D\u00fcsseldorfern mitteilen. Ist es wirklich ein Riss des Syndesmosebandes, wie der Spieler selbst vermutete, dann m\u00fcssen die D\u00fcsseldorfer bis zum Jahresende ohne ihren Abwehrchef auskommen. Und sind leichter f\u00fcr den Gegner auszurechnen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-fortuna-koeln-die-bilder-des-spiels-bid-1.7190670", "article_id": "7190670", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-08T18:09+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-funkel-elf-verliert-duell-der-fortunen-aid-1.7190653", "article_id": "7190653", "section": "sport", "article_headline": "Funkel-Elf verliert Duell der Fortunen", "date": "2017-11-08T19:38+01:00", "author": "Von Falk Janning", "article_text": ["Fortuna D\u00fcsseldorf hat das Testspiel gegen den klassentieferen Drittligisten Fortuna K\u00f6ln sang- und klanglos mit 1:3 (1:1) verloren. Die 300 Zuschauer im Paul-Janes-Stadion sahen eine schwache D\u00fcsseldorfer Mannschaft, die sich w\u00e4hrend der 90 Minuten kaum einmal ernsthaft gegen die Niederlage stemmte. Sie h\u00e4tte noch h\u00f6her ausfallen k\u00f6nnen, wenn die G\u00e4ste ihre gro\u00dfen M\u00f6glichkeiten in der Schlussphase genutzt h\u00e4tten. Den Treffer zum zwischenzeitlichen 1:1-Ausgleich f\u00fcr die Gastgeber erzielte Takashi Usami mit einem Volleyschuss aus sechs Metern nach einer Flanke von Lukas Schmitz (26.).", "D\u00fcsseldorfs Akteure redeten nach dem Abpfiff gar nicht lange um den hei\u00dfen Brei herum. \"Wir hatten uns das ganz anders vorgestellt. Wir wollten einen guten Auftritt hinlegen und sind nun entsprechend entt\u00e4uscht\", sagte Linksverteidiger Lukas Schmitz. \"In solchen Spielen hat man wohl immer im Hinterkopf, dass man gegen eine klassentiefere Mannschaft antritt. Und dann agiert man eben ganz unbewusst etwas nachl\u00e4ssiger als gew\u00f6hnlich.\"", "Kein einziger Spieler nutzte die Partie, um nachhaltig auf sich aufmerksam zu machen. Allenfalls Torsch\u00fctze Usami agierte phasenweise engagiert und verspr\u00fchte etwas Torgefahr, ging dann aber ebenfalls unter. Und so meinte Trainer Friedhelm Funkel, der das Spiel von der Trib\u00fcne aus betrachtete und seinem Assistenten Thomas Kleine das Coachen \u00fcberlassen hatte: \"Ich habe gesehen, dass der eine oder andere noch nicht so weit ist, wie er selbst glaubt.\"", "Die D\u00fcsseldorfer hatten eine schwere Begegnung erwartet, schlie\u00dflich ist der Gegner aus der Domstadt nach einem starken Saisonstart Tabellenzweiter in der 3. Liga. Dass die K\u00f6lner die Partie aber von Anfang an bestimmten, war schon eine \u00dcberraschung. Und das lag sicher nicht alleine an der Tatsache, dass die D\u00fcsseldorfer auf eine ganze Reihe von Spielern verzichten mussten, die sich entweder im Lazarett befinden oder mit ihren Nationalmannschaften unterwegs sind. Verletzt fehlten Michael Rensing, Oliver Fink und Kaan Ayhan. Zudem pausierte im Testspiel Keeper Raphael Wolf, der in der Partie gegen Heidenheim einen Schlag gegen den Kn\u00f6chel bekommen hatte. Eine reine Vorsichtsma\u00dfnahme, wie die Fortuna betonte und ihrem Keeper auch in den vergangenen Trainingseinheiten schon frei gegeben hatte. Im Test gegen die Namenscousine aus K\u00f6ln stand Nachwuchstalent Tim Wiesner im Kasten, der bei den Gegentoren machtlos war.", "Nicht mit dabei waren au\u00dferdem die Nationalspieler Florian Neuhaus und Anderson Lucoqui. Neuhaus k\u00e4mpft mit der U21 um die Qualifikation zur Europameisterschaft 2019 in Italien. Am Donnerstag trifft die Gladbacher Leihgabe mit seiner Elf in Baku auf Aserbaidschan und am 14. November in Tel Aviv auf Israel. Verteidiger Anderson Lucoqui ist mit der U20-Auswahl unterwegs, die sich ebenfalls am Donnerstag in Chemnitz mit Italien misst und am 14. November in Zwickau mit England.", "Nach der Testspielniederlage gab Funkel seiner Truppe drei Tage trainingsfrei. Die Vorbereitung auf das Spiel in Ingolstadt beginnt dann am Sonntag. Bei den Schanzern werden sich die Fortunen gewaltig steigern m\u00fcssen.", "\u00a0", "\u00a0", "\u00a0", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/krefeld/krefeld-familie-erhaelt-gefaelschten-asybescheid-mit-anspielung-auf-hitler-aid-1.7190487", "article_id": "7190487", "section": "nrw", "article_headline": "Familie erh\u00e4lt gef\u00e4lschten Asylbescheid mit \"Hitler-Unterschrift\"", "date": "2017-11-08T13:05+01:00", "author": null, "article_text": ["Eine syrische Familie, die in H\u00fcls lebt und in der Vergangenheit bereits anonyme Drohbriefe erhielt, hat nun eine gef\u00e4lschten Bescheid \u00fcber ihren Asylantrag erhalten. Unterschrieben ist das Schreiben mit \"A. Reltih\" \u2013 der Nachname ergibt r\u00fcckw\u00e4rts gelesen den Namen Hitler. Wie H\u00fclser Fl\u00fcchtlingshelfer erl\u00e4utern, ist der Brief eindeutig gef\u00e4lscht und \"dient nur dazu, unserer betreuten Familie Angst zu machen\". Die Polizei ist informiert, Anzeige ist erstattet. In dem Schreiben wird behauptet, dass der Asylantrag der Familie abgelehnt sei und die Familie das Land bis zum 12. Januar zu verlassen habe. Zugleich wird mit Abschiebehaft gedroht und die angebliche K\u00fcndigung der Wohnung mitgeteilt.", "Die Familie (Vater, Mutter und drei minderj\u00e4hrige Kinder) lebt sei rund zwei Jahren in Deutschland und wohnt seit 20 Monaten in der Krefelder Wohnung, an die die anonyme Schreiben geschickt worden sind. Seit dem Eingang der Schreiben lebt die Familie in Angst. Wie die Helfer berichten, genie\u00dfen die Syrer subsidi\u00e4ren Schutz. Sie stammen aus der syrischen Stadt Rakka. Sie war von Milizen der Terrororganisation Islamischer Staat besetzt und ist bei der R\u00fcckeroberung durch kurdische und arabische K\u00e4mpfer, die von den USA unterst\u00fctzt wurden, zerst\u00f6rt worden."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/fahrberichte/porsche-gt2-rs-rendezvous-mit-king-kong-bid-1.7187900", "article_id": "7187900", "section": "leben", "article_headline": null, "date": "2017-11-07T13:13+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/fahrberichte/fahrbericht-porsche-gt2-rs-hier-werden-naturgewalten-neidisch-aid-1.7187850", "article_id": "7187850", "section": "leben", "article_headline": "Porsche GT2 RS - hier werden Naturgewalten neidisch", "date": "2017-11-08T08:46+01:00", "author": null, "article_text": ["Nichts kann einen auf das Tempo vorbereiten, das dieses Auto vorlegt \u2013 gar nichts. Bei seinem Antritt werden Naturgewalten neidisch und gestandene Rennfahrer kriegen feuchte H\u00e4nde. Die Rede ist vom rund 285.000 Euro teuren Porsche 991 GT2 RS, dem st\u00e4rksten Elfer, der je die Produktionshallen der Zuffenhausener verlassen hat. Spitzname: King Kong.", "Doch nicht genug der Superlative, die zweite Generation des \u00dcber-RS ist aktuell au\u00dferdem auch das schnellste Serienfahrzeug auf der N\u00fcrburgring-Nordschleife. Exakt 6.47,3 Minuten ben\u00f6tigte Werksrennfahrer Lars Kern bei seiner Runde Ende September f\u00fcr den 20,8 Kilometer langen Eifelkurs \u2013 Rekord. Selbst der mit modernster Hybridtechnik vollgestopfte 918 Sypder muss sich nun hinter dem Elfer anstellen: Einem Auto, dem seit Jahrzehnten nachgesagt wird, einem v\u00f6llig falschen Konzept mit dem Motor an der v\u00f6llig falschen Stelle zu folgen.", "Wie macht Porsche das? Andreas Preuninger, Projektleiter GT-Stra\u00dfenfahrzeuge in Weissach, erkl\u00e4rt das Ganze mit einem Drei-Punkte-Plan. Die Zutaten scheinen verbl\u00fcffend einfach: Leichtbau, Leistung und Fahrbarkeit. Doch alle drei Kategorien haben ihre T\u00fccken.", "Als Basis hatte man die Wahl zwischen dem GT3 RS und dem Turbo S. Beide haben ihre Vor- und Nachteile, schlie\u00dflich entschied man sich f\u00fcr den schwereren Turbo S. Schlie\u00dflich ist es ja viel sch\u00f6ner, ein Minus vor die Gewichtsangaben der neuen Komponenten zu schreiben. Insgesamt speckte der GT2 RS gegen\u00fcber dem Turbo S also um rund 115 Kilogramm ab.", "Ein Zentner f\u00e4llt dabei allein auf den fehlenden Allrad zur\u00fcck, der RS treibt n\u00e4mlich nur die Hinterachse an, was ihm durchaus Parallelen zum legend\u00e4ren 930 Turbo \"Witwenmacher\" verleiht. Au\u00dferdem sind unter anderem die Fronthaube, die vorderen Kotfl\u00fcgel, die Radhausentl\u00fcftungen, die hinteren Lufteinl\u00e4sse und die Vollschalensitze aus Carbon gefertigt, das Dach aus Magnesium. Die hinteren und seitlichen Scheiben sind dar\u00fcberhinaus aus \"Gorilla-Glas\", das man vor allem vom Display moderner Smartphones kennt \u2013 leicht und stabil.", "Wer zu dem Neupreis von 285.220 Euro noch 30.000 Euro mehr locker macht, greift au\u00dferdem zum sogenannten \"Weissach-Paket\". Dieses spart unter anderem durch ein besonders d\u00fcnnes Carbon-Dach (minus wenige hundert Gramm), einen Titan-\u00dcberollb\u00fcgel (minus neun Kilo), Stabis und Koppelstangen aus Carbon (minus f\u00fcnf Kilo) und Magnesium-Felgen (minus elf Kilo) noch einmal rund 30 Kilogramm.", "Wer jetzt denkt, der Preis f\u00fcr das Paket w\u00fcrde viele Kunden abschrecken, der irrt: Aktuell ordern rund 90 Prozent der Kunden ihren GT2 RS mit dem Weissach-Upgrade. Insgesamt kommt der RS so auf ein Gewicht von 1470 Kilogramm. Wem das noch zu schwer ist, der kann tiefer in die Trickkiste greifen und \u2013 immerhin aufpreisfrei \u2013 Infotainment und Klimaanlage abbestellen. Bringt noch einmal 19 Kilo, kostet aber Schwei\u00df und Nerven.", "Sobald sich der GT2 RS auf sein Idealgewicht runtergehungert hatte, widmete man sich in Weissach Punkt Zwei der Tagesordnung: Der unglaublichen H\u00f6llenmaschine, die man im Schwabenland schlicht \"Modor\" nennt. Dabei ist das Sechszylinder-Boxer-Triebwerk im Heck des RS keineswegs ein aus dem Turbo S geklautes Aggregat mit einfachem Chiptuning.", "Zwar bleibt der Hubraum bei 3,8 Liter, Kurbelgeh\u00e4use, Kolben, Turbolader, Luftf\u00fchrungen und Filter sowie die neue Abgasanlage aus Titan verhelfen dem Aggregat zusammen mit einem wassergek\u00fchlten Ladeluftk\u00fchler (f\u00fcnf Liter destilliertes Wasser plus zwei Spr\u00fchd\u00fcsen) auf wahnwitzige 515 kW/700 PS. Dr\u00fcckt man die Zugewinne in Zahlen aus, wird die Marschrichtung noch deutlicher: 1,55 statt 1,3 bar Ladedruck, 25 Prozent gr\u00f6\u00dferer Durchmesser beim Kr\u00fcmmer und 15 Prozent mehr Luft durch den neuen Filter.", "Dabei h\u00e4lt der Motor sein maximales Drehmoment von 750 Newtonmeter extrem linear und nahezu bis zum Erreichen des Drehzahlbegrenzers bei 7200 Umdrehungen pro Minute. Es lohnt sich also, diesen Turbo mal so richtig auszuquetschen. Bevor man allerdings zu viel Zeit im stakkato-artigen Begrenzer verliert, reicht ein Zug an der rechten Schaltwippe f\u00fcr den Wechsel in den n\u00e4chsth\u00f6heren Gang. Der 991 GT2 RS ist der erste GT2 RS mit einem Doppelkupplungsgetriebe. Eine handgeschaltete Variante h\u00e4tte schlicht nicht zum Rennsportcharakter des Fahrzeugs gepasst.", "Und mal ehrlich: Wer hat bei diesen Leistungs- und Drehmoment-Werten schon noch das Zeug, selbst mit Armen und Beinen f\u00fcr den n\u00e4chsten Gang zu arbeiten? Das PDK-Getriebe stammt teilweise vom Turbo und wurde mit 918-Komponenten auf Vordermann gebracht. Dank einer sehr kurzen \u00dcbersetzung der ersten G\u00e4nge geht es in nur 2,8 Sekunden auf Tempo 100 \u2013 mit Heckantrieb, wohlgemerkt! Bei 340 km/h ist dann Schluss mit lustig. Aber nicht, weil der GT2 RS nicht gerne noch weiterrennen w\u00fcrde, sondern weil die Reifen einfach nicht f\u00fcr h\u00f6here Geschwindigkeiten ausgelegt sind.", "Doch 1470 Kilo und 700 PS allein reichen nicht aus, um den schnellsten Sportwagen am \"Ring\" zu stellen. Getreu dem Motto \"Power is nothing without control\" hat man sich bei Porsche auch richtig viel M\u00fche gegeben, den GT2 RS so gut es ging fahrbar zu machen. Dazu hielt ein Alu-Leichtbau-Fahrwerk mit verstellbaren Domlagern Einzug, das zusammen mit den ausnahmslos in Uniball-Kugelgelenken gelagerten Fahrwerksteilen ein unglaublich direktes Fahrgef\u00fchl vermittelt.", "Als Bonus gibt es au\u00dferdem eine waschechte Rennsport-Ger\u00e4uschkulisse obendrauf, wenn die Gelenke leicht metallisch mahlen und die Semislick-Reifen im kalten Zustand \u00fcber die Asphaltdecke rumpeln. Mit 100 Newton an der Vorder- und 160 Newton an der Hinterachse sind weiterhin die Federraten deutlich h\u00e4rter als bei bisherigen GT-Fahrzeugen von Porsche.", "Daf\u00fcr f\u00e4llt der Stabilisator unter dem Vorderwagen weicher aus als bisher, was dem RS ein beinahe Cupfahrzeug-artiges Einlenkverhalten beschert. Einen direkten Bezug zum Porsche-Markenpokalrenner stellt au\u00dferdem der Diffusor an der Frontsto\u00dfstange dar, der 1:1 aus dem Rennwagen \u00fcbernommen und mit drei Stahlseilen an der Sch\u00fcrze befestigt wurde. Zusammen mit dem gro\u00dfen Spoiler auf dem Heckdeckel verspricht Porsche Abtriebswerte von 312 Kilo im Stra\u00dfen-Trimm und deren 416 im Rennstrecken-Setup.", "Jetzt aber genug der Theorie \u2013 die Stuttgarter haben schlie\u00dflich nicht umsonst die Berg-und-Tal-Bahn im portugiesischen Portimao f\u00fcr die Pr\u00e4sentation des Nordschleifen-Rekordhalters gew\u00e4hlt. Wenn man sich in die wundersch\u00f6nen und sehr bequemen Vollschalensitze (perfekte Sitzposition ist Ehrensache bei Porsche) mit fixierter R\u00fcckenlehne fallen l\u00e4sst und den Motor porschetypisch mit einem Schl\u00fcsseldreh auf der linken Seite des Lenkrads weckt, erwacht dieser mit einem dunklen Bellen aus seinem Dornr\u00f6schenschlaf.", "Wie bei modernen Sportwagen \u00fcblich ist die Titan-Abgasanlage mit einer Klappensteuerung versehen. Dr\u00fcckt man also den Spa\u00df-Knopf auf der Mittelkonsole, liegen zwischen Kr\u00fcmmer und Endrohrblende lediglich 60 unged\u00e4mpfte Zentimeter. Die daraus resultierende Ger\u00e4uschkulisse erinnert mehr an einen wild schnaufenden 935 aus den 80er-Jahren als an einen Sportwagen im Jahr 2017, die G\u00e4nsehaut ist vorprogrammiert.", "Raus auf die Strecke: Zuerst gilt es, die Semislick-Reifen vom Typ Michelin Cup2 und die Carbon-Keramik-Bremsscheiben auf Temperatur zu bringen. Wer es im kalten Zustand mit dem RS \u00fcbertreibt wird, sofort und unbarmherzig bestraft. Zwar agieren ESP und Traktionskontrolle zusammen \u00e4u\u00dfert souver\u00e4n, aber es kostet eben Zeit, wenn man sie braucht.", "Nach wenigen Runden ist \u00fcberall Betriebstemperatur eingezogen und beim Einbiegen auf die Start-Ziel-Gerade hei\u00dft es zum ersten Mal: Vollgas. Wow. Der GT2 RS schiebt an als g\u00e4be es kein Morgen mehr. Null bis 200? 8,3 Sekunden. 100 bis 200? Zu schnell, um mitzuz\u00e4hlen. Dabei br\u00fcllt der Motor aus dem Heck, als wolle er die Boxenanlage Jericho-artig niederrei\u00dfen.", "Erst mal durchatmen, bevor es durch die kommenden schnellen Rechtskurven geht. Hier offenbart sich beim ersten scharfen Einlenken die gesamte Genialit\u00e4t, die in Chassis und Fahrwerk steckt. Jeder, der mal ein \"echtes\" Rennauto gefahren ist, wird beeindruckt sein, wie nah der RS einem solchen kommt.", "Enge Rechtskurve, ausholen, dann geht es steil links den Berg hinauf. Hier ger\u00e4t der GT2 RS auf der Kuppe leicht ins Untersteuern \u2013 ein Elfer eben. Das l\u00e4sst sich aber mit einem sanften Druck aufs Gaspedal ausgleichen und der RS schie\u00dft \u00fcber die n\u00e4chste Gerade.", "Der kommende Anbremspunkt ist besonders fordernd: Aus vollem Tempo im f\u00fcnften Gang geht es steil bergab und hinunter auf Innenstadt-Tempo. Gar kein Problem f\u00fcr die hervorragend dosierbare Bremsanlage. Die restliche Runde ist wie Achterbahnfahren. Nur, dass man hier eben selber schauen muss, dass man nicht von der Piste segelt.", "Der GT2 RS verlangt dir am Limit alles ab und gibt dir daf\u00fcr noch mehr zur\u00fcck. Er ist mitteilsam, zug\u00e4nglich und trotzdem eine Naturgewalt. Roh und doch geschliffen. Kein Wunder, dass alle maximal 2500 gebauten Fahrzeuge schon vorverkauft sind. Die Gl\u00fccklichen.", "Zweit\u00fcriger, zweisitziger Sportwagen mit Heckantrieb, L\u00e4nge: 4,55 Meter, Breite: 1,98 Meter, H\u00f6he: 1,30 Meter, Radstand: 2,45 Meter, Kofferraumvolumen: 115 Liter", "3,8-Liter-Sechszylinder-Boxer mit Biturboaufladung, 515 kW/700 PS, maximales Drehmoment: 750 Nm bei 2.500 bis 4.500 U/min, 0-100 km/h: 2,8 s, Vmax: 340 km/h, Durchschnittsverbrauch: 11,8 l/100 km, CO2-Aussto\u00df: 269 g/km, Abgasnorm: Euro 6, Preis: ab 285.220 Euro\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/internet/schicken-sie-ihr-nacktfoto-an-facebook-aktion-gegen-rache-pornos-aid-1.7190605", "article_id": "7190605", "section": "digitales", "article_headline": "Schicken Sie Ihr Nacktfoto an Facebook", "date": "2017-11-08T15:01+01:00", "author": null, "article_text": ["Die Nutzer sollen daf\u00fcr die Bilder zun\u00e4chst an sich selbst \u00fcber Facebooks Kurzmitteilungsdienst Messenger schicken. Dabei wird eine Art digitaler Fingerabdruck davon erstellt und gespeichert. Dadurch kann das Foto erkannt und blockiert werden, wenn jemand anderes es hochladen will.", "Die Beauftragte der Regierung f\u00fcr den Schutz von B\u00fcrgern im Internet testet das Verfahren derzeit in Zusammenarbeit mit Facebook, wie der australische Rundfunk ABC berichtete. Die Regierung verwies auf den\u00a0Bericht. Facebook speichere die Bilder nicht, betonte die Regierungsbeauftragte Julie Inman Grant.", "Ihre Beh\u00f6rde habe \u00fcber viele M\u00f6glichkeiten zum Schutz der australischen Nutzer nachgedacht und sei zu dem Schluss gekommen, dass Facebook als eine der gr\u00f6\u00dften Technologiefirmen der Welt der sicherste Weg sei.", "Ziel sei, die in Australien weit verbreiteten sogenannten Rache-Pornos zu verhindern. Nach Angaben der eSafety-Beh\u00f6rde z\u00e4hlt eine von f\u00fcnf Frauen im Alter zwischen 18 und 45 Jahren zu den Opfern dieser Form von Schm\u00e4hung.", "Erst k\u00fcrzlich machte ein Fall in\u00a0Australien Schlagzeilen, bei dem der Football-Spieler Nathan\u00a0Broad gegen den Willen seiner Freundin ein Foto von ihr ins Netz stellte, auf dem ihre Br\u00fcste nur mit Sportmedaillen bedeckt waren.\u00a0Das Foto verbreitete sich viral.\u00a0Broad wurde f\u00fcr die drei ersten\u00a0Spiele der kommenden Saison suspendiert."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/finanzen/oel-deutlich-billiger-als-gas-die-heizkosten-sinken-weiter-aid-1.6075603", "article_id": "6075603", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Die Heizkosten sinken weiter", "date": "2016-06-26T14:34+02:00", "author": null, "article_text": ["In der abgelaufenen Heizperiode von Anfang Oktober 2015 bis Ende Mai 2016 mussten die Haushalte nahezu gleich viel Heizenergie einsetzen wie 2014/15. Das ergab eine Analyse des Internet-Portals Verivox. War der Oktober noch deutlich k\u00e4lter als ein Jahr zuvor, so fielen die \u00fcbrigen Winter- und Fr\u00fchjahrsmonate eher w\u00e4rmer aus.", "Das Wetter hat den gr\u00f6\u00dften Einfluss auf die Heizkosten und die Verbraucher profitieren von der anhaltend milden Witterung. Der zweite wichtige Faktor sind die Preise f\u00fcr den Brennstoff. Und da hat sich der Wind gr\u00fcndlich gedreht. Nach jahrelangen Preissteigerungen und hohen Nachzahlungsforderungen von Energieversorgern und Vermietern bei der Jahresabrechnung geht es nun in die andere Richtung.", "Ein Musterhaushalt von drei bis vier Personen in einem Einfamilienhaus mit Gasheizung musste nach den Verivox-Berechnungen in der abgelaufenen Heizperiode durchschnittlich 1147 Euro bezahlen. Das war immerhin ein R\u00fcckgang um vier Prozent gegen\u00fcber der Vorperiode. Viel billiger aber war es mit \u00d6l: Hier wurden nur 826 Euro f\u00e4llig, ein R\u00fcckgang um 29 Prozent. \"Unter dem Strich war das Heizen mit Gas in der Heizsaison 2015/16 um rund 40 Prozent teurer als mit \u00d6l\", sagte Verivox-Sprecher Florian Kr\u00fcger.", "Hintergrund ist der starke Fall der \u00d6lpreise, die sich in den vergangenen beiden Jahren mehr als halbiert haben. Auch der Gaspreis ist in dieser Zeit gesunken, aber l\u00e4ngst nicht so stark. Der Verivox-Verbraucherpreisindex f\u00fcr Gas steht bei 6,13 Cent je Kilowattstunde im Vergleich zu 6,69 Cent vor 24 Monaten. Das ist ein R\u00fcckgang um 8,4 Prozent. In den vergangenen 12 Monaten wurde Gas um gut sechs Prozent billiger. Heiz\u00f6l dagegen kostet aktuell mit rund 51 Euro je 100 Liter (bei Abnahme von 3000 Litern inkl. MwSt) rund 39 Prozent weniger als vor zwei Jahren und 19 Prozent weniger als vor einem Jahr.", "Erdgas hat Heiz\u00f6l im Laufe der Jahrzehnte immer mehr Marktanteile abgenommen, auch weil es bequemer \u00fcber eine Leitung ins Haus kommt und als umweltfreundlicher gilt. Mehr als die H\u00e4lfte der Haushalte in Deutschland heizt mit Gas, rund ein Viertel mit \u00d6l.", "\"Die Gastarifpreise h\u00e4ngen fest\", stellte auch der Energie-Informationsdienst EID fest. Zwar haben seit Jahresbeginn ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte aller Gasversorger Preissenkungen von durchschnittlich f\u00fcnf Prozent angek\u00fcndigt oder vorgenommen. Aber 25 Unternehmen setzten die Preise um durchschnittlich f\u00fcnf Prozent herauf. Sie erkl\u00e4rten das vor allem mit steigenden Netzkosten, die fallende Einkaufspreise f\u00fcr Gas mehr als ausgleichen w\u00fcrden. Die Unterschiede zwischen den Anbietern sind gro\u00df: Die Stadtwerke Rostock sind nach einer EID-Erhebung zum Beispiel um 30 Prozent g\u00fcnstiger als Mainova in Frankfurt. Dennoch wechselt ein gro\u00dfer Teil der Kundschaft nicht den Anbieter, wohl auch aus Bequemlichkeit.", "Der starke Kostenvorteil f\u00fcr \u00d6l ist jedoch nur eine Momentaufnahme. Noch vor zwei Jahren, in der Heizperiode 2013/14, war das Heizen mit \u00d6l um rund ein Viertel teurer als mit Gas. Traditionell hatte das \u00d6l einen Kostenvorteil, aber der war mit dem Beginn der Hochpreisperiode f\u00fcr \u00d6l ab 2010 f\u00fcr mehrere Jahre vorbei. In einem Zehn-Jahres-Vergleich von 2006 bis 2015 hat das Heiz\u00f6l relativ knapp die Nase vorn. In diesen zehn Jahren h\u00e4tte der Musterverbraucher 21\u00a0415 Euro f\u00fcr Heiz\u00f6l ausgegeben, aber 22\u00a0014 Euro f\u00fcr Erdgas.", "Raus aus der Grundversorgung oder einen neuen Gas-Anbieter w\u00e4hlen - der Schritt lohnt sich f\u00fcr Gas-Kunden fast immer. Durch einen Tarifwechsel k\u00f6nnen Verbraucher nach Angaben der Stiftung Warentest mehrere hundert Euro pro Jahr sparen. Bei Vertr\u00e4gen mit dem Grundversorger geht das besonders einfach. Denn Kunden k\u00f6nnen ohne Angabe von Gr\u00fcnden mit einer Frist von zwei Wochen k\u00fcndigen, informiert die Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfahlen.", "Haben Kunden hingegen einen bestimmten Tarif mit dem Grundversorger vereinbart oder mit einem anderen Anbieter einen Vertrag abgeschlossen, m\u00fcssen sie sich an die K\u00fcndigungsfristen im Vertrag halten. Ausnahme: Der Versorger informiert sie \u00fcber eine Preiserh\u00f6hung, dann gilt ein Sonderk\u00fcndigungsrecht. Was folgt dann?", " Verbraucher sollten zun\u00e4chst anhand von alten Jahresabrechnungen ihren eigenen Bedarf ermitteln. Dann holen sie mindestens drei Tarif-Angebote ein und vergleichen diese genau.", ": Entscheidend ist, dass der Tarif wirklich g\u00fcnstig ist. Denn teilweise ist der Wechselbonus nur ein Lockmittel - und die Kosten steigen im Folgejahr wieder. Vorsicht: Fordert der Anbieter vom Kunden Vorkasse, sollten Verbraucher besser einen anderen w\u00e4hlen.", ": Wer einen neuen Vertrag abschlie\u00dft, sollte sich nicht zu lange binden. Verbrauchersch\u00fctzer empfehlen eine einj\u00e4hrige Laufzeit - damit man auf Preisver\u00e4nderrungen flexibel reagieren kann.", " K\u00fcndigungsfristen von vier bis sechs Wochen sind sinnvoll.", ": Meist \u00fcbernimmt der neue Anbieter die K\u00fcndigung des alten Vertrags. Vorausgesetzt, man unterschreibt vorab eine entsprechende Vollmacht. Am Tag des Wechsels sollten Kunden ihren Gasz\u00e4hler ablesen - und den aktuellen Stand dem alten und neuen Gasanbieter mitteilen.", ": Gibt es im Haus Etagenheizungen oder einen Gasanschluss in der Wohnung, d\u00fcrfen Mieter ihren Gaslieferanten meist frei w\u00e4hlen, informiert der Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. Bei einer Zentralheizung im Keller des Mietshauses ist der Vermieter in der Regel f\u00fcr den Wechsel verantwortlich. Mieter haben kaum rechtliche Handhabe, sie k\u00f6nnen ihn nur mit guten Argumenten motivieren.", "\u00a0", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/weniger-heizkosten-dank-guenstigem-oel-aid-1.6087793", "article_id": "6087793", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Weniger Heizkosten dank g\u00fcnstigem \u00d6l", "date": "2016-07-01T08:02+02:00", "author": "Von Laura Ihme und Andreas Kunze", "article_text": ["Zugegeben, es klingt ein wenig paradox, was Ulrich Ropertz, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Deutschen Mieterbundes, \u00fcber den Winter 2015 und seine Auswirkungen auf die Heizkosten erz\u00e4hlt: \"Verglichen mit dem Vorjahr war 2015 ein k\u00e4lteres Jahr. Das hei\u00dft, dass mehr geheizt werden musste\", sagt er. Verglichen mit 2014 mussten Haushalte mit einer \u00d6lheizung allerdings im vergangenen Jahr 15 bis 20 Prozent weniger f\u00fcr Heizung und warmes Wasser ausgeben, so die Einsch\u00e4tzung des Mieterbundes. Grund: Der Preis f\u00fcr das Heiz\u00f6l ist immer weiter gesunken.", "Und das gereicht jetzt vor allem Verbrauchern, die zur Miete wohnen, zum Vorteil: Sie k\u00f6nnen, wenn sie mit \u00d6l geheizt haben, auf eine R\u00fcckzahlung bei der Nebenkostenabrechnung hoffen, ist man beim Mieterbund \u00fcberzeugt. Das betrifft nicht wenige Verbraucher: Denn gut jeder vierte deutsche Haushalt heizt derzeit noch mit \u00d6l - und das war in den vergangenen Monaten so g\u00fcnstig wie seit zehn Jahren nicht mehr. \"Vergangenes Jahr war das Heiz\u00f6l im Schnitt rund 25 Prozent g\u00fcnstiger als im Vorjahr\", rechnet Ulrich Ropertz vor.", "Grund f\u00fcr diese niedrigen Preise ist derweil vor allem der Preisverfall beim Roh\u00f6l: So ist beispielsweise das \u00d6l-Angebot vor allem aus den f\u00fcr den Markt so wichtigen Opec-Staaten so gro\u00df wie nie. Mehr noch: Viele Staaten haben ihre Produktion sogar angekurbelt und dr\u00fccken damit den Preis, allen voran Saudi-Arabien, aber auch der Iran. In den USA wird zudem immer mehr Erd\u00f6l immer schneller durch Fracking gewonnen. Das alles sorgt daf\u00fcr, dass insgesamt immer mehr \u00d6l auf den Markt kommt - und entsprechend billiger f\u00fcr die Abnehmer wird.", "Das freut nicht nur Autofahrer, die immer wieder von daraus resultierenden niedrigen Spritpreisen profitieren, sondern eben auch die Abnehmer von Heiz\u00f6l. Ein paar Zahlen: Im Juni 2014 kostete der Brennstoff laut Energie Informationsdienst im Schnitt bei einer Abnahme von 3000 Litern in Deutschland 84,20 Euro je 100 Liter. Im vergangenen Jahr betrug der durchschnittliche Preis im selben Zeitraum f\u00fcr 3000 Liter 67,05 Euro je 100 Liter. Und f\u00fcr diese Woche hat der Informationsdienst einen Preis von 54,30 Euro je 100 Liter bei gleicher Abnahme angegeben. Der Preis sinkt somit weiter. Ob sich das dann auch auf die Nebenkostenabrechnung f\u00fcr 2016 positiv auswirken wird, bleibt jedoch abzuwarten. \"Der \u00d6lpreis ist ja nur ein Faktor der Kosten. Es kommt auch auf die Witterungsverh\u00e4ltnisse und das Heizverhalten jedes Einzelnen an\", sagt Ulrich Ropertz. Eine Prognose f\u00fcr 2016 k\u00f6nne man kaum abgeben.", "Ist die Nebenkostenabrechnung f\u00fcr 2015 erst einmal im Briefkasten angekommen - und das kann je nach Belieben des Vermieters auch erst am 31. Dezember der Fall sein - gilt es f\u00fcr Mieter einiges zu beachten. \"Jede zweite Abrechnung ist falsch\", sagt Ropertz. Gr\u00fcnde seien Nachl\u00e4ssigkeit, Unkenntnis oder auch schon einmal der b\u00f6se Wille eines Vermieters. Es lohnt daher der strenge pr\u00fcfende Blick auf die Rechnung - immer im Vergleich mit dem Kostenspiegel mit Sch\u00e4tzwerten, der etwa auf den Internetseiten des Mieterbundes zu finden ist.", "Ebenfalls ein Problem bei der Abrechnung: Nicht immer kommt der Vermieter seinen Pflichten zur R\u00fcckzahlung nach - oder er tut es nur sehr langsam. Geschieht dies, hat der Mieter das Recht, die Miete zu k\u00fcrzen - dabei m\u00fcssen jedoch einige Regeln beachtet werden.", "So ist es grunds\u00e4tzlich bei jedem Vertrag m\u00f6glich, eigene Forderungen mit den Forderungen des Vertragspartners zu verrechnen. In der jeweiligen H\u00f6he gilt dann die Forderung des anderen als beglichen. Auch bei einem Mietvertrag ist das erlaubt. Angenommen, die Nebenkostenabrechnung hat ein Guthaben des Mieters von rund 200 Euro ergeben. Sein Anspruch darauf ist ohne Zweifel, da ihn der Vermieter selber ausgerechnet hat. Dieser \u00fcberweist aber nicht. In so einem Fall kann sich der Mieter per \"Aufrechnung\" holen, was ihm zusteht. Er k\u00fcrzt die Miete einmalig um 200 Euro und macht auf der \u00dcberweisung einen Vermerk. \"Der Vermieter muss sich das gefallen lassen\", sagt Rechtsanw\u00e4ltin Katia Genkin. \"Sollte er deswegen klagen oder k\u00fcndigen, w\u00fcrde er einen Prozess mit Pauken und Trompeten verlieren.\"", "Da dieses Druckmittel manchen Vermietern nicht behagt, wollen sie im Mietvertrag das Aufrechnungsrecht ausschlie\u00dfen. Das ist aber nicht zul\u00e4ssig. Der Gesetzgeber hat geregelt, dass der Mieter immer seine Forderung aufrechnen darf. \"Das Aufrechnungsrecht des Mieters darf lediglich eingeschr\u00e4nkt werden\", sagt Genkin. Einerseits ist es zul\u00e4ssig, dass der Vermieter eine Ank\u00fcndigung von mindestens einem Monat vorher verlangt. Andererseits kann der Aufrechnungsanspruch auf unbestrittene oder rechtskr\u00e4ftig festgestellte Forderungen begrenzt werden. Wurde eine solche Klausel vereinbart, d\u00fcrfte der Mieter nicht aufrechnen, wenn er mit dem Vermieter noch \u00fcber den Anspruch streitet, sei es gerichtlich oder au\u00dfergerichtlich."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/ratgeber/verbraucher/heizkosten-deutscher-mieterbund-erwartet-trendwende-aid-1.7190076", "article_id": "7190076", "section": "leben", "article_headline": "Mieterbund rechnet mit steigenden Heizkosten", "date": "2017-11-08T13:59+01:00", "author": null, "article_text": ["Der Deutsche Mieterbund hat seinen \"Heizspiegel f\u00fcr Deutschland 2017\" vorgelegt. Demnach m\u00fcssen die Deutschen wieder mehr Geld ausgeben, wenn sie es zuhause warm haben wollen. In Geb\u00e4uden mit einer Erdgas- oder Fernw\u00e4rme-Heizung w\u00fcrden die Kosten voraussichtlich um etwa zwei Prozent steigen. \"Bewohner von H\u00e4usern mit Heiz\u00f6lheizung m\u00fcssen mit einem Anstieg der Heizkosten um zehn Prozent rechnen\", prognostizierte der Mieterbund. F\u00fcr eine durchschnittliche 70-Quadratmeter-Wohnung erwartet er deshalb folgende Mehrkosten - je nachdem, womit geheizt wird:", "Der \"Heizspiegel\" wurde von der\u00a0Beratungsgesellschaft Co2online mit dem Deutschen Mieterbund berechnet. Basis waren zehntausende Verbrauchsdaten sowie Einsch\u00e4tzungen zu Wetter und Preisentwicklung. Laut dem Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft wird in Deutschland jede zweite Wohnung mit Erdgas beheizt, jede vierte mit \u00d6l. Jede siebte Wohnung erh\u00e4lt Fernw\u00e4rme. Kleinere Anteile heizen mit Strom oder Holz.", "Der Deutsche Mieterbund hat aber auch eine gute Nachricht: Im vergangenen Jahr sind die Kosten gesunken. Demnach wurden 2016 f\u00fcr eine durchschnittliche 70-Quadratmeter-Wohnung in einem Mehrfamilienhaus folgende Heizkosten f\u00e4llig - abh\u00e4ngig vom Energietr\u00e4ger:", "2016 war zwar k\u00fchler als das Vorjahr, es wurde mehr Energie zum Heizen verbraucht - die Preise waren aber noch einmal gesunken, wie Mieterbund und \u00a0Co2online\u00a0schreiben. Besonders f\u00fcr \u00d6lk\u00e4ufer war es in den vergangenen Jahren g\u00fcnstiger geworden: 2013 heizten sie die Musterwohnung noch f\u00fcr 1085 Euro.", "Je nachdem wie gut das Haus ged\u00e4mmt ist, gibt es gro\u00dfe Unterschiede beim Verbrauch und damit bei den Kosten:\u00a0Bei Erdgas etwa liegt die Spanne nach den Daten zwischen 550 und 1200 Euro im Jahr.", "Der Sanierungsstand eines Hauses sei der am meisten untersch\u00e4tzte Faktor f\u00fcr die Heizkosten, sagte co2online-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Tanja Loitz. Mieter k\u00f6nnen daran meist wenig \u00e4ndern. Doch auch sie k\u00f6nnen durch ihr Nutzerverhalten die Kosten deutlich senken, wie Mieterbund-Direktor Lukas Siebenkotten sagte."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/bauen/die-zehn-faszinierendsten-wahrzeichen-der-welt-bid-1.6661753", "article_id": "6661753", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/moskau-die-zehn-highlights-der-stadt-bid-1.4175991", "article_id": "4175991", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/per-motorschlitten-ueber-nordrussische-seen-bid-1.7190472", "article_id": "7190472", "section": "leben", "article_headline": null, "date": "2017-11-08T13:00+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/mit-dem-motorschlitten-ueber-das-eis-aid-1.7190468", "article_id": "7190468", "section": "leben", "article_headline": "Mit dem Motorschlitten \u00fcber das Eis", "date": "2017-11-08T13:03+01:00", "author": null, "article_text": ["W\u00e4hrend der R\u00fcckfahrt \u00fcber den gefrorenen Onegasee legt der Schneesturm richtig los, der russische Wetterdienst hat sich mit seiner Vorhersage leider nicht geirrt. Der wirbelnde Schnee h\u00fcllt unsere Kolonne aus elf Motorschlitten ein, nimmt jede Sicht. Weit weg sind die Ufer von Europas zweitgr\u00f6\u00dftem See, selbst der Horizont verschwimmt im Sturm. Vor dem Helmvisier tanzendes Wei\u00df. Nur eine fahle Sonnenscheibe h\u00e4ngt \u00fcber uns.", "35 Kilometer durch das Nichts sind zu \u00fcberstehen. Also Anschluss halten, auch wenn der rechte Daumen am Gashebel krampft und 16 Grad Frost gef\u00fchlt doppelt so eisig in den Kragen kriechen. Und hoffen, dass Andrej auf dem Leitschlitten wei\u00df, wohin er navigiert, dass er uns heil herausholt aus diesem Abenteuer im nordrussischen Karelien. Immerhin: Selbst hier drau\u00dfen im Nichts harren einige hartgesottene Eisangler aus und fischen.", "Doch der Karelier Andrej, durch seine sowjetische Familiengeschichte mit dem georgischen Nachnamen Dwalischwili versehen, hat sich schon bei der Einweisung vor zwei Tagen als guter Reisef\u00fchrer erwiesen. Eine Stunde Fahrt von der Republikhauptstadt Petrosawodsk entfernt verwandeln sich neun Touristen in einem Holzhaus am See in Michelin-M\u00e4nnchen: Erst dicke Skiunterw\u00e4sche, noch besser zweilagig - dann Hose, Jacke, Schal und Sturmhaube anziehen. Zum Schluss folgen der Overall, dicke Stiefel, Handschuhe und der Helm.", "Drau\u00dfen erl\u00e4utert Andrej die Motorschlitten: Gasgeben, Bremsen, Kurven fahren. Wer den Anschluss an die Kolonne verliert, soll an Weggabelungen warten. \"Sonst fahrt ihr zweieinhalb Stunden in die falsche Richtung, bis der Sprit alle ist\", warnt der Tourguide. Deshalb f\u00e4hrt Helfer Jewgeni Semaschko, im Hauptberuf Feuerwehrmann, als letzter. Er kennt den Weg und sammelt die Verlorenen ein.", "Es geht los, der erste See, die erste Waldpassage, und das Fahren braucht tats\u00e4chlich kaum Vorkenntnisse. Etwas kippelig in der L\u00e4ngsachse sind die 300 Kilogramm schweren B\u00f6cke. Bei Schr\u00e4glagen gilt: Schnell das Ges\u00e4\u00df nach rechts oder links raus! Je lockerer man f\u00e4hrt, desto besser. Wer \u00e4ngstlich gegenlenkt, landet am n\u00e4chsten Baum oder Felsen. Das kommt alles vor in unseren drei Tagen, l\u00e4uft aber ohne Schaden f\u00fcr Mensch und Maschinen ab. Doch wenn der Schlitten \u00fcber frischen Schnee auf freier Eisfl\u00e4che st\u00fcrmt - was f\u00fcr ein Vergn\u00fcgen!", "Allerdings stinken die Gef\u00e4hrte und machen einen H\u00f6llenl\u00e4rm. Erst wenn bei einem Halt auch der letzte Motor schweigt, kann man etwas Grandioses genie\u00dfen: die Stille der nordrussischen Winterlandschaft. Ohne einen Laut liegen die verschneiten W\u00e4lder und Seen in der Sonne.", "Die Stille und die Natur faszinieren auch Roman Sacharenkow am meisten an seiner Heimat Karelien. Er und seine Frau Irina bieten in ihrem Reiseb\u00fcro in Petrosawodsk Outdoor-Reisen durch diese Grenzregion zu Finnland an. \"Wir sind selber gerne drau\u00dfen, daraus hat sich der Beruf entwickelt\", erz\u00e4hlt Irina.", "Im Sommer sind die karelischen Seen und Fl\u00fcsse ein Paradies f\u00fcr Kajakfahrer, auch kann man wandern oder Rad fahren. Der lange Winter bietet Skilanglauf, Schneeschuhtouren oder eben die Motorschlitten. Die Vorteile von Karelien: Russland ist billiger als der EU-Nachbar Finnland und noch einsamer. Der Nachteil: \"Es gibt hier noch nicht so viele Unterk\u00fcnfte auf gutem Niveau\", sagt Irina.", "Sie schw\u00e4rmt auch f\u00fcr die Kultursch\u00e4tze der Region. Auf der Insel Walaam im Ladogasee steht ein wichtiges Kloster der russischen Orthodoxie. Es ist von St. Petersburg aus gut zu erreichen. Ein mittelalterliches Kloster beherrscht auch die Inselgruppe Solowki im Wei\u00dfen Meer, zugleich war hier in den 1920er Jahren der Ursprung des sowjetischen Lagersystems. Und es gibt die ber\u00fchmten Holzkirchen auf der Insel Kischi im Onegasee, die zum Unesco-Weltkulturerbe z\u00e4hlen.", "Holz ist der nat\u00fcrliche Baustoff des waldreichen Kareliens, das sieht man selbst in verlassenen D\u00f6rfern wie Pegrema oder Juschny Dwor. Die H\u00e4user sind zerfallen, schwarz stechen die alten Balken aus dem Schnee heraus. Nur die kleinen Kirchlein sind erhalten geblieben.", "Pegrema ist eigentlich nur im Winter gut zu erreichen \u00fcber das Eis. Im Sommer erschweren Wasser, S\u00fcmpfe und W\u00e4lder den Weg. Deshalb wurde das Dorf aufgegeben. \"Die Kinder mussten durch den Wald und \u00fcber den See in die Schule\", erz\u00e4hlt Jewgeni, w\u00e4hrend er ein einfaches Picknick auftischt. Brot, K\u00e4se, Wurst und hei\u00dfer Tee st\u00e4rken die Schlittenpiloten, dann geht die Fahrt weiter.", "Wie immer andere Unterk\u00fcnfte aussehen m\u00f6gen, bei Pjotr Kurotschkin ist es jedenfalls gem\u00fctlich. Der Fabrikmanager aus Moskau hat sich auf der Insel Bolschoi Klimezki den Traum vom eigenen Hotel erf\u00fcllt. \"Ich habe noch nie auf einem Motorschlitten gesessen\", erz\u00e4hlt er. Aber im Winter sind h\u00e4ufig Schlittenfahrer bei ihm zu Gast.", "Erst w\u00e4rmt eine Banja, das russische Schwitzbad, die kalten Glieder. Wem zu hei\u00df wird, der kann sich im Eisloch abk\u00fchlen. Sp\u00e4ter gibt es Abendessen und russisches J\u00e4gerlatein am Kamin. \"Der Wolf ist ein schlaues Tier\", sinniert Feuerwehrmann Jewgeni. \"Die ganze Zeit lauert man. Dann legt man kurz die Flinte weg, und schon frisst er einen Hund.\" Und warum trauen die W\u00f6lfe sich in die D\u00f6rfer, fragt Andrej. \"Weil der Wald abgeholzt wird.\" Die Beutetiere verschwinden. Ganz ohne neuzeitliche Probleme ist die karelische Natur nicht.", "F\u00fcr den Besuch in Kischi hat Andrej einen sonnigen Tag gew\u00e4hlt, auch wenn das leuchtende Morgenrot schon den drohenden Wetterumschwung ank\u00fcndigt. Die 22 kunstvollen Holzkuppeln der Verkl\u00e4rungskirche sind von weitem zu sehen. Im 18. Jahrhundert errichteten altrussische Baumeister hier einen \"Pogost\", ein Ensemble aus Sommerkirche, kleinerer, heizbarer Winterkirche und Glockenturm.", "Kischi war damals Mittelpunkt vieler D\u00f6rfer von Fischern und Bauern, sagt Fremdenf\u00fchrer Alexej Issajew. Zur Holzbaukunst erz\u00e4hlt er eine Legende: \"Ein Zimmermann wollte die sch\u00f6nste Kirche der Welt bauen. Er plante lange und baute sie schlie\u00dflich an einem Tag. Dann warf er die Axt in den See, weil sein Werk einzigartig bleiben sollte.\" Das Einzigartige an den Kirchen von Kischi ist, dass sie fast ohne N\u00e4gel gebaut wurden. Alle Verbindungen sind gefugt oder gezapft.", "F\u00fcr einen Wintertag ist auf der Insel \u00fcberraschend viel los. Im Sommer von Mai bis Oktober bringen Schiffe etwa 150 000 G\u00e4ste. Viele Flusskreuzfahrten zwischen Moskau und St. Petersburg steuern Kischi an. \"Aber auch in der Wintersaison kommen 5000 Besucher\", sagt Issajew. Luftkissenboote und hochgebaute Jeeps auf Ballonreifen karren Tagesg\u00e4ste aus Petrosawodsk \u00fcber den See.", "In die karelische Hauptstadt muss auch unsere Gruppe zur\u00fcck - Schneesturm hin oder her. In dem wirbelnden Nichts auf dem Onegasee, in dem es sonst keine Orientierung mehr gibt, h\u00e4lt Andrej mit GPS-Hilfe die Richtung. Das ersehnte Ufer taucht erst wenige Meter vorher aus dem Nebel auf. V\u00f6llig ersch\u00f6pft, aber hoch zufrieden haben die Motorschlittentouristen das Ziel erreicht."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/europa/staedtereisen-venedig-auf-den-spuren-der-hollywood-stars-aid-1.7016044", "article_id": "7016044", "section": "leben", "article_headline": "Auf den Spuren der Hollywood-Stars", "date": "2017-08-16T13:30+02:00", "author": null, "article_text": ["W\u00e4hrend der Filmfestspiele wird Venedig zu einer riesigen B\u00fchne f\u00fcr Kinostars und -sternchen. Da posen George Clooney, Nicole Kidman und Co. f\u00fcr die Fotografen nicht nur auf dem roten Teppich vor dem Filmpalast. Blitzlichtgewitter lassen den blank polierten Lack der Gondeln genauso funkeln wie die strassbesetzten Roben der Hollywood-Diven. In-Bars, Gourmet-Restaurants und Luxushotels verwandeln sich in Theaterkulissen f\u00fcr das Schauspiel der Eitelkeiten. Die meisten Stars suchen in der Serenissima das Rampenlicht - einige aber auch die stillen R\u00fcckzugsorte.", "Die gibt es in der Lagunenstadt immer noch. Erstaunlich genug, schlie\u00dflich wird Venedig jedes Jahr von mehr als 30 Millionen Touristen \u00fcberrannt. W\u00e4hrend der j\u00e4hrlichen \"Mostra internazionale d'arte cinematografica di Venezia\" von Ende August bis Anfang September herrscht absolute Hochsaison. Dann sind die Top-Hotels ausgebucht, die Pl\u00e4tze in den Restaurants reserviert und die Vaporetti auf den Kan\u00e4len noch \u00fcberf\u00fcllter als sonst.", "Die Filmstars quetschen sich nat\u00fcrlich nicht auf den schwimmenden Linienbussen zwischen schwitzende Touristen und flinke Taschendiebe. Megastars wie Angelina Jolie oder Oscar-Preistr\u00e4ger wie Emma Stone und Jeremy Irons lassen sich per privatem Taxiboot \u00fcber die Kan\u00e4le chauffieren. Auf edlen Holzbooten fl\u00fcchten viele Promis vor den Menschenmassen zwischen Markusplatz und Rialto-Br\u00fccke hinaus auf eine der vorgelagerten Inseln in der Lagune.", "Eine dieser Oasen ist San Clemente. Knapp 15 Minuten dauert die Fahrt im Hotelboot vom Trubel des Markusplatzes in die nur von Vogelgezwitscher gest\u00f6rte Ruhe der einstigen Klosterinsel. Neben dem Pool wird Tennis gespielt, im Schatten jahrhundertealter B\u00e4ume auf einem \u00dcbungsgreen sogar Golf. Vom Bootssteg zum Hoteleingang schlendert eine Frau \u00fcber einen gro\u00dfen Rasen, der in Venedig so selten ist wie g\u00fcnstige Restaurants am Canal Grande.", "Hinter der bescheidenen T\u00fcr des \"San Clemente Palace Kempinski\" f\u00fchrt eine von m\u00e4chtigen Muranoglas-L\u00fcstern beleuchtete Freitreppe hinauf zu edlen Zimmern und Suiten mit Terrazzo-B\u00f6den, Marmorb\u00e4dern und antiken M\u00f6beln. W\u00e4hrend der Filmfestspiele 2016 residierte dort Jude Law, in den Jahren zuvor auch schon Penelope Cruz und Robert De Niro.", "Die Terrasse des Restaurants \"Acquerello\" auf der Piazza vor der 800 Jahre alten Klosterkirche wirkt in der Abendsonne wie das Set f\u00fcr einen Werbefilm. Der Blick schweift \u00fcber die Lagune hin\u00fcber nach San Marco. Die K\u00fcche von Vincenzo Di Tuoro ist eine der besten, diejenige von Giancarlo Perbellini und Federico Belluco auf der Nachbarinsel nach Meinung vieler Kritiker derzeit die allerbeste in Venedig.", "\"Dopolavoro\" hei\u00dft ihr zum \"JW Marriott Hotel\" geh\u00f6rendes Restaurant auf der Isola delle Rose. Das mit einem Michelin-Stern ausgezeichnete Lokal bietet w\u00e4hrend der Filmfestspiele eine nahezu hundertprozentige Garantie, Filmstars zu treffen. Das Ambiente ist modern und leger, die K\u00fcche innovativ und mit einem spielerischen Touch. So serviert Restaurantchef und Sommelier Simone Celeghin die ersten H\u00e4ppchen auf einem Spaziergang durch den Kr\u00e4utergarten des Restaurants.", "Zu den kulinarischen Top-Adressen geh\u00f6rt auch das \"Aman Hotel Canal Grande\" ganz in der N\u00e4he der Rialto-Br\u00fccke. Das j\u00fcngste Luxushotel der Stadt residiert im noblen Palazzo Papadopoli aus dem 16. Jahrhundert. Wer sich nicht in den vom Canal Grande aus einsehbaren Garten des Hotels oder auf dem Balkon in Szene setzt, bleibt vor neugierigen Blicken gesch\u00fctzt.", "Tennisprofi Ana Ivanovic und Fu\u00dfball-Weltmeister Bastian Schweinsteiger haben 2016 ebenso im \"Aman\" ihre Hochzeit gefeiert wie zwei Jahre zuvor George Clooney und Amal Alamuddin. Die Hochzeitspaare logierten in den edlen Suiten des Hotels. Clooney veranstaltete im prunkvollen Speisesaal des Palazzo auch sein Hochzeitsessen mit illustren G\u00e4sten, unter ihnen Kumpel Matt Damon und das ehemalige Supermodel Cindy Crawford.", "Clooney, der eine Villa am Comer See besitzt, war in den vergangenen Jahren besonders h\u00e4ufig in Venedig. Der Oscar-Preistr\u00e4ger logiert dabei gerne auch in der Hotel-Ikone \"Cipriani\". Das Traditionshaus liegt vis-\u00e0-vis vom Markusplatz. Wie auch das \"Kempinski\" und das \"JW Marriott\" ist es mit hoteleigenen Shuttlebooten mit dem Platz verbunden. Anders als die beiden ruhigeren Resortinseln ist das \"Cipriani\" w\u00e4hrend der Festspiele ein Hotspot der Filmpromis.", "Das gilt auch f\u00fcr die die legend\u00e4re \"Harry's Bar\" in der N\u00e4he der Piazza San Marco. Giuseppe Cipriani, der Gr\u00fcnder der Bar, hat dort den Bellini-Cocktail und das Carpaccio erfunden. Die Bar mit ihrem leicht zu \u00fcbersehenden Eingang f\u00fchrt die Familie bis heute. Das ebenfalls von ihr gegr\u00fcndete Hotel \"Cipriani\" auf der Isola della Giudecca betreibt schon lange die Luxushotelgruppe Belmond. Das Hotel ist ber\u00fchmt f\u00fcr den l\u00e4ngsten Pool Venedigs, den Donna Leon auch schon in ihren Commissario-Brunetti-Krimis verewigte.", "F\u00e4hrt man vom \"Cipriani\" aus den Canal Grande Richtung Rialto, tauchen bald auf der rechten Seite zwei weitere Hotspots der feinen venezianischen Gesellschaft auf: die Luxushotels \"Gritti\" und \"Bauer\" mit ihren Restaurantterrassen direkt am Wasser. Filmstars, die dort Platz nehmen, sitzen auf dem Pr\u00e4sentierteller. Tausende Touristen z\u00fccken auf den vorbeifahrenden Vaporetti ihre Smartphones, um Bilder und Videos von den Ber\u00fchmtheiten zu machen.", "Auf dem Lido selbst k\u00f6nnen Knipser und Autogrammj\u00e4ger ihr Gl\u00fcck am Filmpalast selbst oder vor dem \"Excelsior\" gegen\u00fcber versuchen. Das in die Jahre gekommene Luxushotel ist der Geburtsort der \u00e4ltesten Filmfestspiele der Welt. Auf den Terrassen des \"Excelsior\" fand der Kinowettbewerb 1932 zum ersten Mal statt. Bis heute trifft man auf der Restaurantterrasse des Hauses mit Blick \u00fcber die Adria immer wieder mal Filmstars - sofern einen die immer nerv\u00f6ser werdenden Sicherheitsleute so nah heranlassen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/kreuzfahrten/urlaub-kreuzfahrt-boom-setzt-werften-und-hafenstaedte-unter-druck-aid-1.6908380", "article_id": "6908380", "section": "leben", "article_headline": "Kreuzfahrt-Boom setzt Werften und Hafenst\u00e4dte unter Druck", "date": "2017-06-27T06:56+02:00", "author": null, "article_text": ["Friedrich Joussen, Chef des Reisekonzerns Tui, w\u00fcrde gern mehr investieren, kann aber nicht. \"Wenn wir k\u00f6nnten, w\u00fcrden wir mehr Schiffe bauen lassen\", sagte er vor kurzem der Zeitung \"Euro am Sonntag\". \"Aber die gro\u00dfen Werften sind komplett ausgelastet.\"", "Tats\u00e4chlich gibt es in Europa nur vier gro\u00dfe Schiffbauer, die Kreuzfahrtriesen wie die \"Mein Schiff\"-Serie von Tui bauen k\u00f6nnen: die Meyer-Werft in Papenburg mit ihrem zweiten Standort im finnischen Turku, die italienische Fincantieri in Triest und das franz\u00f6sische Unternehmen STX France in St. Nazaire.", "Asiatische Werften k\u00f6nnen bislang die Qualit\u00e4tsstandards der europ\u00e4ischen Reedereien nicht erf\u00fcllen, der Bau von zwei \"Aida\"-Schiffen auf der japanischen Mitsubishi-Werft endete in einem teuren Desaster. Auf den ostdeutschen Werften will die malaysische Genting-Gruppe nun Kreuzfahrtschiffe bauen. Los geht es erst einmal mit kleineren Fluss-Kreuzern.", "Trotz der engen Schiffbau-Kapazit\u00e4ten bleibt die Kreuzfahrt eine Boom-Branche. Allein in diesem Jahr werden weltweit zw\u00f6lf neue Hochseeschiffe in Dienst gestellt, davon sieben mit einer Kapazit\u00e4t von mehr als 2500 Passagieren. \"Die Schiffe werden immer gr\u00f6\u00dfer\", sagt Matthias Rieger vom Hamburg Cruise Center. \"Wir werden k\u00fcnftig weniger Anl\u00e4ufe bei mehr Passagieren haben.\"", "Allein in Europa unternahmen im vergangenen Jahr 6,7 Millionen Passagiere eine Kreuzfahrt, das sind 3,4 Prozent mehr als im Jahr davor. Und das Wachstum geht weiter, da sind sich alle Experten einig. Jedes neue Schiff im Markt ist auch schnell ausgebucht.", "Doch Kapazit\u00e4tsprobleme gibt es nicht nur auf den Werften, sondern auch bei etlichen beliebten Zielen. In Dubrovnik kamen Anfang Juni an einem einzigen Tag 9000 Touristen mit Kreuzfahrtschiffen an, obwohl die kleine Altstadt nach Berechnungen von Fachleuten nur 7000 am Tag vertragen kann. Neben Dubrovnik erstickt auch die montenegrinische Altstadt von Kotor in der gleichnamigen Bucht an Kreuzfahrtg\u00e4sten.", "Nirgends ist der Protest gegen die Meeresriesen so gro\u00df wie in Venedig. Die Lagunenstadt lebt vom Tourismus - und leidet unter den Menschen. Viele der umstrittenen Tagestouristen werden von den Kreuzfahrtschiffen ausgespuckt, die noch immer mitten in die Stadt hineinfahren d\u00fcrfen, obwohl dies das \u00d6kosystem erheblich gef\u00e4hrdet.", "Die UN-Kulturorganisation hat l\u00e4ngst ein\u00a0Verbot f\u00fcr die riesigen Schiffe vor allem im San-Marco-Becken gefordert. Die Wellenbewegungen sowie der Dreck, der aus den Schornsteinen gepustet wird, schadeten dem Weltkulturerbe. Am 18. Juni unterst\u00fctzten mehr als 18\u00a0000 Menschen fast einhellig in einem Volksbegehren diese Forderungen. Ob sich die Politiker in Rom davon \u00fcberzeugen lassen, ist unklar.", "Auch auf Malta herrscht Unmut \u00fcber die Kolosse, die im Hafen der Hauptstadt Valletta einlaufen und Menschenmassen ins Zentrum bef\u00f6rdern. Es ist eine der Folgen des Touristen-Booms, den der Inselstaat im Mittelmeer derzeit erlebt - auch, weil Urlauber aufgrund der politischen Instabilit\u00e4t traditionelle Reisel\u00e4nder wie Tunesien, \u00c4gypten oder die T\u00fcrkei meiden.", "In Spanien w\u00e4chst von Jahr zu Jahr die Zahl der Kreuzfahrtschiffe. 2016 wurde die Rekordzahl von 3918 Schiffen registriert -\u00a061 mehr als im Vorjahr. Aus den Meeresriesen str\u00f6mten insgesamt 8,5 Millionen Menschen\u00a0in die spanischen St\u00e4dte.", "Beliebtestes Ziel war Barcelona mit knapp\u00a02,7 Millionen Kreuzfahrt-Touristen. Das waren fast sechs Prozent mehr als 2015 - in einer Stadt, die ohnehin ein beliebtes touristisches Ziel ist. Entsprechend rapide w\u00e4chst auch der \u00c4rger der Gegner, die in erster Linie vor irreparablen Umweltsch\u00e4den warnen, aber auch eine Beeintr\u00e4chtigung des Charakters der Innenst\u00e4dte und der Lebensumst\u00e4nde der Einheimischen\u00a0beklagen.", "Bei einer vom \"Verband der Stadtteile f\u00fcr einen nachhaltigen Tourismus\" (ABTS) organisierten Kundgebung protestierten im vergangenen Sommer Dutzende gegen das gr\u00f6\u00dfte Kreuzfahrtschiff der Welt, den\u00a0120 000-Tonner\u00a0\"Harmony of the Seas\" der US-Reederei Royal Caribbean Cruises\u00a0mit einer Kapazit\u00e4t f\u00fcr\u00a06360 Passagiere und 2100 Besatzungsmitglieder. F\u00fcr diesen Sommer sind weitere Protestkundgebungen gegen die Tagestouristen vorgesehen.", "\"Man muss diesen Wahnsinn stoppen\", sagt ein ABTS-Mitglied. Es gebe immer mehr Stadtteile in Barcelona, in denen aufgrund\u00a0des Touristenansturms das Leben f\u00fcr die Einheimischen v\u00f6llig unm\u00f6glich geworden sei. Die linke B\u00fcrgermeisterin Ada Colau, die bereits einen Hotelbaustopp verh\u00e4ngt hat und auch gegen die illegale\u00a0Vermittlung von privaten Ferienwohnungen vorgeht, erw\u00e4gt eine strengere Regulierung des Kreuzfahrttourismus.", "Eine L\u00f6sung f\u00fcr die Probleme in den Top-H\u00e4fen ist einstweilen nicht in Sicht. \"Die Reedereien m\u00fcssten sich besser koordinieren\", meint Rieger. Doch die Routenpl\u00e4ne werden Jahre im voraus entworfen. Die Reedereien \u00e4u\u00dfern sich nicht. Am Ende k\u00f6nnte nicht nur in Barcelona eine striktere Regulierung der Kreuzfahrtschifffahrt stehen - und manch attraktiver Zielhafen seltener in den Fahrpl\u00e4nen auftauchen."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/europa/italien-urlaub-wie-venedig-im-massentourismus-versinkt-aid-1.6205856", "article_id": "6205856", "section": "leben", "article_headline": "Wie Venedig im Massentourismus versinkt", "date": "2016-08-22T15:09+02:00", "author": null, "article_text": ["Menschenmassen schieben sich \u00fcber den Markusplatz, \u00fcber die Br\u00fccken und durch die Gassen von Venedig. An die zehn Millionen G\u00e4ste beherbergt die italienische Stadt pro Jahr in Hotels und Pensionen. Dazu kommen laut Kommune 14 Millionen Tagesg\u00e4ste - bei 260 000 Einwohnern. Die einmalige Kulisse, das besondere Licht, die Romantik - das zieht Touristenmassen an. Hinzu kommt Glamour durch Filme und Promihochzeiten - etwa von Hollywoodstar George Clooney und Amal. Oder erst im Juli von Fu\u00dfball-Nationalspieler Bastian Schweinsteiger und Tennisspielerin Ana Ivanovic.", "Die Bilder der gl\u00fccklichen Paare mit wehenden Haare gingen um die Welt - aber so luftig ist es l\u00e4ngst nicht \u00fcberall in der Lagunenstadt. Das Gedr\u00e4nge und auch das Verhalten der Besucher gehen den Venezianern zunehmend auf die Nerven. Flugbl\u00e4tter mit der Aufforderung \"tourists go away!!! you are destroying this area!\" (Touristen geht weg, ihr macht diesen Ort kaputt) klebten in diesen Tagen gerade wieder an W\u00e4nden nahe der Kirche San Giovanni in Bragora, berichtete der \"Corriere del Veneto\".", "Dem Vernehmen nach soll einem erbosten Gesch\u00e4ftsmann der Kragen geplatzt sein. Gerade in der Woche vor dem Feiertag Ferragosto (15.\u00a0August) erlebte Venedig ein Fiasko. Die Br\u00fccke der Freiheit, einzige Auto-Verbindung vom Festland, musste geschlossen werden. Das ungew\u00f6hnlich schlechte Wetter mit schlimmen Regeng\u00fcssen mitten in der Urlaubssaison hatte Strandurlauber animiert, sich eine Alternative zu suchen - auch Einheimische blieben in den Touristenstr\u00f6men stecken.", "\"Das sind einzelne F\u00e4lle\", kommentiert Wirtschaftsprofessor Jan van der Borg von der Universit\u00e4t Ca'Foscari in Venedig das b\u00f6se Flugblatt. Allerdings steigen die Besucherzahlen in Venedig stetig:\u00a0binnen 10 Jahren um rund 25 Prozent, zuletzt um gut 2 Prozent. \"Es geht mehr darum, die Interessen von Einheimischen und Touristen unter einen Hut zu bringen\", sagt die Tourismusreferentin Paola Mar. \"Das Problem haben aber auch andere St\u00e4dte.\"", "Allerdings ist die Lagunenstadt mit ihrer sensiblen Bausubstanz ein besonderer Fall. Die f\u00fcr Kreuzfahrtschiffe n\u00f6tige Vertiefung von Fahrrinnen sowie deren Wellenschlag bedrohen die Fundamente der Geb\u00e4ude. Die Unesco drohte wegen der Kreuzfahrtschiffe inzwischen mit dem Entzug des Welterbetitels. Gerade deren Passagiere sind nicht besonders beliebt. \"Venedig hat nichts von ihnen, wenn sie nur einen Tag kommen und einmal \u00fcber den Markusplatz laufen\", sagt van der Borg.", "\"Die Zahl der Touristen ist zu hoch - und es fehlt an Qualit\u00e4t\", sagt van der Borg. Wer sich ernsthaft f\u00fcr Venedig interessiere und nicht nur mal eben einen Abstecher vom Strandurlaub mache, sei auch zu entsprechender Planung bereit. \"Wir brauchen Reservierungssysteme.\" Zudem m\u00fcsse es Anreize f\u00fcr die Wintermonate geben, um Besucher besser auf das Jahr zu verteilen.", "Im vergangenen Jahr sprach auch der frisch gew\u00e4hlte B\u00fcrgermeister Luigi Brugnaro dar\u00fcber, m\u00f6glicherweise den Zugang zu Attraktionen wie dem Markusplatz zu beschr\u00e4nken, etwa indem Tagestouristen im Voraus buchen m\u00fcssten. Auch Tickets f\u00fcr den Zutritt zu der Stadt waren immer wieder im Gespr\u00e4ch - und umstritten. \"Man muss auch an die jungen Leute denken, die nicht so viel Geld haben\", sagt van der Borg. Auch rechtlich w\u00e4re eine solche Beschr\u00e4nkung vermutlich gar nicht so einfach umsetzbar. Immerhin gibt es f\u00fcr Einheimische seit Juni eigene Zug\u00e4nge f\u00fcr die Wasserbusse, die Vaporetti. Damit m\u00fcssen die Einheimischen nicht mehr mit den Touristen Schlange stehen.", "Unbekannte Venezianer lie\u00dfen die Urlauber k\u00fcrzlich auch wissen, was sich geh\u00f6rt. An den M\u00fclltonnen wurde laut \"Corriere del Veneto\" ein weiteres Plakat gefunden: ein Schwein im Badeanzug, das Abfall auf den Boden wirft, mit der Aufschrift \"Stop\" und \"Ich bin nicht willkommen in Venedig\", ebenfalls auf Englisch. Mancher bade einfach in den Kan\u00e4len, oder ziehe sich aus und laufe im Badeanzug herum, als sei Venedig ein Badeort, sagt van der Borg. Andere biwakierten nachts auf dem Markusplatz. Wieder andere kommen laut Tourismusreferentin Mar mit dem Rad. \"Sie verstehen einfach nicht, dass man in Venedig mit den vielen Br\u00fccken und Gassen nicht Radfahren kann.\"", "Doch selbst ohne solche Zwischenf\u00e4lle geht es gerade in der Hauptsaison oft chaotisch zu: Menschenmassen dr\u00e4ngen sich durch Gassen, schieben sich \u00fcber die Br\u00fccken und quetschen sich auf Boote.\u00a0Auf dem Canal Grande beschimpfen sich die Fahrer von Wassertaxen, -bussen, Privatbooten und Gondeln, die sich gegenseitig behindern.\u00a0Und die Touristen?\u00a0Die staunen \u00fcber die einmalige Kulisse und ducken sich erschrocken, wenn der Nachbar auf dem Wassertaxi mal wieder mit dem Selfie Stick fuchtelt."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/kreuzfahrten/kreuzfahrtschiffe-werden-aus-altstadt-von-venedig-verbannt-aid-1.7190459", "article_id": "7190459", "section": "leben", "article_headline": "Italien verbannt Kreuzfahrtschiffe aus Venedigs Zentrum", "date": "2017-11-08T12:49+01:00", "author": null, "article_text": ["Das zust\u00e4ndige Komitee habe gr\u00fcnes Licht f\u00fcr den entsprechenden Vorschlag der Regierung gegeben, erkl\u00e4rte Verkehrsminister Graziano Delrio auf Twitter. Demnach sollen Kreuzfahrtschiffe ab 2019 nicht mehr direkt am ber\u00fchmten Markusplatz vorbei \u00fcber den Kanal von Giudecca schippern, sondern auf der gegen\u00fcberliegenden Seite der Lagune auf dem Festland anlegen.\u00a0Delrio \u00e4u\u00dferte sich nach interministeriellen Beratungen, an denen auch \u00f6rtliche Beh\u00f6rden und Gemeindevertreter teilnahmen. Der Einigung waren anderthalbj\u00e4hrige Verhandlungen vorangegangen.", "Nach dem Plan sollen die Kreuzfahrtdampfer k\u00fcnftig weiter s\u00fcdlich in die Lagune einfahren - so wie jetzt bereits Containerschiffe und \u00d6ltanker. Die gr\u00f6\u00dften Passagierschiffe sollen im Industriegebiet Marghera anlegen, in einem Hafen, der eigens daf\u00fcr gebaut werden muss und wo auch die Passagiere aussteigen sollen.\u00a0Allerdings gibt es noch keine offiziellen Kostensch\u00e4tzung.\u00a0Kleinere Schiffe sollen weiter im bereits existierenden Hafen einlaufen, aber \u00fcber einen Kanal fahren, der um mehrere Meter vertieft werden muss.", "Um die Riesenschiffe wird seit langem bitter gestritten. Umwelt- und Kultursch\u00fctzer sehen das Unesco-Welterbe Venedigs sowie das sensible \u00f6kologische Gleichgewicht in der Lagune bedroht. Unternehmer und Tourismusveranstalter sehen dagegen ihr Gesch\u00e4ft in Gefahr. Die Unesco hatte Venedig bereits gewarnt, schnellstm\u00f6glich etwas gegen das Problem mit den Kreuzfahrtschiffen und dem Massentourismus zu unternehmen.\u00a0", "Venedigs B\u00fcrgermeister Luigi Brunaro nannte die Regelung ein \"gro\u00dfes Ergebnis f\u00fcr die Venezianer\". \"Es reicht, dass der Unesco und der Welt klar ist, dass wir eine L\u00f6sung f\u00fcr die gro\u00dfen Schiffe in der Lagune haben\", sagte Brugnaro. Mit dem Kompromiss werde Venedigs Erbe gesch\u00fctzt, der Tourismus aber nicht gef\u00e4hrdet, schrieb das Verkehrsministerium in einer Mitteilung. Kritiker hatten gefordert, dass Kreuzfahrtschiffe gar nicht mehr in die Lagune einfahren d\u00fcrfen. Stattdessen h\u00e4tte ein Passagierterminal am Eingang der Lagune gebaut werden sollen.", "Nach der Havarie des Kreuzfahrtschiffes \"Costa Concordia\" im Jahr 2012 vor einer Insel im Westen Italiens hatte die Regierung in Rom den Verkehr gr\u00f6\u00dferer Passagierschiffe deutlich eingeschr\u00e4nkt. Vor allem Venedig war davon betroffen.", "Die Kreuzfahrtunternehmen verbannten Dampfer mit mehr als 96.000 Tonnen Gewicht komplett aus der Lagune und verringerten allgemein die Zahl der gro\u00dfen Passagierschiffe. Nach Angaben des internationalen Kreuzfahrtanbieter-Branchenverbandes Clia ging die Zahl der Passagiere in Venedig seit 2013 um eine halbe Million zur\u00fcck. Demnach kamen 2017 noch etwa 1,4 Millionen Kreuzfahrt-Touristen in die Lagunenstadt.", "\u00a0", "\u00a0", "\u00a0", "Wie das Verkehrsministerium in Rom am Dienstagabend nach einem Treffen mit den Vertretern Venedigs und der Region mitteilte, sollen Kreuzfahrtschiffe k\u00fcnftig eine andere Route fahren und im weniger glamour\u00f6sen Marghera am Festland halten. Bis dort das notwendige Terminal gebaut ist, sollen aber noch drei bis vier Jahre vergehen.\u00a0", "Um die Riesenschiffe, die sich im Kanal von Giudecca dicht an Sehensw\u00fcrdigkeiten wie dem Markusplatz vorbeischieben, wird seit langem bitter gestritten. Umwelt- und Kultursch\u00fctzer sehen das Unesco-Welterbe Venedigs sowie das sensible \u00f6kologische Gleichgewicht in der Lagune bedroht. Unternehmer und Tourismusveranstalter sehen dagegen ihr Gesch\u00e4ft in Gefahr. Die Unesco hatte Venedig bereits gewarnt, schnellstm\u00f6glich etwas gegen das Problem mit den Kreuzfahrtschiffen und dem Massentourismus zu unternehmen.", "\"Es reicht, dass der Unesco und der Welt klar ist, dass wir eine L\u00f6sung f\u00fcr die gro\u00dfen Schiffe in der Lagune haben\", sagte Venedig B\u00fcrgermeister Luigi Brugnaro. Mit dem Kompromiss werde Venedigs Erbe gesch\u00fctzt, der Tourismus aber nicht gef\u00e4hrdet, schrieb das Verkehrsministerium in einer Mitteilung."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/johnstown-in-treue-zu-donald-trump-aid-1.7188527", "article_id": "7188527", "section": "politik", "article_headline": "Wer Donald Trump die Treue h\u00e4lt", "date": "2017-11-07T21:37+01:00", "author": "Von Frank Herrmann", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/bundestagswahl/spd-wahlparty-zur-bundestagswahl-2017-entsetzen-ueber-wahlergebnisse-bid-1.3693894", "article_id": "3693894", "section": "politik", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/landespolitik/die-ministerpraesidenten-von-nrw-seit-1946-bid-1.6908535", "article_id": "6908535", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/peer-steinbrueck-spricht-kubicki-eignung-fuer-amt-des-finanzministers-ab-aid-1.7191224", "article_id": "7191224", "section": "politik", "article_headline": "F\u00fcr Steinbr\u00fcck w\u00e4re Kubicki als Finanzminister \"Realsatire\"", "date": "2017-11-08T18:33+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/hamburger-sv/klaus-michael-kuehne-beim-hamburger-sv-fuer-mich-ist-erst-mal-schluss-aid-1.7091241", "article_id": "7091241", "section": "sport", "article_headline": "\"F\u00fcr mich ist erst mal Schluss\"", "date": "2017-09-19T10:15+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/hamburger-sv/hamburger-sv-klaus-michael-kuehne-befuerwortet-fuer-wegfall-der-50-1-regel-aid-1.7084128", "article_id": "7084128", "section": "sport", "article_headline": "HSV-Investor K\u00fchne bef\u00fcrwortet Wegfall der 50+1-Regel", "date": "2017-09-15T14:22+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/hamburger-sv/hamburger-sv-klaus-michael-kuehne-stellt-klare-forderungen-und-uebt-kritik-aid-1.7188535", "article_id": "7188535", "section": "sport", "article_headline": "K\u00fchne stellt Forderungen und kritisiert Bruchhagen und Todt", "date": "2017-11-07T20:40+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/hamburger-sv/hamburger-sv-klaus-michael-verteidigt-seinen-vorstoss-aid-1.7191745", "article_id": "7191745", "section": "sport", "article_headline": "\"Das werde ich doch wohl sagen d\u00fcrfen\"", "date": "2017-11-08T18:54+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/nationalelf/u21-em-alle-u21-europameister-auf-einen-blick-bid-1.570070", "article_id": "570070", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/juengste-torschuetzen-in-der-bundesliga-nuri-sahin-vor-julian-draxler-bid-1.5915454", "article_id": "5915454", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/mesut-oezil-und-co-das-wurde-aus-den-u21-europameistern-von-2009-bid-1.4344776", "article_id": "4344776", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-08T10:19+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/mesut-oezil-und-co-was-aus-den-groessten-talenten-von-2007-wurde-aid-1.7180761", "article_id": "7180761", "section": "sport", "article_headline": "Was aus den gr\u00f6\u00dften Talenten von 2007 wurde", "date": "2017-11-08T10:25+01:00", "author": "Von Tim Specks", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bayer-04/fc-bayern-muenchen-fans-protestieren-gegen-den-dfb-bid-1.7022942", "article_id": "7022942", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-fans-protestieren-gegen-den-dfb-bid-1.7023070", "article_id": "7023070", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-1-fc-koeln-fans-protestieren-gegen-dfb-bid-1.7024909", "article_id": "7024909", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/ultras-und-dfb-der-ultimative-krisengipfel-aid-1.7188652", "article_id": "7188652", "section": "sport", "article_headline": "Der ultimative Krisengipfel", "date": "2017-11-08T18:56+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/anruf-aus-tunesien-wann-ping-call-opfer-zahlen-muessen-und-wann-nicht-aid-1.7126701", "article_id": "7126701", "section": "nrw", "article_headline": "Wann \"Ping Call\"-Opfer zahlen m\u00fcssen - und wann nicht", "date": "2017-10-06T16:56+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/bande-von-telefonbetruegern-zerschlagen-festnahmen-in-italien-aid-1.7190606", "article_id": "7190606", "section": "panorama", "article_headline": "Ermittler fassen internationale Bande von Telefonbetr\u00fcgern", "date": "2017-11-08T15:31+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/wissen/jugendwort-des-jahres-2017-30-vorschlaege-zur-abstimmung-bid-1.2596469", "article_id": "2596469", "section": "panorama", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/wissen/jugendwort-des-jahres-2017-waehlen-sie-ihren-favoriten-im-voting-aid-1.7190343", "article_id": "7190343", "section": "panorama", "article_headline": "W\u00e4hlen Sie Ihr Jugendwort des Jahres 2017!", "date": "2017-11-08T17:46+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/polnische-regierung-gibt-vermehrungstipps-mit-kaninchen-video-aid-1.7190636", "article_id": "7190636", "section": "panorama", "article_headline": "Polnische Regierung gibt Vermehrungstipps mit Kaninchen-Video", "date": "2017-11-08T15:47+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/drei-messerattacken-in-sechs-tagen-aid-1.7160443", "article_id": "7160443", "section": "nrw", "article_headline": "Drei Messerattacken in sechs Tagen", "date": "2017-10-23T06:46+02:00", "author": "Von Marc Ingel", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/nach-messerangriffen-in-duesseldorf-wirte-wollen-mehr-videoueberwachung-aid-1.7163232", "article_id": "7163232", "section": "nrw", "article_headline": "Wirte bringen mehr Video-\u00dcberwachung ins Gespr\u00e4ch", "date": "2017-10-23T19:18+02:00", "author": "Von Wulf Kannegiesser und Helene Pawlitzki", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/blaulicht/polizeieinsatz-nach-gewaltdelikt-am-burgplatz-bid-1.7149014", "article_id": "7149014", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/blaulicht/duesseldorf-messerstecherei-am-burgplatz-polizei-nimmt-beteiligten-fest-aid-1.7190511", "article_id": "7190511", "section": "nrw", "article_headline": "Messerstecherei am Burgplatz - Polizei nimmt Beteiligten fest", "date": "2017-11-08T13:23+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/duesseldorf-falschparker-machen-den-schulweg-fuer-kinder-gefaehrlich-aid-1.7189808", "article_id": "7189808", "section": "nrw", "article_headline": "Falschparker machen den Schulweg f\u00fcr Kinder gef\u00e4hrlich", "date": "2017-11-08T09:55+01:00", "author": "Von Helene Pawlitzki und Jana Bauch (Fotos)", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/leichlingen/tierhilfe-leichlingen-sorgt-sich-um-katzenwelpen-bid-1.7190611", "article_id": "7190611", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-08T15:14+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/leichlingen/katzenbabys-in-leichlingen-tierhilfe-braucht-unterstuetzung-bei-versorgung-aid-1.7190610", "article_id": "7190610", "section": "nrw", "article_headline": "Tierhilfe sorgt sich um zw\u00f6lf schwache Katzenbabys", "date": "2017-11-08T15:13+01:00", "author": "Von Cristina Segovia-Buendia", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/neukirchen-vluyn/maedchen-aus-neukirchen-vluyn-wird-vermisst-aid-1.7190624", "article_id": "7190624", "section": "nrw", "article_headline": "13-J\u00e4hrige aus Neukirchen-Vluyn wird vermisst", "date": "2017-11-08T15:26+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/podcasts/gut-leben-podcast-das-rezept-zum-gluecklichsein-aid-1.6343135", "article_id": "6343135", "section": "digitales", "article_headline": "Diese Woche: Das Rezept zum Gl\u00fccklichsein", "date": "2017-11-08T15:15+01:00", "author": "Von Susanne Hamann und Henning Bulka", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/kultur/film/skandal-in-hollywood-frauen-erheben-vorwuerfe-gegen-harvey-weinstein-bid-1.7138819", "article_id": "7138819", "section": "kultur", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/fernsehen/ed-westwick-jetzt-auch-sex-vorwuerfe-gegen-gossip-girl-star-aid-1.7192006", "article_id": "7192006", "section": "panorama", "article_headline": "Jetzt auch Sex-Vorw\u00fcrfe gegen \"Gossip-Girl\"-Star", "date": "2017-11-08T19:35+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/duesseldorf-auf-platz-26-der-smartesten-staedte-weltweit-aid-1.7190203", "article_id": "7190203", "section": "nrw", "article_headline": "D\u00fcsseldorf auf Platz 26 der smartesten St\u00e4dte weltweit", "date": "2017-11-08T11:57+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/verkehr-in-nrw-darum-gibt-es-im-november-so-viel-stau-aid-1.7190559", "article_id": "7190559", "section": "nrw", "article_headline": "Warum der November f\u00fcr Autofahrer die H\u00f6lle ist", "date": "2017-11-08T15:20+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/smartphones/test/apple-smartphone-im-test-iphone-x-kompakt-gross-gut-und-sehr-teuer-aid-1.7190240", "article_id": "7190240", "section": "digitales", "article_headline": "Das iPhone X ist kompakt, gut und sehr teuer", "date": "2017-11-08T10:36+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/prozess-um-is-anhaenger-in-duesseldorf-das-wird-den-angeklagten-vorgeworfen-vid-1.6933621?video=1", "article_id": "6933621?video=1", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-07-07T06:12+02:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/prozess-wegen-geplantem-is-attentat-in-duesseldorf-beginnt-bid-1.6931131", "article_id": "6931131", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/saleh-a-bedroht-mitangeklagten-im-terror-prozess-aid-1.7190638", "article_id": "7190638", "section": "nrw", "article_headline": "Saleh A. bedroht Mitangeklagten im Terror-Prozess", "date": "2017-11-08T16:01+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/so-lief-das-jahr-fuer-donald-trump-nach-seiner-wahl-aid-1.7190580", "article_id": "7190580", "section": "politik", "article_headline": "Ein Jahr mit Donald Trump", "date": "2017-11-08T17:52+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/nrw-verkauft-duesseldorfer-wasserschloss-aid-1.7188293", "article_id": "7188293", "section": "nrw", "article_headline": "NRW verkauft D\u00fcsseldorfer Wasserschloss", "date": "2017-11-07T17:07+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/stadtteile/kalkum/duesseldorf-das-ist-das-schloss-kalkum-bid-1.7190407", "article_id": "7190407", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-08T11:38+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/stadtteile/kalkum/historisches-schloss-in-duesseldorf-schloss-kalkum-steht-zum-verkauf-aid-1.7189612", "article_id": "7189612", "section": "nrw", "article_headline": "Wolle Wasserschloss kaufe?", "date": "2017-11-08T12:35+01:00", "author": "Von Julia Brabeck und Jana Bauch (Fotos)", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/leverkusen/zahnarzt-stalker-muss-in-die-psychiatrie-aid-1.7190703", "article_id": "7190703", "section": "nrw", "article_headline": "Zahnarzt-Stalker muss in die Psychiatrie", "date": "2017-11-08T16:38+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/erdbeben-so-gefaehrdet-ist-die-region-bid-1.1901163", "article_id": "1901163", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/erdbeben-nahe-koeln-gemeldet-aid-1.7191711", "article_id": "7191711", "section": "nrw", "article_headline": "Erdbeben nahe K\u00f6ln gemessen", "date": "2017-11-08T18:52+01:00", "author": null, "article_text": []}
]