[
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/bonn-cop23-leonardo-dicaprio-will-zum-weltklimagipfel-kommen-aid-1.7186016", "article_id": "7186016", "section": "nrw", "article_headline": "US-Promis machen in Bonn Front gegen Trump", "date": "2017-11-06T15:42+01:00", "author": null, "article_text": ["Beim Weltklimagipfel in Bonn formiert sich der Widerstand gegen die Klima-Politik des US-Pr\u00e4sidenten Donald Trump. ", ", sind f\u00fchrende Politiker und prominente Klima-Aktivisten auf den Barrikaden. Prominente Klimasch\u00fctzer nutzen den Weltklimagipfel in Bonn daher f\u00fcr ein Schaulaufen. Sie demonstrieren: Wir warten nicht auf Donald Trump und die Regierung in Washington, um den Klimawandel zu stoppen.", "So kommt der kalifornische Gouverneur ", " nach Bonn. ", " Denn der US-Demokrat vertritt nicht nur, was den Klimawandel angeht, vollkommen entgegengesetzte politische Positionen.", "Er wirbt in Bonn f\u00fcr sein B\u00fcndnis \"Under2Coalition\". Darin haben sich 187 Bundesstaaten, Provinzen, Regionen, St\u00e4dte und nationale Regierungen zusammengeschlossen, um den Klimawandel zu stoppen. Sie tauschen Ideen f\u00fcr politische Ma\u00dfnahmen aus und haben sich verpflichtet, ihren CO2-Aussto\u00df zu reduzieren, damit die Klimaziele von Paris eingehalten werden k\u00f6nnen. Die besagen, dass die globale Erw\u00e4rmung auf 1,5 Grad begrenzt werden soll. Die Bundesregierung geh\u00f6rt der Koalition an, ebenso die Landesregierungen von\u00a0 Baden-W\u00fcrttemberg und Nordrhein-Westfalen. Brown trifft am Dienstag den baden-w\u00fcrttembergischen Ministerpr\u00e4sidenten Winfried Kretschmann (Gr\u00fcne), um \u00fcber eine st\u00e4rkere Zusammenarbeit zu sprechen.", "In den USA sieht sich Brown vor allem auch mit der Aufgabe konfrontiert, gegen Leugner des Klimawandels Stellung zu beziehen. Im Interview mit der \"Zeit\" verglich er diese Aufgabe mit einem \"Kreuzzug\".", "An seiner Seite k\u00e4mpft der fr\u00fchere kalifornische Gouverneur ", ". Er wird den Bonner Gipfel ebenfalls besuchen und dort als Gastredner sprechen. Der Republikaner kritisierte seinen Parteikollegen Donald Trump f\u00fcr den Abschied vom Pariser Klimaabkommen. \"Keiner kann unseren Fortschritt stoppen\", sagte er in einem Internetvideo, das er im Juni ver\u00f6ffentlichte.", "Schwarzenegger ist \u00fcberzeugt, dass der Klimawandel auf lokaler und regionaler Ebene bek\u00e4mpft werden muss. Daher m\u00fcsse man nicht auf politische Direktiven aus Washington warten, sondern stattdessen selber loslegen. Damit das klappt, hat er bereits im April ein Handbuch f\u00fcr politische und wirtschaftliche Akteure ver\u00f6ffentlicht, in dem er Tipps gibt, mit welchen Ma\u00dfnahmen man Klimapolitik machen kann. Dabei konzentriert er sich auf Luftqualit\u00e4t, die F\u00f6rderung von erneuerbaren Energien und Gesundheitsf\u00f6rderung. Sowohl Brown als auch Schwarzenegger betonen immer wieder, dass die \"green economy\" keine Arbeitspl\u00e4tze vernichtet, sondern neue schafft.", "Im Sommer traf sich Schwarzenegger mit dem franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten ", ". Auch der kommt zum Klimagipfel.", "Macron gilt auch in Europa als Vorreiter in Sachen Klimapolitik. K\u00fcrzlich sorgte er mitten im deutschen Wahlkampf mit einem Vorschlag f\u00fcr politische Aufregung: Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident forderte einen europaweiten Mindestpreis von 30 Euro f\u00fcr jede Tonne ausgesto\u00dfenes Kohlendioxid f\u00fcr Industriebetriebe und Kraftwerke. In Deutschland wurde der Vorschlag kritisch diskutiert. Denn Frankreich produziert anders als Deutschland seine Energie haupts\u00e4chlich mit CO2-freien Atom- und Wasserkraftwerken.", "Auch", " und ", ", beide geh\u00f6ren zu den US-Demokraten, werden nach Bonn kommen und dort die Allianz gegen Trumps Klimapolitik vervollst\u00e4ndigen. Der ehemalige US-Vizepr\u00e4sident Al Gore ist seit Jahren im Kampf gegen den Klimawandel engagiert. Er will mit seinem \"Climate Reality Projekt\" politische und wirtschaftliche Entscheider f\u00fcr die Auswirkungen des Klimawandels sensibilisieren.", "Gore hat mehrere B\u00fccher \u00fcber die Erderw\u00e4rmung ver\u00f6ffentlicht und auch an einem Dokumentarfilm \"Eine unbequeme Wahrheit\" mitgewirkt, der 2007 einen Oscar gewann. Unternehmer und Medienmogul Michael Bloomberg war elf Jahre lang B\u00fcrgermeister von New York und geh\u00f6rt zu den st\u00e4rksten Trump-Kritikern. Auch er wird in Bonn den Klimagipfel besuchen.", "Angek\u00fcndigt hat sich auch Hollywood-Star ", ". Der Schauspieler und Oscar-Preistr\u00e4ger engagiert sich seit 1998 gegen die Erderw\u00e4rmung. Seine \"DiCaprio Foundation\" unterst\u00fctzt nachhaltige Projekte weltweit, vor allem in Entwicklungsl\u00e4ndern f\u00f6rdert die Stiftung den Einsatz von Solartechnik und ressourcenschonenden Anbaumethoden.", "Er setzt sich speziell f\u00fcr den Schutz der Weltmeere ein und hat zum Beispiel gemeinsam mit Google ein Tool entwickelt, mit dem man den Fischbestand der Meere beobachten und ihn so vor \u00dcberfischung sch\u00fctzen kann. Im Januar 2016 wurde DiCaprio auf dem Weltwirtschaftsforum in Davos f\u00fcr sein Engagement ausgezeichnet. Wenn er nach Bonn kommt, wird er auch f\u00fcr seinen neuesten Film \"Before the Flood\" werben. Ein Dokumentarfilm, der die verheerenden Ver\u00e4nderungen der Natur zeigt, die der Klimawandel hervorruft.\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/nirgendwo-willkommen-aid-1.7178433", "article_id": "7178433", "section": "panorama", "article_headline": "Nirgendwo willkommen", "date": "2017-11-02T10:06+01:00", "author": "Von Salah Ngab", "article_text": ["ich bin mir sicher, dass du meinen Namen nicht kennst. Du wirst dich sicher auch nicht darum k\u00fcmmern, meine Lebensgeschichte zu erfahren. Warum auch? Es ist mathematisch unm\u00f6glich, die Zahl der Menschen zu berechnen, die seit Anbeginn der Zeiten auf deinem gekr\u00fcmmten R\u00fccken lebten. Ich bin einfach nur einer von ihnen.", "Der libyische Mathematiker Erastothenes war der erste Gelehrte der Antike, der den Erdumfang genau bestimmt hat. Sicher kennst du Libyen gar nicht, das auf der Landkarte nur ein schmerzloser Kratzer auf deiner Oberfl\u00e4che ist, und ich mache dir deswegen keine Vorw\u00fcrfe. Zahlreiche Menschen kennen das Land nicht, und diejenigen, die es kennen, meist nur wegen des libyschen Oberst Muammar Gaddafi aus den Nachrichten. Aber lass mich dir meine Geschichte erz\u00e4hlen.", "Schlichtweg bin ich nur ein nackter Affe, der einmal fliegen konnte. Ich bin zwar wie alle anderen, doch ich wurde im falschen Land geboren. W\u00e4hrend Engl\u00e4nder, Norweger und Amerikaner ganz nat\u00fcrlich in Frieden ihre Kinder gro\u00dfziehen k\u00f6nnen, wurde meine Heimat angegriffen. Ich lebte die H\u00e4lfte meines Lebens in Nordafrika und schaffte es zu fliehen, um hoffentlich die andere H\u00e4lfte meines Lebens in Frieden zu leben.", "Vor zwei Jahren bin ich mit dem Flugzeug nach Deutschland gekommen. Ich kam legal her, nachdem man mir in Berlin ein Visum f\u00fcr Schriftsteller ausgestellt hatte, wie es mehrere meiner libyschen Freunde auch bekamen. Ich hatte mehr Gl\u00fcck als viele andere aus meinem Herkunftsland.", "Doch diese Reise hat mich meine F\u00e4higkeit zu sprechen gekostet \u2013 ich wurde stumm. Die zweieinhalb Sprachen, die ich beherrschte, brachten mich in Deutschland nicht weit. Weder Arabisch noch Englisch, und nat\u00fcrlich auch nicht meine \"halbe\u201d Sprache Libysch, meine Muttersprache, die in den 90er Jahren unter Gaddafi nicht gelehrt werden durfte. Eine schwere B\u00fcrde f\u00fcr einen Schriftsteller. Sonst hat sich in meinem Leben nichts ge\u00e4ndert, au\u00dfer, dass die Zeit hier schneller vergeht und der L\u00e4rm hier lauter ist, wenn wir von den fliegenden Kugeln und den Selbstmordattentaten in meinem Mutterland absehen.", "Vor ein paar Wochen war ich in Neuss nachts auf einer Allee spazieren. Dort h\u00f6rte ich eine Frau von der gegen\u00fcberliegenden Stra\u00dfenseite mit hoher, spitzer Stimme schreien. Ich konnte ihre Worte nicht verstehen, aber ihre Stimme war hasserf\u00fcllt. Sie hat mich verflucht, so habe ich ihre Schreie verstanden. Das macht mich ratlos.", "Ich schreibe meinen Brief auch an die Opfer des libyschen B\u00fcrgerkriegs vor 100 Jahren. Denn ich habe den Eindruck, dass sich die Geschichte wiederholt: Die heutigen Libyer haben beschlossen, diesen mit denselben Details zu wiederholen und erneut einen Krieg zu f\u00fchren. Heute herrscht in meinem Land erneut B\u00fcrgerkrieg zwischen verschiedenen St\u00e4mmen - in \u00e4hnlichen Koalitionen wie damals 1930.", "Lieber Planet Erde, wei\u00dft du, dass der Mensch, der sich f\u00fcr die kl\u00fcgste Kreatur auf Deinem gew\u00f6lbten R\u00fccken h\u00e4lt, gen\u00fcgend Dummheit besitzt, um seine Fehler zu wiederholen und dabei hofft, diesmal werde es anders ausgehen? Ich meine die Zeit in Deutschland, als Nationalsozialisten die Macht in diesem Land hatten. 80 Jahre sp\u00e4ter sehe ich, wie sich 13 Prozent der Deutschen wieder daf\u00fcr entscheiden, Rechtsradikalen ihr Schicksal in die Hand zu geben. Dabei m\u00fcssten sie es doch besser wissen. Liebe 13 Prozent, ich schreibe auch an euch.", "Sechs Millionen Juden sind im Holocaust damals umgekommen. Das entspricht der \u00a0Bev\u00f6lkerung von ganz Libyen, oder anders ausgedr\u00fcckt: Diese Zahl entspricht der Gesamtbev\u00f6lkerung von L\u00e4ndern wie Malta, Zypern, Bahrain, Guinea-Bissau, Gabun und Kosovo zusammen.", "Es ist schon seltsam. Ich bin aus dem B\u00fcrgerkrieg geflohen sowie vor der Verfolgung der arabischen und libyischen Nationalisten, der Salafisten, vor religi\u00f6sen Rechtsextremen in Libyen, um mich nun von Slogans der Rechtsnationalen in Deutschland umgeben zu finden.", "Evolution hat \u00fcberall stattgefunden. In Form der Dampfmaschine, der Eisenbahn und der Verwendung von Mineralien. In der Krankenversicherung, in Tageszeitungen und Heizungen, in Penicillin, Wein, Heiligen B\u00fcchern und Damenbinden, aber eine Sache hat sich anscheinend leider nicht weiter entwickelt. Es sind die Menschen selbst.", "Beispiele gef\u00e4llig? Ich war einmal im Zentrum von Tripolis spazieren, um mich pl\u00f6tzlich in einem verlassenen Bauernhaus mit einem geheimen Gef\u00e4ngnis wiederzufinden, wo mich Leute, die ich nicht kannte, folterten. Eine bewaffnete Gruppe hatte mich in der Innenstadt bedroht und gezwungen, mitzugehen. Man warf mir vor, ich h\u00e4tte versucht, die Revolution zu bek\u00e4mpfen, indem ich religionskritische Texte verfasste und ver\u00f6ffentlichte. Eine Frau im Nebenzimmer wurde von mehr als zehn Leuten gefoltert und dann mit einem Stromschlag get\u00f6tet. Wie durch ein Wunder habe ich es geschafft, von dort zu entkommen.", "Ein anderes Mal \u2013 diesmal in meiner neuen Heimat Deutschland - ging ich in einer Nebenstra\u00dfe in der Stadt Hilden alleine spazieren und h\u00f6rte dabei Musik \u00fcber meine Kopfh\u00f6rer, da begann ein wei\u00dfer Mann aus der Ferne, mich anzuschreien. Er schrie und hob den Mittelfinger in meine Richtung. Was er gesagt hat, habe ich nicht verstanden.", "Erinnerst du dich, als ich dir erz\u00e4hlt habe, dass ich die F\u00e4higkeit zu reden verloren habe, nachdem ich nach Deutschland kam? Zu dieser Zeit gab es jeden Montag Demonstrationen, die die Ausweisung von Ausl\u00e4ndern aus Deutschland forderten. Weil diese Menschen dachten, wir k\u00e4men, um ihren Wohlstand, ihre Wohnungen und Jobs wegzunehmen und ihre Frauen zu vergewaltigen. Dabei wollen wir nichts mehr, als am Morgen aufzuwachen, ohne zu bef\u00fcrchten, am Abend nicht mehr da zu sein, um unseren Kindern ihre Gute-Nacht-Geschichte vorzulesen.", "Meine geschilderten Erlebnisse haben eine Gemeinsamkeit: Ihre Quelle ist der Hass, der keinen Grund braucht. Ich habe die Leute, die mich verflucht oder misshandelt haben, nie zuvor getroffen. Das erste Mal wurde ich wegen meiner Meinung entf\u00fchrt. Beim zweiten und dritten Mal wurde ich beleidigt und verflucht, vermutlich wegen meiner Hautpigmentierung, welche blo\u00df eine Farbe ist. Es w\u00e4re untertrieben zu sagen, dass es mich nur traurig macht.", "Lieber Planet Erde, wir alle auf deinem gew\u00f6lbten R\u00fccken sind Ausl\u00e4nder. Niemand kann mit vollkommener Sicherheit sagen, dass er \u00fcber viele Generationen und Jahrhunderte nur einer Nationalit\u00e4t angeh\u00f6rte. Du bist vor unserer Existenz vor mehr als viereinhalb Milliarden Jahren geboren, und es ist offensichtlich dumm, wenn jemand sagt, dass ein Ort auf deinem R\u00fccken sein Eigentum sei. Wir sind hier alle nur zu Besuch.", "Alter Freund, denkst du, dass es einen Platz auf deinem gekr\u00fcmmten R\u00fccken gibt, wo ich meine Meinung sagen und meine Gesichtsfarbe zeigen kann, ohne Angst zu haben?", "Bitte sag mir nicht, dass dies erst im Grab m\u00f6glich ist. Ich glaube nicht dem Sprichwort, das sagt: \"Die gl\u00fccklichen Menschen sind die Toten\". Ich bin nicht wie Simon von Cyrene, der Libyer, der f\u00fcr Jesus das Kreuz getragen hat. Obwohl wir vom selben Ort stammen und denselben Gott anbeten, will ich nicht das Kreuz der Menschheit an seiner Stelle tragen.", "Ich glaube auch nicht, dass der Zufall des Geburtsortes irgendeinen von uns berechtigt zu sagen, er habe ein Anrecht auf dieses Land. H\u00e4ltst Du es nicht auch f\u00fcr dumm, wenn jemand an einem bestimmten Ort auf deinem R\u00fccken eine bestimmte Religion oder Ideologie ausgerufen hat, die andere ausschlie\u00dft?", "Diejenigen, die sagen, dass Deutschland christlich sei, Saudi Arabien muslimisch, oder Israel j\u00fcdisch, sind dabei, nicht nur ein ganzes St\u00fcck von deinem R\u00fccken zu stehlen, sondern auch k\u00fcnftigen Generationen das Recht zu rauben, in Frieden und ohne Vorurteile leben zu k\u00f6nnen.", "Lieber Planet Erde, nicht zuletzt aufgrund der Naturgesetze und meiner geringen Gr\u00f6\u00dfe im Vergleich zu dir habe ich keinen anderen Ort, an dem ich leben kann. Aber ich kann tr\u00e4umen und mich an Gott wenden. Was ist am Experiment der Sch\u00f6pfung falsch gelaufen? Am liebsten w\u00fcrde ich einen anderen Planeten zum Leben finden. Denn was auch immer sich in den vergangen Jahrtausenden auf diesem Planeten ge\u00e4ndert hat, am Wichtigsten mangelt es am meisten: Menschlichkeit."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/texas-schiesserei-in-kirche-viele-tote-bid-1.7185338", "article_id": "7185338", "section": "panorama", "article_headline": null, "date": "2017-11-05T22:30+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/todesschuetze-von-texas-devin-k-diente-in-air-force-wegen-angriffs-auf-frau-und-kind-verurteilt-aid-1.7185417", "article_id": "7185417", "section": "panorama", "article_headline": "Sch\u00fctze diente fr\u00fcher in der Air Force", "date": "2017-11-06T11:37+01:00", "author": null, "article_text": ["In einer kurzen Stellungnahme gab das US-Verteidigungsministerium am Sonntag bekannt, der mutma\u00dfliche T\u00e4ter namens Devin K.\u00a0habe zu einer gewissen Zeit in der Air Force gedient. Ein Milit\u00e4rgericht habe ihn 2012 wegen t\u00e4tlichen Angriffs jeweils auf seine Partnerin und auf das gemeinsame Kind zu zw\u00f6lf Monaten Haft\u00a0verurteilt.", "Er sei daraufhin 2014 unehrenhaft aus den Streitkr\u00e4ften entlassen worden, teilte eine Sprecherin der Luftwaffe mit. Bis dahin habe er in New Mexico auf einem Luftwaffenst\u00fctzpunkt gearbeitet.", "Devin K. lebte demnach am Stadtrand von San Antonio. Sutherland Springs liegt 50 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von San Antonio, die Gemeinde hat etwa 400 Einwohner.", "K.s Onkel sagte laut NBC: \"Ich h\u00e4tte niemals gedacht, dass Devin zu solchen Dingen in der Lage w\u00e4re (...) Meine Familie wird wegen seiner feigen Tat leiden (...) Es tut mir so leid um die Opfer von Texas.\"", "Bei der Schie\u00dfereil am Sonntag wurden nach Beh\u00f6rdenangaben 26 Menschen get\u00f6tet und rund 20 weitere verletzt. Sp\u00e4ter wurde der mutma\u00dfliche Sch\u00fctze in seinem Wagen tot aufgefunden.", "Es handelte sich um das zweite gro\u00dfe Blutbad durch eine Schusswaffenattacke innerhalb weniger Wochen in den USA. ", ". Dies war das schlimmste mit Schusswaffen ver\u00fcbte Massaker der j\u00fcngeren US-Geschichte. Die Motive des T\u00e4ters von Las Vegas sind bis heute unklar.", "Das Blutbad in Sutherland Springs erinnert aber auch an den ", " im Juni 2015. Damals erschoss Dylann Roof, ein bekennender Anh\u00e4nger des rassistischen Ku Klux Klans, w\u00e4hrend einer Bibelstunde acht Mitglieder der afroamerikanischen Gemeinde sowie den Pastor."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/blutbad-in-kirche-in-texas-erschuettert-die-usa-trump-sieht-kein-waffenproblem-aid-1.7185740", "article_id": "7185740", "section": "panorama", "article_headline": "Blutbad ersch\u00fcttert die USA", "date": "2017-11-06T12:56+01:00", "author": null, "article_text": ["Der texanische Gouverneur Greg Abbott traf trauernde Dorfbewohner und sagte, das Blutbad in Sutherland Springs sei der schlimmste Schusswaffenangriff in der neueren texanischen Geschichte. Verschlimmert werde diese Trag\u00f6die noch durch die Tatsache, dass sie sich in einer Kirche ereignet habe, \"einem Andachtsort, wo diese unschuldigen Menschen niedergeschossen wurden\".", "Die Toten waren zwischen f\u00fcnf und 72 Jahre alt. Unter ihnen war auch die 14-j\u00e4hrige Tochter des Pastors Frank Pomeroy, wie dieser dem Sender ABC News best\u00e4tigte.\u00a0\"Der Himmel hat heute Morgen tats\u00e4chlich einen wirklich sch\u00f6nen Engel bekommen, zusammen mit vielen anderen\", schreibt ihr Onkel auf Facebook zu einem Bild des l\u00e4chelnden Teenagers am Swimmingpool.", " verurteilte den Angriff als \"entsetzliches\" Verbrechen und eine \"Tat des B\u00f6sen\". Auf ein Waffenproblem in den USA f\u00fchrte er die Tat nicht zur\u00fcck: \"Wir haben viele Probleme mit geistiger Gesundheit in unserem Land\", aber im vorliegenden Fall gebe es kein Problem mit Schusswaffen, sagte er w\u00e4hrend seines Besuchs in Japan.", "Trumps Amtsvorg\u00e4nger ", ", der sich vergeblich f\u00fcr strengere Waffengesetze eingesetzt hatte, sprach von einer \"Tat des Hasses\". \"M\u00f6ge Gott uns allen die Weisheit schenken zu fragen, welche konkreten Schritte wir einleiten k\u00f6nnen, um Gewalt und Waffen in unserer Mitte zu reduzieren\", f\u00fcgte er hinzu.", "Die ", "reagierte \"best\u00fcrzt\" auf den Vorfall in Texas und verurteilte \"diese sinnlose Gewalt gegen friedliche Teilnehmer eines Gottesdienstes\", wie ein Sprecher des Ausw\u00e4rtigen Amts erkl\u00e4rte.", " bezeichnete das Attentat als \"furchtbare Gewalttat\" und sprach den Angeh\u00f6rigen der Opfer sein tiefes Mitgef\u00fchl aus. \"Wir sind in Gedanken bei unseren amerikanischen Freunden\", sagte er und w\u00fcnschte den Verletzten baldige Genesung.\u00a0", "trauern um die 26 Toten und beklagen zugleich ein \"fundamentales Problem\" in der US-Gesellschaft: \"Eine Kultur des Lebens darf sinnlose Waffengewalt in all ihren Formen nicht tolerieren und muss diese verhindern\", schrieb der Vorsitzende der Bischofskonferenz, Kardinal Daniel DiNardo, in einer ersten Reaktion am Sonntag. Das \"unvergleichlich tragische Ereignis\" lasse die lange Reihe von Massenerschie\u00dfungen weiter anwachsen, beklagte DiNardo weiter.", "Erst am 1. Oktober hatte ein Heckensch\u00fctze in Las Vegas 58 Besucher eines Countrymusik-Festivals get\u00f6tet und 550 weitere verletzt. Es war der folgenschwerste Schusswaffenangriff der j\u00fcngeren US-Geschichte.", "Die Tat in Sutherland Springs erinnert aber auch an den Angriff auf eine Kirche in Charleston im Bundesstaat South Carolina im Juni 2015. Damals erschoss Dylann Roof, ein bekennender Anh\u00e4nger des rassistischen Ku Klux Klans, w\u00e4hrend einer Bibelstunde acht Mitglieder der afroamerikanischen Gemeinde sowie den Pastor."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/ausland/blutbad-in-kirche-in-texas-tat-des-schuetzen-soll-familiaeren-hintergrund-haben-aid-1.7186502", "article_id": "7186502", "section": "panorama", "article_headline": "T\u00e4ter soll w\u00fctend auf seine Schwiegermutter gewesen sein", "date": "2017-11-06T19:20+01:00", "author": null, "article_text": ["Devin Patrick Kelley\u00a0habe Probleme mit seiner Familie und den Schwiegereltern gehabt, teilten die texanischen Sicherheitskr\u00e4fte am Montag mit. Man wisse, dass der Mann w\u00fctend auf seine Schwiegermutter gewesen sei, sagte Freeman Martin vom texanischen Ministerium f\u00fcr \u00d6ffentliche Sicherheit. Er habe ihr Textnachrichten mit Drohungen geschrieben.", "Die Schwiegermutter habe Gottesdienste in der Kirche besucht, sei am Sonntag aber nicht dort gewesen, berichtete auch der \u00f6rtliche Sheriff Joe Tackitt. Dagegen sei bisher kein rassistischer oder religi\u00f6ser Hintergrund erkennbar. Hinweise auf Verbindungen zu Terrororganisationen gebe es nicht, berichtete die Nachrichtenagentur AP unter Berufung auf Ermittler.", "Der 26-j\u00e4hrige\u00a0Devin Patrick Kelley hatte in der Kirche des kleinen Ortes Sutherland Springs am Sonntag das Feuer er\u00f6ffnet und 26 Menschen get\u00f6tet. Etwa 20 weitere wurden verletzt. Zehn von ihnen befinden sich in einem kritischen Zustand, wie die Beh\u00f6rden mitteilten.", "Nach Darstellung der Sicherheitsbeh\u00f6rden wurde der T\u00e4ter gegen 11.20 Uhr (Ortszeit) zun\u00e4chst an einer Tankstelle der Ortschaft gesehen. Er \u00fcberquerte dann die Stra\u00dfe zur Kirche und begann noch au\u00dferhalb, mit einem Gewehr zu schie\u00dfen. Im Geb\u00e4ude feuerte er weiter um sich.", "Ein Nachbar soll die Sch\u00fcsse geh\u00f6rt haben und den Sch\u00fctzen gestellt haben.\u00a0Sheriff Tackitt berichtete von einem kurzen Schusswechsel und bezeichnete den Anwohner als \"Helden\". Kelley sei mit seinem Auto gefl\u00fcchtet, aber der Anwohner habe einen Lkw angehalten und dessen Fahrer dazu gebracht, die Verfolgung aufzunehmen.", "Der fl\u00fcchtende Sch\u00fctze sei dann mit seinem Wagen von der Stra\u00dfe abgekommen, berichteten die Sicherheitsbeh\u00f6rden weiter. Polizisten fanden Kelley sp\u00e4ter tot in seinem Wagen. Es gebe Hinweise darauf, dass er sich selbst get\u00f6tet habe, sagte Martin. Eine Obduktion solle die genaue Todesursache kl\u00e4ren.", "\"Wir glauben, dass er sich selbst eine Schussverletzung zugef\u00fcgt hat\", sagte der zust\u00e4ndige Sheriff Tackitt dem Fernsehsender CBS.\u00a0Neben dem Gewehr fanden Polizisten in dem Auto des Mannes zwei Pistolen. Nach Darstellung der Beh\u00f6rden war Kelley nicht im Besitz einer Lizenz, um eine Waffe zu tragen. Das Gewehr und die beiden Pistolen kaufte er demnach selbst.", "Nach Angaben der Ermittler lebte Kelley\u00a0in New Braunfels, etwa 55 Kilometer n\u00f6rdlich von Sutherland Springs.\u00a0Die US-Luftwaffe teilte mit, er sei ein wegen h\u00e4uslicher Gewalt gegen Frau und Kind entlassener Luftwaffensoldat.", "Kelleys Onkel sagte laut NBC: \"Ich h\u00e4tte niemals gedacht, dass Devin zu solchen Dingen in der Lage w\u00e4re. (...) Meine Familie wird wegen seiner feigen Tat leiden (...). Es tut mir so leid um die Opfer von Texas.\" Wie die Ermittler auf der Pressekonferenz sagten, rief der 26-J\u00e4hrige w\u00e4hrend der Verfolgungsjagd noch seinen Vater an.", "Die Tat vom Sonntag war das zweite gro\u00dfe Blutbad durch Schusswaffen innerhalb weniger Wochen in den USA. Erst vor f\u00fcnf Wochen hatte ein Heckensch\u00fctze in Las Vegas 58 Besucher eines Countrymusik-Festivals get\u00f6tet. Dies war das schlimmste mit Schusswaffen ver\u00fcbte Massaker der j\u00fcngeren US-Geschichte. Die Motive des T\u00e4ters von Las Vegas sind bis heute unklar."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/protest-gegen-jagdgesetz-jaeger-sammeln-120000-unterschriften-aid-1.6308241", "article_id": "6308241", "section": "nrw", "article_headline": "J\u00e4ger sammeln 120.000 Unterschriften gegen neues Gesetz", "date": "2016-10-06T09:40+02:00", "author": null, "article_text": ["Mit der \u00dcbergabe von rund 120.000 Unterschriften wollen J\u00e4ger am Donnerstagmittag erneut gegen Einschr\u00e4nkungen im NRW-Jagdrecht protestieren. Vor gut einem Jahr hatte der Landtag unter anderem den Abschuss von Katzen und den Einsatz von bleihaltiger Munition verboten.", "Der Landesjagdverband wehrt sich dagegen und hat f\u00fcr eine Volksinitiative deutlich mehr als die erforderlichen 66.000 Unterschriften zusammenbekommen. Das hei\u00dft, dass sich der Landtag erneut mit dem Thema befassen muss. Die J\u00e4ger kritisieren, die neuen Regelungen im Jagdrecht seien ideologisch gepr\u00e4gt und richteten sich gegen die jahrelang bew\u00e4hrte Praxis.", "Der Pr\u00e4sident des Landesjagdverbands Ralph M\u00fcller-Schallenberg, nennt das Gesetz in einer Pressemitteilung eine \"Gef\u00e4lligkeitsgesetzgebung f\u00fcr bestimmte Gruppen gegen die J\u00e4ger als Hauptbetroffene und gegen die Mehrheit von Land und Leuten\". Die J\u00e4ger m\u00fcssen wegen des Gesetzes einige Einschnitte hinnehmen. In der Vergangenheit protestierten sie gegen das Verbot, streunende Katzen abzuschie\u00dfen. ", " Die Kommunen nehmen die Tiere als Fundsachen in den Tierheimen auf.\u00a0", "Ein weiterer Kritikpunkt des Landesjagdverbandes war die Wiedereinf\u00fchrung einer Jagdsteuer, auf die die rot-gr\u00fcne Landesregierung schlie\u00dflich verzichtete. Seit dem 1. Juli 2015 ist Gesetz in Kraft. Die etwa 80.000 J\u00e4ger in NRW m\u00fcssen seither bleifreie Munition verwenden. Au\u00dferdem wurde die Liste der jagdbaren Arten reduziert. Ein Sonderfall ist die Waldschnepfe. Nach langem Hin und Her steht sie zwar auf der Liste, steht aber ganzj\u00e4hrig unter Schutz, darf also de facto nicht bejagt werden. Ein Zeichen f\u00fcr die verfahrene Situation zwischen dem Umweltminister Johannes Remmel (Gr\u00fcne) und dem Landesjagdverband.\u00a0", "Im M\u00e4rz 2015 hatten rund 15.000 J\u00e4ger in D\u00fcsseldorf gegen das Gesetz demonstriert, im Juni forderte der Pr\u00e4sident des Verbands M\u00fcller-Schallenberg Remmels Absetzung. Er bezeichnete diesen als \"Vollideologe[n] mit selbsternannter Vorbildfunktion\". Ein weiterer Streitpunkt bezog sich auf das geplante Verbot, Hunde bei der Jagd auf F\u00fcchse einzusetzen. Auch hier fand man Ausnahmen. Die J\u00e4ger klagen, dass dadurch die Jagd auf F\u00fcchse schwieriger sei und dadurch der Federwild-Bestand in einigen Regionen bedroht ist.", "Derzeit steht das Gesetz auf dem Pr\u00fcfstand. ", " Dabei geht es um einen eigenen Schie\u00dfnachweis f\u00fcr NRW. Damit habe das Land seine Kompetenzen \u00fcbertreten. Der Jagdschein falle unter die bundesdeutsche Gesetzgebung.\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/landespolitik/nrw-schulze-foecking-gibt-woelfe-nicht-zum-abschuss-frei-aid-1.7119484", "article_id": "7119484", "section": "nrw", "article_headline": "Ministerin gibt W\u00f6lfe nicht zum Abschuss frei", "date": "2017-10-02T15:34+02:00", "author": null, "article_text": ["\"Die Landesregierung beabsichtigt nicht, den Wolf in das Landesjagdrecht aufzunehmen\", hei\u00dft es in einer am Montag ", " von NRW-Naturschutzministerin Christina Schulze F\u00f6cking (CDU) auf eine parlamentarische Anfrage.", "Der AfD-Abgeordnete Sven Tritschler hatte moniert, dass es in NRW zuletzt 18 Wolfsnachweise gegeben habe und vereinzelt auch Schafe gerissen worden seien. Die Ministerin hielt dagegen, es gebe \"ausreichende Handlungsm\u00f6glichkeiten gegen einen auff\u00e4lligen Wolf\".", "Das Land kompensiere zudem schon seit Jahren die von W\u00f6lfen verursachten Nutztierrisse. Die Zuwendungen seien zusammengefasst in der \"F\u00f6rderrichtlinie Wolf\". Sollte es k\u00fcnftig Hinweise auf Gefahren f\u00fcr Menschen geben, werde das Land weitergehende Ma\u00dfnahmen ergreifen - \"gegebenenfalls auch den Abschuss eines Wolfes\", stellte Schulze F\u00f6cking klar."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/jaeger-erlegen-rund-888000-tiere-in-nrw-wildschweine-besonders-gejagt-aid-1.6570627", "article_id": "6570627", "section": "nrw", "article_headline": "J\u00e4ger erlegen rund 888.000 Tiere in NRW", "date": "2017-01-30T13:23+01:00", "author": null, "article_text": ["Den gr\u00f6\u00dften Anteil der erlegten Tiere hatten Ringeltauben mit 323.000 Tieren, Aaskr\u00e4hen mit 103.000, Rehwild mit 66.000 und Kaninchen mit 81.000 Tieren. Weil die Zahl der erlegten Tauben, Kr\u00e4hen und Kaninchen deutlich zur\u00fcckging, fiel auch die sogenannte Jagdstrecke geringer aus als im Vorjahr. Bei gr\u00f6\u00dferen Tieren wie den Rehen gab es laut Jagdstatistik mehr Absch\u00fcsse.", "Als \"Problemtiere\" eingestufte Tiere wie das Wildschwein wurden dagegen mehr geschossen - die Zahl stieg von 28.000 auf 32.000. Hier warnen J\u00e4ger auch bundesweit vor einer Plage und gro\u00dfen Sch\u00e4den f\u00fcr die Landwirtschaft, wenn die Best\u00e4nde nicht intensiv gejagt werden. In NRW ist das Wildschwein inzwischen in fast allen Regionen heimisch geworden, ausgenommen in waldlosen Gebieten, die keinen Schutz bieten, berichtet der Landesjagdverband.", "Der Waschb\u00e4r ist noch nicht so verbreitet. Die Abschusszahl lag mit 10.000 so hoch wie im Vorjahr. Der Kleinb\u00e4r hat sich von Hessen aus, wo er einmal ausgesetzt wurde, vor allem in Ostwestfalen verbreitet. Inzwischen ist er in NRW fast landesweit anzutreffen.", "\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/landespolitik/nrw-jaeger-duerfen-jetzt-mit-schalldaempfer-auf-dem-gewehr-jagen-aid-1.7187369", "article_id": "7187369", "section": "nrw", "article_headline": "J\u00e4ger d\u00fcrfen in NRW jetzt mit Schalld\u00e4mpfer auf dem Gewehr jagen", "date": "2017-11-06T19:33+01:00", "author": null, "article_text": ["Eine entsprechende Regelung hat das nordrhein-westf\u00e4lische Innenministerium erlassen. Bedenken wegen der Sicherheit der Menschen hat Innenminister Herbert Reul (CDU) nicht. \"V\u00f6llig lautloses Schie\u00dfen wie in Filmen ist auch mit Schalld\u00e4mpfer nicht m\u00f6glich, der Schuss ist auch weiterhin deutlich zu h\u00f6ren\", erkl\u00e4rte er."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/freizeit/zoo/tierpark-bochum-haie-sterben-in-aquarium-aid-1.7182757", "article_id": "7182757", "section": "nrw", "article_headline": "Haie sterben im Aquarium des Bochumer Tierparks", "date": "2017-11-04T10:38+01:00", "author": null, "article_text": ["Der Defekt sei in der Nacht von Donnerstag auf Freitag im Aquarien- und Terrarienhaus aufgetreten, teilte der Tierpark mit. Es sei nur zu einer kurzfristigen Beeintr\u00e4chtigung der Wasserqualit\u00e4t gekommen. Am Morgen habe das Team des Tierparks sofort Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Tiere eingeleitet. Unter anderem sei das Wasser gewechselt worden.", "Doch die Hilfe kam f\u00fcr einige Bewohner des Aquariums zu sp\u00e4t. Zwei Schwarzspitzen-Riffhaie sowie einige Korallenfische sind tot. \"Die Tiere starben innerhalb weniger Minuten, ohne dass unser Team h\u00e4tte helfen k\u00f6nnen. Wir sind noch immer geschockt und setzen alles daran, die genauen Ursachen und Auswirkungen der St\u00f6rung zu ermitteln\", erkl\u00e4rt Zoodirektor Ralf Slabik laut Mitteilung.", "Weil die Aquairentechnik sehr kompliziert sei, werde die Ursachenforschung noch etwas dauern. Zudem sollen die Tiere obduziert werden. Die Haie\u00a0lebten in dem Becken zusammen mit verschiedenen Wirbellosen wie Anemonen, Seegurken und Seeigeln, die den Vorfall \u00fcberlebten.\u00a0", "Die Schwarzspitzen-Riffhaie Marina (10) und Marinus (11) waren im April 2008 in den Tierpark gekommen und z\u00e4hlten zu den Besucherlieblingen des Zoos. Der Bochumer Tierpark h\u00e4lt seit \u00fcber 20 Jahren Schwarzspitzen-Riffhaie."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/freizeit/zoo/haie-sterben-im-bochumer-tierpark-ursache-unklar-aid-1.7187131", "article_id": "7187131", "section": "nrw", "article_headline": "Haie sterben in Bochumer Tierpark - Ursache weiter unklar", "date": "2017-11-06T19:15+01:00", "author": null, "article_text": ["In der Nacht zu Freitag waren in dem Aquarium die beiden Schwarzspitzen-Riffhaie Marina und Marius sowie vier Korallenfische verendet. 15 weitere Fische konnten gerettet werden, nachdem ein Viertel des Wassers in dem rund 170.000 Liter fassenden Becken ausgetauscht worden war. Der Tierpark habe sofort nach dem Vorfall Wasserproben im eigenen Labor untersucht. Sie seien aber unauff\u00e4llig gewesen. ", "Die Kadaver der Haie wurden inzwischen zur Untersuchung an die veterin\u00e4rmedizinische Hochschule Hannover gebracht. Die Sektion dauerte am Montag noch an. Ergebnisse von toxikologischen Untersuchungen gebe es fr\u00fchestens n\u00e4chste Woche, so Slabik.", "Der Tierpark hatte zun\u00e4chst mitgeteilt, eine St\u00f6rung der Filteranlagen habe die Wasserqualit\u00e4t kurzfristig beeintr\u00e4chtigt. Am Wochenende sei der Gro\u00dfteil der Technik aber \u00fcberpr\u00fcft worden, ohne dass man der Panne bislang auf die Spur gekommen sei, sagte Slabik. Auch die Alarmsysteme h\u00e4tten nicht ausgel\u00f6st, obwohl sie intakt seien. \"Wir denken im Moment in alle Richtungen.\" Der Zwischenfall sei mysteri\u00f6s und der erste seiner Art in vielen Jahren Aquaristikerfahrung in Bochum.", "Der Betrieb in dem Tierpark l\u00e4uft derzeit weiter. Den \u00fcberlebenden Fischen in der einem Korallenriff nachempfundenen Unterwasserwelt gehe es gut, hie\u00df es."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/polizei-diskutiert-einsatz-von-elektroschockern-aid-1.3961850", "article_id": "3961850", "section": "panorama", "article_headline": "Polizei diskutiert Einsatz von Elektroschockern", "date": "2014-01-14T16:25+01:00", "author": "Von Frank Christiansen", "article_text": [" Vor vier Jahren hatte die gr\u00f6\u00dfte Polizeigewerkschaft, die GdP, ihren Einsatz noch abgelehnt. Doch nun sei das Thema wieder auf der Tagesordnung, berichtet ein Gewerkschaftssprecher am Dienstag in D\u00fcsseldorf. Im April werde der Landesdelegiertentag erneut beraten, ob die Taser nicht doch eine Sicherheitsl\u00fccke schlie\u00dfen k\u00f6nnten. Die konkurrierende Deutsche Polizeigewerkschaft hatte die Ausr\u00fcstung mit Tasern schon vor Jahren gefordert.", " Bislang verf\u00fcgen nur die Spezialeinheiten in NRW und einigen anderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcber die Elektroschock-Pistolen. Die Ger\u00e4te schie\u00dfen Metalldr\u00e4hte mit Widerhaken auf den Gegner. Die Elektroden l\u00e4hmen mit einem 50.000-Volt-Stromsto\u00df die Muskulatur des Getroffenen - der f\u00e4llt kampfunf\u00e4hig zu Boden.", " Doch f\u00fcr herzkranke und unter Drogen stehende Menschen kann ein solcher Schuss t\u00f6dlich sein. In den USA soll es Hunderte Todesf\u00e4lle bei Taser-Eins\u00e4tzen gegeben haben. Auch in Kanada waren die Ger\u00e4te nach einer Reihe von 18 t\u00f6dlichen Vorf\u00e4llen in die Kritik geraten.", " \"Nirgendwo im Wachdienst in Deutschland gibt es diese Ger\u00e4te\", sagt ein Sprecher des NRW-Innenministeriums am Dienstag. Man sehe daf\u00fcr auch keinen Grund. Der Schulungsaufwand vor ihrem Einsatz sei hoch und es seien F\u00e4lle bekannt, in denen der Taser dennoch keine Wirkung gezeigt habe. \"Bei entsprechend dicker Bekleidung k\u00f6nnen sie versagen.\" Auch die Spezialeinheiten setzten die Ger\u00e4te nicht sehr h\u00e4ufig ein.", " Au\u00dferdem seien die Beamten gerade erst nachger\u00fcstet worden: Mit ihren neuen, ausziehbaren Mehrzweckst\u00f6cken k\u00f6nnten Angreifer auch auf Distanz gehalten werden. Zudem haben die Beamten neben der Dienstpistole noch Pfefferspray.", " GdP-Sprecher Stephan Hegger weist auch auf ganz praktische Probleme hin: \"An der H\u00fcfte der Beamten ist bald kein Platz mehr. Was sollen die Kollegen noch alles mitschleppen? Ein Polizist ist schlie\u00dflich kein Hightech-Krieger.\""]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/dueren-polizeigewerkschaft-fordert-volle-haerte-des-gesetzes-aid-1.6394355", "article_id": "6394355", "section": "nrw", "article_headline": "Gewerkschaft fordert Elektroschocker f\u00fcr Polizisten", "date": "2016-11-14T13:34+01:00", "author": null, "article_text": ["Der 46-j\u00e4hrige Deutsch-T\u00fcrke und sein 27-j\u00e4hriger Sohn sind nach dem Angriff auf mehrere Polizisten am Samstag wieder in Freiheit - das teilte die Aachener Staatsanwaltschaft mit. Der Haftrichter habe keine Verdunkelungs- und keine Fluchtgefahr gesehen, hie\u00df es. \"Das Gericht hat die Untersuchungshaft abgelehnt, weil die beiden Festgenommenen die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft besitzen und die zu erwartende Strafe zu gering ist, so dass eine Flucht unwahrscheinlich ist\", sagte Oberstaatsanwalt Wilhelm Muckel unserer Redaktion.", "Die Staatsanwaltschaft hatte anders als der Richter Verdunkelungsgefahr gesehen, weil einer der beiden M\u00e4nner dem Ordnungsamtsmitarbeiter massiv gedroht haben soll. Er werde den Mann umbringen, wenn er das n\u00e4chste Mal in der Stra\u00dfe Protokolle schreibe, soll der Fahrzeughalter laut Staatsanwaltschaft zu dem Mann gesagt haben.", "Von Verdunkelungsgefahr ist laut Strafprozessordnung die Rede,\u00a0wenn der Verd\u00e4chtige die \"Ermittlung\u00a0der Wahrheit\" durch die Beh\u00f6rden erschweren k\u00f6nnte \u2013 etwa indem er Beweise vernichtet oder Zeugen bedroht. Verdunkelungsgefahr ist ein m\u00f6glicher Grund f\u00fcr das Erlassen eines Haftbefehls.\u00a0", "Einer der M\u00e4nner, die am Samstag die zehn Polizisten attackiert haben sollen, soll auch bei einem\u00a0Platzsturm\u00a0dabei gewesen sein, der sich vor rund zwei Wochen in D\u00fcren bei einem Bezirksliga-Spiel ereignet hat. Das teilte Innenminister Ralf J\u00e4ger mit. ", "Der Polizist, dem mit einem Radmutternschl\u00fcssel ins Gesicht geschlagen worden sein soll, liegt immer noch im Krankenhaus. Er habe massive Gesichtsverletzungen, teilte der Sprecher mit. Lebensgefahr bestehe keine. \"Es ist noch zu fr\u00fch zu sagen, ob der Kollege vollst\u00e4ndig genesen wird.\" Gegen denjenigen, der mit dem Radmutternschl\u00fcssel auf den Beamten eingeschlagen hat, wird laut NRW-Innenministerium wegen versuchten Totschlags ermittelt.", "Der mutma\u00dfliche Hauptt\u00e4ter soll immer noch auf der Flucht sein. Bei einer Hausdurchsuchung, an der in der Nacht zu Sonntag ein Spezialeinsatzkommando beteiligt war, fanden die Ermittler den Mann nicht. Polizei und Staatsanwaltschaft suchen weiter nach ihm.\u00a0", "Am Samstagmittag hatte ein Ordnungsamtsmitarbeiter in der Scharnhorststra\u00dfe in D\u00fcren Kn\u00f6llchen verteilt. Der 46-j\u00e4hrige Fahrzeughalter kam laut D\u00fcrener Polizei mit mehreren Unterst\u00fctzern auf die Stra\u00dfe und bedrohte den Mann. Dieser verst\u00e4ndigte die Polizei. Die Beamten sollen sofort nach dem Eintreffen am Einsatzort angegangen worden sein. Sie riefen Unterst\u00fctzung, so dass nach und nach mehrere Streifenwagen hinzukamen.", "Schlie\u00dflich waren zehn Polizisten am Einsatzort, einer von ihnen wurde schwer verletzt. Der 46-J\u00e4hrige und sein 27-j\u00e4hriger Sohn wurden festgenommen, ebenso wie ein 25-J\u00e4hriger, der aber laut Polizei nichts mit der Tat zu tun haben soll und wieder freigelassen wurde.\u00a0", "Die beiden deutschen Polizeigewerkschaften kritiserten die Verrohung, die Gewaltbereitschaft und den Werteverfall innerhalb der Gesellschaft, die zu F\u00e4llen wie in D\u00fcren f\u00fchren. Die Deutsche Polizeigewerkschaft (DPolG) forderte den F\u00fchrerscheinentzug f\u00fcr den Tatverd\u00e4chtigen und den Einsatz von sogenannten Tasern in jedem Streifenwagen, die im Volksmund \"Elektroschocker\" genannt werden. Ein Fahrverbot sei ein probates Mittel, sagte Erich Rettinghaus, Landesvorsitzender der DPolG. \"Ein solches Verhalten ist nicht f\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr geeignet.\"\u00a0", "\"F\u00e4lle wie der in D\u00fcren sind keine Ausnahme: Allein am vergangenen Wochenende wurden Polizisten auf der Anti-Erdogan-Demo in K\u00f6ln mit Flaschen beworfen und angegangen. Auch in Gelsenkirchen hat ein 15-J\u00e4hriger einen Polizisten mit einem Messer bedroht, der in eine Auseinandersetzung zwischen zwei Gruppen eingreifen wollte. Der Fall in D\u00fcren mit zehn verletzten Polizisten ist nat\u00fcrlich besonders dramatisch\", sagt Arnold Plickert, stellvertretender Vorsitzender der Gewerkschaft der Polizei (GdP), unserer Redaktion.\u00a0", "\"Wir beobachten solche Szenarien bei Gruppen mit hohem Migrationsanteil immer wieder, dass sie unser Rechtssystem nicht akzeptieren, auch wenn es um Bagatellen wie ein Kn\u00f6llchen geht, dass Ma\u00dfnahmen der Polizei nicht angenommen werden und dass solche Gruppen die Auseinandersetzung mit Beamten regelrecht suchen\", sagte Plickert weiter.\u00a0", "Deswegen fordert die GdP schon seit Jahren einen neuen Paragrafen im Strafrecht: \"Gewalt gegen Einsatzkr\u00e4fte\". Dieser soll eine Mindeststrafe von einem halben Jahr beinhalten. \"Wer einen Polizisten angreift, greift den deutschen Staat an. Der Bund muss seine Beamten besser sch\u00fctzen\", forderte Plickert.\u00a0", "Im D\u00fcrener Fall m\u00fcssten die T\u00e4ter eine Freiheitsstrafe bekommen, sagte der Gewerkschaftsvertreter. Drohe eine Freiheitsstrafe, habe ein Haftrichter auch die M\u00f6glichkeit, Untersuchungshaft anzuordnen. Welche Strafe die T\u00e4ter zu erwarten haben, h\u00e4ngt von der Anklage ab. Doch die Ermittlungen dauern noch an, wie die Staatsanwaltschaft mitteilte. Was in der Anklageschrift stehen wird, ist daher noch unklar.", "Ein Taser h\u00e4tte nach Meinung von Plickert auch geholfen. \"Dann h\u00e4tten wir aller Wahrscheinlichkeit nach weniger Verletzte gehabt.\" Die GdP hat sich in den vergangenen zwei Jahren in einer Arbeitsgruppe mit der Frage nach Elektroschockern im Einsatz besch\u00e4ftigt. Obwohl der Abschlussbericht noch nicht vorliegt, kann sich Plickert vorstellen, sogenannte Taser in einem Pilotprojekt zu testen. \"Allerdings d\u00fcrfen sie nicht als Ersatz f\u00fcr die Schusswaffe dienen. Die Schusswaffe muss die einzige Waffe f\u00fcr Polizisten bleiben\", sagte Plickert. \"Ein Taser kann als Hilfsmittel der k\u00f6rperlichen Gewalt eingesetzt werden, wenn ein Einsatz der Schusswaffe nicht in Frage kommt.\"\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/polizei-in-nrw-gewerkschaft-fuer-probelauf-mit-elektroschockpistolen-aid-1.7186940", "article_id": "7186940", "section": "nrw", "article_headline": "Gewerkschaft der Polizei f\u00fcr Probelauf mit Elektroschockpistolen", "date": "2017-11-06T18:45+01:00", "author": null, "article_text": ["Die Gewerkschaft sprach sich f\u00fcr einen Probelauf mit Elektroschockpistolen in Nordrhein-Westfalen aus. Man werde einen solchen Versuch bei der NRW-Polizei mittragen, sagte GdP-Landeschef Arnold Plickert am Montag bei einer Tagung der NRW-Polizeipr\u00e4sidenten in Mettmann. Vor einiger Zeit hatte sich ein Landesdelegiertentag noch mehrheitlich gegen die als Taser bekannten Waffen ausgesprochen.", "Inzwischen gebe es aber eine neue Generation von Ger\u00e4ten, die sich in Berlin als hoch abschreckend und deeskalierend erwiesen habe, sagte ein Gewerkschaftsprecher. Dort h\u00e4tten Beamte 30 Mal mit dem Einsatz gedroht, die Waffe aber kein einiges Mal ausl\u00f6sen m\u00fcssen. Die neuen Distanzwaffen markieren den Treffpunkt der Metallhaken auf dem K\u00f6rper vorab mit Laser-Lichtpunkten.", "In ihrem Koalitionsvertrag hatte die schwarz-gelbe Landesregierung einen Test der \"Distanz-Elektroimpulsger\u00e4te\" vereinbart.", "Es spreche auch nichts gegen die Einf\u00fchrung von Bodycams f\u00fcr die Polizisten. Der derzeit laufende Pilotversuch k\u00f6nne aus Sicht der GdP verk\u00fcrzt werden, sagte Plickert dem GdP-Sprecher zufolge.", "Kritischer \u00e4u\u00dferte sich der Gewerkschafts-Chef zur Ausweitung der Video-\u00dcberwachung: Diese mache nur Sinn, wenn in der N\u00e4he der Kameras auch Polizei f\u00fcr ein sofortiges Eingreifen bereitstehe.", "Die bayerische Landesregierung hatte am Montag angek\u00fcndigt, weitere Polizisten in Bayern mit Elektroschockpistolen auszur\u00fcsten. Die Elektroschockpistolen setzen den Getroffenen f\u00fcr mehrere Sekunden au\u00dfer Gefecht. Sie funktionieren aber nicht immer: etwa wenn die Elektroden die Kleidung des Angreifers nicht durchdringen.", "Mit den Elektroschockern kann ein Mensch f\u00fcr kurze Zeit handlungsunf\u00e4hig gemacht werden - und das aus einer Distanz von mehreren Metern. Aus der Waffe werden daf\u00fcr zwei kleine Pfeile an Dr\u00e4hten abgeschossen. Sie erzeugen einen Stromkreislauf und die Muskeln werden dadurch kurzzeitig blockiert. Der Taser-Einsatz ist wegen der gesundheitlichen Risiken umstritten."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/goch/b9-in-goch-zwei-autos-kollidieren-zwei-verletzte-bid-1.7186723", "article_id": "7186723", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-06T18:22+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/ratgeber/rat-tat-tipps-tricks-was-autofahrer-wissen-wollen-bid-1.3716225", "article_id": "3716225", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/auto/news/der-verbrauch-bei-neuwagen-ist-42-prozent-hoeher-als-angegeben-aid-1.7185436", "article_id": "7185436", "section": "leben", "article_headline": "Verbrauch bei Neuwagen 42 Prozent h\u00f6her als angegeben", "date": "2017-11-06T13:13+01:00", "author": null, "article_text": ["Der h\u00f6here Verbrauch bedeutet nicht nur Mehrkosten f\u00fcr die Autofahrer, sondern auch eine st\u00e4rkere Belastung der Umwelt etwa durch CO2-Aussto\u00df. Die EU hat bereits strenge CO2-Grenzwerte ab 2021 festgesetzt, die nach einer Analyse der Beratungsgesellschaft MSCI kaum ein Autohersteller wird einhalten k\u00f6nnen.", "\"Die Kluft zwischen offiziellem und tats\u00e4chlichen Verbrauch ist dabei so gro\u00df wie noch nie. Noch vor zehn Jahren betrug die Differenz zwischen dem von den Herstellern ver\u00f6ffentlichten und dem real gemessenen Verbrauch nur etwa 15 Prozent\", wurde der ICCT-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer in Europa, Peter Mock, zitiert. Die ICCT ist eine unabh\u00e4ngige Forschungsorganisation, die vor zwei Jahren den VW-Diesel-Skandal in den USA mit aufgedeckt hat.", "Als die Studie im Jahr 2013 zum ersten Mal ver\u00f6ffentlicht wurde, lag die Diskrepanz noch bei etwa 25 Prozent. Ein Grund f\u00fcr die hohe Diskrepanz liege darin, dass der Kraftstoffverbrauch von Pkw f\u00fcr die Herstellerangaben in Testlaboren und nicht im realen Fahrbetrieb ermittelt werden. Seit September w\u00fcrden aber f\u00fcr neue Fahrzeugtypen strengere Richtlinien bei den Testverfahren gelten, ab Herbst dann f\u00fcr alle Autos. Die ICCT-Forscher erwarten, dass dies die Diskrepanz zwischen offiziellen und realen Verbrauchswerten etwa halbieren k\u00f6nnten.", "Es w\u00e4re auch wichtig, \"dass endlich europaweit Sanktionsm\u00f6glichkeiten eingef\u00fchrt werden, um Autohersteller bei Tricksereien und Falschangaben bestrafen zu k\u00f6nnen\", sagte Mock. \"Sonst \u00e4ndert sich nichts.\"", "Die Studie lag den Zeitungen der Funke-Mediengruppe vor.\u00a0", "Ob mit oder ohne den Diesel - kaum ein Autohersteller wird einer weiteren Studie zufolge in der Lage sein, die von der EU vorgegebenen Kohlendioxid-Grenzwerte ab 2021 einzuhalten.", "Setze sich der Abw\u00e4rtstrend bei den Diesel-Verkaufszahlen fort, w\u00fcrde das viele Hersteller allerdings noch st\u00e4rker in die Bredouille bringen und die Strafzahlungen in die H\u00f6he treiben, hei\u00dft es in einer aktuellen Analyse der Beratungsgesellschaft MSCI. Selbst wenn die Kunden statt der Diesel keine Benziner, sondern alternative Antriebe w\u00e4hlten, bringe das der Mehrheit der Autobauer nichts.", "Das Fazit: \"Die Mehrheit der Autohersteller ist auf Dieselfahrzeuge angewiesen, um ihre Flottenemission in der EU zu reduzieren.\" Die MSCI-Berater gehen in ihrer Analyse allerdings davon aus, dass die Diesel-Verkaufszahlen bis 2021 um 30 Prozent sinken werden und die Kunden stattdessen - je nach Szenario - Benziner oder auch Autos mit alternativen Antrieben kaufen.", "Im Vergleich mit Benzinern mit \u00e4hnlicher Leistung sind viele Diesel effizienter und sto\u00dfen daher auch weniger Kohlendioxid (CO2) aus. Daf\u00fcr sind die Emissionen von Luftschadstoffen wie Stickoxiden (NOx) h\u00f6her. Ab 2021 d\u00fcrfen die Neuwagenflotten eines Herstellers im Schnitt nur noch maximal 95 Gramm CO2 pro Kilometer aussto\u00dfen.", "Selbst wenn die Diesel-Verkaufszahlen nicht weiter sinken, k\u00f6nnten aber wohl einzig Toyota und Peugeot (ohne Opel) die Grenzwerte einhalten, hei\u00dft es in den MSCI-Hochrechnungen. F\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit der anderen Hersteller w\u00fcrde sich die Lage dagegen durch einen Diesel-Einbruch noch versch\u00e4rfen, allen voran bei Ford und Renault. Nur Mitsubishi, VW sowie je nach Szenario auch BMW k\u00f6nnten das Ausma\u00df der Grenzwert-\u00dcberschreitung auch mit weniger Diesel-Verk\u00e4ufen reduzieren."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/smartphones/neue-smartphones-2017-das-sind-die-neuesten-top-modelle-bid-1.6500459", "article_id": "6500459", "section": "digitales", "article_headline": null, "date": "2017-11-06T10:27+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/smartphones/google-pixel-2-xl-die-besten-tipps-und-tricks-geheim-taste-auf-display-aid-1.7153911", "article_id": "7153911", "section": "digitales", "article_headline": "Google Pixel 2 - die besten Tipps und Tricks", "date": "2017-10-25T12:00+02:00", "author": null, "article_text": ["Google setzt bei den beiden Pixel-2-Smartphones seinen Kurs fort, mit Android nicht nur das Betriebssystem, sondern mit der Pixel-Reihe gleich ein hochwertiges Referenzmodell zu liefern. Pixel 2 und Pixel 2 XL teilen sich diesmal dieselbe Hardware, unterscheiden sich aber in Gr\u00f6\u00dfe und Ausf\u00fchrung. (>>>", ").", "Die Pixel 2 gl\u00e4nzen nicht nur mit einer guten Hardware, auch auf der Softwareseite gibt es viel Neues zu entdecken. Was man als Neubesitzer eines Pixel 2 wissen sollte, lesen sie hier:", "Mit dieser Einstellung lassen sich Fotos mit k\u00fcnstlerisch verschwommenem Hintergrund etwa von Personen oder Tieren machen. Dazu in der Kamera-App auf das Drei-Strich-Men\u00fc tippen, \"Portr\u00e4t\" ausw\u00e4hlen und ein Foto von einer Person oder einem kleinen Objekt machen.", "Der Unsch\u00e4rfe-Effekt (auch Bokeh genannt) wirkt am besten, wenn der Hintergrund weiter von der Person oder dem Objekt entfernt ist. Bokeh-Effekte k\u00f6nnen auch mit der Vorderkamera erzielt werden.\u00a0", "Die Videokamera hat eine kombinierte\u00a0optische und elektronische Bildstabilisierung. So erh\u00e4lt man ohne aufw\u00e4ndige Nachbereitung ein ziemlich stabiles Video. Dazu im Videomodus das Drei-Strich-Men\u00fc \u00f6ffnen, auf \"Einstellungen\" tippen und eine Aufl\u00f6sung zwischen 4K mit 30fps oder 1080p w\u00e4hlen.\u00a0Die Video-Vorschau ist nur leicht stabilisiert und in allen Modi gleich. Um die Wirkung zu sehen, muss man sich das fertige Video anschauen.", "Mit Motion Fotos hat das Pixel 2 nun eine \u00e4hnliche Funktion wie Apples iPhones mit Live Fotos. Dabei wird zus\u00e4tzlich zu dem Foto eine kurze Videosequenz aufgezeichnet. Dazu in der Kamera-App am oberen Rand das Kreissymbol in der Mitte antippen und die Funktion aktivieren.", "Die M\u00f6glichkeiten sind hier nicht so gro\u00df wie bei anderen Herstellern. Immerhin gibt es eine Fokus- und Belichtungssperre und eine Belichtungskorrektur. F\u00fcr die Sperre auf den Sucher tippen und dann auf das Schloss-Symbol, das oben rechts erscheint. F\u00fcr die Belichtungskorrektur auf den Sucher tippen (insbesondere auf das, was fotografiert werden soll) und dann auf dem Sucher nach oben oder unten ziehen.", "Zweimal schnell auf den An-Aus-Schalter dr\u00fccken und schon ist die Kamera einsatzbereit.", "Das Pixel 2 zweimal schnell um die L\u00e4ngsachse hin- und herdrehen und schon wechselt die Kamera von der Vorder- auf die R\u00fcckseite - und umgekehrt.", "Google Lens ist Googles Bilderkennung mit eingebauter k\u00fcnstlicher Intelligenz. Lens kann etwa\u00a0Orte erkennen, zum Beispiel Sehensw\u00fcrdigkeiten oder Geb\u00e4ude, Kunstwerke in einem Museum oder Cover von Medien, wie B\u00fccher, Filme, Musikalben und Videospiele.", "Auf den Pixel-2-Smartphones gibt es einen Vorgeschmack. Dazu in der App Google Fotos ein Foto anzeigen lassen und dann unten auf das Lens-Symbol tippen. Mit etwas Gl\u00fcck bekommt man dann Infos zu den fotografierten Objekten.", "Mit Now Playing bekommt man auf dem Always-On-Display und in der Benachrichtigungsleiste Titel und Interpreten des Songs angezeigt, der gerade in H\u00f6rweite des Pixel 2 tr\u00e4llert. Aktiviert wird der Dienst \u00fcber \"Einstellungen > T\u00f6ne > Erweitert > Now Playing\".", "Am rechten unteren Displayrand haben die Pixel-2-Entwickler eine unsichtbare Men\u00fctaste versteckt - oder vergessen. Diese Taste ist eigentlich ein \u00dcberbleibsel aus \u00e4lteren Android-Versionen. Sie funktioniert etwa auf dem Homescreen und in einigen Apps und ruft das jeweilige Kontextmen\u00fc auf. Ob diese Taste auf Dauer erhalten bleibt, ist unklar.", "M\u00f6chte man ein Gesch\u00e4ft oder ein Restaurant anrufen, hat aber die Nummer nicht parat, einfach in der W\u00e4hl-App den Namen ins Suchfeld eingeben, auf das Suchergebnis tippen, schon wird der Anruf aufgebaut.", "Bekommt man einen gesch\u00e4ftlichen Anruf von einer Nummer, die nicht im eigenen Telefonbuch steht, sucht Google blitzschnell den Namen des Unternehmens und zeigt ihn im Display an.", "Um einen Anruf schneller und bequemer zu beenden, kann die An-/Aus-Taste am Rand genutzt werden. Dazu \"Einstellungen > Bedienungshilfen\" aufrufen und die Funktion \"Ein/Aus beendet Anruf\" aktivieren.", "Der seitliche Rahmen der Pixel 2 ist im unteren Bereich drucksensitiv. Dar\u00fcber kann der Google Assistant aufgerufen werden oder ein kommender Anruf stumm geschaltet werden. Wenn man das erste Mal dr\u00fcckt, kann die Druckempfindlichkeit eingestellt werden. Diese sollte nicht zu leicht ausgew\u00e4hlt werden, sonst aktiviert man den Assistenten jedes Mal, wenn man das Ger\u00e4t aus der Hosentasche zieht.", "Wischt man beim Pixel-Launcher ganz nach rechts, erscheint nach dem Homescreen die Google App. Dort bekommt man Nachrichten, Sportergebnisse, das Wetter, Verkehr und so weiter angezeigt. Wer diesen zus\u00e4tzlichen Bildschirm nicht haben m\u00f6chte, kann ihn abschalten. Dazu lange auf den Homescreen dr\u00fccken, dann unten rechts \"Einstellungen f\u00fcr den Startbildschirm\" ausw\u00e4hlen und den Punkt \"Google App anzeigen\" deaktivieren.", "M\u00f6chte man die Form der App-Symbole \u00e4ndern, einfach\u00a0lange auf den Homescreen dr\u00fccken, unten rechts \"Einstellungen f\u00fcr den Startbildschirm\" antippen und dann unter \"Form des Symbols \u00e4ndern\" die gew\u00fcnschte Form aussuchen.", "Das Pixel 2 XL hat ein 18:9-Displayformat. M\u00f6chte man die \u00fcblicherweise 16:9-YouTube-Videos ohne schwarze R\u00e4nder schauen, einfach mit den Fingern das Bild gr\u00f6\u00dfer ziehen. Dann fehlt zwar etwas vom Bild, im Test hat das jedoch nie gest\u00f6rt.", ">>>", "."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/smartphones/htc-u11-kommt-mit-randlosem-display-neues-smartphone-modell-aid-1.7185630", "article_id": "7185630", "section": "digitales", "article_headline": "HTC\u00a0U11+ kommt mit randlosem Display", "date": "2017-11-06T10:18+01:00", "author": null, "article_text": ["HTC zieht mit anderen Herstellern gleich und verpasst seinem Spitzenmodell U11 eine Weiterentwicklung mit nahezu rahmenlosem Display. Das Highend-Phablet HTC U11+ verf\u00fcgt \u00fcber ein sechs Zoll gro\u00dfes Always-on-Display im aktuellen 18:9-Format (2880 zu 1440 Pixel), unterst\u00fctzt HDR10 und erweiterte Farbraumanzeige.", "Als Prozessor kommt Qualcomms Snapdragon 835 mit 6 Gigabyte (GB)\u00a0Speicher und 128 GB Festspeicher. Ebenfalls eingebaut:\u00a0Die druckempfindlichen Geh\u00e4usekanten, mit denen der Google Assistant aufgerufen werden kann. Als Betriebssystem kommt Android 8 zum Einsatz.", "Bei der Kamera setzt HTC auf eine Einzell\u00f6sung mit 12,2 Megapixeln Aufl\u00f6sung und f1.7-Blende. Die stabilisierte Kamera unterst\u00fctzt Langzeitbelichtung, 4K-Videoaufzeichnung (3840 zu 2160 Pixel) und RAW-Format. Interessant f\u00fcr Besitzer von kabellosen Musikl\u00f6sungen:\u00a0Das U11+ streamt nach Herstellerangaben an mit Airplay, DLNA, Chromecast und Miracast kompatible Ger\u00e4te.", "Das HTC\u00a0U11+ kommt mit auf Wunsch transparenter gl\u00e4serner R\u00fcckseite und kabelloser Ladung f\u00fcr den 3930 Milliamperestunden fassenden Akku. Neben dem Google Assistant ist auch Amazons Sprachassistent Alexa installiert. Verkaufsstart ist Ende November f\u00fcr rund 800 Euro.", "Weniger als die H\u00e4lfte kostet das ebenfalls vorgestellte HTC\u00a0U11 life. Das 5,2-Zoll-Ger\u00e4t setzt auf pures Android 8 f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfige schnelle Updates im Rahmen des Android-One-Programms.", "Im Inneren steckt Qualcomms Snapdragon 630 mit - je nach Ausf\u00fchrung - 3 oder 4 GB Arbeitsspeicher und 32 oder 64 GB Festspeicher. Als Front- und Hauptkamera kommt jeweils ein 16-Megapixel-Modell mit maximaler Blenden\u00f6ffnung von f2.0 zum Einsatz.", "Auch beim U11 life ist HTCs druckempfindlicher Edse-Sense-Sensor f\u00fcr Schnellzugriff auf den Google Assistant verbaut. Der Preis:\u00a0rund 350 Euro f\u00fcr drei GB Arbeitsspeicher und 32 GB\u00a0Festspeicher. Die Version mit vier GB\u00a0Arbeitsspeicher und 65 GB\u00a0Festspeicher soll rund 380 Euro kosten."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/finanzen/steuer-enthuellungen-bundesregierung-begruesst-paradise-papers-aid-1.7185833", "article_id": "7185833", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Finanzministerium fordert Herausgabe der \"Paradise Papers\"", "date": "2017-11-06T13:06+01:00", "author": null, "article_text": ["Dadurch w\u00fcrden \"Strukturen, Akteure und Nutznie\u00dfer steuerlicher Parallelwelten\" bekannt gemacht, sagte Regierungssprecher Steffen Seibert am Montag in Berlin. Die Ver\u00f6ffentlichungen erh\u00f6hten international den Druck auf L\u00e4nder, die sich in diesem Bereich bislang der Transparenz verweigerten.", "\"Transparenz ist der Untergang jeder Steueroase\", f\u00fcgte Seibert hinzu. Es sei wichtig, die Menschen zu kennen, die hinter Briefkastenfirmen steckten.", "Ein Sprecher des Bundesfinanzministeriums k\u00fcndigte eine \"gr\u00fcndliche\" Analyse der Ver\u00f6ffentlichungen auch zu m\u00f6glichen deutschen Verbindungen an. \"In dem Zusammenhang w\u00e4re es hilfreich, wenn diese Informationen der deutschen Finanzverwaltung - so wie sie sind - zur Verf\u00fcgung gestellt werden\", sagte er. Auch den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden sollten die Daten zur Verf\u00fcgung gestellt werden, forderte ein Sprecher des Innenministeriums.", "Rund anderthalb Jahre nach den \"Panama Papers\" hat ein neues Datenleck Steuertricks von Politikern, Konzernen und Superreichen in aller Welt offengelegt.", "Die insgesamt 13,4 Millionen Dokumente ", "t und von einem internationalen Medienkonsortium ausgewertet. Den \"Paradise Papers\" zufolge hat etwa US-Handelsminister Wilbur Ross Beteiligungen an einer Reederei, die in Verbindung mit Vertrauten von Russlands Pr\u00e4sident Wladimir Putin steht.", "Der Chef der Deutschen Steuer-Gewerkschaft (DSTG) Thomas Eigenthaler betrachtet die \"Paradise Papers\" nur als die \"Spitze eines Eisbergs\". Er wundere sich nicht \u00fcber das, was nun neu in diesem Bereich bekanntwerde, sagte Eigenthaler. Es habe schon so viele \u00e4hnliche F\u00e4lle gegeben, nicht zuletzt die \"Panama Papers\".", "Eigenthaler warf Deutschland und der EU vor, zu wenig auf Europa zu schauen, wenn es um Steuerflucht und Steuerhinterziehung gehe.\u00a0Er hat Deutschland und die \u00fcbrigen EU-Staaten im Skandal um die Paradise-Papers-Enth\u00fcllungen aufgefordert, europ\u00e4ische Steueroasen wie Malta, Luxemburg oder Irland zu bek\u00e4mpfen. \"Steuervermeidung durch Superreiche und gro\u00dfe Konzerne findet mitten in der EU statt. Europa darf davor nicht mehr die Augen verschlie\u00dfen und muss Steuerparadiese wie Malta, Luxemburg oder Irland dichtmachen\", sagte Eigenthaler unserer Redaktion.", "Der DSTG-Chef beklagte, wenn solche Informationen \u00fcber dubiose Steuervorg\u00e4nge bekannt w\u00fcrden, gebe es zwar immer kurzfristig einen lauten Aufschrei, doch danach geschehe oft kaum etwas. Er wies darauf hin, dass durch kriminelles Handeln, wie etwa Schwarzgeld-Praktiken und \u00e4hnliches, dem deutschen Fiskus j\u00e4hrlich allein 50 bis 70 Milliarden Euro an Steuereinnahmen verloren gingen.", "Was dar\u00fcber hinaus \u00fcber legale Praktiken, \u00fcber Steuerschlupfl\u00f6cher verloren gehe, da ginge es noch um ganz andere Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Hier gebe es eine hohe Dynamik."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/usa-was-sie-in-neuengland-sehen-muessen-bid-1.4567341", "article_id": "4567341", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/die-20-schoensten-straende-der-welt-2017-bid-1.4888923", "article_id": "4888923", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/europa/die-wilden-inseln-irlands-bid-1.6881369", "article_id": "6881369", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/wie-viele-touristen-ertraegt-island-aid-1.7185478", "article_id": "7185478", "section": "leben", "article_headline": "Wie viele Touristen ertr\u00e4gt Island?", "date": "2017-11-06T10:26+01:00", "author": null, "article_text": ["Bislang hei\u00dfen die Isl\u00e4nder die wachsenden Touristenmassen herzlich willkommen - doch nach Branchen-Einsch\u00e4tzung droht die Stimmung zu kippen. \"Wir sehen Zeichen, dass die Toleranz gegen\u00fcber den Touristen abnimmt, vor allem in den beliebtesten Gegenden\", sagte die Direktorin des isl\u00e4ndischen Tourismusindustrie- Verbands, Helga \u00c1rnad\u00f3ttir, der Deutschen Presse-Agentur. Das sei f\u00fcr den zweitwichtigsten Wirtschaftszweig auf der Vulkaninsel eine gro\u00dfe Gefahr. \"Das m\u00fcssen wir ernst nehmen.\"", "Der Tourismus sei f\u00fcr Island nach der schweren Finanz- und Bankenkrise ein \"Lebensretter\" gewesen, sagte \u00c1rnad\u00f3ttir. Die Islandsbank prognostiziert f\u00fcr dieses Jahr rund 2,3 Millionen Besucher - ein sattes Plus von 30 Prozent gegen\u00fcber dem Vorjahr. Seit 2010 hat sich ihre Zahl in dem kleinen 330\u00a0000-Einwohner-Land mehr als vervierfacht. In den Sommermonaten ist laut Islandsbank jeder f\u00fcnfte Mensch im Land ein Tourist. Im September z\u00e4hlte das Statistikamt 378 300 \u00dcbernachtungen. Deutsche sind nach US-Amerikanern die h\u00e4ufigsten Besucher.", "\"Die meisten Isl\u00e4nder stehen dem Tourismus immer noch positiv gegen\u00fcber und verstehen seine Bedeutung\", sagte \u00c1rnad\u00f3ttir.\u00a0M\u00f6glicherweise aber brauche die Branche Grenzen. \"Wie viele Geb\u00e4ude in Reykjavik d\u00fcrfen Hotels sein? Wie viele Restaurants? Wie viele Wohnungen wollen wir vermieten? Diese Entscheidungen muss die Regierung treffen\", forderte sie.", "Einheimische beschweren sich vor allem \u00fcber Vandalismus, die Einf\u00fchrung von Eintrittsgeldern f\u00fcr Nationalparks, steigende Preise und Hotelbaustellen. Im vergangenen Jahr gab es wochenlange Diskussionen, weil \u00f6ffentliche Toiletten fehlten und Touristen ihre Notdurft am Rand von Stra\u00dfen und Privatgrundst\u00fccken verrichteten.", "Der Tourismus habe aber auch positive Seiten, betonte \u00c1rnad\u00f3ttir:\u00a0\"Wir haben jetzt Restaurants \u00fcberall im Land, wo es fr\u00fcher nur Hotdog-Buden gab. Das hat die Lebensqualit\u00e4t der Menschen bereichert.\" Viele Bauern auf dem Land h\u00e4tten mit dem Tourismus ein zweites Standbein gefunden.", "Ziel von Regierung und Industrie sei, dass die Besucher das ganze Jahr \u00fcber kommen - auch im dunklen Winter - und das ganze Land bereisen - nicht nur den S\u00fcdwesten um die Hauptstadt Reykjavik. Daf\u00fcr aber m\u00fcsse sich die Regierung st\u00e4rker engagieren. \"Die Infrastruktur muss gest\u00e4rkt werden. Stra\u00dfen zu Touristenzielen m\u00fcssen sicher und auch im Winter befahrbar sein\", forderte \u00c1rnad\u00f3ttir. \"Leider konzentriert sich die Regierung weniger darauf, als wir w\u00fcnschen.\"", "Dabei bringen Touristen laut Islandsbank fast 40 Prozent der isl\u00e4ndischen Deviseneinnahmen. Jeder Besucher trage umgerechnet rund 1600 Euro zur heimischen Wirtschaft bei. Die H\u00e4lfte der seit 2010 geschaffenen Jobs habe direkt oder indirekt mit dem Tourismus zu tun.", "Als Risiken f\u00fcr den Island-Tourismus sieht die Verbandschefin die in den vergangenen zwei Jahren instabile politische Situation und den Wechselkurs der isl\u00e4ndischen Krone. \"Die Touristen bleiben nicht mehr so lange, weil es teuer wird\", sagte \u00c1rnad\u00f3ttir. Bereits 2015 lagen die Preise f\u00fcr \u00dcbernachtung und Verpflegung der Statistik zufolge 44 Prozent \u00fcber EU-Durchschnitt. Sie erwarte deshalb, dass sich der Tourismus-Boom bald abschw\u00e4che und bei einem \"normalen Wachstum\" von drei bis f\u00fcnf Prozent einpendele."]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/mallorca/mallorca-alle-regionen-im-ueberblick-bid-1.4269131", "article_id": "4269131", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/fernreisen/28-bilder-die-lust-auf-urlaub-machen-bid-1.4302885", "article_id": "4302885", "section": "leben", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/reisen/news/feiertage-2018-wie-man-die-brueckentage-am-besten-nutzt-aid-1.6977409", "article_id": "6977409", "section": "leben", "article_headline": "So nutzen Sie die Br\u00fcckentage optimal", "date": "2017-08-22T14:01+02:00", "author": null, "article_text": ["Br\u00fcckentage sind eine tolle M\u00f6glichkeit, den Jahresurlaub in die L\u00e4nge zu ziehen. Wir erkl\u00e4ren, was Sie daf\u00fcr tun m\u00fcssen:\u00a0", "Montag,\u00a025., und Dienstag, 26. Dezember sowie Montag, 1. Januar 2018 (Neujahr)", "Nehmen Sie sich sieben Urlaubstage und machen Sie vom 27.12.2017 bis zum 5.1.2018 frei. Mit den Weihnachtsfeiertagen und Neujahr kommen Sie so auf 16 freie Tage. Sollten Sie so lange nicht fehlen k\u00f6nnen, reichen auch vier Urlaubstage vom 2.1. bis zum 5.1.2018, um auf insgesamt neun freie Tage zu kommen.", " 30. M\u00e4rz (Karfreitag) und 2. April (Ostermontag)", "Zu Ostern bieten sich drei Varianten an, je nachdem wie viel Urlaub man hier nehmen m\u00f6chte. Mit vier Urlaubstagen vom 26. bis zum 29.3. kommt man insgesamt auf zehn freie Tage. Das gleiche gilt, wenn man vom 3.4. bis zum 6.4. Urlaub einreicht. Mit acht Urlaubstagen (26.3 bis 6.4.) kommen Sie zum gleichen Zeitpunkt auf 16 freie Tage.\u00a0\u00a0", "\u00a0Dienstag, 1. Mai\u00a0", "Wer sich am 30. April frei nimmt, der kommt zum Tag der Arbeit auf ein verl\u00e4ngertes Wochenende mit vier Tagen.\u00a0", " Donnerstag, 10. Mai", "Wer den Tag der Arbeit und Christi Himmelfahrt verbindet, der bekommt mit acht Urlaubstagen 16 freie Tage (28. April bis 13. Mai). Alternativ reicht es auch, vier Urlaubstage einzusetzen, um auf neun freie Tage zu kommen.", " Sonntag, 20., und Montag, 21. Mai\u00a0", "Der Wonnemonat Mai beschert aber noch weitere Urlaubsm\u00f6glichkeiten. Besonders lohnenswert ist der Zeitraum vom 7. Mai bis zum 18. Mai. Wer sich hier neun Tage frei nimmt, kann insgesamt 17 Tage Urlaub machen. F\u00fcr eine k\u00fcrzere Variante lassen sich auch nur sechs Urlaubstage einsetzen, um zw\u00f6lf Tage lang faul zu sein. Wer Christi Himmelfahrt und Pfingsten nicht kombinieren kann oder will, der kann f\u00fcnf Urlaubstage vom 14. bis zum 18. Mai einreichen und so zehn Tage frei machen. Oder vom 22.5. bis zum 25.5. Urlaub planen und so insgesamt neun Tage wegfahren. Eltern sollten hier \u00fcbrigens lieber mehr als weniger Urlaub einplanen. ", " (vom 21. Mai bis 25. Mai).\u00a0", " Donnerstag, 31. Mai", "Nat\u00fcrlich l\u00e4sst sich Fronleichnam mit Christi Himmelfahrt verbinden - um mit acht Urlaubstagen auf 16 freie Tage zu kommen (19. Mai bis 3. Juni). Oder man g\u00f6nnt sich einfach eine verl\u00e4ngerte freie Woche. Daf\u00fcr einfach vier Tage einreichen und neun Tage Urlaub machen (26. Mai bis 3. Juni).\u00a0", "\u00a0Mittwoch, 3. Oktober\u00a0", "Rund um den Tag der Deutschen Einheit reichen vier Urlaubstage, um dem Arbeitsplatz\u00a0neun Tage lang fern bleiben zu k\u00f6nnen.\u00a0", " Donnerstag, 1. November", "Der Einsatz von vier Tagen lohnt sich ebenfalls rund um den 1. November. Zu Allerheiligen gibt es dann neun Tage ohne Arbeit.\u00a0", " Dienstag, 25., und Mittwoch, 26.12., sowie Dienstag, 1. Januar", "Je nach Vertrag reichen schon drei Urlaubstage aus, um an Weihnachten 2018 elf Tage frei zu machen. Dann n\u00e4mlich, wenn Heilig Abend \u00a0und Neujahr mit jeweils nur einem halben Urlaubstag zu Buche schlagen.\u00a0"]},
{"url": "http://www.rp-online.de/leben/beruf/karriere/resturlaub-ins-naechste-jahr-mitnehmen-wann-verfallen-urlaubstage-aid-1.7185481", "article_id": "7185481", "section": "leben", "article_headline": "Resturlaub ins n\u00e4chste Jahr mitnehmen?", "date": "2017-11-06T13:39+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/ausland/barack-obama-hofft-auf-schaerfere-waffengesetze-nach-texas-massaker-aid-1.7185559", "article_id": "7185559", "section": "politik", "article_headline": "Obama hofft auf sch\u00e4rfere Waffengesetze", "date": "2017-11-06T09:05+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/politik/deutschland/berlin/jamaika-sondierungen-angela-merkel-nennt-erstmals-oeffentlich-ein-enddatum-aid-1.7186939", "article_id": "7186939", "section": "politik", "article_headline": "Merkel will Jamaika-Sondierungen Mitte November abschlie\u00dfen", "date": "2017-11-06T19:04+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/eishockey/deg/del-duesseldorfer-eg-schlaegt-fischtown-pinguins-mit-40-bid-1.7175273", "article_id": "7175273", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/eishockey/del/die-meistertipps-der-del-trainer-iid-1.7061464", "article_id": "7061464", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/eishockey/del/muenchen-feiert-den-titelgewinn-mit-bier-und-zigarren-bid-1.6760903", "article_id": "6760903", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/eishockey/del/del-geschlossene-gesellschaft-aid-1.7184802", "article_id": "7184802", "section": "sport", "article_headline": "Geschlossene Gesellschaft", "date": "2017-11-06T18:29+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/sc-freiburg-und-co-die-haesslichsten-fussballtrikots-aller-zeiten-bid-1.5277736", "article_id": "5277736", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/wm/dfb/twitter-reaktionen-zum-wm-trikot-2018-iid-1.7185715", "article_id": "7185715", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-06T11:21+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/wm/dfb/das-ist-das-wm-trikot-fuer-2018-von-deutschland-bid-1.7185704", "article_id": "7185704", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-06T13:34+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/wm/dfb/wm-2018-dfb-enthuellt-sein-wm-trikot-aid-1.7185633", "article_id": "7185633", "section": "sport", "article_headline": "Mit diesem Trikot spielt Deutschland bei der WM", "date": "2017-11-06T10:31+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia-dortmund/peter-bosz-der-neue-trainer-von-borussia-dortmund-bid-1.6864093", "article_id": "6864093", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/fc-bayern-muenchen-bei-31-sieg-effektiver-als-borussia-dortmund-aid-1.7181003", "article_id": "7181003", "section": "sport", "article_headline": "FC Bayern spielt Dortmunds Wackel-Abwehr an die Wand", "date": "2017-11-04T23:25+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bayern-muenchen/fc-bayern-muenchen-lehrt-borussia-dortmund-das-fuerchten-aid-1.7183182", "article_id": "7183182", "section": "sport", "article_headline": "Heynckes' Bayern lehren die Liga das F\u00fcrchten", "date": "2017-11-05T09:22+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia-dortmund/borussia-dortmund-fans-saegen-schon-am-stuhl-von-peter-bosz-aid-1.7185682", "article_id": "7185682", "section": "sport", "article_headline": "Die BVB-Fans s\u00e4gen schon an Bosz' Stuhl", "date": "2017-11-06T13:59+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/jva-diez-in-rheinland-pfalz-verurteilter-moerder-soll-ehefrau-in-besucherraum-vergewaltigt-haben-aid-1.7186020", "article_id": "7186020", "section": "panorama", "article_headline": "H\u00e4ftling soll Ehefrau in Besucherraum vergewaltigt haben", "date": "2017-11-06T15:45+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/goch/b9-in-goch-nach-unfall-wieder-frei-aid-1.7186228", "article_id": "7186228", "section": "nrw", "article_headline": "B9 in Goch nach Unfall wieder frei", "date": "2017-11-06T18:33+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/digitales/alexa-von-amazon-feiert-eine-party-und-loest-damit-polizeieinsatz-aus-aid-1.7185812", "article_id": "7185812", "section": "digitales", "article_headline": "\"Alexa\" feiert eine Party - und l\u00f6st damit Polizeieinsatz aus", "date": "2017-11-06T17:37+01:00", "author": "Von Nuria Hammen", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/duesseldorf-blick-in-das-reihenhaus-mit-ueberraschung-in-unterbach-bid-1.7186318", "article_id": "7186318", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": "2017-11-06T17:39+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/wohnen-in-duesseldorf-unterbach-ein-reihenhaus-mit-ueberraschung-aid-1.7184096", "article_id": "7184096", "section": "nrw", "article_headline": "Ein Reihenhaus mit \u00dcberraschung", "date": "2017-11-06T17:39+01:00", "author": "Von Ute Rasch und Andreas Endermann (Fotos)", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/blaulicht/duesseldorf-ueberfall-auf-geschaeftsmann-polizei-fahndet-nach-zwei-maennern-aid-1.7185813", "article_id": "7185813", "section": "nrw", "article_headline": "D\u00fcsseldorfer Polizei sucht diese zwei M\u00e4nner", "date": "2017-11-06T12:47+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/panorama/deutschland/bad-wildungen-stare-fallen-vom-himmel-ursache-ist-noch-unklar-aid-1.7185757", "article_id": "7185757", "section": "panorama", "article_headline": "Stare fallen vom Himmel - Ursache noch unklar", "date": "2017-11-06T14:33+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duisburg/blaulicht/einsatz-in-duisburg-maenner-pruegeln-sich-mit-polizisten-vor-krankenhaus-aid-1.7185877", "article_id": "7185877", "section": "nrw", "article_headline": "M\u00e4nner pr\u00fcgeln sich mit Polizei und Rettungskr\u00e4ften", "date": "2017-11-06T13:36+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/neukirchen-vluyn/restaurant-achterath-in-neukirchen-vluyn-schliesst-das-sagen-unsere-leser-aid-1.7185760", "article_id": "7185760", "section": "nrw", "article_headline": "Das \"Achterath's\" schlie\u00dft \u2013 so reagieren unsere Leser", "date": "2017-11-06T13:36+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/staedte/duesseldorf/blaulicht/duesseldorf-polizei-ermittelt-nach-tod-eines-babys-aid-1.7185829", "article_id": "7185829", "section": "nrw", "article_headline": "D\u00fcsseldorfer Polizei ermittelt nach Tod eines S\u00e4uglings", "date": "2017-11-06T15:22+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/muelheim-ausschreitungen-bei-kreisligaspiel-spieler-gegen-kopf-getreten-schwer-verletzt-aid-1.7185832", "article_id": "7185832", "section": "nrw", "article_headline": "Spieler nach Tritt gegen den Kopf schwer verletzt", "date": "2017-11-06T15:57+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/videobeweis-in-der-bundesliga-wichtige-szenen-und-probleme-seit-saisonbeginn-bid-1.7089035", "article_id": "7089035", "section": "sport", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/bundesliga/fc-schalke-04-video-chef-hellmut-krug-bestreitet-vorwuerfe-aid-1.7183237", "article_id": "7183237", "section": "sport", "article_headline": "Video-Chef Krug bestreitet Vorw\u00fcrfe", "date": "2017-11-05T10:24+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/2.802888/dfb-setzt-hellmut-krug-als-videochef-ab-lutz-michael-froehlich-uebernimmt-aid-1.7186501", "article_id": "7186501", "section": "2.802888", "article_headline": "DFB setzt Krug als Videochef ab \u2013 Fr\u00f6hlich \u00fcbernimmt", "date": "2017-11-06T18:12+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-das-sind-die-spieler-des-spiels-in-der-saison-17-18-bid-1.6925874", "article_id": "6925874", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-06T11:38+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-gegen-heidenheim-die-aufreger-der-nachspielzeit-in-bildern-bid-1.7184061", "article_id": "7184061", "section": "sport", "article_headline": null, "date": "2017-11-05T18:17+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/fortuna/fortuna-duesseldorf-neuhaus-ist-gegen-heidenheim-taeter-und-opfer-aid-1.7185721", "article_id": "7185721", "section": "sport", "article_headline": "Neuhaus ist gegen Heidenheim T\u00e4ter und Opfer", "date": "2017-11-06T17:24+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-nur-1-fc-koeln-und-sc-freiburg-lassen-mehr-zu-aid-1.7185834", "article_id": "7185834", "section": "sport", "article_headline": "Nur K\u00f6ln und Freiburg sind gro\u00dfz\u00fcgiger als Borussia", "date": "2017-11-06T13:29+01:00", "author": "Von Jannik Sorgatz", "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/borussia-moenchengladbach-bildband-von-markus-bullik-als-ausstellung-aid-1.7184586", "article_id": "7184586", "section": "sport", "article_headline": "Neue Dramaturgie f\u00fcr Bulliks Stadion-Bilder", "date": "2017-11-06T16:38+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/sport/fussball/borussia/fohlenfutter/borussia-moenchengladbach-ausstellung-zum-bildband-heimspiel-aid-1.5677804", "article_id": "5677804", "section": "sport", "article_headline": "Kunstbunker stellt Borussia-Portr\u00e4ts aus", "date": "2017-11-06T17:58+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/unternehmen/am-bedingungslosen-grundeinkommen-kommen-wir-nicht-vorbei-aid-1.7184794", "article_id": "7184794", "section": "wirtschaft", "article_headline": "\"Am bedingungslosen Grundeinkommen kommen wir nicht vorbei\"", "date": "2017-11-06T17:11+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/jaden-in-herne-getoetet-marcel-h-ein-mitleidloser-sonderling-aid-1.7178584", "article_id": "7178584", "section": "nrw", "article_headline": "Marcel H. \u2013 ein mitleidloser Sonderling", "date": "2017-11-02T13:34+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/marcel-h-aus-herne-mutmasslicher-kindermoerder-in-bochum-vor-gericht-bid-1.7068422", "article_id": "7068422", "section": "nrw", "article_headline": null, "date": null, "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/prozess-gegen-marcel-h-gutachterinnen-regen-untersuchung-von-gehirn-an-aid-1.7186073", "article_id": "7186073", "section": "nrw", "article_headline": "Gutachterinnen regen Untersuchung von Marcel H.s Gehirn an", "date": "2017-11-06T18:00+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/wetter-in-nrw-frost-und-glaette-kommen-in-der-nacht-zu-dienstag-aid-1.7185888", "article_id": "7185888", "section": "nrw", "article_headline": "Frost und Gl\u00e4tte im Anmarsch", "date": "2017-11-06T16:14+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/wirtschaft/finanzen/paradise-papers-diese-namen-stehen-in-den-leaks-aid-1.7185867", "article_id": "7185867", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Diese Namen stehen in den \"Paradise Papers\"", "date": "2017-11-06T16:10+01:00", "author": null, "article_text": []},
{"url": "http://www.rp-online.de/nrw/panorama/proteste-im-tagebau-hambach-700-demonstranten-wollen-polizei-ihre-personalien-nicht-geben-aid-1.7186027", "article_id": "7186027", "section": "nrw", "article_headline": "Polizei fehlen Personalien von 700 Demonstranten", "date": "2017-11-06T16:16+01:00", "author": null, "article_text": []}
]