[
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/neuer-ampel-experte-warum-so-viele-verwaltungsleute-von-duesseldorf-nach-koeln-wechseln-28762834", "article_id": "28762834", "section": "", "article_headline_strong": "Neuer Ampel-Experte", "article_headline_normal": "Warum so viele Verwaltungsleute von D\u00fcsseldorf nach K\u00f6ln wechseln", "date": "04.11.17, 12:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein weiterer leitender Beamter der D\u00fcsseldorfer Stadtverwaltung macht einen Karrieresprung nach K\u00f6ln. Verkehrsdezernentin Andrea Blome, selbst erst Anfang des Jahres aus der Landeshaushauptstadt gekommen, verst\u00e4rkt ihre Mannschaft mit ihrem fr\u00fcheren Kollegen Patric Stieler. Der soll Chef des neuen Amts f\u00fcr Verkehrsmanagement werden. Zuvor hatte Blome, die in D\u00fcsseldorf das Amt f\u00fcr Verkehrsmanagement leitete, bereits ihre pers\u00f6nliche Referentin Sonja Rode von ihrem ehemaligen Arbeitgeber abgeworben.", "Zeitgleich mit der parteilosen Blome war deren fr\u00fcherer Chef Stephan Keller (CDU) nach K\u00f6ln gewechselt. Der Jurist wurde vom Rat auf Vorschlag der Christdemokraten zum Stadtdirektor und somit zum Stellvertreter der Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker ernannt. Wenig sp\u00e4ter heuerte er Andrea Ziegenhan als pers\u00f6nliche Referentin an, mit der er zusammengearbeitet hatte.", "Der neue Leiter des Jugendamtes Stephan Glaremin stammt ebenfalls aus D\u00fcsseldorf. Dort arbeitete er bis zum vorigen Sommer als Abteilungsleiter im Jugendamt. Die Anfang September berufene Personalamtschefin Dolores Burkert, eine Juristin und Sozialwissenschaftlerin, war zuvor in D\u00fcsseldorfs Nachbarstadt Neuss t\u00e4tig.", "Wie ist das Wechselspiel zu erkl\u00e4ren? Reker greift st\u00e4rker als ihre Vorgang auf externe Bewerber zur\u00fcck, wenn sie eine F\u00fchrungsposition ausschreibt \u2013 und die Verwaltung der Landeshauptstadt genie\u00dft einen guten Ruf. Zudem besetzen die neuen Ressortchefs Keller und Blome wichtige Positionen gerne mit Mitarbeitern, die sie von ihrem fr\u00fcheren Job her kennen und sch\u00e4tzen.", "steht seit 1. November unter Vertrag. Er leitete in D\u00fcsseldorf die Abteilung Verkehrstechnik, in der ihm 50 Mitarbeiter unterstanden. Zu seinen Aufgaben z\u00e4hlten unter anderem die Planung und Anordnung sowie der Bau und Betrieb der 633 Ampeln in der Landeshauptstadt. Von 2001 bis 2006 war er Leiter f\u00fcr die technische Planung beim Ausbau des Flughafens Frankfurt.", "In K\u00f6ln \u00fcbernimmt Stieler \u00fcbergangsweise den Posten eines Abteilungsleiters im Amt f\u00fcr Stra\u00dfen und Verkehrstechnik unter Klaus Harzendorf.", "Das neue Amt f\u00fcr Verkehrsmanagement, f\u00fcr dessen F\u00fchrung Stieler vorgesehen ist, soll erst Anfang des kommenden Jahres gegr\u00fcndet werden. Harzendorf soll sich von diesem Zeitpunkt an vor allem um den Bau und Unterhalt des st\u00e4dtischen Stra\u00dfennetzes k\u00fcmmern. Verkehrsdezernentin Blome bezeichnete Stieler als \u201eausgewiesenen Ampelexperten\u201c. Mit dem neuen Amt will sie Vers\u00e4umnisse der Vergangenheit korrigieren, die sie vor allem im Bereich der Verkehrslenkung ausgemacht hat. Bei ihrem Amtsantritt im Januar verwies Blome zudem darauf, dass D\u00fcsseldorf bereits zehn Jahre vor K\u00f6ln damit angefangen habe, die oft ausfallenden alten Ampeln gegen neue Ger\u00e4te auszutauschen.", "Stieler soll sich auch um die Einrichtung eines neuen, 2,6 Millionen Euro teuren Verkehrsrechners k\u00fcmmern, der noch in diesem Jahr geliefert werden soll. Das Programmieren des Rechners d\u00fcrfte sich jedoch bis Ende 2018 hinziehen. Eine unmittelbare Auswirkung auf den Verkehrsablauf erwarten die Mitarbeiter der Stadt nicht. Nachdem das System einsatzbereit ist, soll die direkte Steuerung der Ampeln aber vereinfacht werden. Defekte Ampelanlagen sollen dann fr\u00fcher erkannt und repariert werden."]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/busunglueck-in-peru-karlsruher-studenten-sterben-bei-sturz-in-die-schlucht-28766616", "article_id": "28766616", "section": "", "article_headline_strong": "Busungl\u00fcck in Peru", "article_headline_normal": "Karlsruher Studenten sterben bei Sturz in die Schlucht", "date": "04.11.17, 17:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Ungl\u00fcck passierte auf dem R\u00fcckweg von der Hochzeit eines Kommilitonen: Bei einem Busunfall in Peru vor rund einer Woche sind zwei Studierende aus Baden-W\u00fcrttemberg t\u00f6dlich verungl\u00fcckt.", "Zwei weitere Studenten des Karlsruher Instituts f\u00fcr Technologie (KIT) waren auch in dem Bus und werden noch vermisst, wie das Landeskriminalamt in Stuttgart auf Anfrage mitteilte. Bei den zwei Toten handelte es sich um einen Mann und eine Frau.", "Eine Sprecherin des KIT sagte am Samstag der Deutschen Presse-Agentur, man hoffe sehr, dass es noch \u00dcberlebende gebe. Nach peruanischen Quellen wurden bislang zw\u00f6lf Tote geborgen. Mindestens 19 weitere Menschen erlitten Verletzungen, mehrere werden vermisst.", "Die Bergung der Opfer gestalte sich schwierig, weil der Bus in einem extrem unzug\u00e4nglichen Gebirge in einen hochwasserf\u00fchrenden Fluss gefallen sei, sagte ein von den Opferfamilien beauftragter Arzt dem SWR. Demnach waren gut 20 Marinetaucher im Einsatz, um die Leichen aus dem Buswrack zu holen. Dem Bericht zufolge handelt es sich bei den Studenten um zwei Frauen und zwei M\u00e4nner im Alter zwischen 25 Jahren und 27 Jahren.\u00a0", "Ein Passagier sagte dem peruanischen Rundfunksender RPP, ein Lastwagen habe den Bus mit 45 Insassen in einer Kurve von der Stra\u00dfe abgedr\u00e4ngt. Das Fahrzeug sei daraufhin bei der Ortschaft Huancavelica in die Tiefe gest\u00fcrzt und im Mantaro-Fluss versunken.", "Wie der SWR auf seiner Internetseite schreibt, waren die vier Informatikstudenten nach Angaben des Arztes mit dem Bus auf dem R\u00fcckweg von der Hochzeit eines Freundes.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/-erhoehte-koitus-frequenz--gewohnheitskiffer-haben-haeufiger-sex-als-nicht-kiffer-28755846", "article_id": "28755846", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eErh\u00f6hte Koitus-Frequenz\u201c", "article_headline_normal": "Gewohnheitskiffer haben h\u00e4ufiger Sex als Nicht-Kiffer", "date": "03.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kiffer gelten dem Klischee nach eher als faul und antriebslos. Fernsehen, Junkfood, mit Freunden abh\u00e4ngen, mehr brauchen sie nicht. Doch solche Vorurteile m\u00fcssen eventuell korrigiert werden. Denn Cannabis-Konsumenten sind laut einer neuen Studie auf einem Gebiet sogar aktiver als ihre n\u00fcchternen Zeitgenossen - und das ausgerechnet im Bett.\u00a0", "H\u00e4ufiges Kiffen scheint Amerikanern den Spa\u00df am Sex nicht zu verderben - eher sogar im Gegenteil. Das legt zumindest die\u00a0", " (Kalifornien) im neuen \u201eJournal of Sexual Medicine\u201c nahe.", "Das Team um Andrew Sun verglich Zahlen aus einem gro\u00dfen US-Gesundheitssurvey. 50.000 M\u00e4nner und Frauen zwischen 25 und 45 Jahren hatten darin Angaben zu ihrem Cannabis-Konsum im Vorjahr und der Sex-H\u00e4ufigkeit gemacht. Ungeachtet von Alter, Geschlecht, Ethnie oder Lebenssituation zeigte sich: ", " Frauen hatten demnach in vier Wochen 7,1 statt 6 Mal Sex, M\u00e4nner 6,9 statt 5,6 Mal.", "\u201eH\u00e4ufiger Marihuana-Konsum scheint die sexuelle Motivation und Leistungsf\u00e4higkeit nicht zu schm\u00e4lern. Wenn \u00fcberhaupt, dann steht er mit erh\u00f6hter Koitus-Frequenz in Zusammenhang\u201c, bilanziert Senior-Autor Michael Eisenberg. Die Sex-H\u00e4ufigkeit stieg dabei ziemlich parallel zum Cannabis-Konsum an - unabh\u00e4ngig davon, ob die Befragten auch andere Drogen wie Alkohol oder Kokain konsumierten oder nicht. Wie hoch die einzelnen Dosen waren, geht aus dem Datenmaterial nicht hervor.", "Allerdings stellt die Arbeit auch keinen kausalen Zusammenhang her, sondern nur eine Korrelation. \u201eDie Studie sagt nicht: Wenn du Marihuana rauchst, hast du mehr Sex\u201c, betont Eisenberg.", "Prof. Michael Sommer, Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr M\u00e4nnergesundheit, h\u00e4lt den Zusammenhang dennoch f\u00fcr schl\u00fcssig: \u201eDass man bei moderatem Cannabis-Gebrauch lockerer wird, ist bekannt.\u201c", "Bisher hatten Fachleute und Studien intensives Kiffen eher mit Libido-Verlust in Verbindung gebracht, bei M\u00e4nnern teils auch mit Erektionsschwierigkeiten und verminderter Spermien-Qualit\u00e4t. Andererseits hatten ", ", die f\u00fcr sexuelle Erregung und Aktivit\u00e4t wichtig sind.", "In den USA ist Marihuana in derzeit 29 Bundesstaaten als Medizin oder zum Freizeit-Gebrauch erlaubt. Rund 22 Millionen erwachsene Amerikaner konsumieren es regelm\u00e4\u00dfig. In Deutschland haben nach offiziellen Zahlen etwa 1,4 Millionen Menschen im Vormonat in der Freizeit gekifft. Obwohl Cannabis also deutlich weniger verbreitet ist als in den USA, geht Sommer davon aus, dass sich die Ergebnisse der US-Studie grunds\u00e4tzlich auf Deutschland \u00fcbertragen lassen. Er schr\u00e4nkt aber ein: \u201eBei gem\u00e4\u00dfigtem Konsum!\u201c.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/neues-markenzeichen-so-sieht-das-logo-von-aldi-sued-jetzt-aus-28760834", "article_id": "28760834", "section": "", "article_headline_strong": "Neues Markenzeichen", "article_headline_normal": "So sieht das Logo von Aldi S\u00fcd jetzt aus", "date": "03.11.17, 10:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Aldi-S\u00fcd-Kunden werden bald von einem neuen Logo begr\u00fc\u00dft: Das bekannte Markenzeichen in den Farben rot, blau, cyan, gelb und orange wurde \u00fcberarbeitet. Seit dem 1. November 2017 wird es nach und nach in allen 1880 Filialen in Deutschland sichtbar. Zu sehen ist das neu gestaltete Logo bereits an allen Filialen, die seit Oktober neu- oder wiederer\u00f6ffnet wurden, beispielsweise im M\u00fclheimer Rhein-Ruhr-Zentrum.", "Der Handzettel, in denen die Aktionsartikel f\u00fcr November pr\u00e4sentiert werden, erscheint schon mit dem neuen Gesicht, ebenso wie die Weihnachtsausgabe des Kundenmagazins. Bis neben den Filialen alle Regionalgesellschaften mit ihren Logistikzentren sowie die Verwaltungsstandorte komplett mit dem neuen Logo ausgestattet sind, wird es allerdings noch einige Zeit dauern.", "\u201eWir werden von den Schildern auf dem Filialparkplatz \u00fcber unsere Einkaufswagen und Pfandautomaten bis hin zu Briefpapier und Visitenkarten alles sukzessive umr\u00fcsten\u201c, so Kirsten Ge\u00df, Director Communication bei Aldi S\u00fcd. Dies wird voraussichtlich mindestens bis Ende 2018 dauern.", "Bereits seit M\u00e4rz ist das \u00fcberarbeitete Logo in China im Einsatz. Dort wird das neue Unternehmenslogo um chinesische Schriftzeichen erg\u00e4nzt. In allen weiteren L\u00e4ndern wird das Logo nach und nach eingef\u00fchrt. (ots)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/tanken--navigieren--parken-diese-apps-helfen-autofahrern-im-alltag-28761480", "article_id": "28761480", "section": "", "article_headline_strong": "Tanken, Navigieren, Parken", "article_headline_normal": "Diese Apps helfen Autofahrern im Alltag", "date": "03.11.17, 14:33 Uhr", "author": "Fabian Hoberg", "article_text": ["Nicht nur in den meisten Hosentaschen steckt heute ein Smartphone. Auch \u00fcber oder am Armaturenbrett klemmt oft eins. Mit an Bord: Apps, die Autofahrern das Leben erleichtern k\u00f6nnen. Das sind Beispiele f\u00fcr aktuelle Apps, die Autofahrern helfen \u2013 etwa beim Navigieren oder bei der Parkplatzsuche.", "Mit einem Navi auf dem Handy finden Autofahrer leichter den richtigen Weg. Meist sind die Karten von Google oder Apple aktueller als die der Autosoftware. Auch Anbieter wie Waze oder Here bieten genaue Karten und Echtzeitverkehrs-Infos.", "Mit Apps wie clever-tanken.de, ADAC Spritpreise oder mehr-tanken kann man nach g\u00fcnstigen Tankstellen in der N\u00e4he suchen.", "Bei der Parkplatzsuche helfen Apps wie Parkopedia Parken oder Parkpocket. Programme wie Find My Car - GPS Auto Parken Location Tracker (iOS) oder ParKing (Android) k\u00f6nnen den Fahrer unterst\u00fctzen, wenn er nicht mehr wei\u00df, wo er sein Auto abgestellt hat.", "Mit Apps wie mytaxi, taxi.eu oder cab4me bleibt das eigene Auto stehen. Stattdessen l\u00e4sst sich ein Taxi rufen. In der Regel kennen die Apps durch die GPS-Ortung, wo man sich gerade befindet, und schicken ein Taxi an diese Abholadresse.", "Autoclubs wie Auto Club Europa, ADAC oder AvD bieten Hilfe auch via App. Praktisch bei Pannen und Unf\u00e4llen: Ist das GPS des Handys angeschaltet, k\u00f6nnen die Helfer sehen, wo der Gestrandete steht, auch wenn der das gerade nicht wissen sollte.", "Mit den Carsharing-Apps verschiedener Anbieter wie Car2go, DriveNow oder Flinkster finden Nutzer das n\u00e4chste freie Auto, bezahlen es damit und sperren es wieder ab.", "Die Alternative zu Mietwagen, Bahn und Bus hei\u00dft Fahrgemeinschaft. Mit Apps wie BlaBlaCar, flinc oder Mitfahrgelegenheit lassen sich freie Pl\u00e4tze buchen.", "Um mit dem E-Auto nicht liegenzubleiben, k\u00f6nnen Apps wie ChargeJuice und ChargeMap Nutzern von Elektrofahrzeugen dabei helfen, die n\u00e4chste freie Lades\u00e4ule auch in einer fremden Stadt besser zu finden. Auch einige Stromanbieter haben eigene Apps daf\u00fcr.", "Auch Gebrauchtwagenb\u00f6rsen wie AutoScout24 oder mobile.de bieten eigene Apps. Damit l\u00e4sst sich das n\u00e4chste Auto nach vielen Kriterien suchen und vergleichen.", "Doch Vorsicht: \u201eApps sollten vor allen Dingen nicht w\u00e4hrend der Fahrt ablenken. Ideal sind eine Sprachsteuerung oder eine Integration mit Apple CarPlay beziehungsweise Android Auto\u201c, sagt ein ADAC-Sprecher. Am besten daher die Apps vor der Fahrt aktivieren oder programmieren. Hersteller wie BMW oder Mercedes bieten eigene Apps f\u00fcr Kunden an. Damit l\u00e4sst sich etwa nachsehen, wo das Auto steht und ob es verriegelt ist. Oder man l\u00e4sst sich die F\u00fcllst\u00e4nde von Motor\u00f6l, Tank oder die etwa die Restreichweite von Antriebsbatterien anzeigen.", "Doch nicht alle Apps sind empfehlenswert: Christine Steffen von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen r\u00e4t, bei der Nutzung darauf zu achten, welche Daten abgefragt werden und zu welchen Zwecken sie verwendet werden. Zudem k\u00f6nnten bei der Synchronisation von Diensten wie SMS ebenfalls personenbezogene Daten \u00fcbermittelt werden. Hier lohne es sich zu pr\u00fcfen, welche Anbieter auf welche Daten zugreifen und diese verwenden d\u00fcrfen. \u201eSkeptisch sollte man sein, wenn der Anbieter auf die eigenen Kontakte zugreifen m\u00f6chte\u201c, sagt Steffen. Ist die Funktion nicht f\u00fcr den Dienst erforderlich, sollten Nutzer pr\u00fcfen, ob sie diese deaktivieren und damit die Datenweitergabe verweigern k\u00f6nne.", "Eins d\u00fcrfen Fahrer generell nicht tun: ", ". Als Navi d\u00fcrfen sie es also nur nutzen, wenn das Ger\u00e4t mit einer Halterung im Auto angebracht ist. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/nach-fan-tritt-olympique-marseille-entlaesst-patrice-evra---uefa-ermittelt-weiter-28765196", "article_id": "28765196", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Fan-Tritt", "article_headline_normal": "Olympique Marseille entl\u00e4sst Patrice Evra \u2013 Uefa ermittelt weiter", "date": "04.11.17, 08:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Olympique Marseille hat den franz\u00f6sischen Fu\u00dfball-Nationalspieler Patrice Evra nach dessen Karatetritt in der Europa League mit \u201esofortiger Wirkung\u201c entlassen und weitere Sanktionen gegen den Linksverteidiger angek\u00fcndigt. Das teilte der Klub nach einem Gespr\u00e4ch zwischen Evra und dem Pr\u00e4sidenten Jacques-Henri Eyraud am Freitagabend mit.", "Zuvor hatte bereits die Europ\u00e4ische Fu\u00dfball-Union (Uefa) gegen Evra ein Disziplinarverfahren \u201ewegen gewaltt\u00e4tigen Verhaltens\u201c eingeleitet und den 36-J\u00e4hrigen f\u00fcr mindestens eine Partie gesperrt. Die Uefa-Kontroll-, Ethik- und Disziplinarkammer entscheidet in ihrer n\u00e4chsten Sitzung am 10. November \u00fcber weitere Ma\u00dfnahmen.", "Nach Angaben des Klubs war Evra vor der Partie bei Vitoria Guimaraes (0:1) von einer \u201eHandvoll Provokateure\u201c aus dem eigenen Lager \u201ebesonders hasserf\u00fcllt\u201c beleidigt worden. Der Suspendierung entging Evra dadurch jedoch nicht. \u201eAls professioneller und erfahrener Spieler durfte er nicht so unangemessen reagieren\u201c, hei\u00dft es in der Stellungnahme des Vereins, der auch das Verhalten der betreffenden Zuschauer ausdr\u00fccklich verurteilte.", "Evra hatte sich vor Spielbeginn gemeinsam mit Mannschaftskollegen am Spielfeldrand mit Fans ausgetauscht, ehe er zu einem Tritt auf Gesichtsh\u00f6he ansetzte. Die portugiesischen Ordner beendeten die Auseinandersetzung. Evra, der eigentlich auf der Ersatzbank Platz nehmen sollte, sah noch vor dem Ansto\u00df die Rote Karte.", "Aufgrund schwacher Leistungen in den letzten Wochen hatte der Franzose seinen Stammplatz an den 13 Jahre j\u00fcngeren Jordan Amavi verloren. \u201ePat hat Erfahrung und er darf nicht reagieren, das ist offensichtlich\u201c, sagte Marseilles Trainer Rudi Garcia. (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/gefaelschte-fuehrerscheine-strafbefehl-gegen-rb-leipzig-spieler-naby-keita--28766260", "article_id": "28766260", "section": "", "article_headline_strong": "Gef\u00e4lschte F\u00fchrerscheine", "article_headline_normal": "Strafbefehl gegen RB-Leipzig Spieler Naby Keita", "date": "04.11.17, 15:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mittelfeldspieler Naby Keita von Fu\u00dfball-Bundesligist RB Leipzig ist wegen Urkundenf\u00e4lschung ins Visier der Staatsanwaltschaft geraten. \u201eDieser Vorgang ist uns bekannt\u201c, best\u00e4tigte ein Klubsprecher auf SID-Anfrage einen Bericht der Bild-Zeitung \u00fcber die Verwicklung des 22-J\u00e4hrigen in eine F\u00fchrerschein-Aff\u00e4re. Man gehe jedoch \u201enach eingehenden Gespr\u00e4chen nicht davon aus, dass es sich um eine F\u00e4lschung handelt\u201c, erkl\u00e4rte der Sprecher weiter. Keitas Anwalt sei eingeschaltet und warte auf Akteneinsicht.", "Die Bild-Zeitung hatte am Freitagabend gemeldet, dass gegen den guinesischen Nationalspieler Strafbefehl erlassen worden sei. Keita soll auf deutschen \u00c4mtern zweimal versucht haben, allem Anschein nach gef\u00e4lschte F\u00fchrerscheine aus seiner afrikanischen Heimat umschreiben zu lassen, um in Deutschland am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen zu d\u00fcrfen.", "Die Papiere seien von Spezialisten des s\u00e4chsischen Landeskriminalamtes \u201eals Totalf\u00e4lschungen identifiziert\u201c worden, wird Sprecher Stefan Blaschke vom Amtsgericht Leipzig von dem Blatt zitiert. Weiterhin stehe laut Blaschke f\u00fcr Keita eine Strafe \u201eim sechsstelligen Bereich\u201c im Raum.", "Offen ist, ob gegen Keita, der im kommenden Sommer f\u00fcr den Klub-Transferrekordwert von 75 Millionen zum englischen Spitzenklub FC Liverpool wechselt, auch wegen Fahrens ohne g\u00fcltigen F\u00fchrerschein ermittelt wird. Nationalspieler Marco Reus von Borussia Dortmund war im Dezember 2014 wegen wiederholten Fahrens ohne Fahrerlaubnis zu einer Geldstrafe in H\u00f6he von rund 540.000 Euro verurteilt worden. (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/nach-5-2-sieg-gegen-borissow-fc-trainer-stoeger-ueber-hoffenheim--risse-und-guirassy-28762068", "article_id": "28762068", "section": "", "article_headline_strong": "Nach 5:2-Sieg gegen Borissow", "article_headline_normal": "FC-Trainer St\u00f6ger \u00fcber Hoffenheim, Risse und Guirassy", "date": "03.11.17, 15:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mit Blick auf die Bundesliga hat der ", " in der Europa League das erhoffte Erfolgserlebnis eingefahren.\u00a0", "Dabei sah es zur Pause noch nach einem weiteren bitteren Spielverlauf f\u00fcr die K\u00f6lner aus, die eine 1:0-F\u00fchrung noch innerhalb des ersten Durchgangs hergegeben hatten.", "\u201eWir waren froh, dass wir das Spiel in der zweiten Halbzeit gewonnen haben. Es h\u00e4tte nach der Pause auch anders weitergehen k\u00f6nnen, weil wir nat\u00fcrlich entt\u00e4uscht waren. Der Unmut h\u00e4tte gr\u00f6\u00dfer sein k\u00f6nnen. Dass das nicht so war, ist extrem positiv f\u00fcr mich. Und man konnte den Leuten f\u00fcr ihr Vertrauen und f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung etwas zur\u00fcckgeben\u201c, sagt Peter St\u00f6ger am Tag nach der Partie.", "Nach dem letzten Erfolg gegen Hertha BSC im DFB-Pokal folgte die Niederlage im Derby gegen Leverkusen. Jetzt soll es in der Bundesliga aber wieder klappen:\u00a0\u201eWir k\u00f6nnen das drehen wie wir wollen. Man kann es auch positiv ausdr\u00fccken: Wir haben jetzt zwei von drei Spielen gewonnen. Aber das bringt uns auch nicht weiter. Es w\u00e4re vor der L\u00e4nderspielpause jetzt nat\u00fcrlich gut, ein weiteres positives Erlebnis zu haben\u201c, so der FC-Trainer.", "Der Gegner hei\u00dft am Sonntag Hoffenheim. Und Peter St\u00f6ger wei\u00df: \u201eEine Mannschaft mit technischer Qualit\u00e4t, die aber auch Schnelligkeit hat. Hinten haben sie ihre Probleme. Aber du musst auch erstmal in den Bereich reinkommen, dass du das ausnutzen kannst. Bei Leverkusen konnten wir das nicht so richtig nutzen. Gestern haben wir es gut gemacht. Es wird an uns liegen, ob wir die Problembereiche bei Hoffenheim zu sehen bekommen, oder nicht.\u201c", "Ob FC-St\u00fcrmer Sehrou Guirassy wieder mit von der Partie sein wird, ist noch nicht sicher. Der Franzose habe einen Schlag auf den Oberschenkel bekommen. \u201eIch habe geh\u00f6rt, dass es nicht ganz so schlimm sein soll, aber verlassen kann ich mich darauf nicht\u201c, sagt St\u00f6ger. Morgen soll der Franzose eine \u201elockere Einheit\u201c absolvieren, anschlie\u00dfend werde entschieden.", "Ein Startelf-Einsatz bei Marcel Risse ist hingegen weiter ausgeschlossen, f\u00fcr einen Platz im Kader k\u00f6nnte es aber reichen: \u201eNormalerweise sollten wir alles aussch\u00f6pfen, was helfen kann. Aber wir m\u00fcssen das Risiko abw\u00e4gen. Er wird beim Training dabei sein. Aber da m\u00fcssen wir sehen, was Sinn macht\u201c. (ksta)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/kurioses-tv-kuerzel-fuer-den-fc-die-magische-nacht-von-kln-28762808", "article_id": "28762808", "section": "", "article_headline_strong": "Kurioses TV-K\u00fcrzel f\u00fcr den FC", "article_headline_normal": "Die magische Nacht von KLN", "date": "03.11.17, 18:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Warum die Uefa auf diese Abk\u00fcrzung gekommen ist \u2013 auf diese Antwort warten die FC-Fans bis heute. KLN steht f\u00fcr K\u00f6ln \u2013 als dreistelliger Code bei allen TV-\u00dcbertragungen der Spiele in der Europa League. Das hat der europ\u00e4ische Fu\u00dfballverband so festgelegt. Auch nach dem 5:2 gegen Bate Borissow, dem ersten Sieg im Europapokal nach einem Vierteljahrhundert, das f\u00fcr die Fans schon jetzt als magische Nacht von M\u00fcngersdorf in die FC-Geschichte eingehen wird, bleibt das R\u00e4tsel ungel\u00f6st.", "Klar ist: Das TV-K\u00fcrzel darf nicht mehr als vier Buchstaben umfassen und keine Umlaute enthalten. K\u00d6LN geht also nicht. KOLN sieht noch schlimmer aus und CGN ist belegt. Das ist der Iata-Code f\u00fcr den Flughafen K\u00f6ln/Bonn, festgelegt von der International Air Transportation. Mit dem Iata-Code werden weltweit f\u00fcr alle Flugh\u00e4fen, Verkehrslandepl\u00e4tze, Fluggesellschaften und Flugzeugtypen abgek\u00fcrzt. KLN steht dort f\u00fcr den Larsen Bay Airport in Alaska und die Kaliningrad Airlines.", "Alaska und Kaliningrad? Das hat mit dem FC, mit K\u00f6ln und dem Europapokal so gar nichts zu tun. Doch KLN steht auch noch f\u00fcr etwas anderes: den Karnevalsverband Linker Niederrhein. Das ist der organisierte Frohsinn der linksrheinischen Karnevalsvereine mit Sitz in Neuss, dessen Gebiet den Rhein-Kreis Neuss, die linksrheinischen Teile der Kreise Wesel und Kleve sowie Krefeld und M\u00f6nchengladbach umfasst, was f\u00fcr K\u00f6lner Jecken alles so weit weg ist wie der Larsen Bay Airport auf Alaska. Der n\u00e4rrische KLN hat sich unter anderem \u201eder Bek\u00e4mpfung von Ausw\u00fcchsen bei der karnevalistischen Brauchtumspflege\u201c verschrieben.", "Dazu wird es in K\u00f6ln nat\u00fcrlich niemals kommen. Noch nicht mal am Elften im Elften. Es sei denn, der FC feiert wieder eine magische Nacht von M\u00fcngersdorf \u2013 zw\u00f6lf Tage sp\u00e4ter gegen Arsenal London. KLN alaaf!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/nach-euro-gala-der-existenzkampf-des-fc-geht-gegen-hoffenheim-in-die-naechste-runde-28764258", "article_id": "28764258", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Euro-Gala", "article_headline_normal": "Der Existenzkampf des FC geht gegen Hoffenheim in die n\u00e4chste Runde", "date": "04.11.17, 08:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dominique Heintz, der Verteidiger aus dem Pf\u00e4lzerwald, sorgte nach dem ", " f\u00fcr einen Lacher. \u201eHeute geht jeder mal nach Hause zu seiner Familie und seinen Frauen mit einem L\u00e4cheln im Gesicht und kann die Nacht besser genie\u00dfen.\u201c Wie viele Frauen Heintz hat, war nicht zu erfahren. Alle gingen bisher eigentlich von einer aus. Genossen haben d\u00fcrfte er die Nacht aber trotzdem.", "Im K\u00f6lner Lager atmeten alle tief durch nach dem ersten Sieg im Europapokal seit 25 Jahren. 1992 war Heintz noch nicht mal geboren, aber er bekannte ehrlich: \u201eEndlich haben wir angeschrieben. Wir spielen ja auch f\u00fcr Deutschland mit und wollen uns nicht blamieren und am Ende mit null Punkten dastehen. Wir wollen auch sp\u00e4ter noch was unseren Kindern erz\u00e4hlen k\u00f6nnen.\u201c Heintz liebt offenbar die Mehrzahl.", "Schnell ging im FC-Lager der Blick nach vorn. Was vor allem z\u00e4hlt, ist das Alltagsgesch\u00e4ft, die Bundesliga. Darin steht der FC mit dem R\u00fccken zur Wand. Pokal und Europa League sei alles sch\u00f6n und gut, aber man m\u00fcsse endlich in der Liga punkten, forderte Verteidiger Dominic Maroh. \u201eDa m\u00fcssen wir in die Spur kommen. Es geht alle drei Tage zur Sache \u2013 bam, bam, bam \u2013 da m\u00fcssen wir wie eine Maschine laufen.\u201c Am besten wie eine gut ge\u00f6lte am Sonntag daheim gegen ", " (15.30 Uhr).", "Die Partie gegen Borissow hatte aber einige Erkenntnisse erbracht. Erfreulich waren die Comeback-Qualit\u00e4ten nach einem 1:2-R\u00fcckstand. Positiv war, wie die Chancen herausgespielt und nach der Pause auch genutzt wurden. St\u00f6ger freute sich \u00fcber insgesamt vier St\u00fcrmertore von Simon Zoller, Sehrou Guirassy und dem wieder starken Yuya Osako. Unerkl\u00e4rlich war dagegen, wie sich der FC gegen nicht starke Wei\u00dfrussen innerhalb von zwei Minuten zwei Gegentore fing.", "Bitter w\u00e4re ein Ausfall von Guirassy. Der junge Franzose hatte sich kurz nach seinem sehenswerten Freisto\u00df-Tor am Oberschenkel verletzt. Der Trainer gab am Freitag leichte Entwarnung: \u201eAuf den ersten Blick scheint es nicht so schlimm zu sein.\u201c Ein Comeback von Marcel Risse in der Startelf schloss St\u00f6ger aus, m\u00f6glicherweise reiche es f\u00fcr einen Kader-Platz.", "Bei der Mannschaft regiert wieder verhaltener Optimismus. Hinter den Kulissen, in den Vereinsgremien, ist die Stimmung dagegen angespannt. Vizepr\u00e4sident Toni Schumacher hatte vor der Borissow-Partie bei TV-Sender Sport1 davon gesprochen, dass die Verantwortlichen auf der Suche nach einem neuen Manager bereits eine Kandidatenliste erstellt h\u00e4tten, die man abarbeite. Auch Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Alexander Wehrle hatte zuvor schon von einer \u201eShortlist\u201c gesprochen.", "Einige Mitglieder des Gemeinsamen Ausschusses f\u00fchlen sich aber offenbar erneut \u00fcbergangen. Denn am Anforderungsprofil des neuen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers Sport sollen sie eigentlich ebenfalls mitwirken. Wehrle sagte am Freitag dem \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger: \u201eWir nehmen uns bei dieser Schl\u00fcsselposition die notwendige Zeit. Ich gehe davon aus, dass eine Entscheidung erst im Januar f\u00e4llt.\u201c", "F\u00fcr ihn stehen erst einmal die kommenden Partien im Vordergrund: \u201eHoffenheim, Mainz, Hertha: Das sind richtungsweisende, wichtige Spiele.\u201c Sollte der FC seinen Kopf aus der Schlinge ziehen, dann hat Heintz eines Tages seinen Frauen und Kindern sogar noch mehr zu erz\u00e4hlen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/abo---service/newsletter/tipps-und-termine-mit-dem-freizeit-newsletter-erfahren-sie--was-in-und-um-koeln-los-ist-26988886", "article_id": "26988886", "section": "", "article_headline_strong": "Tipps und Termine", "article_headline_normal": "Mit dem Freizeit-Newsletter erfahren Sie, was in und um K\u00f6ln los ist", "date": "18.10.17, 12:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Raus aus dem B\u00fcro! Raus aus dem Haus! Raus aus den viel zu warmen Klamotten! Raus jetzt! Aber wohin?", "Mit unserem Freizeit-Newsletter m\u00f6chten wir Ihnen auf die Spr\u00fcnge helfen: Jeden Freitagnachmittag gibt es ausgew\u00e4hlte Tipps, Termine oder Ausfl\u00fcge von Freizeit-Redakteurin Katrin Reiche. Jeden Montag bringt Ihnen der Newsletter Veranstaltungstipps und Ideen f\u00fcr die Woche.", "Ob neue Caf\u00e9s, Restaurants oder Ausstellungen, ob alteingesessene Kneipen und pers\u00f6nliche Lieblingsorte - in K\u00f6ln ist immer alles in Bewegung und wir haben den \u00dcberblick.", "Ob\u00a0Burgen, Badeseen oder Bauernh\u00f6fe, Wanderungen, Fahrradtouren oder Festivals - vom Bergischen bis in die Eifel, vom Sauerland bis an die Sieg gibt es viele Sch\u00e4tze zu entdecken, wir zeigen Ihnen wo es lang geht.", "Zweimal w\u00f6chentlich immer freitags und montags.", "Hier melden Sie sich f\u00fcr unseren Freizeit Newsletter an."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/zehn-tipps-und-termine-was-ist-los-am-wochenende-in-und-um-koeln--24089952", "article_id": "24089952", "section": "", "article_headline_strong": "Zehn Tipps und Termine", "article_headline_normal": "Was ist los am Wochenende in und um K\u00f6ln?", "date": "03.11.17, 08:30 Uhr", "author": "Anna Westk\u00e4mper", "article_text": ["In K\u00f6ln l\u00e4sst sich an jedem Tag viel erleben. Gerade am Wochenende h\u00e4ufen sich jedoch tolle Events und man verliert schnell den \u00dcberblick, was in der Stadt so los ist. Daher haben wir f\u00fcr Sie ein paar Highlights zusammengestellt: Von der gro\u00dfen K\u00f6lner Museumsnacht \u00fcber zahlreiche M\u00e4rkte und erste St. Martins-Veranstaltungen sind hier zehn Tipps f\u00fcr Ihr Wochenende.", "Eine Nacht voller Kunst verspricht die 18. K\u00f6lner Museumsnacht an diesem Samstag. Mit einem Ticket l\u00e4sst es sich mit Shuttle-Bussen zu den 44 Stationen fahren, an denen moderne, klassische und au\u00dfergew\u00f6hnliche Kunst gezeigt wird. Zahlreiche Ausstellungen, Konzerte, Lesungen und DJ-Sets sind in dem Programm von mehr als 200 Veranstaltungen enthalten. D", ". Das gesamte Programm gibt es unter ", ".", "Zum letzten Mal in diesem Jahr findet auf dem Helios37 Gel\u00e4nde in K\u00f6ln-Ehrenfeld das ", " Festival statt. Samstag und Sonntag kann sich noch einmal durchgeschlemmt werden, wenn Profis und K\u00fcchenchefs ihre Speisen pr\u00e4sentieren. Neben Street Food Klassikern wie Burger oder S\u00fc\u00dfkartoffelpommes l\u00e4sst sich immer wieder eine neue Lieblingsspeise entdecken. Das Event findet in der Halle und auf dem Outdoor-Gel\u00e4nde statt.", "Heliosstra\u00dfe 37", "50825 K\u00f6ln", "Der Floh- und Design-Markt \u201eSunday up market\u201c \u00f6ffnet am Sonntag f\u00fcr Schn\u00e4ppchenj\u00e4ger seine Pforten. Designer und Privatleute bieten in der Pattenhalle in Ehrenfeld tolle Designobjekte und Kleidung an. Dazu gibt es Musik von DJs und Street Food. Da der Markt drinnen stattfindet, findet er wetterunabh\u00e4ngig statt.", "Christianstra\u00dfe 82", "50825 K\u00f6ln", "W\u00e4hrend in Deutschland Allerheiligen ein stiller Feiertag ist, gedenken die Menschen in Mexiko den Toten mit dem \u201eDia de los muertos\u201c, der ausgelassen und fr\u00f6hlich gefeiert wird. Der Tod geh\u00f6rt zum Leben mit dazu, diese sch\u00f6ne Tradition wird am Samstag auch im Kulturbunker im M\u00fclheim gefeiert. Dazu wird ein traditioneller Opferaltar aufgebaut, es gibt mexikanische Musik und selbstverst\u00e4ndlich mexikanisches Essen.", "Berliner Stra\u00dfe 20", "51063 K\u00f6ln", "Bevor das Jahr zu Ende geht und die gem\u00fctliche und besinnliche Weihnachtszeit beginnt, l\u00e4dt die Magazin-Redaktion des K\u00f6lner Stadt-Anzeiger noch mal zum tanzen ein. Die n\u00e4chste Magazin-Party in diesem Jahr findet im Gloria statt. Tickets kosten 13 Euro und sind an der Abendkasse oder bei ", "erh\u00e4ltlich.", "Gloria Theater", "Apostelnstr. 11", "50667 K\u00f6ln", "F\u00fcr Familien, Schulklassen und Kinder organisiert das LVR Kommern am Sonntag einen historischen Martinszug. Hoch zu Ross begr\u00fc\u00dft St. Martin die Kinder, die ihm auf den mit Stall-Laternen und Windlichtern beleuchteten Weg durch den Wald des Museums mit Laternen folgen k\u00f6nnen. Musikkapellen spielen alte Martinslieder und eine Museumsb\u00e4uerin erz\u00e4hlt Legenden vom heiligen St. Martin. Zum Abschluss des Umzuges gibt es Kakao, Kinderpunsch, Gl\u00fchwein und ", "vom Museumsb\u00e4cker. Es wird um eine Anmeldung bei \u201ekulturinfo rheinland\u201c unter 02234/9921555 oder info@kulturinfo-rheinland.de gebeten.", "Auf dem Kahlenbusch", "53894 Mechernich-Kommern", "Der traditionelle Mittelaltermarkt in Bergisch Gladbach zieht nun seit bereits sechzehn Jahren die Besucher aus der Region an. In diesem Jahr verbindet sich der historische Markt mit den Feierlichkeiten rund um das St. Martins-Fest. Auf dem Mittelaltermarkt gibt es besondere Produkte wie R\u00e4uchermischungen, Amulette und Schmuck, Leder- und T\u00f6pferwaren und vieles mehr. Am Sonntag ist St. Martin mit seinem Pferd vor Ort, das mittelalterliche Martinsspiel wird mehrmals am Tag aufgef\u00fchrt und erinnert an den Gedanken des Teilens. Dazu sind am Sonntag die Gesch\u00e4fte von 13 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.", "51465 Bergisch Gladbach", "Das Einkaufsevent \u201eD\u00fcren leuchtet\u201c verbindet Late-Night-Shopping mit Lichtszenarien. Im Rahmen der verl\u00e4ngerten Gesch\u00e4ftszeiten in der City findet ein gro\u00dfes Er\u00f6ffnungsfeuerwerk, sowie verschiedene LED-Shows statt. Weiterhin ist das ganze mit der langen Nacht der Museen verbunden. Besucher k\u00f6nnen sich auf verschiedenste Shows und Einkaufserlebnisse freuen.", "Einen Blick in die K\u00f6lner Vergangenheit k\u00f6nnen Besucher bei einer F\u00fchrung durch die preu\u00dfische Festung K\u00f6ln mit dem inneren und \u00e4u\u00dferen Festungsg\u00fcrtel werfen. Dabei wird auch die letzte original-erhaltene Zugbr\u00fccke vorgef\u00fchrt. Auf dem zwischenwerk und in der Grabenanlage ist zudem der Skulpturenpark zu sehen. Das Festungsmuseum hat 14-t\u00e4gig ge\u00f6ffnet, zu den oben angegebenen Zeiten finden F\u00fchrungen statt.", "Milit\u00e4rringstra\u00dfe 10", "50996 K\u00f6ln", "Auf dem Hof des \u201eIn Vino Veritas\u201c-Weinhandels in Willich findet Samstag und Sonntag ein Bratapfelmarkt statt. Dabei gibt es neben Brat\u00e4pfeln Wildgulasch und Wildbratw\u00fcrste als kulinarisches Angebot, dazu ausgesuchte Weine. Au\u00dferdem findet ein Kunsthandwerkermarkt statt und der ", "wird von Livemusik begleitet, Samstag gibt es ab 14 Uhr Jazzmusik und am Sonntag Jazzfr\u00fchschoppen ab 11 Uhr. Bei einem weiteren Konzert um 17 Uhr kann man sich schon auf Weihnachten einstimmen.", "Holterh\u00f6fe 15", "47877 Willich"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/strassensperrungen-in-koeln-1000-rad-demonstranten-zur-weltklimakonferenz-erwartet-28762492", "article_id": "28762492", "section": "", "article_headline_strong": "Stra\u00dfensperrungen in K\u00f6ln", "article_headline_normal": "1000 Rad-Demonstranten zur Weltklimakonferenz erwartet", "date": "03.11.17, 17:16 Uhr", "author": "Anne Odendahl", "article_text": ["Rund 1000 Teilnehmer erwarten die Veranstalter am Samstag zu einer ", ", die von K\u00f6ln nach Bonn zur Weltklimakonferenz f\u00fchren wird. Die Radfahrer treffen sich am Samstag ab 10.30 Uhr am Sammelplatz Im Wasserwerksw\u00e4ldchen im K\u00f6lner S\u00fcden.\u00a0Nach einer Auftaktkundgebung machen sie sich ab 11 Uhr auf den Weg nach Bonn.", "Ein Teil der Radfahrer setzt sich bereits um 9 Uhr am Vorplatz des Hauptbahnhofs in Bewegung und f\u00e4hrt von dort \u00fcber die Ringe zum Verteilerkreis.\u00a0", "Vorgesehen ist die Streckenf\u00fchrung Rodenkirchen, S\u00fcrth und Godorf nach Wesseling. An der Genscherallee im ehemaligen Bonner Regierungsviertel treffen sich die K\u00f6lner mit weiteren 9000 Teilnehmern, die zu Fu\u00df in die N\u00e4he des Konferenzortes gehen werden.\u00a0", "Die Polizei geht von einem friedlichen Verlauf aus, erwartet aber Verkehrsbeeintr\u00e4chtigungen. Sie empfiehlt Autofahrern, zwischen 13.30 und 15 Uhr insbesondere die Bundesstra\u00dfe 9 Richtung Bonn zu meiden.\u00a0", "Die Bonner Polizei wird ", "und \u00fcber Twitter und Facebook aktuell \u00fcber die Verkehrssituation berichten.", "Au\u00dferdem ist am Samstag zwischen 8 und 20 Uhr das B\u00fcrgertelefon der Bonner Polizei unter 0228/ 15 30 30 zu erreichen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/karnevalsauftakt-2017-2018-die-zehn-besten-partys-am-11-11--in-koeln-23221524", "article_id": "23221524", "section": "", "article_headline_strong": "Karnevalsauftakt 2017/2018", "article_headline_normal": "Die zehn besten Partys am 11.11. in K\u00f6ln", "date": "27.10.17, 11:15 Uhr", "author": "Sarah Boualani", "article_text": [" - so nennt sich die siebenst\u00fcndige", " im Tanzbrunnen. Die Jecken danze und b\u00fctze hier zu Liveacts wie Cat Ballou, Brings und Bl\u00e4ck F\u00f6\u00f6ss.", "Insgesamt 15 K\u00fcnstler geben an diesem Tag kleine Konzerte f\u00fcr einen guten Zweck. Der Erl\u00f6s der Party kommt der Stiftung \u201eWir helfen\u201c zugute, die sich dem Schicksal benachteiligter Kinder und Jugendliche angenommen hat. ", "gibt es f\u00fcr 25 Euro. Nach der Outdoor-Party geht es ab 19:30 Uhr im Theater des Tanzbrunnens weiter.", "Tanzbrunnen, Rheinparkweg 1, 50679 K\u00f6ln", " 9:50 Uhr bis voraussichtlich 18:30 Uhr", "An den Karnevalstagen ist dies wohl einer der Klassiker schlechthin: Der G\u00fcrzenich. Geboten wird in diesem Jahr wieder eine siebenst\u00fcndige Party zum Sessionsbeginn, u.a. mit K\u00fcnstlern wie Querbeat und den R\u00e4ubern.", "Wie im Tanzbrunnen richten auch die Veranstalter im G\u00fcrzenich am 11.11. eine Benefiz-Party aus: J\u00fcngst spendete der hier zust\u00e4ndige Verein \u201eKleine Erdm\u00e4nnchen\u201d Erl\u00f6se ihrer Partys an das RTL-Projekt \u201eWir helfen Kindern\u201d. ", " kosten 31 Euro.", " G\u00fcrzenich, Martinstra\u00dfe 29-37, 50667 K\u00f6ln", "Der Einlass beginnt um 10:30 Uhr, los geht es ab 11 Uhr", "Der Heumarkt \u2013 nat\u00fcrlich. Unter dem diesj\u00e4hrigen Motto \u201eMer K\u00f6lsche danze us der Reih\u201d erwarten die Veranstalter bis zu 20.000 Jecke zum Schunkeln und B\u00fctzen.", "Ab 9 Uhr wird der Sessionsbeginn mit nahe zu allen musikalischen Gr\u00f6\u00dfen der Stadt geb\u00fchrend eingel\u00e4utet. Aber wie immer gilt hier auch in diesem Jahr: Wer zuerst kommt, mahlt zuerst! Erfahrungsgem\u00e4\u00df wird es z\u00fcgig voll und der Zutritt zum Heumarkt bereits am fr\u00fchen Vormittag gestoppt.", " ab 9 Uhr versammeln sich hier die Jecken, bis 18 Uhr dauert das B\u00fchnenprogramm", " auf dem Heumarkt"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/karriere/yourstart/ausbildung--duales-studium-finde-deinen-berufsweg-mit-yourstart--23766504", "article_id": "23766504", "section": "", "article_headline_strong": "Ausbildung, Duales Studium", "article_headline_normal": "Finde deinen Berufsweg mit YourStart!", "date": "26.04.16, 16:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["YourStart ist das neue Portal zur Berufsorientierung mit aktuellen Ausbildungspl\u00e4tzen, dualen Studieng\u00e4ngen und einem innovativen Tool zur Berufswahl. Auf der ", " k\u00f6nnen sich Jugendliche \u00fcber Ausbildungsberufe informieren, direkt mit Unternehmen kommunizieren und sich auch sofort online bewerben.", "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler finden bei YourStart neben Informationen zu Berufen auch ", " und viele offene ", ". Die Plattform stellt Unternehmen vor und\u00a0erm\u00f6glicht Jugendlichen so umfassende Einblicke in ", ".", "Auf der Suche nach der passenden Stelle und dem idealen Ausbildungplatz stehen den Azubis in den Unternehmen so genannte Botschafter zur Seite. Botschafter sind Auszubildende und Ausbilder, die in Kurzinterviews einen kleinen Einblick in den Alltag der Ausbildung und der Firma bieten.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelner-wochenmaerkte/in-herbst-und-winter-so-decken-sie-ihren-vitamin-d-bedarf-28643828", "article_id": "28643828", "section": "", "article_headline_strong": "In Herbst und Winter", "article_headline_normal": "So decken Sie Ihren Vitamin-D-Bedarf", "date": "02.11.17, 09:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es sch\u00fctzt den Knochenbau, senkt den Blutdruck und reduziert das Diabetesrisiko: Vitamin D ist f\u00fcr das Immunsystem und die Gesundheit unverzichtbar. In Deutschland liegt zwar kein Mangel vor, laut dem Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung erreichen jedoch fast 60 Prozent der Bundesb\u00fcrger den empfohlenen Wert nicht. Gerade in Herbst und Winter ist der Spiegel geringer, denn Vitamin D wird vor allem in der Haut unter Einfluss von Sonnenlicht gebildet. Ein Mangel ist insbesondere f\u00fcr Kinder gef\u00e4hrlich, weil es dann zu Entkalkungen der Knochen kommen kann. Bei Kindern bleiben diese dann weich, was zu St\u00f6rungen im Knochenwachstum oder sogar zu Skelettverformungen f\u00fchren kann.", "Wer sich von Fr\u00fchling bis Herbst t\u00e4glich knapp 20 Minuten im Freien aufh\u00e4lt, kann seinen Bedarf an Vitamin D f\u00fcr das komplette Jahr decken. Der menschliche K\u00f6rper verbraucht den Stoff meist nicht direkt, sondern speichert ihn \u00fcber Monate hinweg in Fett- und Muskelgewebe. Gesicht und Arme sollten drau\u00dfen unbedeckt bleiben und auch mit Sonnenschutz darf kurzfristig gespart werden. Eine Sonnencreme mit dem Lichtschutzfaktor 20 blockt n\u00e4mlich etwa 95 Prozent der UV-Strahlung ab, die f\u00fcr die Produktion des Vitamin D n\u00f6tig ist. Vorsicht ist nat\u00fcrlich dennoch geboten, um einen Sonnenbrand zu verhindern.", "Dar\u00fcber hinaus wird das fettl\u00f6sliche Vitamin auch \u00fcber die Nahrung aufgenommen. Nur wenige Lebensmittel sind jedoch gute Lieferanten. Ein hoher Gehalt ist etwa in Fettfischen wie Hering, Aal, Lachs oder Makrele sowie in Pilzen zu finden. Au\u00dferdem liefern Eier, Butter und Milch Vitamin D. Diese Produkte bekommen Sie auf den K\u00f6lner Wochenm\u00e4rkten. Dort beraten die H\u00e4ndler ihre Kunden gerne auch zu Rezept-Ideen. Und beim Bummel zwischen den St\u00e4nden an der frischen Luft kann die Haut zudem wunderbar den Stoff aufnehmen.", "Nahrungserg\u00e4nzungsmittel mit Vitamin D sind nicht immer empfehlenswert, r\u00e4t das Robert Koch-Institut. Generell k\u00f6nnen die meisten Menschen ihren Bedarf ohne zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen decken. F\u00fcr einige Risikogruppen wie etwa bettl\u00e4gerige Personen oder \u00e4ltere Menschen und Kinder k\u00f6nnte die Einnahmen dennoch sinnvoll sein. Von Besuchen im Solarium r\u00e4t das Institut ab, weil die Strahlen das Risiko f\u00fcr Hautkrebs erh\u00f6hen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/ayers-rock-australiens-beruehmtes-wahrzeichen-bald-fuer-kletterer-gesperrt-28754286", "article_id": "28754286", "section": "", "article_headline_strong": "Ayers Rock", "article_headline_normal": "Australiens ber\u00fchmtes Wahrzeichen bald f\u00fcr Kletterer gesperrt", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf Australiens \u201eHeiligen Berg\u201c, den Uluru oder Ayers Rock, d\u00fcrfen k\u00fcnftig keine Touristen mehr klettern. Damit kam die Verwaltung des Nationalparks Uluru-Kata Tjuta im Herzen des Kontinents am Mittwoch Forderungen nach, die von Australiens Ureinwohnern, den Aborigines, schon seit vielen Jahren erhoben wurden. Das Verbot soll allerdings erst 2019 in Kraft treten.", "Der Uluru \u2013 ein Felsblock, der in den verschiedensten Rot- und Braunt\u00f6nen leuchtet \u2013 ragt mitten in der W\u00fcste etwa 350 Meter in die H\u00f6he. Er geh\u00f6rt zu Australiens bekanntesten Sehenw\u00fcrdigkeiten. Mehr als 250.000 Touristen nehmen jedes Jahr lange Reisen auf sich, um in das abgelegene Gebiet zu kommen. Mehr als 30.000 klettern dann auch tats\u00e4chlich nach oben. Der Berg geh\u00f6rt zum Unesco-Weltkulturerbe.", "Der Aufstieg ist anstrengend und auch gef\u00e4hrlich. Auf der 1,6 Kilometer langen Strecke kamen schon mindestens 36 Menschen ums Leben, viele davon nach einem Herzinfarkt. Bei Regen oder gro\u00dfer Hitze ist der Aufstieg bereits heute verboten. Zudem wurde bisher an alle Besucher appelliert, auf die Gef\u00fchle der Aborigines R\u00fccksicht zu nehmen.", "Damit ist es jetzt allerdings nicht mehr getan. Die Parkbeh\u00f6rde beschloss einstimmig, vom \u00fcbern\u00e4chsten Jahr an alle Klettertouren zu verbieten. Der Aborigines-Stamm der Anangu, die seit mindestens 30.000 Jahren in der N\u00e4he leben, hatte dies schon seit langem gefordert. Der Vorsitzende der Beh\u00f6rde, Sammy Wilson \u2013 selbst ein Anangu \u2013, sagte: \u201eDas ist f\u00fcr uns heiliges Gel\u00e4nde. Kein Spielplatz und auch kein Themenpark wie Disneyland.\u201c", "Der Name Uluru wurde bis in die 90er Jahre fast ausschlie\u00dflich von Aborigines verwendet. Inzwischen hat er sich international durchgesetzt. Zuvor war in und au\u00dferhalb Australiens die englische Bezeichnung Ayers Rock \u00fcblich. Der Name geht auf einen ehemaligen Premierminister S\u00fcdaustraliens zur\u00fcck, Henry Ayers.\u00a0(dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/pilotprojekt-in-helsinki-finnair-stellt-seine-passagiere-auf-die-waage-28754166", "article_id": "28754166", "section": "", "article_headline_strong": "Pilotprojekt in Helsinki", "article_headline_normal": "Finnair stellt seine Passagiere auf die Waage", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": "Philipp Nesbach", "article_text": ["Die finnische Fluggesellschaft Finnair hat angek\u00fcndigt, ihre Passagiere am Hauptstadtflughafen Helsinki-Vantaa ab November auf die Waage stellen zu wollen. ", " unter Berufung auf die gr\u00f6\u00dfte finnische Tageszeitung ", ". Mit der ungew\u00f6hnlichen Ma\u00dfnahme will die Airline pr\u00e4zisere Daten zum Durchschnittsgewicht der Flugg\u00e4ste und ihres Handgep\u00e4cks sammeln.", "Die Waagen sollen vor den Abflughallen positioniert werden und das Gewicht von 100 bis 150 Passagieren pro Flug aufnehmen \u2013 zun\u00e4chst auf freiwilliger Basis. Die Angaben sollen dabei lediglich f\u00fcr das Personal sichtbar sein und anonymisiert in eine Datenbank eingetragen werden. Mit dem Pilotprojekt will Finnair die bisher verwendeten Kennzahlen aktualisieren, um etwa den Bedarf an Kerosin genauer berechnen zu k\u00f6nnen und die Flugsicherheit zu erh\u00f6hen.", "Die meisten Fluggesellschaften, darunter auch Finnair, greifen bislang auf die Standardangaben der \u201eEuropean Aviation Safety Agency\u201c (EASA) aus dem Jahr 2009 zur\u00fcck. Demnach wiegt der durchschnittliche weibliche Fluggast 66,6 Kilogramm und fliegt mit einem Handgep\u00e4ckst\u00fcck von 5,9 Kilogramm. Der durchschnittliche m\u00e4nnliche Passagier bringt 84,6 Kilogramm auf die Waage, sein Handgep\u00e4ck wiegt 6,7 Kilogramm. F\u00fcr die Erhebung wurden seinerzeit knapp 23.000 Personen und 22.500 Gep\u00e4ckst\u00fccke gewogen.", "Obwohl das Durchschnittsgewicht finnischer Frauen und M\u00e4nner laut einer nationalen Gesundheitsstudie \u00fcber den Angaben der EASA liege, soll das Pilotprojekt von Finnair offenbar keine Konsequenzen f\u00fcr die Flugg\u00e4ste haben. Ticketpreise auf Gewichtsbasis im Stile von \u201eSamoa Air\u201c sind demnach nicht zu bef\u00fcrchten. Die Mini-Fluglinie des Inselstaats hatte Anfang 2013 als erste Airline weltweit den Flugpreis von der Flugl\u00e4nge und dem Gewicht des Passagiers samt Gep\u00e4ck abh\u00e4ngig gemacht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": "Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/mindestlohn--dvb-t2-diese-neuen-regelungen-kommen-im-november-28742006", "article_id": "28742006", "section": "", "article_headline_strong": "Mindestlohn, DVB-T2", "article_headline_normal": "Diese neuen Regelungen kommen im November", "date": "30.10.17, 11:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im November treten Gesetzes\u00e4nderungen im Bereich der Mindestl\u00f6hne in Kraft, die EU f\u00fchrt neue Grenzwerte ein und Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert seine Regelungen f\u00fcr Prostituierte. Hier ein \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten \u00c4nderungen im November.", "Der Mindestlohn f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte steigt. Der Mindestlohn in Westdeutschland und Berlin erh\u00f6ht sich von 10,20 Euro auf 10,55 Euro; im Osten der Republik steigt er von 9,50 Euro auf 10,05 Euro. Bis zum Jahr 2020 steigt die Lohnuntergrenze f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte dann in zwei weiteren Schritten auf 11,35 Euro im Westen sowie 10,85 Euro im Osten. Das schreibt eine ", " vor, die zum 1. November formal in Kraft tritt und zum Januar umgesetzt werden muss.", "Von dieser Regelung profitieren rund 900.000 Besch\u00e4ftigte, die in Pflegebetrieben arbeiten. F\u00fcr Pflegekr\u00e4fte, die in Privathaushalten angestellt sind, gilt hingegen nicht dieser Branchen-Mindestlohn, sondern nur der allgemeine gesetzliche Mindestlohn von 8,84 Euro pro Stunde.", "Auch f\u00fcr Arbeitskr\u00e4fte in der Landwirtschaft und im Gartenbau steigt der Mindestlohn zum 1. November. Die Besch\u00e4ftigten der Branchen bekommen dann mindestens 9,10 Euro pro Stunde, der tarifliche Mindestlohn steigt um 50 Cent.", "Am 24. November treten neue EU-Grenzwerte f\u00fcr Konservierungsmittel in Spielzeug in Kraft. Bei Seifenblasen, Fingerfarben und Klebstoffen gelten dann strengere Vorschriften f\u00fcr zwei Chemikalien, bei denen die Gefahr einer Kontaktallergie besteht. Die Regeln gelten f\u00fcr die Stoffe Chlormethylisothiazolinon und Methylisothiazolinon.", "Beim Personenstandsrecht kommen Detail\u00e4nderungen: So besteht ab 1. November etwa die M\u00f6glichkeit, die Reihenfolge der eigenen Vornamen beim Standesamt ohne gr\u00f6\u00dferen B\u00fcrokratieaufwand zu \u00e4ndern. Vornamen zu \u00e4ndern oder zu streichen ist aber nach wie vor nicht so einfach m\u00f6glich.", "In Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert sich zum 1. November die Regelungen f\u00fcr Prostituierte: Sie m\u00fcssen sich k\u00fcnftig anmelden und einen entsprechenden Nachweis bei sich tragen. Au\u00dferdem sollen sie sich regelm\u00e4\u00dfig gesundheitlich beraten lassen. Bordellbetreiber m\u00fcssen k\u00fcnftig strengere Mindestanforderungen erf\u00fcllen, unter anderem bei den Hygienevorschriften. F\u00fcr Freier wird eine Kondomplicht eingef\u00fchrt. Betroffen sind von den \u00c4nderungen etwa 26.000 Prostituierte.", "Auch in Dresden, Kassel, Koblenz und Freiburg wird das digitale Antennenfernsehen zum 8. November auf DVB-T2 umgestellt. Daf\u00fcr ist ein Endger\u00e4t notwendig, das ", " empf\u00e4ngt. Mit DVB-T2 sind 40 Programme in HD-Qualit\u00e4t verf\u00fcgbar. (dmn/dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/mietrecht-darf-der-vermieter-sich-einfach-zugang-zu-meiner-wohnung-verschaffen--28743214", "article_id": "28743214", "section": "", "article_headline_strong": "Mietrecht", "article_headline_normal": "Darf der Vermieter sich einfach Zugang zu meiner Wohnung verschaffen?", "date": "01.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Vermieter hat grunds\u00e4tzlich das Recht, die Wohnung des Mieters zu besichtigen. Allerdings muss er ein berechtigtes Interesse haben, erkl\u00e4rt der Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. Der Vermieter ist dabei auch verpflichtet, sein Besichtigungsrecht sehr einschr\u00e4nkend zu nutzen. Sollte er beispielsweise mehrere Anliegen haben, sollte er diese so weit m\u00f6glich alle bei einer Besichtigung erf\u00fcllen.", "Ein Besichtigungsrecht des Vermieters besteht beispielsweise dann, wenn er sich ", " oder dem Verkauf der Wohnung \u00fcber deren Zustand informieren muss. Auch wenn Reparaturen oder Modernisierungen in der Wohnung anstehen, darf der Vermieter die Wohnung vorher besichtigen.", "Gleiches gilt, wenn ihm hinreichende Hinweise f\u00fcr eine Besch\u00e4digung oder Verwahrlosung der Wohnung vorliegen. Hierf\u00fcr kann es ausreichend sein, wenn aus der Wohnung wiederholt unangenehme Ger\u00fcche austreten oder wenn Feuchtigkeitssch\u00e4den au\u00dferhalb der Wohnung auftreten, aber auf diese zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnen.", "Anlassunabh\u00e4ngige Routinekontrollen durch den Vermieter sind hingegen nicht erlaubt. Und: Der Vermieter muss die Besichtigung rechtzeitig vorher ank\u00fcndigen und begr\u00fcnden. Sollte dem Mieter der angek\u00fcndigte Zeitpunkt nicht passen, kann er zeitnahe alternative Termine vorschlagen. Bei drohender Gefahr f\u00fcr das Geb\u00e4ude oder dessen Bewohner muss der Mieter aber auch eine kurzfristige Besichtigung dulden. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/nach-sturm-und-unwetter-welche-versicherung-kommt-fuer-welchen-schaden-auf--28756974", "article_id": "28756974", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Sturm und Unwetter", "article_headline_normal": "Welche Versicherung kommt f\u00fcr welchen Schaden auf?", "date": "02.11.17, 16:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat vor allem im Norden Deutschlands f\u00fcr Chaos und Zerst\u00f6rung gesorgt: Entwurzelte B\u00e4ume, Ausf\u00e4lle im Bahnverkehr, Sch\u00e4den an Autos und Geb\u00e4uden sowie \u00fcberschwemmte Ufer waren die Folge. Unwetter mit Sturm, Blitz und Starkregen verursachen h\u00e4ufig erhebliche Sch\u00e4den. Welche Versicherung dann f\u00fcr welchen Schaden aufkommt, erkl\u00e4rt ", ".", "Die Vollkaskoversicherung haftet f\u00fcr entstandene Sturmsch\u00e4den an Autos und Motorr\u00e4dern \u2013 etwa durch herumwirbelnde \u00c4ste, Ziegel oder umgest\u00fcrzte Verkehrsschilder. Auch wenn der Fahrer wegen des Sturms einen Unfall verursacht, springt die Vollkasko ein. Die Teilkasko ersetzt Sturmsch\u00e4den erst ab Windst\u00e4rke acht, die Vollkasko auch bei weniger heftigen Unwettern. Bis zur vereinbarten Selbstbeteiligung m\u00fcssen die Versicherten die Kosten aber selbst \u00fcbernehmen.", "Kosten f\u00fcr abgedeckte D\u00e4cher, umgest\u00fcrzte Schornsteine oder Sch\u00e4den am Haus durch umgeknickte B\u00e4ume zahlt in der Regel die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Daf\u00fcr muss der Versicherte Sch\u00e4den durch Sturm und Hagel in der Versicherungspolice eingeschlossen haben und der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht erreicht haben, also 62 Stundenkilometer Windgeschwindigkeit.", "Einen Sonderfall gibt es, wenn umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, heruntergefallene \u00c4ste und Ziegeln etwa das Auto oder Haus des Nachbarn besch\u00e4digen. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine Mitschuld, muss er dem Nachbarn Schadenersatz zahlen. Das ist etwa dann der Fall, wenn ein Baum bereits alt, krank oder besch\u00e4digt oder der Dachstuhl schon marode war. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat dann die sogenannte Verkehrssicherungspflicht verletzt und haftet. Im besten Fall kommt seine Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Schaden auf. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer keine Mitschuld, ist der Schaden Sache der Kasko- beziehungsweise der Geb\u00e4udeversicherung des Nachbarn.", "Je nach Ausma\u00df der Versp\u00e4tung k\u00f6nnen sich Reisende bis zu 50 Prozent des Fahrpreises erstatten lassen. Das gilt auch, wenn die Versp\u00e4tung auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 also etwa wenn Strecken wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume gesperrt sind oder der Bahnverkehr wegen starker B\u00f6en eingestellt wird. Betr\u00e4gt die erwartete Versp\u00e4tung mehr als 20 Minuten, d\u00fcrfen die Fahrg\u00e4ste auf andere Z\u00fcge und Strecken ausweichen. Aber Vorsicht: Die dazu erforderlichen Fahrkarten m\u00fcssen sie zun\u00e4chst selbst zahlen und k\u00f6nnen sie sich anschlie\u00dfend erstatten lassen.", "Sch\u00e4den innerhalb der Wohnung regelt meist die Hausratversicherung: Sie zahlt, wenn ein Sturm das Dach abgedeckt hat und die Wohnungseinrichtung besch\u00e4digt wird oder wenn ein Blitz einschl\u00e4gt und elektrische Ger\u00e4te lahmlegt, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Vorausgesetzt, der Versicherte hat nicht fahrl\u00e4ssig gehandelt, also etwa das Fenster offenstehen gelassen. Gegenst\u00e4nde au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes sind jedoch nicht versichert; das betrifft Gartenm\u00f6bel, Kinderwagen oder Blumenk\u00fcbel \u2013 nur Markisen und Antennen sind miteingeschlossen.", "Geb\u00e4ude im Bau sind besonders sturmgef\u00e4hrdet, daher m\u00fcssen Baustellen gesondert versichert werden. Sch\u00e4den, die ein Unwetter am Rohbau, an Ger\u00fcsten oder Baumaterial verursacht, \u00fcbernimmt die Bauleistungsversicherung. Sie springt au\u00dferdem f\u00fcr notwendige Handwerkerleistungen ein, um die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen.", "Bei einigen Sonderf\u00e4llen greift die Haftpflichtversicherung. Das ist etwa der Fall, wenn Dachziegel auf ein geparktes Auto fallen, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Aber auch wenn ein Blumentopf vom Balkon f\u00e4llt und einen Fu\u00dfg\u00e4nger trifft. Das kann schnell sehr teuer werden und betrifft nicht nur Eigent\u00fcmer, sondern auch Mieter.", "Generell gilt: Viele der Versicherungen zahlen erst, wenn ein Sturm ab Windst\u00e4rke acht gew\u00fctet hat. Das muss der Versicherte nicht selbst nachweisen; es gen\u00fcgt, wenn eine Wetterstation entsprechende Sturmst\u00e4rken in der Gegend gemessen hat. Betroffene k\u00f6nnen die Werte beim ", " erfragen. Versicherte sollten alle Sch\u00e4den ", ". Au\u00dferdem haben sie eine Schadenminderungsplicht: Sie m\u00fcssen den Schaden so gering wie m\u00f6glich halten. Das bedeutet etwa, Sch\u00e4den am Dach oder zerst\u00f6rte Fenster zun\u00e4chst abzudecken und hereingelaufenes Wasser aufzuwischen, soweit wie m\u00f6glich, damit kein weiterer Schaden im Haus entsteht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/facebook-falle--bist-du-das-----dieser-messenger-nachricht-sollten-sie-nicht-trauen-28754806", "article_id": "28754806", "section": "", "article_headline_strong": "Facebook-Falle", "article_headline_normal": "\u201eBist du das?\u201c \u2013 dieser Messenger-Nachricht sollten Sie nicht trauen", "date": "02.11.17, 13:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wer derzeit Nachrichten mit der Frage \u201eBist du das?\u201c und einem Link \u00fcber den Facebook-Messenger bekommt, sollte vorsichtig sein. Dabei handelt es sich um eine besonders hinterlistige Phishing-Falle. Das berichtet ", ", ein \u00f6sterreichisches Portal, das \u00fcber Internetmissbrauch aufkl\u00e4rt und Nutzer vor Fallen wie dieser warnt.", "Die neuste Masche funktioniert so: Facebook-Nutzer erhalten eine Nachricht per Messenger von einem ihrer Kontakte, oft sogar mit pers\u00f6nlicher Ansprache: \u201eBist du das, Anna?\u201c Darunter folgt der Link auf eine Facebook-Seite, die vorgibt, in Verbindung mit Youtube zu stehen \u2013 etwa von der Seite \u201e329,775 Views\u201c, die das Youtube-Logo als Profilbild nutzt.", "Klickt der Nutzer auf den Link, gelangt er auf eine Statusmeldung der vermeintlichen Youtube-Seite. Dort steht lediglich etwas wie \u201eVideo\u201c, unterst\u00fctzt von Pfeil- und Zeigefinger-Emojis. Sie verweisen den Nutzer auf den fixierten ersten Kommentar unter der Statusmeldung; er stammt vom Seitenbetreiber selbst und enth\u00e4lt einen vermeintlichen Youtube-Link.", "Hier schnappt die Falle zu: Wer den Link vom Smartphone aus anklickt, ger\u00e4t laut Mimikama auf Phishing-Seiten und Affiliate-Fallen. Es \u00f6ffnen sich zahlreiche Fenster mit Spam-Werbung, Gewinnspielen und Abodiensten. Mit einem vermeintlichen Facebook-Login versuchen die Betr\u00fcger au\u00dferdem die Anmeldedaten abzugreifen, um das Nutzerkonto zu kapern. Von dort aus k\u00f6nnen sie dann die Messenger-Nachricht an s\u00e4mtliche Kontakte versenden und so weitere Nutzer in die Falle locken.", "Durch die vielfache Verschachtelung umgehen die Betr\u00fcger Facebooks L\u00f6sch-Mechanismen: Nutzer k\u00f6nnen den Seitenbetreiber melden und auch den Statusbeitrag. Der Statusbeitrag selbst ist jedoch unverd\u00e4chtig, problematisch ist allein der Kommentar darunter. Wird der Kommentar gemeldet, k\u00f6nnen die Betr\u00fcger ihn einfach l\u00f6schen und einen neuen Kommentar mit Link setzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/stoerungen-offenbar-behoben-whatsapp-funktioniert-wieder-28760176", "article_id": "28760176", "section": "", "article_headline_strong": "St\u00f6rungen offenbar behoben", "article_headline_normal": "WhatsApp funktioniert wieder", "date": "03.11.17, 09:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Messengerdienst WhatsApp ist am fr\u00fchen Freitagmorgen ausgefallen. Unter dem Hashtag ", " berichteten auf Twitter zahlreiche Nutzer, dass sie das Programm nicht mehr benutzen k\u00f6nnen.", "Das Programm lie\u00df sich am Morgen zwar noch \u00f6ffnen, nach ungef\u00e4hr 09.00 konnten aber keine Nachrichten mehr versendet und empfangen werden.", "WhatsApp hat nach eigenen Angaben weltweit \u00fcber eine Milliarde regelm\u00e4\u00dfige Nutzer. Die St\u00f6rungen wurde weltweit gemeldet.", "Um kurz nach 10 Uhr lie\u00dfen sich wieder Nachrichten senden und empfangen. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/jugendsuenden--meine-kinder-sollen-wissen--dass-ich-auch-mal-mist-gebaut-habe--28742256", "article_id": "28742256", "section": "", "article_headline_strong": "Jugends\u00fcnden", "article_headline_normal": "\u201eMeine Kinder sollen wissen, dass ich auch mal Mist gebaut habe\"", "date": "30.10.17, 13:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Drogen, Piercings, zwielichtige Cliquen: Das waren noch wilde Zeiten damals! Wenn Eltern daran denken, was sie fr\u00fcher so alles angestellt haben, dann f\u00e4llt oft automatisch der Satz: \u201eOh Mann, das d\u00fcrfen unsere Kinder nie erfahren!\"\u00a0", "\u201eNat\u00fcrlich sind ", ". Denn nat\u00fcrlich waren auch wir wild und unvern\u00fcnftig. Aber ist es nicht gerade sch\u00f6n, wenn die Kinder das erfahren und wissen: Okay, die Ollen wurden auch nicht mit der Weisheit geboren? Die waren auch nicht immer brav und perfekt (und sind es bis heute bei weitem nicht)? K\u00f6nnen wir ihnen nicht sagen, dass wir ganz sch\u00f6n Quatsch gemacht haben damals? Und dass wir deswegen ganz gut nachvollziehen k\u00f6nnen, wenn sie auch komische Ideen haben, dass wir aber eben aus unseren Erfahrungen gelernt haben \u2013 und eben manches empfehlen und anderes weniger empfehlen k\u00f6nnen? Das muss nat\u00fcrlich niemand so handhaben, aber bei uns ist das irgendwie so.", "Und die Quintessenz ist doch die: Wir hatten alle unsere Jugend. Wir haben alle mal Mist gebaut. Aber wir sind doch jetzt alle da, wo wir sind (und doch halbwegs vern\u00fcnftig geworden). Und ist das nicht gut so? Haben uns diese Zeiten nicht auch unglaublich gepr\u00e4gt und zu denen gemacht, die wir heute sind? Wenn aus uns noch halbwegs was geworden ist, dann wird doch auch aus unseren Kindern halbwegs etwas Ordentliches werden, auch oder gerade wenn sie Phasen haben werden, in denen sie vielleicht wenig anbrennen lassen.", "Ich finde die Vorstellung auch gruselig, dass sich mein Kind mit 16 Jahren in einer dunklen Diskozone in Lateinamerika nachts um zwei Uhr ein Zungenpiercing stechen lassen k\u00f6nnte \u2013 so wie ich das damals gemacht habe. Aber auch dazu m\u00f6chte ich euch eine Anekdote erz\u00e4hlen. Als ich ein paar Tage sp\u00e4ter mit extrem geschwollener Zunge mit meiner Mutter telefonierte und sie sofort kapierte, was los ist und geschockt den H\u00f6rer an meinen Bruder weitergab (\u201eDie hat Mist gebaut\u201c) und mich dieser mit den Worten: \u201eNa, Schwesterchen, bist du schwanger?\u201c begr\u00fc\u00dfte, da war die Welt meiner Mutter kurzfristig wieder in Ordnung. Dann doch lieber ein kleines Metallst\u00fcck in der Zunge, als mit 42 Jahren Oma werden. Alles eine Sache der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.", "Nat\u00fcrlich war das bescheuert und ich w\u00fcrde so etwas nie niemals wieder machen und auch meinen Kindern dringend davon abraten. ", ". Ich sage, schaut her, hier gibt es eine Narbe in meinem Mund. Da war ich ganz sch\u00f6n doof, da h\u00e4tte auch vieles schief gehen k\u00f6nnen, denn in der Zunge sind tausende von Muskeln und der Geschmackssinn h\u00e4tte kaputt gehen k\u00f6nnen. Macht sowas blo\u00df niemals, das tut h\u00f6llisch weh.", "Sie wissen: Wir sind keine Heiligen. Ich finde, das kann auch ganz sch\u00f6n Druck von ihren Schultern nehmen. Und ich hoffe zudem darauf, dass sie \u2013 wenn sie denn dann selbst in solche Phasen kommen, in denen sie denken, sie sind unsterblich und ihnen kann eh nix passieren \u2013 dass sie dann nicht nur einen fetten Schutzengel an ihrer Seite haben, sondern dass sie sich vor allem nicht sch\u00e4men, das mit uns zu teilen. Einfach weil sie wissen, dass wir alle nicht perfekt zur Welt gekommen sind.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": "So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. "]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": "In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": "Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/allzweckwaffe-ist-ingwer-wirklich-so-gesund--1532378-1532378", "article_id": "1532378", "section": "", "article_headline_strong": "Erk\u00e4ltungszeit", "article_headline_normal": "Warum es gut ist, jetzt viel Ingwer zu essen", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ingwer ist \u201ein\u201c - ob im Tee, im Smoothie oder in der Suppe. War die Pflanze bis vor ein paar Jahren bei uns noch weitgehend unbekannt, wird sie in Asien schon sehr lange als K\u00fcchenkraut und Medizin verwendet. Inzwischen ist die Wurzel mit der fruchtig-scharfen Note auch bei uns fester Bestandteil der modernen K\u00fcche geworden.", "Und: Viele Menschen schw\u00f6ren auch hierzulande auf Ingwer als Heilmittel: Die \u201eWunderknolle\u201c soll gegen ganz unterschiedliche Leiden helfen und wird zum Beispiel gegen Verdauungsprobleme, als Vorbeugung gegen Erk\u00e4ltungen, als Schmerzmittel oder Aphrodisiakum eingenommen. Doch ist das K\u00fcchenkraut wirklich als Allzweckwaffe einsetzbar? Wogegen Ingwer wirklich hilft \u2013 ein \u00dcberblick.", "Dass Ingwer Schmerzen lindern kann und entz\u00fcndungshemmend wirkt, ist wissenschaftlich belegt. So haben amerikanische Forscher", ", dass Ingwer gegen Muskelschmerzen nach exzessivem Sport wirksam ist.", "Auch bei Arthrose ist der schmerzstillende Effekt von Ingwer erwiesen: In einer ", " konnten Wissenschaftler der University of Miami nachweisen, dass Ingwer gegen die Schmerzen im Knie hilft. Bei 63 Prozent der Arthrose-Patienten konnte der Schmerz in einer sechsw\u00f6chigen Behandlung mit Ingwer-Extrakten reduziert werden.", "Wer unter ", " leidet, kann auf Ingwer zur\u00fcckgreifen, ", ": 80 d\u00e4nische Kadetten nahmen auf See entweder ein Placebo oder ein Gramm Ingwer-Puder ein. Die Probanden, die das Puder verabreicht bekamen, litten innerhalb der darauffolgenden vier Stunden weniger unter \u00dcbelkeit als diejenigen, die das Placebo erhalten hatten. Bei Chemotherapie-Patienten soll Ingwer ebenfalls die \u00dcbelkeit lindern, ", ".", "Auch auf unsere Augen soll Ingwer sich positiv auswirken: So soll die Pflanze die Entwicklung von Grauem Star bei Diabetes verz\u00f6gern oder sogar verhindern. Zumindest kamen Wissenschaftler ", ".", "Kann Ingwer vor einer Erk\u00e4ltung sch\u00fctzen? Zumindest soll hei\u00dfer Ingwertee der traditionellen chinesischen Medizin zufolge das Immunsystem anregen und Erk\u00e4ltungen vorbeugen. Wer es probieren m\u00f6chte, sch\u00e4lt ein daumengro\u00dfes St\u00fcck Ingwerknolle, schneidet es in d\u00fcnne Scheiben und \u00fcbergie\u00dft es mit einer Tasse kochendem Wasser.", "In der traditionellen chinesischen Medizin setzt man Ingwer au\u00dferdem gegen Verdauungsprobleme, Durchfall, Erbrechen und Appetitlosigkeit ein. Wer seine Suppe gerne mit Ingwer w\u00fcrzt, macht auf jeden Fall nichts falsch: Schlie\u00dflich enth\u00e4lt die Wurzel neben den \u00e4therischen \u00d6len auch einige Vitamine und Mineralstoffe wie Eisen, Magnesium, Natrium und Calcium.", "Und: Ingwer hat wegen seiner Sch\u00e4rfe einen w\u00e4rmenden Effekt und regt au\u00dferdem die Durchblutung an. Kein Wunder, dass es auch als Aphrodisiakum begehrt ist. (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/trumps-steuersenkungsplaene-experten-befuerchten-steuersenkungswettlauf-der-nationen-28763682", "article_id": "28763682", "section": "", "article_headline_strong": "Trumps Steuersenkungspl\u00e4ne", "article_headline_normal": "Experten bef\u00fcrchten Steuersenkungswettlauf der Nationen", "date": "03.11.17, 17:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf die Kritik reagierte Donald Trump wie \u00fcblich: gereizt. \u201eWir brauchen ein FAIRES Steuersystem, das die Unternehmen ermuntert, in Amerika zu bleiben!\u201c, wetterte er \u00fcber den Nachrichtendienst Twitter an die Adresse des Internationalen W\u00e4hrungsfonds. Der IWF hatte zuvor \u2013 indirekt \u2013 Trumps Steuerreform kritisiert, die vor allem den reichen Amerikanern zu Gute kommt. \u201eExtreme Ungleichheit kann den sozialen Zusammenhalt gef\u00e4hrden\u201c, warnte der Fonds und warb gleichzeitig f\u00fcr h\u00f6here Steuern f\u00fcr Wohlhabende. Mick Mulvaney, unter Trump Direktor des Amtes f\u00fcr Verwaltung und Haushaltswesen, feuerte zur\u00fcck: Der IWF sei \u201esehr interessiert daran, dass die Steuerreform scheitert\u201c.", "In den Industriel\u00e4ndern geht die Schere zwischen Arm und Reich immer weiter auseinander. Laut IWF liegt dies vor allem daran, dass die Reichen sehr viel reicher geworden sind. Dieser Befund wird zwar weithin geteilt. Dennoch f\u00e4hrt der Steuer-Zug derzeit wieder in eine andere Richtung: Ob USA, Frankreich, Niederlande oder Gro\u00dfbritannien - viele L\u00e4nder planen die Senkung von Unternehmensteuern, Verm\u00f6gensteuers\u00e4tze werden zur\u00fcckgenommen. Frankreichs Regierung\u00a0 hat die Million\u00e4rssteuer gerade um 70 Prozent gekappt. \u201eWir haben einen Pr\u00e4sidenten f\u00fcr die Reichen\u201c, schimpfte Philippe Martinez, Chef der Gewerkschaft CGT.", "Der Trend ist nicht neu. \u201eEmpirisch beobachtet man einen jahrelangen weltweiten Abw\u00e4rtstrend bei den Gewinnsteuers\u00e4tzen\u201c, so das gewerkschaftsnahe Institut IMK. Seit den fr\u00fchen achtziger Jahren sind die S\u00e4tze in den reicheren OECD-Staaten im Durchschnitt von \u00fcber 40 auf unter 30 Prozent gesunken. Allein in den vergangenen Jahren schrumpfte der Satz f\u00fcr Unternehmensertr\u00e4ge \u2013 einschlie\u00dflich kommunaler Steuern \u2013 laut J.P. Morgan in Japan von 41 auf 33 Prozent, in Deutschland von 39 auf 30 Prozent, in Italien von 37 auf 31 und in Gro\u00dfbritannien von 30 auf nur noch 20 Prozent.", "In den USA verharrte er zwar bei etwa 35 Prozent. Doch durch Steuergestaltung zahlen gerade die gro\u00dfen Unternehmen letztlich viel weniger. \u201eSeit den f\u00fcnfziger Jahren hat sich der Steueranteil an den US-Gewinnen mehr als halbiert\u201c, errechnet Harm Bandholz von der Bank Unicredit.", "Nun steht eine neue Runde Steuersenkungen f\u00fcr Unternehmen, Verm\u00f6gende und Kapitaleigner an. Ziel der Regierungen ist es, die Unternehmen mit niedrigen Belastungen aus Steueroasen wie Irland oder Luxemburg herauszulocken. Im Standortwettbewerb ziehen dabei Steuersenkungen in einem Land \u00e4hnliche Ma\u00dfnahmen in anderen L\u00e4ndern nach sich.", "Die US-Regierung will derzeit den Steuersatz auf Unternehmensgewinne auf 20 Prozent senken, Personengesellschaften sollen nicht mehr als 25 Prozent zahlen, die Erbschaftsteuer soll gestrichen werden. US-Unternehmen \u201esollen mehr von ihren hart verdienten Dollars behalten\u201c, warb Trump, der pers\u00f6nlich von der ebenfalls geplanten Abschaffung der Mindeststeuer profitieren d\u00fcrfte.", "Trump verspricht zwar, die niedrigeren Steuern w\u00fcrden zu mehr Investitionen und mehr Jobs f\u00fchren, das zus\u00e4tzliche Wachstum wiederum lasse die Steuereinnahmen steigen. Der IWF bleibt skeptisch: Dass Steuersenkungen mehr Wachstum und dem Staat damit h\u00f6here Steuereinnahmen bescheren, \u201eist konzeptionell eine M\u00f6glichkeit, in der Realit\u00e4t jedoch selten dokumentiert worden\u201c, kommentierte Vitor Gaspar vom IWF. Unicredit weist darauf hin, dass Gro\u00dfbritannien seinen Unternehmensteuersatz seit 2007 um zehn Prozentpunkte gesenkt hat, \u201edennoch ist die britische Investitionsquote niedriger als 2007\u201c. In Deutschland wiederum haben sich die Unternehmensgewinne seit Mitte der neunziger verdoppelt, die Nettoinvestitionen hingegen sind gefallen.", "Ob die Konjunktur von geringeren Steuern und h\u00f6heren Gewinnen profitieren wird, ist also zweifelhaft. Sicher ist aber: Die Ertr\u00e4ge fallen vor allem bei den Wohlhabenden an. Denn ihnen geh\u00f6rt der gr\u00f6\u00dfte Teil der Unternehmen und des Verm\u00f6gens. Laut US-Finanzministerium entfallen 70 Prozent der Unternehmensteuern auf die reichsten zehn Prozent der US-Haushalte, weitere zehn Prozent gehen an die zweitreichsten zehn Prozent.", "Laut Brookings Tax Policy Center w\u00fcrden die Ertr\u00e4ge der Steuerreform daher zu knapp 80 Prozent beim reichsten ein Prozent der US-Haushalte anfallen. \u201eAngesichts der bereits hohen Ungleichheit werden weitere Steuererleichterungen zu Gunsten der Beg\u00fcterten das Land weiter spalten\u201c, mahnt Unicredit-\u00d6konom Bandholz.", "Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron hat zugesagt, die Gewinnsteuer bis zum Jahr 2022 von 33 auf 25 Prozent zu dr\u00fccken. Die Verm\u00f6gensteuer f\u00fcr Million\u00e4re hat seine Regierung Ende Oktober quasi abgeschafft und die Steuer auf Kapitalertr\u00e4ge gesenkt. Ziel: die F\u00f6rderung von Investitionen. Das Eindampfen der Verm\u00f6gensteuer sei ein \u201ehistorischer Irrtum\u201c, der die Ungleichheit weiter steigen lassen werde\u201c, kommentierte der franz\u00f6sische \u00d6konom Thomas Piketty.", "Gro\u00dfbritannien will die Gewinnsteuer weiter auf 17 Prozent dr\u00fccken. In \u00d6sterreich hat die \u00d6VP Steuersenkungen versprochen, die FP\u00d6 fordert sogar eine Halbierung des Unternehmensteuersatzes auf 12,5 Prozent. Die neue niederl\u00e4ndische Regierung hat eine Gewerbesteuersenkung von 25 auf 21 Prozent angek\u00fcndigt, f\u00fcr Gewinne bis 200.000 Euro sollen es nur 16 Prozent sein. Auch die Steuerklassen sollen neu sortiert werden. Im Gegenzug wird der Konsum st\u00e4rker besteuert, die Mehrwertsteuer steigt. Davon w\u00fcrden zwar alle Einkommensschichten profitieren, so die Commerzbank, die Entlastung f\u00fcr mittlere und hohe Einkommen f\u00e4llt aber gr\u00f6\u00dfer aus.", "Die Ma\u00dfnahmen werden laut Commerzbank \u201edie Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Niederlande weiter st\u00e4rken\u201c. Andere L\u00e4nder rutschen dadurch im Steuersatz-Vergleich immer weiter nach oben und geraten unter Druck, ebenfalls t\u00e4tig zu werden. Es droht ein weiterer Wettlauf nach unten \u2013 mit entsprechenden Folgen f\u00fcr die Ungleichheit. \u201eDer Besteuerung von Gewinnen auf Unternehmensebene kommt eine gro\u00dfe Bedeutung bei der Reduktion der Einkommensungleichheit zu\u201c, so das IMK.", "Um den Steuerwettlauf zu durchbrechen, g\u00e4be es nur eine M\u00f6glichkeit: \u201eMan k\u00f6nnte versuchen, das\u00a0 Problem durch eine internationale Steuerkoordination in den Griff zu bekommen\u201c,\u00a0 so Stefan Bach, Steuerexperte beim DIW-Institut. \u201eAber danach sieht es derzeit nicht aus.\u201c Mit der Unternehmensteuer gehe es daher voraussichtlich weiter bergab \u2013 \u201eund damit sinkt die Steuerbelastung im obersten Einkommensbereich\u201c."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/teure-schoenheitskur-aldi-sued-plant--groesstes-investitionsprogramm-der-firmengeschichte--28764150", "article_id": "28764150", "section": "", "article_headline_strong": "Teure Sch\u00f6nheitskur", "article_headline_normal": "Aldi-S\u00fcd plant \u201egr\u00f6\u00dftes Investitionsprogramm der Firmengeschichte\u201c", "date": "03.11.17, 18:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sch\u00f6nere L\u00e4den, mehr Service und ein vielf\u00e4ltigeres Angebot: Deutschlands Supermarktketten und Discounter investieren zurzeit Milliarden in ihre Gesch\u00e4fte, um sich im harten Wettbewerb zu behaupten. Ganz vorne dabei ist Deutschlands Discount-Marktf\u00fchrer Aldi.", "Aldi S\u00fcd plant nach eigenen Angaben derzeit das \u201egr\u00f6\u00dfte Investitionsprogramm der Firmengeschichte\u201c. Insgesamt will der Billiganbieter bis 2019 in Deutschland rund 3,5 Milliarden Euro investieren, um seine knapp 1900 L\u00e4den aufzuh\u00fcbschen und sein Angebot attraktiver zu machen, wie ein Firmensprecher am Freitag ank\u00fcndigte. Zuvor hatte die \u201eLebensmittel Zeitung\u201c \u00fcber die Pl\u00e4ne berichtet. \u201eWir geben mehr Gas, weil wir sehen, dass die Modernisierung der L\u00e4den und die Erweiterung des Sortiments bei den Kunden gut ankommt\u201c, meinte der Sprecher.", "Das Schwesterunternehmen Aldi Nord hatte bereits im Sommer seine Pl\u00e4ne bekannt gemacht, weltweit mehr als 5 Milliarden Euro in die Modernisierung seines Filialnetzes zu stecken. Allein in Deutschland sollen in den kommenden Jahren alle rund 2300 M\u00e4rkte ein helleres und freundlicheres Aussehen bekommen. Vor allem das Angebot an frischer Ware wie Obst und Gem\u00fcse, sowie an Fleisch und Fisch wird ausgebaut.", "Tats\u00e4chlich scheint Aldi nach schw\u00e4cheren Jahren zurzeit wieder zu alter St\u00e4rke zur\u00fcck zu finden. In den ersten acht Monaten dieses Jahres steigerte der Discounter nach Berechnungen des Marktforschungsunternehmens GfK seine Ums\u00e4tze um 6,8 Prozent und wuchs damit mehr als doppelt so schnell wie der Konkurrent Lidl oder die Superm\u00e4rkte insgesamt. Aldi profitierte dabei nicht zuletzt von der Aufnahme zahlreicher Markenartikel in sein Angebot. \u201eVor allem bei den Discountern wurde teurer eingekauft. Sie haben ihre Sortimente qualitativ teils kr\u00e4ftig aufgewertet, um neue K\u00e4ufer anzusprechen\u201c, beobachtete die GfK.", "Doch auch Edeka, Rewe und Lidl greifen zurzeit tief in die Tasche, um ihre Gesch\u00e4fte attraktiver zu machen. Die Schwarz-Gruppe, zu der neben Lidl auch Kaufland geh\u00f6rt, plant in diesem Jahr nach Informationen der \u201eLebensmittel Zeitung\u201c weltweit Investitionen von rund 7 Milliarden Euro. Rewe will in diesem Jahr rund 1,7 Milliarden Euro ausgeben, um sein Ladennetz in Europa zu verbessern - mehr als 900 Millionen Euro davon in Deutschland. Und Rivale Edeka investiert im laufenden Jahr nach eigenen Angaben sogar rund 1,9 Milliarden Euro in M\u00e4rkte, Logistik und Produktionsbetriebe.", "Denn der Wettbewerb im Lebensmittelhandel ist hart, und er d\u00fcrfte durch den Einstieg von Online-H\u00e4ndlern wie Amazon in den n\u00e4chsten Jahren noch h\u00e4rter werden. F\u00fcr die Kunden ist das durchaus vorteilhaft. Denn die Konkurrenz macht es den H\u00e4ndlern schwerer, die Kosten f\u00fcr die Filial-Kosmetik an die Kunden weiterzugeben.", "Ein Aldi-S\u00fcd-Sprecher betonte jedenfalls, die aufwendige Modernisierung der L\u00e4den werde keine Auswirkungen auf die Preise haben. Die Preispolitik und das Preisniveau w\u00fcrden nicht ver\u00e4ndert. Um die Investitionen zu finanzieren, werde Aldi S\u00fcd stattdessen \u201ef\u00fcr einen gewissen Zeitraum eine gebremste Ergebnisentwicklung in Kauf nehmen\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/rueckruf-von-scheibenkaese-moegliche-verpackungsreste-aus-plastik-in-lebensmittel-28765534", "article_id": "28765534", "section": "", "article_headline_strong": "R\u00fcckruf von Scheibenk\u00e4se", "article_headline_normal": "M\u00f6gliche Verpackungsreste aus Plastik in Lebensmittel", "date": "04.11.17, 11:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Einge Sorten Scheibenk\u00e4se der Marke Milram und anderer Handelsmarken sind wegen m\u00f6glicher Verpackungsreste aus Plastik zur\u00fcckgerufen worden. Es k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden, dass kleine Fremdk\u00f6rper aus Kunststoff von der Verpackungsfolie in einzelnen Packungen zu finden sind, teilte das Molkereiunternehmen DMK Group mit Sitz in Zeven am Freitag mit. Eine Gesundheitsgef\u00e4hrdung k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden.", "Betroffen sei nur Ware mit dem Genusstauglichkeitskennzeichen DE-NI 086 EG. Der Scheibenk\u00e4se wird unter anderem bei Netto, Penny, Aldi S\u00fcd oder Rewe verkauft.\u00a0", "Hier finden Sie eine ", " (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/interview-mit-shell-raffinerie-chef--vertrauen-zurueckzugewinnen--braucht-seine-zeit---28762658", "article_id": "28762658", "section": "", "article_headline_strong": "Interview mit Shell-Raffinerie-Chef", "article_headline_normal": "\u201eVertrauen zur\u00fcckzugewinnen, braucht seine Zeit\u201c", "date": "03.11.17, 17:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei der pers\u00f6nlichen Sicherheit, also der Vermeidung von Arbeitsunf\u00e4llen etwa, sind wir schon ziemlich weit und geh\u00f6ren zu den besten Raffinerien in Deutschland. Bei der Anlagensicherheit haben wir aber noch einen Weg zu gehen. Ich sehe allerdings durchaus schon erste Fortschritte, insbesondere was die Vermeidung von Leckagen angeht. Wir haben vor allem zwischen 2012 und 2015 eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Serie von Leckagen gehabt, kleinere und gr\u00f6\u00dfere. Ich m\u00f6chte, dass wir den Zustand unserer Rohrleitungen genau kennen und genau \u00fcberwachen, um sich andeutende Sch\u00e4den schon im Vorfeld zu erkennen.", "Wir lassen beispielsweise neue Leitungen oberirdisch verlegen, damit sie besser zu kontrollieren sind. Von den unterirdischen Rohrleitungen gibt es allerdings ziemlich viele, daher dauert das seine Zeit. Das ist keine Frage des Budgets, sondern, wie viele Arbeiten parallel und gleichzeitig abgewickelt werden k\u00f6nnen. Diese Programme, die sich besonders auf den gesamten alten Anlagenteil in Wesseling beziehen\u2026", "Genau. Solche Programme erstrecken sich \u00fcber einige Jahre. Und auch in Godorf gibt es einige Bereiche mit unterirdischen Leitungen, die ebenfalls nach und nach erneuert werden.", "Da reden wir von einem zweistelligen Millionenbetrag pro Jahr.", "40 Prozent wurden inzwischen abgepumpt, damit sind wir mit der mechanischen Sanierung am Ziel angelangt. Die dort installierten Pumpen f\u00f6rdern nicht mehr viel. Wir h\u00f6ren aber nicht auf. In der jetzigen Phase wird der biologische Abbau stimuliert, das hei\u00dft, wir f\u00f6rdern durch das Einpumpen von Sauerstoff ins Erdreich die Bildung bestimmter Bakterien, die das \u00d6l zersetzen. Es ist allerdings noch zu fr\u00fch, um eine Bilanz zu ziehen. Laut Prognosen wird die Sanierung noch 20 bis 30 Jahre dauern.", "Dessen sind wir uns bewusst und das wollen wir \u00e4ndern. Wenn wir beispielsweise Projekte planen, gehen wir damit heute viel fr\u00fcher auf die Anwohnerschaft zu, um deren Bedenken in unseren Pl\u00e4nen ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen. Verlorenes Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen, das braucht aber seine Zeit.", "Wir haben in diesem Fall wie bei vergleichbaren F\u00e4llen die Beh\u00f6rden umfassend informiert, den kleinen, auf wenige Quadratmeter begrenzten Schaden aufgenommen und beseitigt. Da nach Einsch\u00e4tzung von Experten keine Au\u00dfenwirkung zu erwarten war, haben wir von einer Information der weiteren \u00d6ffentlichkeit abgesehen. Ich wehre mich gegen ein \u201ean den Pranger stellen\u201c der Raffinerie, das ich in diesem Fall nicht nachvollziehen kann. Ich habe immer wieder gesagt, dass bei einem Werk dieser Gr\u00f6\u00dfe auch in den kommenden Jahren Leckagen niemals ganz ausgeschlossen sind. Wir haben ein gro\u00dfes Investitionsprogramm in unsere Infrastruktur, das wir erfolgreich abarbeiten werden.", "Nat\u00fcrlich sehr interessiert. Was bedeutet das f\u00fcr die Raffinerie? Diese Frage treibt uns um \u2013 aber nicht erst seit heute oder gestern, sondern schon seit einiger Zeit. Und was wir aus unseren aktuellen Prognosen gelernt haben ist erstens: Elektromobilit\u00e4t kommt nat\u00fcrlich. Zweitens: Es dauert l\u00e4nger als manche das erwarten. Daf\u00fcr gibt es viele Gr\u00fcnde...", "Die Batterietechnologie muss noch weiterentwickelt werden, bevor Ladezeiten, Reichweiten, Kapazit\u00e4t, Umweltvertr\u00e4glichkeit und Kosten akzeptabel sind. Dies ist l\u00f6sbar \u2013 es wird allerdings noch Zeit ben\u00f6tigen. Dasselbe gilt f\u00fcr den Aufbau der notwendigen Produktions- und Ladeinfrastruktur. Daher bin ich \u00fcberzeugt davon, dass in 2030 und 2040 die Raffinerie auch in ihrem Kerngesch\u00e4ft immer noch notwendig sein und sinnvoll arbeiten wird.", "Die Frage ist ja: Wie schnell kann eine Durchdringung des Pkw-Markts durch E-Fahrzeuge tats\u00e4chlich passieren? Da gibt es eine gewisse Bandbreite, aber die meisten Beobachter gehen davon aus, dass 2040 von den 45 Millionen Fahrzeugen in der Bundesrepublik maximal 30 Prozent Batterie-, Brennstoffzellen- oder gasbetriebene Fahrzeuge sein werden. Wir werden also auch 2040 weiterhin fossile Brennstoffe f\u00fcr den Mobilit\u00e4tssektor produzieren \u2013 was aber auch nur einen Teilbereich unserer Produktion abdeckt.", "Wir haben unsere Raffinerie schon seit einiger Zeit auf Mitteldestillate \u2013 Diesel, Heiz\u00f6l, Kerosin \u2013 ausgerichtet, weil wir dort Wachstumsm\u00f6glichkeiten gesehen haben. Und die Marktentwicklung der letzten Jahrzehnte hat uns Recht gegeben. Zudem wird der gewerbliche G\u00fcterverkehr, der einen gro\u00dfen Teil des Diesel-Verbrauchs jetzt schon ausmacht, weiter wachsen. Insofern ist mir um die Zukunft der Raffinerie nicht bange.", "Nat\u00fcrlich werden politische Rahmenbedingungen immer eine entscheidende Rolle spielen. Wir werden ja sehen, wie sich die Debatte jetzt unter einer neuen Bundesregierung entwickelt. Zum einen schafft es Klarheit, wenn man so ein generelles Verbot ausspricht. Zum anderen muss man sich aber auch \u00fcberlegen, ob es sinnvoll ist, wenn die Politik Technologieentscheidungen f\u00fcr den Konsumenten trifft. Soll man das nicht lieber dem Markt \u00fcberlassen und mit Anreizen verbinden?", "Jetzt mit der Automobilindustrie den Buhmann ausgemacht zu haben, halte ich nicht f\u00fcr f\u00f6rderlich. Um die Weichen f\u00fcr die Mobilit\u00e4t der Zukunft zu stellen, sind wir alle in der Pflicht: Automobilindustrie und Regierungen ebenso wie etwa Kunden und Verb\u00e4nde. In der Debatte um Luftverschmutzung werden nicht selten auch Schiffe als gro\u00dfe Umwelts\u00fcnder bezeichnet, die Sie ebenfalls mit Treibstoff beliefern.", "Bei der Hochseeschifffahrt werden zurzeit noch schwere Brennstoffe verwendet mit 3,5 Prozent Schwefelgehalt. Das soll ab dem Jahr 2020 durch einen internationalen Standard auf 0,5 Prozent reduziert werden. Darauf bereiten wir uns unter anderem vor, indem wir in Wesseling eine Entschwefelungsanlage errichten wollen.", "F\u00fcr den Rhein versuchen wir, die Schifffahrt davon zu \u00fcberzeugen, dass es auch andere Brennstoffe f\u00fcr sie gibt, zum Beispiel LNG, also Fl\u00fcssigerdgas. Das ist ein sehr sauberer Kraftstoff. Daf\u00fcr er\u00f6ffnen wir mit einem Partner voraussichtlich Anfang 2018 eine Tankstelle am Niehler Hafen, an der Schiffe auch mit LNG betankt werden k\u00f6nnen.", "Wir glauben, dass Wasserstoff eine Zukunft hat, auch f\u00fcr Pkw mit Brennstoffzellen. Die Technologie ist verf\u00fcgbar und erm\u00f6glicht komfortable Reichweiten.", "Rund 500 bis 700 Kilometer pro Tankf\u00fcllung sind m\u00f6glich. Innerhalb von drei Minuten kann ich volltanken. Und Wasserstoff ist etwas, womit wir uns gut auskennen. Daher streben wir auch eine Wasserstofftankstelle vor der Raffinerie in Wesseling oder Godorf an.", "Es gibt mit Toyota und Hyundai derzeit erst zwei Hersteller, die mit den Modellen \u201eMirai\u201c und \u201eix35\u201c Brennstoffzellen-Fahrzeuge serienm\u00e4\u00dfig anbieten. Aber Daimler hat ja bereits angek\u00fcndigt, dass es in den n\u00e4chsten Monaten mit dem GLC F-Cell auf den Markt kommt.", "Als Teil eines globalen Shell-Netzwerks profitieren wir vom Know-how unserer Kollegen etwa im Bereich Wasserstoff. Hier vor Ort d\u00fcrfen wir \u00fcber die Zukunftsentwicklungen aber nicht das Gesch\u00e4ft von heute vergessen. Es gibt schlie\u00dflich Kunden, die mit den Produkten von heute versorgt werden wollen, und wir haben hier am Standort zudem noch einiges zu verbessern. Unsere Innovationsmannschaft vor Ort besteht aus vier, f\u00fcnf Leuten, die sich haupts\u00e4chlich mit Zukunftsfragen besch\u00e4ftigen.", "Mit dem Einsatz von Drohnen beispielsweise oder auch Big Data. Wie gesagt, sie sind Teil eines globalen Shell-Netzwerks, in dem sie sich regelm\u00e4\u00dfig mit Mitarbeitern von anderen Werken auf der Welt zu verschiedenen Themen austauschen.", "Wir haben 60.000 Rohrleitungen auf 8000 Kilometer L\u00e4nge, durch die verschiedene Stoffe transportiert werden. St\u00e4ndig wird dort der Druck, die Temperatur oder die Flie\u00dfgeschwindigkeit gemessen. Wenn wir die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, dies alles mit Algorithmen zu bearbeiten, um auf beispielsweise Energiekosten und damit unsere CO2-Emissionen weiter zu senken, w\u00fcrden wir wirklich etwas gewinnen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/csu-nachwuchs-junge-union-bayern-fordert-ruecktritt-seehofers-28765634", "article_id": "28765634", "section": "", "article_headline_strong": "CSU-Nachwuchs", "article_headline_normal": "Junge Union Bayern fordert R\u00fccktritt Seehofers", "date": "04.11.17, 12:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die bayerische Junge Union (JU) stellt sich offen gegen CSU-Chef Horst Seehofer und fordert einen R\u00fcckzug des 68-J\u00e4hrigen sp\u00e4testens im kommenden Jahr. Ein Antrag, in dem mit Blick auf die Landtagswahl im Herbst 2018 ein \u201epersoneller Neuanfang\u201c gefordert wird, wurde von einer Landesversammlung des CSU-Nachwuchses am Samstag in Erlangen mit deutlicher Mehrheit angenommen.", "\u201eF\u00fcr einen Erfolg bei der Landtagswahl im kommenden Jahr braucht es einen glaubw\u00fcrdigen personellen Neuanfang\u201c, hei\u00dft es in dem Antrag der Jungen Union w\u00f6rtlich. Und weiter: \u201eBei allen Verdiensten, die sich Horst Seehofer zweifellos in vielen Jahrzehnten f\u00fcr die CSU, Bayern und Deutschland erworben hat, muss er jetzt den Weg bahnen f\u00fcr einen geordneten \u00dcbergang an der Spitze der Staatsregierung.\u201c", "Seehofer steht seit dem CSU-Fiasko bei der Bundestagswahl intern unter Druck. Mehrere CSU-Bezirksvorst\u00e4nde forderten bereits jeweils mit gro\u00dfer Mehrheit einen \u201egeordneten\u201c personellen \u00dcbergang. Das waren allerdings interne Sitzungen. Die JU-Versammlung ist das erste gro\u00dfe Gremium, das sich \u00f6ffentlich gegen Seehofer stellt.", "Offiziell, unter anderem vom CSU-Vorstand, war die Personaldebatte angesichts der laufenden Jamaika-Gespr\u00e4che in Berlin vertagt worden. Das entscheidende Datum ist sp\u00e4testens der Parteitag im Dezember.", "Seehofer h\u00e4tte eigentlich am Samstag bei der JU-Landesversammlung sprechen sollen - er hat aber am Freitag kurzfristig abgesagt. Er entschuldigte dies am Samstag mit den Jamaika-Gespr\u00e4chen. \u201eWissen Sie, ich bin hier in historisch bedeutsamen Verhandlungen\u201c, sagte er vor unionsinternen Beratungen in Berlin. \u201eDa darf kein Fehler passieren. Da muss man sich sehr vorbereiten.\u201c", "Auf die Frage, ob er nicht am Sonntag zum CSU-Nachwuchs nach Erlangen h\u00e4tte fahren k\u00f6nnen, sagte er: \u201eAm Sonntagvormittag haben sie ja einen Redner, den ich nicht verdr\u00e4ngen m\u00f6chte \u2013 Sie kennen den Namen.\u201c Am Sonntag wird in Erlangen Bayerns Finanzminister Markus S\u00f6der als Redner erwartet. Er gilt als aussichtsreichster Kandidat f\u00fcr die Seehofer-Nachfolge. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/oesterreichischer-politiker-peter-pilz-tritt-nach-belaestigungsvorwuerfen-zurueck-28766458", "article_id": "28766458", "section": "", "article_headline_strong": "\u00d6sterreichischer Politiker", "article_headline_normal": "Peter Pilz tritt nach Bel\u00e4stigungsvorw\u00fcrfen zur\u00fcck", "date": "04.11.17, 16:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach Bel\u00e4stigungsvorw\u00fcrfen ist der \u00f6sterreichische Politiker Peter Pilz als Vorsitzender seiner j\u00fcngst gegr\u00fcndeten Partei zur\u00fcckgetreten. Er habe immer f\u00fcr strenge Ma\u00dfst\u00e4be gek\u00e4mpft und diese g\u00e4lten auch f\u00fcr ihn selbst, erkl\u00e4rte Pilz am Samstag. Wenige Stunden zuvor hatte das Wochenmagazin \u201eFalter\u201c berichtet, Pilz habe 2013 eine junge Frau begrapscht.", "\u201eSeine H\u00e4nden waren \u00fcberall\u201c, zitierte das Magazin die Frau. Demnach mussten zwei andere Veranstaltungsteilnehmer Pilz von ihr wegzerren. Der 63-j\u00e4hrige Politiker gab an, sich an den beschriebenen Vorfall im west\u00f6sterreichischen Alpbach nicht erinnern zu k\u00f6nnen, die Vorw\u00fcrfe aber \u201e\u00e4u\u00dferst ernst\u201c zu nehmen. Trotz seines R\u00fccktritts will er seine im Sommer gegr\u00fcndete Pilz-Liste weiterhin beraten.", "Zuvor hatte bereits eine Gr\u00fcnen-Abgeordnete Pilz vorgeworfen, sie mehrfach begrapscht zu haben, als er noch Mitglied der Partei war. Diese Vorw\u00fcrfe hatte er zur\u00fcckgewiesen und angek\u00fcndigt, gerichtlich dagegen vorzugehen.", "Im Jahr 1986 hatte Pilz die Gr\u00fcnen-Partei mitgegr\u00fcndet. Im Juli diesen Jahres gr\u00fcndete er dann seine eigene Liste, nachdem er mit den Gr\u00fcnen im Streit auseinandergegangen war. Die Pilz-Liste gewann bei der Parlamentswahl im Oktober vier Sitze im Parlament.", "Ausl\u00f6ser der j\u00fcngsten Debatte waren die Enth\u00fcllungen \u00fcber den US-Filmproduzenten Harvey Weinstein, der \u00fcber mehrere Jahrzehnte dutzende Frauen sexuell bel\u00e4stigt haben soll. Seitdem greift der Skandal auf s\u00e4mtliche Branchen und L\u00e4nder \u00fcber, immer mehr mutma\u00dfliche Opfer sexueller Bel\u00e4stigung melden sich zu Wort. In Gro\u00dfbritannien war Verteidigungsminister Michael Fallon am Mittwoch wegen eines Bel\u00e4stigungsvorwurfs zur\u00fcckgetreten. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/freigelassener-menschenrechtler-das-berichtet-peter-steudtner-ueber-die-tuerkische-haft-28765842", "article_id": "28765842", "section": "", "article_headline_strong": "Freigelassener Menschenrechtler", "article_headline_normal": "Das berichtet Peter Steudtner \u00fcber die t\u00fcrkische Haft", "date": "04.11.17, 13:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Menschenrechtler Peter Steudtner und Ali Gharavi sind nach eigener Aussage w\u00e4hrend ihrer Haft in der T\u00fcrkei nicht misshandelt worden. Sie seien jedoch \u201eausgesprochen unfreundlich\u201c behandelt worden, sagten sie dem Nachrichtenmagazin \u201eDer Spiegel\u201c.", "Gelitten h\u00e4tten sie im Hochsicherheitstrakt des Gef\u00e4ngnisses in Silivri nahe Istanbul vor allem unter der Isolation. An seinem ", " sch\u00e4tzt Steudtner, \u201ewieder Zeit mit anderen Menschen verbringen zu k\u00f6nnen\u201c. Dennoch befinde sich sein K\u00f6rper noch immer in einem Zustand st\u00e4ndiger Wachsamkeit. \u201eIch reagiere auf jedes Ger\u00e4usch\u201c, berichtete der Menschenrechtler.", "Steudtner, sein schwedischer Kollege Gharavi und sechs weitere inhaftierte Menschenrechtler waren vergangene Woche in der T\u00fcrkei \u00fcberraschend ", "worden. Ihr Verfahren wegen angeblicher Mitgliedschaft in einer bewaffneten Terrororganisation beziehungsweise Unterst\u00fctzung solcher Gruppen geht aber weiter. Die Verhandlung wird am 22. November fortgesetzt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/vor-weltklimakonferenz-usa-veroeffentlichen-duesteren-report-28766606", "article_id": "28766606", "section": "", "article_headline_strong": "Vor Weltklimakonferenz", "article_headline_normal": "USA ver\u00f6ffentlichen d\u00fcsteren Report", "date": "04.11.17, 17:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kurz vor Beginn der Bonner Klimakonferenz am Montag sorgt ein d\u00fcsterer US-Klimareport f\u00fcr Aufsehen. In dem von 13 US-Beh\u00f6rden ver\u00f6ffentlichten Dokument kommen die Autoren zu dem Schluss, dass die globale Erw\u00e4rmung zum weitaus gr\u00f6\u00dften Teil von Menschenhand verursacht werde. Sie warnen zudem vor einem m\u00f6glichen Anstieg der Meeresspiegel um bis zu gut 2,40 Meter bis zum Jahr 2100. Trotz des deutlichen Kontrasts zu den Standpunkten von US-Pr\u00e4sident Donald Trump versuchte das Wei\u00dfe Haus nicht, die per Gesetz alle vier Jahre vorgeschriebene Ver\u00f6ffentlichung zu blockieren.", "Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) lobte schon vor der Ver\u00f6ffentlichung des Reports am Freitag (Ortszeit) das Engagement vieler Amerikaner, die den von Trump angek\u00fcndigten und weltweit kritisierten Ausstieg aus dem Pariser Klimaschutzabkommen nicht akzeptieren wollen. \u201eDas Engagement vieler St\u00e4dte und Regionen gerade in den USA zeigt, dass die Dynamik beim Klimaschutz nicht aufzuhalten ist, auch nicht von der Trump-Regierung\u201c, sagte sie den Zeitungen des Redaktionsnetzwerks Deutschland (Samstag).", "Eine dieser Kooperationen ist dem Bericht zufolge das von Baden-W\u00fcrttemberg und Kalifornien initiierte Klimaschutzb\u00fcndnis \u201eunder2MOU\u201c. In Bonn werden unter anderem der kalifornische Gouverneur Jerry Brown, sein Vorg\u00e4nger Arnold Schwarzenegger, der ehemalige New Yorker B\u00fcrgermeister Michael Bloomberg und Friedensnobelpreistr\u00e4ger Al Gore erwartet.", "Bei der Weltklimakonferenz geht es darum, Regeln zu definieren, wie die in Paris 2015 vereinbarten Klimaschutzziele erreicht werden k\u00f6nnen. Dazu sollen bis zum 17. November mehr als 23 000 Menschen aus rund 195 L\u00e4ndern zusammenkommen. Es ist die bisher gr\u00f6\u00dfte zwischenstaatliche Konferenz auf deutschem Boden.", "Angesichts der aktuellen Sondierungsgespr\u00e4che in Berlin appellierte Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter via \u201eRheinischer Post\u201c (Samstag) an Union und FDP, zu einer Einigung beizutragen: \u201eDer internationale Klimaschutz braucht in den kommenden Tagen ein klares Signal aus den Sondierungsgespr\u00e4chen.\u201c", "Bereits am Samstag begannen in Bonn die ersten Demonstrationen. Etwa 10 000 Menschen versammelten sich in der ehemaligen Bundeshauptstadt und riefen zu mehr Klimaschutz-Anstrengungen auf. Auff\u00e4llig dabei war, dass Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) nahezu \u00e4hnlich viel Kritik auf sich zog wie Trump.", "Blickfang war zum Beispiel eine gro\u00dfe Erdkugel von Greenpeace, auf der Kohlekraftwerke eine dunkelgraue Wolke mit dem Gesicht von Merkel ausstie\u00dfen. Darunter stand: \u201eRaus aus der Kohle, Frau Merkel!\u201c Nach Polizeiangaben blieben die Aktionen friedlich. Zu den Protesten aufgerufen hatten unter anderem die Organisationen Germanwatch, BUND, WWF, Greenpeace, Oxfam, Brot f\u00fcr die Welt und Misereor.", "Der US-Klimareport bietet inhaltlich im Grunde wenig \u00dcberraschendes - allerdings finden sich noch einmal deutliche Formulierungen. \u201eEs ist extrem wahrscheinlich, dass menschliche Aktivit\u00e4ten, insbesondere der Aussto\u00df von Treibhausgasen, die dominante Ursache der seit Mitte des 20. Jahrhunderts beobachteten Erw\u00e4rmung ist\u201c, hei\u00dft es darin etwa. Es gebe \u201ekeine alternative Erkl\u00e4rung\u201c.", "Bef\u00fcrchtungen von Kritikern, die Regierung Trumps k\u00f6nne vor der Ver\u00f6ffentlichung des Reports \u00c4nderungen an den wissenschaftlichen Schlussfolgerungen vornehmen, bewahrheiteten sich nicht. Das sei nicht geschehen, zitierten Medien mehrere Experten.", "Allerdings versuchte das Wei\u00dfe Haus, die Aussagekraft des Reports herunterzuspielen. \u201eDas Klima hat sich ge\u00e4ndert und \u00e4ndert sich stets\u201c, hie\u00df es in der schriftlichen Erkl\u00e4rung eines Sprechers. Zudem werde in dem Report selbst betont, dass das Ausma\u00df des k\u00fcnftigen Klimawandels stark von \u201eandauernden Ungewissheiten \u00fcber die Sensibilit\u00e4t des Klimas\u201c f\u00fcr Treibhausgas-Emissionen abh\u00e4nge. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/fuenf-maenner-in-gewahrsam-frau-mit-kopfverletzungen-nach-familienstreit-im-flur-endeckt-28760714", "article_id": "28760714", "section": "", "article_headline_strong": "F\u00fcnf M\u00e4nner in Gewahrsam", "article_headline_normal": "Frau mit Kopfverletzungen nach Familienstreit im Flur endeckt", "date": "03.11.17, 10:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei einem Streit innerhalb einer Gro\u00dffamilie in Essen ist eine Frau schwer verletzt worden. Mehrere Familiennmitglieder waren aus bisher unbekannten Gr\u00fcnden in der Nacht zum Freitag aneinandergeraten, wie die Polizei am Freitag mitteilte.", "Ein Zeuge habe die junge Frau mit mehreren Kopfverletzungen im Treppenhaus entdeckt und die Polizei alarmiert. F\u00fcnf M\u00e4nner, darunter auch der mutma\u00dfliche T\u00e4ter, wurden in Gewahrsam genommen. Die Frau kam in ein Krankenhaus. In Lebensgefahr schwebt sie nach Informationen der Polizei nicht. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/andreas-pinkwart-der-wirtschaftsminister--der-sich-beim-holzhacken-entspannt-28764174", "article_id": "28764174", "section": "", "article_headline_strong": "Andreas Pinkwart", "article_headline_normal": "Der Wirtschaftsminister, der sich beim Holzhacken entspannt", "date": "04.11.17, 08:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["Andreas Pinkwart ist sp\u00e4t dran. Der Expertenrat zum Thema Elektromobilit\u00e4t im D\u00fcsseldorfer Landeshaus hat 45 Minuten l\u00e4nger gedauert als geplant. \u201eDas war total spannend\u201c, berichtet der NRW-Wirtschaftsminister, als er auf der R\u00fcckbank seiner Dienstlimousine Platz nimmt. Die Begeisterung ist nicht aufgesetzt. \u201eWir m\u00fcssen da mutiger und schneller werden\u201c, fordert der Liberale. Seinen Tatendrang kann man f\u00f6rmlich sp\u00fcren.", "Der Vater von zwei erwachsenen Kindern war bereits von 2005 bis 2010 Wissenschaftsminister und Vize-Ministerpr\u00e4sident von NRW. Schon damals z\u00e4hlten der stets h\u00f6fliche Auftritt und das Dauerl\u00e4cheln zu seinen Markenzeichen. \u00dcber die damalige schwarz-gelbe Koalition ist ihm erwartungsgem\u00e4\u00df kein b\u00f6ses Wort zu entlocken. Nur so viel: \u201e2005 hatten CDU und FDP eine lange Phase in der Opposition hinter sich. Heute f\u00e4llt uns der Start viel leichter, weil wir vier Kollegen an Bord haben, die schon mal in Regierungsverantwortung standen.\u201c", "Die Fahrt soll nach K\u00f6ln gehen, die Autobahn ist voll, den n\u00e4chsten Termin wird der Fahrer wohl kaum p\u00fcnktlich erreichen. Pinkwart \u00fcberfliegt die Rede, die er vor der Handwerkskammer halten soll, legt die Papiere aber schnell zur Seite. Wenn es darum geht, den Zuh\u00f6rern die Herausforderungen der Digitalisierung plastisch zu erl\u00e4utern, braucht er kein Manuskript. Der Professor war vor der Berufung ins NRW-Kabinett Chef der HHL Leipzig Graduate School of Management, sein Forschungsschwerpunkt war Innovationsmanagement. Seine wissenschaftliche Expertise wird auch von der Opposition respektiert.", "Die schwarz-gelbe Landesregierung ist mit dem Anspruch angetreten, NRW im Bundesl\u00e4ndervergleich vom Tabellenende in die Spitzengruppe zu f\u00fchren. Ein hohes Ziel, an dem der Wirtschaftsminister sich messen lassen muss. Pinkwart glaubt daran, dass im Rheinland eine Art \u201eSilicon Valley\u201c der Hochtechnologie entstehen kann. NRW soll zudem zum Spitzenstandort f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t werden. \u201eWir m\u00fcssen \u00d6konomie und \u00d6kologie in Einklang bringen\u201c, sagt er \u2013 und es h\u00f6rt sich aus seinem Mund so an, als ob das kein Problem darstellen w\u00fcrde.", "An dem Tag, als Pinkwart seine Amtsgesch\u00e4fte als Wirtschaftsminister aufnahm, hatte der Politiker ein D\u00e9j\u00e0-vu-Erlebnis: \u201eIch war \u00fcberrascht dar\u00fcber, dass sich nichts ver\u00e4ndert hatte. Alle Abl\u00e4ufe waren genau wir vor zw\u00f6lf Jahren\u201c, sagt der Minister und sch\u00fcttelt den Kopf. \u201eWenn es etwas gibt, \u00fcber das ich mich \u00e4rgern kann, dann sind das Lethargie und Stillstand.\u201c Oder wenn es \u2013 wie bei der Elektro-Mobilit\u00e4t \u2013 nicht schnell genug vorangeht.", "Pinkwart will den Citro\u00ebn mit Benzin-Motor, den er privat f\u00e4hrt, durch das batteriebetriebene e.Go-Mobil, das derzeit in Aachen konzipiert wird, austauschen. Doch die Produktion geht erst 2018 in Serie. \u201eDie Chinesen, die pro Jahr schon f\u00fcnfmal mehr Autos bauen als wir, gehen hier mutiger voran\u201c, sagt der Minister. \u201eWir m\u00fcssen Gas geben, wenn wir die Zukunft gewinnen wollen.\u201c", "\u00dcber sein Privatleben hat Pinkwart bislang nur wenig preisgegeben. Doch jetzt ger\u00e4t er ins Plaudern. \u201eIch halte mich durch Laufen fit\u201c, sagt der 57-J\u00e4hrige, der die Fahrt zu Terminen schon mal zu einem Nickerchen nutzt. Zweimal in der Woche joggt er zu Hause um eine Ton- und Kiesgrube. \u201eDas sind je nach Strecke zwischen sieben und zehn Kilometer.\u201c", "Auch daheim in Alfter bei Bonn ist Pinkwart ein Mann der Tat. \u201eEs tut gut, ab und an Holz f\u00fcr den Kamin zu hacken\u201c, berichtet der Liberale. Die Gartenarbeit sei ein toller Ausgleich zur Arbeit in D\u00fcsseldorf: \u201eKleine Reparaturen im Haushalt f\u00fchre ich selber durch. Wenn zum Beispiel neue Lampen aufgeh\u00e4ngt werden m\u00fcssen, nehme ich selbst die Bohrmaschine in die Hand. Ich habe auch Spa\u00df daran, zu Farbe und Pinsel zu greifen und Malerarbeiten im Haus selbst zu erledigen.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/toedlicher-unfall-maenner-ziehen-autofahrer-aus-sinkendem-wrack-in-der-ruhr-28762238", "article_id": "28762238", "section": "", "article_headline_strong": "T\u00f6dlicher Unfall", "article_headline_normal": "M\u00e4nner ziehen Autofahrer aus sinkendem Wrack in der Ruhr", "date": "03.11.17, 14:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Autofahrer ist in Essen in die Ruhr gefahren und von drei M\u00e4nnern in einer waghalsigen Aktion aus dem Wrack geborgen worden. Der Mann wurde nach einer Reanimation mit lebensgef\u00e4hrlichen Verletzungen in ein Krankenhaus eingeliefert, wie die Feuerwehr mitteilte. Dort erlag er nach Polizeiangaben wenig sp\u00e4ter seinen Verletzungen.", "Der Fahrer kam mit seinem Wagen am Freitagmorgen auf der Ruhrallee von der Stra\u00dfe ab, querte den Gehweg und durchbrach eine Absperrung. Das Fahrzeug rollte einen Abhang hinunter und versank bis zur Windschutzscheibe im Wasser. Das Auto stand laut Feuerwehr fast senkrecht.", "Drei Insassen vorbeifahrender Autos sahen wei\u00dfen Rauch am Unfallort aufsteigen, handelten sofort und zogen den bewusstlosen Mann in einem riskanten Man\u00f6ver aus dem ungesicherten Wagen. Bei dem Fahrer wurden noch an der Unfallstelle von mittlerweile eingetroffenen Nothelfern lebensrettende Ma\u00dfnahmen eingeleitet. Warum der Mann von der Stra\u00dfe abkam, ist noch unklar.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/personalmangel-in-nrw-wie-viel-pflege-koennen-wir-uns-leisten--28763570", "article_id": "28763570", "section": "", "article_headline_strong": "Personalmangel in NRW", "article_headline_normal": "Wie viel Pflege k\u00f6nnen wir uns leisten?", "date": "04.11.17, 10:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sich mit Agnes Klein (88) zusammensetzen, einen Kaffee trinken, \u00fcber die komplizierten Handarbeitstechniken sprechen, die Frau Klein beherrscht ...", "Es k\u00f6nnte so sch\u00f6n sein: Die Altenpflegerin Marie, die morgens beim Aufstehen hilft, assistiert beim Fr\u00fchst\u00fcck, k\u00fcmmert sich um die Medikamentenabgabe und therapeutischen Anwendungen, bevor sie mit der alten Dame eine Runde Karten spielt. Doch der Alltag sieht anders aus. Schon jetzt sind die Aufgaben in Pflegeheimen aufgeteilt, im Laufe des Tages begegnen die Bewohner vielen Gesichtern \u2013 in drei Schichten. Examinierte Pflegekr\u00e4fte \u00fcbernehmen nur spezielle Aufgaben, alles andere wird an (weniger gut) bezahlte Kr\u00e4fte weitergegeben \u2013 an Pflegerhelferinnen, an Betreuer f\u00fcr die Freizeitgestaltung \u2013 und einen Putzdienst. Und f\u00fcrs Essen sind wieder andere zust\u00e4ndig . . .", "Dino Alexander Kierdorf leitet die Hausgemeinschaften Sankt Augustinus in K\u00f6ln, eine Pflegeeinrichtung mit rund 70 Bewohnern. Er w\u00fcnscht sich f\u00fcr die Zukunft vor allem eines: \u201eMehr Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr unseren Beruf \u2013 und weniger B\u00fcrokratie.\u201c Aber wie wird Altenpflege in f\u00fcnf oder zehn Jahren aussehen \u2013 wenn noch 500.000 Menschen mehr als jetzt auf Pflege angewiesen sind? Wenn der Personalmangel noch gr\u00f6\u00dfer wird?", "Der Bundesverband privater Pflegeanbieter (bpa) \u2013 seine Mitglieder betreiben rund 5700 der 13.600 Heime bundesweit \u2013 wagte sich in der Debatte um die Zukunft der Personalausstattung als erster aus der Deckung. Die 50-Prozent-Quote f\u00fcr examinierte Kr\u00e4fte in Altenpflegeheimen werde nicht zu halten sein. Eine examinierte Pflegerin m\u00fcsse nicht Aufgaben \u00fcbernehmen, die auch jemand mit einj\u00e4hriger Ausbildung erledigen kann.", "F\u00fcr allt\u00e4gliche Betreuung und Begleitung Pflegebed\u00fcrftiger ben\u00f6tige man andere (und weniger) Kompetenzen als f\u00fcr die Pflege und Versorgung eines erkrankten Bewohners. Der bpa fordert Flexibilit\u00e4t in der Personalauswahl \u2013 und versichert gleichzeitig, die Qualit\u00e4t der Pflege erhalten zu k\u00f6nnen. Setze die Branche auf einen noch h\u00f6heren Anteil an Fachpersonal (das zudem gar nicht verf\u00fcgbar sei), werde Pflege noch teurer \u2013 und noch weniger Menschen k\u00f6nnten sich eine Betreuung im Heim leisten. Schon jetzt k\u00e4mpfen Heime um jeden Mitarbeiter, der Fachkr\u00e4ftemarkt ist leer gefegt. Zwar arbeiten immer mehr Menschen in der Altenpflege, doch w\u00e4hrend die Zahl der Vollzeitler seit Jahren stabil bleibt, hat sich die Zahl der Teilzeit-Arbeitenden drastisch erh\u00f6ht. Viele Pflegende empfinden ihren Job als extrem fordernd \u2013 reduzieren die Arbeitszeit.", "Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Und sie d\u00fcrfte hart gef\u00fchrt werden: Auf der einen Seite m\u00f6chte jeder im Heim gut und kompetent gepflegt werden, auf der anderen Seite muss man viel Personal auch bezahlen. Selbst Menschen mit guter Rente m\u00fcssen schon jetzt ans Ersparte gehen, nachdem die Pflegeversicherung ihren Anteil \u00fcberwiesen hat. Wer kein Sparbuch und keine finanziell unterst\u00fctzende Familie hat, f\u00fcr den springt der Staat ein. Allein die Stadt K\u00f6ln zahlt j\u00e4hrlich rund 100 Millionen Euro f\u00fcr rund 5000 Senioren in Pflegeheimen dazu. Tendenz: steigend.", "Dabei werden die meisten Menschen zu Hause gepflegt \u2013 mehr als 70 Prozent derer, denen die Pflegeversicherung eine Pflegegrad zugebilligt hat. In ein Heim ziehen die Senioren erst, wenn es sich nicht mehr vermeiden l\u00e4sst, oder weil die Angeh\u00f6rigen kapitulieren.", "Das bedeutet: In den Heimen ver\u00e4ndert sich der Mix. Gab es fr\u00fcher eine breite Streuung der Bewohner, von leichten bis schweren F\u00e4llen, so verlagert sich jetzt der Schwerpunkt \u2013 die Zahl der Zimmer/Betten bleibt identisch, aber der Pflegeaufwand pro Bewohner steigt. Deswegen pfeifen die Teams in den Einrichtungen oft aus dem letzten Loch, die Dienstpl\u00e4ne sind auf Kante gen\u00e4ht, ein Krankheitsfall im Team kann alles aus der Balance bringen. Eine Stelle neu zu besetzen, dazu brauchen die Personaler mindestens drei Monate, es wird von Abwerbeversuchen berichtet. Generell gilt: Heime mit gutem Ruf zahlen gut, die Teams bleiben stabil; die anderen haben mit h\u00e4ufigen Wechseln zu k\u00e4mpfen.", "Der Verband der Ersatzkassen NRW (vdek) sieht in der Reduktion von Fachkr\u00e4ften auf den Stationen keine Perspektive: \u201eDie Intensit\u00e4t der Pflegebed\u00fcrftigkeit wird steigen\u201c, so Pressesprecherin Sigrid Averesch-Tietz, \u201eund damit auch die Notwendigkeiten, gut ausgebildetes Personal vorzuhalten.\u201c", "Otto Ludorff, Leiter der Sozialbetriebe K\u00f6ln (mit Hunderten von st\u00e4dtischen Heimpl\u00e4tzen) und Vorsitzender des Bundesverbandes der kommunalen Senioren- und Behinderteneinrichtungen, berichtet unterdessen auch von anderen Denkmodellen: Ein Drittel examinierte Kr\u00e4fte, ein Drittel Personal mit einj\u00e4hriger Ausbildung, ein Drittel Hilfskr\u00e4fte. Auch so etwas ist im Gespr\u00e4ch.", "NRW steht im Ranking der Personalschl\u00fcssel relativ gut da. Mit der Neudefinition der Pflegegrade Anfang des Jahres sagte das Land mehr Geld f\u00fcr Personal zu \u2013 ein Heim mit 80 Betten kann zwei Altenpflegerinnen mehr einstellen.", "Aber reicht das? Dietmar Erdmeier, f\u00fcr Pflege zust\u00e4ndiger Referent der Gewerkschaft Verdi sagt: \u201eNein.\u201c Das sei ein hilfloser Versuch, mit der Zuschuss-Gie\u00dfkanne ein Problem zu l\u00f6sen. Seine Forderung: \u201eWir brauchen auf zwei Heimbewohner eine Pflegekraft, keine Altenpflegerin darf in einer Nachtschicht alleine auf eine Station arbeiten.\u201c", "Ziel der bei Verdi organisierten Pfleger sei ein ganzheitlicher Ansatz. Demente Patienten brauchten Ruhe, Regelm\u00e4\u00dfigkeit und vertraute Gesichter \u2013 und nicht ein ausschlie\u00dflich unter Kostenaspekten gebildetes Team von lauter unterschiedlichen Menschen f\u00fcr unterschiedliche T\u00e4tigkeiten. Die Kollegen aus dem Heimen haben r\u00fcckgemeldet, dass die Erf\u00fcllung dieses Wunsches rund ein Drittel mehr Personal erfordern w\u00fcrde.", "Und wer sollte das bezahlen? Die Gewerkschaft schl\u00e4gt vor, den Vorsorgefonds, den die Pflegekassen f\u00fcr die Zukunft gebildet haben, zur Finanzierung von mehr Pflegekr\u00e4ften zu nutzen. Mit den 1,3 Milliarden Euro k\u00f6nnte man 40.000 Stellen bezahlen, bis man ein System etabliert hat, das die Pflegeversicherungen finanziell besser ausstattet. Vereinfacht gesagt: Bisher deckt die Pflegeversicherung \u2013 wie eine Teilkaskoversicherung beim Auto \u2013 nur einen Teil der Kosten ab. Damit der von Verdi gew\u00fcnschte \u201eganzheitliche Ansatz in der Pflege f\u00fcr jeden\u201c komplett von der Kasse \u00fcbernommen wird, m\u00fcssten die Einnahmen verbessert werden \u2013 durch eine B\u00fcrgerversicherung. Die Folge: Wir m\u00fcssten alle monatlich mehr Geld in die Altersvorsorge stecken."]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-hoehle-der-loewen--juror-frank-thelen-glaubt-nicht-an-stefan-raabs-erfolg-28753526", "article_id": "28753526", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eH\u00f6hle der L\u00f6wen\u201c-Juror", "article_headline_normal": "Frank Thelen glaubt nicht an Stefan Raabs Erfolg", "date": "02.11.17, 06:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Frank Thelen gilt nicht nur in der Vox-Show \u201e", "\u201c als knallharter Gesch\u00e4ftsmann und vor allem als Mann der deutlichen Worte. Der Startup-Spezialist ist seit der ersten Staffel des Erfolgsformats dabei und wei\u00df, wie der Hase bei Gr\u00fcndungen l\u00e4uft.", "Umso kritischer sieht er aufkommende Konkurrenz. In einem Interview mit dem \u201e", "\u201c nimmt er Stellung zu Sendungen, deren Format sich an \u201eDie H\u00f6hle der L\u00f6wen\u201c orientiert und die im kommenden Jahr \u00fcber die Bildschirme laufen werden.", "Thelen: \u201eEine gute Gr\u00fcndershow zu machen, ist echt schwierig. Kann Stefan Raab das, obwohl er keine Erfahrung als Investor hat? Ich glaube nicht, dass er erfolgreich sein wird, weil er keine Ahnung von Startups hat.\u201c", "Hintergrund der Kritik ist die von ", " \u201eDas Ding des Jahres\u201c, die ab kommenden Jahr auf ProSieben laufen soll.\u00a0Die Gewinner der von Raab produzierten Show, in der Erfinder und T\u00fcftler ihre Ideen pr\u00e4sentieren sollen, bekommen Werbekampagnen f\u00fcr ihre Produkte.", "Im Gegensatz dazu traut Thelen seinem L\u00f6wen-Kollegen Carsten Maschmeyer aber eine gute Sendung zu. \u201eDass Carsten seine eigene Show macht, finde ich dagegen gut. Er hat Erfahrung als Investor, er hat das Kapital, es ist ein anderes Format als DHDL. Ich w\u00fcnsche ihm daf\u00fcr alles Gute.\u201c", "Sat.1 plant mit Maschmeyer das Format \u201eStart Up! Wer wird Deutschlands bester Gr\u00fcnder?\u201c Nach mehreren Runden erh\u00e4lt der Sieger von Maschmeyer ein Investment von 1.000.000 Euro und gr\u00fcndet mit ihm zusammen eine eigene Firma. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/neuverfilmung-des-disney-klassikers-beyonc%C3%A9-uebernimmt-rolle-in--koenig-der-loewen--28753938", "article_id": "28753938", "section": "", "article_headline_strong": "Neuverfilmung des Disney-Klassikers", "article_headline_normal": "Beyonc\u00e9 \u00fcbernimmt Rolle in \u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c", "date": "02.11.17, 09:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["R&B-Star Beyonc\u00e9 (36) wird in einer neuen Verfilmung des Disney-Erfolgs \u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c die L\u00f6win Nala sprechen. Das k\u00fcndigte der Filmkonzern am Mittwoch (Ortszeit) auf Twitter an. Beyonc\u00e9 selber postete eine Abbildung des Sets bei Facebook.", "Die Produktion, eine Mischung aus real gedrehtem Film und Computertechnik, soll 2019 in die Kinos kommen. Die Regie \u00fcbernimmt Jon Favreau, der im vergangenen Jahr bereits den Klassiker \u201eDas Dschungelbuch\u201c auf die Leinwand brachte.", "Die dreifache Mutter Beyonc\u00e9 (\u201eFormation\u201c) ist schon l\u00e4nger f\u00fcr die Rolle im Gespr\u00e4ch. Sie war bereits im Animationsfilm \u201eEpic\u201c (2013) zu h\u00f6ren und spielte etwa im Musical \u201eDreamgirls\u201c (2006) mit. Auch Comedian John Oliver sowie die Schauspieler Seth Rogen und Billy Eichner machen bei dem Projekt mit.", "\u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c (1994) geh\u00f6rt zu den erfolgreichsten Disney-Filmen und brachte dem britischen S\u00e4nger Elton John (70) f\u00fcr seinen Song \u201eCan You Feel the Love Tonight\u201c einen Oscar. Seit 1997 l\u00e4uft am New Yorker Broadway das gleichnamige Musical, das sp\u00e4ter auch in Hamburg seine Premiere feierte. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-tag-der-entscheidung--in--thor-3--kippt-der-regisseur-allen-rest-ernst-ueber-bord-28752862", "article_id": "28752862", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eTag der Entscheidung\u201c", "article_headline_normal": "In \u201eThor 3\u201c kippt der Regisseur allen Rest-Ernst \u00fcber Bord", "date": "02.11.17, 08:00 Uhr", "author": "Jessica D\u00fcster", "article_text": ["\u201eA-ah-aaahh-ah\u201c, heult Robert Plant zum peitschenden Riff des \u201eImmigrant Song\u201c, w\u00e4hrend Thor endlich kraftvoll aus seinem Gef\u00e4ngnis hervorbricht, den legend\u00e4ren Hammer schwingt und Feuer-D\u00e4mon Surtur die Krone entrei\u00dft, um Ragnar\u00f6k zu verhindern. Dass die drohende G\u00f6tterd\u00e4mmerung so einfach nicht abgewendet werden kann, versteht sich von selbst - schlie\u00dflich ist der neueste Streich aus dem \u201eMarvel Cinematic Universe\u201c kein Kurzfilm und dieses minutenlange Spektakel erst die verschwenderisch mit Tricktechnik und Material verfahrende Er\u00f6ffnungsszene der Fortschreibung eines Superhelden-Mythos.", "Nun k\u00f6nnte man sich fragen, wie der Kronprinz der Asen in diese missliche Lage geriet. Sich zur\u00fcckerinnern, wie der g\u00f6ttliche Held in der Mixtur aus nordischer Mythologie, Comichelden-Epos und Science-Fiction-Action 2011 unter der Regie von Shakespeare-Kenner Kenneth Brannagh etabliert wurde. Wie er 2013 in der Fortsetzung \u201eThe Dark Kingdom\u201c nicht nur das au\u00dferirdische K\u00f6nigreich seines Vaters Odin und die Menschheit, sondern das gesamte Universum vor der Macht\u00fcbernahme durch einen uralten B\u00f6sewicht bewahren musste.", "Und er obendrein auch als Teamplayer in zwei \u201eAvengers\u201c-Filmen (2012 und 2015) an der Seite so unterschiedlicher Recken wie Iron Man oder Captain America eine gute Figur machte. Doch abgesehen davon, dass das Tempo am \u201eTag der Entscheidung\u201c ohnehin zu hoch f\u00fcr derartige R\u00fcckblicke w\u00e4re, ist alles so angelegt, dass sich das Vergn\u00fcgen auch ohne detailliertes Vorwissen erschlie\u00dft.", "Thor (Chris Hemsworth) hat sich also befreit, findet bei der R\u00fcckkehr ins heimische Asgard seinen semi-vertrauensw\u00fcrdigen Adoptivbruder Loki (Tom Hiddleston) vor und muss (durch einen Gastauftritt von Benedict Cumberbatch alias Doctor Strange) erfahren, dass Odin (Anthony Hopkins) nicht nur auf halber Strecke in die ewigen Jagdgr\u00fcnde unterwegs ist, sondern dass es eine Schwester gibt.", "Diese Hela (unter ihrer \u201eMaleficent\u201c-Maskerade auf den ersten Blick kaum zu erkennen: die wie immer fabelhafte Cate Blanchett), Odins verbannte Erstgeborene und G\u00f6ttin des Todes, trachtet nach Alleinherrschaft und scheucht ihre Br\u00fcder \u00fcber die Bifr\u00f6st-Br\u00fccke jenseits von Raum und Zeit auf den bizarren Planeten Sakaar. Von da muss man erst mal wieder wegkommen - zumal Thor von der Kopfgeldj\u00e4gerin Valkyrie (taff: Tessa Thompson) geschnappt und zum Entz\u00fccken des tyrannisch-debilen Grandmasters (Jeff Goldblum) in die Gladiatoren-Arena geworfen wird.", "Und auf welchen Gegner trifft der gro\u00dfe Blonde mit dem roten Umhang dort? Einen, der sehr gr\u00fcn ist, sehr w\u00fctend und, wenn er sich denn mal abregt, auf den Namen Bruce Banner h\u00f6rt.", "Wie Mark Ruffalo nun seine Rolle als noch st\u00e4rker als gewohnt retardierter Hulk ausbauen darf, das beschert mit die vergn\u00fcglichsten Momente innerhalb der vertrauten Elemente, auf die Marvel mit dem j\u00fcngsten Teil des inzwischen als erfolgreichste Filmreihe der Kinogeschichte geltenden Franchise setzt. Mit 16 Vorl\u00e4ufern - von \u201eIron Man\u201c 2008 bis \u201eSpider-Man: Homecoming\u201c im gerade vergangenen Sommer - und bislang an die 12,5 Milliarden US-Dollar weltweitem Einspielergebnis im R\u00fccken darf man sich aber auch neue Ideen und andere Kapriolen erlauben. Und f\u00fcr verr\u00fcckte Einf\u00e4lle ist der Regie-Neuzugang in Marvel-Universum und Hollywood genau der richtige Mann.", "Taika Waititi aus Neuseeland, der 2014 in seiner schr\u00e4gen Horror-Kom\u00f6die \u201e5 Zimmer K\u00fcche Sarg\u201c einen Vampir spielte und sein n\u00e4chstes Projekt \u00fcber Michael Jacksons Schimpansen Bubbles dreht, kippt jeglichen Rest-Ernst der \u201eThor\u201c-Saga \u00fcber Bord. Weg mit dem d\u00fcsteren Pathos aus Teil zwei - ist doch alles so sch\u00f6n bunt hier! Allein beim Produktionsdesign des Planeten Sakaar m\u00fcssten die Stylisten der dekadenten Hungerspiele von Panem vor Neid erblassen. Ragnar\u00f6k, so lehrt uns dieser exzentrisch extraterrestrische Kindergeburtstag, geht also auch blinkend und poppig.", "F\u00fcr den Soundtrack, so lie\u00df Waititi verlauten, h\u00e4tte er am liebsten die Band Queen beauftragt - w\u00e4re denn Freddie Mercury noch am Leben. Das weckt in der Tat passende Assoziationen zu \u201eFlash Gordon\u201c, doch auch die vorhandene Filmmusik trifft den Ton - inklusive des zweimal eingesetzten \u201eImmigrant Song\u201c, in dem es immerhin um Valhalla und den Hammer der G\u00f6tter geht.", "Dass die humoristische Frischzellen-Kur den \u201eThor\u201c-Arm von Marvel offensichtlich mehr in Richtung der kassentr\u00e4chtigen \u201eGuardians of the Galaxy\u201c r\u00fccken soll, ist unter \u00f6konomischen Gesichtspunkten nachvollziehbar. Es ist letztlich aber auch inhaltlich konsequent. So, wie sich der Titelheld selbst von seiner blondierten Surferm\u00e4hne trennen muss, werden auch andere alte Z\u00f6pfe abgeschnitten. Denn: Wenn man die Entscheidung trifft, einen mythologischen Heroen als Comic-Superhelden wiederauferstehen zu lassen, braucht es eben ordentlich \u201eZack!\u201c, \u201eBumm!\u201c und \u201eArrgh!\u201c.", ", USA 2017, 130 Minuten, Regie: Taika Waititi; Darsteller: Chris Hemsworth, Tom Hiddleston, Cate Blanchett, Jeff Goldblum"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/von-der-leyen-bei--maybrit-illner---ein-einwanderungsgesetz-ist-notwendig--28759434", "article_id": "28759434", "section": "", "article_headline_strong": "Von der Leyen bei \u201eMaybrit Illner\u201c", "article_headline_normal": "\u201eEin Einwanderungsgesetz ist notwendig\u201c", "date": "03.11.17, 06:55 Uhr", "author": "Daland Segler", "article_text": ["Irgendwann tat Christian Lindner so, als wolle er die Moderatorin bremsen: Man werde doch die ", " nicht vor laufenden Fernsehkameras f\u00fchren, erkl\u00e4rte der FDP-Chef Maybrit Illner \u2013 obwohl er genau das mit offensichtlicher Lust seit Wochen tut. ", "Warum sonst h\u00e4tte er der Einladung Illners folgen sollen, die ebenfalls derzeit kein anderes Thema hat als den Weg zur Regierung aus CDU/CSU, FDP und Gr\u00fcnen, auch wenn sie ihren Sendungstitel diesmal so formuliert hatte, dass es nicht direkt nach Koalitionitis klang: \u201eEuropa l\u00e4uft die Zeit davon \u2013 Warten auf Berlin\u201c.", "Und tats\u00e4chlich folgte auf Illners Eingangssatz \u201eWenig ist gut in Europa\u201c auch erstmal der Versuch, die ", ". Im Kern gehe es beim Zwist zwischen Madrid und Katalonien doch nur ums Geld, brachte Cem \u00d6zdemir, Bundesvorsitzender von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, den Konflikt auf den Punkt, denn die vergleichsweise wohlhabende Region im Nordosten der iberischen Halbinsel steht finanziell unter Kuratel der Zentralregierung, einen L\u00e4nderfinanzausgleich wie hier gibt es dort nicht. ", "Reinhold Messner,\u00a0als Bergfex der Quoten-Promi in der Runde und ehemaliger Europa-Politiker aus S\u00fcdtirol, verwies darauf, dass seine Heimatregion nur 20 Prozent des Etats nach Rom schicke. ", "Heinrich-August Winkler, Grandseigneur der deutschen Historiker, glaubt zwar, dass die Wahlen in Katalonien kurz vor Weihnachten den Weg zu einer friedlichen L\u00f6sung ebnen werden. Lindner sah die Auseinandersetzung gleichwohl als \u201eWarnsignal\u201c f\u00fcr Gesamteuropa, die Idee der Vielfalt zu st\u00e4rken. ", "Denn insgesamt \u201ebr\u00f6ckelt\u201c Europa, hie\u00df es in einem Einspieler mit Hinweis auf Autonomie-Bestrebungen in Venetien und der Lombardei. Der Norden Italiens will den armen S\u00fcden, den \u201eMezzogiorno\u201c nicht weiter alimentieren: Regionale Bestrebungen k\u00f6nnen brutal egoistisch sein, folgerte Winkler. Messner befand, die Regionalisierung komme insgesamt \u201ezu fr\u00fch\u201c und fand Best\u00e4tigung durch \u00d6zdemir, der (\u201eWir sind so wenige\u201c) an die globalen Gro\u00dfm\u00e4chte wie China und Russland erinnerte.", "Das brachte den Sicherheitsgedanken und damit Verteidigungsministerin Ursula von der Leyen (CDU) ins Spiel, die Morgenluft f\u00fcr ihre Bem\u00fchungen wittert, der Bundeswehr mehr Geld zukommen zu lassen, zumal Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron eine gemeinsame europ\u00e4ische Truppe vorgeschlagen hat. Die Ministerin sah sich in ihrer Hoffnung auf Besserung auch best\u00e4tigt durch Donald Trumps Satz, die Nato sei \u201eobsolet\u201c (dem er ja bald widersprochen hatte); das habe wie ein \u201eWeckruf\u201c gewirkt, weil er das gemeinsame europ\u00e4ische Wertesystem infrage gestellt habe. ", "Winkler, der Macrons Initiative lobte, warf aber die Frage auf, ob Europa denn noch die \u201eWertegemeinschaft\u201c sei, auf die man sich berufe, w\u00e4hrend doch zugleich Regierungen wie in Ungarn und Polen die Grundlagen dieser Gemeinschaft aufk\u00fcndigten. Aber \u00d6zdemir wurde mal kurz historischer als der Historiker und erinnerte an fr\u00fchere antidemokratische Umtriebe eines Berlusconi und einer ehemaligen Wiener Regierung. ", "Und Ursula von der Leyen, an diesem Abend bedingungslos optimistisch gestimmt, wollte gleich \u201eeine Lanze brechen\u201c f\u00fcr die Osteurop\u00e4er, hatte sie doch einen \u201egesunden demokratischen Widerstand\u201c der jungen Generation etwa in Polen ausgemacht.\u00a0 Man m\u00fcsse m\u00f6glichst alle mitnehmen und sich nicht nur auf eine von Lindner vorgeschlagene \u201eKoalition der Willigen\u201c verlassen. Der Liberale betonte allerdings, er wolle da keinen \u201eclosed shop\u201c etablieren, aber es k\u00f6nne doch ein kleiner Kreis vorangehen \u2013 ein auch nicht gerade neuer und schon mal heftig umstrittener Vorschlag.", "Maybrit Illner jedenfalls griff das Wort von der Festung Europa auf, die sich sch\u00fctzen m\u00fcsse, um dem Gr\u00fcnen \u00d6zdemir auf den Zahn zu f\u00fchlen, wie er es inzwischen mit dem Familiennachzug halte. Und zitierte Lindners Polemik, die Haltung der Gr\u00fcnen treibe der AfD W\u00e4hler zu. Der FDP-Mann wiederholte sein Argument ganz unpolemisch: dass man im Hinblick auf die Situation bei Wohnungen und Schulen an den Grenzen dessen sei, was gegenw\u00e4rtig m\u00f6glich sei. ", "Lindner behauptet ja l\u00e4nger schon eine Belastungsgrenze der einheimischen Bev\u00f6lkerung, ohne sie zu definieren. Erst bei einem Einwanderungsgesetz k\u00f6nne man \u00fcber Familiennachzug anders diskutieren. Und aus den \u00c4u\u00dferungen der potenziellen Koalition\u00e4re lie\u00df sich schlie\u00dfen, dass dieses so lange diskutierte Gesetz wom\u00f6glich tats\u00e4chlich in den n\u00e4chsten vier Jahren Realit\u00e4t wird \u2013 falls die Koalition Realit\u00e4t wird. Jedenfalls befand CDU-Politikerin von der Leyen: \u201eEs ist notwendig.\u201c", "\u00d6zdemir aber vermisste die Debatte \u00fcber die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen, schlie\u00dflich, so wusste auch Messner durch selbst erlebte Beispiele (\u201edie Leute haben die Brunnen leer!\u201c) zu belegen, haben die Europ\u00e4er ein gro\u00dfes Ma\u00df Schuld daran, dass die Verzweifelten in Afrika sich auf den Weg nach Europa machen. Der Gr\u00fcnenchef erw\u00e4hnte das Leerfischen der Meere und den Export von billigen Agrarprodukten \u2013 doch das wollte Illner nicht h\u00f6ren: Das habe man \u201eschon viel diskutiert\u201c. Aber vielleicht immer noch zu wenig.", "Immerhin griff die Moderatorin diesen Gedanken in der Form auf, dass sie Winkler fragte, ob man die Dinge nicht im Kontext denken m\u00fcsste, also auch mit Entwicklungshilfe und Diplomatie. Der bejahte, das sei dringend notwendig und erw\u00e4hnte gleich noch den Kampf gegen Korruption und die Probleme der \u00dcberbev\u00f6lkerung. Aber Europa d\u00fcrfe nicht mehr versprechen als es halten k\u00f6nne, also \u201ealle Probleme der Dritten Welt\u201c auf dem eigenen Territorium l\u00f6sen. ", "Maybrit Illner wollte dann noch wissen, ob und wie mehr Geld von den Europ\u00e4ern f\u00fcr Europa ausgegeben werden solle, anspielend auf Macrons Vorschlag einer gemeinsamen Fiskalpolitik. Vor einer solchen wollte Von der Leyen die gemeinsame Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Staaten als gesichert sehen, w\u00e4hrend Winkler das Prinzip Hilfe zur Selbsthilfe bef\u00fcrwortete. Ein anderer Vorschlag kam von Reinhold Messner, der sagte, dass der S\u00fcdtiroler keine Angst habe, f\u00fcr andere zu zahlen, er sei eben Europ\u00e4er. Deshalb sollten bessere M\u00f6glichkeiten zur Identifikation geschaffen werden, etwa indem auch Politiker europaweit w\u00e4hlbar seien. ", "Auf Macrons angebliche Furcht vor einer Regierungsbeteiligung der FDP angesprochen versicherte Lindner, er stimme zu 80 Prozent mit Macron \u00fcberein, sei jedoch dagegen, die finanzpolitische Eigenverantwortung auszuh\u00f6hlen. Wissenschaftler Winkler wollte die Konsolidierung der Finanzen verbunden wissen mit nachhaltigem Wirtschaften. Cem \u00d6zdemir \u00e4u\u00dferte seinen Respekt f\u00fcr Macrons Ideen und glaubt, dessen Erfolg sei unser vitales Interesse, denn sonst drohe die Rechtsradikale Marine LePen. Einen EU-Finanzminister aber brauche man nicht.", "Und sichtlich erleichtert schloss Ursula von der Leyen, es sei \u201eermutigend\u201c, was sie an diesem Abend geh\u00f6rt habe.", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-keine-alternative--tv-moderatorin-illner-verteidigt-einladungen-an-afd-gaeste-28760446", "article_id": "28760446", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eKeine Alternative\u201c", "article_headline_normal": "TV-Moderatorin Illner verteidigt Einladungen an AfD-G\u00e4ste", "date": "03.11.17, 10:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["ZDF-Talkerin Maybrit Illner (52) wehrt sich gegen Vorw\u00fcrfe, zu viele AfD-Politiker vor der Bundestagswahl eingeladen und somit zum guten Abschneiden der Partei beigetragen zu haben. \u201eDie AfD und ihre Vertreter mussten ab 2016, in Zeiten von Pegida, K\u00f6ln, zweistelligen Wahlergebnissen im M\u00e4rz und brennenden Fl\u00fcchtlingsheimen kritisch befragt werden\u201c, sagte Illner in einem am Freitag ver\u00f6ffentlichten Gespr\u00e4ch mit dem Magazin \u201eJournalist\u201c. \u201eIgnorieren war keine Alternative. Aber zwischen 'ignorieren' und 'hofieren' liegen ein paar journalistische M\u00f6glichkeiten.\u201c", "Vor allem Politiker anderer Parteien hatten nach dem Wahlabend die Pr\u00e4senz der Rechtspopulisten in den Talkshows f\u00fcr den Erfolg der AfD verantwortlich gemacht. \u201eVon Januar 2016 bis zur Bundestagswahl waren von 400 G\u00e4sten unserer Sendung elf von der AfD\u201c, sagte Illner weiter. \u201eDas sind weniger als drei Prozent.\u201c Auch in Zukunft werde sie AfD-Vertreter einladen. \u201eOb, wann und wen - dar\u00fcber entscheidet die Redaktion je nach Themenlage und Aktualit\u00e4t.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/durch-labortests-entlarvt-einer-der-teuersten-whiskys-der-welt-ist-eine-faelschung-28764668", "article_id": "28764668", "section": "", "article_headline_strong": "Durch Labortests entlarvt", "article_headline_normal": "Einer der teuersten Whiskys der Welt ist eine F\u00e4lschung", "date": "03.11.17, 20:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es war ein teures Vergn\u00fcgen, das sich ein Chinese w\u00e4hrend seines Schweiz-Aufenthalts g\u00f6nnte: Der Reisende bezahlte Medienberichten zufolge f\u00fcr ein Glas Whisky knapp 10.000 Schweizer Franken (8600 Euro). Der bekennende Whiskyliebhaber glaubte, einen edlen Tropfen des Single Malt Macallan-Whisky aus dem Jahr 1878 zu genie\u00dfen.", "Nachdem die Geschichte des angeblich fast 140 Jahre alten Destillats durch die Medien ging, zweifelte auch der Gastronom an dessen Echtheit. Forscher der Universit\u00e4t Oxford fanden schlie\u00dflich heraus: Es handelt sich um eine F\u00e4lschung. Die Laborproben h\u00e4tten ergeben, dass das Getr\u00e4nk \u201ezu 95 Prozent zwischen 1970 und 1972 hergestellt wurde\u201c, teilte Spezialist David Robertson von dem schottischen Unternehmens Rare Whisky 101 (RW101) am Donnerstag mit. Es handele sich wahrscheinlich um einen Blended Scotch.", "Der Drink aus der Flasche mit einem vermeintlichen Ausschankwert von 300.000 Franken (258.000 Euro) ist f\u00fcr die Experten der \u201eh\u00f6chstbezahlte jemals eingegossene Schluck der goldenen Fl\u00fcssigkeit\u201c. RW101-Mitgr\u00fcnder Robertson r\u00e4t Whiskygenie\u00dfern, vor 1900 destillierten Whiskys \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen: \u201eWir stellen fest, dass die Anzahl der Whisky-F\u00e4lschungen in den letzten Jahren zugenommen hat.\u201c", "Die F\u00e4lschung war den Berichten zufolge ein Schock f\u00fcr Hotelier Sandro Bernasconi in St. Moritz, der die vermeintlich uralte Flasche ge\u00f6ffnet hatte. Bernasconi gab die Echtheits-Ermittlung in Auftrag. Schweizer Medienberichten zufolge hatte dessen Vater den Whisky vor 25 Jahren f\u00fcr einen f\u00fcnfstelligen Betrag gekauft. Bernasconi flog nun nach China, um sich pers\u00f6nlich bei dem Gast zu entschuldigen. Der habe es mit Fassung genommen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/dreistuendige-sperrung-autofahrer-faehrt-auf-pannenfahrzeug-auf-und-stirbt-28765372", "article_id": "28765372", "section": "", "article_headline_strong": "Dreist\u00fcndige Sperrung", "article_headline_normal": "Autofahrer f\u00e4hrt auf Pannenfahrzeug auf und stirbt", "date": "04.11.17, 09:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der A39 bei Salzgitter ist ein Autofahrer ungebremst auf ein Pannenfahrzeug auf dem Seitenstreifen aufgefahren - und ums Leben gekommen. Der 51 Jahre alte Mann aus Karlsruhe prallte am Freitagnachmittag in H\u00f6he der Ausfahrt Salzgitter-Lichtenberg auf einen Kleintransporter, wie die Polizei mitteilte.", "Zwei der acht Insassen des Transporters warteten neben dem Fahrzeug auf den Abschleppdienst. Die beiden M\u00e4nner wurden schwer verletzt. Der 51-J\u00e4hrige starb noch an der Unfallstelle. Die Autobahn wurde in Richtung Braunschweig f\u00fcr drei Stunden gesperrt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/poller--betonbloecke--polizeiautos-so-wollen-staedte-die-weihnachtsmaerkte-schuetzen-28765384", "article_id": "28765384", "section": "", "article_headline_strong": "Poller, Betonbl\u00f6cke, Polizeiautos", "article_headline_normal": "So wollen St\u00e4dte die Weihnachtsm\u00e4rkte sch\u00fctzen", "date": "04.11.17, 10:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Betonpoller und Polizeiautos, Sands\u00e4cke und ein Weihnachtsbaum sollen in der Adventszeit einen Anschlag mit einem Lastwagen wie vor einem Jahr in Berlin verhindern. Auf den Weihnachtsm\u00e4rkten in vielen deutschen St\u00e4dten werden auch mehr Sicherheitskr\u00e4fte und Polizisten unterwegs sein, wie eine Umfrage der Deutschen Presse-Agentur ergab. In K\u00f6ln nimmt Security-Personal extra an einer Polizeischulung teil. Frankfurt am Main richtet eine Polizeiwache auf dem Weihnachtsmarkt ein. Zu den uniformierten Kr\u00e4ften kommen in vielen St\u00e4dten Polizisten in Zivil.", "Video\u00fcberwachung und Lautsprecheranlagen sowie vereinzelte Taschenkontrollen sollen in der dunklen Jahreszeit ebenso ein unbeschwertes Vergn\u00fcgen bei Gl\u00fchwein und Lebkuchen erm\u00f6glichen. Die meisten Menschen lassen sich von der abstrakten Gefahr eines Terroranschlags auch gar nicht schrecken. Fast drei Viertel der Erwachsenen geben in einer repr\u00e4sentativen Studie des Meinungsforschungsinstituts YouGov an, mindestens einen Weihnachtsmarkt besuchen zu wollen.", "Gro\u00dfe und ber\u00fchmte Weihnachtsm\u00e4rkte sind nach Einsch\u00e4tzung eines Terrorismus- und Radikalisierungsforschers von der Universit\u00e4t Kiel grunds\u00e4tzlich ein attraktives Ziel f\u00fcr Terroristen. \u201eDa sind viele Menschen, es gibt einen ungehinderten Zugang, und sie sind ein Symbol sowohl f\u00fcr Christentum als auch f\u00fcr Konsumkultur\u201c, sagte Jannis Jost vom Institut f\u00fcr Sicherheitspolitik.", "\u201eDie T\u00e4ter, mit denen wir es in Deutschland \u00fcberwiegend zu tun haben, fahren aber nicht quer durchs Land zum attraktivsten Ziel\u201c, sagte der Politik- und Islamwissenschaftler. \u201eSie suchen sich nicht das beste und gr\u00f6\u00dfte Ziel, sondern schlagen relativ opportunistisch in ihrem Umfeld zu.\u201c Zwei Polizisten sowie einige Betonpfeiler k\u00f6nnten bei diesen T\u00e4tern durchaus schon zu der Einsch\u00e4tzung f\u00fchren, dass ein bestimmter Weihnachtsmarkt kein attraktives Ziel sei - unabh\u00e4ngig von der tats\u00e4chlichen Schutzwirkung der Ma\u00dfnahmen.", "Beim weltweit bekannten N\u00fcrnberger Christkindlesmarkt etwa werden die Zufahrten erneut mit Polizeifahrzeugen versperrt. Die Einfahrt zum Markt der Partnerst\u00e4dte soll in diesem Jahr ein Weihnachtsbaum verhindern. Ein Kutscher, der Besucher seit vielen Jahren vom Markt durch die Altstadt f\u00e4hrt, nimmt eine andere Route, wie die Leiterin des B\u00fcrgermeisteramtes, Christine Sch\u00fc\u00dfler, sagt. So m\u00fcssten Polizeifahrzeuge nicht mehr - wie noch im vergangenen Jahr - kurz wegfahren, wenn die Kutsche kommt. Die Buden werden auch nachts bewacht.", "Alle Marktleute werden \u00fcber einen SMS-Verteiler benachrichtigt, wenn eine Gefahr droht - die kann aber auch von Taschendieben oder einem Unwetter herr\u00fchren. Dazu kommen Lautsprecheranlagen. Damit diese und die Beleuchtung auch bei einem Stromausfall funktioniert, gibt es ein Notstromaggregat.", "Kommunikation wird auch in anderen Sicherheitskonzepten gro\u00df geschrieben: In Frankfurt am Main sind die Lautsprecherdurchsagen in diesem Jahr auch noch an den \u00e4u\u00dfersten St\u00e4nden des Weihnachtsmarkts zu h\u00f6ren, der sich durch die Innenstadt zieht, wie Kurt Stroscher vom Veranstalter des Weihnachtsmarkts sagt. Der M\u00fcnchner Christkindlmarkt setzt auf eine \u00e4hnliche Anlage. Eine deutliche Kennzeichnung der Flucht- und Rettungswege geh\u00f6rt auch zu den Konzepten. Eine Sprecherin der Stadt T\u00fcbingen beschreibt das Ziel so: \u201eSo dass man immer sieht: Wo komme ich am besten durch, wenn ich weg muss.\u201c", "\u201eEs hat noch niemals ein Jahr ohne Neuerungen gegeben\u201c, sagt Stroscher vom Frankfurter Weihnachtsmarkt \u00fcber das Sicherheitskonzept. Absolute Sicherheit gebe es aber nicht, wie etwa die Anschl\u00e4ge in Frankreich und New York zeigten. \u201eMan muss mit diesem Risiko leben.\u201c", "In Rostock wurden die Sicherheitsvorkehrungen wegen der gewachsenen Terrorgefahr auch best\u00e4ndig ausgeweitet. \u201eAufwand und Kosten daf\u00fcr sind heute doppelt so hoch wie vor vier Jahren\u201c, sagt eine Sprecherin der stadteigenen Veranstaltergesellschaft.", "Frankfurt und Ulm geh\u00f6ren zu den St\u00e4dten, die in diesem Jahr erstmals massive Betonsperren an den gro\u00dfen Zufahrtswegen aufstellen. Hamburg und Berlin setzen ebenso auf Betonpoller. Auch Polizeiautos werden in der Hauptstadt an gef\u00e4hrdeten Stellen als Sperren platziert. In Potsdam, Cottbus und Erfurt wurden schon nach dem Anschlag des Tunesiers Anis Amri im Dezember 2016 Betonkl\u00f6tze in den Innenst\u00e4dten aufgestellt. Rund 2,5 Tonnen wiegt jeder dieser Bl\u00f6cke am Domplatz in Erfurt.", "Die sieben Weihnachtsm\u00e4rkte in der L\u00fcbecker Altstadt werden mit Sands\u00e4cken in den Zufahrten gesichert. Karlsruhe setzt auf verschiedene Sperren gegen Fahrzeuge, darunter auch auf mit Wasser gef\u00fcllte Beh\u00e4lter. In Aachen wird es erstmals versenkbare Poller geben. Dortmund richtet ein zeitlich begrenztes Fahrverbot und Sperren f\u00fcr Lastwagen in der Innenstadt ein.", "Poller seien grunds\u00e4tzlich eine gute und preiswerte Schutzma\u00dfnahme, sagte Terrorismusforscher Jost. \u201eSie wirken allerdings nur gegen Fahrzeuge und das vielleicht auch nicht so optimal, wie es m\u00f6glich w\u00e4re.\u201c Die Wirksamkeit h\u00e4nge zudem von der Qualit\u00e4t der Betonsperre ab. Einzeln aufgestellte Poller etwa k\u00f6nnten auch mitgerissen werden, besonders wirksam, aber auch teurer seien dagegen im Boden fest verankerte Sperren.", "\u201eWeil es keine goldene L\u00f6sung gibt, halte ich Ma\u00dfnahmen f\u00fcr besonders gut, die gegen eine Vielzahl von m\u00f6glichen Bedrohungen wirken\u201c, sagte Jost. \u201eGut ausgebildete und gut ausgestattete Polizisten sind durch nichts zu ersetzen, weil sie auf alles reagieren k\u00f6nnen, vom verlorenen Kleinkind \u00fcber Taschendiebe bis zum massiven Terroranschlag.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/verfolgung-durch-den-rhein-mann-schwimmt-vor-polizei-weg-28765586", "article_id": "28765586", "section": "", "article_headline_strong": "Verfolgung durch den Rhein", "article_headline_normal": "Mann schwimmt vor Polizei weg", "date": "04.11.17, 11:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Flucht vor der Polizei ist ein Mann in den Rhein gesprungen, um von Frankreich nach Deutschland zu schwimmen. W\u00e4hrend ihm ein franz\u00f6sischer Polizist in der Dunkelheit nachschwamm, verfolgte ihn ein zweiter Beamter mit einem Kanu, das er am Ufer entdeckt hatte, wie die Polizei mitteilte.", "Als die Kr\u00e4fte des Mannes nachlie\u00dfen, fasste ihn ein Beamter und brachte ihn auf deutscher Seite bei Weil am Rhein ans Ufer. Dort wurde der unterk\u00fchlte Mann vom Notarzt versorgt und danach in eine Klinik nach Frankreich gebracht.", "Warum er bei der Polizeikontrolle am Freitagabend die Flucht ergriffen hatte, konnte die Polizei zun\u00e4chst nicht sagen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/tierpark-bochum-haie-sterben-durch-technischen-defekt-28765978", "article_id": "28765978", "section": "", "article_headline_strong": "Tierpark Bochum", "article_headline_normal": "Haie sterben durch technischen Defekt", "date": "04.11.17, 13:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im Bochumer Tierpark sind nach einem technischen Defekt zwei Haie und mehrere Korallenfische gestorben. Durch eine St\u00f6rung der Filteranlagen sei es in der Nacht zum Freitag zu einer Beeintr\u00e4chtigung der Wasserqualit\u00e4t gekommen, teilte der Tierpark am Samstag mit.", "Nachdem der Defekt am Freitagmorgen festgestellt wurde, sei das Wasser sofort ausgewechselt worden. Die beiden Schwarzspitzen-Riffhaie Marina und Marius sowie mehrere Korallenfische seien zu diesem Zeitpunkt jedoch bereits tot gewesen. Sie seien innerhalb weniger Minuten eingegangen, erkl\u00e4rte der Tierpark in einer Mitteilung. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/bundesliga-bremen-gegen-frankfurt-trotz-neuem-trainer-erneut-sieglos-28764912", "article_id": "28764912", "section": "", "article_headline_strong": "Bundesliga", "article_headline_normal": "Bremen gegen Frankfurt trotz neuem Trainer erneut sieglos", "date": "03.11.17, 22:35 Uhr", "author": null, "article_text": ["Neuer Trainer, altes Leid: Auch unter \u201eKrisenmanager\u201c Florian Kohfeldt sucht Werder Bremen vergeblich den Weg aus der Misere. Trotz einer \u00fcberzeugenden Vorstellung im ersten Spiel unter der Leitung des 35-J\u00e4hrigen verloren die Hanseaten am Freitagabend bei Eintracht Frankfurt mit 1:2 (1:1) - es droht mit Pech sogar der Absturz ans Tabellenende. F\u00fcr Kohfeldt, der Alexander Nouri abgel\u00f6st hatte, k\u00f6nnte die Niederlage bereits das Aus als Interimstrainer bedeuten.", "Zwar beendete Niklas Moisander (25.) zum Auftakt des 11. Bundesliga-Spieltags mit seinem Treffer nach 509 Minuten die Bremer Torflaute. Weil f\u00fcr Frankfurt aber Ante Rebic (17.) und Sebastien Haller (89.) trafen, muss Bremen weiter auf den ersten Liga-Sieg seit dem 29. April warten. Die Eintracht feierte dagegen vor 51.500 Zuschauern in der ausverkauften WM-Arena den f\u00fcnften Saisonsieg und kletterte vorerst auf Platz f\u00fcnf.", "Die auf drei Positionen ver\u00e4nderte Bremer Startelf begann entschlossen und legte \u00fcber weite Strecken die deutlich reifere Spielanlage an den Tag. Im Vergleich zum desastr\u00f6sen 0:3 gegen den FC Augsburg am vergangenen Spieltag, das Nouris Schicksal besiegelt hatte, war die Anfangsphase ein gro\u00dfer Fortschritt. Das Problem aber blieb auch unter Kohfeldt das gleiche: Werder agierte in der Gefahrenzone zu harmlos.", "Obwohl die G\u00e4ste einige Male mit viel Geschwindigkeit in den R\u00fccken der Frankfurter Hintermannschaft gelangten und auch immer wieder vielversprechende Standardsituationen zugesprochen bekamen, blieb Max Kruses Chance (2.) lange Zeit die einzige. Der Ausgleich war dann auch beg\u00fcnstigt durch gravierende Abstimmungsfehler der Eintracht-Defensive, Moisander behielt im dichten Chaos den Durchblick und traf aus kurzer Distanz.", "Nichtsdestotrotz hatte Bremen zu diesem Zeitpunkt bereits Teile seiner \u00dcberlegenheit eingeb\u00fc\u00dft, die Zuschauer in der WM-Arena sahen nun ein ausgeglicheneres Duell mit guten M\u00f6glichkeiten auf beiden Seiten. F\u00fcr Frankfurt vergab Marius Wolf (29.) dabei die beste Chance zur F\u00fchrung, bei den Bremern scheiterten Werder-Kapit\u00e4n Zlatko Junuzovic (40.), Kruse (42.) und Maximilian Eggestein (43.) am herausragenden SGE-Keeper Lukas Hradecky.", "Der Auftakt des zweiten Durchgangs gestaltete sich weniger spektakul\u00e4r als das Ende des ersten. Beide Mannschaften neutralisierten sich gr\u00f6\u00dftenteils zwischen den Strafr\u00e4umen, nur einmal er\u00f6ffnete sich die Gelegenheit zur F\u00fchrung. Als sich Frankfurts Jetro Willems auf der Au\u00dfenbahn durchsetzte und den Ball scharf in den Strafraum schoss, rutschte Kevin-Prince Boateng mit dem falschen Timing zum Ball.", "Kohfeldt wirkte an der Seitenlinie angesichts der durchwachsenen Leistung in der zweiten Halbzeit ein wenig ratlos. Mit den H\u00e4nden in den Hosentaschen tigerte er in seiner Coachingzone hin und her, rief seinen Sch\u00fctzlingen Anweisungen zu verbunden mit der Hoffnung auf das erl\u00f6sende Siegtor, das dann Haller f\u00fcr die Eintracht erzielte. (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/maulkorb-fuer-graefe-dfb-greift-im-schiedsrichter-streit-hart-durch-28764370", "article_id": "28764370", "section": "", "article_headline_strong": "Maulkorb f\u00fcr Gr\u00e4fe", "article_headline_normal": "DFB greift im Schiedsrichter-Streit hart durch", "date": "03.11.17, 19:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im Schiedsrichter-Streit hat der Deutsche Fu\u00dfball-Bund nach wochenlangen Querelen hart durchgegriffen und Referee Manuel Gr\u00e4fe sogar einen Maulkorb verpasst. In einem Kompromissvorschlag werden weitere personelle Konsequenzen f\u00fcr die beteiligten Schiedsrichter gezogen. Der am Freitag ver\u00f6ffentlichte Vorschlag der Ethik-Kommission sieht unter anderem vor, dass Hellmut Krug seine Funktion in der Schiedsrichterkommission Elite aufgeben wird und Leiter des Projektes Video-Assistent bleibt.", "Herbert Fandel besucht keine Lehrg\u00e4nge der Elite-Schiedsrichter mehr, bleibt aber auf Wunsch der Mehrheit der Bundesligaschiedsrichter ihr Coach. \u201eManuel Gr\u00e4fe wird sich \u00fcber interne Sachverhalte und \u00fcber Kollegen nicht mehr unabgestimmt in der \u00d6ffentlichkeit \u00e4u\u00dfern\u201c, hei\u00dft es in der Mitteilung. Sonst werde er nicht mehr als Schiedsrichter in der Bundesliga eingesetzt, hei\u00dft es vom DFB. Au\u00dferdem wird er ab sofort nicht mehr als Video-Assistent in der Bundesliga fungieren.", "Die vom ehemaligen Bundesau\u00dfenminister Klaus Kinkel geleitete Ethik-Kommission habe sich in den vergangenen Tagen \u201eintensiv mit den Unstimmigkeiten im Schiedsrichterwesen befasst\u201c. In einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch Kinkels mit Fandel, Krug, Gr\u00e4fe und Felix Brych sowie zahlreichen weiteren Kontakten \u201ewurde eine Vereinbarung erreicht, die von allen Mitgliedern der Kommission getragen wird\u201c. Der Vorschlag sehe zudem vor, dass der DFB \u00fcber die bereits eingeleiteten Ver\u00e4nderungen hinaus - wie Bewertungssystem, Honorierung und Betreuung - im Schiedsrichterbereich \u201enochmals eine moderne, transparente und gerechte Struktur entwickeln wird\u201c.", "Den Vorschlag der Kommission \u201enehmen wir als Ansporn, den Weg weiterzugehen und die noch offenen Punkte konsequent anzugehen\u201c, sagte Ronny Zimmermann, der f\u00fcr das Schiedsrichterwesen zust\u00e4ndige Vizepr\u00e4sident des DFB.", "Die FIFA-Referees Gr\u00e4fe und Brych hatten in den vergangenen Wochen ", " gegen den DFB-Schiedsrichtermanager Krug sowie gegen Fandel als Vorsitzenden des Schiedsrichterausschusses erhoben. Dabei geht es um vermeintliche \u201eVetternwirtschaft\u201c und \u201efehlende Transparenz\u201c bei der Auswahl und Nominierung der Bundesliga-Referees. Im Raum steht sogar der Vorwurf, Krug habe Schiedsrichter-Beobachter in einigen F\u00e4llen dazu aufgefordert, nachtr\u00e4glich die Bewertungen mehrerer Unparteiischer zu korrigieren. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/bayer04/bayer-04-leverkusen-trainer-herrlich-raeumt-einstellungsproblem-seiner-mannschaft-ein-28764282", "article_id": "28764282", "section": "", "article_headline_strong": "Bayer 04 Leverkusen", "article_headline_normal": "Trainer Herrlich r\u00e4umt Einstellungsproblem seiner Mannschaft ein", "date": "04.11.17, 11:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Trainer in der Fu\u00dfball-Bundesliga sind miteinander verbunden durch mehr oder weniger gute Beziehungen. Oder \u00fcberhaupt nicht. Doch kein Trainer-Paar verbindet, was Heiko Herrlich (Bayer 04 Leverkusen) und Manuel Baum (FC Augsburg) verbindet. Der eine hat den anderen entdeckt. Und wie das kam, erz\u00e4hlte Herrlich am Tag vor dem Spiel seiner Mannschaft in Augsburg (Samstag, 15.30 Uhr) so: \u201eAls ich Trainer in Unterhaching wurde, brauchte ich noch einen Co-Trainer. Da habe ich in der S\u00fcddeutschen Zeitung von einem jungen Trainer gelesen, der beim Starnberger FT in der Bezirksliga gute Arbeit geleistet hat und Lehrer war.\u201c", "Und da dachte sich Herrlich: \u201eLehrer haben viel Zeit. Das k\u00f6nnte passen, auch von der Methodik und Didaktik her. Dann haben wir uns getroffen und hatten ein sympathisches Gespr\u00e4ch.\u201c Und so wurden die beiden im Jahr 2011 Chef und Assistent in Unterhaching, schafften den Klassenerhalt in der 3. Liga, bevor Herrlich aus privaten Gr\u00fcnden eine Pause einlegte. Und jetzt begegnen sie sich wieder in der Bundesliga als Achter und Neunter, beide mit 15 Punkten, getrennt nur durch das Torverh\u00e4ltnis, in dem Bayer 04 leicht vorn liegt.", "Herrlich k\u00f6nnte sehr zuversichtlich ins bayrische Schwaben fahren. Sechs Spiele hat seine Mannschaft wettbewerbs\u00fcbergreifend nicht verloren. Bei den Siegen \u00fcber M\u00f6nchengladbach (5:1) und K\u00f6ln (2:1) hat sie nach R\u00fcckst\u00e4nden Moral und Spielfreude gezeigt. Au\u00dferdem waren am Freitag alle 22 Feldspieler und drei Torh\u00fcter fit im Mannschaftstraining. Es h\u00e4tte alles perfekt sein k\u00f6nnen. War es aber nicht.", "Ungewohnt offen r\u00e4umt Herrlich ein Einstellungsproblem seiner Mannschaft in den letzten Tagen ein: \u201eIn den ganzen Wochen ", " hat die Mannschaft hervorragend trainiert. Aber am Mittwoch war da pl\u00f6tzlich so ein H\u00e4nger, da hat die Spannung gefehlt. Da hat der eine oder andere vielleicht gedacht, dass es auch so geht. Da musste ich Einschreiten und ganz klar machen, dass es so nicht geht. Augsburg hat genau so viele Punkte wie wir.\u201c Diese Tendenz zur inneren Labilit\u00e4t hat die Mannschaft eigentlich in jedem der zehn Spiele in dieser Saison gezeigt, sogar bei den wichtigen Siegen zuletzt. \u201eWir hatten da auch unsere Gl\u00fccksmomente, obwohl die Siege am Ende verdient waren\u201c, sagt Heiko Herrlich, \u201eaber das Wichtigste ist Best\u00e4ndigkeit.\u201c Und sein Werkzeug, um sie herzustellen, ist der Konkurrenzdruck.", "Allerdings hat sich Herrlich in den letzten Spielen auf ein Ger\u00fcst festgelegt, das mittlerweile schwer zu bezwingen ist in der Bundesliga. Die Viererkette in der Abwehr ist allenfalls auf der rechten Position nicht letztendlich fixiert. Herrlich begr\u00fcndete die Halbzeitauswechslung von Panagiotis Retsos gegen Benjamin Henrichs im K\u00f6ln-Spiel nicht mit dem fehlerhaften Auftritt des Griechen, sondern mit Gelb-Rot-Gefahr. Im defensiven Mittelfeld ist Charles Aranguiz der Anker, der Platz neben ihm scheint umk\u00e4mpft. Im Angriff wirbelt das Quartett Leon Bailey, Julian Brandt, Kevin Volland und Lucas Alario mit Admir Mehmedi als Backup. Zumindest, wie gegen Gladbach und K\u00f6ln, eine Halbzeit lang."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/mix/sportliche-talfahrt-vfl-gummersbach-entlaesst-trainer-dirk-beuchler-28765632", "article_id": "28765632", "section": "", "article_headline_strong": "Sportliche Talfahrt", "article_headline_normal": "VfL Gummersbach entl\u00e4sst Trainer Dirk Beuchler", "date": "04.11.17, 11:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der fr\u00fchere Handball-Rekordmeister VfL Gummersbach hat auf die sportliche Talfahrt in der Bundesliga reagiert und seinen Trainer Dirk Beuchler nach nur rund vier Monaten im Amt entlassen. Dies teilten die Oberbergischen am Samstag mit. Nachfolger des 46-J\u00e4hrigen, der mit seinem Team neun von elf Saisonspielen verlor und zuletzt drei Niederlagen in Folge kassierte, wird Gummersbachs bisheriger U23-Trainer Denis Bahtijarevic.", "\u201eDie sportliche Situation und die fehlende sportliche Entwicklung der Mannschaft haben uns zu diesem Schritt veranlasst\u201c, sagte VfL-Sportdirektor Christoph Schindler: \u201eWir sind der festen \u00dcberzeugung, dass wir mit Denis Bahtijarevic einen Trainer f\u00fcr das Profiteam gewinnen konnten, der die Mannschaft weiterentwickelt und fr\u00fchzeitig den Klassenerhalt sichert.\u201c Bereits in der Vorsaison hatte der f\u00fcnfmalige Europapokalsieger der Landesmeister bis zum letzten Spieltag um den Ligaverbleib zittern m\u00fcssen.", "Der im ehemaligen Jugoslawien geborene Bahtijarevic war in Gummersbach bereits als Spieler, Co-Trainer und Trainer verschiedener Nachwuchsmannschaften t\u00e4tig. Der 46-J\u00e4hrige, der die bosnische und schwedische Staatsb\u00fcrgerschaft besitzt, gibt sein Deb\u00fct auf der Bank des Tabellenvorletzten am Donnerstag (9. November) im richtungsweisenden Heimspiel gegen Aufsteiger TV H\u00fcttenberg. (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/ausfluege-nrw-vier-schaurig-schoene-moorlandschaften--23668902", "article_id": "23668902", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge NRW", "article_headline_normal": "Vier schaurig sch\u00f6ne Moorlandschaften", "date": "06.10.17, 13:14 Uhr", "author": "Michael Hedrich", "article_text": ["Wallender Nebel, leises Gluckern und der modrige Geruch faulenden Holzes: Eine Wanderung durchs Moor kann ganz sch\u00f6n unheimlich sein.", "Dichter wie Georg Trakl oder Annette von Droste-H\u00fclshoff lie\u00dfen sich von geheimnisvollen Moorlandschaften inspirieren, zahlreiche Sagen, Legenden und Kriminalgeschichten ranken sich um\u00a0 Moorgebiete. Heute sind sie eher selten geworden: Entw\u00e4sserung, Torfabbau und landwirtschaftliche Nutzung sind vielerorts f\u00fcr das Verschwinden dieser besonderen Naturr\u00e4ume verantwortlich.", "Viele Moore mit ihrer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Fauna und Flora wurden deshalb unter Naturschutz gestellt. F\u00fcr Besucher gibt es trotzdem M\u00f6glichkeiten, die ganz besondere Atmosph\u00e4re einer Moorlandschaft zu genie\u00dfen. Vier Beispiele, zu denen Sie aus K\u00f6ln eine Fahrtzeit von weniger als zwei Stunden haben,\u00a0 stellen wir vor.", "Ganz sch\u00f6n schaurig: Zahlreiche Wegekreuze im Hohen Venn erinnern an die Ungl\u00fccklichen, die hier ertrunken, erfroren oder auf mysteri\u00f6se Weise ums Leben gekommen sind. Bekanntestes Beispiel ist das \u201eKreuz der Verlobten\u201c: Das Paar starb bei einem Schneesturm.", "Bis zu acht Meter tief sind die Torfschichten, die bis 6000 v. Chr. zur\u00fcckreichen. Heute ist das rund 4500 Hektar gro\u00dfe Areal des deutsch-belgischen Naturparks in verschiedene Bereiche eingeteilt:\u00a0 Die B-Zonen sind allgemein zug\u00e4nglich, aber nur auf ausgewiesenen Wegen und Holzstegen. Die C-Zonen d\u00fcrfen nur in Begleitung eines anerkannten Naturf\u00fchrers betreten werden, die D-Zonen sind f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit gesperrt.", "Am mit 694 Metern h\u00f6chsten Punkt Belgiens liegt das Naturparkzentrum Botrange, von dem aus sich das Gebiet gut erkunden l\u00e4sst. Moosbeere und Rosmarinheide, Birkhuhn und Wildkatze f\u00fchlen sich hier heimisch.", ": Parkplatz am Naturparkzentrum Botrange", "Der erste Moorlehrpfad im Naturpark Saar-Hunsr\u00fcck ist der \u201eWeg durchs Ortelsbruch\u201c. \u00dcber zwei verschieden lange Holzstege l\u00e4sst sich das Hangmoor trockenen Fu\u00dfes und naturvertr\u00e4glich erwandern. An Schautafeln gibt es zahlreiche Informationen \u00fcber das im Verlauf von rund 4000 Jahren entstandene Biotop mit seinen zahlreichen seltenen Tier- und Pflanzenarten.", "Im \u201eErholungswald Ortelsbruch\u201c gibt es au\u00dferdem einen Natur- und Waldlehrpfad, auf dem 63 Baum- und Straucharten vorgestellt werden. Ein Waldsportpfad mit 20 Stationen geh\u00f6rt ebenso zur Anlage wie ein Kinderspielplatz.", "Und am Nixenweiher k\u00f6nnen Besucher Wassertret- und Armbeugebecken nach Pfarrer Kneipps Empfehlung benutzen. In der kalten Jahreszeit bieten Langlaufloipen und die 250 Meter lange Morbacher Rodelbahn winterliches Sport- und Freizeitvergn\u00fcgen.", ": Parkplatz des Erholungswaldes Ortelsbruch bei Morbach (L 160 in Richtung Bruchweiler, am zweiten Forsthaus ca. 500 m rechts im Wald).", "Schon seit 1937 steht das Further Moor unter Naturschutz . Am Rande des Bergischen Landes bildete sich einst eine ausgedehnte Sumpf- und Morastlandschaft, heute ist das von Wald umgebene Kerngebiet des Further Moores nur noch rund 43 Hektar gro\u00df und weitgehend unzug\u00e4nglich.", "Seltene Vogelarten wie Kleinspecht und Waldschnepfe haben hier ihre Brutst\u00e4tten. Und ebenso seltene Arten wie das Schmalbl\u00e4ttrige Wollgras, Glockenheide, Moorlilie,\u00a0 Sonnentau und Schnabelried gedeihen hier. Ringsum gibt es aber ebene und gut ausgebaute Wege, die sich auch f\u00fcr Jogging- und Fahrradtouren eignen.", "Eine Wanderstrecke f\u00fchrt durch die Langenfelder Sandberge um das Moor herum \u00fcber den Heidberg mit seiner renaturierten Heidefl\u00e4che. Empfehlenswert ist auch ein Abstecher in die kleine Solinger Ortschaft Rupelrath mit der malerischen kleinen Kapelle St. Reinoldi.", "Start: Wanderparkplatz an der Bergischen Landstra\u00dfe (L 403) zwischen Langenfeld und Leichlingen.", "Auch der N\u00f6rdliche Kammmolch f\u00fchlt sich wohl in K\u00f6ln: Im rund 164 Hektar gro\u00dfen Worringer Bruch lebt \u2013\u00a0 zumindest zeitweise \u2013 das gr\u00f6\u00dfte Aufkommen des \u201ekleinen Drachen\u201c. Den Namen haben die putzigen Tierchen von ihrem gezackten R\u00fcckenkamm. Neben Nilg\u00e4nsen und Nachtigallen gibt es im Feuchtgebiet auch viele andere interessante Vogelarten.", "Und sogar Waschb\u00e4ren soll es hier geben. Das Worringer Bruch entstand durch eine rund 8000 Jahre alte, mittlerweile v\u00f6llig verlandete Rheinschleife. Bei Hochwasser entstehen hier immer noch T\u00fcmpel. In den 1980er Jahren als die Industrie viel Grundwasser abzog, lag das Gebiet lange trocken.", "Nur wenige befestigte Wege f\u00fchren durch das sumpfige Gel\u00e4nde, zum Schutz von Fauna und Flora d\u00fcrfen sie nicht verlassen werden. Die Stadt K\u00f6ln bietet in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden F\u00fchrungen durch das Worringer Bruch an.", "Start: Das Worringer Bruch ist gut mit der S-Bahn zu erreichen. Rund zehn Minuten zu Fu\u00df von der Haltestelle Worringen zum Eingang am Senfweg"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/-ausfluege-die-schoensten-wasserburgen-im-rheinland-860572", "article_id": "860572", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge ins Mittelalter", "article_headline_normal": "Zw\u00f6lf sehenswerte Wasserburgen in NRW", "date": "07.08.17, 10:00 Uhr", "author": "Sven von Loga", "article_text": ["Das Rheinland zwischen K\u00f6ln und Bonn besitzt viele wundersch\u00f6ne alte Wasserburgen, Schmuckst\u00fccke in der Landschaft und Zeugnisse der Geschichte dieser Gegend. Einst, zu Zeiten des fr\u00e4nkischen K\u00f6nigreichs, durfte nur der K\u00f6nig Burgen bauen oder bauen lassen. Die Adligen und Edelleute lebten auf ihren H\u00f6fen und G\u00fctern schutzlos in der Landschaft.", "Im 9. Jahrhundert zogen immer wieder normannische Krieger ins Rheinland, eroberten, pl\u00fcnderten und verw\u00fcsteten, der schw\u00e4chelnde K\u00f6nig konnte nicht mehr genug Schutz bieten. So nahmen die Edelleute ihre Verteidigung selbst in die Hand, errichteten auf Erdh\u00fcgeln h\u00f6lzerne Wehrt\u00fcrme und umgaben diese mit Palisaden und Wassergr\u00e4ben.", "Dies waren die sogenannten Motten, die sich oft noch in der Landschaft finden. Es waren die ersten befestigten Burganlagen, aus Holz wurde Stein, die Burgen wurden gr\u00f6\u00dfer und m\u00e4chtiger, im Mittelalter entstanden viele Burgen auf den H\u00f6hen entlang des Rheins und viele mit Wassergr\u00e4ben befestigte Burganlagen im Rheinland.", "Wenn sie auch im 18. Jahrhundert ihre strategische Machtposition verloren und sich mehr zum offenen, eher schlossartigen Landsitz wandelten, so blieben diese Adelssitze immer noch wehrhafte Wohnanlagen. Und auch wenn man in manche Burgen nicht hinein kann, um sie zu besichtigen, so ist doch oft die Landschaft herum ganz besonders sch\u00f6n: Parkanlagen mit uralten B\u00e4umen und Auen von B\u00e4chen, die die Wassergr\u00e4ben speisen.", "Ein ", " lohnt sich! Die sch\u00f6nsten Wasserburgen im \u00dcberblick:", "Sie ist in einer Talaue am Zusammenfluss des Godesberger und des Arzdorfer Baches gelegen. Erbaut im 13. Jahrhundert, sp\u00e4ter im Besitz der Familie Drachenfels, die 1530 ausstarb. Im 16. Jahrhundert wurde die Burg erweitert und vergr\u00f6\u00dfert, im 17. Jahrhundert entstand eine Parkanlage, die auch heute noch vorhanden ist und montags bis freitags jeweils von 8 bis 12 Uhr und von 13 bis 17 Uhr besichtigt werden kann.", " Burg Gudenau, 53343 Wachtberg", "von Meckenheim auf der Stra\u00dfe Richtung Pech, rechts nach Villip abbiegen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/wanderwege-eifel-und-bergisches--18-ausgesuchte-wanderungen-mit-kindern-942168", "article_id": "942168", "section": "", "article_headline_strong": "Wanderwege Eifel und Bergisches ", "article_headline_normal": "18 ausgesuchte Wanderungen mit Kindern", "date": "03.11.17, 08:00 Uhr", "author": "Kerstin und Michael Hedrich", "article_text": ["Kinder sind Abenteurer. Sie wollen sich bewegen, Neues erleben und ihrer Phantasie freien Lauf lassen. ", " ist da die ideale Freizeitbesch\u00e4ftigung: Die Natur als Erlebnisraum bietet die besten Voraussetzungen.", "Am Bach einen Staudamm bauen, V\u00f6gel beobachten, Pflanzen bestimmen, historische Denkm\u00e4ler besuchen, sich wie ein echter r\u00f6mischer Legion\u00e4r f\u00fchlen oder im tiefen Wald den Zwergen nachsp\u00fcren \u2013 fast unbegrenzt sind die M\u00f6glichkeiten.", "Dass Kinder gerne wandern, hat sich auch in Touristikb\u00fcros herumgesprochen. Die Zahl der speziell auf junge Besucher zugeschnittenen Wanderrouten w\u00e4chst.", "Oft sind es Wege, die zum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Natur, Technik oder Geschichte beitragen. Manchmal werden aber auch Geschichten erz\u00e4hlt \u2013 M\u00e4rchen, Mythen und Sagen, von denen sich die Kinder faszinieren lassen.", "Am sch\u00f6nsten ist es aber, wenn sie selbst aktiv werden k\u00f6nnen \u2013 zum Beispiel beim Sammeln von Fossilien, dem Erkunden von H\u00f6hlen oder auch einfach nur beim Natur-Quiz mit Fragen zu Tieren, Pflanzen der Umgebung."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/lieblingsorte-in-ehrenfeld-diese-caf%C3%A9s--restaurants-und-bars-haben-es-uns-angetan-23680680", "article_id": "23680680", "section": "", "article_headline_strong": "Lieblingsorte in Ehrenfeld", "article_headline_normal": "Diese Caf\u00e9s, Restaurants und Bars haben es uns angetan", "date": "19.10.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fr\u00fcher war das Ecklokal eine Arbeiterkneipe, heute befindet sich hier mitten in Ehrenfeld das ", ". Das Bistro bietet Fr\u00fchst\u00fcck, kleinere und gr\u00f6\u00dfere Gerichte, Kuchen, Waffeln und sehr guten Kaffee an.", "ist ein echter Geheimtipp und eines der besten portugiesischen Restaurants der Stadt. Simple Gerichte, hochwertige Zutaten und perfekte Zubereitung - das zeichnet das \u201eVasco da Gama\u201c aus.", "der Ehrenfelder Gastronomie-Szene, schreibt KStA-Mitarbeiterin Susanne Hengesbach, die den netten Laden in der Subbelrather Stra\u00dfe im August 2017 besucht hat. Die K\u00fcche verbindet Asiatisches, Orientalisches und Mediterranes. Das Wallczka ist Caf\u00e9, Bar und Restaurant in einem.", "Aus einem Kulturzentrum wurde das ", ". K\u00fcnstler und Designer stellen hier aus und musizieren, dazu gibt es sonntags ganzt\u00e4tig Fr\u00fchst\u00fcck. Auch Bagels, Suppen, Waffeln, Muffins und Bananenbrot werden kredenzt, dazu gibt es einen t\u00e4glich wechselnden Tagestipp.", "Nachhaltigkeit, Saisonalit\u00e4t und Regionalit\u00e4t sind im", "sehr wichtig. Der Kaffee kommt aus der R\u00f6sterei Van Dyck und die Fr\u00fchst\u00fcckskarte ist umfangreich. Au\u00dferdem gibt es hausgemachten Kuchen, einen t\u00e4glich wechselnden Mittagstisch und eine spannende Abendkarte.", "Mitten an der Hauptschlagader Ehrenfelds, der Venloer Stra\u00dfe, befindet sich das ", " Es ist ein kleines Idyll an dieser hektischen Stra\u00dfe, mit hervorragenden selbstgebackenen Kuchen, Schamong-Kaffee und einer immer wechselnden Wochenkarte.", "Wer in Ehrenfeld einen Cocktailabend machen will, dem seien die ", "empfohlen. Im hippen K\u00f6nigsblut gibt es ausgezeichneten Gin Tonic und auch tolle alkoholfreie Cocktails. Im Rubinrot kredenzen die Barkeeper au\u00dfergew\u00f6hnliche Kreationen.", "Besten naturbelassenen Wein gibt es in der \u201e", "\u201c in Ehrenfeld. Der angebotene Wein ist ein Naturprodukt, v\u00f6llig frei von Zusatzstoffen. Nur ein paar Stra\u00dfen weiter im Weinlokal Secco gibt es zum fantastischen Wein auch einen tollen Mittagstisch.", "Ein kleines St\u00fcckchen Frankreich finden alle frankophilen K\u00f6lner im ", " auf der Venloer Stra\u00dfe. Neben der Spezialit\u00e4t des Hauses, den Tartines, gibt es leckere Tartes, verschiedene Fr\u00fchst\u00fccksvarianten und Kuchen. Das alles wird serviert von einem super freundlichen und kompetenten Service."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/fitness/fahrradtouren-um-koeln-fahrradstrecken-mit-gps-tracks-fuer-anfaenger-bis-profis-1593300", "article_id": "1593300", "section": "", "article_headline_strong": "Fahrradtouren um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Fahrradstrecken mit GPS-Tracks f\u00fcr Anf\u00e4nger bis Profis", "date": "03.11.17, 11:16 Uhr", "author": "Tim Farin", "article_text": ["Was die K\u00f6lner Innenstadt an Fahrradfreundlichkeit leider vermissen l\u00e4sst, das l\u00e4sst sich im Umfeld der Millionenstadt wettmachen: Das flache niederrheinische Terrain im Norden, das Auf und Ab des Bergischen Landes, die stadtnahe Natur von K\u00f6nigsforst und Wahner Heide, die Anh\u00f6hen von Eifel, Siebengebirge und Westerwald bieten Vielfalt f\u00fcr Einsteiger und Ambitionierte."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/indian-summer-wochenende-die-15-schoensten-waelder-fuer-einen-sonnen-ausflug-28577176", "article_id": "28577176", "section": "", "article_headline_strong": "Indian-Summer-Wochenende", "article_headline_normal": "Die 15 sch\u00f6nsten W\u00e4lder f\u00fcr einen Sonnen-Ausflug", "date": "13.10.17, 12:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Herbst, das bedeutet die letzten w\u00e4rmenden Sonnenstrahlen im Gesicht\u00a0zu genie\u00dfen, durch raschelndes Laub stiefeln und die bunten Farbspiele der\u00a0Natur bewundern. Das Rheinland hat eine gro\u00dfe Walddichte. Wir sagen: Runter vom Sofa und rein in den Wald.\u00a0", "Wir haben 15 sch\u00f6ne W\u00e4lder rund um K\u00f6ln ausgesucht, wo der Herbst in seiner ganzen Vielfalt besonders intensiv zu erleben ist \u2013 inklusive Anfahrt, Sehensw\u00fcrdigkeiten und Einkehrm\u00f6glichkeiten. Laden Sie sich einfach unser praktisches E-Paper herunter. Einmal abspeichern oder ausdrucken \u2013 dann m\u00fcssen Sie sich nur noch entscheiden, wo es am Wochenende hingehen soll."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/ausfluege-nrw-zehn-schoene-wald-spaziergaenge-rund-um-koeln-mit-einkehr-tipps-2409656", "article_id": "2409656", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge NRW", "article_headline_normal": "Zehn sch\u00f6ne Wald-Spazierg\u00e4nge rund um K\u00f6ln mit Einkehr-Tipps", "date": "03.11.17, 11:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn sich die Baumwipfel bunt f\u00e4rben, bricht die sch\u00f6nste Zeit f\u00fcr ausgiebige Waldspazierg\u00e4nge an. Das bedeutet: festes Schuhwerk anziehen und raus in die Natur, damit die Akkus wieder auftanken k\u00f6nnen.", "Wir haben Spazierg\u00e4nge durch die W\u00e4lder der Umgebung zusammengestellt. Das Rascheln der Bl\u00e4tter, die entspannende Ruhe, und gerade in diesen ruhigen Herbsttagen kann man hier besonders gut durchatmen.", "An diesen Orten kann man wundersch\u00f6n durch den Wald spazieren:", "Auf der Lustheide-Tour durch den K\u00f6nigsforst geht es vom Br\u00fccker Wildpark in die freie Wildbahn weiter. Familien mit kleinen Kindern m\u00fcssen sich ja nicht den gesamten 9,1 Kilometer langen Wanderweg antun, wenn die Beine der Kleinen schwer werden. Von der Lustheide - heute nicht mehr ein Refrather Ortsteil - geht es in den ", ", durch den der Unterlauf des Flehbachs\u00a0flie\u00dft. Hier gibt es Wildschweine und Rothirsche zu bestaunen. Mehr Infos unter:", ":", "Park and Ride, Rather Mauspfad 9a, 51107 K\u00f6ln. Die Endhaltestelle K\u00f6nigsforst der KVB-Linie 9 liegt unmittelbar am Waldrand. Hier startet auch am Forsthaus Rath ein 4 Kilometer langer Waldlehrpfad.", "50171 Kerpen, 50169 Kerpen-G\u00f6tzenkirchen", "Im Naturschutzgebiet Kerpener Bruch und Kerpener Parrig findet man die letzten wertvollen Restbest\u00e4nde des hier fr\u00fcher weit verbreiteten Auenwaldes entlang der Erft.", "Heute gibt es hier eines der landesweit gr\u00f6\u00dften Hartholzauenw\u00e4lder, strukturreiche Eichen- Hainbuchenw\u00e4lder mit Restbest\u00e4nden von Erlen-Eschen-Weichholzauen.\u00a0", "Auf drei thematisch unterschiedlichen Wanderrouten kann man das Gebiet gut erkunden.", ": Naturparkzentrum Gymnicher M\u00fchle 1, 50374 Erftstadt-Gymnich", "Das Eifelst\u00e4dtchen ist schon allein einen Besuch wert, aber zudem l\u00e4sst es sich im M\u00fcnstereifeler Wald wunderbar spazieren gehen. Die Wege sind gekennzeichnet und f\u00fchren an B\u00e4chen und Wiesen vorbei. Schon auf kleineren Etappen l\u00e4sst sich die idyllische Landschaft der Eifel genie\u00dfen.", ": Nationalpark-Tor Heimbach, An der Laag 4-6 im Bahnhof, 52396 Heimbach", "Hier finden Sie s\u00e4mtliche Parkpl\u00e4tze und Ausgangspunkte f\u00fcr Wanderungen: ", "Im K\u00f6lner S\u00fcden bei Rodenkirchen befinden sich der Forstbotanische Garten und der Friedenswald. Es bietet sich ein tolles Farbenspektakel der B\u00e4ume, die urspr\u00fcnglich nicht unbedingt hier beheimatet sind. Auf den gro\u00dfen Wiesen ist ausreichend Platz vorhanden, um bei gen\u00fcgend Wind Drachen steigen zu lassen oder die Sonne zu genie\u00dfen.", ": Von der Milit\u00e4rringstra\u00dfe den Schildern \u201eForstbotanischer Garten\" und der Stra\u00dfe \u201eZum Forstbotanischen Garten\" bis zum Parkplatz folgen. Vom Parkplatz sind es noch circa 400 Meter Fu\u00dfweg bis zum Eingang. Forstbotanischer Garten, 50996 K\u00f6ln.", "Im Bergischen Land bei Gummersbach liegt die Aggertalsperre, an der die drei Fl\u00fcsse Agger, Genkel und Rengse zusammentreffen. Rund herum gibt es zahlreiche Wanderm\u00f6glichkeiten durch W\u00e4lder und Wiesen mit tollen Ausblicken auf das Becken der Talsperre. Ein m\u00f6glicher Startpunkt f\u00fcr Rundwege ist der Parkplatz an der Sperrmauer der Talsperre.", "Das ehemalige\u00a0Jagdgebiet von Clemens August ist heute gr\u00f6\u00dftenteils Naturschutzgebiet. Der Kottenforst ist recht gro\u00df und die Wege bestehen aus einem Alleensystem. Sehenswert ist nicht nur das im Wald gelegene Jagdh\u00e4uschen, sondern auch der historische Kottenforster Bahnhof, der sich im Gr\u00fcnen befindet.", ":", "Der in Lindenthal gelegene Park bietet eine gr\u00fcne Oase f\u00fcr die ganze Familie", " Rehe, Schafe, Ziegen und vieles mehr zu entdecken. Vor allem bei Kindern beliebt, da die meist handzahmen Tiere auch gef\u00fcttert werden k\u00f6nnen.", "Der deutsche Naturforscher Alexander von Humboldt war von dem \u201eHochgebirge im Kleinen\u201c so \u00fcberw\u00e4ltigt, dass er es \u00fcberschw\u00e4nglich als achtes Weltwunder beschrieb. Heute ist es Naturschutzgebiet, wo sich viele bedrohte Tierarten wieder niedergelassen haben. Es gibt ", " und regelm\u00e4\u00dfige gef\u00fchrte Wanderungen, wie durch die herbstlichen W\u00e4lder oder zum Stenzelberg.", ":", "Mehr Tipps im Siebengebirge haben wir f\u00fcr Sie unter ", " zusammengestellt.", "Zwischen K\u00f6ln und Leverkusen liegt eine ehemalige Kiesgrube mit einem sch\u00f6nen Mischwald rundherum, mit einheimischen Laub- und Nadelb\u00e4umen - darunter Eichen, Buchen, Ahorn, Birken, Kiefern und Robinien. Man kann das Gew\u00e4sser auf breiten Waldwegen oder schmalen Pfaden umrunden, immer wieder mit Blick auf den See. Es gibt viele B\u00e4nke und f\u00fcr Spazierg\u00e4nger mit Ferngl\u00e4sern sogar Ellenbogen-St\u00fctzbretter.", "Im Wald geht es lebhaft zu: Eichelh\u00e4her h\u00fcpfen auf den Wegen herum und auf dem Wasser tummeln sich eingeb\u00fcrgerte Kanadag\u00e4nse, Haubentaucher, Kormorane, Zwergtaucher, Graureiher. Etwa eine Stunde dauert der Weg, wenn man z\u00fcgig den See umrunden will.", ": Die Linie 4 f\u00e4hrt bis nach Schlebusch (Endhaltestelle). Von hier aus geht es nur wenige Schritte durch den Wald bis ins Naturschutzgebiet.", ": Am Hornpottweg, 51069 K\u00f6ln", ":", " hat Spazierg\u00e4ngern besonders viel zu bieten. Neben herrlichen Mischw\u00e4ldern rund um den ehemaligen Rittersitz \u201eGut Leidenhausen\u201c gibt es auch ein Wildschwein- und Rotwildgehege, einen sch\u00f6nen ", ", Obst- und Naturkundemuseum und Einkehrm\u00f6glichkeiten. Die Waldwege durch die Wahner Heide sind auch mit dem Kinderwagen gut befahrbar und eignen s", "ch toll als ", ": Der Parkplatz Hirschsprung ist am besten mit dem Auto zu erreichen: \u00dcber die A3 Ausfahrt K\u00f6nigsforst und dann in Richtung K\u00f6ln-Porz fahren, der Beschilderung \u201eErholungsgebiet Gut Leidenhausen\u201c folgend schlie\u00dflich rechts abbiegen. Der Parkplatz liegt auf der linken Seite.", ": Parkplatz Hirschsprung am \u201cErholungsgebiet Gut Leidenhausen\u201d, 51147 K\u00f6ln;", "Burg Wissem, Burgallee 1, Troisdorf"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/zugvoegel-am-niederrhein-wo-die-wildgaense-ueberwintern-23118768", "article_id": "23118768", "section": "", "article_headline_strong": "Zugv\u00f6gel am Niederrhein", "article_headline_normal": "Wo die Wildg\u00e4nse \u00fcberwintern", "date": "03.11.17, 09:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ihre Rufe k\u00fcndigen die kalte Jahreszeit an, wenn die ersten arktischen Wildg\u00e4nse am Niederrhein ihr Winterquartier beziehen. Immer wieder h\u00f6rt man dann die riesigen Schw\u00e4rme \u00fcber K\u00f6ln schnattern. Sie kommen in gro\u00dfer Zahl aus dem sibirischen Norden - Wildg\u00e4nse, aber auch Kraniche.", "Die Region am Niederrhein ist das gr\u00f6\u00dfte Rastgebiet f\u00fcr Wildg\u00e4nse in Westeuropa. Die offenen Gr\u00fcnlandfl\u00e4chen mit den nahe gelegenen Wasserstellen am Rhein sind besonders bei Bl\u00e4ssg\u00e4nsen beliebt. Allein auf der Bislicher Insel, einem Naturschutzgebiet im Kreis Wesel, lassen sich bis Mitte Februar bis zu 25000 arktische G\u00e4nse nieder. Ein solches Naturschauspiel gibt es nirgendwo sonst in Mitteleuropa.", "Rund 180.000 Wildg\u00e4nse treffen im Laufe der Wintermonate zwischen Duisburg und der niederl\u00e4ndischen Grenze ein. Bis zu einem Drittel aller Bl\u00e4ssg\u00e4nse, die aus dem fernen Sibirien nach Westeuropa ziehen, fassen hier Fu\u00df. Das Besondere an diesem einzigartigen Naturschauspiel ist die N\u00e4he zum Menschen auf die sich die Tiere hier einlassen.", "Im Vergleich zu anderen Gebieten in Mitteleuropa, wo ebenfalls nordische G\u00e4nse \u00fcberwintern, k\u00f6nnen Besucher am Niederrhein viel n\u00e4her an die G\u00e4nse ran. Doch sollten Besucher die Tiere niemals bedr\u00e4ngen oder st\u00f6ren, warnt der Nabu und macht auf die korrekten Verhaltensregeln gegen\u00fcber den Tieren aufmerksam. Denn im Winterquartier legen sich die G\u00e4nse die notwendigen Fettreserven zu, die sie f\u00fcr den Zug ins Brutgebiet ben\u00f6tigen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/-ausflugstipps-in-nrw-24080136", "article_id": "24080136", "section": "", "article_headline_strong": "46 Ausfl\u00fcge durch NRW", "article_headline_normal": "Die sch\u00f6nsten Wanderungen, H\u00f6hlen, Seen, und W\u00e4lder", "date": "03.11.17, 12:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vor Jahrmillionen reichte das einstige Nordmeer bis in die heutige Eifel, Flussmaterialien lagerten sich ab und Passatwinde brachten den Sand. Das Land war in Bewegung, es hob, senkte und verwarf sich, brach auf.", "Kein Wunder, dass sich dadurch auch H\u00f6hlen bildeten. Hinzu kommt der Mensch, der \u00fcber Jahrtausende Gestein und Erze abgebaut und viele G\u00e4nge hinterlassen hat, die zum Teil noch heute erkundet werden k\u00f6nnen. Festes Schuhwerk und Taschenlampe nicht vergessen!", "liegt im Naturschutzgebiet Gerolsteiner Dolomiten und ist \u00fcber den Vulkaneifelpfad \u201eGerolsteiner Felsenpfad\u201c erreichbar. Die H\u00f6hle ist ganzj\u00e4hrig \u00fcber eine Leiter zug\u00e4nglich. ", "- vom Sauerland \u00fcber das Bergische bis in die Eifel haben wir hier noch weitere Tipps zusammengestellt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/reaktionen-zum-fc-triumph--die-magische-nacht-von-muengersdorf--28759934", "article_id": "28759934", "section": "", "article_headline_strong": "Reaktionen zum FC-Triumph", "article_headline_normal": "\u201eDie magische Nacht von M\u00fcngersdorf\u201c", "date": "03.11.17, 09:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["25 Jahre musste die Fans des 1. FC K\u00f6ln auf die R\u00fcckkehr in den Europapokal warten. Dementsprechend gro\u00df war am 20. Mai 2017 die Freude, als die K\u00f6lner mit Platz f\u00fcnf in der Bundesliga dieses Kunstst\u00fcck perfekt machen.\u00a0", "Nun, nach dem ersten Sieg in der Europa League, kennt die Begeisterung keine Grenzen. Die FC-Fangemeinde ist nach der ", " aus dem H\u00e4uschen \u2013 und badet im Gl\u00fcck. Wir haben im Netz die besten Reaktionen gesammelt. (mbr)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/pressestimmen--1--fc-koeln-feiert-unverhoffte-europapokal-party--28760772", "article_id": "28760772", "section": "", "article_headline_strong": "Pressestimmen", "article_headline_normal": "\u201e1. FC K\u00f6ln feiert unverhoffte Europapokal-Party\u201c", "date": "03.11.17, 10:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der 1. FC K\u00f6ln schie\u00dft sich den Liga-Frust von der Seele. ", " Fans und Mannschaft feierten endlich den ersehnten ersten Sieg in der Europa League.", "F\u00fcr das Spiel am Sonntag gegen die TSG Hoffenheim (15.30 Uhr/ksta-Liveticker), holten sich die K\u00f6lner m\u00e4chtig Selbstvertrauen, um auch in der Bundesliga wieder in die Spur zu finden.", "Nach dem furiosen Sieg in der Europa League titelte der ", "\u00a0", ":", "\u201eNach einer 1:0-F\u00fchrung drehten die G\u00e4ste zwar das Spiel, doch der FC schlug mit vier Toren nach Pause zur\u00fcck. Das Weiterkommen ist nach der Gef\u00fchls-Achterbahn immer noch m\u00f6glich (...) Doch erst mal geht\u2019s nun gegen Hoffenheim am Sonntag. Und da muss auch in der Liga die Wende her!\u201c", "\u201eNach 25 Jahren war der 1. FC K\u00f6ln in dieser Saison auf die europ\u00e4ische B\u00fchne zur\u00fcckgekehrt - musste aber bis zum 4. Spieltag auf den ersten Dreier nach dem gefeierten Comeback warten.\u201c", "\u201eMit einer kampfstarken Leistung in der zweiten Halbzeit hat sich der 1. FC K\u00f6ln belohnt und seinen ersten Erfolg in der Europa League gefeiert. Nach einem 1:2-Pausenr\u00fcckstand gegen Wei\u00dfrusslands Meister Bate Borisov gewannen die Gastgeber aufgrund der enormen Steigerung verdient mit 5:2. Ein Wermutstropfen war allerdings das verletzungsbedingte Ausscheiden von Mittelst\u00fcrmer Sehrou Guirassy.\u201c", "\u201eNach dem Erfolg im DFB-Pokal und den verbesserten Leistungen in der Bundesliga wollte sich der Effzeh am Donnerstag endlich in der Europa League mit den ersten\u00a0Punkten belohnen. Bereits im Hinspiel vor zwei Wochen war zu erahnen, dass die Champions-League-erfahrene Mannschaft aus Borisov zu schlagen sein k\u00f6nnte. F\u00fcr die K\u00f6lner war es zudem die letzte Chance, die Hoffnung auf das Weiterkommen im internationalen Wettbewerb am Leben zu erhalten.\u201c", "\u201eK\u00f6ln feiert! Das satte 5:2 gegen Borissow macht richtig Mut f\u00fcr den Abstiegskampf (Sonntag gegen Hoffenheim). Endlich der erste Sieg f\u00fcr den Gei\u00dfbock-Klub in der Europa League: K\u00f6ln st\u00f6\u00dft den Euro-Bock um!\u201c", "\u201eDer\u00a01. FC K\u00f6ln\u00a0hat sich in der\u00a0UEFA Europa League\u00a0den Frust von der Seele geschossen und durch Doppelpacker Yuya Osako, Sehrou Guirassy, Simon Zoller und Milos Jojic den ersten Sieg in der Europa League eingefahren. Die zuletzt oftmals gl\u00fccklosen Gei\u00dfb\u00f6cke feierten einen 5:2 (1:2)-Erfolg gegen BATE Borisov und d\u00fcrfen dadurch nach vier Spieltagen weiter von der K.o-Phase tr\u00e4umen.\u201c\u00a0(red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/gegner-des-1--fc-koeln-hoffenheim-ohne-ex-koelner-vogt---huebner-fraglich-28763218", "article_id": "28763218", "section": "", "article_headline_strong": "Gegner des 1. FC K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Hoffenheim ohne Ex-K\u00f6lner Vogt \u2013 H\u00fcbner fraglich", "date": "03.11.17, 16:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der 1. FC K\u00f6ln erwartet am Sonntag die TSG 1899 Hoffenheim (ab 14.30 Uhr im Liveticker auf ksta.de). Die G\u00e4ste aus dem Kraichgau m\u00fcssen dabei auf Kapit\u00e4n und Abwehrchef Kevin Vogt verzichten.", "Der Ex-K\u00f6lner befinde sich zur Untersuchung in Heidelberg, sagte Trainer Julian Nagelsmann am Freitag. Seine Diagnose stehe allerdings noch aus.", "Vogt hatte sich am Donnerstagabend in der Europa League bei Basaksehir (1:1) bei einem Zusammenprall verletzt und war bereits nach 23 Minuten ausgewechselt worden.", "Neben dem 26-J\u00e4hrigen ist auch Benjamin H\u00fcbner f\u00fcr die Partie beim Tabellenletzten der Fu\u00dfball-Bundesliga fraglich. Damit bangt Hoffenheim um gleich zwei wichtige Stammkr\u00e4fte in seiner Innenverteidigung. Die Youngsters Stefan Posch und Kevin Akpoguma stehen bereit, d\u00fcrften aber aufgrund ihrer mangelnden Erfahrung und geringen Spielpraxis kaum auf das Niveau der Stammkr\u00e4fte kommen. (ksta, dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-erft/kerpen/weltklimagipfel-in-bonn-erste-von-sieben-mahnwachen-eroeffnet-am-bahnhof-in-kerpen-buir-28766010", "article_id": "28766010", "section": "", "article_headline_strong": "Weltklimagipfel in Bonn", "article_headline_normal": "Erste von sieben Mahnwachen er\u00f6ffnet am Bahnhof in Kerpen-Buir", "date": "04.11.17, 13:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["P\u00fcnktlich um sieben Uhr in der Fr\u00fch er\u00f6ffnete am Samstagmorgen die erste von insgesamt sieben angemeldeten Mahnwachen im Rheinischen Braunkohlenrevier. Am Bahnhaltepunkt in Kerpen-Buir stellten Aktivisten der Organisation Ende Gel\u00e4nde St\u00e4nde auf und versorgten die Bahnreisenden mit Infomaterial \u00fcber den Klimawandel und die Rolle des Braunkohletagebaus darin. Die Wachen liegen rings um den Tagebau Hambach. Am Sonntagmorgen um 7.30 bis etwa 14 Uhr Uhr sind Kundgebungen in Manheim-alt sowie ein Demonstrationszug von Kerpen-Buir nach Morschenich geplant.", "Viele Umweltsch\u00fctzer, die auf dem Weg zur Gro\u00dfkundgebung nach Bonn waren, wo der Weltklimagipfel stattfindet, st\u00e4rkten sich mit einem Fr\u00fchst\u00fcck auf der Mahnwache. Solche Demonstrationen, ob in Bonn oder auch Aktionen rund um die Kraftwerke und Tagebaue seien wichtig, betonten die Demonstranten: \"Wir sind so etwas wie der Stachel im Fleisch der Gr\u00fcnen\", sagte einer auch im Hinblick auf die derzeit laufenden Koalitionsgespr\u00e4che in Berlin. Die Mahnwachen sollen noch bis Sonntagabend fortgesetzt werden.", "Insgesamt werden zu den Aktionen rund um den Tagebau Hambach etwa 2000 Menschen erwartet. Die Polizei rechnet damit, dass Demonstranten versuchen, in den Tagebau einzudringen. RWE und Polizei warnten im Vorfeld eindringlich vor den Gefahren solcher Aktionen.", "Die Polizei setzt aber auf Kommunikation und auf Deeskalation. Das berichteten auch die Mahnwachenteilnehmer: \"Die Polizisten sind supernett hier.\" (rj) \u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/berggemeinden/galerie-sattelgut--art-kiosk--lockt-muede-wanderer-zum-geselligen-verweilen-28762380", "article_id": "28762380", "section": "", "article_headline_strong": "Galerie Sattelgut", "article_headline_normal": "\u201eART Kiosk\u201c lockt m\u00fcde Wanderer zum geselligen Verweilen", "date": "04.11.17, 16:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Als \u201eSprechperlen\u201c will Doroth\u00e9e Boldt die Schoko-Pfefferminzeier anbieten: In einem gro\u00dfen Glas stehen sie auf der Durchreiche in der Galerie Sattelgut.", "Zum Reden bewegen muss die Hausherrin ihre G\u00e4ste allerdings nicht. Denn in der restaurierten Scheune wird viel erz\u00e4hlt und diskutiert \u2013 k\u00fcnftig wom\u00f6glich noch lebhafter.", "Hier hat die Hausherrin, nie um eine pfiffige Idee verlegen, \u201eeine ART Kiosk\u201c er\u00f6ffnet, so der doppeldeutige Name. Von den Wanderern n\u00e4mlich, die hier jedes Wochenende vorbeiziehen, \u201ewurde ich jedes Mal nach Kaffee, Kuchen und Klo gefragt\u201c, so Boldt. Gibt es doch direkt am Talsperrenweg und Bergischen Wanderweg keine Einkehrm\u00f6glichkeit.", "Als gute Gastgeberin half Boldt den m\u00fcden Wanderern dann aus. Doch f\u00fcr eine regelm\u00e4\u00dfige \u201eambulante Notversorgung\u201c brauchte sie eine beh\u00f6rdliche Genehmigung. Die wurde von der Gemeinde im Sommer gew\u00e4hrt. \u00dcber die Theke gehen nun kalte Getr\u00e4nke, Geb\u00e4ck, Bockwurst, Kaffee und verschiedene Teesorten (auch aus dem Samowar) \u2013 die passende Tasse darf man sich aussuchen und bei Sonnenschein drau\u00dfen auf der k\u00f6nigsblau gestrichenen Bank Platz nehmen.", "Helmut Boldt w\u00fcrde gern auch selbstgebackenen Apfelstreuselkuchen anbieten; das Rezept hat er von der \u00d6sterreicherin Christl R\u00f6ggl, eine der Stammk\u00fcnstlerinnen der Galerie. Doch f\u00fcr Selbstgebackenes ist wieder eine Extra-Bescheinigung vom Gesundheitsamt n\u00f6tig, und mehr b\u00fcrokratische Kraftakte will das Ehepaar zur Zeit nicht stemmen.", "Denn die Kunst soll weiter im Mittelpunkt stehen. Passend zum neuen Angebot n\u00e4mlich l\u00e4dt Doroth\u00e9e Boldt zu ihrer aktuellen Schau \u201eTragbar\u201c ein: \u201eKunst zum Mitnehmen, die in eine T\u00fcte passt\u201c. Letztere gibt es auch, von der Galeristin bedruckt.", "Die \u201eKunst to go\u201c bietet sich im kleinen Format an, wobei die Preisskala von 2,50 bist fast 500 Euro reicht. Da sind Collagen von Christl R\u00f6ggl und Christine R\u00f6mmer, die Afrika-Aquarelle auf handgesch\u00f6pftem Papier von Christine Seifert oder die Environments im K\u00e4stchen (\u201eVerzauberte Welten\u201c) von Uwe Schr\u00f6der. Die aparten Landschaften von Jacoba F. Krzyzanski oder zarte Drucke auf Tetra-Pack von Sabina Flora. Nicht viel gr\u00f6\u00dfer als eine quadratische Schokoladentafel sind die K\u00f6ln-Impressionen von Uwe Westfehling.", "Und von ihrem Vater Johann Josef Mertens hat Doroth\u00e9e Boldt ebenfalls die passenden Formate ausgew\u00e4hlt. Ihr Deb\u00fct in der Galerie Sattelgut feiert die Eitorfer Designerin Claudia Boyke mit aparten Lichtobjekten.", "In die Hosentasche passen die von Georg Helten gestalteten Fundst\u00fccke aus Stein. Seine Frau Sigrid strickt bunte Socken f\u00fcr m\u00fcde Wandererf\u00fc\u00dfe (15 Euro pro Paar). Doch weil die Nachfrage das Angebot \u00fcbersteigt, ist der Kasten auf der Theke schon wieder leer. Daf\u00fcr kann man sich mit Honig aus der Region tr\u00f6sten, \u201ewrapped\u201c \u00e0 la Christo."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/nippes/unfall-in-koeln-riehl-32-jaehriger-mann-stirbt-nach-kollision-auf-riehler-strasse-28548032", "article_id": "28548032", "section": "", "article_headline_strong": "Unfall in K\u00f6ln-Riehl", "article_headline_normal": "32-j\u00e4hriger Mann stirbt nach Kollision auf Riehler Stra\u00dfe", "date": "03.11.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der 32-J\u00e4hrige, der in K\u00f6ln-Riehl am fr\u00fchen Morgen des 8. Oktober von einem Auto angefahren worden war, ist am Donnerstag an seinen Verletzungen gestorben. Das teilte die Polizei am Freitag mit.", "Der 32-J\u00e4hrige war am 8. Oktober gegen 5 Uhr auf der Riehler Stra\u00dfe Ecke Frohngasse unterwegs. Die 29-j\u00e4hrige Autofahrerin fuhr in Richtung der M\u00fclheimer Br\u00fccke, als der Fu\u00dfg\u00e4nger pl\u00f6tzlich auf die Fahrbahn trat.", "Die Fahrerin konnte nicht mehr rechtzeitig bremsen und kollidierte mit dem Mann. Der 32-J\u00e4hrige wurde daraufhin in ein Krankenhaus gebracht, wo er nun verstarb. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/rodenkirchen/bonner-strasse-immer-kahler-baumfaellarbeiten-in-rodenkirchen-liegen-im-zeitplan-28756908", "article_id": "28756908", "section": "", "article_headline_strong": "Bonner Stra\u00dfe immer kahler", "article_headline_normal": "Baumf\u00e4llarbeiten in Rodenkirchen liegen im Zeitplan", "date": "03.11.17, 14:08 Uhr", "author": "Anne Odendahl", "article_text": ["Die Baumf\u00e4llungen entlang der Bonner Stra\u00dfe werden fortgesetzt, um Platz f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung der Nord-S\u00fcd-Stadtbahn zu schaffen.", "Bis zum 30. Oktober wurden insgesamt 212 B\u00e4ume gef\u00e4llt \u2013 auf der rechten Fahrbahnseite in Fahrtrichtung Verteilerkreis einschlie\u00dflich der rund 70 B\u00e4ume an der Stra\u00dfe Heidekaul.", "Am Donnerstag wurden vom Verteilerkreis bis zum G\u00fcrtel 20 sowie vom G\u00fcrtel bis zur C\u00e4sarstra\u00dfe 15 B\u00e4ume gef\u00e4llt. Die Arbeiten auf der Fahrbahnseite in Fahrtrichtung Chlodwigplatz werden am Freitag fortgesetzt und in der kommenden Woche weitergef\u00fchrt.", "Nach dem ", " am 20. Oktober liegt die Stadt im selbst gesteckten Zeitplan von rund zwei bis drei Wochen. Sie geht davon aus, dass die F\u00e4llarbeiten bis zum 10. November abgeschlossen werden k\u00f6nnen.", "Vereinzelte B\u00e4ume oder Baumteile k\u00f6nnten aus logistischen Gr\u00fcnden erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt bearbeitet werden.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/-the-voice-of-germany--koelner-ueberzeugt-jury-mit-liebeserklaerung-an-seine-stadt-28762334", "article_id": "28762334", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eThe Voice of Germany\u201c", "article_headline_normal": "K\u00f6lner \u00fcberzeugt Jury mit Liebeserkl\u00e4rung an seine Stadt", "date": "03.11.17, 14:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eThe Voice of Germany\u201c-Kandidat ", " konnte die Coaches mit seiner Acoustic-Version von \u201eHold On We're Going Home\u201c von ", " \u00fcberzeugen \u2013 ausschlie\u00dflich mit seiner Stimme, in Begleitung seiner Gitarre. Bereits nach den ersten T\u00f6nen waren ", " mehr als begeistert. Die Jungs von ", " und ", " dr\u00fcckten als erste auf den Buzzer.", ", ", " und ", " z\u00f6gerten noch ein wenig, bis auch sie sich letztendlich umdrehten. Ein vierer Buzzer \u2013 das Ziel jedes Teilnehmers.\u201eIch liebe dieses Ding, was du machst: Ohne Band, nur du. Ich glaube, das ist dein Stil in dieser Show\u201c, sagte Samu.", "Auf die Frage, ob Afify auch sonst auftrete, gestand der K\u00f6lner, dass er selber Songs schreibe und auf der B\u00fchne pr\u00e4sentiere. Da wollten die Coaches nat\u00fcrlich eine kleine Kostprobe. Der Rettungsassistent machte \u2013 wieder nur mit seiner Gitarre \u2013 eine Liebeserkl\u00e4rung an K\u00f6ln. \u201eLichtermeer\u201c hei\u00dft sein Song \u00fcber seine Stadt.", "\u201eDu hast absolut das Zeug dazu, diese Show zu gewinnen. Und wenn nicht, dann bring bitte eine Platte raus \u2013 ich kauf sie mir!\u201c, sagte Catterfeld im Anschluss. Nach einem l\u00e4ngeren Kampf der Coaches entschied sich Amin Afify dann aber f\u00fcr das Team von Mark Forster. F\u00fcr den 25-J\u00e4hrigen geht es nun in die Battles. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/rodenkirchen/nach-angriff-in-meschenich-polizei-entlaesst-tatverdaechtigen---eigenes-blut-an-haenden-28763116", "article_id": "28763116", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Angriff in Meschenich", "article_headline_normal": "Polizei entl\u00e4sst Tatverd\u00e4chtigen \u2013 eigenes Blut an H\u00e4nden", "date": "03.11.17, 16:00 Uhr", "author": null, "article_text": [" auf eine 39-j\u00e4hrige Frau in einer Wohnung in Meschenich am Donnerstagmorgen hat die Polizei einen 30-j\u00e4hrigen Verd\u00e4chtigen nach seiner Vernehmung entlassen.", "\u201eNach umfangreichen Ermittlungen und Spurenuntersuchungen hat sich der Tatverdacht gegen den Festgenommenen nicht erh\u00e4rtet\u201c, berichtete ein Polizeisprecher.", "Das Opfer liegt weiterhin im Krankenhaus. Die Frau war mit Sticherverletzungen im Hausflur gefunden worden. Ihr 30-j\u00e4hriger Bekannter war w\u00e4hrend der Spurensicherung am Tatort erschienen.", "Er war unter anderem verd\u00e4chtigt worden, weil er Blut an seinen H\u00e4nden hatte. Dabei handelte es sich allerdings um sein eigenes, wie die Polizei jetzt mitteilte. Wer die Frau so schwer verletzt hat und warum, sei noch nicht gekl\u00e4rt. (ts)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelner-juwelier-vor-gericht-mit-gestohlenen-ec-karten-fast-50-000-euro-erbeutet-28763256", "article_id": "28763256", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lner Juwelier vor Gericht", "article_headline_normal": "Mit gestohlenen EC-Karten fast 50.000 Euro erbeutet", "date": "03.11.17, 16:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["46.600 Euro \u2013 so viel Geld soll illegal mit Hilfe des EC-Kartenleseger\u00e4ts abgebucht worden sein, das im Juweliergesch\u00e4ft von Volkan D. (Name ge\u00e4ndert) in Kalk steht. Seit Freitag muss sich der 32-J\u00e4hrige vor der 17. Gro\u00dfen Strafkammer des K\u00f6lner Landgerichts verantworten.", "Der Vorwurf: gewerbsm\u00e4\u00dfiger Computerbetrug, zwischen dem 29. Januar 2016 und dem 12. Mai 2017 begangen mit einer Vielzahl von Mitt\u00e4tern, deren Nachnamen auf die Herkunft aus Balkan-L\u00e4ndern schlie\u00dfen lassen. Sein Mandant werde sich \u201eschweigend verteidigen\u201c, sagte Verteidiger Mustafa Kaplan. Ebenso schwieg die Lebensgef\u00e4hrtin des Angeklagten im Zeugenstand: Als Verlobte steht ihr ein Zeugnisverweigerungsrecht zu.", "28 Taten sind angeklagt; in elf F\u00e4llen soll es beim Versuch geblieben sein. Die Masche war der Staatsanwaltschaft zufolge immer die gleiche: Zuerst stahlen Komplizen in K\u00f6ln und an vielen anderen Orten EC- oder Kreditkarten, beispielsweise in einem Einkaufszentrum in Bergisch Gladbach, im Regionalzug zwischen D\u00fcsseldorf und Duisburg, auf dem Liverpooler Platz in Chorweiler, im Aufzug der Haltestelle der Linie 1 in Bensberg oder auf der Rolltreppe zum Bahnsteig der S-Bahn-Haltestelle in Weiden.", "Danach kamen die Diebe oder Hehler ins Juweliergesch\u00e4ft in Kalk, wo Volkan D. sein EC-Lastschriftger\u00e4t zu betr\u00fcgerischen Abbuchungen einsetzte; Voraussetzung war, dass die zu den Karten geh\u00f6renden Geheimzahlen bekannt waren. Dabei tasteten sich die T\u00e4ter mit verschiedenen, drei- und vierstelligen Betr\u00e4gen an das jeweilige Kartenlimit heran.", "Etliche Male schlug der Versuch fehl, weil der eingegebene Betrag zu hoch war; die T\u00e4ter probierten es dann so lang, bis es klappte. Die abgebuchten Summen flossen auf das Konto des Juweliers. Als Gegenleistung bezahlte er die Mitt\u00e4ter mit Goldschmuckst\u00fccken.", "Als n\u00e4chster Verhandlungstag ist der 16. November vorgesehen. Anwalt Kaplan hat den Antrag gestellt, das Strafverfahren auszusetzen, weil der Verteidigung etliche f\u00fcr den Prozess relevante Akten nicht zur Verf\u00fcgung gestellt worden seien."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/fitness/training-mit-wochenplaner-mit-diesem-programm-starten-sie-erfolgreich-ins-lauftraining-25503068", "article_id": "25503068", "section": "", "article_headline_strong": "Training mit Wochenplaner", "article_headline_normal": "Mit diesem Programm starten Sie erfolgreich ins Lauftraining", "date": "09.01.17, 13:35 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wir wollen jetzt nicht von Vors\u00e4tzen sprechen. Aber mal ehrlich: Ein bisschen mehr Fitness w\u00fcrde uns doch allen gut tun.", "Wenn Sie jetzt sagen: \u201eDer letzte Lauf, das war der zum Bus, und sowieso geht mir schon nach 10\u00a0Minuten die Puste aus. Das macht doch gar keinen Spa\u00df!\u201c k\u00f6nnen wir Sie beruhigen: Es kann Spa\u00df\u00a0machen!", "Wir zeigen Ihnen, wie Sie auch als absoluter Jogging-Anf\u00e4nger am besten in ein gutes Lauftraining\u00a0einsteigen k\u00f6nnen. Das Zauberwort hei\u00dft: Intervalltraining.\u00a0", "Aber keine Angst: Das Intervalltraining, das wir meinen, ist nicht die knallharte Trainingsform, die\u00a0nur von Spitzensportlern absolviert wird und total anstrengend ist. F\u00fcr Laufanf\u00e4nger eignet sich ein\u00a0extensives \u2013 also moderates \u2013 Intervalltraining bestens, um die n\u00f6tige Ausdauer zu trainieren.", "Die Laufeinheit in unserem Lauftraining f\u00fcr Anf\u00e4nger besteht aus einer Kombination aus Walking und\u00a0Joggen. Die erste Trainingseinheit dauert auch nur 25 Minuten!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/sessionsauftakt-stadt-koeln-erlaesst-ein-lkw-verbot-fuer-den-11-11--28763986", "article_id": "28763986", "section": "", "article_headline_strong": "Sessionsauftakt", "article_headline_normal": "Stadt K\u00f6ln erl\u00e4sst ein Lkw-Verbot f\u00fcr den 11.11.", "date": "03.11.17, 18:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["W\u00e4hrend der\u00a0 Sessionser\u00f6ffnung am Samstag, 11. November, gilt f\u00fcr die Innenstadt ein ganzt\u00e4giges Lkw-Fahrverbot. Nach den Terrorakten von Nizza und Berlin solle so die Sicherheit der Feiernden erh\u00f6ht werden, so die Verwaltung.", "Das Fahrverbot gelte f\u00fcr Lkw sowie Anh\u00e4nger hinter Lkw mit einem zul\u00e4ssigen Gesamtgewicht von mehr als 7,5 Tonnen.", "Betroffen ist der Bereich innerhalb dieser Stra\u00dfen: Sch\u00f6nhauser Stra\u00dfe,\u00a0 Verl\u00e4ngerung Marktstra\u00dfe, Verl\u00e4ngerung Bischofsweg, Am Vorgebirgstor, Verl\u00e4ngerung Pohligstra\u00dfe, Verl\u00e4ngerung Wei\u00dfhausstra\u00dfe, Verl\u00e4ngerung Universit\u00e4tsstra\u00dfe, Verl\u00e4ngerung Innere Kanalstra\u00dfe, Verl\u00e4ngerung Auffahrt Zoobr\u00fccke.", "Die Einfahrt in den Bereich ist \u00fcber die Deutzer Br\u00fccke und Severinsbr\u00fccke nicht m\u00f6glich. Die aufgef\u00fchrten Stra\u00dfen selbst sind bis auf die Rheinuferstra\u00dfe von dem Fahrverbot nicht betroffen. Unterlagen f\u00fcr Ausnahmegenehmigungen k\u00f6nnen unter anderem telefonisch unter 0221/26335 beantragt werden. (cht)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/ratgeber-zum-herunterladen-so-fasten-sie-richtig-und-gesund-25934988", "article_id": "25934988", "section": "", "article_headline_strong": "Ratgeber zum Herunterladen", "article_headline_normal": "So fasten Sie richtig und gesund", "date": "28.02.17, 13:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Manchmal bleibt es nur ein guter Vorsatz und auch die Zahl der Abbrecher ist unbekannt: Doch am Aschermittwoch sind die fetten Zeiten f\u00fcr viele Menschen in Deutschland erst einmal vorbei. Bis Ostern hei\u00dft es fasten, was allerdings mehr oder weniger streng ausgelegt wird.", "Nach einer aktuellen Forsa-Umfrage f\u00fcr die Krankenkasse DAK ist zumindest mehr als die H\u00e4lfte der Deutschen (55 Prozent) vom Fasten \u00fcberzeugt. 15 Prozent halten einen Verzicht auf bestimmte Genussmittel und Gewohnheiten aus gesundheitlicher Sicht sogar f\u00fcr \u201esehr sinnvoll\u201c.", "Aus ern\u00e4hrungsphysiologischer Sicht haben die Befragten nat\u00fcrlich recht. Doch sinnvoll ist Fasten nur, wenn man es auch richtig macht - und sich zuvor von einem Arzt beraten l\u00e4sst.\u00a0", "Doch was hei\u00dft schon \u201erichtig\u201c? Ist es richtig, mehr oder weniger komplett auf Essen zu verzichten, wie es die Buchinger-Methode vorschl\u00e4gt? Oder ist Einschr\u00e4nkung und bewusste Ern\u00e4hrung nicht doch die bessere Art zu fasten?", "Wir haben in unserem kostenlosen E-Paper die wichtigsten Fragen und Antworten zum Fasten f\u00fcr Sie zusammengestellt. Was kann man gegen Hei\u00dfhungerattacken tun? Wieviel kann man durch Kurzzeitfasten abnehmen? Warum ist Dauersnacken so ungesund? Wir erkl\u00e4ren, wie Sie sinnvoll beginnen, welche Lebensmittel Ihnen dabei helfen und geben Ihnen einen \u00dcberblick \u00fcber die bekanntesten Fastenmethoden. Viel Erfolg!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/indiana-jones--hoehlen-und-riesen-15-schoene-familienausfluege-in-die-eifel-26174926", "article_id": "26174926", "section": "", "article_headline_strong": "Indiana Jones, H\u00f6hlen und Riesen", "article_headline_normal": "15 sch\u00f6ne Familienausfl\u00fcge in die Eifel", "date": "19.10.17, 10:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die ", "\u2013 das ist nicht nur sch\u00f6ne Landschaft, wilde Natur und winzige D\u00f6rflein. Geschichte, Technik, Kunst und Kultur k\u00fcnden hier \u00fcberall von einer jahrtausendealten Geschichte. Kein Wunder, dass es hier so viele beliebte Ausflugsziele gibt. ", "Auf dem L\u00f6wenzahn-Erlebnispfad in Nettersheim zum Beispiel k\u00f6nnen kleine und gro\u00dfe Entdecker an \u00fcber 20 Stationen die Wildnis erkunden. Im\u00a0LVR-Freilichtmuseum in Kommern erfahren Besucher alles \u00fcber den Arbeitsalltag und die jahrhundertealten Br\u00e4uche der Rheinl\u00e4nder. Und in der Kakush\u00f6hle soll sogar\u00a0einst der bedrohliche Eifelriese Kakus sein Unwesen getrieben haben.\u00a0", "Wir haben in unserem kostenlosen E-Paper 15 \u00fcberraschende, sch\u00f6ne, spannende und geheimnisvolle Ausfl\u00fcge f\u00fcr Sie und Ihre Familie zusammengestellt. Die n\u00e4chste Entdeckungstour kann kommen!", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/fuer-kurzentschlossene-15-familienausfluege--fuer-die-man-nicht-weit-fahren-muss-26212110", "article_id": "26212110", "section": "", "article_headline_strong": "F\u00fcr Kurzentschlossene", "article_headline_normal": "15 Familienausfl\u00fcge, f\u00fcr die man nicht weit fahren muss", "date": "17.03.17, 17:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Manchmal muss es einfach schnell gehen. Wenn uns die Decke auf den Kopf f\u00e4llt. Wenn die Kinder mal dringend gel\u00fcftet werden m\u00fcssen. Wenn wir mal keine Lust haben, stundenlang unterwegs zu sein. Einfach nur raus!", "Wir haben Ihnen in diesem kostenlosen E-Paper 15 sch\u00f6ne Familienausfl\u00fcge zusammengestellt, f\u00fcr die Sie nicht lange im Auto sitzen m\u00fcssen. Unsere Ausflugsziele liegen in der K\u00f6lner Nachbarschaft. Alle Ausfl\u00fcge sind so gew\u00e4hlt, dass Sie sie innerhalb von etwa einer halben Stunde von K\u00f6ln aus erreichen k\u00f6nnen. Und jetzt: Nichts wie raus!", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/bonn/bonn-demos--veranstaltungen--termine---was-passiert-wann-rund-um-den-klimagipfel--28762940", "article_id": "28762940", "section": "", "article_headline_strong": "Bonn", "article_headline_normal": "Demos, Veranstaltungen, Termine \u2013 Was passiert wann rund um den Klimagipfel?", "date": "03.11.17, 17:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vom 6. bis zum 17. November findet in Bonn die ", " statt. Rund um die riesige Veranstaltung gibt es dutzende Termine.", "Doch schon vor dem offiziellen Beginn des Gipfels gibt es wichtige Veranstaltungen. Wir geben an dieser Stelle einen \u00dcberblick, was wann in Bonn passiert.\u00a0", "4. November", " von K\u00f6ln nach Bonn: 1000 Radfahrer werden erwartet (", ")", " durch Bonn: Rund 9000 Menschen werden erwartet, die zur Genscherallee ziehen, wo eine Abschlusskundgebung stattfindet.", "Bonns Oberb\u00fcrgermeister Ashok Sridharan nimmt Umweltministerin Barbara Hendricks am neuen ", " in Empfang. Sie reisen mit einem Sonderzug an.", "Die ", " wird ab 19 Uhr in der Bundeskunsthalle gezeigt.", "Ein gemeinsames ", " der Partnerst\u00e4dte Bonn/La Paz pr\u00e4sentiert seine Ergebnisse zum Thema \u201eWasser/Agua\u201c um 18 Uhr im Theater Marabu.", "5. November", "Offizielle Er\u00f6ffnung des neuen ", ".\u00a0", "Veranstaltungsreihe ", ": 12.30 Uhr Flashmob von Jugendlichen gemeinsam mit dem K\u00fcnstler Martin Zepter. Ab 13.30 Uhr k\u00f6nnen sich Interessierte auf dem Markt rund um das Thema Klimaschutz informierten. ", "Er\u00f6ffnung des ", ": Im Innern der begehbaren Weltkugeln ist auf einem 360 Grad-Bildschirm ein Film zu sehen, der die Geschichte des Weltklimas erkl\u00e4rt.", "Ein gemeinsames ", " der Partnerst\u00e4dte Bonn/La Paz pr\u00e4sentiert seine Ergebnisse zum Thema \u201eWasser/Agua\u201c um 16 Uhr im Theater Marabu.", "6. November", " im World Conference Center Bonn: Hiermit beginnt der offizielle Teil der Weltklimakonferenz.", ": Rund 1000 Kinder und Jugendliche sollen auf der\u00a0Kreuzung Willy-Brandt-Allee/ Heussallee/Genscherallee ein Menschenbild stellen.", " zum Thema \u201eBonn Mobil - Ideen und Projekte zur Mobilit\u00e4t in Bonn\u201c von 18 bis 21 Uhr in der Fabrik 45\u00a0", "7. November", "Erste von 18 ", " der Delegierten: In Dortmund wird unter anderem eine Klimaschutzsiedlung und das Stadion von Borussia Dortmund besichtigt. ", "9. November", "in der Weltkugel in der Rheinaue. Ab 19 Uhr geht es unter anderem um die Frage \u201eWas bedeutet Klimagerechtigkeit\u201c?", "11. November\u00a0", "11.11 Uhr Rundgang \u00fcber die Bonn Zone mit den ", "Demo \u201eSchluss mit dem faulen Zauber\u201c (", ")", "12. November", ": Die erste von f\u00fcnf Veranstaltungen der fidschianischen Pr\u00e4sidentschaft findet statt. Es geht um das Thema Klimawandel und Gesundheit.\u00a0", "14. November", "Veranstaltung im ", " zum Thema \u201eGender und Klimawandel - Wie gehen Klimagerechtigkeit und Gendergerechtigkeit zusammen?\u201c", "15. November", "Beginn der ", ": F\u00fcr Deutschland spricht Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier. Das sogenannte \u201eNational Statement\u201c h\u00e4lt Umweltministerin Barbara Hendricks voraussichtlich am Donnerstag.", "16. November", "Das UN-Klimasekretariat gibt die Gewinner der ", " bekannt.", "17. November", " f\u00fcr die Vertragsstaaten"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/bonn/bonn-25-000-trinkflaschen--600-fahrraeder---so-gigantisch-ist-die-weltklimakonferenz-28623378", "article_id": "28623378", "section": "", "article_headline_strong": "Bonn", "article_headline_normal": "25.000 Trinkflaschen, 600 Fahrr\u00e4der \u2013 so gigantisch ist die Weltklimakonferenz", "date": "03.11.17, 12:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mit der ", " erwartet Bonn eine gigantische Veranstaltung. Vom 6. bis zum 17. November werden rund 25.000 Teilnehmer erwartet.", "Wie gro\u00df die Konferenz eigentlich ist, beweisen einige interessante Fakten:", "Aus 196", "L\u00e4ndern stammen die Teilnehmer.", "Rund 500", "Nichtregierungsorganisationen entsenden Teilnehmer zur Konferenz.", "Auf 35.000", "Quadratmetern Fl\u00e4che\u00a0ist in der Rheinaue die ", " entstanden.", "Hinzu kommen 20.000", "Quadratmeter der \u201eBula-Zone\u201c.", "400", "Veranstaltungen\u00a0finden in der Bonn-Zone statt.", "400 Bauarbeiter sowie 34 Gabelstapler", "waren am Aufbau beteiligt. Beim Innenausbau erh\u00f6ht sich die Zahl auf 2000.", "Aus 65", "unterschiedlichen Gewerben sind Mitarbeiter und Helfer rund um die Konferenz im Einsatz.", "600 Freiwillige\u00a0", "sind im Einsatz.", "ca. 25.000 Trinkflaschen", "stehen zum Nachf\u00fcllen an den Wasserspendern bereit", "4000 Meter Bauzaun", "wurden aufgestellt.", "117 Millionen Euro", "kostet die Weltklimakonferenz.", "600 Fahrr\u00e4der", "stellt das Bundesumweltministerium w\u00e4hrend der Konferenz bereit.", "3", "zus\u00e4tzliche Buslinien gibt es w\u00e4hrend der Konferenz, auf denen 15 Elektro-, Wasserstoff- und Hybridbusse im Einsatz sind."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/weltklimagipfel-in-bonn-25-000-teilnehmer-wollen-dem-treibhaus-erde-helfen-28619118", "article_id": "28619118", "section": "", "article_headline_strong": "Weltklimagipfel in Bonn", "article_headline_normal": "25.000 Teilnehmer wollen dem Treibhaus Erde helfen", "date": "23.10.17, 12:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bis zu 25.000 Teilnehmer, die gr\u00f6\u00dfte internationale Konferenz, die es jemals in Deutschland gegeben hat: Zwei Wochen lang beraten die Menschen aus fast allen Staaten der Erde vom 6. November an in Bonn dar\u00fcber, wie der globale Klimawandel abgemildert werden kann.\u00a0", "Auf dem Konferenzgel\u00e4nde im Schatten des Langen Eugen wird ein Regelwerk verhandelt, das von 2020 an gelten soll. Die Regeln sollen die freiwilligen Verpflichtungen der Staaten, ihren Aussto\u00df von Treibhausgasen zu vermindern, die sie auf Basis der ", " eingegangen waren kontrollierbar und miteinander vergleichbar machen. \u201eEs geht ums Kleingedruckte\u201c, sagte dazu Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) vor kurzem.", "Auf der UN-Klimakonferenz von Paris vor zwei Jahren hatten sich die Teilnehmer darauf geeinigt, die Erw\u00e4rmung der Erdatmosph\u00e4re durch die Verminderung des Aussto\u00dfes von Treibhausgasen von 2020 an auf maximal zwei Grad Celsius gegen\u00fcber dem vorindustriellen Niveau zu begrenzen. Mittlerweile sind alle Staaten der Erde dieser \u00dcbereinkunft beigetreten, bis auf Nicaragua und Syrien.", "Die enorm hohe Zahl zeigt an, welchen Stellenwert der Klimawandel in der politischen Debatte mittlerweile weltweit hat. Es sind eben nicht mehr nur die Staaten s\u00fcdlich der Sahara, die mit der zunehmenden Verw\u00fcstung von ehemals fruchtbaren Landstrichen und deren Folgen wie gewaltt\u00e4tigen Konflikten um fruchtbares Ackerland zu tun haben.", "In Deutschland sind die Menschen erschrocken \u00fcber die zunehmende Zahl an extrem starken Niederschl\u00e4gen vor allem in den Sommermonaten, die kleine B\u00e4che zu rei\u00dfenden Schlammstr\u00f6men werden lassen. In der japanischen Hauptstadt Tokio f\u00fchren solche Starkregen vermehrt zu \u00dcberschwemmungen in der Metropole, die zudem vom steigenden Meeresspiegel bedroht ist. Und selbst in den USA hat die Hurrikan-Saison die Debatte \u00fcber den Klimawandel angefacht.", "Nein, das w\u00fcrde zu nichts f\u00fchren. Nur ein Teil der 25.000 Teilnehmer sind Mitglieder der anreisenden nationalen Delegationen. Ihre Zahl d\u00fcrfte irgendwo zwischen 5000 und 10.000 liegen. Die anderen Teilnehmer sind Interessenvertreter von Nichtregierungsorganisationen aus dem Umwelt- und Klimaschutz, der Industrie oder auch von Organisationen, die sich unterhalb der nationalen Ebene zusammengeschlossen haben, um den Klimaschutz voranzubringen. Au\u00dferdem sind nat\u00fcrlich auch die Medien zahlreich vertreten.", "Das stimmt. Damit so eine Riesen-Konferenz funktioniert, wird der Verhandlungsprozess in viele einzelne Arbeitsgruppen aufgeteilt. Au\u00dferdem nehmen \u00fcblicherweise nicht alle L\u00e4nder-Delegationen an allen Arbeitsgruppen teil. Das w\u00e4ren immer noch \u00fcber 190. In der Vergangenheit hat es sich bew\u00e4hrt, dass L\u00e4nder mit gleichen Interessen sich zu Bl\u00f6cken zusammengefunden haben, die dann jeweils einen oder wenige Vertreter in die Verhandlungen entsendet haben. Es geht dann um viele komplizierte Fragen rund um die freiwilligen Selbstverpflichtungen der Staaten, ihren Aussto\u00df an Treibhausgasen zu mindern.\u00a0", "Erstmal nichts. Es handelt sich eben um freiwillige Verpflichtungen. Das \u00dcbereinkommen von Paris hat keinerlei rechtliche Verbindlichkeit.", "Rein rechtlich betrachtet ja. Aber die Tatsache, dass die Staaten ihre Verpflichtungen jeweils \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt haben, schafft nat\u00fcrlich auch einen hohen politischen Druck, sich auch dran zu halten. Das erf\u00e4hrt zum Beispiel gerade Deutschland. Die Bundesregierung hatte seit 2007 immer wieder gesagt, dass sie den Aussto\u00df an Treibhausgasen in Deutschland bis 2020 um 40 Prozent gegen\u00fcber 1990 verringern werden. Zuletzt bekr\u00e4ftigte sie das im Dezember 2014. Jetzt musste die Bundesregierung aber einr\u00e4umen, dass sie dieses Ziel vermutlich sehr deutlich verfehlen wird. ", " Damit ger\u00e4t sie sowohl innenpolitisch als auch international unter Druck nachzusteuern, um das Ziel vielleicht doch noch zu schaffen.\u00a0", "Zur Konferenz eingeladen haben die Fidschi-Inseln. Sie haben die Pr\u00e4sidentschaft f\u00fcr diese Konferenz \u00fcbernommen, die offiziell \u201eConference of the Parties 23\u201c (COP23) hei\u00dft. Da aber eine so gro\u00dfe Teilnehmerzahl in dem pazifischen Inselstaat nicht zu beherbergen ist, wurde beschlossen, die Konferenz am ", " zu veranstalten.", "Die Fidschi-Inseln wollen mit ihrer Pr\u00e4sidentschaft insbesondere auf das Schicksal vieler pazifischer Inselstaaten und niedrig gelegener K\u00fcstenregionen weltweit aufmerksam machen. \u201eAlle Unterzeichnerstaaten des Abkommens m\u00fcssen tun, was sie vereinbart haben, und mehr noch.\u201c Kein Land der Welt k\u00f6nne sich vor den Auswirkungen des Klimawandels alleine sch\u00fctzen, sagte der Ministerpr\u00e4sident der Fidschi-Inseln, Frank Bainimarama, Mitte Oktober bei einer Vorbereitungskonferenz f\u00fcr Bonn in Fidschi.", "Die Existenz vieler Inselstaaten steht in Frage, wenn der Meeresspiegel infolge des Klimawandels nur um wenige weitere Zentimeter ansteigt. Bereits in den gut 100 Jahren zwischen 1901 und 2010 stieg der mittlere Meeresspiegel global um circa 20 Zentimeter an. Auf den Fidschi-Inseln m\u00fcssen deshalb bereits eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl D\u00f6rfer umgesiedelt werden.", "Die von den Vereinten Nationen veranstalteten Klimakonferenzen seit 1995 wurden durchnummeriert. Die in Bonn ist einfach die 23. Die Bezeichnung \u201eConference of the Parties\u201c, also Vertragsstaatenkonferenz, bezieht sich auf das 1992 auf dem Erdgipfel von Rio de Janeiro beschlossene \u201eRahmen\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen\u201c, k\u00fcrzer: Klimarahmenkonvention. Dieser Konvention traten nach und nach alle 195 Staaten der Erde bei. Damit wurden sie zu Vertragsstaaten.", "Beschl\u00fcsse werden von der Mammut-Konferenz in Bonn eher nicht erwartet. Wohl aber wichtige Schritte dahin: Denn 2018, bei der n\u00e4chsten Weltklimakonferenz, die dann in Polen stattfinden wird, sollen nicht nur die Regeln beschlossen werden. Im kommenden Jahr sollen auch die freiwilligen Selbstverpflichtungen erstmals \u00fcberpr\u00fcft werden. Das ist deshalb wichtig, weil bereits jetzt klar, dass selbst, wenn alle ihre Selbstverpflichtungen erf\u00fcllen, die Erdatmosph\u00e4re um 2,7 Grad, nach Ansicht mancher Experten sogar um 3,5 Grad Celsius w\u00e4rmer werden wird.\u00a0", "Sehr viel. Jeder Mensch st\u00f6\u00dft t\u00e4glich Kohlendioxid aus und tr\u00e4gt damit ein ganz klein wenig zum Treibhausgas-Effekt bei, der die Temperaturen ansteigen l\u00e4sst. Zum Teil ist das unvermeidbar, etwa wenn wir im Herbst die Heizung anschalten und der \u00d6l- oder Gasbrenner im Keller anspringt. Aber es kommt oft auf das Wie an. Wir sparen zum Beispiel \u00d6l oder Gas und sto\u00dfen weniger Kohlendioxid aus, wenn wir die Raumtemperatur im Herbst oder Winter um ein paar Zehntel Grad absenken.\u00a0", "Wenn wir am Samstagmorgen zum B\u00e4cker fahren, ist es sinnvoll das Auto stehen zu lassen und stattdessen das Fahrrad zu nehmen.\u00a0", "Auch in unserer Ern\u00e4hrung gibt es Lebensmittel, die den Treibhauseffekt st\u00e4rker anheizen als andere. F\u00fcr die Produktion eines Kilogramms Rindfleisch etwa werden Wissenschaftlern zufolge je nach Untersuchung zwischen acht und 30 Kilogramm Treibhausgase ausgesto\u00dfen, ", ". Wissenschaftler sprechen hier von CO2-\u00c4quivalenten, weil in der Rindfleischproduktion neben Kohlendioxid vor allem Methan als wichtiges Treibhausgas in die Atmosph\u00e4re gelangt. F\u00fcr die Produktion von einem Kilogramm Milch, Weizen, Gem\u00fcse werden aber nur maximal je zwei Kilogramm CO2-\u00c4quivalente in die Luft geblasen, bei Kartoffeln bis zu drei Kilogramm. Etwas weniger Fleisch auf dem Esstisch schont also auch das Klima."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": "\u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/-oeko-test--fast-alle-haehnchen-nuggets-enthalten-keime--schadstoffe-und-mineraloel--28723094", "article_id": "28723094", "section": "", "article_headline_strong": "\u201e\u00d6ko-Test\u201c", "article_headline_normal": "Fast alle H\u00e4hnchen-Nuggets enthalten Keime, Schadstoffe und Mineral\u00f6l", "date": "26.10.17, 07:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Egal ob aus dem Fast-Food-Restaurant oder dem heimischen Tiefk\u00fchler: \u00dcber H\u00e4hnchen-Nuggets haben die Tester der Zeitschrift \u201e\u00d6ko-Test\u201c (Ausgabe 11/2017) nichts Gutes zu berichten. In den meisten getesteten Produkten fanden sie Schadstoffe, Keime oder Mineral\u00f6lr\u00fcckst\u00e4nde.", "Bei vielen stimmt das Verh\u00e4ltnis Fleisch zu Panade nicht \u2013 in einem Produkt steckte sogar mehr Panade als H\u00fchnchen.", "Gro\u00dfen Abzug gab es im Test auch f\u00fcr die durchweg intransparenten Bedingungen, unter denen die Tiere aufgezogen werden.", "Wer nicht auf die panierten H\u00fchnchenteile verzichte m\u00f6chte, sollte den Testern zufolge zumindest Bioware kaufen. Auch die schnitt zwar maximal \u201ebefriedigend\u201c ab, aber insgesamt immer noch besser als konventionelle Produkte. Bereitet man die Nuggets am heimischen Herd zu, sollte man sie gut durchgaren, um eventuell noch vorhandene Keime abzut\u00f6ten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/neue-vorwuerfe-netflix-trennt-sich-von--house-of-cards--star-kevin-spacey-28765194", "article_id": "28765194", "section": "", "article_headline_strong": "Neue Vorw\u00fcrfe", "article_headline_normal": "Netflix trennt sich von \u201eHouse of Cards\u201c-Star Kevin Spacey", "date": "04.11.17, 08:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach immer neuen Vorw\u00fcrfen der sexuellen Bel\u00e4stigung gegen Kevin Spacey hat sich die Produktionsfirma Netflix von dem Schauspieler getrennt und ihn von weiteren Produktionen der Serie \u201eHouse of Cards\u201c ausgeschlossen. Das berichteten US-Medien am Freitagabend (Ortszeit) unter Berufung auf eine Mitteilung von Netflix.", "Zudem werde Netflix auch den von Spacey produzierten Film Gore, in dem er selbst die Rolle des Autoren Gore Vidal spielt, nicht ver\u00f6ffentlichen. Zuletzt hatten acht ehemalige und aktuelle Mitarbeiter der Serie \u201eHouse of Cards\u201c offen \u00fcber sexuelle Bel\u00e4stigung durch Spacey gesprochen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/bonn/-kohle-stoppen--mehrere-tausend-demonstranten-vor-weltklimakonferenz-in-bonn-28765590", "article_id": "28765590", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eKohle stoppen\u201c", "article_headline_normal": "Mehrere tausend Demonstranten vor Weltklimakonferenz in Bonn", "date": "04.11.17, 11:28 Uhr", "author": "Carsten Schultz", "article_text": ["Mehrere Tausend Menschen haben am Samstag in Bonn f\u00fcr den Ausstieg aus der Kohleenergie demonstriert. \u201eSaubere Luft statt schmutziger Gewinne\u201c,\u00a0 \u201eKohle ist die Energie von gestern - sie zerst\u00f6rt unsere Zukunft\u201c,\u00a0 hie\u00df es beispielsweise auf Transparenten und Plakaten. Viele Demonstranten waren durchaus kreativ, so wie das \u00d6ko-Zentrum Bonn, das in einem umgebauten Krankenbett die schlummernde Bundeskanzlerin Angela Merkel\u00a0 (als Foto auf einem Kopfkissen) dabei hatte. Titel auf dem gro\u00dfen Transparent dar\u00fcber: \u201eFrau Merkel verschl\u00e4ft den Klimaschutz\u201c.", "An der ersten Gro\u00dfdemonstration kurz vor dem Beginn der Weltklimakonferenz COP 23 an diesem Montag nahmen Menschen jeden Alters und aus ganz Deutschland teil. \u201eWir\u00a0 haben die Verantwortung f\u00fcr unsere Kinder. Da\u00a0 muss man was tun\u201c, sagte eine Mutter, deren Kinder im Bollerwagen in der Demo mitfuhren. Zu der Protestaktion hatte ein breites B\u00fcndnis von Umwelt- und Naturinitiativen, aber auch kirchliche Organisationen aufgerufen. Sie verlief laut Polizei friedlich und ohne Zwischenf\u00e4lle.", "Ab\u00a0 Mittag kam es zu erheblichen Verkehrsbehinderungen in der Bonner City unter anderem auch auf der Reuterstra\u00dfe, als die Demonstranten mit viel Musik \u00fcber die Adenauerallee zur Abschlusskundgebung an der Museumsmeile in der N\u00e4he des Konferenzortes WCCB zogen. Angef\u00fchrt wurden die vielen Tausend Menschen - laut einer Durchsage der Veranstalter waren es 25000, erwartet worden waren 9000 - durch etwa zehn Traktoren.\u00a0 Die Stimme eines Sprechers, der seinen Namen nicht verraten wollte, \u00fcberschlug sich, als er auf seinem Lautsprecherwagen begeistert von der \u201egr\u00f6\u00dften Klimademonstration, die das Land je gesehen hat\u201c sprach.", "Gegen 13.45 Uhr waren die rund 1000 Radfahrer auf den Demonstrationszug gesto\u00dfen, die um 12 Uhr in K\u00f6ln gestartet waren. Erst am Abend zuvor hatte das Oberverwaltungsgericht in M\u00fcnster die Auflage der Bonner Polizei best\u00e4tigt, wonach die Radler nicht \u00fcber die A555 fahren durften, sondern die B 9 nehmen mussten.", "In Sicht- und H\u00f6rweite der Abschlusskundgebung neben dem Bonner Kunstmuseum kam um 15.35 Uhr die deutsche Delegation f\u00fcr die Weltklimakonferenz an, und zwar in einem Sonderzug aus Bonn, der am neuen Bahnhaltepunkt UN-Campus endete. \u201eDer Klimazug\u201c stand in Gr\u00fcn auf dem Triebwagen des \u201eTrain to Bonn\u201c, dem unter anderem Bundesumweltministerin Barbara Hendricks entstieg.", "Er h\u00e4tte sich keinen sch\u00f6neren Ort vorstellen k\u00f6nnen, um die deutsche Delegation zu begr\u00fc\u00dfen, sagte Bonns Oberb\u00fcrgermeister Ashok Sridharan. Der fr\u00fcher als urspr\u00fcnglich geplant fertiggestellte Haltepunkt sei nicht nur f\u00fcr die bis zu 25 000 Delegierten der COP 23 wichtig, sondern vor allem f\u00fcr die 44 000 Menschen, die in der Umgebung arbeiteten. Der neue Haltepunkt sei ein \u201ekonkreter Beitrag zum Klimaschutz\u201c, sagte der OB."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/innenstadt/deutzer-kirmes-anwohner-beschweren-sich-ueber-wildpinkler-und-muell-28762154", "article_id": "28762154", "section": "", "article_headline_strong": "Deutzer Kirmes", "article_headline_normal": "Anwohner beschweren sich \u00fcber Wildpinkler und M\u00fcll", "date": "04.11.17, 08:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["W\u00e4hrend der Deutzer Kirmes haben sich Anwohner \u00fcber vermehrte Wildpinkel-Vorf\u00e4lle beklagt. Jeden Tag h\u00e4tten sich Kirmes-Besucher mehrmals neben dem Hauseingang erleichtert, berichtete eine Bewohnerin des Wohngeb\u00e4udes an der Siegburger Stra\u00dfe 21, die ihren Namen nicht in der Zeitung lesen m\u00f6chte: \u201eTeils werden auch Flaschen stehen gelassen.\u201c Die Hausverwaltung habe bereits einige Zufahrten zu den hinter den H\u00e4usern liegenden Parkpl\u00e4tzen mit Gittern versperrt.", "Die Zust\u00e4nde h\u00e4tten sich w\u00e4hrend der j\u00fcngsten Kirmes auf der Deutzer Werft jedoch im Vergleich zu fr\u00fcheren Gro\u00df-Veranstaltungen wieder verschlimmert: \u201eDas stinkt, das kann man sich nicht vorstellen\u201c, sagt die Mieterin aus dem dritten Stock: \u201eDie Leute pinkeln direkt an die Wand neben unserer Haust\u00fcr.\u201c Spreche sie Wildpinkler auf ihr Fehlverhalten an, werde sie oft angefeindet. Der Kirmes-Veranstalter m\u00fcsse mehr Toiletten aufstellen.", "Der Stadtverwaltung sind keine Probleme dieser Art bekannt geworden. Das Umfeld der Kirmes sei zwar verst\u00e4rkt kontrolliert worden, so Heribert B\u00fcth vom Ordnungsamt: \u201eWas Wildpinkeln angeht, gab es aber \u00fcberhaupt keine Vorf\u00e4lle.\u201c Das hei\u00dfe aber nicht, dass so etwas nicht vorkomme.", "Auch der Kirmes-Veranstalter sieht weder ein wachsendes Problem noch irgendwelche Vers\u00e4umnisse. Auf dem Kirmes-Gel\u00e4nde seien sechs Toilettenwagen aufgestellt worden, einer mehr als im vergangenen Jahr. Willi Krameyer, Vorsitzender der Gemeinschaft K\u00f6lner Schausteller, vermutet, dass die Wildpinkler gar nicht von der Kirmes kommen, sondern aus Kneipen drumherum. Schlie\u00dflich handele es sich um eine Familien-Veranstaltung und nicht um eine \u201eBallermann-Feier\u201c."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koelner-adventskalender-von-caf%C3%A9-riese-so-suess-wird-die-vorweihnachtszeit-28729072", "article_id": "28729072", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lner Adventskalender von Caf\u00e9 Riese", "article_headline_normal": "So s\u00fc\u00df wird die Vorweihnachtszeit", "date": "27.10.17, 11:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist wieder soweit. Vorweihnachtszeit ist Naschzeit. Was gibt es Sch\u00f6neres, als die Zeit bis Weihnachten mit leckerer Schokolade zu vers\u00fc\u00dfen - im wahrsten Sinne des Wortes?", "Ganz traditionell verzaubert der K\u00f6lner Adventskalender von Caf\u00e9 Riese auch dieses Jahr mit \"K\u00f6lsche-Originale-Schokolade\" zum Dahinschmelzen.", "Der Vollmilchschokolade enthaltende Adventskalender zeigt den K\u00f6lner Dom in winterlichem Kleid \u2013 an der k\u00f6lschen Weihnachtsb\u00e4ckerei herrscht ein buntes Treiben, das der beliebte K\u00fcnstler Jan K\u00fcnster auf unnachahmliche Weise zum Leben erweckt.", "Bei der Zartbitter-Variante dagegen l\u00e4sst Jan K\u00fcnster\u00a0das K\u00f6lner Wahrzeichen in all seiner Farbpracht erhellen. Eine bezaubernde Darstellung, die Lust auf die Weihnachtszeit mit sich bringt.", "Hinter den 24 T\u00fcrchen verstecken sich 24 K\u00f6lsche Originale als Reliefgu\u00df aus je mind. 10g zartschmelzender Caf\u00e9 Riese Edel-Vollmilch oder Premium-Zartbitterschokolade. Hergestellt von Caf\u00e9 Rieses Konditoren in liebevoller Handarbeit."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/zum-herunterladen-das-sind-die-schoensten-rezepte-aus-der-koelschen-kueche-25708652", "article_id": "25708652", "section": "", "article_headline_strong": "Zum Herunterladen", "article_headline_normal": "Das sind die sch\u00f6nsten Rezepte aus der K\u00f6lschen K\u00fcche", "date": "10.02.17, 11:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["K\u00f6lsch \u2013 es schmeckt nicht nur, es klingt auch so lecker: \u00c4hzezupp, Rievkoche, Suurbrode \u2013 da l\u00e4uft dem K\u00f6lner das Wasser im Munde zusammen.\u00a0Was w\u00e4re die rheinische K\u00fcche ohne ihren Halven Hahn? Oder ohne Decke Bunne mit Speck? Unvorstellbar!\u00a0", "Wir haben Ihnen in diesem kostenlosen E-Paper die Rezepte der bekanntesten K\u00f6lschen Spezialit\u00e4ten zusammengestellt. Schnibbelbunne d\u00fcrfen hier nat\u00fcrlich nicht fehlen. Himmel und \u00c4\u00e4d und Rievkoche sind auch mit dabei. Loss et \u00fcch schmecke!", "Sie vermissen ein Rezept? Sie haben noch einen Geheim-Tipp oder eine ganz besondere Zubereitung unserer K\u00f6lschen Klassiker? Dann schreiben Sie uns:"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/welttournee-auftakt-in-koeln-wir-verlosen-3x2-karten-fuer-das-shakira-konzert-28723146", "article_id": "28723146", "section": "", "article_headline_strong": "Welttournee-Auftakt in K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Wir verlosen 3x2 Karten f\u00fcr das Shakira-Konzert", "date": "26.10.17, 10:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eEl Dorado\u201c hei\u00dft das neue Studioalbum der kolombianischen S\u00e4ngerin Shakira. Nach mehreren Jahren B\u00fchnenabstinenz, in denen Shakira zwei Kinder mit ihrem Partner, Fu\u00dfballstar Gerard Piqu\u00e9 bekam, ist sie nun zur\u00fcck auf Tour. Deutsche Fans d\u00fcrfen sich bei Shakiras Konzert in der K\u00f6lner Lanxess-Arena dabei auf eine ganz besondere Show freuen, denn die S\u00e4ngerin beginnt ihre Welttournee in der Domstadt. Seit Wochen h\u00e4lt Shakira ihre Fans \u00fcber die sozialen Netzwerke mit kleinen Videos von ihren Proben auf dem Laufenden. Neben neuen tanzbaren Songs warten auf die Fans nat\u00fcrlich auch Shakiras gro\u00dfe Hits wie \u201eHips don't lie\u201c oder \u201eWaka Waka\u201c.", "Mit ein wenig Gl\u00fcck sind auch Sie bei dem Konzert-Highlight in der Lanxess-Arena dabei. Wir verlosen ", "Was Sie daf\u00fcr tun m\u00fcssen? F\u00fcllen Sie einfach unser Anmeldeformular aus - und mit etwas Gl\u00fcck geh\u00f6ren zwei Karten Ihnen.", "F\u00fcr alle, die bei der Verlosung leer ausgehen, gibt es noch letzte Tickets f\u00fcr die Veranstaltung unter 0221 / 80 20 oder unter ", ".", "Das Gewinnspiel endet am 6. November um 24 Uhr.", "Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/verbotene-fahnen-kurden-demonstration-in-duesseldorf-gestoppt---polizei-schreitet-ein-28765858", "article_id": "28765858", "section": "", "article_headline_strong": "Verbotene Fahnen", "article_headline_normal": "Kurden-Demonstration in D\u00fcsseldorf gestoppt \u2013 Polizei schreitet ein", "date": "04.11.17, 12:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei der Kurden-Demonstration in D\u00fcsseldorf ist es am Samstag zu Zusammenst\u00f6\u00dfen mit der Polizei gekommen, nachdem zahlreiche Teilnehmer verbotene Fahnen mit dem Abbild des PKK-Anf\u00fchrers Abdullah \u00d6calan gezeigt hatten.", "Beamte seien mit Fahnenst\u00f6cken attackiert worden und h\u00e4tten daraufhin Pfefferspray eingesetzt, sagte eine Polizeisprecherin. Die beiden Demonstrationsz\u00fcge seien von der Polizei wegen der verbotenen Fahnen gestoppt worden. ", "Nach Beobachtungen eines dpa-Fotoreporters forderten die Beamten mehrfach \u00fcber Lautsprecher, die \u00d6calan-Fahnen einzurollen, was aber nicht geschah. Mehrere Demonstranten wurden zun\u00e4chst in Gewahrsam genommen.", "Am Freitagabend hatte das Oberverwaltungsgericht NRW im Eilverfahren die g\u00e4ngige Rechtspraxis ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt, dass die Demonstranten keine Fahnen oder Transparente mit \u00d6calan-Abbildungen zeigen d\u00fcrfen (Az.: 15 B 1371/17). Die PKK ist in Deutschland, der EU und der T\u00fcrkei seit langem als Terrororganisation eingestuft.", "Mitte September hatte ein Kurden-Festival in K\u00f6ln f\u00fcr Ver\u00e4rgerung der t\u00fcrkischen Seite gesorgt - unter anderem, weil viele Demonstranten \u00d6calan-Fahnen trugen. Der deutsche Botschafter in Ankara war daraufhin ins t\u00fcrkische Au\u00dfenministerium zitiert worden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausgehen/highlights-museumsnacht-koeln--nachts-ins-museum---und-das-mit-kindern-28756322", "article_id": "28756322", "section": "", "article_headline_strong": "Highlights Museumsnacht K\u00f6ln ", "article_headline_normal": "Nachts ins Museum - und das mit Kindern", "date": "03.11.17, 09:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["F\u00fcr Eltern mit kleinen Kindern sind lange Museumsbesuche ein Problem. Und bei der langen Museumsnacht scheint das nicht anders zu sein. Sie m\u00fcssen entscheiden zwischen \u201enur Mama oder Papa geht\u201c oder \u201eDer Babysitter muss ran!\u201c Letzterer geht ins Geld, meist wesentlich mehr als die\u00a0 Eintrittskarten f\u00fcrs Museum. Aber wer sagt denn, dass so ein Kulturevent nichts f\u00fcr die Kleinen ist? Packen Sie doch einfach Kind und Kegel ein und gehen gemeinsam ins Museum.", "Die Macher der \u201eMuseumsnacht K\u00f6ln\u201c, die am Samstag, 4.11. ab 19 Uhr zum 18. Mal stattfindet, sind sich des Problems bewusst. Sie versuchen, Eltern mit Kindern einen Ausflug\u00a0 zu erm\u00f6glich: Zum einen haben Kinder bis\u00a0 15 Jahren freien Eintritt in allen 44 Museen, zum\u00a0 anderen ist das Programm auch in diesem Jahr wieder gespickt mit Angeboten, die sich ganz ausdr\u00fccklich an Kinder richten.", "Weil Sport nicht nur gesunden Menschen Lebensfreude bereitet, r\u00fcckt\u00a0 die Ausstellung zu den\u00a0 Special Olympics ", " erstmals die Geschichte und Bedeutung des Sports von Menschen mit geistiger und mehrfacher Behinderung in den Fokus.\u00a0 W\u00e4hrend der Museumsnacht k\u00f6nnen Kinder und Erwachsene eine der popul\u00e4rsten und beliebtesten Sportarten der Special Olympics sogar selbst ausprobieren: Boccia.", ": 19 -24 Uhr", ": Deutsches Sport & Olympia Museum, Im Zollhafen 1", "Gibt es Comics schon seit dem Mittelalter? Nat\u00fcrlich nicht. Aber es gibt einen Comic \u00fcber das Mittelalter. \u201eKristall und Rauch\u201c hei\u00dft er und spielt in K\u00f6ln im Jahr 1515.\u00a0\u00a0 Comic-Zeichner Ralf Marczinczik hat ihn f\u00fcr die aktuelle Ausstellung \u201eExpedition Mittelalter\u201c", "gezeichnet. In der Museumsnacht liest er mit\u00a0 Dagmar Gosejacob daraus vor. Das Beste: Das Comicheft gibt es kostenlos f\u00fcr jeden Besucher.", ": Am 4. November, 21 Uhr", ": Museum Schn\u00fctgen, C\u00e4cilienstr. 29\u201333, Sonderausstellungsbereich", "Geschichte im Museum? Laaangweilig...? Unsinn! Nicht wenn Klein und Gro\u00df mit Taschenlampe auf Entdeckungstour gehen k\u00f6nnen und dabei wie richtige Arch\u00e4ologen die spannenden Funde selbst ans Licht holen.\u00a0 Bei einer speziellen F\u00fchrung k\u00f6nnen\u00a0 Familien im R\u00f6misch Germanischen Museum in die Geschichte des R\u00f6mischen Reichs eintauchen.\u00a0 Und weil die schaurige Geschichtsstunde so sch\u00f6n ist, gibt\u2019s die F\u00fchrung auch noch einmal nur f\u00fcr Erwachsene.", ": 19.15 Uhr (f\u00fcr Familien), 19.30 Uhr (nur f\u00fcr Erwachsene)", "R\u00f6misch-Germanisches Museum, Roncalliplatz 4, Treffen im Foyer", "Ein Blick in die Vergangenheit hilft oft, Zusammenh\u00e4nge und Hintergr\u00fcnde zu verstehen. Im Rautenstrauch-Joest-Museum k\u00f6nnen Kinder w\u00e4hrend der Museumsnacht aber nicht nur den \u201eMenschen in seinen Welten\u201c entdecken, wie es der Themenparcours verspricht. Bei dem Theaterst\u00fcck \u201eDie gro\u00dfe (Klima-)Konferenz der Tiere\u201c lernen sie auch, was jeder einzelne f\u00fcr die (Um-)Welt tun kann. Ein Muss f\u00fcr alle kleinen Weltretter oder solche, die es noch werden wollen.", ": 19.45 Uhr", ": Rautenstrauch-Joest-Museum, C\u00e4cilienstr. 29\u201333, FORUM Volkshochschule", "Vor allem die Sonderschau \u201eTintoretto \u2013 A Star was born\u201c, zum 500. Geburtstag des italienischen Malers, wird viele Erwachsene\u00a0 ins Wallraf-Richartz-Museum locken. Alle Kinder, die sich nicht nur alte \u201eSchinken\u201c\u00a0 ansehen wollen, l\u00e4dt das Museum zu einer experimentellen F\u00fchrung ein. Unter dem Motto \u201eHeiter bis wolkig: Kann man Wetter malen?\u201c lernen Kinder ab\u00a0 sechs Jahren\u00a0 niederl\u00e4ndische Maler kennen, in deren Gem\u00e4lden der Himmel und das Wetter eine Hauptrolle spielen.", ": Kinderf\u00fchrung \u201eTintoretto \u2013 A Star was born\u201c am 4. November jeweils um 19.30 Uhr, 20.30 Uhr und 21.30 Uhr", ": Wallraf-Richartz-Museum, Obenmarspforten 40, Kinder 2. OG, Tintoretto UG", "Die Ausstellungsst\u00fccke im Museum f\u00fcr Angewandte Kunst sind alles andere als angestaubt. In der aktuellen Ausstellung \u201eIm Spielrausch. Von K\u00f6niginnen, Pixelmonstern und Drachent\u00f6tern\u201c geht es um Video-, Brett- und andere Spiele. Ganz gleich wie unterschiedlich die Genres auch sind, es gibt einige Prinzipien und Erz\u00e4hlmuster, die sie sich alle zunutze machen. Passend zum Thema k\u00f6nnen Kinder in der Kreativwerkstatt ihren eigenen Superhelden entwerfen.", ": 19 bis 22 Uhr", ":\u00a0 Museum f\u00fcr Angewandte Kunst, An der Rechtschule, 2. OG"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-berg-oberberg/bergisch-gladbach/neue-sporthalle-dietrich-bonhoeffer-gymnasium-braucht-bei-33-schulklassen-mehr-platz-28762460", "article_id": "28762460", "section": "", "article_headline_strong": "Neue Sporthalle", "article_headline_normal": "Dietrich-Bonhoeffer-Gymnasium braucht bei 33 Schulklassen mehr Platz", "date": "04.11.17, 16:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Dietrich-Bonhoeffer-Gymnasium soll eine weitere Sporthalle erhalten, finanziert aus dem Schuldenhilfsprogramm \u201eGute Schule 2020\u201c. Die Halle soll jenseits des r\u00fcckw\u00e4rtigen Schulhofes links neben der bestehenden Mehrzweckhalle errichtet und \u00fcber die Feuerwehrumfahrt vom 170 Meter entfernten Haupteingang erschlossen werden. Dar\u00fcber wird der Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Verkehr und Infrastruktur am kommenden Donnerstag entscheiden.", "Auf dem Schulgel\u00e4nde gibt es bereits drei Geb\u00e4ude, die f\u00fcr den Sportunterricht genutzt werden k\u00f6nnen: die Mehrzweckhalle, eine Gymnastikhalle und eine Einfeldsporthalle.", "Die Mehrzweckhalle ist aber nicht ausschlie\u00dflich dem Sport vorbehalten, sondern es finden dort auch andere Schulveranstaltungen statt, da die Schule keine Aula hat. Die n\u00e4chstgelegene M\u00f6glichkeit f\u00fcr sportliche Aktivit\u00e4ten au\u00dferhalb des Schulgel\u00e4ndes ist der benachbarte Platz des Sportverein SSV Jan Wellem 05. Vor allem ist die Schule aber mit inzwischen rund 900 Sch\u00fclern so gewachsen, dass diese begrenzten Kapazit\u00e4ten nicht mehr ausreichen.", "F\u00fcr einen lehrplangem\u00e4\u00dfen Sportunterricht wird in Nordrhein-Westfalen eine Sporthalle f\u00fcr jeweils zehn angefangene Klassen empfohlen. Damit w\u00e4ren im DBG bei derzeit 33 Klassen vier Halleneinheiten n\u00f6tig, damit regul\u00e4rer Sportunterricht stattfinden kann. Vorhanden sind aber nur zwei Einheiten, n\u00e4mlich die Gymnastikhalle und die Einfeldhalle. Der Neubau der Zweifachhalle ist also notwendig, damit der Schultr\u00e4ger, die Stadt Bergisch Gladbach, ihrer gesetzliche Verpflichtung nachkommt, die f\u00fcr sachgem\u00e4\u00dfen Unterricht notwendigen R\u00e4ume zur Verf\u00fcgung zu stellen.", "Die Halle mit angegliederten Ger\u00e4ter\u00e4umen, Sanit\u00e4ranlagen, Technik- und Heizraum, Sanit\u00e4tsraum, Regie- und Lehrerraum, Abstellr\u00e4umen, Eingang mit Sitzm\u00f6glichkeiten sowie Umkleide- und Duschr\u00e4umen, alles auf einer Ebene, ist mit zwei Millionen Euro netto beziehungsweise 3,5 Millionen Euro brutto relativ teuer.", "Mit den hohen Erstellungskosten soll aber eine gro\u00dfe Robustheit und Langlebigkeit bei minimalen Folgekosten erkauft werden. Der Sockel soll als Massivbauwerk ausgef\u00fchrt werden, darauf ein Stahltragwerk im St\u00fctzen-Binder-System. Die Fassade wird von Stahlbeton und im eingezogenen Eingang von Buchenholz bestimmt, das schon den Charakter der Innenauskleidung vorwegnimmt.", "Den Abschluss soll ein Bitumenflachdach mit Photovoltaik-Anlage bilden, auf den Nebenr\u00e4umen wird das Dach begr\u00fcnt. Beheizt wird die Halle \u00fcber Deckenstrahlplatten: Die beiden mit Trennvorh\u00e4ngen gegeneinander abschlie\u00dfbaren Hallenh\u00e4lften k\u00f6nnen getrennt beheizt und bel\u00fcftet werden.", "Die Halle soll in Zeiten, in den die Schule sie nicht ben\u00f6tigt, auch von Vereinen genutzt werden k\u00f6nnen. Da die Mehrzweckhalle Veranstaltungen mit Publikum abdeckt, wird die neue Halle nicht als Versammlungsst\u00e4tte konzipiert, trotzdem sind Pl\u00e4tze f\u00fcr 60 Zuschauer vorgesehen.", "\u00c4u\u00dferlich soll das Geb\u00e4ude kompakt sein, um in Bau und Unterhalt wirtschaftlich zu bleiben. Als Bauzeit sind zw\u00f6lf Monate veranschlagt. Wenn der Ausschuss zustimmt, wird damit gerechnet, die neue Halle Mitte des Jahres 2019 fertigstellen zu k\u00f6nnen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/mechernich/chef-der-kreis-uwv-mechernicher-fraktionschef-sascha-herring-wirft-die-brocken-hin-28763744", "article_id": "28763744", "section": "", "article_headline_strong": "Chef der Kreis-UWV", "article_headline_normal": "Mechernicher Fraktionschef Sascha Herring wirft die Brocken hin", "date": "04.11.17, 16:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gewaltig gekracht hat es in der Kreis- und Mechernicher UWV: Sascha Herring, Kreisvorsitzender der UWV und gleichzeitig Mechernicher Fraktionschef, wirft die Brocken hin.", "Grund sind gravierende Differenzen zwischen Franz Troschke, dem Vorsitzenden der UWV-Kreistagsfraktion, und Heinz Schmitz, dem Mechernicher Fraktionsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer und stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden.", "Dem voraus gingen bitterb\u00f6se Briefe von Herring an Troschke sowie danach Herrings Rausschmiss aus der Kreistagsfraktion. Troschke: \u201eWir haben ihm Hausverbot erteilt. Und ich habe ihm mit strafrechtlicher und zivilrechtlicher Klage gedroht, weil schriftliche \u00c4u\u00dferungen von ihm entsprechende Grenzen \u00fcberschritten hatten.\u201c Was genau Herring Troschke vorgeworfen hat, ist derweil nicht zu erfahren: \u201eIch m\u00f6chte nicht zu tief schmutzige W\u00e4sche waschen\u201c, sagt Troschke.", "Sascha Herring erl\u00e4uterte im Gespr\u00e4ch mit dieser Zeitung seine Sicht der Dinge. \u201eIch bin ein ehrlicher und offener Typ, musste dadurch aber in den letzten Jahren auch einige Nackenschl\u00e4ge einstecken und lernen, lieber mal die Klappe zu halten und nicht zu viel zu sagen. Dauerhaft kann man seinen Charakter aber nicht verbiegen.\u201c", "Angefangen habe alles damit, dass man zum Jahreswechsel beschlossen habe, einen Facebook-Auftritt zu kreieren. Neben ihm selbst seien zwei weitere Personen aus dem Kreisvorstand daran beteiligt gewesen. Doch gewaltiger \u00c4rger bahnte sich an: \u201eIm Februar sagte mir ein Beisitzer, der auch an dem Facebook-Projekt arbeitete, er wolle das \u00fcbernehmen\u201c, erinnert sich Herring. Gener\u00f6s habe dieser dann noch gesagt: \u201eDu kannst nat\u00fcrlich dann auch die Zugangsdaten sp\u00e4ter bekommen, wenn du willst.\u201c", "Bei Herring kam das gar nicht gut an. Der junge Mann, so sah es Herring, hatte sich verplappert. \u201eWie ich heute wei\u00df, hatte er mit Troschke zusammen den Plan, mich auszuman\u00f6vrieren.\u201c Da man ohne Zugangsdaten den Facebook-Auftritt nicht bearbeiten k\u00f6nne, habe er sich gedacht: \u201eDie Ans\u00e4tze f\u00fcr ein neues Magengeschw\u00fcr sind schon fast gelegt.\u201c Dass er als Vorsitzender des Kreisverbandes von einem Mann, der gerade mal zwei Monate im Vorstand mit dabei war, gesagt bekomme, er d\u00fcrfe auch einen Zugang haben, sei v\u00f6llig unpassend gewesen.", "Herring zog die Konsequenzen und \u00fcbernahm eigenh\u00e4ndig den Facebook-Auftritt. Seine Themenwahl sorgte jedoch f\u00fcr Diskussionen: Er habe allgemeinpolitisch interessierte Menschen ansprechen wollen, sagt er. Da gab es beispielsweise ein Bild, das Bundeskanzlerin Angela Merkel beim Armdr\u00fccken mit dem US-Pr\u00e4sidenten Donald Trump zeigte. Das sorgte f\u00fcr Unmut. \u201eAndere UWV-Vorsitzende finden das total \u00fcbel, was du hier machst\u201c, habe es gehei\u00dfen. In der Regel sei die Kritik jedoch immer hinten herum gelaufen, man habe ihm das nie offen ins Gesicht gesagt.", "Herring beschuldigt Troschke, Mitglieder seines Vorstands angerufen zu haben, um sich despektierlich \u00fcber seine Person und seine Arbeit zu \u00e4u\u00dfern. \u201eIch habe Franz Troschke angeschrieben und gesagt: \u00bbFranz, mach das nicht wieder. Das ist nicht gut!\u00ab.\u201c Doch dann habe er erfahren, dass dieser erneut gegen ihn intrigiert habe. Dann sei auf dem schriftlichen Wege etwas eskaliert, sagt Herring. \u201eIch habe ihm gedroht: \u00bbH\u00f6r auf damit, ansonsten wird das Konsequenzen f\u00fcr dich haben, die du dir jetzt noch nicht vorstellen kannst\u00ab.\u201c", "Troschke hingegen kann Herrings Vorw\u00fcrfe \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen. Er habe doch Herring bereits seit drei Jahren als seinen k\u00fcnftigen potenziellen Nachfolger vorgestellt. \u201eIch wollte Ende der Legislaturperiode aufh\u00f6ren und habe ihn zum Landesverband, zum St\u00e4dte- und Gemeindebund und zum Landkreistag mitgenommen.\u201c Er h\u00e4tte ihn doch nicht intensiv eingearbeitet, um dann gegen ihn zu intrigieren. Zu dem besagten Brief von Herring sagt Troschke: \u201eEr hat als Drohung noch ganz andere Sachen von sich gegeben. Ich kann schon viel ertragen, aber da habe ich mir gesagt, dass hier ein Punkt gemacht werden muss. Irgendwo sind Grenzen \u00fcberschritten.\u201c Der Rausschmiss aus der Fraktion sei die Folge gewesen.", "Vor vier Wochen wurde in Kommern vonseiten der Mechernicher Fraktion der Versuch unternommen, die Wogen zu gl\u00e4tten. Drei Stunden wurde diskutiert. Schlie\u00dflich sagte das UWV-Urgestein Heinz Schmitz (69), der Herring auch vor Jahren als politisches Talent entdeckt hatte: \u201eLieber Sascha, ich kann keinerlei Fehlverhalten bei Franz Troschke feststellen.\u201c Und weiter: \u201eIch glaube, die eigentliche Ursache dieser Misere ist dein manchmal schwieriges Verhalten gegen\u00fcber anderen Menschen.\u201c Das habe sich, so Herring, bei ihm eingebrannt wie \u201eein Laser auf Metall.\u201c", "Herring tritt als Fraktionsvorsitzender und Kreisvorstands-Chef zur\u00fcck, und steht k\u00fcnftig auch als Mitglied der UWV Mechernich nicht mehr zur Verf\u00fcgung. Sein Ratsmandat werde er behalten. Wie es nun in der UWV weitergeht, ist ungewiss. In Mechernich ist bereits am kommenden Mittwoch Mitgliederversammlung.", "Heinz Schmitz ist sichtlich bem\u00fcht, die Scherben zusammenzukehren. Immerhin sei er sich mit Herring einig, dass man im Stadtverband \u00fcber Jahre erfolgreich zusammengearbeitet habe, sagte er. Er bedauere Herrings Entscheidung. Schmitz: \u201eDie Probleme haben sich auf Kreisebene und nicht in der Stadt ergeben.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-erft/elsdorf/elsdorf-kreuzung-eisenbahnstrasse-wird-vorerst-nicht-zu-einem-kreisverkehr-umgebaut-28763194", "article_id": "28763194", "section": "", "article_headline_strong": "Elsdorf", "article_headline_normal": "Kreuzung Eisenbahnstra\u00dfe wird vorerst nicht zu einem Kreisverkehr umgebaut", "date": "04.11.17, 16:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Vorfahrtsregelung an der Kreuzung der K\u00f6ln-Aachener Stra\u00dfe mit der Eisenbahnstra\u00dfe und dem Mausweg bleibt vorerst wie sie ist. Es gilt dort rechts vor links. An dieser Kreuzung hatte es mehrere Unf\u00e4lle gegeben. Die Gr\u00fcnen hatten daraufhin den Bau eines Kreisverkehrs gefordert, um die offenbar un\u00fcbersichtliche Verkehrsf\u00fchrung klarer zu gestalten und die Kreuzung dadurch zu entsch\u00e4rfen.", "Die zus\u00e4tzliche Beschilderung, die die zust\u00e4ndigen Stellen des Rhein-Erft-Kreises nach einem Ortstermin im April anordnete, habe sich inzwischen \u201edeutlich positiv auf den flie\u00dfenden Verkehr ausgewirkt\u201c. So formuliert es die Elsdorfer Stadtverwaltung in einer Mitteilung an den Verkehrsausschuss, Eine abschlie\u00dfende Auswertung der Kreis-Unfallkommission soll Anfang 2018 folgen. Eine \u00c4nderung der Vorfahrtsregelung w\u00fcrde \u201eweitr\u00e4umige Umstrukturierungen\u201c erfordern, wie etwa die Aufhebung der Tempo-30-Zone, und \u201eerhebliche Kosten\u201c verursachen, teilt B\u00fcrgermeister Andreas Heller dem Ausschuss weiter mit. Mehrere Hunderttausend Euro w\u00fcrde ein Kreisverkehr kosten. Um Platz f\u00fcr ein Rondell zu schaffen, m\u00fcssten angrenzende Grundst\u00fccke erworben werden.", "Die Stra\u00dfenbeh\u00f6rde beim Rhein-Erft-Kreis sieht zurzeit keinen Notwendigkeit f\u00fcr eine \u00c4nderung. Gr\u00fcnen-Sprecher Michael Broich zeigte sich \u201eerfreut\u201c, dass das Aufwerfen des Themas durch seine Fraktion zu einer L\u00f6sung gef\u00fchrt habe, die Unf\u00e4lle vermeiden helfe. "]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/rodenkirchen/glosse-rodenkirchen-kriegt-ein-h-geschenkt-28758512", "article_id": "28758512", "section": "", "article_headline_strong": "Glosse", "article_headline_normal": "Rodenkirchen kriegt ein H geschenkt", "date": "04.11.17, 15:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Hadern wir nicht l\u00e4nger mit dem falschen H, jenem Zusatz-Buchstaben im Schilder-Lotto, der beim Erstellen von Wegweisern liebend gern gezogen und dann aufs Stadtgebiet verteilt wird: siehe Rhodenkirchen, M\u00fchlheim, Herm\u00fchlheim. Nach welchem System das geschieht, erschlie\u00dft sich nicht so richtig. Ist es rheiner \u2013 pardon reiner \u2013 Zufall oder steckt mehr dahinter? Irgendein ein Hasardeur, ein Ha-Fetischist\u00bf", "Gehen wir der Sache auf den Grund: In K\u00f6lns 86 Stadtteil-Namen sind insgesamt 50 H\u2019s enthalten. Die verteilen sich sehr unterschiedlich auf die Stadtbezirke. Die Innenstadt ist v\u00f6llig H-los. Das mag daran liegen, dass sie mit einer Fl\u00e4che von 16,39 Quadratkilometer der kleinste ist. Und so ein H nimmt ja ganz sch\u00f6n viel Platz weg. Bisher ist auch niemand darauf gekommen, diese Ausgrenzung durch konsequente Missachtung der Rechtschreibung zu beenden.", "Dabei eignet sich Dheutz doch ganz hervorragend. Ahltstadt-S\u00fcd eher nicht. Hingegen w\u00e4re es im Stadtbezirk Rhodenkirchen doch nur konsequent, auch Rhaderberg, Rhaderthal und Rhondorf zu schreiben. Vier H\u2019s mehr, insgesamt zw\u00f6lf und Platz eins im Veedels-Ranking.", "Der K\u00f6nig der H-Bezirke ist M\u00fclheim mit neun H\u2019s. Allein H\u00f6henhaus verzeichnet drei Treffer und ist derma\u00dfen durchgehaht, dass man schwerlich ein viertes einbauen k\u00f6nnte. Das einzige Drei-H-Veedel K\u00f6lns. Bei den Zwei-H-Vierteln sieht das schon anders aus: Hahnwald, Meschenich, Buchheim, Roggendorf/Thenhoven, Wahnheide, Rath/Heumar und Buchheim.", "Und wenn K\u00f6lle dann komplett durchgehaht ist, schreibt eine Band namens Hasalla einen neuen Hit: Ich kumm us d\u00e4 Stadt mit H. Ha-ha-ha-ha-ha, Ha-ha-ha-ha-ha. Ming Mamm es die Stadt me H. Und die hei\u00dft dann auch nicht mehr K\u00f6lle \u2013 sondern? Na? Klingelt\u2019s? H\u00f6lle, H\u00f6lle, H\u00f6lle."]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/unfall-auf-urlaubsinsel-deutsche-beim-wandern-auf-mallorca-verunglueckt-28766218", "article_id": "28766218", "section": "", "article_headline_strong": "Unfall auf Urlaubsinsel", "article_headline_normal": "Deutsche beim Wandern auf Mallorca verungl\u00fcckt", "date": "04.11.17, 15:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine Deutsche ist beim Wandern auf Mallorca t\u00f6dlich verungl\u00fcckt. Der Unfall ereignete sich Freitagnachmittag auf der Wanderstrecke Cam\u00ed dels Pintors zwischen Dei\u00e0 und S\u00f3ller im Nordwesten der spanischen Urlaubsinsel, wie Medien, darunter die \u201eMallorca Zeitung\u201c und das \u201eMallorca Magazin\u201c, unter Berufung auf Sprecher der regionalen Rettungsdienste berichteten. Die 45-J\u00e4hrige sei einen gut 15 Meter tiefen Abhang hinuntergest\u00fcrzt, hie\u00df es.", "Die vom Ehemann informierten Rettungskr\u00e4fte h\u00e4tten es geschafft, die Frau lebend zu bergen. Sie sei aber bei der Ankunft im Krankenhaus Son Espases in der Inselhauptstadt Palma ihren Verletzungen erlegen, so die \u201eMallorca Zeitung\u201c. Woher das Opfer aus Deutschland stammte, ob es sich um eine Touristin oder eine auf der Insel lebende Frau handelte, wurde nicht mitgeteilt.", "Es ist nicht das erste Mal, dass es auf der sehr beliebten Wanderstrecke zu einem Ungl\u00fcck kommt. Schon mehrfach sind dort Wanderer nach Berichten regionaler Medien in die Tiefe gest\u00fcrzt. Der Weg sei nicht gesichert, schrieb die \u201eMallorca Zeitung\u201c. An manchen Stellen reiche schon ein falscher Schritt, um in die Tiefe zu st\u00fcrzen. Forderungen, die gef\u00e4hrlichsten Stellen abzusichern, seien bisher vergeblich geblieben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/weltklimakonferenz-mehr-als-tausend-fahrrad-demonstranten-fahren-von-koeln-nach-bonn-28766130", "article_id": "28766130", "section": "", "article_headline_strong": "Weltklimakonferenz", "article_headline_normal": "Mehr als tausend Fahrrad-Demonstranten fahren von K\u00f6ln nach Bonn", "date": "04.11.17, 14:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Weit \u00fcber 1000 Teilnehmer haben am Samstag an der Fahrraddemonstration \u201eKlima sch\u00fctzen-Kohle stoppen\u201c teilgenommen.", "Nach der Kundgebung auf einer Wiese im Wasserwerksw\u00e4ldchen nahe dem K\u00f6lner Verteilerkreis S\u00fcd, fuhren die Radler \u00fcber die Bundesstra\u00dfen zur Abschluss-Kundgebung nach Bonn.", "Einige Fahrrad-Aktivisten sind trotz eines Verbotes des K\u00f6lner Verwaltungsgerichtes \u00fcber die Autobahn A555 Richtung Bonn losgefahren. Sie wurden von der Polizei gestoppt und \u00fcber den Mittelstreifen, die alte A555, wieder zur\u00fcck zum Verteiler S\u00fcd begleitet.\u00a0", " (ksta)"]}
]