[
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/landeshaushalt-nrw-will-sparen-und-investieren---40-prozent-fliessen-in-die-bildung-28783730", "article_id": "28783730", "section": "", "article_headline_strong": "Landeshaushalt", "article_headline_normal": "NRW will sparen und investieren \u2013 40 Prozent flie\u00dfen in die Bildung", "date": "07.11.17, 18:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nordrhein-Westfalens Finanzminister strahlt. \u201eAm historischen Kabinettstisch im Landeshaus, an dem bis Ende der 1950er Jahre solide Haushalte beschlossen wurden\u201c, habe man am Dienstag den ersten Landesetat seit 1973 verabschiedet, \u201eder g\u00e4nzlich ohne neue Schulden auskommt\u201c, sagt Lutz Lienenk\u00e4mper (CDU). Die \u201eschwarze Null\u201c falle niemandem in den Scho\u00df. \u201eEs bedarf der ernsthaften Bereitschaft zum Sparen.\u201c", "Ob die \u00dcbersch\u00fcsse, die der Finanzminister ab 2019 erwartet und die ab 2020 mehr als eine Milliarde Euro j\u00e4hrlich betragen sollen, auch zur Tilgung der Altschulden genutzt werden k\u00f6nnen, sei noch nicht absehbar. Ende 2016 betrug die Gesamtverschuldung des Landes rund 144 Milliarden Euro. \u201eWir sind erst einmal froh, dass wir einen Haushalt mit einer schwarzen Null erzielt haben.\u201c", "Der Finanzminister sieht den NRW-Etat auch als \u201ewichtiges Zeichen f\u00fcr die Koalitionsverhandlungen in Berlin\u201c. Es mache keinen Sinn, einen Haushalt zu verabschieden, der zu knapp kalkuliert sei. Deshalb habe man in NRW bei den Steuereinnahmen, die mit 58 Milliarden Euro veranschlagt werden, einen Puffer von 300 Millionen Euro eingebaut.", "Mit gut 29,6 Milliarden Euro gibt die neue Landesregierung laut Lienenk\u00e4mper rund 40 Prozent des gesamten Etats (74,5 Milliarden Euro) f\u00fcr Bildung aus \u2013 angefangen von den Kitas bis zu den Hochschulen. \u201eWir konsolidieren also nicht nur, wir modernisieren und investieren.\u201c 27 Prozent des Haushalts m\u00fcssen f\u00fcr Personalausgaben aufgewendet werden.", "Das sind die Schwerpunkte, die NRW in 2018 und in den folgenden Jahren setzen will:", "58,2 Millionen Euro flie\u00dfen in eine bessere Polizeiausstattung. Innerhalb des Gesch\u00e4ftsbereichs des Ministeriums des Inneren entstehen 1482 neue Stellen. Hierzu z\u00e4hlen 500 neue Polizeiverwaltungsassistenten und 650 zur \u00dcbernahme von Kommissarinnen und Kommissaren. Die Justiz erh\u00e4lt 2018 insgesamt 1135 neue Stellen, damit zum Beispiel Staatsanwaltschaften entlastet und Klagewellen in den Asylverfahren schneller abgewickelt werden k\u00f6nnen. Zus\u00e4tzliche Stellen wird es auch zur Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t, der Steuerhinterziehung und Geldw\u00e4sche geben.", "38,35 Millionen Euro mehr stehen f\u00fcr den Erhalt und Neubau von Landesstra\u00dfen zur Verf\u00fcgung. Bis 2021 sollen die Mittel daf\u00fcr auf insgesamt 257 Millionen Euro anwachsen. Beim Landesbetrieb Stra\u00dfenbau sind 50 neue Techniker- und Ingenieurstellen vorgesehen.", "Nach dem im Nachtragsetat 2017 bereits 500 Millionen Euro f\u00fcr Kita-Tr\u00e4ger bereitgestellt wurden, schafft das Land 2048 neue Stellen f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer. Zudem werden 3299 Stellen erhalten bleiben, die mit kw-Vermerken (\u201ekann wegfallen\u201c) der alten Landesregierung versehen waren.", "F\u00fcr die Breitbandversorgung stehen 2018 allein 220 Millionen Euro aus dem Landeshaushalt bereit. Ziel der Landesregierung ist es, f\u00fcr die Digitalisierung bis 2025 mehr als zwei Milliarden Euro aus dem Landeshaushalt auszugeben.", "15,3 Millionen Euro zus\u00e4tzlich flie\u00dfen in die Finanzierung der Kommunalen Integrationszentren. Auch soll das integrationspolitische Programm \u201eKomm-An\u201c fortgef\u00fchrt werden.", "Der Etat in diesem Bereich wird \u00fcber die gesamte Legislaturperiode verteilt von 20 Millionen Euro im Jahr 2018 auf 100 Millionen Euro ansteigen. \u201eWir werden damit vor allem die kommunalen Theater und Orchester st\u00e4rken und auch die freie Szene f\u00f6rdern\u201c, sagte Lienenk\u00e4mper.", "Die SPD-Fraktion im Landtag kritisiert den Haushaltsentwurf als unsozial. \u201eDie Sozialpolitik spielt offenkundig keine Rolle\u201c, sagt der finanzpolitische Sprecher Stefan Zimkeit. \u201eVerlierer sind auch die Kommunen, die mit 100 Millionen Euro zus\u00e4tzlich zur Krankenhausfinanzierung beitragen m\u00fcssen und denen die versprochenen Mittel f\u00fcr Integrationsma\u00dfnahmen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge vorenthalten werden.\u201c Zudem habe Schwarz-Gelb immer verk\u00fcndet, \u201ejedes eigene Projekt durch Einsparungen gegenzufinanzieren. Davon ist nichts \u00fcbrig geblieben. Maue 75 Millionen Euro Einsparungen bei F\u00f6rderprogrammen sind ambitionslos und stellen nur rund ein Promille des Haushalts dar\u201c.", "Die Landesregierung scheitere \u201ean ihren eigenen Anspr\u00fcchen, Mehrausgaben durch Einsparungen zu finanzieren\u201c, sagt Monika D\u00fcker, Vorsitzende der gr\u00fcnen Landtagsfraktion. Lienenk\u00e4mper verschweige \u201ewissentlich, dass im Fl\u00fcchtlingsbereich massive Einschnitte geplant sind. Unter anderem werden bei der sozialen Beratung, der psychosozialen Betreuung sowie der R\u00fcckkehrberatung 17 Millionen Euro zusammengestrichen. Damit wird eine gut funktionierende Infrastruktur zerschlagen.\u201c\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/fahndung-in-troisdorf-hier-klaut-ein-unbekannter-einen-fernseher---wer-kennt-den-mann--24694618", "article_id": "24694618", "section": "", "article_headline_strong": "Fahndung in Troisdorf", "article_headline_normal": "Hier klaut ein Unbekannter einen Fernseher \u2013 wer kennt den Mann?", "date": "07.11.17, 14:00 Uhr", "author": "unserer Redaktion", "article_text": ["Auf frischer Tat erwischte eine Kamera einen TV-Dieb in Troisdorf. Gemeinsam mit einem Komplizen schlug er am 11. August gegen 22.50 Uhr in einem Gesch\u00e4ft an der Larstra\u00dfe zu.", "Zeugen berichteten, einer der M\u00e4nner habe eine Glasscheibe eingeschlagen. \u201eW\u00e4hrend er dann vor der T\u00fcr \"Schmiere\" stand, ging der zweite T\u00e4ter, der auf dem Foto abgebildet ist, in das Gesch\u00e4ft und stahl einen 55 Zoll gro\u00dfen Fernseher aus einer Wandhaltung\u201c, hei\u00dft es weiter. Die Diebe fl\u00fcchteten mit dem 1400 Euro teuren Ger\u00e4t in Richtung Alemannenstra\u00dfe.", "Mit dem Foto aus der Kamera fahndet die Polizei nun nach einem der T\u00e4ter.", "\u201eNach Zeugenaussagen gleicht die Beschreibung des Mitt\u00e4ters dem Aussehen des abgebildeten Tatverd\u00e4chtigen\u201c, erkl\u00e4rt die Polizei, \u201eder zweite T\u00e4ter wird als circa 185cm gro\u00dfer und ungef\u00e4hr 30-35 Jahre alter Mann mit Glatze beschrieben. Er trug ebenfalls eine Adidas Trainingshose, wei\u00dfe Sportschuhe und ein T-Shirt. Hinweise an die Tel. 02241/5413221. (hin)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/wer-hat-s-schwerer--wie-vaeter-muetter-in-den-wahnsinn-treiben---und-umgekehrt-28772890", "article_id": "28772890", "section": "", "article_headline_strong": "Wer hat's schwerer?", "article_headline_normal": "Wie V\u00e4ter M\u00fctter in den Wahnsinn treiben \u2013 und umgekehrt", "date": "07.11.17, 11:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Kind zu bekommen, ist eine Ausnahmesituation. Aber damit ist es ja l\u00e4ngst nicht vorbei. Immer wieder werden wir ab diesem Zeitpunkt \u2013 besonders auch in der eigenen Beziehung \u2013 vor Situationen stehen, die wir einfach nicht fassen k\u00f6nnen.", "Hat der Mann gerade etwa wirklich seinen Schnupfen mit meinen Wehenschmerzen verglichen? Hat die Frau gerade ihren Manik\u00fcre-Termin f\u00fcr wichtiger eingestuft als meine Dienstreise? ", ". Da k\u00f6nnen solche Situationen auch schon mal eskalieren. Wer das mit Humor nehmen kann, ist klar im Vorteil. Mareike Opitz kann das.", "Die Journalistin und Autorin aus M\u00fcnchen ist selbst Mutter, hat einen Partner \u2013 und nun ein Buch mit lauter lebenswichtigen Elternlisten geschrieben: \u201e", "\u201c.", "Darin geht es um Dinge, die M\u00fctter in nur zwei Minuten erledigen k\u00f6nnen (z.B. duschen, Sex, Sport machen), um Geschenke, die Eltern ihr Leben lang bereuen (alles, was Ger\u00e4usche macht) oder um die entw\u00fcrdigendsten Momente im Leben von Eltern (im Geburtsvorbereitungskurs: \u201e", "\u201c)."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/geschoenter-benzin-verbrauch-so-bekommen-betroffene-kunden-ihr-geld-zurueck-28779432", "article_id": "28779432", "section": "", "article_headline_strong": "Gesch\u00f6nter Benzin-Verbrauch", "article_headline_normal": "So bekommen betroffene Kunden ihr Geld zur\u00fcck", "date": "07.11.17, 12:06 Uhr", "author": "Peter L\u00f6schinger", "article_text": ["Um 42 Prozent klaffen der reale Spritverbrauch und die Herstellerangaben bei neuen Autos im Schnitt auseinander. Das hat der International Council on Clean Transportation (ICCT) festgestellt. F\u00fcr Kunden ist es ein \u00c4rgernis, wenn der Wagen viel mehr Sprit schluckt, als er sollte.", "Doch wie viel ist eigentlich zu viel, und was kann der Kunde dann machen? Tipps geben der Auto Club Europa (ACE) und Rechtsanwalt Jens D\u00f6tsch aus Andernach. Er ist Mitglied der Arbeitsgemeinschaft Verkehrsrecht des Deutschen Anwaltvereins (DAV).", "Dazu gibt es h\u00f6chstrichterliche Entscheidungen: Ab zehn Prozent Mehrverbrauch liegt ein Mangel vor. Und wenn ein Auto deutlich mehr Sprit verbraucht als vom Hersteller angegeben, kann der Kunde die R\u00fcckabwicklung des Kaufvertrags verlangen, erkl\u00e4rt D\u00f6tsch. Denn der Mehrverbrauch ", ". Die relevanten Verbrauchsdaten stehen zum Beispiel in den Prospekten. \u201eMittlerweile muss der Verk\u00e4ufer aber auch entsprechende Angaben \u00fcber den Verbrauch im Mittel und bei gewissen Abschnitten wie etwa Stadtverkehr oder au\u00dferorts machen\u201c, sagt D\u00f6tsch. \u201eDa gibt es EU-Vorgaben.\u201c", "D\u00f6tsch r\u00e4t dazu, den Mehrverbrauch genau zu dokumentieren und entsprechende Indizien zu sammeln. Das k\u00f6nnten beispielsweise Fotos vom Bordcomputer mit dem Durchschnittsverbrauch oder aber Fahrtenb\u00fccher sowie entsprechende Tankquittungen sein. Wichtig ist dabei, das eigene Fahrprofil mit den Herstellerangaben f\u00fcr die entsprechenden Abschnitte wie Stadt, Land und Autobahn genau aufzuschreiben und zu vergleichen. \u201eDenn der vorgebende Normverbrauch enth\u00e4lt ja auch die Durchmischung bestimmter Abschnitte.\u201c", "Als Tipp f\u00fcr eine Verbrauchsfahrt r\u00e4t der ACE, vollzutanken und etwa 100 bis 200 Kilometer eine gemischte Strecke zu fahren. Die sollte ohne viel Staus oder Stop und Go laufen. \u201eDen Gro\u00dfteil der gefahrenen Strecke m\u00f6glichst sparsam und vorausschauend auf Landstra\u00dfen fahren, auf Autobahnen nicht schneller als 120 km/h\u201c, r\u00e4t Anja Smetanin vom ACE. Dann den Tank wieder f\u00fcllen und den tats\u00e4chlichen Verbrauch errechnen. Aber auch das sei nur ein Indiz.", "Ein Protokoll k\u00f6nne au\u00dfergerichtlich helfen, den Mangel gegen\u00fcber dem Verk\u00e4ufer zu untermauern, erkl\u00e4rt Smetanin. \u201eF\u00fcr eine rechtlich verwertbare Messung muss ich nach dem gleichen Zyklus fahren wie der Hersteller, als er die Angaben zum Verbrauch ermittelt hat\u201c, sagt Smetanin. Das k\u00f6nne in der Regel nur ein Gutachten leisten.", "An den H\u00e4ndler. Denn er ist derjenige, mit dem der Vertrag in der Regel zustande gekommen ist. \u201eEr muss die entsprechenden Verbrauchsangaben erf\u00fcllen\u201c, sagt D\u00f6tsch. Der Hersteller kann nur dann mit ins Boot kommen, wenn das Auto direkt von ihm gekauft wurde. Neben der R\u00fcckabwicklung komme laut Smetanin auch eine Nachbesserung unter Fristsetzung infrage, wenn das technisch m\u00f6glich sei.", "Wer beim H\u00e4ndler mit seinen gesammelten Unterlagen und Aufzeichnungen keinen Erfolg hat, k\u00f6nne Klage einreichen. D\u00f6tsch r\u00e4t den K\u00e4ufern, zuvor in Absprache mit dem Anwalt bei Gericht ein sogenanntes selbstst\u00e4ndiges Beweisverfahren zu beantragen. Das habe den Vorteil, dass es wesentlich schneller geht. Denn ohne m\u00fcndliche Verhandlung kann das Gericht einen Gutachter bestellen. Der sichert die Beweise, indem er das Auto auf einem Rollenpr\u00fcfstand unter die Lupe nimmt. \u201eDort misst er unter den Bedingungen, die der Hersteller bei seinen Angaben zugrunde legt\u201c, so D\u00f6tsch.", "Die Kosten sind je nach Aufwand unterschiedlich, k\u00f6nnen aber in etwa zwischen 1500 und 3000 Euro kosten, sagt D\u00f6tsch. Die sind aus eigener Tasche zu bezahlen, beziehungsweise eine etwaig vorhandene Rechtsschutzversicherung \u00fcbernimmt sie. Wenn der Verk\u00e4ufer dann immer noch nicht r\u00fcckabwickeln will, kann der Kunde klagen. Ist die Klage erfolgreich, muss der H\u00e4ndler nicht nur die Gerichtskosten, sondern auch die des selbstst\u00e4ndigen Beweisverfahrens zahlen.", "Nein, denn bei einer R\u00fcckabwicklung wird vom urspr\u00fcnglichen Kaufpreis eine sogenannte Nutzungsentsch\u00e4digung abgezogen, erkl\u00e4rt der Rechtsanwalt. Die Regelverj\u00e4hrung f\u00fcr so eine R\u00fcckabwicklung betr\u00e4gt drei Jahre. \u201eMa\u00dfgeblich dabei ist aber nicht das Alter des Autos, sondern der Kaufzeitpunkt.\u201c ", ". (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/ranking-zwei-deutsche-clubs-gehoeren-zu-den-15-besten-der-welt-28780222", "article_id": "28780222", "section": "", "article_headline_strong": "Ranking", "article_headline_normal": "Zwei deutsche Clubs geh\u00f6ren zu den 15 besten der Welt", "date": "07.11.17, 14:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wo auf der Welt kann man am besten feiern? Das Fachmagazin", "\u201c hat seine Leser abstimmen lassen, welche Clubs zu den hundert besten weltweit geh\u00f6ren.", ":", "Eins ist klar: Der perfekte Ort f\u00fcr Partyg\u00e4nger ist Ibiza. Die spanische Insel ist gleich mit mehreren Clubs unter den Top 15 vertreten. Absoluter Spitzenreiter und damit dem Ranking zufolge der beste Club der Welt: das Space.", "Seit 1999 ist der Club, dessen Boden sich teilweise zur Musik bewegt, eine Londoner Institution. Das Fabric geriet k\u00fcrzlich in die Schlagzeilen, weil zwei Teenager in dessen Umfeld durch Ecstasy-Konsum starben, wie es im DJ Mag hei\u00dft. Es wurde deswegen zwischenzeitlich geschlossen.", "Alles begann mit einem Rave in einem provisorischen Zelt mitten auf einem Feld im Jahr 2007. Heute ist das Green Valley in Camboriu im S\u00fcden Brasiliens unter den Top drei der besten Clubs der Welt.", "Einst eine Lagerhalle, heute ein beliebter Club: Das Zouk in Singapur hat sich im Vergleich zum Vorjahr sogar noch einmal um zwei Pl\u00e4tze gesteigert.", "7000 Menschen feiern in der ehemaligen Keller-Karaoke-Bar jede Woche zu Elektro, Techno oder Hiphop. Das Octagon in Seoul hat sich zu einer Club-Gr\u00f6\u00dfe gemausert.", "Tags\u00fcber ist es ein F\u00fcnf-Sterne-Strandhotel, nachts verwandelt es sich in ein \u201eClubbing-Paradies\u201d, so das DJ-Mag-Urteil. Doch auch tags\u00fcber wird hier viel gefeiert: Es gebe nicht viele Orte, wo man zur Musik angesagter DJs tanzen und sich gleichzeitig sonnen k\u00f6nne, so die Autoren.", "\u201eUm es einfach zu machen: F\u00fcr viele Leute ist dieser Ort Ibiza\u201d. Das Pacha wurde schon 1967 gegr\u00fcndet und gilt vielen als Ikone der Clubkultur. Montags geht man hier mit \u201eFlower Power Events\u201c zur\u00fcck zu den eigenen Urspr\u00fcngen.", "Ein Jungspund unter den Clubs: Das Echostage wurde erst 2012 er\u00f6ffnet, heute ist es \u201eder begehrteste Ort\u201c an der Ostk\u00fcste, so die DJ-Mag-Autoren.", "Das Papaya ist bekannt f\u00fcr seine \u201cafter-beach\u201d-Partys: Einen Strandtag kann man in dem Open-Air-Club am Meer zwischen drei Uhr nachmittags und acht Uhr abends mit einem Rave ausklingen lassen. Ein \u201eHotspot\u201c f\u00fcr Clubber, die warmes Klima und Festivals lieben.", "Mallorcas ber\u00fchmtester Club bietet bis zu 7000 Partyg\u00e4ngern auf drei Ebenen ein Soundsystem mit 65.000 Watt. 1988 wurde das BCM Planet Dance er\u00f6ffnet, setzt aber auf st\u00e4ndige Erneuerung, sowohl was das Interieur als auch was die Technik angeht.", "Dieser Club ist sozusagen ein historischer Ort: Das Geb\u00e4ude, in dem 1974 das Amnesia seine T\u00fcren \u00f6ffnete, stammt n\u00e4mlich schon aus dem 18. Jahrhundert. 4800 Menschen k\u00f6nnen an dem Ort feiern, der mit dem kulturellen Erbe der Balearen-Insel fest verbunden sei, so die DJ-Mag-Experten.", "Das Berghain hat sich im Vergleich zum Vorjahr sogar noch einmal um vier Pl\u00e4tze verbessert. \u201eDer Hype um den Club ist nicht zu verleugnen, aber jeder der dort einmal gefeiert hat, wei\u00df, dass sein Ruf mehr als verdient ist\u201c, so die Autoren. \u201eDas Berghain ist nichts au\u00dfer Techno\u201c, schreibt DJ-Mag. \u201eDer verdunkelte Raum ist ein ber\u00fcchtigter Strudel \u2013 wenn Du einmal hineingesogen wurdest, vergisst Du, dass irgendetwas anderes existiert.\u201c", "Der ehemalige Flugzeug-Hangar bleibe \u201eIbizas kultigster Untergrund-Night-Spot\u201c, so DJ-Mag. 1500 Menschen k\u00f6nnen hier in der Regel zwischen Mai und Oktober feiern.", "Kroatien wird immer mehr zum Hotspot f\u00fcr Clubber. Das Noa sticht da noch einmal heraus: Es besteht aus mehreren miteinander\u00a0 verbundenen Plattformen auf dem Meer. Partyg\u00e4nger k\u00f6nnen hier auch in Pools, in der Chill-Out-Zone oder auf Betten in der Sonne entspannen.", "Und noch ein deutscher Club hat es in die Top 15 geschafft: Das Bootshaus sei Deutschlands Club Nummer eins au\u00dferhalb von Berlin. Im Vergleich zum Vorjahr hat es sich noch einmal um zwei R\u00e4nge verbessert. Paul Van Dyk, Oliver Heldens, Diplo und DJ Snake legten hier im vergangenen Jahr auf. Das DJ-Mag fragt: \u201eBerlin, wer?\u201c (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/mix/werner-sucht-die-superstars-deutscher-ex-football-profi-scoutet-talente-in-europa-28782750", "article_id": "28782750", "section": "", "article_headline_strong": "Werner sucht die Superstars", "article_headline_normal": "Deutscher Ex-Football-Profi scoutet Talente in Europa", "date": "07.11.17, 16:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Jagdinstinkt lag Bj\u00f6rn Werner schon immer im Blut. Fr\u00fcher scharrte er als Footballer in der NFL mit den Hufen und war immer bereit, den gegnerischen Quarterback gnadenlos zu Boden zu werfen. Dann setzte eine Knieverletzung seiner Profi-Laufbahn im vergangenen Jahr ein j\u00e4hes Ende. Doch auch in der Karriere nach der Karriere jagt er wieder. Nach den NFL-Talenten von morgen - und das in Europa.", "Gridiron Imports, so hei\u00dft Werners Firma, die er im September 2016 auf den Weg gebracht hat. \u201eWir haben gerade Jungs r\u00fcbergebracht, viele gehen jetzt an die Colleges\u201c, sagte Werner dem SID bei einem Termin des Livestreamanbieters DAZN. Kurz bevor Gridiron Imports gelauncht wurde, hatten die Jacksonville Jaguars Werner entlassen - der Anfang vom Ende seiner aktiven Laufbahn. Nach anhaltenden Knieproblemen machte er im Januar 2017 offiziell Schluss.", "Doch das Unternehmen des heute 27-J\u00e4hrigen wuchs und gab ihm eine Perspektive f\u00fcr die Zukunft. Die bietet er \u00fcber seine Plattform nun auch europ\u00e4ischen Nachwuchsspielern. \u201eIch arbeite mit meiner Firma mit vielen Europ\u00e4ern. Nicht nur mit Deutschen, auch mit \u00d6sterreichern, D\u00e4nen. Im Vergleich zu den Amerikanern ist es schon wirklich hart, da hineinzukommen\u201c, sagte Werner.", "Um den Talenten den schwierigen Sprung \u00fcber den gro\u00dfen Teich zu erm\u00f6glichen, evaluiert Werner mit seinem Team die Chancen, stellt Kontakte zu ausgew\u00e4hlten Highschools her und ber\u00e4t im Bewerbungsprozess. Im Alter von 15 bis 17 Jahren sollen sich die Jungen f\u00fcr einen Platz an einem College empfehlen. Von dort rekrutieren sp\u00e4ter die NFL-Teams im j\u00e4hrlichen Draft ihre neuen Spieler.", "Die Zeit am College h\u00e4lt Werner auf dem Weg in eine Profikarriere f\u00fcr unabdingbar. Das beweise auch das Beispiel Moritz B\u00f6hringer. Der Wide Receiver war 2016 ohne College-Erfahrung von den Minnesota Vikings verpflichtet worden, schaffte es aber nicht in den Kader. \u201eDie Situation hat gezeigt, dass dir, wenn du nicht direkt durch das College-Level kommst, diese jahrelange Erfahrung einfach fehlt. College-Football ist wie eine Profiliga, das ist die zweitbeste Liga der Welt\u201c, sagte Werner.", "In diesem Jahr brachte er auch zwei Deutsche dort unter. Gerrik Vollmer aus Hamburg (University of Virgina) und der Stuttgarter Simon Krizak (Bucknell University) sind beide 20 Jahre alt und spielen in der h\u00f6chsten Universit\u00e4ts-Liga Division 1. Vielleicht schaffen die Offensive Linemen gar den Sprung nach ganz oben. Aktuell sind in Kasim Edebali (Denver Broncos) und Mark Nzeocha (San Francisco 49ers) nur zwei Deutsche in der NFL vertreten.", "F\u00fcr das Interesse an der Liga hierzulande w\u00e4ren mehr deutsche Akteure in der Topliga nur f\u00f6rderlich. Das Interesse ist da, die Einschaltquoten bei ProSieben MAXX sind gut. DAZN zeigt die Spiele in der beliebten Konferenz-Schaltung RedZone an jedem Sonntag. Auf Bj\u00f6rn Werner und seine Jungs kommt bis zum erhofften Sprung in die NFL aber noch einiges an Arbeit zu. (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/fc-geruechtekueche-das-sagt-ujah-zu-einer-moeglichen-rueckkehr-26695584", "article_id": "26695584", "section": "", "article_headline_strong": "FC-Ger\u00fcchtek\u00fcche", "article_headline_normal": "Das sagt Ujah zu einer m\u00f6glichen R\u00fcckkehr", "date": "07.11.17, 09:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zwei Punkte aus neun Spielen, dazu abgeschlagen Tabellenletzter: Der 1. FC K\u00f6ln steckt, auch wenn es im ", " gab, tief in der Krise und sucht nach Wegen f\u00fcr die Trendwende. Und da die finanzielle Situation \u2013 im Gegenteil zur sportlichen \u2013 ausgezeichnet ist, d\u00fcrfte Schmadtkes Nachfolger im Winter reagieren.", "Den Abstieg von ", " aus der chinesischen Liga konnte ", " nicht verhindern. Vielleicht k\u00f6nnte der Nigerianer beim 1. FC K\u00f6ln einen neuen Rettungsversuch starten? Durch den Abstieg ist der 27-J\u00e4hrige abl\u00f6sefrei zu haben \u2013 und sucht nach eigenen Angaben auch einen neuen Verein.\u00a0", "Am Sonntag schaute er mit seiner Familie im Rhein-Energie-Stadion vorbei und erlebte die ", " auf der Ehrentrib\u00fcne mit. U.a. sprach er mit FC-Vizepr\u00e4sident Toni Schumacher. Nat\u00fcrlich machten anschlie\u00dfend Ger\u00fcchte die Runde, der St\u00fcrmer stehe vor der R\u00fcckkehr zum FC.\u00a0", "Gegen\u00fcber der \u201e", "\u201c bezog Ujah nun Stellung zu den aufkommenden Spekulationen: \u201eSchauen wir mal. Ich mache jetzt Urlaub und suche dann etwas Neues.\u201c\u00a0", "Auch zur bedrohlichen Schieflage seines Ex-Arbeitgebers bezog Ujah Stellung:\u00a0\u201eEs ist schade, dass die Mannschaft da unten steht. Ich habe einige Spiele im Fernsehen gesehen. Anders als heute waren sie da richtig gut, haben nur nicht die Tore geschossen und sich belohnt. Deshalb stehen sie jetzt da unten drin.\u201c", "Drei Jahre ging der nigerianische Nationalspieler f\u00fcr den 1. FC K\u00f6ln auf Torejagd.\u00a0In 94 Ligapartien f\u00fcr die Gei\u00dfb\u00f6cke erzielte er zwischen 2012 und 2015 34 Treffer. Beim Aufstieg 2014 geh\u00f6rte er zu den Leistungstr\u00e4gern. Anschlie\u00dfend zog er seine Ausstiegsklausel und wechselte f\u00fcr 4,5 Millionen Euro zu ", ". (mbr)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/trauer-um-hans-schaefer-lukas-podolski-will-vorbild-in-erinnerung-behalten-28781048", "article_id": "28781048", "section": "", "article_headline_strong": "Trauer um Hans Sch\u00e4fer", "article_headline_normal": "Lukas Podolski will Vorbild in Erinnerung behalten", "date": "07.11.17, 13:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der ", " l\u00f6st gro\u00dfe Trauer in der Sportwelt aus. Ehemalige Kollegen, Sportler des 1. FC K\u00f6ln und anderer Vereine und auch viele Fans nehmen Abschied von der Sport-Legende, die 1954 mit der deutschen Nationalmannschaft den Weltmeistertitel holte.", " \u201eIch war noch Jugendspieler beim FC, als ich Hans Sch\u00e4fer zum ersten Mal beim damaligen Wirt Eugen Gl\u00f6ckner im Restaurant Gei\u00dfbockheim getroffen habe. Das war aber nur fl\u00fcchtig, das erste richtige Treffen mit ihm hatte ich dann als Jung-Profi Ende 2003. Es sollten noch viele weitere folgen. Wir haben gemeinsam mehrere Interviews gegeben, haben uns auf einigen Veranstaltungen immer mal wieder getroffen und zusammen einmal Gei\u00dfbock Hennes im Stall besucht. Hans war bei unseren Begegnungen immer sehr herzlich, bodenst\u00e4ndig. Er hatte immer einen Witz auf Lager, meistens einen k\u00f6lschen, umarmte mich dann und gab mir auch gute Tipps. Wir verstanden uns immer \u2013 und nicht nur, weil wir beide Linksf\u00fc\u00dfer und K\u00f6lner durch und durch sind. Hans Sch\u00e4fer war f\u00fcr mich ein Idol, ein toller Mensch, eine echte k\u00f6lsche Jung, der nur f\u00fcr seinen FC gespielt hat und nat\u00fcrlich Weltmeister \u2013 mehr geht doch gar nicht. Ich bin traurig, werde ihn aber immer in Erinnerung behalten.\u201c", " \u201eIch habe Hans immer als lebensbejahenden, offenen, herzlichen Menschen kennengelernt \u2013 und das bis ganz zuletzt. Wir hatten ja Kontakt und telefonierten manchmal. Da sagte er eigentlich nur, dass er nicht mehr so gut laufen k\u00f6nne, ansonsten klagte er nicht. \u00dcber den FC war er bis zuletzt immer im Bilde, er konnte dir \u00fcber den Verein alles sagen. 90 Jahre sind ein wunderbares Alter. Hans war eine besondere, gro\u00dfe Pers\u00f6nlichkeit, ein feiner Kerl, immer geradeaus, nie link. Das durfte ich schon erfahren, als ich mit 18 Jahren zum FC gekommen war. Hans war damals der gro\u00dfe Star in K\u00f6ln und die F\u00fchrungsfigur der Mannschaft. Er hat mir damals immer das Gef\u00fchl gegeben, dass auch ich als sehr junger Spieler wichtig bin. Als junger Mann konnte ich viel von ihm lernen. Und zwar nicht nur auf dem Platz, sondern auch au\u00dferhalb, wie man sich im Leben benimmt. Zusammen durfte ich mit Hans 1964 Meister werden. Auch danach, und das ist ja \u00fcber ein halbes Jahrhundert lang, riss die Kontakt nie ab. Hans war immer so voller Leben.\u201c", " \u201eWir sind mit der Nationalmannschaft in Gedanken bei Hans Sch\u00e4fers Familie, Angeh\u00f6rigen und Freunden. Ohne die Weltmeister von 1954 h\u00e4tte der Fu\u00dfball in Deutschland nie diese rasante Entwicklung genommen, das war so was wie die Geburtsstunde der riesigen Fu\u00dfballbegeisterung. Menschen wie Hans Sch\u00e4fer bleiben nicht nur wegen des gewonnenen WM-Titels in Erinnerung, sondern vor allem auch aufgrund ihres Auftretens und Wirkens au\u00dferhalb des Platzes. Sie stehen f\u00fcr Bodenst\u00e4ndigkeit, Bescheidenheit, Demut, Fair Play und Teamgeist.\u201c", " \u201eIch habe noch versucht, ihn an seinem 90. Geburtstag zu erreichen und habe ihm aufs Band gesprochen. Ich hoffe, dass er meine Nachricht noch bekommen hat. Er war ein erstklassiger Fu\u00dfballer, Mensch und Kamerad. Als ich als junger Hirsch zur Nationalmannschaft kam, hat er uns immer geholfen, mit Rat und Tat. Er war eine Frohnatur, um ihn tut es mir besonders leid.\u201c", " \u201eEin sehr trauriger Tag. Hans war ein sehr guter Kamerad von mir. Zum letzten Mal Kontakt hatte ich, als ich vor ein paar Wochen mit ihm zu seinem 90. Geburtstag telefoniert habe. Da hatte ich das Gef\u00fchl, dass es ihm gut geht. Jetzt bin ich der letzte der Mannschaft von 1954, ich f\u00fchle mich jetzt auch alleine.\u201c", "Werner Spinner (Pr\u00e4sident 1. FC K\u00f6ln): \u201eDie gesamte FC-Familie ist in tiefer Trauer und wir sind in Gedanken bei Hans Sch\u00e4fers Angeh\u00f6rigen. Wir verlieren eine der gr\u00f6\u00dften Pers\u00f6nlichkeiten, die der 1. FC K\u00f6ln je hervorgebracht hat. Als Weltmeister und gr\u00f6\u00dfte Ikone dieses Klubs ist Hans Sch\u00e4fer unsterblich.\u201c", " \u201eVon allen gro\u00dfen Spielerpers\u00f6nlichkeiten des 1. FC K\u00f6ln ist Hans Sch\u00e4fer mit dem Wunder von Bern der Gr\u00f6\u00dfte. Die FC-Familie verliert mit ihm einen K\u00f6lner Giganten, der Vorbild f\u00fcr unz\u00e4hlige Fu\u00dfballer war. Der damals beste Linksau\u00dfen der Welt war ein Wilder auf dem Platz, wer sich nicht einsetzte, der bekam seinen Ehrgeiz zu sp\u00fcren. Das verbindet uns beide \u00fcber die Generationen hinweg. Stolz war ich stets darauf, wenn er sagte: 'Toni, wir beide h\u00e4tten gut zusammen in eine Mannschaft gepasst.' Wir trauern mit seiner Familie und werden sein Andenken in unserem Verein stets in Ehren halten.\u201c", " \u201eHans Sch\u00e4fer war der wichtigste Spieler, was die Bedeutung f\u00fcr den Klub angeht.\u201c", "Auch auf den Social Media Kan\u00e4len bekunden Fans ihre Trauer um den Tod der Sport-Legende:", "(dpa/sid/red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/abo---service/newsletter/tipps-und-termine-mit-dem-freizeit-newsletter-erfahren-sie--was-in-und-um-koeln-los-ist-26988886", "article_id": "26988886", "section": "", "article_headline_strong": "Tipps und Termine", "article_headline_normal": "Mit dem Freizeit-Newsletter erfahren Sie, was in und um K\u00f6ln los ist", "date": "18.10.17, 12:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Raus aus dem B\u00fcro! Raus aus dem Haus! Raus aus den viel zu warmen Klamotten! Raus jetzt! Aber wohin?", "Mit unserem Freizeit-Newsletter m\u00f6chten wir Ihnen auf die Spr\u00fcnge helfen: Jeden Freitagnachmittag gibt es ausgew\u00e4hlte Tipps, Termine oder Ausfl\u00fcge von Freizeit-Redakteurin Katrin Reiche. Jeden Montag bringt Ihnen der Newsletter Veranstaltungstipps und Ideen f\u00fcr die Woche.", "Ob neue Caf\u00e9s, Restaurants oder Ausstellungen, ob alteingesessene Kneipen und pers\u00f6nliche Lieblingsorte - in K\u00f6ln ist immer alles in Bewegung und wir haben den \u00dcberblick.", "Ob\u00a0Burgen, Badeseen oder Bauernh\u00f6fe, Wanderungen, Fahrradtouren oder Festivals - vom Bergischen bis in die Eifel, vom Sauerland bis an die Sieg gibt es viele Sch\u00e4tze zu entdecken, wir zeigen Ihnen wo es lang geht.", "Zweimal w\u00f6chentlich immer freitags und montags.", "Hier melden Sie sich f\u00fcr unseren Freizeit Newsletter an."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/restaurantkritiken/shanghai-kueche-im-belgischen-viertel-koestliche-lektion-in-chinesischer-kueche-28771674", "article_id": "28771674", "section": "", "article_headline_strong": "Shanghai K\u00fcche im Belgischen Viertel", "article_headline_normal": "K\u00f6stliche Lektion in Chinesischer K\u00fcche", "date": "06.11.17, 11:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["K\u00f6ln, es geht bergauf. W\u00e4hrend in D\u00fcsseldorf (oh ja, da steht D\u00fcsseldorf) die Klaviatur der asiatischen K\u00fcche l\u00e4ngst rauf und wieder runter gespielt wird und sich mittags lange Schlangen vor Restaurants bilden, die ausschlie\u00dflich Nudelsuppe verkaufen, findet man in K\u00f6ln immer noch viele L\u00e4den, die Ente s\u00fc\u00df-sauer, Erdnusssauce und Miso-Suppe auf ein und dieselbe Karte schreiben \u2013 halbherziges Cross-over-Kuddelmuddel anstelle guter Regionalk\u00fcche. Nat\u00fcrlich hat D\u00fcsseldorf mit der drittgr\u00f6\u00dften japanischen Gemeinde Europas einen eindeutigen Standortvorteil, nichtsdestotrotz k\u00f6nnten die K\u00f6lner Gastronomen mutiger und selbstbewusster sein.", "Hongbin Xu und seine Frau Hua Xu-Yang haben sich vor knapp sieben Monaten f\u00fcr diesen Weg entschieden und betreiben seither kulinarische Aufkl\u00e4rung. Das Paar serviert, im gleichnamigen Restaurant, Shanghai-K\u00fcche.", "Zu ihren G\u00e4sten z\u00e4hlen viele Europ\u00e4er, die bereits in China lebten und seither h\u00e4nderingend nach Xiao Long Bao, den k\u00f6stlichen Teigtaschen mit der saftiger F\u00fcllung, suchen. Die h\u00fcbsch gefalteten Nudelbeutel werden alle von Hand produziert. Die klassische ged\u00e4mpfte Version ist mit Schweinefleisch, Lauchzwiebeln, Sesam\u00f6l und Br\u00fche gef\u00fcllt. Diese sehr so\u00dfige, saftige F\u00fcllung ist typisch f\u00fcr die Shanghai K\u00fcche. Abbei\u00dfen ist nicht ratsam, da sonst die Fl\u00fcssigkeit rausl\u00e4uft, beim kompletten Verzehr ist unbedingt (!) die Serviertemperatur einzurechnen. Vertrauen Sie mir. Einfach noch einen Moment im K\u00f6rbchen liegen lassen.", "Hongbin serviert diverse Teigwaren: Dim Sum, gebratene und ged\u00e4mpfte Baozi (gef\u00fcllte, feinporige Hefebr\u00f6tchen) und den Shanghai-Klassiker Guo Tie, gebratene Teigtaschen. Alles selbst hergestellt und k\u00f6stlich.", "Generell machen die Gerichte auf der Karte neugierig. Was verbirgt sich hinter gew\u00fcrzter Sojahaut? Wie schmeckt Hirtent\u00e4schelkraut? Und was steht auf der Tafel mit den Empfehlungen? Hua und Hongbin sind wahnsinnig bem\u00fcht , die Zutaten zu erkl\u00e4ren. Wenn\u2019s an der \u00dcbersetzung hapert, hilft im Zweifel das Smartphone. Dank Wikipedia wei\u00df ich, dass sich hinter dem hausgemachten R\u00e4ucherfisch der Graskarpfen verbirgt. H\u00e4tte ich das vorher gewusst, h\u00e4tte ich (Weihnachtskarpfen-verst\u00f6rt) niemals dieses Gericht bestellt \u2013 und mir w\u00e4re diese fabelhafte Variante verwehrt geblieben.", "Die Shanghai K\u00fcche ist ein Beispiel f\u00fcr die Vielfalt der chinesischen K\u00fcche. Alte Bekannte, wie die Fr\u00fchlingsrollen, sind nicht wiederzuerkennen. Anstelle von br\u00f6seligen Teigbl\u00e4ttern landet eine Bierteig-artige Masse mit w\u00fcrziger F\u00fcllung auf meinem Teller \u2013 au\u00dfen knusprig, innen weich und saftig. Ich danke Hongbin Xu und Hua Xu-Yang f\u00fcr diese k\u00f6stliche Lektion und mach\u2019 mich ans Vokabeltraining.", ", Limburger Str. 13, \u260e 2589881, \u00d6ffnungszeiten: t\u00e4glich 11.30-15.30 Uhr + 17.30-23.30 Uhr"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/lieblingsorte-im-belgischen-viertel-diese-caf%C3%A9s-und-restaurants-haben-es-uns-angetan-28779546", "article_id": "28779546", "section": "", "article_headline_strong": "Lieblingsorte im Belgischen Viertel", "article_headline_normal": "Diese Caf\u00e9s und Restaurants haben es uns angetan", "date": "07.11.17, 11:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["In und um das Belgische Viertel herum gibt es viele sch\u00f6ne Ecken zum Schlemmen und Verweilen. Julia Floss war hier unterwegs und hat sich einige dieser Pl\u00e4tze n\u00e4her angeschaut. Eine Tour ihrer Lieblingsorte im Belgischen Viertel.", "Das ", " gleicht einer \u00fcberdimensionalen (sehr geschmackvollen) Puppenstube und hat es geschafft sich von den anderen h\u00fcbschen Caf\u00e9s abzusetzen. Es gibt Fr\u00fchst\u00fcck (das S\u00fc\u00dfe kommt neben Marmelade und Honig mit Erdnu\u00dfbutter) hausgemachten Eistee, guten Kaffee und Eis, au\u00dferdem leckere Kuchen.", " gibt es nicht nur M\u00fcsli. Zwischen Stoffrosen und antiken N\u00e4hmaschinen bekommt man Cappuchino, Ingwertee und eine gro\u00dfe Auswahl an leckerem Geb\u00e4ck, wie den saftigen Schokohaselnusskuchen. Zum Aufw\u00e4rmen geht eine dampfende Suppe \u00fcber die Theke. Auch Veganer kommen auf ihre Kosten.", "Es gibt genau acht Sitzpl\u00e4tze bei ", ". Der Laden erinnert an Dittsches Eppendorfer Grillstation. Dabei sind die Fliesen h\u00fcbscher und es gibt weder K\u00fchlvitrine noch Fotos von Schaschliktellern. Sondern: Kartoffelsuppe, Mettw\u00fcrstchen, Frikadellen, Petersilienkartoffeln, Leberk\u00e4se: Das Eigelb ist wachsweich und l\u00e4uft in die Bratkartoffeln. Der frische Kopfsalat schmeckt zitronig-s\u00fc\u00df, dazwischen ein paar sauer eingelegte Bohnen und zwei Essl\u00f6ffel s\u00e4miger Linsensalat. F\u00fcr den n\u00e4chsten Tag wir M\u00f6hren-Durcheinander angek\u00fcndigt. Lecker.", "Im ", " gibt es gro\u00dfe Spiegel, etwas Gold, dunkle Beerent\u00f6ne, glitzernde Kronleuchter, Stoffservietten, Grundgedeck. Diese unl\u00f6sbare Divergenz findet man in der Karte wieder: drei Vorspeisen, drei Hauptg\u00e4nge, drei Nachspeisen (zwei Desserts, eine K\u00e4sevariation). Daraus kann der Gast ein unschlagbar g\u00fcnstiges Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc w\u00e4hlen. Die Karte wechselt alle zwei Wochen, die Speisen werden t\u00e4glich frisch zubereitet und auch der Service agiert nach der \u201ealten Schule\u201c: aufmerksam, herzlich, aber nicht aufdringlich.", "Das schlichte ", " im Souterrain am Br\u00fcsseler Platz gibt es seit mehr als 30 Jahren. Hier wird mit frischen Kr\u00e4utern und Gew\u00fcrzen gearbeitet. Ma Khin Mar Win kocht typisch burmesische Gerichte wie Tintenfischsalat, saftigen Kabeljau, Rinder-Curry, herrlich cremige Kokossuppe oderTeebl\u00e4ttersalat. Der Geschmack ist aufregend anders und man ertappt sich dabei, wie man konzentriert kaut, mit der Gabel stochert und \u00fcberlegt, was denn da alles drin sein k\u00f6nnte.", "Musik und Kulinarik in Kombination im ", ": Die Kundschaft kann ausgiebig nach Platten st\u00f6bern und anschlie\u00dfend oder w\u00e4hrenddessen die Kuchenvitrine durchprobieren. Im ungemein gem\u00fctlichen Caf\u00e9 gibt\u2019s kleine Snacks wie Bagels, Salate und Gem\u00fcse-Quiches, selbst gemachten Kuchen und nat\u00fcrlich Kaffee. Die wichtigste Position auf der Karte ist eindeutig der unfassbar cremige K\u00e4sekuchen. Als ob Kuchen, Kaffee und Vinyl nicht schon genug w\u00e4ren, im Keller versteckt sich auch noch ein kleiner, sehr h\u00fcbscher Secondhand-Laden.", "Wer in K\u00f6ln nach authentischem Chinesischen Essen sucht, ist in der ", " richtig aufgehoben. Saftige F\u00fcllungen in Xiao Long Baos und Dim Sums zergehen auf der Zunge, ged\u00e4mpfte Baozis kommen hier auf den Tisch und lassen nicht nur China-Kennern das Wasser im Munde zusammen laufen. Die Shanghai K\u00fcche auf der Limburger Stra\u00dfe ist ein Beispiel f\u00fcr die Vielfalt der chinesischen K\u00fcche - es gibt ein abwechslungsreiches Angebot an frischen, selbgemachten, authentischen Speisen. Alte Bekannte, wie die Fr\u00fchlingsrollen, sind hier nicht wiederzuerkennen.", "Das Konzept vom ", " ist eine Mischung aus Gark\u00fcche und modernem Imbiss. Man sitzt an hohen Tischen, die Gerichte sind fotografisch abgebildet. Der Gast kann zwischen vier hausgemachten Nudelsorten w\u00e4hlen. Dazu werden verschiedenste Einlagen angeboten, von k\u00f6stlichem Schweinbauch \u00fcber wunderbar w\u00fcrziges Hackfleisch bis zu frittiertem Tofu. Nebst fabelhafter Suppe, gibt es auch ein paar Wok-Gerichte, Currys und hausgemachte chinesische Dampfnudeln (Baozi).", "Im noch relativ jungen ", "begeistert die Auswahl - rische Pasta, Fisch und Meeresfr\u00fcchte, saisonale Produkte, spannende Weine, einladende Cocktails. Spezialit\u00e4ten wie Rosso di Mazara (rote Garnelen), Spaghetti mit Bottarga (luftgetrocknetem Rogen der Meer\u00e4sche) und Raviolone mit Wildsalsiccia durchziehen die Karte wie ein roter Faden. Das Lunch-Angebot liest sich \u00e4hnlich fabelhaft, allerdings werden mittags klassische Tellergerichte gereicht. Einziger Wermutstropfen: die Lautst\u00e4rke. Daran wird gearbeitet.", "Der Blick auf die Karte verr\u00e4t, im Sonder sieht es nicht nur h\u00fcbsch aus, hier ist ein erfahrener Gastronom am Werk. Keine Putenstreifen, kein Champignionrahm,\u00a0 kein argentinisches Rumpsteak, sondern kleine Karte, ausgew\u00e4hlte Zutaten, kreative Gem\u00fcsek\u00fcche, Abwechslung. Die Karte wechselt regelm\u00e4\u00dfig. Am Wochenende gibt\u2019s von 10 bis 18 Uhr Fr\u00fchst\u00fcck - wenn das Wetter es zul\u00e4sst, am besten auf der sch\u00f6nen Terrasse."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/warnung-uniklinik-behandelt-immer-mehr-shisha-raucher-wegen-vergiftungen-28780824", "article_id": "28780824", "section": "", "article_headline_strong": "Warnung", "article_headline_normal": "Uniklinik behandelt immer mehr Shisha-Raucher wegen Vergiftungen", "date": "07.11.17, 12:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u00a0In der D\u00fcsseldorfer Uniklinik m\u00fcssen immer mehr Shisha-Raucher mit schweren Kohlenmonoxid-Vergiftungen behandelt werden.", "Die Klinik berichtete am Dienstag von einem sprunghaften Anstieg der Behandlungen in ihrer Druckkammer: In diesem Jahr seien bereits fast 40 Wasserpfeifen-Raucher behandelt worden. 2016 seien es noch f\u00fcnf F\u00e4lle und 2015 nur ein Fall gewesen. \u201eKohlenmonoxidvergiftungen sind lebensgef\u00e4hrlich\u201c, warnte Sven Dreyer, leitender Druckkammerarzt der Uniklinik.", "Das giftige Kohlenmonoxid kann man nicht riechen, sehen oder schmecken. Die fr\u00fchen Anzeichen einer Vergiftung wie \u00dcbelkeit, Schwindel und Kopfschmerzen w\u00fcrden beim Shisha-Rauchen oft f\u00e4lschlich auf den Tabak zur\u00fcckgef\u00fchrt. Weitere Symptome einer Vergiftung sind M\u00fcdigkeit, Benommenheit und grippe\u00e4hnliche Beschwerden.", "Im Verdachtsfall sollte man sofort alle Fenster \u00f6ffnen, umgehend den Raum verlassen und die Feuerwehr verst\u00e4ndigen. F\u00fcr eine Vergiftung reichten nur wenige Atemz\u00fcge.", "Die Druckkammer in D\u00fcsseldorf steht rund f\u00fcnf Millionen Menschen der Rhein-Ruhr-Region zur Verf\u00fcgung. Weitere solche Kammern gibt es in NRW in Aachen und M\u00fcnster.", "Insgesamt seien in diesem Jahr bereits rund 100 F\u00e4lle von Kohlenmonoxidvergiftungen in der Druckkammer behandelt worden. Weitere Gefahrenquellen seien defekte Gasthermen oder die Nutzung von Holzkohlegrills in der Wohnung.", "Bei der Therapie in der Druckkammer wird mit \u00dcberdruck 100 Prozent Sauerstoff verabreicht, um das Kohlenmonoxid aus dem roten Blutfarbstoff und lebenswichtigen Organgeweben zu verdr\u00e4ngen.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/krefeld-sechsjaehriger-luca-vermisst---nun-fahndet-die-polizei-nach-der-mutter-28644266", "article_id": "28644266", "section": "", "article_headline_strong": "Krefeld", "article_headline_normal": "Sechsj\u00e4hriger Luca vermisst \u2013 nun fahndet die Polizei nach der Mutter", "date": "07.11.17, 17:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Seit mehr als zwei Wochen wird der kleine Luca aus Krefeld vermisst.", "Wie die Polizei berichtet, kehrte der Sechsj\u00e4hrige nach der Schule nicht an seinen Wohnort zur\u00fcck. Er lebt in einer Einrichtung an der Hubertusstra\u00dfe. Gegen 11.45 Uhr hatte der Junge die Grundschule in der Innenstadt verlassen. An der Ecke Drie\u00dfendorfer Stra\u00dfe/Hofstra\u00dfe verliert sich laut Angaben der Polizei seine Spur.", "\u201eDie Polizei geht davon aus, dass Luca auf dem R\u00fcckweg von seiner nicht sorgeberechtigten Mutter aufgenommen wurde\u201c, hei\u00dft es weiter. Mittlerweile liegen der Polizei Informationen vor, dass der Junge und seine Mutter, Susanne R., im Venloer Ortsteil Velden gesehen wurden. Die Ermittler fahnden seit Dienstag nun auch \u00f6ffentlich mit einem Foto nach Susanne R..", "Sie wird wie folgt beschrieben: \u201eSusanne R. ist 52 Jahre alt, ca. 1,63 Meter gro\u00df und hat eine schlanke Figur. Sie hat rot gef\u00e4rbte Haare mit einem grauen Haaransatz.\u201c", "Der Junge wird wie folgt beschrieben: \u201eLuca ist sechs Jahre alt, hat kurze dunkelblonde Haare und blaue Augen. Er ist von normaler Statur und etwa 1,20 Meter gro\u00df. Am Tag seines Verschwindens trug er eine gr\u00fcne Jacke sowie einen schwarz-roten Schulranzen, auf dem rote Rennwagen (Disneymotiv \"Cars\") aufgedruckt sind.\u201c", "Hinweise an die Tel. 02151/6340 oder per Email an hinweise.krefeld@polizei.nrw.de. (hin)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/hoehlen--schluchten--wipfel-abenteuerliche-ausfluege-fuer-entdecker-rund-um-koeln-26930404", "article_id": "26930404", "section": "", "article_headline_strong": "H\u00f6hlen, Schluchten, Wipfel", "article_headline_normal": "Abenteuerliche Ausfl\u00fcge f\u00fcr Entdecker rund um K\u00f6ln", "date": "22.09.17, 16:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Sp\u00e4tsommer zeigt sich von seiner sch\u00f6nen Seite - und wir merken: Das macht Lust auf mehr - auf mehr Drau\u00dfen. Auf mehr Natur. Und auf Ausflug.\u00a0", "In unserem kostenlosen E-Paper-Spezial haben wir Ihnen unsere sch\u00f6nste Auswahl an Ausflugstipps zusammengestellt. Alles, was Sie f\u00fcr einen perfekten Tag in der Natur brauchen: von spannenden Wanderwegen in der Eifel, dem Siebengebirge oder am \u201eBergischen Amazonas\u201c hin zu abenteuerlichen Unternehmungen wie einer H\u00f6hlentour oder ein Spaziergang rund um eine Teufelsschlucht.", "Und jetzt hei\u00dft es: raus aus dem Haus und hinein ins Gr\u00fcne. Viel Spa\u00df bei Ihren neuen Lieblings-Ausflugszielen!", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/forscher-warnen-dieser-longdrink-wirkt-bei-teenagern-wie-kokain-28773138", "article_id": "28773138", "section": "", "article_headline_strong": "Forscher warnen", "article_headline_normal": "Dieser Longdrink wirkt bei Teenagern wie Kokain", "date": "06.11.17, 17:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Energydrinks sind f\u00fcr sich genommen schon mit Vorsicht zu genie\u00dfen. Aber gemischt mit Alkohol entfalten sie eine \u00e4hnliche Wirkung auf Teenager wie Kokain auf Erwachsene. Das fanden Forscher der ", " im US-Bundesstaat Indiana jetzt in einer Studie heraus. Sie verabreichten jungen M\u00e4usen eine Wodka-Energy-Mischung.", "Die Tiere reagierten auf die Longdrinks genauso, wie erwachsene Exemplare in anderen Tests auf Kokain reagiert hatten. Das Ausweichen auf M\u00e4use ist notwendig, da Tests an Menschen illegal sind. Akkurat sei das Experiment trotzdem, verteidigte sich Forschungsleiter Richard van Rijn in der \u201e", "\u201d.", "Mehr Sorgen als das aufgedrehte Verhalten der M\u00e4use macht den Forschern aber, dass die Longdrinks eine dauerhafte Ver\u00e4nderungen im Gehirn bewirken. Vereinfacht gesagt stumpften sie gegen\u00fcber der Rauschwirkung ab. Als Resultat ben\u00f6tigten sie im Nachhinein mehr Kokain als normal, um high zu werden. \u201eDie Longdrinks ver\u00e4ndern das Gehirn soweit, dass sie als Erwachsene mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit Substanzen missbrauchen\u201d, erkl\u00e4rt van Rijn.", "Werden beide Getr\u00e4nke getrennt voneinander konsumiert, seien diese Auswirkungen nicht gegeben, bemerkten die Wissenschaftler. (lan)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/karriere/yourstart/ausbildung--duales-studium-finde-deinen-berufsweg-mit-yourstart--23766504", "article_id": "23766504", "section": "", "article_headline_strong": "Ausbildung, Duales Studium", "article_headline_normal": "Finde deinen Berufsweg mit YourStart!", "date": "26.04.16, 16:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["YourStart ist das neue Portal zur Berufsorientierung mit aktuellen Ausbildungspl\u00e4tzen, dualen Studieng\u00e4ngen und einem innovativen Tool zur Berufswahl. Auf der ", " k\u00f6nnen sich Jugendliche \u00fcber Ausbildungsberufe informieren, direkt mit Unternehmen kommunizieren und sich auch sofort online bewerben.", "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler finden bei YourStart neben Informationen zu Berufen auch ", " und viele offene ", ". Die Plattform stellt Unternehmen vor und\u00a0erm\u00f6glicht Jugendlichen so umfassende Einblicke in ", ".", "Auf der Suche nach der passenden Stelle und dem idealen Ausbildungplatz stehen den Azubis in den Unternehmen so genannte Botschafter zur Seite. Botschafter sind Auszubildende und Ausbilder, die in Kurzinterviews einen kleinen Einblick in den Alltag der Ausbildung und der Firma bieten.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelner-wochenmaerkte/in-herbst-und-winter-so-decken-sie-ihren-vitamin-d-bedarf-28643828", "article_id": "28643828", "section": "", "article_headline_strong": "In Herbst und Winter", "article_headline_normal": "So decken Sie Ihren Vitamin-D-Bedarf", "date": "02.11.17, 09:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es sch\u00fctzt den Knochenbau, senkt den Blutdruck und reduziert das Diabetesrisiko: Vitamin D ist f\u00fcr das Immunsystem und die Gesundheit unverzichtbar. In Deutschland liegt zwar kein Mangel vor, laut dem Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung erreichen jedoch fast 60 Prozent der Bundesb\u00fcrger den empfohlenen Wert nicht. Gerade in Herbst und Winter ist der Spiegel geringer, denn Vitamin D wird vor allem in der Haut unter Einfluss von Sonnenlicht gebildet. Ein Mangel ist insbesondere f\u00fcr Kinder gef\u00e4hrlich, weil es dann zu Entkalkungen der Knochen kommen kann. Bei Kindern bleiben diese dann weich, was zu St\u00f6rungen im Knochenwachstum oder sogar zu Skelettverformungen f\u00fchren kann.", "Wer sich von Fr\u00fchling bis Herbst t\u00e4glich knapp 20 Minuten im Freien aufh\u00e4lt, kann seinen Bedarf an Vitamin D f\u00fcr das komplette Jahr decken. Der menschliche K\u00f6rper verbraucht den Stoff meist nicht direkt, sondern speichert ihn \u00fcber Monate hinweg in Fett- und Muskelgewebe. Gesicht und Arme sollten drau\u00dfen unbedeckt bleiben und auch mit Sonnenschutz darf kurzfristig gespart werden. Eine Sonnencreme mit dem Lichtschutzfaktor 20 blockt n\u00e4mlich etwa 95 Prozent der UV-Strahlung ab, die f\u00fcr die Produktion des Vitamin D n\u00f6tig ist. Vorsicht ist nat\u00fcrlich dennoch geboten, um einen Sonnenbrand zu verhindern.", "Dar\u00fcber hinaus wird das fettl\u00f6sliche Vitamin auch \u00fcber die Nahrung aufgenommen. Nur wenige Lebensmittel sind jedoch gute Lieferanten. Ein hoher Gehalt ist etwa in Fettfischen wie Hering, Aal, Lachs oder Makrele sowie in Pilzen zu finden. Au\u00dferdem liefern Eier, Butter und Milch Vitamin D. Diese Produkte bekommen Sie auf den K\u00f6lner Wochenm\u00e4rkten. Dort beraten die H\u00e4ndler ihre Kunden gerne auch zu Rezept-Ideen. Und beim Bummel zwischen den St\u00e4nden an der frischen Luft kann die Haut zudem wunderbar den Stoff aufnehmen.", "Nahrungserg\u00e4nzungsmittel mit Vitamin D sind nicht immer empfehlenswert, r\u00e4t das Robert Koch-Institut. Generell k\u00f6nnen die meisten Menschen ihren Bedarf ohne zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen decken. F\u00fcr einige Risikogruppen wie etwa bettl\u00e4gerige Personen oder \u00e4ltere Menschen und Kinder k\u00f6nnte die Einnahmen dennoch sinnvoll sein. Von Besuchen im Solarium r\u00e4t das Institut ab, weil die Strahlen das Risiko f\u00fcr Hautkrebs erh\u00f6hen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/pilotprojekt-in-helsinki-finnair-stellt-seine-passagiere-auf-die-waage-28754166", "article_id": "28754166", "section": "", "article_headline_strong": "Pilotprojekt in Helsinki", "article_headline_normal": "Finnair stellt seine Passagiere auf die Waage", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": "Philipp Nesbach", "article_text": ["Die finnische Fluggesellschaft Finnair hat angek\u00fcndigt, ihre Passagiere am Hauptstadtflughafen Helsinki-Vantaa ab November auf die Waage stellen zu wollen. ", " unter Berufung auf die gr\u00f6\u00dfte finnische Tageszeitung ", ". Mit der ungew\u00f6hnlichen Ma\u00dfnahme will die Airline pr\u00e4zisere Daten zum Durchschnittsgewicht der Flugg\u00e4ste und ihres Handgep\u00e4cks sammeln.", "Die Waagen sollen vor den Abflughallen positioniert werden und das Gewicht von 100 bis 150 Passagieren pro Flug aufnehmen \u2013 zun\u00e4chst auf freiwilliger Basis. Die Angaben sollen dabei lediglich f\u00fcr das Personal sichtbar sein und anonymisiert in eine Datenbank eingetragen werden. Mit dem Pilotprojekt will Finnair die bisher verwendeten Kennzahlen aktualisieren, um etwa den Bedarf an Kerosin genauer berechnen zu k\u00f6nnen und die Flugsicherheit zu erh\u00f6hen.", "Die meisten Fluggesellschaften, darunter auch Finnair, greifen bislang auf die Standardangaben der \u201eEuropean Aviation Safety Agency\u201c (EASA) aus dem Jahr 2009 zur\u00fcck. Demnach wiegt der durchschnittliche weibliche Fluggast 66,6 Kilogramm und fliegt mit einem Handgep\u00e4ckst\u00fcck von 5,9 Kilogramm. Der durchschnittliche m\u00e4nnliche Passagier bringt 84,6 Kilogramm auf die Waage, sein Handgep\u00e4ck wiegt 6,7 Kilogramm. F\u00fcr die Erhebung wurden seinerzeit knapp 23.000 Personen und 22.500 Gep\u00e4ckst\u00fccke gewogen.", "Obwohl das Durchschnittsgewicht finnischer Frauen und M\u00e4nner laut einer nationalen Gesundheitsstudie \u00fcber den Angaben der EASA liege, soll das Pilotprojekt von Finnair offenbar keine Konsequenzen f\u00fcr die Flugg\u00e4ste haben. Ticketpreise auf Gewichtsbasis im Stile von \u201eSamoa Air\u201c sind demnach nicht zu bef\u00fcrchten. Die Mini-Fluglinie des Inselstaats hatte Anfang 2013 als erste Airline weltweit den Flugpreis von der Flugl\u00e4nge und dem Gewicht des Passagiers samt Gep\u00e4ck abh\u00e4ngig gemacht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": "Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/zwei-deutsche-dabei-das-sind-die-zehn-schlechtesten-flughaefen-europas--28774566", "article_id": "28774566", "section": "", "article_headline_strong": "Zwei deutsche dabei", "article_headline_normal": "Das sind die zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen Europas", "date": "06.11.17, 15:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halten sich Reisende an einem Flughafen gerne auf? Beginnt f\u00fcr sie dort sozusagen schon der Urlaub? Oder f\u00fchlen sie sich eher wie in einer Abfertigungshalle? Diesen Fragen geht das Online-Portal ", " nach.", "Die Plattform l\u00e4sst ihre Nutzer, anders als der Name suggeriert, aber nicht nur die Schlafm\u00f6glichkeiten an Flugh\u00e4fen bewerten. F\u00fcr das Ranking sollten die User etwa den Kundenservice, die Sauberkeit, den Komfort und die Shopping- und Freizeitm\u00f6glichkeiten beurteilen.", "Besonders gut kamen dabei drei Flugh\u00e4fen weg: Der Helsinki Vantaa Airport in Finnland landet auf dem ersten Platz, gefolgt vom M\u00fcnchener Flughafen und dem Tallinn International Airport in Estland.", "Der M\u00fcnchener Flughafen \u00fcberzeugte vor allem durch die reibungslosen Abl\u00e4ufe und die Sauberkeit. Au\u00dferdem punktete der Flughafen bei Reisenden mit kostenlosem Kaffee, Schlafzonen und Duschen.Unter den zehn besten Flugh\u00e4fen ist Deutschland allerdings nur einmal vertreten.", "Der traurige Spitzenreiter des Rankings: Der Flughafen in Heraklion auf der griechischen Insel Kreta. Reisende beklagten hier unter anderem, dass die Klimaanlagen nicht ausreichten. Auch lange Schlangen, generelle \u00dcberf\u00fcllung, unf\u00e4higes Personal und dreckige Waschr\u00e4ume bem\u00e4ngeln Flugg\u00e4ste.", "Auch Platz zwei belegt ein griechischer Flughafen: Am Airport in Rhodos bem\u00e4ngeln Wartende die \u201eharten B\u00e4nke\u201c. Ein Nutzer schreibt sogar, Rhodos sei wundersch\u00f6n, aber der Flughafen \u201eein Saustall\u201c.", "Der Flughafen wirke eher wie eine \u201eLagerhalle\u201c, beklagt sich ein User. Es gebe kaum Essensm\u00f6glichkeiten. Ein anderer Nutzer beschwert sich, dass der Flughafen von 22.45 bis 6 Uhr morgens geschlossen sei. Da sich der Airport 80 Kilometer au\u00dferhalb von Paris befinde, habe er in einer Ecke des Parkplatzes \u00fcbernachtet.", "Auch \u00fcber Santorinis Flughafen lassen sich Flugreisende auf der Plattform aus. \u201eDer Flughafen ist ein chaotisches, \u00fcberf\u00fclltes und verschwitztes Drecksloch mit zu wenig bis gar keinem Personal\u201c. Fl\u00fcge w\u00fcrden in der Regel erst mit zwei Stunden Versp\u00e4tung abheben.", "Reisende beschweren sich hier \u00fcber die K\u00e4lte und das grelle Licht in der Nacht. Au\u00dferdem haben die B\u00e4nke Armlehnen, sodass sie f\u00fcr eine \u00dcbernachtung am Flughafen nicht taugen.", "Viele Flugg\u00e4ste regen sich dar\u00fcber auf, dass der Flughafen nachts schlie\u00dft. Wer wegen eines Flugs fr\u00fch am Morgen anreise, m\u00fcsse auch in einer eisigen Winternacht vor dem Geb\u00e4ude verharren, ohne dass es andere Aufenthaltsm\u00f6glichkeiten gebe, auf die man ausweichen k\u00f6nnte.", "Ein Passagier, der angeblich schon in drei\u00dfig L\u00e4ndern und an vierzig verschiedenen Flugh\u00e4fen war, erkl\u00e4rt diesen \u201ezu dem schlechtesten von allen\u201c. Das Personal an dem f\u00fcnfzig Kilometer von London entfernten Airport sei unfreundlich, es gebe keinen Raucherbereich und keine Ruhezone.", "Kreta ist unter den zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen mit dem Chania International Airport noch einmal vertreten, Griechenland damit insgesamt vier Mal. Ein Passagier nennt den Flughafen \u201eein Disaster\u201c. Er sei \u201e\u00fcberhitzt\u201c und \u201e\u00fcberf\u00fcllt\u201c. Die Menschen w\u00fcrden \u201ewie Vieh\u201c eingepfercht.", "Auch der Berliner Flughafen Sch\u00f6nefeld kommt in dem Ranking nicht gut weg. Ein Reisender beklagt sich \u00fcber die schmutzigen Toiletten an dem Flughafen. Er sei vom Terminal C abgeflogen und habe feststellen m\u00fcssen, dass es dort \u201enichts\u201c gebe: \u201ekeine Restaurants oder Bars\u201c.", "Ein Nutzer schreibt sogar, der Flughafen Berlin Sch\u00f6nfeld sei \u201cder schlechteste Flughafen \u00fcberhaupt\u201d. Alles sei sehr beengt und zu klein f\u00fcr die vielen Reisenden. \u201eDie W\u00e4nde, die Fenster und der ganze unsaubere Flughafen erwecken den Eindruck, dass man in einem Gef\u00e4ngnis ist, aus dem man fliehen will\u201c.", "Ein Nutzer erkl\u00e4rte, die Security habe w\u00e4hrend seines Aufenthalts in der Nacht alle Flugg\u00e4ste, die an dem Flughafen \u00fcbernachten mussten, in einen sehr hellen Raum geschickt, der auch von Obdachlosen frequentiert wurde. Dort habe es extrem nach Urin gerochen und an Schlaf sei nicht zu denken gewesen.", "Ein anderer Reisender schrieb, dass am Flughafen Tegel ab einer gewissen Uhrzeit kein Personal mehr sei. Er sei nachts alleine an dem Flughafen mit \u201eObdachlosen und Junkies\u201c gewesen. Er beklagte sich au\u00dferdem \u00fcber \u201eunbequeme Sitze\u201c, \u201eteure Snack-Automaten\u201c, \u201eGestank\u201c und \u201eSchmutz \u00fcberall\u201c. (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/neue--duesseldorfer-tabelle--trennungskinder-bekommen-ab-1--januar-2018-mehr-unterhalt-28773498", "article_id": "28773498", "section": "", "article_headline_strong": "Neue \u201eD\u00fcsseldorfer Tabelle\u201c", "article_headline_normal": "Trennungskinder bekommen ab 1. Januar 2018 mehr Unterhalt", "date": "06.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Minderj\u00e4hrige Trennungskinder haben zum kommenden Jahreswechsel bundesweit Anspruch auf h\u00f6heren Unterhalt. Dann tritt die neue \u201eD\u00fcsseldorfer Tabelle\u201c in Kraft, wie das Oberlandesgericht in D\u00fcsseldorf am Montag mitteilte. Die Unterhaltss\u00e4tze steigen ", " um sechs bis zw\u00f6lf Euro im Monat.", "Der Mindestunterhalt betr\u00e4gt ab dem 1. Januar 2018 f\u00fcr Kinder der ersten Altersstufe (0 bis 5 Jahre) 348 Euro statt bisher 342 Euro. F\u00fcr Kinder der zweiten Altersstufe (6 bis 11) sind es dann 399 Euro statt bisher 393 Euro und f\u00fcr Kinder der dritten Altersstufe (12 bis 17) 467 Euro statt bisher 460 Euro.", "Die gesetzliche Erh\u00f6hung des Mindestunterhalts zieht eine Anpassung der Bedarfss\u00e4tze der \u00fcbrigen Einkommensgruppen nach sich. So muss ein Unterhaltspflichtiger mit einem Nettoeinkommen von mehr als 5100 Euro bis 5500 Euro im Monat k\u00fcnftig 748 Euro (bisher 736) f\u00fcr einen 12- bis 17-J\u00e4hrigen berappen.", "Die Bedarfss\u00e4tze der Tabelle werden in der 2. bis 5. Einkommensgruppe um jeweils f\u00fcnf Prozent und in der 6. bis 10. Gruppe um jeweils acht Prozent des Mindestunterhalts angehoben.", " Damit werde eine \u00fcberproportionale Erh\u00f6hung des Bedarfs des vollj\u00e4hrigen Kindes, das noch im Haushalt eines Elternteils lebt, im Verh\u00e4ltnis zum Bedarf eines allein lebenden Erwachsenen vermieden, so die Begr\u00fcndung des Gerichts.", "Auf den Bedarf des Kindes ist das Kindergeld anzurechnen. Dieses betr\u00e4gt ab dem 1. Januar 2018 f\u00fcr ein erstes und zweites Kind 194 Euro, f\u00fcr ein drittes Kind 200 Euro und f\u00fcr das vierte und jedes weitere Kind 225 Euro. Das Kindergeld ist bei minderj\u00e4hrigen Kindern in der Regel zur H\u00e4lfte und bei vollj\u00e4hrigen Kindern in vollem Umfang anzurechnen.", "Erstmals seit zehn Jahren werden auch die Einkommensgruppen angehoben. Die Tabelle beginnt daher ab dem 1. Januar 2018 mit einem bereinigten Nettoeinkommen bis 1900 Euro statt bisher bis 1500 Euro und endet bei 5500 Euro statt bisher bei 5100 Euro. Der ausbildungsbedingte Mehrbedarf erh\u00f6ht sich von 90 Euro auf 100 Euro.", "Die \u201eD\u00fcsseldorfer Tabelle\u201c existiert seit 1962 und dient bundesweit als Richtlinie zur Bemessung des angemessenen Kindesunterhalts. Die n\u00e4chste \u00c4nderung werde voraussichtlich zum 1.1.2019 erfolgen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/experten-erklaeren-60-grad-waeschen-sind-ueberfluessig-und-teuer-28773598", "article_id": "28773598", "section": "", "article_headline_strong": "Experten erkl\u00e4ren", "article_headline_normal": "60-Grad-W\u00e4schen sind \u00fcberfl\u00fcssig und teuer", "date": "06.11.17, 15:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bettbez\u00fcge und Unterw\u00e4sche bei 60 oder 90 Grad, Hemden und bunte T-Shirts bei 40 Grad \u2013 so waschen die meisten Deutschen. Doch 90-, 60- und 40-Grad-Waschg\u00e4nge werden immer unn\u00f6tiger.\u00a0", "Moderne Waschmittel reinigen schon ab 30 Grad porentief rein. Zudem sparen Verbraucher durch das Absenken der Temperatur viel Energie und damit Geld.", "Ein Sprecher von Stiftung Warentest best\u00e4tigt: \u201eF\u00fcr gesunde Menschen reichen 30 Grad v\u00f6llig aus.\u201c \u00dcbrigens: Leichte Verschmutzungen und etwas Schwei\u00dfgeruch gehen auch bei 20 Grad raus.", "\u201eNur in Krankenh\u00e4usern, bei ansteckenden Krankheiten oder zum Schutz von Personen mit geschw\u00e4chtem Immunsystem ist es erforderlich, aus Hygienegr\u00fcnden mit einem Vollwaschmittelpulver bei h\u00f6heren Temperaturen zu waschen\u201c, empfiehlt das ", ".", "Senken Sie beispielsweise die Waschtemperatur von 60 auf 40 Grad, sparen Sie rund 50 Prozent an Stromkosten ein. Bei einer Reduzierung von 60 auf 30 Grad sind es sogar 67 Prozent. Das ist bares Geld! Bei drei Waschg\u00e4ngen in der Woche kommen so mehr als 40 Euro im Jahr zusammen.", "Abh\u00e4ngig ist das allerdings auch vom Waschmaschinen-Modell.\u00a0", "Einmal im Monat sollte aber jeder Haushalt bei 60 Grad und mit einem bleichmittelhaltigen Vollwaschmittel-Pulver waschen, hei\u00dft es auf der Internetseite des Bundesumweltamtes. Das verhindert die Keimbildung in der Waschmaschine.", "Dieser\u00a0Biofilm aus Mikroorganismen\u00a0verursacht auch einen muffigen Geruch in der Trommel. Und schlimmstenfalls riechen dann W\u00e4sche und Waschmaschine unangenehm.", "Das Problem tritt vor allem auf, wenn zus\u00e4tzlich zur niedrigen Waschtemperatur nur fl\u00fcssige Vollwaschmittel oder nur Color- und Feinwaschmittel verwendet werden. Denn diese enthalten keine Bleichmittel. Mehr Waschmittel und Weichsp\u00fcler oder Hygienesp\u00fcler helfen gegen den Muff \u00fcbrigens nicht. (mt)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/bis-ende-november-wechseln-welche-kfz-versicherung-ist-die-guenstigste-fuer-mich--28774206", "article_id": "28774206", "section": "", "article_headline_strong": "Bis Ende November wechseln", "article_headline_normal": "Welche Kfz-Versicherung ist die g\u00fcnstigste f\u00fcr mich?", "date": "07.11.17, 05:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["F\u00fcr viele Autobesitzer ist der 30. November der Stichtag f\u00fcr den Wechsel ihrer Kfz-Versicherung. Auf den letzten Dr\u00fccker sollten sie das allerdings nicht erledigen. Denn das Schreiben an den bisherigen Versicherer muss diesem vor Ablauf der K\u00fcndigungsfrist vorliegen, erkl\u00e4rt der Bund der Versicherten (BdV). Bis Anfang des Jahres bleibt ihnen dann Zeit, sich eine neue Kfz-Police zu suchen.", "Schickt man die K\u00fcndigung per Post, gilt nicht der Poststempel. Besser ist es deshalb, den Brief per Einschreiben schon einige Tage vor Fristende abzuschicken. Per Fax dagegen l\u00e4sst sich die K\u00fcndigung auch noch am Stichtag senden \u2013 das Datum auf dem ausgedruckten Sendebericht gilt dann als Nachweis f\u00fcr die Einhaltung der Frist, erkl\u00e4rt der BdV. K\u00fcndigungen per E-Mail seien dagegen nicht m\u00f6glich.", "Sind Versicherungs- und Kalenderjahr gleich, wie es die Regel ist, ist der 30. November der letzte Tag vor Ablauf der K\u00fcndigungsfrist. Wer den Stichtag verpasst, hat unter bestimmten Umst\u00e4nden aber die M\u00f6glichkeit einer au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung. Das gilt bei drei Szenarien, wie der BdV erkl\u00e4rt: Erstens, wenn der Versicherer den Beitrag anhebt, ohne seine Leistungen zu verbessern. Zweitens nach einem Versicherungsfall \u2013 Autobesitzer k\u00f6nnen in dem Fall k\u00fcndigen, wenn der Versicherer den Schaden bezahlt oder die Zahlung abgelehnt hat, wie der BdV erl\u00e4utert. Und drittens, wenn man das Auto verkauft.", "Mit einem Wechsel der Kfz-Versicherung k\u00f6nnen Autobesitzer viel Geld sparen. Das zeigt ein Vergleich der Zeitschrift \u201e", "\u201c (Ausgabe 11/17). Besonders weit geht die Beitragsschere bei jungen Menschen auseinander, wie die Tester anhand von Teilkasko-Tarifen f\u00fcr eine 19-j\u00e4hrige Fahranf\u00e4ngerin beispielhaft vorrechnen. Bei gleicher Leistung war die g\u00fcnstigste Versicherung mehr als 1500 Euro pro Jahr g\u00fcnstiger als die teuerste Police.", "Sparpotenzial gibt es aber in allen Altersklassen, wie der Vergleich von 159 Tarifen von 72 Versicherern offenbart. F\u00fcr einen 48-j\u00e4hrigen Familienvater aus Berlin ergab sich etwa in der Beispiel-Rechnung f\u00fcr eine Teilkasko ein Preisgef\u00e4lle von nahezu 600 Euro, ebenso bei einem 70-j\u00e4hrigen Rentner, der einen Vollkasko-Tarif suchte.", "Die Wahl des Versicherungsschutzes h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich vom Auto ab. Faustregel der Finanztester: F\u00fcr \u00e4ltere Fahrzeuge mit geringem Wert gen\u00fcgt tendenziell ein Haftpflichtschutz. Bei guten Gebrauchten sei eine Teilkasko ratsam, bei neuen und teuren Wagen eine Vollkasko.", "Bei Vollkasko-Versicherungen raten die Experten, dass in den Leistungen auf den \u201eEinwand der groben Fahrl\u00e4ssigkeit\u201c verzichtet wird. Ansonsten kann der Versicherer die Zahlung k\u00fcrzen, wenn man durch unvorsichtige Fahrweise einen Schaden verursacht. Au\u00dferdem sollte 12 oder 24 Monate Neuwertersatz festgeschrieben sein. Denn Autos verlieren nach der Zulassung schnell an Wert. Im Falle eines ", " bekommt der Autofahrer mit dieser Klausel anfangs den Neuwert und nicht nur den Zeitwert erstattet.", "Teilkasko-Versicherungen sollten mindestens Unf\u00e4lle mit allen Wirbeltieren und nicht nur mit Haarwild versichern. Das gilt ebenso f\u00fcr Marderbisse und Folgesch\u00e4den \u2013 diese sollten wenigstens bis zu einem Wert von 2000 Euro abgedeckt sein, r\u00e4t die Zeitschrift.", "Bis zu 20 Prozent Beitragsrabatt sind dem Vergleich zufolge drin, wenn man sein Fahrzeug in einer Werkstatt reparieren l\u00e4sst, die der Versicherer vorgibt (Werkstattbindung). Auch mit einem Selbstbehalt im Schadensfall werden die Policen g\u00fcnstiger. \u201eFinanztest\u201c r\u00e4t zu 150 Euro Selbstbehalt bei der Teilkasko und 300 Euro bei der Vollkasko. Die Kilometerlaufleistung sollte man eher niedriger einsch\u00e4tzen und im Zweifel im Jahresverlauf nach oben korrigieren. Junge Fahrer k\u00f6nnen oft sparen, wenn sie das Auto beim Anbieter der Eltern versichern.", "Junge Leute profitieren \u201eFinanztest\u201c zufolge auch besonders von Telematik-Tarifen. Per installierter Box im Auto oder Smartphone-App wird dann das individuelle Fahrverhalten gemessen. Die Fahranf\u00e4ngerin aus dem Rechenbeispiel k\u00f6nnte demnach mit dem besten Telematik-Tarif 140 Euro im Vergleich zur g\u00fcnstigsten klassischen Teilkasko sparen \u2013 vorausgesetzt, Ger\u00e4t oder App zeichnen eine umsichtige Fahrweise auf. \u201eFinanztest\u201c zufolge bieten nur wenige Versicherer Telematik-Tarife an. Manche offerieren diese Policen ausschlie\u00dflich jungen Fahrern. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/hoher-versand--keine-rueckgabe-verbraucherschuetzer-warnen-vor-online-shop-aus-china-28772206", "article_id": "28772206", "section": "", "article_headline_strong": "Hoher Versand, keine R\u00fcckgabe", "article_headline_normal": "Verbrauchersch\u00fctzer warnen vor Online-Shop aus China", "date": "06.11.17, 12:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sie sehen auf den ersten Blick modisch und sch\u00f6n aus \u2013 doch sind in Wahrheit oft nur ein Haufen M\u00fcll. Die Rede ist von Klamotten oder Accessoires, die bei extrem billigen Internetshops zu kaufen sind. Jetzt hat die ", " vor einem ganz bestimmten Anbieter gewarnt. Die Verbrauchersch\u00fctzer raten davon ab, beim Portal de.shein.com zu bestellen.", "Eine Kundin hatte sich auf der Plattform einen Pullover bestellt \u2013 das was sie dann erhielt, war eher ein \u201eunf\u00f6rmiger Fummel\u201c, wie die Verbraucherzentrale schreibt. Die Kundin wollte den \u201ePullover\u201c zur\u00fcckschicken, fand aber auf der Homepage des Unternehmens kein Impressum oder Widerrufsbelehrungen.", "Oft handelt es sich bei den extrem billigen Portalen um Angebote aus China. Die Bilder der Models werden aus dem Internet zusammengeklaut und auf billige Art und Weise Repliken erstellt. Diese werden dann den Nutzern auf der ganzen Welt angeboten. Stiftung Warentest warnt auch vor den erh\u00f6hten Preisen, die Portale wie de.shein.com aufrufen.\u00a0", "Oft w\u00fcrde der Versand mehr als 30 Euro pro Bestellung kosten. Schon da sollten Verbraucher stutzig werden. Der Versand kann teilweise sogar noch teurer werden. Die China-Sendungen werden vom Zoll kontrolliert und m\u00fcssen dann\u00a0 vom Verbraucher gegen eine erneut hohe Zahlung ausgel\u00f6st werden.", "Die Seite ist optisch ansprechend gestaltet. Doch die Texte unter den Waren sind in teils gebrochenem Deutsch verfasst. Haben die Betreiber einen Online\u00fcbersetzer genutzt? Es werden dort Sachen wie \u201eLiebes\u00adentwurfs-reizvolle Taillenkette\u201c angeboten. Bitte was?", "Daher warnt die Verbraucherzentrale vor dem Bestellen bei solchen Portalen. Die Kunden sollten sich vorher informieren, ob auf der Homepage Angaben zum Firmensitz und dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zu finden seien.", "Auch G\u00fctesiegel w\u00fcrden viel \u00fcber das Unternehmen verraten. Zudem sollen Kunden niemals per Vorauskasse zahlen. Auch gut: Im Netz nach Bewertungen \u00fcber das Portal suchen und vergleichen. (mja)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/wegen-ruhestoerung-amazons--alexa--verursacht-teuren-polizeieinsatz-28774978", "article_id": "28774978", "section": "", "article_headline_strong": "Wegen Ruhest\u00f6rung", "article_headline_normal": "Amazons \u201eAlexa\u201c verursacht teuren Polizeieinsatz", "date": "06.11.17, 13:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Aus der Wohnung dr\u00f6hnte laute Musik, das hat die Nachbarn von Oliver Haberstroh (29) in der Nacht zu Sonnabend m\u00e4chtig genervt. Doch nicht etwa der Bewohner feierte zu laut, sondern dessen Amazon-Assistent \u201eAlexa\u201c\u00a0 \u2013 ", ". Doch diesmal machte sie sich selbstst\u00e4ndig. W\u00e4hrend Haberstroh nichtsahnend auf der Reeperbahn feierte, r\u00fcckte bei ihm zu Hause in Pinneberg bei Hamburg die Polizei an. Wegen Ruhest\u00f6rung.\u00a0", "Dass der 29-J\u00e4hrige ganz ohne \u201eAlexa\u201c loszog, wollte die eigenwillige Assistentin wohl nicht auf sich sitzen lassen \u2013 und feierte in der Wohnung einfach ihre eigene Party. Gegen 1.45 Uhr hatte eine Nachbarin von dem L\u00e4rm genug, sie rief die Polizei.\u00a0", "Die Beamten r\u00fcckten an und stellten fest, dass sich niemand in der Wohnung befand. Deswegen musste kurz darauf der Schl\u00fcsseldienst gerufen werden, um die Wohnungst\u00fcr zu \u00f6ffnen. Die Polizei drehte dem Smart-Home-Assistenten den Saft ab und sorgte so f\u00fcr Ruhe.", "Als Haberstroh vom Kiez nach Hause kam, gab es dann die dicke \u00dcberraschung. Wegen des neuen T\u00fcrschlosses kam er nicht mehr in seine Wohnung. Stattdessen musste er sich in der Polizeiwache seine neuen Schl\u00fcssel abholen \u2013 zusammen mit der Rechnung f\u00fcr den Einsatz, auf der er wohl sitzen bleiben wird.", "Von \u201eAlexa\u201c scheint Oliver Haberstroh aber erstmal genug zu haben \u2013 an den Kosten will sich die Assistentin n\u00e4mlich nicht beteiligen. \u201eIch habe leider keine Antwort auf die Frage gefunden\u201c, pl\u00e4rrte es aus dem System, als sein Besitzer um Kosten\u00fcbernahme bat.", "In seiner Wut hat der Pinneberger nun auf Facebook einen offenen Brief an ", " geschrieben. In seiner Nachricht an den Kundendienst bittet er, dass \u00a0Amazon \u201eAlexa\u201c ein neues Zuhause suchen m\u00f6ge. Doch wer will so eine Chaotin schon als Mitbewohnerin?"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/fake-apps-erkennen-eine-million-nutzer-fallen-auf-falsches-whatsapp-update-rein-28775388", "article_id": "28775388", "section": "", "article_headline_strong": "Fake-Apps erkennen", "article_headline_normal": "Eine Million Nutzer fallen auf falsches Whatsapp-Update rein", "date": "07.11.17, 05:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nicht jede bekannte App in den App Stores ist echt. Immer wieder schmuggeln Entwickler gef\u00e4lschte Programme auf die Plattform.", "J\u00fcngstes Beispiel ist ein angebliches Update f\u00fcr den Messenger ", " in Googles Play Store. Mehr als eine Million Nutzer luden den vermeintlichen Messenger mit dem Namen \u201eUpdate Whatsapp Messenger\u201c herunter, berichtet die \u201eInternational Business Times\u201c. Nutzer, die das Programm installierten, beschwerten sich anschlie\u00dfend \u00fcber bel\u00e4stigende Werbung.", "Auf den ersten Blick sind solche gef\u00e4lschten Programme h\u00e4ufig nicht zu erkennen, da die Betr\u00fcger echt wirkende Grafiken und Symbole nutzen. Einige Anhaltspunkte gibt es aber:", "Google erlaubt im Play Store keine doppelten Namen f\u00fcr Entwickler. Die Betr\u00fcger umgehen das Verbot h\u00e4ufig \u2013 entweder durch unsichtbare Steuerzeichen oder minimale Unterschiede in der Schreibweise. Deswegen sollte der Entwicklername vor dem Download gut gepr\u00fcft werden.", "Hat eine vermeintlich bekannte App niedrige Downloadzahlen, k\u00f6nnte das ein Anhaltspunkt f\u00fcr eine F\u00e4lschung sein. Der echte Whatsapp-Messenger f\u00fcr Android zum Beispiel hat mehr als eine Milliarde Downloads.", "Ein genauer Blick in die Kommentarsektionen der Apps lohnt sich. H\u00e4ufig schildern andere Nutzer bereits, wenn es Probleme gibt.", "Den Link zur echten App gibt es meistens auf den Websites der Entwickler. Wer diesen Weg w\u00e4hlt, ist relativ sicher. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": "In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": "\u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/lustig--verrueckt--bewegend-diese-hochzeitsfotos-sind-wirklich-mal-aussergewoehnlich-28762024", "article_id": "28762024", "section": "", "article_headline_strong": "Lustig, verr\u00fcckt, bewegend", "article_headline_normal": "Diese Hochzeitsfotos sind wirklich mal au\u00dfergew\u00f6hnlich", "date": "06.11.17, 10:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Jetzt alle aufstellen f\u00fcrs Familienfoto! N\u00e4her ranr\u00fccken, Braut und Br\u00e4utigam bitte l\u00e4cheln! Und nicht bewegen! Bis ", " im Kasten sind, ist meistens die halbe Festgesellschaft genervt. Und das Resultat ist oft schnarchend langweilig. Oder sieht ziemlich klassisch aus.", "Dass das nicht so sein muss, zeigt die amerikanische Organisation ", ". Sie gibt professionellen\u00a0 Hochzeitsfotografen eine Plattform, die eines gemeinsam haben: Hochzeitsbilder d\u00fcrfen alles sein, nur nicht allt\u00e4glich! Am besten aber verr\u00fcckt, anarchisch, emotional und ganz und gar au\u00dfergew\u00f6hnlich.", "Alle paar Monate werden die besten Fotografien von Kuratoren mit dem \u201eFearless Award\u201c ausgezeichnet.\u00a0", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/in-zwei-minuten-dieser-online-test-verraet--ob-sie-zu-viel-alkohol-trinken-28762066", "article_id": "28762066", "section": "", "article_headline_strong": "In zwei Minuten", "article_headline_normal": "Dieser Online-Test verr\u00e4t, ob Sie zu viel Alkohol trinken", "date": "06.11.17, 10:24 Uhr", "author": "Gudrun Janicke", "article_text": ["Wann wird beim Alkoholgenuss ein kritischer Punkt \u00fcberschritten? Mit einem ", " k\u00f6nnen Ratsuchende seit gut einem Jahr selbst ihr Verh\u00e4ltnis zum Alkohol testen. Wird die Gesundheit gesch\u00e4digt oder ", "?", "Mehr als 41.000 Besucher haben seit Freischaltung im Oktober vergangenen Jahres die Homepage besucht. Es sind vor allem diejenigen, die sich nicht schl\u00fcssig sind, ob sie m\u00f6glicherweise zu viel und zu h\u00e4ufig trinken.", "\u201eDamit erreichen wir Menschen, die Hilfe brauchen, aber bislang keinen Zugang zum Suchthilfesystem gefunden haben, sich vielleicht davor scheuen\u201c, sagt Johannes Lindenmeyer, Direktor der Salus-Klinik Lindow (Ostprignitz-Ruppin). Dort wurde das Programm entwickelt. Die Klinik ist auf die Behandlung von Alkoholkranken spezialisiert. J\u00e4hrlich werden hier etwa 1000 Suchtpatienten behandelt, durchschnittlich zw\u00f6lf Wochen lang.", "In Brandenburg gibt es nach Angaben von Antje Hardeling, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der ", ", 40.000 Alkoholabh\u00e4ngige. Nur 10 bis 15 Prozent unterziehen sich einer Therapie. In den ambulanten Suchtberatungsstellen werden j\u00e4hrlich 4000 Menschen wegen ihrer Alkoholprobleme behandelt. Auf drei M\u00e4nner kommt eine Frau.", "\u201eIn dem Onlineprogramm k\u00f6nnen Betroffene zun\u00e4chst in einem kurzen Selbsttest ihr Verh\u00e4ltnis zu Alkohol ganz objektiv untersuchen\u201c, sagt Lindenmeyer. Wie oft und bei welchen Gelegenheiten zum Glas gegriffen wird, wird gefragt. Im Anschluss kann jeder entscheiden, ob er vielleicht weniger trinken will oder m\u00f6glicherweise den Alkoholkonsum reduzieren oder sogar abstinent leben will.", "Bislang gebe es wenige Angebote f\u00fcr Menschen mit Alkoholproblemen, erkl\u00e4rt Lindenmeyer die gro\u00dfe Resonanz des kostenlosen Programms. \u201eDie Scham ist einfach zu gro\u00df, sagen zu m\u00fcssen, dass man Hilfe ben\u00f6tigt\u201c, sagt der Psychologe. Niemand wolle sich als alkoholkrank outen. Anonym am Computer gehe das einfacher.", "Bislang unterzogen sich mehr als 6000 Nutzer im Internet dem Selbsttest. In 82 Prozent lautete das Ergebnis: das Trinkverhalten sollte unbedingt ver\u00e4ndert werden. Es sei nicht akzeptabel, wenn ein Lkw-Fahrer mittags Bier trinke oder der Lehrer ", " k\u00f6nne, sagt Lindenmeyer.", "\u201eIm n\u00e4chsten Schritt geht es darum, ein pers\u00f6nliches \u00c4nderungsziel bez\u00fcglich des k\u00fcnftigen Umgangs mit Alkohol festzulegen\u201c, sagt er. Kleine Aufgaben m\u00fcssen erledigt und in einem Tagebuch erfasst werden, wann nach einem Glas verlangt wird. Es sei erstaunlich, dass viele Menschen das sechsw\u00f6chige Programm durchhielten und sich nicht einfach verabschiedeten, sagt er. Manche Nutzer suchten sogar mehrmals am Tag die Seite auf. In einem Forum gebe es einen anonymen Austausch der Teilnehmer und Antworten bei Problemen durch Mitarbeiter der Klinik.", "\u201eTeilnehmer sind in der Regel ehrlich und geben keine gesch\u00f6nten Antworten\u201c, sagt Lindenmeyer. F\u00fcr bereits Abh\u00e4ngige reiche das Programm jedoch nicht aus, da m\u00fcsse andere Hilfe in Anspruch genommen werden. Empfohlen werden dann Beratungsstellen.", "Statistisch haben bundesweit etwa 9,5 Millionen Menschen ein riskantes Verh\u00e4ltnis zum Alkohol, ", ". Als riskant gilt, wenn Menschen h\u00e4ufiger als f\u00fcnf Mal in der Woche zu Alkohol greifen oder Frauen mehr als ein Glas beziehungsweise M\u00e4nner mehr als zwei Gl\u00e4ser pro Tag trinken.", "Pro Jahr sterben nach Angaben des Brandenburger Gesundheitsministeriums etwa 2200 Menschen im Land an den Folgen der Sucht.", "Lindenmeyer will mit seinem Team das Programm weiter verbessern. \u201eDie Teilnehmer sollen noch mehr pers\u00f6nliche Mails erhalten und beispielsweise Gl\u00fcckw\u00fcnsche erhalten, wenn sie eine Etappe geschafft haben\u201c, sagt er. Oder ihnen wird eine freundliche Erinnerung geschickt, dass sie sich vor vier Tagen zuletzt gemeldet haben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/nicht-harmlos-regelmaessiger-gebrauch-von-nasenspray-kann-zu--stinknase--fuehren-28775124", "article_id": "28775124", "section": "", "article_headline_strong": "Nicht harmlos", "article_headline_normal": "Regelm\u00e4\u00dfiger Gebrauch von Nasenspray kann zu \u201eStinknase\u201c f\u00fchren", "date": "07.11.17, 10:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist verlockend: nur ein, zwei Spr\u00fchst\u00f6\u00dfe und die Nase ist selbst bei der dicksten Erk\u00e4ltung innerhalb weniger Minuten wieder frei. Dazu ist Nasenspray g\u00fcnstig, ist ohne Rezept in jeder Apotheke verf\u00fcgbar und kostet nur wenige Euro. Dass es sich dabei um ein Medikament ", " handelt, ist vielen Patienten nicht klar. Im schlimmsten Fall kann das Dauersprayen die Nase sogar so sch\u00e4digen, dass sie schmerzt und faulig riecht.\u00a0", "Wie viele Deutsche tats\u00e4chlich abh\u00e4ngig sind, wei\u00df niemand genau. Die \u201e", "\u201c zitiert Pharmakologe Gerd Glaeske, der ausgehend von den Verkaufszahlen der Pr\u00e4parate sch\u00e4tzt, dass mindestens 100.000 bis 120.000 Deutsche regelm\u00e4\u00dfig zum Nasenspray greifen \u2013 auch ohne Erk\u00e4ltung. Wer in der Apotheke ein Nasenspray kauft, wird in der Regel vom Apotheker darauf hingewiesen, das Mittel nicht l\u00e4nger als eine Woche anzuwenden. Zudem sind Apotheker laut Apothekenbetriebsordnung dazu verpflichtet, \u201eeinem erkennbaren Arzneimittelmissbrauch in geeigneter Weise entgegenzutreten\u201c und k\u00f6nnen die Ausgabe des entsprechenden Medikaments verweigern. Das k\u00f6nnen Patienten mit einem einfachen Apothekenwechsel aber schnell umgehen.", "Haben wir Schnupfen, schwillt die Nasenschleimhaut an und verengt so den Atemweg. Zudem bildet sich Schleim, der die Erk\u00e4ltungserreger aus der Nase transportieren soll, unsere Nase l\u00e4uft. Benutzen wir Nasenspray, sorgt das Medikament zun\u00e4chst daf\u00fcr, dass die durch den Schnupfen angeschwollenen Nasenschleimh\u00e4ute abschwellen. So weit, so gut.", "Wirkstoffe, die f\u00fcr das Abschwellen sorgen, sind sogenannte Alpha-Sympathomimetika. Sie verengen \u2013 \u00e4hnlich wie Adrenalin, das der K\u00f6rper bei Gefahr aussch\u00fcttet \u2013 die Gef\u00e4\u00dfe. Stoffe, die man h\u00e4ufig in Nasenspray findet, sind Xylometazolin sowie Oxymetazolin. Auch wenn das Nasenspray die Erk\u00e4ltung nicht lindert oder verk\u00fcrzt, empfinden viele Patienten eine freie Nase als Wohltat \u2013 und greifen daher immer wieder zum Nasenspray.", "Das Problem dabei: Der K\u00f6rper ist ein Gewohnheitstier und der K\u00f6rper gew\u00f6hnt sich an den Wirkstoff. Darum produziert er immer weniger Botenstoffe, die daf\u00fcr sorgen, dass die Nase von allein frei wird. Wer regelm\u00e4\u00dfig Nasenspray anwendet, wird bald feststellen, dass \u2013 auch wenn keine Erk\u00e4ltung vorliegt\u2013 die Nase dicht ist und man nur schlecht Luft bekommt.", "\u201eUm eine ausreichende Durchblutung sicherzustellen, reagiert der K\u00f6rper mit einer Weitstellung der Gef\u00e4\u00dfe und bildet zus\u00e4tzlich Gef\u00e4\u00dfe aus. Wenn die abschwellenden Medikamente weggelassen werden, schwellen die Nasenschleimh\u00e4ute deshalb besonders heftig zu \u2013 f\u00fcr die Betroffenen Anlass, das Medikament weiter zu gebrauchen\u201c, beschreibt Graeske f\u00fcr die ", " den Teufelskreis der betroffenen Patienten.", "Es entsteht ein medikamentenbedingter \u201eSchnupfen\u201c, der wiederum abschwellende Medikamente erforderlich macht. Es kommt zu einer so genannten \u201eNasentropfen-Nase\u201c. Dabei bleiben die Blutgef\u00e4\u00dfe in der Schleimhaut dauerhaft eng gestellt, die Schleimhaut beginnt zu schrumpfen und sondert kaum noch Sekret ab, sie trocknet aus. Die Folge: Die Nase wird anf\u00e4llig f\u00fcr Viren und Bakterien, kann sich erneut entz\u00fcnden.", "Ein fortgeschrittenes Stadium stellt die sogenannte Stinknase, unter Fachleuten Oz\u00e4ne genannt, dar. Dabei bildet sich die Nasenschleimhaut zur\u00fcck, Bakterien k\u00f6nnen sich in der Nase ansiedeln. Diese verursachen einen unangenehmen, fauligen Geruch, den der Betroffene jedoch nicht wahrnimmt, sein Umfeld dagegen umso heftiger. Doch es zieht sich nicht nur die Schleimhaut zur\u00fcck, auch die schleimproduzierenden Dr\u00fcsen sind betroffen: sie produzieren weniger Schleim und k\u00f6nnen weder das feuchte Milieu der Nase aufrechterhalten, noch Fremdk\u00f6rper, Schmutz und Keime aus der Nase schwemmen.", "Ein z\u00e4hfl\u00fcssiges, gelb-gr\u00fcnes bis gr\u00e4ulich-schwarzes Nasensekret ist daher ein Symptom der Stinknase. Aufgrund dieser dauerhaften Verstopfung kann der Betroffene unter Schmerzen in der Nase oder auch Kopfdruck oder Nasenbluten leiden.", "Wer dauerhaft Nasenspray verwendet hat und abh\u00e4ngig geworden ist, kann sich Schritt f\u00fcr Schritt entw\u00f6hnen. Die Dosis sollte zun\u00e4chst langsam verringert werden, etwa mit einem Nasenspray f\u00fcr Kinder, r\u00e4t das Deutsche Gr\u00fcne Kreuz (DGK). Die Wirkstoffe seien darin niedriger konzentriert. Das Spray sollte zudem abwechselnd immer nur in ein Nasenloch gespr\u00fcht werden. So k\u00f6nne das jeweils andere Nasenloch regenerieren.", "Der n\u00e4chste Schritt sei es, nur noch nachts einen Nasenfl\u00fcgel mit dem Nasenspray freizuhalten. Nach einigen Tagen k\u00f6nne der k\u00fcnstliche Helfer schlie\u00dflich abgesetzt werden. Ist die Nasenschleimhaut sehr gereizt, k\u00f6nnten spezielle Sprays mit Dexpanthenol, Aloe Vera oder \u00d6len wie Sesam- oder Mandel\u00f6l helfen. Nach ein bis zwei Wochen habe sich die Nasenschleimhaut soweit erholt, dass die Nase nicht st\u00e4ndig verstopft sei. (sar mit dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/paradise-papers-so-funktioniert-das-geschaeft-mit-den-steueroasen-28776492", "article_id": "28776492", "section": "", "article_headline_strong": "Paradise Papers", "article_headline_normal": "So funktioniert das Gesch\u00e4ft mit den Steueroasen", "date": "06.11.17, 18:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Erneut f\u00f6rdert ein Datenleck Brisantes aus dem Schattenreich des Weltfinanzsystems zutage. \u00c4hnlich wie im vergangenen Jahr die Panama Papers zeigen die Paradise Papers, wie weltweit Prominente aus Wirtschaft und Politik mit Steueroasen und Briefkastenfirmen ihre Profite auf Kosten der Allgemeinheit weiter steigern. In den Berichten taucht die Queen ebenso auf wie US-Handelsminister Wilbur Ross und der ehemalige Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der (SPD).", "Ein internationales Journalistennetzwerk hat interne Daten \u00fcber Steuerschlupfl\u00f6cher und Briefkastenfirmen ausgewertet. Dabei handelt es sich um Dokumente zweier Finanzdienstleister mit Sitz auf den Bermudas und in Singapur sowie um die\u00a0 Unternehmensregister aus 19 Steueroasen. Die vertraulichen Informationen wurden der S\u00fcddeutschen Zeitung zugespielt. Die Zeitung teilte sie wie schon bei den Panama Papers mit dem International Consortium of Investigative Journalismus (ICIJ) und damit mit weltweit f\u00fchrenden Medien wie der BBC, der britischen Zeitung Guardian und der New York Times. Mit der St\u00e4rke dieses Verbundes machten sich die Journalisten gemeinsam an die Aufgabe, die 13,4 Millionen Dokumente \u2013 etwa 1,4 Terrabyte \u2013\u00a0 zu durchforsten.", "Im Mittelpunkt steht die Kanzlei Appleby, die sich auf Gesch\u00e4fte mit Steueroasen und Offshore-Firmen spezialisiert hat. Sie arbeitet von der Insel Bermudas aus, die als Steueroase bekannt ist. Weitere Unterlagen stammen von Asiaciti Trust aus Singapur. Dieses Unternehmen kennt sich bestens mit Trusts aus. Dies sind Firmenkonstruktionen, deren Eigent\u00fcmer f\u00fcr Au\u00dfenstehende kaum erkennbar sind. Das Treiben zielt also auf Anonymit\u00e4t. H\u00e4ufig ist dies die Basis, um ganz legal Steuergesetze zu umgehen und die eigene Steuerzahlung auf ein Minimum zu reduzieren.", "Nicht direkt. Die Kanzlei hilft aber allen, die es in den Steuerw\u00fcsten der normalen Staaten mit normalen Steuers\u00e4tzen nicht mehr aushalten und ihre Gesch\u00e4fte lieber in Steueroasen mit Steuers\u00e4tzen von Null oder knapp dar\u00fcber ansiedeln. F\u00fcr diesen Beratungsservice zahlen Konzerne und verm\u00f6gende Einzelpersonen \u00fcppige Honorare. Appleby r\u00fchmt sich, f\u00fchrender Anbieter in der Offshore-Branche zu sein. Offshore meint, dass die Aktivit\u00e4ten meist abseits der K\u00fcsten auf kleinen, abgelegenen Inseln stattfinden. Zu den mehr als 470 Appleby-Angestellten geh\u00f6ren Rechtsanw\u00e4lte sowie Steuer- und Unternehmensberater. Sie stehen ihren Klienten auch in vielen anderen Lebensf\u00e4llen zur Seite, etwa wenn diese ein Testament aufsetzen lassen wollen oder sich scheiden lassen.", "Im Grunde \u00e4hneln sich beide Recherchen in vielerlei Hinsicht. Bei den Panama Papers konnte das Recherche-Netzwerk auf Daten der dort angesiedelten Anwaltskanzlei Mossack Fonseca zugreifen. Das neue Leak f\u00fchrt diesmal nicht nur zu Superreichen, Politikern und Sportlern, sondern auch zu gro\u00dfen Konzernen. Den Angaben zufolge zeigen die Daten von Appleby, wie unter anderem Nike, Apple, Facebook, Wal-Mart, die Allianz, Siemens, McDonald\u2019s und Yahoo die Dienste des Offshore-Spezialisten zur Profitmaximierung nutzten und nutzen. Im Grundsatz ist bekannt, wie wenig Steuern diese Unternehmen mit riesigen Gewinnen bezahlen. Wertvoll sind die Ver\u00f6ffentlichungen dennoch, weil sie konkret werden und einzelne Personen und Firmen benennen.", "Sch\u00e4tzungen zufolge verlieren die Staaten weltweit jedes Jahr mehr als 500 Milliarden Dollar an Steuereinnahmen, weil internationale Konzerne ihre Gewinne in die sie f\u00fcr g\u00fcnstigen Regionen verlagern. Dieser Betrag \u00fcbersteigt bei Weitem die Summe, die der Bund insgesamt f\u00fcr Arme, f\u00fcr Schulen und Stra\u00dfen, f\u00fcr Verteidigung und f\u00fcr Rentner ausgibt. In den Offshore-Zentren haben Reiche laut dem Netzwerk Steuergerechtigkeit ein Verm\u00f6gen zwischen 21 und 32 Billionen Dollar angeh\u00e4uft. Das ist mehr als dreimal so viel wie das gesamte Verm\u00f6gen in Deutschland.", "Die Politik bem\u00fcht sich um Konsequenzen, auch wenn die m\u00f6glicherweise nicht ausreichen. Nach den Berichten \u00fcber die Panama-Papers musste der isl\u00e4ndische Ministerpr\u00e4sident zur\u00fccktreten, weil seine Beteiligung an Briefkastenfirmen bekannt wurde. Die Kanzlei Monseca sah sich gezwungen, ihre Aktivit\u00e4ten drastisch herzunter zu fahren. Hierzulande verabschiedete der Deutsche Bundestag das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung der Steuerumgehung. Dieses nimmt Banken in Haftung f\u00fcr die Steuerausf\u00e4lle, wenn sie Briefkastenfirmen vermitteln. Ein Transparenzregister soll \u00fcber die wahren Eigent\u00fcmer und wirtschaftlichen Nutznie\u00dfer von Firmen und Stiftungen geben. Auf Druck des ehemaligen Finanzministers Wolfgang Sch\u00e4uble (CDU) steht es aber nicht der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung, sondern nur Personen, die ein besonderes Interesse nachweisen k\u00f6nnen.", "Eher unwahrscheinlich. Die Gr\u00fcnen dr\u00e4ngen zwar auf ein h\u00e4rteres Vorgehen. So forderte ihr Finanzexperte Gerhard Schick einen besseren Schutz f\u00fcr Informanten, auch Whistleblower genannt. Zudem m\u00fcsse das Transparenzregister \u00f6ffentlich gemacht werden. Allerdings steht die FDP solchen Forderungen traditionell skeptisch gegen\u00fcber und verweist auf das Steuergeheimnis, das es zu sch\u00fctzen gelte. Der liberale Spitzenpolitiker und Rechtsanwalt Wolfgang Kubicki hat sich immer gegen zu viel Schn\u00fcffelei durch den Staat gewandt. Der gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesjustizminister Heiko Maas (SPD) forderte, Steuerschlupfl\u00f6cher auf EU-Ebene zu schlie\u00dfen. Die Linkspartei sprach sich daf\u00fcr aus, Finanzfl\u00fcsse in Steueroasen mit einer \u201esaftigen\u201c Quellen- beziehungsweise Strafsteuer zu belegen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/icct-studie-autobauer-tricksen-immer-dreister-28776602", "article_id": "28776602", "section": "", "article_headline_strong": "ICCT-Studie", "article_headline_normal": "Autobauer tricksen immer dreister", "date": "06.11.17, 18:16 Uhr", "author": "Frank-Thomas Wenzel", "article_text": ["Die Autobauer tricksen immer dreister, wenn es um den Spritverbrauch ihrer Fahrzeuge geht. Inzwischen liegen die realen Werte um 42 Prozent \u00fcber den offiziellen Angaben, die im Labor ermittelt werden. Besonders negativ f\u00e4llt Daimler auf. Wir erl\u00e4utern, was das f\u00fcr Autofahrer und die Umwelt bedeutet.", "Die Niederl\u00e4ndische Organisation f\u00fcr Angewandte Wissenschaft und der Umweltforscherverband ICCT haben \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Daten von 1,1 Millionen Fahrzeugen analysiert. Dazu z\u00e4hlen Verbraucherwebseiten wie Spritmonitor.de, Automagazine oder Informationen von Leasingfirmen. Die ICCT hat vor gut zwei Jahren den Dieselskandal aufgedeckt.", "Die ICCT analysiert die Daten seit mehreren Jahren. Dabei ist eine deutliche Tendenz zu erkennen: Die Abweichungen zwischen offiziellem und tats\u00e4chlichem Verbrauch werden immer gr\u00f6\u00dfer. Sie machen aktuell im Schnitt 42 Prozent aus. Wer heute einen Neuwagen kauft, der nach Herstellerangaben f\u00fcnf Liter auf 100 Kilometer verbraucht, muss damit rechnen, dass er tats\u00e4chlich mehr als sieben Liter schluckt. 2010 lag die Differenz noch bei 23 Prozent.", "Laut ICCT liegt es nicht an Ver\u00e4nderungen im Fahrverhalten, sondern an der \u201ezunehmenden Ausnutzung von Schlupfl\u00f6chern in der Testprozedur durch die Fahrzeughersteller\u201c. Das hei\u00dft die Autobauer tricksen immer geschickter, wenn es um die offiziellen Verbrauchswerte im Labor geht.", "Eine Ursache ist das Testverfahren, das die realen Fahrsituationen nicht abbildet, etwa in puncto Beschleunigung und Geschwindigkeiten. Hinzu kommt, dass die Autobauer f\u00fcr die Tests speziell pr\u00e4parierte Fahrzeuge nutzen, deren Motorsteuerung f\u00fcr die Pr\u00fcfprozeduren optimiert ist. Diese Fahrzeuge unterscheiden sich zum Teil deutlich von den Pkw, die an Kunden verkauft werden. Wohlgemerkt: Das alles ist legal.", "Bei Autos der sogenannten oberen Mittelklasse. Das sind Autos etwa von den deutschen \u201ePremium-Herstellern\u201c, die h\u00e4ufig als Dienstwagen genutzt werden. Auff\u00e4llig ist denn auch, dass Abweichungen bei Dienstwagen generell sp\u00fcrbar h\u00f6her sind als bei privat genutzten Pkw. Die naheliegende Erkl\u00e4rung: Wer von seinem Arbeitgeber einen Dienstwagen erh\u00e4lt, bekommt auch h\u00e4ufig eine Tankkarte, muss also f\u00fcr den Sprit nicht zahlen \u2013 deshalb kommt es nicht so darauf an, wie viel Kraftstoff verbraucht wird. Ins Bild passt, dass bei der Mercedes-Mutter Daimler mit mehr als 50 Prozent die Abweichungen besonders hoch sind. Nur beim chinesisch-schwedischen Autobauer Volvo ist die Differenz \u00e4hnlich krass. Doch auch BMW und Audi liegen mit mehr als 45 Prozent schlechter als der Durchschnitt.", "Positiv sticht die franz\u00f6sisch-japanische Renault-Nissan-Gruppe hervor, die deutlich unter dem Mittelwert liegt.", "Spritverbrauch und Kohlendioxid-Aussto\u00df h\u00e4ngen eng miteinander zusammen. Das bedeutet, dass von Pkws eine erheblich gr\u00f6\u00dfere Belastung der Atmosph\u00e4re durch den Klimakiller ausgeht, als es in vielen offiziellen Papieren dargestellt wird. Denn in vielen F\u00e4llen werden dort nur die Laborwerte zugrunde gelegt.", "Wer die Betriebskosten f\u00fcr seinen Pkw errechnen will, sollte sich nicht auf die Angaben der Hersteller verlassen. Die ICCT-Forscher haben ausgerechnet, dass die Mehrausgaben f\u00fcr Sprit im Schnitt um 400 Euro pro Jahr betragen.", "Das k\u00f6nnen sie. Jeder Einzelne muss allerdings klagen und gerichtsfest nachweisen, dass die offiziellen Werte betr\u00e4chtlich von der Realit\u00e4t abweichen. Schon mehrfach haben die Kl\u00e4ger recht bekommen. Der Hersteller musste das Auto dann zur\u00fccknehmen. Die h\u00f6chste H\u00fcrde ist dabei aber, dass der Mehrverbrauch durch ein teures Sachverst\u00e4ndigengutachten nachgewiesen werden muss.", "Nach dem Auffliegen der systematischen Abgas-Manipulationen bei Volkswagen hat die EU neue Abgasnormen festgelegt. Diese werden schrittweise eingef\u00fchrt. So wurde Anfang September das neue sogenannte WLTP-Pr\u00fcfverfahren, das zumindest wirklichkeitsn\u00e4her ist, in Kraft gesetzt. Es gilt allerdings nur f\u00fcr neue Fahrzeugtypen. Auf der IAA war k\u00fcrzlich noch kein einziges Modell zu sehen, das nach den neuen Vorgaben zertifiziert wurde. Die Typzulassung war vor September gemacht worden.", "Mit der Einf\u00fchrung der WLTP-Standards k\u00f6nnten sich die Dinge bessern. So hat die ICCT auch festgestellt, dass sich die seit Jahren steigende Diskrepanz zuletzt etwas abgeflacht hat. Es sei aber noch zu fr\u00fch, von einer Trendwende zu reden, betont der ICCT-Experte Uwe Tietge. Es k\u00f6nnte auch einfach so sein, dass die technischen M\u00f6glichkeiten f\u00fcrs Tricksen derzeit einigerma\u00dfen ausgesch\u00f6pft sind."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/studie-der-hans-boeckler-stiftung-wer-noch-weihnachtsgeld-bekommt-und-warum-28780786", "article_id": "28780786", "section": "", "article_headline_strong": "Studie der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung", "article_headline_normal": "Wer noch Weihnachtsgeld bekommt und warum", "date": "07.11.17, 13:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["55 Prozent der Besch\u00e4ftigten in Deutschland erhalten in diesem Jahr ein Weihnachtsgeld. Allerdings variieren die Sonderzahlungen je nach Region und Branche erheblich, wie eine Befragung des Wirtschafts-und Sozialwissenschaftlichen Instituts der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung unter mehr als 17 000 Besch\u00e4ftigten zeigt. Auch Geschlecht, Besch\u00e4ftigungsstatus und Tarifbindung spielen eine Rolle f\u00fcr die Frage, ob und gegebenenfalls wie viel Weihnachtsgeld gezahlt wird. Diese Zeitung ver\u00f6ffentlicht die zentralen Befunde der Umfrage.", "Die Tarifbindung des Betriebs ist das wichtigste Einzelmerkmal f\u00fcr den Bezug von Weihnachtsgeld. W\u00e4hrend drei Viertel der Besch\u00e4ftigten in tarifgebundenen Unternehmen eine Jahressonderzahlung erhalten, sind es in Firmen ohne Tarifvertrag lediglich 44 Prozent. Auch die Mitgliedschaft in einer Gewerkschaft ist von Bedeutung: Zwei Drittel der gewerkschaftlich organisierten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer erfreuen sich der Sonderzahlung, aber nur 50 Prozent der Besch\u00e4ftigten, die keiner Gewerkschaft angeh\u00f6ren.", "Befristet angestellte Besch\u00e4ftigte haben mit einem Anteil von 42 Prozent deutlich schlechtere Aussichten auf das Weihnachtsgeld als Arbeitnehmer mit unbefristeten Vertr\u00e4gen, von denen gut 55 Prozent eine Zahlung bekommen. \u00c4hnlich f\u00e4llt der Unterschied zwischen Voll- und Teilzeitkr\u00e4ften aus: 55 Prozent der Vollzeit-, aber nur 39 Prozent der Teilzeitkr\u00e4fte erhalten Weihnachtsgeld. Zu beachten ist, dass Fragen zu Befristung und Arbeitszeit nicht von allen 17 000 Umfrageteilnehmern beantwortet wurden, so dass sich gegen\u00fcber dem Gesamtergebnis \u2013 55 Prozent mit, 45 Prozent ohne Sonderzahlung \u2013 Abweichungen ergeben.", "Da neun von zehn Teilzeitlern in Deutschland weiblich sind, schl\u00e4gt sich der vergleichsweise geringe Anteil der Teilzeitbesch\u00e4ftigten mit Weihnachtsgeld in geringeren Sonderzahlungen an Frauen allgemein nieder. Weihnachtsgeld gibt es f\u00fcr 49 Prozent der Arbeitnehmerinnen, aber f\u00fcr 58 Prozent der Arbeitnehmer. Die in Ostdeutschland geringere Tarifbindung der Betriebe schl\u00e4gt ebenfalls durch: Zwischen Ostsee und Erzgebirge erhalten lediglich 42 Prozent ein Weihnachtsgeld, im Westen sind es 57 Prozent.", "Vergleichsweise hohe Zahlungen werden im Bankgewerbe, bei der Deutschen Bahn, in der S\u00fc\u00dfwarenherstellung sowie in Teilen der Papier-, Druck- und Chemieindustrie gezahlt: Hier betr\u00e4gt das Weihnachtsgeld zwischen 95 und 100 Prozent eines Monatsgehalts. F\u00fcr Bankangestellte einer mittleren Gehaltsgruppemacht das 3063 Euro - in West- wie Ostdeutschland. Auch Bahnbesch\u00e4ftigte erhalten in ganz Deutschland Weihnachtsgelder in gleicher H\u00f6he, hier liegt eine mittlere Auszahlung bei 2478 Euro. In der S\u00fc\u00dfwarenindustrie sind es im Mittel 2921 Euro im Westen und 2784 Euro im Osten. Besch\u00e4ftigte in der Versicherungsbranche, im Einzelhandel, im \u00d6ffentlichen Dienst und weiten Teilen der Metallindustrie erhalten zwischen 53 und 82 Prozent eines Monatslohns. Kein Weihnachtsgeld gibt es bundesweit im Geb\u00e4udereiniger-Handwerk sowie im Bauhauptgewerbe Ost. Im Westen bekommen die Baukollegen in mittleren Entgeltgruppen dagegen zwischen 1378 und 1662 Euro.", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/einzelhandel-grosse-mehrheit-der-bevoelkerung-gegen-geoeffnete-laeden-an-heiligabend-28782796", "article_id": "28782796", "section": "", "article_headline_strong": "Einzelhandel", "article_headline_normal": "Gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung gegen ge\u00f6ffnete L\u00e4den an Heiligabend", "date": "07.11.17, 17:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wie heilig ist den Menschen in Deutschland der Heilige Abend? Zumal dann, wenn er wie in diesem Jahr auf den vierten Adventssonntag f\u00e4llt? Sollten also Lebensmittelgesch\u00e4fte und B\u00e4ckereien am Sonntag, dem 24. Dezember 2017, bis 14 Uhr \u00f6ffnen d\u00fcrfen, wie es in vielen Bundesl\u00e4ndern \u00fcblich ist, sofern das Christfest auf einen Werktag f\u00e4llt?", "Dass Kirchen und Gewerkschaften diese Frage klar verneinen, kann kaum \u00fcberraschen. \u201eEine Laden\u00f6ffnung am Heiligabend lehnen wir mit Blick auf die geltenden Regeln zum Sonntags- und Feiertagsschutz ab\u201c, teilt der Sprecher der Deutschen Bischofskonferenz, Matthias Kopp, mit. Den Heiligabend in der Ruhe des Sonntags zu beginnen, werde f\u00fcr viele Menschen \u201edie positive Erfahrung von Entschleunigung vor einem solchen Feiertag\u201c mit sich bringen.", " Argument: Einzelhandelsbesch\u00e4ftigte wollten ebenso wie Erwerbst\u00e4tige anderer Branchen das Weihnachtsfest gemeinsam mit ihren Familien feiern. Eine \u00d6ffnung der L\u00e4den an diesem Heiligabend sei \u201ezynisch\u201c.", "Demgegen\u00fcber betont der Einzelhandelsverband HDE, dass die Laden\u00f6ffnung an Adventssonntagen und an Heiligabend L\u00e4ndersache \u2013 und in vielen Bundesl\u00e4nden durchaus \u00fcblich \u2013 sei. \u201eF\u00e4llt der 24. Dezember auf einen Werktag, d\u00fcrfen die L\u00e4den in den meisten Bundesl\u00e4ndern bis 14 Uhr \u00f6ffnen\u201c, sagt HDE-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Kai Falk. Ge\u00f6ffnete Superm\u00e4rkte und B\u00e4ckereien b\u00f6ten gerade berufst\u00e4tigen Menschen eine letzte Gelegenheit, sich vor den Weihnachtsfeiertagen am 25. und 26. Dezember nochmals mit Lebensmitteln einzudecken. Die sei nicht nur im Sinne der Kunden, sondern auch vieler Besch\u00e4ftigter, glaubt Falk: \u201eAnders als an werkt\u00e4glichen Heiligabenden werden in diesem Jahr Sonntagszuschl\u00e4ge gezahlt.\u201c", "Eine gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung steht der weihnachtlichen \u00d6ffnung gleichwohl ablehnend gegen\u00fcber. In einer aktuellen Umfrage des Meinungsforschungsinstituts Civey f\u00fcr Welt Online sprachen sich 87,2 Prozent der 5000 Befragten gegen offene Gesch\u00e4fte am bevorstehenden Heiligabend aus. Dabei lehnten mehr Frauen (91 Prozent) als M\u00e4nner (83,9 Prozent) die Laden\u00f6ffnung ab. Auch die Parteipr\u00e4ferenz spielt in der Frage offenbar eine Rolle: 91,2 Prozent der SPD-Anh\u00e4nger pl\u00e4dieren f\u00fcr strikte Feiertagsruhe, gefolgt von den Anh\u00e4ngern der Linken (88,7 Prozent), der Union (88 Prozent), der Gr\u00fcnen (86,2 Prozent), der AfD (85,6 Prozent) und der FDP (81,1 Prozent). Demgegen\u00fcber bef\u00fcrworteten nur 5,5 Prozent aller Befragten ohne Wenn und Aber die Einkaufsm\u00f6glichkeit an diesem letzten Adventssonntag.", "Gro\u00dfe Einzelhandels- und Discountketten haben bereits reagiert. Nachdem Aldi und Penny schon am Wochenende bekannt gegeben hatten, an Heiligabend ihre Gesch\u00e4fte geschlossen zu halten, folgte am Dienstag Lidl. Auch die Rewe-Gruppe will ihre 3800 Filialm\u00e4rkte ruhen lassen.", "Allerdings bleibt die Frage der \u00d6ffnung jenen rund 1200 selbstst\u00e4ndigen Kaufleuten \u00fcberlassen, die in Eigenregie ein Rewe-Gesch\u00e4ft f\u00fchren. Gleiches gilt f\u00fcr die Edeka-M\u00e4rkte.", "Wobei selbst ketten-unabh\u00e4ngige Einzelh\u00e4ndler nicht frei in ihrer Entscheidung sind. Denn zahlreiche Bundesl\u00e4nder haben Restriktionen f\u00fcr die Laden\u00f6ffnung an Adventssonntagen erlassen, andere Einschr\u00e4nkungen beziehen sich explizit auf den 24. Dezember.", "So bleiben in Baden-W\u00fcrttemberg, Bremen, Hamburg, Hessen, Niedersachen und Schleswig-Holstein an allen Adventssonntagen \u2013 und damit auch an Heiligabend \u2013 die L\u00e4den geschlossen. In Bayern, Mecklenburg-Vorpommern, dem Saarland, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen bleiben s\u00e4mtliche Adventssonntage im Dezember geschlossen - also auch der 24. des Monats. Zudem haben Bremen, Hessen, Niedersachsen, Rheinland-Pfalz, das Saarland und Th\u00fcringen ausdr\u00fccklich die Laden\u00f6ffnung am 24. Dezember 2017 untersagt.", "Legt man all diese Vorgaben \u00fcbereinander, bleiben nur die f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder Berlin, Brandenburg, Bremen, NRW und Sachsen \u00fcbrig, in denen Lebensmittell\u00e4den \u00fcberhaupt am diesj\u00e4hrigen Heiligabend ge\u00f6ffnet haben k\u00f6nnten.\u00a0K\u00f6nnten -weil in NRW nur an einem einzigen, in Berlin und Sachsen maximal an zwei Adventsonntagen Lebensmittell\u00e4den \u00f6ffnen d\u00fcrfen. Allein in Brandenburg mit 2,5 Millionen Einwohnern gibt es keine solche Beschr\u00e4nkung."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/weniger-als-im-vorjahr-ueber-2900-tote-migranten-im-mittelmeer-in-diesem-jahr-28780832", "article_id": "28780832", "section": "", "article_headline_strong": "Weniger als im Vorjahr", "article_headline_normal": "\u00dcber 2900 Tote Migranten im Mittelmeer in diesem Jahr", "date": "07.11.17, 13:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["In diesem Jahr sind nach Angaben der Internationalen Organisation f\u00fcr Migration (IOM) bereits 2925 Migranten bei der Flucht \u00fcber das Mittelmeer gestorben. Zuletzt sei die Lage besonders dramatisch gewesen, berichtete die Organisation am Dienstag in Genf. In nur vier Tagen seien fast 2600 vor dem Ertrinken gerettet worden. 34 Menschen konnten nur noch tot geborgen werden, 50 gelten als vermisst. Es sei eine der \u201eh\u00e4rtesten Woche f\u00fcr die Rettungskr\u00e4fte\u201c gewesen, so IOM-Sprecher Flavio Di Giacomo.", "Im Vorjahr starben bis Anfang November fast 3200 M\u00e4nner, Frauen und Kinder.", "Bis Anfang November nahmen laut IOM \u00fcber 154 000 Migranten die gef\u00e4hrliche \u00dcberfahrt auf sich. Im Vergleich zum Vorjahr ist das deutlich weniger. 2016 kamen im gleichen Zeitraum \u00fcber 337 000 Menschen nach Europa. Der Gro\u00dfteil der Fl\u00fcchtlinge kommt weiterhin in Italien an Land an, ein Viertel verteilt sich auf Griechenland, Zypern und Spanien.", "Die meisten M\u00e4nner, Frauen und Kinder stammen aus Westafrika. 80 Prozent aller Frauen und M\u00e4dchen aus Nigeria sind nach einer j\u00fcngsten Studie der IOM Opfer von Menschenhandel und sexueller Ausbeutung. Fl\u00fcchtlinge aus Bangladesch, Eritrea, \u00c4gypten, dem Sudan, Marokko, Syrien und Libyen wurden ebenfalls in der Statistik erfasst.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/reaktion-auf-russland-politik-nato-plant-weitreichenden-umbau-ihrer-kommandostruktur-28781140", "article_id": "28781140", "section": "", "article_headline_strong": "Reaktion auf Russland-Politik", "article_headline_normal": "Nato plant weitreichenden Umbau ihrer Kommandostruktur", "date": "07.11.17, 13:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["In Reaktion auf die Politik Russlands plant die Nato einen weitreichenden Umbau ihrer Kommandostruktur. Nach Angaben von Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg sollen unter anderem neue Planungs- und F\u00fchrungszentren f\u00fcr Marine-Operationen und Logistik aufgebaut werden. Er erwarte, dass die Verteidigungsminister die Pl\u00e4ne an diesem Mittwoch bei einem Treffen in Br\u00fcssel billigen, sagte Stoltenberg am Dienstag.", "Mit dem Umbau der Kommandostruktur und den neuen Hauptquartieren reagiert die Nato auf die als aggressiv wahrgenommene Politik des russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin. Vor allem die nord\u00f6stlichen B\u00fcndnisstaaten wie Polen und die baltischen L\u00e4nder f\u00fchlen sich seit der Ukraine-Krise verst\u00e4rkt vom Kurs des Kremlchefs bedroht.", "Gespr\u00e4che \u00fcber eine Modernisierung der Kommandostruktur laufen bereits seit l\u00e4ngerem. Die Kapazit\u00e4ten in dem Bereich waren nach dem Ende des Kalten Krieges drastisch reduziert worden. Von damals 33 Hauptquartieren sind heute nur noch 7 \u00fcbrig. Die Personalst\u00e4rke sank von 22.000 auf 6800 Mitarbeiter. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/private-visite-umstrittenes-mittagessen---viktor-orban-besuchte-reiner-haselhoff-28783004", "article_id": "28783004", "section": "", "article_headline_strong": "Private Visite", "article_headline_normal": "Umstrittenes Mittagessen \u2013 Viktor Orban besuchte Reiner Haselhoff", "date": "07.11.17, 17:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bevor Viktor Orb\u00e1n mit einer Limousine in der Lutherstadt Wittenberg vorfuhr, kam der SPD-Europaabgeordnete Arne Lietz mit seinem Fahrrad und stellte es vor dem Lutherhaus ab. An dem Fahrrad hingen zwei Plakate, eines in deutscher, eines in ungarischer Sprache. Lietz, Sohn eines B\u00fcrgerrechtlers, stellte darauf fest: \u201eDie SPD steht f\u00fcr Religionstoleranz, zu Europa, f\u00fcr Rechtsstaatlichkeit, f\u00fcr universit\u00e4re Freiheit und gegen Antisemitismus sein.\u201c Dann fragte er den ungarischen Ministerpr\u00e4sidenten: \u201eUnd Sie?\u201c", "W\u00e4hrend von Orb\u00e1n in Berlin nichts zu sehen war, unternahm er am Montag und Dienstag eine kleine Rundreise nach Sachsen-Anhalt und Sachsen. In Wittenberg wurde er von Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff empfangen, in Dresden traf er dessen Kollegen Stanislaw Tillich zum Mittagessen. Hier wie dort gab es Kritik. Denn der Ungar will Europa zur \u201emigrantenfreien Zone\u201c machen. Er wettert gegen den j\u00fcdischen US-Milliard\u00e4r George Soros, der zivilgesellschaftliche Organisationen unterst\u00fctzt, darunter auch solche, die Fl\u00fcchtlingen helfen. Viele empfinden die Kampagne als antisemitisch. Auch mit der Pressefreiheit steht Orb\u00e1n nach Meinung von Beobachtern auf Kriegsfu\u00df.", "Die Visite in Wittenberg war als private Visite des Pilgers Orb\u00e1n deklariert. Wie es im Einzelnen dazu kam, dazu \u00e4u\u00dferte sich die Magdeburger Staatskanzlei nicht. F\u00fcr Kritik an anderen L\u00e4ndern sei man im \u00dcbrigen nicht zust\u00e4ndig, hie\u00df es. Das sei Sache der Bundesregierung. Allerdings geb\u00f6ten es H\u00f6flichkeit und Etikette, dass Haseloff den Ungarn begleite. Beide besuchten die Schlosskirche, an deren T\u00fcr Martin Luther vor 500 Jahren seine Thesen angeschlagen haben soll. Bei einem Vier-Augen-Gespr\u00e4ch wollte Sachsen-Anhalts Regierungschef dem Gast dem Vernehmen nach dann seine Haltung zur Religionsfreiheit darlegen. Das Treffen mit Tillich war ebenfalls als privat deklariert.", "Zwar wollte die Magdeburger Staatskanzlei kein \u201eSkandalisierungspotenzial\u201c erkennen. Der Direktor der in Wittenberg residierenden Evangelischen Akademie Sachsen-Anhalt, Friedrich Kramer, nannte die Debatte \u201e\u00fcbertrieben\u201c. Der Chef der Linksfraktion im s\u00e4chsischen Landtag, Rico Gebhardt, teilte jedoch mit, er empfinde es als eine \u201eGeschmacklosigkeit erster G\u00fcte, dass sich Herr Tillich mit einem herausragenden Repr\u00e4sentanten fl\u00fcchtlings- und europafeindlicher Positionen zu einer Art Staats-Mittagessen trifft\u201c. Karl Kopp von Pro Asyl sagte dieser Zeitung: \u201eDas Hofieren Orb\u00e1ns, ob in Bayern oder Sachsen, bedient die fl\u00fcchtlingspolitischen, aber auch die europafeindlichen Ressentiments.\u201c Aktuell finde \u00fcberdies l\u00e4ngst eine Orb\u00e1nisierung der europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik statt.", "Tillich und Haseloff traten zu DDR-Zeiten der Ost-CDU bei. Tillich musste sich den Vorwurf gefallen lassen, seine Verstrickung vertuscht zu haben. Haseloff galt bis vor zwei Jahren als liberal. Nun tritt er wie Tillich f\u00fcr eine restriktive Fl\u00fcchtlingspolitik und einen national-konservativen Kurs der Christdemokraten ein. Das Portal Netzpolitik.org warf Haseloff am Montag vor, bei Twitter einen Text der rechtslastigen Plattform Epoch Times verbreitet zu haben. Am Dienstag distanzierte sich der 63-J\u00e4hrige davon. Ein langj\u00e4hriger Kenner aus seiner Heimatstadt Wittenberg beschreibt ihn als \u201eschwankendes Rohr im Wind\u201c.", "Dass Tillich und Haseloff den Ungarn hofieren, passt somit ins Bild. In beiden CDU-Landesverb\u00e4nden gibt es bedeutende Teile, die mit der AfD sympathisieren. Und w\u00e4hrend Tillich im Dezember den Hut nimmt, versucht Haseloff noch, Anschluss zu halten. Orb\u00e1n kam da wohl sehr recht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/sondierungsgespraeche-gruene-lenken-in-der-umweltpolitik-ein-28783294", "article_id": "28783294", "section": "", "article_headline_strong": "Sondierungsgespr\u00e4che", "article_headline_normal": "Gr\u00fcne lenken in der Umweltpolitik ein", "date": "07.11.17, 18:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der CSU-Landesgruppenvorsitzende Alexander Dobrindt reagierte am Dienstag wenig freundlich. \u201eDas Abr\u00e4umen von Schwachsinns-Terminen ist noch kein Kompromiss\u201c, sagte er auf der Fraktionsebene des Reichstages. Dobrindt, der von den Gr\u00fcnen w\u00e4hrend des Wahlkampfes harsch attackiert worden war, gilt seit Beginn der Sondierungsgespr\u00e4che \u00fcber ein etwaiges Jamaika-B\u00fcndnis ohnehin als eher unwillig. Der FDP-Vorsitzende Christian Lindner reagierte hingegen positiv. Baden-W\u00fcrttembergs gr\u00fcner Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann \u00e4u\u00dferte sich erleichtert. \u201eMan muss auch Kompromisse machen \u2013 jeder muss auch mal nachgeben, sonst kommen wir in den Verhandlungen nicht voran\u201c, sagte er in Stuttgart.", "Die Gr\u00fcnen hatten zuvor zwei f\u00fcr die Verhandlungen bedeutsame Signale gegeben. Parteichef Cem \u00d6zdemir hatte in der \u201eStuttgarter Zeitung\u201c deutlich gemacht, dass die Gr\u00fcnen nicht l\u00e4nger auf dem Ende des Verbrennungsmotors im Jahr 2030 beharrten. Ab 2030 sollen laut gr\u00fcnem Wahlprogramm keine Verbrennungsmotoren mehr zugelassen werden. Die Co-Vorsitzende Simone Peter deutete im Ringen um die Kohlepolitik in der \u201eRheinischen Post\u201c ebenfalls Kompromissbereitschaft an. Entscheidend sei, dass die CO2-Emmissionen, wie von der Bundesrepublik zugesagt, s\u00e4nken, erkl\u00e4rte sie. Dabei spiele es keine Rolle, ob die letzten Kohlekraftwerke 2030 oder 2032 vom Netz gingen. Dass sich \u00d6zdemir vom Realo-Fl\u00fcgel und Peter vom linken Fl\u00fcgel tendenziell gleichlautend \u00e4u\u00dfern, ist \u00e4u\u00dferst selten.", "Inhaltlich sind die Angebote nicht so neu, wie es jetzt scheint. \u00d6zdemir hatte bereits im Wahlkampf erkl\u00e4rt, ma\u00dfgeblich sei, dass der \u201eEinstieg in den Ausstieg aus dem Verbrennungsmotor\u201c vereinbart werde. Schlie\u00dflich hatte nicht zuletzt Kretschmann mit \u00e4hnlichem Vokabular wie Dobrindt wissen lassen, dass er von Ausstiegsdaten nichts h\u00e4lt. Was Peter angeht, so zeigt sie sich lediglich in der Wahl der Mittel flexibel, nicht im Ziel. Experten bezweifeln im \u00dcbrigen, ob die Klimaziele ohne nennenswerte Einschnitte bei der Braunkohleverstromung erreicht werden k\u00f6nnen, von der in Deutschland rund 25.000 Jobs abh\u00e4ngen.", "Das Man\u00f6ver scheint nicht zuletzt taktisch motiviert. So sagte der gr\u00fcne Europaabgeordnete Sven Giegold dieser Zeitung: \u201eDie FDP will Jamaika nicht, Teile der Union wollen auch nicht. Deshalb geht es darum, zu zeigen, wer die Verantwortung f\u00fcr die z\u00e4hen Verhandlungen tr\u00e4gt.\u201c Er f\u00fcgte hinzu: \u201eEs geht hier im \u00dcbrigen nicht um Maximalforderungen und nicht darum, Parteiprogramme zu rezitieren. Wir werden also nicht unsere Seele verkaufen. Aber Kompromisse machen werden wir schon.\u201c Giegold sieht jedenfalls keinen Grund, sich \u00fcber die Kompromissangebote aufzuregen. Tats\u00e4chlich tun die Gr\u00fcnen einiges, damit ihnen im Falle des Scheiterns von Verhandlungen und anschlie\u00dfender Neuwahlen nicht der Schwarze Peter zugeschoben werden kann.", "Klar ist, dass die Klimapolitik bis auf weiteres hoch umstritten bleibt. W\u00e4hrend sich die Gr\u00fcnen hier ohne Erfolge bei der Basis und ihren Parteitags-Delegierten nicht sehen lassen k\u00f6nnen, k\u00e4mpfen die Ministerpr\u00e4sidenten von Nordrhein-Westfalen, Sachsen und Sachsen-Anhalt, Armin Laschet, Stanislaw Tillich und Reiner Haseloff (alle CDU) um die Jobs in der Braunkohle. Die FDP pocht darauf, dass durch die Abschaltung von Kohlekraftwerken zu keiner Zeit Stromengp\u00e4sse entstehen d\u00fcrften.", "Ob und wie sich diese unterschiedlichen Ziele und Interessen unter einen Hut bringen lassen, gilt als offen. Bis zum 16. November ist noch Zeit. Dann sollen Ergebnisse vorliegen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/detmold-mutter-und-sechsjaehrigen-sohn-erstochen---nachbar-angeklagt-28780790", "article_id": "28780790", "section": "", "article_headline_strong": "Detmold", "article_headline_normal": "Mutter und sechsj\u00e4hrigen Sohn erstochen \u2013 Nachbar angeklagt", "date": "07.11.17, 12:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Knapp zwei Monate nach dem gewaltsamen Tod einer jungen Frau und ihres sechj\u00e4hrigen Sohnes in Detmold ist Anklage gegen den Nachbarn erhoben worden.", "Dem 53-J\u00e4hrigen werde Mord in zwei F\u00e4llen vorgeworfen, teilte die Detmolder Staatsanwaltschaft am Dienstag mit. Die Ermittler gehen demnach davon aus, dass der Mann am 9. September in dem von ihnen bewohnten Mehrfamilienhaus die 24-J\u00e4hrige zum Sex zwingen wollte.", "Dazu sei es jedoch nicht gekommen. Der 53-J\u00e4hrige habe im Keller mit einem Messer mehrmals zugestochen und die Frau dann in seine Wohnung getragen. Als dort der Sohn erschienen sei, habe er auch das Kind get\u00f6tet, um die erste Tat zu vertuschen.", "Der Mann war einige Tage nach dem Fund der beiden Leichen von Zivilfahndern in Hamburg gefasst worden. Seitdem sitzt er in Untersuchungshaft. Nach dem Deutschen war mit Hochdruck \u00f6ffentlich gefahndet worden.", "Den Ermittlern zufolge r\u00e4umte der Mann ein, die aus Bulgarien stammende Frau und ihr Kind vors\u00e4tzlich erstochen zu haben. Ein Motiv f\u00fcr die T\u00f6tung der Frau habe er nicht genannt. T\u00e4ter und Opfer sollen sich gekannt haben.", "Nach Angaben der Staatsanwaltschaft verwischte der 53-J\u00e4hrige zun\u00e4chst einige Spuren im Treppenhaus und fuhr dann mit dem Zug nach Hamburg. Dort habe er sich ohne Unterkunft einige Tage durchgeschlagen. Der Mann gab demnach an, das Tatmesser auf dem Weg nach Hamburg entsorgt zu haben.", "Das Schwurgericht muss nun einen Termin f\u00fcr die Hauptverhandlung festsetzen, hie\u00df es. In der Zwischenzeit werde der 53-J\u00e4hrige routinem\u00e4\u00dfig psychiatrisch untersucht. Nach Angaben der Ermittler hatte der Mann bereits wegen versuchten Mordes und Vergewaltigung sechs Jahre in Haft gesessen.", "Es gebe Parallelen zum jetzigen Fall: Laut Staatsanwalt hatte der Mann ebenfalls eine Nachbarin t\u00e4tlich angegriffen.", "Im Falle einer Verurteilung drohen dem vorbestraften 53-J\u00e4hrigen den Angaben zufolge eine lebenslange Freiheitsstrafe und die Unterbringung in der Sicherungsverwahrung. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/hilfloses-tier-polizisten-befreien-katze-aus-blechdose-28782766", "article_id": "28782766", "section": "", "article_headline_strong": "Hilfloses Tier", "article_headline_normal": "Polizisten befreien Katze aus Blechdose", "date": "07.11.17, 16:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gleich mehrere Polizeibeamte und besorgte Anwohner haben am Dienstag eine Katze in H\u00f6rstel im n\u00f6rdlichen M\u00fcnsterland aus einer Konservenb\u00fcchse befreit. Das Tier hatte laut Mitteilung der Polizei in M\u00fclls\u00e4cken gew\u00fchlt und darin eine silberne Dose mit Hunde- oder Katzenfutter gefunden. Anschlie\u00dfend hatte die Katze ihren Kopf komplett in der Dose versenkt - und war steckengeblieben.", "Hilflos lag das Tier dann auf dem Gr\u00fcnstreifen an der Stra\u00dfe. Mehreren Nachbarn und zwei Bezirksbeamten gelang es zuerst nicht, das Tier zu befreien. Erst die Blechschere einer weiteren Anwohnerin brachte die Rettung. Die Polizei befreite das Tier nach eigenen Angaben unverletzt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/festnahme-bande-soll-25-tankstellen-einbrueche-mit-roher-gewalt-begangen-haben-28781072", "article_id": "28781072", "section": "", "article_headline_strong": "Festnahme", "article_headline_normal": "Bande soll 25 Tankstellen-Einbr\u00fcche mit roher Gewalt begangen haben", "date": "07.11.17, 13:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach einer Serie von mindestens 25 Tankstelleneinbr\u00fcchen im Sp\u00e4tsommer 2017 hat die Polizei in Soest f\u00fcnf Verd\u00e4chtige verhaftet. Bei ihren Beutez\u00fcgen in ganz Nordrhein-Westfalen seien die T\u00e4ter mit brachialer Gewalt vorgegangen, teilte die Polizei am Dienstag mit.", "Mit mitgebrachten Gullideckeln h\u00e4tten sie die Scheiben eingeschlagen und gro\u00dfe Mengen an Zigaretten und Tabakwaren gestohlen. Den Wert der Beute sch\u00e4tzen die Ermittler auf mindestens 75.000 Euro.", "Vier Verd\u00e4chtige wurden bereits Ende September festgenommen. Ein Richter erlie\u00df Haftbefehl gegen die M\u00e4nner aus Serbien und Montenegro, Bosnien-Herzegowina und Tschechien.", "Ein weiterer Verd\u00e4chtiger, ein serbischer Staatsangeh\u00f6riger, wurde Ende Oktober verhaftet. Die Ermittler gehen davon aus, dass er bei f\u00fcnf Einbr\u00fcchen beteiligt war. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-tatort--kritik--der-fall-holdt--war-eine-wohltat-fuer-krimi-puristen-28764522", "article_id": "28764522", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eTatort\u201c-Kritik", "article_headline_normal": "\u201eDer Fall Holdt\u201c war eine Wohltat f\u00fcr Krimi-Puristen", "date": "05.11.17, 21:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Julia Holdt (Annika Martens) wurde auf dem Weg zum Reitstall verschleppt. Ihr\u00a0 Mann Frank (Aljoscha Stadelmann), Leiter einer Bankfiliale, bat seine Schwiegereltern um das L\u00f6segeld. Die Polizei wollte er, wie von den Entf\u00fchrern gefordert, nicht einschalten. Doch sein Schwiegervater widersetzte sich diesem Wunsch. Lindholm misstraute bald dem Ehemann, denn er war verschuldet, wusste zudem, dass seine Frau eine Aff\u00e4re hatte. Und er war \u00e4u\u00dferst cholerisch und neigte zu Gewaltausbr\u00fcchen. Dann wurde die misshandelte Leiche von Julia Holdt gefunden.", "\u00c4hnlich wie im realen Entf\u00fchrungsfall Maria B\u00f6gerl, der bis heute nicht aufgekl\u00e4rt werden konnte, endet auch der fiktive Fall Holdt mit dem Selbstmord des Ehemanns. Lindholm hatte ihn aufgrund von Verbindungsdaten des Telefons, die darauf hindeuteten, dass er einen Tag vor der Entf\u00fchrung mit den T\u00e4tern telefoniert hatte, verd\u00e4chtigt und massiv unter Druck gesetzt. Allerdings war die Datumsanzeige der Telefonanlage falsch eingestellt und wies die Anrufe einen Tag zu fr\u00fch aus. Die wahren Hintergr\u00fcnde der Entf\u00fchrung und des Mordes wurden nicht abschlie\u00dfend aufgedeckt.", "Dieser Fall war eine doppelte Herausforderung f\u00fcr die sonst eher k\u00fchle Kommissarin \u2013 nicht nur der Zeitdruck machte ihr zu schaffen, sondern vor allem die Folgen einer Partynacht, in der sie zu Beginn vor einem Lokal von einigen M\u00e4nnern verpr\u00fcgelt worden war.", "Grimme-Preistr\u00e4ger Jan Braren (\u201eHomevideo\u201c) hat mit \u201eDer Fall Holdt\u201c (Regie: Anne Zohra Berrached), einen Krimi geschrieben, der Maria Furtw\u00e4ngler in ihrem 25. Einsatz als Charlotte Lindholm einiges abverlangte. Doch sie meisterte die Herausforderung souver\u00e4n. Braren fokussierte sich stark darauf, wie die Gewalterfahrung die Kommissarin zerm\u00fcrbte. Der Fall entglitt ihr, sie agierte unprofessionell, verlor die n\u00f6tige Distanz. Er machte sie zur Antiheldin. Und sie schaffte es nicht, sich die Traumatisierung einzugestehen, lie\u00df sogar lieber zu, dass ihre junge Kollegin Frauke Sch\u00e4fer (Susanne Bormann) dachte, sie habe ein Alkoholproblem.", "Dieser Film war f\u00fcr viele \u201eTatort\u201c-Puristen sicherlich eine Wohltat. ", " war der Sonntagabendkrimi mit dem neuen Fall aus Hannover wieder auf klassischem Gebiet unterwegs. Neben Maria Furtw\u00e4ngler konnte vor allem Aljoscha Stadelmann \u00fcberzeugen. Ein klassischer Krimi, allerdings mit einem f\u00fcr den \u201eTatort\u201c eher untypischen Ende. Ein bisschen Experiment war also doch."]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-tatort--gestoert-ard-rudert-bei-entschuldigung-fuer-eilmeldung-zurueck-28771168", "article_id": "28771168", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eTatort\u201c gest\u00f6rt", "article_headline_normal": "ARD rudert bei Entschuldigung f\u00fcr Eilmeldung zur\u00fcck", "date": "06.11.17, 12:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Deutschen haben sich am Sonntagabend bei ihrem liebsten w\u00f6chentlichen TV-Ritual gest\u00f6rt gef\u00fchlt: W\u00e4hrend Maria Furtw\u00e4ngler als Charlotte Lindholm ab 20.15 Uhr im ", " ermittelte, blendete die ARD eine Eilmeldung zur ", " ein. Dort starben, so der erste Kenntnisstand, rund 20 Menschen. Dies veranlasste den Sender, gegen 20.30 Uhr ein blaues Laufband einzublenden. Zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt wurde es wiederholt.", "In der ARD herrscht nun offenbar Uneinigkeit dar\u00fcber, ob diese Ma\u00dfnahme sinnvoll war oder nicht. Einige Zuschauer hatten sich am Sonntagabend in ihrem Krimigenuss durch die Meldung aus der realen Welt gest\u00f6rt gef\u00fchlt und ihrem \u00c4rger auf der Facebook-Seite der ARD Luft gemacht.", "Das Ereignis sei nicht bedeutend genug, um eine solche Ma\u00dfnahme zu rechtfertigen. Schie\u00dfereien seien in\u00a0 den USA an der Tagesordnung, au\u00dferdem sei der Ort des Geschehens zu weit entfernt, fanden viele.", "Die ARD verwies in den Kommentaren anschlie\u00dfend mehrfach auf die Wiederholungen des \u201eTatort\u201c, in denen st\u00f6rungsfrei geschaut werden k\u00f6nne, hin. Das Social-Media-Team entschuldigte sich sogar f\u00fcr die Eilmeldung.", "Diese Entschuldigung wurde am Montagvormittag dann aber wieder zur\u00fcckgezogen.\u00a0Die zust\u00e4ndige Kollegin aus dem Social-Media-Team sei den aufgebrachten Zuschauern \u201ezu sehr entgegengekommen\u201c, sagte Sabine Knott von der ARD-Programmdirektion in M\u00fcnchen: \u201eSo weit gehen wir eigentlich nicht, dass wir uns entschuldigen.\u201c\u00a0", "Die Entscheidung, die Eilmeldung zum Attentat in Texas w\u00e4hrend des \u201eTatorts\u201c einzublenden, habe der Zweite Chefredakteur ARD-aktuell, Marcus Bornheim, getroffen, teilte der NDR am Montag auf Anfrage mit. Zweimal sei wegen einer solchen Einblendung das Bild etwas verkleinert gewesen, erkl\u00e4rte Sabine Knott - was manche Zuschauer ebenfalls bem\u00e4ngelt haben. \u201eEs gibt einfach viele, die sehr aufgebracht reagieren, wenn es beim \u201eTatort\u201c Abweichungen vom gewohnten Ablauf gibt.\u201c", "Die Diskussion \u00fcber die Eilmeldung wurde auch bei Twitter gef\u00fchrt. Hier sowie auch bei Facebook gab es jedoch auch viele Stimmen, die das Vorgehen der ARD richtig fanden. Eine Auswahl der Tweets. (red, dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/neuer-name-fuer-sean-combs-statt-p--diddy-oder-puff-daddy-jetzt--love-aka-brother-love--28773592", "article_id": "28773592", "section": "", "article_headline_strong": "Neuer Name f\u00fcr Sean Combs", "article_headline_normal": "Statt P. Diddy oder Puff Daddy jetzt \u201eLOVE aka Brother Love\u201c", "date": "06.11.17, 13:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["Diddy, P. Diddy, Sean John, Puff Daddy, Puffy, Swag - kaum jemand hatte schon so viele Pseudonyme wie Sean Combs (\u201eBad Boy for Life\u201c). Der Spa\u00df an neuen Namen scheint dem Rapper, Produzenten, Schauspieler und Modedesigner trotzdem noch nicht vergangen zu sein.", "\u201eIch habe entschieden, meinen Namen wieder zu \u00e4ndern\u201c twitterte Combs an seinem 48. Geburtstag am Samstag (Ortszeit). \u201eMein neuer Name ist LOVE aka Brother Love\u201c.", "\u201eIch wei\u00df, es ist riskant, weil es einigen Leuten kitschig vorkommen k\u00f6nnte\u201c, sagt das Multitalent in einem Video hinter dem Tweet. Er sei jedoch nicht mehr der, der er vorher gewesen sei und werde auf all diese Namen nicht mehr reagieren. \u201eIch bin etwas anderes.\u201c", "In seiner Videobotschaft k\u00fcndigt Combs den Namenswechsel zwar als \u201esehr ernste Neuigkeit\u201c an. Aber wie ernst meint er \u201eBruder Liebe\u201c wirklich? Auf Twitter jedenfalls hie\u00df er am Montag weiterhin Sean Diddy Combs.", "Grund zum Feiern hatte Combs auch am Tag nach seinem Geburtstag: Am Sonntag (Ortszeit) erhielt er in Beverly Hills den Hollywood Film Award f\u00fcr seine Dokumentation \u201eCan't Stop Won't Stop: A Bad Boy Story\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/radio-preis-diese-bands-und-acts-koennen-sich-hoffnung-auf-die-1live-krone-machen-28774138", "article_id": "28774138", "section": "", "article_headline_strong": "Radio-Preis", "article_headline_normal": "Diese Bands und Acts k\u00f6nnen sich Hoffnung auf die 1Live Krone machen", "date": "06.11.17, 13:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Am 7. Dezember wird die 18. 1Live Krone in der Bochumer Jahrhunderthalle verliehen. In acht Kategorien gehen Top-Acts ins Rennen um den Radio-Preis, \u00fcber dessen Gewinner die 1Live-H\u00f6rer ab sofort abstimmen k\u00f6nnen. Ab sofort kann \u00fcber die nominierten Bands und K\u00fcnstler abgestimmt werden.", "Zum zweiten Mal mit dabei: Klaas Heufer-Umlauf, der nach seiner Premiere 2016 auch in diesem Jahr die 1Live Krone-Show moderieren wird. Die Verleihung des gr\u00f6\u00dften deutschen Radio-Awards wird am 7.12. ab 20.15 Uhr live im WDR Fernsehen und am 8.12. ab 1.20 Uhr im Ersten \u00fcbertragen. 1Live begleitet das Event ab 20.15 Uhr im Radio sowie im Videostream auf ", ".", "Die Nominierten: In der Kategorie \u201eBeste Band\u201c gehen 2017 die Beatsteaks, Bilderbuch, Kraftklub, Milky Chance, AnnenMayKantereit und die Broilers ins Rennen. Hoffnungen auf die Krone \u201eBeste K\u00fcnstlerin / Bester K\u00fcnstler\u201c d\u00fcrfen sich Alice Merton, Mark Forster, Felix Jaehn, Adel Tawil, Robin Schulz und Amanda machen.", "Um die Krone \u201eBestes Album\u201c k\u00e4mpfen Casper (\u201eLang lebe der Tod\u201c), Cro (\u201eTru.\u201c), Die Toten Hosen (\u201eLaune der Natur\u201c), Marteria (\u201eRoswell\u201c), Philipp Poisel (\u201eMein Amerika\u201c) und RIN (\u201eEROS\u201c). Wer die Krone als \u201eBester Liveact\u201c mit nach Hause nehmen darf, entscheidet sich zwischen den Beginnern, Casper, Kraftklub, Bosse, Clueso und Marteria. Die Battle um den \u201eBesten Hip-Hop Act\u201c tragen Bausa, Kontra K, SXTN, CRO, RAF Camora und Savas & Sido unter sich aus.", "Neu in diesem Jahr: F\u00fcr den Kronen-Gewinner in der Kategorie \u201eBeste Single\u201c kann noch bis in die Live-Sendung hinein gevotet werden. Die Stimmen werden w\u00e4hrend der \u00dcbertragung ausgez\u00e4hlt. Hier f\u00e4llt die Entscheidung zwischen Alle Farben & Janieck (\u201eLittle Hollywood\u201c), Die Toten Hosen (\u201eWannsee\u201c), Mark Forster (\u201eSowieso\u201c), Alice Merton (\u201eNo Roots\u201c), Felix Jaehn, Hight & Alex Aiono (\u201eHot2Touch\u201c) und Robin Schulz feat. James Blunt (\u201eOK\u201c). (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-hart-aber-fair--zu-steueroasen--sie-haben-mir-den-abend-verdorben--28777394", "article_id": "28777394", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eHart aber fair\u201c zu Steueroasen", "article_headline_normal": "\u201eSie haben mir den Abend verdorben\u201c", "date": "06.11.17, 23:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201cGeh\u00f6ren sie etwa noch zu den Menschen, die einfach so Steuern zahlen?\u201d fragt Frank Plasberg zu Beginn seiner Talkrunde. Nachdem Reporter der S\u00fcddeutschen Zeitung, WDR und NDR vor einigen Tagen mit den \u201cParadise Papers\u201d Steuervermeidungen im gro\u00dfen Stil aufdeckten, war der Umgang mit dem bekannten Problem innerhalb der EU Thema bei \u201chart aber fair\u201d im Ersten. Steueroasen, das sind nicht nur die Cayman-Inseln oder Bermuda, auch Nachbarl\u00e4nder im europ\u00e4ischen Ausland bieten Superreichen die Chance, Steuern zu entgehen. Klar, das Land profitiert. Aber was ist mit der Europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4t? \u201cSchamlos\u201d nennt der Moderator diejenigen, die in Millionenh\u00f6he von Steuertricks profitierten. Genauso gelte dieses Pr\u00e4dikat aber auch f\u00fcr die L\u00e4nder, die Briefkastenfirmen in ihrem Rechtsgebiet erlauben. Die Frage, die sich jetzt stellt: Wie mit den bekannten Steuerschlupfl\u00f6chern umgehen?", "Mit Frank Plasberg sprachen", "Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r der Christdemokraten ist der Meinung, dass die Politik bereits Erfolge gegen Steuers\u00fcnder verbuchen kann. \u201cWas wir brauchen, sind international abgestimmte Vorgehen\u201d, betont er. Aber die politische Arbeit solle gef\u00fchrt werden, ohne einzelne Staaten anzuschw\u00e4rzen. Man wisse schon, dass gewisse Praktiken niedrig besteuert werden, gibt der Politiker auf wiederholte Nachfrage zu und verweist dann auf die andauernde Arbeit an einer schwarzen Liste f\u00fcr unkooperative Mitgliedsstaaten.\u00a0", "Der Au\u00dfenminister Luxemburgs weist die Rolle des Nachbarlandes als Paradies f\u00fcr Steuervermeider im Laufe des Abends mehrfach zur\u00fcck. Immer wieder betont er, dass Luxemburg bereits einige Schlupfl\u00f6cher schloss und sich mehr und mehr um Transparenz bem\u00fcht. Antworten darauf, wie man europaweit mit L\u00fccken in der Steuergesetzgebung umgehen solle, hat er nicht.", "Der finanzpolitische Sprecher der Gr\u00fcnen EU-Fraktion fordert volle Transparenz f\u00fcr die europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten und einen gesetzlich geregelten Mindeststeuersatz. Mit diesen konkreten Vorschl\u00e4gen hebt sich der Gr\u00fcnen-Politiker deutlich von seinen Mitrednern ab, die zwar alle darin \u00fcbereinstimmen, dass Steuervermeidung verhindert werden sollte, sich aber nicht zu weiteren Aussagen hinrei\u00dfen lassen wollten.", "Die Leiterin des Instituts f\u00fcr Steuerrecht an der Uni K\u00f6ln sitzt jeden Tag Studenten gegen\u00fcber, die eventuell in einigen Jahren diejenigen sind, die Steuerstrategien f\u00fcr Unternehmen entwerfen. Auf die Frage, ob sie selbst denn auch bei Amazon, selbst ein gro\u00dfer Steuervermeider, bestellt antwortet sie mit ja. Sie habe eben keine Zeit, in die Stadt zum Einkaufen zu gehen, f\u00fchrt sie an und greift damit auf pers\u00f6nliche Argumente zur\u00fcck. Gegen Ende der Sendung wird Plasberg selbst diesen Punkt noch einmal aufgreifen, als er, informiert \u00fcber die Steuerstrategien von Apple, erkl\u00e4rt, sich jetzt doch nicht mehr auf sein neues iPhone zu freuen.", "Der Leiter des Rechercheverbunds NDR, WDR und S\u00fcddeutsche Zeitung, die die Dokumente urspr\u00fcnglich ver\u00f6ffentlicht hatten, argumentiert moralisch. Wenn auf der Isle Of Man, einer bekannten Steueroase, bald der tausendste Privatflieger eingeweiht wird, sei es ein \u201chimmelschreiendes Unrecht\u201d dass die Politik nicht alles daf\u00fcr tut, um zu verhindern, dass Steuergelder in Millionenh\u00f6he dort angelegt werden. \u201cDas geh\u00f6rt sich nicht.\u201d Lauter Applaus daf\u00fcr..", "Weniger als nach m\u00f6glichen Strategien f\u00fcr die europ\u00e4ische Gesetzgebung ging es in der Runde um den Umgang mit offensichtlichen Vermeidungsstrategien. Ebenfalls kritisch betrachtet wurde die Rolle der investigativen Journalisten, die Dokumente, die die Paradise Papers zwar in Ausz\u00fcgen ver\u00f6ffentlichen, in G\u00e4nze aber nicht den Beh\u00f6rden zur Verf\u00fcgung stellen. Informantenschutz sei der ethische Grundsatz, auf den sich die Reporter hier berufen, erkl\u00e4rt Mascolo.", "Einziger Aufreibungspunkt: Zwischen Meister und Giegold herrscht stetige Uneinigkeit dar\u00fcber, ob die Politik bereits genug gehandelt habe oder nicht. Heys Mahnung, man k\u00f6nne auch in der EU nicht einfach in die Gesetzgebung autonomer Staaten eingreifen, wird sp\u00e4ter von einem der Zuschauerbeitr\u00e4ge aufgegriffen. Druck aufbauen ja, Gesetze diktieren nein.", "Kurz vor Ende der Talkshow f\u00f6rdert Mascolo schlie\u00dflich einen gefalteten Zettel aus der Tasche seines Jacketts zu Tage, den er als sein \u201cLieblingsdokument\u201d der Paradise Papers vorstellt. Darin ist vermerkt, welche Fragen die Steuerberater von Apple auf der Suche nach einem m\u00f6glichen neuen Standort stellen. \u201cK\u00f6nnt ihr uns garantieren, dass man da keine Steuern zahlen muss\u201d liest der Reporter vor. Ebenso, ob das aktuelle Regime stabil ist und ob es auch keine Opposition gibt, die m\u00f6glicherweise in absehbarer Zeit das Ruder \u00fcbernimmt und doch eine sch\u00e4rfere Gesetzgebung fordert. Plasberg fragt, ob das auch sicher kein Satiriker geschrieben habe, doch Mascolo verneint. \u201cSie haben mir den Abend verdorben, Herr Mascolo!\u201d proklamiert Plasberg. Sein neues iPhone wird er sicher dennoch auspacken. \u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/die-grosse-schmelze-warum-groenlands-karten-bald-nicht-mehr-stimmen-28778244", "article_id": "28778244", "section": "", "article_headline_strong": "Die gro\u00dfe Schmelze", "article_headline_normal": "Warum Gr\u00f6nlands Karten bald nicht mehr stimmen", "date": "07.11.17, 09:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Meer im letzten Schein der Abendsonne. Dutzende Eisbl\u00f6cke treiben Goldbarren gleich auf dem Wasser. Erik Bjerregaard steht hoch oben auf der Felsenterrasse seines Hotels und mustert die atemberaubende Ozeankulisse. Keine zwei Kilometer weiter s\u00fcdlich vom Ostufer der Disko-Bucht, wo der Fjord von Ilulissat das Gletschereis mit aller Macht hinaus ins Polarmeer dr\u00fcckt, schimmert die Landschaft wie im Feuerschein. Sermeq Kujalleq, der s\u00fcdliche Gletscher, ist der schnellste der Welt. In einem einzigen Jahr schickt er so viel Eis ins Meer, wie ganz Amerika zur Trinkwasserversorgung braucht. Von hier, so sagt man, brach wohl einst auch jener Eisberg ab, der die Titanic versenkte.", "Von den Eismassen gibt es immer mehr. Wenn es so weitergeht mit dem milden Klima, sagt der d\u00e4nische Hotelchef im ersten Haus am Platze und deutet auf die Gletscherfront, ist das Weltnaturerbe ernsthaft in Gefahr. So wie er reden sie in diesen Tagen in Gr\u00f6nland alle vom Eis. Und die Gespr\u00e4che dar\u00fcber klingen immer gleich. Sie handeln vom Schmelzen des Eisschilds, das die gr\u00f6\u00dfte Insel der Welt zu mehr als 80 Prozent bedeckt. Das Eis taut im Eiltempo. \u201eWir k\u00f6nnen zusehen, wie es abtaut\u201c, sagt der Manager vom \u201eHotel Arctic\u201c. \u201eUnser Gletscher zieht sich zur\u00fcck.\u201c Was der Klimawandel mit Gr\u00f6nland macht, sorgt allenthalben f\u00fcr Verunsicherung.", "Erik Bjerregaard hat nun schon sein halbes Leben auf Gr\u00f6nland verbracht, dieser unwirtlichen Insel im Polarmeer. Der D\u00e4ne kam f\u00fcr einen Job und entschied sich zu bleiben. Drau\u00dfen vor der T\u00fcr heulen ein Dutzend Schlittenhunde, wenn der Chef hinausschaut. Drinnen in der Herberge, die er f\u00fchrt, glaubt man sicher in eines der ungew\u00f6hnlichsten G\u00e4steh\u00e4user weltweit eingekehrt zu sein. Von Mai bis September kann man vorne auf der Felskante sogar in hoteleigenen Aluminium-Iglus \u00fcbernachten \u2013 Gletscherblick inklusive.", "Ilulissat ist die drittgr\u00f6\u00dfte Stadt Gr\u00f6nlands. Weniger als 5000 Menschen leben hier. Solange keine Regierungschefs anreisen und im n\u00f6rdlichsten Sternehotel der Welt bei Erik Bjerregaard absteigen, geht es in dem bunten \u00d6rtchen an der gr\u00f6nl\u00e4ndischen Westk\u00fcste geradezu gem\u00fctlich zu. Der Weihnachtsmann hat im Ortszentrum einen Postkasten und im rot get\u00e4felten Geburtshaus von Polarforscher Knud Rasmussen unterh\u00e4lt die Kommune ein Heimatmuseum. Doch der Klimawandel \u00e4ndert auch eingefahrene Routen und so kommt es, dass sich in dieser Gegend, gut 250 Kilometer n\u00f6rdlich vom Polarkreis, gelegentlich die Politprominenz versammelt. Al Gore war da, oberster Klimasch\u00fctzer aus den USA. Die Umweltminister von 22 Staaten, das Corps der EU-Botschafter, die Au\u00dfenminister der USA, Russlands, Kanadas, Norwegens und D\u00e4nemarks.", "Auch Angela Merkel reihte sich ein in die Schar der Besucher, um das schmelzende Eis von Ilulissat pers\u00f6nlich in Augenschein zu nehmen. Die Bilder der deutschen Kanzlerin mit besorgter Mine und in gef\u00fctterter Wetterjacke gingen um die Welt. \u201eMit jedem Temperaturanstieg steigt der Meeresspiegel und Paradiese von heute drohen zu verschwinden\u201c, sagte die deutsche Kanzlerin. Die Kraft der Klima-Fakten werde nirgends deutlicher: \u201eAuf der Menschheit ruhen immense Herausforderungen.\u201c Das ist nun zehn Jahre her, doch die Probleme, sie sind geblieben."]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/hollywood-mogul-weinstein-soll-privatermittler-auf-mutmassliche-opfer-angesetzt-haben-28781806", "article_id": "28781806", "section": "", "article_headline_strong": "Hollywood-Mogul", "article_headline_normal": "Weinstein soll Privatermittler auf mutma\u00dfliche Opfer angesetzt haben", "date": "07.11.17, 15:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der unter vielfachem Missbrauchsverdacht stehende Hollywood-Mogul Harvey Weinstein hat anscheinend nicht nur mit Geld versucht, seine mutma\u00dflichen Opfer zum Schweigen zu bringen. Nach einem Medienbericht der Wochenzeitung \u201eThe New Yorker\u201c engagierte der 65-J\u00e4hrige mehrere private Sicherheitsfirmen, um Informationen \u00fcber die Frauen zu sammeln. Auch Journalisten gerieten ins Visier. Die Zeitung beruft sich auf Dokumente und die Aussagen von sieben beteiligten Personen.", "Eine Mitarbeiterin der Sicherheitsfirma Black Cube soll sich unter falschem Namen mit der Schauspielerin Rose McGowan getroffen haben. Die Vorw\u00fcrfe wurden von der Firma am Standort Tel Aviv am Dienstag schriftlich weder best\u00e4tigt noch dementiert.", "Die Privatermittlerin habe sich als Frauenrechtlerin ausgegeben und mindestens vier Treffen mit McGowan verdeckt mitgeschnitten, hei\u00dft es in dem \u201eThe New Yorker\u201c-Bericht. Handynummern und eine Internetseite einer angeblichen Firma, f\u00fcr die die Frauenrechtlerin vorgab, zu arbeiten, wurden mittlerweile abgeschaltet. Auch die Internetseite von Black Cube war am Dienstagvormittag zwischenzeitlich nicht aufrufbar. McGowan, die unter anderem in \u201eDeath Proof - Todsicher\u201c mitgespielt hat, wirft Weinstein vor, sie vergewaltigt zu haben.", "Dieselbe private Ermittlerin soll sich dem Bericht zufolge auch zweimal mit einem Journalisten getroffen und vorgegeben haben, selbst etwas gegen Weinstein in der Hand zu haben. So sollte sie offensichtlich in Erfahrung bringen, welche Frauen mit der Presse reden. Der Journalist wurde allerdings misstrauisch, er beschrieb das Auftreten des angeblichen Opfers als \u201eSeifenopern-Schauspielerei\u201c.", "Die Wochenzeitung \u201eThe New Yorker\u201c ver\u00f6ffentlichte auf ihrer Internetseite einen Vertrag zwischen Weinsteins damaligem Anwalt David Boies und Black Cube. Darin wird als ein Ziel festgelegt, \u201eNachrichtenmaterial bereitzustellen, dass dem Kunden helfen wird, einen negativen Artikel in einer f\u00fchrenden New Yorker Zeitung zu stoppen\u201c. Au\u00dferdem sollten die Privatermittler an ein Manuskript eines unver\u00f6ffentlichten Buchs kommen, in dem \u201eschmerzliche negative Informationen\u201c enthalten sein sollten.", "Boies best\u00e4tigte der Zeitung, die Vertr\u00e4ge abgeschlossen und auch Zahlungen geleistet zu haben. Der Anwalt bezeichnete dies als Fehler: \u201eZu dieser Zeit erschien es als vern\u00fcnftige Regelung f\u00fcr einen Kunden, aber es war nicht durchdacht, und das war mein Fehler.\u201c Weinsteins Sprecherin Sallie Hofmeister sagte \u201eThe New Yorker\u201c: \u201eEs ist eine Fiktion, es so hinzustellen, als seien irgendwelche Personen zu irgendeiner Zeit ins Visier genommen oder unterdr\u00fcckt worden.\u201c", "Au\u00dferdem sollte \u00fcber Black Cube ein investigativer Journalist engagiert werden, der \u00fcber einen Zeitraum von vier Monaten jeweils zehn Interviews pro Monat abliefern sollte. Sowohl McGowan als auch ihre Kollegin Annabella Sciorra, die Weinstein ebenfalls der Vergewaltigung bezichtigt, wurden von einem freien Journalisten kontaktiert. Dieser stand in Kontakt mit der Sicherheitsfirma, bestreitet allerdings, Geld angenommen zu haben.", "Die Sicherheitsfirma wollte sich nicht zu Details in dem Bericht \u00e4u\u00dfern. \u201eBlack Cube unterst\u00fctzt die Arbeit von vielen f\u00fchrenden Anwaltskanzleien rund um die Welt, besonders in den USA. (...) Die Firma mischt sich nicht ein in Familienstreitigkeiten oder F\u00e4lle von sexueller Bel\u00e4stigung\u201c, hie\u00df es in einer schriftlichen Stellungnahme. \u201eBlack Cube h\u00e4lt hohe moralische Standards bei seiner Arbeit ein und agiert in voller \u00dcbereinstimmung mit den Gesetzen jeglicher Gerichtsbarkeit, in deren Bereich es t\u00e4tig ist.\u201c", "Nach dem Medienbericht engagierte Weinstein auch noch weitere Firmen, etwa die US-Unternehmen Kroll und PSOPS. Sie hatten anscheinend die Aufgabe, Fotos zu sammeln und psychologische Profile \u00fcber die \u201epers\u00f6nliche und sexuelle Vergangenheit\u201c der mutma\u00dflichen Weinstein-Opfer zusammenzustellen.", "Dutzende Frauen werfen dem Hollywood-Mogul sexuelle Bel\u00e4stigungen bis hin zur Vergewaltigung vor. Weinstein streitet nicht-einvernehmlichen Sex ab. Polizeibeh\u00f6rden in Los Angeles, Beverly Hills, New York und London ermitteln gegen ihn. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/gluecksatlas-koelner-sind-zufriedener-als-duesseldorfer---ost-und-west-naehern-sich-an-28781738", "article_id": "28781738", "section": "", "article_headline_strong": "Gl\u00fccksatlas", "article_headline_normal": "K\u00f6lner sind zufriedener als D\u00fcsseldorfer \u2013 Ost und West n\u00e4hern sich an", "date": "07.11.17, 15:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Keine Spur von German Angst und Jammer-Ossis: ", " Ostdeutsche und Westdeutsche n\u00e4herten sich in ihrer Lebenszufriedenheit an, sagt der Freiburger Finanzwissenschaftler Bernd Raffelh\u00fcschen, der die repr\u00e4sentative Studie im Auftrag der Deutschen Post in M\u00fcnchen vorstellte.", "Das Gl\u00fcck, das der Atlas misst, hat nichts mit einem Lottogewinn zu tun. Es geht um eine Langzeitbewertung des eigenen Lebens, um W\u00fcnsche, Ziele, Erwartungen und Einstellungen. Jahrelang lag dieser Wert in Deutschland statistisch gesehen um 7,0. Zwischen 2015 und 2016 sprang er auf 7,11 \u2013 ein sp\u00fcrbarer H\u00fcpfer. Den neuen, leicht niedrigeren Wert von 7,07 betrachten die Forscher als statistische Unsicherheit und sehen die positive Tendenz als ungebrochen an.", "F\u00fcr den \u00d6konomen spielt die wirtschaftliche Entwicklung dabei die entscheidende Rolle. \u201eDie Zufriedenheit in Deutschland ist generell wegen des materiellen Zuwachses gestiegen.\u201c F\u00fcr ihn gibt es daf\u00fcr objektive Gr\u00fcnde: Die Arbeitslosenquote habe sich seit 2004 fast halbiert und Erwerbst\u00e4tige k\u00f6nnten sich wegen Lohnzuw\u00e4chsen von rund zehn Prozent mehr leisten als 2007. \u201eSeit zehn Jahren reden wir von einer Krise, stattdessen gab es ein Wachstum wie seit den 60er Jahren nicht mehr\u201c, erg\u00e4nzt er.", "Der Gl\u00fccksatlas zeigt auch, dass die Bundesb\u00fcrger Bedrohungen wie Terrorismus oder gesellschaftliche Entwicklungen wie Zuwanderung augenscheinlich nicht als Bremse f\u00fcr ihre Lebenszufriedenheit begreifen. Die Ergebnisse im Einzelnen:", "Die gl\u00fccklichsten Deutschen leben in Schleswig-Holstein. Raffelh\u00fcschen erkl\u00e4rt sich das mit der Mentalit\u00e4t des Nordwestens und der N\u00e4he zu D\u00e4nemark \u2013 der mit Abstand gl\u00fccklichsten Nation Europas. \u201eSowohl im D\u00e4nischen als auch im Plattdeutschen gibt es mehr Ausdr\u00fccke f\u00fcr Gem\u00fctlichkeit als im Hochdeutschen.", "Nordrhein-Westfalen haben die Forscher in drei Regionen aufgeteilt:", "Die ", " (umfasst auch Bonn und Aachen) ist hier Spitzenreiter (bundesweit Platz acht). Besonders zufrieden sind die Menschen mit der Wohnsituation und den Freizeitangeboten. Spitzenwerte gibt es auch im Bereich Gesundheit. Dazu passt, dass der Anteil an gesundheitlich beeintr\u00e4chtigten Personen mit 16,3 Prozent deutlich unter dem Bundesmittel liegt.", "Auf Platz zwei in NRW folgt die ", " (mit gro\u00dfen Teilen des Ruhrgebiets). Die Menschen sind hier vor allem mit den relativ niedrigen Wohnkosten und ihrem Einkommen zufrieden.", "Das Schlusslicht in NRW ist die ", " (einschlie\u00dflich Niederrhein). Sie liegt bundesweit auf dem 13. Platz \u2013 und damit den letzten Platz der westdeutschen Regionen. Das war nicht immer so: Noch 2014 lag der Raum D\u00fcsseldorf im Landesvergleich an der Spitze. Ursache ist laut Studie die relativ hohe Arbeitslosenquote. Mit 8,9 Prozent ist diese die h\u00f6chste unter den westdeutschen Regionen (Nordrhein/K\u00f6ln: 7,4).", "Im Europavergleich liegt Deutschland beim Zufriedenheitsgef\u00fchl auf Platz neun. Das ist nicht schlecht \u2013 gemessen am Wohlstand des Landes aber auch nicht \u00fcberragend. (dpa, cv)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/us-rapper--haftstrafe-fuer-meek-mill---30-jaehriger-verstiess-gegen-bewaehrungsauflagen-28782688", "article_id": "28782688", "section": "", "article_headline_strong": "US-Rapper ", "article_headline_normal": "Haftstrafe f\u00fcr Meek Mill - 30-J\u00e4hriger verstie\u00df gegen Bew\u00e4hrungsauflagen", "date": "07.11.17, 16:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gegen den US-Rapper Meek Mill ist wegen Versto\u00dfes gegen seine Bew\u00e4hrungsauflagen eine Haftstrafe von mindestens zwei Jahren verh\u00e4ngt worden. Eine Richterin in Philadelphia begr\u00fcndete die ungew\u00f6hnlich harsche Strafe am Montag damit, dass der 30-J\u00e4hrige sich wiederholt ihren Anordnungen widersetzt habe. So habe er entgegen der Auflagen eigenm\u00e4chtig Konzerttermine angesetzt, wurde die Richterin von der Website philly.com zitiert.", "Der erfolgreiche Rapper mit dem b\u00fcrgerlichen Namen Robert Williams war zudem im M\u00e4rz in St. Louis nach einer Rauferei mit einem Flughafen-Mitarbeiter vor\u00fcbergehend festgenommen worden. Richterin Genece Brinkley verurteilte ihn nun zu zwei bis vier Jahren Gef\u00e4ngnis. Nach zwei Jahren ist die Entlassung auf Bew\u00e4hrung m\u00f6glich.", "Brinkley zeigte sich dem Bericht zufolge ver\u00e4rgert dar\u00fcber, dass der Musiker dem Gericht \u201edie lange Nase gezeigt\u201c habe, obwohl sie ihm eine Chance nach der anderen gegeben habe. Meek Mills Fall datiert in das vergangene Jahrzehnt zur\u00fcck. Er war im Jahr 2008 zu einer Bew\u00e4hrungsstrafe verurteilt worden, nachdem er wegen Drogen- und Waffenbesitzes festgenommen worden war. Vor der Richterin flehte er am Montag laut philly.com vergeblich um Gnade: \u201eIch bin menschlich. Ich bin nicht perfekt.\u201c", "Seine harte Strafe l\u00f6ste Emp\u00f6rung in der Rap-Szene aus. Rap-Modul Jay-Z bezeichnete die Bestrafung im Onlinenetzwerk Facebook als \u201eungerecht und unbarmherzig\u201c. Er bekundete seine Solidarit\u00e4t mit dem Kollegen. Meek Mills j\u00fcngstes Album \u201eWins and Losses\u201c schaffte es in diesem Jahr auf Platz drei der US-Albumcharts. Bekannt wurde er auch durch seine zweij\u00e4hrige Liaison mit der Rap-Queen Nicki Minaj, die in diesem Jahr endete. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/paparazzi-fotos-saengerin-sia-kommt-nacktbild-verkauf-zuvor-28783716", "article_id": "28783716", "section": "", "article_headline_strong": "Paparazzi-Fotos", "article_headline_normal": "S\u00e4ngerin Sia kommt Nacktbild-Verkauf zuvor", "date": "07.11.17, 18:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die australische S\u00e4ngerin Sia (41, \u201eThe Greatest\u201c) hat ein Nacktfoto von sich auf Twitter und Instagram ver\u00f6ffentlicht. Damit wehrt sie sich gegen den Verkauf von Paparazzi-Fotos. \u201eJemand versucht offenbar, Nacktfotos von mir an meine Fans zu verkaufen\u201c, schrieb die S\u00e4ngerin am Dienstag. \u201eSpart euch das Geld, hier ist es kostenlos.\u201c Dazu postete sie ein unscharfes Foto, das eine nackte Frau von hinten zeigt.", "Au\u00dferdem erg\u00e4nzte sie noch die Worte \u201eEveryday is Christmas\u201c (\u201eJeder Tag ist Weihnachten\u201c). So hei\u00dft auch ihr neues Album, das kommende Woche ver\u00f6ffentlich werden soll. Die Musikerin, die oft ihr Antlitz durch Per\u00fccken oder Masken ver\u00e4ndert, wurde von ihren Anh\u00e4ngern im Netz f\u00fcr die Nachtfoto-Aktion gefeiert.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/platzsturm-in-lyon-olympique-star-provoziert-mit-messi-jubel-spielabbruch-28779324", "article_id": "28779324", "section": "", "article_headline_strong": "Platzsturm in Lyon", "article_headline_normal": "Olympique-Star provoziert mit Messi-Jubel Spielabbruch", "date": "07.11.17, 11:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Von gleich zwei Spielunterbrechungen ist die 5:0-Gala von Olympique Lyon gegen AS Saint-Etienne \u00fcberschattet worden. Kurz vor Schluss provozierte Nabil Fekir mit einem Messi-Jubel sogar einen Platzsturm.", "Der St\u00fcrmer von Lyon zog nach seinem zweiten Treffer zum Endstand in der 84. Minute das Trikot aus und pr\u00e4sentierte es den gegnerischen Fans. Im Fr\u00fchjahr hatte Lionel Messi im Clasico gegen Real Madrid auf die gleiche Art die Anh\u00e4nger der K\u00f6niglichen provoziert.", "Nach der Aktion von Fekir eskalierte die Lage im Stadion von Saint-Etienne. Die heimischen Fans hatten offensichtlich genug und st\u00fcrmten den Platz. Nur durch das schnelle Eingreifen der Ordnungskr\u00e4fte und Polizei konnte Schlimmeres verhindert werden.\u00a0", "Bereits kurz nach dem Anpfiff musste der Schiedsrichter wegen Rauch in der Arena die Partie kurz unterbrechen. Fans hatten Pyrotechnik abgebrannt und somit die Torlinientechnik au\u00dfer Kraft gesetzt. (mbr)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/-bereicherung-fuer-jede-mannschaft--bierhoff-lobt-goetze-und-guendogan-28779838", "article_id": "28779838", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eBereicherung f\u00fcr jede Mannschaft\u201c", "article_headline_normal": "Bierhoff lobt G\u00f6tze und G\u00fcndogan", "date": "07.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Oliver Bierhoff hat Mario G\u00f6tze und Ilkay G\u00fcndogan vor ihrem anstehenden Comeback nach einj\u00e4hriger Pause in der Fu\u00dfball-Nationalmannschaft gelobt. \u201eWenn sie fit sind und zu hundert Prozent ihre Leistung abrufen k\u00f6nnen, sind sie f\u00fcr jede Mannschaft der Welt eine Bereicherung.", "Sie sind bei uns unglaublich wichtig\u201c, sagte der Teammanager beim Treffpunkt des Fu\u00dfball-Weltmeisters in Berlin f\u00fcr die L\u00e4nderspiel-Klassiker am Freitag (21.00 Uhr/ZDF) im Londoner Wembleystadion gegen England und vier Tage sp\u00e4ter in K\u00f6ln (20.45 Uhr/ARD) gegen Vize-Europameister Frankreich. G\u00f6tze und G\u00fcndogan heizen den Kampf um die WM-Pl\u00e4tze im Kader von Bundestrainer Joachim L\u00f6w weiter an.", "\u201eIlkay hat unglaubliche Qualit\u00e4ten. Mario hat sehr konstant und kontinuierlich an seinem Comeback gearbeitet. Ich hoffe sie haben auch mit uns ein Erfolgserlebnis\u201c, sagte Bierhoff, der die beiden L\u00e4nderspiele zum Jahresabschluss als wichtige Etappe auf dem Weg zur erfolgreichen Titelverteidigung in Russland sieht: \u201eEs sind Vorbereitungsspiele auf die Weltmeisterschaft. Wir haben einen tollen und breiten Kreis von Spielern. Von daher sind solche Spiele gegen solche Gegner wichtig.\u201c (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/fuehrerschein-affaere-keita-droht-saftige-geldstrafe-28780148", "article_id": "28780148", "section": "", "article_headline_strong": "F\u00fchrerschein-Aff\u00e4re", "article_headline_normal": "Keita droht saftige Geldstrafe", "date": "07.11.17, 12:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der ", " im Falle einer Verurteilung eine saftige Geldstrafe. Die Bild berichtete am Dienstag, dass dem Mittelfeldspieler von RB Leipzig ein Strafbefehl in H\u00f6he von 415.000 Euro zugestellt worden sei. Das Amtsgericht Leipzig wollte dies weder best\u00e4tigen noch dementieren, ein Sprecher gab auf SID-Anfrage lediglich \u201eeine sechsstellige Summe\u201c zu.", "Keita hat gegen den erlassenen Strafbefehl wegen Urkundenf\u00e4lschung \u00fcber seinen Anwalt bereits Einspruch eingelegt. Der 22-J\u00e4hrige aus Guinea soll zweimal versucht haben, gef\u00e4lschte F\u00fchrerscheine aus seiner afrikanischen Heimat in Deutschland umschreiben zu lassen. Spezialisten des s\u00e4chsischen Landeskriminalamtes hatten die Papiere laut Amtsgericht als \u201eTotalf\u00e4lschungen\u201c identifiziert.", "Im krassen Widerspruch dazu steht die Einsch\u00e4tzung des Vereins. Man gehe \u201enach eingehenden Gespr\u00e4chen nicht davon aus, dass es sich um eine F\u00e4lschung handelt\u201c, hatte ein Sprecher von RB Leipzig auf SID-Anfrage gesagt. Sollte es zum Strafprozess kommen, w\u00fcrde dieser sehr wahrscheinlich erst im neuen Jahr stattfinden.", "Laut Bild soll Keita 50 Tagess\u00e4tze a 8300 Euro zahlen. Die Summe richtet sich am bereinigten Nettoeinkommen des Spielers. Keita w\u00fcrde danach nicht als vorbestraft gelten.", "Zum Vergleich: Nationalspieler Marco Reus (Borussia Dortmund) war 2014 wegen wiederholten Fahrens ohne F\u00fchrerschein zu 540.000 Euro Strafe verurteilt worden. (sid)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/laenderspiel-klassiker-volles-programm-fuer-dfb-kader---immer-noch-plaetze-offen-28782080", "article_id": "28782080", "section": "", "article_headline_strong": "L\u00e4nderspiel-Klassiker", "article_headline_normal": "Volles Programm f\u00fcr DFB-Kader \u2013 Immer noch Pl\u00e4tze offen", "date": "07.11.17, 15:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Joachim L\u00f6w schlenderte l\u00e4ssig mit Sonnenbrille und schickem Herbstmantel ins Luxus-Boutique-Hotel \u201eDas Stue\u201c direkt am Berliner Zoo. Bayern-Star J\u00e9rome Boateng kam mit gelbem Hoody und rotem Markenrucksack zum Treffpunkt in seiner Geburtsstadt. Der Leverkusener Julian Brandt hatte eine Ripped Jeans im Used-Look sowie rosa Turnschuhe gew\u00e4hlt. Schon vor der offiziellen Pr\u00e4sentation der neuen Adler-Trikots f\u00fcr die Fu\u00dfball-WM 2018 am Abend wurde der erste Tag der Vorbereitung auf die Klassiker gegen England und Frankreich zur Modell-Show der deutschen Fu\u00dfball-Nationalmannschaft.", "\u201eDer Sport steht mal im Hintergrund. Ab morgen ist der Fokus wieder voll darauf gerichtet\u201c, sagte Teammanager Oliver Bierhoff, der ein schlichtes graues Outfit bevorzugte. Marketing- und Mode-Tag statt Fu\u00dfball: Die Weltmeister um Real-Madrid-Profi Toni Kroos und die Confed-Cup-Sieger um Timo Werner sowie der erstmals berufene Marcel Halstenberg (beide BR Leipzig) verstreuten sich f\u00fcr Werbeaufnahmen in der Hauptstadt. Amin Younes (Ajex Amsterdam) wird wahrscheinlich wegen einer Blessur ausfallen.", "DFB-Ausr\u00fcster Adidas hatte f\u00fcr die Live-Vorstellung der neuen ", " \u201eThe BASE\u201c im Stadtteil Wedding ausgesucht, wo Jungen und M\u00e4dchen in Fu\u00dfballk\u00e4figen dem Ball nachjagen. Bierhoff findet das neue Leibchen gelungen: \u201eNeues Trikot, neue Materialien, da stecken immer neue Gedanken dahinter.\u201c", "Der Manager stellte aber auch gleich die sportliche Bedeutung der letzten L\u00e4nderspiel-Doppelpacks des Jahres 2017 heraus, w\u00e4hrend im Hintergrund Gep\u00e4ckwagen mit der neuen DFB-Bekleidung ins Hotelfoyer geschoben wurden. \u201eEs ist schon ernst. Es ist nat\u00fcrlich auch schon ein Vorbereitungsspiel auf die Weltmeisterschaft\u201c, sagte der einstige St\u00fcrmer Bierhoff, obwohl bis zum ersten Ansto\u00df in Russland am 14. Juni des kommenden Jahres noch mehr als sieben Monate Zeit sind.", "In den Partien am Freitag (21.00 Uhr/ZDF) im Londoner Wembleystadion gegen England und vier Tage sp\u00e4ter in K\u00f6ln gegen Frankreich (20.45 Uhr/ARD) k\u00f6nnen und sollen sich die Spieler f\u00fcr ein pers\u00f6nliches WM-Ticket empfehlen. \u201eWir haben ja gesehen, dass wir einen unglaublich tollen, breiten Kreis von Spielern haben, die mitmachen k\u00f6nnen. Insofern ist jedes Spiele gerade gegen solche Gegner nat\u00fcrlich wichtig. Es soll ernsthaft sein\u201c, betonte Bierhoff.", "L\u00f6w hat bereits auf die notwendige Mischung bei der Zusammenstellung seines Kaders f\u00fcr die komplizierte Mission WM-Titelverteidigung hingewiesen. \u201eViele Komponenten spielen eine Rolle. In den letzten drei Jahren haben wir den Konkurrenzkampf gesch\u00fcrt. Im n\u00e4chsten Jahr m\u00f6chte ich den Konkurrenzkampf nicht. Ich m\u00f6chte, dass die Spieler alles f\u00fcr die Mannschaft tun\u201c, bemerkte der DFB-Chefcoach und verwies auf die Rolle des Gladbachers Christoph Kramer beim WM-Gewinn 2014 in Brasilien: \u201eEr war immer unglaublich positiv. Pl\u00f6tzlich spielte er im Endspiel von Beginn an. Man braucht hohe Sozialkompetenz und Toleranz. Das Turnier ist lang. Man braucht auch Frusttoleranz.\u201c", "Die R\u00fcckkehr von WM-Finaltorsch\u00fctze Mario G\u00f6tze (Borussia Dortmund) und Ilkay G\u00fcndogan (Manchester City) nach einem Jahr Nationalmannschaftspause vergr\u00f6\u00dfert L\u00f6ws Auswahl noch. \u201eWenn sie fit sind, wenn sie 100 Prozent ihrer Leistung abrufen, sind sie f\u00fcr jede Mannschaft der Welt ", "\u201c, unterstrich Bierhoff.", "Dass auch f\u00fcr Spieler die WM-T\u00fcr noch offen steht, die L\u00f6w bisher nicht ber\u00fccksichtigt hatte, verdeutlicht das Beispiel des 26 Jahre alten Linksverteidigers Halstenberg. Durch den weiteren Verletzungsausfall des K\u00f6lners Jonas Hector - au\u00dferdem fehlen auch Kapit\u00e4n Manuel Neuer und dessen Bayern-Kollege Thomas M\u00fcller - muss der Bundestrainer gerade links hinten andere M\u00f6glichkeiten testen.", "\u201eMan muss immer f\u00fcr Alternativen sorgen. Wenn sich Spieler im Ligabetrieb aufdr\u00e4ngen, ist das gut\u201c, meinte Bierhoff. Und der Confed Cup habe ja gezeigt: \u201eWenn man Spielern eine Chance gibt, sie sich hier zeigen k\u00f6nnen und reinschnuppern, dann ist das immer positiv.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/ausfluege-nrw-vier-schaurig-schoene-moorlandschaften--23668902", "article_id": "23668902", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge NRW", "article_headline_normal": "Vier schaurig sch\u00f6ne Moorlandschaften", "date": "06.10.17, 13:14 Uhr", "author": "Michael Hedrich", "article_text": ["Wallender Nebel, leises Gluckern und der modrige Geruch faulenden Holzes: Eine Wanderung durchs Moor kann ganz sch\u00f6n unheimlich sein.", "Dichter wie Georg Trakl oder Annette von Droste-H\u00fclshoff lie\u00dfen sich von geheimnisvollen Moorlandschaften inspirieren, zahlreiche Sagen, Legenden und Kriminalgeschichten ranken sich um\u00a0 Moorgebiete. Heute sind sie eher selten geworden: Entw\u00e4sserung, Torfabbau und landwirtschaftliche Nutzung sind vielerorts f\u00fcr das Verschwinden dieser besonderen Naturr\u00e4ume verantwortlich.", "Viele Moore mit ihrer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Fauna und Flora wurden deshalb unter Naturschutz gestellt. F\u00fcr Besucher gibt es trotzdem M\u00f6glichkeiten, die ganz besondere Atmosph\u00e4re einer Moorlandschaft zu genie\u00dfen. Vier Beispiele, zu denen Sie aus K\u00f6ln eine Fahrtzeit von weniger als zwei Stunden haben,\u00a0 stellen wir vor.", "Ganz sch\u00f6n schaurig: Zahlreiche Wegekreuze im Hohen Venn erinnern an die Ungl\u00fccklichen, die hier ertrunken, erfroren oder auf mysteri\u00f6se Weise ums Leben gekommen sind. Bekanntestes Beispiel ist das \u201eKreuz der Verlobten\u201c: Das Paar starb bei einem Schneesturm.", "Bis zu acht Meter tief sind die Torfschichten, die bis 6000 v. Chr. zur\u00fcckreichen. Heute ist das rund 4500 Hektar gro\u00dfe Areal des deutsch-belgischen Naturparks in verschiedene Bereiche eingeteilt:\u00a0 Die B-Zonen sind allgemein zug\u00e4nglich, aber nur auf ausgewiesenen Wegen und Holzstegen. Die C-Zonen d\u00fcrfen nur in Begleitung eines anerkannten Naturf\u00fchrers betreten werden, die D-Zonen sind f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit gesperrt.", "Am mit 694 Metern h\u00f6chsten Punkt Belgiens liegt das Naturparkzentrum Botrange, von dem aus sich das Gebiet gut erkunden l\u00e4sst. Moosbeere und Rosmarinheide, Birkhuhn und Wildkatze f\u00fchlen sich hier heimisch.", ": Parkplatz am Naturparkzentrum Botrange", "Der erste Moorlehrpfad im Naturpark Saar-Hunsr\u00fcck ist der \u201eWeg durchs Ortelsbruch\u201c. \u00dcber zwei verschieden lange Holzstege l\u00e4sst sich das Hangmoor trockenen Fu\u00dfes und naturvertr\u00e4glich erwandern. An Schautafeln gibt es zahlreiche Informationen \u00fcber das im Verlauf von rund 4000 Jahren entstandene Biotop mit seinen zahlreichen seltenen Tier- und Pflanzenarten.", "Im \u201eErholungswald Ortelsbruch\u201c gibt es au\u00dferdem einen Natur- und Waldlehrpfad, auf dem 63 Baum- und Straucharten vorgestellt werden. Ein Waldsportpfad mit 20 Stationen geh\u00f6rt ebenso zur Anlage wie ein Kinderspielplatz.", "Und am Nixenweiher k\u00f6nnen Besucher Wassertret- und Armbeugebecken nach Pfarrer Kneipps Empfehlung benutzen. In der kalten Jahreszeit bieten Langlaufloipen und die 250 Meter lange Morbacher Rodelbahn winterliches Sport- und Freizeitvergn\u00fcgen.", ": Parkplatz des Erholungswaldes Ortelsbruch bei Morbach (L 160 in Richtung Bruchweiler, am zweiten Forsthaus ca. 500 m rechts im Wald).", "Schon seit 1937 steht das Further Moor unter Naturschutz . Am Rande des Bergischen Landes bildete sich einst eine ausgedehnte Sumpf- und Morastlandschaft, heute ist das von Wald umgebene Kerngebiet des Further Moores nur noch rund 43 Hektar gro\u00df und weitgehend unzug\u00e4nglich.", "Seltene Vogelarten wie Kleinspecht und Waldschnepfe haben hier ihre Brutst\u00e4tten. Und ebenso seltene Arten wie das Schmalbl\u00e4ttrige Wollgras, Glockenheide, Moorlilie,\u00a0 Sonnentau und Schnabelried gedeihen hier. Ringsum gibt es aber ebene und gut ausgebaute Wege, die sich auch f\u00fcr Jogging- und Fahrradtouren eignen.", "Eine Wanderstrecke f\u00fchrt durch die Langenfelder Sandberge um das Moor herum \u00fcber den Heidberg mit seiner renaturierten Heidefl\u00e4che. Empfehlenswert ist auch ein Abstecher in die kleine Solinger Ortschaft Rupelrath mit der malerischen kleinen Kapelle St. Reinoldi.", "Start: Wanderparkplatz an der Bergischen Landstra\u00dfe (L 403) zwischen Langenfeld und Leichlingen.", "Auch der N\u00f6rdliche Kammmolch f\u00fchlt sich wohl in K\u00f6ln: Im rund 164 Hektar gro\u00dfen Worringer Bruch lebt \u2013\u00a0 zumindest zeitweise \u2013 das gr\u00f6\u00dfte Aufkommen des \u201ekleinen Drachen\u201c. Den Namen haben die putzigen Tierchen von ihrem gezackten R\u00fcckenkamm. Neben Nilg\u00e4nsen und Nachtigallen gibt es im Feuchtgebiet auch viele andere interessante Vogelarten.", "Und sogar Waschb\u00e4ren soll es hier geben. Das Worringer Bruch entstand durch eine rund 8000 Jahre alte, mittlerweile v\u00f6llig verlandete Rheinschleife. Bei Hochwasser entstehen hier immer noch T\u00fcmpel. In den 1980er Jahren als die Industrie viel Grundwasser abzog, lag das Gebiet lange trocken.", "Nur wenige befestigte Wege f\u00fchren durch das sumpfige Gel\u00e4nde, zum Schutz von Fauna und Flora d\u00fcrfen sie nicht verlassen werden. Die Stadt K\u00f6ln bietet in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden F\u00fchrungen durch das Worringer Bruch an.", "Start: Das Worringer Bruch ist gut mit der S-Bahn zu erreichen. Rund zehn Minuten zu Fu\u00df von der Haltestelle Worringen zum Eingang am Senfweg"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/-ausfluege-die-schoensten-wasserburgen-im-rheinland-860572", "article_id": "860572", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge ins Mittelalter", "article_headline_normal": "Zw\u00f6lf sehenswerte Wasserburgen in NRW", "date": "07.08.17, 10:00 Uhr", "author": "Sven von Loga", "article_text": ["Das Rheinland zwischen K\u00f6ln und Bonn besitzt viele wundersch\u00f6ne alte Wasserburgen, Schmuckst\u00fccke in der Landschaft und Zeugnisse der Geschichte dieser Gegend. Einst, zu Zeiten des fr\u00e4nkischen K\u00f6nigreichs, durfte nur der K\u00f6nig Burgen bauen oder bauen lassen. Die Adligen und Edelleute lebten auf ihren H\u00f6fen und G\u00fctern schutzlos in der Landschaft.", "Im 9. Jahrhundert zogen immer wieder normannische Krieger ins Rheinland, eroberten, pl\u00fcnderten und verw\u00fcsteten, der schw\u00e4chelnde K\u00f6nig konnte nicht mehr genug Schutz bieten. So nahmen die Edelleute ihre Verteidigung selbst in die Hand, errichteten auf Erdh\u00fcgeln h\u00f6lzerne Wehrt\u00fcrme und umgaben diese mit Palisaden und Wassergr\u00e4ben.", "Dies waren die sogenannten Motten, die sich oft noch in der Landschaft finden. Es waren die ersten befestigten Burganlagen, aus Holz wurde Stein, die Burgen wurden gr\u00f6\u00dfer und m\u00e4chtiger, im Mittelalter entstanden viele Burgen auf den H\u00f6hen entlang des Rheins und viele mit Wassergr\u00e4ben befestigte Burganlagen im Rheinland.", "Wenn sie auch im 18. Jahrhundert ihre strategische Machtposition verloren und sich mehr zum offenen, eher schlossartigen Landsitz wandelten, so blieben diese Adelssitze immer noch wehrhafte Wohnanlagen. Und auch wenn man in manche Burgen nicht hinein kann, um sie zu besichtigen, so ist doch oft die Landschaft herum ganz besonders sch\u00f6n: Parkanlagen mit uralten B\u00e4umen und Auen von B\u00e4chen, die die Wassergr\u00e4ben speisen.", "Ein ", " lohnt sich! Die sch\u00f6nsten Wasserburgen im \u00dcberblick:", "Sie ist in einer Talaue am Zusammenfluss des Godesberger und des Arzdorfer Baches gelegen. Erbaut im 13. Jahrhundert, sp\u00e4ter im Besitz der Familie Drachenfels, die 1530 ausstarb. Im 16. Jahrhundert wurde die Burg erweitert und vergr\u00f6\u00dfert, im 17. Jahrhundert entstand eine Parkanlage, die auch heute noch vorhanden ist und montags bis freitags jeweils von 8 bis 12 Uhr und von 13 bis 17 Uhr besichtigt werden kann.", " Burg Gudenau, 53343 Wachtberg", "von Meckenheim auf der Stra\u00dfe Richtung Pech, rechts nach Villip abbiegen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/wanderwege-eifel-und-bergisches--18-ausgesuchte-wanderungen-mit-kindern-942168", "article_id": "942168", "section": "", "article_headline_strong": "Wanderwege Eifel und Bergisches ", "article_headline_normal": "18 ausgesuchte Wanderungen mit Kindern", "date": "03.11.17, 08:00 Uhr", "author": "Kerstin und Michael Hedrich", "article_text": ["Kinder sind Abenteurer. Sie wollen sich bewegen, Neues erleben und ihrer Phantasie freien Lauf lassen. ", " ist da die ideale Freizeitbesch\u00e4ftigung: Die Natur als Erlebnisraum bietet die besten Voraussetzungen.", "Am Bach einen Staudamm bauen, V\u00f6gel beobachten, Pflanzen bestimmen, historische Denkm\u00e4ler besuchen, sich wie ein echter r\u00f6mischer Legion\u00e4r f\u00fchlen oder im tiefen Wald den Zwergen nachsp\u00fcren \u2013 fast unbegrenzt sind die M\u00f6glichkeiten.", "Dass Kinder gerne wandern, hat sich auch in Touristikb\u00fcros herumgesprochen. Die Zahl der speziell auf junge Besucher zugeschnittenen Wanderrouten w\u00e4chst.", "Oft sind es Wege, die zum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Natur, Technik oder Geschichte beitragen. Manchmal werden aber auch Geschichten erz\u00e4hlt \u2013 M\u00e4rchen, Mythen und Sagen, von denen sich die Kinder faszinieren lassen.", "Am sch\u00f6nsten ist es aber, wenn sie selbst aktiv werden k\u00f6nnen \u2013 zum Beispiel beim Sammeln von Fossilien, dem Erkunden von H\u00f6hlen oder auch einfach nur beim Natur-Quiz mit Fragen zu Tieren, Pflanzen der Umgebung."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/lieblingsorte-in-ehrenfeld-diese-caf%C3%A9s--restaurants-und-bars-haben-es-uns-angetan-23680680", "article_id": "23680680", "section": "", "article_headline_strong": "Lieblingsorte in Ehrenfeld", "article_headline_normal": "Diese Caf\u00e9s, Restaurants und Bars haben es uns angetan", "date": "19.10.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fr\u00fcher war das Ecklokal eine Arbeiterkneipe, heute befindet sich hier mitten in Ehrenfeld das ", ". Das Bistro bietet Fr\u00fchst\u00fcck, kleinere und gr\u00f6\u00dfere Gerichte, Kuchen, Waffeln und sehr guten Kaffee an.", "ist ein echter Geheimtipp und eines der besten portugiesischen Restaurants der Stadt. Simple Gerichte, hochwertige Zutaten und perfekte Zubereitung - das zeichnet das \u201eVasco da Gama\u201c aus.", "der Ehrenfelder Gastronomie-Szene, schreibt KStA-Mitarbeiterin Susanne Hengesbach, die den netten Laden in der Subbelrather Stra\u00dfe im August 2017 besucht hat. Die K\u00fcche verbindet Asiatisches, Orientalisches und Mediterranes. Das Wallczka ist Caf\u00e9, Bar und Restaurant in einem.", "Aus einem Kulturzentrum wurde das ", ". K\u00fcnstler und Designer stellen hier aus und musizieren, dazu gibt es sonntags ganzt\u00e4tig Fr\u00fchst\u00fcck. Auch Bagels, Suppen, Waffeln, Muffins und Bananenbrot werden kredenzt, dazu gibt es einen t\u00e4glich wechselnden Tagestipp.", "Nachhaltigkeit, Saisonalit\u00e4t und Regionalit\u00e4t sind im", "sehr wichtig. Der Kaffee kommt aus der R\u00f6sterei Van Dyck und die Fr\u00fchst\u00fcckskarte ist umfangreich. Au\u00dferdem gibt es hausgemachten Kuchen, einen t\u00e4glich wechselnden Mittagstisch und eine spannende Abendkarte.", "Mitten an der Hauptschlagader Ehrenfelds, der Venloer Stra\u00dfe, befindet sich das ", " Es ist ein kleines Idyll an dieser hektischen Stra\u00dfe, mit hervorragenden selbstgebackenen Kuchen, Schamong-Kaffee und einer immer wechselnden Wochenkarte.", "Wer in Ehrenfeld einen Cocktailabend machen will, dem seien die ", "empfohlen. Im hippen K\u00f6nigsblut gibt es ausgezeichneten Gin Tonic und auch tolle alkoholfreie Cocktails. Im Rubinrot kredenzen die Barkeeper au\u00dfergew\u00f6hnliche Kreationen.", "Besten naturbelassenen Wein gibt es in der \u201e", "\u201c in Ehrenfeld. Der angebotene Wein ist ein Naturprodukt, v\u00f6llig frei von Zusatzstoffen. Nur ein paar Stra\u00dfen weiter im Weinlokal Secco gibt es zum fantastischen Wein auch einen tollen Mittagstisch.", "Ein kleines St\u00fcckchen Frankreich finden alle frankophilen K\u00f6lner im ", " auf der Venloer Stra\u00dfe. Neben der Spezialit\u00e4t des Hauses, den Tartines, gibt es leckere Tartes, verschiedene Fr\u00fchst\u00fccksvarianten und Kuchen. Das alles wird serviert von einem super freundlichen und kompetenten Service."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/-ausflugstipps-in-nrw-24080136", "article_id": "24080136", "section": "", "article_headline_strong": "46 Ausfl\u00fcge durch NRW", "article_headline_normal": "Die sch\u00f6nsten Wanderungen, H\u00f6hlen, Seen, und W\u00e4lder", "date": "03.11.17, 12:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vor Jahrmillionen reichte das einstige Nordmeer bis in die heutige Eifel, Flussmaterialien lagerten sich ab und Passatwinde brachten den Sand. Das Land war in Bewegung, es hob, senkte und verwarf sich, brach auf.", "Kein Wunder, dass sich dadurch auch H\u00f6hlen bildeten. Hinzu kommt der Mensch, der \u00fcber Jahrtausende Gestein und Erze abgebaut und viele G\u00e4nge hinterlassen hat, die zum Teil noch heute erkundet werden k\u00f6nnen. Festes Schuhwerk und Taschenlampe nicht vergessen!", "liegt im Naturschutzgebiet Gerolsteiner Dolomiten und ist \u00fcber den Vulkaneifelpfad \u201eGerolsteiner Felsenpfad\u201c erreichbar. Die H\u00f6hle ist ganzj\u00e4hrig \u00fcber eine Leiter zug\u00e4nglich. ", "- vom Sauerland \u00fcber das Bergische bis in die Eifel haben wir hier noch weitere Tipps zusammengestellt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/fitness/fahrradtouren-um-koeln-fahrradstrecken-mit-gps-tracks-fuer-anfaenger-bis-profis-1593300", "article_id": "1593300", "section": "", "article_headline_strong": "Fahrradtouren um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Fahrradstrecken mit GPS-Tracks f\u00fcr Anf\u00e4nger bis Profis", "date": "03.11.17, 11:16 Uhr", "author": "Tim Farin", "article_text": ["Was die K\u00f6lner Innenstadt an Fahrradfreundlichkeit leider vermissen l\u00e4sst, das l\u00e4sst sich im Umfeld der Millionenstadt wettmachen: Das flache niederrheinische Terrain im Norden, das Auf und Ab des Bergischen Landes, die stadtnahe Natur von K\u00f6nigsforst und Wahner Heide, die Anh\u00f6hen von Eifel, Siebengebirge und Westerwald bieten Vielfalt f\u00fcr Einsteiger und Ambitionierte."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/indian-summer-die-15-schoensten-waelder-fuer-einen-sonnen-ausflug-28577176", "article_id": "28577176", "section": "", "article_headline_strong": "Indian-Summer", "article_headline_normal": "Die 15 sch\u00f6nsten W\u00e4lder f\u00fcr einen Sonnen-Ausflug", "date": "13.10.17, 12:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Herbst, das bedeutet die letzten w\u00e4rmenden Sonnenstrahlen im Gesicht\u00a0zu genie\u00dfen, durch raschelndes Laub stiefeln und die bunten Farbspiele der\u00a0Natur bewundern. Das Rheinland hat eine gro\u00dfe Walddichte. Wir sagen: Runter vom Sofa und rein in den Wald.\u00a0", "Wir haben 15 sch\u00f6ne W\u00e4lder rund um K\u00f6ln ausgesucht, wo der Herbst in seiner ganzen Vielfalt besonders intensiv zu erleben ist \u2013 inklusive Anfahrt, Sehensw\u00fcrdigkeiten und Einkehrm\u00f6glichkeiten. Laden Sie sich einfach unser praktisches E-Paper herunter. Einmal abspeichern oder ausdrucken \u2013 dann m\u00fcssen Sie sich nur noch entscheiden, wo es am Wochenende hingehen soll."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/herbst-ausfluege-nrw-zehn-schoene-wald-spaziergaenge-rund-um-koeln-mit-einkehr-tipps-2409656", "article_id": "2409656", "section": "", "article_headline_strong": "Herbst-Ausfl\u00fcge NRW", "article_headline_normal": "Zehn sch\u00f6ne Wald-Spazierg\u00e4nge rund um K\u00f6ln mit Einkehr-Tipps", "date": "07.11.17, 11:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn sich die Baumwipfel bunt f\u00e4rben, bricht die sch\u00f6nste Zeit f\u00fcr ausgiebige Waldspazierg\u00e4nge an. Das bedeutet: festes Schuhwerk anziehen und raus in die Natur, damit die Akkus wieder auftanken k\u00f6nnen.", "Wir haben Spazierg\u00e4nge durch die W\u00e4lder der Umgebung zusammengestellt. Das Rascheln der Bl\u00e4tter, die entspannende Ruhe, und gerade in diesen ruhigen Herbsttagen kann man hier besonders gut durchatmen.", "An diesen Orten kann man wundersch\u00f6n durch den Wald spazieren:", "Auf der Lustheide-Tour durch den K\u00f6nigsforst geht es vom Br\u00fccker Wildpark in die freie Wildbahn weiter. Familien mit kleinen Kindern m\u00fcssen sich ja nicht den gesamten 9,1 Kilometer langen Wanderweg antun, wenn die Beine der Kleinen schwer werden. Von der Lustheide - heute nicht mehr ein Refrather Ortsteil - geht es in den ", ", durch den der Unterlauf des Flehbachs\u00a0flie\u00dft. Hier gibt es Wildschweine und Rothirsche zu bestaunen. Mehr Infos unter:", ":", "Park and Ride, Rather Mauspfad 9a, 51107 K\u00f6ln. Die Endhaltestelle K\u00f6nigsforst der KVB-Linie 9 liegt unmittelbar am Waldrand. Hier startet auch am Forsthaus Rath ein 4 Kilometer langer Waldlehrpfad.", "50171 Kerpen, 50169 Kerpen-G\u00f6tzenkirchen", "Im Naturschutzgebiet Kerpener Bruch und Kerpener Parrig findet man die letzten wertvollen Restbest\u00e4nde des hier fr\u00fcher weit verbreiteten Auenwaldes entlang der Erft.", "Heute gibt es hier eines der landesweit gr\u00f6\u00dften Hartholzauenw\u00e4lder, strukturreiche Eichen- Hainbuchenw\u00e4lder mit Restbest\u00e4nden von Erlen-Eschen-Weichholzauen.\u00a0", "Auf drei thematisch unterschiedlichen Wanderrouten kann man das Gebiet gut erkunden.", ": Naturparkzentrum Gymnicher M\u00fchle 1, 50374 Erftstadt-Gymnich", "Das Eifelst\u00e4dtchen ist schon allein einen Besuch wert, aber zudem l\u00e4sst es sich im M\u00fcnstereifeler Wald wunderbar spazieren gehen. Die Wege sind gekennzeichnet und f\u00fchren an B\u00e4chen und Wiesen vorbei. Schon auf kleineren Etappen l\u00e4sst sich die idyllische Landschaft der Eifel genie\u00dfen.", ": Nationalpark-Tor Heimbach, An der Laag 4-6 im Bahnhof, 52396 Heimbach", "Hier finden Sie s\u00e4mtliche Parkpl\u00e4tze und Ausgangspunkte f\u00fcr Wanderungen: ", "Im K\u00f6lner S\u00fcden bei Rodenkirchen befinden sich der Forstbotanische Garten und der Friedenswald. Es bietet sich ein tolles Farbenspektakel der B\u00e4ume, die urspr\u00fcnglich nicht unbedingt hier beheimatet sind. Auf den gro\u00dfen Wiesen ist ausreichend Platz vorhanden, um bei gen\u00fcgend Wind Drachen steigen zu lassen oder die Sonne zu genie\u00dfen.", ": Von der Milit\u00e4rringstra\u00dfe den Schildern \u201eForstbotanischer Garten\" und der Stra\u00dfe \u201eZum Forstbotanischen Garten\" bis zum Parkplatz folgen. Vom Parkplatz sind es noch circa 400 Meter Fu\u00dfweg bis zum Eingang. Forstbotanischer Garten, 50996 K\u00f6ln.", "Im Bergischen Land bei Gummersbach liegt die Aggertalsperre, an der die drei Fl\u00fcsse Agger, Genkel und Rengse zusammentreffen. Rund herum gibt es zahlreiche Wanderm\u00f6glichkeiten durch W\u00e4lder und Wiesen mit tollen Ausblicken auf das Becken der Talsperre. Ein m\u00f6glicher Startpunkt f\u00fcr Rundwege ist der Parkplatz an der Sperrmauer der Talsperre.", "Das ehemalige\u00a0Jagdgebiet von Clemens August ist heute gr\u00f6\u00dftenteils Naturschutzgebiet. Der Kottenforst ist recht gro\u00df und die Wege bestehen aus einem Alleensystem. Sehenswert ist nicht nur das im Wald gelegene Jagdh\u00e4uschen, sondern auch der historische Kottenforster Bahnhof, der sich im Gr\u00fcnen befindet.", ":", "Der in Lindenthal gelegene Park bietet eine gr\u00fcne Oase f\u00fcr die ganze Familie", " Rehe, Schafe, Ziegen und vieles mehr zu entdecken. Vor allem bei Kindern beliebt, da die meist handzahmen Tiere auch gef\u00fcttert werden k\u00f6nnen.", "Der deutsche Naturforscher Alexander von Humboldt war von dem \u201eHochgebirge im Kleinen\u201c so \u00fcberw\u00e4ltigt, dass er es \u00fcberschw\u00e4nglich als achtes Weltwunder beschrieb. Heute ist es Naturschutzgebiet, wo sich viele bedrohte Tierarten wieder niedergelassen haben. Es gibt ", " und regelm\u00e4\u00dfige gef\u00fchrte Wanderungen, wie durch die herbstlichen W\u00e4lder oder zum Stenzelberg.", ":", "Mehr Tipps im Siebengebirge haben wir f\u00fcr Sie unter ", " zusammengestellt.", "Zwischen K\u00f6ln und Leverkusen liegt eine ehemalige Kiesgrube mit einem sch\u00f6nen Mischwald rundherum, mit einheimischen Laub- und Nadelb\u00e4umen - darunter Eichen, Buchen, Ahorn, Birken, Kiefern und Robinien. Man kann das Gew\u00e4sser auf breiten Waldwegen oder schmalen Pfaden umrunden, immer wieder mit Blick auf den See. Es gibt viele B\u00e4nke und f\u00fcr Spazierg\u00e4nger mit Ferngl\u00e4sern sogar Ellenbogen-St\u00fctzbretter.", "Im Wald geht es lebhaft zu: Eichelh\u00e4her h\u00fcpfen auf den Wegen herum und auf dem Wasser tummeln sich eingeb\u00fcrgerte Kanadag\u00e4nse, Haubentaucher, Kormorane, Zwergtaucher, Graureiher. Etwa eine Stunde dauert der Weg, wenn man z\u00fcgig den See umrunden will.", ": Die Linie 4 f\u00e4hrt bis nach Schlebusch (Endhaltestelle). Von hier aus geht es nur wenige Schritte durch den Wald bis ins Naturschutzgebiet.", ": Am Hornpottweg, 51069 K\u00f6ln", ":", " hat Spazierg\u00e4ngern besonders viel zu bieten. Neben herrlichen Mischw\u00e4ldern rund um den ehemaligen Rittersitz \u201eGut Leidenhausen\u201c gibt es auch ein Wildschwein- und Rotwildgehege, einen sch\u00f6nen ", ", Obst- und Naturkundemuseum und Einkehrm\u00f6glichkeiten. Die Waldwege durch die Wahner Heide sind auch mit dem Kinderwagen gut befahrbar und eignen s", "ch toll als ", ": Der Parkplatz Hirschsprung ist am besten mit dem Auto zu erreichen: \u00dcber die A3 Ausfahrt K\u00f6nigsforst und dann in Richtung K\u00f6ln-Porz fahren, der Beschilderung \u201eErholungsgebiet Gut Leidenhausen\u201c folgend schlie\u00dflich rechts abbiegen. Der Parkplatz liegt auf der linken Seite.", ": Parkplatz Hirschsprung am \u201cErholungsgebiet Gut Leidenhausen\u201d, 51147 K\u00f6ln;", "Burg Wissem, Burgallee 1, Troisdorf"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/fc-praesident-spinner--es-gibt-keine-trainer-diskussion-und-auch-keine-ultimaten--28776814", "article_id": "28776814", "section": "", "article_headline_strong": "FC-Pr\u00e4sident Spinner", "article_headline_normal": "\u201eEs gibt keine Trainer-Diskussion und auch keine Ultimaten\u201c", "date": "07.11.17, 06:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Vorstellung seines 1. FC K\u00f6ln beim 0:3 gegen die TSG Hoffenheim in einem am Ende leer gespielten Rheinenergie-Stadion wirkt bei Werner Spinner auch am Montagmittag noch nach. \u201eDas Spiel war schlecht. Punkt. Es m\u00fcsste eigentlich jeder in der Mannschaft begriffen haben, dass es jetzt in jedem Spiel um alles geht\u201c, sagt der Pr\u00e4sident des 1. FC im Gespr\u00e4ch mit dem \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger\u201c.", "Spinner benutzt bewusst den Konjunktiv. In seinen Augen hat offenbar doch nicht jeder Spieler den Ernst der Lage verinnerlicht. Der Absturz des Sensationsf\u00fcnften der vergangenen Saison ist brutal. Der FC hat die meisten Niederlagen der Liga (neun), die schlechteste Offensive (vier Tore), die schlechteste Defensive (22 Gegentreffer) und immerhin schon acht Punkte R\u00fcckstand auf Platz 15. Kein Sieg und nur zwei Punkte nach elf Spieltagen \u2013 noch nie hat eine Mannschaft mit dieser Bilanz den Klassenerhalt noch geschafft.", "Es gab zwar auch \u00e4rgerliche, knappe oder sogar unverdiente Niederlagen. Auf der anderen Seite war der Auftritt gegen Hoffenheim nicht der erste desolate in der Saison. Auch in Augsburg (0:3), in Dortmund (0:5), gegen Frankfurt (0:1) oder Bremen (0:0) pr\u00e4sentierte sich der FC erschreckend schwach. So spielt ein potenzieller Absteiger, und so schwinden die Hoffnungen auf die Rettung erst recht \u2013 auch wenn die nach elf Spieltagen immer noch m\u00f6glich ist.", "Ex-Manager J\u00f6rg Schmadtke bekam \u00fcber Wochen den Schwarzen Peter zugeschoben \u2013 wegen seiner Fehleinsch\u00e4tzungen und der verfehlten Transferpolitik im Sommer. Doch Schmadtke ist nicht mehr da, und Peter St\u00f6ger darf, kann, soll oder muss weitermachen. Er sitzt trotz des Sturzflugs und einigen fragw\u00fcrdigen Entscheidungen nicht auf einem wackeligen Trainerstuhl. Einerseits, weil er gro\u00dfe Verdienste hat. Und andererseits, weil die Verantwortlichen offenbar keine bessere Alternative auf dem Trainermarkt zu St\u00f6ger sehen und ihm noch zutrauen, das Ruder herumzurei\u00dfen. \u201eEs gibt bei uns keine Trainer-Diskussion und auch keine Ultimaten\u201c, sagt Spinner deutlich. Und was w\u00e4re im Fall des Abstiegs? \u201eOb wir mit Peter St\u00f6ger auch in die Zweite Liga gehen w\u00fcrden? Diese Frage ist keine, mit der wir uns aktuell besch\u00e4ftigen. Wir sind voll auf den Verbleib in der Ersten Bundesliga konzentriert.\u201c", "Ob diese Aussagen richtig oder blau\u00e4ugig sind, werden die n\u00e4chsten Wochen zeigen. Das Verh\u00e4ltnis der Mannschaft zum Trainer ist intakt \u2013 das betonen soweit alle Spieler, von denen sich einige in einer Art Wohlf\u00fchloase komfortabel eingerichtet haben. Nicht so Timo Horn. \u201ePeter St\u00f6ger hat uns vier Jahre lang aufgebaut und uns nach Europa gef\u00fchrt. Diese Situation liegt zuallerletzt am Trainer\u201c, sagt der Torh\u00fcter. Doch nicht nur Hoffenheim zeigte St\u00f6gers Elf \u201eklar die Grenzen auf\u201c, sagte Horn: \u201eIch hatte nach dem 0:2 zum ersten Mal das Gef\u00fchl, dass wir uns ein bisschen aufgegeben haben.\u201c", "St\u00f6ger selbst versp\u00fcrt noch die R\u00fcckendeckung der Verantwortlichen: \u201eWir sind alle im Austausch. Wenn Gegenwind da sein sollte, dann diskutieren wir das durch. Es wird daher auch nichts \u00dcberraschendes kommen\u201c, sagte der Coach. Den Karneval will er trotz der niederschmetternden Situation niemandem verbieten. \u201eEs gibt Dinge, die kann man nicht verschieben. Weihnachten, Geburtstage, oder den 11.11.\u201c, sagt er: \u201eDeshalb werde ich am Samstag unterwegs sein.\u201c", "Die L\u00e4nderspiel-Pause soll nun helfen. Mit Marcel Risse, Claudio Pizarro und Jhon C\u00f3rdoba kehren drei wichtige Spieler auf den Platz zur\u00fcck, zudem will man noch einmal alle Kr\u00e4fte mobilisieren. Und man setzt sicherlich auch auf das Prinzip Hoffnung."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/fc-legende-hans-schaefer-im-alter-von-90-jahren-gestorben-28780228", "article_id": "28780228", "section": "", "article_headline_strong": "FC-Legende", "article_headline_normal": "Hans Sch\u00e4fer im Alter von 90 Jahren gestorben", "date": "07.11.17, 12:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der 1. FC K\u00f6ln trauert um eine Legende: Hans Sch\u00e4fer ist im Alter von 90 Jahren gestorben. Der ehemalige Nationalspieler schlief am Dienstagmorgen im Beisein seiner Familie friedlich ein.", "Noch vor knapp drei Wochen feierte der Offensivspieler seinen ", ". Von 1948 bis 1965 lief der St\u00fcrmer f\u00fcr die Gei\u00dfb\u00f6cke auf. 394 Spiele absolvierte er f\u00fcr den FC, dabei erzielte er 254 Tore.\u00a0", "Im ", " l\u00f6ste die Nachricht \u00fcber das Ableben der Klublegende gro\u00dfe Trauer aus. \u201eDie gesamte FC-Familie ist in tiefer Trauer und wir sind in Gedanken bei Hans Sch\u00e4fers Angeh\u00f6rigen. Wir verlieren eine der gr\u00f6\u00dften Pers\u00f6nlichkeiten, die der 1. FC K\u00f6ln je hervorgebracht hat. Als Weltmeister und gr\u00f6\u00dfte Ikone dieses Clubs ist Hans Sch\u00e4fer unsterblich\u201c, wird FC-Pr\u00e4sident Werner Spinner auf der FC-Homepage zitiert.\u00a0", "FC-Vizepr\u00e4sident Toni Schumacher sagte: \u201eVon allen gro\u00dfen Spielerpers\u00f6nlichkeiten des 1. FC K\u00f6ln ist Hans Sch\u00e4fer mit dem Wunder von Bern der Gr\u00f6\u00dfte. Die FC-Familie verliert mit ihm einen K\u00f6lner Giganten, der Vorbild f\u00fcr unz\u00e4hlige Fu\u00dfballer war.\u201c", "Aus dem fernen Japan hat auch Lukas Podolski seine Anteilnahme via Twitter ausgedruckt. Der Weltmeister schrieb \u00fcber den Kurznachrichtendienst:\u00a0\u201eIch bin sehr traurig und werde Hans Sch\u00e4fer f\u00fcr immer als gr\u00f6\u00dften K\u00f6lner Spieler und tollen Menschen in Erinnerung behalten.\u201c", "Neben seinen grandiosen Verdiensten f\u00fcr den K\u00f6lner Traditionsverein war Sch\u00e4fer ein Leistungstr\u00e4ger in der deutschen Nationalelf. Beim \u201eWunder vom Bern\u201c, als Deutschland 1954 bei der Weltmeisterschaft in der Schweiz den Titel gewann, war Sch\u00e4fer mit von der Partie. Insgesamt 39 L\u00e4nderspiele absolvierte er mit dem Adler auf der Brust, bei der WM 1958 in Schweden und WM 1962 in Chile trug er sogar die Kapit\u00e4nsbinde. (mbr)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/1--fc-koeln-termine-fuer-die-spieltage-15-bis-22-stehen-fest-28780828", "article_id": "28780828", "section": "", "article_headline_strong": "1. FC K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Termine f\u00fcr die Spieltage 15 bis 22 stehen fest", "date": "07.11.17, 13:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Deutsche Fu\u00dfball-Liga (DFL) hat die genauen Termine f\u00fcr die Spieltage 15 bis 22 bekannt gegeben.", "Das erste Spiel der R\u00fcckrunde werden Bayer Leverkusen und der FC Bayern M\u00fcnchen am Freitag, den 12. Januar 2018 um 20.30 Uhr bestreiten. Der 1. FC K\u00f6ln empf\u00e4ngt am Sonntag (14.1.2018) Borussia M\u00f6nchengladbach um 15:30 Uhr im Rhein-Energie-Stadion.", "Am 15. Spieltag Anfang Dezember wird es zum vorerst letzten Mal drei Sonntagsspiele geben. Wegen den vorher stattfindenden Europapokal-Partien spielen die EL-Teilnehmer Hoffenheim, Hertha BSC und der 1. FC K\u00f6ln alle am Sonntag, den 10. Dezember. Mitte Dezember steht zudem noch eine englische Woche an.", "Das Bundesliga-Programm zwischen dem 15. Und dem 22. Spieltag f\u00fcr den 1. FC K\u00f6ln im \u00dcberblick:", "\u00a0\u00a0", "10. Dezember 13:30 Uhr 1. FC K\u00f6ln \u2013 SC Freiburg", "\u00a0\u00a0", "13. Dezember 20:30 Uhr FC Bayern \u2013 1. FC K\u00f6ln", "\u00a0\u00a0", "16. Dezember 15:30 Uhr 1. FC K\u00f6ln \u2013 VfL Wolfsburg", "\u00a0\u00a0", "14. Januar 15:30 Uhr 1. FC K\u00f6ln \u2013 Borussia M\u00f6nchengladbach", "\u00a0\u00a0", "20. Januar 18:30 Uhr Hamburger SV \u2013 1. FC K\u00f6ln", "\u00a0\u00a0", "27. Januar 15:30 Uhr 1. FC K\u00f6ln \u2013 FC Augsburg", "\u00a0", "2. Februar 20:30 Uhr 1. FC K\u00f6ln \u2013 Borussia Dortmund", "\u00a0", "10. Februar 15:30 Uhr Eintracht Frankfurt \u2013 1. FC K\u00f6ln", "(red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/eifel/rursee-marathon-2017-ein-stubbi-bei-kilometer-39-5-28783032", "article_id": "28783032", "section": "", "article_headline_strong": "Rursee-Marathon 2017", "article_headline_normal": "Ein Stubbi bei Kilometer 39,5", "date": "07.11.17, 18:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Einruhr. Aufgeregtes Stimmengewirr erf\u00fcllte das riesige Zelt am See in Einruhr. Es war nur noch eine halbe Stunde bis zum Start \u2013 und ein kaum zu \u00fcberblickendes Gewimmel von L\u00e4ufern, Unterst\u00fctzern, Helfern und Neugierigen lief in den engen G\u00e4ngen durcheinander.", "Zum 23. Mal fand der Rursee-Marathon statt \u2013 das hei\u00dft f\u00fcr die L\u00e4ufer, eine Runde um den See zu drehen. Und dies selbstverst\u00e4ndlich ohne die bei den \u201enormalen\u201c Besuchern so beliebte Hilfestellung der Rurseeschifffahrt in Anspruch zu nehmen.", "Rund 1250 Starter waren f\u00fcr die beiden Hauptdistanzen \u00fcber 16,5 und 42 Kilometer am Sonntag gemeldet, rund 380 davon nahmen die Marathon-Distanz in Angriff. Erwartungsvoll und gespannt gingen sie umher, bis sie schlie\u00dflich zum Start gerufen worden.", "\u201eIch bin immer nerv\u00f6s, das geh\u00f6rt dazu\u201c, sagte Birgit Fender aus Stuttgart, die schon rund eine Viertelstunde vorher dort wartete. Dabei habe sie bereits rund 160 Marathons gelaufen \u2013 23 davon in diesem Jahr. W\u00e4hrend sie s\u00e4mtliche Veranstaltungen zuvor mit ihrem Mann Norbert gemeinsam absolvierte, war Einruhr eine kleine Premiere: Zum ersten Mal liefen die beiden gemeinsam mit ihrer Tochter Laura.", "\u201eEs ist mein erster Marathon. Aber ehrlich gesagt, bin ich schon zwei Ultras gelaufen\u201c, gestand sie l\u00e4chelnd. Beim Sechsstundenlauf in Stuttgart habe sie zum Beispiel im vergangenen Jahr 55 Kilometer hinter sich gebracht.", "\u201eWir sind alles Endorphin-Junkies\u201c, berichtete Dirk Pretorius aus Bliesheim lachend, nachdem er die Familie Fender herzlich begr\u00fc\u00dft hatte. Fast jedes Wochenende h\u00e4tten sie sich bei Laufveranstaltungen getroffen, erz\u00e4hlten sie. Auch wenn sie bereist viele Laufstrecken gesehen haben, ist Einruhr, da waren sich die L\u00e4ufer einig, f\u00fcr sie etwas Besonderes.", "\u201eDas ist einer der sch\u00f6nsten Landschaftsl\u00e4ufe. An jeder Ecke gibt es ein anderes Bild\u201c, sagte Birgit Fender, die schon einmal an dem Wettbewerb teilgenommen hat. \u201eEine Super-Strecke und gute Verpflegung\u201c, best\u00e4tigte die Familie. Und Pretorius hob die wahren Eifel-Specials heraus: \u201eAuf der Staumauer gibt es einen Elz und bei Kilometer 39,5 ein Stubbi!\u201c", "Auch f\u00fcr Stefan L\u00f6hr aus Bonn hat Einruhr als sch\u00f6ner Naturlauf einen festen Platz im Terminkalender. Der 47-J\u00e4hrige hat in diesem Jahr bereits stattliche 25 Marathons absolviert. Insgesamt seien es wohl \u00fcber 326 \u2013 so genau wisse er das gerade nicht, erkl\u00e4rte er. Er wolle \u00fcberall auf der Welt mal gelaufen sein, beschrieb er sein ehrgeiziges Ziel. In ganz Europa sei er bereits bei L\u00e4ufen am Start gewesen.", "Kaum weniger international war auch das Einruhrer Starterfeld in diesem Jahr. \u201eWir haben L\u00e4ufer aus 23 Nationen\u201c, berichtete Gerd H\u00fcpgen, Schriftf\u00fchrer des Veranstalters. F\u00fcnf Sportler k\u00e4men aus China, f\u00fcnf aus den USA und weitere aus S\u00fcdafrika, S\u00fcdkorea, Indien, Irland, Finnland Schweden und Rum\u00e4nien, fuhr er fort. Die Teilnehmerzahl sei gegen\u00fcber den vergangenen Jahren konstant geblieben. \u201eAber viel mehr ist ja auch nicht machbar\u201c, berichtete er l\u00e4chelnd und mit Blick auf das Gewusel.", "Denn die gesamte Veranstaltung wird ehrenamtlich organisiert. Rund 200 Helfer werden dazu von befreundeten Vereinen oder aus den Nachbarorten akquiriert. \u201eDiese famili\u00e4re Atmosph\u00e4re ist das Besondere beim Rursee-Marathon\u201c, beschrieb Bernard Pauls, Vorsitzender des Vereins Rursee-Marathon, den Reiz dieser Veranstaltung.", "\u00c4hnlich empfand es auch Tanja Roland aus Linnich bei ihrer ersten Teilnahme. \u201eEs ist ein emotionales Moment\u201c, beschrieb sie ihre Gef\u00fchle. Die L\u00e4ufer k\u00f6nnten die Landschaft genie\u00dfen \u2013 ganz anders als in der Stadt, wo sie \u201ean jeder Ecke angebr\u00fcllt\u201c w\u00fcrden. Viele beeindruckende Gespr\u00e4che \u00fcber das Laufen habe sie gef\u00fchrt. \u201eMit einer Frau, die wegen ihres Brustkrebses laufe, oder einem 76-J\u00e4hrigen, der sagt, liegen k\u00f6nne er doch noch in der Kiste\u201c, erinnerte sie sich.", "So konnte sie auch ihre Freunde Eva Kahlow und Damian Wienands zum Mitmachen \u00fcberreden. \u201eWir versuchen es mal, sonst steht man ja nur im Kalten rum\u201c, berichtete Wienands schmunzelnd. Wirklich vorbereitet hatte er sich nicht, vertraute jedoch optimistisch auf die Grundfitness: \u201eIch bin Fu\u00dfballer, irgendwas wird schon gehen.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/oberberg-ks/christina-schulze-foecking-landwirtschaftsministerin--zu-gast-in-oberberg-28783324", "article_id": "28783324", "section": "", "article_headline_strong": "Christina Schulze F\u00f6cking", "article_headline_normal": "Landwirtschaftsministerin zu Gast in Oberberg", "date": "07.11.17, 17:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Milchpreis im Keller, strengere Vorgaben beim Ausbringen von G\u00fclle, Vorw\u00fcrfe von Natursch\u00fctzern: Bei vielen Bauern ist die Stimmung schlecht. Doch von der neuen NRW-Ministerin f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft, Natur- und Verbraucherschutz erhoffen sie sich Verst\u00e4ndnis. Denn Christina Schulze F\u00f6cking ist selbst Landwirtin. Und so war es rappelvoll am Montagabend in der Halle des Lohnunternehmens Blumberg in Lindlar-Klause. Rund 200 Bauern, Landwirtschaftsvertreter und CDU-Lokalpolitiker verfolgten den Auftritt der CDU-Ministerin, zu der die Agraraussch\u00fcsse der CDU-Kreisverb\u00e4nde Oberberg und Rhein-Berg geladen hatten.", "Die 40-J\u00e4hrige aus dem M\u00fcnsterland verteilte Balsam auf die Seelen der Bauern. Landwirt sei immer noch einer der sch\u00f6nsten Berufe. \u00dcberhaupt geb\u00fchre den Bauern Dank f\u00fcr ihre Arbeit. Die \u00d6ffentlichkeit m\u00fcsse besser aufgekl\u00e4rt werden.", "Doch die Ministerin ging auch auf kritische Punkte ein. Beim Fl\u00e4chenverbrauch seien neue Ans\u00e4tze n\u00f6tig. Statt st\u00e4ndig neue Kompensationsfl\u00e4chen als Ausgleich f\u00fcr Bauvorhaben auszuweisen, m\u00fcsse man \u00fcber finanzielle Ma\u00dfnahmen und die Aufwertung von Industriebrachen nachdenken, das Landesnaturschutzgesetz geh\u00f6re auf den Pr\u00fcfstand. Beim B\u00fcrokratieabbau versprach Schulze F\u00f6cking, alle NRW-Vorschriften f\u00fcr Bauern \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen.", "Im Bergischen Land sind \u00fcberh\u00f6hte Nitratwerte im Grundwasser kein gro\u00dfes Thema. Zum einen, weil Weidefl\u00e4chen weniger stark ged\u00fcngt werden als Felder, zum anderen, weil es gut funktionierende Wasserkooperationen gibt. Doch auch die bergischen Bauern m\u00fcssen sich an die neue D\u00fcngeverordnung halten, die noch dieses Jahr kommen soll, ebenso wie die Stoffstrombilanz. Man k\u00f6nne allenfalls \u00fcber \u00d6ffnungsklauseln verhandeln, so die Ministerin. Beifall gab es, als sie erkl\u00e4rte, die neue NRW-G\u00fclle-Anlagenverordnung sei nicht verfassungskonform und gestrichen (siehe Kasten).", "In der Diskussion wurde klar, dass die Ministerin beim Milchpreis keine Patentl\u00f6sung anbieten kann. Die Quote sei ebenso wenig eine L\u00f6sung wie eine Einlagerung von Milchpulver im gro\u00dfen Stil. Derzeit warte man noch auf ein Gutachten, dass die Wirksamkeit der Ma\u00dfnahmen, die bei der letzten Milchkrise getroffen wurden, untersuche. Der Vorschlag \u201ealle sollten ein bisschen weniger produzieren, um den Preis zu stabilisieren\u201c, sei ja sehr sch\u00f6n, d\u00fcrfe dann aber nicht nur f\u00fcr NRW gelten."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/leverkusen/stadt-leverkusen/gebuehren-hundesteuer-in-leverkusen-steigt-um-ueber-18-prozent-28783220", "article_id": "28783220", "section": "", "article_headline_strong": "Geb\u00fchren", "article_headline_normal": "Hundesteuer in Leverkusen steigt um \u00fcber 18 Prozent", "date": "07.11.17, 17:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im kommenden Jahr soll die Hundesteuer in Leverkusen merklich angehoben werden \u2013 das erste Mal seit 20 Jahren. Sie wird dann bei einem Hund statt bisher 132 Euro im Jahr fortan 156 Euro betragen. Bei zwei und mehr Hunden in einem Haushalt bleibt der bisherige Steuersatz in H\u00f6he von 264 Euro je Hund unver\u00e4ndert bestehen.", "Eine zwischenzeitlich geplante Erh\u00f6hung auf je 312 Euro bei mehreren Hunden ist nun nicht mehr vorgesehen; es gibt die Bef\u00fcrchtung, dass Hunde dann nicht mehr gemeldet w\u00fcrden.", "So jedenfalls sieht es der Beschlussvorschlag der Stadtverwaltung an den Rat vor, der freilich keine unverbindliche Idee mehr ist, sondern die Einl\u00f6sung eines Versprechens.", "Die Ank\u00fcndigung der Hundesteuererh\u00f6hung war n\u00e4mlich schon eine Bedingung f\u00fcr die Genehmigung des st\u00e4dtischen Haushaltes 2017 durch die Bezirksregierung und soll nun lediglich umgesetzt werden \u2013 als eine Konsolidierungsma\u00dfnahme.", "Was bedeutet, dass Hundehalter zu einem Extrabeitrag f\u00fcr die Gesundung der Stadtfinanzen herangezogen werden. Allerdings soll es nicht alle Tierfreunde gleich treffen. Die Empf\u00e4nger staatlicher Leistungen zum Lebensunterhalt erhalten nach dem Sozialgesetzbuch eine Steuererm\u00e4\u00dfigung um 75 Prozent. Der Ersthund kostet f\u00fcr sie somit 39 Euro. (ger)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/rechnungspruefung-koelns-bruecken-und-strassen-verlieren-an-wert---zu-wenig-investiert-28781130", "article_id": "28781130", "section": "", "article_headline_strong": "Rechnungspr\u00fcfung", "article_headline_normal": "K\u00f6lns Br\u00fccken und Stra\u00dfen verlieren an Wert \u2013 zu wenig investiert", "date": "07.11.17, 13:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["Was viele K\u00f6lner jeden Tag beobachten, haben die Rechnungspr\u00fcfer der Stadt nun auch in Zahlen festgehalten. Der Wert der Infrastruktur der Stadt \u2013 Br\u00fccken, Tunnel, Stra\u00dfen und Gleise \u2013 ist von Ende 2014 auf Ende 2015 um 78 Millionen Euro auf 3,22 Milliarden Euro zur\u00fcckgegangen. Schuld daran sei, dass die Stadt zu wenig Geld in die Infrastruktur investiert habe, erl\u00e4uterte der Vorsitzende des Rechnungspr\u00fcfungsausschusses, J\u00f6rg Detjen (Linke).", "Der Ausschuss nahm am Montag den Bericht der Rechnungspr\u00fcfer an. Die Politiker riefen aber zur Beseitigung von zahlreichen M\u00e4ngeln auf. Nach wie vor w\u00fcrden vorgeschriebene Inventuren nur \u201esehr unvollst\u00e4ndig\u201c durchgef\u00fchrt\u201c, hei\u00dft es in dem 200-seitigen Papier.", "Zudem verf\u00fcge die Verwaltung \u00fcber kein einheitliches Buchf\u00fchrungssystem. Dadurch sei \u201ezu keinem Zeitpunkt des Jahres der aktuelle Bestand an liquiden Mitteln, Forderungen und Verbindlichkeiten abrufbar und kontrollierbar\u201c.", "Das Anlageverm\u00f6gen der Stadt bel\u00e4uft sich dem Bericht zufolge auf 13,77 Milliarden Euro \u2013 knapp 48 Millionen Euro weniger als ein Jahr zuvor. Im Jahr 2015 hatte die Stadt K\u00f6ln einen Jahresverlust von 403 Millionen Euro verbucht. Das Ergebnis f\u00fcr 2016 verlief mit einem Plus von 151 Millionen Euro positiver."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/campusbesuch-50-dinge--die-sie-ueber-das-studentenleben-in-koeln-wissen-sollten-28778092", "article_id": "28778092", "section": "", "article_headline_strong": "Campusbesuch", "article_headline_normal": "50 Dinge, die Sie \u00fcber das Studentenleben in K\u00f6ln wissen sollten", "date": "07.11.17, 11:31 Uhr", "author": "Anna Schreiber, Paula Boden, Lydia Tittes, Vincent Sboron, Jessica Jumpertz und Lisa Oder", "article_text": ["\u00a0\u201eNur in K\u00f6ln kann es passieren, dass Studenten verkleidet in der Vorlesung sitzen. Dann wei\u00df man: Es ist wieder Karnevalssaison\u201c, sagt Sozialwissenschafts-Student Tikwa M\u00fcller.", "K\u00f6lner Studenten bekommen Nobelpreise. So hat beispielsweise der ehemalige Student Peter Gr\u00fcnberg 2007 einen Nobelpreis f\u00fcr Physik erhalten.", "K\u00f6lner Studenten besuchen eine der \u00e4ltesten Hochschulen Europas. Gegr\u00fcndet wurde die Stadt-Universit\u00e4t 1388. 1798 wurde die Uni geschlossen und in eine Zentralschule umgewandelt. 1919 wurde der Hochschulbetrieb wieder aufgenommen \u2013 damals mit 1299 Studenten.", "Die K\u00f6lner Studenten m\u00fcssen zu vielen verschiedenen Uni-Geb\u00e4uden in der Stadt. Der Geb\u00e4udemix macht die Uni irgendwie aus. Neben dem alten Hauptgeb\u00e4ude stehen neuere Bauten, die ganz anders aussehen\u201c, sagt Master-BWL-Student Simon Scherzer.", "Die Ausbildung der Akademiker kann international mithalten: Laut aktuellem Times-Higher-Education-Hochschulranking belegt die Uni K\u00f6ln Platz 145 im internationalen Vergleich.\u00a0", "\u201eK\u00f6lner Studenten sind weltoffen. Egal, wo du hingehst, sind immer mindestens zehn Nationen vertreten\u201c,\u00a0 sagt VWL-Student Niklas Hansen (22).", "Ob verschiedene Kulturen, Geschichte oder Sprachen: Ein Gro\u00dfteil der K\u00f6lner Studenten studiert geisteswissenschaftliche F\u00e4cher. Mit knapp 15 000 Studenten ist die Philosophische Fakult\u00e4t die gr\u00f6\u00dfte\u00a0 der Uni.", "Unter den Absolventen der Universit\u00e4t\u00a0 K\u00f6ln sind laut\u00a0 Magazin \u201eForbes\u201c drei Milliard\u00e4re. Die Hochschule liegt damit auf Platz acht der europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten mit den meisten Milliard\u00e4ren\"", "\u201eAn der Uni K\u00f6ln einen Parkplatz zu finden, der bezahlbar ist, ist etwas f\u00fcr Fortgeschrittene. Dank des NRW-Tickets sind wir aber auch ohne Autos\u00a0 mobil und k\u00f6nnen\u00a0 durch das ganze Bundesland fahren\u201c, sagt Maren Jensen, Studentin der Journalistenschule.", "\u201eWir sind alle total international. Es kommen viele Studenten von \u00fcberall her, und es ist echt lustig, wenn die neuen Auslandsstudenten hier ankommen und total begeistert Fotos von der Uni machen\u201c, sagt Sozialwissenschafts-Studentin Jennifer Middendorf.", "K\u00f6lner Studenten mit Kindern haben die M\u00f6glichkeit, diese in der Kita\u00a0 auf dem Campus unterzubringen.", "\u201eDie K\u00f6lner Studenten haben einen sch\u00f6nen Platz zum Abh\u00e4ngen und f\u00fcrs Feierabendbier direkt an der Uni \u2013 die Uni-Wiesen. Das gibt es wirklich nicht \u00fcberall\u201c, sagt VWL-Student Jan Willeken.", "\u201eIn K\u00f6ln haben wir eine riesige Auswahl an Studienf\u00e4chern.\u00a0 Hier kann ich Meteorologie in Kombination mit Geophysik studieren, das ist einmalig\u201c, sagt Studentin Yvonne Puttkramer.", "\u201eAn der Uni K\u00f6ln gilt: Augen auf bei der Stundenplanwahl. Wer nicht grob auf die Distanz der Veranstaltungsr\u00e4ume achtet, kommt schon einmal ins Schwitzen\u201c, sagt Studentin Antonina Gerhards, Deutsche Sprache und Literatur und English Studies.", "\u201eIn den ersten Wochen der Vorlesungszeit sind so viele Studenten am Campus wie sonst das ganze Semester \u00fcber nicht. Schlie\u00dflich muss man seinen Platz im Kurs annehmen und ein paar Ersti-T\u00fcten abstauben\u201c,\u00a0 nennt Gerhards einen weiteren Punkt.", "\u201eF\u00fcr mich macht das Studentenleben an der Uni das Beachvolleyball-Spielen vor dem Lernen in der Bibliothek aus. Das macht echt Spa\u00df, und danach kann ich besser lernen\u201c, sagt BWL-Master-Student Fabi M\u00fcller.", "\u201eK\u00f6lner Studenten sind vielf\u00e4ltig. Es gibt so viele verschiedene Menschen an der Uni, die man zum Beispiel beim Chillen auf der Uni-Wiese oder dem Albertus-Magnus-Platz kennenlernen kann\u201c, sagt BWL-Master-Student Leon L\u00fcneborg.", "\u201eDie K\u00f6lner Studenten haben etwas Einmaliges in Deutschland: Direkt nach der Uni kann man super zum Gr\u00fcng\u00fcrtel gehen und dort grillen oder was trinken\u201c, meint BWL-Student Stefan Dorf.", "Bewerber f\u00fcr einen Studienplatz m\u00fcssen gute Abiturzeugnisse vorweisen. Die Pl\u00e4tze in den Bachelor-Studienf\u00e4chern im ersten Semester an der Uni K\u00f6ln sind durch einen Numerus clausus begrenzt. Alle.", "\u201eWir sind vermutlich die Einzigen mit einem Kiosk auf dem Campus\u201c, sagt BWL-Studentin Tanja Krauf.", "\u201eK\u00f6lner Studenten k\u00f6nnen\u00a0 in der N\u00e4he der Universit\u00e4t gut feiern und Falafel essen\u201c, sagt BWL-Student Magnus Richards.", "\u201eDie Studenten sind stolz auf K\u00f6ln. Beliebte Freizeitaktivit\u00e4ten f\u00fcr sie sind Grillen am Aachener Weiher und K\u00f6lsch trinken\u201c, sagt Studentin Sophie Terhalle (22), Regionalstudien China.", "\u201eJeder K\u00f6lner Student kennt die Z\u00fclpicher Stra\u00dfe\u201c, so Student Caro Kley, (21), Medien- und Wirtschaftspsychologie.", "\u201eDie K\u00f6lner Studenten sind entspannt und in Feierlaune. Die Uni-Organisation ist ziemlich chaotisch\u201c, sagt Anh-Thu Nguyen (23), Englisch und Medien- und Kulturwissenschaft.", "\u201eAuf den ersten Blick sind K\u00f6lner Studenten vielleicht nicht so politisch engagiert wie anderswo, aber sehr solidarisch und mit dabei, wenn was gemacht wird\u201c, sagt Sebastian Wilms, Student f\u00fcr Geschichte und Theologie."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/chorweiler/chorweiler-dieb-mit-beute-in-spielhalle-eingesperrt-28781144", "article_id": "28781144", "section": "", "article_headline_strong": "Chorweiler", "article_headline_normal": "Dieb mit Beute in Spielhalle eingesperrt", "date": "07.11.17, 13:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der Nacht zu Dienstag sind Polizisten zum City Center in Chorweiler ausger\u00fcckt, weil um 1.10 Uhr ein stiller Alarm von der dortigen Spielhalle einging.", "Die Beamten verst\u00e4ndigten den Betreiber der Spielothek, bestellten ihn ebenfalls zur Einsatzstelle und machten sich sofort auf den Weg. Als die Streifenteams wenig sp\u00e4ter vor Ort eintrafen, bot sich ihnen ein ungew\u00f6hnlicher Anblick.", "Denn der T\u00e4ter (27) stand an der Eingangst\u00fcr zur Spielhalle und versuchte diese gerade mit Werkzeug aufzuhebeln \u2013 aber nicht von au\u00dfen, sondern von innen. Er war eingeschlossen und blickte nun \u00fcberrascht in die ungl\u00e4ubigen Gesichter der Beamten.", "Die lie\u00dfen von dem Betreiber die T\u00fcr aufschlie\u00dfen und nahmen den Dieb fest. Neben dem Werkzeug hatte er auch einen vierstelligen Bargeldbetrag in den Taschen.", "Ein kurioser Umstand hatte den 27-J\u00e4hrigen laut eigener Aussage zum Gelegenheitst\u00e4ter gemacht. Bei seiner ersten Vernehmung am Tatort erz\u00e4hlte er den Ermittlern, dass er wegen seines Durchfalls lange auf der Spielhallen-Toilette gesessen habe. Als er um kurz nach 1 Uhr wieder rauskam, sei das Personal bereits verschwunden und der Laden abgeschlossen gewesen.", "Kurzerhand habe er die Gunst der Stunde genutzt, um ein paar Automaten aufzuhebeln und sich das Bargeld einzustecken.", "Erst danach habe der Mann aus Meinerzhagen bemerkt, dass es f\u00fcr ihn keine Fluchtm\u00f6glichkeit mehr gab. Er wird sich nun wegen \u201eBesonders schweren Fall des Diebstahls aus Automaten\u201c verantworten m\u00fcssen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelnportal-koelner-starten-selfie-aktion---im-zoo--in-der-philharmonie--im-stadion-28781972", "article_id": "28781972", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lnportal", "article_headline_normal": "K\u00f6lner starten Selfie-Aktion \u2013 im Zoo, in der Philharmonie, im Stadion", "date": "07.11.17, 15:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der Philharmonie, in der Veedelskneipe und auf einer Wasserrutsche \u2013 K\u00f6lner haben sechs Wochen lang ihren Alltag, ihren Job oder ihre Hobbys gefilmt. Die Idee zu dieser Aktion hatte das Portal ", ", das Netcologne im Auftrag der Stadt K\u00f6ln betreibt. Mitarbeiter haben eine Selfiekamera auf Reisen geschickt und zeigen nun das Ergebnis in einem kleinen Film.\u00a0", "\u201eSo habt ihr K\u00f6lle noch nie gesehen! Sechs Wochen lang haben wir unsere Selfiekamera quer durch K\u00f6ln gereicht, um die sch\u00f6nste Stadt der Welt aus K\u00f6lner Perspektive zu zeigen\u201c, wirbt koeln.de.", "Man fliegt mit im Hubschrauber \u00fcber K\u00f6ln und schaut einer Giraffe beim Knabbern zu. \u201eDas gro\u00dfe K\u00f6ln-Selfie\u201c hei\u00dft die Aktion, die von Ossendorf aus gestartet ist. Bislang haben das Video auf Facebook an die 60.000 User gesehen. (aga)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/howard-carpendale-in-koeln--trump-ist-unmoeglich---ich-kenne-ihn--28781462", "article_id": "28781462", "section": "", "article_headline_strong": "Howard Carpendale in K\u00f6ln", "article_headline_normal": "\u201eTrump ist unm\u00f6glich \u2013 ich kenne ihn\u201c", "date": "07.11.17, 15:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ich mag das Wort Aufregung nicht, das klingt so kindlich. Ich sehe das eher n\u00fcchtern. Aber die Freude ist nat\u00fcrlich gro\u00df. Mit der Ver\u00f6ffentlichung geht \u2013 bildlich gesehen \u2013 eine Rakete los, und dann kommt die gro\u00dfe Frage, wie hoch diese Rakete steigen wird. Das kann man nie sagen.", "Ich muss immer erst entscheiden, was ich glaubhaft erz\u00e4hlen kann. Ein Konstantin Wecker kann mit seinem Gesicht etwas sagen, und man nimmt ihn politisch wahr. Das ist bei mir nicht so, ich muss \u00fcber die emotionale Ecke kommen. F\u00fcr \u201eBabylon\u201c haben wir bestimmt sechs verschiedene Texte geschrieben, da waren ganz schwierige Themen dabei. Jetzt sind wir bei einer etwas humorvolleren Version gelandet \u2013 \u00fcber Dinge, die mich nerven. Wie etwa Donald Trump. Ich kenne ihn und wei\u00df, was f\u00fcr ein unm\u00f6glicher Mensch er ist. Ich mache mir gro\u00dfe Sorgen \u00fcber die Entwicklungen in Amerika. Auch Freunde von mir, die ich sehr sch\u00e4tze, kennen ihn gut und best\u00e4tigen das. Ich behaupte, dass wenn man jemanden wirklich kennenlernen m\u00f6chte, mit ihm eine Runde Golf spielen sollte, um zu sehen, was er f\u00fcr ein Mensch ist. Ich habe mit Chefs von gro\u00dfen Konzernen gespielt, die sich dabei wie Kinder benommen haben. Auf einem Golfplatz kann man wirklich viel lernen.", "Der Moment als ich gedacht habe, dass ich nie wieder auftreten werde \u2013 am 13. Dezember 2003 in der Lanxess-Arena. Ich habe alles, was ich eigentlich geplant hatte, \u00fcber den Haufen geworfen. Es war eine komplett improvisierte und sehr emotionale Show. Alles, was ich gesagt habe, habe ich auch in diesem Moment gedacht. So nah war ich an einem perfekten Konzert noch nie dran. Mein damaliger Manager hat einmal gesagt, dass es nie das perfekte Konzert geben wird. Aber an diesem Abend hat alles f\u00fcr mich gepasst.", "Ich werde nie wieder den Fehler machen zu sagen, dass jetzt Schluss ist. Das macht keinen Sinn, weil es nat\u00fcrlich sein kann, dass ich ein Jahr sp\u00e4ter doch noch einmal in K\u00f6ln, oder wo auch immer, auftreten m\u00f6chte. Ich kann mir schon vorstellen, dass es nicht mehr in dieser Intensit\u00e4t weitergeht. Die jetzige Albumver\u00f6ffentlichung und die Tour mache ich in der gleichen Intensit\u00e4t, wie ich es immer gemacht habe. Irgendwann will ich vielleicht Konzerte spielen, aber nicht mehr so viele Termine drum herum haben.", "Ich muss ganz arrogant sagen, dass sie sich auf ein verdammt gutes Konzert freuen k\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr mich nicht nur ein Abend, an dem ich einfach 20 Lieder singe \u2013 es hat etwas mit Entertainment zu tun. Man muss die Leute zum Lachen, Weinen und Tanzen bringen. Ein Konzert muss f\u00fcr mich alle Facetten beinhalten und eben auch mal ernstere Momente haben. Und in einer Arena zu spielen ist immer ein unglaubliches Erlebnis.", "Howard Carpendale geh\u00f6rt mit mehr als 50 Millionen verkauften Tontr\u00e4gern, 17 Top-Ten-Alben und etlichen Auszeichnungen zu den erfolgreichsten S\u00e4ngern Deutschlands. Mit Hits wie \u201eHello again\u201c, \u201eTi amo\u201c und \u201eDeine Spuren im Sand\u201c blickt der geb\u00fcrtige S\u00fcdafrikaner mittlerweile auf 50 Jahre Musikgeschichte zur\u00fcck. Bereits Ende September hat der der 71-J\u00e4hrige sein 35. Album \u201eWenn nicht wir\u201c ver\u00f6ffentlicht und geht nun auf Tournee durch Deutschland, \u00d6sterreich und die Schweiz. Halt macht er auch in K\u00f6ln: am 28. Februar 2018 in der Lanxess-Arena, Beginn: 20 Uhr. Karten kosten ab 74,95 Euro. Der K\u00f6lner Auftritt ist ein Benefizkonzert: Seit 2014 engagiert sich Carpendale f\u00fcr die Welthungerhilfe, weshalb ein Teil der Einnahmen an die Hilfsorganisation gespendet werden wird. (kle)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/porz/klassenraeume-nicht-nutzbar-200-porzer-schueler-stehen-auf-der-strasse-28780402", "article_id": "28780402", "section": "", "article_headline_strong": "Klassenr\u00e4ume nicht nutzbar", "article_headline_normal": "200 Porzer Sch\u00fcler stehen auf der Stra\u00dfe", "date": "07.11.17, 13:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kinder und Lehrer der Friedrich-List-Grundschule in Gremberghoven stehen seit dieser Woche ohne Unterrichtsgeb\u00e4ude da. Weil die bisherige Schule an der Breitenbachstra\u00dfe marode ist und einem Neubau weichen muss, sollte eigentlich am Dienstag der erste Unterrichtstag im \u00dcbergangsgeb\u00e4ude an der Stresemannstra\u00dfe, der ehemaligen Finkenbergschule, stattfinden. Doch daraus wird nichts.", "Ende vergangener Woche wurden Eltern und Schulleitung von der Verwaltung informiert, dass die \u00dcbergangs-Unterkunft wegen \u00fcberh\u00f6hter Luftschadstoff-Werte nicht freigegeben wird. \u201eIch komme mir vor, wie in einem sehr schlechten Kinofilm\u201c, so Schulpflegschafts-Vorsitzender Andreas Albrecht. Bislang wisse niemand, wann der Unterricht wieder aufgenommen werden k\u00f6nne. Einige berufst\u00e4tige Eltern m\u00fcssten nun zur Betreuung ihrer Kinder Urlaub nehmen.", "Die ehemalige Finkenbergschule stand sechs Jahre leer und wurde zuletzt renoviert, unter anderem wegen Asbestfunden. Der Umzug der 200 Grundsch\u00fcler war bereits mehrfach verschoben worden, nun stand seit l\u00e4ngerem endlich die Woche nach den Herbstferien im Terminkalender. Das Mobiliar sei w\u00e4hrend der Ferien bereits an die Stresemannstra\u00dfe transportiert worden, berichtet Albrecht.", "Am vergangenen Samstag erfuhr er dann von der Schulleitung, dass es auch diesmal nicht klappt. Laut Stadtverwaltung hat eine erste Luftmessung nach der Sanierung am 11 . Oktober zun\u00e4chst keine Auff\u00e4lligkeiten ergeben, bei einer Nachmessung am 24. Oktober h\u00e4tten sich jedoch \u201eein Vielfaches\u201c erh\u00f6hte Schadstoff-Werte ergeben. Es handele sich um Stoffe, die in Baumaterialien und Farben enthalten seien. Die Ursache f\u00fcr die erh\u00f6hten Werte sei noch nicht bekannt.", "Nun sollen die Kinder nach Wunsch der Stadtverwaltung wieder im bisherigen Geb\u00e4ude an der Breitenbachstra\u00dfe unterrichtet werden \u2013 und zwar so lange, bis die Messergebnisse zufriedenstellend sind. Wie das alte Haus so schnell reaktiviert werden soll, ist Andreas Albrecht allerdings ein R\u00e4tsel. Schlie\u00dflich seien Strom, Wasser und Heizung bereits abgeschaltet worden. Und auch der R\u00fccktransport der M\u00f6bel werde nicht von heute auf morgen vonstatten gehen k\u00f6nnen.", "Die Verwaltung \u00e4u\u00dferte sich am Montag nicht zu genauen Terminen, die Schulleitung habe die Eltern dar\u00fcber informiert, dass an den kommenden beiden Tagen der Unterricht ausf\u00e4llt. \u201eAber was ist danach?\u201c, fragt sich der Schulpflegschaftsvorsitzende: \u201eIch habe mich noch nie so hilflos gef\u00fchlt.\u201c Die Verwaltung h\u00e4tte sp\u00e4testens mit Bekanntwerden der erh\u00f6hten Schadstoff-Werte am 24. Oktober den Umzug abbrechen m\u00fcssen. Auch SPD-Ratsfrau Monika M\u00f6ller spricht von einem Schildb\u00fcrgerstreich.", "Andreas Albrecht konnte am Montag einen Blick in die \u00dcbergangs-Schule an der Stresemannstra\u00dfe werfen. Seinem Eindruck zufolge ist das Geb\u00e4ude auch aus anderen Gr\u00fcnden nicht nutzbar. \u201eF\u00fcr mich sieht es eher noch aus wie eine Riesen-Baustelle\u201c, sagt der 43-J\u00e4hrige. Auch von Tafeln sei noch nichts zu sehen. Wie es um die aktuellen Luftwerte an der Stresemannstra\u00dfe steht, soll sich bis Ende dieser Woche herausstellen. Dann sollen die Ergebnisse der letzten Schadstoff-Messung vom 3. November vorliegen. Derzeit w\u00fcrden die R\u00e4ume \u201est\u00e4ndig gel\u00fcftet\u201c, so die Stadt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/blaeck-foeoess-in-der-philharmonie--frischer-wind-mit-neuen-saengern-28783576", "article_id": "28783576", "section": "", "article_headline_strong": "Bl\u00e4ck F\u00f6\u00f6ss in der Philharmonie ", "article_headline_normal": "Frischer Wind mit neuen S\u00e4ngern", "date": "07.11.17, 18:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gem\u00e4chlich schiebt sich die k\u00f6lsche Flagge am B\u00fchnenrand nach oben. \u201eK\u00f6lle du uns Stadt am Rhing\u201c singen die Bl\u00e4ck F\u00f6\u00f6ss, sauber und a cappella. Ein Ritual mit Leidenschaft, das sich allj\u00e4hrlich bei den Philharmonie-Konzerten der Band wiederholt, am Montagabend zum 30. Mal.", "Das Jubil\u00e4um gelte nicht allen Bandmitgliedern, erz\u00e4hlt Erry Stoklosa. Die beiden neuen S\u00e4nger Mirko B\u00e4umer und Pit Hupperten stehen zum ersten Mal mit den F\u00f6\u00f6ss auf der Philharmonie-B\u00fchne.", "Das Haus ist ausverkauft, die Stimmung bestens, der \u201eStammbaum\u201c als Einstieg gut gew\u00e4hlt. Das Programm: eine Gleichung mit drei Unbekannten. Darunter das neue St\u00fcck \u201eLommer\u201c. \u201eLommer nimmih lommer sage. Lommer nimmih l\u00e4nger waade. Lommer jet dun\u201c. Ein Lied vom \u201em\u00fcssten\u201c und \u201ek\u00f6nnten\u201c, vom \u201esollten\u201c und \u201ewollten\u201c \u2013 herrlich.", "Premiere hatte die Ballade \u201eMutter Colonia\u201c, die alle Exil-K\u00f6lschen in die Stadt zur\u00fcckruft, denn \u201een Mamm h\u00e4s do nur einmol op d\u2019r Welt\u201c. Schlie\u00dflich der dritte unbekannte Song: \u201eOp d\u00e4 eetste Bleck\u201c, ein Lied vom Dom, \u201edo, wo d\u2019r decke Pitter wunnt\u201c. Und weiter: \u201eIch han immer jewo\u00df, do wo du bes, ben ich zo Hus\u201c. Na, ja.", "Dazwischen Althergebrachtes und Alteingesessenes: \u201eDrink doch eine met\u201c, \u201eVeedel\u201c, \u201eBickendorfer B\u00fcdche\u201c, \u201eBuuredanz\u201c \u201eKathrin\u201c, \u201ePolterovend\u201c. Hits, die die 2000 G\u00e4ste h\u00f6ren wollen, die sie mitsingen k\u00f6nnen, zu denen sie mitschunkeln k\u00f6nnen. Auch wenn zwischendurch Hartmut Priess\u2019 Bassgitarre aussetzt: beim \u201eWasser vun K\u00f6lle\u201c tobt der Saal, auch ohne Bass.", "Bevor sich Pit Hupperten mit \u201eEn d\u2019r Weetschaff op d\u2019r Eck\u201c den fr\u00fchen Hits der Gruppe n\u00e4hert, beschreibt \u201eB\u00f6mmel\u201c L\u00fcckerath in einer Solonummer eindrucksvoll das Leben eines K\u00f6lschglases, das \u201ejeb\u00fctz, jeb\u00f6sch, jesp\u00f6lt un poliert un bei der n\u00e4chsten Rund widder met Leppesteff beschmiert\u201c wird.", "Trotz des derzeitigen Auf und Ab beim FC outet sich Schlagzeuger \u201eGus\u201c Gusovius als \u201egr\u00f6\u00dfter Fu\u00dfballfan op \u00c4\u00e4de\u201c, denn er will unbedingt auf dem Fu\u00dfballplatz am \u201eAnsto\u00dfkreis bestattet w\u00e4de, in einer Urne wie\u00df un rut \u201c.", "In Situationen wieder dieser, wo der Club am Tabellenende stehe, erkenne man die wahren, treuen Fans. Applaus, Applaus! Die Fans haben verstanden.", "Fazit nach gut zwei Stunden: Ein gut gemixtes Programm, quirlige neue S\u00e4nger mit tollen Stimmen, die frischen Wind und vor allem Bewegung in die Truppe bringen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/geheimtipps-fuer-nrw-40-spannende-ausfluege-50-kilometer-um-koeln-25074556", "article_id": "25074556", "section": "", "article_headline_strong": "Geheimtipps f\u00fcr NRW", "article_headline_normal": "40 spannende Ausfl\u00fcge 50 Kilometer um K\u00f6ln", "date": "03.03.17, 09:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Was passiert, wenn man einen Kreis mit einem Radius von 50 Kilometern rund um K\u00f6ln zieht? Man kann viele tolle Ausflugsziele entdecken! Auf und entlang der Kreislinie befinden viele sch\u00f6ne Orte, die sich lohnen, entdeckt zu werden. Orte, von denen Sie vielleicht noch nie etwas geh\u00f6rt haben.", "Wie schon bei unserer", ", haben wir auch diesmal unseren Kreis wieder in vier Viertel aufgeteilt - und daraus eine Serie von vier Teilen gemacht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/klettern--schwimmen--entdecken-mit-der-neuen-rheinlandcard-ueber-75-mal-freien-eintritt-25137036", "article_id": "25137036", "section": "", "article_headline_strong": "Klettern, schwimmen, entdecken", "article_headline_normal": "Mit der neuen RheinlandCard \u00fcber 75 Mal freien Eintritt", "date": "24.10.17, 11:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eEin Preis. Viel Freizeit\u201c \u2013 unter diesem Motto bietet die RheinlandCard 2018 kostenfreien Eintritt zu zahlreichen Ausflugszielen und Aktivit\u00e4ten im Rheinland \u2013 und sogar dar\u00fcber hinaus.\u00a0", "Das Paket ist auch in diesem Jahr wieder beeindruckend. Mit der RheinlandCard 2018 sichern Sie sich 75 Mal freien Eintritt, tolle Rabatte \u2013 und k\u00f6nnen dabei sogar 1000 Euro sparen. Denn das ist der Gegenwert, wenn man alle Verg\u00fcnstigungen zusammenrechnet.", "Die neue RheinlandCard 2018 ist ab sofort online unter ", " und im Servicecenter in der Breite Stra\u00dfe erh\u00e4ltlich ist.", "Ob Movie Park in Bottrop, diverse Spa\u00dfb\u00e4der in H\u00fcrth, Frechen und Bornheim, die Skihalle in Neuss, Sea Life in K\u00f6nigswinter, die LVR Museen, der Hochseilgarten K1 in Odenthal oder weitere Kletterparks in D\u00fcsseldorf und Viersen \u2013 das breite Repertoire mit den insgesamt 80 Freizeitangeboten bringt nicht nur Familien gro\u00dfen Spa\u00df.", "Mit dem Kauf der RheinlandCard sichern Sie sich freie\u00a0Leistungen, 50 %-Vorteile oder Einmalrabatte f\u00fcr viele\u00a0Attraktionen und Sehensw\u00fcrdigkeiten in der Region.\u00a0", "RheinlandCard-Inhaber erleben ein ganzes Jahr\u00a0lang Freizeitspa\u00df zum kleinen Preis.\u00a0", " 01.01.2018\u201331.12.2018.", "Die Karte kostet f\u00fcr Erwachsene 59,90 Euro,\u00a0f\u00fcr Kinder 44,90 Euro. Abonnenten des\u00a0K\u00f6lner Stadt-Anzeiger, der K\u00f6lnischen Rundschau\u00a0und des EXPRESS sparen 5 Euro pro Karte bei der Onlinebestellung. ADAC- Mitglieder erhalten in den\u00a0Servicecentern 5 Euro Rabatt pro Karte.", "Bestellen Sie Ihre RheinlandCard unter\u00a00221 \u2013 567 97 499 oder auf\u00a0", ".", "Die RheinlandCard ist in allen VVK-Stellen von\u00a0", ", ", " und ", " sowie\u00a0bei ADAC Servicecentern und Reiseb\u00fcros erh\u00e4ltlich.", "Eine genaue Liste finden Sie unter\u00a0", "."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/bonn/bonn-demos--veranstaltungen--termine---was-passiert-wann-rund-um-den-klimagipfel--28762940", "article_id": "28762940", "section": "", "article_headline_strong": "Bonn", "article_headline_normal": "Demos, Veranstaltungen, Termine \u2013 was passiert wann rund um den Klimagipfel?", "date": "06.11.17, 12:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vom 6. bis zum 17. November findet in Bonn die ", " statt. Rund um die riesige Veranstaltung gibt es dutzende Termine.", "Doch schon vor dem offiziellen Beginn des Gipfels gibt es wichtige Veranstaltungen. Wir geben an dieser Stelle einen \u00dcberblick, was wann in Bonn passiert.\u00a0", "6. November", " im World Conference Center Bonn: Hiermit beginnt der offizielle Teil der Weltklimakonferenz.", ": Rund 1000 Kinder und Jugendliche sollen auf der\u00a0Kreuzung Willy-Brandt-Allee/ Heussallee/Genscherallee ein Menschenbild stellen.", " zum Thema \u201eBonn Mobil - Ideen und Projekte zur Mobilit\u00e4t in Bonn\u201c von 18 bis 21 Uhr in der Fabrik 45\u00a0", "7. November", "Erste von 18 ", " der Delegierten: In Dortmund wird unter anderem eine Klimaschutzsiedlung und das Stadion von Borussia Dortmund besichtigt. ", "9. November", "in der Weltkugel in der Rheinaue. Ab 19 Uhr geht es unter anderem um die Frage \u201eWas bedeutet Klimagerechtigkeit\u201c?", "11. November\u00a0", "11.11 Uhr Rundgang \u00fcber die Bonn Zone mit den ", "Demo \u201eSchluss mit dem faulen Zauber\u201c (", ")", "12. November", ": Die erste von f\u00fcnf Veranstaltungen der fidschianischen Pr\u00e4sidentschaft findet statt. Es geht um das Thema Klimawandel und Gesundheit.\u00a0", "14. November", "Veranstaltung im ", " zum Thema \u201eGender und Klimawandel - Wie gehen Klimagerechtigkeit und Gendergerechtigkeit zusammen?\u201c", "15. November", "Beginn der ", ": F\u00fcr Deutschland spricht Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier. Das sogenannte \u201eNational Statement\u201c h\u00e4lt Umweltministerin Barbara Hendricks voraussichtlich am Donnerstag.", "16. November", "Das UN-Klimasekretariat gibt die Gewinner der ", " bekannt.", "17. November", " f\u00fcr die Vertragsstaaten"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koeln-in-historischen-aufnahmen-als-1963-us-praesident-john-f--kennedy-koeln-besuchte-23365456", "article_id": "23365456", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6ln in historischen Aufnahmen", "article_headline_normal": "Als 1963 US-Pr\u00e4sident John F. Kennedy K\u00f6ln besuchte", "date": "02.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["In diesem Jahr w\u00e4re John F. Kennedy 100 Jahre alt geworden. Am 22. November 1963 wurde der damalige US-Pr\u00e4sident in Dallas, Texas, erschossen.", "Erst vor wenigen Tagen, am 26. Oktober, wurde der gr\u00f6\u00dfte Teil der noch unter Verschluss gehaltenen Akten \u2013 etwa 2800 Dokumente \u2013 \u00fcber die Ermordung zur Ver\u00f6ffentlichung freigegeben.", "An diesem Tag war eine vom Kongress gesetzte 25-j\u00e4hrige Frist f\u00fcr die komplette Ver\u00f6ffentlichung abgelaufen. ", "\u00a0", "Im Juni 1963, f\u00fcnf Monate vor seinem Tod, stattete John F. Kennedy K\u00f6ln einen Besuch ab, als erster US-Pr\u00e4sident nach dem Zweiten Weltkrieg. Kennedy nahm damals unter anderem an einer Messe im K\u00f6lner Dom teil und hielt eine Rede auf dem Rathausplatz.", "Die Universit\u00e4ts- und Stadtbibliothek K\u00f6ln (USB) pr\u00e4sentiert nun vom 8. November 2017 bis zum 31. Januar 2018 die Ausstellung \u201eJohn F. Kennedy\u201c. Sie bietet einen umfassenden Einblick in die Sammlung des Berliner \u201eMuseum The Kennedys\u201c, eine der weltweit umfassendsten Zusammenf\u00fchrungen von Fotoarbeiten, offiziellen Dokumenten, privaten Papieren und Memorabilien der Kennedy-Familie.", "Die K\u00f6lner Ausstellung zeigt unter anderem 70 Fotografien internationaler Fotografen und die ber\u00fchmte \u201eIch bin ein Berliner\u201c-Rede. Neben Exponaten der Berliner Sammlung zeigt die USB Fotos und Presseartikel aus ihrem Zeitschriftenmagazin sowie unter anderem Leihgaben des Historischen Archivs der Stadt K\u00f6ln, des Erzbistums K\u00f6ln und des Rheinischen Bildarchivs.\u00a0", "\u201eIn politisch angespannten Zeiten wie diesen ist es besonders wichtig, auf einen amerikanischen Pr\u00e4sidenten zur\u00fcck zu blicken, der wie kein anderer f\u00fcr Demokratie, Freiheit, Frieden und globale Zusammenarbeit stand. Er war der erste amtierende US-Pr\u00e4sident, der Deutschland nach dem Zweiten Weltkrieg besuchte\u201c, sagt Dr. Hubertus Neuhausen, Direktor der USB.", "Neben dem dokumentarischen Teil zeigt die Ausstellung auch Exponate der K\u00fcnstler Elmar Diks und Aaron Vidal, die das Thema John F. Kennedy malerisch und digital k\u00fcnstlerisch umgesetzt haben.\u00a0", "Die Ausstellung wird am Mittwoch, 8. November 2017 um 19.00 Uhr in der Aula der Universit\u00e4t K\u00f6ln er\u00f6ffnet. ", "\u00a0Der Eintritt und alle Veranstaltungen sind frei.(aga)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/vor-weltklimakonferenz-usa-veroeffentlichen-alarmierenden-report-28766606", "article_id": "28766606", "section": "", "article_headline_strong": "Vor Weltklimakonferenz", "article_headline_normal": "USA ver\u00f6ffentlichen alarmierenden Report", "date": "04.11.17, 17:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kurz vor Beginn der Bonner Klimakonferenz am Montag sorgt ein d\u00fcsterer US-Klimareport f\u00fcr Aufsehen. In dem von 13 US-Beh\u00f6rden ver\u00f6ffentlichten Dokument kommen die Autoren zu dem Schluss, dass die globale Erw\u00e4rmung zum weitaus gr\u00f6\u00dften Teil von Menschenhand verursacht werde. Sie warnen zudem vor einem m\u00f6glichen Anstieg der Meeresspiegel um bis zu gut 2,40 Meter bis zum Jahr 2100. Trotz des deutlichen Kontrasts zu den Standpunkten von US-Pr\u00e4sident Donald Trump versuchte das Wei\u00dfe Haus nicht, die per Gesetz alle vier Jahre vorgeschriebene Ver\u00f6ffentlichung zu blockieren.", "Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) lobte schon vor der Ver\u00f6ffentlichung des Reports am Freitag (Ortszeit) das Engagement vieler Amerikaner, die den von Trump angek\u00fcndigten und weltweit kritisierten Ausstieg aus dem Pariser Klimaschutzabkommen nicht akzeptieren wollen. \u201eDas Engagement vieler St\u00e4dte und Regionen gerade in den USA zeigt, dass die Dynamik beim Klimaschutz nicht aufzuhalten ist, auch nicht von der Trump-Regierung\u201c, sagte sie den Zeitungen des Redaktionsnetzwerks Deutschland (Samstag).", "Eine dieser Kooperationen ist dem Bericht zufolge das von Baden-W\u00fcrttemberg und Kalifornien initiierte Klimaschutzb\u00fcndnis \u201eunder2MOU\u201c. In Bonn werden unter anderem der kalifornische Gouverneur Jerry Brown, sein Vorg\u00e4nger Arnold Schwarzenegger, der ehemalige New Yorker B\u00fcrgermeister Michael Bloomberg und Friedensnobelpreistr\u00e4ger Al Gore erwartet.", "Bei der Weltklimakonferenz geht es darum, Regeln zu definieren, wie die in Paris 2015 vereinbarten Klimaschutzziele erreicht werden k\u00f6nnen. Dazu sollen bis zum 17. November mehr als 23 000 Menschen aus rund 195 L\u00e4ndern zusammenkommen. Es ist die bisher gr\u00f6\u00dfte zwischenstaatliche Konferenz auf deutschem Boden.", "Angesichts der aktuellen Sondierungsgespr\u00e4che in Berlin appellierte Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter via \u201eRheinischer Post\u201c (Samstag) an Union und FDP, zu einer Einigung beizutragen: \u201eDer internationale Klimaschutz braucht in den kommenden Tagen ein klares Signal aus den Sondierungsgespr\u00e4chen.\u201c", "Bereits am Samstag begannen in Bonn die ersten Demonstrationen. Etwa 10 000 Menschen versammelten sich in der ehemaligen Bundeshauptstadt und riefen zu mehr Klimaschutz-Anstrengungen auf. Auff\u00e4llig dabei war, dass Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) nahezu \u00e4hnlich viel Kritik auf sich zog wie Trump.", "Blickfang war zum Beispiel eine gro\u00dfe Erdkugel von Greenpeace, auf der Kohlekraftwerke eine dunkelgraue Wolke mit dem Gesicht von Merkel ausstie\u00dfen. Darunter stand: \u201eRaus aus der Kohle, Frau Merkel!\u201c Nach Polizeiangaben blieben die Aktionen friedlich. Zu den Protesten aufgerufen hatten unter anderem die Organisationen Germanwatch, BUND, WWF, Greenpeace, Oxfam, Brot f\u00fcr die Welt und Misereor.", "Der US-Klimareport bietet inhaltlich im Grunde wenig \u00dcberraschendes - allerdings finden sich noch einmal deutliche Formulierungen. \u201eEs ist extrem wahrscheinlich, dass menschliche Aktivit\u00e4ten, insbesondere der Aussto\u00df von Treibhausgasen, die dominante Ursache der seit Mitte des 20. Jahrhunderts beobachteten Erw\u00e4rmung ist\u201c, hei\u00dft es darin etwa. Es gebe \u201ekeine alternative Erkl\u00e4rung\u201c.", "Bef\u00fcrchtungen von Kritikern, die Regierung Trumps k\u00f6nne vor der Ver\u00f6ffentlichung des Reports \u00c4nderungen an den wissenschaftlichen Schlussfolgerungen vornehmen, bewahrheiteten sich nicht. Das sei nicht geschehen, zitierten Medien mehrere Experten.", "Allerdings versuchte das Wei\u00dfe Haus, die Aussagekraft des Reports herunterzuspielen. \u201eDas Klima hat sich ge\u00e4ndert und \u00e4ndert sich stets\u201c, hie\u00df es in der schriftlichen Erkl\u00e4rung eines Sprechers. Zudem werde in dem Report selbst betont, dass das Ausma\u00df des k\u00fcnftigen Klimawandels stark von \u201eandauernden Ungewissheiten \u00fcber die Sensibilit\u00e4t des Klimas\u201c f\u00fcr Treibhausgas-Emissionen abh\u00e4nge. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/weltklimagipfel-in-bonn-25-000-teilnehmer-wollen-dem-treibhaus-erde-helfen-28619118", "article_id": "28619118", "section": "", "article_headline_strong": "Weltklimagipfel in Bonn", "article_headline_normal": "25.000 Teilnehmer wollen dem Treibhaus Erde helfen", "date": "23.10.17, 12:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bis zu 25.000 Teilnehmer, die gr\u00f6\u00dfte internationale Konferenz, die es jemals in Deutschland gegeben hat: Zwei Wochen lang beraten die Menschen aus fast allen Staaten der Erde vom 6. November an in Bonn dar\u00fcber, wie der globale Klimawandel abgemildert werden kann.\u00a0", "Auf dem Konferenzgel\u00e4nde im Schatten des Langen Eugen wird ein Regelwerk verhandelt, das von 2020 an gelten soll. Die Regeln sollen die freiwilligen Verpflichtungen der Staaten, ihren Aussto\u00df von Treibhausgasen zu vermindern, die sie auf Basis der ", " eingegangen waren kontrollierbar und miteinander vergleichbar machen. \u201eEs geht ums Kleingedruckte\u201c, sagte dazu Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) vor kurzem.", "Auf der UN-Klimakonferenz von Paris vor zwei Jahren hatten sich die Teilnehmer darauf geeinigt, die Erw\u00e4rmung der Erdatmosph\u00e4re durch die Verminderung des Aussto\u00dfes von Treibhausgasen von 2020 an auf maximal zwei Grad Celsius gegen\u00fcber dem vorindustriellen Niveau zu begrenzen. Mittlerweile sind alle Staaten der Erde dieser \u00dcbereinkunft beigetreten, bis auf Nicaragua und Syrien.", "Die enorm hohe Zahl zeigt an, welchen Stellenwert der Klimawandel in der politischen Debatte mittlerweile weltweit hat. Es sind eben nicht mehr nur die Staaten s\u00fcdlich der Sahara, die mit der zunehmenden Verw\u00fcstung von ehemals fruchtbaren Landstrichen und deren Folgen wie gewaltt\u00e4tigen Konflikten um fruchtbares Ackerland zu tun haben.", "In Deutschland sind die Menschen erschrocken \u00fcber die zunehmende Zahl an extrem starken Niederschl\u00e4gen vor allem in den Sommermonaten, die kleine B\u00e4che zu rei\u00dfenden Schlammstr\u00f6men werden lassen. In der japanischen Hauptstadt Tokio f\u00fchren solche Starkregen vermehrt zu \u00dcberschwemmungen in der Metropole, die zudem vom steigenden Meeresspiegel bedroht ist. Und selbst in den USA hat die Hurrikan-Saison die Debatte \u00fcber den Klimawandel angefacht.", "Nein, das w\u00fcrde zu nichts f\u00fchren. Nur ein Teil der 25.000 Teilnehmer sind Mitglieder der anreisenden nationalen Delegationen. Ihre Zahl d\u00fcrfte irgendwo zwischen 5000 und 10.000 liegen. Die anderen Teilnehmer sind Interessenvertreter von Nichtregierungsorganisationen aus dem Umwelt- und Klimaschutz, der Industrie oder auch von Organisationen, die sich unterhalb der nationalen Ebene zusammengeschlossen haben, um den Klimaschutz voranzubringen. Au\u00dferdem sind nat\u00fcrlich auch die Medien zahlreich vertreten.", "Das stimmt. Damit so eine Riesen-Konferenz funktioniert, wird der Verhandlungsprozess in viele einzelne Arbeitsgruppen aufgeteilt. Au\u00dferdem nehmen \u00fcblicherweise nicht alle L\u00e4nder-Delegationen an allen Arbeitsgruppen teil. Das w\u00e4ren immer noch \u00fcber 190. In der Vergangenheit hat es sich bew\u00e4hrt, dass L\u00e4nder mit gleichen Interessen sich zu Bl\u00f6cken zusammengefunden haben, die dann jeweils einen oder wenige Vertreter in die Verhandlungen entsendet haben. Es geht dann um viele komplizierte Fragen rund um die freiwilligen Selbstverpflichtungen der Staaten, ihren Aussto\u00df an Treibhausgasen zu mindern.\u00a0", "Erstmal nichts. Es handelt sich eben um freiwillige Verpflichtungen. Das \u00dcbereinkommen von Paris hat keinerlei rechtliche Verbindlichkeit.", "Rein rechtlich betrachtet ja. Aber die Tatsache, dass die Staaten ihre Verpflichtungen jeweils \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt haben, schafft nat\u00fcrlich auch einen hohen politischen Druck, sich auch dran zu halten. Das erf\u00e4hrt zum Beispiel gerade Deutschland. Die Bundesregierung hatte seit 2007 immer wieder gesagt, dass sie den Aussto\u00df an Treibhausgasen in Deutschland bis 2020 um 40 Prozent gegen\u00fcber 1990 verringern werden. Zuletzt bekr\u00e4ftigte sie das im Dezember 2014. Jetzt musste die Bundesregierung aber einr\u00e4umen, dass sie dieses Ziel vermutlich sehr deutlich verfehlen wird. ", " Damit ger\u00e4t sie sowohl innenpolitisch als auch international unter Druck nachzusteuern, um das Ziel vielleicht doch noch zu schaffen.\u00a0", "Zur Konferenz eingeladen haben die Fidschi-Inseln. Sie haben die Pr\u00e4sidentschaft f\u00fcr diese Konferenz \u00fcbernommen, die offiziell \u201eConference of the Parties 23\u201c (COP23) hei\u00dft. Da aber eine so gro\u00dfe Teilnehmerzahl in dem pazifischen Inselstaat nicht zu beherbergen ist, wurde beschlossen, die Konferenz am ", " zu veranstalten.", "Die Fidschi-Inseln wollen mit ihrer Pr\u00e4sidentschaft insbesondere auf das Schicksal vieler pazifischer Inselstaaten und niedrig gelegener K\u00fcstenregionen weltweit aufmerksam machen. \u201eAlle Unterzeichnerstaaten des Abkommens m\u00fcssen tun, was sie vereinbart haben, und mehr noch.\u201c Kein Land der Welt k\u00f6nne sich vor den Auswirkungen des Klimawandels alleine sch\u00fctzen, sagte der Ministerpr\u00e4sident der Fidschi-Inseln, Frank Bainimarama, Mitte Oktober bei einer Vorbereitungskonferenz f\u00fcr Bonn in Fidschi.", "Die Existenz vieler Inselstaaten steht in Frage, wenn der Meeresspiegel infolge des Klimawandels nur um wenige weitere Zentimeter ansteigt. Bereits in den gut 100 Jahren zwischen 1901 und 2010 stieg der mittlere Meeresspiegel global um circa 20 Zentimeter an. Auf den Fidschi-Inseln m\u00fcssen deshalb bereits eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl D\u00f6rfer umgesiedelt werden.", "Die von den Vereinten Nationen veranstalteten Klimakonferenzen seit 1995 wurden durchnummeriert. Die in Bonn ist einfach die 23. Die Bezeichnung \u201eConference of the Parties\u201c, also Vertragsstaatenkonferenz, bezieht sich auf das 1992 auf dem Erdgipfel von Rio de Janeiro beschlossene \u201eRahmen\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen\u201c, k\u00fcrzer: Klimarahmenkonvention. Dieser Konvention traten nach und nach alle 195 Staaten der Erde bei. Damit wurden sie zu Vertragsstaaten.", "Beschl\u00fcsse werden von der Mammut-Konferenz in Bonn eher nicht erwartet. Wohl aber wichtige Schritte dahin: Denn 2018, bei der n\u00e4chsten Weltklimakonferenz, die dann in Polen stattfinden wird, sollen nicht nur die Regeln beschlossen werden. Im kommenden Jahr sollen auch die freiwilligen Selbstverpflichtungen erstmals \u00fcberpr\u00fcft werden. Das ist deshalb wichtig, weil bereits jetzt klar, dass selbst, wenn alle ihre Selbstverpflichtungen erf\u00fcllen, die Erdatmosph\u00e4re um 2,7 Grad, nach Ansicht mancher Experten sogar um 3,5 Grad Celsius w\u00e4rmer werden wird.\u00a0", "Sehr viel. Jeder Mensch st\u00f6\u00dft t\u00e4glich Kohlendioxid aus und tr\u00e4gt damit ein ganz klein wenig zum Treibhausgas-Effekt bei, der die Temperaturen ansteigen l\u00e4sst. Zum Teil ist das unvermeidbar, etwa wenn wir im Herbst die Heizung anschalten und der \u00d6l- oder Gasbrenner im Keller anspringt. Aber es kommt oft auf das Wie an. Wir sparen zum Beispiel \u00d6l oder Gas und sto\u00dfen weniger Kohlendioxid aus, wenn wir die Raumtemperatur im Herbst oder Winter um ein paar Zehntel Grad absenken.\u00a0", "Wenn wir am Samstagmorgen zum B\u00e4cker fahren, ist es sinnvoll das Auto stehen zu lassen und stattdessen das Fahrrad zu nehmen.\u00a0", "Auch in unserer Ern\u00e4hrung gibt es Lebensmittel, die den Treibhauseffekt st\u00e4rker anheizen als andere. F\u00fcr die Produktion eines Kilogramms Rindfleisch etwa werden Wissenschaftlern zufolge je nach Untersuchung zwischen acht und 30 Kilogramm Treibhausgase ausgesto\u00dfen, ", ". Wissenschaftler sprechen hier von CO2-\u00c4quivalenten, weil in der Rindfleischproduktion neben Kohlendioxid vor allem Methan als wichtiges Treibhausgas in die Atmosph\u00e4re gelangt. F\u00fcr die Produktion von einem Kilogramm Milch, Weizen, Gem\u00fcse werden aber nur maximal je zwei Kilogramm CO2-\u00c4quivalente in die Luft geblasen, bei Kartoffeln bis zu drei Kilogramm. Etwas weniger Fleisch auf dem Esstisch schont also auch das Klima."]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/sicherheit-im-netz-73-prozent-der-eltern-sorgen-sich-um-ihre-kinder-28782160", "article_id": "28782160", "section": "", "article_headline_strong": "Sicherheit im Netz", "article_headline_normal": "73 Prozent der Eltern sorgen sich um ihre Kinder", "date": "07.11.17, 16:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Nacktbild bei WhatsApp, der Versuch \u00fcber ein Onlinespiel Kontakt zu einer Minderj\u00e4hrigen aufzubauen, der Trojaner, der auf Rechnern heimlich Passw\u00f6rter aussp\u00e4ht, der Porno, der frei zug\u00e4nglich ohne Altersbegrenzung sichtbar ist, die Abofalle, die mit wenigen Klicks Kosten verursacht, der illegale Download, die fiese Nachricht bei Instagram \u2013 es gibt zahlreiche Gefahren im Netz, die Eltern Sorgen bereiten.", "73 Prozent der Eltern in Deutschland sorgen sich um die Sicherheit ihrer Kinder beim Surfen im Netz. Fragt man jedoch die Kinder und Jugendlichen selbst, geben 42 Prozent an, keine Sorgen diesbez\u00fcglich zu haben.", "Zu diesem Ergebnis kommt eine neue repr\u00e4sentative Studie der Freiwilligen Selbstkontrolle Multimedia-Diensteanbieter (FSM), die am Dienstag in Berlin vorgestellt und vom Hans-Bredow-Institut f\u00fcr Medienforschung und JFF-Institut f\u00fcr Medienp\u00e4dagogik in Forschung und Praxis durchgef\u00fchrt wurde. Der FSM ist ein Verein, der sich vor 20 Jahren gegr\u00fcndet hat und sich mit Jugendmedienschutz in Onlinemedien befasst. Insgesamt wurden f\u00fcr die Studie 805 Kinder und Jugendliche zwischen neun und 16 Jahren und jeweils ein Elternteil befragt.", "Die Sorgen sind nicht unbegr\u00fcndet: Rund die H\u00e4lfte der 14- bis 20-J\u00e4hrigen gaben j\u00fcngst in einer Studie der Universit\u00e4ten Hohenheim und M\u00fcnster an, fr\u00fch und ungewollt \u201eHardcore-Pornografie\u201c im Internet gesehen zu haben. In der Gruppe der 14- und 15-J\u00e4hrigen hatte dies ein Drittel erkl\u00e4rt.", "\u201eWir beobachten, dass sich das Sorgenspektrum der Eltern und Heranwachsenden verlagert. Mit zunehmendem Alter schwindet die Angst vor Kontakt mit verst\u00f6renden Inhalten und die Sorgen in Bezug auf die Interaktion mit anderen Jugendlichen nehmen zu\u201c, sagte Martin Drechsler, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des FSM.", "94 Prozent der Eltern sehen sich selbst in der Pflicht, ihre Kinder vor den negativen Erfahrungen im Netz zu sch\u00fctzen. Aber: Ab 13 Jahren kennen sich die meisten Teenager im Netz besser aus, als ihre Eltern. Daher w\u00fcnschen sich auch 82 Prozent der M\u00fctter und V\u00e4ter Hilfen von Beh\u00f6rden. Die Autoren raten daher, die Anlaufstellen bekannter zu machen. Dazu geh\u00f6ren unter anderen die Beschwerdestelle von FSM oder die Hotline von jugendschutz.net. Aber auch die Anbieter st\u00fcnden in der Pflicht entsprechende Inhalte vor Kindern und Jugendlichen zu sch\u00fctzen, sagt die gro\u00dfe Mehrheit der Befragten.", "Zwar besteht grunds\u00e4tzliches Wissen \u00fcber Jugendmedienschutz, aber nur ein Drittel der Eltern kennt entsprechende Anlaufstellen. \u201eUnwissenheit oder \u00dcberforderung stellen ein Problem dar. Durch Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen muss Eltern geholfen werden, ihre Kinder besser zu sch\u00fctzen. Dabei geht es um das F\u00fcllen von Wissensl\u00fccken, die Vorstellung von Schutzma\u00dfnahmen und Instrumenten und auch auf das Hinweisen der zentralen Rolle, die Eltern in der Medienerziehung spielen\u201d, so Martin Drechsler.", "90 Prozent Eltern und sogar 72 Prozent der Heranwachsenden sind daher auch der Meinung, dass der Schutz der Kinder und Jugendlichen wichtiger sei als ein leichter Zugang zu allen Onlineinhalten. \u201eWichtig ist es f\u00fcr Eltern auch mit den Kindern ins Gespr\u00e4ch zu kommen und darauf zu achten, was das Kind im Netz macht\u201c, erkl\u00e4rte Drechsler. Das sei besser als jedes Regelwerk. Eine einfache L\u00f6sung gebe es ohnehin nicht, aber es m\u00fcsse mehr Transparenz geben und Staat, Wirtschaft und P\u00e4dagogen m\u00fcssten hier besser zusammenarbeiten, forderte er.", "Instrumente, die Heranwachsende sch\u00fctzen k\u00f6nnen, sind zum Beispiel Onlineangebote, die erst nach einer bestimmten Uhrzeit zur Verf\u00fcgung stehen, Inhalte, die erst nach einer Alters\u00fcberpr\u00fcfung nutzbar sind, Angebote, die eine Alterskennzeichnung vorweisen, Filtersoftware, die bestimmte Seiten blockiert, Suchmaschinen nur f\u00fcr Kinder oder Jugendschutzeinstellungen bei Ger\u00e4ten.", "So bietet die Kindersuchmaschine \u201eFragFinn.de\u201c zum Beispiel einen sicheren Surfraum f\u00fcr Kinder bis zw\u00f6lf Jahren an. Auf der Seite finden sich nur unbedenkliche Seiten, die von P\u00e4dagogen freigegeben wurden. Die Seite wird st\u00e4ndig aktualisiert."]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/ebay-anzeige-teures-iphone-x-mit--schamanistischer-segnung--28783050", "article_id": "28783050", "section": "", "article_headline_strong": "Ebay-Anzeige", "article_headline_normal": "Teures iPhone X mit \u201eschamanistischer Segnung\u201c", "date": "07.11.17, 17:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der schnelllebigen heutigen Zeit mit ihren schier unbegrenzten technischen Neuerungen scheinen sich einige Verbraucher nach Sicherheit und Spiritualit\u00e4t zu sehen. So zumindest l\u00e4sst sich eine\u00a0", " mit 256 GB Speicher in Spacegrau interpretieren.", "\u201eDieses iPhone wird exklusiv f\u00fcr den K\u00e4ufer durch einen geborenen und ausgebildeten Schamanen behandelt\u201c, hei\u00dft es dort in einer ausf\u00fchrlichen Beschreibung, nachdem die technischen Daten abgehandelt wurden. Der Verk\u00e4ufer, der sich passenderweise \u201esuperhexenbesen\u201c nennt, will das iPhone \u201emit der Seele\u201c des K\u00e4ufers verschmelzen lassen, indem er Kontakt im Traum aufnimmt.", "Das Beste: Auch nach dem Kauf wirkt die Energie des Verk\u00e4ufers weiter. Bis zu f\u00fcnf Jahre bietet \u201esuperhexenbesen\u201c Fernheilung an. Gratis gibt es auch noch Heilsteine gegen Elektrosmog dazu.", "Auf Nachfragen von Interessenten zum heiligen Gral und Chemtrails reagiert der Verk\u00e4ufer leicht angefasst und verwahrt sich gegen \u201eunwissenschaftliche Verschw\u00f6rungstheorien\u201c.", "Diesen ganzen spirituellen Service l\u00e4sst sich \u201esuperhexenbesen\u201c gut bezahlen: 2.500 Euro soll das iPhone X kosten \u2013 fast doppelt so viel wie \u00fcblich. (red)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/lanxess-arena-shakira-sagt-ihr-konzert-in-koeln-ab-28771882", "article_id": "28771882", "section": "", "article_headline_strong": "Lanxess-Arena", "article_headline_normal": "Shakira sagt ihr Konzert in K\u00f6ln ab", "date": "07.11.17, 10:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Konzert von Shakira ", "wird verschoben. Das ist am Dienstagvormittag von Verantwortlichen in der Lanxess-Arena bekannt gegeben worden. Grund soll eine Stimmbanderkrankung der kolumbianischen S\u00e4ngerin sein.", "Auf Anraten der \u00c4rzte soll sich Shakira noch einige Tage Ruhe g\u00f6nnen. Der Veranstalter arbeitet an einem Nachholtermin, hei\u00dft es in der Pressemitteilung, und empfiehlt Konzertbesuchern, ihre Tickets f\u00fcr das Konzert zu behalten.", "\u201eEl Dorado\u201c hei\u00dft das neue Studioalbum von Shakira. Nach mehreren Jahren B\u00fchnenabstinenz, in denen die S\u00e4ngerin zwei Kinder mit ihrem Partner, Fu\u00dfballstar Gerard Piqu\u00e9, bekam, ist sie nun zur\u00fcck auf Tour. Diese wollte sie urspr\u00fcnglich mit dem Konzert am 8. November in K\u00f6ln starten. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/sankt-martin-diese-martinsumzuege-ziehen-durch-die-koelner-strassen-28737774", "article_id": "28737774", "section": "", "article_headline_strong": "Sankt Martin", "article_headline_normal": "Diese Martinsumz\u00fcge ziehen durch die K\u00f6lner Stra\u00dfen", "date": "04.11.17, 10:00 Uhr", "author": "Anja Wagner", "article_text": ["Mit bunten Laternen ziehen in den kommenden Wochen wieder Tausende K\u00f6lner Kinder durch die Stra\u00dfen und singen zu Ehren eines Mannes, der auch gut 1600 Jahre nach seinem Tod noch ein leuchtendes Vorbild in Sachen N\u00e4chstenliebe ist.", "Der heilige Martin, der seinen Umhang mit einem Bettler teilte, wird bei vielen Umz\u00fcgen von einem Reiter in r\u00f6mischer Tracht dargestellt. Vorher haben die Kinder im Kindergarten und mit den Eltern die Laternen gebastelt. Mit einem weiteren Ziel nach dem Zug: Singend durch die Stra\u00dfen zu ziehen und auf eine Belohnung mit S\u00fc\u00dfigkeiten zu hoffen.", "Wer dem bunten Treiben zuschauen oder einfach nur wissen m\u00f6chte, an welchem Abend welche Stra\u00dfe gesperrt ist: Wir haben eine Liste der Z\u00fcge, die zwischen 3. und 17. November stattfinden, zusammengestellt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/kall/coup-in-kall-jaeger-liegt-mit-waermebild-kamera-auf-der-lauer---und-ueberfuehrt-diebe-28780226", "article_id": "28780226", "section": "", "article_headline_strong": "Coup in Kall", "article_headline_normal": "J\u00e4ger liegt mit W\u00e4rmebild-Kamera auf der Lauer \u2013 und \u00fcberf\u00fchrt Diebe", "date": "07.11.17, 12:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Durch puren Zufall ist ein 37-j\u00e4hriger J\u00e4ger am sp\u00e4ten Montagabend Zeuge eines Diebstahls in Kall geworden. Als die T\u00e4ter bemerkten, dass sie bei ihrer Tat beobachtet wurden, konnten sie zun\u00e4chst fl\u00fcchten. Der 37-J\u00e4hrige hatte zu diesem Zeitpunkt allerdings bereits die Polizei alarmiert.", "Der aufmerksame J\u00e4ger hatte sich mit seiner W\u00e4rmebildkamera an einem Waldrand bei Keldenich eigentlich auf die Lauer nach Tieren gelegt. Was er gegen 21 Uhr in einem Geb\u00fcsch bemerkte, war jedoch kein Wildschwein, sondern offensichtlich eine Person, die sich dort zu verstecken schien.", "Zeitgleich n\u00e4herte sich \u00fcber die Landstra\u00dfe 206 aus Richtung Zingsheim kommend ein Lastwagen, der mit zwei weiteren M\u00e4nnern besetzt war. Dem 37-J\u00e4hrigen fiel das auff\u00e4llige Fahrzeug, das dazu geeignet ist, sogar gr\u00f6\u00dfere Maschinen aufzuladen und zu transportieren, sofort ins Auge.", "Und tats\u00e4chlich beobachtete der J\u00e4ger kurz darauf, wie die M\u00e4nner in der Dunkelheit einen gr\u00fcnen Bagger von einem eingez\u00e4unten Gel\u00e4nde an Feldern entwendeten. Sofort verst\u00e4ndigte er die Polizei.", "In diesem Moment bemerkten auch die T\u00e4ter, dass sie ertappt worden waren. Einer der M\u00e4nner, ein 19-J\u00e4hriger aus dem Kreis Viersen, sprang von der Maschine ab und versuchte zu Fu\u00df in die Dunkelheit zu fl\u00fcchten. Die anderen beiden M\u00e4nner, bei denen es sich offenbar um Vater (47) und Sohn (26) handelt, fl\u00fcchteten auf dem Lastwagen in Richtung Zingsheim. Eine Polizeistreife konnte sie jedoch aufgreifen. Auch der 19-J\u00e4hrige wurde nach kurzer Flucht gefasst.", "Alle drei Beteiligten wurden vorl\u00e4ufig festgenommen und zu den Vorw\u00fcrfen vernommen. Gegen den 26-J\u00e4hrigen lag bereits im Vorfeld ein Haftbefehl vor. (jv)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/von-lesern-fuer-leser-50-spannende-gute-nacht-geschichten-fuer-kinder-28380180", "article_id": "28380180", "section": "", "article_headline_strong": "Von Lesern f\u00fcr Leser", "article_headline_normal": "50 spannende Gute-Nacht-Geschichten f\u00fcr Kinder", "date": "07.11.17, 16:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf einmal wurden seine Augen ganz gro\u00df und er rief voll Freude: \u201eJuhuu! Du bist meine Drachenkuh!\u201c\u201eEine was?!\u201c entgegnete Fredericks Drachenkuh verwirrt. \u201eNa, gestern Nacht im Bett habe ich mir einen allerbesten Freund gew\u00fcnscht, am liebsten ein Tier, eine Kuh und doch wie ein Drache!", "Fliegen sollte er k\u00f6nnen, Feuer speien, leckere Milch geben und mir tolle Geschichten erz\u00e4hlen... Juhuu! Es hat geklappt!\u201c\u201eDu hast mich herbeigew\u00fcnscht? Und ich kann fliegen? Und Feuer speien?\u201c", "Entdecken Sie mit ihren Kindern zusammen Geschichten von Fantasie- und Zauberwesen und jede Menge Abenteuer. Wo sonst wird ein kleiner Angsthase pl\u00f6tzlich zu einem gro\u00dfen Helden oder ein Drache aus Mitgef\u00fchl zum Vegetarier?", "Insgesamt beinhaltet das Buch 50 fesselnde und zugleich liebenswerte Kurzgeschichten, allesamt geschrieben von unseren Leserinnen und Lesern! Die ", "nehmen die kleinen Leser garantiert mit ins Land der Tr\u00e4ume!", "Liebevoll illustriert von der K\u00f6lnerin Sabine Voigt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/die-neue-rheinlandcard-2018-ist-da-hier-gibt-es-75-mal-freien-eintritt--25226794", "article_id": "25226794", "section": "", "article_headline_strong": "Die neue RheinlandCard 2018 ist da", "article_headline_normal": "Hier gibt es 75 Mal freien Eintritt", "date": "25.10.17, 15:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die RheinlandCard geht in die zweite Runde: Ab sofort ist die neue Karte f\u00fcr das Kalenderjahr 2018 erh\u00e4ltlich. Mit noch mehr Freizeitzielen, noch mehr Partner-Unternehmen und noch mehr Spa\u00df f\u00fcr die ganze Familie.\u00a0", "Mehr als 85 Leistungen k\u00f6nnen die Karten-Inhaber ab dem 1. Januar 2018 nutzen. Und bei 75 Anbietern haben sie sogar komplett freien Eintritt, etwa im Movie Park in Bottrop-Kirchhellen, in der Zoom Erlebniswelt in Gelsenkirchen oder im K\u00f6lner Abenteuermuseum Odysseum.", "Ganz neu in diesem Jahr ist die Kategorie \u201eEvent und Stadion\u201c. Alle Sportbegeisterten kommen mit der RheinlandCard jetzt gro\u00df auf ihre Kosten - bei den K\u00f6lner Haien, beim American Football und beim Baseball. Auch auf der K\u00f6lner Rennbahn gibt es mit der Freizeit-Vorteils-Karte jetzt freien Eintritt. Wer schon immer einmal hinter die Kulissen des Rhein-Energie-Stadions schauen wollte, ist bei einer Stadionf\u00fchrung richtig. Oder vielleicht doch lieber bei einer spannenden Stadtf\u00fchrung f\u00fcr Hobby-L\u00e4ufer von Sightrunning Cologne?", "Diese Anbieter hat die RheinlandCard genau so neu im Programm wie Deutschlands beliebteste Dinnershow Fantissima im Br\u00fchler Phantasialand. Die gro\u00dfe Abendgala begeistert das Publikum seit Jahren mit exklusiven Gourmet-Men\u00fcs und beeindruckender Choreographie und Artistik.", "Noch viele weitere Top-Partner sind bei der RheinlandCard neu mit dabei. Zum Beispiel der K\u00f6nigliche Burgers\u2018 Zoo im niederl\u00e4ndischen Arnhem, das K\u00f6lner Schokoladenmuseum oder das Explorado Kindermuseum in Duisburg. Auch Efteling ist jetzt mit im RheinlandCard-Programm, der gr\u00f6\u00dfte und spannendste Freizeitpark der Niederlande. ", "Was die Nutzer freuen wird: Trotz der vielen neuen Partner bleibt der Preis der Karte unver\u00e4ndert. Erwachsene zahlen weiterhin nur 59,90 Euro, Kinder zwischen 4 und 12 Jahren 44,90 Euro. Eine Investition, die sich sehr schnell rechnet: Meist haben die Inhaber beim zweiten freien Eintritt die Kosten f\u00fcr die Karte schon wieder heraus.", "Und das mitgelieferte Booklet zeigt alle Angebote auf einen Blick. Wenn an einem Sonntagmorgen also mal wieder Ratlosigkeit herrscht, wo es heute mit der Familie hingehen soll, sind RheinlandCard-Besitzer klar im Vorteil: Sie bl\u00e4ttern die Brosch\u00fcre durch und wissen sofort, wo die Reise heute hin geht. Zum Beispiel ins Aggua nach Troisdorf, in den Lentpark oder zum Motorsport-Erlebnismuseum am N\u00fcrburgring.", "Die RheinlandCard ist zum Jahrespreis von 59,90 Euro f\u00fcr Erwachsene und 44,90 Euro f\u00fcr Kinder im Alter zwischen 4 und 12 Jahren erh\u00e4ltlich - und damit auch ein sch\u00f6nes Geschenk f\u00fcr Weihnachten. Abonnenten von ", ", ", " und ", " erhalten einen Rabatt von 5 Euro auf die Karte.", "Telefonisch ist sie ganz einfach bestellbar unter 0221 \u2013 567 97499. Unter anderem gibt es die RheinlandCard bei K\u00f6lnticket, Bonnticket und Westticket, sowie im Servicecenter in der Breitestra\u00dfe und nat\u00fcrlich auch unter ", "Eine \u00dcbersicht \u00fcber alle Verkaufsstellen unter:\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/mit-den-hoehnern-und-kasalla-wir-verlosen-3x2-vip-tickets-fuer--elfter-im-elften---28753436", "article_id": "28753436", "section": "", "article_headline_strong": "Mit den H\u00f6hnern und Kasalla", "article_headline_normal": "Wir verlosen 3x2 VIP-Tickets f\u00fcr \u201eElfter im Elften\u201c", "date": "02.11.17, 09:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Endlich ist es wieder soweit: Der 11.11. steht vor der T\u00fcr und die Karnevalssession geht wieder los! Der Auftakt der Karnevalssaison will von jedem k\u00f6lschen Jecken geb\u00fchrend gefeiert werden - was bietet sich da besser an, als eine Veranstaltung mit allen gro\u00dfen Stars: den Black F\u00f6\u00f6ss, den H\u00f6hnern, Paveier, Brings, R\u00e4uber, Cat Ballou, Kasalla, Querbeat und vielen mehr!", "Wir verlosen 3x2 VIP-Tickets f\u00fcr die gro\u00dfe Karnevalsveranstaltung am 11.11. in der Lanxess-Arena. Das Besondere:\u00a0Die Karten-Pakete bestehen aus Premium-Sitzen und Buffetkarten inklusive gastronomischer Leistung im Backstage-Restaurant von Einlass bis Veranstaltungsbeginn.\u00a0", "Mit ein wenig Gl\u00fcck sind auch Sie bei dem Veranstaltungs-Highlight in der Lanxess-Arena dabei. Wir verlosen\u00a0", "Was Sie daf\u00fcr tun m\u00fcssen? F\u00fcllen Sie einfach unser Anmeldeformular aus - und mit etwas Gl\u00fcck geh\u00f6ren zwei Karten Ihnen.", "F\u00fcr alle, die bei der Verlosung leer ausgehen, gibt es noch letzte Tickets f\u00fcr die Veranstaltung unter 0221 / 80 20 oder unter\u00a0", ".", "Das Gewinnspiel endet am 9. November um 24 Uhr.", "Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/siegburg/siegburg-blutiger-streit---tochter-stach-mit-brotmesser-auf-vater-ein-28782754", "article_id": "28782754", "section": "", "article_headline_strong": "Siegburg", "article_headline_normal": "Blutiger Streit \u2013 Tochter stach mit Brotmesser auf Vater ein", "date": "07.11.17, 16:28 Uhr", "author": "Ulrike Sch\u00f6del", "article_text": ["\u201eIch liebe meinen Vater sehr! Wir sind fies im Streit. Vertragen uns aber wieder schnell.\u201c Die Angeklagte wurde am Dienstag nicht m\u00fcde, die Liebe zu ihrem Vater, auch die zu ihrer Mutter zu beteuern.", "Denn was am 2. April 2017 in der Familienwohnung in Siegburg geschehen ist, ist der 18-J\u00e4hrigen selber nicht geheuer. In einem furchtbaren Streit mit den Eltern hatte sie den Vater mit einem Brotmesser bedroht und schlie\u00dflich zugestochen. Mitten ins Herz. Tochter und Mutter stopften Handt\u00fccher auf die stark blutende Wunde. \u201eBitte stirb nicht\u201c, flehte sie den Vater an und streichelte ihn.", "Der gro\u00dfe Mann, der sich das Messer selber herausgezogen hatte, \u00fcberlebte nur knapp. Er verlor f\u00fcnf Liter But. In der Klinik konnte er durch eine Notoperation gerettet werden.", "Vor dem Bonner Jugendschwurgericht muss sich die 18-J\u00e4hrige seit gestern wegen versuchten Totschlags und gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung verantworten. \u201eEs war ein vollkommener Blackout\u201c, gestand die Sch\u00fclerin im Prozess, \u201emir unbegreiflich\u201c.", "Ausl\u00f6ser an diesem Tag waren die Striemen auf ihrem R\u00fccken, welche die Mutter erstmals entdeckt hatte. Die Angeklagte, die offenbar l\u00e4nger schon mit \u201efremden Stimmen\u201c zu k\u00e4mpfen hatte und sich auch mit Rasierklingen oder Rei\u00dfzwecken selbst verletzte, war in ihrer Not aus \u201etherapeutischen Gr\u00fcnden\u201c, wie sie berichtete, in eine Sado-Maso-Gruppe gegangen, um sich gegen das B\u00f6se in ihr auspeitschen zu lassen.", "Die Eltern reagierten entsetzt: die Mutter unter Schock, der Vater rastete komplett aus, versetzte ihr mehrere Ohrfeigen. \u201eDu bist nicht mehr meine Tochter\u201c, soll er gebr\u00fcllt haben, \u201eRuf die Polizei, dass sie Dich abholt.\u201c Auch die Tochter nutzte \u201estarke Worte\u201c: Der Vater solle in der H\u00f6lle schmoren, soll sie getobt haben. \u201eIhr seid nicht meine Eltern! Ich hasse euch.\u201c", "Was dann geschah, berichtete der 46-j\u00e4hrige Vater gestern als Zeuge und entlastete damit seine Tochter: \u201eIch war sehr sauer. Schlie\u00dflich, weil sie so ausrastete, habe ich sie aufgefordert, mich umzubringen. Ich dachte, ich w\u00fcrde ihr damit helfen, zur Besinnung zu kommen.\u201c So forderte er die Tochter auf, in der K\u00fcche ein Messer zu holen.", "Als sie damit vor ihm gestanden habe, habe er sie provoziert: \u201eStich zu, stich doch zu. Du bist ein Feigling. Du traust Dich ja nicht.\u201c Dann hat sie tats\u00e4chlich zugestochen. \u201eKein Wunder\u201c, sagt der 46-J\u00e4hrige gestern, \u201eich habe sie auf 200 gebracht.\u201c Noch am Tatort hatte der Vater versucht, seine Tochter aus allem rauszuhalten, zu sch\u00fctzen: Der Polizei erz\u00e4hlte er, dass er aus Versehen aufs Messer gest\u00fcrzt sei. Aber die 18-J\u00e4hrige stellte sich selbst.", "Die Angeklagte ist trotz Borderline-St\u00f6rung schuldf\u00e4hig, hei\u00dft es in einem psychiatrischen Gutachten, wenn auch eingeschr\u00e4nkt. Gef\u00e4hrlich f\u00fcr die Allgemeinheit sei sie nicht. Vor drei Wochen konnte die Sch\u00fclerin \u2013 nach Monaten in der Psychiatrie \u2013 in eine betreute Wohneinrichtung ziehen. Sie hofft, hier ihre schweren Probleme in den Griff zu bekommen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-erft/erftstadt/ville-gymnasium-angekuendigter-amoklauf-in-liblar-sorgt-fuer-leere-klassen-28781142", "article_id": "28781142", "section": "", "article_headline_strong": "Ville-Gymnasium", "article_headline_normal": "Angek\u00fcndigter Amoklauf in Liblar sorgt f\u00fcr leere Klassen", "date": "07.11.17, 13:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ungewohnte Leere herrschte am Dienstag auf den G\u00e4ngen und in den Klassenzimmern des Ville-Gymnasiums und der unmittelbar benachbarten Gottfried-Kinkel-Realschule in Liblar. Angesichts der ", " hatten es beide Einrichtungen den Eltern freigestellt, ihre Kinder in die Schule zu schicken oder es zu Hause zu lassen.", "Der \u00fcberwiegende Teil der Sch\u00fcler blieb schlie\u00dflich dem Unterricht fern. Nach Angaben der Polizei kamen lediglich 52 der mehr als 900 Gymnasiasten und 35 der rund 600 Realsch\u00fcler.", "Wer an diesem Morgen in die Schulgeb\u00e4ude wollte, musste sich einer Einlasskontrolle durch die Polizei unterziehen, die mit uniformierten und in Zivil gekleideten Beamten vor Ort war und auch Polizeihunde einsetzte.", "\u201eAuch Mitglieder des Lehrerkollegiums haben heute den Einlass der Sch\u00fcler mit im Auge gehabt\u201c, erkl\u00e4rte Alexandra Tiesarzik, Schulleiterin des Ville-Gymnasiums.", "Nach ihren Angaben verlief alles ruhig. Ob die gro\u00dfangelegte und bereits w\u00e4hrend der Herbstferien angek\u00fcndigte Aktion neue Erkenntnisse \u00fcber die Herkunft der Drohung gebracht hat, wollte die Polizei nicht mitteilen. Auch \u00fcber Form und genauen Inhalt der Drohung lie\u00dfen die ermittelnden Beh\u00f6rden und die Schulleitung nichts Neues verlauten.", "Damit ist weiterhin lediglich klar, dass der Sachverhalt bereits am 13. Oktober zur Anzeige gebracht wurde. Kurz darauf informierten beide Einrichtungen dann die Eltern der Sch\u00fcler, die schlie\u00dflich am besagten Tag gro\u00dfenteils zu Hause blieben. Das Lehrerkollegium musste hingegen am Dienstag wie gewohnt erscheinen.", "Tiesarzik hatte sich noch am Vortag darum bem\u00fcht, Ruhe auszustrahlen und erkl\u00e4rt \u201eunsere Schule wird dank der Polizei ein sehr sicherer Ort sein\u201c. Dennoch gestand sie, auch bei ihr bleibe ein ungutes Gef\u00fchl. Schlie\u00dflich habe sie in rund 20 Dienstjahren nichts Vergleichbares erlebt.", "Bereits am Mittwoch soll dennoch der Schritt zur\u00fcck in den gewohnten Schulalltag gelingen.", "\u201eGenau wie gestern ein normaler Schultag war, wird auch morgen ein normaler Schultag werden\u201c, erkl\u00e4rte Tiesarzik. Sicherlich werde es aber eine Nachbereitung des heutigen Tages mit dem Krisenteam der Schule geben. Laut Polizei wird zudem der zust\u00e4ndige Bezirksbeamte vor Ort sein und der Streifendienst in der Umgebung der beiden Schulen intensiviert werden."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/leverkusen/leichlingen/fernsehturm-witzheldener-wahrzeichen-gesprengt---aschiedsfeier-fuer-den--aeu--28782890", "article_id": "28782890", "section": "", "article_headline_strong": "Fernsehturm", "article_headline_normal": "Witzheldener Wahrzeichen gesprengt \u2013 Aschiedsfeier f\u00fcr den \u201e\u00c4u\u201c", "date": "07.11.17, 16:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Er konnte sich nicht wehren. Als h\u00e4tte man ihm die Beine weggezogen, verlor \u201e\u00c4u\u201c das Gleichgewicht. Eine Schrecksekunde lang stand er noch senkrecht, wie geschockt von den grellen Blitzen, mit denen um 13.32 Uhr die Sprengladungen an seinen Halteseilen knallend detoniert waren. Rauchwolken stiegen auf. Dann kippte der Witzheldener Fernsehturm \u2013 von den Einheimischen liebevoll \u201e\u00c4u\u201c (nach dem fr\u00fcheren B\u00fcrgermeister August Weltersbach) genannt \u2013 zun\u00e4chst in Zeitlupe Richtung S\u00fcd-Ost.", "Er schlug jedoch nicht, wie die vielen hundert Schaulustigen hinter den Absperrungen erwartet hatten, an einem St\u00fcck auf, 202 Meter lang, so weit wie er hoch war. Sondern er brach auf halbem Wege unter der Last seines Gewichtes entzwei und faltete sich zusammen wie eine Ziehharmonika.", "F\u00fcr die meisten Zaung\u00e4ste, die seit dem Morgen stundenlang auf das Spektakel gewartet hatten, war die Sprengung ein Trauerspiel. Sie vermissen das Wahrzeichen ihres H\u00f6hendorfs, in dessen Silhouette nun ein Loch klafft, und Jugendlichen fehlt ein beliebter Treffpunkt.", "Mit Campingst\u00fchlen, Fotoapparaten, hei\u00dfem Tee und Fr\u00fchschoppen-Bier waren sie anger\u00fcckt, standen auf Anh\u00e4ngern und Autod\u00e4chern, um das Ereignis zu verfolgen. Unter Einsatz von Stativen, Drohnen und Selfie-Sticks wurde gefilmt, was die Akkus hergaben. Der Bechhauser Weg war zugeparkt. Die Polizei forderte ab 12 Uhr in Lautsprecher-Durchsagen dazu auf, Autos aus der Gefahrenzone zu fahren. Auch entlang der Landstra\u00dfen parkten die Zuschauer.", "Schon in der eiskalten Nacht zuvor hatten die patriotischen Einheimischen \u201e\u00c4u\u201c zu Ehren eine Abschiedsparty gefeiert. Grabkerzen s\u00e4umten beidseits die Zufahrt zum Betriebshof. Kinder hatten dem \u201elieben Turm\u201c Herzen aus Pappe an den Zaun geh\u00e4ngt. Es gab Gl\u00fchwein, Gegrilltes und Feuerwerk. Das \u201eBergische Heimatlied\u201c wurde gesungen und bei \u201eNiemals geht man so ganz...\u201c angeblich sogar die ein oder andere Tr\u00e4ne verdr\u00fcckt.", "F\u00fcr den erfahrenen Sprengmeister Karl-Heinz B\u00fchring aber war das Unternehmen ganz ohne Nostalgie einfach eine \u201eperfekte Punktlandung\u201c. Acht elektrisch ferngez\u00fcndete Schneidladungen mit drei Kilogramm Sprengstoff haben vier Stahlseile der Verankerung sauber durchtrennt. Die verbliebenen Abspannungen zogen den Riesen danach automatisch auf ihre Seite.", "Exakt wie kalkuliert, an der Ecke des unversehrt gebliebenen Betriebsgeb\u00e4udes vorbei, genau durch die L\u00fccke, die zuvor im Zaun ge\u00f6ffnet worden war, krachten 180 Tonnen Metall in Richtung Reiterhof Tiedmann auf den Acker.", "Der Schrotthaufen, der sich in die matschige Weide gebohrt hatte, bot danach einen Anblick wie ein abgest\u00fcrztes Flugzeugwrack. Von allen Seiten st\u00fcrmten die Neugierigen herbei. Kletterten auf Tr\u00fcmmer, um Erinnerungsfotos zu machen. Bestaunten die nur wenige Zentimeter dicken Halteseile, die den Koloss 57 Jahre lang gehalten haben und nun zerrissen am Boden lagen.", "Und sammelten Erinnerungsst\u00fccke ein, Metallreste, Positionslampen, rot-wei\u00dfe Lacksplitter, Schrauben, alles, was nicht niet- und nagelfest war.", "Die beste und schwerste Troph\u00e4e aber eroberten Sigrid Weltersbach und Helga Meisen vom Verkehrs- und Versch\u00f6nerungsverein (VVV) Witzhelden.", "Sie luchsten dem Eigent\u00fcmer Deutsche Funkturm GmbH und dem Abbruchunternehmen Freerk die Basis des Fernsehturms mit der Einstiegsluke ab: Das vier Meter hohe ansehnliche Segment wird eingelagert, damit es einmal als Denkmal aufgestellt wird und an die TV-Funk-Geschichte Witzheldens erinnert.", "In den n\u00e4chsten drei Wochen wird der im Durchmesser 1,80 Meter dicke Mast mit Schneidbrennern zur Verschrottung in St\u00fccke portioniert. Auch ein paar kleinere Explosionen werden noch zu h\u00f6ren sein.", "Denn die Beton-Fundamente der Seilverankerungen werden aus dem Boden gesprengt. Die Funkturm-Gesellschaft hat angek\u00fcndigt, als Ersatz f\u00fcr den in dieser H\u00f6he nicht mehr ben\u00f6tigten Antennentr\u00e4ger einen nur noch etwa 40 Meter gro\u00dfen Stahlgittermast f\u00fcr den Mobilfunk aufzustellen. Er wird damit nur etwa so hoch sein wie das daneben stehende Windrad der Telekom. Kein Ersatz f\u00fcr \u201e\u00c4u\u201c, und nicht hoch und sch\u00f6n genug f\u00fcr ein Wahrzeichen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/rodenkirchen/baumfaellung-an-bonner-strasse--die-machen-doch-eh--was-sie-wollen--28778238", "article_id": "28778238", "section": "", "article_headline_strong": "Baumf\u00e4llung an Bonner Stra\u00dfe", "article_headline_normal": "\u201eDie machen doch eh, was sie wollen\u201c", "date": "07.11.17, 16:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Rote Grablichter stehen auf einigen der Baumst\u00fcmpfe entlang der Bonner Stra\u00dfe, Grabgestecke liegen auf anderen. Bauz\u00e4une und Halteverbotsschilder lagern in den Abendstunden zwischen Fahrbahn und B\u00fcrgersteig.", "Ein privates, von der Stadt beauftragtes Unternehmen hat damit begonnen, rund 300 B\u00e4ume f\u00fcr den n\u00e4chsten Abschnitt der Nord-S\u00fcd-Stadtbahn zu f\u00e4llen. 2020 soll sie zwischen den Haltestellen Severinstra\u00dfe und dem Verteilerkreis pendeln, ab der Marktstra\u00dfe oberirdisch auf Gleisen inmitten der Bonner Stra\u00dfe. In den ersten Tagen protestierten B\u00fcrger heftig gegen die F\u00e4llungen, B\u00fcrgerinitiativen kritisieren seit l\u00e4ngerem die Pl\u00e4ne der Stadt f\u00fcr den Abschnitt. Mit eigenen Planungen f\u00fcr den Abschnitt zwischen G\u00fcrtel und Verteilerkreis, in mehreren Gespr\u00e4chen mit Vertretern der Stadt diskutiert, wollten sie die B\u00e4ume retten.\u00a0", "Grundlegende Einw\u00e4nde der Verkehrsplaner konnten sie allerdings nicht ausr\u00e4umen. Auch vor Gericht unterlagen sie mehrfach. Nun fallen die B\u00e4ume nach und nach - f\u00fcr viele ein Anblick, der Emotionen ausl\u00f6st. \u201eWie sieht die Stra\u00dfe denn jetzt aus?\u201c, fragt eine Anwohnerin, die ihren Namen nicht in der Zeitung lesen m\u00f6chte. Von ihrer Wohnung im zweiten Stock eines Hauses an der Bonner Stra\u00dfe hat sie einen guten Blick auf die Stra\u00dfe, sagt sie.", "Die F\u00e4llungen von zehn B\u00e4umen an einem Tag habe sie mit Tr\u00e4nen in den Augen verfolgt. \u201eIch finde das traurig. Die B\u00e4ume standen 50 Jahre hier.\u201c Mit ihnen sind die V\u00f6gel vor ihrem Fenster verschwunden, die Spatzen, die Elstern. Ihre Nester werde sie im n\u00e4chsten Sommer vermissen. \u201eDie sind rumgeflogen wie jeck\u201c, sagt sie \u00fcber den Tag der F\u00e4llungen. Kann sie der Bahn, die k\u00fcnftig vor ihrer T\u00fcre verkehrt, etwas abgewinnen? \u201eDass die durchf\u00e4hrt, werde ich nicht mehr erleben\u201c, sagt die 75-J\u00e4hrige.", "Weil die Einsturzstelle des Stadtarchivs \u00fcber Jahre nicht passierbar sein wird, wird sie am Chlodwigplatz umsteigen m\u00fcssen. Sie h\u00e4tte sich eine U-Bahn gew\u00fcnscht. Gro\u00dfe Sorge bereitet vielen angesichts des Klimawandels, der vermehrt zur Aufheizung in den St\u00e4dten f\u00fchren wird, der k\u00fcnftig fehlende Schatten.", "Zwar l\u00e4sst die Stadt 464 B\u00e4ume als Ersatz pflanzen, davon 222 unmittelbar auf der Bonner Stra\u00dfe. Und der Rasen, der zwischen den Gleisen wachsen wird, soll die Umgebung ebenfalls k\u00fchlen. Ob das die Leistung der gef\u00e4llten B\u00e4ume ausgleichen kann, bezweifeln manche der Anwohner.", "In die Wohnungen und Gesch\u00e4fte wird auf absehbare Zeit mehr Licht fallen. Ein Buchh\u00e4ndler in dem Abschnitt berichtet, er werde seine Auslage im Schaufenster \u00f6fter wechseln oder anders vor dem Ausbleichen sch\u00fctzen m\u00fcssen. \u201eDas wird sich n\u00e4chsten Sommer zeigen, ob es hei\u00df wird\u201c, sagt Marcus Elfers, ebenfalls Anwohner der Bonner Stra\u00dfe. Er fragt, ob diese Planung \u201emit der Brechstange n\u00f6tig\u201c gewesen w\u00e4re und hat den Eindruck, dass B\u00fcrger sich nur begrenzt beteiligen durften. Er r\u00e4umt aber gleichzeitig ein, sich zu wenig mit dem Vorgang besch\u00e4ftigt zu haben, obwohl er die erste \u00f6ffentliche Vorstellung der Pl\u00e4ne besucht habe. Von der Bahn erhofft er sich keinen Vorteil. Er habe sich vor kurzem ein Auto angeschafft, erz\u00e4hlt der 50-J\u00e4hrige. Busse und Bahnen seien ihm zu teuer. In die Innenstadt m\u00fcsse er selten zu den Sto\u00dfzeiten.", "Wer auf die \u00d6ffentlichen angewiesen ist, hat Grund, auf die derzeitige Situation zu schimpfen. Die Busse der Linie 132 erreichen ihr Ziel, den Hauptbahnhof, oft versp\u00e4tet oder, wenn sie in den Gassen des Severinsviertels oder rund um den Heumarkt stecken bleiben, manchmal gar nicht. F\u00fcr manche w\u00e4re die neue Bahn eine Verbesserung, w\u00e4re da nicht die Unterbrechung an der Einsturzstelle des Archivs.\u00a0", "Die Kunden von Reza Mehrgan sind gespalten, so sein Eindruck. Er betreibt einen Getr\u00e4nkehandel kurz vor dem Verteilerkreis. Seine Kunden kommen mit dem Auto. \u201eManche sind f\u00fcr den Umbau, manche dagegen.\u201c Wer zahlenm\u00e4\u00dfig st\u00e4rker ist, vermag er nicht zu sagen. Die Bef\u00fcrworter seien l\u00e4ngst nicht so sichtbar wie die Gegner. Seine Haltung: fatalistische Gelassenheit. \u201eDie machen doch eh, was sie wollen\u201c, sagt er \u00fcber die Pl\u00e4ne der Stadt. Die Folgen der Baustelle f\u00fcr sein Gesch\u00e4ft? Abwarten. Er ist auf alles gefasst. \u201eWenn die die Stra\u00dfe ganz zu machen, machen wir auch zu\u201c, so der Gesch\u00e4ftsmann."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelner-domumgebung-deutsche-bank-zentrale-an-hamburger-investorengruppe-verkauft-28782552", "article_id": "28782552", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lner Domumgebung", "article_headline_normal": "Deutsche Bank-Zentrale an Hamburger Investorengruppe verkauft", "date": "07.11.17, 13:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gro\u00dfer Immobiliendeal in K\u00f6ln: Der bundesweit bekannte \u201eDeutsche Bank Campus\u201c am Dom wechselt f\u00fcr angeblich etwa 130 Millionen Euro den Besitzer. Das berichtet der \u201eExpress\u201c.", "Verk\u00e4ufer sind unter anderem die bekannten K\u00f6lner Immobilieninvestoren-Br\u00fcder Michael und Florian Kunz, denen bereits das Gerling-Quartier und gro\u00dfe Teile des Friesenplatzes geh\u00f6ren.", "Das traditionsreiche Geb\u00e4udeensemble An den Dominikanern verf\u00fcgt \u00fcber 32.000 Quadratmeter Bruttogeschossfl\u00e4che mit einer viergeschossigen Tiefgarage mit 237 Stellpl\u00e4tzen. Es wurde Ende des 19. Jahrhunderts erbaut und 1951 erweitert.", "Hauptmieter ist die regionale Niederlassung der Deutschen Bank, daneben gibt es eine gro\u00dfe PR-Agentur und weitere B\u00fcrofl\u00e4chen.", "Das Objekt war drei Jahre lang in Besitz des amerikanischen Fond-Spezialisten J.P. Morgan und der K\u00f6lner Proximus Real Estate, die den Br\u00fcdern Michael und Florian Kunz geh\u00f6rt. \u00a0", "K\u00e4ufer ist die Hamburger \u201eMomeni Gruppe\u201c, die bereits B\u00fcroh\u00e4user und Grundst\u00fccke am B\u00f6rsenplatz und am Rudolfplatz erworben hatte. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/-kaffeekraenzchen--vorwurf-koelner-integrationsrat-veraergert-ueber-staatssekretaerin-28781474", "article_id": "28781474", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eKaffeekr\u00e4nzchen\u201c-Vorwurf", "article_headline_normal": "K\u00f6lner Integrationsrat ver\u00e4rgert \u00fcber Staatssekret\u00e4rin", "date": "07.11.17, 16:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Integrationsr\u00e4te als \u201eKaffeekr\u00e4nzchen\u201c, die ihre Zeit damit verbringen, Stra\u00dfenfeste zu organisieren; Migranten, denen es bei ihrem politischen Engagement lediglich um eine \u201eEgo-Show\u201c gehe: Die ", ", provozieren zunehmend Gegenwehr.", "In einem offenen Brief an die CDU-Politikerin zeigte sich der K\u00f6lner Integrationsrat \u201ebest\u00fcrzt, irritiert und nachhaltig ver\u00e4rgert\u201c und forderte eine Entschuldigung f\u00fcr die \u201ezutiefst beleidigenden\u201c \u00c4u\u00dferungen.", "\u201eStatt als Integrations-Staatssekret\u00e4rin die Arbeit der Integrationsr\u00e4te wertzusch\u00e4tzen und zu f\u00f6rdern, werden wir und unsere Arbeit ins L\u00e4cherliche gezogen und die politische Arbeit verhindert\u201c, hei\u00dft es in dem Schreiben.", "G\u00fcler, deren Eltern aus der T\u00fcrkei stammen, vertritt offensiv die Linie der neuen Landesregierung. Die will es k\u00fcnftig den Kommunen anheimstellen, ob sie Integrationsr\u00e4te einrichten wollen.", "Bislang sind diese Gremien in Gemeinden ab 5000 Einwohnern Pflicht \u2013 und f\u00fcr viele Menschen ohne deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit, die teils schon seit Jahrzehnten in Deutschland leben, die einzige M\u00f6glichkeit der politischen Teilhabe. An ihrer Stelle pr\u00e4feriert Schwarz-Gelb ein Ausschuss-Modell, in dem die Ausl\u00e4nder jedoch kein Stimmrecht h\u00e4tten.", "Bei Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker st\u00f6\u00dft die Idee auf wenig Gegenliebe: \u201eIch halte die Partizipation von K\u00f6lnerinnen und K\u00f6lnern, die sonst keine Stimme haben, f\u00fcr besonders wichtig, weil wir viele wertvolle Anregungen und Hinweise bekommen.\u201c", "Allerdings k\u00f6nne die Wirksamkeit des Integrationsrates noch verbessert werden. \u201eDeshalb bieten wir regelm\u00e4\u00dfig Schulungen f\u00fcr die Mitglieder an, wie Kommunalpolitik funktioniert.\u201c Auch Sozialdezernent Harald Rau sagte: \u201eAus meiner Sicht ist der Integrationsrat heute wichtiger denn je, auch um Konzepte f\u00fcr die Eingliederung der vielen Fl\u00fcchtlinge mit zu entwickeln.\u201c", "In seinem offenen Brief verweist der K\u00f6lner Integrationsrat auf zahlreiche politische Aktivit\u00e4ten. So warb das Gremium vor der Bundestagswahl in Flyern f\u00fcr den Gang an die Urne. Aus seinem Budget von 1,3 Millionen Euro finanziert es interkulturelle Ma\u00dfnahmen wie etwa den Einsatz von Sprachmittlern oder die Qualifizierung von Gesundheits-Lotsen.", "Auch die Einrichtung von 22 bilingualen Kita-Gruppen geht auf die Interessenvertretung zur\u00fcck. \u201eStatt einer Beschneidung fordern wir eine bessere personelle und finanzielle Ausstattung und eine Ausweitung unserer Kompetenzen, etwa die M\u00f6glichkeit, bindende Beschl\u00fcsse zu fassen\u201c, so Tayfun Keltek, Vorsitzender des Integrationsrates."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/nachruf-zum-tod-der-fc-legende-hans-schaefer--der-dickschaedel-28781138", "article_id": "28781138", "section": "", "article_headline_strong": "Nachruf zum Tod der FC-Legende", "article_headline_normal": "Hans Sch\u00e4fer, der Dicksch\u00e4del", "date": "07.11.17, 13:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Als in Bern noch keiner an ein Wunder glaubte, es war Sekunden vor dem Anpfiff des Endspiels um die Weltmeisterschaft 1954, schritt Ferenc Puskas auf Hans Sch\u00e4fer zu. 62.500 Zuschauer auf den R\u00e4ngen des Stadions Wankdorf, viele davon aus Deutschland angereist, waren noch damit besch\u00e4ftigt, sich an den Gedanken zu gew\u00f6hnen, dass Deutschland tats\u00e4chlich im WM-Finale stand - und sie dabei waren.", "Puskas, wahrscheinlich der gr\u00f6\u00dfte Torj\u00e4ger aller Zeiten, hatte schon in der Vorrunde gegen Deutschland gespielt; 8:3 hatten die Ungarn gewonnen. Nun also Bern. Vier Tore hatte Hans Sch\u00e4fer in den vier WM-Spielen bis dahin erzielt, und Puskas war gewarnt, aber gelassen. Seit viereinhalb Jahren hatten die Ungarn kein Spiel verloren. \u201eNa, bist du gut drauf?\", fragte der Ungar den Deutschen im Regen von Wankdorf. Und der antwortete, unger\u00fchrt: \"Dat wirste gleich sehen.\"", "Und Puskas sah. H\u00e4tte Hans Sch\u00e4fer aus K\u00f6ln-Zollstock dem ungarischen L\u00e4ufer Jozsef Bozsik in der 84. Minute nicht den Ball abgenommen und geflankt - Rahn h\u00e4tte niemals aus dem Hintergrund schie\u00dfen k\u00f6nnen. Und Deutschland w\u00e4re nicht Weltmeister geworden. Wahnsinnig viele Dinge w\u00e4ren nicht passiert. Der WM-Sieg gilt vielen als die eigentliche Geburtsstunde der Bundesrepublik, und tats\u00e4chlich gab der Erfolg von Bern dem jungen deutschen Staat etwas, das die Menschen forttrug von den Schrecken des Krieges und hinein in die Wirtschaftswunderjahre.", "An der WM 1950 in Brasilien hatte Deutschland nicht teilnehmen d\u00fcrfen, seit dem Krieg war die deutsche Mannschaft von vielen L\u00e4ndern boykottiert worden. Allein die Teilnahme hatte 1954 gro\u00dfe Bedeutung. Dass in den Nachkriegsjahren kaum Gegner zu finden waren, ist eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr Sch\u00e4fers geringe Zahl an L\u00e4nderspielen: 39 Partien (15 Tore) - verglichen mit der Bedeutung des K\u00f6lners f\u00fcr den deutschen Fu\u00dfball ein Witz.", "Was dem Titel folgte, ist deutsche Geschichte. Die Zugfahrt der Mannschaft zur\u00fcck in die Heimat, von Hunderttausenden umjubelt. Die Spieler, die \u00fcber Nacht zu Helden geworden waren, mussten sich an ihr neues Leben gew\u00f6hnen. Denn weder hatten sie mit dem Titelgewinn rechnen k\u00f6nnen. Noch mit den Folgen. Niemand hatte sie auf das vorbereitet, was zu Hause wartete. Viele kamen mit dem Ruhm nicht zurecht. Ruinierten ihre Karrieren. Verloren alles an den Alkohol.", "Hans Sch\u00e4fer jedoch blieb einfach er selbst. Er g\u00f6nnte sich den Luxus eines vergleichsweise konventionellen Lebens. Wegen seines Dicksch\u00e4dels riefen ihn die Kollegen schon zu seiner aktiven Zeit \"De Knoll\". Und den Dicksch\u00e4del behielt er, wom\u00f6glich seine Rettung. Wer mit Hans Sch\u00e4fer \u00fcber Fu\u00dfball sprechen wollte, brauchte Gl\u00fcck. Er war zwar ein Fu\u00dfballverr\u00fcckter, einer, der sich in Begeisterung reden konnte. Doch die Frage, wie es denn so war, damals in Bern - die brachte ihn nicht zum Sprechen. Es musste aus der Situation heraus geschehen. Und dann erz\u00e4hlte Sch\u00e4fer von Typen und Zeiten, wie es sie nie wieder geben wird. In seinem Angesicht gewann der Begriff der lebenden Legende eine Bedeutung. Was Sch\u00e4fer ausl\u00f6ste, war die reine Ehrfurcht.", "Allerdings nicht bei sich selbst. Hans Sch\u00e4fer konnte nichts anfangen mit Heldenverehrung oder Erz\u00e4hlungen von Wundern, die sich in Bern zugetragen haben sollen. Er wollte die Dinge einfach halten, pflegte einen pragmatischen Umgang mit sich und seiner Bedeutung. Schon fr\u00fch hatte er mitbekommen, wie bedeutend Dinge sein k\u00f6nnen. Im Alter von 16 Jahren musste Sch\u00e4fer als Flakhelfer in den Krieg; dieser Hinweis hilft bei der Einordnung eines seiner zentralen Zitate: \u201eIch wei\u00df nicht, was unser Sieg mit Heldentum zu tun hat. Helden sind f\u00fcr mich Jungs, die an die Front gehen, k\u00e4mpfen und sich eventuell auch noch erschie\u00dfen lassen m\u00fcssen. Aber es ist doch kein Heldentum, wenn ich ein Spiel gewinne - und sei es eine Weltmeisterschaft\", sagte er einmal in einem Zeitungs-Interview.", "Sch\u00e4fer \u00e4u\u00dferte sich in den vergangenen Jahren zwar immer seltener. Er lebte nicht zur\u00fcckgezogen, \u00fcberhaupt nicht. Er war gern unter Menschen, ging ins Stadion, wenn es die Gesundheit zulie\u00df. War pr\u00e4sent in seinem Viertel. Es war m\u00f6glich, Hans Sch\u00e4fer auf der Stra\u00dfe zu treffen und ihm einen guten Tag zu w\u00fcnschen. Doch er lebte nicht das Leben eines Stars; unternahm nicht den Versuch, bedeutungsvoll aufzutreten. Zeitweise f\u00fchrte Sch\u00e4fer eine Tankstelle auf der Ecke D\u00fcrener Stra\u00dfe/G\u00fcrtel in Lindenthal, nicht weit entfernt von dem Haus in der Franzstra\u00dfe, in dem er mit Frau, Tochter und Schwiegersohn bis zu seinem Tod lebte.", "Am Dienstagmorgen ", " ein. Seine Familie war bei ihm. Er wurde 90 Jahre alt."]}
]