[
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelner-nord-sued-fahrt-person-nach-frontalzusammenstoss-in-auto-eingeklemmt-28776834", "article_id": "28776834", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lner Nord-S\u00fcd-Fahrt", "article_headline_normal": "Person nach Frontalzusammensto\u00df in Auto eingeklemmt", "date": "06.11.17, 19:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Nord-S\u00fcd-Fahrt in der S\u00fcdstadt sind am Montagabend bei einem Unfall zwei Autos ineinandergefahren. Der Unfall ereignete sich gegen 18 Uhr auf der Kreuzung Blaubach/Tel-Aviv-Stra\u00dfe. Dort wurde ein Fahrzeug so schwer getroffen, dass es auf der Seite liegt. Eine Person wurde dabei eingeklemmt. Das Unfallaufnahmeteam der Polizei ist vor Ort, um die Person aus dem Fahrzeug zu befreien. Zur Schwere der Verletzungen konnte die Polizei am Abend noch keine Angaben machen.", "Die Kreuzung ist f\u00fcr die Zeit der Unfallaufnahme gesperrt. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koelner-adventskalender-von-caf%C3%A9-riese-so-suess-wird-die-vorweihnachtszeit-28729072", "article_id": "28729072", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lner Adventskalender von Caf\u00e9 Riese", "article_headline_normal": "So s\u00fc\u00df wird die Vorweihnachtszeit", "date": "27.10.17, 11:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist wieder soweit. Vorweihnachtszeit ist Naschzeit. Was gibt es Sch\u00f6neres, als die Zeit bis Weihnachten mit leckerer Schokolade zu vers\u00fc\u00dfen - im wahrsten Sinne des Wortes?", "Ganz traditionell verzaubert der K\u00f6lner Adventskalender von Caf\u00e9 Riese auch dieses Jahr mit \"K\u00f6lsche-Originale-Schokolade\" zum Dahinschmelzen.", "Der Vollmilchschokolade enthaltende Adventskalender zeigt den K\u00f6lner Dom in winterlichem Kleid \u2013 an der k\u00f6lschen Weihnachtsb\u00e4ckerei herrscht ein buntes Treiben, das der beliebte K\u00fcnstler Jan K\u00fcnster auf unnachahmliche Weise zum Leben erweckt.", "Bei der Zartbitter-Variante dagegen l\u00e4sst Jan K\u00fcnster\u00a0das K\u00f6lner Wahrzeichen in all seiner Farbpracht erhellen. Eine bezaubernde Darstellung, die Lust auf die Weihnachtszeit mit sich bringt.", "Hinter den 24 T\u00fcrchen verstecken sich 24 K\u00f6lsche Originale als Reliefgu\u00df aus je mind. 10g zartschmelzender Caf\u00e9 Riese Edel-Vollmilch oder Premium-Zartbitterschokolade. Hergestellt von Caf\u00e9 Rieses Konditoren in liebevoller Handarbeit."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/fuer-kurzentschlossene-15-familienausfluege--fuer-die-man-nicht-weit-fahren-muss-26212110", "article_id": "26212110", "section": "", "article_headline_strong": "F\u00fcr Kurzentschlossene", "article_headline_normal": "15 Familienausfl\u00fcge, f\u00fcr die man nicht weit fahren muss", "date": "17.03.17, 17:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Manchmal muss es einfach schnell gehen. Wenn uns die Decke auf den Kopf f\u00e4llt. Wenn die Kinder mal dringend gel\u00fcftet werden m\u00fcssen. Wenn wir mal keine Lust haben, stundenlang unterwegs zu sein. Einfach nur raus!", "Wir haben Ihnen in diesem kostenlosen E-Paper 15 sch\u00f6ne Familienausfl\u00fcge zusammengestellt, f\u00fcr die Sie nicht lange im Auto sitzen m\u00fcssen. Unsere Ausflugsziele liegen in der K\u00f6lner Nachbarschaft. Alle Ausfl\u00fcge sind so gew\u00e4hlt, dass Sie sie innerhalb von etwa einer halben Stunde von K\u00f6ln aus erreichen k\u00f6nnen. Und jetzt: Nichts wie raus!", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/hilfe-von-koelner-ehrenamtlern-wie-drei-fluechtlinge-das-deutsche-schulsystem-meistern-28769582", "article_id": "28769582", "section": "", "article_headline_strong": "Hilfe von K\u00f6lner Ehrenamtlern", "article_headline_normal": "Wie drei Fl\u00fcchtlinge das deutsche Schulsystem meistern", "date": "06.11.17, 16:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Geschichte von Zaman und seinen beiden j\u00fcngeren Schwestern Azada und Hasina ist eine Erfolgsstory. Erst Anfang 2016 sind die drei afghanischen Jugendlichen mit ihrer Mutter als Fl\u00fcchtlinge in Deutschland angekommen. Jetzt, eineinhalb Jahre sp\u00e4ter, geht die 15-j\u00e4hrige Azada auf ein Gymnasium in Brauweiler, interpretiert expressionistische Gedichte und liest deutsche Jugendb\u00fccher. Sie interessiert sich f\u00fcr Physik und Sprachen und will Lehrerin werden. Ihre \u00e4ltere Schwester hat ein Jahr Franz\u00f6sisch nachgeholt und besucht die Regelklasse der Realschule. Und Zaman, der gerade vollj\u00e4hrig geworden ist, hat bereits einen Realschulabschluss in der Tasche und geht seit diesem Sommer auf ein Berufskolleg mit Schwerpunkt Wirtschaft und Verwaltung.", "Die Geschichte h\u00e4tte auch ganz anders verlaufen k\u00f6nnen \u2013 w\u00e4re da nicht eine ehrenamtliche Helferin gewesen, die nicht m\u00fcde wurde, bei Beh\u00f6rden und Schulen vorzusprechen. H\u00e4tte es nicht engagierte Schulleiter gegeben, die die Jugendlichen trotz aller Hindernisse bei sich aufgenommen haben. \u201eVor allem f\u00fcr Zaman h\u00e4tte das Ganze in einer Katastrophe enden k\u00f6nnen\u201c, sagt Elke Barausch-Hummes, pensionierte Lehrerin und Fl\u00fcchtlingshelferin, die die drei betreut.", "Der Jugendliche war bei seiner Ankunft in K\u00f6ln bereits \u00e4lter als 16 Jahre, eine Schule durfte er laut Gesetz in NRW deshalb nicht mehr besuchen. Er sollte auf ein Berufskolleg, doch die Internationalen F\u00f6rderklassen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge waren zu dem Zeitpunkt hoffnungslos \u00fcberf\u00fcllt. Als er nach langem Warten endlich einen Platz bekam, hielt er es nur kurz aus. \u201eIch habe dort nichts gelernt. Die Sch\u00fcler haben untereinander kein Deutsch gesprochen, der Englisch- und Mathe-Unterricht war f\u00fcr Anf\u00e4nger. Es war langweilig und nutzlos.\u201c Elke Barausch-Hummes begab sich auf die Suche nach einem Platz in einer K\u00f6lner Hauptschule, handelte sich f\u00fcnf Absagen ein \u2013 und hatte schlie\u00dflich in Leverkusen Erfolg.", "\u201eEin Riesen-Gl\u00fcck\u201c sei das gewesen, so Barausch-Hummes. \u201eEr h\u00e4tte sonst wohl die Schule geschmissen und w\u00e4re irgendwann auf der Stra\u00dfe gelandet.\u201c Realschulabschluss oder Sozialfall \u2013 dazwischen habe sich Zamans Schicksal bewegt. Dass Integration vom Engagement der Ehrenamtler abh\u00e4ngt, d\u00fcrfe eigentlich nicht sein, sei aber Fakt. \u201eIch frage mich wirklich, wie es Fl\u00fcchtlinge ohne intensiven Support in Deutschland schaffen sollen.\u201c", "Eine Frage, die sich auch andere ehrenamtliche Helfer wie etwa Steffanie Ruffen stellen. Die K\u00f6lnerin, die als schulpolitische Sprecherin f\u00fcr die FDP im Rat sitzt, hat einen minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtling aufgenommen. Auch sie hat verschiedene Schulen abgeklappert, weil sie die Situation an der Hauptschule, wo ihr Pflegekind urspr\u00fcnglich zugewiesen war, als extrem unbefriedigend empfand. \u201eDie Schulen werden vom Gesetzgeber alleingelassen und sind deshalb vielfach \u00fcberfordert\u201c, so ihre Erfahrung.", "Die Zusammensetzung der Klassen sei chaotisch und heterogen, was Bildungsstand und Alter angeht, die Lehrer seien f\u00fcr die neuen Aufgaben oft nicht ausgebildet und erf\u00fchren zu wenig Unterst\u00fctzung, etwa wenn Sch\u00fcler einfach nicht kommen, und die Hausaufgabenbetreuung am Nachmittag funktioniere nur \u00fcbers Ehrenamt. Zudem gebe es kaum verbindliche Regeln, wie viel Fachunterricht neben der Deutschf\u00f6rderung erteilt werden muss. \u201eDas handhabt jede Schule anders, Erfolg oder Misserfolg h\u00e4ngt sehr von der jeweiligen Schule und vom Engagement von Lehrern und Eltern ab.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/mit-den-hoehnern-und-kasalla-wir-verlosen-3x2-vip-tickets-fuer--elfter-im-elften---28753436", "article_id": "28753436", "section": "", "article_headline_strong": "Mit den H\u00f6hnern und Kasalla", "article_headline_normal": "Wir verlosen 3x2 VIP-Tickets f\u00fcr \u201eElfter im Elften\u201c", "date": "02.11.17, 09:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Endlich ist es wieder soweit: Der 11.11. steht vor der T\u00fcr und die Karnevalssession geht wieder los! Der Auftakt der Karnevalssaison will von jedem k\u00f6lschen Jecken geb\u00fchrend gefeiert werden - was bietet sich da besser an, als eine Veranstaltung mit allen gro\u00dfen Stars: den Black F\u00f6\u00f6ss, den H\u00f6hnern, Paveier, Brings, R\u00e4uber, Cat Ballou, Kasalla, Querbeat und vielen mehr!", "Wir verlosen 3x2 VIP-Tickets f\u00fcr die gro\u00dfe Karnevalsveranstaltung am 11.11. in der Lanxess-Arena. Das Besondere:\u00a0Die Karten-Pakete bestehen aus Premium-Sitzen und Buffetkarten inklusive gastronomischer Leistung im Backstage-Restaurant von Einlass bis Veranstaltungsbeginn.\u00a0", "Mit ein wenig Gl\u00fcck sind auch Sie bei dem Veranstaltungs-Highlight in der Lanxess-Arena dabei. Wir verlosen\u00a0", "Was Sie daf\u00fcr tun m\u00fcssen? F\u00fcllen Sie einfach unser Anmeldeformular aus - und mit etwas Gl\u00fcck geh\u00f6ren zwei Karten Ihnen.", "F\u00fcr alle, die bei der Verlosung leer ausgehen, gibt es noch letzte Tickets f\u00fcr die Veranstaltung unter 0221 / 80 20 oder unter\u00a0", ".", "Das Gewinnspiel endet am 9. November um 24 Uhr.", "Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/quirin-bank/anlagenotstand---jetzt-rendite-sichern-mit-dem-vermoegens-check-fuer-kluge-anleger-28617346", "article_id": "28617346", "section": "", "article_headline_strong": "Anlagenotstand \u2013 jetzt Rendite sichern", "article_headline_normal": "Mit dem Verm\u00f6gens-Check f\u00fcr kluge Anleger", "date": "02.11.17, 11:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Martina Patzek, Leiterin der ", ", erkl\u00e4rt den Anlagenotstand in K\u00f6lner Depots und zeigt, wie es besser gehen kann.", "Die Verm\u00f6gens-Check-Aktion endet am 15. Dezember 2017."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/regierungsbildung-merkel-nennt-erstmals-enddatum-jamaika-sondierungen-28776778", "article_id": "28776778", "section": "", "article_headline_strong": "Regierungsbildung", "article_headline_normal": "Merkel nennt erstmals Enddatum Jamaika-Sondierungen", "date": "06.11.17, 19:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kanzlerin Angela Merkel hat erstmals \u00f6ffentlich ein Enddatum f\u00fcr die Jamaika-Sondierungen genannt. Gemeinsam mit den Verhandlungsf\u00fchrern von CSU, FDP und Gr\u00fcnen wolle sie am (heutigen) Abend jene Schwerpunkte festlegen, die w\u00e4hrend der Sondierung noch gekl\u00e4rt werden m\u00fcssten, erkl\u00e4rte die CDU-Chefin am Montag in einem Facebook-Beitrag. Noch w\u00fcrden keine Koalitionsverhandlungen gef\u00fchrt, aber: \u201eWir wollen auch die Knackpunkte jetzt schon herausarbeiten.\u201c Dies werde bis Ende dieser, Anfang n\u00e4chster Woche geschehen. \u201eUnd dann geht es in die Endrunde, denn am Donnerstag, dem 16. November, wollen wir fertig sein mit allem. Und da steht noch viel Arbeit an.\u201c", "Die Unterh\u00e4ndler w\u00fcrden nach Abschluss der ersten Sondierungsetappe von diesem Dienstag an alle Arbeitsgebiete erneut durchforsten, sagte Merkel. In kleiner Runde soll am Dienstag zun\u00e4chst \u00fcber die Themenbl\u00f6cke Europa, Au\u00dfen und Verteidigung, Bildung, Forschung und Digitales sowie Familie und Frauen gesprochen werden. Merkel nannte die Bereiche Finanzen, Klimaschutz, Zuwanderung und gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse als f\u00fcr die Union besonders wichtig.", "Bei Thema Finanzen gehe es um die Frage, wie Spielr\u00e4ume so aufgeteilt werden k\u00f6nnten, dass f\u00fcr alle m\u00f6glichen Partner Schwerpunkte umgesetzt und zugleich ein ausgeglichener Haushalt sichergestellt werden k\u00f6nne, erkl\u00e4rte Merkel. Beim Klimaschutz werde es nicht einfach, die unter ihrer Kanzlerschaft festgelegten sehr anspruchsvollen Ziele einer 40-prozentigen Emissions-Reduzierung bis 2020 umzusetzen. Zudem wolle man f\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland sorgen. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/aerger-um-videobeweis-dfb-zieht-projektleiter-krug-aus-dem-verkehr-28774950", "article_id": "28774950", "section": "", "article_headline_strong": "\u00c4rger um Videobeweis", "article_headline_normal": "DFB zieht Projektleiter Krug aus dem Verkehr", "date": "06.11.17, 15:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) hat den fr\u00fcheren Fifa-Schiedsrichter Helmut Krug als Projektleiter des Videobeweises abgesetzt und damit auf die anhaltende Kritik an der Technik reagiert. Der 61-J\u00e4hrige soll in seiner Funktion als Supervisor in der Videozentrale in K\u00f6ln Einfluss auf die Entscheidungen der Video-Assistenten genommen haben. Krugs Aufgaben \u00fcbernimmt bis auf Weiteres Schiedsrichter-Chef Lutz Michael Fr\u00f6hlich.", "Zudem betonte der DFB in einer Presseerkl\u00e4rung, dass die Supervisoren \u201ek\u00fcnftig w\u00e4hrend der Spiele keine direkte Kommunikation mehr mit den Video-Assistenten haben werden\u201c. Dieser entscheide \u201evollkommen eigenst\u00e4ndig, welche Einsch\u00e4tzung er dem verantwortlichen Schiedsrichter auf dem Rasen\u201c zukommen lasse.", "Krug hatte erst am Freitag seine Funktion in der Schiedsrichterkommission Elite aufgeben m\u00fcssen und wurde somit endg\u00fcltig zum Verlierer im Schiedsrichter-Streit.", "Zun\u00e4chst war dem DFB die Bewertung der Vorg\u00e4nge augenscheinlich schwer gefallen. Nachdem die Schiedsrichter Manuel Gr\u00e4fe und Felix Brych Krug und Herbert Fandel als Vorsitzendem des Schiedsrichterausschusses Dinge wie \u201eVetternwirtschaft\u201c oder \u201efehlende Transparenz\u201c bei der Auswahl und Nominierung der Bundesliga-Referees vorwarfen, folgte als Urteil ein Kompromiss.", "Fandel besucht nach Angaben des DFB keine Lehrg\u00e4nge der Elite-Schiedsrichter mehr, bleibt aber Schiedsrichter-Coach. Gr\u00e4fe darf sich \u201e\u00fcber interne Sachverhalte und \u00fcber Kollegen nicht mehr unabgestimmt in der \u00d6ffentlichkeit \u00e4u\u00dfern\u201c und wird nicht mehr als Video-Assistent eingesetzt. Krug verlor den Kommissions-Sitz, behielt aber zun\u00e4chst die Projektleitung.", "So gingen zu diesem Zeitpunkt alle Beteiligten besch\u00e4digt aus der Geschichte heraus. \u201eSehr halbseiden\u201c nannte deshalb Frankfurts Sportvorstand Fredi Bobic die Entscheidungen: \u201eDa m\u00fcssen klare Entscheidungen getroffen werden. Aber ich kann nicht sagen, der oder der ist schuld.\u201c Und in Richtung Krug erg\u00e4nzte er: \u201eIch kann gegen die Person nichts sagen. Die Person ist korrekt.\u201c", "So haben viele Wegbegleiter Krug kennengelernt, der vor seiner Funktion\u00e4rs-Laufbahn als Gymnasiallehrer f\u00fcr Sport und Griechisch arbeitete. Freundlich, verbindlich, korrekt. Manche Schiedsrichter berichten jedoch von einem anderen Umgangston. Gr\u00e4fe behauptete in seinem die komplette Diskussion ausl\u00f6senden Interview mit dem \u201eTagesspiegel\u201c gar: \u201eBei einer anonymen Umfrage unter allen Schiedsrichtern hatten vor eineinhalb Jahren zwei Drittel ein Problem mit Krug und seinem Stil.\u201c", "Und seit Sonntag stand ein massiver Vorwurf im Raum, der den DFB zur Krisensitzung am Tag danach und schlie\u00dflich zum Handeln bewegte. Die \u201eBild am Sonntag\u201c hatte berichtete, dass Krug als Video-Supervisor an einem Bundesliga-Spieltag zweimal in die Entscheidung des zust\u00e4ndigen Video-Assistenten eingegriffen haben soll. Beide Entscheidungen kamen im Spiel gegen Wolfsburg dem FC Schalke 04 zu Gute, aus dessen Stadt Gelsenkirchen auch der fr\u00fchere Fifa-Referee kommt. Krug teilte mit, Supervisor seien gar \u201enicht befugt, die Entscheidungen der Video-Assistenten zu beeinflussen oder sie gar zu \u00fcberstimmen.\u201c (dpa/sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/experten-erklaeren-60-grad-waeschen-sind-ueberfluessig-und-teuer-28773598", "article_id": "28773598", "section": "", "article_headline_strong": "Experten erkl\u00e4ren", "article_headline_normal": "60-Grad-W\u00e4schen sind \u00fcberfl\u00fcssig und teuer", "date": "06.11.17, 15:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bettbez\u00fcge und Unterw\u00e4sche bei 60 oder 90 Grad, Hemden und bunte T-Shirts bei 40 Grad \u2013 so waschen die meisten Deutschen. Doch 90-, 60- und 40-Grad-Waschg\u00e4nge werden immer unn\u00f6tiger.\u00a0", "Moderne Waschmittel reinigen schon ab 30 Grad porentief rein. Zudem sparen Verbraucher durch das Absenken der Temperatur viel Energie und damit Geld.", "Ein Sprecher von Stiftung Warentest best\u00e4tigt: \u201eF\u00fcr gesunde Menschen reichen 30 Grad v\u00f6llig aus.\u201c \u00dcbrigens: Leichte Verschmutzungen und etwas Schwei\u00dfgeruch gehen auch bei 20 Grad raus.", "\u201eNur in Krankenh\u00e4usern, bei ansteckenden Krankheiten oder zum Schutz von Personen mit geschw\u00e4chtem Immunsystem ist es erforderlich, aus Hygienegr\u00fcnden mit einem Vollwaschmittelpulver bei h\u00f6heren Temperaturen zu waschen\u201c, empfiehlt das ", ".", "Senken Sie beispielsweise die Waschtemperatur von 60 auf 40 Grad, sparen Sie rund 50 Prozent an Stromkosten ein. Bei einer Reduzierung von 60 auf 30 Grad sind es sogar 67 Prozent. Das ist bares Geld! Bei drei Waschg\u00e4ngen in der Woche kommen so mehr als 40 Euro im Jahr zusammen.", "Abh\u00e4ngig ist das allerdings auch vom Waschmaschinen-Modell.\u00a0", "Einmal im Monat sollte aber jeder Haushalt bei 60 Grad und mit einem bleichmittelhaltigen Vollwaschmittel-Pulver waschen, hei\u00dft es auf der Internetseite des Bundesumweltamtes. Das verhindert die Keimbildung in der Waschmaschine.", "Dieser\u00a0Biofilm aus Mikroorganismen\u00a0verursacht auch einen muffigen Geruch in der Trommel. Und schlimmstenfalls riechen dann W\u00e4sche und Waschmaschine unangenehm.", "Das Problem tritt vor allem auf, wenn zus\u00e4tzlich zur niedrigen Waschtemperatur nur fl\u00fcssige Vollwaschmittel oder nur Color- und Feinwaschmittel verwendet werden. Denn diese enthalten keine Bleichmittel. Mehr Waschmittel und Weichsp\u00fcler oder Hygienesp\u00fcler helfen gegen den Muff \u00fcbrigens nicht. (mt)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/zwei-deutsche-dabei-das-sind-die-zehn-schlechtesten-flughaefen-europas--28774566", "article_id": "28774566", "section": "", "article_headline_strong": "Zwei deutsche dabei", "article_headline_normal": "Das sind die zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen Europas", "date": "06.11.17, 15:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halten sich Reisende an einem Flughafen gerne auf? Beginnt f\u00fcr sie dort sozusagen schon der Urlaub? Oder f\u00fchlen sie sich eher wie in einer Abfertigungshalle? Diesen Fragen geht das Online-Portal ", " nach.", "Die Plattform l\u00e4sst ihre Nutzer, anders als der Name suggeriert, aber nicht nur die Schlafm\u00f6glichkeiten an Flugh\u00e4fen bewerten. F\u00fcr das Ranking sollten die User etwa den Kundenservice, die Sauberkeit, den Komfort und die Shopping- und Freizeitm\u00f6glichkeiten beurteilen.", "Besonders gut kamen dabei drei Flugh\u00e4fen weg: Der Helsinki Vantaa Airport in Finnland landet auf dem ersten Platz, gefolgt vom M\u00fcnchener Flughafen und dem Tallinn International Airport in Estland.", "Der M\u00fcnchener Flughafen \u00fcberzeugte vor allem durch die reibungslosen Abl\u00e4ufe und die Sauberkeit. Au\u00dferdem punktete der Flughafen bei Reisenden mit kostenlosem Kaffee, Schlafzonen und Duschen.Unter den zehn besten Flugh\u00e4fen ist Deutschland allerdings nur einmal vertreten.", "Der traurige Spitzenreiter des Rankings: Der Flughafen in Heraklion auf der griechischen Insel Kreta. Reisende beklagten hier unter anderem, dass die Klimaanlagen nicht ausreichten. Auch lange Schlangen, generelle \u00dcberf\u00fcllung, unf\u00e4higes Personal und dreckige Waschr\u00e4ume bem\u00e4ngeln Flugg\u00e4ste.", "Auch Platz zwei belegt ein griechischer Flughafen: Am Airport in Rhodos bem\u00e4ngeln Wartende die \u201eharten B\u00e4nke\u201c. Ein Nutzer schreibt sogar, Rhodos sei wundersch\u00f6n, aber der Flughafen \u201eein Saustall\u201c.", "Der Flughafen wirke eher wie eine \u201eLagerhalle\u201c, beklagt sich ein User. Es gebe kaum Essensm\u00f6glichkeiten. Ein anderer Nutzer beschwert sich, dass der Flughafen von 22.45 bis 6 Uhr morgens geschlossen sei. Da sich der Airport 80 Kilometer au\u00dferhalb von Paris befinde, habe er in einer Ecke des Parkplatzes \u00fcbernachtet.", "Auch \u00fcber Santorinis Flughafen lassen sich Flugreisende auf der Plattform aus. \u201eDer Flughafen ist ein chaotisches, \u00fcberf\u00fclltes und verschwitztes Drecksloch mit zu wenig bis gar keinem Personal\u201c. Fl\u00fcge w\u00fcrden in der Regel erst mit zwei Stunden Versp\u00e4tung abheben.", "Reisende beschweren sich hier \u00fcber die K\u00e4lte und das grelle Licht in der Nacht. Au\u00dferdem haben die B\u00e4nke Armlehnen, sodass sie f\u00fcr eine \u00dcbernachtung am Flughafen nicht taugen.", "Viele Flugg\u00e4ste regen sich dar\u00fcber auf, dass der Flughafen nachts schlie\u00dft. Wer wegen eines Flugs fr\u00fch am Morgen anreise, m\u00fcsse auch in einer eisigen Winternacht vor dem Geb\u00e4ude verharren, ohne dass es andere Aufenthaltsm\u00f6glichkeiten gebe, auf die man ausweichen k\u00f6nnte.", "Ein Passagier, der angeblich schon in drei\u00dfig L\u00e4ndern und an vierzig verschiedenen Flugh\u00e4fen war, erkl\u00e4rt diesen \u201ezu dem schlechtesten von allen\u201c. Das Personal an dem f\u00fcnfzig Kilometer von London entfernten Airport sei unfreundlich, es gebe keinen Raucherbereich und keine Ruhezone.", "Kreta ist unter den zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen mit dem Chania International Airport noch einmal vertreten, Griechenland damit insgesamt vier Mal. Ein Passagier nennt den Flughafen \u201eein Disaster\u201c. Er sei \u201e\u00fcberhitzt\u201c und \u201e\u00fcberf\u00fcllt\u201c. Die Menschen w\u00fcrden \u201ewie Vieh\u201c eingepfercht.", "Auch der Berliner Flughafen Sch\u00f6nefeld kommt in dem Ranking nicht gut weg. Ein Reisender beklagt sich \u00fcber die schmutzigen Toiletten an dem Flughafen. Er sei vom Terminal C abgeflogen und habe feststellen m\u00fcssen, dass es dort \u201enichts\u201c gebe: \u201ekeine Restaurants oder Bars\u201c.", "Ein Nutzer schreibt sogar, der Flughafen Berlin Sch\u00f6nfeld sei \u201cder schlechteste Flughafen \u00fcberhaupt\u201d. Alles sei sehr beengt und zu klein f\u00fcr die vielen Reisenden. \u201eDie W\u00e4nde, die Fenster und der ganze unsaubere Flughafen erwecken den Eindruck, dass man in einem Gef\u00e4ngnis ist, aus dem man fliehen will\u201c.", "Ein Nutzer erkl\u00e4rte, die Security habe w\u00e4hrend seines Aufenthalts in der Nacht alle Flugg\u00e4ste, die an dem Flughafen \u00fcbernachten mussten, in einen sehr hellen Raum geschickt, der auch von Obdachlosen frequentiert wurde. Dort habe es extrem nach Urin gerochen und an Schlaf sei nicht zu denken gewesen.", "Ein anderer Reisender schrieb, dass am Flughafen Tegel ab einer gewissen Uhrzeit kein Personal mehr sei. Er sei nachts alleine an dem Flughafen mit \u201eObdachlosen und Junkies\u201c gewesen. Er beklagte sich au\u00dferdem \u00fcber \u201eunbequeme Sitze\u201c, \u201eteure Snack-Automaten\u201c, \u201eGestank\u201c und \u201eSchmutz \u00fcberall\u201c. (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/forscher-warnen-dieser-longdrink-wirkt-bei-teenagern-wie-kokain-28773138", "article_id": "28773138", "section": "", "article_headline_strong": "Forscher warnen", "article_headline_normal": "Dieser Longdrink wirkt bei Teenagern wie Kokain", "date": "06.11.17, 17:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Energydrinks sind f\u00fcr sich genommen schon mit Vorsicht zu genie\u00dfen. Aber gemischt mit Alkohol entfalten sie eine \u00e4hnliche Wirkung auf Teenager wie Kokain auf Erwachsene. Das fanden Forscher der ", " im US-Bundesstaat Indiana jetzt in einer Studie heraus. Sie verabreichten jungen M\u00e4usen eine Wodka-Energy-Mischung.", "Die Tiere reagierten auf die Longdrinks genauso, wie erwachsene Exemplare in anderen Tests auf Kokain reagiert hatten. Das Ausweichen auf M\u00e4use ist notwendig, da Tests an Menschen illegal sind. Akkurat sei das Experiment trotzdem, verteidigte sich Forschungsleiter Richard van Rijn in der \u201e", "\u201d.", "Mehr Sorgen als das aufgedrehte Verhalten der M\u00e4use macht den Forschern aber, dass die Longdrinks eine dauerhafte Ver\u00e4nderungen im Gehirn bewirken. Vereinfacht gesagt stumpften sie gegen\u00fcber der Rauschwirkung ab. Als Resultat ben\u00f6tigten sie im Nachhinein mehr Kokain als normal, um high zu werden. \u201eDie Longdrinks ver\u00e4ndern das Gehirn soweit, dass sie als Erwachsene mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit Substanzen missbrauchen\u201d, erkl\u00e4rt van Rijn.", "Werden beide Getr\u00e4nke getrennt voneinander konsumiert, seien diese Auswirkungen nicht gegeben, bemerkten die Wissenschaftler. (lan)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/ruecktritt-von-cannavaro-ex-bvb-star-wird-neuer-trainer-von-modeste-in-china-28773496", "article_id": "28773496", "section": "", "article_headline_strong": "R\u00fccktritt von Cannavaro", "article_headline_normal": "Ex-BVB-Star wird neuer Trainer von Modeste in China", "date": "06.11.17, 12:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["F\u00fcr Anthony Modeste brechen im fernen China neue Zeiten an: Der fr\u00fchere Fu\u00dfball-Weltmeister Fabio Cannavaro ist als Trainer des chinesischen Erstligisten Tianjin Quanjian zur\u00fcckgetreten. Der 44-J\u00e4hrige, der Italien als Kapit\u00e4n zum Titelgewinn bei der WM 2006 in Deutschland gef\u00fchrt hat, steht angeblich vor einer R\u00fcckkehr zum Ligarivalen Guangzhou Evergrande.Beim chinesischen Serienmeister, den er bereits zwischen 2014 und 2015 betreute, soll er nach dem erneuten Titelgewinn Brasiliens Trainer-Ikone Luiz Felipe Scolari beerben. Zuletzt galt auch Thomas Tuchel (44) als Kandidat auf die Nachfolge.", "Mit Tianjin Quanjian, dem Klub des fr\u00fcheren K\u00f6ln-St\u00fcrmers Anthony Modeste, hatte sich Cannavaro am vergangenen Wochenende f\u00fcr die asiatische Champions League qualifiziert. Als Nachfolger Cannavaros pr\u00e4sentierten die Chinesen den fr\u00fcheren portugiesischen Nationalspieler Paulo Sousa. (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/wm-trikot-im-retro-look-zur-titelverteidigung-28772012", "article_id": "28772012", "section": "", "article_headline_strong": "WM-Trikot", "article_headline_normal": "Im Retro-Look zur Titelverteidigung", "date": "06.11.17, 10:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eigentlich sollte das neue Trikot der deutschen Nationalmannschaft f\u00fcr die ", " erst am Dienstag in einem feierlichen Rahmen der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentiert werden. Ausr\u00fcster ", " hat das Geheimnis bereits am Montag gel\u00fcftet.\u00a0", "Das Design des neuen Shirts ist stark an das Weltmeister-Trikot von 1990 angelehnt.\u00a0Allerdings ist der gezackte Brustring diesmal nicht in Schwarz-Rot-Gold, sondern in Graut\u00f6nen gehalten und grafisch gespiegelt. Bei der WM-Endrunde machten Lothar Matth\u00e4us und Co. in Italien den dritten WM-Titel f\u00fcr den DFB perfekt.\u00a0", "\u201eIch kenne nat\u00fcrlich die Trikots von 1990, erkenne auch die Parallelen - und sehe deshalb Vielversprechendes f\u00fcr die WM\u201c, sagte Verteidiger Mats Hummels am Montag in einer Verbandsmitteilung.", "Sein M\u00fcnchner Klub-Kollege Thomas M\u00fcller ist mit dem Design auch zufrieden. \u201eDer Fu\u00dfball ist moderner und hipper geworden, dementsprechend ist das Trikot gelungen\u201c, sagte Thomas M\u00fcller. Die Hosen des vierfachen Weltmeisters sind traditionell schwarz, die Stutzen wei\u00df.", "Live gezeigt wird das Trikot am Dienstag bei einer Promotion-Show von Adidas in Berlin. Im Klassiker gegen England am Freitag werden die Nationalspieler um Bundestrainer Joachim L\u00f6w erstmals mit den neuen Leibchen auflaufen.\u00a0Anschlie\u00dfend geht es noch gegen Frankreich in K\u00f6ln (14.11.).", "Im DFB-Fanshop und bei Ausr\u00fcster Adidas ist das Shirt f\u00fcr 89,95 Euro (Erwachsene) und 69,95 (Kinder) online zu erwerben. (mbr/dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/nach-sturm-und-unwetter-welche-versicherung-kommt-fuer-welchen-schaden-auf--28756974", "article_id": "28756974", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Sturm und Unwetter", "article_headline_normal": "Welche Versicherung kommt f\u00fcr welchen Schaden auf?", "date": "02.11.17, 16:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat vor allem im Norden Deutschlands f\u00fcr Chaos und Zerst\u00f6rung gesorgt: Entwurzelte B\u00e4ume, Ausf\u00e4lle im Bahnverkehr, Sch\u00e4den an Autos und Geb\u00e4uden sowie \u00fcberschwemmte Ufer waren die Folge. Unwetter mit Sturm, Blitz und Starkregen verursachen h\u00e4ufig erhebliche Sch\u00e4den. Welche Versicherung dann f\u00fcr welchen Schaden aufkommt, erkl\u00e4rt ", ".", "Die Vollkaskoversicherung haftet f\u00fcr entstandene Sturmsch\u00e4den an Autos und Motorr\u00e4dern \u2013 etwa durch herumwirbelnde \u00c4ste, Ziegel oder umgest\u00fcrzte Verkehrsschilder. Auch wenn der Fahrer wegen des Sturms einen Unfall verursacht, springt die Vollkasko ein. Die Teilkasko ersetzt Sturmsch\u00e4den erst ab Windst\u00e4rke acht, die Vollkasko auch bei weniger heftigen Unwettern. Bis zur vereinbarten Selbstbeteiligung m\u00fcssen die Versicherten die Kosten aber selbst \u00fcbernehmen.", "Kosten f\u00fcr abgedeckte D\u00e4cher, umgest\u00fcrzte Schornsteine oder Sch\u00e4den am Haus durch umgeknickte B\u00e4ume zahlt in der Regel die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Daf\u00fcr muss der Versicherte Sch\u00e4den durch Sturm und Hagel in der Versicherungspolice eingeschlossen haben und der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht erreicht haben, also 62 Stundenkilometer Windgeschwindigkeit.", "Einen Sonderfall gibt es, wenn umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, heruntergefallene \u00c4ste und Ziegeln etwa das Auto oder Haus des Nachbarn besch\u00e4digen. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine Mitschuld, muss er dem Nachbarn Schadenersatz zahlen. Das ist etwa dann der Fall, wenn ein Baum bereits alt, krank oder besch\u00e4digt oder der Dachstuhl schon marode war. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat dann die sogenannte Verkehrssicherungspflicht verletzt und haftet. Im besten Fall kommt seine Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Schaden auf. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer keine Mitschuld, ist der Schaden Sache der Kasko- beziehungsweise der Geb\u00e4udeversicherung des Nachbarn.", "Je nach Ausma\u00df der Versp\u00e4tung k\u00f6nnen sich Reisende bis zu 50 Prozent des Fahrpreises erstatten lassen. Das gilt auch, wenn die Versp\u00e4tung auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 also etwa wenn Strecken wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume gesperrt sind oder der Bahnverkehr wegen starker B\u00f6en eingestellt wird. Betr\u00e4gt die erwartete Versp\u00e4tung mehr als 20 Minuten, d\u00fcrfen die Fahrg\u00e4ste auf andere Z\u00fcge und Strecken ausweichen. Aber Vorsicht: Die dazu erforderlichen Fahrkarten m\u00fcssen sie zun\u00e4chst selbst zahlen und k\u00f6nnen sie sich anschlie\u00dfend erstatten lassen.", "Sch\u00e4den innerhalb der Wohnung regelt meist die Hausratversicherung: Sie zahlt, wenn ein Sturm das Dach abgedeckt hat und die Wohnungseinrichtung besch\u00e4digt wird oder wenn ein Blitz einschl\u00e4gt und elektrische Ger\u00e4te lahmlegt, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Vorausgesetzt, der Versicherte hat nicht fahrl\u00e4ssig gehandelt, also etwa das Fenster offenstehen gelassen. Gegenst\u00e4nde au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes sind jedoch nicht versichert; das betrifft Gartenm\u00f6bel, Kinderwagen oder Blumenk\u00fcbel \u2013 nur Markisen und Antennen sind miteingeschlossen.", "Geb\u00e4ude im Bau sind besonders sturmgef\u00e4hrdet, daher m\u00fcssen Baustellen gesondert versichert werden. Sch\u00e4den, die ein Unwetter am Rohbau, an Ger\u00fcsten oder Baumaterial verursacht, \u00fcbernimmt die Bauleistungsversicherung. Sie springt au\u00dferdem f\u00fcr notwendige Handwerkerleistungen ein, um die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen.", "Bei einigen Sonderf\u00e4llen greift die Haftpflichtversicherung. Das ist etwa der Fall, wenn Dachziegel auf ein geparktes Auto fallen, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Aber auch wenn ein Blumentopf vom Balkon f\u00e4llt und einen Fu\u00dfg\u00e4nger trifft. Das kann schnell sehr teuer werden und betrifft nicht nur Eigent\u00fcmer, sondern auch Mieter.", "Generell gilt: Viele der Versicherungen zahlen erst, wenn ein Sturm ab Windst\u00e4rke acht gew\u00fctet hat. Das muss der Versicherte nicht selbst nachweisen; es gen\u00fcgt, wenn eine Wetterstation entsprechende Sturmst\u00e4rken in der Gegend gemessen hat. Betroffene k\u00f6nnen die Werte beim ", " erfragen. Versicherte sollten alle Sch\u00e4den ", ". Au\u00dferdem haben sie eine Schadenminderungsplicht: Sie m\u00fcssen den Schaden so gering wie m\u00f6glich halten. Das bedeutet etwa, Sch\u00e4den am Dach oder zerst\u00f6rte Fenster zun\u00e4chst abzudecken und hereingelaufenes Wasser aufzuwischen, soweit wie m\u00f6glich, damit kein weiterer Schaden im Haus entsteht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/karriere/yourstart/ausbildung--duales-studium-finde-deinen-berufsweg-mit-yourstart--23766504", "article_id": "23766504", "section": "", "article_headline_strong": "Ausbildung, Duales Studium", "article_headline_normal": "Finde deinen Berufsweg mit YourStart!", "date": "26.04.16, 16:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["YourStart ist das neue Portal zur Berufsorientierung mit aktuellen Ausbildungspl\u00e4tzen, dualen Studieng\u00e4ngen und einem innovativen Tool zur Berufswahl. Auf der ", " k\u00f6nnen sich Jugendliche \u00fcber Ausbildungsberufe informieren, direkt mit Unternehmen kommunizieren und sich auch sofort online bewerben.", "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler finden bei YourStart neben Informationen zu Berufen auch ", " und viele offene ", ". Die Plattform stellt Unternehmen vor und\u00a0erm\u00f6glicht Jugendlichen so umfassende Einblicke in ", ".", "Auf der Suche nach der passenden Stelle und dem idealen Ausbildungplatz stehen den Azubis in den Unternehmen so genannte Botschafter zur Seite. Botschafter sind Auszubildende und Ausbilder, die in Kurzinterviews einen kleinen Einblick in den Alltag der Ausbildung und der Firma bieten.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelner-wochenmaerkte/in-herbst-und-winter-so-decken-sie-ihren-vitamin-d-bedarf-28643828", "article_id": "28643828", "section": "", "article_headline_strong": "In Herbst und Winter", "article_headline_normal": "So decken Sie Ihren Vitamin-D-Bedarf", "date": "02.11.17, 09:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es sch\u00fctzt den Knochenbau, senkt den Blutdruck und reduziert das Diabetesrisiko: Vitamin D ist f\u00fcr das Immunsystem und die Gesundheit unverzichtbar. In Deutschland liegt zwar kein Mangel vor, laut dem Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung erreichen jedoch fast 60 Prozent der Bundesb\u00fcrger den empfohlenen Wert nicht. Gerade in Herbst und Winter ist der Spiegel geringer, denn Vitamin D wird vor allem in der Haut unter Einfluss von Sonnenlicht gebildet. Ein Mangel ist insbesondere f\u00fcr Kinder gef\u00e4hrlich, weil es dann zu Entkalkungen der Knochen kommen kann. Bei Kindern bleiben diese dann weich, was zu St\u00f6rungen im Knochenwachstum oder sogar zu Skelettverformungen f\u00fchren kann.", "Wer sich von Fr\u00fchling bis Herbst t\u00e4glich knapp 20 Minuten im Freien aufh\u00e4lt, kann seinen Bedarf an Vitamin D f\u00fcr das komplette Jahr decken. Der menschliche K\u00f6rper verbraucht den Stoff meist nicht direkt, sondern speichert ihn \u00fcber Monate hinweg in Fett- und Muskelgewebe. Gesicht und Arme sollten drau\u00dfen unbedeckt bleiben und auch mit Sonnenschutz darf kurzfristig gespart werden. Eine Sonnencreme mit dem Lichtschutzfaktor 20 blockt n\u00e4mlich etwa 95 Prozent der UV-Strahlung ab, die f\u00fcr die Produktion des Vitamin D n\u00f6tig ist. Vorsicht ist nat\u00fcrlich dennoch geboten, um einen Sonnenbrand zu verhindern.", "Dar\u00fcber hinaus wird das fettl\u00f6sliche Vitamin auch \u00fcber die Nahrung aufgenommen. Nur wenige Lebensmittel sind jedoch gute Lieferanten. Ein hoher Gehalt ist etwa in Fettfischen wie Hering, Aal, Lachs oder Makrele sowie in Pilzen zu finden. Au\u00dferdem liefern Eier, Butter und Milch Vitamin D. Diese Produkte bekommen Sie auf den K\u00f6lner Wochenm\u00e4rkten. Dort beraten die H\u00e4ndler ihre Kunden gerne auch zu Rezept-Ideen. Und beim Bummel zwischen den St\u00e4nden an der frischen Luft kann die Haut zudem wunderbar den Stoff aufnehmen.", "Nahrungserg\u00e4nzungsmittel mit Vitamin D sind nicht immer empfehlenswert, r\u00e4t das Robert Koch-Institut. Generell k\u00f6nnen die meisten Menschen ihren Bedarf ohne zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen decken. F\u00fcr einige Risikogruppen wie etwa bettl\u00e4gerige Personen oder \u00e4ltere Menschen und Kinder k\u00f6nnte die Einnahmen dennoch sinnvoll sein. Von Besuchen im Solarium r\u00e4t das Institut ab, weil die Strahlen das Risiko f\u00fcr Hautkrebs erh\u00f6hen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/pilotprojekt-in-helsinki-finnair-stellt-seine-passagiere-auf-die-waage-28754166", "article_id": "28754166", "section": "", "article_headline_strong": "Pilotprojekt in Helsinki", "article_headline_normal": "Finnair stellt seine Passagiere auf die Waage", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": "Philipp Nesbach", "article_text": ["Die finnische Fluggesellschaft Finnair hat angek\u00fcndigt, ihre Passagiere am Hauptstadtflughafen Helsinki-Vantaa ab November auf die Waage stellen zu wollen. ", " unter Berufung auf die gr\u00f6\u00dfte finnische Tageszeitung ", ". Mit der ungew\u00f6hnlichen Ma\u00dfnahme will die Airline pr\u00e4zisere Daten zum Durchschnittsgewicht der Flugg\u00e4ste und ihres Handgep\u00e4cks sammeln.", "Die Waagen sollen vor den Abflughallen positioniert werden und das Gewicht von 100 bis 150 Passagieren pro Flug aufnehmen \u2013 zun\u00e4chst auf freiwilliger Basis. Die Angaben sollen dabei lediglich f\u00fcr das Personal sichtbar sein und anonymisiert in eine Datenbank eingetragen werden. Mit dem Pilotprojekt will Finnair die bisher verwendeten Kennzahlen aktualisieren, um etwa den Bedarf an Kerosin genauer berechnen zu k\u00f6nnen und die Flugsicherheit zu erh\u00f6hen.", "Die meisten Fluggesellschaften, darunter auch Finnair, greifen bislang auf die Standardangaben der \u201eEuropean Aviation Safety Agency\u201c (EASA) aus dem Jahr 2009 zur\u00fcck. Demnach wiegt der durchschnittliche weibliche Fluggast 66,6 Kilogramm und fliegt mit einem Handgep\u00e4ckst\u00fcck von 5,9 Kilogramm. Der durchschnittliche m\u00e4nnliche Passagier bringt 84,6 Kilogramm auf die Waage, sein Handgep\u00e4ck wiegt 6,7 Kilogramm. F\u00fcr die Erhebung wurden seinerzeit knapp 23.000 Personen und 22.500 Gep\u00e4ckst\u00fccke gewogen.", "Obwohl das Durchschnittsgewicht finnischer Frauen und M\u00e4nner laut einer nationalen Gesundheitsstudie \u00fcber den Angaben der EASA liege, soll das Pilotprojekt von Finnair offenbar keine Konsequenzen f\u00fcr die Flugg\u00e4ste haben. Ticketpreise auf Gewichtsbasis im Stile von \u201eSamoa Air\u201c sind demnach nicht zu bef\u00fcrchten. Die Mini-Fluglinie des Inselstaats hatte Anfang 2013 als erste Airline weltweit den Flugpreis von der Flugl\u00e4nge und dem Gewicht des Passagiers samt Gep\u00e4ck abh\u00e4ngig gemacht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": "Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/neues-markenzeichen-so-sieht-das-logo-von-aldi-sued-jetzt-aus-28760834", "article_id": "28760834", "section": "", "article_headline_strong": "Neues Markenzeichen", "article_headline_normal": "So sieht das Logo von Aldi S\u00fcd jetzt aus", "date": "03.11.17, 10:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Aldi-S\u00fcd-Kunden werden bald von einem neuen Logo begr\u00fc\u00dft: Das bekannte Markenzeichen in den Farben rot, blau, cyan, gelb und orange wurde \u00fcberarbeitet. Seit dem 1. November 2017 wird es nach und nach in allen 1880 Filialen in Deutschland sichtbar. Zu sehen ist das neu gestaltete Logo bereits an allen Filialen, die seit Oktober neu- oder wiederer\u00f6ffnet wurden, beispielsweise im M\u00fclheimer Rhein-Ruhr-Zentrum.", "Der Handzettel, in denen die Aktionsartikel f\u00fcr November pr\u00e4sentiert werden, erscheint schon mit dem neuen Gesicht, ebenso wie die Weihnachtsausgabe des Kundenmagazins. Bis neben den Filialen alle Regionalgesellschaften mit ihren Logistikzentren sowie die Verwaltungsstandorte komplett mit dem neuen Logo ausgestattet sind, wird es allerdings noch einige Zeit dauern.", "\u201eWir werden von den Schildern auf dem Filialparkplatz \u00fcber unsere Einkaufswagen und Pfandautomaten bis hin zu Briefpapier und Visitenkarten alles sukzessive umr\u00fcsten\u201c, so Kirsten Ge\u00df, Director Communication bei Aldi S\u00fcd. Dies wird voraussichtlich mindestens bis Ende 2018 dauern.", "Bereits seit M\u00e4rz ist das \u00fcberarbeitete Logo in China im Einsatz. Dort wird das neue Unternehmenslogo um chinesische Schriftzeichen erg\u00e4nzt. In allen weiteren L\u00e4ndern wird das Logo nach und nach eingef\u00fchrt. (ots)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/neue--duesseldorfer-tabelle--trennungskinder-bekommen-ab-1--januar-2018-mehr-unterhalt-28773498", "article_id": "28773498", "section": "", "article_headline_strong": "Neue \u201eD\u00fcsseldorfer Tabelle\u201c", "article_headline_normal": "Trennungskinder bekommen ab 1. Januar 2018 mehr Unterhalt", "date": "06.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Minderj\u00e4hrige Trennungskinder haben zum kommenden Jahreswechsel bundesweit Anspruch auf h\u00f6heren Unterhalt. Dann tritt die neue \u201eD\u00fcsseldorfer Tabelle\u201c in Kraft, wie das Oberlandesgericht in D\u00fcsseldorf am Montag mitteilte. Die Unterhaltss\u00e4tze steigen ", " um sechs bis zw\u00f6lf Euro im Monat.", "Der Mindestunterhalt betr\u00e4gt ab dem 1. Januar 2018 f\u00fcr Kinder der ersten Altersstufe (0 bis 5 Jahre) 348 Euro statt bisher 342 Euro. F\u00fcr Kinder der zweiten Altersstufe (6 bis 11) sind es dann 399 Euro statt bisher 393 Euro und f\u00fcr Kinder der dritten Altersstufe (12 bis 17) 467 Euro statt bisher 460 Euro.", "Die gesetzliche Erh\u00f6hung des Mindestunterhalts zieht eine Anpassung der Bedarfss\u00e4tze der \u00fcbrigen Einkommensgruppen nach sich. So muss ein Unterhaltspflichtiger mit einem Nettoeinkommen von mehr als 5100 Euro bis 5500 Euro im Monat k\u00fcnftig 748 Euro (bisher 736) f\u00fcr einen 12- bis 17-J\u00e4hrigen berappen.", "Die Bedarfss\u00e4tze der Tabelle werden in der 2. bis 5. Einkommensgruppe um jeweils f\u00fcnf Prozent und in der 6. bis 10. Gruppe um jeweils acht Prozent des Mindestunterhalts angehoben.", " Damit werde eine \u00fcberproportionale Erh\u00f6hung des Bedarfs des vollj\u00e4hrigen Kindes, das noch im Haushalt eines Elternteils lebt, im Verh\u00e4ltnis zum Bedarf eines allein lebenden Erwachsenen vermieden, so die Begr\u00fcndung des Gerichts.", "Auf den Bedarf des Kindes ist das Kindergeld anzurechnen. Dieses betr\u00e4gt ab dem 1. Januar 2018 f\u00fcr ein erstes und zweites Kind 194 Euro, f\u00fcr ein drittes Kind 200 Euro und f\u00fcr das vierte und jedes weitere Kind 225 Euro. Das Kindergeld ist bei minderj\u00e4hrigen Kindern in der Regel zur H\u00e4lfte und bei vollj\u00e4hrigen Kindern in vollem Umfang anzurechnen.", "Erstmals seit zehn Jahren werden auch die Einkommensgruppen angehoben. Die Tabelle beginnt daher ab dem 1. Januar 2018 mit einem bereinigten Nettoeinkommen bis 1900 Euro statt bisher bis 1500 Euro und endet bei 5500 Euro statt bisher bei 5100 Euro. Der ausbildungsbedingte Mehrbedarf erh\u00f6ht sich von 90 Euro auf 100 Euro.", "Die \u201eD\u00fcsseldorfer Tabelle\u201c existiert seit 1962 und dient bundesweit als Richtlinie zur Bemessung des angemessenen Kindesunterhalts. Die n\u00e4chste \u00c4nderung werde voraussichtlich zum 1.1.2019 erfolgen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/tanken--navigieren--parken-diese-apps-helfen-autofahrern-im-alltag-28761480", "article_id": "28761480", "section": "", "article_headline_strong": "Tanken, Navigieren, Parken", "article_headline_normal": "Diese Apps helfen Autofahrern im Alltag", "date": "03.11.17, 14:33 Uhr", "author": "Fabian Hoberg", "article_text": ["Nicht nur in den meisten Hosentaschen steckt heute ein Smartphone. Auch \u00fcber oder am Armaturenbrett klemmt oft eins. Mit an Bord: Apps, die Autofahrern das Leben erleichtern k\u00f6nnen. Das sind Beispiele f\u00fcr aktuelle Apps, die Autofahrern helfen \u2013 etwa beim Navigieren oder bei der Parkplatzsuche.", "Mit einem Navi auf dem Handy finden Autofahrer leichter den richtigen Weg. Meist sind die Karten von Google oder Apple aktueller als die der Autosoftware. Auch Anbieter wie Waze oder Here bieten genaue Karten und Echtzeitverkehrs-Infos.", "Mit Apps wie clever-tanken.de, ADAC Spritpreise oder mehr-tanken kann man nach g\u00fcnstigen Tankstellen in der N\u00e4he suchen.", "Bei der Parkplatzsuche helfen Apps wie Parkopedia Parken oder Parkpocket. Programme wie Find My Car - GPS Auto Parken Location Tracker (iOS) oder ParKing (Android) k\u00f6nnen den Fahrer unterst\u00fctzen, wenn er nicht mehr wei\u00df, wo er sein Auto abgestellt hat.", "Mit Apps wie mytaxi, taxi.eu oder cab4me bleibt das eigene Auto stehen. Stattdessen l\u00e4sst sich ein Taxi rufen. In der Regel kennen die Apps durch die GPS-Ortung, wo man sich gerade befindet, und schicken ein Taxi an diese Abholadresse.", "Autoclubs wie Auto Club Europa, ADAC oder AvD bieten Hilfe auch via App. Praktisch bei Pannen und Unf\u00e4llen: Ist das GPS des Handys angeschaltet, k\u00f6nnen die Helfer sehen, wo der Gestrandete steht, auch wenn der das gerade nicht wissen sollte.", "Mit den Carsharing-Apps verschiedener Anbieter wie Car2go, DriveNow oder Flinkster finden Nutzer das n\u00e4chste freie Auto, bezahlen es damit und sperren es wieder ab.", "Die Alternative zu Mietwagen, Bahn und Bus hei\u00dft Fahrgemeinschaft. Mit Apps wie BlaBlaCar, flinc oder Mitfahrgelegenheit lassen sich freie Pl\u00e4tze buchen.", "Um mit dem E-Auto nicht liegenzubleiben, k\u00f6nnen Apps wie ChargeJuice und ChargeMap Nutzern von Elektrofahrzeugen dabei helfen, die n\u00e4chste freie Lades\u00e4ule auch in einer fremden Stadt besser zu finden. Auch einige Stromanbieter haben eigene Apps daf\u00fcr.", "Auch Gebrauchtwagenb\u00f6rsen wie AutoScout24 oder mobile.de bieten eigene Apps. Damit l\u00e4sst sich das n\u00e4chste Auto nach vielen Kriterien suchen und vergleichen.", "Doch Vorsicht: \u201eApps sollten vor allen Dingen nicht w\u00e4hrend der Fahrt ablenken. Ideal sind eine Sprachsteuerung oder eine Integration mit Apple CarPlay beziehungsweise Android Auto\u201c, sagt ein ADAC-Sprecher. Am besten daher die Apps vor der Fahrt aktivieren oder programmieren. Hersteller wie BMW oder Mercedes bieten eigene Apps f\u00fcr Kunden an. Damit l\u00e4sst sich etwa nachsehen, wo das Auto steht und ob es verriegelt ist. Oder man l\u00e4sst sich die F\u00fcllst\u00e4nde von Motor\u00f6l, Tank oder die etwa die Restreichweite von Antriebsbatterien anzeigen.", "Doch nicht alle Apps sind empfehlenswert: Christine Steffen von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen r\u00e4t, bei der Nutzung darauf zu achten, welche Daten abgefragt werden und zu welchen Zwecken sie verwendet werden. Zudem k\u00f6nnten bei der Synchronisation von Diensten wie SMS ebenfalls personenbezogene Daten \u00fcbermittelt werden. Hier lohne es sich zu pr\u00fcfen, welche Anbieter auf welche Daten zugreifen und diese verwenden d\u00fcrfen. \u201eSkeptisch sollte man sein, wenn der Anbieter auf die eigenen Kontakte zugreifen m\u00f6chte\u201c, sagt Steffen. Ist die Funktion nicht f\u00fcr den Dienst erforderlich, sollten Nutzer pr\u00fcfen, ob sie diese deaktivieren und damit die Datenweitergabe verweigern k\u00f6nne.", "Eins d\u00fcrfen Fahrer generell nicht tun: ", ". Als Navi d\u00fcrfen sie es also nur nutzen, wenn das Ger\u00e4t mit einer Halterung im Auto angebracht ist. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/hoher-versand--keine-rueckgabe-verbraucherschuetzer-warnen-vor-online-shop-aus-china-28772206", "article_id": "28772206", "section": "", "article_headline_strong": "Hoher Versand, keine R\u00fcckgabe", "article_headline_normal": "Verbrauchersch\u00fctzer warnen vor Online-Shop aus China", "date": "06.11.17, 12:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sie sehen auf den ersten Blick modisch und sch\u00f6n aus \u2013 doch sind in Wahrheit oft nur ein Haufen M\u00fcll. Die Rede ist von Klamotten oder Accessoires, die bei extrem billigen Internetshops zu kaufen sind. Jetzt hat die ", " vor einem ganz bestimmten Anbieter gewarnt. Die Verbrauchersch\u00fctzer raten davon ab, beim Portal de.shein.com zu bestellen.", "Eine Kundin hatte sich auf der Plattform einen Pullover bestellt \u2013 das was sie dann erhielt, war eher ein \u201eunf\u00f6rmiger Fummel\u201c, wie die Verbraucherzentrale schreibt. Die Kundin wollte den \u201ePullover\u201c zur\u00fcckschicken, fand aber auf der Homepage des Unternehmens kein Impressum oder Widerrufsbelehrungen.", "Oft handelt es sich bei den extrem billigen Portalen um Angebote aus China. Die Bilder der Models werden aus dem Internet zusammengeklaut und auf billige Art und Weise Repliken erstellt. Diese werden dann den Nutzern auf der ganzen Welt angeboten. Stiftung Warentest warnt auch vor den erh\u00f6hten Preisen, die Portale wie de.shein.com aufrufen.\u00a0", "Oft w\u00fcrde der Versand mehr als 30 Euro pro Bestellung kosten. Schon da sollten Verbraucher stutzig werden. Der Versand kann teilweise sogar noch teurer werden. Die China-Sendungen werden vom Zoll kontrolliert und m\u00fcssen dann\u00a0 vom Verbraucher gegen eine erneut hohe Zahlung ausgel\u00f6st werden.", "Die Seite ist optisch ansprechend gestaltet. Doch die Texte unter den Waren sind in teils gebrochenem Deutsch verfasst. Haben die Betreiber einen Online\u00fcbersetzer genutzt? Es werden dort Sachen wie \u201eLiebes\u00adentwurfs-reizvolle Taillenkette\u201c angeboten. Bitte was?", "Daher warnt die Verbraucherzentrale vor dem Bestellen bei solchen Portalen. Die Kunden sollten sich vorher informieren, ob auf der Homepage Angaben zum Firmensitz und dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zu finden seien.", "Auch G\u00fctesiegel w\u00fcrden viel \u00fcber das Unternehmen verraten. Zudem sollen Kunden niemals per Vorauskasse zahlen. Auch gut: Im Netz nach Bewertungen \u00fcber das Portal suchen und vergleichen. (mja)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/wegen-ruhestoerung-amazons--alexa--verursacht-teuren-polizeieinsatz-28774978", "article_id": "28774978", "section": "", "article_headline_strong": "Wegen Ruhest\u00f6rung", "article_headline_normal": "Amazons \u201eAlexa\u201c verursacht teuren Polizeieinsatz", "date": "06.11.17, 13:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Aus der Wohnung dr\u00f6hnte laute Musik, das hat die Nachbarn von Oliver Haberstroh (29) in der Nacht zu Sonnabend m\u00e4chtig genervt. Doch nicht etwa der Bewohner feierte zu laut, sondern dessen Amazon-Assistent \u201eAlexa\u201c\u00a0 \u2013 ", ". Doch diesmal machte sie sich selbstst\u00e4ndig. W\u00e4hrend Haberstroh nichtsahnend auf der Reeperbahn feierte, r\u00fcckte bei ihm zu Hause in Pinneberg bei Hamburg die Polizei an. Wegen Ruhest\u00f6rung.\u00a0", "Dass der 29-J\u00e4hrige ganz ohne \u201eAlexa\u201c loszog, wollte die eigenwillige Assistentin wohl nicht auf sich sitzen lassen \u2013 und feierte in der Wohnung einfach ihre eigene Party. Gegen 1.45 Uhr hatte eine Nachbarin von dem L\u00e4rm genug, sie rief die Polizei.\u00a0", "Die Beamten r\u00fcckten an und stellten fest, dass sich niemand in der Wohnung befand. Deswegen musste kurz darauf der Schl\u00fcsseldienst gerufen werden, um die Wohnungst\u00fcr zu \u00f6ffnen. Die Polizei drehte dem Smart-Home-Assistenten den Saft ab und sorgte so f\u00fcr Ruhe.", "Als Haberstroh vom Kiez nach Hause kam, gab es dann die dicke \u00dcberraschung. Wegen des neuen T\u00fcrschlosses kam er nicht mehr in seine Wohnung. Stattdessen musste er sich in der Polizeiwache seine neuen Schl\u00fcssel abholen \u2013 zusammen mit der Rechnung f\u00fcr den Einsatz, auf der er wohl sitzen bleiben wird.", "Von \u201eAlexa\u201c scheint Oliver Haberstroh aber erstmal genug zu haben \u2013 an den Kosten will sich die Assistentin n\u00e4mlich nicht beteiligen. \u201eIch habe leider keine Antwort auf die Frage gefunden\u201c, pl\u00e4rrte es aus dem System, als sein Besitzer um Kosten\u00fcbernahme bat.", "In seiner Wut hat der Pinneberger nun auf Facebook einen offenen Brief an ", " geschrieben. In seiner Nachricht an den Kundendienst bittet er, dass \u00a0Amazon \u201eAlexa\u201c ein neues Zuhause suchen m\u00f6ge. Doch wer will so eine Chaotin schon als Mitbewohnerin?"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": "So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. "]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": "In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": "\u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/allzweckwaffe-ist-ingwer-wirklich-so-gesund--1532378-1532378", "article_id": "1532378", "section": "", "article_headline_strong": "Erk\u00e4ltungszeit", "article_headline_normal": "Warum es gut ist, jetzt viel Ingwer zu essen", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ingwer ist \u201ein\u201c - ob im Tee, im Smoothie oder in der Suppe. War die Pflanze bis vor ein paar Jahren bei uns noch weitgehend unbekannt, wird sie in Asien schon sehr lange als K\u00fcchenkraut und Medizin verwendet. Inzwischen ist die Wurzel mit der fruchtig-scharfen Note auch bei uns fester Bestandteil der modernen K\u00fcche geworden.", "Und: Viele Menschen schw\u00f6ren auch hierzulande auf Ingwer als Heilmittel: Die \u201eWunderknolle\u201c soll gegen ganz unterschiedliche Leiden helfen und wird zum Beispiel gegen Verdauungsprobleme, als Vorbeugung gegen Erk\u00e4ltungen, als Schmerzmittel oder Aphrodisiakum eingenommen. Doch ist das K\u00fcchenkraut wirklich als Allzweckwaffe einsetzbar? Wogegen Ingwer wirklich hilft \u2013 ein \u00dcberblick.", "Dass Ingwer Schmerzen lindern kann und entz\u00fcndungshemmend wirkt, ist wissenschaftlich belegt. So haben amerikanische Forscher", ", dass Ingwer gegen Muskelschmerzen nach exzessivem Sport wirksam ist.", "Auch bei Arthrose ist der schmerzstillende Effekt von Ingwer erwiesen: In einer ", " konnten Wissenschaftler der University of Miami nachweisen, dass Ingwer gegen die Schmerzen im Knie hilft. Bei 63 Prozent der Arthrose-Patienten konnte der Schmerz in einer sechsw\u00f6chigen Behandlung mit Ingwer-Extrakten reduziert werden.", "Wer unter ", " leidet, kann auf Ingwer zur\u00fcckgreifen, ", ": 80 d\u00e4nische Kadetten nahmen auf See entweder ein Placebo oder ein Gramm Ingwer-Puder ein. Die Probanden, die das Puder verabreicht bekamen, litten innerhalb der darauffolgenden vier Stunden weniger unter \u00dcbelkeit als diejenigen, die das Placebo erhalten hatten. Bei Chemotherapie-Patienten soll Ingwer ebenfalls die \u00dcbelkeit lindern, ", ".", "Auch auf unsere Augen soll Ingwer sich positiv auswirken: So soll die Pflanze die Entwicklung von Grauem Star bei Diabetes verz\u00f6gern oder sogar verhindern. Zumindest kamen Wissenschaftler ", ".", "Kann Ingwer vor einer Erk\u00e4ltung sch\u00fctzen? Zumindest soll hei\u00dfer Ingwertee der traditionellen chinesischen Medizin zufolge das Immunsystem anregen und Erk\u00e4ltungen vorbeugen. Wer es probieren m\u00f6chte, sch\u00e4lt ein daumengro\u00dfes St\u00fcck Ingwerknolle, schneidet es in d\u00fcnne Scheiben und \u00fcbergie\u00dft es mit einer Tasse kochendem Wasser.", "In der traditionellen chinesischen Medizin setzt man Ingwer au\u00dferdem gegen Verdauungsprobleme, Durchfall, Erbrechen und Appetitlosigkeit ein. Wer seine Suppe gerne mit Ingwer w\u00fcrzt, macht auf jeden Fall nichts falsch: Schlie\u00dflich enth\u00e4lt die Wurzel neben den \u00e4therischen \u00d6len auch einige Vitamine und Mineralstoffe wie Eisen, Magnesium, Natrium und Calcium.", "Und: Ingwer hat wegen seiner Sch\u00e4rfe einen w\u00e4rmenden Effekt und regt au\u00dferdem die Durchblutung an. Kein Wunder, dass es auch als Aphrodisiakum begehrt ist. (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/-erhoehte-koitus-frequenz--gewohnheitskiffer-haben-haeufiger-sex-als-nicht-kiffer-28755846", "article_id": "28755846", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eErh\u00f6hte Koitus-Frequenz\u201c", "article_headline_normal": "Gewohnheitskiffer haben h\u00e4ufiger Sex als Nicht-Kiffer", "date": "03.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kiffer gelten dem Klischee nach eher als faul und antriebslos. Fernsehen, Junkfood, mit Freunden abh\u00e4ngen, mehr brauchen sie nicht. Doch solche Vorurteile m\u00fcssen eventuell korrigiert werden. Denn Cannabis-Konsumenten sind laut einer neuen Studie auf einem Gebiet sogar aktiver als ihre n\u00fcchternen Zeitgenossen - und das ausgerechnet im Bett.\u00a0", "H\u00e4ufiges Kiffen scheint Amerikanern den Spa\u00df am Sex nicht zu verderben - eher sogar im Gegenteil. Das legt zumindest die\u00a0", " (Kalifornien) im neuen \u201eJournal of Sexual Medicine\u201c nahe.", "Das Team um Andrew Sun verglich Zahlen aus einem gro\u00dfen US-Gesundheitssurvey. 50.000 M\u00e4nner und Frauen zwischen 25 und 45 Jahren hatten darin Angaben zu ihrem Cannabis-Konsum im Vorjahr und der Sex-H\u00e4ufigkeit gemacht. Ungeachtet von Alter, Geschlecht, Ethnie oder Lebenssituation zeigte sich: ", " Frauen hatten demnach in vier Wochen 7,1 statt 6 Mal Sex, M\u00e4nner 6,9 statt 5,6 Mal.", "\u201eH\u00e4ufiger Marihuana-Konsum scheint die sexuelle Motivation und Leistungsf\u00e4higkeit nicht zu schm\u00e4lern. Wenn \u00fcberhaupt, dann steht er mit erh\u00f6hter Koitus-Frequenz in Zusammenhang\u201c, bilanziert Senior-Autor Michael Eisenberg. Die Sex-H\u00e4ufigkeit stieg dabei ziemlich parallel zum Cannabis-Konsum an - unabh\u00e4ngig davon, ob die Befragten auch andere Drogen wie Alkohol oder Kokain konsumierten oder nicht. Wie hoch die einzelnen Dosen waren, geht aus dem Datenmaterial nicht hervor.", "Allerdings stellt die Arbeit auch keinen kausalen Zusammenhang her, sondern nur eine Korrelation. \u201eDie Studie sagt nicht: Wenn du Marihuana rauchst, hast du mehr Sex\u201c, betont Eisenberg.", "Prof. Michael Sommer, Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr M\u00e4nnergesundheit, h\u00e4lt den Zusammenhang dennoch f\u00fcr schl\u00fcssig: \u201eDass man bei moderatem Cannabis-Gebrauch lockerer wird, ist bekannt.\u201c", "Bisher hatten Fachleute und Studien intensives Kiffen eher mit Libido-Verlust in Verbindung gebracht, bei M\u00e4nnern teils auch mit Erektionsschwierigkeiten und verminderter Spermien-Qualit\u00e4t. Andererseits hatten ", ", die f\u00fcr sexuelle Erregung und Aktivit\u00e4t wichtig sind.", "In den USA ist Marihuana in derzeit 29 Bundesstaaten als Medizin oder zum Freizeit-Gebrauch erlaubt. Rund 22 Millionen erwachsene Amerikaner konsumieren es regelm\u00e4\u00dfig. In Deutschland haben nach offiziellen Zahlen etwa 1,4 Millionen Menschen im Vormonat in der Freizeit gekifft. Obwohl Cannabis also deutlich weniger verbreitet ist als in den USA, geht Sommer davon aus, dass sich die Ergebnisse der US-Studie grunds\u00e4tzlich auf Deutschland \u00fcbertragen lassen. Er schr\u00e4nkt aber ein: \u201eBei gem\u00e4\u00dfigtem Konsum!\u201c.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/beliebte-schokoladencreme-ferrero-veraendert-die-rezeptur-von-nutella-28766090", "article_id": "28766090", "section": "", "article_headline_strong": "Beliebte Schokoladencreme", "article_headline_normal": "Ferrero ver\u00e4ndert die Rezeptur von Nutella", "date": "06.11.17, 08:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Den ", "-Fans mit Blick f\u00fcrs Detail d\u00fcrfte es vielleicht schon aufgefallen sein, was die Verbraucherzentrale Hamburg am Donnerstag in einem Beitrag auf ihrer Facebook-Seite ver\u00f6ffentlicht hat.", "Sie wies darauf hin, dass Hersteller ", " erstmals seit Jahren, f\u00fcr jeden auf dem Etikett erkennbar, seine Rezeptur ge\u00e4ndert h\u00e4tte. So w\u00fcrden neuere Gl\u00e4ser der Schokocreme \u00fcber einen h\u00f6heren Anteil an Magermilchpulver (8,7 statt 7,5 Prozent) verf\u00fcgen, wodurch das Nutella etwas heller erscheint.", "Der Anteil an Haseln\u00fcssen w\u00fcrde weiterhin 13 Prozent betragen. Auf die Anfrage der Verbraucherzentrale Hamburg, ob weitere Zutaten an der Nutella-Rezeptur ge\u00e4ndert wurden, deren Anteile nicht konkret auf dem Etikett angegeben werden m\u00fcssten, h\u00e4tte es seitens des Herstellers Ferrero keine Reaktion gegeben.", "Laut N\u00e4hrwerttabelle steigt der Zuckergehalt (von 55,9 auf 56,3 Prozent), wohingegen der Fettgehalt der Schokocreme sinkt (von vorherigen 31,8 auf 30,9 Prozent).", "Ob sich durch das \u00c4ndern der Rezeptur auch der Geschmack des beliebten Brotaufstrichs ge\u00e4ndert hat, d\u00fcrfen Feinschmecker und Nutella-Fans ab sofort pr\u00fcfen. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/moegliche-sonntagsoeffnung-verdi-ruft-zu-einkaufsverzicht-an-heiligabend-auf-28768490", "article_id": "28768490", "section": "", "article_headline_strong": "M\u00f6gliche Sonntags\u00f6ffnung", "article_headline_normal": "Verdi ruft zu Einkaufsverzicht an Heiligabend auf", "date": "05.11.17, 12:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Gewerkschaft Verdi hat vor dem Hintergrund der in diesem Jahr m\u00f6glichen Sonntags\u00f6ffnung an Heiligabend zu einem Einkaufsverzicht aufgerufen. \u201eDie Einzelhandelsbesch\u00e4ftigten wollen sich wie jeder andere auf das Weihnachtsfest vorbereiten und gemeinsam mit ihren Familien feiern. Wenn Heiligabend dieses Jahr ein Sonntag ist, ist die \u00dcberlegung, gerade an diesem Tag die Sonntag\u00f6ffnungszeiten anwenden zu wollen, unglaublich zynisch\u201c, sagte Verdi-Bundesvorstandsmitglied Stefanie Nutzenberger der dpa.", "Die Gewerkschaft fordere die Verbraucher dazu auf, zu den Zeiten einzukaufen, zu denen es f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Handel auch human sei, sagte der zust\u00e4ndige Tarifkoordinator Einzelhandel bei Verdi, Orhan Akman. \u201eIch w\u00fcrde den Kunden davon abraten, am 24. Dezember einkaufen zu gehen\u201c, sagte Akman. Der einzelne Besch\u00e4ftigte habe dagegen keine Chance, sich gegen Arbeit an Heiligabend zu wehren. ", "Die Regelung der Ladenschlusszeiten ist L\u00e4ndersache. Eine zeitlich befristete \u00d6ffnung an Heiligabend ist in einzelnen Bundesl\u00e4ndern wie etwa Nordrhein-Westfalen zul\u00e4ssig, sofern vor allem Lebens- und Genussmittel im Angebot sind. Unterschiedlich sind auch die m\u00f6glichen \u00d6ffnungszeiten in den L\u00e4ndern etwa von Superm\u00e4rkten oder B\u00e4ckereien. ", "Der Discounter Aldi hatte mitgeteilt, seine Filialen zum Finale der umsatzstarken Weihnachtswoche am 24.12. bundesweit geschlossen zu halten. \u201eAm Heiligabend denken wir hier vor allem an unsere Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die nach einer langen, intensiven Woche in Ruhe das Weihnachtsfest begehen sollen\u201c, begr\u00fcndete der Handelskonzern die Entscheidung.", "Bei Rewe hie\u00df es, von den zusammen mehr als 5000 Superm\u00e4rkten der Ketten Rewe und Penny blieben lediglich die sogenannten Filialm\u00e4rkte komplett geschlossen. Die rund 1200 selbstst\u00e4ndigen Kaufleute im Rewe-Netz k\u00f6nnten dagegen in Eigenregie entscheiden. \u201eEs gibt einige, die aufmachen wollen\u201c, sagte ein Rewe-Sprecher. Marktf\u00fchrer Edeka betonte, die Mehrzahl der M\u00e4rkte werde von selbstst\u00e4ndigen Kaufleuten gef\u00fchrt. Diese w\u00fcrden eigenst\u00e4ndig \u00fcber ihre \u00d6ffnungszeiten entscheiden. Der Discounter Lidl konnte zun\u00e4chst noch keine Auskunft zum Vorgehen geben. ", "Beim Handelsverband Nordrhein-Westfalen sch\u00e4tzte Sprecherin Simone Schwan, dass rund 80 Prozent der L\u00e4den von der M\u00f6glichkeit einer Weihnachts\u00f6ffnung keinen Gebrauch machen werden. \u201eIm Moment sieht es so aus, als wenn die meisten geschlossen haben\u201c, sagte sie. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/paradise-papers-so-funktioniert-das-geschaeft-mit-den-steueroasen-28776492", "article_id": "28776492", "section": "", "article_headline_strong": "Paradise Papers", "article_headline_normal": "So funktioniert das Gesch\u00e4ft mit den Steueroasen", "date": "06.11.17, 18:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Erneut f\u00f6rdert ein Datenleck Brisantes aus dem Schattenreich des Weltfinanzsystems zutage. \u00c4hnlich wie im vergangenen Jahr die Panama Papers zeigen die Paradise Papers, wie weltweit Prominente aus Wirtschaft und Politik mit Steueroasen und Briefkastenfirmen ihre Profite auf Kosten der Allgemeinheit weiter steigern. In den Berichten taucht die Queen ebenso auf wie US-Handelsminister Wilbur Ross und der ehemalige Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der (SPD).", "Ein internationales Journalistennetzwerk hat interne Daten \u00fcber Steuerschlupfl\u00f6cher und Briefkastenfirmen ausgewertet. Dabei handelt es sich um Dokumente zweier Finanzdienstleister mit Sitz auf den Bermudas und in Singapur sowie um die\u00a0 Unternehmensregister aus 19 Steueroasen. Die vertraulichen Informationen wurden der S\u00fcddeutschen Zeitung zugespielt. Die Zeitung teilte sie wie schon bei den Panama Papers mit dem International Consortium of Investigative Journalismus (ICIJ) und damit mit weltweit f\u00fchrenden Medien wie der BBC, der britischen Zeitung Guardian und der New York Times. Mit der St\u00e4rke dieses Verbundes machten sich die Journalisten gemeinsam an die Aufgabe, die 13,4 Millionen Dokumente \u2013 etwa 1,4 Terrabyte \u2013\u00a0 zu durchforsten.", "Im Mittelpunkt steht die Kanzlei Appleby, die sich auf Gesch\u00e4fte mit Steueroasen und Offshore-Firmen spezialisiert hat. Sie arbeitet von der Insel Bermudas aus, die als Steueroase bekannt ist. Weitere Unterlagen stammen von Asiaciti Trust aus Singapur. Dieses Unternehmen kennt sich bestens mit Trusts aus. Dies sind Firmenkonstruktionen, deren Eigent\u00fcmer f\u00fcr Au\u00dfenstehende kaum erkennbar sind. Das Treiben zielt also auf Anonymit\u00e4t. H\u00e4ufig ist dies die Basis, um ganz legal Steuergesetze zu umgehen und die eigene Steuerzahlung auf ein Minimum zu reduzieren.", "Nicht direkt. Die Kanzlei hilft aber allen, die es in den Steuerw\u00fcsten der normalen Staaten mit normalen Steuers\u00e4tzen nicht mehr aushalten und ihre Gesch\u00e4fte lieber in Steueroasen mit Steuers\u00e4tzen von Null oder knapp dar\u00fcber ansiedeln. F\u00fcr diesen Beratungsservice zahlen Konzerne und verm\u00f6gende Einzelpersonen \u00fcppige Honorare. Appleby r\u00fchmt sich, f\u00fchrender Anbieter in der Offshore-Branche zu sein. Offshore meint, dass die Aktivit\u00e4ten meist abseits der K\u00fcsten auf kleinen, abgelegenen Inseln stattfinden. Zu den mehr als 470 Appleby-Angestellten geh\u00f6ren Rechtsanw\u00e4lte sowie Steuer- und Unternehmensberater. Sie stehen ihren Klienten auch in vielen anderen Lebensf\u00e4llen zur Seite, etwa wenn diese ein Testament aufsetzen lassen wollen oder sich scheiden lassen.", "Im Grunde \u00e4hneln sich beide Recherchen in vielerlei Hinsicht. Bei den Panama Papers konnte das Recherche-Netzwerk auf Daten der dort angesiedelten Anwaltskanzlei Mossack Fonseca zugreifen. Das neue Leak f\u00fchrt diesmal nicht nur zu Superreichen, Politikern und Sportlern, sondern auch zu gro\u00dfen Konzernen. Den Angaben zufolge zeigen die Daten von Appleby, wie unter anderem Nike, Apple, Facebook, Wal-Mart, die Allianz, Siemens, McDonald\u2019s und Yahoo die Dienste des Offshore-Spezialisten zur Profitmaximierung nutzten und nutzen. Im Grundsatz ist bekannt, wie wenig Steuern diese Unternehmen mit riesigen Gewinnen bezahlen. Wertvoll sind die Ver\u00f6ffentlichungen dennoch, weil sie konkret werden und einzelne Personen und Firmen benennen.", "Sch\u00e4tzungen zufolge verlieren die Staaten weltweit jedes Jahr mehr als 500 Milliarden Dollar an Steuereinnahmen, weil internationale Konzerne ihre Gewinne in die sie f\u00fcr g\u00fcnstigen Regionen verlagern. Dieser Betrag \u00fcbersteigt bei Weitem die Summe, die der Bund insgesamt f\u00fcr Arme, f\u00fcr Schulen und Stra\u00dfen, f\u00fcr Verteidigung und f\u00fcr Rentner ausgibt. In den Offshore-Zentren haben Reiche laut dem Netzwerk Steuergerechtigkeit ein Verm\u00f6gen zwischen 21 und 32 Billionen Dollar angeh\u00e4uft. Das ist mehr als dreimal so viel wie das gesamte Verm\u00f6gen in Deutschland.", "Die Politik bem\u00fcht sich um Konsequenzen, auch wenn die m\u00f6glicherweise nicht ausreichen. Nach den Berichten \u00fcber die Panama-Papers musste der isl\u00e4ndische Ministerpr\u00e4sident zur\u00fccktreten, weil seine Beteiligung an Briefkastenfirmen bekannt wurde. Die Kanzlei Monseca sah sich gezwungen, ihre Aktivit\u00e4ten drastisch herzunter zu fahren. Hierzulande verabschiedete der Deutsche Bundestag das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung der Steuerumgehung. Dieses nimmt Banken in Haftung f\u00fcr die Steuerausf\u00e4lle, wenn sie Briefkastenfirmen vermitteln. Ein Transparenzregister soll \u00fcber die wahren Eigent\u00fcmer und wirtschaftlichen Nutznie\u00dfer von Firmen und Stiftungen geben. Auf Druck des ehemaligen Finanzministers Wolfgang Sch\u00e4uble (CDU) steht es aber nicht der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung, sondern nur Personen, die ein besonderes Interesse nachweisen k\u00f6nnen.", "Eher unwahrscheinlich. Die Gr\u00fcnen dr\u00e4ngen zwar auf ein h\u00e4rteres Vorgehen. So forderte ihr Finanzexperte Gerhard Schick einen besseren Schutz f\u00fcr Informanten, auch Whistleblower genannt. Zudem m\u00fcsse das Transparenzregister \u00f6ffentlich gemacht werden. Allerdings steht die FDP solchen Forderungen traditionell skeptisch gegen\u00fcber und verweist auf das Steuergeheimnis, das es zu sch\u00fctzen gelte. Der liberale Spitzenpolitiker und Rechtsanwalt Wolfgang Kubicki hat sich immer gegen zu viel Schn\u00fcffelei durch den Staat gewandt. Der gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesjustizminister Heiko Maas (SPD) forderte, Steuerschlupfl\u00f6cher auf EU-Ebene zu schlie\u00dfen. Die Linkspartei sprach sich daf\u00fcr aus, Finanzfl\u00fcsse in Steueroasen mit einer \u201esaftigen\u201c Quellen- beziehungsweise Strafsteuer zu belegen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/icct-studie-autobauer-tricksen-immer-dreister-28776602", "article_id": "28776602", "section": "", "article_headline_strong": "ICCT-Studie", "article_headline_normal": "Autobauer tricksen immer dreister", "date": "06.11.17, 18:16 Uhr", "author": "Frank-Thomas Wenzel", "article_text": ["Die Autobauer tricksen immer dreister, wenn es um den Spritverbrauch ihrer Fahrzeuge geht. Inzwischen liegen die realen Werte um 42 Prozent \u00fcber den offiziellen Angaben, die im Labor ermittelt werden. Besonders negativ f\u00e4llt Daimler auf. Wir erl\u00e4utern, was das f\u00fcr Autofahrer und die Umwelt bedeutet.", "Die Niederl\u00e4ndische Organisation f\u00fcr Angewandte Wissenschaft und der Umweltforscherverband ICCT haben \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Daten von 1,1 Millionen Fahrzeugen analysiert. Dazu z\u00e4hlen Verbraucherwebseiten wie Spritmonitor.de, Automagazine oder Informationen von Leasingfirmen. Die ICCT hat vor gut zwei Jahren den Dieselskandal aufgedeckt.", "Die ICCT analysiert die Daten seit mehreren Jahren. Dabei ist eine deutliche Tendenz zu erkennen: Die Abweichungen zwischen offiziellem und tats\u00e4chlichem Verbrauch werden immer gr\u00f6\u00dfer. Sie machen aktuell im Schnitt 42 Prozent aus. Wer heute einen Neuwagen kauft, der nach Herstellerangaben f\u00fcnf Liter auf 100 Kilometer verbraucht, muss damit rechnen, dass er tats\u00e4chlich mehr als sieben Liter schluckt. 2010 lag die Differenz noch bei 23 Prozent.", "Laut ICCT liegt es nicht an Ver\u00e4nderungen im Fahrverhalten, sondern an der \u201ezunehmenden Ausnutzung von Schlupfl\u00f6chern in der Testprozedur durch die Fahrzeughersteller\u201c. Das hei\u00dft die Autobauer tricksen immer geschickter, wenn es um die offiziellen Verbrauchswerte im Labor geht.", "Eine Ursache ist das Testverfahren, das die realen Fahrsituationen nicht abbildet, etwa in puncto Beschleunigung und Geschwindigkeiten. Hinzu kommt, dass die Autobauer f\u00fcr die Tests speziell pr\u00e4parierte Fahrzeuge nutzen, deren Motorsteuerung f\u00fcr die Pr\u00fcfprozeduren optimiert ist. Diese Fahrzeuge unterscheiden sich zum Teil deutlich von den Pkw, die an Kunden verkauft werden. Wohlgemerkt: Das alles ist legal.", "Bei Autos der sogenannten oberen Mittelklasse. Das sind Autos etwa von den deutschen \u201ePremium-Herstellern\u201c, die h\u00e4ufig als Dienstwagen genutzt werden. Auff\u00e4llig ist denn auch, dass Abweichungen bei Dienstwagen generell sp\u00fcrbar h\u00f6her sind als bei privat genutzten Pkw. Die naheliegende Erkl\u00e4rung: Wer von seinem Arbeitgeber einen Dienstwagen erh\u00e4lt, bekommt auch h\u00e4ufig eine Tankkarte, muss also f\u00fcr den Sprit nicht zahlen \u2013 deshalb kommt es nicht so darauf an, wie viel Kraftstoff verbraucht wird. Ins Bild passt, dass bei der Mercedes-Mutter Daimler mit mehr als 50 Prozent die Abweichungen besonders hoch sind. Nur beim chinesisch-schwedischen Autobauer Volvo ist die Differenz \u00e4hnlich krass. Doch auch BMW und Audi liegen mit mehr als 45 Prozent schlechter als der Durchschnitt.", "Positiv sticht die franz\u00f6sisch-japanische Renault-Nissan-Gruppe hervor, die deutlich unter dem Mittelwert liegt.", "Spritverbrauch und Kohlendioxid-Aussto\u00df h\u00e4ngen eng miteinander zusammen. Das bedeutet, dass von Pkws eine erheblich gr\u00f6\u00dfere Belastung der Atmosph\u00e4re durch den Klimakiller ausgeht, als es in vielen offiziellen Papieren dargestellt wird. Denn in vielen F\u00e4llen werden dort nur die Laborwerte zugrunde gelegt.", "Wer die Betriebskosten f\u00fcr seinen Pkw errechnen will, sollte sich nicht auf die Angaben der Hersteller verlassen. Die ICCT-Forscher haben ausgerechnet, dass die Mehrausgaben f\u00fcr Sprit im Schnitt um 400 Euro pro Jahr betragen.", "Das k\u00f6nnen sie. Jeder Einzelne muss allerdings klagen und gerichtsfest nachweisen, dass die offiziellen Werte betr\u00e4chtlich von der Realit\u00e4t abweichen. Schon mehrfach haben die Kl\u00e4ger recht bekommen. Der Hersteller musste das Auto dann zur\u00fccknehmen. Die h\u00f6chste H\u00fcrde ist dabei aber, dass der Mehrverbrauch durch ein teures Sachverst\u00e4ndigengutachten nachgewiesen werden muss.", "Nach dem Auffliegen der systematischen Abgas-Manipulationen bei Volkswagen hat die EU neue Abgasnormen festgelegt. Diese werden schrittweise eingef\u00fchrt. So wurde Anfang September das neue sogenannte WLTP-Pr\u00fcfverfahren, das zumindest wirklichkeitsn\u00e4her ist, in Kraft gesetzt. Es gilt allerdings nur f\u00fcr neue Fahrzeugtypen. Auf der IAA war k\u00fcrzlich noch kein einziges Modell zu sehen, das nach den neuen Vorgaben zertifiziert wurde. Die Typzulassung war vor September gemacht worden.", "Mit der Einf\u00fchrung der WLTP-Standards k\u00f6nnten sich die Dinge bessern. So hat die ICCT auch festgestellt, dass sich die seit Jahren steigende Diskrepanz zuletzt etwas abgeflacht hat. Es sei aber noch zu fr\u00fch, von einer Trendwende zu reden, betont der ICCT-Experte Uwe Tietge. Es k\u00f6nnte auch einfach so sein, dass die technischen M\u00f6glichkeiten f\u00fcrs Tricksen derzeit einigerma\u00dfen ausgesch\u00f6pft sind."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/jamaika-koalition-enthuellungen-ueber-steueroasen-bedrohen-sondierungsgespraeche-28775482", "article_id": "28775482", "section": "", "article_headline_strong": "Jamaika-Koalition", "article_headline_normal": "Enth\u00fcllungen \u00fcber Steueroasen bedrohen Sondierungsgespr\u00e4che", "date": "06.11.17, 17:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die neuen Enth\u00fcllungen \u00fcber Gesch\u00e4fte von Gro\u00dfkonzernen, Politikern und Prominenten in Steueroasen werden auch die Sondierungsgespr\u00e4che \u00fcber die Bildung einer Jamaika-Koalition in Berlin beeinflussen und dort mutma\u00dflich zu neuen Differenzen f\u00fchren.", "Die Gr\u00fcnen-Vorsitzende Simone Peters sagte am Montag vor der zweiten Sondierungsrunde, eine Koalition aus Union, Gr\u00fcnen und der FDP m\u00fcsse weitere Schritte beschlie\u00dfen, um Steuerbetrug, Steuerflucht und\u00a0 Steuerhinterziehung einzud\u00e4mmen.", "Dazu seien insbesondere\u00a0 sch\u00e4rfere Transparenzvorschriften notwendig. Peters verlangte zudem einen besseren Schutz von Hinweisgebern. Sie d\u00fcrften nicht weiter als Verr\u00e4ter stigmatisiert werden. Dazu sei ein spezielles Whistleblower-Schutzgesetz n\u00f6tig.", "FDP-Chef Christian Lindner \u00e4u\u00dferte sich hingegen zur\u00fcckhaltender. Jede Regierung m\u00fcsse sich dem Ziel der Steuergerechtigkeit widmen, sagte er nach einer Sitzung der FDP-Parteigremien.", "Es sei nicht akzeptabel, dass global agierende Konzerne wie Apple durch Nutzung legaler M\u00f6glichkeiten keinen Beitrag zur Finanzierung des Gemeinwesens leisteten. \u201eF\u00fcr Multimilliardendollar-Konzerne wollen wir schon sehen, dass sie ihren Beitrag leisten\u201c, forderte der Parteichef.", "Nur dann werde ein Steuersystem von den B\u00fcrgern als fair empfunden.\u00a0 Zur Frage einer gr\u00f6\u00dferen Transparenz \u00e4u\u00dferte er sich nicht. Ein extra Schutzgesetz f\u00fcr Whistleblower halten die Liberalen nach fr\u00fcheren Aussagen nicht f\u00fcr notwendig.", "Union, Gr\u00fcne und FDP hatten in der ersten Sondierungsrunde noch keine Festlegungen zu diesen Themen getroffen. Vereinbart ist nur, in den kommenden Tagen auch \u00fcber den \u201eKampf gegen Geldw\u00e4sche, unfairen Steuerwettbewerb und Steuervermeidung\u201c zu sprechen.", "Aus den\u00a0 \u201eParadise Papers\u201c, bei denen es sich um Unterlagen von zwei Finanzdienstleistern sowie Unternehmensregistern von 19 Steueroasen handelt, wird deutlich, wie\u00a0 weltweit Steuern gespart werden \u2013 legal wie illegal. ", "Die amtierende Bundesregierung begr\u00fc\u00dfte die Ver\u00f6ffentlichungen durch ein internationales Journalisten-Netzwerk. Regierungssprecher Steffen Seibert sagte, Akteure steuerlicher Parallelwelten w\u00fcrden bekannt, Druck werde erzeugt.", "Im Kampf gegen Steuerflucht habe es zwar Fortschritte gegeben - mit Gesetzen und Projekten f\u00fcr mehr Steuergerechtigkeit auf nationaler, EU- und internationaler Ebene. Doch m\u00fcsse die Arbeit intensiv fortgesetzt werden, sagte Seibert. \u201eTransparenz ist der Untergang jeder Steueroase.\u201c ", "Ein Sprecher des Finanzministeriums sagte, n\u00f6tig seien beispielsweise Schritte zur Besteuerung von Lizenzeinnahmen. Derzeit liefen zudem Verhandlungen \u00fcber die Ausweitung des Transparenzregisters, in dem Unternehmen die wirtschaftlich Berechtigten nennen m\u00fcssen. ", "Der finanzpolitische Sprecher der Gr\u00fcnen-Fraktion im Europ\u00e4ischen Parlament, Sven Giegold, verlangte, die EU-L\u00e4nder m\u00fcssen sich jetzt rasch auf eine schwarze Liste mit Steueroasen einigen, die keine politische R\u00fccksichtnahme kenne.", "N\u00f6tig sei zudem die volle Transparenz der Steuern von Gro\u00dfunternehmen und einen gemeinsamen Mindeststeuersatz f\u00fcr Unternehmen innerhalb der EU. \u201eDer Schattenwelt, in der sich Konzerne und Reiche dem Gemeinwohl entziehen, m\u00fcssen wir ein Ende bereiten.\u201c", "Das Netzwerk Steuergerechtigkeit und das Tax Justice Network rechneten vor, dass durch die Steuervermeidung multinationaler Konzerne jedes Jahr weltweit sch\u00e4tzungsweise mehr als 500 Milliarden Dollar Steuereinnahmen verloren gingen.", "Die in Offshore-Steueroasen angeh\u00e4uften Privatverm\u00f6gen beliefen sich auf gesch\u00e4tzt 21 bis 32 Billionen Dollar, das sei mehr als dreimal so viel wie das gesamte Verm\u00f6gen Deutschlands.", "\u201eOffshore-Steuerflucht macht die Armen \u00e4rmer und die Reichen reicher\u201c, erkl\u00e4rten die Organisationen. \u201eOffshore-Anonymit\u00e4t f\u00f6rdert Kriminalit\u00e4t, kauft Einfluss und Wahlen. Sie destabilisiert unsere Gesellschaft.\u201c", "Die neuen Enth\u00fcllungen zeigten, dass die Ma\u00dfnahmen der letzten Jahre noch lange nicht ausreichen, um den Sumpf der Schattenfinanzpl\u00e4tze und Niedrigsteuerl\u00e4nder auszutrocknen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/-welt-klimagipfel-in-bonn-eine-konferenz-der-superlative-28775048", "article_id": "28775048", "section": "", "article_headline_strong": " Welt-Klimagipfel in Bonn", "article_headline_normal": "Eine Konferenz der Superlative", "date": "06.11.17, 16:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist eine Konferenz der Superlative, sogar das gr\u00f6\u00dfte politische Treffen, das jemals in Deutschland stattfand: Bis zu 25.000 Teilnehmer, fast 200 nationale Delegationen, etliche Vertreter aus Politik, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Wirtschaft.", "Am Montag wurde die Welt-Klimakonferenz in Bonn offiziell er\u00f6ffnet. Und so gro\u00df wie der logistische Aufwand ist auch der Erwartungsdruck, der auf den Unterh\u00e4ndlern in den kommenden zwei Wochen lastet.", "\u201eWir m\u00fcssen jetzt handeln\u201c, sagte die Klima-Chefin der Vereinten Nationen, Patricia Espinosa, zum Auftakt der Gespr\u00e4che. 2017 werde voraussichtlich zu den drei hei\u00dfesten Jahren seit Beginn der Wetteraufzeichnungen geh\u00f6ren.", "Der Vorsitzende der Konferenz, Fidschis Premierminister Frank Bainimarama, forderte alle Vertragsstaaten auf, sich an das Pariser Klimaabkommen von 2015 zu halten und ihre Bem\u00fchungen im Kampf gegen die Erd-Erw\u00e4rmung zu verst\u00e4rken.", "Die Fidschi-Inseln im Pazifik bekommen die Folgen des Klimawandels bereits unmittelbar zu sp\u00fcren. Wegen des steigenden Meeresspiegels m\u00fcssen dort ganze D\u00f6rfer umgesiedelt werden.", "Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) sagte in ihrer Er\u00f6ffnungsansprache in Bonn: \u201eDas Pariser Abkommen ist unumkehrbar.\u00a0 Wir m\u00fcssen nun alles tun, was in unserer Macht liegt, um es umzusetzen. Und uns bleibt nicht mehr viel Zeit.\u201c", "Deutschland ist der \u201etechnische Gastgeber\u201c der Konferenz. Aber es geht f\u00fcr die Bundesrepublik um mehr, als sich nur als guter Ausrichter zu pr\u00e4sentieren. Bislang z\u00e4hlt Deutschland zu den Schwergewichten in der internationalen Klima-Diplomatie.", "Mit Interesse wird in anderen Staaten der massive Ausbau erneuerbarer Energien hierzulande zur Kenntnis genommen. Deutsche Firmen spielen beim weltweiten Siegeszug der \u00d6ko-Technologien eine wichtige Rolle.", "Zugleich wird aber deutlich, dass Deutschland seinen Worten in Sachen Klimaschutz nur bedingt Tagen folgen l\u00e4sst. Das selbst gesteckte Klimaziel f\u00fcr 2020 \u2013 eine Senkung der Treibhausgas-Emissionen um 40 Prozent gegen\u00fcber 1990 \u2013 wird die Bundesrepublik voraussichtlich deutlich verfehlen.", "Das Thema \u00fcberschattet auch die die Sondierungen f\u00fcr die Bildung einer Jamaika-Koalition in Berlin. Die Gr\u00fcnen fordern, den Ausstieg aus der klimasch\u00e4dlichen Kohleverstromung einzuleiten. Sie sto\u00dfen dabei auf heftigen Widerstand von Seiten der FDP und von Teilen der CDU.", "Auf der Klimakonferenz in Bonn war es am Montag ein prominenter Vertreter der bayerischen CSU, der versuchte, die Berliner Fronten aufzuweichen. \u201eDie Vorgaben des Pariser Vertrags sind national, europ\u00e4isch und international einzuhalten\u201c, sagte Entwicklungsminister Gerd M\u00fcller.", "Klimaschutz sei eine moralische und humanit\u00e4re Verpflichtung. Er habe sich zugleich als Job-Motor erwiesen, insbesondere in Deutschland.", "M\u00fcller forderte mehr Anstrengungen f\u00fcr den Klimaschutz \u2013 und warnte zugleich davor, in Deutschland die Debatte auf den Kohleausstieg zu verengen.", "Auch an anderer Stelle k\u00f6nnten im gro\u00dfen Stil Treibhausgase eingespart werden, sagte der Minister. Etwa dadurch, dass die \u00f6ffentliche Hand voranschreite und s\u00e4mtliche Beh\u00f6rden ihre Arbeit so organisieren, dass sie klimaneutral arbeiten. Auf diese Weise lie\u00dfen sich\u00a0 Emissionen vermeiden, die dem Aussto\u00df von zehn bis zwanzig Kohlekraftwerken entsprechen.", "M\u00fcller forderte mit Blick auf die Sondierungsgespr\u00e4che in Berlin auch eine Milliarde Euro mehr f\u00fcr sein Ministerium. Damit lie\u00dfen sich im gro\u00dfen Stil weitere Klimaschutz- und \u00d6kostrom-Projekte in Entwicklungsl\u00e4ndern finanzieren.", "Dies k\u00f6nne einen substanziellen Beitrag zur Verminderung der Klimagas-Emissionen weltweit leisten. M\u00fcller und Hendricks k\u00fcndigten in Bonn an, dass die Bundesregierung bereits jetzt weitere 100 Millionen f\u00fcr die Klimafinanzierung bereitstellen werde.", "Ziel der Bonner Konferenz ist es, Regeln f\u00fcr die Umsetzung des Pariser Klimaabkommens zu formulieren. Die Staaten wollen unter anderem Standards entwickeln, um die Einhaltung der nationalen Beitr\u00e4ge zur Treibhausgas-Minderung transparent und vergleichbar zu machen.", "Bonn ist dabei nur eine Zwischen-Etappe, die eigentlichen Entscheidungen sollen im kommenden Jahr\u00a0 im polnischen Katowice (Kattowitz) gef\u00e4llt werden.", "Wie bei allen anderen Klimakonferenzen gibt es neben den politischen Verhandlungen in Bonn auch ein gro\u00dfes Rahmenprogramm, bei dem sich unter anderem Nichtregierungs-Organisationen und andere Akteure pr\u00e4sentieren.", "Ende 2015 hatten sich fast 200 Staaten in Paris auf das Ziel verst\u00e4ndigt, die Klimagas-Emissionen drastisch zu senken und die Erw\u00e4rmung der Erd-Atmosph\u00e4re nach M\u00f6glichkeit auf 1,5 bis 2 Grad Celsius gegen\u00fcber dem vorindustriellen Zeitalter zu begrenzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/kommentar-zu-den-paradise-papers-maechtige-verbuendete--schuetzen-die-schattenreiche-28776182", "article_id": "28776182", "section": "", "article_headline_strong": "Kommentar zu den Paradise-Papers", "article_headline_normal": "M\u00e4chtige Verb\u00fcndete sch\u00fctzen die Schattenreiche", "date": "06.11.17, 17:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist das Paradies auf Erden, aber anders als das Himmelreich der Bibel steht es nur ganz Wenigen offen und ganz sicher nicht den Armen und Schwachen. Wer als Normalmensch ordentlich spart, kann vielleicht auf den Bermudas oder auf den britischen Jungferninseln im\u00a0 Urlaub die Sonne genie\u00dfen.", "Seine Ersparnisse wird er dort nicht unterbringen k\u00f6nnen. Dieses Privileg genie\u00dfen die gro\u00dfen Konzerne mit ihren Milliardenprofiten und die Verm\u00f6genden. Sie k\u00f6nnen dort ungest\u00f6rt vom staatlichen Zugriff und ohne R\u00fccksicht auf die Belange der Allgemeinheit ihrer Gier fr\u00f6nen und den Reichtum mehren.", "Dieser\u00a0 Skandal ist seit langem Teil unsers Wirtschaftslebens und seit langem bekannt. Die internationalen Journalistennetzwerke machen sich dadurch verdient, dass sie Namen nennen, den allgemeinen Missstand aus der Anonymit\u00e4t herausholen und ihn so greifbar und sichtbar werden lassen.", "Lux-Leaks, Panama-Papers und nun Paradise-Papers. Durch diese und andere Enth\u00fcllungen bekommt das schamlose Profitstreben ein Gesicht.\u00a0 Und die Emp\u00f6rung, die jedes Mal folgte, ist nicht folgenlos geblieben. Immer mehr Staaten beteiligen sich am\u00a0 allgemeinen Informationsaustausch und gew\u00e4hren so ausl\u00e4ndischen \u00c4mtern Einblicke auf Konten an ihren Finanzpl\u00e4tzen.", "In rund 80 L\u00e4ndern ermitteln Beh\u00f6rden gegen die panamesische Anwaltskanzlei Mossack Fonseca und deren Kunden. Trotzdem bleibt der Kampf gegen Steuerflucht und Steuervermeidung ein Hase- und Igel-Spiel, bei dem die Politik stets hinterherhechelt.", "Vergleichsweise leicht fiel es, Druck auf Panama auszu\u00fcben. Und selbst die Schweiz musste sich bewegen und ihr Bankgeheimnis aufgeben, als die USA und die Europ\u00e4ische Union die Muskeln spielen lie\u00dfen.", "Doch die Schattenfinanzpl\u00e4tze haben m\u00e4chtige Verb\u00fcndete, die einen Durchbruch verhindern. Wenn es gegen Banken aus Z\u00fcrich, Frankfurt oder Paris geht, gehen die Vereinigten Staaten mit aller H\u00e4rte gegen die Schattenwirtschaft vor.", "Zu Hause pflegen sie ihre eigenen Offshore-Pl\u00e4tze wie Delaware oder Nevada. \u00c4hnlich verlogen tritt Gro\u00dfbritannien auf, das offiziell gegen Steuerflucht k\u00e4mpft und zugleich die eigenen \u00dcberseegebiete gew\u00e4hren l\u00e4sst. Auch deswegen bedarf es noch vieler Leaks, um dieses Treiben zumindest einzud\u00e4mmen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/sozialdemokraten-parteichef-schulz-raeumt-fehler-im-wahlkampf-ein-28776590", "article_id": "28776590", "section": "", "article_headline_strong": "Sozialdemokraten", "article_headline_normal": "Parteichef Schulz r\u00e4umt Fehler im Wahlkampf ein", "date": "06.11.17, 18:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eIch stelle eine ganze Reihe von Fragen\u201c, sagt SPD-Parteichef Martin Schulz \u00fcber seinen eigenen Entwurf f\u00fcr einen Leitantrag zum SPD-Parteitag. Aus der Art, wie seine Fragen formuliert seien, lasse sich auch schon eine Tendenz erkennen, in welche Richtung er mit der SPD gehen wolle. Doch Antworten geben will Schulz noch nicht. Seine Begr\u00fcndung: Er habe den Mitgliedern zugesagt, in die programmatische Neuaufstellung der Partei einbezogen zu werden. Deshalb k\u00f6nne jetzt nicht einfach das Pr\u00e4sidium beschlie\u00dfen, wie diese inhaltliche Ausrichtung aussehe \u2013 und es dann den Mitgliedern einfach so vorsetzen.", "Die Aufgabe des SPD-Vorsitzenden Schulz l\u00e4sst sich zurzeit gut mit jemandem vergleichen, der ein verwohntes und in die Jahre gekommenes Geb\u00e4ude wieder auf Vordermann bringen soll. Dabei geht es um zweierlei: Die Fassade soll wieder mehr Glanz ausstrahlen, das Geb\u00e4ude soll aber auch von innen wieder wohnlicher werden. Schulz verspricht, dass diesmal alle bei der Farbauswahl und der Inneneinrichtung mitreden d\u00fcrfen. Und dass nicht mehr von oben herab beschlossen werden solle, wer das sch\u00f6nste Zimmer bekomme.", "In Schulz\u2019 Entwurf f\u00fcr den Leitantrag hei\u00dft es nun, die SPD werde \u201edie Beteiligung der Mitglieder bei Personalentscheidungen erm\u00f6glichen\u201c. Ziel sei es, sp\u00e4testens 2019 \u00fcber den SPD-Vorsitz per Urwahl abstimmen zu lassen, hie\u00df es in Parteikreisen. Schulz selbst sagte, es gebe einen gro\u00dfen Wunsch in der Mitgliedschaft auf diese Art beteiligt zu werden. Er habe Sympathie f\u00fcr dieses Anliegen, es sei aber im Pr\u00e4sidium auch kontrovers diskutiert worden.\u00a0", "Inhaltlich wiederum sieht Schulz vier gro\u00dfe Themen, von denen jedes einzelne mit den Mitgliedern, aber auch mit B\u00fcrgern\u00a0 au\u00dferhalb der Partei in eigenst\u00e4ndigen Foren bis zum Ende des Jahres 2018 intensiv diskutiert werden soll. Die Themen sind: die Zukunft Europas, technologischer Wandel und sozialer Fortschritt, Flucht und Migration sowie die St\u00e4rkung von Zusammenhalt und Demokratie.\u00a0", "Dabei stellt der Parteivorsitzende f\u00fcr den Anfang tats\u00e4chlich in erster Linie Fragen: \u201eWie k\u00f6nnen wir die EU so weiterentwickeln und st\u00e4rken, dass Europa unsere Antwort auf die Globalisierung und die Herausforderungen der Zukunft wird?\u201c, hei\u00dft es beispielsweise in dem Papier. Oder auch: \u201eWie nutzen wir die technischen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine humanere Arbeitswelt und die bessere Vereinbarkeit von Leben und Arbeit?\u201c", "W\u00e4hrend Martin Schulz in programmatischen Fragen also vage bleibt, geht er\u00a0 bemerkenswert kritisch mit seiner eigenen Performance als Kanzlerkandidat um. \u201eNicht die Medien, nicht die Demoskopen und auch nicht die politischen Gegner sind schuld an unserer Wahlniederlage\u201c, schreibt er. \u201eDer Kanzlerkandidat und die gesamte SPD haben diese Wahl verloren.\u201c Als Problem macht er dabei auch aus, dass er im Wahlkampf zwar viele Initiativen pr\u00e4sentiert habe, es aber nicht gelungen sei, \u201eeine Politik aus einem Guss zu formulieren\u201c. Schulz h\u00e4lt selbstkritisch fest: \u201eDie SPD darf nicht von einer Programmpartei zu einer Spiegelstrichpartei mutieren.\u201c", "Die harten Formulierungen d\u00fcrften auch ein Zugest\u00e4ndnis an die eigenen Kritiker sein, die Schulz vorwerfen, die eigene Rolle bei der Wahlniederlage herunterzuspielen. Denn auch wenn Schulz an der Parteibasis bei vielen beliebt ist, so gibt es in der engeren wie weiteren Parteif\u00fchrung doch einige, die Schulz den Prozess der Neuaufstellung der Partei nur bedingt\u00a0 zutrauen.\u00a0", "Zuletzt hatte der Hamburger B\u00fcrgermeister Olaf Scholz sich mehrfach mit Vorst\u00f6\u00dfen profiliert. Die Kritik an Schulz befand sich dabei \u2013 typisch Scholz \u2013 zwar stets mehr zwischen den Zeilen, als dass sie zupackend formuliert gewesen w\u00e4re. Doch gro\u00dfe \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit erzielte sie trotzdem. Und in der Partei hat manch einer aufgemerkt, dass Scholz mit seiner Forderung nach einem gesetzlichen Mindestlohn von zw\u00f6lf Euro in der Stunde jetzt inhaltlich sehr viel konkreter als Schulz geworden ist.\u00a0", "Scholz glaubt offenbar, er sei besser als Schulz geeignet, das Geb\u00e4ude SPD auf Vordermann zu bringen \u2013 auch wenn dem Hamburger zur Eskalation eines Machtkampfes bislang der Mut fehlt. Gleichzeitig muss der Vorsitzende Schulz feststellen, dass seine Autorit\u00e4t darunter leidet, dass viele in ihm nur einen \u00dcbergangsvorsitzenden f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre sehen.", "So fordern die Jusos keck \u2013 ohne sich mit Schulz abzustimmen \u2013 f\u00fcr ihre Chefin Johanna Uekermann ein besonders gro\u00dfes Zimmer: Sie solle Vize-Parteivorsitzende werden."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/-schlechte-wahl--autoknacker-setzt-sich-in-zivilen-polizeiwagen---fahnder-auf-rueckbank-28774020", "article_id": "28774020", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eSchlechte Wahl\u201c", "article_headline_normal": "Autoknacker setzt sich in zivilen Polizeiwagen \u2013 Fahnder auf R\u00fcckbank", "date": "06.11.17, 13:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Beim Versuch, nachts in abgestellte Autos einzubrechen, hat sich ein 33-j\u00e4hriger Mann in Dortmund ausgerechnet ein Zivilfahrzeug der Polizei ausgesucht.", "Mehr noch: Auf der R\u00fcckbank des Wagens sa\u00df ein Fahnder. Dies bemerkte der Verd\u00e4chtige aber zun\u00e4chst nicht, \u00f6ffnete die Beifahrert\u00fcr und griff nach einem Handy auf der Mittelkonsole.", "Als er den Polizisten schlie\u00dflich bemerkte, floh er. Nach kurzer Verfolgung nahmen die Ermittler den obdachlosen Mann fest. Kurz zuvor hatte er sich bereits an mehreren Autos in der Stra\u00dfe zu schaffen gemacht und auch an Haust\u00fcren ger\u00fcttelt, wie die Polizei mitteilte.", "Dass er dabei in der Nacht zum Montag auch auf einen Wagen der Polizei stie\u00df, kommentierten die Beamten mit den Worten: \u201eSchlechte Wahl\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/mutmassliches-familiendrama-tochter-findet-mutter-tot-in-wohnung-28773750", "article_id": "28773750", "section": "", "article_headline_strong": "Mutma\u00dfliches Familiendrama", "article_headline_normal": "Tochter findet Mutter tot in Wohnung", "date": "06.11.17, 12:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein 88-J\u00e4hriger soll in Oer-Erkenschwick zun\u00e4chst seine 79 Jahre alte Ehefrau und dann sich selbst get\u00f6tet haben. Nach Polizeiangaben vom Montag entdeckte die Tochter der Frau die Leiche der Mutter am Samstag in dem Wohnhaus der Eheleute. Die Polizei fand wenig sp\u00e4ter auch die Leiche des Mannes in einem Gartenhaus.", "Die Ermittler gehen nach ersten Untersuchungen davon aus, dass der Mann seine Frau und sich selbst t\u00f6tete. Die Leiche der 79-J\u00e4hrigen wies demnach \u201eSpuren stumpfer Gewalteinwirkung\u201c auf. Weitere Einzelheiten nannten Polizei und Staatsanwaltschaft Bochum zun\u00e4chst nicht. Eine Mordkommission ermittelt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/schuetteltrauma--mordkommission-ermittelt-nach-tod-eines-acht-monate-alten-babys-28774452", "article_id": "28774452", "section": "", "article_headline_strong": "Sch\u00fctteltrauma?", "article_headline_normal": "Mordkommission ermittelt nach Tod eines acht Monate alten Babys", "date": "06.11.17, 14:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach dem Tod eines acht Monate alten S\u00e4uglings ermittelt eine Mordkommission der D\u00fcsseldorfer Polizei.", "Es gebe Anzeichen einer Gewalteinwirkung, teilten die Ermittler am Montag mit. Eine Obduktion des toten Jungen ergab den Angaben zufolge Hinweise auf ein Sch\u00fctteltrauma.", "Bereits am 29. Oktober waren Rettungskr\u00e4fte zu einem Mehrfamilienhaus im D\u00fcsseldorfer S\u00fcden gerufen worden.", "Die Mutter hatte angegeben, dass ihr acht Monate altes Baby nach Krankheitsanzeichen pl\u00f6tzlich das Bewusstsein verloren habe. Die Retter konnten das Kind nicht mehr ins Leben holen. Wegen der ungekl\u00e4rten Todesursache \u00fcbernahm die Kriminalpolizei den Fall. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/nrw-polizei-gewerkschaft-spricht-sich-fuer-probelauf-mit-elektroschockpistolen-aus-28776328", "article_id": "28776328", "section": "", "article_headline_strong": "NRW", "article_headline_normal": "Polizei-Gewerkschaft spricht sich f\u00fcr Probelauf mit Elektroschockpistolen aus", "date": "06.11.17, 17:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Gewerkschaft der Polizei hat sich f\u00fcr einen Probelauf mit Elektroschockpistolen in Nordrhein-Westfalen ausgesprochen. Man werde einen solchen Versuch bei der NRW-Polizei mittragen.", "Das hat GdP-Landeschef Arnold Plickert am Montag bei einer Tagung der NRW-Polizeipr\u00e4sidenten in Mettmann angek\u00fcndigt.", "Damit vollzog die Gewerkschaft einen Sinneswandel: Vor einiger Zeit hatte sich ein Landesdelegiertentag noch mehrheitlich gegen die als Taser bekannten Waffen ausgesprochen.", "Inzwischen gebe es aber eine neue Generation von Ger\u00e4ten, die sich in Berlin als hoch abschreckend und deeskalierend erwiesen habe, sagte ein Gewerkschaftsprecher. Dort h\u00e4tten Beamte 30 Mal mit dem Einsatz gedroht, die Waffe aber kein einiges Mal ausl\u00f6sen m\u00fcssen. Die neuen Distanzwaffen markieren den Treffpunkt der Metallhaken auf dem K\u00f6rper vorab mit Laser-Lichtpunkten.", "In ihrem Koalitionsvertrag hatte die schwarz-gelbe Landesregierung einen Test der \u201eDistanz-Elektroimpulsger\u00e4te\u201c vereinbart.", "Es spreche auch nichts gegen die Einf\u00fchrung von Bodycams f\u00fcr die Polizisten. Der derzeit laufende Pilotversuch k\u00f6nne aus Sicht der GdP verk\u00fcrzt werden, sagte Plickert dem GdP-Sprecher zufolge.", "Kritischer \u00e4u\u00dferte sich der Gewerkschafts-Chef zur Ausweitung der Video-\u00dcberwachung: Diese mache nur Sinn, wenn in der N\u00e4he der Kameras auch Polizei f\u00fcr ein sofortiges Eingreifen bereitstehe.", "Die bayerische Landesregierung hatte am Montag angek\u00fcndigt, weitere Polizisten in Bayern mit Elektroschockpistolen auszur\u00fcsten.", "Die Elektroschockpistolen setzen den Getroffenen f\u00fcr mehrere Sekunden au\u00dfer Gefecht. Sie funktionieren aber nicht immer: etwa wenn die Elektroden die Kleidung des Angreifers nicht durchdringen.", "Mit den Elektroschockern kann ein Mensch f\u00fcr kurze Zeit handlungsunf\u00e4hig gemacht werden - und das aus einer Distanz von mehreren Metern. Aus der Waffe werden daf\u00fcr zwei kleine Pfeile an Dr\u00e4hten abgeschossen. Sie erzeugen einen Stromkreislauf und die Muskeln werden dadurch kurzzeitig blockiert. Der Taser-Einsatz ist wegen der gesundheitlichen Risiken umstritten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-keine-alternative--tv-moderatorin-illner-verteidigt-einladungen-an-afd-gaeste-28760446", "article_id": "28760446", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eKeine Alternative\u201c", "article_headline_normal": "TV-Moderatorin Illner verteidigt Einladungen an AfD-G\u00e4ste", "date": "03.11.17, 10:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["ZDF-Talkerin Maybrit Illner (52) wehrt sich gegen Vorw\u00fcrfe, zu viele AfD-Politiker vor der Bundestagswahl eingeladen und somit zum guten Abschneiden der Partei beigetragen zu haben. \u201eDie AfD und ihre Vertreter mussten ab 2016, in Zeiten von Pegida, K\u00f6ln, zweistelligen Wahlergebnissen im M\u00e4rz und brennenden Fl\u00fcchtlingsheimen kritisch befragt werden\u201c, sagte Illner in einem am Freitag ver\u00f6ffentlichten Gespr\u00e4ch mit dem Magazin \u201eJournalist\u201c. \u201eIgnorieren war keine Alternative. Aber zwischen 'ignorieren' und 'hofieren' liegen ein paar journalistische M\u00f6glichkeiten.\u201c", "Vor allem Politiker anderer Parteien hatten nach dem Wahlabend die Pr\u00e4senz der Rechtspopulisten in den Talkshows f\u00fcr den Erfolg der AfD verantwortlich gemacht. \u201eVon Januar 2016 bis zur Bundestagswahl waren von 400 G\u00e4sten unserer Sendung elf von der AfD\u201c, sagte Illner weiter. \u201eDas sind weniger als drei Prozent.\u201c Auch in Zukunft werde sie AfD-Vertreter einladen. \u201eOb, wann und wen - dar\u00fcber entscheidet die Redaktion je nach Themenlage und Aktualit\u00e4t.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/neue-vorwuerfe-netflix-trennt-sich-von--house-of-cards--star-kevin-spacey-28765194", "article_id": "28765194", "section": "", "article_headline_strong": "Neue Vorw\u00fcrfe", "article_headline_normal": "Netflix trennt sich von \u201eHouse of Cards\u201c-Star Kevin Spacey", "date": "04.11.17, 08:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach immer neuen Vorw\u00fcrfen der sexuellen Bel\u00e4stigung gegen Kevin Spacey hat sich die Produktionsfirma Netflix von dem Schauspieler getrennt und ihn von weiteren Produktionen der Serie \u201eHouse of Cards\u201c ausgeschlossen. Das berichteten US-Medien am Freitagabend (Ortszeit) unter Berufung auf eine Mitteilung von Netflix.", "Zudem werde Netflix auch den von Spacey produzierten Film Gore, in dem er selbst die Rolle des Autoren Gore Vidal spielt, nicht ver\u00f6ffentlichen. Zuletzt hatten acht ehemalige und aktuelle Mitarbeiter der Serie \u201eHouse of Cards\u201c offen \u00fcber sexuelle Bel\u00e4stigung durch Spacey gesprochen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-tatort--kritik--der-fall-holdt--war-eine-wohltat-fuer-krimi-puristen-28764522", "article_id": "28764522", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eTatort\u201c-Kritik", "article_headline_normal": "\u201eDer Fall Holdt\u201c war eine Wohltat f\u00fcr Krimi-Puristen", "date": "05.11.17, 21:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Julia Holdt (Annika Martens) wurde auf dem Weg zum Reitstall verschleppt. Ihr\u00a0 Mann Frank (Aljoscha Stadelmann), Leiter einer Bankfiliale, bat seine Schwiegereltern um das L\u00f6segeld. Die Polizei wollte er, wie von den Entf\u00fchrern gefordert, nicht einschalten. Doch sein Schwiegervater widersetzte sich diesem Wunsch. Lindholm misstraute bald dem Ehemann, denn er war verschuldet, wusste zudem, dass seine Frau eine Aff\u00e4re hatte. Und er war \u00e4u\u00dferst cholerisch und neigte zu Gewaltausbr\u00fcchen. Dann wurde die misshandelte Leiche von Julia Holdt gefunden.", "\u00c4hnlich wie im realen Entf\u00fchrungsfall Maria B\u00f6gerl, der bis heute nicht aufgekl\u00e4rt werden konnte, endet auch der fiktive Fall Holdt mit dem Selbstmord des Ehemanns. Lindholm hatte ihn aufgrund von Verbindungsdaten des Telefons, die darauf hindeuteten, dass er einen Tag vor der Entf\u00fchrung mit den T\u00e4tern telefoniert hatte, verd\u00e4chtigt und massiv unter Druck gesetzt. Allerdings war die Datumsanzeige der Telefonanlage falsch eingestellt und wies die Anrufe einen Tag zu fr\u00fch aus. Die wahren Hintergr\u00fcnde der Entf\u00fchrung und des Mordes wurden nicht abschlie\u00dfend aufgedeckt.", "Dieser Fall war eine doppelte Herausforderung f\u00fcr die sonst eher k\u00fchle Kommissarin \u2013 nicht nur der Zeitdruck machte ihr zu schaffen, sondern vor allem die Folgen einer Partynacht, in der sie zu Beginn vor einem Lokal von einigen M\u00e4nnern verpr\u00fcgelt worden war.", "Grimme-Preistr\u00e4ger Jan Braren (\u201eHomevideo\u201c) hat mit \u201eDer Fall Holdt\u201c (Regie: Anne Zohra Berrached), einen Krimi geschrieben, der Maria Furtw\u00e4ngler in ihrem 25. Einsatz als Charlotte Lindholm einiges abverlangte. Doch sie meisterte die Herausforderung souver\u00e4n. Braren fokussierte sich stark darauf, wie die Gewalterfahrung die Kommissarin zerm\u00fcrbte. Der Fall entglitt ihr, sie agierte unprofessionell, verlor die n\u00f6tige Distanz. Er machte sie zur Antiheldin. Und sie schaffte es nicht, sich die Traumatisierung einzugestehen, lie\u00df sogar lieber zu, dass ihre junge Kollegin Frauke Sch\u00e4fer (Susanne Bormann) dachte, sie habe ein Alkoholproblem.", "Dieser Film war f\u00fcr viele \u201eTatort\u201c-Puristen sicherlich eine Wohltat. ", " war der Sonntagabendkrimi mit dem neuen Fall aus Hannover wieder auf klassischem Gebiet unterwegs. Neben Maria Furtw\u00e4ngler konnte vor allem Aljoscha Stadelmann \u00fcberzeugen. Ein klassischer Krimi, allerdings mit einem f\u00fcr den \u201eTatort\u201c eher untypischen Ende. Ein bisschen Experiment war also doch."]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-tatort--gestoert-ard-rudert-bei-entschuldigung-fuer-eilmeldung-zurueck-28771168", "article_id": "28771168", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eTatort\u201c gest\u00f6rt", "article_headline_normal": "ARD rudert bei Entschuldigung f\u00fcr Eilmeldung zur\u00fcck", "date": "06.11.17, 12:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Deutschen haben sich am Sonntagabend bei ihrem liebsten w\u00f6chentlichen TV-Ritual gest\u00f6rt gef\u00fchlt: W\u00e4hrend Maria Furtw\u00e4ngler als Charlotte Lindholm ab 20.15 Uhr im ", " ermittelte, blendete die ARD eine Eilmeldung zur ", " ein. Dort starben, so der erste Kenntnisstand, rund 20 Menschen. Dies veranlasste den Sender, gegen 20.30 Uhr ein blaues Laufband einzublenden. Zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt wurde es wiederholt.", "In der ARD herrscht nun offenbar Uneinigkeit dar\u00fcber, ob diese Ma\u00dfnahme sinnvoll war oder nicht. Einige Zuschauer hatten sich am Sonntagabend in ihrem Krimigenuss durch die Meldung aus der realen Welt gest\u00f6rt gef\u00fchlt und ihrem \u00c4rger auf der Facebook-Seite der ARD Luft gemacht.", "Das Ereignis sei nicht bedeutend genug, um eine solche Ma\u00dfnahme zu rechtfertigen. Schie\u00dfereien seien in\u00a0 den USA an der Tagesordnung, au\u00dferdem sei der Ort des Geschehens zu weit entfernt, fanden viele.", "Die ARD verwies in den Kommentaren anschlie\u00dfend mehrfach auf die Wiederholungen des \u201eTatort\u201c, in denen st\u00f6rungsfrei geschaut werden k\u00f6nne, hin. Das Social-Media-Team entschuldigte sich sogar f\u00fcr die Eilmeldung.", "Diese Entschuldigung wurde am Montagvormittag dann aber wieder zur\u00fcckgezogen.\u00a0Die zust\u00e4ndige Kollegin aus dem Social-Media-Team sei den aufgebrachten Zuschauern \u201ezu sehr entgegengekommen\u201c, sagte Sabine Knott von der ARD-Programmdirektion in M\u00fcnchen: \u201eSo weit gehen wir eigentlich nicht, dass wir uns entschuldigen.\u201c\u00a0", "Die Entscheidung, die Eilmeldung zum Attentat in Texas w\u00e4hrend des \u201eTatorts\u201c einzublenden, habe der Zweite Chefredakteur ARD-aktuell, Marcus Bornheim, getroffen, teilte der NDR am Montag auf Anfrage mit. Zweimal sei wegen einer solchen Einblendung das Bild etwas verkleinert gewesen, erkl\u00e4rte Sabine Knott - was manche Zuschauer ebenfalls bem\u00e4ngelt haben. \u201eEs gibt einfach viele, die sehr aufgebracht reagieren, wenn es beim \u201eTatort\u201c Abweichungen vom gewohnten Ablauf gibt.\u201c", "Die Diskussion \u00fcber die Eilmeldung wurde auch bei Twitter gef\u00fchrt. Hier sowie auch bei Facebook gab es jedoch auch viele Stimmen, die das Vorgehen der ARD richtig fanden. Eine Auswahl der Tweets. (red, dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/neuer-name-fuer-sean-combs-statt-p--diddy-oder-puff-daddy-jetzt--love-aka-brother-love--28773592", "article_id": "28773592", "section": "", "article_headline_strong": "Neuer Name f\u00fcr Sean Combs", "article_headline_normal": "Statt P. Diddy oder Puff Daddy jetzt \u201eLOVE aka Brother Love\u201c", "date": "06.11.17, 13:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["Diddy, P. Diddy, Sean John, Puff Daddy, Puffy, Swag - kaum jemand hatte schon so viele Pseudonyme wie Sean Combs (\u201eBad Boy for Life\u201c). Der Spa\u00df an neuen Namen scheint dem Rapper, Produzenten, Schauspieler und Modedesigner trotzdem noch nicht vergangen zu sein.", "\u201eIch habe entschieden, meinen Namen wieder zu \u00e4ndern\u201c twitterte Combs an seinem 48. Geburtstag am Samstag (Ortszeit). \u201eMein neuer Name ist LOVE aka Brother Love\u201c.", "\u201eIch wei\u00df, es ist riskant, weil es einigen Leuten kitschig vorkommen k\u00f6nnte\u201c, sagt das Multitalent in einem Video hinter dem Tweet. Er sei jedoch nicht mehr der, der er vorher gewesen sei und werde auf all diese Namen nicht mehr reagieren. \u201eIch bin etwas anderes.\u201c", "In seiner Videobotschaft k\u00fcndigt Combs den Namenswechsel zwar als \u201esehr ernste Neuigkeit\u201c an. Aber wie ernst meint er \u201eBruder Liebe\u201c wirklich? Auf Twitter jedenfalls hie\u00df er am Montag weiterhin Sean Diddy Combs.", "Grund zum Feiern hatte Combs auch am Tag nach seinem Geburtstag: Am Sonntag (Ortszeit) erhielt er in Beverly Hills den Hollywood Film Award f\u00fcr seine Dokumentation \u201eCan't Stop Won't Stop: A Bad Boy Story\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/die-polizei-ermittelt-obdachlose-in-delmenhorst-misshandelt-und-getoetet-28773242", "article_id": "28773242", "section": "", "article_headline_strong": "Die Polizei ermittelt", "article_headline_normal": "Obdachlose in Delmenhorst misshandelt und get\u00f6tet", "date": "06.11.17, 12:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine 51-j\u00e4hrige Obdachlose ist in Delmenhorst nahe Bremen schwer misshandelt und get\u00f6tet worden.", "Die Frau starb bereits in der Nacht zum Samstag auf dem Gel\u00e4nde eines ehemaligen Rangierbahnhofes. Zu weiteren Hintergr\u00fcnden der Tat \u00e4u\u00dferte sich die Polizei zun\u00e4chst nicht. \u201eDie Ermittlungen laufen\u201c, sagte eine Polizeisprecherin am Montag."]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/bluttat-im-gottesdienst-baptistengemeinde-in-texas-trauert-um-26-tote-28771050", "article_id": "28771050", "section": "", "article_headline_strong": "Bluttat im Gottesdienst", "article_headline_normal": "Baptistengemeinde in Texas trauert um 26 Tote", "date": "06.11.17, 06:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["Pastor Frank Pomeroy ist an diesem Sonntag nicht in der Kirche. Aber seine 14-j\u00e4hrige Tochter sitzt im Gottesdienst. Es ist Mittag in Sutherland Springs im US-Bundesstaat Texas. Drau\u00dfen steigt in diesem Moment ein Mann aus einem Auto. Er ist ganz in schwarz gekleidet, tr\u00e4gt eine kugelsichere Weste. In seiner Hand h\u00e4lt er ein Gewehr. Er schie\u00dft. Dann betritt er das Gotteshaus. Er schie\u00dft weiter.", "Mindestens 26 Menschen sterben. Zahlreiche weitere werden verletzt. Das j\u00fcngste Opfer ist f\u00fcnf Jahre alt, das \u00e4lteste 72.", "Wieder werden die USA von einem Massaker ersch\u00fcttert. Erst einen Monat ist es her, dass der 64-j\u00e4hrige Stephen Paddock in Las Vegas aus seinem Hotelzimmer das Feuer auf die Besucher eines gegen\u00fcberliegenden Festivals er\u00f6ffnete und 58 Menschen t\u00f6tete.", "Wenige Stunden nach der Bluttat am Sonntag fasst Greg Abbott, der Gouverneur von Texas, gemeinsam mit den Ermittlern die ersten Erkenntnisse zusammen. Gegen 11.20 Uhr Ortszeit wurde der T\u00e4ter demnach an einer nahen Tankstelle gesehen. Wenige Minuten sp\u00e4ter begann er zu schie\u00dfen.", "Ein Anwohner h\u00f6rte die Sch\u00fcsse und schnappte sich seine eigene Waffe. Als der T\u00e4ter die Kirche verlie\u00df, nahm er die Verfolgungsjagd auf. Der Verd\u00e4chtige wurde wenig sp\u00e4ter tot in seinem Auto gefunden. Es ist unklar, ob er sich selbst t\u00f6tete oder von Sch\u00fcssen des Anwohners getroffen wurde. Den Namen des Mannes geben die Ermittler zun\u00e4chst nicht bekannt. Sie sagen lediglich, dass es sich um einen Wei\u00dfen handele. Laut US-Medienberichten war er 26 Jahre alt und diente f\u00fcr kurze Zeit in der Luftwaffe. Sein Motiv ist noch unklar.", "Abbott ringt sichtlich um Fassung, w\u00e4hrend er vor den Journalisten spricht. \u201eEs sind so viele Familien, die Angeh\u00f6rige verloren haben\u201c, sagt er. \u201eVater, M\u00fctter, S\u00f6hne und T\u00f6chter.\u201c", "Sutherland Springs ist ein kleiner Ort, der gut 50 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von San Antonio liegt. Gerade einmal mehrere 100 Menschen leben hier. Jeder kenne jeden, sagt die Einwohnerin Carrie Matula dem Sender MSNBC. Was am Sonntag geschehen sei, treffe damit alle. Es gibt hier nicht viel, nicht einmal eine eigene Feuerwehr hat der Ort. Die First Baptist Church, ein wei\u00dfes Geb\u00e4ude, ist das Zentrum der kleinen Gemeinde. Im Durchschnitt besuchen 50 Menschen den Gottesdienst, hei\u00dft es.", "Jeden Sonntag verbreitet die Kirche ein Video von der Predigt im Internet. Man kann sich die Aufnahmen auf Youtube anschauen. Gemeindemitglieder singen darin christliche Lieder zu Gitarrenmusik. Im Video aus der vergangenen Woche erkl\u00e4rt Pastor Pomeroy, warum er ein Motorrad in der Kirche geparkt hat.", "Er sagt, er habe erkl\u00e4ren wollen, wie man Vertrauen in Kr\u00e4fte haben kann, die man nicht sieht. Wie beim Motorradfahren, wenn man sich in eine Kurve legt und auf die Gravitationskr\u00e4fte vertraut. Das mache vielleicht keinen Sinn. Aber ebenso m\u00fcsse man auch auf Gott vertrauen.", "Pomeroy ist an diesem Sonntag nicht in Sutherland Springs, seine Frau auch nicht. Nach der Tat kehren sie sofort zur\u00fcck. Sie trauern nicht nur um ihre Gemeinde - ihr Tochter ist unter den Toten. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/nach-texas-massaker-trump-will-waffengesetz-nicht-aendern---bischoefe-sehen-problem-28771596", "article_id": "28771596", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Texas-Massaker", "article_headline_normal": "Trump will Waffengesetz nicht \u00e4ndern \u2013 Bisch\u00f6fe sehen Problem", "date": "06.11.17, 09:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["In Texas hat am Sonntag ein Mann in der baptistischen Kirche von Sutherland Springs das Feuer er\u00f6ffnet und", ". Der Sch\u00fctze wurde nach der Tat unter noch nicht gekl\u00e4rten Umst\u00e4nden tot in seinem Wagen aufgefunden.", "Medienberichten zufolge handelt es sich bei dem mutma\u00dflichen T\u00e4ter um den 26-j\u00e4hrigen Devin Patrick Kelley. Der ehemalige Soldat der US-Luftwaffe wurde demnach im Jahr 2014 vor ein Kriegsgericht gestellt und unehrenhaft aus den Streitkr\u00e4ften entlassen.", "Erst im Oktober hatte der 64-j\u00e4hrige Stephen Paddock in Las Vegas 58 Menschen bei einem Festival erschossen, als er aus einem Hotelfenster feuerte.\u00a0", "US-Pr\u00e4sident Donald Trump sieht allerdings auch nach dem j\u00fcngsten Blutbad kein Waffenproblem. \u201eWir haben viele Probleme mit geistiger Gesundheit in unserem Land\u201c, aber im vorliegenden Fall gebe es kein Problem mit Schusswaffen, sagte Trump am Montag w\u00e4hrend eines Besuchs in Japan. Zuvor hatte Trump den Angriff als \u201eentsetzliches\u201c Verbrechen und eine \u201eTat des B\u00f6sen\u201c verurteilt. \u00dcber Twitter rief er die Amerikaner dazu auf, zusammenzustehen.", "Die katholische Kirche sieht dagegen ein gesellschaftliches Problem in den USA.\u00a0\u00a0Der Vorsitzende der r\u00f6misch-katholischen Bischofskonferenz, ", ", forderte, die USA m\u00fcssten zur Einsicht kommen, dass es \u201eein fundamentales Problem gibt in unserer Gesellschaft\u201c. Eine \u201eKultur des Lebens\u201c m\u00fcsse \u201esinnlose Schusswaffengewalt in allen Formen verhindern\u201c.", "Ex-Pr\u00e4sident Barack Obama fordert erneut sch\u00e4rfere Waffengesetze. \u201eWir trauern mit allen Familien in Sutherland Springs, die von diesem Akt des Hasses getroffen wurden (...) , twitterte er nach dem Blutbad.\u00a0\u201eM\u00f6ge Gott uns allen die Weisheit geben, um zu fragen, welche konkreten Schritte wir unternehmen k\u00f6nnen, um die Gewalt und die Waffen unter uns zu reduzieren.\u201c", "Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier verurteilt die t\u00f6dlichen Sch\u00fcsse von Texas als \u201efurchtbare Gewalttat\u201c. \u201eWir sind in Gedanken bei unseren amerikanischen Freunden\u201c, sagte Steinmeier am Montag bei seinem Staatsbesuch in Neuseeland. \u201eDen Angeh\u00f6rigen der Opfer spreche ich mein tiefes Mitgef\u00fchl aus, und den Verletzten w\u00fcnsche ich baldige Genesung.\u201c (afp, dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/verurteilter-moerder-jva-haeftling-soll-ehefrau-in-besucherraum-vergewaltigt-haben-28775140", "article_id": "28775140", "section": "", "article_headline_strong": "Verurteilter M\u00f6rder", "article_headline_normal": "JVA-H\u00e4ftling soll Ehefrau in Besucherraum vergewaltigt haben", "date": "06.11.17, 15:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein H\u00e4ftling des Gef\u00e4ngnisses Diez in Rheinland-Pfalz soll seine Ehefrau in einem Besucherraum vergewaltigt haben. Der verurteilte M\u00f6rder habe sie am Donnerstag au\u00dferdem mit einem selbst gebauten Stichwerkzeug verletzt, teilte die Staatsanwaltschaft Koblenz am Montag mit. Lebensgefahr bestehe nicht. Wie es in dem Raum zu dem Vorfall kommen konnte, sei \u201eein R\u00e4tsel, das wir l\u00f6sen m\u00fcssen\u201c, sagte ein Sprecher. Zur gleichen Zeit h\u00e4tten dort vier weitere Besuche stattgefunden. Bei dem Stichwerkzeug handelt es sich einem Sprecher des Justizministeriums zufolge um eine Scherbe. Der S\u00fcdwestrundfunk (SWR) hatte zuvor \u00fcber den Fall berichtet.", "Die Frau war laut Staatsanwaltschaft mit ihren beiden Kindern zu Besuch in der Justizvollzugsanstalt (JVA). In dem Besucherraum soll der 35-j\u00e4hrige Mann aggressiv gegen\u00fcber seiner Frau geworden sein. Anschlie\u00dfend habe er sie dort zum Geschlechtsverkehr gezwungen und auf sie eingestochen. \u201eEin Mith\u00e4ftling versuchte daraufhin, den Beschuldigten dazu zu bewegen, von seiner Ehefrau abzulassen\u201c, teilte die Staatsanwaltschaft mit. Angestellte der JVA h\u00e4tten den 35-J\u00e4hrigen schlie\u00dflich \u00fcberw\u00e4ltigen k\u00f6nnen.", "Der Mann sitzt im Gef\u00e4ngnis, weil er wegen Mordes zu einer lebenslangen Freiheitsstrafe mit anschlie\u00dfender Sicherungsverwahrung verurteilt wurde. Die Staatsanwaltschaft Koblenz f\u00fchrt ein Ermittlungsverfahren wegen des Verdachts der Vergewaltigung und der gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung. Das Ministerium will den Vorfall intern mit der Leitung der JVA Diez aufarbeiten und \u201eKonsequenzen daraus ziehen\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/bluttat-in-texas-behoerden-vermuten-familienstreit-als-tatmotiv-des-schuetzen-28776840", "article_id": "28776840", "section": "", "article_headline_strong": "Bluttat in Texas", "article_headline_normal": "Beh\u00f6rden vermuten Familienstreit als Tatmotiv des Sch\u00fctzen", "date": "06.11.17, 19:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Beh\u00f6rden in Texas vermuten Familienstreitigkeiten als Motiv des Sch\u00fctzen, der in einer texanischen Kirche 26 Menschen get\u00f6tet hat. Die Tat habe keinen rassistischen oder religi\u00f6sen Hintergrund, sagte ein Vertreter der texanischen Sicherheitskr\u00e4fte am Montag. Der T\u00e4ter habe Probleme mit seiner Familie und den Schwiegereltern gehabt. Man wisse, dass der T\u00e4ter w\u00fctend auf seine Schwiegermutter gewesen sei, sagte Freeman Martin vom texanischen Ministerium f\u00fcr \u00d6ffentliche Sicherheit.", "Die Schwiegermutter sei regelm\u00e4\u00dfige Besucherin der Kirche gewesen, in der Devin Patrick Kelley die Bluttat beging. Am Sonntag war sie aber nicht dort. Der 26-J\u00e4hrige habe\u00a0 vor der Tat Droh-Nachrichten verschickt, f\u00fcgte der Beh\u00f6rdensprecher hinzu. Kelley hatte in der Kirche des kleinen Ortes Sutherland Springs am Sonntag das Feuer er\u00f6ffnet und 26 Menschen get\u00f6tet. Etwa 20 weitere wurden verletzt. Der Sch\u00fctze wurde nach der Tat tot in seinem Wagen gefunden. Die Polizei vermutet Suizid. (dpa/afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/amputation-drohte-arsenal-star-cazorla-fehlten-acht-zentimeter-achillessehne-28771222", "article_id": "28771222", "section": "", "article_headline_strong": "Amputation drohte", "article_headline_normal": "Arsenal-Star Cazorla fehlten acht Zentimeter Achillessehne", "date": "06.11.17, 08:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Seit \u00fcber einem Jahr fehlt Santi Cazorla dem FC Arsenal wegen einer Fu\u00dfverletzung. Der 32-j\u00e4hrige Spanier verletzte sich bereits 2013 bei einem Spiel mit der Nationalmannschaft am rechten Kn\u00f6chel. Damalige Ausfallzeit: 35 Tage.", "Cazorla kehrte auf den Platz zur\u00fcck, hatte aber h\u00e4ufig mit Schmerzen zu k\u00e4mpfen.\u00a0\u201eZu Beginn lie\u00dfen sich die Schmerzen ertragen. Aber danach musste ich weinen\u201c, erz\u00e4hlte Cazorla k\u00fcrzlich in einem bewegenden Interview mit der spanischen Sportzeitung\u00a0", ".", "Dabei offenbarte der Mittelfeldspieler, wie schlimm es zuletzt wirklich um ihn stand. Nacht acht Operationen zwischen 2013 und Oktober 2016 stellte ein Arzt in Spanien eine schlimme Diagnose: Cazorla hatte eine Infektion erlitten, die\u00a0 den Kn\u00f6chel besch\u00e4digte und einen Teil der Achillessehne gefressen hatte. \u201eEs fehlten acht Zentimeter\u201c, berichtet Cazorla heute.", "Es drohte sogar\u00a0 die Amputation. Um diese zu umgehen, wurde Cazorla ein St\u00fcck Haut von seinem t\u00e4towierten Unterarm auf die verletzte Stelle gen\u00e4ht. Jetzt befindet sich der 32-J\u00e4hrige in der Reha in Salamanca - und tr\u00e4umt sogar wieder von der R\u00fcckkehr auf den Fu\u00dfballplatz.\u00a0", "Er selbst hofft, dass er innerhalb des n\u00e4chsten Jahres wieder beim FC Arsenal am Trainingsbetrieb teilnehmen kann. (msc)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/kommentar-zur-erneuten-pleite-das-aufstehen-faellt-dem-1--fc-koeln-zunehmend-schwerer-28770004", "article_id": "28770004", "section": "", "article_headline_strong": "Kommentar zur erneuten Pleite", "article_headline_normal": "Das Aufstehen f\u00e4llt dem 1. FC K\u00f6ln zunehmend schwerer", "date": "06.11.17, 06:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn die aktuelle Mannschaft des 1. FC K\u00f6ln eine St\u00e4rke hat, dann liegt die darin, immer wieder ", ". Nach jeder noch so bitteren Niederlage sind sie bislang rasch wieder aufgestanden, und in der ", " und im ", " haben sie zuletzt sogar Erfolge gefeiert.", "In der Liga dagegen wird die Lage immer dramatischer, und eine Trendwende scheint unwahrscheinlich. Auch am ", " sind die K\u00f6lner nicht unter Wert geschlagen worden. Die G\u00e4ste, derzeit selbst hinter den Erwartungen zur\u00fcck und nach m\u00e4\u00dfigen Sommertransfers mit einigen Verletzungssorgen angereist, erwiesen sich als um L\u00e4ngen zu stark f\u00fcr eine K\u00f6lner Elf, die so gut spielte, wie sie konnte. Und das reichte K\u00f6ln im eigenen Stadion zu nichts als einer glatten Niederlage \u2013 Osakos Pfostenschuss hin oder her.", "Denn anders als Bate Borissow am Donnerstag kollabierten die Hoffenheimer in der zweiten Halbzeit nicht. Sondern stellten sich den Bem\u00fchungen des FC mit wachsender Zuversicht und ausreichender spielerischer Klasse entgegen. Jeder ihrer Vorst\u00f6\u00dfe in die K\u00f6lner H\u00e4lfte sorgte f\u00fcr Panik. Es h\u00e4tte schlimmer kommen k\u00f6nnen f\u00fcr St\u00f6gers Mannschaft.", "Auf den Trib\u00fcnen starb die Hoffnung, auch den FC-Fans fiel offenbar nichts mehr ein, was sie noch fordern konnten.\u00a0 Kampf? Gerenne? Wechsel? Peter St\u00f6ger brachte Jojic, Handwerker und S\u00f6rensen. Mehr blieb dem Trainer nicht.", "Auf eine Ansprache an seine Mannschaft verzichtete St\u00f6ger hinterher. Das Aufstehen f\u00e4llt schwerer, doch wegen der L\u00e4nderspiele hat er nun immerhin mehr Zeit als \u00fcblich, seiner Mannschaft wieder auf die Beine zu helfen. Dass zwischen dieser Niederlage und der n\u00e4chsten ungewohnt viele Tage vergehen werden, ist die beste Nachricht, die es derzeit \u00fcber den 1. FC K\u00f6ln zu verbreiten gibt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/eklat-in-der-regionalliga-ex-hertha-profi-mueller-von-sanitaetern-im-stich-gelassen-28773764", "article_id": "28773764", "section": "", "article_headline_strong": "Eklat in der Regionalliga", "article_headline_normal": "Ex-Hertha-Profi M\u00fcller von Sanit\u00e4tern im Stich gelassen", "date": "06.11.17, 13:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei der Regionalliga-Begegnung zwischen dem KFC Uerdingen und dem Wuppertaler SC hat sich ein Eklat ereignet. KFC-Profi Christian M\u00fcller erlitt beim knappen 1:0-Sieg eine schwere Gesichtsverletzung und liegt nun auf der Intensivstation.", "Nach einem Zweikampf mit Gegenspieler Peter Schmetz vergingen nach Angaben des Magazins \u201eReviersport\u201c viele bange Minuten, in denen der fr\u00fchere Bundesligaprofi von Hertha BSC ohne Hilfeleistung von Rettungskr\u00e4ften blutverschmiert auf dem Rasen des Wuppertaler Zoostadions lag.", "Die Spieler und Betreuer beider Mannschaften rannten \u00fcber das Spielfeld und suchten verzweifelt nach den Sanit\u00e4tern. Auch der Stadionsprecher ergriff das Wort und forderte die Sanit\u00e4ter auf zu helfen. Wuppertals Sportvorstand Manuel B\u00f6lstler sagte zum \u201eReviersport\u201c: \u201eNach ein, zwei Minuten habe ich mich gefragt: \u201aWo sind denn die 16 Sanit\u00e4ter, die wir f\u00fcr das Risikospiel geordert haben?\u2018\u201c", "Um das gesamt Spielfeld habe er keine Sanit\u00e4ter gesehen, darum suchte er mit einigen Mitarbeitern Sanit\u00e4ter auf dem Stadionvorplatz.", "\u201eWir haben auf die vier Sanit\u00e4ter am Stadionvorplatz eingeredet und sie gebeten, sofort in den Innenraum zu gehen, weil dort ein verletzter Spieler liegt\u201c, so B\u00f6lstler. Die Antwort war, dass sie nicht f\u00fcr den Innenraum zust\u00e4ndig seien und erstmal ihren Einsatzleiter fragen m\u00fcssen. \u201eIch konnte nicht glauben, was ich da zu h\u00f6ren bekam\u201c, sagte B\u00f6lstler ungl\u00e4ubig.", "B\u00f6lstler schrie die Sanit\u00e4ter sogar an, doch ohne Erfolg. Sie h\u00e4tten noch nicht mal die Trage aus dem Krankenwagen bekommen, da dieser zugeparkt gewesen sei. Den WSV-Mitarbeitern wurde es zu Bunt und sie trugen die Trage selber ins Stadion.", "M\u00fcller wurde nach einer zehnmin\u00fctigen Behandlung auf einer Trage abtransportiert und zu weiteren Untersuchungen in eine Wuppertaler Krankenhauses gebracht. Der 33-J\u00e4hrige erlitt Medienangaben zufolge einen Bruch des Joch- und Nasenbeines.", "\u201eIch kann nur betonen, dass das keine Lappalie ist und wir eine l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung erwarten. Aus dem Umfeld unseres Vereins hat auch eine Person eine Anzeige wegen unterlassener Hilfeleistung gestellt\u201c, so B\u00f6lstler.", "Mittlerweile hat eine Person aus dem Umfeld des WSV Anzeige wegen unterlassener Hilfeleistung gestellt. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/premier-league-guardiola-beherrscht-mit-mancity-die-konkurrenz-28774162", "article_id": "28774162", "section": "", "article_headline_strong": "Premier League", "article_headline_normal": "Guardiola beherrscht mit ManCity die Konkurrenz", "date": "06.11.17, 13:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach der n\u00e4chsten Gala seines Starensembles war Pep Guardiola m\u00e4chtig stolz. \u201eWir spielen gut, die Spieler haben wieder eine unglaubliche Vorstellung gezeigt. Wir sind so gl\u00fccklich\u201c, sagte der Teammanager von Manchester City \u00fcber den 3:1-Erfolg gegen den FC Arsenal. Die Torfabrik von ManCity l\u00e4uft auf Hochtouren.", "In seinem zweiten Jahr in Manchester scheint die Mannschaft Guardiolas Spiel verinnerlicht zu haben. Der deutsche Nationalspieler Ilkay G\u00fcndogan glaubt an eine \u201esehr besondere Saison\u201c und findet, dass das aktuelle Manchester City eine Mischung aus Guardiolas fr\u00fcheren Teams ist. \u201eUnsere Dominanz ist wie Bayern, aber es ist ein anderes Spiel. Die \u00e4hnlichste Mannschaft ist vielleicht Barcelona mit Pep in den besten Tagen\u201c, wird er in der Sun zitiert.", "Auch die Fachwelt ist begeistert von den Auftritten des Teams und von der Leichtigkeit, mit der es die Liga zu beherrschen scheint. \u201eCity ist im Moment wie ein unaufhaltsamer Zug. Die Mannschaft spielt Fu\u00dfball auf einem anderen Level\u201c, sagte Manchester Uniteds Ex-Profi und BBC-Experte Phil Neville.", "\u201eNat\u00fcrlich ist das Titelrennen noch nicht vorbei. Aber k\u00f6nnen wir uns wirklich vorstellen, dass diese Mannschaft einbricht? Sie m\u00fcsste mindestens drei Spiele verlieren. Im Moment sehe ich nicht, dass sie ein Spiel verliert\u201c, schrieb Alan Shearer, der Rekordtorsch\u00fctze der Premier League, in seiner Kolumne f\u00fcr die Sun.", "Die Citizens verbuchten gegen Arsenal den zehnten Sieg im elften Auftritt. 31 Punkte und eine Tordifferenz von 31 ist die beste Bilanz eines Premier-League-Klubs nach elf Spieltagen. In 17 Partien in allen Wettbewerben hat die Mannschaft schon 52 Tore geschossen. Auch das gelang seit der Gr\u00fcndung der Premier League 1992 noch keinem anderen Klub. Guardiola kann ganz beruhigt in die L\u00e4nderspielpause gehen.", "Und weil Verfolger Manchester United beim 0:1 bei Meister Chelsea die zweite Niederlage aus den vergangenen vier Spielen kassierte, liegt Guardiolas Mannschaft schon acht Punkte vor dem Stadtrivalen. Die Saison ist noch lang, und auch in der vergangenen Spielzeit brach City nach einem starken Start mit sechs Siegen aus den ersten sechs Partien noch ein. Doch im Moment ist nicht zu erkennen, wie die Mannschaft zu stoppen sein soll.", "Guardiola war stolz darauf, dass beim Sieg gegen ", "\u00a0der n\u00e4chste Erfolg gegen ein Spitzenteam gelang. Vorher hatte City schon den FC Liverpool (5:0) und Meister Chelsea (1:0) geschlagen. \u201eIn der vergangenen Saison haben wir nur zwei Spiele gegen Titelanw\u00e4rter gewonnen. In dieser Saison haben wir im November schon dreimal gewonnen. Wenn du Meister werden willst, musst du Chelsea, Liverpool, Arsenal und die anderen Mannschaften an der Spitze schlagen\u201c, betonte der Coach.", "Nach der L\u00e4nderspielpause geht es f\u00fcr City gegen Leicester und Huddersfield weiter. Im Dezember steht das Stadtduell mit ManUnited an. Dann k\u00f6nnte es schon eine Vorentscheidung im Kampf um die Meisterschaft geben. (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/ausfluege-nrw-vier-schaurig-schoene-moorlandschaften--23668902", "article_id": "23668902", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge NRW", "article_headline_normal": "Vier schaurig sch\u00f6ne Moorlandschaften", "date": "06.10.17, 13:14 Uhr", "author": "Michael Hedrich", "article_text": ["Wallender Nebel, leises Gluckern und der modrige Geruch faulenden Holzes: Eine Wanderung durchs Moor kann ganz sch\u00f6n unheimlich sein.", "Dichter wie Georg Trakl oder Annette von Droste-H\u00fclshoff lie\u00dfen sich von geheimnisvollen Moorlandschaften inspirieren, zahlreiche Sagen, Legenden und Kriminalgeschichten ranken sich um\u00a0 Moorgebiete. Heute sind sie eher selten geworden: Entw\u00e4sserung, Torfabbau und landwirtschaftliche Nutzung sind vielerorts f\u00fcr das Verschwinden dieser besonderen Naturr\u00e4ume verantwortlich.", "Viele Moore mit ihrer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Fauna und Flora wurden deshalb unter Naturschutz gestellt. F\u00fcr Besucher gibt es trotzdem M\u00f6glichkeiten, die ganz besondere Atmosph\u00e4re einer Moorlandschaft zu genie\u00dfen. Vier Beispiele, zu denen Sie aus K\u00f6ln eine Fahrtzeit von weniger als zwei Stunden haben,\u00a0 stellen wir vor.", "Ganz sch\u00f6n schaurig: Zahlreiche Wegekreuze im Hohen Venn erinnern an die Ungl\u00fccklichen, die hier ertrunken, erfroren oder auf mysteri\u00f6se Weise ums Leben gekommen sind. Bekanntestes Beispiel ist das \u201eKreuz der Verlobten\u201c: Das Paar starb bei einem Schneesturm.", "Bis zu acht Meter tief sind die Torfschichten, die bis 6000 v. Chr. zur\u00fcckreichen. Heute ist das rund 4500 Hektar gro\u00dfe Areal des deutsch-belgischen Naturparks in verschiedene Bereiche eingeteilt:\u00a0 Die B-Zonen sind allgemein zug\u00e4nglich, aber nur auf ausgewiesenen Wegen und Holzstegen. Die C-Zonen d\u00fcrfen nur in Begleitung eines anerkannten Naturf\u00fchrers betreten werden, die D-Zonen sind f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit gesperrt.", "Am mit 694 Metern h\u00f6chsten Punkt Belgiens liegt das Naturparkzentrum Botrange, von dem aus sich das Gebiet gut erkunden l\u00e4sst. Moosbeere und Rosmarinheide, Birkhuhn und Wildkatze f\u00fchlen sich hier heimisch.", ": Parkplatz am Naturparkzentrum Botrange", "Der erste Moorlehrpfad im Naturpark Saar-Hunsr\u00fcck ist der \u201eWeg durchs Ortelsbruch\u201c. \u00dcber zwei verschieden lange Holzstege l\u00e4sst sich das Hangmoor trockenen Fu\u00dfes und naturvertr\u00e4glich erwandern. An Schautafeln gibt es zahlreiche Informationen \u00fcber das im Verlauf von rund 4000 Jahren entstandene Biotop mit seinen zahlreichen seltenen Tier- und Pflanzenarten.", "Im \u201eErholungswald Ortelsbruch\u201c gibt es au\u00dferdem einen Natur- und Waldlehrpfad, auf dem 63 Baum- und Straucharten vorgestellt werden. Ein Waldsportpfad mit 20 Stationen geh\u00f6rt ebenso zur Anlage wie ein Kinderspielplatz.", "Und am Nixenweiher k\u00f6nnen Besucher Wassertret- und Armbeugebecken nach Pfarrer Kneipps Empfehlung benutzen. In der kalten Jahreszeit bieten Langlaufloipen und die 250 Meter lange Morbacher Rodelbahn winterliches Sport- und Freizeitvergn\u00fcgen.", ": Parkplatz des Erholungswaldes Ortelsbruch bei Morbach (L 160 in Richtung Bruchweiler, am zweiten Forsthaus ca. 500 m rechts im Wald).", "Schon seit 1937 steht das Further Moor unter Naturschutz . Am Rande des Bergischen Landes bildete sich einst eine ausgedehnte Sumpf- und Morastlandschaft, heute ist das von Wald umgebene Kerngebiet des Further Moores nur noch rund 43 Hektar gro\u00df und weitgehend unzug\u00e4nglich.", "Seltene Vogelarten wie Kleinspecht und Waldschnepfe haben hier ihre Brutst\u00e4tten. Und ebenso seltene Arten wie das Schmalbl\u00e4ttrige Wollgras, Glockenheide, Moorlilie,\u00a0 Sonnentau und Schnabelried gedeihen hier. Ringsum gibt es aber ebene und gut ausgebaute Wege, die sich auch f\u00fcr Jogging- und Fahrradtouren eignen.", "Eine Wanderstrecke f\u00fchrt durch die Langenfelder Sandberge um das Moor herum \u00fcber den Heidberg mit seiner renaturierten Heidefl\u00e4che. Empfehlenswert ist auch ein Abstecher in die kleine Solinger Ortschaft Rupelrath mit der malerischen kleinen Kapelle St. Reinoldi.", "Start: Wanderparkplatz an der Bergischen Landstra\u00dfe (L 403) zwischen Langenfeld und Leichlingen.", "Auch der N\u00f6rdliche Kammmolch f\u00fchlt sich wohl in K\u00f6ln: Im rund 164 Hektar gro\u00dfen Worringer Bruch lebt \u2013\u00a0 zumindest zeitweise \u2013 das gr\u00f6\u00dfte Aufkommen des \u201ekleinen Drachen\u201c. Den Namen haben die putzigen Tierchen von ihrem gezackten R\u00fcckenkamm. Neben Nilg\u00e4nsen und Nachtigallen gibt es im Feuchtgebiet auch viele andere interessante Vogelarten.", "Und sogar Waschb\u00e4ren soll es hier geben. Das Worringer Bruch entstand durch eine rund 8000 Jahre alte, mittlerweile v\u00f6llig verlandete Rheinschleife. Bei Hochwasser entstehen hier immer noch T\u00fcmpel. In den 1980er Jahren als die Industrie viel Grundwasser abzog, lag das Gebiet lange trocken.", "Nur wenige befestigte Wege f\u00fchren durch das sumpfige Gel\u00e4nde, zum Schutz von Fauna und Flora d\u00fcrfen sie nicht verlassen werden. Die Stadt K\u00f6ln bietet in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden F\u00fchrungen durch das Worringer Bruch an.", "Start: Das Worringer Bruch ist gut mit der S-Bahn zu erreichen. Rund zehn Minuten zu Fu\u00df von der Haltestelle Worringen zum Eingang am Senfweg"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/-ausfluege-die-schoensten-wasserburgen-im-rheinland-860572", "article_id": "860572", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge ins Mittelalter", "article_headline_normal": "Zw\u00f6lf sehenswerte Wasserburgen in NRW", "date": "07.08.17, 10:00 Uhr", "author": "Sven von Loga", "article_text": ["Das Rheinland zwischen K\u00f6ln und Bonn besitzt viele wundersch\u00f6ne alte Wasserburgen, Schmuckst\u00fccke in der Landschaft und Zeugnisse der Geschichte dieser Gegend. Einst, zu Zeiten des fr\u00e4nkischen K\u00f6nigreichs, durfte nur der K\u00f6nig Burgen bauen oder bauen lassen. Die Adligen und Edelleute lebten auf ihren H\u00f6fen und G\u00fctern schutzlos in der Landschaft.", "Im 9. Jahrhundert zogen immer wieder normannische Krieger ins Rheinland, eroberten, pl\u00fcnderten und verw\u00fcsteten, der schw\u00e4chelnde K\u00f6nig konnte nicht mehr genug Schutz bieten. So nahmen die Edelleute ihre Verteidigung selbst in die Hand, errichteten auf Erdh\u00fcgeln h\u00f6lzerne Wehrt\u00fcrme und umgaben diese mit Palisaden und Wassergr\u00e4ben.", "Dies waren die sogenannten Motten, die sich oft noch in der Landschaft finden. Es waren die ersten befestigten Burganlagen, aus Holz wurde Stein, die Burgen wurden gr\u00f6\u00dfer und m\u00e4chtiger, im Mittelalter entstanden viele Burgen auf den H\u00f6hen entlang des Rheins und viele mit Wassergr\u00e4ben befestigte Burganlagen im Rheinland.", "Wenn sie auch im 18. Jahrhundert ihre strategische Machtposition verloren und sich mehr zum offenen, eher schlossartigen Landsitz wandelten, so blieben diese Adelssitze immer noch wehrhafte Wohnanlagen. Und auch wenn man in manche Burgen nicht hinein kann, um sie zu besichtigen, so ist doch oft die Landschaft herum ganz besonders sch\u00f6n: Parkanlagen mit uralten B\u00e4umen und Auen von B\u00e4chen, die die Wassergr\u00e4ben speisen.", "Ein ", " lohnt sich! Die sch\u00f6nsten Wasserburgen im \u00dcberblick:", "Sie ist in einer Talaue am Zusammenfluss des Godesberger und des Arzdorfer Baches gelegen. Erbaut im 13. Jahrhundert, sp\u00e4ter im Besitz der Familie Drachenfels, die 1530 ausstarb. Im 16. Jahrhundert wurde die Burg erweitert und vergr\u00f6\u00dfert, im 17. Jahrhundert entstand eine Parkanlage, die auch heute noch vorhanden ist und montags bis freitags jeweils von 8 bis 12 Uhr und von 13 bis 17 Uhr besichtigt werden kann.", " Burg Gudenau, 53343 Wachtberg", "von Meckenheim auf der Stra\u00dfe Richtung Pech, rechts nach Villip abbiegen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/wanderwege-eifel-und-bergisches--18-ausgesuchte-wanderungen-mit-kindern-942168", "article_id": "942168", "section": "", "article_headline_strong": "Wanderwege Eifel und Bergisches ", "article_headline_normal": "18 ausgesuchte Wanderungen mit Kindern", "date": "03.11.17, 08:00 Uhr", "author": "Kerstin und Michael Hedrich", "article_text": ["Kinder sind Abenteurer. Sie wollen sich bewegen, Neues erleben und ihrer Phantasie freien Lauf lassen. ", " ist da die ideale Freizeitbesch\u00e4ftigung: Die Natur als Erlebnisraum bietet die besten Voraussetzungen.", "Am Bach einen Staudamm bauen, V\u00f6gel beobachten, Pflanzen bestimmen, historische Denkm\u00e4ler besuchen, sich wie ein echter r\u00f6mischer Legion\u00e4r f\u00fchlen oder im tiefen Wald den Zwergen nachsp\u00fcren \u2013 fast unbegrenzt sind die M\u00f6glichkeiten.", "Dass Kinder gerne wandern, hat sich auch in Touristikb\u00fcros herumgesprochen. Die Zahl der speziell auf junge Besucher zugeschnittenen Wanderrouten w\u00e4chst.", "Oft sind es Wege, die zum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Natur, Technik oder Geschichte beitragen. Manchmal werden aber auch Geschichten erz\u00e4hlt \u2013 M\u00e4rchen, Mythen und Sagen, von denen sich die Kinder faszinieren lassen.", "Am sch\u00f6nsten ist es aber, wenn sie selbst aktiv werden k\u00f6nnen \u2013 zum Beispiel beim Sammeln von Fossilien, dem Erkunden von H\u00f6hlen oder auch einfach nur beim Natur-Quiz mit Fragen zu Tieren, Pflanzen der Umgebung."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/lieblingsorte-in-ehrenfeld-diese-caf%C3%A9s--restaurants-und-bars-haben-es-uns-angetan-23680680", "article_id": "23680680", "section": "", "article_headline_strong": "Lieblingsorte in Ehrenfeld", "article_headline_normal": "Diese Caf\u00e9s, Restaurants und Bars haben es uns angetan", "date": "19.10.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fr\u00fcher war das Ecklokal eine Arbeiterkneipe, heute befindet sich hier mitten in Ehrenfeld das ", ". Das Bistro bietet Fr\u00fchst\u00fcck, kleinere und gr\u00f6\u00dfere Gerichte, Kuchen, Waffeln und sehr guten Kaffee an.", "ist ein echter Geheimtipp und eines der besten portugiesischen Restaurants der Stadt. Simple Gerichte, hochwertige Zutaten und perfekte Zubereitung - das zeichnet das \u201eVasco da Gama\u201c aus.", "der Ehrenfelder Gastronomie-Szene, schreibt KStA-Mitarbeiterin Susanne Hengesbach, die den netten Laden in der Subbelrather Stra\u00dfe im August 2017 besucht hat. Die K\u00fcche verbindet Asiatisches, Orientalisches und Mediterranes. Das Wallczka ist Caf\u00e9, Bar und Restaurant in einem.", "Aus einem Kulturzentrum wurde das ", ". K\u00fcnstler und Designer stellen hier aus und musizieren, dazu gibt es sonntags ganzt\u00e4tig Fr\u00fchst\u00fcck. Auch Bagels, Suppen, Waffeln, Muffins und Bananenbrot werden kredenzt, dazu gibt es einen t\u00e4glich wechselnden Tagestipp.", "Nachhaltigkeit, Saisonalit\u00e4t und Regionalit\u00e4t sind im", "sehr wichtig. Der Kaffee kommt aus der R\u00f6sterei Van Dyck und die Fr\u00fchst\u00fcckskarte ist umfangreich. Au\u00dferdem gibt es hausgemachten Kuchen, einen t\u00e4glich wechselnden Mittagstisch und eine spannende Abendkarte.", "Mitten an der Hauptschlagader Ehrenfelds, der Venloer Stra\u00dfe, befindet sich das ", " Es ist ein kleines Idyll an dieser hektischen Stra\u00dfe, mit hervorragenden selbstgebackenen Kuchen, Schamong-Kaffee und einer immer wechselnden Wochenkarte.", "Wer in Ehrenfeld einen Cocktailabend machen will, dem seien die ", "empfohlen. Im hippen K\u00f6nigsblut gibt es ausgezeichneten Gin Tonic und auch tolle alkoholfreie Cocktails. Im Rubinrot kredenzen die Barkeeper au\u00dfergew\u00f6hnliche Kreationen.", "Besten naturbelassenen Wein gibt es in der \u201e", "\u201c in Ehrenfeld. Der angebotene Wein ist ein Naturprodukt, v\u00f6llig frei von Zusatzstoffen. Nur ein paar Stra\u00dfen weiter im Weinlokal Secco gibt es zum fantastischen Wein auch einen tollen Mittagstisch.", "Ein kleines St\u00fcckchen Frankreich finden alle frankophilen K\u00f6lner im ", " auf der Venloer Stra\u00dfe. Neben der Spezialit\u00e4t des Hauses, den Tartines, gibt es leckere Tartes, verschiedene Fr\u00fchst\u00fccksvarianten und Kuchen. Das alles wird serviert von einem super freundlichen und kompetenten Service."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/-ausflugstipps-in-nrw-24080136", "article_id": "24080136", "section": "", "article_headline_strong": "46 Ausfl\u00fcge durch NRW", "article_headline_normal": "Die sch\u00f6nsten Wanderungen, H\u00f6hlen, Seen, und W\u00e4lder", "date": "03.11.17, 12:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vor Jahrmillionen reichte das einstige Nordmeer bis in die heutige Eifel, Flussmaterialien lagerten sich ab und Passatwinde brachten den Sand. Das Land war in Bewegung, es hob, senkte und verwarf sich, brach auf.", "Kein Wunder, dass sich dadurch auch H\u00f6hlen bildeten. Hinzu kommt der Mensch, der \u00fcber Jahrtausende Gestein und Erze abgebaut und viele G\u00e4nge hinterlassen hat, die zum Teil noch heute erkundet werden k\u00f6nnen. Festes Schuhwerk und Taschenlampe nicht vergessen!", "liegt im Naturschutzgebiet Gerolsteiner Dolomiten und ist \u00fcber den Vulkaneifelpfad \u201eGerolsteiner Felsenpfad\u201c erreichbar. Die H\u00f6hle ist ganzj\u00e4hrig \u00fcber eine Leiter zug\u00e4nglich. ", "- vom Sauerland \u00fcber das Bergische bis in die Eifel haben wir hier noch weitere Tipps zusammengestellt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/fitness/fahrradtouren-um-koeln-fahrradstrecken-mit-gps-tracks-fuer-anfaenger-bis-profis-1593300", "article_id": "1593300", "section": "", "article_headline_strong": "Fahrradtouren um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Fahrradstrecken mit GPS-Tracks f\u00fcr Anf\u00e4nger bis Profis", "date": "03.11.17, 11:16 Uhr", "author": "Tim Farin", "article_text": ["Was die K\u00f6lner Innenstadt an Fahrradfreundlichkeit leider vermissen l\u00e4sst, das l\u00e4sst sich im Umfeld der Millionenstadt wettmachen: Das flache niederrheinische Terrain im Norden, das Auf und Ab des Bergischen Landes, die stadtnahe Natur von K\u00f6nigsforst und Wahner Heide, die Anh\u00f6hen von Eifel, Siebengebirge und Westerwald bieten Vielfalt f\u00fcr Einsteiger und Ambitionierte."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/indian-summer-wochenende-die-15-schoensten-waelder-fuer-einen-sonnen-ausflug-28577176", "article_id": "28577176", "section": "", "article_headline_strong": "Indian-Summer-Wochenende", "article_headline_normal": "Die 15 sch\u00f6nsten W\u00e4lder f\u00fcr einen Sonnen-Ausflug", "date": "13.10.17, 12:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Herbst, das bedeutet die letzten w\u00e4rmenden Sonnenstrahlen im Gesicht\u00a0zu genie\u00dfen, durch raschelndes Laub stiefeln und die bunten Farbspiele der\u00a0Natur bewundern. Das Rheinland hat eine gro\u00dfe Walddichte. Wir sagen: Runter vom Sofa und rein in den Wald.\u00a0", "Wir haben 15 sch\u00f6ne W\u00e4lder rund um K\u00f6ln ausgesucht, wo der Herbst in seiner ganzen Vielfalt besonders intensiv zu erleben ist \u2013 inklusive Anfahrt, Sehensw\u00fcrdigkeiten und Einkehrm\u00f6glichkeiten. Laden Sie sich einfach unser praktisches E-Paper herunter. Einmal abspeichern oder ausdrucken \u2013 dann m\u00fcssen Sie sich nur noch entscheiden, wo es am Wochenende hingehen soll."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/ausfluege-nrw-zehn-schoene-wald-spaziergaenge-rund-um-koeln-mit-einkehr-tipps-2409656", "article_id": "2409656", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge NRW", "article_headline_normal": "Zehn sch\u00f6ne Wald-Spazierg\u00e4nge rund um K\u00f6ln mit Einkehr-Tipps", "date": "03.11.17, 11:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn sich die Baumwipfel bunt f\u00e4rben, bricht die sch\u00f6nste Zeit f\u00fcr ausgiebige Waldspazierg\u00e4nge an. Das bedeutet: festes Schuhwerk anziehen und raus in die Natur, damit die Akkus wieder auftanken k\u00f6nnen.", "Wir haben Spazierg\u00e4nge durch die W\u00e4lder der Umgebung zusammengestellt. Das Rascheln der Bl\u00e4tter, die entspannende Ruhe, und gerade in diesen ruhigen Herbsttagen kann man hier besonders gut durchatmen.", "An diesen Orten kann man wundersch\u00f6n durch den Wald spazieren:", "Auf der Lustheide-Tour durch den K\u00f6nigsforst geht es vom Br\u00fccker Wildpark in die freie Wildbahn weiter. Familien mit kleinen Kindern m\u00fcssen sich ja nicht den gesamten 9,1 Kilometer langen Wanderweg antun, wenn die Beine der Kleinen schwer werden. Von der Lustheide - heute nicht mehr ein Refrather Ortsteil - geht es in den ", ", durch den der Unterlauf des Flehbachs\u00a0flie\u00dft. Hier gibt es Wildschweine und Rothirsche zu bestaunen. Mehr Infos unter:", ":", "Park and Ride, Rather Mauspfad 9a, 51107 K\u00f6ln. Die Endhaltestelle K\u00f6nigsforst der KVB-Linie 9 liegt unmittelbar am Waldrand. Hier startet auch am Forsthaus Rath ein 4 Kilometer langer Waldlehrpfad.", "50171 Kerpen, 50169 Kerpen-G\u00f6tzenkirchen", "Im Naturschutzgebiet Kerpener Bruch und Kerpener Parrig findet man die letzten wertvollen Restbest\u00e4nde des hier fr\u00fcher weit verbreiteten Auenwaldes entlang der Erft.", "Heute gibt es hier eines der landesweit gr\u00f6\u00dften Hartholzauenw\u00e4lder, strukturreiche Eichen- Hainbuchenw\u00e4lder mit Restbest\u00e4nden von Erlen-Eschen-Weichholzauen.\u00a0", "Auf drei thematisch unterschiedlichen Wanderrouten kann man das Gebiet gut erkunden.", ": Naturparkzentrum Gymnicher M\u00fchle 1, 50374 Erftstadt-Gymnich", "Das Eifelst\u00e4dtchen ist schon allein einen Besuch wert, aber zudem l\u00e4sst es sich im M\u00fcnstereifeler Wald wunderbar spazieren gehen. Die Wege sind gekennzeichnet und f\u00fchren an B\u00e4chen und Wiesen vorbei. Schon auf kleineren Etappen l\u00e4sst sich die idyllische Landschaft der Eifel genie\u00dfen.", ": Nationalpark-Tor Heimbach, An der Laag 4-6 im Bahnhof, 52396 Heimbach", "Hier finden Sie s\u00e4mtliche Parkpl\u00e4tze und Ausgangspunkte f\u00fcr Wanderungen: ", "Im K\u00f6lner S\u00fcden bei Rodenkirchen befinden sich der Forstbotanische Garten und der Friedenswald. Es bietet sich ein tolles Farbenspektakel der B\u00e4ume, die urspr\u00fcnglich nicht unbedingt hier beheimatet sind. Auf den gro\u00dfen Wiesen ist ausreichend Platz vorhanden, um bei gen\u00fcgend Wind Drachen steigen zu lassen oder die Sonne zu genie\u00dfen.", ": Von der Milit\u00e4rringstra\u00dfe den Schildern \u201eForstbotanischer Garten\" und der Stra\u00dfe \u201eZum Forstbotanischen Garten\" bis zum Parkplatz folgen. Vom Parkplatz sind es noch circa 400 Meter Fu\u00dfweg bis zum Eingang. Forstbotanischer Garten, 50996 K\u00f6ln.", "Im Bergischen Land bei Gummersbach liegt die Aggertalsperre, an der die drei Fl\u00fcsse Agger, Genkel und Rengse zusammentreffen. Rund herum gibt es zahlreiche Wanderm\u00f6glichkeiten durch W\u00e4lder und Wiesen mit tollen Ausblicken auf das Becken der Talsperre. Ein m\u00f6glicher Startpunkt f\u00fcr Rundwege ist der Parkplatz an der Sperrmauer der Talsperre.", "Das ehemalige\u00a0Jagdgebiet von Clemens August ist heute gr\u00f6\u00dftenteils Naturschutzgebiet. Der Kottenforst ist recht gro\u00df und die Wege bestehen aus einem Alleensystem. Sehenswert ist nicht nur das im Wald gelegene Jagdh\u00e4uschen, sondern auch der historische Kottenforster Bahnhof, der sich im Gr\u00fcnen befindet.", ":", "Der in Lindenthal gelegene Park bietet eine gr\u00fcne Oase f\u00fcr die ganze Familie", " Rehe, Schafe, Ziegen und vieles mehr zu entdecken. Vor allem bei Kindern beliebt, da die meist handzahmen Tiere auch gef\u00fcttert werden k\u00f6nnen.", "Der deutsche Naturforscher Alexander von Humboldt war von dem \u201eHochgebirge im Kleinen\u201c so \u00fcberw\u00e4ltigt, dass er es \u00fcberschw\u00e4nglich als achtes Weltwunder beschrieb. Heute ist es Naturschutzgebiet, wo sich viele bedrohte Tierarten wieder niedergelassen haben. Es gibt ", " und regelm\u00e4\u00dfige gef\u00fchrte Wanderungen, wie durch die herbstlichen W\u00e4lder oder zum Stenzelberg.", ":", "Mehr Tipps im Siebengebirge haben wir f\u00fcr Sie unter ", " zusammengestellt.", "Zwischen K\u00f6ln und Leverkusen liegt eine ehemalige Kiesgrube mit einem sch\u00f6nen Mischwald rundherum, mit einheimischen Laub- und Nadelb\u00e4umen - darunter Eichen, Buchen, Ahorn, Birken, Kiefern und Robinien. Man kann das Gew\u00e4sser auf breiten Waldwegen oder schmalen Pfaden umrunden, immer wieder mit Blick auf den See. Es gibt viele B\u00e4nke und f\u00fcr Spazierg\u00e4nger mit Ferngl\u00e4sern sogar Ellenbogen-St\u00fctzbretter.", "Im Wald geht es lebhaft zu: Eichelh\u00e4her h\u00fcpfen auf den Wegen herum und auf dem Wasser tummeln sich eingeb\u00fcrgerte Kanadag\u00e4nse, Haubentaucher, Kormorane, Zwergtaucher, Graureiher. Etwa eine Stunde dauert der Weg, wenn man z\u00fcgig den See umrunden will.", ": Die Linie 4 f\u00e4hrt bis nach Schlebusch (Endhaltestelle). Von hier aus geht es nur wenige Schritte durch den Wald bis ins Naturschutzgebiet.", ": Am Hornpottweg, 51069 K\u00f6ln", ":", " hat Spazierg\u00e4ngern besonders viel zu bieten. Neben herrlichen Mischw\u00e4ldern rund um den ehemaligen Rittersitz \u201eGut Leidenhausen\u201c gibt es auch ein Wildschwein- und Rotwildgehege, einen sch\u00f6nen ", ", Obst- und Naturkundemuseum und Einkehrm\u00f6glichkeiten. Die Waldwege durch die Wahner Heide sind auch mit dem Kinderwagen gut befahrbar und eignen s", "ch toll als ", ": Der Parkplatz Hirschsprung ist am besten mit dem Auto zu erreichen: \u00dcber die A3 Ausfahrt K\u00f6nigsforst und dann in Richtung K\u00f6ln-Porz fahren, der Beschilderung \u201eErholungsgebiet Gut Leidenhausen\u201c folgend schlie\u00dflich rechts abbiegen. Der Parkplatz liegt auf der linken Seite.", ": Parkplatz Hirschsprung am \u201cErholungsgebiet Gut Leidenhausen\u201d, 51147 K\u00f6ln;", "Burg Wissem, Burgallee 1, Troisdorf"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/zehn-tipps-und-termine-was-ist-los-am-wochenende-in-und-um-koeln--24089952", "article_id": "24089952", "section": "", "article_headline_strong": "Zehn Tipps und Termine", "article_headline_normal": "Was ist los am Wochenende in und um K\u00f6ln?", "date": "03.11.17, 08:30 Uhr", "author": "Anna Westk\u00e4mper", "article_text": ["In K\u00f6ln l\u00e4sst sich an jedem Tag viel erleben. Gerade am Wochenende h\u00e4ufen sich jedoch tolle Events und man verliert schnell den \u00dcberblick, was in der Stadt so los ist. Daher haben wir f\u00fcr Sie ein paar Highlights zusammengestellt: Von der gro\u00dfen K\u00f6lner Museumsnacht \u00fcber zahlreiche M\u00e4rkte und erste St. Martins-Veranstaltungen sind hier zehn Tipps f\u00fcr Ihr Wochenende.", "Eine Nacht voller Kunst verspricht die 18. K\u00f6lner Museumsnacht an diesem Samstag. Mit einem Ticket l\u00e4sst es sich mit Shuttle-Bussen zu den 44 Stationen fahren, an denen moderne, klassische und au\u00dfergew\u00f6hnliche Kunst gezeigt wird. Zahlreiche Ausstellungen, Konzerte, Lesungen und DJ-Sets sind in dem Programm von mehr als 200 Veranstaltungen enthalten. D", ". Das gesamte Programm gibt es unter ", ".", "Zum letzten Mal in diesem Jahr findet auf dem Helios37 Gel\u00e4nde in K\u00f6ln-Ehrenfeld das ", " Festival statt. Samstag und Sonntag kann sich noch einmal durchgeschlemmt werden, wenn Profis und K\u00fcchenchefs ihre Speisen pr\u00e4sentieren. Neben Street Food Klassikern wie Burger oder S\u00fc\u00dfkartoffelpommes l\u00e4sst sich immer wieder eine neue Lieblingsspeise entdecken. Das Event findet in der Halle und auf dem Outdoor-Gel\u00e4nde statt.", "Heliosstra\u00dfe 37", "50825 K\u00f6ln", "Der Floh- und Design-Markt \u201eSunday up market\u201c \u00f6ffnet am Sonntag f\u00fcr Schn\u00e4ppchenj\u00e4ger seine Pforten. Designer und Privatleute bieten in der Pattenhalle in Ehrenfeld tolle Designobjekte und Kleidung an. Dazu gibt es Musik von DJs und Street Food. Da der Markt drinnen stattfindet, findet er wetterunabh\u00e4ngig statt.", "Christianstra\u00dfe 82", "50825 K\u00f6ln", "W\u00e4hrend in Deutschland Allerheiligen ein stiller Feiertag ist, gedenken die Menschen in Mexiko den Toten mit dem \u201eDia de los muertos\u201c, der ausgelassen und fr\u00f6hlich gefeiert wird. Der Tod geh\u00f6rt zum Leben mit dazu, diese sch\u00f6ne Tradition wird am Samstag auch im Kulturbunker im M\u00fclheim gefeiert. Dazu wird ein traditioneller Opferaltar aufgebaut, es gibt mexikanische Musik und selbstverst\u00e4ndlich mexikanisches Essen.", "Berliner Stra\u00dfe 20", "51063 K\u00f6ln", "Bevor das Jahr zu Ende geht und die gem\u00fctliche und besinnliche Weihnachtszeit beginnt, l\u00e4dt die Magazin-Redaktion des K\u00f6lner Stadt-Anzeiger noch mal zum tanzen ein. Die n\u00e4chste Magazin-Party in diesem Jahr findet im Gloria statt. Tickets kosten 13 Euro und sind an der Abendkasse oder bei ", "erh\u00e4ltlich.", "Gloria Theater", "Apostelnstr. 11", "50667 K\u00f6ln", "F\u00fcr Familien, Schulklassen und Kinder organisiert das LVR Kommern am Sonntag einen historischen Martinszug. Hoch zu Ross begr\u00fc\u00dft St. Martin die Kinder, die ihm auf den mit Stall-Laternen und Windlichtern beleuchteten Weg durch den Wald des Museums mit Laternen folgen k\u00f6nnen. Musikkapellen spielen alte Martinslieder und eine Museumsb\u00e4uerin erz\u00e4hlt Legenden vom heiligen St. Martin. Zum Abschluss des Umzuges gibt es Kakao, Kinderpunsch, Gl\u00fchwein und ", "vom Museumsb\u00e4cker. Es wird um eine Anmeldung bei \u201ekulturinfo rheinland\u201c unter 02234/9921555 oder info@kulturinfo-rheinland.de gebeten.", "Auf dem Kahlenbusch", "53894 Mechernich-Kommern", "Der traditionelle Mittelaltermarkt in Bergisch Gladbach zieht nun seit bereits sechzehn Jahren die Besucher aus der Region an. In diesem Jahr verbindet sich der historische Markt mit den Feierlichkeiten rund um das St. Martins-Fest. Auf dem Mittelaltermarkt gibt es besondere Produkte wie R\u00e4uchermischungen, Amulette und Schmuck, Leder- und T\u00f6pferwaren und vieles mehr. Am Sonntag ist St. Martin mit seinem Pferd vor Ort, das mittelalterliche Martinsspiel wird mehrmals am Tag aufgef\u00fchrt und erinnert an den Gedanken des Teilens. Dazu sind am Sonntag die Gesch\u00e4fte von 13 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.", "51465 Bergisch Gladbach", "Das Einkaufsevent \u201eD\u00fcren leuchtet\u201c verbindet Late-Night-Shopping mit Lichtszenarien. Im Rahmen der verl\u00e4ngerten Gesch\u00e4ftszeiten in der City findet ein gro\u00dfes Er\u00f6ffnungsfeuerwerk, sowie verschiedene LED-Shows statt. Weiterhin ist das ganze mit der langen Nacht der Museen verbunden. Besucher k\u00f6nnen sich auf verschiedenste Shows und Einkaufserlebnisse freuen.", "Einen Blick in die K\u00f6lner Vergangenheit k\u00f6nnen Besucher bei einer F\u00fchrung durch die preu\u00dfische Festung K\u00f6ln mit dem inneren und \u00e4u\u00dferen Festungsg\u00fcrtel werfen. Dabei wird auch die letzte original-erhaltene Zugbr\u00fccke vorgef\u00fchrt. Auf dem zwischenwerk und in der Grabenanlage ist zudem der Skulpturenpark zu sehen. Das Festungsmuseum hat 14-t\u00e4gig ge\u00f6ffnet, zu den oben angegebenen Zeiten finden F\u00fchrungen statt.", "Milit\u00e4rringstra\u00dfe 10", "50996 K\u00f6ln", "Auf dem Hof des \u201eIn Vino Veritas\u201c-Weinhandels in Willich findet Samstag und Sonntag ein Bratapfelmarkt statt. Dabei gibt es neben Brat\u00e4pfeln Wildgulasch und Wildbratw\u00fcrste als kulinarisches Angebot, dazu ausgesuchte Weine. Au\u00dferdem findet ein Kunsthandwerkermarkt statt und der ", "wird von Livemusik begleitet, Samstag gibt es ab 14 Uhr Jazzmusik und am Sonntag Jazzfr\u00fchschoppen ab 11 Uhr. Bei einem weiteren Konzert um 17 Uhr kann man sich schon auf Weihnachten einstimmen.", "Holterh\u00f6fe 15", "47877 Willich"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/karnevalsauftakt-2017-2018-die-zehn-besten-partys-am-11-11--in-koeln-23221524", "article_id": "23221524", "section": "", "article_headline_strong": "Karnevalsauftakt 2017/2018", "article_headline_normal": "Die zehn besten Partys am 11.11. in K\u00f6ln", "date": "27.10.17, 11:15 Uhr", "author": "Sarah Boualani", "article_text": [" - so nennt sich die siebenst\u00fcndige", " im Tanzbrunnen. Die Jecken danze und b\u00fctze hier zu Liveacts wie Cat Ballou, Brings und Bl\u00e4ck F\u00f6\u00f6ss.", "Insgesamt 15 K\u00fcnstler geben an diesem Tag kleine Konzerte f\u00fcr einen guten Zweck. Der Erl\u00f6s der Party kommt der Stiftung \u201eWir helfen\u201c zugute, die sich dem Schicksal benachteiligter Kinder und Jugendliche angenommen hat.", "Wer kein Ticket f\u00fcr den gro\u00dfen Countdown ergattern konnte, kann bei der #Ufftata-Party mitfeiern. Denn nach der Outdoor-Veranstaltung geht es ab 19:30 Uhr im Theater des Tanzbrunnens weiter. Tickets f\u00fcr die Kost\u00fcmparty am Abend gibt es noch bei ", ".", "Tanzbrunnen, Rheinparkweg 1, 50679 K\u00f6ln", " 9:50 Uhr bis voraussichtlich 18:30 Uhr, Kost\u00fcmparty ab 19:30 Uhr", "Ein stimmungsvoller Sessionsauftakt erwartet \u00fcber 10.000 Jecke in der LANXESS Arena. Bl\u00e4ck F\u00f6\u00f6ss, H\u00f6hner, Paveier, Brings, R\u00e4uber, Cat Ballou und vielen weitere Stars feiern geb\u00fchrend den Beginn der f\u00fcnften Jahreszeit. Tickets ab 41 Euro, f\u00fcr Sp\u00e4tentschlossene wird es Karten an der Abendkasse geben.", "Bis zum 9. November haben Sie die M\u00f6glichkeit ", "LANXESS Arena, Willy-Brandt-Platz 3, 50679 K\u00f6ln", " Einlass um 18 Uhr", "An den Karnevalstagen ist dies wohl einer der Klassiker schlechthin: Der G\u00fcrzenich. Geboten wird in diesem Jahr wieder eine siebenst\u00fcndige Party zum Sessionsbeginn, u.a. mit K\u00fcnstlern wie Querbeat und den R\u00e4ubern.", "Wie im Tanzbrunnen richten auch die Veranstalter im G\u00fcrzenich am 11.11. eine Benefiz-Party aus: J\u00fcngst spendete der hier zust\u00e4ndige Verein \u201eKleine Erdm\u00e4nnchen\u201d Erl\u00f6se ihrer Partys an das RTL-Projekt \u201eWir helfen Kindern\u201d. ", " kosten 31 Euro.", " G\u00fcrzenich, Martinstra\u00dfe 29-37, 50667 K\u00f6ln", "Der Einlass beginnt um 10:30 Uhr, los geht es ab 11 Uhr", "Der Heumarkt \u2013 nat\u00fcrlich. Unter dem diesj\u00e4hrigen Motto \u201eMer K\u00f6lsche danze us der Reih\u201d erwarten die Veranstalter bis zu 20.000 Jecke zum Schunkeln und B\u00fctzen.", "Ab 9 Uhr wird der Sessionsbeginn mit nahe zu allen musikalischen Gr\u00f6\u00dfen der Stadt geb\u00fchrend eingel\u00e4utet. Aber wie immer gilt hier auch in diesem Jahr: Wer zuerst kommt, mahlt zuerst! Erfahrungsgem\u00e4\u00df wird es z\u00fcgig voll und der Zutritt zum Heumarkt bereits am fr\u00fchen Vormittag gestoppt.", " ab 9 Uhr versammeln sich hier die Jecken, bis 18 Uhr dauert das B\u00fchnenprogramm", " auf dem Heumarkt"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausgehen/ratespass-in-bars--kneipen--pubs-in-diesen-kneipen-in-koeln-wird-gequizzt--28644030", "article_id": "28644030", "section": "", "article_headline_strong": "Ratespa\u00df in Bars, Kneipen, Pubs", "article_headline_normal": "In diesen Kneipen in K\u00f6ln wird gequizzt", "date": "02.11.17, 15:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Als britisch-irl\u00e4ndische Tradition hat der abendliche Ratespa\u00df , bekannt als Pubquiz oder Kneipenquiz, sich mittlerweile auch in K\u00f6ln einen Namen gemacht. In einigen Kneipen wird regelm\u00e4\u00dfig feucht-fr\u00f6hlich gezockt, diskutiert und gesiegt. Wo in K\u00f6ln gequizzt wird, verraten wir hier.", "Die Eckkneipe Coellner bietet an verschiedenen Tagen unterschiedliche Programmpunkte an. Der Montag ist f\u00fcr das Kneipenquiz reserviert. Etwa zweieinhalb Stunden lang geht der Ratespa\u00df in der S\u00fcdstadt-Kneipe. Ein Team kann aus maximal f\u00fcnf Spielern bestehen, die vier Runden lang Fragen aus verschiedenen Wissensgebieten beantworten sollen. Die Teams d\u00fcrfen sich kurz beraten und m\u00fcssen dann ihre Antworten in Antwortformulare eintragen. Diese werden eingesammelt und ausgewertet, um so den Sieger zu ermitteln. Das Gewinner-Team bekommt einen Preis.", " Montags, 20 Uhr", "2 Euro", " Ubierring 22, 50678 K\u00f6ln", "Auch in der Tankstelle im K\u00f6lner Studentenviertel findet jeden Montag ab 20:30 Uhr ein Kneipenquiz statt, das etwa drei Stunden dauert. Bei Bundesligaspielen des 1. FC K\u00f6ln f\u00e4llt der Ratespa\u00df aus. Aus den anwesenden Kneipenbesuchern werden Gruppen geformt, die einen lustigen Gruppennamen erhalten und ein Klanginstrument, beispielsweise eine Tr\u00f6te oder Hupe, bekommen. Die Inhaberin Nada Abdin ist die Quizmasterin und stellt die Fragen. Das Team, das antworten m\u00f6chte, macht mit seinem Instrument auf sich aufmerksam und darf antworten. Die Teams m\u00fcssen sich verschiedensten Fragen stellen und auch angespielte Lieder erraten. Der Gewinn ist eine Flasche \u201eTankstellensprit Spezial\u201c.", " Montags, 20:30 Uhr", "Kyffh\u00e4userstra\u00dfe 19, 50674 K\u00f6ln", "Wie der Name vermuten l\u00e4sst zieht sich das Motto \u201eHund\" durch die komplette Bar, vom Cocktail bis zu Susi und Strolch-Schildern an den Toilettent\u00fcren. Beim Quizzen, oder wie es in der Fiffibar genannt wird \u201eQwirtzen\u201c, drehen sich die Fragen aber nicht nur um den Hund sondern auch um Themen aus unterschiedlichen Bereichen.", "An jedem dritten Donnerstag im Monat l\u00e4dt Wirt Raimund die G\u00e4ste zum \u201eQwirtz\u201c ein. Die Rateshow hei\u00dft so, weil\u00a0 sie nach dem Prinzip \u201ealle gegen den Wirt\u201c, funktioniert. Gewinnen die G\u00e4ste, spendet Raimund einen Euro pro Gast f\u00fcr einen guten Zweck, verlieren sie m\u00fcssen sie den Euro einzahlen.", " Dritter Donnerstag im Monat, 20:00 Uhr", " Severinswall 35, 50678 K\u00f6ln", "Das Pub hat sich ebenfalls den Montagabend f\u00fcr sein traditionelles Pub Quiz reserviert. Jeden Montag ab 20 Uhr stellt Moderator Dirk Roos den Spielern Fragen auf Englisch und auf Deutsch. Die Teams k\u00f6nnen bis zu f\u00fcnf Spieler stellen und das Quiz l\u00e4uft \u00fcber acht Runden, in denen das Allgemeinwissen der Quizzer getestet wird. Unter den acht Runden verstecken sich eine Musik- und eine Bilderrunde.", "Das Gewinner-Team erh\u00e4lt verschiedene Gutscheine, eine Freirunde Getr\u00e4nke und die Chance auf den Jackpot, der mitunter auch mal aus knapp 200 Euro bestehen kann. Um den Jackpot-Sieger zu bestimmen, veranstaltet das Pub eine Tombola mit Zahlen: Wenn die Anzahl der Punkte, die ein Team am Ende des Quizzes gemacht hat, mit der gezogenen Zahl \u00fcbereinstimmt, gewinnt dieses Team den Jackpot.", " Montags, 20 Uhr", "Friesenstra\u00dfe 30 \u2013 40, 50760 K\u00f6ln", "\u00a0", "Im Ausgeh-Viertel rund um die Z\u00fclpicher Stra\u00dfe liegt das \u201eKiez\u201c, ein kleines St\u00fcck Hamburg, mitten in K\u00f6ln und auch hier kann feucht-fr\u00f6hlich gequizzt werden. Jeden dritten Donnerstag im Monat ab 20 Uhr k\u00f6nnen sich beim \u201eQuiez\u201c Gruppen aus minimal drei, maximal sechs Personen zusammenfinden, die dann als Team um den Sieg k\u00e4mpfen. Es lockt ein \u201ecooler Gewinn\u201c.", " Dritter Donnerstag im Monat, ab 20 Uhr", " 2 Euro", " Moselstrasse 80, 50674 K\u00f6ln"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/nach-schmaeh-plakaten-tsg-maezen-hopp-kuendigt-rechtliche-schritte-gegen-fc-fans-an-28773100", "article_id": "28773100", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Schm\u00e4h-Plakaten", "article_headline_normal": "TSG-M\u00e4zen Hopp k\u00fcndigt rechtliche Schritte gegen FC-Fans an", "date": "06.11.17, 11:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die ", " Dietmar Hopp haben ein Nachspiel f\u00fcr einige Fans des 1. FC K\u00f6ln. Wie die TSG Hoffenheim bekannt gab, wird der Bundesligist und der Milliard\u00e4r nach den erneuten Beleidigungen rechtliche Schritte einleiten. \u201eAuch wenn in den n\u00e4chsten acht Spielen Plakate hochgehen, werden wir klagen\u201c, sagte 1899-Mediendirektor Christian Frommert am Montag. ", "r\u00a0war Hopp am Sonntag wieder mehrfach durch Ges\u00e4nge und geschmacklose Plakate verunglimpft worden.", "Hoffenheims Sport-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Hansi Flick signalisierte derweil keinerlei Gespr\u00e4chsbereitschaft mehr mit dem FC. \u201eEinfach widerlich\u201c, nannte der fr\u00fchere DFB-Sportdirektor die Plakate und Rufe und k\u00fcndigte in der \u201eHeilbronner Stimme\u201c an: \u201eWir akzeptieren keine K\u00f6lner Entschuldigungen mehr. In K\u00f6ln gibt es bei den Vereinsoberen seit Jahren nur Achselzucken und Entschuldigungen.\u201c", "K\u00f6lns Pr\u00e4sident Werner Spinner zeigte sich derweil \u201ezutiefst ersch\u00fcttert\u201c \u00fcber die neuerlichen Vorf\u00e4lle. \u201eDie Aussage von Herrn Flick nehme ich zur Kenntnis. Meine Erziehung und meine Werte sagen mir, dass ich mich dennoch bei Herrn Hopp entschuldige\u201c, sagte er.", "Spinner versicherte: \u201eWir haben au\u00dfergew\u00f6hnlich starke Kontrollen durchgef\u00fchrt und haben einige Plakate noch abfangen k\u00f6nnen.\u201c Die beiden aufgeh\u00e4ngten seien \u201eins Stadion geschmuggelt worden\u201c. Der FC unterst\u00fctze grunds\u00e4tzlich die Strafverfolgung. (mbr/dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/troisdorf/troisdorf-drei-verletzte-und-hoher-sachschaden-bei-ungewoehnlichem-unfall-28775364", "article_id": "28775364", "section": "", "article_headline_strong": "Troisdorf", "article_headline_normal": "Drei Verletzte und hoher Sachschaden bei ungew\u00f6hnlichem Unfall", "date": "06.11.17, 16:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei einem ungew\u00f6hnlichen Unfall sind am Montag gegen 12.20 Uhr drei Menschen leicht verletzt worden.", "Eine 23 Jahre alte Autofahrerin wollte vom R\u00f6merplatz nach links auf die R\u00f6merstra\u00dfe abbiegen. Ein von rechts kommender Autofahrer stoppte ab, um sie einscheren zu lassen. Die 23-J\u00e4hrige beschleunigte, \u00fcbersah dabei aber einen von links kommenden Wagen.", "Mit dem kollidierte sie, der geriet in den Gegenverkehr und stie\u00df dabei zun\u00e4chst gegen das Fahrzeug des freundlichen Verkehrsteilnehmers, der der Frau die Einfahrt gew\u00e4hrt hatte. Anschlie\u00dfend prallte er noch gegen ein weiteres Gef\u00e4hrt.", "Es entstand Schaden in H\u00f6he von rund 25.000 Euro, zwei Autos mussten abgeschleppt werden. Die R\u00f6merstra\u00dfe musste f\u00fcr die Unfallaufnahme und die Bergungsarbeiten bis kurz vor 14 Uhr gesperrt werden. (rvg)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/oberberg-ks/handball-bundesliga-vfl-gummersbach-stellt-denis-bahtijarevic-als-trainer-vor-28776306", "article_id": "28776306", "section": "", "article_headline_strong": "Handball-Bundesliga", "article_headline_normal": "VfL Gummersbach stellt Denis Bahtijarevic als Trainer vor", "date": "06.11.17, 17:50 Uhr", "author": "Ole Remmers und Andreas Arnold", "article_text": ["Dass die Bundesliga-B\u00fchne f\u00fcr Denis Bahtijarevic noch neu und ungewohnt ist, war ihm am Montagmittag anzumerken. Nach dem Trainerwechsel von Dirk Beuchler zu Bahtijarevic am Wochenende hatten die Verantwortlichen des Handball-Bundesligisten VfL Gummersbach \u2013 Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Peter Sch\u00f6nberger und Sportdirektor Christoph Schindler \u2013 zur Pressekonferenz in die Schwalbe-Arena eingeladen, um die Hintergr\u00fcnde der Trennung zu erl\u00e4utern und den neuen Cheftrainer vorzustellen.", "Der 46-j\u00e4hrige Bahtijarevic wirkte aufgeregt, aber auch begeistert von seinem neuen Job: \u201eViele sagen, dass es eine schwere Aufgabe ist. Ich finde aber eher, dass es vor allem eine spannende Aufgabe ist.\u201c", "Christoph Schindler erkl\u00e4rte derweil, dass der Entschluss, Beuchler freizustellen, keine emotionale Entscheidung als Folge der Niederlage am Donnerstagabend in Minden gewesen sei. \u201eNat\u00fcrlich hatten wir vor der Saison einen gro\u00dfen Umbruch, aber am Ende ist es so, dass die Mannschaft seit vier Monaten zusammen ist\u201c, sagte der Sportdirektor. Er betonte, dass der Verein sowohl mit der individuellen Entwicklung der Spieler als auch mit dem taktischen Fortschritt der Mannschaft unzufrieden gewesen sei. \u201eDie Qualit\u00e4t der Mannschaft ist h\u00f6her, als die Spieler das im Augenblick zeigen\u201c, so Schindler, der das trotzdem allerdings nicht als direkte Kritik an Beuchler verstanden wissen wollte.", "Die Frage, ob die Mannschaft gegen den Trainer gespielt habe, verneinte der ehemalige Kapit\u00e4n des VfL vehement: \u201eSo etwas gibt es im Sport nicht.\u201c Schindler gab allerdings zu, dass es im Team eine Unzufriedenheit wegen der mangelnden Fortschritte gegeben habe.", " am Samstagmorgen leitete Bahtijarevic das erste Training des Bundesligateams. \u201eDie Mannschaft hat sehr befreit gewirkt. Aber sie ist jetzt auch in der Pflicht und muss eine Reaktion zeigen\u201c, erkl\u00e4rte Schindler. Dirk Beuchler, der am Wochenende telefonisch nicht zu erreichen war, sagte am Montag auf Nachfrage dieser Zeitung, das er sich zur Sache nicht \u00e4u\u00dfern werde. Auf die \u00c4u\u00dferungen der VfL-Verantwortlichen bei der Pressekonferenz wollte er nicht eingehen.", "Auch Denis Bahtijarevic hielt sich bedeckt, allerdings vor allem, als auf seine Handballphilosophie angesprochen wurde. Der bosnisch-schwedische A-Lizenzinhaber sagte aber angesichts der zahlreichen technischen Fehler, die das VfL-Spiel zuletzt pr\u00e4gten: \u201eIch bin ein Freund von diszipliniertem Handball. Jeder Spieler soll seine Rolle erf\u00fcllen.\u201c Mit \u201ekleinen Hilfen\u201c will Bahtijarevic Abwehr und Angriff stabilisieren. Er sei optimistisch, dass Mannschaft und Trainer gemeinsam auf den Erfolgsweg zur\u00fcckkehren w\u00fcrden, so der neue Coach. Am liebsten nat\u00fcrlich schon am Donnerstag gegen den TV H\u00fcttenberg.", "Darauf angesprochen, wo er mit dem VfL im Sommer 2018 sowohl sportlich als auch finanziell stehen will, sagte Christoph Schindler, dass er momentan keine Zeit habe, sich dar\u00fcber Gedanken zu machen. \u201eEs geht darum, dass wir m\u00f6glichst schnell aus dem Tabellenkeller kommen\u201c, erkl\u00e4rte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Sch\u00f6nberger \u2013 gerade auch im Hinblick auf die Akquise von Sponsoren f\u00fcr den Verein."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/baustellen-a3-wird-in-richtung-oberhausen-gesperrt---arbeiten-an-der-aggerbruecke-23090562", "article_id": "23090562", "section": "", "article_headline_strong": "Baustellen", "article_headline_normal": "A3 wird in Richtung Oberhausen gesperrt \u2013 Arbeiten an der Aggerbr\u00fccke", "date": "06.11.17, 16:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["A3 bei Lohmar wird gesperrt", "Die A3 wird in der kommenden Woche zwischen den Anschlussstellen Lohmar-Nord und R\u00f6srath gesperrt. Wie der Landesbetrieb Stra\u00dfen.NRW mitteilt, m\u00fcssen Autofahrer von Montag, 13., bis Samstag, 18. November, jeweils zwischen 22 und 5 Uhr die Umleitung nutzen. Diese wird ausgeschildert.", "Der Fernverkehr soll gro\u00dfr\u00e4umig \u00fcber die A560 und die A59 ausweichen.\u00a0", "In der darauffolgenden Woche (20. bis 25. November) wird die A3 in die Gegenrichtung nachts gesperrt. Grund f\u00fcr die Behinderungen sind Arbeiten an der Aggerbr\u00fccke. An der Unterseite des Bauwerks werden Stahltr\u00e4ger verst\u00e4rkt, Zusatzbewehrungen an der Fahrbahnplatte eingebaut und die Br\u00fcckenlager erneuert. (hin)", " muss die Rheinbr\u00fccke instandgesetzt werden. F\u00fcr Lastwagen \u00fcber 3,5 Tonnen ist die Strecke gesperrt. Die Umleitung f\u00fchrt Lastwagenfahrer \u00fcber die A 3 und die A 4."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-berg-oberberg/bergisch-gladbach/gladbacher-kultband-umjubeltes-konzert-der--neuen-labbese--vor-120-zuschauern-28776842", "article_id": "28776842", "section": "", "article_headline_strong": "Gladbacher Kultband", "article_headline_normal": "Umjubeltes Konzert der \u201eneuen Labbese\u201c vor 120 Zuschauern", "date": "06.11.17, 19:17 Uhr", "author": null, "article_text": ["Labbese-Gr\u00fcndungsmitglied Ferdi Sch\u00f6nenborn war ebenso dabei wie der fr\u00fchere Akkordeonspieler G\u00fcnter Rodenbach, Ex-Bassist Tom Bra\u00df und der ehemalige Karnevalsmusikkollege (3 Colonias) und heutige Odenthaler B\u00fcrgermeister Robert Lennerts.", "Den Neustart der Gladbacher \u201eLabbese\u201c wollten nicht nur sie sich nicht entgehen lassen. Rund 120 G\u00e4ste standen auf der Einlassliste zum exklusiven Testkonzert im Jugend- und Kulturzentrum Q1, bei dem Schlagzeuger Bernd Kierdorf und Ur-Labbese-Gitarrist Michael Niesen am Wochenende die Gladbacher Kultband in neuer Besetzung vorstellten \u2013 nach zwei Jahren Quartett nun wieder in voller Besetzung mit sechs Musikern.", "Er sei seit vielen Jahren bekennender Labbese-Fan, habe aber in den vergangenen beiden Jahren mit den Labbesen \u201eein bisschen gefremdelt\u201c, bekannte Gladbachs B\u00fcrgermeister Lutz Urbach, der die Musiker auf der Q1-B\u00fchne vorstellte. Die Vierer-Formation habe ihm \u201enicht ganz so gut\u201c gefallen, sagte Urbach und zeigte sich umso erfreuter, dass sich die Band \u2013 ma\u00dfgeblich auf Betreiben von Bernd Kierdorf \u2013 nun neu in sechsk\u00f6pfiger Besetzung aufgestellt hat.", "Als \u201eLabbese reloaded\u201c oder \u201eLabbese 2.0\u201c, wie Urbach es nannte. Und die hatten sich in Vorbereitung auf die n\u00e4chste Session mit einigem Probeneifer, vielen neuen Ideen und noch mehr frischem Elan ins Zeug gelegt. Das war schon beim Medley zum Auftakt des gut halbst\u00fcndigen Sessionsprogramms zu sp\u00fcren. Mit wieder komplett handgemachter Musik, einem satten Sound und nach vorne gehendem Drive kamen die kombinierten Labbese-Klassiker \u201eIrrenhaus\u201c, \u201eHin & Her\u201c und \u201eV\u00fcrre\u201c daher.", "Nicht allein nachgespielt, sondern neu interpretiert und teilweise neu arrangiert sind auch bekannte Labbese-Nummern wie \u201eDu kannst nur einmal leben\u201c. Bei dieser beispielsweise tritt das in der Vergangenheit dominierende Akkordeon, das nun von Klaus Bl\u00f6meke gespielt wird, einen Solo-Part an die E-Gitarre ab, die Sebastian Kierdorf \u00fcbernommen hat. Mit dem Sohn von Drummer Bernd Kierdorf sind die Labbese endg\u00fcltig in der zweiten Generation angekommen, auch musikalisch.", "Der 28-J\u00e4hrige heimste beim Testkonzert mit die meiste Beachtung ein. Dass der bisherige Leadgitarrist Michael Niesen sich nun st\u00e4rker der Akustik-Gitarre widmet, auf der er wie bei \u201eIch mol d'r Dom in d\u00e4 Sand\u201c mit griechischem Flair ebenfalls die F\u00fchrung \u00fcbernehmen kann, zeugt nicht nur von Souver\u00e4nit\u00e4t, sondern auch von der Ernsthaftigkeit und Offenheit, mit der Niesen und Kierdorf die Neuaufstellung der Band angegangen sind.", "Als Gl\u00fccksgriff werteten viele Premieren-G\u00e4ste den neuen Frontmann Detlev Scholz, mit dem die Labbese nicht nur auch wieder ihre einf\u00fchlsamen Balladen wie \u201eEt letzte K\u00f6lsch\u201c ins Set aufnehmen konnten, sondern der auch f\u00fcr eine authentische Ansage sorgt. Auch wenn er die Aufregung nicht ganz verstecken konnte, brachte der langj\u00e4hrige Frontmann der Cover-Band \u201ePaul Akustik Rock\u201c dem Publikum das neue Programm und die neue Besetzung mit Humor, Witz und authentischer Empathie n\u00e4her.", "Darunter auch das profim\u00e4\u00dfig samt Kurz-Wiederholung und Zugabe-Platz ins Programm eingebaute neue St\u00fcck \u201eDanz f\u00f6r mich\u201c, f\u00fcr das Detlev Scholz den Text und Bassist Andreas Pater die Musik geschrieben hat: eine tanzbare Ode an die \u201eK\u00fcnnijin der Naach\u201c mit eing\u00e4ngiger Melodie und einmal mehr brillantem Gitarren-Solo von Bastian Kierdorf. Der Nummer attestierte mancher Zuh\u00f6rer gleich nach dem ersten Durchlauf das Zeug zum Ohrwurm.\u00a0", "Selbst eine erste Promo-CD des neuen Songs in Original-Version, als Radio-Mix und Karaoke-Fassung ist gerade rechtzeitig zum Konzert ausgeliefert worden. Wenn alles klar geht, wollen die Labbese \u201eDanz f\u00f6r mich\u201c bereits in den n\u00e4chsten Tagen zum Herunterladen im Internet bereitstellen. Ob mehrstimmige Gesangsparts oder Call- and Response-Teile in Refrains von Labbese-Klassikern \u2013 in der neuen Besetzung ist die gemeinsame Arbeit an den St\u00fccken sp\u00fcrbar.", "Auch Norbert Wielp\u00fctz, der mit seinem Ausstieg als Frontmann vor zwei Jahren ma\u00dfgeblich mit zur ersten j\u00fcngeren Umbesetzung beigetragen hatte und aus dessen Feder zahlreiche Labbese-St\u00fccke stammen, schaute am Premierenabend der neuen Bandbesetzung vorbei. Auch wenn er wegen einer Familienfeier nur das versierte Vorprogramm des Abends von der \u201eWerstener Music Company\u201c live verfolgen konnte \u2013 auch er w\u00fcnschte den Kollegen und Nachfolgern \u201ealles Gute\u201c.", "Das Premieren-Publikum war nach dem mit Zugaben fast 50-min\u00fctigen Hauptprogramm mehr als positiv \u00fcberrascht. Robert Lennerts, der vor dem Konzert angek\u00fcndigt hatte, bei seiner Kritik nichts besch\u00f6nigen zu wollen, zeigte sich nach dem Konzert nachhaltig beeindruckt. \u201eVom Musikalischen richtig rund. Und gesanglich: alle Achtung. Damit gehen die Labbese wirklich wieder nach vorne.\u201c \u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/siegburg/nach-streit-in-der-jva-siegburg--taeter-und-opfer-umarmen-sich-vor-gericht-28776486", "article_id": "28776486", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Streit in der JVA Siegburg ", "article_headline_normal": "T\u00e4ter und Opfer umarmen sich vor Gericht", "date": "06.11.17, 17:59 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein \u00fcbergl\u00fccklicher Angeklagter, dem die Tr\u00e4nen kamen und ein fast euphorischer Verteidiger.", "Damit ging vor dem Siegburger Amtsgericht der Prozess um eine vors\u00e4tzliche K\u00f6rperverletzung zu Ende. Statt zu sieben Monaten Haft ohne Bew\u00e4hrung, wie von der Staatsanw\u00e4ltin gefordert, wurde der 27-J\u00e4hrige Eitorfer zu 100 Tagess\u00e4tzen Geldstrafe zu je 15 Euro Geldstrafe verurteilt.", "Ausgangspunkt der Verhandlung war der Streit zwischen zwei H\u00e4ftlingen der Justizvollzugsanstalt Siegburg im vergangenen Mai gewesen. Es sei unter anderem um Diebstahl gegangen, berichtete der Angeklagte. Im Laufe der eskalierenden Diskussion hatte der 27-J\u00e4hrige seinem 37 Jahre alten Kontrahenten einen Kopfsto\u00df verpasst. Der \u00c4ltere brach sich dabei das Nasenbein, behauptete aber, er sei \u201egegen eine T\u00fcr gelaufen\u201c.", "Erst Aussagen anderer H\u00e4ftlinge brachten den wahren Sachverhalt ans Licht. Die JVA-Verwaltung verh\u00e4ngte eine zweimonatige Einkaufssperre, verbot Kirchg\u00e4nge ebenso wie Arbeit und Sport.", "Au\u00dferdem wurde die K\u00f6rperverletzung angezeigt. Ein vorzeitiges Ende seiner Haftzeit konnte der Eitorfer auch abschreiben. Inzwischen ist der in 22 F\u00e4llen Vorbestrafte regul\u00e4r entlassen, hat eine Arbeit in Eitorf gefunden und sich einen Arzt gesucht, mit dem er seine Suchtprobleme therapieren will.", "Vor Gericht legte der Angeklagte \u00fcber seinen Anwalt ein vollst\u00e4ndiges Gest\u00e4ndnis ab. Er bereute die Tat. Dem Gesch\u00e4digten bot er 500 Euro Schmerzensgeld an, als dieser als Zeuge erschien. \u201e\u00dcberweis mir 200 Euro, und die Sache ist klar\u201c, schlug der Gesch\u00e4digte vor, der hatte operiert werden m\u00fcssen. Kurz darauf schlossen die ehemaligen Kontrahenten Frieden, indem sie sich umarmten.", "Danach ging es f\u00fcr den mit Fu\u00dffesseln Vorgef\u00fchrten zur\u00fcck in die JVA Siegburg. \u201eWie ein helles Licht \u00fcber den Beiden\u201c sei das gewesen. \u201eDie haben sich vertragen\u201c, schw\u00e4rmte der Bonner Anwalt Michael D. Hakner in seinem Pl\u00e4doyer. Mit diesem T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich sei der \u201eRechtsfrieden wiederhergestellt, so wie es das Gesetz vorsieht\u201c. Er beantragte, \u201edass wir die Kirche im Dorf lassen\u201c und es bei einer Geldstrafe bleibe.", "Keinen Spielraum f\u00fcr eine mildere Strafe bekam die Staatsanw\u00e4ltin bei einem Telefonat mit ihrem Vorgesetzten: Sieben Monate ohne Bew\u00e4hrung seien f\u00fcr die Tat ausgerechnet w\u00e4hrend der Haftzeit angemessen. Das spreche klar f\u00fcr fehlendes Unrechtsbewusstsein und einen Mangel an Besserung.", "Dass der Weg f\u00fcr den Eitorfer ohne Gest\u00e4ndnis, Resozialisierungsbem\u00fchungen, Schmerzensgeld und die Vers\u00f6hnungsgeste unweigerlich wieder in die JVA gef\u00fchrt h\u00e4tte, unterstrich auch Richterin Kristin Stilz.", "Alle m\u00f6glichen Bew\u00e4hrungsauflagen habe der Angeklagte schon im Vorfeld der Verhandlung erf\u00fcllt. Dennoch bleibe er in der Bringschuld. Er m\u00fcsse die Therapie nun fortf\u00fchren und die 1500 Euro Strafe z\u00fcgig \u00fcberweisen. Das m\u00fcsse auch im Fall einer Berufung durch die Staatsanwaltschaft nachgewiesen werden."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/feiern-in-koeln-neuer-bebauungsplan-soll-konflikte-am-bruesseler-platz-entschaerfen-28769602", "article_id": "28769602", "section": "", "article_headline_strong": "Feiern in K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Neuer Bebauungsplan soll Konflikte am Br\u00fcsseler Platz entsch\u00e4rfen", "date": "06.11.17, 10:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Verwaltung will die ", " im Belgischen Viertel mit einem neuen Bebauungsplan entsch\u00e4rfen. Der Stadtentwicklungsausschuss besch\u00e4ftigt sich am 9. November mit einem Planungskonzept.", "Der so genannte einfache Bebauungsplan sieht f\u00fcr den \u00f6stlichen Bereich des Br\u00fcsseler Platzes und die Maastrichter Stra\u00dfe nur noch ausnahmsweise Gastronomiebetriebe vor.", "In bestimmten Bereichen um den Br\u00fcsseler Platz sollen Kioske, Trinkhallen und Imbisse ausgeschlossen werden \u2013 unter anderem gilt das f\u00fcr die L\u00fctticher Stra\u00dfe, die Neue Maastrichter Stra\u00dfe, Teile der Antwerpener Stra\u00dfe sowie den n\u00f6rdlichen und s\u00fcdlichen Bereich des Br\u00fcsseler Platzes.", "Auch die Neuansiedlung von Spielhallen, Wettb\u00fcros und Diskotheken soll nicht mehr m\u00f6glich sein. Vorhandene Betriebe genie\u00dfen Bestandsschutz, der neue Bebauungsplan kann f\u00fcr sie also nur bei betrieblichen Ver\u00e4nderungen Konsequenzen haben.", "Vor allem im Sommer gibt es immer wieder Auseinandersetzungen zwischen Anwohnern und Feiernden auf dem Br\u00fcsseler Platz. Es bestehe die Gefahr, dass in dem Quartier Gewerbe- und Gastronomiebetriebe die \u00dcberhand gegen\u00fcber der Wohnfunktion gewinnen, erkl\u00e4rt die Stadt ihren Vorsto\u00df. Einen Termin f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Informationsveranstaltung zu dem Konzept gibt es noch nicht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/muelheim/mit-messer-bedroht-mann-raubt-seniorin-in-koeln-buchforst-die-handtasche-28774764", "article_id": "28774764", "section": "", "article_headline_strong": "Mit Messer bedroht", "article_headline_normal": "Mann raubt Seniorin in K\u00f6ln-Buchforst die Handtasche", "date": "06.11.17, 15:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Bewaffneter hat am Samstagmittag in K\u00f6ln-Buchforst eine 62-j\u00e4hrige Frau auf offener Stra\u00dfe beraubt. Er bedrohte die Seniorin, die auf dem Fu\u00dfweg entlang der Stadtautobahn von der Waldecker Stra\u00dfe zur Kalk-M\u00fchlheimer Stra\u00dfe unterwegs war, mit einem Messer. Er erbeutete eine geringe Menge Bargeld und konnte unerkannt fl\u00fcchten.", "Die Polizei sucht dringend Zeugen. Der T\u00e4ter ist circa 1,85 Meter gro\u00df und hat kurze schwarze Haare. Er trug zur Tatzeit eine schwarze Lederjacke und ein wei\u00dfes Hemd. Hinweise\u00a0 nimmt das Kriminalkommissariat 14 unter der Rufnummer 0221/229-0 oder per E-Mail an ", " entgegen. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/radio-preis-diese-bands-und-acts-koennen-sich-hoffnung-auf-die-1live-krone-machen-28774138", "article_id": "28774138", "section": "", "article_headline_strong": "Radio-Preis", "article_headline_normal": "Diese Bands und Acts k\u00f6nnen sich Hoffnung auf die 1Live Krone machen", "date": "06.11.17, 13:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Am 7. Dezember wird die 18. 1Live Krone in der Bochumer Jahrhunderthalle verliehen. In acht Kategorien gehen Top-Acts ins Rennen um den Radio-Preis, \u00fcber dessen Gewinner die 1Live-H\u00f6rer ab sofort abstimmen k\u00f6nnen. Ab sofort kann \u00fcber die nominierten Bands und K\u00fcnstler abgestimmt werden.", "Zum zweiten Mal mit dabei: Klaas Heufer-Umlauf, der nach seiner Premiere 2016 auch in diesem Jahr die 1Live Krone-Show moderieren wird. Die Verleihung des gr\u00f6\u00dften deutschen Radio-Awards wird am 7.12. ab 20.15 Uhr live im WDR Fernsehen und am 8.12. ab 1.20 Uhr im Ersten \u00fcbertragen. 1Live begleitet das Event ab 20.15 Uhr im Radio sowie im Videostream auf ", ".", "Die Nominierten: In der Kategorie \u201eBeste Band\u201c gehen 2017 die Beatsteaks, Bilderbuch, Kraftklub, Milky Chance, AnnenMayKantereit und die Broilers ins Rennen. Hoffnungen auf die Krone \u201eBeste K\u00fcnstlerin / Bester K\u00fcnstler\u201c d\u00fcrfen sich Alice Merton, Mark Forster, Felix Jaehn, Adel Tawil, Robin Schulz und Amanda machen.", "Um die Krone \u201eBestes Album\u201c k\u00e4mpfen Casper (\u201eLang lebe der Tod\u201c), Cro (\u201eTru.\u201c), Die Toten Hosen (\u201eLaune der Natur\u201c), Marteria (\u201eRoswell\u201c), Philipp Poisel (\u201eMein Amerika\u201c) und RIN (\u201eEROS\u201c). Wer die Krone als \u201eBester Liveact\u201c mit nach Hause nehmen darf, entscheidet sich zwischen den Beginnern, Casper, Kraftklub, Bosse, Clueso und Marteria. Die Battle um den \u201eBesten Hip-Hop Act\u201c tragen Bausa, Kontra K, SXTN, CRO, RAF Camora und Savas & Sido unter sich aus.", "Neu in diesem Jahr: F\u00fcr den Kronen-Gewinner in der Kategorie \u201eBeste Single\u201c kann noch bis in die Live-Sendung hinein gevotet werden. Die Stimmen werden w\u00e4hrend der \u00dcbertragung ausgez\u00e4hlt. Hier f\u00e4llt die Entscheidung zwischen Alle Farben & Janieck (\u201eLittle Hollywood\u201c), Die Toten Hosen (\u201eWannsee\u201c), Mark Forster (\u201eSowieso\u201c), Alice Merton (\u201eNo Roots\u201c), Felix Jaehn, Hight & Alex Aiono (\u201eHot2Touch\u201c) und Robin Schulz feat. James Blunt (\u201eOK\u201c). (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/lindenthal/wartungsarbeiten-auf-a1-in-koeln-loevenicher-tunnel-mitte-november-gesperrt-28772616", "article_id": "28772616", "section": "", "article_headline_strong": "Wartungsarbeiten auf A1 in K\u00f6ln", "article_headline_normal": "L\u00f6venicher Tunnel Mitte November gesperrt", "date": "06.11.17, 11:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["F\u00fcr die Wartungsarbeiten im Tunnel K\u00f6ln-L\u00f6venich muss die A1 zwischen dem Autobahnkreuz K\u00f6ln-West und der Anschlussstelle K\u00f6ln-Bocklem\u00fcnd in zwei N\u00e4chten Mitte November jeweils zwischen 21 und 5 Uhr gesperrt werden.", "Der Tunnel wird von Montag auf Dienstag (13./14. November) ", " voll gesperrt. Von\u00a0Dienstag auf Mittwoch (14./15. November) ist ", " dran.", "\u00d6rtliche Umleitungen sind mit einem roten Punkt ausgeschildert, gibt Stra\u00dfen NRW bekannt, und empfiehlt dem Fernverkehr, gro\u00dfr\u00e4umig \u00fcber die A3 und A4 auszuweichen. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/serie--schule-in-not--gefluechtete-kinder-in-koeln-lernen-fuer-ein-leben-ohne-krieg-28769416", "article_id": "28769416", "section": "", "article_headline_strong": "Serie \u201eSchule in Not\u201c", "article_headline_normal": "Gefl\u00fcchtete Kinder in K\u00f6ln lernen f\u00fcr ein Leben ohne Krieg", "date": "06.11.17, 12:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eGebrochene Liebe\u201c hei\u00dft das Buch, das sich die Klasse vorgenommen hat. Es geht darum, wie aus einem kleinen Missverst\u00e4ndnis ein Riesen-Problem werden kann. F\u00fcr die 15- bis 17-j\u00e4hrigen Sch\u00fcler ist es die erste Deutsch-Lekt\u00fcre ihre Lebens \u00fcberhaupt.", "Sie diskutieren \u00fcber Wortbedeutungen und Synonyme, \u00fcber sachliche und emotionale Sprache. Was ist der Unterschied zwischen w\u00fctend und schockiert, zwischen verzweifelt und entt\u00e4uscht, und was bedeutet es, wenn sich jemand am\u00fcsiert. \u201eIch kann es manchmal selbst kaum fassen, wie gut die Sch\u00fcler nach eineinhalb Jahren deutsch sprechen\u201c, sagt Klassenlehrerin Marion Berkenhoff.", "Wer die Klasse beobachtet, gewinnt den Eindruck: Die Jugendlichen wollen etwas erreichen, sie ziehen an einem Strang. \u201eIch kann hier lernen und sp\u00e4ter meine Tr\u00e4ume verwirklichen\u201c, fasst Narin aus Syrien zusammen, was Schule f\u00fcr sie bedeutet. \u201eStand-up-Comedian\u201c sagt die 17-j\u00e4hrige auf die Frage nach ihrem Berufswunsch. Und dass sie schon ein Praktikum bei der Comedia Colonia gemacht hat.", "Die Klasse von Lehrerin Berkenhoff ist eine von f\u00fcnf Vorbereitungsklassen am Schiller-Gymnasium, die Schule in S\u00fclz wiederum ist eines von zwei Zentren in K\u00f6ln f\u00fcr die Integration von Fl\u00fcchtlingskindern; eine weitere Schwerpunktschule gibt es im Rechtsrheinischen.", "Dar\u00fcber hinaus wurden in den vergangenen drei Jahren an fast allen Schulen sogenannte Vorbereitungsklassen eingerichtet, um tausende Fl\u00fcchtlingskinder zu versorgen \u2013 Berufskollegs nicht eingerechnet. In diesen Sprachf\u00f6rdergruppen lernen sie zun\u00e4chst vorrangig Deutsch, nach und nach kommen weitere F\u00e4cher hinzu. Nach maximal zwei Jahren sollen sie in eine Regelklasse wechseln.", "Eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr das System Schule, in dem es sowieso schon an allen Ecken und Enden fehlt. Zwar gibt es inzwischen keine Wartelisten mehr wie noch im vergangenen Jahr, als Sch\u00fcler teilweise wochenlang auf einen Platz warten mussten. Entwarnung gibt Schuldezernentin Agnes Klein aber nicht: \u201eWir sind mittendrin im Prozess der Integration und werden auch in diesem Schuljahr weitere Vorbereitungsklassen einrichten.\u201c", "Als Herausforderung stellt sich zunehmend der Wechsel von den F\u00f6rdergruppen in die Regelklassen heraus. Denn die Klassenst\u00e4rken sind auch dort l\u00e4ngst ausgesch\u00f6pft, es fehlt an R\u00e4umen, Lehrern, Schulsozialarbeitern \u2013 und das nicht erst seit dem Fl\u00fcchtlingszuzug. Um Platz zu schaffen, mussten teilweise R\u00e4ume f\u00fcr Fachunterricht oder Ganztagsbetreuung aufgegeben werden.", "Erschwerte Bedingungen also, zumal es ja nicht nur um die Sprache und die Vermittlung von Wissen geht, sondern um die Integration in eine fremde Kultur. In Berkenhoffs Vorbereitungsklassen treffen Analphabeten auf Kinder mit gymnasialer Vorbildung, sitzen traumatisierte Kinder, die monatelang kein Wort sprechen, Jugendliche, die sich auf der Flucht allein durchgeschlagen haben und jetzt keine Regeln akzeptieren.\u00a0", "Jungen, die von einer Lehrerin keine Anweisungen annehmen wollen. \u201eUnd da sitzen Jesiden neben Muslimen, Iraker neben Syrern neben Afghanen\u201c, so Berkenhoff. \u201eDie Konflikte, die die Sch\u00fcler aus ihrer Heimat mitbringen, sind ja hier nicht pl\u00f6tzlich ad acta gelegt.\u201c", "Trotzdem: Integration kann gelingen, und das Schillergymnasium ist explizit angetreten, das zu beweisen. Dazu bedarf es aber einiger Voraussetzungen. \u201eGelingensbedingungen\u201c, nennt Schulleiterin Anni Schulz-Krause das und sie wei\u00df sehr gut, dass viele Schulen genau dar\u00fcber nicht verf\u00fcgen. Zum Gelingen geh\u00f6rt f\u00fcr die 62-J\u00e4hrige zun\u00e4chst ein Konzept. \u201eOhne das geht es bei rund 100 Fl\u00fcchtlingskindern nicht. Von daher sind wir in einer besseren Situation als andere Schulen, wo die eine Vorbereitungsklasse oft nur am Rande mitl\u00e4uft.\u201c", "Das S\u00fclzer Gymnasium konnte zudem ein Leitungsteam einrichten, zu dem auch Berkenhoff geh\u00f6rt, das sich intensiv um die Koordination der organisatorischen und p\u00e4dagogischen Arbeit in den Vorbereitungsklassen k\u00fcmmert und Prinzipien erarbeitet.", "Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel, dass alle Fl\u00fcchtlingskinder zumindest einige Stunden in der Woche am normalen Unterricht teilnehmen. Oder dass die Vorbereitungsklassen im selben Geb\u00e4ude untergebracht sind und nicht \u2013 wie urspr\u00fcnglich von der Stadt geplant \u2013 in einer Dependance ein paar Stra\u00dfen weiter.", "F\u00fcr unabdingbar h\u00e4lt die Rektorin auch eine engagierte Schulgemeinde, die beim Gesellschafts-Projekt Integration mitzieht. Wenn sie vor einem Sponsorenlauf einen Spendenaufruf startet, werden am n\u00e4chsten Tag Mengen an Sportkleidung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge vorbei gebracht. Wenn Karnevalskost\u00fcme f\u00fcr den Veedelszug ben\u00f6tigt werden, fangen die Eltern an zu n\u00e4hen.", "Eine Hauptschule oder eine andere Schule in einem weniger beg\u00fcterten Stadtteil kann von einer solchen Resonanz meist nur tr\u00e4umen. Anni Schulz-Krause ist \u00fcberzeugt, dass Integration gerade und am besten in den b\u00fcrgerlichen Wohngegenden gelingen kann: \u201eViertel wie Rodenkirchen, Lindenthal und Teile von Zollstock k\u00f6nnten da noch viel mehr leisten als jetzt. Man muss diese Kinder nicht immer nach Vingst, Finkenberg oder Kalk schicken.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/die-neue-rheinlandcard-2018-ist-da-hier-gibt-es-75-mal-freien-eintritt--25226794", "article_id": "25226794", "section": "", "article_headline_strong": "Die neue RheinlandCard 2018 ist da", "article_headline_normal": "Hier gibt es 75 Mal freien Eintritt", "date": "25.10.17, 15:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die RheinlandCard geht in die zweite Runde: Ab sofort ist die neue Karte f\u00fcr das Kalenderjahr 2018 erh\u00e4ltlich. Mit noch mehr Freizeitzielen, noch mehr Partner-Unternehmen und noch mehr Spa\u00df f\u00fcr die ganze Familie.\u00a0", "Mehr als 85 Leistungen k\u00f6nnen die Karten-Inhaber ab dem 1. Januar 2018 nutzen. Und bei 75 Anbietern haben sie sogar komplett freien Eintritt, etwa im Movie Park in Bottrop-Kirchhellen, in der Zoom Erlebniswelt in Gelsenkirchen oder im K\u00f6lner Abenteuermuseum Odysseum.", "Ganz neu in diesem Jahr ist die Kategorie \u201eEvent und Stadion\u201c. Alle Sportbegeisterten kommen mit der RheinlandCard jetzt gro\u00df auf ihre Kosten - bei den K\u00f6lner Haien, beim American Football und beim Baseball. Auch auf der K\u00f6lner Rennbahn gibt es mit der Freizeit-Vorteils-Karte jetzt freien Eintritt. Wer schon immer einmal hinter die Kulissen des Rhein-Energie-Stadions schauen wollte, ist bei einer Stadionf\u00fchrung richtig. Oder vielleicht doch lieber bei einer spannenden Stadtf\u00fchrung f\u00fcr Hobby-L\u00e4ufer von Sightrunning Cologne?", "Diese Anbieter hat die RheinlandCard genau so neu im Programm wie Deutschlands beliebteste Dinnershow Fantissima im Br\u00fchler Phantasialand. Die gro\u00dfe Abendgala begeistert das Publikum seit Jahren mit exklusiven Gourmet-Men\u00fcs und beeindruckender Choreographie und Artistik.", "Noch viele weitere Top-Partner sind bei der RheinlandCard neu mit dabei. Zum Beispiel der K\u00f6nigliche Burgers\u2018 Zoo im niederl\u00e4ndischen Arnhem, das K\u00f6lner Schokoladenmuseum oder das Explorado Kindermuseum in Duisburg. Auch Efteling ist jetzt mit im RheinlandCard-Programm, der gr\u00f6\u00dfte und spannendste Freizeitpark der Niederlande. ", "Was die Nutzer freuen wird: Trotz der vielen neuen Partner bleibt der Preis der Karte unver\u00e4ndert. Erwachsene zahlen weiterhin nur 59,90 Euro, Kinder zwischen 4 und 12 Jahren 44,90 Euro. Eine Investition, die sich sehr schnell rechnet: Meist haben die Inhaber beim zweiten freien Eintritt die Kosten f\u00fcr die Karte schon wieder heraus.", "Und das mitgelieferte Booklet zeigt alle Angebote auf einen Blick. Wenn an einem Sonntagmorgen also mal wieder Ratlosigkeit herrscht, wo es heute mit der Familie hingehen soll, sind RheinlandCard-Besitzer klar im Vorteil: Sie bl\u00e4ttern die Brosch\u00fcre durch und wissen sofort, wo die Reise heute hin geht. Zum Beispiel ins Aggua nach Troisdorf, in den Lentpark oder zum Motorsport-Erlebnismuseum am N\u00fcrburgring.", "Die RheinlandCard ist zum Jahrespreis von 59,90 Euro f\u00fcr Erwachsene und 44,90 Euro f\u00fcr Kinder im Alter zwischen 4 und 12 Jahren erh\u00e4ltlich - und damit auch ein sch\u00f6nes Geschenk f\u00fcr Weihnachten. Abonnenten von ", ", ", " und ", " erhalten einen Rabatt von 5 Euro auf die Karte.", "Telefonisch ist sie ganz einfach bestellbar unter 0221 \u2013 567 97499. Unter anderem gibt es die RheinlandCard bei K\u00f6lnticket, Bonnticket und Westticket, sowie im Servicecenter in der Breitestra\u00dfe und nat\u00fcrlich auch unter ", "Eine \u00dcbersicht \u00fcber alle Verkaufsstellen unter:\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/ehrenfeld/wohnen-am-butzweilerhof-obstbaeume-und-park-am-oldtimer-tempel-sollen-entstehen-28640994", "article_id": "28640994", "section": "", "article_headline_strong": "Wohnen am Butzweilerhof", "article_headline_normal": "Obstb\u00e4ume und Park am Oldtimer-Tempel sollen entstehen", "date": "06.11.17, 15:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das neue Wohnviertel am Butzweilerhof nimmt zunehmend Gestalt an. Zwischen den erhalten gebliebenen Geb\u00e4uden des ehemaligen K\u00f6lner Gro\u00dfflughafens und den M\u00f6belh\u00e4usern an der Butzweilerstra\u00dfe werden rund 640 Wohnungen f\u00fcr mehr als 1500 Menschen entstehen. Im kommenden Jahr sollen die ersten Wohnungen bezugsfertig sein.", "Die Bezirksvertretung Ehrenfeld will f\u00fcr die Menschen m\u00f6glichst gute Bedingungen zum Leben im neuen Viertel schaffen. So beauftragten sie die Verwaltung, zu pr\u00fcfen, in welcher Form und Gr\u00f6\u00dfe Einzelhandel - insbesondere ein Vollsortimenter f\u00fcr Lebensmittel und Artikel des t\u00e4glichen Bedarfs - im Gebiet erm\u00f6glicht werden k\u00f6nnte. Bislang schiebt die Verwaltung dem mit ihrem Einzelhandels- und Zentrenkonzept einen Riegel vor. Sie will das Entstehen neuer Gesch\u00e4ftszentren damit steuern, um Konkurrenz f\u00fcr H\u00e4ndler in bestehenden Einkaufsstra\u00dfen zu vermeiden.", "Es k\u00f6nne aber nicht sein, dass jeder der dort hinzieht, weite Wege bis zur n\u00e4chsten Einkaufsm\u00f6glichkeit hat, sagte Petra Bossinger von der SPD-Fraktion, deren Antrag einstimmig von allen Fraktionen bef\u00fcrwortet wurde. Schon vor Jahren hatten Anwohner Einkaufsm\u00f6glichkeiten gefordert. Als Reaktion darauf wurde mit einem Discounter ein Mietvertrag f\u00fcr einen ehemaligen Flugzeughangar geschlossen, der jedoch sp\u00e4ter r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht wurde. Der Discounter erhielt im Gegenzug ein Baugrundst\u00fcck an der Mathias-Br\u00fcggen-Stra\u00dfe.", "Auch die k\u00fcnftige Gr\u00fcnanlage auf den Resten des alten Rollfeldes vor dem fr\u00fcheren Flughafen-Empfangsgeb\u00e4ude m\u00f6chten die Bezirksvertreter m\u00f6glichst f\u00fcr alle Nutzer mit reizvollen Angeboten ausstatten. An den Planung hatten sich bereits B\u00fcrger beteiligt und dabei Ideen eingebracht, die Ber\u00fccksichtigung fanden. So werden Obstb\u00e4ume auf den k\u00fcnftigen Spielplatz gepflanzt. Dort wird es Fl\u00e4chen f\u00fcr verschiedenste Sport- und Freizeitaktivit\u00e4ten geben. Sogar eine Aussichtsplattform ist vorgesehen.", "Bevor die Bezirksvertreter ihre Zustimmung f\u00fcr das eine Million Euro teure Projekt gaben, erkundigten sie sich nach der Barrierefreiheit, Toilettenanlagen, einem Wasseranschluss f\u00fcr den Spielplatz sowie nach M\u00f6glichkeiten f\u00fcr urbanes G\u00e4rtnern. Thomas Hilker vom Amt f\u00fcr Landschaftspflege versicherte, dass f\u00fcr Barrierefreiheit gesorgt sei. Toiletten und Wasseranschluss werde es dagegen nicht geben. \"Aufgrund eines Grundsatzbeschlusses des Gr\u00fcnausschusses ist auf \u00f6ffentlichen Gr\u00fcnfl\u00e4chen kein Urban-Gardening m\u00f6glich\", so Hilker weiter. Damit aber gaben sich die Bezirksvertreter nicht zufrieden und verlangten stattdessen, urbanes G\u00e4rtnern grunds\u00e4tzlich zu erlauben. Au\u00dferdem wollen die Politiker von der Verwaltung eine Kostenkalkulation f\u00fcr einen Wasseranschluss auf dem Spielplatzbereich vorgelegt bekommen.", "Gepr\u00fcft werden soll auch, ob f\u00fcr Besucher der Gr\u00fcnanlage die Nutzung von Toiletten in der Motorworld in den alten Flughafengeb\u00e4uden erm\u00f6glicht werden k\u00f6nnte. Die Motorworld will im Lauf des n\u00e4chsten Jahres als Zentrum f\u00fcr Automobil-Oldtimer samt Hotel, Tagungsbereich und Gastronomie er\u00f6ffnen.", "Die Motorworld Rheinland in den ehemaligen Flughafengeb\u00e4uden des Butzweilerhof soll ab April 2018 ihren Betrieb aufnehmen. Noch ist das Gel\u00e4nde Gro\u00dfbaustelle. Es entsteht ein Zentrum rund um automobile Oldtimer mit Showrooms und Glasboxen, in denen Oldtimerbesitzer ihre blechernen Sch\u00e4tzchen in Szene setzen k\u00f6nnen. Dienstleister, Werkst\u00e4tten Gastronomien sowie - zwischen Tower und Empfangsgeb\u00e4ude - ein Hotel mit 109 Zimmern, die zum Teil mit Autos befahrbar sein werden, komplettieren das Konzept. Im Hangar II wird ein Veranstaltungssaal f\u00fcr bis zu 4000 Personen entstehen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/begehbarer-fernwaermetunnel--unter-dem-rhein-verlaeuft-koelns-groesste-zentralheizung-28773674", "article_id": "28773674", "section": "", "article_headline_strong": "Begehbarer Fernw\u00e4rmetunnel ", "article_headline_normal": "Unter dem Rhein verl\u00e4uft K\u00f6lns gr\u00f6\u00dfte Zentralheizung", "date": "06.11.17, 13:14 Uhr", "author": "Anne Odendahl ", "article_text": ["Auf sieben Br\u00fccken kann man in K\u00f6ln den Rhein \u00fcberqueren \u2013 unterqueren kann man ihn nur an einer Stelle. Rund f\u00fcnf Meter unter der Rheinsohle befindet sich ein begehbarer Tunnel, der die Fernw\u00e4rmenetze Innenstadt und Deutz miteinander verbindet. Anl\u00e4sslich der Veranstaltungs-Reihe \u201eErklimadasmal\u201c konnten Besucher unter dem Fluss entlang laufen und gleichzeitig etwas \u00fcber die W\u00e4rmeversorgung in K\u00f6ln lernen.", "Begleitend zur 23. Weltklimakonferenz, die vom 6. bis 17. November in Bonn stattfindet und zu der 25.000 Teilnehmer erwartet werden, bietet der Energiekonzern Rhein-Energie gemeinsam mit der Stadt und anderen Firmen und Verb\u00e4nden zahlreiche Info-Veranstaltungen rund um das Thema \u201eKlima\u201c an. Der \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger\u201c ist Medienpartner der Aktion.", "Zwei gro\u00dfe Stahlt\u00fcren mit mehreren Riegeln muss der Mitarbeiter der Rhein-Energie \u00f6ffnen, um den Weg ins unterirdische K\u00f6ln freizugeben. Es geht zu einem hochmodernen Bauwerk unter dem Rhein, der genau an Kilometer 688,6 untertunnelt ist. Der 461 Meter lange Fernw\u00e4rmetunnel beginnt auf H\u00f6he der Messe, nahe der Hohenzollernbr\u00fccke und f\u00fchrt auf direktem Weg auf die andere Seite unter den Musical-Dome.", "Unscheinbar ist das Betont\u00fcrmchen, das in die Anlage hinabf\u00fchrt, hinter der viel Ingenieurskunst steckt. Etwa 100 Stufen geht es f\u00fcr die 30 Besucher nach unten. Schwindelfrei sollte man sein, denn die Gitterroste geben den Blick bis ganz nach unten frei. Auf der ersten Zwischenetage stehen dicke Stromk\u00e4sten. Unten angekommen f\u00fchlt es sich an wie in einer Rakete oder Forschungsstation. In einer Box aus gelbem Gitter liegen Steinbrocken, die bei der Tunnelbohrung zum Vorschein kamen. Weiter hinten liegen noch gr\u00f6\u00dfere Felsen und ein St\u00fcck Stahltr\u00e4ger der Hohenzollernbr\u00fccke von vor dem Zweiten Weltkrieg.", "Knapp zwei Jahre dauerte es, bis der Tunnel 1985 fertig war. Damals war es das erste Mal weltweit, dass ein Tunnel mit der Rohrvortriebtechnik gebaut wurde \u2013 also die Tunnelelemente von Pressen mit einem Bohrer voran durch das Erdreich gedr\u00fcckt wurden. Vor acht Schautafeln erkl\u00e4rt Frank Straube von der Rhein-Energie, wie die R\u00f6hre funktioniert. \u201eMan kann den Tunnel auch K\u00f6lns gr\u00f6\u00dfte Zentralheizung nennen\u201c, sagt er.", "Bei der Erzeugung von Strom entsteht W\u00e4rme. W\u00e4hrend herk\u00f6mmliche Kraftwerke diese Abw\u00e4rme nicht nutzen, leiten Kraft-W\u00e4rme-Kopplungs-Anlagen die W\u00e4rme in das Fernw\u00e4rmenetz ein. Dabei wird die Heizenergie zentral in modernen Kraftwerken nach den neuesten Technologiestandards erzeugt, direkt in die H\u00e4user transportiert und dort \u00fcber W\u00e4rmetauscher in Zentralheizungen eingespeist.", "Das abgek\u00fchlte Wasser wird dann in das Heizkraftwerk zur\u00fcck gepumpt. Beim Transport entstehen nur geringe Energieverluste. Mit der kombinierten Erzeugung von Strom und W\u00e4rme l\u00e4sst sich der eingesetzte Brennstoff effektiver nutzen als bei herk\u00f6mmlichen Kraftwerken: W\u00e4hrend Kraft-W\u00e4rme-Kopplungs-Anlagen Wirkungsgrade von bis zu 90 Prozent erzielen, wandeln selbst moderne Kohlekraftwerke nur rund 45 Prozent der eingesetzten Energie in Strom um. Durch eine effiziente Steuerung werden die Kraft-W\u00e4rme-Kopplungs-Anlagen optimal ausgelastet, was zus\u00e4tzlich die Umwelt schont.", "Durch den Tunnel mit nicht mehr als drei Metern Innendurchmesser laufen die Besucher bis zum Bauelement mit der Nummer 70. Dort ist genau die Mitte. Rechts und links laufen die dicken Rohre mit dem warmen und abgek\u00fchlten Dampf entlang. Die Temperatur ist angenehm.", "Die Lampen in der Mitte leuchten blau, das soll die N\u00e4he zum Wasser deutlich machen. Man k\u00f6nnte meinen, man sei in einem U-Boot. \u201eVormittags kann man die Schiffsschrauben rotieren h\u00f6ren, wenn viel Verkehr ist\u201c, wei\u00df Straube.", "Er kennt den Tunnel wie seine Westentasche. \u201eIn den vergangenen Jahren interessieren sich deutlich mehr Leute daf\u00fcr, wo ihre Energie herkommt. Sie wissen auch viel mehr und stellen gezieltere Fragen. Das finde ich gut,\u201c sagt er.", "Unter den Besuchern sind auch die K\u00f6lner Studenten Sabrina Schmitt und Sascha Birk. \u201eEs ist ziemlich cool, unter dem Rhein entlang zu laufen. So beengt, wie ich es mir vorgestellt hatte, ist es gar nicht\u201c, sagt Schmitt.", "Einen genauen Blick auf die Technik werfen die beiden auch, denn sie studieren im Fach \u201eErneuerbare Energien\u201c an der Technischen Hochschule. \u201eEiniges wussten wir schon, aber es ist spannend, so etwas in echt zu sehen\u201c, sagt Birk.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/fc-veraergert-wipp-hennes-vom-spielplatz-in-koeln-lindenthal-gestohlen-28768744", "article_id": "28768744", "section": "", "article_headline_strong": "FC ver\u00e4rgert", "article_headline_normal": "Wipp-Hennes vom Spielplatz in K\u00f6ln-Lindenthal gestohlen", "date": "06.11.17, 17:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Da waren es nur noch vier: Diebe haben einen von f\u00fcnf \u201eWipp-Hennessen\u201c gestohlen, die die Stiftung des 1. FC K\u00f6ln und die Stadt erst im Sommer gemeinsam auf f\u00fcnf K\u00f6lner Spielpl\u00e4tzen aufgestellt hatten.", "Wer das Ger\u00e4t in den vergangenen Tagen vom Spielplatz am Karl-Schwerin-Platz in Lindenthal entwendet hat, ist unklar. Der Polizei liegt nach eigenen Angaben noch keine Strafanzeige vor.\u00a0", "Der 1. FC K\u00f6ln sei \u201ever\u00e4rgert\u201c, sagte FC-Sprecher Tobias Kaufmann. Man frage sich, wer so etwas tue. Der Verein hat\u00a0 aber bereits Ersatz zugesagt. Wann das neue Ger\u00e4t aufgestellt wird, steht noch nicht fest.", "Es muss erst noch gebaut werden, alle f\u00fcnf Spiralwippen sind Einzelanfertigungen. Die \u00fcbrigen vier Ger\u00e4te stehen auf Spielpl\u00e4tzen in Nippes, Dellbr\u00fcck, S\u00fcrth und in Meschenich. (ts)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/fitness/training-mit-wochenplaner-mit-diesem-programm-starten-sie-erfolgreich-ins-lauftraining-25503068", "article_id": "25503068", "section": "", "article_headline_strong": "Training mit Wochenplaner", "article_headline_normal": "Mit diesem Programm starten Sie erfolgreich ins Lauftraining", "date": "09.01.17, 13:35 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wir wollen jetzt nicht von Vors\u00e4tzen sprechen. Aber mal ehrlich: Ein bisschen mehr Fitness w\u00fcrde uns doch allen gut tun.", "Wenn Sie jetzt sagen: \u201eDer letzte Lauf, das war der zum Bus, und sowieso geht mir schon nach 10\u00a0Minuten die Puste aus. Das macht doch gar keinen Spa\u00df!\u201c k\u00f6nnen wir Sie beruhigen: Es kann Spa\u00df\u00a0machen!", "Wir zeigen Ihnen, wie Sie auch als absoluter Jogging-Anf\u00e4nger am besten in ein gutes Lauftraining\u00a0einsteigen k\u00f6nnen. Das Zauberwort hei\u00dft: Intervalltraining.\u00a0", "Aber keine Angst: Das Intervalltraining, das wir meinen, ist nicht die knallharte Trainingsform, die\u00a0nur von Spitzensportlern absolviert wird und total anstrengend ist. F\u00fcr Laufanf\u00e4nger eignet sich ein\u00a0extensives \u2013 also moderates \u2013 Intervalltraining bestens, um die n\u00f6tige Ausdauer zu trainieren.", "Die Laufeinheit in unserem Lauftraining f\u00fcr Anf\u00e4nger besteht aus einer Kombination aus Walking und\u00a0Joggen. Die erste Trainingseinheit dauert auch nur 25 Minuten!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/ratgeber-zum-herunterladen-so-fasten-sie-richtig-und-gesund-25934988", "article_id": "25934988", "section": "", "article_headline_strong": "Ratgeber zum Herunterladen", "article_headline_normal": "So fasten Sie richtig und gesund", "date": "28.02.17, 13:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Manchmal bleibt es nur ein guter Vorsatz und auch die Zahl der Abbrecher ist unbekannt: Doch am Aschermittwoch sind die fetten Zeiten f\u00fcr viele Menschen in Deutschland erst einmal vorbei. Bis Ostern hei\u00dft es fasten, was allerdings mehr oder weniger streng ausgelegt wird.", "Nach einer aktuellen Forsa-Umfrage f\u00fcr die Krankenkasse DAK ist zumindest mehr als die H\u00e4lfte der Deutschen (55 Prozent) vom Fasten \u00fcberzeugt. 15 Prozent halten einen Verzicht auf bestimmte Genussmittel und Gewohnheiten aus gesundheitlicher Sicht sogar f\u00fcr \u201esehr sinnvoll\u201c.", "Aus ern\u00e4hrungsphysiologischer Sicht haben die Befragten nat\u00fcrlich recht. Doch sinnvoll ist Fasten nur, wenn man es auch richtig macht - und sich zuvor von einem Arzt beraten l\u00e4sst.\u00a0", "Doch was hei\u00dft schon \u201erichtig\u201c? Ist es richtig, mehr oder weniger komplett auf Essen zu verzichten, wie es die Buchinger-Methode vorschl\u00e4gt? Oder ist Einschr\u00e4nkung und bewusste Ern\u00e4hrung nicht doch die bessere Art zu fasten?", "Wir haben in unserem kostenlosen E-Paper die wichtigsten Fragen und Antworten zum Fasten f\u00fcr Sie zusammengestellt. Was kann man gegen Hei\u00dfhungerattacken tun? Wieviel kann man durch Kurzzeitfasten abnehmen? Warum ist Dauersnacken so ungesund? Wir erkl\u00e4ren, wie Sie sinnvoll beginnen, welche Lebensmittel Ihnen dabei helfen und geben Ihnen einen \u00dcberblick \u00fcber die bekanntesten Fastenmethoden. Viel Erfolg!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/indiana-jones--hoehlen-und-riesen-15-schoene-familienausfluege-in-die-eifel-26174926", "article_id": "26174926", "section": "", "article_headline_strong": "Indiana Jones, H\u00f6hlen und Riesen", "article_headline_normal": "15 sch\u00f6ne Familienausfl\u00fcge in die Eifel", "date": "19.10.17, 10:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die ", "\u2013 das ist nicht nur sch\u00f6ne Landschaft, wilde Natur und winzige D\u00f6rflein. Geschichte, Technik, Kunst und Kultur k\u00fcnden hier \u00fcberall von einer jahrtausendealten Geschichte. Kein Wunder, dass es hier so viele beliebte Ausflugsziele gibt. ", "Auf dem L\u00f6wenzahn-Erlebnispfad in Nettersheim zum Beispiel k\u00f6nnen kleine und gro\u00dfe Entdecker an \u00fcber 20 Stationen die Wildnis erkunden. Im\u00a0LVR-Freilichtmuseum in Kommern erfahren Besucher alles \u00fcber den Arbeitsalltag und die jahrhundertealten Br\u00e4uche der Rheinl\u00e4nder. Und in der Kakush\u00f6hle soll sogar\u00a0einst der bedrohliche Eifelriese Kakus sein Unwesen getrieben haben.\u00a0", "Wir haben in unserem kostenlosen E-Paper 15 \u00fcberraschende, sch\u00f6ne, spannende und geheimnisvolle Ausfl\u00fcge f\u00fcr Sie und Ihre Familie zusammengestellt. Die n\u00e4chste Entdeckungstour kann kommen!", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/bonn/bonn-demos--veranstaltungen--termine---was-passiert-wann-rund-um-den-klimagipfel--28762940", "article_id": "28762940", "section": "", "article_headline_strong": "Bonn", "article_headline_normal": "Demos, Veranstaltungen, Termine \u2013 Was passiert wann rund um den Klimagipfel?", "date": "06.11.17, 12:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vom 6. bis zum 17. November findet in Bonn die ", " statt. Rund um die riesige Veranstaltung gibt es dutzende Termine.", "Doch schon vor dem offiziellen Beginn des Gipfels gibt es wichtige Veranstaltungen. Wir geben an dieser Stelle einen \u00dcberblick, was wann in Bonn passiert.\u00a0", "6. November", " im World Conference Center Bonn: Hiermit beginnt der offizielle Teil der Weltklimakonferenz.", ": Rund 1000 Kinder und Jugendliche sollen auf der\u00a0Kreuzung Willy-Brandt-Allee/ Heussallee/Genscherallee ein Menschenbild stellen.", " zum Thema \u201eBonn Mobil - Ideen und Projekte zur Mobilit\u00e4t in Bonn\u201c von 18 bis 21 Uhr in der Fabrik 45\u00a0", "7. November", "Erste von 18 ", " der Delegierten: In Dortmund wird unter anderem eine Klimaschutzsiedlung und das Stadion von Borussia Dortmund besichtigt. ", "9. November", "in der Weltkugel in der Rheinaue. Ab 19 Uhr geht es unter anderem um die Frage \u201eWas bedeutet Klimagerechtigkeit\u201c?", "11. November\u00a0", "11.11 Uhr Rundgang \u00fcber die Bonn Zone mit den ", "Demo \u201eSchluss mit dem faulen Zauber\u201c (", ")", "12. November", ": Die erste von f\u00fcnf Veranstaltungen der fidschianischen Pr\u00e4sidentschaft findet statt. Es geht um das Thema Klimawandel und Gesundheit.\u00a0", "14. November", "Veranstaltung im ", " zum Thema \u201eGender und Klimawandel - Wie gehen Klimagerechtigkeit und Gendergerechtigkeit zusammen?\u201c", "15. November", "Beginn der ", ": F\u00fcr Deutschland spricht Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier. Das sogenannte \u201eNational Statement\u201c h\u00e4lt Umweltministerin Barbara Hendricks voraussichtlich am Donnerstag.", "16. November", "Das UN-Klimasekretariat gibt die Gewinner der ", " bekannt.", "17. November", " f\u00fcr die Vertragsstaaten"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/vor-weltklimakonferenz-usa-veroeffentlichen-alarmierenden-report-28766606", "article_id": "28766606", "section": "", "article_headline_strong": "Vor Weltklimakonferenz", "article_headline_normal": "USA ver\u00f6ffentlichen alarmierenden Report", "date": "04.11.17, 17:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kurz vor Beginn der Bonner Klimakonferenz am Montag sorgt ein d\u00fcsterer US-Klimareport f\u00fcr Aufsehen. In dem von 13 US-Beh\u00f6rden ver\u00f6ffentlichten Dokument kommen die Autoren zu dem Schluss, dass die globale Erw\u00e4rmung zum weitaus gr\u00f6\u00dften Teil von Menschenhand verursacht werde. Sie warnen zudem vor einem m\u00f6glichen Anstieg der Meeresspiegel um bis zu gut 2,40 Meter bis zum Jahr 2100. Trotz des deutlichen Kontrasts zu den Standpunkten von US-Pr\u00e4sident Donald Trump versuchte das Wei\u00dfe Haus nicht, die per Gesetz alle vier Jahre vorgeschriebene Ver\u00f6ffentlichung zu blockieren.", "Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) lobte schon vor der Ver\u00f6ffentlichung des Reports am Freitag (Ortszeit) das Engagement vieler Amerikaner, die den von Trump angek\u00fcndigten und weltweit kritisierten Ausstieg aus dem Pariser Klimaschutzabkommen nicht akzeptieren wollen. \u201eDas Engagement vieler St\u00e4dte und Regionen gerade in den USA zeigt, dass die Dynamik beim Klimaschutz nicht aufzuhalten ist, auch nicht von der Trump-Regierung\u201c, sagte sie den Zeitungen des Redaktionsnetzwerks Deutschland (Samstag).", "Eine dieser Kooperationen ist dem Bericht zufolge das von Baden-W\u00fcrttemberg und Kalifornien initiierte Klimaschutzb\u00fcndnis \u201eunder2MOU\u201c. In Bonn werden unter anderem der kalifornische Gouverneur Jerry Brown, sein Vorg\u00e4nger Arnold Schwarzenegger, der ehemalige New Yorker B\u00fcrgermeister Michael Bloomberg und Friedensnobelpreistr\u00e4ger Al Gore erwartet.", "Bei der Weltklimakonferenz geht es darum, Regeln zu definieren, wie die in Paris 2015 vereinbarten Klimaschutzziele erreicht werden k\u00f6nnen. Dazu sollen bis zum 17. November mehr als 23 000 Menschen aus rund 195 L\u00e4ndern zusammenkommen. Es ist die bisher gr\u00f6\u00dfte zwischenstaatliche Konferenz auf deutschem Boden.", "Angesichts der aktuellen Sondierungsgespr\u00e4che in Berlin appellierte Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter via \u201eRheinischer Post\u201c (Samstag) an Union und FDP, zu einer Einigung beizutragen: \u201eDer internationale Klimaschutz braucht in den kommenden Tagen ein klares Signal aus den Sondierungsgespr\u00e4chen.\u201c", "Bereits am Samstag begannen in Bonn die ersten Demonstrationen. Etwa 10 000 Menschen versammelten sich in der ehemaligen Bundeshauptstadt und riefen zu mehr Klimaschutz-Anstrengungen auf. Auff\u00e4llig dabei war, dass Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) nahezu \u00e4hnlich viel Kritik auf sich zog wie Trump.", "Blickfang war zum Beispiel eine gro\u00dfe Erdkugel von Greenpeace, auf der Kohlekraftwerke eine dunkelgraue Wolke mit dem Gesicht von Merkel ausstie\u00dfen. Darunter stand: \u201eRaus aus der Kohle, Frau Merkel!\u201c Nach Polizeiangaben blieben die Aktionen friedlich. Zu den Protesten aufgerufen hatten unter anderem die Organisationen Germanwatch, BUND, WWF, Greenpeace, Oxfam, Brot f\u00fcr die Welt und Misereor.", "Der US-Klimareport bietet inhaltlich im Grunde wenig \u00dcberraschendes - allerdings finden sich noch einmal deutliche Formulierungen. \u201eEs ist extrem wahrscheinlich, dass menschliche Aktivit\u00e4ten, insbesondere der Aussto\u00df von Treibhausgasen, die dominante Ursache der seit Mitte des 20. Jahrhunderts beobachteten Erw\u00e4rmung ist\u201c, hei\u00dft es darin etwa. Es gebe \u201ekeine alternative Erkl\u00e4rung\u201c.", "Bef\u00fcrchtungen von Kritikern, die Regierung Trumps k\u00f6nne vor der Ver\u00f6ffentlichung des Reports \u00c4nderungen an den wissenschaftlichen Schlussfolgerungen vornehmen, bewahrheiteten sich nicht. Das sei nicht geschehen, zitierten Medien mehrere Experten.", "Allerdings versuchte das Wei\u00dfe Haus, die Aussagekraft des Reports herunterzuspielen. \u201eDas Klima hat sich ge\u00e4ndert und \u00e4ndert sich stets\u201c, hie\u00df es in der schriftlichen Erkl\u00e4rung eines Sprechers. Zudem werde in dem Report selbst betont, dass das Ausma\u00df des k\u00fcnftigen Klimawandels stark von \u201eandauernden Ungewissheiten \u00fcber die Sensibilit\u00e4t des Klimas\u201c f\u00fcr Treibhausgas-Emissionen abh\u00e4nge. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/weltklimagipfel-in-bonn-25-000-teilnehmer-wollen-dem-treibhaus-erde-helfen-28619118", "article_id": "28619118", "section": "", "article_headline_strong": "Weltklimagipfel in Bonn", "article_headline_normal": "25.000 Teilnehmer wollen dem Treibhaus Erde helfen", "date": "23.10.17, 12:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bis zu 25.000 Teilnehmer, die gr\u00f6\u00dfte internationale Konferenz, die es jemals in Deutschland gegeben hat: Zwei Wochen lang beraten die Menschen aus fast allen Staaten der Erde vom 6. November an in Bonn dar\u00fcber, wie der globale Klimawandel abgemildert werden kann.\u00a0", "Auf dem Konferenzgel\u00e4nde im Schatten des Langen Eugen wird ein Regelwerk verhandelt, das von 2020 an gelten soll. Die Regeln sollen die freiwilligen Verpflichtungen der Staaten, ihren Aussto\u00df von Treibhausgasen zu vermindern, die sie auf Basis der ", " eingegangen waren kontrollierbar und miteinander vergleichbar machen. \u201eEs geht ums Kleingedruckte\u201c, sagte dazu Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) vor kurzem.", "Auf der UN-Klimakonferenz von Paris vor zwei Jahren hatten sich die Teilnehmer darauf geeinigt, die Erw\u00e4rmung der Erdatmosph\u00e4re durch die Verminderung des Aussto\u00dfes von Treibhausgasen von 2020 an auf maximal zwei Grad Celsius gegen\u00fcber dem vorindustriellen Niveau zu begrenzen. Mittlerweile sind alle Staaten der Erde dieser \u00dcbereinkunft beigetreten, bis auf Nicaragua und Syrien.", "Die enorm hohe Zahl zeigt an, welchen Stellenwert der Klimawandel in der politischen Debatte mittlerweile weltweit hat. Es sind eben nicht mehr nur die Staaten s\u00fcdlich der Sahara, die mit der zunehmenden Verw\u00fcstung von ehemals fruchtbaren Landstrichen und deren Folgen wie gewaltt\u00e4tigen Konflikten um fruchtbares Ackerland zu tun haben.", "In Deutschland sind die Menschen erschrocken \u00fcber die zunehmende Zahl an extrem starken Niederschl\u00e4gen vor allem in den Sommermonaten, die kleine B\u00e4che zu rei\u00dfenden Schlammstr\u00f6men werden lassen. In der japanischen Hauptstadt Tokio f\u00fchren solche Starkregen vermehrt zu \u00dcberschwemmungen in der Metropole, die zudem vom steigenden Meeresspiegel bedroht ist. Und selbst in den USA hat die Hurrikan-Saison die Debatte \u00fcber den Klimawandel angefacht.", "Nein, das w\u00fcrde zu nichts f\u00fchren. Nur ein Teil der 25.000 Teilnehmer sind Mitglieder der anreisenden nationalen Delegationen. Ihre Zahl d\u00fcrfte irgendwo zwischen 5000 und 10.000 liegen. Die anderen Teilnehmer sind Interessenvertreter von Nichtregierungsorganisationen aus dem Umwelt- und Klimaschutz, der Industrie oder auch von Organisationen, die sich unterhalb der nationalen Ebene zusammengeschlossen haben, um den Klimaschutz voranzubringen. Au\u00dferdem sind nat\u00fcrlich auch die Medien zahlreich vertreten.", "Das stimmt. Damit so eine Riesen-Konferenz funktioniert, wird der Verhandlungsprozess in viele einzelne Arbeitsgruppen aufgeteilt. Au\u00dferdem nehmen \u00fcblicherweise nicht alle L\u00e4nder-Delegationen an allen Arbeitsgruppen teil. Das w\u00e4ren immer noch \u00fcber 190. In der Vergangenheit hat es sich bew\u00e4hrt, dass L\u00e4nder mit gleichen Interessen sich zu Bl\u00f6cken zusammengefunden haben, die dann jeweils einen oder wenige Vertreter in die Verhandlungen entsendet haben. Es geht dann um viele komplizierte Fragen rund um die freiwilligen Selbstverpflichtungen der Staaten, ihren Aussto\u00df an Treibhausgasen zu mindern.\u00a0", "Erstmal nichts. Es handelt sich eben um freiwillige Verpflichtungen. Das \u00dcbereinkommen von Paris hat keinerlei rechtliche Verbindlichkeit.", "Rein rechtlich betrachtet ja. Aber die Tatsache, dass die Staaten ihre Verpflichtungen jeweils \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt haben, schafft nat\u00fcrlich auch einen hohen politischen Druck, sich auch dran zu halten. Das erf\u00e4hrt zum Beispiel gerade Deutschland. Die Bundesregierung hatte seit 2007 immer wieder gesagt, dass sie den Aussto\u00df an Treibhausgasen in Deutschland bis 2020 um 40 Prozent gegen\u00fcber 1990 verringern werden. Zuletzt bekr\u00e4ftigte sie das im Dezember 2014. Jetzt musste die Bundesregierung aber einr\u00e4umen, dass sie dieses Ziel vermutlich sehr deutlich verfehlen wird. ", " Damit ger\u00e4t sie sowohl innenpolitisch als auch international unter Druck nachzusteuern, um das Ziel vielleicht doch noch zu schaffen.\u00a0", "Zur Konferenz eingeladen haben die Fidschi-Inseln. Sie haben die Pr\u00e4sidentschaft f\u00fcr diese Konferenz \u00fcbernommen, die offiziell \u201eConference of the Parties 23\u201c (COP23) hei\u00dft. Da aber eine so gro\u00dfe Teilnehmerzahl in dem pazifischen Inselstaat nicht zu beherbergen ist, wurde beschlossen, die Konferenz am ", " zu veranstalten.", "Die Fidschi-Inseln wollen mit ihrer Pr\u00e4sidentschaft insbesondere auf das Schicksal vieler pazifischer Inselstaaten und niedrig gelegener K\u00fcstenregionen weltweit aufmerksam machen. \u201eAlle Unterzeichnerstaaten des Abkommens m\u00fcssen tun, was sie vereinbart haben, und mehr noch.\u201c Kein Land der Welt k\u00f6nne sich vor den Auswirkungen des Klimawandels alleine sch\u00fctzen, sagte der Ministerpr\u00e4sident der Fidschi-Inseln, Frank Bainimarama, Mitte Oktober bei einer Vorbereitungskonferenz f\u00fcr Bonn in Fidschi.", "Die Existenz vieler Inselstaaten steht in Frage, wenn der Meeresspiegel infolge des Klimawandels nur um wenige weitere Zentimeter ansteigt. Bereits in den gut 100 Jahren zwischen 1901 und 2010 stieg der mittlere Meeresspiegel global um circa 20 Zentimeter an. Auf den Fidschi-Inseln m\u00fcssen deshalb bereits eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl D\u00f6rfer umgesiedelt werden.", "Die von den Vereinten Nationen veranstalteten Klimakonferenzen seit 1995 wurden durchnummeriert. Die in Bonn ist einfach die 23. Die Bezeichnung \u201eConference of the Parties\u201c, also Vertragsstaatenkonferenz, bezieht sich auf das 1992 auf dem Erdgipfel von Rio de Janeiro beschlossene \u201eRahmen\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen\u201c, k\u00fcrzer: Klimarahmenkonvention. Dieser Konvention traten nach und nach alle 195 Staaten der Erde bei. Damit wurden sie zu Vertragsstaaten.", "Beschl\u00fcsse werden von der Mammut-Konferenz in Bonn eher nicht erwartet. Wohl aber wichtige Schritte dahin: Denn 2018, bei der n\u00e4chsten Weltklimakonferenz, die dann in Polen stattfinden wird, sollen nicht nur die Regeln beschlossen werden. Im kommenden Jahr sollen auch die freiwilligen Selbstverpflichtungen erstmals \u00fcberpr\u00fcft werden. Das ist deshalb wichtig, weil bereits jetzt klar, dass selbst, wenn alle ihre Selbstverpflichtungen erf\u00fcllen, die Erdatmosph\u00e4re um 2,7 Grad, nach Ansicht mancher Experten sogar um 3,5 Grad Celsius w\u00e4rmer werden wird.\u00a0", "Sehr viel. Jeder Mensch st\u00f6\u00dft t\u00e4glich Kohlendioxid aus und tr\u00e4gt damit ein ganz klein wenig zum Treibhausgas-Effekt bei, der die Temperaturen ansteigen l\u00e4sst. Zum Teil ist das unvermeidbar, etwa wenn wir im Herbst die Heizung anschalten und der \u00d6l- oder Gasbrenner im Keller anspringt. Aber es kommt oft auf das Wie an. Wir sparen zum Beispiel \u00d6l oder Gas und sto\u00dfen weniger Kohlendioxid aus, wenn wir die Raumtemperatur im Herbst oder Winter um ein paar Zehntel Grad absenken.\u00a0", "Wenn wir am Samstagmorgen zum B\u00e4cker fahren, ist es sinnvoll das Auto stehen zu lassen und stattdessen das Fahrrad zu nehmen.\u00a0", "Auch in unserer Ern\u00e4hrung gibt es Lebensmittel, die den Treibhauseffekt st\u00e4rker anheizen als andere. F\u00fcr die Produktion eines Kilogramms Rindfleisch etwa werden Wissenschaftlern zufolge je nach Untersuchung zwischen acht und 30 Kilogramm Treibhausgase ausgesto\u00dfen, ", ". Wissenschaftler sprechen hier von CO2-\u00c4quivalenten, weil in der Rindfleischproduktion neben Kohlendioxid vor allem Methan als wichtiges Treibhausgas in die Atmosph\u00e4re gelangt. F\u00fcr die Produktion von einem Kilogramm Milch, Weizen, Gem\u00fcse werden aber nur maximal je zwei Kilogramm CO2-\u00c4quivalente in die Luft geblasen, bei Kartoffeln bis zu drei Kilogramm. Etwas weniger Fleisch auf dem Esstisch schont also auch das Klima."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/in-zwei-minuten-dieser-online-test-verraet--ob-sie-zu-viel-alkohol-trinken-28762066", "article_id": "28762066", "section": "", "article_headline_strong": "In zwei Minuten", "article_headline_normal": "Dieser Online-Test verr\u00e4t, ob Sie zu viel Alkohol trinken", "date": "06.11.17, 10:24 Uhr", "author": "Gudrun Janicke", "article_text": ["Wann wird beim Alkoholgenuss ein kritischer Punkt \u00fcberschritten? Mit einem ", " k\u00f6nnen Ratsuchende seit gut einem Jahr selbst ihr Verh\u00e4ltnis zum Alkohol testen. Wird die Gesundheit gesch\u00e4digt oder ", "?", "Mehr als 41.000 Besucher haben seit Freischaltung im Oktober vergangenen Jahres die Homepage besucht. Es sind vor allem diejenigen, die sich nicht schl\u00fcssig sind, ob sie m\u00f6glicherweise zu viel und zu h\u00e4ufig trinken.", "\u201eDamit erreichen wir Menschen, die Hilfe brauchen, aber bislang keinen Zugang zum Suchthilfesystem gefunden haben, sich vielleicht davor scheuen\u201c, sagt Johannes Lindenmeyer, Direktor der Salus-Klinik Lindow (Ostprignitz-Ruppin). Dort wurde das Programm entwickelt. Die Klinik ist auf die Behandlung von Alkoholkranken spezialisiert. J\u00e4hrlich werden hier etwa 1000 Suchtpatienten behandelt, durchschnittlich zw\u00f6lf Wochen lang.", "In Brandenburg gibt es nach Angaben von Antje Hardeling, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der ", ", 40.000 Alkoholabh\u00e4ngige. Nur 10 bis 15 Prozent unterziehen sich einer Therapie. In den ambulanten Suchtberatungsstellen werden j\u00e4hrlich 4000 Menschen wegen ihrer Alkoholprobleme behandelt. Auf drei M\u00e4nner kommt eine Frau.", "\u201eIn dem Onlineprogramm k\u00f6nnen Betroffene zun\u00e4chst in einem kurzen Selbsttest ihr Verh\u00e4ltnis zu Alkohol ganz objektiv untersuchen\u201c, sagt Lindenmeyer. Wie oft und bei welchen Gelegenheiten zum Glas gegriffen wird, wird gefragt. Im Anschluss kann jeder entscheiden, ob er vielleicht weniger trinken will oder m\u00f6glicherweise den Alkoholkonsum reduzieren oder sogar abstinent leben will.", "Bislang gebe es wenige Angebote f\u00fcr Menschen mit Alkoholproblemen, erkl\u00e4rt Lindenmeyer die gro\u00dfe Resonanz des kostenlosen Programms. \u201eDie Scham ist einfach zu gro\u00df, sagen zu m\u00fcssen, dass man Hilfe ben\u00f6tigt\u201c, sagt der Psychologe. Niemand wolle sich als alkoholkrank outen. Anonym am Computer gehe das einfacher.", "Bislang unterzogen sich mehr als 6000 Nutzer im Internet dem Selbsttest. In 82 Prozent lautete das Ergebnis: das Trinkverhalten sollte unbedingt ver\u00e4ndert werden. Es sei nicht akzeptabel, wenn ein Lkw-Fahrer mittags Bier trinke oder der Lehrer ", " k\u00f6nne, sagt Lindenmeyer.", "\u201eIm n\u00e4chsten Schritt geht es darum, ein pers\u00f6nliches \u00c4nderungsziel bez\u00fcglich des k\u00fcnftigen Umgangs mit Alkohol festzulegen\u201c, sagt er. Kleine Aufgaben m\u00fcssen erledigt und in einem Tagebuch erfasst werden, wann nach einem Glas verlangt wird. Es sei erstaunlich, dass viele Menschen das sechsw\u00f6chige Programm durchhielten und sich nicht einfach verabschiedeten, sagt er. Manche Nutzer suchten sogar mehrmals am Tag die Seite auf. In einem Forum gebe es einen anonymen Austausch der Teilnehmer und Antworten bei Problemen durch Mitarbeiter der Klinik.", "\u201eTeilnehmer sind in der Regel ehrlich und geben keine gesch\u00f6nten Antworten\u201c, sagt Lindenmeyer. F\u00fcr bereits Abh\u00e4ngige reiche das Programm jedoch nicht aus, da m\u00fcsse andere Hilfe in Anspruch genommen werden. Empfohlen werden dann Beratungsstellen.", "Statistisch haben bundesweit etwa 9,5 Millionen Menschen ein riskantes Verh\u00e4ltnis zum Alkohol, ", ". Als riskant gilt, wenn Menschen h\u00e4ufiger als f\u00fcnf Mal in der Woche zu Alkohol greifen oder Frauen mehr als ein Glas beziehungsweise M\u00e4nner mehr als zwei Gl\u00e4ser pro Tag trinken.", "Pro Jahr sterben nach Angaben des Brandenburger Gesundheitsministeriums etwa 2200 Menschen im Land an den Folgen der Sucht.", "Lindenmeyer will mit seinem Team das Programm weiter verbessern. \u201eDie Teilnehmer sollen noch mehr pers\u00f6nliche Mails erhalten und beispielsweise Gl\u00fcckw\u00fcnsche erhalten, wenn sie eine Etappe geschafft haben\u201c, sagt er. Oder ihnen wird eine freundliche Erinnerung geschickt, dass sie sich vor vier Tagen zuletzt gemeldet haben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/lustig--verrueckt--bewegend-diese-hochzeitsfotos-sind-wirklich-mal-aussergewoehnlich-28762024", "article_id": "28762024", "section": "", "article_headline_strong": "Lustig, verr\u00fcckt, bewegend", "article_headline_normal": "Diese Hochzeitsfotos sind wirklich mal au\u00dfergew\u00f6hnlich", "date": "06.11.17, 10:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Jetzt alle aufstellen f\u00fcrs Familienfoto! N\u00e4her ranr\u00fccken, Braut und Br\u00e4utigam bitte l\u00e4cheln! Und nicht bewegen! Bis ", " im Kasten sind, ist meistens die halbe Festgesellschaft genervt. Und das Resultat ist oft schnarchend langweilig. Oder sieht ziemlich klassisch aus.", "Dass das nicht so sein muss, zeigt die amerikanische Organisation ", ". Sie gibt professionellen\u00a0 Hochzeitsfotografen eine Plattform, die eines gemeinsam haben: Hochzeitsbilder d\u00fcrfen alles sein, nur nicht allt\u00e4glich! Am besten aber verr\u00fcckt, anarchisch, emotional und ganz und gar au\u00dfergew\u00f6hnlich.", "Alle paar Monate werden die besten Fotografien von Kuratoren mit dem \u201eFearless Award\u201c ausgezeichnet.\u00a0", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/mix/videospiel-zeugwart-laeuft-als-schlechtester--fifa18--spieler-auf-28774706", "article_id": "28774706", "section": "", "article_headline_strong": "Videospiel", "article_headline_normal": "Zeugwart l\u00e4uft als schlechtester \u201eFifa18\u201c-Spieler auf", "date": "06.11.17, 15:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201e93\u201c und \u201e94\u201c haben die mehrmaligen Weltfu\u00dfballer Lionel Messi und Cristiano Ronaldo \u2013\u00a0die Zahlen stehen f\u00fcr die Gesamtst\u00e4rke der beiden Spieler bei \u201eFifa 18\u201c, dem aktuellsten Ableger der erfolgreichen Fu\u00dfball-Videospielreihe. H\u00f6chstwerte. Die \u201e100\u201c wird nie vergeben.\u00a0", "Und wer ist der Schlechteste? Unter anderem Tommy K\u00e4\u00dfemodel mit einer St\u00e4rke von 46. Den kennt doch eh keiner? Weit gefehlt.", "Der 29-J\u00e4hrige wird als Profi von Erzgebirge Aue gef\u00fchrt, tats\u00e4chlich ist er aber der Zeugwart des Zweitligisten und \u201ewurde aufgrund der Local-Player-Regelung unter Vertrag genommen\u201c, die besagt, dass mindestens vier Spieler im Kader aus dem eigenen Nachwuchs stammen m\u00fcssen.\u00a0", "\u00a0\u201eDefensives Mittelfeld\u201c und \u201eRechtsfu\u00df\u201c ist dort ebenfalls vermerkt, dabei hat es der Landesliga-Spieler noch nie in den Kader f\u00fcr ein Zweitliga-Spiel geschafft. Und das d\u00fcrfte auch nicht vorgesehen sein.", "Die Geschichte \u00fcber ihn hat sich trotzdem \u00fcber den Kurznachrichtendienst Twitter verbreitet und wurde zum viralen Hit. Millionen Spieler haben die M\u00f6glichkeit mit dem digitalen K\u00e4\u00dfemodel zu spielen. Er selbst nat\u00fcrlich auch\u00a0\u2013\u00a0und wenn er Lust hat, in einer Mannschaft mit Messi und Ronaldo. (ok)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-erft/kerpen/braunkohle-protest-700-tagebau-demonstranten-verweigern-laut-polizei-die-personalien-28775226", "article_id": "28775226", "section": "", "article_headline_strong": "Braunkohle-Protest", "article_headline_normal": "700 Tagebau-Demonstranten verweigern laut Polizei die Personalien", "date": "06.11.17, 15:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Einen Tag ", " stehen die Personalien der 700 in den Tagebau Hambach eingedrungenen Demonstranten noch nicht fest.", "Die Betroffenen h\u00e4tten Angaben dazu verweigert, teilte der Aachener Polizeipr\u00e4sident Dirk Weinspach am Montag mit. Die Polizei machte demnach nur Fotos von den Aktivisten f\u00fcr weitere Ermittlungen und lie\u00df sie gehen.", "Dieses vereinfachte Verfahren sei mit der Staatsanwaltschaft bei niederschwelligen Straftaten wie Hausfriedensbruch abgestimmt. \u201eUns war es ganz wichtig, dass der Hausfriedensbruch, das massive Vordringen bis auf Sohle eins, nicht konsequenzlos bleibt\u201c, sagte Weinspach.", "Von den 1000 Demonstranten, die bei Protesten gegen die Braunkohle im August in den Tagebau Garzweiler eingedrungen waren, stehen nach Polizeiangaben bisher vier Personalien fest.", "Zu dem Protest im rheinischen Tagebau-Revier am Sonntag im Vorfeld der Weltklimakonferenz in Bonn hatte das Aktionsb\u00fcndnis Ende Gel\u00e4nde aufgerufen. Nach Polizeiangaben hatten rund 2500 Braunkohlegegner an einer Demonstration teilgenommen. Hunderte waren widerrechtlich in den Tagebau eingedrungen.", "Zwei Polizisten wurden den Angaben nach bei dem Einsatz verletzt, einer musste nach dem Biss eines Demonstranten in die Hand behandelt werden. Zwei Demonstranten sollten wegen Widerstandshandlungen am Montag dem Haftrichter vorgef\u00fchrt werden. Unter den Demonstranten gab es den Angaben zufolge keine Verletzten.", "NRW-Innenminister Herbert Reul (CDU) dankte den mehr als 4000 Polizisten, die am Wochenende etwa bei den Kundgebungen im Vorfeld des Weltklimagipfels und einer Kurden-Demonstration in D\u00fcsseldorf im Einsatz waren.", "Der Polizei werde viel abverlangt, erkl\u00e4rte er. \u201eAber ganz egal, wie hoch die Belastung auch ist: Die Menschen k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass die NRW-Polizei professionell und engagiert Recht und Ordnung durchsetzt\u201c, betonte Reul. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/zweifel-am-klassenerhalt-hsv-trainer-gisdol-schreibt-den-1--fc-koeln-ab-28771464", "article_id": "28771464", "section": "", "article_headline_strong": "Zweifel am Klassenerhalt", "article_headline_normal": "HSV-Trainer Gisdol schreibt den 1. FC K\u00f6ln ab", "date": "06.11.17, 09:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ausgerechnet HSV-Trainer Markus Gisdol hat sich zur prek\u00e4ren Lage beim 1. FC K\u00f6ln ge\u00e4u\u00dfert. Auch wenn der Coach der Rothosen reichlich Erfahrung im Abstiegskampf vorweisen kann, glaubt er nicht an die Rettung der K\u00f6lner \u2013 und lehnt damit sehr weit aus dem Fenster. Schlie\u00dflich ist erst ein Drittel der Saison gespielt.", "\u201eIch wei\u00df, dass es unfassbar schwer war. Wir haben zum Gl\u00fcck die Kurve gekriegt. Aber ich wei\u00df nicht, ob das so wiederholbar w\u00e4re\u201c, sagte Gisdol am Sonntagabend auf einer Gala K\u00f6ln.\u00a0", "In der Vorsaison legten die Hamburger einen \u00e4hnlich katastrophalen Start hin. Nach zehn Spieltagen hatte das Bundesliga-Gr\u00fcndungsmitglied ebenfalls nur zwei Punkte auf dem Konto, sicherten sich am elften Spieltag gegen Hoffenheim aber den dritten Z\u00e4hler. Dieser blieb dem ", ".", "\u201eWoche f\u00fcr Woche k\u00e4mpfst du darum, \u00fcberhaupt den Anschluss zu schaffen. Daf\u00fcr ist eine herausragende Leistung erforderlich\u201c, erg\u00e4nzte Gisdol.", "Mit viel ", " am zweiten Spieltag gegen den 1. FC K\u00f6ln mit 3:1 im Rhein-Energie-Stadion. Nach einer turbulenten Partie mit einem Platzverweise, zahlreichen Torchancen sowie einem verletzten Schiedsrichter durfte der HSV mit sechs Punkten f\u00fcr eine Nacht an der Tabellenspitze thronen.\u00a0", "Anschlie\u00dfend folgte eine lange Durststrecke, die die Hanseaten erst am Samstag durch einen 3:1-Heimsieg \u00fcber den VfB Stuttgart beenden konnten. Mit zehn Z\u00e4hlern rangiert der HSV auf dem 15. Rang, also einen Platz vor der Relegation. (mbr/dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/stimmen-zur-fc-krise--ich-hatte-das-gefuehl--dass-wir-uns-aufgegeben-haben--28771304", "article_id": "28771304", "section": "", "article_headline_strong": "Stimmen zur FC-Krise", "article_headline_normal": "\u201eIch hatte das Gef\u00fchl, dass wir uns aufgegeben haben\u201c", "date": "06.11.17, 08:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["F\u00fcr den 1. FC K\u00f6ln wird die Lage in der Bundesliga immer bedrohlicher. Drei Tage nach der rauschenden Europapokal-Nacht verlieren die K\u00f6lner vor heimischer Kulisse mit ", ". Langsam aber sicher macht sich Resignation im Team von Trainer Peter St\u00f6ger breit. Die Stimmen zum Spiel.\u00a0", " \u201eDer Gegner war heute zu gut. Wir hatten nur ", ". Hoffenheim hatte \u00fcber 90 Minuten das Spiel unter Kontrolle, wir waren klar unterlegen.\u201c", "\u201eIch bin nat\u00fcrlich zufrieden. Wir h\u00e4tten nach der ersten H\u00e4lfte h\u00f6her f\u00fchren m\u00fcssen. Wir haben verdient gewonnen und sehr viele Dinge richtig gemacht. Insgesamt haben ich ein sehr gutes Spiel von uns gesehen - Kompliment an meine Mannschaft.\u00a0", " \u201eHeute hatte ich nach dem 0:2 zum ersten Mal das Gef\u00fchl, dass wir uns aufgegeben haben. Er ist schwer, sich immer wieder aufzubauen. Aber wir d\u00fcrfen nicht aufh\u00f6ren zu k\u00e4mpfen. Das w\u00e4re das Allerschlimmste.", "Es ist extrem hart. Ich hab das gegen Borissow schon nach dem Spiel gesagt, dass wir uns jetzt nicht in den Armen liegen, nur weil wir einmal f\u00fcnf Tore geschossen haben. Hoffenheim ist ein ganz anderes Kaliber und genau das haben wir heute zu sp\u00fcren bekommen. Die Hoffenheimer haben uns die Grenzen klar aufgezeigt , haben gezeigt was es hei\u00dft aus der Ordnung mit Ruhe und Gelassenheit durchzuspielen und von uns war das in allen Mannschaftsteilen viel zu wenig, um gegen so einen Gegner zu bestehen.\u201c", "\u201eIch denke, dass wir auf jeden Fall verdient verloren haben, dass wir nie Zugriff bekommen haben auf die Spieler so wie Hoffenheim das gemacht hat. Wir waren immer einen Schritt zu langsam. Die konnten mit Tempo auf uns zulaufen und haben ein schnelles Tor gemacht in der ersten Halbzeit. Wir hatten auch ein paar Chancen um den Ausgleich zu machen, dann kriegst du das zweite und es wird nat\u00fcrlich wieder schwer. Im Endeffekt haben wir heute verdient verloren.\u201c", " \u201eEs schmerzt wenn du seit Wochen alles reinhaust und dann sowas mit nimmst tut es halt weh. Hoffenheim ist eine ballsichere Mannschaft und daf\u00fcr brauchst nicht unter der Woche spielen, um zu wissen, dass Hoffenheim derart Fu\u00dfball spielt. Selbst wenn wir Donnerstag nicht gespielt h\u00e4tten, ist es die Art und Weise wie Hoffenheim halt Fu\u00dfball spielt. Die Niederlage haben wir uns selbst anzukreiden, indem wir einfach zu leichte Dinger reingelassen haben.\u201c (ksta)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/sessionseroeffnung-trotz-fc-krise-stoeger-laesst-sich-karneval-nicht-nehmen-28774464", "article_id": "28774464", "section": "", "article_headline_strong": "Sessionser\u00f6ffnung trotz FC-Krise", "article_headline_normal": "St\u00f6ger l\u00e4sst sich Karneval nicht nehmen", "date": "06.11.17, 15:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["Durch die\u00a0", "\u00a0haben die Hoffnungen des 1. FC K\u00f6ln auf eine Trendwende einen weiteren R\u00fcckschlag erlitten. Trainer Peter St\u00f6ger muss sich nach der neunten Saisonniederlage trotzdem keine Sorgen um seinen Job machen \u2013 und auch den Sessionsstart am Samstag l\u00e4sst sich der \u00d6sterreicher nicht nehmen.", "Trotz des sportlichen Absturzes wird St\u00f6ger die f\u00fcnfte Jahreszeit ausgiebig feiern und am Karnevals-Auftakt wie gewohnt teilnehmen.\u00a0\u201eEs gibt Dinge, die kann man nicht verschieben. Weihnachten zum Beispiel, Geburtstage - oder den 11.11.\u201c, sagte der 51-J\u00e4hrige am Sonntagabend: \u201eDa ist es dann auch egal, ob man zwei oder vierunddrei\u00dfig Punkte hat. Deshalb werde ich am Samstag unterwegs sein. Und ich bin sicher, dass man das in dieser Stadt versteht.\u201c", "Anstatt Sonderschichten im Stadtwald w\u00e4hrend der L\u00e4neinzulegen, geht St\u00f6ger seinen seit gut vier Jahren lieb gewonnen Gewohnheiten nach und taucht in den K\u00f6lner Stra\u00dfenkarneval ab. Eine Woche sp\u00e4ter steht das Ausw\u00e4rtsspiel beim\u00a0", ". Mit einer weiteren Niederlage k\u00f6nnte der Fehlstart der Gei\u00dfb\u00f6cke noch historischer werden, als er schon ist. Mit zwei Punkten als auch vier Toren nach elf Spieltagen hat der FC bereits einen neue Negativ-Bestmarke in der Bundesliga-Geschichte aufgestellt.\u00a0", "Nicht nur die Ergebniskrise bereitet Sorgen, sondern auch die\u00a0", ". Gegen die\u00a0Mannschaft von M\u00e4zen Dietmar\u00a0", "\u00a0verunglimpft wurde, machten sich erste Aufl\u00f6sungserscheinungen bereit.\u00a0", "Dies stellte kurz nach Spielschluss FC-Torwart Timo Horn fest. Der K\u00f6lner Schlussmann kritisierte die Einstellung seiner Vorderleute.\u00a0\u201e", ", dass wir uns nach dem 0:2 aufgegeben haben,\u201c sagte der 24-J\u00e4hrige.\u00a0Diesen Eindruck des Aufgebens teilte St\u00f6ger aber nicht. \u201eIch habe drau\u00dfen gestanden, Timo war n\u00e4her dran. Aber ich hatte eher das Gef\u00fchl, dass der ein oder andere ein bisschen platt war.\u201c", "Und auch das sonst so kritische Publikum im Rhein-Energie-Stadion scheint davon nichts mitbekommen zu haben. Aber vielleicht waren auch viele Anh\u00e4nger schon mit dem Gedanken am Samstag. Dann ist schlie\u00dflich der 11.11. \u2013 und alle Sorgen kurzfristig vergessen. (mbr)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/nach-vorfaellen-in-london-1--fc-koeln-legt-berufung-gegen-uefa-strafe-ein-28776828", "article_id": "28776828", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Vorf\u00e4llen in London", "article_headline_normal": "1. FC K\u00f6ln legt Berufung gegen Uefa-Strafe ein", "date": "06.11.17, 19:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gegen die Strafe der Uefa nach den ", " (1:3) hat der 1. FC K\u00f6ln fristgerecht Berufung eingelegt. \u201eAuch nach eingehender Analyse der Urteilsbegr\u00fcndung ist f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar, dass das Fehlverhalten einer kleinen Minderheit von Fans eine derart drastische Strafe gegen den Klub nach sich ziehen soll\u201c, sagte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Alexander Wehrle. Zudem sei aus Sicht des FC offensichtlich, dass Teile der Probleme rund um den Einlass durch ein mangelhaftes Konzept der Londoner Verantwortlichen verursacht wurden.", "Die", ". Zudem haben die K\u00f6lner laut Uefa 30 Tage Zeit, Arsenal die durch die FC-Anh\u00e4nger entstandenen Sch\u00e4den zu ersetzen. Dar\u00fcber hinaus darf der Bundesligist f\u00fcr das n\u00e4chste Europacup-Ausw\u00e4rtsspiel keine Karten an seine Anh\u00e4nger verkaufen \u2013 diese Strafe wurde allerdings f\u00fcr zwei Jahre zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/abo---service/newsletter/tipps-und-termine-mit-dem-freizeit-newsletter-erfahren-sie--was-in-und-um-koeln-los-ist-26988886", "article_id": "26988886", "section": "", "article_headline_strong": "Tipps und Termine", "article_headline_normal": "Mit dem Freizeit-Newsletter erfahren Sie, was in und um K\u00f6ln los ist", "date": "18.10.17, 12:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Raus aus dem B\u00fcro! Raus aus dem Haus! Raus aus den viel zu warmen Klamotten! Raus jetzt! Aber wohin?", "Mit unserem Freizeit-Newsletter m\u00f6chten wir Ihnen auf die Spr\u00fcnge helfen: Jeden Freitagnachmittag gibt es ausgew\u00e4hlte Tipps, Termine oder Ausfl\u00fcge von Freizeit-Redakteurin Katrin Reiche. Jeden Montag bringt Ihnen der Newsletter Veranstaltungstipps und Ideen f\u00fcr die Woche.", "Ob neue Caf\u00e9s, Restaurants oder Ausstellungen, ob alteingesessene Kneipen und pers\u00f6nliche Lieblingsorte - in K\u00f6ln ist immer alles in Bewegung und wir haben den \u00dcberblick.", "Ob\u00a0Burgen, Badeseen oder Bauernh\u00f6fe, Wanderungen, Fahrradtouren oder Festivals - vom Bergischen bis in die Eifel, vom Sauerland bis an die Sieg gibt es viele Sch\u00e4tze zu entdecken, wir zeigen Ihnen wo es lang geht.", "Zweimal w\u00f6chentlich immer freitags und montags.", "Hier melden Sie sich f\u00fcr unseren Freizeit Newsletter an."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/franzoesische-caf%C3%A9s-und-restaurants-zehn-orte-in-koeln--wo-wir-frankreich-ganz-nah-sind--24146312", "article_id": "24146312", "section": "", "article_headline_strong": "Franz\u00f6sische Caf\u00e9s und Restaurants", "article_headline_normal": "Zehn Orte in K\u00f6ln, wo wir Frankreich ganz nah sind", "date": "05.09.17, 11:15 Uhr", "author": "unserer Redaktion", "article_text": ["Frankreich verbinden wir mit Urlaubsgef\u00fchlen, leckerem Essen und guten Weinen.\u00a0 Wir haben uns in die franz\u00f6sischen Restaurants und Caf\u00e9s in K\u00f6ln begeben und ein paar Gastrotipps f\u00fcr Frankreichliebhaber mitgebracht.", "Mitten in der K\u00f6lner S\u00fcdstadt bietet der Franzose David Boucherie Leckereien von Croissants bis Quiches an. Au\u00dferdem gibt es K\u00e4se aus dem Elsass. ", " ist ein Lieblingsort der Redaktion.", "Ein belgisches Caf\u00e9 (der Inhaber hei\u00dft Pierre Richard), das franz\u00f6sisches Flair verbreitet. Besonders das Fr\u00fchst\u00fcck und der Kuchen sind hier zu empfehlen.", "Einkaufen wie im Urlaub in Frankreich: Der gro\u00dfe Nippeser Wochenmarkt ist eine Ausnahme in K\u00f6ln. Er findet jeden Tag au\u00dfer sonntags statt. Von frischem Gem\u00fcse und Obst \u00fcber K\u00e4se, Fleisch, Eier, bis Blumen, findet man hier (fast)\u00a0 alles was man auch in Frankreich auf dem Markt finden w\u00fcrde.", ", angeblich sogar besser als in Frankreich. Der franz\u00f6siche Inhaber und\u00a0 B\u00e4ckermeister hat sein Handwerk in der Heimat gelernt. In der ", "kaufen Franzosen ein.", "Feinkost Berens ist ein noch junger Laden in der S\u00fcdstadt mit einer erlesenen Auswahl an franz\u00f6sischen Senfsorten. Hier sitzt man und tr\u00e4unt von Frankreich.", "Gem\u00fctliches franz\u00f6sisches Restaurant in der K\u00f6lner S\u00fcdstadt. ", "ist wie ein St\u00fcck Paris in der K\u00f6lner S\u00fcdstadt, schreibt Julia Flo\u00df, KSTA-Mitarbeiterin.\u00a0 Alle vier Wochen wird das Men\u00fc gewechselt, bestimmte Evergreens bleiben bestehen.", "Ein Belgier mit franz\u00f6sischer K\u00fcche.", "im S\u00fcden K\u00f6lns, in Bayenthal - mit inszeniert chaotischem Interieur und gem\u00fctlichem Hof.", "In der S\u00fcdstadt gibt es Klassiker der franz\u00f6sischen K\u00fcche in Tapas-Portionen, an Holztischen und in netter Atmosph\u00e4re.", " Es gibt auch einen Ableger der S\u00fcdstadt-Institution in Lindenthal: Dutzende kleine Gerichte mit franz\u00f6sischer Note f\u00fcr zwei bis sechs Euro gibt es auch in der \u201eBagatelle Zum Marienbildchen\u201c.", ",", "Mit zwei Sternen im Michelin und 18 Punkten im Gault & Millau geschm\u00fcckt, gibt es hier franz\u00f6sische K\u00fcche der Extraklasse. Das", " bleibt eben K\u00f6lns erste Adresse, sagt Carsten Henn, Restaurantkritiker des K\u00f6lner Stadt-Anzeiger.", "Mitten in K\u00f6ln, in der Br\u00fcsselerstra\u00dfe ist das kleine feine Restaurant mit einer ausgezeichneten modernen deutsch-franz\u00f6sischen K\u00fcche, sehr erlesenen Weinen und einem guten Service."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/backen-im-herbst-unsere-zehn-liebsten-apfelkuchen-rezepte-415180", "article_id": "415180", "section": "", "article_headline_strong": "Backen im Herbst", "article_headline_normal": "Unsere zehn liebsten Apfelkuchen-Rezepte", "date": "11.10.17, 10:00 Uhr", "author": "unserer Redaktion", "article_text": ["Lieber schw\u00e4bisch oder lieber spanisch? Tja, so ist das, wenn man Leser um Rezepte bittet \u2013 die Wahl f\u00e4llt schwer, aber eine Auswahl muss getroffen werden. Rund 50 Backanleitungen sind in der Redaktion eingegangen, nachdem unsere Autorin Jasmin Krsteski die Geschichte ihres selbst gepflanzten Apfelbaums und dem einzigartigen Jasmin-Apfel im Magazin erz\u00e4hlt hat. Drei weitere Lieblings-Apfelkuchen aus der Redaktion vervollst\u00e4ndigen unsere zehn liebsten Apfelkuchen-Rezepte.", "Sieben der Leser-Rezepte k\u00f6nnen wir hier zeigen. Das ist kein \u201eBest of\u201c, sondern eine gute Mischung von \u00fcppig \u2013 wie \u201eGarten Eden\u201c und die Wiener Variante \u2013 bis einfach, wie der Russische Apfelkuchen. Denn je mehr nachgebacken wird, desto besser f\u00fcr die Apfelkuchenkultur! (don)", "F\u00fcr den R\u00fchrteig:", "250 g Butter", "5 Eier", "250 g Mehl", "250 g Zucker", "1 TL Backpulver", "etwas Vanillezucker", "etwas abgeriebene", "Zitronenschale", "3-4 \u00c4pfel, gesch\u00e4lt, entkernt und in Spalten geschnitten", "F\u00fcr den \u201eDeckel\u201c braucht man:", "100 g Zucker mit 1 Teel\u00f6ffel Zimt und 50 g fein gemahlenen", "Mandeln vermischt.", "Den Boden einer runden Springform lege ich mit Backpapier aus, denn sonst klebt sp\u00e4ter die karamellisierte Schicht an der Form. Das Backpapier sollte am Rand besonders fest und m\u00f6glichst ohne Falten sein, denn sonst ist die Form des Kuchens hinterher nicht so sch\u00f6n. Dann wird der Boden zun\u00e4chst mit den Zutaten f\u00fcr den Deckel bestreut.", "Anschlie\u00dfend werden die Apfelspalten darauf verteilt. Nun wird aus den Teigzutaten ein R\u00fchrteig hergestellt: erst die Butter schaumig r\u00fchren, dann nach und nach Zucker und Eier dazugeben \u2013 immer ein Teil Zucker mit einem Ei dazu. Schlie\u00dflich wird das Mehl mit dem Backpulver untergehoben. Nun diesen R\u00fchrteig auf den \u00c4pfeln verteilen.", "Dieser Kuchen wird bei 175 Grad rund 50 Minuten gebacken \u2013 man sollte eine Garprobe machen. Wenn er erkaltet ist, den Kuchen auf eine Tortenplatte st\u00fcrzen. Nun ist der Zucker-Zimt-Deckel oben. Dieser l\u00e4sst sich sehr sch\u00f6n mit geschlagener Sahne aus dem Spritzbeutel dekorieren.", "250g Butter", "250g Zucker", "4 Eigelbe", "250g Mehl", "125g gehackte Haseln\u00fcsse", "1 Messerspitze Zimt", "2 EL Kakao", "1 TL Backpulver", "4-5 klein geschnittene \u00c4pfel", "4 Eiwei\u00df, steif geschlagen", "Milch", "Butter, Zucker und Eigelbe schaumig r\u00fchren. Die \u00fcbrigen Zutaten nacheinander hinzuf\u00fcgen. Zum Schluss den Eischnee unterziehen.", "Eventuell etwas Milch zum Teig geben. Eine Springform mit Durchmesser 26 cm einfetten und den Teig einf\u00fcllen. Den Backofen auf mittlere Hitze vorheizen (Ober-/Unterhitze 180 Grad, Hei\u00dfluft 160 Grad) und den Kuchen darin rund eine Stunde backen.", ":", "125 g Butter", "200 g Mehl", "50 g fein gemahlene", "Haseln\u00fcsse", "1 P\u00e4ckchen Vanillezucker", "1 Ei", "750 g \u00c4pfel, z.B. Boskop", "100 g Zucker", "1 P\u00e4ckchen Zitronenzucker", "125 g Mascarpone", "2 EL Apfelsaft", "3 Eier", "2 EL fein gemahlene Haseln\u00fcsse", "1 EL Speisest\u00e4rke", "Zur Verzierung:", "200 g geschlagene Sahne", "1 roter Apfel", "F\u00fcr den M\u00fcrbeteig die Zutaten zu einem glatten Teig verkneten und k\u00fchl stellen. Den Backofen auf 170 Grad Umluft vorheizen. Die \u00c4pfel waschen, sch\u00e4len, entkernen und w\u00fcrfeln. Den Teig ausrollen und eine gefettete Springform damit auslegen, dabei einen etwa drei Zentimeter hohen Rand hochziehen.", "Die Eier trennen. Eigelbe, Zucker, Mascarpone, Apfelsaft, Zitronenzucker, gemahlene Haseln\u00fcsse sowie Speisest\u00e4rke zusammenr\u00fchren. Eiwei\u00df steif schlagen und unter den Guss heben. Dann die Apfelw\u00fcrfel vorsichtig unterheben.", "Die Masse auf den M\u00fcrbeteig geben und glatt streichen. Im vorgeheizten Ofen bei 170 Grad Umluft (Ober/Unterhitze 190 Grad) etwa 40 bis 50 Minuten backen. Den Kuchen erkalten lassen, aus der Form nehmen und mit Schlagsahne und Apfelspalten garnieren.", "200 g Butter oder Margarine", "200 g Zucker, 4 Eier, 200 g Mehl", "1 P\u00e4ckchen Backpulver", "2 TL Zimt", "125 g geriebene Haseln\u00fcsse", "4-5 s\u00e4uerliche \u00c4pfel", "Die Butter mit dem Zucker schaumig r\u00fchren. Die Eier nach und nach unter die Masse r\u00fchren. Backpulver, Zimt und Mehl miteinander vermischen und unter die Masse geben. Schlie\u00dflich die Haseln\u00fcsse einr\u00fchren. Die \u00c4pfel sch\u00e4len, entkernen, in kleine St\u00fccke schneiden und unter den Teig heben.", "Eine Springform einfetten und den Teig einf\u00fcllen. Bei 180 Grad (Umluft) oder 200 Grad (Ober-, Unterhitze) etwa 50 Minuten backen.", "F\u00fcr den Teig:", "125 g Mehl", "2 P\u00e4ckchen Vanillezucker", "1 Prise Salz", "125 g Magerquark", "125 g kalte Butter", "F\u00fcr den Belag:", "750 g \u00c4pfel zum Backen", "200 ml Sahne, 50 g Mehl", "1 EL Rum", "200 g Zucker", "Mandelbl\u00e4ttchen nach Belieben", "Eine Springform mit Backpapier auslegen. Die Teigzutaten gut verkneten und in die Springform geben. Dabei einen kleinen Rand formen. Den Backofen auf 180 Grad Umluft oder 200 Grad Ober-/Unterhitze vorheizen. Die \u00c4pfel sch\u00e4len, in Spalten schneiden und entkernen.", "Den Teig f\u00e4cherartig mit den Apfelspalten belegen. Die Tarte 20 Minuten backen. W\u00e4hrenddessen Sahne, Mehl, Rum und Zucker zu einer schaumigen Masse aufschlagen. Nach der ersten Backzeit \u00fcber die \u00c4pfel gie\u00dfen und weitere 30 Minuten backen. Wer will, streut noch Mandelbl\u00e4ttchen \u00fcber die \u00c4pfel.", "F\u00fcr den R\u00fchrteig:", "250 g weiche Butter, 200 g Zucker", "1 P\u00e4ckchen Vanillezucker", "Fl\u00e4schchen Butter-Vanille-Aroma", "TL Zimt, 1 Prise Salz, 5 Eier", "350 Weizen- oder Dinkelmehl", "1 TL Backpulver", "1,5 kg \u00c4pfel, z.B. Boskop oder Elstar", "halbe Zitrone", "Puderzucker f\u00fcr einen Guss nach Belieben", "Butter mit Zucker schaumig r\u00fchren. Eier, Vanillezucker und Aroma, Zimt und Salz nach und nach unterr\u00fchren. Mehl und Backpulver auf den Teig sieben und einr\u00fchren.", "Die \u00c4pfel sch\u00e4len, vierteln, Kerngeh\u00e4use entfernen und auf einer groben Reibe in eine Sch\u00fcssel reiben.", "Die \u00c4pfel sollten wie kleine Stifte aussehen, aber nicht zu dick sein. Die \u00c4pfel mit Zitrone betr\u00e4ufeln, dann in den Teig einr\u00fchren. Den Teig auf ein gefettetes oder mit Backpapier ausgelegtes Backblech streichen und bei 180 Grad Umluft (oder 200 Grad Ober- und Unterhitze) etwa 40 Minuten backen.", "Wer will, mischt Puderzucker mit dem Saft der \u00fcbrigen Zitronenh\u00e4lfte und bestreicht den fertig gebackenen Kuchen damit.", "F\u00fcr die F\u00fcllung:", "90 g Zucker", "40 g Butter", "700 g s\u00e4uerliche \u00c4pfel", "75 g frische Walnusskerne", "F\u00fcr den Teig:", "80 g Margarine", "160 g Zucker", "2 Eier", "Abrieb von 1 Zitrone", "1 EL Zitronensaft", "80 g Mehl", "100 g Speisest\u00e4rke", "1 gestr. TL Backpulver", "F\u00fcr die Apfeltorte werden zuerst die Fr\u00fcchte und dann der Teig in die Form gegeben. So werden die \u00c4pfel saftig und besonders aromatisch.", "Eine Springform von 26 cm Durchmesser mit Pergamentpapier auslegen. Die Butter zerlassen und daraufgie\u00dfen, den Zucker dar\u00fcberstreuen. Die \u00c4pfel sch\u00e4len, mit dem Apfelausstecher das Kerngeh\u00e4use entfernen und quer in dicke Scheiben schneiden. Die \u00c4pfel ringf\u00f6rmig in die Form legen, die ausgestochenen L\u00f6cher mit Waln\u00fcssen f\u00fcllen.Den Backofen auf 190 Grad vorheizen.", "F\u00fcr den Teig Margarine schaumig r\u00fchren, Zucker l\u00f6ffelweise dazugeben. Eier, abgeriebene Zitronenschale und Zitronensaft reinr\u00fchren. Das Mehl, Speisest\u00e4rke und Backpulver mischen, \u00fcber die Margarinemischung sieben und unterr\u00fchren. Den Teig \u00fcber die \u00c4pfel geben und den Kuchen etwa 45 Minuten backen. Die Apfeltorte nach dem Backen zehn Minuten abk\u00fchlen lassen. Dann den Springformrand l\u00f6sen, den Kuchen vorsichtig st\u00fcrzen und Backformboden und Backpapier abheben.", ".", "F\u00fcr den Teig:", "(Menge f\u00fcr eine Kuchenform 28cm)", "250 g Mehl", "100 ml Milch", "15 g Zucker", "TL Salz", "15 g Hefe", "50 g Butter", "1 Eigelb", "F\u00fcr die F\u00fcllung:", "250 g Blaumohn, gemahlen", "250 g Zucker", "250 g Milch", "1 Eiwei\u00df", "2 \u00c4pfel", "10 g Zucker", "TL Zimt, gemahlen", "F\u00fcr die Streusel:", "210 g Mehl; 100 g Zucker;", "125 g Butter", "Mit einer Backregel m\u00f6chte ich aufr\u00e4umen: Hefe muss nicht unbedingt aufgel\u00f6st werden, bevor sie in die Sch\u00fcssel der K\u00fcchenmaschine kommt. Wenn \u00fcberhaupt, sollte die Fl\u00fcssigkeit kalt sein, so erh\u00e4lt man eine bessere Teigstruktur. Ich aber gebe die Hefe direkt zu allen Zutaten und verknete die Mischung auf kleiner Stufe (Sie k\u00f6nnen auch ein Handr\u00fchrger\u00e4t nehmen). Der Teig muss beim Kneten Kleber bilden, damit er sp\u00e4ter sch\u00f6ne Poren bekommt \u2013 nehmen Sie sich Zeit.", "Wenn er glatt ist, lege ich eine Folie \u00fcber die Sch\u00fcssel und lasse den Teig etwa 30 Minuten gehen. Gibt man ihm daf\u00fcr nicht genug Zeit, wird er beim Backen nicht fluffig-luftig, sondern fest. Je w\u00e4rmer die Umgebung ist, desto schneller geht die Hefe nun auf.", "Sobald sich das Volumen verdoppelt hat, knete ich den Teig erneut kurz durch, bevor ich ihn der Kuchenform entsprechend ausrolle. Verzichten Sie dabei nach M\u00f6glichkeit auf Mehl, dadurch verliert er nur Geschmack und wird zu trocken. Dann in die Form geben, ziehen und zurechtdr\u00fccken. Noch einmal 30 Minuten gehen lassen, w\u00e4hrenddessen ist Zeit f\u00fcr die F\u00fcllung.", "Ich vermische Mohn und Zucker in einer Sch\u00fcssel und koche auf dem Herd die Milch auf. Die hei\u00dfe Milch gie\u00dfe ich auf den Mohn. Gut vermischen, Eiwei\u00df einr\u00fchren und 30 Minuten quellen lassen. Auf den Teig geben und mit dem Gummischaber verteilen. Die \u00c4pfel sch\u00e4len, entkernen und in feine Scheiben schneiden. Mit Zucker und Zimt mischen und auf der Mohnf\u00fcllung auslegen.", "Die Zutaten f\u00fcr die Streusel zwischen den H\u00e4nden zu Streuseln verreiben und \u00fcber die F\u00fcllung streuen. Kuchen 35 Minuten bei 160 Grad (Umluft) backen", " f\u00fcr acht St\u00fcck", "F\u00fcr den Boden:", "125 g Butter", "250 g Mehl, griffig", "125 g Kristallzucker", "\u00bd Teel\u00f6ffel Backpulver", "1 Ei", "Butter f\u00fcr die Backform", "Preiselbeerkonfit\u00fcre oder -marmelade", "100 g Marzipan", "F\u00fcr den Belag:", "500 g Apfelspalten", "30 g Vanillepuddingpulver", "50 g Ingwer", "100 g Kristallzucker", "\u00bc l Apfelwein", "Etwas Zimt, gemahlen", "F\u00fcr den Teig die Butter in kleine St\u00fccke schneiden und mit Mehl, Zucker, Backpulver und Ei rasch verkneten. In Frischhaltefolie einschlagen und im K\u00fchlschrank \u00bd Stunde rasten lassen. Die Tarteform mit Butter ausstreichen. Den Teig auf einer bemehlten Arbeitsfl\u00e4che drei Millimeter dick ausrollen und damit die Form auslegen. Im vorgeheizten Backofen bei 180\u00b0 C etwa zehn Minuten vorbacken. Den Tarteboden ausk\u00fchlen lassen, dann mit Preiselbeerkonfit\u00fcre bestreichen. Das Marzipan auf einer mit Puderzucker bestreuten Arbeitsfl\u00e4che d\u00fcnn ausrollen und auf den Tarteboden legen.", "F\u00fcr den Belag das Puddingpulver mit etwas Apfelwein glatt r\u00fchren. Den Ingwer in dicke Scheiben schneiden, diese mit dem \u00fcbrigen Apfelwein und dem Zucker aufkochen, die Puddingmischung einr\u00fchren und zwei Minuten unter st\u00e4ndigem R\u00fchren k\u00f6cheln lassen.", "Die Masse vom Herd nehmen, die Ingwerscheiben entfernen und die Masse anschlie\u00dfend mit Zimt w\u00fcrzen. Die Apfelspalten auf dem Tarteboden verteilen und dar\u00fcber die Creme glatt streichen. Im Backofen bei 180 Grad circa 45 Minuten backen.Die fertige Tarte rasten lassen, bis die Creme fest geworden ist, und danach in St\u00fccke schneiden.", " f\u00fcr 4 Portionen", "600 g \u00c4pfel, z.B. Boskop", "Saft von 1 Zitrone", "120 g Mehl", "60 g Zucker", "Mark von 1 Vanilleschote", "70 g kalte Butter, gew\u00fcrfelt", "1 Prise Zimt", "1 Prise Salz", "40 g Mandeln, gehackt", "40 g Waln\u00fcsse, gehackt", "Den Backofen auf 175 Grad vorheizen. Die \u00c4pfel sch\u00e4len, Kerngeh\u00e4use entfernen und grob w\u00fcrfeln. Mit Zitronensaft vermengen und in eine kleine, gefettete Auflaufform schichten. Mehl, Zucker, Vanillemark, Butter, Zimt, Salz und die gehackten Mandeln und Waln\u00fcsse erst mit den Knethacken des R\u00fchrger\u00e4tes und dann mit den H\u00e4nden zu Streuseln verarbeiten. Die Streusel gleichm\u00e4\u00dfig \u00fcber die \u00c4pfel verteilen und den Crumble auf der mittleren Schiene 20 bis 30 Minuten backen. Den Crumble noch lauwarm auf Tellern verteilen und mit Puderzucker best\u00e4uben. Mit Schlagsahne oder Vanillesauce servieren."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/es-wird-kalt-wetterdienst-warnt-vor-frost-in-der-nacht-in-koeln-und-der-region-25504822", "article_id": "25504822", "section": "", "article_headline_strong": "Es wird kalt", "article_headline_normal": "Wetterdienst warnt vor Frost in der Nacht in K\u00f6ln und der Region", "date": "06.11.17, 15:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gut f\u00fcr den Gr\u00fcnkohl, schlecht f\u00fcr empfindliche Balkonpflanzen: In der Nacht zu Dienstag k\u00f6nnen die Temperaturen in weiten Teilen Nordrhein-Westfalens erstmals unter null Grad rutschen.", "Frost am Boden und in der Luft bei einem sternenklaren Himmel bedeuteten einen ersten Vorgeschmack auf winterliche Verh\u00e4ltnisse, teilte der Deutsche Wetterdienst (DWD) am Montag mit. Stra\u00dfengl\u00e4tte sei zun\u00e4chst nicht zu bef\u00fcrchten, sagte Meteorologin Maria Hafenrichter.", "Die Winterdienstzentralen des Landesbetriebs Stra\u00dfen.NRW in Hamm und in Krefeld halten sich bereits seit dem 1. November in Bereitschaft. Eins\u00e4tze seien jederzeit m\u00f6glich, sagte ein Sprecher.", "Vereinzelt war es bereits am fr\u00fchen Montagmorgen eisig kalt im Land. Besonders im M\u00fcnsterland und im Sauerland gab es Minusgrade.", "Die kommende frostige Nacht bleibt nach DWD-Angaben aber ein Ausrei\u00dfer. Danach werde es wieder milder, aber auch wolkiger. Die Sonne l\u00e4sst sich bei einstelligen Temperaturen nur selten blicken. Tendenz zum Wochenende: wechselhaft mit Regen. Im Bergland k\u00f6nnte Schnee fallen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/hennef/hennef-notartzeinsatz-beendet--sperrung-zwischen-siegburg-bonn-und-eitorf-aufgehoben-28776026", "article_id": "28776026", "section": "", "article_headline_strong": "Hennef", "article_headline_normal": "Notartzeinsatz beendet \u2013Sperrung zwischen Siegburg/Bonn und Eitorf aufgehoben", "date": "06.11.17, 17:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wie die Deutsche Bahn am Montagabend mitteilt, ist der Notarzteinsatz am Gleis zwischen Siegburg/Bonn und Eitorf beendet. Die Streckensperrung zwischen Siegburg/Bonn und Eitorf ist aufgehoben, es k\u00f6nne allerdings noch zu Versp\u00e4tungen und Teilausf\u00e4llen kommen.", "Auf der Siegtalstrecke kam es sp\u00e4ten Montagnachmittag zu massiven St\u00f6rungen. Grund war ein Notarzteinsatz (Personenunfall) am Bahnhof Hennef. Feuerwehr und Rettungskr\u00e4fte waren im Einsatz.\u00a0", "Der RE9, der gerade auf dem Weg in Richtung Siegen war, wurde \u00fcber den vorderen Waggon ger\u00e4umt.\u00a0", "Der Bahnhof war f\u00fcr mehrere Stunden gesperrt. Es kam zu etlichen Versp\u00e4tungen und Ausf\u00e4llen der\u00a0", "\u00a0und\u00a0", "Die Bahn richtete mit Bussen einen Schienenersatzverkehr ein.\u00a0", " (sp, ca, hin, ska)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-erft/erftstadt/amoklauf-angedroht-polizei-nimmt-dienstag-einlasskontrollen-am-gymnasium-in-liblar-vor-28776582", "article_id": "28776582", "section": "", "article_headline_strong": "Amoklauf angedroht", "article_headline_normal": "Polizei nimmt Dienstag Einlasskontrollen am Gymnasium in Liblar vor", "date": "06.11.17, 18:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Androhung eines Amoklaufes sorgt in den Reihen der Sch\u00fclerschaft des Ville-Gymnasiums in Erftstadt-Liblar f\u00fcr Unbehagen und seitens der Schulleitung f\u00fcr ungew\u00f6hnliche Ma\u00dfnahmen.", "\u201eWir haben es den Eltern freigestellt, ob sie ihr Kind am Dienstag in die Schule schicken wollen oder es zu Hause lassen\u201c, sagt Alexandra Tiesarzik, die seit Sommer Schulleiterin des Gymnasiums ist.", "\u00dcber Form und genauen Inhalt der anonymen Drohung will Tiesarzik nichts sagen, um die Ermittlungen der Polizei nicht zu beeintr\u00e4chtigen. Klar ist jedoch, dass die Androhung bereits am 13. Oktober zur Anzeige gebracht wurde. Dies best\u00e4tigte die Polizei.", "Drei Tage sp\u00e4ter informierte die Schulleitung dann die Eltern der rund 1000 Sch\u00fcler. In dem Schreiben hie\u00df es unter anderem: \u201eAn unserer Schule ist f\u00fcr den 7. November eine anonyme Drohung eingegangen. Da die Polizei eine Ernsthaftigkeit der Drohung zum jetzigen Zeitpunkt nicht ausschlie\u00dfen kann, wird sie an diesem Dienstag Pr\u00e4senz vor der Schule zeigen und Einlasskontrollen durchf\u00fchren.\u201c", "Seit dem Verfassen des Elternbriefes hat sich an der Lagebeurteilung durch die Polizei offenbar nichts Entscheidendes ge\u00e4ndert. Anfang vergangener Woche informierte jedenfalls die Schulleitung die Eltern dar\u00fcber, dass f\u00fcr den besagten Tag Einlasskontrollen und der Einsatz von Polizeihunde beabsichtigt sei.", "Weiterhin wurde mitgeteilt, dass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die erscheinen, den Haupteingang nutzen und Smartphones zu Hause lassen sollen. Die Turnhallen, der Kiosk und die Mensa werden geschlossen bleiben.", "Ob regul\u00e4rer Unterricht m\u00f6glich ist, sei von der Zahl der Sch\u00fcler abh\u00e4ngig, hie\u00df es gestern von der Schulleitung. \u201eDas Lehrerkollegium wird auf jeden Fall kommen\u201c, sagt Tiesarzik, \u201eunsere Schule wird an diesem Tag dank der Polizei ein sehr sicherer Ort sein.\u201c", "Dennoch bleibe ein ungutes Gef\u00fchl. \u201eMich stimmt die Vorstellung sehr nachdenklich, dass jemand m\u00f6glicherweise mit einem \u00fcblen Scherz andere Menschen in Angst versetzt\u201c, sagt die Schulleiterin."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/muelheim/illegales-autorennen-28-jaehriger-audifahrer-rast-mit-100-km-h-ueber-muelheimer-bruecke--28775666", "article_id": "28775666", "section": "", "article_headline_strong": "Illegales Autorennen", "article_headline_normal": "28-j\u00e4hriger Audifahrer rast mit 100 km/h \u00fcber M\u00fclheimer Br\u00fccke", "date": "06.11.17, 17:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein 28-J\u00e4hriger steht im Verdacht, sich in der Nacht von Freitag auf Samstag mit zwei weiteren Autofahrern in Riehl, M\u00fclheim und Stammheim ein illegales Autorennen geliefert zu haben.", "Kurz vor Mitternacht hatten Polizeibeamte den Audi R 8 Coupe bemerkt, der auf der Riehler Stra\u00dfe mit deutlich \u00fcberh\u00f6hter Geschwindigkeit in Richtung M\u00fclheimer Br\u00fccke unterwegs war. In H\u00f6he der Einm\u00fcndung Riehler Stra\u00dfe/Leidener Stra\u00dfe musste das Auto an einer roten Ampel anhalten und kam neben einem Daimler-Benz zum stehen.", "Beide Fahrer lieferten sich daraufhin ein Rennen, wobei die zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit laut Polizei um bis zu 70 km/h \u00fcberschritten wurde. Mit etwa 100 km/h fuhren sie auf die M\u00fclheimer Br\u00fccke.", "Am Wiener Platz bog der Daimlerfahrer ab, die Polizisten verfolgten den Audi des 28-J\u00e4hrigen. Auf dem Clevischen Ring beschleunigte der Fahrer auf bis zu 110 km/h. An der Einm\u00fcndung Clevischer Ring/M\u00fclheimer Zubringer lieferte er sich erneut ein Rennen mit einem weiteren Daimler-Benz-Fahrer.", "Beide Autos fuhren mit Vollgas \u00fcber die D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe in Richtung Leverkusen. Als der Audifahrer auf den Stammheimer Ring abbog, hielten ihn die Polizeibeamten an, kontrollierten ihn und stellten seinen Sportwagen sicher. Der Mann ist einschl\u00e4gig polizeibekannt.", "Alle Beteiligten erwartet nun ein Strafverfahren wegen der Teilnahme an verbotenen Fahrzeugrennen. Die Suche nach den beiden Daimlerfahrern dauern laut Polizei noch an. In der Vergangenheit ist es in K\u00f6ln", ", in deren Verlauf auch Menschen gestorben sind. (red)"]}
]