[
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/brennpunkt-paechter-am-ebertplatz-erhalten-kuendigung-28749860", "article_id": "28749860", "section": "", "article_headline_strong": "Brennpunkt", "article_headline_normal": "P\u00e4chter am Ebertplatz erhalten K\u00fcndigung", "date": "01.11.17, 17:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Alles wieder anders. Doch keiner wei\u00df etwas Genaues. Bis auf die Oberb\u00fcrgermeisterin. Henriette Reker hat sich nach Angaben einer Stadtsprecherin \u201enach der R\u00fcckkehr von einer l\u00e4ngeren Auslandsdienstreise am Dienstag \u201eein Bild \u00fcber die aktuelle Lage am Ebertplatz gemacht\u201c.", "Die P\u00e4chter der Ladenlokale hatten vom Liegenschaftsamt Anfang der Woche v\u00f6llig \u00fcberraschend K\u00fcndigungen erhalten. Mit der Begr\u00fcndung, die Stadt wolle die Zug\u00e4nge, die von den angrenzenden Wohngebieten zur unteren Ebene des Platzes f\u00fchren, schlie\u00dfen und zumauern.Wer das bei der Stadt K\u00f6ln veranlasst hat, blieb am Mittwoch unklar.", "Nach dem spontanen Besuch der Oberb\u00fcrgermeisterin ist\u00a0 wieder v\u00f6llig offen, ob das \u00fcberhaupt passieren wird. Wir beantworten die wichtigsten Fragen rund um das Ebertplatz-Chaos.", "Nachdem sie am Dienstag vor Ort unter anderem mit Vertretern der Galerien gesprochen hat, will sie am heutigen Donnerstag im Beisein von Stadtdirektor Stephan noch einmal alle beteiligten \u00c4mter an einen Tisch holen. \u201eIch bin froh, dass es uns gelungen ist, mit h\u00f6herer Polizeipr\u00e4senz und einer besseren Ausleuchtung auf dem Platz schnell wirksame Ma\u00dfnahmen zu treffen\u201c, sagte sie am Mittwoch.", "\u201eDies k\u00f6nnen aber nur erste Schritte gewesen sein. Es werden weitere Ma\u00dfnahmen gepr\u00fcft. Die Notwendigkeit der K\u00fcndigungen, die ausgesprochen wurden, lasse ich noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen. In den weiteren Prozess werden auch die unmittelbar betroffenen Kunst- und Kulturschaffenden sowie die zust\u00e4ndigen politischen Gremien einbezogen.\u201c", "Auch das will Reker heute kl\u00e4ren. Sie sei im Bilde, wolle das aber erst intern regeln, sagt eine Stadtsprecherin. Schuldzuweisungen werde es nicht geben.", "Nichts. Stephan Keller\u00a0 war f\u00fcr eine Stellungnahme am Mittwoch nicht zu erreichen. Ob er \u00fcber die K\u00fcndigungen entschieden oder davon gewusst hat, muss deshalb vorerst offen bleiben. F\u00fcr die K\u00fcndigungen m\u00fcsse man keinen Beschluss des Rates oder der Bezirksvertretung Innenstadt haben, erg\u00e4nzt die Stadtsprecherin. Das sei \u201elaufendes Gesch\u00e4ft der Verwaltung\u201c. Die K\u00fcndigungen seien bei den Gespr\u00e4chen \u00fcber den Ebertplatz im Stadtvorstand mit allen Dezernenten nur ein m\u00f6gliches Szenario von vielen gewesen. Es habe aber nie einen Beschluss gegeben, so die Stadtsprecherin.", "Der ist au\u00dfer sich. \u201eWenn Frau Reker von den K\u00fcndigungen wirklich nichts gewusst hat, geht das auf die Kappe des Stadtdirektors\u201c, sagt Andreas Hupke. In der Verwaltung mache anscheinend \u201ejeder, was er wolle\u201c. Im Binnenverh\u00e4ltnis der Stadtverwaltung laufe da offenbar etwas v\u00f6llig schief. Die Bezirksvertretung Innenstadt sei durch das Aussprechen der K\u00fcndigungen einfach\u00a0 \u00fcbergangen worden. \u201eWenn sich da einer\u00a0 bisher reingehangen hat, waren das die Bezirksvertretung und der Kulturausschuss. Die L\u00e4den haben den Ebertplatz doch wenigstens einigerma\u00dfen \u00fcber Wasser gehalten.\u201c Dass diese Gremien vor der Entscheidung gar nicht geh\u00f6rt, sei eine \u201eUnversch\u00e4mtheit, eine absolute Frechheit\u201c. Es sei \u201edie primitivste L\u00f6sung\u201c, einfach alles zuzumauern. \u201eDa h\u00e4tte man schon vor zehn Jahren drauf kommen k\u00f6nnen.\u201c", "\u201eWir k\u00f6nnen\u00a0 schwierige Handlungsfelder\u00a0 nicht allein mit polizeilichen Ma\u00dfnahmen l\u00f6sen\u201c, sagt der\u00a0 K\u00f6lner Sozialarbeiter Franco Clemens. Den Platz zuzumauern, sei\u00a0 keine L\u00f6sung, sondern eine \u201eBankrotterkl\u00e4rung\u201c. \u201eWir m\u00fcssen den \u00f6ffentlichen Raum zur\u00fcckgewinnen.\u201c Ansonsten drohe die \u201eKarawane\u201c immer nur weiterzuziehen\u00a0 \u2013 vom Dom zum Neumarkt, zu den Ringen, zum Ebertplatz und wieder zur\u00fcck zum Dom.", "\u201eSollen wir um den Dom auch eine Mauer bauen?\u201c In D\u00fcsseldorf sei es am Lessingplatz bei vergleichbaren Bedingungen durch eine Ordnungspartnerschaft innerhalb von einem Jahr gelungen, Ruhe reinzubringen. Dort seien Sozialarbeiter\u00a0 vor Ort. \u201eDie nehmen Kontakt zur Szene auf und machen potenziellen Kunden klar, dass es hier keine Drogen mehr zu kaufen gibt.\u201c Zudem seien sie Ansprechpartner f\u00fcr die Anwohner.\u00a0 \u00c4hnliches sei auch am Ebertplatz denkbar. \u201eFrau Reker w\u00e4re gut beraten, sich in Zukunft an ihre runden Tische auch soziale und interkulturelle Kompetenz\u00a0 zu holen\u201c \u2013 so wie es beim runden Tisch zur Silvesternacht der Fall gewesen sei.", "Dass die Drogengesch\u00e4fte\u00a0 seit einiger Zeit eine neue Qualit\u00e4t angenommen haben, kann\u00a0 Meryem Erkus, die Betreiberin der Galerie \u201eGold & Beton\u201c in der Ebertplatzpassage, best\u00e4tigen. Sie bekomme immer wieder Koks angeboten. \u201eMan merkt, dass hier neue Kr\u00e4fte mitmischen.\u201c Die Gewalt habe zugenommen. Das wirke sich auch auf das Gesch\u00e4ft in der Passage aus: Zwar seien die Galerien nicht auf Laufkundschaft angewiesen. Kneipe und Caf\u00e9 seien in letzter Zeit aber \u00f6fter geschlossen.\u00a0 Auch ein Copyshop-Besitzer best\u00e4tigt, dass das Gesch\u00e4ft h\u00e4rter geworden ist. \u201eDas merkt hier jeder\u201c, sagt er.\u00a0\u00a0 \u201eBesonders die weibliche Kundschaft ist zur\u00fcckgegangen.\u201c", "Galeristin Erkus \u00e4rgert grunds\u00e4tzlich der\u00a0\u00a0 \u201eAktionismus\u201c nach den j\u00fcngsten Vorf\u00e4llen am Eberplatz. \u201eDie Lampen sind seit drei Jahren kaputt \u2013 und das wei\u00df die Stadt auch\u201c, sagt sie. \u201eWir sagen auch schon seit langem: Es stinkt:\u00a0 K\u00f6nnt ihr hier bitte t\u00e4glich sauber machen? Und dann hei\u00dft es pl\u00f6tzlich: \u00bbDie Ma\u00dfnahmen sind Licht und t\u00e4gliches Putzen.\u00ab\u201c Wenn die Stadt die Galeristen\u00a0 \u201erausschmei\u00dfen\u201c sollte, sei dies ein \u201eEingest\u00e4ndnis der eigenen Kapitulation\u201c.", "Ihre Forderung f\u00fcr die Zukunft: \u201eWir m\u00f6chten beteiligt werden, wenn es um\u00a0 Planungen\u00a0 geht.\u00a0 Wir haben sehr viel Erfahrung.\u201c Ihre\u00a0 Mitstreiter Maria Wildeis (\u201eTiefgarage\u201c) und Pascal Fendrich (\u201eBruch und Dallas\u201c) sehen das genauso.\u00a0 \u201eWir m\u00fcssen t\u00e4glich mit der Situation am Ebertplatz umgehen.\u201c Die Zug\u00e4nge zuzumauern, sei keine L\u00f6sung.\u00a0", "\u201eDas ist, als ob man Abdeckstift auf einen Pickel schmiert und hofft, damit erledigt sich das Problem. Dabei entz\u00fcndet der sich nur. Das ist keine Ma\u00dfnahme.\u201c\u00a0 Die einzigen \u201elegal funktionierenden Systeme am Ebertplatz \u201elebendig zu begraben, das ist an Satire und Surrealit\u00e4t kaum zu \u00fcbertreffen\u201c."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/mutmassliche-anschlagsplaene-bundesanwaltschaft-erlaesst-haftbefehl-gegen-yamen-a--28750560", "article_id": "28750560", "section": "", "article_headline_strong": "Mutma\u00dfliche Anschlagspl\u00e4ne", "article_headline_normal": "Bundesanwaltschaft erl\u00e4sst Haftbefehl gegen Yamen A.", "date": "01.11.17, 15:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gegen den", " Yamen A. ist Haftbefehl erlassen worden. Gegen den 19-J\u00e4hrigen besteht dringender Tatverdacht der Vorbereitung einer schweren staatsgef\u00e4hrdenden Gewalttat, wie die Bundesanwaltschaft am Mittwoch in Karlsruhe mitteilte. Der Ermittlungsrichter ordnete Untersuchungshaft an. Der Syrer war am Dienstag in Schwerin von Spezialeinheiten festgenommen worden.", "Laut Bundesanwaltschaft fasste er sp\u00e4testens im Juli den Entschluss, \u201ein Deutschland inmitten einer gr\u00f6\u00dferen Menschenansammlung einen Sprengsatz zu z\u00fcnden und dadurch eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Anzahl von Personen zu t\u00f6ten und zu verletzen\u201c. Ein konkretes Anschlagsziel hatte er aber offenbar noch nicht ins Auge gefasst. A. wollte nach bisherigen Erkenntnissen offenbar den hochexplosiven und h\u00e4ufig von Dschihadisten eingesetzten Sprengstoff TATP herstellen. Entsprechende Chemikalien wurden nach Angaben der Bundesanwaltschaft bei der Durchsuchung einer Wohnung gefunden. Demnach wollte der 19-J\u00e4hrige das TATP als \u201eInitialsprengstoff\u201c verwenden. Nach Einsch\u00e4tzung von Experten erlauben die bisherigen Erkenntnisse R\u00fcckschl\u00fcsse auf einen \u201eSprengsatz mit hoher Wirkladung\u201c.", "Aufgrund von Erkenntnissen des Bundesverfassungsschutzes und des Bundeskriminalamts (BKA) war am 21. Oktober ein Ermittlungsverfahren gegen A. eingeleitet worden. Der Bundesanwaltschaft zufolge wurde er rund um die Uhr durch ein mobiles Einsatzkommando des BKA beobachtet, bevor der Zugriff erfolgte. Hinweise auf m\u00f6gliche Mitt\u00e4ter oder Helfer gibt es nach Angaben der Ermittler derzeit nicht. Dem Bundesinnenministerium zufolge hatte Yamen A. Anfang September 2015 in Mecklenburg-Vorpommern einen Asylbegehren gestellt, seit im Februar 2016 lief sein Asylantrag. Im April 2016 wurde ihm eine auf drei Jahre befristete Aufenthaltserlaubnis gew\u00e4hrt.", "Bayerns Innenminister Joachim Herrmann (CSU) forderte nach der Festnahme von A., die Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern bei der Terrorismusbek\u00e4mpfung weiter zu st\u00e4rken. \u201eBei der Konkretisierung dieses wichtigen Ziels brauchen wir bei den n\u00e4chsten Sondierungsrunden unbedingt Fortschritte\u201c, sagte Herrmann den Zeitungen der Funke Mediengruppe vom Mittwoch mit Blick auf die laufenden Gespr\u00e4che von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen. Die Festnahme belege einmal mehr, dass die Gefahr eines islamistisch motivierten Anschlags in Deutschland weiterhin hoch sei, sagte Herrmann. Es sei \u201eein wichtiger Erfolg der Sicherheitsbeh\u00f6rden\u201c. Der Einsatz zeige, dass diese im Kampf gegen den Terror grunds\u00e4tzlich gut aufgestellt seien. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/-lass-mer-jet-schunkoelle---der-koellender-bringt-sie-mit-humor-durchs-jahr-28396342", "article_id": "28396342", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eLass mer jet schunK\u00d6LLE!\u201c", "article_headline_normal": "Der K\u00f6llender bringt Sie mit Humor durchs Jahr", "date": "09.10.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zum ersten Mal pr\u00e4sentiert der K\u00f6lner Stadt-Anzeiger den witzigen K\u00f6llender f\u00fcr 2018.", "Unser ", "f\u00fchrt K\u00f6lner und K\u00f6ln-Liebhaber typisch k\u00f6lsch durch das ganze Jahr. Lassen Sie sich jeden Monat durch lustige Wortspiele \u00fcberraschen.", "Dieser dekorative Wandkalender zeigt jedem Gast Ihre Verbundenheit zu K\u00f6ln und zaubert ihm ganz bestimmt ein Schmunzeln ins Gesicht.", "Der Typo-Kalender ist au\u00dferdem eine ausgefallene Geschenkidee!", "\u00a0\u00a0\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koeln-in-historischen-aufnahmen-der-rheinauhafen---einst-werftanlage--heute-wohngebiet-23365456", "article_id": "23365456", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6ln in historischen Aufnahmen", "article_headline_normal": "Der Rheinauhafen \u2013 einst Werftanlage, heute Wohngebiet", "date": "11.10.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Rheinauhafen hat sich seit seiner Gr\u00fcndung 1898 von einer Hafen- und Werftanlage zum Wohn-, Freizeit- und B\u00fcrogebiet gewandelt. Seiner bald 120-j\u00e4hrigen Geschichte und der der anderen K\u00f6lner H\u00e4fen hat das Stadtarchiv seinen Kalender f\u00fcr das kommende Jahr gewidmet.", "\u201eEinFLUSSreich. K\u00f6ln und seine H\u00e4fen\u201c hei\u00dft das Werk, das zw\u00f6lf Schwarz-Wei\u00df-Fotografien der f\u00fcnf K\u00f6lner H\u00e4fen aus den Jahren 1880 bis 1960 aus dem Archivfundus umfasst.", "Vom M\u00fclheimer und Deutzer Hafen im Rechtsrheinischen \u00fcber den Niehler Hafen im Norden, Rheinauhafen und Godorfer Hafen ganz im S\u00fcden erkennt der Betrachter manche Ecke kaum wieder.", "Die Bilder zeigen alte Bebauung mit stuckbesetzten Altbaufassaden oder l\u00e4ngst abgebaute Gleisanlagen \u2013 anderes, wie die geschwungene Fu\u00dfg\u00e4ngerbr\u00fccke, der \u201eKatzenbuckel\u201c am M\u00fclheimer Hafen, oder die Drehbr\u00fccke neben dem heutigen Schokoladenmuseum existiert noch heute.", "Der Kalender mit den hochwertigen Drucken ist zum Preis von 15 Euro im Buchhandel und im Historischen Archiv am Heumarkt erh\u00e4ltlich. (jr)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/nach-anschlag-new-yorker-wollen-sich-von-gewalttaten-nicht-einschuechtern-lassen-28749308", "article_id": "28749308", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Anschlag", "article_headline_normal": "New Yorker wollen sich von Gewalttaten nicht einsch\u00fcchtern lassen", "date": "01.11.17, 09:51 Uhr", "author": "Sebastian Moll", "article_text": ["Es war ein ungew\u00f6hnlich sch\u00f6ner Herbstabend am Hudson River, die tiefstehende Sonne warf ein warmes, klares Licht durch die B\u00e4ume entlang der Uferpromenade von Manhattan, w\u00e4hrend der Fluss gl\u00e4sern und ruhig dem Atlantik entgegen rollte. Eine friedliche Stille lag \u00fcber der Szenerie, so friedlich, dass es unheimlich wirkte.", "An jedem anderen Sp\u00e4tnachmittag herrscht hier ein dichtes Gedr\u00e4nge von Skatern, Joggern und eiligen Fahrradpendlern, doch am Dienstag war das Ufer fast menschenleer. Nur vereinzelte L\u00e4ufer waren unterwegs, und ein paar wenige unbeirrte Radfahrer. \u201eEs war mir wichtig, meine normale Route zu nehmen\u201c, sagte Brian Sullivan, der von seinem B\u00fcro in Midtown aus zur F\u00e4hre nach New Jersey fuhr.", "Sullivan wollte sich selbst und der Welt bewiesen, dass er sich von nichts und niemandem aus dem Takt bringen l\u00e4sst, so, wie New Yorker das seit 9/11 der Welt beweisen. Nur zwei Stunden vor seinem Feierabend waren keine anderthalb Kilometer von hier, auf dem Radweg entlang des Flusses, ", " Die Stadt hielt entsetzt den Atem an, sch\u00fcttelte sich kurz und ging dann weiter ihren Verrichtungen nach.", "So bestand B\u00fcrgermeister DeBlasio darauf, dass nach Einbruch der Dunkelheit im Greenwich Village, keine zehn Spazierminuten von der Szene des Attentats entfernt, die Halloween Parade abgehalten wird \u2013 eines der gr\u00f6\u00dften Spektakel des Jahres, mit bis zu zwei Millionen Zuschauern. \u201eWir lassen uns von Gewalttaten nicht einsch\u00fcchtern\u201c, sagte De Blasio in seiner Stellungnahme.", "Kurz darauf marschierte DeBlasio, Arm in Arm mit dem New Yorker Gouverneur Andrew Cuomo, an der Spitze der Parade die Sixth Avenue hinauf. Und die New Yorker folgten ihm bereitwillig. Die anfangs etwas ged\u00e4mpfte Stimmung im Greenwich Village schlug rasch in die gewohnt ausgelassene Party-Atmosph\u00e4re um, die stets die Halloween \u2013 Parade umweht. Brasilianische Samba-T\u00e4nzer wurden von einer ganzen Kompanie von Frauen in Wonder Woman Kost\u00fcmen gefolgt, die Menschen standen drei Reihen dicht auf dem Bordstein und lie\u00dfen sich von der Euphorie des Augenblicks mitrei\u00dfen.", "\u201eIch habe keinen Augenblick gez\u00f6gert, heute Abend hierher zu kommen\u201c, sagte eine Frau in einem Hexenkost\u00fcm in einem stark lateinamerikanischen Akzent. \u201eGerade an einem Tag wie heute, m\u00fcssen wir New Yorker zeigen, dass wir zusammen halten und uns nicht unterkriegen lassen.\u201c Ihre Freundin brachte ein \u00e4hnliches Gef\u00fchl zum Ausdruck: \u201eDas ist unsere Heimatstadt, das ist wer wir sind. Wir verstecken uns nicht.\u201c", "Die Reaktion der Stadt passte zum Selbstverst\u00e4ndnis der New Yorker, jeglicher Scharfmacherei aus Washington und jeder Hysterie zu widerstehen. Noch am Tag vor den Attentaten hatte DeBlasio bei einer Wahlkampfveranstaltung zur B\u00fcrgermeisterwahl in der kommenden Woche gelobt, New York werde jeglicher Fremdenfeindlichkeit, Ausgrenzung von Muslimen oder versch\u00e4rftem Vorgehen gegen undokumentierte Einwanderer entschieden entgegentreten. In New York, so De Blasio, habe die Rhetorik und die Taktiken Donald Trumps keinen Platz.", "So fiel die Reaktion der Stadt gem\u00e4\u00dfigt und ruhig aus. De Blasio und Cuomo sprachen in sachlichem Tonfall zwar eindeutig von einem \u201eTerrorakt\u201c, betonten jedoch, dass es keine Anzeichen daf\u00fcr gebe, dass es eine breitere Verschw\u00f6rung gebe. Der Ort des Vorfalls bleib zur Spurensicherung die Nacht \u00fcber abgesperrt und die Halloweenparade wurde von einer verst\u00e4rkten Polizeipr\u00e4senz begleitet. Ansonsten ging jedoch alles in der Stadt seinen gewohnten Gang. Die Restaurants waren voll, die Theater und die Kinos so gut besucht, wie an jedem gew\u00f6hnlichen Dienstag und die U-Bahn fuhr so sehr nach Fahrplan, wie sie dies eben in New York tut.", "Deutlich gr\u00f6\u00dfer als die Furcht vor weiterem Terror in der Stadt schien die Furcht vor der Reaktion auf das Attentat zu sein. So sagte eine Lehrerin an der Stuyvesant Highschool, die unmittelbar neben dem Radweg am Hudson liegt und die am Nachmittag mehrere Stunden lang abgeriegelt war: \u201eJedes Mal, wenn ich die Worte \u201eAllahu Akbar\u201c in Zusammenhang mit einem Terroranschlag h\u00f6re, bekomme ich Bauschmerzen. Wir haben so viele muslimische Sch\u00fcler hier und ich m\u00f6chte nicht, dass sie f\u00fcr solche Dinge verantwortlich gemacht werden.\u201c", "\u00c4hnlich reagierte Linda Sarsour, Tochter pal\u00e4stinensischer Einwanderer und Vorsitzender einer muslimisch-amerikanischen Organisation in Brooklyn. \u201eDieser verabscheuugsw\u00fcrdige Akt repr\u00e4sentiert genauso wenig unsere Glaubensgemeinschaft, wie die wei\u00dfen Suprematisten von Charlottesville den christlichen Glauben repr\u00e4sentieren\u201c schrieb sie auf Facebook. \u201eM\u00f6ge Gott uns alle sch\u00fctzen und unsere Herzen gegen\u00fcber unseren N\u00e4chsten \u00f6ffnen.\u201c Zumindest f\u00fcr New York konnte sie hoffen, dass ihr Gebet von den meisten Menschen erh\u00f6rt wird.\u00a0\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/attentat-in-new-york-offenbar-doch-kein-deutsches-opfer-unter-den-toten-28751076", "article_id": "28751076", "section": "", "article_headline_strong": "Attentat in New York", "article_headline_normal": "Offenbar doch kein deutsches Opfer unter den Toten", "date": "01.11.17, 17:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Ausw\u00e4rtige Amt in Berlin hat Angaben der New Yorker Feuerwehr dementiert, dass unter den Toten des Terroranschlags von New York ein Deutscher sei. Ein Ministeriumssprecher sagte der Deutschen Presse-Agentur am Mittwoch, es bleibe dabei, dass zwar eine Deutsche verletzt sei, aber keine deutschen Staatsangeh\u00f6rigen get\u00f6tet worden seien.", "Dass unter den acht Toten\u00a0", " ein deutsches Opfer sei, teilte der Chef der New Yorker Feuerwehr, Daniel Nigro, am Mittwoch auf einer Pressekonferenz mit. Es k\u00f6nnte sich bei seinen Angaben um eine Verwechselung handeln.", "Bei den \u00fcbrigen Todesopfern handelt es sich laut Nigro um f\u00fcnf Argentinier und zwei US-B\u00fcrger. Der aus Usbekistan stammende Attent\u00e4ter mit offenbar islamistischem Hintergrund hatte am Dienstag im Stadtteil Manhattan mit einem Kleinlaster Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer umgepfl\u00fcgt. Neben den acht Toten wurden mindestens elf weitere Menschen verletzt. (afp/dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/new-york-so-nutzt-donald-trump-den-terror-fuer-seine-politischen-ziele-28750620", "article_id": "28750620", "section": "", "article_headline_strong": "New York", "article_headline_normal": "So nutzt Donald Trump den Terror f\u00fcr seine politischen Ziele", "date": "01.11.17, 15:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Wei\u00dfe Haus musste Sebastian Gorka vor gut zwei Wochen verlassen, weil Stabschef John Kelly mit dem ultrarechten Verschw\u00f6rungstheoretiker nicht klarkam. Doch am Mittwochmorgen war der pensionierte Pr\u00e4sidentenberater seinem einstigen Chef so nahe wie lange nicht. Im Fr\u00fchst\u00fccksfernsehen von \u201eFox and Friends\u201c, der Lieblingssendung von Donald Trump, kommentierte Gorka erregt den Terroranschlag von Manhattan. Und Trump twitterte eifrig mit.", "\u201eDieser Anschlag best\u00e4tig, wie richtig der Pr\u00e4sident stets mit seiner Kritik an der Einwanderungspolitik lag\u201c, sagte Gorka. Es sei unverantwortlich, wie leichtfertig die USA gef\u00e4hrliche Fremde ins Land lasse: \u201eDie Greencard-Lotterie ist krank. Das ist selbstm\u00f6rderisch.\u201c Amerika brauche keine weitere Migration. \u201eSchluss mit dem Lotterie-System der Demokraten. Wir m\u00fcssen VIEL h\u00e4rter (und kl\u00fcger) werden\u201c, antwortete Trump wenige Minuten sp\u00e4ter.", " markiert nicht nur den schwersten Anschlag in New York seit dem 11. September 2001. Acht Menschen verloren ihr Leben, elf weitere wurden teils schwer verletzt. Zugleich ist der Anschlag mit dem Pritschenwagen, der ausgerechnet im Schatten des Word-Trade-Centers endete, auch der erste Terrorakt mit mutma\u00dflich islamistischem Hintergrund w\u00e4hrend Trumps Amtszeit. Und die ersten Reaktionen zeigen: Die Rolle des Staatsmanns, der in kritischen Situationen Halt gibt und das Land eint, liegt Trump nicht.", "Das Attentat lag gerade einmal zwei Stunden zur\u00fcck, und es gab noch keine Informationen \u00fcber den T\u00e4ter, als Trump am Dienstag einen ersten Kommentar abgab. \u201eIn New York scheint es eine weitere Attacke von einer sehr kranken und gest\u00f6rten Person gegeben zu haben\u201c, twitterte er, und dann: \u201eNICHT IN DEN U.S.A.!\u201c", "Eine Stunde sp\u00e4ter forderte er, die Terrormiliz IS d\u00fcrfe sich nicht in Amerika breitmachen. Am Abend meldete Trump, er lasse die ohnehin strikten Einreisekontrollen weiter verst\u00e4rken: \u201ePolitische Korrektheit ist nett, aber nicht in diesem Zusammenhang.\u201c Das war der erste Seitenhieb gegen die Oppositionspartei. Am Mittwochmorgen machte er dann die angeblich zu liberale Einwanderungspolitik der Demokraten in einer ganzen Serie von Tweets f\u00fcr das Attentat verantwortlich.", "Die Instrumentalisierung des Blutbads, die nur durch einen einzigen beil\u00e4ufigen Beileids-Tweet unterbrochen wurde, weicht bemerkenswert von Trumps Umgang mit zwei fr\u00fcheren Trag\u00f6dien ab. Als im August ein Hitler-Verehrer mit seinem Auto in eine Gruppe von linken Demonstranten gegen einen Neonazi-Aufmarsch in Charlottesville raste und eine junge Frau t\u00f6tete, konnte sich Trump nicht zu einer klaren Verurteilung durchringen. Stattdessen philosophierte er \u00fcber b\u00f6se Menschen, die es \u201eauf allen Seiten\u201c gebe. Bei dem Massaker von Las Vegas, das Anfang Oktober 58 Menschen das Leben kostete, lie\u00df er seine Sprecherin Sarah Sanders ausdr\u00fccklich vor einer \u201everfr\u00fchten Debatte\u201c warnen: \u201eWir m\u00fcssen erst alle Fakten kennen.\u201c", "Obwohl die wesentlichen Fakten bald auf dem Tisch lagen \u2013 ein 64-J\u00e4hriger hatte sich dank der laxen Waffengesetze in den USA ein irres Arsenal von T\u00f6tungswerkzeugen zulegen k\u00f6nnen \u2013 hat Trump bis heute keine Initiative zur \u00c4nderung der Waffengesetze ergriffen. Auch weigerte er sich, die Umst\u00e4nde der Massenschie\u00dferei genau zu beschreiben. Stattdessen sprach er nebul\u00f6s von einem \u201eAkt des absolut B\u00f6sen\u201c. Bei dem Attentat von Manhattan hingegen macht Trump verbal noch vor der Befragung des T\u00e4ters die vermeintlichen Hinterm\u00e4nner dingfest: Der demokratische New Yorker Senator Chuck Schumer habe \u201egeholfen, die europ\u00e4ischen Probleme zu importieren\u201c, zitierte er den Sender Fox zustimmend.", "\u201eIch sch\u00e4tze, es ist nicht zu fr\u00fch, eine Trag\u00f6die zu politisieren\u201c, antwortete Schumer ebenso knapp wie treffend.", "Wer die Kommentare des Pr\u00e4sidenten und die Reaktionen von konservativen Kommentatoren in den USA verfolgt, kann ahnen, wie Trump in den n\u00e4chsten Tagen agieren wird. Zwar lebte Sayfutto S. bereits seit sieben Jahren legal in den USA, doch d\u00fcrfte der Pr\u00e4sident den Druck zur Schlie\u00dfung der Grenzen m\u00e4chtig verst\u00e4rken. Als erster Schritt w\u00e4re die Aufnahme Usbekistan in die L\u00e4nderliste des Einreisestopps denkbar. Mehr \u00dcberwachung und sch\u00e4rfere Sicherheitsgesetze werden nun auch lautstark gefordert, obwohl nicht klar ist, wie damit der Anschlag h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen. Vor allem aber macht Trump Stimmung gegen die Greencard-Lotterie, \u00fcber die j\u00e4hrlich 50.000 Ausl\u00e4nder eine Arbeitserlaubnis erhalten. So kam auch Sayfutto S. ins Land. Selbstverst\u00e4ndlich werden die Bewerber vor der Visa-Vergabe genau \u00fcberpr\u00fcft. Das hindert Trump nicht daran, die Vergabe der Greencards als Freifahrschein f\u00fcr Terroristen darzustellen.", "Derweil heizen Trumps geistige Freunde die moslemkritische Stimmung im Land kr\u00e4ftig an: Beim Sender Fox verwies Ex-Berater Gorka auf \u201ezahlreiche gewaltt\u00e4tige Passagen im Koran\u201c. Eigentlich sei der Religionsf\u00fchrer Mohammed \u201eein Milit\u00e4rf\u00fchrer\u201c gewesen. In dieser Argumentation werden die Grenzen zwischen dem Islam und den fanatischen Islamisten bewusst verwischt. \u201eSchluss mit der politischen Korrektheit! Die politische Korrektheit kann Menschen t\u00f6ten\u201c, gab Gorka als Parole aus."]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/halloween-einsaetze-in-nrw--zombie-walk--in-essen-eskaliert-28750776", "article_id": "28750776", "section": "", "article_headline_strong": "Halloween-Eins\u00e4tze in NRW", "article_headline_normal": "\u201eZombie-Walk\u201c in Essen eskaliert", "date": "01.11.17, 16:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["Randale in der Halloween-Nacht haben die Polizei bundesweit in Atem gehalten. Allein am Essener Hauptbahnhof sprachen die Beamten am Rande eines \u201eZombie-Walk\u201c 1200 Platzverweise aus.", "Zwischen einer Gruppe von rund 200 Provokateuren und Teilnehmern des \u201eZombie-Walk\u201c sowie Reisenden sei es zu verbalen Provokationen sowie \u201eein paar K\u00f6rperverletzungsdelikten\u201c gekommen, sagte Volker Stall von der Bundespolizei am Mittwoch. In Hamburg randalierten Hunderte Jugendliche. Zudem gab es viele Eins\u00e4tze wegen betrunkener Feiernder.", "Der Bahnhof in Essen wurde wegen der Ausschreitungen f\u00fcr rund eine Stunde gesperrt und der Zugang kontrolliert. Platzverweise erhielten neben den Provokateuren auch Menschen, die den Bahnhof nicht verlassen wollten.", "Online wurden Parallelen zur ", " gezogen, bei der es zu vielen sexuellen \u00dcbergriffen gekommen war - das wies die Polizei aber zur\u00fcck. Die Vorf\u00e4lle in Essen seien \u201ein keiner Weise\u201c damit zu vergleichen. Bislang gebe es keine Strafanzeigen wegen sexueller Bel\u00e4stigung oder sexueller N\u00f6tigung, die gro\u00dfe Gruppe habe zudem keine Taschendiebst\u00e4hle ver\u00fcbt.", "In Hamburg randalierten in drei Stadtteilen mehrere Hundert Jugendliche. Am S-Bahnhof Wilhelmsburg versammelten sich bis zu 200 junge Menschen. Als Polizisten sie kontrollierten, seien sie mit Eiern und vereinzelt mit B\u00f6llern beworfen worden. Sechs Jugendliche kamen in Gewahrsam, zwei Strafverfahren wurden eingeleitet.", "Von demolierten Verkehrsschildern und Schl\u00e4gereien sprach die Polizei in Rheinland-Pfalz. \u201eWas halt so passiert, wenn Leute zusammen sind und Alkohol trinken\u201c, sagte ein Polizeisprecher in Kaiserslautern. In Edenkoben \u00fcberfielen Jugendliche drei Kinder, die S\u00fc\u00dfigkeiten gesammelt hatten. Ein Elfj\u00e4hriger wurde in den Schwitzkasten genommen und zu Boden gerissen. Als ein Autofahrer anhielt, fl\u00fcchteten die Angreifer ohne Beute.", "Eine friedlichere Bilanz zog die bayerische Polizei. Insgesamt habe die Zahl der Eins\u00e4tze deutlich unter der des Vorjahrs gelegen. Gr\u00f6\u00dfere Eins\u00e4tze blieben auch in Baden-W\u00fcrttemberg aus. Und auch die Polizei in Nordrhein-Westfalen teilte trotz der Vorf\u00e4lle in Essen mit, die Nacht sei ruhiger gewesen als im Jahr zuvor.", "Schmerzhaft endete die S\u00fc\u00dfigkeitensuche zu Halloween unterdessen f\u00fcr einen F\u00fcnfj\u00e4hrigen in Augsburg: Der Junge klingelte am Abend an der T\u00fcr eines 57-J\u00e4hrigen, der pl\u00f6tzlich f\u00fcnf Stufen vor seinem Haus hinunterfiel - und den F\u00fcnfj\u00e4hrigen unter sich begrub. Das Kind war den Angaben zufolge kurz ohne Bewusstsein, aber nicht in Lebensgefahr. Ohne schwere Verletzungen kam der Junge zur weiteren Untersuchung in eine Kinderklinik. Der 57-J\u00e4hrige blieb unverletzt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/chorweiler/mecatorstrasse-fahrer-kommt-bei-unfall-in-chorweiler-tankstelle-gefaehrlich-nahe-28751170", "article_id": "28751170", "section": "", "article_headline_strong": "Mecatorstra\u00dfe", "article_headline_normal": "Fahrer kommt bei Unfall in Chorweiler Tankstelle gef\u00e4hrlich nahe", "date": "01.11.17, 17:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Verkehrsunfall mit potenziell gro\u00dfer Gefahrenlage hat sich am Mittwoch um 15.13 Uhr an einer Tankstelle am Athener Ring in Chorweiler ereignet. Ein 78-j\u00e4hriger Fahrer eines Mercedes-Benz und seine 76 Jahre alte Beifahrerin sind von der Tangente auf die Mercatorstra\u00dfe Richtung Zentrum abgekommen, durch die mit Hecken bewachsene Absperrung zur zweispurigen Gegenfahrbahn gebrochen und anschlie\u00dfend eine mehrere Meter tiefe B\u00f6schung auf das Gel\u00e4nde der Firma Aral gest\u00fcrzt.", "Wie die Polizei mitteilte, sei der Kontrollverlust des Mannes aufgrund eines internistischen Notfalls Ursache f\u00fcr den Unfall gewesen. Der Senior schwebt in akuter Lebensgefahr und wurde von Rettungskr\u00e4ften umgehend in ein Krankenhaus gebracht. Die Frau erlitt nur leichte Verletzungen, weitere Menschen oder Fahrzeuge waren nicht involviert.", "\u201eEinige Meter weiter h\u00e4tte die Sache schlimm ausgehen k\u00f6nnen\u201d, sagte Polizei-Einsatzleiter Ralf Wichmann dem \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger\u201d. Denn der Wagen war in einen umz\u00e4unten Lagerbereich hinter der Tankstelle, nicht in den belebten Abschnitt rund um die Zapfs\u00e4ulen gest\u00fcrzt. Das Aral-Gel\u00e4nde sowie die Mercatorstra\u00dfe stadtausw\u00e4rts blieben f\u00fcr die Untersuchungen des Unfallaufnahmeteams gesperrt, die Ermittlungen dauern an. (ihi)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/mietrecht-darf-der-vermieter-sich-einfach-zugang-zu-meiner-wohnung-verschaffen--28743214", "article_id": "28743214", "section": "", "article_headline_strong": "Mietrecht", "article_headline_normal": "Darf der Vermieter sich einfach Zugang zu meiner Wohnung verschaffen?", "date": "01.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Vermieter hat grunds\u00e4tzlich das Recht, die Wohnung des Mieters zu besichtigen. Allerdings muss er ein berechtigtes Interesse haben, erkl\u00e4rt der Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. Der Vermieter ist dabei auch verpflichtet, sein Besichtigungsrecht sehr einschr\u00e4nkend zu nutzen. Sollte er beispielsweise mehrere Anliegen haben, sollte er diese so weit m\u00f6glich alle bei einer Besichtigung erf\u00fcllen.", "Ein Besichtigungsrecht des Vermieters besteht beispielsweise dann, wenn er sich ", " oder dem Verkauf der Wohnung \u00fcber deren Zustand informieren muss. Auch wenn Reparaturen oder Modernisierungen in der Wohnung anstehen, darf der Vermieter die Wohnung vorher besichtigen.", "Gleiches gilt, wenn ihm hinreichende Hinweise f\u00fcr eine Besch\u00e4digung oder Verwahrlosung der Wohnung vorliegen. Hierf\u00fcr kann es ausreichend sein, wenn aus der Wohnung wiederholt unangenehme Ger\u00fcche austreten oder wenn Feuchtigkeitssch\u00e4den au\u00dferhalb der Wohnung auftreten, aber auf diese zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnen.", "Anlassunabh\u00e4ngige Routinekontrollen durch den Vermieter sind hingegen nicht erlaubt. Und: Der Vermieter muss die Besichtigung rechtzeitig vorher ank\u00fcndigen und begr\u00fcnden. Sollte dem Mieter der angek\u00fcndigte Zeitpunkt nicht passen, kann er zeitnahe alternative Termine vorschlagen. Bei drohender Gefahr f\u00fcr das Geb\u00e4ude oder dessen Bewohner muss der Mieter aber auch eine kurzfristige Besichtigung dulden. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/relax-guide-2018-das-sind-die-zehn-besten-wellness-hotels-in-deutschland-28743324", "article_id": "28743324", "section": "", "article_headline_strong": "Relax Guide 2018", "article_headline_normal": "Das sind die zehn besten Wellness-Hotels in Deutschland", "date": "30.10.17, 14:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn es drau\u00dfen kalt wird, sehnen sich viele nach Entspannung in der Sauna oder in der Therme. Wer eine besonders gro\u00dfe Dosis Wellness braucht, kann in Deutschland zwischen vielen spezialisierten Hotels w\u00e4hlen. Der ", ", der gerade erschienen ist, will da Orientierung bieten und hat auch in diesem Jahr die besten Wellness-Hotels Deutschlands gek\u00fcrt. Die Tester haben 1322 Hotels unter anderem nach ihrer Lage, der Ausstattung, dem Ambiente und dem Preis-Leistungsverh\u00e4ltnis bewertet.", "Das sind dem Relax Guide zufolge die zehn besten Wellness-Hotels in Deutschland:", "Wer Ruhe sucht, wird hier wohl f\u00fcndig: Das Hotel Kranzbach liegt in mehr als 1000 Metern H\u00f6he. Rundherum: Nur Berge, W\u00e4lder und Wiesen. Das Vier-Sterne-Superior-Hotel in Bayern bietet ein weitl\u00e4ufiges Spa, eine Yoga- und eine FKK-Terrasse sowie drei Au\u00dfenpools. In einem der Pools schwimmt man sogar mit Blick auf die Zugspitze.", "Ein Jagdschloss aus dem 18. Jahrhundert beherbergt das F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel Friedrichsruhe, das mitten in einem hochherrschaftlichen Park liegt. Hotelg\u00e4ste k\u00f6nnen sich im Wellnessbereich mit hellen Pools, drei Saunen, Lady-Spa und Liegewiese entspannen.", "Laut Relax-Guide ein \u201eunvergleichliches Luxusresort mit Dimensionen, wie es sie in Deutschland kein zweites Mal gibt\u201c. Denn das F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel verf\u00fcgt gleich \u00fcber vier Wellness-Bereiche, darunter ein Familien-Spa, ein Ladys-Spa und ein Nature-Spa mit Sauna und Massagen unter freiem Himmel.", "Das kinderfreundliche F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel empf\u00e4ngt seine Besucher in einer weitl\u00e4ufigen Gartenanlage mit Forellenteich, Gymnastikwiese und Quellenbach. Der Wellness-Bereich besteht aus einem 17 Meter langen Au\u00dfenpool, Lady-Spa, f\u00fcnf Saunen und Au\u00dfenbereich.", "Der Jagdhof R\u00f6hrnbach ist ein Familienbetrieb im Bayerischen Wald \u201emit einem Hauch von Sissi-Flair\u201c, so die Tester \u00fcber das F\u00fcnf-Sterne-Hotel: \u201eFein ist auch der Garten mit Liegewiese, tiefem und sauberem Schwimmteich und Wasserfall, mit Himmelbetten, einem FKK-Au\u00dfenwhirlpool und einem entz\u00fcckenden alten Saunah\u00e4uschen, in dem das Saunieren richtig Spa\u00df macht.\u201c", "Ein in die Baumwipfel gebauter Swimmingpool, ein Panorama-Deck mit Sauna und Au\u00dfenpool auf einem hohen Turm und ein Wellness-Bereich inmitten uralter Kalksteinbl\u00f6cke: All das erwartet die G\u00e4ste des Mawell Resorts. Auch externe Besucher k\u00f6nnen in dem Spa des Hotels entspannen.", "Im Reischlhof haben einige Hotelg\u00e4ste ihren pers\u00f6nlichen Wellness-Bereich sogar direkt im Zimmer: mit Whirlpool, Sauna und gro\u00dfer Terrasse. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Besucher des\u00a0 Vier-Sterne-Superior-Hotels sich zum Beispiel im Sole-Whirlpool auf dem Dach, in einer der sechs Saunen, oder beim Qi Gong entspannen.", "Das hunde- und familienfreundliche Vier-Sterne-Superior-Hotel bietet seinen Besuchern unter anderem einen gro\u00dfen Au\u00dfenpool, FKK-Zonen und eine Au\u00dfensauna. Au\u00dferdem besteht die M\u00f6glichkeit, sich seine eigene Wellness-Oase zu buchen: \u201esogenannte Spa-Lodges, das sind urige Holzh\u00e4uschen mit offenen \u201eWohnzimmern\u201c und Au\u00dfenwhirlpool, sowie Heimat-Lodges mit offenem Kamin, Weink\u00fchlschrank und hier servierten Mahlzeiten.\u201c", "Am Waldrand hoch \u00fcber dem Tegernsee liegt das denkmalgesch\u00fctzte Schl\u00f6sschen, das das Vier-Sterne-Superior-Hotel beherbergt. Das Spa des Hotels mit einem 18 Meter Innenpool, einem sieben Meter langen Au\u00dfenpool und einer FKK-Zone wurde erst k\u00fcrzlich erweitert.", "In dem Vier-Sterne-Superior-Hotel auf Norderney k\u00f6nnen Wellness-Anh\u00e4nger direkt am Strand entspannen. Im Spa k\u00f6nnen Hotelg\u00e4ste sich auf Behandlungen mit Algen, Meersalz und Seewasser freuen. Neben einer Schneekabine, einem Fitness-Studio und drei Pools gibt es insgesamt sechs Saunen. (dmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": "So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. "]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/champions-league-fc-bayern-gewinnt-2-1-gegen-celtic-glasgow-28747552", "article_id": "28747552", "section": "", "article_headline_strong": "Champions League", "article_headline_normal": "FC Bayern gewinnt 2:1 gegen Celtic Glasgow", "date": "31.10.17, 22:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bayern M\u00fcnchen hat sich auch ohne Topst\u00fcrmer Robert Lewandowski vorzeitig f\u00fcr das Achtelfinale der Champions League qualifiziert. Der deutsche Fu\u00dfball-Rekordmeister gewann am Dienstag bei Celtic Glasgow mit 2:1 (1:0). Kingsley Coman (22. Minute) und Javi Martinez (77.) trafen f\u00fcr die Mannschaft von Trainer Jupp Heynckes, Callum McGregor (74.) hatte f\u00fcr Celtic den zwischenzeitlichen Ausgleich erzielt.", "Nach dem vierten Spieltag ist Bundesliga-Spitzenreiter M\u00fcnchen der zweite Platz in Gruppe B nicht mehr zu nehmen. Der FC Bayern hat nach seinem dritten Sieg neun Punkte auf dem Konto. Besser ist nur der franz\u00f6sische Vizemeister Paris Saint-Germain, der mit drei Z\u00e4hlern mehr souver\u00e4n auf Rang eins liegt.", "Lewandowski trat die Reise nach Schottland aufgrund von muskul\u00e4ren Problemen nicht mit an. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/bonn/unfall-in-bonn-bad-godesberg-auto-faehrt-in-fussgaengergruppe---acht-verletzte-28748236", "article_id": "28748236", "section": "", "article_headline_strong": "Unfall in Bonn/Bad Godesberg", "article_headline_normal": "Auto f\u00e4hrt in Fu\u00dfg\u00e4ngergruppe \u2013 acht Verletzte", "date": "01.11.17, 08:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Autofahrer ist in Bonn in eine Gruppe von Jugendlichen gefahren. Bei dem Unfall am Mittwochmorgen gegen 1.20 Uhr wurden f\u00fcnf Menschen verletzt.", "Das Auto geriet nach Polizeiangaben in die Gruppe auf dem B\u00fcrgersteig in H\u00f6he des Bahnhofs Bad Godesberg. Wie die Bonner Polizei nach Zeugenaussagen des Fahrers weiter mitteilte, soll der 20-j\u00e4hrige Fahrer die Kontrolle \u00fcber das Auto verloren haben, nachdem ein Vorderreifen geplatzt war. Die Fahrbahn soll war zum Zeitpunkt des Unfalls regennass. Im Fahrzeug des Unfallverursachers befanden sich zwei Beifahrerinnen im Alter von 19 und 20 Jahren. Beide blieben durch den Verkehrsunfall unverletzt, hatten jedoch einen leichten Schock.", "Aus der Gruppe der Jugendlichen wurden sieben Personen leicht und eine Person schwer verletzt. Der Schwerverletzte wurde in ein in der N\u00e4he liegendes Krankenhaus gerbracht.", "Bei der \u00dcberpr\u00fcfung des Fahrers wurde festgestellt, dass dieser Alkohol zu sich genommen hatte. Ein durchgef\u00fchrter Test ergab einen Wert von 0,73 mg/l. Dem Fahrzeugf\u00fchrer wurde auf der Polizeiwache Bad Godesberg eine Blutprobe entnommen und der F\u00fchrerschein sichergestellt. Am PKW entstand ein Sachschaden von mehreren tausend Euro. Das Fahrzeug wurde zur Beweissicherung und zur Ermittlung der Unfallursache durch einen Abschleppunternehmer sichergestellt. (red mit dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/forensische-kliniken-mehr-menschen-in-nordrhein-westfalen-im-massregelvollzug-28745720", "article_id": "28745720", "section": "", "article_headline_strong": "Forensische Kliniken", "article_headline_normal": "Mehr Menschen in Nordrhein-Westfalen im Ma\u00dfregelvollzug", "date": "31.10.17, 10:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["Immer mehr Verurteilte und mutma\u00dfliche Straft\u00e4ter in Nordrhein-Westfalen werden in forensischen Kliniken untergebracht. Im Sommer 2017 sa\u00dfen \u00fcber 3000 Menschen in Einrichtungen des sogenannten Ma\u00dfregelvollzugs ein - rund 700 mehr als noch vor zehn Jahren.", "Das teilte der Landesbeauftragte f\u00fcr den Ma\u00dfregelvollzug, Uwe D\u00f6nisch-Seidel, auf Anfrage der Deutschen Presse-Agentur mit. Seit 2007 war die Zahl, in der auch vor\u00fcbergehend unterbrachte Menschen enthalten sind, stetig gestiegen.", "R\u00fcckl\u00e4ufig war nach Angaben des NRW-Justizministeriums hingegen lange die Zahl der verurteilten Straft\u00e4ter und Untersuchungsh\u00e4ftlinge in Justizvollzugsanstalten. Seit zwei Jahren steigt sie wieder. Ein Grund f\u00fcr die Entwicklung im Ma\u00dfregelvollzug sei, dass es immer mehr \u201ebehandlungsbed\u00fcrftige Psychosen durch Drogen\u201c gebe, sagte ein Sprecher des Justizministeriums.", "Zudem gebe es in Gesellschaft und Justiz heute eine h\u00f6here Sensibilit\u00e4t f\u00fcr das Thema. In Gerichten w\u00fcrden regelm\u00e4\u00dfig unabh\u00e4ngige Gutachter hinzugezogen. Sie k\u00f6nnen Angeklagte als strafunf\u00e4hig oder vermindert straff\u00e4hig einstufen. Das ist eine Voraussetzung f\u00fcr die Unterbringung im Ma\u00dfregelvollzug. Ziel sind die Heilung und Wiedereingliederung in die Gesellschaft.", "Abh\u00e4ngig vom Erfolg ihrer Therapie haben Patienten im Ma\u00dfregelvollzug auch Anspruch auf sogenannte Vollzugslockerungen, also Urlaube und begleitete oder unbegleitete Ausg\u00e4nge. J\u00e4hrlich kommt es laut D\u00f6nisch-Seidel etwa zu vier bis acht geahndeten Straftaten w\u00e4hrend Lockerungen und Entweichungen.", "Das Land plant neben den 15 bestehenden f\u00fcnf neue Einrichtungen f\u00fcr den Ma\u00dfregelvollzug in NRW mit jeweils 150 Pl\u00e4tzen, unter anderem in L\u00fcnen. Im M\u00e4rz wies das Verwaltungsgericht Gelsenkirchen eine Klage der Stadt im Ruhrgebiet gegen die Pl\u00e4ne f\u00fcr eine Klinik auf einer ehemaligen Zechenbrache am Rand eines Wohn- und Gewerbegebietes ab. L\u00fcnen legte daraufhin Beschwerde beim Oberverwaltungsgericht gegen die nicht zugelassene Berufung ein.", "Die neue Landesregierung halte an den Pl\u00e4nen unver\u00e4ndert fest, sagte D\u00f6nisch-Seidel. L\u00fcnen aber favorisiert - wenn \u00fcberhaupt - ein weiter abgelegenes Grundst\u00fcck. Man habe den neuen Gesundheitsminister um ein Gespr\u00e4ch gebeten, sagte ein Sprecher der Stadt. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/karriere/yourstart/ausbildung--duales-studium-finde-deinen-berufsweg-mit-yourstart--23766504", "article_id": "23766504", "section": "", "article_headline_strong": "Ausbildung, Duales Studium", "article_headline_normal": "Finde deinen Berufsweg mit YourStart!", "date": "26.04.16, 16:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["YourStart ist das neue Portal zur Berufsorientierung mit aktuellen Ausbildungspl\u00e4tzen, dualen Studieng\u00e4ngen und einem innovativen Tool zur Berufswahl. Auf der ", " k\u00f6nnen sich Jugendliche \u00fcber Ausbildungsberufe informieren, direkt mit Unternehmen kommunizieren und sich auch sofort online bewerben.", "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler finden bei YourStart neben Informationen zu Berufen auch ", " und viele offene ", ". Die Plattform stellt Unternehmen vor und\u00a0erm\u00f6glicht Jugendlichen so umfassende Einblicke in ", ".", "Auf der Suche nach der passenden Stelle und dem idealen Ausbildungplatz stehen den Azubis in den Unternehmen so genannte Botschafter zur Seite. Botschafter sind Auszubildende und Ausbilder, die in Kurzinterviews einen kleinen Einblick in den Alltag der Ausbildung und der Firma bieten.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelner-wochenmaerkte/schaurig-schoen-so-vielfaeltig-sind-die-halloween-angebote-auf-den-koelner-wochenmaerkten-28573368", "article_id": "28573368", "section": "", "article_headline_strong": "Schaurig sch\u00f6n", "article_headline_normal": "So vielf\u00e4ltig sind die Halloween-Angebote auf den K\u00f6lner Wochenm\u00e4rkten", "date": "25.10.17, 16:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halloween verbreitet sich seit den 1990er Jahren in Europa und somit in Deutschland. Die Br\u00e4uche kommen nicht, wie viele meinen, aus den USA. Die Urspr\u00fcnge liegen im katholischen Irland. Dort war die Nacht zu Allerheiligen von Volksbr\u00e4uchen gepr\u00e4gt. Irische Auswanderer brachten diese im 19. Jahrhundert nach Amerika und bauten sie fern der Heimat aus. So verbreiten sich jetzt die Halloweenbr\u00e4uche in amerikanischer Auspr\u00e4gung \u00fcber den Globus. In Europa hat diese Nacht einen fr\u00f6hlichen, weniger schaurigen Charakter als in anderen Teilen der Welt. Vor allem Kinder lieben die Halloweenverkleidungen und den Gang von Haust\u00fcr zu Haust\u00fcr, aber ganz \u00fcble Streiche bleiben aus.", "Der Klassiker ist der geschnitzte K\u00fcrbiskopf, der mit einer Kerze beleuchtet von innen gespenstisch flackert und den Eingang zum Haus bewacht. Fenster, Blumenk\u00e4sten und Mauersimse werden mit Fr\u00fcchten in allen Farben, Formen und Gr\u00f6\u00dfen geschm\u00fcckt. Typische Halloween Farben sind orange, rot, gelb, wei\u00df, schwarz und grau.", "Diese finden sich auch im Angebot der bunten K\u00fcrbissorten auf den K\u00f6lner Wochenm\u00e4rkten wieder. Dort gibt es Zier- und Speisek\u00fcrbisse. Sind die einen nur zur Deko geeignet, k\u00f6nnen Sie aus den anderen leckere Gerichte zubereiten. Und das nicht nur zu Halloween. Die Wochenmarkth\u00e4ndlerinnen und -h\u00e4ndler haben Tipps f\u00fcr leckere, schnelle Gerichte.", "Rezepte f\u00fcr die Zubereitung von Spagettik\u00fcrbissen finden Sie in unserer Rezeptsammlung."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/experte-erklaert-warum-ist-das-mittelmeer-eigentlich-klarer-als-die-nordsee--28642162", "article_id": "28642162", "section": "", "article_headline_strong": "Experte erkl\u00e4rt", "article_headline_normal": "Warum ist das Mittelmeer eigentlich klarer als die Nordsee?", "date": "26.10.17, 13:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nat\u00fcrlich, ein Trip an die Nord- oder Ostsee kann sehr sch\u00f6n sein, aber manchmal wirkt das Meer doch ziemlich tr\u00fcb. Ganz anders als an vielen Badeorten am Mittelmeer, das dort mit klarem t\u00fcrkisfarbenem Wasser sofort die Sehnsucht weckt, hineinzuspringen.", "Aber woran liegt es, dass das Wasser an den deutschen K\u00fcsten tr\u00fcber ist als in manch anderen Gebieten? Der Grund hierf\u00fcr sind winzige Teilchen, die in der Nord- und Ostsee schweben, und das Sonnenlicht streuen, wie Dr. Herbert Siegel vom ", "in Warnem\u00fcnde erkl\u00e4rt.", "Dazu z\u00e4hlten etwa fein gemahlener Sand, Ton oder Lehm. Die Teilchen w\u00fcrden zum Beispiel durch gro\u00dfe Fl\u00fcsse, wie die Elbe, ins Meer hineingetragen oder durch die Str\u00f6mung bei Ebbe und Flut im Wasser gelangen. Auch pflanzliche Planktonteilchen sorgen daf\u00fcr, dass das Wasser besonders w\u00e4hrend der Algenbl\u00fcten in Nord- und Ostsee tr\u00fcb bis milchig wirkt.", "Im Fr\u00fchjahr und Sommer ist Bl\u00fctezeit, was die Planktonproduktion angeht. \u201eDas bedeutet, dass das Nord- und Ostseewasser in den Wintermonaten am klarsten ist\u201c, sagt Siegel. Davon k\u00f6nnen allerdings nur abgeh\u00e4rtete Badeurlauber profitieren.", "Und wie sieht es in anderen Meeresregionen aus? \u201eIm zentralen Ozean au\u00dferhalb der Einflussgebiete gro\u00dfer Str\u00f6me ist das Oberfl\u00e4chenwasser sehr n\u00e4hrstoffarm, es gibt kaum Planktonentwicklung und das Wasser ist klar\u201c, erkl\u00e4rt der Wissenschaftler. Das gilt zum Teil auch f\u00fcr das Mittelmeer: \u201eDer \u00f6stliche Teil ist sehr n\u00e4hrstoffarm\u201c, erkl\u00e4rt der Experte, und geh\u00f6re nach der Sargasso See im Atlantik s\u00fcdlich der Bermuda-Inseln zu den klarsten Meeresgebieten.", "Wer sich also beim n\u00e4chsten Strandbesuch an Nord- oder Ostsee \u00fcber tr\u00fcbes Wasser wundert, sollte sich einfach in Erinnerung rufen, was die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind. Mit Schmutz hat das rein gar nichts zu tun.\u00a0 Auch wenn Nord- und Ostsee an einigen Stellen getr\u00fcbt seien, h\u00e4tten die deutschen K\u00fcsten h\u00e4tten im Zuge der EU-Wasserrahmenrichtlinien eine sehr gute Wasserqualit\u00e4t bescheinigt bekommen, so Siegel. Ein weiteres Argument f\u00fcr den n\u00e4chsten Badeurlaub an Nord- oder Ostsee. (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/falscher-luxus-in-russland-kann-man-jetzt-einen-fake-jet-fuer-instagram-fotos-mieten-28729168", "article_id": "28729168", "section": "", "article_headline_strong": "Falscher Luxus", "article_headline_normal": "In Russland kann man jetzt einen Fake-Jet f\u00fcr Instagram-Fotos mieten", "date": "27.10.17, 10:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Exotische Reiseziele, exquisites Essen, teure Autos \u2013 solche Bilder finden sich auf den Instagram-Accounts von Menschen, die sich Luxus leisten k\u00f6nnen oder dies zumindest vorgeben. Fehlt nur noch ein Bild ", ". Was aber, wenn das Geld f\u00fcr ein solch teures Luxusobjekt doch nicht reicht?", "Die russische Firma ", " mit Sitz in Moskau wei\u00df Rat. Ihr Gesch\u00e4ftskonzept: Sie bietet einen Luxus-Jet als Hintergrund-Kulisse f\u00fcr alle Instagramer an, die sich einen echten Jet nicht leisten k\u00f6nnen, wie der britische ", " berichtet. Vor der \u201eGulfstream\u201c-Maschine kann man etliche Selfies schie\u00dfen und sich auf der Gangway des Luxus-Jets ablichten lassen.", "Auch in den gem\u00fctlichen Sesseln der Kabine kann man sich l\u00fcmmeln, das Macbook richtig positionieren, dazu ein Gl\u00e4schen Champagner trinken und blo\u00df nicht vergessen, alles mit dem Smartphone festzuhalten und bei Instagram zu posten: #luxuslife #jetset #busy #justanormalmonday. Die Sache hat nur einen Haken: Der Jet wird nat\u00fcrlich niemals abheben und das vermeintliche Jetset-Leben ist reiner Fake.", "Eine Foto-Session in dem Privatjet ist allerdings auch nicht gerade g\u00fcnstig. F\u00fcr ein Zwei-Stunden-Shooting mit einem professionellen Fotografen bezahlt man 14.000 Rubel, umgerechnet 207 Euro. Wer auf den Fotografen lieber verzichtet, zahlt 11.000 Rubel, etwa 153 Euro. Auch ein Stylisten-Team f\u00fcr den angemessenen Jetset-Auftritt steht bereit.", "Anscheinend darf man auch seine Haustiere mitbringen. Zumindest sind auf den Instagram-Bildern des \u201ePrivat Jet Studios\u201c auch Hunde zu sehen, die es sich in den beige-farbenen Sesseln gem\u00fctlich gemacht haben. Auf einem anderen Bild serviert eine Fake-Stewardess einem Mann, der sich wom\u00f6glich zu einem Power-Nap hingelegt hat, einen Drink. Alles sch\u00f6ner Schein.", "Das Gesch\u00e4ftskonzept f\u00fchrt nur zu sehr vor Augen, wie unsere sch\u00f6ne neue Instagram-Welt funktioniert. Ob man wirklich etwas erlebt hat, ist egal. Am Ende z\u00e4hlt nur das gepostete Bild.", "(rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/verstuemmelte-gliedmassen-das-ist-das-unheimliche-geheimnis-der-puppen-insel-in-mexiko-28744008", "article_id": "28744008", "section": "", "article_headline_strong": "Verst\u00fcmmelte Gliedma\u00dfen", "article_headline_normal": "Das ist das unheimliche Geheimnis der Puppen-Insel in Mexiko", "date": "30.10.17, 16:14 Uhr", "author": "Florian Sanktjohanser", "article_text": ["Afterhour geht in Mexiko-Stadt so: Wenn die Clubs um 3.00 Uhr morgens schlie\u00dfen, f\u00e4hrt man \u00fcber die dreist\u00f6ckige Stadtautobahn nach Xochimilco, klingelt an der Anlegestelle den Nachtw\u00e4rter heraus, und der ruft einen Kapit\u00e4n an. Und schon geht die Party auf dem Boot weiter.", "Jetzt ist es 9.00 Uhr morgens, und von der Partymeute ist nichts zu sehen. In langen Reihen d\u00fcmpeln die Trajineras im Hafenbecken. Insgesamt 1500 bis 1600 Trajineras gondeln heute durch die Kan\u00e4le von Xochimilco. Und am Heck stehen M\u00e4nner wie C\u00e9sar Serrano. Mit einer sechs Meter langen Stange stakt er das Boot vorw\u00e4rts.", "Xochimilco bedeutet auf Nahuatl, der Sprache der Azteken, \u201eBlumenfeld\u201c. Das stimmt immer noch ein bisschen, auch wenn der Moloch l\u00e4ngst die Kan\u00e4le und G\u00e4rten geschluckt hat, die gemeinsam mit der kolonialen Innenstadt und den Aztekentempeln als Weltkulturerbe gesch\u00fctzt sind.", "Die Kan\u00e4le sind der k\u00fcmmerliche Rest der f\u00fcnf Seen, die einst zusammen ein Binnenmeer bildeten. Hinter einer Schleuse wird es immer l\u00e4ndlicher. Teppiche von Wasserhyazinthen \u00fcberziehen das Wasser, \u201eeine Plage\u201c, sagt Serrano. Plastikflaschen treiben im Wasser, M\u00fcll liegt am Ufer. Aber wenn man die 23 Millionen Einwohner des Molochs Mexiko-Stadt bedenkt, ist es immer noch eine Oase.", "Noch im vergangenen Jahrhundert konnte man mit dem Dampfschiff von hier in die Innenstadt fahren. Aber von 1000 Kilometern Kan\u00e4len sind nur noch 188 Kilometer geblieben. Sie sind nur noch wenige Meter tief, und der Grundwasserspiegel sinkt weiter. Die Unesco stuft das Welterbe deshalb als \u201ehoch gef\u00e4hrdet\u201c ein. Damit die Kan\u00e4le nicht weiter verlanden, werden sie nun regelm\u00e4\u00dfig ausgebaggert.", "Nach einer knappen Stunde biegt Serrano in den gr\u00f6\u00dften Kanal Apatlaco ein. Die Gondel gleitet weiter durch eine Allee von \u00fcberh\u00e4ngenden Ahuejotes. Eine friedliche Idylle. Bis ein Inselchen in Sicht kommt, das mit einer Palisade eingez\u00e4unt ist. Sch\u00e4bige Puppen h\u00e4ngen am Tor und in den \u00c4sten, manche verst\u00fcmmelt oder mit verrenkten Gliedern. \u201eDas ist die Isla de las Mu\u00f1ecas\u201c, sagt Serrano.", "Sie war die Insel eines Eigenbr\u00f6tlers, Don Julian. Er baute hier Gem\u00fcse an, fischte und jagte. Die Insel verlie\u00df er nur ein oder zwei Mal im Jahr. Eines Tages in den 1950er Jahren kenterte eine Trajinera mit 20 M\u00e4dchen, zwei ertranken. Und nach einer Woche lag eine Leiche auf Don Julians Chinampa. Ab diesem Tag fand er angetriebene Puppen. Und er f\u00fchlte sich beobachtet, vor allem nachts. Vom Geist des toten M\u00e4dchens.", "Don Julian entschied sich, die Puppen aufzuh\u00e4ngen. Der Geist verschwand, daf\u00fcr kamen immer mehr Besucher. Sie brachten eigene Puppen mit, und Don Julian h\u00e4ngte sie zu den anderen. Als er 2001 starb, setzte sein Neffe Anastasio Santana die Tradition fort.", "Auf der R\u00fcckfahrt kommen Motork\u00e4hne entgegen. Auf einer Trajinera grillt eine Gro\u00dffamilie, auf einer anderen spielt eine Mariachi-Band in wei\u00dfen Sakkos. Es ist Sonntag und bestes Ausflugswetter.", "Bald schiebt sich eine endlose Parade von Trajineras durch die Kan\u00e4le, im vier- bis f\u00fcnfspurigen Gegenverkehr. Zwischen den gro\u00dfen Booten dr\u00fccken sich kleine hindurch, die Tacos, Maiskolben und Bier verkaufen. Man trinkt es hier aus 1-Liter-Pappbechern mit Chiliso\u00dfenrand und Zitrone. Immer wieder kollidieren Trajineras frontal, aber keiner regt sich auf. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/allerheiligen--totensonntag-was-an--stillen-feiertagen--erlaubt-ist---und-was-nicht-28730126", "article_id": "28730126", "section": "", "article_headline_strong": "Allerheiligen, Totensonntag", "article_headline_normal": "Was an \u201estillen Feiertagen\u201c erlaubt ist \u2013 und was nicht", "date": "27.10.17, 13:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eHeidi\u201c, \u201eMary Poppins\u201c, \u201eDie Ghostbusters\u201c und \u201eDas Leben des Brian\u201c: Diese Filme sind zwar harmlos, doch sie alle stehen auf der schwarzen Liste f\u00fcr Allerheiligen. Das Institut f\u00fcr Freiwillige Selbstkontrolle (FSK) regelt nicht nur die Altersfreigabe von Filmen, sondern auch die Erlaubnis zur Vorf\u00fchrung ", ". Dazu geh\u00f6ren etwa die kommenden Feier- und Gedenktage Allerheiligen (Mittwoch, 1. November), der Volkstrauertag (Sonntag, 19. November), der Bu\u00df- und Bettag (Mittwoch, 22. November) und Totensonntag (26. November).", "Den katholischen Feiertag Allerheiligen gibt es f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte der Menschen in der Bundesrepublik, denn es handelt sich um einen Feiertag in besonders bev\u00f6lkerungsreichen Bundesl\u00e4ndern wie Nordrhein-Westfalen, Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 zudem in Rheinland-Pfalz und im Saarland. Der Volkstrauertag und Totensonntag sind f\u00fcr ganz Deutschland ein stiller Tag, den Bu\u00df- und Bettag feiert nur noch Sachsen.", "Seit 1980 gibt es eine Liste von Filmen, die an stillen Tagen nicht \u00f6ffentlich gezeigt werden d\u00fcrfen, weil sie nicht dem \u201eernsten Charakter\u201c dieser Tage entsprechen. Jedes Jahr werden neue Filme gepr\u00fcft und landen auf der Liste, die mittlerweile 756 Filme umfasst. Doch nicht nur Filmvorf\u00fchrungen oder \u00f6ffentliche Tanzveranstaltungen in Diskotheken sind an stillen Feiertagen untersagt.", "Auch Poetry Slams, Theaterauff\u00fchrungen, Kinderprogramm oder Konzerte fallen unter dieses Verbot. Kurz gesagt, alles was mit Spa\u00df und Unterhaltung zu tun hat, ist an stillen Feiertagen tabu. Das Tanzverbot an Allerheiligen beispielsweise beendet in den katholisch gepr\u00e4gten Bundesl\u00e4ndern auch die Halloween-Party. Um 5 Uhr am fr\u00fchen Morgen m\u00fcssen die G\u00e4ste aufh\u00f6ren zu tanzen und die Musik darf nicht zu laut sein.", "Was genau am Feiertag erlaubt ist und was nicht, ist in den Feiertagsgesetzen der L\u00e4nder geregelt, daher unterscheiden sich die Verbote von Bundesland zu Bundesland. In Nordrhein-Westfalen beispielsweise ist an allen stillen Feiertagen ganzt\u00e4gig der Betrieb von Videotheken, Waschsalons, Autowaschanlagen, Fahrschulen und Mitfahrvermittlungen nicht erlaubt. Auch Wohnungsumz\u00fcge sind verboten. Erholungsanlagen wie Saunen und Fitnessstudios sind nicht von den Feiertagsverboten betroffen.", "Der Reformationstag geh\u00f6rt \u00fcbrigens nicht zu den stillen Feiertagen \u2013 es darf also ganz nach Belieben gewaschen, f\u00fcr den F\u00fchrerschein gelernt und \u201eMary Poppins\u201c geschaut werden. (dmn/dpa/ots)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/mindestlohn--dvb-t2-diese-neuen-regelungen-kommen-im-november-28742006", "article_id": "28742006", "section": "", "article_headline_strong": "Mindestlohn, DVB-T2", "article_headline_normal": "Diese neuen Regelungen kommen im November", "date": "30.10.17, 11:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im November treten Gesetzes\u00e4nderungen im Bereich der Mindestl\u00f6hne in Kraft, die EU f\u00fchrt neue Grenzwerte ein und Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert seine Regelungen f\u00fcr Prostituierte. Hier ein \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten \u00c4nderungen im November.", "Der Mindestlohn f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte steigt. Der Mindestlohn in Westdeutschland und Berlin erh\u00f6ht sich von 10,20 Euro auf 10,55 Euro; im Osten der Republik steigt er von 9,50 Euro auf 10,05 Euro. Bis zum Jahr 2020 steigt die Lohnuntergrenze f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte dann in zwei weiteren Schritten auf 11,35 Euro im Westen sowie 10,85 Euro im Osten. Das schreibt eine ", " vor, die zum 1. November formal in Kraft tritt und zum Januar umgesetzt werden muss.", "Von dieser Regelung profitieren rund 900.000 Besch\u00e4ftigte, die in Pflegebetrieben arbeiten. F\u00fcr Pflegekr\u00e4fte, die in Privathaushalten angestellt sind, gilt hingegen nicht dieser Branchen-Mindestlohn, sondern nur der allgemeine gesetzliche Mindestlohn von 8,84 Euro pro Stunde.", "Auch f\u00fcr Arbeitskr\u00e4fte in der Landwirtschaft und im Gartenbau steigt der Mindestlohn zum 1. November. Die Besch\u00e4ftigten der Branchen bekommen dann mindestens 9,10 Euro pro Stunde, der tarifliche Mindestlohn steigt um 50 Cent.", "Am 24. November treten neue EU-Grenzwerte f\u00fcr Konservierungsmittel in Spielzeug in Kraft. Bei Seifenblasen, Fingerfarben und Klebstoffen gelten dann strengere Vorschriften f\u00fcr zwei Chemikalien, bei denen die Gefahr einer Kontaktallergie besteht. Die Regeln gelten f\u00fcr die Stoffe Chlormethylisothiazolinon und Methylisothiazolinon.", "Beim Personenstandsrecht kommen Detail\u00e4nderungen: So besteht ab 1. November etwa die M\u00f6glichkeit, die Reihenfolge der eigenen Vornamen beim Standesamt ohne gr\u00f6\u00dferen B\u00fcrokratieaufwand zu \u00e4ndern. Vornamen zu \u00e4ndern oder zu streichen ist aber nach wie vor nicht so einfach m\u00f6glich.", "In Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert sich zum 1. November die Regelungen f\u00fcr Prostituierte: Sie m\u00fcssen sich k\u00fcnftig anmelden und einen entsprechenden Nachweis bei sich tragen. Au\u00dferdem sollen sie sich regelm\u00e4\u00dfig gesundheitlich beraten lassen. Bordellbetreiber m\u00fcssen k\u00fcnftig strengere Mindestanforderungen erf\u00fcllen, unter anderem bei den Hygienevorschriften. F\u00fcr Freier wird eine Kondomplicht eingef\u00fchrt. Betroffen sind von den \u00c4nderungen etwa 26.000 Prostituierte.", "Auch in Dresden, Kassel, Koblenz und Freiburg wird das digitale Antennenfernsehen zum 8. November auf DVB-T2 umgestellt. Daf\u00fcr ist ein Endger\u00e4t notwendig, das ", " empf\u00e4ngt. Mit DVB-T2 sind 40 Programme in HD-Qualit\u00e4t verf\u00fcgbar. (dmn/dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/baroque-obama--ryan-goosling-so-lustig-wird-es--wenn-man-sich-beim-googeln-vertippt-28731762", "article_id": "28731762", "section": "", "article_headline_strong": "Baroque Obama, Ryan Goosling", "article_headline_normal": "So lustig wird es, wenn man sich beim Googeln vertippt", "date": "27.10.17, 16:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Man m\u00f6chte nur schnell etwas bei Google nachschauen, haut eifrig in die Tasten, dr\u00fcckt auf \u201eEnter\u201c \u2013 und bemerkt dann einen Tippfehler. Doch die Google-Suche arbeitet eben mit dem, was Nutzer ihr geben und macht ihnen auch zu der abwegigsten Suche noch spannende Vorschl\u00e4ge.", "So f\u00fchren Fehler beim Googeln teils zu den witzigsten Suchergebnissen: Aus dem ehemaligen US-Pr\u00e4sidenten wird der barocke Obama, aus dem beliebten Schauspieler Ryan, das G\u00e4nslein.", "Twitter-Nutzer teilen ihre skurrilen Google-Irrt\u00fcmer gern und haben die besten Ergebnisse gesammelt. Hier eine Auswahl:", "(dmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/neue-funktion-whatsapp-erlaubt-loeschen-von-gesendeten-nachrichten-28735170", "article_id": "28735170", "section": "", "article_headline_strong": "Neue Funktion", "article_headline_normal": "WhatsApp erlaubt L\u00f6schen von gesendeten Nachrichten", "date": "28.10.17, 13:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Messengerdienst WhatsApp erlaubt seit Neuestem auch das L\u00f6schen bereits abgeschickter Mitteilungen. \u201eDu hast die M\u00f6glichkeit, bestimmte Nachrichten, die du in einer Gruppe oder einem individuellen Chat gesendet hast, f\u00fcr alle Teilnehmer zu l\u00f6schen\u201c, teilte das Unternehmen seinen Nutzern mit.", "Dies sei \u201ebesonders n\u00fctzlich\u201c, wenn man eine fehlerhafte Mitteilung gesendet oder sie an den oder die falschen Empf\u00e4nger gerichtet habe.", "Die L\u00f6schfunktion ist allerdings zeitlich begrenzt: \u201eDu kannst Nachrichten nur bis zu sieben Minuten nach dem Senden f\u00fcr alle l\u00f6schen.\u201c", "Erfolgreich gel\u00f6schte Mitteilungen seien in den Chats der Empf\u00e4nger nicht mehr zu sehen. Stattdessen erscheine dort: \u201eDiese Nachricht wurde gel\u00f6scht\u201c.", "Der zu Facebook geh\u00f6rende Dienst gibt Nutzern seit Kurzem auch die M\u00f6glichkeit, ", ". Dabei seien die Ortsdaten komplett verschl\u00fcsselt und nur f\u00fcr die teilnehmenden Nutzer sichtbar, hob das Unternehmen beim Start der Funktion vor zehn Tagen hervor. Auch WhatsApp selbst oder Facebook h\u00e4tten keinen Zugriff darauf.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/handy-vertrag-die-acht-groessten-fallen-beim-tarifwechsel---und-wie-man-sie-umgeht-28742078", "article_id": "28742078", "section": "", "article_headline_strong": "Handy-Vertrag", "article_headline_normal": "Die acht gr\u00f6\u00dften Fallen beim Tarifwechsel \u2013 und wie man sie umgeht", "date": "30.10.17, 12:03 Uhr", "author": "Isabelle Modler", "article_text": ["Jeder dritte Mobilfunkvertrag in Deutschland l\u00e4uft bereits l\u00e4nger als drei Jahre - und ist damit vermutlich zu teuer f\u00fcr die gelieferte Leistung. Das hat eine Untersuchung des Verbraucherportals \u201eFinanztip.de\u201c ergeben. Wer nicht f\u00fcr veraltete Leistungen zu viel zahlen will, sollte deswegen sp\u00e4testens alle zwei Jahre schauen, was der Markt oder das Angebot des eigenen Anbieters an Sparm\u00f6glichkeiten hergibt.", "Die Mobilfunkanbieter reagieren meist jedoch erst, wenn Kunden k\u00fcndigen oder eine K\u00fcndigung androhen. Oft gibt es erst dann ein g\u00fcnstigeres Angebot. Falls nicht, lohnt sich nicht nur die Suche nach einem besseren Tarif, sondern vielleicht auch nach einem neuen Anbieter. Bei der Suche nach Alternativen kann einiges schief gehen. Ein \u00dcberblick \u00fcber die h\u00e4ufigsten Fehler \u2013 und wie man sie vermeidet.", "Innerhalb der Vertragslaufzeit zahlt man bei einem sofortigen Tarifwechsel doppelt. \u201eBevor Sie bei einem neuen Anbieter unterschreiben, sollten Sie also die Laufzeit des alten Vertrags kontrollieren\u201c, r\u00e4t Bettina Seute vom Telekommunikationsportal \u201eTeltarif.de\u201c. Unter Umst\u00e4nden kann sich ein Wechsel trotzdem lohnen, etwa bei Tarifen mit geringen Grundgeb\u00fchren, aber hohen Nutzungsentgelten.", "H\u00e4lt man die K\u00fcndigungsfrist nicht ein, verl\u00e4ngern sich viele Vertr\u00e4ge automatisch um zw\u00f6lf Monate. \u201eIn der Regel kann man bis zu drei Monate vor dem Vertragsablauf k\u00fcndigen\u201c, sagt Seute. Hat man den Vertrag zum Beispiel am 15. Februar 2016 abgeschlossen, muss die K\u00fcndigung sp\u00e4testens bis zum 14. November 2017 beim Anbieter eingehen - bei 24-monatiger Laufzeit. Wichtig: \u201eAn alle Leistungen denken, also auch Zusatzangebote wie Klingelt\u00f6ne oder Streaming-Dienste k\u00fcndigen\u201c, sagt Seute.", "\u201eSeit Oktober 2016 reicht es grunds\u00e4tzlich aus, die K\u00fcndigung per E-Mail zu verschicken\u201c, sagt Christine Steffen von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen. Wer sichergehen will, schickt die K\u00fcndigung zus\u00e4tzlich per Einschreiben.", "Mittlerweile gibt es Tarife, die Kunden monatlich k\u00fcndigen k\u00f6nnen. Der Vorteil: \u201eSie k\u00f6nnen flexibler auf Marktentwicklungen reagieren\u201c, erkl\u00e4rt Seute. Also etwa schneller den Tarif wechseln, wenn ein attraktiveres Angebot verf\u00fcgbar ist.", "Im Gesch\u00e4ft besteht die Gefahr, dass versierte Verk\u00e4ufer einen zum Vertrag \u00fcberreden, den man eigentlich nicht abschlie\u00dfen wollte. \u201eVerbraucher sollten sich m\u00f6glichst immer etwas Bedenkzeit erbeten. Dann k\u00f6nnen sie die Vertragskonditionen in Ruhe pr\u00fcfen\u201c, r\u00e4t Steffen. Das Problem: Oft geben einem die Mitarbeiter die Unterlagen nicht mit nach Hause.", "Wer im Laden unterschreibt, hat in der Regel kein Widerrufsrecht. Anders sieht es aus, wenn Kunden den Vertrag per Telefon oder online abschlie\u00dfen. \u201eDann k\u00f6nnen sie ohne Angabe von Gr\u00fcnden innerhalb von 14 Tagen den Vertrag widerrufen\u201c, erkl\u00e4rt Steffen. Praktisch, falls man es sich doch anders \u00fcberlegt.", "Der neue Anbieter ", "? \u201eNun ja, meist zahlt der Kunde das Ger\u00e4t indirekt \u00fcber den Tarif\u201c, sagt Bettina Seute. In der Regel ist es besser, sich ein Neuger\u00e4t unabh\u00e4ngig vom neuen Tarif zu kaufen. \u201eOft kommt man \u00fcber die komplette Laufzeit dann insgesamt g\u00fcnstiger weg.\u201c", "Um sich einen \u00dcberblick im Tarifdschungel zu verschaffen, k\u00f6nnen Vergleichsportale helfen. \u201eVerbraucher sollten immer mehrere nutzen und auf bereits voreingestellte Abfragen achten\u201c, r\u00e4t Steffen. Einige Plattformen zeigen die monatlichen Durchschnittskosten f\u00fcr Tarif plus Neuger\u00e4t - umgerechnet auf die Laufzeit. So kann man leichter g\u00fcnstige Angebote identifizieren.", "Wenn Kunden etwa Freiminuten oder Flatrates nicht ausnutzen, bietet sich manchmal ein Tarifwechsel beim eigenen Anbieter an. Bucht man weniger Leistungen zu einem geringeren Preis, ist dieses \u201eDowngrade\u201c\u00a0meistens kostenpflichtig. Hier m\u00fcssen sich Kosten und Ersparnis mindestens aufwiegen.", "\u201eVerbraucher sollten vor dem Wechsel darauf achten, welche Leistungen sie \u00fcberhaupt nutzen\u201c, r\u00e4t Steffen. Wer \u00fcberwiegend \u00fcber Messenger kommuniziert, braucht vielleicht keine SMS-Flat, daf\u00fcr aber mehr Datenvolumen. Wollen Verbraucher LTE nutzen, \u201esollten sie pr\u00fcfen, ob ihr Ger\u00e4t \u00fcberhaupt LTE unterst\u00fctzt. Hardware und Tarif m\u00fcssen aufeinander abgestimmt sein\u201c, sagt Seute. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/oft-ungewollt-erschreckend-hohe-zahl-der-14-jaehrigen-hat-schon-pornos-gesehen-28723154", "article_id": "28723154", "section": "", "article_headline_strong": "Oft ungewollt", "article_headline_normal": "Erschreckend hohe Zahl der 14-J\u00e4hrigen hat schon Pornos gesehen", "date": "26.10.17, 10:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fr\u00fcher fingen Teenies schon an zu kichern, wenn ", ". Heute haben sie mit 14 Jahren schon den ersten Porno gesehen.", "Wer jetzt automatisch schreit, dass damit das eigene Kind unm\u00f6glich gemeint sein kann, der mag \u00fcberrascht sein. Fast die H\u00e4lfte der 14- bis 20-J\u00e4hrigen hat schon einmal einen Hardcore-Porno mit entbl\u00f6\u00dften Geschlechtsteilen gesehen, das hat jetzt eine ", ". Bei den 14- bis 15-J\u00e4hrigen ist es immerhin ein Drittel.", "Pornografiekonsum sei eine weit verbreitete Form der jugendlichen Mediennutzung und keinesfalls ein Randph\u00e4nomen, so die zentrale Aussage der repr\u00e4sentativen Untersuchung, f\u00fcr die 1048 Kinder und Jugendliche befragt worden sind.", "14,2 Jahre sind ", " durchschnittlich alt, wenn sie das erste Mal Kontakt mit sexuell expliziten Medieninhalten haben. Die 14- bis 15-J\u00e4hrigen, die bereits Hardcore-Filme kannten, gaben sogar an, dass sie mit durchschnittlich 12,7 Jahren erstmals einen solchen Clip geguckt haben. Die erste Begegnung mit pornografischen Inhalten machten die meisten Teenies zuhause, \u00fcber Computer oder Smartphone. 40 Prozent seien dabei nicht allein, sondern mit Freunden zusammen.", "Die Ergebnisse zeigen aber auch, dass viele Teenager, etwa 50 Prozent, nicht bewusst explizite Pornofilme anklicken, sondern ungewollt auf diese Inhalte sto\u00dfen oder sie gezeigt bekommen. Dabei gibt es Unterschiede in den Geschlechtern. \u201eVon den M\u00e4dchen gaben beispielsweise knapp 60 Prozent an, dass der Kontakt zu pornografischen Inhalten ungewollt war\u201c sagt Kommunikationswissenschaftler Prof. Dr. Jens Vogelgesang von der Uni Hohenheim, \u201ebei den Jungen waren es nur 37 Prozent.\u201c", "Der ungewollte Kontakt sei dabei nicht unproblematisch, weil Kinder und Jugendliche mit Inhalten konfrontiert werden w\u00fcrden, die sie nicht sehen wollten und nicht richtig verstehen w\u00fcrden. \u201eDa die Mediennutzung oft heimlich passiert, m\u00fcssen Kinder und Jugendliche mit der Verarbeitung dieser Inhalte allein und ohne elterliche oder schulische Einflussnahme zurechtkommen\u201c, sagt Prof. Dr. Thorsten Quandt von der Universit\u00e4t M\u00fcnster. Nur vier Prozent spr\u00e4chen danach mit Eltern oder Lehrer \u00fcber das Gesehene. Die eigene Sexualit\u00e4t sei auch heute noch ein Tabuthema f\u00fcr junge Leute. Im Falle von Pornokonsum seien es jedoch gerade die Eltern, die hier Orientierung geben k\u00f6nnten. (iwo)", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/tipps-vom-experten-was-koennen-eltern-tun--damit-kinder-nicht-nur-aufs-handy-starren--28635716", "article_id": "28635716", "section": "", "article_headline_strong": "Tipps vom Experten", "article_headline_normal": "Was k\u00f6nnen Eltern tun, damit Kinder nicht nur aufs Handy starren?", "date": "27.10.17, 09:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["So sehr es manche Eltern auch emp\u00f6rt, wie viel Zeit ihre Kinder mit dem Handy verbringen \u2013 manchmal wird es auch den Kindern und Jugendlichen selbst zu viel, wenn mittags nach der Schule bis zu 1000 WhatsApp-Nachrichten aus mehreren Gruppen auf sie warten.", "Diesem Thema widmet sich der Medienexperte Thomas Feibel in seinem neuen Buch \u201e", "\u201c, f\u00fcr das er mit Eltern, Psychologen und Erziehern gesprochen hat.", "Den Umgang mit Tablets und Smartphones h\u00e4lt er f\u00fcr das \u201eStreitthema Nummer Eins\u201c in Familien, eine \u201eerzieherische Mammutaufgabe\u201c. Wie also k\u00f6nnen Eltern dem WhatsApp-Dauerchat etwas entgegensetzen? Sind handyfreie Zeiten sinnvoll? Wie k\u00f6nnen sich Familien exklusive Zeit zur\u00fcckerobern? Wie kann die digitale Erziehung gelingen?", "Selbstverst\u00e4ndlich ist das in jeder Familie anders, aber Feibel, der selbst vier Kinder hat und das B\u00fcro f\u00fcr Kindermedien in Berlin leitet, liefert individuelle L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge.", " Wie oft sagen Eltern diesen Satz am Tag \u2013 und tippen dann wild in ihr Handy? Eltern erziehen ihre Kinder nicht nur durch ihre Worte, sondern vor allem durch ihre Taten. Kinder sehen Mutter und Vater als Vorbilder \u2013 ob sie wollen oder nicht. \u201eKinder sind gnadenlos gute Beobachter\u201c.\u00a0 Sie bekommen mit, wenn die Eltern panisch nach ihrem Handy suchen, wenn sie es mal nicht finden k\u00f6nnen. Der Sog ist riesig. Wieso eigentlich?", "Am Beispiel Fernsehen l\u00e4sst sich das ganz gut beschreiben. In den meisten Familien l\u00e4uft das Ger\u00e4t nur zu bestimmten Zeiten, obwohl man wei\u00df, dass den ganzen Tag etwas gesendet wird. Man hat einen Umgang damit gefunden. Aber: Der Fernseher kommt auch nicht mit zum Einkaufen und klingelt oder vibriert, um unsere Aufmerksamkeit zu gewinnen.", "Das macht es so schwer, abzuschalten. Aber: \u201eErziehung bedeutet immer auch ein h\u00fcbsches St\u00fcck Selbsterziehung\u201c, schreibt Feibel. Nicht fluchen, das Handy mal weglegen \u2013 das sei schwierig, aber wichtig. Auch, um dann Regeln f\u00fcr den Umgang der Kinder mit dem Handy festzulegen. \u201eSicher, st\u00e4ndige Reibungen und Auseinandersetzungen um das Smartphone sind f\u00fcr alle Beteiligten anstrengend und zerm\u00fcrbend, jedoch auch ein unverzichtbarer Prozess in der Kindererziehung.\u201c", "Eltern sollten sich also fragen, was f\u00fcr ein Vorbild sie selbst sind, Mut zu Autorit\u00e4t haben (etwa: \u201eDas Smartphone kommt nicht mit ins Kinderzimmer\u201c) und ihre Balance von Smartphone und Beruf \u00fcberdenken. K\u00f6nnen sie selbst das Handy beim Abendessen nicht weglegen, wird es schwer, das beim Nachwuchs durchzusetzen.", "Es bringt nichts, die digitalen M\u00f6glichkeiten zu verteufeln, sie bieten sowohl Chancen als auch Risiken. ", ". Kinder brauchen den Schutz ihrer Eltern, sie m\u00fcssen stark gemacht werden, damit sie auch selbst merken, wenn ein Kontakt unangenehm wird \u2013 oder wann sie einfach auch selbst mal abschalten. Stichwort: Selbstregulierung.", "Eine Sensibilisierung der Kinder f\u00fcr ", " ist ebenso unerl\u00e4sslich wie der Grundsatz, sich nie mit jemandem zu verabreden, den man nur aus dem Netz kennt.", "Und trotzdem braucht es eben auch Regeln. Denn \u201eein Kind, das von klein auf weitgehend regelfrei mit Smartphone und Tablet herumhantieren durfte, l\u00e4sst sich sp\u00e4ter im Teenager-Alter nur wenig bis gar nichts mehr sagen. Was dann bleibt, sind genervte Eltern, genervte Kinder und ein bisschen T\u00fcrenknallen.\u201c", "F\u00fcr die Sicherheit der Kinder ist es wichtig, dass es eine Drittanbietersperre gibt, denn bei manchen Apps \u201ereicht schon das versehentliche Antippen eines Werbebanners, um ein Abo anzuschlie\u00dfen.\u201c In-App-K\u00e4ufe sollten auf dem Handy zudem deaktiviert werden, ", ".", "Im Ausland sollten auch die mobilen Daten deaktiviert werden, um keine \u00dcberraschung auf der Telefonrechnung zu erleben. Au\u00dferdem ist es wichtig, den Kindern zu erkl\u00e4ren, dass sie niemals ihre Handynummer eingeben sollten.", "Wer glaubt, dass sein Kind handys\u00fcchtig ist, ", ". Um dem entgegenzuwirken oder gleich vorzubeugen \u2013 auch daf\u00fcr bietet Feibel Ideen. F\u00fcr weniger Stress und mehr Lebensqualit\u00e4t in der Familie empfiehlt er das tempor\u00e4re L\u00f6schen von Apps auf dem Smartphone. Au\u00dferdem das Ausschalten von Meldungen im Sperrbildschirm, abgeschaltete Lesebest\u00e4tigungen bei WhatsApp und ab und zu auch einfach mal das Einschalten des Flugmodus. Im Urlaub oder am Wochenende kann auch mal beschlossen werden, das Handy gar nicht einzuschalten.", "Am Ende l\u00e4sst sich nach dieser angenehmen und ohne Zeigefinger daherkommenden Lekt\u00fcre das Fazit ziehen: Ja, es braucht Erziehung. Ja, das ist anstrengend. Aber ja, es lohnt sich auch. F\u00fcr ein friedliches Miteinander ohne Komplettverzicht \u2013 aber eben auch ohne Sucht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/jugendsuenden--meine-kinder-sollen-wissen--dass-ich-auch-mal-mist-gebaut-habe--28742256", "article_id": "28742256", "section": "", "article_headline_strong": "Jugends\u00fcnden", "article_headline_normal": "\u201eMeine Kinder sollen wissen, dass ich auch mal Mist gebaut habe\"", "date": "30.10.17, 13:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Drogen, Piercings, zwielichtige Cliquen: Das waren noch wilde Zeiten damals! Wenn Eltern daran denken, was sie fr\u00fcher so alles angestellt haben, dann f\u00e4llt oft automatisch der Satz: \u201eOh Mann, das d\u00fcrfen unsere Kinder nie erfahren!\"\u00a0", "\u201eNat\u00fcrlich sind ", ". Denn nat\u00fcrlich waren auch wir wild und unvern\u00fcnftig. Aber ist es nicht gerade sch\u00f6n, wenn die Kinder das erfahren und wissen: Okay, die Ollen wurden auch nicht mit der Weisheit geboren? Die waren auch nicht immer brav und perfekt (und sind es bis heute bei weitem nicht)? K\u00f6nnen wir ihnen nicht sagen, dass wir ganz sch\u00f6n Quatsch gemacht haben damals? Und dass wir deswegen ganz gut nachvollziehen k\u00f6nnen, wenn sie auch komische Ideen haben, dass wir aber eben aus unseren Erfahrungen gelernt haben \u2013 und eben manches empfehlen und anderes weniger empfehlen k\u00f6nnen? Das muss nat\u00fcrlich niemand so handhaben, aber bei uns ist das irgendwie so.", "Und die Quintessenz ist doch die: Wir hatten alle unsere Jugend. Wir haben alle mal Mist gebaut. Aber wir sind doch jetzt alle da, wo wir sind (und doch halbwegs vern\u00fcnftig geworden). Und ist das nicht gut so? Haben uns diese Zeiten nicht auch unglaublich gepr\u00e4gt und zu denen gemacht, die wir heute sind? Wenn aus uns noch halbwegs was geworden ist, dann wird doch auch aus unseren Kindern halbwegs etwas Ordentliches werden, auch oder gerade wenn sie Phasen haben werden, in denen sie vielleicht wenig anbrennen lassen.", "Ich finde die Vorstellung auch gruselig, dass sich mein Kind mit 16 Jahren in einer dunklen Diskozone in Lateinamerika nachts um zwei Uhr ein Zungenpiercing stechen lassen k\u00f6nnte \u2013 so wie ich das damals gemacht habe. Aber auch dazu m\u00f6chte ich euch eine Anekdote erz\u00e4hlen. Als ich ein paar Tage sp\u00e4ter mit extrem geschwollener Zunge mit meiner Mutter telefonierte und sie sofort kapierte, was los ist und geschockt den H\u00f6rer an meinen Bruder weitergab (\u201eDie hat Mist gebaut\u201c) und mich dieser mit den Worten: \u201eNa, Schwesterchen, bist du schwanger?\u201c begr\u00fc\u00dfte, da war die Welt meiner Mutter kurzfristig wieder in Ordnung. Dann doch lieber ein kleines Metallst\u00fcck in der Zunge, als mit 42 Jahren Oma werden. Alles eine Sache der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.", "Nat\u00fcrlich war das bescheuert und ich w\u00fcrde so etwas nie niemals wieder machen und auch meinen Kindern dringend davon abraten. ", ". Ich sage, schaut her, hier gibt es eine Narbe in meinem Mund. Da war ich ganz sch\u00f6n doof, da h\u00e4tte auch vieles schief gehen k\u00f6nnen, denn in der Zunge sind tausende von Muskeln und der Geschmackssinn h\u00e4tte kaputt gehen k\u00f6nnen. Macht sowas blo\u00df niemals, das tut h\u00f6llisch weh.", "Sie wissen: Wir sind keine Heiligen. Ich finde, das kann auch ganz sch\u00f6n Druck von ihren Schultern nehmen. Und ich hoffe zudem darauf, dass sie \u2013 wenn sie denn dann selbst in solche Phasen kommen, in denen sie denken, sie sind unsterblich und ihnen kann eh nix passieren \u2013 dass sie dann nicht nur einen fetten Schutzengel an ihrer Seite haben, sondern dass sie sich vor allem nicht sch\u00e4men, das mit uns zu teilen. Einfach weil sie wissen, dass wir alle nicht perfekt zur Welt gekommen sind.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/fallzahlen-in-berlin-verdoppelt-noroviren--saison--hat-begonnen-28734944", "article_id": "28734944", "section": "", "article_headline_strong": "Fallzahlen in Berlin verdoppelt", "article_headline_normal": "Noroviren-\u201eSaison\u201c hat begonnen", "date": "28.10.17, 11:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Brechdurchfall, Fieber, Kopfschmerzen: Das Norovirus macht die Berliner derzeit vermehrt krank. Mitte Oktober hatten nachweislich in einer Woche 52 Menschen solche Magen-Darm-Erkrankungen, in der Woche zuvor waren es 56.", "Das ist etwa doppelt so viel wie im Durchschnitt der 20 Wochen zuvor, wie aus den j\u00fcngsten Wochenberichten des Landesamts f\u00fcr Gesundheit und Soziales (Lageso) zu aktuellen Ausbr\u00fcchen hervorgeht. Demnach ist der Anstieg typisch f\u00fcr die Jahreszeit. Die Saison dauert normalerweise bis M\u00e4rz.", "Insgesamt liegt die Zahl der f\u00fcr dieses Jahr erfassten Norovirus-Erkrankungen in Berlin bei mehr als 2000. Die meisten Meldungen kamen aus Treptow-K\u00f6penick, Pankow und Steglitz-Zehlendorf. Solche Zahlen spiegeln nur die Spitze des Eisbergs wieder.", "Bundesweit hatte sich das Virus im vergangenen Winter relativ stark ausgebreitet. Untersuchungen zufolge hing das auch mit einer neuen Virusvariante zusammen. Diese war laut Robert Koch-Institut zwar nicht gef\u00e4hrlicher, konnte sich aber besser vor dem Immunsystem verbergen - mehr Leute erkrankten.", "Wenn das Norovirus im Spiel ist, beginnt die Krankheit in der Regel pl\u00f6tzlich - typisch sind starker Durchfall und Erbrechen. Wenn man sich infiziert hat und brechen muss, gelangen kleinste virushaltige Tr\u00f6pfchen in die Luft, die sehr ansteckend sind. Auch deshalb greift das Virus \u00f6fters in Gemeinschaftseinrichtungen wie Kitas und Pflegeheimen um sich.", "Auch \u00fcber Schmierinfektionen von Mensch zu Mensch, \u00fcber verunreinigte Gegenst\u00e4nde wie T\u00fcrgriffe und rohe Lebensmittel kann man sich anstecken. Vorbeugend ist gr\u00fcndliches H\u00e4ndewaschen wichtig.", "Weil Patienten durch den Brechdurchfall viel Fl\u00fcssigkeit verlieren, kann eine Infektion vor allem f\u00fcr Kleinkinder, Alte und Geschw\u00e4chte gef\u00e4hrlich sein. Im Normalfall klingen die Beschwerden aber nach ein bis zwei Tagen wieder ab. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/zehn-gluecklich-macher-schnelle-tipps-gegen-den-herbst-blues-1516174", "article_id": "1516174", "section": "", "article_headline_strong": "Zehn Gl\u00fccklich-Macher", "article_headline_normal": "Schnelle Tipps gegen den Herbst-Blues", "date": "30.10.17, 10:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Hallo Herbst-Blues, wie werde ich dich wieder los? Kaum beginnen die Tage grau zu werden, verfallen gerade Wetterf\u00fchlige in ein Stimmungstief. Dabei k\u00f6nnen schon ein paar kleine Tricks gegen die Tristesse helfen. Wir stellen schnelle Gl\u00fccksbringer vor, die sich gut in den Alltag integrieren lassen:", "Mit einem L\u00e4cheln begl\u00fccken wir nicht nur andere, sondern auch uns selbst. Der franz\u00f6sische Psychologe Robert Soussignan fand heraus, dass sogar ein k\u00fcnstliches L\u00e4cheln die Stimmung hebt. Mit einem Bleistift zwischen den Lippen mussten seine Studienteilnehmer unfreiwillig l\u00e4cheln - und waren schlie\u00dflich besser gelaunt. Wer die Sache mit dem Stift nicht nachmachen m\u00f6chte, sollte bei der Arbeit einfach mal \u00f6fter die Kollegen anl\u00e4cheln.", "Sportmuffel werden es nicht gerne h\u00f6ren, aber Bewegung macht tats\u00e4chlich gl\u00fccklich. Dabei muss man sich gar nicht exzessiv bet\u00e4tigen. Schon zwei Mal 30 Minuten Krafttraining pro Woche reichen ", " Doch auch Ausdauersport erzeugt ein gutes Gef\u00fchl- nicht umsonst gibt es den Begriff \u201eRunner's High\u201c. ", ", dass beim Joggen Endorphine - die ber\u00fchmten Gl\u00fcckshormone - freigesetzt werden.", "Auch Meditation kann sich positiv auf das Wohlbefinden auswirken. Eine Studie des Massachusetts General Hospital belegt, dass regelm\u00e4\u00dfiges Meditieren schon nach acht Wochen bestimmte Areale im Gehirn ver\u00e4ndert - und uns stressresistenter werden l\u00e4sst.", "Fahre ich das n\u00e4chstes Mal lieber ans Meer zum Baden oder in die Berge zum Wandern? Vielleicht kann ich auch beides verbinden? Wer sich Gedanken \u00fcber seinen Urlaub macht, ist automatisch besser gelaunt. Die Vorfreude, die wir beim Planen empfinden, soll sogar f\u00fcr zwei Monate Zufriedenheit sorgen, so das Ergebnis einer im Fachjournal \u201eApplied Research in Quality of Life\u201c ver\u00f6ffentlichten Studie. Allerdings: Der Urlaub an sich ist leider kein Garant f\u00fcrs Gl\u00fccklich-Sein. Also lieber mehr Urlaub planen als tats\u00e4chlich verreisen.", "Wer anderen hilft, hilft letztlich auch sich selbst. Verschiedene Studien zeigen, dass eine gute Tat auch bei uns selbst ankommt: in Form von Zufriedenheit. ", ". Netter Nebeneffekt: Der Wirtschafts-Psychologe Adam Grant schreibt in seinem Buch \u201eGive and Take\u201d, dass Helfen nicht nur gl\u00fccklich macht, sondern auch erfolgreich.", "Das schnelle Auto, das schicke Kleid, die teure Uhr: Materielle Dinge machen nur kurzfristig gl\u00fccklich. Wer sein Geld dagegen in Erlebnisse investiert, setzt auf langfristiges Wohlbefinden, wie der Wissenschaftler Richard Wiseman in seinem Buch \u201eWie Sie in 60 Sekunden Ihr Leben ver\u00e4ndern\u201c erkl\u00e4rt. Von einem aufregenden Abenteuer-Trip, einem leckeren Essen oder einem spannendem Theater-Besuch zehren wir dagegen sehr lange - weil wir uns immer wieder an das Erlebte erinnern und so auch die damit verbundenen positiven Gef\u00fchle heraufbeschw\u00f6ren.", "Ber\u00fchrungen heben nicht nur die Stimmung, sie k\u00f6nnen auch heilsam sein. Bei jeder Umarmung wird das Kuschelhormon Oxytocin ausgesch\u00fcttet, das soziale Bindungen f\u00f6rdert. Und: Umarmungen k\u00f6nnen Menschen mit einem niedrigen Selbstwertgef\u00fchl helfen, ihre \u00c4ngste zu \u00fcberwinden, wie eine Studie aus dem ", " demonstriert. Auch das oft bel\u00e4chelte \u201eH\u00e4ndchen-Halten\u201c macht gl\u00fccklich: Wenn man sich an der Hand h\u00e4lt, sorgt die Ber\u00fchrung Wissenschaftlern zufolge daf\u00fcr, dass das Stresshormon Cortisol gesenkt wird.", "Tanzen macht generell gl\u00fccklich, aber Tango besonders: Schlie\u00dflich kommen hier mehrere Gl\u00fccksfaktoren zusammen: Ber\u00fchrung und Bewegung. Die kolumbianische Psychologin Cynthia Quiroga Murcia konnte durch eine ", ", dass beim Tango das Stresshormon Cortisol gesenkt und gleichzeitig das Sexualhormon Testosteron in erh\u00f6htem Ma\u00df ausgesch\u00fcttet wird.", "Wer dankbar ist - ob f\u00fcr den Job, f\u00fcr seine Gesundheit oder ein gutes Essen - ist zufriedener. Das haben diverse Studien gezeigt. Dankbarkeit soll wissenschaftlichen Untersuchungen zufolge sogar Depressionen vorbeugen. Der Psychologe Robert Emmons, der das Buch \u201eVom Gl\u00fcck, dankbar zu sein\u201c ver\u00f6ffentlicht hat, empfiehlt sogar, sich t\u00e4glich ein paar Minuten Zeit zu nehmen und aufzuschreiben, wof\u00fcr man im Leben dankbar ist.", "Wer seine Zeit Freunden und Familie schenkt, bekommt etwas zur\u00fcck: tiefe Zufriedenheit. In einer auf mehr als 70 Jahre angelegten Langzeitstudie mit 268 Probanden konnte der Harvard-Wissenschaftler George Vaillant nachweisen, dass das Einzige, was im Leben wirklich z\u00e4hlt, unsere Beziehungen zu anderen Menschen sind. Auch wer eine gute Gesundheit, Geld und eine erfolgreiche Karriere hat, ist demnach auf zwischenmenschliche Beziehungen angewiesen, um wirklich gl\u00fccklich zu sein. (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": "Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/sechs-tage-mehr-japanisches-unternehmen-belohnt-nichtraucher-mit-extra-urlaub-28749926", "article_id": "28749926", "section": "", "article_headline_strong": "Sechs Tage mehr", "article_headline_normal": "Japanisches Unternehmen belohnt Nichtraucher mit Extra-Urlaub", "date": "01.11.17, 13:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein mittelst\u00e4ndisches Marketingunternehmen in Japan belohnt Nichtraucher mit sechs zus\u00e4tzlichen Urlaubstagen pro Jahr. Weil sich das B\u00fcrogeb\u00e4ude im 29. Stockwerk befinde, brauchten Raucher mindestens zehn Minuten um ihrem Laster nachzugehen, erkl\u00e4rte Unternehmenssprecher Hirotaka Matsushima. Demnach hatte sich ein Mitarbeiter \u00fcber den Zeitverlust seiner Kollegen beschwert.", "Das Unternehmen Piala f\u00fchrte daraufhin im September die neue Ma\u00dfnahme ein. Unterhaltungen im Raucherraum w\u00fcrden sich meistens um Arbeit drehen, erkl\u00e4rte der Unternehmenssprecher. \u201eDeshalb haben wir uns entschieden, Nichtraucher zu belohnen anstatt die Raucher zu bestrafen.\u201c", "Seit der Einf\u00fchrung dieses Prinzips h\u00e4tten vier Mitarbeiter mit dem Rauchen aufgeh\u00f6rt. Wenn sie das ganze Jahr dabei blieben, erhielten sie ebenfalls sechs zus\u00e4tzliche bezahlte Urlaubstage, sagte der Sprecher. Bei Piala arbeiten insgesamt 120 Menschen.\u00a0", "Im Nichtraucherschutz hinkt Japan anderen Industriel\u00e4ndern hinterher. Nach Angaben des Gesundheitsministeriums rauchen 28 Prozent der japanischen M\u00e4nner und neun Prozent der Frauen. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/glaeubigerversammlung-im-januar-insolvenzverfahren-fuer-air-berlin-eroeffnet-28750396", "article_id": "28750396", "section": "", "article_headline_strong": "Gl\u00e4ubigerversammlung im Januar", "article_headline_normal": "Insolvenzverfahren f\u00fcr Air Berlin er\u00f6ffnet", "date": "01.11.17, 15:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["F\u00fcr die Fluggesellschaft Air Berlin ist am Mittwoch das Insolvenzverfahren er\u00f6ffnet worden. Dies teilte das Amtsgericht Berlin-Charlottenburg als zust\u00e4ndiges Insolvenzgericht mit. Die Gl\u00e4ubiger k\u00f6nnen nun ihre Forderungen schriftlich bis zum 1. Februar 2018 beim Sachwalter anmelden. So wird der Insolvenzverwalter bei einem Verfahren in Eigenverwaltung genannt.", "Das Gericht bestellte den Berliner Rechtsanwalt Lucas Fl\u00f6ther zum Sachwalter. Er hatte diese Funktion vorl\u00e4ufig bereits nach dem Insolvenzantrag vom 15. August \u00fcbernommen. Das Amtsgericht hatte ein von Fl\u00f6ther erstelltes Gutachten gepr\u00fcft und festgestellt, dass die Gesellschaft \u201ezahlungsunf\u00e4hig und zugleich \u00fcberschuldet ist\u201c. Air Berlin wies zuletzt rund 1,5 Milliarden Euro Schulden aus.", "Dem Antrag auf Eigenverwaltung wurde stattgegeben, weil das Gericht dadurch keine Nachteile f\u00fcr die Gl\u00e4ubiger erwartet. Die Gl\u00e4ubigerversammlung findet am 24. Januar in Berlin statt. Formal handelt es sich um drei einzelne Insolvenzverfahren - f\u00fcr die Aktiengesellschaft britischen Rechts, Air Berlin PLC, f\u00fcr die Kommanditgesellschaft Air Berlin PLC & Co. Luftverkehrs KG sowie f\u00fcr die Tochter Air Berlin Technik GmbH.", "Den Flugbetrieb stellte das Unternehmen schon am Freitag vergangener Woche ein. Ein Flugzeug stand zuletzt noch in Island, weil es dort wegen nicht bezahlter Rechnungen nicht starten durfte. Der Streit wurde am Mittwoch beigelegt, die Maschine sollte nach Angaben von Air Berlin noch am selben Tag zur\u00fcck nach Berlin-Sch\u00f6nefeld fliegen.", " Sie wollen per einstweiliger Verf\u00fcgung Entlassungen verhindern. Seit der Antragstellung in der vergangenen Woche hat sich die Situation jedoch ver\u00e4ndert. ", " Au\u00dferdem sollen bis zu 1200 Mitarbeiter aus der Air-Berlin-Verwaltung in einer Transfergesellschaft unterkommen.", "Als indirekte Folge der Air-Berlin-Pleite setzt die Lufthansa im November zwischen Frankfurt und Berlin-Tegel auch Jumbojets ein. Anders als mit dem Einsatz der Gro\u00dfraumflugzeuge sei die hohe Nachfrage nicht zu bew\u00e4ltigen, erkl\u00e4rte das Unternehmen.", "Die erste Maschine vom Typ Boeing 747 wurde am fr\u00fchen Mittwochabend in Berlin erwartet. Die Lufthansa-Tochter Eurowings will zwar Jets aus der Flotte von Air Berlin \u00fcbernehmen. Allerdings st\u00fcnden diese noch nicht zur Verf\u00fcgung, sagte ein Lufthansa-Sprecher. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/bundesregierung-deutsche-stadtwerke-fordern-neues-infrastrukturministerium-28750744", "article_id": "28750744", "section": "", "article_headline_strong": "Bundesregierung", "article_headline_normal": "Deutsche Stadtwerke fordern neues Infrastrukturministerium", "date": "01.11.17, 16:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Aufgaben f\u00fcr die neue Bundesregierung sind gewaltig. Es geht nicht nur um schnelle Internetzug\u00e4nge, die bis ins kleinste Dorf f\u00fchren sollen. Nehmen die Jamaika-Koalition\u00e4re den Klimaschutz und den Kampf gegen Schadstoffe in der Luft von St\u00e4dten ernst, m\u00fcssen sie Energie- und Verkehrswende miteinander verkn\u00fcpfen. Die gr\u00f6\u00dften Investitionsprojekte f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand seit Jahrzehnten stehen vor der T\u00fcr. Und wie soll das organisiert werden?", "Die deutschen Stadtwerke jedenfalls fordern ein neues Ministerium, ein Infrastrukturministerium. \u201eWir brauchen in der neuen Bundesregierung eine B\u00fcndelungsfunktion beim Thema Infrastruktur\u201c, sagt Michael Ebling (SPD), Pr\u00e4sident des Verbandes kommunaler Unternehmen und Mainzer Oberb\u00fcrgermeister. Es m\u00fcsse Planungssicherheit geben. Ansonsten k\u00f6nnten die komplexen Aufgaben nicht gestemmt werden. \u201eWir m\u00fcssen die Dinge zusammen denken. Und wir h\u00e4tten dann auch F\u00f6rderprogramme unter einem Dach\u201c, sagt der Verbands-Pr\u00e4sident, in dem sich die Stadtwerke und deren Tochterfirmen organisiert haben.", "F\u00fcr Ebling haben schnelle Internetanschl\u00fcsse eine zentrale politische Bedeutung: \u201eDie Digitalisierung ist der Lackmustest, ob wir auch im Gro\u00dfen gleiche Lebensbedingungen in Stadt und Land erreichen k\u00f6nnen. Wir d\u00fcrfen den l\u00e4ndlichen Raum nicht weiter abh\u00e4ngen.\u201c", "Wahlforscher haben den Erfolg der rechtspopulistischen AfD auch auf die wei\u00dfen Flecken in der Breitbandversorgung insbesondere in Ostdeutschland zur\u00fcckgef\u00fchrt. L\u00e4ndliche Gebiete Sachsen und Sachsen Anhalt gelten als am schlechtesten versorgte Region in Deutschland. \u00dcbertragungsgeschwindigkeiten von 50 Megabit (Mbit) pro Sekunde sind dort praktisch nicht vorhanden.", "Aber auch im Bayerischen Wald sieht es finster aus. Das geht aus dem Breitbandatlas des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur hervor. Dabei hatte die alte Bundesregierung sich eigentlich zum Ziel gesetzt, die 50 Mbit fl\u00e4chendeckend bis Ende 2018 umzusetzen. Doch: Umso d\u00fcnner eine Region besiedelt ist, umso weniger rentiert es sich f\u00fcr Telekommunikationskonzerne und Kabelnetzbetreiber den Boden aufzubaggern, um Strippen zu ziehen.", "Gleichwohl gehen Branchenkenner wie etwa die Experten des Marktforschungs- und Beratungsinstituts WIK davon aus, dass der Datenhunger in den n\u00e4chsten Jahren massiv steigen wird: 2025 w\u00fcrden etwa drei Viertel aller Haushalte 500 Mbit und mehr nachfragen. Das ist nicht mehr mit den alten Telefonkupferkabeln der Telekom zu erreichen, sondern nur mit neuen Glasfaserleitungen, die bis zu den Geb\u00e4uden gef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Und das geht nach Ansicht des VKU auf dem Land nur mit verst\u00e4rkter staatlicher F\u00f6rderung. \u201eWir m\u00fcssen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum mehr als zehn Milliarden Euro f\u00fcr eine viel h\u00f6here Leistung der Datenleitungen investieren\u201c, sagt Ebling.", "Die WIK-Experten fordern in diesem Zusammenhang mehr Kooperationen, um staatliche Subventionen effizienter einzusetzen \u2013 Stadtwerke geh\u00f6ren dabei zu den wichtigsten Akteuren, da sie vor Ort oft seit Jahrzehnten aktiv sind. Ebling: \u201eWir sind in der Lage, passgenaue Infrastrukturen zu bauen.\u201c Wobei auch verschiedene Leitungssysteme, die unter der Erde liegen, miteinander verkn\u00fcpft werden k\u00f6nnten.", "Dabei d\u00fcrfte es in den n\u00e4chsten Jahren auch um Stromleitungen gehen. Auf die sogenannten Verteilnetze, deren Betreiber weitgehend die Stadtwerke sind, wird in naher Zukunft einiges zukommen. Allein schon durch den geplanten Ausbau der Erneuerbaren. Wobei schon jetzt laut Ebling rund 97 Prozent des \u00d6ko-Stroms in die lokalen Netze eingespeist wird. Doch k\u00fcnftig werden die Schwankungen bei der Stromerzeugung noch gr\u00f6\u00dfer. Vor allem wegen mehr Sonnenstrom. Zahlreiche Studien rechnen hoch, dass es f\u00fcr Privatleute aber auch f\u00fcr Unternehmen immer lukrativer wird, Solaranlagen auf den D\u00e4chern zu installieren und diese mit Speichern zu kombinieren. Es werde dann enorm wichtig, Erzeugungs- und Lastspitzen auf der lokalen Netzebene zu gl\u00e4tten, fordert etwa der Bundesverband Erneuerbare Energie.", "\u201eWir m\u00fcssen deshalb die Verteilnetze weiter ausbauen. Auch da brauchen wir Rahmenbedingungen die milliardenschweren Investitionen in die Zukunft erm\u00f6glichen\u201c, sagt der VKU-Pr\u00e4sident. Zumal die Elektromobilit\u00e4t in den n\u00e4chsten Jahren als zus\u00e4tzlicher Faktor hinzukommen wird. Das \u00d6ko-Institut und viele andere Forscher gehen davon aus, dass nur mit E-Autos in gro\u00dfer Zahl die weit \u00fcberh\u00f6hten Schadstoffwerte in den St\u00e4dten gedr\u00fcckt werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr braucht es aber Tausende von Lades\u00e4ulen, an denen die Fahrzeuge elektrische Energie tanken k\u00f6nnen. Dorthin m\u00fcssen immense Mengen Strom gepumpt werden. Bislang sieht es da mehr als d\u00fcrftig aus. Das Center Automotive Research (CAR) hat einen riesigen Bedarf errechnet: Nimmt man die 50 gr\u00f6\u00dften St\u00e4dte, so stehe derzeit im Schnitt f\u00fcr knapp 12.000 Einwohner eine Lades\u00e4ule zur Verf\u00fcgung.", "In der E-Auto-Vorzeigestadt Amsterdam m\u00fcssten sich hingegen nur 650 B\u00fcrger eine Station teilen. Die Forderung nach einem Masterplan zum Aufbau der Ladeinfrastruktur wurden bereits von vielen Seiten gestellt \u2013 ein Multi-Milliardenprojekt, koordiniert von einem Infrastrukturministerium? Das h\u00e4tte aus Eblings Sicht auch den Vorteil, dass die Verteilung von Zust\u00e4ndigkeiten bei der Elektromobilit\u00e4t \u00fcber mehrere Ministerien ein Ende haben k\u00f6nnte: \u201eWenn man heute f\u00fcr den Aufbau von Ladeinfrastruktur f\u00fcr Elektroautos verschiedene Akteure anschreiben muss, dann ist das der Sache nicht f\u00f6rderlich.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/megadeal-fusion-von-t-mobile-us-und-sprint-ist-ueberraschend-gescheitert-28750950", "article_id": "28750950", "section": "", "article_headline_strong": "Megadeal", "article_headline_normal": "Fusion von T-Mobile US und Sprint ist \u00fcberraschend gescheitert", "date": "01.11.17, 16:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es sieht so aus, als g\u00e4be es nur Verlierer. Die Fusion der beiden amerikanischen Mobilfunker Sprint und T-Mobile US, eine Tochter der Deutschen Telekom, ist \u00fcberraschend gescheitert. Dabei waren sich die Analysten noch vor einigen Tagen sicher, dass der Megadeal bald \u00fcber die B\u00fchne geht. Masayoshi Son hat die Verhandlungen nach monatelangem Hin und Her pl\u00f6tzlich abgebrochen. Son ist\u00a0 Chef des Hightech-Investmenthauses Softbank, das die Mehrheit der Sprint-Aktien h\u00e4lt.", "Alles sah sehr vielversprechend aus. Mit T-Mobile US und Sprint wollten sich die Nummer drei und die Nummer vier des US-Mobilfunkmarktes zusammentun. Sie h\u00e4tten dann ein wuchtiges Gegengewicht zu den beiden Dominatoren AT&T und Verizon gebildet \u2013 dabei geht es um den erbitterten Kampf auf einem Markt, der einerseits enorm hohe Investitionen erfordert, der aber andererseits auch riesige Profite verspricht.", "T-Mobile US ist f\u00fcr die Telekom in der j\u00fcngeren Zukunft zum wichtigsten Gewinnbringer geworden. Bei einem Zusammengehen h\u00e4tte es sogenannte Synergien bis zu 45 Milliarden Dollar geben k\u00f6nnen. Die Einsparungen h\u00e4tten sich vor allem durch das Zusammenlegen der Mobilfunknetze ergeben. Zweiter wichtiger Punkt: Ein neuer gr\u00f6\u00dferer Anbieter k\u00f6nnte bei seinen Lieferanten erhebliche h\u00f6here Rabatte herausschlagen, da gr\u00f6\u00dfere Volumina an teurer Netztechnik gekauft w\u00fcrden. Und nat\u00fcrlich h\u00e4tten auch gemeinsamer Vertrieb und gemeinsames Marketing einiges gebracht.", "Warum dann das pl\u00f6tzliche Aus? Analysten sprachen am Mittwoch von Management-Versagen auf beiden Seiten. Offensichtlich ist Son ziemlich sauer und beleidigt. Er soll nach japanischen und US-Medienberichten, sich dar\u00fcber beschwert haben, dass die Softbank bei einem fusionierten Unternehmen zu wenig Einfluss gehabt h\u00e4tte. Die Japaner sollten etwa 40 Prozent der Anteile kontrollieren, die Mehrheit h\u00e4tte aber T-Mobile gehalten \u2013 entsprechend der Gr\u00f6\u00dfe und der Finanzkraft der beiden Unternehmen.", "Sprint h\u00e4tte durch die Fusion vor allem seine Verschuldung reduziert, die nach Ansicht von Branchenkennern auf die Dauer viel zu hoch ist und auch die Softbank in der Vergangenheit massiv belastet hat. Entsprechend sackten die Aktie des japanischen Konzerns massiv ab, als das Aus der Fusion bekannt wurde. Und die Telekom stand am Mittwoch mit Verlusten von zeitweise mehr als 1,6 Prozent am unteren Ende des Deutschen Aktienindizes.\u00a0\u00a0\u00a0", "Und wie sieht Son die Sache? Vor einigen Wochen tat er kund, dass sich Sprint von einem Sorgenkind zum Musterknaben gemausert hat. Viele Experten vermuteten seinerzeit, dass es sich nur um ein taktisches Man\u00f6ver handelte, um den Preis hochzutreiben. Doch nun wird vermutet, dass Son tats\u00e4chlich eine sehr helle Zukunft f\u00fcr Sprint erwartet.", "Das Stichwort lautet Edge Computing. Dahinter steckt das Szenario, dass Roboter und k\u00fcnstliche Intelligenz in einigen Jahren so ziemlich alle Lebensbereiche dominieren. Die Maschinen k\u00f6nnen aber nur deshalb viel kl\u00fcger als Menschen sein, weil sie unvorstellbar gro\u00dfe Datenmengen verarbeiten. Das wiederum kann nur mit extrem schnellen Datennetzwerken gehen, die von Mobilfunkern betrieben werden. Son glaubt an diese Vision will offenbar in dieser Science-Fiction-Welt eine zentrale Rolle spielen und nicht als Minderheitsaktion\u00e4r am Katzentisch sitzen.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/kommentar-zum-attentat-trump-benutzt-die-toten-von-manhattan-fuer-seine-zwecke-28751224", "article_id": "28751224", "section": "", "article_headline_strong": "Kommentar zum Attentat", "article_headline_normal": "Trump benutzt die Toten von Manhattan f\u00fcr seine Zwecke", "date": "01.11.17, 17:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Entsetzen. Mitgef\u00fchl. Ermittlung. Schlussfolgerung. So sollte eigentlich die Reaktion jedes politisch Verantwortlichen auf einen Anschlag wie ", "sein, der mit seinem Pritschenwagen auf einem New Yorker Uferweg \u00fcber eine Strecke von anderthalb Kilometer wahllos Fahrradfahrer und Fu\u00dfg\u00e4nger niederm\u00e4hte. Nur irre Fanatiker k\u00f6nnen ein solches Blutbad unterst\u00fctzen, nur menschenverachtende Zyniker k\u00f6nnen es als hilfreich f\u00fcr ihre Sache betrachten. ", "Niemand kann in Donald Trumps Kopf schauen. Insofern sollte man sich davor h\u00fcten, den amerikanischen Pr\u00e4sidenten vorschnell der zweiten Gruppe zuzuordnen. Aber auff\u00e4llig ist schon, dass bei Trump die Reihenfolge der Handlungen umgekehrt ist. Noch bevor die Ermittler den Attent\u00e4ter vernommen habe, setzt Trump politische Interpretationen, ideologische Parolen und gewagte Analysen in die \u00d6ffentlichkeit. ", "F\u00fcr Empathie mit den Opfern und den Hinterbliebenen hat er keine Zeit, das Beileid f\u00e4llt allenfalls pflichtschuldig aus. Derweil ist sich der Regierungschef nicht zu schade, die Toten von Manhattan f\u00fcr eine aberwitzige Schuldzuweisung an die Demokraten zu missbrauchen. ", "Tats\u00e4chlich h\u00e4tten weder die Mauer zu Mexiko, noch ein sofortiger Einreisestopp f\u00fcr alle Muslime oder die Ausweisung aller illegalen Migranten das Blutbad des 29-j\u00e4hrigen Usbeken verhindern k\u00f6nnen, der bereits seit 2010 legal und offenbar unauff\u00e4llig in den USA lebte. Das kann kein Grund f\u00fcr Fatalismus sein. Doch gibt es keine einfachen Patentrezepte gegen den Terror, und Schnellsch\u00fcsse ohne Kenntnis der Hintergr\u00fcnde einer Tat gehen meist daneben. ", "Doch das ist Trump offensichtlich egal. Der amerikanische Pr\u00e4sident ist gerade wegen der dubiosen Russland-Kontakte seiner Berater m\u00e4chtig unter Druck, sein ehemaliger Wahlkampfmanager d\u00fcrfte bald vor Gericht stehen, und die kommt auch nicht richtig voran. Da kommt Trump die Gelegenheit, mit einfachen Ressentiments und Schuldzuweisungen etwas nationalistische Stimmung an der Basis zu machen, zumindest nicht ungelegen. Wer in den n\u00e4chsten Tagen die Rede eines Staatsmanns erwartet, der das verst\u00f6rte Volk nach der Horror-Tat vom Hudson River st\u00e4rkt und eint, der d\u00fcrfte entt\u00e4uscht werden. "]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/sondierungen-bei-landwirtschaft-und-verkehrspolitik-geht-es--ans-eingemachte--28751092", "article_id": "28751092", "section": "", "article_headline_strong": "Sondierungen", "article_headline_normal": "Bei Landwirtschaft und Verkehrspolitik geht es \u201eans Eingemachte\u201c", "date": "01.11.17, 17:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["V\u00f6llig zu Recht galten bisher die Fl\u00fcchtlings- und die Klimapolitik als jene Themen, an denen eine Koalition aus Union, FDP und Gr\u00fcnen scheitern k\u00f6nnte.", "Das best\u00e4tigte sich am Mittwoch, als beide Themen \u00fcberraschend von der Agenda der n\u00e4chsten gro\u00dfen Verhandlungsrunde am Donnerstag gestrichen wurden \u2013 die Asylfrage ganz, der Klimapolitik weitgehend: Er werde kurz aufgerufen, aber ohne ein Konsenspapier anzustreben, hie\u00df es aus Verhandlungskreisen. \u00dcber beide Komplexe sollen zun\u00e4chst die Fachleute in getrennten Runden reden, erkl\u00e4rte die FDP.", "Zu gro\u00df erscheint den Parteichefs \u2013 die sich am Dienstagabend vertraulich im engen Kreis getroffen hatten \u2013 offenbar das Risiko, dass die Debatte erneut festf\u00e4hrt und die gesamten Sondierungen in Stocken bringt. Zugleich w\u00e4chst jedoch der Zeitdruck, immerhin haben die Gr\u00fcnen\u00a0 den Sondierungen nun eine Deadline verpasst und wollen am 25. November einen Sonderparteitag in Berlin dar\u00fcber abstimmen lassen, ob auf die Sondierungen echte Koalitionsverhandlungen folgen sollen.", "Wer nun aber meint, die an diesem Mittwoch angesetzten Themenfelder Verkehrs- und Agrarpolitik \u2013 inklusive Ern\u00e4hrung und Verbraucherschutz \u2013 konnten im Vorfeld die Stimmung weiter auflockern, der irrt. Vielmehr hatten bereits vor den Gespr\u00e4chen besonders CSU und Gr\u00fcne betont, f\u00fcr wie wichtig sie diese Punkte jeweils f\u00fcr ihr eigenes Profil halten \u2013 und f\u00fcr wie strittig innerhalb der Jamaika-Runde. Auch bei Landwirtschaft und Verbraucherschutz gehe es \u201eans Eingemachte\u201c, hatte CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer zuvor bereits betont.", "Tats\u00e4chlich sind die jeweiligen Wahlkampf-Forderungen von Union, FDP und Gr\u00fcnen in Reinform unvereinbar \u2013 f\u00fcr die Bayern geht es jedoch mit den Landwirten um eine wichtige Klientel, f\u00fcr die \u00d6kopartei um ein Kernthema: Sie wollen nicht nur Verbraucher besser sch\u00fctzen, sondern auch die konventionelle Landwirtschaft \u00fcberwinden. Die Zahl der Bio-Betriebe \u2013 derzeit knapp 20.000 \u2013 soll mit Staatshilfe deutlich erh\u00f6ht werden. Zudem wollen sie auch einen Ausstieg aus der Massentierhaltung und aus dem Einsatz von Pflanzenschutzmitteln wie Glyphosat festlegen.\u00a0", "Das geht Union und FDP viel zu weit: Mit ihnen k\u00f6nne man bestenfalls die konventionelle Landwirtschaft nachhaltiger machen, erkl\u00e4rten sie. Auch eine verbindliche Kennzeichnung von Produktionsbedingungen und Herkunft f\u00fcr Fleisch und Milch \u2013 nach dem Vorbild der Eier\u00a0 \u2013 lehnen sie bisher ab.", "\u00c4hnlich kontrovers ist das Thema Verkehr: Zwar wiederholten die Gr\u00fcnen-Verhandler am Mittwoch nicht ihre Maximalforderung \u201eRaus aus dem Verbrennungsmotor bis 2030\u201c. Doch Parteichef Cem \u00d6zdemir besteht grunds\u00e4tzlich auf einer Verkehrswende: \u201eEs geht um nichts Geringeres, als das Auto neu zu erfinden\u201c, sagte er vorab. \u201eEinerseits k\u00fcnftig emissionsfrei, andererseits vernetzt.\u201c", "Vor allem die CSU \u2013 die traditionell einen Anspruch aufs Verkehrsministerium erhebt, das sie aber vor allem f\u00fcr Autobahn-Neubauten nutzt \u2013 str\u00e4ubt sich gegen zu gro\u00dfe gesetzliche Eingriffe. ", " lehnte CSU-Landesgruppenchef Alexander etwa strikt ab. Beim Verkehr zeige sich, \u201edass der Weg nach Jamaika noch sehr, sehr weit ist\u201c, kommentierte er die Sondierung.", "Zugleich ist die Phase des v\u00f6llig ergebnisoffenen Abtastens inzwischen offensichtlich vorbei. Daf\u00fcr spricht nicht nur der von den Gr\u00fcnen angesetzte Parteitag, sondern auch die gemeinsame Reaktion der Gespr\u00e4chsf\u00fchrer auf den j\u00fcngsten Versuch von Parallelverhandlungen \u00fcber die Medien.", "Nachdem zuerst CDU-Pr\u00e4sidiumsmitglied und -Unterh\u00e4ndler Jens Spahn in einem Zeitungsinterview eine teilweise Abschaffung der \u201eRente mit 63\u201c gefordert hatte und die Bild-Zeitung am Mittwoch sogar behauptete, Union, FDP und Gr\u00fcne h\u00e4tten sich intern darauf geeinigt, wurden derlei Pl\u00e4ne nun hart dementiert.", "F\u00fcr \u201ealle, die da mit am Tisch sa\u00dfen\u201c\u00a0 widerspreche er klar diesen Meldungen, sagte Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter. Die \u201eRente mit 63\u201c, die die gro\u00dfe Koalition f\u00fcr Arbeitgeber mit 45 Versicherungsjahren erst 2014 eingef\u00fchrt hatte, werde keineswegs abgeschafft \u2013 ja, die Frage sei am Montag in der Renten-Gespr\u00e4chsrunde nicht einmal angesprochen worden, so Hofreiter. Auch CSU-Landesgruppenchef Alexander Dobrindt dementierte, dass es bereits Absprachen gebe.", "Allerdings meldete sich jenseits des Verhandlungstisches am Mittwoch nach CDU-Mann Spahn auch FDP-Generalsekret\u00e4rin Nicola Beer mit Zweifeln an der derzeitigen Regelung zu Wort: Die Liberalen wollen \u201edie Sozialabgaben insgesamt unter 40 Prozent dr\u00fccken\u201c, sagte sie der Wetzlarer Neuen Zeitung, weshalb \u201ewir bei der Rente zu einem neuen Generationenvertrag kommen m\u00fcssen\u201c, statt \u201enur R\u00fccksicht auf einzelne Gruppen\u201c zu nehmen. Klingt, also werde es sp\u00e4testens bei den Sondierungen zur Rentenpolitik erneut ans Eingemachte gehen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/kommentar-zur-terrorgefahr-erste-lehren-aus-schwerin-28751358", "article_id": "28751358", "section": "", "article_headline_strong": "Kommentar zur Terrorgefahr", "article_headline_normal": "Erste Lehren aus Schwerin", "date": "01.11.17, 17:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die j\u00fcngste Festnahme eines Terrorverd\u00e4chtigen ist f\u00fcr die Bef\u00fcrworter einer liberalen Fl\u00fcchtlingspolitik keine gute Nachricht. Denn der 19-j\u00e4hrige Syrer aus Schwerin, der offenbar einen Anschlag plante, kam als Fl\u00fcchtling nach Deutschland. Und es ist nicht der erste Fall dieser Art.", "Dreierlei l\u00e4sst sich f\u00fcr den Moment festhalten: Die gr\u00f6\u00dfte terroristische Gefahr in Deutschland geht derzeit tats\u00e4chlich von Schutzsuchenden aus. Vier der sechs j\u00fcngsten Anschl\u00e4ge gehen auf ihr Konto. Der jetzt vereitelte f\u00fcnfte Anschlag war wohl nur noch eine Frage der Zeit. Das ist kein Anlass f\u00fcr Hysterie und erst recht nicht f\u00fcr Hetze. Immerhin sind mehr als eine Million Menschen ins Land gekommen, ganz \u00fcberwiegend aus echter Not und ohne b\u00f6se Absichten. Gleichwohl k\u00f6nnen sich die Chefs der Sicherheitsbeh\u00f6rden in ihren Warnungen best\u00e4tigt f\u00fchlen \u2013 anders als jene, die von solchen Warnungen nichts wissen wollten.", "Unbestreitbar gibt es einen Zielkonflikt zwischen Humanit\u00e4t und Sicherheit. Man l\u00f6st ihn nicht auf, indem man seine Existenz verneint. Gewiss ist ebenso, dass die Sicherheitsbeh\u00f6rden M\u00fche haben, aus der Gesamtheit der Fl\u00fcchtlinge die ganz wenigen herauszufiltern, die fanatisiert und gewaltt\u00e4tig sind. Dieselben Beh\u00f6rden werden hinterher kritisiert, wenn etwas schief geht.", "Der Fall Anis Amri liefert daf\u00fcr reichlich Anschauungsmaterial. Grunds\u00e4tzlich sind es \u2013 und das gilt weltweit \u2013 nahezu ausnahmslos junge M\u00e4nner, die Anschl\u00e4ge begehen oder begehen wollen. Einsame W\u00f6lfe zumeist. Dies ist ein Indiz f\u00fcr mangelhafte Integration. Zugleich ist es in gewisser Weise \u201enormal\u201c: Von jungen M\u00e4nnern \u2013 ob einheimisch oder eingewandert \u2013 geht stets das gr\u00f6\u00dfte Kriminalit\u00e4tsrisiko aus.", "Eine zweite Erkenntnis: Im m\u00f6rderischen Repertoire der Terroristen spielen vernetzte Terroranschl\u00e4ge, wie wir sie 2001 in New York und Washington sowie danach in Madrid, London, Paris und Br\u00fcssel erlebten, eine offenbar schwindende Rolle. In den vergangen zwei Jahren nahmen die Attacken mit Pkw, Lkw oder Lieferwagen zu: in Nizza, London, Berlin, Barcelona und eben jetzt in Manhattan. In Hannover, W\u00fcrzburg und Hamburg griffen die T\u00e4ter zu einem Messer oder Beil. Solche Angriffe, von Einzelt\u00e4tern zumal, lassen sich kaum verhindern. Dies gilt erst recht, wenn diese sich mehr oder minder einsam radikalisieren und mit niemandem \u00fcber ihre Pl\u00e4ne sprechen. Beginnt aber jemand sich Materialien zum Bau von Sprengstoff zu beschaffen, wie der junge Syrer aus Schwerin, ist das anders. Es verwundert nicht, dass ausgerechnet er rechtzeitig enttarnt wurde.", "Die dritte Einsicht betrifft die deutsche Sicherheitsarchitektur. K\u00fcrzlich enth\u00fcllte die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c, dass bisher kein einziger Islamist eine Fu\u00dffessel tragen muss, obwohl ein Gesetz dies seit dem vorigen Sommer erm\u00f6glicht. Die Folgenlosigkeit war absehbar. Schlie\u00dflich werden fast alle 690 bekannten islamistischen Gef\u00e4hrder von den L\u00e4ndern beschattet. F\u00fcr die Landeskriminal\u00e4mter gilt das Gesetz zur Fu\u00dffessel aber nicht.", "Damit w\u00e4ren wir bei den Jamaika-Sondierungen. Vorige Woche haben CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcne in ihrem Papier zur inneren Sicherheit noch sage und schreibe 15 offene Fragen benannt. Zugleich haben sich die m\u00f6glichen Koalition\u00e4re aber bereits darauf verst\u00e4ndigt, die Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern bei der Terrorabwehr zu st\u00e4rken. Gut so! Nicht zuletzt der Fall Amri hat gezeigt, dass eine f\u00f6derale Sicherheitsstruktur untauglich ist, wenn sich ein potenzieller Attent\u00e4ter \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg bewegt.", "Noch besser w\u00e4re es gewesen, Amri h\u00e4tte gar nicht erst den Weg nach Deutschland gefunden. Denn der Tunesier gab sich als Fl\u00fcchtling aus. In Wahrheit war er ein Verbrecher."]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/weltklimagipfel-taeglich-neue-anmeldungen-fuer-demos-in-koeln--bonn-und-region-28748922", "article_id": "28748922", "section": "", "article_headline_strong": "Weltklimagipfel", "article_headline_normal": "T\u00e4glich neue Anmeldungen f\u00fcr Demos in K\u00f6ln, Bonn und Region", "date": "01.11.17, 10:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Weltklimakonferenz in der kommenden Woche in Bonn mobilisiert Tausende Demonstranten. \u201eIch kann sagen: Es gehen derzeit t\u00e4glich neue Demonstrationsanmeldungen ein, auch mehrere pro Tag. Es zeichnet sich eine F\u00fclle von Demonstrationsgeschehen ab\u201c, sagte die Bonner Polizeipr\u00e4sidentin Ursula Brohl-Sowa der Deutschen Presse-Agentur. Bislang gehe man aber von einem friedlichen Verlauf aus. \u201eWir erwarten zurzeit keine Ausschreitungen\u201c, sagte sie. \u201eWenn tats\u00e4chlich Straftaten zu verzeichnen sind, werden wir nat\u00fcrlich konsequent einschreiten.\u201c", "Hitziger k\u00f6nnte es etwas entfernt von Bonn im Rheinischen Braunkohlerevier zugehen. Dort richtet sich die Polizei auf scharfe Proteste von Braunkohlegegnern ein.", "Die Klimakonferenz der Vereinten Nationen beginnt am Montag (6. November) und dauert fast zwei Wochen (bis 17. November). Bis zu 25.000 Teilnehmer werden erwartet.", "In Bonn selbst zeichnen sich bei den Demonstrationen zwei besondere Tage ab - der 4. und der 11. November. An beiden Tagen sind jeweils Proteste mit mehreren Tausend Teilnehmern angek\u00fcndigt.", "F\u00fcr den 4. November haben unter anderem die Organisationen Germanwatch, BUND, WWF, Greenpeace, Oxfam, Brot f\u00fcr die Welt und Misereor zu einer Kundgebung aufgerufen. ", ". An dem Tag ist auch eine ", "geplant. Die Organisatoren wollen \u00fcber die Autobahn 555 radeln - das wurde von der Polizei unter Verweis auf das Ferienwochenende aber abgelehnt. Der Anmelder klagt nach eigenen Angaben nun vor dem Verwaltungsgericht. Stattfinden soll die Rad-Demo aber so oder so, notfalls auf einer alternativen Route.", "Am 11. November will ein B\u00fcndnis demonstrieren, dem unter anderem Attac, die Gr\u00fcnen und die Linke angeh\u00f6ren. ", ". F\u00fcr denselben Tag ist zudem ", " geplant, dahinter stehen unter anderem die Bonner Jugendbewegung, die Verdi Jugend, die Bundesweite Montagsdemo und die Marxistisch-Leninistische Partei. Der Tag ist zugleich Karnevalsbeginn im Rheinland, viele Menschen werden auf den Beinen sein.", "Aber auch davon abgesehen ist der Klimagipfel f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden eine Herausforderung. \u201eWir hatten noch nie einen Einsatz, der so lange dauert\u201c, sagte Polizeipr\u00e4sidentin Brohl-Sowa. \u201eDie UN tagt durch, also Tag und Nacht. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen rund um die Uhr sch\u00fctzen. Das ist etwas, was unglaublich viel Kraft kostet.\u201c", "Im Fokus steht nicht nur Bonn, sondern auch das nahe Rheinische Braunkohlerevier. Die Aachener Polizei rechnet zum Weltklimagipfel mit sch\u00e4rferen Protesten von Braunkohlegegnern als im August. \u201eWir haben uns darauf eingestellt, dass es zu einem robusteren Einsatz mit einer h\u00e4rteren Gangart kommen kann\u201c, sagte Polizeisprecher Paul Kemen. Anders als vor den letzten gro\u00dfen Protesten, bei denen Tausende mit Aktionen den Tagebaubetrieb Garzweiler st\u00f6rten, w\u00fcrden die Kontaktangebote der Polizei von der Szene ignoriert.", "Die Polizei geht davon aus, dass der Sonntag (5. November) vor Beginn der Konferenz Hauptaktionstag sein wird. Die Polizei werde rund um die Uhr im Einsatz sein. Das Aktionsb\u00fcndnis \u201eEnde Gel\u00e4nde\u201c hat zu massenhaften St\u00f6r- zu Blockadeaktionen im Rheinischen Braunkohlerevier aufgerufen. Eine Sprecherin erwartete rund 1500 Teilnehmer vor allem aus der internationalen Protestszene. Nach den Aktionen wolle man gemeinsam im Autonomen Zentrum in K\u00f6ln \u201efeiern\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/zusammenstoss-elf-verletzte-nach-unfall-mit-reh-28746822", "article_id": "28746822", "section": "", "article_headline_strong": "Zusammensto\u00df", "article_headline_normal": "Elf Verletzte nach Unfall mit Reh", "date": "31.10.17, 17:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wegen eines Autounfalls mit einem Reh sind in der Nacht zu Montag eine Person schwer und zehn weitere leicht verletzt worden.", "Das Reh war \u00fcber eine Landstra\u00dfe in Hamm gelaufen. Ein 23-j\u00e4hriger Autofahrer bremste daraufhin, wie die Polizei am Montag mitteilte. Trotzdem prallte sein Wagen mit dem Wildtier zusammen, welches noch am Unfallort starb.", "Ein 22 Jahre alter Autofahrer hinter ihm kam nicht mehr rechtzeitig zum Stehen, sein Wagen prallte gegen das Fahrzeug des 23-J\u00e4hrigen und geriet in den Gegenverkehr. Daraufhin kam es zu zwei weiteren Zusammenst\u00f6\u00dfen.", "Ein 42 Jahre alter Autofahrer durchbrach mit seinem Wagen einen Wildzaun und \u00fcberschlug sich. Dabei wurde er schwer verletzt. Ein 36 Jahre alter Mann fuhr in die Unfallstelle. Er und seine drei Kinder im Alter von drei bis neun Jahren wurden dabei leicht verletzt. Alle Verletzten wurden in Krankenh\u00e4user gebracht. Es entstand ein Sachschaden von insgesamt 139.000 Euro. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/nach-attentat-in-new-york-trump-erwaegt-inhaftierung-des-attentaeters-in-guantanamo-28751410", "article_id": "28751410", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Attentat in New York", "article_headline_normal": "Trump erw\u00e4gt Inhaftierung des Attent\u00e4ters in Guantanamo", "date": "01.11.17, 17:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["US-Pr\u00e4sident Donald Trump erw\u00e4gt, den Attent\u00e4ter von New York im umstrittenen Gefangenenlager Guantanamo auf Kuba einsperren zu lassen.", "Auf eine entsprechende Frage sagte Trump am Mittwoch vor Journalisten in Washington: \u201eIch w\u00fcrde dies sicherlich in Erw\u00e4gung ziehen\u201c. Trumps Vorg\u00e4nger Barack Obama hatte vergeblich die Schlie\u00dfung des nach den Terroranschl\u00e4gen vom 11. September 2001 eingerichteten Lagers angestrebt.", "Au\u00dferdem hat US-Pr\u00e4sident Donald Trump d", " zum Anlass genommen, die Debatte \u00fcber die Einwanderungspolitik erneut zu forcieren. Er k\u00fcndigte am Mittwoch an, dass er das Lotterieverfahren zur Vergabe von Green Cards - also dauerhaften Aufenthaltsgenehmigungen - beenden wolle.", "Au\u00dferdem wies er nach eigenen Angaben das Heimatschutzministerium an, die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen von Einreisenden zu versch\u00e4rfen. Der aus Usbekistan stammende Attent\u00e4ter habe seine Aufenthaltserlaubnis per Lotterie erhalten, f\u00fchrte Trump ins Feld. Stattdessen m\u00fcsse k\u00fcnftig die Eignung des Anw\u00e4rters das Kriterium f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Green Cards sein, forderte der Pr\u00e4sident \u00fcber den Kurzbotschaftendienst Twitter.", "Die USA vergeben derzeit rund eine Million dieser unbefristeten Aufenthaltsgenehmigungen pro Jahr. Allerdings wird nur ein kleiner Teil davon per Lotterie vergeben, n\u00e4mlich 50.000. Ein Gro\u00dfteil der Green Cards geht an Ausl\u00e4nder mit famili\u00e4ren Bindungen in den USA. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/haftbefehl-polizisten-stoppen-messerangreifer-mit-beinschuss-28747282", "article_id": "28747282", "section": "", "article_headline_strong": "Haftbefehl", "article_headline_normal": "Polizisten stoppen Messerangreifer mit Beinschuss", "date": "31.10.17, 20:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bundespolizisten haben einen 39-J\u00e4hrigen ins Bein geschossen, als dieser die Beamten in Paderborn mit einem Messer attackierte.", "Durch den Schuss sei der Angriff am Montagabend gestoppt worden, hie\u00df es in einer gemeinsamen Mitteilung der Staatsanwaltschaft Paderborn, der Bundespolizei und der Polizei Bielefeld vom Dienstag.", "Der verletzte Angreifer, der in der Vergangenheit bereits wegen Einbr\u00fcchen und Drogendelikten auffiel, kam in ein Krankenhaus. Gegen ihn wurde Haftbefehl erlassen. Das Verhalten der Bundespolizei wertete die Staatsanwaltschaft demnach als Notwehr.", "Dem Schuss war eine Kontrolle des 39-J\u00e4hrigen am Paderborner Hauptbahnhof vorausgegangen. Als die Beamten den Wohnungslosen wegen Leistungserschleichung kontrollieren wollten, fl\u00fcchtete dieser, wie die Beh\u00f6rden mitteilten. In der Bahnhofstra\u00dfe habe er zwei Autofahrer mit einem Messer bedroht und so zum Anhalten gezwungen.", "W\u00e4hrend er den einen Fahrer fahren lie\u00df, bedrohte er demnach den zweiten. Die Bundespolizisten \u00fcberredeten den 39-J\u00e4hrigen jedoch, dessen Auto zu verlassen. Daraufhin fl\u00fcchtet der Mann in Richtung einer Spielhalle.", "Als ihn ein Polizist dort stellen wollte, griff der Fl\u00fcchtige die Beamten mit seinem Messer an. Daraufhin schossen diese ihm ins Bein. Der 39-J\u00e4hrige sei nicht lebensbedrohlich verletzt, hie\u00df es. Eine Ermittlungskommission \u00fcberpr\u00fcft den Fall. Gegen den Mann werde wegen r\u00e4uberischen Angriffs auf Kraftfahrer und Widerstandes gegen Vollstreckungsbeamte in einem besonders schweren Fall ermittelt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/interview-mit-konrad-beikircher--die-rheinlaender-haetten-schnell-abgewinkt--28740384", "article_id": "28740384", "section": "", "article_headline_strong": "Interview mit Konrad Beikircher", "article_headline_normal": "\u201eDie Rheinl\u00e4nder h\u00e4tten schnell abgewinkt\u201c", "date": "30.10.17, 08:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ich erlaube mir das Spielen mit alten Aversionen und Vorurteilen. Ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde keinem Protestanten attestieren, im falschen Glauben zu leben. Und mal ganz im Ernst: Wie zwei Konfessionen vor lauter Kleingeisterei so weit auseinanderdriften k\u00f6nnen, das ist eigentlich ungeheuer.", "Das stimmt. Bei den Evangelischen geht jede Spitze wie durch Butter - da kannst du sagen, was du willst. Andererseits bin ich auf Katholiken getroffen, deren Kantigkeit mir am Ende dann doch zu weit ging.", "Ich wei\u00df nicht, ob ich das \u00fcberhaupt erz\u00e4hlen sollte. Es geht n\u00e4mlich um einen, der inzwischen tot ist: Kardinal Joachim Meisner. Aber vielleicht muss es auch mal gesagt werden, weil es so bezeichnend ist. Und ich habe sogar einen Zeugen daf\u00fcr, was der damalige K\u00f6lner Erzbischof zu mir gesagt hat, als ich 2005 zu einem etwa einst\u00fcndigen Besuch bei ihm war, der mich sehr bewegt hat. Er war einfach ein toller Mann. Aber im Laufe unseres Gespr\u00e4chs hat er w\u00f6rtlich gemeint: \u201eEines muss ich Ihnen mal sagen, Herr Beikircher. Ich kann die Protestanten auf den Tod nicht leiden.\u201c Das hat mich dann doch sehr befremdet.", "Ich mache bei meinen Auftritten zumindest die Erfahrung, dass sich mancher bei seinen eigenen Vorbehalten gegen\u00fcber der jeweils anderen Kirche ertappt f\u00fchlt.", "Er wurde in 500 Jahren Reformationsgeschichte aber auch dazu gemacht. Seine Lebensf\u00fchrung spricht daf\u00fcr, dass er den leiblichen Gen\u00fcssen durchaus zugetan war: gutem Essen ebenso wie gutem Sex.", "Also, da halte ich es doch lieber mit der Leichtigkeit des italienischen Katholizismus, der Gott im Grund angstfrei gegen\u00fcbertritt, weil er davon ausgeht: Es ist der liebe Gott, der alles verzeiht, sp\u00e4testens dann, wenn die Muttergottes auf den Plan tritt und F\u00fcrsprache f\u00fcr uns Menschenkinder einlegt. Mit diesem Zugang zu den h\u00f6heren Sph\u00e4ren bin ich in S\u00fcdtirol aufgewachsen und habe ihn sp\u00e4ter sehr \u00e4hnlich im hiesigen Katholizismus wiedergefunden. Die romanisch-rheinische Weltzugewandtheit fand ich von Jugend an sympathischer, lockerer, leichter und lebensdienlicher als den st\u00e4ndigen bangen Blick nach oben und das Zittern um das ewige Seelenheil. Ich war acht Jahre lang Sch\u00fcler bei den Franziskanern, von denen viele aus Winzer- oder Bauernfamilien stammten. Wenn wir mit den Br\u00fcdern Ausfl\u00fcge machten und mit ihnen auf die H\u00f6fe der Verwandtschaft kamen, dann geh\u00f6rte dort gutes Essen und Trinken ganz selbstverst\u00e4ndlich dazu - das pralle Leben, m\u00f6chte ich sagen. Demgegen\u00fcber so etwas Karges wie das \u201eAbendbrot\u201c, ein von Luther erfundenes Wort! Ich war ganz entr\u00fcstet, als ich es das erste Mal geh\u00f6rt habe.", "Es wollte mir einfach nicht in den Kopf, wie man so etwas Genussvolles wie ein abendliches Mahl - gar in Gemeinschaft - auf den Verzehr von Brot reduzieren k\u00f6nnte.", "Ich denke, die Rheinl\u00e4nder h\u00e4tten schnell abgewinkt, und die ganze sch\u00f6ne Reformation w\u00e4re ins Leere gelaufen. Sie entz\u00fcndete sich ja am Unwesen des Ablasshandels und der Verlotterung am p\u00e4pstlichen Hofe. Aber wahrscheinlich h\u00e4tten die K\u00f6lner sich nicht so rechtschaffen dar\u00fcber emp\u00f6ren k\u00f6nnen wie die Th\u00fcringer und Sachsen. In K\u00f6ln h\u00e4tten sie \u00fcber die Korruption des Klerus gelacht und in einer fr\u00fchen Form des Mottowagens aufgespie\u00dft. Aber das w\u00e4r's dann auch gewesen. Eine Bewegung wie die Reformation brauchte f\u00fcr ihren Erfolg diese Erdenschwere, diesen Ernst, der einem bis heute begegnet, wenn man in Mitteldeutschland unterwegs ist. Nirgendwo anders habe ich so h\u00e4ufig die irritierte Frage geh\u00f6rt: \u201eWarum lachen Sie jetzt?\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/nach-outing-netflix-stellt--house-of-cards--ein---unabhaengig-von-spacey-affaere-28745474", "article_id": "28745474", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Outing", "article_headline_normal": "Netflix stellt \u201eHouse of Cards\u201c ein - unabh\u00e4ngig von Spacey-Aff\u00e4re", "date": "31.10.17, 09:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Streamingdienst Netflix hat US-Medien zufolge das Ende der preisgekr\u00f6nten Dramaserie \u201eHouse of Cards\u201c angek\u00fcndigt und die derzeitige Produktion der letzten Staffel vorerst auf Eis gelegt.", "Die Nachricht vom Aus der Serie um den fiktiven US-Pr\u00e4sidenten Frank Underwood kommt zeitgleich mit Vorw\u00fcrfen der sexuellen Bel\u00e4stigung gegen Hauptdarsteller Kevin Spacey (58).", "Dessen Schauspielerkollege Anthony Rapp hatte Spacey eines sexuellen \u00dcbergriffs vor rund 30 Jahren beschuldigt. Die Entscheidung, die Serie zu beenden, sei allerdings schon vor Monaten gefallen, berichtete die \u201eNew York Times\u201c unter Berufung auf eine Netflix-Sprecherin.", "Mit Blick auf die sechste Staffel teilte Netflix auf Twitter aber nun mit, dass diese Produktion \u201ebis auf Weiteres\u201c unterbrochen werde, um \u201edie derzeitige Situation zu \u00fcberpr\u00fcfen\u201c sowie Sorgen der Besetzung und der Crew anzusprechen.", "Der 46-j\u00e4hrige Schauspieler Rapp (\u201eA Beautiful Mind\u201c, \u201eStar Trek: Discovery\u201c) hatte erkl\u00e4rt, er sei bei dem mutma\u00dflichen \u00dcbergriff im Jahr 1986 in New York 14 Jahre alt gewesen und Spacey 26. Der Oscar-Preistr\u00e4ger Spacey outete sich kurz nach den Vorw\u00fcrfen als schwul.", "Netflix und Media Rights Capital hatten sich \u201ezutiefst beunruhigt\u201c gezeigt \u00fcber die Vorw\u00fcrfe. Vertreter beider Unternehmen h\u00e4tten in Baltimore Crew und Schauspieler der Serie getroffen, um ihnen Unterst\u00fctzung zuzusichern: \u201eWie vorher geplant, arbeitet Kevin Spacey derzeit nicht am Set\u201c, hie\u00df es. Eine Anfrage der Deutschen Presse-Agentur bei Netflix zum Ende der Serie blieb zun\u00e4chst unbeantwortet.", "Die letzten 13 Episoden von \u201eHouse of Cards\u201c sollten laut \u201eHollywood Reporter\u201c 2018 zu sehen sein. Spacey spielt in der Serie an der Seite von Robin Wright den skrupellosen Pr\u00e4sidenten Underwood. Laut einem Bericht des Magazins \u201eVariety\u201c sind mindestens drei sogenannte Spinoffs im Gespr\u00e4ch, um die Geschichte einiger \u201eHouse of Cards\u201c-Charaktere fortzuschreiben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/1-72-millionen-zuschauer-rekordstart-fuer--fack-ju-goehte-3--28745604", "article_id": "28745604", "section": "", "article_headline_strong": "1,72 Millionen Zuschauer", "article_headline_normal": "Rekordstart f\u00fcr \u201eFack ju G\u00f6hte 3\u201c", "date": "31.10.17, 09:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Erfolgsgeschichte von \u201eFack ju G\u00f6hte\u201c geht weiter: Der dritte Teil legte am Wochenende einen Rekordstart in den deutschen Kinos hin. Mehr als 1,72 Millionen Fans sahen das Finale der Filmtrilogie, wie Media Control am Montag berichtete. Das sei der mit Abstand erfolgreichste Kinostart des Jahres. Bisher hatte \u201eFast & Furious 8\u201c mit 1,1 Millionen Besuchern die Bestmarke gehalten.", "Zugleich gelang der Schulkom\u00f6die mit Elyas M'Barek als Lehrer Zeki M\u00fcller und Jella Haase als Sch\u00fclerin Chantal der drittbeste Kinostart eines deutschen Films aller Zeiten: Erfolgreicher waren laut Media Control bisher nur \u201e(T)Raumschiff Surprise - Periode 1\u201c von Michael Bully Herbig (2004/2,16 Millionen) sowie der 2015 erschienene Vorg\u00e4ngerfilm \u201eFack ju G\u00f6hte 2\u201c (2,11 Millionen).", "Die ersten beiden \u201eG\u00f6hte\u201c-Teile hatten insgesamt mehr als 15 Millionen Zuschauer in die Kinos gelockt. Teil eins (2013) kam auf \u00fcber 7,3 Millionen Besucher, Teil zwei dann sogar auf 7,7 Millionen. Die Filmf\u00f6rderungsanstalt z\u00e4hlt beide Teile zu den vier meistbesuchten deutschen Filmen der vergangenen 30 Jahre.", "Weit abgeschlagen hinter \u201eFack ju G\u00f6hte 3\u201c stieg nach vorl\u00e4ufigen Trendzahlen der Horrorfilm \u201eJigsaw\u201c (137 000) von den Regisseuren Michael und Peter Spierig als Zweiter in die Charts ein. Von der Eins auf die Drei rutschte die Stephen-King-Verfilmung \u201eEs\u201c (90 500) zur\u00fcck, die insgesamt nun bei rund drei Millionen Zuschauern liegt. Zwei R\u00e4nge verlor auch die Bestseller-Verfilmung \u201eSchneemann\u201c (84 500) nach dem Krimi von Jo Nesb\u00f8 als Vierter. Die Top 5 komplettiert unver\u00e4ndert der Pixar-Trickfilm \u201eCars 3 - Evolution\u201c (77 000). (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-die-hoehle-der-loewen--50-jaehrige-mutter-startet-nach-burn-out-mit--party-hosen--durch-28746666", "article_id": "28746666", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eDie H\u00f6hle der L\u00f6wen\u201c", "article_headline_normal": "50-j\u00e4hrige Mutter startet nach Burn-Out mit \u201eParty-Hosen\u201c durch", "date": "31.10.17, 22:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der vierten Staffel \u201eDie H\u00f6hle der L\u00f6wen\u201c k\u00e4mpfen die Investoren Judith Williams, Carsten Maschmeyer, Frank Thelen, Ralf D\u00fcmmel und Dagmar W\u00f6hrl um die Gr\u00fcnder mit den besten Gesch\u00e4ftsideen.", "Los geht es am Dienstagabend mit zwei jungen Unternehmern: Der 25-j\u00e4hrige Finn Fahrenkrug und der 24-j\u00e4hrige Malte Steiert haben eine Vision. Sie haben eine App entwickelt, die dabei helfen soll, ein passendes Restaurant zu finden. Wie bei der Dating-App Tinder werden Fotos von verschiedenen Gerichten angezeigt, die von anderen Nutzern hochgeladen wurden. Essen spielt in den sozialen Netzwerken eine gro\u00dfe Rolle \u2013 das machen sich die beiden Entwickler zu nutze. D\u00fcmmel sch\u00e4tzt das professionelle Auftreten, aber die L\u00f6wen kritisieren, dass sie schon etwas \u00fcbermutig ihre Gesch\u00e4ftsmodelle in den USA und m\u00f6gliche Milliardeneinnahmen planen. \u201eSie sind chaotisch, ihnen fehlt die Konzentration und der Fokus\u201c, sagt Maschmeyer. Nichtsdestotrotz bietet er ihnen 450.000 Euro f\u00fcr 31,6 Prozent an, weil er die Idee gut findet. Die beiden jungen M\u00e4nner willigen ein.", "Sener Abanozoglu und Cinar Nejmettin leiden an \u201eNomophobie\u201c \u2013 die Angst davor, keinen Akku mehr zu haben und dadurch nicht erreichbar zu sein. Ihr Produkt \u201eFluxport\u201c bietet kabellose Ladestationen, bei denen das Laden des Handys beil\u00e4ufig passiert. F\u00fcr Smartphones, bei denen diese Funktion noch nicht m\u00f6glich ist, bieten die Entwickler Handyh\u00fcllen und Adapter an. \u201eJungs, ganz ehrlich, das ist Bullshit\u201c, sagt Thelen zu der Unternehmensbewertung in H\u00f6he von neun Millionen Euro. Thelen ist sauer und findet es \u201eeine Unversch\u00e4mtheit\u201c. Auch keiner der anderen L\u00f6wen m\u00f6chte in die Idee der Unternehmer eine Millionen Euro investieren.", "Angelika Hansen spielte nach au\u00dfen hin die erfolgreiche Frau, doch dann kam pl\u00f6tzlich die Diagnose Burn-Out. Jetzt wagt sie erneut den Schritt in die Selbstst\u00e4ndigkeit. Inspiriert von ihrem Sohn, der begeisterter Festivalg\u00e4nger ist, hat sie eine Party-Hose entwickelt. Die \u201eRubber-B\u00fcx\u201c ist wasserfest und individuell gestaltbar. \u201eSie hat ein unwahrscheinliches Engagement, total sympathisch\u201c, fl\u00fcstert W\u00f6hrl Williams zu. Die anderen L\u00f6wen steigen aus, weil das Produkt f\u00fcr sie eine Nische darstellt. \u201eSie strahlen alles das aus, was man sich von einer Gr\u00fcnderin w\u00fcnscht: diese Power und der Elan\u201c, sagt W\u00f6hrl und dr\u00fcckt ihre Bewunderung aus. W\u00f6hrl und Williams bieten 20.000 Euro f\u00fcr 51 Prozent des Unternehmens. Hansen ist \u00fcbergl\u00fccklich und stimmt dem Deal zu.", "Das Vater-Sohn-Gespann Carsten und Walter Fried glaubt mit \u201eFried Elements\u201c eine L\u00f6sung beim Ein- und Ausbauen von T\u00fcren gefunden zu haben. Mit dem Werkzeug, das aus einem Hebeb\u00fcgel und einer Zentrierh\u00fclse besteht, sollen die Handgriffe erleichtert werden. Die L\u00f6wen finden die Idee an sich gut, jedoch l\u00f6st der Name Missverst\u00e4ndnisse aus. \u201eDas Ding geht durch die Decke \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt\u201c, sagt Walter Fried.", "W\u00f6hrl und D\u00fcmmel sehen Potenzial und machen den beiden jeweils ein Angebot. Die beiden Unternehmer entscheiden sich f\u00fcr die 100.000 Euro f\u00fcr 25,1 Prozent, die D\u00fcmmel angeboten hat. Warum sie sich f\u00fcr ihn entschieden haben? \u201eMan nennt ihn auch Mister Regal\u201c, sagt Carsten Fried.", "Johannes Anderl will die Fu\u00dfballwelt revolutionieren. Unter dem Namen \u201eRasenreich\u201c verkauft er einzigartige B\u00e4lle, die im Training eingesetzt werden. Der unf\u00f6rmige \u201eCorpus\u201c findet nach seinen eigenen Angaben schon in der halben Bundesliga Verwendung. Der Ball simuliert, dass sich die Ballsituationen im Spiel schnell ver\u00e4ndern, weil B\u00e4lle zum Teil auch abgef\u00e4lscht werden. Handlungsschnelligkeit und Koordination wird durch den Ball effizient trainiert. Die B\u00e4lle haben einen Einkaufspreis von 11,50 Euro bis 12,50 Euro und werden im Handel f\u00fcr 89 Euro verkauft. Trotz erfolgreicher Studien und einem gro\u00dfen Potenzial sieht sich keiner der L\u00f6wen als richtiger Partner f\u00fcr das Produkt.", "\u201eEine gute Br\u00fche l\u00e4sst die Toten auferstehen\u201c \u2013 unter diesem Slogan vermarkten Konrad Kaspar Knops und Jin-Woo Bae die Knochenbr\u00fche \u201eBone Brox\u201c. Die Kraftbr\u00fche soll die Gesundheit unterst\u00fctzen. Die Unternehmer wollen die gro\u00dfm\u00fctterliche Tradition wieder hip machen. Die kalorienarmen Bio-Br\u00fchen haben ihren Preis: f\u00fcr 7,95 Euro ist das Gourmet-Produkt im Einzelhandel erh\u00e4ltlich. D\u00fcmmel und Maschmeyer machen ein Kombi-Angebot und bieten 350.000 Euro f\u00fcr 30 Prozent, statt der eigentlich angebotenen 10 Prozent der Unternehmensanteile. Zu wenig: Die beiden Unternehmer lehnen das Angebot ab."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelntag-freier-eintritt-in-die-museen-der-stadt-23845236", "article_id": "23845236", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lnTag", "article_headline_normal": "Freier Eintritt in die Museen der Stadt", "date": "22.09.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["An jedem ersten Donnerstag im Monat erhalten alle Kunstinteressierten mit Wohnsitz in K\u00f6ln kostenlosen Eintritt in die st\u00e4ndigen Sammlungen der st\u00e4dtischen Museen \u2013 als Eintrittskarte reicht der Personalausweis. Au\u00dferdem schlie\u00dfen die Museen am K\u00f6lnTag erst um 22 Uhr.", "Jeden Monat werden zus\u00e4tzlich kostenlose F\u00fchrungen, Gespr\u00e4che oder spezielle Aktionen angeboten. Im November bietet das R\u00f6misch-Germanische Museum einen kostenlosen Rundgang entlang der alten r\u00f6mischen Mauer an. Im Museum Ludwig werden Werke des Fotografen Werner Mantz gezeigt, die K\u00f6lns architektonische Moderne bekannt gemacht haben.", "Das Museum f\u00fcr Angewandte Kunst K\u00f6ln (Makk) wird aktuell\u00a0saniert, bis voraussichtlich Februar 2018 werden dort nicht alle Bereiche zug\u00e4nglich sein.\u00a0", "Alle Informationen zum K\u00f6lnTag gibt es auf der "]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/berichte-hunderte-tote-bei-einsturz-von-tunnel-an-nukleartest-anlage-in-nordkorea-28746266", "article_id": "28746266", "section": "", "article_headline_strong": "Berichte", "article_headline_normal": "Hunderte Tote bei Einsturz von Tunnel an Nukleartest-Anlage in Nordkorea", "date": "31.10.17, 13:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["Beim Einsturz eines Tunnels an der Nukleartest-Anlage Punggye-ri sollen in Nordkorea Hunderte Menschen ums Leben gekommen sein. Das berichten mehrere Medien, unter anderem der britische ", "\u201c.", "Das Ungl\u00fcck soll sich bereits Mitte Oktober im Nordosten des Landes ereignet haben. Jetzt sind die Bef\u00fcrchtungen gro\u00df, dass es eine \u00e4hnliche Strahlen-Katastrophe wie in Tschernobyl oder Fukushima geben k\u00f6nnte.", "Dem Bericht zufolge sollen rund 100 Menschen direkt beim ersten Einsturz begraben worden sein, 100 weitere bei einem zweiten Zusammenbruch w\u00e4hrend der Rettungsaktion.", "Es wird vermutet, dass das Ungl\u00fcck durch Kim Jong Uns sechsten Nukleartest ausgel\u00f6st worden ist. Dieser soll den Berg, unter dem der Tunnel angelegt wurde, geschw\u00e4cht haben. Experten warnten schon l\u00e4nger vor der Instabilit\u00e4t des Gel\u00e4ndes. (so)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/verletzungsgefahr-spanischer-produzent-ruft-bei-lidl-verkaufte-konserven-zurueck-28747186", "article_id": "28747186", "section": "", "article_headline_strong": "Verletzungsgefahr", "article_headline_normal": "Spanischer Produzent ruft bei Lidl verkaufte Konserven zur\u00fcck", "date": "31.10.17, 18:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der spanische Konservenhersteller Conservas Selectas de Galicia S.L. hat eine bei Lidl verkaufte Lebensmittel-Produktreihe wegen der Gefahr von \u201eVerletzungen im Mundraum\u201c zur\u00fcckgerufen.", "Es handelt sich um die Sorten \u201emit nat\u00fcrlichem Knoblauch-Aroma\u201c und \u201emit nat\u00fcrlichem Paprika-Aroma\u201c des Produkts \u201eSol & Mar Riesenkalmarst\u00fccke, 3x80g\u201c (Mindesthaltbarkeitsdatum 31.12.2023), wie das Unternehmen am Dienstag mitteilte.", "Es k\u00f6nne \u201enicht ausgeschlossen werden, dass in dem betroffenen Produkt nat\u00fcrlich vorkommende Salzkristalle enthalten sind, die von Kunden mit Glassplittern verwechselt werden k\u00f6nnen. (...) Wenn Kunden ung\u00fcnstig auf diese Salzkristalle bei\u00dfen, k\u00f6nnen Verletzungen im Mundraum nicht ausgeschlossen werden.\u201c", "Lidl Deutschland habe \u201esofort reagiert und das betroffene Produkt aus dem Verkauf genommen\u201c. Bereits gekaufte Konserven k\u00f6nnten in allen Lidl-Filialen zur\u00fcckgegeben werden, der Kaufpreis werde auch ohne Vorlage des Kassenbons erstattet. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/mit-98-jahren-mutter-zieht-zu-80-jaehrigem-sohn-ins-altersheim-28745718", "article_id": "28745718", "section": "", "article_headline_strong": "Mit 98 Jahren", "article_headline_normal": "Mutter zieht zu 80-j\u00e4hrigem Sohn ins Altersheim", "date": "31.10.17, 10:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mutter ist man f\u00fcr immer. Um sich besser um ihren Sohn Tom k\u00fcmmern zu k\u00f6nnen, ist die 98-j\u00e4hrige Britin Ada Keating dem inzwischen 80-J\u00e4hrigen ins Altersheim nachgezogen. Wie die Zeitung ", " berichtete, lebt der Sohn seit 2016 in dem Heim, weil er Pflege und Unterst\u00fctzung brauchte. Ein Jahr sp\u00e4ter zog seine r\u00fcstige Mutter hinterher.", "Die Zeitung zeigte auf ihrer Internetseite ein r\u00fchrendes Video der beiden Alten, in dem die 98-j\u00e4hrige Mutter die deutlich aufgewecktere ist. Sie h\u00e4tten ein besonders enges Verh\u00e4ltnis, weil er nie geheiratet und immer bei ihr gelebt habe.", "\u201eIch w\u00fcnsche Tom jeden Abend in seinem Zimmer eine gute Nacht und ich komme und sage guten Morgen\u201c, berichtete die 98-J\u00e4hrige der Zeitung. \u201eIch sage ihm, dass er zum Fr\u00fchst\u00fcck runterkommen soll.\u201c Sie spielten Gesellschaftsspiele oder schauten eine Seifenoper im Fernsehen. Wenn sie vom Friseur zur\u00fcckkomme, empfange er sie mit einer Umarmung. \u201eMan h\u00f6rt nie auf, Mutter zu sein\u201c, betonte die alte Dame. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/legendaere-kostuemparty-heidi-klum-feiert-halloween-als-werwolf-aus-video--thriller--28749440", "article_id": "28749440", "section": "", "article_headline_strong": "Legend\u00e4re Kost\u00fcmparty", "article_headline_normal": "Heidi Klum feiert Halloween als Werwolf aus Video \u201eThriller\u201d", "date": "01.11.17, 12:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Jedes Jahr ein Highlight: Heidi Klums Leidenschaft f\u00fcr Halloween ist bekannt. Fans freuen sich auf die tollen Verkleidungen des Models \u2013 und die ihrer G\u00e4ste auf der schon legend\u00e4ren Party.", "Die 44-J\u00e4hrige hat dieses Jahr zu Halloween als Werwolf die Blicke auf sich gezogen. Das international bekannte deutsche Model und Moderatorin (\u201eGermany's Next Topmodel\u201c) lie\u00df sich f\u00fcr ihre allj\u00e4hrliche Gruselparty in New York am Dienstag (Ortszeit) aufwendig den Horrorfilm-Look schminken, den Michael Jackson im Jahr 1982 in dem Musikvideo \u201eThriller\u201c getragen hatte.", "Klum trug auch die gleiche bunte Collegejacke, Blue Jeans und die wei\u00dfen Tennissocken wie einst Jackson. Sie posierte in New York getreu dem Original mit Zombie-Darstellern an ihrer Seite. Auf Twitter und Instagram konnten Fans verfolgen, wie ihr Gesicht vor dem Auftritt immer furchterregender wurde.", "Eine Reihe von Fotos und Videos zeigten am Mittwoch die Verwandlung. Offensichtlich war ein ganzes Team von Maskenbildnern damit besch\u00e4ftigt, sie so aussehen zu lassen.", "Klum hatte wie jedes Jahr ein Geheimnis aus dem Kost\u00fcm gemacht, das sie zu ihrer Halloween-Party mit vielen Prominenten wie dem Rapper Ice-T und Comedian Nick Cannon tragen w\u00fcrde. Sie ist bekannt daf\u00fcr, in aufwendigsten Kost\u00fcmen aufzutreten. Im vergangenen Jahr war sie allerdings als sie selbst erschienen, begleitet von mehreren Klonen.", " Der Tatort im Stadtteil Manhattan war nur wenige Kilometer von dem Hotel entfernt, in dem Heidi Klum wie viele Millionen Menschen in den USA an dem Abend Halloween feierte. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/-mir-reicht-s---dunja-hayali-aergert-sich-ueber-paketboten---und-tritt-diskussion-los-28749392", "article_id": "28749392", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eMir reicht's!\u201c", "article_headline_normal": "Dunja Hayali \u00e4rgert sich \u00fcber Paketboten \u2013 und tritt Diskussion los", "date": "31.10.17, 12:35 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wer kennt es nicht? Es ist Wochenende, man ist zu Hause, wartet sehns\u00fcchtig auf sein Paket. Doch das kommt und kommt einfach nicht. Abends schaut man in den Briefkasten \u2013 und siehe da: Eine Karte vom Paketboten, dass die Zustellung leider nicht m\u00f6glich war und man sich das Paket morgen an der n\u00e4chsten Postfiliale abholen kann.\u00a0", "Und genau dieses \u00c4rgernis ist jetzt auch Moderatorin Dunja Hayali passiert. Auf Twitter machte sie ihrem Unmut am Samstag Luft.", "\u201eHallo DHLPaket, mir reicht\u2019s. Wenn Sie keine Lust haben, Treppen zu steigen: Ich komm runter. Aber schreiben Sie nicht, man sei nicht da\u201c, hei\u00dft es in dem Tweet der 43-J\u00e4hrigen. Dazu gab\u2019s noch zwei Emojis: einen Daumen nach unten und ein knallrotes Wutgesicht.", "Doch obwohl viele Menschen genau dieses Problem aus eigener Erfahrung kennen, bekam Hayali auf Twitter auch ordentlich Gegenwind.", "Nutzer kritisieren den Hungerlohn, f\u00fcr den die Paketboten arbeiten m\u00fcssen. Einer wetterte, dass die Zusteller bei vierfacher Arbeitszeit nur einen Bruchteil dessen verdienen, was Hayali als gut bezahlte Moderatorin beim \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk bek\u00e4me.", "Doch trotz aller Kritik: Hayali erhielt schlie\u00dflich doch noch die Antwort, die sie sich w\u00fcnschte. \u201eDHL Paket\u201c schaltete sich in die Diskussion ein, stellte klar: \u201eKlingeln ist nat\u00fcrlich ein absolutes Muss. Bitte entschuldigen Sie. Wir sprechen dazu gern einmal mit dem Zusteller.\u201c", "Diese Antwort nutzte Hayali direkt, um einen Firmenvertreter ins ZDF-Morgenmagazin einzuladen. Schlie\u00dflich handele es sich scheinbar um ein \u201estrukturelles\u201c Problem. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/bayern-muenchen-ancelotti-nennt-grund-fuer-sein-scheitern-28742252", "article_id": "28742252", "section": "", "article_headline_strong": "Bayern M\u00fcnchen", "article_headline_normal": "Ancelotti nennt Grund f\u00fcr sein Scheitern", "date": "30.10.17, 11:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gut einen Monat nach seinem Rauswurf bei Bayern M\u00fcnchen hat sich Ex-Coach Carlo ", ". Der Italiener nennt mangelndes Vertrauen als\u00a0", ". \u201eDer Klub glaubte nicht mehr an meine Arbeit. F\u00fcr mich ist es jetzt Zeit, nach vorne zu blicken, mir Zeit zu nehmen, Fu\u00dfball als Zuschauer anzuschauen, mit Interesse und um eine Chance f\u00fcr die Zukunft, nicht f\u00fcr jetzt, zu finden\u201c, sagte Ancelotti im Interview mit dem italienischen Radiosender \u201eRadioUno\u201c.", "\u201eIch m\u00f6chte die Chance haben, in Ruhe an einem Projekt zu arbeiten, obwohl ich wei\u00df, dass es in unserem Beruf Ruhe nicht gibt. Ein schlechtes Ergebnis gen\u00fcgt und der Druck steigt. Doch ich warte ruhig ab, ich habe es nicht eilig\u201c, betonte der erfahrene italienische Fu\u00dfballlehrer.", "Unter seinem ", " hat der FC Bayern mit drei Siegen in der Bundesliga am Samstag erstmals in dieser Saison die Tabellenf\u00fchrung \u00fcbernommen. Ein R\u00fcckstand von f\u00fcnf Punkten auf den Spitzenreiter Borussia Dortmund konnte in einen Drei-Z\u00e4hler-Vorsprung auf den BVB verwandelt werden. (sid/mbr)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/deutsches-fussballmuseum-darstellungen-juedischer-sportler-in-dortmund-beschaedigt-28744888", "article_id": "28744888", "section": "", "article_headline_strong": "Deutsches Fu\u00dfballmuseum", "article_headline_normal": "Darstellungen j\u00fcdischer Sportler in Dortmund besch\u00e4digt", "date": "30.10.17, 21:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vor dem Deutschen Fu\u00dfballmuseum in Dortmund sind zwei Darstellungen j\u00fcdischer Sportler besch\u00e4digt worden. Die beiden Aufsteller lagen abgebrochen auf dem Boden, wie die Dortmunder Polizei am Montagabend best\u00e4tigte.", "Die Polizei ermittelt und wertet Videos von \u00dcberwachungskameras aus. Gemeldet wurde der Vorfall bereits am Sonntagmorgen. ", "Das Fu\u00dfballmuseum zeigt derzeit auf dem Museumsvorplatz 17 Figuren fr\u00fcherer j\u00fcdischer Sportstars und widmet sich dabei auch der Verfolgung im Nationalsozialismus.", "Museumsdirektor Manuel Neukirchner nannte den Vorfall \u201eschockierend\u201c. \u201eEr h\u00e4lt uns aber nicht davon ab, dass wir uns intensiv mit diesem Kapitel deutscher Geschichte auseinandersetzen\u201c, sagte er der \u201eBild\u201c.", "Die Schau \u201eZwischen Erfolg und Verfolgung\u201c wird gemeinsam mit der Mahn- und Gedenkst\u00e4tte Steinwache noch bis zum 19. November gezeigt. Sie ist ganzt\u00e4gig frei zug\u00e4nglich. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/koelner-haie/3-2-sieg-gegen-erc-ingolstadt-hanowski-laesst-die-koelner-haie-jubeln-28747226", "article_id": "28747226", "section": "", "article_headline_strong": "3:2-Sieg gegen ERC Ingolstadt", "article_headline_normal": "Hanowski l\u00e4sst die K\u00f6lner Haie jubeln", "date": "31.10.17, 19:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Haie-St\u00fcrmer Ben Hanowski hat am Dienstag seinen achten Saisontreffer gelandet, ein sehr wichtiges Tor f\u00fcr den KEC. In der Verl\u00e4ngerung setzte er den Puck zum 3:2 (0:2, 1:0, 1:0, 1:0)-Siegtreffer der K\u00f6lner gegen den ERC Ingolstadt in die Maschen. ", "\u201eIch habe einen sch\u00f6nen Pass von Felix Sch\u00fctz bekommen und es einfach mal probiert\u201c sagte der US-Amerikaner \u2013 und: \u201eEs war ein schweres Spiel f\u00fcr uns.\u201c Die Erleichterung war gro\u00df. Nach zuvor drei Niederlagen in der DEL gelang den KEC-Profis vor 10.427 Besuchern in der Lanxess-Arena wieder ein Erfolg. Lange Zeit hatte es nicht danach ausgesehen. ", "Wie in den Begegnungen zuvor leisteten sich die K\u00f6lner jede Menge Fehlp\u00e4sse und Patzer im Spielaufbau. Verdient gingen die G\u00e4ste, die von etwa 600 in einem Sonderzug angereisten Fans begleitet wurden, durch Tore von Thomas Greilinger (9.) und Kael Mouillierat (18.) in F\u00fchrung. Im zweiten Drittel gl\u00fcckte den Haien ebenfalls kaum etwas. Einen der wenigen Spielz\u00fcge schloss Nico Kr\u00e4mmer aber mit dem Tor zum 1:2 ab (37.). Die Vorarbeit hatten Moritz M\u00fcller und Hanowski geleistet. ", "Es geschah lange nicht viel, erst in der Schlussphase wurde es dramatisch, da die G\u00e4ste jede Menge Strafen kassierten. Als die Haie dadurch zwei Minuten lang mit f\u00fcnf gegen drei Mann angreifen durften, f\u00e4lschte Ryan Jones den Puck nach einem Schlagschuss von Shawn Lalonde zum 2:2-Ausgleich ab (57.).", "KEC-Goalie Justin Peters, der ein sehr solides Spiel machte, rettete kurz darauf sein Team in die Overtime, als er einen gut gemachten Penalty von Mouillierat abwehrte. Der ERC-Profi war nach einem Fehler von Frederik Eriksson durchgestartet und von Hanowski per Foul gestoppt worden. In der Verl\u00e4ngerung, die mit drei gegen drei gespielt wird, gl\u00fcckte Hanowski nach 59 Sekunden der umjubelte Siegtreffer f\u00fcr den KEC, der erst wieder am Sonntag in Bremerhaven antreten muss."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/herbstliche-ausfluege-um-koeln--hier-gibt-es-eulen-zum-greifen-nah-945500", "article_id": "945500", "section": "", "article_headline_strong": "Herbstliche Ausfl\u00fcge um K\u00f6ln ", "article_headline_normal": "Hier gibt es Eulen zum Greifen nah", "date": "20.10.17, 12:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist nicht wie bei Harry Potter, dessen private Hausfreundin und Posteule Hedwig stets pr\u00e4sent ist. Auch nicht wie beim Kleinen Gespenst, dessen v\u00e4terlicher Ratgeber, der Uhu Schuhu, des Nachts am Fu\u00dfe von Burg Eulenstein auf ihn wartet. Die meisten von uns, und das ist die Wahrheit, haben eine Eule noch niemals live und in Farbe in freier Wildbahn gesehen. Dabei gibt es sie hierzulande vergleichsweise zahlreich.", "Oder h\u00e4tten Sie gewusst, dass NRW mit mehr als 5000 Brutpaaren rund 70 Prozent des gesamten deutschen Bestandes aller Steink\u00e4uze beherbergt? Aber die kleine Eule im braun-wei\u00df getupften Gefieder mit dem stechendem Blick aus leuchtend gelben Augen ist bedroht wie alle anderen Eulenarten auch. Bruth\u00f6hlen und Fl\u00e4chen zur Nahrungssuche werden weniger.", "Denn Eulen lieben \u2013 und brauchen \u2013 die Ruhe. Das lehrt uns ein Besuch im K\u00f6lner Zoo, wo Sperber- und Waldohreulen oft einen ganzen Tag an ihren verschwiegenen Ruhepl\u00e4tzen im \u201eEulenkloster\u201c verharren k\u00f6nnen \u2013 je gr\u00f6\u00dfer das Besucheraufkommen, desto regloser.", "Wir haben uns auf die Suche gemacht, wo Eulen und andere Greifer sonst noch im Schutz der Menschen leben \u2013 und Orte gefunden.", "Urdenbacher Weg, 40789 Monheim am Rhein", "0211/99 61 212", "Mo \u2013 Do 9-17 Uhr, Fr 9-13 Uhr", " verl\u00e4sst sie ihr Versteck, um auf die Jagd zu gehen. Lautlos gleitet sie wenige Meter \u00fcber dem Erdboden. Ihr feines Geh\u00f6r ortet die Beute. Blitzschnell l\u00e4sst sie sich aus dem Flug herabfallen und schl\u00e4gt die scharfen Krallen in ihr Opfer \u2013 Schleiereulen sind geschickte J\u00e4ger. Und die Scheune von Haus B\u00fcrgel ist seit Jahrzehnten Brutplatz und Mittelpunkt eines Schleiereulenreviers. Die denkmalgesch\u00fctzte Hofanlage mit ihrer Biologischen Station liegt im Zentrum der Urdenbacher K\u00e4mpe, einem Abschnitt der Niederrhein-Aue bei Monheim. Im Naturschutzgebiet haben bedrohte Greifvogelarten ein Refugium.", "Am Wildgehege 1, 53940 Hellenthal", "02482/7240", "9-17 Uhr, ab April bis 18 Uhr", "ist ein komischer Kauz: Der etwa faustgro\u00dfe Sperlingskauz mit Namen \u201eGoliath\u201c! Die Greifvogelstation Hellenthal im Herzen der Eifel ist eine der \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften Anlagen in Mitteleuropa. Hier haben verschiedene Greifvogel- und Eulenarten ein Zuhause; verletzte und verwaiste Tiere werden aufgep\u00e4ppelt und wieder in Freiheit entlassen.", "Wie gut Eulen h\u00f6ren, wie schnell Falken fliegen oder wie hoch Adler kreisen? Eine Flugschau gibt Antworten: April bis Oktober: 11.00, 14.30 und 16.00 Uhr", "November bis M\u00e4rz: 11.00 und 14.30 Uhr", "Gut Leidenhausen 1, 51147 K\u00f6ln-Porz", "02203/39987", "So 10-17 Uhr. Eintritt frei", " Sie w\u00fcrde sich langweilen, wenn es den Biologieunterricht nicht g\u00e4be. Dabei h\u00f6rt sie dem Lehrer \u00fcberhaupt nicht zu. Sie beobachtet die Bewegungen auf dem Weg gegen\u00fcber und horcht auf die Ger\u00e4usche im Gras. Ronja ist eine Waldkauzdame. Sie lebt in der Greifvogel-Schutzstation Gut Leidenhausen, wo Bussarde, Falken \u2013 und eben auch Eulen \u2013 Verletzungen auskurieren und auf ihre Auswilderung vorbereitet werden. Pro Jahr versorgt die Station bis zu 120 gefiederte Patienten. Mehr als die H\u00e4lfte werden wieder gesund entlassen. Und weil die Station mit ihren Pfleglingen an die \u201eWaldschule K\u00f6ln\u201c anschlossen ist, wo Schulklassen ganze Vormittage verbringen, nimmt Ronja immer wieder mal am Biologieunterricht teil."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/aquarien-und-aquazoos-um-koeln-reise-durch-die-unterwasserwelten--23840836", "article_id": "23840836", "section": "", "article_headline_strong": "Aquarien und Aquazoos um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Reise durch die Unterwasserwelten", "date": "06.09.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nur noch wenige Tage verbleiben, ehe sich der Sommer auch offiziell von uns verabschiedet hat. Am 22. September ist Herbstanfang. Wenn der Sonnenschein sich in K\u00fcrze also wieder zu oft mit ungem\u00fctlichen Regenschauern und wolkenverhangenem Himmel abwechselt, dann muss man sich Alternativen suchen, um die freien Tage spannend zu gestalten.", "Ein Ausflug in fremde Unterwasserwelten mit exotischen Bewohnern kann da genau das richtige sein, um die Zeit abwechslungsreich zu nutzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/freier-eintritt-rund-um-koeln-15-orte--wo-sie-am-geburtstag-kostenlos-reinkommen-28491268", "article_id": "28491268", "section": "", "article_headline_strong": "Freier Eintritt rund um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "15 Orte, wo Sie am Geburtstag kostenlos reinkommen", "date": "28.09.17, 13:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ob Action oder Entspannung - am Geburtstag hat man h\u00e4ufig Lust, etwas Besonderes zu machen. Dass viele Unternehmungen dabei auch noch verg\u00fcnstigt oder sogar kostenfrei sind, ist nur noch ein weiteres Argument daf\u00fcr, es sich am Geburtstag mal wieder richtig gut gehen zu lassen. Wichtig: Den Ausweis nicht vergessen.", "Das gro\u00dfe Angebot an ", ", Attraktionen, Shows und Restaurants im Phantasialand l\u00e4sst die Augen von Gro\u00df und Klein hell aufleuchten. F\u00fcr eine gro\u00dfe Familie kann dieser Spa\u00df mitunter jedoch recht teuer werden.", "Deswegen ist das Phantasialand auch der Tipp schlechthin, wenn es um freien Eintritt f\u00fcr Geburtstagskinder geht. Mit Vorlage des Personalausweises spart ein erwachsenes Geburtstagskind hier den Ticketpreis von 46,50 Euro (im Winter 42 Euro) \u2013 alle weiteren G\u00e4ste m\u00fcssen aber zahlen.", "F\u00fcr Spa\u00df und Action im warmen Nass steht das Aqualand nahe des F\u00fchlinger Sees in K\u00f6ln. Denn hier gibt es in der Badewelt neben kostenloser Wassergymnastik, Therapie- und Bewegungsbecken, Planschbecken f\u00fcr Kinder und Erlebnisgrotte eine gro\u00dfe Rutschanlage.", "Bei sieben verschiedenen Rutschen ist f\u00fcr jedermann etwas dabei. Insbesondere die Looping-Rutsche ist nichts f\u00fcr schwache Nerven. Geburtstagskinder haben freien Eintritt in die Badewelt. Die Saunawelt und Wellness-Oase sind aber vom Geburtstagsangebot ausgeschlossen.", "Ganze zw\u00f6lf B\u00e4der geh\u00f6ren zu den K\u00f6lnb\u00e4dern dazu, also jede Menge Auswahl, um am Geburtstag einen sch\u00f6nen Tag zu verbringen. Zum Geburtstagsangebot geh\u00f6rt neben der Nutzung der B\u00e4der ebenfalls die Nutzung der Saunen- und Eisbereiche. Geburtstagskinder erhalten freien Eintritt ohne Zeitbegrenzung, k\u00f6nnen also unbeschwert den ganzen Tag im Schwimmbad verbringen, saunieren oder Schlittschuh laufen.", "Diese zw\u00f6lf B\u00e4der geh\u00f6ren zu den K\u00f6lnb\u00e4dern dazu: Agrippabad, Chorweilerbad, Genovevabad, H\u00f6henbergbad, Naturfreibad Vingst, Lentpark, Ossendorfbad, Rodenkirchenbad, Stadionbad, Wahnbad, Zollstockbad, Z\u00fcndorfbad", "Am eigenen Geburtstag hat man gerne mal eine Pause vom Alltag. Dies ist besonders gut m\u00f6glich, wenn man sich einen Tag der Ruhe und Entspannung in der Sauna, beim Wellness, oder im Erlebnisbad g\u00f6nnt.", "Unter Vorlage des g\u00fcltigen Personalausweises erhalten Geburtstagskinder unabh\u00e4ngig ihres Alters im Monte Mare Bedburg und Rheinbach freien Eintritt \u2013 eine gute M\u00f6glichkeit dem Alltag an diesem besonderen Tag zu entfliehen.", "Jeweils am ersten Donnerstag im Monat (au\u00dfer an Feiertagen) haben alle B\u00fcrger mit Wohnsitz in K\u00f6ln freien Eintritt in die St\u00e4ndigen Sammlungen der st\u00e4dtischen ", ". Au\u00dfer am K\u00f6lnTag haben alle K\u00f6lner aber auch an ihrem Geburtstag freien Eintritt. F\u00fcr Sonderausstellungen gilt jedoch der regul\u00e4re Eintrittspreis.", "Unter anderem geh\u00f6ren das Museum Ludwig, das Wallraf-Richartz-Museum, das Rautenstrauch-Joest-Museum, das Museum f\u00fcr angewandte Kunst und das k\u00f6lnische Stadtmuseum zu den st\u00e4dtischen Museen. Alle st\u00e4dtischen und auch privaten Museen finden Sie auf ", "Im Schokoladenmuseum kommen Naschkatzen am Schokoladenbrunnen auf ihre Kosten. Doch hier kann man nicht nur Schokolade essen, sondern auch viel \u00fcber das s\u00fc\u00dfe Gl\u00fcck lernen. Mehr als eine halbe Million Besucher kommen j\u00e4hrlich ins Schokoladenmuseum und schauen sich die Sammlungen zur Geschichte der Schokolade, die Dauerausstellung zur modernen Schokoladenproduktion und das Tropenhaus mit Kakaob\u00e4umen an. Nach dem Besuch kann man herrlich am Rhein flanieren oder ein Kakao auf der Terrasse trinken. Bei Vorlage des Ausweises kommen Geburtstagskinder gratis ins Schokoladenmuseum.", "Ebenfalls entspannend und am Geburtstag gratis ist ein Besuch im Saunapark Siebengebirge. Hier haben die Besucher die Wahl zwischen Kr\u00e4utersauna, Primaverasauna, Waldsauna, Gartensauna, Aromasauna, Trockensauna und irisch-r\u00f6mischem Dampfbad. Alle Saunen locken wiederum mit verschiedenen Aufg\u00fcssen, so gibt es Natur-Pur-Aufg\u00fcsse, Event-Aufg\u00fcsse oder klassische Aufg\u00fcsse mit nordischer Birke oder Eukamenthol.", "Der Vulkanismus hat in der ", "ein seltenes Naturph\u00e4nomen entstehen lassen: Den Geysir Andernach, der h\u00f6chste Kaltwassergeysir der Welt. Die Besucher der dreiteiligen Attraktion erwartet ein buntes Programm, das f\u00fcr alle Altersklassen geeignet ist. Und Geburtstagskinder, egal welchen Alters, k\u00f6nnen sich freuen; der Eintritt, das hei\u00dft der einmalige Besuch des Geysir-Zentrums, die Schifffahrt und der Besuch des Geysirs, ist an ihrem besonderen Tag frei.", "Der Freizeitpark im Sauerland ist mit einer Kombination aus Spiel, Spa\u00df und Wildpark eine besondere Attraktion f\u00fcr Familien. Wer viele wilde Fahrgesch\u00e4fte und Adrenalin sucht, ist hier nicht ganz richtig. Der Panoramapark setzt auf die Tieranlage; von Streichelzoo bis Wildgehege, k\u00f6nnen hier viele verschiedene Tiere beobachtet werden, man kann schlendern und entschleunigen. Die Hirschbrunft im Oktober ist eine besondere Attraktion.", "Es gibt nat\u00fcrlich trotzdem Fahrgesch\u00e4fte, Karussells und Laufgesch\u00e4fte. Die beliebteste Attraktion ist wohl die 1600 Meter lange ", "Fichtenflitzer. Geburtstagskinder haben unter Vorlage ihres g\u00fcltigen Ausweises freien Eintritt.", "Wer seinem K\u00f6rper am Geburtstag Gutes tun will, kann die Salzgrotte in Bergisch Gladbach aufsuchen. Die Betreiber vergleichen eine Stunde Aufenthalt in der Salzgrotte mit einem dreist\u00fcndigen Spaziergang am Meer. Das Klima in der Grotte soll gut f\u00fcr die Atemwege sein. Die angenehme Atmosph\u00e4re hilft beim Entspannen. Geburtstagskinder haben an ihrem Ehrentag eine Anwendung in der Salzgrotte Leverkusen frei.", "Ein Ausflug zum Drachenfels ist eine weitere sch\u00f6ne Idee zum Ehrentag. Geburtstagskinder jeden Alters k\u00f6nnen n\u00e4mlich gratis mit der Zahnradbahn fahren, um dann die sch\u00f6ne Aussicht auf dem ", "genie\u00dfen. Im September 2017 konnte die Zahnradbahn ihr tausendstes Geburtstagskind begr\u00fc\u00dfen. Den H\u00f6henunterschied von 220 Metern \u00fcberwindet die Drachenfelsbahn auf ihrer Strecke von anderthalb Kilometer mit einer Geschwindigkeit von gem\u00e4chlichen 18 Kilometern in der Stunde.", "Burgen und Schl\u00f6sser zieren die Ufer des Rheins und sind am besten vom Wasser aus sichtbar. Eine Fahrt mit der Rheinprinzessin bringt diese romantische Seite des Rheines zur Geltung. Von Ostern bis Ende Oktober f\u00e4hrt die Rheinprinzessin nach dem Fahrplan der Bonner Personen Schiffahrt, die Fahrkarten f\u00fcr die Linienfahrten bekommt man an den Verkaufsstellen der Bonner Personenschiffahrt. Gegen Vorlage des Personalausweises f\u00e4hrt das Geburtstagskind kostenlos.", "Wer bereit ist l\u00e4nger als eine Stunde zu fahren, kann seinen Geburtstag ohne Eintritt zu bezahlen im Toverland in den Niederlanden verbringen. Der Freizeitpark gilt als \u00fcberschaubar und familienfreundlich, da es ein weitereichendes Angebot f\u00fcr Gro\u00df und Klein gibt. Er ist in vier Bereiche aufgeteilt, die wiederum einige Attraktionen in gro\u00dfen Hallen beherbergen, so dass man auch bei schlechtem Wetter so einiges im Trockenen unternehmen kann. Ein erwachsenes Geburtstagskind spart den Eintrittspreis von 28 Euro.", "Auch zum Movie Park Germany f\u00e4hrt man von K\u00f6ln aus etwa anderthalb Stunden. Er lockt mit sechs Themenbereichen, deren Fokus auf dem Thema Film liegt. Mit der im Juni neu er\u00f6ffneten Star Trek-Achterbahn hat der Park ein Highlight dazu gewonnen. Zudem gibt es eine gute Auswahl an weiteren Achterbahnen, Live-Aktionen, Stunt-Shows und viele Attraktionen f\u00fcr Kinder. Von Oktober bis November lockt das Halloween Horror Fest, bei dem man sich wirklich k\u00f6stlich gruseln kann.", "Statt 30 bis 39 Euro f\u00fcr ein normales Tagesticket zahlen alle Geburtstagskinder an Ihrem Ehrentag unter Vorlage des Ausweises 11,90 Euro. Die Tickets f\u00fcr Geburtstagskinder sind nur an der Tageskarte erh\u00e4ltlich und nicht online buchbar.", "Verg\u00fcnstigungen am Geburtstag gibt es auch bei der KD Rheinschifffahrt, die von Burgenfahrt bis Loreley-Tour und sogar einer Nostalgie-Route auf dem Schaufelradschiff unz\u00e4hlige Touren anbietet. F\u00fcr die Verg\u00fcnstigung muss der Ticketpreis mehr als sechs Euro betragen, dann gilt ein Rabatt von bis zu 50 Prozent f\u00fcr das Geburtstagskind und seine Begleitperson gem\u00e4\u00df dem aktuellen Fahrplan auf alle Panorama- und Linienfahrten. Tickets k\u00f6nnen nur am Ticket Office erworben werden."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/ausfluege-nrw-vier-schaurig-schoene-moorlandschaften--23668902", "article_id": "23668902", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge NRW", "article_headline_normal": "Vier schaurig sch\u00f6ne Moorlandschaften", "date": "06.10.17, 13:14 Uhr", "author": "Michael Hedrich", "article_text": ["Wallender Nebel, leises Gluckern und der modrige Geruch faulenden Holzes: Eine Wanderung durchs Moor kann ganz sch\u00f6n unheimlich sein.", "Dichter wie Georg Trakl oder Annette von Droste-H\u00fclshoff lie\u00dfen sich von geheimnisvollen Moorlandschaften inspirieren, zahlreiche Sagen, Legenden und Kriminalgeschichten ranken sich um\u00a0 Moorgebiete. Heute sind sie eher selten geworden: Entw\u00e4sserung, Torfabbau und landwirtschaftliche Nutzung sind vielerorts f\u00fcr das Verschwinden dieser besonderen Naturr\u00e4ume verantwortlich.", "Viele Moore mit ihrer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Fauna und Flora wurden deshalb unter Naturschutz gestellt. F\u00fcr Besucher gibt es trotzdem M\u00f6glichkeiten, die ganz besondere Atmosph\u00e4re einer Moorlandschaft zu genie\u00dfen. Vier Beispiele, zu denen Sie aus K\u00f6ln eine Fahrtzeit von weniger als zwei Stunden haben,\u00a0 stellen wir vor.", "Ganz sch\u00f6n schaurig: Zahlreiche Wegekreuze im Hohen Venn erinnern an die Ungl\u00fccklichen, die hier ertrunken, erfroren oder auf mysteri\u00f6se Weise ums Leben gekommen sind. Bekanntestes Beispiel ist das \u201eKreuz der Verlobten\u201c: Das Paar starb bei einem Schneesturm.", "Bis zu acht Meter tief sind die Torfschichten, die bis 6000 v. Chr. zur\u00fcckreichen. Heute ist das rund 4500 Hektar gro\u00dfe Areal des deutsch-belgischen Naturparks in verschiedene Bereiche eingeteilt:\u00a0 Die B-Zonen sind allgemein zug\u00e4nglich, aber nur auf ausgewiesenen Wegen und Holzstegen. Die C-Zonen d\u00fcrfen nur in Begleitung eines anerkannten Naturf\u00fchrers betreten werden, die D-Zonen sind f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit gesperrt.", "Am mit 694 Metern h\u00f6chsten Punkt Belgiens liegt das Naturparkzentrum Botrange, von dem aus sich das Gebiet gut erkunden l\u00e4sst. Moosbeere und Rosmarinheide, Birkhuhn und Wildkatze f\u00fchlen sich hier heimisch.", ": Parkplatz am Naturparkzentrum Botrange", "Der erste Moorlehrpfad im Naturpark Saar-Hunsr\u00fcck ist der \u201eWeg durchs Ortelsbruch\u201c. \u00dcber zwei verschieden lange Holzstege l\u00e4sst sich das Hangmoor trockenen Fu\u00dfes und naturvertr\u00e4glich erwandern. An Schautafeln gibt es zahlreiche Informationen \u00fcber das im Verlauf von rund 4000 Jahren entstandene Biotop mit seinen zahlreichen seltenen Tier- und Pflanzenarten.", "Im \u201eErholungswald Ortelsbruch\u201c gibt es au\u00dferdem einen Natur- und Waldlehrpfad, auf dem 63 Baum- und Straucharten vorgestellt werden. Ein Waldsportpfad mit 20 Stationen geh\u00f6rt ebenso zur Anlage wie ein Kinderspielplatz.", "Und am Nixenweiher k\u00f6nnen Besucher Wassertret- und Armbeugebecken nach Pfarrer Kneipps Empfehlung benutzen. In der kalten Jahreszeit bieten Langlaufloipen und die 250 Meter lange Morbacher Rodelbahn winterliches Sport- und Freizeitvergn\u00fcgen.", ": Parkplatz des Erholungswaldes Ortelsbruch bei Morbach (L 160 in Richtung Bruchweiler, am zweiten Forsthaus ca. 500 m rechts im Wald).", "Schon seit 1937 steht das Further Moor unter Naturschutz . Am Rande des Bergischen Landes bildete sich einst eine ausgedehnte Sumpf- und Morastlandschaft, heute ist das von Wald umgebene Kerngebiet des Further Moores nur noch rund 43 Hektar gro\u00df und weitgehend unzug\u00e4nglich.", "Seltene Vogelarten wie Kleinspecht und Waldschnepfe haben hier ihre Brutst\u00e4tten. Und ebenso seltene Arten wie das Schmalbl\u00e4ttrige Wollgras, Glockenheide, Moorlilie,\u00a0 Sonnentau und Schnabelried gedeihen hier. Ringsum gibt es aber ebene und gut ausgebaute Wege, die sich auch f\u00fcr Jogging- und Fahrradtouren eignen.", "Eine Wanderstrecke f\u00fchrt durch die Langenfelder Sandberge um das Moor herum \u00fcber den Heidberg mit seiner renaturierten Heidefl\u00e4che. Empfehlenswert ist auch ein Abstecher in die kleine Solinger Ortschaft Rupelrath mit der malerischen kleinen Kapelle St. Reinoldi.", "Start: Wanderparkplatz an der Bergischen Landstra\u00dfe (L 403) zwischen Langenfeld und Leichlingen.", "Auch der N\u00f6rdliche Kammmolch f\u00fchlt sich wohl in K\u00f6ln: Im rund 164 Hektar gro\u00dfen Worringer Bruch lebt \u2013\u00a0 zumindest zeitweise \u2013 das gr\u00f6\u00dfte Aufkommen des \u201ekleinen Drachen\u201c. Den Namen haben die putzigen Tierchen von ihrem gezackten R\u00fcckenkamm. Neben Nilg\u00e4nsen und Nachtigallen gibt es im Feuchtgebiet auch viele andere interessante Vogelarten.", "Und sogar Waschb\u00e4ren soll es hier geben. Das Worringer Bruch entstand durch eine rund 8000 Jahre alte, mittlerweile v\u00f6llig verlandete Rheinschleife. Bei Hochwasser entstehen hier immer noch T\u00fcmpel. In den 1980er Jahren als die Industrie viel Grundwasser abzog, lag das Gebiet lange trocken.", "Nur wenige befestigte Wege f\u00fchren durch das sumpfige Gel\u00e4nde, zum Schutz von Fauna und Flora d\u00fcrfen sie nicht verlassen werden. Die Stadt K\u00f6ln bietet in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden F\u00fchrungen durch das Worringer Bruch an.", "Start: Das Worringer Bruch ist gut mit der S-Bahn zu erreichen. Rund zehn Minuten zu Fu\u00df von der Haltestelle Worringen zum Eingang am Senfweg"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/traditionscaf%C3%A9s-mitten-in-der-stadt-vier-besuche-in-koelner-kaffeehaeusern-25137788", "article_id": "25137788", "section": "", "article_headline_strong": "Traditionscaf\u00e9s mitten in der Stadt", "article_headline_normal": "Vier Besuche in K\u00f6lner Kaffeeh\u00e4usern", "date": "24.10.17, 00:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die K\u00f6lner Innenstadt durchzieht eine Achse der hochkalorischen K\u00f6stlichkeiten \u2013 Kaffeeh\u00e4user, an denen Trends und Moden weitgehend schadlos vorbeiwehen. Das kann man langweilig nennen oder aber zeitlos und wundersch\u00f6n nostalgisch.", "Vier Besuche in Caf\u00e9s, in denen es sich vortrefflich pausieren l\u00e4sst.", "\u00a0Lebkuchen-Hexenhaus im Schaufenster verr\u00e4t es: Die Vorweihnachtszeit hat im Caf\u00e9 Eigel l\u00e4ngst begonnen. Es gibt jede Menge weihnachtlicher Leckereien, allen voran den preisgekr\u00f6nten Butterstollen mit Marzipan. Uns ist beim Besuch Anfang November aber eher nach Kaffee und klassischem Backwerk zumute \u2013 wobei die Auswahl aus mehr als 30 allesamt gut aussehenden Torten eine Herausforderung ist. Genauso \u00fcbrigens wie die Platzwahl. Lichtdurchfluteter Wintergarten, Business-Lounge oder traditionelles Kaffeehaus-Ambiente? Wir bevorzugen letzteres bestellen ebenso traditionell Schokosahne-Torte und gedeckten Apfelkuchen mit Sahne. Die \u00fcppigen Kuchenst\u00fccke kommen prompt (ca. 4 Euro) und schmecken prima. Cremig und schokoladig die Torte, m\u00fcrbe und angenehm s\u00e4uerlich der Apfelkuchen, der allerdings von der Sahnemasse fast erschlagen wird. (aho)", "an der Mittelstra\u00dfe, sondern das fr\u00fchere \u201eCaf\u00e9 Jansen\u201c in der Altstadt bewegt den nur vermeintlich schweren Odem geschichtstr\u00e4chtiger Kaffeeh\u00e4user (immerhin gibt es das Lokal bereits seit anno Tobak). Heute ist der runde Gastraum mit den gr\u00fcnsamtenen Chaisen eine kleine Sensation, und dass Fassbender die Kuchen backt ein Gl\u00fccksfall. Man k\u00f6nnte das alles hier als altbacken gei\u00dfeln. Aber in Wirklichkeit findet sich hier Haltung statt Steifheit. Haltung zum Stil des Hauses, zum Genuss-Anspruch, zum Service-Gedanken \u2013 die Bedienung ist aufmerksam und ausgesprochen freundlich. Das f\u00e4rbt auch auf die Kunden ab, die durchaus nicht altbacken sind. Aber das ist auch mal sch\u00f6n: Keiner daddelt, alle sprechen ged\u00e4mpft aber lebhaft, keine Musikdudelei. Ach so, der handwerklich einwandfreie Kuchen, j\u00fcngst Himbeer-Maracuja-Schokosahne (3,80 Euro), schmeckt sehr gut. (don)", "ist verhei\u00dfungsvoll: Das gold-geschwungene \u201eR\u201c, der Hinweis \u201eseit 1855\u201c und die hell erleuchteten Fenster am dunklen Novembernachmittag lassen gediegene Caf\u00e9haustradition erahnen. Innen empfangen den Besucher eine beeindruckende Torten- und Pralinentheke, s\u00fc\u00dfe Schokoladenschwaden, sanfte Klaviermusik. Man vermutet gest\u00e4rkte Sch\u00fcrzen und Vorhangr\u00fcschen \u2013 stattdessen erschl\u00e4gt einen die Renovierungskunst der 1980er Jahre in der Optik \u201eTraumschiff\u201c in Messing-Ros\u00e9. Egal. Die Lage am Dom ist magisch, das Geb\u00e4ck pr\u00e4chtig. Die Schwarzw\u00e4lderkirschtorte gleicht einem sahnigen Gedicht, der Schnaps kommt deutlich zur Geltung, nur die massive Buttercreme, in der die Kirschen versunken sind, so \u00fcppig wie der Preis: 4,50 Euro. Der Mail\u00e4nderkirschkuchen mit gezuckerter Mandelschicht (4,50 Euro) ist prima, wer Salziges vorzieht, sollte Genfer R\u00f6sti w\u00e4hlen. (eva)", ", Teppichboden, florale Stofftapeten, geschwungene Deckenlampen mit Schirmchen, Messinggarderoben, Servicekr\u00e4fte mit Spitzensch\u00fcrzchen \u2013 im Caf\u00e9 Wahlen ist die Zeit stehen geblieben. Wirtschaftswunder\u00e4sthetik par excellence. Hier sitzen die reiferen Herrschaften mit Perlenkette und Siegelring und bestellen Toast Hawaii, Ragout Fin mit Fleuron, kaltes Gefl\u00fcgel auf Toast und Crevettencocktail. Das ist nicht ironisch kokettierend gemeint, sondern das ist Tradition. So verh\u00e4lt es sich auch mit dem S\u00fc\u00dfwarenangebot: Savarin au rhum (2,80 Euro), Mohrenkopf (2,70 Euro), Tr\u00fcffelsahnetorte (3 Euro) und Pfirsich Melba \u2013 im Caf\u00e9 Wahlen findet man diese goldenen Klassiker der Konditorkunst. Die pr\u00e4chtigen Torten stehen genauso stramm in der Vitrine, wie die Damen in den gest\u00e4rkten Blusen daneben. Die Flockensahne (3 Euro) ist wohl \u00fcber die Stadtgrenze hinaus bekannt. (jfl)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/einkaufen-trotz-feiertag-shopping-ausfluege-in-die-niederlande-und-nach-belgien-22533104", "article_id": "22533104", "section": "", "article_headline_strong": "Einkaufen trotz Feiertag", "article_headline_normal": "Shopping-Ausfl\u00fcge in die Niederlande und nach Belgien", "date": "27.10.17, 11:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kleine Boutiquen, verwinkelte Gassen - dazu eine T\u00fcte Pommes oder ein paar Poffertjes: Unsere Nachbarn in den Niederlanden und in Belgien haben mit ihren h\u00fcbschen Innenst\u00e4dten wahre Einkaufsparadiese. Hier einige Shopping-Ideen - wenn bei uns mal die L\u00e4den zu haben.", "Reformationstag und Allerheiligen", " kann man zum Beispiel sehr gut in Holland shoppen gehen.", " 89,1 Kilometer, Fahrzeit 1 Stunde 13 Minuten", "F\u00fcr den kleinen Shopping-Ausflug reicht eine Fahrt in den Westen von Aachen. Gleich hinter der Grenze liegt das \u00d6rtchen Vaals.", "An der Einkaufsstra\u00dfe Maastrichterlaan gibt es alles, was man zum Shopping braucht: Das Kaufhaus Hema, den Supermarkt Albert Heijn, kleine Boutiquen, sch\u00f6ne Caf\u00e9s und nat\u00fcrlich Frituur-Snacks. An den fr\u00fcheren Charme des Grenzorts erinnern noch ein, zwei Gesch\u00e4fte, die Kaffee und Tee im Sonderangebot haben.", "115 Kilometer, Fahrzeit 1 Stunde 28 Minuten", "Morgens hin, abends zur\u00fcck: Maastricht ist so sch\u00f6n nah an K\u00f6ln und erf\u00fcllt alles f\u00fcr einen perfekten Shoppingtag - und das sieben Tage die Woche.\u00a0 Besonders angesagt und trendy ist inzwischen das linke Maasufer: Der Stadtteil \u201eTrendy Wyck\" ist ein Einkaufsgebiet, das man kennenlernen sollte, zwischen dem Hauptbahnhof und der Servaasbrug/Maas.", "Wyck besticht durch Authentizit\u00e4t mit vielen besonderen L\u00e4den und Caf\u00e9s. Bekannte Einkaufsketten, aber auch kleine L\u00e4den findet man auf der linken Maasseite in der Wycker- und Maastrichterbrugstraat, die zusammen mit der Grote Staat die \u201eShoppingroute\u201c vom Bahnhof bis Vrijthof (auf der rechten Maasseite) bilden.", "Im Stokstraat-Viertel, zur H\u00e4lfte \u00fcberdacht (Smedenstraat) oder offen (Stokstraat, Havenstraat) pr\u00e4sentiert sich die Haute Couture mit antikem Schmuck und mehr. Das Jeker-Viertel ist eines der \u00e4ltesten Viertel der Stadt, mit Kunstateliers, Antiquit\u00e4tenl\u00e4den und Innenausstattern.", " der Gesch\u00e4fte im Zentrum: Montags 13 bis 18 Uhr, Dienstag bis Samstag 10 bis 18 Uhr. Donnerstags sind die L\u00e4den bis 21 Uhr ge\u00f6ffnet.\u00a0 Sonntags ab mittags bis 17/18 Uhr ge\u00f6ffnet.", " Deutlich billiger am Rand des Zentrums. Tipp:", " An Wochenende fahren Sie f\u00fcr 2 Euro (Retour, g\u00fcltig f\u00fcr bis zu 5 Personen) mit dem Veolia-Zug zum Bahnhof Maastricht oder mit dem Pendelbus zum Markt/Boschstraat. Der Zug f\u00e4hrt t\u00e4glich, 2x pro Stunde. Der Bus f\u00e4hrt 4 mal pro Stunde.", " 124 Kilometer, Fahrzeit 1 Stunde 31 Minuten", "Modeh\u00e4user, Designl\u00e4den und Feinkostgesch\u00e4fte findet man in den Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen des L\u00fctticher Stadtzentrums. Sie haben durchgehend ge\u00f6ffnet von 10 bis 18 Uhr. In dem super-modernen Einkaufszentrum M\u00e9diacit\u00e9, das sich ein wenig entfernt vom Zentrum befindet, kann man nicht nur viel Geld f\u00fcr Technik, Mode, Schmuck und Kosmetik ausgeben, sondern auch ins Kino oder Restaurant gehen.", ">", " ist der gr\u00f6\u00dfte und \u00e4lteste Markt Belgiens. Jeden Sonntagmorgen von 8 bis 14.30 Uhr.", ">", ", jeden Samstag von 6 bis 13 Uhr. Am Platz vor der Kirche Saint-Gilles, Boulevard Kleyer und Boulevard Hillier.", ">", ", jeden Freitag von 6 bis 13 Uhr am Boulevard de la Constitution in Outremeuse.", " 90 Kilometer, Fahrzeit 1 Stunde 14 Minuten", "Im historischen Stadtkern von Venlo erwartet den Besucher eine breite Auswahl an Gesch\u00e4ften und malerischen Pl\u00e4tzen. Die Innenstadt beherbergt einen gro\u00dfen Schatz historischer Geb\u00e4ude, wie zum Beispiel das Rathaus, die Sankt Martinuskirche, das R\u00f6merhaus und alte Handelsh\u00e4user. Die Altstadt ist voller Caf\u00e9 und kleiner Restaurants.", ": G\u00fcnstig einkaufen kann man Samstags auf dem gro\u00dfen Wochenmarkt auf dem \u201eNolensplein\". Der Markt von Venlo mit etwa 95 St\u00e4nde findet statt am Samstag von 8 Uhr bis 14 Uhr. Das Angebot reicht von Fleisch, K\u00e4se, Fisch, Obst & Gem\u00fcse bis Kleider, Backwaren, Blumen und auch Stoffen.", ": Wer ein St\u00fcck Holland mitnachhause nehmen m\u00f6chte - von leckerer salziger Lakritz \u00fcber klebrige Karamellwaffeln bis zu Streuseln in allen Varianten -, der ist bei \u201eB.V. De Twee Gebroeders van Venlo\", Monseigneur Nolensplein 5, gut aufgehoben.", "93 Kilometer, Fahrzeit 1 Stunde 15 Minuten", "Roermond, das kennen viele von einem Besuch im ", ", in dem 150 L\u00e4den internationaler Luxusmodelabel vertreten sind. Ein wahres Shopping-Paradies. Trotzdem lohnt auch ein Ausflug in den nur wenige Gehminuten entfernten historischen Stadtkern.", "Die Innenstadt von Roermond beherbergt einen Schatz denkmalgesch\u00fctzter Bauten, die Zeugen der jahrhundertalten Geschichte der Stadt sind. Malerische Pl\u00e4tze und Gassen mit netten kleinen Gesch\u00e4ften, gem\u00fctlichen Terrassen und Restaurants an den Grachten pr\u00e4gen den einladenden Charakter der Roermonder Innenstadt. Perfekt f\u00fcr einen Tagesausflug."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/dfb-pokal-auslosung-1--fc-koeln-muss-gegen-schalke-04-antreten-28739082", "article_id": "28739082", "section": "", "article_headline_strong": "DFB-Pokal-Auslosung", "article_headline_normal": "1. FC K\u00f6ln muss gegen Schalke 04 antreten", "date": "29.10.17, 18:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ex-Nationalspieler Stefan Effenberg loste am Abend in der Sportschau\u00a0die Achtelfinalbegegnungen im DFB-Pokal aus. Der bislang sieglose 1. FC K\u00f6ln trifft im Achtelfinale auf Schalke 04.\u00a0", "Zu einem gro\u00dfen Kr\u00e4ftemessen kommt es im Dezember zwischen dem Rekordmeister Bayern M\u00fcnchen und Titelverteidiger Borussia Dortmund.", "Die Begegnungen am 19./20. Dezember im \u00dcberblick:", "(ska)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/abstiegskampf-1--fc-koeln-auf-den-spuren-des-hamburger-sv-28739574", "article_id": "28739574", "section": "", "article_headline_strong": "Abstiegskampf", "article_headline_normal": "1. FC K\u00f6ln auf den Spuren des Hamburger SV", "date": "30.10.17, 06:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ausgerechnet der Hamburger SV. Der HSV muss f\u00fcr den 1. FC K\u00f6ln zum Vorbild taugen. Die Norddeutschen schafften in der vergangenen Saison etwas, mit dem wohl die wenigsten Experten gerechnet h\u00e4tten. Nach zehn Spieltagen mit nur zwei Punkten und 4:23-Toren Tabellenletzter der Bundesliga, rettete sich der HSV nach einer furiosen R\u00fcckrunde noch und wurde am Ende mit 38 Punkten 14. Was das mit dem FC zu tun hat? Der ist nach dem ", " Leverkusen in einer ganz \u00e4hnlichen Lage, ist mit auch nur zwei Punkten und 4:19-Toren ebenfalls Schlusslicht der Liga.", "Der HSV kennt sich aber mit Last-Minute-Rettungen aus, f\u00fcr den FC, in der vergangenen Spielzeit Tabellenf\u00fcnfter, ist das neues Terrain. \u201eIch k\u00f6nnte sagen: Wenn es der HSV schafft, dann k\u00f6nnen wir es auch schaffen. Aber der HSV ist erprobt in diesen Situationen, er hat es immer wieder geschafft\u201c, ", ", \u201eEs ist schon ein Unterschied, wenn du solche Situationen immer wieder hast. Das meine ich \u00fcberhaupt nicht negativ, aber es ist schon eine Qualit\u00e4t, sich damit auseinanderzusetzen. F\u00fcr uns ist es das erste Mal so, deshalb ist es ein St\u00fcck weit schwieriger. Was uns hoffen l\u00e4sst, ist, dass nicht viel fehlt, dass es immer knapp ist. Das Bittere ist aber, dass eben immer ein bisschen fehlt. Vielleicht fehlt dann am Ende relativ viel\u201c, befand der Coach und gab zu: \u201eDas geht schon an die Psyche. Das sind wir vom Trainerteam gefordert, das aufzufangen.\u201c", "Auch in Leverkusen fehlte etwas, vor allem in der zweiten Halbzeit. Die Leistung war ambivalent: Im ersten Durchgang trat der FC gut organisiert, strukturiert und diszipliniert auf. Viel besser kann die personell dezimierte Mannschaft in diesen Tagen wohl nicht spielen. ", ", der f\u00fcr alle augenscheinlich ansteigende Form bewies. Das verzweifelte, erfolglose Anrennen der letzten Wochen ist nach der Partie und dem Pokalsieg in Berlin (3:1) wohl pass\u00e9.", "Doch in der zweiten Halbzeit, in der Verteidiger Dominic Maroh verletzungsbedingt nicht mehr mitmachen konnte, lie\u00dfen sich die G\u00e4ste immer mehr in die Defensive dr\u00fccken, verloren die Linie und die Stabilit\u00e4t. Die L\u00fccken im Mittelfeldzentrum konnten die K\u00f6lner nicht mehr schlie\u00dfen, zudem leisteten sie sich zu viele Ballverluste. Der FC konnte sich kaum mehr befreien und f\u00fcr Entlastung sorgen. Die Gegentore waren folgerichtig.", "Wie der HSV einst braucht auch der FC jetzt eine Serie. Die K\u00f6lner sollten damit im n\u00e4chsten Heimspiel gegen Hoffenheim mal anfangen. Sonst wird es immer schwerer, schier aussichtslos. Eine segensreiche Serie beginnt aber damit, dass man ein Spiel gewinnt. Und das ist mit Ausnahme des Pokals den K\u00f6lnern in dieser Spielzeit \u00fcberhaupt noch nicht gelungen. \u201eEs ist jede Woche das Gleiche\u201c, haderte Verteidiger Dominique Heintz. \u201eWir haben in der ersten Halbzeit gut gestanden, kaum etwas zugelassen. Auch in der zweiten H\u00e4lfte war es nicht schlecht, aber gerade das zweite Tor nach einem Standard war zu leicht. Wir waren gut in der Spur, aber Leverkusen ist eben zweimal durchgekommen, so verlieren wir wieder das Spiel. Wir alle wissen, wie schwer das wird. Gegen Hoffenheim kommt jetzt ein sehr entscheidendes Spiel, weil wir irgendwann einfach gewinnen m\u00fcssen, damit der Abstand nach oben nicht viel zu gro\u00df wird. Sonst brauchen wir eine fast unm\u00f6gliche Serie, um nicht ganz abgeschlagen in die Winterpause zu gehen.\u201c", "Der Druck auf den FC und seinen Trainer wird immer gr\u00f6\u00dfer. Ein Sieg gegen Hoffenheim wird Pflicht. Die TSG ist mit nur einem Sieg aus den letzten sieben Pflichtspielen nicht gerade in Topform.", "Montag setzen sich Trainer St\u00f6ger und Sportdirektor J\u00f6rg Jakobs zusammen. Nach der Demission von Manager J\u00f6rg Schmadtke sind sie vorl\u00e4ufig mit der Kaderplanung beauftragt. Der FC braucht in der Winterpause dringend Verst\u00e4rkungen. Aber vorerst stehen noch sieben Ligaspiele an. Und die werden nicht leichter. Unter anderem muss der FC noch nach Mainz, zum FC Schalke und zum FC Bayern. Vorher treten die K\u00f6lner am Donnerstag in der Europa League gegen Bate Borissow an. Nach drei Niederlagen international steht der FC auch da vor dem Aus. Doch wichtiger ist der Sonntag, im Heimspiel gegen Hoffenheim muss die Wende zumindest eingeleitet werden."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/1--fc-koeln-in-der-krise-alle-spieler-haben-vertraege-fuer-die-2--liga-28743062", "article_id": "28743062", "section": "", "article_headline_strong": "1. FC K\u00f6ln in der Krise", "article_headline_normal": "Alle Spieler haben Vertr\u00e4ge f\u00fcr die 2. Liga", "date": "30.10.17, 13:10 Uhr", "author": null, "article_text": [" Zwei Punkte aus zehn Spielen sind eine Zwischenbilanz, die den Abstieg in die zweite Liga als realistische Konsequenz thematisiert.\u00a0", "Und wie w\u00e4re der FC in diesem Fall vorbereitet? Offenbar recht gut: Die Vertr\u00e4ge aller FC-Profis besitzen G\u00fcltigkeit f\u00fcr die 2. Bundesliga. Dies best\u00e4tigte FC-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Alexander Wehrle (Finanzen) gegen\u00fcber dem \"kicker\".", "Die K\u00f6lner w\u00e4ren aufgrund dieser Zweitligaklauseln zun\u00e4chst nicht gezwungen, wichtige Spieler zu verkaufen oder gar abl\u00f6sefrei ziehen zu lassen. Leistungstr\u00e4ger, die nicht mehr im Verein bleiben wollen, k\u00f6nnten marktgerecht verkauft werden. (ksta)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/bad-muenstereifel/grosseinsatz-in-bad-muenstereifel-neun-verletzte-bei-halloween-party-28748502", "article_id": "28748502", "section": "", "article_headline_strong": "Gro\u00dfeinsatz in Bad M\u00fcnstereifel", "article_headline_normal": "Neun Verletzte bei Halloween-Party", "date": "01.11.17, 09:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Diese Halloween-Party endete wie ein Horrorfilm \u2013 mit einem Schockmoment. Nach Angaben der Polizei wurden bei der Tanzveranstaltung in der Bad M\u00fcnstereifeler Heinz-Gerlach-Halle neun Besucher verletzt.", "Sie waren in Kontakt mit Reizgas gekommen und mussten vom Rettungsdienst medizinisch versorgt werden. Laut eines Polizeibeamten vor Ort kam es gegen 2.55 Uhr zu einem Tumult auf der Tanzfl\u00e4che. Dieser Tumult sei ausgeartet und schlie\u00dflich von einem noch unbekannten m\u00e4nnlichen T\u00e4ter Pfefferspray verspr\u00fcht worden.", "Das hatte einen Gro\u00dfeinsatz der Feuerwehr, des Rettungsdienstes und der Polizei zur Folge. Insgesamt waren mehr als 60 Einsatzkr\u00e4fte vor Ort. Eine Strafanzeige gegen Unbekannt wurde von der Polizei schon gestellt. Hinweise nimmt die Euskirchener Polizei unter der Telefonnummer (02251) 7990 entgegen.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/oberberg-ks/tv-show-zdf-sendung--bares-fuer-rares--kommt-wieder-aus-ehreshoven-28751542", "article_id": "28751542", "section": "", "article_headline_strong": "TV-Show", "article_headline_normal": "ZDF-Sendung \u201eBares f\u00fcr Rares\u201c kommt wieder aus Ehreshoven", "date": "01.11.17, 19:35 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eGuck mal,\u201c sagt die Dame im dunklen Anorak zu ihrem Begleiter, \u201eden kennen wir doch auch.\u201c Sie zeigt auf einen Herrn Mitte bis Ende Sechzig mit rotrandiger Brille und elegant nach hinten frisierten grauen Haaren. \u201eJa\u201c, brummt der Begleiter und nickt l\u00e4chelnd, \u201edas ist doch der Albert Maier.\u201c", "Der Albert Maier ist bekannt und beliebt als Experte f\u00fcr Kunstwerke und Antiquit\u00e4ten in der ZDF-Reihe \u201eBares f\u00fcr Rares\u201c \u2013 und in dieser Funktion steht Maier an diesem Oktobertag im gro\u00dfz\u00fcgigen Innenhof von Schloss Ehreshoven in Engelskirchen.", "Da steht er nicht alleine, denn das ZDF ist an diesem Tag wieder zu Gast, um in der malerischen Kulisse zum dritten Mal eine abendf\u00fcllende Variante der Tr\u00f6del-Erfolgsshow aufzuzeichnen. Also kann auch Horst Lichter, Star-Koch und Zeremonienmeister des Tr\u00f6del-TV, nicht weit sein. Ist er auch nicht. Man kann ihn zwar gerade nicht sehen, aber man kann seine pr\u00e4gnante Stimme h\u00f6ren.", "Gute zehn Meter von Albert Maier entfernt ist der Mann mit dem markanten Schnauzbart in Aktion: Er begutachtet auf einer Art B\u00fchne unter einem Sonnensegel eine der Rarit\u00e4ten, um die es bei diesem Format eigentlich geht. Lichter l\u00e4sst sich gerade von einem Mann \u00fcber Hintergr\u00fcnde und Einzelheiten des Apparates ins Bild setzen.", "Um einen Blick auf das Geschehen zu erhaschen, muss man sich auf die Zehenspitzen stellen, denn viele Menschen gruppieren sich um die B\u00fchne herum und recken die K\u00f6pfe, um etwas zu sehen.", "Es ist einiges los im Schlosshof. Nicht nur die Fernsehmacher wuseln gesch\u00e4ftig herum. Ganze Scharen von Besuchern, eingeladen vom ZDF, bev\u00f6lkern den Platz, drehen ihre Runden, flanieren vorbei an wei\u00dfen Pavillons und an den Tischen, an denen sich immer wieder die Experten mit mehr oder weniger wertvollen Gegenst\u00e4nden befassen.", "Zwischen den Magnolienb\u00e4umen haben Techniker Flutlichtmasten aufgestellt, die alles ins rechte Licht setzen. Eine Kamera saust an einem Teleskopmast auf und nieder, wie von Geisterhand bewegt.", "\u201eDie Blauen B\u00e4ndchen gehen jetzt bitte zum Albert\u201c, ruft ein Mann mit Klemmbrett unterm Arm. Sofort marschieren zwei Dutzend G\u00e4ste zum Tisch des ergrauten Experten, der die Gruppe freundlich gr\u00fc\u00dft.", "Die farbigen B\u00e4ndchen teilen die Besucher in Gruppen ein. \u201eDie Farbe zeigt auch an, wie lange wir uns hier im Schlosshof aufhalten d\u00fcrfen\u201c, verr\u00e4t einer der G\u00e4ste, die zugleich Komparsen der Sendung sind. Unter ihnen sind auch Anita und Udo Adomeit.", "Sie sind von hinter K\u00f6ln nach Oberberg gekommen. \u201eWir gehen \u00f6fter zu Fernseh-Aufzeichnungen\u201c, verr\u00e4t das Ehepaar. \u201eWir waren auch schon bei Stern TV, Der Preis ist hei\u00df und Genial daneben.\u201c", "Hier in Ehreshoven wird unter freiem Himmel gedreht, die Besucher k\u00f6nnen sich weitgehend zwanglos bewegen und treffen dabei auch auf die aus dem Fernsehen bekannten Experten.", "Da steht man pl\u00f6tzlich neben Dr. Heide Rezepa-Zabel, die sich auch noch als charmante Plauderin entpuppt. \u201eEs geht hier sehr famili\u00e4r zu\u201c, begr\u00fcndet sie ihre Begeisterung f\u00fcr das Tr\u00f6del-Format. Und wenn sie gerade nicht vor der Kamera steht, nimmt sie sich auch mal die Zeit f\u00fcr einen kurzen Plausch \u00fcber echte oder vermeintliche Rarit\u00e4ten im Keller der Besucher.", "Sie freut sich \u00fcber das breite Spektrum der Menschen, die interessiert bei den Aufnahmen zuschauen. \u201eEs sind auch viele junge Leute dabei. Kulturgeschichte ist eben interessant \u2013 f\u00fcr alle\u201c, sagt die Expertin.", "In dieser Sendung ber\u00e4t die Kunsthistorikerin auch eine bekannte Schauspielerin: Katja Flint m\u00f6chte ein Schmuckst\u00fcck ver\u00e4u\u00dfern, das eine weltber\u00fchmte Vorbesitzerin hatten. Wie Rezepa-Zabel dieses seltene St\u00fcck einsch\u00e4tzt, ist am Donnerstag ab 20.15 Uhr im ZDF zu sehen.", "Die ersten beiden Abendausgaben von \u201eBares f\u00fcr Rares\u201c verfolgten am 15. Juni 2017 nach ZDF-Angaben knapp 6,5 Millionen, am 13. Juli 2017 mehr als 5,9 Millionen Zuschauer. T\u00e4glich schauen rund drei Millionen bei der erfolgreichsten ZDF-Tages-Sendung zu.", "Sendestart der zun\u00e4chst w\u00f6chentlich gezeigten Sendung war ein Sonntagmittag im August 2013. Mit Beginn der zweiten Staffel im Juli 2014 war die Sendung werktags gegen 15 Uhr zu sehen \u2013 zun\u00e4chst f\u00fcr vier Wochen. Seit Dezember 2015 ist das Format durchg\u00e4ngig werktags auf Sendung. Mittlerweile l\u00e4uft die vierte Staffel.", "Am Donnerstag strahlt das ZDF ab 20.15 Uhr die dritte abendf\u00fcllende Version von \u201eBares f\u00fcr Rares\u201c aus. Sie wurde wieder in Schloss Ehreshoven in Engelskirchen aufgezeichnet."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-berg-oberberg/bergisch-gladbach/zahlreiche-anzeigen-hundehalter-fuehlen-sich-von-anwohner-in-paffrath-bedroht-28750900", "article_id": "28750900", "section": "", "article_headline_strong": "Zahlreiche Anzeigen", "article_headline_normal": "Hundehalter f\u00fchlen sich von Anwohner in Paffrath bedroht", "date": "01.11.17, 16:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Angst geht um bei Hundehaltern, die mit ihren Tieren in den W\u00e4ldern und Wiesen am Steinenkamp in Paffrath unterwegs sind. Die Hundebesitzer f\u00fchlen sich immer mehr von einem Anwohner bedroht und in die Enge getrieben.", "Seit rund drei Jahren trage der Mann seine Abscheu vor den Vierbeinern offen zur Schau. Erst vor einigen Tagen entwickelten sich am Steinenkamp wieder Auseinandersetzungen zwischen Hundebesitzern und Hundegegner. Pfefferspray wurde eingesetzt \u2013 von beiden Streitparteien.", "\u201eSeit dem Jahr 2014 liegen uns rund 20 Anzeigen vor. Teils von Hundebesitzern, teils von einem Anwohner\u201c, sagt Polizeisprecher Richard Barz. Meist sind es P\u00f6beleien, Beleidigungen und Verleumdungen, die angezeigt w\u00fcrden. Aber auch Anzeigen wegen K\u00f6rperverletzung habe die Polizei schon protokolliert.", "\u201eSo kann es doch nicht weiter gehen\u201c, sagte eine Hundebesitzerin, die nicht namentlich genannt werden m\u00f6chte. Mittlerweile warnten sich die Hundehalter untereinander, wenn der Anwohner in dem Waldst\u00fcck unterwegs sei. \u201eIch habe mittlerweile schon Angst, wenn ich am Steinenkamp mit meinem Hund alleine laufe\u201c, sagt die Frau.", "Vor Jahresfrist kochte die Volksseele \u00fcber. Rund 30 Hundehalter trafen sich in einer Gastst\u00e4tte, um sich auszutauschen. Ein Gef\u00fchl von Machtlosigkeit hatte sich breitgemacht unter den Menschen, die mit ihren Hunden hinter dem Friedhofsgel\u00e4nde spazieren gehen. Immer wieder wird die Polizei gerufen, aber auch die Beamten k\u00f6nnen die Situation scheinbar nicht befrieden.", "Der Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Dauerfehde zwischen Hundefreunden und Anwohner liegt drei Jahre zur\u00fcck. Mehrmals wurden tote Rehe im Gebiet Friedhof und Steinenkamp gefunden, und der Vorwurf stand im Raum, diese k\u00f6nnten von Hunden gerissen worden sein. Kreisveterin\u00e4r Dr. Thomas M\u00f6nig ordnete damals eine Tierschau an. Das Ergebnis: Parasitenbefall, Lungenw\u00fcrmer, eine Blutvergiftung und die Folgen eines Autounfalls waren f\u00fcr den Tod der Tiere verantwortlich.", "Dies wollte der Anwohner, selbst erkl\u00e4rter Reh-Liebhaber, allerdings auch nach Bekanntgabe des amtlichen Untersuchungsergebnisses nicht wahrhaben. Der Privatmann aus Paffrath setzte wiederholt Belohnungen aus und fahndete mit Plakataufrufen nach den \u201eT\u00e4tern\u201c. Ab diesem Zeitpunkt war es vorbei mit der Ruhe in Paffrath.", "Vor einer Woche eskalierte ein Streit zwischen Hundehalterin und Reh-Freund erneut. W\u00e4hrend einer verbalen Auseinandersetzung mischte sich ein Passant in das Gespr\u00e4ch ein. Ein Wort gab das andere, und pl\u00f6tzlich hatten beide Parteien Pfefferspray in den H\u00e4nden \u2013 und benutzten es auch.", "Am selben Tag musste die Polizei zum zweiten Mal nach Paffrath ausr\u00fccken. Dies stand allerdings nicht im Zusammenhang mit dem vorherigen Streit.", "Ein Sch\u00e4ferhund-Mischling hatte Fleisch gefressen, das am Wegesrand gelegen hatte. Angela Panske, Besitzerin des Vierbeiners: \u201eIch sah noch, wie mein Hund das Fleisch aufnahm und verschluckte. Danach hat er sich sofort erbrochen.\u201c", "Die Polizei stellte die viermal vier Zentimeter gro\u00dfen Fleischbrocken und den Auswurf des Hundes sicher. Als die Beamten die K\u00f6der vom Boden aufnahmen, stellten sie fest, dass die Brocken mit einem wei\u00dfen Pulver bedeckt waren.", "Ob es sich dabei um Gift handelt, ist noch nicht ermittelt. Auch zu dem oder den m\u00f6glichen T\u00e4tern kann die Polizei aktuell noch keine Angaben machen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/-cologne-darts-gala--8000-fans-feiern-bei-erstem-koelner-dart-event-28745540", "article_id": "28745540", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eCologne Darts Gala\u201c", "article_headline_normal": "8000 Fans feiern bei erstem K\u00f6lner Dart-Event", "date": "31.10.17, 13:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["Donald Trump war da, Papa Schlumpf auch und Bob der Baumeister schlenderte gleich in dreifacher Ausf\u00fchrung durch den Gang der Lanxess-Arena. Mit aufwendigen Kost\u00fcmen gaben sich viele K\u00f6lner Darts-Fans am Montagabend m\u00e4chtig M\u00fche. Schlie\u00dflich sollten bei der ersten \u201eCologne Darts Gala\u201c die Superstars des boomenden Sports auch sehen und vor allem h\u00f6ren, dass K\u00f6ln eine Adresse ist, die sie gerne noch einmal besuchen d\u00fcrfen.", "Vor 8000 Begeisterten traten nicht nur der aktuell beste Dartspieler der Welt, Weltmeister Michael van Gerwen, sondern auch der Ranglistenzweite Peter Wright und Vierte Daryl Gurney in der Deutzer Halle zu einem Show-Turnier an. \u201eVon den 8000 Menschen, die heute hier sind, haben 6000 noch nie Darts live gesehen\u201c, sagte Veranstalter Wolfgang P\u00fctz in seiner einleitenden Rede, \u201eToll, dass wir das hier hinbekommen haben. Dass heute die gr\u00f6\u00dfte Dartsveranstaltung Deutschlands in K\u00f6ln stattfindet, ist aber nat\u00fcrlich logisch: Hier ist die richtige Stimmung daf\u00fcr, hier haben wir das Partyvolk, das wir brauchen.\u201c\u00a0", "Und das K\u00f6lner Partyvolk machte Party auf Ansage. In den von Dartzuschauern gewohnten Verkleidungen bejubelte es in der seit sechs Monaten ausverkauften Arena lautstark die Stars beim Eintritt in die Halle und feierte jeden \u201e180\u201c, die h\u00f6chste Punktzahl im Darts, mit tosendem Applaus. Ein bisschen intensiver sogar noch, als Wright das erste Mal die B\u00fchne betrat. Der Schotte hatte sich n\u00e4mlich die Seite seines Irokesenschnitts rot-wei\u00df f\u00e4rben lassen. \u201eIch wusste gar nicht, dass das die K\u00f6lner Farben sind\u201c, sagte der 47-j\u00e4hrige Profi vor Beginn der Veranstaltung, \u201eaber umso besser.\u201c", "Gespielt wurde ein Turnier nach dem Modus \u201eJeder gegen Jeden\u201c zwischen van Gerwen, Wright, Gurney und dem Australier Simon Whitlock. Nach rund viereinhalb Stunden und einem zwischenzeitlichen Auftritt der k\u00f6lschen Band \u201eQuerbeat\u201c sicherte sich van Gerwen, der erst am Sonntag den Europameistertitel in Belgien gewonnen hatte, auch in K\u00f6ln den Sieg \u2013 und damit neben der Troph\u00e4e einen Neuwagen als Preis. \u201eEs ist sch\u00f6n, dass ich einen Pokal und ein Auto gewonnen habe, aber ganz ehrlich: das Beste am ganzen Abend wart ihr\u201c, sprach er zu den K\u00f6lner Fans nach dem Finale gegen Wright. Auch, wenn sie ihn zwischenzeitlich mit ein paar Ges\u00e4ngen zur verfehlten Qualifikation der niederl\u00e4ndischen Fu\u00dfball-Nationalmannschaft f\u00fcr die Weltmeisterschaft 2018 aufgezogen hatten.\u00a0", "Der ehemalige Dart-Profi Wayne Mardle, der mittlerweile in England als Fernsehkommentator t\u00e4tig ist, versprach Deutschland aussichtsreiche kommende Jahre. \u201eDeutschland hat mit Max Hopp und Martin Schindler zwei der besten Talente im Darts\u201c, so der 44-J\u00e4hrige, \u201eGenau wie der Sport hier langsam gro\u00df wird, werden auch die Spieler gro\u00df.\u201c", "Hopp, mit 21 Jahren einer der besten Dartspieler Deutschlands, gab zur Siegerehrung den \u00dcberraschungsgast und feierte mit seinen ausl\u00e4ndischen Kollegen. Und Veranstalter P\u00fctz k\u00fcndigte an: \u201eN\u00e4chstes Jahr machen wir die ganze Arena auf.\u201c Karten kann man schon jetzt kaufen. Scheint, als st\u00fcnde K\u00f6ln eine Darts-Zukunft bevor. (jl)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/carlswerk-in-koeln-muelheim-vom-industrieareal-zum-urbanen-quartier-28512434", "article_id": "28512434", "section": "", "article_headline_strong": "Carlswerk in K\u00f6ln-M\u00fclheim", "article_headline_normal": "Vom Industrieareal zum urbanen Quartier", "date": "01.11.17, 13:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vor zehn Jahren hat der Immobilienentwickler Beos aus Berlin das ehemalige Carlswerk an der Schanzenstra\u00dfe in K\u00f6ln-M\u00fclheim gekauft. Mit der Entwicklung auf dem Gel\u00e4nde zeigt sich das Unternehmen sehr zufrieden: \u201eEs ist gelungen, aus einer ehemaligen Industriefl\u00e4che von 125 000 Quadratmetern ein urbanes Stadtquartier zu machen\u201d, sagten Projektmanager S\u00e9bastien Herzog und Beos-Niederlassungsleiter Sebastian Jansen auf der Jubil\u00e4umsfeier.", "Ankermieter wie der Buchverlag Bastei L\u00fcbbe, der Telekommunikationskonzern Telef\u00f3nica, das Schauspielhaus mit seinen beiden Depot-Spielst\u00e4tten oder die Kletterhalle Stuntwerk sorgen von morgens bis abends f\u00fcr Leben auf dem Gel\u00e4nde.", "Auch zwei Sportvereine, Gewichtheber und Ringer aus M\u00fclheim, sind zuletzt auf das Gel\u00e4nde des ehemaligen F&G-Kabelwerks gezogen. Eine \u201enoch st\u00e4rkere \u00f6ffentlichkeitswirksame Nutzung\u201d streben die Investoren an. So soll zum Beispiel auch die heute noch bestehende Au\u00dfenmauer rund um das Gel\u00e4nde teilweise eingerissen werden, um gr\u00f6\u00dfere Zug\u00e4nge zu schaffen.", "Die Entwicklung sei dynamischer verlaufen als erwartet, berichten die Beos-Manager. So sei Rewe Digital vor dreieinhalb Jahren im Kupferwerk auf einer Fl\u00e4che von 1000 Quadratmetern gestartet - heute seien es bereits zehnmal so viel.", "Auf dem Gel\u00e4nde entstanden 2000 Arbeitspl\u00e4tze, berichtet Herzog. Die Beos - beziehungsweise der hinter ihr stehende Fonds - habe bisher 150 Millionen Euro investiert, doppelt so viel wie zun\u00e4chst erwartet. \u201eWir haben die Geb\u00e4ude h\u00f6herwertiger entwickeln k\u00f6nnen als vorher vermutet\u201d, sagt Beos-Vorstand Jan Pl\u00fcckhahn.", "Die ungew\u00f6hnliche Fabrikarchitektur mit ihren hohen R\u00e4umen (Lofts) kommt gut an: \"Die angenehme Nachbarschaft, der gesamte Baustil auf dem Gel\u00e4nde und der kreative Vibe hier in der ehemaligen Wickelei haben den Ausschlag f\u00fcr unseren Umzug hierhin gegeben\", sagt Armin Truger, Gr\u00fcnder und Chef der Pro Sky AG, einer Agentur f\u00fcr Flug- und Reisevermittlungen f\u00fcr Gesch\u00e4ftskunden. Dabei waren die vorherigen Adressen auch nicht schlecht: Fast 20 Jahre lang sa\u00df Pro Sky auf dem Hohenstaufenring und auf der Hohe Stra\u00dfe in der K\u00f6lner Innenstadt.", "Auf dem Carlswerk-Gel\u00e4nde gibt es inzwischen f\u00fcr fast alle ehemaligen Industriehallen (wie Drahtlager, Kupferwerk, Wickelei, Aluhalle oder Spulenfabrik) neue Nutzungen. 90 Prozent der ehemaligen Fabrik- und Verwaltungsgeb\u00e4ude sind entwickelt. Derzeit wird ein Parkhaus mit 450 Stellpl\u00e4tzen gebaut. Au\u00dferdem wird eine alte Fabrikhalle in Veranstaltungs- und Konzertr\u00e4ume umgewandelt. Ein darin integrierter Biergarten soll stets ge\u00f6ffnet sein und - wie bereits andere gastronomische Angebote - die Attraktivit\u00e4t des Gel\u00e4ndes f\u00fcr das breite Publikum noch erh\u00f6hen.", "In den kommenden Jahren will die Beos weitere 30 Millionen Euro in die Gel\u00e4ndeentwicklung stecken."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/bastei-luebbe-carel-halff-folgt-auf-thomas-schierack-28621938", "article_id": "28621938", "section": "", "article_headline_strong": "Bastei L\u00fcbbe", "article_headline_normal": "Carel Halff folgt auf Thomas Schierack", "date": "01.11.17, 13:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der fr\u00fchere Weltbild-Chef Carel Halff wird am 1. November neuer Vorstandschef der K\u00f6lner Verlagsgruppe Bastei L\u00fcbbe, teilte das Unternehmen mit. Bastei L\u00fcbbe habe einen Manager mit jahrzehntelanger Erfahrung im Buchmarkt an Bord geholt, hie\u00df es.", "Halff l\u00f6st Thomas Schierack ab, der erst vor wenigen Wochen wegen Meinungsverschiedenheiten \u00fcber die strategische Ausrichtung das Unternehmen verlassen hatte.", "Den Vertrag von Programm- und Marketingvorstand Klaus Kluge verl\u00e4ngerte der K\u00f6lner Verlag um drei Jahre.", "(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/ehrenfeld/unfall-in-koeln-ossendorf-blick-aufs-handy-lenkt-fahrerin-ab-28750010", "article_id": "28750010", "section": "", "article_headline_strong": "Unfall in K\u00f6ln-Ossendorf", "article_headline_normal": "Blick aufs Handy lenkt Fahrerin ab", "date": "01.11.17, 13:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zu einem schweren Verkehrsunfall zwischen zwei Pkw ist es Sonntagabend um 19.40 Uhr in Ossendorf gekommen. Wie die Polizei mitteilte, fuhr eine 25-J\u00e4hrige in einem Opel auf dem Milit\u00e4rring Richtung Norden als Zeugen beobachteten, wie die Frau auf H\u00f6he der Alten Escher Stra\u00dfe trotz roter Ampel ungebremst auf die Kreuzung fuhr.", "Sie erfasste einen nach links abbiegenden BMW an der vorderen der Beifahrerseite. Rettungskr\u00e4fte mussten den 36-j\u00e4hrigen BMW-Fahrer mit schweren Verletzungen in ein Krankenhaus bringen, an beiden Fahrzeuge entstand hoher Sachschaden.", "Ersten Ermittlungen zufolge war die junge Frau durch den Blick auf das Display ihres Mobiltelefons vom Verkehr abgelenkt. Sie wollte auf einer Navigations-App ihr weitere Fahrtroute ablesen. Die Polizei nimmt den Unfall zu Anlass, um erneut auf ihre Kampagne ", "). (ihi)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/muelheim/motorroller-streifenwagen-in-unfall-in-holweide-verwickelt-28750490", "article_id": "28750490", "section": "", "article_headline_strong": "Motorroller", "article_headline_normal": "Streifenwagen in Unfall in Holweide verwickelt", "date": "01.11.17, 15:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Besatzung eines Streifenwagens der K\u00f6lner Polizei ist am Dienstagmorgen in Holweide in einen Verkehrsunfall verwickelt worden.", "Wie die Beamten mitteilten, kam dem Polizisten um 0.30 Uhr auf der Heinz-K\u00fchn-Stra\u00dfe ein 19 Jahre alter Mann auf einem Motorroller mit hoher Geschwindigkeit und ohne Licht in Richtung Neufelder Stra\u00dfe entgegen. Die Streife stoppte und wollte den Rollerfahrer ebenfalls anhalten.", "Bei dem Versuch, an den Polizisten vorbeizufahren, touchierte der Zweiradfahrer den Streifenwagen sowie zwei geparkte Pkw und kam zu Fall. Nach dem Zusammensto\u00df versuchte der Mann zu Fu\u00df zu fl\u00fcchten, die Beamten holten ihn aber ein und nahmen ihn fest.", "Ermittlungen ergaben, dass der Roller als gestohlen gemeldet war, au\u00dferdem besitzt der 19-J\u00e4hrige keinen F\u00fchrerschein. Dar\u00fcber hinaus hatte er Alkohol konsumiert, darum musste der Mann auf der Polizeiwache eine Blutprobe abgeben. (ihi)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/geheimtipps-in-nrw-40-tolle-ausfluege-100-kilometer-um-koeln-27765572", "article_id": "27765572", "section": "", "article_headline_strong": "Geheimtipps in NRW", "article_headline_normal": "40 tolle Ausfl\u00fcge 100 Kilometer um K\u00f6ln", "date": "09.10.17, 18:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wussten Sie, dass Amerika nur knapp 100 Kilometer Luftlinie von K\u00f6ln entfernt liegt? Und die Stadt Bocholt auch? Und das sogar gleich zwei Mal? Und dass der Rhein noch mehr sch\u00f6ne Promenaden zu bieten hat als den fast fertigen Rhein-Boulevard in K\u00f6ln? Und es in Belgien genau einen Nationalpark gibt, der \u2013 wie weit von K\u00f6ln entfernt liegt? Genau 100 Kilometer!", "Wir haben einen Zirkel genommen und in 100 Kilometer Luftlinie Entfernung einen gro\u00dfen Kreis um K\u00f6ln geschlagen. Und auf und entlang der Kreislinie Ziele entdeckt, die sich lohnen \u2013 und von denen Sie vielleicht noch nie etwas geh\u00f6rt haben. Den Kreis haben wir in vier Viertel aufgeteilt. Unsere Kreislinien-Fundst\u00fccke pr\u00e4sentieren wir Ihnen in vier Teilen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/prozess-in-koeln-taxifahrer-in-den-hals-gestochen-28749998", "article_id": "28749998", "section": "", "article_headline_strong": "Prozess in K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Taxifahrer in den Hals gestochen", "date": "01.11.17, 14:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gemeinschaftlicher schwerer Raub lautet der Vorwurf, f\u00fcr den sich seit Montag ein 34-j\u00e4hriger Mann vor der 1. Gro\u00dfen Strafkammer des Landgerichts verantworten muss. Zum Prozessauftakt machte er weder zur Person noch zur Sache Angaben. Die Anklage: Am 12. Mai um 5.40 Uhr stieg Boris H. (Name ge\u00e4ndert) zusammen mit einem gesondert verfolgten Mitt\u00e4ter am Friesenplatz in ein Taxi.", "Die M\u00e4nner lie\u00dfen sich durch die Stadt fahren, bis sie den Fahrer in Buchheim an der Ecke Wuppertaler Stra\u00dfe, Dellbr\u00fccker Stra\u00dfe haltmachen lie\u00dfen. Als der Fahrer sie zur Zahlung aufforderte, hielten ihn die Fahrg\u00e4ste fest, und der Komplize hielt ihm ein Messer mit einer 23 Zentimeter langen Klinge an die Rippen mit den Worten: \u201eWenn du deine Kinder wiedersehen willst, dann gib uns alles, was du hast.\u201c", "Zwei Mal stach er dem Fahrer unterhalb des rechten Ohrs in die Halspartie, und Boris H. durchsuchte unter anderem das Handschuhfach und die Mittelkonsole. Dem Fahrer gelang es, sich so weit zu befreien, dass er die Hupe bet\u00e4tigen und um Hilfe rufen konnte. Boris H. schlug ihm auf die Arme, der Komplize stach in Richtung Kopf und Hals des Opfers. Dann nahmen die M\u00e4nner einen Geldbeutel mit 210 Euro Bargeld und fl\u00fcchteten.", "Der Fahrer trug Stichverletzungen an Wange und Hals davon sowie Schnittwunden am Oberk\u00f6rper. Soweit die Vorw\u00fcrfe der Staatsanwaltschaft. Der Taxichauffeur soll am Donnerstag geh\u00f6rt werden."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/innenstadt/koelner-sternengasse-polizei-fahndet-nach-spielhallen-raeuber-28750582", "article_id": "28750582", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lner Sternengasse", "article_headline_normal": "Polizei fahndet nach Spielhallen-R\u00e4uber", "date": "01.11.17, 15:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Polizei fahndet nach einem bewaffneten Mann, der am Montagabend gegen 23.30 Uhr eine Spielhalle in der K\u00f6lner Innenstadt \u00fcberfallen hat. ", "Nach Informationen der Ermittler von Mittwoch, hat der T\u00e4ter dabei eine 49-j\u00e4hrige Angestellte an der Sternengasse mit einer schwarzen Pistole bedroht und eine geringe Menge Bargeld erbeutet. Nach der Tat fl\u00fcchtete der Vermummte, verletzt wurde niemand. Die Spielhallenmitarbeiterin beschrieb den R\u00e4uber als etwa 1,70 Meter gro\u00df und schlank. ", "Mund und Nase hatte er hinter einem Tuch verborgen, zu Tat trug er einen Mantel und einen Hut in Schwarz. Die Polizei sucht dringend Zeugen und bittet um Hinweise unter der Telefonnummer 0221/229-0 oder ", ". (ihi)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/beschluss-koelner-verwaltung-soll-bruecke-zum-deutzer-hafen-pruefen-28751310", "article_id": "28751310", "section": "", "article_headline_strong": "Beschluss", "article_headline_normal": "K\u00f6lner Verwaltung soll Br\u00fccke zum Deutzer Hafen pr\u00fcfen", "date": "01.11.17, 18:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Stadt soll pr\u00fcfen, unter welchen Bedingungen sich zwischen Rheinauhafen und Deutzer Hafen eine Br\u00fccke \u00fcber den Rhein bauen l\u00e4sst. Das hat die Bezirksvertretung Innenstadt in ihrer j\u00fcngsten Sitzung beschlossen und damit eine vorgeschlagene Beschlussalternative der Verwaltung erg\u00e4nzt.", "Diese sieht vor, die Planung einer Fu\u00df- und Radwegbr\u00fccke zwischen Bastei und Rheinpark wegen der hohen Kosten von gesch\u00e4tzten 29 Millionen Euro zur\u00fcckzustellen. Weiter s\u00fcdlich eine neue Rheinquerung zu schaffen, sei unter anderem deshalb viel wichtiger, weil auf dem Gel\u00e4nde des Deutzer Hafens ein gro\u00dfes Wohngebiet entstehe, hie\u00df es von Seiten der Gr\u00fcnen; die Verbindung zwischen Bastei und Rheinpark dagegen sei so etwas wie eine Dreingabe, also nicht unbedingt n\u00f6tig.", "Zum Vorschlagspaket geh\u00f6rt, dass die Verwaltung \u201etiefergehend untersuchen\u201c soll, ob und wie sich die Fl\u00e4chen f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer an der s\u00fcdlichen Seite der Hohenzollernbr\u00fccke erweitern lassen; dies soll mit Augenmerk auf den Denkmalschutz, Aspekte der Stadtplanung und die Rampenbereiche geschehen. Dagegen soll die Untersuchung zur Erweiterung des n\u00f6rdlichen Fu\u00df- und Radwegs der Hohenzollernbr\u00fccke \u201enicht weiter vertieft\u201c werden, hei\u00dft es. Sobald Umfang und Kosten f\u00fcr die Gutachter- und Planungsleistungen genauer ermittelt worden sind, ist die Verwaltung aufgefordert, \u201ezu gegebener Zeit\u201c sicherzustellen, dass die Umsetzung der Neubau- und Erweiterungspl\u00e4ne finanziert werden kann.", "Die SPD stimmte gegen die Vorlage, sie will ein gr\u00f6\u00dferes Paket: \u201eDie n\u00f6rdliche Verbreiterung der Hohenzollernbr\u00fccke soll mit angepackt werden\u201c, sagte die Fraktionsvorsitzende Regina B\u00f6rschel. Bezirksamtsleiter Ulrich H\u00f6ver hatte zu bedenken gegeben, f\u00fcr einen dazugewonnenen Meter Breite an der n\u00f6rdlichen Seite der Br\u00fccke m\u00fcssten nach Berechnungen der Verwaltung 14 Millionen Euro ausgegeben werden."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/hoehlen--schluchten--wipfel-abenteuerliche-ausfluege-fuer-entdecker-rund-um-koeln-26930404", "article_id": "26930404", "section": "", "article_headline_strong": "H\u00f6hlen, Schluchten, Wipfel", "article_headline_normal": "Abenteuerliche Ausfl\u00fcge f\u00fcr Entdecker rund um K\u00f6ln", "date": "22.09.17, 16:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Sp\u00e4tsommer zeigt sich von seiner sch\u00f6nen Seite - und wir merken: Das macht Lust auf mehr - auf mehr Drau\u00dfen. Auf mehr Natur. Und auf Ausflug.\u00a0", "In unserem kostenlosen E-Paper-Spezial haben wir Ihnen unsere sch\u00f6nste Auswahl an Ausflugstipps zusammengestellt. Alles, was Sie f\u00fcr einen perfekten Tag in der Natur brauchen: von spannenden Wanderwegen in der Eifel, dem Siebengebirge oder am \u201eBergischen Amazonas\u201c hin zu abenteuerlichen Unternehmungen wie einer H\u00f6hlentour oder ein Spaziergang rund um eine Teufelsschlucht.", "Und jetzt hei\u00dft es: raus aus dem Haus und hinein ins Gr\u00fcne. Viel Spa\u00df bei Ihren neuen Lieblings-Ausflugszielen!", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/geheimtipps-fuer-nrw-40-spannende-ausfluege-50-kilometer-um-koeln-25074556", "article_id": "25074556", "section": "", "article_headline_strong": "Geheimtipps f\u00fcr NRW", "article_headline_normal": "40 spannende Ausfl\u00fcge 50 Kilometer um K\u00f6ln", "date": "03.03.17, 09:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Was passiert, wenn man einen Kreis mit einem Radius von 50 Kilometern rund um K\u00f6ln zieht? Man kann viele tolle Ausflugsziele entdecken! Auf und entlang der Kreislinie befinden viele sch\u00f6ne Orte, die sich lohnen, entdeckt zu werden. Orte, von denen Sie vielleicht noch nie etwas geh\u00f6rt haben.", "Wie schon bei unserer", ", haben wir auch diesmal unseren Kreis wieder in vier Viertel aufgeteilt - und daraus eine Serie von vier Teilen gemacht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/klettern--schwimmen--entdecken-mit-der-neuen-rheinlandcard-ueber-75-mal-freien-eintritt-25137036", "article_id": "25137036", "section": "", "article_headline_strong": "Klettern, schwimmen, entdecken", "article_headline_normal": "Mit der neuen RheinlandCard \u00fcber 75 Mal freien Eintritt", "date": "24.10.17, 11:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eEin Preis. Viel Freizeit\u201c \u2013 unter diesem Motto bietet die RheinlandCard 2018 kostenfreien Eintritt zu zahlreichen Ausflugszielen und Aktivit\u00e4ten im Rheinland \u2013 und sogar dar\u00fcber hinaus.\u00a0", "Das Paket ist auch in diesem Jahr wieder beeindruckend. Mit der RheinlandCard 2018 sichern Sie sich 75 Mal freien Eintritt, tolle Rabatte \u2013 und k\u00f6nnen dabei sogar 1000 Euro sparen. Denn das ist der Gegenwert, wenn man alle Verg\u00fcnstigungen zusammenrechnet.", "Die neue RheinlandCard 2018 ist ab sofort online unter ", " und im Servicecenter in der Breite Stra\u00dfe erh\u00e4ltlich ist.", "Ob Movie Park in Bottrop, diverse Spa\u00dfb\u00e4der in H\u00fcrth, Frechen und Bornheim, die Skihalle in Neuss, Sea Life in K\u00f6nigswinter, die LVR Museen, der Hochseilgarten K1 in Odenthal oder weitere Kletterparks in D\u00fcsseldorf und Viersen \u2013 das breite Repertoire mit den insgesamt 80 Freizeitangeboten bringt nicht nur Familien gro\u00dfen Spa\u00df.", "Mit dem Kauf der RheinlandCard sichern Sie sich freie\u00a0Leistungen, 50 %-Vorteile oder Einmalrabatte f\u00fcr viele\u00a0Attraktionen und Sehensw\u00fcrdigkeiten in der Region.\u00a0", "RheinlandCard-Inhaber erleben ein ganzes Jahr\u00a0lang Freizeitspa\u00df zum kleinen Preis.\u00a0", " 01.01.2018\u201331.12.2018.", "Die Karte kostet f\u00fcr Erwachsene 59,90 Euro,\u00a0f\u00fcr Kinder 44,90 Euro. Abonnenten des\u00a0K\u00f6lner Stadt-Anzeiger, der K\u00f6lnischen Rundschau\u00a0und des EXPRESS sparen 5 Euro pro Karte bei der Onlinebestellung. ADAC- Mitglieder erhalten in den\u00a0Servicecentern 5 Euro Rabatt pro Karte.", "Bestellen Sie Ihre RheinlandCard unter\u00a00221 \u2013 567 97 499 oder auf\u00a0", ".", "Die RheinlandCard ist in allen VVK-Stellen von\u00a0", ", ", " und ", " sowie\u00a0bei ADAC Servicecentern und Reiseb\u00fcros erh\u00e4ltlich.", "Eine genaue Liste finden Sie unter\u00a0", "."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/-bitte-den-kuchen-aus-der-form-heben--die-witzigsten-tweets-ueber-den-alltag-mit-alexa-28744132", "article_id": "28744132", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eBitte den Kuchen aus der Form heben\u201c", "article_headline_normal": "Die witzigsten Tweets \u00fcber den Alltag mit Alexa", "date": "01.11.17, 06:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das stand so wohl kaum in ihrer Stellenbeschreibung. Alexa ist nicht nur Lexikon, Taschenrechner und DJ. Jetzt soll Amazons Sprachassistent auch den Nachwuchs erziehen \u2013 dabei hilft er ihm viel lieber dabei, die Eltern in den Wahnsinn zu treiben.", "Ab und zu hat Amazons Chatbot auch einen fiesen Spruch auf den Lippen. Das sind die witzigsten Situationen, die Twitter-Nutzer im Alltag mit Alexa erlebt haben.", "(dmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/verkehr--a4-wieder-freigegeben---polizei-faengt-entlaufenen-hund-ein-23892020", "article_id": "23892020", "section": "", "article_headline_strong": "Verkehr ", "article_headline_normal": "A4 wieder freigegeben \u2013 Polizei f\u00e4ngt entlaufenen Hund ein", "date": "01.11.17, 16:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["L\u00e4nger als eine Stunde musste am Mittwoch die A4 im Bereich Klettenberg in beide Richtungen gesperrt werden, weil die Polizei einen entlaufenen Berner Sennenhund bet\u00e4uben und einfangen musste.", "Inzwischen ist die Autobahn wieder frei.", "Alle Informationen zu Staus in K\u00f6ln gibt es in unserer Staukarte:", "Weitere Infos finden Sie unter ", ",\u00a0", "\u00a0und ", "\u00a0(ksta)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/-ihr-kind-ist-tot--hauptkommissar-holl-musste-schon-250-todesnachrichten-ueberbringen-28732636", "article_id": "28732636", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eIhr Kind ist tot\u201c", "article_headline_normal": "Hauptkommissar Holl musste schon 250 Todesnachrichten \u00fcberbringen", "date": "28.10.17, 13:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Manche schreien und schlagen um sich. Andere lachen hysterisch. Einige brechen einfach wortlos zusammen. \u201eEs gibt keine falsche Reaktion\u201c, sagt Hauptkommissar Johannes Holl. \u201eWenn ich bedenke, wo ich in diesem Moment mit meinen Worten bei den Menschen einbreche, verbietet es sich auch, eine Reaktion zu kritisieren.\u201c", "9200 Menschen sind voriges Jahr in K\u00f6ln gestorben. Die meisten an Krankheiten, Herzinfarkten oder Schlaganf\u00e4llen. Knapp 200 durch Selbstmord. 46 bei Verkehrsunf\u00e4llen. 32 durch Mord und Totschlag.", "Gesehen werden in der Regel die Toten und die Hinterbliebenen, ihr Schmerz, ihre Trauer. \u00dcbersehen wird oft die belastende Aufgabe derer, die die Todesnachricht \u00fcberbringen m\u00fcssen. In Deutschland ist das eine hoheitliche Aufgabe, zust\u00e4ndig ist die Polizei.", "Hauptkommissar Holl, 55 Jahre, Leiter einer Einsatzgruppe, die Lastwagen und Busse kontrolliert, sitzt an einem kleinen Besprechungstisch in seinem B\u00fcro der Autobahnwache Bensberg. Ein st\u00e4mmiger Mann mit dunklen Haaren, dunklem Bart und gezwirbelten Schnauzer. Gl\u00e4ubig, aber nicht fr\u00f6mmelnd, sagt er von sich. Ein fr\u00f6hlicher, rheinischer Katholik. \u201eReligion darf auch Spa\u00df machen\u201c, findet er. Wahrscheinlich ist das keine schlechte Grundhaltung f\u00fcr jemanden, der furchtbare Nachrichten \u00fcberbringen muss.", "Das erste Mal war Heiligabend 1987. Johannes Holl, Streifenbeamter in Ehrenfeld, 25 Jahre alt, musste einen Unfall aufnehmen. Auf der Widdersdorfer Stra\u00dfe war ein Mann absichtlich gegen einen Baum gefahren. Im Auto lag ein Abschiedsbrief. Holl und sein Kollege sollten die Witwe benachrichtigen. \u201eWir klingelten, die Frau \u00f6ffnete. Durch den Flur sah ich den geschm\u00fcckten Weihnachtsbaum im Wohnzimmer.\u201c Zwei Kinder rannten herbei in der Erwartung, der Vater sei endlich nach Hause gekommen.", "\u201eDa musste ich der Familie nicht nur sagen, dass er sich umgebracht hatte. Sondern auch, dass er das wegen Schulden getan hatte. Dass er seit Monaten arbeitslos war und das Haus morgens nur zum Schein verlassen hatte. Und dass er am Ende nicht mal mehr Geld hatte, um Weihnachtsgeschenke zu kaufen.\u201c", "Holl fuhr nach Hause zu seiner Verlobten. Auch da brannten die Kerzen am Baum, das Festessen war vorbereitet. \u201eAber Weihnachten war f\u00fcr mich gelaufen\u201c, erinnert er sich. \u201eIch habe mich hingesetzt und nur noch geweint.\u201c", "F\u00fcr das \u00dcberbringen einer Todesnachricht gibt es bei der Polizei K\u00f6ln keine Dienstvorschrift. Was man sagt, wie man es sagt, ob, wie und wie lange man die Hinterbliebenen tr\u00f6stet \u2013 daf\u00fcr mag es Muster geben. Am Ende aber entscheidet jeder Polizist, jede Polizistin nach eigenem Ermessen.", "Johannes Holl hat seine festen Prinzipien. Er bittet zun\u00e4chst, hereinkommen zu d\u00fcrfen. \u201eAn meinem Gesichtsausdruck merken die Leute meist schon, dass es ernst ist.\u201c Er fragt: \u201eK\u00f6nnen wir uns bitte setzen?\u201c Viele reagieren ungeduldig: \u201eWas ist los? Sagen Sie schon!\u201c In so einem Fall m\u00fcsse er sie schon mal mit sanfter Gewalt dazu bringen, sich zu setzen, sagt Holl. Er wei\u00df, dass er die Welt seines Gegen\u00fcbers gleich zum Einsturz bringt. \u201eEs kommt vor, dass die Leute ohnm\u00e4chtig werden. Ich m\u00f6chte nicht, dass sie hinfallen und mit dem Kopf aufschlagen.\u201c", "Dann spricht Holl den entscheidenden Satz: \u201eIhr Sohn ist tot.\u201c Wichtig sei das Wort \u201etot\u201c, sagt er. Keine Besch\u00f6nigungen, keine Umschreibungen. \u201eEs muss sofort klar sein, worum es geht. Sonst kommt die Nachricht wom\u00f6glich nicht an.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/das-ende-von--house-of-cards--warum-zieht-netflix-den-stecker--28750272", "article_id": "28750272", "section": "", "article_headline_strong": "Das Ende von \u201eHouse of Cards\u201c", "article_headline_normal": "Warum zieht Netflix den Stecker?", "date": "01.11.17, 14:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Spiel ist bald aus f\u00fcr Frank Underwood. Der kalt berechnende Spitzenpolitiker aus der Serie \u201eHouse of Cards\u201c wird sich kommendes Jahr zum letzten Mal mit verschmitzter Miene an das Publikum wenden.", "Denn nach dann sechs Staffeln l\u00e4uft das beliebte Netflix-Drama 2018 aus - und selbst ob es zu dieser Staffel kommt, ist nicht mehr sicher. Die Ank\u00fcndigungen sind eine \u00dcberraschung - doch wie genau kam es dazu? Die wichtigsten Fragen im \u00dcberblick.", "Die 2013 gestartete Serie des Streaming-Anbieters Netflix ist eine Adaption des gleichnamigen Romans von Michael Dobbs und einer britischen TV-Serie. Sie dreht sich um den skrupellosen US-Politiker Frank Underwood (Kevin Spacey) und seine abgebr\u00fchte Frau Claire (Robin Wright).", "Intrigen, taktisches Geschacher und geheime Deals beherrschen die bisherigen f\u00fcnf Staffeln. Underwood bringt es im Washingtoner Polit-Betrieb vom Kongressmitglied zum Pr\u00e4sidenten und wird dabei von seiner ebenso hinterlistigen Frau und ihren eigenen politischen Ambitionen in Schach gehalten.", "Die Serie war vor allem mit den ersten Staffeln ein Flaggschiff des Unternehmens. \u201eHouse of Cards\u201c war die erste eigens von Netflix produzierte und verbreitete Serie - und nach viereinhalb Jahren zugleich die dort am l\u00e4ngsten laufende.", "Zusammen mit \u201eTote M\u00e4dchen l\u00fcgen nicht\u201c, \u201eStranger Things\u201c und \u201eBlack Mirror\u201c z\u00e4hlte sie auch zu den erfolgreichsten Serien bei Netflix. In Deutschland wird sie auf Sky und ProSieben Maxx ausgestrahlt. Die Serie wurde unter anderem mit sieben Emmys und zwei Golden Globes ausgezeichnet.", "Netflix hat laut US-Medien erkl\u00e4rt, die Entscheidung sei schon vor Monaten gefallen. Nach einer sehr starken ersten Staffel nahm das Niveau der Serie ab, trotz gro\u00dfer Szenen war die eigentliche Geschichte bald erz\u00e4hlt.", "Wie so viele Serien erlitt auch \u201eHouse of Cards\u201c das Schicksal, irgendwie weitergehen zu m\u00fcssen. Es wird aber vermutet, dass bei dem Entschluss auch nun bekannt gewordene Vorw\u00fcrfe gegen Spacey eine Rolle gespielt haben k\u00f6nnten.", "Der 46-j\u00e4hrige Schauspieler Anthony Rapp (\u201eA Beautiful Mind\u201c, \u201eStar Trek: Discovery\u201c) hat Spacey eines sexuellen \u00dcbergriffs vor rund 30 Jahren beschuldigt. Er selbst sei bei den Vorg\u00e4ngen erst 14 Jahre alt gewesen, Spacey 26 Jahre. Rapp wirft Spacey vor, ihn 1986 nach einer Party in seinem Apartment in New York auf sein Bett gelegt zu haben und auf ihn gestiegen zu sein.", "Der Oscar-Preistr\u00e4ger Spacey outete sich kurz nach den Vorw\u00fcrfen als schwul. Weitere Beschuldigungen folgten bereits wenig sp\u00e4ter.", "Ja, Netflix und die \u201eHouse of Cards\u201c-Produktionsfirma Media Rights Capital erkl\u00e4rten laut \u201eNew York Times\u201c, sie seien \u201ezutiefst beunruhigt\u201c von den Nachrichten. Vertreter beider Unternehmen h\u00e4tten in Baltimore die Crew und die Schauspieler der Serie getroffen, um ihnen Unterst\u00fctzung zuzusichern.", "Selbst wenn der Entschluss zum \u201eHouse of Cards\u201c-Ende also schon l\u00e4ngst gefallen war, k\u00f6nnten Rapps Vorw\u00fcrfe Netflix dazu bewogen haben, das Ende jetzt auch \u00f6ffentlich zu verk\u00fcnden und sich damit von Spacey zu distanzieren.", "In den 13 Folgen der sechsten und dann letzten Staffel w\u00e4re viel Raum f\u00fcr unerwartete dramaturgische Wendungen. Allerdings hat Netflix am Dienstag angek\u00fcndigt, diese Produktion \u201ebis auf Weiteres\u201c zu stoppen, um \u201edie derzeitige Situation\u201c zu pr\u00fcfen. Kommt es hart auf hart, m\u00fcssen sich Fans also vielleicht sogar mit der f\u00fcnften Staffel als Schlusspunkt zufrieden geben.", "Dem Magazin \u201eVariety\u201c zufolge sind aber mindestens drei sogenannte Spinoff-Projekte im Gespr\u00e4ch, von denen sich eines um Underwoods Berater Doug Stamper (Michael Kelly) dreht. Selbst nach dem Aus der Serie k\u00f6nnten einige Figuren also fortleben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/fussball-uebertragungen-tv-rechte-werden-wohl-weiter-aufgesplittert--28750288", "article_id": "28750288", "section": "", "article_headline_strong": "Fu\u00dfball-\u00dcbertragungen", "article_headline_normal": "TV-Rechte werden wohl weiter aufgesplittert", "date": "01.11.17, 13:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["Was den Fans der Bundesliga seit dieser Saison ohnehin schon ein Dorn im Auge ist, wird in Zukunft wohl noch schlimmer werden. Der Bundesliga-TV-Markt soll in Zukunft noch weiter aufgesplittert werden. Das k\u00fcndigten zumindest f\u00fchrende Vertreter von \u201eEurosport\u201c an.", "Bereits diese Saison ben\u00f6tigen Fans, die regelm\u00e4\u00dfig die Bundesliga live verfolgen m\u00f6chten, zwei Abonnements verschiedener der Anbieter \u201eSky\u201c und \u201eEurosport\u201c.", "Das sorgte f\u00fcr einigen Unmut unter den Fans, vor allem aber auch bei Gastst\u00e4tten-Besitzern, die sich ein zus\u00e4tzliches Abo anschaffen mussten, um den G\u00e4sten Fu\u00dfball-\u00dcbertragungen bieten zu k\u00f6nnen. Das ganze Dilemma soll nun allerdings noch gr\u00f6\u00dfere Ausma\u00dfe annehmen.", "\u201eEs wird in den n\u00e4chsten Jahren noch komplizierter f\u00fcr die Fans in Deutschland. Diese Aufsplitterung geht in ganz Europa voran\u201c, sagte \u201eEurosport\u201c-Chef Peter Hutton. Auch Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Susanne Aigner-Drews von \u201eEurosport\u201c wollte nicht ausschlie\u00dfen, dass der Verbraucher mehr Abonnements und Decoder brauchen.", "\u201eDiese Entwicklung wird nicht aufzuhalten sein. Die Rechte werden so ausgeschrieben, dass mehrere Sender den Zuschlag bekommen. Das ist ja auch der Grund, warum wir Rechte kaufen konnten. \u201eDazn\u201c und \u201eSky\u201c teilen sich ab n\u00e4chste Saison die Champions League. Das wird die n\u00e4chste gro\u00dfe Ver\u00e4nderung sein.\u201c", "Dass ein Deal mit \u201eSky\u201c vom Tisch ist, wonach \u201eSky\u201c-Kunden in Zukunft Bundesliga-Spiele von \u201eEurosport\u201c \u00fcber ihren Decoder empfangen k\u00f6nnen, wollte Aigner-Drews nicht best\u00e4tigen. \u201eDas w\u00fcrde ich nicht so sagen. Aber wir haben schon gezeigt, dass es auch andere M\u00f6glichkeiten gibt, zum Kunden zu kommen als die traditionellen.\u201c (sid/kr\u00e4)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/kommentar-zur-krise-beim-1--fc-koeln-stimmt-etwas-grundsaetzliches-nicht-28742020", "article_id": "28742020", "section": "", "article_headline_strong": "Kommentar zur Krise", "article_headline_normal": "Beim 1. FC K\u00f6ln stimmt etwas Grunds\u00e4tzliches nicht", "date": "30.10.17, 11:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es gen\u00fcgt die Tabelle. Zur Beschreibung der H\u00f6lle, in der sich alle befinden, die mit dem 1. FC K\u00f6ln zu tun haben, ist etwas anderes nicht n\u00f6tig. Nach zehn Spieltagen und ", " steht der Klub mit zwei Punkten auf dem letzten Platz der Fu\u00dfball-Bundesliga. Von Anspr\u00fcchen, die durch den verbl\u00fcffenden f\u00fcnften Platz der Vorsaison entstanden sind, hat man sich l\u00e4ngst verabschiedet. Es geht ums nackte \u00dcberleben. Die Umst\u00e4nde sind bekannt, die Ursachen ausgeleuchtet. Der daf\u00fcr in letzter Instanz Verantwortliche, Manager ", ". Der f\u00fcr den Umgang mit dem Dilemma Zust\u00e4ndige, Trainer Peter St\u00f6ger, ist noch da.", "Das Perfide an den vielen Niederlagen war, dass sie alle eine eigene Geschichte zu haben schienen. Schreiende Ungerechtigkeiten, unausgereifte Beobachtungssysteme, ungl\u00fcckliche Verletzungsf\u00e4lle, unglaubliche Spielverl\u00e4ufe und krasses Torschussversagen lassen sich erz\u00e4hlen wie eine nicht enden wollende Kette von Schicksalsschl\u00e4gen, Fl\u00fcchen und Verschw\u00f6rungen. Kein Verein im deutschen Fu\u00dfball hat damit mehr Mitleid generiert als der 1. FC K\u00f6ln - und Mitleid ist das Schlimmste.", "Viel zu sp\u00e4t hat sich die Erkenntnis durchgesetzt, dass etwas ganz Grunds\u00e4tzliches nicht stimmt: Die Qualit\u00e4t der aktuellen Mannschaft. In diesem Problem sind, weil es sich bis zur Winterpause nicht \u00e4ndern l\u00e4sst, alle gefangen - auch der charismatische Trainer Peter St\u00f6ger, der sich in diesem Verein gro\u00dfe Verdienste erworben hat. Aber es gibt etwas, das st\u00e4rker ist als alles: die Tabelle."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/nach-london-chaos-uefa-verdonnert-fc-zu-fan-sperre-auf-bewaehrung-28743396", "article_id": "28743396", "section": "", "article_headline_strong": "Nach London-Chaos", "article_headline_normal": "Uefa verdonnert FC zu Fan-Sperre auf Bew\u00e4hrung", "date": "30.10.17, 13:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das erste Gastspiel der K\u00f6lner im Europapokal nach 25 Jahren kommt dem 1. FC K\u00f6ln teuer zu stehen. Aufgrund der ", "l beim FC Arsenal (1:3) sind die Gei\u00dfb\u00f6cke von der Disziplinarkommission der Europ\u00e4ischen Fu\u00dfball-Union (Uefa) mit einer Geldstrafe in H\u00f6he von 60.000 Euro belegt worden.", "Damit nicht genug: Der Tabellenletzte muss f\u00fcr die Sch\u00e4den aufkommen, welche die mitgereisten Anh\u00e4nger am 14. September auf dem Stadiongel\u00e4nde verursacht haben. Weiterhin belegte die UEFA-Disziplinarkommission den 1. FC K\u00f6ln mit einer G\u00e4steblocksperre in einem Europacup-Ausw\u00e4rtsspiel, diese Strafe ist allerdings f\u00fcr zwei Jahre zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt.", "Ob K\u00f6ln Einspruch einlegt, ist noch offen. \u201eWir haben die schriftliche Begr\u00fcndung angefordert\u201c, sagte Tobias Kaufmann, Leiter Medien und Kommunikation: \u201eDiese werden wir uns in Ruhe anschauen und dann stimmen wir uns ab.\u201c\u00a0", "Den ", " wurden Zuschauer-Ausschreitungen, Abbrennen von Feuerwerksk\u00f6rpern, Werfen von Gegenst\u00e4nden und Sachbesch\u00e4digung zur Last gelegt.", "Bei dem Spiel waren weit mehr FC-Fans im Emirates Stadium als die vom FC Arsenal kontingentierten 2.900, viele von ihnen ", ".", "Insgesamt sollen sich rund 15.000 K\u00f6lner in der Millionenmetropole an der Themse aufgehalten haben. Einige versuchten vor dem Anpfiff einen Blocksturm, zudem kam es bei der Ticketpr\u00fcfung zu langen Warteschlangen. Der Beginn des Spiels wurde um eine Stunde verschoben. F\u00fcnf Anh\u00e4nger wurden von der Polizei in Gewahrsam genommen. (sid/dpa/mbr)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/abo---service/newsletter/tipps-und-termine-mit-dem-freizeit-newsletter-erfahren-sie--was-in-und-um-koeln-los-ist-26988886", "article_id": "26988886", "section": "", "article_headline_strong": "Tipps und Termine", "article_headline_normal": "Mit dem Freizeit-Newsletter erfahren Sie, was in und um K\u00f6ln los ist", "date": "18.10.17, 12:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Raus aus dem B\u00fcro! Raus aus dem Haus! Raus aus den viel zu warmen Klamotten! Raus jetzt! Aber wohin?", "Mit unserem Freizeit-Newsletter m\u00f6chten wir Ihnen auf die Spr\u00fcnge helfen: Jeden Freitagnachmittag gibt es ausgew\u00e4hlte Tipps, Termine oder Ausfl\u00fcge von Freizeit-Redakteurin Katrin Reiche. Jeden Montag bringt Ihnen der Newsletter Veranstaltungstipps und Ideen f\u00fcr die Woche.", "Ob neue Caf\u00e9s, Restaurants oder Ausstellungen, ob alteingesessene Kneipen und pers\u00f6nliche Lieblingsorte - in K\u00f6ln ist immer alles in Bewegung und wir haben den \u00dcberblick.", "Ob\u00a0Burgen, Badeseen oder Bauernh\u00f6fe, Wanderungen, Fahrradtouren oder Festivals - vom Bergischen bis in die Eifel, vom Sauerland bis an die Sieg gibt es viele Sch\u00e4tze zu entdecken, wir zeigen Ihnen wo es lang geht.", "Zweimal w\u00f6chentlich immer freitags und montags.", "Hier melden Sie sich f\u00fcr unseren Freizeit Newsletter an."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/restaurantkritiken/restaurant-in-koeln-im--luetticher--ueberbietet-das-ambiente-die-kuechenleistung-28742738", "article_id": "28742738", "section": "", "article_headline_strong": "Restaurant in K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Im \u201eL\u00fctticher\u201c \u00fcberbietet das Ambiente die K\u00fcchenleistung", "date": "01.11.17, 11:44 Uhr", "author": "Carsten Henn", "article_text": ["Manche Restaurants sind wie Inseln im grauen Stadteinerlei, man braucht dort keine Virtual-Reality-Brille, um sich in einer gr\u00fcneren Welt zu f\u00fchlen. Das ", " im Belgischen Viertel schafft diesen Trick mit seinen paar Pl\u00e4tzen im Gr\u00fcnen unter einem Baum mit Lichtgirlande, flackerndem Kerzenlicht, einem Stoffk\u00f6rbchen f\u00fcr den braven Hund am Nachbartisch \u2013 es ist wie Kurzurlaub.", "Diese Insel gibt es sogar an jedem Abend der Woche, und bei k\u00fchlem Wetter sitzt man auch drinnen sehr sch\u00f6n, erhellt von Dutzenden kleinen Lampenschirmen an den W\u00e4nden. Der Service ist nett, und dass er sich nicht zwischen Duzen und Siezen entscheiden kann, wirkt charmant. Die B-Note ist hier also schon einmal richtig gut. Doch die A-Note ist und bleibt das Essen.", "Da die meisten Vorspeisen um die 16 Euro liegen, und die Hauptg\u00e4nge ab knapp 20 Euro losgehen, erscheint das 3-Gang-Men\u00fc f\u00fcr 39,90 Euro, welches man sich komplett selbst zusammenstellen kann, als kluge Wahl. Es f\u00e4ngt gleich gut an mit dem \u201eL\u00fctticher Salat\u201c, eine gro\u00dfe Portion, lauwarmes Dressing mit sehr viel \u00d6l, und neben gr\u00fcnem Salat auch Karotten und Pinienkerne. Passt. Auch das Vitello Tonnato geht v\u00f6llig in Ordnung. Da gebratene Gambas aus sind, gibt es stattdessen Gr\u00fcnschal-Muscheln. Sie sind mit viel Hitze zubereitet und dementsprechend fest, kann man aber als rustikal gelten lassen. Es mangelt ein bisschen an S\u00e4ure, mehr Kapern w\u00fcrden helfen. Aber alles im gr\u00fcnen Bereich.", "Das \u00e4ndert sich mit den Hauptg\u00e4ngen. Selten habe ich einen so belanglosen Zander gegessen, geschmacklich nichtssagend, beim Nektarinen-Spitzkohl ist die Frucht nicht sp\u00fcrbar, das dazu gereichte Rote-Linsen-P\u00fcree ist trocken und \u00fcberw\u00fcrzt. Die Perlhuhnbrust war viel zu hei\u00df gegart, so dass die Haut nicht kross sondern fast schwarz geriet, das Waldpilzrisotto war zu weich, die Thymian-Cranberries ohne Effekt.", "\u201eK\u00e4mpfen sie noch oder sind sie fertig?\u201c, fragt der Kellner. \u201eWir haben gek\u00e4mpft\u201c, antworte ich. Er l\u00e4chelt. Man fragt sich als Gast, ob der Koch nach der Vorspeise gewechselt hat. Falls ja, kam er zum Dessert leider nicht zur\u00fcck. Die Eisqualit\u00e4t ist sehr schwach, der Apfelstrudel zu trocken und fettig, die F\u00fcllung hat keine Frische-Aspekte, das Schoko-T\u00f6rtchen im Glas ist auf Dr.-Oetker-Niveau. Lieber sollte man zum K\u00e4seteller mit rotem Feigensenf und Zimmermann Schwarzbrot greifen.", "Die Weinkarte ist f\u00fcr ein Restaurant dieser Klasse in Ordnung, allerdings nicht unbedingt g\u00fcnstig kalkuliert. Glasweise macht man mit einem Grauburgunder von Bettenheimer oder einem Merlot von Daumas Gassac (beide 6,90 Euro f\u00fcr 0,2l) nichts falsch.", "L\u00fctticher Str. 12, 50674 K\u00f6ln, \u260e 0221/52 54 53, T\u00e4glich ab 18 Uhr, ", " mit gebratenen Gambas // 16,90 Euro", " // 11,90 Euro", " und Thymian-Cranberries // 19,50 Euro", " und Rote-Linsen-P\u00fcree // 22,50 Euro", " // 7,90 Euro"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/nostalgische-orte-in-und-um-koeln-an-diesen-orten-scheint-die-zeit-stehen-geblieben-22304874", "article_id": "22304874", "section": "", "article_headline_strong": "Nostalgische Orte in und um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "An diesen Orten scheint die Zeit stehen geblieben", "date": "25.10.17, 12:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn Sie nostalgisch werden und zur\u00fcck denken an die Zeiten als die ", " noch fuhr, wissen Sie dass dieses St\u00fcck Vergangenheit schon l\u00e4nger aus dem K\u00f6lner Stadtbild verschwunden ist. Die Fahrten mit dem Sonderfahrzeug h\u00e4tten sich wirtschaftlich nicht getragen, erkl\u00e4rte KVB-Mediensprecher Matthias Pesch.", "Doch auf Zeitreise in die Vergangenheit gehen, kann man in und um K\u00f6ln aber noch anders: Nehmen Sie zum Beispiel Platz in der Abflughalle des Butzweiler Hofes, K\u00f6lns erstem Flughafen aus den 20er Jahren.", "Oder trinken Sie Ihren Kaffee im Caf\u00e9 Jansen, einem Ort, wo man sich zur\u00fcckversetzt f\u00fchlt in die wirtschaftswunderlichen 50er Jahre \u2013 samt kulinarischem Angebot.", "Besuchen Sie die Wasserspiele im Altenberger M\u00e4rchenwald, die seit 1956 ohne Pause zur Auff\u00fchrung kommen. Oder die Talsperre Diepental, die einst als komplette Freizeitanlage mit Ferienh\u00e4uschen, Restaurant, Schwimmbad, Minigolf und Ruderbooten gebaut wurde - ", " mit den Kindern.", "Wir haben eine Auswahl f\u00fcr Sie zusammengestellt. Achtung: F\u00fcr ein authentisches Gef\u00fchl lassen Sie Ihr Smartphone am besten zu Hause, wenn Sie sich an diese Orte begeben, an denen die Zeit still steht.", "K\u00f6ln-Innenstadt", "Nur 20 Meter von der Hohe Stra\u00dfe entfernt, bietet das ", " einen Schutzraum f\u00fcr Modernit\u00e4tsverweigerer. Das Caf\u00e9 besteht seit 1830 an der Ecke Obenmarspforten/Marspfortengasse. Es ist eines der \u00e4ltesten Kaffeeh\u00e4user in K\u00f6ln. Im Krieg wurde es komplett zerst\u00f6rt, in den Jahren 1949/1950 wieder aufgebaut.", "1997 hat die Familie Jansen den Caf\u00e9-Betrieb an die Firma Fassbender aus Siegburg \u00fcbergeben, die insgesamt acht Caf\u00e9s in der Region betreibt. \u201eFast alle unsere Filialen sind modern, au\u00dfer dieser hier. Das ist unser Schmuckst\u00fcck\u201c, sagt Mitarbeiterin Nadine Winter.", "Die Inneneinrichtung ist in weiten Teilen original, wie zum Beispiel die Polsterst\u00fchle, die Vase in der Mitte, bei der es sich vermutlich um echtes Meissen-Porzellan handelt, sowie die Wandbeh\u00e4nge in royalem Gold-Rot. Der gro\u00dfe runde Gastraum atmet den Charme der 50er Jahre, den viele Stammg\u00e4ste, aber auch Touristen, sch\u00e4tzen.", "Immer wieder kommen auch Promis, die hier in Ruhe gelassen werden und ihren Kaffee genie\u00dfen. Welche das sind, wird nicht verraten. Diskretion wird im Caf\u00e9 Jansen gro\u00df geschrieben. Aber auch Mitglieder der Inhaber-Familie Jansen kommen immer noch gerne vorbei.", "Das Caf\u00e9 diente schon als Filmkulisse. Szenen aus dem Fernsehfilm \u201eKalter Sommer\u201c, der das Schicksal einer Familie in den Tagen des Mauerbaus erz\u00e4hlt, mit Iris Berben und Heinrich Ferch sind hier entstanden.", "K\u00f6ln", "Paternoster \u2013 schon der Name ist altert\u00fcmlich. Aber sinnvoll. Grubenarbeiter gaben ihm diesen Namen, weil die Ketten, an denen die Paternoster-Kabinen h\u00e4ngen, einem Rosenkranz \u00e4hneln. Am Rosenkranz wiederum hei\u00dfen die jeweils zehnten K\u00fcgelchen Pater Noster.", "Der erste Paternoster rotierte 1876 im Londoner General Post Office und wurde mit Dampf betrieben. Der \u00e4lteste K\u00f6lner Paternoster befindet sich im Hansahochhaus. Er wurde im Jahr 1925 gebaut. Heute ist dort ein Hotel untergebracht.", "Weitere Paternoster gibt es im Geb\u00e4ude der IHK, der Bezirksregierung K\u00f6ln, im WDR-Funkhaus am Wallrafplatz. Der Paternoster im Bild stammt aus dem Geb\u00e4ude der Bezirksregierung K\u00f6ln an der Zeughausstra\u00dfe 8 und ist ein typisches 50er-Jahre-Modell. Leider sind alle Aufz\u00fcge nicht f\u00fcr den Publikumsverkehr ge\u00f6ffnet. Es sei denn, Sie erwischen die Pf\u00f6rtner auf dem richtigen Fu\u00df.", " K\u00f6ln-Belgisches Viertel", "Das Hallmackenreuther ist benannt nach dem Matratzenverk\u00e4ufer aus dem bekannten Loriot-Sketch. Die Kneipe am Br\u00fcsseler Platz hat im Januar ihr 25-j\u00e4hriges Bestehen gefeiert.", "Um aus der Druckerei, die vorher in dem Geb\u00e4ude untergebracht war, eine Kneipe zu machen, musste alles, was drin war, herausgenommen werden. Auch die Treppe. Um die Voraussetzungen f\u00fcr einen Gastronomie-Betrieb zu schaffen musste etwa Schallschutz eingebaut werden, so dass der Innenraum um 20 Zentimeter geschrumpft ist.", "Die Betreiber legen Wert darauf, das Interieur im Originalzustand zu erhalten. Es hat sich seit 25 Jahren nichts an dem Mix aus 70er-Jahre-Mobiliar und 50er-Jahre-Einrichtung (Treppe, Lampen, Theke) ge\u00e4ndert.", " K\u00f6ln-Ossendorf", "Am 9. August 1909 brachten Graf Zeppelin und seine Mannschaft das Luftschiff LZ9 zur\u00fcck in seinen Heimathafen in K\u00f6ln. Viele K\u00f6lner waren dabei, als der Zeppelin am Reichsluftschiffhafen C\u00f6ln landete. Nach Jahren der milit\u00e4rischen Nutzung wurde der \u201eButz\u201c ab 1926 unter der Regie von B\u00fcrgermeister Konrad Adenauer zum Luftkreuz des Westens.", "Im Jahr 1936 wurde er erweitert und zog von seinem alten Standort \u2013 wo heute Ikea ist \u2013 zu seinem heutigen Standort, einige hundert Meter weiter. Die Start- und Landebahn waren kreisf\u00f6rmige Rasenbahnen, mit einem Durchmesser von 1,2 Kilometern. \u201eEines der damals g\u00e4ngigen Reiseflugzeuge war die Ju 52 mit 17 Sitzpl\u00e4tzen\u201c, erz\u00e4hlt Beate Korb von der Stiftung Butzweilerhof. 350 Meter reichten diesen Maschinen zum Starten und Landen.", "Die Ankunftshalle wirkt wie eine kleinere Kopie des Berliner Flughafens Tempelhof. Nach 1945 starteten Motor- und Segelflugzeuge vom Butz. 1980 war Schluss mit der Fliegerei. Der Butz wurde vor ungef\u00e4hr vier Jahren an private Investoren verkauft. Die planen die Er\u00f6ffnung einer ", " mit dem Namen \u201eButzweilerhof Nikolaus Otto Park\u201c.", "Das Schwester-Projekt \u201eMotorworld\u201c gibt es bereits in Stuttgart-B\u00f6blingen. Seit L\u00e4ngerem herrscht eine gro\u00dfe Aktivit\u00e4t auf dem ehemaligen Flugplatz. Neben abgeschlossenen Umbauarbeiten des Luftaufsichtsraums und der ehemaligen Empfangshallen, kann man sich am\u00a0 Butzweilerhof nun auch trauen lassen. Hier ist eine offizielle Au\u00dfenstelle des K\u00f6lner Standesamtes.", " Leichlingen", "Die Talsperre Diepental besteht aus einem oberen und einem unteren See. Sie liegt zwischen Leverkusen und Leichlingen im Murbachtal. Der schon im 13. Jahrhundert erw\u00e4hnte Rittersitz Diepental gelangte im Jahr 1897 in den Besitz der Familie Halbach, der das Areal bis heute geh\u00f6rt.", "In den Jahren 1900 bis 1904 wurde die Talsperre gebaut, die bis in die 30er Jahre Leverkusen mit Strom belieferte. Der Restaurationsbetrieb begann im Jahr 1921. Heute besteht Diepental aus einer Wochenendhaus-Siedlung, die aus der Zeit vor dem Zweiten Weltkrieg datiert, einem Campingplatz, einem Freibad (\u00f6ffnet am 6. Mai) und einer Minigolfanlage. Das gro\u00dfe Restaurant ist allerdings inzwischen geschlossen. Die darin befindliche kleinere Bauernstube hat bei gutem Wetter ge\u00f6ffnet. Auch an dem Kiosk auf der Terrasse werden bei gutem Wetter Snacks und Getr\u00e4nke verkauft.", "Das mobile Caf\u00e9 Platzhirsch versorgt Besucher am unteren See. Da der obere inzwischen versandet, wurden die meisten Ruderboote im vergangenen Jahr abtransportiert. Der Steg lag auf dem Trockenen. Das Gesamt-Ensemble hat sich jedoch trotz Wassermangels einen ganz eigenen Charme bewahrt \u2013 und ein Spaziergang rund um die beiden Seen lohnt allemal.", ", Odenthal-Altenberg", "Es ist die Mischung aus der dunklen K\u00fchle des Waldes und den Figuren, die seit Jahrzehnten in der Bewegung erstarrt dastehen und die den M\u00e4rchenwald geheimnisvoll aber auch ein bisschen gruselig machen. Dornr\u00f6schen in ihrem wei\u00dfen Kleid hat vermutlich viele Besucher und Jahreszeiten verschlafen. Ganz kleine Kinder k\u00f6nnen Angst bekommen, wenn die b\u00f6se Hexe aus \u201eH\u00e4nsel und Gretel\u201c per Knopfdruck lebendig wird. \u00c4ltere Kinder finden den Schauer, der ihnen dabei \u00fcber den R\u00fccken l\u00e4uft, eher aufregend.", "Ein Streichelzoo mit Ziegen erg\u00e4nzt das m\u00e4rchenhafte Ambiente. Wilhelm Schneider gr\u00fcndete den Altenberger M\u00e4rchenwald im Jahr 1931. Die Eigent\u00fcmerfamilie hat den Park letztes Jahr wieder \u00fcbernommen. Nach und nach sollen die Figuren restauriert werden, der urspr\u00fcngliche Charme dabei aber erhalten bleiben.", "Der Park \u00f6ffnet von", "M\u00e4rz bis Oktober seine Pforten f\u00fcr G\u00e4ste. In der Winterzeit ist ein Besuch von November bis Februar m\u00f6glich. Dann findet im Restaurant wieder t\u00e4glich ein Schauspiel statt, das genauso aus der Zeit gefallen zu sein scheint, wie das ganze Ensemble: T\u00e4glich um 14 und 17 Uhr k\u00f6nnen Besucher bei Bergischen Waffeln der 1956 eingebauten, handbespielten Wasserorgel in der Gebr\u00fcder-Grimm-Halle zuschauen: Bunt beleuchtete Wasserfont\u00e4nen spritzen synchron zur klassischen Musik in die Luft. (jam)", "Frechen", "An einem wahrhaft geschichtstr\u00e4chtigen Ort betreibt Thomas Brauns in zweiter Generation seine Buchhandlung. Das Haus in der Keimesstra\u00dfe ist das ehemalige Frechener Volkshaus. Es wurde in den Jahren 1924 \u2013 26 gebaut. \u201eDer Saal im oberen Stockwerk hei\u00dft Mariensaal, weil die Stra\u00dfe fr\u00fcher Marienstra\u00dfe hie\u00df. Hier fanden \u00f6ffentliche Boxk\u00e4mpfe, Auff\u00fchrungen der K\u00f6lner Oper und Lesungen statt. Ricarda Huch und Agnes Miegel waren hier\u201c, erz\u00e4hlt Inhaber Thomas Brauns. \u201eErst k\u00fcrzlich erfuhr ich durch einen Kunden, dass hier auch Hans B\u00f6ckler eine Zeit lang sein B\u00fcro hatte.", "1953 er\u00f6ffnete Vater Curt Brauns in dem Geb\u00e4ude die erste Buchhandlung im n\u00f6rdlichen Rhein-Erft-Kreis. Sohn Thomas und seine Frau, beide gelernte Buchh\u00e4ndler, verlegten sich auf Antiquarisches. Neue B\u00fccher kann man bei Brauns zwar auch kaufen, doch die zahlreichen Zimmer und den gro\u00dfen Saal f\u00fcllen lange Regalreihen mit von Hand katalogisierten B\u00fcchern.", "Vergangenes Jahr feierte die Buchhandlung ihr 60-j\u00e4hriges Bestehen. Und die Brauns werden weitermachen: Tochter Christiane ist schon seit 20 Jahren mit im Gesch\u00e4ft, Sohn Tilmann f\u00fchrt nebenan eine Buchbinderei.", " Frechen", "Das Kino an der Lindenstra\u00dfe wurde im Jahr 1957 er\u00f6ffnet. \u201eDamals war es eins von f\u00fcnf Kinos in Frechen\u201c, erz\u00e4hlt Hilmar Stumpf vom Betreiber-Verein. Der Saal, der zu 100 Prozent original erhalten ist, hat 400 Sitzpl\u00e4tze. Nur die Bez\u00fcge der Sitze wurden erneuert und seit zwei Jahren gibt es einen digitalen Filmprojektor. Auch die Leinwand musste erneuert werden.", "\u201eHeute profitieren wir davon, dass der damalige Inhaber, Heinrich Bucco, so gut wie nichts an dem Saal gemacht hat. Alles ist echt 50er.\u201c Der Verein betreibt das Kino seit 1996. Jeden Tag l\u00e4uft ein Hauptfilm, Vorstellung ist immer um 20 Uhr. An manchen Wochenenden gibt es am Nachmittag auch einen Kinderfilm. Jeden Mittwoch ist Filmclub-Zeit.\u00a0", "Der Verein ist entstanden aus einem Filmclub am Gymnasium. Hilmar Stumpf war damals schon dabei. Heute steht das Kino unter Denkmalschutz."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/weilerswist/fachmarkt-zentrum-mitarbeiterin-findet-hundewelpen-in-plastiktuete-28751832", "article_id": "28751832", "section": "", "article_headline_strong": "Fachmarkt-Zentrum", "article_headline_normal": "Mitarbeiterin findet Hundewelpen in Plastikt\u00fcte", "date": "01.11.17, 18:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eWas sind das f\u00fcr Menschen, die so etwas tun? Ich kann das nicht verstehen.\u201c Tom Walker, Unterbrandmeister der Weilerswister Feuerwehr, ist immer noch fassungslos dar\u00fcber, dass Unbekannte am Samstagabend am Fachmarktzentrum in Weilerswist-S\u00fcd zwischen 19 und 22.30 Uhr vier Hundewelpen in einer M\u00fcllt\u00fcte entsorgt haben. Auch Reiner Bauer, der Leiter des Mechernicher Tierheims, ist \u00fcber diese Tat emp\u00f6rt und w\u00fcrde gerne wissen, wer so etwas tut.", "Die Supermarkt-Mitarbeiterin informierte die Rettungsleitstelle Euskirchen. Die mobilisierte die Weilerswister Feuerwehr. Die L\u00f6schgruppe war gerade damit besch\u00e4ftigt, einen Autobrand zu l\u00f6schen. Deshalb holte einer der Feuerwehrleute in seinem privaten Auto die Hundetransportbox aus dem Ger\u00e4tehaus und sammelte die Welpen ein.", "Da die Gemeinde Weilerswist aber nur \u00fcber einen unbeheizten Au\u00dfenzwinger verf\u00fcgt und die Temperaturen nachts schon recht niedrig sein k\u00f6nnen, nahm sich Unterbrandmeister Walker der etwa acht Wochen alten Mischlingswelpen an.", "Er bastelte flugs in seiner beheizten Garage aus Schalbrettern einen ger\u00e4umigen Auslauf und versorgte danach zwei Tage lang die vierbeinigen Findelkinder, bis das Weilerswister Ordnungsamt Kontakt zum Kreistierheim in Mechernich hergestellt hatte.", "Walker und seine Lebensgef\u00e4hrtin besorgten in der Nachbarschaft spezielles Trockenfutter f\u00fcr die putzmunteren Welpen. Um welche Rasse es sich bei den Welpen handelt, ist unklar. Walker tippt darauf, dass es sich um einen Bordercollie-Mix handeln k\u00f6nnte.", "Eine Mitarbeiterin des Mechernicher Tierheims holte die Fundhunde ab. \u201eDie hatten wir da schon so ins Herz geschlossen, dass auch ein paar Tr\u00e4nchen flossen, als sie uns verlassen haben\u201c, schilderte Walker dieser Zeitung. Schon bis Mittwoch hatten sich Dutzende Interessenten beim Tierheim angemeldet, die gerne einen der Welpen aufnehmen wollen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/strafgefangener-aus-jva-geflohen-trotz-hinweise-keine-spur-von-cavit-jusufi-28751790", "article_id": "28751790", "section": "", "article_headline_strong": "Strafgefangener aus JVA geflohen", "article_headline_normal": "Trotz Hinweise keine Spur von Cavit Jusufi", "date": "01.11.17, 18:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Polizei will nach der spektakul\u00e4ren ", " k\u00fcnftig im Internet mehr in die Offensive gehen, Kan\u00e4le wie Social Media nutzen, um \u201ezu informieren, \u00fcberzeugen und beruhigen\u201c, so Polizei-Sprecher Stefan Birk. Damit sollen den Ger\u00fcchten, die in diesem Fall schon kurze Zeit nach der Flucht im Netz kursierten, Fakten entgegengesetzt werden, sagte Birk", "Bislang hat die Polizei trotz vieler Hinweise aus der Bev\u00f6lkerung noch keine Spur von Cavit Jusufi. Der 24-J\u00e4hrige sollte nach einem Prozess vor dem Sch\u00f6ffengericht am fr\u00fchen Donnerstagabend von Bediensteten der JVA Siegburg ins Gef\u00e4ngnis gebracht werden, t\u00fcrmte jedoch auf dem Weg in den Transportwagen, kletterte trotz Handschellen auf ein Dach, sprang in den M\u00fchlengraben und lief davon. Solche Fluchtversuche seien \u201esehr selten\u201c, so der JVA-Leiter Wolfgang Klein. Er selbst habe in seinen elf Jahren in Siegburg etwas \u00c4hnliches noch nicht erlebt. Grunds\u00e4tzlich seien alle Gefangenen an den H\u00e4nden gefesselt, nur wenn Anlass f\u00fcr die Annahme erh\u00f6hter Fluchtgefahr bestehe, auch an den F\u00fc\u00dfen. Der Angeklagte hatte das Urteil vergleichsweise gefasst entgegengenommen.", "Bedienstete, die Gefangenentransporte durchf\u00fchren, m\u00fcssen daf\u00fcr geschult, im Umgang mit Waffen unterwiesen und k\u00f6rperlich daf\u00fcr geeignet sein. Die letzte Flucht aus der JVA Siegburg war 1996. (cor)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/jva-siegburg-hauptkommissar-ueber-die-fahndung-nach-dem-gefluechteten-straftaeter-28751814", "article_id": "28751814", "section": "", "article_headline_strong": "JVA Siegburg", "article_headline_normal": "Hauptkommissar \u00fcber die Fahndung nach dem gefl\u00fcchteten Straft\u00e4ter", "date": "01.11.17, 19:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stefan Birk (47) ist Pressesprecher der Kreispolizeibeh\u00f6rde Rhein-Sieg. Andrea Hauser sprach mit dem Polizeihauptkommissar \u00fcber die ", ".", "Nat\u00fcrlich sind hier auch Hinweise eingegangen, dass sich der Gesuchte in benachbarten St\u00e4dten aufhalten k\u00f6nnte. Diese Hinweise haben wir durch die zust\u00e4ndigen Polizeidienststellen \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Leider ohne den entsprechenden Erfolg.", "Das sehr verschieden. Man kann das nicht pauschal sagen. Es h\u00e4ngt davon ab, wen man da eigentlich sucht. \u00dcber den tats\u00e4chlichen Aufwand und die Dauer eines solchen Gro\u00dfaufgebots an Einsatzkr\u00e4ften, Fahrzeugen, W\u00e4rmebildkameras oder aus der Luft wird in der Einsatzleitung entschieden. Es ist etwas anderes, ob ein Schwerstverbrecher gesucht wird, der eine akute Gefahr ist, ein entlaufender Einbrecher oder Dieb.", "Der Fl\u00fcchtige ist weiter in der Fahndung und im polizeilichen Datenbestand zur Festnahme ausgeschrieben. Bekannte Kontaktadressen und Anlaufstellen bleiben im Fokus. Neuen Hinweisen zu Aufenthaltsorten oder zu Kontaktpersonen gehen wir weiterhin nach. Sollte der Entwichene irgendwo mit der Polizei oder einer anderen Beh\u00f6rde, die auf unseren Datenbestand zur\u00fcckgreifen kann, zu tun haben, wird er festgenommen. M\u00f6glicherweise bei einer Verkehrskontrolle, am Flughafen bei einer Urlaubsreise, da ist vieles m\u00f6glich.", "Telefonisch, per Mail, manchmal kommen die Menschen auch direkt in eine Wache.", "Nat\u00fcrlich setzten wir Monitoring ein, bislang jedoch nebenbei. F\u00fcr die Zukunft planen wir, die sozialen Medien st\u00e4rker f\u00fcr uns zu nutzen. Wir werden zwar nicht auf allen Kan\u00e4len pr\u00e4sent sein, das w\u00e4re nicht sinnvoll. Wir als Polizei wollen auf Social Media mit Fakten informieren, \u00fcberzeugen und beruhigen. Fakten sind dabei als gepr\u00fcfte Informationen zu verstehen und als solche belegbar. Eine, wie ich finde, gute Strategie gegen so manchen Bl\u00f6dsinn, der durchs Netz geistert.", "Die Geschwindigkeit der Social Media, in denen sich Informationen, aber auch viele Ger\u00fcchte und Unwahrheiten verbreiten, ist von der Polizei kaum einzuholen, praktisch unm\u00f6glich. Im konkreten Fall musste die Entscheidung getroffen werden: Ist eine Sofort-Information ohne gesicherte Fakten notwendig (siehe M\u00fcnchen und Berlin) oder ist der Sachverhalt so, dass die Information der Bev\u00f6lkerung aus einer gesicherten Erkenntnislage heraus erfolgt? Am Donnerstag bestand zu keinem Zeitpunkt eine Gefahr f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Daher erfolgten die offiziellen Informationen erst, als alle Infos belegbar waren. Ich kann nur appellieren, soviel Vertrauen in die Polizei zu haben, die offiziellen Informationen abzuwarten und keine Vermutungen oder Ger\u00fcchte ins Netz zu stellen. Damit ist niemandem geholfen und es tr\u00e4gt zu einer unangebrachten allgemeinen Verunsicherung bei.", "Die Polizei hat hier gehandelt, wie sie es sonst auch tut. Jede Fahndung ist individuell und erfordert ihre eigenen taktischen Entscheidungen. Alle Kr\u00e4fte waren bis sp\u00e4t in der Nacht im Einsatz, nahmen Spuren auf wie zum Beispiel am Capitol-Kino.", "Bevor die Polizei ein Fahndungsfoto herausgibt, muss ein richterlicher Beschluss vorliegen. Das hei\u00dft, die Polizei wendet sich an die Staatsanwaltschaft und regt den Antrag an. Die wiederum pr\u00fcft, denn es geht hier um einen massiven Eingriff in Pers\u00f6nlichkeitsrechte, auch in die der Familie und Angeh\u00f6rigen. In einem weiteren Schritt beantragt die Staatsanwaltschaft beim Gericht einen entsprechenden Beschluss. Gepr\u00fcft wird dort, ob auch andere Mittel eingesetzt werden k\u00f6nnen, um den Geflohenen zu ergreifen. Ist das nicht der Fall, erteilen Richter den Beschluss. Im aktuellen Fall kam hinzu, dass dieses Verfahren zwischen zwei v\u00f6llig verschiedenen Beh\u00f6rden, n\u00e4mlich Polizei und Justizvollzugsanstalt, abzustimmen war. Wir hatten nicht die alleinige Pressehoheit."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/bilanz-der-polizei-schlaegereien-und-sexualdelikte-in-der-halloween-nacht-in-koeln-28749872", "article_id": "28749872", "section": "", "article_headline_strong": "Bilanz der Polizei", "article_headline_normal": "Schl\u00e4gereien und Sexualdelikte in der Halloween-Nacht in K\u00f6ln", "date": "01.11.17, 13:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Insgesamt 33 Menschen aus K\u00f6ln und Leverkusen haben die Halloween-Nacht in Gewahrsam der Polizei\u00a0 verbracht. Wie viele dieser Gewahrsamnahmen in K\u00f6ln stattfanden, konnte die Polizei auf Nachfrage nicht sagen. Diese Bilanz zogen die Beamten nach ihrem Einsatz von Dienstag, 20 Uhr, bis Mittwoch, 6 Uhr. So mussten die Ordnungskr\u00e4fte vor allem bei Schl\u00e4gereien und anderen Streitigkeiten in der K\u00f6lner Innenstadt einschreiten, in der einem Beh\u00f6rdensprecher zufolge \u201eein auff\u00e4llig hohes Besucheraufkommen\u201c festzustellen war.", "Insbesondere vor den Eing\u00e4ngen von Clubs und Kneipen an den Ringen h\u00e4tten sich lange Menschenschlangen gebildet, um an\u00a0 Feiern teilzunehmen. Arbeitsschwerpunkte der Beamten lagen im Umfeld des Doms sowie in der Altstadt, wo sich viele stark alkoholisierte und aggressive M\u00e4nnergruppen aufhielten. Auch rund um den K\u00f6lner Hauptbahnhof kam es bereits am fr\u00fchen Dienstagabend zu mehreren Eins\u00e4tzen, dem Polizeisprecher zufolge fielen den Beamten dort vermehrt arabische und nordafrikanische M\u00e4nnergruppen auf.", "Aufgrund der gestiegenen\u00a0 Sensibilit\u00e4t seit der\u00a0 Silvesternacht 2015 (", ") sei daraufhin umgehend Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Einsatzkr\u00e4fte aus den umliegenden Beh\u00f6rden angefordert worden.", "Rund 100 zus\u00e4tzliche Polizisten verst\u00e4rkten die Pr\u00e4senz der Sicherheitskr\u00e4fte in der Innenstadt \u2013 die Beamten schritten im ganzen Stadtgebiet gegen\u00fcber aggressiv auftretenden St\u00f6rern konsequent ein: Verd\u00e4chtige Personengruppen wurden \u00fcberpr\u00fcft, Personalien von mehreren hundert Menschen festgestellt und diverse Platzverweisen erteilt, sagte der Beh\u00f6rdensprecher. \u201eDas fr\u00fche Einschreiten konnte die zum Teil aufgeheizte Stimmung beruhigen.\u201c", "Im Innenstadtgebiet wurden bis Mittwochmittag drei Sexualdelikte zur Anzeige gebracht, bei denen Frauen unsittlich angefasst worden seien. In zwei F\u00e4llen hatten die Beamten die Verd\u00e4chtigen noch am Tatort gestellt. Die Vorf\u00e4lle ereigneten sich an der Frankenwerft, in einer Kneipe an der Schaafenstra\u00dfe und\u00a0 am Hohenzollernring und wurden von Einzelt\u00e4tern, also nicht aus M\u00e4nnergruppen heraus, begangen.", "Die Einsatzlage in den \u00e4u\u00dferen Stadtbezirken K\u00f6lns fasste die Polizei am Mittwoch als vergleichsweise ruhig zusammen. Auch die Feuerwehr und die Rettungsdienste h\u00e4tten in der Halloween-Nacht aufgrund des folgenden Feiertages nicht h\u00e4ufiger ausr\u00fccken mussten, als an einen \u201enormalen Wochenende\u201c, erl\u00e4uterte ein Sprecher. Man sei darauf vorbereitet gewesen, dass etwas mehr los sein k\u00f6nnte, insgesamt habe die Anzahl der Eins\u00e4tze aber nicht \u201edas \u00fcbliche Tagesgesch\u00e4ft\u201c \u00fcberschritten. (ihi)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/1--fc-koeln-stoeger-will-europa-league-nicht-abschenken---horn-kaempferisch-28750122", "article_id": "28750122", "section": "", "article_headline_strong": "1. FC K\u00f6ln", "article_headline_normal": "St\u00f6ger will Europa League nicht abschenken \u2013 Horn k\u00e4mpferisch", "date": "01.11.17, 14:12 Uhr", "author": null, "article_text": [" und zehrt an den Nerven aller Beteiligten. Dennoch will der FC das Heimspiel in der Europa League am Donnerstag gegen Bate Borissow (Liveticker auf ksta.de)\u00a0 nicht als St\u00f6rfaktor ansehen und es keinesfalls abschenken. Trainer Peter St\u00f6ger k\u00fcndigte am Mittwochmittag an, die \u201egef\u00fchlt st\u00e4rkste Mannschaft\u201c gegen die Wei\u00dfrussen auf den Platz zu schicken.", "\u201eWir haben in der letzten Saison nicht alles rausgehauen und f\u00fcr unseren Traum gelebt, um diesen jetzt kampflos aufzugeben. Wir sind absolut in der Lage, diese drei Punkte zu holen. Die Mannschaft lebt\u201c, gab sich auch Torh\u00fcter Timo Horn k\u00e4mpferisch. Drei Punkte hat der FC aber weder in der Bundesliga (da sind es zwei), noch in der Europa League.", "In der Gruppe H sind die K\u00f6lner nach drei Partien sogar punktloser Tabellenletzter. Da aber auch Belgrad und Borissow jeweils vier Punkte haben, ist ein Weiterkommen noch m\u00f6glich \u2013 zumindest theoretisch. \u201eWir wollen endlich anschreiben und schenken kein Europa-League-Spiel nach 25 Jahren des Wartens einfach ab\u201c, sagte St\u00f6ger, der den Fokus erst auf das internationale Spiel legen und den Blick noch nicht auf den Sonntag \u201everschwenden\u201c will. Dann empf\u00e4ngt der FC ebenfalls daheim die TSG Hoffenheim 1899 (15.30 Uhr), der erste Saisonsieg in der Liga ist Pflicht.", "Ob Verteidiger Dominic Maroh und/oder Rechtsau\u00dfen Marcel Risse nach seiner langen Verletzungspause f\u00fcr die Partie am Donnerstag und am Sonntag schon ein Thema sind, konnte der Trainer noch nicht sagen. Das werde man kurzfristig entscheiden, so St\u00f6ger. Mittelfeldspieler Marco H\u00f6ger falle mit einer Muskelverletzung sicher aus.", "Dass der \u00d6sterreichische Fu\u00dfball-Bund (\u00d6FB) die Gespr\u00e4che mit St\u00f6ger um den Job des Nationaltrainers \u00f6ffentlich machte, st\u00f6rt den Wiener \u00fcbrigens nicht \u2013 sagte er jedenfalls. Das sei f\u00fcr ihn kein Problem, er k\u00f6nne den Verband in der Situation und die handelnden Personen, die er seit Jahren kenne, auch verstehen. \u201eDass sie anfragen, war klar. Ich f\u00fchle mich auch gesch\u00e4tzt, dass ich gefragt wurde. Aber es war genauso klar, dass der Zeitpunkt \u00fcberhaupt nicht passt. Ich habe eine richtig interessante Aufgabe in K\u00f6ln und noch einen langfristigen Vertrag bis 2020. Mit Franco Foda hat der \u00d6FB jetzt einen richtig guten Mann gefunden\u201c, sagte St\u00f6ger."]}
]