[
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/fahrbahnsperrung-stadt-entfernt-pflanzentroege-am-ebertplatz---mehr-uebersichtlichkeit-28812910", "article_id": "28812910", "section": "", "article_headline_strong": "Fahrbahnsperrung", "article_headline_normal": "Stadt entfernt Pflanzentr\u00f6ge am Ebertplatz \u2013 mehr \u00dcbersichtlichkeit", "date": "08.11.17, 16:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Als eine der weiteren kurzfristigen Ma\u00dfnahmen zur ", " m\u00f6chte die Stadt K\u00f6ln die Blumentr\u00f6ge entfernen.", "Die K\u00fcbel, die zwischen der Fahrbahn und der Busspur im Bereich zwischen den Einm\u00fcndungen Neusser Stra\u00dfe und Sudermannstra\u00dfe in Fahrtrichtung Hansaring stehen, sollen am Donnerstag, 9. November, zwischen 9 und 15 Uhr abgebaut werden.", "Damit m\u00f6chte die Stadt K\u00f6ln Versteckm\u00f6glichkeiten minimieren. Gleichzeitig soll der Platz \u00fcbersichtlicher werden. Das hatten Polizei und Stadt K\u00f6ln gemeinsam als eine der kurzfristigen Ma\u00dfnahmen bei einer Begehung vor Ort als hilfreich eingestuft.", "W\u00e4hrend der Arbeiten steht dem Verkehr eine Fahrspur weiterhin zur Verf\u00fcgung. Der Verkehr wird an der Arbeitsstelle vorbeigef\u00fchrt. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/einhoerner-und-kiosk-kultur-unsere-schoensten-kalender-fuer-2018-28728448", "article_id": "28728448", "section": "", "article_headline_strong": "Einh\u00f6rner und Kiosk-Kultur", "article_headline_normal": "Unsere sch\u00f6nsten Kalender f\u00fcr 2018", "date": "08.11.17, 16:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Taschenkalender mit witzigen Spr\u00fcchen und s\u00fc\u00dfem Einhorn-Design.", "Perfekt geeignet f\u00fcr Schule, Uni oder f\u00fcr die Arbeit - So haben Einhorn-Fans immer alle Termine mit dabei!", "Zw\u00f6lf witzige Spr\u00fcche rund um K\u00f6lsch, Karneval, Dom und die Veedel verspr\u00fchen das ganze Jahr echte k\u00f6lsche Gef\u00fchle.", "Der Typokalender f\u00fcr die Domstadt macht jede kahle Wand zum Hingucker und die originell gestalteten Kalenderbl\u00e4tter garantieren ein gut gelauntes Jahr 2018. K\u00f6lle: Alaaf you!", "Der Kalender zeigt u.a. das B\u00fcdchen am Rhein in K\u00f6ln-Bayenthal, den \u201eM\u00fchlen-Pavillon\u201d in K\u00f6ln-S\u00fclz, das \u201ePico Coffee\u201d im Agnesviertel, das sogar schon Schauplatz in einem K\u00f6lner \u201eTatort\u201d war, oder den Kunstkiosk von \u201eTante Sabine\u201d in K\u00f6ln-Lindenthal.", "Dazu erf\u00e4hrt man in kurzen Beschreibungstexten das Wichtigste \u00fcber die Geschichte und den aktuellen Betrieb der einzelnen B\u00fcdchen.", "Preis: 9,99 \u20ac", "Mit 12 lustigen und typisch k\u00f6lschen Wortspielen durchs Jahr - Der \"K\u00f6llender\" f\u00fcr 2018 zaubert garantiert jedem K\u00f6ln-Liebhaber ein Schmunzeln ins Gesicht.", "Ein dekorativer K\u00f6ln-Wandkalender mit sch\u00f6nen Illustrationen und lustigen Wortspielen!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/indiana-jones--hoehlen-und-riesen-15-schoene-familienausfluege-in-die-eifel-26174926", "article_id": "26174926", "section": "", "article_headline_strong": "Indiana Jones, H\u00f6hlen und Riesen", "article_headline_normal": "15 sch\u00f6ne Familienausfl\u00fcge in die Eifel", "date": "19.10.17, 10:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die ", "\u2013 das ist nicht nur sch\u00f6ne Landschaft, wilde Natur und winzige D\u00f6rflein. Geschichte, Technik, Kunst und Kultur k\u00fcnden hier \u00fcberall von einer jahrtausendealten Geschichte. Kein Wunder, dass es hier so viele beliebte Ausflugsziele gibt. ", "Auf dem L\u00f6wenzahn-Erlebnispfad in Nettersheim zum Beispiel k\u00f6nnen kleine und gro\u00dfe Entdecker an \u00fcber 20 Stationen die Wildnis erkunden. Im\u00a0LVR-Freilichtmuseum in Kommern erfahren Besucher alles \u00fcber den Arbeitsalltag und die jahrhundertealten Br\u00e4uche der Rheinl\u00e4nder. Und in der Kakush\u00f6hle soll sogar\u00a0einst der bedrohliche Eifelriese Kakus sein Unwesen getrieben haben.\u00a0", "Wir haben in unserem kostenlosen E-Paper 15 \u00fcberraschende, sch\u00f6ne, spannende und geheimnisvolle Ausfl\u00fcge f\u00fcr Sie und Ihre Familie zusammengestellt. Die n\u00e4chste Entdeckungstour kann kommen!", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/mit-den-hoehnern-und-kasalla-wir-verlosen-3x2-vip-tickets-fuer--elfter-im-elften---28753436", "article_id": "28753436", "section": "", "article_headline_strong": "Mit den H\u00f6hnern und Kasalla", "article_headline_normal": "Wir verlosen 3x2 VIP-Tickets f\u00fcr \u201eElfter im Elften\u201c", "date": "02.11.17, 09:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Endlich ist es wieder soweit: Der 11.11. steht vor der T\u00fcr und die Karnevalssession geht wieder los! Der Auftakt der Karnevalssaison will von jedem k\u00f6lschen Jecken geb\u00fchrend gefeiert werden - was bietet sich da besser an, als eine Veranstaltung mit allen gro\u00dfen Stars: den Black F\u00f6\u00f6ss, den H\u00f6hnern, Paveier, Brings, R\u00e4uber, Cat Ballou, Kasalla, Querbeat und vielen mehr!", "Wir verlosen 3x2 VIP-Tickets f\u00fcr die gro\u00dfe Karnevalsveranstaltung am 11.11. in der Lanxess-Arena. Das Besondere:\u00a0Die Karten-Pakete bestehen aus Premium-Sitzen und Buffetkarten inklusive gastronomischer Leistung im Backstage-Restaurant von Einlass bis Veranstaltungsbeginn.\u00a0", "Mit ein wenig Gl\u00fcck sind auch Sie bei dem Veranstaltungs-Highlight in der Lanxess-Arena dabei. Wir verlosen\u00a0", "Was Sie daf\u00fcr tun m\u00fcssen? F\u00fcllen Sie einfach unser Anmeldeformular aus - und mit etwas Gl\u00fcck geh\u00f6ren zwei Karten Ihnen.", "Das Gewinnspiel endet am 8. November um 24 Uhr.", "Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/eklat-im-is-prozess--sie-sind-ein-laecherliches-gericht----angeklagter-rastet-aus-28812350", "article_id": "28812350", "section": "", "article_headline_strong": "Eklat im IS-Prozess", "article_headline_normal": "\u201eSie sind ein l\u00e4cherliches Gericht\u201c \u2013 Angeklagter rastet aus", "date": "08.11.17, 15:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im Prozess um einen geplanten schweren Anschlag der Terrorgruppe Islamischer Staat (IS) in D\u00fcsseldorf ist es am Mittwoch zu einem Eklat gekommen. Der Hauptangeklagte Saleh A. beschimpfte einen Mitangeklagten mit den Worten: \u201eMahood, wenn ich hier rauskomme, werde ich deine Mutter ficken.\u201c Der Ausl\u00f6ser f\u00fcr den Wutausbruch blieb unklar.", "Die Vorsitzende Richterin am Oberlandesgericht, Barbara Havliza, unterbrach daraufhin die Verhandlung und lie\u00df den Angeklagten von Justizwachtmeistern aus dem Saal abf\u00fchren. Dabei rief Saleh A. laut \u00dcbersetzer: \u201eSie sind ein l\u00e4cherliches Gericht\u201c sowie \u201eAllahu akbar\u201c (Gott ist gro\u00df).", "Das Gericht hatte am Mittwoch einen in Schweden inhaftierten Zeugen per Video-Liveschaltung vernehmen wollen. Doch der in Abschiebehaft sitzende Marokkaner verweigerte die Aussage. Er wolle nichts aussagen und k\u00f6nne sich auch an nichts erinnern, sagte der aus Schweden zugeschaltete 26-J\u00e4hrige mehrfach auf Nachfragen des Gerichts. Er soll zwei der in D\u00fcsseldorf angeklagten M\u00e4nner aus gemeinsamer Zeit in der T\u00fcrkei kennen.", "Saleh A. hatte sich in Paris freiwillig der Polizei gestellt und sich selbst bezichtigt: Er habe von der IS-F\u00fchrung in Rakka den Auftrag angenommen, in der D\u00fcsseldorfer Altstadt einen verheerenden Terroranschlag zu begehen.", "Zwei Selbstmordattent\u00e4ter sollten sich dabei inmitten von Altstadtbesuchern in die Luft sprengen und weitere Terroristen an den Ausg\u00e4ngen der Altstadt mit Kalaschnikows m\u00f6glichst viele fl\u00fcchtende Menschen erschie\u00dfen. Insgesamt habe ein zehnk\u00f6pfiges Terrorkommando Tod, Angst und Schrecken verbreiten sollen.", "Tats\u00e4chlich habe er den Auftrag aber nur angenommen, um Syrien verlassen zu k\u00f6nnen, hatte Saleh A. ausgesagt. Er soll im M\u00e4rz 2015 nach Deutschland gekommen und in Kaarst bei D\u00fcsseldorf mehrere Monate in einem Fl\u00fcchtlingsheim untergebracht gewesen sein. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/fuenf-euro-stundenlohn--zimmerjunge--verklagt-nobel-hotel-und-bekommt-nachzahlung-28813132", "article_id": "28813132", "section": "", "article_headline_strong": "F\u00fcnf Euro Stundenlohn", "article_headline_normal": "\u201eZimmerjunge\u201c verklagt Nobel-Hotel und bekommt Nachzahlung", "date": "08.11.17, 16:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["F\u00fcr vier bis f\u00fcnf Euro Stundenlohn hat er im F\u00fcnf-Sterne-Hotel Zimmer reinigen m\u00fcssen: Nun hat ein 49 Jahre alter \u201eZimmerjunge\u201c f\u00fcr acht Monat Arbeit in einem D\u00fcsseldorfer Nobel-Hotel vor dem Landesarbeitsgericht am Mittwoch einen kr\u00e4ftigen Lohnnachschlag herausgeholt.", "In einem Vergleich mit seinem ehemaligen Arbeitgeber, einer Firma f\u00fcr Hotelserviceleistungen, einigte er sich auf 7500 Euro nachtr\u00e4gliche Lohnzahlung sowie 6000 Euro Abfindung. Das teilte ein Gerichtssprecher am Mittwoch mit (Az.: 7 Sa 278/17).", "Der Arbeitgeber habe ihm nicht den tats\u00e4chlichen Aufwand verg\u00fctet, sondern in die Stundenzettel vorab blanko unterschreiben lassen, hatte der Kl\u00e4ger berichtet, der bereits in erster Instanz erfolgreich gewesen war. Unabh\u00e4ngig von der tats\u00e4chlichen Arbeitszeit seien ihm 30 Minuten pro Zimmer und 45 Minuten pro Suite verg\u00fctet worden. Der tats\u00e4chliche Aufwand sei aber etwa doppelt so hoch gewesen.", "Offiziell sei ihm der Tariflohn von zun\u00e4chst 9,55 Euro und sp\u00e4ter 9,80 pro Stunde gezahlt worden - aber nur f\u00fcr etwa die H\u00e4lfte der Stunden. Au\u00dferdem hatte der Mann gegen seine K\u00fcndigung geklagt und dabei die Abfindung ausgehandelt.", "Er war bei einer Firma f\u00fcr Hotelserviceleistungen besch\u00e4ftigt. Die Gerichte hatten schnell festgestellt, dass die Stundenzettel des Arbeitgebers nicht korrekt sein konnten. Das Unternehmen soll nun au\u00dferdem 70 Prozent der Verfahrenskosten zahlen, kann den Vergleich aber noch widerrufen.", "Er sei nicht sehr zufrieden mit dem Ergebnis, habe mit der Sache aber endlich abschlie\u00dfen wollen, sagte der Kl\u00e4ger im Anschluss. In erster Instanz sei noch eine Vergleichssumme von insgesamt 20.000 Euro im Gespr\u00e4ch gewesen. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/einziges-deutsches-bond-girl-schauspielerin-karin-dor-gestorben-28813696", "article_id": "28813696", "section": "", "article_headline_strong": "Einziges deutsches Bond-Girl", "article_headline_normal": "Schauspielerin Karin Dor gestorben", "date": "08.11.17, 18:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Schauspielerin Karin Dor ist gestorben. Das teilte die Kom\u00f6die im Bayerischen Hof in M\u00fcnchen am Mittwochabend mit. International bekannt wurde Dor durch den James-Bond-Film \u201eMan lebt nur zweimal\u201c und Alfred Hitchcocks Streifen \u201eTopas\u201c.", "Dor wurde 1936 als K\u00e4therose Derr in Wiesbaden geboren. Ihre erste kleine Filmrolle bekam sie 1954 in \u201eRosen-Resli\u201c. Sie spielte ferner in mehreren Edgar-Wallace- und Karl-May-Verfilmungen. In den 70er Jahren feierte sie Erfolge an Boulevard-Theatern in K\u00f6ln, Bad Godesberg und Hamburg.", "Ihre Scheidung von Harald Reinl - Regisseur der Winnetou-Filme - sowie eine Krebserkrankung warfen Dor zur\u00fcck. Im US-Fernsehen sah man sie dann 1970 in der Krimi-Serie \u201eDer Chef\u201c.", "Zuletzt wirkte sie in zwei Rosamunde-Pilcher-Verfilmungen in den Jahren 1997 und 2000 mit. Im Drama \u201eIch bin die Andere\u201c von 2006 spielte sie eine alkoholkranke Mutter, deren Tochter (Katja Riemann) unter einer Pers\u00f6nlichkeitsspaltung leidet. (dpa, afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/-grosse-plantage--38-kilo-marihuana-im-horrorhaus-von-hoexter-28813250", "article_id": "28813250", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eGro\u00dfe Plantage\u201c", "article_headline_normal": "38 Kilo Marihuana im Horrorhaus von H\u00f6xter", "date": "08.11.17, 17:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die im September im sogenannten Horrorhaus von H\u00f6xter ", " hatte eine erhebliche Gr\u00f6\u00dfe. Die Ernte habe 38 Kilo Marihuana ergeben, teilte die Polizei Bielefeld am Mittwoch mit. Die Drogen haben nach Sch\u00e4tzungen von Polizei und Staatsanwaltschaft einen Wert von etwa 200.000 Euro. \u201eDas ist schon eine gro\u00dfe Plantage\u201c, sagte eine Sprecherin des Landeskriminalamts NRW, das den Drogenfund untersucht hatte. Pro Jahr w\u00fcrden in NRW etwa f\u00fcnf bis zehn Plantagen in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung entdeckt.", "Der Drogenfund steht nicht im Zusammenhang mit dem Verfahren um die jahrelange Misshandlung und den Tod von zwei Frauen. In dem Haus hatten die vor dem Landgericht Paderborn stehenden Angeklagten Wilfried W. und seine Ex-Frau Angelika W. gelebt. Sie sind wegen Mordes durch Unterlassen angeklagt. Das Haus war nach der Verhaftung des Paares verkauft worden. Die Polizei hatte im September zw\u00f6lf Personen festgenommen. Von ihnen sitzen laut Auskunft eines Polizeisprechers derzeit noch sechs in Untersuchungshaft. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/-gestillt---diese-fragen-bekommen-eltern-ernsthaft-bei-der-schulanmeldung-gestellt-28810950", "article_id": "28810950", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eGestillt?\u201c", "article_headline_normal": "Diese Fragen bekommen Eltern ernsthaft bei der Schulanmeldung gestellt", "date": "08.11.17, 14:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eSind Sie denn handwerklich begabt und k\u00f6nnten uns bei Arbeiten auf dem Schulhof helfen?\u201c Solche Fragen werden Eltern gestellt, die ihr Kind in diesen Tagen an einer Grundschule anmelden wollen. Es geht hier nicht um teure Privatschulen, sondern um ganz normale Regelschulen.", "W\u00e4hrend auf dem Dorf viele Kinder noch einfach in die einzige Schule der Ortschaft gehen, sieht es in st\u00e4dtischeren Gebieten anders aus. Da wird das Bildungsinstitut zum Dienstleister, die Elternschaft zum Kunden. ", "In manchen Schulen m\u00fcssen V\u00e4ter und M\u00fctter mehrseitige Frageb\u00f6gen ausf\u00fcllen. Ob die Geburt normal verlief, wie lange sie gestillt haben, wann das Kind trocken wurde \u2013 und ob der getrennt lebende Vater allein oder in einer neuen Partnerschaft lebt.", "Wir sollten in einem Fragenkatalog ankreuzen, wie wir uns als Eltern einbringen k\u00f6nnten: \u201eKreuzen Sie an: Ich kann gut handwerken, ich kann gut basteln, ich kann gut backen.\u201c", "Eine Freundin musste Auskunft geben, wann das Kind keine Windeln mehr brauchte.", "Ich bin Halb-Italienerin, der Vater meines Kindes deutsch. Wir wurden gefragt, ob unser Sohn italienisch spricht. \u201eNein\u201c, sagte ich, \u201eer kann nur italienisch fluchen.\u201c Die Lehrerin kreuzte daraufhin \u201ezweisprachig\u201c an - und \u201eMigrationshintergrund\u201c. Wir haben dann eine andere Schule gew\u00e4hlt.", "Im Schul-Fragebogen sollten wir ankreuzen, ob unser Kind eine Lese-/Rechtschreibschw\u00e4che hat. Unser Sohn war f\u00fcnf und konnte gerade einmal seinen Namen schreiben.", "\u201eWie kommen Sie zu so einem intelligenten Kind? Sie haben doch beide nur den Hauptschulabschluss!\u201c, fragte uns eine Lehrerin. Unser dritter Sohn sollte wegen einer getesteten Hochbegabung vorzeitig eingeschult werden.", "Wir sollten angeben, wie lange unser Kind gestillt wurde. Ankreuz-M\u00f6glichkeiten: nicht gestillt, weniger als einen Monat, 1-3 Monate, 4-6 Monate, mehr als 6 Monate, unbekannt. Dazu sollten wir noch notieren, bis zu welchem Lebensmonat das Kind voll gestillt wurde. Was tut das zur Sache?", "Wir betreten das B\u00fcro mit drei uns nat\u00fcrlich v\u00f6llig fremden Frauen. \u201eGuten Tag. Ja, wir machen die Formalit\u00e4ten mit Ihnen, und du gehst dann mal mit Frau Sowieso mit in ein anderes Zimmer.\u201c Unser Sohn wollte nat\u00fcrlich nicht. \u201eIst der immer so \u00e4ngstlich?\u201c Fast sechs Jahre bringe ich meinem Kind bei, nicht mit Fremden mitzugehen. Und dann kommen die...", "Unsere Tochter sollte bei der Schul-Eingangsuntersuchung einen Sekret\u00e4r samt Schublade korrekt nachzeichnen. Selbstverst\u00e4ndlich sah das Bild nur ann\u00e4hernd so aus. Unsere Ergotherapeutin meinte, das sei eine Aufgabe f\u00fcr Neunj\u00e4hrige.", "Wir sollten ankreuzen, ob unser Kind Laufrad gefahren sei. Wir kreuzten \u201eNein\u201c an, was unserem Sohn als Mangel ausgelegt wurde. Dass er lieber direkt Fahrrad fuhr \u2013 und das auch auf Anhieb mit vier Jahren konnte \u2013 wurde dabei nicht ber\u00fccksichtigt.", "Auf unserem Fragebogen sollten wir Angaben machen, bei wem das Kind haupts\u00e4chlich wohnt. Bei den leiblichen Eltern, bei der Mutter mit Partner/in, bei der Mutter alleinerziehend, bei dem Vater mit Partner/in. Mit dem Vater alleinerziehend, im Heim, bei Pflege-/Adoptiveltern, bei anderen Familienmitgliedern, bei anderen Personen.", "Die Amts\u00e4rztin bei der Schuluntersuchung meiner Tochter kam nicht aus Deutschland und hatte einen starken Akzent. Meine Tochter sollte ihr genau nachsprechen: \u201eBoostguttsch\u00e4\u201c, was meine Tochter auch tat, sie sagte gehorsam, wenn auch etwas verwundert: \u201eBoostguttsch\u00e4\u201c. Es sollte Postkutsche hei\u00dfen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/neues-iphone-x-das-beliebteste-feature-ist-ein-singender-kackhaufen-28811942", "article_id": "28811942", "section": "", "article_headline_strong": "Neues iPhone X", "article_headline_normal": "Das beliebteste Feature ist ein singender Kackhaufen", "date": "08.11.17, 15:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Seit Freitag ist das neue iPhone X in den L\u00e4den erh\u00e4ltlich. Riesenbildschirm, Gesichtserkennung, kabelloses Laden \u2013 das hochpreisige Modell hat viele neue Features. Besonderer Beliebtheit erfreut sich allerdings vor allem eine Funktion: Animierte Emoji, kurz \u201eAnimoji\u201c.", "Mithilfe von 3D-Gesichtserkennung erfasst das Ger\u00e4t den Gesichtsausdruck des Nutzers und \u00fcbertr\u00e4gt ihn auf die bekannten Apple-Emoji, sie ahmen ihn dann nach.", "Tech-Redakteur Harry McCracken teilte ein erstes Video mit singenden Animoji bei Twitter und bereitete den Weg f\u00fcr ein neues Netz-Ph\u00e4nomen: Animoji-Karaoke.", "Dazu nehmen Nutzer sich selbst dabei auf, wie sie ein Lied einsingen und legen das mitgeschnittene Animoji-Video auf den Original-Song. Apple-Fans sind anscheinend begeistert: Inzwischen sind die sozialen Medien voll von singenden Kackhaufen, F\u00fcchsen und Einh\u00f6rner.", "Doch nicht nur f\u00fcr Karaoke-Videos wird die neue Funktion eingesetzt: Auch Szenen aus bekannten Hollywood-Filmen oder dem US-Wahlkampf haben kreative Nutzer bereits mit Animoji synchronisiert.", ". Das erste Animoji-Karaoke von US-S\u00e4ngerin Nicki Minaj haben bereits mehr als 7 Millionen Nutzer angeschaut.", "Im Gespr\u00e4ch mit dem ", " zeigt sich der \u201eFast Company\u201c-Redakteur verwundert dar\u00fcber, was er losgetreten hat. Eigentlich habe er nur aus Spa\u00df rumprobiert und ein Lied mit Animoji synchronisiert. \u201eDen Likes, Retweets und Kommentaren nach zu urteilen, rechtfertigt Animoji-Karaoke, sich ein Tausend-Dollar-iPhone zuzulegen.\u201c In Deutschland kostet das iPhone X stolze 1149 Euro. (dmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/medizin-sensation-aerzte-transplantieren-fast-komplette-haut-bei-schwerkrankem-jungen--28810878", "article_id": "28810878", "section": "", "article_headline_strong": "Medizin-Sensation", "article_headline_normal": "\u00c4rzte transplantieren fast komplette Haut bei schwerkrankem Jungen", "date": "08.11.17, 19:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mit einer Gentherapie haben Mediziner einen kleinen Jungen von einer lebensbedrohenden erblichen Hautkrankheit geheilt. Sie entnahmen dem damals sieben Jahre alten Hassan dazu einige Hautzellen, schleusten im Labor eine gesunde Variante des bei ihm fehlerhaften Gens hinein und vermehrten die Zellen dann. Schlie\u00dflich transplantierten sie die nachgez\u00fcchtete gesunde Haut auf fast die gesamte K\u00f6rperfl\u00e4che des Jungen. Er ist heute, knapp zwei Jahre nach dem Eingriff, weitgehend frei von Beschwerden. Die Forscher stellen ihre Therapie, die unter Leitung von Bochumer Wissenschaftlern erfolgte, im Fachblatt \u201eNature\u201c vor.", "Die Freiburger Dermatologin Leena Bruckner-Tuderman, die nicht an der Studie beteiligt war, spricht von einer sehr guten Arbeit. Es sei nicht nur ein schwer kranker Junge erfolgreich behandelt worden, auch seien wesentliche Fortschritte in der stammzellbiologischen Grundlagenforschung erzielt worden. Die Medizinerin erwartet bei weiterer Verbesserungen der Methodik Hilfe auch f\u00fcr weitere Betroffene mit anderen Varianten der Erkrankung. \u201eAber das ist Zukunftsmusik, so weit sind wir noch nicht\u201c, sagt die \u00c4rztliche Direktorin der Hautklinik am Uniklinikum Freiburg.", "Der kleine Hassan litt an einer Form der Erbkrankheit Epidermolysis bullosa, auch Schmetterlingskrankheit genannt. Dabei ist die obere Hautschicht, die Epidermis, nur unzureichend in der darunterliegenden Hautschicht, der Dermis, verankert. Schon kleinste mechanische Belastungen f\u00fchren zu Blasenbildung und zur Abl\u00f6sung der Haut, massive chronische Wunden sind die Folge. Das schr\u00e4nkt nicht nur die Lebensqualit\u00e4t enorm ein, es f\u00fchrt auch h\u00e4ufig zu Hautkrebs.", "F\u00fcr die Verankerung ist ma\u00dfgeblich ein Protein namens Laminin-332 verantwortlich. Sind Gene fehlerhaft, die f\u00fcr die Bildung dieses Proteins zust\u00e4ndig sind, tritt die Erkrankung in unterschiedlichen Varianten und Schweregraden auf. Eine Heilung ist bisher nicht m\u00f6glich.", "Bei dem Jungen war die Krankheit zun\u00e4chst gut unter Kontrolle, nach einer Infektion verschlechterte sich sein Zustand allerdings dramatisch. Als er 2015 mit sieben Jahren ins Brandverletztenzentrum der Bochumer Kinderklinik kam, waren bereits 60 Prozent seiner Hautoberfl\u00e4che zerst\u00f6rt. Durch die schweren chronischen Wunden und die Infektionen war er v\u00f6llig ausgezehrt. Die \u00fcblichen Behandlungen schlugen nicht an, so dass im Grunde nur noch eine palliativmedizinische Behandlung infrage kam.", "Auf Wunsch der Eltern suchten die \u00c4rzte nach experimentellen Therapiem\u00f6glichkeiten und stie\u00dfen auf Arbeiten von Michele De Luca, der am Center for Regenerative Medicine der Universit\u00e4t Modena (Italien) eine Gentherapie f\u00fcr diese Erkrankung an zwei Patienten getestet hatte, allerdings nur an kleineren Hautbereichen.", "Nach Kl\u00e4rung der rechtlichen und organisatorischen Fragen, die zur Durchf\u00fchrung einer Gentherapie n\u00f6tig sind, schickten die deutschen \u00c4rzte einige Hautzellen des Jungen an die italienischen Experten. Die isolierten daraus die epidermalen Stammzellen, schleusten ein gesundes Gen mit Hilfe eines Virus \u2013 einem sogenannten Vektor \u2013 ins Erbgut hinein und vermehrten die Zellen. In Deutschland transplantierten die Wissenschaftler dann das nachgez\u00fcchtete Gewebe in zun\u00e4chst drei Operationen. Insgesamt ersetzten sie 80 Prozent seiner Haut.", "\u201eZu Beginn der Behandlung lag der Junge wie eine Mumie in seinem Bett, er war von Kopf bis Fu\u00df in Verb\u00e4nde gewickelt\u201c, erz\u00e4hlt Tobias Rothoeft von der Kinderklinik in Bochum, der Hassan w\u00e4hrend seines etwa achtmonatigen Klinikaufenthaltes mitbetreut hat. \u201eNach der zweiten Operation besserte sich sein Zustand enorm. Heute ist seine Haut stabil, er geht zur Schule, spielt Fu\u00dfball und kann ein weitgehend normales Leben f\u00fchren.\u201c Verletzungen an der neuen Haut heilten bei ihm wie bei jedem anderen Kind. Die Forscher zeigten, dass die neue Haut etwa so viel Anker-Protein Laminin-322 enthielt wie gesunde Haut.", "\u201eEs ist der erste Mensch, der so behandelt wurde. Wir m\u00fcssen abwarten, ob auch weiterhin alles so gut verl\u00e4uft. Das wird die Zeit zeigen\u201c, sagt Tobias Hirsch vom Berufsgenossenschaftlichen Universit\u00e4tsklinikum Bergmannsheil, der den Jungen operiert hat. F\u00fcr ihn als plastischen Chirurgen sei es \u201eein Wunder und ein Segen\u201c, dass es dem Jungen so gut gehe.", "Die Forscher sehen ihren Erfolg als Beweis, dass eine solche Gentherapie grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich ist. Sie hoffen, dass das Verfahren in Zukunft auch zur Behandlung anderer Patienten eingesetzt werden kann. Derzeit gebe es aber zumindest in Bochum keine Pl\u00e4ne daf\u00fcr. Nach Angaben von Hirsch sind in Europa etwa 35.000 Kinder von der Schmetterlingskrankheit betroffen. Die Schwere der Erkrankung sei sehr unterschiedlich, eine die Ursache angehende Therapie werde dringend ben\u00f6tigt.", "Grunds\u00e4tzlich besteht bei Gentherapien wie der vorgestellten das Risiko, dass sich das neue Gen an einer ung\u00fcnstigen Stelle im Erbgut integriert. Dadurch k\u00f6nnen Regulationsprozesse in der Zelle gest\u00f6rt werden, Krebserkrankungen k\u00f6nnen die Folge sein. Untersuchungen des Erbguts der neuen Haut zeigten, dass sich das Gen in den meisten Zellen in DNA-Bereiche integrierte, die nicht f\u00fcr die Bildung von Proteinen zust\u00e4ndig sind oder in solche Gene, die nicht mit einer Krebsentstehung in Verbindung stehen. Bisher fanden die Forscher bei dem Jungen auch keinen Tumor oder andere sch\u00e4dliche Entwicklungen. Auch bei den zwei Patienten, die vor mittlerweile zw\u00f6lf Jahren an kleineren Hautregionen behandelt worden waren, gebe es keine derartigen Probleme, schreiben die Forscher in ihrem Fachartikel.", "Die Wissenschaftler h\u00e4tten sehr viele Anstrengungen unternommen, um Risiken f\u00fcr ihren kleinen Patienten so weit wie m\u00f6glich auszuschalten, sagt die Freiburger Dermatologin Bruckner-Tuderman. Sie ist \u00fcberzeugt, dass die Risiken solcher Gentherapien k\u00fcnftig beherrschbar sein werden. \u201eDerzeit wird viel an der Entwicklung neuer Vektoren gearbeitet, die sicherer sind als die bisher verf\u00fcgbaren. Wenn solche Vektoren zur Verf\u00fcgung stehen und andere sicherheitsrelevanten Fragen gekl\u00e4rt sind, halte ich eine gentherapeutische Behandlung von Epidermolysis-bullosa-Patienten angesichts ihrer Leiden f\u00fcr vertretbar.\u201c", "Bislang k\u00f6nnen die Patienten nur symptomatisch behandelt werden, das hei\u00dft unter anderem, dass ihre Wunden werden versorgt werden und die Haut mit Cremes und Medikamenten zur F\u00f6rderung der Wundheilung gepflegt wird. Um sich vor Verletzungen oder offenen Wunden zu sch\u00fctzen, tragen die Betroffenen an vielen K\u00f6rperstellen Verb\u00e4nde. \u201eDie Lebensqualit\u00e4t der Patienten ist auch in weniger schweren F\u00e4llen stark eingeschr\u00e4nkt\u201c, so Bruckner-Tuderman.", "Weitere Langzeitbeobachtungen seien n\u00f6tig, um sicherzustellen, dass die Behandlung wirklich sicher ist, schreiben auch Mariaceleste Aragona und C\u00e9dric Blanpain von der Universit\u00e9 Libre de Bruxelles in einem in \u201eNature\u201c ver\u00f6ffentlichten Kommentar. Nichtsdestotrotz stelle die Arbeit einen entscheidenden Fortschritt bei der Suche nach geeigneten Stammzelltherapien dar.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/neue-anweisungen-mit-diesen-massnahmen-will-der-dfb-den-videobeweis-retten-28811654", "article_id": "28811654", "section": "", "article_headline_strong": "Neue Anweisungen", "article_headline_normal": "Mit diesen Ma\u00dfnahmen will der DFB den Videobeweis retten", "date": "08.11.17, 13:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) arbeitet mit Hochdruck an der ", " und stockt daf\u00fcr das Personal auf. K\u00fcnftig werden bei jedem Bundesligaspiel zwei Video-Assistenten zum Einsatz kommen, k\u00fcndigte der neue Projektleiter Lutz Michael Fr\u00f6hlich in einem Interview der \u201eBild\u201c-Zeitung (Mittwoch) an. \u201eEiner, der sich strittige Szenen ansieht, und einer, der den weiteren Spielverlauf im Auge h\u00e4lt, w\u00e4hrend der erste eine strittige Szene checkt\u201c, erl\u00e4uterte der Schiedsrichter-Boss.", "Die Video-Assistenten werden auf dem Spielberichtsbogen stehen und damit zum Schiedsrichter-Team geh\u00f6ren. Dadurch sind beide befugt, in das Spielgeschehen einzugreifen. \u201eDer Supervisor soll in Zukunft stiller Beobachter sein und nicht mit den Video-Assistenten kommunizieren\u201c, stellte Fr\u00f6hlich klar.", "Trotz der massiven Probleme glaubt der 60-J\u00e4hrige, der am vergangenen Montag den ", " als Projektleiter abgel\u00f6st hatte, nicht an ein vorzeitiges Ende der Testphase in der Winterpause. \u201eIch bin \u00fcberzeugt, dass es nicht so kommen wird\u201c, betonte Fr\u00f6hlich. Der Videobeweis sei aus seiner Sicht noch zu retten. \u201eEs gibt Probleme, aber er ist sicher nicht gescheitert. Jetzt liegt es an allen - Schiedsrichter, Vereine, Fans und Medien -, ihn nach vorne zu bringen\u201c, erkl\u00e4rte Fr\u00f6hlich.", "Auch Bundestrainer Joachim L\u00f6w sprach sich daf\u00fcr aus, dem technischen Hilfsmittel weiter eine Chance zu geben. \u201eIch bin ein absoluter Bef\u00fcrworter. Wir sind noch in der Probierphase. Es dauert manchmal ein bisschen lange, manchmal wird eingegriffen, wo es gar nicht notwendig ist. Aber bei ganz, ganz wichtigen Entscheidungen, Rote Karte ja oder nein, Elfmeter ja oder nein, Tor ja oder nein, finde ich es gut. Dann macht er den Fu\u00dfball gerechter\u201c, sagte L\u00f6w.", "Um f\u00fcr mehr Transparenz zu sorgen, sei aus Fr\u00f6hlichs Sicht denkbar, strittige Szenen k\u00fcnftig auf den Videoleinw\u00e4nden in den Stadien zu zeigen. \u201eWir Schiedsrichter sind daf\u00fcr offen, sehen Vor- und Nachteile\u201c, sagte er. Die Vereine hatten sich vor der Saison dagegen ausgesprochen.", "Der f\u00fcr das Schiedsrichterwesen zust\u00e4ndige DFB-Vizepr\u00e4sident Ronny Zimmermann brachte einen weiteren Vorschlag ein: Ein sogenanntes Challenge-System. Damit h\u00e4tten die Trainer pro Halbzeit eine begrenzte Zahl von M\u00f6glichkeiten, den Videobeweis zu fordern. Dieses Verfahren erlaubt derzeit aber der Weltverband FIFA nicht. \u201eVielleicht muss eine andere L\u00f6sung gefunden werden, wie man den Zuschauern im Stadion die Entscheidungswege pr\u00e4sentiert\u201c, sagte Zimmermann der \u201eSport-Bild\u201c.\u00a0", "Es gibt also reichlich Gespr\u00e4chsstoff, weshalb der DFB in Abstimmung mit der Deutschen Fu\u00dfball Liga ein zeitnahes Treffen mit den Bundesliga-Managern plant. Es gelte, \u201ediszipliniert und konstruktiv zusammenzuarbeiten, um allen Schwierigkeiten zum Trotz den Video-Assistenten zu einem Erfolg zu machen\u201c, betonte Liga-Pr\u00e4sident Reinhard Rauball. Denn die Zeit wird langsam knapp: Im M\u00e4rz 2018 befindet das FIFA-Regelboard IFAB \u00fcber eine weltweite Einf\u00fchrung des Videobeweises. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/muelheim/neues-toilettenkonzept-muelheim-hat-zu-wenig--stille-oertchen--28778196", "article_id": "28778196", "section": "", "article_headline_strong": "Neues Toilettenkonzept", "article_headline_normal": "M\u00fclheim hat zu wenig \u201estille \u00d6rtchen\u201c", "date": "08.11.17, 14:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wer im Stadtbezirk M\u00fclheim unterwegs ist und unversehens auf ein stilles \u00d6rtchen muss, bekommt Probleme. Abgesehen von einer Toilette im Bezirksrathaus und auf diversen Friedh\u00f6fen gibt es derzeit keine M\u00f6glichkeiten, sich im K\u00f6lner Nordosten zivilisiert zu erleichtern. Das soll sich \u00e4ndern: Die Stadtverwaltung stellte nun in der Bezirksvertretung M\u00fclheim die aktuelle Version ihres Strategiepapiers zum Toilettenkonzept vor.", "F\u00fcr einige der Politiker war das Konzept allerdings nicht schl\u00fcssig genug. Die Stadt plant und pr\u00fcft zus\u00e4tzliche Standorte: den Dellbr\u00fccker Marktplatz mit einer so genannten Citytoilette sowie den M\u00fclheimer Stadtgarten und die KVB-Endhaltestelle Thielenbruch, die mit mobilen Toiletten ausgestattet werden k\u00f6nnten. Au\u00dferdem hat das freie Ortskartell D\u00fcnnwald zugesagt, das WC ihres Campingplatzes am Waldbad D\u00fcnnwald f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich zu machen.", "Da die Verwaltung feststellen musste, dass \u00f6ffentliche Toiletten zunehmend von Drogenabh\u00e4ngigen als Fixerstube oder von Wohnungslosen als Schlafplatz missbraucht werden, wurden einzelne Anlagen wieder geschlossen oder geplante Toiletten gar nicht erst aufgestellt. Im Bezirk M\u00fclheim trifft dies auf den Wiener Platz und den M\u00fclheimer Stadtgarten zu.", "\u201eDass der Wiener Platz vorerst ausgeklammert ist, kann ich nachvollziehen\u201c, sagte SPD-Fraktionsvorsitzender Alexander L\u00fcnenbach. Da m\u00fcsse man wirklich erst einmal die Drogenproblematik rund um das Areal in den Griff bekommen.", "Doch solle die Verwaltung zumindest bez\u00fcglich des Stadtgartens pr\u00fcfen, ob eine Toilette dennoch aufgestellt werden k\u00f6nne: \u201eVor allem im Sommer halten sich hier viele Familien mit Kindern auf, die eine Toilettenanalage vermissen.\u201c F\u00fcr den Fall der Umsetzung w\u00fcnschte er sich baulich ansprechende Geb\u00e4ude.", "Torsten T\u00fccks (FDP) machte darauf aufmerksam, dass die Bew\u00e4ltigung der Drogenprobleme einige Zeit in Anspruch nehmen werde: \u201eDas dauert wohl zwei Jahre und so lange will ich nicht warten. M\u00fclheim ist sowieso schon unterrepr\u00e4sentiert.\u201c Ursula Schl\u00f6mer stimmte dem zu und schlug vor, eine Wunschliste zu erstellen: \u201eAuf eine solche Aufstellung geh\u00f6ren auch bisher unber\u00fccksichtigte Standorte wie der Bahnhof M\u00fclheim oder der stark frequentierte Rheinboulevard.\u201c", "Bezirksb\u00fcrgermeister Norbert Fuchs griff diese Idee dankend auf und schlug prompt vor: \u201eBereiten wir doch zu einer der n\u00e4chsten Sitzungen einen Antrag mit der Liste vor.\u201c", "Die Stadtverwaltung unterscheidet vier Varianten \u00f6ffentlicher Toiletten: Der Standard wie am Dom ist aus Stein gebaut. Neu sind Citytoiletten aus anthrazitfarbenem Edelstahl, die es in Ausf\u00fchrungen mit einer oder zwei Kabinen oder als Urinale gibt.", "Mobile Toiletten meist aus Plastik - werden unter anderem in Parks aufgestellt. Desweiteren schlie\u00dft die Stadt im Zuge von \u201eHappy Toilet\u201c Vertr\u00e4ge mit Gesch\u00e4ftsleuten, die ihre Anlagen zur Verf\u00fcgung stellen.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/ard-themenabend-ueber-sexuelle-noetigung--meine-fremde-freundin--fordert-den-zuschauer-28784168", "article_id": "28784168", "section": "", "article_headline_strong": "ARD-Themenabend \u00fcber sexuelle N\u00f6tigung", "article_headline_normal": "\u201eMeine fremde Freundin\u201c fordert den Zuschauer", "date": "08.11.17, 13:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Volker Lehmann (Hannes Jaenicke) ist ein unangenehmer Typ. Einer, der durch sexistische Spr\u00fcche und Alpham\u00e4nnchen-Gehabe auff\u00e4llt. Als die neue Kollegin im Gesundheitsamt der Stadt Hannover, Judith Lorenz (\u00fcberzeugend: Ursula Strauss), \u00fcber R\u00fcckenschmerzen nach ihrem Umzug klagt, sagt er mit Blick in ihr Dekollet\u00e9: \u201eSie tragen ja ohnehin recht schwer. Ich stehe gerne unterst\u00fctzend zur Seite.\u201c", "Doch Lorenz l\u00e4sst ihn selbstbewusst abblitzen, was Andrea Bredow (Valerie Niehaus), die Lehmanns Gebaren zu ignorieren versucht, mit Bewunderung sieht. Doch kurze Zeit sp\u00e4ter erz\u00e4hlt Judith ihrer neuen Freundin, dass Lehmann sie vergewaltigt habe. Andrea ist entsetzt und r\u00e4t ihr, den Kollegen anzuzeigen.", "Als die ARD ihren Themenabend \u201eSexuelle N\u00f6tigung, L\u00fcgen und Vorurteile\u201c plante, war der Fall Harvey Weinstein mit all seinen Weiterungen noch nicht abzusehen. Nun wird die wieder aufgeflammte Debatte \u00fcber Sexismus dem Drama \u201eMeine fremde Freundin\u201c sicherlich einige Aufmerksamkeit bescheren. Das d\u00fcrfte der ARD gefallen, gleichzeitig besteht die Gefahr, dass der Film von Regisseur Stefan Krohmer als ein Statement verstanden wird, das er gar nicht sein soll. Denn die Drehbuchautoren Katrin B\u00fchlig und Daniel Nocke haben sich erlaubt, einen schwierigen Film \u00fcber ein schwieriges Thema zu schreiben.", "Schwierig deshalb, weil die Zuschauer ihre eigenen Wertungen immer wieder hinterfragen m\u00fcssen. Was wirklich in dem Aktenraum zwischen Lehmann und Lorenz passierte, wird nicht gezeigt. Der Film erz\u00e4hlt seine Geschichte konsequent aus Sicht von Andrea, die stellvertretend f\u00fcr den Zuschauer die Entscheidung treffen muss, wem sie glaubt, denn Lehmann bestreitet die Tat. Allerdings hat er keine besonders guten Karten, die Rollenverteilung wirkt klar. Ihm traut man aufgrund seiner Spr\u00fcche, seiner cholerischen Art und seines aggressiven Auftretens eine solche Tat durchaus zu.", "Doch schon vor seiner Verurteilung kommen Andrea erste Zweifel. Judith erz\u00e4hlt gerne von den vielen Schicksalsschl\u00e4gen, die sie erdulden musste, doch sie verstrickt sich dabei h\u00e4ufig in Widerspr\u00fcche, \u00fcber die Andrea irgendwann nicht mehr hinwegsehen kann. Denn hinter allem steht die eine gro\u00dfe Frage: Wenn sie in anderen Geschichten l\u00fcgt, gilt das dann auch f\u00fcr die Vergewaltigung?", "Es ist genau diese Wendung, die den Film angreifbar macht. Kritiker werden ihm vorwerfen, durch die Fokussierung auf einen solchen Ausnahmefall, in dem eine Frau einen Mann f\u00e4lschlicherweise beschuldigt, von wahren Opfern abzulenken und betroffene Frauen zu entmutigen. Doch damit w\u00fcrde man dem Film unrecht tun. Weder eine Vergewaltigung noch allt\u00e4glicher Sexismus werden hier verharmlost, doch es wird deutlich, wie schwierig es ist, in solchen F\u00e4llen, in denen T\u00e4ter und Opfer eben in der Regel allein sind, herauszufinden, was wirklich geschehen ist."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/karriere/yourstart/ausbildung--duales-studium-finde-deinen-berufsweg-mit-yourstart--23766504", "article_id": "23766504", "section": "", "article_headline_strong": "Ausbildung, Duales Studium", "article_headline_normal": "Finde deinen Berufsweg mit YourStart!", "date": "26.04.16, 16:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["YourStart ist das neue Portal zur Berufsorientierung mit aktuellen Ausbildungspl\u00e4tzen, dualen Studieng\u00e4ngen und einem innovativen Tool zur Berufswahl. Auf der ", " k\u00f6nnen sich Jugendliche \u00fcber Ausbildungsberufe informieren, direkt mit Unternehmen kommunizieren und sich auch sofort online bewerben.", "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler finden bei YourStart neben Informationen zu Berufen auch ", " und viele offene ", ". Die Plattform stellt Unternehmen vor und\u00a0erm\u00f6glicht Jugendlichen so umfassende Einblicke in ", ".", "Auf der Suche nach der passenden Stelle und dem idealen Ausbildungplatz stehen den Azubis in den Unternehmen so genannte Botschafter zur Seite. Botschafter sind Auszubildende und Ausbilder, die in Kurzinterviews einen kleinen Einblick in den Alltag der Ausbildung und der Firma bieten.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelner-wochenmaerkte/in-herbst-und-winter-so-decken-sie-ihren-vitamin-d-bedarf-28643828", "article_id": "28643828", "section": "", "article_headline_strong": "In Herbst und Winter", "article_headline_normal": "So decken Sie Ihren Vitamin-D-Bedarf", "date": "02.11.17, 09:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es sch\u00fctzt den Knochenbau, senkt den Blutdruck und reduziert das Diabetesrisiko: Vitamin D ist f\u00fcr das Immunsystem und die Gesundheit unverzichtbar. In Deutschland liegt zwar kein Mangel vor, laut dem Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung erreichen jedoch fast 60 Prozent der Bundesb\u00fcrger den empfohlenen Wert nicht. Gerade in Herbst und Winter ist der Spiegel geringer, denn Vitamin D wird vor allem in der Haut unter Einfluss von Sonnenlicht gebildet. Ein Mangel ist insbesondere f\u00fcr Kinder gef\u00e4hrlich, weil es dann zu Entkalkungen der Knochen kommen kann. Bei Kindern bleiben diese dann weich, was zu St\u00f6rungen im Knochenwachstum oder sogar zu Skelettverformungen f\u00fchren kann.", "Wer sich von Fr\u00fchling bis Herbst t\u00e4glich knapp 20 Minuten im Freien aufh\u00e4lt, kann seinen Bedarf an Vitamin D f\u00fcr das komplette Jahr decken. Der menschliche K\u00f6rper verbraucht den Stoff meist nicht direkt, sondern speichert ihn \u00fcber Monate hinweg in Fett- und Muskelgewebe. Gesicht und Arme sollten drau\u00dfen unbedeckt bleiben und auch mit Sonnenschutz darf kurzfristig gespart werden. Eine Sonnencreme mit dem Lichtschutzfaktor 20 blockt n\u00e4mlich etwa 95 Prozent der UV-Strahlung ab, die f\u00fcr die Produktion des Vitamin D n\u00f6tig ist. Vorsicht ist nat\u00fcrlich dennoch geboten, um einen Sonnenbrand zu verhindern.", "Dar\u00fcber hinaus wird das fettl\u00f6sliche Vitamin auch \u00fcber die Nahrung aufgenommen. Nur wenige Lebensmittel sind jedoch gute Lieferanten. Ein hoher Gehalt ist etwa in Fettfischen wie Hering, Aal, Lachs oder Makrele sowie in Pilzen zu finden. Au\u00dferdem liefern Eier, Butter und Milch Vitamin D. Diese Produkte bekommen Sie auf den K\u00f6lner Wochenm\u00e4rkten. Dort beraten die H\u00e4ndler ihre Kunden gerne auch zu Rezept-Ideen. Und beim Bummel zwischen den St\u00e4nden an der frischen Luft kann die Haut zudem wunderbar den Stoff aufnehmen.", "Nahrungserg\u00e4nzungsmittel mit Vitamin D sind nicht immer empfehlenswert, r\u00e4t das Robert Koch-Institut. Generell k\u00f6nnen die meisten Menschen ihren Bedarf ohne zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen decken. F\u00fcr einige Risikogruppen wie etwa bettl\u00e4gerige Personen oder \u00e4ltere Menschen und Kinder k\u00f6nnte die Einnahmen dennoch sinnvoll sein. Von Besuchen im Solarium r\u00e4t das Institut ab, weil die Strahlen das Risiko f\u00fcr Hautkrebs erh\u00f6hen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": "Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/zwei-deutsche-dabei-das-sind-die-zehn-schlechtesten-flughaefen-europas--28774566", "article_id": "28774566", "section": "", "article_headline_strong": "Zwei deutsche dabei", "article_headline_normal": "Das sind die zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen Europas", "date": "06.11.17, 15:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halten sich Reisende an einem Flughafen gerne auf? Beginnt f\u00fcr sie dort sozusagen schon der Urlaub? Oder f\u00fchlen sie sich eher wie in einer Abfertigungshalle? Diesen Fragen geht das Online-Portal ", " nach.", "Die Plattform l\u00e4sst ihre Nutzer, anders als der Name suggeriert, aber nicht nur die Schlafm\u00f6glichkeiten an Flugh\u00e4fen bewerten. F\u00fcr das Ranking sollten die User etwa den Kundenservice, die Sauberkeit, den Komfort und die Shopping- und Freizeitm\u00f6glichkeiten beurteilen.", "Besonders gut kamen dabei drei Flugh\u00e4fen weg: Der Helsinki Vantaa Airport in Finnland landet auf dem ersten Platz, gefolgt vom M\u00fcnchener Flughafen und dem Tallinn International Airport in Estland.", "Der M\u00fcnchener Flughafen \u00fcberzeugte vor allem durch die reibungslosen Abl\u00e4ufe und die Sauberkeit. Au\u00dferdem punktete der Flughafen bei Reisenden mit kostenlosem Kaffee, Schlafzonen und Duschen.Unter den zehn besten Flugh\u00e4fen ist Deutschland allerdings nur einmal vertreten.", "Der traurige Spitzenreiter des Rankings: Der Flughafen in Heraklion auf der griechischen Insel Kreta. Reisende beklagten hier unter anderem, dass die Klimaanlagen nicht ausreichten. Auch lange Schlangen, generelle \u00dcberf\u00fcllung, unf\u00e4higes Personal und dreckige Waschr\u00e4ume bem\u00e4ngeln Flugg\u00e4ste.", "Auch Platz zwei belegt ein griechischer Flughafen: Am Airport in Rhodos bem\u00e4ngeln Wartende die \u201eharten B\u00e4nke\u201c. Ein Nutzer schreibt sogar, Rhodos sei wundersch\u00f6n, aber der Flughafen \u201eein Saustall\u201c.", "Der Flughafen wirke eher wie eine \u201eLagerhalle\u201c, beklagt sich ein User. Es gebe kaum Essensm\u00f6glichkeiten. Ein anderer Nutzer beschwert sich, dass der Flughafen von 22.45 bis 6 Uhr morgens geschlossen sei. Da sich der Airport 80 Kilometer au\u00dferhalb von Paris befinde, habe er in einer Ecke des Parkplatzes \u00fcbernachtet.", "Auch \u00fcber Santorinis Flughafen lassen sich Flugreisende auf der Plattform aus. \u201eDer Flughafen ist ein chaotisches, \u00fcberf\u00fclltes und verschwitztes Drecksloch mit zu wenig bis gar keinem Personal\u201c. Fl\u00fcge w\u00fcrden in der Regel erst mit zwei Stunden Versp\u00e4tung abheben.", "Reisende beschweren sich hier \u00fcber die K\u00e4lte und das grelle Licht in der Nacht. Au\u00dferdem haben die B\u00e4nke Armlehnen, sodass sie f\u00fcr eine \u00dcbernachtung am Flughafen nicht taugen.", "Viele Flugg\u00e4ste regen sich dar\u00fcber auf, dass der Flughafen nachts schlie\u00dft. Wer wegen eines Flugs fr\u00fch am Morgen anreise, m\u00fcsse auch in einer eisigen Winternacht vor dem Geb\u00e4ude verharren, ohne dass es andere Aufenthaltsm\u00f6glichkeiten gebe, auf die man ausweichen k\u00f6nnte.", "Ein Passagier, der angeblich schon in drei\u00dfig L\u00e4ndern und an vierzig verschiedenen Flugh\u00e4fen war, erkl\u00e4rt diesen \u201ezu dem schlechtesten von allen\u201c. Das Personal an dem f\u00fcnfzig Kilometer von London entfernten Airport sei unfreundlich, es gebe keinen Raucherbereich und keine Ruhezone.", "Kreta ist unter den zehn schlechtesten Flugh\u00e4fen mit dem Chania International Airport noch einmal vertreten, Griechenland damit insgesamt vier Mal. Ein Passagier nennt den Flughafen \u201eein Disaster\u201c. Er sei \u201e\u00fcberhitzt\u201c und \u201e\u00fcberf\u00fcllt\u201c. Die Menschen w\u00fcrden \u201ewie Vieh\u201c eingepfercht.", "Auch der Berliner Flughafen Sch\u00f6nefeld kommt in dem Ranking nicht gut weg. Ein Reisender beklagt sich \u00fcber die schmutzigen Toiletten an dem Flughafen. Er sei vom Terminal C abgeflogen und habe feststellen m\u00fcssen, dass es dort \u201enichts\u201c gebe: \u201ekeine Restaurants oder Bars\u201c.", "Ein Nutzer schreibt sogar, der Flughafen Berlin Sch\u00f6nfeld sei \u201cder schlechteste Flughafen \u00fcberhaupt\u201d. Alles sei sehr beengt und zu klein f\u00fcr die vielen Reisenden. \u201eDie W\u00e4nde, die Fenster und der ganze unsaubere Flughafen erwecken den Eindruck, dass man in einem Gef\u00e4ngnis ist, aus dem man fliehen will\u201c.", "Ein Nutzer erkl\u00e4rte, die Security habe w\u00e4hrend seines Aufenthalts in der Nacht alle Flugg\u00e4ste, die an dem Flughafen \u00fcbernachten mussten, in einen sehr hellen Raum geschickt, der auch von Obdachlosen frequentiert wurde. Dort habe es extrem nach Urin gerochen und an Schlaf sei nicht zu denken gewesen.", "Ein anderer Reisender schrieb, dass am Flughafen Tegel ab einer gewissen Uhrzeit kein Personal mehr sei. Er sei nachts alleine an dem Flughafen mit \u201eObdachlosen und Junkies\u201c gewesen. Er beklagte sich au\u00dferdem \u00fcber \u201eunbequeme Sitze\u201c, \u201eteure Snack-Automaten\u201c, \u201eGestank\u201c und \u201eSchmutz \u00fcberall\u201c. (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/ranking-zwei-deutsche-clubs-gehoeren-zu-den-15-besten-der-welt-28780222", "article_id": "28780222", "section": "", "article_headline_strong": "Ranking", "article_headline_normal": "Zwei deutsche Clubs geh\u00f6ren zu den 15 besten der Welt", "date": "07.11.17, 14:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wo auf der Welt kann man am besten feiern? Das Fachmagazin", "\u201c hat seine Leser abstimmen lassen, welche Clubs zu den hundert besten weltweit geh\u00f6ren.", ":", "Eins ist klar: Der perfekte Ort f\u00fcr Partyg\u00e4nger ist Ibiza. Die spanische Insel ist gleich mit mehreren Clubs unter den Top 15 vertreten. Absoluter Spitzenreiter und damit dem Ranking zufolge der beste Club der Welt: das Space.", "Seit 1999 ist der Club, dessen Boden sich teilweise zur Musik bewegt, eine Londoner Institution. Das Fabric geriet k\u00fcrzlich in die Schlagzeilen, weil zwei Teenager in dessen Umfeld durch Ecstasy-Konsum starben, wie es im DJ Mag hei\u00dft. Es wurde deswegen zwischenzeitlich geschlossen.", "Alles begann mit einem Rave in einem provisorischen Zelt mitten auf einem Feld im Jahr 2007. Heute ist das Green Valley in Camboriu im S\u00fcden Brasiliens unter den Top drei der besten Clubs der Welt.", "Einst eine Lagerhalle, heute ein beliebter Club: Das Zouk in Singapur hat sich im Vergleich zum Vorjahr sogar noch einmal um zwei Pl\u00e4tze gesteigert.", "7000 Menschen feiern in der ehemaligen Keller-Karaoke-Bar jede Woche zu Elektro, Techno oder Hiphop. Das Octagon in Seoul hat sich zu einer Club-Gr\u00f6\u00dfe gemausert.", "Tags\u00fcber ist es ein F\u00fcnf-Sterne-Strandhotel, nachts verwandelt es sich in ein \u201eClubbing-Paradies\u201d, so das DJ-Mag-Urteil. Doch auch tags\u00fcber wird hier viel gefeiert: Es gebe nicht viele Orte, wo man zur Musik angesagter DJs tanzen und sich gleichzeitig sonnen k\u00f6nne, so die Autoren.", "\u201eUm es einfach zu machen: F\u00fcr viele Leute ist dieser Ort Ibiza\u201d. Das Pacha wurde schon 1967 gegr\u00fcndet und gilt vielen als Ikone der Clubkultur. Montags geht man hier mit \u201eFlower Power Events\u201c zur\u00fcck zu den eigenen Urspr\u00fcngen.", "Ein Jungspund unter den Clubs: Das Echostage wurde erst 2012 er\u00f6ffnet, heute ist es \u201eder begehrteste Ort\u201c an der Ostk\u00fcste, so die DJ-Mag-Autoren.", "Das Papaya ist bekannt f\u00fcr seine \u201cafter-beach\u201d-Partys: Einen Strandtag kann man in dem Open-Air-Club am Meer zwischen drei Uhr nachmittags und acht Uhr abends mit einem Rave ausklingen lassen. Ein \u201eHotspot\u201c f\u00fcr Clubber, die warmes Klima und Festivals lieben.", "Mallorcas ber\u00fchmtester Club bietet bis zu 7000 Partyg\u00e4ngern auf drei Ebenen ein Soundsystem mit 65.000 Watt. 1988 wurde das BCM Planet Dance er\u00f6ffnet, setzt aber auf st\u00e4ndige Erneuerung, sowohl was das Interieur als auch was die Technik angeht.", "Dieser Club ist sozusagen ein historischer Ort: Das Geb\u00e4ude, in dem 1974 das Amnesia seine T\u00fcren \u00f6ffnete, stammt n\u00e4mlich schon aus dem 18. Jahrhundert. 4800 Menschen k\u00f6nnen an dem Ort feiern, der mit dem kulturellen Erbe der Balearen-Insel fest verbunden sei, so die DJ-Mag-Experten.", "Das Berghain hat sich im Vergleich zum Vorjahr sogar noch einmal um vier Pl\u00e4tze verbessert. \u201eDer Hype um den Club ist nicht zu verleugnen, aber jeder der dort einmal gefeiert hat, wei\u00df, dass sein Ruf mehr als verdient ist\u201c, so die Autoren. \u201eDas Berghain ist nichts au\u00dfer Techno\u201c, schreibt DJ-Mag. \u201eDer verdunkelte Raum ist ein ber\u00fcchtigter Strudel \u2013 wenn Du einmal hineingesogen wurdest, vergisst Du, dass irgendetwas anderes existiert.\u201c", "Der ehemalige Flugzeug-Hangar bleibe \u201eIbizas kultigster Untergrund-Night-Spot\u201c, so DJ-Mag. 1500 Menschen k\u00f6nnen hier in der Regel zwischen Mai und Oktober feiern.", "Kroatien wird immer mehr zum Hotspot f\u00fcr Clubber. Das Noa sticht da noch einmal heraus: Es besteht aus mehreren miteinander\u00a0 verbundenen Plattformen auf dem Meer. Partyg\u00e4nger k\u00f6nnen hier auch in Pools, in der Chill-Out-Zone oder auf Betten in der Sonne entspannen.", "Und noch ein deutscher Club hat es in die Top 15 geschafft: Das Bootshaus sei Deutschlands Club Nummer eins au\u00dferhalb von Berlin. Im Vergleich zum Vorjahr hat es sich noch einmal um zwei R\u00e4nge verbessert. Paul Van Dyk, Oliver Heldens, Diplo und DJ Snake legten hier im vergangenen Jahr auf. Das DJ-Mag fragt: \u201eBerlin, wer?\u201c (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/bis-ende-november-wechseln-welche-kfz-versicherung-ist-die-guenstigste-fuer-mich--28774206", "article_id": "28774206", "section": "", "article_headline_strong": "Bis Ende November wechseln", "article_headline_normal": "Welche Kfz-Versicherung ist die g\u00fcnstigste f\u00fcr mich?", "date": "07.11.17, 05:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["F\u00fcr viele Autobesitzer ist der 30. November der Stichtag f\u00fcr den Wechsel ihrer Kfz-Versicherung. Auf den letzten Dr\u00fccker sollten sie das allerdings nicht erledigen. Denn das Schreiben an den bisherigen Versicherer muss diesem vor Ablauf der K\u00fcndigungsfrist vorliegen, erkl\u00e4rt der Bund der Versicherten (BdV). Bis Anfang des Jahres bleibt ihnen dann Zeit, sich eine neue Kfz-Police zu suchen.", "Schickt man die K\u00fcndigung per Post, gilt nicht der Poststempel. Besser ist es deshalb, den Brief per Einschreiben schon einige Tage vor Fristende abzuschicken. Per Fax dagegen l\u00e4sst sich die K\u00fcndigung auch noch am Stichtag senden \u2013 das Datum auf dem ausgedruckten Sendebericht gilt dann als Nachweis f\u00fcr die Einhaltung der Frist, erkl\u00e4rt der BdV. K\u00fcndigungen per E-Mail seien dagegen nicht m\u00f6glich.", "Sind Versicherungs- und Kalenderjahr gleich, wie es die Regel ist, ist der 30. November der letzte Tag vor Ablauf der K\u00fcndigungsfrist. Wer den Stichtag verpasst, hat unter bestimmten Umst\u00e4nden aber die M\u00f6glichkeit einer au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung. Das gilt bei drei Szenarien, wie der BdV erkl\u00e4rt: Erstens, wenn der Versicherer den Beitrag anhebt, ohne seine Leistungen zu verbessern. Zweitens nach einem Versicherungsfall \u2013 Autobesitzer k\u00f6nnen in dem Fall k\u00fcndigen, wenn der Versicherer den Schaden bezahlt oder die Zahlung abgelehnt hat, wie der BdV erl\u00e4utert. Und drittens, wenn man das Auto verkauft.", "Mit einem Wechsel der Kfz-Versicherung k\u00f6nnen Autobesitzer viel Geld sparen. Das zeigt ein Vergleich der Zeitschrift \u201e", "\u201c (Ausgabe 11/17). Besonders weit geht die Beitragsschere bei jungen Menschen auseinander, wie die Tester anhand von Teilkasko-Tarifen f\u00fcr eine 19-j\u00e4hrige Fahranf\u00e4ngerin beispielhaft vorrechnen. Bei gleicher Leistung war die g\u00fcnstigste Versicherung mehr als 1500 Euro pro Jahr g\u00fcnstiger als die teuerste Police.", "Sparpotenzial gibt es aber in allen Altersklassen, wie der Vergleich von 159 Tarifen von 72 Versicherern offenbart. F\u00fcr einen 48-j\u00e4hrigen Familienvater aus Berlin ergab sich etwa in der Beispiel-Rechnung f\u00fcr eine Teilkasko ein Preisgef\u00e4lle von nahezu 600 Euro, ebenso bei einem 70-j\u00e4hrigen Rentner, der einen Vollkasko-Tarif suchte.", "Die Wahl des Versicherungsschutzes h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich vom Auto ab. Faustregel der Finanztester: F\u00fcr \u00e4ltere Fahrzeuge mit geringem Wert gen\u00fcgt tendenziell ein Haftpflichtschutz. Bei guten Gebrauchten sei eine Teilkasko ratsam, bei neuen und teuren Wagen eine Vollkasko.", "Bei Vollkasko-Versicherungen raten die Experten, dass in den Leistungen auf den \u201eEinwand der groben Fahrl\u00e4ssigkeit\u201c verzichtet wird. Ansonsten kann der Versicherer die Zahlung k\u00fcrzen, wenn man durch unvorsichtige Fahrweise einen Schaden verursacht. Au\u00dferdem sollte 12 oder 24 Monate Neuwertersatz festgeschrieben sein. Denn Autos verlieren nach der Zulassung schnell an Wert. Im Falle eines ", " bekommt der Autofahrer mit dieser Klausel anfangs den Neuwert und nicht nur den Zeitwert erstattet.", "Teilkasko-Versicherungen sollten mindestens Unf\u00e4lle mit allen Wirbeltieren und nicht nur mit Haarwild versichern. Das gilt ebenso f\u00fcr Marderbisse und Folgesch\u00e4den \u2013 diese sollten wenigstens bis zu einem Wert von 2000 Euro abgedeckt sein, r\u00e4t die Zeitschrift.", "Bis zu 20 Prozent Beitragsrabatt sind dem Vergleich zufolge drin, wenn man sein Fahrzeug in einer Werkstatt reparieren l\u00e4sst, die der Versicherer vorgibt (Werkstattbindung). Auch mit einem Selbstbehalt im Schadensfall werden die Policen g\u00fcnstiger. \u201eFinanztest\u201c r\u00e4t zu 150 Euro Selbstbehalt bei der Teilkasko und 300 Euro bei der Vollkasko. Die Kilometerlaufleistung sollte man eher niedriger einsch\u00e4tzen und im Zweifel im Jahresverlauf nach oben korrigieren. Junge Fahrer k\u00f6nnen oft sparen, wenn sie das Auto beim Anbieter der Eltern versichern.", "Junge Leute profitieren \u201eFinanztest\u201c zufolge auch besonders von Telematik-Tarifen. Per installierter Box im Auto oder Smartphone-App wird dann das individuelle Fahrverhalten gemessen. Die Fahranf\u00e4ngerin aus dem Rechenbeispiel k\u00f6nnte demnach mit dem besten Telematik-Tarif 140 Euro im Vergleich zur g\u00fcnstigsten klassischen Teilkasko sparen \u2013 vorausgesetzt, Ger\u00e4t oder App zeichnen eine umsichtige Fahrweise auf. \u201eFinanztest\u201c zufolge bieten nur wenige Versicherer Telematik-Tarife an. Manche offerieren diese Policen ausschlie\u00dflich jungen Fahrern. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/geschoenter-benzin-verbrauch-so-bekommen-betroffene-kunden-ihr-geld-zurueck-28779432", "article_id": "28779432", "section": "", "article_headline_strong": "Gesch\u00f6nter Benzin-Verbrauch", "article_headline_normal": "So bekommen betroffene Kunden ihr Geld zur\u00fcck", "date": "07.11.17, 12:06 Uhr", "author": "Peter L\u00f6schinger", "article_text": ["Um 42 Prozent klaffen der reale Spritverbrauch und die Herstellerangaben bei neuen Autos im Schnitt auseinander. Das hat der International Council on Clean Transportation (ICCT) festgestellt. F\u00fcr Kunden ist es ein \u00c4rgernis, wenn der Wagen viel mehr Sprit schluckt, als er sollte.", "Doch wie viel ist eigentlich zu viel, und was kann der Kunde dann machen? Tipps geben der Auto Club Europa (ACE) und Rechtsanwalt Jens D\u00f6tsch aus Andernach. Er ist Mitglied der Arbeitsgemeinschaft Verkehrsrecht des Deutschen Anwaltvereins (DAV).", "Dazu gibt es h\u00f6chstrichterliche Entscheidungen: Ab zehn Prozent Mehrverbrauch liegt ein Mangel vor. Und wenn ein Auto deutlich mehr Sprit verbraucht als vom Hersteller angegeben, kann der Kunde die R\u00fcckabwicklung des Kaufvertrags verlangen, erkl\u00e4rt D\u00f6tsch. Denn der Mehrverbrauch ", ". Die relevanten Verbrauchsdaten stehen zum Beispiel in den Prospekten. \u201eMittlerweile muss der Verk\u00e4ufer aber auch entsprechende Angaben \u00fcber den Verbrauch im Mittel und bei gewissen Abschnitten wie etwa Stadtverkehr oder au\u00dferorts machen\u201c, sagt D\u00f6tsch. \u201eDa gibt es EU-Vorgaben.\u201c", "D\u00f6tsch r\u00e4t dazu, den Mehrverbrauch genau zu dokumentieren und entsprechende Indizien zu sammeln. Das k\u00f6nnten beispielsweise Fotos vom Bordcomputer mit dem Durchschnittsverbrauch oder aber Fahrtenb\u00fccher sowie entsprechende Tankquittungen sein. Wichtig ist dabei, das eigene Fahrprofil mit den Herstellerangaben f\u00fcr die entsprechenden Abschnitte wie Stadt, Land und Autobahn genau aufzuschreiben und zu vergleichen. \u201eDenn der vorgebende Normverbrauch enth\u00e4lt ja auch die Durchmischung bestimmter Abschnitte.\u201c", "Als Tipp f\u00fcr eine Verbrauchsfahrt r\u00e4t der ACE, vollzutanken und etwa 100 bis 200 Kilometer eine gemischte Strecke zu fahren. Die sollte ohne viel Staus oder Stop und Go laufen. \u201eDen Gro\u00dfteil der gefahrenen Strecke m\u00f6glichst sparsam und vorausschauend auf Landstra\u00dfen fahren, auf Autobahnen nicht schneller als 120 km/h\u201c, r\u00e4t Anja Smetanin vom ACE. Dann den Tank wieder f\u00fcllen und den tats\u00e4chlichen Verbrauch errechnen. Aber auch das sei nur ein Indiz.", "Ein Protokoll k\u00f6nne au\u00dfergerichtlich helfen, den Mangel gegen\u00fcber dem Verk\u00e4ufer zu untermauern, erkl\u00e4rt Smetanin. \u201eF\u00fcr eine rechtlich verwertbare Messung muss ich nach dem gleichen Zyklus fahren wie der Hersteller, als er die Angaben zum Verbrauch ermittelt hat\u201c, sagt Smetanin. Das k\u00f6nne in der Regel nur ein Gutachten leisten.", "An den H\u00e4ndler. Denn er ist derjenige, mit dem der Vertrag in der Regel zustande gekommen ist. \u201eEr muss die entsprechenden Verbrauchsangaben erf\u00fcllen\u201c, sagt D\u00f6tsch. Der Hersteller kann nur dann mit ins Boot kommen, wenn das Auto direkt von ihm gekauft wurde. Neben der R\u00fcckabwicklung komme laut Smetanin auch eine Nachbesserung unter Fristsetzung infrage, wenn das technisch m\u00f6glich sei.", "Wer beim H\u00e4ndler mit seinen gesammelten Unterlagen und Aufzeichnungen keinen Erfolg hat, k\u00f6nne Klage einreichen. D\u00f6tsch r\u00e4t den K\u00e4ufern, zuvor in Absprache mit dem Anwalt bei Gericht ein sogenanntes selbstst\u00e4ndiges Beweisverfahren zu beantragen. Das habe den Vorteil, dass es wesentlich schneller geht. Denn ohne m\u00fcndliche Verhandlung kann das Gericht einen Gutachter bestellen. Der sichert die Beweise, indem er das Auto auf einem Rollenpr\u00fcfstand unter die Lupe nimmt. \u201eDort misst er unter den Bedingungen, die der Hersteller bei seinen Angaben zugrunde legt\u201c, so D\u00f6tsch.", "Die Kosten sind je nach Aufwand unterschiedlich, k\u00f6nnen aber in etwa zwischen 1500 und 3000 Euro kosten, sagt D\u00f6tsch. Die sind aus eigener Tasche zu bezahlen, beziehungsweise eine etwaig vorhandene Rechtsschutzversicherung \u00fcbernimmt sie. Wenn der Verk\u00e4ufer dann immer noch nicht r\u00fcckabwickeln will, kann der Kunde klagen. Ist die Klage erfolgreich, muss der H\u00e4ndler nicht nur die Gerichtskosten, sondern auch die des selbstst\u00e4ndigen Beweisverfahrens zahlen.", "Nein, denn bei einer R\u00fcckabwicklung wird vom urspr\u00fcnglichen Kaufpreis eine sogenannte Nutzungsentsch\u00e4digung abgezogen, erkl\u00e4rt der Rechtsanwalt. Die Regelverj\u00e4hrung f\u00fcr so eine R\u00fcckabwicklung betr\u00e4gt drei Jahre. \u201eMa\u00dfgeblich dabei ist aber nicht das Alter des Autos, sondern der Kaufzeitpunkt.\u201c ", ". (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/verloren--gestohlen-schluessel-weg---was-mieter-dann-tun-muessen-28810324", "article_id": "28810324", "section": "", "article_headline_strong": "Verloren, gestohlen", "article_headline_normal": "Schl\u00fcssel weg \u2013 was Mieter dann tun m\u00fcssen", "date": "08.11.17, 12:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ob verlegt, verloren oder geklaut: Ist der Schl\u00fcsselbund weg, ist das nicht nur \u00e4rgerlich. F\u00fcr Mieter kann es unter Umst\u00e4nden auch teuer werden. Wie schnell sie reagieren m\u00fcssen, h\u00e4ngt davon, wie ihnen die Schl\u00fcssel abhandengekommen sind.", "Wurde der Schl\u00fcssel zusammen mit dem Geldbeutel gestohlen, ist rasches Handeln gefragt. \u00dcber den Personalausweis im Portemonnaie k\u00f6nnte der Dieb die Adresse herausfinden. \u201eDas ist eine Sicherheitsfrage\u201c, sagt Gerold Happ vom Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. In diesem Fall sollte man den Vermieter anrufen. Im Zweifel muss die gesamte Schlie\u00dfanlage ausgetauscht werden. Das veranlasst der Vermieter.", "Ein Austausch der Schlie\u00dfanlage kann auch geboten sein, wenn am verlorenen Schl\u00fcsselbund ein Anh\u00e4nger mit der Adresse hing, sagt Happ. Wann die ", " ist, l\u00e4sst sich nicht immer klar festlegen. Happ spricht von \u201eGrauzonen\u201c. Manchmal streiten sich Vermieter und Mieter auch vor Gericht um diese Frage. Happ wei\u00df: Die Richter gewichten das Sicherheitsbed\u00fcrfnis tendenziell st\u00e4rker.", "Die Kosten f\u00fcr einen solchen Schlosswechsel tr\u00e4gt oft der Mieter - oder dessen Hausratversicherung, wenn in der Police Schl\u00fcsselverlust mitversichert ist. Die Versicherung tr\u00e4gt mitunter auch die Kosten f\u00fcr nachgemachte Schl\u00fcssel, sofern Wohnungsschloss oder Schlie\u00dfanlage nicht getauscht werden m\u00fcssen.", "Sollte das Wohnungsschloss nicht Teil einer Schlie\u00dfanlage sein, k\u00f6nnen Mieter es auch selbst tauschen, erkl\u00e4rt Happ. Der Vermieter muss aber zumindest dar\u00fcber informiert werden. Zum Nachmachen des Haust\u00fcrschl\u00fcssels m\u00fcssen Mieter ihren Vermieter kontaktieren und nach einer Sicherungskarte fragen. Liegt die nicht vor, d\u00fcrfen Schl\u00fcsseldienste keinen Haust\u00fcrschl\u00fcssel nachmachen, erkl\u00e4rt Happ.", "Wer Schl\u00fcssel verliert und es dem Vermieter nicht meldet, kann sp\u00e4testens beim Auszug \u00c4rger bekommen. Dem Vermieter steht dann f\u00fcr den verlorenen Schl\u00fcssel eine Entsch\u00e4digung zu - unter Umst\u00e4nden droht auch nachtr\u00e4glich noch der Austausch der gesamten Schlie\u00dfanlage, ", ". Das zeigt ein Urteil des Landgerichts Heidelberg von 2012 (Az.: 5 S 52/12). (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/fake-apps-erkennen-eine-million-nutzer-fallen-auf-falsches-whatsapp-update-rein-28775388", "article_id": "28775388", "section": "", "article_headline_strong": "Fake-Apps erkennen", "article_headline_normal": "Eine Million Nutzer fallen auf falsches Whatsapp-Update rein", "date": "07.11.17, 05:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nicht jede bekannte App in den App Stores ist echt. Immer wieder schmuggeln Entwickler gef\u00e4lschte Programme auf die Plattform.", "J\u00fcngstes Beispiel ist ein angebliches Update f\u00fcr den Messenger ", " in Googles Play Store. Mehr als eine Million Nutzer luden den vermeintlichen Messenger mit dem Namen \u201eUpdate Whatsapp Messenger\u201c herunter, berichtet die \u201eInternational Business Times\u201c. Nutzer, die das Programm installierten, beschwerten sich anschlie\u00dfend \u00fcber bel\u00e4stigende Werbung.", "Auf den ersten Blick sind solche gef\u00e4lschten Programme h\u00e4ufig nicht zu erkennen, da die Betr\u00fcger echt wirkende Grafiken und Symbole nutzen. Einige Anhaltspunkte gibt es aber:", "Google erlaubt im Play Store keine doppelten Namen f\u00fcr Entwickler. Die Betr\u00fcger umgehen das Verbot h\u00e4ufig \u2013 entweder durch unsichtbare Steuerzeichen oder minimale Unterschiede in der Schreibweise. Deswegen sollte der Entwicklername vor dem Download gut gepr\u00fcft werden.", "Hat eine vermeintlich bekannte App niedrige Downloadzahlen, k\u00f6nnte das ein Anhaltspunkt f\u00fcr eine F\u00e4lschung sein. Der echte Whatsapp-Messenger f\u00fcr Android zum Beispiel hat mehr als eine Milliarde Downloads.", "Ein genauer Blick in die Kommentarsektionen der Apps lohnt sich. H\u00e4ufig schildern andere Nutzer bereits, wenn es Probleme gibt.", "Den Link zur echten App gibt es meistens auf den Websites der Entwickler. Wer diesen Weg w\u00e4hlt, ist relativ sicher. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/280-zeichen-kurznachrichtendienst-twitter-verdoppelt-die-textlaenge-jetzt-regulaer-28784396", "article_id": "28784396", "section": "", "article_headline_strong": "280 Zeichen", "article_headline_normal": "Kurznachrichtendienst Twitter verdoppelt die Textl\u00e4nge jetzt regul\u00e4r", "date": "07.11.17, 22:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["Twitter-Nachrichten d\u00fcrfen k\u00fcnftig doppelt so lang sein wie bisher. Der Kurznachrichtendienst stockte die Obergrenze f\u00fcr Text-Beitr\u00e4ge nach einem mehrw\u00f6chigen Test regul\u00e4r auf 280 Zeichen auf. \u201eDas Feedback aus der Testphase besagte, dass Nutzer sich mit der erh\u00f6hten Zeichenzahl zufriedener f\u00fchlen, da sie sich auf Twitter besser ausdr\u00fccken und gute Inhalte finden k\u00f6nnen\u201c, erkl\u00e4rte die Firma in einem ", " am Dienstag.", "Als der Test Ende September gestartet wurde, hatten sich einige eingefleischte Twitter-Fans skeptisch gezeigt. Sie sorgten sich, dass mehr Platz die Nutzer dazu verleiten k\u00f6nnte, schwammiger zu formulieren. Laut Twitter gibt es da nach bisherigen Erkenntnissen keinen Grund zur Sorge: \u201eW\u00e4hrend der Testphase waren nur rund zwei Prozent aller Tweets l\u00e4nger als 190 Zeichen.\u201c", "Twitter-Chef Jack Dorsey hatte j\u00fcngst Deutsch speziell als eine Sprache hervorgehoben, f\u00fcr die das seit Gr\u00fcndung des Dienstes 2006 geltende Limit von 140 Zeichen zu knapp gewesen sei. Es stammt aus der allerersten Twitter-Variante, die noch \u00fcber SMS laufen sollte und damit am die Begrenzungen der Handy-Kurznachrichten gebunden war.", "Twitter hat seit Jahren mit einem nur z\u00f6gerlichen Wachstum der Nutzerzahlen und roten Zahlen zu k\u00e4mpfen. Im vergangenen Quartal stieg die Zahl mindestens einmal im Monat aktiver Nutzer um vier Millionen auf 330 Millionen. Facebook - ein Rivale um Online-Werbegelder - zog l\u00e4ngst davon und hat mehr als zwei Milliarden aktive Nutzer. F\u00fcr Dorsey sind l\u00e4ngere Tweets ein Weg, Twitter attraktiver zu machen.", "\u201eEs hat sich gezeigt, dass in den L\u00e4ndern aktiver getwittert wird, in denen die Twitter-Nutzer nicht so schnell an eine Zeichen-Obergrenze sto\u00dfen\u201c, betonte Twitter nun. In China, Korea und Japan bleibe das bisherige Limit bestehen, weil die dortigen Schriftzeichen den Nutzern die M\u00f6glichkeit g\u00e4ben, ihre Gedanken auf weniger Raum auszudr\u00fccken.", "Dorsey hatte im September zugleich betont, dass die Plattform grunds\u00e4tzlich auf kurze Beitr\u00e4ge ausgerichtet bleiben solle. \u201eWir glauben, dass es wirklich wichtig ist, diese K\u00fcrze beizubehalten\u201c, sagte er. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/aktion-gegen-rachepornos-facebook-fordert-nutzer-auf--nacktfotos-zu-schicken-28809880", "article_id": "28809880", "section": "", "article_headline_strong": "Aktion gegen Rachepornos", "article_headline_normal": "Facebook fordert Nutzer auf, Nacktfotos zu schicken", "date": "08.11.17, 09:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Facebook testet derzeit eine neue Funktion, mit der das Netzwerk seine Nutzer davor sch\u00fctzen will, dass ", " gegen ihren Willen von anderen Nutzern verbreitet werden. Das neue Verfahren wird derzeit in Australien und drei weiteren L\u00e4ndern getestet.", "F\u00fcr das Pilotprojekt arbeitet Facebook unter anderem mit der australischen Regierung zusammen. Gemeinsam testen sie, wie sie gegen Nacktbilder vorgehen k\u00f6nnen, die ungewollt im Netz landen.", "Die australische \u201ee-Safety Commissioner\u201c Julie Inman Grant sagte dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehsender ", ", es g\u00e4be viele F\u00e4lle, in denen Fotos zwar im gegenseitigen Einvernehmen aufgenommen worden seien, dann aber unabgesprochen im Netz landen \u2013 etwa nach dem Ende einer entt\u00e4uschten Beziehung oder weil Kriminelle ein Handy gehackt haben.", "Wer Bef\u00fcrchtungen hat, von ihm k\u00f6nnten Nacktbilder hochgeladen werden, sagt die Kommissarin weiter, k\u00f6nne sich im Rahmen des Pilotprojektes die Bilder selber ", " zusenden. Das klingt zun\u00e4chst abstrus. Facebook w\u00fcrde dann aber das Bild in seine Einzelteile zerlegt scannen und bei sich hinterlegen, ohne das eigentliche Bild abzuspeichern.", "Diesen \u201edigitalen Fingerabdruck\u201c gleicht Facebooks neuer Algorithmus dann mit allen Bildern ab, die neu hochgeladen werden. So soll verhindert werden, dass Fotos auf Facebook landen, die dort nicht hingeh\u00f6ren. (mz/dmn/yb)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": "\u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/lustig--verrueckt--bewegend-diese-hochzeitsfotos-sind-wirklich-mal-aussergewoehnlich-28762024", "article_id": "28762024", "section": "", "article_headline_strong": "Lustig, verr\u00fcckt, bewegend", "article_headline_normal": "Diese Hochzeitsfotos sind wirklich mal au\u00dfergew\u00f6hnlich", "date": "06.11.17, 10:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Jetzt alle aufstellen f\u00fcrs Familienfoto! N\u00e4her ranr\u00fccken, Braut und Br\u00e4utigam bitte l\u00e4cheln! Und nicht bewegen! Bis ", " im Kasten sind, ist meistens die halbe Festgesellschaft genervt. Und das Resultat ist oft schnarchend langweilig. Oder sieht ziemlich klassisch aus.", "Dass das nicht so sein muss, zeigt die amerikanische Organisation ", ". Sie gibt professionellen\u00a0 Hochzeitsfotografen eine Plattform, die eines gemeinsam haben: Hochzeitsbilder d\u00fcrfen alles sein, nur nicht allt\u00e4glich! Am besten aber verr\u00fcckt, anarchisch, emotional und ganz und gar au\u00dfergew\u00f6hnlich.", "Alle paar Monate werden die besten Fotografien von Kuratoren mit dem \u201eFearless Award\u201c ausgezeichnet.\u00a0", "(iwo)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/wer-hat-s-schwerer--wie-vaeter-muetter-in-den-wahnsinn-treiben---und-umgekehrt-28772890", "article_id": "28772890", "section": "", "article_headline_strong": "Wer hat's schwerer?", "article_headline_normal": "Wie V\u00e4ter M\u00fctter in den Wahnsinn treiben \u2013 und umgekehrt", "date": "07.11.17, 11:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Kind zu bekommen, ist eine Ausnahmesituation. Aber damit ist es ja l\u00e4ngst nicht vorbei. Immer wieder werden wir ab diesem Zeitpunkt \u2013 besonders auch in der eigenen Beziehung \u2013 vor Situationen stehen, die wir einfach nicht fassen k\u00f6nnen.", "Hat der Mann gerade etwa wirklich seinen Schnupfen mit meinen Wehenschmerzen verglichen? Hat die Frau gerade ihren Manik\u00fcre-Termin f\u00fcr wichtiger eingestuft als meine Dienstreise? ", ". Da k\u00f6nnen solche Situationen auch schon mal eskalieren. Wer das mit Humor nehmen kann, ist klar im Vorteil. Mareike Opitz kann das.", "Die Journalistin und Autorin aus M\u00fcnchen ist selbst Mutter, hat einen Partner \u2013 und nun ein Buch mit lauter lebenswichtigen Elternlisten geschrieben: \u201e", "\u201c.", "Darin geht es um Dinge, die M\u00fctter in nur zwei Minuten erledigen k\u00f6nnen (z.B. duschen, Sex, Sport machen), um Geschenke, die Eltern ihr Leben lang bereuen (alles, was Ger\u00e4usche macht) oder um die entw\u00fcrdigendsten Momente im Leben von Eltern (im Geburtsvorbereitungskurs: \u201e", "\u201c)."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/viele-supermaerkte-betroffen-rueckruf---verpackungsreste-aus-plastik-in-scheibenkaese-28809922", "article_id": "28809922", "section": "", "article_headline_strong": "Viele Superm\u00e4rkte betroffen", "article_headline_normal": "R\u00fcckruf - Verpackungsreste aus Plastik in Scheibenk\u00e4se", "date": "08.11.17, 09:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wegen m\u00f6glicher Verpackungsreste aus Plastik sind einige Sorten Scheibenk\u00e4se der Marke Milram und anderer Handelsmarken zur\u00fcckgerufen worden.", "Es k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden, dass kleine Fremdk\u00f6rper aus Kunststoff von der Verpackungsfolie in einzelnen Packungen zu finden sind, teilte das Molkereiunternehmen DMK Group mit Sitz in Zeven am Freitag mit.", "Der Hersteller weist darauf hin, dass nur Ware mit dem ", " betroffen sei.\u00a0Kunden, die das entsprechende Produkt gekauft haben, k\u00f6nnen dieses gegen Erstattung des Kaufpreises, auch ohne Vorlage des Kassenbons, zur\u00fcckgeben.", "Der Scheibenk\u00e4se wird unter anderem bei Netto, Penny, Aldi S\u00fcd, Rewe real, Metro C+C, Klaas + Kock, Globus sowie Kaufland verkauft. Hier finden Sie eine ", ". (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/wellness-urlaub-sauna-massage-verhalten-spa-angemessen-peinlich-1505896", "article_id": "1505896", "section": "", "article_headline_strong": "Wellness-Knigge", "article_headline_normal": "So vermeiden Sie peinliche Situationen im Spa", "date": "08.11.17, 10:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mit der dunklen Jahreszeit beginnt die Hochsaison f\u00fcr Wellness-Urlaub. Wenn es drau\u00dfen kalt und ungem\u00fctlich ist, l\u00e4sst es sich drinnen gut bei einer Massage oder einem Sauna-Besuch entspannen. Damit der Besuch im Wellness-Bereich des Urlaubshotels oder im Massage-Studio der Heimatstadt auch wirklich die verdiente Erholung bringt, haben die Experten von ", " einen kurzen Wellness-Knigge zusammengestellt.", "Wer an einer Massage oder Wellness-Anwendung interessiert ist, spricht im Vorfeld stets einen pers\u00f6nlichen Termin ab \u2013 sowohl im Urlaubshotel als auch beim Spa-Anbieter zu Hause. Und dies m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig, denn die Nachfrage ist gro\u00df. Manche Services werden auch nur an ausgew\u00e4hlten Tagen angeboten. Dem gegen\u00fcber ist der Eintritt zu Pools oder Saunen in der Regel nicht an Termine, sondern nur an die allgemeinen \u00d6ffnungszeiten gebunden.", "Versp\u00e4tungen sind f\u00fcr alle Beteiligten \u00e4rgerlich. Nat\u00fcrlich werden die Spa-Mitarbeiter ihr M\u00f6glichstes tun, dennoch einen entspannten Aufenthalt zu erm\u00f6glichen. Allerdings wird sich die Behandlungszeit aus R\u00fccksicht auf Folgetermine wahrscheinlich etwas verk\u00fcrzen, wenn eine Partei zu sp\u00e4t kommt. Eine anteilige R\u00fcckerstattung des zu zahlenden Preises ist nicht \u00fcblich. Es ist zwar keine vorgeschriebene Regel, aber damit sich Erholungssuchende auch wirklich entspannen k\u00f6nnen, treffen sie besser etwas fr\u00fcher im Spa ein. Vor allem wer neu ist, sollte sich etwa zehn bis f\u00fcnfzehn Minuten zum Ankommen g\u00f6nnen.", "Erlaubt ist alles, was bequem ist. Wer in einem Wellness-Hotel mit vier bis f\u00fcnf Sternen eincheckt, wird auf seinem Zimmer \u00fcblicherweise einen Bademantel, Hausschuhe und Saunat\u00fccher f\u00fcr den entspannten Spa-Besuch vorfinden. Massagen genie\u00dft man in der Regel unbekleidet, aber mit Handt\u00fcchern bedeckt. Und wer schwimmen oder im Whirlpool entspannen m\u00f6chte, sollte an Badebekleidung denken. F\u00fcr den Sauna-Besuch gelten wiederum spezielle Regeln. In den meisten Saunen gilt Textilverbot. Wer aber auf der sicheren Seite sein will, sollte in den Saunaregeln nachlesen, die f\u00fcr alle sichtbar aush\u00e4ngen.", "Vor dem ersten Sauna-Gang ist es \u00fcblich, sich gr\u00fcndlich abzuduschen. Gleiches gilt f\u00fcr das Tauchbecken. Die Sauna selbst wird dann jedoch trocken betreten. Damit die W\u00e4rme nicht entweicht, werden die T\u00fcren m\u00f6glichst rasch wieder geschlossen. Wichtig ist, dass zwischen den K\u00f6rper und die Holzb\u00e4nke immer ein Handtuch gelegt wird. Ansonsten sind Saunen in unseren Gefilden eine textilfreie Zone. Wer sich sehr unwohl f\u00fchlt, kann sich zun\u00e4chst ein Handtuch umlegen. Wer einen Saunagang im Ausland plant, informiert sich besser im Vorfeld \u00fcber die \u00f6rtlichen Gepflogenheiten. Denn in Nordamerika, Italien, Frankreich und oft auch Gro\u00dfbritannien saunt man lieber leicht bekleidet. Hier haben Deutsche schon h\u00e4ufiger f\u00fcr Belustigung und Irritation gesorgt \u2013 und das nicht nur in gemischten Saunen.", "Wer sich unwohl dabei f\u00fchlt, von einem Mitarbeiter des anderen Geschlechts massiert zu werden, \u00e4u\u00dfert dies lieber fr\u00fchzeitig. Denn in der Regel hat der Gast hier durchaus ein Mitspracherecht, er muss es nur nutzen. Schlie\u00dflich soll er sich entspannen k\u00f6nnen. Allerdings ist es \u00fcblich, die gerade nicht behandelten K\u00f6rperteile mit Handt\u00fcchern zu bedecken. So wird die Intimsph\u00e4re gewahrt.", "Klingelnde Smartphones oder piepende Kurznachrichten st\u00f6ren nicht nur die eigene, sondern auch die Entspannung der anderen Spa-Besucher. Gleiches gilt f\u00fcr Telefonate. Mobiltelefone haben daher im Wellness-Bereich nichts zu suchen oder werden zumindest auf lautlos gestellt.", "Mitarbeiter aller Servicebereiche freuen sich, wenn ihre gute Arbeit belohnt wird. Dies ist nicht nur im Restaurant, sondern auch beim Friseur \u2013 oder beim Spa-Besuch der Fall. Ein kleines Trinkgeld ist also durchaus \u00fcblich. Als gute Orientierungsgr\u00f6\u00dfe gilt zehn Prozent vom Preis der Behandlung.", "Egal ob im Urlaubshotel oder beim Wellness-Anbieter zu Hause \u2013 wer einen Termin f\u00fcr eine Anwendung vereinbart, h\u00e4lt ihn besser ein. Denn die Behandlungszeiten werden speziell f\u00fcr den Interessenten reserviert. Und bei sehr kurzfristigen Absagen kommt es durchaus vor, dass der Termin nicht weitervergeben werden kann. So wird eine nicht genutzte Anwendung nicht selten in Rechnung gestellt. Oftmals gibt es gestaffelte Storno-Bedingungen, die sich danach richten, wann abgesagt wurde."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/eu-plaene-bis-2030-autobauer-sollen-co2-emissionen-um-30-prozent-senken-28810938", "article_id": "28810938", "section": "", "article_headline_strong": "EU-Pl\u00e4ne bis 2030", "article_headline_normal": "Autobauer sollen CO2-Emissionen um 30 Prozent senken", "date": "08.11.17, 11:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["30 Prozent weniger Kohlendioxid aus dem Auspuff bis 2030: Die EU-Kommission hat am Mittwoch ihren Vorschlag f\u00fcr sch\u00e4rfere CO2-Grenzwerte f\u00fcr Autos beschlossen. Die Neuregelung werde nicht nur den Klimawandel bek\u00e4mpfen und die Luft in Europas St\u00e4dten verbessern, sondern Verbrauchern auch Hunderte von Euro an Einsparungen an der Zapfs\u00e4ule bringen, sagte Klimakommissar Miguel Arias Ca\u00f1ete.", "Wesentliche Punkte waren bereits am Dienstag vorab bekannt geworden. So sollen Neuwagen bis zum Jahr 2025 im Schnitt zun\u00e4chst 15 Prozent weniger Kohlendioxid aussto\u00dfen, bis 2030 dann 30 Prozent weniger. Sonst drohen den Autobauern deftige Strafen. Arias Ca\u00f1ete betonte, die Einhaltung der Ziele werde k\u00fcnftig strenger kontrolliert. Dazu w\u00fcrden Verbrauchsanzeigen f\u00fcr alle Neuwagen vorgeschrieben.", "Dar\u00fcber hinaus will die Kommission bis 2030 m\u00f6glichst 30 Prozent Neuwagen mit Elektro- oder anderen alternativen Antrieben auf die Stra\u00dfe bringen. Daf\u00fcr stellt sie 800 Millionen Euro zum Ausbau von Ladestationen f\u00fcr Elektroautos in ganz Europa bereit.", "F\u00fcr Hersteller plant die EU-Beh\u00f6rde ein Anreizsystem: Wenn die Konzerne ihren Anteil an Modellen mit wenig oder gar keinen Abgasen rasch steigern, sollen sie beim Erreichen der CO2-Ziele Bonuspunkte bekommen. Dies gilt, wenn 2025 mehr als 15 Prozent und 2030 mehr als 30 Prozent ihrer verkauften Flotte emissionsarm sind.", "Schaffen die Hersteller diese Marktanteile nicht, m\u00fcssen sie laut den Pl\u00e4nen der Kommission keine Sanktionen f\u00fcrchten. Dagegen sollen die CO2-Vorgaben f\u00fcr 2025 und 2030 aber verbindlich sein und Verst\u00f6\u00dfe mit hohen Geldstrafen belegt werden, so wie bisher auch schon.", "Derzeit reichen die Regeln bis 2021. Dann d\u00fcrfen alle Modelle eines Herstellers im Mittel nur 95 Gramm CO2 pro Kilometer aussto\u00dfen. Wird dieser Wert verfehlt, m\u00fcssen die Autobauer 95 Euro pro Gramm und Fahrzeug bezahlen. Die neuen Zielvorgaben bauen darauf auf und gelten f\u00fcr die Jahre 2022 bis 2030. K\u00fcnftig werden die Ziele aber nur noch in prozentualen Minderungsvorgaben ausgedr\u00fcckt.", "Die Gr\u00fcnen kritisierten das Paket. \u201eDer Vorschlag der EU-Kommission ist eine Mogelpackung\u201c, sagte ihr Fraktionsvize im Bundestag, Oliver Krischer. \u201eGanz offensichtlich haben die Lobbyverb\u00e4nde der Automobilwirtschaft bei der Kommission mal wieder ganze Arbeit geleistet.\u201c Gebe es zu schwache Vorgaben aus Br\u00fcssel, m\u00fcsse die Bundesregierung auf nationaler Ebene nacharbeiten.", "Der CSU-Europabgeordneten Angelika Niebler geht der Vorschlag hingegen zu weit. Strengere Grenzwerte plus strengere Messmethoden seien im Paket \u201enicht akzeptabel\u201c. Die Limits m\u00fcssten machbar bleiben.", "Arias Ca\u00f1ete verteidigte das Paket im Gespr\u00e4ch mit der Deutschen Presse-Agentur. \u201eDie Minderungsziele, die wir vorschlagen, lassen sich kosteneffizient erreichen\u201c, sagte der Kommissar. Er verwahrte sich auch gegen den Vorwurf, die Kommission sei vor der Autolobby eingeknickt. \u201eIch bin nicht unter Druck gesetzt worden, wir haben unsere Arbeit frei erledigt\u201c, sagte Arias Ca\u00f1ete. \u201eAber ich habe der Industrie zugeh\u00f6rt, ich habe auf ihre Argumente geh\u00f6rt.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/fiktion-und-fakten--darum-droht-bei-einem-schnellen-kohleausstieg-kein-blackout-28811528", "article_id": "28811528", "section": "", "article_headline_strong": "Fiktion und Fakten ", "article_headline_normal": "Darum droht bei einem schnellen Kohleausstieg kein Blackout", "date": "08.11.17, 13:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Gespenst geht wieder einmal um in Deutschland: das von der Dunkelflaute. Bei den Jamaika-Sondierungen warnen insbesondere Vertreter der FDP vor einem schnellen Kohleausstieg \u2013 es drohe ein Blackout. Wir erl\u00e4utern, warum die Argumente in die Kategorie Fake News geh\u00f6ren und blanker Lobbyismus f\u00fcr RWE und andere Betreiber veralteter fossiler Kraftwerke sind.", "Seit Jahren wird dieses Schreckgespenst von der Energiekonzernen an die Wand gemalt, die mit abgeschriebenen Kohlekraftwerken viel Geld verdienen. FDP-Politiker haben diese Argumente nun 1:1 in die Jamaika-Sondierungen hineingetragen. Alexander Graf Lambsdorff warnt gar vor einem \u201eindustriellen Selbstmord\u201c, wenn ein schneller Kohleausstieg umgesetzt werde, um die Klimaschutzziele zu erreichen. Christian Lindner malt das Szenario an die Wand, dass \u201edreckiger\u201c Kohlestrom aus Polen importiert werden m\u00fcsse, um die Versorgungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Und Sachsens scheidender Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich (CDU) sieht schon eine Phase der \u201eStromknappheit\u201c kommen. In seinem Bundesland wird im gro\u00dfen Stil Braunkohle abgebaut und verfeuert, wodurch riesige Mengen an Treibhausgas in die Luft geblasen werden.", "Er ist praktisch unm\u00f6glich \u2013 auch wenn bis 2020 die 20 dreckigsten Kohlekraftwerke abgeschaltet werden, um die CO2-Emissionen zu dr\u00fccken. Und zwar auch bei einer sogenannten Dunkelflaute \u2013 wenn keine Sonne scheint und der Wind nicht weht.", "Erstens m\u00fcssen die Betreiber der Netze praktisch st\u00e4ndig mit Dunkelflauten umgehen. Sie sind also ge\u00fcbt darin, mit wenig \u00d6ko-Strom auszukommen. Zweitens hat die Bundesnetzagentur daf\u00fcr gesorgt, dass gro\u00dfe Reservekapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen. Und drittens muss auf diese Reserven nicht zur\u00fcckgegriffen werden, weil es in Deutschland enorme \u00dcberkapazit\u00e4ten gibt. Wir exportieren immer mehr Strom und zwar permanent ins Ausland. So gab es in den vergangenen Wochen stundenweise mehrfach Dunkelflauten. Dennoch war die Stromproduktion so hoch, dass es auch zu diesen Zeiten mehrere Gigawatt \u00dcberschuss gab.", "Die Experten der Denkfabrik Agora Energiewende gehen davon aus, dass dann maximal zehn Gigawatt an Leistung wegfallen. Dem steht aber eine Reserve von rund 20 Gigawatt gegen\u00fcber. Dazu z\u00e4hlen Kraftwerke, die auf Anweisung der Netzagentur quasi offiziell in Bereitschaft gehalten werden. Es gibt dar\u00fcber hinaus zahlreiche Anlagen, die nur gelegentlich Strom liefern und ihren Output kurzfristig deutlich erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Dabei handelt es sich um zahlreiche moderne Gaskraftwerke, die erheblich umweltfreundlicher als Kohlekraftwerke arbeiten.\u00a0 \u00a0", "Um die weitergehenden Klimaziele zu erreichen, zu denen sich Deutschland bis 2030 verpflichtet hat, m\u00fcssen weitere Kohlekraftwerke in gro\u00dfem Stil vom Netz gehen. Zudem sollen Ende 2022 die letzten Atomkraftwerke abgeschaltet werden. Beides ist problemlos machbar. Denn gleichzeitig werden die Erneuerbaren weiter ausgebaut \u2013 wobei Umweltsch\u00fctzer fordern, die Ausbauziele der Bundesregierung deutlich nach oben zu setzen. Wind- und Sonnenstrom haben sich massiv verbilligt. Diese Tendenz wird in den n\u00e4chsten Jahren weiter anhalten.", "Es braucht auf jeden Fall Reserven f\u00fcr eine Stromerzeugung mit konventionellen Mitteln, also mit Gaskraftwerken. Dieses Gas kann aber mittels \u00d6ko-Strom und Elektrolyseverfahren hergestellt werden. So wird eine 100prozentig klimaneutrale Stromerzeugung m\u00f6glich. Das Analyse- und Beratungshaus Energy Brainpool hat ausgerechnet, dass dieser Strom zu einem Preis von durchschnittlich 5,7 Cent pro Kilowattstunde erzeugt werden kann, w\u00fcrde also in der Stromrechnung von Unternehmen und privater Haushalten kaum zus\u00e4tzlich zu Buche schlagen.", "Sie agieren als Lobbyisten von RWE und anderen Unternehmen, deren Gesch\u00e4ftsmodell auf Kohlestrom beruht. Insbesondere mit alten, abgeschriebenen Anlagen lassen sich hohe Gewinne erzielen. Deshalb wollen diese Unternehmen, die Anlagen verst\u00e4ndlicherweise so lange betreiben, wie irgend m\u00f6glich. Ihr Angebot an die Politik: Sie wollen die Kohlestromerzeugung flexibilisieren. Das bedeutet, bei viel \u00d6kostrom im Netz fahren die Kohlemeiler ihre Leistung zur\u00fcck. Dies w\u00fcrde auch zu geringeren Strom-\u00dcbersch\u00fcssen und zu h\u00f6heren Preisen an der Stromb\u00f6rse f\u00fchren, wovon wiederum die Kohleverstromer profitieren.\u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/verbraucherschuetzer-beklagen-kaum-fortschritte-im-kampf-gegen-etikettenschwindel-28812406", "article_id": "28812406", "section": "", "article_headline_strong": "Verbrauchersch\u00fctzer beklagen", "article_headline_normal": "Kaum Fortschritte im Kampf gegen Etikettenschwindel", "date": "08.11.17, 16:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es k\u00f6nnte so einfach sein. Verl\u00e4ssliche Informationen \u00fcber Herkunft, Zus\u00e4tze und Inhaltsstoffe von Lebensmitteln, gut erkennbar, leicht lesbar und vollst\u00e4ndig, erg\u00e4nzt durch eine farblich abgestufte Bewertung des N\u00e4hrwertes \u2013 all das ist keine Hexerei. Verbraucher k\u00f6nnten sich auf einen Blick ein Bild vom ern\u00e4hrungsphysiologischen Wert des Produktes machen und bei Bedarf N\u00e4heres im (nicht ganz so) Kleingedruckten erfahren.", "Sie k\u00f6nnten, aber sie k\u00f6nnen nicht. Denn die politischen Entscheidungstr\u00e4ger in Br\u00fcssel, Berlin und anderen europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dten haben im vergangenen Jahrzehnt nichts Nennenswertes unternommen, um Lebensmittelinformationen f\u00fcr Konsumenten wirklich zu verbessern. \u201eDie geltenden Kennzeichnungsregeln machen es Verbraucherinnen und Verbrauchern schwer, im Supermarkt durchzublicken \u2013 und erm\u00f6glichen es den Herstellern, ganz legal zu tricksen und zu t\u00e4uschen\u201c, sagt Sophie Unger von Foodwatch. Es ist eine bittere Bilanz, die die Verbraucherschutzorganisation nach zehn Jahren Kampf gegen Etikettenschwindel im Lebensmittelbereich zieht.", "Urspr\u00fcnglich hatte die EU-Kommission f\u00fcr die 2014 in Kraft getretene Lebensmittelinformationsverordnung f\u00fcr Informationen zu Zutaten und Inhaltsstoffen eine verbraucherfreundliche Schriftgr\u00f6\u00dfe von drei Millimetern vorgesehen. Dies h\u00e4tte nach Ansicht der Hersteller aber nicht genug \u201eRaum f\u00fcr den Markenauftritt\u201c gelassen. Nach jahrelangen Diskussionen und intensiver Lobbyarbeit der Lebensmittelwirtschaft wurden daraus 1,2 Millimeter, bezogen auf das kleine X. F\u00fcr kleinere Verpackungen gilt sogar eine Mindestgr\u00f6\u00dfe von nur 0,9 Millimetern.", "Damit nicht genug, fehlen Vorgaben zur farblichen Gestaltung der Schrift: Schwarze Buchstaben auf blauem Hintergrund sind zul\u00e4ssig. Aber sind sie auch lesbar? Selbst hochrangige EU-Vertreter verneinen das.\u00a0 Foodwatch zitiert den zust\u00e4ndigen EU-Gesundheitskommissar Vytenis Andriukaitis mit einer erhellenden Aussage vom M\u00e4rz dieses Jahres: \u201eIch kann sie (die Lebensmittelkennzeichnung) nicht lesen, nicht einmal mit meiner Brille. Es ist absolut unm\u00f6glich.\u201c Foodwatch fordert daher eine Mindestschriftgr\u00f6\u00dfe von 2,5 Millimetern (bezogen auf das gro\u00dfe H) sowie nutzerfreundliche Vorgaben zu Zeilenabstand und Farbkontrast.", "Gro\u00dfbritannien setzte erstmals 2004 eine \u201eLebensmittel-Ampel\u201c auf Verpackungen ein, um mit den Signalfarben Gr\u00fcn, Gelb und Rot den Gehalt an Zucker, Salz, Fett und unges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren deutlich zu machen.\u00a0 Ziel war es, den Problemen Fehlern\u00e4hrung und \u00dcbergewicht mit plakativen Basisinformationen entgegen zu treten. Der Plan, ein solches Ampelsystem EU-weit zu verankern, rief den entschiedenen Widerstand der Lebensmittelbranche hervor, dem erneut Erfolg beschieden war: Im Juni 2010 scheiterte die Ampel im EU-Parlament mit knapper Mehrheit.", "Stattdessen muss seit Dezember 2016 auf verpackten Lebensmittel der Gehalt von Fetten, ges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren, Zucker, Salz, Kohlenhydraten und Eiwei\u00df angegeben werden \u2013 in besagter Minischrift, auf der R\u00fcckseite. Die Bundesregierung hatte sich das Argument der Lebensmittelwirtschaft zu Eigen gemacht, eine Ampel sei unwissenschaftlich und zu undifferenziert.", "In anderen L\u00e4ndern wird dies offenbar anders gesehen: In Frankreich wurde Anfang November eine\u00a0 auf freiwilliger Basis (anderes w\u00e4re EU-rechtlich nicht zul\u00e4ssig) eine f\u00fcnfstufige Farbskala zur N\u00e4hrwertkennzeichnung eingef\u00fchrt, der sich bereits gro\u00dfe Lebensmittelketten wie Intermarch\u00e9 und Leclerc angeschlossen haben. Die von unabh\u00e4ngigen Wissenschaftler erarbeiteten Bewertungsma\u00dfst\u00e4be wurden von der Weltgesundheitsorganisation WHO bereits in h\u00f6chsten T\u00f6nen gelobt. Auch in Deutschland\u00a0 sollte ein vergleichbares, leicht verst\u00e4ndliches Informationssystem eingef\u00fchrt werden, fordert Foodwatch.", "Die Herkunft von Zutaten in verarbeiteten Lebensmitteln muss nicht angeben werden. Versuche des EU-Parlaments, eine Herkunftskennzeichnung f\u00fcr Fleisch, Milch und Milchprodukte durchzusetzen, scheiterten am Widerstand der Hersteller. Nur f\u00fcr unverarbeitetes Fleisch ist die Herkunftsangabe verpflichtend. Der Clou: Bereits die Zugabe von Salz oder Kr\u00e4utern macht aus Hackfleisch ein verarbeitetes Lebensmittel. Woher das Hack kommt, muss dann nicht mehr angegeben werden.", "Wiederum auf freiwilliger Basis f\u00fchrte Frankreich eine Herkunftsangabe f\u00fcr Fleisch und Milchprodukten in verarbeiteten Lebensmitteln ein. Italien, Griechenland, Spanien und Finnland f\u00fchrten zumindest eine Herkunftskennzeichnung f\u00fcr Milch und Milcherzeugnisse in verarbeiteten Produkten ein. Nach Ansicht von Foodwatch m\u00fcssten Hersteller grunds\u00e4tzlich verpflichtet werden, die Herkunft der verwendeten Hauptzutaten anzugeben: Nicht f\u00fcr jedes Blatt Petersilie, aber f\u00fcr Bestandteile, die mehr als 50 Prozent des Lebensmittels ausmachen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/armutsbekaempfung-gewerkschaftsbund-fordert-mehr-kinder--und-wohngeld-28812958", "article_id": "28812958", "section": "", "article_headline_strong": "Armutsbek\u00e4mpfung", "article_headline_normal": "Gewerkschaftsbund fordert mehr Kinder- und Wohngeld", "date": "08.11.17, 16:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Gespr\u00e4che zwischen den Parteien zur Bildung einer m\u00f6glichen Jamaika-Koalition gestalten sich schwierig \u2013 nun versuchen die Gewerkschaften, mit eigenen Ideen den Fortgang der Sondierungen zu beeinflussen. Um die nach wie vor weit verbreitete Armut im Land wirkungsvoll zu bek\u00e4mpfen, m\u00fcssten die Leistungen f\u00fcr Familien mit Kindern und das Wohngeld grundlegend reformiert werden, hei\u00dft es in einem Positionspapier des Deutschen Gewerkschaftsbunds (DGB), das am Donnerstag ver\u00f6ffentlicht werden soll und dieser Zeitung bereits vorliegt.", "\u201eEin h\u00f6heres Kindergeld f\u00fcr Geringverdiener erm\u00f6glicht mehr soziale Teilhabe und kann vielfach den Gang zum Jobcenter vermeiden helfen\u201c, sagte DGB-Vorstandsmitglied Annelie Buntenbach. Ihr Vorstandskollege Stefan K\u00f6rzell erg\u00e4nzte, die k\u00fcnftige Bundesregierung und die L\u00e4nder m\u00fcssten schnell und massiv in den sozialen Wohnungsbau investieren und die Mietpreisbremse versch\u00e4rfen. Bis die Wohnungsnot behoben ist, sollte ein verbessertes Wohngeld bezahlt werden, damit mehr Menschen eine bezahlbare Wohnung finden k\u00f6nnen.", "Union, FDP und Gr\u00fcne wolle sich in ihren Sondierungsgespr\u00e4chen an diesem Donnerstag unter andere mit der Sozial- und Familienpolitik befassen, am Freitag geht es auch ums Thema Wohnen. Nach den DGB-Vorstellungen sollten das bisherige Kindergeld und der Kinderzuschlag f\u00fcr einkommensschwache Familien zu einem \u201eZwei-Komponenten-Kindergeld\u201c zusammengef\u00fchrt werden. Der bisherige Kinderzuschlag von maximal 170 Euro laufe in der Praxis h\u00e4ufig ins Leere \u2013 unter anderem deshalb, weil das Instrument wenig bekannt und kompliziert ausgestaltet sei, beklagt der DGB.", "Der Gewerkschaftsbund schl\u00e4gt vor, dass auch k\u00fcnftig alle Eltern das Basis-Kindergeld erhalten, welches allerdings von 192 Euro auf 207 Euro pro Monat erh\u00f6ht werden sollte. Familien mit geringen finanziellen Mitteln sollten dar\u00fcber hinaus einen Zusatzbetrag bekommen, der die H\u00f6he des Kindergeldes deutlich steigert und dessen Umfang vom Einkommen der Eltern und vom Alter der Kinder abh\u00e4ngt. Bislang liegt die maximale kinderbezogene Geldleistung \u2013 Kindergeld plus Kinderzuschlag \u2013 bei 362 Euro. K\u00fcnftig sollten es nach den DGB-Vorstellungen bei \u00e4lteren Kindern bis zu 465 Euro sein. \u201eEine Staffelung nach Altersgruppen ist sinnvoll, da auch der Bedarf der Kinder mit dem Alter steigt\u201c, hei\u00dft es in dem Positionspapier.", "In Bezug auf das Wohngeld fordert der DGB, die Anrechnung von Erwerbseinkommen zu entsch\u00e4rfen: Zus\u00e4tzlich zum bestehenden pauschalen Abzug der Werbungskosten von 1.000 Euro pro Jahr sollte analog zu den Hartz-IV-Regeln ein Freibetrag f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige von 2.600 Euro eingef\u00fchrt werden. Dies werde dazu f\u00fchren, dass der Anspruch auf Wohngeld im Vergleich zum geltenden Recht erst sp\u00e4ter erlischt und zus\u00e4tzliche Haushalte Anspruch auf Wohngeld erhalten. \u201eBei bereit bestehenden Anspr\u00fcchen auf Wohngeld f\u00fchrt die geringere Anrechnung von Erwerbseinkommen dazu, dass ein h\u00f6herer Wohngeldbetrag ausgezahlt wird\u201c, schreibt der DGB.", "Die j\u00e4hrlichen Mehrausgaben aufgrund der Reformvorschl\u00e4ge beziffern die Gewerkschaften auf 3,7 Milliarden Euro. Die Vorschl\u00e4ge seien somit zielgenauer und g\u00fcnstiger als die von der Union geforderte Erh\u00f6hung des Kindergeldes um 25 Euro sowie eine entsprechende Anhebung der Kinderfreibetr\u00e4ge. In diesem Fall w\u00fcrden zus\u00e4tzliche Kosten in H\u00f6he von sechs Milliarden Euro entstehen, hei\u00dft es in dem Papier."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/kommentar-zu-donald-trump-ein-jahr-ist-geschafft--schlimmere-koennten-folgen-28779120", "article_id": "28779120", "section": "", "article_headline_strong": "Kommentar zu Donald Trump", "article_headline_normal": "Ein Jahr ist geschafft, schlimmere k\u00f6nnten folgen", "date": "08.11.17, 11:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bis zuletzt wollten es viele nicht glauben. Hatten nicht alle Demoskopen einen Sieg von Hillary Clinton vorhergesagt? Doch am Abend des 8. November 2016 wurden die Gesichter immer l\u00e4nger. Mit dem Eintreffen der Wahlergebnisse wich ungl\u00e4ubiger Zweifel zun\u00e4chst wachsender Sorge und schlie\u00dflich nacktem Entsetzen. Die Politikwissenschaftler, die Medien und die Gro\u00dfstadtbewohner hatten sich komplett get\u00e4uscht. \u201eEil: Donald Trump ist gew\u00e4hlter Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten\u201c, tickerte um 2.31 Uhr Ortszeit die Nachrichtenagentur AP.", "Ein rechtspopulistischer R\u00fcpel, der w\u00e4hrend des Wahlkampfes Frauen und Behinderte beleidigt hatte, im Wei\u00dfen Haus? Nicht nur die liberalen Zentren an den K\u00fcsten der USA st\u00fcrzten in eine Schockstarre. Auch in Deutschland war das Erschrecken gro\u00df. Doch bald meldeten sich die transatlantischen Mutmacher zu Wort: Man d\u00fcrfte die Wahlkampfrhetorik nicht f\u00fcr bare M\u00fcnze nehmen, sagten sie. Das Pr\u00e4sidentenamt pr\u00e4ge die Person mehr als umgekehrt. Und schlie\u00dflich w\u00fcrden vern\u00fcnftige Politprofis den einstigen Reality-TV-Star schon beraten und einmauern.\u00a0", "Nach einem Jahr voller Tabubr\u00fcche, Aff\u00e4ren und sonstiger Ungeheuerlichkeiten muss man ern\u00fcchtert feststellen: Auch diese Hoffnung war eine T\u00e4uschung. Tats\u00e4chlich ist vieles schlimmer gekommen als erwartet. Nicht das Amt hat Trump geformt - der Regierungschef hat die ehrw\u00fcrdigen Mauern des Wei\u00dfen Hauses gesprengt. Er will nicht der Pr\u00e4sident aller Amerikaner sein. F\u00fcr ihn geht der Wahlkampf immer weiter. Jeden Morgen greift er zum Smartphone und ballert seine Tweets gegen Amtsvorg\u00e4nger Barack Obama, die angebliche \u201eL\u00fcgenpresse\u201c oder das Establishment ab.", "Es gibt nur zwei Instanzen, denen sich dieser Mann verpflichtet f\u00fchlt: seinem krankhaften Ego und seiner von der Politik entt\u00e4uschten Basis. Dem Narzissmus zollt er mit dem Gehabe eines absolutistischen Sonnenk\u00f6nigs Tribut, der das Amt hemmungslos zur pers\u00f6nlichen Bereicherung nutzt, sein Umfeld dem\u00fctigt und erkl\u00e4rt: \u201eIch bin der einzige, auf den es ankommt.\u201c Der Basis bietet er mit pausenlosen Schauk\u00e4mpfen und einem aberwitzigen Verbalradikalismus einen Blitzableiter f\u00fcr den aufgestauten Frust. Mal leitet Trump die Wut auf angeblich kriminelle Ausl\u00e4nder um, mal auf unpatriotische Football-Spieler, mal auf faule (farbige) Puerto Ricaner. Selbst vor der unerh\u00f6rten Kr\u00e4nkung einer Soldatenwitwe schreckt er nicht zur\u00fcck.", "Der schrille Daueralarm, den der Brandstifter im Wei\u00dfen Haus ausl\u00f6st, lenkt vom Versagen bei der Umsetzung seiner politischen Versprechen ab: Von der Mauer zu Mexiko steht kein einziger Stein. Die Radikalreform des Gesundheitssystems Obamacare ist gescheitert. Und der Einreisestopp wurde von den Gerichten zerpfl\u00fcckt.", "Nicht wenige Trump-Kritiker wenden diese Misserfolge ins Positive. Ganz offensichtlich, argumentieren sie, seien die Gerichte, die Presse und die Profis im Kongress stark genug, die schlimmsten Verw\u00fcstungen des Pr\u00e4sidenten zu verhindern. Das andere Amerika m\u00fcsse w\u00e4hrend der irren Regentschaft nur \u00fcberwintern und werde dann sp\u00e4testens 2020 weitgehend unbesch\u00e4digt wieder auferstehen.\u00a0", "Trump als vor\u00fcbergehender Alptraum? Eine tr\u00f6stliche Vorstellung. Aber leider die dritte T\u00e4uschung. Die Theorie des Aussitzens \u00fcbersieht nicht nur, dass Trump die Krankenversicherung nun ohne Gesetz ausbluten l\u00e4sst und jederzeit einen Weltkrieg um Nordkorea anzetteln kann. Vor allem ist der Mann im Wei\u00dfen Haus nicht Ausl\u00f6ser, sondern Symptom der Zerrissenheit der amerikanischen Gesellschaft. Und die vertieft er wirkungsvoll. Vor einem Jahr noch h\u00e4tte man sich einen US-Pr\u00e4sidenten, der Neonazis verteidigt, Diktatoren hofiert und das amerikanische Justizsystem als \u201eLachnummer\u201c verh\u00f6hnt, nicht vorstellen k\u00f6nnen. Doch Trump verschiebt die Ma\u00dfst\u00e4be. Eine L\u00fcge? Man nennt es alternative Fakten. Ein vulg\u00e4rer Ausfall? Die normale H\u00e4rte. Respekt vor dem Gesetz? Eine Frage des Kalk\u00fcls. Mit seinen permanenten Grenz\u00fcberschreitungen zersetzt Trump das liberale Fundament der demokratischen Gesellschaft.\u00a0\u00a0", "Sollte Trump in drei Jahren tats\u00e4chlich aus dem Amt gew\u00e4hlt werden, w\u00fcrde er ein Land hinterlassen, das seine Werte, seinen Stolz und seine Hoffnungen verraten hat. Doch nicht einmal die Niederlage ist sicher: Zwar ist Trump bei der Bev\u00f6lkerungsmehrheit in Ungnade gefallen. Doch mehr als Dreiviertel der republikanischen W\u00e4hler halten unbeirrt zu ihm. Und auf die kommt es an. So hat die Welt zwar das erste Jahr Trump \u00fcberstanden. Aber m\u00f6glicherweise steht ihr noch Schlimmeres bevor. \u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/ehrung-fuer-zivilcourage-dresdner-schuelerin-wehrt-sich-gegen-rechte-hetze-28811990", "article_id": "28811990", "section": "", "article_headline_strong": "Ehrung f\u00fcr Zivilcourage", "article_headline_normal": "Dresdner Sch\u00fclerin wehrt sich gegen rechte Hetze", "date": "08.11.17, 14:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sie wollte nicht das ganze Geld, 2.000 Euro, viel zu viel, davon k\u00f6nne man ja sofort etwas abgeben. 500 Euro, beschloss Emilia noch am Dienstagabend, solle Oskar aus Berlin bekommen, der 14-j\u00e4hrige Junge, dessen Fall im Fr\u00fchjahr f\u00fcr Aufsehen gesorgt hatte: Der Junge ist Jude und war deshalb an seiner Schule in Berlin-Friedenau von Klassenkameraden gemobbt worden, er wurde bedroht und sogar angegriffen.\u00a0", "Emilia S. ist eine junge Dresdnerin, 15 Jahre alt, ein vergn\u00fcgter Typ mit braunem Lockenhaar. Eigentlich geht sie gerne zur Schule, aber irgendwann wurde es unangenehm, genauer: Mitsch\u00fcler wurden unangenehm. Nazikram und Nazidenken breiteten sich aus: Es war pl\u00f6tzlich cool, wenn der Handyakku zu 88 Prozent geladen war, 88, das ist der Neonazi-Code, nach dem achten Buchstaben. HH steht in solchen Kreisen f\u00fcr \u201eHeil Hitler\u201c.", "Musste jemand niesen, wurde \u201eHeilung\u201c gerufen. Es war pubert\u00e4r und so d\u00fcmmlich wie peinlich: Wer am meisten provozierte, war der Tollste. \u201eGanz schnell war man lustig, wenn man seinen Mitsch\u00fclern den Hitlergru\u00df zeigte oder Heil Hitler sagte\u201c, erz\u00e4hlte Emilia am Abend ihrer Preisverleihung. Und es sei immer schlimmer geworden in ihrer Klasse. \u201eJude war pl\u00f6tzlich eine Beleidigung.\u201c", "Wie es so l\u00e4uft, wenn es schief l\u00e4uft: Pubert\u00e4res Getue, primitive Juden- und Holocaust-Witze, m\u00f6glicherweise Straftaten. Irgendwann reichte es der 15-J\u00e4hrigen, sie wehrte sich gegen den Schmutz und sie tat etwas au\u00dfergew\u00f6hnliches: Emilia zeigte einen Mitsch\u00fcler wegen Volksverhetzung an. Das sollte sitzen.", "Emilia erz\u00e4hlte, dass es sie einige \u00dcberwindung gekostet habe, aufzustehen und den Mitsch\u00fcler anzuzeigen. Sie habe anfangs Angst gehabt, allein dazustehen in ihrer Klasse. Aber es wurde immer schlimmer und hemmungsloser und irgendwann seien dann im Handychat der Klasse antisemitische Bilder aufgetaucht. \u201eDas Schrecklichste war ein Foto einer Rauchwolke mit der Bildunterschrift j\u00fcdisches Familienfoto\u201c, erz\u00e4hlte sie am Dienstagabend. Das war der Tropfen zu viel.", "Sie wehrte sich, forderte Klassenkameraden auf, mit dem Kram aufzuh\u00f6ren, was aber gar nichts bewirkte, im Gegenteil. Emilia wurde beschimpft, sie wurde verh\u00f6hnt und ausgelacht. Sie erz\u00e4hlte, der Versender der Bilder habe sich gewehrt und geschrieben, sie m\u00f6ge doch nach Polen auswandern, sie habe \u201ewohl zu viel tote Juden eingeatmet\u201c. Da reichte es endg\u00fcltig und sie erstattete Anzeige wegen Volksverhetzung gegen den Jungen. Emilia S. und ihre Eltern m\u00f6chten nicht, dass der Hausname bekannt wird. Sie f\u00fcrchten sich nicht, aber sie m\u00f6chten unn\u00f6tigen \u00c4rger fernhalten.", "Am Dienstagabend in Berlin bekam das M\u00e4dchen den Preis f\u00fcr Zivilcourage gegen Rechtsradikalismus, Antisemitismus und Rassismus des F\u00f6rderkreises \u201eDenkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas\u201c und der J\u00fcdischen Gemeinde zu Berlin. Das M\u00e4dchen habe \u201ein besonderem Ma\u00dfe Zivilcourage gezeigt\u201c, w\u00fcrdigte die Jury dessen Einschreiten. Der Verein, seinerzeit treibende Kraft hinter der Errichtung des Holocaust-Mahnmals in Berlin, vergab den Preis mit der J\u00fcdischen Gemeinde zum Berlin.", "Die 500 Euro, die Emilia noch am Abend gespendet hat, wurden gleich weitergereicht: Die Familie des 14-J\u00e4hrigen, der gemobbt wurde, weil er Jude ist, k\u00fcndigte sofort an, auch ihren Teil des Preisgeldes zu spenden, und zwar an eine neue Beratungsstelle f\u00fcr Betroffene antisemitischer Gewalt.", "An Emilias Schule soll sich \u00fcbrigens wenig ge\u00e4ndert haben. Der angezeigte Mitsch\u00fcler bekam Besuch von der Polizei und soll nicht mehr in ihrer Klasse sein. Ein gro\u00dfes Umdenken habe nicht stattgefunden. \u201eEs wird immer noch Heilung gerufen, wenn jemand niest\u201c, so Emilia. \u201eJetzt wird es nur leiser gemacht.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/kommentar-die-spd-ist-eine-partei-der-zauderer-und-taktierer-28812204", "article_id": "28812204", "section": "", "article_headline_strong": "Kommentar", "article_headline_normal": "Die SPD ist eine Partei der Zauderer und Taktierer", "date": "08.11.17, 15:17 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eSagen Sie nichts. Nehmen Sie zu nichts Stellung. Beziehen Sie keine konkrete Position.\u201c Diesen taktischen Rat habe ein Meinungsforscher Angela Merkel 2009 gegeben, sagte Martin Schulz auf dem SPD-Parteitag Ende Juni in Dortmund. Diese Strategie sei zwar erfolgreich f\u00fcr die Kanzlerin gewesen, erkl\u00e4rte der SPD-Vorsitzende. Doch sie sei nicht gut f\u00fcr das Land. \u201eIch nenne das einen Anschlag auf die Demokratie\u201c, emp\u00f6rte sich Schulz.", "In seinem \u00dcberlebenskampf in der SPD greift Schulz nun selbst auf die Strategie der Vagheit zur\u00fcck. Entweder es fehlt ihm an originellen Ideen oder er will vermeiden, bis zum Parteitag im Dezember durch ein klar konturiertes Angebot bei Teilen der Basis wom\u00f6glich anzuecken. Vermutlich ist es eine Mischung aus beidem.", "Schulz\u2019 Entwurf f\u00fcr den Leitantrag zum Parteitag im Dezember ist d\u00fcrftig. Statt seiner nach der historischen Wahlniederlage am Boden liegende Partei Input zu liefern, ist das Papier in erster Linie ein Sammelsurium von Fragen. \u201eWie k\u00f6nnen wir die EU als demokratische Wertegemeinschaft st\u00e4rken?\u201c, fragt der SPD-Vorsitzende. Oder auch: \u201eWie soll die soziale Marktwirtschaft im Zeitalter der Globalisierung und Digitalisierung aussehen?\u201c Fragen \u00fcber Fragen \u2013 ohne Antworten.", "Es ist nicht verkehrt, ein Jahr lang wichtige Themen mit Mitgliedern und B\u00fcrgern in Foren zu diskutieren. Dennoch gilt: Ein Vorsitzender darf nicht nur moderieren. Auch wenn Schulz den Mitgliedern versprochen hat zuzuh\u00f6ren, ist er ihnen ein Mindestma\u00df an inhaltlicher F\u00fchrung schuldig. Genau das verweigert er.", "Dort, wo Schulz sich derzeit inhaltlich \u00e4u\u00dfert, wirft er den Mitgliedern oft nur ein paar Brocken hin, von denen er glaubt, sie w\u00fcrden goutiert. Leider sind es Allgemeinpl\u00e4tze, die konzeptionell nicht unterf\u00fcttert sind. Das ist \u00fcberdeutlich, wenn der Parteivorsitzende kapitalismuskritische T\u00f6ne anschl\u00e4gt. Die Sozialdemokraten, so befindet es Schulz, d\u00fcrften \u201enicht davor zur\u00fcckschrecken, grunds\u00e4tzliche Fragen zu stellen und Widerspr\u00fcche unserer Wirtschaftsordnung zu problematisieren\u201c. Nur: Was bedeutet das praktisch? Wie soll sich das in Politik niederschlagen?", "Aber verspricht Schulz der Basis nicht immerhin mehr Mitbestimmung in personellen Fragen? W\u00e4re es etwa keine St\u00e4rkung der innerparteilichen Demokratie, wenn der Vorsitzende ab 2019 per Urwahl bestimmt w\u00fcrde? Doch, das w\u00e4re es. Dennoch ist das Vorgehen von Schulz taktisch getrieben. Er sagt, er sympathisiere mit dem Wunsch vieler Mitglieder nach einer Urwahl, bleibt aber konkrete Vorschl\u00e4ge zur Umsetzung bislang schuldig. Sein Signal ist: \u201eLasst mir mein bisschen Macht, dann gebe ich euch sp\u00e4ter ein bisschen mehr Macht \u2013 irgendwie.\u201c", "Wenn es Schulz darum geht, die Mitglieder zu st\u00e4rken, sollte er laut und vernehmlich anbieten, sie schon jetzt \u00fcber den Vorsitzenden entscheiden zu lassen. M\u00f6glich ist das auch mit der derzeitigen Satzung, wenn ein Parteitag hinterher das Ergebnis absegnet. Schulz k\u00f6nnte also erkl\u00e4ren: \u201eWenn mich jemand herausfordern will, sollen die Mitglieder entscheiden.\u201c", "Der Hamburger Olaf Scholz meint offensichtlich, es besser zu k\u00f6nnen als Schulz. Er scheut aber das Risiko. Andrea Nahles kann f\u00fcrs Erste mit dem Fraktionsvorsitz zufrieden sein. Und Manuela Schwesig setzt wohl darauf, dass ihre Chancen sp\u00e4ter besser sind.", "Die SPD ist derzeit auch eine Partei der Taktierer und Zauderer. Der Versuch, die eigene Macht zu sichern, und die pr\u00e4gende Rolle individueller Karriereerw\u00e4gungen sind in der Spitzenpolitik normal \u2013 nur ist die Situation der SPD gerade au\u00dfergew\u00f6hnlich. Die SPD braucht jetzt die beste oder den besten Vorsitzenden, den sie haben kann. Jeder, der sich das Amt zutraut, sollte antreten. Wer wei\u00df, wie viel von der SPD sonst in zwei Jahren noch \u00fcbrig ist."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/bilanz-das-sind-trumps-fragwuerdigste-tweets-als-praesident-28812638", "article_id": "28812638", "section": "", "article_headline_strong": "Bilanz", "article_headline_normal": "Das sind Trumps fragw\u00fcrdigste Tweets als Pr\u00e4sident", "date": "08.11.17, 17:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Donald Trump hat viele Gedanken und noch mehr Redebedarf. Und meistens ist der ganz unmittelbar. Als Medium f\u00fcr seine zahlreichen Einf\u00e4lle dient dem 45. US-Pr\u00e4sidenten vorz\u00fcglich der Kurznachrichtendienst Twitter.\u00a0Unentwegt feuert Trump dort eine Mischung aus Ank\u00fcndigungen, Absurdit\u00e4ten und Diskreditierungen ins Netz, durchschnittlich sind es sieben Kurznachrichten pro Tag. Ein Jahr nach der Wahl ist es Zeit f\u00fcr eine Bilanz der fragw\u00fcrdigsten Twitter-Ausw\u00fcchse des Donald Trumps.", "\u201eWir m\u00fcssen das \u201aB\u00f6se\u2018 aus unserem Land halten.\u201c", "Fr\u00fch nach seiner Wahl, im Februar dieses Jahres, sorgte Trump per Dekret daf\u00fcr, dass Personen aus sieben, vorwiegend muslimisch gepr\u00e4gten, Staaten nicht mehr in die USA einreisen d\u00fcrfen. Denn, so twitterte der Pr\u00e4sident selbst, man m\u00fcsse ja das Land vor dem \u201eB\u00f6sen\u201c abschirmen. Keine schlechte Idee, da w\u00fcrde ihm gewiss erst einmal niemand widersprechen \u2013 wenn er denn nur erkl\u00e4ren k\u00f6nnte, warum dieses omin\u00f6se \u201eB\u00f6se\u201c gerade aus Syrien oder dem Jemen kommen soll. Sein Kritiker Stephen King verortet das ja eher im Bundesstaat Maine.", "\u201eJede negative Umfrage ist eine Fake-Nachricht, sowie die Umfragen von CNN, ABC oder NBC w\u00e4hrend der Wahl. Entschuldigung, die Menschen wollen Grenzsicherung und extreme Sicherheitskontrolle.\u201c", "Die Bev\u00f6lkerung kann sagen, was sie will. Donald Trump wei\u00df besser, was sie will. Alles andere w\u00e4ren Fake News.", "\u201eTrotz der andauernden negativen Presse covfefe\u201c", "Ein Tweet, der jetzt schon Legendenstatus erreicht hat. Tagelang r\u00e4selte das Internet \u00fcber die Bedeutung des Wortes \u201ecovfefe\u201c. Sollte es f\u00fcr \u201eCoverage\u201c stehen, dem englischen Wort f\u00fcr Berichterstattung? Oder hat Poet Trump gar einen Neologismus erschaffen, wie ihn die Welt noch nicht kannte? Eine Aufl\u00f6sung gibt es nicht, Trump l\u00f6schte den Tweet.", "\u201e#SchwindelnachrichtenCNN\u201c", "Man wird als Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten von Amerika ja wohl noch stolz auf seinen Auftritt bei \u201eWrestlemania 23\u201c sein d\u00fcrfen. \u00a0", "\u201eLernt, was General Pershing mit Terroristen gemacht hat. Danach gab es 35 Jahre lang keinen islamistischen Terror mehr in den USA.\u201c", "Nur wenige Stunden, nachdem ein Attent\u00e4ter mit einem LKW in Barcelona durch eine Menschenmenge gefahren und dabei 14 Menschen get\u00f6tet hatte, schlug Donald Trump vor, islamistische Terroristen zu behandeln, wie es General Pershing Anfang des 20. Jahrhunderts getan haben soll. Die Geschichte, Pershing habe w\u00e4hrend der Moro Rebellion auf den Philippinen muslimische Aufst\u00e4ndische mit Kugeln hingerichtet, die in Schweineblut getr\u00e4nkt worden waren, erz\u00e4hlt Trump immer wieder. Sie ist zwar grausam, aber ausgedacht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/nrw-laschet-verteidigt-entscheidung-fuer-merz-als-brexit-beauftragten-28811994", "article_id": "28811994", "section": "", "article_headline_strong": "NRW", "article_headline_normal": "Laschet verteidigt Entscheidung f\u00fcr Merz als Brexit-Beauftragten", "date": "08.11.17, 14:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nordrhein-Westfalens Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet (CDU) hat die Berufung von Ex-Unionsfraktionschef ", "Merz sei eine international anerkannte Pers\u00f6nlichkeit, sagte der Regierungschef am Mittwoch vor Journalisten in D\u00fcsseldorf. Er k\u00f6nne die Kritik der Opposition an der Personalentscheidung nicht nachvollziehen.", "Der 61-j\u00e4hrige Merz, Aufsichtsratschef des Verm\u00f6gensverwalters Blackrock in Deutschland, soll ab dem 1. Januar ehrenamtlich f\u00fcr die NRW-Regierung t\u00e4tig werden. SPD und Gr\u00fcne hatten kritisiert, mit Merz erhalte ein \u201eTop-Lobbyist\u201c des privaten Finanzsektors direkten Zugang zur Staatskanzlei.", "Merz wird Beauftragter f\u00fcr die Folgen des britischen EU-Austritts und f\u00fcr die transatlantischen Beziehungen und soll zudem den Aufsichtsratsvorsitz am Flughafen K\u00f6ln-Bonn \u00fcbernehmen. Er werde Ansprechpartner f\u00fcr die britischen Unternehmen in NRW und die nordrhein-westf\u00e4lische Wirtschaft in Gro\u00dfbritannien sein. In den USA sei er \u201etief verwurzelt\u201c, betonte Laschet. Er bewerte die \u201ePers\u00f6nlichkeit Merz\u201c, nicht das Unternehmen Blackrock, \u201edessen Wirkung ich nicht kenne\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/recklinghausen-kuenstlerin-rosemarie-kocz%C3%BF-soll-holocaust-biografie-vorgetaeuscht-haben-28811522", "article_id": "28811522", "section": "", "article_headline_strong": "Recklinghausen", "article_headline_normal": "K\u00fcnstlerin Rosemarie Kocz\u00ff soll Holocaust-Biografie vorget\u00e4uscht haben", "date": "08.11.17, 12:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die K\u00fcnstlerin Rosemarie Kocz\u00ff hat nach Recherchen der Stadt Recklinghausen jahrelang eine Biografie vorget\u00e4uscht, die sie als Holocaust-\u00dcberlebende darstellte. ", "Wie das Stadtarchiv am Mittwoch erkl\u00e4rte, habe die 1939 in Recklinghausen geborene und 2007 in den USA gestorbene K\u00fcnstlerin falsch angegeben, J\u00fcdin und in einem Konzentrationslager gewesen zu sein. Zuvor hatten Deutschlandfunk Kultur und WDR berichtet.", "Kocz\u00ffs gef\u00e4lschter Lebenslauf sei anl\u00e4sslich einer Ausstellung von mehr als 100 Arbeiten aufgefallen, die sie der Stadt Recklinghausen vermacht hatte. Ihr Name sei nicht im Opferbuch der Stadt verzeichnet, sagte der Leiter des Stadtarchivs, Matthias Kordes. Die Nachforschungen in Standesamts- und Melderegistern h\u00e4tten ergeben, dass sie selbst sowie ihre Eltern und Gro\u00dfeltern r\u00f6misch-katholisch waren. \u201eSie selbst ist katholisch getauft\u201c, sagte Kordes.", "Auch die Angabe der K\u00fcnstlerin, wonach sie als Kind im Konzentrationslager Traunstein - einem Au\u00dfenlager des KZ Dachau - gewesen sein soll, sei nicht zu belegen. \u201eDas war ein reines M\u00e4nnerlager. Da gab es keine Kinder\u201c, sagte Kordes den Rundfunksendern.", "Der Direktor der Kunsthalle, Hans-J\u00fcrgen Schwalm, verteidigte die K\u00fcnstlerin. \u201eSie hat eine ernstzunehmende Ausstellung hinterlassen.\u201c Kocz\u00ff habe sich auch erst Anfang der 90er Jahre eine j\u00fcdische Identit\u00e4t gegeben. \u201eSie hatte gro\u00dfe Erfolge aber schon in den 70ern\u201c, betonte Schwalm. Aus der falschen Identit\u00e4t habe sie keinen Profit gezogen. ", "Was sie dazu verleitet habe, wisse man nicht.", "Auch der fr\u00fchere Direktor der Kunsthalle, Ferdinand Ullrich, sieht die Bedeutung der Kocz\u00ffs nicht in Frage gestellt. Er halte ihr Werk \u201ef\u00fcr sehr bemerkenswert und bedeutend in ihrem Bereich\u201c, sagte er Deutschlandfunk Kultur. Das gelte auch \u201ewenn es in ihrer Biografie viele Fehlinformationen gibt\u201c.", "Die Werke von Rosemarie Kocz\u00ff finden sich heute unter anderem im Guggenheim-Museum in New York sowie in der Holocaust-Gedenkst\u00e4tte Yad Vashem in Jerusalem.", "Ein Sprecher von Yad Vashem wollte sich zu dem Berichten am Mittwoch nicht \u00e4u\u00dfern. Seit Mitte der 80er Jahre lebte Rosemarie Kocz\u00ffs in den USA, wo sie 2007 starb.", "Im Zentrum der aktuellen Ausstellung in der Kunsthalle Recklinghausen stehen Tuschezeichnungen aus dem Zyklus \u201eIch webe Euch ein Leichentuch\u201c, mit dem die K\u00fcnstlerin an die Opfer des Holocausts erinnern wollte. In ihren Werken sei es der K\u00fcnstlerin vor allem um die Aufarbeitung ihrer Kindheitserlebnisse und des Holocausts gegangen, hie\u00df zur Ausstellungser\u00f6ffnung im August. Sie endet am 19. November.", "Georg M\u00f6llers, Historiker und Dezernent der Stadt Recklinghausen, war der F\u00e4lschung auf die Spur gekommen, als er ein Online-Gedenkbuch initiierte. Seine Recherchen ergaben demnach, dass Rosemarie Kocz\u00ff ein tragisches Kinderschicksal hatte, in einer zerr\u00fctteten Familie aufgewachsen und zeitweilig im Kinderheim im M\u00fcnsterland untergebracht war.", "Mit der gef\u00e4lschten Biografie wollte sich am Mittwochabend auch ein Symposium in Recklinghausen befassen.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/verkauf-neuer-schlossherr-fuer-wasserschloss-kalkum-gesucht---bieterverfahren-eroeffnet-28811968", "article_id": "28811968", "section": "", "article_headline_strong": "Verkauf", "article_headline_normal": "Neuer Schlossherr f\u00fcr Wasserschloss Kalkum gesucht \u2013 Bieterverfahren er\u00f6ffnet", "date": "08.11.17, 14:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u00a0Das Land Nordrhein-Westfalen verkauft das historische Wasserschloss Kalkum im Norden von D\u00fcsseldorf. Bis Mitte Februar 2018 m\u00fcssten Interessenten ein Angebot f\u00fcr den weitl\u00e4ufigen Barockbau abgeben, teilte der Bau- und Liegenschaftsbetrieb (BLB) NRW am Dienstag mit.", "Es wird aber noch dauern, bis das rosafarbene Schloss in der N\u00e4he von Rhein und Flughafen tats\u00e4chlich einen neuen Eigent\u00fcmer hat - das Bieterverfahren hat mehrere Runden. Das 9300 Quadratmeter gro\u00dfe barocke Denkmal hat seine Urspr\u00fcnge als Rittersitz. Im Park steht ein Mausoleum f\u00fcr Ferdinand Lassalle, der im 19. Jahrhundert einer der Gr\u00fcnderv\u00e4ter der Sozialdemokratie war.", "Das Grundst\u00fcck um das herrschaftliche Anwesen ist 88.000 Quadratmeter gro\u00df. Interessenten m\u00fcssen in Kauf nehmen, dass die historischen S\u00e4le und der Innenhof weiter f\u00fcr das Martinsfest und Konzerte genutzt werden. Auch der Landschaftspark im englischen Stil soll dauerhaft offen bleiben. Einen Preis hat der BLB nicht ver\u00f6ffentlicht. Bis 2014 war in dem Anwesen das Landesarchiv NRW untergebracht.", "Weitere Einzelheiten zum Wasserschloss Kalkum finden Sie ", ". (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/betrugsmasche-falsche-polizisten-knoepfen-rentnerin-40-000-euro-ab-28812830", "article_id": "28812830", "section": "", "article_headline_strong": "Betrugsmasche", "article_headline_normal": "Falsche Polizisten kn\u00f6pfen Rentnerin 40.000 Euro ab", "date": "08.11.17, 16:17 Uhr", "author": null, "article_text": ["Falsche Polizisten haben mit einer ausgekl\u00fcgelten Masche einer Bochumer Rentnerin 40.000 Euro abgenommen. Am Telefon gaukelten die M\u00e4nner der Frau vor, sie m\u00fcssten im Zuge von Ermittlungen Schwachstellen bei ihrem Geldinstitut \u00fcberpr\u00fcfen. Die beiden Tatverd\u00e4chtigen h\u00e4tten eine Liste, auf der ihr Name ganz oben stehe. Die Frau solle ihr Bargeld aus dem Schlie\u00dffach holen. Ein verdeckter Ermittler werde es abholen.", "Auf dem Telefondisplay erschien die Vorwahl von Bochum-Wattenscheid mit der Durchwahl 110. Im Hintergrund war noch die Stimme des vermeintlichen Chefs der Polizisten zu h\u00f6ren. Nachdem 30.000 Euro abgeholt waren, schr\u00f6pften die Gauner Stunden sp\u00e4ter die Rentnerin auch noch um 10.000 Euro vom Sparbuch, teilte die Polizei am Mittwoch mit.", "Die Polizei w\u00fcrdigte das schauspielerische Talent der Betr\u00fcger und wies darauf hin, dass keine Nummer im Display erscheint, wenn die Polizei anruft. Auch w\u00fcrden nie Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse am Telefon oder an der Haust\u00fcr erfragt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/intendant-bachmann-will-koelner-schauspiel-vor-der-wiedereroeffnung-verlassen-28784128", "article_id": "28784128", "section": "", "article_headline_strong": "Intendant", "article_headline_normal": "Bachmann will K\u00f6lner Schauspiel vor der Wiederer\u00f6ffnung verlassen", "date": "07.11.17, 20:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stefan Bachmann wird das Schauspiel K\u00f6ln noch bis zum Sommer 2021 leiten. Danach, hie\u00df es in einer Mitteilung der Stadt, sehe er die Notwendigkeit einer k\u00fcnstlerischen Ver\u00e4nderung. Der Schweizer Regisseur und Intendant steht dem K\u00f6lner Stadttheater mittlerweile in der f\u00fcnften Spielzeit vor. Er hat das Depot im M\u00fclheimer Carlswerk als Interimsspielst\u00e4tte aufgebaut und etabliert und sich mit der ironisch betitelten \u201eAu\u00dfenspielst\u00e4tte am Offenbachplatz\u201c in den ehemaligen Opernterrassen auch in die ewige Sanierungs-Baustelle der B\u00fchnen vorgewagt.", "Nun hat Bachmann mit Kulturdezernentin Susanne Laugwitz-Aulbach also die Zusammenarbeit um weitere drei Jahre, bis zur Spielzeit 2020/21, verl\u00e4ngert. Das w\u00e4re vertraglich gar nicht n\u00f6tig gewesen. Aber, hei\u00dft es in der Mitteilung, \u201edie urspr\u00fcngliche Verabredung mit der Stadt K\u00f6ln, nach dem Wiedereinzug in das neu sanierte Haus am Offenbachplatz dort mindestens drei weitere Spielzeiten zu gestalten, wird Bachmann nicht wahrnehmen.\u201c", "Gegen\u00fcber dieser Zeitung erl\u00e4utert Stefan Bachmann seinen Entscheidungsprozess. Als der neu eingesetzte Technische Betriebsleiter der B\u00fchnensanierung, Bernd Streitberger, vergangenen Juli das vierte Quartal 2022 als fr\u00fchestm\u00f6glichen Termin f\u00fcr die Schl\u00fcssel\u00fcbergabe am Offenbachplatz bekannt gab, wusste Bachmann, \u201edas kann ich nicht abwarten\u201c. Daraufhin habe er sich \u00fcberlegt, welches Datum f\u00fcr ihn richtig, f\u00fcr das Theater k\u00fcnstlerisch sinnvoll und f\u00fcr den Betrieb verantwortlich sei und bat die Kulturdezernentin, seinen bestehenden Vertrag zu modifizieren. Der ihm, wie gesagt, drei volle Spielzeiten im neu sanierten Haus garantierte.", "Mit der Verschiebung der Wiederer\u00f6ffnung um wenigstens acht Jahre wurde daraus quasi eine Anstellung auf Lebenszeit. Heute, sagt Bachmann, wirke diese Vertragsklausel wie ein \u201ebizarres Konstrukt\u201c, 2013 aber sei er mit der Perspektive angetreten, zwei Spielzeiten im Interim und drei im sanierten Haus spielen zu k\u00f6nnen. \u201eIn meiner grenzenlosen Naivit\u00e4t dachte ich, das k\u00f6nnte sich ja auch mal um ein Jahr verz\u00f6gern, dann m\u00fcsste ich schon wieder gehen, kaum, dass ich ins Haus gekommen bin. Da wollte ich mich ein bisschen absichern.\u201c", "Nun k\u00f6nnte er bis in die sp\u00e4ten 2020er Jahre bleiben, aber das, sagt Bachmann, finde er f\u00fcr den Intendanten eines Stadttheaters wie des K\u00f6lners k\u00fcnstlerisch verantwortungslos. \u201eDas Theater braucht immer mal wieder eine Erneuerung, eine personelle Ver\u00e4nderung.\u201c Auch wenn es Leute gegeben habe, die ihn f\u00fcr verr\u00fcckt erkl\u00e4rten, weil er auf eine f\u00fcr ihn so g\u00fcnstige Vertragslage verzichten will.", "Konkrete Pl\u00e4ne f\u00fcr die Zeit nach der K\u00f6lner Intendanz habe er noch nicht. Mit seinem neuen Vertrag verzichtet der Intendant bewusst auf den Umzug ins neu sanierte Haus. Er wird die gesamte Zeit seiner Intendanz im M\u00fclheimer Interimsquartier bleiben. Zwar sei er traurig, dass er die glanzvolle Neuer\u00f6ffnung am Offenbachplatz nicht erleben werde, aber diese \u201ebittere Klarheit\u201c sei wenigstens eine Klarheit.", "Man muss Bachmann diese Entscheidung hoch anrechnen. Er hat die B\u00fchnen in einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situation \u00fcbernommen und einen holprigen Start in einer unerprobten Spielst\u00e4tte riskiert. Er hat die ehemalige Industriest\u00e4tte urbar gemacht, nach au\u00dfen hin mit dem Carlsgarten und gro\u00dfem nachbarschaftlichen Engagement, gipfelnd im Birlikte-Fest. Nach innen mit stetigen Verbesserungen am Haus und zunehmend gelungeneren k\u00fcnstlerischen Ergebnissen.", "So konnte Bachmann die Zuschauerzahlen trotz der misslichen Situation stetig steigern. Und auch er selbst war als Regisseur mit den \u201eGeschichten aus dem Wiener Wald\u201c und \u201eHamlet\u201c wieder auf Top-Niveau angekommen. In seinen verbleibenden Spielzeiten wird Bachmann hoffentlich auch endlich die \u00fcberregionale Beachtung erfahren, die dem Schauspiel K\u00f6ln in den vergangenen Jahren versagt blieb.", "Das mag auch an Zugest\u00e4ndnissen an ein Publikum gelegen haben, welches man erst einmal \u00fcber die M\u00fclheimer Br\u00fccke bewegen musste. Das hatten viele anfangs f\u00fcr unm\u00f6glich gehalten. Bachmann hat bewiesen, dass es geht \u2013 und das ist letztlich eine viel gr\u00f6\u00dfere Leistung als ein Triumphzug gen Offenbachplatz. In ihren verbleibenden drei Spielzeiten m\u00f6gen der Intendant und sein Ensemble k\u00fcnstlerisch umso kompromissloser agieren."]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/nach-verhaftung-in-spanien-dogan-akhanli-bedankt-sich-bei-koelnern-fuer-solidaritaet-28784290", "article_id": "28784290", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Verhaftung in Spanien", "article_headline_normal": "Dogan Akhanli bedankt sich bei K\u00f6lnern f\u00fcr Solidarit\u00e4t", "date": "07.11.17, 22:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dogan Akhanli stand die Erleichterung ins Gesicht geschrieben, als er am Montagabend im \u00fcberf\u00fcllten VHS-Forum im Museum am K\u00f6lner Neumarkt auf dem Podium Platz nahm, um \u00fcber das Thema \u201eDie T\u00fcrkei. Von der Literatur zur Anklage\u201c zu sprechen. Vor zwei Wochen war der K\u00f6lner Schriftsteller aus Spanien zur\u00fcckgekehrt, wo er im August w\u00e4hrend seines Urlaubs festgenommen worden war, weil die t\u00fcrkische Justiz \u00fcber Interpol einen Auslieferungsantrag gestellt hatte. Nach einer langen H\u00e4ngepartie wurde das Ersuchen abgelehnt.", "Vor allem ", "t, die er zumal aus K\u00f6ln erfahren habe, sei er nun in Freiheit, bedankte sich Akhanli. Wieder einmal h\u00e4tten ihn die K\u00f6lner gerettet. Das erste Mal, als er vor fast genau sieben Jahren am Flughafen in Istanbul verhaftet worden war und \u2013 Ironie des Schicksals \u2013 ebenfalls im VHS-Forum eine Solidarit\u00e4tsveranstaltung f\u00fcr ihn stattfand. Anfang September war es dann ein Abend im K\u00f6lner Literaturhaus. \u201eEin drittes Mal m\u00f6chte ich nicht, dass wir um dich k\u00e4mpfen m\u00fcssen\u201c, sagte B\u00fcrgermeisterin Elfi Scho-Antwerpes in Ihrem Gru\u00dfwort. \u201eEntweder nimmst du uns alle mit in den Urlaub, oder du machst nur noch Urlaub im K\u00f6lner S\u00fcden\u201c. Es sei die K\u00f6lner Zivilgesellschaft gewesen, lobte Scho-Antwerpes, die \u201eauf vielf\u00e4ltige Art\u201c gegen die Verhaftung protestiert hatte.", "Im Gespr\u00e4ch mit Osman Okkan vom KulturForum T\u00fcrkeiDeutschland und an der Seite der t\u00fcrkischen Schriftstellerin Asli Erdogan, die im August 2016 von einem Gro\u00dfaufgebot bewaffneter Sicherheitskr\u00e4fte in ihrer Wohnung in Istanbul festgenommen worden war (erst am 29. Dezember kam sie wieder frei), blickte Akhanli auf die letzten Monate zur\u00fcck: \u201eMein K\u00f6rper und meine Seele haben rebelliert in Madrid\u201c, zumal er nach seiner Verhaftung zun\u00e4chst den Ernst der Lage nicht verstanden habe. Dann sei er nur noch schockiert gewesen. Aber er habe wieder Mut gefasst und \u201eWiderstand zeigen k\u00f6nnen\u201c, als er mit ", " begonnen habe. Und er habe sich gesagt: \u201eIch komme erst zur\u00fcck, wenn das Buch fertig ist.\u201c", "Mit den Worten \u201eFreiheit ist alles, aber auch nichts\u201c erinnerte sich Asli Erdogan an ihre Verhaftung. Jedes Mal, wenn einer ihrer Freunde verhaftet werde, gehe sie mit ihm wieder ins Gef\u00e4ngnis: \u201eIch rieche das Gef\u00e4ngnis.\u201c Die T\u00fcrkei handele inzwischen wie ein \u201eMafiastaat\u201c, so Asli Erdogan, allen Oppositionellen w\u00fcrden \u201edie Stimmb\u00e4nder durchgetrennt\u201c. Sie selbst sollte f\u00fcr vier kritische Artikel zu lebenslanger Haft verurteilt werden. Sie bezweifelte indes die offizielle Zahl von 56 000 Inhaftierten, die Dunkelziffer liege wohl \u00fcber 100 000.", "Auf die Frage, warum so viele Autoren und Journalisten inhaftiert werden, lieferte Akhanli eine deutliche Antwort: \u201eWir sind Objekte f\u00fcr die Regierung, um die Zivilgesellschaft einzusch\u00fcchtern\u201c. Carlos Collado Seidel, Generalsekret\u00e4r des deutschen PEN-Zentrums, best\u00e4tigte in einer kurzen Rede: \u201eDie T\u00fcrkei ist das gr\u00f6\u00dfte Gef\u00e4ngnis der Welt f\u00fcr Schriftsteller und Journalisten.\u201c Asli Erdogan glaubt zwar, dass der t\u00fcrkische Staatspr\u00e4sident langsam an Macht verliere, \u201eaber die Gewaltspirale wird h\u00f6her drehen.\u201c Auch sei ohne eine L\u00f6sung der Kurdenfrage keine Besserung in Sicht. Und man wisse nicht, ob es nach Erdogan vielleicht noch schlimmer werde.", "In einer weiteren Gespr\u00e4chsrunde mit Akhanlis Anwalt Ilias Uyar sagte der Journalist G\u00fcnter Wallraff, der gerade von einem T\u00fcrkeiaufenthalt zur\u00fcckgekehrt ist, es herrsche in dem Land \u201eWillk\u00fcr\u201c und ein \u201eHetzjournalismus\u201c. Gleichwohl habe er sich gewundert, wie viele B\u00fcrger es dennoch wagen, ihre Meinung zu sagen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-die-hoehle-der-loewen--rekord-deal-fuer-lebensmittelretter-vor-ausstrahlung-geplatzt-28809476", "article_id": "28809476", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eDie H\u00f6hle der L\u00f6wen\u201c", "article_headline_normal": "Rekord-Deal f\u00fcr Lebensmittelretter vor Ausstrahlung geplatzt", "date": "08.11.17, 07:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es war ", ". Eine Million Euro: Mit diesem Rekord-Betrag wollten die f\u00fcnf Investoren der Sendung bei \u201eToo Good To Go\u201c einsteigen, einer App, die Gastronomen und Verbraucher zusammenbringen soll, um \u00fcbriggebliebene Mahlzeiten zu verwerten statt zu verschwenden.", "Gl\u00fcckliche Gr\u00fcnder, gl\u00fcckliche Investoren: Alles in der Sendung, die am Dienstagabend ausgestrahlt wurde, sah nach Happy-End aus. Doch wie mehrere Medien berichten, platzte der Deal nach der Aufzeichnung, die bereits im M\u00e4rz stattfand.", "Urspr\u00fcnglich wollten alle f\u00fcnf Investoren mit jeweils 200.000 Euro in das Unternehmen von\u00a0Peter Wiedeking, Klaus Pedersen, Julian St\u00fctzer, Thomas Bj\u00f6rn Momsen und Stian Olesen eingesteigen. Im Gegenzug sollte jeder von ihnen 1,8 Prozent der Unternehmensanteile erhalten.", "Wie nun\u00a0", ", sollen sich jedoch bereits kurz nach dem Deal mehrere der Investoren aus dem Unternehmen zur\u00fcckgezogen haben.", "Zeitgleich soll in einer Mail seitens des Unternehmens der Wunsch ge\u00e4u\u00dfert worden sein, dass der Deal nicht wie besprochen mit allen f\u00fcnf Investoren sondern lediglich mit einem stattfindet \u2013 man wolle mehr Anteile zur\u00fcckhalten.", "\u201eFocus Online\u201c berichtet weiter, zu dem Investment sei es nie gekommen. Anfang August seien die Verhandlungen eingestellt worden. (ken)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/-deutliche-ausbeulung--betrunkener-zieht-bei-polizeikontrolle-schlange-aus-der-hose-28810364", "article_id": "28810364", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eDeutliche Ausbeulung\u201c", "article_headline_normal": "Betrunkener zieht bei Polizeikontrolle Schlange aus der Hose", "date": "08.11.17, 10:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei einer Polizeikontrolle hat ein 19-J\u00e4hriger im hessischen Darmstadt die Beamten mit einer lebendigen Schlange \u00fcberrascht. Der Betrunkene geriet am Dienstagabend mit einem anderen Mann in Streit, weshalb Anwohner die Polizei alarmierten, wie die Polizei am Mittwoch mitteilte.", "Der Streit wurde zun\u00e4chst geschlichtet, bei der Aufnahme der Personalien wurde der 19-J\u00e4hrige allerdings zusehends aggressiv. Er wurde festgenommen und durchsucht. \u201eHierbei fiel den Beamten eine deutliche Ausbeulung der Hose auf\u201c, erkl\u00e4rte die Polizei.", "Der Mann gab daraufhin an, eine Schlange in seiner Hose zu haben. \u201eZur \u00dcberraschung der Polizisten zog der 19-J\u00e4hrige tats\u00e4chlich eine circa 35 Zentimeter lange Babyk\u00f6nigspython aus der Hose\u201c, hie\u00df es im Polizeibericht. Der Mann kam in die Ausn\u00fcchterungszelle, die Schlange in eine Transportbox. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/ex-mann-nackt-in-wald-ausgesetzt-frauen-zu-bewaehrungsstrafen-verurteilt-28811668", "article_id": "28811668", "section": "", "article_headline_strong": "Ex-Mann nackt in Wald ausgesetzt", "article_headline_normal": "Frauen zu Bew\u00e4hrungsstrafen verurteilt", "date": "08.11.17, 16:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zwei Frauen, die ihren gemeinsamen Ex-Partner nackt in einem Wald bei Berlin ausgesetzt haben, sind am Mittwoch zu Freiheitsstrafen von einem Jahr und f\u00fcnf Monaten sowie einem Jahr verurteilt worden. Beide Strafen wurden zu je zwei Jahren auf Bew\u00e4hrung ausgesetzt, die Frauen m\u00fcssen zudem jeweils 2.000 Euro Geldstrafe zahlen, urteilte das Landgericht in Frankfurt (Oder).", "Das Gericht sah es als erwiesen an, dass die beiden Frauen sich der gemeinschaftlichen gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung und Freiheitsberaubung schuldig gemacht haben, weil sie als Stalking-Opfer ihres Ex-Freunds keinen anderen Ausweg gesehen hatten.", "Die beiden 39 und 37 Jahre alten Frauen h\u00e4tten sich von dem Mann bedroht gef\u00fchlt und wollten ihn \u00fcberzeugen, sie endlich in Ruhe zu lassen, hie\u00df es in der Urteilsbegr\u00fcndung. Deshalb lauerten sie ihrem 44 Jahre alten Opfer gemeinsam mit mindestens drei maskierten, unbekannt gebliebenen T\u00e4tern im M\u00e4rz 2015 auf. Sie entf\u00fchrten den Mann demnach in einem Transporter und verpr\u00fcgelten ihn, bevor sie ihn nackt im Wald aussetzten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/polizeiinterne-unterlagen-studentin-postet-fahndungsfotos-in-whatsapp-gruppe-28812552", "article_id": "28812552", "section": "", "article_headline_strong": "Polizeiinterne Unterlagen", "article_headline_normal": "Studentin postet Fahndungsfotos in Whatsapp-Gruppe", "date": "08.11.17, 15:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine Studentin der Berliner Hochschule f\u00fcr Wirtschaft und Recht (HWR) hat nach Beh\u00f6rdenangaben polizeiinterne Unterlagen fotografiert und sie in einer WhatsApp-Gruppe ver\u00f6ffentlicht. Die 20-J\u00e4hrige, die an der Hochschule den Studiengang \u201e\u00d6ffentliche Verwaltung\u201c belegt, machte die Bilder w\u00e4hrend eines Praktikums auf einem Berliner Polizeiabschnitt. Bei den Bildern handele es sich um Fahndungsfotos, die im Intranet der Polizei ver\u00f6ffentlicht waren sowie um einen bundesweiten polizeiinternen Warnhinweis, teilte die Polizei auf Anfrage mit.\u00a0", "Nach Medieninformationen soll es sich um Fahndungsfotos zu einer arabischen Gro\u00dffamilie handeln. Die 20-J\u00e4hrige habe selbst einen arabischen Migrationshintergrund und sei auf eigenen Wunsch f\u00fcr ihr Praktikum auf den Polizeiabschnitt 41 in Sch\u00f6neberg gekommen. An der HWR wird unter anderem f\u00fcr den gehobenen Dienst bei der Polizei ausbildet. Die Studentin sei aber \u201ekeine Polizeisch\u00fclerin\u201c, sagte eine Polizeisprecherin. Sie studiere in der Verwaltungslaufbahn.", "Nach Bekanntwerden der geheimen Aufnahmen leitete die Polizei nach eigenen Angaben am 20. Oktober ein Ermittlungsverfahren gegen die Studentin ein - und beendete das Praktikum. \u201eWir ermitteln wegen Verrats von Dienstgeheimnissen\u201c, sagte die Sprecherin. Details zu den verschickten Bildern wollte die Beh\u00f6rde nicht mitteilen, da es sich \u201eum interne Ermittlungen der Polizei\u201c handele, so die Sprecherin.", "Die Hochschule beh\u00e4lt sich im Fall der 20-J\u00e4hrigen weitere Pr\u00fcfungen vor. Da sie mit ihrem Verhalten aber nicht gegen die Pr\u00fcfungsordnung versto\u00dft habe, verliere sie nach dem derzeitigen Stand nicht ihren Studentenstatus, sagte eine Sprecherin. Gespr\u00e4che mit der Studentin seien bereits gef\u00fchrt worden. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/aus-italien-eingereist-polizei-findet-hochschwangere-somalierin-auf-gueterzug-28813248", "article_id": "28813248", "section": "", "article_headline_strong": "Aus Italien eingereist", "article_headline_normal": "Polizei findet hochschwangere Somalierin auf G\u00fcterzug", "date": "08.11.17, 17:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Bundespolizei hat auf einem aus Italien kommenden G\u00fcterzug am Bahnhof im bayerischen Rosenheim unter anderem eine hochschwangere Frau gefunden. Die 21-J\u00e4hrige sei am Dienstag zusammen mit drei M\u00e4nnern aus Afrika im Innern eines Containers unerlaubt eingereist, teilten die Beamten am Mittwoch mit.", "Nach eigenen Angaben sei sie im achten Monat schwanger. Vorsorglich wurde sie ins Krankenhaus gebracht. Die Bundespolizei nahm die Frau und die drei M\u00e4nner in Gewahrsam. Auf einem zweiten G\u00fcterzug entdeckten die Beamten zwei weitere M\u00e4nner aus Afrika, die ebenfalls in Gewahrsam genommen wurden.", "Die f\u00fcnf M\u00e4nner im Alter zwischen 19 und 37 Jahren mussten Deutschland \u201emangels Interesse an Schutz oder Asyl\u201c den Angaben zufolge bereits wieder verlassen. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/star-journalist-an-spacey-opfer--reiss-dich-mal-zusammen--28813534", "article_id": "28813534", "section": "", "article_headline_strong": "Star-Journalist an Spacey-Opfer", "article_headline_normal": "\u201eRei\u00df dich mal zusammen\u201c", "date": "08.11.17, 18:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die amerikanische Journalisten-Legende Gay Talese hat sich nach den Anschuldigungen der sexuellen Bel\u00e4stigung auf Kevin Spaceys Seite gestellt. W\u00e4hrend einer Veranstaltung in der New York Library sagte der 81-J\u00e4hrige dem Magazin \u201eVanity Fair\u201c: \u201eIch bin so traurig und ich hasse den Schauspieler, der die Karriere dieses Mannes ruiniert hat.\u201c Gemeint ist Anthony Rapp, der Spacey vorwirft, ihm gegen\u00fcber bei einer Party \u00fcbergriffig geworden zu sein. An Rapp, der damals 14 Jahre alt war, richtete Talese die Worte: \u201eEs passierte vor zehn Jahren, rei\u00df dich mal zusammen.\u201c Tats\u00e4chlich soll sich der Vorfall 1986, also vor 31 Jahren, ereignet haben.", "Talese, der als Mitbegr\u00fcnder des \u201eNew Journalism\u201c in den USA gilt, sagte zudem, er w\u00fcrde nun gerne \u00fcber Spacey schreiben: \u201eIch w\u00fcrde ihn gerne fragen, wie es sich anf\u00fchlt, ein Leben voller Erfolg und harter Arbeit wegen zehn Minuten Indiskretion zu verlieren.\u201c Dann f\u00fcgte er hinzu: \u201eSie wissen, wir alle in diesem Raum haben dann und wann etwas getan, wof\u00fcr wir uns sch\u00e4men. Selbst der Dalai Lama.\u201c", "Das Magazin selbst mutma\u00dft in seinem Artikel, dass Talese wohl kaum die Berichterstattung \u00fcber die Ausma\u00dfe des Skandals um den \u201eHouse of Cards\u201c-Schauspieler mitbekommen habe. Mittlerweile beschuldigen weitere M\u00e4nner Spacey der sexuellen Bel\u00e4stigung. ", ". (jl)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/mix/nba-nowitzki-und-mavs-beenden-pleitenserie-28810354", "article_id": "28810354", "section": "", "article_headline_strong": "NBA", "article_headline_normal": "Nowitzki und Mavs beenden Pleitenserie", "date": "08.11.17, 10:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Basketball-Superstar Dirk Nowitzki und die Dallas Mavericks haben ihre Pleitenserie in der nordamerikanischen Profiliga NBA beendet. Bei den Washington Wizards gewannen die Texaner 113:99 und fuhren ihren zweiten Saisonsieg nach zuletzt sechs Niederlagen in Folge ein. Bester Scorer war Forward Harrison Barnes (31 Punkte). Nowitzki kam lediglich auf sechs Z\u00e4hler, Maximilian Kleber wurde nicht eingesetzt.", "Im Blickpunkt stand bei den Mavs vor allem NBA-Deb\u00fctant Dennis Smith Jr., der eine Karriere-Bestleistung von 22 Punkten erzielte sowie je acht Rebounds und Assists beisteuerte. \u201eWir brauchen ihn und seine Energie. Er hat uns in allen Bereichen geholfen\u201c, sagte Nowitzki \u00fcber seinen erst 19 Jahre alten Mannschaftskollegen. Coach Rick Carlisle erg\u00e4nzte: \u201eEr war heute Abend ein gro\u00dfartiger Basketballer. Es war toll anzusehen.\u201c", "Trotz des Sieges in der US-Bundeshauptstadt ist Dallas mit zwei Erfolgen und zehn Niederlagen weiterhin das schlechteste Team der Liga. Zuvor hatten die Mavericks bereits den schw\u00e4chsten Saisonstart seit 1993 hingelegt.", "\u00c4hnlich schlecht l\u00e4uft es f\u00fcr die Chicago Bulls und Paul Zipser. Die 114:119-Niederlage bei den Toronto Raptors war die zweite in Folge und die insgesamt siebte in der laufenden Spielzeit. Zipser trat mit zwei Punkten kaum in Erscheinung. Die Bulls belegen vor den Atlanta Hawks um Zipsers Nationalmannschaftskollegen Dennis Schr\u00f6der den vorletzten Platz der Eastern Conference. (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/wegen-videobeweis-bayer-stuermer-volland-klagt-ueber-fallsucht-der-kollegen-28810446", "article_id": "28810446", "section": "", "article_headline_strong": "Wegen Videobeweis", "article_headline_normal": "Bayer-St\u00fcrmer Volland klagt \u00fcber Fallsucht der Kollegen", "date": "08.11.17, 10:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Videobeweis h\u00e4lt sich weiter in den Schlagzeilen \u2013 und nat\u00fcrlich besch\u00e4ftigen sich auch die Profis mit der Thematik. Kevin Volland vom Bayer Leverkusen hat zugegeben, dass sich Angreifer seit der Einf\u00fchrung des Videobeweises eher im Strafraum fallen lassen. \u201eJeder macht das. Das geh\u00f6rt jetzt dazu, damit noch einmal jemand auf die Bilder schaut und du vielleicht einen Vorteil hast\u201c, sagte der 25-J\u00e4hrige der Sport Bild: \u201eAber ganz ehrlich: So macht es keinen Spa\u00df.\u201c", "Generell repr\u00e4sentiert Volland den Teil der Spieler, die mit der Umsetzung des Videobeweises nach einem Drittel der Saison nicht zufrieden sind. \u201eSo, wie es jetzt umgesetzt wird, ist es ein absoluter Murks\u201c, sagte der geb\u00fcrtige Allg\u00e4uer weiter. (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/bayern-muenchen-manuel-neuer-verteidigt-ex-teamarzt-braun-28809954", "article_id": "28809954", "section": "", "article_headline_strong": "Bayern M\u00fcnchen", "article_headline_normal": "Manuel Neuer verteidigt Ex-Teamarzt Braun", "date": "08.11.17, 09:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der \u00fcberraschende Abschied von Teamarzt Volker Braun beim FC Bayern M\u00fcnchen hat Manuel Neuer auf den Plan gerufen. Der Weltmeister hat f\u00fcr den Mediziner eine Lanze gebrochen. Vehement widerspracht der verletzte Kapit\u00e4n der deutschen Fu\u00dfball-Nationalmannschaft auf seiner Facebook-Seite Behauptungen, Braun sei \u201ef\u00fcr die Entwicklung meiner Verletzung verantwortlich, da er nicht die idealen Behandlungsmethoden angewandt habe\u201c.", "Braun treffe \u201eabsolut keine Schuld\u201c, sagte Neuer, der sich Mitte September einer Operation am linken Mittelfu\u00df hatte unterziehen m\u00fcssen. \u201eIch kann sogar versichern, dass er die allerbesten Methoden angewandt hat, welche die moderne Medizin erm\u00f6glicht\u201c, erg\u00e4nzte Neuer.\u00a0", "Am Montag hatte der Tabellenf\u00fchrer mitgeteilt, dass der 44-J\u00e4hrige um die Trennung gebeten habe.\u00a0Der Orthop\u00e4de und Unfallchirurg war seit 2015 verantwortlicher Mediziner an der S\u00e4bener Stra\u00dfe. Damals hatte er die Nachfolge von Hans-Wilhelm M\u00fcller-Wohlfahrt angetreten, der nach einem internen Zwist mit Startrainer Pep Guardiola den Verein verlassen hatte. Viele Spieler aber konsultieren privat weiterhin den erfahrenen Arzt.", "Braun erw\u00e4hnte eine \u201eunheimlich intensive, interessante und sch\u00f6ne Zeit\u201c, wolle sich k\u00fcnftig mehr um seine Praxis und vor allem die Familie k\u00fcmmern. \u201eSie kam in den letzten Jahren zu kurz\u201c, sagte er.", "Wer k\u00fcnftig Teamarzt wird, soll in den kommenden Tagen intern beraten werden, hie\u00df es. Zuletzt war in Medien \u00fcber ein m\u00f6gliches Comeback von M\u00fcller-Wohlfahrt spekuliert worden. Der 75-J\u00e4hrige gilt als Vertrauter von Vereinspr\u00e4sident Uli Hoene\u00df - der zum Zeitpunkt der Trennung von Arzt und Verein 2015 noch eine Haftstrafe im offenen Vollzug abgesessen hatte - und Sportdirektor Hasan Salihamidzic. (mbr/sid/dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/hsv-maezen-kuehne-droht-erneut-den-hsv-bossen-28811474", "article_id": "28811474", "section": "", "article_headline_strong": "HSV-M\u00e4zen", "article_headline_normal": "K\u00fchne droht erneut den HSV-Bossen", "date": "08.11.17, 12:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["Obwohl der HSV am Wochenende wieder ein Erfolgserlebnis feiern durfte, gibt es im Umfeld Unruhen. Investor Klaus-Michael K\u00fchne hat mit seinem R\u00fcckzug als Geldgeber des Hamburger SV gedroht. Grund ist die anstehende Neubesetzung des Aufsichtsrates. \u201eIch erkl\u00e4re hiermit, dass ich der HSV Fu\u00dfball AG zuk\u00fcnftig nur dann eine finanzielle Unterst\u00fctzung gew\u00e4hren werde, wenn sie \u00fcber den von mir bef\u00fcrworteten, unabh\u00e4ngigen und kompetenten Aufsichtsrat verf\u00fcgt und es diesem gelingt, Pers\u00f6nlichkeiten f\u00fcr die F\u00fchrung der HSV Fu\u00dfball AG zu gewinnen, die \u00fcber gro\u00dfe Managementqualit\u00e4t und -erfahrung verf\u00fcgen\u201c, schrieb K\u00fchne am Dienstag in einer Presseerkl\u00e4rung.", "Am 18. Dezember soll die Hauptversammlung der Fu\u00dfball-AG die Neubesetzung des Gremiums bestimmen. Aus den Amateurabteilungen gibt es Bestrebungen, K\u00fchnes Vertreter Karl Gernandt nicht mehr in den Rat zu w\u00e4hlen. Dagegen wendet sich K\u00fchne. Der 80 Jahre alte Logistik-Unternehmer attestierte der Vereinsf\u00fchrung zwar, in der vergangenen Saison im Abstiegskampf erfolgreich gewesen zu sein. Sie habe die Mannschaft aber nicht verbessert, das Thema Abstieg sei wieder akut, klagte K\u00fchne.", "\u201eEs ist ein Austausch zwischen dem Gesellschafter Herrn K\u00fchne und dem Aufsichtsrat. Der Vorstand hat nicht das Recht und nicht die Pflicht zu diesen Dingen Stellung zu nehmen\u201c, sagte HSV-Vorstandschef Heribert Bruchhagen am Abend bei Sport1. \u201eDas habe ich nicht zu kommentieren, das ist auch bei gro\u00dfen Unternehmen so\u201c, meinte Bruchhagen und versicherte: \u201eIch habe mit Herrn K\u00fchne einen sehr guten und freundschaftlichen Austausch.\u201c", "Als wichtigster Aktion\u00e4r neben dem HSV e.V. (75,1 Prozent) soll K\u00fchne seinen Anteil an der AG laut \u201eBild\u201c mittlerweile auf 20 Prozent erh\u00f6ht haben. Aufgrund seiner Stellung und seines Engagements will er auf einen Vertreter im Rat nicht verzichten. \u00dcber die Zusammensetzung des sechsk\u00f6pfigen Aufsichtsrates entscheiden jedoch Pr\u00e4sidium und Beirat des HSV e.V., nicht die AG. Die Kandidaten werden von der Mitgliederversammlung im Januar gew\u00e4hlt.", "Der HSV mit seinen Rekordverbindlichkeiten von 105,1 Millionen Euro und einem Defizit im vergangenen Gesch\u00e4ftsjahr von 13,4 Millionen Euro kann es sich nicht leisten, auf das Geld K\u00fchnes zu verzichten. Der Milliard\u00e4r beziffert sein bisheriges Engagement auf rund 60 Millionen Euro.", "K\u00fchne bef\u00fcrchtet, dass der Aufsichtsrat k\u00fcnftig nicht aus \u201eunabh\u00e4ngigen Pers\u00f6nlichkeiten\u201c mit \u201eF\u00fchrungs- und Wirtschaftskompetenz\u201c bestehen k\u00f6nnte, sondern aus \u201egr\u00f6\u00dftenteils vereinsabh\u00e4ngigen Personen, die einseitig von Vereinspr\u00e4sident Jens Meier nach Anh\u00f6rung eines Beirats bestimmt werden sollen.\u201c Aus diesem Grund habe sich sein Vertrauter Gernandt entschlossen, \u201eeinem solchen Aufsichtsrat nicht mehr anzugeh\u00f6ren\u201c.", "Derzeit besteht der Aufsichtsrat aus Rechtsanwalt Andreas C. Peters (Vorsitzender), Wirtschaftsmanager Felix Goedhart, dem Pr\u00e4sidenten des HSV e.V. Jens Meier, Bau-Unternehmer Dieter Becken, dem Klitschko-Manager Bernd B\u00f6nte und Gernandt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/-ausflugstipps-in-nrw-24080136", "article_id": "24080136", "section": "", "article_headline_strong": "46 Ausfl\u00fcge durch NRW", "article_headline_normal": "Die sch\u00f6nsten Wanderungen, H\u00f6hlen, Seen, und W\u00e4lder", "date": "03.11.17, 12:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vor Jahrmillionen reichte das einstige Nordmeer bis in die heutige Eifel, Flussmaterialien lagerten sich ab und Passatwinde brachten den Sand. Das Land war in Bewegung, es hob, senkte und verwarf sich, brach auf.", "Kein Wunder, dass sich dadurch auch H\u00f6hlen bildeten. Hinzu kommt der Mensch, der \u00fcber Jahrtausende Gestein und Erze abgebaut und viele G\u00e4nge hinterlassen hat, die zum Teil noch heute erkundet werden k\u00f6nnen. Festes Schuhwerk und Taschenlampe nicht vergessen!", "liegt im Naturschutzgebiet Gerolsteiner Dolomiten und ist \u00fcber den Vulkaneifelpfad \u201eGerolsteiner Felsenpfad\u201c erreichbar. Die H\u00f6hle ist ganzj\u00e4hrig \u00fcber eine Leiter zug\u00e4nglich. ", "- vom Sauerland \u00fcber das Bergische bis in die Eifel haben wir hier noch weitere Tipps zusammengestellt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/fitness/fahrradtouren-um-koeln-fahrradstrecken-mit-gps-tracks-fuer-anfaenger-bis-profis-1593300", "article_id": "1593300", "section": "", "article_headline_strong": "Fahrradtouren um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Fahrradstrecken mit GPS-Tracks f\u00fcr Anf\u00e4nger bis Profis", "date": "03.11.17, 11:16 Uhr", "author": "Tim Farin", "article_text": ["Was die K\u00f6lner Innenstadt an Fahrradfreundlichkeit leider vermissen l\u00e4sst, das l\u00e4sst sich im Umfeld der Millionenstadt wettmachen: Das flache niederrheinische Terrain im Norden, das Auf und Ab des Bergischen Landes, die stadtnahe Natur von K\u00f6nigsforst und Wahner Heide, die Anh\u00f6hen von Eifel, Siebengebirge und Westerwald bieten Vielfalt f\u00fcr Einsteiger und Ambitionierte."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/lieblingsorte-in-ehrenfeld-diese-caf%C3%A9s--restaurants-und-bars-haben-es-uns-angetan-23680680", "article_id": "23680680", "section": "", "article_headline_strong": "Lieblingsorte in Ehrenfeld", "article_headline_normal": "Diese Caf\u00e9s, Restaurants und Bars haben es uns angetan", "date": "19.10.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fr\u00fcher war das Ecklokal eine Arbeiterkneipe, heute befindet sich hier mitten in Ehrenfeld das ", ". Das Bistro bietet Fr\u00fchst\u00fcck, kleinere und gr\u00f6\u00dfere Gerichte, Kuchen, Waffeln und sehr guten Kaffee an.", "ist ein echter Geheimtipp und eines der besten portugiesischen Restaurants der Stadt. Simple Gerichte, hochwertige Zutaten und perfekte Zubereitung - das zeichnet das \u201eVasco da Gama\u201c aus.", "der Ehrenfelder Gastronomie-Szene, schreibt KStA-Mitarbeiterin Susanne Hengesbach, die den netten Laden in der Subbelrather Stra\u00dfe im August 2017 besucht hat. Die K\u00fcche verbindet Asiatisches, Orientalisches und Mediterranes. Das Wallczka ist Caf\u00e9, Bar und Restaurant in einem.", "Aus einem Kulturzentrum wurde das ", ". K\u00fcnstler und Designer stellen hier aus und musizieren, dazu gibt es sonntags ganzt\u00e4tig Fr\u00fchst\u00fcck. Auch Bagels, Suppen, Waffeln, Muffins und Bananenbrot werden kredenzt, dazu gibt es einen t\u00e4glich wechselnden Tagestipp.", "Nachhaltigkeit, Saisonalit\u00e4t und Regionalit\u00e4t sind im", "sehr wichtig. Der Kaffee kommt aus der R\u00f6sterei Van Dyck und die Fr\u00fchst\u00fcckskarte ist umfangreich. Au\u00dferdem gibt es hausgemachten Kuchen, einen t\u00e4glich wechselnden Mittagstisch und eine spannende Abendkarte.", "Mitten an der Hauptschlagader Ehrenfelds, der Venloer Stra\u00dfe, befindet sich das ", " Es ist ein kleines Idyll an dieser hektischen Stra\u00dfe, mit hervorragenden selbstgebackenen Kuchen, Schamong-Kaffee und einer immer wechselnden Wochenkarte.", "Wer in Ehrenfeld einen Cocktailabend machen will, dem seien die ", "empfohlen. Im hippen K\u00f6nigsblut gibt es ausgezeichneten Gin Tonic und auch tolle alkoholfreie Cocktails. Im Rubinrot kredenzen die Barkeeper au\u00dfergew\u00f6hnliche Kreationen.", "Besten naturbelassenen Wein gibt es in der \u201e", "\u201c in Ehrenfeld. Der angebotene Wein ist ein Naturprodukt, v\u00f6llig frei von Zusatzstoffen. Nur ein paar Stra\u00dfen weiter im Weinlokal Secco gibt es zum fantastischen Wein auch einen tollen Mittagstisch.", "Ein kleines St\u00fcckchen Frankreich finden alle frankophilen K\u00f6lner im ", " auf der Venloer Stra\u00dfe. Neben der Spezialit\u00e4t des Hauses, den Tartines, gibt es leckere Tartes, verschiedene Fr\u00fchst\u00fccksvarianten und Kuchen. Das alles wird serviert von einem super freundlichen und kompetenten Service."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/lieblingsorte-in-der-suedstadt-lecker-schlemmen-und-maechtig-feiern-im-vringsveedel-23707624", "article_id": "23707624", "section": "", "article_headline_strong": "Lieblingsorte in der S\u00fcdstadt", "article_headline_normal": "Lecker Schlemmen und m\u00e4chtig Feiern im Vringsveedel", "date": "12.10.17, 13:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der S\u00fcdstadt gibt es einige sch\u00f6ne Ecken und Ausgehm\u00f6glichkeiten. Julia Floss war im urspr\u00fcnglichsten aller K\u00f6lner Viertel unterwegs und hat sich einige dieser Pl\u00e4tze n\u00e4her angeschaut. Eine Tour ihrer Lieblingsorte in der S\u00fcdstadt.", "Tiefenentspannte Wohnzimmer-Atmosph\u00e4re und kulinarische und kulturelle Besonderheiten aus Spanien und S\u00fcdamerika treffen im ", " zusammen. Das Concept Caf\u00e9 steht f\u00fcr Liebe zum einfachen Reisen und genussvollem Essen und Trinken. Hervorragenden Kaffee und Kuchen gibt es auch noch.", "Fans von Schnittchen kommen im \u201e", "\u201c voll auf ihre Kosten - denn genau diese gibt es zuhauf in der Caf\u00e9bar. Auf kr\u00e4ftigem Roggenbrot werden die unterschiedlichsten Stullen kreiert, au\u00dferdem gibt es Suppen, Salate und selbstgemachte Kuchen.", "\u00a0", "Der Karolingerring ist sicherlich nicht der sch\u00f6nste Fleck in der S\u00fcdstadt - doch die ", " ist der Juwel auf dem Ring. Bei grandiosem Kaffee, leckeren Waffeln, Kuchen, Tagessuppen und Quiche ist die Kaffeebar immer einen Besuch wert.", ",", "Klassisch franz\u00f6sisch essen auf h\u00f6chstem Niveau - das kann man im ", ". Seit \u00fcber 10 Jahren f\u00fchrt Familie Niediek das Restaurant. Alle vier Wochen wird das Men\u00fc gewechselt, die Klassiker bleiben bestehen: Jakobsmuscheln,", "Boudin Noir und Entrec\u00f4te. Der Service ist herzlich und kompetent.", "In seinem Feinkostladen und Bistro \u201e", "\u201c bietet David Boucherie seinen G\u00e4sten Delikatessen aus seiner Heimat Frankreich. Neben den feinsten franz\u00f6sischen Produkten zaubert Boucherie jeden Tag neue Quiches und Tartines, au\u00dferdem gibt es t\u00e4glich wechselnde Tagesgerichte.", ",", "Direkt am Rhein und den Kranh\u00e4usern gelegen befindet sich das ", ". Es gibt italienisches Eis und selbstgemachte Kuchen, sowie Panini und Pastagerichte. Das Mittagsangebot wechselt t\u00e4glich und ist erschwinglich.", "Wahres S\u00fcdstadt-Flair findet man in der ", ". Das Restaurant mit seinem alten Dielenboden und den Weinkisten an den W\u00e4nden hat Charme, das Essen ist klassisch und rustikal. Die Karte wechselt alle zwei Wochen.", ", "]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/kinder-karneval-fuenf-originelle-diy-kostueme-sote-1908136", "article_id": "1908136", "section": "", "article_headline_strong": "Karnevalskost\u00fcme", "article_headline_normal": "F\u00fcnf originelle Kost\u00fcme f\u00fcr Kinder zum Selbermachen", "date": "30.10.17, 14:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kinder stellen einen t\u00e4glich vor neue Herausforderungen. Wer Kinder hat, der wei\u00df, dass das an Karneval ganz besonders interessant werden kann, wenn der F\u00fcnfj\u00e4hrige beschlie\u00dft: \u201eMama, ich will Kaugummi-Automat werden\u201c. Oder wir bekommen mit, wie die Vierj\u00e4hrige voller \u00dcberzeugung zu ihrer Freundin sagt \u201eAlso, ich werde Qualle an Karneval!\u201c", "Kein Grund zur Panik. Im Netz gibt es unz\u00e4hlige Tutorials mit Anleitungen, wie Sie ausgefallene", " k\u00f6nnen. Wir haben f\u00fcnf Lieblingstutorials ausgesucht. Manchmal gen\u00fcgt das ja auch schon als Anregung. Lassen Sie sich inspirieren! (rei)", "Der", " zeigt kreativen Eltern, wie aus einem Karton, durchsichtigem Kunststoff, etwas Pappe, Farbe, Klebeband und kleinen Plastikb\u00e4llen ein s\u00fc\u00dfes Kaugummiautomat-Kost\u00fcm entsteht.", "Aus Strumpfhosen und F\u00fcllwatte wird ohne N\u00e4hmaschine schnell ein kleiner Kraken.", "Schnell gemacht ist auch ein Quallen-Kost\u00fcm: Dazu braucht man nur einen Schirm, Stoff, eine Stoffschere, eine Schere und eine Hei\u00dfklebepistole. Verwendet man regenabweisende Stoffe eignet sich dieses Kost\u00fcm auch, falls es beim Stra\u00dfenkarneval einmal regnet.", "Die Materialien, um das eigene Kind in einen Taucher zu verwandeln, sind in jedem Haushalt zu finden: Schwarze Kleidung, zwei Plastikflaschen, etwas Farbe, Klebeband, eine Taucherbrille und Kordel.", " zeigt in ihrem Kost\u00fcmvideo, wie man ganz einfach und ohne N\u00e4hmaschine ein Tutu zaubern kann. Mit etwas Kreativit\u00e4t lassen sich so auch viele andere Kost\u00fcme wie Blumenm\u00e4dchen, L\u00f6we oder Waldelfe basteln."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/karneval-in-koeln-feiern-zehn-dinge--die-touristen-beim-karneval-in-koeln-wissen-sollten-23282684", "article_id": "23282684", "section": "", "article_headline_strong": "Karneval in K\u00f6ln feiern", "article_headline_normal": "Zehn Dinge, die Touristen beim Karneval in K\u00f6ln wissen sollten", "date": "30.10.17, 10:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["In K\u00f6ln rufen die Jecken w\u00e4hrend der Session \u201eK\u00f6lle, Alaaf!\u201c. Achtung: Wer das \"Alaaf\" f\u00e4lschlicherweise mit dem ebenfalls bekannten \u201eHellau\u201c verwechselt, begeht sozusagen ein n\u00e4rrisches Kapitalverbrechen \u2013 schlie\u00dflich ist das der Schlachtruf der rheinischen Rivalen aus D\u00fcsseldorf.", "Wer in K\u00f6ln Karneval feiern will, dem empfiehlt sich die Anreise mit dem Zug. Schlie\u00dflich sind w\u00e4hrend der tollen Tage in K\u00f6ln viele Stra\u00dfen gesperrt und die Parkplatzsuche gestaltet sich noch schwieriger als sie an normalen Tagen ohnehin schon ist.", "Wer mit der Bahn anreist, sollte jedoch gute Laune mitbringen: Die Abteile sind meist ziemlich voll, da unz\u00e4hlige Menschen in die Domstadt pilgern. Zudem beginnen viele Karnevals-Touristen schon w\u00e4hrend der Fahrt mit dem Trinken \u2013 dementsprechend kocht die Stimmung schnell hoch, meist bleibt es aber beim Singen und Schunkeln.", "Ohne Kost\u00fcm in K\u00f6ln Karneval feiern? Das lassen Sie lieber bleiben. Dann m\u00fcssen Sie sich n\u00e4mlich als Spielverderber und Spa\u00dfbremse anprangern lassen. Verkleiden geh\u00f6rt einfach dazu. Dabei muss das Outfit noch nicht einmal teuer sein.", "Schlie\u00dflich gibt es zahlreiche Tipps, wie man ", " kann - und zwar ohne viel Geld auszugeben. Ohnehin lohnt es sich nicht, an Karneval zu teure Kleidung zu tragen \u2013 im Eifer des Gefechts wird gewiss das ein oder andere Bier versch\u00fcttet und auch Schuhe bleiben im Get\u00fcmmel gewiss nicht sauber. Zu geizig sollte man in Sachen Stoff aber nicht sein.", "\u201eDie Verkleidung darf kein \u00f6ffentliches \u00c4rgernis erregen\u201c, erkl\u00e4rt Rechtsanw\u00e4ltin Pamela Klein, Partneranw\u00e4ltin von Roland Rechtsschutz . \u201eNimmt das Kost\u00fcm exhibitionistische Z\u00fcge an oder provoziert zu stark, drohen mitunter rechtliche Konsequenzen \u2013 wie ein Bu\u00dfgeld oder eine Anzeige.\u201c", "Haben Sie sich einmal in einer der unz\u00e4hligen Kneipen eingefunden, in denen Karneval gefeiert wird, werden Sie schnell merken, dass nicht nur \u00fcberall k\u00f6lsche Karnevalslieder laufen, sondern dass auch die meisten Jecken die Texte kennen.", "Mitsingen geh\u00f6rt beim K\u00f6lner Karneval einfach dazu und die Feiernden liegen sich bei Hits wie \u201eDrink Doch Ene Met\u201c nur allzu gerne in den Armen. Wer nicht unangenehm auffallen will, sollte sich vorab vielleicht", " anh\u00f6ren - so gelingt das Mitsingen zumindest beim Refrain.", "Auch wenn K\u00f6ln inzwischen sogar sein eigenes, helles Altbier hat, wird in der Domstadt noch immer vor allem eines getrunken: ", ". Das gilt vor allem an Karneval. Wer in einer Kneipe nach Altbier fragt, k\u00f6nnte vom K\u00f6bes (Wirt) schnell darauf hingewiesen werden, dass er daf\u00fcr nach D\u00fcsseldorf gehen kann.", "Sie wollen auch unterwegs ein K\u00f6lsch trinken? Kein Problem! Allerdings sollten sie kein Flaschenbier kaufen, sondern auf Getr\u00e4nke in Dosen, Pappkartons oder Plastikflaschen zur\u00fcckgreifen. Glas ist an Weiberfastnacht, am Karnevalssamstag und am Rosenmontag in der Altstadt und im Z\u00fclpicher Viertel n\u00e4mlich verboten.", "Sie kommen aus einer Region, in der die Menschen eher zur\u00fcckhaltend sind? Dann wird der Karneval in K\u00f6ln f\u00fcr Sie eine Umstellung. Die Rheinl\u00e4nder gelten ohnehin als besonders offen und herzlich \u2013 w\u00e4hrend der tollen Tage kommt diese Eigenschaft besonders zum Vorschein.", "Die K\u00f6lner \u201cB\u00fctzen\u201d gerne. Da kann es schnell mal ein kleines Wangenk\u00fcsschen von einem v\u00f6llig Fremden geben. Das sollten Sie nicht direkt als billige Anmache falsch verstehen.", "Aufgrund der N\u00e4he zum Hauptbahnhof tummeln sich viele Touristen w\u00e4hrend der tollen Tage in der Altstadt. Es lohnt sich dennoch, ein paar Stationen mit der Bahn zu fahren - dorthin, wo die Einheimischen feiern: K\u00f6lner und Studenten tummeln sich mit Vorliebe auf und rund um die Z\u00fclpicher Stra\u00dfe. Viele urige Kneipen mit gemischtem Publikum finden Sie in der S\u00fcdstadt rund um den Chlodwigplatz.", "Wie die meisten Massenveranstaltungen ist leider auch der Karneval ein beliebtes Ziel f\u00fcr Taschendiebe. Teure Handys, Kreditkarten und andere Wertsachen sollten Sie also am besten direkt zu Hause oder im Hotelzimmer lassen. Ist das nicht m\u00f6glich, dann achten Sie zumindest darauf, dass Sie diese Sachen sicher und am K\u00f6rper verstauen.", "Auch wenn das K\u00f6lsch auf die Blase dr\u00fcckt - entleeren sollte man diese keinesfalls an der n\u00e4chsten Stra\u00dfenecke. Wer beim Wildpinkeln erwischt wird, dem droht seit 2015 ein Bu\u00dfgeld von bis zu 200 Euro."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/karnevalsauftakt-2017-2018-die-zehn-besten-partys-am-11-11--in-koeln-23221524", "article_id": "23221524", "section": "", "article_headline_strong": "Karnevalsauftakt 2017/2018", "article_headline_normal": "Die zehn besten Partys am 11.11. in K\u00f6ln", "date": "27.10.17, 11:15 Uhr", "author": "Sarah Boualani", "article_text": [" - so nennt sich die siebenst\u00fcndige", " im Tanzbrunnen. Die Jecken danze und b\u00fctze hier zu Liveacts wie Cat Ballou, Brings und Bl\u00e4ck F\u00f6\u00f6ss.", "Insgesamt 15 K\u00fcnstler geben an diesem Tag kleine Konzerte f\u00fcr einen guten Zweck. Der Erl\u00f6s der Party kommt der Stiftung \u201eWir helfen\u201c zugute, die sich dem Schicksal benachteiligter Kinder und Jugendliche angenommen hat.", "Wer kein Ticket f\u00fcr den gro\u00dfen Countdown ergattern konnte, kann bei der #Ufftata-Party mitfeiern. Denn nach der Outdoor-Veranstaltung geht es ab 19:30 Uhr im Theater des Tanzbrunnens weiter. Tickets f\u00fcr die Kost\u00fcmparty am Abend gibt es noch bei ", ".", "Tanzbrunnen, Rheinparkweg 1, 50679 K\u00f6ln", " 9:50 Uhr bis voraussichtlich 18:30 Uhr, Kost\u00fcmparty ab 19:30 Uhr", "Ein stimmungsvoller Sessionsauftakt erwartet \u00fcber 10.000 Jecke in der LANXESS Arena. Bl\u00e4ck F\u00f6\u00f6ss, H\u00f6hner, Paveier, Brings, R\u00e4uber, Cat Ballou und vielen weitere Stars feiern geb\u00fchrend den Beginn der f\u00fcnften Jahreszeit. Tickets ab 41 Euro, f\u00fcr Sp\u00e4tentschlossene wird es Karten an der Abendkasse geben.", "Bis zum 9. November haben Sie die M\u00f6glichkeit ", "LANXESS Arena, Willy-Brandt-Platz 3, 50679 K\u00f6ln", " Einlass um 18 Uhr", "An den Karnevalstagen ist dies wohl einer der Klassiker schlechthin: Der G\u00fcrzenich. Geboten wird in diesem Jahr wieder eine siebenst\u00fcndige Party zum Sessionsbeginn, u.a. mit K\u00fcnstlern wie Querbeat und den R\u00e4ubern.", "Wie im Tanzbrunnen richten auch die Veranstalter im G\u00fcrzenich am 11.11. eine Benefiz-Party aus: J\u00fcngst spendete der hier zust\u00e4ndige Verein \u201eKleine Erdm\u00e4nnchen\u201d Erl\u00f6se ihrer Partys an das RTL-Projekt \u201eWir helfen Kindern\u201d. ", " kosten 31 Euro.", " G\u00fcrzenich, Martinstra\u00dfe 29-37, 50667 K\u00f6ln", "Der Einlass beginnt um 10:30 Uhr, los geht es ab 11 Uhr", "Der Heumarkt \u2013 nat\u00fcrlich. Unter dem diesj\u00e4hrigen Motto \u201eMer K\u00f6lsche danze us der Reih\u201d erwarten die Veranstalter bis zu 20.000 Jecke zum Schunkeln und B\u00fctzen.", "Ab 9 Uhr wird der Sessionsbeginn mit nahe zu allen musikalischen Gr\u00f6\u00dfen der Stadt geb\u00fchrend eingel\u00e4utet. Aber wie immer gilt hier auch in diesem Jahr: Wer zuerst kommt, mahlt zuerst! Erfahrungsgem\u00e4\u00df wird es z\u00fcgig voll und der Zutritt zum Heumarkt bereits am fr\u00fchen Vormittag gestoppt.", " ab 9 Uhr versammeln sich hier die Jecken, bis 18 Uhr dauert das B\u00fchnenprogramm", " auf dem Heumarkt"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/lieblingsorte-im-belgischen-viertel-diese-caf%C3%A9s-und-restaurants-haben-es-uns-angetan-28779546", "article_id": "28779546", "section": "", "article_headline_strong": "Lieblingsorte im Belgischen Viertel", "article_headline_normal": "Diese Caf\u00e9s und Restaurants haben es uns angetan", "date": "07.11.17, 11:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["In und um das Belgische Viertel herum gibt es viele sch\u00f6ne Ecken zum Schlemmen und Verweilen. Julia Floss war hier unterwegs und hat sich einige dieser Pl\u00e4tze n\u00e4her angeschaut. Eine Tour ihrer Lieblingsorte im Belgischen Viertel.", "Das ", " gleicht einer \u00fcberdimensionalen (sehr geschmackvollen) Puppenstube und hat es geschafft sich von den anderen h\u00fcbschen Caf\u00e9s abzusetzen. Es gibt Fr\u00fchst\u00fcck (das S\u00fc\u00dfe kommt neben Marmelade und Honig mit Erdnu\u00dfbutter) hausgemachten Eistee, guten Kaffee und Eis, au\u00dferdem leckere Kuchen.", " gibt es nicht nur M\u00fcsli. Zwischen Stoffrosen und antiken N\u00e4hmaschinen bekommt man Cappuchino, Ingwertee und eine gro\u00dfe Auswahl an leckerem Geb\u00e4ck, wie den saftigen Schokohaselnusskuchen. Zum Aufw\u00e4rmen geht eine dampfende Suppe \u00fcber die Theke. Auch Veganer kommen auf ihre Kosten.", "Es gibt genau acht Sitzpl\u00e4tze bei ", ". Der Laden erinnert an Dittsches Eppendorfer Grillstation. Dabei sind die Fliesen h\u00fcbscher und es gibt weder K\u00fchlvitrine noch Fotos von Schaschliktellern. Sondern: Kartoffelsuppe, Mettw\u00fcrstchen, Frikadellen, Petersilienkartoffeln, Leberk\u00e4se: Das Eigelb ist wachsweich und l\u00e4uft in die Bratkartoffeln. Der frische Kopfsalat schmeckt zitronig-s\u00fc\u00df, dazwischen ein paar sauer eingelegte Bohnen und zwei Essl\u00f6ffel s\u00e4miger Linsensalat. F\u00fcr den n\u00e4chsten Tag wir M\u00f6hren-Durcheinander angek\u00fcndigt. Lecker.", "Im ", " gibt es gro\u00dfe Spiegel, etwas Gold, dunkle Beerent\u00f6ne, glitzernde Kronleuchter, Stoffservietten, Grundgedeck. Diese unl\u00f6sbare Divergenz findet man in der Karte wieder: drei Vorspeisen, drei Hauptg\u00e4nge, drei Nachspeisen (zwei Desserts, eine K\u00e4sevariation). Daraus kann der Gast ein unschlagbar g\u00fcnstiges Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc w\u00e4hlen. Die Karte wechselt alle zwei Wochen, die Speisen werden t\u00e4glich frisch zubereitet und auch der Service agiert nach der \u201ealten Schule\u201c: aufmerksam, herzlich, aber nicht aufdringlich.", "Das schlichte ", " im Souterrain am Br\u00fcsseler Platz gibt es seit mehr als 30 Jahren. Hier wird mit frischen Kr\u00e4utern und Gew\u00fcrzen gearbeitet. Ma Khin Mar Win kocht typisch burmesische Gerichte wie Tintenfischsalat, saftigen Kabeljau, Rinder-Curry, herrlich cremige Kokossuppe oderTeebl\u00e4ttersalat. Der Geschmack ist aufregend anders und man ertappt sich dabei, wie man konzentriert kaut, mit der Gabel stochert und \u00fcberlegt, was denn da alles drin sein k\u00f6nnte.", "Musik und Kulinarik in Kombination im ", ": Die Kundschaft kann ausgiebig nach Platten st\u00f6bern und anschlie\u00dfend oder w\u00e4hrenddessen die Kuchenvitrine durchprobieren. Im ungemein gem\u00fctlichen Caf\u00e9 gibt\u2019s kleine Snacks wie Bagels, Salate und Gem\u00fcse-Quiches, selbst gemachten Kuchen und nat\u00fcrlich Kaffee. Die wichtigste Position auf der Karte ist eindeutig der unfassbar cremige K\u00e4sekuchen. Als ob Kuchen, Kaffee und Vinyl nicht schon genug w\u00e4ren, im Keller versteckt sich auch noch ein kleiner, sehr h\u00fcbscher Secondhand-Laden.", "Wer in K\u00f6ln nach authentischem Chinesischen Essen sucht, ist in der ", " richtig aufgehoben. Saftige F\u00fcllungen in Xiao Long Baos und Dim Sums zergehen auf der Zunge, ged\u00e4mpfte Baozis kommen hier auf den Tisch und lassen nicht nur China-Kennern das Wasser im Munde zusammen laufen. Die Shanghai K\u00fcche auf der Limburger Stra\u00dfe ist ein Beispiel f\u00fcr die Vielfalt der chinesischen K\u00fcche - es gibt ein abwechslungsreiches Angebot an frischen, selbgemachten, authentischen Speisen. Alte Bekannte, wie die Fr\u00fchlingsrollen, sind hier nicht wiederzuerkennen.", "Das Konzept vom ", " ist eine Mischung aus Gark\u00fcche und modernem Imbiss. Man sitzt an hohen Tischen, die Gerichte sind fotografisch abgebildet. Der Gast kann zwischen vier hausgemachten Nudelsorten w\u00e4hlen. Dazu werden verschiedenste Einlagen angeboten, von k\u00f6stlichem Schweinbauch \u00fcber wunderbar w\u00fcrziges Hackfleisch bis zu frittiertem Tofu. Nebst fabelhafter Suppe, gibt es auch ein paar Wok-Gerichte, Currys und hausgemachte chinesische Dampfnudeln (Baozi).", "Im noch relativ jungen ", "begeistert die Auswahl - rische Pasta, Fisch und Meeresfr\u00fcchte, saisonale Produkte, spannende Weine, einladende Cocktails. Spezialit\u00e4ten wie Rosso di Mazara (rote Garnelen), Spaghetti mit Bottarga (luftgetrocknetem Rogen der Meer\u00e4sche) und Raviolone mit Wildsalsiccia durchziehen die Karte wie ein roter Faden. Das Lunch-Angebot liest sich \u00e4hnlich fabelhaft, allerdings werden mittags klassische Tellergerichte gereicht. Einziger Wermutstropfen: die Lautst\u00e4rke. Daran wird gearbeitet.", "Der Blick auf die Karte verr\u00e4t, im Sonder sieht es nicht nur h\u00fcbsch aus, hier ist ein erfahrener Gastronom am Werk. Keine Putenstreifen, kein Champignionrahm,\u00a0 kein argentinisches Rumpsteak, sondern kleine Karte, ausgew\u00e4hlte Zutaten, kreative Gem\u00fcsek\u00fcche, Abwechslung. Die Karte wechselt regelm\u00e4\u00dfig. Am Wochenende gibt\u2019s von 10 bis 18 Uhr Fr\u00fchst\u00fcck - wenn das Wetter es zul\u00e4sst, am besten auf der sch\u00f6nen Terrasse."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ballon--papierschnipsel--draht-laternen-fuer-den-martinsumzug-selber-basteln-28809820", "article_id": "28809820", "section": "", "article_headline_strong": "Ballon, Papierschnipsel, Draht", "article_headline_normal": "Laternen f\u00fcr den Martinsumzug selber basteln", "date": "08.11.17, 09:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["F\u00fcr Kinder ist der Martinsumzug ein Highlight im Herbst - erst recht, wenn sie mit einer selbst gebastelten Laterne mitlaufen k\u00f6nnen.", "Sie l\u00e4sst sich zum Beispiel recht einfach aus einem ", " basteln, erkl\u00e4rt Mareike Hermann von der Heimwerkerschule DIY Academy in K\u00f6ln.", "Der aufgeblasene Ballon ist der K\u00f6rper f\u00fcr die Laterne. Er wird mit in Kleister getr\u00e4nkten Papierschnipseln in mehreren Schichten beklebt. F\u00fcr die \u00d6ffnung der Laterne bleibt aber ein Ende des Ballons frei. Danach alles trocknen lassen, bis sich der Ballon nicht mehr kalt und feucht anf\u00fchlt, sondern hart. Kleisterhersteller machen auch Angaben zu den Trocknungszeiten, f\u00fcgt Hermann hinzu.", "Mit Hilfe einer Schere oder einer Nadel den Ballon aufstechen und die Reste vorsichtig aus der \u00d6ffnung holen. Die Laterne l\u00e4sst sich noch bemalen und gestalten, zum Beispiel zu einem Einhorn. Daf\u00fcr wird aus Pappe ein Kegel gerollt, oder man nimmt eine Klopapierrolle.", "Neben der \u00d6ffnung kommen kleine L\u00f6cher in die Laterne. Dort wird Basteldraht oder Schnur hindurchgeschoben. \u201eDraht ist stabiler\u201c, sagt Hermann. Laternenst\u00e4be mit Haken und integrierter LED-Leuchte gibt es zu kaufen. Von Kerzen in ballonf\u00f6rmigen Papierlaternen ist abzuraten, da sie auf dem runden Boden nicht sicher stehen k\u00f6nnen.", "Weil der Kleister gut trocknen muss, ist eine Laterne auf Luftballon-Basis keine \u201eLast-Minute-Idee\u201c, sagt Hermann. Alternativ k\u00f6nnen Eltern beispielsweise eine gro\u00dfe PET-Flasche zerschneiden und die untere H\u00e4lfte mit Leim, Papier und Draht zur Laterne machen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/1--fc-koeln-termine-fuer-die-spieltage-15-bis-22-stehen-fest-28780828", "article_id": "28780828", "section": "", "article_headline_strong": "1. FC K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Termine f\u00fcr die Spieltage 15 bis 22 stehen fest", "date": "07.11.17, 13:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Deutsche Fu\u00dfball-Liga (DFL) hat die genauen Termine f\u00fcr die Spieltage 15 bis 22 bekannt gegeben.", "Das erste Spiel der R\u00fcckrunde werden Bayer Leverkusen und der FC Bayern M\u00fcnchen am Freitag, den 12. Januar 2018 um 20.30 Uhr bestreiten. Der 1. FC K\u00f6ln empf\u00e4ngt am Sonntag (14.1.2018) Borussia M\u00f6nchengladbach um 15:30 Uhr im Rhein-Energie-Stadion.", "Am 15. Spieltag Anfang Dezember wird es zum vorerst letzten Mal drei Sonntagsspiele geben. Wegen den vorher stattfindenden Europapokal-Partien spielen die EL-Teilnehmer Hoffenheim, Hertha BSC und der 1. FC K\u00f6ln alle am Sonntag, den 10. Dezember. Mitte Dezember steht zudem noch eine englische Woche an.", "Das Bundesliga-Programm zwischen dem 15. Und dem 22. Spieltag f\u00fcr den 1. FC K\u00f6ln im \u00dcberblick:", "\u00a0\u00a0", "10. Dezember 13:30 Uhr 1. FC K\u00f6ln \u2013 SC Freiburg", "\u00a0\u00a0", "13. Dezember 20:30 Uhr FC Bayern \u2013 1. FC K\u00f6ln", "\u00a0\u00a0", "16. Dezember 15:30 Uhr 1. FC K\u00f6ln \u2013 VfL Wolfsburg", "\u00a0\u00a0", "14. Januar 15:30 Uhr 1. FC K\u00f6ln \u2013 Borussia M\u00f6nchengladbach", "\u00a0\u00a0", "20. Januar 18:30 Uhr Hamburger SV \u2013 1. FC K\u00f6ln", "\u00a0\u00a0", "27. Januar 15:30 Uhr 1. FC K\u00f6ln \u2013 FC Augsburg", "\u00a0", "2. Februar 20:30 Uhr 1. FC K\u00f6ln \u2013 Borussia Dortmund", "\u00a0", "10. Februar 15:30 Uhr Eintracht Frankfurt \u2013 1. FC K\u00f6ln", "(red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/lukas-podolski--hans-schaefer-war-fuer-mich-ein-idol--28781048", "article_id": "28781048", "section": "", "article_headline_strong": "Lukas Podolski", "article_headline_normal": "\u201eHans Sch\u00e4fer war f\u00fcr mich ein Idol\u201c", "date": "07.11.17, 16:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der ", " l\u00f6st gro\u00dfe Trauer in der Sportwelt aus. Ehemalige Kollegen, Sportler des 1. FC K\u00f6ln und anderer Vereine und auch viele Fans nehmen Abschied von der Sport-Legende, die 1954 mit der deutschen Nationalmannschaft den Weltmeistertitel holte.", " \u201eIch war noch Jugendspieler beim FC, als ich Hans Sch\u00e4fer zum ersten Mal beim damaligen Wirt Eugen Gl\u00f6ckner im Restaurant Gei\u00dfbockheim getroffen habe. Das war aber nur fl\u00fcchtig, das erste richtige Treffen mit ihm hatte ich dann als Jung-Profi Ende 2003. Es sollten noch viele weitere folgen. Wir haben gemeinsam mehrere Interviews gegeben, haben uns auf einigen Veranstaltungen immer mal wieder getroffen und zusammen einmal Gei\u00dfbock Hennes im Stall besucht. Hans war bei unseren Begegnungen immer sehr herzlich, bodenst\u00e4ndig. Er hatte immer einen Witz auf Lager, meistens einen k\u00f6lschen, umarmte mich dann und gab mir auch gute Tipps. Wir verstanden uns immer \u2013 und nicht nur, weil wir beide Linksf\u00fc\u00dfer und K\u00f6lner durch und durch sind. Hans Sch\u00e4fer war f\u00fcr mich ein Idol, ein toller Mensch, eine echte k\u00f6lsche Jung, der nur f\u00fcr seinen FC gespielt hat und nat\u00fcrlich Weltmeister \u2013 mehr geht doch gar nicht. Ich bin traurig, werde ihn aber immer in Erinnerung behalten.\u201c", " \u201eIch habe Hans immer als lebensbejahenden, offenen, herzlichen Menschen kennengelernt \u2013 und das bis ganz zuletzt. Wir hatten ja Kontakt und telefonierten manchmal. Da sagte er eigentlich nur, dass er nicht mehr so gut laufen k\u00f6nne, ansonsten klagte er nicht. \u00dcber den FC war er bis zuletzt immer im Bilde, er konnte dir \u00fcber den Verein alles sagen. 90 Jahre sind ein wunderbares Alter. Hans war eine besondere, gro\u00dfe Pers\u00f6nlichkeit, ein feiner Kerl, immer geradeaus, nie link. Das durfte ich schon erfahren, als ich mit 18 Jahren zum FC gekommen war. Hans war damals der gro\u00dfe Star in K\u00f6ln und die F\u00fchrungsfigur der Mannschaft. Er hat mir damals immer das Gef\u00fchl gegeben, dass auch ich als sehr junger Spieler wichtig bin. Als junger Mann konnte ich viel von ihm lernen. Und zwar nicht nur auf dem Platz, sondern auch au\u00dferhalb, wie man sich im Leben benimmt. Zusammen durfte ich mit Hans 1964 Meister werden. Auch danach, und das ist ja \u00fcber ein halbes Jahrhundert lang, riss die Kontakt nie ab. Hans war immer so voller Leben.\u201c", " \u201eWir sind mit der Nationalmannschaft in Gedanken bei Hans Sch\u00e4fers Familie, Angeh\u00f6rigen und Freunden. Ohne die Weltmeister von 1954 h\u00e4tte der Fu\u00dfball in Deutschland nie diese rasante Entwicklung genommen, das war so was wie die Geburtsstunde der riesigen Fu\u00dfballbegeisterung. Menschen wie Hans Sch\u00e4fer bleiben nicht nur wegen des gewonnenen WM-Titels in Erinnerung, sondern vor allem auch aufgrund ihres Auftretens und Wirkens au\u00dferhalb des Platzes. Sie stehen f\u00fcr Bodenst\u00e4ndigkeit, Bescheidenheit, Demut, Fair Play und Teamgeist.\u201c", " \u201eIch habe noch versucht, ihn an seinem 90. Geburtstag zu erreichen und habe ihm aufs Band gesprochen. Ich hoffe, dass er meine Nachricht noch bekommen hat. Er war ein erstklassiger Fu\u00dfballer, Mensch und Kamerad. Als ich als junger Hirsch zur Nationalmannschaft kam, hat er uns immer geholfen, mit Rat und Tat. Er war eine Frohnatur, um ihn tut es mir besonders leid.\u201c", " \u201eEin sehr trauriger Tag. Hans war ein sehr guter Kamerad von mir. Zum letzten Mal Kontakt hatte ich, als ich vor ein paar Wochen mit ihm zu seinem 90. Geburtstag telefoniert habe. Da hatte ich das Gef\u00fchl, dass es ihm gut geht. Jetzt bin ich der letzte der Mannschaft von 1954, ich f\u00fchle mich jetzt auch alleine.\u201c", "Werner Spinner (Pr\u00e4sident 1. FC K\u00f6ln): \u201eDie gesamte FC-Familie ist in tiefer Trauer und wir sind in Gedanken bei Hans Sch\u00e4fers Angeh\u00f6rigen. Wir verlieren eine der gr\u00f6\u00dften Pers\u00f6nlichkeiten, die der 1. FC K\u00f6ln je hervorgebracht hat. Als Weltmeister und gr\u00f6\u00dfte Ikone dieses Klubs ist Hans Sch\u00e4fer unsterblich.\u201c", " \u201eVon allen gro\u00dfen Spielerpers\u00f6nlichkeiten des 1. FC K\u00f6ln ist Hans Sch\u00e4fer mit dem Wunder von Bern der Gr\u00f6\u00dfte. Die FC-Familie verliert mit ihm einen K\u00f6lner Giganten, der Vorbild f\u00fcr unz\u00e4hlige Fu\u00dfballer war. Der damals beste Linksau\u00dfen der Welt war ein Wilder auf dem Platz, wer sich nicht einsetzte, der bekam seinen Ehrgeiz zu sp\u00fcren. Das verbindet uns beide \u00fcber die Generationen hinweg. Stolz war ich stets darauf, wenn er sagte: 'Toni, wir beide h\u00e4tten gut zusammen in eine Mannschaft gepasst.' Wir trauern mit seiner Familie und werden sein Andenken in unserem Verein stets in Ehren halten.\u201c", " \u201eHans Sch\u00e4fer war der wichtigste Spieler, was die Bedeutung f\u00fcr den Klub angeht.\u201c", "Auch auf den Social Media Kan\u00e4len bekunden Fans ihre Trauer um den Tod der Sport-Legende:", "(dpa/sid/red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/nachruf-zum-tod-der-fc-legende-hans-schaefer--der-held-von-nebenan-28781138", "article_id": "28781138", "section": "", "article_headline_strong": "Nachruf zum Tod der FC-Legende", "article_headline_normal": "Hans Sch\u00e4fer, der Held von nebenan", "date": "07.11.17, 13:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Als in Bern noch keiner an ein Wunder glaubte, es war Sekunden vor dem Anpfiff des Endspiels um die Weltmeisterschaft 1954, schritt Ferenc Puskas auf Hans Sch\u00e4fer zu. 62.500 Zuschauer auf den R\u00e4ngen des Stadions Wankdorf, viele davon aus Deutschland angereist, waren noch damit besch\u00e4ftigt, sich an den Gedanken zu gew\u00f6hnen, dass Deutschland tats\u00e4chlich im WM-Finale stand - und sie dabei waren.", "Puskas, wahrscheinlich der gr\u00f6\u00dfte Torj\u00e4ger aller Zeiten, hatte schon in der Vorrunde gegen Deutschland gespielt; 8:3 hatten die Ungarn gewonnen. Nun also Bern. Vier Tore hatte Hans Sch\u00e4fer in den vier WM-Spielen bis dahin erzielt, und Puskas war gewarnt, aber gelassen. Seit viereinhalb Jahren hatten die Ungarn kein Spiel verloren. \u201eNa, bist du gut drauf?\", fragte der Ungar den Deutschen im Regen von Wankdorf. Und der antwortete, unger\u00fchrt: \"Dat wirste gleich sehen.\"", "Und Puskas sah. H\u00e4tte Hans Sch\u00e4fer aus K\u00f6ln-Zollstock dem ungarischen L\u00e4ufer Jozsef Bozsik in der 84. Minute nicht den Ball abgenommen und geflankt - Rahn h\u00e4tte niemals aus dem Hintergrund schie\u00dfen k\u00f6nnen. Und Deutschland w\u00e4re nicht Weltmeister geworden. Wahnsinnig viele Dinge w\u00e4ren nicht passiert. Der WM-Sieg gilt vielen als die eigentliche Geburtsstunde der Bundesrepublik, und tats\u00e4chlich gab der Erfolg von Bern dem jungen deutschen Staat etwas, das die Menschen forttrug von den Schrecken des Krieges und hinein in die Wirtschaftswunderjahre.", "An der WM 1950 in Brasilien hatte Deutschland nicht teilnehmen d\u00fcrfen, seit dem Krieg war die deutsche Mannschaft von vielen L\u00e4ndern boykottiert worden. Allein die Teilnahme hatte 1954 gro\u00dfe Bedeutung. Dass in den Nachkriegsjahren kaum Gegner zu finden waren, ist eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr Sch\u00e4fers geringe Zahl an L\u00e4nderspielen: 39 Partien (15 Tore) - verglichen mit der Bedeutung des K\u00f6lners f\u00fcr den deutschen Fu\u00dfball ein Witz.", "Was dem Titel folgte, ist deutsche Geschichte. Die Zugfahrt der Mannschaft zur\u00fcck in die Heimat, von Hunderttausenden umjubelt. Die Spieler, die \u00fcber Nacht zu Helden geworden waren, mussten sich an ihr neues Leben gew\u00f6hnen. Denn weder hatten sie mit dem Titelgewinn rechnen k\u00f6nnen. Noch mit den Folgen. Niemand hatte sie auf das vorbereitet, was zu Hause wartete. Viele kamen mit dem Ruhm nicht zurecht. Ruinierten ihre Karrieren. Verloren alles an den Alkohol.", "Hans Sch\u00e4fer jedoch blieb einfach er selbst. Er g\u00f6nnte sich den Luxus eines vergleichsweise konventionellen Lebens. Wegen seines Dicksch\u00e4dels riefen ihn die Kollegen schon zu seiner aktiven Zeit \"De Knoll\". Und den Dicksch\u00e4del behielt er, wom\u00f6glich seine Rettung. Wer mit Hans Sch\u00e4fer \u00fcber Fu\u00dfball sprechen wollte, brauchte Gl\u00fcck. Er war zwar ein Fu\u00dfballverr\u00fcckter, einer, der sich in Begeisterung reden konnte. Doch die Frage, wie es denn so war, damals in Bern - die brachte ihn nicht zum Sprechen. Es musste aus der Situation heraus geschehen. Und dann erz\u00e4hlte Sch\u00e4fer von Typen und Zeiten, wie es sie nie wieder geben wird. In seinem Angesicht gewann der Begriff der lebenden Legende eine Bedeutung. Was Sch\u00e4fer ausl\u00f6ste, war die reine Ehrfurcht.", "Allerdings nicht bei sich selbst. Hans Sch\u00e4fer konnte nichts anfangen mit Heldenverehrung oder Erz\u00e4hlungen von Wundern, die sich in Bern zugetragen haben sollen. Er wollte die Dinge einfach halten, pflegte einen pragmatischen Umgang mit sich und seiner Bedeutung. Schon fr\u00fch hatte er mitbekommen, wie bedeutend Dinge sein k\u00f6nnen. Im Alter von 16 Jahren musste Sch\u00e4fer als Flakhelfer in den Krieg; dieser Hinweis hilft bei der Einordnung eines seiner zentralen Zitate: \u201eIch wei\u00df nicht, was unser Sieg mit Heldentum zu tun hat. Helden sind f\u00fcr mich Jungs, die an die Front gehen, k\u00e4mpfen und sich eventuell auch noch erschie\u00dfen lassen m\u00fcssen. Aber es ist doch kein Heldentum, wenn ich ein Spiel gewinne - und sei es eine Weltmeisterschaft\", sagte er einmal in einem Zeitungs-Interview.", "Sch\u00e4fer \u00e4u\u00dferte sich in den vergangenen Jahren zwar immer seltener. Er lebte nicht zur\u00fcckgezogen, \u00fcberhaupt nicht. Er war gern unter Menschen, ging ins Stadion, wenn es die Gesundheit zulie\u00df. War pr\u00e4sent in seinem Viertel. Es war m\u00f6glich, Hans Sch\u00e4fer auf der Stra\u00dfe zu treffen und ihm einen guten Tag zu w\u00fcnschen. Doch er lebte nicht das Leben eines Stars; unternahm nicht den Versuch, bedeutungsvoll aufzutreten. Zeitweise f\u00fchrte Sch\u00e4fer eine Tankstelle auf der Ecke D\u00fcrener Stra\u00dfe/G\u00fcrtel in Lindenthal, nicht weit entfernt von dem Haus in der Franzstra\u00dfe, in dem er mit Frau, Tochter und Schwiegersohn bis zu seinem Tod lebte.", "Am Dienstagmorgen ", " ein. Seine Familie war bei ihm. Er wurde 90 Jahre alt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/patientinnen-als-opfer-80-jaehriger-heimbetreiber-wegen-vergewaltigung-vor-gericht-28813490", "article_id": "28813490", "section": "", "article_headline_strong": "Patientinnen als Opfer", "article_headline_normal": "80-j\u00e4hriger Heimbetreiber wegen Vergewaltigung vor Gericht", "date": "08.11.17, 17:37 Uhr", "author": "Ulrike Sch\u00f6del", "article_text": ["Es war Heiligabend 2016. Gegen 22 Uhr erschien der Betreiber eines psychiatrischen Pflegeheims im Zimmer einer Patientin, setzte sich auf einen Sessel, und soll die 47-J\u00e4hrige \u2013 unter dem Vorwand, dass er so schlecht h\u00f6re \u2013 gebeten haben, doch n\u00e4her zu r\u00fccken. Dann soll der 80-J\u00e4hrige seine Hand auf ihren Oberschenkel gelegt haben, was der Patientin missfiel.", "Diese kleine Szene will der 72-j\u00e4hrige Verlobte der Patientin, der damals ebenfalls in dem Zimmer wohnte, zuf\u00e4llig beobachtet haben. Sein Bett stand hinter einer Abtrennung, weswegen er nicht die ganze Szene mitbekommen hat. \u201eIch kann doch nicht durch W\u00e4nde gucken\u201c, erkl\u00e4rte er gestern entr\u00fcstet als Zeuge im Prozess vor dem Bonner Landgericht. Auf der Anklagebank: der langj\u00e4hrige Betreiber einer psychiatrischen Pflegeeinrichtung im Rhein-Sieg-Kreis. Die Bonner Staatsanwaltschaft wirft dem 80-J\u00e4hrigen Vergewaltigung sowie sexuellen Missbrauch von zwei Bewohnerinnen vor. Gestern war Prozessauftakt.", "Die Hand auf dem Oberschenkel soll nur der Anfang des sexuellen \u00dcbergriffs gewesen sein. Die 47-J\u00e4hrige hat den Vorfall sowohl dem behandelnden Arzt als auch ihrem Betreuer erz\u00e4hlt, sp\u00e4ter auch Strafanzeige erstattet. Demnach soll der Heimchef ihr auch unter die W\u00e4sche gegangen sein und sie \u201ebefummelt\u201c haben, obwohl sie sich gewehrt hatte. Immer wieder hatte die Patientin ihre Ansprechpartner gebeten, sie in ein anderes Haus zu verlegen. \u201eIch werde vom Chef weiterhin bel\u00e4stigt. Ich halte es nicht mehr aus\u201c, schrieb sie ihrem Betreuer.", "Ob ihre Geschichte wahr ist, daran gab es immer wieder leise Zweifel. Nicht zuletzt weil die 47-J\u00e4hrige, die an Wahnvorstellungen leidet, seit Jahren schon in eine offene Einrichtung wollte, um mehr Ausgang zu haben.", "Erst ein zweiter Vorfall am 3. Juli 2017 brachte die Geschichte richtig ins Rollen: In diesem Fall soll der angeklagte Heimbetreiber eine 34-j\u00e4hrige Patientin in ihrem Zimmer besucht, sie in den Waschkeller gelockt, sich mit ihr in einen dunklen Raum eingesperrt und sie vergewaltigt haben. Die Patientin, die \u2013 laut Anklage \u2013 ihm aus Angst gefolgt war, wehrte sich schlie\u00dflich in der Kellerkammer und schrie. Da soll er sie frei gelassen haben.", "In beiden F\u00e4llen habe er die Krankheit und Hilfsbed\u00fcrftigkeit der psychisch kranken Patientinnen schamlos ausgenutzt und ihre W\u00fcrde missachtet, so die Staatsanwaltschaft.", "Zwei Tage nach dem Vorfall in dem Waschkeller wurde der 80-J\u00e4hrige festgenommen: Drei Monate sa\u00df er in Untersuchungshaft, bis er Anfang Oktober haftverschont wurde. Mit der Auflage, sich von seinem eigenen Pflegeheim fernzuhalten. Das hat er auch befolgt, allerdings soll er jetzt \u00fcber Dritte versucht haben, die 34-J\u00e4hrige zu bedrohen. Einen Tag vor Prozessbeginn wurde er wegen Verdunklungsgefahr wieder in Haft genommen und mit dem Gefangenentransporter zum Auftakt des Verfahrens zum Landgericht gefahren.", "Der 80-J\u00e4hrige, dem das Verfahren sichtlich zu schaffen macht, hat die schwerwiegenden Vorw\u00fcrfe bislang bestritten. Auch am ersten Prozesstag gestern hat er dazu geschwiegen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-erft/hoher-schaden-angeklagte-fanden-das-anzuenden-von-strohmieten-lustig-28813470", "article_id": "28813470", "section": "", "article_headline_strong": "Hoher Schaden", "article_headline_normal": "Angeklagte fanden das Anz\u00fcnden von Strohmieten lustig", "date": "08.11.17, 17:33 Uhr", "author": "Hendrik Pusch", "article_text": ["Mit einem ungew\u00f6hnlichen Fall von Brandstiftung hat sich am Mittwoch das K\u00f6lner Landgericht befasst. Eine Gruppe von acht jungen M\u00e4nnern aus dem Rhein-Erft-Kreis musste sich in Saal 13 des Justizgeb\u00e4udes verantworten. Die M\u00e4nner hatten in der Region auf diversen Feldern von Landwirten Feuer gelegt und hohen Schaden verursacht.", "In unterschiedlicher Zusammensetzung hatte die Clique immer wieder Strohmieten ausgeguckt und angez\u00fcndet. In einem Fall fuhren die T\u00e4ter mit ihrem Auto direkt an Hunderte Strohballen heran \u2013 aus dem ge\u00f6ffneten Fenster wurden diese mit einem Feuerzeug in Brand gesetzt. In einem weiteren Fall wurde Shisha-Kohle als Brandbeschleuniger verwendet.", "\u201eDas war einfach aus einer Dummheit heraus\u201c, erkl\u00e4rte einer der Angeklagten, \u201ewir sind mit dem Auto rumgefahren, haben die Strohmieten gesehen und sie einfach angez\u00fcndet.\u201c In einem Zeitraum von vier Monaten gingen die \u201eJungs vom Dorf mit Langeweile\u201c, wie es ein Anwalt ausdr\u00fcckte, auf Z\u00fcndeltour. Bergheim, Elsdorf und Titz wurden am h\u00e4ufigsten angesteuert, die Staatsanwaltschaft listet zw\u00f6lf F\u00e4lle von Brandstiftung aus. Einmal sei durch die Rauchwolken sogar der Verkehr auf der Autobahn bei Bedburg zum Erliegen gekommen.", "\u201eWir fanden das einfach lustig\u201c, sagte ein T\u00e4ter. Die gesch\u00e4digten Bauern seien ja ohnehin alle versicher. Die Hauptt\u00e4ter (22/23), einer davon selbst Sohn eines Landwirts, d\u00fcrften die Taten aus dem Jahr 2013 noch lange besch\u00e4ftigen. Innerhalb von zwei Tagen sollen sie an verschiedenen Stellen mehrere Tausend Strohballen angez\u00fcndet haben. Allein hier bel\u00e4uft sich der Schaden auf knapp 200 000 Euro. Geld, das Versicherungen von den T\u00e4tern zur\u00fcckhaben wollen und diese teilweise schon in monatlichen Raten abstottern.", "Im Freundes- und Bekanntenkreis sollen sich die Brandstifter mit ihren Taten gebr\u00fcstet haben. Mehrere der Taten wurden gefilmt. Die Polizei h\u00f6rte Handys ab, stie\u00df auf eine eigens eingerichtete Whats-App-Gruppe. Die Z\u00fcndler wurden \u00fcberf\u00fchrt, einige legten sofort Gest\u00e4ndnisse ab. Da keiner der Beschuldigten in Untersuchungshaft kam, lag das Verfahren mehrere Jahre bei der Justiz. Die inzwischen erwachsenen Angeklagten fallen daher noch unter das mildere Jugendstrafrecht, das Erziehung in den Vordergrund stellt.", "In einem Rechtsgespr\u00e4ch hatten Gericht, Staatsanwaltschaft und Verteidiger zun\u00e4chst m\u00f6gliche Strafen ausgelotet. Zu einer Einigung kam es nicht, da die Staatsanw\u00e4ltin der Einstellung des Verfahrens f\u00fcr zwei Angeklagte nicht zustimmen wollte. \u201eDas w\u00e4re erzieherisch das v\u00f6llig falsche Signal\u201c, sagte sie. Die jungen M\u00e4nner k\u00f6nnten zu Sozialstunden oder Jugendarrest verurteilt werden.", "Aufgrund des Umfangs wurde das Verfahren vom Amtsgericht zum Landgericht verwiesen. Es sind noch sieben Verhandlungstage angesetzt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/leverkusen/stadt-leverkusen/waren-aller-art-grosser-ansturm-zur-eroeffnung-des--umsonstladen--in-manfort-28781196", "article_id": "28781196", "section": "", "article_headline_strong": "Waren aller Art", "article_headline_normal": "Gro\u00dfer Ansturm zur Er\u00f6ffnung des \u201eUmsonstladen\u201c in Manfort", "date": "08.11.17, 07:43 Uhr", "author": "Stefanie Schmidt", "article_text": ["Aiman z\u00e4hlt Geldscheine. Das Get\u00fcmmel um ihn herum st\u00f6rt ihn nicht, seinen Schatz hat er schon gefunden: Ein Monopoly-Spiel, Star-Wars-Edition. \u201eDa bin ich Fan von\u201c, sagt der 13-J\u00e4hrige. Von Monopoly oder von Star Wars? \u201eBeides\u201c, grinst er. Will er sich denn nicht noch ein bisschen umschauen? Aiman sch\u00fcttelt sch\u00fcchtern den Kopf: \u201eDas reicht mir. Ich will den Anderen auch noch eine Chance lassen.\u201c", "Und von den Anderen gibt es reichlich. Schon vor der offiziellen Er\u00f6ffnung des \u201eUmsonstladen\u201c warten rund 30 Menschen vor dem Nachbarschaftszentrum der Johanneskirche in Manfort auf Einlass. Als sich die schweren Holzt\u00fcren \u00f6ffnen, str\u00f6men sie in den Raum, inspizieren die aufgestellten Regal und die liebevoll darin sortierten Waren: Kinderspielsachen, K\u00fcchenutensilien, Bildschirme, sogar Teppiche sind hier zu finden. Allesamt Spenden aus der Manforter Nachbarschaft. Philipp Hackl\u00e4nder leitet das Projekt des Diakonischen Werks. \u00dcberrascht von dem gro\u00dfen Andrang improvisiert er eine kleine Begr\u00fc\u00dfung und erkl\u00e4rt die Regeln. Die Wichtigste hei\u00dft 3+1. Drei Artikel plus ein Elektroger\u00e4t d\u00fcrfen pro Person mitgenommen werden. \u201eWir wollen ja nicht, dass einige alles einpacken und f\u00fcr die anderen dann nichts mehr \u00fcbrig bleibt\u201c, erkl\u00e4rt Frank Klarmann, der Erfahrung mit sozialen Projekten hat und dem noch jungen Nachbarschaftszentrum beratend zur Seite steht. Au\u00dferdem m\u00fcsse man ein bisschen im Auge behalten, dass niemand gezielt wertvolle Dinge einpackt, um diese gewerblich weiter zu verkaufen.", "\u201eDie Idee ist in dem offenen Caf\u00e9 entstanden, das wir w\u00f6chentlich veranstalten, um Ideen f\u00fcr die Gestaltung unseres Nachbarschaftstreffs zu sammeln\u201c, erz\u00e4hlt Hackl\u00e4nder. \u201eEs geht nicht nur darum, Bed\u00fcrftige auszustatten, sondern die Idee des Geben und Nehmens soll im Vordergrund stehen, so wie wir uns unsere Nachbarschaft eben vorstellen.\u201c Auch die Nachhaltigkeit sei ein wichtiger Aspekt in der heutigen Wegwerfgesellschaft.", "Hilfe braucht zun\u00e4chst auch Heidi Barth. Die schwere Koffern\u00e4hmaschine kann sie nicht alleine vom Auto in die Kirche tragen. Au\u00dferdem hat die Manforterin noch eine Eismaschine und eine elektrische Doppel-Kochplatte mitgebracht. \u201eDas brauche ich alles nicht mehr, aber hier kann es vielleicht noch eine sinnvolle Verwendung finden.\u201c Auf die Aktion aufmerksam geworden ist sie durch eine Freundin, die sich in der Gemeinde engagiert.", "Die sechs ehrenamtlichen Helfer haben gut zu tun an diesem Er\u00f6ffnungstag, an dem gleichzeitig Waren abgegeben und eingesammelt werden. Manche Besucher fragen sch\u00fcchtern nach, andere st\u00f6bern direkt drauf los. Aimans Mutter etwa ist weniger bescheiden als ihr Sohn, als eine Helferin ihr erkl\u00e4rt, dass sie aus den zwei Einkaufstaschen, die sie schon voll hat, vier Artikel ausw\u00e4hlen muss, schl\u00e4gt sie die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen.", "Am Ausgang hat eine junge Mutter f\u00fcnf Artikel vor sich liegen. Ulrike Hartwig zeigt geduldig von einem zum anderen: \u201eEins, zwei, drei\u201c und dann auf andere Artikel \u201eOder diese hier eins, zwei, drei?\u201c Die Frau versteht, w\u00e4hlt aus und nickt dankbar. Dann zeigt sie fragend auf die Seifenblasen und die Spielfigur, die ihr Sohn in der Hand hat. \u201eDas ist okay\u201c, l\u00e4chelt Hartwig. Der Junge tr\u00e4gt sie stolz davon."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/innenstadt/am-dom-polizei-und-stadt-koeln-eroeffnen-neue-anlaufstelle-auf-dem-roncalliplatz-28811620", "article_id": "28811620", "section": "", "article_headline_strong": "Am Dom", "article_headline_normal": "Polizei und Stadt K\u00f6ln er\u00f6ffnen neue Anlaufstelle auf dem Roncalliplatz", "date": "08.11.17, 13:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["der Stadt K\u00f6ln und der Polizei ist eingeweiht: K\u00f6lns Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker und Polizeipr\u00e4sident Uwe Jacob haben am Mittwochmittag die neue \u201eAnlaufstelle Dom\u201c am Roncalliplatz er\u00f6ffnet.", "Den Schl\u00fcssel zu den R\u00e4umen in der ehemaligen Buchhandlung K\u00f6sel \u00fcbergab Dompropst Gerd Bachner an die neuen Mieter des Geb\u00e4udes.", "Polizei und Ordnungsamt werden t\u00e4glich in der gemeinsamen Wache f\u00fcr die Menschen in der Umgebung des Doms ansprechbar sein und diese als Ausgangspunkt f\u00fcr gemeinsame Streifen nutzen. Das seit Anfang 2016 genutzte Sicherheitsmobil wird vom Hauptbahnhof abgezogen. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelner-haushalt-2018-afd-verweigert-sich-der-debatte-im-stadtrat-28810812", "article_id": "28810812", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lner Haushalt 2018", "article_headline_normal": "AfD verweigert sich der Debatte im Stadtrat", "date": "08.11.17, 13:19 Uhr", "author": null, "article_text": [" ist eigentlich der gegebene Anlass f\u00fcr eine Grundsatzdebatte. Entsprechend gespannt war mancher auf den Auftritt der seit der Bundestagswahl mit breiter Brust auftretenden AfD, die ihren W\u00e4hlern mit dem Slogan \u201eWir packen\u2019s an\u201c Tatkraft und Angriffslust verspricht.", "Fl\u00fcchtlingspolitik? Integration? Mehr Geld f\u00fcr Minderheiten, Klimaschutz oder die Sozialarbeit mit EU-Zuwanderern aus dem Osten? Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Autofahrer? Zu all dem sagte die AfD im Rat nichts.", "\u201eWir ersparen uns eine Analyse des Haushalts\u201c, sagte Wolfram Baentsch gleich zu Beginn seiner Rede. Den Haushalt lehne man ab. Warum, erfuhr man nicht.", "Der 78 Jahre alte Baentsch ist erst am Dienstag in den Stadtrat nachger\u00fcckt. Die neue Stimme der K\u00f6lner Rechtspopulisten war Journalist beim \u201eSpiegel\u201c und der \u201eWelt\u201c, arbeitete als Chefredakteur der \u201eWirtschaftswoche\u201c. Nachdem sich die parteiinternen Querelen auf Bundesebene um Frauke Petry und ihren Ehemann Markus Pretzell offensichtlich auch auf die kommunale Vertretung der AfD ausgewirkt hatten, waren dort Neuwahlen n\u00f6tig geworden. Baentsch ist seitdem stellvertretender Parteichef in K\u00f6ln.", "Im Stadtrat bem\u00fchte der Vertreter der rechtspopulistischen Partei statt inhaltlicher Kritik einmal mehr die Behauptung, die AfD werde \u201esystematisch ausgeschlossen\u201c. Deshalb sei der Beschluss \u00fcber den Finanzplan f\u00fcrs n\u00e4chste Jahr \u201erechtsstaatlich nicht hinzunehmen\u201c, der \u201eBoykott der AfD\u201c widerspreche dem Grundgesetz. Das wolle man m\u00f6glicherweise auch juristisch \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Die These, nicht beteiligt worden zu sein, verwunderte umso mehr, weil Vertreter der Partei bei den entscheidenden Haushaltsberatungen im Finanzausschuss schlicht gefehlt hatten. Auf einen Zwischenruf der Linken reagierte Baentsch mit dem Hinweis, ein Parteifreund sei krank gewesen.", "Die Beschl\u00fcsse \u00fcber einige Ver\u00e4nderungen des Haushaltsplans der Verwaltung hatten CDU, Gr\u00fcne und FDP weitgehend unter sich verhandelt \u2013 auch andere Parteien waren nicht beteiligt. Der eigentliche Haushaltsplan wird von der Verwaltung aufgestellt. Im Finanzausschuss und in der Ratssitzung am Dienstag hatten alle Fraktionen und Gruppierungen die M\u00f6glichkeit, ausf\u00fchrlich Stellung zu nehmen.", "Doch die AfD nutzte noch nicht einmal die ihr zustehende Redezeit. Die Rechtsau\u00dfenpartei \u201ePro K\u00f6ln\u201c, die sich schon seit l\u00e4ngerem aus dem kommunalpolitischen Alltag verabschiedet zu haben scheint, verzichtete sogar ganz auf einen Redebeitrag."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/innenstadt/gastronomie-etliche-lokale-in-der-koelner-suedstadt-geschlossen-28753614", "article_id": "28753614", "section": "", "article_headline_strong": "Gastronomie", "article_headline_normal": "Etliche Lokale in der K\u00f6lner S\u00fcdstadt geschlossen", "date": "08.11.17, 10:03 Uhr", "author": "Paula Boden", "article_text": ["Acht Jahre lang war es geschlossen, bis es vor einem Jahr wiederer\u00f6ffnet wurde: das traditionsreiche Gasthaus Schmitze Lang auf der Severinstra\u00dfe. Seit rund drei Monaten hat das Schmitze Lang seine T\u00fcren allerdings wieder verschlossen. Nichts deutet auf eine Wiederer\u00f6ffnung hin, etwas Konkretes wei\u00df niemand. Weder telefonisch noch per E-Mail ist der Inhaber zu erreichen. Eine Mitteilung an die Anwohner, wie sonst oft \u00fcblich, wurde ebenfalls nicht ausgeh\u00e4ngt.", "Anwohner Michael Horschel ist dar\u00fcber entt\u00e4uscht. Er bedauert, dass es nicht mehr viele urige Kneipen gibt, in denen er noch k\u00f6lsche Kost serviert bekommt. \u00dcberhaupt sei er von der Entwicklung in der Severinstra\u00dfe entt\u00e4uscht: \u201eFr\u00fcher hat man hier alles bekommen, was man f\u00fcr das allt\u00e4gliche Leben ben\u00f6tigte. Heute reihen sich hier lauter D\u00f6ner- und Sushi-L\u00e4den aneinander.\u201c", "Nicht wenige Gastronomen klagen auch \u00fcber zu hohe Mieten. Das Problem sieht jedenfalls eine Mitarbeiterin eines italienischen Restaurants auf der Severinstra\u00dfe. Eigentlich, sagt sie, m\u00fcssten die Gastronomen die Preise ihrer Gerichte deutlich erh\u00f6hen, um den hohen Mieten gerecht zu werden. \u201eWir halten uns aber zur\u00fcck, um den Anwohnern nicht auf die F\u00fc\u00dfe zu fallen.\u201c", "Sie h\u00e4lt es f\u00fcr ungerecht, dass Konzerne wie Rewe genauso viel an Steuern und an Miete zahlen m\u00fcssten wie die selbstst\u00e4ndigen Betriebe in der Stra\u00dfe: \u201eDagegen k\u00f6nnen wir uns kaum behaupten\u201c. Nicht umsonst st\u00fcnden einige Ladenlokale leer. Eine junge Mutter, die auf der Severinstra\u00dfe ihre Eink\u00e4ufe erledigt, best\u00e4tigt den Eindruck: Im Severinsviertel habe in letzter Zeit viel zugemacht, und an Stelle der fr\u00fcheren Kneipen und Restaurants seien eher \u201eRammschl\u00e4den\u201c er\u00f6ffnet worden, die kurze Zeit sp\u00e4ter wieder Pleite gingen.", "Ein paar hundert Meter weiter: An der Ecke der Bonner Stra\u00dfe/Teutoburger Stra\u00dfe wirkt es fast wie ausgestorben, denn alle drei Ecklokale sind geschlossen. Domino's Pizza benachrichtigt seine Kunden mit einem Plakat: Man mache eine Pause. Auf Anfrage des \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger\u201c antwortet eine Mitarbeiterin der Pressestelle des Franchise-Systems, sie seien zuversichtlich, was die mittelfristige Wiederer\u00f6ffnung des Stores auf der Bonner Stra\u00dfe angehe. Konkreter wird es nicht.", "Auf der gegen\u00fcberliegenden Stra\u00dfenseite befindet sich eine stillgelegte Spielhalle hinter rostigen Gittern. \u201eZu vermieten\" klebt auf gelbem Grund an den Fensterscheiben. Niemand wei\u00df, was mit der Lokalit\u00e4t geschieht, von der Gewerbeimmobiliengesellschaft Larbig und Mortag antwortet niemand auf Nachfrage der Zeitung.", "Eine gute Nachricht f\u00fcr die Anwohner ist allerdings, dass der Irish Pub James Joyce, der seit Anfang des Sommers seine T\u00fcren verschlossen hielt, wieder er\u00f6ffnet. Nach einer Rundumrenovierung, so der Inhaber, gehe es am Samstag, 11. November, wieder los \u2013 passend zum Sessionsstart. Noch sind die Fenster mit Crepeband abgeklebt, an den Au\u00dfentafeln steht: \u201eOpening soon\u201c. Danach sieht es bei dem Lokal Tripse Bock an der Ecke Bonner Stra\u00dfe/Bonner Wall nicht aus. Hier machen die Inhaber seit rund vier Monaten \u201eBetriebsferien\u201c. Auf der Facebook-Seite des Lokals werden die regul\u00e4ren \u00d6ffnungszeiten angegeben, man erreicht allerdings niemanden.", "Monika Koop, Inhaberin eines Blumenladens auf der Bonner Stra\u00dfe, findet, seit die kleinen Fachgesch\u00e4fte aus Altersg\u00fcnden schlie\u00dfen mussten, sei die Bonner Stra\u00dfe nicht mehr gut besucht. Zudem gebe es in der Gegend zu viele Superm\u00e4rkte, da k\u00f6nne man sich als kleines, selbstst\u00e4ndiges Unternehmen nur schwer halten. \u201eDie Stadt hat versucht, dagegen vorzugehen und hat sowohl die U-Bahnstation Bonner Wall er\u00f6ffnet als auch die B\u00fcrgersteige vergr\u00f6\u00dfert\u201c, so Koop. Aber irgendwas sei bei der Planung wohl schiefgelaufen. \u201eVielleicht wurde zu wenig Geld investiert.\"", "Die Bonner Stra\u00dfe ist breit und k\u00f6nnte gut als Bummelzone genutzt werden, wenn sich das Angebot an der Nachfrage orientieren w\u00fcrde. \u201eWas fehlt, ist eine richtige k\u00f6lsche Kneipe und gutes Essen\u201c, so Koop. Das Urige sei verloren gegangen. In einem sind sich die meisten Gastronomen und H\u00e4ndler einig, wie eine Umfrage in vielen Gesch\u00e4ften sowohl in der Severinstra\u00dfe als auch in der Bonner Stra\u00dfe ergibt: Die hohen Mietpreise sind f\u00fcr viele Gastronomen ein ernst zu nehmendes Problem."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/rodenkirchen/nach-zitterpartie-rodenkirchener-dreigestirn-ist-endlich-vollstaendig-28722832", "article_id": "28722832", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Zitterpartie", "article_headline_normal": "Rodenkirchener Dreigestirn ist endlich vollst\u00e4ndig", "date": "08.11.17, 14:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Noch bis Juni dieses Jahres zitterte die KG \u201eFl\u00e4gelskappe rot-wei\u00df von 1968\u201c. Es war unklar, ob es die S\u00fcrther Karnevalisten schaffen w\u00fcrden, das Dreigestirn der Altgemeinde Rodenkirchen f\u00fcr die Session 2018 zu stellen. ", " und noch dazu einer, der offenbar hundertprozentig in das Team passt. \u201eEs kann nicht besser laufen mit uns\u201c, sagte Friedrich Balzer - seines Zeichens Pr\u00e4sident der Fl\u00e4gelskappe und designierte Jungfrau \u201eFritzi\u201c im Dreigestirn 2018. Traditionell pr\u00e4sentierte der Vizepr\u00e4sident des Festkomitees der Altgemeinde, Joachim Sch\u00f6nenberg, das neue Trifolium im S\u00fcrther Hotel Restaurant Maassen.", "Prinz Tommy I., Bauer J\u00fcrgen und Jungfrau Fritzi sind das kommende Trio f\u00fcr den K\u00f6lner S\u00fcden. Es ist ein junges Dreigestirn, 28, 29 und 27 Jahre sind sie alt. \u201eWir werden die Sache frisch angehen\u201c, sagte Prinz Tommy. Sie wollen Vorbilder sein und vor allem junge Leute ansprechen und sie motivieren, sich im Karneval zu engagieren.", "Prinz Tommy I., Thomas Hedwig, ist gelernter und studierter Elektroingenieur und macht neben seiner beruflichen T\u00e4tigkeit gerade den Master in K\u00f6ln. Vor f\u00fcnf Jahren kam er zu den Fl\u00e4gelskappe. Seit 2015 ist er f\u00fcr die Kindersitzung zust\u00e4ndig. \u201eAn den Karnevalstagen werde ich mir Urlaub nehmen\u201c, sagte er. Aber ansonsten sei sein karnevalistisches Engagement gut kombinierbar mit Studium und Job. Er verreist gern, ein halbes Jahr lang lebte er in Australien. Er mag Windsurfen, den FC und auch Fortuna K\u00f6ln.", "Bauer J\u00fcrgen, J\u00fcrgen Pistono, kennt die Fl\u00e4gelskappe schon aus Kinderzeiten. Die Eltern waren und sind in der KG aktiv. Der selbstst\u00e4ndige B\u00e4ckermeister und Konditor ist 2010 in die KG eingetreten und wurde in diesem Fr\u00fchjahr zum Vizepr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt. W\u00e4hrend der hei\u00dfen Phase wird ihn eine Stellvertreterin in der Backstube ersetzen. Auf die frischen Br\u00f6tchen muss also keiner verzichten. Er ist verheiratet, seine Frau Larissa war vor drei Jahren Maik\u00f6nigin in S\u00fcrth. Beide sind ambitionierte Taucher.", "Jungfrau Fritzi, Friedrich Balzer, ist seit diesem Fr\u00fchjahr der Fl\u00e4gelskappe-Pr\u00e4sident. Seit 2012 geh\u00f6rt der geb\u00fcrtige K\u00f6lner der S\u00fcrther KG an, er ist zudem wie die beiden Dreigestirn-Kollegen J\u00fcrgen und Tommy ebenfalls Mitglied bei den Roten Funken.", "Er hat Veranstaltungskaufmann gelernt und ist ausgebildeter Logop\u00e4de mit eigener Praxis f\u00fcr Sprach- und Sprechtraining. Wenn er als Fritzi durch die S\u00e4le zieht, verl\u00e4sst er sich auf seine Mitarbeiter, die ihn entlasten. Wie Tommy und J\u00fcrgen liebt er es, mit dem Gel\u00e4ndewagen \u201eoffroad\u201c zu fahren, freilich nur dort, wo es erlaubt ist. \u201eMir drei danze f\u00f6r \u00fcch us der Reih, der Verz\u00e4ll is uns einerlei. Dat weed en unverjessene Session, \u00fc\u00fcre Spass is unsere Lohn\u201c, so lautet das Sessionsmotto, das sich an das Motto des Gro\u00dfen K\u00f6lner Dreigestirns anlehnt.", "Dass sie aus der Reihe tanzen, haben die S\u00fcrther bereits gezeigt. Es ist quasi eine \u201eWeltpremiere\u201c im K\u00f6lner S\u00fcden, dass eine Frau das Dreigestirn als Adjutantin begleiten wird. Steffi Schwarz von der KG \u201eDer Reiter\" aus Hochkirchen macht den Job gemeinsam mit Jens Kriete von den Fl\u00e4gelskappe und dem Prinzenf\u00fchrer und Reiter-Pr\u00e4sident Rolf Richter. Bei der Hochkirchener KG \u00fcbernehmen Frauen tragende Rollen, auch im Vorstand, werden also nicht nur f\u00fcrs Br\u00f6tchen schmieren gebraucht.", "\u201eWir spielen da schon immer eine Vorreiter-Rolle\u201c, sagte Steffi Schwarz. Bauer J\u00fcrgen hatte bei ihr angefragt, sie sei \u00fcberrascht gewesen, aber sie habe gern zugestimmt. G\u00e4ste aus Politik und Gesellschaft waren bei der Vorstellung anwesend, darunter der Bundestagsabgeordnete Heribert Hirte. Hofburg ist ab sofort die Braugastst\u00e4tte \u201eQuetsch\u201c in Rodenkirchen.", "Die Proklamation findet im Festzelt auf dem S\u00fcrther Marktplatz statt, am Freitag, 5. Januar, ab 18.30 Uhr. Anfragen wegen eines Besuchs des Dreigestirns sind telefonisch m\u00f6glich unter der Nummer 0174 608 09 94 oder per E-Mail. "]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/green-fashion-das-koelner-label-armedangels-hat-ein-klares-ziel-28637972", "article_id": "28637972", "section": "", "article_headline_strong": "Green Fashion", "article_headline_normal": "Das K\u00f6lner Label Armedangels hat ein klares Ziel", "date": "07.11.17, 11:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Unternehmen w\u00e4chst. Man sieht es, riecht es, f\u00fchlt es. Im Erdgeschoss arbeiten noch Handwerker im neuen Showroom, im B\u00fcroloft dar\u00fcber dominiert der Geruch frischer Farbe. Schreibtische und Kleiderstangen stehen so luftig, als m\u00fcssten in den n\u00e4chsten Jahren noch mal 50 Mitarbeiter in der Ehrenfelder Fabriketage untergebracht werden. Und dann h\u00f6rt man Martin H\u00f6feler, den Firmengr\u00fcnder des erfolgreichen Modelabels Armdedangels, sagen: \u201eWir wollen das gr\u00f6\u00dfte Fair-Fashion- Label in Europa werden.\u201c", "Wo steht er heute? F\u00fchrt er ein kleines Unternehmen? Ist es ein gro\u00dfes? Wenn man bedenkt, dass H&M allein in Europa\u00a0 2,7 Milliarden Euro umsetzt, ist es klein. Wenn man wei\u00df, dass Armedangels (hei\u00dft \u00fcbersetzt bewaffnete Engel) mit \u00f6ko-fairer Mode Millionen umsetzt und sich zum Ziel gesetzt hat, den Umsatz weiterhin kontinuierlich zu steigern \u201edann ist es ziemlich gro\u00df\u201c, sagt der 35-J\u00e4hrige. Das Unternehmen z\u00e4hlt heute 77 Mitarbeiter, ist in 14 L\u00e4ndern vertreten, und vermutlich werden in der frisch sanierten Fabrik die Schreibtische k\u00fcnftig nicht mehr so locker angeordnet stehen wie heute.", "Was 2007 mit einer k\u00fchnen Idee zweier BWL-Studenten von coolen, bedruckten T-Shirts und reinem Internet-Verkauf anfing, entwickelte sich zum Design von vier vollst\u00e4ndigen Kollektionen im Jahr \u2013 von Jeans bis Wolle, f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen, im l\u00e4ssigen Stil. Aber f\u00fcr H\u00f6feler ist klar: Egal ob und wann sein Expansionskurs weiter steigt, von seinen Prinzipien, von seinen \u201eWaffen\u201c wird er nicht abr\u00fccken. Sie hei\u00dfen:\u00a0 Mit Haltung,\u00a0 gutem Gewissen und mit einem besseren Gef\u00fchl die Leute einzukleiden.", "Konkret: Von Anfang an bem\u00fchten er und sein einstiger Partner sich um die Verarbeitung von \u00d6ko-Baumwolle. Denn als die beiden BWL-er mit ihren Recherchen im Modebusiness begannen, hatten sie noch nicht mal eine leise Ahnung von den Produktionsbedingungen der Textilindustrie S\u00fcdostasiens.\u00a0 \u201eAber wir realisierten ziemlich schnell, dass wir unser Gesch\u00e4ft in einer der schmutzigsten Industrien\u00a0 ansiedeln\u201c, erinnert sich H\u00f6feler.\u00a0 Sofort war klar: \u201eWir m\u00fcssen es besser machen.\u201c", "Sie fingen mit der Fairtrade-Baumwolle an. Aber um m\u00f6glichst die ganze Lieferkette nachhaltig und fair abzudecken, achteten sie bei der Auswahl ihrer Produzenten auf die GOTS-Zertifizierung, die vornehmlich die \u00f6kologischen Standards regelt. Armedangels sind seit 2015 Mitglied bei der Fair Wear Foundation, einer niederl\u00e4ndischen Non-Profit-Organisation, die sich um die Einhaltung sozialer Standards k\u00fcmmert. Denn Kleidung mit \u00d6ko-Baumwolle herzustellen, war f\u00fcr sie ein guter Anfang, sagt aber noch lange nichts dar\u00fcber aus, ob die N\u00e4herinnen in Bangladesch Hungerl\u00f6hne empfangen und 80 Stunden in der Woche arbeiten.", "Ein T-Shirt bei Armedangels geht ungef\u00e4hr diesen Weg: Die faire Bio-Baumwolle kommt aus Indien, daraus wird in indischen und deutschen Spinnereien Garn hergestellt, die weiteren Verarbeitungsschritte wie Konfektion und Veredelung finden bei portugiesischen und t\u00fcrkischen Lieferanten statt. H\u00f6felers Grunds\u00e4tze haben ihren Preis: Die\u00a0 Produktionskosten f\u00fcr nachhaltige Mode liegen viermal so hoch wie die der konventionellen.", "Fr\u00fcher, als der Betrieb noch kleiner war, reiste H\u00f6feler selbst, um sich\u00a0 von der Einhaltung der Standards zu \u00fcberzeugen. Seit ein paar Jahren besch\u00e4ftigt er eine Mitarbeiterin, die die Schaffarmen in Patagonien und weitere Produktionsst\u00e4tten auf der ganzen Welt besucht. Denn: \u201eEs gibt echte Horrorstorys \u00fcber die Farmen und wie die Tiere behandelt werden\u201c, sagt H\u00f6feler. Gewinnmaximierung auf\u00a0 Kosten der Tiere kommt f\u00fcr ihn genauso wenig in Frage wie ausbeuterische Arbeitsl\u00f6hne. \u201eEs ist einfach so: Je weiter man sich von Europa\u00a0 und\u00a0 den strengen EU-Richtlinien entfernt, desto gleichg\u00fcltiger wird der Mensch \u2013 Tier sowieso.\u201c Optimal w\u00e4re eine eigene Produktionsst\u00e4tte\u00a0 \u2013 in Bangladesch. Aber bislang w\u00fcrde er sie nur zu 30 Prozent auslasten. Es gibt also nur eine Richtung: Wachstum."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koeln-in-historischen-aufnahmen-als-1963-us-praesident-john-f--kennedy-koeln-besuchte-23365456", "article_id": "23365456", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6ln in historischen Aufnahmen", "article_headline_normal": "Als 1963 US-Pr\u00e4sident John F. Kennedy K\u00f6ln besuchte", "date": "02.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["In diesem Jahr w\u00e4re John F. Kennedy 100 Jahre alt geworden. Am 22. November 1963 wurde der damalige US-Pr\u00e4sident in Dallas, Texas, erschossen.", "Erst vor wenigen Tagen, am 26. Oktober, wurde der gr\u00f6\u00dfte Teil der noch unter Verschluss gehaltenen Akten \u2013 etwa 2800 Dokumente \u2013 \u00fcber die Ermordung zur Ver\u00f6ffentlichung freigegeben.", "An diesem Tag war eine vom Kongress gesetzte 25-j\u00e4hrige Frist f\u00fcr die komplette Ver\u00f6ffentlichung abgelaufen. ", "\u00a0", "Im Juni 1963, f\u00fcnf Monate vor seinem Tod, stattete John F. Kennedy K\u00f6ln einen Besuch ab, als erster US-Pr\u00e4sident nach dem Zweiten Weltkrieg. Kennedy nahm damals unter anderem an einer Messe im K\u00f6lner Dom teil und hielt eine Rede auf dem Rathausplatz.", "Die Universit\u00e4ts- und Stadtbibliothek K\u00f6ln (USB) pr\u00e4sentiert nun vom 8. November 2017 bis zum 31. Januar 2018 die Ausstellung \u201eJohn F. Kennedy\u201c. Sie bietet einen umfassenden Einblick in die Sammlung des Berliner \u201eMuseum The Kennedys\u201c, eine der weltweit umfassendsten Zusammenf\u00fchrungen von Fotoarbeiten, offiziellen Dokumenten, privaten Papieren und Memorabilien der Kennedy-Familie.", "Die K\u00f6lner Ausstellung zeigt unter anderem 70 Fotografien internationaler Fotografen und die ber\u00fchmte \u201eIch bin ein Berliner\u201c-Rede. Neben Exponaten der Berliner Sammlung zeigt die USB Fotos und Presseartikel aus ihrem Zeitschriftenmagazin sowie unter anderem Leihgaben des Historischen Archivs der Stadt K\u00f6ln, des Erzbistums K\u00f6ln und des Rheinischen Bildarchivs.\u00a0", "\u201eIn politisch angespannten Zeiten wie diesen ist es besonders wichtig, auf einen amerikanischen Pr\u00e4sidenten zur\u00fcck zu blicken, der wie kein anderer f\u00fcr Demokratie, Freiheit, Frieden und globale Zusammenarbeit stand. Er war der erste amtierende US-Pr\u00e4sident, der Deutschland nach dem Zweiten Weltkrieg besuchte\u201c, sagt Dr. Hubertus Neuhausen, Direktor der USB.", "Neben dem dokumentarischen Teil zeigt die Ausstellung auch Exponate der K\u00fcnstler Elmar Diks und Aaron Vidal, die das Thema John F. Kennedy malerisch und digital k\u00fcnstlerisch umgesetzt haben.\u00a0", "Die Ausstellung wird am Mittwoch, 8. November 2017 um 19.00 Uhr in der Aula der Universit\u00e4t K\u00f6ln er\u00f6ffnet. ", "\u00a0Der Eintritt und alle Veranstaltungen sind frei.(aga)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/die-neue-rheinlandcard-2018-ist-da-hier-gibt-es-75-mal-freien-eintritt--25226794", "article_id": "25226794", "section": "", "article_headline_strong": "Die neue RheinlandCard 2018 ist da", "article_headline_normal": "Hier gibt es 75 Mal freien Eintritt", "date": "25.10.17, 15:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die RheinlandCard geht in die zweite Runde: Ab sofort ist die neue Karte f\u00fcr das Kalenderjahr 2018 erh\u00e4ltlich. Mit noch mehr Freizeitzielen, noch mehr Partner-Unternehmen und noch mehr Spa\u00df f\u00fcr die ganze Familie.\u00a0", "Mehr als 85 Leistungen k\u00f6nnen die Karten-Inhaber ab dem 1. Januar 2018 nutzen. Und bei 75 Anbietern haben sie sogar komplett freien Eintritt, etwa im Movie Park in Bottrop-Kirchhellen, in der Zoom Erlebniswelt in Gelsenkirchen oder im K\u00f6lner Abenteuermuseum Odysseum.", "Ganz neu in diesem Jahr ist die Kategorie \u201eEvent und Stadion\u201c. Alle Sportbegeisterten kommen mit der RheinlandCard jetzt gro\u00df auf ihre Kosten - bei den K\u00f6lner Haien, beim American Football und beim Baseball. Auch auf der K\u00f6lner Rennbahn gibt es mit der Freizeit-Vorteils-Karte jetzt freien Eintritt. Wer schon immer einmal hinter die Kulissen des Rhein-Energie-Stadions schauen wollte, ist bei einer Stadionf\u00fchrung richtig. Oder vielleicht doch lieber bei einer spannenden Stadtf\u00fchrung f\u00fcr Hobby-L\u00e4ufer von Sightrunning Cologne?", "Diese Anbieter hat die RheinlandCard genau so neu im Programm wie Deutschlands beliebteste Dinnershow Fantissima im Br\u00fchler Phantasialand. Die gro\u00dfe Abendgala begeistert das Publikum seit Jahren mit exklusiven Gourmet-Men\u00fcs und beeindruckender Choreographie und Artistik.", "Noch viele weitere Top-Partner sind bei der RheinlandCard neu mit dabei. Zum Beispiel der K\u00f6nigliche Burgers\u2018 Zoo im niederl\u00e4ndischen Arnhem, das K\u00f6lner Schokoladenmuseum oder das Explorado Kindermuseum in Duisburg. Auch Efteling ist jetzt mit im RheinlandCard-Programm, der gr\u00f6\u00dfte und spannendste Freizeitpark der Niederlande. ", "Was die Nutzer freuen wird: Trotz der vielen neuen Partner bleibt der Preis der Karte unver\u00e4ndert. Erwachsene zahlen weiterhin nur 59,90 Euro, Kinder zwischen 4 und 12 Jahren 44,90 Euro. Eine Investition, die sich sehr schnell rechnet: Meist haben die Inhaber beim zweiten freien Eintritt die Kosten f\u00fcr die Karte schon wieder heraus.", "Und das mitgelieferte Booklet zeigt alle Angebote auf einen Blick. Wenn an einem Sonntagmorgen also mal wieder Ratlosigkeit herrscht, wo es heute mit der Familie hingehen soll, sind RheinlandCard-Besitzer klar im Vorteil: Sie bl\u00e4ttern die Brosch\u00fcre durch und wissen sofort, wo die Reise heute hin geht. Zum Beispiel ins Aggua nach Troisdorf, in den Lentpark oder zum Motorsport-Erlebnismuseum am N\u00fcrburgring.", "Die RheinlandCard ist zum Jahrespreis von 59,90 Euro f\u00fcr Erwachsene und 44,90 Euro f\u00fcr Kinder im Alter zwischen 4 und 12 Jahren erh\u00e4ltlich - und damit auch ein sch\u00f6nes Geschenk f\u00fcr Weihnachten. Abonnenten von ", ", ", " und ", " erhalten einen Rabatt von 5 Euro auf die Karte.", "Telefonisch ist sie ganz einfach bestellbar unter 0221 \u2013 567 97499. Unter anderem gibt es die RheinlandCard bei K\u00f6lnticket, Bonnticket und Westticket, sowie im Servicecenter in der Breitestra\u00dfe und nat\u00fcrlich auch unter ", "Eine \u00dcbersicht \u00fcber alle Verkaufsstellen unter:\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/fitness/training-mit-wochenplaner-mit-diesem-programm-starten-sie-erfolgreich-ins-lauftraining-25503068", "article_id": "25503068", "section": "", "article_headline_strong": "Training mit Wochenplaner", "article_headline_normal": "Mit diesem Programm starten Sie erfolgreich ins Lauftraining", "date": "09.01.17, 13:35 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wir wollen jetzt nicht von Vors\u00e4tzen sprechen. Aber mal ehrlich: Ein bisschen mehr Fitness w\u00fcrde uns doch allen gut tun.", "Wenn Sie jetzt sagen: \u201eDer letzte Lauf, das war der zum Bus, und sowieso geht mir schon nach 10\u00a0Minuten die Puste aus. Das macht doch gar keinen Spa\u00df!\u201c k\u00f6nnen wir Sie beruhigen: Es kann Spa\u00df\u00a0machen!", "Wir zeigen Ihnen, wie Sie auch als absoluter Jogging-Anf\u00e4nger am besten in ein gutes Lauftraining\u00a0einsteigen k\u00f6nnen. Das Zauberwort hei\u00dft: Intervalltraining.\u00a0", "Aber keine Angst: Das Intervalltraining, das wir meinen, ist nicht die knallharte Trainingsform, die\u00a0nur von Spitzensportlern absolviert wird und total anstrengend ist. F\u00fcr Laufanf\u00e4nger eignet sich ein\u00a0extensives \u2013 also moderates \u2013 Intervalltraining bestens, um die n\u00f6tige Ausdauer zu trainieren.", "Die Laufeinheit in unserem Lauftraining f\u00fcr Anf\u00e4nger besteht aus einer Kombination aus Walking und\u00a0Joggen. Die erste Trainingseinheit dauert auch nur 25 Minuten!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/ratgeber-zum-herunterladen-so-fasten-sie-richtig-und-gesund-25934988", "article_id": "25934988", "section": "", "article_headline_strong": "Ratgeber zum Herunterladen", "article_headline_normal": "So fasten Sie richtig und gesund", "date": "28.02.17, 13:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Manchmal bleibt es nur ein guter Vorsatz und auch die Zahl der Abbrecher ist unbekannt: Doch am Aschermittwoch sind die fetten Zeiten f\u00fcr viele Menschen in Deutschland erst einmal vorbei. Bis Ostern hei\u00dft es fasten, was allerdings mehr oder weniger streng ausgelegt wird.", "Nach einer aktuellen Forsa-Umfrage f\u00fcr die Krankenkasse DAK ist zumindest mehr als die H\u00e4lfte der Deutschen (55 Prozent) vom Fasten \u00fcberzeugt. 15 Prozent halten einen Verzicht auf bestimmte Genussmittel und Gewohnheiten aus gesundheitlicher Sicht sogar f\u00fcr \u201esehr sinnvoll\u201c.", "Aus ern\u00e4hrungsphysiologischer Sicht haben die Befragten nat\u00fcrlich recht. Doch sinnvoll ist Fasten nur, wenn man es auch richtig macht - und sich zuvor von einem Arzt beraten l\u00e4sst.\u00a0", "Doch was hei\u00dft schon \u201erichtig\u201c? Ist es richtig, mehr oder weniger komplett auf Essen zu verzichten, wie es die Buchinger-Methode vorschl\u00e4gt? Oder ist Einschr\u00e4nkung und bewusste Ern\u00e4hrung nicht doch die bessere Art zu fasten?", "Wir haben in unserem kostenlosen E-Paper die wichtigsten Fragen und Antworten zum Fasten f\u00fcr Sie zusammengestellt. Was kann man gegen Hei\u00dfhungerattacken tun? Wieviel kann man durch Kurzzeitfasten abnehmen? Warum ist Dauersnacken so ungesund? Wir erkl\u00e4ren, wie Sie sinnvoll beginnen, welche Lebensmittel Ihnen dabei helfen und geben Ihnen einen \u00dcberblick \u00fcber die bekanntesten Fastenmethoden. Viel Erfolg!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/bonn/bonn-demos--veranstaltungen--termine---was-passiert-wann-rund-um-den-klimagipfel--28762940", "article_id": "28762940", "section": "", "article_headline_strong": "Bonn", "article_headline_normal": "Demos, Veranstaltungen, Termine \u2013 was passiert wann rund um den Klimagipfel?", "date": "06.11.17, 12:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vom 6. bis zum 17. November findet in Bonn die ", " statt. Rund um die riesige Veranstaltung gibt es dutzende Termine.", "Doch schon vor dem offiziellen Beginn des Gipfels gibt es wichtige Veranstaltungen. Wir geben an dieser Stelle einen \u00dcberblick, was wann in Bonn passiert.\u00a0", "6. November", " im World Conference Center Bonn: Hiermit beginnt der offizielle Teil der Weltklimakonferenz.", ": Rund 1000 Kinder und Jugendliche sollen auf der\u00a0Kreuzung Willy-Brandt-Allee/ Heussallee/Genscherallee ein Menschenbild stellen.", " zum Thema \u201eBonn Mobil - Ideen und Projekte zur Mobilit\u00e4t in Bonn\u201c von 18 bis 21 Uhr in der Fabrik 45\u00a0", "7. November", "Erste von 18 ", " der Delegierten: In Dortmund wird unter anderem eine Klimaschutzsiedlung und das Stadion von Borussia Dortmund besichtigt. ", "9. November", "in der Weltkugel in der Rheinaue. Ab 19 Uhr geht es unter anderem um die Frage \u201eWas bedeutet Klimagerechtigkeit\u201c?", "11. November\u00a0", "11.11 Uhr Rundgang \u00fcber die Bonn Zone mit den ", "Demo \u201eSchluss mit dem faulen Zauber\u201c (", ")", "12. November", ": Die erste von f\u00fcnf Veranstaltungen der fidschianischen Pr\u00e4sidentschaft findet statt. Es geht um das Thema Klimawandel und Gesundheit.\u00a0", "14. November", "Veranstaltung im ", " zum Thema \u201eGender und Klimawandel - Wie gehen Klimagerechtigkeit und Gendergerechtigkeit zusammen?\u201c", "15. November", "Beginn der ", ": F\u00fcr Deutschland spricht Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier. Das sogenannte \u201eNational Statement\u201c h\u00e4lt Umweltministerin Barbara Hendricks voraussichtlich am Donnerstag.", "16. November", "Das UN-Klimasekretariat gibt die Gewinner der ", " bekannt.", "17. November", " f\u00fcr die Vertragsstaaten"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/vor-weltklimakonferenz-usa-veroeffentlichen-alarmierenden-report-28766606", "article_id": "28766606", "section": "", "article_headline_strong": "Vor Weltklimakonferenz", "article_headline_normal": "USA ver\u00f6ffentlichen alarmierenden Report", "date": "04.11.17, 17:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kurz vor Beginn der Bonner Klimakonferenz am Montag sorgt ein d\u00fcsterer US-Klimareport f\u00fcr Aufsehen. In dem von 13 US-Beh\u00f6rden ver\u00f6ffentlichten Dokument kommen die Autoren zu dem Schluss, dass die globale Erw\u00e4rmung zum weitaus gr\u00f6\u00dften Teil von Menschenhand verursacht werde. Sie warnen zudem vor einem m\u00f6glichen Anstieg der Meeresspiegel um bis zu gut 2,40 Meter bis zum Jahr 2100. Trotz des deutlichen Kontrasts zu den Standpunkten von US-Pr\u00e4sident Donald Trump versuchte das Wei\u00dfe Haus nicht, die per Gesetz alle vier Jahre vorgeschriebene Ver\u00f6ffentlichung zu blockieren.", "Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) lobte schon vor der Ver\u00f6ffentlichung des Reports am Freitag (Ortszeit) das Engagement vieler Amerikaner, die den von Trump angek\u00fcndigten und weltweit kritisierten Ausstieg aus dem Pariser Klimaschutzabkommen nicht akzeptieren wollen. \u201eDas Engagement vieler St\u00e4dte und Regionen gerade in den USA zeigt, dass die Dynamik beim Klimaschutz nicht aufzuhalten ist, auch nicht von der Trump-Regierung\u201c, sagte sie den Zeitungen des Redaktionsnetzwerks Deutschland (Samstag).", "Eine dieser Kooperationen ist dem Bericht zufolge das von Baden-W\u00fcrttemberg und Kalifornien initiierte Klimaschutzb\u00fcndnis \u201eunder2MOU\u201c. In Bonn werden unter anderem der kalifornische Gouverneur Jerry Brown, sein Vorg\u00e4nger Arnold Schwarzenegger, der ehemalige New Yorker B\u00fcrgermeister Michael Bloomberg und Friedensnobelpreistr\u00e4ger Al Gore erwartet.", "Bei der Weltklimakonferenz geht es darum, Regeln zu definieren, wie die in Paris 2015 vereinbarten Klimaschutzziele erreicht werden k\u00f6nnen. Dazu sollen bis zum 17. November mehr als 23 000 Menschen aus rund 195 L\u00e4ndern zusammenkommen. Es ist die bisher gr\u00f6\u00dfte zwischenstaatliche Konferenz auf deutschem Boden.", "Angesichts der aktuellen Sondierungsgespr\u00e4che in Berlin appellierte Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter via \u201eRheinischer Post\u201c (Samstag) an Union und FDP, zu einer Einigung beizutragen: \u201eDer internationale Klimaschutz braucht in den kommenden Tagen ein klares Signal aus den Sondierungsgespr\u00e4chen.\u201c", "Bereits am Samstag begannen in Bonn die ersten Demonstrationen. Etwa 10 000 Menschen versammelten sich in der ehemaligen Bundeshauptstadt und riefen zu mehr Klimaschutz-Anstrengungen auf. Auff\u00e4llig dabei war, dass Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) nahezu \u00e4hnlich viel Kritik auf sich zog wie Trump.", "Blickfang war zum Beispiel eine gro\u00dfe Erdkugel von Greenpeace, auf der Kohlekraftwerke eine dunkelgraue Wolke mit dem Gesicht von Merkel ausstie\u00dfen. Darunter stand: \u201eRaus aus der Kohle, Frau Merkel!\u201c Nach Polizeiangaben blieben die Aktionen friedlich. Zu den Protesten aufgerufen hatten unter anderem die Organisationen Germanwatch, BUND, WWF, Greenpeace, Oxfam, Brot f\u00fcr die Welt und Misereor.", "Der US-Klimareport bietet inhaltlich im Grunde wenig \u00dcberraschendes - allerdings finden sich noch einmal deutliche Formulierungen. \u201eEs ist extrem wahrscheinlich, dass menschliche Aktivit\u00e4ten, insbesondere der Aussto\u00df von Treibhausgasen, die dominante Ursache der seit Mitte des 20. Jahrhunderts beobachteten Erw\u00e4rmung ist\u201c, hei\u00dft es darin etwa. Es gebe \u201ekeine alternative Erkl\u00e4rung\u201c.", "Bef\u00fcrchtungen von Kritikern, die Regierung Trumps k\u00f6nne vor der Ver\u00f6ffentlichung des Reports \u00c4nderungen an den wissenschaftlichen Schlussfolgerungen vornehmen, bewahrheiteten sich nicht. Das sei nicht geschehen, zitierten Medien mehrere Experten.", "Allerdings versuchte das Wei\u00dfe Haus, die Aussagekraft des Reports herunterzuspielen. \u201eDas Klima hat sich ge\u00e4ndert und \u00e4ndert sich stets\u201c, hie\u00df es in der schriftlichen Erkl\u00e4rung eines Sprechers. Zudem werde in dem Report selbst betont, dass das Ausma\u00df des k\u00fcnftigen Klimawandels stark von \u201eandauernden Ungewissheiten \u00fcber die Sensibilit\u00e4t des Klimas\u201c f\u00fcr Treibhausgas-Emissionen abh\u00e4nge. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/weltklimagipfel-in-bonn-25-000-teilnehmer-wollen-dem-treibhaus-erde-helfen-28619118", "article_id": "28619118", "section": "", "article_headline_strong": "Weltklimagipfel in Bonn", "article_headline_normal": "25.000 Teilnehmer wollen dem Treibhaus Erde helfen", "date": "23.10.17, 12:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bis zu 25.000 Teilnehmer, die gr\u00f6\u00dfte internationale Konferenz, die es jemals in Deutschland gegeben hat: Zwei Wochen lang beraten die Menschen aus fast allen Staaten der Erde vom 6. November an in Bonn dar\u00fcber, wie der globale Klimawandel abgemildert werden kann.\u00a0", "Auf dem Konferenzgel\u00e4nde im Schatten des Langen Eugen wird ein Regelwerk verhandelt, das von 2020 an gelten soll. Die Regeln sollen die freiwilligen Verpflichtungen der Staaten, ihren Aussto\u00df von Treibhausgasen zu vermindern, die sie auf Basis der ", " eingegangen waren kontrollierbar und miteinander vergleichbar machen. \u201eEs geht ums Kleingedruckte\u201c, sagte dazu Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) vor kurzem.", "Auf der UN-Klimakonferenz von Paris vor zwei Jahren hatten sich die Teilnehmer darauf geeinigt, die Erw\u00e4rmung der Erdatmosph\u00e4re durch die Verminderung des Aussto\u00dfes von Treibhausgasen von 2020 an auf maximal zwei Grad Celsius gegen\u00fcber dem vorindustriellen Niveau zu begrenzen. Mittlerweile sind alle Staaten der Erde dieser \u00dcbereinkunft beigetreten, bis auf Nicaragua und Syrien.", "Die enorm hohe Zahl zeigt an, welchen Stellenwert der Klimawandel in der politischen Debatte mittlerweile weltweit hat. Es sind eben nicht mehr nur die Staaten s\u00fcdlich der Sahara, die mit der zunehmenden Verw\u00fcstung von ehemals fruchtbaren Landstrichen und deren Folgen wie gewaltt\u00e4tigen Konflikten um fruchtbares Ackerland zu tun haben.", "In Deutschland sind die Menschen erschrocken \u00fcber die zunehmende Zahl an extrem starken Niederschl\u00e4gen vor allem in den Sommermonaten, die kleine B\u00e4che zu rei\u00dfenden Schlammstr\u00f6men werden lassen. In der japanischen Hauptstadt Tokio f\u00fchren solche Starkregen vermehrt zu \u00dcberschwemmungen in der Metropole, die zudem vom steigenden Meeresspiegel bedroht ist. Und selbst in den USA hat die Hurrikan-Saison die Debatte \u00fcber den Klimawandel angefacht.", "Nein, das w\u00fcrde zu nichts f\u00fchren. Nur ein Teil der 25.000 Teilnehmer sind Mitglieder der anreisenden nationalen Delegationen. Ihre Zahl d\u00fcrfte irgendwo zwischen 5000 und 10.000 liegen. Die anderen Teilnehmer sind Interessenvertreter von Nichtregierungsorganisationen aus dem Umwelt- und Klimaschutz, der Industrie oder auch von Organisationen, die sich unterhalb der nationalen Ebene zusammengeschlossen haben, um den Klimaschutz voranzubringen. Au\u00dferdem sind nat\u00fcrlich auch die Medien zahlreich vertreten.", "Das stimmt. Damit so eine Riesen-Konferenz funktioniert, wird der Verhandlungsprozess in viele einzelne Arbeitsgruppen aufgeteilt. Au\u00dferdem nehmen \u00fcblicherweise nicht alle L\u00e4nder-Delegationen an allen Arbeitsgruppen teil. Das w\u00e4ren immer noch \u00fcber 190. In der Vergangenheit hat es sich bew\u00e4hrt, dass L\u00e4nder mit gleichen Interessen sich zu Bl\u00f6cken zusammengefunden haben, die dann jeweils einen oder wenige Vertreter in die Verhandlungen entsendet haben. Es geht dann um viele komplizierte Fragen rund um die freiwilligen Selbstverpflichtungen der Staaten, ihren Aussto\u00df an Treibhausgasen zu mindern.\u00a0", "Erstmal nichts. Es handelt sich eben um freiwillige Verpflichtungen. Das \u00dcbereinkommen von Paris hat keinerlei rechtliche Verbindlichkeit.", "Rein rechtlich betrachtet ja. Aber die Tatsache, dass die Staaten ihre Verpflichtungen jeweils \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt haben, schafft nat\u00fcrlich auch einen hohen politischen Druck, sich auch dran zu halten. Das erf\u00e4hrt zum Beispiel gerade Deutschland. Die Bundesregierung hatte seit 2007 immer wieder gesagt, dass sie den Aussto\u00df an Treibhausgasen in Deutschland bis 2020 um 40 Prozent gegen\u00fcber 1990 verringern werden. Zuletzt bekr\u00e4ftigte sie das im Dezember 2014. Jetzt musste die Bundesregierung aber einr\u00e4umen, dass sie dieses Ziel vermutlich sehr deutlich verfehlen wird. ", " Damit ger\u00e4t sie sowohl innenpolitisch als auch international unter Druck nachzusteuern, um das Ziel vielleicht doch noch zu schaffen.\u00a0", "Zur Konferenz eingeladen haben die Fidschi-Inseln. Sie haben die Pr\u00e4sidentschaft f\u00fcr diese Konferenz \u00fcbernommen, die offiziell \u201eConference of the Parties 23\u201c (COP23) hei\u00dft. Da aber eine so gro\u00dfe Teilnehmerzahl in dem pazifischen Inselstaat nicht zu beherbergen ist, wurde beschlossen, die Konferenz am ", " zu veranstalten.", "Die Fidschi-Inseln wollen mit ihrer Pr\u00e4sidentschaft insbesondere auf das Schicksal vieler pazifischer Inselstaaten und niedrig gelegener K\u00fcstenregionen weltweit aufmerksam machen. \u201eAlle Unterzeichnerstaaten des Abkommens m\u00fcssen tun, was sie vereinbart haben, und mehr noch.\u201c Kein Land der Welt k\u00f6nne sich vor den Auswirkungen des Klimawandels alleine sch\u00fctzen, sagte der Ministerpr\u00e4sident der Fidschi-Inseln, Frank Bainimarama, Mitte Oktober bei einer Vorbereitungskonferenz f\u00fcr Bonn in Fidschi.", "Die Existenz vieler Inselstaaten steht in Frage, wenn der Meeresspiegel infolge des Klimawandels nur um wenige weitere Zentimeter ansteigt. Bereits in den gut 100 Jahren zwischen 1901 und 2010 stieg der mittlere Meeresspiegel global um circa 20 Zentimeter an. Auf den Fidschi-Inseln m\u00fcssen deshalb bereits eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl D\u00f6rfer umgesiedelt werden.", "Die von den Vereinten Nationen veranstalteten Klimakonferenzen seit 1995 wurden durchnummeriert. Die in Bonn ist einfach die 23. Die Bezeichnung \u201eConference of the Parties\u201c, also Vertragsstaatenkonferenz, bezieht sich auf das 1992 auf dem Erdgipfel von Rio de Janeiro beschlossene \u201eRahmen\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen\u201c, k\u00fcrzer: Klimarahmenkonvention. Dieser Konvention traten nach und nach alle 195 Staaten der Erde bei. Damit wurden sie zu Vertragsstaaten.", "Beschl\u00fcsse werden von der Mammut-Konferenz in Bonn eher nicht erwartet. Wohl aber wichtige Schritte dahin: Denn 2018, bei der n\u00e4chsten Weltklimakonferenz, die dann in Polen stattfinden wird, sollen nicht nur die Regeln beschlossen werden. Im kommenden Jahr sollen auch die freiwilligen Selbstverpflichtungen erstmals \u00fcberpr\u00fcft werden. Das ist deshalb wichtig, weil bereits jetzt klar, dass selbst, wenn alle ihre Selbstverpflichtungen erf\u00fcllen, die Erdatmosph\u00e4re um 2,7 Grad, nach Ansicht mancher Experten sogar um 3,5 Grad Celsius w\u00e4rmer werden wird.\u00a0", "Sehr viel. Jeder Mensch st\u00f6\u00dft t\u00e4glich Kohlendioxid aus und tr\u00e4gt damit ein ganz klein wenig zum Treibhausgas-Effekt bei, der die Temperaturen ansteigen l\u00e4sst. Zum Teil ist das unvermeidbar, etwa wenn wir im Herbst die Heizung anschalten und der \u00d6l- oder Gasbrenner im Keller anspringt. Aber es kommt oft auf das Wie an. Wir sparen zum Beispiel \u00d6l oder Gas und sto\u00dfen weniger Kohlendioxid aus, wenn wir die Raumtemperatur im Herbst oder Winter um ein paar Zehntel Grad absenken.\u00a0", "Wenn wir am Samstagmorgen zum B\u00e4cker fahren, ist es sinnvoll das Auto stehen zu lassen und stattdessen das Fahrrad zu nehmen.\u00a0", "Auch in unserer Ern\u00e4hrung gibt es Lebensmittel, die den Treibhauseffekt st\u00e4rker anheizen als andere. F\u00fcr die Produktion eines Kilogramms Rindfleisch etwa werden Wissenschaftlern zufolge je nach Untersuchung zwischen acht und 30 Kilogramm Treibhausgase ausgesto\u00dfen, ", ". Wissenschaftler sprechen hier von CO2-\u00c4quivalenten, weil in der Rindfleischproduktion neben Kohlendioxid vor allem Methan als wichtiges Treibhausgas in die Atmosph\u00e4re gelangt. F\u00fcr die Produktion von einem Kilogramm Milch, Weizen, Gem\u00fcse werden aber nur maximal je zwei Kilogramm CO2-\u00c4quivalente in die Luft geblasen, bei Kartoffeln bis zu drei Kilogramm. Etwas weniger Fleisch auf dem Esstisch schont also auch das Klima."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/-agoraphobic-traveller--frau-reist-um-die-welt---ohne-ihre-wohnung-zu-verlassen-28782888", "article_id": "28782888", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eAgoraphobic Traveller\u201c", "article_headline_normal": "Frau reist um die Welt \u2013 ohne ihre Wohnung zu verlassen", "date": "08.11.17, 11:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Peru, Senegal, Kirgisistan: Jacqui Kenny ist durch die halbe Welt gereist \u2013 ohne ihre Wohnung zu verlassen. 27.000 Bilder zeugen von ihrer Weltreise, die sie aus dem eigenen Wohnzimmer heraus unternommen hat. Wie kann das sein?", "Kenny reist via Google Street View um die Welt. Der Grund: Sie leidet unter ", ". Betroffene haben gro\u00dfe \u00c4ngste, sich an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen aufzuhalten. Bei manchen Menschen wirkt sich die Angstst\u00f6rung so extrem aus, dass sie ihre Wohnung nicht mehr verlassen k\u00f6nnen. Tun sie es doch, leiden sie h\u00e4ufig unter Panikattacken. \u201eIch kann dann nicht mehr richtig atmen und mein Herz beginnt zu rasen\u201c, schreibt Kenny in einem ", ".", "\u201eF\u00fcr mich ist manchmal schon der Weg zum Supermarkt eine Herausforderung \u2013 ganz zu schweigen davon, weit weg zu verreisen\u201c. Seit mehr als 20 Jahren leidet sie unter der Erkrankung und findet schlie\u00dflich eine M\u00f6glichkeit, ihrer Situation zumindest vor\u00fcbergehend zu entfliehen: Google Street View.", "\u201eIch habe einen Weg gefunden, Orte \u00fcberall auf der Welt zu erleben, nach deren Entdeckung ich mich lange gesehnt hatte, die mir im echten Leben verwehrt blieb\u201c, so die Neuseel\u00e4nderin, die in London lebt. \u201eIch entdeckte entlegene St\u00e4dte und staubige Landschaften, leuchtende architektonische Prachtst\u00fccke und anonyme Menschen, alles eingefroren in einem Bild.\u201c Von den sch\u00f6nsten Momenten macht sie Screenshots, Mitbringsel ihrer virtuellen Reisen.", "Sie bearbeitet die Bilder, betont das Besondere, was sie in den Aufnahmen entdeckt, die Googles Street-View-Auto aus rein funktionalen Gr\u00fcnden am Flie\u00dfband machte. Nach und nach postet sie die Bilder auf ihrem ", ".", "Die Zufalls-Bilder des Internet-Giganten macht Kenny zu Kunstwerken: Die beiden Frauen, die in ihren traditionellen Gew\u00e4ndern an einer Moschee im Senegal vorbeischlendern, die M\u00e4nner, die sich an einer Stra\u00dfenecke im peruanischen Puno unterhalten und die Kamele, die durch die W\u00fcste der Arabischen Emirate schreiten.", "Ihr Instagram-Account wird immer erfolgreicher, inzwischen hat sie mehr als 83.000 Abonnenten. K\u00fcrzlich ist Kenny sogar zum ersten Mal wieder in ein Flugzeug gestiegen \u2013 und zu der Er\u00f6ffnung ihrer eigenen Ausstellung nach New York \u201eThe Agoraphobic Traveller\u201c geflogen. \u201eIch mache jetzt Dinge, von denen ich nicht dachte, dass ich sie jemals tun w\u00fcrde\u201c, so die Londonerin in einem ", ", das Google \u00fcber sie gedreht hat. \u201eIch bin jetzt wie noch nie zuvor mit der Welt verbunden.\u201c", "Ihre Streetview-Portraits verkauft sie mit der Erlaubnis von Google und in Zusammenarbeit mit \u201eStories for Good\u201c nun \u00fcber ihre ", ", der Erl\u00f6s geht an die \u201eBrain and Behavior Research Foundation\u201c. Die NGO setzt sich f\u00fcr ein besseres Verstehen psychischer Krankheiten und die Pr\u00e4ventionsarbeit ein. Kenny glaubt, dass ihre Arbeit auch Hoffnung spenden kann: \u201eIch hoffe einfach, dass ich ein Beispiel daf\u00fcr sein kann, dass auch aus Deinen dunkelsten Zeiten wundervolle Dinge entstehen k\u00f6nnen.\u201c (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/weihnachtsgeld-das-zahlen-die-unternehmen-aus-der-region-ihren-mitarbeitern-28783604", "article_id": "28783604", "section": "", "article_headline_strong": "Weihnachtsgeld", "article_headline_normal": "Das zahlen die Unternehmen aus der Region ihren Mitarbeitern", "date": "08.11.17, 13:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mehr als die H\u00e4lfte der Arbeitnehmer in Deutschland kann sich in den n\u00e4chsten Wochen \u00fcber einen kleinen Geldsegen freuen: 55 Prozent der Besch\u00e4ftigten erhalten nach einer Online-Befragung der gewerkschaftsnahen Hans-B\u00f6ckler-Stiftung unter 17000 Arbeitnehmern Weihnachtsgeld. Drei Viertel der Mitarbeiter in Betrieben mit Tarifvertrag erhalten Weihnachtsgeld, in Betrieben ohne Tarifvertrag sind es nur 44 Prozent. Traditionell hoch ist die Sonderzahlung im Bankgewerbe, in der S\u00fc\u00dfwarenindustrie, in der Chemie- und Druckindustrie und in der Textilindustrie (Westfalen). Hier werden oft 95 bis 100 Prozent eines Monatseinkommens ausgezahlt. Bei Versicherungen sind es meist 80 Prozent. Ein \u00dcberblick aus der Region:", " zahlt 95 Prozent des Monatsbruttos als Weihnachtsgeld an die Besch\u00e4ftigten aus.", "zahlt kein extra Weihnachtsgeld. Der Bonner Konzern hat vor Jahren \u201eZielgeh\u00e4lter\u201c eingef\u00fchrt. Das Weihnachtsgeld sei darin eingeflossen, teilt ein Sprecher mit.", " \u00fcberweist ihren Mitarbeitern zwischen 25 und 55 Prozent des Bruttos \u2013 abh\u00e4ngig von der Dauer der Besch\u00e4ftigung.", "will entsprechend des g\u00fcltigen Tarifvertrags nach sechs Monaten Betriebszugeh\u00f6rigkeit 25 Prozent, nach 12 Monaten 35 Prozent, nach 24 Monaten 45 Prozent und nach 36 Monaten 55 eines Monatsentgelt \u00fcberweisen, teilte der Automobilhersteller mit", " zahlt allen Tarifmitarbeitern in NRW 62,5 Prozent des individuellen monatlichen Tarifentgelts. \u201eEs wird zur einen H\u00e4lfte im Mai und zur anderen H\u00e4lfte im November ausgezahlt\u201c, teilte das Unternehmen auf Anfrage mit.", "zahlt Ende November ihren Mitarbeitern ein volles zus\u00e4tzliches Gehalt als Weihnachtsgeld.", "zahlt 95 Prozent des Monatsbruttos als Weihnachtsgeld an die Besch\u00e4ftigten aus.", ", Gro\u00dfh\u00e4ndler aus Frechen, \u00fcberweist laut Tarif des Gro\u00df- und Au\u00dfenhandels in Nordrhein-Westfalen pauschal 433,92 Euro an jeden Mitarbeiter.", " zahlt je nach Dauer der Betriebszugeh\u00f6rigkeit 20 bis 100 Prozent Weihnachtsgeld.", " gibt es ein zus\u00e4tzliches Monatsgehalt.", "zahlt \u201edem Gro\u00dfteil der Mitarbeiter\u201c ein Weihnachtsgeld von einem halben bis einem Monatsgehalt.", "(fr\u00fcher: K\u00f6lner Bank) zahlt 13 Geh\u00e4lter im Jahr: Eine H\u00e4lfte des 13. Gehalts gibt es im M\u00e4rz, die andere H\u00e4lfte im November."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/kommentar-zum-dritten-geschlecht-bis-zur-gleichberechtigung-ist-noch-viel-zu-tun-28812048", "article_id": "28812048", "section": "", "article_headline_strong": "Kommentar zum dritten Geschlecht", "article_headline_normal": "Bis zur Gleichberechtigung ist noch viel zu tun", "date": "08.11.17, 14:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Jeder Mann stelle sich nur einmal vor, bei ihm w\u00e4re im Personenstandsregister \u201eweiblich\u201c als Geschlecht eingetragen. Oder bei einer Frau \u201em\u00e4nnlich\u201c. Ansonsten bek\u00e4men beide noch das Angebot, dass stattdessen einfach gar nichts eingetragen sein sollte \u2013 eben nur nicht das tats\u00e4chliche Geschlecht. Ein absurder Vorschlag? Zweifellos. Aber genau das m\u00fcssen Intersexuelle in Deutschland bislang ertragen.", "Intersexuelle sind Menschen, die mit k\u00f6rperlichen Merkmalen geboren werden, die von der Medizin her als \u201egeschlechtlich nicht eindeutig\u201c eingestuft werden. Es handelt sich um Menschen, die von den Hormonen und Chromosomen her anders sind als andere. Das ist schlicht eine weitere Variation der Natur. Viele dieser Menschen sagen ausdr\u00fccklich, dass sie sich nicht nur biologisch unterscheiden. Sie empfinden sich selbst eben auch nicht als Mann oder Frau.", "Der Staat hat seiner Ignoranz gegen\u00fcber diesem Thema in der Vergangenheit dadurch Ausdruck verliehen, dass diese Menschen willk\u00fcrlich jeweils als \u201em\u00e4nnlich\u201c oder als \u201eweiblich\u201c eingestuft wurden. Es handelte sich deshalb um einen Fortschritt, dass der Eintrag seit dem Jahr 2013 im Personenstandsregister zumindest offen bleiben durfte. Doch es war ein Fortschritt, der nur ein Zwischenschritt sein durfte.", "Das Grundgesetz garantiert die W\u00fcrde des Menschen und die freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit. Es verbietet die Diskriminierung wegen des Geschlechtes. Wer nicht Mann oder Frau ist, hat das Recht, vom Staat und der Gesellschaft anerkannt zu werden. Dazu geh\u00f6rt, die Dinge beim Namen zu nennen. Deshalb hat das Verfassungsgericht dem Gesetzgeber jetzt aufgetragen, eine Neuregelung zu finden. Der intersexuelle Kl\u00e4ger hat daf\u00fcr einen Eintrag mit dem Begriff \u201einter/divers\u201c vorgeschlagen.", "Das Verfassungsgericht stellt klar: Die Welt ist nicht nur eine zweigeschlechtliche. Diese juristische Anerkennung wird auf Dauer auch die gesellschaftliche Akzeptanz f\u00fcr die Vielfalt steigern. Probleme gibt es weiter genug. Amnesty International kritisiert, noch immer w\u00fcrden Kinder \u201eohne akute medizinische Notwendigkeit\u201c operiert oder behandelt, um sie dem m\u00e4nnlichen oder weiblichen Geschlecht zuzuordnen. Es braucht hier ein eindeutiges Stoppschild des Gesetzgebers."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/sexismus-debatte-auch-carolin-kebekus-wurde--auf-partys-schon-begrapscht--28812380", "article_id": "28812380", "section": "", "article_headline_strong": "Sexismus-Debatte", "article_headline_normal": "Auch Carolin Kebekus wurde \u201eauf Partys schon begrapscht\u201c", "date": "08.11.17, 15:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der Debatte \u00fcber sexuelle Bel\u00e4stigungen hat auch Entertainerin Carolin Kebekus von ihren eigenen Erfahrungen berichtet. \u201eDas f\u00e4ngt an mit anz\u00fcglichen Spr\u00fcchen. Ich bin auch auf Partys begrapscht worden. Und ich bin sehr oft Exhibitionisten begegnet\u201c, sagte die 37-J\u00e4hrige dem Magazin \u201eStern\u201c.", "Au\u00dferdem kenne sie sehr viele Frauen, die Opfer von Bel\u00e4stigungen und auch von sexueller Gewalt geworden seien. \u201eUnd ich sehe, was das mit den Frauen macht: Scham. Traumata. Und dann \u2013 v\u00f6llig zu Unrecht \u2013 auch Schuldgef\u00fchle\u201c, sagte Kebekus.", " gegen Hollywood-Produzent Harvey Weinstein von mehreren Schauspielerinnen ist eine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber sexuellen Missbrauch \u2013 besonders in der Showbranche \u2013 entbrannt. Auch mehrere deutsche Prominente meldeten sich bereits zu Wort. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/karnevalsdeko-mit-diesen-diy-ideen-wird-die-karnevalsparty--zu-hause-knallig-bunt-23529180", "article_id": "23529180", "section": "", "article_headline_strong": "Karnevalsdeko", "article_headline_normal": "Mit diesen DIY-Ideen wird die Karnevalsparty zu Hause knallig bunt", "date": "30.10.17, 11:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Schablonen entweder selber entwerfen und mit Bleistift auf einem wei\u00dfen Papier vorzeichnen oder die PDF-Datei unter dem Link unten downloaden und ausdrucken. Die Schablone ausschneiden und auf dem gew\u00fcnschten Fotokarton nachzeichnen. Motiv sorgf\u00e4ltig ausschneiden und mit Glitzerstaub, Kn\u00f6pfen und B\u00e4ndern verzieren. Die Holzspie\u00dfe auf die gew\u00fcnschte L\u00e4nge bringen und entweder mit Hei\u00dfkleber oder Klebestreifen auf der R\u00fcckseite der Maske fixieren.", "Auf dem Seidenpapier mit Lineal und Bleistift Rechtecke in der gew\u00fcnschten Gr\u00f6\u00dfe anzeichnen und ausschneiden. Eine Papprolle in die Mitte des Rechtecks legen, einrollen, mit Klebeband fixieren. Das \u00fcberstehende Papier an den Enden kr\u00e4ftig eindrehen und zu Bonbons formen.", "Auf dem wei\u00dfen Papierbogen einen Kreis mit einem Durchmesser von 26 cm anzeichnen und ausschneiden. Nun den Kreis in der Mitte zusammenfalten (halber Kreis), erneut in der Mitte falten (Viertel-Kreis) und ein letztes Mal in der Mitte falten (Achtel-Kreis). Den Kreis wieder entfalten und drei Achtel des Kreises anzeichnen und ausschneiden. Einen Zentimeter von der Spitze abschneiden. Nun die Schablone auf das Karton-Papier (je st\u00e4rker das Papier ist, desto besser l\u00e4sst es sich verarbeiten) legen, nachzeichnen und ausschneiden. H\u00fctchen zusammen drehen, die Enden mit Hei\u00dfkleber fixieren. Mit einer B\u00fcroklammer zusammenstecken und trocknen lassen. Jetzt das Krepppapier in 32 cm lange und 3 cm breite Rechtecke schneiden. Diese der L\u00e4nge nach zusammenfalten und circa 1 cm lange Fransen einschneiden. Die B\u00fcroklammer entfernen und das Fransenband mit Hei\u00dfkleber an das H\u00fctchen kleben. Das Krepppapierband auseinanderfalten und die nicht angeklebten Fransen nach au\u00dfen biegen. 4 cm vom \u00fcbrig gebliebenen Fransenband zusammenrollen und in die H\u00fctchenspitze kleben.", "Kordel an dem Kranz befestigen, Schirmchen aufspannen. Die L\u00f6cher mit einem Holz- oder Metallspie\u00df vorstechen, da die Schirmchen relativ fragil sind und schnell umknicken. Schirmchenstiele eventuell, je nach Position, etwas k\u00fcrzen. Schirmchen in gleichm\u00e4\u00dfigem Abstand in den Kranz stecken.", "Die Luftballons aufpusten und mit einem Klebeband auf der Arbeitsfl\u00e4che fixieren. Mit Hilfe eines Tellers einen gleichm\u00e4\u00dfigen Ring auf dem Ballon anzeichnen. Den Ring mit Acrylfarben ausmalen und trocknen lassen. Eventuell eine zweite Farbschicht auftragen. Aus dem Krepppapier bunte Schnipsel schneiden und mit Kleber auf dem Ballon fixieren.", "Papierstreifen (f\u00fcr Fr\u00f6belsterne) in 17 cm lange St\u00fccke schneiden. Die Enden des ersten Papierstreifens zusammenkleben. Den zweiten Papierstreifen durch den ersten Papierring stecken und die Ende zusammenkleben. Den n\u00e4chsten Papierstreifen durch den entstandenen Ring stecken und zusammenkleben. Mit allen Papierstreifen so fortfahren bis zur gew\u00fcnschten Girlanden-L\u00e4nge.", "Gl\u00e4ser mit Pfeifenreinigern umwickeln. Enden eventuell abschneiden.", "Feder zwischen Glas und Pfeifenreiniger stecken."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/armut-in-deutschland-ab-dieser-einkommensgrenze-gelten-sie-als-arm-28810710", "article_id": "28810710", "section": "", "article_headline_strong": "Armut in Deutschland", "article_headline_normal": "Ab dieser Einkommensgrenze gelten Sie als arm", "date": "08.11.17, 11:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dokumente wie die Paradise Papers geben eine Ahnung vom Reichtum in der Welt. Statistisch ist \u00fcber die Wohlhabenden und ihr Verm\u00f6gen wenig bekannt. Recht gut erforscht ist hingegen die Armut. Und sie ist weiter verbreitet als der Reichtum: Knapp ein Viertel der Menschen in der EU war 2016 von Armut oder sozialer Ausgrenzung bedroht, meldet das Statistikamt Eurostat. In Deutschland ist es fast ein F\u00fcnftel. Sie leiden \u00fcberdurchschnittlich oft an feuchten Wohnungen, L\u00e4rm und Schulden.", "Insgesamt liegt der Anteil der von Armut oder sozialer Ausgrenzung bedrohten Personen bei 23,5 Prozent in der EU. Bei den Unter-18-J\u00e4hrigen sind es sogar 26,4 Prozent. In Deutschland betr\u00e4gt der Anteil der Armen laut Statistischem Bundesamt 19,7 Prozent. Dies entspricht 16 Millionen Menschen. Betroffen sind hier zu Lande h\u00e4ufiger Frauen (21,2 Prozent) als M\u00e4nner (18,1 Prozent).", "Eine Person gilt als von Armut oder sozialer Ausgrenzung bedroht, wenn mindestens eine der folgenden drei Lebenssituationen zutrifft:", ": Ihr Einkommen liegt unter der Armutsgef\u00e4hrdungsgrenze, ist also geringer als 60\u00a0Prozent des mittleren Einkommens der Gesamtbev\u00f6lkerung. 2016 lag dieser Schwellenwert f\u00fcr eine alleinlebende Person in Deutschland bei 1064\u00a0Euro im Monat, f\u00fcr zwei Erwachsene mit zwei Kindern unter 14 Jahren bei 2234 Euro im Monat.\u00a0", ": Ihr Haushalt ist von erheblicher materieller Entbehrung betroffen. Das bedeutet zum Beispiel, der Haushalt ist laut Selbsteinsch\u00e4tzung nicht in der Lage, ihre Rechnungen f\u00fcr Miete, Hypotheken oder Versorgungsleistungen zu bezahlen, ihre Wohnungen angemessen zu beheizen, sich eine Waschmaschine oder einen Farbfernseher zu kaufen oder eine einw\u00f6chige Urlaubsreise zu finanzieren.\u00a0", ": Die Person lebt in einem Haushalt mit sehr geringer Erwerbsbeteiligung. Das bedeutet, die\u00a0 tats\u00e4chliche Erwerbsbeteiligung der erwerbsf\u00e4higen Haushaltsmitglieder im Alter von 18 bis 59 Jahren betr\u00e4gt insgesamt weniger als 20\u00a0Prozent.\u00a0", "Feuchtigkeit in den W\u00e4nden oder F\u00e4ulnis im Fensterrahmen sind f\u00fcr 13,1 Prozent der Gesamtbev\u00f6lkerung ein Problem, bei den Einkommensarmen sind es dagegen 21,3 Prozent. Mehr als ein Viertel der Armutsgef\u00e4hrdeten kann sich kein Auto leisten, ein Drittel hat in seiner Wohnung mit L\u00e4rm aus der Umgebung zu k\u00e4mpfen. 4,2 Prozent aller Befragten konnten in den vergangenen zw\u00f6lf Monate Rechnungen nicht bezahlen, unter den Einkommensarmen f\u00e4llt der Anteil mit 10,3 Prozent mehr als doppelt so hoch aus. Die Zahlen kommen vom gewerkschaftsnahen Institut WSI auf Basis von EU-Befragungen.", "Bei 17,3 Prozent der EU-B\u00fcrger liegt das Einkommen unterhalb der Armutsschwelle. In Deutschland ist mit 16,5 Prozent\u00a0 der Bev\u00f6lkerung jede sechste Person armutsgef\u00e4hrdet. Das entsprach rund 13,4\u00a0Millionen Menschen. Der Anteil der Frauen liegt mit 17,8 Prozent h\u00f6her als der der M\u00e4nner (15,2 Prozent). 71 Prozent der Arbeitslosen und ein Drittel aller Alleinerziehenden sind arm.", "3,7\u00a0Prozent der Deutschen m\u00fcssen ihre Lebensbedingungen auf Grund von Geldmangel stark einschr\u00e4nken. In der gesamten EU waren es 7,5 Prozent. Bei den jungen Menschen sind es sogar 8,5 Prozent, das entspricht jedem zw\u00f6lften EU-B\u00fcrger unter 18 Jahren.", "In Deutschland sind dies 9,6 Prozent der Menschen unter 60 Jahren, in der EU 10,4 Prozent. Auch hier liegt der Anteil der Frauen einen vollen Prozentpunkt \u00fcber dem der M\u00e4nner."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/dfb-pokal-achtelfinale-1--fc-koeln-auf-schalke-live-im-free-tv-28810882", "article_id": "28810882", "section": "", "article_headline_strong": "DFB-Pokal-Achtelfinale", "article_headline_normal": "1. FC K\u00f6ln auf Schalke live im Free-TV", "date": "08.11.17, 11:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vorgezogene Bescherung f\u00fcr die Fans des 1. FC K\u00f6ln: Das\u00a0", " gegen Schalke 04 \u00fcbertr\u00e4gt die ARD live. Die Partie findet am 19. Dezember statt, der Anpfiff ert\u00f6nt um 20.45 Uhr auf Schalke.\u00a0", "Das Team von Trainer Peter St\u00f6ger hatte sich in der 2. Hauptrunde durch einen 3:1-Sieg bei Hertha BSC f\u00fcr das Achtelfinale qualifiziert, doch leider bei der Auslosung kein Gl\u00fcck gehabt. Erneut blieb dem Tabellenletzten der Bundesliga ein Heimspiel verwehrt. Daf\u00fcr gibt es die Partie jetzt immerhin im Free-TV.\u00a0", "Das Topspiel der Runde der letzten 16 zwischen dem FC Bayern M\u00fcnchen und Borussia Dortmund l\u00e4uft ebenfalls einen Tag sp\u00e4ter live in der ARD. Die Partie soll ebenfalls um 20.45 Uhr angepfiffen werden, wie der Deutsche Fu\u00dfball-Bund am Mittwoch bekanntgab. Die restlichen Partie gibt es beim Pay-TV-Sender Sky zu sehen. (mbr)", "SC Paderborn - FC Ingolstadt, FSV Mainz 05 - VfB Stuttgart (beide 18.30 Uhr)", "1. FC N\u00fcrnberg - VfL Wolfsburg, Schalke 04 - 1. FC K\u00f6ln (beide 20.45 Uhr)", "Borussia M\u00f6nchengladbach - Bayer Leverkusen, Werder Bremen - SC Freiburg (beide 18.30 Uhr)", "1. FC Heidenheim - Eintracht Frankfurt, Bayern M\u00fcnchen - Borussia Dortmund (beide 20.45 Uhr)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/fc-lazarett-sturm-duo-wieder-fit---stoeger-appelliert-an-den-teamgeist-28809736", "article_id": "28809736", "section": "", "article_headline_strong": "FC-Lazarett", "article_headline_normal": "Sturm-Duo wieder fit \u2013 St\u00f6ger appelliert an den Teamgeist", "date": "08.11.17, 08:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Lazarett des 1. FC K\u00f6ln lichtet sich ein wenig. Am Dienstag ist Jhon Cordoba ins Mannschaftstraining zur\u00fcckgekehrt.\u00a0Der 24-j\u00e4hrige Kolumbianer hatte sich Anfang Oktober im Heimspiel gegen RB Leipzig (1:2) eine Muskelverletzung im linken Oberschenkel zugezogen.\u00a0", "Neben dem Neuzugang meldeten sich auch Claudio Pizarro und Marcel Risse wieder fit. Und auch Talent Nikolas Nartey ist wieder dabei. ", " bremst aber gleich die Erwartungen. \u201eNat\u00fcrlich sind wir froh, wenn die Jungs zur\u00fcckkommen. Das gibt uns mehr M\u00f6glichkeiten und kann helfen, von au\u00dfen neue Impulse zu geben\u201c, sagte der FC-Chefcoach. Dies bedeute aber nicht, \u201edass alle von Beginn an spielen\u201c.", "Abgesehen von Jonas Hector kann St\u00f6ger nun wieder auf fast alle Leistungstr\u00e4ger zur\u00fcckgreifen.\u00a0", "Aufgrund der sportlichen Schieflage hat St\u00f6ger den\u00a0Zusammenhalt beim Tabellenschlusslicht beschworen.\u00a0\u201eWir m\u00fcssen den schwierigen Teil bew\u00e4ltigen, lassen uns aber von au\u00dfen nicht reinreden. Wenn in den Medien geschrieben wird, dass wir zu 80 oder 90 Prozent abgestiegen sind, dann ist es unser Ziel, die anderen zehn bis 20 Prozent anzugehen\u201c, sagte der 51-J\u00e4hrige.", "Aufgeben ist f\u00fcr den Publikumsliebling, der mit den K\u00f6lnern in der laufenden Saison immer noch auf den ersten Sieg in der Bundesliga wartet, ", ".\u00a0\u201eIrgendwann m\u00fcssen wir punkten, sonst wird es sich nicht f\u00fcr uns ausgehen. Aber es sind viele Mannschaften dabei, die nicht so gut performen, und das ist unser Zugang\u201c, sagte er.", "Auch was seine Person betrifft, bezieht St\u00f6ger klar Stellung:\u00a0\u201eIch bin f\u00fcr jede Verbesserungsm\u00f6glichkeit zu haben\u201c, und f\u00e4hrt fort: \u201eWenn die gr\u00f6\u00dfte Verbesserungsm\u00f6glichkeit die ist, dass man einen anderen Trainer holt, dann bin ich der Erste, der sagt: Okay, viel Gl\u00fcck!\u201c", "Nach der L\u00e4nderspielpause ist der Traditionsverein beim FSV Mainz 05 gefordert. Anschlie\u00dfend steht noch das vielleicht letzte Heimspiel in der Europa League gegen den FC Arsenal an.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/abo---service/newsletter/tipps-und-termine-mit-dem-freizeit-newsletter-erfahren-sie--was-in-und-um-koeln-los-ist-26988886", "article_id": "26988886", "section": "", "article_headline_strong": "Tipps und Termine", "article_headline_normal": "Mit dem Freizeit-Newsletter erfahren Sie, was in und um K\u00f6ln los ist", "date": "18.10.17, 12:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Raus aus dem B\u00fcro! Raus aus dem Haus! Raus aus den viel zu warmen Klamotten! Raus jetzt! Aber wohin?", "Mit unserem Freizeit-Newsletter m\u00f6chten wir Ihnen auf die Spr\u00fcnge helfen: Jeden Freitagnachmittag gibt es ausgew\u00e4hlte Tipps, Termine oder Ausfl\u00fcge von Freizeit-Redakteurin Katrin Reiche. Jeden Montag bringt Ihnen der Newsletter Veranstaltungstipps und Ideen f\u00fcr die Woche.", "Ob neue Caf\u00e9s, Restaurants oder Ausstellungen, ob alteingesessene Kneipen und pers\u00f6nliche Lieblingsorte - in K\u00f6ln ist immer alles in Bewegung und wir haben den \u00dcberblick.", "Ob\u00a0Burgen, Badeseen oder Bauernh\u00f6fe, Wanderungen, Fahrradtouren oder Festivals - vom Bergischen bis in die Eifel, vom Sauerland bis an die Sieg gibt es viele Sch\u00e4tze zu entdecken, wir zeigen Ihnen wo es lang geht.", "Zweimal w\u00f6chentlich immer freitags und montags.", "Hier melden Sie sich f\u00fcr unseren Freizeit Newsletter an."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/sankt-martin-weckmaenner-einfach-selber-backen-2409852", "article_id": "2409852", "section": "", "article_headline_strong": "Sankt Martin", "article_headline_normal": "Weckm\u00e4nner einfach selber backen", "date": "08.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["600 g Mehl", "30 g Hefe", "250 ml Milch", "120 g weiche Butter", "1 Ei", "150 g Zucker", "1 Vanilleschote", "1 TL Salz", "1 Eigelb", "1 Zitrone", "1 EL Puderzucker", "Zuckerschrift und Schokotr\u00f6pfchen (Backzubeh\u00f6r)", "Hefe und Zucker in lauwarmer Milch aufl\u00f6sen und \u00fcber das Mehl geben. Den Vorteig mindestens eine Stunde an einem warmen, windstillen Ort stehen lassen. Hefe ist ein nat\u00fcrliches Produkt , daher ist nicht immer gew\u00e4hrleistet, dass sie die gleiche Leistung bringt. Mit dem Vorteig pr\u00fcft der B\u00e4cker die Aktivit\u00e4t der Hefe. Der Stuten kann auch auch ohne Vorteig gebacken werden. Einfach alle Zutaten \u2013 au\u00dfer Eigelb und Zuckerguss \u2013 mischen und \u00fcber Nacht im K\u00fchlschrank gehen lassen. Die langsame G\u00e4rung sorgt f\u00fcr eine ganz feine Porung.", "Den Vorteig entweder in einem Schlagkessel mit einem Knethaken mischen oder mit dem Handr\u00fchrger\u00e4t (Knetaufs\u00e4tzen benutzen).", "Ei, Salz und das Vanillemark dem Teig zuf\u00fcgen und weiter kneten. Die weiche Butter l\u00f6ffelweise unterr\u00fchren. Wenn der Teig kl\u00fcmpchenfrei und elastisch ist, ihn in eine gro\u00dfe, saubere Sch\u00fcssel umf\u00fcllen und etwa zwei Stunden an einem warmen, windstillen Ort gehen lassen. L\u00e4sst man den Teig alternativ \u00fcber Nacht im K\u00fchlschrank, sollte er mindestens eine halbe Stunde bei Raumtemperatur weiter gehen.", "Den Ofen auf 180\u02da C vorheizen. Den Teig auf die Arbeitsfl\u00e4che geben und zusammenschlagen. Sollte er zu klebrig sein, ruhig mit etwas Mehl arbeiten \u2013 das h\u00e4ngt unter anderem mit der Aktivit\u00e4t der Hefe zusammen. Den Teig zu einer Rolle formen und vier kleine St\u00fccke f\u00fcr die Arme und Beine von Karli zur Seite legen. Aus dem Rest den K\u00f6rper formen und auf ein Blech mit Backpapier legen. Die Arme und Beine einfach andr\u00fccken und zurechtformen. Die Arme mit einem Messer einschneiden, so dass die Finger entstehen. Karli muss mindestens eine halbe Stunde auf dem Blech gehen. Dieses zus\u00e4tzliche Volumen sollte man beim Formen im Hinterkopf behalten und entsprechend die Arme und Beine weit genug", "abspreizen.", "Den Stutenkarli vor dem Backen mit Eigelb einpinseln. Er sollte auf einer der unteren Schienen gebacken werden, sonst verbrennt das Eigelb zu schnell. Den Ofen nach acht Minuten auf 160\u02daC runterdrehen und weitere f\u00fcnf bis sieben Minuten backen. Die Backzeit h\u00e4ngt nat\u00fcrlich von der Gr\u00f6\u00dfe des Geb\u00e4cks ab. Wichtig: Er darf nicht zu trocken werden. Ich stelle den Ofen gerne einfach aus und lasse den Teig noch ein paar Minuten bei geschlossener T\u00fcr in der Resthitze garen.", "Den Stutenkarli auf einem Gitter ausk\u00fchlen lassen. W\u00e4hrenddessen die Zuckerschrift in warmen Wasser temperieren und den Zuckerguss anr\u00fchren. Hierf\u00fcr ein paar Spritzer Zitronensaft mit Puderzucker vermischen, bis die gew\u00fcnschte Konsistenz erreicht ist. Den Stutenkarli mit Zuckerguss, Schokotr\u00f6pfchen und Zuckerschrift schminken. Wenn man den Stutenkarli klassisch mit Rosinen verzieren m\u00f6chte, sollte man sie vor dem Backen in den Teig dr\u00fccken.", "Der Weckmann ruft bei mir vor allem sch\u00f6ne Erinnerungen an meine Kindheit hervor: Wenige Wochen vor dem Sankt-Martins-Umzug machten immer die netten Frauen von der Gemeinde die Runde und klopften mit der Frage nach der Martinst\u00fcte bei meiner Mutter. Ich freute mich jedes Jahr auf diese Tradition.", "Nach dem Umzug gingen wir Kinder von T\u00fcr zu T\u00fcr, Martinslieder singen; und zum guten Schluss, quasi nach getaner Arbeit, holten wir unsere Martinst\u00fcte ab. Sofort ging das Gew\u00fchle los: Unter dem ganzen Gesunden wie N\u00fcssen, Mandarinen und \u00c4pfeln lag das eigentliche Ziel \u2013 der Weckmann, dieses s\u00fc\u00dfe, weiche M\u00e4nnchen aus Hefeteig mit der Gipspfeife.", "Als Kind habe ich mich oft gefragt, warum der Weckmann denn anstelle eines halben Mantels eine Pfeife hat. Heute wei\u00df ich, der Stutenkerl ist eigentlich das Abbild vom Nikolaus, die Rheinl\u00e4nder haben diese Tradition einfach vorverlegt. Daher gibt es den Weckmann, pardon Stutenkerl im Rheinland nicht nur im Advent, sondern ab November.", "Der Stutenkerl hat viele Namen. Vom Puhmann \u00fcber den Kiepenkerl bis zum Buckmann \u2013 das Hefem\u00e4nnchen gibt es in vielen Dialekten. Wir haben uns f\u00fcr eine ganz besondere Variante entschieden: den Stutenkarli."]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/zehn-lesetipps-fuer-den-herbst-diese-buecher-empfehlen-wir-ihnen-im-november-28352398", "article_id": "28352398", "section": "", "article_headline_strong": "Zehn Lesetipps f\u00fcr den Herbst", "article_headline_normal": "Diese B\u00fccher empfehlen wir Ihnen im November", "date": "08.11.17, 10:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im Zentrum von \u201eSchwarz und Weiss\u201c steht die scheinbar unersch\u00fctterliche Liebe zwischen Lili Stone und Duke Butler. Sie ist die Tochter des intellektuellen Glamour-Paars der Upper West Side. Er ist arm und schwarz in einem h\u00e4sslichen Winkel Floridas aufgewachsen. In Manhattan nehmen seine Schwiegereltern in spe Duke sogleich unter ihre Fittiche. Sie besorgen Duke eine Stelle bei ihrem Weinh\u00e4ndler. Ausgerechnet sein unverbildeter Gaumen macht Duke zur gefragten Trauben-Koryph\u00e4e mit eigener Fernsehsendung. Supermodel und Star-Sommelier: Jetzt bilden Lili und Duke die strahlende Speerspitze der New Yorker Gesellschaft. ", "Dass das nur schiefgehen kann, muss der Leser nicht ahnen. Irene Dische zieht ihren Roman vom schlimmen Ende her auf, Duke sitzt in der Todeszelle. Die restlichen, fast 500 Seiten und die 70er, 80er und 90er Jahre umfassende Handlung wirkt also wie ein Unfall in Superzeitlupe. Oder m\u00fcsste eigentlich so wirken, liefe die Dische hier nicht in knappen, h\u00f6hnischen Sentenzen zur satirischen H\u00f6chstform auf.", "Irene Dische: \u201eSchwarz und Wei\u00df\u201c, dt. von E. Plessen, Hoffmann und Campe, 496 Seiten, 26 Euro.", "Der Rahmen, in den Frank Witzel seinen neuen Roman einbettet, ist die unmittelbare Nachkriegszeit. Es gibt Daten und historische Fakten, die das belegen. Aber es geht nicht um das Eintauchen in eine uns immer mehr entr\u00fcckende zeitgeschichtliche Epoche, sondern um den Tigersprung ins Vergangene, um die Frage, wie es h\u00e4tte gewesen sein k\u00f6nnen, eine waghalsige Zirkusnummer in der Arena alternativer historischer Fakten.", "Frank Witzels Kunst besteht in der Verunsicherung des vermeintlichen Faktenwissens der Jahre nach 1945, im Kratzen an der Gr\u00fcndungslegende der\u00a0 Bundesrepublik. Tr\u00fcmmerliteratur, Stunde Null, Verlust der Mitte: Alle diese Schlagworte z\u00e4hlen nicht mehr.", "Frank Witzel: \u201eDirekt danach und kurz davor\u201c, Matthes & Seitz Berlin, \u00a0552 Seiten, 25 Euro. E-Book: 19,99 Euro.", "Die Geschichte spielt zu Beginn des Zweiten Weltkrieges in einem Dorf in Kent. Die M\u00e4nner sind an der Front oder schon tot, weshalb der fantasielose Vikar sich gezwungen sieht, den Chor aufzul\u00f6sen. Primrose Trent, Musikprofessorin aus London, sieht das ganz anders. Da nun mal keine M\u00e4nner da sind, gr\u00fcndet sie einen reinen Frauenchor. Und im Schatten der schrecklichen Ereignisse w\u00e4chst von Probe zu Probe etwas f\u00fcr ein kleines englisches Dorf zu dieser Zeit sehr Unerh\u00f6rtes: Die Emanzipation der Frau.", "Die Autorin verdankt ihr Deb\u00fct den Erz\u00e4hlungen ihrer Gro\u00dfmutter, der sie einst gut zuh\u00f6rte, als diese vom Krieg erz\u00e4hlte. Und so zieht sich das Netz um die Geschichte einer kleinen, erstarkenden Frauengemeinde immer enger zu. Und der Leser? Hat am Ende einen sehr unterhaltsamen Fang gemacht.", "Jennifer Ryan: \u201eDer Frauenchor von Chilbury\u201c,\u00a0 dt. von Andrea O\u00b4Brien, KiWi, 480 Seiten, 19,99 Euro. E-Book: 16,99 Euro.", "In seinem neuen Roman bedient sich Regener eines geschickten Kunstgriffs. Sein bekanntestes literarisches Kind, der wunderbare Frank Lehmann, der den Musiker einst zum Schriftsteller machte, ist zwar Teil des skurrilen Ensembles, das er hier ins Rennen schickt \u2013 aber er ist nur einer von vielen. Denn \u201eWiener Stra\u00dfe\u201c ist eben kein Frank-Lehmann-Roman. Gleichwohl ist es schon sehr hilfreich, die Vorg\u00e4nger gelesen zu haben, denn die Verr\u00fcckten, die Regener hier liebevoll pr\u00e4sentiert, sind mehrheitlich schon in fr\u00fcheren Romanen aufgetaucht. Doch man kann an diesem Buch sicherlich auch Freude haben, wenn man noch nie etwas von Regener gelesen hat. Allerdings nur, wenn man mag und akzeptiert, dass in \u201eWiener Stra\u00dfe\u201c erstaunlich wenig passiert. Muss es aber auch gar nicht. Denn Regeners gro\u00dfes Talent liegt in den Dialogen \u00fcber den ganz allt\u00e4glichen Wahnsinn. ", "In dieser Kreuzberger Welt Anfang der 80er Jahre wird zwischen all den K\u00fcnstlern, Hausbesetzern, Punks, Gestrandeten und Planlosen verbrannter Kuchen ganz schnell zu einer Kunstinstallation und ein Bericht, den ein Fernsehteam \u00fcber Hausbesetzer dreht, zu einem Verbr\u00fcderungstreffen f\u00fcr heimwehkranke \u00d6sterreicher. Selten sind B\u00fccher auf der Bestsellerliste so unterhaltsam.", "Sven Regener: \u201eWiener Stra\u00dfe\u201c, Galiani-Berlin, 304 Seiten, 22 Euro, E-Book: 18,99 Euro.", "Ein junger Mann z\u00fcndet in den 1970er Jahren in Kansas scheinbar unmotiviert das Haus seiner schlafenden Eltern an. Fel, 1979 in Le Havre geboren, ein Drehbuchautor und ehemaliger Buchh\u00e4ndler, setzt seine Gruselm\u00e4r mit einer anderen Geschichte fort: Ein New Yorker Stricher entf\u00fchrt Jahrzehnte sp\u00e4ter den kleinen Sohn einer Kundin \u2013 um ihn zu sch\u00fctzen. Es folgen weitere Novellen, die das B\u00f6se beschw\u00f6ren, in den USA wie in Europa. Aufmerksam muss man diese Episoden lesen, weil sie Bezug aufeinander nehmen, weil ein Psychopath das alles verbindende Element ist.", "Fels Romandeb\u00fct wurde beim \u201eQuais du Polar\u201c in Lyon, Europas gr\u00f6\u00dftem Krimifestival, pr\u00e4miert. Auf den Spuren von Edgar Allen Poe,\u00a0 Stephen King und von seinem Landsmann Jean-Christoph Grang\u00e9 entfaltet der Franzose ein literarisch anspruchsvolles Schreckensszenario, das die internationale Spannungsliteratur originell bereichert.", "J\u00e9r\u00e9my Fel: \u201eDie W\u00f6lfe kommen\u201c, deutsch von Anja Nattefort, dtv premium, 398 Seiten, 16,90 Euro. E-Book:\u00a0 14,99 Euro.", "\u201eJohn Sinclair\u201c hei\u00dft eine der erfolgreichsten Horror-Serien der Welt. Seit Ende der Siebziger erfindet Helmut Rellergerd unter dem Pseudonym Jason Dark st\u00e4ndig neue Geschichten um den Geisterj\u00e4ger von Scotland Yard \u2013 und wird dabei inzwischen auch von Gastautoren unterst\u00fctzt.\u00a0 Wolfgang Hohlbein, der wohl bekannteste aktuelle Mitstreiter, verwickelt Sinclair sowie einige seiner Gef\u00e4hrten in \u201eOculus \u2013 Im Auge des Sturms\u201c auf drei Zeitebenen in einen Kampf gegen fiese Tentakelmonster.", "Eingeschworene Fans des Sinclair-Kosmos\u2019 tun sich vielleicht schwer mit Hohlbeins \u201eStar Trek\u201c-Anleihen und einem doppelten John. Kenner des umtriebigen Fantasy- und Horrorautors wiederum identifizieren Motive, Szenen und Figuren aus dessen zeitgleich bei Piper erschienenem Roman \u201eArmageddon\u201c: D\u00e4monen, Engelsgestalten, Atombomben, verw\u00fcstete Welten. Unterhaltsam ist die verschachtelt gebaute Geschichte (Teil 2 folgt alsbald) aber allemal. ", "Wolfgang Hohlbein: \u201eJohn Sinclair. Oculus \u2013 Im Auge des Sturms\u201c, Bastei L\u00fcbbe, 320 Seiten, 10 Euro. E-Book: 8,49 Euro.", "Jenny Aaron, die unnachahmliche Verh\u00f6rspezialistin und Fallanalytikerin, ist wieder da \u2013 kampfstark und verletzlich wie vor zwei Jahren. Damals hatte \u201eTatort\u201c-Autor Andreas Pfl\u00fcger mit der blinden Polizistin in seinem Roman \u201eEndg\u00fcltig\u201c eine der eindrucksvollsten Figuren der deutschsprachigen Thrillerszene zum Leben erweckt. Jetzt hat sich Jenny nach Schweden zur\u00fcckgezogen, um ihre Wunden zu lecken; und um zu \u00fcberlegen, ob sie das Angebot annehmen soll, in das geheime Berliner Spezialkommando zur\u00fcckzukehren.", "Andreas Pfl\u00fcger schickt Jenny durch die H\u00f6lle. \u201eNiemals\u201c ist eine Geschichte, die \u00fcber den Leser wie ein Sturm hinwegfegt: laut, bunt, \u00fcberw\u00e4ltigend. Wir jagen mit Jenny in Zeitspr\u00fcngen durch eine actionreiche, oft blutige, aber nie unglaubw\u00fcrdige Handlung. Ein Todfeind hat ihr zwei Milliarden Euro hinterlassen. Marrakesch, wo sie dieses Erbe in Empfang nehmen soll, erweist sich als Falle. In der marokkanischen Metropole erf\u00e4hrt sie auch, wer ihren Vater get\u00f6tet hatte, und ist danach von Rachew\u00fcnschen beseelt. Zugleich werden im Hintergrund politische R\u00e4nke geschmiedet.", "Andreas Pfl\u00fcger: \u201eNiemals\u201c, Suhrkamp, 470 Seiten, 20 Euro. \u00a0E-Book: 16,99 Euro.", "Demokratie bedeutete f\u00fcr ihn Konflikt. Und der Konflikt war die Bedingung f\u00fcr Freiheit. Ralf Dahrendorf, der gro\u00dfe Liberale und Soziologe, raste in atemberaubendem Tempo durch die Bildungslandschaften der westlichen Welt. Aus seiner Feder stammen B\u00fccher, die zu Klassikern der Soziologie oder wie \u201eDemokratie und Gesellschaft in Deutschland\u201c zur Bestandsaufnahme der Defizite der Demokratie der Bundesrepublik wurden. Zudem z\u00e4hlte er zu den wichtigsten Intellektuellen der noch jungen Bundesrepublik.", "Franziska Meifort ist dem Lebensweg in einer sehr gelungenen und lesenswerten Biografie gefolgt. Ausgehend von ihrer Dissertation hat sie seine spannende Lebensgeschichte auf der Grundlage der Memoiren Dahrendorfs nacherz\u00e4hlt, in welcher dessen intellektuelle Brillanz und Rastlosigkeit im Mittelpunkt steht. ", "Franziska Meifort: \u201eRalf Dahrendorf: Eine Biographie\u201c, C.H. Beck, 477 Seiten, 38 Euro. E-Book: 31,99 Euro."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-erft/kerpen/ausgebremst-verkehrsrowdy-draengt-23-jaehrige-fahrerin-auf-a4-ab---schwerer-unfall-28812224", "article_id": "28812224", "section": "", "article_headline_strong": "Ausgebremst", "article_headline_normal": "Verkehrsrowdy dr\u00e4ngt 23-j\u00e4hrige Fahrerin auf A4 ab \u2013 schwerer Unfall", "date": "08.11.17, 15:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gleich mehrfach soll ein bislang unbekannter Autofahrer am Montagmittag eine 23-j\u00e4hrige Mini-Fahrerin auf der A4 bei Kerpen bedr\u00e4ngt haben. In Folge kam es dann zu einem schweren Unfall.", "Wie die Polizei berichtet, war die Aachenerin um 12.25 Uhr in Richtung Aachen unterwegs, als der Fahrer eines silbernen Peugeot sie ausgebremst und abgedr\u00e4ngt hat. Dadurch kollidierte sie am Kreuz Kerpen mit dem Mercedes eines 58-J\u00e4hrigen. Bei dem Zusammensto\u00df wurden beide schwer verletzt. Rettungswagen brachten sie in Krankenh\u00e4user.", "Der Verkehrsrowdy fl\u00fcchtete weiter in Richtung Aachen. Nun sucht die Polizei nach Zeugen.", "Hinweise an die Tel. 0221/2290 oder an ", ". (hin)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/leverkusen/stadt-leverkusen/prozess-boeller--eier-und-faules-obst-geworfen---terror-in-zahnarzt-praxis-28813906", "article_id": "28813906", "section": "", "article_headline_strong": "Prozess", "article_headline_normal": "B\u00f6ller, Eier und faules Obst geworfen \u2013 Terror in Zahnarzt-Praxis", "date": "08.11.17, 18:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Anderthalb Jahre hatte es gedauert, bis die Beh\u00f6rden dem Terror von Sergej D. (Name ge\u00e4ndert) ein Ende setzten und ihn Anfang des Jahres in ein Landeskrankenhaus einwiesen. Und dort wird er aller Voraussicht nach noch lange Zeit verbringen m\u00fcssen, nachdem die 14. Gro\u00dfe Strafkammer des K\u00f6lner Landgerichts am Mittwoch seine dauerhafte Unterbringung in der Psychiatrie angeordnet hat.", "Von den rund 80 Straftaten, die er seit Ende 2015 in Wiesdorf begangen hatte, wurde der 33-J\u00e4hrige indes freigesprochen, weil er aufgrund einer wahnhaften St\u00f6rung schuldunf\u00e4hig ist.", "Sergej D., der nach der \u00dcbersiedlung aus Kasachstan mit 17 Jahren zun\u00e4chst bei seinen Eltern, sp\u00e4ter bei verschiedenen Bekannten wohnte und zuletzt obdachlos war, hatte sich vor etwas mehr als zwei Jahren in die Behandlung einer Zahnarztpraxis an der Breidenbachstra\u00dfe begeben. Weil sich sein Gebiss in einem katastrophalen Zustand befand, wurde er in rund 20 Sitzungen von einer \u00c4rztin behandelt, die dann aber den Arbeitgeber wechselte.", "Von da an bombardierte der Patient die Praxis nahezu t\u00e4glich mit Anrufen und Besuchen, warf B\u00f6ller, Eier und faules Obst, beschmierte W\u00e4nde, Briefk\u00e4sten und Klingelanlage mit wirren Beleidigungen und Drohungen, zerstach einer Mitarbeiterin den Autoreifen und spuckte einer anderen ins Gesicht.", "Er sei in der Praxis verletzt, misshandelt, gequ\u00e4lt und vergiftet worden, wor\u00fcber er mit der \u00c4rztin habe sprechen wollen, die f\u00fcr ihn aber unerreichbar war. Manchmal, erkl\u00e4rte der 33-J\u00e4hrige gestern kurz vor den Pl\u00e4doyers, habe die Frau w\u00e4hrend einer Sitzung hinter ihm am PC gestanden und \u00fcber ihn gelacht, was ihn tief verletzt und w\u00fctend gemacht habe.", "Friedrich Krull, der psychiatrische Sachverst\u00e4ndige, attestierte Sergej D. in seinem Gutachten am Ende der Beweisaufnahme eine anhaltende, wahnhafte St\u00f6rung und eine sichere Schuldunf\u00e4higkeit. Da er sich im Landeskrankenhaus jeder Therapie verweigere, sei auch davon auszugehen, dass er in Freiheit weiterhin Straftaten begehen werde.", "Ingo Lindemann, sein Verteidiger, stellte in seinem Pl\u00e4doyer die alles entscheidende Frage, ob die Taten seines Mandanten nur l\u00e4stig, strafrechtlich erheblich oder gar gef\u00e4hrlich gewesen seien. Immerhin habe sich trotz der anhaltenden Bel\u00e4stigungen kein Mitglied der Zahnarztpraxis krankschreiben lassen oder gek\u00fcndigt. Die Gerichte m\u00fcssten zu Recht hohe H\u00fcrden \u00fcberwinden, bevor sie jemand auf v\u00f6llig unbestimmte Zeit \u201ein die Forensik wegsperren\u201c d\u00fcrften, und diese Schwelle habe Sergej D. nach seinem Daf\u00fcrhalten nicht \u00fcberschritten, erkl\u00e4rte der Rechtsanwalt.", "Das hatte die Staatsanw\u00e4ltin in ihren Pl\u00e4doyer zuvor v\u00f6llig anders bewertet und darauf hingewiesen, dass praktisch alle Opfer im Zeugenstand von erheblichen psychischen Beeintr\u00e4chtigungen aufgrund der andauernden Nachstellungen des ehemaligen Patienten berichtet hatten.", "Die Kammer folgte schlie\u00dflich dieser Argumentation. Kirsten Pr\u00f6mse, die Vorsitzende Richterin, betonte in ihrer Urteilsbegr\u00fcndung unter anderem, dass seit der Einweisung des 33-J\u00e4hrigen vor acht Monaten keine Besserung seines Zustands eingetreten sei. Die ung\u00fcnstige Prognose mache seine Unterbringung damit unvermeidlich."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/chorweiler/111-baeume-muessen-weichen-liverpooler-platz-in-chorweiler-wird-umgestaltet-28753568", "article_id": "28753568", "section": "", "article_headline_strong": "111 B\u00e4ume m\u00fcssen weichen", "article_headline_normal": "Liverpooler Platz in Chorweiler wird umgestaltet", "date": "08.11.17, 17:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist ein ambitioniertes Projekt: F\u00fcr rund 8,4 Millionen Euro werden der Liverpooler Platz, der Pariser Platz und die Lyoner Passagen umgestaltet. \u201eLebenswertes Chorweiler - ein Zentrum im Wandel\u201c nennt sich das Programm.", "Im Rahmen dessen plant die Stadt, 111 B\u00e4ume zu f\u00e4llen - was die Gr\u00fcnen in der Bezirksvertretung Chorweiler aufhorchen lie\u00df. Die Partei fordert nun, dass \u201egenau \u00fcberpr\u00fcft wird, welche B\u00e4ume erhalten werden k\u00f6nnen und notfalls auch an anderer Stelle weiterwachsen d\u00fcrfen und somit dem Stadtklima gegen \u00dcberhitzung und andere Probleme helfen k\u00f6nnen\u201c, steht in einer schriftlichen Anfrage.", "\u201eWir sind nicht gegen die Entfernung auf den Pl\u00e4tzen\u201c, betont Fraktionschef Wolfgang Kleinjans. \u201eWir sind gegen die Vernichtung und hoffen, dass die B\u00e4ume woanders eingesetzt werden k\u00f6nnen.\u201c Ein 30 Jahre alter Baum sei eben nicht so einfach zu ersetzen. Es werde einige Zeit brauche, bis der Nachwuchs den gleichen klimatechnischen Level erreiche, sagen die Gr\u00fcnen.", "Laut Stadt werden die B\u00e4ume \u201eaufgrund des f\u00fcr sie ung\u00fcnstigen Standorts\u201c gef\u00e4llt, sie seien schadhaft und in \u201eihrem Wuchs und ihrer Lebensf\u00e4higkeit bereits heute eingeschr\u00e4nkt\u201c.", "Stattdessen kompensiert die Stadt die F\u00e4llungen mit 179 \u201eklimatisch besser angepassten B\u00e4umen\u201c. Das bedeutet, dass weitere 68 gepflanzt werden. Das Ziel sei es, \u201eoptimale Wachstumsbedingungen zu schaffen\u201c. Daher soll nur Geh\u00f6lz gesetzt werden, das an die \u201ebesonderen klimatischen Bedingungen dieses innerst\u00e4dtischen Standorts\u201c angepasst ist, so die Stadt weiter.", "Da die Umwandlung der Pl\u00e4tze im kommenden Fr\u00fchsommer beginnt, m\u00fcssen die B\u00e4ume vorher fallen. Das sei aber nur zwischen Oktober und M\u00e4rz, au\u00dferhalb der Vegetationsperiode, erlaubt. Einen genauen Zeitplan nannte die Stadt nicht. Die meisten B\u00e4ume fallen nach den Pl\u00e4nen der Stadt am Liverpooler Platz und im Umfeld, und zwar 74 St\u00fcck. Um das Areal \u201emultifunktional\u201c und als \u201eurbanen Freiraum\u201c zu gestalten, wird die Fl\u00e4che grunderneuert sowie die H\u00e4lfte aller Parkpl\u00e4tze entfernt.", "Am Pariser Platz entfernt die Stadt Hochbeete und Mauern, um das Areal zu \u00f6ffnen, und s\u00e4gt 20 B\u00e4ume ab - die meisten auf der westlichen Seite. Ein Brunnen wird zentraler Aktionspunkt der Fl\u00e4che. Der derzeit nicht funktionierende Cronenbourg-Brunnen soll ebenfalls in Betrieb genommen werden. Der \u201eTisch der Nationen\u201c sowie weitere Sitz- und Spielgelegenheiten laden Passanten zum Verweilen ein.", "An der Lyoner Passagen fallen acht B\u00e4ume. Die angrenzende ECE-Fassade erh\u00e4lt eine Boulderwand, einen vorgelagerten Kletterparcour und eine B\u00fchne mit Projektionsfl\u00e4che. Am Rand entstehen Sitzstufen. Der Londoner Platz muss sich von neun der hohen Gew\u00e4chse trennen. Eine, wie von den Gr\u00fcnen erw\u00fcnschte, Umsetzung der gef\u00e4llten B\u00e4ume, lehnt die Stadt ab. Durch die \u201eschlechte Vitalit\u00e4t\u201c der Pflanzen sei eine Umpflanzung nicht m\u00f6glich."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/architekturpreis-das-sind-die-herausragendsten-bauprojekte-koelns-28812026", "article_id": "28812026", "section": "", "article_headline_strong": "Architekturpreis", "article_headline_normal": "Das sind die herausragendsten Bauprojekte K\u00f6lns", "date": "08.11.17, 17:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["Baustellenz\u00e4une, Bagger, Kr\u00e4ne und Betonmischer pr\u00e4gen das Bild einer Stadt im Umbruch. \u00dcberall in K\u00f6ln werden Geb\u00e4ude aus der Nachkriegszeit abgerissen und durch Neubauten ersetzt, Baul\u00fccken werden geschlossen. Die Jury des K\u00f6lner Architekturpreises (KAP) \u2013 bestehend aus Volker Staab, Rainer Hofmann, Oliver Thill, Gerhard Matzig und Candida H\u00f6fer \u2013 hat vier herausragende Projekte in der Stadt ausgezeichnet, die sie jetzt bei einer Veranstaltung des Architekturforums Rheinland pr\u00e4sentierten. Ein \u00dcberblick \u00fcber die Sieger:", "Wie sich eine auf den ersten Blick viel zu schmale Baul\u00fccke doch bebauen l\u00e4sst, demonstrierte Architekt Wolfgang Zeh an der H\u00fcttenstra\u00dfe in Ehrenfeld. F\u00fcr ein lediglich zehn Meter tiefes und dreieinhalb Meter breites, bislang unbebautes Grundst\u00fcck hat er ein Haus mit sechs Etagen entworfen, inklusive Keller und Dachterrasse. Eine weitere Schwierigkeit bestand darin, dass sich die Baul\u00fccke mitten in einer denkmalgesch\u00fctzten H\u00e4userzeile befand. \u201eAuf fast schon paradoxe Weise entstehen mit Hilfe der Architektur, mit Licht und Schatten sowie klug variierten Raumeindr\u00fccken und pr\u00e4zisen Blickbeziehungen, auf dem Papier lediglich 80 Quadratmeter Wohnraum\u201c, hei\u00dft es in der Urteilsbegr\u00fcndung der Jury. Tats\u00e4chlich handele es sich aber um ein eindrucksvolles Raumvolumen. \u201eDas Grundst\u00fcck mag klein sein \u2013 die Architektur, die darauf entstanden ist, ist gro\u00dfartig\u201c, so die Jury.", "Das Envihab genannte Forschungsgeb\u00e4ude am Institut f\u00fcr Luft- und Raumfahrtmedizin befindet sich auf dem Areal des Deutschen Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt (DLR) in Porz. Glass Kramer L\u00f6bbert Architekten haben es gemeinsam mit Uta Graff entworfen. Unter einem flexiblen, visuell eher geschlossenen Technikgeschoss befindet sich eine durchg\u00e4ngige, gl\u00e4serne Erdgeschossebene. Dort sind verschiedene Forschungsmodule des Institutes angesiedelt. Die Jury zeigte sich \u201ebesonders begeistert von der konsequenten typologischen Durcharbeitung, die einen \u00fcberzeugenden architektonischen Rahmen f\u00fcr Forschung\u201c schaffe. Nach au\u00dfen hin pr\u00e4sentiere sich das Envihab einerseits als klarer, autonomer K\u00f6rper mit einem eher landschaftlichen und distanzierten Charakter. Anderseits wirke das Haus aber durch sein gl\u00e4sernes Erdgeschoss auch einladend und kommunikativ.", "Office 03, Waldmann Jungblut Architektenpartnerschaft hat f\u00fcr ein Grundst\u00fcck auf dem Clouth-Gel\u00e4nde in Nippes einen Massivbau, mit einer zweifarbigen Fassade, entworfen die man nach Meinung der Jury \u201enicht nur vor Ort, sondern auch anderenorts in der Welt moderner Wohnbauten schon in abgewandelter Form mindestens zweimal gesehen hatte\u201c. Die Auszeichnung sei daf\u00fcr verliehen worden, dass es sich um ein Gemeinschaftsprojekt der Bewohner handele und mit wenig Geld wundersch\u00f6ne Wohnungen entstanden seien, so die Preisrichter.", "Das Erzbisch\u00f6fliche Berufskolleg an der Berrenrather Stra\u00dfe in S\u00fclz \u2013 entworfen von 3pass Architekten und Kusch Mayerle \u2013 wirkt selbst angesichts des benachbarten Uni-Centers \u00e4u\u00dferst pr\u00e4sent. \u201eMit seiner polygonalen, geknickten Kubatur l\u00e4sst der Neubau des Berufskollegs dem Meisterwerk von Josef Rikus und Heinz Buchmann, der Kirche Johannes XXIII., den Vortritt das Zentrum des neuen Eingangshofes zu besetzen\u201c, lobt die Jury. Das Geb\u00e4ude \u00fcberzeuge durch seine seine geschickte r\u00e4umliche Organisation und durch seine pr\u00e4zise Materialisierung."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/sankt-augustin/raetselhaft-hacker-legen-parkleitsystem-im-sankt-augustiner-zentrum-lahm-28812876", "article_id": "28812876", "section": "", "article_headline_strong": "R\u00e4tselhaft", "article_headline_normal": "Hacker legen Parkleitsystem im Sankt Augustiner Zentrum lahm", "date": "08.11.17, 17:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Drei Tage lang blieben alle Zeichen dunkel: Das neue Parkleitsystem im Zentrum war au\u00dfer Funktion, die Ursache zun\u00e4chst r\u00e4tselhaft. \u201eHacker haben den Computer zum Absturz gebracht\u201c, erkl\u00e4rte am Dienstagabend der Erste Beigeordnete der Stadt, Rainer Gle\u00df, im Zentrumsausschuss.", "\u201eWas die damit bezwecken wollten, wissen wir nicht.\u201c Der Fehler war am Mittwoch noch nicht behoben, die Techniker hatten den Rechner mitgenommen und suchten nach der Ursache f\u00fcr den Ausfall, hie\u00df es am Nachmittag aus der Huma-Verwaltung.", "\u201eDie Parkh\u00e4user funktionieren aber\u201c, sagte Center-Manager Klaus Kricks.", " Ursache war laut st\u00e4dtischer Pressestelle ein defektes Ger\u00e4t f\u00fcr die Funk\u00fcbertragung.", "Das wurde ausgetauscht, so dass das System Mittwoch morgen bereits wieder in Betrieb war. Einen Hackerangriff registrierte die Stadtverwaltung Siegburg nicht. (coh)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/fc-geruechtekueche-ergreift-mer%C3%A9-im-winter-schon-die-flucht--26695584", "article_id": "26695584", "section": "", "article_headline_strong": "FC-Ger\u00fcchtek\u00fcche", "article_headline_normal": "Ergreift Mer\u00e9 im Winter schon die Flucht?", "date": "08.11.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zwei Punkte aus elf Spielen, dazu abgeschlagen Tabellenletzter: Der 1. FC K\u00f6ln steckt, auch wenn es im ", " gab, tief in der Krise und sucht nach Wegen f\u00fcr die Trendwende. Und da die finanzielle Situation \u2013 im Gegenteil zur sportlichen \u2013 ausgezeichnet ist, d\u00fcrfte Schmadtkes Nachfolger im Winter reagieren.", "Sieben Millionen Euro Abl\u00f6se zahlte der 1. FC K\u00f6ln im Sommer f\u00fcr ", ". Der Spanier konnte die in ihn gesetzten Erwartungen aber bei weitem nicht erf\u00fcllen. Ganz im Gegenteil.", "Lediglich zwei Mal kam der Innenverteidiger in der Bundesliga zum Einsatz, das Gleiche gilt f\u00fcr die Europa League. Die H\u00f6chststrafe gab es f\u00fcr den 20-J\u00e4hrigen beim Heimspiel gegen Roter Stern Belgrad, als er zur Halbzeit ausgewechselt wurde. Seitdem verzichtet Trainer Peter St\u00f6ger auf den Iberer.\u00a0", "Laut einem spanischen Medienbericht k\u00f6nnte sich das Kapitel Bundesliga f\u00fcr den U21-Nationalspieler schon bald erledigt haben. Wie \u201e", "\u201c berichtet, soll der ", " angeblich Interesse an Mer\u00e9 haben. \u00c4hnlich wie f\u00fcr die K\u00f6lner l\u00e4uft die Saison beim baskischen Klub nicht nach Wunsch.", "In der Primera Division belegt Eibar lediglich den 17. Rang. Besonders die Defensive scheint der Knackpunkt zu sein, denn die Basken haben nach elf Spieltagen bereits 25 Gegentreffer hinnehmen m\u00fcssen. Mit der Hilfe von Mer\u00e9 m\u00f6chte man offenbar diese Schwachstelle beheben.", "Beim FC hat Mer\u00e9 im Sommer einen Vertrag bis 2022 unterschrieben. Eine Leihe w\u00e4re nat\u00fcrlich auch denkbar. (mbr)"]}
]