[
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/kommentar-zum-koeln-comedy-festival-das-niveau-leidet--aber-es-scheint-sich-zu-lohnen-28738702", "article_id": "28738702", "section": "", "article_headline_strong": "Kommentar zum K\u00f6ln Comedy Festival", "article_headline_normal": "Das Niveau leidet, aber es scheint sich zu lohnen", "date": "29.10.17, 16:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vermutlich wird man dem K\u00f6ln Comedy Festival, das am Samstag zu Ende ging, nur gerecht, wenn man es aus zwei Perspektiven betrachtet: Aus der Sicht der Humor-Industrie und aus der der Besucher. Der Blickwinkel der Vermarkter d\u00fcrfte klar sein. F\u00fcr immer mehr TV-Formate brauchen sie immer mehr Spa\u00dfmacher, je krasser, desto besser.", "Ein fiktives, aber realistisches Beispiel: Der Afghane aus Duisburg-Marxloh, der Germanistik studiert hat und jetzt \u201eKanaken\u201c ver\u00e4ppelt, auf dass die Germanen johlen. \u201eHier sehen Sie die Stars von morgen\u201c, hei\u00dft es, und es vermarktet sich vorz\u00fcglich \u2013 und schon \u00fcbermorgen wird eine andere Stand-Up-Sau durchs Comedy-Dorf getrieben. Das Niveau leidet, aber das scheint sich zu lohnen.", "Was sich offensichtlich nicht lohnt, sind die Filetst\u00fccke des Kabaretts in einem Festival-w\u00fcrdigen Ambiente. Man denke an die legend\u00e4ren Abende mit Hagen Rether oder Rainald Grebe in der Philharmonie. Stattdessen gibt\u2019s Comedy im Puff und Kirmes-Geschrei in der Arena.", "Trotzdem \u2013 eines hat das Festival wieder deutlich gemacht: Wer \u00fcbers Jahr nicht zum zigsten Mal den gleichen Gag im TV sehen will, muss in die Theater und Clubs gehen, am besten in die kleinen, intimen wie Wohnzimmer-Theater, Senft\u00f6pfchen, Stollwerck, Atelier-Theater, aber auch in die Comedia. Neues zu entdecken gibt es dort garantiert."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/mix/nach-plattfuss-drama-lewis-hamilton-erneut-formel-1-weltmeister-28740152", "article_id": "28740152", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Plattfu\u00df-Drama", "article_headline_normal": "Lewis Hamilton erneut Formel-1-Weltmeister", "date": "29.10.17, 21:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["Lewis Hamilton hat sich trotz eines Plattfu\u00df-Dramas nach einer Start-Attacke von Sebastian Vettel vorzeitig zum neuen Formel-1-Weltmeister gek\u00fcrt. Der Brite rettete sich am Sonntag nach einem spektakul\u00e4ren Rennverlauf mit ganz fr\u00fchen Zwangs-Boxenstopps der beiden WM-Duellanten auf Platz neun ins Ziel. Das reichte, Vettel konnte die vierte Kr\u00f6nung des 32 Jahre alten Briten auch nach einer atemraubenden Aufholjagd in der H\u00f6henluft von Mexiko-Stadt nicht l\u00e4nger hinausz\u00f6gern.", "Der 30 Jahre alte Hesse wurde Vierter, er h\u00e4tte aber gewinnen m\u00fcssen angesichts der Hamilton-Platzierung. Den Sieg sicherte sich Red-Bull-Star Max Verstappen vor Hamiltons Mercedes-Teamkollege Valtteri Bottas und Vettels Ferrari-Teamkollege Kimi R\u00e4ikk\u00f6nen.", "Hamilton machte im drittletzten Grand Prix der Saison seinen vierten Titel nach 2008, 2014 und 2015 perfekt. Er zog nach WM-Triumphen mit Vettel gleich, ebenfalls viermal wurde der Franzose Alain Prost Weltmeister. F\u00fcnf und mehr Titel gelangen nur Rekordchampion Michael Schumacher (7) und dem Argentinier Juan Manuel Fangio (5).", "F\u00fcr Hamiltons Mercedes-Team war es der achte Titel seit 2014. Die Silberpfeile gewann 2014, 2015, 2016 und nun auch 2017 jeweils die Fahrer- und die Konstrukteurswertung.", "Vettel versuchte auf dem Autodromo Hermanos Rodriguez noch einmal alles, es nutzte nichts. Die 50. Pole seiner Karriere war schnell ohne Wert, ausgerechnet er und Hamilton kamen sich schon nach der ersten Kurve zu nah. Zun\u00e4chst zog Verstappen, von Platz zwei gestartet, spektakul\u00e4r an Vettel vorbei. Vettel demolierte sich beim Versuch, sich zu verteidigen, den Frontfl\u00fcgel.", "Teile flogen durch die Luft, aufgeschlitzt wurde Hamiltons rechter Hinterreifen aber von Vettels Restfl\u00fcgel. \u201eHat er mich bewusst getroffen?\u201c, fragte Hamilton seine Box. Die Rennleitung schaute sich die Man\u00f6ver an und entschied: Keine Strafen.", "Aber es war ein Start-Drama, das dem Rennen noch mal geh\u00f6rige zus\u00e4tzliche Spannung verlieh. Vettel musste in der zweiten Runde in die Box, bekam einen neuen Frontfl\u00fcgel, Hamilton musste in der zweiten Runde in die Box und bekam neue Reifen.", "Beide lie\u00dfen sich die soften Reifen montieren - damit konnten sie eigentlich durchfahren. Auf den Pl\u00e4tzen 19 und 20 reihten sich Vettel und Hamilton ein. F\u00fcr Hamilton kein Grund zur Sorge: Vettel musste mindestens Zweiter werden, um den Titelgewinn des Briten in Mexiko zu verhindern, solange dieser nicht unter die ersten zehn kommen w\u00fcrde. Auf Rang zwei fuhr aber Runde um Runde Hamiltons Teamkollege Bottas, der R\u00fcckstand Vettels auf den Finnen betrug zun\u00e4chst \u00fcber eine Minute.", "Hamilton wirkte aber alles andere als beruhigt. In der 22. Runde musste er sich von Verstappen \u00fcberrunden lassen und er fragte sich: Wie weit schafft es Vettel nach den Boxenstopps der Konkurrenten nach vorn. Es wurde ein Rechenspiel f\u00fcr die Teamstrategen. Erst recht, als Brendon Hartleys Toro Rosso brannte.", "Die virtuelle Safety-Car-Phase nutzten die Teams zum Reifenwechsel, Vettel stieg auf die ultrasoften Pneus um, Hamilton auf die supersoften. Und beide machten Meter um Meter gut, Position um Position. 13 Runden vor Schluss war Vettel auf Rang vier, nur noch Verstappen, Bottas und R\u00e4ikk\u00f6nen waren vor ihm. 23 Sekunden trennten die beiden Ferrari-Kumpels. \u201eMamma mia, das ist ein bisschen zuviel\u201c, kommentierte Vettel via Boxenfunk. Hamilton schaffte es zudem zur gleichen Zeit bis auf Rang zehn und \u00fcberholte dann auch noch seinen ehemalige McLaren-Kollegen Fernando Alonso.", "Es reichte also nicht f\u00fcr Vettel. Die zweite Saisonh\u00e4lfte mit zu vielen Pannen an seinem Ferrari und zu vielen eigenen Patzern machte die bis zur Sommerpause blendenden Aussichten auf den f\u00fcnften WM-Triumph zunichte. Vor allem w\u00e4re es der erste mit Ferrari gewesen.", "Aus einem 14-Punkte-Vorsprung von Vettel wurde bis zur Entscheidung in Mexiko ein 66-Punkte-R\u00fcckstand. Nach vier Siegen in der ersten Saisonh\u00e4lfte gelang Vettel im zweiten Abschnitt bis jetzt noch kein Einziger.", "Der erneute Titel f\u00fcr Hamilton war nur noch zu einer Frage der Zeit. In Austin hatte es bei der Super-Show der Amerikaner f\u00fcr den Super-Star der Formel 1 vor einer Woche noch nicht geklappt. In Mexiko, wo die Motorsport-K\u00f6nigsklasse seit 2015 wieder f\u00e4hrt, war es soweit. Mit dem Smartphone hielt Hamilton die G\u00e4nsehaut-Atmosph\u00e4re im umgebauten Baseball-Stadion schon vor dem Start fest. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/beispiellose-pleiten-serie-fc-trainer-stoeger-fluechtet-sich-nicht-in-ausreden-28736606", "article_id": "28736606", "section": "", "article_headline_strong": "Beispiellose Pleiten-Serie", "article_headline_normal": "FC-Trainer St\u00f6ger fl\u00fcchtet sich nicht in Ausreden", "date": "28.10.17, 20:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es waren nur noch Sekunden im ersten Durchgang zu spielen, da folgte eine Szene, die auf den Spielverlauf sicherlich betr\u00e4chtliche Auswirkungen hatte. In der letzten Aktion \u00fcberhaupt fiel Salih \u00d6zcan im R\u00fcckwartsfallen seinem eigenen Mitspieler Dominique Maroh (30) auf den Fu\u00df. Der erfahrene Verteidiger, der in den ersten 45 Minuten eine gute Leistung geboten hatte, testete zwar noch einmal in der Pause, doch Maroh konnte nicht weiterspielen. Der FC musste umstellen. Und auff\u00e4llig war, dass die Ordnung fortan weg war.", "\u201eDomme hat eine Verletzung am Sprunggelenk\u201c, sagte FC-Trainer Peter St\u00f6ger sp\u00e4ter. Die genaue Diagnose ist zwar noch nicht da, doch der n\u00e4chste Ausfall droht zumindest. In Ausreden fl\u00fcchten wollte sich der \u00d6sterreicher wegen dieser Personalie aber nicht: \u201eWir waren zwar danach nicht mehr so stabil, aber ich wei\u00df auch nicht, ob es mit Domme besser funktioniert h\u00e4tte. Da gibt es ja keinen Gegenbeweis. Ich bin weit davon entfernt, nach Ausreden zu suchen. Wenn einer ausf\u00e4llt, dann f\u00e4llt einer aus. Und dann versuchen wir ihn zu ersetzen. Alles was ich dazu sage, wird am Ende des Tages sowieso als Ausrede gewertet. Und deshalb mache ich das nicht.\u201c", "Mit Frederik S\u00f6rensen in der Innenverteidigung und dem eingewechselten Lukas Kl\u00fcnter waren die G\u00e4ste aber weitaus anf\u00e4lliger als noch zuvor. Doch St\u00f6ger wei\u00df nat\u00fcrlich auch, dass schon einen Tag nach dem Spiel davon keiner mehr spricht. Es geht um die Gesamtsituation, und die ist verheerend. Zwei Punkte hat das Schlusslicht auf dem Konto. Seit 13 Partien sind die K\u00f6lner nun ausw\u00e4rts sieglos, der letzte Erfolg auf fremden Platz datiert vom 28. Januar, damals gewann der FC mit 6:1 bei Absteiger Darmstadt. Danach folgten fast nur noch Pleiten, Pech und Pannen \u2013 in der Reihenfolge.", "Was etwas Mut macht: Der FC ist ja nicht hoffnungslos unterlegen, oft fehlt in den Partien nicht viel. \u201eWir haben uns heute \u00fcber die Spielzeit aber zu wenig befreien k\u00f6nnen. Und die fu\u00dfballerische L\u00f6sungen, die wir als Ideen hatten, konnten wir zu selten umsetzen. Der Druck auf uns ist immer st\u00e4rker geworden. Am Ende war es ganz einfach zu wenig. Noch einmal: Bei zwei Punkten brauche ich nicht nach Ausreden zu suchen\u201c, war der FC-Coach selbstkritisch.", "Die K\u00f6lner m\u00fcssen jetzt unbedingt eine Serie starten und sollten damit im n\u00e4chsten Heimspiel gegen Hoffenheim mal anfangen. Sonst wird es immer schwerer, schier aussichtslos. Eine Serie impliziert aber, dass man \u00fcberhaupt mal ein Spiel gewinnt. Und das ist mit Ausnahme des Pokals den K\u00f6lnern in dieser Spielzeit \u00fcberhaupt noch nicht gelungen.", "In der vergangenen Saison schaffte es der Hamburger SV, nach nur zwei Punkten nach dem zehnten Spieltag nicht abzusteigen. Doch der kennt sich ja mit solchen Last-Minute-Rettungen bestens aus, wie auch St\u00f6ger anmerkte: \u201eIch k\u00f6nnte sagen: Wenn es der HSV schafft, dann k\u00f6nnen wir es auch schaffen. Aber der HSV ist erprobt in diesen Situationen, er hat es immer wieder geschafft. Es ist schon ein Unterschied, wenn du solche Situationen immer wieder hast. Das meine ich \u00fcberhaupt nicht negativ, aber es ist schon eine Qualit\u00e4t, sich damit auseinanderzusetzen. F\u00fcr uns ist es das erste Mal so, deshalb ist es ein St\u00fcck weit schwieriger. Uns l\u00e4sst hoffen, dass nicht viel fehlt, es ist meistens knapp. Das Bittere ist aber, dass uns immer wirklich ein bisschen was fehlt. Und deshalb fehlt uns am Ende vielleicht recht viel\u201c, befand der Coach und gab zu: \u201eDas geht schon an die Psyche. Da sind wir vom Trainerteam gefordert, das aufzufangen.\u201c", "Einen kleiner Gewinner gab es beim FC dann aber auch doch: ", " machte erneut ein gutes Spiel und belohnte sich endlich auch mit seinem ersten Tor. \u201eWir sind sehr zufrieden mit ihm. Alle drei Spiele, die er zuletzt gemacht hat, waren richtig gut\u201c, l\u00f6bte St\u00f6ger. Guirassy freute sich nach eigenem Bekunden zwar auch \u00fcber seinen Treffer, doch schnell stand wieder die Krise im Mittelpunkt. \u201eIn der zweiten Halbzeit haben wir nachgelassen. Wir sind frustriert\u201c, haderte der Franzose."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/noch-elf-spiele-so-sieht-das-restprogramm-des-1--fc-koeln-bis-zur-winterpause-aus-28737510", "article_id": "28737510", "section": "", "article_headline_strong": "Noch elf Spiele", "article_headline_normal": "So sieht das Restprogramm des 1. FC K\u00f6ln bis zur Winterpause aus", "date": "29.10.17, 10:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach der ", " steht der 1. FC K\u00f6ln weiterhin mit nur zwei Punkten aus zehn Bundesliga-Spielen da. Sieben Spiele sind es noch bis zur Winterpause \u2013 erst dann k\u00f6nnen die K\u00f6lner auf dem Transfermarkt nachlegen.", "Das Programm f\u00fcr das Team von Trainer Peter St\u00f6ger wird in den kommenden Wochen nicht leichter. Vor allem die Taktung d\u00fcrfte dem von Verletzungssorgen geplagten Team auch weiterhin Probleme bereiten. Schlie\u00dflich ist in der ", "erst die H\u00e4lfte der Gruppenspiele absolviert. Auch hier ist der FC nach drei Spielen noch sieglos.", "In Europa geht es nun auch f\u00fcr den FC weiter. Am Donnerstag (02.11.17) steht das Heimspiel gegen BATE Borissow auf dem Programm. Will man noch ein ernsthaftes Wort mitreden im Kampf um die K.o.-Runde ist ein Sieg Pflicht.", "Nur drei Tage sp\u00e4ter wartet dann die TSG Hoffenheim, die nach der 1:3-Heimpleite gegen Borussia M\u00f6nchengladbach ebenfalls in einer kleinen Ergebniskrise steckt. Diese Tatsache macht die Mannschaft von Trainer Julian Nagelsmann aber keineswegs weniger gef\u00e4hrlich.", "Donnerstag, 2. November; 21.05 Uhr: ", " - Europa League", "Sonntag, 5. November; 15.30 Uhr: ", " - Bundesliga", "Samstag, 18. November; 15.30 Uhr: ", " - Bundesliga", "Donnerstag, 23. November; 19.00 Uhr: ", " - Europa League", "Sonntag, 26. November; 18.00 Uhr: ", " - Bundesliga", "Samstag, 2. Dezember; 18.30 Uhr: ", " - Bundesliga", "Donnerstag, 7. Dezember; 21.05 Uhr: ", " - Europa League", "Samstag, 9. Dezember; Ansto\u00dfzeit offen: ", " - Bundesliga", "Dienstag, 12. Dezember; Ansto\u00dfzeit offen: ", " - Bundesliga", "Samstag, 16. Dezember; Ansto\u00dfzeit offen: ", " - Bundesliga", "Dienstag, 19. Dezember / Mittwoch, 20. Dezember; Ansto\u00dfzeit offen: ", " (Auslosung ist am Sonntagabend)", "(msc)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/abo---service/newsletter/tipps-und-termine-mit-dem-freizeit-newsletter-erfahren-sie--was-in-und-um-koeln-los-ist-26988886", "article_id": "26988886", "section": "", "article_headline_strong": "Tipps und Termine", "article_headline_normal": "Mit dem Freizeit-Newsletter erfahren Sie, was in und um K\u00f6ln los ist", "date": "18.10.17, 12:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Raus aus dem B\u00fcro! Raus aus dem Haus! Raus aus den viel zu warmen Klamotten! Raus jetzt! Aber wohin?", "Mit unserem Freizeit-Newsletter m\u00f6chten wir Ihnen auf die Spr\u00fcnge helfen: Jeden Freitagnachmittag gibt es ausgew\u00e4hlte Tipps, Termine oder Ausfl\u00fcge von Freizeit-Redakteurin Katrin Reiche. Jeden Montag bringt Ihnen der Newsletter Veranstaltungstipps und Ideen f\u00fcr die Woche.", "Ob neue Caf\u00e9s, Restaurants oder Ausstellungen, ob alteingesessene Kneipen und pers\u00f6nliche Lieblingsorte - in K\u00f6ln ist immer alles in Bewegung und wir haben den \u00dcberblick.", "Ob\u00a0Burgen, Badeseen oder Bauernh\u00f6fe, Wanderungen, Fahrradtouren oder Festivals - vom Bergischen bis in die Eifel, vom Sauerland bis an die Sieg gibt es viele Sch\u00e4tze zu entdecken, wir zeigen Ihnen wo es lang geht.", "Zweimal w\u00f6chentlich immer freitags und montags.", "Hier melden Sie sich f\u00fcr unseren Freizeit Newsletter an."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/einkaufen-beim-nachbarn-shopping-ausfluege-in-die-niederlande-und-nach-belgien-22533104", "article_id": "22533104", "section": "", "article_headline_strong": "Einkaufen beim Nachbarn", "article_headline_normal": "Shopping-Ausfl\u00fcge in die Niederlande und nach Belgien", "date": "27.10.17, 11:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kleine Boutiquen, verwinkelte Gassen - dazu eine T\u00fcte Pommes oder ein paar Poffertjes: Unsere Nachbarn in den Niederlanden und in Belgien haben mit ihren h\u00fcbschen Innenst\u00e4dten wahre Einkaufsparadiese. Hier einige Shopping-Ideen - wenn bei uns mal die L\u00e4den zu haben.", "Reformationstag und Allerheiligen", " kann man zum Beispiel sehr gut in Holland shoppen gehen.", " 89,1 Kilometer, Fahrzeit 1 Stunde 13 Minuten", "F\u00fcr den kleinen Shopping-Ausflug reicht eine Fahrt in den Westen von Aachen. Gleich hinter der Grenze liegt das \u00d6rtchen Vaals.", "An der Einkaufsstra\u00dfe Maastrichterlaan gibt es alles, was man zum Shopping braucht: Das Kaufhaus Hema, den Supermarkt Albert Heijn, kleine Boutiquen, sch\u00f6ne Caf\u00e9s und nat\u00fcrlich Frituur-Snacks. An den fr\u00fcheren Charme des Grenzorts erinnern noch ein, zwei Gesch\u00e4fte, die Kaffee und Tee im Sonderangebot haben.", "115 Kilometer, Fahrzeit 1 Stunde 28 Minuten", "Morgens hin, abends zur\u00fcck: Maastricht ist so sch\u00f6n nah an K\u00f6ln und erf\u00fcllt alles f\u00fcr einen perfekten Shoppingtag - und das sieben Tage die Woche.\u00a0 Besonders angesagt und trendy ist inzwischen das linke Maasufer: Der Stadtteil \u201eTrendy Wyck\" ist ein Einkaufsgebiet, das man kennenlernen sollte, zwischen dem Hauptbahnhof und der Servaasbrug/Maas.", "Wyck besticht durch Authentizit\u00e4t mit vielen besonderen L\u00e4den und Caf\u00e9s. Bekannte Einkaufsketten, aber auch kleine L\u00e4den findet man auf der linken Maasseite in der Wycker- und Maastrichterbrugstraat, die zusammen mit der Grote Staat die \u201eShoppingroute\u201c vom Bahnhof bis Vrijthof (auf der rechten Maasseite) bilden.", "Im Stokstraat-Viertel, zur H\u00e4lfte \u00fcberdacht (Smedenstraat) oder offen (Stokstraat, Havenstraat) pr\u00e4sentiert sich die Haute Couture mit antikem Schmuck und mehr. Das Jeker-Viertel ist eines der \u00e4ltesten Viertel der Stadt, mit Kunstateliers, Antiquit\u00e4tenl\u00e4den und Innenausstattern.", " der Gesch\u00e4fte im Zentrum: Montags 13 bis 18 Uhr, Dienstag bis Samstag 10 bis 18 Uhr. Donnerstags sind die L\u00e4den bis 21 Uhr ge\u00f6ffnet.\u00a0 Sonntags ab mittags bis 17/18 Uhr ge\u00f6ffnet.", " Deutlich billiger am Rand des Zentrums. Tipp:", " An Wochenende fahren Sie f\u00fcr 2 Euro (Retour, g\u00fcltig f\u00fcr bis zu 5 Personen) mit dem Veolia-Zug zum Bahnhof Maastricht oder mit dem Pendelbus zum Markt/Boschstraat. Der Zug f\u00e4hrt t\u00e4glich, 2x pro Stunde. Der Bus f\u00e4hrt 4 mal pro Stunde.", " 124 Kilometer, Fahrzeit 1 Stunde 31 Minuten", "Modeh\u00e4user, Designl\u00e4den und Feinkostgesch\u00e4fte findet man in den Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen des L\u00fctticher Stadtzentrums. Sie haben durchgehend ge\u00f6ffnet von 10 bis 18 Uhr. In dem super-modernen Einkaufszentrum M\u00e9diacit\u00e9, das sich ein wenig entfernt vom Zentrum befindet, kann man nicht nur viel Geld f\u00fcr Technik, Mode, Schmuck und Kosmetik ausgeben, sondern auch ins Kino oder Restaurant gehen.", ">", " ist der gr\u00f6\u00dfte und \u00e4lteste Markt Belgiens. Jeden Sonntagmorgen von 8 bis 14.30 Uhr.", ">", ", jeden Samstag von 6 bis 13 Uhr. Am Platz vor der Kirche Saint-Gilles, Boulevard Kleyer und Boulevard Hillier.", ">", ", jeden Freitag von 6 bis 13 Uhr am Boulevard de la Constitution in Outremeuse.", " 90 Kilometer, Fahrzeit 1 Stunde 14 Minuten", "Im historischen Stadtkern von Venlo erwartet den Besucher eine breite Auswahl an Gesch\u00e4ften und malerischen Pl\u00e4tzen. Die Innenstadt beherbergt einen gro\u00dfen Schatz historischer Geb\u00e4ude, wie zum Beispiel das Rathaus, die Sankt Martinuskirche, das R\u00f6merhaus und alte Handelsh\u00e4user. Die Altstadt ist voller Caf\u00e9 und kleiner Restaurants.", ": G\u00fcnstig einkaufen kann man Samstags auf dem gro\u00dfen Wochenmarkt auf dem \u201eNolensplein\". Der Markt von Venlo mit etwa 95 St\u00e4nde findet statt am Samstag von 8 Uhr bis 14 Uhr. Das Angebot reicht von Fleisch, K\u00e4se, Fisch, Obst & Gem\u00fcse bis Kleider, Backwaren, Blumen und auch Stoffen.", ": Wer ein St\u00fcck Holland mitnachhause nehmen m\u00f6chte - von leckerer salziger Lakritz \u00fcber klebrige Karamellwaffeln bis zu Streuseln in allen Varianten -, der ist bei \u201eB.V. De Twee Gebroeders van Venlo\", Monseigneur Nolensplein 5, gut aufgehoben.", "93 Kilometer, Fahrzeit 1 Stunde 15 Minuten", "Roermond, das kennen viele von einem Besuch im ", ", in dem 150 L\u00e4den internationaler Luxusmodelabel vertreten sind. Ein wahres Shopping-Paradies. Trotzdem lohnt auch ein Ausflug in den nur wenige Gehminuten entfernten historischen Stadtkern.", "Die Innenstadt von Roermond beherbergt einen Schatz denkmalgesch\u00fctzter Bauten, die Zeugen der jahrhundertalten Geschichte der Stadt sind. Malerische Pl\u00e4tze und Gassen mit netten kleinen Gesch\u00e4ften, gem\u00fctlichen Terrassen und Restaurants an den Grachten pr\u00e4gen den einladenden Charakter der Roermonder Innenstadt. Perfekt f\u00fcr einen Tagesausflug."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/-ausflugstipps-in-nrw-24080136", "article_id": "24080136", "section": "", "article_headline_strong": "45 Ausflugsziele in NRW", "article_headline_normal": "Ausflugstipp: Am Siegwehr, da springen die Lachse", "date": "27.10.17, 14:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es sind Szenen, die man lange Zeit nur noch aus Alaska und den dortigen Lachsfl\u00fcssen kannte: Der Zug der Lachse ist ein grandioses Naturschauspiel und besonders spektakul\u00e4r, wenn die Tiere auf ihrem Weg zu den Laichpl\u00e4tzen Hindernisse \u00fcberwinden m\u00fcssen. Vom Drang getrieben, ihre Kinderstuben zur Lachshochzeit zu erreichen, ist ihnen keine Barriere hinderlich \u2013 und mit Schwung geht es vom Rhein \u00fcber die Sieg flussaufw\u00e4rts.", " bei Siegburg und Sankt Augustin k\u00f6nnen Passanten das Schauspiel beobachten. Der Rheinische Fischereiverband betreut dort eine Kontrollstation mit Fangreusen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/lohmar/bei-a3-in-lohmar-schwerer-unfall-mit-lkw-nach-gefaehrlichem-spurwechsel-28739146", "article_id": "28739146", "section": "", "article_headline_strong": "Bei A3 in Lohmar", "article_headline_normal": "Schwerer Unfall mit Lkw nach gef\u00e4hrlichem Spurwechsel", "date": "29.10.17, 17:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei einem schweren Unfall auf der B 484 zwischen Siegburg und Lohmar hat eine Autofahrerin lediglich leichte Verletzungen davongetragen: Nachdem ihr Wagen am Samstag um 13.55 Uhr von einem Sattelzug touchiert worden war, drehte er sich zweimal um die die eigene Achse und prallte unter der Autobahnbr\u00fccke der A 3 gegen eine Betonabgrenzung.", "Der 33 Jahre alte Fahrer des Sattelzugs war von der B 56n gekommen und fuhr laut Polizei auf dem rechten Fahrstreifen, der ausschlie\u00dflich auf die A 3 Richtung K\u00f6ln f\u00fchrt. Unterhalb der Unterf\u00fchrung wechselte er zun\u00e4chst auf den linken Fahrstreifen Richtung Lohmar, trotz durchgezogener Linie. Als er abermals die Fahrbahn nach rechts wechselte, befand sich der Wagen der 25-J\u00e4hrigen neben ihm, mit dem er im Heckbereich zusammenstie\u00df.", "Die Fahrerin wurde zur ambulanten Behandlung ins Krankenhaus nach Troisdorf gebracht, die Unfallstelle musste f\u00fcr zweieinhalb Stunden gesperrt werden. Laut Polizei entstand eine Sachschaden in H\u00f6he von insgesamt 9000 Euro, mit einem Totalschaden an dem Personenwagen. Der aus dem Ausland stammende Lastwagenfahrer musste eine Sicherheitsleistung erbringen.", "In der Gegenrichtung kam es zu einem Auffahrunfall, \u201evermutlich aufgrund Gaffens\u201c, wie der Polizeibericht vermerkt. Der Verursacher fl\u00fcchtete \u00fcber die A3 Richtung Frankfurt. Zeugen werden gebeten, sich mit der Polizeiwache Siegburg unter 02241-5413121 in Verbindung zu setzen. (ah)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/oberberg-ks/von-sturmflut-ueberrascht-marienheider-gerettet---bruder-tot-aus-nordsee-geborgen-28738346", "article_id": "28738346", "section": "", "article_headline_strong": "Von Sturmflut \u00fcberrascht", "article_headline_normal": "Marienheider gerettet \u2013 Bruder tot aus Nordsee geborgen", "date": "29.10.17, 14:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Marienheider ist am Sonntagmorgen im nieders\u00e4chsischen Jade aus der Sturmflut gerettet worden. Sein Bruder aus Halver (M\u00e4rkischer Kreis) konnte nur noch tot aus der Nordsee geborgen werden.", "Wie die Polizei Delmenhorst berichtet, wollten die Camper in ihrem VW Bulli \u00fcbernachten, den sie im Strandbad Sehestedt abgestellt hatten, unmittelbar am Jadebusen der Nordsee. Offenbar wurden die M\u00e4nner von der Sturmflut \u00fcberrascht. Um 4.21 Uhr ging der Notruf ein, der jedoch abrupt endete.", "Ein Streifenwagen konnte das Strandbad nicht mehr erreichen \u2013 das Vordeichgel\u00e4nde war bereits \u00fcberflutet. Feuerwehr, Wasserschutzpolizei und DLRG begannen mit einer gro\u00dfangelegten Suche nach den Vermissten. Auch ein SAR-Hubschrauber wurde eingesetzt.", "Um 7.05 Uhr entdeckte eine Bootsbesatzung der DLRG den Marienheider im Bereich des Strandbades. Mitten im Wasser klammerte sich der 59-J\u00e4hrige an einem Mast fest. Er wurde geborgen und mit starker Unterk\u00fchlung in ein Krankenhaus im benachbarten Varel gefahren.", "Laut Polizeibericht konnte der Marienheider zuvor kurz befragt werden. Er gab an, dass er und sein 63 Jahre alter Bruder den VW Bulli verlassen hatten, als immer mehr Wasser auf das Gel\u00e4nde str\u00f6mte. Sie wollten sich in Richtung Deich retten. Doch das Wasser sei mit enormer Wucht gekommen, den Deich konnten sie nicht mehr erreichen. Der Marienheider verlor seinen Bruder in der Dunkelheit aus den Augen.", "Erst gegen 8.30 Uhr entdeckte die Besatzung des SAR-Hubschraubers den regungslosen 63-J\u00e4hrigen in der Nordsee treibend. Er wurde von der DLRG geborgen. An Land konnte nur noch der Tod festgestellt werden. (ag)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/siegburg/siegburg-50-hinweise-pro-tag---aber-keine-spur-von-cavit-jusufi-28739770", "article_id": "28739770", "section": "", "article_headline_strong": "Siegburg", "article_headline_normal": "50 Hinweise pro Tag \u2013 aber keine Spur von Cavit Jusufi", "date": "29.10.17, 19:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Hubschrauber mit W\u00e4rmebildkameras drehten ihre Kreise \u00fcber Siegburg, Hundestreifen schauten in Hecken, Polizisten durchsuchten ein Siegburger Kino, Streifenwagenbesatzungen kontrollierten m\u00e4nnliche Passanten mit auff\u00e4llig gro\u00dfer, schmaler Statur.", "Doch keine Spur von Cavit Jusufi, dem am Donnerstagnachmittag geflohenen H\u00e4ftling. Die Fahndung l\u00e4uft. Etwa 50 Hinweise pro Tag gingen auf der Siegburger Wache ein, und jedem werde nachgegangen, so der diensthabende Beamte Thomas Zirngibl.", "Etliche Anrufer h\u00e4tten aber lediglich gemeldet, einen Mann mit Kapuzenpulli gesehen zu haben. Und das auch nur von hinten. Die Polizei rechnet damit, dass sich der 24-j\u00e4hrige Serbe noch in den St\u00e4dten Siegburg, Troisdorf, Sankt Augustin oder Hennef aufh\u00e4lt. Im Umkreis wohnen nicht nur Mitglieder des gro\u00dfen Familienclans, er habe zudem zahlreiche Kontakte ins kriminelle Milieu. Bei den engsten Vertrauten Jusufis, darunter etliche Komplizen aus der Vergangenheit, hat die Polizei schon angeklingelt. Auch bei s\u00e4mtlichen Br\u00fcdern und Cousins.", "Direkt nach der Flucht waren alle verf\u00fcgbaren Beamten ausgeschw\u00e4rmt, aus der Luft suchten Hubschrauberbesatzungen die Gegend rund um das Amtsgericht ab, wo der mit Handschellen gefesselte Einbrecher den Justizbeamten der JVA Siegburg entwichen war, auf ein Dach kletterte, in den M\u00fchlengraben sprang und dann Richtung Gymnasium Alleestra\u00dfe lief.", "Das geschah etwa 45 Minuten nach dem Prozessende im Sch\u00f6ffengerichts: Jusufi, in der Szene \u201eder Zigeuner\u201c genannt, war wegen versuchten Einbruchsdiebstahls und gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung zu 15 Monaten Haft verurteilt worden. Er hatte mit dem Elektroschocker einen fr\u00fcheren Mitt\u00e4ter verletzt. Rechnen muss er jedoch mit mehreren Jahren Gef\u00e4ngnis: Das Landgericht Bonn hatte ihn kurz zuvor zu zweieinhalb Jahren verurteilt, wogegen der Angeklagte Revision eingelegt hatte. Das Siegburger Urteil ist ebenfalls nicht rechtskr\u00e4ftig. Auch laufen gegen ihn weitere Verfahren: Als er kurzzeitig von der Haft verschont war, wurde er offenbar wieder straff\u00e4llig, so die Ermittler.", "Ob Jusufi, wenn er gefasst wird, die Strafe in deutschen Gef\u00e4ngnissen verb\u00fc\u00dfen wird, ist fraglich. Der 24-J\u00e4hrige ist in Troisdorf geboren und hat nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit. Als Jugendlicher sa\u00df er wegen Raubes und Einbr\u00fcchen schon mehrfach hinter Gittern. Sein Strafverteidiger ist auch damit beauftragt, Jusufis Abschiebung zu verhindern."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/ehrenfeld/dreister-diebstahl-unbekannte-fahren-mit-geklauten-karts-durch-koeln-ossendorf-28738368", "article_id": "28738368", "section": "", "article_headline_strong": "Dreister Diebstahl", "article_headline_normal": "Unbekannte fahren mit geklauten Karts durch K\u00f6ln-Ossendorf", "date": "29.10.17, 14:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der Nacht von Samstag auf Sonntag haben bislang Unbekannte erst f\u00fcnf Karts geklaut und sind anschlie\u00dfend damit durch Ossendorf gefahren.", "Anwohner alarmierten gegen 1 Uhr die Polizei, weil mehrere Jugendliche mit Benzin-Karts durch die Ossendorfer Stra\u00dfen und Parks fuhren. Die Beamten stellten dann fest, dass die Karts bei einem Einbruch in eine Kartbahn gestohlen wurden.", "In einer sofort eingeleiteten Fahndung sichteten die Polizisten zwei fahrende Karts. Die Beamten verzichteten darauf, die Fahrzeuge zu stoppen, da die Gefahr f\u00fcr die jugendlichen Fahrer zu gro\u00df gewesen w\u00e4re.", "Die Kriminalpolizei K\u00f6ln hat die Ermittlungen aufgenommen und sucht Zeugen der Tat. Wenn jemand wei\u00df, wo die Karts jetzt sind, soll er sich an die K\u00f6lner Polizei wenden. (lis)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/innenstadt/koelner-suedstadt-bestattungshaus-will--tod-ins-leben-holen--nicht-verdraengen--28735964", "article_id": "28735964", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lner S\u00fcdstadt", "article_headline_normal": "Bestattungshaus will \u201eTod ins Leben holen, nicht verdr\u00e4ngen\u201c", "date": "29.10.17, 16:40 Uhr", "author": "Anne Odendahl", "article_text": ["Die R\u00e4ume mit den hohen Decken sind hell gestrichen. Der Vorraum macht mit dem wei\u00dfen Schreibtisch und den pastellfarbenen St\u00fchlen den Anschein einer modernen Praxis. Im Bestattungshaus Klemmer-Roth gibt es keine schweren Samtvorh\u00e4nge, gedimmtes Licht und staubige Trockenblumen. \u201eWir machen eben alles ein bisschen anders\u201c, sagt David Roth, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung bei P\u00fctz-Roth Bestattungen.", "Das Gespr\u00e4chszimmer ist mit trendigen Pendelleuchten und solidem dunklem Holzmobiliar ausgestattet. Ein Ort f\u00fcr Generationen und Gemeinschaft. Das Unternehmen legt sein Hauptaugenmerk auf den Angeh\u00f6rigen, damit er sich bewusst verabschieden kann.", "Damit sie auch in K\u00f6ln schnell erreichbar sind, hat die Bestatterfamilie Roth aus Bergisch Gladbach das alteingesessene Bestattungshaus Klemmer in der S\u00fcdstadt \u00fcbernommen. Wie im Mutterhaus P\u00fctz-Roth bietet auch der neue Standort M\u00f6glichkeit zur individuellen Bestattung und Trauerarbeit. \u201eSo wie wir hier mitten im Leben der Stadt sind, wollen wir auch wieder den Tod ins Leben holen und ihn nicht verdr\u00e4ngen\u201c, sagt Roth, der findet, der Tod sei verborgener denn je. \u201eFr\u00fcher wandte man sich den Trauernden zu. Heute will man sie lieber in Ruhe lassen\u201c, erkl\u00e4rt er.", "Dabei k\u00f6nne ein offener Umgang \u00c4ngste und \u00dcberforderung abbauen. \u201eF\u00fcr die meisten ist die Beisetzung innerhalb von vier oder f\u00fcnf Tagen erledigt \u2013 zwischen Beruf, Kindern und Alltag. So f\u00fchlt es sich an, wie ein Zug, der vorbei rauscht\u201c, sagt Roth.", "Sein Vater Fritz Roth galt als Rebell der Bestattungskultur und wehrte sich gegen die Beerdigung als ein industrieller Prozess. \u201eWir m\u00fcssen aus den Zw\u00e4ngen des verwalteten Todes rauskommen. Man kann so viel mehr machen als man denkt. F\u00fcr eine normale Beerdigung gibt es ein Zeitfenster von einer halben Stunde auf dem Friedhof und nach 26 Minuten scharrt die nachfolgende Gesellschaft mit den F\u00fc\u00dfen. Aber man kann beispielsweise auch eine Doppelzeit nehmen, das l\u00e4sst sich alles mit der Stadt regeln\u201c, berichtet Roth.", "Individualit\u00e4t bedeute nicht immer riesigen Aufwand. Es k\u00f6nnte auch das Vorlesen einer Disney-Geschichte bedeuten, eine selbstgestaltete Urne aus dem 3-D-Drucker oder das Mitbringen von Pflanzen f\u00fcr die Grabstelle.", "Wiederer\u00f6ffnung feiert Klemmer-Roth am Sonntag, 29. Oktober ab 11 Uhr in der Karolingerring 26. Klaus der Geiger tritt auf und das Making-Off zum Fotokunstprojekt \u201eIm letzten Hemd\u201c wird gezeigt. Ein Gro\u00dfteil der Bilder wird bei Klemmer-Roth zu sehen sein \u2013 werktags von 10 bis 15 Uhr und nach Vereinbarung."]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-tatort--kritik--fuerchte-dich--war-ein-experiment--an-dem-sich-die-geister-scheiden--28735088", "article_id": "28735088", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eTatort\u201c-Kritik", "article_headline_normal": "\u201eF\u00fcrchte dich\u201c war ein Experiment, an dem sich die Geister scheiden", "date": "29.10.17, 22:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["In einem alten Haus voller Geheimnisse lebt Kommissar Paul Brix (Wolfram Koch) mit seiner Vermieterin Fanny (Zazie de Paris). Eines Nachts stand der alte Otto Schlien (Axel Werner) nur im Nachthemd bekleidet in der K\u00fcche und wollte sich und das Geb\u00e4ude anz\u00fcnden \u2013 bis ihn zwei H\u00e4nde pl\u00f6tzlich in den Garten zerrten. Panisch starrte der Alte in Richtung Dachboden. Dort fand Brix kurz darauf das Skelett eines M\u00e4dchens, das vor langer Zeit gestorben sein musste.", "Eine richtige Aufl\u00f6sung gab es in diesem Horror-\u201eTatort\u201c nicht. Vor allem blieb die Frage unbeantwortet, ob es nun wirklich Geister waren, die da durchs Haus spukten oder ob alles vielleicht doch nur Einbildung war. Ein bisschen Licht ins Dunkel brachten die Ermittlungen dann aber doch. Das tote M\u00e4dchen war die Waise Helga. ", "Sie hatte in dem Haus gelebt, dass Ottos Mutter nach dem Krieg zu einem Waisenheim gelebt hatte. Sie starb durch einen b\u00f6sen Streich der Kinder. Sie hatten ihr erz\u00e4hlt, dass Otto in den Fluss gefallen sei. Beim Versuch, ihren Sohn zu retten, ertrank die Frau. Ihr Geist war es dann auch, der durch das Haus spukte. Helga war versehentlich von Otto erstickt worden, als der das M\u00e4dchen vor dem \u00fcbergriffigen neuen Heimleiter verstecken wollte. Er hatte ihr die Hand vor den Mund gehalten, damit sie das Versteck nicht verriet.", "\u201eGlauben Sie an Geister?\u201c fragte Kommissarin Anna Janneke (Margarita Broich) am Anfang dieses Films als Erz\u00e4hlerin. Wer hier einwandte, eine solche Frage habe in einem Krimi nichts zu suchen, der schaltete vermutlich gleich wieder aus. Denn \u201eF\u00fcrchte dich\u201c nahm es kurz vor Halloween nicht so genau mit Genregrenzen. Der Hessische Rundfunk hat sich an den ersten Horrorfilm der \u201eTatort\u201c-Geschichte gewagt.", "Nebel allerorten, knarrende Dielenbretter, dunkle Keller, Fratzen, H\u00e4nde, die aus dem Nichts nach Menschen greifen, Geister, die in Menschen fahren, bedrohliche Musik \u2013 Subtil war das alles nicht, was sich Andy Fetscher, der auch Regie f\u00fchrte, und Christian Mackrodt da ausgedacht hatten. Ihr Film erinnerte vielmehr an alte Edgar-Wallace-Filme. Logik? Brauchte es nicht. Wenn es spukt, dann spukt es eben. Das fanden viele \u201eTatort\u201c-Fans sicherlich ganz gruselig, wer sich aber auf das Experiment einlie\u00df, konnte einen durchaus unterhaltsamen Abend erleben, zumal die Macher ihren Ansatz konsequent verfolgten. Verstecktes Augenzwinkern, das alles relativiert? Fehlanzeige. Eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr all die \u00fcbernat\u00fcrlichen Ph\u00e4nomene gab es auch nicht. Mal wieder ein \u201eTatort\u201c-Experiment, an dem sich sicher die Geister scheiden.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/dfb-pokal-achtelfinale-1--fc-koeln-muss-gegen-schalke-04-antreten-28739082", "article_id": "28739082", "section": "", "article_headline_strong": "DFB-Pokal Achtelfinale", "article_headline_normal": "1. FC K\u00f6ln muss gegen Schalke 04 antreten", "date": "29.10.17, 18:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ex-Nationalspieler Stefan Effenberg loste am Abend in der Sportschau\u00a0die Achtelfinalbegegnungen im DFB-Pokal aus. Der bislang sieglose 1. FC K\u00f6ln trifft im Achtelfinale auf Schalke 04.\u00a0", "Zu einem gro\u00dfen Kr\u00e4ftemessen kommt es im Dezember zwischen dem Rekordmeister Bayern M\u00fcnchen und Titelverteidiger Borussia Dortmund.", "Die Begegnungen am 19./20. Dezember im \u00dcberblick:", "(ska)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/-terror-propaganda--tuerkei-plant-anklage-gegen-100-tuerkische-akademiker-in-deutschland-28739080", "article_id": "28739080", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eTerror-Propaganda\u201c", "article_headline_normal": "T\u00fcrkei plant Anklage gegen 100 t\u00fcrkische Akademiker in Deutschland", "date": "29.10.17, 17:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Staatsanwaltschaft in der T\u00fcrkei will nach Informationen von NDR, WDR und \u201eS\u00fcddeutscher Zeitung\u201c in Deutschland lebende t\u00fcrkische Akademiker wegen \u201ePropaganda f\u00fcr eine Terrororganisation\u201c anklagen. Nach Angaben von Betroffenen sind es etwa 100 Personen. Sie geh\u00f6ren zu einer Gruppe, die Anfang 2016 einen Friedensappell unterschrieben hatte.", "Insgesamt 1128 Akademiker hatten im Januar 2016 einen Appell unterschrieben, in dem sie den t\u00fcrkischen Staat aufforderten, Zerst\u00f6rungen in den Kurdengebieten zu stoppen. Nun sollen sie anscheinend alle angeklagt werden. Auch einigen der in Deutschland lebenden Unterzeichner des Appells wurde eine entsprechende Anklageschrift bereits zugestellt. Sie liegt NDR, WDR und SZ vor. Darin hei\u00dft es unter anderem, der \u201esogenannte Friedens-Aufruf\u201c trage \u201eden Charakter der offenen Propaganda f\u00fcr die Terrororganisation PKK\u201c.", "Der zust\u00e4ndige Oberstaatsanwalt in Istanbul wirft den Unterzeichnern vor, sie h\u00e4tten zum Ziel gehabt, den t\u00fcrkischen Staat als \u201eillegitime, zerst\u00f6rende Kraft\u201c und als verbrecherisch darzustellen sowie Gewalt durch die PKK zu legitimieren, so die Anklage. Laut t\u00fcrkischem Gesetz drohen Strafen von bis zu siebeneinhalb Jahren Haft f\u00fcr Terror-Propaganda. Fragen von NDR, WDR und SZ zu den Vorw\u00fcrfen und dem weiteren Vorgehen hat die Istanbuler Staatsanwaltschaft nicht beantwortet.", "In dem Appell hatten die Akademiker das harte Vorgehen der t\u00fcrkischen Sicherheitskr\u00e4fte in kurdischen Siedlungsgebieten Ende 2015 als \u201eVernichtungs- und Vertreibungspolitik\u201c bezeichnet. \u201eWir, die Akademiker und Wissenschaftler dieses Landes, werden an diesem Verbrechen nicht teilhaben!\u201c, so die Unterzeichner in dem Aufruf. \u201eIn der Petition, die wir unterschrieben haben steht nichts, was gesetzwidrig ist. Das best\u00e4tigen auch mehrere juristische Gutachten\u201c, sagt Zeynep Kivilcim. Sie erwartet, nun auch die Anklage zu bekommen, f\u00fcrchtet einen Gerichtsprozess, wenn sie in die T\u00fcrkei zur\u00fcckkehrt.", "In den vergangenen eineinhalb Jahren h\u00e4tten schon viele der Unterzeichner Folgen zu sp\u00fcren bekommen. Hunderte von ihnen h\u00e4tten ihre Arbeit verloren. \u201eAuch ich wurde entlassen\u201c, sagt Kivilcim. Sie ist Juristin und lebt derzeit in Berlin quasi im Exil. Auch etwa 100 andere Unterzeichner seien mittlerweile in Deutschland, sagt Kilcim. Sie koordiniert diese Gruppe. Kivilcim sieht den t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan hinter den Massenanklagen: \u201eDer Pr\u00e4sident hat schon kurz nach der Ver\u00f6ffentlichung unserer Petition angefangen, uns im Fernsehen zu beleidigen. Weil der Pr\u00e4sident es so bewertet hat, verhalten sich die staatlichen Organe dementsprechend.\u201c", "\u201eUnsere eigentliche Schuld ist es, dass wir den Staat zum Frieden aufgefordert haben\u201c, sagt Muzaffer Kaya, der mit Unterst\u00fctzung eines Stipendienprogramms zurzeit als Soziologe an der TU Berlin t\u00e4tig ist. Er ist einer der Initiatoren des Appells und sa\u00df deshalb bereits knapp sechs Wochen lang in der T\u00fcrkei im Gef\u00e4ngnis. Kaya sagt, dass die Akademiker lediglich gegen schwere Menschenrechtsverletzungen durch t\u00fcrkische Sicherheitskr\u00e4fte protestiert h\u00e4tten, die auch in Berichten der UNO angeprangert worden seien.", "Der betreffende Aufruf vom Januar 2016 erfolgte als Reaktion auf den sogenannten Anti-Terroreinsatz der t\u00fcrkischen Streitkr\u00e4fte ab Sommer 2015, bei dem die t\u00fcrkische Luftwaffe zun\u00e4chst Stellungen der als Terrororganisation eingestuften kurdischen Arbeiterpartei PKK in der T\u00fcrkei, in Syrien und dem Irak bombardierte.", "Als die PKK zum Widerstand aufrief, errichtete ihre Jugendorganisation in der t\u00fcrkischen Stadt Cizre und anderen Ortschaften Stra\u00dfenblockaden, woraufhin die t\u00fcrkische Armee Ausgangssperren verh\u00e4ngte und ank\u00fcndigte, auf jeden zu schie\u00dfen, der sich auf die Stra\u00dfen begebe. Bei ihrem Einsatz setzte die t\u00fcrkische Armee auch Panzer und Artillerie in den t\u00fcrkisch-kurdischen Ortschaften ein - dabei gab es zahlreiche Todesopfer und massive Zerst\u00f6rungen.", "Die Initiative der Akademiker f\u00fcr den Frieden hatte sich bereits 2012 organisiert. Sie tritt nach eigenen Angaben f\u00fcr eine friedliche und demokratische L\u00f6sung des t\u00fcrkisch-kurdischen Konfliktes ein. Die Anklage gegen die rund 100 in Deutschland lebenden Akademiker und ihrer 1000 Kollegen k\u00f6nnte das angespannte deutsch-t\u00fcrkische Verh\u00e4ltnis, dass sich gerade erst durch ", " zu entspannen schien, erneut belasten. (ots)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/festnahme-in-spanien-mutmasslicher-kindermoerder-aus-hamburg-gefasst-28738714", "article_id": "28738714", "section": "", "article_headline_strong": "Festnahme in Spanien", "article_headline_normal": "Mutma\u00dflicher Kinderm\u00f6rder aus Hamburg gefasst", "date": "29.10.17, 15:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach dem Mord an einer Zweij\u00e4hrigen in Hamburg ist der tatverd\u00e4chtige Vater in Spanien gefasst worden. Der Mann sei am Sonntagmittag in der Region San Sebastian verhaftet worden, teilte die Polizei am Nachmittag mit. Den bisherigen Erkenntnissen zufolge f\u00fchrte ", " \u00fcber Frankreich nach Spanien. Das M\u00e4dchen war am vergangenen Montag an einer Schnittverletzung am Hals gestorben.", "Polizisten hatten das Kind tot in der Wohnung der Familie im Stadtteil Neugraben-Fischbeck gefunden. Die 32 Jahre alte Mutter war zuvor zur Polizeiwache gegangen, um ihren Mann wegen Bedrohung anzuzeigen. Als die Beamten die Wohnung betraten, entdeckten sie die Zweij\u00e4hrige. Noch in der Nacht begann die Fahndung nach dem Vater.", "Der 33-J\u00e4hrige ist ein abgelehnter Asylbewerber aus Pakistan. Entsprechende Medienberichte hatte ein Sprecher der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde best\u00e4tigt. Sein Asylantrag aus Hessen war Anfang 2012 abgelehnt worden, er wurde aber weiter geduldet.", "Nach der Geburt des M\u00e4dchens durfte der Pakistaner im Januar 2016 nach Hamburg ziehen. Hier stellte er einen Antrag auf eine Aufenthaltserlaubnis, der den Angaben zufolge jedoch abgelehnt wurde. Dagegen legte der Vater Widerspruch ein. Sein Anwalt erreichte mit einem Eilantrag einen sogenannten H\u00e4ngebeschluss des Verwaltungsgerichts - das hei\u00dft, der Mann durfte aufgrund der famili\u00e4ren Bindung vorerst nicht abgeschoben werden.", "Bereits vor der Tat waren Ermittlungsverfahren wegen anderer Vorw\u00fcrfe gegen den Mann eingeleitet worden, hatte Oberstaatsanw\u00e4ltin Nana Frombach gesagt. Dabei gehe es um eine K\u00f6rperverletzung, die sich gegen einen Sohn der Mutter aus einer fr\u00fcheren Beziehung richtete. Der Junge habe aber keine k\u00f6rperlichen Sch\u00e4den erlitten. Zudem ermittelt die Staatsanwaltschaft wegen des Verdachts einer Bedrohung, die sich gegen die Ehefrau gerichtet habe.", "Das Jugendamt im Bezirk Harburg betreute die Familie. Eine erste Aktendurchsicht ergab, dass zweimal das Wort Kindeswohlgef\u00e4hrdung gefallen sei, sagte eine Sprecherin des Bezirksamts. Der Verdacht habe sich aber in beiden F\u00e4llen nicht best\u00e4tigt. Die Polizei war nach Angaben eines Sprechers mehrfach wegen h\u00e4uslicher Gewalt gerufen worden. Eine Nachbarin hatte den 33-J\u00e4hrigen als \u201ehochaggressiv\u201c bezeichnet. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/halloween-2017-schaurige-ausfluege-zu-gruseligen-orten-rund-um-koeln-83656", "article_id": "83656", "section": "", "article_headline_strong": "Halloween 2017", "article_headline_normal": "Schaurige Ausfl\u00fcge zu gruseligen Orten rund um K\u00f6ln", "date": "24.10.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gespenster, Hexen, Zombies und andere Monster kriechen aus ihren Verstecken und verbreiten Angst und Schrecken \u2013 oder wollen ganz einfach nur feiern. Zu Halloween haben sich viele Veranstalter in der Region Ungew\u00f6hnliches einfallen lassen.", "Nach amerikanischem Vorbild wurde in der S\u00fcdstadt ein \u201eHaunted House\u201c geschaffen: Unter der Regie von Nicolas Folz gibt es in der Theaterakademie am Sachsenring ernsthaftes Gruseln \u00fcber 3 Etagen.", "Wirklich lebendig wird der \u201eWalkthrough\u201c mit dem Namen ,,the Mind Fuck Maze\" erst richtig durch ein 30-k\u00f6pfiges Ensemble aus Schauspielern, die anderen m\u00e4chtig Angst einjagen. Da der Fokus auf Improschauspiel liegt, ist jeder Durchgang etwas anders und einzigartig. Besucher werden in Kleingruppen im zehn-Minutentakt durch die dunklen G\u00e4nge des Geb\u00e4udes geschickt.", "Achtung es gibt ein Mindestalter von 18 Jahren.", "von 21.15h bis 23.30h f\u00fcr ein letztes Mal seine Pforten am Sachsenring 73a, K\u00f6ln-S\u00fcdstadt.", "13,- und f\u00fcr Studenten 9 Euro. Ticketreservierungen unter: ", "Ein Durchgang hat eine Dauer von je 25-40Minuten.", "Der gr\u00f6\u00dfte Zombie-Walk Deutschlands findet zum elften Mal in Essen statt. Bei dieser schaurigen Wanderung kommen jedes Jahr rund 2000 Zombie-Begeisterte zusammen und verbreiten Angst und Schrecken in der Essener Innenstadt. Die Veranstaltung ist kostenlos.", "Die Nachtw\u00e4chter-Tour geh\u00f6rt zu eine der beliebtesten Touren in K\u00f6ln. Hier k\u00f6nnen Besucher in die dunkle Vergangenheit der Domstadt abtauchen und die schaurigsten Gassen der Stadt erkunden. Zu Halloween gibt es neben unheimlichen Sagen von Geistern, W\u00f6lfen und anderem Spuk auch (alkoholisches) Hexenblut zu kosten.", "Viele der vom Nachtw\u00e4chter erz\u00e4hlten Sagen stammen aus der Zeit des sp\u00e4ten Hochmittelalters und der fr\u00fchen Neuzeit. Treffpunkt f\u00fcr die schaurige Wanderung ist der Heinzelm\u00e4nnchenbrunnen in der Altstadt. Der Eintritt betr\u00e4gt 18 Euro pro Person, inklusive Hexenblut.", " je 20:00 oder 22:30 Uhr", "Heinzelm\u00e4nnchenbrunnen, Am Hof 12, 50667 K\u00f6ln", "Wie jedes Jahr k\u00f6nnen Halloween-Fans auf der Burg Satzvey ein sch\u00f6n-schauriges Halloween-Programm erleben. Im Gutshof wird ab 18 Uhr ein spannendes Programm geboten und ab 21 Uhr steigt eine gro\u00dfe After-Party mit DJ im Bourbonensaal mit offenem Ende. Wer sich traut, kann von 18:30 bis 21:30 Uhr durch das \u201eLabyrinth des Schreckens\u201c im Park spazieren.", "F\u00fcr Kinder ab vier Jahren wird auch eine Betreuung mit kindgerechtem Halloween-Programm geboten.", " betr\u00e4gt 17,00 Euro f\u00fcr Erwachsene, 16,00 Euro f\u00fcr Studenten und Sch\u00fcler und 12 Euro f\u00fcr Kinder von 4 bis 12 Jahren.", " 18:00 bis 22:00 Uhr", " 18:00 bis 22:00 Uhr", "Burg Satzvey, An der Burg 3, 53894 Mechernich", "Das Grusellabyrinth NRW z\u00e4hlt zu den beliebtesten Halloween-Attraktionen in Nordrhein-Westfalen. Hier k\u00f6nnen sich Horror-Fans vom 29. September bis 19. November auf die Halloweenwochen, ein schauriges Spektakel mit zahlreichen Features, gefasst machen. Weil die Sonderausstellung zur Halloween-Zeit in der Vergangenheit so gut ankam, haben die Veranstalter die Aktion zum 15-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um wieder vergr\u00f6\u00dfert und eine noch gruseligere Erlebniswelt geschaffen.", "Besucher k\u00f6nnen sich hier auf zahlreiche Zusatz-Attraktionen freuen wie beispielsweise \u201eM\u00e4r - den grauenhaften M\u00e4rchenpfad\u201c, \u201eSchacht 13 \u2013 Das Horror-Labyrinth\u201c und \u201eIgor, eine lustige Special-Effects-Show f\u00fcr die ganze Familie\u201c. Abgesehen davon sorgen zahlreiche Erschrecker und Walking Acts daf\u00fcr, dass eine gruselige Stimmung aufkommt.", "Nur die Zusatz-Attraktion \u201eIgor\u201c ist auch f\u00fcr Kinder geeignet, die anderen beiden Zusatz-Attraktionen sind ab 16 Jahre.", "f\u00fcr Erwachsene (mit allen Zusatzattraktionen) gibt es f\u00fcr 38 Euro. F\u00fcr Kinder kostet der Eintritt 23 Euro.", ", ab 15:00 Uhr", ", ab 15:00 Uhr", ", ab 15:00 Uhr", "Grusellabyrinth NRW, Knappenstra\u00dfe 36, 46238 Bottrop", "Gef\u00fchrte Touren durch historische Altst\u00e4dte oder Burgen, Land auf Land ab. Da erf\u00e4hrt man wissenswertes und verbindet das Ganze mit einem sch\u00f6nen Spaziergang. Gerade f\u00fcr Kinder oder Jugendliche sind solche F\u00fchrungen aber oft langweilig, und auch der ein oder andere Erwachsene sehnt sich mal nach etwas mehr Action. Gut, dass es zu den klassischen F\u00fchrungen vielerorts eine spannende Alternative gibt. Einige aus der Umgebung haben wir hier f\u00fcr sie zusammengestellt.", "Die Stadt K\u00f6ln gibt es nicht erst seit gestern. So viele Jahre die Rheinmetropole schon existiert, so viele schaurige Geschichten sind von dort auch zu erz\u00e4hlen. Wer diese Geschichten h\u00f6ren m\u00f6chte, ist bei der Gruself\u00fchrung durch K\u00f6ln genau richtig. Auf einer Reise in die dunklen Epochen der Stadt erfahren dir Zuh\u00f6rer allerhand \u00fcber Hexenverfolgung und Gespensterwahn, schwarze Magie und Teufelswetten. Die Stadtf\u00fchrung dauert zwischen 1 und 1,5 Stunden, Treffpunkt ist das historische Rathaus K\u00f6ln.", "Eine F\u00fchrung kostet pro Person 19 Euro und ist online buchbar.", "Ebenfalls schaurig wird es in Bonn. Im 17. Jahrhundert war die ehemalige Bundeshauptstadt eine Hochburg der Hexenverfolgung. \u00dcberall brannten die Scheiterhaufen, Hebammen, Kr\u00e4uterkundler und ranghohe B\u00fcrger der Stadt fanden den Tod. Von dieser Zeit erz\u00e4hlt der venezianische Gesandte Marco Antonio in seiner zweist\u00fcndigen F\u00fchrung durch das alte Bonn. Gruppen bis 12 Personen k\u00f6nnen sich f\u00fcr die F\u00fchrung telefonisch anmelden, es wird ein Pauschalpreis von 100 Euro berechnet.", "Anfragen / Anmeldungen unter 0157 \u2013 385 27 455 oder 0152 \u2013 21 92 51 71 oder per Mail an kontakt@vanueuem-events.de.", "Sie schauen jeden Sonntag den Tatort und denken: Ich hab direkt gewusst wer der M\u00f6rder ist? Dann ist ein Krimi-Tag in Hillesheim genau das Richtige f\u00fcr Sie. Einen Tag ist Zeit, um in einer Gruppe einen gemeinen Mord aufzudecken. Verh\u00f6re und Spurensuche geh\u00f6ren ebenso dazu, wie ein gemeinsames Mittagessen, um neuste Erkenntnisse auszutauschen. Die Ermittlung dauert den ganzen Tag, Zeugen und Tatverd\u00e4chtige sind professionellen Schauspielern.", "Pro Person kostet der Spa\u00df 139 Euro, Termine und Buchung finden sich online.", "Besonders finster wird es bei der Fackelwanderung rund um die Teufelsschlucht Ernzen. 2,5 Stunden gilt es, mit einer Fackel bewaffnet die geheimnisvolle Felsenlandschaft zu entdecken. Am Lagerfeuer gibt es eine kleine Verschnaufpause und unterwegs werden schaurig sch\u00f6ne M\u00e4rchen erz\u00e4hlt.", "Die Teilnehmerzahl ist auf 25 Personen beschr\u00e4nkt, Erwachsenen zahlen 15,50 Euro, Kinder bis einschlie\u00dflich 12 Jahren bezahlen 13,50 Euro. Die Anmeldung erfolgt telefonisch unter 06525/93393-20 oder per E-Mail an reservierung@teufelsschlucht.de."]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/wegen-sturmboeen-flugzeug-kippt-bei-landung-fast-um-28740198", "article_id": "28740198", "section": "", "article_headline_strong": "Wegen Sturmb\u00f6en", "article_headline_normal": "Flugzeug kippt bei Landung fast um", "date": "29.10.17, 20:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Einen Riesenschock erlebten die Passagiere einer Boeing am Sonntag in Salzburg. Die aus Frankfurt kommende Maschine versuchte bei starkem Wind zu landen.", "Kurz vor dem Aufsetzen kippte der Flieger auf die Seite, die Tragfl\u00e4che ber\u00fchrte beinahe den Asphalt. Dem Piloten gelang es aber, wieder durchzustarten und das Flugzeug zur\u00fcck in den Himmel zu hieven.", "Die Maschine der polnischen Charterfluglinie \u201eEnter Air\u201d kehrte daraufhin nach Frankfurt zur\u00fcck, wie die \u201e", "\u201d berichtet. Verletzt wurde gl\u00fccklicherweise niemand."]},
{"url": "https://www.ksta.de/schmunzelkiste-koeln-flair-fuer-das-koelsche-herz-28604136", "article_id": "28604136", "section": "", "article_headline_strong": "Schmunzelkiste", "article_headline_normal": "K\u00f6ln-Flair f\u00fcr das k\u00f6lsche Herz", "date": "25.10.17, 10:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["Anl\u00e4sslich eines privaten Weihnachtsmarktes entstand bei Daria Happ und Gertrud Kemper die Idee, Objektk\u00e4sten aus alten Weinkisten zu basteln.", "Aus vielen kleinen Kuriosit\u00e4ten und Alltagsgegenst\u00e4nden entwickeln die beiden K\u00fcnstlerinnen Objektrahmen f\u00fcr Zuhause, f\u00fcrs Gesch\u00e4ft oder als Geschenk.\u00a0Die Produktion erinnert eher an eine Bastelstunde als an Massenproduktion. Jedes der Bilder wird in liebvoller, aufwendiger\u00a0Handarbeit hergestellt.", "Im 3D-Format entwickelt springt das k\u00f6lsche, lebensfrohe Geschehen aus dem Bilderrahmen heraus und verspr\u00fcht damit pure Lebenslust. Abgedeckt wird das Ganze von einer Glaswand."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/geheimtipps-in-nrw-40-tolle-ausfluege-100-kilometer-um-koeln-27765572", "article_id": "27765572", "section": "", "article_headline_strong": "Geheimtipps in NRW", "article_headline_normal": "40 tolle Ausfl\u00fcge 100 Kilometer um K\u00f6ln", "date": "09.10.17, 18:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wussten Sie, dass Amerika nur knapp 100 Kilometer Luftlinie von K\u00f6ln entfernt liegt? Und die Stadt Bocholt auch? Und das sogar gleich zwei Mal? Und dass der Rhein noch mehr sch\u00f6ne Promenaden zu bieten hat als den fast fertigen Rhein-Boulevard in K\u00f6ln? Und es in Belgien genau einen Nationalpark gibt, der \u2013 wie weit von K\u00f6ln entfernt liegt? Genau 100 Kilometer!", "Wir haben einen Zirkel genommen und in 100 Kilometer Luftlinie Entfernung einen gro\u00dfen Kreis um K\u00f6ln geschlagen. Und auf und entlang der Kreislinie Ziele entdeckt, die sich lohnen \u2013 und von denen Sie vielleicht noch nie etwas geh\u00f6rt haben. Den Kreis haben wir in vier Viertel aufgeteilt. Unsere Kreislinien-Fundst\u00fccke pr\u00e4sentieren wir Ihnen in vier Teilen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/reformationstag-suedstadt-pfarrer-laesst-luther-figur-dutzendfach-einschmelzen-28735942", "article_id": "28735942", "section": "", "article_headline_strong": "Reformationstag", "article_headline_normal": "S\u00fcdstadt-Pfarrer l\u00e4sst Luther-Figur dutzendfach einschmelzen", "date": "29.10.17, 10:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Jetzt geht es Luther an den Kragen. Ausgerechnet, aber mit aller Absicht zum Abschluss des Reformationsjubil\u00e4ums. Ausgeheckt hat die Attacke Hans M\u00f6rtter, Pfarrer der Luther-Kirche in der S\u00fcdstadt, im Verein mit Rochus Aust, Trompeter, Komponist und Kurator der Kunstprojekte im Turm der Kirche.", "An den Kragen geht es nicht Luther selbst, sondern der Playmobil-Figur, die ihn darstellt, bisher \u00fcber eine Million Mal verkauft wurde und damit, wie der Spielwarenhersteller Geobra Brandst\u00e4tter im fr\u00e4nkischen Zirndorf in diesem Juni mitteilte, die erfolgreichste Playmobil-Einzelfigur in der Geschichte des Unternehmens ist. Vor etwa zweieinhalb Jahren hatte die Evangelische Kirche in Deutschland (EKD) entschieden, das 7,5 Zentimeter hohe Plastikm\u00e4nnchen, das einen schwarzen Talar und eine schwarze Kappe tr\u00e4gt und in der einen Hand eine aufgeschlagene Bibel, in der anderen einen Federkiel h\u00e4lt, als \u201eReformationsbotschafter\u201c einzusetzen.", "In Spielwarenl\u00e4den ist sie nicht erh\u00e4ltlich, nur in Einrichtungen der EKD und in der N\u00fcrnberger Tourismus-Zentrale. Pfarrer M\u00f6rtter sieht es mit gro\u00dfem Missfallen. Der Einsatz der Figur, die bei ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten als Mitbringsel beliebt ist, verdeutlicht f\u00fcr ihn die \u201eKommerzialisierung des Reformators\u201c, der \u201ezu einem statischen Denkmal, ja zu einem Spielzeug reduziert\u201c worden sei. Seine grunds\u00e4tzliche Kritik: \u201eDie Feierlichkeiten und Selbstinszenierungen der Evangelischen Kirche zum 500-j\u00e4hrigen Reformationsjubil\u00e4um blicken in die Vergangenheit. Aber wir m\u00fcssen reformatorisch neu unsere Zukunft gestalten, zu der eine v\u00f6llige Neuorientierung und globale Perspektive geh\u00f6ren.\u201c Deshalb will er am 31. Oktober nicht weniger als eine \u201eReformation II\u201c ausrufen und \u201eauch gleich drei neue Thesen ver\u00f6ffentlichen\u201c.", "95 Thesen waren es, die der Reformator der \u00dcberlieferung zufolge am 31. Oktober 1517 an die T\u00fcr der Schlosskirche zu Wittenberg nagelte. An diese Zahl ankn\u00fcpfend haben M\u00f6rtter und Aust sich eine breit angelegte, konzertierte Aktion ausgedacht. Seit Freitag werden stundenweise an 95 europ\u00e4ischen Orten Playmobil-Luther auf eine hei\u00dfe Platte gesetzt und zum Schmelzen gebracht. Die Masse wird in eine metallene Form des Buchstabens, mit dem der Name der jeweiligen Stadt beginnt, gegossen, ob in Rom, Calais, Belfast, Dublin oder M\u00fcnster, ob in Paris, Liverpool, M\u00fcnchen, Lissabon oder Z\u00fcrich. Auch in K\u00f6ln, zum Beispiel in Deutz und Nippes. Acht Helfer bringen die Buchstaben \u201esternf\u00f6rmig nach K\u00f6ln\u201c, sagt Aust.", "Wenn alles klappt, sind alle Teile beisammen, wenn M\u00f6rtter am 31. Oktober um 12 Uhr auf dem Chlodwigplatz die \u201eReformation II\u201c verk\u00fcndet. Motto: \u201eL95 \u2013 95 Stunden \u2013 95 europ\u00e4ische Orte \u2013 95 Buchstaben \u2013 1 These\u201c. Vom Platz aus geht es in einer Prozession \u00fcber die Merowinger Stra\u00dfe zur Lutherkiche, begleitet von etwas, das Aust als \u201ereligi\u00f6sen L\u00e4rm\u201c beschreibt; absichtlich vermischen sich die Laute unterschiedlicher Religionen wie etwa Glockengel\u00e4ut, Muezzin-Rufe und die Kl\u00e4nge des Schofahorns, das rituellen Gebrauch im Judentum findet.", "Im Atrium der Lutherkirche werden die zusammengetragenen Buchstaben im Kreis ausgelegt. Als \u2013 so M\u00f6rtter \u2013 \u201egrundmenschliche Aussage, an der niemand vorbei kann\u201c, ergibt sich: \u201eF\u00fcr uneingeschr\u00e4nkbare N\u00e4chstenw\u00fcrde mit respektvollster Menschenliebe und grenzenlosestem Grundvertrauen\u201c.", "Von dieser Aussage ausgehend will der Pfarrer seine drei Thesen ver\u00f6ffentlichen. In welche Richtung sie gehen, kann man sich denken, wenn man zur Kenntnis nimmt, was er vorab dazu sagt. \u201eDie klassischen \u00d6kumene reicht nicht aus. Heute muss die globale Weitung im Dialog und in der Begegnung der Weltreligionen angepackt werden.\u201c Er fordert einen \u201eAufbruch f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Gerechtigkeit f\u00fcr alle, inklusive der Gefl\u00fcchteten\u201c. Wer von Christus spreche, sei \u201enur glaubw\u00fcrdig, wenn er das durch Einsatz und Taten belegt, zum Beispiel gegen\u00fcber der Errichtung europ\u00e4ischer Grenzen weit in Afrika und an der Seite der Armen, die von unserer reichen Gesellschaft entw\u00fcrdigt und abgeschrieben werden\u201c."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/-superstars--der-wirtschaft-grosse-unternehmen-haengen-die-kleinen-immer-haeufiger-ab-28738240", "article_id": "28738240", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eSuperstars\u201c der Wirtschaft", "article_headline_normal": "Gro\u00dfe Unternehmen h\u00e4ngen die Kleinen immer h\u00e4ufiger ab", "date": "29.10.17, 14:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wer erinnert sich noch an das Goggomobil? Der putzige Kleinwagen erfreute sich im Nachkriegs-Westdeutschland gro\u00dfer Beliebtheit. Doch 1968 wurde der Hersteller Hans Glas GmbH von BMW \u00fcbernommen und verschwand im Jahr darauf \u2013 wie so viele Autobauer. Von den elf unabh\u00e4ngigen deutschen Firmen der F\u00fcnfziger sind heute noch drei Gro\u00dfkonzerne \u00fcbrig: BMW, Daimler und Volkswagen. In Frankreich haben von 20 Autobauern zwei \u00fcberlebt, in Italien einer, in Gro\u00dfbritannien keiner. Die Autobranche gilt als ein Modell f\u00fcr Marktkonzentration und Kapitalzentralisation. Und dieser Trend setzt sich fort, in allen L\u00e4ndern und Sektoren: Weltweit dominieren wenige Riesen ihre Branchen. Der Aufstieg der \u201eSuperstar-Firmen\u201c hat weit reichende Folgen f\u00fcr Wirtschaft und Einkommensverteilung.", "Die westeurop\u00e4ische Autoindustrie erlebte ihre gro\u00dfe Konsolidierung in den f\u00fcnfziger und sechziger Jahren \u2013 aus rund 70 Anbietern wurden bis 1960 laut Unternehmensberatung KPMG 27. Anfang der Achtziger z\u00e4hlte der Markt nur noch zehn eigenst\u00e4ndige Spieler, heute sind es sechs: Neben den drei deutschen existieren noch Fiat, PSA und Citroen. Alle anderen wurden aufgekauft oder gingen pleite. Die \u00dcberlebenden sind zu Giganten geworden.", "\u00c4hnliche Entwicklungen gibt es in anderen Branchen. Der Schweizer \u00d6konom David Dorn erkennt eine \u201ewachsende Marktkonzentration in allen Sektoren der US-Wirtschaft\u201c \u2013 Einzelhandel, Industrie, Energie, Transport und Finanzen. Die Daten deuten laut Dorn darauf hin, dass die Bewegung in Europa in die gleiche Richtung geht.", "Augenf\u00e4llig ist sie derzeit im Chemie- und Agrarsektor. Dort f\u00fchren Milliardenfusionen gro\u00dfer Konzerne wie Bayer/Monsanto, Dow/Dupont, Potash/Agrium oder ChemChina/Syngenta zur Zusammenballung von Geld und Macht. Das Expertenpanel IPES warnt vor einer \u201enie dagewesenen Konsolidierung und immer gr\u00f6\u00dferen Spielern in der Verarbeitung und Verteilung\u201c. Die zehn gr\u00f6\u00dften Konzerne beherrschten im Sektor Saatgut nun drei Viertel des Weltmarkts, in der Agrochemie 84 und bei Landmaschinen 65 Prozent. \u201eFarmer werden immer abh\u00e4ngiger von einer Handvoll Lieferanten und Abnehmer\u201c, beklagt IPES.", "Nicht die Gro\u00dfen fressen die Kleinen, sondern die Schnellen fressen die Langsamen \u2013 so hie\u00df es noch Anfang der 2000er Jahre, als neue Internet-Firmen auf den Markt str\u00f6mten. Doch ist daraus nichts geworden. Denn in der globalen Konkurrenz bietet Kapitalmacht unz\u00e4hlige Vorteile. Gro\u00dfe Firmen k\u00f6nnen leichter rationalisieren, da sie Anschaffungskosten f\u00fcr neue Maschinen auf gro\u00dfe St\u00fcckzahlen umlegen k\u00f6nnen. Die Massenproduktion verschafft Kostenvorteile. Gr\u00f6\u00dfe erm\u00f6glicht globalen Vertrieb, gro\u00dfe Budgets f\u00fcr Werbung und Innovation \u2013 die Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung bestreiten vor allem die Branchenriesen. Sie k\u00f6nnen sich zudem ein Heer von Spezialisten, Anw\u00e4lten und Steuerberatern leisten, um ihre Kosten zu dr\u00fccken.", "\u201eSize matters\u201c \u2013 auf die Gr\u00f6\u00dfe kommt es an, stellte schon vor zwei Jahren die Unternehmensberatung McKinsey fest. \u201eGro\u00dfe Unternehmen mit mehr als einer Milliarde Dollar Umsatz profitieren am st\u00e4rksten vom globalen Aufschwung\u201c, so McKinsey. Unter den Aktiengesellschaften fahren die gr\u00f6\u00dften zehn Prozent 80 Prozent aller Gewinne ein. Die Multis bestreiten 80 Prozent des globalen Handels.", "Zunehmend scheinen die dominanten Spieler auch in der Lage zu sein, sich vom Rest des Feldes abzusetzen. Daten der OECD zeigen: Gro\u00dfe Firmen sind tendenziell produktiver als kleine. Und jenen Unternehmen, die ihre Produktivit\u00e4t stark steigern k\u00f6nnen, steht eine gro\u00dfe Gruppe gegen\u00fcber, wo sich rein gar nichts tut. In Gro\u00dfbritannien zum Beispiel konnte ein Prozent der Firmen ihre Produktivit\u00e4t um j\u00e4hrlich sechs Prozent steigern, so Andrew Haldane, Chef\u00f6konom der britischen Zentralbank. Bei 30 Prozent der Firmen hingegen stagniert die Produktivit\u00e4t seit der Jahrtausendwende. \u201eIn den heutigen globalisierten M\u00e4rkten\u201c, so Haldane, \u201esind Gr\u00f6\u00dfenvorteile sehr wirkm\u00e4chtig und schaffen so Monopole, in denen eine kleine Gruppe von Spielern den Markt beherrscht.\u201c", "Bekannt ist dieser Zustand im Bereich Internet und Computer. Hier dominieren die Gro\u00dfen F\u00fcnf: \u201eApple, Google, Facebook, Amazon, und Microsoft fahren riesige Gewinne ein, die auf Teil-Monopolen beruhen\u201c, so der \u00d6konom Sebastian Dullien. Sie l\u00e4gen uneinholbar vorn: Die Forschungsausgaben der Gro\u00dfen F\u00fcnf seien von Neu-Konkurrenten nicht zu erreichen. Google betreibe seine Datenzentren effizienter als es jeder neue Herausforderer k\u00f6nnte. Allein um Googles Hardware anzuschaffen, m\u00fcsse ein Konzern sch\u00e4tzungsweise 30 Milliarden Dollar investieren. \u201eUnd schlie\u00dflich haben die Gro\u00dfen F\u00fcnf so viel Geld, dass sie jedes Start-up mit einer guten Idee sofort aufkaufen k\u00f6nnen\u201c, so Dullien.", "Laut dem \u00d6konomen Dorn hat die Machtkonzentration nicht nur Auswirkungen auf die Verteilung von Einkommen zwischen den Unternehmen \u2013 die Gro\u00dfen h\u00e4ngen die Kleinen ab. Sondern auch auf die Verteilung von Einkommen zwischen Kapital und Arbeit. So erkl\u00e4re der Aufstieg der \u201eSuperstar-Firmen\u201c zum Teil den seit Jahrzehnten zu beobachtenden R\u00fcckgang der Lohnquote, also des Anteils des Volkseinkommens, das die Arbeitnehmer erhalten. Der Zusammenhang ist laut Dorn auff\u00e4llig: In jenen Sektoren, in denen die Kapitalzentralisation besonders stark voranschreitet, sinkt auch die Lohnquote besonders stark, die Kapitaleigner erhalten immer mehr.", "Zwar zahlen die \u201eSuperstars\u201c ihre Angestellten gut. Gleichzeitig jedoch erzielen sie derartig hohe Gewinne, dass der Anteil des Lohns gering ist. Zudem nutzen die Superstars die M\u00f6glichkeiten der Auslagerung von T\u00e4tigkeiten an Selbstst\u00e4ndige, Zeitarbeitsfirmen oder Werkvertragsnehmer und begrenzen die Lohnauftrieb auf ihre Kernbelegschaft, die sie gleichzeitig durch die Drohung weiterer Auslagerungen unter Druck setzen k\u00f6nnen. Die Ausbreitung der Gro\u00dfen dr\u00fcckt damit die gesamtwirtschaftliche Lohnquote. \u201eDiese Entwicklung tr\u00e4gt zur zunehmenden Einkommensungleichheit bei\u201c, schreibt Dorn, \u201eweil der Kapitalbesitz in der Bev\u00f6lkerung sehr ungleich verteilt ist.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/19-aus-dem-ausland-leichen-von-36-erschossenen-menschen-in-libyenentdeckt-28740266", "article_id": "28740266", "section": "", "article_headline_strong": "19 aus dem Ausland", "article_headline_normal": "Leichen von 36 erschossenen Menschen in Libyenentdeckt", "date": "29.10.17, 22:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der N\u00e4he der ostlibyschen Stadt Bengasi sind die Leichen von 36 erschossenen Menschen entdeckt worden. Der Fund sei in der Region Al-Abjar, rund 70 Kilometer \u00f6stlich von Bengasi, gemacht worden, sagte ein Vertreter der Sicherheitskr\u00e4fte am Sonntag.", "Es handele sich vermutlich um die Leichen von Islamisten, darunter 19 Ausl\u00e4nder. Die UN-Vertretung in Libyen verurteilte \u201emit gr\u00f6\u00dfter Entschiedenheit dieses sch\u00e4ndliche Verbrechen, das zum Tod von mindestens 36 Personen gef\u00fchrt hat\u201c, und forderte unverz\u00fcgliche Ermittlungen. Der umstrittene abtr\u00fcnnige General Chalifa Haftar, in dessen Herrschaftsgebiet die Leichen gefunden wurden, hatte zuvor bereits Ermittlungen angek\u00fcndigt, um die Verantwortlichen f\u00fcr dieses \u201eVerbrechen\u201c zu finden.", "Dabei solle auch gekl\u00e4rt werden, ob die Opfer zuvor von seinen M\u00e4nnern gefangen genommen worden seien, erkl\u00e4rte Haftar nach Angaben der ihm nahstehenden Nachrichtenagentur Lana. Der selbsternannten Nationalen Libyschen Armee (ANL) von General Haftar wird vorgeworfen, in den vergangenen Jahren immer wieder gefangen genommene Dschihadisten bei Massenhinrichtungen get\u00f6tet zu haben. Im August hatte der Internationale Strafgerichtshof einen Haftbefehl gegen den Kommandeur eines Spezialkommandos der ANL erlassen. Mahmoud Al-Werfalli soll 2016 und 2017 mindestens sieben Mal auf Zivilisten oder verletzte K\u00e4mpfer geschossen oder deren Hinrichtung angeordnet haben.", "Haftars Truppe teilte daraufhin mit, der Beschuldigte sei bereits festgenommen worden und komme vor ein Milit\u00e4rgericht. Seit dem Sturz von Libyens langj\u00e4hrigem Machthaber Muammar al-Gaddafi im Herbst 2011 herrscht Chaos in dem nordafrikanischen Land. Weite Teile Libyens werden von bewaffneten Milizen kontrolliert. Die Autorit\u00e4t der international unterst\u00fctzten Regierung der nationalen Einheit wird von einer Gegenregierung in Frage gestellt, die mit Hilfe von Haftars ANL im Osten von Libyen herrscht. Nach dreij\u00e4hrigen K\u00e4mpfen haben Haftars K\u00e4mpfer die Dschihadistenmilizen fast vollst\u00e4ndig aus Bengasi, Libyens zweitgr\u00f6\u00dfter Stadt, vertrieben. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/baroque-obama--ryan-goosling-so-lustig-wird-es--wenn-man-sich-beim-googeln-vertippt-28731762", "article_id": "28731762", "section": "", "article_headline_strong": "Baroque Obama, Ryan Goosling", "article_headline_normal": "So lustig wird es, wenn man sich beim Googeln vertippt", "date": "27.10.17, 16:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Man m\u00f6chte nur schnell etwas bei Google nachschauen, haut eifrig in die Tasten, dr\u00fcckt auf \u201eEnter\u201c \u2013 und bemerkt dann einen Tippfehler. Doch die Google-Suche arbeitet eben mit dem, was Nutzer ihr geben und macht ihnen auch zu der abwegigsten Suche noch spannende Vorschl\u00e4ge.", "So f\u00fchren Fehler beim Googeln teils zu den witzigsten Suchergebnissen: Aus dem ehemaligen US-Pr\u00e4sidenten wird der barocke Obama, aus dem beliebten Schauspieler Ryan, das G\u00e4nslein.", "Twitter-Nutzer teilen ihre skurrilen Google-Irrt\u00fcmer gern und haben die besten Ergebnisse gesammelt. Hier eine Auswahl:", "(dmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/fallzahlen-in-berlin-verdoppelt-noroviren--saison--hat-begonnen-28734944", "article_id": "28734944", "section": "", "article_headline_strong": "Fallzahlen in Berlin verdoppelt", "article_headline_normal": "Noroviren-\u201eSaison\u201c hat begonnen", "date": "28.10.17, 11:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Brechdurchfall, Fieber, Kopfschmerzen: Das Norovirus macht die Berliner derzeit vermehrt krank. Mitte Oktober hatten nachweislich in einer Woche 52 Menschen solche Magen-Darm-Erkrankungen, in der Woche zuvor waren es 56.", "Das ist etwa doppelt so viel wie im Durchschnitt der 20 Wochen zuvor, wie aus den j\u00fcngsten Wochenberichten des Landesamts f\u00fcr Gesundheit und Soziales (Lageso) zu aktuellen Ausbr\u00fcchen hervorgeht. Demnach ist der Anstieg typisch f\u00fcr die Jahreszeit. Die Saison dauert normalerweise bis M\u00e4rz.", "Insgesamt liegt die Zahl der f\u00fcr dieses Jahr erfassten Norovirus-Erkrankungen in Berlin bei mehr als 2000. Die meisten Meldungen kamen aus Treptow-K\u00f6penick, Pankow und Steglitz-Zehlendorf. Solche Zahlen spiegeln nur die Spitze des Eisbergs wieder.", "Bundesweit hatte sich das Virus im vergangenen Winter relativ stark ausgebreitet. Untersuchungen zufolge hing das auch mit einer neuen Virusvariante zusammen. Diese war laut Robert Koch-Institut zwar nicht gef\u00e4hrlicher, konnte sich aber besser vor dem Immunsystem verbergen - mehr Leute erkrankten.", "Wenn das Norovirus im Spiel ist, beginnt die Krankheit in der Regel pl\u00f6tzlich - typisch sind starker Durchfall und Erbrechen. Wenn man sich infiziert hat und brechen muss, gelangen kleinste virushaltige Tr\u00f6pfchen in die Luft, die sehr ansteckend sind. Auch deshalb greift das Virus \u00f6fters in Gemeinschaftseinrichtungen wie Kitas und Pflegeheimen um sich.", "Auch \u00fcber Schmierinfektionen von Mensch zu Mensch, \u00fcber verunreinigte Gegenst\u00e4nde wie T\u00fcrgriffe und rohe Lebensmittel kann man sich anstecken. Vorbeugend ist gr\u00fcndliches H\u00e4ndewaschen wichtig.", "Weil Patienten durch den Brechdurchfall viel Fl\u00fcssigkeit verlieren, kann eine Infektion vor allem f\u00fcr Kleinkinder, Alte und Geschw\u00e4chte gef\u00e4hrlich sein. Im Normalfall klingen die Beschwerden aber nach ein bis zwei Tagen wieder ab. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/neue-funktion-whatsapp-erlaubt-loeschen-von-gesendeten-nachrichten-28735170", "article_id": "28735170", "section": "", "article_headline_strong": "Neue Funktion", "article_headline_normal": "WhatsApp erlaubt L\u00f6schen von gesendeten Nachrichten", "date": "28.10.17, 13:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Messengerdienst WhatsApp erlaubt seit Neuestem auch das L\u00f6schen bereits abgeschickter Mitteilungen. \u201eDu hast die M\u00f6glichkeit, bestimmte Nachrichten, die du in einer Gruppe oder einem individuellen Chat gesendet hast, f\u00fcr alle Teilnehmer zu l\u00f6schen\u201c, teilte das Unternehmen seinen Nutzern mit.", "Dies sei \u201ebesonders n\u00fctzlich\u201c, wenn man eine fehlerhafte Mitteilung gesendet oder sie an den oder die falschen Empf\u00e4nger gerichtet habe.", "Die L\u00f6schfunktion ist allerdings zeitlich begrenzt: \u201eDu kannst Nachrichten nur bis zu sieben Minuten nach dem Senden f\u00fcr alle l\u00f6schen.\u201c", "Erfolgreich gel\u00f6schte Mitteilungen seien in den Chats der Empf\u00e4nger nicht mehr zu sehen. Stattdessen erscheine dort: \u201eDiese Nachricht wurde gel\u00f6scht\u201c.", "Der zu Facebook geh\u00f6rende Dienst gibt Nutzern seit Kurzem auch die M\u00f6glichkeit, ", ". Dabei seien die Ortsdaten komplett verschl\u00fcsselt und nur f\u00fcr die teilnehmenden Nutzer sichtbar, hob das Unternehmen beim Start der Funktion vor zehn Tagen hervor. Auch WhatsApp selbst oder Facebook h\u00e4tten keinen Zugriff darauf.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/-spiegel--bericht-zu-bundeshaushalt-14-milliarden-ueberschuss-in-2017-zeichnet-sich-ab-28735028", "article_id": "28735028", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eSpiegel\u201c-Bericht zu Bundeshaushalt", "article_headline_normal": "14 Milliarden \u00dcberschuss in 2017 zeichnet sich ab", "date": "28.10.17, 12:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im Bundeshaushalt zeichnet sich ", " f\u00fcr dieses Jahr ein \u00dcberschuss von 14 Milliarden Euro ab. Das Magazin (Samstag) beruft sich dabei auf Berechnungen des Finanzministeriums. Bisher war von einem ausgeglichenen Haushalt ohne Neuverschuldung ausgegangen worden.", "Mit dem Plus k\u00f6nne Interims-Finanzminister Peter Altmaier (CDU) die R\u00fcckerstattung der Kernbrennstoffsteuer von gut sieben Milliarden Euro an die Stromkonzerne und Kosten f\u00fcr die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen in H\u00f6he von 6,7 Milliarden Euro aus den laufenden Einnahmen bestreiten, schreibt das Blatt. Die Fl\u00fcchtlingsr\u00fccklage mit einem Volumen von 20 Milliarden Euro bleibe damit unangetastet.", "Das Ministeriums kommentierte die Berichterstattung nicht. Ein Sprecher sagte, \u201edas Ergebnis der n\u00e4chsten Steuersch\u00e4tzung vom 7. bis 9. November wird einen \u00dcberblick \u00fcber die Spielr\u00e4ume im Bundeshaushalt f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode geben\u201c. Es gebe einen aktuellen Finanzplan. Dieser enth\u00e4lt f\u00fcr die Jahre 2019 bis 2021 frei verf\u00fcgbare Haushaltsmittel von insgesamt 14,8 Milliarden Euro.", "Die in diesem und in den kommenden Jahren zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel wurde in der vergangenen Woche auch von den Jamaika-Unterh\u00e4ndlern von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen beraten. Hier gab es erhebliche Differenzen. Allerdings wollten auch die vier Parteien zuerst die Steuersachsch\u00e4tzung in der \u00fcbern\u00e4chsten Woche abwarten.", "Das Bundesverfassungsgerichts hatte Mitte des Jahres die von 2011 bis 2016 von den Atomkonzernen bezahlte Brennelementesteuer als unvereinbar mit dem Grundgesetz verworfen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/-es-ist-ein-trauerspiel--gruenen-politiker-startet-petition-gegen-glyphosat-zulassung-28738692", "article_id": "28738692", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eEs ist ein Trauerspiel\u201c", "article_headline_normal": "Gr\u00fcnen-Politiker startet Petition gegen Glyphosat-Zulassung", "date": "29.10.17, 15:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der gr\u00fcne Europaabgeordnete Sven Giegold hat bei Change.Org eine Petition gestartet mit dem Ziel, die verl\u00e4ngerte Zulassung des Unkrautvernichtungsmittels Glyphosat zu verhindern.", "Bis Sonntagnachmittag hatten rund 275.000 Menschen die Petition unterzeichnet. \u201eEs ist ein Trauerspiel, dass sich die Bundesregierung als Z\u00fcnglein an der Waage nicht klar positioniert\u201c, sagte er dieser Zeitung.", "\u201eWenn sie ihrer Verantwortung f\u00fcr Gesundheit und Umwelt nachkommen will, muss sie f\u00fcr ein schnelles Ende von Glyphosat stimmen. Jedes weitere Jahr, in dem Glyphosat auf unseren Feldern eingesetzt wird, schadet Mensch und Umwelt. Nur eine giftfreie Landwirtschaft kann im Einklang mit menschlicher Gesundheit und Schutz der Umwelt funktionieren.\u201c", "Im Tauziehen um Glyphosat hatte die EU-Kommission zuletzt einen neuen Vorschlag unterbreitet. Die Beh\u00f6rde schlug den Mitgliedstaaten vor, \u201edie Genehmigung f\u00fcr Glyphosat f\u00fcr f\u00fcnf Jahre zu erneuern\u201c, wie eine Sprecherin am Freitag mitteilte. Eine Abstimmung der EU-Regierungen im zust\u00e4ndigen Fachausschuss ist demnach am 9. November geplant.", "In der EU wird seit Jahren um das weit verbreitete Unkrautvernichtungsmittel gestritten. Wissenschaftliche Studien kamen zu unterschiedlichen Ergebnissen, ob Glyphosat krebserregend sein k\u00f6nnte oder nicht. Allerdings verweisen Umweltsch\u00fctzer dar\u00fcber hinaus auf Gefahren f\u00fcr den Natur- und Artenschutz. So gibt es etwa in Deutschland ein drastisches Insektensterben.", "Die bisherige Zulassung in Europa l\u00e4uft am 15. Dezember aus. Die EU-Kommission hatte urspr\u00fcnglich eine zehnj\u00e4hrige Verl\u00e4ngerung angestrebt. Das Europaparlament verlangte am Dienstag in einer Resolution aber ein endg\u00fcltiges Aus f\u00fcr das Herbizid bis sp\u00e4testens zum 15. Dezember 2022.", "Wie die Kommissionssprecherin der Nachrichtenagentur AFP sagte, zielt der Kommissionsvorschlag \u201eauf eine Erneuerung und nicht ein Auslaufen\u201c. Bei einer Sitzung des EU-Fachausschuss f\u00fcr Pflanzen, Tiere, Lebensmittel und Futtermittel am Mittwoch wurden laut Kommission mit den Vertretern der 28 Mitgliedstaaten \u201emehrere Optionen\u201c diskutiert. Es fand jedoch keine Abstimmung statt.", "Giegold erkl\u00e4rte nun: \u201eDie EU-Kommission will die Glyphosat-Zulassung um f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngern. Angeblich will die deutsche Bundesregierung um drei Jahre verl\u00e4ngern. Beide Vorschl\u00e4ge haben eines gemeinsam: Es geht nicht um ein Auslaufen der Zulassung, sondern um eine Verl\u00e4ngerung.\u201c Er fuhr fort: \u201eDie Idee ist offensichtlich: Bei einer k\u00fcrzeren Frist haben die kritischen Mitgliedsl\u00e4nder etwas erreicht, und die Pro-Glyphosat-Staaten m\u00fcssen das Gift nicht vom Acker holen. Doch darauf d\u00fcrfen wir nicht hereinfallen: Wir brauchen ein festes Ausstiegsdatum und keine Laufzeitverl\u00e4ngerung.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/verstrickung-von-clinton--trump-versucht-von-der-russland-affaere-abzulenken-28738966", "article_id": "28738966", "section": "", "article_headline_strong": "Verstrickung von Clinton?", "article_headline_normal": "Trump versucht von der Russland-Aff\u00e4re abzulenken", "date": "29.10.17, 16:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Einsatz von Nebelkerzen geh\u00f6rt zu den Lieblingsbesch\u00e4ftigungen von Donald Trump. Immer, wenn unangenehme Nachrichten ans Tageslicht dr\u00e4ngen, bem\u00fcht sich der amerikanische Pr\u00e4sident, an anderer Stelle so viel Staub aufzuwirbeln, dass der eigentliche Anlass der Aufregung in Vergessenheit ger\u00e4t. Am Wochenende war es wieder so weit: \u201eNach vielen Monaten mit kostspieligen Untersuchungen ist nun allgemein akzeptiert, dass es keine Zusammenarbeit zwischen Russland und Trump gab\u201c, twitterte der Regierungschef: \u201eDie Zusammenarbeit gab es mit HC (Hillary Clinton)!\u201c", "Eine merkw\u00fcrdige Behauptung. Kurz zuvor war n\u00e4mlich bekannt geworden, dass der vom US-Justizministerium eingesetzte Sonderermittler Robert Mueller erste Anklagen in der Russland-Aff\u00e4re auf den Weg bringt \u2013 und die d\u00fcrften sich gegen Trump-Vertraute richten. Nach Informationen amerikanischer Medien billigte die Geschworenen-Jury eines Washingtoner Gerichts am Freitag die Anklagen. Am Montag k\u00f6nnte es bereits erste Festnahmen geben. Damit gewinnt die angebliche \u201eMoskau-Connection\u201c, die Trumps Pr\u00e4sidentschaft von Anfang an \u00fcberschattete, eine neue Dynamik.", "Dass Russland gezielt versucht hat, den US-Pr\u00e4sidentschaftswahl im vergangenen Jahr zugunsten Trumps zu manipulieren, sehen die amerikanischen Geheimdienste als erwiesen an. So sollen sich russische Hacker Zugang zu den E-Mail-Konten der Gegenkandidatin Clinton verschafft und private Nachrichten ver\u00f6ffentlicht haben.", "Umstritten ist, inwieweit das Trump-Lager von der Einflussnahme wusste oder sogar aktiv zusammenarbeitete. Das soll der nach dem Rauswurf von FBI-Chef James Comey eingesetzte Sonderermittler Mueller kl\u00e4ren.", "Allerdings hat Mueller auch die Befugnis, im Zuge der Ermittlungen auftauchenden anderen Verdachtsmomenten auf Straftaten nachzugehen. Dies k\u00f6nnte insbesondere f\u00fcr Trumps ehemaligen Wahlkampfmanager Paul Manafort und Ex-Sicherheitsberater Michael Flynn relevant werden. Manafort steht im Verdacht dubioser russischer Gesch\u00e4ftskontakte und der Geldw\u00e4sche. Flynn sprach heimlich mit dem russischen Botschafter \u00fcber eine Aufhebung der Sanktionen und soll 600.000 Dollar von einem t\u00fcrkischen Gesch\u00e4ftsmann angenommen haben, um den im amerikanischen Exil lebenden Prediger Fethullah G\u00fclen in Misskredit zu bringen. US-Medien spekulieren, die ersten Festnahmen k\u00f6nnten mit diesen Vorg\u00e4ngen in Zusammenhang stehen. ", "Trump hat s\u00e4mtliche Anschuldigungen in der Russland-Aff\u00e4re als \u201eHexenjagd\u201c zur\u00fcckgewiesen. Stattdessen versucht er nun seit Tagen, eine Kooperation von Hillary Clinton mit dem Kreml nachzuweisen. Als erster Beleg daf\u00fcr dient ihm das Dossier des ehemaligen britischen Spions Christopher Steele. Der hatte indirekt im Auftrag der Clinton-Kampagne in Moskau kompromittierendes Material \u00fcber Trump zusammengetragen.", "Noch massiver skandalisiert Trump die \u00dcbernahme des kanadischen Minenunternehmens Uranium One durch den russischen Atomkonzern Rosatom im Jahr 2010, die er bereits im Wahlkampf hochgezogen hatte. Der damalige US-Pr\u00e4sident Barack Obama hatte den Deal abgesegnet. Trump behauptet, Uranium One habe sich die Zustimmung durch Spenden an die Clinton-Stiftung erkauft. Das Geld floss tats\u00e4chlich, aber Clinton war als Au\u00dfenministerin mit der Entscheidung nicht befasst. Seit sieben Jahren hat Trump keinerlei Belege f\u00fcr seine Behauptung vorgelegt. Tats\u00e4chlich, kritisierte der prominente Watergate-Enth\u00fcller Carl Bernstein im US-Sender CNN, nutze Trump den Minen-Deal, um die Muellers Russland-Untersuchungen zu sabotieren."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/ruecknahme-abgelehnter-asylbewerber-die-eu-erhoeht-den-druck-auf-herkunftslaender-28738938", "article_id": "28738938", "section": "", "article_headline_strong": "R\u00fccknahme abgelehnter Asylbewerber", "article_headline_normal": "Die EU erh\u00f6ht den Druck auf Herkunftsl\u00e4nder", "date": "29.10.17, 16:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Europ\u00e4ische Union erh\u00f6ht den Druck auf Staaten, die abgelehnte Asylbewerber nicht zur\u00fccknehmen. Bangladesch sei das erste Land gewesen, bei dem der sogenannte Visa-Hebel erfolgreich angewendet worden sei, berichtete die \u201eWelt am Sonntag\u201c unter Berufung auf Angaben der EU-Kommission. Gespr\u00e4che mit weiteren Staaten, beispielsweise in Afrika, seien derzeit am Laufen. Diesen L\u00e4ndern werde deutlich gemacht, dass die dortigen Eliten Schwierigkeiten beim Beantragen von Visa zu bef\u00fcrchten h\u00e4tten.", "Im Falle Bangladeschs habe dieser Visa-Hebel zum Erfolg gef\u00fchrt, es sei eine Einigung auf die Einhaltung von Standardverfahren bei R\u00fcckf\u00fchrungen erzielt worden, berichtete die Zeitung unter Berufung auf Kommissionsangaben. Noch im Fr\u00fchjahr war Bangladesch demnach das Hauptherkunftsland von Migranten, die von Libyen \u00fcber das Mittelmeer nach Italien kamen.", "Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re (CDU) begr\u00fc\u00dfte das Vorgehen der EU: \u201eWenn es trotz der entsprechenden Verpflichtung eines Drittstaats regelm\u00e4\u00dfig Schwierigkeiten bei der R\u00fcck\u00fcbernahme seiner Staatsangeh\u00f6rigen gibt, ist es nur konsequent, im Gegenzug die Einreise von Menschen aus diesem Land an engere Voraussetzungen zu kn\u00fcpfen\u201c, sagte der CDU-Politiker.", "Konkret zielten solche Ma\u00dfnahmen \u201eauf die f\u00fcr die schleppende R\u00fcck\u00fcbernahme Verantwortlichen, also auf Dienst- und Diplomatenpassinhaber des betreffenden Staates\u201c. Das Beispiel Bangladesch belege, dass der Visa-Hebel Wirkung zeige, \u201ewenn die EU-Mitgliedstaaten gemeinsam handeln\u201c.", "Bayerns Innenminister Joachim Herrmann (CSU) erkl\u00e4rte, dass es \u201egerade hinsichtlich afrikanischer Staaten nur m\u00fchsam\u201c vorangehe mit R\u00fcckf\u00fchrungen. \u201eHier m\u00fcssen die Europ\u00e4ische Union und der Bund mehr Druck aufbauen\u201c, forderte Herrmann. Den Visa-Hebel bezeichnete er als \u201eganz wichtigen Ansatz\u201c.", "Auch Niedersachsens Innenminister, der SPD-Politiker Boris Pistorius, bewertete das Vorgehen der EU positiv: \u201eF\u00fcr eine bessere Zusammenarbeit mit den aufnehmenden L\u00e4ndern brauchen wir offensichtlich mehr Druck und Anreize\u201c, sagte Pistorius der \u201eWelt am Sonntag\u201c. \u201eMobilit\u00e4tspartnerschaften und Visumpolitik k\u00f6nnen eine n\u00fctzliche Hebelwirkung haben, um in diesem Bereich weiter zu kommen.\u201c", "Kritik kam hingegen von Linken-Chefin Katja Kipping: \u201eDie Linke unterst\u00fctzt keine Visa-Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr r\u00fccknahmeunwillige Staaten, weil sie die Falschen treffen: Touristen, Studierende oder Menschen, die hier arbeiten wollen\u201c, erkl\u00e4rte sie gegen\u00fcber der Zeitung. Die EU bediene sich \u201efragw\u00fcrdiger Trump-Praktiken, indem sie einfache B\u00fcrger f\u00fcr die Politik ihrer Regierung verantwortlich machen will\u201c.", "Seit Anfang 2016 gab es 530.000 negative Asylentscheidungen, bis Ende August verlie\u00dfen aber nur rund 120.000 Ausl\u00e4nder \u00fcber Abschiebungen oder gef\u00f6rderte freiwillige Ausreisen das Land. Einer Antwort der Bundesregierung auf eine Linke-Anfrage zufolge waren Ende Juli dieses Jahres 283.342 Asylklagen an den Verwaltungsgerichten anh\u00e4ngig. Meist geht es um Klagen gegen die Asylablehnung. Die Hauptherkunftsl\u00e4nder der Fl\u00fcchtlinge sind Syrien, Irak, Afghanistan und Eritrea. Anders als nach Afghanistan wird nach Syrien und in den Irak derzeit nicht abgeschoben.", "Ein besonders gravierender Fall eines Fl\u00fcchtlings, der ausreisepflichtig war, aber aufgrund fehlender Papier nicht abgeschoben werden konnte, war der des Breitscheidplatz-Attent\u00e4ters Anis Amri. Seine Papiere trafen erst ein, als er den Anschlag bereits begangen hatte. Amri floh aus Berlin und wurde sp\u00e4ter in Italien von der Polizei erschossen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/jamaika-koalition-gruene-wollen-kinderarmut-in-den-fokus-der-gespraeche-stellen-28739368", "article_id": "28739368", "section": "", "article_headline_strong": "Jamaika-Koalition", "article_headline_normal": "Gr\u00fcne wollen Kinderarmut in den Fokus der Gespr\u00e4che stellen", "date": "29.10.17, 19:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vor Beginn der Koalitionssondierungen zwischen Union, FDP und Gr\u00fcnen zur Sozialpolitik an diesem Montag fordern einflussreiche Gr\u00fcne, dabei das Thema Kinderarmut in den Mittelpunkt zu stellen. \u201eDie Bek\u00e4mpfung von Kinderarmut sollte ein zentrales Projekt der Jamaika-Koalition werden\u201c, sagte der sozialpolitische Sprecher der Gr\u00fcnen, Wolfgang Strengmann-Kuhn, dem \u201eK\u00f6lner StadtAnzeiger\u201c (Montag). Kinderarmut m\u00fcsse f\u00fcr Jamaika ein \u201ezentrales Zukunftsthema\u201c sein. \u201eDie Armutsquote bei Kindern ist weiter gestiegen\u201c,\u00a0 so der Gr\u00fcne. \u201eDas Thema wird zwar \u00f6ffentlich debattiert, aber die Gro\u00dfe Koalition hat es vers\u00e4umt, etwas zu unternehmen.\u201c", "Vor wenigen Tagen hatte die Bertelsmann-Stiftung eine neue Studie vorgestellt, wonach viele Kinder in Deutschland dauerhaft von Armut betroffen seien. Ihnen fehle es nicht nur an G\u00fctern, sondern auch an Teilhabe am gesellschaftlichen Leben.", "Wer das \u00e4ndern wolle, m\u00fcsse bereit sein, \u201eGeld in die Hand zu nehmen\u201c, sagte der Gr\u00fcnen-Sozialexperte dem KSTA. Seine Partei wolle \u201edie Familien mit 12 Milliarden Euro entlasten\u201c, betonte Strengmann-Kuhn \u2013 und sieht dabei auch Ankn\u00fcpfungspunkte mit Union und FDP. Es gebe aber auch Reibungspunkte: \u201eDie Kinderregels\u00e4tze in der Grundsicherung sind zu niedrig, die m\u00fcssen wir anheben, damit der wirkliche Bedarf gedeckt ist. Hier wird es gro\u00dfen Diskussionsbedarf geben.\u201c", "Die Gr\u00fcnen hatten in ihrem Wahlprogramm ein Familienbudget entwickelt, das aus drei Teilen besteht: einer einkommensunabh\u00e4ngigen Kindergrundsicherung von mindestens 272 Euro, die Kinderfreibetr\u00e4ge und Kindergeld ersetzt, einen zus\u00e4tzlichen Kindergeld-Bonus, mit dem f\u00fcr Familien mit geringen Einkommen das Existenzminimum von zur Zeit 393 Euro garantiert wird, und drittens die Anhebung der Regels\u00e4tze, die indirekt Auswirkungen auf die H\u00f6he von Kindergrundsicherung und Existenzminimum hat.", "Die FDP m\u00f6chte ebenfalls die kindesbezogenen Leistungen b\u00fcndeln und einen eigenst\u00e4ndigen Anspruch schaffen. Die Union will das Kindergeld um 25 Euro erh\u00f6hen und den Kinderfreibetrag in zwei Schritten auf das Niveau des Erwachsenenfreibetrags anheben.", "Vor den Sondierungen zur Sozialpolitik fordert auch der Arbeiter-Samariter-Bund, der zum B\u00fcndnis Kindergrundsicherung geh\u00f6rt, die Bek\u00e4mpfung der Kinderarmut zu einem zentralen Handlungsziel der neuen Koalition zu machen. (ksta)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/interaktiv/tourismus-22-millionen-menschen-besuchen-jaehrlich-nrw---wir-zeigen-wo-sie-hinfahren-28732782", "article_id": "28732782", "section": "", "article_headline_strong": "Tourismus", "article_headline_normal": "22 Millionen Menschen besuchen j\u00e4hrlich NRW \u2013 wir zeigen wo sie hinfahren", "date": "28.10.17, 09:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es sind Herbstferien in Nordrhein-Westfalen (NRW). Viele nutzen die Zeit, um dem Schmuddelwetter zu entfliehen und fahren Richtung S\u00fcden in den Urlaub. Doch es zieht nicht alle in weite Ferne. Denn NRW ist selbst ein beliebtes Reiseziel.", "\u00dcber 22 Millionen G\u00e4ste reisten 2016 in das Bundesland, zwei Prozent mehr als im Jahr davor. Rund 17 Millionen davon kommen aus Deutschland, mehr als eine Million reisen aus den Niederlanden an und am dritth\u00e4ufigsten besuchen die Briten NRW (knapp 425.000).", "Das Datenjournalismus-Team des \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger\u201c hat sich die Beherbergungsstatistik des Tourismusverbandes NRW genau angeschaut. Wer ist wann wohin gefahren und wie lange geblieben? Auf der Suche nach interessanten Fakten und Geschichten hat unser Team den un\u00fcbersichtlichen Zahlenwust durchforstet, um die Daten auf unserer Internetseite in interaktiven Karten zu erkl\u00e4ren. Als Leser k\u00f6nnen Sie auf Entdeckungstour gehen und jede einzelne NRW-Kommune selber unter die Lupe zu nehmen. \u00c4hnlich gearbeitet haben wir beispielsweise auch schon mit den Ergebnissen der 800 K\u00f6lner Stimmbezirke zur Bundestagswahl 2017 oder mit den \u00fcber eine Million j\u00e4hrlichen Parkkn\u00f6llchen in K\u00f6ln.", "Was den Tourismus in NRW betrifft: Die meisten G\u00e4ste zieht es in die gro\u00dfen St\u00e4dte. Spitzenreiter ist K\u00f6ln mit mehr als drei Millionen Besuchern und \u00fcber 14 Millionen \u00dcbernachtungen. Doch auch das Sauerland erfreut sich gro\u00dfer Beliebtheit: Der Ski-Ort Winterberg verzeichnet rund 365.000 Ank\u00fcnfte und mehr als eine Millionen \u00dcbernachtungen.", "So manchen Gast verschl\u00e4gt es auch in touristisch eher unbekanntere Gegenden. In Bedburg zum Beispiel stieg die Zahl der Ank\u00fcnfte im Vergleich zum Vorjahr um 155 Prozent auf 2106, \u00dcbernachtungen nahmen um mehr als 600 Prozent zu. Mit 6,3 Tagen blieben die G\u00e4ste dort auch deutlich l\u00e4nger, als der NRW-Durchschnitt. Aber warum? Gabi Leibel vom Fremdenverkehrsamt in Bedburg hat daf\u00fcr eine einfache Erkl\u00e4rung. 2016 sei im Industriegebiet ein neues Hotel f\u00fcr Lkw-Fahrer und Gastarbeiter er\u00f6ffnet worden. \u201eDas hat einen enormen Boom an ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten verursacht.\u201c", "Es sind also nicht immer nur Urlauber, die in der Statistik erfasst werden. \u201eDer Reisegrund wird amtlich leider nicht abgefragt\u201c, sagt Christian St\u00fchring vom Tourismusverband NRW. Dennoch k\u00f6nnen einige Vermutungen zu den Zahlen angestellt werden.", "So f\u00e4llt zum Beispiel der Wert f\u00fcr die durchschnittliche Aufenthaltsdauer ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste im niederbergischen W\u00fclfrath auf. Insgesamt verzeichnet die Stadt nur 94 Ank\u00fcnfte ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste. Im Durchschnitt bleiben sie allerdings fast 30 Tage. Zum Vergleich: Im gesamten Bundesland bleiben ausl\u00e4ndische G\u00e4ste durchschnittlich 2,1 Tage. Anja Haas ist in W\u00fclfrath f\u00fcr den Tourismus zust\u00e4ndig. Sie kann sich die hohe Zahl nur durch Monteure erkl\u00e4ren. \u201eWir haben hier einige Ferienwohnungen, die regelm\u00e4\u00dfig belegt sind\u201c, sagt sie. W\u00fclfrath habe zwar auch sch\u00f6ne Rad- und Wanderwege, doch 30 Tage blieben Ausfl\u00fcgler sicher nicht in der Stadt.", "Die Gemeinden B\u00f6nen (Kreis Unna), Enger (Kreis Herford), Schalksm\u00fchle (M\u00e4rkischer Kreis), Titz und Vettwei\u00df (beide Kreis D\u00fcren) haben laut Statistik \u00fcberhaupt keine G\u00e4ste. Christian St\u00fchring vom Tourismusverband glaubt, dass dies vermutlich daran liegt, dass es dort keine meldepflichtigen Beherbergungsbetriebe gibt. Denn nur diese werden erfasst. \u201eZu den meldepflichtigen Betrieben geh\u00f6ren alle Hotels, Ferienwohnungen, Campingpl\u00e4tze und Gastst\u00e4tten, aber auch Reha-Kliniken und Schulungszentren\u201c, erkl\u00e4rt St\u00fchring. Sie m\u00fcssen monatlich angeben, wie viele G\u00e4ste und \u00dcbernachtungen es gab, woher die Reisenden gekommen und wie lange sie geblieben sind. Kleinere Ferienwohnungen und private Unterk\u00fcnfte wie Airbnb-Mitglieder werden dadurch nicht in der NRW-Statistik erfasst. Zudem d\u00fcrfen die Zahlen von Gemeinden mit weniger als drei Betrieben nicht ver\u00f6ffentlicht werden, weil sonst jeder R\u00fcckschl\u00fcsse auf die einzelnen Unternehmen ziehen k\u00f6nnte.", "Die h\u00f6chste \u00dcbernachtungsdauer deutscher und ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste erreicht L\u00f6hne mit knapp 16 Tagen. Claudia Heitkamp sieht den Grund daf\u00fcr in der Randlage der Kleinstadt zum Kurort Bad Oeynhausen. \u201eDie Orte gehen sozusagen r\u00e4umlich ineinander \u00fcber und wir haben auch noch einige Kliniken auf L\u00f6hner Stadtgebiet\u201c, sagt die st\u00e4dtische Pressesprecherin. Am k\u00fcrzesten halten sich G\u00e4ste dagegen in Weeze auf: Durchschnittlich bleiben sie dort nur 1,3 Tage. Und den gr\u00f6\u00dften R\u00fcckgang an G\u00e4sten verzeichnete das im Sauerland liegende Finnentrop. Die Zahlen sanken um 38,8 Prozent. Der Grund daf\u00fcr ist profan: Eine Jugendherberge wurde geschlossen und zu einer Fl\u00fcchtlingsunterkunft umfunktioniert.", "Insgesamt feierte NRW 2016 den siebten Rekordwert f\u00fcr G\u00e4ste-Ank\u00fcnfte hintereinander und liegt damit deutschlandweit auf Platz zwei. Lediglich Bayern konnte mehr Ank\u00fcnfte verzeichnen. Auch bei den \u00dcbernachtungszahlen legte Nordrhein-Westfalen weiter zu, nur Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg waren erfolgreicher."]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/mit-auto-unterwegs-59-jaehriger-seit-freitag-in-bochum-vermisst-28735084", "article_id": "28735084", "section": "", "article_headline_strong": "Mit Auto unterwegs", "article_headline_normal": "59-J\u00e4hriger seit Freitag in Bochum vermisst", "date": "28.10.17, 12:35 Uhr", "author": null, "article_text": ["Seit dem Vormittag am Freitag wird ein 59-j\u00e4hriger Bochumer vermisst. Der auf dem Foto abgebildete 59-j\u00e4hrige Mann (im Bild mit seiner Lebensgef\u00e4hrtin) ist m\u00f6glicherweise mit seinem grauen BMW 118i mit dem amtl. Kennzeichen BO-JM 228 unterwegs.", "Hinweise auf den Verbleib des Vermissten und zu dem Fahrzeug nimmt jede Polizeidienststelle entgegen. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/verkehrspolitik-nrw-jetzt-doch-fuer-die-pkw-maut-28735490", "article_id": "28735490", "section": "", "article_headline_strong": "Verkehrspolitik", "article_headline_normal": "NRW jetzt doch f\u00fcr die Pkw-Maut", "date": "28.10.17, 15:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei der nordrhein-westf\u00e4lischen CDU br\u00f6ckelt der Widerstand gegen die PKW-Maut. NRW-Ministerpr\u00e4sident Armin Laschet hatte sich noch im Landtagswahlkampf gegen die Abgabe ausgesprochen, weil sie die Grenzregionen schwer belasten w\u00fcrde. Landesverkehrsminister Hendrik W\u00fcst will nun aber auf die Einnahmen nicht verzichten. \u201eDie Finanzierung der Stra\u00dfeninfrastruktur muss nachhaltig auch durch Maut-Einnahmen gesichert werden\u201c, sagte der CDU-Politiker am Freitag in D\u00fcsseldorf.", "Damit stellte sich W\u00fcst hinter ein internes Papier der D\u00fcsseldorfer Staatskanzlei. Die Regierungszentrale hatte einen \u201eWunschzettel\u201c f\u00fcr die Jamaika-Verhandlungen in Berlin verfasst. In dem Katalog, der dem \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger\u201c vorliegt, werden die Forderungen der einzelnen NRW-Ressorts aufgelistet. Unter dem Punkt \u201eVerkehr\u201c hei\u00dft es unter anderem, die Finanzierung des Stra\u00dfenbaus in NRW sei durch ein \u201eFesthalten am Thema Maut\u201c zu sichern.", "W\u00fcst betonte, er sei weiterhin \u201ekein Fan\u201c der Pkw-Maut. Allerdings sei die Einf\u00fchrung bereits von der alten Bundesregierung beschlossen worden. Nun gelte es, die Einnahmen f\u00fcr NRW zu sichern. \u201eIch brauche die Kohle\u201c, erkl\u00e4rte der Verkehrsminister.", "In CDU-Kreisen wird bef\u00fcrchtet, dass ein Kompromiss bei den Verhandlungen zwischen Union, FDP und Gr\u00fcnen zur Bildung einer Jamaika-Koalition im Bund zulasten von NRW gehen k\u00f6nne. Man m\u00fcsse verhindern, dass die Zweckbindung der Mauteinnahmen aufgeweicht werden.", "Die Gr\u00fcnen im D\u00fcsseldorfer Landtag kritisierten die Haltung der Landesregierung. \u201eKaum jemand hat in der Vergangenheit mehr gegen die Murks-Maut der CSU gewettert, als Armin Laschet\u201c, sagte Fraktionschef Arndt Klocke dieser Zeitung. \u201eDass seine Landesregierung pl\u00f6tzlich die Liebe zur Maut neu entdeckt, grenzt an politische Schizophrenie\u201c, f\u00fcgte der Politiker aus K\u00f6ln hinzu. Als Teil des CDU-Verhandlungsteams h\u00e4tte Ministerpr\u00e4sident Laschet die M\u00f6glichkeit, das \u201eunsinnige B\u00fcrokratiemonster\u201c Pkw-Maut zu beerdigen.", "Der fr\u00fchere Bundesverkehrminister Alexander Dobrindt (CSU) rechnet mit einem j\u00e4hrlichen \u00dcberschuss von 500 bis 700 Millionen Euro durch die Pkw-Maut. Sie soll f\u00fcr Autobahnen und Bundesstra\u00dfen gelten. Formal wurde die Geb\u00fchr am 1. Januar 2016 eingef\u00fchrt. Die Erhebung soll 2019 beginnen.", "Deutsche Autofahrer sollen die Maut durch eine Senkung der Kfz-Steuer erstattet bekommen. \u00d6sterreich hat eine Klage vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof angek\u00fcndigt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/mit-luftgewehr-vater-schiesst-sohn-beim--cowboy-und-indianer--spielen-ins-bein-28738080", "article_id": "28738080", "section": "", "article_headline_strong": "Mit Luftgewehr", "article_headline_normal": "Vater schie\u00dft Sohn beim \u201eCowboy und Indianer\u201c-Spielen ins Bein", "date": "29.10.17, 12:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Beim \u201eCowboy und Indianer\u201c-Spielen hat ein Vater in Dortmund seinem 13-j\u00e4hrigen Sohn mit einem Luftgewehr ins Bein geschossen. Die beiden hatten zu Hause einen Western gesehen und danach ein wildes Spiel gestartet, wie die Polizei am Sonntag mitteilte. Dabei schoss der Vater am Freitag mit dem Luftgewehr auf den Jungen, ein Diabolo-Projektil traf den Teenager am Bein.", "Zun\u00e4chst versorgte der 55-J\u00e4hrige die Wunde oberfl\u00e4chlich, brachte seinen Sohn aber einige Stunden sp\u00e4ter doch ins Krankenhaus - dabei sei der Vater angetrunken gewesen. In der Klinik musste der 13-J\u00e4hrige operiert werden. Den alarmierten Polizeibeamten sagte der Mann unter Tr\u00e4nen, ihm sei nicht bewusst gewesen, dass das Gewehr geladen war. Die Polizisten beschlagnahmten seine Waffe und seinen F\u00fchrerschein und ermitteln wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/kultur-in-koeln--was-clubs-fuer-das-profil-der-stadt-leisten--wird-nicht-wahrgenommen--28722172", "article_id": "28722172", "section": "", "article_headline_strong": "Kultur in K\u00f6ln", "article_headline_normal": "\u201eWas Clubs f\u00fcr das Profil der Stadt leisten, wird nicht wahrgenommen\u201c", "date": "26.10.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Am Mittwoch wurde in Dresden der Spielst\u00e4tten-Programm-Preis \u201eApplaus\u201c vergeben. Seit 2013 zeichnet der Bund damit unabh\u00e4ngige Clubs und Konzerth\u00e4user f\u00fcr ihre ambitionierten Livemusikprogramme aus. Dieses Jahr werden insgesamt 1,8 Millionen Euro an 86 Spielst\u00e4tten und Veranstaltungsreihen in ganz Deutschland vergeben.", " Letzterer ist in seiner Kategorie zudem zur \u201eSpielst\u00e4tte des Jahres\u201c ausgelobt worden. Nach dem Geb\u00e4ude 9 2015 und dem Stadtgarten 2016 stellt K\u00f6ln bereits zum dritten Mal eine der Spielst\u00e4tten des Jahres.", "Ein erstaunlicher Erfolg. Nur scheinen sich Lokalpolitik und Verwaltung in K\u00f6ln noch nicht \u00fcber die Bedeutung des Standortfaktors Livemusik im Klaren zu sein. In einer Stadt, deren Viertel gentrifiziert werden und in der dringend nach neuem Wohnraum gesucht wird, haben Clubs es schwer. Zwar konnte das Aus f\u00fcr das Geb\u00e4ude 9 vor ein paar Jahren in letzter Sekunde abgewendet werden: \u201eAber das auch nur, weil es da einen \u00f6ffentlichen Aufschrei gab, Politiker, die willens waren zu handeln, und einen Investor, der zugeh\u00f6rt hat.\u201c", "Sagt Norbert Oberhaus, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der c/o pop und stellvertretender Vorsitzender der Klubkomm, des Verbands K\u00f6lner Clubbesitzer und Veranstalter: \u201eDas kann aber ebenso gut, wie die Beispiele Underground und Jack in the Box zeigen, schiefgehen.\u201c Die beiden Ehrenfelder Clubs mussten der Neugestaltung des Heliosgel\u00e4ndes und des ehemaligen G\u00fcterbahnhofs weichen. Das \u201eRevitalisierungskonzept\u201c der Stadt hatte keinen Ersatz f\u00fcr die beiden \u00e4u\u00dferst lebendigen Spielst\u00e4tten vorgesehen. So etwas passiere, sagt Oberhaus, wenn die verschiedenen Dezernate der Stadtverwaltung nicht zusammen vern\u00fcnftig planen: \u201eAusgerechnet die Orte, die seit Jahren daf\u00fcr gesorgt haben, dass ein lange vernachl\u00e4ssigtes Viertel wie Ehrenfeld wieder aufbl\u00fcht, sind dann die ersten Opfer dieser Gentrifizierung.\u201c", "\u201eFreifl\u00e4chen f\u00fcr Clubs oder alternative Kultureinrichtungen werden in ganz K\u00f6ln rar\u201c, best\u00e4tigt Jan van Weegen, Mitbetreiber des Geb\u00e4ude 9 und Vorsitzender der Klubkomm: \u201eAber es kann doch nicht im Interesse der einzelnen Stadtteile liegen, dass die Clubs immer weiter rausziehen, dass das, was das Leben im Veedel ausgemacht hat, vertrieben wird. Es war ja auch ein gro\u00dfer Fehler, damals in Nippes die Kantine herauszudr\u00e4ngen.\u201c Wie man die kulturelle Stilllegung verhindert? Man m\u00fcsse, so van Weegen, bei Gebieten, die baulich erschlossen oder optimiert werden sollen, bestehende Einrichtungen wie Clubs oder freie Theater gleich mitdenken, diese von Anfang an in die Planung integrieren.", "Wie das aussehen k\u00f6nnte, kann man zurzeit in London beobachten. Dort mussten in den vergangenen 15 Jahren rund ein Drittel der kleinen und mittleren Clubs schlie\u00dfen. Steigende Mieten und unerf\u00fcllbare Auflagen schienen das Ende der einstigen Pop-Metropole zu bedeuten. Doch schlie\u00dflich, berichtet van Weegen, habe die Stadt eingesehen, dass sie sich hier selbst schadet, und gegenzusteuern begonnen. Nun sind Investoren verpflichtet, vorhandene Kultureinrichtungen in ihrem Gebiet zu erhalten und auch die Kosten f\u00fcr zus\u00e4tzlichen L\u00e4rmschutz zu tragen.", "Da hat man in K\u00f6ln noch lange Wege zu gehen. Hier einen Club mit Livemusik zu betreiben oder gar neu zu er\u00f6ffnen erfordert einiges Durchhalteverm\u00f6gen. Drei Jahre habe man gebraucht, den Traum vom eigenen Club umzusetzen, erz\u00e4hlt Gabriel Riquelme, Mitbetreiber der frisch gek\u00fcrten Spielst\u00e4tte des Jahres, des Club Bahnhof Ehrenfeld. Die Kommunikation mit den \u00c4mtern, die strengen Auflagen, das alles verbuchte Riquelme unter dem Motto: \u201eDas Leiden ist Teil des Wachsens.\u201c Die Baugenehmigung f\u00fcr den Club in den Gew\u00f6lbeb\u00f6gen des Ehrenfelder Bahnhofs kam am Tag der Er\u00f6ffnung.", "Das urspr\u00fcngliche Vorhaben, einen Club zu betreiben, in dem jeden Abend und zu jeder Party Livemusik gespielt wird, blieb Utopie: \u201eWir haben in Deutschland einfach nicht die Infrastruktur wie in den Niederlanden, Frankreich oder in Skandinavien, wo solche Dinge massiv bezuschusst werden, damit eine lokale Musikkultur wachsen kann.\u201c Dabei hat der CBE in den sieben Jahren seines Bestehens mit seinem Programm von alternativer schwarzer Musik - Soul, HipHop, Jazz, Latin - eine echte L\u00fccke im K\u00f6lner Musikangebot gef\u00fcllt.", "Zudem hat es sein Programm mit Reihen wie \u201eBlack Atlantic\u201c theoretisch unterf\u00fcttert und gleichzeitig ein Forum geschaffen, in dem sich lokale Musiker international vernetzten k\u00f6nnen. Ist das nicht schon Hochkultur? \u201eJa, aber nicht die, die dann gef\u00f6rdert wird\u201c, sagt Riquelme: \u201eDas, was wir und andere Clubs f\u00fcr das Profil der Stadt leisten, wird leider noch nicht wahrgenommen.\u201c", "K\u00f6ln wird in den n\u00e4chsten Jahren weiter wachsen. Damit das nicht ausgerechnet auf Kosten der Institutionen geschieht, die die Stadt erst zum Zuzugsmagneten machen, hat sich die Klubkomm jetzt an Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker gewandt und um ein Gespr\u00e4ch gebeten. Der Erhalt von Spielst\u00e4tten, sagt Norbert Oberhaus, m\u00fcsse zur Chefsache werden. Sonst k\u00f6nnte der \u201eApplaus\u201c des Bundes bald versiegen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelner-wochenmaerkte/schaurig-schoen-so-vielfaeltig-sind-die-halloween-angebote-auf-den-koelner-wochenmaerkten-28573368", "article_id": "28573368", "section": "", "article_headline_strong": "Schaurig sch\u00f6n", "article_headline_normal": "So vielf\u00e4ltig sind die Halloween-Angebote auf den K\u00f6lner Wochenm\u00e4rkten", "date": "25.10.17, 16:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halloween verbreitet sich seit den 1990er Jahren in Europa und somit in Deutschland. Die Br\u00e4uche kommen nicht, wie viele meinen, aus den USA. Die Urspr\u00fcnge liegen im katholischen Irland. Dort war die Nacht zu Allerheiligen von Volksbr\u00e4uchen gepr\u00e4gt. Irische Auswanderer brachten diese im 19. Jahrhundert nach Amerika und bauten sie fern der Heimat aus. So verbreiten sich jetzt die Halloweenbr\u00e4uche in amerikanischer Auspr\u00e4gung \u00fcber den Globus. In Europa hat diese Nacht einen fr\u00f6hlichen, weniger schaurigen Charakter als in anderen Teilen der Welt. Vor allem Kinder lieben die Halloweenverkleidungen und den Gang von Haust\u00fcr zu Haust\u00fcr, aber ganz \u00fcble Streiche bleiben aus.", "Der Klassiker ist der geschnitzte K\u00fcrbiskopf, der mit einer Kerze beleuchtet von innen gespenstisch flackert und den Eingang zum Haus bewacht. Fenster, Blumenk\u00e4sten und Mauersimse werden mit Fr\u00fcchten in allen Farben, Formen und Gr\u00f6\u00dfen geschm\u00fcckt. Typische Halloween Farben sind orange, rot, gelb, wei\u00df, schwarz und grau.", "Diese finden sich auch im Angebot der bunten K\u00fcrbissorten auf den K\u00f6lner Wochenm\u00e4rkten wieder. Dort gibt es Zier- und Speisek\u00fcrbisse. Sind die einen nur zur Deko geeignet, k\u00f6nnen Sie aus den anderen leckere Gerichte zubereiten. Und das nicht nur zu Halloween. Die Wochenmarkth\u00e4ndlerinnen und -h\u00e4ndler haben Tipps f\u00fcr leckere, schnelle Gerichte.", "Rezepte f\u00fcr die Zubereitung von Spagettik\u00fcrbissen finden Sie in unserer Rezeptsammlung."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/fuer-50-euro-griechenland-touristin-reist-allein-in-leerem-jet-28721730", "article_id": "28721730", "section": "", "article_headline_strong": "F\u00fcr 50 Euro", "article_headline_normal": "Griechenland-Touristin reist allein in leerem Jet", "date": "25.10.17, 21:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine Griechenland-Touristin ist unverhofft als einziger Passagier in einer riesigen Urlaubermaschine in die Ferien geflogen.\u00a0", "Fotos bei britischen Medien zeigen die Schottin Karon Grieve (57) mutterseelenallein in einer Boeing 737 mit 189 Sitzen auf dem Weg aus dem britischen Glasgow nach Kreta. Die Schriftstellerin reiste zu der Insel, um im Urlaub einen Krimi zu schreiben. Die Fluglinie Jet2 best\u00e4tigte den \u201eVIP-Service\u201c ihrer Passagierin.", "Grieve erz\u00e4hlte in verschiedenen Interviews, sie habe f\u00fcr ihre 46 Pfund (gut 50 Euro) allenfalls auf einen Fensterplatz gehofft. Als sie eingecheckt hatte, \u00fcberraschte sie das Personal dann aber mit einer Ank\u00fcndigung, dass au\u00dfer ihr keiner gekommen sei. Jeder aus der Bordcrew habe ihren Namen gekannt, sagte die 57-J\u00e4hrige. Das Erlebnis am Sonntag bezeichnete die Schottin in der BBC als \u201esurreal\u201c.", "Vor die Wahl gestellt, entschied sich Grieve f\u00fcr einen Fensterplatz in der ersten Reihe mit viel Beinfreiheit. Als die Stewardess f\u00fcr sie allein die Sicherheitsvorf\u00fchrung zu m\u00f6glichen Notf\u00e4llen machte, habe sie nicht aufh\u00f6ren k\u00f6nnen zu lachen. \u201eIn dem Moment, als wir am Boden angekommen waren, dr\u00fcckte man mir schon meinen Koffer in die Hand\u201c, zitierte \u201eThe Telegraph\u201c die Reisende. \u201eIch musste nicht mehr zum Gep\u00e4ckband.\u201c Ein Sprecher der Fluglinie Jet2 erl\u00e4uterte bei BBC: \u201eEs sei unser letzter Flug der Saison auf dieser Strecke.\u201c Es sei nichts Ungew\u00f6hnliches, dass er weniger gebucht sei, so die Airline."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/experte-erklaert-warum-ist-das-mittelmeer-eigentlich-klarer-als-die-nordsee--28642162", "article_id": "28642162", "section": "", "article_headline_strong": "Experte erkl\u00e4rt", "article_headline_normal": "Warum ist das Mittelmeer eigentlich klarer als die Nordsee?", "date": "26.10.17, 13:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nat\u00fcrlich, ein Trip an die Nord- oder Ostsee kann sehr sch\u00f6n sein, aber manchmal wirkt das Meer doch ziemlich tr\u00fcb. Ganz anders als an vielen Badeorten am Mittelmeer, das dort mit klarem t\u00fcrkisfarbenem Wasser sofort die Sehnsucht weckt, hineinzuspringen.", "Aber woran liegt es, dass das Wasser an den deutschen K\u00fcsten tr\u00fcber ist als in manch anderen Gebieten? Der Grund hierf\u00fcr sind winzige Teilchen, die in der Nord- und Ostsee schweben, und das Sonnenlicht streuen, wie Dr. Herbert Siegel vom ", "in Warnem\u00fcnde erkl\u00e4rt.", "Dazu z\u00e4hlten etwa fein gemahlener Sand, Ton oder Lehm. Die Teilchen w\u00fcrden zum Beispiel durch gro\u00dfe Fl\u00fcsse, wie die Elbe, ins Meer hineingetragen oder durch die Str\u00f6mung bei Ebbe und Flut im Wasser gelangen. Auch pflanzliche Planktonteilchen sorgen daf\u00fcr, dass das Wasser besonders w\u00e4hrend der Algenbl\u00fcten in Nord- und Ostsee tr\u00fcb bis milchig wirkt.", "Im Fr\u00fchjahr und Sommer ist Bl\u00fctezeit, was die Planktonproduktion angeht. \u201eDas bedeutet, dass das Nord- und Ostseewasser in den Wintermonaten am klarsten ist\u201c, sagt Siegel. Davon k\u00f6nnen allerdings nur abgeh\u00e4rtete Badeurlauber profitieren.", "Und wie sieht es in anderen Meeresregionen aus? \u201eIm zentralen Ozean au\u00dferhalb der Einflussgebiete gro\u00dfer Str\u00f6me ist das Oberfl\u00e4chenwasser sehr n\u00e4hrstoffarm, es gibt kaum Planktonentwicklung und das Wasser ist klar\u201c, erkl\u00e4rt der Wissenschaftler. Das gilt zum Teil auch f\u00fcr das Mittelmeer: \u201eDer \u00f6stliche Teil ist sehr n\u00e4hrstoffarm\u201c, erkl\u00e4rt der Experte, und geh\u00f6re nach der Sargasso See im Atlantik s\u00fcdlich der Bermuda-Inseln zu den klarsten Meeresgebieten.", "Wer sich also beim n\u00e4chsten Strandbesuch an Nord- oder Ostsee \u00fcber tr\u00fcbes Wasser wundert, sollte sich einfach in Erinnerung rufen, was die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind. Mit Schmutz hat das rein gar nichts zu tun.\u00a0 Auch wenn Nord- und Ostsee an einigen Stellen getr\u00fcbt seien, h\u00e4tten die deutschen K\u00fcsten h\u00e4tten im Zuge der EU-Wasserrahmenrichtlinien eine sehr gute Wasserqualit\u00e4t bescheinigt bekommen, so Siegel. Ein weiteres Argument f\u00fcr den n\u00e4chsten Badeurlaub an Nord- oder Ostsee. (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/falscher-luxus-in-russland-kann-man-jetzt-einen-fake-jet-fuer-instagram-fotos-mieten-28729168", "article_id": "28729168", "section": "", "article_headline_strong": "Falscher Luxus", "article_headline_normal": "In Russland kann man jetzt einen Fake-Jet f\u00fcr Instagram-Fotos mieten", "date": "27.10.17, 10:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Exotische Reiseziele, exquisites Essen, teure Autos \u2013 solche Bilder finden sich auf den Instagram-Accounts von Menschen, die sich Luxus leisten k\u00f6nnen oder dies zumindest vorgeben. Fehlt nur noch ein Bild ", ". Was aber, wenn das Geld f\u00fcr ein solch teures Luxusobjekt doch nicht reicht?", "Die russische Firma ", " mit Sitz in Moskau wei\u00df Rat. Ihr Gesch\u00e4ftskonzept: Sie bietet einen Luxus-Jet als Hintergrund-Kulisse f\u00fcr alle Instagramer an, die sich einen echten Jet nicht leisten k\u00f6nnen, wie der britische ", " berichtet. Vor der \u201eGulfstream\u201c-Maschine kann man etliche Selfies schie\u00dfen und sich auf der Gangway des Luxus-Jets ablichten lassen.", "Auch in den gem\u00fctlichen Sesseln der Kabine kann man sich l\u00fcmmeln, das Macbook richtig positionieren, dazu ein Gl\u00e4schen Champagner trinken und blo\u00df nicht vergessen, alles mit dem Smartphone festzuhalten und bei Instagram zu posten: #luxuslife #jetset #busy #justanormalmonday. Die Sache hat nur einen Haken: Der Jet wird nat\u00fcrlich niemals abheben und das vermeintliche Jetset-Leben ist reiner Fake.", "Eine Foto-Session in dem Privatjet ist allerdings auch nicht gerade g\u00fcnstig. F\u00fcr ein Zwei-Stunden-Shooting mit einem professionellen Fotografen bezahlt man 14.000 Rubel, umgerechnet 207 Euro. Wer auf den Fotografen lieber verzichtet, zahlt 11.000 Rubel, etwa 153 Euro. Auch ein Stylisten-Team f\u00fcr den angemessenen Jetset-Auftritt steht bereit.", "Anscheinend darf man auch seine Haustiere mitbringen. Zumindest sind auf den Instagram-Bildern des \u201ePrivat Jet Studios\u201c auch Hunde zu sehen, die es sich in den beige-farbenen Sesseln gem\u00fctlich gemacht haben. Auf einem anderen Bild serviert eine Fake-Stewardess einem Mann, der sich wom\u00f6glich zu einem Power-Nap hingelegt hat, einen Drink. Alles sch\u00f6ner Schein.", "Das Gesch\u00e4ftskonzept f\u00fchrt nur zu sehr vor Augen, wie unsere sch\u00f6ne neue Instagram-Welt funktioniert. Ob man wirklich etwas erlebt hat, ist egal. Am Ende z\u00e4hlt nur das gepostete Bild.", "(rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/unfall-vater-leiht-sohn-ohne-fuehrerschein-das-auto---versicherung-muss-zahlen-28728156", "article_id": "28728156", "section": "", "article_headline_strong": "Unfall", "article_headline_normal": "Vater leiht Sohn ohne F\u00fchrerschein das Auto \u2013 Versicherung muss zahlen", "date": "27.10.17, 07:10 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es muss nicht grob fahrl\u00e4ssig sein, wenn Eltern ihrem Nachwuchs ohne Autof\u00fchrerschein ihr Fahrzeug leihen. Allerdings nur, wenn ausdr\u00fccklich abgemacht wurde, dass etwa nur ein Freund des Sohnes fahren sollte. Die Kaskoversicherung muss dann nach einem Unfall zahlen. Das ergibt sich aus einem Urteil des Oberlandesgerichts Oldenburg, auf das die Arbeitsgemeinschaft Verkehrsrecht des Deutschen Anwaltvereins (DAV) hinweist (Az.: 5 U 174/16).", "Dabei lieh ein Vater seinem Sohn ohne Autof\u00fchrerschein sein Auto abends unter der Auflage, dass der Freund des jungen Mannes hinter dem Steuer sitzen sollte. W\u00e4hrend der Ausfahrt kam es zu einem Unfall mit einem geparkten Auto. Die Versicherung weigerte sich aber, daf\u00fcr aufzukommen.", "Es gab Verdachtsmomente daf\u00fcr, dass der Sohn am Steuer gesessen war. Gegen den Sohn wurde bereits zweimal wegen Fahrens ohne Mofaf\u00fchrerschein ermittelt. Die Versicherung argumentierte, der Vater h\u00e4tte damit rechnen m\u00fcssen, dass auch der Sohn fahren werde.", "Das sah das Gericht anders. Allein die Tatsache, dass bereits gegen den jungen Mann ermittelt wurde, sei noch nicht hinreichend f\u00fcr ein vors\u00e4tzliches oder grob fahrl\u00e4ssiges Verhalten des Vaters. Die Hemmschwelle, ein Auto ohne F\u00fchrerschein zu fahren, sch\u00e4tzte das Gericht erheblich h\u00f6her ein, als dies mit einem Mofa zu tun. Die Versicherung musste bezahlen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/abmahnung-ignoriert-foodwatch-verklagt-edeka-online-shop-28728122", "article_id": "28728122", "section": "", "article_headline_strong": "Abmahnung ignoriert", "article_headline_normal": "Foodwatch verklagt Edeka-Online-Shop", "date": "27.10.17, 06:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Verbraucherorganisation Foodwatch hat wegen fehlender N\u00e4hrwertangaben einen Edeka-Online-Shop verklagt. Der Betreiber der Seite edeka-lebensmittel.de versto\u00dfe gegen europ\u00e4isches Lebensmittelrecht, erkl\u00e4rte Foodwatch am Freitag zur Begr\u00fcndung.", "Demnach bietet die Firma Edeka Bleise dort unter anderem Getr\u00e4nke, Joghurt, Fertiggerichte und Knabberzeug an, ohne die geforderten Angaben zum Zucker-, Fett- und Kaloriengehalt zu machen. Bei dem Online-Shop handelt es sich um das Angebot eines der selbst\u00e4ndigen Edeka-Kaufleute, die selbst Shops einrichten k\u00f6nnen.", "Foodwatch hatte Edeka Bleise in Hamburg nach eigenen Angaben im September abgemahnt. Da das Unternehmen aber nicht reagiert habe, sei Klage beim Landgericht Hamburg eingereicht worden. Die Klageschrift liegt AFP vor. Darin listet Foodwatch die Lebensmittel auf und fordert, diese nicht mehr ohne die geforderten Angaben zu verkaufen.", "Auch beim Einkauf im Internet m\u00fcsse sichergestellt sein, dass Verbraucher die Zucker- oder Fettgehalte von Lebensmitteln erkennen k\u00f6nnen, erkl\u00e4rte Luise Molling von Foodwatch. Dazu seien Hersteller und H\u00e4ndler verpflichtet. Im August hatte die Supermarktkette Rewe nach einer Abmahnung von Foodwatch fehlende N\u00e4hrwertangaben bei Produkten im Online-Shop erg\u00e4nzt. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/allerheiligen--totensonntag-was-an--stillen-feiertagen--erlaubt-ist---und-was-nicht-28730126", "article_id": "28730126", "section": "", "article_headline_strong": "Allerheiligen, Totensonntag", "article_headline_normal": "Was an \u201estillen Feiertagen\u201c erlaubt ist \u2013 und was nicht", "date": "27.10.17, 13:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eHeidi\u201c, \u201eMary Poppins\u201c, \u201eDie Ghostbusters\u201c und \u201eDas Leben des Brian\u201c: Diese Filme sind zwar harmlos, doch sie alle stehen auf der schwarzen Liste f\u00fcr Allerheiligen. Das Institut f\u00fcr Freiwillige Selbstkontrolle (FSK) regelt nicht nur die Altersfreigabe von Filmen, sondern auch die Erlaubnis zur Vorf\u00fchrung ", ". Dazu geh\u00f6ren etwa die kommenden Feier- und Gedenktage Allerheiligen (Mittwoch, 1. November), der Volkstrauertag (Sonntag, 19. November), der Bu\u00df- und Bettag (Mittwoch, 22. November) und Totensonntag (26. November).", "Den katholischen Feiertag Allerheiligen gibt es f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte der Menschen in der Bundesrepublik, denn es handelt sich um einen Feiertag in besonders bev\u00f6lkerungsreichen Bundesl\u00e4ndern wie Nordrhein-Westfalen, Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 zudem in Rheinland-Pfalz und im Saarland. Der Volkstrauertag und Totensonntag sind f\u00fcr ganz Deutschland ein stiller Tag, den Bu\u00df- und Bettag feiert nur noch Sachsen.", "Seit 1980 gibt es eine Liste von Filmen, die an stillen Tagen nicht \u00f6ffentlich gezeigt werden d\u00fcrfen, weil sie nicht dem \u201eernsten Charakter\u201c dieser Tage entsprechen. Jedes Jahr werden neue Filme gepr\u00fcft und landen auf der Liste, die mittlerweile 756 Filme umfasst. Doch nicht nur Filmvorf\u00fchrungen oder \u00f6ffentliche Tanzveranstaltungen in Diskotheken sind an stillen Feiertagen untersagt.", "Auch Poetry Slams, Theaterauff\u00fchrungen, Kinderprogramm oder Konzerte fallen unter dieses Verbot. Kurz gesagt, alles was mit Spa\u00df und Unterhaltung zu tun hat, ist an stillen Feiertagen tabu. Das Tanzverbot an Allerheiligen beispielsweise beendet in den katholisch gepr\u00e4gten Bundesl\u00e4ndern auch die Halloween-Party. Um 2 Uhr am fr\u00fchen Morgen m\u00fcssen die G\u00e4ste aufh\u00f6ren zu tanzen und die Musik darf nicht zu laut sein.", "Was genau am Feiertag erlaubt ist und was nicht, ist in den Feiertagsgesetzen der L\u00e4nder geregelt, daher unterscheiden sich die Verbote von Bundesland zu Bundesland. In Nordrhein-Westfalen beispielsweise ist an allen stillen Feiertagen ganzt\u00e4gig der Betrieb von Videotheken, Waschsalons, Autowaschanlagen, Fahrschulen und Mitfahrvermittlungen nicht erlaubt. Auch Wohnungsumz\u00fcge sind verboten. Erholungsanlagen wie Saunen und Fitnessstudios sind nicht von den Feiertagsverboten betroffen.", "Der Reformationstag geh\u00f6rt \u00fcbrigens nicht zu den stillen Feiertagen \u2013 es darf also ganz nach Belieben gewaschen, f\u00fcr den F\u00fchrerschein gelernt und \u201eMary Poppins\u201c geschaut werden. (dmn/dpa/ots)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/mit-eigenem-schluessel-amazon-will-pakete-kuenftig-direkt-in-der-wohnung-abstellen-28722514", "article_id": "28722514", "section": "", "article_headline_strong": "Mit eigenem Schl\u00fcssel", "article_headline_normal": "Amazon will Pakete k\u00fcnftig direkt in der Wohnung abstellen", "date": "26.10.17, 07:17 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Online-Versandh\u00e4ndler Amazon will seine Paketlieferungen k\u00fcnftig dank intelligenter T\u00fcrschl\u00f6sser direkt in das Zuhause seiner Kunden bringen. Die \u201eAmazon Key\u201c genannten Schl\u00f6sser sollen ab dem 8. November in 37 US-St\u00e4dten f\u00fcr Nutzer des kostenpflichtigen Angebots Amazon Prime verf\u00fcgbar sein, wie das Unternehmen am Mittwoch mitteilte.", "Das Schloss ist demnach auch mit einer Sicherheitskamera ausgestattet, \u00fcber die sich die Lieferung hinter die eigene T\u00fcrschwelle per Smartphone verfolgen lassen soll.", "Den Preis f\u00fcr die einfachste Version des intelligenten Schlosses gibt der in Seattle im US-Bundesstaat Washington ans\u00e4ssige Internetriese mit 250 Dollar (umgerechnet 212 Euro) an. \u201eAmazon Key verschafft den Kunden das beruhigende Gef\u00fchl, zu wissen, dass ihre Bestellungen sicher zu ihnen nach Hause geliefert wurden und auf sie warten, wenn sie durch ihre T\u00fcr gehen\u201c, erkl\u00e4rte Amazon-Manager Peter Larsen.", "Das Entsperren des Schlosses soll dabei \u00fcber das Internet erfolgen, die Paketboten erhalten die Zugangscodes nicht. Amazon zufolge ist es hingegen vorgesehen, dass auch Freunde oder Familienangeh\u00f6rige Zugang erhalten k\u00f6nnen - ebenso wie Dienstleister, etwa Reinigungskr\u00e4fte oder Hundesitter. Daf\u00fcr will Amazon auf Partnerschaften mit Dienstleistungsfirmen setzen. \u201eWir sind begeistert, uns mit Amazon zusammenzutun\u201c, erkl\u00e4rte der Chef der auf Reinigungsdienstleistungen spezialisierten Firma Merry Maids, Nik Varty.", "Bereits im vergangenen Monat hatte der US-Einzelhandelsriese und Amazon-Rivale Walmart angek\u00fcndigt, Lieferungen bis in das Zuhause seiner Kunden zu testen und daf\u00fcr mit einem Unternehmen zusammenzuarbeiten, das auf intelligente Kameras und Schl\u00f6sser spezialisiert ist. Mit seinem intelligenten Schloss steht Amazon au\u00dferdem im Wettbewerb zum Google-Mutterkonzern Alphabet, zu dem auch der Smart-Home-Anbieter Nest Labs geh\u00f6rt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/neue-richtlinie-reddit-schliesst-etliche-nazi--und-hass-foren-28724624", "article_id": "28724624", "section": "", "article_headline_strong": "Neue Richtlinie", "article_headline_normal": "Reddit schlie\u00dft etliche Nazi- und Hass-Foren", "date": "26.10.17, 12:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der umstrittene US-Onlinedienst Reddit hat etliche Nazi- und Hass-Foren geschlossen. Zuvor hatte die Plattform eine neue Richtlinie verk\u00fcndet, die die Ver\u00f6ffentlichung von Inhalten verbietet, die \u201eGewalt anregt, glorifiziert, anreizt\u201c oder als Aufruf zur Gewaltt\u00e4tigkeit gegen Einzelperson oder eine Gruppe von Leuten verstanden werden k\u00f6nne.", "Reddit bietet seinen Anwendern die M\u00f6glichkeit, jedes Spezialthema in sogenannten Subreddits in einer freien und unzensierten Debatte zu er\u00f6rtern. Die Beitr\u00e4ge k\u00f6nnen von anderen Usern als positiv oder negativ beurteilt werden. Je besser ein Beitrag bewertet wird, desto prominenter erscheint er auf der Website.", "Popul\u00e4r sind auch die \u00f6ffentlichen Fragerunden AMA (Ask Me Anything), bei denen sich auch Prominente wie US-Pr\u00e4sident Barack Obama 2012 sich einer Befragung durch Reddit-Mitglieder stellen.", "Nach der Ank\u00fcndigung der aktuellen Richtlinien\u00e4nderung wurden \u00fcber zehn Subreddits geschlossen, darunter \u201e/r/NationalSocialism\u201c und \u201e/r/Nazi\u201c. Die neuen Richtlinien verbieten auch die Darstellung von Tierqu\u00e4lereien. Daher wurden auch Foren wie \u201e/r/SexWithDogs\u201c blockiert.", "Reddit hatte es unter seinem ehemaligen Chef Yishan Wong kategorisch abgelehnt, irgendwelche Inhalte von Plattform zu entfernen, auch wenn diese gegen Gesetze verstie\u00dfen. \u201eDu w\u00e4hlst aus, was du ver\u00f6ffentlichen willst\u201c, sagte er in einem Interview. \u201eDu w\u00e4hlst aus, was du lesen willst. Du w\u00e4hlst aus, welche Art von Subreddits du anlegen willst.\u201c", "Nach seinem R\u00fccktritt 2014 versuchte seine Nachfolgerin Ellen Pao besonders umstrittene Inhalte von der Plattform zu entfernen. Sie musste aber nach Zensurvorw\u00fcrfen und einer umstrittenen Personalentscheidung wieder die Spitzenposition r\u00e4umen. Seitdem wird das Unternehmen, das mehrheitlich zum Medienkonzern Cond\u00e9 Nast geh\u00f6rt, wieder von Mitbegr\u00fcnder Steve Huffman gef\u00fchrt. In Deutschland wird Reddit k\u00fcnftig auch unter die Bestimmungen des Netzwerkdurchsetzungsgesetzes fallen.", "Mit dem neuen Gesetz sollen vor allem die Betreiber der gro\u00dfen sozialen Netzwerke wie Facebook oder Twitter in die Pflicht genommen werden, Falschmeldungen und andere offensichtlich strafbaren Inhalte wie Beleidigungen schneller zu l\u00f6schen als bislang. Das Bundesamt f\u00fcr Justiz, das die Umsetzung des Gesetzes \u00fcberwachen soll, wird nach einem Bericht des Nachrichtenmagazins \u201eDer Spiegel\u201c aber auch Netzwerke wie Reddit und Tumblr sowie die Fotoplattform Flickr und das Videoportal Vimeo daraufhin kontrollieren, ob sie die gesetzlichen Vorgaben einhalten.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/stiftung-warentest-zwei-kindersitze-bekommen-die-note--mangelhaft--28642232", "article_id": "28642232", "section": "", "article_headline_strong": "Stiftung Warentest", "article_headline_normal": "Zwei Kindersitze bekommen die Note \u201emangelhaft\u201c", "date": "24.10.17, 11:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei Kindersitzen wollen Eltern auf Nummer sicher gehen. Allzu viele Ausrei\u00dfer nach unten gibt es dabei nicht, wie ein Test von ADAC und Stiftung Warentest zeigt (\u201etest\u201c-Ausgabe 11/2017). So schneiden 12 der 16 Sitze mit \u201egut\u201c ab. Vom Preis muss die Qualit\u00e4t auch nicht abh\u00e4ngen. Gute Sitze sind zwischen 140 und 700 Euro zu bekommen. Zwei weitere Modelle sind \u201ebefriedigend\u201c.", "Allerdings fielen zwei Sitze mit einem \u201eMangelhaft\u201c durch. Das hat die Stiftung Warentest bereits im Juli vorab ver\u00f6ffentlicht. Der \u201eRecaro Optia mit Smart Click Base\u201c l\u00f6ste sich beim Frontalcrash von seiner Basis. Der gepr\u00fcfte \u201eJan\u00e9 Grand\u201c riss aus der Verankerung. Recaro verkauft das betreffende Modell nicht mehr und tauscht vorhandene Exemplare aus. Jan\u00e9 h\u00e4lt sein Modell weiterhin f\u00fcr sicher, wie die Stiftung Warentest berichtet. Der Hersteller belasse das Modell im Programm, biete aber eine kostenlose Reparatur an.", "Zu den Testkandidaten z\u00e4hlen sowohl Sitze der i-Size-Norm ECE R 129 nach K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe als auch solche, die nach K\u00f6rpergewicht zugelassen sind (ECE R 44). Sind Kinder j\u00fcnger als zw\u00f6lf Jahre oder kleiner als 1,50 Meter, schreibt der Gesetzgeber f\u00fcr sie einen Kindersitz f\u00fcrs Auto vor. Ein einziger Sitz von Geburt an reicht in der Regel nicht aus. So habe die Stiftung Warentest bisher noch kein Modell gefunden, das \u00fcber diese lange Spanne gleich gut geeignet ist.", "Als Faustformel gelte: Babys und Kleinkinder sollten mindestens bis zum Alter von etwa 15 Monaten nur r\u00fcckw\u00e4rts gerichtet in einer Babyschale im Auto mitfahren. Erst dann k\u00f6nnten sie ihren Kopf selbst st\u00fczten. Sp\u00e4testens wenn der Kinderkopf \u00fcber den Schalenrand herausragt, m\u00fcsse ein gr\u00f6\u00dferer Sitz her.", "Einige der gr\u00f6\u00dferen Sitze k\u00f6nnen etwa \u00fcber das Verstellen der R\u00fcckenlehnh\u00f6he mitwachsen. Allgemein sollten Kindersitze m\u00f6glichst lange entgegen der Fahrtrichtung montiert werden, um das Verletungsrisiko zu reduzieren.", "Dazu eigene sich etwa ein i-Size-Sitz, der dies bis zu einer Gr\u00f6\u00dfe von 1,05 Metern erm\u00f6glicht. Dann seien Kinder ungef\u00e4hr vier Jahre alt. Allerdings: Oft sind die Beine der Kinder schon mit zweieinhalb Jahren zu lang, um noch angehmen r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt fahren zu k\u00f6nnen.", "Hier gewinnt der \u201eCybex Aton M i-Size mit Base M i-Size\u201c f\u00fcr 350 Euro mit einem \u201eGut\u201c (Note 1,6). Platz zwei belegt der \u201eCybex Aton M i-Size\u201c f\u00fcr 200 Euro (1,8) vor dem 450 Euro teuren \u201eGB Vaya i-Size\u201c (2,3).", "Hier hat der \u201eRecaro Guardia mit Smart Click Base\u201c die Nase vorn (1,8) und kostet 370 Euro. Dahinter folgen der \u201eRecaro Privia Evo mit Smart Click Base\u201c (1,8) f\u00fcr 330 Euro sowie der \u201eRecaro Guardia\u201c (1,9) f\u00fcr 220 Euro. Alle drei sind \u201egut\u201c.", "Hier war nur der \u201eKlippan Kiss 2 Plus\u201c f\u00fcr 500 Euro im Test, er schnitt \u201egut\u201c ab (2,5).", "- 9 bis 36 Kilo: Der \u201eConcord Vario XT-5\u201c f\u00fcr 370 Euro erweist sich als \u201ebefriedigend\u201c (3,0).", "- 15 bis 36 Kilo: Der \u201eMaxi-Cosi Rodi XP\u201c (1,9) f\u00fcr 140 Euro liegt vor dem \u201eMaxi-Cosi Rodi XP Fix\u201c (2,1) f\u00fcr 150 Euro. Beide sind \u201egut\u201c.", "Unter der Telefonnummer 0800/68 63 560 k\u00f6nnen sich \u201eRecaro Optia\u201c-Kunden registrieren, um zu pr\u00fcfen, ob ihr Sitz betroffen ist und um ein kostenloses Austauschmodell zu bekommen. Bis dahin r\u00e4t Recaro: Eltern sollten den Sitz nur r\u00fcckw\u00e4rts nutzen. \u00dcber eine Registrierung mit dem Produktcode auf ", " gibt der Hersteller Jan\u00e9 Informationen \u00fcber die kostenlose Reparatur. Alternativ lasse sich auch der QR-Code am Sitz scannen. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/mit-mama-im-hoersaal-diese-helikopter-eltern-begleiten-ihre-kinder-sogar-bis-in-die-uni-28647952", "article_id": "28647952", "section": "", "article_headline_strong": "Mit Mama im H\u00f6rsaal", "article_headline_normal": "Diese Helikopter-Eltern begleiten ihre Kinder sogar bis in die Uni", "date": "25.10.17, 11:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Den Ort der Klassenfahrt schon mal vorab auskundschaften, damit sich das Kind auch wohlf\u00fchlt und zurechtfindet? Den Lehrern sagen, dass das Kind nicht verlieren lernen muss, weil es schlie\u00dflich \u201eein Gewinnertyp\u201c sei. Solche Eltern gibt es wirklich!", "In ihrem Buch ", " hat das Autorinnenteam Padtberg/Greiner nicht nur ", " \u2013 sondern auch die von Teenager- und Erstsemester-Eltern. Und was da zu lesen ist, l\u00e4sst einen wirklich sprachlos zur\u00fcck.", "Eine Lehrkraft: \u201eWir planten einen Ausflug ins Schullandheim. Eine Mutter bat uns als Klassenleitung tats\u00e4chlich darum, ihre Tochter t\u00e4glich daran zu erinnern, dass diese \u203agro\u00df machen\u2039 solle. Das M\u00e4dchen war elf Jahre alt.\u201c", "Eine Lehrkraft: \u201eDie Mutter eines Sch\u00fclers einer 5. Klasse machte mich als verantwortliche Lehrerin darauf aufmerksam, dass ich im Ernstfall einen Rettungshubschrauber f\u00fcr ihren Sohn verst\u00e4ndigen solle. Sie sei auch bereit, f\u00fcr die Kosten aufzukommen.\u201c", "Eine Mutter: \u201eMeine Tochter ist 13 Jahre alt und f\u00e4hrt jeden Tag mit dem Rad zur Schule.\u201c Ihre Freundin darf nicht allein mit dem Rad zur Schule fahren. \u201eWenn sie mit ihrer Mutter zur Schule f\u00e4hrt, muss sie nicht nur einen Helm tragen, sondern auch einen R\u00fcckenprotektor, wie man ihn vom Skifahren und Reiten kennt. Das M\u00e4dchen f\u00e4hrt eher selten mit dem Rad zur Schule.\u201c", "Eine Mutter: \u201eWir m\u00f6chten euch bitten, darauf zu achten, dass eure Kinder nachts keine WhatsApp-Nachrichten mehr schicken. Unser Junge kann nicht schlafen, wenn das Handy dauernd piept und er immer lesen muss.\u201c", "Eine Mutter: \u201eEine befreundete Familie erz\u00e4hlte, dass sie \u00fcbers Wochenende auf einen Bauernhof fahren wolle. \u203aSch\u00f6n!\u2039, sagte ich \u2013 bis ich den wahren Grund erfuhr: Es handelte sich dabei um ebenjenen Bauernhof, auf den der achtj\u00e4hrige Sohn der Familie bald auf Klassenreise fahren sollte. Die Eltern wollten, dass sich der Drittkl\u00e4ssler schon mal an den Ort gew\u00f6hnte, auch damit er auf der Klassenreise dann gut schlafen k\u00f6nne.\u201c", "Eine Lehrkraft: \u201eElternabend im Herbst an einem beliebten Hamburger Gymnasium. Thema: die Klassenarbeiten im 6. Schuljahr. Ein Vater: \u203aKommen die Arbeiten im Fr\u00fchjahr wieder so geballt? Wenn ja, muss ich das jetzt wissen! Dann muss ich meinen ganzen Jahresurlaub im April nehmen, damit ich mit meinem Sohn lernen kann.\u2039\u201c", "Eine \u00c4rztin: \u201eEine Mutter kam mit ihrem siebenj\u00e4hrigen Sohn, dem ein Milchzahn gezogen werden musste. Nach der komplikationslosen Behandlung sah der Junge den blutigen Zahn auf dem Tablett liegen. Ein Riesenproblem \u2013 f\u00fcr die Mutter: Sie sprang panisch vom Stuhl auf und erz\u00e4hlte dem Jungen, dass es sich bei der roten Fl\u00fcssigkeit um Ketchup handeln w\u00fcrde.\u201c", "Eine Dozentin: \u201eEine Mutter begleitete ihren Sohn nicht nur zu Studienberatung und Einschreibung, sondern zu jeder Veranstaltung im ersten Semester. Sie hat jede Woche mit ihm in meiner Vorlesung gesessen, gut aufgepasst und mitgeschrieben. Immerhin: Zur Klausur ist sie nicht angetreten.\u201c", "(lha)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/oft-ungewollt-erschreckend-hohe-zahl-der-14-jaehrigen-hat-schon-pornos-gesehen-28723154", "article_id": "28723154", "section": "", "article_headline_strong": "Oft ungewollt", "article_headline_normal": "Erschreckend hohe Zahl der 14-J\u00e4hrigen hat schon Pornos gesehen", "date": "26.10.17, 10:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fr\u00fcher fingen Teenies schon an zu kichern, wenn ", ". Heute haben sie mit 14 Jahren schon den ersten Porno gesehen.", "Wer jetzt automatisch schreit, dass damit das eigene Kind unm\u00f6glich gemeint sein kann, der mag \u00fcberrascht sein. Fast die H\u00e4lfte der 14- bis 20-J\u00e4hrigen hat schon einmal einen Hardcore-Porno mit entbl\u00f6\u00dften Geschlechtsteilen gesehen, das hat jetzt eine ", ". Bei den 14- bis 15-J\u00e4hrigen ist es immerhin ein Drittel.", "Pornografiekonsum sei eine weit verbreitete Form der jugendlichen Mediennutzung und keinesfalls ein Randph\u00e4nomen, so die zentrale Aussage der repr\u00e4sentativen Untersuchung, f\u00fcr die 1048 Kinder und Jugendliche befragt worden sind.", "14,2 Jahre sind ", " durchschnittlich alt, wenn sie das erste Mal Kontakt mit sexuell expliziten Medieninhalten haben. Die 14- bis 15-J\u00e4hrigen, die bereits Hardcore-Filme kannten, gaben sogar an, dass sie mit durchschnittlich 12,7 Jahren erstmals einen solchen Clip geguckt haben. Die erste Begegnung mit pornografischen Inhalten machten die meisten Teenies zuhause, \u00fcber Computer oder Smartphone. 40 Prozent seien dabei nicht allein, sondern mit Freunden zusammen.", "Die Ergebnisse zeigen aber auch, dass viele Teenager, etwa 50 Prozent, nicht bewusst explizite Pornofilme anklicken, sondern ungewollt auf diese Inhalte sto\u00dfen oder sie gezeigt bekommen. Dabei gibt es Unterschiede in den Geschlechtern. \u201eVon den M\u00e4dchen gaben beispielsweise knapp 60 Prozent an, dass der Kontakt zu pornografischen Inhalten ungewollt war\u201c sagt Kommunikationswissenschaftler Prof. Dr. Jens Vogelgesang von der Uni Hohenheim, \u201ebei den Jungen waren es nur 37 Prozent.\u201c", "Der ungewollte Kontakt sei dabei nicht unproblematisch, weil Kinder und Jugendliche mit Inhalten konfrontiert werden w\u00fcrden, die sie nicht sehen wollten und nicht richtig verstehen w\u00fcrden. \u201eDa die Mediennutzung oft heimlich passiert, m\u00fcssen Kinder und Jugendliche mit der Verarbeitung dieser Inhalte allein und ohne elterliche oder schulische Einflussnahme zurechtkommen\u201c, sagt Prof. Dr. Thorsten Quandt von der Universit\u00e4t M\u00fcnster. Nur vier Prozent spr\u00e4chen danach mit Eltern oder Lehrer \u00fcber das Gesehene. Die eigene Sexualit\u00e4t sei auch heute noch ein Tabuthema f\u00fcr junge Leute. Im Falle von Pornokonsum seien es jedoch gerade die Eltern, die hier Orientierung geben k\u00f6nnten. (iwo)", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/karriere/yourstart/ausbildung--duales-studium-finde-deinen-berufsweg-mit-yourstart--23766504", "article_id": "23766504", "section": "", "article_headline_strong": "Ausbildung, Duales Studium", "article_headline_normal": "Finde deinen Berufsweg mit YourStart!", "date": "26.04.16, 16:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["YourStart ist das neue Portal zur Berufsorientierung mit aktuellen Ausbildungspl\u00e4tzen, dualen Studieng\u00e4ngen und einem innovativen Tool zur Berufswahl. Auf der ", " k\u00f6nnen sich Jugendliche \u00fcber Ausbildungsberufe informieren, direkt mit Unternehmen kommunizieren und sich auch sofort online bewerben.", "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler finden bei YourStart neben Informationen zu Berufen auch ", " und viele offene ", ". Die Plattform stellt Unternehmen vor und\u00a0erm\u00f6glicht Jugendlichen so umfassende Einblicke in ", ".", "Auf der Suche nach der passenden Stelle und dem idealen Ausbildungplatz stehen den Azubis in den Unternehmen so genannte Botschafter zur Seite. Botschafter sind Auszubildende und Ausbilder, die in Kurzinterviews einen kleinen Einblick in den Alltag der Ausbildung und der Firma bieten.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/-oeko-test--fast-alle-haehnchen-nuggets-enthalten-keime--schadstoffe-und-mineraloel--28723094", "article_id": "28723094", "section": "", "article_headline_strong": "\u201e\u00d6ko-Test\u201c", "article_headline_normal": "Fast alle H\u00e4hnchen-Nuggets enthalten Keime, Schadstoffe und Mineral\u00f6l", "date": "26.10.17, 07:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Egal ob aus dem Fast-Food-Restaurant oder dem heimischen Tiefk\u00fchler: \u00dcber H\u00e4hnchen-Nuggets haben die Tester der Zeitschrift \u201e\u00d6ko-Test\u201c (Ausgabe 11/2017) nichts Gutes zu berichten. In den meisten getesteten Produkten fanden sie Schadstoffe, Keime oder Mineral\u00f6lr\u00fcckst\u00e4nde.", "Bei vielen stimmt das Verh\u00e4ltnis Fleisch zu Panade nicht \u2013 in einem Produkt steckte sogar mehr Panade als H\u00fchnchen.", "Gro\u00dfen Abzug gab es im Test auch f\u00fcr die durchweg intransparenten Bedingungen, unter denen die Tiere aufgezogen werden.", "Wer nicht auf die panierten H\u00fchnchenteile verzichte m\u00f6chte, sollte den Testern zufolge zumindest Bioware kaufen. Auch die schnitt zwar maximal \u201ebefriedigend\u201c ab, aber insgesamt immer noch besser als konventionelle Produkte. Bereitet man die Nuggets am heimischen Herd zu, sollte man sie gut durchgaren, um eventuell noch vorhandene Keime abzut\u00f6ten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/carbonate--zu-viel-wasser-wie-verbraucher-beim-tiefkuehlfisch-betrogen-werden--28728846", "article_id": "28728846", "section": "", "article_headline_strong": "Carbonate, zu viel Wasser", "article_headline_normal": "Wie Verbraucher beim Tiefk\u00fchlfisch betrogen werden", "date": "27.10.17, 10:55 Uhr", "author": "Janet Binder", "article_text": ["Tiefk\u00fchlfisch ist bei den Verbrauchern beliebt, schlie\u00dflich ist er praktisch in der Zubereitung. Nach dem Auftauen ist er aber manchmal an den R\u00e4ndern glasig und beim Garen verwandelt er sich in eine geleeartige Masse \u2013 dabei m\u00fcsste er nat\u00fcrlicherweise in Segmente zerfallen. Der Grund f\u00fcr die Ver\u00e4nderung: Dem Fisch wurden Carbonate und Wasser zugesetzt, um mehr Gewicht zu erzielen.", "\u201eDer Zusatz von Carbonaten in unverarbeiteten Lebensmitteln ist in der EU verboten\u201c, sagt Henner Neuhaus, Pr\u00fcfleiter am Institut f\u00fcr Fische und Fischereierzeugnisse in Cuxhaven. Die Praxis wurde dennoch in Erzeugnissen auf dem nieders\u00e4chsischen Markt nachgewiesen: \u201eBei Proben ist uns das Ph\u00e4nomen in den letzten Jahren vermehrt aufgefallen\u201c, betont Neuhaus.", "Deshalb geht das Fischkompetenzzentrum Nord, zu dem das Cuxhavener Institut geh\u00f6rt, in die Offensive: In einer Fortbildung informieren Experten am Donnerstag tier\u00e4rztliche Sachverst\u00e4ndige aus dem gesamtem Bundesgebiet, wie bei \u00dcberpr\u00fcfungen der illegalen Praxis auf die Schliche gekommen werden kann. Manipuliert werden k\u00f6nne sowohl bei der Verarbeitung in Asien als auch hierzulande, so Neuhaus.", "Das Institut f\u00fcr Fische und Fischereierzeugnisse hatte 2016 in jeder f\u00fcnften Probe von tiefgefrorenem Fischfilet in Niedersachsen verbotene Carbonate entdeckt. Das Bayerische Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit beanstandete seit 2016 jede sechste Probe, weil etwa Fremdwasser nicht deklariert worden war. Eine Zunahme fehlerhafter Deklarationen sei allerdings in Bayern nicht feststellbar, sagte ein Sprecher. Auch das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit kann bisher noch keinen Trend f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet erkennen.", "Fremdwasserzugaben in Fischfilets sind grunds\u00e4tzlich auch erlaubt. \u201eAber wenn mehr als f\u00fcnf Prozent Wasser zugesetzt werden, muss das auf der Packung gut sichtbar deklariert werden\u201c, sagt Neuhaus. Als Zutaten mit wasserbindenden Eigenschaften d\u00fcrfen beispielsweise Phosphate und Zitronens\u00e4ure verwendet werden - diese m\u00fcssen aber angegeben werden.", "Vor einigen Jahren war der bei Verbrauchern beliebte Pangasius in die Schlagzeilen geraten, weil Gefrierfilets mit Wasser aufgepumpt wurden und dies nicht deklariert worden war. Betroffen ist aber nicht nur der Pangasius: Auch in anderen Fischereierzeugnissen wie Tintenfisch oder Garnelen wurden Carbonate gefunden, so Neuhaus. Eine Gesundheitsgefahr f\u00fcr den Verbraucher bestehe dadurch nicht, versichert Tiermediziner Neuhaus.", "F\u00fcr Silke Schwartau, Ern\u00e4hrungsexpertin bei der Verbraucherzentrale Hamburg, ist es allerdings ein klarer Betrug. Denn der K\u00e4ufer bezahle nach Gewicht. Dieser habe sich aber offenbar schon an das Fremdwasser im Fisch gew\u00f6hnt. \u201eGesch\u00e4digt werden auch die Hersteller, die sich an die Gesetze halten.\u201c", "Wasser in Fischfilets wird von Herstellern aber nicht nur verwendet, um den Gewinn zu erh\u00f6hen. \u201eFisch wird beim Gefrierprozess trockener und verliert dadurch seine Saftigkeit\u201c, erkl\u00e4rt Neuhaus. Um die sensorischen Eigenschaften zu verbessern, f\u00fcgten manche Hersteller dem Filet bewusst Wasser zu, das von der Muskulatur gebunden wird. \u201eEs gibt Verbraucher, die das so lieber m\u00f6gen, andere finden ihn pur besser\u201c, sagt Neuhaus. Ein Problem gebe es, wenn Grenzwerte \u00fcberschritten oder die entsprechende Kennzeichnung fehlt - und somit der Verbraucher get\u00e4uscht werde.", "H\u00e4ufig verwechselt wird die Fremdwasserzugabe mit der Wasserglasur um den TK-Fisch. Der Mantel diene aber als Schutz vor Gefrierbrand, so Neuhaus: \u201eF\u00fcr die Glasur darf gem\u00e4\u00df der Leits\u00e4tze f\u00fcr Fische, Krebs- und Weichtiere bis zu 20 Prozent Wasser verwendet werden.\u201c Aber auch hier gilt: Das Gewicht des Filets muss ohne Glasuranteil angegeben werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/intel-drohnenchef-im-interview--die-moeglichkeiten-sind-noch-lange-nicht-ausgeschoepft--28732928", "article_id": "28732928", "section": "", "article_headline_strong": "Intel-Drohnenchef im Interview", "article_headline_normal": "\u201eDie M\u00f6glichkeiten sind noch lange nicht ausgesch\u00f6pft\u201c", "date": "27.10.17, 19:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Hierzulande sind sie heftig umstritten. F\u00fcr Anil Nanduri hingegen geh\u00f6rt den kleinen unbemannten Flugobjekten die Zukunft. Der Chef der Drohnensparte des Computerchip-Herstellers Intel sieht riesige Potenziale, da Drohnen Kosten in vielen Branchen massiv senken und neue Gesch\u00e4ftsmodelle erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. Doch er macht sich auch f\u00fcr strenge gesetzliche Vorgaben stark, wenn es um die Sicherheit der Flugger\u00e4te und den Schutz der riesigen Datenmengen geht, den diese sammeln.", "Uns geht es vor allem darum, wie man aus dem Einsatz von Drohnen Gesch\u00e4ftsmodelle machen kann.\u00a0", "Im \u00dcberwachen und Kontrollieren sehen wir wichtige Anwendungsfelder. Aber auch beim Erstellen von Karten und Pl\u00e4nen. Uns geht es vor allem darum, auf einem einfachen Weg N\u00fctzliches f\u00fcr die Nutzer zu generieren.\u00a0 Wie fliegen Drohnen und vor allem wie fliegen sie sicher? Das ist ein wichtiger Aspekt.", "In jedem Fall. Und die \u00e4sthetischen und die kommerziellen M\u00f6glichkeiten ihres Einsatzes sind bei weitem noch nicht ausgesch\u00f6pft, sie sind bei Weitem noch \u00fcberhaupt nicht erkundet.", "Nein. Entscheidend ist, dass Drohnen mit Computertechnik und k\u00fcnstlerischer Intelligenz Aufgaben automatisiert erledigen k\u00f6nnen. Mit Drohnen k\u00f6nnen wir sehr einfach gro\u00dfe Passagierflugzeuge nach Rissen in der Au\u00dfenhaut absuchen. Was unser Leben sicherer macht.", "Wir sind bereits mittendrin in der Vermarktung. Die Tatsache, dass wir zum Beispiel mit Airbus beim Thema Inspektion von Flugzeugen kooperieren, zeigt doch, dass der Vorteil von L\u00f6sungen mit Drohnen erkannt wird.", "Das kann ein wichtiges Gesch\u00e4ft werden. Aber ganz gro\u00dfe Potenziale liegen im \u00dcberwachen von Infrastruktur, von \u00d6l-Raffinerien oder von Hochspannungsleitungen. Ein anderes vielversprechendes Feld liegt in der Landwirtschaft. Etwa wenn es darum geht, Pflanzenkrankheiten zu erkennen oder den Einsatz von D\u00fcnger zu optimieren. Es geht dabei darum, dass Drohnen ihre Aufgaben automatisch, aber nicht autonom erf\u00fcllen.", "?", "Die rechtlichen Bestimmungen sagen, dass immer noch ein Pilot am Boden die Drohne steuern und kontrollieren muss. Das m\u00fcssen wir noch einfacher machen. Mindestens genauso wichtig ist es, das Verstehen der gesammelten Daten zu vereinfachen.", "Das w\u00e4ren autonome Drohnen, die nicht zul\u00e4ssig sind. Aber man darf auch nicht untersch\u00e4tzen, dass Drohnen nicht unbemannte Flugzeuge, sondern fliegende Computer sind, die enorme Kostensenkungen f\u00fcr Unternehmen und enorme zus\u00e4tzliche Daten bringen k\u00f6nnen.", "Es sind viele, viele Milliarden Dollar. Marktforscher sprechen von Ums\u00e4tzen mit Drohnentechnologie allein f\u00fcr die USA von 80 Milliarden Dollar in zehn Jahren. Die Effekte sind wirklich offensichtlich. Eine \u00d6l-Raffinerie musste bislang f\u00fcr Wartung und Instandhaltung stillgelegt werden. Mit Drohnen kann die Raffinerie w\u00e4hrend der Inspektion ohne Einschr\u00e4nkungen weiter betrieben werden. Denn die Drohne generiert mit einer Spezialkamera Millionen von Datenpunkten innerhalb von Minuten.", "Wir m\u00fcssen Schwellen f\u00fcr die Nutzer verringern. Drohnen muss man so einfach wie mit einem Mausklick fliegen k\u00f6nnen.", "Wirklich so wie ein Mausklick. Die Fernsteuerungen brauchen Sie nicht mehr, um die Drohnen zu fliegen, sondern um sie unter Kontrolle zu behalten und\u00a0 sie zu \u00fcberwachen. Die Drohne ist schlau genug, um zu wissen, was sie tun muss."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/kommentar-zum-air-berlin-deal-die-intervention-der-regierung-hat-nichts-gebracht-28733236", "article_id": "28733236", "section": "", "article_headline_strong": "Kommentar zum Air-Berlin-Deal", "article_headline_normal": "Die Intervention der Regierung hat nichts gebracht", "date": "28.10.17, 08:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zum Schluss kursieren im Netz in rauen Mengen Fotos mit zerbrochenen Schokoherzen in rotem Stanniolpapier. Die S\u00fc\u00dfigkeiten gab es immer beim Aussteigen aus den Air-Berlin-Maschinen. Damit ist es vorbei. Die Lufthansa \u00fcbernimmt einen Gro\u00dfteil der Flotte nebst Crews. Zumindest ein Teilerfolg in einer schweren Situation? So d\u00fcrften es zumindest Mitglieder der alten Bundesregierung sehen. Die Politik hatte zwei Motive. Erstens Arbeitspl\u00e4tze erhalten und zweitens einen \u201enationalen Champion\u201c zu schaffen. Was kam dabei heraus? Das Kalk\u00fcl der Lufthansa geht auf. Deutschlands gr\u00f6\u00dfte Airline kann sich so auf beinah ideale Weise Maschinen und Flugstrecken der Air Berlin heraussuchen, die sie passgenau in die Billigfliegersparte Eurowings integrieren und so auf geschmeidige Art und Weise die dringend notwendige Expansion des Low-Cost-Segments vorantreiben kann.", "Das wird flankiert durch die Regierung, die sich bei der EU-Kommission ins Zeug legt, damit die Auflagen der Wettbewerbsh\u00fcter m\u00f6glichst milde ausfallen. L\u00e4uft es g\u00fcnstig f\u00fcr die Lufthansa, muss sie symbolisch ein paar Strecken abgeben. Konzernchef Carsten Spohr k\u00f6nnte sich dann mit Recht f\u00fcr eine strategische Meisterleistung begl\u00fcckw\u00fcnschen lassen.", "Aber hat sich der Deal f\u00fcr die Politik gelohnt? Wohl kaum. Die Lufthansa kann ihre Dominanz bei innerdeutschen Fl\u00fcgen ausbauen und bei einer Reihe europ\u00e4ischer Verbindungen die Marktanteile st\u00e4rken und damit langfristig ihre Finanzkraft st\u00e4rken. Doch die Flugg\u00e4ste zahlen daf\u00fcr schon bald in Form steigender Ticketpreise.", "Die zuk\u00fcnftige Entwicklung bei den Arbeitspl\u00e4tzen rechtfertigt indes keinesfalls die Intervention der Regierung. Die 3000 Jobs, die die Lufthansa jetzt \u00fcbernimmt, w\u00e4ren mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung erhalten geblieben, wenn eine andere Airline den Zuschlag bekommen h\u00e4tte \u2013 Easyjet zum Beispiel oder Wizz Air oder die Billigflugsparten des Air France-KLM-Konzerns oder der British-Airways-Mutter IAG oder vielleicht auch Ryanair. Eine solche Bereicherung des Wettbewerbs im Vergleich zu den guten alten Air-Berlin-Zeiten h\u00e4tte sich f\u00fcr die Kunden in Form dauerhaft preiswerter Tickets ausgezahlt.", "Wie aber kommen solche Fehlentscheidungen der Politik zustande? Da spielt Irrationales eine Rolle, n\u00e4mlich die Illusion, dass nationale Champions nationale Prosperit\u00e4t bringen. Das passt aber l\u00e4ngst nicht mehr zu einer \u00d6konomie, die sich im europ\u00e4ischen Binnenmarkt organisiert. Ein anderer Punkt ist die Hoffnung, dass die Lufthansa besonders wohlwollend mit den Besch\u00e4ftigten umgeht. Doch da hat Spohr ganz unsentimental und herzlos reagiert. Die von Politikern geforderte finanzielle Beteiligung an einer Air-Berlin-Auffanggesellschaft hat er strikt abgelehnt \u2013 schlie\u00dflich w\u00fcrde er damit den Ertrag seines Super-Deals ohne Not mindern.", "Die Schlussfolgerung aus all dem lautet aber nicht, dass sich der Staat in neoliberaler Manier aus der Wirtschaft heraushalten soll. Er muss sich sogar noch viel mehr einmischen. Aber dabei an den richtigen Stellen ansetzen und Bedingungen f\u00fcr einen fairen Wettbewerb schaffen. Im Fall von Air Berlin hei\u00dft das: Alle europ\u00e4ischen Airlines h\u00e4tten die gleichen Chancen bekommen m\u00fcssen, lukrative Air-Berlin-Strecken zu erhalten. Mindestens genauso wichtig ist, dass f\u00fcr alle die gleichen Regeln f\u00fcr eine faire Bezahlung der Besch\u00e4ftigten gelten, denn das ist ein ma\u00dfgeblicher Faktor in der Branche. Die Politiker in der EU haben viel zu lange laxe Bestimmungen in einzelnen Staaten wie Irland zugelassen, und sie haben zugelassen wie etwa Ryanair die Grauzonen der Regelwerke konsequent ausgenutzt hat, um Scheinselbstst\u00e4ndige in gro\u00dfer Zahl zu besch\u00e4ftigen. Hier liegt eine enorm wichtige Aufgabe, um gravierende Wettbewerbsverzerrungen zu beseitigen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/40-millionen-euro-easyjet-uebernimmt-teile-des-air-berlin-geschaefts-in-tegel-28734448", "article_id": "28734448", "section": "", "article_headline_strong": "40 Millionen Euro", "article_headline_normal": "Easyjet \u00fcbernimmt Teile des Air-Berlin-Gesch\u00e4fts in Tegel", "date": "28.10.17, 08:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die britische Billig-Fluggesellschaft Easyjet will Teile des Gesch\u00e4fts von Air Berlin am Hauptstadtflughafen Tegel \u00fcbernehmen. Easyjet werde von der bankrotten Airline 25 geleaste A-320-Flugzeuge sowie Start- und Landesrechte f\u00fcr Tegel \u00fcbernehmen, teilte das Unternehmen am Samstag mit. Daf\u00fcr will es Air Berlin 40 Millionen Euro zahlen. Zudem will Easyjet rund tausend Air-Berlin-Mitarbeitern neue Jobs anbieten.", "Mit der \u00dcbernahme will Easyjet nach eigenen Worten zum \u201ef\u00fchrenden Kurzstreckenanbieter in Tegel\u201c werden und Fl\u00fcge innerhalb Deutschlands sowie zu Zielen im europ\u00e4ischen Ausland anbieten. Bislang bedient die britische Linie nur den Berliner Flughafen Sch\u00f6nefeld.", "Die Teil\u00fcbernahme m\u00fcsse noch von den Regulierungsbeh\u00f6rden genehmigt werden, erkl\u00e4rte Easyjet. Mit einem Abschluss des Gesch\u00e4fts werde im Dezember gerechnet.", "Im Winter solle zun\u00e4chst ein begrenztes Flugangebot von Tegel aus betrieben werden, im Sommer 2018 werde Easyjet dann auf ein komplett ausgebautes Flugangebot umstellen. In der Nacht zu Samstag war der letzte Air-Berlin-Flug in Tegel gelandet, die bankrotte Airline stellte damit nach fast 40 Jahren den Betrieb ein.", "Air Berlin hatte Mitte August Insolvenz angemeldet und soll zu gro\u00dfen Teilen von der Lufthansa \u00fcbernommen werden. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/jamaika-diskussion-bei--maybrit-illner---so-unendlich-scheiss-viele-aufgaben-zu-loesen--28728092", "article_id": "28728092", "section": "", "article_headline_strong": "Jamaika-Diskussion bei \u201eMaybrit Illner\u201c", "article_headline_normal": "\u201eSo unendlich schei\u00df viele Aufgaben zu l\u00f6sen\u201c", "date": "27.10.17, 06:24 Uhr", "author": "Daland Segler", "article_text": ["Tags\u00fcber hatten sie sich noch gezofft und waren danach mit sehr allgemeinen Aussagen vor die Presse getreten. Abends sa\u00dfen dann einige schon wieder zusammen, bei Maybrit Illner. Die sich offenbar als Protokollantin des Fortschritts bei den Gespr\u00e4chen \u00fcber eine ", " zu verstehen scheint, so konsequent widmet sie ihre Talkshow den Sondierungen. Und musste von Robert Habeck, gr\u00fcner Umweltminister aus Schleswig-Holstein, h\u00f6ren, dass die Verhandlungen auch deshalb so schwierig seien, weil die Teilnehmer verst\u00e4rkt unter medialer Beobachtung st\u00fcnden. Eben.", "Und vor der ZDF-Kamera agierten die drei Vertreter von CDU, FDP und Gr\u00fcnen dann auch hektisch; kaum einmal konnte einer ausreden, besonders aber konnte Ulrich Schneider, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Deutschen Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes, kaum einmal einen Satz zuende bringen, ohne dass nicht Jens Spahn (CDU) oder Wolfgang Kubicki (FDP) dazwischenfunkten. Umso bedauerlicher, als Schneider ja quasi als Gegenpol zu den potenziellen Koalition\u00e4ren eingeladen war und kompetente Antworten nicht nur auf die Titelfrage des Abends geben h\u00e4tte k\u00f6nnen: ", "Jamaikas Griff in die Kasse \u2013 wer guckt am Ende in die R\u00f6hre?\u201c", "Die Antwort gab Jens Spahn, bis vor kurzem Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r im Finanzministerium, recht unverbl\u00fcmt. Von Schneider angesprochen auf die Hartz IV-Empf\u00e4nger verwies er auf diejenigen, die \u201eihre Steuern zahlen\u201c und so zum Sozialsystem beitr\u00fcgen. Zudem gingen bereits mehr als 50 Prozent des Bundeshaushalts ins soziale Netz. Das klingt allemal gut, kann aber auch dazu dienen, ein \u201eweiter so\u201c zu legitimieren, und in der Tat h\u00f6rten sich die meisten Argumente von Spahn so an, als habe der Gr\u00fcne Robert Habeck wenig Chancen mit seiner Absicht, \u201edie Leute im unteren Lohnsteuerbereich als erste abzuholen\u201c.", "Und in seiner Dauerfehde mit Schneider (den er meinte als Mitglied der Linkspartei \u201eentlarven\u201c zu m\u00fcssen), polemisierte Spahn, man k\u00f6nne Probleme nicht \u201emit immer nur mehr Geld\u201c l\u00f6sen, w\u00e4hrend der Verbandschef auf konkrete M\u00e4ngel hinwies wie die maroden Schulen, bei denen ein Investitionsbedarf von 36 Milliarden Euro bestehe.", "Aber wie sein", " besteht Spahn auf dem Fetisch der \u201eSchwarzen Null\u201c. Grund: Deutschland habe \u201eso eine Gl\u00fcckssituation\u201c mit den aktuellen \u00dcbersch\u00fcssen. Schneider dagegen findet es \u201eunsinnig, keine Schulden zu machen\u201c zu einem Zeitpunkt, \u00a0da das Geld so billig sei. Immerhin lasse die Verfassung, so ein Hinweis von Habeck, einen Spielraum von 0,35 Prozent des Bruttoinlandsprodukts zu.", "Als ein Weg, mehr ausgeben zu k\u00f6nnen, gilt die Abschaffung des Solidarit\u00e4tsbeitrags, heftig gefordert von der FDP, andernfalls, so Kubicki in einem Anfall von Leidenschaft, w\u00fcrden \u201eviele Menschen verzweifeln\u201c. Dabei h\u00e4tten die unteren Einkommen gar nichts vom Wegfallen des \u201eSoli\u201c, die Besserverdienenden hingegen schon. Eine andere Geldquelle w\u00e4re die Verm\u00f6genssteuer, aber da sind die Konservativen vor.", "Robert Habeck, der durch seine klugen, abw\u00e4genden Beitr\u00e4ge einen angenehm-ruhigen neuen Ton in Illners Talkrunde brachte, gestand da die erste Niederlage seiner Partei: Das sei nicht mehr Teil der Sondierungen. Diese Entscheidung deutet an, wie schwer es f\u00fcr die Gr\u00fcnen sein wird, in einer Jamaika-Koalition noch ein einigerma\u00dfen klares Profil zu behalten.", "Habeck tr\u00f6stet sich einstweilen mit der Hoffnung, Steuerschlupfl\u00f6cher schlie\u00dfen zu k\u00f6nnen, etwa mit gr\u00f6\u00dferer Transparenz und dem Zwang, Steuern da zu zahlen, wo das Einkommen erzielt wird\u2013 was nat\u00fcrlich auf die US-Gro\u00dfkonzerne wie Amazon, Google und Apple zielt. Das br\u00e4chte nach Kubickis Sch\u00e4tzungen 50 bis 60 Milliarden Euro. Schneider goss da aber Wasser in den Wein. \u201eTransparenz\u201c sei eine \u201eNebelkerze\u201c, denn die EU besch\u00e4ftige sich schon seit 2013 mit dem Thema\u00a0 \u2013 ergebnislos.", "Gabor Steingart, konservativ gesinnter Herausgeber des \u201eHandelsblatts\u201c, gestand Schneider zu, dass er einen Teil der Wirklichkeit korrekt beschreibe, hob aber darauf ab, dass es nicht um Umverteilung gehe, sondern um \u201eErt\u00fcchtigung\u201c und das Erreichen von \u201esozialer Mobilit\u00e4t\u201c. So m\u00fcsse man die Berufsschulen ausbauen, weil dort viele der in j\u00fcngerer Zeit ins Land Gekommenen lernen w\u00fcrden. Im \u00fcbrigen beklagte der Journalist, dass das Armutsthema die Aufgabe der Digitalisierung in der \u00f6ffentlichen Debatte verdr\u00e4nge.", "Maybrit Illner, die bisweilen M\u00fche hatte, f\u00fcr Verst\u00e4ndlichkeit zu sorgen beim Durcheinanderreden der Herrenrunde, fragte schlie\u00dflich, ob die Politik nicht \u00fcberfordert sei mit von den \u201eJahrhundertaufgaben\u201c, die sich in j\u00fcngerer Zeit gestellt h\u00e4tten, angefangen von der Wende \u00fcber die Zuwanderung, das Klima bis hin zur Mobilit\u00e4t; dazu w\u00e4re noch die Digitalisierung zu z\u00e4hlen.", "Und sie erhielt von Habeck, in Schleswig-Holstein auch f\u00fcr Digitalisierung zust\u00e4ndig, als Antwort den Sto\u00dfseufzer: \u201eEs gibt so unendlich schei\u00df viele Aufgaben zu l\u00f6sen\u201c. Christdemokrat Spahn dagegen will erstens \u201eVertrauen zutr\u00fcckgewinnen\u201c und zweitens \u201eLust auf Zukunft machen\u201c.", "Auf Illners Schlussfrage, was die Herren zuerst streichen w\u00fcrden, wurde mehrheitlich der Etat f\u00fcr die Bundeswehr genannt. Gabor Steingart drehte am gro\u00dfen Rad und wollte dem F\u00f6deralismus ans Leder. Auch h\u00e4lt er eine Jamaika-Koalition nicht f\u00fcr alternativlos; da sei die Messe noch nicht gesungen. Doch Wolfgang Kubicki hielt mit einem \u00fcberraschenden Kompliment dagegen;: \u201eWenn die Gr\u00fcnen Habeck nach Berlin holen, dann h\u00e4lt Jamaika.\u201c", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/spektakulaerer--nazi-schatz--kunstsammlung-von-cornelius-gurlitt-wird-ausgestellt-28728686", "article_id": "28728686", "section": "", "article_headline_strong": "Spektakul\u00e4rer \u201eNazi-Schatz\u201c", "article_headline_normal": "Kunstsammlung von Cornelius Gurlitt wird ausgestellt", "date": "27.10.17, 09:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eNazi-Schatz\u201c wurde der spektakul\u00e4re Kunstfund betitelt, von einem milliardenhohen Wert wurde geraunt. Mehr als f\u00fcnfeinhalb Jahre nach der rechtlich zweifelhaften Beschlagnahmung der Sammlung von Cornelius Gurlitt wird der Schleier \u00fcber den Kunstwerken nun gel\u00fcftet. In der Doppelausstellung \u201eBestandsaufnahme Gurlitt\u201cin Bern und Bonn werden ab Anfang November insgesamt rund 450 Werke aus der Sammlung erstmals der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentiert.", "Mehr als 1500 Kunstwerke - Monet, C\u00e9zanne, Renoir, Macke, Dix, Nolde, Beckmann \u2013 waren 2012 in Gurlitts M\u00fcnchner Wohnung und sp\u00e4ter in seinem Salzburger Haus entdeckt worden. Die Arbeiten der ber\u00fchmtesten K\u00fcnstler vor allem des 19. Jahrhunderts und der Klassischen Moderne - sie waren teils verschimmelt, wie Monets \u201eWaterloo Bridge\u201c (1903).", "Ein Gro\u00dfteil waren Papierarbeiten, die in einem Schubladen-Schrank gestapelt waren. Von einem Milliardenwert kann zwar keine Rede sein, wohl aber von einer Kollektion, die teilweise Museumsrang hat. Als wertvollstes Bild gilt das auf einen niedrigen zweistelligen Millionenbetrag gesch\u00e4tzte C\u00e9zanne-Gem\u00e4lde \u201eLa Montagne Sainte-Victoire\u201c. Es wurde im Salzburger Haus hinter einem Schrank gefunden - ebenfalls in schlechtem Zustand. Gurlitt, der 2014 starb, hat die Sammlung zur \u00dcberraschung vieler dem Kunstmuseum in Bern vermacht. Dort werden alle Werke nach den beiden Ausstellungen hinkommen.", "Trotz mehrj\u00e4hriger Forschung ist die zentrale Frage nicht gekl\u00e4rt, wieviel Raubkunst in der Sammlung von Cornelius Gurlitt enthalten ist. Daf\u00fcr mussten die Forscher die zwiesp\u00e4ltige Verstrickung seines Vaters Hildebrand Gurlitt (1895-1956) in das Nazi-Regime aufarbeiten.", "Hildebrand Gurlitt, einer der Kunsth\u00e4ndler von Adolf Hitler, hatte die Sammlung unter teils nebul\u00f6sen Umst\u00e4nden zusammengekauft. Aber Gurlitt hatte auch eine j\u00fcdische Gro\u00dfmutter und war Anfang der 30er Jahre wegen seines Einsatzes f\u00fcr die Avantgarde selber Repressionen ausgesetzt. Er war Bedrohter und Profiteur des Nazi-Regimes zugleich.", "Als Kunsth\u00e4ndler sollte Hildebrand Gurlitt die Werke der Avantgarde, die die Nazis 1937 als \u201eentartete Kunst\u201c diffamierten und in den Museen beschlagnahmt hatten, f\u00fcr Devisen verkaufen. Gurlitt hatte dem NS-Regime seine Dienste angeboten - vielleicht, um sich vor Repressionen zu sch\u00fctzen. 1943 wurde Gurlitt dann zum Haupteink\u00e4ufer im besetzten Frankreich f\u00fcr Hitlers in Linz geplantes \u201eF\u00fchrermuseum\u201c ernannt - ein gro\u00dfes und lukratives Gesch\u00e4ft f\u00fcr ihn. Dennoch ging er aus dem Entnazifizierungsverfahren als \u201eUnbelasteter\u201c hervor.", "Nach dem Krieg kn\u00fcpfte Gurlitt fast nahtlos an seine einstige, von den Nazis unterbrochene Karriere als Museumsleiter an. \u201eAls H\u00e4ndler habe ich mich ganz gut durch die Zeiten hindurchgeschlagen und vielerlei gelernt\u201c, schrieb Gurlitt Anfang 1950 in nebul\u00f6sen Worten an Marc Chagall. Seine von den US-Milit\u00e4rs beschlagnahmte Sammlung erhielt er zur\u00fcck. Keines der Bilder stamme aus j\u00fcdische Besitz, behauptete er. Andere Teile der Sammlung hatte er in einer fr\u00e4nkischen Wasserm\u00fchle und in Depots versteckt.", "Hildebrand Gurlitt hat die Bilder zumindest aus der Beschlagnahmeaktion legal erworben. Er verlieh Werke auch f\u00fcr Ausstellungen im In- und Ausland. In Fachkreisen war die Existenz der verborgenen Gurlitt-Sammlung seit Jahrzehnten bekannt, denn die Familie verkaufte Werke.", "Forscher fanden nun heraus, dass Gurlitt auch Kunstwerke von verfolgten j\u00fcdischen Sammlern erwarb und teils falsche Herkunftsnachweise konstruierte. Allein bei 200 von 255 Werken, die in Bonn gezeigt werden, besteht nach fr\u00fcheren Angaben der Kuratoren ein NS-Raubkunstverdacht.", "Oft k\u00f6nnen die Forscher die letzten L\u00fccken in dem Puzzle nicht f\u00fcllen. Sechs Kunstwerke wurden bisher abschlie\u00dfend als NS-Raubkunst identifiziert. Vier Werke von Henri Matisse, Camille Pissarro, Adolph von Menzel und Max Liebermann wurden an die Nachfahren der einstigen Besitzer zur\u00fcckgegeben. Erst am vergangenen Mittwoch ist zudem bekanntgeworden, dass das Gem\u00e4lde \u201ePortr\u00e4t einer sitzenden jungen Frau\u201c des franz\u00f6sischen Malers Thomas Couture als NS-Raubkunst identifiziert wurde: Es war Eigentum des hochrangigen j\u00fcdischen Politikers und Nazi-Gegners Georges Mandel.", "Warum Cornelius Gurlitt das Kunstmuseum als Erbe einsetzte, ist ein R\u00e4tsel. Eine Spur ist der Berner Kunsth\u00e4ndler Eberhard Kornfeld (94), der f\u00fcr Gurlitt in den 80er Jahren Werke versteigerte. Gurlitt sei mehrfach in Bern gewesen. \u201eWir waren im Museum, im M\u00fcnster und der Altstadt, er war sehr interessiert an Bern\u201c, sagt Kornfeld. Ob das den Ausschlag gab? Kornfeld glaubt, dass Gurlitt wegen des Wirbels um seine Sammlung sauer war: \u201eDer gute Gurlitt ist derma\u00dfen von Deutschland behandelt worden, dass er prim\u00e4r im Kopf hatte, dass dies sicher nicht prim\u00e4r in Deutschland bleiben sollte\u201c, meinte Kornfeld.", "F\u00fcr Bern ist die Sammlung ein schweres Erbe. Fluch oder Segen? \u201eWeder noch\u201c, sagt die Direktorin des Museums, Nina Zimmer, der Deutschen Presse-Agentur. \u201eAber die Sammlung kommt mit einer gro\u00dfen Verantwortung, und wir versuchen, dem gerecht zu werden.\u201c", "In der Schweiz wurden nicht nur viele von den Nazis als entartet diffamierte Kunstwerke versteigert. \u201eDie Schweiz war Umschlagplatz f\u00fcr Raubgut und Fluchtgut aus NS-Deutschland und den besetzten Gebieten\u201c, hielt eine \u201eExpertenkommission 2. Weltkrieg\u201c 2002 fest. \u201eWir wollen mit dieser Ausstellung auch die Schweizer Perspektive noch einmal verst\u00e4rkt in den Blickpunkt r\u00fccken\u201c, sagt Zimmer.", "Nach den Ausstellungen in Bonn und Bern wird ein Gro\u00dfteil der Sammlung im Depot verschwinden. \u201eEs handelt sich \u00fcberwiegend um Arbeiten auf Papier\u201c, sagt Zimmer. \u201eDie darf man nur drei Monate zeigen, dann brauchen sie eine Ruhephase.\u201c Das Museum hat seine Restaurationswerkstatt deutlich ausgebaut, um die besch\u00e4digten Arbeiten bestm\u00f6glich zu konservieren. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/professorin-entschuldigt-sich-eklat-wegen-kopftuch-an-universitaet-wuerzburg-28731374", "article_id": "28731374", "section": "", "article_headline_strong": "Professorin entschuldigt sich", "article_headline_normal": "Eklat wegen Kopftuch an Universit\u00e4t W\u00fcrzburg", "date": "27.10.17, 15:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["An der Universit\u00e4t W\u00fcrzburg ist es am Mittwoch zu einem Eklat gekommen. Grund daf\u00fcr war, dass eine Professorin vor Beginn ihrer Politik-Vorlesung alle Studierenden dazu aufforderte, ihre Kopfbedeckungen abzunehmen. Darunter auch eine Muslimin mit Kopftuch.", "Berichten der ", " und der ", " zufolge, soll die Lehrbeauftragte die 19-J\u00e4hrige pers\u00f6nlich darauf hingewiesen haben, dass die Aufforderung auch f\u00fcr sie gelte. Als Begr\u00fcndung habe die Professorin die Trennung von Kirche und Staat angef\u00fchrt. Die t\u00fcrkischst\u00e4mmige Studentin habe sich geweigert und damit argumentiert, dass Deutschland eine Demokratie mit gesetzlich verankerter Religionsfreiheit sei.", "Anschlie\u00dfend sei die Situation eskaliert und mehrere Studierende h\u00e4tten aus Solidarit\u00e4t mit ihrer Kommilitonin den H\u00f6rsaal verlassen. Gegen\u00fcber der ", " erkl\u00e4rte die muslimische Studentin, das Kopftuch geh\u00f6re f\u00fcr sie zur Religionsaus\u00fcbung: \u201eEs ist meine eigene freie Entscheidung. Niemand zwingt mich dazu, auch nicht meine Eltern.\u201c Der \u201eMainpost\u201c sagte die Studentin, sie sei noch nie so bel\u00e4stigt worden.", "Die Universit\u00e4t hat im Anschluss mit einer schriftlichen Erkl\u00e4rung reagiert. Darin best\u00e4tigt die Hochschule den Vorfall, widerspricht aber darin, dass die Professorin die Studentin pers\u00f6nlich dazu aufgefordert habe, das Kopftuch abzulegen. Mitglieder der Julius-Maximilians-Universit\u00e4t (JMU) n\u00e4hmen \u201eihre gesellschaftliche Verantwortung im Einsatz f\u00fcr die demokratischen Grundrechte, f\u00fcr humanit\u00e4ren Ziele und f\u00fcr gegenseitige Toleranz\u201c wahr. Religionsfreiheit sei ein selbstverst\u00e4ndliches Prinzip. Zudem wies die JMU daraufhin, dass es \u201eprinzipiell keine gesetzliche Regelung gibt, die das Tragen eines Kopftuches an bayerischen Hochschulen verbietet\u201c.", "Die Professorin bedauere die Vorkommnisse in ihrer Vorlesung. Sie erkl\u00e4rte: \u201eSeit vielen Jahren pflege ich, in meinen Vorlesungen die Zuh\u00f6rer um die Abnahme von Kopfbedeckungen zu bitten, als Zeichen des Respekts vor einer universit\u00e4ren Einrichtung und vor mir als vortragender Professorin\u201c. In der Regel seien damit m\u00e4nnliche Studierende angesprochen, die etwa Baseball-Caps tragen. Diese seien ihrer Bitte immer nachgekommen.", "Als die Studentin jetzt als Einzige ihre Kopfbedeckung nicht abnehmen wollte, hat die Professorin laut Universit\u00e4t auf die beabsichtigte Gleichberechtigung von M\u00e4nnern und Frauen hingewiesen und ihre Missbilligung zum Ausdruck gebracht. Sie bedauere die Aufregung und die Missverst\u00e4ndnisse, die sich aus ihrer pers\u00f6nlichen Missbilligung ergeben haben. Ein Sprecher der Universit\u00e4t sagte dieser Zeitung auf Anfrage, dass die Dozentin sich inzwischen in einem pers\u00f6nlichen Brief an die Studentin gewandt hat und sich zudem zu Beginn der kommenden Vorlesung auch m\u00fcndlich in aller Form entschuldigen werde.", "Zuvor hatten verschiedene Gruppen ihre Kritik zum Ausdruck gebracht. Die ", " den Vorfall als \u201eoffene Diskriminierung\u201c. Magdalena Bachinger, Beisitzerin im Vorstand der Gr\u00fcnen Jugend W\u00fcrzburg, erkl\u00e4rte, die Aufforderung, das Koptuch w\u00e4hrend der Vorlesung abzunehmen sei an einer \u00f6ffentlichen Einrichtung, die tolerant, weltoffen und diskriminierungsfrei sein sollte, nicht tragbar.", "Die Studierendenvertretung gab auf ihrem Facebook-Auftritt eine Stellungnahme ab. Darin berichtet ein Mitglied des Sprecherrats \u00fcber den Vorfall. Lukas Miaskiwskyi, Vorsitz des SSR, sagt dazu: \"Eine derartige Verhaltensweise geh\u00f6rt nicht in die Hochschullehre und ist f\u00fcr eine Vertreterin einer wissenschaftlichen Einrichtung vollst\u00e4ndig unangemessen.\u201c Der Sprecherrat verurteilte das Verhalten und k\u00fcndigte an, sich im Namen der Studierendenvertretung mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln daf\u00fcr einzusetzen, dass die Aktion nicht unter den Tisch falle.", "(beq)", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-tatort--ard-will-nur-noch-zwei--experimente--pro-jahr-wagen-28735830", "article_id": "28735830", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eTatort\u201c", "article_headline_normal": "ARD will nur noch zwei \u201eExperimente\u201c pro Jahr wagen", "date": "28.10.17, 16:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei der beliebten Krimireihe \u201eTatort\u201c soll es weniger experimentelle Filme geben. Der ARD-Koordinator f\u00fcr Fernsehfilme, WDR-Fernsehdirektor J\u00f6rg Sch\u00f6nenborn, best\u00e4tigte der Deutschen Presse-Agentur entsprechende Informationen der Seite \u201eTatort-Fundus.de\u201c. Man wolle auch k\u00fcnftig Filme, die besonders sind und das Publikum \u00fcberraschen, teilte Sch\u00f6nenborn mit. \u201eDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen wir uns zweimal im Jahr auch \u201eexperimentelle\u201c Krimis vorstellen.\u201c Dar\u00fcber werde sich in der \u201eKoordination Fernsehfilm\u201c fr\u00fchzeitig abgestimmt, \u201edamit die Filme entsprechend geplant und sp\u00e4ter dann sinnvoll platziert werden k\u00f6nnen\u201c.", "ARD-Programmchef Volker Herres, der Programmdirektor des Ersten, hatte bereits nach dem vieldiskutierten Laien-, Improvisations- und Dialekt-\u201eTatort\u201c \u201eBabbeldasch\u201c der \u201eBild am Sonntag\u201c (5. M\u00e4rz) gesagt: \u201eZum \u201eTatort\u201c geh\u00f6ren immer wieder auch einmal mutige Experimente. Das ist okay, solange es nicht in einen Wettlauf der Redaktionen m\u00fcndet, wer den abgedrehtesten Film produziert.\u201c", "Die neun Landesrundfunkanstalten - WDR, NDR, SWR, MDR, BR, HR, RBB, SR und Radio Bremen - haben jeweils ihre Redaktion f\u00fcr den \u201eTatort\u201c und eigentlich die Freiheit \u00fcber die eigenen Krimis zu entscheiden. Beim WDR in K\u00f6ln ist dann mit Gebhard Henke ein sogenannter \u201eTatort\u201c-Koordinator angesiedelt, der daf\u00fcr sorgen soll, dass sich zum Beispiel Inhalte aufeinanderfolgender Krimis im Ersten nicht zu sehr \u00e4hneln.", "Henke teilte der dpa nun mit: \u201eWir h\u00e4tten sicherlich angesichts der \u00fcber 1000 St\u00fccke nicht das Niveau halten k\u00f6nnen, wenn wir nicht Innovation und das Austesten der Grenzen erm\u00f6glicht h\u00e4tten. Der klassische Ermittlerkrimi ist und bleibt aber die DNA des Tatorts.\u201c", "Aus \u201eTatort\u201c-Redaktionen ist zu vernehmen, dass Zuschauer vor allem dann Sturm laufen, wenn ein Sonntagskrimi das Genre sprengt und die Erwartungen an einen klassischen, realit\u00e4tstreuen Film mit Aufl\u00f6sung am Schluss nicht erf\u00fcllt.", "An diesem Sonntag steht - passend zu Halloween - ein Grusel-\u201eTatort\u201c des Hessischen Rundfunks im Programm des Ersten. Im Film \u201eF\u00fcrchte dich\u201c mit Margarita Broich und Wolfram Koch geht es um Spuk und Geistererscheinungen und den Fluch, der auf einem Haus liegen soll. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/suche-am-hamburger-hafen-vermisster-kameramann-war-im-casino-28735350", "article_id": "28735350", "section": "", "article_headline_strong": "Suche am Hamburger Hafen", "article_headline_normal": "Vermisster Kameramann war im Casino", "date": "28.10.17, 14:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der am Samstagmorgen bei Dreharbeiten im Hamburger Hafen verschwundene Kameramann ist laut Polizei am Nachmittag wieder aufgetaucht. Der 31-J\u00e4hrige habe das Filmset nach ersten Erkenntnissen verlassen und sei in ein Spielcasino gegangen, sagte ein Polizeisprecher.", "Mit seinem pl\u00f6tzlichen Verschwinden hatte der Mann einen Gro\u00dfeinsatz von Feuerwehr und Polizei ausgel\u00f6st. Am Nachmittag konnte die Polizei den Kameramann schlie\u00dflich auf seinem Handy erreichen. Beamte sollten den Mann nun abholen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/wegen-drogenkonsums-neun-britische-marinesoldaten-gefeuert-28735926", "article_id": "28735926", "section": "", "article_headline_strong": "Wegen Drogenkonsums", "article_headline_normal": "Neun britische Marinesoldaten gefeuert", "date": "28.10.17, 17:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Neun britische Marinesoldaten sind wegen Drogenkonsums gefeuert worden. Die M\u00e4nner, die auf einem Atom-U-Boot Dienst taten, waren bei einer Untersuchung positiv auf eine \u201eillegale Substanz\u201c getestet worden, best\u00e4tigte das Verteidigungsministerium in London am Samstag einen entsprechenden Medienbericht.", "Die Royal Navy k\u00f6nne keinen Drogenkonsum dulden, erkl\u00e4rte ein Marinesprecher. Laut der Zeitung \u201eDaily Mail\u201c hatten die Soldaten der \u201eHMS Vigilant\u201c Kokain genommen. Der Sprecher best\u00e4tigte ferner, dass die Marine eine Untersuchung zu dem Verdacht eingeleitet habe, es gebe \u201eunangebrachte Beziehungen\u201c zwischen Soldaten auf der \u201eHMS Vigilant\u201c.", "Auch hier\u00fcber hatten Medien zuvor berichtet. Weitere Angaben wollte der Sprecher unter Verweis auf die laufenden Ermittlungen nicht machen. Die \u201eHMS Vigilant\u201c ist ein Atom-U-Boot mit Interkontinental-Raketen vom Typ Trident. Gro\u00dfbritannien verf\u00fcgt \u00fcber vier solcher Atom-U-Boote. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/tragischer-fall-in-china--14-jaehrige-stirbt-nach-13-stuendigem-model-job--28736784", "article_id": "28736784", "section": "", "article_headline_strong": "Tragischer Fall in China ", "article_headline_normal": "14-J\u00e4hrige stirbt nach 13-st\u00fcndigem Model-Job", "date": "28.10.17, 18:17 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vlada Dzyuba war gerade einmal 14 Jahre alt. Sie tr\u00e4umte schon als junges M\u00e4dchen davon, in die Fu\u00dfstapfen von erfolgreichen Model-Ikonen zu treten und wollte ganz hoch hinaus.\u00a0In China wollte sie sich schlie\u00dflich ihren Traum erf\u00fcllen.\u00a0", "Jetzt ist Vlada tot. Das M\u00e4dchen mit russischer Herkunft starb unter tragischen Umst\u00e4nden nach einer Modenschau in China. Ihr letzter Job dauerte 13 Stunden, dann brach der Teenager zusammen und fiel ins Koma. Sie wachte nicht mehr auf, zwei Tage sp\u00e4ter war das M\u00e4dchen tot.", "Es stellte sich heraus, dass die 14-J\u00e4hrige monatelang an einer \u00dcberanstrengung litt, die schlie\u00dflich zur Hirnhautentz\u00fcndung f\u00fchrte, wie \u201e", "\u201c berichtete.\u00a0", "Vlada f\u00fchlte sich sehr ersch\u00f6pft. Ihre Mutter Oksana sagte: \u201eSie rief mich an und sagte\u201a Mama, ich bin so m\u00fcde.\u2018 Es muss zu Beginn ihrer Erkrankung gewesen sein. Dann schoss ihre Temperatur hoch. Ich konnte selbst nicht schlafen und bettelte sie an, endlich ein Krankenhaus aufzusuchen.\u201c\u00a0", "Eigentlich wollte Vlada nur drei Monate in China bleiben. Au\u00dferdem sollte in dem Model-Vertrag stehen, dass das M\u00e4dchen nur drei Stunden in der Woche arbeiten d\u00fcrfte.\u00a0", "\u201e", "\u201c fragte bei der Modelagentur nach. Modelagentin Elvira Zaitseva sagte zu dem Fall: \u201eNiemand hat solche Konsequenzen erwartet.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/sturmtief--herwart--mann-ertrinkt-bei-sturmflut--zugverkehr-liegt-weiter-lahm-28737178", "article_id": "28737178", "section": "", "article_headline_strong": "Sturmtief \u201eHerwart\u201c", "article_headline_normal": "Mann ertrinkt bei Sturmflut, Zugverkehr liegt weiter lahm", "date": "29.10.17, 14:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wegen der schweren Sch\u00e4den durch Sturm \u201eHerwart\u201c kann die Deutsche Bahn den Betrieb wichtiger Strecken im Fernverkehr erst am Montag wieder aufnehmen. Berlin, Hamburg, Hannover, Bremen und Kiel seien zurzeit nicht ans Fernnetz angeschlossen, teilte der Konzern am Sonntag mit.", "Unter anderem blieben bis zum Montag aufgrund der Sturmsch\u00e4den die Verbindungen Hamburg-Berlin, Berlin-Frankfurt/Main, Berlin-Leipzig, Berlin-Dresden, Bremen-Hannover, Dortmund-Hamburg und Hannover\u2013Dortmund gesperrt.", "Das Sturmtief hatte in der Nacht und am Sonntagvormittag vor allem im Norden und Osten des Landes zahlreiche Sch\u00e4den angerichtet. Viele Stra\u00dfen wurden wegen umgekippter B\u00e4ume gesperrt. Meteorologen warnten vor dem Betreten der W\u00e4lder, Zoos blieben geschlossen.", "Am Ufer des Jadebusens im Kreis Wesermarsch (Niedersachsen) ist ein 63-j\u00e4hriger Mann aus Nordrhein-Westfalen von der Sturmflut \u00fcberrascht worden und ertrunken. Er hatte mit seinem Bruder auf einem Campingplatz am Strandbad Sehestedt in einem Bulli \u00fcbernachten und sich beim Herannahen des Wassers zu Fu\u00df in Sicherheit bringen wollen, wie die Polizei mitteilte.", "So schlimm wie bei \u201eXavier\u201c vor gut drei Wochen waren die Folgen aber vielerorts nicht. Am Mittag flaute \u201eHerwart\u201c bereits langsam wieder ab. Es waren zun\u00e4chst f\u00fcnf Verletzte bekannt. In Berlin wurde ein Fu\u00dfg\u00e4nger von einem umgekippten Bauger\u00fcst schwer verletzt. In Sachsen-Anhalt wurde eine Autofahrerin leicht verletzt, die mit ihrem Wagen gegen einen Baum prallte, der auf die Stra\u00dfe gest\u00fcrzt war.", "In Nordfriesland \u00fcberschlug sich ein Autofahrer beim Ausweichen vor umgest\u00fcrzten \u00c4sten und verletzte sich. Auf der A20 bei Bad Doberan in Mecklenburg-Vorpommern rutschten Autos auf einer f\u00fcnf Zentimeter dicken Hageldecke aus. Dabei verletzten sich zwei Menschen.", "Die Berliner Feuerwehr wurde am Sonntagmorgen zwischen 4 Uhr und 10 Uhr zu 300 Eins\u00e4tzen gerufen und rief deswegen den Ausnahmezustand aus. Der Sturm deckte dort ein komplettes Hausdach ab. Zwei S-Bahnen rammten umgest\u00fcrzte B\u00e4ume. Zoo und Tierpark in Berlin blieben wegen der Sturmwarnung am Sonntag geschlossen. Auch der Rostocker Zoo blieb wegen des st\u00fcrmischen Wetters zu.", "Wegen \u201eHerwart\u201c standen die Z\u00fcge in Schleswig-Holstein, Niedersachsen, Hamburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen still. Z\u00fcge aus anderen Regionen in diese Gebiete endeten vorzeitig. In Hamburg fuhr die S-Bahn noch eingeschr\u00e4nkt. Auch die Bahngesellschaften Metronom, Erixx und Enno stellten den Zugverkehr auf zahlreichen Strecken ein. Ersatzverkehr mit Bussen gab es wegen der Sturmgefahr meist nicht.", "Auf der Strecke Berlin-Hamburg h\u00e4tten wieder umgest\u00fcrzte B\u00e4ume die Oberleitung besch\u00e4digt, im gleichen Streckenabschnitt ", ": bei Pritzier in Mecklenburg-Vorpommern, sagte ein Bahnsprecher.", "In Dortmund, Bielefeld und Hamm stellte die Bahn nach Angaben eines Sprechers sogenannte \u00dcbernachtungsz\u00fcge zur Verf\u00fcgung. Fahrg\u00e4ste, deren Z\u00fcge nicht mehr nach Norddeutschland weiterf\u00fchren, k\u00f6nnten sich dort auch tags\u00fcber aufhalten. Die Deutsche Bahn biete betroffenen Fahrg\u00e4sten an, die Fernverkehrstickets vom Sonntag innerhalb von vier Wochen kostenlos umzutauschen.", "Im \u00e4u\u00dfersten Norden gab es am Vormittag bereits leichte Zeichen der Entspannung. Im Regionalverkehr werden nach Bahnangaben Strecken nach und nach wieder freigegeben. \u201eDer Sylt-Shuttle f\u00e4hrt wieder\u201c, sagte ein Sprecher. Aufgrund des Feiertags am Dienstag sind viele Urlauber unterwegs.", "Wegen starker Windb\u00f6en in Frankfurt musste am Sonntag ein Airbus A380 der Lufthansa au\u00dferplanm\u00e4\u00dfig in Stuttgart landen. Nachdem die aus Houston (USA) kommende Maschine wetterbedingt einige Zeit \u00fcber dem Flughafen Frankfurt gekreist war, entschied sich der Kapit\u00e4n zur Sicherheitslandung, auch weil Treibstoff knapp wurde.", "Die Leitstellen in Schleswig-Holstein berichteten in der Nacht zum Sonntag von umgekippten B\u00e4umen, eingest\u00fcrzten Bauger\u00fcsten und weggeflogenen Trampolinen. Im nordfriesischen Oldenswort fiel eine historische M\u00fchle dem Sturm zum Opfer.", "Im Hamburger Hafen gab es am Vormittag eine Sturmflut. Der Wasserstand der Elbe im Stadtteil St.-Pauli lag am Vormittag drei Meter \u00fcber dem mittleren Hochwasser, wie aus einer Beobachtung des Bundesamtes f\u00fcr Seeschifffahrt und Hydrographie hervorgeht. Die Hamburger Feuerwehr r\u00fcckte bis zum Morgen 550 Mal aus. Bei den Eins\u00e4tzen handele es sich im Wesentlichen um B\u00e4ume und \u00c4ste auf Stra\u00dfen, aber auch auf Autos und H\u00e4usern. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/sturm--herwart--frachter-mit-oel-und-diesel-beladen-treibt-vor-langeoog-28740324", "article_id": "28740324", "section": "", "article_headline_strong": "Sturm \u201eHerwart\u201c", "article_headline_normal": "Frachter mit \u00d6l und Diesel beladen treibt vor Langeoog", "date": "29.10.17, 23:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei starkem Seegang durch Sturm hat sich in der Nordsee ein Frachter losgerissen und treibt seit Sonntagmorgen in der Deutschen Bucht vor Langeoog. Versuche, die 225 Meter lange, unbeladene \u201eGlory Amsterdam\u201c zu bergen, blieben zun\u00e4chst erfolglos. Nach bisherigen Erkenntnissen seien die 22 an Bord befindlichen Menschen unverletzt, hie\u00df es.", "Aufgrund des starken Seegangs konnten die Anker zun\u00e4chst nicht gehievt werden, wie das deutsche Havariekommando mitteilte. Das Lagezentrum hat die Einsatzleitung \u00fcbernommen. Ein Hochseeschlepper sollte das havarierte Schiff sichern, doch Leinenverbindungen brachen. Auch Spezialisten, die per Hubschrauber bei Windst\u00e4rke 8 bis 9 bei Wellen bis zu sieben Metern auf das Schiff gelangen sollte, konnten wenig ausrichten.", "Der Frachter habe gut 1800 Tonnen Schwer\u00f6l und 140 Tonnen Marinediesel als Betriebsstoffe an Bord. Die \u201eGlory Amsterdam\u201c versucht nun aus eigener Kraft die Position zu halten, wie es hie\u00df. Ein weiterer Schleppversuch mit drei Schiffen werde vorbereitet. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fortuna-koeln/heimsieg-gegen-wuerzburg-fortuna-koeln-setzt-sich-oben-fest-28735902", "article_id": "28735902", "section": "", "article_headline_strong": "Heimsieg gegen W\u00fcrzburg", "article_headline_normal": "Fortuna K\u00f6ln setzt sich oben fest", "date": "28.10.17, 16:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Durch den\u00a02:1 (0:1)-Sieg \u00fcber die W\u00fcrzburger Kickers hat Fortuna K\u00f6ln vor\u00fcbergehend den zweiten Tabellenplatz in der 3. Liga \u00fcbernommen. Gegen den Absteiger aus der 2. Bundesliga machte die S\u00fcdstadt-Elf einen fr\u00fchen R\u00fcckstand wett.\u00a0", "Innerhalb von drei Minuten dreht die Mannschaft von Trainer Uwe Koschinat die Partie. Daniel Keita-Ruel (55.) und Markus Pazurek (58.) per Foulelfmeter waren die K\u00f6lner Torsch\u00fctzen, nachdem vor der Pause Marco K\u00f6nigs (2.) f\u00fcr W\u00fcrzburg getroffen hatte. (mbr)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/premier-league-klopp-schlaegt-kumpel-wagner---manunited-siegt-im-top-spiel-28736604", "article_id": "28736604", "section": "", "article_headline_strong": "Premier League", "article_headline_normal": "Klopp schl\u00e4gt Kumpel Wagner \u2013 ManUnited siegt im Top-Spiel", "date": "28.10.17, 19:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["J\u00fcrgen Klopp hat das erste Duell zwischen zwei deutschen Trainern in der englischen Premier League f\u00fcr sich entschieden. Sein FC Liverpool besiegte am Samstag Aufsteiger Huddersfield Town mit Klopps Trainerfreund David Wagner 3:0 (0:0) und verbesserte sich zun\u00e4chst auf Tabellenplatz sechs. Huddersfield stand nach der Niederlage vorerst auf Platz elf. Spitzenreiter blieb Manchester City, das 3:2 (2:1) bei West Bromwich Albion gewann. Direkt dahinter stand Manchester United, das sich im Topspiel knapp mit 1:0 (0:0) gegen Tottenham Hotspur durchsetzte.", "Daniel Sturridge (50. Minute), Roberto Firmino (58.) und Georginio Wijnaldum (75.) trafen f\u00fcr Liverpool, das auf den angeschlagenen Brasilianer Philippe Coutinho verzichten musste. Eine Woche nach der 1:4-Pleite bei Tottenham Hotspur taten sich die Reds zun\u00e4chst schwer. St\u00fcrmer Mohamed Salah scheiterte in der 42. Minute sogar mit einem Strafsto\u00df am starken Huddersfield-Keeper Jonas L\u00f6ssl, nachdem Tommy Smith zuvor Liverpools Roberto Firmino im Strafraum gefoult hatte.\u00a0", "Rekordmeister Manchester United, der am vergangenen Wochenende in Huddersfield die erste Saisonniederlage kassiert hatte, feierte einen wichtigen Erfolg gegen Tottenham Hotspur. Die Red Devils besiegten den zuvor punktgleichen Tabellennachbarn, bei dem Toptorj\u00e4ger Harry Kane wegen Oberschenkelbeschwerden fehlte. Im verregneten Old Trafford sorgte der eingewechselte Franzose Anthony Martial (81.) f\u00fcr die Entscheidung. \u201eDas war schwer, es h\u00e4tte auch ein Unentschieden werden k\u00f6nnen\u201c, sagte United-Coach Jos\u00e9 Mourinho.", "Beim Ausw\u00e4rtssieg von Spitzenreiter Manchester City bei West Bromwich Albion markierte der deutsche Nationalspieler Leroy San\u00e9 (10.) in einer turbulenten Anfangsviertelstunde den F\u00fchrungstreffer. Nach dem zwischenzeitlichen Ausgleich durch Jay Rodriguez (13.) trafen Fernandinho (15.) und Raheem Sterling (64.) f\u00fcr das Team von Trainer Pep Guardiola, der Ilkay G\u00fcndogan von Beginn an spielen lie\u00df. Der Anschlusstreffer von Matt Phillips (90.+2) kam zu sp\u00e4t.", "Der FC Arsenal drehte mit den deutschen Weltmeistern Mesut \u00d6zil und Per Mertesacker in der Startelf gegen Swansea City einen R\u00fcckstand und siegte am Ende mit 2:1 (0:1). Die Tore f\u00fcr die Gunners erzielten der ehemalige Schalker Sead Kolasinac (51.) und Aaron Ramsey (58.). Samuel Clucas (22.) hatte Swansea in F\u00fchrung geschossen. Arsenal ist nach dem Erfolg zun\u00e4chst Vierter, konnte aber vom Lokalrivalen FC Chelsea \u00fcberholt werden, der erst am Abend in Bournemouth spielte. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/bundesliga--10--spieltag-bvb-verliert-in-hannover---bayern-uebernimmt-tabellenfuehrung-28736334", "article_id": "28736334", "section": "", "article_headline_strong": "Bundesliga, 10. Spieltag", "article_headline_normal": "BVB verliert in Hannover \u2013 Bayern \u00fcbernimmt Tabellenf\u00fchrung", "date": "28.10.17, 18:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bayern M\u00fcnchen hat unter dem neuen Trainer Jupp Heynckes am zehnten Spieltag die Tabellenf\u00fchrung in der Fu\u00dfball-Bundesliga \u00fcbernommen. Der Rekordchampion setzte sich im Schlagerspiel gegen Vizemeister\u00a0 RB Leipzig mit 2:0 (2:0) durch.", "Drei Tage nach dem 5:4 der Bayern im DFB-Pokal im Elfmeterschie\u00dfen bei den Leipzigern (1:1 n.V.) bedeutete die Rote Karte f\u00fcr Abwehrspieler Willi Orban nach einer Notbremse an Arjen Robben (13., nach Videobeweis) die fr\u00fche Vorentscheidung. Der kolumbianische Star James (19.) und Robert Lewandowski (38.) sicherten mit ihren Toren den n\u00e4chsten Bayern-Sieg gegen RasenBallsport. F\u00fcr den polnischen Internationalen Lewandowski, der mit einer Oberschenkelverletzung noch vor der Halbzeit ausgewechselt werden musste, war es das Bundesliga-Saisontor Nummer zehn.", "Borussia Dortmund wird die Tabellenf\u00fchrung in der Fu\u00dfball-Bundesliga verlieren. Die Mannschaft von Trainer Peter Bosz unterlag Aufsteiger Hannover 96 mit 2:4 (1:2) und konnte in der Liga zum dritten Mal in Serie nicht gewinnen.", "Schlusslicht 1. FC K\u00f6ln muss weiter auf seinen ersten Saisonsieg in der Liga warten. Trotz einer 1:0-F\u00fchrung verlor das Team von Trainer Peter St\u00f6ger im Derby mit 1:2 (1:0) bei Bayer Leverkusen. Sehrou Guirassy (23.) traf f\u00fcr K\u00f6ln, Leon Bailey (54.) und Sven Bender (73.) f\u00fcr die Gastgeber.", "Divock Origi rettet dem VfL Wolfsburg durch seinen Treffer in der dritten Minute der Nachspielzeit ein 1:1 (0:1) beim FC Schalke 04. In der Veltins-Arena erzielte Nabil Bentaleb per Foulelfmeter in der 44. Minute die F\u00fchrung f\u00fcr K\u00f6nigsblau. Mario Gomez vergab in der 60. Minute die gro\u00dfe Chance zum Ausgleich, als er einen Elfmeter \u00fcber das Tor schoss. F\u00fcr Wolfsburgs Trainer Martin Schmidt war es seit seinem Amtsantritt das sechste Remis in Serie - das ist Bundesligarekord.\u00a0", "Borussia M\u00f6nchengladbach beendete die lange Heimserie von 1899 Hoffenheim. Die Mannschaft von Trainer Dieter Hecking siegte im Kraichgau hochverdient mit 3:1 (0:1). Eine Woche nach dem 1:5 gegen Bayer Leverkusen \u00fcberzeugten die G\u00e4ste vor 30 150 Zuschauern in der Sinsheimer Rhein-Neckar-Arena, lie\u00dfen aber zu viele Chancen liegen. Thorgan Hazard (61.), Matthias Ginter (79.) und Jannik Vestergaard (82.) trafen f\u00fcr Gladbach, Kerem Demirbay (25.) hatte Hoffenheim in F\u00fchrung gebracht.", "Nach dem Aus im DFB-Pokal gegen K\u00f6ln feierte Hertha BSC im Heimspiel gegen den Hamburger SV einen dringend ben\u00f6tigten Sieg. Niklas Stark (17.) und Karim Rekik (50.) trafen im Olympiastadion f\u00fcr das Team von Trainer Pal Dardai. Hamburgs Treffer erzielte U17-Nationalspieler Jann-Fiete Arp (73.). W\u00e4hrend die Berliner den Anschluss an das Mittelfeld schafften, rutschte der HSV auf den Relegationsplatz ab. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/hoffenheim-gladbach-entschuldigt-sich-fuer-beleidigendes-banner-gegen-hopp-28738620", "article_id": "28738620", "section": "", "article_headline_strong": "Hoffenheim", "article_headline_normal": "Gladbach entschuldigt sich f\u00fcr beleidigendes Banner gegen Hopp", "date": "29.10.17, 15:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bundesligist Borussia M\u00f6nchengladbach hat sich f\u00fcr ein beleidigendes Banner seiner Fans beim Ausw\u00e4rtsspiel gegen 1899 Hoffenheim am Samstag (3:1) entschuldigt. \u201eWir distanzieren uns als Verein ganz klar von diesem Verhalten und haben uns heute auch schriftlich bei der TSG 1899 Hoffenheim entschuldigt\u201c, sagte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Stephan Schippers.", "Die Borussen-Anh\u00e4nger hatten vor dem Anpfiff auf einem Transparent die Kraichgauer als \u201eHure eines Fu\u00dfballm\u00f6rders\u201c bezeichnet. Das Plakat richtete sich gegen TSG-Mehrheitseigner Dietmar Hopp. Der Borussia droht nun eine Strafe vonseiten des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes (DFB).", "Auch Gladbachs Sportdirektor Max Eberl zeigte sich ver\u00e4rgert. \u201eEs ist schade, dass man sich nach so einem Ausw\u00e4rtssieg f\u00fcr einen Teil der eigenen Fans entschuldigen muss. Dieses Verhalten passt nicht zu uns. Wir sind ein Verein, der Toleranz lebt und einfordert. Wir wollen nichts mit Leuten zu tun haben, die Hass sch\u00fcren\u201c, sagte Eberl. (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/koelner-haie/eishockey-koelner-haie-verlieren-gegen-adler-mannheim-28739590", "article_id": "28739590", "section": "", "article_headline_strong": "Eishockey", "article_headline_normal": "K\u00f6lner Haie verlieren gegen Adler Mannheim", "date": "29.10.17, 19:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vor dem Er\u00f6ffnungs-Bully erhielt Philip Gogulla am Sonntag ein Trikot mit einer \u201e700\u201c. Der Haie-St\u00fcrmer hatte am Freitag beim 2:5 in N\u00fcrnberg sein DEL-Spiel Nummer 700 f\u00fcr den KEC gemacht, und er wollte in seiner 701. Partie mit den K\u00f6lner dringend einen Sieg gegen die Adler Mannheim landen. Daraus wurde jedoch nichts. Von Gogulla war nichts zu sehen, die Haie machten\u00a0 ein schwaches Spiel und verloren vor 11968 Besuchern in der Lanxess-Arena 0:1 (0:0, 0:1, 0:0) gegen die G\u00e4ste aus der Kurpfalz.", "Es war die dritte Niederlage der KEC-Profis nacheinander und die insgesamt neunte der Saison in 18 Partien. Sie wurden mit einigen Pfiffen in die Kabine geschickt. \u201eOhne Tore zu schie\u00dfen, kann man nicht gewinnen. Wir h\u00e4tten im Powerplay treffen m\u00fcssen\u201c, sagte K\u00f6lns St\u00fcrmer Sebastian Uvira in Anspielung darauf, dass die Haie im letzten Drittel 85 Sekunden lang mit f\u00fcnf gegen drei hatten angreifen d\u00fcrfen.", "Trainer Cory Clouston meinte: \u201eMomentan fehlt uns vor dem Tor das n\u00f6tige Selbstvertrauen.\u201c Vor allem fehlen ihnen auch Mittelst\u00fcrmer mit Power. TJ Mulock pausiert wegen einer Knieverletzung. Der Kanadier Blair Jones muss, wie KEC-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Oliver M\u00fcller best\u00e4tigte, wegen einer Gehirnersch\u00fctterung aussetzen, die er vor einem Monat beim 6:2-Sieg des KEC in Mannheim erlitten hatte. Und nicht wegen R\u00fcckbeschwerden, wie es zuerst gehei\u00dfen hatte. Die Lage des KEC findet M\u00fcller \u201enoch nicht beunruhigend\u201c. Man werde genau analysieren, woran es hapere und was man \u00e4ndern m\u00fcsse.", "Immerhin merkte man den KEC-Profis am Sonntag an, dass sie es besser machen wollten als am Freitag in ", ". Verst\u00e4rkt mit den beiden F\u00f6rderlizenzspielern Lucas Dumont und Dominik Tiffels konzentrierten sie sich auf die Defensivarbeit. Offensiv zeigten sie im ganzen Spiel wenig bis nichts. Die Mannheimer erspielten sich im Gegensatz dazu einige Torchancen, die den Namen verdienten. In zwei \u00dcberzahlspielen kamen die Adler-St\u00fcrmer jedoch im ersten Abschnitt nicht zum Torerfolg.", "Im zweiten Drittel wurde es ganz bitter f\u00fcr die Zuschauer, die sich ein sch\u00f6nes Eishockey-Spiel erhofft hatten, K\u00f6ln gegen Mannheim gilt schlie\u00dflich als Klassiker in der DEL. Das Niveau sank jedoch, die Teams egalisierten sich im Mittelma\u00df und rieben sich in Scharm\u00fctzeln auf. Als man gerade dachte, es gehe immer so weiter, gelang es den Mannheimern pl\u00f6tzlich, einen Spielzug durchzuziehen, und zwar einen sch\u00f6nen.", "K\u00f6lns Dylan Wruck verlor zun\u00e4chst den Puck, und nach einer Pass-Stafette \u00fcber Luke Adam und Matthias Plachta erzielte Brent Raedeke das 0:1 (38.). Die Haie versuchten, Druck aufzubauen. In der 50. Minute kamen sie zu ihrer doppelten \u00dcberzahl. Ehrhoff und Shawn Lalonde versuchten zwar einiges, kamen aber nicht durch. Im n\u00e4chsten K\u00f6lner Powerplay traf Justin Shugg\u00a0 das Lattenkreuz des Mannheimer Tors (57.).", "Am Dienstag bestreiten die Haie ihr n\u00e4chstes Heimspiel \u2013 um 16.30 Uhr gegen den ERC Ingolstadt. Es folgt am Sonntag eine Begegnung in Bremerhaven\u00a0 und dann eine zehnt\u00e4gige L\u00e4nderspielpause.", "K\u00f6lner Haie: Peters \u2013 Sulzer, Lalonde \u2013 Ehrhoff, Zerressen \u2013 Eriksson. Mo. M\u00fcller \u2013 Tiffels \u2013 Hanowski, Sch\u00fctz, Shugg \u2013 Gogulla, Hospelt, R. Jones \u2013 Uvira, Latta, Kr\u00e4mmer \u2013 Wruck, Boucher, Dumont. \u2013 Zuschauer: 11968. \u2013 Schiedsrichter: K\u00f6ttstorfer, Schukies. \u2013 Strafminuten: K\u00f6ln 10/Mannheim 10. \u2013 Tore: 0:1 Raedeke (37:21)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/schminktipps-fuer-halloween-brutales-rotkaeppchen-fuer-eine-nacht-2409984", "article_id": "2409984", "section": "", "article_headline_strong": "Schminktipps f\u00fcr Halloween", "article_headline_normal": "Brutales Rotk\u00e4ppchen f\u00fcr eine Nacht", "date": "24.10.17, 08:35 Uhr", "author": "Laura Ratering", "article_text": ["Halloween ist nicht nur die Zeit der Hexen, wer sich zeitgem\u00e4\u00df verkleiden m\u00f6chte, n\u00e4ht sich lieber den Mund zusammen. Mit Silikon und Schminke versteht sich. Gefragt sind zu dieser Halloween-Saison drastische Ver\u00e4nderungen im Gesicht. Wo sich der K\u00f6lner Verkleidungsladen \u201eJot Jelunge\u201c stark auf plastische Ver\u00e4nderungen im Gesicht spezialisiert - von zugen\u00e4hten M\u00fcndern \u00fcber plastische schwarze Tr\u00e4nen bis hin zu Rei\u00dfverschl\u00fcssen im Gesicht - , besch\u00e4ftigen sich die Kunden der Firma \u201eParty Clown \u2013 Bornheims N\u00e4hstube\u201c noch mit alt bew\u00e4hrten Methoden wie den Kontaktlinsen in allen Farben und Variationen. Jedoch best\u00e4tigen Mitarbeiter auf Nachfrage auch hier Latexmodellierungen f\u00fcr das Gesicht.", "Wer es nicht ganz so monstr\u00f6s im Gesicht mag: Gut angezogen ist man auf der diesj\u00e4hrigen Halloween-Party auch als leicht brutales Rotk\u00e4ppchen, das statt Kuchen und Wein Gliedma\u00dfen im K\u00f6rbchen tr\u00e4gt. Ebenso im Trend liegen so genannte \u201eSteampunk-Kost\u00fcme\u201c \u2013 eine Mischung aus Punk und Halloween.", "Was bleibt sind dar\u00fcberhinaus ", " und andere Horrorgestalten. Gerne gesehen: Figuren aus aktuellen Fernsehserien wie \u201eThe Walking Dead\u201c oder \u201eBreaking Bad\u201c.", "Hier haben wir ein paar Anregungen f\u00fcr euch gesammelt:", "Fertige Kost\u00fcme und Schminke gibt es unter anderem hier:", " Tel.: 022 34 95 50 90, ", " Tel.: 0221 24 98 91, ", " Tel.: 0221 12 07 27 0, ", " Tel.: 0221 82 08 120, "]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/halloween-dekoration-ohne-kuerbisse-zehn-einfache-bastelideen-fuer-halloween-23086320", "article_id": "23086320", "section": "", "article_headline_strong": "Halloween-Dekoration ohne K\u00fcrbisse", "article_headline_normal": "Zehn einfache Bastelideen f\u00fcr Halloween", "date": "24.10.17, 11:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Halloween ohne K\u00fcrbis, geht das denn? Dass K\u00fcrbisse in der Halloween-Dekoration nicht fehlen d\u00fcrfen, denken wohl viele. Dennoch gibt es auch ohne das anstrengende K\u00fcrbis-Zerhacke- und Geschnippel sch\u00f6ne Ideen, das Haus und den Garten f\u00fcr das Gruselfest zu gestalten. Wir zeigen zehn Ideen zum Nachbasteln.", "Mumienlichter", "Hierf\u00fcr kommen alte Einmachgl\u00e4ser endlich zum Einsatz. Wenn diese in Gr\u00f6\u00dfe und Breite variieren, ist das umso besser. Verbandszeug, zum Beispiel ein St\u00fcck Mullbinde, um jedes Glas wickeln und festbinden oder kleben. Wenn man beispielsweise Organza- oder Satinband zum Binden nimmt, sieht dies aus als trage die Mumie einen G\u00fcrtel. Nun fehlen der kleinen Mumie nur noch Augen. Wackelaugen zum Kleben gibt es fast in jedem Bastelladen zu kaufen. Die Augen auf das Verbandszeug kleben. Jetzt ein Teelicht einsetzen. Schon sind die Mumienl\u00e4mpchen fertig.", "Monsteraugen f\u00fcr den Garten", "Toilettenrollen schwarz oder dunkelgr\u00fcn anmalen, damit sie in den B\u00e4umen oder B\u00fcschen im Garten nicht auffallen. Monsteraugen in die Rollen schneiden. Gro\u00dfe, mandelf\u00f6rmige Augen sehen besonders gruselig aus. Faden an die Rolle h\u00e4ngen \u2013 entweder indem man ein kleines Loch macht oder den Faden einfach einmal durch die Rollen\u00f6ffnungen zieht. So kann die Rolle in die B\u00e4ume geh\u00e4ngt werden. Jetzt ein Knicklicht aktivieren und in die Rolle schieben. Die beiden offenen Enden mit Klebeband zukleben, so dass das Licht nicht heraus f\u00e4llt. Klare Sache: das Licht erst aktivieren wenn es dunkel ist.", "T\u00fcrkranz aus Augen", "Daf\u00fcr eignet sich ein normaler Bastelkranz aus Styropor. Als erstes Tischtennisb\u00e4lle mit Wackelaugen versehen. Dann die B\u00e4lle mit der Hei\u00dfklebepistole auf den Kranz kleben. Alternativ und gruseliger: Den Kranz mit schwarzer Farbe anspr\u00fchen, mit einer schwarzen Federboa (etwa 1,5 m) umwickeln und mit einer Hei\u00dfklebepistole an einigen Stellen fixieren. Die Tischtennisb\u00e4lle dienen auch hier als Augen. Diese werden einfach als Paare beliebig auf die Federn geklebt. Nun kann der Kranz die Haust\u00fcre schm\u00fccken.", "Augenlichterkette", "Aus einer normalen Lichterkette, Tischtennisb\u00e4llen und Klebeaugen kann eine lustig-schaurige Augenlichterkette gebastelt werden. Auf eine Seite der Tischtennisb\u00e4lle zwei kleine Wackelaugen kleben. Nun m\u00fcssen die Tischtennisb\u00e4lle auf der anderen Seite eine \u00d6ffnung bekommen, durch die die Birnen der Lichterkette in die B\u00e4lle gedr\u00fcckt werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr mit einem Teppichmesser einen Schlitz in den Ball ritzen. Dann die Birnen in die B\u00e4lle vorsichtig dr\u00fccken, so dass sie nicht kaputtgehen, aber dennoch gut halten.", "Fu\u00dfmatte mit Spinnennetz", "Hierf\u00fcr muss man sich vorher anschauen, wie ein Spinnennetz aussieht. Zur Not druckt man sich eine Vorlage aus. Dann nimmt man eine dunkle Fu\u00dfmatte, am besten schwarz, dunkelbraun oder dunkelgrau und beklebt diese mit d\u00fcnnen Klebebandst\u00fccken in Spinnennetzform. Alternativ kann man das Netz mit Kreide oder Stoffstiften auf die Matte malen. Eine gebastelte Stoffspinne (siehe unten) auf dem Netz rundet das Bild ab.", "T\u00fcrkranz: Spinnen im Moos", "Moos im Garten oder Wald sammeln. Dann auf einen Bastelkranz legen und mit einem Bindedraht oder Floristenband befestigen. Kleine Spinnen (siehe unten) einfach mit einer Hei\u00dfklebepistole darauf kleben oder auch mit Draht fest machen. Diese so anordnen, dass es aussieht, als liefe eine Horde spinnen um den Kranz herum.", "Spinnen", "Spinnen k\u00f6nnen am einfachsten aus Pfeifenputzern - auch bekannt unter den Namen B\u00fcgelpl\u00fcsch oder Chenilledraht - gebastelt werden. Alternativ kann man auch schwarze Wollf\u00e4den um Basteldraht wickeln. Vier Draht- oder Pfeifenputzer-Str\u00e4nge in einer Farbe auf die gleiche L\u00e4nge schneiden. Diese dann in einem B\u00fcndel zusammenhalten. Dann mit einem weiteren St\u00fcck Pfeifenputzer, diesmal auch gut in einer anderen Farbe, umwickeln. Dieses dient als K\u00f6rper. Die herausragenden St\u00fccke der vier geb\u00fcndelten Pfeifenputzer sind die Beine. Diese m\u00fcssen nur noch zurechtgebogen werden. Der K\u00f6rper kann mit Wackelaugen beklebt werden.", "Fledermaus-Girlande", "Eine einfache Fledermaus-Silhouette skizzieren, wenn gew\u00fcnscht auch in verschiedenen Gr\u00f6\u00dfen. In die Vorlage zwei L\u00f6cher \u2013 jeweils eins am Ende des linken und rechten Fl\u00fcgels, zeichnen. Die Schablonen auf schwarze Pappe legen und gew\u00fcnscht viele Flederm\u00e4use ausschneiden. Auch die kleinen L\u00f6cher in den Fl\u00fcgeln m\u00fcssen ausgeschnitten werden. Hierdurch kommt ein d\u00fcnner Faden, der die Girlande verbindet. Auch sch\u00f6n: Wer m\u00f6chte, kann noch einen wei\u00dfen Mond (einfach einen wei\u00dfen Kreis ausschneiden) in die Mitte der Girlande setzen.", "Blutige Kerzen", "Daf\u00fcr braucht man wei\u00dfe und rote Kerzen. Die wei\u00dfen Kerzen k\u00f6nnen etwas dicker und gr\u00f6\u00dfer ausfallen, dann ist es einfacher, sie zu mit dem Wachs der roten Kerze zu besprenkeln. Von den roten Kerzen wird nur das Wachs gebraucht, daher eignet sich eine lange Stabkerze gut. Die roten Kerzen anz\u00fcnden und das fl\u00fcssige Wachs der roten Kerze gezielt \u00fcber die wei\u00dfe tr\u00f6pfeln. Am besten sieht es aus, wenn der Wachs oben auf der wei\u00dfen Kerze abtropft und dann noch an dieser hinunterl\u00e4uft.", "Steinmonster", "Gebraucht werden Steine in verschiedenen Formen und Gr\u00f6\u00dfen, au\u00dferdem Acrylfarbe (Wei\u00df und Schwarz sind ein Muss, dazu noch andere Farben), Pinsel und Wackelaugen. Die Steine sollten sauber sein, dann k\u00f6nnen sie mit den ausgew\u00e4hlten Farben (zum Gruseln dunkle Farben, wenn es lustiger werden soll bunte Farben) angemalt werden. Wer es nat\u00fcrlich mag kann die Steine auch ohne Grundfarbe benutzen. Wenn die Grundierung getrocknet ist, k\u00f6nnen mit schwarzer und wei\u00dfer Farbe M\u00fcnder und Z\u00e4hne auf die Steine gemalt werden. Dann nur noch die Augen aufkleben und fertig sind die Steinmonster."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/herbstliche-ausfluege-um-koeln--hier-gibt-es-eulen-zum-greifen-nah-945500", "article_id": "945500", "section": "", "article_headline_strong": "Herbstliche Ausfl\u00fcge um K\u00f6ln ", "article_headline_normal": "Hier gibt es Eulen zum Greifen nah", "date": "20.10.17, 12:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist nicht wie bei Harry Potter, dessen private Hausfreundin und Posteule Hedwig stets pr\u00e4sent ist. Auch nicht wie beim Kleinen Gespenst, dessen v\u00e4terlicher Ratgeber, der Uhu Schuhu, des Nachts am Fu\u00dfe von Burg Eulenstein auf ihn wartet. Die meisten von uns, und das ist die Wahrheit, haben eine Eule noch niemals live und in Farbe in freier Wildbahn gesehen. Dabei gibt es sie hierzulande vergleichsweise zahlreich.", "Oder h\u00e4tten Sie gewusst, dass NRW mit mehr als 5000 Brutpaaren rund 70 Prozent des gesamten deutschen Bestandes aller Steink\u00e4uze beherbergt? Aber die kleine Eule im braun-wei\u00df getupften Gefieder mit dem stechendem Blick aus leuchtend gelben Augen ist bedroht wie alle anderen Eulenarten auch. Bruth\u00f6hlen und Fl\u00e4chen zur Nahrungssuche werden weniger.", "Denn Eulen lieben \u2013 und brauchen \u2013 die Ruhe. Das lehrt uns ein Besuch im K\u00f6lner Zoo, wo Sperber- und Waldohreulen oft einen ganzen Tag an ihren verschwiegenen Ruhepl\u00e4tzen im \u201eEulenkloster\u201c verharren k\u00f6nnen \u2013 je gr\u00f6\u00dfer das Besucheraufkommen, desto regloser.", "Wir haben uns auf die Suche gemacht, wo Eulen und andere Greifer sonst noch im Schutz der Menschen leben \u2013 und Orte gefunden.", "Urdenbacher Weg, 40789 Monheim am Rhein", "0211/99 61 212", "Mo \u2013 Do 9-17 Uhr, Fr 9-13 Uhr", " verl\u00e4sst sie ihr Versteck, um auf die Jagd zu gehen. Lautlos gleitet sie wenige Meter \u00fcber dem Erdboden. Ihr feines Geh\u00f6r ortet die Beute. Blitzschnell l\u00e4sst sie sich aus dem Flug herabfallen und schl\u00e4gt die scharfen Krallen in ihr Opfer \u2013 Schleiereulen sind geschickte J\u00e4ger. Und die Scheune von Haus B\u00fcrgel ist seit Jahrzehnten Brutplatz und Mittelpunkt eines Schleiereulenreviers. Die denkmalgesch\u00fctzte Hofanlage mit ihrer Biologischen Station liegt im Zentrum der Urdenbacher K\u00e4mpe, einem Abschnitt der Niederrhein-Aue bei Monheim. Im Naturschutzgebiet haben bedrohte Greifvogelarten ein Refugium.", "Am Wildgehege 1, 53940 Hellenthal", "02482/7240", "9-17 Uhr, ab April bis 18 Uhr", "ist ein komischer Kauz: Der etwa faustgro\u00dfe Sperlingskauz mit Namen \u201eGoliath\u201c! Die Greifvogelstation Hellenthal im Herzen der Eifel ist eine der \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften Anlagen in Mitteleuropa. Hier haben verschiedene Greifvogel- und Eulenarten ein Zuhause; verletzte und verwaiste Tiere werden aufgep\u00e4ppelt und wieder in Freiheit entlassen.", "Wie gut Eulen h\u00f6ren, wie schnell Falken fliegen oder wie hoch Adler kreisen? Eine Flugschau gibt Antworten: April bis Oktober: 11.00, 14.30 und 16.00 Uhr", "November bis M\u00e4rz: 11.00 und 14.30 Uhr", "Gut Leidenhausen 1, 51147 K\u00f6ln-Porz", "02203/39987", "So 10-17 Uhr. Eintritt frei", " Sie w\u00fcrde sich langweilen, wenn es den Biologieunterricht nicht g\u00e4be. Dabei h\u00f6rt sie dem Lehrer \u00fcberhaupt nicht zu. Sie beobachtet die Bewegungen auf dem Weg gegen\u00fcber und horcht auf die Ger\u00e4usche im Gras. Ronja ist eine Waldkauzdame. Sie lebt in der Greifvogel-Schutzstation Gut Leidenhausen, wo Bussarde, Falken \u2013 und eben auch Eulen \u2013 Verletzungen auskurieren und auf ihre Auswilderung vorbereitet werden. Pro Jahr versorgt die Station bis zu 120 gefiederte Patienten. Mehr als die H\u00e4lfte werden wieder gesund entlassen. Und weil die Station mit ihren Pfleglingen an die \u201eWaldschule K\u00f6ln\u201c anschlossen ist, wo Schulklassen ganze Vormittage verbringen, nimmt Ronja immer wieder mal am Biologieunterricht teil."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/aquarien-und-aquazoos-um-koeln-reise-durch-die-unterwasserwelten--23840836", "article_id": "23840836", "section": "", "article_headline_strong": "Aquarien und Aquazoos um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Reise durch die Unterwasserwelten", "date": "06.09.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nur noch wenige Tage verbleiben, ehe sich der Sommer auch offiziell von uns verabschiedet hat. Am 22. September ist Herbstanfang. Wenn der Sonnenschein sich in K\u00fcrze also wieder zu oft mit ungem\u00fctlichen Regenschauern und wolkenverhangenem Himmel abwechselt, dann muss man sich Alternativen suchen, um die freien Tage spannend zu gestalten.", "Ein Ausflug in fremde Unterwasserwelten mit exotischen Bewohnern kann da genau das richtige sein, um die Zeit abwechslungsreich zu nutzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/freier-eintritt-rund-um-koeln-15-orte--wo-sie-am-geburtstag-kostenlos-reinkommen-28491268", "article_id": "28491268", "section": "", "article_headline_strong": "Freier Eintritt rund um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "15 Orte, wo Sie am Geburtstag kostenlos reinkommen", "date": "28.09.17, 13:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ob Action oder Entspannung - am Geburtstag hat man h\u00e4ufig Lust, etwas Besonderes zu machen. Dass viele Unternehmungen dabei auch noch verg\u00fcnstigt oder sogar kostenfrei sind, ist nur noch ein weiteres Argument daf\u00fcr, es sich am Geburtstag mal wieder richtig gut gehen zu lassen. Wichtig: Den Ausweis nicht vergessen.", "Das gro\u00dfe Angebot an ", ", Attraktionen, Shows und Restaurants im Phantasialand l\u00e4sst die Augen von Gro\u00df und Klein hell aufleuchten. F\u00fcr eine gro\u00dfe Familie kann dieser Spa\u00df mitunter jedoch recht teuer werden.", "Deswegen ist das Phantasialand auch der Tipp schlechthin, wenn es um freien Eintritt f\u00fcr Geburtstagskinder geht. Mit Vorlage des Personalausweises spart ein erwachsenes Geburtstagskind hier den Ticketpreis von 46,50 Euro (im Winter 42 Euro) \u2013 alle weiteren G\u00e4ste m\u00fcssen aber zahlen.", "F\u00fcr Spa\u00df und Action im warmen Nass steht das Aqualand nahe des F\u00fchlinger Sees in K\u00f6ln. Denn hier gibt es in der Badewelt neben kostenloser Wassergymnastik, Therapie- und Bewegungsbecken, Planschbecken f\u00fcr Kinder und Erlebnisgrotte eine gro\u00dfe Rutschanlage.", "Bei sieben verschiedenen Rutschen ist f\u00fcr jedermann etwas dabei. Insbesondere die Looping-Rutsche ist nichts f\u00fcr schwache Nerven. Geburtstagskinder haben freien Eintritt in die Badewelt. Die Saunawelt und Wellness-Oase sind aber vom Geburtstagsangebot ausgeschlossen.", "Ganze zw\u00f6lf B\u00e4der geh\u00f6ren zu den K\u00f6lnb\u00e4dern dazu, also jede Menge Auswahl, um am Geburtstag einen sch\u00f6nen Tag zu verbringen. Zum Geburtstagsangebot geh\u00f6rt neben der Nutzung der B\u00e4der ebenfalls die Nutzung der Saunen- und Eisbereiche. Geburtstagskinder erhalten freien Eintritt ohne Zeitbegrenzung, k\u00f6nnen also unbeschwert den ganzen Tag im Schwimmbad verbringen, saunieren oder Schlittschuh laufen.", "Diese zw\u00f6lf B\u00e4der geh\u00f6ren zu den K\u00f6lnb\u00e4dern dazu: Agrippabad, Chorweilerbad, Genovevabad, H\u00f6henbergbad, Naturfreibad Vingst, Lentpark, Ossendorfbad, Rodenkirchenbad, Stadionbad, Wahnbad, Zollstockbad, Z\u00fcndorfbad", "Am eigenen Geburtstag hat man gerne mal eine Pause vom Alltag. Dies ist besonders gut m\u00f6glich, wenn man sich einen Tag der Ruhe und Entspannung in der Sauna, beim Wellness, oder im Erlebnisbad g\u00f6nnt.", "Unter Vorlage des g\u00fcltigen Personalausweises erhalten Geburtstagskinder unabh\u00e4ngig ihres Alters im Monte Mare Bedburg und Rheinbach freien Eintritt \u2013 eine gute M\u00f6glichkeit dem Alltag an diesem besonderen Tag zu entfliehen.", "Jeweils am ersten Donnerstag im Monat (au\u00dfer an Feiertagen) haben alle B\u00fcrger mit Wohnsitz in K\u00f6ln freien Eintritt in die St\u00e4ndigen Sammlungen der st\u00e4dtischen ", ". Au\u00dfer am K\u00f6lnTag haben alle K\u00f6lner aber auch an ihrem Geburtstag freien Eintritt. F\u00fcr Sonderausstellungen gilt jedoch der regul\u00e4re Eintrittspreis.", "Unter anderem geh\u00f6ren das Museum Ludwig, das Wallraf-Richartz-Museum, das Rautenstrauch-Joest-Museum, das Museum f\u00fcr angewandte Kunst und das k\u00f6lnische Stadtmuseum zu den st\u00e4dtischen Museen. Alle st\u00e4dtischen und auch privaten Museen finden Sie auf ", "Im Schokoladenmuseum kommen Naschkatzen am Schokoladenbrunnen auf ihre Kosten. Doch hier kann man nicht nur Schokolade essen, sondern auch viel \u00fcber das s\u00fc\u00dfe Gl\u00fcck lernen. Mehr als eine halbe Million Besucher kommen j\u00e4hrlich ins Schokoladenmuseum und schauen sich die Sammlungen zur Geschichte der Schokolade, die Dauerausstellung zur modernen Schokoladenproduktion und das Tropenhaus mit Kakaob\u00e4umen an. Nach dem Besuch kann man herrlich am Rhein flanieren oder ein Kakao auf der Terrasse trinken. Bei Vorlage des Ausweises kommen Geburtstagskinder gratis ins Schokoladenmuseum.", "Ebenfalls entspannend und am Geburtstag gratis ist ein Besuch im Saunapark Siebengebirge. Hier haben die Besucher die Wahl zwischen Kr\u00e4utersauna, Primaverasauna, Waldsauna, Gartensauna, Aromasauna, Trockensauna und irisch-r\u00f6mischem Dampfbad. Alle Saunen locken wiederum mit verschiedenen Aufg\u00fcssen, so gibt es Natur-Pur-Aufg\u00fcsse, Event-Aufg\u00fcsse oder klassische Aufg\u00fcsse mit nordischer Birke oder Eukamenthol.", "Der Vulkanismus hat in der ", "ein seltenes Naturph\u00e4nomen entstehen lassen: Den Geysir Andernach, der h\u00f6chste Kaltwassergeysir der Welt. Die Besucher der dreiteiligen Attraktion erwartet ein buntes Programm, das f\u00fcr alle Altersklassen geeignet ist. Und Geburtstagskinder, egal welchen Alters, k\u00f6nnen sich freuen; der Eintritt, das hei\u00dft der einmalige Besuch des Geysir-Zentrums, die Schifffahrt und der Besuch des Geysirs, ist an ihrem besonderen Tag frei.", "Der Freizeitpark im Sauerland ist mit einer Kombination aus Spiel, Spa\u00df und Wildpark eine besondere Attraktion f\u00fcr Familien. Wer viele wilde Fahrgesch\u00e4fte und Adrenalin sucht, ist hier nicht ganz richtig. Der Panoramapark setzt auf die Tieranlage; von Streichelzoo bis Wildgehege, k\u00f6nnen hier viele verschiedene Tiere beobachtet werden, man kann schlendern und entschleunigen. Die Hirschbrunft im Oktober ist eine besondere Attraktion.", "Es gibt nat\u00fcrlich trotzdem Fahrgesch\u00e4fte, Karussells und Laufgesch\u00e4fte. Die beliebteste Attraktion ist wohl die 1600 Meter lange ", "Fichtenflitzer. Geburtstagskinder haben unter Vorlage ihres g\u00fcltigen Ausweises freien Eintritt.", "Wer seinem K\u00f6rper am Geburtstag Gutes tun will, kann die Salzgrotte in Bergisch Gladbach aufsuchen. Die Betreiber vergleichen eine Stunde Aufenthalt in der Salzgrotte mit einem dreist\u00fcndigen Spaziergang am Meer. Das Klima in der Grotte soll gut f\u00fcr die Atemwege sein. Die angenehme Atmosph\u00e4re hilft beim Entspannen. Geburtstagskinder haben an ihrem Ehrentag eine Anwendung in der Salzgrotte Leverkusen frei.", "Ein Ausflug zum Drachenfels ist eine weitere sch\u00f6ne Idee zum Ehrentag. Geburtstagskinder jeden Alters k\u00f6nnen n\u00e4mlich gratis mit der Zahnradbahn fahren, um dann die sch\u00f6ne Aussicht auf dem ", "genie\u00dfen. Im September 2017 konnte die Zahnradbahn ihr tausendstes Geburtstagskind begr\u00fc\u00dfen. Den H\u00f6henunterschied von 220 Metern \u00fcberwindet die Drachenfelsbahn auf ihrer Strecke von anderthalb Kilometer mit einer Geschwindigkeit von gem\u00e4chlichen 18 Kilometern in der Stunde.", "Burgen und Schl\u00f6sser zieren die Ufer des Rheins und sind am besten vom Wasser aus sichtbar. Eine Fahrt mit der Rheinprinzessin bringt diese romantische Seite des Rheines zur Geltung. Von Ostern bis Ende Oktober f\u00e4hrt die Rheinprinzessin nach dem Fahrplan der Bonner Personen Schiffahrt, die Fahrkarten f\u00fcr die Linienfahrten bekommt man an den Verkaufsstellen der Bonner Personenschiffahrt. Gegen Vorlage des Personalausweises f\u00e4hrt das Geburtstagskind kostenlos.", "Wer bereit ist l\u00e4nger als eine Stunde zu fahren, kann seinen Geburtstag ohne Eintritt zu bezahlen im Toverland in den Niederlanden verbringen. Der Freizeitpark gilt als \u00fcberschaubar und familienfreundlich, da es ein weitereichendes Angebot f\u00fcr Gro\u00df und Klein gibt. Er ist in vier Bereiche aufgeteilt, die wiederum einige Attraktionen in gro\u00dfen Hallen beherbergen, so dass man auch bei schlechtem Wetter so einiges im Trockenen unternehmen kann. Ein erwachsenes Geburtstagskind spart den Eintrittspreis von 28 Euro.", "Auch zum Movie Park Germany f\u00e4hrt man von K\u00f6ln aus etwa anderthalb Stunden. Er lockt mit sechs Themenbereichen, deren Fokus auf dem Thema Film liegt. Mit der im Juni neu er\u00f6ffneten Star Trek-Achterbahn hat der Park ein Highlight dazu gewonnen. Zudem gibt es eine gute Auswahl an weiteren Achterbahnen, Live-Aktionen, Stunt-Shows und viele Attraktionen f\u00fcr Kinder. Von Oktober bis November lockt das Halloween Horror Fest, bei dem man sich wirklich k\u00f6stlich gruseln kann.", "Statt 30 bis 39 Euro f\u00fcr ein normales Tagesticket zahlen alle Geburtstagskinder an Ihrem Ehrentag unter Vorlage des Ausweises 11,90 Euro. Die Tickets f\u00fcr Geburtstagskinder sind nur an der Tageskarte erh\u00e4ltlich und nicht online buchbar.", "Verg\u00fcnstigungen am Geburtstag gibt es auch bei der KD Rheinschifffahrt, die von Burgenfahrt bis Loreley-Tour und sogar einer Nostalgie-Route auf dem Schaufelradschiff unz\u00e4hlige Touren anbietet. F\u00fcr die Verg\u00fcnstigung muss der Ticketpreis mehr als sechs Euro betragen, dann gilt ein Rabatt von bis zu 50 Prozent f\u00fcr das Geburtstagskind und seine Begleitperson gem\u00e4\u00df dem aktuellen Fahrplan auf alle Panorama- und Linienfahrten. Tickets k\u00f6nnen nur am Ticket Office erworben werden."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/ausfluege-nrw-vier-schaurig-schoene-moorlandschaften--23668902", "article_id": "23668902", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge NRW", "article_headline_normal": "Vier schaurig sch\u00f6ne Moorlandschaften", "date": "06.10.17, 13:14 Uhr", "author": "Michael Hedrich", "article_text": ["Wallender Nebel, leises Gluckern und der modrige Geruch faulenden Holzes: Eine Wanderung durchs Moor kann ganz sch\u00f6n unheimlich sein.", "Dichter wie Georg Trakl oder Annette von Droste-H\u00fclshoff lie\u00dfen sich von geheimnisvollen Moorlandschaften inspirieren, zahlreiche Sagen, Legenden und Kriminalgeschichten ranken sich um\u00a0 Moorgebiete. Heute sind sie eher selten geworden: Entw\u00e4sserung, Torfabbau und landwirtschaftliche Nutzung sind vielerorts f\u00fcr das Verschwinden dieser besonderen Naturr\u00e4ume verantwortlich.", "Viele Moore mit ihrer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Fauna und Flora wurden deshalb unter Naturschutz gestellt. F\u00fcr Besucher gibt es trotzdem M\u00f6glichkeiten, die ganz besondere Atmosph\u00e4re einer Moorlandschaft zu genie\u00dfen. Vier Beispiele, zu denen Sie aus K\u00f6ln eine Fahrtzeit von weniger als zwei Stunden haben,\u00a0 stellen wir vor.", "Ganz sch\u00f6n schaurig: Zahlreiche Wegekreuze im Hohen Venn erinnern an die Ungl\u00fccklichen, die hier ertrunken, erfroren oder auf mysteri\u00f6se Weise ums Leben gekommen sind. Bekanntestes Beispiel ist das \u201eKreuz der Verlobten\u201c: Das Paar starb bei einem Schneesturm.", "Bis zu acht Meter tief sind die Torfschichten, die bis 6000 v. Chr. zur\u00fcckreichen. Heute ist das rund 4500 Hektar gro\u00dfe Areal des deutsch-belgischen Naturparks in verschiedene Bereiche eingeteilt:\u00a0 Die B-Zonen sind allgemein zug\u00e4nglich, aber nur auf ausgewiesenen Wegen und Holzstegen. Die C-Zonen d\u00fcrfen nur in Begleitung eines anerkannten Naturf\u00fchrers betreten werden, die D-Zonen sind f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit gesperrt.", "Am mit 694 Metern h\u00f6chsten Punkt Belgiens liegt das Naturparkzentrum Botrange, von dem aus sich das Gebiet gut erkunden l\u00e4sst. Moosbeere und Rosmarinheide, Birkhuhn und Wildkatze f\u00fchlen sich hier heimisch.", ": Parkplatz am Naturparkzentrum Botrange", "Der erste Moorlehrpfad im Naturpark Saar-Hunsr\u00fcck ist der \u201eWeg durchs Ortelsbruch\u201c. \u00dcber zwei verschieden lange Holzstege l\u00e4sst sich das Hangmoor trockenen Fu\u00dfes und naturvertr\u00e4glich erwandern. An Schautafeln gibt es zahlreiche Informationen \u00fcber das im Verlauf von rund 4000 Jahren entstandene Biotop mit seinen zahlreichen seltenen Tier- und Pflanzenarten.", "Im \u201eErholungswald Ortelsbruch\u201c gibt es au\u00dferdem einen Natur- und Waldlehrpfad, auf dem 63 Baum- und Straucharten vorgestellt werden. Ein Waldsportpfad mit 20 Stationen geh\u00f6rt ebenso zur Anlage wie ein Kinderspielplatz.", "Und am Nixenweiher k\u00f6nnen Besucher Wassertret- und Armbeugebecken nach Pfarrer Kneipps Empfehlung benutzen. In der kalten Jahreszeit bieten Langlaufloipen und die 250 Meter lange Morbacher Rodelbahn winterliches Sport- und Freizeitvergn\u00fcgen.", ": Parkplatz des Erholungswaldes Ortelsbruch bei Morbach (L 160 in Richtung Bruchweiler, am zweiten Forsthaus ca. 500 m rechts im Wald).", "Schon seit 1937 steht das Further Moor unter Naturschutz . Am Rande des Bergischen Landes bildete sich einst eine ausgedehnte Sumpf- und Morastlandschaft, heute ist das von Wald umgebene Kerngebiet des Further Moores nur noch rund 43 Hektar gro\u00df und weitgehend unzug\u00e4nglich.", "Seltene Vogelarten wie Kleinspecht und Waldschnepfe haben hier ihre Brutst\u00e4tten. Und ebenso seltene Arten wie das Schmalbl\u00e4ttrige Wollgras, Glockenheide, Moorlilie,\u00a0 Sonnentau und Schnabelried gedeihen hier. Ringsum gibt es aber ebene und gut ausgebaute Wege, die sich auch f\u00fcr Jogging- und Fahrradtouren eignen.", "Eine Wanderstrecke f\u00fchrt durch die Langenfelder Sandberge um das Moor herum \u00fcber den Heidberg mit seiner renaturierten Heidefl\u00e4che. Empfehlenswert ist auch ein Abstecher in die kleine Solinger Ortschaft Rupelrath mit der malerischen kleinen Kapelle St. Reinoldi.", "Start: Wanderparkplatz an der Bergischen Landstra\u00dfe (L 403) zwischen Langenfeld und Leichlingen.", "Auch der N\u00f6rdliche Kammmolch f\u00fchlt sich wohl in K\u00f6ln: Im rund 164 Hektar gro\u00dfen Worringer Bruch lebt \u2013\u00a0 zumindest zeitweise \u2013 das gr\u00f6\u00dfte Aufkommen des \u201ekleinen Drachen\u201c. Den Namen haben die putzigen Tierchen von ihrem gezackten R\u00fcckenkamm. Neben Nilg\u00e4nsen und Nachtigallen gibt es im Feuchtgebiet auch viele andere interessante Vogelarten.", "Und sogar Waschb\u00e4ren soll es hier geben. Das Worringer Bruch entstand durch eine rund 8000 Jahre alte, mittlerweile v\u00f6llig verlandete Rheinschleife. Bei Hochwasser entstehen hier immer noch T\u00fcmpel. In den 1980er Jahren als die Industrie viel Grundwasser abzog, lag das Gebiet lange trocken.", "Nur wenige befestigte Wege f\u00fchren durch das sumpfige Gel\u00e4nde, zum Schutz von Fauna und Flora d\u00fcrfen sie nicht verlassen werden. Die Stadt K\u00f6ln bietet in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden F\u00fchrungen durch das Worringer Bruch an.", "Start: Das Worringer Bruch ist gut mit der S-Bahn zu erreichen. Rund zehn Minuten zu Fu\u00df von der Haltestelle Worringen zum Eingang am Senfweg"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/-kostueme-selber-machen-halloween-kostueme-fuer-paerchen-23100812", "article_id": "23100812", "section": "", "article_headline_strong": "Kost\u00fcme selber machen", "article_headline_normal": "Halloween-Kost\u00fcme f\u00fcr P\u00e4rchen", "date": "24.10.17, 10:10 Uhr", "author": "Helena Schwar", "article_text": ["Der 31. Oktober r\u00fcckt n\u00e4her und wer in der Halloween-Nacht mit Partner oder Partnerin, einem Freund oder einer Freundin um die H\u00e4user zieht, der kann bei der Kost\u00fcmwahl richtig Spa\u00df bekommen, denn zu zweit lassen sich ", ".", "Wir haben uns von alten Filmklassikern und ber\u00fchmten P\u00e4rchen zu blutr\u00fcnstigen und lustigen Kost\u00fcmen inspirieren lassen. Hier kommen ein paar Ideen.", "\u201eDas Schweigen der L\u00e4mmer\" war einer der gruseligsten und blutr\u00fcnstiges Horror-Filme der 90er Jahre. Somit haben sich die Protagonisten einen Platz unter den ", " verdient.", " Eine selbstgebastelte Maulsperre f\u00fcr Hannibal, sie verkleidet sich als Lamm und \u201en\u00e4ht\" sich den Mund zu. Blut kann \u00fcberall verteilt werden, schlie\u00dflich ist Hannibal ein Kannibal.", "Ein Film, der uns ebenfalls in angstvoller Erinnerung geblieben ist, ist \u201eDer wei\u00dfe Hai\".", " Er geht als wei\u00dfer Hai (daf\u00fcr gibt es viele lustige H\u00fcte und Masken zu kaufen, sonst k\u00f6nne Haiz\u00e4hne auch aufgemalt werden), sie zieht sich eine hautfarbene Leggings und ein ebenfalls hautfarbenes, lang\u00e4rmliges Shirt an und dar\u00fcber einen Bikini. Das ganze Halloween-Kost\u00fcm wird dann mit einer ordentlichen Portion Blut und Wunden \u00fcberzogen.", "Ein kleines M\u00e4dchen geht durch den Wald, pl\u00f6tzlich kommt ein Wolf vorbei. Das reicht schon f\u00fcr ein gutes Halloween-Kost\u00fcm.", " Den Protagonisten nachahmen. Er geht als haariger und hungriger Wolf, sie als unschuldiges Rotk\u00e4pchen.", "Nein, sie waren nie ein Paar. Aber Marilyn Monroe war Vorlage f\u00fcr eines der bekanntesten Bilder des K\u00fcnstlers Andy Warhol, dem \u201eMarilyn Diptich\". Warum also nicht als K\u00fcnstler und sein bestes Werk gehen?", " Sie frisiert sich die Haare ganz typisch wie Marilyn Monroe und f\u00e4rbt dann, wie auf dem Gem\u00e4lde, ihre Haare, Lippen, Haut und Augen in knallige Farben. Sie k\u00f6nnen sich auch einen Bilderrahmen basteln und ihn um den Hals legen oder vor ihrem Gesicht befestigen. Er imitiert den kr\u00e4nklich wirkenden K\u00fcnstler indem er sich blass schminkt, seine Haare grau spr\u00fcht und sich eine Brille aufsetzt.", "Halloween-Partys bieten immer wieder die Gelegenheit, einem gro\u00dfen P\u00e4rchen die Kost\u00fcm-Ehre zu erweisen. John und Yoko sind genau wie Ernie und Bert und Bonnie und Clyde bestens geeignet f\u00fcr diesen Tag.", ": Lassen sie die Haare wachsen. \u00dcberall! Setzten Sie sich eine runde Brille auf und kramen sie ein paar alte Schlaghosen und kultige Shirts aus dem Keller. Vielleicht finden Sie ja noch eine Gitarre und ein Peace-Zeichen, mit dem Sie sich schm\u00fccken k\u00f6nnen.", "Das Kr\u00fcmelmonster, Ebenbild einer gro\u00dfen Obsession, und sein Keks.", ": Der eine tr\u00e4gt eine blaue Hose, ein blaues Shirt und blaue Handschuhe und der andere kleidet sich als gro\u00dfer, kr\u00fcmmeliger Keks. Wer sich allerdings als Besessene und wer als Opfer verkleidet, das m\u00fcssten Sie unter sich ausmachen.", "Sie ist der Albtraum jedes Hundes und eine richtige Walt-Disney-Hexe: Cruella de Vil jagt 101 kleine Hunde durch das halbe Land um ihnen den Pelz von der Haut zu ziehen und sich einen Pelz zu schneidern. Damit ist sie f\u00fcr die Halloween-Kost\u00fcmkiste bestens geeignet.", " Sie spr\u00fcht sich die Haare schwarz und wei\u00df, wirft sich einen alten Pelz um und raucht den ganzen Abend. Er geht als kleiner Dalmatiner.", "Ja, die beiden sind ein Filmpaar. Tom Hanks, alias Chuck verbrachte in dem Film \u201eCast away\", nach einem Flugzeugabsturz Jahre auf einer einsamen Insel. Sein einziger Freund: Wilson der Volleyball. Lange Gespr\u00e4che am Strand und eine tragische Trennung auf dem offenen Meer machen sie schlie\u00dflich zu einem Hollywood-P\u00e4rchen. Ein bisschen Blut ist auch dabei, denn schlie\u00dflich malt Chuck Wilson mit seinem Blut ein Gesicht.", " Er kleidet sich in etwa so, als h\u00e4tte er Jahre auf einer einsamen Insel verbracht. Sie kleidet sich ganz in wei\u00df und malt sich mit roter Farbe ein Gesicht auf den Bauch."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/zehn-tipps-und-termine-was-ist-los-am-wochenende-in-und-um-koeln--24089952", "article_id": "24089952", "section": "", "article_headline_strong": "Zehn Tipps und Termine", "article_headline_normal": "Was ist los am Wochenende in und um K\u00f6ln?", "date": "27.10.17, 08:30 Uhr", "author": "Anna Westk\u00e4mper", "article_text": ["In K\u00f6ln l\u00e4sst sich an jedem Tag viel erleben. Gerade am Wochenende h\u00e4ufen sich jedoch tolle Events und man verliert schnell den \u00dcberblick, was in der Stadt so los ist. Daher haben wir f\u00fcr Sie ein paar Highlights zusammengestellt: Vom Herbstvolksfest in Deutz \u00fcber Halloween-Veranstaltungen bis hin zu Partys und Terminen, die sich als Ausflug anbieten sind hier zehn Tipps f\u00fcr Ihr Wochenende.", "Die ", " startet an diesem Freitag. Besucher k\u00f6nnen sich wieder auf zahlreiche Fahrgesch\u00e4fte freuen, wie die gr\u00f6\u00dfte mobile Wildwasserbahn Europas, Autoscooter und selbstverst\u00e4ndlich das obligatorische Riesenrad. Egal ob Zuckerwatte, Bratwurst oder Crepe, auch es gibt viele Leckereien. Wochentags und Samstag beginnt die Kirmes um 14 Uhr, Sonn- und Feiertags um 12 Uhr, an Allerheiligen um 18 Uhr. Bis 22 Uhr kann man sich dann auf dem Volksfest vergn\u00fcgen.", "Die Artconnection K\u00f6ln ist seit mehr als zehn Jahren Vernissage, Ausstellung und Sonderauktion. Das Konzept: m\u00f6glichst viele K\u00fcnstler stellen ihre Werke auf jeweils einem Quadratmeter aus, ein Kunstwerk kann f\u00fcr 230 Euro erworben werden. Ein Drittel dieses Verkaufspreises spenden die K\u00fcnstler und K\u00fcnstlerinnen an soziale Einrichtungen oder Stiftungen, wie in der Vergangenheit die Aids-Hilfe K\u00f6ln oder der Verein \u201eWir helfen\u201c der Familie Neven DuMont, der sich um bed\u00fcrftige Kinder k\u00fcmmert. In einer Sonderaktion pr\u00e4sentiert der K\u00f6lner K\u00fcnstler Oliver Jordan in diesem Jahr drei Skizzen von Heinrich B\u00f6ll, anl\u00e4sslich des 100-j\u00e4hrigen Geburtstages des Schriftstellers.", "Kardinal-Frings-Stra\u00dfe 1-3", "50668 K\u00f6ln", "Vor knapp sechs Wochen musste das legend\u00e4re Underground in K\u00f6ln-Ehrenfeld schlie\u00dfen (", "). Bis eine neue Location f\u00fcr den Kultclub in K\u00f6ln gefunden ist, weichen die Veranstalter auf andere Lokalit\u00e4ten aus. An diesem Wochenende k\u00f6nnen Fans des Underground gleich um die Ecke, im Helios37, zu gewohnter Musik bei den \u00fcblichen Underground-DJs tanzen.", "Heliosstra\u00dfe 37", "50825 K\u00f6ln", "Die Eisbahn am Lentpark hat wieder ge\u00f6ffnet und l\u00e4dt wie jeden Samstag zur Eisparty ein. Diesen Samstag steht die Party ganz unter dem Halloween-Motto. Grusel-Verkleidungen sind dabei herzlich willkommen, um das Styling zu perfektionieren, ist ein professioneller Maskenbildner vor Ort.", "Lentstra\u00dfe 30", "50668 K\u00f6ln", "An der mittelalterlichen Burg Satzvey wird diesen Samstag und an Halloween selbst ein gro\u00dfes Spektakel anl\u00e4sslich des Grusel-Tages veranstaltet. Ab 18 Uhr begr\u00fc\u00dft die Besucher ein schauriger F\u00e4hrmann auf dem Burgsee. Im Gutshof findet auf der B\u00fchne ein umfangreiches Programm mit Tanz, Bands und Feuershow statt, auch eine Aftershow-Party steht an.", " wird ein Halloween-Kinderland eingerichtet, in welchem die kleinen G\u00e4ste auf kindgerechte Weise von 18-22 Uhr Halloween erleben, w\u00e4hrend die Eltern sich in die Geisterwelt wagen. Die gebastelten Halloween-Masken k\u00f6nnen die Kinder mit nach Hause nehmen. Verkleidungen sind willkommen!", "An der Burg 3", "53894 Mechernich", "Kinder und Jugendliche zwischen sieben und 14 Jahren k\u00f6nnen live der Generalprobe des Orchesters in der K\u00f6lner Philharmonie verfolgen. Gespielt wird H\u00e4ndels \u201eFeuerwerksmusik\u201c und Zimmermanns \u201eSinfonie in einem Satz\u201c. Bevor die Probe losgeht, bekommen die Kinder eine Einf\u00fchrung zur Musik und zum Orchester. Anschlie\u00dfend gibt es ein kleines Gewinnspiel und eventuell ein Aufeinandertreffen mit einigen Musikern.", "Eine Anmeldung unter", " oder der 0221/22128979 wird erbeten.", "Philharmonie K\u00f6ln", "Bischofsgartenstra\u00dfe 1", "50667 K\u00f6ln", ", ", "Spiele-Fans treffen sich am Wochenende auf der weltweit gr\u00f6\u00dften Messe f\u00fcr Gesellschaftsspiele in Essen. Mehr als 1000 Spiele-Neuheiten k\u00f6nnen vom Publikum getestet werden. Dazu z\u00e4hlen Brettspiele aller Art f\u00fcr Erwachsene, Kinder und die ganze Familie, Strategie-, Abenteuer-, Fantasy- und auch Computerspiele. Wettbewerbe, Kurse und Turniere finden ebenfalls auf der Messe statt. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Besucher sich auf der \u201eComic Action '17\u201c, die im Rahmen der Spielemesse stattfindet, einen \u00dcberblick \u00fcber den in- und ausl\u00e4ndischen Comic-Markt verschaffen.", "Norbertstra\u00dfe 2", "45131 Essen", "Die Wohngemeinschaft ist Hostel, Caf\u00e9, Bar, Theater und noch viel mehr. An diesem Samstag findet dort \u201eLauter - Das Improtheater\u201c statt. Die selbsternannten \u201eVier Wonder Women und ihr Beau Jo\u201c spielen mit allem, was ihnen auf die B\u00fchne gebracht oder angeboten wird.", "Richard-Wagner-Stra\u00dfe 39", "50674 K\u00f6ln", "Seit f\u00fcnf Jahren findet der ", "am Bauspielplatz im Friedenspark statt. \u00dcber die S\u00fcdstadt hinaus ist der Floh-, Tr\u00f6del-, Familien- und Kreativmarkt mittlerweile bekannt. Regelm\u00e4\u00dfig treffen sich die K\u00f6lner hier, um nach Schn\u00e4ppchen, Klamotten, Alltagsbedarf und Skurrilem zu suchen. Sonntag wird das gro\u00dfe Jubil\u00e4um des Marktes gefeiert.", "Hans-Abraham-Ochs-Weg 1", "50678 K\u00f6ln", "Als erster \u00f6kologischen ", " wird \u201eDer gr\u00fcne Markt\u201c von den Veranstaltern beschrieben. Alles, was das Leben und die Stadt gr\u00fcner macht, soll auf dem Eventmarkt pr\u00e4sentiert werden. Dazu z\u00e4hlen Lebensmittel und Speisen, Mode, Getr\u00e4nke, Unterhaltung, Musik und Landwirtschaft. In der ehemaligen Fabrikhalle Barthonia k\u00f6nnen Besucher die Angebote der Aussteller aus den Bereichen Kosmetik, Accessoires, Bio-Lebensmittel und vielem mehr in Augenschein nehmen.", "Vogelsanger Stra\u00dfe 66", "50823 K\u00f6ln"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/die-fc-spieler-in-der-einzelkritik-guirassy-belohnt-sich--osako-ganz-schwach-28735816", "article_id": "28735816", "section": "", "article_headline_strong": "Die FC-Spieler in der Einzelkritik", "article_headline_normal": "Guirassy belohnt sich, Osako ganz schwach", "date": "28.10.17, 17:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im Derby gegen Bayer Leverkusen verspielt der 1. FC K\u00f6ln eine F\u00fchrung und verliert am ", " gegen die Werkself. Die FC-Spieler in der Einzelkritik.\u00a0", "Mit starken Paraden nicht nur gegen Bailey und Brandt. Dann zweimal machtlos."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/derby-analyse-bayer-verschaerft-die-sorgen-des-1--fc-koeln-28735814", "article_id": "28735814", "section": "", "article_headline_strong": "Derby-Analyse", "article_headline_normal": "Bayer versch\u00e4rft die Sorgen des 1. FC K\u00f6ln", "date": "28.10.17, 19:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Am zehnten Spieltag verliert der 1. FC K\u00f6ln das Gastspiel bei Bayer Leverkusen. Die Analyse zum Derby.\u00a0", "Bayer 04 Leverkusen hat den 1. FC K\u00f6ln im 61. Liga-Derby mit 2:1-Toren geschlagen und sich als Mannschaft der erweiterten Bundesliga-Spitze zur\u00fcckgemeldet. Die Sorgen des FC sind drei Tage nach dem Pokalsieg in K\u00f6ln nicht nur zur\u00fcck, sondern viel gr\u00f6\u00dfer geworden. Zwei Punkte nach zehn Spieltagen sind ein neuer Tiefpunkt.", "Das K\u00f6lner 1:0 resultierte in der 23. Minute aus einem Einwurf, einer Spezialit\u00e4t des D\u00e4nen Frederic S\u00f6rensen. Dieser erreichte den Kollegen Sehrou Guirassy, der den Leverkusener Jonathan Tah mit einer Drehung extrem schlecht aussehen lie\u00df. Und so konnte der Ungl\u00fcckssch\u00fctze des 0:0 gegen Bremen das 1:0 erzielen. Dem 1:1 von Leon Bailey in der 53. Minute ging eine Ballstaffette voraus: Charles Aranguiz spielte auf Lucas Alario, der auf Kevin Volland, der wiederum zum einlaufenden Leon Bailey durchsteckte. Der Jamaikaner umkurvte Torh\u00fcter Timo Horn und schoss ein. Vor dem 2:1 von Sven Bender gen\u00fcgte in der 73. Minute ein Eckball von Wendell und eine Kopfballverl\u00e4ngerung von Jonathan Tah. Bender reagierte blitzschnell im Fallen mit einem Drehschuss.\u00a0", "Beim 1. FC K\u00f6ln das taktische Verhalten, die Geschlossenheit und der Einsatz in den ersten 45 Minuten. Viel besser als in dieser Halbzeit kann der FC in dieser Formation vermutlich nicht spielen. Bei Bayer 04 Leverkusen \u00fcberzeugte das Aufb\u00e4umen nach der Pause. Vor allem die individuellen F\u00e4higkeiten der jungen Offensivspieler brachten die Entscheidung. Dem hatte die durch den Ausfall von Dominic Maroh geschw\u00e4chte FC-Defensive zu wenig entgegenzusetzen.", "Die Kommunikation des per Videobeweis zur\u00fcckgenommenen vermeintlichen Tores in der 85. Minute. Einen sehenswerten Konter \u00fcber\u00a0", "\u00a0offenbar zum entscheidenden 3:1 vollendet. Schiedsrichter Manuel Gr\u00e4fe erkannte es spontan an. W\u00e4hrend die Bayer-Fans feierten und alle dieses Spiel im Kopf abhakten, entstanden auf dem Feld Diskussionen, die man aber auf die Explosion eines B\u00f6llers im FC-Fan zur\u00fcckf\u00fchrte. Pl\u00f6tzlich erschien das Video-Assistenten-Zeichen auf der Anzeigetafel. Der Spielstand wurde auf 2:1 zur\u00fcckgestellt. Auf den Monitoren der Pressetrib\u00fcne zeigte sich, dass Bailey die Szene in der eigenen H\u00e4lfte mit einem Handspiel eingeleitet hatte. Die Videoassistenten in K\u00f6ln hatten das richtig gesehen. Aber im Stadion verstand keiner, was los war.", "Leon Bailey. Wieder. Wie schon in M\u00f6nchengladbach hatte der 19-J\u00e4hrige Jamaikaner gro\u00dfen Anteil daran, dass ein Spiel nach Pausenr\u00fcckstand noch gedreht wurde. Mit seiner Schnelligkeit, seiner Unberechenbarkeit und seinem beeindruckenden linken Fu\u00df war der Leverkusener Au\u00dfenst\u00fcrmer nicht zu kontrollieren. Bailey ist auf dem Weg, zu einem der spektakul\u00e4rsten Spieler der Bundesliga zu werden.", "Daf\u00fcr kommen zwei Momente in Frage. Einer in der 45. Minute. Einer in der Halbzeit. Als Salih \u00d6czan seinem Kollegen Dominic Maroh kurz vor der Halbzeit auf den Fu\u00df fiel, war die FC-Defensive noch kompakt und stark. Ohne Maroh, der sich am Sprunggelenk verletzte, war sie es nicht mehr. Weil Heiko Herrlich zur Pause entschied. Lucas Alario als echten Mittelst\u00fcrmer zu bringen. Beides zusammen hat f\u00fcr eine Ver\u00e4nderung der Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse gesorgt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/lukas-podolski--es-wuerde-mich-stolz-machen--nochmal-fuer-den-fc-zu-spielen--28737586", "article_id": "28737586", "section": "", "article_headline_strong": "Lukas Podolski", "article_headline_normal": "\u201eEs w\u00fcrde mich stolz machen, nochmal f\u00fcr den FC zu spielen\u201c", "date": "29.10.17, 11:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die aktuelle sportliche Krise des 1. FC K\u00f6ln geht auch an Ex-FC-Spieler Lukas Podolski nicht spurlos vorbei. Dar\u00fcber sprach der ehemalige Nationalspieler jetzt in einem ", ":\u00a0\u201eNat\u00fcrlich geht das nicht spurlos an mir vorbei, ist doch klar\u201c, sagte Podolski: \u201eIch bin Fan - in guten und auch in schlechten Zeiten. Allerdings bin ich zu weit weg, um Entscheidungen zu kommentieren.\u201c", "Der St\u00fcrmer, der aktuell bei Vissel Kobe in Japan spielt, glaubt aber noch an die Wende im Abstiegskampf: \u201eDer FC muss schauen, dass er bis zum Winter noch so viele Punkte wie m\u00f6glich holt - und dann nochmal sinnvoll auf dem Transfermarkt t\u00e4tig wird.\u201c", "Die Frage, ob sich Podolski eines Tages nochmal im Trikot des 1. FC K\u00f6ln sieht ist mittlerweile obligatorisch - und durfte auch in diesem Fall nicht fehlen. Nachdem der 32-J\u00e4hrige im Sommer in einem", " gesagt hatte, er w\u00fcrde vom FC tr\u00e4umen, hat er jetzt noch einmal die Bedeutung des Klubs f\u00fcr ihn pers\u00f6nlich herausgestellt.\u00a0", "\u201eIch habe nie geleugnet,\u00a0dass ich noch mal f\u00fcr den FC spielen will. Warum soll ich da um den hei\u00dfen Brei herumreden? Ich brauche mich da aber nicht anzubieten. Der FC ist mein Verein und bedeutet mir sehr viel. Es w\u00fcrde mich stolz machen, noch einmal das Trikot mit dem Gei\u00dfbock zu tragen\u201c, sagte Podolski. (msc)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/fc-kapitaen-lehmann-nach-derby-pleite--wir-gehen-den-weg-gnadenlos-weiter--28736418", "article_id": "28736418", "section": "", "article_headline_strong": "FC-Kapit\u00e4n Lehmann nach Derby-Pleite", "article_headline_normal": "\u201eWir gehen den Weg gnadenlos weiter\u201c", "date": "29.10.17, 08:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Trotz einer F\u00fchrung muss sich der 1. FC K\u00f6ln knapp mit ", " geschlagen geben. Die Stimmen zum Spiel.", " \u201eGratulation an Bayer Leverkusen. Wenn man die 90 Minuten sieht, hat Leverkusen verdient gewonnen. Bayer hatte die bessere Struktur und das bessere Passspiel. Wir haben es in der ersten H\u00e4lfte ganz gut gemacht. Aber nach der Pause sind wir nicht mehr gut ins Spiel gekommen.\u201c", "\u201eWir sind gut ins Spiel gekommen. Das Gegentor war \u00fcberragend gemacht. Der Ausgleich war mehr als verdient. Am Ende war eine Standardsituation wieder mal entscheidend. Grunds\u00e4tzlich bin ich sehr zufrieden.\u201c", " \u201eWir spielen nicht schei\u00dfe, aber uns fehlen die Siege. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir alles geben. Vor der L\u00e4nderspielpause brauchen wir wenn m\u00f6glich zweimal drei Punkte. Es gab weder einen Bruch zwischen Mannschaft und Trainer noch mit Schmadtke. Wir ziehen alle an einem Strang, das sieht man. Wir gehen den Weg gnadenlos weiter, und irgendwann werden wir auch daf\u00fcr belohnt.\u201c", "\u201eWir stecken nie auf \u2013 und man sieht es auch, dass wir es immer weiter probieren. Wir werden nicht aufstecken und weiterspielen. Das schwere Heimspiel gegen Hoffenheim ist erneut ein Endspiel f\u00fcr uns. Wie schon gegen Werder Bremen m\u00fcssen wir da unbedingt etwas holen, ansonsten wird der Abstand zu gro\u00df. Wir brauchen eine Serie, um da wieder rauszukommen. Der Fokus liegt jetzt auf der Bundesliga, aber trotzdem m\u00fcssen wir am Donnerstag ein gutes Spiel in der Europa League machen. Es wird Zeit, dass wir endlich drei Punkte in der Bundesliga holen.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/nettersheim/postbote-ignoriert-absperrung-grosseinsatz-in-nettersheim-nach-brand-in-kueche-28738572", "article_id": "28738572", "section": "", "article_headline_strong": "Postbote ignoriert Absperrung", "article_headline_normal": "Gro\u00dfeinsatz in Nettersheim nach Brand in K\u00fcche", "date": "29.10.17, 15:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein K\u00fcchenbrand in einem Einfamilienhaus in Bouderath l\u00f6ste am Samstagmittag einen Gro\u00dfeinsatz der Nettersheimer Feuerwehr aus. Gegen 11.55 Uhr hatte ein aufmerksamer Nachbar den Warnton eines Rauchmelders vernommen und sofort die Rettungsleitstelle in Euskirchen informiert.", "Die setzte den kompletten L\u00f6schzug 3 der Gemeinde Nettersheim in Marsch. Unter der Leitung von Gemeindebrandinspektor Rene Schreiber r\u00fcckten 43 Feuerwehrleute zum Einsatzort aus. \u201eAls wir eintrafen, war das Feuer bereits aus, weil es gl\u00fccklicherweise keine neue Nahrung mehr fand\u201c, sagte Schreiber. Dennoch r\u00fcckte ein Einsatztrupp unter Atemschutz in die stark verqualmte K\u00fcche vor und suchte nach weiteren m\u00f6glichen Glutnestern. F\u00fcndig wurden die Einsatzkr\u00e4fte nicht.", "Noch vor Ort setzten sich die L\u00f6schgruppenf\u00fchrer und der Einsatzleiter zur Besprechung zusammen. Ein Postbote hatte w\u00e4hrend des Einsatzes f\u00fcr \u00c4rger gesorgt. Er hatte die Absperrung an der M\u00fcnstereifeler Stra\u00dfe ignoriert. \u201eEr hat sich mit seinem Postauto einfach seinen Weg durch die Feuerwehrleute gebahnt. Das geht nat\u00fcrlich gar nicht\u201c, schimpfte Schreiber. Er k\u00fcndigte an, diesen Vorgang bei der Polizei anzuzeigen. (tom)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/euskirchen/noch-bis-dienstag-geoeffnet-grosser-andrang-auf-euskirchener-kirmes-28738608", "article_id": "28738608", "section": "", "article_headline_strong": "Noch bis Dienstag ge\u00f6ffnet", "article_headline_normal": "Gro\u00dfer Andrang auf Euskirchener Kirmes", "date": "29.10.17, 15:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die ersten gebrannten Mandeln waren schon verkauft, da hatte Euskirchens B\u00fcrgermeister Dr. Uwe Friedl die Kirmes noch gar nicht er\u00f6ffnet. Bereits zum 695. Mal lag am letzten Oktoberwochenende der Duft-Mix aus Zuckerwatte, Bratwurst und Reibekuchen in der Kreisstadt-Luft. Bei niedrigen Temperaturen, daf\u00fcr aber bei trockenem Wetter lie\u00df es sich der erste B\u00fcrger der Stadt nicht nehmen, eine Runde \u00fcber die Kirmes zu drehen.", "An den ersten beiden Kirmestagen schlenderten bereits Tausende \u00fcber den zwei Kilometer langen Kirmesparcours. W\u00e4hrend es vom Alten Markt zum Charleviller Platz in Schrittgeschwindigkeit vorw\u00e4rts ging, waren die Besucher auf den Fahrgesch\u00e4ften mitunter rasend schnell unterwegs. Auf dem Charleviller Platz sorgt noch bis Dienstag das Fahrgesch\u00e4ft \u201eHigh Impress\u201c f\u00fcr Kribbeln im Bauch. Im weiteren Verlauf des Rundgangs k\u00f6nnen die Festplatzbesucher in der Tauschsimulationsanlage U-3000 in eine Traumwelt unter Wasser eintauchen oder bei angenehmer Flugh\u00f6he im Hollywood Star die Aussicht auf den Festplatz genie\u00dfen.", "Skurrile Gags und witzige Hindernisse machen einen Gang durch das f\u00fcnfst\u00f6ckige Laufgesch\u00e4ft Crazy Island zu einem puren Erlebnis.", "Nach der kurzfristigen Absage des Fahrgesch\u00e4fts \u201eSalto Mortale\u201c musste ein wenig improvisiert werden. Die Familienachterbahn \u201eWilli der Wurm\u201c wanderte vom Alten Markt auf den Charleviller Platz. Dadurch wirkt der Alte Markt nun recht leer.", "\u00dcberhaupt f\u00e4llt auf, dass der Abstand zwischen den einzelnen Buden und Fahrgesch\u00e4ften recht gro\u00df ist \u2013 ein Umstand, der auf das Sicherheitskonzept der Stadt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \u201eDadurch geht das Flair zwar ein wenig verloren, doch die Sicherheit geht nat\u00fcrlich vor\u201c, sagte Besucherin Claudia Schramm.", "F\u00fcr Rettungs- und Fluchtwege hatte Leonie keine Augen. Die Jugendliche hatte mit ihren beiden Hauptgewinnen allerdings auch schwer zu tragen. \u201eIch hatte noch ein paar Lose von der vergangenen Kirmes. Ich habe mir ein paar neue gekauft und jetzt gleich zweimal den Hauptgewinn gezogen\u201c, freute sie sich.", "Eine Hand frei f\u00fcr eine Zuckerwatte hatte Leonie aber nicht. Die g\u00f6nnten sich daf\u00fcr Marcel Hennig und seine Freundin Sarah Werker. \u201eIch habe 40 Euro Kirmesgeld bekommen. Das sollte reichen\u201c, erkl\u00e4rte der Euskirchener auf dem Alten Markt.", "Auf dem Annaturmplatz und dem Charleviller Platz findet man in diesem Jahr wieder die heimlichen Helden einer jeden Kirmes. W\u00e4hrend M\u00e4dchen f\u00fcr ihn schw\u00e4rmen, gucken Jungs eher eifers\u00fcchtig in seine Richtung.", "Da hilft auch kein Lebkuchenherz f\u00fcr die Angebetete, wenn er in seinem \u201eAuto\u201c stehend l\u00e4ssig vorbeif\u00e4hrt. Auf dem Simon-Juda-Markt ist das nicht anders. Schlie\u00dflich hat der junge Mann die Lizenz zum r\u00fcckw\u00e4rts Einparken. Doch nicht nur das: Er hat auch den Schl\u00fcssel f\u00fcr jeden Autoscooter, der stilecht an einem Fuchsschwanz baumelt, und er kann solange fahren, wie er m\u00f6chte. Doch was nach Vergn\u00fcgen und dem ultimativen Hauptgewinn einer jeden Losbude aussieht, ist in Wirklichkeit ein echter Knochenjob. Nein, nicht cruisen im Autoselbstfahrer, sondern die Arbeit, die die Zigtausende von Kirmesbesuchern in Euskirchen nicht sehen.", "Bereits drei Tage vor der Er\u00f6ffnung waren die meisten Schausteller in der Kreisstadt. Auch der Autoscooter am Charleviller Platz wurde schon Tage zuvor aufgebaut.", "Doch das ist nat\u00fcrlich nicht das einzige Fahrgesch\u00e4ft, das von der Kirmes in der Kreisstadt nicht mehr wegzudenken ist. Auch das \u201eBreakdance\u201c ist in der Kreisstadt Kult. Das Fahrgesch\u00e4ft, bei dem die Gondeln in Schr\u00e4glage um sich selbst rotieren, ist nach all den Jahren bei Jung und Alt immer noch beliebt.", "Egal, ob als Fahrgesch\u00e4ft im eigentlichen Sinn oder als Treffpunkt. Auch in Euskirchen ist \u201eBreakdance\u201c \u2013 \u00e4hnlich wie der Autoscooter \u2013 Anziehungs- und Verweilpunkt f\u00fcr Jugendliche. Doch die Wenigsten wissen wohl, wie viel Arbeit hinter dem Spa\u00df f\u00fcr die Besucher steckt.", "\u201eWenn um 7 Uhr der Wecker klingelt und ich abends kaputt ins Bett falle, dann ist da nicht der Hauch von Kirmes-Romantik dabei\u201c, berichtet Klaus Breuer. Hinzu komme, dass das Bett zwar bequem sei, aber in einem Wohnwagen stehe. Und seine Freundin mehrere Hundert Kilometer entfernt sei.", "\u201eIch sehe sie dementsprechend selten. Aber sie wei\u00df, dass ich meinen Job gerne mache. Mein Chef wei\u00df auch, dass ich sie liebe. Und wenn es mal zu viel werden sollte, dann ist sie es, die an erster Stelle steht\u201c, sagt Breuer. Also doch ein Hauch von Kirmes-Romantik. Und das Ganze ohne rot-kandierte \u00c4pfel.", "Adrenalin-Junkies, Kirmes-Romantiker und Freunde von Bratwurst, Zuckerwatte und Hauptgewinnen kommen auf dem Euskirchener Simon-Juda-Markt noch bis Dienstag 22 Uhr voll auf ihre Kosten."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-erft/huerth/unter-drogen-pkw-fahrer-fluechtet-nach-unfall-in-huerth---verfolgungsjagd-mit-polizei-28738282", "article_id": "28738282", "section": "", "article_headline_strong": "Unter Drogen", "article_headline_normal": "Pkw-Fahrer fl\u00fcchtet nach Unfall in H\u00fcrth \u2013 Verfolgungsjagd mit Polizei", "date": "29.10.17, 13:59 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gleich mehrerer Vergehen hat sich ein 25-j\u00e4hriger Autofahrer in H\u00fcrth schuldig gemacht. Zudem wurde ein 18-J\u00e4hriger Radfahrer verletzt. Die Polizei konnte den Unfallfahrer erst nach einer Verfolgungsjagd stoppen.", "Ermittlungen der Polizei zufolge hatte der 25-J\u00e4hrige am Freitag gegen 14 Uhr auf der Kalscheurener Stra\u00dfe einen Fahrradfahrer mit seinem Auto erfasst. Der 18-J\u00e4hrige st\u00fcrzte zu Boden und wurde leicht verletzt.", "Anstatt anzuhalten und sich um den Verletzten zu k\u00fcmmern, trat der 25-J\u00e4hrige Zeugenangaben zufolge aufs Gas und rauschte mit erh\u00f6hter Geschwindigkeit davon.", "Die Polizei fahndete nach dem Fahrzeug und wurde tats\u00e4chlich gegen 14.40 Uhr, also nur eine halbe Stunde sp\u00e4ter, bereits auf der Max-Planck-Stra\u00dfe f\u00fcndig. Als der Fahrer des dunkelroten Wagens auch noch die Anhaltezeichen der Polizeistreife missachtete, nahmen die Beamten die Verfolgung auf.", "Rund drei Kilometer weiter gab der 25-J\u00e4hrige auf und parkte sein Fahrzeug in einer Parkbucht.", "Als Motiv f\u00fcr seine Flucht nannte de Mann aus H\u00fcth, er habe keinen F\u00fchrerschein. Zus\u00e4tzlich gab er zu, Drogen genommen zu haben. Sp\u00e4ter stellte sich dann auch noch heraus, dass die Kennzeichen an dem Auto gestohlen waren. (jv)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/leverkusen/stadt-leverkusen/derby-leverkusen-gegen-koeln-viel-imponiergehabe-und-gebruell--wenig-gewalt-28739108", "article_id": "28739108", "section": "", "article_headline_strong": "Derby Leverkusen gegen K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Viel Imponiergehabe und Gebr\u00fcll, wenig Gewalt", "date": "29.10.17, 17:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn zutreffen sollte, was am Samstagnachmittag auf den Stra\u00dfen der Stadt so geschrien wurde, dann war Leverkusen an diesem Tag voller \u201eHurens\u00f6hne\u201c. So lautet die aktuell angesagte Anrede, mit der die Fans von Bayer 04 Leverkusen und des 1.FC K\u00f6ln einander begr\u00fc\u00dfen. Und geschrien und tierisch gebr\u00fcllt wurde reichlich, denn bei diesem Derby wurde eine Erzfeindschaft gepflegt: Wenn K\u00f6ln und Leverkusen im Fu\u00dfball aufeinandertreffen, dann brennt zumeist die Luft.", "Das zeigte, ganz w\u00f6rtlich genommen, der schwarz gekleidete Bayer-Ultra-Fanblock, der sich nach dem Treffen am \u201eStadion-Eck\u201c unter die Autobahnbr\u00fccke auf die Bismarckstra\u00dfe begab und sich dort lautstark und \u2013 dank Pyrotechnik \u2013 mit rotem Rauch eingenebelt zombiegleich inszenierte.", "Das dumpfe Gebr\u00fcll der Fanhorde lie\u00df keinen Zweifel daran aufkommen, dass dem \u201eSchei\u00df-FC\u201c jene Abreibung verpasst werden sollte, die Spieler Julian Brandt schon mit seiner Zielvorgabe angek\u00fcndigt hatte, seine Mannschaft m\u00fcsse weiter drauftreten, wenn der FC am Boden liege. Mit einer Choreo in der Nordkurve der BayArena, bei der sich die Leverkusen-Fans eindrucksvoll als \u201eGoatbusters\u201c (Ziegenbek\u00e4mpfer) feierten, wurde die Botschaft ins Stadion getragen.", "So leicht aber wollten die Tabellenletzten aus K\u00f6ln es der Werkself nicht machen. Die FC-Fans, von einem starken Polizeiaufgebot geleitet, stimmten ihrerseits lautstarke Beschimpfungen der Gastgeber an und konnten ihr Gl\u00fcck zur Halbzeitpause kaum fassen, nachdem ihr Team in F\u00fchrung gegangen war. Erst gegen Ende der zweiten Halbzeit musste die Polizei bei den inzwischen frustrierten G\u00e4sten eingreifen, die einen B\u00f6ller im Stadion z\u00fcndeten, Absperrgitter besch\u00e4digten und Ordner angriffen. Strafanzeigen wurden aufgenommen; die Videoauswertung soll zur \u00dcberf\u00fchrung von T\u00e4tern beitragen. Eine \u00fcberschaubare Schl\u00e4gerei an der Fankneipe \u201eStadion-Eck\u201c listet der Einsatzbericht der Polizei noch auf, die mit sichtbar gro\u00dfem Aufgebot demonstrativ Gelassenheit zur Schau stellte. \u201eF\u00fcr ein solches Derby war das ein wirklich sehr ruhiger Verlauf\u201c, so die Bilanz des Polizeisprechers.", "Deutlich mehr als die Polizei hatten an diesem Tag dagegen die Sammler leerer Flaschen und Getr\u00e4nkedosen zu tun, die ebenfalls in gro\u00dfer Zahl auf den Spuren der Fans ihre Ernte einfuhren. Denn bei allen Differenzen zwischen den beiden Clubs \u2013 in einem sind sich ihre Anh\u00e4nger absolut einig: K\u00f6lsch geht immer. Und das lief nun wirklich in gro\u00dfen Mengen durch die Kehlen \u2013 und verlie\u00df die Fans dann wieder in Gr\u00fcnanlagen und an H\u00e4userw\u00e4nden."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/nippes/keine--extrawurst--rentnerin-mit-e-mobil-in-nippes-weiterhin-durch-autos-eingesperrt-28640974", "article_id": "28640974", "section": "", "article_headline_strong": "Keine \u201eExtrawurst\u201c", "article_headline_normal": "Rentnerin mit E-Mobil in Nippes weiterhin durch Autos eingesperrt", "date": "29.10.17, 10:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["Weiterhin verzwickt bleibt die Lage f\u00fcr die Rentnerin aus der Schwerinstra\u00dfe, die auf ein E-Mobil angewiesen ist, sich jedoch von den in ihrer Stra\u00dfe auf dem B\u00fcrgersteig geparkten Autos in ihrer Fortbewegung behindert f\u00fchlt.", "Bereits zum zweiten Mal hat sich die Bezirksvertretung Nippes mit ihrem Anliegen befasst, nachdem der Ratsausschuss f\u00fcr Anregungen und Beschwerden Anfang Juli in seiner Sitzung per einstimmigem Beschluss empfohlen hatte, der Bitte der Rentnerin um eine Bordsteinabsenkung vor ihrem Haus zu folgen.", "Damit k\u00f6nnte die 78-J\u00e4hrige mit ihrem Elektrogef\u00e4hrt leichter den gegen\u00fcber liegenden Gehweg erreichen, auf dem keine Autos stehen. Parken auf dem B\u00fcrgersteig ist an der Schwerinstra\u00dfe offiziell nicht erlaubt, wird von der Stadt jedoch wegen der Stellplatznot geduldet.", "Diesmal blieben die Bezirksvertreter sogar noch hinter ihrem urspr\u00fcnglichen Beschluss zur\u00fcck: Hatten sie vor den Sommerferien die Bordstein-Absenkung abgelehnt, aber zumindest noch daf\u00fcr pl\u00e4diert, dass die Verwaltung den Bereich verst\u00e4rkt wegen Parks\u00fcndern \u00fcberwachen m\u00f6ge - und einen Markierungsstrich auf dem B\u00fcrgersteig ziehen soll, der die absolute Grenze f\u00fcr geparkte Fahrzeuge anzeigt -, fiel dieser Teil diesmal komplett heraus.", "\"Die Bezirksvertretung Nippes spricht sich gegen die Absenkung des B\u00fcrgersteigs aus\", hei\u00dft es nun einfach. Die Gr\u00fcnen-Fraktion stimmte gegen das Votum und wollte nach wie vor die Bordsteinabsenkung erreichen; FDP-Mandatstr\u00e4ger Biber Happe enthielt sich.", "\"Wir sind hier \u00fcber das Ziel hinausgeschossen, denn wir vertreten die Belange der Allgemeinheit. Eine Bordstein-Absenkung w\u00e4re aber ein Einzelfall\", begr\u00fcndete CDU-Fraktionschef Christoph Schmitz das neue Votum. \"Gr\u00fcnde, hier eine Extrawurst zu braten, gibt es nicht, denn viele Senioren fahren im E-Rollstuhl.\" Das Gleiche gelte f\u00fcr den vorgeschlagenen wei\u00dfen Strich, der der Rentnerin ihren Durchfahrts-Korridor sichern sollte. \"Auch da sind wir \u00fcbers Ziel hinausgeschossen.\"", "Dem trat Gr\u00fcnen-Fraktionschef Helmut Metten entgegen. \"Ich finde sehr wohl, dass wir auch f\u00fcr einzelne B\u00fcrger zust\u00e4ndig sind. Wenn alles streng nach Satzung geregelt w\u00fcrde, w\u00e4re diese Stadt nicht mehr lebenswert.\" Herbert Clasen, der Nippeser Seniorenvertreter und Mettens Amtsvorg\u00e4nger, beklagte die erneute Ablehnung. \"Dass Autos dort \u00fcberhaupt parken k\u00f6nnen, wird als falsch empfunden. Es ganz zu unterbinden w\u00e4re auch nicht mein Fall; aber es geht nur um das eine konkrete Anliegen der Rentnerin.\"", "Er hatte mit der Seniorin f\u00fcr die Bordstein-Absenkung gek\u00e4mpft und best\u00e4tigte, dass es auf dem Gehweg weiter sehr eng sei. \"Mit einem Meter Durchfahrts-Korridor k\u00f6nnte man leben, aber nicht mit 80 Zentimetern.\""]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/innenstadt/chlodwigplatz-weihnachtsmarkt-absage-hinterlaesst-luecke-im-herzen-der-suedstadt-28737692", "article_id": "28737692", "section": "", "article_headline_strong": "Chlodwigplatz", "article_headline_normal": "Weihnachtsmarkt-Absage hinterl\u00e4sst L\u00fccke im Herzen der S\u00fcdstadt", "date": "29.10.17, 11:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die S\u00fcdstadt kommt fraglos ohne Weihnachtsmarkt auf dem Chlodwigplatz aus. Es gibt genug Veranstaltungen im Veedel, auch in der Adventszeit. Der Streit der Veranstalter, der in diesem Jahr zur Absage gef\u00fchrt hat, hinterl\u00e4sst aber trotzdem eine L\u00fccke im Herzen des Veedels, vielleicht nicht nur im r\u00e4umlichen Sinn. Denn mit dem Markt war so etwas wie ein wenig Hoffnung auf mehr Gemeinschaft verbunden.", "Und zweifellos haben sich dort in der Adventszeit der vergangenen Jahre Menschen nach der Arbeit getroffen, die sich sonst alleine auf den Weg nach Hause gemacht h\u00e4tten, haben sich Nachbarn au\u00dferhalb der eigenen vier W\u00e4nde verabredet, haben Besucher aus anderen Vierteln ein bisschen S\u00fcdstadt-Luft und Weihnachtsduft geschnuppert. Auf dem neu gestalteten Platz w\u00e4re das sicher noch einmal gem\u00fctlicher geworden.", "Wer jetzt aber beklagt, dass das alles nun zusammen mit dem Weihnachtsmarkt ausf\u00e4llt, \u00fcbersieht eines: Gl\u00fchweinbuden und Verkaufsst\u00e4nde wurden nicht von ehrenamtlichen Initiativen getragen, sondern von H\u00e4ndlern aus dem Vierteln und Veranstaltern, die Geld verdienen m\u00fcssen.", "Der Markt wurde von Interessengemeinschaften organisiert, die ihren Mitgliedern und damit kommerziellen Interessen verpflichtet sind, und nicht etwa von einem gemeinn\u00fctzigen B\u00fcrgerverein. Einen solchen mit Mitgliedern, die ehrenamtlich den n\u00f6tigen Aufwand stemmen k\u00f6nnten, gibt es in der S\u00fcdstadt n\u00e4mlich nicht. Diese L\u00fccke wird vielen derzeit schmerzlich bewusst."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/innenstadt/naechtlicher-streit-19-jaehriger-in-deutz-mit-einem-messer-verletzt-28738296", "article_id": "28738296", "section": "", "article_headline_strong": "N\u00e4chtlicher Streit", "article_headline_normal": "19-J\u00e4hriger in Deutz mit einem Messer verletzt", "date": "29.10.17, 13:59 Uhr", "author": null, "article_text": ["In Deutz wurde ein 19-J\u00e4hriger in der Nacht von Samstag auf Sonntag bei einem Streit mit einem Messer verletzt.", "Das Opfer lief kurz nach Mitternacht mit drei Freunden auf der Kasemattenstra\u00dfe, als es zu einem Streit mit zwei anderen jungen M\u00e4nnern kam. Einer der M\u00e4nner zog ein Messer und verletzte den 19-J\u00e4hrigen leicht im Gesicht. Danach fl\u00fcchteten die T\u00e4ter. Der Verletzte wurde vor Ort im Rettungswagen ambulant versorgt.", "Am Sonntagmorgen hat die K\u00f6lner Polizei dann einen 22-j\u00e4hrigen Tatverd\u00e4chtigen festgenommen. Er und sein Begleiter m\u00fcssen sich nun wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung strafrechtlich verantworten. (lis)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/wettstreit-im-e-werk-kasalla-und-zwei-comedians-spielen--maedche-jaeje-junge---28738698", "article_id": "28738698", "section": "", "article_headline_strong": "Wettstreit im E-Werk", "article_headline_normal": "Kasalla und zwei Comedians spielen \u201eM\u00e4dche j\u00e4je Junge\u201c", "date": "29.10.17, 15:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["In Schlauchbooten durch das E-Werk \u2013 nicht unbedingt die erste Wahl, wenn man als k\u00f6lscher Rock\u2019n\u2019Roller einen Wunsch frei hat. Flo Peil und Sebi Wagner, die beiden Kasalla-Musiker, wagten den Karrieresprung trotzdem.", "Beim lustigen Wettstreit \u201eM\u00e4dche j\u00e4je Junge\u201c trat Peil f\u00fcr die weibliche Fraktion der XX-Chromosomen an, Wagner f\u00fcr die XY-Jungs, beide zu den Kl\u00e4ngen von \u201ePirate\u201c quer durch die Halle getragen auf den H\u00e4nden der begeisterten Fans. Das ganze war Teil eines Spa\u00df-Konzerts im Rahmen des Comedy-Festivals.", "Dass es kein normales Kasalla-Konzert werden w\u00fcrde, machte die Band gleich zu Anfang klar: Nachdem die Musiker ihren Gassenhauer \u201eAlle Jl\u00e4ser huh\u201c erst im Original-Arrangement gespielt hatten, folgten eine Punk-Version f\u00fcr die Junge und eine Boyband-Parodie f\u00fcr die M\u00e4dche. Dann wechselten sich die bew\u00e4hrten und umjubelten Kasalla-Hits mit Spielen ab, f\u00fcr die f\u00fcnf M\u00e4dchen und f\u00fcnf Jungs aus dem Publikum in die Sofa-Inseln auf der B\u00fchne komplimentiert worden waren.", "Mario-Kart auf der Spielekonsole, der Turmbau zu K\u00f6lle \u00e0 la Jenga und vor allem ein frappierend guter Breakdance-Battle mit Frieda und Yasin, bei der das E-Werk tobte \u2013 zum Schluss stand es 5:5 in der Chromosomen-Schlacht, und Kasalla konnte beruhigt \u201eMer sin Eins\u201c spielen.", "Dass es ein so lustiger und kurzweiliger Abend wurde, ist aber vor allem den beiden Comedians Jan van Weyde im Glitzer-Dinner-Jacket und Simon Pearce im roten Kleid mit Schwarzhaar-Per\u00fccke (Michelle Obama m\u00fcssen die Ohren geklingelt haben) zu verdanken. Locker aus der H\u00fcfte und mit flotten Spr\u00fcchen moderierten sie die Spiele und hatten selbst ganz offensichtlich einen Riesenspa\u00df dabei."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/olaf-schubert-im-tanzbrunnen-politisches-kabarett-durch-die-hintertuer-der-comedy-28738642", "article_id": "28738642", "section": "", "article_headline_strong": "Olaf Schubert im Tanzbrunnen", "article_headline_normal": "Politisches Kabarett durch die Hintert\u00fcr der Comedy", "date": "29.10.17, 15:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es muss das Jahr 2000 gewesen sein. Im Theaterhaus in der Ehrenfelder Stammstra\u00dfe l\u00e4uft im Rahmen des Comedy-Festivals eine Mix-Show. Auf der B\u00fchne steht ein spindeld\u00fcrres M\u00e4nnchen, das niemand kennt \u2013 flusige Haare, die Jeans eine Nummer zu weit, ein \u00e4rmelloser Chemiefaser-Pullunder mit nichts drunter.", "Zum Erbarmen, man m\u00f6chte ihm \u2013 er kommt aus Dresden \u2013 am Liebsten ein Paket mit Nahrhaftem nach dr\u00fcben schicken. Der Kerl s\u00e4chselt leicht, wei\u00df am Ende des Satzes manchmal nicht, was er am Anfang gesagt hat \u2013 und das Publikum kann sich vor Lachen nicht halten.", "17 Jahre sp\u00e4ter, Samstagabend im ausverkauften Theater am Tanzbrunnen. Der spindeld\u00fcrre Olaf Schubert, flusige Haare und im \u00e4rmellosen Pullunder mit nichts drunter, kommt, als seien nur ein paar Tage vergangen, auf die B\u00fchne, s\u00e4chselt kurz \u201eS\u00f6\u00f6\u00f6\u2026\u201c, und die Halle tobt. \u201eSexy forever\u201c hei\u00dft das Programm, mit dem er seine \u201esinnliche Seite\u201c pr\u00e4sentieren m\u00f6chte. Da die nicht sonderlich ausgepr\u00e4gt ist, erkl\u00e4rt Schubert ersatzweise kurzerhand mal \u201edas Gesellschaftssystem\u201c.", "Es g\u00e4be zwei gallische D\u00f6rfer, die sich dem Kapitalismus entgegenstellten \u2013 Nordkorea und Th\u00fcringen. Um Th\u00fcringen m\u00fcsse man sich aber keine Sorgen machen, es best\u00fcnde zu 80 Prozent aus Wald, der Rest seien B\u00e4ume. Deshalb brauche Th\u00fcringen keine Regierung, sondern einen F\u00f6rster. Und so geht es weiter, mit irren Wendungen und Wortverdrehungen.", "Schubert, der auch in der \u201eHeute Show\u201c die Lage der Nation kommentiert, ist \u00fcber die Jahre aber politischer geworden, er macht quasi Kabarett durch die Hintert\u00fcr der Comedy wenn er etwa sagt: \u201eWer freiwillig Erzieher wird, gibt zu, dass er vom Leben nichts mehr erwartet.\u201c Oder: \u201eWer Mohren ins Land holt, muss f\u00fcr ausreichend Sonne sorgen.\u201c Er wisse Bescheid in Sachen Willkommenskultur, schlie\u00dflich komme er aus Dresden.", "Zwischendurch haspelt sich Schubert aber doch wieder in Richtung Sinnlichkeit durch und empfiehlt todsichere Anbagger-Spr\u00fcche wie \u201eIch bin so schlecht im Bett, das musst du erlebt haben.\u201c", "Olaf Schubert, der im wahren Leben Michael Haubold hei\u00dft und mal Musik studiert hat, wird an diesem Abend von seinen Freunden, dem \u201eHerrn Stephan\u201c am Bass und Jochen Barkas an der Gitarre, begleitet und gibt mit ihnen gekonnt ungekonnte Songs zum Besten. Wobei sich Herr Stephan zum Abschluss noch Freunde in K\u00f6ln macht: \u201eDresden freut sich im n\u00e4chsten Jahr auf K\u00f6ln.\u201c Dynamo spielt in der zweiten Liga."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/fuer-kurzentschlossene-15-familienausfluege--fuer-die-man-nicht-weit-fahren-muss-26212110", "article_id": "26212110", "section": "", "article_headline_strong": "F\u00fcr Kurzentschlossene", "article_headline_normal": "15 Familienausfl\u00fcge, f\u00fcr die man nicht weit fahren muss", "date": "17.03.17, 17:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Manchmal muss es einfach schnell gehen. Wenn uns die Decke auf den Kopf f\u00e4llt. Wenn die Kinder mal dringend gel\u00fcftet werden m\u00fcssen. Wenn wir mal keine Lust haben, stundenlang unterwegs zu sein. Einfach nur raus!", "Wir haben Ihnen in diesem kostenlosen E-Paper 15 sch\u00f6ne Familienausfl\u00fcge zusammengestellt, f\u00fcr die Sie nicht lange im Auto sitzen m\u00fcssen. Unsere Ausflugsziele liegen in der K\u00f6lner Nachbarschaft. Alle Ausfl\u00fcge sind so gew\u00e4hlt, dass Sie sie innerhalb von etwa einer halben Stunde von K\u00f6ln aus erreichen k\u00f6nnen. Und jetzt: Nichts wie raus!", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/offenbar-kein-kriminaldelikt-leiche-in-park-in-koeln-lindenthal-gefunden-28738530", "article_id": "28738530", "section": "", "article_headline_strong": "Offenbar kein Kriminaldelikt", "article_headline_normal": "Leiche in Park in K\u00f6ln-Lindenthal gefunden", "date": "29.10.17, 14:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["In einer Parkanlage nahe der D\u00fcrener Stra\u00dfe in Lindenthal haben Passanten am Sonntagmorgen gegen 9 Uhr eine leblose Person gefunden. ", "Wie die daraufhin alarmierte Polizei mitteilte, stehe der Tod des 57-J\u00e4hrigen aber offenbar nicht im Zusammenhang mit einem Kriminaldelikt, der Mann sei den Folgen einer Krankheit erlegen. ", "Die genauen Umst\u00e4nde untersuchen die Beamten noch, ebenso, ob der Tote Patient eines nahe gelegenen Krankenhauses gewesen ist. Die Ermittlungen dauern an. (ihi)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/zum-herunterladen-das-sind-die-schoensten-rezepte-aus-der-koelschen-kueche-25708652", "article_id": "25708652", "section": "", "article_headline_strong": "Zum Herunterladen", "article_headline_normal": "Das sind die sch\u00f6nsten Rezepte aus der K\u00f6lschen K\u00fcche", "date": "10.02.17, 11:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["K\u00f6lsch \u2013 es schmeckt nicht nur, es klingt auch so lecker: \u00c4hzezupp, Rievkoche, Suurbrode \u2013 da l\u00e4uft dem K\u00f6lner das Wasser im Munde zusammen.\u00a0Was w\u00e4re die rheinische K\u00fcche ohne ihren Halven Hahn? Oder ohne Decke Bunne mit Speck? Unvorstellbar!\u00a0", "Wir haben Ihnen in diesem kostenlosen E-Paper die Rezepte der bekanntesten K\u00f6lschen Spezialit\u00e4ten zusammengestellt. Schnibbelbunne d\u00fcrfen hier nat\u00fcrlich nicht fehlen. Himmel und \u00c4\u00e4d und Rievkoche sind auch mit dabei. Loss et \u00fcch schmecke!", "Sie vermissen ein Rezept? Sie haben noch einen Geheim-Tipp oder eine ganz besondere Zubereitung unserer K\u00f6lschen Klassiker? Dann schreiben Sie uns:"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/von-bloggern-empfohlen-zehn-lieblingsrezepte-fuer-den-thermomix-26241408", "article_id": "26241408", "section": "", "article_headline_strong": "Von Bloggern empfohlen", "article_headline_normal": "Zehn Lieblingsrezepte f\u00fcr den Thermomix", "date": "11.08.17, 09:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wie in vielen Bereichen des Lebens gilt auch in der K\u00fcche: Der Mix macht\u2018s! Doch im Alltag\u00a0bleibt die Abwechslung gerne mal auf der Strecke.", "Wir haben deshalb Food-Blogger gefragt: Was ist Ihr liebstes ", "-Rezept? Herausgekommen sind zehn tolle Rezepte \u2013 vom Tomaten-Baguette \u00fcber Texas-Burger bis\u00a0hin zum cremigen Frucht-Eis-Dessert.\u00a0", "Laden Sie sich einfach unser kostenloses E-Paper herunter und dann ran an den Thermomix. Viel Spa\u00df beim Nachkochen!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/fuer-entdecker-15-ausflugsziele-in-koeln--die-laengst-nicht-jeder-kennt-26812152", "article_id": "26812152", "section": "", "article_headline_strong": "F\u00fcr Entdecker", "article_headline_normal": "15 Ausflugsziele in K\u00f6ln, die l\u00e4ngst nicht jeder kennt", "date": "28.04.17, 15:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Brauh\u00e4user, Schokoladenmuseum, die Liebesschl\u00f6sser \u00a0\u2013 und nat\u00fcrlich der Dom: Der K\u00f6lner muss nicht lange \u00fcberlegen, wenn es um die Sehensw\u00fcrdigkeiten der Stadt geht.\u00a0", "Doch auch in K\u00f6ln gibt es noch so viel zu entdecken. Selbst f\u00fcr Menschen, die schon seit Jahren hier wohnen. F\u00fcr Touristen erst recht. Wir haben Ihnen in unserem kostenlosen E-Paper 15 Ausflugsziele in K\u00f6ln zusammengestellt, die l\u00e4ngst nicht jeder kennt.", "Oder w\u00fcrden Sie auf Anhieb wissen, wo und was der Monte Troodel\u00f6h ist? Oder was mit dem Schloss im Stammheimer Schlosspark passierte?", "Hier sind 15 tolle Tipps f\u00fcr K\u00f6ln-Entdecker.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/tipps-vom-experten-was-koennen-eltern-tun--damit-kinder-nicht-nur-aufs-handy-starren--28635716", "article_id": "28635716", "section": "", "article_headline_strong": "Tipps vom Experten", "article_headline_normal": "Was k\u00f6nnen Eltern tun, damit Kinder nicht nur aufs Handy starren?", "date": "27.10.17, 09:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["So sehr es manche Eltern auch emp\u00f6rt, wie viel Zeit ihre Kinder mit dem Handy verbringen \u2013 manchmal wird es auch den Kindern und Jugendlichen selbst zu viel, wenn mittags nach der Schule bis zu 1000 WhatsApp-Nachrichten aus mehreren Gruppen auf sie warten.", "Diesem Thema widmet sich der Medienexperte Thomas Feibel in seinem neuen Buch \u201e", "\u201c, f\u00fcr das er mit Eltern, Psychologen und Erziehern gesprochen hat.", "Den Umgang mit Tablets und Smartphones h\u00e4lt er f\u00fcr das \u201eStreitthema Nummer Eins\u201c in Familien, eine \u201eerzieherische Mammutaufgabe\u201c. Wie also k\u00f6nnen Eltern dem WhatsApp-Dauerchat etwas entgegensetzen? Sind handyfreie Zeiten sinnvoll? Wie k\u00f6nnen sich Familien exklusive Zeit zur\u00fcckerobern? Wie kann die digitale Erziehung gelingen?", "Selbstverst\u00e4ndlich ist das in jeder Familie anders, aber Feibel, der selbst vier Kinder hat und das B\u00fcro f\u00fcr Kindermedien in Berlin leitet, liefert individuelle L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge.", " Wie oft sagen Eltern diesen Satz am Tag \u2013 und tippen dann wild in ihr Handy? Eltern erziehen ihre Kinder nicht nur durch ihre Worte, sondern vor allem durch ihre Taten. Kinder sehen Mutter und Vater als Vorbilder \u2013 ob sie wollen oder nicht. \u201eKinder sind gnadenlos gute Beobachter\u201c.\u00a0 Sie bekommen mit, wenn die Eltern panisch nach ihrem Handy suchen, wenn sie es mal nicht finden k\u00f6nnen. Der Sog ist riesig. Wieso eigentlich?", "Am Beispiel Fernsehen l\u00e4sst sich das ganz gut beschreiben. In den meisten Familien l\u00e4uft das Ger\u00e4t nur zu bestimmten Zeiten, obwohl man wei\u00df, dass den ganzen Tag etwas gesendet wird. Man hat einen Umgang damit gefunden. Aber: Der Fernseher kommt auch nicht mit zum Einkaufen und klingelt oder vibriert, um unsere Aufmerksamkeit zu gewinnen.", "Das macht es so schwer, abzuschalten. Aber: \u201eErziehung bedeutet immer auch ein h\u00fcbsches St\u00fcck Selbsterziehung\u201c, schreibt Feibel. Nicht fluchen, das Handy mal weglegen \u2013 das sei schwierig, aber wichtig. Auch, um dann Regeln f\u00fcr den Umgang der Kinder mit dem Handy festzulegen. \u201eSicher, st\u00e4ndige Reibungen und Auseinandersetzungen um das Smartphone sind f\u00fcr alle Beteiligten anstrengend und zerm\u00fcrbend, jedoch auch ein unverzichtbarer Prozess in der Kindererziehung.\u201c", "Eltern sollten sich also fragen, was f\u00fcr ein Vorbild sie selbst sind, Mut zu Autorit\u00e4t haben (etwa: \u201eDas Smartphone kommt nicht mit ins Kinderzimmer\u201c) und ihre Balance von Smartphone und Beruf \u00fcberdenken. K\u00f6nnen sie selbst das Handy beim Abendessen nicht weglegen, wird es schwer, das beim Nachwuchs durchzusetzen.", "Es bringt nichts, die digitalen M\u00f6glichkeiten zu verteufeln, sie bieten sowohl Chancen als auch Risiken. ", ". Kinder brauchen den Schutz ihrer Eltern, sie m\u00fcssen stark gemacht werden, damit sie auch selbst merken, wenn ein Kontakt unangenehm wird \u2013 oder wann sie einfach auch selbst mal abschalten. Stichwort: Selbstregulierung.", "Eine Sensibilisierung der Kinder f\u00fcr ", " ist ebenso unerl\u00e4sslich wie der Grundsatz, sich nie mit jemandem zu verabreden, den man nur aus dem Netz kennt.", "Und trotzdem braucht es eben auch Regeln. Denn \u201eein Kind, das von klein auf weitgehend regelfrei mit Smartphone und Tablet herumhantieren durfte, l\u00e4sst sich sp\u00e4ter im Teenager-Alter nur wenig bis gar nichts mehr sagen. Was dann bleibt, sind genervte Eltern, genervte Kinder und ein bisschen T\u00fcrenknallen.\u201c", "F\u00fcr die Sicherheit der Kinder ist es wichtig, dass es eine Drittanbietersperre gibt, denn bei manchen Apps \u201ereicht schon das versehentliche Antippen eines Werbebanners, um ein Abo anzuschlie\u00dfen.\u201c In-App-K\u00e4ufe sollten auf dem Handy zudem deaktiviert werden, ", ".", "Im Ausland sollten auch die mobilen Daten deaktiviert werden, um keine \u00dcberraschung auf der Telefonrechnung zu erleben. Au\u00dferdem ist es wichtig, den Kindern zu erkl\u00e4ren, dass sie niemals ihre Handynummer eingeben sollten.", "Wer glaubt, dass sein Kind handys\u00fcchtig ist, ", ". Um dem entgegenzuwirken oder gleich vorzubeugen \u2013 auch daf\u00fcr bietet Feibel Ideen. F\u00fcr weniger Stress und mehr Lebensqualit\u00e4t in der Familie empfiehlt er das tempor\u00e4re L\u00f6schen von Apps auf dem Smartphone. Au\u00dferdem das Ausschalten von Meldungen im Sperrbildschirm, abgeschaltete Lesebest\u00e4tigungen bei WhatsApp und ab und zu auch einfach mal das Einschalten des Flugmodus. Im Urlaub oder am Wochenende kann auch mal beschlossen werden, das Handy gar nicht einzuschalten.", "Am Ende l\u00e4sst sich nach dieser angenehmen und ohne Zeigefinger daherkommenden Lekt\u00fcre das Fazit ziehen: Ja, es braucht Erziehung. Ja, das ist anstrengend. Aber ja, es lohnt sich auch. F\u00fcr ein friedliches Miteinander ohne Komplettverzicht \u2013 aber eben auch ohne Sucht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/nasa-forscher-empfehlen-diese-zimmerpflanzen-verbessern-unseren-schlaf-28731564", "article_id": "28731564", "section": "", "article_headline_strong": "Nasa-Forscher empfehlen", "article_headline_normal": "Diese Zimmerpflanzen verbessern unseren Schlaf", "date": "27.10.17, 15:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stress und Sorgen lassen die Deutschen oft schlecht schlafen. Seit 2010 sind Schlafst\u00f6rungen bei Berufst\u00e4tigen zwischen 35 und 65 Jahren um 66 Prozent angestiegen, so der Gesundheitsreport 2017 der DAK. Unter besonders schweren Schlafst\u00f6rungen leide jeder zehnte Arbeitnehmer \u2013 ein Anstieg von 60 Prozent seit 2010.", "Auch die Schlafumgebung spielt eine Rolle dabei, wie gut wir schlafen. F\u00fchlen wir uns wohl im Schlafzimmer, wie warm oder kalt ist es dort? Ein anderer wichtiger Faktor sind Zimmerpflanzen, die den Raum optisch aufwerten, aber auch eine praktische Aufgabe \u00fcbernehmen: Sie verbessern das Raumklima \u2013 und unser Wohlbefinden gleich mit. Denn: Zimmerpflanzen schaffen eine nat\u00fcrliche Atmosph\u00e4re, filtern Schadstoffe aus der Luft, spenden Sauerstoff und befeuchten die Luft.", "Das best\u00e4tigen auch Wissenschaftler der US-Raumfahrtbeh\u00f6rde Nasa. In der 1989 ver\u00f6ffentlichten \u201e", "\u201c wollten sie eigentlich untersuchen, wie sie das Klima in engen Raumstationen im Weltall verbessern k\u00f6nnen. Dabei fanden sie heraus, dass Pflanzen nicht nur Sauerstoff produzieren und Kohlenstoffdioxid umwandeln k\u00f6nnen, sondern auch die Konzentration von Formaldehyd, Benzol, Xylol, Trichlorethylen und anderen Schadgasen in geschlossenen R\u00e4umen verringern.", "Eine Liste, der Pflanzen, die daf\u00fcr in Frage kommen, hat die Nasa ver\u00f6ffentlicht.\u00a0 Viele Pflanzen, die sich auf der Liste finden, sind auch in Deutschland beliebte Zimmerpflanzen, hier eine kleine Auswahl:", "Wer jetzt denkt, sein Zuhause sei bestimmt schadstofffrei, sollte sich eines Besseren belehren lassen: Durch Plastikverpackungen, Wandfarben, Waschmittel, Kleber und andere Alltagsgegenst\u00e4nde gelangen die Chemikalien oft unbemerkt in den Haushalt. Beim Menschen k\u00f6nnen diese Stoffe zu Beschwerden wie Schwindel, Kopfschmerzen, Herzrasen ausl\u00f6sen und die Atemwege reizen.\u00a0", "Also empfehlen die Nasa-Forscher: Pro neun Quadratmeter Zimmer mindestens eine Zimmerpflanze aufstellen. Bei einem 20 Quadratmeter gro\u00dfen Raum sollten also mindestens zwei Pflanzen stehen. Au\u00dferdem gilt: Je gr\u00f6\u00dfer die Pflanze, desto gr\u00f6\u00dfer auch der Gesundheits-Effekt.", "\u201eAllerdings kann man die vorhandenen Studien nicht eins zu eins auf Wohnr\u00e4ume \u00fcbertragen, weil die Standortbedingungen, das Substrat, die Pflege und so weiter nie v\u00f6llig \u00fcbereinstimmen werden\u201c, sagt Tomas Kilousek von der Verbraucher Initiative. So befanden sich die Pflanzen der NASA-Studie in einer dicht verschlossenen Kammer. Auch Christian Engelke vom Fachverband Raumbegr\u00fcnung und Hydrokultur warnt davor, die Filterwirkung zu \u00fcbersch\u00e4tzen. \u201eWir d\u00fcrfen den Leuten nicht versprechen, dass durch ihre Zimmerpflanzen die Raumluft in messbarem Ma\u00dfe weniger Schadstoffe enth\u00e4lt als ohne Zimmerpflanzen.\u201c (sar mit dpa)"]}
]