[
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/nach-5-2-sieg-gegen-borissow-fc-trainer-stoeger-ueber-hoffenheim--risse-und-guirassy-28762068", "article_id": "28762068", "section": "", "article_headline_strong": "Nach 5:2-Sieg gegen Borissow", "article_headline_normal": "FC-Trainer St\u00f6ger \u00fcber Hoffenheim, Risse und Guirassy", "date": "03.11.17, 15:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mit Blick auf die Bundesliga hat der ", " in der Europa League das erhoffte Erfolgserlebnis eingefahren.\u00a0", "Dabei sah es zur Pause noch nach einem weiteren bitteren Spielverlauf f\u00fcr die K\u00f6lner aus, die eine 1:0-F\u00fchrung noch innerhalb des ersten Durchgangs hergegeben hatten.", "\u201eWir waren froh, dass wir das Spiel in der zweiten Halbzeit gewonnen haben. Es h\u00e4tte nach der Pause auch anders weitergehen k\u00f6nnen, weil wir nat\u00fcrlich entt\u00e4uscht waren. Der Unmut h\u00e4tte gr\u00f6\u00dfer sein k\u00f6nnen. Dass das nicht so war, ist extrem positiv f\u00fcr mich. Und man konnte den Leuten f\u00fcr ihr Vertrauen und f\u00fcr ihre Unterst\u00fctzung etwas zur\u00fcckgeben\u201c, sagt Peter St\u00f6ger am Tag nach der Partie.", "Nach dem letzten Erfolg gegen Hertha BSC im DFB-Pokal folgte die Niederlage im Derby gegen Leverkusen. Jetzt soll es in der Bundesliga aber wieder klappen:\u00a0\u201eWir k\u00f6nnen das drehen wie wir wollen. Man kann es auch positiv ausdr\u00fccken: Wir haben jetzt zwei von drei Spielen gewonnen. Aber das bringt uns auch nicht weiter. Es w\u00e4re vor der L\u00e4nderspielpause jetzt nat\u00fcrlich gut, ein weiteres positives Erlebnis zu haben\u201c, so der FC-Trainer.", "Der Gegner hei\u00dft am Sonntag Hoffenheim. Und Peter St\u00f6ger wei\u00df: \u201eEine Mannschaft mit technischer Qualit\u00e4t, die aber auch Schnelligkeit hat. Hinten haben sie ihre Probleme. Aber du musst auch erstmal in den Bereich reinkommen, dass du das ausnutzen kannst. Bei Leverkusen konnten wir das nicht so richtig nutzen. Gestern haben wir es gut gemacht. Es wird an uns liegen, ob wir die Problembereiche bei Hoffenheim zu sehen bekommen, oder nicht.\u201c", "Ob FC-St\u00fcrmer Sehrou Guirassy wieder mit von der Partie sein wird, ist noch nicht sicher. Der Franzose habe einen Schlag auf den Oberschenkel bekommen. \u201eIch habe geh\u00f6rt, dass es nicht ganz so schlimm sein soll, aber verlassen kann ich mich darauf nicht\u201c, sagt St\u00f6ger. Morgen soll der Franzose eine \u201elockere Einheit\u201c absolvieren, anschlie\u00dfend werde entschieden.", "Ein Startelf-Einsatz bei Marcel Risse ist hingegen weiter ausgeschlossen, f\u00fcr einen Platz im Kader k\u00f6nnte es aber reichen: \u201eNormalerweise sollten wir alles aussch\u00f6pfen, was helfen kann. Aber wir m\u00fcssen das Risiko abw\u00e4gen. Er wird beim Training dabei sein. Aber da m\u00fcssen wir sehen, was Sinn macht\u201c. (ksta)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/zehn-tipps-und-termine-was-ist-los-am-wochenende-in-und-um-koeln--24089952", "article_id": "24089952", "section": "", "article_headline_strong": "Zehn Tipps und Termine", "article_headline_normal": "Was ist los am Wochenende in und um K\u00f6ln?", "date": "03.11.17, 08:30 Uhr", "author": "Anna Westk\u00e4mper", "article_text": ["In K\u00f6ln l\u00e4sst sich an jedem Tag viel erleben. Gerade am Wochenende h\u00e4ufen sich jedoch tolle Events und man verliert schnell den \u00dcberblick, was in der Stadt so los ist. Daher haben wir f\u00fcr Sie ein paar Highlights zusammengestellt: Von der gro\u00dfen K\u00f6lner Museumsnacht \u00fcber zahlreiche M\u00e4rkte und erste St. Martins-Veranstaltungen sind hier zehn Tipps f\u00fcr Ihr Wochenende.", "Eine Nacht voller Kunst verspricht die 18. K\u00f6lner Museumsnacht an diesem Samstag. Mit einem Ticket l\u00e4sst es sich mit Shuttle-Bussen zu den 44 Stationen fahren, an denen moderne, klassische und au\u00dfergew\u00f6hnliche Kunst gezeigt wird. Zahlreiche Ausstellungen, Konzerte, Lesungen und DJ-Sets sind in dem Programm von mehr als 200 Veranstaltungen enthalten. D", ". Das gesamte Programm gibt es unter ", ".", "Zum letzten Mal in diesem Jahr findet auf dem Helios37 Gel\u00e4nde in K\u00f6ln-Ehrenfeld das ", " Festival statt. Samstag und Sonntag kann sich noch einmal durchgeschlemmt werden, wenn Profis und K\u00fcchenchefs ihre Speisen pr\u00e4sentieren. Neben Street Food Klassikern wie Burger oder S\u00fc\u00dfkartoffelpommes l\u00e4sst sich immer wieder eine neue Lieblingsspeise entdecken. Das Event findet in der Halle und auf dem Outdoor-Gel\u00e4nde statt.", "Heliosstra\u00dfe 37", "50825 K\u00f6ln", "Der Floh- und Design-Markt \u201eSunday up market\u201c \u00f6ffnet am Sonntag f\u00fcr Schn\u00e4ppchenj\u00e4ger seine Pforten. Designer und Privatleute bieten in der Pattenhalle in Ehrenfeld tolle Designobjekte und Kleidung an. Dazu gibt es Musik von DJs und Street Food. Da der Markt drinnen stattfindet, findet er wetterunabh\u00e4ngig statt.", "Christianstra\u00dfe 82", "50825 K\u00f6ln", "W\u00e4hrend in Deutschland Allerheiligen ein stiller Feiertag ist, gedenken die Menschen in Mexiko den Toten mit dem \u201eDia de los muertos\u201c, der ausgelassen und fr\u00f6hlich gefeiert wird. Der Tod geh\u00f6rt zum Leben mit dazu, diese sch\u00f6ne Tradition wird am Samstag auch im Kulturbunker im M\u00fclheim gefeiert. Dazu wird ein traditioneller Opferaltar aufgebaut, es gibt mexikanische Musik und selbstverst\u00e4ndlich mexikanisches Essen.", "Berliner Stra\u00dfe 20", "51063 K\u00f6ln", "Bevor das Jahr zu Ende geht und die gem\u00fctliche und besinnliche Weihnachtszeit beginnt, l\u00e4dt die Magazin-Redaktion des K\u00f6lner Stadt-Anzeiger noch mal zum tanzen ein. Die n\u00e4chste Magazin-Party in diesem Jahr findet im Gloria statt. Tickets kosten 13 Euro und sind an der Abendkasse oder bei ", "erh\u00e4ltlich.", "Gloria Theater", "Apostelnstr. 11", "50667 K\u00f6ln", "F\u00fcr Familien, Schulklassen und Kinder organisiert das LVR Kommern am Sonntag einen historischen Martinszug. Hoch zu Ross begr\u00fc\u00dft St. Martin die Kinder, die ihm auf den mit Stall-Laternen und Windlichtern beleuchteten Weg durch den Wald des Museums mit Laternen folgen k\u00f6nnen. Musikkapellen spielen alte Martinslieder und eine Museumsb\u00e4uerin erz\u00e4hlt Legenden vom heiligen St. Martin. Zum Abschluss des Umzuges gibt es Kakao, Kinderpunsch, Gl\u00fchwein und ", "vom Museumsb\u00e4cker. Es wird um eine Anmeldung bei \u201ekulturinfo rheinland\u201c unter 02234/9921555 oder info@kulturinfo-rheinland.de gebeten.", "Auf dem Kahlenbusch", "53894 Mechernich-Kommern", "Der traditionelle Mittelaltermarkt in Bergisch Gladbach zieht nun seit bereits sechzehn Jahren die Besucher aus der Region an. In diesem Jahr verbindet sich der historische Markt mit den Feierlichkeiten rund um das St. Martins-Fest. Auf dem Mittelaltermarkt gibt es besondere Produkte wie R\u00e4uchermischungen, Amulette und Schmuck, Leder- und T\u00f6pferwaren und vieles mehr. Am Sonntag ist St. Martin mit seinem Pferd vor Ort, das mittelalterliche Martinsspiel wird mehrmals am Tag aufgef\u00fchrt und erinnert an den Gedanken des Teilens. Dazu sind am Sonntag die Gesch\u00e4fte von 13 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.", "51465 Bergisch Gladbach", "Das Einkaufsevent \u201eD\u00fcren leuchtet\u201c verbindet Late-Night-Shopping mit Lichtszenarien. Im Rahmen der verl\u00e4ngerten Gesch\u00e4ftszeiten in der City findet ein gro\u00dfes Er\u00f6ffnungsfeuerwerk, sowie verschiedene LED-Shows statt. Weiterhin ist das ganze mit der langen Nacht der Museen verbunden. Besucher k\u00f6nnen sich auf verschiedenste Shows und Einkaufserlebnisse freuen.", "Einen Blick in die K\u00f6lner Vergangenheit k\u00f6nnen Besucher bei einer F\u00fchrung durch die preu\u00dfische Festung K\u00f6ln mit dem inneren und \u00e4u\u00dferen Festungsg\u00fcrtel werfen. Dabei wird auch die letzte original-erhaltene Zugbr\u00fccke vorgef\u00fchrt. Auf dem zwischenwerk und in der Grabenanlage ist zudem der Skulpturenpark zu sehen. Das Festungsmuseum hat 14-t\u00e4gig ge\u00f6ffnet, zu den oben angegebenen Zeiten finden F\u00fchrungen statt.", "Milit\u00e4rringstra\u00dfe 10", "50996 K\u00f6ln", "Auf dem Hof des \u201eIn Vino Veritas\u201c-Weinhandels in Willich findet Samstag und Sonntag ein Bratapfelmarkt statt. Dabei gibt es neben Brat\u00e4pfeln Wildgulasch und Wildbratw\u00fcrste als kulinarisches Angebot, dazu ausgesuchte Weine. Au\u00dferdem findet ein Kunsthandwerkermarkt statt und der ", "wird von Livemusik begleitet, Samstag gibt es ab 14 Uhr Jazzmusik und am Sonntag Jazzfr\u00fchschoppen ab 11 Uhr. Bei einem weiteren Konzert um 17 Uhr kann man sich schon auf Weihnachten einstimmen.", "Holterh\u00f6fe 15", "47877 Willich"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/kommentar-zum-1--fc-koeln-grosse-genugtuung-mit-kleinem-makel-28761360", "article_id": "28761360", "section": "", "article_headline_strong": "Kommentar zum 1. FC K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Gro\u00dfe Genugtuung mit kleinem Makel", "date": "03.11.17, 12:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dieser ", " tut einfach mal gut. Er verbessert die Ausgangslage des FC in der Europa League etwas und impft der Mannschaft f\u00fcr den brutalen Existenzkampf in der Bundesliga hoffentlich neues Selbstvertrauen ein. Der Erfolg zerstreut auch schlimmste Bef\u00fcrchtungen: Denn nur eine von 48 Mannschaften stand vor dem vierten Spieltag in der Europa League schlechter da als der FC \u2013 Vardar Skopje aus Mazedonien. Endlich bewies der FC auch im Ergebnis, dass er in diesem Wettbewerb ", ". Der wichtigere indes bleibt aber ganz eindeutig die Bundesliga.", "Begeistert und erleichtert sind aber vor allem auch mal die Fans, die unfassbare 25 Jahre auf solch ein Erfolgserlebnis in Europa warten mussten. Bedingungslos standen sie in den letzten, \u00e4u\u00dferst schwierigen Wochen hinter der Mannschaft. Das ist nach dem Horror-Start in der Bundesliga nicht selbstverst\u00e4ndlich, verdient Anerkennung und war fr\u00fcher auch schon mal ganz anders. Und dieser ", " in dieser prek\u00e4ren Phase sicherlich.", "Aber es gibt eine Sache, die dann doch st\u00f6rt: Dass sich manche Zuschauer einzelne Spieler herauspicken, um ihren Frust loszuwerden. Nat\u00fcrlich, Christian Clemens kann nach seiner R\u00fcckkehr nach K\u00f6ln bei weitem ", ". Ihn dann aber bei seiner Auswechslung mit h\u00f6hnischem Beifall zu verabschieden, bringt keinem irgendetwas.", "Vor knapp zwei Wochen vor dem Heimspiel gegen Bremen hatte es gegen Konstantin Rausch bereits beim Verlesen der Aufstellung Pfiffe gegeben, sp\u00e4ter stand Sehrou Guirassy nach seiner vergebenen Megachance im Zentrum des Spotts. Dieser ", " sp\u00e4ter gefeiert und jeder hofft, dass er sich nicht schwerwiegender verletzt hat. Fu\u00dfball lebt zweifelsfrei von Emotionen, aber manch einer sollte kurz vorher auch mal ein bisschen nachdenken. Vor allem, weil sich im Fu\u00dfball alles so schnell \u00e4ndern kann."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/nippes/unfall-in-koeln-riehl-32-jaehriger-mann-stirbt-nach-kollision-auf-riehler-strasse-28548032", "article_id": "28548032", "section": "", "article_headline_strong": "Unfall in K\u00f6ln-Riehl", "article_headline_normal": "32-j\u00e4hriger Mann stirbt nach Kollision auf Riehler Stra\u00dfe", "date": "03.11.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der 32-J\u00e4hrige, der in K\u00f6ln-Riehl am fr\u00fchen Morgen des 8. Oktober von einem Auto angefahren worden war, ist am Donnerstag an seinen Verletzungen gestorben. Das teilte die Polizei am Freitag mit.", "Der 32-J\u00e4hrige war am 8. Oktober gegen 5 Uhr auf der Riehler Stra\u00dfe Ecke Frohngasse unterwegs. Die 29-j\u00e4hrige Autofahrerin fuhr in Richtung der M\u00fclheimer Br\u00fccke, als der Fu\u00dfg\u00e4nger pl\u00f6tzlich auf die Fahrbahn trat.", "Die Fahrerin konnte nicht mehr rechtzeitig bremsen und kollidierte mit dem Mann. Der 32-J\u00e4hrige wurde daraufhin in ein Krankenhaus gebracht, wo er nun verstarb. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/stanford-studie-zeigt-gewohnheitskiffer-haben-haeufiger-sex-als-nicht-kiffer-28755846", "article_id": "28755846", "section": "", "article_headline_strong": "Stanford-Studie zeigt", "article_headline_normal": "Gewohnheitskiffer haben h\u00e4ufiger Sex als Nicht-Kiffer", "date": "03.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kiffer gelten dem Klischee nach eher als faul und antriebslos. Fernsehen, Junkfood, mit Freunden abh\u00e4ngen, mehr brauchen sie nicht. Doch solche Vorurteile m\u00fcssen eventuell korrigiert werden. Denn Cannabis-Konsumenten sind laut einer neuen Studie auf einem Gebiet sogar aktiver als ihre n\u00fcchternen Zeitgenossen - und das ausgerechnet im Bett.\u00a0", "H\u00e4ufiges Kiffen scheint Amerikanern den Spa\u00df am Sex nicht zu verderben - eher sogar im Gegenteil. Das legt zumindest die\u00a0", " (Kalifornien) im neuen \u201eJournal of Sexual Medicine\u201c nahe.", "Das Team um Andrew Sun verglich Zahlen aus einem gro\u00dfen US-Gesundheitssurvey. 50.000 M\u00e4nner und Frauen zwischen 25 und 45 Jahren hatten darin Angaben zu ihrem Cannabis-Konsum im Vorjahr und der Sex-H\u00e4ufigkeit gemacht. Ungeachtet von Alter, Geschlecht, Ethnie oder Lebenssituation zeigte sich: ", " Frauen hatten demnach in vier Wochen 7,1 statt 6 Mal Sex, M\u00e4nner 6,9 statt 5,6 Mal.", "\u201eH\u00e4ufiger Marihuana-Konsum scheint die sexuelle Motivation und Leistungsf\u00e4higkeit nicht zu schm\u00e4lern. Wenn \u00fcberhaupt, dann steht er mit erh\u00f6hter Koitus-Frequenz in Zusammenhang\u201c, bilanziert Senior-Autor Michael Eisenberg. Die Sex-H\u00e4ufigkeit stieg dabei ziemlich parallel zum Cannabis-Konsum an - unabh\u00e4ngig davon, ob die Befragten auch andere Drogen wie Alkohol oder Kokain konsumierten oder nicht. Wie hoch die einzelnen Dosen waren, geht aus dem Datenmaterial nicht hervor.", "Allerdings stellt die Arbeit auch keinen kausalen Zusammenhang her, sondern nur eine Korrelation. \u201eDie Studie sagt nicht: Wenn du Marihuana rauchst, hast du mehr Sex\u201c, betont Eisenberg.", "Prof. Michael Sommer, Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr M\u00e4nnergesundheit, h\u00e4lt den Zusammenhang dennoch f\u00fcr schl\u00fcssig: \u201eDass man bei moderatem Cannabis-Gebrauch lockerer wird, ist bekannt.\u201c", "Bisher hatten Fachleute und Studien intensives Kiffen eher mit Libido-Verlust in Verbindung gebracht, bei M\u00e4nnern teils auch mit Erektionsschwierigkeiten und verminderter Spermien-Qualit\u00e4t. Andererseits hatten ", ", die f\u00fcr sexuelle Erregung und Aktivit\u00e4t wichtig sind.", "In den USA ist Marihuana in derzeit 29 Bundesstaaten als Medizin oder zum Freizeit-Gebrauch erlaubt. Rund 22 Millionen erwachsene Amerikaner konsumieren es regelm\u00e4\u00dfig. In Deutschland haben nach offiziellen Zahlen etwa 1,4 Millionen Menschen im Vormonat in der Freizeit gekifft. Obwohl Cannabis also deutlich weniger verbreitet ist als in den USA, geht Sommer davon aus, dass sich die Ergebnisse der US-Studie grunds\u00e4tzlich auf Deutschland \u00fcbertragen lassen. Er schr\u00e4nkt aber ein: \u201eBei gem\u00e4\u00dfigtem Konsum!\u201c.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/neues-markenzeichen-so-sieht-das-logo-von-aldi-sued-jetzt-aus-28760834", "article_id": "28760834", "section": "", "article_headline_strong": "Neues Markenzeichen", "article_headline_normal": "So sieht das Logo von Aldi S\u00fcd jetzt aus", "date": "03.11.17, 10:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Aldi-S\u00fcd-Kunden werden bald von einem neuen Logo begr\u00fc\u00dft: Das bekannte Markenzeichen in den Farben rot, blau, cyan, gelb und orange wurde \u00fcberarbeitet. Seit dem 1. November 2017 wird es nach und nach in allen 1880 Filialen in Deutschland sichtbar. Zu sehen ist das neu gestaltete Logo bereits an allen Filialen, die seit Oktober neu- oder wiederer\u00f6ffnet wurden, beispielsweise im M\u00fclheimer Rhein-Ruhr-Zentrum.", "Der Handzettel, in denen die Aktionsartikel f\u00fcr November pr\u00e4sentiert werden, erscheint schon mit dem neuen Gesicht, ebenso wie die Weihnachtsausgabe des Kundenmagazins. Bis neben den Filialen alle Regionalgesellschaften mit ihren Logistikzentren sowie die Verwaltungsstandorte komplett mit dem neuen Logo ausgestattet sind, wird es allerdings noch einige Zeit dauern.", "\u201eWir werden von den Schildern auf dem Filialparkplatz \u00fcber unsere Einkaufswagen und Pfandautomaten bis hin zu Briefpapier und Visitenkarten alles sukzessive umr\u00fcsten\u201c, so Kirsten Ge\u00df, Director Communication bei Aldi S\u00fcd. Dies wird voraussichtlich mindestens bis Ende 2018 dauern.", "Bereits seit M\u00e4rz ist das \u00fcberarbeitete Logo in China im Einsatz. Dort wird das neue Unternehmenslogo um chinesische Schriftzeichen erg\u00e4nzt. In allen weiteren L\u00e4ndern wird das Logo nach und nach eingef\u00fchrt. (ots)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/tanken--navigieren--parken-diese-apps-helfen-autofahrern-im-alltag-28761480", "article_id": "28761480", "section": "", "article_headline_strong": "Tanken, Navigieren, Parken", "article_headline_normal": "Diese Apps helfen Autofahrern im Alltag", "date": "03.11.17, 14:33 Uhr", "author": "Fabian Hoberg", "article_text": ["Nicht nur in den meisten Hosentaschen steckt heute ein Smartphone. Auch \u00fcber oder am Armaturenbrett klemmt oft eins. Mit an Bord: Apps, die Autofahrern das Leben erleichtern k\u00f6nnen. Das sind Beispiele f\u00fcr aktuelle Apps, die Autofahrern helfen \u2013 etwa beim Navigieren oder bei der Parkplatzsuche.", "Mit einem Navi auf dem Handy finden Autofahrer leichter den richtigen Weg. Meist sind die Karten von Google oder Apple aktueller als die der Autosoftware. Auch Anbieter wie Waze oder Here bieten genaue Karten und Echtzeitverkehrs-Infos.", "Mit Apps wie clever-tanken.de, ADAC Spritpreise oder mehr-tanken kann man nach g\u00fcnstigen Tankstellen in der N\u00e4he suchen.", "Bei der Parkplatzsuche helfen Apps wie Parkopedia Parken oder Parkpocket. Programme wie Find My Car - GPS Auto Parken Location Tracker (iOS) oder ParKing (Android) k\u00f6nnen den Fahrer unterst\u00fctzen, wenn er nicht mehr wei\u00df, wo er sein Auto abgestellt hat.", "Mit Apps wie mytaxi, taxi.eu oder cab4me bleibt das eigene Auto stehen. Stattdessen l\u00e4sst sich ein Taxi rufen. In der Regel kennen die Apps durch die GPS-Ortung, wo man sich gerade befindet, und schicken ein Taxi an diese Abholadresse.", "Autoclubs wie Auto Club Europa, ADAC oder AvD bieten Hilfe auch via App. Praktisch bei Pannen und Unf\u00e4llen: Ist das GPS des Handys angeschaltet, k\u00f6nnen die Helfer sehen, wo der Gestrandete steht, auch wenn der das gerade nicht wissen sollte.", "Mit den Carsharing-Apps verschiedener Anbieter wie Car2go, DriveNow oder Flinkster finden Nutzer das n\u00e4chste freie Auto, bezahlen es damit und sperren es wieder ab.", "Die Alternative zu Mietwagen, Bahn und Bus hei\u00dft Fahrgemeinschaft. Mit Apps wie BlaBlaCar, flinc oder Mitfahrgelegenheit lassen sich freie Pl\u00e4tze buchen.", "Um mit dem E-Auto nicht liegenzubleiben, k\u00f6nnen Apps wie ChargeJuice und ChargeMap Nutzern von Elektrofahrzeugen dabei helfen, die n\u00e4chste freie Lades\u00e4ule auch in einer fremden Stadt besser zu finden. Auch einige Stromanbieter haben eigene Apps daf\u00fcr.", "Auch Gebrauchtwagenb\u00f6rsen wie AutoScout24 oder mobile.de bieten eigene Apps. Damit l\u00e4sst sich das n\u00e4chste Auto nach vielen Kriterien suchen und vergleichen.", "Doch Vorsicht: \u201eApps sollten vor allen Dingen nicht w\u00e4hrend der Fahrt ablenken. Ideal sind eine Sprachsteuerung oder eine Integration mit Apple CarPlay beziehungsweise Android Auto\u201c, sagt ein ADAC-Sprecher. Am besten daher die Apps vor der Fahrt aktivieren oder programmieren. Hersteller wie BMW oder Mercedes bieten eigene Apps f\u00fcr Kunden an. Damit l\u00e4sst sich etwa nachsehen, wo das Auto steht und ob es verriegelt ist. Oder man l\u00e4sst sich die F\u00fcllst\u00e4nde von Motor\u00f6l, Tank oder die etwa die Restreichweite von Antriebsbatterien anzeigen.", "Doch nicht alle Apps sind empfehlenswert: Christine Steffen von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen r\u00e4t, bei der Nutzung darauf zu achten, welche Daten abgefragt werden und zu welchen Zwecken sie verwendet werden. Zudem k\u00f6nnten bei der Synchronisation von Diensten wie SMS ebenfalls personenbezogene Daten \u00fcbermittelt werden. Hier lohne es sich zu pr\u00fcfen, welche Anbieter auf welche Daten zugreifen und diese verwenden d\u00fcrfen. \u201eSkeptisch sollte man sein, wenn der Anbieter auf die eigenen Kontakte zugreifen m\u00f6chte\u201c, sagt Steffen. Ist die Funktion nicht f\u00fcr den Dienst erforderlich, sollten Nutzer pr\u00fcfen, ob sie diese deaktivieren und damit die Datenweitergabe verweigern k\u00f6nne.", "Eins d\u00fcrfen Fahrer generell nicht tun: ", ". Als Navi d\u00fcrfen sie es also nur nutzen, wenn das Ger\u00e4t mit einer Halterung im Auto angebracht ist. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/auch-olympique-ermittelt-uefa-zieht-evra-nach-karatetritt-aus-dem-verkehr-28762318", "article_id": "28762318", "section": "", "article_headline_strong": "Auch Olympique ermittelt", "article_headline_normal": "Uefa zieht Evra nach Karatetritt aus dem Verkehr", "date": "03.11.17, 14:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Patrice Evra muss nach seinem Ausraster mit weitreichenden Konsequenzen rechnen. Die Europ\u00e4ische Fu\u00dfball-Union (Uefa) hat den franz\u00f6sischen Fu\u00dfball-Nationalspieler von Olympique Marseille nach seinem ", " f\u00fcr mindestens ein Spiel gesperrt. Die UEFA teilte am Freitag mit, dass sie \u201ewegen gewaltt\u00e4tigen Verhaltens\u201c ein Disziplinarverfahren gegen den Linksverteidiger eingeleitet habe.", "Die UEFA-Kontroll-, Ethik- und Disziplinarkammer wird in ihrer n\u00e4chsten Sitzung am 10. November \u00fcber weitere Sanktionen entscheiden.Olympique hatte bereits eine interne Untersuchung gegen Evra eingeleitet. \u201eEgal was passiert, ein professioneller Spieler muss trotz Provokationen und Beleidigungen seine Selbstbeherrschung aufrechterhalten, ganz egal wie ungerechtfertigt sie sein m\u00f6gen\u201c, schrieb der Verein am Freitag in einer offiziellen Mitteilung.", "Der 36-J\u00e4hrige hatte sich vor der Partie bei Vitoria Guimaraes (0:1) gemeinsam mit Mannschaftskollegen am Spielfeldrand mit Fans aus dem eigenen Lager ausgetauscht, ehe er nach einer vermeintlichen Provokation zu einem Tritt auf Gesichtsh\u00f6he ansetzte. Die portugiesischen Ordner beendeten die Auseinandersetzung. Evra, der eigentlich auf der Ersatzbank Platz nehmen sollte, sah noch vor dem Ansto\u00df die Rote Karte.", "Aufgrund schwacher Leistungen in den letzten Wochen hatte der Franzose seinen Stammplatz an den 13 Jahre j\u00fcngeren Jordan Amavi verloren. \u201ePat hat Erfahrung und er darf nicht reagieren, das ist offensichtlich\u201c, sagte Marseilles Trainer Rudi Garcia.", "Laut dem Datenanbieter Opta ist Evra der erste Spieler in der Geschichte der Europa League, der vor dem Anpfiff eines Spiels vom Platz gestellt wurde.\u00a0(sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/pressestimmen--1--fc-koeln-feiert-unverhoffte-europapokal-party--28760772", "article_id": "28760772", "section": "", "article_headline_strong": "Pressestimmen", "article_headline_normal": "\u201e1. FC K\u00f6ln feiert unverhoffte Europapokal-Party\u201c", "date": "03.11.17, 10:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der 1. FC K\u00f6ln schie\u00dft sich den Liga-Frust von der Seele. ", " Fans und Mannschaft feierten endlich den ersehnten ersten Sieg in der Europa League.", "F\u00fcr das Spiel am Sonntag gegen die TSG Hoffenheim (15.30 Uhr/ksta-Liveticker), holten sich die K\u00f6lner m\u00e4chtig Selbstvertrauen, um auch in der Bundesliga wieder in die Spur zu finden.", "Nach dem furiosen Sieg in der Europa League titelte der ", "\u00a0", ":", "\u201eNach einer 1:0-F\u00fchrung drehten die G\u00e4ste zwar das Spiel, doch der FC schlug mit vier Toren nach Pause zur\u00fcck. Das Weiterkommen ist nach der Gef\u00fchls-Achterbahn immer noch m\u00f6glich (...) Doch erst mal geht\u2019s nun gegen Hoffenheim am Sonntag. Und da muss auch in der Liga die Wende her!\u201c", "\u201eNach 25 Jahren war der 1. FC K\u00f6ln in dieser Saison auf die europ\u00e4ische B\u00fchne zur\u00fcckgekehrt - musste aber bis zum 4. Spieltag auf den ersten Dreier nach dem gefeierten Comeback warten.\u201c", "\u201eMit einer kampfstarken Leistung in der zweiten Halbzeit hat sich der 1. FC K\u00f6ln belohnt und seinen ersten Erfolg in der Europa League gefeiert. Nach einem 1:2-Pausenr\u00fcckstand gegen Wei\u00dfrusslands Meister Bate Borisov gewannen die Gastgeber aufgrund der enormen Steigerung verdient mit 5:2. Ein Wermutstropfen war allerdings das verletzungsbedingte Ausscheiden von Mittelst\u00fcrmer Sehrou Guirassy.\u201c", "\u201eNach dem Erfolg im DFB-Pokal und den verbesserten Leistungen in der Bundesliga wollte sich der Effzeh am Donnerstag endlich in der Europa League mit den ersten\u00a0Punkten belohnen. Bereits im Hinspiel vor zwei Wochen war zu erahnen, dass die Champions-League-erfahrene Mannschaft aus Borisov zu schlagen sein k\u00f6nnte. F\u00fcr die K\u00f6lner war es zudem die letzte Chance, die Hoffnung auf das Weiterkommen im internationalen Wettbewerb am Leben zu erhalten.\u201c", "\u201eK\u00f6ln feiert! Das satte 5:2 gegen Borissow macht richtig Mut f\u00fcr den Abstiegskampf (Sonntag gegen Hoffenheim). Endlich der erste Sieg f\u00fcr den Gei\u00dfbock-Klub in der Europa League: K\u00f6ln st\u00f6\u00dft den Euro-Bock um!\u201c", "\u201eDer\u00a01. FC K\u00f6ln\u00a0hat sich in der\u00a0UEFA Europa League\u00a0den Frust von der Seele geschossen und durch Doppelpacker Yuya Osako, Sehrou Guirassy, Simon Zoller und Milos Jojic den ersten Sieg in der Europa League eingefahren. Die zuletzt oftmals gl\u00fccklosen Gei\u00dfb\u00f6cke feierten einen 5:2 (1:2)-Erfolg gegen BATE Borisov und d\u00fcrfen dadurch nach vier Spieltagen weiter von der K.o-Phase tr\u00e4umen.\u201c\u00a0(red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/gegner-des-1--fc-koeln-hoffenheim-ohne-ex-koelner-vogt---huebner-fraglich-28763218", "article_id": "28763218", "section": "", "article_headline_strong": "Gegner des 1. FC K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Hoffenheim ohne Ex-K\u00f6lner Vogt \u2013 H\u00fcbner fraglich", "date": "03.11.17, 16:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der 1. FC K\u00f6ln erwartet am Sonntag die TSG 1899 Hoffenheim (ab 14.30 Uhr im Liveticker auf ksta.de). Die G\u00e4ste aus dem Kraichgau m\u00fcssen dabei auf Kapit\u00e4n und Abwehrchef Kevin Vogt verzichten.", "Der Ex-K\u00f6lner befinde sich zur Untersuchung in Heidelberg, sagte Trainer Julian Nagelsmann am Freitag. Seine Diagnose stehe allerdings noch aus.", "Vogt hatte sich am Donnerstagabend in der Europa League bei Basaksehir (1:1) bei einem Zusammenprall verletzt und war bereits nach 23 Minuten ausgewechselt worden.", "Neben dem 26-J\u00e4hrigen ist auch Benjamin H\u00fcbner f\u00fcr die Partie beim Tabellenletzten der Fu\u00dfball-Bundesliga fraglich. Damit bangt Hoffenheim um gleich zwei wichtige Stammkr\u00e4fte in seiner Innenverteidigung. Die Youngsters Stefan Posch und Kevin Akpoguma stehen bereit, d\u00fcrften aber aufgrund ihrer mangelnden Erfahrung und geringen Spielpraxis kaum auf das Niveau der Stammkr\u00e4fte kommen. (ksta, dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/abo---service/newsletter/tipps-und-termine-mit-dem-freizeit-newsletter-erfahren-sie--was-in-und-um-koeln-los-ist-26988886", "article_id": "26988886", "section": "", "article_headline_strong": "Tipps und Termine", "article_headline_normal": "Mit dem Freizeit-Newsletter erfahren Sie, was in und um K\u00f6ln los ist", "date": "18.10.17, 12:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Raus aus dem B\u00fcro! Raus aus dem Haus! Raus aus den viel zu warmen Klamotten! Raus jetzt! Aber wohin?", "Mit unserem Freizeit-Newsletter m\u00f6chten wir Ihnen auf die Spr\u00fcnge helfen: Jeden Freitagnachmittag gibt es ausgew\u00e4hlte Tipps, Termine oder Ausfl\u00fcge von Freizeit-Redakteurin Katrin Reiche. Jeden Montag bringt Ihnen der Newsletter Veranstaltungstipps und Ideen f\u00fcr die Woche.", "Ob neue Caf\u00e9s, Restaurants oder Ausstellungen, ob alteingesessene Kneipen und pers\u00f6nliche Lieblingsorte - in K\u00f6ln ist immer alles in Bewegung und wir haben den \u00dcberblick.", "Ob\u00a0Burgen, Badeseen oder Bauernh\u00f6fe, Wanderungen, Fahrradtouren oder Festivals - vom Bergischen bis in die Eifel, vom Sauerland bis an die Sieg gibt es viele Sch\u00e4tze zu entdecken, wir zeigen Ihnen wo es lang geht.", "Zweimal w\u00f6chentlich immer freitags und montags.", "Hier melden Sie sich f\u00fcr unseren Freizeit Newsletter an."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/-ausflugstipps-in-nrw-24080136", "article_id": "24080136", "section": "", "article_headline_strong": "46 Ausfl\u00fcge durch NRW", "article_headline_normal": "Die sch\u00f6nsten Wanderungen, H\u00f6hlen, Seen, und W\u00e4lder", "date": "03.11.17, 12:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vor Jahrmillionen reichte das einstige Nordmeer bis in die heutige Eifel, Flussmaterialien lagerten sich ab und Passatwinde brachten den Sand. Das Land war in Bewegung, es hob, senkte und verwarf sich, brach auf.", "Kein Wunder, dass sich dadurch auch H\u00f6hlen bildeten. Hinzu kommt der Mensch, der \u00fcber Jahrtausende Gestein und Erze abgebaut und viele G\u00e4nge hinterlassen hat, die zum Teil noch heute erkundet werden k\u00f6nnen. Festes Schuhwerk und Taschenlampe nicht vergessen!", "liegt im Naturschutzgebiet Gerolsteiner Dolomiten und ist \u00fcber den Vulkaneifelpfad \u201eGerolsteiner Felsenpfad\u201c erreichbar. Die H\u00f6hle ist ganzj\u00e4hrig \u00fcber eine Leiter zug\u00e4nglich. ", "- vom Sauerland \u00fcber das Bergische bis in die Eifel haben wir hier noch weitere Tipps zusammengestellt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausgehen/highlights-museumsnacht-koeln--nachts-ins-museum---und-das-mit-kindern-28756322", "article_id": "28756322", "section": "", "article_headline_strong": "Highlights Museumsnacht K\u00f6ln ", "article_headline_normal": "Nachts ins Museum - und das mit Kindern", "date": "03.11.17, 09:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["F\u00fcr Eltern mit kleinen Kindern sind lange Museumsbesuche ein Problem. Und bei der langen Museumsnacht scheint das nicht anders zu sein. Sie m\u00fcssen entscheiden zwischen \u201enur Mama oder Papa geht\u201c oder \u201eDer Babysitter muss ran!\u201c Letzterer geht ins Geld, meist wesentlich mehr als die\u00a0 Eintrittskarten f\u00fcrs Museum. Aber wer sagt denn, dass so ein Kulturevent nichts f\u00fcr die Kleinen ist? Packen Sie doch einfach Kind und Kegel ein und gehen gemeinsam ins Museum.", "Die Macher der \u201eMuseumsnacht K\u00f6ln\u201c, die am Samstag, 4.11. ab 19 Uhr zum 18. Mal stattfindet, sind sich des Problems bewusst. Sie versuchen, Eltern mit Kindern einen Ausflug\u00a0 zu erm\u00f6glich: Zum einen haben Kinder bis\u00a0 15 Jahren freien Eintritt in allen 44 Museen, zum\u00a0 anderen ist das Programm auch in diesem Jahr wieder gespickt mit Angeboten, die sich ganz ausdr\u00fccklich an Kinder richten.", "Weil Sport nicht nur gesunden Menschen Lebensfreude bereitet, r\u00fcckt\u00a0 die Ausstellung zu den\u00a0 Special Olympics ", " erstmals die Geschichte und Bedeutung des Sports von Menschen mit geistiger und mehrfacher Behinderung in den Fokus.\u00a0 W\u00e4hrend der Museumsnacht k\u00f6nnen Kinder und Erwachsene eine der popul\u00e4rsten und beliebtesten Sportarten der Special Olympics sogar selbst ausprobieren: Boccia.", ": 19 -24 Uhr", ": Deutsches Sport & Olympia Museum, Im Zollhafen 1", "Gibt es Comics schon seit dem Mittelalter? Nat\u00fcrlich nicht. Aber es gibt einen Comic \u00fcber das Mittelalter. \u201eKristall und Rauch\u201c hei\u00dft er und spielt in K\u00f6ln im Jahr 1515.\u00a0\u00a0 Comic-Zeichner Ralf Marczinczik hat ihn f\u00fcr die aktuelle Ausstellung \u201eExpedition Mittelalter\u201c", "gezeichnet. In der Museumsnacht liest er mit\u00a0 Dagmar Gosejacob daraus vor. Das Beste: Das Comicheft gibt es kostenlos f\u00fcr jeden Besucher.", ": Am 4. November, 21 Uhr", ": Museum Schn\u00fctgen, C\u00e4cilienstr. 29\u201333, Sonderausstellungsbereich", "Geschichte im Museum? Laaangweilig...? Unsinn! Nicht wenn Klein und Gro\u00df mit Taschenlampe auf Entdeckungstour gehen k\u00f6nnen und dabei wie richtige Arch\u00e4ologen die spannenden Funde selbst ans Licht holen.\u00a0 Bei einer speziellen F\u00fchrung k\u00f6nnen\u00a0 Familien im R\u00f6misch Germanischen Museum in die Geschichte des R\u00f6mischen Reichs eintauchen.\u00a0 Und weil die schaurige Geschichtsstunde so sch\u00f6n ist, gibt\u2019s die F\u00fchrung auch noch einmal nur f\u00fcr Erwachsene.", ": 19.15 Uhr (f\u00fcr Familien), 19.30 Uhr (nur f\u00fcr Erwachsene)", "R\u00f6misch-Germanisches Museum, Roncalliplatz 4, Treffen im Foyer", "Ein Blick in die Vergangenheit hilft oft, Zusammenh\u00e4nge und Hintergr\u00fcnde zu verstehen. Im Rautenstrauch-Joest-Museum k\u00f6nnen Kinder w\u00e4hrend der Museumsnacht aber nicht nur den \u201eMenschen in seinen Welten\u201c entdecken, wie es der Themenparcours verspricht. Bei dem Theaterst\u00fcck \u201eDie gro\u00dfe (Klima-)Konferenz der Tiere\u201c lernen sie auch, was jeder einzelne f\u00fcr die (Um-)Welt tun kann. Ein Muss f\u00fcr alle kleinen Weltretter oder solche, die es noch werden wollen.", ": 19.45 Uhr", ": Rautenstrauch-Joest-Museum, C\u00e4cilienstr. 29\u201333, FORUM Volkshochschule", "Vor allem die Sonderschau \u201eTintoretto \u2013 A Star was born\u201c, zum 500. Geburtstag des italienischen Malers, wird viele Erwachsene\u00a0 ins Wallraf-Richartz-Museum locken. Alle Kinder, die sich nicht nur alte \u201eSchinken\u201c\u00a0 ansehen wollen, l\u00e4dt das Museum zu einer experimentellen F\u00fchrung ein. Unter dem Motto \u201eHeiter bis wolkig: Kann man Wetter malen?\u201c lernen Kinder ab\u00a0 sechs Jahren\u00a0 niederl\u00e4ndische Maler kennen, in deren Gem\u00e4lden der Himmel und das Wetter eine Hauptrolle spielen.", ": Kinderf\u00fchrung \u201eTintoretto \u2013 A Star was born\u201c am 4. November jeweils um 19.30 Uhr, 20.30 Uhr und 21.30 Uhr", ": Wallraf-Richartz-Museum, Obenmarspforten 40, Kinder 2. OG, Tintoretto UG", "Die Ausstellungsst\u00fccke im Museum f\u00fcr Angewandte Kunst sind alles andere als angestaubt. In der aktuellen Ausstellung \u201eIm Spielrausch. Von K\u00f6niginnen, Pixelmonstern und Drachent\u00f6tern\u201c geht es um Video-, Brett- und andere Spiele. Ganz gleich wie unterschiedlich die Genres auch sind, es gibt einige Prinzipien und Erz\u00e4hlmuster, die sie sich alle zunutze machen. Passend zum Thema k\u00f6nnen Kinder in der Kreativwerkstatt ihren eigenen Superhelden entwerfen.", ": 19 bis 22 Uhr", ":\u00a0 Museum f\u00fcr Angewandte Kunst, An der Rechtschule, 2. OG"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/fuer-entdecker-15-ausflugsziele-in-koeln--die-laengst-nicht-jeder-kennt-26812152", "article_id": "26812152", "section": "", "article_headline_strong": "F\u00fcr Entdecker", "article_headline_normal": "15 Ausflugsziele in K\u00f6ln, die l\u00e4ngst nicht jeder kennt", "date": "28.04.17, 15:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Brauh\u00e4user, Schokoladenmuseum, die Liebesschl\u00f6sser \u00a0\u2013 und nat\u00fcrlich der Dom: Der K\u00f6lner muss nicht lange \u00fcberlegen, wenn es um die Sehensw\u00fcrdigkeiten der Stadt geht.\u00a0", "Doch auch in K\u00f6ln gibt es noch so viel zu entdecken. Selbst f\u00fcr Menschen, die schon seit Jahren hier wohnen. F\u00fcr Touristen erst recht. Wir haben Ihnen in unserem kostenlosen E-Paper 15 Ausflugsziele in K\u00f6ln zusammengestellt, die l\u00e4ngst nicht jeder kennt.", "Oder w\u00fcrden Sie auf Anhieb wissen, wo und was der Monte Troodel\u00f6h ist? Oder was mit dem Schloss im Stammheimer Schlosspark passierte?", "Hier sind 15 tolle Tipps f\u00fcr K\u00f6ln-Entdecker.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/indian-summer-wochenende-die-15-schoensten-waelder-fuer-einen-sonnen-ausflug-28577176", "article_id": "28577176", "section": "", "article_headline_strong": "Indian-Summer-Wochenende", "article_headline_normal": "Die 15 sch\u00f6nsten W\u00e4lder f\u00fcr einen Sonnen-Ausflug", "date": "13.10.17, 12:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Herbst, das bedeutet die letzten w\u00e4rmenden Sonnenstrahlen im Gesicht\u00a0zu genie\u00dfen, durch raschelndes Laub stiefeln und die bunten Farbspiele der\u00a0Natur bewundern. Das Rheinland hat eine gro\u00dfe Walddichte. Wir sagen: Runter vom Sofa und rein in den Wald.\u00a0", "Wir haben 15 sch\u00f6ne W\u00e4lder rund um K\u00f6ln ausgesucht, wo der Herbst in seiner ganzen Vielfalt besonders intensiv zu erleben ist \u2013 inklusive Anfahrt, Sehensw\u00fcrdigkeiten und Einkehrm\u00f6glichkeiten. Laden Sie sich einfach unser praktisches E-Paper herunter. Einmal abspeichern oder ausdrucken \u2013 dann m\u00fcssen Sie sich nur noch entscheiden, wo es am Wochenende hingehen soll."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/karriere/yourstart/ausbildung--duales-studium-finde-deinen-berufsweg-mit-yourstart--23766504", "article_id": "23766504", "section": "", "article_headline_strong": "Ausbildung, Duales Studium", "article_headline_normal": "Finde deinen Berufsweg mit YourStart!", "date": "26.04.16, 16:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["YourStart ist das neue Portal zur Berufsorientierung mit aktuellen Ausbildungspl\u00e4tzen, dualen Studieng\u00e4ngen und einem innovativen Tool zur Berufswahl. Auf der ", " k\u00f6nnen sich Jugendliche \u00fcber Ausbildungsberufe informieren, direkt mit Unternehmen kommunizieren und sich auch sofort online bewerben.", "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler finden bei YourStart neben Informationen zu Berufen auch ", " und viele offene ", ". Die Plattform stellt Unternehmen vor und\u00a0erm\u00f6glicht Jugendlichen so umfassende Einblicke in ", ".", "Auf der Suche nach der passenden Stelle und dem idealen Ausbildungplatz stehen den Azubis in den Unternehmen so genannte Botschafter zur Seite. Botschafter sind Auszubildende und Ausbilder, die in Kurzinterviews einen kleinen Einblick in den Alltag der Ausbildung und der Firma bieten.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelner-wochenmaerkte/in-herbst-und-winter-so-decken-sie-ihren-vitamin-d-bedarf-28643828", "article_id": "28643828", "section": "", "article_headline_strong": "In Herbst und Winter", "article_headline_normal": "So decken Sie Ihren Vitamin-D-Bedarf", "date": "02.11.17, 09:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es sch\u00fctzt den Knochenbau, senkt den Blutdruck und reduziert das Diabetesrisiko: Vitamin D ist f\u00fcr das Immunsystem und die Gesundheit unverzichtbar. In Deutschland liegt zwar kein Mangel vor, laut dem Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung erreichen jedoch fast 60 Prozent der Bundesb\u00fcrger den empfohlenen Wert nicht. Gerade in Herbst und Winter ist der Spiegel geringer, denn Vitamin D wird vor allem in der Haut unter Einfluss von Sonnenlicht gebildet. Ein Mangel ist insbesondere f\u00fcr Kinder gef\u00e4hrlich, weil es dann zu Entkalkungen der Knochen kommen kann. Bei Kindern bleiben diese dann weich, was zu St\u00f6rungen im Knochenwachstum oder sogar zu Skelettverformungen f\u00fchren kann.", "Wer sich von Fr\u00fchling bis Herbst t\u00e4glich knapp 20 Minuten im Freien aufh\u00e4lt, kann seinen Bedarf an Vitamin D f\u00fcr das komplette Jahr decken. Der menschliche K\u00f6rper verbraucht den Stoff meist nicht direkt, sondern speichert ihn \u00fcber Monate hinweg in Fett- und Muskelgewebe. Gesicht und Arme sollten drau\u00dfen unbedeckt bleiben und auch mit Sonnenschutz darf kurzfristig gespart werden. Eine Sonnencreme mit dem Lichtschutzfaktor 20 blockt n\u00e4mlich etwa 95 Prozent der UV-Strahlung ab, die f\u00fcr die Produktion des Vitamin D n\u00f6tig ist. Vorsicht ist nat\u00fcrlich dennoch geboten, um einen Sonnenbrand zu verhindern.", "Dar\u00fcber hinaus wird das fettl\u00f6sliche Vitamin auch \u00fcber die Nahrung aufgenommen. Nur wenige Lebensmittel sind jedoch gute Lieferanten. Ein hoher Gehalt ist etwa in Fettfischen wie Hering, Aal, Lachs oder Makrele sowie in Pilzen zu finden. Au\u00dferdem liefern Eier, Butter und Milch Vitamin D. Diese Produkte bekommen Sie auf den K\u00f6lner Wochenm\u00e4rkten. Dort beraten die H\u00e4ndler ihre Kunden gerne auch zu Rezept-Ideen. Und beim Bummel zwischen den St\u00e4nden an der frischen Luft kann die Haut zudem wunderbar den Stoff aufnehmen.", "Nahrungserg\u00e4nzungsmittel mit Vitamin D sind nicht immer empfehlenswert, r\u00e4t das Robert Koch-Institut. Generell k\u00f6nnen die meisten Menschen ihren Bedarf ohne zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen decken. F\u00fcr einige Risikogruppen wie etwa bettl\u00e4gerige Personen oder \u00e4ltere Menschen und Kinder k\u00f6nnte die Einnahmen dennoch sinnvoll sein. Von Besuchen im Solarium r\u00e4t das Institut ab, weil die Strahlen das Risiko f\u00fcr Hautkrebs erh\u00f6hen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/ayers-rock-australiens-beruehmtes-wahrzeichen-bald-fuer-kletterer-gesperrt-28754286", "article_id": "28754286", "section": "", "article_headline_strong": "Ayers Rock", "article_headline_normal": "Australiens ber\u00fchmtes Wahrzeichen bald f\u00fcr Kletterer gesperrt", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf Australiens \u201eHeiligen Berg\u201c, den Uluru oder Ayers Rock, d\u00fcrfen k\u00fcnftig keine Touristen mehr klettern. Damit kam die Verwaltung des Nationalparks Uluru-Kata Tjuta im Herzen des Kontinents am Mittwoch Forderungen nach, die von Australiens Ureinwohnern, den Aborigines, schon seit vielen Jahren erhoben wurden. Das Verbot soll allerdings erst 2019 in Kraft treten.", "Der Uluru \u2013 ein Felsblock, der in den verschiedensten Rot- und Braunt\u00f6nen leuchtet \u2013 ragt mitten in der W\u00fcste etwa 350 Meter in die H\u00f6he. Er geh\u00f6rt zu Australiens bekanntesten Sehenw\u00fcrdigkeiten. Mehr als 250.000 Touristen nehmen jedes Jahr lange Reisen auf sich, um in das abgelegene Gebiet zu kommen. Mehr als 30.000 klettern dann auch tats\u00e4chlich nach oben. Der Berg geh\u00f6rt zum Unesco-Weltkulturerbe.", "Der Aufstieg ist anstrengend und auch gef\u00e4hrlich. Auf der 1,6 Kilometer langen Strecke kamen schon mindestens 36 Menschen ums Leben, viele davon nach einem Herzinfarkt. Bei Regen oder gro\u00dfer Hitze ist der Aufstieg bereits heute verboten. Zudem wurde bisher an alle Besucher appelliert, auf die Gef\u00fchle der Aborigines R\u00fccksicht zu nehmen.", "Damit ist es jetzt allerdings nicht mehr getan. Die Parkbeh\u00f6rde beschloss einstimmig, vom \u00fcbern\u00e4chsten Jahr an alle Klettertouren zu verbieten. Der Aborigines-Stamm der Anangu, die seit mindestens 30.000 Jahren in der N\u00e4he leben, hatte dies schon seit langem gefordert. Der Vorsitzende der Beh\u00f6rde, Sammy Wilson \u2013 selbst ein Anangu \u2013, sagte: \u201eDas ist f\u00fcr uns heiliges Gel\u00e4nde. Kein Spielplatz und auch kein Themenpark wie Disneyland.\u201c", "Der Name Uluru wurde bis in die 90er Jahre fast ausschlie\u00dflich von Aborigines verwendet. Inzwischen hat er sich international durchgesetzt. Zuvor war in und au\u00dferhalb Australiens die englische Bezeichnung Ayers Rock \u00fcblich. Der Name geht auf einen ehemaligen Premierminister S\u00fcdaustraliens zur\u00fcck, Henry Ayers.\u00a0(dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/pilotprojekt-in-helsinki-finnair-stellt-seine-passagiere-auf-die-waage-28754166", "article_id": "28754166", "section": "", "article_headline_strong": "Pilotprojekt in Helsinki", "article_headline_normal": "Finnair stellt seine Passagiere auf die Waage", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": "Philipp Nesbach", "article_text": ["Die finnische Fluggesellschaft Finnair hat angek\u00fcndigt, ihre Passagiere am Hauptstadtflughafen Helsinki-Vantaa ab November auf die Waage stellen zu wollen. ", " unter Berufung auf die gr\u00f6\u00dfte finnische Tageszeitung ", ". Mit der ungew\u00f6hnlichen Ma\u00dfnahme will die Airline pr\u00e4zisere Daten zum Durchschnittsgewicht der Flugg\u00e4ste und ihres Handgep\u00e4cks sammeln.", "Die Waagen sollen vor den Abflughallen positioniert werden und das Gewicht von 100 bis 150 Passagieren pro Flug aufnehmen \u2013 zun\u00e4chst auf freiwilliger Basis. Die Angaben sollen dabei lediglich f\u00fcr das Personal sichtbar sein und anonymisiert in eine Datenbank eingetragen werden. Mit dem Pilotprojekt will Finnair die bisher verwendeten Kennzahlen aktualisieren, um etwa den Bedarf an Kerosin genauer berechnen zu k\u00f6nnen und die Flugsicherheit zu erh\u00f6hen.", "Die meisten Fluggesellschaften, darunter auch Finnair, greifen bislang auf die Standardangaben der \u201eEuropean Aviation Safety Agency\u201c (EASA) aus dem Jahr 2009 zur\u00fcck. Demnach wiegt der durchschnittliche weibliche Fluggast 66,6 Kilogramm und fliegt mit einem Handgep\u00e4ckst\u00fcck von 5,9 Kilogramm. Der durchschnittliche m\u00e4nnliche Passagier bringt 84,6 Kilogramm auf die Waage, sein Handgep\u00e4ck wiegt 6,7 Kilogramm. F\u00fcr die Erhebung wurden seinerzeit knapp 23.000 Personen und 22.500 Gep\u00e4ckst\u00fccke gewogen.", "Obwohl das Durchschnittsgewicht finnischer Frauen und M\u00e4nner laut einer nationalen Gesundheitsstudie \u00fcber den Angaben der EASA liege, soll das Pilotprojekt von Finnair offenbar keine Konsequenzen f\u00fcr die Flugg\u00e4ste haben. Ticketpreise auf Gewichtsbasis im Stile von \u201eSamoa Air\u201c sind demnach nicht zu bef\u00fcrchten. Die Mini-Fluglinie des Inselstaats hatte Anfang 2013 als erste Airline weltweit den Flugpreis von der Flugl\u00e4nge und dem Gewicht des Passagiers samt Gep\u00e4ck abh\u00e4ngig gemacht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": "Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/mindestlohn--dvb-t2-diese-neuen-regelungen-kommen-im-november-28742006", "article_id": "28742006", "section": "", "article_headline_strong": "Mindestlohn, DVB-T2", "article_headline_normal": "Diese neuen Regelungen kommen im November", "date": "30.10.17, 11:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im November treten Gesetzes\u00e4nderungen im Bereich der Mindestl\u00f6hne in Kraft, die EU f\u00fchrt neue Grenzwerte ein und Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert seine Regelungen f\u00fcr Prostituierte. Hier ein \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten \u00c4nderungen im November.", "Der Mindestlohn f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte steigt. Der Mindestlohn in Westdeutschland und Berlin erh\u00f6ht sich von 10,20 Euro auf 10,55 Euro; im Osten der Republik steigt er von 9,50 Euro auf 10,05 Euro. Bis zum Jahr 2020 steigt die Lohnuntergrenze f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte dann in zwei weiteren Schritten auf 11,35 Euro im Westen sowie 10,85 Euro im Osten. Das schreibt eine ", " vor, die zum 1. November formal in Kraft tritt und zum Januar umgesetzt werden muss.", "Von dieser Regelung profitieren rund 900.000 Besch\u00e4ftigte, die in Pflegebetrieben arbeiten. F\u00fcr Pflegekr\u00e4fte, die in Privathaushalten angestellt sind, gilt hingegen nicht dieser Branchen-Mindestlohn, sondern nur der allgemeine gesetzliche Mindestlohn von 8,84 Euro pro Stunde.", "Auch f\u00fcr Arbeitskr\u00e4fte in der Landwirtschaft und im Gartenbau steigt der Mindestlohn zum 1. November. Die Besch\u00e4ftigten der Branchen bekommen dann mindestens 9,10 Euro pro Stunde, der tarifliche Mindestlohn steigt um 50 Cent.", "Am 24. November treten neue EU-Grenzwerte f\u00fcr Konservierungsmittel in Spielzeug in Kraft. Bei Seifenblasen, Fingerfarben und Klebstoffen gelten dann strengere Vorschriften f\u00fcr zwei Chemikalien, bei denen die Gefahr einer Kontaktallergie besteht. Die Regeln gelten f\u00fcr die Stoffe Chlormethylisothiazolinon und Methylisothiazolinon.", "Beim Personenstandsrecht kommen Detail\u00e4nderungen: So besteht ab 1. November etwa die M\u00f6glichkeit, die Reihenfolge der eigenen Vornamen beim Standesamt ohne gr\u00f6\u00dferen B\u00fcrokratieaufwand zu \u00e4ndern. Vornamen zu \u00e4ndern oder zu streichen ist aber nach wie vor nicht so einfach m\u00f6glich.", "In Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert sich zum 1. November die Regelungen f\u00fcr Prostituierte: Sie m\u00fcssen sich k\u00fcnftig anmelden und einen entsprechenden Nachweis bei sich tragen. Au\u00dferdem sollen sie sich regelm\u00e4\u00dfig gesundheitlich beraten lassen. Bordellbetreiber m\u00fcssen k\u00fcnftig strengere Mindestanforderungen erf\u00fcllen, unter anderem bei den Hygienevorschriften. F\u00fcr Freier wird eine Kondomplicht eingef\u00fchrt. Betroffen sind von den \u00c4nderungen etwa 26.000 Prostituierte.", "Auch in Dresden, Kassel, Koblenz und Freiburg wird das digitale Antennenfernsehen zum 8. November auf DVB-T2 umgestellt. Daf\u00fcr ist ein Endger\u00e4t notwendig, das ", " empf\u00e4ngt. Mit DVB-T2 sind 40 Programme in HD-Qualit\u00e4t verf\u00fcgbar. (dmn/dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/mietrecht-darf-der-vermieter-sich-einfach-zugang-zu-meiner-wohnung-verschaffen--28743214", "article_id": "28743214", "section": "", "article_headline_strong": "Mietrecht", "article_headline_normal": "Darf der Vermieter sich einfach Zugang zu meiner Wohnung verschaffen?", "date": "01.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Vermieter hat grunds\u00e4tzlich das Recht, die Wohnung des Mieters zu besichtigen. Allerdings muss er ein berechtigtes Interesse haben, erkl\u00e4rt der Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. Der Vermieter ist dabei auch verpflichtet, sein Besichtigungsrecht sehr einschr\u00e4nkend zu nutzen. Sollte er beispielsweise mehrere Anliegen haben, sollte er diese so weit m\u00f6glich alle bei einer Besichtigung erf\u00fcllen.", "Ein Besichtigungsrecht des Vermieters besteht beispielsweise dann, wenn er sich ", " oder dem Verkauf der Wohnung \u00fcber deren Zustand informieren muss. Auch wenn Reparaturen oder Modernisierungen in der Wohnung anstehen, darf der Vermieter die Wohnung vorher besichtigen.", "Gleiches gilt, wenn ihm hinreichende Hinweise f\u00fcr eine Besch\u00e4digung oder Verwahrlosung der Wohnung vorliegen. Hierf\u00fcr kann es ausreichend sein, wenn aus der Wohnung wiederholt unangenehme Ger\u00fcche austreten oder wenn Feuchtigkeitssch\u00e4den au\u00dferhalb der Wohnung auftreten, aber auf diese zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnen.", "Anlassunabh\u00e4ngige Routinekontrollen durch den Vermieter sind hingegen nicht erlaubt. Und: Der Vermieter muss die Besichtigung rechtzeitig vorher ank\u00fcndigen und begr\u00fcnden. Sollte dem Mieter der angek\u00fcndigte Zeitpunkt nicht passen, kann er zeitnahe alternative Termine vorschlagen. Bei drohender Gefahr f\u00fcr das Geb\u00e4ude oder dessen Bewohner muss der Mieter aber auch eine kurzfristige Besichtigung dulden. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/nach-sturm-und-unwetter-welche-versicherung-kommt-fuer-welchen-schaden-auf--28756974", "article_id": "28756974", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Sturm und Unwetter", "article_headline_normal": "Welche Versicherung kommt f\u00fcr welchen Schaden auf?", "date": "02.11.17, 16:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat vor allem im Norden Deutschlands f\u00fcr Chaos und Zerst\u00f6rung gesorgt: Entwurzelte B\u00e4ume, Ausf\u00e4lle im Bahnverkehr, Sch\u00e4den an Autos und Geb\u00e4uden sowie \u00fcberschwemmte Ufer waren die Folge. Unwetter mit Sturm, Blitz und Starkregen verursachen h\u00e4ufig erhebliche Sch\u00e4den. Welche Versicherung dann f\u00fcr welchen Schaden aufkommt, erkl\u00e4rt ", ".", "Die Vollkaskoversicherung haftet f\u00fcr entstandene Sturmsch\u00e4den an Autos und Motorr\u00e4dern \u2013 etwa durch herumwirbelnde \u00c4ste, Ziegel oder umgest\u00fcrzte Verkehrsschilder. Auch wenn der Fahrer wegen des Sturms einen Unfall verursacht, springt die Vollkasko ein. Die Teilkasko ersetzt Sturmsch\u00e4den erst ab Windst\u00e4rke acht, die Vollkasko auch bei weniger heftigen Unwettern. Bis zur vereinbarten Selbstbeteiligung m\u00fcssen die Versicherten die Kosten aber selbst \u00fcbernehmen.", "Kosten f\u00fcr abgedeckte D\u00e4cher, umgest\u00fcrzte Schornsteine oder Sch\u00e4den am Haus durch umgeknickte B\u00e4ume zahlt in der Regel die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Daf\u00fcr muss der Versicherte Sch\u00e4den durch Sturm und Hagel in der Versicherungspolice eingeschlossen haben und der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht erreicht haben, also 62 Stundenkilometer Windgeschwindigkeit.", "Einen Sonderfall gibt es, wenn umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, heruntergefallene \u00c4ste und Ziegeln etwa das Auto oder Haus des Nachbarn besch\u00e4digen. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine Mitschuld, muss er dem Nachbarn Schadenersatz zahlen. Das ist etwa dann der Fall, wenn ein Baum bereits alt, krank oder besch\u00e4digt oder der Dachstuhl schon marode war. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat dann die sogenannte Verkehrssicherungspflicht verletzt und haftet. Im besten Fall kommt seine Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Schaden auf. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer keine Mitschuld, ist der Schaden Sache der Kasko- beziehungsweise der Geb\u00e4udeversicherung des Nachbarn.", "Je nach Ausma\u00df der Versp\u00e4tung k\u00f6nnen sich Reisende bis zu 50 Prozent des Fahrpreises erstatten lassen. Das gilt auch, wenn die Versp\u00e4tung auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 also etwa wenn Strecken wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume gesperrt sind oder der Bahnverkehr wegen starker B\u00f6en eingestellt wird. Betr\u00e4gt die erwartete Versp\u00e4tung mehr als 20 Minuten, d\u00fcrfen die Fahrg\u00e4ste auf andere Z\u00fcge und Strecken ausweichen. Aber Vorsicht: Die dazu erforderlichen Fahrkarten m\u00fcssen sie zun\u00e4chst selbst zahlen und k\u00f6nnen sie sich anschlie\u00dfend erstatten lassen.", "Sch\u00e4den innerhalb der Wohnung regelt meist die Hausratversicherung: Sie zahlt, wenn ein Sturm das Dach abgedeckt hat und die Wohnungseinrichtung besch\u00e4digt wird oder wenn ein Blitz einschl\u00e4gt und elektrische Ger\u00e4te lahmlegt, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Vorausgesetzt, der Versicherte hat nicht fahrl\u00e4ssig gehandelt, also etwa das Fenster offenstehen gelassen. Gegenst\u00e4nde au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes sind jedoch nicht versichert; das betrifft Gartenm\u00f6bel, Kinderwagen oder Blumenk\u00fcbel \u2013 nur Markisen und Antennen sind miteingeschlossen.", "Geb\u00e4ude im Bau sind besonders sturmgef\u00e4hrdet, daher m\u00fcssen Baustellen gesondert versichert werden. Sch\u00e4den, die ein Unwetter am Rohbau, an Ger\u00fcsten oder Baumaterial verursacht, \u00fcbernimmt die Bauleistungsversicherung. Sie springt au\u00dferdem f\u00fcr notwendige Handwerkerleistungen ein, um die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen.", "Bei einigen Sonderf\u00e4llen greift die Haftpflichtversicherung. Das ist etwa der Fall, wenn Dachziegel auf ein geparktes Auto fallen, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Aber auch wenn ein Blumentopf vom Balkon f\u00e4llt und einen Fu\u00dfg\u00e4nger trifft. Das kann schnell sehr teuer werden und betrifft nicht nur Eigent\u00fcmer, sondern auch Mieter.", "Generell gilt: Viele der Versicherungen zahlen erst, wenn ein Sturm ab Windst\u00e4rke acht gew\u00fctet hat. Das muss der Versicherte nicht selbst nachweisen; es gen\u00fcgt, wenn eine Wetterstation entsprechende Sturmst\u00e4rken in der Gegend gemessen hat. Betroffene k\u00f6nnen die Werte beim ", " erfragen. Versicherte sollten alle Sch\u00e4den ", ". Au\u00dferdem haben sie eine Schadenminderungsplicht: Sie m\u00fcssen den Schaden so gering wie m\u00f6glich halten. Das bedeutet etwa, Sch\u00e4den am Dach oder zerst\u00f6rte Fenster zun\u00e4chst abzudecken und hereingelaufenes Wasser aufzuwischen, soweit wie m\u00f6glich, damit kein weiterer Schaden im Haus entsteht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/ex-apple-mitarbeiter-warnt-in-beliebten-ios-apps-sind-ihre-login-daten-nicht-sicher-28754842", "article_id": "28754842", "section": "", "article_headline_strong": "Ex-Apple-Mitarbeiter warnt", "article_headline_normal": "In beliebten iOS-Apps sind Ihre Login-Daten nicht sicher", "date": "02.11.17, 12:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Sicherheitsforscher aus Hamburg hat nach einem ", " in vielen popul\u00e4ren Apps f\u00fcr das Apple-Betriebssystem iOS eine Sicherheitsl\u00fccke entdeckt. In den Programmen sei es unter bestimmten Voraussetzungen m\u00f6glich, die Login-Daten der Nutzer f\u00fcr den jeweiligen App-Service abzufangen, weil die Verschl\u00fcsselung der Daten fehlerhaft umgesetzt worden sei.", "Nach Recherchen des Hamburger IT-Sicherheitsspezialisten Thomas Jansen,\u00a0der selbst acht Jahre lang bei Apple in den USA gearbeitet hat, wiesen von den 200 popul\u00e4rsten kostenlosen iOS-Apps 111 diese L\u00fccke auf. Die \u00dcbertragung sensibler Daten wie Benutzername und Passwort werde nicht oder nur unzureichend durch eine verschl\u00fcsselte \u00dcbertragung abgesichert. Jansen testete nur Apps f\u00fcr iPhone und iPad, nicht f\u00fcr andere Mobilsysteme. Experten gehen allerdings davon aus, dass auch viele Android-Apps eine entsprechende L\u00fccke aufweisen.", "Die von Jansen beschriebene Attacke ist mit einem gewissen Aufwand verbunden. Der Angreifer muss die Kommunikation zwischen der App und dem Serviceanbieter zumindest beobachten k\u00f6nnen. Eine Attacke w\u00e4re auch m\u00f6glich, wenn sich die Angreifer zu einem Teil des Netzwerks machen und den Datenverkehr umleiten. Das ist beispielsweise in \u00f6ffentlichen Hotspots m\u00f6glich.", "Apple schreibt seinen App-Entwicklern seit Sommer 2016 vor, dass sie das sichere Protokoll HTTPS f\u00fcr die \u00dcbertragung der Nutzerdaten verwenden m\u00fcssen. Bei der Umsetzung der Vorgabe habe der iPhone-Hersteller den Entwicklern im Dezember 2016 aber einen Aufschub f\u00fcr die Umsetzung gegeben, der immer noch gelte.", "Linus Neumann, einer der Sprecher des Chaos Computer Clubs (CCC), hat die Analyse von Sicherheitsforscher Jansen an einer der 111 betroffenen Apps exemplarisch nachvollzogen und best\u00e4tigt. \u201eF\u00fcr die \u00dcbertragung von Zugangsdaten im Klartext - also unverschl\u00fcsselt - gibt es heutzutage keine Entschuldigung mehr\u201c, sagte Neumann \u201eZeit Online\u201c.\u00a0", "Apple wollte sich zu dem Bericht nicht \u00e4u\u00dfern. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/facebook-falle--bist-du-das-----dieser-messenger-nachricht-sollten-sie-nicht-trauen-28754806", "article_id": "28754806", "section": "", "article_headline_strong": "Facebook-Falle", "article_headline_normal": "\u201eBist du das?\u201c \u2013 dieser Messenger-Nachricht sollten Sie nicht trauen", "date": "02.11.17, 13:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wer derzeit Nachrichten mit der Frage \u201eBist du das?\u201c und einem Link \u00fcber den Facebook-Messenger bekommt, sollte vorsichtig sein. Dabei handelt es sich um eine besonders hinterlistige Phishing-Falle. Das berichtet ", ", ein \u00f6sterreichisches Portal, das \u00fcber Internetmissbrauch aufkl\u00e4rt und Nutzer vor Fallen wie dieser warnt.", "Die neuste Masche funktioniert so: Facebook-Nutzer erhalten eine Nachricht per Messenger von einem ihrer Kontakte, oft sogar mit pers\u00f6nlicher Ansprache: \u201eBist du das, Anna?\u201c Darunter folgt der Link auf eine Facebook-Seite, die vorgibt, in Verbindung mit Youtube zu stehen \u2013 etwa von der Seite \u201e329,775 Views\u201c, die das Youtube-Logo als Profilbild nutzt.", "Klickt der Nutzer auf den Link, gelangt er auf eine Statusmeldung der vermeintlichen Youtube-Seite. Dort steht lediglich etwas wie \u201eVideo\u201c, unterst\u00fctzt von Pfeil- und Zeigefinger-Emojis. Sie verweisen den Nutzer auf den fixierten ersten Kommentar unter der Statusmeldung; er stammt vom Seitenbetreiber selbst und enth\u00e4lt einen vermeintlichen Youtube-Link.", "Hier schnappt die Falle zu: Wer den Link vom Smartphone aus anklickt, ger\u00e4t laut Mimikama auf Phishing-Seiten und Affiliate-Fallen. Es \u00f6ffnen sich zahlreiche Fenster mit Spam-Werbung, Gewinnspielen und Abodiensten. Mit einem vermeintlichen Facebook-Login versuchen die Betr\u00fcger au\u00dferdem die Anmeldedaten abzugreifen, um das Nutzerkonto zu kapern. Von dort aus k\u00f6nnen sie dann die Messenger-Nachricht an s\u00e4mtliche Kontakte versenden und so weitere Nutzer in die Falle locken.", "Durch die vielfache Verschachtelung umgehen die Betr\u00fcger Facebooks L\u00f6sch-Mechanismen: Nutzer k\u00f6nnen den Seitenbetreiber melden und auch den Statusbeitrag. Der Statusbeitrag selbst ist jedoch unverd\u00e4chtig, problematisch ist allein der Kommentar darunter. Wird der Kommentar gemeldet, k\u00f6nnen die Betr\u00fcger ihn einfach l\u00f6schen und einen neuen Kommentar mit Link setzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/stoerungen-offenbar-behoben-whatsapp-funktioniert-wieder-28760176", "article_id": "28760176", "section": "", "article_headline_strong": "St\u00f6rungen offenbar behoben", "article_headline_normal": "WhatsApp funktioniert wieder", "date": "03.11.17, 09:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Messengerdienst WhatsApp ist am fr\u00fchen Freitagmorgen ausgefallen. Unter dem Hashtag ", " berichteten auf Twitter zahlreiche Nutzer, dass sie das Programm nicht mehr benutzen k\u00f6nnen.", "Das Programm lie\u00df sich am Morgen zwar noch \u00f6ffnen, nach ungef\u00e4hr 09.00 konnten aber keine Nachrichten mehr versendet und empfangen werden.", "WhatsApp hat nach eigenen Angaben weltweit \u00fcber eine Milliarde regelm\u00e4\u00dfige Nutzer. Die St\u00f6rungen wurde weltweit gemeldet.", "Um kurz nach 10 Uhr lie\u00dfen sich wieder Nachrichten senden und empfangen. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/jugendsuenden--meine-kinder-sollen-wissen--dass-ich-auch-mal-mist-gebaut-habe--28742256", "article_id": "28742256", "section": "", "article_headline_strong": "Jugends\u00fcnden", "article_headline_normal": "\u201eMeine Kinder sollen wissen, dass ich auch mal Mist gebaut habe\"", "date": "30.10.17, 13:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Drogen, Piercings, zwielichtige Cliquen: Das waren noch wilde Zeiten damals! Wenn Eltern daran denken, was sie fr\u00fcher so alles angestellt haben, dann f\u00e4llt oft automatisch der Satz: \u201eOh Mann, das d\u00fcrfen unsere Kinder nie erfahren!\"\u00a0", "\u201eNat\u00fcrlich sind ", ". Denn nat\u00fcrlich waren auch wir wild und unvern\u00fcnftig. Aber ist es nicht gerade sch\u00f6n, wenn die Kinder das erfahren und wissen: Okay, die Ollen wurden auch nicht mit der Weisheit geboren? Die waren auch nicht immer brav und perfekt (und sind es bis heute bei weitem nicht)? K\u00f6nnen wir ihnen nicht sagen, dass wir ganz sch\u00f6n Quatsch gemacht haben damals? Und dass wir deswegen ganz gut nachvollziehen k\u00f6nnen, wenn sie auch komische Ideen haben, dass wir aber eben aus unseren Erfahrungen gelernt haben \u2013 und eben manches empfehlen und anderes weniger empfehlen k\u00f6nnen? Das muss nat\u00fcrlich niemand so handhaben, aber bei uns ist das irgendwie so.", "Und die Quintessenz ist doch die: Wir hatten alle unsere Jugend. Wir haben alle mal Mist gebaut. Aber wir sind doch jetzt alle da, wo wir sind (und doch halbwegs vern\u00fcnftig geworden). Und ist das nicht gut so? Haben uns diese Zeiten nicht auch unglaublich gepr\u00e4gt und zu denen gemacht, die wir heute sind? Wenn aus uns noch halbwegs was geworden ist, dann wird doch auch aus unseren Kindern halbwegs etwas Ordentliches werden, auch oder gerade wenn sie Phasen haben werden, in denen sie vielleicht wenig anbrennen lassen.", "Ich finde die Vorstellung auch gruselig, dass sich mein Kind mit 16 Jahren in einer dunklen Diskozone in Lateinamerika nachts um zwei Uhr ein Zungenpiercing stechen lassen k\u00f6nnte \u2013 so wie ich das damals gemacht habe. Aber auch dazu m\u00f6chte ich euch eine Anekdote erz\u00e4hlen. Als ich ein paar Tage sp\u00e4ter mit extrem geschwollener Zunge mit meiner Mutter telefonierte und sie sofort kapierte, was los ist und geschockt den H\u00f6rer an meinen Bruder weitergab (\u201eDie hat Mist gebaut\u201c) und mich dieser mit den Worten: \u201eNa, Schwesterchen, bist du schwanger?\u201c begr\u00fc\u00dfte, da war die Welt meiner Mutter kurzfristig wieder in Ordnung. Dann doch lieber ein kleines Metallst\u00fcck in der Zunge, als mit 42 Jahren Oma werden. Alles eine Sache der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.", "Nat\u00fcrlich war das bescheuert und ich w\u00fcrde so etwas nie niemals wieder machen und auch meinen Kindern dringend davon abraten. ", ". Ich sage, schaut her, hier gibt es eine Narbe in meinem Mund. Da war ich ganz sch\u00f6n doof, da h\u00e4tte auch vieles schief gehen k\u00f6nnen, denn in der Zunge sind tausende von Muskeln und der Geschmackssinn h\u00e4tte kaputt gehen k\u00f6nnen. Macht sowas blo\u00df niemals, das tut h\u00f6llisch weh.", "Sie wissen: Wir sind keine Heiligen. Ich finde, das kann auch ganz sch\u00f6n Druck von ihren Schultern nehmen. Und ich hoffe zudem darauf, dass sie \u2013 wenn sie denn dann selbst in solche Phasen kommen, in denen sie denken, sie sind unsterblich und ihnen kann eh nix passieren \u2013 dass sie dann nicht nur einen fetten Schutzengel an ihrer Seite haben, sondern dass sie sich vor allem nicht sch\u00e4men, das mit uns zu teilen. Einfach weil sie wissen, dass wir alle nicht perfekt zur Welt gekommen sind.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": "So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. "]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": "In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": "Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/allzweckwaffe-ist-ingwer-wirklich-so-gesund--1532378-1532378", "article_id": "1532378", "section": "", "article_headline_strong": "Erk\u00e4ltungszeit", "article_headline_normal": "Warum es gut ist, jetzt viel Ingwer zu essen", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ingwer ist \u201ein\u201c - ob im Tee, im Smoothie oder in der Suppe. War die Pflanze bis vor ein paar Jahren bei uns noch weitgehend unbekannt, wird sie in Asien schon sehr lange als K\u00fcchenkraut und Medizin verwendet. Inzwischen ist die Wurzel mit der fruchtig-scharfen Note auch bei uns fester Bestandteil der modernen K\u00fcche geworden.", "Und: Viele Menschen schw\u00f6ren auch hierzulande auf Ingwer als Heilmittel: Die \u201eWunderknolle\u201c soll gegen ganz unterschiedliche Leiden helfen und wird zum Beispiel gegen Verdauungsprobleme, als Vorbeugung gegen Erk\u00e4ltungen, als Schmerzmittel oder Aphrodisiakum eingenommen. Doch ist das K\u00fcchenkraut wirklich als Allzweckwaffe einsetzbar? Wogegen Ingwer wirklich hilft \u2013 ein \u00dcberblick.", "Dass Ingwer Schmerzen lindern kann und entz\u00fcndungshemmend wirkt, ist wissenschaftlich belegt. So haben amerikanische Forscher", ", dass Ingwer gegen Muskelschmerzen nach exzessivem Sport wirksam ist.", "Auch bei Arthrose ist der schmerzstillende Effekt von Ingwer erwiesen: In einer ", " konnten Wissenschaftler der University of Miami nachweisen, dass Ingwer gegen die Schmerzen im Knie hilft. Bei 63 Prozent der Arthrose-Patienten konnte der Schmerz in einer sechsw\u00f6chigen Behandlung mit Ingwer-Extrakten reduziert werden.", "Wer unter ", " leidet, kann auf Ingwer zur\u00fcckgreifen, ", ": 80 d\u00e4nische Kadetten nahmen auf See entweder ein Placebo oder ein Gramm Ingwer-Puder ein. Die Probanden, die das Puder verabreicht bekamen, litten innerhalb der darauffolgenden vier Stunden weniger unter \u00dcbelkeit als diejenigen, die das Placebo erhalten hatten. Bei Chemotherapie-Patienten soll Ingwer ebenfalls die \u00dcbelkeit lindern, ", ".", "Auch auf unsere Augen soll Ingwer sich positiv auswirken: So soll die Pflanze die Entwicklung von Grauem Star bei Diabetes verz\u00f6gern oder sogar verhindern. Zumindest kamen Wissenschaftler ", ".", "Kann Ingwer vor einer Erk\u00e4ltung sch\u00fctzen? Zumindest soll hei\u00dfer Ingwertee der traditionellen chinesischen Medizin zufolge das Immunsystem anregen und Erk\u00e4ltungen vorbeugen. Wer es probieren m\u00f6chte, sch\u00e4lt ein daumengro\u00dfes St\u00fcck Ingwerknolle, schneidet es in d\u00fcnne Scheiben und \u00fcbergie\u00dft es mit einer Tasse kochendem Wasser.", "In der traditionellen chinesischen Medizin setzt man Ingwer au\u00dferdem gegen Verdauungsprobleme, Durchfall, Erbrechen und Appetitlosigkeit ein. Wer seine Suppe gerne mit Ingwer w\u00fcrzt, macht auf jeden Fall nichts falsch: Schlie\u00dflich enth\u00e4lt die Wurzel neben den \u00e4therischen \u00d6len auch einige Vitamine und Mineralstoffe wie Eisen, Magnesium, Natrium und Calcium.", "Und: Ingwer hat wegen seiner Sch\u00e4rfe einen w\u00e4rmenden Effekt und regt au\u00dferdem die Durchblutung an. Kein Wunder, dass es auch als Aphrodisiakum begehrt ist. (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/zuckerbombe-rossmann-nimmt-auf-druck-von-foodwatch-babykeks-vom-markt-28759738", "article_id": "28759738", "section": "", "article_headline_strong": "Zuckerbombe", "article_headline_normal": "Rossmann nimmt auf Druck von Foodwatch Babykeks vom Markt", "date": "03.11.17, 08:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Drogeriekette Rossmann hat auf Druck der Verbraucherorganisation Foodwatch einen zuckrigen Keks f\u00fcr Babys aus dem Sortiment genommen. Wie Foodwatch am Freitag in einer AFP vorliegenden Erkl\u00e4rung mitteilte, reagierte Rossmann, nachdem die Organisation das Produkt als ungeeignet f\u00fcr S\u00e4uglinge und Kleinkinder kritisiert hatte.", "Der Babynahrungshersteller Alete vertreibt hingegen weiterhin ein \u00e4hnliches Produkt - er ist mit seinem \u201eKinderkeks\u201c f\u00fcr den Negativpreis \u201eGoldener Windbeutel\u201c nominiert. Foodwatch hatte in einer Anfrage an Rossmann den Zuckergehalt des Produkts \u201eBabydream Bio Kinderkeks\u201c in H\u00f6he von 24 Prozent kritisiert. Damit widerspreche das Produkt den g\u00e4ngigen Ern\u00e4hrungsempfehlungen f\u00fcr Babys. Rossmann hatte seinen Keks dennoch f\u00fcr S\u00e4uglinge ab dem achten Monat empfohlen. Das Unternehmen nahm ihn nun aus dem Angebot, die schriftliche Kommunikation liegt AFP vor.", "Foodwatch wollte den Keks von Rossmann f\u00fcr die Wahl zur \u201edreistesten Werbel\u00fcge\u201c des Jahres nominieren, stattdessen steht nun Alete mit seinem \u201eKinderkeks\u201c auf der Liste. Foodwatch hatte auch diese Firma angeschrieben, jedoch die Antwort erhalten, dass bei dem Keks, der 25 Prozent Zucker enth\u00e4lt, alle gesetzlichen Vorgaben \u201eselbstverst\u00e4ndlich eingehalten\u201c w\u00fcrden. Alete orientiere sich dabei etwa an den Empfehlungen der Weltgesundheitsorganisation (WHO) zum Zuckerkonsum.", "Diese jedoch g\u00e4lten nicht f\u00fcr S\u00e4uglinge, kritisierte Foodwatch. \u201e\u00c4rzte und Gesundheitsexperten empfehlen ganz klar: Produkte f\u00fcr Babys sollten keinen zugesetzten Zucker enthalten\u201c, erkl\u00e4rte Sophie Unger von Foodwatch.", "Die Wahl f\u00fcr den \u201eGoldenen Windbeutel\u201c l\u00e4uft noch bis zum 26. November. Verbraucher k\u00f6nnen unter goldener-windbeutel.de abstimmen. In diesem Jahr vergibt Foodwatch den Negativpreis zum siebten Mal. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/ueberbrueckungskredit-air-berlin-will-150-millionen-euro-an-bund-zurueckzahlen-28760812", "article_id": "28760812", "section": "", "article_headline_strong": "\u00dcberbr\u00fcckungskredit", "article_headline_normal": "Air Berlin will 150 Millionen Euro an Bund zur\u00fcckzahlen", "date": "03.11.17, 11:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die insolvente Fluggesellschaft Air Berlin tritt Bef\u00fcrchtungen entgegen, sie k\u00f6nne einen 150-Millionen-Euro-Kredit des Bundes nicht zur\u00fcckzahlen. \u201eWir haben gute Verkaufserl\u00f6se erzielt\u201c, sagte Sprecher Heinz-Joachim Sch\u00f6ttes am Freitag. \u201eWir gehen deshalb derzeit davon aus, den \u00dcberbr\u00fcckungskredit an die KfW zur\u00fcckzahlen zu k\u00f6nnen.\u201c", "Lufthansa und Easyjet haben sich den Gro\u00dfteil Air Berlins gesichert. Lufthansa \u00fcberweist 210 Millionen Euro, Easyjet 40 Millionen Euro. Damit das Geld flie\u00dfen kann, muss jedoch die EU-Kommission dem Verkauf zustimmen. Lufthansa rechnet damit im Dezember.", "Mit dem Kredit durch die staatliche F\u00f6rderbank KfW hatte der Bund Mitte August verhindert, dass die Maschinen von Air Berlin nach dem Insolvenzantrag am Boden bleiben m\u00fcssen. Damit wurde der Verkauf gesichert.", "Mit der Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens am Mittwoch hatte der Sachwalter der Air-Berlin-Gl\u00e4ubiger, Lucas Fl\u00f6ther, erkl\u00e4rt, es drohe die Masseunzul\u00e4nglichkeit: Die Masse des Unternehmens reiche voraussichtlich nicht aus, um bestehende Verbindlichkeiten zu erf\u00fcllen, die \u00fcber die Kosten des Insolvenzverfahrens hinausgingen.", "Das Bundeswirtschaftsministerium erkl\u00e4rte daraufhin, es erwarte weiterhin, dass der 150-Millionen-Euro-Kredit des Bundes zur\u00fcckgezahlt wird. Es handelt sich dabei um einen Massekredit, der nach dem Insolvenzantrag gew\u00e4hrt wurde und daher vorrangig zur\u00fcckzuzahlen ist. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/nach-shirtstorm-gegen-zipfelmann-penny-verkauft-schokoladenmaenner-in-regenbogenfarben-28761002", "article_id": "28761002", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Shirtstorm gegen Zipfelmann", "article_headline_normal": "Penny verkauft Schokoladenm\u00e4nner in Regenbogenfarben", "date": "03.11.17, 11:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Lebensmittel-Discounter \u201ePenny\" hat am Freitag auf seiner Facebookseite angek\u00fcndigt, dass es ab Montag einen neuen Zipfelmann im Sortiment geben wird.", "Dabei handelt es sich um einen Schokoladen Zipfelmann im Regenbogen-Design. Das Design stehe f\u00fcr \u201eVielfalt, Toleranz und Liebe\", schreibt das Unternehmen.", "Mit der Einf\u00fchrung des Zipfelm\u00e4nnchens sorgte der Discounter ", " f\u00fcr viel Diskussionsstoff in den sozialen Netzwerken.", "(red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/arbeitsagentur-beunruhigt-wieso-melden-sich-kaum-air-berlin-mitarbeiter-arbeitslos--28762992", "article_id": "28762992", "section": "", "article_headline_strong": "Arbeitsagentur beunruhigt", "article_headline_normal": "Wieso melden sich kaum Air-Berlin-Mitarbeiter arbeitslos?", "date": "03.11.17, 15:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach Angaben der Berliner Arbeitsagenturen haben sich dort bislang nur wenige Mitarbeiter von Air Berlin arbeitslos gemeldet - wom\u00f6glich auch aus Verunsicherung. \u201eWir haben in dieser Woche um die 200 Arbeitslosen-Meldungen aufgenommen\u201c, sagte der Leiter der Arbeitsagentur Berlin Nord, Christoph M\u00f6ller, am Freitag. \u201eWir wissen aber, dass mehr Arbeitnehmer von den Freistellungen betroffen sind.\u201c", "Eigentlich wurden mehr als 1200 Meldungen erwartet.", "\u201eDie niedrige Zahl macht uns Sorgen, denn dahinter stehen Anspr\u00fcche auf Arbeitslosengeld, die nicht in Anspruch genommen werden\u201c, sagte M\u00f6ller. \u201eMit der drohenden Masseunzul\u00e4nglichkeit kann es sein, dass die freigestellten Mitarbeiter kein Gehalt mehr vom Unternehmen bekommen. Wir sind dann - neben der Vermittlung in neue Jobs - auch dazu da, das finanzielle Risiko in diesen Lagen abzufedern.\u201c", "Die insolvente Fluggesellschaft Air Berlin hat bereits Mitarbeiter widerruflich freigestellt: Sie m\u00fcssen nicht mehr arbeiten, sind aber noch nicht gek\u00fcndigt. \u201eWir erleben in unseren Gespr\u00e4chen, dass sich viele nicht arbeitslos melden, und vermuten, dass sie verunsichert sind\u201c, sagte M\u00f6ller. Es gebe wohl die Sorge, dass eine Arbeitslosenmeldung einer K\u00fcndigungsschutzklage im Weg st\u00fcnde. Das sei aber nach seinen Erfahrungen wenig wahrscheinlich.", "\u201eEine Arbeitslosenmeldung gef\u00e4hrdet in der Regel nicht das sp\u00e4tere, gerichtliche Anfechten einer K\u00fcndigung\u201c, erkl\u00e4rte M\u00f6ller. \u201eWir k\u00f6nnen den Menschen nur empfehlen, ihren Anspruch auf Arbeitslosengeld geltend zu machen.\u201c Anders sei das bei Kollegen, die in eine Transfergesellschaft gehen. Diese d\u00fcrfen sich vor dem Wechsel nicht arbeitslos melden. Denn die Transfergesellschaft \u00fcbernimmt dann das Arbeitsverh\u00e4ltnis.", "Unterdessen haben sich Easyjet und Verdi auf Bedingungen geeinigt, zu denen bisherige Air-Berlin-Besch\u00e4ftigte bei der britischen Fluggesellschaft eingestellt werden. Die Gewerkschaft sprach am Freitag von fairen Regelungen. \u201eDazu geh\u00f6ren bevorzugte und beschleunigte Einstellungsverfahren und vergleichbare Einkommen bei einer Besch\u00e4ftigung bei Easyjet\u201c, teilte Verdi-Verhandlungsf\u00fchrer Holger R\u00f6\u00dfler mit.", "Easyjet \u00fcbernimmt bis zu 25 Flugzeuge von Air Berlin am Flughafen Tegel und will von Januar bis September 2018 schrittweise 1003 Besch\u00e4ftigte einstellen und nach und nach ausbilden. Je nach Einsatzbereich und je nachdem, wie lange die Bewerber auf ihre Einstellung warten m\u00fcssen, sollen sie ein \u00dcbergangsgeld zwischen 800 und 40.000 Euro erhalten. Die Vereinbarung enth\u00e4lt auch Regelungen zu einem m\u00f6glichen Umzug von Crews von den Flugh\u00e4fen Hamburg und Sch\u00f6nefeld nach Tegel.", "Easyjet will mit den neuen Kr\u00e4ften deutsche Arbeitsvertr\u00e4ge zu den mit Verdi vereinbaren Tarifen abschlie\u00dfen. \u201eWir freuen uns sehr darauf, die ehemaligen Air-Berliner bei Easyjet begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen\u201c, betonte das Unternehmen. \u201eIhre Berufserfahrung stellt einen erheblichen Mehrwert f\u00fcr Easyjet dar.\u201c Die Fluggesellschaft erwartet, dass die EU-Kommission den Kauf im Dezember billigt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/rebellion--auflehnung--unterschlagung-anwalt-bestaetigt-haftbefehl-gegen-puigdemont-28759518", "article_id": "28759518", "section": "", "article_headline_strong": "Rebellion, Auflehnung, Unterschlagung", "article_headline_normal": "Anwalt best\u00e4tigt Haftbefehl gegen Puigdemont", "date": "03.11.17, 07:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gegen den entmachteten katalanischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont ist nach Angaben seines belgischen Anwalts ein Europ\u00e4ischer Haftbefehl erlassen worden. Er sei von seinem Mandanten dementsprechend informiert worden, sagte der Jurist Paul Bekaert am Donnerstagabend dem belgischen Sender VRT NWS. Neben Puigdemont seien nach dessen Angaben auch vier ebenfalls nach Belgien ausgereiste Ex-Minister betroffen.", "Weitere Angaben zu dem von den spanischen Beh\u00f6rden bislang nicht best\u00e4tigten Haftbefehl gegen Puigdemont machte Bekaert nicht. Er stellte allerdings klar, dass er mit seinem Mandaten gegen einen m\u00f6glichen Auslieferungsbeschluss der belgischen Justiz vorgehen werde.", "Dem kurz nach seiner Entmachtung nach Belgien ausgereisten Puigdemont droht in Spanien eine lange Haftstrafe. Ihm werden von der Justiz Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Grund daf\u00fcr ist die einseitige Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung, die das katalanische Parlament am Freitag vor einer Woche beschlossen hatte. Die Zentralregierung von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy hatte die katalanische Regierung daraufhin abgesetzt. Die wirtschaftsstarke Region im Nordosten Spaniens steht nun unter Zwangsverwaltung aus Madrid. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/kein-vergessen-nsu-prozess-naehert-sich-ende---eine-reise-zu-den-tatorten-28761070", "article_id": "28761070", "section": "", "article_headline_strong": "Kein Vergessen", "article_headline_normal": "NSU-Prozess n\u00e4hert sich Ende \u2013 eine Reise zu den Tatorten", "date": "03.11.17, 13:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im dichten Geb\u00fcsch, vom bunten Herbstlaub bedeckt, hat jemand ein paar Plastikeimer abgestellt. Man erkennt sie in der D\u00e4mmerung nicht sofort, sie sehen aus, als geh\u00f6rten sie zu einem geheimen Vorratslager. Solche Assoziationen sind der Besonderheit der kleinen Lichtung geschuldet.", "Hier hat vor 17 Jahren die Mordserie des rechtsradikalen Terror-Netzwerks NSU begonnen, der zehn Menschen zum Opfer gefallen sind. \u201eEimer bitte stehen lassen\u201c, steht auf einem kleinen Plastikschild, das vom Wind gesch\u00fcttelt wird. Ab und zu macht hier ein t\u00fcrkischer Blumenh\u00e4ndler Station. Hier, wo am 9. September 2000 der Berufskollege Enver Simsek durch neun Pistolensch\u00fcsse regelrecht hingerichtet wurde.", "Die Liegnitzer Stra\u00dfe ist eine stark befahrene Ausfallstra\u00dfe im N\u00fcrnberger S\u00fcdosten. Die meisten Jogger und Spazierg\u00e4nger nehmen schon lange keine Notiz mehr von dem schwarz umrandeten Foto des Ermordeten. Das Bild zeigt einen Mann mit Schn\u00e4uzer in seinen besten Jahren. Der zweifache Familienvater starb mit 39. An einem Stromkasten kleben noch Zettel mit einem Aufruf zur Kundgebung am Jahrestag von Simseks Ermordung vor ein paar Wochen: \u201eKein Vergeben, kein Vergessen\u201c.", "Der 9. September 2000, ein Sonnabend, ist ein milder Sp\u00e4tsommertag. Enver Simsek hat seinen wei\u00dfen Kastenwagen in jener Parkbucht abgestellt. Auf dem Transporter ist sein Name in gro\u00dfen Lettern zu lesen. Normalerweise beliefert er vom hessischen Schl\u00fcchtern aus nur seine mobilen Verkaufsst\u00e4nde, an diesem Tag verkauft er selbst, weil ein Kollege in Urlaub ist.", "Als seine M\u00f6rder zwischen 12.45 und 14.15 Uhr vermutlich aus dem Dickicht auf den Lieferwagen losst\u00fcrmen, sortiert er die neue Blumen-Lieferung. Vier der Sch\u00fcsse treffen seinen Kopf, einer die Brust. Zwei Tage sp\u00e4ter erliegt er im S\u00fcdklinikum N\u00fcrnberg seinen schweren Verletzungen.", "Seit 2014 erinnert ein Gedenkstein an das erste Opfer des NSU. Die Initiative ging von Kirchengemeinden und Vereinen der Trabantenstadt Langwasser und mehrerer Nachbarstadtteile aus. Frische Gerbera verdecken das Bibelzitat aus dem dritten Buch Mose: \u201eWenn ein Fremdling bei euch wohnt in eurem Land, den sollt ihr nicht bedr\u00fccken. Er soll bei euch wohnen wie ein Einheimischer unter euch.\u201c", "Lange, sehr lange hatte Adile Simsek, die Witwe, nicht die Kraft gefunden, den Tatort aufzusuchen. Wie praktisch alle Angeh\u00f6rigen der NSU-Mordopfer hat auch sie zus\u00e4tzlich zu ihrer Trauer eine lange Leidensgeschichte durchmachen m\u00fcssen. Die Polizei bezichtigte ihren get\u00f6teten Mann aufgrund unertr\u00e4glicher Verd\u00e4chtigungen des Drogenhandels. \u201eIhr bedeutet es sehr viel\u201c, berichtet ihre Anw\u00e4ltin Seda Basy, \u201edass die Stele von B\u00fcrgern gestiftet worden ist und nicht von Politikern.\u201c", "Mehr als vier Jahre nach Beginn des NSU-Mammutprozesses vor dem Oberlandesgericht M\u00fcnchen gibt es keine schl\u00fcssige Antwort auf die Frage, warum Enver Simsek sterben musste. Abenteuerliche Mutma\u00dfungen kursierten. Kann es f\u00fcr die M\u00f6rder in ihrer Verblendung eine Rolle gespielt haben, dass er seinen Blumenstand auf dem Boden des ehemaligen Reichsparteitags-Gel\u00e4ndes aufgebaut hatte? F\u00fcr die drei N\u00fcrnberger Tatorte gibt es kein erkennbares Muster, ebenso wenig wie es irgendeine Verbindung zwischen den Opfern gegeben hat."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/auswaertiges-amt-weiterer-deutscher-aus-tuerkischer-untersuchungshaft-freigelassen-28761494", "article_id": "28761494", "section": "", "article_headline_strong": "Ausw\u00e4rtiges Amt", "article_headline_normal": "Weiterer Deutscher aus t\u00fcrkischer Untersuchungshaft freigelassen", "date": "03.11.17, 12:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein weiterer aus politischen Gr\u00fcnden in der T\u00fcrkei inhaftierter Deutscher ist wieder auf freiem Fu\u00df. F\u00fcr die Person sei aber eine Ausreisesperre verh\u00e4ngt worden, sagte ein Sprecher des Ausw\u00e4rtigen Amts am Freitag in Berlin. Um wen es sich handelt, gab er nicht bekannt. Der Betroffene habe darum gebeten, anonym zu bleiben.", "Nach der Freilassung sind nun noch mindestens neun weitere Deutsche aus politischen Gr\u00fcnden in der T\u00fcrkei inhaftiert. In der vergangenen Woche war bereits der Menschenrechtler Peter Steudtner \u00fcberraschend aus der Untersuchungshaft entlassen worden und konnte kurz darauf nach Deutschland ausreisen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/europaeischer-haftbefehl-was-koennte-jetzt-im-fall-puigdemont-passieren--28763306", "article_id": "28763306", "section": "", "article_headline_strong": "Europ\u00e4ischer Haftbefehl", "article_headline_normal": "Was k\u00f6nnte jetzt im Fall Puigdemont passieren?", "date": "03.11.17, 16:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die spanische Justiz will den ehemaligen katalanischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont mit einem so genannten ", " und nach Spanien \u00fcberstellen lassen. Der 54-J\u00e4hrige h\u00e4lt sich mit vier Mitstreitern in Belgien auf.", "Das Instrument des Europ\u00e4ischen Haftbefehls geht auf einen Beschluss der EU-Staaten aus dem Jahr 2002 zur\u00fcck. Es soll die die Zusammenarbeit zwischen den Justizbeh\u00f6rden der Mitgliedstaaten vereinfachen. Wenn die zust\u00e4ndige Richterin in Madrid nun einen Europ\u00e4ischen Haftbefehl gegen Puigdemont erl\u00e4sst, ist f\u00fcr die Pr\u00fcfung und die Anordnung einer Festnahme ausschlie\u00dflich die belgische Justiz zust\u00e4ndig. Die Regierungen, sprich die Justiz- und Innenministerien, bleiben au\u00dfen vor.", "Anders sieht es aus, wenn ein beliebiger Staat eine Person im Ausland \u00fcber die Polizei-Organisation Interpol zur Fahndung ausschreibt: Dann kann sich auch die Regierung des Landes, in dem sich die Person aufh\u00e4lt, einschalten und eine Festnahme unterbinden. Etwa dann, wenn sie zu dem Schluss kommt, dass das Fahndungsersuchen politisch oder religi\u00f6s motiviert ist. Interpol ist im Fall Puigdemont aber nicht im Spiel.", "Der Europ\u00e4ische Haftbefehl beruht auf dem Grundsatz, dass die EU-Staaten gegenseitig die Entscheidungen ihrer Gerichte und Staatsanwaltschaften anerkennen. Gleichwohl ist die belgische Justiz keineswegs verpflichtet, dem Ersuchen der Spanier nachzukommen, Puigdemont sowie seine Mitstreiter festnehmen zu lassen und sie der spanischen Justiz zu \u00fcbergeben. Die belgischen Richter werden sich genau anschauen, aus welchen Gr\u00fcnden die spanischen Kollegen den Europ\u00e4ischen Haftbefehl ausgestellt haben.", "Sie k\u00f6nnen eine Vollstreckung ablehnen, wenn die Taten, die Puigdemont zur Last gelegt werden, in Belgien gar nicht strafbar sind.\u00a0 Die spanische Justiz wirft dem abgesetzten Regionalpr\u00e4sidenten ", " vor. Eine exakte Entsprechung gibt es im belgischen Strafrecht aber nur f\u00fcr das dritte Delikt.", "Die Delikte geh\u00f6ren auch nicht zu jenen 32 Straftaten, bei denen die belgische Justiz laut EU-Recht keinerlei Ermessensspielraum h\u00e4tte und den Europ\u00e4ischen Haftbefehl automatisch vollstrecken m\u00fcsste. Dazu z\u00e4hlen beispielsweise T\u00f6tungsdelikte, Handel mit Waffen, Drogen oder Organen sowie Vergewaltigung und Korruption.", "Entscheidet sich die belgische Justiz f\u00fcr eine Festnahme Puigdemonts, hei\u00dft das nicht, dass er nicht vor\u00fcbergehend wieder auf freien Fu\u00df gesetzt werden k\u00f6nnte. Er k\u00f6nnte sich auch juristisch gegen eine \u00dcbergabe an Spanien zur Wehr setzen. Stimmt er dieser grunds\u00e4tzlich zu, sollte der endg\u00fcltige Beschluss zur \u00dcbergabe binnen zehn Tagen fallen. Wehrt er sich, gilt eine Frist von 60 Tagen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/einsatz-der-feuerwehr-86-jaehriger-stirbt-bei-wohnungsbrand-in-rietberg-28760770", "article_id": "28760770", "section": "", "article_headline_strong": "Einsatz der Feuerwehr", "article_headline_normal": "86-J\u00e4hriger stirbt bei Wohnungsbrand in Rietberg", "date": "03.11.17, 10:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein 86-J\u00e4hriger ist bei einem Wohnungsbrand in Rietberg (Kreis G\u00fctersloh) ums Leben gekommen. Zwar hatte die Feuerwehr den Mann zun\u00e4chst schwer verletzt aus dem Erdgeschoss des Hauses retten k\u00f6nnen, wie die Polizei am Freitag mitteilte. Kurz darauf starb der 86-J\u00e4hrige jedoch am Einsatzort.", "Eine 52 Jahre alte Bewohnerin, die zuvor die Rettungskr\u00e4fte alarmiert hatte, blieb den Angaben zufolge unverletzt. Das Feuer war aus bislang ungekl\u00e4rter Ursache am Donnerstagabend im Erdgeschoss des Hauses ausgebrochen. Die Polizei sch\u00e4tzt den Schaden auf etwa 50.000 Euro. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/fuenf-maenner-in-gewahrsam-frau-mit-kopfverletzungen-nach-familienstreit-im-flur-endeckt-28760714", "article_id": "28760714", "section": "", "article_headline_strong": "F\u00fcnf M\u00e4nner in Gewahrsam", "article_headline_normal": "Frau mit Kopfverletzungen nach Familienstreit im Flur endeckt", "date": "03.11.17, 10:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei einem Streit innerhalb einer Gro\u00dffamilie in Essen ist eine Frau schwer verletzt worden. Mehrere Familiennmitglieder waren aus bisher unbekannten Gr\u00fcnden in der Nacht zum Freitag aneinandergeraten, wie die Polizei am Freitag mitteilte.", "Ein Zeuge habe die junge Frau mit mehreren Kopfverletzungen im Treppenhaus entdeckt und die Polizei alarmiert. F\u00fcnf M\u00e4nner, darunter auch der mutma\u00dfliche T\u00e4ter, wurden in Gewahrsam genommen. Die Frau kam in ein Krankenhaus. In Lebensgefahr schwebt sie nach Informationen der Polizei nicht. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/erhebliche-verkehrsbehinderungen-25-000-kurden-zu-demonstration-in-duesseldorf-erwartet-28761826", "article_id": "28761826", "section": "", "article_headline_strong": "Erhebliche Verkehrsbehinderungen", "article_headline_normal": "25.000 Kurden zu Demonstration in D\u00fcsseldorf erwartet", "date": "03.11.17, 13:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Polizei rechnet rund um eine Gro\u00dfdemonstration von Kurden am Samstag in D\u00fcsseldorf mit erheblichen Verkehrsbehinderungen.", "Etwa 25.000 Teilnehmer werden zu dem Protestzug durch die Innenstadt erwartet. Angemeldet wurde die Demonstration von einem B\u00fcndnis verschiedener Gruppen.", "Darin sind auch Organisationen vertreten, die laut Verfassungsschutz der verbotenen kurdischen Arbeiterpartei PKK nahestehen. Die PKK ist in Deutschland, der EU und der T\u00fcrkei seit langem als Terrororganisation eingestuft. Eine Polizeisprecherin sagte, nach intensiven Kooperationsgespr\u00e4chen gehe man von einem friedlichen Verlauf aus. Es werde aber \u201emit erheblichen Verkehrsst\u00f6rungen\u201c gerechnet.", "Vor sieben Wochen hatte ein Kurden-Festival in K\u00f6ln Ver\u00e4rgerung ausgel\u00f6st. Der deutsche Botschafter in Ankara war ins t\u00fcrkische Au\u00dfenministerium zitiert worden. Die Teilnehmer des Festivals hatten die Freilassung des in der T\u00fcrkei zu lebenslanger Haft verurteilten F\u00fchrers der Kurdischen Arbeiterpartei PKK, Abdullah \u00d6calan, gefordert.", "In D\u00fcsseldorf ziehen die Demonstranten am Samstag ab 11 Uhr in zwei Aufz\u00fcgen los und dann gemeinsam durch die Innenstadt \u00fcber eine Rheinbr\u00fccke zum linken Flussufer. Gegen 18.00 Uhr soll die Veranstaltung beendet sein. Die Polizei r\u00e4t, die Innenstadt nur mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln anzusteuern. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/essen-maenner-retten-autofahrer-aus-sinkendem-wrack-in-der-ruhr-28762238", "article_id": "28762238", "section": "", "article_headline_strong": "Essen", "article_headline_normal": "M\u00e4nner retten Autofahrer aus sinkendem Wrack in der Ruhr", "date": "03.11.17, 14:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Autofahrer ist in Essen in die Ruhr gefahren und von drei M\u00e4nnern in einer waghalsigen Aktion aus dem Wrack geborgen worden. Der Mann wurde nach einer Reanimation mit lebensgef\u00e4hrlichen Verletzungen in ein Krankenhaus eingeliefert, wie die Feuerwehr mitteilte.", "Der Fahrer kam mit seinem Wagen am Freitagmorgen auf der Ruhrallee von der Stra\u00dfe ab, querte den Gehweg und durchbrach eine Absperrung. Das Fahrzeug rollte einen Abhang hinunter und versank bis zur Windschutzscheibe im Wasser. Das Auto stand laut Feuerwehr fast senkrecht.", "Drei Insassen vorbeifahrender Autos sahen wei\u00dfen Rauch am Unfallort aufsteigen, handelten sofort und zogen den bewusstlosen Mann in einem riskanten Man\u00f6ver aus dem ungesicherten Wagen.", "Bei dem Fahrer wurden noch an der Unfallstelle von mittlerweile eingetroffenen Nothelfern lebensrettende Ma\u00dfnahmen eingeleitet. Er wurde in einem kritischen Zustand in die Klinik eingeliefert. Warum der Mann von der Stra\u00dfe abkam, ist noch unklar. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-hoehle-der-loewen--juror-frank-thelen-glaubt-nicht-an-stefan-raabs-erfolg-28753526", "article_id": "28753526", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eH\u00f6hle der L\u00f6wen\u201c-Juror", "article_headline_normal": "Frank Thelen glaubt nicht an Stefan Raabs Erfolg", "date": "02.11.17, 06:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Frank Thelen gilt nicht nur in der Vox-Show \u201e", "\u201c als knallharter Gesch\u00e4ftsmann und vor allem als Mann der deutlichen Worte. Der Startup-Spezialist ist seit der ersten Staffel des Erfolgsformats dabei und wei\u00df, wie der Hase bei Gr\u00fcndungen l\u00e4uft.", "Umso kritischer sieht er aufkommende Konkurrenz. In einem Interview mit dem \u201e", "\u201c nimmt er Stellung zu Sendungen, deren Format sich an \u201eDie H\u00f6hle der L\u00f6wen\u201c orientiert und die im kommenden Jahr \u00fcber die Bildschirme laufen werden.", "Thelen: \u201eEine gute Gr\u00fcndershow zu machen, ist echt schwierig. Kann Stefan Raab das, obwohl er keine Erfahrung als Investor hat? Ich glaube nicht, dass er erfolgreich sein wird, weil er keine Ahnung von Startups hat.\u201c", "Hintergrund der Kritik ist die von ", " \u201eDas Ding des Jahres\u201c, die ab kommenden Jahr auf ProSieben laufen soll.\u00a0Die Gewinner der von Raab produzierten Show, in der Erfinder und T\u00fcftler ihre Ideen pr\u00e4sentieren sollen, bekommen Werbekampagnen f\u00fcr ihre Produkte.", "Im Gegensatz dazu traut Thelen seinem L\u00f6wen-Kollegen Carsten Maschmeyer aber eine gute Sendung zu. \u201eDass Carsten seine eigene Show macht, finde ich dagegen gut. Er hat Erfahrung als Investor, er hat das Kapital, es ist ein anderes Format als DHDL. Ich w\u00fcnsche ihm daf\u00fcr alles Gute.\u201c", "Sat.1 plant mit Maschmeyer das Format \u201eStart Up! Wer wird Deutschlands bester Gr\u00fcnder?\u201c Nach mehreren Runden erh\u00e4lt der Sieger von Maschmeyer ein Investment von 1.000.000 Euro und gr\u00fcndet mit ihm zusammen eine eigene Firma. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/neuverfilmung-des-disney-klassikers-beyonc%C3%A9-uebernimmt-rolle-in--koenig-der-loewen--28753938", "article_id": "28753938", "section": "", "article_headline_strong": "Neuverfilmung des Disney-Klassikers", "article_headline_normal": "Beyonc\u00e9 \u00fcbernimmt Rolle in \u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c", "date": "02.11.17, 09:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["R&B-Star Beyonc\u00e9 (36) wird in einer neuen Verfilmung des Disney-Erfolgs \u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c die L\u00f6win Nala sprechen. Das k\u00fcndigte der Filmkonzern am Mittwoch (Ortszeit) auf Twitter an. Beyonc\u00e9 selber postete eine Abbildung des Sets bei Facebook.", "Die Produktion, eine Mischung aus real gedrehtem Film und Computertechnik, soll 2019 in die Kinos kommen. Die Regie \u00fcbernimmt Jon Favreau, der im vergangenen Jahr bereits den Klassiker \u201eDas Dschungelbuch\u201c auf die Leinwand brachte.", "Die dreifache Mutter Beyonc\u00e9 (\u201eFormation\u201c) ist schon l\u00e4nger f\u00fcr die Rolle im Gespr\u00e4ch. Sie war bereits im Animationsfilm \u201eEpic\u201c (2013) zu h\u00f6ren und spielte etwa im Musical \u201eDreamgirls\u201c (2006) mit. Auch Comedian John Oliver sowie die Schauspieler Seth Rogen und Billy Eichner machen bei dem Projekt mit.", "\u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c (1994) geh\u00f6rt zu den erfolgreichsten Disney-Filmen und brachte dem britischen S\u00e4nger Elton John (70) f\u00fcr seinen Song \u201eCan You Feel the Love Tonight\u201c einen Oscar. Seit 1997 l\u00e4uft am New Yorker Broadway das gleichnamige Musical, das sp\u00e4ter auch in Hamburg seine Premiere feierte. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-tag-der-entscheidung--in--thor-3--kippt-der-regisseur-allen-rest-ernst-ueber-bord-28752862", "article_id": "28752862", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eTag der Entscheidung\u201c", "article_headline_normal": "In \u201eThor 3\u201c kippt der Regisseur allen Rest-Ernst \u00fcber Bord", "date": "02.11.17, 08:00 Uhr", "author": "Jessica D\u00fcster", "article_text": ["\u201eA-ah-aaahh-ah\u201c, heult Robert Plant zum peitschenden Riff des \u201eImmigrant Song\u201c, w\u00e4hrend Thor endlich kraftvoll aus seinem Gef\u00e4ngnis hervorbricht, den legend\u00e4ren Hammer schwingt und Feuer-D\u00e4mon Surtur die Krone entrei\u00dft, um Ragnar\u00f6k zu verhindern. Dass die drohende G\u00f6tterd\u00e4mmerung so einfach nicht abgewendet werden kann, versteht sich von selbst - schlie\u00dflich ist der neueste Streich aus dem \u201eMarvel Cinematic Universe\u201c kein Kurzfilm und dieses minutenlange Spektakel erst die verschwenderisch mit Tricktechnik und Material verfahrende Er\u00f6ffnungsszene der Fortschreibung eines Superhelden-Mythos.", "Nun k\u00f6nnte man sich fragen, wie der Kronprinz der Asen in diese missliche Lage geriet. Sich zur\u00fcckerinnern, wie der g\u00f6ttliche Held in der Mixtur aus nordischer Mythologie, Comichelden-Epos und Science-Fiction-Action 2011 unter der Regie von Shakespeare-Kenner Kenneth Brannagh etabliert wurde. Wie er 2013 in der Fortsetzung \u201eThe Dark Kingdom\u201c nicht nur das au\u00dferirdische K\u00f6nigreich seines Vaters Odin und die Menschheit, sondern das gesamte Universum vor der Macht\u00fcbernahme durch einen uralten B\u00f6sewicht bewahren musste.", "Und er obendrein auch als Teamplayer in zwei \u201eAvengers\u201c-Filmen (2012 und 2015) an der Seite so unterschiedlicher Recken wie Iron Man oder Captain America eine gute Figur machte. Doch abgesehen davon, dass das Tempo am \u201eTag der Entscheidung\u201c ohnehin zu hoch f\u00fcr derartige R\u00fcckblicke w\u00e4re, ist alles so angelegt, dass sich das Vergn\u00fcgen auch ohne detailliertes Vorwissen erschlie\u00dft.", "Thor (Chris Hemsworth) hat sich also befreit, findet bei der R\u00fcckkehr ins heimische Asgard seinen semi-vertrauensw\u00fcrdigen Adoptivbruder Loki (Tom Hiddleston) vor und muss (durch einen Gastauftritt von Benedict Cumberbatch alias Doctor Strange) erfahren, dass Odin (Anthony Hopkins) nicht nur auf halber Strecke in die ewigen Jagdgr\u00fcnde unterwegs ist, sondern dass es eine Schwester gibt.", "Diese Hela (unter ihrer \u201eMaleficent\u201c-Maskerade auf den ersten Blick kaum zu erkennen: die wie immer fabelhafte Cate Blanchett), Odins verbannte Erstgeborene und G\u00f6ttin des Todes, trachtet nach Alleinherrschaft und scheucht ihre Br\u00fcder \u00fcber die Bifr\u00f6st-Br\u00fccke jenseits von Raum und Zeit auf den bizarren Planeten Sakaar. Von da muss man erst mal wieder wegkommen - zumal Thor von der Kopfgeldj\u00e4gerin Valkyrie (taff: Tessa Thompson) geschnappt und zum Entz\u00fccken des tyrannisch-debilen Grandmasters (Jeff Goldblum) in die Gladiatoren-Arena geworfen wird.", "Und auf welchen Gegner trifft der gro\u00dfe Blonde mit dem roten Umhang dort? Einen, der sehr gr\u00fcn ist, sehr w\u00fctend und, wenn er sich denn mal abregt, auf den Namen Bruce Banner h\u00f6rt.", "Wie Mark Ruffalo nun seine Rolle als noch st\u00e4rker als gewohnt retardierter Hulk ausbauen darf, das beschert mit die vergn\u00fcglichsten Momente innerhalb der vertrauten Elemente, auf die Marvel mit dem j\u00fcngsten Teil des inzwischen als erfolgreichste Filmreihe der Kinogeschichte geltenden Franchise setzt. Mit 16 Vorl\u00e4ufern - von \u201eIron Man\u201c 2008 bis \u201eSpider-Man: Homecoming\u201c im gerade vergangenen Sommer - und bislang an die 12,5 Milliarden US-Dollar weltweitem Einspielergebnis im R\u00fccken darf man sich aber auch neue Ideen und andere Kapriolen erlauben. Und f\u00fcr verr\u00fcckte Einf\u00e4lle ist der Regie-Neuzugang in Marvel-Universum und Hollywood genau der richtige Mann.", "Taika Waititi aus Neuseeland, der 2014 in seiner schr\u00e4gen Horror-Kom\u00f6die \u201e5 Zimmer K\u00fcche Sarg\u201c einen Vampir spielte und sein n\u00e4chstes Projekt \u00fcber Michael Jacksons Schimpansen Bubbles dreht, kippt jeglichen Rest-Ernst der \u201eThor\u201c-Saga \u00fcber Bord. Weg mit dem d\u00fcsteren Pathos aus Teil zwei - ist doch alles so sch\u00f6n bunt hier! Allein beim Produktionsdesign des Planeten Sakaar m\u00fcssten die Stylisten der dekadenten Hungerspiele von Panem vor Neid erblassen. Ragnar\u00f6k, so lehrt uns dieser exzentrisch extraterrestrische Kindergeburtstag, geht also auch blinkend und poppig.", "F\u00fcr den Soundtrack, so lie\u00df Waititi verlauten, h\u00e4tte er am liebsten die Band Queen beauftragt - w\u00e4re denn Freddie Mercury noch am Leben. Das weckt in der Tat passende Assoziationen zu \u201eFlash Gordon\u201c, doch auch die vorhandene Filmmusik trifft den Ton - inklusive des zweimal eingesetzten \u201eImmigrant Song\u201c, in dem es immerhin um Valhalla und den Hammer der G\u00f6tter geht.", "Dass die humoristische Frischzellen-Kur den \u201eThor\u201c-Arm von Marvel offensichtlich mehr in Richtung der kassentr\u00e4chtigen \u201eGuardians of the Galaxy\u201c r\u00fccken soll, ist unter \u00f6konomischen Gesichtspunkten nachvollziehbar. Es ist letztlich aber auch inhaltlich konsequent. So, wie sich der Titelheld selbst von seiner blondierten Surferm\u00e4hne trennen muss, werden auch andere alte Z\u00f6pfe abgeschnitten. Denn: Wenn man die Entscheidung trifft, einen mythologischen Heroen als Comic-Superhelden wiederauferstehen zu lassen, braucht es eben ordentlich \u201eZack!\u201c, \u201eBumm!\u201c und \u201eArrgh!\u201c.", ", USA 2017, 130 Minuten, Regie: Taika Waititi; Darsteller: Chris Hemsworth, Tom Hiddleston, Cate Blanchett, Jeff Goldblum"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/von-der-leyen-bei--maybrit-illner---ein-einwanderungsgesetz-ist-notwendig--28759434", "article_id": "28759434", "section": "", "article_headline_strong": "Von der Leyen bei \u201eMaybrit Illner\u201c", "article_headline_normal": "\u201eEin Einwanderungsgesetz ist notwendig\u201c", "date": "03.11.17, 06:55 Uhr", "author": "Daland Segler", "article_text": ["Irgendwann tat Christian Lindner so, als wolle er die Moderatorin bremsen: Man werde doch die ", " nicht vor laufenden Fernsehkameras f\u00fchren, erkl\u00e4rte der FDP-Chef Maybrit Illner \u2013 obwohl er genau das mit offensichtlicher Lust seit Wochen tut. ", "Warum sonst h\u00e4tte er der Einladung Illners folgen sollen, die ebenfalls derzeit kein anderes Thema hat als den Weg zur Regierung aus CDU/CSU, FDP und Gr\u00fcnen, auch wenn sie ihren Sendungstitel diesmal so formuliert hatte, dass es nicht direkt nach Koalitionitis klang: \u201eEuropa l\u00e4uft die Zeit davon \u2013 Warten auf Berlin\u201c.", "Und tats\u00e4chlich folgte auf Illners Eingangssatz \u201eWenig ist gut in Europa\u201c auch erstmal der Versuch, die ", ". Im Kern gehe es beim Zwist zwischen Madrid und Katalonien doch nur ums Geld, brachte Cem \u00d6zdemir, Bundesvorsitzender von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, den Konflikt auf den Punkt, denn die vergleichsweise wohlhabende Region im Nordosten der iberischen Halbinsel steht finanziell unter Kuratel der Zentralregierung, einen L\u00e4nderfinanzausgleich wie hier gibt es dort nicht. ", "Reinhold Messner,\u00a0als Bergfex der Quoten-Promi in der Runde und ehemaliger Europa-Politiker aus S\u00fcdtirol, verwies darauf, dass seine Heimatregion nur 20 Prozent des Etats nach Rom schicke. ", "Heinrich-August Winkler, Grandseigneur der deutschen Historiker, glaubt zwar, dass die Wahlen in Katalonien kurz vor Weihnachten den Weg zu einer friedlichen L\u00f6sung ebnen werden. Lindner sah die Auseinandersetzung gleichwohl als \u201eWarnsignal\u201c f\u00fcr Gesamteuropa, die Idee der Vielfalt zu st\u00e4rken. ", "Denn insgesamt \u201ebr\u00f6ckelt\u201c Europa, hie\u00df es in einem Einspieler mit Hinweis auf Autonomie-Bestrebungen in Venetien und der Lombardei. Der Norden Italiens will den armen S\u00fcden, den \u201eMezzogiorno\u201c nicht weiter alimentieren: Regionale Bestrebungen k\u00f6nnen brutal egoistisch sein, folgerte Winkler. Messner befand, die Regionalisierung komme insgesamt \u201ezu fr\u00fch\u201c und fand Best\u00e4tigung durch \u00d6zdemir, der (\u201eWir sind so wenige\u201c) an die globalen Gro\u00dfm\u00e4chte wie China und Russland erinnerte.", "Das brachte den Sicherheitsgedanken und damit Verteidigungsministerin Ursula von der Leyen (CDU) ins Spiel, die Morgenluft f\u00fcr ihre Bem\u00fchungen wittert, der Bundeswehr mehr Geld zukommen zu lassen, zumal Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron eine gemeinsame europ\u00e4ische Truppe vorgeschlagen hat. Die Ministerin sah sich in ihrer Hoffnung auf Besserung auch best\u00e4tigt durch Donald Trumps Satz, die Nato sei \u201eobsolet\u201c (dem er ja bald widersprochen hatte); das habe wie ein \u201eWeckruf\u201c gewirkt, weil er das gemeinsame europ\u00e4ische Wertesystem infrage gestellt habe. ", "Winkler, der Macrons Initiative lobte, warf aber die Frage auf, ob Europa denn noch die \u201eWertegemeinschaft\u201c sei, auf die man sich berufe, w\u00e4hrend doch zugleich Regierungen wie in Ungarn und Polen die Grundlagen dieser Gemeinschaft aufk\u00fcndigten. Aber \u00d6zdemir wurde mal kurz historischer als der Historiker und erinnerte an fr\u00fchere antidemokratische Umtriebe eines Berlusconi und einer ehemaligen Wiener Regierung. ", "Und Ursula von der Leyen, an diesem Abend bedingungslos optimistisch gestimmt, wollte gleich \u201eeine Lanze brechen\u201c f\u00fcr die Osteurop\u00e4er, hatte sie doch einen \u201egesunden demokratischen Widerstand\u201c der jungen Generation etwa in Polen ausgemacht.\u00a0 Man m\u00fcsse m\u00f6glichst alle mitnehmen und sich nicht nur auf eine von Lindner vorgeschlagene \u201eKoalition der Willigen\u201c verlassen. Der Liberale betonte allerdings, er wolle da keinen \u201eclosed shop\u201c etablieren, aber es k\u00f6nne doch ein kleiner Kreis vorangehen \u2013 ein auch nicht gerade neuer und schon mal heftig umstrittener Vorschlag.", "Maybrit Illner jedenfalls griff das Wort von der Festung Europa auf, die sich sch\u00fctzen m\u00fcsse, um dem Gr\u00fcnen \u00d6zdemir auf den Zahn zu f\u00fchlen, wie er es inzwischen mit dem Familiennachzug halte. Und zitierte Lindners Polemik, die Haltung der Gr\u00fcnen treibe der AfD W\u00e4hler zu. Der FDP-Mann wiederholte sein Argument ganz unpolemisch: dass man im Hinblick auf die Situation bei Wohnungen und Schulen an den Grenzen dessen sei, was gegenw\u00e4rtig m\u00f6glich sei. ", "Lindner behauptet ja l\u00e4nger schon eine Belastungsgrenze der einheimischen Bev\u00f6lkerung, ohne sie zu definieren. Erst bei einem Einwanderungsgesetz k\u00f6nne man \u00fcber Familiennachzug anders diskutieren. Und aus den \u00c4u\u00dferungen der potenziellen Koalition\u00e4re lie\u00df sich schlie\u00dfen, dass dieses so lange diskutierte Gesetz wom\u00f6glich tats\u00e4chlich in den n\u00e4chsten vier Jahren Realit\u00e4t wird \u2013 falls die Koalition Realit\u00e4t wird. Jedenfalls befand CDU-Politikerin von der Leyen: \u201eEs ist notwendig.\u201c", "\u00d6zdemir aber vermisste die Debatte \u00fcber die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen, schlie\u00dflich, so wusste auch Messner durch selbst erlebte Beispiele (\u201edie Leute haben die Brunnen leer!\u201c) zu belegen, haben die Europ\u00e4er ein gro\u00dfes Ma\u00df Schuld daran, dass die Verzweifelten in Afrika sich auf den Weg nach Europa machen. Der Gr\u00fcnenchef erw\u00e4hnte das Leerfischen der Meere und den Export von billigen Agrarprodukten \u2013 doch das wollte Illner nicht h\u00f6ren: Das habe man \u201eschon viel diskutiert\u201c. Aber vielleicht immer noch zu wenig.", "Immerhin griff die Moderatorin diesen Gedanken in der Form auf, dass sie Winkler fragte, ob man die Dinge nicht im Kontext denken m\u00fcsste, also auch mit Entwicklungshilfe und Diplomatie. Der bejahte, das sei dringend notwendig und erw\u00e4hnte gleich noch den Kampf gegen Korruption und die Probleme der \u00dcberbev\u00f6lkerung. Aber Europa d\u00fcrfe nicht mehr versprechen als es halten k\u00f6nne, also \u201ealle Probleme der Dritten Welt\u201c auf dem eigenen Territorium l\u00f6sen. ", "Maybrit Illner wollte dann noch wissen, ob und wie mehr Geld von den Europ\u00e4ern f\u00fcr Europa ausgegeben werden solle, anspielend auf Macrons Vorschlag einer gemeinsamen Fiskalpolitik. Vor einer solchen wollte Von der Leyen die gemeinsame Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Staaten als gesichert sehen, w\u00e4hrend Winkler das Prinzip Hilfe zur Selbsthilfe bef\u00fcrwortete. Ein anderer Vorschlag kam von Reinhold Messner, der sagte, dass der S\u00fcdtiroler keine Angst habe, f\u00fcr andere zu zahlen, er sei eben Europ\u00e4er. Deshalb sollten bessere M\u00f6glichkeiten zur Identifikation geschaffen werden, etwa indem auch Politiker europaweit w\u00e4hlbar seien. ", "Auf Macrons angebliche Furcht vor einer Regierungsbeteiligung der FDP angesprochen versicherte Lindner, er stimme zu 80 Prozent mit Macron \u00fcberein, sei jedoch dagegen, die finanzpolitische Eigenverantwortung auszuh\u00f6hlen. Wissenschaftler Winkler wollte die Konsolidierung der Finanzen verbunden wissen mit nachhaltigem Wirtschaften. Cem \u00d6zdemir \u00e4u\u00dferte seinen Respekt f\u00fcr Macrons Ideen und glaubt, dessen Erfolg sei unser vitales Interesse, denn sonst drohe die Rechtsradikale Marine LePen. Einen EU-Finanzminister aber brauche man nicht.", "Und sichtlich erleichtert schloss Ursula von der Leyen, es sei \u201eermutigend\u201c, was sie an diesem Abend geh\u00f6rt habe.", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-keine-alternative--tv-moderatorin-illner-verteidigt-einladungen-an-afd-gaeste-28760446", "article_id": "28760446", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eKeine Alternative\u201c", "article_headline_normal": "TV-Moderatorin Illner verteidigt Einladungen an AfD-G\u00e4ste", "date": "03.11.17, 10:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["ZDF-Talkerin Maybrit Illner (52) wehrt sich gegen Vorw\u00fcrfe, zu viele AfD-Politiker vor der Bundestagswahl eingeladen und somit zum guten Abschneiden der Partei beigetragen zu haben. \u201eDie AfD und ihre Vertreter mussten ab 2016, in Zeiten von Pegida, K\u00f6ln, zweistelligen Wahlergebnissen im M\u00e4rz und brennenden Fl\u00fcchtlingsheimen kritisch befragt werden\u201c, sagte Illner in einem am Freitag ver\u00f6ffentlichten Gespr\u00e4ch mit dem Magazin \u201eJournalist\u201c. \u201eIgnorieren war keine Alternative. Aber zwischen 'ignorieren' und 'hofieren' liegen ein paar journalistische M\u00f6glichkeiten.\u201c", "Vor allem Politiker anderer Parteien hatten nach dem Wahlabend die Pr\u00e4senz der Rechtspopulisten in den Talkshows f\u00fcr den Erfolg der AfD verantwortlich gemacht. \u201eVon Januar 2016 bis zur Bundestagswahl waren von 400 G\u00e4sten unserer Sendung elf von der AfD\u201c, sagte Illner weiter. \u201eDas sind weniger als drei Prozent.\u201c Auch in Zukunft werde sie AfD-Vertreter einladen. \u201eOb, wann und wen - dar\u00fcber entscheidet die Redaktion je nach Themenlage und Aktualit\u00e4t.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/familientragoedie-mann-toetet-mutter--lebensgefaehrtin-und-sich-selbst-28755738", "article_id": "28755738", "section": "", "article_headline_strong": "Familientrag\u00f6die", "article_headline_normal": "Mann t\u00f6tet Mutter, Lebensgef\u00e4hrtin und sich selbst", "date": "02.11.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach dem ", " in einem Wohnhaus in Niederbayern gehen die Ermittler von einem Familiendrama aus. Ersten Erkenntnissen zufolge soll ein 49 Jahre alter Mann in Altfraunhofen am 1. November (Allerheiligentag) seine 83-j\u00e4hrige Mutter, seine 61-j\u00e4hrige Lebensgef\u00e4hrtin und sich selbst erschossen haben, wie die Polizei am Donnerstag mitteilte.", "Der Mann rief vor seinem Tod selbst die Polizei zum Tatort in der beschaulichen Wohnsiedlung. Telefonisch teilte der Deutsche den Beamten mit, dass sie in dem Haus \u201edrei Tote abholen\u201c k\u00f6nnten und legte auf. Danach war er f\u00fcr die Polizei nicht mehr erreichbar. In dem Einfamilienhaus entdeckten die Beamten daraufhin die drei Leichen.", "Kripo und Staatsanwaltschaft gehen davon aus, dass der Mann die beiden Frauen mit deren Einverst\u00e4ndnis t\u00f6tete, dann die Polizei rief und sich selbst t\u00f6tete. Es gebe ein Schriftst\u00fcck, das auf das Einverst\u00e4ndnis der beiden Frauen hindeute, sagte ein Sprecher der Staatsanwaltschaft Landshut. Das Schreiben m\u00fcsse jedoch noch auf seine Urheberschaft hin untersucht werden.", "Dass weitere Menschen an der Tat beteiligt gewesen sein k\u00f6nnten, schlie\u00dfen die Ermittler aus. Die Leichen sollten am Donnerstag obduziert werden. Die Tatwaffe war nach Auskunft der Staatsanwaltschaft nicht registriert. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/am-feiertag-maenner-wollen-in-geschlossenem-supermarkt-einkaufen---polizei-alarmiert-28756288", "article_id": "28756288", "section": "", "article_headline_strong": "Am Feiertag", "article_headline_normal": "M\u00e4nner wollen in geschlossenem Supermarkt einkaufen \u2013 Polizei alarmiert", "date": "02.11.17, 15:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die beiden Kunden schlenderten durch die Regelreihen, packten ihre Einkaufsk\u00f6rbe voll und wollten dann bezahlen: Zwei 28 und 42 Jahre alte M\u00e4nner haben am Mittwoch in Stuttgart versucht, in einem wegen Allerheiligen geschlossenen Supermarkt einzukaufen, wie die Polizei am Donnerstag mitteilte. Dass das Gesch\u00e4ft ansonsten menschenleer war, fiel ihnen erst an der Kasse auf.", "Allerheiligen ist in Baden-W\u00fcrttemberg ein Feiertag. Die M\u00e4nner gelangten am Mittwochabend unabh\u00e4ngig voneinander \u00fcber eine offenbar defekte Eingangst\u00fcr in den Supermarkt. Erst an der Kasse merkten sie, dass gar kein Personal im Gesch\u00e4ft war.", "Zu allem \u00dcberfluss l\u00f6ste in diesem Moment auch noch der Einbruchsalarm aus. Daraufhin stellten die beiden ihren Einkauf wieder zur\u00fcck in die Regale und alarmierten die Polizei. Den Ermittlungen zufolge schloss die Eingangst\u00fcr aufgrund eines technischen Defekts nicht richtig, so dass die M\u00e4nner den Supermarkt betreten konnten. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/grosse-entdeckung-forscher-finden-riesigen-hohlraum-in-cheops-pyramide-28756732", "article_id": "28756732", "section": "", "article_headline_strong": "Gro\u00dfe Entdeckung", "article_headline_normal": "Forscher finden riesigen Hohlraum in Cheops-Pyramide", "date": "02.11.17, 16:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fast genau im Zentrum der Gro\u00dfen Pyramide von Giseh schlummerte Jahrtausende lang ein Geheimnis: Ein Hohlraum, in etwa so gro\u00df wie der Rumpf eines D\u00fcsenfliegers. Wissenschaftler einer internationalen Forschungsgruppe konnten mit Hilfe von kosmischen Strahlen eine mindestens 30 Meter lange Anomalie in der \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften der Pyramiden von Giseh feststellen, wie sie einem Beitrag darstellen, den die Fachzeitschrift \u201eNature\u201c am Donnerstag ver\u00f6ffentlichte. Die Ergebnisse seien ein Durchbruch f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der internen Struktur der Cheops-Pyramide.", "Allerdings bleibt auch der Fund selbst ein Geheimnis: \u201eWir wissen nicht, was es mit dem Hohlraum auf sich hat\u201c, sagte Mehdi Tayoubi von dem internationalen Forschungsteam. \u201eDeswegen wollen wir auch nicht von einer Kammer sprechen.\u201c Es k\u00f6nne eine Kammer, ein Gang, ein Schacht sein. \u201eWas wir bislang nur sicher wissen ist: Der Hohlraum ist da.\u201c Die Forscher hoffen, durch die Entdeckung neue Erkenntnisse \u00fcber den Bau der Pyramide zu bekommen.", "Im Oktober 2015 hatten Wissenschaftler aus aller Welt unter Aufsicht des \u00e4gyptischen Antikenministeriums damit begonnen, die Pyramide von Pharao Khufu (griechisch: Cheops) zu durchleuchten. Die Struktur der Pyramide mit der K\u00f6nigs- und K\u00f6niginnenkammer und der gro\u00dfen Galerie, ist Forschern schon lange bekannt. Mit Hilfe von bildgebenden Techniken, die die Substanz des rund 4500 Jahre alten Bauwerks nicht ber\u00fchren, sollte aber nach bisher nicht bekannten Kammern und G\u00e4ngen gesucht werden. Mit Drohnen, Infrarottechnik und teilchenphysikalischen Messungen untersuchten die Wissenschaftler das antike Bauwerk. Myonen-Detektoren \u00fcberraschten die Forscher schlie\u00dflich, denn sie zeigten eine bisher unbekannte Anomalie.", "Myonen sind Elementarteilchen und ein Nebenprodukt kosmischer Strahlung. \u00c4hnlich wie R\u00f6ntgenstrahlen beim menschlichen K\u00f6rper k\u00f6nnten diese Elementarteilchen Hunderte Meter Stein durchdringen, so die Forscher. Bereits in den 1960er Jahren versuchten Wissenschaftler, mit dieser Technik neue G\u00e4nge und Kammern in den \u00e4gyptischen Pyramiden zu finden. Heute wird die Technik unter anderem auch daf\u00fcr genutzt, Vulkane zu untersuchen. Und auch bei Untersuchungen des havarierten Kernkraftwerkes in Fukushima kamen Myonen-Detektoren zum Einsatz.", "In der unten in der Pyramide liegenden K\u00f6niginnenkammer stellten die Forscher Fotoplatten auf, um die Myonen einzufangen und den zentralen Bereich der Pyramide zu untersuchen. Wie erwartet h\u00e4tten sich auch die dar\u00fcber liegende K\u00f6nigskammer und die schr\u00e4g verlaufende Gro\u00dfe Galerie abgezeichnet. Aber auch ein Hohlraum direkt dar\u00fcber, der bislang noch nicht bekannt war.", "\u201eWir m\u00fcssen die interne Struktur der Pyramide verstehen\u201c, sagte Hani Helal von der Universit\u00e4t von Kairo, der ebenfalls an dem Forschungsprojekt beteiligt ist. \u201eDass wir den neuen Hohlraum gefunden haben, kann uns dabei helfen zu verstehen, in welchen Schritten die Pyramide gebaut worden ist.\u201c", "Seit Tausenden Jahren ranken sich Mythen um die Entstehung der Pyramiden. Forscher sind sich bis heute nicht einig, wie sie gebaut worden sind. \u201eOb es Stein f\u00fcr Stein war oder mit Hilfe einer inneren oder einer \u00e4u\u00dferen Rampe\u201c, sagte Helal, \u201eohne Beweise bleibt das alles Hypothese\u201c. Die Forschungen sollen helfen, Antworten zu liefen. Um aber nicht selbst Hypothesen aufzustellen und dadurch m\u00f6glicherweise bestimmte Theorien mehr zu st\u00fctzen als andere, sei man sehr vorsichtig, was die Bedeutung und Bezeichnung des Hohlraumes betreffe.", "Die Cheops-Pyramide ist die \u00e4lteste und gr\u00f6\u00dfte der drei Pyramiden von Giseh und z\u00e4hlt zu den sieben Weltwundern der Antike. Sie ist 139 Meter hoch und 230 Meter lang. Sie wurde laut Forschungsteam w\u00e4hrend der Regierungszeit von Cheops (etwa 2509 bis 2483 v. Chr.) gebaut und gibt Forschern bis heute R\u00e4tsel auf. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/vor-der-kueste-el-salvadors-rund-400-tote-schildkroeten-im-pazifik-entdeckt-28759614", "article_id": "28759614", "section": "", "article_headline_strong": "Vor der K\u00fcste El Salvadors", "article_headline_normal": "Rund 400 tote Schildkr\u00f6ten im Pazifik entdeckt", "date": "03.11.17, 08:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vor der K\u00fcste El Salvadors sind im Pazifik zwischen 300 und 400 tote Schildkr\u00f6ten entdeckt worden. Die Todesursache war nach offiziellen Angaben vom Donnerstag (Ortszeit) nicht erkennbar.", "Die teilweise schon verwesten Kadaver trieben in der Bucht Jiquilisco im \u00f6stlichen Teil von Usulut\u00e1n. Wissenschaftler des Umweltministeriums nahmen Proben, um dem Massensterben auf den Grund zu gehen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/freundin-getoetet-anklaeger-wollen-haertere-strafe-fuer-pistorius---gericht-prueft-urteil-28759550", "article_id": "28759550", "section": "", "article_headline_strong": "Freundin get\u00f6tet", "article_headline_normal": "Ankl\u00e4ger wollen h\u00e4rtere Strafe f\u00fcr Pistorius \u2013 Gericht pr\u00fcft Urteil", "date": "03.11.17, 07:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das oberste Berufungsgericht S\u00fcdafrikas pr\u00fcft an diesem Freitag das Urteil gegen den fr\u00fcheren Spitzensportler Oscar Pistorius. Es geht um das Strafma\u00df. Pistorius war wegen ", " verurteilt worden.", "Die Staatsanwaltschaft hat sich um die erneute Berufung bei dem Gericht in der Stadt Bloemfontein bem\u00fcht, da sie das Urteil der zweiten Instanz f\u00fcr \u201eschockierend milde\u201c h\u00e4lt. Der inhaftierte Pistorius (30) selbst wird bei dem Termin nicht erwartet. Bis wann das Gericht neu \u00fcber das Strafma\u00df befinden wollte, war zun\u00e4chst noch unklar.", "Der unterhalb der Knie amputierte Pistorius hatte seine Freundin, das aufstrebende Model Reeva Steenkamp, am Valentinstag 2013 in seinem Haus mit vier Sch\u00fcssen durch eine Toilettent\u00fcr get\u00f6tet. Er beteuerte, einen Einbrecher hinter der T\u00fcr vermutet zu haben. Das Verbrechen hatte weltweit f\u00fcr Aufsehen gesorgt und wurde inzwischen verfilmt.", "Pistorius war daraufhin nach langer juristischer Auseinandersetzung wurde er im Juli 2016 wegen \u201eMordes\u201c verurteilt worden, was im deutschen Recht Totschlag entspricht. Darauf stehen in S\u00fcdafrika normalerweise mindestens 15 Jahre Haft. Richterin Thokozile Masipa hatte jedoch mildernde Umst\u00e4nde angef\u00fchrt. \u201eEr ist ein gefallener Held, er hat seine Karriere verloren, er ist finanziell ruiniert\u201c, hatte sie bei der Urteilsverk\u00fcndung gesagt. Er sei Erstt\u00e4ter und habe Reue gezeigt, nun m\u00fcsse er eine Chance haben, sich zu rehabilitieren.", "Das Urteil hatte in S\u00fcdafrika Emp\u00f6rung ausgel\u00f6st. F\u00fcr viele war es ein Zeichen gewesen, dass wohlhabende Angeh\u00f6rige der wei\u00dfen Minderheit vor Gericht immer noch besser behandelt werden als Schwarze. Die schwarze Richterin Masipa hatte dem entgegengehalten: \u201eUnsere Gerichte dienen dem Gesetz, nicht der \u00f6ffentlichen Meinung.\u201c", "Der Sprinter Pistorius hatte bei Paralympischen Spielen auf eigens angefertigten Karbon-Prothesen sechs Goldmedaillen gewonnen. In London startete er 2012 auch als erster beinamputierter Sportler der Geschichte bei den regul\u00e4ren Olympischen Spielen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/-farbe-bekennen--sammer-kritisiert-bvb-profis---sahin-nimmt-aubameyang-in-schutz-28756798", "article_id": "28756798", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eFarbe bekennen\u201c", "article_headline_normal": "Sammer kritisiert BVB-Profis \u2013 Sahin nimmt Aubameyang in Schutz", "date": "02.11.17, 16:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Matthias Sammer hat die Profis von Borussia Dortmund kritisiert und BVB-Trainer Peter Bosz in Schutz genommen. \u201eAlle haben in der letzten Saison \u00fcber Thomas Tuchel gesprochen. Jetzt ist es schon wieder der Trainer, Peter Bosz. Ist es nicht irgendwann die Mannschaft, die in einer Saison, in verschiedenen, schwierigen Situationen, schneller Farbe bekennen muss?\u201c, sagte der ehemalige Dortmunder Profi und Trainer beim TV-Sender Eurosport einen Tag nach dem entt\u00e4uschenden 1:1 des Revierclubs in der Champions League gegen Au\u00dfenseiter APOEL Nikosia.\u00a0", "Beim BVB geht der Trend nach starkem Saisonstart mit wochenlanger Bundesliga-Tabellenf\u00fchrung derzeit nach unten. In den vergangenen sechs Pflichtspielen gab es nur einen Sieg. Deshalb hatte es zuletzt Diskussionen \u00fcber die offensive Taktik von Trainer Bosz gegeben.\u00a0", "Mit Blick auf das Duell gegen den Erzrivalen aus M\u00fcnchen erinnerte der niederl\u00e4ndische Fu\u00dfball-Lehrer alle Beteiligten an bessere Zeiten: \u201eWir haben am Anfang der Saison ein sehr gutes Dortmund gesehen. Wenn die Spieler Vertrauen haben, dann kommt das zur\u00fcck. Wir sind da zusammen drin und kommen da auch zusammen wieder raus.\u201c\u00a0", "Im Fokus der Kritik steht aber nicht nur Trainer Bosz, sondern auch Top-Torj\u00e4ger Pierre-Emerick Aubameyang. Von der Leichtigkeit vergangener Tage ist beim BVB-St\u00fcrmer derzeit wenig zu sehen. Aus Frust \u00fcber sein nunmehr viertes Spiel in Serie ohne Tor fl\u00fcchtete der ansonsten f\u00fcr seine Unbeschwertheit bekannte Dortmunder Torj\u00e4ger nach dem entt\u00e4uschenden 1:1 im Champions-League-Duell mit APOEL Nikosia wortlos aus dem Stadion. BVB-Trainer Peter Bosz nahm den Angreifer trotz anhaltender Ladehemmung in Schutz: \u201eEin St\u00fcrmer, der einige Wochen nicht trifft, denkt nach. Er hat derzeit auch kein Gl\u00fcck. Das kommt aber wieder.\u201c\u00a0", "BVB-F\u00fchrungsspieler Nuri Sahin zur Ladehemmung des Angreifers: \u201eIch habe nicht das Gef\u00fchl, dass wir einen Mannschaftsabend organisieren m\u00fcssen, damit er daraus kommt. Auba ist unser kleinstes Problem, er wird schon bald wieder treffen.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/videobeweis-dfb-praesident-grindel-ueber-anpassung-nicht-begeistert-28760370", "article_id": "28760370", "section": "", "article_headline_strong": "Videobeweis", "article_headline_normal": "DFB-Pr\u00e4sident Grindel \u00fcber Anpassung nicht begeistert", "date": "03.11.17, 10:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["DFB-Pr\u00e4sident Reinhard Grindel hat nach dem Brief der Schiedsrichter-Abteilung seines Verbandes bez\u00fcglich einer ", " sein Unverst\u00e4ndnis ge\u00e4u\u00dfert. \u201eDieses Schreiben wurde mit mir nicht abgestimmt\u201c, sagte Grindel bei NDR Info: \u201eIch bin dar\u00fcber nicht gl\u00fccklich.\u201c Der Schiedsrichter solle weiter \u201edas Sagen\u201c haben und der \u201eVideoassistent kein Oberschiedsrichter\u201c sein.", "In einem von den Schiedsrichter-Bossen Lutz Michael Fr\u00f6hlich und Hellmut Krug unterzeichneten DFB-Schreiben vom 25. Oktober, das an alle Bundesligisten verschickt wurde und das dem Sportmagazin kicker vorliegt, ist von einer \u201eKurs-Korrektur\u201c die Rede. Diese sei vorgenommen worden, \u201eohne den grunds\u00e4tzlichen Ansatz des Videoassistenten-Projekts 'Eingriff nur bei klarem Fehler' infrage zu stellen\u201c.", "Des Weiteren wird gefordert, dass der Videoassistent sich unverz\u00fcglich dem Unparteiischen mitteilt, auch in \u201eschwierigen Situationen\u201c, in denen die Einordnung der Schiedsrichterentscheidung in die Kategorie \u201eklarer Fehler\u201c nicht zweifelsfrei gew\u00e4hrleistet sei, der Videoassistent aber starke Zweifel an der Berechtigung der Entscheidung habe.", "Wenn sich die Wahrnehmung beider dabei \u201egravierend\u201c unterscheide, k\u00f6nne der Unparteiische sich die Situation noch einmal am Video-Monitor anschauen. \u201eDie Entscheidung, ob ihm ein klarer Fehler unterlaufen ist, liegt dann bei ihm selbst\u201c, schreibt der DFB und verweist auf die Definition, die die internationalen Regelh\u00fcter des IFAB (International Football Association Board) vorgeben. (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fortuna-koeln/spiel-in-muenster-fortuna-koeln-will-seinen-angstgegner-ueberwinden-28760428", "article_id": "28760428", "section": "", "article_headline_strong": "Spiel in M\u00fcnster", "article_headline_normal": "Fortuna K\u00f6ln will seinen Angstgegner \u00fcberwinden", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": "Frank Neusser", "article_text": ["An den letzten Sieg der Fortuna in M\u00fcnster k\u00f6nnen sich eigentlich nur die \u00e4lteren Fans erinnern. Am 18. November 2000 entf\u00fchrten die S\u00fcdst\u00e4dter die Punkte bei den Preu\u00dfen, beim 2:1-Erfolg trafen Marco Antwerpen und Stefan Majek f\u00fcr die G\u00e4ste.", "Lang, lang ist es her! Wenn es nach Uwe Koschinat geht, soll diese Negativ-Serie am Freitag im Preu\u00dfenstadion endlich ausgel\u00f6scht werden. \u201eM\u00fcnster ist zuletzt sicher kein gutes Fortuna-Pflaster gewesen, aber das Team hat in dieser Saison bereits einige R\u00fcckschl\u00e4ge hinnehmen m\u00fcssen, im Verein herrscht viel Unruhe\u201c, wei\u00df der Fortuna-Trainer, dessen Elf 17 Punkte mehr auf dem Konto hat als die Westfalen. \u201eDie Mannschaft geh\u00f6rte sicher nicht zu den gro\u00dfen Aufstiegsfavoriten, aber auch nicht zu den Abstiegskandidaten. Trotzdem l\u00e4uft es nicht rund. Die Spieler verf\u00fcgen \u00fcber nicht so viel Selbstvertrauen. Die Konstellation w\u00fcrden wir gerne ausnutzen.\u201c", "Zumal seine Elf am Wochenende bewiesen hat, dass sie sich spielerisch nach einer entt\u00e4uschenden ersten Halbzeit steigern kann. Fortuna drehte gegen die W\u00fcrzburger Kickers einen 0:1-R\u00fcckstand in ein 2:1 und sicherte sich den neunten Saisonerfolg, w\u00e4hrend das Team von Benno M\u00f6hlmann mit 2:6 in Wiesbaden unterging. \u201eMeine Jungs haben Charakter bewiesen. Wichtig ist, dass wir weiter ausw\u00e4rts zeigen, dass wir spielerisch gereift sind\u201c, fordert Koschinat und gibt die Marschroute vor. \u201eWir wollen mutig sein, den Gegner fr\u00fch anlaufen und ihn so zu Fehlern zwingen. Dass wir das k\u00f6nnen, haben wir bewiesen.\u201c", "Nicht umsonst stehen die S\u00fcdst\u00e4dter auf dem zweiten Tabellenrang in der Dritten Liga. Koschinat: \u201eDie Jungs haben Lunte gerochen, es k\u00f6nnte ein sehr spannender Spieltag werden. Magdeburg spielt gegen Wehen-Wiesbaden und Paderborn muss im Derby gegen Osnabr\u00fcck ran. Mal abwarten, wie es danach aussieht.\u201c Zumal die Fortuna vor der Winterpause noch auf zwei Topteams trifft. Im n\u00e4chsten Heimspiel empfangen die K\u00f6lner den 1. FC Magdeburg, am letzten Hinrundenspieltag reist die Fortuna zum SC Paderborn.", "Positiv f\u00fcr die S\u00fcdst\u00e4dter: Michael Kessel hat seine Kniereizung auskuriert. Einem Einsatz des Offensivspielers steht nichts im Wege. Vor der Partie in M\u00fcnster erhielt Cedric Mimbala eine besondere Motivation. Der Innenverteidiger wurde erstmals Vater und freut sich \u00fcber die Geburt von Sohn Luan-Levi."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/die-fc-spieler-in-der-einzelkritik-guirassy-richtig-gut--bittencourt-ueberragend-28759056", "article_id": "28759056", "section": "", "article_headline_strong": "Die FC-Spieler in der Einzelkritik", "article_headline_normal": "Guirassy richtig gut, Bittencourt \u00fcberragend", "date": "02.11.17, 23:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im vierten Vorrundenspiel der Europa League gelingt dem\u00a0 1. FC K\u00f6ln der erste Sieg. Die Mannschaft von Trainer Peter St\u00f6ger fertigt ", " ab. Die Einzelkritik der FC-Spieler.\u00a0", "Verhinderte mit einem Reflex das fr\u00fche 0:1 und sp\u00e4ter sogar zweifach das 3:3. Wurde gefeiert."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/nationalmannschaft-bundestrainer-loew-beruft-zwei-sorgenkinder-in-den-kader-28761178", "article_id": "28761178", "section": "", "article_headline_strong": "Nationalmannschaft", "article_headline_normal": "Bundestrainer L\u00f6w beruft zwei Sorgenkinder in den Kader", "date": "03.11.17, 11:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Doppel-Comeback im Weltmeister-Mittelfeld: Bundestrainer Joachim L\u00f6w holt Mario G\u00f6tze und Ilkay G\u00fcndogan nach einem Jahr Zwangspause zur\u00fcck in die deutsche Fu\u00dfball-Nationalmannschaft. L\u00f6w nominierte den Dortmunder WM-Finaltorsch\u00fctzen und den Strategen vom Premier-League-Spitzenreiter Manchester City am Freitag f\u00fcr die \u201eWoche der Klassiker\u201c mit Spielen gegen England am 10. November in London und vier Tage sp\u00e4ter gegen Frankreich in K\u00f6ln.", "Die \u00dcberraschung im 25er-Kader ist Linksverteidiger Marcel Halstenberg von RB Leipzig.G\u00f6tze war wegen einer komplizierten Stoffwechselst\u00f6rung lange ausgefallen, G\u00fcndogan hat sich von einem Kreuzbandriss erholt. Beide haben zuletzt am 15. November 2016 gegen Italien (0:0) in Mailand f\u00fcr die Weltmeister-Mannschaft gespielt. \u201eSie haben sich nach ihren Zwangspausen wieder stabilisiert. Sie spielen in ihren Klubs wieder wichtige Rollen und sind im Rhythmus\u201c, sagte L\u00f6w.", "Der Bundestrainer sah die Zeit f\u00fcr ein doppeltes Comeback also gekommen - und f\u00fcr Halstenberg, der hinten links auf einer Problemposition helfen kann. L\u00f6w bescheinigt dem 26-J\u00e4hrigen \u201ekonstant gute Leistungen\u201c. Nicht im Aufgebot steht St\u00fcrmer Mario Gomez vom VfL Wolfsburg.", "Nach dem Jahresabschluss stehen vor der Nominierung des 23er-Kaders f\u00fcr die WM 2018 in Russland nur noch Spiele gegen Spanien (23. M\u00e4rz in D\u00fcsseldorf) und den Rekordweltmeister Brasilien (27. M\u00e4rz in Berlin) auf dem Programm.", "Kapit\u00e4n Manuel Neuer (Mittelfu\u00dfbruch), Thomas M\u00fcller (Muskelfaserriss) und Marco Reus (Reha nach Kreuzbandriss) stehen L\u00f6w nicht zur Verf\u00fcgung. Die Confed-Cup-Sieger Jonas Hector (Syndesmoseriss) und Leon Goretzka (kn\u00f6cherne Stressreaktion im Unterschenkel) fehlen ebenfalls.", "Bernd Leno (Bayer Leverkusen), Marc-Andre ter Stegen (FC Barcelona), Kevin Trapp (Paris St. Germain)", "Jerome Boateng (Bayern M\u00fcnchen), Matthias Ginter (Borussia M\u00f6nchengladbach), Marcel Halstenberg (RB Leipzig), Mats Hummels (Bayern M\u00fcnchen), Joshua Kimmich (Bayern M\u00fcnchen), Marvin Plattenhardt (Hertha BSC), Antonio R\u00fcdiger (FC Chelsea), Niklas S\u00fcle (Bayern M\u00fcnchen)", "Julian Brandt (Bayer Leverkusen), Emre Can (FC Liverpool), Julian Draxler (Paris St. Germain), Mario G\u00f6tze (Borussia Dortmund), Ilkay G\u00fcndogan (Manchester City), Sami Khedira (Juventus Turin), Toni Kroos (Real Madrid), Mesut \u00d6zil (FC Arsenal), Sebastian Rudy (Bayern M\u00fcnchen), Leroy Sane (Manchester City), Lars Stindl (Borussia M\u00f6nchengladbach), Sandro Wagner (1899 Hoffenheim), Timo Werner (RB Leipzig), Amin Younes (Ajax Amsterdam)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/ausfluege-nrw-vier-schaurig-schoene-moorlandschaften--23668902", "article_id": "23668902", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge NRW", "article_headline_normal": "Vier schaurig sch\u00f6ne Moorlandschaften", "date": "06.10.17, 13:14 Uhr", "author": "Michael Hedrich", "article_text": ["Wallender Nebel, leises Gluckern und der modrige Geruch faulenden Holzes: Eine Wanderung durchs Moor kann ganz sch\u00f6n unheimlich sein.", "Dichter wie Georg Trakl oder Annette von Droste-H\u00fclshoff lie\u00dfen sich von geheimnisvollen Moorlandschaften inspirieren, zahlreiche Sagen, Legenden und Kriminalgeschichten ranken sich um\u00a0 Moorgebiete. Heute sind sie eher selten geworden: Entw\u00e4sserung, Torfabbau und landwirtschaftliche Nutzung sind vielerorts f\u00fcr das Verschwinden dieser besonderen Naturr\u00e4ume verantwortlich.", "Viele Moore mit ihrer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Fauna und Flora wurden deshalb unter Naturschutz gestellt. F\u00fcr Besucher gibt es trotzdem M\u00f6glichkeiten, die ganz besondere Atmosph\u00e4re einer Moorlandschaft zu genie\u00dfen. Vier Beispiele, zu denen Sie aus K\u00f6ln eine Fahrtzeit von weniger als zwei Stunden haben,\u00a0 stellen wir vor.", "Ganz sch\u00f6n schaurig: Zahlreiche Wegekreuze im Hohen Venn erinnern an die Ungl\u00fccklichen, die hier ertrunken, erfroren oder auf mysteri\u00f6se Weise ums Leben gekommen sind. Bekanntestes Beispiel ist das \u201eKreuz der Verlobten\u201c: Das Paar starb bei einem Schneesturm.", "Bis zu acht Meter tief sind die Torfschichten, die bis 6000 v. Chr. zur\u00fcckreichen. Heute ist das rund 4500 Hektar gro\u00dfe Areal des deutsch-belgischen Naturparks in verschiedene Bereiche eingeteilt:\u00a0 Die B-Zonen sind allgemein zug\u00e4nglich, aber nur auf ausgewiesenen Wegen und Holzstegen. Die C-Zonen d\u00fcrfen nur in Begleitung eines anerkannten Naturf\u00fchrers betreten werden, die D-Zonen sind f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit gesperrt.", "Am mit 694 Metern h\u00f6chsten Punkt Belgiens liegt das Naturparkzentrum Botrange, von dem aus sich das Gebiet gut erkunden l\u00e4sst. Moosbeere und Rosmarinheide, Birkhuhn und Wildkatze f\u00fchlen sich hier heimisch.", ": Parkplatz am Naturparkzentrum Botrange", "Der erste Moorlehrpfad im Naturpark Saar-Hunsr\u00fcck ist der \u201eWeg durchs Ortelsbruch\u201c. \u00dcber zwei verschieden lange Holzstege l\u00e4sst sich das Hangmoor trockenen Fu\u00dfes und naturvertr\u00e4glich erwandern. An Schautafeln gibt es zahlreiche Informationen \u00fcber das im Verlauf von rund 4000 Jahren entstandene Biotop mit seinen zahlreichen seltenen Tier- und Pflanzenarten.", "Im \u201eErholungswald Ortelsbruch\u201c gibt es au\u00dferdem einen Natur- und Waldlehrpfad, auf dem 63 Baum- und Straucharten vorgestellt werden. Ein Waldsportpfad mit 20 Stationen geh\u00f6rt ebenso zur Anlage wie ein Kinderspielplatz.", "Und am Nixenweiher k\u00f6nnen Besucher Wassertret- und Armbeugebecken nach Pfarrer Kneipps Empfehlung benutzen. In der kalten Jahreszeit bieten Langlaufloipen und die 250 Meter lange Morbacher Rodelbahn winterliches Sport- und Freizeitvergn\u00fcgen.", ": Parkplatz des Erholungswaldes Ortelsbruch bei Morbach (L 160 in Richtung Bruchweiler, am zweiten Forsthaus ca. 500 m rechts im Wald).", "Schon seit 1937 steht das Further Moor unter Naturschutz . Am Rande des Bergischen Landes bildete sich einst eine ausgedehnte Sumpf- und Morastlandschaft, heute ist das von Wald umgebene Kerngebiet des Further Moores nur noch rund 43 Hektar gro\u00df und weitgehend unzug\u00e4nglich.", "Seltene Vogelarten wie Kleinspecht und Waldschnepfe haben hier ihre Brutst\u00e4tten. Und ebenso seltene Arten wie das Schmalbl\u00e4ttrige Wollgras, Glockenheide, Moorlilie,\u00a0 Sonnentau und Schnabelried gedeihen hier. Ringsum gibt es aber ebene und gut ausgebaute Wege, die sich auch f\u00fcr Jogging- und Fahrradtouren eignen.", "Eine Wanderstrecke f\u00fchrt durch die Langenfelder Sandberge um das Moor herum \u00fcber den Heidberg mit seiner renaturierten Heidefl\u00e4che. Empfehlenswert ist auch ein Abstecher in die kleine Solinger Ortschaft Rupelrath mit der malerischen kleinen Kapelle St. Reinoldi.", "Start: Wanderparkplatz an der Bergischen Landstra\u00dfe (L 403) zwischen Langenfeld und Leichlingen.", "Auch der N\u00f6rdliche Kammmolch f\u00fchlt sich wohl in K\u00f6ln: Im rund 164 Hektar gro\u00dfen Worringer Bruch lebt \u2013\u00a0 zumindest zeitweise \u2013 das gr\u00f6\u00dfte Aufkommen des \u201ekleinen Drachen\u201c. Den Namen haben die putzigen Tierchen von ihrem gezackten R\u00fcckenkamm. Neben Nilg\u00e4nsen und Nachtigallen gibt es im Feuchtgebiet auch viele andere interessante Vogelarten.", "Und sogar Waschb\u00e4ren soll es hier geben. Das Worringer Bruch entstand durch eine rund 8000 Jahre alte, mittlerweile v\u00f6llig verlandete Rheinschleife. Bei Hochwasser entstehen hier immer noch T\u00fcmpel. In den 1980er Jahren als die Industrie viel Grundwasser abzog, lag das Gebiet lange trocken.", "Nur wenige befestigte Wege f\u00fchren durch das sumpfige Gel\u00e4nde, zum Schutz von Fauna und Flora d\u00fcrfen sie nicht verlassen werden. Die Stadt K\u00f6ln bietet in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden F\u00fchrungen durch das Worringer Bruch an.", "Start: Das Worringer Bruch ist gut mit der S-Bahn zu erreichen. Rund zehn Minuten zu Fu\u00df von der Haltestelle Worringen zum Eingang am Senfweg"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/-ausfluege-die-schoensten-wasserburgen-im-rheinland-860572", "article_id": "860572", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge ins Mittelalter", "article_headline_normal": "Zw\u00f6lf sehenswerte Wasserburgen in NRW", "date": "07.08.17, 10:00 Uhr", "author": "Sven von Loga", "article_text": ["Das Rheinland zwischen K\u00f6ln und Bonn besitzt viele wundersch\u00f6ne alte Wasserburgen, Schmuckst\u00fccke in der Landschaft und Zeugnisse der Geschichte dieser Gegend. Einst, zu Zeiten des fr\u00e4nkischen K\u00f6nigreichs, durfte nur der K\u00f6nig Burgen bauen oder bauen lassen. Die Adligen und Edelleute lebten auf ihren H\u00f6fen und G\u00fctern schutzlos in der Landschaft.", "Im 9. Jahrhundert zogen immer wieder normannische Krieger ins Rheinland, eroberten, pl\u00fcnderten und verw\u00fcsteten, der schw\u00e4chelnde K\u00f6nig konnte nicht mehr genug Schutz bieten. So nahmen die Edelleute ihre Verteidigung selbst in die Hand, errichteten auf Erdh\u00fcgeln h\u00f6lzerne Wehrt\u00fcrme und umgaben diese mit Palisaden und Wassergr\u00e4ben.", "Dies waren die sogenannten Motten, die sich oft noch in der Landschaft finden. Es waren die ersten befestigten Burganlagen, aus Holz wurde Stein, die Burgen wurden gr\u00f6\u00dfer und m\u00e4chtiger, im Mittelalter entstanden viele Burgen auf den H\u00f6hen entlang des Rheins und viele mit Wassergr\u00e4ben befestigte Burganlagen im Rheinland.", "Wenn sie auch im 18. Jahrhundert ihre strategische Machtposition verloren und sich mehr zum offenen, eher schlossartigen Landsitz wandelten, so blieben diese Adelssitze immer noch wehrhafte Wohnanlagen. Und auch wenn man in manche Burgen nicht hinein kann, um sie zu besichtigen, so ist doch oft die Landschaft herum ganz besonders sch\u00f6n: Parkanlagen mit uralten B\u00e4umen und Auen von B\u00e4chen, die die Wassergr\u00e4ben speisen.", "Ein ", " lohnt sich! Die sch\u00f6nsten Wasserburgen im \u00dcberblick:", "Sie ist in einer Talaue am Zusammenfluss des Godesberger und des Arzdorfer Baches gelegen. Erbaut im 13. Jahrhundert, sp\u00e4ter im Besitz der Familie Drachenfels, die 1530 ausstarb. Im 16. Jahrhundert wurde die Burg erweitert und vergr\u00f6\u00dfert, im 17. Jahrhundert entstand eine Parkanlage, die auch heute noch vorhanden ist und montags bis freitags jeweils von 8 bis 12 Uhr und von 13 bis 17 Uhr besichtigt werden kann.", " Burg Gudenau, 53343 Wachtberg", "von Meckenheim auf der Stra\u00dfe Richtung Pech, rechts nach Villip abbiegen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/wanderwege-eifel-und-bergisches--18-ausgesuchte-wanderungen-mit-kindern-942168", "article_id": "942168", "section": "", "article_headline_strong": "Wanderwege Eifel und Bergisches ", "article_headline_normal": "18 ausgesuchte Wanderungen mit Kindern", "date": "03.11.17, 08:00 Uhr", "author": "Kerstin und Michael Hedrich", "article_text": ["Kinder sind Abenteurer. Sie wollen sich bewegen, Neues erleben und ihrer Phantasie freien Lauf lassen. ", " ist da die ideale Freizeitbesch\u00e4ftigung: Die Natur als Erlebnisraum bietet die besten Voraussetzungen.", "Am Bach einen Staudamm bauen, V\u00f6gel beobachten, Pflanzen bestimmen, historische Denkm\u00e4ler besuchen, sich wie ein echter r\u00f6mischer Legion\u00e4r f\u00fchlen oder im tiefen Wald den Zwergen nachsp\u00fcren \u2013 fast unbegrenzt sind die M\u00f6glichkeiten.", "Dass Kinder gerne wandern, hat sich auch in Touristikb\u00fcros herumgesprochen. Die Zahl der speziell auf junge Besucher zugeschnittenen Wanderrouten w\u00e4chst.", "Oft sind es Wege, die zum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Natur, Technik oder Geschichte beitragen. Manchmal werden aber auch Geschichten erz\u00e4hlt \u2013 M\u00e4rchen, Mythen und Sagen, von denen sich die Kinder faszinieren lassen.", "Am sch\u00f6nsten ist es aber, wenn sie selbst aktiv werden k\u00f6nnen \u2013 zum Beispiel beim Sammeln von Fossilien, dem Erkunden von H\u00f6hlen oder auch einfach nur beim Natur-Quiz mit Fragen zu Tieren, Pflanzen der Umgebung."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/lieblingsorte-in-ehrenfeld-diese-caf%C3%A9s--restaurants-und-bars-haben-es-uns-angetan-23680680", "article_id": "23680680", "section": "", "article_headline_strong": "Lieblingsorte in Ehrenfeld", "article_headline_normal": "Diese Caf\u00e9s, Restaurants und Bars haben es uns angetan", "date": "19.10.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fr\u00fcher war das Ecklokal eine Arbeiterkneipe, heute befindet sich hier mitten in Ehrenfeld das ", ". Das Bistro bietet Fr\u00fchst\u00fcck, kleinere und gr\u00f6\u00dfere Gerichte, Kuchen, Waffeln und sehr guten Kaffee an.", "ist ein echter Geheimtipp und eines der besten portugiesischen Restaurants der Stadt. Simple Gerichte, hochwertige Zutaten und perfekte Zubereitung - das zeichnet das \u201eVasco da Gama\u201c aus.", "der Ehrenfelder Gastronomie-Szene, schreibt KStA-Mitarbeiterin Susanne Hengesbach, die den netten Laden in der Subbelrather Stra\u00dfe im August 2017 besucht hat. Die K\u00fcche verbindet Asiatisches, Orientalisches und Mediterranes. Das Wallczka ist Caf\u00e9, Bar und Restaurant in einem.", "Aus einem Kulturzentrum wurde das ", ". K\u00fcnstler und Designer stellen hier aus und musizieren, dazu gibt es sonntags ganzt\u00e4tig Fr\u00fchst\u00fcck. Auch Bagels, Suppen, Waffeln, Muffins und Bananenbrot werden kredenzt, dazu gibt es einen t\u00e4glich wechselnden Tagestipp.", "Nachhaltigkeit, Saisonalit\u00e4t und Regionalit\u00e4t sind im", "sehr wichtig. Der Kaffee kommt aus der R\u00f6sterei Van Dyck und die Fr\u00fchst\u00fcckskarte ist umfangreich. Au\u00dferdem gibt es hausgemachten Kuchen, einen t\u00e4glich wechselnden Mittagstisch und eine spannende Abendkarte.", "Mitten an der Hauptschlagader Ehrenfelds, der Venloer Stra\u00dfe, befindet sich das ", " Es ist ein kleines Idyll an dieser hektischen Stra\u00dfe, mit hervorragenden selbstgebackenen Kuchen, Schamong-Kaffee und einer immer wechselnden Wochenkarte.", "Wer in Ehrenfeld einen Cocktailabend machen will, dem seien die ", "empfohlen. Im hippen K\u00f6nigsblut gibt es ausgezeichneten Gin Tonic und auch tolle alkoholfreie Cocktails. Im Rubinrot kredenzen die Barkeeper au\u00dfergew\u00f6hnliche Kreationen.", "Besten naturbelassenen Wein gibt es in der \u201e", "\u201c in Ehrenfeld. Der angebotene Wein ist ein Naturprodukt, v\u00f6llig frei von Zusatzstoffen. Nur ein paar Stra\u00dfen weiter im Weinlokal Secco gibt es zum fantastischen Wein auch einen tollen Mittagstisch.", "Ein kleines St\u00fcckchen Frankreich finden alle frankophilen K\u00f6lner im ", " auf der Venloer Stra\u00dfe. Neben der Spezialit\u00e4t des Hauses, den Tartines, gibt es leckere Tartes, verschiedene Fr\u00fchst\u00fccksvarianten und Kuchen. Das alles wird serviert von einem super freundlichen und kompetenten Service."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/fitness/fahrradtouren-um-koeln-fahrradstrecken-mit-gps-tracks-fuer-anfaenger-bis-profis-1593300", "article_id": "1593300", "section": "", "article_headline_strong": "Fahrradtouren um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Fahrradstrecken mit GPS-Tracks f\u00fcr Anf\u00e4nger bis Profis", "date": "03.11.17, 11:16 Uhr", "author": "Tim Farin", "article_text": ["Was die K\u00f6lner Innenstadt an Fahrradfreundlichkeit leider vermissen l\u00e4sst, das l\u00e4sst sich im Umfeld der Millionenstadt wettmachen: Das flache niederrheinische Terrain im Norden, das Auf und Ab des Bergischen Landes, die stadtnahe Natur von K\u00f6nigsforst und Wahner Heide, die Anh\u00f6hen von Eifel, Siebengebirge und Westerwald bieten Vielfalt f\u00fcr Einsteiger und Ambitionierte."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/ausfluege-nrw-zehn-schoene-wald-spaziergaenge-rund-um-koeln-mit-einkehr-tipps-2409656", "article_id": "2409656", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge NRW", "article_headline_normal": "Zehn sch\u00f6ne Wald-Spazierg\u00e4nge rund um K\u00f6ln mit Einkehr-Tipps", "date": "03.11.17, 11:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn sich die Baumwipfel bunt f\u00e4rben, bricht die sch\u00f6nste Zeit f\u00fcr ausgiebige Waldspazierg\u00e4nge an. Das bedeutet: festes Schuhwerk anziehen und raus in die Natur, damit die Akkus wieder auftanken k\u00f6nnen.", "Wir haben Spazierg\u00e4nge durch die W\u00e4lder der Umgebung zusammengestellt. Das Rascheln der Bl\u00e4tter, die entspannende Ruhe, und gerade in diesen ruhigen Herbsttagen kann man hier besonders gut durchatmen.", "An diesen Orten kann man wundersch\u00f6n durch den Wald spazieren:", "Auf der Lustheide-Tour durch den K\u00f6nigsforst geht es vom Br\u00fccker Wildpark in die freie Wildbahn weiter. Familien mit kleinen Kindern m\u00fcssen sich ja nicht den gesamten 9,1 Kilometer langen Wanderweg antun, wenn die Beine der Kleinen schwer werden. Von der Lustheide - heute nicht mehr ein Refrather Ortsteil - geht es in den ", ", durch den der Unterlauf des Flehbachs\u00a0flie\u00dft. Hier gibt es Wildschweine und Rothirsche zu bestaunen. Mehr Infos unter:", ":", "Park and Ride, Rather Mauspfad 9a, 51107 K\u00f6ln. Die Endhaltestelle K\u00f6nigsforst der KVB-Linie 9 liegt unmittelbar am Waldrand. Hier startet auch am Forsthaus Rath ein 4 Kilometer langer Waldlehrpfad.", "50171 Kerpen, 50169 Kerpen-G\u00f6tzenkirchen", "Im Naturschutzgebiet Kerpener Bruch und Kerpener Parrig findet man die letzten wertvollen Restbest\u00e4nde des hier fr\u00fcher weit verbreiteten Auenwaldes entlang der Erft.", "Heute gibt es hier eines der landesweit gr\u00f6\u00dften Hartholzauenw\u00e4lder, strukturreiche Eichen- Hainbuchenw\u00e4lder mit Restbest\u00e4nden von Erlen-Eschen-Weichholzauen.\u00a0", "Auf drei thematisch unterschiedlichen Wanderrouten kann man das Gebiet gut erkunden.", ": Naturparkzentrum Gymnicher M\u00fchle 1, 50374 Erftstadt-Gymnich", "Das Eifelst\u00e4dtchen ist schon allein einen Besuch wert, aber zudem l\u00e4sst es sich im M\u00fcnstereifeler Wald wunderbar spazieren gehen. Die Wege sind gekennzeichnet und f\u00fchren an B\u00e4chen und Wiesen vorbei. Schon auf kleineren Etappen l\u00e4sst sich die idyllische Landschaft der Eifel genie\u00dfen.", ": Nationalpark-Tor Heimbach, An der Laag 4-6 im Bahnhof, 52396 Heimbach", "Hier finden Sie s\u00e4mtliche Parkpl\u00e4tze und Ausgangspunkte f\u00fcr Wanderungen: ", "Im K\u00f6lner S\u00fcden bei Rodenkirchen befinden sich der Forstbotanische Garten und der Friedenswald. Es bietet sich ein tolles Farbenspektakel der B\u00e4ume, die urspr\u00fcnglich nicht unbedingt hier beheimatet sind. Auf den gro\u00dfen Wiesen ist ausreichend Platz vorhanden, um bei gen\u00fcgend Wind Drachen steigen zu lassen oder die Sonne zu genie\u00dfen.", ": Von der Milit\u00e4rringstra\u00dfe den Schildern \u201eForstbotanischer Garten\" und der Stra\u00dfe \u201eZum Forstbotanischen Garten\" bis zum Parkplatz folgen. Vom Parkplatz sind es noch circa 400 Meter Fu\u00dfweg bis zum Eingang. Forstbotanischer Garten, 50996 K\u00f6ln.", "Im Bergischen Land bei Gummersbach liegt die Aggertalsperre, an der die drei Fl\u00fcsse Agger, Genkel und Rengse zusammentreffen. Rund herum gibt es zahlreiche Wanderm\u00f6glichkeiten durch W\u00e4lder und Wiesen mit tollen Ausblicken auf das Becken der Talsperre. Ein m\u00f6glicher Startpunkt f\u00fcr Rundwege ist der Parkplatz an der Sperrmauer der Talsperre.", "Das ehemalige\u00a0Jagdgebiet von Clemens August ist heute gr\u00f6\u00dftenteils Naturschutzgebiet. Der Kottenforst ist recht gro\u00df und die Wege bestehen aus einem Alleensystem. Sehenswert ist nicht nur das im Wald gelegene Jagdh\u00e4uschen, sondern auch der historische Kottenforster Bahnhof, der sich im Gr\u00fcnen befindet.", ":", "Der in Lindenthal gelegene Park bietet eine gr\u00fcne Oase f\u00fcr die ganze Familie", " Rehe, Schafe, Ziegen und vieles mehr zu entdecken. Vor allem bei Kindern beliebt, da die meist handzahmen Tiere auch gef\u00fcttert werden k\u00f6nnen.", "Der deutsche Naturforscher Alexander von Humboldt war von dem \u201eHochgebirge im Kleinen\u201c so \u00fcberw\u00e4ltigt, dass er es \u00fcberschw\u00e4nglich als achtes Weltwunder beschrieb. Heute ist es Naturschutzgebiet, wo sich viele bedrohte Tierarten wieder niedergelassen haben. Es gibt ", " und regelm\u00e4\u00dfige gef\u00fchrte Wanderungen, wie durch die herbstlichen W\u00e4lder oder zum Stenzelberg.", ":", "Mehr Tipps im Siebengebirge haben wir f\u00fcr Sie unter ", " zusammengestellt.", "Zwischen K\u00f6ln und Leverkusen liegt eine ehemalige Kiesgrube mit einem sch\u00f6nen Mischwald rundherum, mit einheimischen Laub- und Nadelb\u00e4umen - darunter Eichen, Buchen, Ahorn, Birken, Kiefern und Robinien. Man kann das Gew\u00e4sser auf breiten Waldwegen oder schmalen Pfaden umrunden, immer wieder mit Blick auf den See. Es gibt viele B\u00e4nke und f\u00fcr Spazierg\u00e4nger mit Ferngl\u00e4sern sogar Ellenbogen-St\u00fctzbretter.", "Im Wald geht es lebhaft zu: Eichelh\u00e4her h\u00fcpfen auf den Wegen herum und auf dem Wasser tummeln sich eingeb\u00fcrgerte Kanadag\u00e4nse, Haubentaucher, Kormorane, Zwergtaucher, Graureiher. Etwa eine Stunde dauert der Weg, wenn man z\u00fcgig den See umrunden will.", ": Die Linie 4 f\u00e4hrt bis nach Schlebusch (Endhaltestelle). Von hier aus geht es nur wenige Schritte durch den Wald bis ins Naturschutzgebiet.", ": Am Hornpottweg, 51069 K\u00f6ln", ":", " hat Spazierg\u00e4ngern besonders viel zu bieten. Neben herrlichen Mischw\u00e4ldern rund um den ehemaligen Rittersitz \u201eGut Leidenhausen\u201c gibt es auch ein Wildschwein- und Rotwildgehege, einen sch\u00f6nen ", ", Obst- und Naturkundemuseum und Einkehrm\u00f6glichkeiten. Die Waldwege durch die Wahner Heide sind auch mit dem Kinderwagen gut befahrbar und eignen s", "ch toll als ", ": Der Parkplatz Hirschsprung ist am besten mit dem Auto zu erreichen: \u00dcber die A3 Ausfahrt K\u00f6nigsforst und dann in Richtung K\u00f6ln-Porz fahren, der Beschilderung \u201eErholungsgebiet Gut Leidenhausen\u201c folgend schlie\u00dflich rechts abbiegen. Der Parkplatz liegt auf der linken Seite.", ": Parkplatz Hirschsprung am \u201cErholungsgebiet Gut Leidenhausen\u201d, 51147 K\u00f6ln;", "Burg Wissem, Burgallee 1, Troisdorf"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/fuer-die-ganze-familie-cirque-du-soleil-kommt-mit-show--ovo--nach-koeln-28743308", "article_id": "28743308", "section": "", "article_headline_strong": "F\u00fcr die ganze Familie", "article_headline_normal": "Cirque du Soleil kommt mit Show \u201eOvo\u201c nach K\u00f6ln", "date": "02.11.17, 14:58 Uhr", "author": "Christina Rinkl", "article_text": ["Es f\u00e4ngt an mit einem Surren. Das Ger\u00e4usch ist dieses halblaute, langanhaltende Fiepen, das Mittelmeer-Urlauber von den Zikaden kennen. Es klingt wie ein Haufen Grillen kombiniert mit einem riesigen Schwarm pulsierender M\u00fccken. Mit diesen minutenlangen Insekten-T\u00f6nen beginnt \u201eOvo\u201c, die neue Arena-Show des Cirque du Soleil.", "Im November kommt sie nach K\u00f6ln, diesen Monat feierte Ovo in Z\u00fcrich Europa-Premiere. Es ist die 25. Produktion des kanadischen Sonnenzirkus, geschaffen bereits im Jahr 2009 zum 25. Jubil\u00e4um desselben. Zu sehen war sie bereits in 30 St\u00e4dten in Nord-Amerika im gro\u00dfen Zelt, bevor sie im Vorjahr in eine Arena-Tour umgewandelt wurde.", "Und ja, es geht hier um Insekten. Musik und Kost\u00fcme sind brasilianisch angehaucht. Daher auch der Name: \u201eOvo\u201c bedeutet Ei auf Portugiesisch. Die Zuschauer erwartet eine akrobatische H\u00f6chstleistung von 50 Artisten aus 14 L\u00e4ndern, bunt schillernde Kost\u00fcme und das Eintauchen in eine andere Welt f\u00fcr zweieinhalb Stunden.", "Auf der B\u00fchne ist zun\u00e4chst ein \u00fcberdimensionales Ei zu sehen. Dieses \u201eOvo\u201c zieht sich gleich eines roten Fadens durch die Abendshow, wie auch die Geschichte des Fliegenmannes, der sich Hals \u00fcber Kopf in die \u00fcppige Marienk\u00e4ferdame verliebt. Die st\u00e4ndig surrende, energiegeladene blaue Fliege mit den f\u00fcnfundzwanzig langen Stacheln am K\u00f6rper versucht mit allen Mitteln, seine angebetete Marienk\u00e4ferin zu beeindrucken. Sie ist aber zun\u00e4chst so gar nicht angetan von ihm.", "Diese unerwiderte Liebe bietet ausreichend Raum f\u00fcr Gags und viele slapstick-\u00e4hnliche Showeinlagen. \u201eOvo ist sehr verspielt, fast schon wie ein Cartoon\u201c, findet der ehemalige Schweizer Stra\u00dfenk\u00fcnstler und gelernte Zimmermann Jan Dutler, der die Hauptrolle des Fliegenmannes spielt. Und das mit wenigen Worten, vielen Ger\u00e4uschen und noch mehr Enthusiasmus. Insgesamt wechseln sich auf der B\u00fchne turbulente Szenen ab mit vielen ruhigen, gef\u00fchlvollen Momenten.", "Allein in diesem Jahr pr\u00e4sentiert der Cirque du Soleil 17 verschiedene Shows rund um die Welt. Ovo ist nicht nur wegen der Jubil\u00e4umszahl 25 eine besondere Produktion. Tim Bennett, Artistic Director beim Cirque, erkl\u00e4rt es so: \u201eOvo ist weniger mystisch und mysteri\u00f6s als viele unser anderen Auff\u00fchrungen. Hier geht es sehr bunt und spielerisch zu. Es soll eine Show f\u00fcr die ganze Familie sein. Wir wollen Leute im Alter von 3 bis 99 erreichen.\u201c Und wenn man sich bei der Europa-Premiere in Z\u00fcrich so umschaut, ist das auch gelungen. Grundschulkinder beobachten die Profi-Artisten am Trapez genau so gebannt wie die \u00e4lteren Damen im Publikum. Das Zuschauer-Alter ist gut gemischt.", "Sieben Musiker sorgen in der Arena f\u00fcr Livemusik, nur die Ger\u00e4uschkulisse der Insekten kommt vom Band. Viel gef\u00fchlvolle Instrumentalmusik ist bei Ovo zu h\u00f6ren, nicht nur w\u00e4hrend der romantisch-akrobatischen Vorf\u00fchrung zweier kanadischer Artisten am Seil, die in vollendeter Perfektion gemeinsam durch die Luft schweben und Schmetterlinge darstellen.", "Wie vom Cirque du Soleil gewohnt, sind die Kost\u00fcme auch hier bunt und au\u00dfergew\u00f6hnlich. \u201eInnen drin ist es hei\u00df und eng. Aber alles passt perfekt wie ein Handschuh\u201c, beschreibt Fliegenmann Jan Dutler das Gef\u00fchl in seinem blauen Outfit. Besonders beeindruckend sehen selbst aus der Ferne die gr\u00fcnen Heuschrecken mit den verl\u00e4ngerten Hinterbeinen aus. Alle Kost\u00fcme sind handgefertigt, eine einzige Grille zu schneidern dauert selbst f\u00fcr die hauseigenen N\u00e4h-Profis 75 Stunden. Nach der Show wird jedes Teil, das mit der Haut eines Artisten in Ber\u00fchrung gekommen ist, in eine der insgesamt acht mitreisenden Waschmaschinen und W\u00e4schetrockner gesteckt.", "\u201eEs ist die Kombination aus Kunst und menschlichen F\u00e4higkeiten, die die Menschen in der Arena f\u00fcr zwei Stunden in eine andere Welt katapultiert\u201c, findet Company Managerin Heather Reilly. Dem Diabolo-Weltrekordler Tony Frebourg aus Frankreich gelingt das innerhalb einer halben Minute. Als Gl\u00fchw\u00fcrmchen wirbelt er in der Show erst eine, dann zwei, dann drei und am Schluss sogar vier drehende Spulen durch die Luft, die er in perfekter Koordination und jahrzehntelanger t\u00e4glicher \u00dcbung hoch nach oben und dann wieder zur\u00fcck auf die wei\u00dfe Schnur in seinen H\u00e4nden fliegen l\u00e4sst.", "Nicht weniger beeindruckend ist die Darbietung der Ameisen-Ladys: Sechs Artistinnen aus China werfen erst \u00fcberlebensgro\u00dfe Kiwis und Maiskolben mit ihren F\u00fc\u00dfen durch die Luft und jonglieren sich am Ende dann sogar gegenseitig.", "Imposant auch die rasante Schlussnummer von Ovo: Zehn gr\u00fcn-schillernde Heuschrecken lassen sich von einer acht Meter hohen Kletterwand immer wieder auf ein Trampolin fallen und werden in der n\u00e4chsten Sekunde und blitzschnell hintereinander zur\u00fcck nach oben auf die Wand geschleudert \u2013 ohne k\u00fcnstlichen Halt. Wieder zur\u00fcck auf dem Boden, schaffen die Artisten auch noch acht Flickflacks hintereinander. \u201eWir brauchen in unserer Show keine Tiere\u201c, res\u00fcmiert Company Managerin Reilly. \u201eDer menschliche K\u00f6rper ist beeindruckend genug.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausgehen/ratespass-in-bars--kneipen--pubs-in-diesen-kneipen-in-koeln-wird-gequizzt--28644030", "article_id": "28644030", "section": "", "article_headline_strong": "Ratespa\u00df in Bars, Kneipen, Pubs", "article_headline_normal": "In diesen Kneipen in K\u00f6ln wird gequizzt", "date": "02.11.17, 15:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Als britisch-irl\u00e4ndische Tradition hat der abendliche Ratespa\u00df , bekannt als Pubquiz oder Kneipenquiz, sich mittlerweile auch in K\u00f6ln einen Namen gemacht. In einigen Kneipen wird regelm\u00e4\u00dfig feucht-fr\u00f6hlich gezockt, diskutiert und gesiegt. Wo in K\u00f6ln gequizzt wird, verraten wir hier.", "Die Eckkneipe Coellner bietet an verschiedenen Tagen unterschiedliche Programmpunkte an. Der Montag ist f\u00fcr das Kneipenquiz reserviert. Etwa zweieinhalb Stunden lang geht der Ratespa\u00df in der S\u00fcdstadt-Kneipe. Ein Team kann aus maximal f\u00fcnf Spielern bestehen, die vier Runden lang Fragen aus verschiedenen Wissensgebieten beantworten sollen. Die Teams d\u00fcrfen sich kurz beraten und m\u00fcssen dann ihre Antworten in Antwortformulare eintragen. Diese werden eingesammelt und ausgewertet, um so den Sieger zu ermitteln. Das Gewinner-Team bekommt einen Preis.", " Montags, 20 Uhr", "2 Euro", " Ubierring 22, 50678 K\u00f6ln", "Auch in der Tankstelle im K\u00f6lner Studentenviertel findet jeden Montag ab 20:30 Uhr ein Kneipenquiz statt, das etwa drei Stunden dauert. Bei Bundesligaspielen des 1. FC K\u00f6ln f\u00e4llt der Ratespa\u00df aus. Aus den anwesenden Kneipenbesuchern werden Gruppen geformt, die einen lustigen Gruppennamen erhalten und ein Klanginstrument, beispielsweise eine Tr\u00f6te oder Hupe, bekommen. Die Inhaberin Nada Abdin ist die Quizmasterin und stellt die Fragen. Das Team, das antworten m\u00f6chte, macht mit seinem Instrument auf sich aufmerksam und darf antworten. Die Teams m\u00fcssen sich verschiedensten Fragen stellen und auch angespielte Lieder erraten. Der Gewinn ist eine Flasche \u201eTankstellensprit Spezial\u201c.", " Montags, 20:30 Uhr", "Kyffh\u00e4userstra\u00dfe 19, 50674 K\u00f6ln", "Wie der Name vermuten l\u00e4sst zieht sich das Motto \u201eHund\" durch die komplette Bar, vom Cocktail bis zu Susi und Strolch-Schildern an den Toilettent\u00fcren. Beim Quizzen, oder wie es in der Fiffibar genannt wird \u201eQwirtzen\u201c, drehen sich die Fragen aber nicht nur um den Hund sondern auch um Themen aus unterschiedlichen Bereichen.", "An jedem dritten Donnerstag im Monat l\u00e4dt Wirt Raimund die G\u00e4ste zum \u201eQwirtz\u201c ein. Die Rateshow hei\u00dft so, weil\u00a0 sie nach dem Prinzip \u201ealle gegen den Wirt\u201c, funktioniert. Gewinnen die G\u00e4ste, spendet Raimund einen Euro pro Gast f\u00fcr einen guten Zweck, verlieren sie m\u00fcssen sie den Euro einzahlen.", " Dritter Donnerstag im Monat, 20:00 Uhr", " Severinswall 35, 50678 K\u00f6ln", "Das Pub hat sich ebenfalls den Montagabend f\u00fcr sein traditionelles Pub Quiz reserviert. Jeden Montag ab 20 Uhr stellt Moderator Dirk Roos den Spielern Fragen auf Englisch und auf Deutsch. Die Teams k\u00f6nnen bis zu f\u00fcnf Spieler stellen und das Quiz l\u00e4uft \u00fcber acht Runden, in denen das Allgemeinwissen der Quizzer getestet wird. Unter den acht Runden verstecken sich eine Musik- und eine Bilderrunde.", "Das Gewinner-Team erh\u00e4lt verschiedene Gutscheine, eine Freirunde Getr\u00e4nke und die Chance auf den Jackpot, der mitunter auch mal aus knapp 200 Euro bestehen kann. Um den Jackpot-Sieger zu bestimmen, veranstaltet das Pub eine Tombola mit Zahlen: Wenn die Anzahl der Punkte, die ein Team am Ende des Quizzes gemacht hat, mit der gezogenen Zahl \u00fcbereinstimmt, gewinnt dieses Team den Jackpot.", " Montags, 20 Uhr", "Friesenstra\u00dfe 30 \u2013 40, 50760 K\u00f6ln", "\u00a0", "Im Ausgeh-Viertel rund um die Z\u00fclpicher Stra\u00dfe liegt das \u201eKiez\u201c, ein kleines St\u00fcck Hamburg, mitten in K\u00f6ln und auch hier kann feucht-fr\u00f6hlich gequizzt werden. Jeden dritten Donnerstag im Monat ab 20 Uhr k\u00f6nnen sich beim \u201eQuiez\u201c Gruppen aus minimal drei, maximal sechs Personen zusammenfinden, die dann als Team um den Sieg k\u00e4mpfen. Es lockt ein \u201ecooler Gewinn\u201c.", " Dritter Donnerstag im Monat, ab 20 Uhr", " 2 Euro", " Moselstrasse 80, 50674 K\u00f6ln"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/zugvoegel-am-niederrhein-wo-die-wildgaense-ueberwintern-23118768", "article_id": "23118768", "section": "", "article_headline_strong": "Zugv\u00f6gel am Niederrhein", "article_headline_normal": "Wo die Wildg\u00e4nse \u00fcberwintern", "date": "03.11.17, 09:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ihre Rufe k\u00fcndigen die kalte Jahreszeit an, wenn die ersten arktischen Wildg\u00e4nse am Niederrhein ihr Winterquartier beziehen. Immer wieder h\u00f6rt man dann die riesigen Schw\u00e4rme \u00fcber K\u00f6ln schnattern. Sie kommen in gro\u00dfer Zahl aus dem sibirischen Norden - Wildg\u00e4nse, aber auch Kraniche.", "Die Region am Niederrhein ist das gr\u00f6\u00dfte Rastgebiet f\u00fcr Wildg\u00e4nse in Westeuropa. Die offenen Gr\u00fcnlandfl\u00e4chen mit den nahe gelegenen Wasserstellen am Rhein sind besonders bei Bl\u00e4ssg\u00e4nsen beliebt. Allein auf der Bislicher Insel, einem Naturschutzgebiet im Kreis Wesel, lassen sich bis Mitte Februar bis zu 25000 arktische G\u00e4nse nieder. Ein solches Naturschauspiel gibt es nirgendwo sonst in Mitteleuropa.", "Rund 180.000 Wildg\u00e4nse treffen im Laufe der Wintermonate zwischen Duisburg und der niederl\u00e4ndischen Grenze ein. Bis zu einem Drittel aller Bl\u00e4ssg\u00e4nse, die aus dem fernen Sibirien nach Westeuropa ziehen, fassen hier Fu\u00df. Das Besondere an diesem einzigartigen Naturschauspiel ist die N\u00e4he zum Menschen auf die sich die Tiere hier einlassen.", "Im Vergleich zu anderen Gebieten in Mitteleuropa, wo ebenfalls nordische G\u00e4nse \u00fcberwintern, k\u00f6nnen Besucher am Niederrhein viel n\u00e4her an die G\u00e4nse ran. Doch sollten Besucher die Tiere niemals bedr\u00e4ngen oder st\u00f6ren, warnt der Nabu und macht auf die korrekten Verhaltensregeln gegen\u00fcber den Tieren aufmerksam. Denn im Winterquartier legen sich die G\u00e4nse die notwendigen Fettreserven zu, die sie f\u00fcr den Zug ins Brutgebiet ben\u00f6tigen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/stimmen-zur-fc-torgala--wir-wissen--dass-wir-den-fans-etwas-zurueckgeben-muessen--28759100", "article_id": "28759100", "section": "", "article_headline_strong": "Stimmen zur FC-Torgala", "article_headline_normal": "\u201eWir wissen, dass wir den Fans etwas zur\u00fcckgeben m\u00fcssen\u201c", "date": "03.11.17, 06:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im vierten Spiel hat es endlich geklappt: Der 1. FC K\u00f6ln feiert gegen Bate Borissow eine Torgala und fertigt die ", ". Die Stimmen zum Spiel.", " \u201eDie zweite Halbzeit war in Ordnung. Wir bekommen wirklich sehr sehr viel Unterst\u00fctzung von den R\u00e4ngen. Wir haben uns das Leben selbst schwer gemacht, sind gut ins Spiel gekommen. Nach dem R\u00fcckstand haben wir in der zweiten Halbzeit die richtige Reaktion gezeigt. ", " heute so gespielt, wie wir uns das vorgestellt haben, er hat das Spiel belebt. Wir wissen, dass wir schlecht in die Saison gestartet sind, wir wissen auch, dass wir \u00fcber 90 Minuten nicht immer den besten Fu\u00dfball spielen, aber wir wissen, dass wir den Fans in der Stadt etwas zur\u00fcckgeben m\u00fcssen.\u201c#", "\u201eEs ist sehr schwer f\u00fcr die Fans, hinter uns zu stehen. Gerade die zweite Halbzeit war aber sehr gut. Nat\u00fcrlich bekommen wir das 1:2 per Traumtor, aber eigentlich konnten wir uns heute nur selbst schlagen. Wir sind drangeblieben und haben dann noch die Tore erzielt. Wir m\u00fcssen jetzt gegen Hoffenheim nachlegen. Es geht nur \u00fcber den Einsatz und dem Kampf aus der zweiten Halbzeit.\u201c", "\u00a0\u201eIn der ersten Halbzeit haben wir nicht das umgesetzt, was wir zeigen wollten. Die zweite Halbzeit war dann nat\u00fcrlich unglaublich.\u201c", "\u201eNach dem Fallr\u00fcckzieher zum 1:2 fragst du dich, ob du im falschen Film bist. Doch die zweite Halbzeit haben wir furios gespielt.\u201c", "\u201eJedes positive Ergebnis ist super. Das ist ein positiver Schub. Dass die Fans in so einer Situation so hinter uns stehen, das gibt es nicht \u00fcberall. Gro\u00dfen Dank an die Fans.\u201c (ksta)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/5-2-gegen-borissow-1--fc-koeln-feiert-unverhoffte-europapokal-party-28759078", "article_id": "28759078", "section": "", "article_headline_strong": "5:2 gegen Borissow", "article_headline_normal": "1. FC K\u00f6ln feiert unverhoffte Europapokal-Party", "date": "02.11.17, 23:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Diesen mitrei\u00dfenden Europapokal-Abend hat M\u00fcngersdorf wohl mal gebraucht. Diese Stimmung und diese Gl\u00fccksgef\u00fchle erst recht. Der 1. FC K\u00f6ln bewies am Donnerstag im Gruppenspiel der Europa League gegen Bate Borissow gro\u00dfe Comeback-Qualit\u00e4ten. Er bewies Eigenschaften und Tugenden, die ihm in dieser Phase und auch zur Halbzeit wohl nicht mehr jeder zugetraut h\u00e4tte. Einen 1:2-R\u00fcckstand verwandelte die Mannschaft von Trainer Peter St\u00f6ger nach einem furiosen zweiten Durchgang noch in einen 5:2-Sieg um. Wann hatte man vier Tore des FC in einer Halbzeit zuletzt schon mal gesehen? Viele Zuschauer konnten sich nicht daran erinnern, sie staunten nur noch.", "Was der Sieg bedeutet? In der Europa League sind die K\u00f6lner wieder einigerma\u00dfen im Rennen. Sie m\u00fcssen aber sicherlich die beiden abschlie\u00dfenden Partien gegen Arsenal und in Belgrad gewinnen und darauf hoffen, dass Roter Stern (spielte \u00fcberraschend 0:0 in London) am kommenden Spieltag nicht in Borissow gewinnt.", "Noch mehr kann dieser Sieg aber etwas f\u00fcr das Selbstvertrauen der K\u00f6lner bedeuten. Sie haben gesehen, dass sie in der Lage sind, Spiele zu drehen, Tore \u2013 noch dazu sch\u00f6ne \u2013 zu erzielen. F\u00fcr den FC war es der erste Heimsieg \u00fcberhaupt seit dem 20. Mai, als nach dem 2:0 gegen Mainz Platz f\u00fcnf gefeiert wurde. Und er sollte dem Schlusslicht der Bundesliga Selbstvertrauen geben. Am Sonntag kommt Hoffenheim ins Rheinenergie-Stadion. Bei nur zwei Punkten auf dem Konto steht der FC geh\u00f6rig unter Druck.", "FC-Trainer Peter St\u00f6ger hielt sich an seine Ank\u00fcndigungen vom Vortag, die \u201egef\u00fchlt st\u00e4rkste\u201c Mannschaft auf den Platz zu schicken. Neun Spieler aus der Startelf vom Derby in Leverkusen (1:2) begannen am Donnerstag. Also auch \u00fcberraschend Verteidiger Dominic Maroh (30), der am Samstag noch aufgrund eines Schlags auf den Kn\u00f6chel bereits zur Pause ausgewechselt worden war.", "Konstantin Rausch und Christian Clemens r\u00fcckten ins Team, Jannes Horn und der formschwache Yuya Osako fanden sich auf der Bank wieder \u2013 das waren auch schon die \u00c4nderungen. Marcel Risse gab nach langer Verletzungspause noch nicht sein Comeback und fehlte im Kader. St\u00f6ger wollte offenbar nichts riskieren, gut m\u00f6glich ist aber, dass der Rechtsau\u00dfen f\u00fcr das so wichtige Bundesliga-Heimspiel am Sonntag gegen Hoffenheim (15.30 Uhr) in Betracht kommt.", "Der FC legte auch ohne Risse sofort temporeich und zwingend los und besa\u00df durch Sehrou Guirassy und Simon Zoller die ersten Chancen, nutzte diese aber noch nicht. Bei der dritten war es dann aber aus K\u00f6lner Sicht endlich soweit: Konstantin Rausch st\u00f6rte zweimal energisch. Der Ball landete bei Salih \u00d6zcan. Der 19-J\u00e4hrige bewies seine gute \u00dcbersicht und Technik, schickte Simon Zoller mit einem Pass in die Tiefe. Der Angreifer nutzte seine Schnelligkeitsvorteile, blieb cool und traf zum 1:0 (16.).", "Die F\u00fchrung gab aber nicht lange R\u00fcckenwind. Die K\u00f6lner wurden unverst\u00e4ndlicherweise passiver und zerst\u00f6rten innerhalb von zwei Minuten das, was sie zuvor aufgebaut hatten. Nach einem Freisto\u00df von Rios stand Milunovic am Elfmeterpunkt unerkl\u00e4rlich frei und traf zum Ausgleich (31.). Nicht einmal zwei Minuten danach agierte der FC viel zu passiv. Rios flankte, Borissows Igor Signevich legte sich quer in der Luft und traf artistisch \u2013 die eiskalten Wei\u00dfrussen hatten die Partie schneller gedreht, als sie selbst wohl dachten. Ebenso unverst\u00e4ndlich aber auch, dass Borissows Gaidutschik in der 45. Minute nach einem Foul am durchgebrochenen Zoller nur die Gelbe und nicht die Rote Karte sah \u2013 Gaidutschik war letzter Mann.", "Das waren wieder herbe R\u00fcckschl\u00e4ge f\u00fcr die K\u00f6lner. Doch diesmal erholten sie sich schnell von ihnen. Und sie schlugen zur\u00fcck \u2013 und wie! Erst traf der gerade eingewechselte Yuya Osako nach Vorarbeit von S\u00f6rensen zum Ausgleich (54.). Die Zuschauer trieben ihre Mannschaft nach vorne. Und sie durften schon bald wieder jubeln: Sehrou Guirassy schnappte sich die Kugel zum Freisto\u00df und schlenzte die Kugel neben den rechten Pfosten in die Maschen. Was folgte, war ein epischer Jubellauf zur Mittellinie (63.). Ob er sich dabei verletzte? Denn nur sechs Minuten sp\u00e4ter musste er raus. Seine Mannschaft lie\u00df aber nicht nach. Angetrieben vom in der zweiten Halbzeit wie aufgedreht spielenden Leonardo Bittencourt sorgte Osako mit dem 4:2 f\u00fcr die Entscheidung(82.), der eingewechselte Milos Jojic legte mit dem 5:2 sogar noch einen drauf."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/reaktionen-zum-fc-triumph--die-magische-nacht-von-muengersdorf--28759934", "article_id": "28759934", "section": "", "article_headline_strong": "Reaktionen zum FC-Triumph", "article_headline_normal": "\u201eDie magische Nacht von M\u00fcngersdorf\u201c", "date": "03.11.17, 09:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["25 Jahre musste die Fans des 1. FC K\u00f6ln auf die R\u00fcckkehr in den Europapokal warten. Dementsprechend gro\u00df war am 20. Mai 2017 die Freude, als die K\u00f6lner mit Platz f\u00fcnf in der Bundesliga dieses Kunstst\u00fcck perfekt machen.\u00a0", "Nun, nach dem ersten Sieg in der Europa League, kennt die Begeisterung keine Grenzen. Die FC-Fangemeinde ist nach der ", " aus dem H\u00e4uschen \u2013 und badet im Gl\u00fcck. Wir haben im Netz die besten Reaktionen gesammelt. (mbr)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-erft/bergheim/kanal-ploetzlich-ueberall-halteverbot-in-kenten---anwohner-vorab-nicht-informiert-28763032", "article_id": "28763032", "section": "", "article_headline_strong": "Kanal", "article_headline_normal": "Pl\u00f6tzlich \u00fcberall Halteverbot in Kenten \u2013 Anwohner vorab nicht informiert", "date": "03.11.17, 15:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["In der n\u00e4chsten Woche wird der Abwasserkanal an der Zeppelinstra\u00dfe und den angrenzenden Nebenstra\u00dfen saniert. Eine Woche lang werden die Anwohner mit Beeintr\u00e4chtigungen leben m\u00fcssen, teilte die Stadtverwaltung mit.", "Das Rohrnetz wird im sogenannten Inliner-Verfahren erneuert. Ein Spezialger\u00e4t tr\u00e4gt von innen eine Kunststoffschicht auf die Rohrw\u00e4nde auf. Die Stra\u00dfen m\u00fcssen nicht durchg\u00e4ngig aufgerissen werden, da das Arbeitsger\u00e4t in aller Regel an den Anschlussstellen eingef\u00fchrt wird. Wie die Stadtverwaltung auf Anfrage mitteilte, sind f\u00fcr die Arbeiten, die die Stadtwerke durchf\u00fchren, h\u00f6chstens f\u00fcnf Arbeitstage anberaumt, sodass die Aktion sp\u00e4testens am kommenden Freitag beendet sein m\u00fcssten.", "Anwohner beklagten sich indes, dass sie vorab nicht informiert worden seien. Erst am Freitag, als entlang der Stra\u00dfe eine ganze Reihe Halteverbotsschilder aufgestellt wurden, sei deutlich geworden, dass eine Bausstelle eingerichtet werde.", "Die Stadt teilte mit, dass es m\u00f6glicherweise durch die Feiertage verschwitzt worden sei, die Anwohner zu informieren. Man habe nun noch eine Wurfzettelaktion angeschoben. Bis zum fr\u00fchen Nachmittag blieben die Briefk\u00e4sten jedoch leer. \u201eWir wissen nicht, wie lange es dauert und schon gar nicht, wohin mit unseren Autos\u201c, klagt ein Anwohner der Lilienthalstra\u00dfe.", "Im gesamten Wohnquartier gilt durchg\u00e4ngig Halteverbot. Die Stadtwerke, die die Arbeiten beauftragt haben, waren am Freitagnachmittag f\u00fcr weitere Informationen nicht zu erreichen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/bonn/rituale-weit-weg-von-verschwoerungen---einblick-in-die-bonner-freimaurer-logen-28761760", "article_id": "28761760", "section": "", "article_headline_strong": "Rituale", "article_headline_normal": "Weit weg von Verschw\u00f6rungen \u2013 Einblick in die Bonner Freimaurer-Logen", "date": "03.11.17, 12:46 Uhr", "author": "Marcel H\u00f6nighausen", "article_text": ["J\u00fcrgen Streich, glaubt man diffusen Quellen aus dem Internet und der Meinung von Verschw\u00f6rungstheoretikern, ist Teil einer global vernetzten Macht, die im Verborgenen die Geschicke der Welt bestimmt.", "Streich, der als Journalist und Autor arbeitet, ist Freimaurer. Dass er das weltpolitische Geschehen lenkt oder gar die Weltherrschaft anstrebt, ist ihm allerdings neu: \u201eDieser Irrglaube ist wohl historisch bedingt\u201c, sagt er und lehnt sich in den gem\u00fctlichen Sessel im Bonner Logenhaus der Freimaurer zur\u00fcck.", "Die Institutionalisierung der \u201eK\u00f6niglichen Kunst\u201c begann vor 300 Jahren. Damals h\u00e4tten die Herrschenden und allen voran auch die Kirche nicht gerne gesehen, dass sich Menschen wie Streich, die sich f\u00fcr Vernunft und das freie Denken einsetzen, treffen. Mitglieder waren, weil Freimaurerei im Lauf der Geschichte immer wieder verboten wurde, nicht selten willk\u00fcrlicher Verfolgung ausgesetzt.", "So sei man gut beraten gewesen, sich im Verborgenen zu halten: \u201eEs ist ja nicht so, dass wir etwas zu verbergen h\u00e4tten, ganz im Gegenteil: Die Tendenz geht momentan hin zu einer \u00d6ffnung.\u201c Interne Diskretion sei aber dennoch wichtig, damit man auch die M\u00f6glichkeit habe, \u00fcber die unterschiedlichsten Dinge frei und unbefangen zu diskutieren, sagt Streich.", "Insgesamt acht von neun Bonner Logen standen nun einer breiten \u00d6ffentlichkeit zum Gespr\u00e4ch bereit und gaben Einblicke in ihre Rituale und Traditionen. Dr. Johannes P\u00f6lzl, der wie Streich der Kosmos-Loge angeh\u00f6rt, hat es aus purer Neugier zur Freimaurerei gebracht: \u201eIch habe an einem G\u00e4steabend teilgenommen und war dann sofort von der Idee der Arbeit an sich selbst, der internationalen Verbundenheit und der Br\u00fcderlichkeit begeistert.\u201c", "Das \u00fcbergeordnete Prinzip, den Tempel der Humanit\u00e4t \u2013 also eine bessere, gerechtere Welt zu errichten \u2013 streben die Freimaurer an. Um das darzustellen, gibt es verschiedene Symbole: der raue Stein, der die ungeschliffene Pers\u00f6nlichkeit darstellt, das Senkblei steht f\u00fcr die aufrechte Verortung in der Welt, der Ma\u00dfstab steht f\u00fcr die Einteilung der Zeit, um zu den entsprechenden Erkenntnissen zu gelangen, und die drei S\u00e4ulen, die f\u00fcr Weisheit, St\u00e4rke und Sch\u00f6nheit stehen. So weit die Theorie.", "Freimauerei bedeutet aber nicht nur Diskussionen und pers\u00f6nliche Reflexion. Die Bonner Kosmos-Loge zum Beispiel, die vor 40 Jahren als Diplomatenloge gegr\u00fcndet wurde, unterst\u00fctzt neben \u00f6rtlichen Wohlt\u00e4tigkeitsorganisationen auch die Deutsche Knochenmarkspenderdatei (DKMS) und \u201eReporter ohne Grenzen\u201c.", "Eine der \u00e4lteren Bonner Logen hei\u00dft Beethoven zur ewigen Harmonie. Sie wurde 1928 gegr\u00fcndet, zog sich nach der Machtergreifung der Nationalsozialisten aber zur\u00fcck und war nach dem Krieg die erste Bonner Loge, die wieder offiziell bestehen durfte. Dieser klare politische Standpunkt war f\u00fcr den stellvertretenden Vorsitzenden ein Grund, vor 40 Jahren in die Loge einzutreten: \u201eDas haben damals leider nicht alle Logen gemacht.\u201c Seinen Namen m\u00f6chte er nicht in der Zeitung lesen, er arbeite im \u00f6ffentlichen Dienst: \u201eDas ist nicht gerne gesehen, da herrscht leider noch viel Unkenntnis \u00fcber Freimaurerei.\u201c", "Mitglied in einer Loge kann grunds\u00e4tzlich jeder werden. Regelm\u00e4\u00dfig werden sogenannte G\u00e4steabende veranstaltet, an denen jeder teilnehmen und sein Interesse bekunden kann."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/leverkusen/stadt-leverkusen/schlaegerei-gewalttaetiges-duo-raubt-zwei-kinder-in-leverkusen-aus-28762092", "article_id": "28762092", "section": "", "article_headline_strong": "Schl\u00e4gerei", "article_headline_normal": "Gewaltt\u00e4tiges Duo raubt zwei Kinder in Leverkusen aus", "date": "03.11.17, 13:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zwei Zw\u00f6lfj\u00e4hrige sind am Donnerstagnachmittag im Leverkusener Stadtteil K\u00fcppersteg Opfer eines brutalen Raub\u00fcberfalls geworden.", "Zwei Unbekannte sprachen die Kinder gegen 15 Uhr in einem Skatepark an der Windthorststra\u00dfe an. \u201eUnvermittelt hielten die Unbekannten die Leverkusener fest\u201c, berichtet die Polizei.", "Ein Angreifer versuchte einem der Zw\u00f6lfj\u00e4hrigen das Handy aus der Hosentasche zu ziehen. Weil das Opfer sich wehrte, gelang dies nicht. Laut Angaben der Polizei schlug der T\u00e4ter daraufhin mehrmals gegen den Kopf des Kindes.\u00a0", "Der Komplize schnappte sich das Fahrrad und fl\u00fcchtete. Wie die Polizei mitteilt, stoppte ein Zeuge den R\u00e4uber, der das Rad zur\u00fcckgab. Das brutale Duo konnte dann trotzdem fl\u00fcchten.", "Die T\u00e4ter werden wie folgt beschrieben: \u201eBeide Angreifer sind etwa 14 bis 15 Jahre, trugen Jeans und wei\u00dfe Schuhe. Der Schl\u00e4ger hat kurze schwarze Haare. Sein Komplize trug eine rote Adidas Jacke und eine braune Gucci Kappe.\u201c", "Hinweise an die Tel. 0221/2290. (hin)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/leverkusen/neue-rheinbruecke-bau-eines-regenrueckhaltebeckens---engpass-im-kreuz-leverkusen-west-25224570", "article_id": "25224570", "section": "", "article_headline_strong": "Neue Rheinbr\u00fccke", "article_headline_normal": "Bau eines Regenr\u00fcckhaltebeckens \u2013 Engpass im Kreuz Leverkusen-West", "date": "23.10.17, 15:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Engp\u00e4sse im Kreuz Leverkusen-West", "Autofahrer m\u00fcssen sich in der kommenden Woche auf Behinderungen im Kreuz Leverkusen-West einstellen. Dort \u00e4ndert der Landesbetrieb Stra\u00dfen.NRW n\u00e4mlich die Verkehrsf\u00fchrung. Grund ist laut Angaben des Landesbetriebes der Bau eines Regenr\u00fcckhaltebeckens f\u00fcr die neue Rheinbr\u00fccke.", "Deshalb steht von Montag, 6., bis Mittwoch, 8. November, jeweils zwischen 9.30 und 15 Uhr auf der Auffahrt von der Kreuz Rheinallee/Westring auf die A1 bzw. A59 nur ein Fahrstreifen zur Verf\u00fcgung. (hin)", "Parkpl\u00e4tze an der A3 gesperrt", "Die Parkpl\u00e4tze Reusrather Heide sind seit Januar gesperrt.", "Grund ist die Sanierung der Fahrbahn der A3 zwischen Leverkusen-Opladen und dem Dreieck Langenfeld. Wie der Landesbetrieb Stra\u00dfen NRW, bleibt die Sperrung voraussichtlich bis Ende des Jahres bestehen.", "\u201eIn Fahrtrichtung Frankfurt steht als n\u00e4chstgelegene Parkgelegenheit der Rastplatz K\u00f6nigsforst zur Verf\u00fcgung, in Fahrtrichtung Oberhausen der Rastplatz Ohligser Heide\u201c, hei\u00dft es. (hin)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/nach-grosseinsatz-an-halloween-koelner-polizei-passt-konzept-fuer-sessionsauftakt-an-28757730", "article_id": "28757730", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Gro\u00dfeinsatz an Halloween", "article_headline_normal": "K\u00f6lner Polizei passt Konzept f\u00fcr Sessionsauftakt an", "date": "02.11.17, 22:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine aggressive Stimmung, hundert zus\u00e4tzliche Polizisten, bislang 41 Anzeigen \u2013 die Polizei hatte in der ", " unerwartet viel zu tun. Hier sind die wichtigsten Fragen und Antworten:", "Es waren deutlich mehr Menschen unterwegs, sagt die Polizei \u2013 vor allem rund um den Dom, in der Altstadt und auf den Ringen. Viele seien \u201eextrem alkoholisiert\u201c und aggressiv gewesen, berichtete Beh\u00f6rdensprecher Andre Fa\u00dfbender. Es habe P\u00f6beleien und Schl\u00e4gereien untereinander gegeben. \u201eAuch Polizeibeamte gerieten zunehmend ins Visier der St\u00f6rer.\u201c", "Viele h\u00e4tten einen Migrationshintergrund, seien \u201earabischen und nordafrikanischen\u201c Aussehens gewesen \u2013 konkreter wird die Polizei nicht. Woher die M\u00e4nner kamen, ob sie gemeinsam nach K\u00f6ln gereist waren, hier verabredet waren oder zuf\u00e4llig aufeinandertrafen, sei ungewiss. Klar ist nur, dass auch die Polizei von der hohen Zahl (auch hier wird die Beh\u00f6rde nicht genauer) \u00fcberrascht war und noch in der Nacht hundert Verst\u00e4rkungskr\u00e4fte anforderte.", "Angesichts der offenbar hohen Anzahl aggressiver junger M\u00e4nner vergleichsweise eher wenig: 27 K\u00f6rperverletzungen, sechs Taschendiebst\u00e4hle, drei Widerst\u00e4nde, drei sexuelle Bel\u00e4stigungen und zwei Raube. 25 Menschen kamen in Gewahrsam, um Straftaten zu verhindern, die H\u00e4lfte von ihnen waren Deutsche. Die Polizei fragte in der Nacht Hunderte Personalien von Verd\u00e4chtigen ab, etwa um zu pr\u00fcfen, ob Haftbefehle vorlagen oder ob gegen die Person fr\u00fcher am Abend schon ein Platzverweis verh\u00e4ngt wurde.", "\u201eDie Erkenntnisse aus der Halloween-Nacht flie\u00dfen in unsere Bewertungen ein\u201c, sagt ein Polizeisprecher. Im Klartext hei\u00dft das: Wom\u00f6glich wird die Polizei ihr f\u00fcr den 11.11. urspr\u00fcnglich geplantes Personal noch einmal aufstocken."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/nach-austritt-fruehere-piratenmitglieder-gruenden-koelner-ratsgruppe--bunt--28760582", "article_id": "28760582", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Austritt", "article_headline_normal": "Fr\u00fchere Piratenmitglieder gr\u00fcnden K\u00f6lner Ratsgruppe \u201eBunt\u201c", "date": "03.11.17, 10:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach ihrem ", " haben die beiden Ratsmitglieder Lisa Gerlach und Thomas Hegenbarth eine neue Gruppe mit dem Namen \u201eBunt\u201c gegr\u00fcndet.", "Mitte Oktober hatte der Kreisverband der K\u00f6lner Piraten den beiden Politikern, die dem Stadtrat seit 2014 angeh\u00f6ren, die weitere Nutzung des Namens Piratengruppe untersagt.", "Nach dem Parteiaustritt hatten Hegenbarth und Gerlach zun\u00e4chst angeboten, weiterhin unter dem Namen Ratspolitik zu machen. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/umweltdezernent-harald-rau--ohne-weniger-autos-wird-es-in-koeln-nicht-gehen--28756736", "article_id": "28756736", "section": "", "article_headline_strong": "Umweltdezernent Harald Rau", "article_headline_normal": "\u201eOhne weniger Autos wird es in K\u00f6ln nicht gehen\u201c", "date": "03.11.17, 09:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ich will den Entscheidungen des Rates nicht vorgreifen. Klar ist aber: Wenn wir kurzfristig die Grenzwerte bei der Stickstoffdioxid-Belastung unterschreiten wollen, geht das nur mit Ma\u00dfnahmen, die wir deutlich sp\u00fcren werden. Also: Ohne weniger Autos wird es nicht gehen.", "Die Liste der Ma\u00dfnahmen ist die gleiche geblieben. Neu ist, dass wir alle Ma\u00dfnahmen bewertet und in eine Reihenfolge gebracht haben. Ende November bekommen wir ein Gutachten, das uns sagt, welche Ma\u00dfnahme an den drei Messpunkten in der Stadt Wirkung entfalten w\u00fcrde. Die Ergebnisse werden eingearbeitet. Danach kann der Stadtrat hoffentlich noch im Dezember entscheiden.", "Wir haben nichts aus der Liste genommen. Aber wir haben schon Ma\u00dfnahmen als \u201enicht praktikabel\u201c bewertet. F\u00fcr uns war das Hauptkriterium: Was ist wirksam? Und wie hoch ist der Aufwand der jeweiligen Ma\u00dfnahme? Wir werden versuchen, die Grenzwerte ohne Fahrverbote zu unterschreiten. Aber m\u00f6glicherweise reicht das nicht.", " Ich bin auch daran interessiert, dass die Infrastruktur funktioniert. Aber ich habe den Auftrag, mich um die Gesundheit der K\u00f6lner zu k\u00fcmmern.", "Hamburg kann ein Vorbild sein: Die haben einen Luftreinhalteplan mit einem B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen. Einige davon sind sehr teuer, wie die konsequente Umstellung des \u00f6ffentlichen Fuhrparks und des Nahverkehrs. Wenn all diese Ma\u00dfnahmen angewandt werden, kommen die Hamburger ohne Fahrverbote unter die Grenzwerte \u2013 bis auf einen drei Kilometer langen Stra\u00dfenabschnitt. Und f\u00fcr diesen Abschnitt planen sie nun Fahrverbote. Das k\u00f6nnte auch eine Logik f\u00fcr K\u00f6ln sein.", "Wenn ich alleine dastehe, k\u00f6nnte sich dieses Gef\u00fchl einstellen. Aber das bedr\u00e4ngt mich nicht, es motiviert mich mehr. Ich bin einer, der Ideen umsetzen m\u00f6chte. Wir leben in einer Welt, die Ver\u00e4nderungen braucht.", "Warten Sie mal ab. Ich glaube, wir werden ganz sch\u00f6n viel hinbekommen. Die Wende wird schneller kommen, als viele denken. Die Leute werden das verstehen, weil es eben nicht nur um weltweite Herausforderungen geht, sondern auch um eine h\u00f6here Lebensqualit\u00e4t in der Stadt. Im Stau zu stehen ist weder gesund noch intelligent. Jede Stadt, die eine Verkehrswende hinbekommt und es geschafft hat, den Autoverkehr zu reduzieren, hat ihre Lebensqualit\u00e4t ungeheuer steigern k\u00f6nnen. Elektromobilit\u00e4t, geteilte Mobilit\u00e4t, autonome Mobilit\u00e4t \u2013 das alles wird in gro\u00dfer Geschwindigkeit kommen. In zehn Jahren werden wir ganz woanders stehen \u2013 und ich freue mich richtig drauf.", "Etwas zu bezahlen, wovon man nicht direkt einen Nutzen hat, f\u00e4llt uns schwer. Gerade in Zeiten der niedrigen Energiepreise ist das Werben m\u00fchsam. Dass diejenigen, die wenig Geld haben, am Ende eine h\u00f6here Miete bezahlen m\u00fcssen, ist ein Problem, dem wir uns stellen m\u00fcssen. Ich hoffe von der neuen Bundesregierung, dass sie uns genau an dieser Stelle unterst\u00fctzen wird. Der Wandel kostet Geld. Es m\u00fcssen alle daf\u00fcr bezahlen, aber die Belastungen d\u00fcrfen nicht nur bei denen am unteren Ende landen.", "Die Auseinandersetzung muss sein \u2013 nicht nur mit den Stimmgewaltigen, sondern auch mit den Leisen. Das ist auch ein politischer Auftrag. So arbeiten wir gegen die soziale Spaltung.", "Das kann man so nicht sagen. Ich komme nie unver\u00e4ndert aus solchen Gespr\u00e4chen heraus. So ist in diesem Zusammenhang die Idee entstanden, einen Beirat zu gr\u00fcnden, der das Projekt begleitet und auch Einfluss nimmt. Eine Herausforderung besteht darin, Betroffene einzubeziehen. Ich w\u00fcnsche mir, dass auch S\u00fcchtige von der Stra\u00dfe in dem Beirat mitarbeiten. Sie sind die eigentlichen Experten f\u00fcr Sucht, weil sie davon Tag f\u00fcr Tag betroffen sind.", "Ich glaube schon. Die Gesellschaft f\u00e4llt auseinander. Es gibt weltweit das Bed\u00fcrfnis, sich durch Abgrenzung zu definieren. Da sind wir gefragt, innovativ und ausprobierend etwas dagegenzusetzen und das Gemeinsame zu betonen.", "Ich habe jeden Tag mindestens einmal den Gedanken: Wie toll, dass ich in K\u00f6ln bin. Mich fasziniert diese Stadt. Ich sehe nicht nur das \u00dcberhebliche, von dem Sie sprechen. Ich h\u00f6re auch das Selbstkritische. Das Gute ist, dass diese Kritik aber immer wohlwollend und tolerierend bleibt. Aber ich sehe schon auch mit Ungeduld, dass die Toleranz immer wieder dazu f\u00fchrt, sich mit dem, was man hat, zufriedenzugeben. Es fehlt das Energische, die Bereitschaft, mit aller Kraft auch gegen Widerst\u00e4nde mal eine Sache konsequent zu Ende zu bringen. So wie beim Thema Luftreinhaltung. Da muss man auch mal mutig sein. Wenn wir echte Ver\u00e4nderungen wollen, wird man auch Leute entt\u00e4uschen.", "Harald Rau ist seit August 2016 als Dezernent f\u00fcr Soziales, Integration und Umwelt Mitglied im K\u00f6lner Stadtvorstand. Au\u00dferdem vertritt er die Stadt K\u00f6ln bei der Steuerung des Jobcenters und den K\u00f6lner Abfallwirtschaftsbetrieben. Zuvor arbeitete er als Hochschuldozent und Psychologe. 2009 wurde er Chef des Sozialunternehmens \u201eDie Zieglerschen\u201c im 5000-Einwohner-Ort Wilhelmsdorf im Landkreis Ravensburg in Baden-W\u00fcrttemberg. Die Gro\u00dfstadt mit all ihren sozialen Herausforderungen war ihm bis zu seinem Wechsel nach K\u00f6ln als Verantwortungsbereich fremd.", "Als Dezernent ist er Nachfolger von Henriette Reker. Nach ihrer Wahl zur OB hatten sich die Gr\u00fcnen in den Vereinbarungen mit der CDU das Vorschlagsrecht f\u00fcr das Sozialdezernat gesichert. Urspr\u00fcnglich wollten CDU und Gr\u00fcne auch, dass der Umweltbereich zur gr\u00fcnen Stadtk\u00e4mmerin kommen sollte. Davon ist zurzeit keine Rede mehr. Vor allem die Gr\u00fcnen attestieren dem parteilosen Rau, als Umweltdezernent einen guten Job zu machen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/halbjahresbericht-stadt-koeln-sieht-buehnen-auf-dem-weg-zur-normalitaet-28761330", "article_id": "28761330", "section": "", "article_headline_strong": "Halbjahresbericht", "article_headline_normal": "Stadt K\u00f6ln sieht B\u00fchnen auf dem Weg zur Normalit\u00e4t", "date": "03.11.17, 12:01 Uhr", "author": null, "article_text": ["Laut j\u00fcngster Berechnungen wird die Sanierung der B\u00fchnen am Offenbachplatz mindestens 545 Millionen Euro kosten. Einschlie\u00dflich der Ausgaben, die durch Unvorhergesehenes noch anfallen k\u00f6nnen, m\u00fcsse die Stadt am Ende bis zu 571 Millionen Euro aufbringen.", "Das geht aus einem Bericht hervor, mit dem die B\u00fchnen die Ratspolitiker \u00fcber den Stand des Vorhabens informieren. Der Technische Betriebsleiter Bernd Streitberger sieht den Fortgang der Sanierung auf einem guten Weg. Kostenentwicklung und Gespr\u00e4che mit beteiligten Baufirmen seien im Rahmen der Vormonate geblieben.", "So sei auch bei der B\u00fchnentechnik, die in der Vergangenheit viele Probleme bereitete, keine \u201eVertragsanpassungen\u201c mit der zust\u00e4ndigen Firma n\u00f6tig gewesen. Die B\u00fchnen gehen davon aus, dass mit der Entwurfsplanung im Dezember begonnen wird. \u201eF\u00fcr uns ist jeder dieser Schritte in Richtung Normalit\u00e4t ein wichtiger Erfolg\u201c, betont Streitberger.", " haben die B\u00fchnen erstmals einen Halbjahresbericht zum Fortgang der Baustelle ver\u00f6ffentlicht. \u201eEr richtet sich an B\u00fcrger ohne bauliche Vorkenntnisse, die sich f\u00fcr die Gesamtentwicklung und weniger f\u00fcr technische Details interessieren\u201c, so Streitberger. (og)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/oberberg-ks/polizeifahndung-betrueger-hebt-mit-kreditkarte-von-koelner-in-gummersbach-geld-ab-28762030", "article_id": "28762030", "section": "", "article_headline_strong": "Polizeifahndung", "article_headline_normal": "Betr\u00fcger hebt mit Kreditkarte von K\u00f6lner in Gummersbach Geld ab", "date": "03.11.17, 13:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Polizei sucht nach einem Mann, der mit einer gestohlenen Kreditkarte mehrfach an Geldautomaten in Gummersbach Bargeld abgehoben haben soll. Laut Polizei hatte ein Finanzunternehmen im Juni eine neue Kreditkarte an einen 42-j\u00e4hrigen Kunden aus K\u00f6ln verschickt, einige Tage sp\u00e4ter auch die dazugeh\u00f6rige Geheimnummer.", "\u201eErst als der 42-J\u00e4hrige verd\u00e4chtige Abbuchungen auf seinem Konto bemerkte und Kontakt mit seiner Hausbank aufnahm wurde klar, dass sowohl die Kreditkarte als auch die Geheimnummer nie bei ihm angekommen waren\u201c, so ein Polizeisprecher.", "Wie die T\u00e4ter an die Briefsendungen kamen, ist derzeit noch unklar. Der gesuchte Mann hob am 20. und 21. Juni an zwei Gummersbacher Geldautomaten einen vierstelligen Betrag ab. Hinweise nimmt die Polizei unter der Rufnummer 0221/229-0 entgegen. (cht)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/von-bloggern-empfohlen-zehn-lieblingsrezepte-fuer-den-thermomix-26241408", "article_id": "26241408", "section": "", "article_headline_strong": "Von Bloggern empfohlen", "article_headline_normal": "Zehn Lieblingsrezepte f\u00fcr den Thermomix", "date": "11.08.17, 09:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wie in vielen Bereichen des Lebens gilt auch in der K\u00fcche: Der Mix macht\u2018s! Doch im Alltag\u00a0bleibt die Abwechslung gerne mal auf der Strecke.", "Wir haben deshalb Food-Blogger gefragt: Was ist Ihr liebstes ", "-Rezept? Herausgekommen sind zehn tolle Rezepte \u2013 vom Tomaten-Baguette \u00fcber Texas-Burger bis\u00a0hin zum cremigen Frucht-Eis-Dessert.\u00a0", "Laden Sie sich einfach unser kostenloses E-Paper herunter und dann ran an den Thermomix. Viel Spa\u00df beim Nachkochen!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/-the-voice-of-germany--koelner-ueberzeugt-jury-mit-liebeserklaerung-an-seine-stadt-28762334", "article_id": "28762334", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eThe Voice of Germany\u201c", "article_headline_normal": "K\u00f6lner \u00fcberzeugt Jury mit Liebeserkl\u00e4rung an seine Stadt", "date": "03.11.17, 14:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eThe Voice of Germany\u201c-Kandidat ", " konnte die Coaches mit seiner Acoustic-Version von \u201eHold On We're Going Home\u201c von ", " \u00fcberzeugen \u2013 ausschlie\u00dflich mit seiner Stimme, in Begleitung seiner Gitarre. Bereits nach den ersten T\u00f6nen waren ", " mehr als begeistert. Die Jungs von ", " und ", " dr\u00fcckten als erste auf den Buzzer.", ", ", " und ", " z\u00f6gerten noch ein wenig, bis auch sie sich letztendlich umdrehten. Ein vierer Buzzer \u2013 das Ziel jedes Teilnehmers.\u201eIch liebe dieses Ding, was du machst: Ohne Band, nur du. Ich glaube, das ist dein Stil in dieser Show\u201c, sagte Samu.", "Auf die Frage, ob Afify auch sonst auftrete, gestand der K\u00f6lner, dass er selber Songs schreibe und auf der B\u00fchne pr\u00e4sentiere. Da wollten die Coaches nat\u00fcrlich eine kleine Kostprobe. Der Rettungsassistent machte \u2013 wieder nur mit seiner Gitarre \u2013 eine Liebeserkl\u00e4rung an K\u00f6ln. \u201eLichtermeer\u201c hei\u00dft sein Song \u00fcber seine Stadt.", "\u201eDu hast absolut das Zeug dazu, diese Show zu gewinnen. Und wenn nicht, dann bring bitte eine Platte raus \u2013 ich kauf sie mir!\u201c, sagte Catterfeld im Anschluss. Nach einem l\u00e4ngeren Kampf der Coaches entschied sich Amin Afify dann aber f\u00fcr das Team von Mark Forster. F\u00fcr den 25-J\u00e4hrigen geht es nun in die Battles. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/geheimtipps-in-nrw-40-tolle-ausfluege-100-kilometer-um-koeln-27765572", "article_id": "27765572", "section": "", "article_headline_strong": "Geheimtipps in NRW", "article_headline_normal": "40 tolle Ausfl\u00fcge 100 Kilometer um K\u00f6ln", "date": "09.10.17, 18:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wussten Sie, dass Amerika nur knapp 100 Kilometer Luftlinie von K\u00f6ln entfernt liegt? Und die Stadt Bocholt auch? Und das sogar gleich zwei Mal? Und dass der Rhein noch mehr sch\u00f6ne Promenaden zu bieten hat als den fast fertigen Rhein-Boulevard in K\u00f6ln? Und es in Belgien genau einen Nationalpark gibt, der \u2013 wie weit von K\u00f6ln entfernt liegt? Genau 100 Kilometer!", "Wir haben einen Zirkel genommen und in 100 Kilometer Luftlinie Entfernung einen gro\u00dfen Kreis um K\u00f6ln geschlagen. Und auf und entlang der Kreislinie Ziele entdeckt, die sich lohnen \u2013 und von denen Sie vielleicht noch nie etwas geh\u00f6rt haben. Den Kreis haben wir in vier Viertel aufgeteilt. Unsere Kreislinien-Fundst\u00fccke pr\u00e4sentieren wir Ihnen in vier Teilen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/hoehlen--schluchten--wipfel-abenteuerliche-ausfluege-fuer-entdecker-rund-um-koeln-26930404", "article_id": "26930404", "section": "", "article_headline_strong": "H\u00f6hlen, Schluchten, Wipfel", "article_headline_normal": "Abenteuerliche Ausfl\u00fcge f\u00fcr Entdecker rund um K\u00f6ln", "date": "22.09.17, 16:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Sp\u00e4tsommer zeigt sich von seiner sch\u00f6nen Seite - und wir merken: Das macht Lust auf mehr - auf mehr Drau\u00dfen. Auf mehr Natur. Und auf Ausflug.\u00a0", "In unserem kostenlosen E-Paper-Spezial haben wir Ihnen unsere sch\u00f6nste Auswahl an Ausflugstipps zusammengestellt. Alles, was Sie f\u00fcr einen perfekten Tag in der Natur brauchen: von spannenden Wanderwegen in der Eifel, dem Siebengebirge oder am \u201eBergischen Amazonas\u201c hin zu abenteuerlichen Unternehmungen wie einer H\u00f6hlentour oder ein Spaziergang rund um eine Teufelsschlucht.", "Und jetzt hei\u00dft es: raus aus dem Haus und hinein ins Gr\u00fcne. Viel Spa\u00df bei Ihren neuen Lieblings-Ausflugszielen!", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": "\u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/bonn/bonn-25-000-trinkflaschen--600-fahrraeder---so-gigantisch-ist-die-weltklimakonferenz-28623378", "article_id": "28623378", "section": "", "article_headline_strong": "Bonn", "article_headline_normal": "25.000 Trinkflaschen, 600 Fahrr\u00e4der \u2013 so gigantisch ist die Weltklimakonferenz", "date": "03.11.17, 12:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mit der ", " erwartet Bonn eine gigantische Veranstaltung. Vom 6. bis zum 17. November werden rund 25.000 Teilnehmer erwartet.", "Wie gro\u00df die Konferenz eigentlich ist, beweisen einige interessante Fakten:", "Aus 196", "L\u00e4ndern stammen die Teilnehmer.", "Rund 500", "Nichtregierungsorganisationen entsenden Teilnehmer zur Konferenz.", "Auf 35.000", "Quadratmetern Fl\u00e4che\u00a0ist in der Rheinaue die ", " entstanden.", "Hinzu kommen 20.000", "Quadratmeter der \u201eBula-Zone\u201c.", "400", "Veranstaltungen\u00a0finden in der Bonn-Zone statt.", "400 Bauarbeiter sowie 34 Gabelstapler", "waren am Aufbau beteiligt. Beim Innenausbau erh\u00f6ht sich die Zahl auf 2000.", "Aus 65", "unterschiedlichen Gewerben sind Mitarbeiter und Helfer rund um die Konferenz im Einsatz.", "600 Freiwillige\u00a0", "sind im Einsatz.", "ca. 25.000 Trinkflaschen", "stehen zum Nachf\u00fcllen an den Wasserspendern bereit", "4000 Meter Bauzaun", "wurden aufgestellt.", "117 Millionen Euro", "kostet die Weltklimakonferenz.", "600 Fahrr\u00e4der", "stellt das Bundesumweltministerium w\u00e4hrend der Konferenz bereit.", "3", "zus\u00e4tzliche Buslinien gibt es w\u00e4hrend der Konferenz, auf denen 15 Elektro-, Wasserstoff- und Hybridbusse im Einsatz sind."]},
{"url": "https://www.ksta.de/interaktiv/koelner-baumkataster-das-sind-die-groessten--aeltesten-und-kuriosesten-baeume-koelns-28757718", "article_id": "28757718", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lner Baumkataster", "article_headline_normal": "Das sind die gr\u00f6\u00dften, \u00e4ltesten und kuriosesten B\u00e4ume K\u00f6lns", "date": "02.11.17, 18:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stellen Sie sich einen etwa h\u00fcfthohen Stapel Papier vor: So viele Seiten br\u00e4uchten Sie, um das K\u00f6lner Baumkataster auszudrucken. Das sollten Sie aber besser nicht tun, schon den B\u00e4umen zuliebe. In diesem Baumkataster, der Name sagt es eigentlich schon, erfasst die Stadt K\u00f6ln alle B\u00e4ume im \u00f6ffentlichen Gr\u00fcn, zum Beispiel an Stra\u00dfen, auf Spielpl\u00e4tzen und in Parks. B\u00e4ume in privaten G\u00e4rten oder den st\u00e4dtischen W\u00e4ldern sucht man vergeblich in dem Datensatz. Bisher sind die Standorte von mehr als 130 000 B\u00e4umen erfasst. Das sind l\u00e4ngst nicht alle B\u00e4ume in K\u00f6ln. \u201eWie viele B\u00e4ume es in der Stadt gibt, kann nur der liebe Gott sagen\u201c, erz\u00e4hlt Peter Schmidt. Der muss es wissen. Der 61-j\u00e4hrige Landschaftsarchitekt ist bei der Stadt f\u00fcr das Baumkataster zust\u00e4ndig. Im Laufe des n\u00e4chsten Jahres sollen alle Stra\u00dfenb\u00e4ume digitalisiert sein. Das sind etwas mehr als 80 000. Fast 90 Prozent sind schon fertig.", "So gut wie Schmidt kennt kaum jemand die B\u00e4ume in K\u00f6ln. Unter den Tausenden wei\u00df er, wo die einzigartigen stehen: \u201eWir haben etwa 180 Naturdenkm\u00e4ler. Das sind besondere B\u00e4ume oder ganze Alleen wie am Bayenthalg\u00fcrtel.\u201c Dabei gibt es in der Stadt nur extreme Standorte: Verglaste H\u00e4userfronten und viel Asphalt sorgen im Sommer f\u00fcr gro\u00dfe Hitze.", "\u201eDa verdunstet so ein Baum schon mal 300 bis 400 Liter Wasser am Tag.\u201c Und das ist f\u00fcr das Klima in K\u00f6ln wichtig. \u201eOhne B\u00e4ume w\u00fcrden wir es hier an hei\u00dfen Tagen kaum aushalten.\u201c Die K\u00f6lner seien gut bedient mit den vielen Gr\u00fcnfl\u00e4chen in der Stadt, so Schmidt: \u201eDa beneiden uns viele St\u00e4dte drum - sogar weltweit.\u201c", "Dabei gab es nicht immer so viele B\u00e4ume in K\u00f6ln. Vor allem nach dem Zweiten Weltkrieg standen nur noch wenige, die oft auch noch als Brennholz herhalten mussten. \u201eDeshalb gibt es auch besonders viele Platanen in K\u00f6ln.\u201c Die B\u00e4ume wachsen schnell und kommen gut mit Industrie in der N\u00e4he klar.", "Doch was macht einen Baum besonders? Schmidt: \u201eF\u00fcr mich hat jeder Baum seinen Reiz. Die Mischung aus Wuchsform, Gr\u00f6\u00dfe, Farben oder Standort machen ihn immer besonders.\u201c Und besonders die Farben kann man jetzt im Herbst in K\u00f6ln besonders pr\u00e4chtig erleben. Deshalb hat die Redaktion mit Schmidts Hilfe einige besondere B\u00e4ume in K\u00f6ln rausgesucht und sie n\u00e4her angeschaut."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/sie-wollte-von-koeln-nach-mallorca-fliegen-polizei-sucht-nach-16-jaehriger-laura-28761906", "article_id": "28761906", "section": "", "article_headline_strong": "Sie wollte von K\u00f6ln nach Mallorca fliegen", "article_headline_normal": "Polizei sucht nach 16-j\u00e4hriger Laura", "date": "03.11.17, 13:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Seit dem 2. Oktober wird die 16-j\u00e4hrige Laura Michelle Michael vermisst. Die Jugendliche hatte sich bis zu diesem Zeitpunkt in einem Jugendwohnheim in Gie\u00dfen-Allendorf aufgehalten. Die Polizei hat Hinweise, dass sie danach Richtung K\u00f6ln aufgebrochen ist.", "Vom K\u00f6lner Flughafen aus hat die 16-J\u00e4hrige wohl auch vergeblich versucht, nach Mallorca zu fliegen.\u00a0", "Hinweise auf eine Gewalttat liegen laut Kripo Gie\u00dfen nicht vor. Sie geht davon aus, dass sich die Jugendliche weiterhin im Raum K\u00f6ln oder Gie\u00dfen aufh\u00e4lt.", "Die Vermisste ist etwa 165 Zentimeter gro\u00df und hat wahrscheinlich auffallend blond gef\u00e4rbtes Haar. Sie hat mehrere Ohrstecker und ein Lippenpiercing.", "Hinweise nimmt die Kriminalpolizei Gie\u00dfen unter der Telefonnummer 0641/7006 2555 entgegen. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/schwerer-unfall-auf-der-a59-lkw-prallt-auf-rastplatz-gegen-zapfsaeule---zwei-verletzte-28760734", "article_id": "28760734", "section": "", "article_headline_strong": "Schwerer Unfall auf der A59", "article_headline_normal": "Lkw prallt auf Rastplatz gegen Zapfs\u00e4ule \u2013 zwei Verletzte", "date": "03.11.17, 11:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei einem Unfall auf dem Rastplatz Schloss R\u00f6ttgen West an der Autobahn 59 sind zwei Personen verletzt worden, eine von ihnen schwer. Ersten Angaben zufolge war ein Lastwagen am Freitagmorgen auf der Rastanlage gegen eine Zapfs\u00e4ule gefahren.", "Der 54-j\u00e4hrige Fahrer des Lastwagens wurde bei der Kollision in dem Fahrzeug eingeklemmt. Er erlitt schwere Verletzungen. Der 27-j\u00e4hrige Beifahrer kam mit leichten Verletzungen relativ glimpflich davon. Er konnte sich selbst aus dem Lkw befreien.", "Einsatzkr\u00e4fte vor Ort k\u00fcmmern sich um die Verletzten. Zumindest in einer Hinsicht konnte inzwischen Entwarnung gegeben werden: Es besteht offenbar keine Explosionsgefahr nach dem Unfall an der Tankstelle.", "Ein internistischer Notfall war Ermittlungen der Polizei zufolge Ursache f\u00fcr den Unfall gegen 10.15 Uhr. Der Fahrer verlor daraufhin die Kontrolle \u00fcber das tonnenschwere Fahrzeug.", "Um einen Zusammensto\u00df mit der Mittelschutzplanke zu verhindern, lenkte der Beifahrer den Lkw auf die Rastanlage. Als er die Handbremse bet\u00e4tigte, stie\u00df der Transporter mit einer Betons\u00e4ule vor der dortigen Zapfanlage zusammen.", "Zurzeit ist die Auffahrt auf die Rastanlage gesperrt. (jv)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koelner-adventskalender-von-caf%C3%A9-riese-so-suess-wird-die-vorweihnachtszeit-28729072", "article_id": "28729072", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lner Adventskalender von Caf\u00e9 Riese", "article_headline_normal": "So s\u00fc\u00df wird die Vorweihnachtszeit", "date": "27.10.17, 11:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist wieder soweit. Vorweihnachtszeit ist Naschzeit. Was gibt es Sch\u00f6neres, als die Zeit bis Weihnachten mit leckerer Schokolade zu vers\u00fc\u00dfen - im wahrsten Sinne des Wortes?", "Ganz traditionell verzaubert der K\u00f6lner Adventskalender von Caf\u00e9 Riese auch dieses Jahr mit \"K\u00f6lsche-Originale-Schokolade\" zum Dahinschmelzen.", "Der Vollmilchschokolade enthaltende Adventskalender zeigt den K\u00f6lner Dom in winterlichem Kleid \u2013 an der k\u00f6lschen Weihnachtsb\u00e4ckerei herrscht ein buntes Treiben, das der beliebte K\u00fcnstler Jan K\u00fcnster auf unnachahmliche Weise zum Leben erweckt.", "Bei der Zartbitter-Variante dagegen l\u00e4sst Jan K\u00fcnster\u00a0das K\u00f6lner Wahrzeichen in all seiner Farbpracht erhellen. Eine bezaubernde Darstellung, die Lust auf die Weihnachtszeit mit sich bringt.", "Hinter den 24 T\u00fcrchen verstecken sich 24 K\u00f6lsche Originale als Reliefgu\u00df aus je mind. 10g zartschmelzender Caf\u00e9 Riese Edel-Vollmilch oder Premium-Zartbitterschokolade. Hergestellt von Caf\u00e9 Rieses Konditoren in liebevoller Handarbeit."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/geheimtipps-fuer-nrw-40-spannende-ausfluege-50-kilometer-um-koeln-25074556", "article_id": "25074556", "section": "", "article_headline_strong": "Geheimtipps f\u00fcr NRW", "article_headline_normal": "40 spannende Ausfl\u00fcge 50 Kilometer um K\u00f6ln", "date": "03.03.17, 09:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Was passiert, wenn man einen Kreis mit einem Radius von 50 Kilometern rund um K\u00f6ln zieht? Man kann viele tolle Ausflugsziele entdecken! Auf und entlang der Kreislinie befinden viele sch\u00f6ne Orte, die sich lohnen, entdeckt zu werden. Orte, von denen Sie vielleicht noch nie etwas geh\u00f6rt haben.", "Wie schon bei unserer", ", haben wir auch diesmal unseren Kreis wieder in vier Viertel aufgeteilt - und daraus eine Serie von vier Teilen gemacht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/rodenkirchen/bonner-strasse-immer-kahler-baumfaellarbeiten-in-rodenkirchen-liegen-im-zeitplan-28756908", "article_id": "28756908", "section": "", "article_headline_strong": "Bonner Stra\u00dfe immer kahler", "article_headline_normal": "Baumf\u00e4llarbeiten in Rodenkirchen liegen im Zeitplan", "date": "03.11.17, 14:08 Uhr", "author": "Anne Odendahl", "article_text": ["Die Baumf\u00e4llungen entlang der Bonner Stra\u00dfe werden fortgesetzt, um Platz f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung der Nord-S\u00fcd-Stadtbahn zu schaffen.", "Bis zum 30. Oktober wurden insgesamt 212 B\u00e4ume gef\u00e4llt \u2013 auf der rechten Fahrbahnseite in Fahrtrichtung Verteilerkreis einschlie\u00dflich der rund 70 B\u00e4ume an der Stra\u00dfe Heidekaul.", "Am Donnerstag wurden vom Verteilerkreis bis zum G\u00fcrtel 20 sowie vom G\u00fcrtel bis zur C\u00e4sarstra\u00dfe 15 B\u00e4ume gef\u00e4llt. Die Arbeiten auf der Fahrbahnseite in Fahrtrichtung Chlodwigplatz werden am Freitag fortgesetzt und in der kommenden Woche weitergef\u00fchrt.", "Nach dem ", " am 20. Oktober liegt die Stadt im selbst gesteckten Zeitplan von rund zwei bis drei Wochen. Sie geht davon aus, dass die F\u00e4llarbeiten bis zum 10. November abgeschlossen werden k\u00f6nnen.", "Vereinzelte B\u00e4ume oder Baumteile k\u00f6nnten aus logistischen Gr\u00fcnden erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt bearbeitet werden.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/welttournee-auftakt-in-koeln-wir-verlosen-3x2-karten-fuer-das-shakira-konzert-28723146", "article_id": "28723146", "section": "", "article_headline_strong": "Welttournee-Auftakt in K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Wir verlosen 3x2 Karten f\u00fcr das Shakira-Konzert", "date": "26.10.17, 10:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eEl Dorado\u201c hei\u00dft das neue Studioalbum der kolombianischen S\u00e4ngerin Shakira. Nach mehreren Jahren B\u00fchnenabstinenz, in denen Shakira zwei Kinder mit ihrem Partner, Fu\u00dfballstar Gerard Piqu\u00e9 bekam, ist sie nun zur\u00fcck auf Tour. Deutsche Fans d\u00fcrfen sich bei Shakiras Konzert in der K\u00f6lner Lanxess-Arena dabei auf eine ganz besondere Show freuen, denn die S\u00e4ngerin beginnt ihre Welttournee in der Domstadt. Seit Wochen h\u00e4lt Shakira ihre Fans \u00fcber die sozialen Netzwerke mit kleinen Videos von ihren Proben auf dem Laufenden. Neben neuen tanzbaren Songs warten auf die Fans nat\u00fcrlich auch Shakiras gro\u00dfe Hits wie \u201eHips don't lie\u201c oder \u201eWaka Waka\u201c.", "Mit ein wenig Gl\u00fcck sind auch Sie bei dem Konzert-Highlight in der Lanxess-Arena dabei. Wir verlosen ", "Was Sie daf\u00fcr tun m\u00fcssen? F\u00fcllen Sie einfach unser Anmeldeformular aus - und mit etwas Gl\u00fcck geh\u00f6ren zwei Karten Ihnen.", "F\u00fcr alle, die bei der Verlosung leer ausgehen, gibt es noch letzte Tickets f\u00fcr die Veranstaltung unter 0221 / 80 20 oder unter ", ".", "Das Gewinnspiel endet am 6. November um 24 Uhr.", "Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/weilerswist/suche-66-jaehriger-aus-weilerswist-vermisst---wer-hat-stefan-p--gesehen--28762886", "article_id": "28762886", "section": "", "article_headline_strong": "Suche", "article_headline_normal": "66-J\u00e4hriger aus Weilerswist vermisst \u2013 wer hat Stefan P. gesehen?", "date": "03.11.17, 15:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Seit Donnerstag wird ein 66-J\u00e4hriger aus Weilerswist vermisst.", "Wie die Polizei mitteilt, wurde Stefan P. zuletzt gegen 14 Uhr gesehen.", "Der Mann wird wie folgt beschrieben: \u201eEr ist ca. 183 Zentimeter gro\u00df, von schlanker Statur, hat kurzes graues Haar und Bart um den Mundbereich. Der Vermisste tr\u00e4gt gr\u00fcne Bekleidung, \u00e4hnlich einer Jagdausr\u00fcstung.\u201c\u00a0", "Der Weilerswister soll mit einem olivgr\u00fcnen VW-Transporter mit dem Kennzeichen EU-P-44 unterwegs sein. Laut Angaben der Polizei k\u00f6nnte er sich in hilfloser Lage befinden.", "Hinweise an die Tel. 02251/7990. (hin)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelner-juwelier-vor-gericht-mit-gestohlenen-ec-karten-fast-50-000-euro-erbeutet-28763256", "article_id": "28763256", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lner Juwelier vor Gericht", "article_headline_normal": "Mit gestohlenen EC-Karten fast 50.000 Euro erbeutet", "date": "03.11.17, 16:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["46.600 Euro \u2013 so viel Geld soll illegal mit Hilfe des EC-Kartenleseger\u00e4ts abgebucht worden sein, das im Juweliergesch\u00e4ft von Volkan D. (Name ge\u00e4ndert) in Kalk steht. Seit Freitag muss sich der 32-J\u00e4hrige vor der 17. Gro\u00dfen Strafkammer des K\u00f6lner Landgerichts verantworten.", "Der Vorwurf: gewerbsm\u00e4\u00dfiger Computerbetrug, zwischen dem 29. Januar 2016 und dem 12. Mai 2017 begangen mit einer Vielzahl von Mitt\u00e4tern, deren Nachnamen auf die Herkunft aus Balkan-L\u00e4ndern schlie\u00dfen lassen. Sein Mandant werde sich \u201eschweigend verteidigen\u201c, sagte Verteidiger Mustafa Kaplan. Ebenso schwieg die Lebensgef\u00e4hrtin des Angeklagten im Zeugenstand: Als Verlobte steht ihr ein Zeugnisverweigerungsrecht zu.", "28 Taten sind angeklagt; in elf F\u00e4llen soll es beim Versuch geblieben sein. Die Masche war der Staatsanwaltschaft zufolge immer die gleiche: Zuerst stahlen Komplizen in K\u00f6ln und an vielen anderen Orten EC- oder Kreditkarten, beispielsweise in einem Einkaufszentrum in Bergisch Gladbach, im Regionalzug zwischen D\u00fcsseldorf und Duisburg, auf dem Liverpooler Platz in Chorweiler, im Aufzug der Haltestelle der Linie 1 in Bensberg oder auf der Rolltreppe zum Bahnsteig der S-Bahn-Haltestelle in Weiden.", "Danach kamen die Diebe oder Hehler ins Juweliergesch\u00e4ft in Kalk, wo Volkan D. sein EC-Lastschriftger\u00e4t zu betr\u00fcgerischen Abbuchungen einsetzte; Voraussetzung war, dass die zu den Karten geh\u00f6renden Geheimzahlen bekannt waren. Dabei tasteten sich die T\u00e4ter mit verschiedenen, drei- und vierstelligen Betr\u00e4gen an das jeweilige Kartenlimit heran.", "Etliche Male schlug der Versuch fehl, weil der eingegebene Betrag zu hoch war; die T\u00e4ter probierten es dann so lang, bis es klappte. Die abgebuchten Summen flossen auf das Konto des Juweliers. Als Gegenleistung bezahlte er die Mitt\u00e4ter mit Goldschmuckst\u00fccken.", "Als n\u00e4chster Verhandlungstag ist der 16. November vorgesehen. Anwalt Kaplan hat den Antrag gestellt, das Strafverfahren auszusetzen, weil der Verteidigung etliche f\u00fcr den Prozess relevante Akten nicht zur Verf\u00fcgung gestellt worden seien."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/rodenkirchen/nach-angriff-in-meschenich-polizei-entlaesst-tatverdaechtigen---eigenes-blut-an-haenden-28763116", "article_id": "28763116", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Angriff in Meschenich", "article_headline_normal": "Polizei entl\u00e4sst Tatverd\u00e4chtigen \u2013 eigenes Blut an H\u00e4nden", "date": "03.11.17, 16:00 Uhr", "author": null, "article_text": [" auf eine 39-j\u00e4hrige Frau in einer Wohnung in Meschenich am Donnerstagmorgen hat die Polizei einen 30-j\u00e4hrigen Verd\u00e4chtigen nach seiner Vernehmung entlassen.", "\u201eNach umfangreichen Ermittlungen und Spurenuntersuchungen hat sich der Tatverdacht gegen den Festgenommenen nicht erh\u00e4rtet\u201c, berichtete ein Polizeisprecher.", "Das Opfer liegt weiterhin im Krankenhaus. Die Frau war mit Sticherverletzungen im Hausflur gefunden worden. Ihr 30-j\u00e4hriger Bekannter war w\u00e4hrend der Spurensicherung am Tatort erschienen.", "Er war unter anderem verd\u00e4chtigt worden, weil er Blut an seinen H\u00e4nden hatte. Dabei handelte es sich allerdings um sein eigenes, wie die Polizei jetzt mitteilte. Wer die Frau so schwer verletzt hat und warum, sei noch nicht gekl\u00e4rt. (ts)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/hennef/-schmutzige-trennung--rache-an-der-ex-wird-teuer---hennefer-stellte-fotos-ins-netz-28763558", "article_id": "28763558", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eSchmutzige Trennung\u201c", "article_headline_normal": "Rache an der Ex wird teuer \u2013 Hennefer stellte Foto ins Netz", "date": "03.11.17, 16:59 Uhr", "author": null, "article_text": ["Diese Rache kommt den Urheber teuer zu stehen. Weil er ein Foto seiner Ex-Freundin mit sexuellem Inhalt ins Internet stellte, muss ein Auszubildender 2750 Euro Geldstrafe zahlen. Die Tat wog umso schwerer, weil die Seiten auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche zug\u00e4nglich waren.", "Vor dem Amtsgericht Siegburg versuchte sich der 30-J\u00e4hrige aus Hennef zu rechtfertigen. Die Trennung sei \u201eschmutzig\u201c gewesen. Er habe auch viel einstecken m\u00fcssen, schilderte er die Vorgeschichte. Dass sein Vorgehen falsch gewesen sei, das wisse er.", "Er habe \u201epornografische Schriften an Minderj\u00e4hrige verteilt\u201c, so laute der Straftatbestand, kl\u00e4rte ihn die Richterin auf. Dabei habe er nicht nur punktuell den pers\u00f6nlichen Lebensbereich der Gesch\u00e4digten massiv verletzt, als er im Januar 2016 das Bild aus gemeinsamen Zeiten hochlud, sondern dauerhaft. Denn das Foto kursiere weiterhin im Netz, es sei immer noch in der digitalen Welt.", "Egal, wie unerfreulich das Beziehungsende verlaufen sei, niemand habe ihn gezwungen, sich so zu verhalten, sagte die Richterin. \u201eAls Vater von zwei Kindern haben Sie eine Vorbildfunktion\u201c, mahnte sie. Die Kinder leben nicht bei ihm, er zahle auch keinen Unterhalt, erkl\u00e4rte der Angeklagte.", "Er lebt von \u00f6ffentlicher Unterst\u00fctzung (800 Euro Arbeitslosengeld im Monat), sein F\u00fchrungszeugnis weist sieben Vorstrafen auf, darunter r\u00e4uberische Erpressung und Fahren ohne F\u00fchrerschein, das letzte Urteil liegt allerdings drei Jahre zur\u00fcck. Das Gericht w\u00fcrdigte sein Bem\u00fchen, sein Leben zu \u00e4ndern. Nach dem Vorfall im Januar begab er sich in \u00e4rztliche Behandlung, um seine Emotionen besser in den Griff zu kriegen. Seit dem Sommer macht er eine Ausbildung als Anlagenmaschinenf\u00fchrer bei einem Bildungstr\u00e4ger.", "Die Geldstrafe von 110 Tagess\u00e4tzen \u00e0 25 Euro darf der 30-J\u00e4hrige in Raten abzahlen, kommt er in Verzug, muss er sie allerdings absitzen, machte ihm die Richterin klar: \u201e110 Tage im Gef\u00e4ngnis w\u00e4ren sicher nicht gut f\u00fcr Ihre Ausbildung.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/bad-muenstereifel/strecke-gesperrt-zug-kollidiert-mit-auto-an-bahnuebergang-in-bad-muenstereifel--28761898", "article_id": "28761898", "section": "", "article_headline_strong": "Unfall am Bahn\u00fcbergang", "article_headline_normal": "Zug schleift Auto mit \u2013 Feuerwehr befreit eingeklemmte Insassen", "date": "03.11.17, 17:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Beim Zusammensto\u00df eines Autos mit einer Regionalbahn am Bahn\u00fcbergang an der Antweiler H\u00f6ll in Iversheim sind zwei M\u00e4nner schwer verletzt worden.", "Der 84-j\u00e4hrige Fahrer aus dem Rheinbacher Stadtgebiet und sein 89 Jahre alter Beifahrer aus Bonn wurden in dem Opel eingeklemmt. Sie mussten von der Feuerwehr mit schwerem Ger\u00e4t aus dem Wrack befreit werden. Eine 46 Jahre alte Zuginsassin hatte nach Angaben der Polizei eine Panikattacke und musste vor Ort ambulant behandelt werden. Ihr Mann holte die Frau, die mit ihrem Hund im Zug gefahren war, anschlie\u00dfend an der Unfallstelle ab.", "Der Unfall ereignete sich am Freitagmittag gegen 11.15 Uhr. Kurz zuvor hatte die Regionalbahn 11648 mit 21 Menschen an Bord den Iversheimer Bahnhof in Richtung Euskirchen verlassen. Etwa 500 Meter weiter kam es zur Kollision.", "Nach Angaben eines Polizisten wollten die beiden M\u00e4nner von der Landstra\u00dfe 194 in Richtung der R\u00f6mischen Kalkbrennerei abbiegen. \u201eSie haben sich laut Zeugenaussagen sehr langsam dem Bahn\u00fcbergang gen\u00e4hert, trotzdem haben sie den Zug nicht bemerkt\u201c, so der Beamte.", "Der Zugf\u00fchrer habe laute Warnsignale gegeben und sofort eine Vollbremsung eingeleitet, so der Polizist weiter. Dennoch sei die Kollision im Bereich des unbeschrankten und mit einem Andreaskreuz versehenen Bahn\u00fcbergangs nicht zu vermeiden gewesen.", "Die Wucht des Aufpralls war so gro\u00df, dass das Auto etwa 15 Meter mitgeschleift und teilweise unter einem Waggon eingeklemmt wurde. Bevor der Wagen zum Stillstand kam, prallte er mit der Fahrerseite gegen einen gro\u00dfen Begrenzungsstein. Die beiden Insassen des Autos wurden eingeklemmt.", "Unter der Leitung von Werner Zimmermann befreiten die mehr als 30 Feuerwehrleute der L\u00f6schgruppen Bad M\u00fcnstereifel, Eschweiler, Arloff und Iversheim die M\u00e4nner aus dem Wrack. \u201eWir mussten das Dach abtrennen und die T\u00fcr entfernen, um besser arbeiten zu k\u00f6nnen\u201c, so der Einsatzleiter.", "Die schwer verletzten M\u00e4nner habe man patientenschonend bergen k\u00f6nnen, da keine akute Lebensgefahr bestanden habe.", "Da zun\u00e4chst nicht klar gewesen sei, wo sich der Wagen nach dem Zusammensto\u00df befunden habe, seien alle Einsatzkr\u00e4fte \u00fcber die L 194 zur Unfallstelle ausger\u00fcckt. \u201eVor Ort haben wir entschieden, dass zwei Fahrzeuge, die mit Material f\u00fcr die technische Hilfeleistung ausgestattet sind, \u00fcber Feldwege zur Kalkbrennerei fahren. Dadurch konnten wir noch effektiver arbeiten\u201c, berichtete Zimmermann.", "Die Feuerwehrleute unterbauten den Opel mit R\u00fcstholz, um die Karosserie zu stabilisieren. Die schwer verletzten Insassen wurden, nachdem sie befreit worden waren, durch den Zug zu den Rettungswagen getragen, die auf der Landstra\u00dfe warteten. Dieses Vorgehen sei wesentlich einfacher, als die Patienten \u00fcbers Gleisbett und durch die Rabatte zu tragen, so Zimmermann.", "Eine \u00e4ltere Dame, die in der Regionalbahn sa\u00df, verlie\u00df den Zug mit Hilfe der Feuerwehr \u00fcber eine Leiter. Sie hatte mit den 20 anderen Insassen im vordersten Waggon gewartet, um m\u00f6glichst wenig von den Bergungsma\u00dfnahmen mitzubekommen. Die Zuginsassen wurden in Iversheim mit Taxen, die die Bahn zur Verf\u00fcgung gestellt hatte, abgeholt und zum Euskirchener Bahnhof gefahren.", "Durch die Wucht der Kollision wurde der Triebwagen des Regionalzugs besch\u00e4digt. Der Zugf\u00fchrer \u00fcberstand den Unfall nach Angaben der Polizei unverletzt.", "Wegen der Rettungsarbeiten und der Unfallaufnahme war die Bahnstrecke zwischen Euskirchen und Bad M\u00fcnstereifel bis in die fr\u00fchen Abendstunden gesperrt. F\u00fcr die Z\u00fcge der RB 23 (Bonn-Bad M\u00fcnstereifel) war in dieser Zeit in Euskirchen Endstation. Die Deutsche Bahn setzte einen Schienenersatzverkehr ein. In Richtung Bad M\u00fcnstereifel war die L 194 drei Stunden f\u00fcr den Autoverkehr gesperrt."]}
]