[
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/bad-muenstereifel/halloween-in-scheuren-700-weihnachtsbaeume-gekappt----das-geht-an-unsere-existenz--28757176", "article_id": "28757176", "section": "", "article_headline_strong": "Halloween in Scheuren", "article_headline_normal": "700 Weihnachtsb\u00e4ume gekappt \u2013 \u201edas geht an unsere Existenz\u201c", "date": "02.11.17, 16:43 Uhr", "author": "Peter W. Schmitz und Manfred G\u00f6rgen", "article_text": ["\u201eDas ist das Schlimmste, was uns passieren konnte. Das geht an unsere Existenz.\u201c Zulseqar Ali ist noch immer geschockt \u00fcber das, was mit seinen mehr als 700 Nordmanntannen geschehen ist.", "Unbekannte T\u00e4ter sind in der Halloween-Nacht in seine Weihnachtsbaumkultur am Waldrand von Scheuren eingedrungen und haben viele der insgesamt 4000 Christb\u00e4ume gekappt.", "Die Tannen hat der Flamersheimer nach eigenem Bekunden 2008 im Bad M\u00fcnstereifeler H\u00f6hengebiet gepflanzt und anschlie\u00dfend jahrelang gehegt und gepflegt. Jetzt seien sie erntereif gewesen. Doch das Weihnachtsgesch\u00e4ft falle nun definitiv sp\u00e4rlich aus. Am Mittwochmorgen war der 61-J\u00e4hrige mit einem Bekannten nach Scheuren gefahren, um nach den B\u00e4umen zu sehen. \u201eZun\u00e4chst war das Ausma\u00df der Zerst\u00f6rung nicht zu erkennen. Dann haben wir mit Schrecken gesehen, wie viele Weihnachtsb\u00e4ume zerst\u00f6rt worden sind.\u201c", "\u201eDas war kein Dummer-Jungen- oder Halloween-Streich\u201c, sagt Alis Frau Helene Schmitt, die das Gartenbau-Unternehmen in Flamersheim leitet. Sie spricht von \u201epurer Verw\u00fcstung\u201c. Da habe sich jemand systematisch ans Werk gemacht. Ihr Mann hat einen Verdacht.", "Er k\u00f6nne es zwar nicht beweisen, aber er vermute, dass es sich um den Anschlag eines Mitbewerbers handeln k\u00f6nnte. Der Konkurrenzkampf in der Branche werde zunehmend h\u00e4rter: Im vergangenen Jahr habe ihm etwa ein Mitbewerber nahegelegt, diesmal keine Weihnachtsb\u00e4ume zu verkaufen, damit er auch einmal richtig kassieren k\u00f6nne.", "Eine Versicherung f\u00fcr einen derartigen Fall von Vandalismus habe das Unternehmen nicht, so der 61-J\u00e4hrige. Er berichtet, dass der Gro\u00dfhandelspreis f\u00fcr eine Nordmanntanne 25 Euro betrage. Der Verkaufspreis liege zwischen 40 und 45 Euro. Demnach sei ihm ein Schaden in H\u00f6he von mehr als 30 000 Euro entstanden. \u201eDabei bleibt es aber nicht\u201c, so Helene Schmitt. Die \u00dcberreste der Tannen m\u00fcssten nun aus der Kultur entfernt, geschreddert und auf der Deponie in Strempt entsorgt werden: \u201eDas kostet uns mit der Arbeitszeit einige weitere Tausend Euro.\u201c Am Mittwoch hat Ali bei der Euskirchener Polizei Anzeige gegen unbekannt erstattet.", "Polizeisprecher Franz K\u00fcpper berichtet, dass die Wiese mit den Christb\u00e4umen vollst\u00e4ndig umz\u00e4unt sei. Dort st\u00fcnden insgesamt rund 4000 Nordmanntannen. Von etwa 700 seien die Spitzen abgeschnitten worden. Sie h\u00e4tten neben den B\u00e4umen gelegen. Der oder die T\u00e4ter seien auf das Gel\u00e4nde eingedrungen, indem sie den Drahtzaun nach oben gedr\u00fcckt h\u00e4tten.", "Ali geht davon aus, dass es sich um mehrere T\u00e4ter gehandelt hat, die offenbar ihr Werk mit \u00c4xten und Ast-Scheren nicht vollenden konnten, weil sie gest\u00f6rt wurden. Sonst w\u00e4re der Schaden noch gr\u00f6\u00dfer gewesen, meint er.", "Nach Informationen dieser Zeitung haben Zeugen, die in der N\u00e4he der Weihnachtsbaumkultur wohnen, in der Nacht zu Mittwoch gegen 1.15 Uhr ein Auto geh\u00f6rt, das mit quietschenden Reifen davonfuhr. Bisher kein Ergebnis brachte die Pr\u00fcfung des Fotomaterials von zwei Kameras, die an einem in der N\u00e4he gelegenen Haus angebracht sind."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/-disney-on-ice---gewinnen-sie-3x2-karten-fuer-die-premiere-mit-kati-witt-28646978", "article_id": "28646978", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eDisney on Ice\u201c ", "article_headline_normal": "Gewinnen Sie 3x2 Karten f\u00fcr die Premiere mit Kati Witt", "date": "25.10.17, 10:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ob Cars, Toy Story, Arielle oder Frozen - bei \u201eDisney on Ice\u201c werden die sch\u00f6nsten Disney-Geschichten von professionellen Eiskunstl\u00e4ufern auf ganz besondere Weise erz\u00e4hlt. Zur Musik der beliebten Filme tanzen die Figuren \u00fcber das Eis und pr\u00e4sentieren Choreografien, welche die Disney-Geschichten zum Leben erwecken. Gro\u00dfe und kleine Disney-Fans k\u00f6nnen bei der Show-Premiere am Samstag mit Eiskunstlaufstar und Markenbotschafterin Katarina Witt dabei sein.", "Mit ein wenig Gl\u00fcck sind auch Sie bei dem Veranstaltungs-Highlight in der Lanxess-Arena dabei. Wir verlosen ", "Was Sie daf\u00fcr tun m\u00fcssen? F\u00fcllen Sie einfach unser Anmeldeformular aus - und mit etwas Gl\u00fcck geh\u00f6ren zwei Karten Ihnen.", "F\u00fcr alle, die bei der Verlosung leer ausgehen, gibt es noch letzte Tickets f\u00fcr die Veranstaltung unter 0221 / 80 20 oder unter ", ".", "Das Gewinnspiel endet am\u00a0 2. November um 24 Uhr.", "Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/severinskloesterchen/auf-sein-herz-hoeren-darum-ist-herzschwaeche-keine-kleinigkeit-28617556", "article_id": "28617556", "section": "", "article_headline_strong": "Auf sein Herz h\u00f6ren", "article_headline_normal": "Darum ist Herzschw\u00e4che keine Kleinigkeit", "date": "20.10.17, 16:17 Uhr", "author": null, "article_text": ["Anfangs sind es die kleinen Dinge, die einem schwer fallen: das Treppensteigen, schnelles Gehen oder das Tragen schwerer Gegenst\u00e4nde. Sp\u00e4ter nehmen die Beschwerden deutlich zu und bereits im Ruhezustand treten Kurzatmigkeit und Ersch\u00f6pfung ein. Was Betroffene h\u00e4ufig erst viel zu sp\u00e4t bemerken: Sie leiden unter einer Herzschw\u00e4che, einer verminderten Pumpfunktion des Herzens, die im Fachjargon auch als Herzinsuffizienz bezeichnet wird.", "Anders als im Volksmund bekannt, ist Herzschw\u00e4che keine \u00fcbliche Alterserscheinung. Durchschnittlich 1,8 Millionen Deutsche sind betroffen. Unterschieden wird zwischen zwei Varianten: Beim sogenannten \u201eVorw\u00e4rtsversagen\u201c reicht die Pumpfunktion des Herzens nicht aus, um den K\u00f6rper ausreichend mit sauerstoffreichem Blut zu versorgen. Beim sogenannten \u201eR\u00fcckw\u00e4rtsversagen\u201c hingegen staut sich das sauerstoffarme Blut, das aus dem K\u00f6rperkreislauf zur\u00fcck zum Herz flie\u00dft, in den Venen. Dies f\u00fchrt zu Atemnot. Im schlimmsten Fall kann es dar\u00fcber hinaus zu einer Fl\u00fcssigkeitsansammlung in der Lunge kommen.", "Schwere Atemnot sowie anhaltender Husten und Keuchen sind Symptome f\u00fcr eine akute Herzschw\u00e4che. Au\u00dferdem bemerken Betroffene h\u00e4ufig einen erh\u00f6hten Herzschlag sowie blasse und kalte Haut. W\u00e4hrend die Beschwerden bei einer akuten Herzinsuffizienz sehr pl\u00f6tzlich innerhalb von wenigen Tagen oder gar Stunden eintreten, entwickelt sich die chronische Herzinsuffizienz schleichend \u00fcber viele Jahre. Betroffene leiden unter Ersch\u00f6pfung, M\u00fcdigkeit und Atemnot. Oft kommen Fl\u00fcssigkeitseinlagerungen hinzu, insbesondere in den Beinen, die zu einer Gewichtszunahme und n\u00e4chtlichem Harndrang f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Die Ursachen f\u00fcr eine Herzschw\u00e4che sind sehr verschieden. Zu den h\u00e4ufigsten Ausl\u00f6sern geh\u00f6ren ein nicht ausreichend behandelter Bluthochdruck und eine Verengung der Herzkranzgef\u00e4\u00dfe, die bis zum Herzinfarkt f\u00fchren kann. Ein schwaches Herz ist also keinesfalls eine kleine Lappalie, sondern muss ernst genommen werden. \u201eBei akuter Herzschw\u00e4che handelt es sich um einen Notfall; deshalb sollte im Zweifel unmittelbar ein Notarzt verst\u00e4ndigt werden\u201c, erkl\u00e4rt Prof. Dr. Ingo Ahrens, Chefarzt der Kardiologie und internistischen Intensivmedizin im Krankenhaus der Augustinerinnen. Rund um die Uhr steht sein Team mit zwei modernen Herzkatheter-Laboren an 365 Tagen im Jahr f\u00fcr den Notfall bereit. Ebenso geh\u00f6rt die Diagnostik von Herz- und Kreislauferkrankungen zum Leistungsspektrum der K\u00f6lner Klinik. Diese schlie\u00dft auch Vorsorgeuntersuchungen mit ein. \u201eNach einem Gespr\u00e4ch \u00fcber Beschwerden und Vorerkrankungen folgt eine gr\u00fcndliche Untersuchung, um Hinweise auf Ursachen und Krankheitsstadium zu finden\u201c, erl\u00e4utert der Chefarzt. Hierzu k\u00f6nnen das Elektrokardiogram (EKG), Ultraschall und eine Kernspin-Untersuchung des Herzens geh\u00f6ren.", "Die anschlie\u00dfende Therapie richtet sich nach dem Krankheitsbild der Patienten. H\u00e4ufig kommen Medikamente zum Einsatz. Aber auch das Einsetzen eines Herzschrittmachers oder eine Bypass-Operation k\u00f6nnen sinnvoll sein. In schwereren F\u00e4llen muss eine Herzklappenoperation oder gar eine Herztransplantation in Erw\u00e4gung gezogen werden. \u201eEine fr\u00fche und konsequente Therapie, die sich nach der Krankheitsursache richtet, ist der Schl\u00fcssel zum Erfolg\u201c, fasst Prof. Dr. Ingo Ahrens zusammen. Damit es so weit erst gar nicht kommt, kann vorgesorgt werden: In erster Linie geh\u00f6rt dazu der Verzicht auf Nikotin und Alkohol. Au\u00dferdem sollte \u00dcbergewicht reduziert werden. Daf\u00fcr empfiehlt sich eine ausgewogene Ern\u00e4hrung und k\u00f6rperliche Bewegung. Nordic Walking oder Radfahren eignen sich dabei besser als Sportarten, bei denen viel Kraft gebraucht wird. Speziell f\u00fcr Betroffene gibt es alternativ dazu auch Herzsportgruppen. Grunds\u00e4tzlich gilt: Eine gesunde Lebensform kann die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr Herzprobleme erheblich senken."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/warenhauskette-ex-metro-manager-neuwald-wird-neuer-kaufhof-chef-28757404", "article_id": "28757404", "section": "", "article_headline_strong": "Warenhauskette", "article_headline_normal": "Ex-Metro-Manager Neuwald wird neuer Kaufhof-Chef", "date": "02.11.17, 17:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der fr\u00fchere Metro-Manager Roland Neuwald wird neuer Chef der angeschlagenen Warenhauskette Kaufhof. Der Aufsichtsrat des Traditionsunternehmens berief den 53-J\u00e4hrigen am Donnerstag zum Vorsitzenden der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Galeria Kaufhof GmbH, wie das Unternehmen mitteilte. Neuwald soll den Posten schon am Freitag antreten.", "Neuwald \u00fcbernimmt den Chefsessel in einer Phase, in der die Zukunft der Warenhauskette ungewiss erscheint. Sie k\u00e4mpft mit Umsatzr\u00fcckg\u00e4ngen und roten Zahlen. Und der gro\u00dfe Rivale, Karstadt-Eigent\u00fcmer Ren\u00e9 Benko, versucht, daraus Kapital zu schlagen. Er hat dem kanadischen Kaufhof-Mutterkonzern HBC ein \u00dcbernahmeangebot f\u00fcr die deutsche Tochter unterbreitet.", "Neuwald zeigte sich dennoch demonstrativ optimistisch. \u201eIch glaube an eine nachhaltige Zukunft f\u00fcr Warenh\u00e4user\u201c, betonte er. Der Kaufhof m\u00fcssen nur den richtigen Weg finden und die Kunden auf allen Kan\u00e4len \u00fcberzeugen. Gemeinsam werde dies der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung und den Mitarbeitern gelingen.", "Der Aufsichtsratsvorsitzende von Galeria Kaufhof und HBC-Europa-Chef, Wolfgang Link, bekr\u00e4ftigte anl\u00e4sslich der Berufung Neuwalds noch einmal das Europa-Engagement der Kanadier: \u201eWir haben einen langfristigen Plan f\u00fcr die Zukunft von Galeria Kaufhof und HBC Europe, und ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir diesen gemeinsam mit Roland Neuwald erfolgreich umsetzen werden.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/suche-frau-in-gronau-vermisst---polizei-richtet-mordkommission-ein-28756950", "article_id": "28756950", "section": "", "article_headline_strong": "Suche", "article_headline_normal": "Frau in Gronau vermisst \u2013 Polizei richtet Mordkommission ein", "date": "02.11.17, 16:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Von der seit Samstag verschwundenen 51 Jahre alten Frau aus Gronau fehlt weiter jede Spur - die Polizei hat inzwischen eine Mordkommission eingerichtet.", "\u201eWir ermitteln in alle Richtungen und beziehen dabei auch die M\u00f6glichkeit mit ein, dass sie Opfer eines Verbrechens geworden ist\u201c, teilte Oberstaatsanwalt Stefan Lechtape am Donnerstag mit. \u201eDie Umst\u00e4nde lassen viele Fragen offen.\u201c", "Die Tschechin war am Montag nicht zur Arbeit erschienen und daraufhin von ihrem Arbeitgeber als vermisst gemeldet worden. Zuletzt war die Frau in der Nacht von Samstag auf Sonntag gesehen worden.", "Jitka S. wird laut Angaben der Polizei wie folgt beschrieben: \u201eDie Vermisste ist etwa 177 cm gro\u00df und hat lange, blonde Haare. Sie hat eine kr\u00e4ftige Figur, wird aber nicht als dick beschrieben. M\u00f6glicherweise ist sie bekleidet mit einem gr\u00fcn-wei\u00dfen Kuschelpullover mit Kragen. Ein Foto der Vermissten ist dieser Meldung angeh\u00e4ngt.\u201c", "Hinweise an die Tel. 02861/9000. (dpa, red)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/chorweiler/gasueberschuss-verbrannt-helle-fackel-bei-ineos-ueber-koeln-zu-sehen---keine-gefahr-28757246", "article_id": "28757246", "section": "", "article_headline_strong": "Gas\u00fcberschuss verbrannt", "article_headline_normal": "Helle Fackel bei Ineos \u00fcber K\u00f6ln zu sehen \u2013 keine Gefahr", "date": "02.11.17, 17:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Beim Chemieunternehmen Ineos hat sich am Donnerstag gegen halb f\u00fcnf Uhr eine gro\u00dfe Fackel gebildet, die weithin \u00fcber K\u00f6ln sichtbar gewesen ist. Grund war laut Ineos der Ausfall einer technischen Einrichtung in der Anlage in K\u00f6ln.", "\u00dcber die Hochfackel werde Gas\u00fcberschuss aus der Anlage gefahrlos verbrannt, teilte das Unternehmen mit und bedauerte die durch das Abfackeln entstandene Licht- und Ger\u00e4uschbel\u00e4stigung. Laut Unternehmen wurde der Hochfackelbetrieb um 17.30 Uhr beendet. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/innenstadt/koelner-ebertplatz-drei-drogendealer-mit-13-tuetchen-marihuana-und-300-euro-festgenommen-28756474", "article_id": "28756474", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lner Ebertplatz", "article_headline_normal": "Drei Drogendealer mit 13 T\u00fctchen Marihuana und 300 Euro festgenommen", "date": "02.11.17, 15:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["Drei Dealer im Alter von 18, 22 und 24 Jahren hat die K\u00f6lner Polizei am Mittwochnachmittag in der Innenstadt vorl\u00e4ufig festgenommen. Die Beamten hatten die Festgenommenen beim Handel mit dem Rauschgift beobachtet.\u00a0", "Gegen 15.30 Uhr waren Polizisten in Zivil auf dem Ebertplatz unterwegs. Dabei bemerkten sie drei junge M\u00e4nner, die Passanten ansprachen und etwas anboten. Als einer der Verd\u00e4chtigen an einen Passanten ein kleines T\u00fctchen aush\u00e4ndigte und daf\u00fcr Geld entgegennahm, gaben sich die Zivilpolizisten zu erkennen und kontrollierten die drei M\u00e4nner.", "Die Beamten fanden in den Taschen der Verd\u00e4chtigen mehr als 300 Euro in kleinen Scheinen. Zudem hoben die Einsatzkr\u00e4fte das Drogenversteck der Dealer aus. Insgesamt beschlagnahmten die Polizisten dreizehn verkaufsfertige T\u00fctchen Marihuana.", "Die M\u00e4nner, die aus Guinea stammen, wurden zur Polizeiwache gebracht. Alle drei sind polizeibekannt. Sie m\u00fcssen sich jetzt wegen gewerbs- und bandenm\u00e4\u00dfigen Handels mit Bet\u00e4ubungsmitteln verantworten. (red)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/facebook-falle--bist-du-das-----dieser-messenger-nachricht-sollten-sie-nicht-trauen-28754806", "article_id": "28754806", "section": "", "article_headline_strong": "Facebook-Falle", "article_headline_normal": "\u201eBist du das?\u201c \u2013 dieser Messenger-Nachricht sollten Sie nicht trauen", "date": "02.11.17, 13:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wer derzeit Nachrichten mit der Frage \u201eBist du das?\u201c und einem Link \u00fcber den Facebook-Messenger bekommt, sollte vorsichtig sein. Dabei handelt es sich um eine besonders hinterlistige Phishing-Falle. Das berichtet ", ", ein \u00f6sterreichisches Portal, das \u00fcber Internetmissbrauch aufkl\u00e4rt und Nutzer vor Fallen wie dieser warnt.", "Die neuste Masche funktioniert so: Facebook-Nutzer erhalten eine Nachricht per Messenger von einem ihrer Kontakte, oft sogar mit pers\u00f6nlicher Ansprache: \u201eBist du das, Anna?\u201c Darunter folgt der Link auf eine Facebook-Seite, die vorgibt, in Verbindung mit Youtube zu stehen \u2013 etwa von der Seite \u201e329,775 Views\u201c, die das Youtube-Logo als Profilbild nutzt.", "Klickt der Nutzer auf den Link, gelangt er auf eine Statusmeldung der vermeintlichen Youtube-Seite. Dort steht lediglich etwas wie \u201eVideo\u201c, unterst\u00fctzt von Pfeil- und Zeigefinger-Emojis. Sie verweisen den Nutzer auf den fixierten ersten Kommentar unter der Statusmeldung; er stammt vom Seitenbetreiber selbst und enth\u00e4lt einen vermeintlichen Youtube-Link.", "Hier schnappt die Falle zu: Wer den Link vom Smartphone aus anklickt, ger\u00e4t laut Mimikama auf Phishing-Seiten und Affiliate-Fallen. Es \u00f6ffnen sich zahlreiche Fenster mit Spam-Werbung, Gewinnspielen und Abodiensten. Mit einem vermeintlichen Facebook-Login versuchen die Betr\u00fcger au\u00dferdem die Anmeldedaten abzugreifen, um das Nutzerkonto zu kapern. Von dort aus k\u00f6nnen sie dann die Messenger-Nachricht an s\u00e4mtliche Kontakte versenden und so weitere Nutzer in die Falle locken.", "Durch die vielfache Verschachtelung umgehen die Betr\u00fcger Facebooks L\u00f6sch-Mechanismen: Nutzer k\u00f6nnen den Seitenbetreiber melden und auch den Statusbeitrag. Der Statusbeitrag selbst ist jedoch unverd\u00e4chtig, problematisch ist allein der Kommentar darunter. Wird der Kommentar gemeldet, k\u00f6nnen die Betr\u00fcger ihn einfach l\u00f6schen und einen neuen Kommentar mit Link setzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": "In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/nach-sturm-und-unwetter-welche-versicherung-kommt-fuer-welchen-schaden-auf--28756974", "article_id": "28756974", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Sturm und Unwetter", "article_headline_normal": "Welche Versicherung kommt f\u00fcr welchen Schaden auf?", "date": "02.11.17, 16:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat vor allem im Norden Deutschlands f\u00fcr Chaos und Zerst\u00f6rung gesorgt: Entwurzelte B\u00e4ume, Ausf\u00e4lle im Bahnverkehr, Sch\u00e4den an Autos und Geb\u00e4uden sowie \u00fcberschwemmte Ufer waren die Folge. Unwetter mit Sturm, Blitz und Starkregen verursachen h\u00e4ufig erhebliche Sch\u00e4den. Welche Versicherung dann f\u00fcr welchen Schaden aufkommt, erkl\u00e4rt ", ".", "Die Vollkaskoversicherung haftet f\u00fcr entstandene Sturmsch\u00e4den an Autos und Motorr\u00e4dern \u2013 etwa durch herumwirbelnde \u00c4ste, Ziegel oder umgest\u00fcrzte Verkehrsschilder. Auch wenn der Fahrer wegen des Sturms einen Unfall verursacht, springt die Vollkasko ein. Die Teilkasko ersetzt Sturmsch\u00e4den erst ab Windst\u00e4rke acht, die Vollkasko auch bei weniger heftigen Unwettern. Bis zur vereinbarten Selbstbeteiligung m\u00fcssen die Versicherten die Kosten aber selbst \u00fcbernehmen.", "Kosten f\u00fcr abgedeckte D\u00e4cher, umgest\u00fcrzte Schornsteine oder Sch\u00e4den am Haus durch umgeknickte B\u00e4ume zahlt in der Regel die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Daf\u00fcr muss der Versicherte Sch\u00e4den durch Sturm und Hagel in der Versicherungspolice eingeschlossen haben und der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht erreicht haben, also 62 Stundenkilometer Windgeschwindigkeit.", "Einen Sonderfall gibt es, wenn umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, heruntergefallene \u00c4ste und Ziegeln etwa das Auto oder Haus des Nachbarn besch\u00e4digen. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine Mitschuld, muss er dem Nachbarn Schadenersatz zahlen. Das ist etwa dann der Fall, wenn ein Baum bereits alt, krank oder besch\u00e4digt oder der Dachstuhl schon marode war. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat dann die sogenannte Verkehrssicherungspflicht verletzt und haftet. Im besten Fall kommt seine Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Schaden auf. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer keine Mitschuld, ist der Schaden Sache der Kasko- beziehungsweise der Geb\u00e4udeversicherung des Nachbarn.", "Je nach Ausma\u00df der Versp\u00e4tung k\u00f6nnen sich Reisende bis zu 50 Prozent des Fahrpreises erstatten lassen. Das gilt auch, wenn die Versp\u00e4tung auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 also etwa wenn Strecken wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume gesperrt sind oder der Bahnverkehr wegen starker B\u00f6en eingestellt wird. Betr\u00e4gt die erwartete Versp\u00e4tung mehr als 20 Minuten, d\u00fcrfen die Fahrg\u00e4ste auf andere Z\u00fcge und Strecken ausweichen. Aber Vorsicht: Die dazu erforderlichen Fahrkarten m\u00fcssen sie zun\u00e4chst selbst zahlen und k\u00f6nnen sie sich anschlie\u00dfend erstatten lassen.", "Sch\u00e4den innerhalb der Wohnung regelt meist die Hausratversicherung: Sie zahlt, wenn ein Sturm das Dach abgedeckt hat und die Wohnungseinrichtung besch\u00e4digt wird oder wenn ein Blitz einschl\u00e4gt und elektrische Ger\u00e4te lahmlegt, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Vorausgesetzt, der Versicherte hat nicht fahrl\u00e4ssig gehandelt, also etwa das Fenster offenstehen gelassen. Gegenst\u00e4nde au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes sind jedoch nicht versichert; das betrifft Gartenm\u00f6bel, Kinderwagen oder Blumenk\u00fcbel \u2013 nur Markisen und Antennen sind miteingeschlossen.", "Geb\u00e4ude im Bau sind besonders sturmgef\u00e4hrdet, daher m\u00fcssen Baustellen gesondert versichert werden. Sch\u00e4den, die ein Unwetter am Rohbau, an Ger\u00fcsten oder Baumaterial verursacht, \u00fcbernimmt die Bauleistungsversicherung. Sie springt au\u00dferdem f\u00fcr notwendige Handwerkerleistungen ein, um die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen.", "Bei einigen Sonderf\u00e4llen greift die Haftpflichtversicherung. Das ist etwa der Fall, wenn Dachziegel auf ein geparktes Auto fallen, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Aber auch wenn ein Blumentopf vom Balkon f\u00e4llt und einen Fu\u00dfg\u00e4nger trifft. Das kann schnell sehr teuer werden und betrifft nicht nur Eigent\u00fcmer, sondern auch Mieter.", "Generell gilt: Viele der Versicherungen zahlen erst, wenn ein Sturm ab Windst\u00e4rke acht gew\u00fctet hat. Das muss der Versicherte nicht selbst nachweisen; es gen\u00fcgt, wenn eine Wetterstation entsprechende Sturmst\u00e4rken in der Gegend gemessen hat. Betroffene k\u00f6nnen die Werte beim ", " erfragen. Versicherte sollten alle Sch\u00e4den ", ". Au\u00dferdem haben sie eine Schadenminderungsplicht: Sie m\u00fcssen den Schaden so gering wie m\u00f6glich halten. Das bedeutet etwa, Sch\u00e4den am Dach oder zerst\u00f6rte Fenster zun\u00e4chst abzudecken und hereingelaufenes Wasser aufzuwischen, soweit wie m\u00f6glich, damit kein weiterer Schaden im Haus entsteht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/nationalstuermer-werners-formkrise-bleibt-weiter-raetselhaft-28757840", "article_id": "28757840", "section": "", "article_headline_strong": "Nationalst\u00fcrmer", "article_headline_normal": "Werners Formkrise bleibt weiter r\u00e4tselhaft", "date": "02.11.17, 18:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nationalst\u00fcrmer Timo Werner ist immer noch nicht zu 100 Prozent fit. \u201eNach der ", " da, aber ich k\u00e4mpfe mich weiter ran\u201c, sagte der 21-j\u00e4hrige Angreifer des Fu\u00dfball-Bundesligisten RB Leipzig nach dem ", ".", "Nur 138 Sekunden nach seiner Einwechslung hatte Werner zum zwischenzeitlichen 1:1-Ausgleich getroffen und seinen ersten Treffer in der K\u00f6nigsklasse erzielt. Es war sein erstes Tor seit dem 23. September beim 2:1-Heimsieg gegen Eintracht Frankfurt in der Bundesliga. \u201eIch glaube, das Tor jetzt hat viel zu meiner Besserung beigetragen\u201c, sagte der Schwabe.", "Hinter ihm liegt eine mehrw\u00f6chige Leidenszeit. Anfang Oktober hatte der Schwabe wegen massiver Nackenprobleme drei Wochen pausieren m\u00fcssen. In den Spielen danach kam Werner nie \u00fcber die volle Zeit zum Einsatz, konnte sich kaum zeigen. Zudem avancierte er beim Aus im DFB-Pokal gegen den FC Bayern M\u00fcnchen mit dem entscheidenden verschossenen Elfmeter zum Pechvogel. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/salihamidzic---so-ist-der-job--fc-bayern-stellt-willy-sagnol-frei-28756340", "article_id": "28756340", "section": "", "article_headline_strong": "Salihamidzic: \u201eSo ist der Job\u201c", "article_headline_normal": "FC Bayern stellt Willy Sagnol frei", "date": "02.11.17, 15:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach dem Rauswurf von Carlo Ancelotti beim blieb die Zukunft von Willy Sagnol beim FC Bayern zun\u00e4chst offen. Jetzt hat der Rekordmeister den ehemaligen Co-Trainer freigestellt.", "Der Franzose war bis zur Entlassung Co-Trainer von Trainer Carlo Ancelotti., anschlie\u00dfend wurde im Verein nach einer neuen Aufgabe f\u00fcr Sagnol gesucht. Offenbar ohne Erfolg.", "Sportdirektor Hasan Salihamidzic erkl\u00e4rte der Sport Bild: \u201eWilly ist wie das Trainerteam von Carlo Ancelotti freigestellt. Jupp Heynckes wollte seine Vertrauensleute um sich haben, er wollte eingespielte Automatismen. Nat\u00fcrlich fiel uns die Entscheidung nicht leicht, immerhin habe ich mit Willy ja noch zusammengespielt. Aber wir beide wissen als ehemalige Profis auch: So ist der Job.\u201c", "Ancelotti war Ende September nach dem 0:3 bei Paris Saint-Germain gefeuert worden. Bevor Jupp Heynckes \u00fcbernahm, sa\u00df Sagnol beim 2:2 gegen Hertha BSC als Interimscoach auf der Bank. Sein Vertrag bei den Bayern l\u00e4uft bis 2019.", "Eine offizielle Best\u00e4tigung des FC Bayern gibt es noch nicht. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/-farbe-bekennen--sammer-kritisiert-bvb-profis---sahin-nimmt-aubameyang-in-schutz-28756798", "article_id": "28756798", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eFarbe bekennen\u201c", "article_headline_normal": "Sammer kritisiert BVB-Profis \u2013 Sahin nimmt Aubameyang in Schutz", "date": "02.11.17, 16:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Matthias Sammer hat die Profis von Borussia Dortmund kritisiert und BVB-Trainer Peter Bosz in Schutz genommen. \u201eAlle haben in der letzten Saison \u00fcber Thomas Tuchel gesprochen. Jetzt ist es schon wieder der Trainer, Peter Bosz. Ist es nicht irgendwann die Mannschaft, die in einer Saison, in verschiedenen, schwierigen Situationen, schneller Farbe bekennen muss?\u201c, sagte der ehemalige Dortmunder Profi und Trainer beim TV-Sender Eurosport einen Tag nach dem entt\u00e4uschenden 1:1 des Revierclubs in der Champions League gegen Au\u00dfenseiter APOEL Nikosia.\u00a0", "Beim BVB geht der Trend nach starkem Saisonstart mit wochenlanger Bundesliga-Tabellenf\u00fchrung derzeit nach unten. In den vergangenen sechs Pflichtspielen gab es nur einen Sieg. Deshalb hatte es zuletzt Diskussionen \u00fcber die offensive Taktik von Trainer Bosz gegeben.\u00a0", "Mit Blick auf das Duell gegen den Erzrivalen aus M\u00fcnchen erinnerte der niederl\u00e4ndische Fu\u00dfball-Lehrer alle Beteiligten an bessere Zeiten: \u201eWir haben am Anfang der Saison ein sehr gutes Dortmund gesehen. Wenn die Spieler Vertrauen haben, dann kommt das zur\u00fcck. Wir sind da zusammen drin und kommen da auch zusammen wieder raus.\u201c\u00a0", "Im Fokus der Kritik steht aber nicht nur Trainer Bosz, sondern auch Top-Torj\u00e4ger Pierre-Emerick Aubameyang. Von der Leichtigkeit vergangener Tage ist beim BVB-St\u00fcrmer derzeit wenig zu sehen. Aus Frust \u00fcber sein nunmehr viertes Spiel in Serie ohne Tor fl\u00fcchtete der ansonsten f\u00fcr seine Unbeschwertheit bekannte Dortmunder Torj\u00e4ger nach dem entt\u00e4uschenden 1:1 im Champions-League-Duell mit APOEL Nikosia wortlos aus dem Stadion. BVB-Trainer Peter Bosz nahm den Angreifer trotz anhaltender Ladehemmung in Schutz: \u201eEin St\u00fcrmer, der einige Wochen nicht trifft, denkt nach. Er hat derzeit auch kein Gl\u00fcck. Das kommt aber wieder.\u201c\u00a0", "BVB-F\u00fchrungsspieler Nuri Sahin zur Ladehemmung des Angreifers: \u201eIch habe nicht das Gef\u00fchl, dass wir einen Mannschaftsabend organisieren m\u00fcssen, damit er daraus kommt. Auba ist unser kleinstes Problem, er wird schon bald wieder treffen.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/kommentar-zum-koelner-brennpunkt-zumauern-ist-keine-loesung-fuer-den-ebertplatz-28751672", "article_id": "28751672", "section": "", "article_headline_strong": "Kommentar zum K\u00f6lner Brennpunkt", "article_headline_normal": "Zumauern ist keine L\u00f6sung f\u00fcr den Ebertplatz", "date": "02.11.17, 06:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der ", " st\u00e4dtebaulichen Versagens, schon seit Jahrzehnten. Er ist Kriminalit\u00e4tsschwerpunkt und Angst-Raum, eine verdreckte B\u00fchne aus Beton f\u00fcr Gewalt und Drogendelikte. Lange hat die Stadt das Problem dieses No-go-Orts ausgesessen, allen wiederkehrenden Debatten zum Trotz. Nach dem Mord an einem 22-J\u00e4hrigen und einer Serie von Gewalttaten wird nun gehandelt - jedoch unabgestimmt und offenbar ohne schl\u00fcssiges Gesamtkonzept. Auf die Stadtspitze wirft das kein gutes Licht.", "H\u00f6here Polizeipr\u00e4senz und bessere Ausleuchtung der Platzfl\u00e4chen sind nachvollziehbare Sofortma\u00dfnahmen. Dass die Stadtverwaltung jetzt vorhatte, sobald wie m\u00f6glich auch Zug\u00e4nge der unteren Ebertplatz-Ebene zuzumauern oder abzuriegeln, wirkt jedoch so ungest\u00fcm wie unbeholfen. Vor einer solchen Eilaktion mit weitreichenden Eingriffen in die Wegef\u00fchrung m\u00fcssen weitergehende Fragen beantwortet sein: Wie soll das komplette Ma\u00dfnahmenpaket aussehen? Wer redet mit den Anliegern? Wer sorgt f\u00fcr den funktionierenden Austausch zwischen Rat, Verwaltung, Ordnungsamt, Polizei und KVB? Kurz: Wer \u00fcbernimmt konkret Verantwortung f\u00fcr die L\u00f6sung des Problems?", "Die Exzesse an einem so zentralen Ort m\u00fcssen konsequent verhindert werden. Alleing\u00e4nge und Aktionismus helfen nicht weiter. Danach aber sieht das Vorgehen der Stadt aus: Von einer Auslandsreise zur\u00fcckgekehrt, kassiert die Oberb\u00fcrgermeisterin die K\u00fcndigung von Galerier\u00e4umen in der Ebertplatz-Passage und die ", " flugs ein. Mit dem Hinweis, die Entscheidung sei ohne ihre Kenntnis getroffen worden.", "Die B\u00fcrger d\u00fcrfen in der Frage, wie die Situation an einem der schlimmsten Angst-Orte K\u00f6lns entsch\u00e4rft werden soll, Transparenz und klare Verantwortlichkeiten erwarten. Stattdessen sieht es wieder einmal so aus, als w\u00fcsste bei der Stadt die rechte Hand nicht, was die linke tut.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-hoehle-der-loewen--juror-frank-thelen-glaubt-nicht-an-stefan-raabs-erfolg-28753526", "article_id": "28753526", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eH\u00f6hle der L\u00f6wen\u201c-Juror", "article_headline_normal": "Frank Thelen glaubt nicht an Stefan Raabs Erfolg", "date": "02.11.17, 06:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Frank Thelen gilt nicht nur in der Vox-Show \u201e", "\u201c als knallharter Gesch\u00e4ftsmann und vor allem als Mann der deutlichen Worte. Der Startup-Spezialist ist seit der ersten Staffel des Erfolgsformats dabei und wei\u00df, wie der Hase bei Gr\u00fcndungen l\u00e4uft.", "Umso kritischer sieht er aufkommende Konkurrenz. In einem Interview mit dem \u201e", "\u201c nimmt er Stellung zu Sendungen, deren Format sich an \u201eDie H\u00f6hle der L\u00f6wen\u201c orientiert und die im kommenden Jahr \u00fcber die Bildschirme laufen werden.", "Thelen: \u201eEine gute Gr\u00fcndershow zu machen, ist echt schwierig. Kann Stefan Raab das, obwohl er keine Erfahrung als Investor hat? Ich glaube nicht, dass er erfolgreich sein wird, weil er keine Ahnung von Startups hat.\u201c", "Hintergrund der Kritik ist die von ", " \u201eDas Ding des Jahres\u201c, die ab kommenden Jahr auf ProSieben laufen soll.\u00a0Die Gewinner der von Raab produzierten Show, in der Erfinder und T\u00fcftler ihre Ideen pr\u00e4sentieren sollen, bekommen Werbekampagnen f\u00fcr ihre Produkte.", "Im Gegensatz dazu traut Thelen seinem L\u00f6wen-Kollegen Carsten Maschmeyer aber eine gute Sendung zu. \u201eDass Carsten seine eigene Show macht, finde ich dagegen gut. Er hat Erfahrung als Investor, er hat das Kapital, es ist ein anderes Format als DHDL. Ich w\u00fcnsche ihm daf\u00fcr alles Gute.\u201c", "Sat.1 plant mit Maschmeyer das Format \u201eStart Up! Wer wird Deutschlands bester Gr\u00fcnder?\u201c Nach mehreren Runden erh\u00e4lt der Sieger von Maschmeyer ein Investment von 1.000.000 Euro und gr\u00fcndet mit ihm zusammen eine eigene Firma. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/karriere/yourstart/ausbildung--duales-studium-finde-deinen-berufsweg-mit-yourstart--23766504", "article_id": "23766504", "section": "", "article_headline_strong": "Ausbildung, Duales Studium", "article_headline_normal": "Finde deinen Berufsweg mit YourStart!", "date": "26.04.16, 16:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["YourStart ist das neue Portal zur Berufsorientierung mit aktuellen Ausbildungspl\u00e4tzen, dualen Studieng\u00e4ngen und einem innovativen Tool zur Berufswahl. Auf der ", " k\u00f6nnen sich Jugendliche \u00fcber Ausbildungsberufe informieren, direkt mit Unternehmen kommunizieren und sich auch sofort online bewerben.", "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler finden bei YourStart neben Informationen zu Berufen auch ", " und viele offene ", ". Die Plattform stellt Unternehmen vor und\u00a0erm\u00f6glicht Jugendlichen so umfassende Einblicke in ", ".", "Auf der Suche nach der passenden Stelle und dem idealen Ausbildungplatz stehen den Azubis in den Unternehmen so genannte Botschafter zur Seite. Botschafter sind Auszubildende und Ausbilder, die in Kurzinterviews einen kleinen Einblick in den Alltag der Ausbildung und der Firma bieten.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelner-wochenmaerkte/in-herbst-und-winter-so-decken-sie-ihren-vitamin-d-bedarf-28643828", "article_id": "28643828", "section": "", "article_headline_strong": "In Herbst und Winter", "article_headline_normal": "So decken Sie Ihren Vitamin-D-Bedarf", "date": "02.11.17, 09:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es sch\u00fctzt den Knochenbau, senkt den Blutdruck und reduziert das Diabetesrisiko: Vitamin D ist f\u00fcr das Immunsystem und die Gesundheit unverzichtbar. In Deutschland liegt zwar kein Mangel vor, laut dem Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung erreichen jedoch fast 60 Prozent der Bundesb\u00fcrger den empfohlenen Wert nicht. Gerade in Herbst und Winter ist der Spiegel geringer, denn Vitamin D wird vor allem in der Haut unter Einfluss von Sonnenlicht gebildet. Ein Mangel ist insbesondere f\u00fcr Kinder gef\u00e4hrlich, weil es dann zu Entkalkungen der Knochen kommen kann. Bei Kindern bleiben diese dann weich, was zu St\u00f6rungen im Knochenwachstum oder sogar zu Skelettverformungen f\u00fchren kann.", "Wer sich von Fr\u00fchling bis Herbst t\u00e4glich knapp 20 Minuten im Freien aufh\u00e4lt, kann seinen Bedarf an Vitamin D f\u00fcr das komplette Jahr decken. Der menschliche K\u00f6rper verbraucht den Stoff meist nicht direkt, sondern speichert ihn \u00fcber Monate hinweg in Fett- und Muskelgewebe. Gesicht und Arme sollten drau\u00dfen unbedeckt bleiben und auch mit Sonnenschutz darf kurzfristig gespart werden. Eine Sonnencreme mit dem Lichtschutzfaktor 20 blockt n\u00e4mlich etwa 95 Prozent der UV-Strahlung ab, die f\u00fcr die Produktion des Vitamin D n\u00f6tig ist. Vorsicht ist nat\u00fcrlich dennoch geboten, um einen Sonnenbrand zu verhindern.", "Dar\u00fcber hinaus wird das fettl\u00f6sliche Vitamin auch \u00fcber die Nahrung aufgenommen. Nur wenige Lebensmittel sind jedoch gute Lieferanten. Ein hoher Gehalt ist etwa in Fettfischen wie Hering, Aal, Lachs oder Makrele sowie in Pilzen zu finden. Au\u00dferdem liefern Eier, Butter und Milch Vitamin D. Diese Produkte bekommen Sie auf den K\u00f6lner Wochenm\u00e4rkten. Dort beraten die H\u00e4ndler ihre Kunden gerne auch zu Rezept-Ideen. Und beim Bummel zwischen den St\u00e4nden an der frischen Luft kann die Haut zudem wunderbar den Stoff aufnehmen.", "Nahrungserg\u00e4nzungsmittel mit Vitamin D sind nicht immer empfehlenswert, r\u00e4t das Robert Koch-Institut. Generell k\u00f6nnen die meisten Menschen ihren Bedarf ohne zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen decken. F\u00fcr einige Risikogruppen wie etwa bettl\u00e4gerige Personen oder \u00e4ltere Menschen und Kinder k\u00f6nnte die Einnahmen dennoch sinnvoll sein. Von Besuchen im Solarium r\u00e4t das Institut ab, weil die Strahlen das Risiko f\u00fcr Hautkrebs erh\u00f6hen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/relax-guide-2018-das-sind-die-zehn-besten-wellness-hotels-in-deutschland-28743324", "article_id": "28743324", "section": "", "article_headline_strong": "Relax Guide 2018", "article_headline_normal": "Das sind die zehn besten Wellness-Hotels in Deutschland", "date": "30.10.17, 14:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn es drau\u00dfen kalt wird, sehnen sich viele nach Entspannung in der Sauna oder in der Therme. Wer eine besonders gro\u00dfe Dosis Wellness braucht, kann in Deutschland zwischen vielen spezialisierten Hotels w\u00e4hlen. Der ", ", der gerade erschienen ist, will da Orientierung bieten und hat auch in diesem Jahr die besten Wellness-Hotels Deutschlands gek\u00fcrt. Die Tester haben 1322 Hotels unter anderem nach ihrer Lage, der Ausstattung, dem Ambiente und dem Preis-Leistungsverh\u00e4ltnis bewertet.", "Das sind dem Relax Guide zufolge die zehn besten Wellness-Hotels in Deutschland:", "Wer Ruhe sucht, wird hier wohl f\u00fcndig: Das Hotel Kranzbach liegt in mehr als 1000 Metern H\u00f6he. Rundherum: Nur Berge, W\u00e4lder und Wiesen. Das Vier-Sterne-Superior-Hotel in Bayern bietet ein weitl\u00e4ufiges Spa, eine Yoga- und eine FKK-Terrasse sowie drei Au\u00dfenpools. In einem der Pools schwimmt man sogar mit Blick auf die Zugspitze.", "Ein Jagdschloss aus dem 18. Jahrhundert beherbergt das F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel Friedrichsruhe, das mitten in einem hochherrschaftlichen Park liegt. Hotelg\u00e4ste k\u00f6nnen sich im Wellnessbereich mit hellen Pools, drei Saunen, Lady-Spa und Liegewiese entspannen.", "Laut Relax-Guide ein \u201eunvergleichliches Luxusresort mit Dimensionen, wie es sie in Deutschland kein zweites Mal gibt\u201c. Denn das F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel verf\u00fcgt gleich \u00fcber vier Wellness-Bereiche, darunter ein Familien-Spa, ein Ladys-Spa und ein Nature-Spa mit Sauna und Massagen unter freiem Himmel.", "Das kinderfreundliche F\u00fcnf-Sterne-Superior-Hotel empf\u00e4ngt seine Besucher in einer weitl\u00e4ufigen Gartenanlage mit Forellenteich, Gymnastikwiese und Quellenbach. Der Wellness-Bereich besteht aus einem 17 Meter langen Au\u00dfenpool, Lady-Spa, f\u00fcnf Saunen und Au\u00dfenbereich.", "Der Jagdhof R\u00f6hrnbach ist ein Familienbetrieb im Bayerischen Wald \u201emit einem Hauch von Sissi-Flair\u201c, so die Tester \u00fcber das F\u00fcnf-Sterne-Hotel: \u201eFein ist auch der Garten mit Liegewiese, tiefem und sauberem Schwimmteich und Wasserfall, mit Himmelbetten, einem FKK-Au\u00dfenwhirlpool und einem entz\u00fcckenden alten Saunah\u00e4uschen, in dem das Saunieren richtig Spa\u00df macht.\u201c", "Ein in die Baumwipfel gebauter Swimmingpool, ein Panorama-Deck mit Sauna und Au\u00dfenpool auf einem hohen Turm und ein Wellness-Bereich inmitten uralter Kalksteinbl\u00f6cke: All das erwartet die G\u00e4ste des Mawell Resorts. Auch externe Besucher k\u00f6nnen in dem Spa des Hotels entspannen.", "Im Reischlhof haben einige Hotelg\u00e4ste ihren pers\u00f6nlichen Wellness-Bereich sogar direkt im Zimmer: mit Whirlpool, Sauna und gro\u00dfer Terrasse. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Besucher des\u00a0 Vier-Sterne-Superior-Hotels sich zum Beispiel im Sole-Whirlpool auf dem Dach, in einer der sechs Saunen, oder beim Qi Gong entspannen.", "Das hunde- und familienfreundliche Vier-Sterne-Superior-Hotel bietet seinen Besuchern unter anderem einen gro\u00dfen Au\u00dfenpool, FKK-Zonen und eine Au\u00dfensauna. Au\u00dferdem besteht die M\u00f6glichkeit, sich seine eigene Wellness-Oase zu buchen: \u201esogenannte Spa-Lodges, das sind urige Holzh\u00e4uschen mit offenen \u201eWohnzimmern\u201c und Au\u00dfenwhirlpool, sowie Heimat-Lodges mit offenem Kamin, Weink\u00fchlschrank und hier servierten Mahlzeiten.\u201c", "Am Waldrand hoch \u00fcber dem Tegernsee liegt das denkmalgesch\u00fctzte Schl\u00f6sschen, das das Vier-Sterne-Superior-Hotel beherbergt. Das Spa des Hotels mit einem 18 Meter Innenpool, einem sieben Meter langen Au\u00dfenpool und einer FKK-Zone wurde erst k\u00fcrzlich erweitert.", "In dem Vier-Sterne-Superior-Hotel auf Norderney k\u00f6nnen Wellness-Anh\u00e4nger direkt am Strand entspannen. Im Spa k\u00f6nnen Hotelg\u00e4ste sich auf Behandlungen mit Algen, Meersalz und Seewasser freuen. Neben einer Schneekabine, einem Fitness-Studio und drei Pools gibt es insgesamt sechs Saunen. (dmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/ayers-rock-australiens-beruehmtes-wahrzeichen-bald-fuer-kletterer-gesperrt-28754286", "article_id": "28754286", "section": "", "article_headline_strong": "Ayers Rock", "article_headline_normal": "Australiens ber\u00fchmtes Wahrzeichen bald f\u00fcr Kletterer gesperrt", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf Australiens \u201eHeiligen Berg\u201c, den Uluru oder Ayers Rock, d\u00fcrfen k\u00fcnftig keine Touristen mehr klettern. Damit kam die Verwaltung des Nationalparks Uluru-Kata Tjuta im Herzen des Kontinents am Mittwoch Forderungen nach, die von Australiens Ureinwohnern, den Aborigines, schon seit vielen Jahren erhoben wurden. Das Verbot soll allerdings erst 2019 in Kraft treten.", "Der Uluru \u2013 ein Felsblock, der in den verschiedensten Rot- und Braunt\u00f6nen leuchtet \u2013 ragt mitten in der W\u00fcste etwa 350 Meter in die H\u00f6he. Er geh\u00f6rt zu Australiens bekanntesten Sehenw\u00fcrdigkeiten. Mehr als 250.000 Touristen nehmen jedes Jahr lange Reisen auf sich, um in das abgelegene Gebiet zu kommen. Mehr als 30.000 klettern dann auch tats\u00e4chlich nach oben. Der Berg geh\u00f6rt zum Unesco-Weltkulturerbe.", "Der Aufstieg ist anstrengend und auch gef\u00e4hrlich. Auf der 1,6 Kilometer langen Strecke kamen schon mindestens 36 Menschen ums Leben, viele davon nach einem Herzinfarkt. Bei Regen oder gro\u00dfer Hitze ist der Aufstieg bereits heute verboten. Zudem wurde bisher an alle Besucher appelliert, auf die Gef\u00fchle der Aborigines R\u00fccksicht zu nehmen.", "Damit ist es jetzt allerdings nicht mehr getan. Die Parkbeh\u00f6rde beschloss einstimmig, vom \u00fcbern\u00e4chsten Jahr an alle Klettertouren zu verbieten. Der Aborigines-Stamm der Anangu, die seit mindestens 30.000 Jahren in der N\u00e4he leben, hatte dies schon seit langem gefordert. Der Vorsitzende der Beh\u00f6rde, Sammy Wilson \u2013 selbst ein Anangu \u2013, sagte: \u201eDas ist f\u00fcr uns heiliges Gel\u00e4nde. Kein Spielplatz und auch kein Themenpark wie Disneyland.\u201c", "Der Name Uluru wurde bis in die 90er Jahre fast ausschlie\u00dflich von Aborigines verwendet. Inzwischen hat er sich international durchgesetzt. Zuvor war in und au\u00dferhalb Australiens die englische Bezeichnung Ayers Rock \u00fcblich. Der Name geht auf einen ehemaligen Premierminister S\u00fcdaustraliens zur\u00fcck, Henry Ayers.\u00a0(dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/pilotprojekt-in-helsinki-finnair-stellt-seine-passagiere-auf-die-waage-28754166", "article_id": "28754166", "section": "", "article_headline_strong": "Pilotprojekt in Helsinki", "article_headline_normal": "Finnair stellt seine Passagiere auf die Waage", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": "Philipp Nesbach", "article_text": ["Die finnische Fluggesellschaft Finnair hat angek\u00fcndigt, ihre Passagiere am Hauptstadtflughafen Helsinki-Vantaa ab November auf die Waage stellen zu wollen. ", " unter Berufung auf die gr\u00f6\u00dfte finnische Tageszeitung ", ". Mit der ungew\u00f6hnlichen Ma\u00dfnahme will die Airline pr\u00e4zisere Daten zum Durchschnittsgewicht der Flugg\u00e4ste und ihres Handgep\u00e4cks sammeln.", "Die Waagen sollen vor den Abflughallen positioniert werden und das Gewicht von 100 bis 150 Passagieren pro Flug aufnehmen \u2013 zun\u00e4chst auf freiwilliger Basis. Die Angaben sollen dabei lediglich f\u00fcr das Personal sichtbar sein und anonymisiert in eine Datenbank eingetragen werden. Mit dem Pilotprojekt will Finnair die bisher verwendeten Kennzahlen aktualisieren, um etwa den Bedarf an Kerosin genauer berechnen zu k\u00f6nnen und die Flugsicherheit zu erh\u00f6hen.", "Die meisten Fluggesellschaften, darunter auch Finnair, greifen bislang auf die Standardangaben der \u201eEuropean Aviation Safety Agency\u201c (EASA) aus dem Jahr 2009 zur\u00fcck. Demnach wiegt der durchschnittliche weibliche Fluggast 66,6 Kilogramm und fliegt mit einem Handgep\u00e4ckst\u00fcck von 5,9 Kilogramm. Der durchschnittliche m\u00e4nnliche Passagier bringt 84,6 Kilogramm auf die Waage, sein Handgep\u00e4ck wiegt 6,7 Kilogramm. F\u00fcr die Erhebung wurden seinerzeit knapp 23.000 Personen und 22.500 Gep\u00e4ckst\u00fccke gewogen.", "Obwohl das Durchschnittsgewicht finnischer Frauen und M\u00e4nner laut einer nationalen Gesundheitsstudie \u00fcber den Angaben der EASA liege, soll das Pilotprojekt von Finnair offenbar keine Konsequenzen f\u00fcr die Flugg\u00e4ste haben. Ticketpreise auf Gewichtsbasis im Stile von \u201eSamoa Air\u201c sind demnach nicht zu bef\u00fcrchten. Die Mini-Fluglinie des Inselstaats hatte Anfang 2013 als erste Airline weltweit den Flugpreis von der Flugl\u00e4nge und dem Gewicht des Passagiers samt Gep\u00e4ck abh\u00e4ngig gemacht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/allerheiligen--totensonntag-was-an--stillen-feiertagen--erlaubt-ist---und-was-nicht-28730126", "article_id": "28730126", "section": "", "article_headline_strong": "Allerheiligen, Totensonntag", "article_headline_normal": "Was an \u201estillen Feiertagen\u201c erlaubt ist \u2013 und was nicht", "date": "27.10.17, 13:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eHeidi\u201c, \u201eMary Poppins\u201c, \u201eDie Ghostbusters\u201c und \u201eDas Leben des Brian\u201c: Diese Filme sind zwar harmlos, doch sie alle stehen auf der schwarzen Liste f\u00fcr Allerheiligen. Das Institut f\u00fcr Freiwillige Selbstkontrolle (FSK) regelt nicht nur die Altersfreigabe von Filmen, sondern auch die Erlaubnis zur Vorf\u00fchrung ", ". Dazu geh\u00f6ren etwa die kommenden Feier- und Gedenktage Allerheiligen (Mittwoch, 1. November), der Volkstrauertag (Sonntag, 19. November), der Bu\u00df- und Bettag (Mittwoch, 22. November) und Totensonntag (26. November).", "Den katholischen Feiertag Allerheiligen gibt es f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte der Menschen in der Bundesrepublik, denn es handelt sich um einen Feiertag in besonders bev\u00f6lkerungsreichen Bundesl\u00e4ndern wie Nordrhein-Westfalen, Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 zudem in Rheinland-Pfalz und im Saarland. Der Volkstrauertag und Totensonntag sind f\u00fcr ganz Deutschland ein stiller Tag, den Bu\u00df- und Bettag feiert nur noch Sachsen.", "Seit 1980 gibt es eine Liste von Filmen, die an stillen Tagen nicht \u00f6ffentlich gezeigt werden d\u00fcrfen, weil sie nicht dem \u201eernsten Charakter\u201c dieser Tage entsprechen. Jedes Jahr werden neue Filme gepr\u00fcft und landen auf der Liste, die mittlerweile 756 Filme umfasst. Doch nicht nur Filmvorf\u00fchrungen oder \u00f6ffentliche Tanzveranstaltungen in Diskotheken sind an stillen Feiertagen untersagt.", "Auch Poetry Slams, Theaterauff\u00fchrungen, Kinderprogramm oder Konzerte fallen unter dieses Verbot. Kurz gesagt, alles was mit Spa\u00df und Unterhaltung zu tun hat, ist an stillen Feiertagen tabu. Das Tanzverbot an Allerheiligen beispielsweise beendet in den katholisch gepr\u00e4gten Bundesl\u00e4ndern auch die Halloween-Party. Um 5 Uhr am fr\u00fchen Morgen m\u00fcssen die G\u00e4ste aufh\u00f6ren zu tanzen und die Musik darf nicht zu laut sein.", "Was genau am Feiertag erlaubt ist und was nicht, ist in den Feiertagsgesetzen der L\u00e4nder geregelt, daher unterscheiden sich die Verbote von Bundesland zu Bundesland. In Nordrhein-Westfalen beispielsweise ist an allen stillen Feiertagen ganzt\u00e4gig der Betrieb von Videotheken, Waschsalons, Autowaschanlagen, Fahrschulen und Mitfahrvermittlungen nicht erlaubt. Auch Wohnungsumz\u00fcge sind verboten. Erholungsanlagen wie Saunen und Fitnessstudios sind nicht von den Feiertagsverboten betroffen.", "Der Reformationstag geh\u00f6rt \u00fcbrigens nicht zu den stillen Feiertagen \u2013 es darf also ganz nach Belieben gewaschen, f\u00fcr den F\u00fchrerschein gelernt und \u201eMary Poppins\u201c geschaut werden. (dmn/dpa/ots)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/mindestlohn--dvb-t2-diese-neuen-regelungen-kommen-im-november-28742006", "article_id": "28742006", "section": "", "article_headline_strong": "Mindestlohn, DVB-T2", "article_headline_normal": "Diese neuen Regelungen kommen im November", "date": "30.10.17, 11:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im November treten Gesetzes\u00e4nderungen im Bereich der Mindestl\u00f6hne in Kraft, die EU f\u00fchrt neue Grenzwerte ein und Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert seine Regelungen f\u00fcr Prostituierte. Hier ein \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten \u00c4nderungen im November.", "Der Mindestlohn f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte steigt. Der Mindestlohn in Westdeutschland und Berlin erh\u00f6ht sich von 10,20 Euro auf 10,55 Euro; im Osten der Republik steigt er von 9,50 Euro auf 10,05 Euro. Bis zum Jahr 2020 steigt die Lohnuntergrenze f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte dann in zwei weiteren Schritten auf 11,35 Euro im Westen sowie 10,85 Euro im Osten. Das schreibt eine ", " vor, die zum 1. November formal in Kraft tritt und zum Januar umgesetzt werden muss.", "Von dieser Regelung profitieren rund 900.000 Besch\u00e4ftigte, die in Pflegebetrieben arbeiten. F\u00fcr Pflegekr\u00e4fte, die in Privathaushalten angestellt sind, gilt hingegen nicht dieser Branchen-Mindestlohn, sondern nur der allgemeine gesetzliche Mindestlohn von 8,84 Euro pro Stunde.", "Auch f\u00fcr Arbeitskr\u00e4fte in der Landwirtschaft und im Gartenbau steigt der Mindestlohn zum 1. November. Die Besch\u00e4ftigten der Branchen bekommen dann mindestens 9,10 Euro pro Stunde, der tarifliche Mindestlohn steigt um 50 Cent.", "Am 24. November treten neue EU-Grenzwerte f\u00fcr Konservierungsmittel in Spielzeug in Kraft. Bei Seifenblasen, Fingerfarben und Klebstoffen gelten dann strengere Vorschriften f\u00fcr zwei Chemikalien, bei denen die Gefahr einer Kontaktallergie besteht. Die Regeln gelten f\u00fcr die Stoffe Chlormethylisothiazolinon und Methylisothiazolinon.", "Beim Personenstandsrecht kommen Detail\u00e4nderungen: So besteht ab 1. November etwa die M\u00f6glichkeit, die Reihenfolge der eigenen Vornamen beim Standesamt ohne gr\u00f6\u00dferen B\u00fcrokratieaufwand zu \u00e4ndern. Vornamen zu \u00e4ndern oder zu streichen ist aber nach wie vor nicht so einfach m\u00f6glich.", "In Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4ndert sich zum 1. November die Regelungen f\u00fcr Prostituierte: Sie m\u00fcssen sich k\u00fcnftig anmelden und einen entsprechenden Nachweis bei sich tragen. Au\u00dferdem sollen sie sich regelm\u00e4\u00dfig gesundheitlich beraten lassen. Bordellbetreiber m\u00fcssen k\u00fcnftig strengere Mindestanforderungen erf\u00fcllen, unter anderem bei den Hygienevorschriften. F\u00fcr Freier wird eine Kondomplicht eingef\u00fchrt. Betroffen sind von den \u00c4nderungen etwa 26.000 Prostituierte.", "Auch in Dresden, Kassel, Koblenz und Freiburg wird das digitale Antennenfernsehen zum 8. November auf DVB-T2 umgestellt. Daf\u00fcr ist ein Endger\u00e4t notwendig, das ", " empf\u00e4ngt. Mit DVB-T2 sind 40 Programme in HD-Qualit\u00e4t verf\u00fcgbar. (dmn/dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/mietrecht-darf-der-vermieter-sich-einfach-zugang-zu-meiner-wohnung-verschaffen--28743214", "article_id": "28743214", "section": "", "article_headline_strong": "Mietrecht", "article_headline_normal": "Darf der Vermieter sich einfach Zugang zu meiner Wohnung verschaffen?", "date": "01.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Vermieter hat grunds\u00e4tzlich das Recht, die Wohnung des Mieters zu besichtigen. Allerdings muss er ein berechtigtes Interesse haben, erkl\u00e4rt der Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. Der Vermieter ist dabei auch verpflichtet, sein Besichtigungsrecht sehr einschr\u00e4nkend zu nutzen. Sollte er beispielsweise mehrere Anliegen haben, sollte er diese so weit m\u00f6glich alle bei einer Besichtigung erf\u00fcllen.", "Ein Besichtigungsrecht des Vermieters besteht beispielsweise dann, wenn er sich ", " oder dem Verkauf der Wohnung \u00fcber deren Zustand informieren muss. Auch wenn Reparaturen oder Modernisierungen in der Wohnung anstehen, darf der Vermieter die Wohnung vorher besichtigen.", "Gleiches gilt, wenn ihm hinreichende Hinweise f\u00fcr eine Besch\u00e4digung oder Verwahrlosung der Wohnung vorliegen. Hierf\u00fcr kann es ausreichend sein, wenn aus der Wohnung wiederholt unangenehme Ger\u00fcche austreten oder wenn Feuchtigkeitssch\u00e4den au\u00dferhalb der Wohnung auftreten, aber auf diese zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnen.", "Anlassunabh\u00e4ngige Routinekontrollen durch den Vermieter sind hingegen nicht erlaubt. Und: Der Vermieter muss die Besichtigung rechtzeitig vorher ank\u00fcndigen und begr\u00fcnden. Sollte dem Mieter der angek\u00fcndigte Zeitpunkt nicht passen, kann er zeitnahe alternative Termine vorschlagen. Bei drohender Gefahr f\u00fcr das Geb\u00e4ude oder dessen Bewohner muss der Mieter aber auch eine kurzfristige Besichtigung dulden. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/-bitte-den-kuchen-aus-der-form-heben--die-witzigsten-tweets-ueber-den-alltag-mit-alexa-28744132", "article_id": "28744132", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eBitte den Kuchen aus der Form heben\u201c", "article_headline_normal": "Die witzigsten Tweets \u00fcber den Alltag mit Alexa", "date": "01.11.17, 06:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das stand so wohl kaum in ihrer Stellenbeschreibung. Alexa ist nicht nur Lexikon, Taschenrechner und DJ. Jetzt soll Amazons Sprachassistent auch den Nachwuchs erziehen \u2013 dabei hilft er ihm viel lieber dabei, die Eltern in den Wahnsinn zu treiben.", "Ab und zu hat Amazons Chatbot auch einen fiesen Spruch auf den Lippen. Das sind die witzigsten Situationen, die Twitter-Nutzer im Alltag mit Alexa erlebt haben.", "(dmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/ex-apple-mitarbeiter-warnt-in-beliebten-ios-apps-sind-ihre-login-daten-nicht-sicher-28754842", "article_id": "28754842", "section": "", "article_headline_strong": "Ex-Apple-Mitarbeiter warnt", "article_headline_normal": "In beliebten iOS-Apps sind Ihre Login-Daten nicht sicher", "date": "02.11.17, 12:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Sicherheitsforscher aus Hamburg hat nach einem ", " in vielen popul\u00e4ren Apps f\u00fcr das Apple-Betriebssystem iOS eine Sicherheitsl\u00fccke entdeckt. In den Programmen sei es unter bestimmten Voraussetzungen m\u00f6glich, die Login-Daten der Nutzer f\u00fcr den jeweiligen App-Service abzufangen, weil die Verschl\u00fcsselung der Daten fehlerhaft umgesetzt worden sei.", "Nach Recherchen des Hamburger IT-Sicherheitsspezialisten Thomas Jansen,\u00a0der selbst acht Jahre lang bei Apple in den USA gearbeitet hat, wiesen von den 200 popul\u00e4rsten kostenlosen iOS-Apps 111 diese L\u00fccke auf. Die \u00dcbertragung sensibler Daten wie Benutzername und Passwort werde nicht oder nur unzureichend durch eine verschl\u00fcsselte \u00dcbertragung abgesichert. Jansen testete nur Apps f\u00fcr iPhone und iPad, nicht f\u00fcr andere Mobilsysteme. Experten gehen allerdings davon aus, dass auch viele Android-Apps eine entsprechende L\u00fccke aufweisen.", "Die von Jansen beschriebene Attacke ist mit einem gewissen Aufwand verbunden. Der Angreifer muss die Kommunikation zwischen der App und dem Serviceanbieter zumindest beobachten k\u00f6nnen. Eine Attacke w\u00e4re auch m\u00f6glich, wenn sich die Angreifer zu einem Teil des Netzwerks machen und den Datenverkehr umleiten. Das ist beispielsweise in \u00f6ffentlichen Hotspots m\u00f6glich.", "Apple schreibt seinen App-Entwicklern seit Sommer 2016 vor, dass sie das sichere Protokoll HTTPS f\u00fcr die \u00dcbertragung der Nutzerdaten verwenden m\u00fcssen. Bei der Umsetzung der Vorgabe habe der iPhone-Hersteller den Entwicklern im Dezember 2016 aber einen Aufschub f\u00fcr die Umsetzung gegeben, der immer noch gelte.", "Linus Neumann, einer der Sprecher des Chaos Computer Clubs (CCC), hat die Analyse von Sicherheitsforscher Jansen an einer der 111 betroffenen Apps exemplarisch nachvollzogen und best\u00e4tigt. \u201eF\u00fcr die \u00dcbertragung von Zugangsdaten im Klartext - also unverschl\u00fcsselt - gibt es heutzutage keine Entschuldigung mehr\u201c, sagte Neumann \u201eZeit Online\u201c.\u00a0", "Apple wollte sich zu dem Bericht nicht \u00e4u\u00dfern. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/jugendsuenden--meine-kinder-sollen-wissen--dass-ich-auch-mal-mist-gebaut-habe--28742256", "article_id": "28742256", "section": "", "article_headline_strong": "Jugends\u00fcnden", "article_headline_normal": "\u201eMeine Kinder sollen wissen, dass ich auch mal Mist gebaut habe\"", "date": "30.10.17, 13:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Drogen, Piercings, zwielichtige Cliquen: Das waren noch wilde Zeiten damals! Wenn Eltern daran denken, was sie fr\u00fcher so alles angestellt haben, dann f\u00e4llt oft automatisch der Satz: \u201eOh Mann, das d\u00fcrfen unsere Kinder nie erfahren!\"\u00a0", "\u201eNat\u00fcrlich sind ", ". Denn nat\u00fcrlich waren auch wir wild und unvern\u00fcnftig. Aber ist es nicht gerade sch\u00f6n, wenn die Kinder das erfahren und wissen: Okay, die Ollen wurden auch nicht mit der Weisheit geboren? Die waren auch nicht immer brav und perfekt (und sind es bis heute bei weitem nicht)? K\u00f6nnen wir ihnen nicht sagen, dass wir ganz sch\u00f6n Quatsch gemacht haben damals? Und dass wir deswegen ganz gut nachvollziehen k\u00f6nnen, wenn sie auch komische Ideen haben, dass wir aber eben aus unseren Erfahrungen gelernt haben \u2013 und eben manches empfehlen und anderes weniger empfehlen k\u00f6nnen? Das muss nat\u00fcrlich niemand so handhaben, aber bei uns ist das irgendwie so.", "Und die Quintessenz ist doch die: Wir hatten alle unsere Jugend. Wir haben alle mal Mist gebaut. Aber wir sind doch jetzt alle da, wo wir sind (und doch halbwegs vern\u00fcnftig geworden). Und ist das nicht gut so? Haben uns diese Zeiten nicht auch unglaublich gepr\u00e4gt und zu denen gemacht, die wir heute sind? Wenn aus uns noch halbwegs was geworden ist, dann wird doch auch aus unseren Kindern halbwegs etwas Ordentliches werden, auch oder gerade wenn sie Phasen haben werden, in denen sie vielleicht wenig anbrennen lassen.", "Ich finde die Vorstellung auch gruselig, dass sich mein Kind mit 16 Jahren in einer dunklen Diskozone in Lateinamerika nachts um zwei Uhr ein Zungenpiercing stechen lassen k\u00f6nnte \u2013 so wie ich das damals gemacht habe. Aber auch dazu m\u00f6chte ich euch eine Anekdote erz\u00e4hlen. Als ich ein paar Tage sp\u00e4ter mit extrem geschwollener Zunge mit meiner Mutter telefonierte und sie sofort kapierte, was los ist und geschockt den H\u00f6rer an meinen Bruder weitergab (\u201eDie hat Mist gebaut\u201c) und mich dieser mit den Worten: \u201eNa, Schwesterchen, bist du schwanger?\u201c begr\u00fc\u00dfte, da war die Welt meiner Mutter kurzfristig wieder in Ordnung. Dann doch lieber ein kleines Metallst\u00fcck in der Zunge, als mit 42 Jahren Oma werden. Alles eine Sache der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.", "Nat\u00fcrlich war das bescheuert und ich w\u00fcrde so etwas nie niemals wieder machen und auch meinen Kindern dringend davon abraten. ", ". Ich sage, schaut her, hier gibt es eine Narbe in meinem Mund. Da war ich ganz sch\u00f6n doof, da h\u00e4tte auch vieles schief gehen k\u00f6nnen, denn in der Zunge sind tausende von Muskeln und der Geschmackssinn h\u00e4tte kaputt gehen k\u00f6nnen. Macht sowas blo\u00df niemals, das tut h\u00f6llisch weh.", "Sie wissen: Wir sind keine Heiligen. Ich finde, das kann auch ganz sch\u00f6n Druck von ihren Schultern nehmen. Und ich hoffe zudem darauf, dass sie \u2013 wenn sie denn dann selbst in solche Phasen kommen, in denen sie denken, sie sind unsterblich und ihnen kann eh nix passieren \u2013 dass sie dann nicht nur einen fetten Schutzengel an ihrer Seite haben, sondern dass sie sich vor allem nicht sch\u00e4men, das mit uns zu teilen. Einfach weil sie wissen, dass wir alle nicht perfekt zur Welt gekommen sind.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": "So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. "]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/fallzahlen-in-berlin-verdoppelt-noroviren--saison--hat-begonnen-28734944", "article_id": "28734944", "section": "", "article_headline_strong": "Fallzahlen in Berlin verdoppelt", "article_headline_normal": "Noroviren-\u201eSaison\u201c hat begonnen", "date": "28.10.17, 11:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Brechdurchfall, Fieber, Kopfschmerzen: Das Norovirus macht die Berliner derzeit vermehrt krank. Mitte Oktober hatten nachweislich in einer Woche 52 Menschen solche Magen-Darm-Erkrankungen, in der Woche zuvor waren es 56.", "Das ist etwa doppelt so viel wie im Durchschnitt der 20 Wochen zuvor, wie aus den j\u00fcngsten Wochenberichten des Landesamts f\u00fcr Gesundheit und Soziales (Lageso) zu aktuellen Ausbr\u00fcchen hervorgeht. Demnach ist der Anstieg typisch f\u00fcr die Jahreszeit. Die Saison dauert normalerweise bis M\u00e4rz.", "Insgesamt liegt die Zahl der f\u00fcr dieses Jahr erfassten Norovirus-Erkrankungen in Berlin bei mehr als 2000. Die meisten Meldungen kamen aus Treptow-K\u00f6penick, Pankow und Steglitz-Zehlendorf. Solche Zahlen spiegeln nur die Spitze des Eisbergs wieder.", "Bundesweit hatte sich das Virus im vergangenen Winter relativ stark ausgebreitet. Untersuchungen zufolge hing das auch mit einer neuen Virusvariante zusammen. Diese war laut Robert Koch-Institut zwar nicht gef\u00e4hrlicher, konnte sich aber besser vor dem Immunsystem verbergen - mehr Leute erkrankten.", "Wenn das Norovirus im Spiel ist, beginnt die Krankheit in der Regel pl\u00f6tzlich - typisch sind starker Durchfall und Erbrechen. Wenn man sich infiziert hat und brechen muss, gelangen kleinste virushaltige Tr\u00f6pfchen in die Luft, die sehr ansteckend sind. Auch deshalb greift das Virus \u00f6fters in Gemeinschaftseinrichtungen wie Kitas und Pflegeheimen um sich.", "Auch \u00fcber Schmierinfektionen von Mensch zu Mensch, \u00fcber verunreinigte Gegenst\u00e4nde wie T\u00fcrgriffe und rohe Lebensmittel kann man sich anstecken. Vorbeugend ist gr\u00fcndliches H\u00e4ndewaschen wichtig.", "Weil Patienten durch den Brechdurchfall viel Fl\u00fcssigkeit verlieren, kann eine Infektion vor allem f\u00fcr Kleinkinder, Alte und Geschw\u00e4chte gef\u00e4hrlich sein. Im Normalfall klingen die Beschwerden aber nach ein bis zwei Tagen wieder ab. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/tipps-vom-experten-was-koennen-eltern-tun--damit-kinder-nicht-nur-aufs-handy-starren--28635716", "article_id": "28635716", "section": "", "article_headline_strong": "Tipps vom Experten", "article_headline_normal": "Was k\u00f6nnen Eltern tun, damit Kinder nicht nur aufs Handy starren?", "date": "27.10.17, 09:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["So sehr es manche Eltern auch emp\u00f6rt, wie viel Zeit ihre Kinder mit dem Handy verbringen \u2013 manchmal wird es auch den Kindern und Jugendlichen selbst zu viel, wenn mittags nach der Schule bis zu 1000 WhatsApp-Nachrichten aus mehreren Gruppen auf sie warten.", "Diesem Thema widmet sich der Medienexperte Thomas Feibel in seinem neuen Buch \u201e", "\u201c, f\u00fcr das er mit Eltern, Psychologen und Erziehern gesprochen hat.", "Den Umgang mit Tablets und Smartphones h\u00e4lt er f\u00fcr das \u201eStreitthema Nummer Eins\u201c in Familien, eine \u201eerzieherische Mammutaufgabe\u201c. Wie also k\u00f6nnen Eltern dem WhatsApp-Dauerchat etwas entgegensetzen? Sind handyfreie Zeiten sinnvoll? Wie k\u00f6nnen sich Familien exklusive Zeit zur\u00fcckerobern? Wie kann die digitale Erziehung gelingen?", "Selbstverst\u00e4ndlich ist das in jeder Familie anders, aber Feibel, der selbst vier Kinder hat und das B\u00fcro f\u00fcr Kindermedien in Berlin leitet, liefert individuelle L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge.", " Wie oft sagen Eltern diesen Satz am Tag \u2013 und tippen dann wild in ihr Handy? Eltern erziehen ihre Kinder nicht nur durch ihre Worte, sondern vor allem durch ihre Taten. Kinder sehen Mutter und Vater als Vorbilder \u2013 ob sie wollen oder nicht. \u201eKinder sind gnadenlos gute Beobachter\u201c.\u00a0 Sie bekommen mit, wenn die Eltern panisch nach ihrem Handy suchen, wenn sie es mal nicht finden k\u00f6nnen. Der Sog ist riesig. Wieso eigentlich?", "Am Beispiel Fernsehen l\u00e4sst sich das ganz gut beschreiben. In den meisten Familien l\u00e4uft das Ger\u00e4t nur zu bestimmten Zeiten, obwohl man wei\u00df, dass den ganzen Tag etwas gesendet wird. Man hat einen Umgang damit gefunden. Aber: Der Fernseher kommt auch nicht mit zum Einkaufen und klingelt oder vibriert, um unsere Aufmerksamkeit zu gewinnen.", "Das macht es so schwer, abzuschalten. Aber: \u201eErziehung bedeutet immer auch ein h\u00fcbsches St\u00fcck Selbsterziehung\u201c, schreibt Feibel. Nicht fluchen, das Handy mal weglegen \u2013 das sei schwierig, aber wichtig. Auch, um dann Regeln f\u00fcr den Umgang der Kinder mit dem Handy festzulegen. \u201eSicher, st\u00e4ndige Reibungen und Auseinandersetzungen um das Smartphone sind f\u00fcr alle Beteiligten anstrengend und zerm\u00fcrbend, jedoch auch ein unverzichtbarer Prozess in der Kindererziehung.\u201c", "Eltern sollten sich also fragen, was f\u00fcr ein Vorbild sie selbst sind, Mut zu Autorit\u00e4t haben (etwa: \u201eDas Smartphone kommt nicht mit ins Kinderzimmer\u201c) und ihre Balance von Smartphone und Beruf \u00fcberdenken. K\u00f6nnen sie selbst das Handy beim Abendessen nicht weglegen, wird es schwer, das beim Nachwuchs durchzusetzen.", "Es bringt nichts, die digitalen M\u00f6glichkeiten zu verteufeln, sie bieten sowohl Chancen als auch Risiken. ", ". Kinder brauchen den Schutz ihrer Eltern, sie m\u00fcssen stark gemacht werden, damit sie auch selbst merken, wenn ein Kontakt unangenehm wird \u2013 oder wann sie einfach auch selbst mal abschalten. Stichwort: Selbstregulierung.", "Eine Sensibilisierung der Kinder f\u00fcr ", " ist ebenso unerl\u00e4sslich wie der Grundsatz, sich nie mit jemandem zu verabreden, den man nur aus dem Netz kennt.", "Und trotzdem braucht es eben auch Regeln. Denn \u201eein Kind, das von klein auf weitgehend regelfrei mit Smartphone und Tablet herumhantieren durfte, l\u00e4sst sich sp\u00e4ter im Teenager-Alter nur wenig bis gar nichts mehr sagen. Was dann bleibt, sind genervte Eltern, genervte Kinder und ein bisschen T\u00fcrenknallen.\u201c", "F\u00fcr die Sicherheit der Kinder ist es wichtig, dass es eine Drittanbietersperre gibt, denn bei manchen Apps \u201ereicht schon das versehentliche Antippen eines Werbebanners, um ein Abo anzuschlie\u00dfen.\u201c In-App-K\u00e4ufe sollten auf dem Handy zudem deaktiviert werden, ", ".", "Im Ausland sollten auch die mobilen Daten deaktiviert werden, um keine \u00dcberraschung auf der Telefonrechnung zu erleben. Au\u00dferdem ist es wichtig, den Kindern zu erkl\u00e4ren, dass sie niemals ihre Handynummer eingeben sollten.", "Wer glaubt, dass sein Kind handys\u00fcchtig ist, ", ". Um dem entgegenzuwirken oder gleich vorzubeugen \u2013 auch daf\u00fcr bietet Feibel Ideen. F\u00fcr weniger Stress und mehr Lebensqualit\u00e4t in der Familie empfiehlt er das tempor\u00e4re L\u00f6schen von Apps auf dem Smartphone. Au\u00dferdem das Ausschalten von Meldungen im Sperrbildschirm, abgeschaltete Lesebest\u00e4tigungen bei WhatsApp und ab und zu auch einfach mal das Einschalten des Flugmodus. Im Urlaub oder am Wochenende kann auch mal beschlossen werden, das Handy gar nicht einzuschalten.", "Am Ende l\u00e4sst sich nach dieser angenehmen und ohne Zeigefinger daherkommenden Lekt\u00fcre das Fazit ziehen: Ja, es braucht Erziehung. Ja, das ist anstrengend. Aber ja, es lohnt sich auch. F\u00fcr ein friedliches Miteinander ohne Komplettverzicht \u2013 aber eben auch ohne Sucht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/zehn-gluecklich-macher-schnelle-tipps-gegen-den-herbst-blues-1516174", "article_id": "1516174", "section": "", "article_headline_strong": "Zehn Gl\u00fccklich-Macher", "article_headline_normal": "Schnelle Tipps gegen den Herbst-Blues", "date": "30.10.17, 10:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Hallo Herbst-Blues, wie werde ich dich wieder los? Kaum beginnen die Tage grau zu werden, verfallen gerade Wetterf\u00fchlige in ein Stimmungstief. Dabei k\u00f6nnen schon ein paar kleine Tricks gegen die Tristesse helfen. Wir stellen schnelle Gl\u00fccksbringer vor, die sich gut in den Alltag integrieren lassen:", "Mit einem L\u00e4cheln begl\u00fccken wir nicht nur andere, sondern auch uns selbst. Der franz\u00f6sische Psychologe Robert Soussignan fand heraus, dass sogar ein k\u00fcnstliches L\u00e4cheln die Stimmung hebt. Mit einem Bleistift zwischen den Lippen mussten seine Studienteilnehmer unfreiwillig l\u00e4cheln - und waren schlie\u00dflich besser gelaunt. Wer die Sache mit dem Stift nicht nachmachen m\u00f6chte, sollte bei der Arbeit einfach mal \u00f6fter die Kollegen anl\u00e4cheln.", "Sportmuffel werden es nicht gerne h\u00f6ren, aber Bewegung macht tats\u00e4chlich gl\u00fccklich. Dabei muss man sich gar nicht exzessiv bet\u00e4tigen. Schon zwei Mal 30 Minuten Krafttraining pro Woche reichen ", " Doch auch Ausdauersport erzeugt ein gutes Gef\u00fchl- nicht umsonst gibt es den Begriff \u201eRunner's High\u201c. ", ", dass beim Joggen Endorphine - die ber\u00fchmten Gl\u00fcckshormone - freigesetzt werden.", "Auch Meditation kann sich positiv auf das Wohlbefinden auswirken. Eine Studie des Massachusetts General Hospital belegt, dass regelm\u00e4\u00dfiges Meditieren schon nach acht Wochen bestimmte Areale im Gehirn ver\u00e4ndert - und uns stressresistenter werden l\u00e4sst.", "Fahre ich das n\u00e4chstes Mal lieber ans Meer zum Baden oder in die Berge zum Wandern? Vielleicht kann ich auch beides verbinden? Wer sich Gedanken \u00fcber seinen Urlaub macht, ist automatisch besser gelaunt. Die Vorfreude, die wir beim Planen empfinden, soll sogar f\u00fcr zwei Monate Zufriedenheit sorgen, so das Ergebnis einer im Fachjournal \u201eApplied Research in Quality of Life\u201c ver\u00f6ffentlichten Studie. Allerdings: Der Urlaub an sich ist leider kein Garant f\u00fcrs Gl\u00fccklich-Sein. Also lieber mehr Urlaub planen als tats\u00e4chlich verreisen.", "Wer anderen hilft, hilft letztlich auch sich selbst. Verschiedene Studien zeigen, dass eine gute Tat auch bei uns selbst ankommt: in Form von Zufriedenheit. ", ". Netter Nebeneffekt: Der Wirtschafts-Psychologe Adam Grant schreibt in seinem Buch \u201eGive and Take\u201d, dass Helfen nicht nur gl\u00fccklich macht, sondern auch erfolgreich.", "Das schnelle Auto, das schicke Kleid, die teure Uhr: Materielle Dinge machen nur kurzfristig gl\u00fccklich. Wer sein Geld dagegen in Erlebnisse investiert, setzt auf langfristiges Wohlbefinden, wie der Wissenschaftler Richard Wiseman in seinem Buch \u201eWie Sie in 60 Sekunden Ihr Leben ver\u00e4ndern\u201c erkl\u00e4rt. Von einem aufregenden Abenteuer-Trip, einem leckeren Essen oder einem spannendem Theater-Besuch zehren wir dagegen sehr lange - weil wir uns immer wieder an das Erlebte erinnern und so auch die damit verbundenen positiven Gef\u00fchle heraufbeschw\u00f6ren.", "Ber\u00fchrungen heben nicht nur die Stimmung, sie k\u00f6nnen auch heilsam sein. Bei jeder Umarmung wird das Kuschelhormon Oxytocin ausgesch\u00fcttet, das soziale Bindungen f\u00f6rdert. Und: Umarmungen k\u00f6nnen Menschen mit einem niedrigen Selbstwertgef\u00fchl helfen, ihre \u00c4ngste zu \u00fcberwinden, wie eine Studie aus dem ", " demonstriert. Auch das oft bel\u00e4chelte \u201eH\u00e4ndchen-Halten\u201c macht gl\u00fccklich: Wenn man sich an der Hand h\u00e4lt, sorgt die Ber\u00fchrung Wissenschaftlern zufolge daf\u00fcr, dass das Stresshormon Cortisol gesenkt wird.", "Tanzen macht generell gl\u00fccklich, aber Tango besonders: Schlie\u00dflich kommen hier mehrere Gl\u00fccksfaktoren zusammen: Ber\u00fchrung und Bewegung. Die kolumbianische Psychologin Cynthia Quiroga Murcia konnte durch eine ", ", dass beim Tango das Stresshormon Cortisol gesenkt und gleichzeitig das Sexualhormon Testosteron in erh\u00f6htem Ma\u00df ausgesch\u00fcttet wird.", "Wer dankbar ist - ob f\u00fcr den Job, f\u00fcr seine Gesundheit oder ein gutes Essen - ist zufriedener. Das haben diverse Studien gezeigt. Dankbarkeit soll wissenschaftlichen Untersuchungen zufolge sogar Depressionen vorbeugen. Der Psychologe Robert Emmons, der das Buch \u201eVom Gl\u00fcck, dankbar zu sein\u201c ver\u00f6ffentlicht hat, empfiehlt sogar, sich t\u00e4glich ein paar Minuten Zeit zu nehmen und aufzuschreiben, wof\u00fcr man im Leben dankbar ist.", "Wer seine Zeit Freunden und Familie schenkt, bekommt etwas zur\u00fcck: tiefe Zufriedenheit. In einer auf mehr als 70 Jahre angelegten Langzeitstudie mit 268 Probanden konnte der Harvard-Wissenschaftler George Vaillant nachweisen, dass das Einzige, was im Leben wirklich z\u00e4hlt, unsere Beziehungen zu anderen Menschen sind. Auch wer eine gute Gesundheit, Geld und eine erfolgreiche Karriere hat, ist demnach auf zwischenmenschliche Beziehungen angewiesen, um wirklich gl\u00fccklich zu sein. (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": "Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/spies-hecker-koelner-lack-fuer-das-weltmeister-auto-von-lewis-hamilton-28752878", "article_id": "28752878", "section": "", "article_headline_strong": "Spies Hecker", "article_headline_normal": "K\u00f6lner Lack f\u00fcr das Weltmeister-Auto von Lewis Hamilton", "date": "02.11.17, 11:02 Uhr", "author": null, "article_text": [", war das auch in einem K\u00f6lner Unternehmen Grund zu gro\u00dfer Freude: Von Spies Hecker als Sponsor stammt n\u00e4mlich der silbern gl\u00e4nzende Lack auf dem Siegerauto. F\u00fcr jedes Rennen werden die Wagen neu lackiert, weil sich jeder Kratzer an der Karosserie negativ auf die Rundenzeiten auswirken k\u00f6nnte. Der Lack muss \u00fcber hohe Deckkraft verf\u00fcgen, um das zus\u00e4tzliche Gewicht m\u00f6glichst gering zu halten. 40 Gramm mehr oder weniger sind dabei schon wichtig. \"Wir empfinden es als Auszeichnung, mit der Lieferung des Lacks f\u00fcr die Formel-1-Wagen von Mercedes betraut zu sein\", sagt Ignacio Rom\u00e1n Navarro, der aus Spanien stammende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Spies Hecker. Ein Wunder ist das nicht: \"Wir sind einer der f\u00fchrenden Anbieter von Auto-Reparaturlacken weltweit\", sagt Rom\u00e1n Navarro.", "Das Unternehmen war schon im Gesch\u00e4ft, als das Zeitalter der Autos gerade begann. Am 1. Januar 1882 wurde die von zwei Br\u00fcderpaaren Spies und Hecker gegr\u00fcndete \"Anglo Continental Varnish Company\" in das K\u00f6lner Handelsregister eingetragen. Die Firmensitze waren London und K\u00f6ln-Raderthal. In Zeitungsanzeigen warb das Unternehmen f\u00fcr seine Produkte: Lacke f\u00fcr Tischplatten, Fu\u00dfb\u00f6den, Heizk\u00f6rper, Schultafeln, Kirchenst\u00fchle und f\u00fcr Kutschen. Vier Jahre nach der Gr\u00fcndung der Fabrik bauten Daimler und Maybach erstmals ihren Benzinmotor in eine Kutsche ein.", "Die Ausbreitung der Motorisierung und die offensichtliche Qualit\u00e4t der Lack-Produkte aus K\u00f6ln sorgten f\u00fcr rasches Wachstum Anfang des 20. Jahrhunderts. Spies Hecker stellte die Produktion von Kutschenlacken auf Lacke f\u00fcr Autos um. \"Wagenlacke ersten Ranges nach bestem englischen System\" nannte die \"Spies, Hecker und Co GmbH\" - wie das Unternehmen ab 1912 hie\u00df - als ihre \"Specialit\u00e4t\". Bis dahin hatte es nur einen Farbton gegeben: Schwarz. Nun kamen zun\u00e4chst gedecktes Rot, Blau und Gr\u00fcn hinzu.", "Weltkriege und Wirtschaftskrise beeintr\u00e4chtigten auch die Gesch\u00e4fte von Spies Hecker: Im Oktober 1944 wird der Betrieb so schwer besch\u00e4digt, dass die Produktion eingestellt und die Mitarbeiter entlassen werden m\u00fcssen. Ende 1945 geht es wieder los. Insbesondere das Wirtschaftswunder hilft auch dem Lackhersteller. Einen tiefen Einbruch gibt es erst infolge der \u00d6lkrise 1973. Die von den Lieferanten verlangten Rohstoffpreise schie\u00dfen in die H\u00f6he, ohne dass Spies Hecker die Preise seiner eigenen Produkte entsprechend anheben kann. Die Eigent\u00fcmer - damals immer noch die Familie Hecker - verkaufen deshalb 1974 das Unternehmen an den Chemiekonzern Hoechst, zu dem damals unter anderem auch Herberts in Wuppertal geh\u00f6rt, ein f\u00fchrender Anbieter von Reparaturlacken. Unter dem Dach von Hoechst startet die internationale Expansion. 1999 verkauft Hoechst die Lacksparte an den US-Konzern DuPont. Bis 2003 verlagert Spies Hecker die Lackproduktion von K\u00f6ln zum Mutterunternehmen nach Wuppertal, wo in zwei Werken sowie im Labor und der Verwaltung heute insgesamt 2000 Besch\u00e4ftigte arbeiten. Spies Hecker selbst errichtete 2007 in Marsdorf eine neue Verwaltungszentrale und ein Trainingszentrum f\u00fcr Lackierer. Mit 230 Besch\u00e4ftigten organisiert Spies Hecker von Marsdorf aus auch die Belieferung seiner Kunden in 76 L\u00e4nder. Die Lacke sind f\u00fcr die Autoreparatur von fast allen Automobilherstellern freigegeben - von den Herstellern in Deutschland sind das zum Beispiel Ford, die VW-Gruppe, Opel, Mercedes und BMW.", "2013 wechselt Spies Hecker erneut den Eigent\u00fcmer. Seitdem geh\u00f6rt das Unternehmen zu Axalta Coating Systems, einem US-Lack-Spezialisten mit 13 000 Mitarbeitern und einem Jahresumsatz von 4,1 Milliarden Dollar. Spies Hecker ist bei den Amerikanern mit zust\u00e4ndig f\u00fcr Autoreparaturlacke, eine Schwestermarke beliefert die Hersteller mit Material f\u00fcr die Erstlackierung von Neuwagen. Im Marsdorfer Trainingszentrum, einem von 55 auf der ganzen Welt, werden j\u00e4hrlich Praxis-Seminare f\u00fcr 4000 Lackierer angeboten.", "Bei Reparaturen den richtigen von vielen Farbt\u00f6nen zu treffen, erledigt inzwischen ein digitales Farbtonmessger\u00e4t, das \"Fotospektrometer\". In der unternehmenseigenen Datenbank sind 549 000 Farbformeln gespeichert. Der gro\u00dfe Schrank mit den vielen Farbtafeln - ein fr\u00fcher unentbehrliches Hilfsmittel in jedem Auto-Lackierbetrieb - hat seine Bedeutung verloren. Das grammgenaue Mischen erledigt heute ein Roboter mit h\u00f6herer Pr\u00e4zision. Das Lackieren selbst bleibt allerdings bei Reparaturen Handarbeit - ganz gleich, ob es sich um einen kleinen Unfallwagen oder um einen Silberpfeil von Mercedes handelt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/elektromobilitaet-tesla-hat-sich-uebernommen---autobauer-in-der-krise-28756352", "article_id": "28756352", "section": "", "article_headline_strong": "Elektromobilit\u00e4t", "article_headline_normal": "Tesla hat sich \u00fcbernommen \u2013 Autobauer in der Krise", "date": "02.11.17, 15:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Erst haben sie Elon Musk hochgejubelt. Jetzt lassen die Anleger die Aktien seines Elektroautobauers Tesla wie hei\u00dfe Kartoffeln fallen. Das Papier verlor gestern bis zum Nachmittag zeitweise fast acht Prozent \u2013 noch im Fr\u00fchjahr war Tesla zeitweise wertvoller als der gr\u00f6\u00dfte US-Autobauer General Motors (GM) gewesen.", "Die Leute bei Tesla gehen gerade durch die \u201eProduktionsh\u00f6lle\u201c \u2013 so hat ihr Chef es formuliert. Man sei am tiefsten Punkt angelangt. Und Musk r\u00e4umte ein, k\u00fcrzlich tief deprimiert gewesen zu sein. Dabei hat er sich nichts Geringeres als die Revolution der Autobranche vorgenommen.\u00a0 Denn er will mit dem Model 3 das erste f\u00fcr den Massenmarkt taugliche E-Auto auf die Stra\u00dfen bringen. Anzahlungen f\u00fcr fast 500.000 Fahrzeuge liegen vor.", "Doch Tesla kommt mit der Fertigung nicht hinterher. Manager von VW, Daimler und BMW d\u00fcrften sich freuen. Sie haben zwar alle dem Wagemut von Musk Respekt gezollt. Aber zugleich gehen sie es bei der Elektromobilit\u00e4t erheblich langsamer an. Erst um das Jahr 2020 herum wollen sie Stromer im gro\u00dfen Stil anbieten. Und je mehr sich das Model 3 versp\u00e4tet, umso geringer wird der Vorsprung von Tesla gegen\u00fcber der Konkurrenten von VW bis Renault bei der Erschlie\u00dfung des E-Automarktes.", "Teslas aktuelle Gesch\u00e4ftszahlen f\u00fcr das dritte Quartal sind jedenfalls ein einziges Desaster. Dass das Unternehmen 1,4 Milliarden Dollar verbrannt hat, also 16 Millionen pro Tag, ist noch nicht einmal das Schlimmste. Denn enorme Summen wurden einmalig aufgewendet, um die Massenproduktion des Model 3 auf den Weg zu bringen. F\u00fcr Investoren d\u00fcrfte es viel beunruhigender sein, dass Musk und seine Ingenieure es nicht geschafft haben, die Fertigung wie geplant hochzufahren.", "Wieder einmal konnte der Tesla-Chef seine Versprechen nicht halten. Lediglich 260 Exemplare des Mittelklasseautos, das ab 35.000 Dollar angeboten werden soll, konnten in den drei Monaten zwischen Juli und September ausgeliefert werden. Eigentlich sollte die Produktion schon im Dezember auf 5000 Fahrzeuge pro Woche hochgefahren werden. Doch es gebe Engp\u00e4sse. Und es sei schwer vorherzusagen, wann sie beseitigt werden k\u00f6nnten, erl\u00e4uterte Musk kleinlaut.", "Die Probleme sind offenbar vielf\u00e4ltig. So schreiben Musk und sein Finanzchef Deepak Ahuja in einem Brief an die Aktion\u00e4re, dass verschiedene Fertigungslinien unter anderem f\u00fcr den Antriebsstrang, die Sitze oder die Lackierung nun eine Kapazit\u00e4t f\u00fcr mehr als 1000 Fahrzeuge pro Woche h\u00e4tten. Doch nur halb so viel sei beim Karosseriebau und bei der Montage der Batteriepakete m\u00f6glich.", "Damit best\u00e4tigen sich Mutma\u00dfungen, die von skeptischen Analysten aber auch von deutschen Autowissenschaftlern wie Stefan Bratzel immer wieder ge\u00e4u\u00dfert werden: Es ist ein extrem ambitioniertes Vorhaben von der bisherigen Produktionsweise f\u00fcr die Luxus-Stromer Model S und Model X, die eher einer Manufaktur entsprach, auf die Massenanfertigung f\u00fcr das Mittelklasseauto Model 3 umzuschalten \u2013 VW, GM oder Toyota haben hier gegen\u00fcber Tesla einen riesigen Wissensvorsprung. Und hinzu kommt, dass es bislang beim Montieren von E-Autos in gro\u00dfen St\u00fcckzahlen \u00fcberhaupt keine Erfahrungen gibt.", "Das gilt insbesondere f\u00fcr die Batterien, zumal Tesla in Zusammenarbeit mit dem japanischen Technologiekonzern Panasonic neuartige Lithium-Ionen-Akkus in einer extra daf\u00fcr gebauten Gigafactory in Nevada produzieren l\u00e4sst. \u00c4u\u00dferlich konventionellen Rundbatterien f\u00fcr Taschenklampen sehr \u00e4hnlich, sind sie aber erheblich leistungsf\u00e4higer als diese. Mehrere tausend dieser Zellen kommen in den Unterboden des Model 3. Sie sollen eine Reichweite von rund 400 Kilometer erm\u00f6glichen.", "Doch bei der Zellenproduktion hakt\u2019s. Ein hochrangiger Panasonic-Manager r\u00e4umte k\u00fcrzlich ein, dass die Automatisierung nicht funktioniert habe und die Batterien \u201evon Hand\u201c erstellt werden mussten. Und Musk berichtet, dass er sich vorigen Sonntag nachts um 2 Uhr in der Gigafactory befunden habe, um dabei zu helfen, die fehlerhafte Kalibrierung eines Produktionsroboters zu beheben.", "Doch Musk bleibt sich treu und versucht nun Optimismus zu verbreiten. Nach dem Abstieg in die tiefste H\u00f6lle k\u00f6nne er nun deutlich einen Weg ins Sonnenlicht sehen. Details \u00fcber das Hochfahren der Model-3-Produktion will er allerdings erst zu Beginn des neuen Jahres bekannt geben. Aber er k\u00fcndigte bereits an, dass man Ende M\u00e4rz das Ziel mit den 5000 Auslieferungen\u00a0 pro Woche erreichen wolle. Daf\u00fcr sollen auch Arbeiter von der Montage der anderen Modelle abgezogen werden, um die Teams f\u00fcrs Model 3 zu unterst\u00fctzen.\u00a0\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/nach-attentat-in-new-york-praesident-trump-verwickelt-sich-in-widersprueche-28756970", "article_id": "28756970", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Attentat in New York", "article_headline_normal": "Pr\u00e4sident Trump verwickelt sich in Widerspr\u00fcche", "date": "02.11.17, 16:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Richtung ist klar: H\u00e4rter, viel h\u00e4rter soll das Gesetz werden, fordert US-Pr\u00e4sident Donald Trump seit dem Anschlag in New York. \u201eWas wir jetzt haben, ist ein Witz und eine Lachnummer\u201c, wetterte der Pr\u00e4sident vor einer Sitzung seines Kabinetts: \u201eWir brauchen viel schnellere und schwerere Strafen als jene, die diese Tiere derzeit bekommen.\u201c", "Das klingt zwar nicht rechtsstaatlich, aber immerhin robust. Doch welche Schl\u00fcsse Trump tats\u00e4chlich ", ", ist unklar. Offensichtlich hat sich der Pr\u00e4sident noch nicht sortiert. Auf die Frage, ob der Attent\u00e4ter Sayfullo Saipov in das Gefangenenlager Guantanamo geschickt werden solle, antwortete er am Mittwoch: ", "Am Donnerstag freilich machte Trump eine Kehrtwende: \u201eIch w\u00fcrde den New Yorker Terroristen gerne nach Guantanamo schicken\u201c, twitterte er. Aber dadurch w\u00fcrde das Verfahren verl\u00e4ngert. Au\u00dferdem sei es angemessen, ihn in der Stadt zu behalten, in der er sein furchtbares Verbrechen begangen habe.", "Da hat Trump tats\u00e4chlich recht. Juristen in den USA hatten wegen seines Guantanamo-Vorsto\u00dfes die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammengeschlagen. Nicht nur w\u00fcrde mit der \u00dcberstellung in die Milit\u00e4rjustiz die Anklage in New York in sich zusammenfallen. Vor allem w\u00e4re ein schnelles Verfahren kaum zu erwarten: Seit 16 Jahren ist in Guantanamo kein einziger Verd\u00e4chtiger der Anschl\u00e4ge auf das World Trade Center verurteilt worden. Noch problematischer w\u00e4ren die verfassungsrechtlichen Implikationen: Noch niemals wurde ein mutma\u00dflicher Terrorist vom Boden der USA in das Gefangenenlager \u00fcberstellt. Ein Pr\u00e4zedenzfall w\u00fcrde mit Sicherheit vor den Gerichten landen.", "Kaum weniger problematisch ist jedoch, dass Trump nun bereits vor Er\u00f6ffnung des Verfahrens das politisch das gew\u00fcnschte Urteil verk\u00fcndet. \u201eDas sollte schnell gehen. TODESSTRAFE!\u201c, twitterte er.", "Damit steht der Verdacht der Beeinflussung der Justiz im Raum. M\u00f6gliche Klagen dagegen k\u00f6nnten das Verfahren in die L\u00e4nge ziehen und das Gegenteil von Trumps gro\u00dfspuriger Ank\u00fcndigung bewirken.", "Doch auch politisch will der Pr\u00e4sident schnelle Handlungsst\u00e4rke beweisen und die popul\u00e4re \u201eGreencard-Lotterie\u201c abschaffen. Die 1990 eingef\u00fchrte Verlosung verschafft j\u00e4hrlich nach bestimmten L\u00e4nderquoten bis zu 50.000 Ausl\u00e4ndern aus aller Welt einen dauerhaften Aufenthaltsstatus mit Arbeitserlaubnis in den USA. Der Attent\u00e4ter Sayfullo Saipov kam 2010 mit einer solchen Greencard ins Land. \u201eWir m\u00fcssen diesen Wahnsinn stoppen\u201c, erkl\u00e4rte Trump.", "Tats\u00e4chlich spricht manches daf\u00fcr, die Zuwanderung nicht dem Zufall zu \u00fcberlassen, sondern an die berufliche Qualifikation des Migranten zu kn\u00fcpfen. Blo\u00df hat das mit dem aktuellen Anschlag nichts zu tun. Anders, als der Pr\u00e4sident behauptet, werden die Greencard-Gewinner vor ihrer Einreise n\u00e4mlich genau \u00fcberpr\u00fcft.", "Bei Saipov fanden sich keine Hinweise auf Sicherheitsgefahren. Er hat sich erst in den USA radikalisiert. Zudem kommen die meisten Ausl\u00e4nder keineswegs \u00fcber die Greencard-Lotterie, sondern im Rahmen des Familiennachzugs in die USA. Schlie\u00dflich ist die Umstellung von der Verlosung auf eine qualifizierte Auswahl keine neue Idee. Sie findet sich bereits im Gesetzesentwurf zweier republikanischer Senatoren. Gegen dessen Kernanliegen, die Zuwanderung in die USA insgesamt drastisch zu reduzieren, laufen jedoch die Wirtschaft, die Demokraten und Migrantenanw\u00e4lte Sturm. Vor diesem Hintergrund ist es fraglich, ob Trump f\u00fcr seinen Vorsto\u00df eine Mehrheit im Kongress findet. Die Lotterie f\u00fcr das kommende Jahr l\u00e4uft bereits. Bis zum 22. November k\u00f6nnen sich Interessenten noch bewerben.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/geladene-stimmung-jamaika-sondierungen-geraten-zusehends-in-schieflage-28756814", "article_id": "28756814", "section": "", "article_headline_strong": "Geladene Stimmung", "article_headline_normal": "Jamaika-Sondierungen geraten zusehends in Schieflage", "date": "02.11.17, 16:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine Szene am Donnerstag war symptomatisch. Da sprachen CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcne \u00fcber die k\u00fcnftige Landwirtschaftspolitik. Doch zun\u00e4chst offenbarte das Papier, das die m\u00f6glichen Partner anschlie\u00dfend pr\u00e4sentierten, mehr Trennendes als Gemeinsames. Und dann kommentierte CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer den Vortrag des gr\u00fcnen Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrers Michael Kellner mit den Worten, was dieser soeben gesagt habe, stehe nicht im Papier, sondern im Wahlprogramm der \u00d6kopartei. Dreh- und Angelpunkt war das gr\u00fcne Verlangen nach einem Umstieg auf mehr \u00d6kolandwirtschaft, f\u00fcr den es Geld brauche.", "Die Szene belegte den Gesamteindruck, der sich in den Jamaika-Sondierungen auftut: Es quietscht. Und es quietscht nahezu \u00fcberall.", "Am Montag war dies anders. Nach dem Treffen der Verhandlungsf\u00fchrer am Sonntag diagnostizierte die gr\u00fcne Fraktionsvorsitzende Katrin G\u00f6ring-Eckardt, es sei Vertrauen gewachsen. Und es schien tats\u00e4chlich so etwas wie ein Ruck durch die Beteiligten zu gehen. Am Dienstag war Reformationstag und verhandlungsfrei. Doch schon am Mittwoch gab der FDP-Vorsitzende Christian Lindner der Bild-Zeitung ein Interview und sagte darin, die Vorstellungen der Gr\u00fcnen zur Fl\u00fcchtlingspolitik seien \u201eein Konjunkturprogramm f\u00fcr die AfD\u201c. Seitdem ist es mit der guten Laune nicht mehr weit her.", "Das zeigt sich auf der Sachebene. Den Streit um Migration und Flucht haben die Spitzen der vier Parteien zur Chefsache erkl\u00e4rt. Er soll in ganz kleiner Runde beiseite ger\u00e4umt werden. Ob das gelingt, ist offen. Auf dem Feld der inneren Sicherheit haben die Verhandler neben Absichtserkl\u00e4rungen 15 offene Fragen formuliert. In der Verkehrspolitik hat der CSU-Landesgruppenvorsitzende Alexander Dobrindt gewarnt, dass der Ausstieg aus dem Verbrennungsmotor ab 2030 mit ihm nicht zu machen sei. Schon die Vokabel emissionsfrei sollte im Konsens-Papier nicht auftauchen. Dobrindt, so h\u00f6rt man, ist in den internen Sitzungen ohnehin eher nicht konziliant.", "Nach der Runde zur Landwirtschaftspolitik sagte Scheuer: \u201eF\u00fcr die CSU gilt der Leitspruch: Wir sch\u00fctzen die Landwirtschaft.\u201c F\u00fcr die Gr\u00fcnen sagte Kellner: \u201eWir sch\u00fctzen die b\u00e4uerliche Landwirtschaft, die Bienen und nicht die Agroindustrie.\u201c Beide sprachen von \u201eharten Diskussionen\u201c (Scheuer) bzw. einem \u201eharten Ringen\u201c (Kellner). Der Zwist zieht sich durch nahezu alle Politikbereiche. Das Thema Digitalisierung war am Mittwoch noch eines der wenigen, das Aussicht auf Konsens und Optimismus bot.", "Hinzu kommt nach dem Zoff der vorigen Woche das l\u00e4ngst wieder angespannte atmosph\u00e4rische Drumherum. Gr\u00fcnen-Chefin Simone Peter sagte dieser Zeitung zu Lindners Angriff auf die gr\u00fcne Fl\u00fcchtlingspolitik und dessen Verweis auf die AfD: \u201eMit populistischen Plattit\u00fcden lassen sich Sondierungen nicht ernsthaft f\u00fchren.\u201c Kellner beklagte \u201eP\u00f6beleien\u201c. Der Vorsitzende der nordrhein-westf\u00e4lischen Gr\u00fcnen, Sven Lehmann, twitterte am Mittwochabend: \u201eDie FDP hat scheinbar weder gro\u00dfe Lust auf Jamaika noch aufs Gestalten. Daf\u00fcr auf mediale Ego-Trips.\u201c Lindners Stellvertreter Wolfgang Kubicki konterte: \u201eWenn ich jeden Tag h\u00f6re und lese, was mit den Gr\u00fcnen nicht geht, dann geht bald gar nichts mehr.\" Kubicki gilt bei den Gr\u00fcnen als \u201eSpieler\u201c. Die Liberalen stehen im Verdacht, insgeheim mit Neuwahlen zu lieb\u00e4ugeln, um dabei Kanzlerin Angela Merkel und ihrer CDU weitere Stimmen abzukn\u00f6pfen.", ", sind die CDU-Vertreter dem Vernehmen nach im Ganzen harmonieorientiert. Merkel selbst wird lediglich auf den Bildern sichtbar, die Kameraleute und Fotografen durch die Glasscheiben der Parlamentarischen Gesellschaft schie\u00dfen. \u00d6ffentlich tritt sie nicht in Erscheinung.", "In der Sondierungsrunde \u00fcber die Landwirtschaftspolitik haben sich der CSU-Vorsitzende Horst Seehofer und Schleswig-Holsteins moderater Umweltminister Robert Habeck (Gr\u00fcne) am Donnerstag \u00fcbrigens so verhakt, dass G\u00f6ring-Eckardt als Gespr\u00e4chsleiterin erstmal die Sitzung unterbrach. Es galt, die entstandene dicke Luft durch Frischluft zu ersetzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/global-gender-gap-index-die-kluft-zwischen-den-geschlechtern-wird-wieder-groesser-28755914", "article_id": "28755914", "section": "", "article_headline_strong": "Global Gender Gap Index", "article_headline_normal": "Die Kluft zwischen den Geschlechtern wird wieder gr\u00f6\u00dfer", "date": "02.11.17, 15:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im Jahr 2117 feiert man in Deutschland vielleicht 600 Jahre Luthers Thesen, in Russland den 200. Jahrestag der Revolution, in den USA 250 Jahre Stimmrecht f\u00fcr nicht-wei\u00dfe Amerikaner \u2013 und weltweit die Gleichstellung von Mann und Frau.", "100 Jahre dauert es n\u00e4mlich noch, bis die soziale und politische Kluft zwischen den Geschlechtern geschlossen ist \u2013 vorausgesetzt, sie schlie\u00dft sich im gleichen Tempo wie in den letzten Jahren, errechnet das Schweizer Weltwirtschaftsforum (WEF). Es k\u00f6nnte aber auch noch sp\u00e4ter werden als 2117. Denn im vergangenen Jahr ist die Kluft wieder gewachsen.", "Das WEF berechnet seinen Global Gender Gap Index anhand von vier Kategorien: Wirtschaft \u2013 hier geht es um die Erwerbsbeteiligung von Frauen, um Lohnungleichheit und die Anzahl von Frauen in F\u00fchrungspositionen. Der Bildungs-Index bewertet das Verh\u00e4ltnis von M\u00e4nnern und Frauen anhand der Alphabetisierung und dem Zugang zu Grund- und Hochschulen. Der Gesundheits-Index misst vor allem die Unterschiede bei Lebenserwartung und damit die verlorenen Lebensjahre wegen Krankheiten, Gewalt, Unterern\u00e4hrung. Im vierten Index geht es um Politik, also der Anteil von weiblichen Parlamentariern und Regierungsmitgliedern.", "Deutschland hat die Geschlechterl\u00fccke laut WEF zu 78 Prozent geschlossen und belegt Platz 12 von 144 untersuchten L\u00e4ndern. An der Spitze steht mit 88 Prozent Island, wo mehr Frauen als M\u00e4nner einen Master machen und wo der Anteil der weiblichen Parlamentarier seit Ende der Siebziger von f\u00fcnf auf 48 Prozent gestiegen ist. Dahinter finden sich Norwegen und Finnland \u2013 und Ruanda auf Platz vier.", "Dies bedeutet in der WEF-Methodologie nat\u00fcrlich nicht, dass es den Frauen in Ruanda besser geht als hier zu Lande. Sondern lediglich, dass dort der Abstand zu den M\u00e4nnern geringer ist als in Deutschland. Der WEF-Index misst die Unterschiede, nicht das Niveau. Die Kluft zwischen Arm und Reich ist nicht sein Thema.", "Global gesehen sind 68 Prozent der Geschlechterkluft laut WEF \u00fcberwunden \u2013 etwas weniger als in den Vorjahren. Grund sei eine Verschlechterung in allen vier Kategorien. Die Unterschiede sind allerdings gro\u00df: In Westeuropa bleibt ein Geschlechtergef\u00e4lle von durchschnittlich 25 Prozent. Die Kluft in den USA betr\u00e4gt 30 Prozent, ebenso wie in Lateinamerika. Am untersten Ende finden sich L\u00e4nder wie Mali, Tschad, Pakistan und Jemen, wo die Geschlechterdifferenzen enorm sind. Auch China, Japan und Korea schneiden in Sachen Gleichstellung schlecht ab.", "Dabei ist laut WEF global gesehen die L\u00fccke bei der Bildung und der Gesundheit am kleinsten, hier bestehe nur noch ein Geschlechterunterschied von f\u00fcnf Prozent. Ganz anders in den Bereichen Wirtschaft und Politik, hier klaffen L\u00fccken von 42 Prozent bei Jobs und Bezahlung und von 77 Prozent bei der politischen Repr\u00e4sentation. Letzteres bedeutet, dass im Durchschnitt nur jeder vierte Abgeordnete, Staatschef oder Minister weiblich ist.", "Das WEF beklagt die Schlechterstellung der Frauen als \u201eungenutzte Ressource\u201c. W\u00fcrden Talente und F\u00e4higkeiten der Frauen erschlossen und entwickelt, k\u00f6nnten daraus wirtschaftliche Gewinne in H\u00f6he von Billionen Dollar entstehen. Die Geschlechterkluft zu schlie\u00dfen sei daher ein \u201e\u00f6konomisches Gebot\u201c."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/insolvenz--pleite-in-der-pleite----kann-air-berlin-die-kredite-nicht-zurueckzahlen--28756944", "article_id": "28756944", "section": "", "article_headline_strong": "Insolvenz", "article_headline_normal": "\u201ePleite in der Pleite\u201c \u2013 Kann Air Berlin die Kredite nicht zur\u00fcckzahlen?", "date": "02.11.17, 16:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach der Pleite der Fluggesellschaft Air Berlin und dem Verkauf der Einzelteile steht die n\u00e4chste Zitterpartie bevor \u2013 diesmal aber nicht f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und Kunden der Fluggesellschaft, sondern f\u00fcr deren Gl\u00e4ubiger. Wie der Sachwalter von Air Berlin, der Anwalt und Insolvenzrechts-Experte Lucas Fl\u00f6ther mitteilte, sind die verbliebenen Verm\u00f6genswerte so begrenzt, dass etliche Gl\u00e4ubiger leer ausgehen k\u00f6nnten. Damit ist auch fraglich, ob der Bund seinen \u00dcberbr\u00fcckungskredit im Umfang von 150 Millionen Euro zur\u00fcckerh\u00e4lt.", "Fl\u00f6ther hatte am Mittwoch kurz nach der \u00d6ffnung des Hauptinsolvenzverfahrens eine \u201edrohende Masseunzul\u00e4nglichkeit\u201c bekanntgegeben. Fachleute bezeichnen dies auch als \u201ePleite in der Pleite\u201c. M\u00f6glicherweise kann Air Berlin \u00fcberhaupt keine Forderungen mehr erf\u00fcllen, die \u00fcber die Kosten des Verfahrens hinausgehen. Dann w\u00e4re nicht nur die Finanzspritze des Bundes verloren. Auch andere Gl\u00e4ubiger \u2013 etwa Besch\u00e4ftigte, Lieferanten, Dienstleister oder Kunden mit unverbrauchten Tickets \u2013 w\u00fcrden in die R\u00f6hre schauen.", "Im Deutschen Bundestag regt sich erheblicher Unmut. \u201eDas ist genau das, wovor wir gewarnt haben\u201c, sagte Gr\u00fcnen-Wirtschaftsexperte Dieter Janecek dieser Zeitung. Janecek erinnerte daran, dass die scheidende schwarz-rote Koalition allen Bedenken zum Trotz Mitte August kurz vor der Bundestagswahl den \u00dcberbr\u00fcckungskredit f\u00fcr die insolvente Airline auf die Beine gestellt hatte.", "Die Regierung rechtfertigte sich ehedem damit, dass auf dem H\u00f6hepunkt der Reise-Saison Urlauber\u00a0 nach Hause geholt werden m\u00fcssten. Au\u00dferdem wollte sie den Beteiligten Zeit f\u00fcr Verkaufsverhandlungen verschaffen. Inzwischen gibt es dazu Vereinbarungen, die Lufthansa und der britische Billigflieger Easyjet \u00fcbernehmen die gr\u00f6\u00dften Teile von Air Berlin. Seit der vergangenen Woche ist der Flugbetrieb von Air Berlin komplett eingestellt.", "Das Bundeswirtschaftsministerium in Berlin zeigte sich derweil demonstrativ zuversichtlich, dass der Bund sein Geld zur\u00fcckbekommt. \u201eWir gehen davon aus, dass der Kredit zur\u00fcckgezahlt wird\u201c, sagte eine Sprecherin von Wirtschaftsministerin Brigitte Zypries (SPD). \u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich ein Sprecher von Air Berlin. Der Kredit des Bundes genie\u00dft bei der Verteilung des verbliebenen Verm\u00f6gens der einst zweitgr\u00f6\u00dften deutschen Fluggesellschaft Vorrang vor anderen Verbindlichkeiten.", "Das Insolvenzverfahren \u00fcber Air Berlin war am Mittwoch beim Amtsgericht Berlin-Charlottenburg er\u00f6ffnet worden. Gl\u00e4ubiger des Unternehmens k\u00f6nnen bis zum 1. Februar 2018 Anspr\u00fcche anmelden. Das bedeutet auch, dass sich erst im Laufe des kommenden Jahres zeigen wird, wie viel Schulden Air Berlin insgesamt aufget\u00fcrmt hat. Ende Januar soll eine Gl\u00e4ubigerversammlung in Berlin \u00fcber die n\u00e4chsten Schritte im Verfahren befinden.", "Das Sagen im kollabierten Konzern hat immer noch Air-Berlin-Chef Thomas Winkelmann, weil das Gericht ein Insolvenzverfahren in Eigenverwaltung gestattete. Winkelmann kann die verbliebenen Verm\u00f6genswerte verwalten und \u00fcber sie verf\u00fcgen, wie es im einschl\u00e4gigen Paragraphen der Insolvenzordnung hei\u00dft. Insolvenz-Anwalt Fl\u00f6ther ist als Sachwalter bestellt. Das bedeutet, dass er Winkelmanns Wirken beaufsichtigt.", "Unklar ist, wann der Verkauf der Air-Berlin-Teile an Lufthansa und Easyjet \u00fcber die B\u00fchne gehen und dadurch Geld in die Kassen gesp\u00fclt wird. Die Lufthansa will aus dem Konzern insgesamt 81 Flugzeuge mitsamt der dazugeh\u00f6rigen Start- und Landerechte \u00fcbernehmen und daf\u00fcr 210 Millionen Euro bezahlen. Die Kapazit\u00e4ten sollen in die Lufthansa-Billigtochter Eurowings eingebracht werden. Die Kartellbeh\u00f6rden m\u00fcssen dem Deal aber noch zustimmen. Am Mittwoch meldete Lufthansa das Gesch\u00e4ft bei der EU-Kommission in Br\u00fcssel an, der Konzern hofft auf eine Freigabe im Dezember. Easyjet will seinerseits 25 geleaste\u00a0 Flugzeuge von Air Berlin und Teile des Flugbetriebs in Berlin-Tegel \u00fcbernehmen. Die Briten sind bereit, daf\u00fcr 40 Millionen Euro zu zahlen. Auch hier ist eine Zustimmung der Wettbewerbsh\u00fcter erforderlich.", "Ein Gro\u00dfteil des fliegenden Personals von Air Berlin d\u00fcrfte bei der Lufthansa und bei Easyjet unterkommen, allerdings m\u00fcssen sich die Mitarbeiter jeweils neu bewerben. F\u00fcr Verwaltungsmitarbeiter nahm inzwischen eine Transfergesellschaft die T\u00e4tigkeit auf. Rund 1.100 Besch\u00e4ftigte sollen in dieses Unternehmen wechseln k\u00f6nnen. Es soll sich um die Vermittlung der Betroffenen in andere Jobs k\u00fcmmern.", "Zum Zeitpunkt der Insolvenz im vergangenen August hatte Air Berlin rund 8.000 Besch\u00e4ftigte. Das Unternehmen war in den vergangenen 15 Jahren rasant gewachsen, hatte aber im Grunde nie richtig Geld verdient und im gro\u00dfen Stil Schulden angeh\u00e4uft. Der arabische Gro\u00dfaktion\u00e4r Etihad hielt es lange mit Finanzspritzen in der Luft, bis er im August die Geduld verlor."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/jamaika-gespraeche-das-sind-die-streitpunkte-beim-thema-migration-28756942", "article_id": "28756942", "section": "", "article_headline_strong": "Jamaika-Gespr\u00e4che", "article_headline_normal": "Das sind die Streitpunkte beim Thema Migration", "date": "02.11.17, 16:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["Von Anfang an galten Flucht und Migration neben der Klimapolitik als das Thema, an dem ein Jamaika-B\u00fcndnis aus Union, Liberalen und Gr\u00fcnen scheitern k\u00f6nnte. Den Gegenpol zu den Positionen, die die Gr\u00fcnen vertreten, bildet die CSU, die bei der Bundestagswahl empfindliche Verluste durch die AfD hinnehmen musste und nun erst Recht auf einen harten Kurs dr\u00e4ngt. Weil in den Sondierungsgespr\u00e4chen bisher keine Einigung erzielt werden konnte, ist der Themenkomplex Migration zur Chefsache erhoben worden. Die Parteispitzen wollen in kleiner Runde versuchen, sich so weit anzun\u00e4hern, dass alle Seiten mit den Kompromissen leben und sie vor der eigenen Basis rechtfertigen k\u00f6nnen. Besonders umstritten sind nach wie vor eine Obergrenze und der Familiennachzug. Worum geht es im Einzelnen?", " In ihrem \u201eRegelwerk zur Migration\u201c hatten CDU und CSU sich Anfang Oktober darauf geeinigt, das individuelle Recht auf Asyl, wie es das Grundgesetz garantiert, nicht anzutasten. Allerdings streben sie an, dass pro Jahr m\u00f6glichst nicht mehr als 200.000 Menschen aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden nach Deutschland kommen. Von einer Obergrenze ist in dem Papier nicht die Rede, die hat auch Kanzlerin Merkel stets abgelehnt, dennoch will die CSU an diesem \u201eatmenden Richtwert\u201c festhalten. F\u00fcr die Gr\u00fcnen aber ist eine Obergrenze aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden nicht verhandelbar. Allerdings ist schon der Unionskompromiss derart schwammig, dass eine Einigung nicht g\u00e4nzlich ausgeschlossen ist.\u00a0\u00a0", " Die \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber eine angeblich drohende zweite Einwanderungswelle ist emotional aufgeheizt, auch Innenminister Thomas de Maiziere (CDU) hat immer wieder behauptet, dass die Zahl derer, die ein Recht darauf haben, \u00fcber den Familiennachzug nach Deutschland zu kommen, \u201egewaltig\u201c sei. Das Bundesamt f\u00fcr Migration (BAMF) hatte bisher berechnet, dass jeder bereits im Land lebende Fl\u00fcchtling rechnerisch bis zu 1,4 Angeh\u00f6rige nachholen w\u00fcrde, dies aber k\u00fcrzlich nach unten korrigiert. Das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung geht in einer neuen Studie von 0,4 Angeh\u00f6rigen pro Fl\u00fcchtling aus. In der Debatte \u00fcber das umstrittene Thema ger\u00e4t auch sonst oft einiges durcheinander, denn beim Familiennachzug muss zwischen verschiedenen Gruppen von Schutzsuchenden differenziert werden.\u00a0", " Die Fluchtbewegung in den Jahren 2015 und 2016 spiegelt sich auch in neuen Zahlen wieder. Laut Statistischem\u00a0 Bundesamt waren Ende 2016 1,6 Millionen Schutzsuchende in Deutschland registriert \u2013 mehr als doppelt so viele wie noch zwei Jahre zuvor. Dazu geh\u00f6ren auch Asylbewerber, die abgelehnt wurden und ausreisen m\u00fcssen. (Einen Bericht der Bild-Zeitung, wonach 30.000 dieser abgelehnten Asylbewerber angeblich untergetaucht seien, h\u00e4lt man im Statistischen Bundesamt f\u00fcr unhaltbar. Bei den Zahlen, die dabei zur Erkl\u00e4rung herangezogen w\u00fcrden, w\u00fcrden \u201e\u00c4pfel mit Birnen verglichen\u201c, hei\u00dft es aus der Beh\u00f6rde.) Insgesamt 872.000 Menschen waren Ende vergangenen Jahres als Schutzsuchende anerkannt, die Mehrzahl von ihnen aber nur zeitlich begrenzt; 573.000 warteten noch auf den Abschluss ihres Verfahrens. Wer aufgrund der Regelungen im Grundgesetz oder der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention als Fl\u00fcchtling anerkannt ist, hat grunds\u00e4tzlich Anspruch darauf, dass die engsten Familienangeh\u00f6rigen nachkommen d\u00fcrfen, also Ehepartner und minderj\u00e4hrige Kinder. Fl\u00fcchtlinge, die als Minderj\u00e4hrige allein nach Deutschland gekommen sind, d\u00fcrfen wiederum ihre Eltern nachholen. Diese humanit\u00e4ren Regeln stellt keine der Verhandlungsparteien in Frage.\u00a0", " Umso heftiger wird \u00fcber den Familiennachzug von Fl\u00fcchtlingen gestritten, die\u00a0 subsidi\u00e4ren, also eingeschr\u00e4nkten Schutz haben. Das betrifft vor allem Menschen, die vor dem B\u00fcrgerkrieg in Syrien geflohen sind und nicht als individuell verfolgt gelten. Syrer sind die mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Fl\u00fcchtlingsgruppe in Deutschland, gefolgt von Afghanen und Irakern. Wer diesen eingeschr\u00e4nkten Schutzstatus hat, darf bis M\u00e4rz 2018 keine Angeh\u00f6rigen nachholen, so hatte es die gro\u00dfe Koalition im M\u00e4rz vergangenen Jahres im sogenannten Asylpaket II beschlossen. Die Union m\u00f6chte die Regelung verl\u00e4ngern, die Gr\u00fcnen lehnen das ab. Sie argumentieren auch, dass eine Integration nur gelingen k\u00f6nne, wenn Familien zusammengef\u00fchrt werden. Der gr\u00fcne Unterh\u00e4ndler J\u00fcrgen Trittin warf der Union in den Sondierungen sogar vor, gegen \u201eurchristliche Werte\u201c zu versto\u00dfen. Die FDP war vor Beginn der Gespr\u00e4che auch skeptisch, was eine Verl\u00e4ngerung angeht, Parteichef Christian Lindner zeigt sich aber auch hier recht geschmeidig gegen\u00fcber der Union. Ein Kompromiss wird schwer zu finden sein, m\u00f6glich sei aber, hei\u00dft es aus Verhandlerkreisen, dass der Streit \u00fcber eine neue Stichtagsregelung oder Jahreskontingente ausger\u00e4umt wird.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/kommentar-zu-jamaika-sondierungen-es-waere-bedenklich--wenn-nicht-gestritten-wuerde-28757160", "article_id": "28757160", "section": "", "article_headline_strong": "Kommentar zu Jamaika-Sondierungen", "article_headline_normal": "Es w\u00e4re bedenklich, wenn nicht gestritten w\u00fcrde", "date": "02.11.17, 17:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Noch einmal eine gro\u00dfe Runde also, 50 Jamaika-Verhandler in einem Saal, die sich gegenseitig bislang so fanden: zu laut, zu leise, zu moralisch, zu unmoralisch, zu offen, zu verstockt und politisch sowieso v\u00f6llig falsch gewickelt. Sie sind jetzt zwei Wochen zusammengesessen, Stunde um Stunde, und sollen sagen, ob sie das noch ein bisschen l\u00e4nger aushalten miteinander, nicht nur ein paar Stunden, sondern gleich vier Jahre lang. Eine Zwischenbilanz der Jamaika-Sondierungsgespr\u00e4che ist angesetzt.\u00a0 Wenn man das Sichtbare nimmt, k\u00f6nnten die 50 den Saal gleich wieder verlassen. Denn was da bislang erkennbar ist, ist mau bis ern\u00fcchternd, und allenfalls ausreichend f\u00fcr einen K\u00fcbel Spott.", "Nach zwei Wochen Gespr\u00e4chen von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen n\u00e4mlich liegen zwar ein paar Papiere vor zu verschiedenen Themenfeldern. Die aber bestehen vor allem aus pauschalen \u00dcberschriften und aus der Aufz\u00e4hlung von ungel\u00f6sten Streitpunkten.", "Stundenlang haben die Verhandler f\u00fcr diese Werke zusammengesessen, und dadurch die Frage aufgeworfen, wie denn welche miteinander regieren wollen, wenn ihnen schon die Formulierung von Allgemeinpl\u00e4tzen so schwer f\u00e4llt. Zur Zwischenbilanz geh\u00f6rt in dieser Kategorie: ein kranker Generalsekret\u00e4r (von der CDU), eine angebliche Bitte um einen Joint (von der Union an die Gr\u00fcnen), die schlagers\u00e4ngerartigste Sonnenbrille (des hessischen Ministerpr\u00e4sidenten), die Fotodokumente aus dem Verhandlungssaal (von Kaffeetassen, Fruchtspie\u00dfchen, Gummib\u00e4rchent\u00fcten, Verl\u00e4ngerungskabeln und ab und zu auch von den besagten Papieren, die dadurch endg\u00fcltig etwas Gummib\u00e4rchenartiges, die Zeit vertreibendes bekommen). Albernheiten und Belanglosigkeiten \u2013 und das soll was werden mit Jamaika?", "Es wird etwas werden. Das zeigt sich nach zwei Wochen auf andere Art: Das was bislang als unm\u00f6gliche politische Konstellation galt, entwickelt sich zum immer st\u00e4rker werdenden Magnetfeld, auf das sich alle Elemente hinbewegen, auch die, die sich \u2013 Achtung: P\u00f6blerrolle -\u00a0 mit lautem Geschrei und rudernden Armen in die andere Richtung str\u00e4uben.", "Denn es l\u00e4uft ja mehr als in den Papieren festgehalten ist. Die Vorsitzenden der Verhandlerparteien haben gleich am ersten Verhandlungstag definiert, an welchen Stellen sie dringend punkten m\u00fcssen. Und nach jeder Runde fallen Nebens\u00e4tze, die Details hinzuf\u00fcgen: Die Gr\u00fcnen brauchen den Ausstieg aus zumindest einigen Kohlekraftwerken, die CSU ein Bekenntnis zur Begrenzung der Fl\u00fcchtlingszahlen, die CDU irgendwas mit Sicherheit und Arbeitspl\u00e4tzen, die FDP w\u00fcrde sich die Senkung der Lohnnebenkosten auf die Fahne schreiben, den Ausbau des Internets und die Baf\u00f6g-Reform. Eine Kuriosit\u00e4t am Rande ist es, dass pl\u00f6tzlich alle die Sozialpolitik als ihr neues Hobby entdeckt haben und damit versuchen, den traditionellen Part der SPD gleich noch mit abzudecken.", "Der Rahmen der Koalition ist jedenfalls gesteckt. Es wird noch gestritten werden, auch erbittert. Es wird Details geben abseits der bekannten Konfliktfelder, die gro\u00dfen Krach verursachen. Ausnahmen vom Mindestlohn, die Rentenpolitik und der Umgang mit Freihandelsabkommen geh\u00f6ren dazu. Bedenklich ist das nicht, bedenklich w\u00e4re eher das Gegenteil: wenn nicht gestritten w\u00fcrde.", "Letztlich geht es darum, dass jeder mindestens einen Erfolg nach Hause tragen kann, der den eigenen Anh\u00e4ngern pr\u00e4chtig genug erscheint, um den anderen den jeweils ihrigen zu g\u00f6nnen. ", " bekommen da ihre Funktion: Sie versuchen, den eigenen Pl\u00fcschb\u00e4ren als den allersch\u00f6nsten Hauptgewinn zu verkaufen und den Pl\u00fcschl\u00f6wen der anderen als Trostpreis. Es ist gar nicht so einfach, wenn alle gleichzeitig Sieger sein wollen aber auch Verlierer sind.", "Um den Einigungsdruck zu erh\u00f6hen, wird daher bereits an Motivationsbotschaften gefeilt: Eine \u201eKoalition der Nachhaltigkeit\u201c hat Angela Merkels Chefeinfl\u00fcsterer, Kanzleramtsminister Peter Altmaier, gerade vorgeschlagen. Von der Befriedung gesellschaftlicher Konflikte sprechen andere. Das ist so hochtrabend wie w\u00fcnschenswert. Nur mit guter PR wird es auch nicht gehen, aber sie kann dazu beitragen, wenn nicht ein Gemeinschaftsgef\u00fchl, dann doch das Interesse an einem Projekt zu erzeugen. Das allseitige Betonen, es gebe noch viele Unterschiede, aber man sei auf einem guten Weg, d\u00fcrfte mehr sein, als der Versuch, die Schuld f\u00fcr ein Scheitern den anderen zuzuschieben.", "Es geht ja auch nicht anders. Neuwahlen sitzen allen Verhandlern im Nacken. L\u00e4sst man es auf sie ankommen, k\u00f6nnte es sein, dass die bisherigen Verhandler sich in ein paar Monaten wieder gegen\u00fcber sitzen und es doch noch einmal miteinander versuchen m\u00fcssten. Dann kann man es wirklich auch gleich machen. Und die zu Lauten, zu Leisen, zu Moralischen, zu Unmoralischen, die v\u00f6llig falsch Gewickelten, hat auch jede Partei selber."]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/massenplatzverweis-ein-dutzend-anzeigen-nach-halloween-tumult-in-essen-28756004", "article_id": "28756004", "section": "", "article_headline_strong": "Massenplatzverweis", "article_headline_normal": "Ein Dutzend Anzeigen nach Halloween-Tumult in Essen", "date": "02.11.17, 14:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zwei Tage nach dem Massenplatzverweis am Halloween-Abend am Essener Hauptbahnhof ermittelt die Bundespolizei gegen rund ein Dutzend Beteiligte. Es gehe um K\u00f6rperverletzungen, Z\u00fcnden von B\u00f6llern und Drogendelikte, sagte ein Sprecher der Bundespolizei am Donnerstag in Dortmund. Anzeigen wegen sexueller \u00dcbergriffe habe es nicht gegeben.", "Ermittelt werde gegen Menschen mit Migrationshintergrund, aber auch einen Deutschen. Schwerwiegende Verletzungen gab es den Angaben zufolge nicht. Keines der Opfer befinde sich im Krankenhaus.", "Ein Polizist leide an einem Knalltrauma. Einem weiteren Beamten wurde in die Hand gebissen, als ein Festgenommener am n\u00e4chsten Morgen die Wache verlassen sollte.", "Der Mann aus Ghana wollte nach Hause gefahren werden. Als die Beamten ihn aus der Wache schieben wollten, habe er heftig zugebissen. Mit dem Tumult am Bahnhof habe er zuvor wohl nichts zu tun gehabt. Er habe in einem Zug randaliert.", "Die Bundespolizei hatte am Rande des ", "und wegen einer un\u00fcbersichtlichen Lage kurzzeitig den Hauptbahnhof ger\u00e4umt. Zwischen einer Gruppe von rund 200 Provokateuren und Teilnehmern des \u201eZombie-Walk\u201c sowie Reisenden war es nach Angaben der Beamten zu Provokationen gekommen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/wuppertal-ermittlungen-im-fall-verschwundener-munition-aus-jva-eingestellt-28755146", "article_id": "28755146", "section": "", "article_headline_strong": "Wuppertal", "article_headline_normal": "Ermittlungen im Fall verschwundener Munition aus JVA eingestellt", "date": "02.11.17, 12:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Fall der verschwundenen ", " bleibt ungekl\u00e4rt. Das Ermittlungsverfahren wegen Diebstahls sei eingestellt worden, sagte eine Sprecherin der Staatsanwaltschaft Wuppertal am Donnerstag.", "Zeitweise war gegen zwei Waffenwarte der Justizvollzugsanstalt ermittelt worden. Ihnen habe jedoch nicht nachgewiesen werden k\u00f6nnen, dass sie f\u00fcr das Verschwinden der Patronen aus der Waffenkammer verantwortlich gewesen seien, erkl\u00e4rten die Ermittler. Der WDR hatte \u00fcber die Einstellung des Verfahrens berichtet.", "Im Mai 2016 hatte die JVA Wuppertal-Ronsdorf Anzeige erstattet.", "Der Rechtsausschuss des Landtages hatte sich im August vergangenen Jahres wegen der verschwundenen Munition zu einer Sondersitzung getroffen. Die Patronen des Kalibers 9 Millimeter passen in die Dienstwaffen von Polizei und Justiz in NRW. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/toedlicher-unfall-angetrunkener-stuerzt-zwischen-zug-und-bahnsteigkante-28755884", "article_id": "28755884", "section": "", "article_headline_strong": "T\u00f6dlicher Unfall", "article_headline_normal": "Angetrunkener st\u00fcrzt zwischen Zug und Bahnsteigkante", "date": "02.11.17, 14:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Mann ist am Mittwoch nach einem schweren Unfall am M\u00fclheimer Hauptbahnhof im Krankenhaus gestorben.", "Der angetrunkene Mann wollte nach Angaben der Essener Polizei die T\u00fcr eines anfahrenden Regionalzuges \u00f6ffnen und st\u00fcrzte zwischen Zug und Bahnsteigkante. Er erlag in der Nacht zum Donnerstag seinen Verletzungen.", "Die genaue Identit\u00e4t des Nordafrikaners steht noch nicht fest. Die Polizei geht von einem Ungl\u00fccksfall aus. Ein technischer Defekt am Zug habe nicht vorgelegen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/diskothek-betrunkene-familie-pruegelt-nach-festnahme-des-sohnes-auf-polizisten-ein-28757066", "article_id": "28757066", "section": "", "article_headline_strong": "Diskothek", "article_headline_normal": "Betrunkene Familie pr\u00fcgelt nach Festnahme des Sohnes auf Polizisten ein", "date": "02.11.17, 16:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei der Verhaftung eines 25-J\u00e4hrigen hat sich die Bielefelder Polizei den Zorn einer ganzen Familie zugezogen. Als die Beamten am Mittwoch vor einer Diskothek den Mann, der zuvor einen Gast geschlagen haben soll, in Gewahrsam nehmen wollten, wurden sie von dessen Eltern und zwei Br\u00fcdern angegriffen. Den Angaben zufolge war die gesamte Familie alkoholisiert.", "Besonders die Mutter k\u00e4mpfte demnach unb\u00e4ndig um ihren Sohn und versuchte, ihn wiederholt aus dem Griff der Beamten zu befreien.", "Die Br\u00fcder schlugen und traten nach den Polizisten, die Pfefferspray einsetzen und Verst\u00e4rkung rufen mussten. Mithilfe der herbeigerufenen Kollegen konnten sie die Familie schlie\u00dflich \u00fcberw\u00e4ltigen und ins Polizeipr\u00e4sidium bringen.", "Zwei Beamte wurden leicht verletzt. Ein 28-j\u00e4hriger Sohn durfte anschlie\u00dfend wieder nach Hause, die \u00fcbrigen Familienmitglieder mussten die Nacht im Gewahrsam verbringen. Sie erhielten eine Anzeige wegen Widerstands gegen Polizeibeamte. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/das-ende-von--house-of-cards--warum-zieht-netflix-den-stecker--28750272", "article_id": "28750272", "section": "", "article_headline_strong": "Das Ende von \u201eHouse of Cards\u201c", "article_headline_normal": "Warum zieht Netflix den Stecker?", "date": "01.11.17, 14:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Spiel ist bald aus f\u00fcr Frank Underwood. Der kalt berechnende Spitzenpolitiker aus der Serie \u201eHouse of Cards\u201c wird sich kommendes Jahr zum letzten Mal mit verschmitzter Miene an das Publikum wenden.", "Denn nach dann sechs Staffeln l\u00e4uft das beliebte Netflix-Drama 2018 aus - und selbst ob es zu dieser Staffel kommt, ist nicht mehr sicher. Die Ank\u00fcndigungen sind eine \u00dcberraschung - doch wie genau kam es dazu? Die wichtigsten Fragen im \u00dcberblick.", "Die 2013 gestartete Serie des Streaming-Anbieters Netflix ist eine Adaption des gleichnamigen Romans von Michael Dobbs und einer britischen TV-Serie. Sie dreht sich um den skrupellosen US-Politiker Frank Underwood (Kevin Spacey) und seine abgebr\u00fchte Frau Claire (Robin Wright).", "Intrigen, taktisches Geschacher und geheime Deals beherrschen die bisherigen f\u00fcnf Staffeln. Underwood bringt es im Washingtoner Polit-Betrieb vom Kongressmitglied zum Pr\u00e4sidenten und wird dabei von seiner ebenso hinterlistigen Frau und ihren eigenen politischen Ambitionen in Schach gehalten.", "Die Serie war vor allem mit den ersten Staffeln ein Flaggschiff des Unternehmens. \u201eHouse of Cards\u201c war die erste eigens von Netflix produzierte und verbreitete Serie - und nach viereinhalb Jahren zugleich die dort am l\u00e4ngsten laufende.", "Zusammen mit \u201eTote M\u00e4dchen l\u00fcgen nicht\u201c, \u201eStranger Things\u201c und \u201eBlack Mirror\u201c z\u00e4hlte sie auch zu den erfolgreichsten Serien bei Netflix. In Deutschland wird sie auf Sky und ProSieben Maxx ausgestrahlt. Die Serie wurde unter anderem mit sieben Emmys und zwei Golden Globes ausgezeichnet.", "Netflix hat laut US-Medien erkl\u00e4rt, die Entscheidung sei schon vor Monaten gefallen. Nach einer sehr starken ersten Staffel nahm das Niveau der Serie ab, trotz gro\u00dfer Szenen war die eigentliche Geschichte bald erz\u00e4hlt.", "Wie so viele Serien erlitt auch \u201eHouse of Cards\u201c das Schicksal, irgendwie weitergehen zu m\u00fcssen. Es wird aber vermutet, dass bei dem Entschluss auch nun bekannt gewordene Vorw\u00fcrfe gegen Spacey eine Rolle gespielt haben k\u00f6nnten.", "Der 46-j\u00e4hrige Schauspieler Anthony Rapp (\u201eA Beautiful Mind\u201c, \u201eStar Trek: Discovery\u201c) hat Spacey eines sexuellen \u00dcbergriffs vor rund 30 Jahren beschuldigt. Er selbst sei bei den Vorg\u00e4ngen erst 14 Jahre alt gewesen, Spacey 26 Jahre. Rapp wirft Spacey vor, ihn 1986 nach einer Party in seinem Apartment in New York auf sein Bett gelegt zu haben und auf ihn gestiegen zu sein.", "Der Oscar-Preistr\u00e4ger Spacey outete sich kurz nach den Vorw\u00fcrfen als schwul. Weitere Beschuldigungen folgten bereits wenig sp\u00e4ter.", "Ja, Netflix und die \u201eHouse of Cards\u201c-Produktionsfirma Media Rights Capital erkl\u00e4rten laut \u201eNew York Times\u201c, sie seien \u201ezutiefst beunruhigt\u201c von den Nachrichten. Vertreter beider Unternehmen h\u00e4tten in Baltimore die Crew und die Schauspieler der Serie getroffen, um ihnen Unterst\u00fctzung zuzusichern.", "Selbst wenn der Entschluss zum \u201eHouse of Cards\u201c-Ende also schon l\u00e4ngst gefallen war, k\u00f6nnten Rapps Vorw\u00fcrfe Netflix dazu bewogen haben, das Ende jetzt auch \u00f6ffentlich zu verk\u00fcnden und sich damit von Spacey zu distanzieren.", "In den 13 Folgen der sechsten und dann letzten Staffel w\u00e4re viel Raum f\u00fcr unerwartete dramaturgische Wendungen. Allerdings hat Netflix am Dienstag angek\u00fcndigt, diese Produktion \u201ebis auf Weiteres\u201c zu stoppen, um \u201edie derzeitige Situation\u201c zu pr\u00fcfen. Kommt es hart auf hart, m\u00fcssen sich Fans also vielleicht sogar mit der f\u00fcnften Staffel als Schlusspunkt zufrieden geben.", "Dem Magazin \u201eVariety\u201c zufolge sind aber mindestens drei sogenannte Spinoff-Projekte im Gespr\u00e4ch, von denen sich eines um Underwoods Berater Doug Stamper (Michael Kelly) dreht. Selbst nach dem Aus der Serie k\u00f6nnten einige Figuren also fortleben. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/bonn/bundeskunsthalle-geruechte-und-geheimnisse-um-gurlitt-sammlung---ausstellung-in-bonn-28755418", "article_id": "28755418", "section": "", "article_headline_strong": "Bundeskunsthalle", "article_headline_normal": "Ger\u00fcchte und Geheimnisse um Gurlitt-Sammlung \u2013 Ausstellung in Bonn", "date": "02.11.17, 13:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist wie ein Gang durch die Kunstgeschichte der vergangenen 500 Jahre.", "Hier ein Cranach, dort Albrecht D\u00fcrer, Carl Spitzweg, ein Meeres-Gem\u00e4lde von \u00c9douard Manet, Claude Monets \u201eWaterloo Bridge\u201c, Zeichnungen von Adolph von Menzel, Edvard Munch, Edgar Degas, Eug\u00e8ne Delacroix. Und dann die Expressionisten wie Otto Dix oder Karl Schmidt-Rottluff. Tausende Bilder gingen durch die H\u00e4nde von Hildebrand Gurlitt (1895-1956), der einer der wichtigsten Kunsth\u00e4ndler Adolf Hitlers war.", "Erstmals wird ein Ausschnitt der Sammlung Gurlitts, die 2012 unter zweifelhaften rechtlichen Umst\u00e4nden bei dessen Sohn Cornelius Gurlitt (1932-2014) beschlagnahmt worden war, nun der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentiert.", "Nach Er\u00f6ffnung des ersten Teils in Bern mit von den Nazis als \u201eentartet\u201c verfemter Kunst sind nun rund 250 Werke mit gr\u00f6\u00dferer kunsthistorischer Bandbreite in der ", " zu sehen. Der Bonner Teil ist auch weitaus umstrittener: Die Bonner Ausstellung sp\u00fcrt der Verbindung Hildebrand Gurlitts zum Kunstraub der Nationalsozialisten nach.", "Die Doppelausstellung \u201eBestandsaufnahme Gurlitt\u201c in Bern und Bonn ist eine der spektakul\u00e4rsten der letzten Jahre. Es geht dabei aber nicht um ihre kunsthistorische Bedeutung oder den finanziellen Wert - die meisten Werke sind ohnehin Papierarbeiten. Vielmehr will diese weltweit auf immenses Interesse sto\u00dfende Schau versuchen, Licht in ein dunkles Kapitel der deutschen Geschichte zu bringen.", "F\u00fcr Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters (CDU) sind beide Ausstellungen in Bern und Bonn \u201eein wichtiger Beitrag zur Aufarbeitung der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft\u201c.", "Etwa die Zeichnung \u201eDas Klavierspiel\u201c von Carl Spitzweg: Sie stammte aus der Sammlung des Leipziger Musikverlegers Henri Hinrichsen. Gurlitt hatte sie Anfang 1940 f\u00fcr 300 Reichsmark von Hinrichsen gekauft, bevor dieser nach Br\u00fcssel fl\u00fcchtete und sp\u00e4ter im NS-Vernichtungslager Auschwitz ermordet wurde. Die Familie Hinrichsen fragte nach dem Krieg nach dem Verbleib. Gurlitt antwortete per Brief, das Bild sei verbrannt. Es war eine L\u00fcge. 2012 tauchte der Spitzweg im \u201eSchwabinger Kunstfund\u201c auf. Das alles wird mit originalen Dokumenten aus dem ebenfalls bei Cornelius Gurlitt gefundenen Archiv des Vaters dokumentiert.", "Das Spitzweg-Bild ist eines von sechs Werken, die bisher als NS-Raubkunst identifiziert wurden. Doch erst gut 40 Prozent der insgesamt rund 1500 Werke des Bestandes sind bislang auf ihre Provenienz untersucht worden.", "\u201eDie Herkunft von mehr als 50 Prozent der Werke ist noch nicht gekl\u00e4rt\u201c, sagt die Kuratorin Agnieszka Lulinska. Das bedeutet allerdings nicht, dass das alles Raubkunst ist. Unter jedem Bild steht eine Provenienz-Legende, und sehr oft ist der Satz zu lesen: \u201eAktuell kein Raubkunstverdacht.\u201c", "Die Arbeit der Provenienzforscher am Gurlitt-Fund st\u00f6\u00dft jedoch oft an Grenzen. \u201eJedes Werk, das gekl\u00e4rt wird, ist ein gro\u00dfer Gewinn, jedes Werk, das nicht gekl\u00e4rt werden kann, ist ein Schatten der Vergangenheit\u201c, sagt Lulinska. In dem Moment, wo es L\u00fccken gibt, vor allem zwischen 1933 und 1945, k\u00f6nne man einen Raubkunstverdacht nicht ausschlie\u00dfen. \u201eNur ob man den kl\u00e4ren kann, das bleibt die gro\u00dfe Frage.\u201c", "Gurlitt, der selbst eine j\u00fcdische Gro\u00dfmutter hatte und seine Museumsposten unter den Nazis verlor, verkaufte nicht nur ganz legal die in den Museen beschlagnahmte sogenannte \u201eentartete Kunst\u201c, sondern er wurde auch Eink\u00e4ufer f\u00fcr Hitlers in Linz geplantes \u201eF\u00fchrermuseum\u201c. \u201eWir versuchen, nicht zu bewerten, aber es ist klar: Gurlitt hat die M\u00f6glichkeiten genutzt und davon profitiert\u201c, sagt Lulinska. \u201eDa flossen richtig hohe Summen.\u201c", "Gurlitt kaufte in Frankreich \u00fcber private Mittelsm\u00e4nner und Zwischenh\u00e4ndler. Auch das macht die Recherche so schwierig. \u201eBei vielen Bildern wei\u00df man einfach nicht, wann er sie gekauft hat, vom wem genau\u201c, sagt Lulinska. Und: Gurlitt frisierte seine Gesch\u00e4ftsb\u00fccher, er verschleierte in seiner Korrespondenz und er belog nach dem Krieg auch die Alliierten \u00fcber seinen Kunstbesitz.", "So kommt es, dass man in der Bonner Ausstellung die teils wunderbaren Bilder nicht als gro\u00dfe Kunst auf sich wirken lassen kann und soll. Der Blick geht immer in das Kleingedruckte darunter: Woher kam der Tiepolo? Wann kaufte Gurlitt den Manet?", "Auch einige Bilder f\u00fcr das \u201eF\u00fchrermuseum\u201c in Linz - etwa ein Rubens-Gem\u00e4lde - h\u00e4ngen an den W\u00e4nden. Der Rubens geh\u00f6rt zwar nicht zum Fund, aber er steht beispielhaft f\u00fcr Gurlitts Wirken als Chefeink\u00e4ufer Hitlers, denn das Meisterwerk ging auch durch seine H\u00e4nde. In einer Vitrine liegt eines der \u201eLinzer Alben\u201c f\u00fcr Hitlers Gem\u00e4ldegalerie. In Band 30 sind zw\u00f6lf Einlieferungen von Gurlitt verzeichnet.", "Oft konnten die Forscher nicht kl\u00e4ren, was vor 1945 mit den Bildern geschehen war. Dann stehen da nur drei Punkte in Klammern und die Angabe: \u201eSp\u00e4testens 1945: Hildebrand Gurlitt\u201c. So etwa bei einem farbenfrohen \u201eStra\u00dfenbahn\u201c-Aquarell von Bernhard Kretzschmar.", "Mit der Doppelschau, die auch im Berliner Gropiusbau gezeigt werden soll, verbinden die Forscher die Hoffnung auf Kl\u00e4rung weiterer F\u00e4lle. \u201eDie Vorstellung, dass bestimmte Dinge sich nicht kl\u00e4ren lassen, ist schwer auszuhalten\u201c, sagt Lulinska. \u201eAber Fragen werden auch hier bleiben. Damit muss man sich abfinden.\u201c (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/neuverfilmung-des-disney-klassikers-beyonc%C3%A9-uebernimmt-rolle-in--koenig-der-loewen--28753938", "article_id": "28753938", "section": "", "article_headline_strong": "Neuverfilmung des Disney-Klassikers", "article_headline_normal": "Beyonc\u00e9 \u00fcbernimmt Rolle in \u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c", "date": "02.11.17, 09:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["R&B-Star Beyonc\u00e9 (36) wird in einer neuen Verfilmung des Disney-Erfolgs \u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c die L\u00f6win Nala sprechen. Das k\u00fcndigte der Filmkonzern am Mittwoch (Ortszeit) auf Twitter an. Beyonc\u00e9 selber postete eine Abbildung des Sets bei Facebook.", "Die Produktion, eine Mischung aus real gedrehtem Film und Computertechnik, soll 2019 in die Kinos kommen. Die Regie \u00fcbernimmt Jon Favreau, der im vergangenen Jahr bereits den Klassiker \u201eDas Dschungelbuch\u201c auf die Leinwand brachte.", "Die dreifache Mutter Beyonc\u00e9 (\u201eFormation\u201c) ist schon l\u00e4nger f\u00fcr die Rolle im Gespr\u00e4ch. Sie war bereits im Animationsfilm \u201eEpic\u201c (2013) zu h\u00f6ren und spielte etwa im Musical \u201eDreamgirls\u201c (2006) mit. Auch Comedian John Oliver sowie die Schauspieler Seth Rogen und Billy Eichner machen bei dem Projekt mit.", "\u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c (1994) geh\u00f6rt zu den erfolgreichsten Disney-Filmen und brachte dem britischen S\u00e4nger Elton John (70) f\u00fcr seinen Song \u201eCan You Feel the Love Tonight\u201c einen Oscar. Seit 1997 l\u00e4uft am New Yorker Broadway das gleichnamige Musical, das sp\u00e4ter auch in Hamburg seine Premiere feierte. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-tag-der-entscheidung--in--thor-3--kippt-der-regisseur-allen-rest-ernst-ueber-bord-28752862", "article_id": "28752862", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eTag der Entscheidung\u201c", "article_headline_normal": "In \u201eThor 3\u201c kippt der Regisseur allen Rest-Ernst \u00fcber Bord", "date": "02.11.17, 08:00 Uhr", "author": "Jessica D\u00fcster", "article_text": ["\u201eA-ah-aaahh-ah\u201c, heult Robert Plant zum peitschenden Riff des \u201eImmigrant Song\u201c, w\u00e4hrend Thor endlich kraftvoll aus seinem Gef\u00e4ngnis hervorbricht, den legend\u00e4ren Hammer schwingt und Feuer-D\u00e4mon Surtur die Krone entrei\u00dft, um Ragnar\u00f6k zu verhindern. Dass die drohende G\u00f6tterd\u00e4mmerung so einfach nicht abgewendet werden kann, versteht sich von selbst - schlie\u00dflich ist der neueste Streich aus dem \u201eMarvel Cinematic Universe\u201c kein Kurzfilm und dieses minutenlange Spektakel erst die verschwenderisch mit Tricktechnik und Material verfahrende Er\u00f6ffnungsszene der Fortschreibung eines Superhelden-Mythos.", "Nun k\u00f6nnte man sich fragen, wie der Kronprinz der Asen in diese missliche Lage geriet. Sich zur\u00fcckerinnern, wie der g\u00f6ttliche Held in der Mixtur aus nordischer Mythologie, Comichelden-Epos und Science-Fiction-Action 2011 unter der Regie von Shakespeare-Kenner Kenneth Brannagh etabliert wurde. Wie er 2013 in der Fortsetzung \u201eThe Dark Kingdom\u201c nicht nur das au\u00dferirdische K\u00f6nigreich seines Vaters Odin und die Menschheit, sondern das gesamte Universum vor der Macht\u00fcbernahme durch einen uralten B\u00f6sewicht bewahren musste.", "Und er obendrein auch als Teamplayer in zwei \u201eAvengers\u201c-Filmen (2012 und 2015) an der Seite so unterschiedlicher Recken wie Iron Man oder Captain America eine gute Figur machte. Doch abgesehen davon, dass das Tempo am \u201eTag der Entscheidung\u201c ohnehin zu hoch f\u00fcr derartige R\u00fcckblicke w\u00e4re, ist alles so angelegt, dass sich das Vergn\u00fcgen auch ohne detailliertes Vorwissen erschlie\u00dft.", "Thor (Chris Hemsworth) hat sich also befreit, findet bei der R\u00fcckkehr ins heimische Asgard seinen semi-vertrauensw\u00fcrdigen Adoptivbruder Loki (Tom Hiddleston) vor und muss (durch einen Gastauftritt von Benedict Cumberbatch alias Doctor Strange) erfahren, dass Odin (Anthony Hopkins) nicht nur auf halber Strecke in die ewigen Jagdgr\u00fcnde unterwegs ist, sondern dass es eine Schwester gibt.", "Diese Hela (unter ihrer \u201eMaleficent\u201c-Maskerade auf den ersten Blick kaum zu erkennen: die wie immer fabelhafte Cate Blanchett), Odins verbannte Erstgeborene und G\u00f6ttin des Todes, trachtet nach Alleinherrschaft und scheucht ihre Br\u00fcder \u00fcber die Bifr\u00f6st-Br\u00fccke jenseits von Raum und Zeit auf den bizarren Planeten Sakaar. Von da muss man erst mal wieder wegkommen - zumal Thor von der Kopfgeldj\u00e4gerin Valkyrie (taff: Tessa Thompson) geschnappt und zum Entz\u00fccken des tyrannisch-debilen Grandmasters (Jeff Goldblum) in die Gladiatoren-Arena geworfen wird.", "Und auf welchen Gegner trifft der gro\u00dfe Blonde mit dem roten Umhang dort? Einen, der sehr gr\u00fcn ist, sehr w\u00fctend und, wenn er sich denn mal abregt, auf den Namen Bruce Banner h\u00f6rt.", "Wie Mark Ruffalo nun seine Rolle als noch st\u00e4rker als gewohnt retardierter Hulk ausbauen darf, das beschert mit die vergn\u00fcglichsten Momente innerhalb der vertrauten Elemente, auf die Marvel mit dem j\u00fcngsten Teil des inzwischen als erfolgreichste Filmreihe der Kinogeschichte geltenden Franchise setzt. Mit 16 Vorl\u00e4ufern - von \u201eIron Man\u201c 2008 bis \u201eSpider-Man: Homecoming\u201c im gerade vergangenen Sommer - und bislang an die 12,5 Milliarden US-Dollar weltweitem Einspielergebnis im R\u00fccken darf man sich aber auch neue Ideen und andere Kapriolen erlauben. Und f\u00fcr verr\u00fcckte Einf\u00e4lle ist der Regie-Neuzugang in Marvel-Universum und Hollywood genau der richtige Mann.", "Taika Waititi aus Neuseeland, der 2014 in seiner schr\u00e4gen Horror-Kom\u00f6die \u201e5 Zimmer K\u00fcche Sarg\u201c einen Vampir spielte und sein n\u00e4chstes Projekt \u00fcber Michael Jacksons Schimpansen Bubbles dreht, kippt jeglichen Rest-Ernst der \u201eThor\u201c-Saga \u00fcber Bord. Weg mit dem d\u00fcsteren Pathos aus Teil zwei - ist doch alles so sch\u00f6n bunt hier! Allein beim Produktionsdesign des Planeten Sakaar m\u00fcssten die Stylisten der dekadenten Hungerspiele von Panem vor Neid erblassen. Ragnar\u00f6k, so lehrt uns dieser exzentrisch extraterrestrische Kindergeburtstag, geht also auch blinkend und poppig.", "F\u00fcr den Soundtrack, so lie\u00df Waititi verlauten, h\u00e4tte er am liebsten die Band Queen beauftragt - w\u00e4re denn Freddie Mercury noch am Leben. Das weckt in der Tat passende Assoziationen zu \u201eFlash Gordon\u201c, doch auch die vorhandene Filmmusik trifft den Ton - inklusive des zweimal eingesetzten \u201eImmigrant Song\u201c, in dem es immerhin um Valhalla und den Hammer der G\u00f6tter geht.", "Dass die humoristische Frischzellen-Kur den \u201eThor\u201c-Arm von Marvel offensichtlich mehr in Richtung der kassentr\u00e4chtigen \u201eGuardians of the Galaxy\u201c r\u00fccken soll, ist unter \u00f6konomischen Gesichtspunkten nachvollziehbar. Es ist letztlich aber auch inhaltlich konsequent. So, wie sich der Titelheld selbst von seiner blondierten Surferm\u00e4hne trennen muss, werden auch andere alte Z\u00f6pfe abgeschnitten. Denn: Wenn man die Entscheidung trifft, einen mythologischen Heroen als Comic-Superhelden wiederauferstehen zu lassen, braucht es eben ordentlich \u201eZack!\u201c, \u201eBumm!\u201c und \u201eArrgh!\u201c.", ", USA 2017, 130 Minuten, Regie: Taika Waititi; Darsteller: Chris Hemsworth, Tom Hiddleston, Cate Blanchett, Jeff Goldblum"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/taeter-fluechtig-mann-stirbt-nach-schuessen-vor-rewe-markt-in-bremen-28755054", "article_id": "28755054", "section": "", "article_headline_strong": "T\u00e4ter fl\u00fcchtig", "article_headline_normal": "Mann stirbt nach Sch\u00fcssen vor Rewe-Markt in Bremen", "date": "02.11.17, 13:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Mann, der am Donnerstagmorgen vor einem Supermarkt in Bremen angeschossen und lebensgef\u00e4hrlich verletzt wurde, ist tot. Das best\u00e4tigte ein Polizeisprecher dieser Zeitung auf Anfrage. Der T\u00e4ter ist auf der Flucht und wird per Fahndung gesucht. Polizisten befragten vor Ort m\u00f6gliche Zeugen der Sch\u00fcsse.", "Laut ", " soll es sich bei dem Supermarkt um einen Rewe-Markt handeln. Die Polizei war mit Spezialkr\u00e4ften vor Ort, konnte den T\u00e4ter aber zun\u00e4chst nicht stellen.", "Die Hintergr\u00fcnde der Tat im Bremer Stadtteil Gr\u00f6pelingen waren zun\u00e4chst noch unklar. Es gebe derzeit keine Hinweise, dass die Bev\u00f6lkerung gef\u00e4hrdet sei, hie\u00df es weiter. Nach Polizeiangaben fielen mehrere Sch\u00fcsse.", "Der Stadtteil Gr\u00f6pelingen hat einen \u00fcberdurchschnittlichen Anteil sozial schwacher Bewohner. Der Supermarkt liegt direkt an einem Wohngebiet. (dpa, beq)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/vorwuerfe-der-sexuellen-belaestigung-kevin-spacey-will-sich-in-behandlung-begeben-28755630", "article_id": "28755630", "section": "", "article_headline_strong": "Vorw\u00fcrfe der sexuellen Bel\u00e4stigung", "article_headline_normal": "Kevin Spacey will sich in Behandlung begeben", "date": "02.11.17, 13:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Oscar-Preistr\u00e4ger Kevin Spacey (58) sucht sich nach ", " therapeutische Hilfe. \u201eKevin Spacey nimmt sich die n\u00f6tige Zeit f\u00fcr eine Analyse und Behandlung\u201c, sagte ein Sprecher am Donnerstag in einem Statement an mehrere US-Medien. Weitere Informationen werde es dazu vorerst nicht geben.", "Schauspieler Anthony Rapp (46, \u201eStar Trek: Discovery\u201c) und andere hatten Spacey (\u201eHouse of Cards\u201c) zuvor der sexuellen \u00dcbergriffe beschuldigt. Der US-Schauspieler ist einer von mehreren Hollywood-Stars, die sich derzeit mit Vorw\u00fcrfen der sexuellen Bel\u00e4stung und des Missbrauchs konfrontiert sehen. Eine Autorin hatte ", " beschuldigt, sie in der Vergangenheit bel\u00e4stigt und gedem\u00fctigt zu haben.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/familientragoedie-mann-toetet-mutter--lebensgefaehrtin-und-sich-selbst-28755738", "article_id": "28755738", "section": "", "article_headline_strong": "Familientrag\u00f6die", "article_headline_normal": "Mann t\u00f6tet Mutter, Lebensgef\u00e4hrtin und sich selbst", "date": "02.11.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach dem ", " in einem Wohnhaus in Niederbayern gehen die Ermittler von einem Familiendrama aus. Ersten Erkenntnissen zufolge soll ein 49 Jahre alter Mann in Altfraunhofen am 1. November (Allerheiligentag) seine 83-j\u00e4hrige Mutter, seine 61-j\u00e4hrige Lebensgef\u00e4hrtin und sich selbst erschossen haben, wie die Polizei am Donnerstag mitteilte.", "Der Mann rief vor seinem Tod selbst die Polizei zum Tatort in der beschaulichen Wohnsiedlung. Telefonisch teilte der Deutsche den Beamten mit, dass sie in dem Haus \u201edrei Tote abholen\u201c k\u00f6nnten und legte auf. Danach war er f\u00fcr die Polizei nicht mehr erreichbar. In dem Einfamilienhaus entdeckten die Beamten daraufhin die drei Leichen.", "Kripo und Staatsanwaltschaft gehen davon aus, dass der Mann die beiden Frauen mit deren Einverst\u00e4ndnis t\u00f6tete, dann die Polizei rief und sich selbst t\u00f6tete. Es gebe ein Schriftst\u00fcck, das auf das Einverst\u00e4ndnis der beiden Frauen hindeute, sagte ein Sprecher der Staatsanwaltschaft Landshut. Das Schreiben m\u00fcsse jedoch noch auf seine Urheberschaft hin untersucht werden.", "Dass weitere Menschen an der Tat beteiligt gewesen sein k\u00f6nnten, schlie\u00dfen die Ermittler aus. Die Leichen sollten am Donnerstag obduziert werden. Die Tatwaffe war nach Auskunft der Staatsanwaltschaft nicht registriert. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/am-feiertag-maenner-wollen-in-geschlossenem-supermarkt-einkaufen---polizei-alarmiert-28756288", "article_id": "28756288", "section": "", "article_headline_strong": "Am Feiertag", "article_headline_normal": "M\u00e4nner wollen in geschlossenem Supermarkt einkaufen \u2013 Polizei alarmiert", "date": "02.11.17, 15:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die beiden Kunden schlenderten durch die Regelreihen, packten ihre Einkaufsk\u00f6rbe voll und wollten dann bezahlen: Zwei 28 und 42 Jahre alte M\u00e4nner haben am Mittwoch in Stuttgart versucht, in einem wegen Allerheiligen geschlossenen Supermarkt einzukaufen, wie die Polizei am Donnerstag mitteilte. Dass das Gesch\u00e4ft ansonsten menschenleer war, fiel ihnen erst an der Kasse auf.", "Allerheiligen ist in Baden-W\u00fcrttemberg ein Feiertag. Die M\u00e4nner gelangten am Mittwochabend unabh\u00e4ngig voneinander \u00fcber eine offenbar defekte Eingangst\u00fcr in den Supermarkt. Erst an der Kasse merkten sie, dass gar kein Personal im Gesch\u00e4ft war.", "Zu allem \u00dcberfluss l\u00f6ste in diesem Moment auch noch der Einbruchsalarm aus. Daraufhin stellten die beiden ihren Einkauf wieder zur\u00fcck in die Regale und alarmierten die Polizei. Den Ermittlungen zufolge schloss die Eingangst\u00fcr aufgrund eines technischen Defekts nicht richtig, so dass die M\u00e4nner den Supermarkt betreten konnten. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/grosse-entdeckung-forscher-finden-riesigen-hohlraum-in-cheops-pyramide-28756732", "article_id": "28756732", "section": "", "article_headline_strong": "Gro\u00dfe Entdeckung", "article_headline_normal": "Forscher finden riesigen Hohlraum in Cheops-Pyramide", "date": "02.11.17, 16:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fast genau im Zentrum der Gro\u00dfen Pyramide von Giseh schlummerte Jahrtausende lang ein Geheimnis: Ein Hohlraum, in etwa so gro\u00df wie der Rumpf eines D\u00fcsenfliegers. Wissenschaftler einer internationalen Forschungsgruppe konnten mit Hilfe von kosmischen Strahlen eine mindestens 30 Meter lange Anomalie in der \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften der Pyramiden von Giseh feststellen, wie sie einem Beitrag darstellen, den die Fachzeitschrift \u201eNature\u201c am Donnerstag ver\u00f6ffentlichte. Die Ergebnisse seien ein Durchbruch f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der internen Struktur der Cheops-Pyramide.", "Allerdings bleibt auch der Fund selbst ein Geheimnis: \u201eWir wissen nicht, was es mit dem Hohlraum auf sich hat\u201c, sagte Mehdi Tayoubi von dem internationalen Forschungsteam. \u201eDeswegen wollen wir auch nicht von einer Kammer sprechen.\u201c Es k\u00f6nne eine Kammer, ein Gang, ein Schacht sein. \u201eWas wir bislang nur sicher wissen ist: Der Hohlraum ist da.\u201c Die Forscher hoffen, durch die Entdeckung neue Erkenntnisse \u00fcber den Bau der Pyramide zu bekommen.", "Im Oktober 2015 hatten Wissenschaftler aus aller Welt unter Aufsicht des \u00e4gyptischen Antikenministeriums damit begonnen, die Pyramide von Pharao Khufu (griechisch: Cheops) zu durchleuchten. Die Struktur der Pyramide mit der K\u00f6nigs- und K\u00f6niginnenkammer und der gro\u00dfen Galerie, ist Forschern schon lange bekannt. Mit Hilfe von bildgebenden Techniken, die die Substanz des rund 4500 Jahre alten Bauwerks nicht ber\u00fchren, sollte aber nach bisher nicht bekannten Kammern und G\u00e4ngen gesucht werden. Mit Drohnen, Infrarottechnik und teilchenphysikalischen Messungen untersuchten die Wissenschaftler das antike Bauwerk. Myonen-Detektoren \u00fcberraschten die Forscher schlie\u00dflich, denn sie zeigten eine bisher unbekannte Anomalie.", "Myonen sind Elementarteilchen und ein Nebenprodukt kosmischer Strahlung. \u00c4hnlich wie R\u00f6ntgenstrahlen beim menschlichen K\u00f6rper k\u00f6nnten diese Elementarteilchen Hunderte Meter Stein durchdringen, so die Forscher. Bereits in den 1960er Jahren versuchten Wissenschaftler, mit dieser Technik neue G\u00e4nge und Kammern in den \u00e4gyptischen Pyramiden zu finden. Heute wird die Technik unter anderem auch daf\u00fcr genutzt, Vulkane zu untersuchen. Und auch bei Untersuchungen des havarierten Kernkraftwerkes in Fukushima kamen Myonen-Detektoren zum Einsatz.", "In der unten in der Pyramide liegenden K\u00f6niginnenkammer stellten die Forscher Fotoplatten auf, um die Myonen einzufangen und den zentralen Bereich der Pyramide zu untersuchen. Wie erwartet h\u00e4tten sich auch die dar\u00fcber liegende K\u00f6nigskammer und die schr\u00e4g verlaufende Gro\u00dfe Galerie abgezeichnet. Aber auch ein Hohlraum direkt dar\u00fcber, der bislang noch nicht bekannt war.", "\u201eWir m\u00fcssen die interne Struktur der Pyramide verstehen\u201c, sagte Hani Helal von der Universit\u00e4t von Kairo, der ebenfalls an dem Forschungsprojekt beteiligt ist. \u201eDass wir den neuen Hohlraum gefunden haben, kann uns dabei helfen zu verstehen, in welchen Schritten die Pyramide gebaut worden ist.\u201c", "Seit Tausenden Jahren ranken sich Mythen um die Entstehung der Pyramiden. Forscher sind sich bis heute nicht einig, wie sie gebaut worden sind. \u201eOb es Stein f\u00fcr Stein war oder mit Hilfe einer inneren oder einer \u00e4u\u00dferen Rampe\u201c, sagte Helal, \u201eohne Beweise bleibt das alles Hypothese\u201c. Die Forschungen sollen helfen, Antworten zu liefen. Um aber nicht selbst Hypothesen aufzustellen und dadurch m\u00f6glicherweise bestimmte Theorien mehr zu st\u00fctzen als andere, sei man sehr vorsichtig, was die Bedeutung und Bezeichnung des Hohlraumes betreffe.", "Die Cheops-Pyramide ist die \u00e4lteste und gr\u00f6\u00dfte der drei Pyramiden von Giseh und z\u00e4hlt zu den sieben Weltwundern der Antike. Sie ist 139 Meter hoch und 230 Meter lang. Sie wurde laut Forschungsteam w\u00e4hrend der Regierungszeit von Cheops (etwa 2509 bis 2483 v. Chr.) gebaut und gibt Forschern bis heute R\u00e4tsel auf. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/frust-bei-rb-leipzig-rueckreise-mit-verspaetung---hasenhuettl-bedient-28754150", "article_id": "28754150", "section": "", "article_headline_strong": "Frust bei RB Leipzig", "article_headline_normal": "R\u00fcckreise mit Versp\u00e4tung \u2013 Hasenh\u00fcttl bedient", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach der dritten Niederlage in acht Tagen traten Spieler und Trainer von RB Leipzig mit maximalem Frust die auch noch versp\u00e4tete Heimreise von einem erneut punktlosen Champions-League- Trip an. Als h\u00e4tte die bittere 1:3 (0:1)-Niederlage beim FC Porto am Mittwochabend nicht gereicht, musste der R\u00fcckflug am Donnerstag auch noch um rund drei Stunden verschoben werden: Nach Angaben des Reiseveranstalters war der Co-Pilot der Chartermaschine erkrankt.\u00a0", "Der Laune von RB-Trainer Ralph Hasenh\u00fcttl d\u00fcrfte die ungewollte Plan\u00e4nderung kaum zutr\u00e4glich gewesen sein. Er haderte noch lange nach der Niederlage mit den Unachtsamkeiten bei Standardsituation, durch die seine Mannschaft das so dringend ben\u00f6tigte Remis gegen die Portugiesen verspielte. \u201eDas d\u00fcrfen wir auf die Art und Weise nicht aus der Hand geben\u201c, sagte der 50 Jahre alte \u00d6sterreicher. Wahnsinn sei es, dass seine Mannschaft nach all dem Aufwand nichts Z\u00e4hlbares mitnehme.\u00a0", "Eine Woche nach dem Pokal-Aus gegen den FC Bayern im Elfmeterschie\u00dfen und vier Tage nach dem 0:2 in der Meisterschaft in M\u00fcnchen setzte der zweite punktlose Champions-League-Auftritt in der Fremde ihm und seinen Spielern schwer zu. \u201eWir haben drei verdammt harte Spiele hinter uns. Momentan bekommen wir nicht das, was wir uns eigentlich verdient haben\u201c, sagte der RB-Coach. \u201eDrei Niederlagen in so kurzer Zeit sind nicht einfach, das tut weh\u201c, gab Offensivmann Marcel Sabitzer zu.\u00a0", "Sein Pass auf Timo Werner und das erste Tor des deutschen Nationalspielers seit \u00fcber einem Monat hatte RB nach einem fr\u00fchen 0:1-R\u00fcckstand zun\u00e4chst wieder in eine sehr gute Ausgangsposition in Gruppe G gebracht. \u201eWir haben gezeigt, wie es geht, umso bitterer ist es, dass wir wieder in R\u00fcckstand geraten sind\u201c, sagte Hasenh\u00fcttl. Ein Tor, das f\u00fcr Hasenh\u00fcttl aus Abseitsposition erzielt wurde, und ein Treffer in der Nachspielzeit besiegelten aber die zweite Niederlage des jungen Vereins auf h\u00f6chster europ\u00e4ischer Club-Ebene.\u00a0", "Die Konsequenz ist aus Leipziger Sicht nicht minder bitter. Statt den R\u00fcckstand auf Spitzenreiter Besiktas Istanbul (10 Punkte) zu verringern, musste RB den zweiten Rang wieder an Porto abgeben. Der 27-malige portugiesische Meister, der zwei Wochen zuvor noch 2:3 in Leipzig verloren hatte, kommt nun auf sechs Punkte und schneidet im direkten Vergleich auch noch besser ab. RB bleibt bei vier Punkten, Monaco hat nach einem 1:1 in Istanbul zwei Z\u00e4hler - und glaubt wieder an sich. \u201eEs ist nicht vorbei\u201c, sagte Coach Leonardo Jardim in Istanbul. In drei Wochen empfangen die Monegassen RB Leipzig. \u201eVielleicht passt dann alles zusammen\u201c, meinte Kollege Hasenh\u00fcttl.", "Bereits am Samstag steht seine Mannschaft vor der n\u00e4chsten Pr\u00fcfung dieser zweiten Englischen Wochen, die f\u00fcr RB mit dem Sieg bei Borussia Dortmund so verhei\u00dfungsvoll begonnen hatten. Besch\u00e4ftigen wollte sich der 50 Jahre alte Coach der Leipziger mit Hannover 96 an diesem ern\u00fcchternden Abend in Porto vor 1100 mitgereisten RB-Fans aber noch nicht.\u00a0", "Bei aller Niedergeschlagenheit und allen Sorgen gab sich Hasenh\u00fcttl aber auch schon wieder k\u00e4mpferisch. \u201eWer uns kennt, wei\u00df, dass wir das gut einordnen k\u00f6nnen und wissen, dass wir das Richtige f\u00fcr uns mitnehmen m\u00fcssen\u201c, sagte er. Die Schnelllerner sind mehr als gefordert. Hannover ist Vierter, hat nur einen Punkt weniger geholt als Leipzig. Fehlen wird RB im Verfolger-Duell wom\u00f6glich Angreifer Jean-K\u00e9vin Augustin. Der Franzose erlitt eine Verletzung am Oberschenkel. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/real-madrid-cristiano-ronaldo-kritisiert-transferpolitik-seines-vereins-28755166", "article_id": "28755166", "section": "", "article_headline_strong": "Real Madrid", "article_headline_normal": "Cristiano Ronaldo kritisiert Transferpolitik seines Vereins", "date": "02.11.17, 12:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Superstar Cristiano Ronaldo hat die Sommer-Transferpolitik seines Klubs Real Madrid moniert und in dem Zusammenhang auch den Abgang des Kolumbianers James zu Bayern M\u00fcnchen bedauert.", "\u201eAll die Spieler, die uns diesen Sommer verlassen haben, haben uns st\u00e4rker gemacht. Das soll keine Entschuldigung sein, aber Spieler wie Pepe, James oder Morata \u2013 sie haben uns einfach st\u00e4rker gemacht\u201c, sagte der Portugiese nach der 1:3-Niederlage in der Fu\u00dfball-Champions-League bei Tottenham Hotspur.", "Die K\u00f6niglichen hatten im Sommer vor allem etablierte Top-Leute abgegeben und ausschlie\u00dflich Perspektivspieler verpflichtet. \u201eDie jungen Spieler sind unsere Zukunft, aber sie sind eben noch sehr jung, und manchmal ist Erfahrung eminent wichtig\u201c, erg\u00e4nzte Ronaldo (32) bei beIn-Sports.", "Nach der Schlappe im Londoner Wembley-Stadion muss sich Madrid in der K\u00f6nigsklasse wom\u00f6glich mit Platz zwei in Gruppe H begn\u00fcgen.", "Gleichwohl bestritt Ronaldo, dass sich Real in einer Krise befindet, obwohl die Spanier auch in der Meisterschaft ihrer Form hinterherlaufen und dort bereits acht Punkte auf den FC Barcelona verloren haben. \u201eEs l\u00e4uft nicht so, wie wir das wollten, aber im Fu\u00dfball k\u00f6nnen sich Dinge schnell \u00e4ndern\u201c, beschwichtigte Ronaldo.", "Es sei noch eine Menge Zeit, den Trend umzukehren: \u201eWir wollen diesen Negativ-Lauf stoppen, und ich bin mir sicher, dass wir das schaffen.\u201c", "Auch Trainer Zinedine Zidane wollte nichts von einer Krisenstimmung h\u00f6ren. \u201eWir sind in keiner Krise\u201c, sagte der Coach des Champions-League-Siegers der vergangenen beiden Jahre.", "Der Franzose schob nach: \u201eIhr fragt mich immer, ob ich besorgt bin. Ich bin nicht besorgt und werde es auch nicht sein. Es gibt noch so viele Spiele, um diese Situation herumzurei\u00dfen und genau das werden wir tun.\u201c (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/herbstliche-ausfluege-um-koeln--hier-gibt-es-eulen-zum-greifen-nah-945500", "article_id": "945500", "section": "", "article_headline_strong": "Herbstliche Ausfl\u00fcge um K\u00f6ln ", "article_headline_normal": "Hier gibt es Eulen zum Greifen nah", "date": "20.10.17, 12:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist nicht wie bei Harry Potter, dessen private Hausfreundin und Posteule Hedwig stets pr\u00e4sent ist. Auch nicht wie beim Kleinen Gespenst, dessen v\u00e4terlicher Ratgeber, der Uhu Schuhu, des Nachts am Fu\u00dfe von Burg Eulenstein auf ihn wartet. Die meisten von uns, und das ist die Wahrheit, haben eine Eule noch niemals live und in Farbe in freier Wildbahn gesehen. Dabei gibt es sie hierzulande vergleichsweise zahlreich.", "Oder h\u00e4tten Sie gewusst, dass NRW mit mehr als 5000 Brutpaaren rund 70 Prozent des gesamten deutschen Bestandes aller Steink\u00e4uze beherbergt? Aber die kleine Eule im braun-wei\u00df getupften Gefieder mit dem stechendem Blick aus leuchtend gelben Augen ist bedroht wie alle anderen Eulenarten auch. Bruth\u00f6hlen und Fl\u00e4chen zur Nahrungssuche werden weniger.", "Denn Eulen lieben \u2013 und brauchen \u2013 die Ruhe. Das lehrt uns ein Besuch im K\u00f6lner Zoo, wo Sperber- und Waldohreulen oft einen ganzen Tag an ihren verschwiegenen Ruhepl\u00e4tzen im \u201eEulenkloster\u201c verharren k\u00f6nnen \u2013 je gr\u00f6\u00dfer das Besucheraufkommen, desto regloser.", "Wir haben uns auf die Suche gemacht, wo Eulen und andere Greifer sonst noch im Schutz der Menschen leben \u2013 und Orte gefunden.", "Urdenbacher Weg, 40789 Monheim am Rhein", "0211/99 61 212", "Mo \u2013 Do 9-17 Uhr, Fr 9-13 Uhr", " verl\u00e4sst sie ihr Versteck, um auf die Jagd zu gehen. Lautlos gleitet sie wenige Meter \u00fcber dem Erdboden. Ihr feines Geh\u00f6r ortet die Beute. Blitzschnell l\u00e4sst sie sich aus dem Flug herabfallen und schl\u00e4gt die scharfen Krallen in ihr Opfer \u2013 Schleiereulen sind geschickte J\u00e4ger. Und die Scheune von Haus B\u00fcrgel ist seit Jahrzehnten Brutplatz und Mittelpunkt eines Schleiereulenreviers. Die denkmalgesch\u00fctzte Hofanlage mit ihrer Biologischen Station liegt im Zentrum der Urdenbacher K\u00e4mpe, einem Abschnitt der Niederrhein-Aue bei Monheim. Im Naturschutzgebiet haben bedrohte Greifvogelarten ein Refugium.", "Am Wildgehege 1, 53940 Hellenthal", "02482/7240", "9-17 Uhr, ab April bis 18 Uhr", "ist ein komischer Kauz: Der etwa faustgro\u00dfe Sperlingskauz mit Namen \u201eGoliath\u201c! Die Greifvogelstation Hellenthal im Herzen der Eifel ist eine der \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften Anlagen in Mitteleuropa. Hier haben verschiedene Greifvogel- und Eulenarten ein Zuhause; verletzte und verwaiste Tiere werden aufgep\u00e4ppelt und wieder in Freiheit entlassen.", "Wie gut Eulen h\u00f6ren, wie schnell Falken fliegen oder wie hoch Adler kreisen? Eine Flugschau gibt Antworten: April bis Oktober: 11.00, 14.30 und 16.00 Uhr", "November bis M\u00e4rz: 11.00 und 14.30 Uhr", "Gut Leidenhausen 1, 51147 K\u00f6ln-Porz", "02203/39987", "So 10-17 Uhr. Eintritt frei", " Sie w\u00fcrde sich langweilen, wenn es den Biologieunterricht nicht g\u00e4be. Dabei h\u00f6rt sie dem Lehrer \u00fcberhaupt nicht zu. Sie beobachtet die Bewegungen auf dem Weg gegen\u00fcber und horcht auf die Ger\u00e4usche im Gras. Ronja ist eine Waldkauzdame. Sie lebt in der Greifvogel-Schutzstation Gut Leidenhausen, wo Bussarde, Falken \u2013 und eben auch Eulen \u2013 Verletzungen auskurieren und auf ihre Auswilderung vorbereitet werden. Pro Jahr versorgt die Station bis zu 120 gefiederte Patienten. Mehr als die H\u00e4lfte werden wieder gesund entlassen. Und weil die Station mit ihren Pfleglingen an die \u201eWaldschule K\u00f6ln\u201c anschlossen ist, wo Schulklassen ganze Vormittage verbringen, nimmt Ronja immer wieder mal am Biologieunterricht teil."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/aquarien-und-aquazoos-um-koeln-reise-durch-die-unterwasserwelten--23840836", "article_id": "23840836", "section": "", "article_headline_strong": "Aquarien und Aquazoos um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Reise durch die Unterwasserwelten", "date": "06.09.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nur noch wenige Tage verbleiben, ehe sich der Sommer auch offiziell von uns verabschiedet hat. Am 22. September ist Herbstanfang. Wenn der Sonnenschein sich in K\u00fcrze also wieder zu oft mit ungem\u00fctlichen Regenschauern und wolkenverhangenem Himmel abwechselt, dann muss man sich Alternativen suchen, um die freien Tage spannend zu gestalten.", "Ein Ausflug in fremde Unterwasserwelten mit exotischen Bewohnern kann da genau das richtige sein, um die Zeit abwechslungsreich zu nutzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/freier-eintritt-rund-um-koeln-15-orte--wo-sie-am-geburtstag-kostenlos-reinkommen-28491268", "article_id": "28491268", "section": "", "article_headline_strong": "Freier Eintritt rund um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "15 Orte, wo Sie am Geburtstag kostenlos reinkommen", "date": "28.09.17, 13:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ob Action oder Entspannung - am Geburtstag hat man h\u00e4ufig Lust, etwas Besonderes zu machen. Dass viele Unternehmungen dabei auch noch verg\u00fcnstigt oder sogar kostenfrei sind, ist nur noch ein weiteres Argument daf\u00fcr, es sich am Geburtstag mal wieder richtig gut gehen zu lassen. Wichtig: Den Ausweis nicht vergessen.", "Das gro\u00dfe Angebot an ", ", Attraktionen, Shows und Restaurants im Phantasialand l\u00e4sst die Augen von Gro\u00df und Klein hell aufleuchten. F\u00fcr eine gro\u00dfe Familie kann dieser Spa\u00df mitunter jedoch recht teuer werden.", "Deswegen ist das Phantasialand auch der Tipp schlechthin, wenn es um freien Eintritt f\u00fcr Geburtstagskinder geht. Mit Vorlage des Personalausweises spart ein erwachsenes Geburtstagskind hier den Ticketpreis von 46,50 Euro (im Winter 42 Euro) \u2013 alle weiteren G\u00e4ste m\u00fcssen aber zahlen.", "F\u00fcr Spa\u00df und Action im warmen Nass steht das Aqualand nahe des F\u00fchlinger Sees in K\u00f6ln. Denn hier gibt es in der Badewelt neben kostenloser Wassergymnastik, Therapie- und Bewegungsbecken, Planschbecken f\u00fcr Kinder und Erlebnisgrotte eine gro\u00dfe Rutschanlage.", "Bei sieben verschiedenen Rutschen ist f\u00fcr jedermann etwas dabei. Insbesondere die Looping-Rutsche ist nichts f\u00fcr schwache Nerven. Geburtstagskinder haben freien Eintritt in die Badewelt. Die Saunawelt und Wellness-Oase sind aber vom Geburtstagsangebot ausgeschlossen.", "Ganze zw\u00f6lf B\u00e4der geh\u00f6ren zu den K\u00f6lnb\u00e4dern dazu, also jede Menge Auswahl, um am Geburtstag einen sch\u00f6nen Tag zu verbringen. Zum Geburtstagsangebot geh\u00f6rt neben der Nutzung der B\u00e4der ebenfalls die Nutzung der Saunen- und Eisbereiche. Geburtstagskinder erhalten freien Eintritt ohne Zeitbegrenzung, k\u00f6nnen also unbeschwert den ganzen Tag im Schwimmbad verbringen, saunieren oder Schlittschuh laufen.", "Diese zw\u00f6lf B\u00e4der geh\u00f6ren zu den K\u00f6lnb\u00e4dern dazu: Agrippabad, Chorweilerbad, Genovevabad, H\u00f6henbergbad, Naturfreibad Vingst, Lentpark, Ossendorfbad, Rodenkirchenbad, Stadionbad, Wahnbad, Zollstockbad, Z\u00fcndorfbad", "Am eigenen Geburtstag hat man gerne mal eine Pause vom Alltag. Dies ist besonders gut m\u00f6glich, wenn man sich einen Tag der Ruhe und Entspannung in der Sauna, beim Wellness, oder im Erlebnisbad g\u00f6nnt.", "Unter Vorlage des g\u00fcltigen Personalausweises erhalten Geburtstagskinder unabh\u00e4ngig ihres Alters im Monte Mare Bedburg und Rheinbach freien Eintritt \u2013 eine gute M\u00f6glichkeit dem Alltag an diesem besonderen Tag zu entfliehen.", "Jeweils am ersten Donnerstag im Monat (au\u00dfer an Feiertagen) haben alle B\u00fcrger mit Wohnsitz in K\u00f6ln freien Eintritt in die St\u00e4ndigen Sammlungen der st\u00e4dtischen ", ". Au\u00dfer am K\u00f6lnTag haben alle K\u00f6lner aber auch an ihrem Geburtstag freien Eintritt. F\u00fcr Sonderausstellungen gilt jedoch der regul\u00e4re Eintrittspreis.", "Unter anderem geh\u00f6ren das Museum Ludwig, das Wallraf-Richartz-Museum, das Rautenstrauch-Joest-Museum, das Museum f\u00fcr angewandte Kunst und das k\u00f6lnische Stadtmuseum zu den st\u00e4dtischen Museen. Alle st\u00e4dtischen und auch privaten Museen finden Sie auf ", "Im Schokoladenmuseum kommen Naschkatzen am Schokoladenbrunnen auf ihre Kosten. Doch hier kann man nicht nur Schokolade essen, sondern auch viel \u00fcber das s\u00fc\u00dfe Gl\u00fcck lernen. Mehr als eine halbe Million Besucher kommen j\u00e4hrlich ins Schokoladenmuseum und schauen sich die Sammlungen zur Geschichte der Schokolade, die Dauerausstellung zur modernen Schokoladenproduktion und das Tropenhaus mit Kakaob\u00e4umen an. Nach dem Besuch kann man herrlich am Rhein flanieren oder ein Kakao auf der Terrasse trinken. Bei Vorlage des Ausweises kommen Geburtstagskinder gratis ins Schokoladenmuseum.", "Ebenfalls entspannend und am Geburtstag gratis ist ein Besuch im Saunapark Siebengebirge. Hier haben die Besucher die Wahl zwischen Kr\u00e4utersauna, Primaverasauna, Waldsauna, Gartensauna, Aromasauna, Trockensauna und irisch-r\u00f6mischem Dampfbad. Alle Saunen locken wiederum mit verschiedenen Aufg\u00fcssen, so gibt es Natur-Pur-Aufg\u00fcsse, Event-Aufg\u00fcsse oder klassische Aufg\u00fcsse mit nordischer Birke oder Eukamenthol.", "Der Vulkanismus hat in der ", "ein seltenes Naturph\u00e4nomen entstehen lassen: Den Geysir Andernach, der h\u00f6chste Kaltwassergeysir der Welt. Die Besucher der dreiteiligen Attraktion erwartet ein buntes Programm, das f\u00fcr alle Altersklassen geeignet ist. Und Geburtstagskinder, egal welchen Alters, k\u00f6nnen sich freuen; der Eintritt, das hei\u00dft der einmalige Besuch des Geysir-Zentrums, die Schifffahrt und der Besuch des Geysirs, ist an ihrem besonderen Tag frei.", "Der Freizeitpark im Sauerland ist mit einer Kombination aus Spiel, Spa\u00df und Wildpark eine besondere Attraktion f\u00fcr Familien. Wer viele wilde Fahrgesch\u00e4fte und Adrenalin sucht, ist hier nicht ganz richtig. Der Panoramapark setzt auf die Tieranlage; von Streichelzoo bis Wildgehege, k\u00f6nnen hier viele verschiedene Tiere beobachtet werden, man kann schlendern und entschleunigen. Die Hirschbrunft im Oktober ist eine besondere Attraktion.", "Es gibt nat\u00fcrlich trotzdem Fahrgesch\u00e4fte, Karussells und Laufgesch\u00e4fte. Die beliebteste Attraktion ist wohl die 1600 Meter lange ", "Fichtenflitzer. Geburtstagskinder haben unter Vorlage ihres g\u00fcltigen Ausweises freien Eintritt.", "Wer seinem K\u00f6rper am Geburtstag Gutes tun will, kann die Salzgrotte in Bergisch Gladbach aufsuchen. Die Betreiber vergleichen eine Stunde Aufenthalt in der Salzgrotte mit einem dreist\u00fcndigen Spaziergang am Meer. Das Klima in der Grotte soll gut f\u00fcr die Atemwege sein. Die angenehme Atmosph\u00e4re hilft beim Entspannen. Geburtstagskinder haben an ihrem Ehrentag eine Anwendung in der Salzgrotte Leverkusen frei.", "Ein Ausflug zum Drachenfels ist eine weitere sch\u00f6ne Idee zum Ehrentag. Geburtstagskinder jeden Alters k\u00f6nnen n\u00e4mlich gratis mit der Zahnradbahn fahren, um dann die sch\u00f6ne Aussicht auf dem ", "genie\u00dfen. Im September 2017 konnte die Zahnradbahn ihr tausendstes Geburtstagskind begr\u00fc\u00dfen. Den H\u00f6henunterschied von 220 Metern \u00fcberwindet die Drachenfelsbahn auf ihrer Strecke von anderthalb Kilometer mit einer Geschwindigkeit von gem\u00e4chlichen 18 Kilometern in der Stunde.", "Burgen und Schl\u00f6sser zieren die Ufer des Rheins und sind am besten vom Wasser aus sichtbar. Eine Fahrt mit der Rheinprinzessin bringt diese romantische Seite des Rheines zur Geltung. Von Ostern bis Ende Oktober f\u00e4hrt die Rheinprinzessin nach dem Fahrplan der Bonner Personen Schiffahrt, die Fahrkarten f\u00fcr die Linienfahrten bekommt man an den Verkaufsstellen der Bonner Personenschiffahrt. Gegen Vorlage des Personalausweises f\u00e4hrt das Geburtstagskind kostenlos.", "Wer bereit ist l\u00e4nger als eine Stunde zu fahren, kann seinen Geburtstag ohne Eintritt zu bezahlen im Toverland in den Niederlanden verbringen. Der Freizeitpark gilt als \u00fcberschaubar und familienfreundlich, da es ein weitereichendes Angebot f\u00fcr Gro\u00df und Klein gibt. Er ist in vier Bereiche aufgeteilt, die wiederum einige Attraktionen in gro\u00dfen Hallen beherbergen, so dass man auch bei schlechtem Wetter so einiges im Trockenen unternehmen kann. Ein erwachsenes Geburtstagskind spart den Eintrittspreis von 28 Euro.", "Auch zum Movie Park Germany f\u00e4hrt man von K\u00f6ln aus etwa anderthalb Stunden. Er lockt mit sechs Themenbereichen, deren Fokus auf dem Thema Film liegt. Mit der im Juni neu er\u00f6ffneten Star Trek-Achterbahn hat der Park ein Highlight dazu gewonnen. Zudem gibt es eine gute Auswahl an weiteren Achterbahnen, Live-Aktionen, Stunt-Shows und viele Attraktionen f\u00fcr Kinder. Von Oktober bis November lockt das Halloween Horror Fest, bei dem man sich wirklich k\u00f6stlich gruseln kann.", "Statt 30 bis 39 Euro f\u00fcr ein normales Tagesticket zahlen alle Geburtstagskinder an Ihrem Ehrentag unter Vorlage des Ausweises 11,90 Euro. Die Tickets f\u00fcr Geburtstagskinder sind nur an der Tageskarte erh\u00e4ltlich und nicht online buchbar.", "Verg\u00fcnstigungen am Geburtstag gibt es auch bei der KD Rheinschifffahrt, die von Burgenfahrt bis Loreley-Tour und sogar einer Nostalgie-Route auf dem Schaufelradschiff unz\u00e4hlige Touren anbietet. F\u00fcr die Verg\u00fcnstigung muss der Ticketpreis mehr als sechs Euro betragen, dann gilt ein Rabatt von bis zu 50 Prozent f\u00fcr das Geburtstagskind und seine Begleitperson gem\u00e4\u00df dem aktuellen Fahrplan auf alle Panorama- und Linienfahrten. Tickets k\u00f6nnen nur am Ticket Office erworben werden."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/ausfluege-nrw-vier-schaurig-schoene-moorlandschaften--23668902", "article_id": "23668902", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge NRW", "article_headline_normal": "Vier schaurig sch\u00f6ne Moorlandschaften", "date": "06.10.17, 13:14 Uhr", "author": "Michael Hedrich", "article_text": ["Wallender Nebel, leises Gluckern und der modrige Geruch faulenden Holzes: Eine Wanderung durchs Moor kann ganz sch\u00f6n unheimlich sein.", "Dichter wie Georg Trakl oder Annette von Droste-H\u00fclshoff lie\u00dfen sich von geheimnisvollen Moorlandschaften inspirieren, zahlreiche Sagen, Legenden und Kriminalgeschichten ranken sich um\u00a0 Moorgebiete. Heute sind sie eher selten geworden: Entw\u00e4sserung, Torfabbau und landwirtschaftliche Nutzung sind vielerorts f\u00fcr das Verschwinden dieser besonderen Naturr\u00e4ume verantwortlich.", "Viele Moore mit ihrer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Fauna und Flora wurden deshalb unter Naturschutz gestellt. F\u00fcr Besucher gibt es trotzdem M\u00f6glichkeiten, die ganz besondere Atmosph\u00e4re einer Moorlandschaft zu genie\u00dfen. Vier Beispiele, zu denen Sie aus K\u00f6ln eine Fahrtzeit von weniger als zwei Stunden haben,\u00a0 stellen wir vor.", "Ganz sch\u00f6n schaurig: Zahlreiche Wegekreuze im Hohen Venn erinnern an die Ungl\u00fccklichen, die hier ertrunken, erfroren oder auf mysteri\u00f6se Weise ums Leben gekommen sind. Bekanntestes Beispiel ist das \u201eKreuz der Verlobten\u201c: Das Paar starb bei einem Schneesturm.", "Bis zu acht Meter tief sind die Torfschichten, die bis 6000 v. Chr. zur\u00fcckreichen. Heute ist das rund 4500 Hektar gro\u00dfe Areal des deutsch-belgischen Naturparks in verschiedene Bereiche eingeteilt:\u00a0 Die B-Zonen sind allgemein zug\u00e4nglich, aber nur auf ausgewiesenen Wegen und Holzstegen. Die C-Zonen d\u00fcrfen nur in Begleitung eines anerkannten Naturf\u00fchrers betreten werden, die D-Zonen sind f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit gesperrt.", "Am mit 694 Metern h\u00f6chsten Punkt Belgiens liegt das Naturparkzentrum Botrange, von dem aus sich das Gebiet gut erkunden l\u00e4sst. Moosbeere und Rosmarinheide, Birkhuhn und Wildkatze f\u00fchlen sich hier heimisch.", ": Parkplatz am Naturparkzentrum Botrange", "Der erste Moorlehrpfad im Naturpark Saar-Hunsr\u00fcck ist der \u201eWeg durchs Ortelsbruch\u201c. \u00dcber zwei verschieden lange Holzstege l\u00e4sst sich das Hangmoor trockenen Fu\u00dfes und naturvertr\u00e4glich erwandern. An Schautafeln gibt es zahlreiche Informationen \u00fcber das im Verlauf von rund 4000 Jahren entstandene Biotop mit seinen zahlreichen seltenen Tier- und Pflanzenarten.", "Im \u201eErholungswald Ortelsbruch\u201c gibt es au\u00dferdem einen Natur- und Waldlehrpfad, auf dem 63 Baum- und Straucharten vorgestellt werden. Ein Waldsportpfad mit 20 Stationen geh\u00f6rt ebenso zur Anlage wie ein Kinderspielplatz.", "Und am Nixenweiher k\u00f6nnen Besucher Wassertret- und Armbeugebecken nach Pfarrer Kneipps Empfehlung benutzen. In der kalten Jahreszeit bieten Langlaufloipen und die 250 Meter lange Morbacher Rodelbahn winterliches Sport- und Freizeitvergn\u00fcgen.", ": Parkplatz des Erholungswaldes Ortelsbruch bei Morbach (L 160 in Richtung Bruchweiler, am zweiten Forsthaus ca. 500 m rechts im Wald).", "Schon seit 1937 steht das Further Moor unter Naturschutz . Am Rande des Bergischen Landes bildete sich einst eine ausgedehnte Sumpf- und Morastlandschaft, heute ist das von Wald umgebene Kerngebiet des Further Moores nur noch rund 43 Hektar gro\u00df und weitgehend unzug\u00e4nglich.", "Seltene Vogelarten wie Kleinspecht und Waldschnepfe haben hier ihre Brutst\u00e4tten. Und ebenso seltene Arten wie das Schmalbl\u00e4ttrige Wollgras, Glockenheide, Moorlilie,\u00a0 Sonnentau und Schnabelried gedeihen hier. Ringsum gibt es aber ebene und gut ausgebaute Wege, die sich auch f\u00fcr Jogging- und Fahrradtouren eignen.", "Eine Wanderstrecke f\u00fchrt durch die Langenfelder Sandberge um das Moor herum \u00fcber den Heidberg mit seiner renaturierten Heidefl\u00e4che. Empfehlenswert ist auch ein Abstecher in die kleine Solinger Ortschaft Rupelrath mit der malerischen kleinen Kapelle St. Reinoldi.", "Start: Wanderparkplatz an der Bergischen Landstra\u00dfe (L 403) zwischen Langenfeld und Leichlingen.", "Auch der N\u00f6rdliche Kammmolch f\u00fchlt sich wohl in K\u00f6ln: Im rund 164 Hektar gro\u00dfen Worringer Bruch lebt \u2013\u00a0 zumindest zeitweise \u2013 das gr\u00f6\u00dfte Aufkommen des \u201ekleinen Drachen\u201c. Den Namen haben die putzigen Tierchen von ihrem gezackten R\u00fcckenkamm. Neben Nilg\u00e4nsen und Nachtigallen gibt es im Feuchtgebiet auch viele andere interessante Vogelarten.", "Und sogar Waschb\u00e4ren soll es hier geben. Das Worringer Bruch entstand durch eine rund 8000 Jahre alte, mittlerweile v\u00f6llig verlandete Rheinschleife. Bei Hochwasser entstehen hier immer noch T\u00fcmpel. In den 1980er Jahren als die Industrie viel Grundwasser abzog, lag das Gebiet lange trocken.", "Nur wenige befestigte Wege f\u00fchren durch das sumpfige Gel\u00e4nde, zum Schutz von Fauna und Flora d\u00fcrfen sie nicht verlassen werden. Die Stadt K\u00f6ln bietet in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden F\u00fchrungen durch das Worringer Bruch an.", "Start: Das Worringer Bruch ist gut mit der S-Bahn zu erreichen. Rund zehn Minuten zu Fu\u00df von der Haltestelle Worringen zum Eingang am Senfweg"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/nostalgische-orte-in-und-um-koeln-an-diesen-orten-scheint-die-zeit-stehen-geblieben-22304874", "article_id": "22304874", "section": "", "article_headline_strong": "Nostalgische Orte in und um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "An diesen Orten scheint die Zeit stehen geblieben", "date": "25.10.17, 12:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn Sie nostalgisch werden und zur\u00fcck denken an die Zeiten als die ", " noch fuhr, wissen Sie dass dieses St\u00fcck Vergangenheit schon l\u00e4nger aus dem K\u00f6lner Stadtbild verschwunden ist. Die Fahrten mit dem Sonderfahrzeug h\u00e4tten sich wirtschaftlich nicht getragen, erkl\u00e4rte KVB-Mediensprecher Matthias Pesch.", "Doch auf Zeitreise in die Vergangenheit gehen, kann man in und um K\u00f6ln aber noch anders: Nehmen Sie zum Beispiel Platz in der Abflughalle des Butzweiler Hofes, K\u00f6lns erstem Flughafen aus den 20er Jahren.", "Oder trinken Sie Ihren Kaffee im Caf\u00e9 Jansen, einem Ort, wo man sich zur\u00fcckversetzt f\u00fchlt in die wirtschaftswunderlichen 50er Jahre \u2013 samt kulinarischem Angebot.", "Besuchen Sie die Wasserspiele im Altenberger M\u00e4rchenwald, die seit 1956 ohne Pause zur Auff\u00fchrung kommen. Oder die Talsperre Diepental, die einst als komplette Freizeitanlage mit Ferienh\u00e4uschen, Restaurant, Schwimmbad, Minigolf und Ruderbooten gebaut wurde - ", " mit den Kindern.", "Wir haben eine Auswahl f\u00fcr Sie zusammengestellt. Achtung: F\u00fcr ein authentisches Gef\u00fchl lassen Sie Ihr Smartphone am besten zu Hause, wenn Sie sich an diese Orte begeben, an denen die Zeit still steht.", "K\u00f6ln-Innenstadt", "Nur 20 Meter von der Hohe Stra\u00dfe entfernt, bietet das ", " einen Schutzraum f\u00fcr Modernit\u00e4tsverweigerer. Das Caf\u00e9 besteht seit 1830 an der Ecke Obenmarspforten/Marspfortengasse. Es ist eines der \u00e4ltesten Kaffeeh\u00e4user in K\u00f6ln. Im Krieg wurde es komplett zerst\u00f6rt, in den Jahren 1949/1950 wieder aufgebaut.", "1997 hat die Familie Jansen den Caf\u00e9-Betrieb an die Firma Fassbender aus Siegburg \u00fcbergeben, die insgesamt acht Caf\u00e9s in der Region betreibt. \u201eFast alle unsere Filialen sind modern, au\u00dfer dieser hier. Das ist unser Schmuckst\u00fcck\u201c, sagt Mitarbeiterin Nadine Winter.", "Die Inneneinrichtung ist in weiten Teilen original, wie zum Beispiel die Polsterst\u00fchle, die Vase in der Mitte, bei der es sich vermutlich um echtes Meissen-Porzellan handelt, sowie die Wandbeh\u00e4nge in royalem Gold-Rot. Der gro\u00dfe runde Gastraum atmet den Charme der 50er Jahre, den viele Stammg\u00e4ste, aber auch Touristen, sch\u00e4tzen.", "Immer wieder kommen auch Promis, die hier in Ruhe gelassen werden und ihren Kaffee genie\u00dfen. Welche das sind, wird nicht verraten. Diskretion wird im Caf\u00e9 Jansen gro\u00df geschrieben. Aber auch Mitglieder der Inhaber-Familie Jansen kommen immer noch gerne vorbei.", "Das Caf\u00e9 diente schon als Filmkulisse. Szenen aus dem Fernsehfilm \u201eKalter Sommer\u201c, der das Schicksal einer Familie in den Tagen des Mauerbaus erz\u00e4hlt, mit Iris Berben und Heinrich Ferch sind hier entstanden.", "K\u00f6ln", "Paternoster \u2013 schon der Name ist altert\u00fcmlich. Aber sinnvoll. Grubenarbeiter gaben ihm diesen Namen, weil die Ketten, an denen die Paternoster-Kabinen h\u00e4ngen, einem Rosenkranz \u00e4hneln. Am Rosenkranz wiederum hei\u00dfen die jeweils zehnten K\u00fcgelchen Pater Noster.", "Der erste Paternoster rotierte 1876 im Londoner General Post Office und wurde mit Dampf betrieben. Der \u00e4lteste K\u00f6lner Paternoster befindet sich im Hansahochhaus. Er wurde im Jahr 1925 gebaut. Heute ist dort ein Hotel untergebracht.", "Weitere Paternoster gibt es im Geb\u00e4ude der IHK, der Bezirksregierung K\u00f6ln, im WDR-Funkhaus am Wallrafplatz. Der Paternoster im Bild stammt aus dem Geb\u00e4ude der Bezirksregierung K\u00f6ln an der Zeughausstra\u00dfe 8 und ist ein typisches 50er-Jahre-Modell. Leider sind alle Aufz\u00fcge nicht f\u00fcr den Publikumsverkehr ge\u00f6ffnet. Es sei denn, Sie erwischen die Pf\u00f6rtner auf dem richtigen Fu\u00df.", " K\u00f6ln-Belgisches Viertel", "Das Hallmackenreuther ist benannt nach dem Matratzenverk\u00e4ufer aus dem bekannten Loriot-Sketch. Die Kneipe am Br\u00fcsseler Platz hat im Januar ihr 25-j\u00e4hriges Bestehen gefeiert.", "Um aus der Druckerei, die vorher in dem Geb\u00e4ude untergebracht war, eine Kneipe zu machen, musste alles, was drin war, herausgenommen werden. Auch die Treppe. Um die Voraussetzungen f\u00fcr einen Gastronomie-Betrieb zu schaffen musste etwa Schallschutz eingebaut werden, so dass der Innenraum um 20 Zentimeter geschrumpft ist.", "Die Betreiber legen Wert darauf, das Interieur im Originalzustand zu erhalten. Es hat sich seit 25 Jahren nichts an dem Mix aus 70er-Jahre-Mobiliar und 50er-Jahre-Einrichtung (Treppe, Lampen, Theke) ge\u00e4ndert.", " K\u00f6ln-Ossendorf", "Am 9. August 1909 brachten Graf Zeppelin und seine Mannschaft das Luftschiff LZ9 zur\u00fcck in seinen Heimathafen in K\u00f6ln. Viele K\u00f6lner waren dabei, als der Zeppelin am Reichsluftschiffhafen C\u00f6ln landete. Nach Jahren der milit\u00e4rischen Nutzung wurde der \u201eButz\u201c ab 1926 unter der Regie von B\u00fcrgermeister Konrad Adenauer zum Luftkreuz des Westens.", "Im Jahr 1936 wurde er erweitert und zog von seinem alten Standort \u2013 wo heute Ikea ist \u2013 zu seinem heutigen Standort, einige hundert Meter weiter. Die Start- und Landebahn waren kreisf\u00f6rmige Rasenbahnen, mit einem Durchmesser von 1,2 Kilometern. \u201eEines der damals g\u00e4ngigen Reiseflugzeuge war die Ju 52 mit 17 Sitzpl\u00e4tzen\u201c, erz\u00e4hlt Beate Korb von der Stiftung Butzweilerhof. 350 Meter reichten diesen Maschinen zum Starten und Landen.", "Die Ankunftshalle wirkt wie eine kleinere Kopie des Berliner Flughafens Tempelhof. Nach 1945 starteten Motor- und Segelflugzeuge vom Butz. 1980 war Schluss mit der Fliegerei. Der Butz wurde vor ungef\u00e4hr vier Jahren an private Investoren verkauft. Die planen die Er\u00f6ffnung einer ", " mit dem Namen \u201eButzweilerhof Nikolaus Otto Park\u201c.", "Das Schwester-Projekt \u201eMotorworld\u201c gibt es bereits in Stuttgart-B\u00f6blingen. Seit L\u00e4ngerem herrscht eine gro\u00dfe Aktivit\u00e4t auf dem ehemaligen Flugplatz. Neben abgeschlossenen Umbauarbeiten des Luftaufsichtsraums und der ehemaligen Empfangshallen, kann man sich am\u00a0 Butzweilerhof nun auch trauen lassen. Hier ist eine offizielle Au\u00dfenstelle des K\u00f6lner Standesamtes.", " Leichlingen", "Die Talsperre Diepental besteht aus einem oberen und einem unteren See. Sie liegt zwischen Leverkusen und Leichlingen im Murbachtal. Der schon im 13. Jahrhundert erw\u00e4hnte Rittersitz Diepental gelangte im Jahr 1897 in den Besitz der Familie Halbach, der das Areal bis heute geh\u00f6rt.", "In den Jahren 1900 bis 1904 wurde die Talsperre gebaut, die bis in die 30er Jahre Leverkusen mit Strom belieferte. Der Restaurationsbetrieb begann im Jahr 1921. Heute besteht Diepental aus einer Wochenendhaus-Siedlung, die aus der Zeit vor dem Zweiten Weltkrieg datiert, einem Campingplatz, einem Freibad (\u00f6ffnet am 6. Mai) und einer Minigolfanlage. Das gro\u00dfe Restaurant ist allerdings inzwischen geschlossen. Die darin befindliche kleinere Bauernstube hat bei gutem Wetter ge\u00f6ffnet. Auch an dem Kiosk auf der Terrasse werden bei gutem Wetter Snacks und Getr\u00e4nke verkauft.", "Das mobile Caf\u00e9 Platzhirsch versorgt Besucher am unteren See. Da der obere inzwischen versandet, wurden die meisten Ruderboote im vergangenen Jahr abtransportiert. Der Steg lag auf dem Trockenen. Das Gesamt-Ensemble hat sich jedoch trotz Wassermangels einen ganz eigenen Charme bewahrt \u2013 und ein Spaziergang rund um die beiden Seen lohnt allemal.", ", Odenthal-Altenberg", "Es ist die Mischung aus der dunklen K\u00fchle des Waldes und den Figuren, die seit Jahrzehnten in der Bewegung erstarrt dastehen und die den M\u00e4rchenwald geheimnisvoll aber auch ein bisschen gruselig machen. Dornr\u00f6schen in ihrem wei\u00dfen Kleid hat vermutlich viele Besucher und Jahreszeiten verschlafen. Ganz kleine Kinder k\u00f6nnen Angst bekommen, wenn die b\u00f6se Hexe aus \u201eH\u00e4nsel und Gretel\u201c per Knopfdruck lebendig wird. \u00c4ltere Kinder finden den Schauer, der ihnen dabei \u00fcber den R\u00fccken l\u00e4uft, eher aufregend.", "Ein Streichelzoo mit Ziegen erg\u00e4nzt das m\u00e4rchenhafte Ambiente. Wilhelm Schneider gr\u00fcndete den Altenberger M\u00e4rchenwald im Jahr 1931. Die Eigent\u00fcmerfamilie hat den Park letztes Jahr wieder \u00fcbernommen. Nach und nach sollen die Figuren restauriert werden, der urspr\u00fcngliche Charme dabei aber erhalten bleiben.", "Der Park \u00f6ffnet von", "M\u00e4rz bis Oktober seine Pforten f\u00fcr G\u00e4ste. In der Winterzeit ist ein Besuch von November bis Februar m\u00f6glich. Dann findet im Restaurant wieder t\u00e4glich ein Schauspiel statt, das genauso aus der Zeit gefallen zu sein scheint, wie das ganze Ensemble: T\u00e4glich um 14 und 17 Uhr k\u00f6nnen Besucher bei Bergischen Waffeln der 1956 eingebauten, handbespielten Wasserorgel in der Gebr\u00fcder-Grimm-Halle zuschauen: Bunt beleuchtete Wasserfont\u00e4nen spritzen synchron zur klassischen Musik in die Luft. (jam)", "Frechen", "An einem wahrhaft geschichtstr\u00e4chtigen Ort betreibt Thomas Brauns in zweiter Generation seine Buchhandlung. Das Haus in der Keimesstra\u00dfe ist das ehemalige Frechener Volkshaus. Es wurde in den Jahren 1924 \u2013 26 gebaut. \u201eDer Saal im oberen Stockwerk hei\u00dft Mariensaal, weil die Stra\u00dfe fr\u00fcher Marienstra\u00dfe hie\u00df. Hier fanden \u00f6ffentliche Boxk\u00e4mpfe, Auff\u00fchrungen der K\u00f6lner Oper und Lesungen statt. Ricarda Huch und Agnes Miegel waren hier\u201c, erz\u00e4hlt Inhaber Thomas Brauns. \u201eErst k\u00fcrzlich erfuhr ich durch einen Kunden, dass hier auch Hans B\u00f6ckler eine Zeit lang sein B\u00fcro hatte.", "1953 er\u00f6ffnete Vater Curt Brauns in dem Geb\u00e4ude die erste Buchhandlung im n\u00f6rdlichen Rhein-Erft-Kreis. Sohn Thomas und seine Frau, beide gelernte Buchh\u00e4ndler, verlegten sich auf Antiquarisches. Neue B\u00fccher kann man bei Brauns zwar auch kaufen, doch die zahlreichen Zimmer und den gro\u00dfen Saal f\u00fcllen lange Regalreihen mit von Hand katalogisierten B\u00fcchern.", "Vergangenes Jahr feierte die Buchhandlung ihr 60-j\u00e4hriges Bestehen. Und die Brauns werden weitermachen: Tochter Christiane ist schon seit 20 Jahren mit im Gesch\u00e4ft, Sohn Tilmann f\u00fchrt nebenan eine Buchbinderei.", " Frechen", "Das Kino an der Lindenstra\u00dfe wurde im Jahr 1957 er\u00f6ffnet. \u201eDamals war es eins von f\u00fcnf Kinos in Frechen\u201c, erz\u00e4hlt Hilmar Stumpf vom Betreiber-Verein. Der Saal, der zu 100 Prozent original erhalten ist, hat 400 Sitzpl\u00e4tze. Nur die Bez\u00fcge der Sitze wurden erneuert und seit zwei Jahren gibt es einen digitalen Filmprojektor. Auch die Leinwand musste erneuert werden.", "\u201eHeute profitieren wir davon, dass der damalige Inhaber, Heinrich Bucco, so gut wie nichts an dem Saal gemacht hat. Alles ist echt 50er.\u201c Der Verein betreibt das Kino seit 1996. Jeden Tag l\u00e4uft ein Hauptfilm, Vorstellung ist immer um 20 Uhr. An manchen Wochenenden gibt es am Nachmittag auch einen Kinderfilm. Jeden Mittwoch ist Filmclub-Zeit.\u00a0", "Der Verein ist entstanden aus einem Filmclub am Gymnasium. Hilmar Stumpf war damals schon dabei. Heute steht das Kino unter Denkmalschutz."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/ausfluege-in-und-um-koeln-wo-wir-das-letzte-herbstflimmern-geniessen-koennen-23294742", "article_id": "23294742", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge in und um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Wo wir das letzte Herbstflimmern genie\u00dfen k\u00f6nnen", "date": "02.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Herbst zeigt sich in diesen Tagen noch einmal von seiner sch\u00f6nsten Seite: Sonne, Trockenheit und bunte W\u00e4lder. Grund genug also, seine Freizeit drau\u00dfen zu verbringen. Ob es nun hinaus geht zu den Flederm\u00e4usen oder zum Drachen steigen lassen \u2013 in dieser Jahreszeit k\u00f6nnen Kinder und Familien die unterschiedlichsten Dinge zusammen unternehmen. Mit dicken Socken und einer warmen Jacke ist das kein Problem. Wir haben Freizeittipps zusammengestellt, die garantiert Spa\u00df machen.", "Der Herbst ist die Zeit des Sammelns: Mit Pilzen, Hagebutten oder Sanddorn k\u00f6nnen leckere Gerichte, S\u00e4fte oder Marmeladen zubereitet werden. In W\u00e4ldern kann man zwischen Moos und Bl\u00e4ttern Steinpilze oder kleine Pfifferlinge entdecken. Achtung: Viele Pilzarten sind giftig! Deswegen sollte man immer mit einem Pilzkenner auf Suche gehen.", "Auch bunte Bl\u00e4tter, Eicheln und andere Herbstfr\u00fcchte findet man zuhauf im Wald. Esskastanien sind flacher als Rosskastanien und haben eine sehr stachelige Schale. Sind sie reif, platzt die stachelige H\u00fclle auf. Wer gerne bastelt, sollte wiederum nach Rosskastanien suchen. Von Fensterbildern zu Kr\u00e4nzen \u2013 die Natur im Herbst bietet Eicheln, Zapfen und auch bunte Bl\u00e4tter, die sich hervorragend f\u00fcr die Dekoration und zum Basteln zu Hause eignen.", " Heideportal, Gut Leidenhausen 1, 51147 K\u00f6ln", "Bewegung im Freien und besonders bei sch\u00f6nem Herbstwetter st\u00e4rkt die Abwehrkr\u00e4fte und macht gute Laune. Der bunte Laubwald bietet einen tollen Ausblick und einen Ausgleich zu stressigen Arbeitstagen. Lange Spazierg\u00e4nge eignen sich zum Beispiel im M\u00fcnstereifeler Wald. Dort sind die Wanderwege gekennzeichnet und f\u00fchren an einer sch\u00f6nen Kulisse von B\u00e4chen und Wiesen vorbei.", "Nachtwanderungen k\u00f6nnen aufgrund der fr\u00fchen D\u00e4mmerung schon gegen 18 Uhr und somit mit der ganzen Familie unternommen werden. Nicht nur der Ausblick \u00e4ndert sich dann, sondern auch die Ger\u00e4usche aus dem Wald. Ob man es schafft, alle Ger\u00e4usche zuzuordnen?", " 53902 Bad M\u00fcnstereifel", "Auch eine Radtour durch Bad M\u00fcnstereifel bietet sich bei trockenem Herbstwetter an. Eine sch\u00f6ne Strecke f\u00fchrt entlang der Erft auf dem Erft-Radweg.", "Flederm\u00e4use kann man in der fr\u00fchen D\u00e4mmerung und nachts in G\u00e4rten, Parks oder in der N\u00e4he von Gew\u00e4ssern beobachten. Gute Chancen bieten die gr\u00f6\u00dferen Stadtweiher, in K\u00f6ln zum Beispiel Adenauer Weiher oder Decksteiner Weiher. Der alte Baumbestand dort bietet Flederm\u00e4usen viele Verstecke, wo sie Nahrung finden k\u00f6nnen. Im Herbst fressen sie sich ein Winterfell an und bereiten sich auf den Winterschlaf vor. Mit ein wenig Gl\u00fcck sieht man sie beim Beutefang.", "Adenauer Weiher, 50935 K\u00f6ln", "Auch im K\u00f6lner Dom leben Flederm\u00e4use.", "Ein Besuch im Wildpark ist eine Abwechslung f\u00fcr die ganze Familie. Erwachsene kommen bei einer Wanderung zur Ruhe und Kinder entdecken die spannende Welt der Tiere. Im Wildwald Vosswinkel k\u00f6nnen die unterschiedlichsten Tiere von Muffelwild, Rotwild, Waschb\u00e4ren, Ziegen, Minischweinen, Eichh\u00f6rnchen, Uhus bis hin zu r\u00f6hrenden Hirschen beobachtet werden.", "Gerade jetzt im Herbst, wo sich viele Tiere auf die kalte Winterzeit vorbereiten, kann man viel \u00fcber sie lernen. Wie verhalten sich die einzelnen Waldtiere? Wo suchen sie nach Vorrat f\u00fcr die kalten Tage? Vielleicht l\u00e4sst sich sogar das Winterquartier finden. Im Wildwald Vosswinkel gibt es au\u00dferdem die M\u00f6glichkeit zum \u00dcbernachten im Wald.", " Wildwald Vosswinkel, Bellingsen 5, 59757 Arnsberg-Vosswinkel (ca. 126 km 1,25 Stunden von K\u00f6ln)", " F\u00fcr Kinder bietet der Wildwald einen Naturklettergarten. Auch Trainings und Wanderungen werden regelm\u00e4\u00dfig angeboten. ", "Der Herbst und das Drachen steigen lassen scheinen unzertrennlich miteinander verkn\u00fcpft zu sein. Er ist der Herbstklassiker. Das liegt vor allem an dem windigen und gleichzeitig trockenen Wetter dieser Jahreszeit. Auf vielen Feldern rund um K\u00f6ln trifft man an diesen Tagen auf V\u00e4ter und S\u00f6hne aber auch auf Familien, die bunte Drachen steigen lassen.", "und in der Luft schweben lassen kann. Sie lassen sich n\u00e4mlich einfach zusammensetzten und auch die ben\u00f6tigten Materialien sind \u00fcberall erh\u00e4ltlich. Familien mit Kleinkindern sollten darauf achten, den Drachen nicht zu gro\u00df zu machen. So k\u00f6nnen ihn Kinder einfacher kontrollieren. Im Internet lassen sich jede Menge Tipps und Ideen zum basteln finden.", " Alfred-Sch\u00fctte-Allee, 50679 K\u00f6ln-Deutz/Poll", "Vor allem Kinder sollen sich Handschuhe \u00fcberziehen, damit die Drachenschnur keine schmerzenden H\u00e4nde hinterl\u00e4sst. Auch bei leichtem Wind kann man seinen Drachen steigen lassen.", "Auch im Herbst ist auf einem Bauernhof noch viel los \u2013 es ist K\u00fcrbiszeit. Auf dem Krewelshof in Lohmar gibt es viele Angebote f\u00fcr Gro\u00df und Klein: Vom Reibekuchen-Tag bis zum Gro\u00dfeltern-Tag, Pl\u00e4tzchen-Werkstatt oder Kindersachen-Flohmarkt. Auf dem Hofmarkt kann man noch die letzten K\u00fcrbisse ergattern und wer mag, kann sich nach dem Unterhaltungsprogramm im Hofcaf\u00e9 mit einer hei\u00dfen Schokolade und Kuchen oder auch etwas Deftigem aufw\u00e4rmen.", "Krewelshof 1 \u201eAn der Burg S\u00fclz 1\u201c 53797 Lohmar", "Viele weitere ", " haben im Herbst noch Lebensmittel f\u00fcr den nachhaltigen Einkauf im Angebot.", "Auf dem M\u00e4rchenpfad des M\u00e4rchenwalds Altenberg warten die Geschichten und Sagengestalten der Br\u00fcder Grimm darauf, entdeckt zu werden. Mitten im Gr\u00fcnen liegen die kleinen H\u00e4uschen am Wegesrand und erz\u00e4hlen die M\u00e4rchen vom Froschk\u00f6nig, Rumpelstilzchen, Rapunzel und 15 weiteren M\u00e4rchengestalten.", "Im Winterhalbjahr hat der Wald von 10 Uhr bis zum Einbruch der Dunkelheit ge\u00f6ffnet und kostet f\u00fcr Kinder bis 14 Jahre 3 Euro, f\u00fcr Erwachsene 4 Euro Eintritt.", "M\u00e4rchenwald Altenberg, M\u00e4rchenwaldweg 15, 51519 Odenthal-Altenberg", "Hier finden Sie weitere ", "Die letzten sch\u00f6nen Herbsttage sollte man nutzen, um noch ein paar Sonnenstrahlen einzufangen und die bunten Baumspitzen zu bewundern, bevor die B\u00e4ume im Winter kahl werden. Im Tierpark kann man all das und dabei wilde Tiere f\u00fcttern und beobachten. Dazu braucht es keine weite Anreise, der Lindenthaler Tierpark und der Tierpark Tannenbusch im K\u00f6lner Norden sind gut erreichbar und ein sch\u00f6nes Ziel f\u00fcr einen Familienausflug.", "Lindenthaler Tierpark: Kitschburger Stra\u00dfe, 50935 K\u00f6ln; Tierpark Tannenbusch: Im Tannenbusch, 41540 Dormagen", " An jedem ersten Samstag im Monat findet im Lindenthaler Tierpark um 14 Uhr (Treffpunkt Eingang Kitschburger Stra\u00df) eine ca.", "Noch ein letztes Mal in diesem Jahr \u00fcber die Kirmes schlendern und Zuckerwatte essen: Die Deutzer Herbstkirmes findet noch bis zum 5. November statt. Vom Riesenrad kann man die herbstliche Stadt gut \u00fcberblicken und den Blick \u00fcber den Dom und den Rhein schweifen lassen.", " Herbstvolksfest: Am Deutzer Rheinufer", "Auf dem Herbstvolksfest ist am 2. November Familientag. Weitere Jahrm\u00e4rkte und Feste finden Sie ", ".", "Von den H\u00f6henz\u00fcgen im Bergischen Land aus hat man manchmal unglaubliche Fernsicht auf die K\u00f6lner Stadtsilhouette \u2013 und ist doch drau\u00dfen in herrlicher Natur, die man am sch\u00f6nsten zu Fu\u00df oder mit dem Fahrrad erkunden kann: 24 Themenwanderwege, alle zwischen vier und 16 Kilometer lang, f\u00fchren als \u201eBergische Streifz\u00fcge\u201c durch diesen Landstrich. Und was ist sch\u00f6ner als das Einkehren im Anschluss, am besten zur \u201eBergischen Kaffeetafel\u201c.", "Das hat Tradition in der Gegend. Grau- und Schwarzbrot, Rosinenstuten, Quark und Marmelade, Apfelkraut, K\u00e4se und Leberwurst. Dazu, und das ist der Knaller, Waffeln mit hei\u00dfen Kirschen und Sahne und Milchreis mit Zimt und Zucker.", "Vor den Toren von Bergisch Gladbach, unweit des Museums Alte Dombach, gibt es in Herrenstrunden mit der Dr\u00f6ppelminna und der Malteser Komturei gleich zwei Traditionsh\u00e4user f\u00fcr Kaffeetafeln.", "Dr\u00f6ppelminna, Herrenstrunden 3, 51465 Bergisch Gladbach, 02202 32528", "Weitere Wanderwege finden Sie Sie auch auf unserer "]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/ausfluege-fuer-familien-in-nrw-zehn-schoene-wildparks-rund-um-koeln-943338", "article_id": "943338", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge f\u00fcr Familien in NRW", "article_headline_normal": "Zehn sch\u00f6ne Wildparks rund um K\u00f6ln", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kinder und Erwachsene", "genie\u00dfen es gleicherma\u00dfen den Kopf abzuschalten und sich von Wiesen und W\u00e4ldern verlangsamen zu lassen. Besonders sch\u00f6n f\u00fcr Kinder ist die Natur wenn auch Tiere zu sehen sind \u2013 ob es ein Eichh\u00f6rnchen ist, dass durch Zufall den Weg kreuzt oder ein Dachs im Wildgehege \u2013 ein Ausflug in einen Wildpark ist f\u00fcr die ganze Familie ein Gewinn.", "Wir haben zehn Wildparks in der Region rausgesucht, die einen Besuch wert sind, die sich besonders gut mit einem Ausflug in die Natur verbinden lassen. Teilweise gibt es dort auch termingebundene Aktivit\u00e4ten wie Rallyes oder Workshops.", "Naturerlebnis ohne Z\u00e4une im Jahrhunderte alten Wildwald des Naturparks L\u00fcerwald. Wildschweine und Hirsche lassen sich von Kanzeln beobachten, der Waldkauz ruft und manchmal fliegen Flederm\u00e4use vorbei. Mit Abenteuerspielplatz, Waldgasthaus, Klettergarten, Waldschule und \u00dcbernachtung im Wald.", ": Muffelwild, Rotwild, Damhirsch, Schwarzwild, Marderhund, Waschb\u00e4ren, Ziegen, Minischweine, Schafe, Eichh\u00f6rnchen, Uhu", "alle Tage \u2013 09.00 \u2013 17.00 Uhr ge\u00f6ffnet", "ab 4. November: Samstag, Sonntag, Ferien, Feiertage \u2013 10.00 \u2013 15.00 Uhr ge\u00f6ffnet - auch nach der \u00d6ffnungszeit darf man noch l\u00e4nger im Park bleiben.", ": \u00dcbernachten im Wald, Naturklettergarten", " M\u00e4rz: 9:00 bis 17:00 Uhr, April bis Oktober: 9:00 bis 18:00 Uhr (Kasseneinlass), November bis Februar: 10:00 bis 17:00 Uhr (Kasseneinlass). Bis zum Einbruch der Abendd\u00e4mmerung darf man sich im Park aufhalten.", " 10 Euro/Kinder 7 Euro (3-14 Jahre). Sch\u00fcler/Studenten/Behinderte 8 Euro, Familienkarte 30 Euro. Hunde 1 Euro.", "Rotwild, Damwild, Schwarzwild, Muffelwild, Luchse, F\u00fcchse, Wildkatzen, Waschb\u00e4ren, Marderhunde und Wildpferde. Ziegen, Schafe, Esel und H\u00e4ngebauchschweine sind vor allem f\u00fcr die Kleinen im \u201eKinderland\u201c die Attraktion.", ": Greifvogelstation mit Flugvorf\u00fchrungen.", "Mitten im Nationalpark Eifel gelegen. Keine l\u00e4rmende Verkehrsstra\u00dfe f\u00fchrt hier vorbei: Besucher k\u00f6nnen Tiere in ihrer nat\u00fcrlichen Umgebung beobachten und fotografieren. Ein Rundgang ist etwa f\u00fcnf Kilometer lang. Es gibt B\u00e4nke zum Ausruhen. Drei B\u00e4che flie\u00dfen auf dem Gel\u00e4nde zwischen Berg und Tal in einen Weiher. Mit Spielplatz und Kaffeestube.", "April - Oktober:\u00a09:30 - 17 Uhr, November - M\u00e4rz:\u00a09:30 - 14)", " Erwachsene 4,50 Euro; Kinder (bis 14 Jahre) 2,50 Euro, Kinder unter 3 Jahren frei, Familienticket (2 Erwachsene, zwei-drei Kinder bis 14 Jahre) 12,50 Euro", ": \u00dcber 100 Tiere, Rotwild, Damwild, Muffelwild, Schwarzwild, Wasserwild, au\u00dferdem ein gro\u00dfes Gehege mit H\u00fchnern, Ziegen, Meerschweinchen und Kaninchen.", " In Lillis Kaffeestube auf dem Gel\u00e4nde kann man es sich auch gem\u00fctlich machen und die Hirsche beobachten ohne in den Tierpark zu gehen: Die Pl\u00e4tze\u00a0 im Wintergarten mit Blick aufs Hirschgatter sind sehr beliebt. Hunde k\u00f6nnen an der Leine mitgebracht werden", "Mit den Wildtieren die Natur erleben bei spannenden Touren, Veranstaltungen und Programmen: Etwa einer Fotoexkursion oder einem Tag in der Waldschule, wo Kinder Spuren lesen lernen und am Lagerfeuer sitzen. Mit Abenteuerspielplatz, Streichelgehege, Restaurant und Biergarten.", "Von M\u00e4rz bis Oktober t\u00e4glich von 9\u201318 Uhr,", "November bis Februar: mittwochs, an Wochenenden, Ferien- und Feiertagen von 10\u201317 Uhr", "F\u00fcr Mechernicher je 1 Euro weniger.", ": Damwild, Sikawild, Rotwild, Muffelwild, Schwarzwild, Elche, ungarisches Steppenwild, Streichelgehege f\u00fcr die Kleinen, Ponys, Esel, Zwergziegen und mehr.", "Raststation f\u00fcr Wanderreiter, die ihre Pferde auf ein Paddock stellen k\u00f6nnen, Hunde sind willkommen", "Der Wildpark im Grafenberger Wald ist mit seinen 40-Hektar Zuhause von rund 100 heimischen Tieren. Die lassen sich in zum Teil gro\u00dfen Freigehegen nicht nur beobachten, sondern auch f\u00fcttern. Au\u00dferdem gibt es viele Tische und B\u00e4nke, einen Spielplatz und eine Waldschule, in der Kinder viel \u00fcber die Tiere des Waldes lernen k\u00f6nnen. Der Wildpark ist 365 Tage im Jahr ge\u00f6ffnet. Und wer im Anschluss noch Lust auf einen Spaziergang hat, ist sofort im sch\u00f6nen Grafenberger Wald.", ": bis 30. September t\u00e4glich von 9-19 Uhr, im Oktober von 9-18 Uhr, im November von 9-17 Uhr, Dezember bis Januar 9-16 Uhr.", " frei", "Waschb\u00e4ren, Rothirsche, Rehe, Fasane, F\u00fcchse und Wildschweine", "Als Wildpark-Detektive unterwegs k\u00f6nnen besonders wissbegierige Kinder mit Arbeitsbl\u00e4ttern noch mehr kennenlernen. Es gibt einen Waldlehrpfad mit Informationstafeln und eine Waldschule: ", "Mit einem Rehkitz begann es im Jahr 1958. Ein Waschb\u00e4renp\u00e4rchen, der Wisentbulle \u201eEginhart\u201c, der Keiler \u201ePluto\u201c, H\u00e4ngebauchschweine und andere folgten. Heute leben im Wildpark mehr als 130 S\u00e4ugetiere und weit \u00fcber 100 H\u00fchner- und Wasserv\u00f6gel. Mit Naturerlebnispfad und Waldschule.", "Rot- und Rehwild, Wildschweine, Waschb\u00e4ren, Mufflon, auch Tarpan-R\u00fcckzuchten (wildpferd-\u00e4hnliche Hauspferde) sind zu finden. Neben einer Fasanerie gibt es Volieren mit Rabenv\u00f6geln und Eulen.", " Sommer 8-20 Uhr, Winter 9-18 Uhr", " Spende erbeten, Wochenende Parkgeb\u00fchr", "Der Wildpark befindet sich auf einer Fl\u00e4che von rund 60.000 Quadratmetern. Es gibt rund 80 verschiedene Wild- und Haustierarten - insgesamt leben dort rund 200 Tiere. Artenschutzprojekt f\u00fcr heimische und europ\u00e4ische Tierwelt. R\u00fcckzugsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Wildtiere sind in den Gehegen ausdr\u00fccklich vorgesehen. Wer die Tiere mal nicht sieht, muss Geduld mitbringen \u2013 oder einfach noch mal wiederkommen.", "Es gibt auch einen Spielplatz und Picknickplatz mit B\u00e4nken und Tischen, sowie ein Bistro mit Au\u00dfenterrasse.", "Karpatenluchs, Waldwildkatze, Damhirsch, Mufflon, Fischotter, Wei\u00dfschwanz-Stachelschwein sowie Schildkr\u00f6ten, Kraniche, St\u00f6rche, Eulen und Rotmilan.", " M\u00e4rz bis Oktober t\u00e4glich 9-18 Uhr, November bis Februar t\u00e4glich 9-16:30 Uhr.", "Der Besuch ist kostenlos, au\u00dfer an Veranstaltungstagen. Um eine kleine Spende zum Erhalt und zur Versch\u00f6nerung des Parks wird gebeten.", "Stadtnah, aber eben auch naturnah sind die Gehege von D\u00fcnnwald. Eine besondere Attraktion der K\u00f6lner sind ganz sicher die Wisente, eine Wildrindart, die in freier Natur in Deutschland ausgestorben war und nur in der Eifel und im Sauerland wieder ausgewildert wurde. Bei einer F\u00fchrung erkl\u00e4rt der F\u00f6rster die Lebensweise der Tiere.", "Wildschweine, Damwild, Muffelwild, Wisente", "Der D\u00fcnnwalder Wald ist jederzeit frei zug\u00e4nglich", " Ohne Entgelt. Der F\u00f6rderverein freut sich \u00fcber Spenden f\u00fcr seine Arbeit.", ": an Sonn- u. Feiertagen April bis Oktober 10 bis 18 Uhr, November bis M\u00e4rz 12 bis 16 Uhr. F\u00fchrungen werden jeden 3. Samstag im Monat um 15 Uhr und nach Vereinbarung unter Tel. 02203-39987 angeboten.", ": Der Bestand liegt durchschnittlich bei 80 Tieren, darunter M\u00e4usebussarde, Falken, Habichte, Sperber, Uhus, Waldk\u00e4uze, Schleiereulen und Schnee-Eulen. Hinzu kommen einige Fasane, Tauben, Rabenkr\u00e4hen, Elstern und Eichelh\u00e4her.", ": Hauptaufgabe der Greifvogelschutzstation ist es, kranke und verletzte Greifv\u00f6gel gesund zu pflegen und nach ihrer Genesung wieder in die freie Natur zu entlassen. Die Station wurde in den 60er Jahren eingerichtet - der Flair besteht heute noch.", ": Ge\u00f6ffnet t\u00e4glich von 9 bis 18 Uhr, F\u00fctterung dienstags bis sonntags 14.30 Uhr.", ": Hier leben B\u00e4ren, die aus Gefangenschaft in Zoos und Zirkussen befreit wurden, in einer 25000 Quadratmeter gro\u00dfen Biotop-Landschaft - vier Braunb\u00e4ren und sechs Kragenb\u00e4ren. Der Wald liegt im Biotopwildpark Anholter Schweiz, nahe der holl\u00e4ndischen Grenze zwischen Emmerich und Bocholt. Hier leben unter anderem auch W\u00f6lfe und Wildkatzen.", ": Der \u201eAnholter B\u00e4renwald\" nahe der holl\u00e4ndischen Grenze zwischen Emmerich und Bocholt ist seit 1999 das Zuhause f\u00fcr vier Braunb\u00e4ren und f\u00fcnf Kragenb\u00e4ren und widmet sich dem Schutz der Tiere. Auf der Suche nach einem neuen Quartier zeigte sich Carl-Philipp F\u00fcrst zu Salm-Salm von der furchtbaren Leidensgeschichte der B\u00e4ren tief beeindruckt und stellte spontan ein 2,5 ha gro\u00dfes Waldst\u00fcck innerhalb des Wildparks zur Verf\u00fcgung."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/1--fc-koeln-ex-geschaeftsfuehrer-schmadkte-soll-millionen-abfindung-erhalten-28751710", "article_id": "28751710", "section": "", "article_headline_strong": "1. FC K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Ex-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Schmadkte soll Millionen-Abfindung erhalten", "date": "02.11.17, 06:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["J\u00f6rg Schmadtke, \u00fcber vier Jahre und bis zur ", " Manager des 1. FC K\u00f6ln, soll nach Informationen des ", " eine Abfindung in H\u00f6he von 3,3 Millionen Euro erhalten.", "Angeblich hat der Ex-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer pro Jahr 2.2 Millionen erhalten und mit dem Verein vereinbart, dass im Falle einer Trennung 1,5 Jahresgeh\u00e4lter f\u00e4llig werden. Zudem soll eine Klausel, wonach Schmadtke bei \u00dcbernahme eines neuen Jobs seine Abfindung anteilig zur\u00fcckzahlen muss, nur bis Juli 2018 existieren. (ksta)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/1--fc-koeln-timo-horn-macht-die-prekaere-lage-besonders-zu-schaffen-28751690", "article_id": "28751690", "section": "", "article_headline_strong": "1. FC K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Timo Horn macht die prek\u00e4re Lage besonders zu schaffen", "date": "02.11.17, 06:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Geduld ist der Schl\u00fcssel zur Freude, hei\u00dft es in einer arabischen Lebensweisheit. Aber mit der Geduld ist es bei Timo Horn so eine Sache. Der Torh\u00fcter des 1. FC K\u00f6ln und sein Trainer Peter St\u00f6ger wurden am Mittwoch danach gefragt, ob sie nach den permanenten Negativerlebnissen der letzten Wochen noch die Geduld aufbringen k\u00f6nnen, auf den ", " und in der Bundesliga zu warten.", "\u201eIch bin geduldiger als er\u201c, sagte St\u00f6ger mit einem Schmunzeln und gab dann Horn das Wort. \u201eDa hat der Trainer recht. Ich bin nicht so geduldig \u2013 auf jeden Fall. Die Situation nagt deshalb an mir. Nat\u00fcrlich hatten wir uns das alles anders vorgestellt. Wir wollen die Dinge jetzt drehen\u201c, sagte der 24-J\u00e4hrige.", "Auch wenn der Dialog zwischen Trainer und Torh\u00fcter etwas putzig r\u00fcberkam, so macht sich ein Horn, geb\u00fcrtiger K\u00f6lner und als \u00fcberaus ehrgeiziger Torh\u00fcter bekannt, sicherlich noch mehr Gedanken \u00fcber die sportliche Lage des FC als manch anderer Teamkollege. Denn bei allem vorhandenen Teamgedanken will Horn auch stets pers\u00f6nlich einen Schritt weiterkommen. An seinen Heimatverein ist er vertraglich noch bis 2022 gebunden. Doch Horns Anspruch und die triste FC-Realit\u00e4t klaffen immer mehr auseinander. Da wird es dringend Zeit, das zu \u00e4ndern.", "Im internationalen Wettbewerb w\u00e4re es aber aus K\u00f6lner Sicht mal sch\u00f6n, wenn es nach drei Niederlagen \u00fcberhaupt mal einen Erfolg gibt. Theoretisch hat der FC sogar noch eine kleine Chance auf ein Weiterkommen, die l\u00e4sst sich aber nur am Leben halten, wenn er am Donnerstagabend (21.05 Uhr, Liveticker auf ksta.de) im Rheinenergie-Stadion Bate Borissow (nur Dritter in der wei\u00dfrussischen Liga) bezwingt. Vielleicht kann dabei sogar Rechtsau\u00dfen Marcel Risse mitwirken, der nach gutem Heilungsverlauf nach seiner erneuten Knie-OP vor dem Comeback steht.", "Aber ist das Spiel nicht nur ein St\u00f6rfaktor vor der eminent wichtigen Bundesliga-Partie am Sonntag gegen Hoffenheim? St\u00f6ger wollte diese Sichtweise nicht zulassen. \u201eWir wollen endlich anschreiben und gehen deshalb mit der gef\u00fchlt st\u00e4rksten Mannschaft ins Rennen. Ich verschwende noch keinen Blick auf Hoffenheim.\u201c Der Verein habe 25 Jahre auf internationale Auftritte gewartet, \u201eda schenken wir doch jetzt nicht ein Heimspiel ab.\u201c Mit einem Erfolgserlebnis im R\u00fccken habe seine Mannschaft gegen Hoffenheim zudem eine gr\u00f6\u00dfere Chance zu gewinnen als ohne eines. Horn sah das genauso: \u201eWir haben in der letzten Saison nicht alles rausgehauen und f\u00fcr unseren Traum gelebt, um diesen jetzt kampflos aufzugeben. Jedes Erfolgserlebnis tut uns gut.\u201c", "Trotz oder vielleicht auch wegen der vielen Negativerlebnisse beim FC zuletzt hatte sein Trainer j\u00fcngst eine konkrete Anfrage. Und zwar die vom \u00d6sterreichischen Fu\u00dfball-Bund als Nationaltrainer. Der geschw\u00e4tzige \u00d6FB-Verbandspr\u00e4sident Leo Windtner hatte sogar von Verhandlungen mit Peter St\u00f6ger gesprochen und so f\u00fcr Verwirrung gesorgt. Der Coach bem\u00fchte sich am Donnerstag erneut, einiges aus seiner Sicht klarzustellen: Es habe eine Anfrage gegeben, seine Landsleute seien auch hartn\u00e4ckig gewesen, er f\u00fchle sich gesch\u00e4tzt, doch er habe beharrlich abgelehnt. \u201eDass sie angerufen haben, war klar und okay. Es war aber auch klar, dass der Zeitpunkt nicht passte. Ich habe eine richtig interessante Aufgabe und einen langfristigen Vertrag\u201c, bekr\u00e4ftigte St\u00f6ger."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/euskirchen/euskirchen-betrunkener-exhibitionist-ohne-hose-auf-fahrrad-unterwegs-28756092", "article_id": "28756092", "section": "", "article_headline_strong": "Euskirchen", "article_headline_normal": "Betrunkener Exhibitionist ohne Hose auf Fahrrad unterwegs", "date": "02.11.17, 14:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gleich mehrere Passanten haben am Mittwochmorgen die Polizei gerufen, weil in der Euskirchener Innenstadt ein Mann sein Genital zeigte.", "Der 25-j\u00e4hrige Euskirchener stand laut Angaben der Polizei unter Alkoholeinfluss. Als die Beamten nach dem Exhibitionisten fahndeten, entdeckten sie ihn schlie\u00dflich auf einem Fahrrad \u2013 er war ohne Hose und Schuhe unterwegs.", "Die Polizisten nahmen ihn zur Ausn\u00fcchterung mit zur Wache. Ein Alkoholtest ergab einen Wert von 1,86 Promille. (hin)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/oberberg-ks/streit-um-nebentaetigkeit-biesenbach-gibt-sein-kreistagsmandat-in-oberberg-auf-28755402", "article_id": "28755402", "section": "", "article_headline_strong": "Streit um Nebent\u00e4tigkeit", "article_headline_normal": "Biesenbach gibt sein Kreistagsmandat in Oberberg auf", "date": "02.11.17, 12:59 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im Streit um seine Nebent\u00e4tigkeit im oberbergischen Kreistag hat NRW-Justizminister Peter Biesenbach einen Schlussstrich gezogen: Zum 10. November gibt der 69-j\u00e4hrige H\u00fcckeswagener sein Mandat im Kreistag des Oberbergischen Kreises auf.", "Biesenbach zieht mit seinem Entschluss die Konsequenz aus der Kritik von SPD und Gr\u00fcnen im Landtag, die sich eigentlich zun\u00e4chst auf seine Rolle als CDU-Fraktionsvorsitzender im Kreistag gerichtet hatte. Nach wie vor weist der Justizminister die Kritik zur\u00fcck, dass es sich dabei um ein mit dem Ministerposten unvereinbares \u00f6ffentliches Amt gehandelt habe. Biesenbach hatte den Fall deshalb der Ministerehrenkommission des Landtages zur Pr\u00fcfung vorgelegt.", "Jetzt liegt das Ergebnis vor: Nach Auffassung der Ministerehrenkommission kann die Frage abschlie\u00dfend nur durch den Verfassungsgerichtshof des Landes gekl\u00e4rt werden.", "Die Rechtsfrage, um die es geht, betrifft dabei nicht Biesenbachs Rolle als Fraktionsvorsitzender, sondern sein Mandat im Kreistag als solches. Laut einer \u00e4lteren Kommentierung zur Landesverfassung soll es sich bei dem Mandat n\u00e4mlich tats\u00e4chlich um ein solches \u00f6ffentliches Amt handeln.", "Biesenbach ist nach wie vor anderer Meinung: \u201ePers\u00f6nlich bin ich der Auffassung, dass es dem Ministeramt gut tut, dass ich in der Kommunalpolitik verwurzelt und engagiert bin. Wir Lokalpolitiker legen gro\u00dfen Wert darauf, L\u00f6sungen gemeinsam mit den Menschen vor Ort zu entwickeln.\u201c Diese F\u00e4higkeit k\u00f6nne auch am Kabinettstisch nicht schaden.", "Dennoch wolle er einen Rechtsstreit vermeiden: \u201eUm dem Ansehen des mir \u00fcbertragenen Ministeramtes nicht durch eine l\u00e4ngere Diskussion zu schaden, habe ich mich daher dazu entschlossen, mein Mandat als Angeh\u00f6riger des Kreistages aufzugeben.\u201c Diese Entscheidung, sich nach 38 Jahren aus der Kommunalpolitik zu verabschieden, sei ihm sehr schwer gefallen, so der H\u00fcckeswagener. Er betont aber auch: \u201eIch werde mich auch weiterhin vor Ort engagieren und mit meiner Heimat verbunden sein \u2013 mit oder ohne Kreistagsmandat!\u201c", "Der Name Biesenbach bleibt dem Kreistag aber erhalten: Denn f\u00fcr den Minister r\u00fcckt seine Schwester Monika Biesenbach nach. Die 63-J\u00e4hrige, die selbst in H\u00fcckeswagen im Stadtrat sitzt und bis zum Sommer in der Rechtskanzlei t\u00e4tig war, in der ihr Bruder Partner ist, war als pers\u00f6nliche Vertreterin f\u00fcr ihn benannt worden.", "Wer ihrem Bruder als Vorsitzender der CDU-Kreistagsfraktion folgt, soll am Montag bei einer Fraktionssitzung entschieden werden \u2013 der letzten, die Peter Biesenbach nach fast 15 Jahren als Vorsitzender leiten wird."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/oberberg-ks/zeugen-gesucht-fuenf-maenner-pruegeln-in-wiehl-auf-20-jaehrigen-ein-28756460", "article_id": "28756460", "section": "", "article_headline_strong": "Zeugen gesucht", "article_headline_normal": "F\u00fcnf M\u00e4nner pr\u00fcgeln in Wiehl auf 20-J\u00e4hrigen ein", "date": "02.11.17, 15:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mit erheblichen Verletzungen ist ein 20-j\u00e4hriger Wiehler am Dienstag ins Krankenhaus eingeliefert worden, nachdem ihn auf der Br\u00fcckenstra\u00dfe in Weiershagen f\u00fcnf junge M\u00e4nner angegriffen hatten.", "Er soll eigenen Angaben zufolge zwischen 16.00 und 17.00 Uhr mit einem ihm bekannten T\u00e4ter in Streit geraten sei. Im Verlauf der Auseinandersetzung h\u00e4tten dann alle f\u00fcnf auf ihn eingeschlagen und -getreten. Die Polizei in Gummersbach bittet nun Zeugen, die die Auseinandersetzung beobachtet haben, sich unter der Rufnummer 02261 81990\u00a0 zu melden. (EB)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/staugefahr-sperrungen-der-a40-und-der-a42-im-ruhrgebiet-28576848", "article_id": "28576848", "section": "", "article_headline_strong": "Staugefahr", "article_headline_normal": "Sperrungen der A40 und der A42 im Ruhrgebiet", "date": "02.11.17, 11:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Autofahrer brauchen an vielen Stellen auf den Autobahnen in der Region viel Geduld.", "A42 bei Duisburg wird gesperrt", "Von Donnerstagmorgen, 2. November, 9 Uhr bis Montagmorgen, 6. November, 5 Uhr wird die A42 zwischen der Anschlussstelle Duisburg-Baerl und dem Kreuz Duisburg- Nord in Richtung Dortmund voll gesperrt.", "Dort wird die Fahrbahndecke erneuert. Die Umleitung f\u00fchrt \u00fcber die A40. Der Verkehr in Richtung Dortmund wird an der Anschlussstelle Baerl abgeleitet. (hin)", "A40 wird gesperrt", "Zwei Wochen nach der A40-Teilsperrung im zentralen Ruhrgebiet in Richtung Dortmund m\u00fcssen Autofahrer jetzt in der Gegenrichtung Umwege in Kauf nehmen.", "Von Donnerstagabend, 2. November, (22 Uhr) bis Montagmorgen, 6. November, (5 Uhr) wird die Revierautobahn zwischen Essen Zentrum und M\u00fclheim Hei\u00dfen f\u00fcr die Erneuerung der Fahrbahndecke gesperrt. Eine Umleitung f\u00fchrt \u00fcber die n\u00f6rdlich gelegene A 42, wie der Landesbetrieb Stra\u00dfen.NRW in Gelsenkirchen mitteilte. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/100-plakate-vor-sessionsstart-koelnerinnen-starten-aktion-gegen-sexismus-28754368", "article_id": "28754368", "section": "", "article_headline_strong": "100 Plakate vor Sessionsstart", "article_headline_normal": "K\u00f6lnerinnen starten Aktion gegen Sexismus", "date": "02.11.17, 10:42 Uhr", "author": "Anne Odendahl", "article_text": ["Entschlossener Blick, verschr\u00e4nkte Arme, starke Haltung. Die Botschaft der drei Frauen auf dem Plakat ist klar: Wir lassen uns nichts gefallen. Keine Fotomodelle oder Boxweltmeisterinnen, sondern Frauen, wie jede andere auch.", "\u201eUnser Plakat ist eine Klarstellung, Mahnung und Forderung: Stellung beziehen und verbale Bel\u00e4stigung nicht stillschweigend hinnehmen, frauenfeindliche Bemerkungen nicht unbemerkt lassen und bedr\u00e4ngten Frauen und M\u00e4dchen zur Seite stehen\u201c, sagte Frauke Mahr von der K\u00f6lner Initiative gegen sexualisierte Gewalt bei der Vorstellung des Motivs f\u00fcr die Kampagne \u201eDie W\u00fcrde von Frauen und M\u00e4dchen ist unantastbar. In K\u00f6ln und \u00fcberall.\u201c", "Es sei bitter, dass gegen diesen Grundsatz tagt\u00e4glich und \u00fcberall versto\u00dfen werde. Deshalb sei es umso wichtiger, das Schweigen zu brechen, wie es auch ", ", sagte Mahr.", "Schirmherrin der Kampagne ist Sonja Fuss, Ex-Nationalspielerin und zweifache Fu\u00dfballweltmeisterin. Da sie den DFB bei der UN-Klimakonferenz vertrat, konnte sie zur Pr\u00e4sentation nicht kommen, sandte jedoch ein Gru\u00dfwort, das der B\u00fcrgermeister Ralf Heinen vorlas. \u201eDie Plakataktion dient als Vorbild f\u00fcr mich und viele andere und soll ermahnen, nicht die Augen zu verschlie\u00dfen. Es ist mir eine Herzensangelegenheit die Aktion zu unterst\u00fctzen\u201c, sagte Heinen in Fuss` Namen.", "Die neun Quadratmeter gro\u00dfe Plakatwand an der KVB-Haltestelle Ubierring ist die erste von rund 100 weiteren, die in K\u00f6ln aufgestellt werden und bis zum 20. November h\u00e4ngen bleiben. Die Initiative wird unterst\u00fctzt vom Werbeunternehmen Str\u00f6er.", "Den Zeitpunkt der Plakataktion habe die Initiative nicht zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlt. \u201eWir w\u00fcnschen uns einen respektvollen Sessionsstart, bei dem sich jeder am\u00fcsiert ohne, dass Grenzen \u00fcberschritten werden. Denn besonders im Karneval sind Frauen und M\u00e4dchen mit Bel\u00e4stigungen und \u00dcbergriffen konfrontiert\u201c, erkl\u00e4rte Mahr.", "In Papenburg, Bremen und Regensburg wird das Plakatmotiv mit angepasstem Slogan ebenfalls zu sehen sein. Aachen, Trier und Bochum haben schon Interesse angemeldet.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/rodenkirchen/drogen-im-spiel-39-jaehrige-mit-messer-in-koeln-meschenich-schwer-verletzt-28755028", "article_id": "28755028", "section": "", "article_headline_strong": "Drogen im Spiel", "article_headline_normal": "39-J\u00e4hrige mit Messer in K\u00f6ln-Meschenich schwer verletzt", "date": "02.11.17, 12:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei einer Auseinandersetzung in einer Wohnung in Meschenich ist am fr\u00fchen Donnerstagmorgen eine 39 Jahre alte Frau schwer verletzt worden.", "Ihr Gesundheitszustand sei inzwischen stabil, teilte die Polizei mit. Ein 30-j\u00e4hriger Mann wurde festgenommen. Gegen vier Uhr habe ein Anrufer \u00fcber Notruf mitgeteilt, dass sich in einer Wohnung an der Blasiusstra\u00dfe eine Frau mit Stichverletzungen bef\u00e4nde. Sanit\u00e4ter retteten ihr das Leben.", "Noch w\u00e4hrend der Spurensicherung am Tatort erschien der 30-J\u00e4hrige mit auff\u00e4lligen Blutspuren an beiden H\u00e4nden. Polizisten nahmen ihn fest.", "Die Hintergr\u00fcnde der Tat seien noch v\u00f6llig unklar, berichtete ein Beh\u00f6rdensprecher. Es gebe Hinweise darauf, dass in der Wohnung Drogen konsumiert worden seien. (ts)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/flixbus-projekt-mit-hkx-der-hamburg-koeln-express-rollt-wieder-28754366", "article_id": "28754366", "section": "", "article_headline_strong": "Flixbus-Projekt mit HKX", "article_headline_normal": "Der Hamburg-K\u00f6ln-Express rollt wieder", "date": "02.11.17, 11:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Offiziell soll es sich laut Flixbus bei der Wiederaufnahme des Hamburg-K\u00f6ln-Express (HKX) zun\u00e4chst nur um eine tempor\u00e4re Kooperation handeln.", "Rund zwei Monate nach dem Relaunch des Locomore zwischen Berlin und Stuttgart hilft das Busunternehmen aus M\u00fcnchen erneut einem privaten Fernzugbetreiber auf die Beine - und wagt sich damit abermals auf die Schiene. Flixbus soll nun den Verkauf der HKX-Tickets \u00fcbernehmen. Das Verkehrsunternehmen BahnTouristikExpress aus N\u00fcrnberg betreibt in der Zeit den Zug.", "Es k\u00f6nnte ein Vorgeschmack auf Gr\u00f6\u00dferes sein. \u201eWir glauben, dass die Vernetzung von \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln auch in Deutschland die Zukunft der Mobilit\u00e4t ist\u201d, sagt Flixbus-Chef Andr\u00e9 Schw\u00e4mmlein. Intermodale Konzepte seien eine Alternative zum eigenen Auto. Wie auch in der Vergangenheit bewirbt Flixbus das neue Angebot aggressiv mit niedrigen Preisen.", "Erst im August gr\u00fcndete das Unternehmen die Gesellschaft Flixtrain. W\u00e4hrend Flixbus in Deutschland erst seit wenigen Monaten den Fahrkartenvertrieb von Locomore verantwortet, l\u00e4uft der Ticketverkauf in Tschechien und \u00d6sterreich f\u00fcr Z\u00fcge schon seit 2015.", "Einer der Gr\u00fcnde f\u00fcr die Expansion auf die Schiene k\u00f6nnte auch die marktbeherrschende Position im Fernbussegment sein: MeinFernbus, Megabus, ADAC Postbus, Hell\u00f6 \u2013 sie alle hat sich Flixbus in den vergangenen Jahren einverleibt. Mittlerweile h\u00e4lt das Unternehmen nach Angaben des Berliner Marktforschungsinstitut Iges 94 Prozent des Fernbusmarktes. Eurolines schafft es noch auf drei Prozent. DeinBus, Regiojet oder der IC\u00a0Bus, der zur Deutschen Bahn geh\u00f6rt, und andere teilen sich die wenigen Restprozente.", "L\u00e4ngst hat die Deutsche Bahn den Ernst der Lage erkannt: Seit der Liberalisierung des Fernbuslinienverkehrs 2013, als noch Dutzende Fernbusunternehmen um die Gunst der Kunden buhlten, gingen die Fahrgastzahlen bei der Bahn nach unten. Das lag nicht zuletzt an den Kampfpreisen der Fernbusse - einstellige Ticketpreise f\u00fcr deutsche und europ\u00e4ische Fahrten waren keineswegs un\u00fcblich.", "Erst mit dem Start der Sparpreis-Kampagne der Bahn 2015 sa\u00dfen wieder mehr Menschen in Fernverkehrsz\u00fcgen. Zwischen 2014 und 2016 ging die Zahl der Fahrg\u00e4ste von 129 Millionen auf 138,4 Millionen nach oben. Flixbusse bef\u00f6rderten im gleichen Jahr rund 30 Millionen Passagiere.", "Zufrieden ist man bei der Bahn jedoch nicht. Denn die Z\u00fcge sind nach Firmenangaben im Schnitt nur zu 55 Prozent ausgelastet und \u201edamit deutlich unter der maximal zul\u00e4ssigen Auslastungsgrenze\u201d. Zuvor waren es etwas weniger. Im Vergleich: Flixbusse waren 2016 nach Iges-Angaben zu knapp 60 Prozent gef\u00fcllt, neuere Zahlen gibt es noch nicht.", "Beim Marktforscher beobachtet man den Verteilungskampf genau. \u201eEs bleibt spannend, die n\u00e4chsten Schritte der neugegr\u00fcndeten Firma Flixtrain zu beobachten\u201d, sagt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Christoph Gipp. Noch sei offen, ob damit zuk\u00fcnftig auch im Schienenfernverkehr endlich ein st\u00e4rkerer Wettbewerb ausgel\u00f6st werde. Generell best\u00fcnde der Kern des deutschen Konkurrenzkampfes zwischen Bus und Bahn, in der Luft gebe es wenig Wettbewerb auf innerdeutschen Strecken.", "Luftfahrtexperte Heinrich Grossbongardt kennt einen Grund daf\u00fcr: \u201eUnter 500 Kilometern kommen Sie zeittechnisch beim City-zu-City-Verkehr kaum besser als mit der Bahn weg.\u201d Der Luftverkehr sei zudem in einem europ\u00e4ischen Kontext zu sehen. Bei der Preisgestaltung h\u00e4tten die Airlines nur begrenzten Spielraum. \u201eJede Erh\u00f6hung von Ticketpreisen \u00fcber ein bestimmtes Niveau ist auch eine Einladung an Mitwettbewerber\u201d, sagt Grossbongardt. Und Iges-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Gipp erg\u00e4nzt: \u201eEs muss ein ausk\u00f6mmlicher Preis verlangt werden, der dem Wert einer Fahrt von A nach B angemessen ist.\u201d", "Beim Fahrgastverband Pro Bahn sto\u00dfen die vielen Aktionen auf gemischte Gef\u00fchle: \u201eDas sind ganz nette Spielchen, die f\u00fcr manche Kunden interessant sind\u201d, sagt Ehrenvorsitzender Karl-Peter Naumann. Insgesamt seien die verschiedenen Preise und m\u00f6glichen Rabatte aber \u201eein extremes Wirrwarr\u201d. Die Politik sei gefragt, Grundpreise f\u00fcr Fahrten klar zu kennzeichnen und f\u00fcr mehr Transparenz zu sorgen. \u201eWenn Sie Leberwurst kaufen, muss der H\u00e4ndler auch angeben, wie viel 100 Gramm kosten.\u201d Somit k\u00f6nnten Kunden bei Rabatte bei Tickets besser nachvollziehen.", "Bis zur Normalisierung der Fahrpreise d\u00fcrfte es indes noch dauern: Die Deutsche Bahn hat erst in dieser Woche wieder eine Sparpreis-Kampagne gestartet, und Fast-Monopolist Flixbus will HKX-Kurzstrecken ab f\u00fcnf Euro anbieten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/nippes/bezirksvertretung-diskutiert-wie-viele-veedelsfeste-vertraegt-nippes--28722668", "article_id": "28722668", "section": "", "article_headline_strong": "Bezirksvertretung diskutiert", "article_headline_normal": "Wie viele Veedelsfeste vertr\u00e4gt Nippes?", "date": "02.11.17, 11:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["Viel Verwirrung hatte es im Fr\u00fchjahr dieses Jahres gegeben, als auf der Neusser Stra\u00dfe ", ": Neben der bereits 19. Auflage des Nippeser B\u00fcrgerfestes, organisiert vom Karnevals-Traditionscorps Nippeser B\u00fcrgerwehr, fand f\u00fcnf Wochen zuvor erstmals ein konkurrierendes Fest statt \u2013 initiiert von einer bis dahin nicht prominent in Erscheinung getretenen \u201eWerbe- und Interessengemeinschaft des Einzelhandels in Nippes\u201c (WIG). Organisiert wurde das Fest von der Werbepraxis von der Gathen \u2013 dem fr\u00fcheren Partner der Nippeser B\u00fcrgerwehr, mit dem sie f\u00fcr deren Fest bis einschlie\u00dflich 2015 zusammengearbeitet hatte.", "Etliche B\u00fcrger, aber auch Einzelh\u00e4ndler, hatten das neue Fest hinterfragt \u2013 nicht wenige hatten zun\u00e4chst geglaubt, es handele sich bei der Stra\u00dfenparty von Mai um das traditionelle Nippeser B\u00fcrgerfest. Jenes verlegten die Karnevalisten dann auf Mitte Juni \u2013 um etwas mehr zeitlichen Abstand zu schaffen.", "Nun verlangt die Bezirksvertretung Nippes von der Verwaltung mehr Mitsprache \u00fcber \u00f6rtliche Feste: Einstimmig beschloss sie einen gemeinsam von SPD, CDU und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcnen eingebrachten Dringlichkeitsantrag; schlie\u00dflich laufen bereits die Planungen f\u00fcr 2018. Demnach wollen die Bezirkspolitiker \u00fcber zuk\u00fcnftig beantragte neue Feste informiert werden; zweitens seien nur noch solche Feiern zu genehmigen, die \"der kulturellen Identit\u00e4t eines Stadtteils\" entspr\u00e4chen, das Miteinander im Veedel f\u00f6rderten, \u00f6rtliche Vereine und Initiativen einbinden, ebenso wie den Handel.", "In ihrem Antrag f\u00fchren sie das Nippeser Stra\u00dfenfest von Mai explizit als Negativ-Beispiel an. \u201eDieses Stra\u00dfenfest hat weder die kulturellen Eigenheiten des Stadtteils aufgegriffen noch waren Nippeser Vereine oder Initiativen eingebunden\u201c, klagen die Fraktionschef Horst Baumann (SPD), Christoph Schmitz (CDU) und Helmut Metten (Gr\u00fcne). Zudem h\u00e4tten die Einzelh\u00e4ndler Konkurrenz gehabt, da sich das Angebot mehrerer St\u00e4nde mit dem in den L\u00e4den deckte. Die hohen Stand-Mieten h\u00e4tten laut Aussagen einiger H\u00e4ndler von einer eigenen Teilnahme abgeschreckt.", "\u201eDar\u00fcber hinaus war der Unmut in der Nippeser Bev\u00f6lkerung \u00fcber dieses Stra\u00dfenfest extrem gro\u00df und nicht zu \u00fcberh\u00f6ren.\u201c Anders verhalte es sich beim Fest der Nippeser B\u00fcrgerwehr und beim Klimastra\u00dfenfest, das im September zum vierten Mal stattgefunden hatte - hier seien \u00f6rtliche Akteure weit besser beteiligt gewesen.", "Zwar kein weiteres Stra\u00dfenfest, aber ein neues Event-Format im Veedel feiert am Samstag, 25. November, seine Erstauflage: Unter dem Titel \u201eFrohe Weihnachten NachbarSchafft!\u201c k\u00f6nnen Nachbarn aus dem Ort von 17 bis 22 Uhr in teilnehmenden L\u00e4den basteln, backen oder singen; der Verkauf geht weiter. So soll ein atmosph\u00e4rischer voradventlicher Bummel in Nippes etabliert werden. Die Idee entstand im Kreis der Macher des j\u00e4hrlichen Einzelhandels-Festes \u201eBlauer Abend in Nippes\u201c; sie gaben die Premiere nun auf Facebook bekannt.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/indiana-jones--hoehlen-und-riesen-15-schoene-familienausfluege-in-die-eifel-26174926", "article_id": "26174926", "section": "", "article_headline_strong": "Indiana Jones, H\u00f6hlen und Riesen", "article_headline_normal": "15 sch\u00f6ne Familienausfl\u00fcge in die Eifel", "date": "19.10.17, 10:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die ", "\u2013 das ist nicht nur sch\u00f6ne Landschaft, wilde Natur und winzige D\u00f6rflein. Geschichte, Technik, Kunst und Kultur k\u00fcnden hier \u00fcberall von einer jahrtausendealten Geschichte. Kein Wunder, dass es hier so viele beliebte Ausflugsziele gibt. ", "Auf dem L\u00f6wenzahn-Erlebnispfad in Nettersheim zum Beispiel k\u00f6nnen kleine und gro\u00dfe Entdecker an \u00fcber 20 Stationen die Wildnis erkunden. Im\u00a0LVR-Freilichtmuseum in Kommern erfahren Besucher alles \u00fcber den Arbeitsalltag und die jahrhundertealten Br\u00e4uche der Rheinl\u00e4nder. Und in der Kakush\u00f6hle soll sogar\u00a0einst der bedrohliche Eifelriese Kakus sein Unwesen getrieben haben.\u00a0", "Wir haben in unserem kostenlosen E-Paper 15 \u00fcberraschende, sch\u00f6ne, spannende und geheimnisvolle Ausfl\u00fcge f\u00fcr Sie und Ihre Familie zusammengestellt. Die n\u00e4chste Entdeckungstour kann kommen!", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/vor-sessionsauftakt-koelner-ordnungsamt-appelliert-an-die-jecken-28757474", "article_id": "28757474", "section": "", "article_headline_strong": "Vor Sessionsauftakt", "article_headline_normal": "K\u00f6lner Ordnungsamt appelliert an die Jecken", "date": "02.11.17, 17:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das \u201eB\u201c in Karneval steht f\u00fcr Besoffen, das \u201eM\u201c f\u00fcr M\u00fcll und das \u201eP\u201c f\u00fcr Pinkeln. \u201eMerkste selber, ne?\u201c Die Willi-Ostermann-Gesellschaft als traditioneller Veranstalter des Sessionsauftaktes auf Heumarkt und Alter Markt hat gemeinsam mit dem Festkomitee und dem Ordnungsamt eine recht pfiffige Image-Kampagne entwickelt, die am Donnerstag im Brauhaus \u201eGilden im Zims\u201c vorgestellt wurde.", "Schon vor dem Elften im Elften will man auf witzige Weise an die Mitverantwortung der Jecken appellieren und so negativen Begleiterscheinungen des Stra\u00dfenkarnevals wie \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Alkoholkonsum, M\u00fcll und Wildpinklern entgegenwirken.", "\u201eAn derartigen Problemen und Missst\u00e4nden sind ja nicht die Veranstalter schuld\u201c, sagte Festkomitee-Pr\u00e4sident Christoph Kuckelkorn. \u201eHier zeigt sich der Karneval wie so oft als Spiegelbild der gesamten Stadtgesellschaft und hat mit den gleichen Problemen zu k\u00e4mpfen wie andere Gro\u00dfveranstaltungen auch. Beispielsweise Fu\u00dfball, Kirmes und Sch\u00fctzenfeste.\u201c Es gehe aber auch nicht darum, mahnend den Zeigefinger zu erheben, denn die gro\u00dfe Mehrheit der Jecken nehme auch beim Feiern R\u00fccksicht auf ihre Mitb\u00fcrger, war man sich einig. \u201eF\u00fcr alle andere soll es eine zus\u00e4tzliche, humorvolle Erinnerung sein.\u201c", "Alle drei Motive sind in diesen Tagen auf 130 Plakatw\u00e4nden im Bereich der Innenstadt zu sehen. Das Ordnungsamt hat die Werbeaktion organisiert. \u201eDenn allein mit ordnungsrechtlichen Mitteln sind diese Probleme nicht dauerhaft zu l\u00f6sen\u201c, sagte Ordnungsamtsleiter Engelbert Rummel. Weitere Unterst\u00fctzer sind der Taxi-Ruf, die Abfallwirtschaftsbetriebe, die S-Bahn, die Kreissparkasse und die PSD-Bank. \u201eAuch viele k\u00f6lsche Bands \u2013 darunter auch die Bl\u00e4ck F\u00f6\u00f6ss \u2013 finden das gut und machen mit\u201c, so Kuckelkorn. Schlie\u00dflich hatten sich gerade die F\u00f6\u00f6ss schon vor einigen Jahren wegen derartiger Ausw\u00fcchse vom Heumarkt zur\u00fcckgezogen und treten dort nicht auf.", "Von 9 bis 20 Uhr wechseln sich am Elften im Elften auf der B\u00fchne 35 Bands und Einzels\u00e4nger ab. Die Bekanntesten treten zwischen 10.30 Uhr und 16 Uhr auf, wenn der WDR das Programm live im Fernsehen \u00fcbertr\u00e4gt. In diese Zeit f\u00e4llt auch wie gewohnt um 11.11 Uhr der Countdown mit Kuckelkorn, Oberb\u00fcrgermeisterin Henriette Reker und dem k\u00fcnftigen Dreigestirn.", "\u201eWir wollen den Start in die Session z\u00fcnftig feiern und uns allen einen sch\u00f6nen Tag bescheren\u201c, sagte Ralf Schlegelmilch, der Pr\u00e4sident der Willi-Ostermann-Gesellschaft, und k\u00fcndigte f\u00fcr die Elften-im-Elften-Feier einige Neuerungen an. So habe man mit Polizei, Ordnungsamt und Feuerwehr das Sicherheits-Konzept weiter optimiert. Mit 140 Security-Kr\u00e4ften sind rund ein Drittel mehr im Einsatz als im Vorjahr. Die Eing\u00e4nge zu Heumarkt und Alter Markt \u2013 drei an der Nordseite, zwei im S\u00fcden, keiner mehr von der Salzgasse aus \u2013 werden noch weiter in die Randbereiche gelegt, um gr\u00f6\u00dfere Staus zu vermeiden.", "\u201eBei allzu starkem Andrang k\u00f6nnen einzelne Zug\u00e4nge, aber auch ganze Bereiche zeitweise gesperrt werden\u201c, sagt Frank Hilbricht. Der FH-Dozent und Ex-Polizist ist als Sicherheitsexperte bei Gro\u00dfveranstaltungen eigens von der KG engagiert worden. \u201eEine 100-prozentige Sicherheit gibt es zwar nicht, aber was die notwendigen Vorkehrungen angeht, sind wir voll auf der H\u00f6he der Zeit.\u201c So will man mit mehreren Web-Cams die Bewegungen der Besucherstr\u00f6me beobachten. Hilbricht: \u201eMit \u00dcberwachung hat das nichts zu tun.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/fuer-kurzentschlossene-15-familienausfluege--fuer-die-man-nicht-weit-fahren-muss-26212110", "article_id": "26212110", "section": "", "article_headline_strong": "F\u00fcr Kurzentschlossene", "article_headline_normal": "15 Familienausfl\u00fcge, f\u00fcr die man nicht weit fahren muss", "date": "17.03.17, 17:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Manchmal muss es einfach schnell gehen. Wenn uns die Decke auf den Kopf f\u00e4llt. Wenn die Kinder mal dringend gel\u00fcftet werden m\u00fcssen. Wenn wir mal keine Lust haben, stundenlang unterwegs zu sein. Einfach nur raus!", "Wir haben Ihnen in diesem kostenlosen E-Paper 15 sch\u00f6ne Familienausfl\u00fcge zusammengestellt, f\u00fcr die Sie nicht lange im Auto sitzen m\u00fcssen. Unsere Ausflugsziele liegen in der K\u00f6lner Nachbarschaft. Alle Ausfl\u00fcge sind so gew\u00e4hlt, dass Sie sie innerhalb von etwa einer halben Stunde von K\u00f6ln aus erreichen k\u00f6nnen. Und jetzt: Nichts wie raus!", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/zum-herunterladen-das-sind-die-schoensten-rezepte-aus-der-koelschen-kueche-25708652", "article_id": "25708652", "section": "", "article_headline_strong": "Zum Herunterladen", "article_headline_normal": "Das sind die sch\u00f6nsten Rezepte aus der K\u00f6lschen K\u00fcche", "date": "10.02.17, 11:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["K\u00f6lsch \u2013 es schmeckt nicht nur, es klingt auch so lecker: \u00c4hzezupp, Rievkoche, Suurbrode \u2013 da l\u00e4uft dem K\u00f6lner das Wasser im Munde zusammen.\u00a0Was w\u00e4re die rheinische K\u00fcche ohne ihren Halven Hahn? Oder ohne Decke Bunne mit Speck? Unvorstellbar!\u00a0", "Wir haben Ihnen in diesem kostenlosen E-Paper die Rezepte der bekanntesten K\u00f6lschen Spezialit\u00e4ten zusammengestellt. Schnibbelbunne d\u00fcrfen hier nat\u00fcrlich nicht fehlen. Himmel und \u00c4\u00e4d und Rievkoche sind auch mit dabei. Loss et \u00fcch schmecke!", "Sie vermissen ein Rezept? Sie haben noch einen Geheim-Tipp oder eine ganz besondere Zubereitung unserer K\u00f6lschen Klassiker? Dann schreiben Sie uns:"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/von-bloggern-empfohlen-zehn-lieblingsrezepte-fuer-den-thermomix-26241408", "article_id": "26241408", "section": "", "article_headline_strong": "Von Bloggern empfohlen", "article_headline_normal": "Zehn Lieblingsrezepte f\u00fcr den Thermomix", "date": "11.08.17, 09:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wie in vielen Bereichen des Lebens gilt auch in der K\u00fcche: Der Mix macht\u2018s! Doch im Alltag\u00a0bleibt die Abwechslung gerne mal auf der Strecke.", "Wir haben deshalb Food-Blogger gefragt: Was ist Ihr liebstes ", "-Rezept? Herausgekommen sind zehn tolle Rezepte \u2013 vom Tomaten-Baguette \u00fcber Texas-Burger bis\u00a0hin zum cremigen Frucht-Eis-Dessert.\u00a0", "Laden Sie sich einfach unser kostenloses E-Paper herunter und dann ran an den Thermomix. Viel Spa\u00df beim Nachkochen!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/allzweckwaffe-ist-ingwer-wirklich-so-gesund--1532378-1532378", "article_id": "1532378", "section": "", "article_headline_strong": "Erk\u00e4ltungszeit", "article_headline_normal": "Warum es gut ist, jetzt viel Ingwer zu essen", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ingwer ist \u201ein\u201c - ob im Tee, im Smoothie oder in der Suppe. War die Pflanze bis vor ein paar Jahren bei uns noch weitgehend unbekannt, wird sie in Asien schon sehr lange als K\u00fcchenkraut und Medizin verwendet. Inzwischen ist die Wurzel mit der fruchtig-scharfen Note auch bei uns fester Bestandteil der modernen K\u00fcche geworden.", "Und: Viele Menschen schw\u00f6ren auch hierzulande auf Ingwer als Heilmittel: Die \u201eWunderknolle\u201c soll gegen ganz unterschiedliche Leiden helfen und wird zum Beispiel gegen Verdauungsprobleme, als Vorbeugung gegen Erk\u00e4ltungen, als Schmerzmittel oder Aphrodisiakum eingenommen. Doch ist das K\u00fcchenkraut wirklich als Allzweckwaffe einsetzbar? Wogegen Ingwer wirklich hilft \u2013 ein \u00dcberblick.", "Dass Ingwer Schmerzen lindern kann und entz\u00fcndungshemmend wirkt, ist wissenschaftlich belegt. So haben amerikanische Forscher", ", dass Ingwer gegen Muskelschmerzen nach exzessivem Sport wirksam ist.", "Auch bei Arthrose ist der schmerzstillende Effekt von Ingwer erwiesen: In einer ", " konnten Wissenschaftler der University of Miami nachweisen, dass Ingwer gegen die Schmerzen im Knie hilft. Bei 63 Prozent der Arthrose-Patienten konnte der Schmerz in einer sechsw\u00f6chigen Behandlung mit Ingwer-Extrakten reduziert werden.", "Wer unter ", " leidet, kann auf Ingwer zur\u00fcckgreifen, ", ": 80 d\u00e4nische Kadetten nahmen auf See entweder ein Placebo oder ein Gramm Ingwer-Puder ein. Die Probanden, die das Puder verabreicht bekamen, litten innerhalb der darauffolgenden vier Stunden weniger unter \u00dcbelkeit als diejenigen, die das Placebo erhalten hatten. Bei Chemotherapie-Patienten soll Ingwer ebenfalls die \u00dcbelkeit lindern, ", ".", "Auch auf unsere Augen soll Ingwer sich positiv auswirken: So soll die Pflanze die Entwicklung von Grauem Star bei Diabetes verz\u00f6gern oder sogar verhindern. Zumindest kamen Wissenschaftler ", ".", "Kann Ingwer vor einer Erk\u00e4ltung sch\u00fctzen? Zumindest soll hei\u00dfer Ingwertee der traditionellen chinesischen Medizin zufolge das Immunsystem anregen und Erk\u00e4ltungen vorbeugen. Wer es probieren m\u00f6chte, sch\u00e4lt ein daumengro\u00dfes St\u00fcck Ingwerknolle, schneidet es in d\u00fcnne Scheiben und \u00fcbergie\u00dft es mit einer Tasse kochendem Wasser.", "In der traditionellen chinesischen Medizin setzt man Ingwer au\u00dferdem gegen Verdauungsprobleme, Durchfall, Erbrechen und Appetitlosigkeit ein. Wer seine Suppe gerne mit Ingwer w\u00fcrzt, macht auf jeden Fall nichts falsch: Schlie\u00dflich enth\u00e4lt die Wurzel neben den \u00e4therischen \u00d6len auch einige Vitamine und Mineralstoffe wie Eisen, Magnesium, Natrium und Calcium.", "Und: Ingwer hat wegen seiner Sch\u00e4rfe einen w\u00e4rmenden Effekt und regt au\u00dferdem die Durchblutung an. Kein Wunder, dass es auch als Aphrodisiakum begehrt ist. (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/umstrittenes-system-dfb-passt-videobeweis-an---mehr-einfluss-fuer-assistenten-28755588", "article_id": "28755588", "section": "", "article_headline_strong": "Umstrittenes System", "article_headline_normal": "DFB passt Videobeweis an \u2013 mehr Einfluss f\u00fcr Assistenten", "date": "02.11.17, 13:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) hat seine Anweisungen an die Referees beim Thema Videobeweis in der vergangenen Woche \u201eangepasst\u201c und eine \u201eKurs-Korrektur\u201c vorgenommen. Dies berichtet der kicker am Donnerstag. Demnach darf sich der Videoassistent nun auch bei nicht zweifelsfreien \u201eklaren Fehlern\u201c melden.In einem von den Schiri-Bossen Lutz Michael Fr\u00f6hlich und Hellmut Krug unterzeichneten DFB-Schreiben vom 25. Oktober, das an alle Bundesligisten verschickt wurde und das dem kicker komplett vorliegt, ist von einer \u201eKurs-Korrektur\u201c die Rede. Diese sei vorgenommen worden, \u201eohne den grunds\u00e4tzlichen Ansatz des Videoassistenten-Projekts 'Eingriff nur bei klarem Fehler' infrage zu stellen\u201c, hei\u00dft es in dem Brief weiter.", "Des Weiteren wird gefordert, dass der Videoassistent sich unverz\u00fcglich dem Unparteiischen mitteilt, auch in \u201eschwierigen Situationen\u201c, in denen die Einordnung der Schiedsrichterentscheidung in die Kategorie \u201eklarer Fehler\u201c nicht zweifelsfrei gew\u00e4hrleistet sei, der Videoassistent aber starke Zweifel an der Berechtigung der Entscheidung habe.", "Wenn sich die Wahrnehmung beider dabei \u201egravierend\u201c unterscheide, k\u00f6nne der Unparteiische sich die Situation noch einmal am Video-Monitor anschauen. \u201eDie Entscheidung, ob ihm ein klarer Fehler unterlaufen ist, liegt dann bei ihm selbst\u201c, schreibt der DFB und verweist auf die Definition, die die internationalen Regelh\u00fcter des IFAB (International Football Association Board) vorgeben.", "Gerade am vergangenen Spieltag (27. bis 29. Oktober) war es wieder zu einigen umstrittenen Situationen nach Einsatz des Videobeweises gekommen. Beim Derby des VfB Stuttgart gegen den SC Freiburg (3:0) hatte Referee Tobias Stieler nach einem Handspiel von G\u00e4stespieler Caglar S\u00f6y\u00fcnc\u00fc zun\u00e4chst weiterspielen lassen. Erst nach Ansicht der TV-Bilder entschied er auf Freisto\u00df f\u00fcr den VfB - und gab dem Freiburger eine sehr diskussionsw\u00fcrdige Rote Karte. (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/deutzer-kirmes-noch-bis-sonntag-wo-geisterbahnen-auf-rosa-pluescheinhoerner-treffen-28755538", "article_id": "28755538", "section": "", "article_headline_strong": "Deutzer Kirmes noch bis Sonntag", "article_headline_normal": "Wo Geisterbahnen auf rosa Pl\u00fcscheinh\u00f6rner treffen", "date": "02.11.17, 13:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["J\u00fcrgen Stromberg ist ein gro\u00dfer Mann. Kr\u00e4ftig gebaut, breites Kreuz. Er k\u00f6nnte nicht weniger in die Szenerie hineinpassen, in der er gerade steht: Der 50-J\u00e4hrige ist umgeben von blassrosa Pl\u00fcscheinh\u00f6rnern. Der Stand, auf dem er steht, ist \u00fcber und \u00fcber best\u00fcckt mit Kuscheltieren dieser Art: mit Fantasiepferden und Riesen-Teddyb\u00e4ren, daneben bunte Unterhaltungselektronik, so hoch gestapelt, dass selbst ein gro\u00dfer Mann klein dazwischen aussieht. Stromberg muss sich strecken, um einen Sto\u00df rosa Pl\u00fcsch an den daf\u00fcr vorgesehenen Haken zu h\u00e4ngen.", "Es ist 13 Uhr; in gut einer Stunde werden die ersten Besucher kommen, um bei der \u201eTombola der Qualit\u00e4t\u201c ihr Losgl\u00fcck zu versuchen. Der Stand ist eines der mehr als 90 Schaustellergesch\u00e4fte auf dem diesj\u00e4hrigen K\u00f6lner Herbstvolksfest am Deutzer Ufer. Fressbuden und Geisterh\u00e4user und Fahrgesch\u00e4fte, die sp\u00e4ter wild blinkend ihre Passagiere in den K\u00f6lner Nachthimmel schleudern werden. Gerade laufen die letzten Aufbauarbeiten f\u00fcr den Tag: Beleuchtung und Musik warten noch auf ihren Einsatz, nur die Plastikf\u00e4hnchen, die zwischen den St\u00e4nden gespannt sind, flattern schon im Wind.", "Die M\u00e4nner und Frauen in den Buden ziehen die letzten Schrauben fest und f\u00fcllen ihre Auslagen mit S\u00fc\u00dfigkeiten und Losgewinnen. Ein bekanntes Bild f\u00fcr Stromberg: Er arbeitet bereits 30 Jahre im Schaustellergesch\u00e4ft. Das Herbstvolksfest markiert f\u00fcr ihn das Ende der Saison. Zwischen Ostern und Herbst ist er fast durchg\u00e4ngig unterwegs, reist von einer Kirmes zur n\u00e4chsten. \u201eDie meisten, die hier sind, sind untereinander verwandt\u201c, sagt er. \u201eIch nicht \u2013 ich bin Angestellter. Aber wenn man so lange dabei ist, geh\u00f6rt man trotzdem fast zur Familie.\u201c", "An seiner Bude l\u00e4uft eine Gruppe Kinder vor\u00fcber. Miguel Meyer deutet auf seine Begleiter: \u201eCr\u00eapes, Zuckerwatte, Geisterbahn\u201c, listet er auf und meint damit die St\u00e4nde ihrer Eltern. Miguel selbst geh\u00f6rt zur Piratenrutsche. Vier Bahnen, zehn Meter hoch, Hersteller: LAG. Beim Baujahr muss er einen Moment \u00fcberlegen. \u201eAber wir haben sie seit 2009.\u201c Der Elfj\u00e4hrige wurde ins Gesch\u00e4ft hineingeboren; die Fakten draufzuhaben, geh\u00f6re da dazu. \u201eIch muss den Laden ja \u00fcbernehmen.\u201c", "In Schaustellerfamilien ist das eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Rolf Barth, der Betreiber der Achterbahn \u201eWilde Maus\u201c, bildet in seiner Familie die sechste Generation im Kirmesgesch\u00e4ft. Seine S\u00f6hne \u2013 die Betreiber des Riesenrads und der Achterbahn Feuer& Eis \u2013 f\u00fchren die Tradition weiter fort. Sie alle kennen ihr Gesch\u00e4ft, die Unterschiede zwischen den verschiedenen Kirmessen. \u201eK\u00f6ln hat ein gutes Achterbahn-Publikum\u201c, sagt Barth. Er reist mit der Wilden Maus durch ganz Deutschland, neun Lkw braucht er daf\u00fcr. \u201eSechs f\u00fcr die Maus plus einen Kran, einen Wohn- und einen Mannschaftswagen.\u201c", "Barth dr\u00fcckt einen roten Knopf und schickt einen Wagen auf Testrunde. \u201eWir arbeiten mit einem Blocksystem, wie es auch die Bundesbahn hat\u201c, sagt er. \u201eWenn sich in einem Block ein Fahrzeug befindet, wird er gesperrt. Dann kann dort kein anderes rein. Wenn das doch passiert, schaltet die Anlage sofort ab.\u201c", "\u201eF\u00fcr mich ist so eine Achterbahn nichts\u201c, sagt Christa R\u00fcwe. \u201eIch habe H\u00f6henangst.\u201c Die 30-J\u00e4hrige steht ein St\u00fcck weiter hinter der Theke des S\u00fc\u00dfwarenstands \u201eS\u00fc\u00dfer Orient\u201c. Mittlerweile ist es Abend geworden, die Kirmesg\u00e4nge f\u00fcllen sich langsam mit Leben. Es riecht nach Zucker und Fett, im Hintergrund brodelt die Popcornmaschine, die Auslage ist gef\u00fcllt mit Schokoladenobst. Den ganzen Nachmittag haben R\u00fcwe, ihre Kollegin und Henry Barber, R\u00fcwes Onkel und Besitzer des Wagens, die Ware vorbereitet, geschnitten und mit Schokolade \u00fcberzogen.", "Jetzt hat sich Barber mit den Zwillingen Johann und Rudolf Nock von \u201eNock\u2019s Imbiss\u201c und Rolf Barth auf ein Bier verabredet. Man kennt sich. Barber ist der Schwager der Nocks. Ein, zwei \u201eBMW\u201c \u2013 Bier mit Wasser \u2013 dann geht es zur\u00fcck an die St\u00e4nde. Die B\u00e4sse der Partymusik wummern durch die Luft. Die Achterbahnen und Booster und Racer bringen Besucher zum Kreischen. Miguel sitzt bei seinem Vater im Kassenh\u00e4uschen der Piratenrutsche. Stromberg lockt mit einem Mikrofon Kundschaft an seinen Stand. F\u00fcr die kleine Kirmeswelt startet jetzt das Hauptgesch\u00e4ft. Und R\u00fcwe fasst ganz entspannt das zusammen, was hier wohl f\u00fcr die meisten gilt: \u201eSolange die Kirmes existiert, existiere auch ich hier.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koelner-adventskalender-von-caf%C3%A9-riese-so-suess-wird-die-vorweihnachtszeit-28729072", "article_id": "28729072", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lner Adventskalender von Caf\u00e9 Riese", "article_headline_normal": "So s\u00fc\u00df wird die Vorweihnachtszeit", "date": "27.10.17, 11:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist wieder soweit. Vorweihnachtszeit ist Naschzeit. Was gibt es Sch\u00f6neres, als die Zeit bis Weihnachten mit leckerer Schokolade zu vers\u00fc\u00dfen - im wahrsten Sinne des Wortes?", "Ganz traditionell verzaubert der K\u00f6lner Adventskalender von Caf\u00e9 Riese auch dieses Jahr mit \"K\u00f6lsche-Originale-Schokolade\" zum Dahinschmelzen.", "Der Vollmilchschokolade enthaltende Adventskalender zeigt den K\u00f6lner Dom in winterlichem Kleid \u2013 an der k\u00f6lschen Weihnachtsb\u00e4ckerei herrscht ein buntes Treiben, das der beliebte K\u00fcnstler Jan K\u00fcnster auf unnachahmliche Weise zum Leben erweckt.", "Bei der Zartbitter-Variante dagegen l\u00e4sst Jan K\u00fcnster\u00a0das K\u00f6lner Wahrzeichen in all seiner Farbpracht erhellen. Eine bezaubernde Darstellung, die Lust auf die Weihnachtszeit mit sich bringt.", "Hinter den 24 T\u00fcrchen verstecken sich 24 K\u00f6lsche Originale als Reliefgu\u00df aus je mind. 10g zartschmelzender Caf\u00e9 Riese Edel-Vollmilch oder Premium-Zartbitterschokolade. Hergestellt von Caf\u00e9 Rieses Konditoren in liebevoller Handarbeit."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/fuer-entdecker-15-ausflugsziele-in-koeln--die-laengst-nicht-jeder-kennt-26812152", "article_id": "26812152", "section": "", "article_headline_strong": "F\u00fcr Entdecker", "article_headline_normal": "15 Ausflugsziele in K\u00f6ln, die l\u00e4ngst nicht jeder kennt", "date": "28.04.17, 15:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Brauh\u00e4user, Schokoladenmuseum, die Liebesschl\u00f6sser \u00a0\u2013 und nat\u00fcrlich der Dom: Der K\u00f6lner muss nicht lange \u00fcberlegen, wenn es um die Sehensw\u00fcrdigkeiten der Stadt geht.\u00a0", "Doch auch in K\u00f6ln gibt es noch so viel zu entdecken. Selbst f\u00fcr Menschen, die schon seit Jahren hier wohnen. F\u00fcr Touristen erst recht. Wir haben Ihnen in unserem kostenlosen E-Paper 15 Ausflugsziele in K\u00f6ln zusammengestellt, die l\u00e4ngst nicht jeder kennt.", "Oder w\u00fcrden Sie auf Anhieb wissen, wo und was der Monte Troodel\u00f6h ist? Oder was mit dem Schloss im Stammheimer Schlosspark passierte?", "Hier sind 15 tolle Tipps f\u00fcr K\u00f6ln-Entdecker.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/mit-erhobenem-stinkefinger-mann-pinkelt-vor-einfahrenden-zug-am-koelner-hauptbahnhof-28755156", "article_id": "28755156", "section": "", "article_headline_strong": "Mit erhobenem Stinkefinger", "article_headline_normal": "Mann pinkelt vor einfahrenden Zug am K\u00f6lner Hauptbahnhof", "date": "02.11.17, 14:05 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Bundespolizei hat am Dienstagnachmittag im K\u00f6lner Hauptbahnhof einen Betrunkenen vorl\u00e4ufig festgenommen, der auf einen anfahrenden Zug uriniert hatte und dabei den Mittelfinger erhob.", "Bei der Festnahme leistete der 25-J\u00e4hrige erheblichen Widerstand und musste auf der Dienststelle der Bundespolizei mit Hand- und Fu\u00dffesseln fixiert werden. Mit etwa zwei Promille Alkohol im Blut blieb der Mann zun\u00e4chst in Gewahrsam.", "\u201eDer Mann hatte einen guten Schutzengel, dass er in seinem Zustand nicht in die Gleise gefallen ist und vom Zug erfasst wurde\u201c, so die die Bundespolizei, die ein Ermittlungsverfahren wegen exhibitionistischer Handlungen, Bedrohung, Beleidigung und Widerstands gegen Vollstreckungsbeamte einleitete.\u00a0\u00a0", "Aufgrund fehlender Haftgr\u00fcnde wurde der 25-J\u00e4hrige am Mittwoch wieder auf freien Fu\u00df gesetzt. (cht)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/fc-geruechtekueche-ist-der-1--fc-koeln-auf-torwart-suche-in-argentinien--26695584", "article_id": "26695584", "section": "", "article_headline_strong": "FC-Ger\u00fcchtek\u00fcche", "article_headline_normal": "Ist der 1. FC K\u00f6ln auf Torwart-Suche in Argentinien?", "date": "26.10.17, 09:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zwei Punkte aus neun Spielen, dazu abgeschlagen Tabellenletzter: Der 1. FC K\u00f6ln steckt, auch wenn es im ", " gab, tief in der Krise und sucht nach Wegen f\u00fcr die Trendwende. Und da die finanzielle Situation \u2013 im Gegenteil zur sportlichen \u2013 ausgezeichnet ist, d\u00fcrfte Schmadtkes Nachfolger im Winter reagieren.", "Wie die argentinische Zeitung \u201eHoy\u201c berichtet, beobachten die K\u00f6lner derzeit ", " aus S\u00fcdamerika. Er ist die Nummer Eins des argentinischen Erstligisten ", ".\u00a0", "Im vergangenen Jahr gelang dem 25-J\u00e4hrigen der Durchbruch. K\u00f6lner Scouts sollen ihn in Argentinien unter die Lupe genommen haben.", "Auch andere Klubs haben ihn offenbar auf dem Zettel: Neben dem FC sollen auch der ", " und ", " auf den Schlussmann aufmerksam geworden sein, dessen Vertrag noch bis 2020 l\u00e4uft.", "Wappnet sich der FC etwa auf einen m\u00f6glichen Abgang von ", "? Der K\u00f6lner Keeper hat eine Ausstiegsklausel in H\u00f6he von rund 17 Millionen Euro in seinem Vertrag verankert. Er k\u00f6nnte den Verein also verlassen, sobald ein Klub bereit ist, diese Abl\u00f6se zu zahlen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/ex-fc-stuermer-anthony-modeste-ist-ueberzeugt-vom-koelner-klassenerhalt-28755188", "article_id": "28755188", "section": "", "article_headline_strong": "Ex-FC-St\u00fcrmer", "article_headline_normal": "Anthony Modeste ist \u00fcberzeugt vom K\u00f6lner Klassenerhalt", "date": "02.11.17, 11:08 Uhr", "author": null, "article_text": ["Anthony Modeste ist zwar schon ein paar Monate weg aus K\u00f6ln, doch er f\u00fchlt sich mit dem FC noch immer verbunden.", "Wenn der 1. FC K\u00f6ln am Donnerstag gegen Bate Borisov in der Europa League spielt (21.05 Uhr/ksta-Liveticker), wird der Franzose wieder zuschauen.", "\u201eAuch wenn es der Zeitunterschied in Tianjin manchmal etwas schwierig macht, sehe ich mir die Spiele vom FC alle an und fiebere mit\u201c, sagte Modeste in einem Interview mit der \u201eBild\u201c.", "Der 29-J\u00e4hrige sei sich sicher, dass der FC nicht absteigen werde: \u201eDavon bin ich \u00fcberzeugt! In der letzten Saison hat der HSV nach dem 10. Spieltag ebenfalls nur 2 Punkte gehabt und ist bekanntlich am Ende nicht abgestiegen. Der FC wird das ebenfalls schaffen.\u201c", "Modeste war Anfang Oktober gegen Leipzig (1:2) das letzte Mal in K\u00f6ln\u00a0und hat sich das Spiel angesehen. \u201eWenn man sich die Spiele der Mannschaft ansieht, ist die grunds\u00e4tzliche Leistung eigentlich da. Die Tore fehlen eben. Aber der Sieg im DFB-Pokal mit drei Toren gegen Berlin und auch die erste Halbzeit am letzten Samstag gegen Leverkusen zeigen, dass sich das Blatt jetzt wenden wird\u201c, ist sich Modeste sicher.", "Zu seinem ehemaligen Trainer Peter St\u00f6ger hat er auch weiterhin Kontakt: \u201eZuletzt habe ich ihm eine Nachricht nach dem Sieg in Berlin geschrieben.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/niederlagenserie-gefaehrdet-der-1--fc-koeln-das-abschneiden-in-der-fuenfjahreswertung--28754246", "article_id": "28754246", "section": "", "article_headline_strong": "Niederlagenserie", "article_headline_normal": "Gef\u00e4hrdet der 1. FC K\u00f6ln das Abschneiden in der F\u00fcnfjahreswertung?", "date": "02.11.17, 11:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Grunds\u00e4tzlich ist es ja richtig: Jeder Punkt einer Bundesliga-Mannschaft im internationalen Wettbewerb verbessert die Lage der Bundesliga in der F\u00fcnfjahreswertung der UEFA. Und diese ist entscheidend daf\u00fcr, wie viele Mannschaften einer Liga sich f\u00fcr den Europapokal qualifizieren k\u00f6nnen. Richtig ist auch, dass die ", " einsammeln konnten. Frankreich und auch Russland liegen in dieser Saison aktuell vor den Deutschen.", "Aber muss man sich jetzt Sorgen machen, dass die Bundesliga demn\u00e4chst mit weniger Teams in den nationalen Wettbewerben vertreten sein wird? Gef\u00e4hrdet etwa der 1. FC K\u00f6ln mit seiner Niederlagenserie das Abschneiden der Deutschen in der F\u00fcnfjahreswertung?", "Antwort: Nein, nicht im Geringsten.", "Dass England und Italien an Deutschland vorbeigezogen sind\u00a0 und Frankreich sowie Russland aufholen, ist zwar Fakt, doch man muss wissen: ab dieser Saison erhalten die ersten vier Verb\u00e4nde der F\u00fcnfjahreswertung vier feste Champions-League-Pl\u00e4tze.", "Als Vierter ist f\u00fcr Deutschland also lediglich der Abstand auf den F\u00fcnften entscheidend, also auf Frankreich. Der Abstand betr\u00e4gt allerdings rund 15 Punkte \u2013 und das ist sehr viel.", "Zum Vergleich: In den vergangenen vier Jahren holten Bundesliga-Teams mindestens 14,5 Punkte pro Jahr, Spanien holte in seinem st\u00e4rksten Jahr 23,9 Punkte (2015/16) \u2013 ein Jahr, in dem die Spanier den Sieger beider Wettbewerbe stellten. Nicht einmal zehn Punkte Differenz also. 15 Punkte sind insofern ein ziemlich dickes Polster.", "Hinzu kommt, dass Frankreich den R\u00fcckstand mit weniger Teams in den Wettbewerben aufholen m\u00fcsste \u2013 ein langfristiges Unterfangen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/abo---service/newsletter/tipps-und-termine-mit-dem-freizeit-newsletter-erfahren-sie--was-in-und-um-koeln-los-ist-26988886", "article_id": "26988886", "section": "", "article_headline_strong": "Tipps und Termine", "article_headline_normal": "Mit dem Freizeit-Newsletter erfahren Sie, was in und um K\u00f6ln los ist", "date": "18.10.17, 12:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Raus aus dem B\u00fcro! Raus aus dem Haus! Raus aus den viel zu warmen Klamotten! Raus jetzt! Aber wohin?", "Mit unserem Freizeit-Newsletter m\u00f6chten wir Ihnen auf die Spr\u00fcnge helfen: Jeden Freitagnachmittag gibt es ausgew\u00e4hlte Tipps, Termine oder Ausfl\u00fcge von Freizeit-Redakteurin Katrin Reiche. Jeden Montag bringt Ihnen der Newsletter Veranstaltungstipps und Ideen f\u00fcr die Woche.", "Ob neue Caf\u00e9s, Restaurants oder Ausstellungen, ob alteingesessene Kneipen und pers\u00f6nliche Lieblingsorte - in K\u00f6ln ist immer alles in Bewegung und wir haben den \u00dcberblick.", "Ob\u00a0Burgen, Badeseen oder Bauernh\u00f6fe, Wanderungen, Fahrradtouren oder Festivals - vom Bergischen bis in die Eifel, vom Sauerland bis an die Sieg gibt es viele Sch\u00e4tze zu entdecken, wir zeigen Ihnen wo es lang geht.", "Zweimal w\u00f6chentlich immer freitags und montags.", "Hier melden Sie sich f\u00fcr unseren Freizeit Newsletter an."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/fuer-die-ganze-familie-cirque-du-soleil-kommt-mit-show--ovo--nach-koeln-28743308", "article_id": "28743308", "section": "", "article_headline_strong": "F\u00fcr die ganze Familie", "article_headline_normal": "Cirque du Soleil kommt mit Show \u201eOvo\u201c nach K\u00f6ln", "date": "02.11.17, 14:58 Uhr", "author": "Christina Rinkl", "article_text": ["Es f\u00e4ngt an mit einem Surren. Das Ger\u00e4usch ist dieses halblaute, langanhaltende Fiepen, das Mittelmeer-Urlauber von den Zikaden kennen. Es klingt wie ein Haufen Grillen kombiniert mit einem riesigen Schwarm pulsierender M\u00fccken. Mit diesen minutenlangen Insekten-T\u00f6nen beginnt \u201eOvo\u201c, die neue Arena-Show des Cirque du Soleil.", "Im November kommt sie nach K\u00f6ln, diesen Monat feierte Ovo in Z\u00fcrich Europa-Premiere. Es ist die 25. Produktion des kanadischen Sonnenzirkus, geschaffen bereits im Jahr 2009 zum 25. Jubil\u00e4um desselben. Zu sehen war sie bereits in 30 St\u00e4dten in Nord-Amerika im gro\u00dfen Zelt, bevor sie im Vorjahr in eine Arena-Tour umgewandelt wurde.", "Und ja, es geht hier um Insekten. Musik und Kost\u00fcme sind brasilianisch angehaucht. Daher auch der Name: \u201eOvo\u201c bedeutet Ei auf Portugiesisch. Die Zuschauer erwartet eine akrobatische H\u00f6chstleistung von 50 Artisten aus 14 L\u00e4ndern, bunt schillernde Kost\u00fcme und das Eintauchen in eine andere Welt f\u00fcr zweieinhalb Stunden.", "Auf der B\u00fchne ist zun\u00e4chst ein \u00fcberdimensionales Ei zu sehen. Dieses \u201eOvo\u201c zieht sich gleich eines roten Fadens durch die Abendshow, wie auch die Geschichte des Fliegenmannes, der sich Hals \u00fcber Kopf in die \u00fcppige Marienk\u00e4ferdame verliebt. Die st\u00e4ndig surrende, energiegeladene blaue Fliege mit den f\u00fcnfundzwanzig langen Stacheln am K\u00f6rper versucht mit allen Mitteln, seine angebetete Marienk\u00e4ferin zu beeindrucken. Sie ist aber zun\u00e4chst so gar nicht angetan von ihm.", "Diese unerwiderte Liebe bietet ausreichend Raum f\u00fcr Gags und viele slapstick-\u00e4hnliche Showeinlagen. \u201eOvo ist sehr verspielt, fast schon wie ein Cartoon\u201c, findet der ehemalige Schweizer Stra\u00dfenk\u00fcnstler und gelernte Zimmermann Jan Dutler, der die Hauptrolle des Fliegenmannes spielt. Und das mit wenigen Worten, vielen Ger\u00e4uschen und noch mehr Enthusiasmus. Insgesamt wechseln sich auf der B\u00fchne turbulente Szenen ab mit vielen ruhigen, gef\u00fchlvollen Momenten.", "Allein in diesem Jahr pr\u00e4sentiert der Cirque du Soleil 17 verschiedene Shows rund um die Welt. Ovo ist nicht nur wegen der Jubil\u00e4umszahl 25 eine besondere Produktion. Tim Bennett, Artistic Director beim Cirque, erkl\u00e4rt es so: \u201eOvo ist weniger mystisch und mysteri\u00f6s als viele unser anderen Auff\u00fchrungen. Hier geht es sehr bunt und spielerisch zu. Es soll eine Show f\u00fcr die ganze Familie sein. Wir wollen Leute im Alter von 3 bis 99 erreichen.\u201c Und wenn man sich bei der Europa-Premiere in Z\u00fcrich so umschaut, ist das auch gelungen. Grundschulkinder beobachten die Profi-Artisten am Trapez genau so gebannt wie die \u00e4lteren Damen im Publikum. Das Zuschauer-Alter ist gut gemischt.", "Sieben Musiker sorgen in der Arena f\u00fcr Livemusik, nur die Ger\u00e4uschkulisse der Insekten kommt vom Band. Viel gef\u00fchlvolle Instrumentalmusik ist bei Ovo zu h\u00f6ren, nicht nur w\u00e4hrend der romantisch-akrobatischen Vorf\u00fchrung zweier kanadischer Artisten am Seil, die in vollendeter Perfektion gemeinsam durch die Luft schweben und Schmetterlinge darstellen.", "Wie vom Cirque du Soleil gewohnt, sind die Kost\u00fcme auch hier bunt und au\u00dfergew\u00f6hnlich. \u201eInnen drin ist es hei\u00df und eng. Aber alles passt perfekt wie ein Handschuh\u201c, beschreibt Fliegenmann Jan Dutler das Gef\u00fchl in seinem blauen Outfit. Besonders beeindruckend sehen selbst aus der Ferne die gr\u00fcnen Heuschrecken mit den verl\u00e4ngerten Hinterbeinen aus. Alle Kost\u00fcme sind handgefertigt, eine einzige Grille zu schneidern dauert selbst f\u00fcr die hauseigenen N\u00e4h-Profis 75 Stunden. Nach der Show wird jedes Teil, das mit der Haut eines Artisten in Ber\u00fchrung gekommen ist, in eine der insgesamt acht mitreisenden Waschmaschinen und W\u00e4schetrockner gesteckt.", "\u201eEs ist die Kombination aus Kunst und menschlichen F\u00e4higkeiten, die die Menschen in der Arena f\u00fcr zwei Stunden in eine andere Welt katapultiert\u201c, findet Company Managerin Heather Reilly. Dem Diabolo-Weltrekordler Tony Frebourg aus Frankreich gelingt das innerhalb einer halben Minute. Als Gl\u00fchw\u00fcrmchen wirbelt er in der Show erst eine, dann zwei, dann drei und am Schluss sogar vier drehende Spulen durch die Luft, die er in perfekter Koordination und jahrzehntelanger t\u00e4glicher \u00dcbung hoch nach oben und dann wieder zur\u00fcck auf die wei\u00dfe Schnur in seinen H\u00e4nden fliegen l\u00e4sst.", "Nicht weniger beeindruckend ist die Darbietung der Ameisen-Ladys: Sechs Artistinnen aus China werfen erst \u00fcberlebensgro\u00dfe Kiwis und Maiskolben mit ihren F\u00fc\u00dfen durch die Luft und jonglieren sich am Ende dann sogar gegenseitig.", "Imposant auch die rasante Schlussnummer von Ovo: Zehn gr\u00fcn-schillernde Heuschrecken lassen sich von einer acht Meter hohen Kletterwand immer wieder auf ein Trampolin fallen und werden in der n\u00e4chsten Sekunde und blitzschnell hintereinander zur\u00fcck nach oben auf die Wand geschleudert \u2013 ohne k\u00fcnstlichen Halt. Wieder zur\u00fcck auf dem Boden, schaffen die Artisten auch noch acht Flickflacks hintereinander. \u201eWir brauchen in unserer Show keine Tiere\u201c, res\u00fcmiert Company Managerin Reilly. \u201eDer menschliche K\u00f6rper ist beeindruckend genug.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausgehen/ratespass-in-bars--kneipen--pubs-in-diesen-kneipen-in-koeln-wird-gequizzt--28644030", "article_id": "28644030", "section": "", "article_headline_strong": "Ratespa\u00df in Bars, Kneipen, Pubs", "article_headline_normal": "In diesen Kneipen in K\u00f6ln wird gequizzt", "date": "02.11.17, 15:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Als britisch-irl\u00e4ndische Tradition hat der abendliche Ratespa\u00df , bekannt als Pubquiz oder Kneipenquiz, sich mittlerweile auch in K\u00f6ln einen Namen gemacht. In einigen Kneipen wird regelm\u00e4\u00dfig feucht-fr\u00f6hlich gezockt, diskutiert und gesiegt. Wo in K\u00f6ln gequizzt wird, verraten wir hier.", "Die Eckkneipe Coellner bietet an verschiedenen Tagen unterschiedliche Programmpunkte an. Der Montag ist f\u00fcr das Kneipenquiz reserviert. Etwa zweieinhalb Stunden lang geht der Ratespa\u00df in der S\u00fcdstadt-Kneipe. Ein Team kann aus maximal f\u00fcnf Spielern bestehen, die vier Runden lang Fragen aus verschiedenen Wissensgebieten beantworten sollen. Die Teams d\u00fcrfen sich kurz beraten und m\u00fcssen dann ihre Antworten in Antwortformulare eintragen. Diese werden eingesammelt und ausgewertet, um so den Sieger zu ermitteln. Das Gewinner-Team bekommt einen Preis.", " Montags, 20 Uhr", "2 Euro", " Ubierring 22, 50678 K\u00f6ln", "Auch in der Tankstelle im K\u00f6lner Studentenviertel findet jeden Montag ab 20:30 Uhr ein Kneipenquiz statt, das etwa drei Stunden dauert. Bei Bundesligaspielen des 1. FC K\u00f6ln f\u00e4llt der Ratespa\u00df aus. Aus den anwesenden Kneipenbesuchern werden Gruppen geformt, die einen lustigen Gruppennamen erhalten und ein Klanginstrument, beispielsweise eine Tr\u00f6te oder Hupe, bekommen. Die Inhaberin Nada Abdin ist die Quizmasterin und stellt die Fragen. Das Team, das antworten m\u00f6chte, macht mit seinem Instrument auf sich aufmerksam und darf antworten. Die Teams m\u00fcssen sich verschiedensten Fragen stellen und auch angespielte Lieder erraten. Der Gewinn ist eine Flasche \u201eTankstellensprit Spezial\u201c.", " Montags, 20:30 Uhr", "Kyffh\u00e4userstra\u00dfe 19, 50674 K\u00f6ln", "Wie der Name vermuten l\u00e4sst zieht sich das Motto \u201eHund\" durch die komplette Bar, vom Cocktail bis zu Susi und Strolch-Schildern an den Toilettent\u00fcren. Beim Quizzen, oder wie es in der Fiffibar genannt wird \u201eQwirtzen\u201c, drehen sich die Fragen aber nicht nur um den Hund sondern auch um Themen aus unterschiedlichen Bereichen.", "An jedem dritten Donnerstag im Monat l\u00e4dt Wirt Raimund die G\u00e4ste zum \u201eQwirtz\u201c ein. Die Rateshow hei\u00dft so, weil\u00a0 sie nach dem Prinzip \u201ealle gegen den Wirt\u201c, funktioniert. Gewinnen die G\u00e4ste, spendet Raimund einen Euro pro Gast f\u00fcr einen guten Zweck, verlieren sie m\u00fcssen sie den Euro einzahlen.", " Dritter Donnerstag im Monat, 20:00 Uhr", " Severinswall 35, 50678 K\u00f6ln", "Das Pub hat sich ebenfalls den Montagabend f\u00fcr sein traditionelles Pub Quiz reserviert. Jeden Montag ab 20 Uhr stellt Moderator Dirk Roos den Spielern Fragen auf Englisch und auf Deutsch. Die Teams k\u00f6nnen bis zu f\u00fcnf Spieler stellen und das Quiz l\u00e4uft \u00fcber acht Runden, in denen das Allgemeinwissen der Quizzer getestet wird. Unter den acht Runden verstecken sich eine Musik- und eine Bilderrunde.", "Das Gewinner-Team erh\u00e4lt verschiedene Gutscheine, eine Freirunde Getr\u00e4nke und die Chance auf den Jackpot, der mitunter auch mal aus knapp 200 Euro bestehen kann. Um den Jackpot-Sieger zu bestimmen, veranstaltet das Pub eine Tombola mit Zahlen: Wenn die Anzahl der Punkte, die ein Team am Ende des Quizzes gemacht hat, mit der gezogenen Zahl \u00fcbereinstimmt, gewinnt dieses Team den Jackpot.", " Montags, 20 Uhr", "Friesenstra\u00dfe 30 \u2013 40, 50760 K\u00f6ln", "\u00a0", "Im Ausgeh-Viertel rund um die Z\u00fclpicher Stra\u00dfe liegt das \u201eKiez\u201c, ein kleines St\u00fcck Hamburg, mitten in K\u00f6ln und auch hier kann feucht-fr\u00f6hlich gequizzt werden. Jeden dritten Donnerstag im Monat ab 20 Uhr k\u00f6nnen sich beim \u201eQuiez\u201c Gruppen aus minimal drei, maximal sechs Personen zusammenfinden, die dann als Team um den Sieg k\u00e4mpfen. Es lockt ein \u201ecooler Gewinn\u201c.", " Dritter Donnerstag im Monat, ab 20 Uhr", " 2 Euro", " Moselstrasse 80, 50674 K\u00f6ln"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/mutter-versteckt-sich-16-jaehriger-ruft-polizei-wegen-geraeuschen---eltern-festgenommen-28755946", "article_id": "28755946", "section": "", "article_headline_strong": "Mutter versteckt sich", "article_headline_normal": "16-J\u00e4hriger ruft Polizei wegen Ger\u00e4uschen \u2013 Eltern festgenommen", "date": "02.11.17, 14:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["So hatte sich ein 16-j\u00e4hriger Hagener das Ende der Geschichte wahrscheinlich nicht ausgemalt: Weil er Ger\u00e4usche an der Wohnungst\u00fcr h\u00f6rte, hatte er am Mittwochnachmittag die Polizei gerufen.", "\u201eWom\u00f6glich war er ein wenig voreilig\u201c, hei\u00dft es in der Mitteilung der Polizei, denn seine Eltern wurden per Haftbefehl gesucht.\u00a0", "Der 38-j\u00e4hrige Vater zeigte sich laut Angaben der Polizei sichtlich \u00fcberrascht, dass auch er gesucht wurde. Er wusste offenbar nur von dem Haftbefehl gegen seine Frau.", "Diese hatte sich beim Eintreffen der Beamten im Bettkasten versteckt \u2013 ein \u201eStandardversteck\u201c laut Polizei. Die 34-J\u00e4hrige tauchte dann aber doch wieder aus dem Bettkasten auf.\u00a0", "Das Paar muss nun ins Gef\u00e4ngnis, \u201e er f\u00fcr 80 und sie f\u00fcr 60 Tage\u201c, berichtet die Polizei.", "Woher eigentlich die Ger\u00e4usche an der T\u00fcr kamen, die der Sohn geh\u00f6rt hatte, konnte bislang nicht gekl\u00e4rt werden. (hin)", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/mechernich/mechernich-23-jaehriger-legte-sich-unter-zug-und-biss-polizisten-in-die-hand-28756160", "article_id": "28756160", "section": "", "article_headline_strong": "Mechernich", "article_headline_normal": "23-J\u00e4hriger legte sich unter Zug und biss Polizisten in die Hand", "date": "02.11.17, 14:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Weil sich ein 23-j\u00e4hriger Mann am sp\u00e4ten Montagabend unter einen im Bahnhof Mechernich wartenden Zug gelegt hatte, rief ein Zeuge die Polizei.", "Ein Zeuge zog den Afghanen an den Beinen unter dem Zug hervor. Wie die Polizei berichtet, griff der 23-J\u00e4hrige den Zeugen daraufhin an und schlug um sich.", "Auch die Beamten waren vor ihm nicht sicher: \u201eBeim Versuch, den Mann zu fesseln, wurde ein Polizist in die Hand gebissen.\u201c", "Trotz Lederhandschuhen erlitt der Beamte laut Angaben der Polizei eine blutende Verletzung. Er sei nach dem Vorfall nicht mehr dienstf\u00e4hig gewesen.", "Weiterhin hei\u00dft es, dass der 23-J\u00e4hrige offenbar unter Drogen gestanden habe. Er kam in die Psychiatrie des Euskirchener Krankenhauses. (hin)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/weltklimagipfel-in-bonn-fahrraddemonstranten-duerfen-nicht-auf-der-autobahn-555-fahren-28757402", "article_id": "28757402", "section": "", "article_headline_strong": "Weltklimagipfel in Bonn", "article_headline_normal": "Fahrraddemonstranten d\u00fcrfen nicht auf der Autobahn 555 fahren", "date": "02.11.17, 17:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die im Zusammenhang mit dem Weltklimagipfel in Bonn geplanten Fahrrad-Demonstrationen am Samstag, 4. November, d\u00fcrfen nicht auf der Autobahn 555 stattfinden. Das hat das Verwaltungsgericht K\u00f6ln am Donnerstag entschieden.", "Es best\u00e4tigte damit eine Auflage des Polizeipr\u00e4sidiums Bonn, das die Genehmigung nur f\u00fcr die Bundesstra\u00dfe 9 erteilt hatte.", "Die Organisatoren hatten geplant, ", ". (pb)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koeln-in-historischen-aufnahmen-als-koeln-1963-us-praesident-john-f--kennedy-empfing-23365456", "article_id": "23365456", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6ln in historischen Aufnahmen", "article_headline_normal": "Als K\u00f6ln 1963 US-Pr\u00e4sident John F. Kennedy empfing", "date": "02.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["In diesem Jahr w\u00e4re John F. Kennedy 100 Jahre alt geworden. Am 22. November 1963 wurde der damalige US-Pr\u00e4sident in Dallas, Texas, erschossen.", "Erst vor wenigen Tagen, am 26. Oktober, wurde der gr\u00f6\u00dfte Teil der noch unter Verschluss gehaltenen Akten \u2013 etwa 2800 Dokumente \u2013 \u00fcber die Ermordung zur Ver\u00f6ffentlichung freigegeben.", "An diesem Tag war eine vom Kongress gesetzte 25-j\u00e4hrige Frist f\u00fcr die komplette Ver\u00f6ffentlichung abgelaufen. ", "\u00a0", "Im Juni 1963, f\u00fcnf Monate vor seinem Tod, stattete John F. Kennedy K\u00f6ln einen Besuch ab, als erster US-Pr\u00e4sident nach dem Zweiten Weltkrieg. Kennedy nahm damals unter anderem an einer Messe im K\u00f6lner Dom teil und hielt eine Rede auf dem Rathausplatz.", "Die Universit\u00e4ts- und Stadtbibliothek K\u00f6ln (USB) pr\u00e4sentiert nun vom 8. November 2017 bis zum 31. Januar 2018 die Ausstellung \u201eJohn F. Kennedy\u201c. Sie bietet einen umfassenden Einblick in die Sammlung des Berliner \u201eMuseum The Kennedys\u201c, eine der weltweit umfassendsten Zusammenf\u00fchrungen von Fotoarbeiten, offiziellen Dokumenten, privaten Papieren und Memorabilien der Kennedy-Familie.", "Die K\u00f6lner Ausstellung zeigt unter anderem 70 Fotografien internationaler Fotografen und die ber\u00fchmte \u201eIch bin ein Berliner\u201c-Rede. Neben Exponaten der Berliner Sammlung zeigt die USB Fotos und Presseartikel aus ihrem Zeitschriftenmagazin sowie unter anderem Leihgaben des Historischen Archivs der Stadt K\u00f6ln, des Erzbistums K\u00f6ln und des Rheinischen Bildarchivs.\u00a0", "\u201eIn politisch angespannten Zeiten wie diesen ist es besonders wichtig, auf einen amerikanischen Pr\u00e4sidenten zur\u00fcck zu blicken, der wie kein anderer f\u00fcr Demokratie, Freiheit, Frieden und globale Zusammenarbeit stand. Er war der erste amtierende US-Pr\u00e4sident, der Deutschland nach dem Zweiten Weltkrieg besuchte\u201c, sagt Dr. Hubertus Neuhausen, Direktor der USB.", "Neben dem dokumentarischen Teil zeigt die Ausstellung auch Exponate der K\u00fcnstler Elmar Diks und Aaron Vidal, die das Thema John F. Kennedy malerisch und digital k\u00fcnstlerisch umgesetzt haben.\u00a0", "Die Ausstellung wird am Mittwoch, 8. November 2017 um 19.00 Uhr in der Aula der Universit\u00e4t K\u00f6ln er\u00f6ffnet. ", "\u00a0Der Eintritt und alle Veranstaltungen sind frei.(aga)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/katalonien-internationaler-haftbefehl-erlassen---puigdemont-drohen-30-jahre-haft-28756696", "article_id": "28756696", "section": "", "article_headline_strong": "Katalonien", "article_headline_normal": "Internationaler Haftbefehl erlassen \u2013 Puigdemont drohen 30 Jahre Haft", "date": "02.11.17, 17:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das spanische Staatsgericht hat nach Medienberichten einen Haftbefehl gegen den entmachteten katalanischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont erlassen. Die Richterin Carmen Lamela ordnete am Donnerstag zudem die Festnahme von vier Ministern seiner damaligen Regionalregierung an, wie spanische Medien \u00fcbereinstimmend unter Berufung auf die Justiz berichteten.", "Zudem m\u00fcssen acht Mitglieder der separatistischen Ex-Regierung sofort in Untersuchungshaft, wie das Staatsgericht mitteilte.", "Puigdemont hatte sich mit mehreren Mitstreitern nach Br\u00fcssel abgesetzt und war nicht zur Anh\u00f6rung in Madrid erschienen. Einen Haftbefehl m\u00fcssten nun die belgischen Beh\u00f6rden ausf\u00fchren. Anschlie\u00dfend droht dem Ex-Regionalchef die Auslieferung nach Spanien.", "Den Angeklagten werden Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Daf\u00fcr drohen bis zu 30 Jahre Haft. Grund daf\u00fcr ist die einseitige Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung, die das katalanische Parlament am Freitag vor einer Woche beschlossen hatte. Die Zentralregierung von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy hatte die katalanische Regierung daraufhin abgesetzt. Die wirtschaftsstarke Region im Nordosten Spaniens steht nun unter Zwangsverwaltung aus Madrid.", "Untersuchungshaft ohne Recht auf Freilassung auf Kaution wurde f\u00fcr Puigdemonts ehemaligen Vize, Oriol Junqueras, und weitere sieben Politiker angeordnet. Der neunte Politiker, Santi Vila, darf dagegen bei Zahlung einer Kaution von 50 000 Euro auf freien Fu\u00df gesetzt werden.", "Puigdemonts Anwalt in Belgien, Paul Bekaert, hatte bereits angek\u00fcndigt, gegen einen Auslieferungsantrag aus Spanien vorzugehen. Bekaert hatte einst Mitglieder der baskischen Terrororganisation ETA vertreten und auch gegen deren Auslieferung nach Spanien gek\u00e4mpft.", "Nach einem europ\u00e4ischen Haftbefehl muss das Land, in dem die Person festgenommen wird, diese innerhalb von h\u00f6chstens 60 Tagen nach der Festnahme an das Land \u00fcbergeben, in dem der Haftbefehl ausgestellt worden war. Stimmt die Person ihrer \u00dcbergabe zu, so muss innerhalb von zehn Tagen \u00fcber die \u00dcbergabe entschieden werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/mammutverfahren-loveparade-schoeffin-gilt-als-befangen-28757750", "article_id": "28757750", "section": "", "article_headline_strong": "Mammutverfahren", "article_headline_normal": "Loveparade-Sch\u00f6ffin gilt als befangen", "date": "02.11.17, 17:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es hakt erneut im Mammutverfahren zur t\u00f6dlichen Katastrophe der Loveparade im Juli 2010 in Duisburg: Wie ein Gerichtssprecher dem \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger\u201c best\u00e4tigte, hat die zust\u00e4ndige Strafkammer in Duisburg auf Antrag der Staatsanwaltschaft und einiger Opferanw\u00e4lte eine Erg\u00e4nzungssch\u00f6ffin wegen der Besorgnis der Befangenheit abgelehnt.", "Der Grund: Die Ehrenrichterin, die bei einem Ausfall eines der beiden Hauptsch\u00f6ffen das Gericht erg\u00e4nzt h\u00e4tte, stand drei der Angeklagten aus dem Duisburger Rathaus nahe. Als Mitarbeiterin der unteren Denkmalbeh\u00f6rde ist die st\u00e4dtische Bedienstete der angeschuldigten Bauamtsleiterin Anja Geer unterstellt und arbeitet direkt einer weiteren Mitangeklagten zu. Das dienstliche Verh\u00e4ltnis sei als so eng einzusch\u00e4tzen, folgerten die Ankl\u00e4ger, dass es auch auf die pers\u00f6nliche Beziehung ausstrahle. Zudem sei die Erg\u00e4nzungssch\u00f6ffin jahrelang unter dem ebenfalls angeklagten Baudezernenten J\u00fcrgen Dressler t\u00e4tig gewesen. Die ausgew\u00e4hlte Sch\u00f6ffin hatte sich bei einem Informationsgespr\u00e4ch mit dem Gericht am 17. Oktober als Angestellte im Duisburger Rathaus zu erkennen gegeben.", "Warum die pers\u00f6nlichen Verbindungen zwischen Ehrenrichterin und Angeklagten der Duisburger Justiz nicht schon fr\u00fcher aufgefallen sind, blieb unklar. \u201eDas ist ein weiterer sehr ungl\u00fccklicher Umstand der sicherlich auch fr\u00fcher h\u00e4tte offen gelegt werden k\u00f6nnen\u201c, moniert der Berliner Opferanwalt Khubaib-Ali Mohammed. Im Namen seines Mandanten hofft der Jurist, \u201edass nun ohne Verz\u00f6gerungen endlich die Aufarbeitung dieser schrecklichen Trag\u00f6die beginnt\u201c. Bereits im September musste ein Sch\u00f6ffe passen, weil er sich selbst als befangen erkl\u00e4rte.", "Sechs st\u00e4dtische Mitarbeiter und vier Planer des Technoparty-Veranstalters Lopavent m\u00fcssen sich vom 8. Dezember an unter anderem wegen fahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung verantworten. Es geht um Fehlplanung und Missmanagement, die letztlich zum Tod von 21 Besuchern und 650 Verletzten f\u00fchrten.", "Dennoch rei\u00dfen die schlechten Nachrichten nicht ab: So soll nach Informationen dieser Zeitung eine weitere Ersatzsch\u00f6ffin durch einen psychiatrischen Gutachter zu Frage untersucht werden, ob sie prozesstauglich ist. Ferner haben die Verteidiger Antr\u00e4ge gestellt, weitere Ersatzehrenrichter abzulehnen.", "Dabei dr\u00e4ngt in dem spektakul\u00e4ren Verfahren die Zeit. Sollte nicht bis zum Juli 2020 ein Urteil gesprochen sein, verj\u00e4hrt das Verfahren \u2013 der Tod von 21 Menschen bliebe unges\u00fchnt."]}
]