[
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/-einfach-nur-schlecht--der-1--fc-koeln-unterliegt-gegen-hoffenheim-mit-0-3-28770056", "article_id": "28770056", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eEinfach nur schlecht\u201c", "article_headline_normal": "Der 1. FC K\u00f6ln unterliegt gegen Hoffenheim mit 0:3", "date": "05.11.17, 19:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf dem Platz hatte er auch keine Ideen und schon gar keine L\u00f6sungen parat, in seiner Kurz-Analyse des 0:3 des 1. FC K\u00f6ln gegen Hoffenheim lag Kapit\u00e4n Matthias Lehmann sp\u00e4ter aber richtig. \u201e", " Das war das schlechteste Heimspiel seit der letzten Saison gegen Gladbach \u2013 mit Abstand. Wir waren in den vergangenen Spielen eigentlich gut auf dem Weg, doch das ist jetzt ein krasser D\u00e4mpfer\u201c, sagte Lehmann und wirkte sichtlich niedergeschlagen.", "Das durfte er auch sein. Diesen D\u00e4mpfer hatten die geduldigen K\u00f6lner Fans drei Tage nach dem mitrei\u00dfenden 5:2-Sieg in der Europa League gegen Borissow mit Pfiffen oder kompletter Regungslosigkeit quittiert. Aber Hoffenheim ist auch nicht Borissow, sondern war mindestens eine Klasse besser.", "Mit nur zwei P\u00fcnktchen nach elf Spielen und 4:22-Toren hat der FC jetzt den drittschlechtesten Start einer Mannschaft in der Geschichte der Bundesliga hingelegt, nur Saarbr\u00fccken und Duisburg in grauer Vorzeit waren in Sachen Tordifferenz noch etwas schlechter. Das Abstiegsgespenst spukt nicht nur, es klopft bereits vehement an der T\u00fcr. Der R\u00fcckstand auf Platz 15 zum HSV ist auf acht Punkte angewachsen, zum Relegationsrang 16 (Freiburg) sind es sechs Z\u00e4hler. Das ist alles noch aufzuholen, aber ganz sicher nicht mit einer Leistung wie der gegen die Kraichgauer, die zuletzt auch keinen Lauf und Europapokal-Belastung hatten, aber nahezu in allen Belangen \u00fcberlegen waren.", "Der Manager (J\u00f6rg Schmadtke) des FC ist ja bereits Geschichte, Trainer Peter St\u00f6ger steht weiter nicht zur Diskussion. \u201eAm Trainer liegt es am wenigsten. Er hat uns auch heute gut eingestellt. Das Problem ist die Umsetzung. Wenn man Spieler wie Demirbay so laufen l\u00e4sst, fallen zwangsl\u00e4ufig Tore\u201c, sagte Torh\u00fcter Timo Horn.", "Und die Gegentore fielen so: Beim 0:1 durch Dennis Geiger (9.) durften Demirbay und Amiri schalten und walten, wie sie wollten. Beim 0:2 waren die K\u00f6lner zu weit aufger\u00fcckt, der indisponierte Rechtsverteidiger Pawel Olkowski stoppte den geb\u00fcrtigen K\u00f6lner Mark Uth plump im Strafraum, den Elfmeter verwandelte Sandro Wagner sicher (56.). \u201eDanach hatte ich zum ersten Mal \u00fcberhaupt das Gef\u00fchl, dass wir uns aufgegeben haben\u201c, befand Horn. Eine gef\u00e4hrliche Einsch\u00e4tzung.", "Nationalspieler Wagner sorgte nach einem Konter f\u00fcr den Endstand (80.). Der FC hatte im gesamten Spiel eigentlich nur zwei echte Chancen, Yuya Osako traf den Pfosten (41.), Milos Jojic trotz freier Schussbahn nur Torh\u00fcter Baumann.", "Unsch\u00f6n am Rande: Erneut schafften es K\u00f6lner Anh\u00e4nger, ", ". Die obligatorischen Schm\u00e4h-Ges\u00e4nge, mit denen sich einige Fans an Hopp erneut abarbeiteten, langweilen sowieso nur noch.", "Der FC hat ohnehin andere Probleme. Trotz des Horror-Starts versp\u00fcrt St\u00f6ger aber die R\u00fcckendeckung im Klub. \u201eDie Stimmung gegen mich f\u00fchle ich so gar nicht, da ich mittendrin im Klub bin. Wir sind alle im Austausch, was wir idealerweise umsetzen wollen in den n\u00e4chsten Wochen. Wenn Gegenwind da sein sollte, dann diskutieren wir diesen durch. Es wird daher auch nichts kommen, was \u00fcberraschend passiert\u201c, sagte St\u00f6ger.", "Ein Hoffnungsschimmer: Nach der L\u00e4nderspielpause stehen dem Coach wieder Marcel Risse, Jhon C\u00f3rdoba und Claudio Pizarro zur Verf\u00fcgung. Ob durch die R\u00fcckkehr des offensiven Trios aber vieles schnell besser wird, ist auch nicht sicher."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/welttournee-auftakt-in-koeln-wir-verlosen-3x2-karten-fuer-das-shakira-konzert-28723146", "article_id": "28723146", "section": "", "article_headline_strong": "Welttournee-Auftakt in K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Wir verlosen 3x2 Karten f\u00fcr das Shakira-Konzert", "date": "26.10.17, 10:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eEl Dorado\u201c hei\u00dft das neue Studioalbum der kolombianischen S\u00e4ngerin Shakira. Nach mehreren Jahren B\u00fchnenabstinenz, in denen Shakira zwei Kinder mit ihrem Partner, Fu\u00dfballstar Gerard Piqu\u00e9 bekam, ist sie nun zur\u00fcck auf Tour. Deutsche Fans d\u00fcrfen sich bei Shakiras Konzert in der K\u00f6lner Lanxess-Arena dabei auf eine ganz besondere Show freuen, denn die S\u00e4ngerin beginnt ihre Welttournee in der Domstadt. Seit Wochen h\u00e4lt Shakira ihre Fans \u00fcber die sozialen Netzwerke mit kleinen Videos von ihren Proben auf dem Laufenden. Neben neuen tanzbaren Songs warten auf die Fans nat\u00fcrlich auch Shakiras gro\u00dfe Hits wie \u201eHips don't lie\u201c oder \u201eWaka Waka\u201c.", "Mit ein wenig Gl\u00fcck sind auch Sie bei dem Konzert-Highlight in der Lanxess-Arena dabei. Wir verlosen ", "Was Sie daf\u00fcr tun m\u00fcssen? F\u00fcllen Sie einfach unser Anmeldeformular aus - und mit etwas Gl\u00fcck geh\u00f6ren zwei Karten Ihnen.", "F\u00fcr alle, die bei der Verlosung leer ausgehen, gibt es noch letzte Tickets f\u00fcr die Veranstaltung unter 0221 / 80 20 oder unter ", ".", "Das Gewinnspiel endet am 6. November um 24 Uhr.", "Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/supermarkt-in-bremen-mutmasslicher-todesschuetze-stellt-sich-der-polizei-28769850", "article_id": "28769850", "section": "", "article_headline_strong": "Supermarkt in Bremen", "article_headline_normal": "Mutma\u00dflicher Todessch\u00fctze stellt sich der Polizei", "date": "05.11.17, 18:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach den t\u00f6dlichen Sch\u00fcssen in einem Supermarkt in Bremen hat sich der mutma\u00dfliche T\u00e4ter der Polizei gestellt. Der 30 Jahre alte Mann sei am Sonntagnachmittag mit seinem Anwalt auf einem Polizeirevier in der Innenstadt erschienen, teilten die Beamten am Abend mit. Spezialkr\u00e4fte der Polizei h\u00e4tten ihn sofort festgenommen. Gegen den Mann, der nach der Tat geflohen war, lag ein Haftbefehl wegen Mordes vor. Zu den Vorw\u00fcrfen habe er geschwiegen, hie\u00df es.", "Der Mann gilt laut Polizei als dringend tatverd\u00e4chtig, am Donnerstag auf einen 25-J\u00e4hrigen aus Nordrhein-Westfalen geschossen zu haben. Der junge Mann war kurz nach dem Angriff seinen Verletzungen erlegen. Die Polizei geht davon aus, dass sich der Sch\u00fctze und das Opfer kannten. Einen terroristischen Hintergrund schlossen die Ermittler aus. Der Tatverd\u00e4chtige sitzt laut Polizei in Untersuchungshaft. Der Supermarkt liegt direkt an einem Wohngebiet im Bremer Stadtteil Gr\u00f6pelingen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/-dein-sternenkind--koelner-fotografen-machen-fotos--fuer-die-es-keine-zweite-chance-gibt-28768102", "article_id": "28768102", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eDein Sternenkind\u201c", "article_headline_normal": "K\u00f6lner Fotografen machen Fotos, f\u00fcr die es keine zweite Chance gibt", "date": "05.11.17, 15:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Als Leslie Niem\u00f6ller das Krankenzimmer in der K\u00f6lner Uniklinik betritt, sitzt Lisa, die junge Mutter, gefasst im Bett. Allein. In ihren H\u00e4nden h\u00e4lt die 25-J\u00e4hrige eine ovale Metallschale. Darin liegt Gina, ihr kleines M\u00e4dchen.", "Das Sternenkind, das v\u00f6llig \u00fcberraschend in der 24. Schwangerschaftswoche geboren wurde, und keine Chance auf Leben hatte. Z\u00e4rtlich f\u00e4hrt sie mit dem Finger \u00fcber das winzige Menschenkind, dem die Hebamme ein ebenso winziges rot-wei\u00df geringeltes Fr\u00fchchen-M\u00fctzchen \u00fcber den Kopf gestreift hat.", "Noch am Morgen war alles gut, dann die Wehen und jetzt ist das Leben pl\u00f6tzlich ein anderes. Bei Leslie Niem\u00f6ller war am Nachmittag auf ihrem Handy der Alarm eingegangen: Gina, 24. Woche, Uniklinik K\u00f6ln. Verstorben vor einer halben Stunde. Die K\u00f6lner Fotografin arbeitet gemeinsam mit mittlerweile mehr als 600 Fotografen in Deutschland ehrenamtlich in der Initiative \u201eDein Sternenkind\u201c. Allein 56 von ihnen sind im Gro\u00dfraum K\u00f6ln unterwegs.", "Durch ein Alarmierungssystem werden dann bei einer Fotografen-Anforderung alle ehrenamtlich f\u00fcr Sternenkind t\u00e4tigen Kollegen verst\u00e4ndigt, die sich in der N\u00e4he des Geburtsortes befinden, um ein Sternenkind zu fotografieren. Wer Zeit hat, dr\u00fcckt auf \u201eAkzeptieren\u201c und macht sich sofort auf den Weg in die Klinik.", "Man wisse nie, was einen erwarte, erz\u00e4hlt die 55-j\u00e4hrige K\u00f6lnerin, die seit zwei Jahren f\u00fcr \u201eDein Sternenkind\u201c K\u00f6lner Kinder fotografiert, die tot zur Welt kommen, bei der Geburt oder kurz danach sterben. Kinder, bei denen pl\u00f6tzlich keine Herzt\u00f6ne mehr feststellbar sind, Kinder, die mit schweren Gendefekten zur Welt kommen und nur ganz kurz leben k\u00f6nnen.", "Manchmal ist die Mutter ganz allein mit dem Baby, manchmal sitzen neben den Eltern noch Opa und Oma mit am Bett, um den Enkel gleichzeitig willkommen zu hei\u00dfen und zu verabschieden. \u201eDas ist dann immer eine besonders innige, fast tr\u00f6stliche Atmosph\u00e4re, wenn das Kind so von Liebe umfangen wird.\u201c", "Wenn der Sternenkind-Alarm geht \u2013 was in K\u00f6ln durchschnittlich zweimal pro Woche der Fall ist, bundesweit manchmal allein an einem Tag achtmal \u2013, fragt sich die Mutter von f\u00fcnf Kindern erst mal kurz selbst, ob sie sich heute in der Verfassung f\u00fchlt, diese mentale Anstrengung auf sich zu nehmen. \u201eDa muss man durchaus auch gut auf sich aufpassen.\u201c So intensiv sei diese kurze Zeit, in der sie an einer emotionalen Ausnahmesituation teilhat.", "In der Begegnung mit den Eltern und ihrem toten Baby entstehe ein sehr intimer Moment. \u201eDas ist die Voraussetzung f\u00fcr diese Art der Arbeit, ich muss in Kontakt kommen mit den Eltern, die sich in einer absoluten Ausnahmesituation befinden. Ich muss ersp\u00fcren, was sie jetzt w\u00fcnschen und wie viel N\u00e4he zu dem toten Baby m\u00f6glich ist.\u201c", "Wie viele Fotos entstehen im Laufe eines Kinderlebens: Tausendfach klicken die Smartphones, um M\u00f6hrenbreim\u00fcnder, erste Schritte, Kindergeburtstage zu dokumentieren. Von Gina wird es dieses Foto geben, wenigstens dieses eine. Ein Foto, f\u00fcr das es keine zweite Chance gibt. Das Foto, das bezeugt, dass es sie auf dieser Erde wirklich gegeben hat. In einer Gestalt mit menschlichem Antlitz.", "Eine wichtige Versicherung gerade dann, wenn die Erinnerungen an diesen Moment verblassen. Zu der jungen Mutter baut Niem\u00f6ller spontan eine Bindung auf. Eine Bindung f\u00fcr diesen kurzen Zeitraum, die sie dann nach ihrer Arbeit genauso wieder l\u00f6sen muss, um diese \u00fcberhaupt machen zu k\u00f6nnen.", "Diese einsame Frau, die in dieser Extremsituation so viel St\u00e4rke und Liebe zu ihrem Baby ausstrahlt, r\u00fchrt sie an. Gemeinsam machen Niem\u00f6ller und Ginas Mutter ein Stempelbild von den fast durchsichtigen kleinen F\u00fc\u00dfchen. Dann h\u00e4lt die Mutter Gina in einer Hand, Niem\u00f6ller fotografiert."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/situation-ist-eskaliert-rechte-hooligans-sorgen-fuer-unruhe-auf-dem-koelner-ebertplatz-28768824", "article_id": "28768824", "section": "", "article_headline_strong": "Situation ist eskaliert", "article_headline_normal": "Rechte Hooligans sorgen f\u00fcr Unruhe auf dem K\u00f6lner Ebertplatz", "date": "05.11.17, 13:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["M\u00e4nner aus der rechten Hooligan-Szene sollen am Samstagnachmittag auf dem Ebertplatz f\u00fcr Unruhe gesorgt haben. Die Polizei best\u00e4tigte am Sonntag einen entsprechenden Einsatz, nannte aber noch keine Einzelheiten. Nach Darstellung der Initiative \u201eK\u00f6ln gegen Rechts\u201c sollen sich am Nachmittag bis zu 40 gewaltbereite M\u00e4nner auf dem Ebertplatz versammelt haben \u2013 zun\u00e4chst ohne Zwischenf\u00e4lle.", "Nachdem sie den Platz wieder verlassen hatten, seien etwa 20 Hooligans gegen 17 Uhr zur\u00fcckgekehrt und h\u00e4tten \u201enicht deutsch aussehende Menschen\u201c angegriffen. Ein Augenzeuge schilderte, dass die M\u00e4nner nach zwei Schwarzafrikanern getreten h\u00e4tten. Die T\u00e4ter h\u00e4tten au\u00dferdem Bierflaschen geworfen und mehrere K\u00fcnstler einer Galerie bedr\u00e4ngt, bedroht und beschimpft.", "\u201eEs steht zu bef\u00fcrchten, dass die Situation am Ebertplatz weiter eskaliert und hier ein Schauplatz rechtsextremistischer Hetze und Gewalt entsteht\u201c, sagte Klaus Lober von \u201eK\u00f6ln gegen Rechts\u201c. Insbesondere aus dem extrem gewaltbereiten Spektrum der so genannten B\u00fcrgerwehren und der Hooliganszene sei von weiteren Aktionen auszugehen.", "Ein Polizeisprecher best\u00e4tigte am Sonntag, zwei M\u00e4nner (45, 55) seien in Gewahrsam genommen worden, von acht weiteren seien die Personalien festgestellt worden. Gegen den 55-J\u00e4hrigen leiteten die Beamten ein Strafverfahren wegen volksverhetzender \u00c4u\u00dferungen gegen Schwarzafrikaner ein.", "Gegen einen weiteren, bislang unbekannten Mann ermittelt die Polizei wegen eines Hitlergru\u00dfes. Polizeipr\u00e4sident Uwe Jacob sagte: \u201eIch werde weiterhin alles Notwendige veranlassen, damit Rechtsextreme den Ebertplatz nicht f\u00fcr ihre perfide Stimmungsmache missbrauchen k\u00f6nnen.\u201c (ts)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/-paradise-papers--trump-minister-und-120-politiker-angeblich-an-steuertricks-beteiligt-28770118", "article_id": "28770118", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eParadise Papers\u201c", "article_headline_normal": "Trump-Minister und 120 Politiker angeblich an Steuertricks beteiligt", "date": "05.11.17, 19:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach den \u201ePanama Papers\u201c gibt es eine weitere Ver\u00f6ffentlichung zu Daten \u00fcber Steuerschlupfl\u00f6cher und \u00fcber wom\u00f6glich brisante Gesch\u00e4ftskontakte hochrangiger Pers\u00f6nlichkeiten. Nach Angaben der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c, die dem Netzwerk investigativer Journalisten (ICIJ) angeh\u00f6rt, geht es um Millionen Dokumente zu Briefkastenfirmen von einer Anwaltskanzlei auf den Bermudas und einer Firma in Singapur. Wie die ICIJ-Journalisten an die Daten, die auch Firmenregister von 19 Steueroasen enthalten sollen, herangekommen sind, wurde nicht preisgegeben. In den Daten sollen \u00fcber ein Dutzend Berater, Kabinettsmitglieder und Gro\u00dfspender von US-Pr\u00e4sident Donald Trump auftauchen, darunter auch Gesch\u00e4ftskontakte nach Russland.", "Insgesamt gehe es um 13,4 Millionen Dokumente aus Steuerparadiesen weltweit, es w\u00fcrden die Namen von mehr als 120 Politikern aus fast 50 L\u00e4ndern auftauchen, dazu Unternehmer, Sportler und Unternehmer. Auch zu Gesch\u00e4ftspraktiken einiger Weltkonzerne gebe es Informationen. Das neue Datenleck wurde von den Autoren \u201eParadise Papers\u201c getauft.", "Die auf den Bermudas ans\u00e4ssige Anwaltskanzlei Appleby hatte vor wenigen Tagen einger\u00e4umt, dass m\u00f6glicherweise illegal Datenmaterial dem ICIJ zugespielt worden sei; man habe entsprechende Medienanfragen bekommen. Die Firma betont, auf legale Offshore-Praktiken zu setzen und im Einklang mit den Gesetzen zu handeln. Man nehme alle Vorw\u00fcrfe \u201eextrem ernst\u201c. Nach sorgsamer und intensiver Pr\u00fcfung sei man aber zu dem Ergebnis gekommen, dass es keinerlei Belege f\u00fcr Fehlverhalten seitens der Firma oder ihrer Klienten gebe. Appleby sprach nicht von einem Datenleck, sondern von einem illegalen \u201eCyber-Angriff\u201c.", "Besonders in den Fokus wird von der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c und den anderen beteiligten internationalen Medien US-Handelsminister Wilbur Ross ger\u00fcckt. Er profitiere als Privatmann von Gesch\u00e4ften mit einer Firma, die dem Schwiegersohn des russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin und Kreml-nahen Gesch\u00e4ftsleuten geh\u00f6re. Sonderermittler Robert Mueller untersucht derzeit m\u00f6gliche Kontakte der US-Regierung nach Russland im Vorfeld der US-Pr\u00e4sidentschaftswahl und eine m\u00f6gliche Beeinflussung aus Moskau, um dem Trump-Lager zum Sieg zu verhelfen.", "Im Fall des US-Handelsministers soll es um eine Beteiligung an einer Reederei gehen, zu deren Gro\u00dfkunden der russische Energiekonzern Sibur geh\u00f6re. Navigator habe seit 2014 mit Sibur Gesch\u00e4fte im Wert von mehr als 68 Millionen Dollar abgewickelt. Allerdings bleibe unklar, wie stark Ross hier engagiert sei. Es ist bekannt, dass der Milliard\u00e4r gro\u00dfe Investments im Schifffahrtsbereich hat und das Thema Offshore-Firmen war auch bereits ein Thema bei seinem Best\u00e4tigungsverfahren im Senat. Ross bestreitet nach Angaben der Zeitung, dass seine Geldanlage Einfluss auf seine Amtsf\u00fchrung habe.", "Die \u201ePanama Papers\u201c-Enth\u00fcllungen f\u00fchrten 2016 weltweit zu Ermittlungen. Unterlagen der panamaischen Anwaltskanzlei Mossack Fonseca, die von ICIJ-Journalisten weltweit ausgewertet wurden, zeigten, dass zahlreiche Politiker, Sportler und andere Prominente Verm\u00f6gen in Offshore-Firmen hielten - was nicht unbedingt strafbar ist. Die 11,5 Millionen Dateien umfassten E-Mails, Urkunden und Kontoausz\u00fcge zu 214.000 Gesellschaften vor allem in der Karibik.", "Dabei tauchen die Namen von 140 Politikern oder Politikervertrauten auf, darunter die Staatschefs Argentiniens und der Ukraine, Mauricio Macri und Petro Poroschenko. In Island f\u00fchrte die Ver\u00f6ffentlichung zum R\u00fccktritt des Ministerpr\u00e4sidenten Sigmundur Gunnlaugsson und zum Verzicht des Staatschefs \u00d3lafur Ragnar Gr\u00edmsson auf eine Wiederwahl. In Pakistan wurde Ministerpr\u00e4sident Nawaz Sharif des Amtes enthoben. Das ICIJ erhielt f\u00fcr die Enth\u00fcllungen der \u201ePanama Papers\u201c 2017 die h\u00f6chste Auszeichnung im US-Journalismus, den Pullitzer Preis. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/-erhoehte-koitus-frequenz--gewohnheitskiffer-haben-haeufiger-sex-als-nicht-kiffer-28755846", "article_id": "28755846", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eErh\u00f6hte Koitus-Frequenz\u201c", "article_headline_normal": "Gewohnheitskiffer haben h\u00e4ufiger Sex als Nicht-Kiffer", "date": "03.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kiffer gelten dem Klischee nach eher als faul und antriebslos. Fernsehen, Junkfood, mit Freunden abh\u00e4ngen, mehr brauchen sie nicht. Doch solche Vorurteile m\u00fcssen eventuell korrigiert werden. Denn Cannabis-Konsumenten sind laut einer neuen Studie auf einem Gebiet sogar aktiver als ihre n\u00fcchternen Zeitgenossen - und das ausgerechnet im Bett.\u00a0", "H\u00e4ufiges Kiffen scheint Amerikanern den Spa\u00df am Sex nicht zu verderben - eher sogar im Gegenteil. Das legt zumindest die\u00a0", " (Kalifornien) im neuen \u201eJournal of Sexual Medicine\u201c nahe.", "Das Team um Andrew Sun verglich Zahlen aus einem gro\u00dfen US-Gesundheitssurvey. 50.000 M\u00e4nner und Frauen zwischen 25 und 45 Jahren hatten darin Angaben zu ihrem Cannabis-Konsum im Vorjahr und der Sex-H\u00e4ufigkeit gemacht. Ungeachtet von Alter, Geschlecht, Ethnie oder Lebenssituation zeigte sich: ", " Frauen hatten demnach in vier Wochen 7,1 statt 6 Mal Sex, M\u00e4nner 6,9 statt 5,6 Mal.", "\u201eH\u00e4ufiger Marihuana-Konsum scheint die sexuelle Motivation und Leistungsf\u00e4higkeit nicht zu schm\u00e4lern. Wenn \u00fcberhaupt, dann steht er mit erh\u00f6hter Koitus-Frequenz in Zusammenhang\u201c, bilanziert Senior-Autor Michael Eisenberg. Die Sex-H\u00e4ufigkeit stieg dabei ziemlich parallel zum Cannabis-Konsum an - unabh\u00e4ngig davon, ob die Befragten auch andere Drogen wie Alkohol oder Kokain konsumierten oder nicht. Wie hoch die einzelnen Dosen waren, geht aus dem Datenmaterial nicht hervor.", "Allerdings stellt die Arbeit auch keinen kausalen Zusammenhang her, sondern nur eine Korrelation. \u201eDie Studie sagt nicht: Wenn du Marihuana rauchst, hast du mehr Sex\u201c, betont Eisenberg.", "Prof. Michael Sommer, Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr M\u00e4nnergesundheit, h\u00e4lt den Zusammenhang dennoch f\u00fcr schl\u00fcssig: \u201eDass man bei moderatem Cannabis-Gebrauch lockerer wird, ist bekannt.\u201c", "Bisher hatten Fachleute und Studien intensives Kiffen eher mit Libido-Verlust in Verbindung gebracht, bei M\u00e4nnern teils auch mit Erektionsschwierigkeiten und verminderter Spermien-Qualit\u00e4t. Andererseits hatten ", ", die f\u00fcr sexuelle Erregung und Aktivit\u00e4t wichtig sind.", "In den USA ist Marihuana in derzeit 29 Bundesstaaten als Medizin oder zum Freizeit-Gebrauch erlaubt. Rund 22 Millionen erwachsene Amerikaner konsumieren es regelm\u00e4\u00dfig. In Deutschland haben nach offiziellen Zahlen etwa 1,4 Millionen Menschen im Vormonat in der Freizeit gekifft. Obwohl Cannabis also deutlich weniger verbreitet ist als in den USA, geht Sommer davon aus, dass sich die Ergebnisse der US-Studie grunds\u00e4tzlich auf Deutschland \u00fcbertragen lassen. Er schr\u00e4nkt aber ein: \u201eBei gem\u00e4\u00dfigtem Konsum!\u201c.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/neues-markenzeichen-so-sieht-das-logo-von-aldi-sued-jetzt-aus-28760834", "article_id": "28760834", "section": "", "article_headline_strong": "Neues Markenzeichen", "article_headline_normal": "So sieht das Logo von Aldi S\u00fcd jetzt aus", "date": "03.11.17, 10:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Aldi-S\u00fcd-Kunden werden bald von einem neuen Logo begr\u00fc\u00dft: Das bekannte Markenzeichen in den Farben rot, blau, cyan, gelb und orange wurde \u00fcberarbeitet. Seit dem 1. November 2017 wird es nach und nach in allen 1880 Filialen in Deutschland sichtbar. Zu sehen ist das neu gestaltete Logo bereits an allen Filialen, die seit Oktober neu- oder wiederer\u00f6ffnet wurden, beispielsweise im M\u00fclheimer Rhein-Ruhr-Zentrum.", "Der Handzettel, in denen die Aktionsartikel f\u00fcr November pr\u00e4sentiert werden, erscheint schon mit dem neuen Gesicht, ebenso wie die Weihnachtsausgabe des Kundenmagazins. Bis neben den Filialen alle Regionalgesellschaften mit ihren Logistikzentren sowie die Verwaltungsstandorte komplett mit dem neuen Logo ausgestattet sind, wird es allerdings noch einige Zeit dauern.", "\u201eWir werden von den Schildern auf dem Filialparkplatz \u00fcber unsere Einkaufswagen und Pfandautomaten bis hin zu Briefpapier und Visitenkarten alles sukzessive umr\u00fcsten\u201c, so Kirsten Ge\u00df, Director Communication bei Aldi S\u00fcd. Dies wird voraussichtlich mindestens bis Ende 2018 dauern.", "Bereits seit M\u00e4rz ist das \u00fcberarbeitete Logo in China im Einsatz. Dort wird das neue Unternehmenslogo um chinesische Schriftzeichen erg\u00e4nzt. In allen weiteren L\u00e4ndern wird das Logo nach und nach eingef\u00fchrt. (ots)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/tanken--navigieren--parken-diese-apps-helfen-autofahrern-im-alltag-28761480", "article_id": "28761480", "section": "", "article_headline_strong": "Tanken, Navigieren, Parken", "article_headline_normal": "Diese Apps helfen Autofahrern im Alltag", "date": "03.11.17, 14:33 Uhr", "author": "Fabian Hoberg", "article_text": ["Nicht nur in den meisten Hosentaschen steckt heute ein Smartphone. Auch \u00fcber oder am Armaturenbrett klemmt oft eins. Mit an Bord: Apps, die Autofahrern das Leben erleichtern k\u00f6nnen. Das sind Beispiele f\u00fcr aktuelle Apps, die Autofahrern helfen \u2013 etwa beim Navigieren oder bei der Parkplatzsuche.", "Mit einem Navi auf dem Handy finden Autofahrer leichter den richtigen Weg. Meist sind die Karten von Google oder Apple aktueller als die der Autosoftware. Auch Anbieter wie Waze oder Here bieten genaue Karten und Echtzeitverkehrs-Infos.", "Mit Apps wie clever-tanken.de, ADAC Spritpreise oder mehr-tanken kann man nach g\u00fcnstigen Tankstellen in der N\u00e4he suchen.", "Bei der Parkplatzsuche helfen Apps wie Parkopedia Parken oder Parkpocket. Programme wie Find My Car - GPS Auto Parken Location Tracker (iOS) oder ParKing (Android) k\u00f6nnen den Fahrer unterst\u00fctzen, wenn er nicht mehr wei\u00df, wo er sein Auto abgestellt hat.", "Mit Apps wie mytaxi, taxi.eu oder cab4me bleibt das eigene Auto stehen. Stattdessen l\u00e4sst sich ein Taxi rufen. In der Regel kennen die Apps durch die GPS-Ortung, wo man sich gerade befindet, und schicken ein Taxi an diese Abholadresse.", "Autoclubs wie Auto Club Europa, ADAC oder AvD bieten Hilfe auch via App. Praktisch bei Pannen und Unf\u00e4llen: Ist das GPS des Handys angeschaltet, k\u00f6nnen die Helfer sehen, wo der Gestrandete steht, auch wenn der das gerade nicht wissen sollte.", "Mit den Carsharing-Apps verschiedener Anbieter wie Car2go, DriveNow oder Flinkster finden Nutzer das n\u00e4chste freie Auto, bezahlen es damit und sperren es wieder ab.", "Die Alternative zu Mietwagen, Bahn und Bus hei\u00dft Fahrgemeinschaft. Mit Apps wie BlaBlaCar, flinc oder Mitfahrgelegenheit lassen sich freie Pl\u00e4tze buchen.", "Um mit dem E-Auto nicht liegenzubleiben, k\u00f6nnen Apps wie ChargeJuice und ChargeMap Nutzern von Elektrofahrzeugen dabei helfen, die n\u00e4chste freie Lades\u00e4ule auch in einer fremden Stadt besser zu finden. Auch einige Stromanbieter haben eigene Apps daf\u00fcr.", "Auch Gebrauchtwagenb\u00f6rsen wie AutoScout24 oder mobile.de bieten eigene Apps. Damit l\u00e4sst sich das n\u00e4chste Auto nach vielen Kriterien suchen und vergleichen.", "Doch Vorsicht: \u201eApps sollten vor allen Dingen nicht w\u00e4hrend der Fahrt ablenken. Ideal sind eine Sprachsteuerung oder eine Integration mit Apple CarPlay beziehungsweise Android Auto\u201c, sagt ein ADAC-Sprecher. Am besten daher die Apps vor der Fahrt aktivieren oder programmieren. Hersteller wie BMW oder Mercedes bieten eigene Apps f\u00fcr Kunden an. Damit l\u00e4sst sich etwa nachsehen, wo das Auto steht und ob es verriegelt ist. Oder man l\u00e4sst sich die F\u00fcllst\u00e4nde von Motor\u00f6l, Tank oder die etwa die Restreichweite von Antriebsbatterien anzeigen.", "Doch nicht alle Apps sind empfehlenswert: Christine Steffen von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen r\u00e4t, bei der Nutzung darauf zu achten, welche Daten abgefragt werden und zu welchen Zwecken sie verwendet werden. Zudem k\u00f6nnten bei der Synchronisation von Diensten wie SMS ebenfalls personenbezogene Daten \u00fcbermittelt werden. Hier lohne es sich zu pr\u00fcfen, welche Anbieter auf welche Daten zugreifen und diese verwenden d\u00fcrfen. \u201eSkeptisch sollte man sein, wenn der Anbieter auf die eigenen Kontakte zugreifen m\u00f6chte\u201c, sagt Steffen. Ist die Funktion nicht f\u00fcr den Dienst erforderlich, sollten Nutzer pr\u00fcfen, ob sie diese deaktivieren und damit die Datenweitergabe verweigern k\u00f6nne.", "Eins d\u00fcrfen Fahrer generell nicht tun: ", ". Als Navi d\u00fcrfen sie es also nur nutzen, wenn das Ger\u00e4t mit einer Halterung im Auto angebracht ist. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/abo---service/newsletter/tipps-und-termine-mit-dem-freizeit-newsletter-erfahren-sie--was-in-und-um-koeln-los-ist-26988886", "article_id": "26988886", "section": "", "article_headline_strong": "Tipps und Termine", "article_headline_normal": "Mit dem Freizeit-Newsletter erfahren Sie, was in und um K\u00f6ln los ist", "date": "18.10.17, 12:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Raus aus dem B\u00fcro! Raus aus dem Haus! Raus aus den viel zu warmen Klamotten! Raus jetzt! Aber wohin?", "Mit unserem Freizeit-Newsletter m\u00f6chten wir Ihnen auf die Spr\u00fcnge helfen: Jeden Freitagnachmittag gibt es ausgew\u00e4hlte Tipps, Termine oder Ausfl\u00fcge von Freizeit-Redakteurin Katrin Reiche. Jeden Montag bringt Ihnen der Newsletter Veranstaltungstipps und Ideen f\u00fcr die Woche.", "Ob neue Caf\u00e9s, Restaurants oder Ausstellungen, ob alteingesessene Kneipen und pers\u00f6nliche Lieblingsorte - in K\u00f6ln ist immer alles in Bewegung und wir haben den \u00dcberblick.", "Ob\u00a0Burgen, Badeseen oder Bauernh\u00f6fe, Wanderungen, Fahrradtouren oder Festivals - vom Bergischen bis in die Eifel, vom Sauerland bis an die Sieg gibt es viele Sch\u00e4tze zu entdecken, wir zeigen Ihnen wo es lang geht.", "Zweimal w\u00f6chentlich immer freitags und montags.", "Hier melden Sie sich f\u00fcr unseren Freizeit Newsletter an."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/zehn-tipps-und-termine-was-ist-los-am-wochenende-in-und-um-koeln--24089952", "article_id": "24089952", "section": "", "article_headline_strong": "Zehn Tipps und Termine", "article_headline_normal": "Was ist los am Wochenende in und um K\u00f6ln?", "date": "03.11.17, 08:30 Uhr", "author": "Anna Westk\u00e4mper", "article_text": ["In K\u00f6ln l\u00e4sst sich an jedem Tag viel erleben. Gerade am Wochenende h\u00e4ufen sich jedoch tolle Events und man verliert schnell den \u00dcberblick, was in der Stadt so los ist. Daher haben wir f\u00fcr Sie ein paar Highlights zusammengestellt: Von der gro\u00dfen K\u00f6lner Museumsnacht \u00fcber zahlreiche M\u00e4rkte und erste St. Martins-Veranstaltungen sind hier zehn Tipps f\u00fcr Ihr Wochenende.", "Eine Nacht voller Kunst verspricht die 18. K\u00f6lner Museumsnacht an diesem Samstag. Mit einem Ticket l\u00e4sst es sich mit Shuttle-Bussen zu den 44 Stationen fahren, an denen moderne, klassische und au\u00dfergew\u00f6hnliche Kunst gezeigt wird. Zahlreiche Ausstellungen, Konzerte, Lesungen und DJ-Sets sind in dem Programm von mehr als 200 Veranstaltungen enthalten. D", ". Das gesamte Programm gibt es unter ", ".", "Zum letzten Mal in diesem Jahr findet auf dem Helios37 Gel\u00e4nde in K\u00f6ln-Ehrenfeld das ", " Festival statt. Samstag und Sonntag kann sich noch einmal durchgeschlemmt werden, wenn Profis und K\u00fcchenchefs ihre Speisen pr\u00e4sentieren. Neben Street Food Klassikern wie Burger oder S\u00fc\u00dfkartoffelpommes l\u00e4sst sich immer wieder eine neue Lieblingsspeise entdecken. Das Event findet in der Halle und auf dem Outdoor-Gel\u00e4nde statt.", "Heliosstra\u00dfe 37", "50825 K\u00f6ln", "Der Floh- und Design-Markt \u201eSunday up market\u201c \u00f6ffnet am Sonntag f\u00fcr Schn\u00e4ppchenj\u00e4ger seine Pforten. Designer und Privatleute bieten in der Pattenhalle in Ehrenfeld tolle Designobjekte und Kleidung an. Dazu gibt es Musik von DJs und Street Food. Da der Markt drinnen stattfindet, findet er wetterunabh\u00e4ngig statt.", "Christianstra\u00dfe 82", "50825 K\u00f6ln", "W\u00e4hrend in Deutschland Allerheiligen ein stiller Feiertag ist, gedenken die Menschen in Mexiko den Toten mit dem \u201eDia de los muertos\u201c, der ausgelassen und fr\u00f6hlich gefeiert wird. Der Tod geh\u00f6rt zum Leben mit dazu, diese sch\u00f6ne Tradition wird am Samstag auch im Kulturbunker im M\u00fclheim gefeiert. Dazu wird ein traditioneller Opferaltar aufgebaut, es gibt mexikanische Musik und selbstverst\u00e4ndlich mexikanisches Essen.", "Berliner Stra\u00dfe 20", "51063 K\u00f6ln", "Bevor das Jahr zu Ende geht und die gem\u00fctliche und besinnliche Weihnachtszeit beginnt, l\u00e4dt die Magazin-Redaktion des K\u00f6lner Stadt-Anzeiger noch mal zum tanzen ein. Die n\u00e4chste Magazin-Party in diesem Jahr findet im Gloria statt. Tickets kosten 13 Euro und sind an der Abendkasse oder bei ", "erh\u00e4ltlich.", "Gloria Theater", "Apostelnstr. 11", "50667 K\u00f6ln", "F\u00fcr Familien, Schulklassen und Kinder organisiert das LVR Kommern am Sonntag einen historischen Martinszug. Hoch zu Ross begr\u00fc\u00dft St. Martin die Kinder, die ihm auf den mit Stall-Laternen und Windlichtern beleuchteten Weg durch den Wald des Museums mit Laternen folgen k\u00f6nnen. Musikkapellen spielen alte Martinslieder und eine Museumsb\u00e4uerin erz\u00e4hlt Legenden vom heiligen St. Martin. Zum Abschluss des Umzuges gibt es Kakao, Kinderpunsch, Gl\u00fchwein und ", "vom Museumsb\u00e4cker. Es wird um eine Anmeldung bei \u201ekulturinfo rheinland\u201c unter 02234/9921555 oder info@kulturinfo-rheinland.de gebeten.", "Auf dem Kahlenbusch", "53894 Mechernich-Kommern", "Der traditionelle Mittelaltermarkt in Bergisch Gladbach zieht nun seit bereits sechzehn Jahren die Besucher aus der Region an. In diesem Jahr verbindet sich der historische Markt mit den Feierlichkeiten rund um das St. Martins-Fest. Auf dem Mittelaltermarkt gibt es besondere Produkte wie R\u00e4uchermischungen, Amulette und Schmuck, Leder- und T\u00f6pferwaren und vieles mehr. Am Sonntag ist St. Martin mit seinem Pferd vor Ort, das mittelalterliche Martinsspiel wird mehrmals am Tag aufgef\u00fchrt und erinnert an den Gedanken des Teilens. Dazu sind am Sonntag die Gesch\u00e4fte von 13 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.", "51465 Bergisch Gladbach", "Das Einkaufsevent \u201eD\u00fcren leuchtet\u201c verbindet Late-Night-Shopping mit Lichtszenarien. Im Rahmen der verl\u00e4ngerten Gesch\u00e4ftszeiten in der City findet ein gro\u00dfes Er\u00f6ffnungsfeuerwerk, sowie verschiedene LED-Shows statt. Weiterhin ist das ganze mit der langen Nacht der Museen verbunden. Besucher k\u00f6nnen sich auf verschiedenste Shows und Einkaufserlebnisse freuen.", "Einen Blick in die K\u00f6lner Vergangenheit k\u00f6nnen Besucher bei einer F\u00fchrung durch die preu\u00dfische Festung K\u00f6ln mit dem inneren und \u00e4u\u00dferen Festungsg\u00fcrtel werfen. Dabei wird auch die letzte original-erhaltene Zugbr\u00fccke vorgef\u00fchrt. Auf dem zwischenwerk und in der Grabenanlage ist zudem der Skulpturenpark zu sehen. Das Festungsmuseum hat 14-t\u00e4gig ge\u00f6ffnet, zu den oben angegebenen Zeiten finden F\u00fchrungen statt.", "Milit\u00e4rringstra\u00dfe 10", "50996 K\u00f6ln", "Auf dem Hof des \u201eIn Vino Veritas\u201c-Weinhandels in Willich findet Samstag und Sonntag ein Bratapfelmarkt statt. Dabei gibt es neben Brat\u00e4pfeln Wildgulasch und Wildbratw\u00fcrste als kulinarisches Angebot, dazu ausgesuchte Weine. Au\u00dferdem findet ein Kunsthandwerkermarkt statt und der ", "wird von Livemusik begleitet, Samstag gibt es ab 14 Uhr Jazzmusik und am Sonntag Jazzfr\u00fchschoppen ab 11 Uhr. Bei einem weiteren Konzert um 17 Uhr kann man sich schon auf Weihnachten einstimmen.", "Holterh\u00f6fe 15", "47877 Willich"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausgehen/highlights-museumsnacht-koeln--nachts-ins-museum---und-das-mit-kindern-28756322", "article_id": "28756322", "section": "", "article_headline_strong": "Highlights Museumsnacht K\u00f6ln ", "article_headline_normal": "Nachts ins Museum - und das mit Kindern", "date": "03.11.17, 09:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["F\u00fcr Eltern mit kleinen Kindern sind lange Museumsbesuche ein Problem. Und bei der langen Museumsnacht scheint das nicht anders zu sein. Sie m\u00fcssen entscheiden zwischen \u201enur Mama oder Papa geht\u201c oder \u201eDer Babysitter muss ran!\u201c Letzterer geht ins Geld, meist wesentlich mehr als die\u00a0 Eintrittskarten f\u00fcrs Museum. Aber wer sagt denn, dass so ein Kulturevent nichts f\u00fcr die Kleinen ist? Packen Sie doch einfach Kind und Kegel ein und gehen gemeinsam ins Museum.", "Die Macher der \u201eMuseumsnacht K\u00f6ln\u201c, die am Samstag, 4.11. ab 19 Uhr zum 18. Mal stattfindet, sind sich des Problems bewusst. Sie versuchen, Eltern mit Kindern einen Ausflug\u00a0 zu erm\u00f6glich: Zum einen haben Kinder bis\u00a0 15 Jahren freien Eintritt in allen 44 Museen, zum\u00a0 anderen ist das Programm auch in diesem Jahr wieder gespickt mit Angeboten, die sich ganz ausdr\u00fccklich an Kinder richten.", "Weil Sport nicht nur gesunden Menschen Lebensfreude bereitet, r\u00fcckt\u00a0 die Ausstellung zu den\u00a0 Special Olympics ", " erstmals die Geschichte und Bedeutung des Sports von Menschen mit geistiger und mehrfacher Behinderung in den Fokus.\u00a0 W\u00e4hrend der Museumsnacht k\u00f6nnen Kinder und Erwachsene eine der popul\u00e4rsten und beliebtesten Sportarten der Special Olympics sogar selbst ausprobieren: Boccia.", ": 19 -24 Uhr", ": Deutsches Sport & Olympia Museum, Im Zollhafen 1", "Gibt es Comics schon seit dem Mittelalter? Nat\u00fcrlich nicht. Aber es gibt einen Comic \u00fcber das Mittelalter. \u201eKristall und Rauch\u201c hei\u00dft er und spielt in K\u00f6ln im Jahr 1515.\u00a0\u00a0 Comic-Zeichner Ralf Marczinczik hat ihn f\u00fcr die aktuelle Ausstellung \u201eExpedition Mittelalter\u201c", "gezeichnet. In der Museumsnacht liest er mit\u00a0 Dagmar Gosejacob daraus vor. Das Beste: Das Comicheft gibt es kostenlos f\u00fcr jeden Besucher.", ": Am 4. November, 21 Uhr", ": Museum Schn\u00fctgen, C\u00e4cilienstr. 29\u201333, Sonderausstellungsbereich", "Geschichte im Museum? Laaangweilig...? Unsinn! Nicht wenn Klein und Gro\u00df mit Taschenlampe auf Entdeckungstour gehen k\u00f6nnen und dabei wie richtige Arch\u00e4ologen die spannenden Funde selbst ans Licht holen.\u00a0 Bei einer speziellen F\u00fchrung k\u00f6nnen\u00a0 Familien im R\u00f6misch Germanischen Museum in die Geschichte des R\u00f6mischen Reichs eintauchen.\u00a0 Und weil die schaurige Geschichtsstunde so sch\u00f6n ist, gibt\u2019s die F\u00fchrung auch noch einmal nur f\u00fcr Erwachsene.", ": 19.15 Uhr (f\u00fcr Familien), 19.30 Uhr (nur f\u00fcr Erwachsene)", "R\u00f6misch-Germanisches Museum, Roncalliplatz 4, Treffen im Foyer", "Ein Blick in die Vergangenheit hilft oft, Zusammenh\u00e4nge und Hintergr\u00fcnde zu verstehen. Im Rautenstrauch-Joest-Museum k\u00f6nnen Kinder w\u00e4hrend der Museumsnacht aber nicht nur den \u201eMenschen in seinen Welten\u201c entdecken, wie es der Themenparcours verspricht. Bei dem Theaterst\u00fcck \u201eDie gro\u00dfe (Klima-)Konferenz der Tiere\u201c lernen sie auch, was jeder einzelne f\u00fcr die (Um-)Welt tun kann. Ein Muss f\u00fcr alle kleinen Weltretter oder solche, die es noch werden wollen.", ": 19.45 Uhr", ": Rautenstrauch-Joest-Museum, C\u00e4cilienstr. 29\u201333, FORUM Volkshochschule", "Vor allem die Sonderschau \u201eTintoretto \u2013 A Star was born\u201c, zum 500. Geburtstag des italienischen Malers, wird viele Erwachsene\u00a0 ins Wallraf-Richartz-Museum locken. Alle Kinder, die sich nicht nur alte \u201eSchinken\u201c\u00a0 ansehen wollen, l\u00e4dt das Museum zu einer experimentellen F\u00fchrung ein. Unter dem Motto \u201eHeiter bis wolkig: Kann man Wetter malen?\u201c lernen Kinder ab\u00a0 sechs Jahren\u00a0 niederl\u00e4ndische Maler kennen, in deren Gem\u00e4lden der Himmel und das Wetter eine Hauptrolle spielen.", ": Kinderf\u00fchrung \u201eTintoretto \u2013 A Star was born\u201c am 4. November jeweils um 19.30 Uhr, 20.30 Uhr und 21.30 Uhr", ": Wallraf-Richartz-Museum, Obenmarspforten 40, Kinder 2. OG, Tintoretto UG", "Die Ausstellungsst\u00fccke im Museum f\u00fcr Angewandte Kunst sind alles andere als angestaubt. In der aktuellen Ausstellung \u201eIm Spielrausch. Von K\u00f6niginnen, Pixelmonstern und Drachent\u00f6tern\u201c geht es um Video-, Brett- und andere Spiele. Ganz gleich wie unterschiedlich die Genres auch sind, es gibt einige Prinzipien und Erz\u00e4hlmuster, die sie sich alle zunutze machen. Passend zum Thema k\u00f6nnen Kinder in der Kreativwerkstatt ihren eigenen Superhelden entwerfen.", ": 19 bis 22 Uhr", ":\u00a0 Museum f\u00fcr Angewandte Kunst, An der Rechtschule, 2. OG"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/weilerswist/internistischer-zwischenfall-kuehl-laster-landet-auf-der-a-1-bei-weilerswist-im-feld-28769224", "article_id": "28769224", "section": "", "article_headline_strong": "Internistischer Zwischenfall", "article_headline_normal": "K\u00fchl-Laster landet auf der A 1 bei Weilerswist im Feld", "date": "05.11.17, 19:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei einem Unfall auf der Autobahn 1 kurz vor dem Bliesheimer Kreuz ist ein 45 Jahre alter Lkw-Fahrer leicht verletzt worden. Der Lastzug mit spanischem Kennzeichen war gegen 14.30 Uhr in Richtung K\u00f6ln unterwegs und wenige Hundert Meter hinter der Anschlussstelle Weilerswist-West von der Fahrbahn abgekommen.", "Er durchbrach die Leitplanke und kippte auf ein Feld, auf dem zwei K\u00fche weideten. Der 40-Tonner hatte Tiefk\u00fchlkost geladen.", "Die Weilerwister Feuerwehr musste den osteurop\u00e4ischen Lkw-Fahrer, der nach Angaben eines Polizisten seinen Wohnsitz in Spanien hat, aus dem F\u00fchrerhaus befreien. \u201eDie Fahrert\u00fcr bekam er nicht auf, die Beifahrert\u00fcr war blockiert, weil der Lkw auf der Seite lag\u201c, berichtete Einsatzleiter Bernd Bramer. Die Feuerwehrleute trennten einen Teil der Frontscheibe heraus und befreiten so den Fahrer. Er wurde mit dem Rettungswagen ins Euskirchener Marien-Hospital gefahren.", "Zun\u00e4chst schloss ein Polizeibeamter den starken Seitenwind als m\u00f6gliche Unfallursache nicht aus. Sp\u00e4ter stellte sich laut Polizeiangaben heraus, dass ein internistischer Zwischenfall der Grund war, warum der 45-J\u00e4hrige von der Fahrbahn abgekommen war.", "Durch den Unfall wurden der Tank und die \u00d6lleitung des Sattelzugs besch\u00e4digt \u2013 mehrere Hundert Liter Diesel und \u00d6l drangen ins Erdreich ein. Die Untere Wasserbeh\u00f6rde schickte einen Experten zur Unfallstelle an der A 1. Schnell stand fest, dass das verseuchte Erdreich ausgebaggert werden musste.", "Nach dem Unfall war die Autobahn in Fahrtrichtung K\u00f6ln zun\u00e4chst f\u00fcr eine halbe Stunde komplett gesperrt.", "Anschlie\u00dfend wurde der Verkehr einspurig an der Unfallstelle vorbeigeleitet. Es bildete sich ein etwa zwei Kilometer langer Stau. F\u00fcr \u00c4rger sorgten nach Angaben der Polizei zahlreiche Autofahrer, die den verungl\u00fcckten Lkw mit ihren Handys filmten und extrem langsam an der Unfallstelle vorbeifuhren.", "Die Bergungsma\u00dfnahmen dauerten bis tief in die Nacht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/technische-hochschule-koelner-tempeldoktor-restauriert-angkor-wat-28760868", "article_id": "28760868", "section": "", "article_headline_strong": "Technische Hochschule", "article_headline_normal": "K\u00f6lner Tempeldoktor restauriert Angkor Wat", "date": "05.11.17, 17:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es war 12.35 Uhr an einem Augusttag im vergangenen Jahr, als der Boden unter den Tempeln zitterte. Erdst\u00f6\u00dfe in der St\u00e4rke von 6,8 auf der Richterskala lie\u00dfen die historischen Pagoden von Bagan im s\u00fcdostasiatischen Land Myanmar beben. Die Ersch\u00fctterungen waren so stark, dass sie in der 100 Kilometer entfernten Hauptstadt Naypyitaw noch zu sp\u00fcren waren, wo auch das Parlamentsgeb\u00e4ude besch\u00e4digt wurde. In Bagan starben nach Regierungsangaben vier Menschen, Dutzende Pagoden wurden besch\u00e4digt. Hilfe f\u00fcr einige der Kultursch\u00e4tze kommt nun aus K\u00f6ln \u2013 von einem Mann, der sich schon mal der \u201eKathastrophen-Manager\u201c nennt.", "Hans Leisen ist emeritierter Professor des Instituts f\u00fcr Restaurierungs- und Konservierungswissenschaft der Technischen Hochschule K\u00f6ln (TH K\u00f6ln) und ein Meister in seinem Bereich. Er hat 2010 auf dem Gel\u00e4nde der gewaltigen Tempelanlage von Borobodur auf Java gearbeitet, ein Jahr nachdem der benachbarte Vulkan Merapi ausgebrochen war und die Anlage besch\u00e4digte. Er war 2011 im thail\u00e4ndischen Ayutthaya, nachdem der Fluss Chao Praya die Tempelstadt \u00fcberflutete und unter anderem den 500 Jahre alten Chai-Watthanaram-Tempel zerst\u00f6rte. Und Leisen war nat\u00fcrlich auch in Angkor Wat, kurz nachdem der B\u00fcrgerkrieg in Kambodscha beendet und auf einer internationalen Konferenz Geld f\u00fcr die monumentalen Bauten aus der Khmer-Zeit gesammelt wurde.", "Man trifft Hans Leisen mit seiner Frau Esther von Plehwe-Leisen, die ebenfalls Restaurierungsexpertin und st\u00e4ndige Begleiterin von Hans Leisen ist, in einem schlichten Institutszimmer der TH K\u00f6ln. St\u00fchle, Tische, ein wenig Dekor an den W\u00e4nden. Das passt zu einem Mann, der sich als bodenst\u00e4ndig empfindet. Der lange Jahre im bayrischen Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege gearbeitet hat. Ein Professor, der aber eben auch Handwerker ist \u2013 und zwar ein ziemlich guter. Manche haben ihn schon als \u201eTempeldoktor\u201c bezeichnet. Leisen muss schmunzeln, wenn man ihn darauf anspricht.", "1995 ist er zum ersten Mal nach S\u00fcdostasien gefahren. Gleich nach Angkor Wat, jene beeindruckende Anlage, die K\u00f6nig Suryavarman II. Anfang des 12. Jahrhunderts im heutigen Kambodscha errichteten lie\u00df. Der Frieden von Paris war noch frisch, die Verh\u00e4ltnisse vor Ort einfach. \u201eEs war ein Sprung ins kalte Wasser. Die Anlage befand sich damals in einem dramatisch schlechten Zustand\u201c, sagt Leisen. Salze und Fledermausurin hatten sich in die Sandsteine gefressen, Wasser war eingedrungen und lie\u00df die Tonmineralien im Sandstein aufquellen und zusammenziehen. Ein Prozess, der im Lauf der Zeit jeden Stein zerst\u00f6rt. Leisen nennt das Schalenbildung, weil die Oberfl\u00e4che zun\u00e4chst noch intakt aussieht, darunter der Stein aber zerbr\u00f6selt.", "Zahlreiche Teams aus mehreren L\u00e4ndern arbeiten auf dem Tempelkomplex. Mit finanzieller Hilfe des Ausw\u00e4rtigen Amts und der TH K\u00f6ln machten sich die Leisens mit Studenten und kambodschanischen Kr\u00e4ften zur Aufgabe, die Reliefs der Tempelt\u00e4nzerinnen (Apsaras) zu erhalten und gr\u00fcndeten daf\u00fcr 1995 das German Apsara Conservation Project. 1850 der Bilder der T\u00e4nzerinnnen hat Leisen instand gesetzt, dutzende Studenten in Angkor Wat ausgebildet, dazu kambodschanische Restauratoren, die mittlerweile das Projekt vor Ort leiten.", "Leisen versteht sich als Konservator, nicht als Sch\u00f6pfer. Besch\u00e4digte Reliefs will er nicht ersetzen, weil es keine \u00dcberlieferungen von den genauen Motiven gibt. Etwas hinzuf\u00fcgen w\u00e4re zwar m\u00f6glicherweise kreativ, w\u00fcrde aber den originalen Zustand des Tempels verf\u00e4lschen. \u00c4hnlich zur\u00fcckhaltend ist er, wenn er die Reliefs der Tempelt\u00e4nzerinnen oder andere Bauteile mit Klebstoff behandeln muss. W\u00e4hrend manche Restauratoren schon mal gro\u00dfz\u00fcgig mit Epoxidharz arbeiten, entwickelte er eine dem Sandstein \u00e4hnliche fl\u00fcssige M\u00f6rtelmischung, die er per Spritze in die Steine injizieren kann.", "Nach Bagan werden die Leisens im kommenden Januar reisen. Bereits im Jahr 2004 waren sie einmal in der Kapitale des historischen Reichs der Burmesen aus dem neunten bis 13. Jahrhundert. \u201eDamals war vieles schon kaputt, anderes wurde restauriert, aber nicht fachkundig\u201c, erinnert sich Leisen. Andere Experten monieren, dass in den 1990er Jahren unter massivem Einsatz von Beton die M\u00e4ngel an den Pagoden eher verschlimmert als verbessert wurden. Auf Resten von Sakralbauten seien beispielsweise einfach neue Pagoden errichtet worden, andere erhielten goldene Spitzen. Im Ausland war die Wissenschaftswelt \u00fcber die mangelhaften Arbeiten so entsetzt, dass die Milit\u00e4r-Regierung in Myanmar ihren Antrag, Bagan auf die Unesco-Weltkulturerbeliste zu setzen, aus Mangel an Chancen zur\u00fcckzog.", "Nun soll alles besser werden: Leisen soll den Nanpaya-Tempel aus dem elften Jahrhundert in Myinkaba, s\u00fcd\u00f6stlich von Bagan, restaurieren. Das Hauptaugenmerk gilt den Restauratoren den Reliefs, die sich auf S\u00e4ulen und W\u00e4nden befinden. W\u00e4hrend der gr\u00f6\u00dfte Teil des Tempels aus Ziegelsteinen errichtet wurde, bestehen zahlreiche Bilder aus Sandstein. Gr\u00f6\u00dftes Problem der K\u00f6lner Restauratoren ist derzeit, wie lange das Projekt finanziert wird. Denn der Geldgeber, das Ausw\u00e4rtige Amt, gibt gr\u00fcnes Licht zun\u00e4chst nur bis April kommendes Jahres. Eventuell wird bis Ende Dezember verl\u00e4ngert, was danach kommt, ist v\u00f6llig unklar."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/wanderwege-eifel-und-bergisches--18-ausgesuchte-wanderungen-mit-kindern-942168", "article_id": "942168", "section": "", "article_headline_strong": "Wanderwege Eifel und Bergisches ", "article_headline_normal": "18 ausgesuchte Wanderungen mit Kindern", "date": "03.11.17, 08:00 Uhr", "author": "Kerstin und Michael Hedrich", "article_text": ["Kinder sind Abenteurer. Sie wollen sich bewegen, Neues erleben und ihrer Phantasie freien Lauf lassen. ", " ist da die ideale Freizeitbesch\u00e4ftigung: Die Natur als Erlebnisraum bietet die besten Voraussetzungen.", "Am Bach einen Staudamm bauen, V\u00f6gel beobachten, Pflanzen bestimmen, historische Denkm\u00e4ler besuchen, sich wie ein echter r\u00f6mischer Legion\u00e4r f\u00fchlen oder im tiefen Wald den Zwergen nachsp\u00fcren \u2013 fast unbegrenzt sind die M\u00f6glichkeiten.", "Dass Kinder gerne wandern, hat sich auch in Touristikb\u00fcros herumgesprochen. Die Zahl der speziell auf junge Besucher zugeschnittenen Wanderrouten w\u00e4chst.", "Oft sind es Wege, die zum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Natur, Technik oder Geschichte beitragen. Manchmal werden aber auch Geschichten erz\u00e4hlt \u2013 M\u00e4rchen, Mythen und Sagen, von denen sich die Kinder faszinieren lassen.", "Am sch\u00f6nsten ist es aber, wenn sie selbst aktiv werden k\u00f6nnen \u2013 zum Beispiel beim Sammeln von Fossilien, dem Erkunden von H\u00f6hlen oder auch einfach nur beim Natur-Quiz mit Fragen zu Tieren, Pflanzen der Umgebung."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/karriere/yourstart/ausbildung--duales-studium-finde-deinen-berufsweg-mit-yourstart--23766504", "article_id": "23766504", "section": "", "article_headline_strong": "Ausbildung, Duales Studium", "article_headline_normal": "Finde deinen Berufsweg mit YourStart!", "date": "26.04.16, 16:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["YourStart ist das neue Portal zur Berufsorientierung mit aktuellen Ausbildungspl\u00e4tzen, dualen Studieng\u00e4ngen und einem innovativen Tool zur Berufswahl. Auf der ", " k\u00f6nnen sich Jugendliche \u00fcber Ausbildungsberufe informieren, direkt mit Unternehmen kommunizieren und sich auch sofort online bewerben.", "Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler finden bei YourStart neben Informationen zu Berufen auch ", " und viele offene ", ". Die Plattform stellt Unternehmen vor und\u00a0erm\u00f6glicht Jugendlichen so umfassende Einblicke in ", ".", "Auf der Suche nach der passenden Stelle und dem idealen Ausbildungplatz stehen den Azubis in den Unternehmen so genannte Botschafter zur Seite. Botschafter sind Auszubildende und Ausbilder, die in Kurzinterviews einen kleinen Einblick in den Alltag der Ausbildung und der Firma bieten.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koelner-wochenmaerkte/in-herbst-und-winter-so-decken-sie-ihren-vitamin-d-bedarf-28643828", "article_id": "28643828", "section": "", "article_headline_strong": "In Herbst und Winter", "article_headline_normal": "So decken Sie Ihren Vitamin-D-Bedarf", "date": "02.11.17, 09:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es sch\u00fctzt den Knochenbau, senkt den Blutdruck und reduziert das Diabetesrisiko: Vitamin D ist f\u00fcr das Immunsystem und die Gesundheit unverzichtbar. In Deutschland liegt zwar kein Mangel vor, laut dem Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung erreichen jedoch fast 60 Prozent der Bundesb\u00fcrger den empfohlenen Wert nicht. Gerade in Herbst und Winter ist der Spiegel geringer, denn Vitamin D wird vor allem in der Haut unter Einfluss von Sonnenlicht gebildet. Ein Mangel ist insbesondere f\u00fcr Kinder gef\u00e4hrlich, weil es dann zu Entkalkungen der Knochen kommen kann. Bei Kindern bleiben diese dann weich, was zu St\u00f6rungen im Knochenwachstum oder sogar zu Skelettverformungen f\u00fchren kann.", "Wer sich von Fr\u00fchling bis Herbst t\u00e4glich knapp 20 Minuten im Freien aufh\u00e4lt, kann seinen Bedarf an Vitamin D f\u00fcr das komplette Jahr decken. Der menschliche K\u00f6rper verbraucht den Stoff meist nicht direkt, sondern speichert ihn \u00fcber Monate hinweg in Fett- und Muskelgewebe. Gesicht und Arme sollten drau\u00dfen unbedeckt bleiben und auch mit Sonnenschutz darf kurzfristig gespart werden. Eine Sonnencreme mit dem Lichtschutzfaktor 20 blockt n\u00e4mlich etwa 95 Prozent der UV-Strahlung ab, die f\u00fcr die Produktion des Vitamin D n\u00f6tig ist. Vorsicht ist nat\u00fcrlich dennoch geboten, um einen Sonnenbrand zu verhindern.", "Dar\u00fcber hinaus wird das fettl\u00f6sliche Vitamin auch \u00fcber die Nahrung aufgenommen. Nur wenige Lebensmittel sind jedoch gute Lieferanten. Ein hoher Gehalt ist etwa in Fettfischen wie Hering, Aal, Lachs oder Makrele sowie in Pilzen zu finden. Au\u00dferdem liefern Eier, Butter und Milch Vitamin D. Diese Produkte bekommen Sie auf den K\u00f6lner Wochenm\u00e4rkten. Dort beraten die H\u00e4ndler ihre Kunden gerne auch zu Rezept-Ideen. Und beim Bummel zwischen den St\u00e4nden an der frischen Luft kann die Haut zudem wunderbar den Stoff aufnehmen.", "Nahrungserg\u00e4nzungsmittel mit Vitamin D sind nicht immer empfehlenswert, r\u00e4t das Robert Koch-Institut. Generell k\u00f6nnen die meisten Menschen ihren Bedarf ohne zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen decken. F\u00fcr einige Risikogruppen wie etwa bettl\u00e4gerige Personen oder \u00e4ltere Menschen und Kinder k\u00f6nnte die Einnahmen dennoch sinnvoll sein. Von Besuchen im Solarium r\u00e4t das Institut ab, weil die Strahlen das Risiko f\u00fcr Hautkrebs erh\u00f6hen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/ayers-rock-australiens-beruehmtes-wahrzeichen-bald-fuer-kletterer-gesperrt-28754286", "article_id": "28754286", "section": "", "article_headline_strong": "Ayers Rock", "article_headline_normal": "Australiens ber\u00fchmtes Wahrzeichen bald f\u00fcr Kletterer gesperrt", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf Australiens \u201eHeiligen Berg\u201c, den Uluru oder Ayers Rock, d\u00fcrfen k\u00fcnftig keine Touristen mehr klettern. Damit kam die Verwaltung des Nationalparks Uluru-Kata Tjuta im Herzen des Kontinents am Mittwoch Forderungen nach, die von Australiens Ureinwohnern, den Aborigines, schon seit vielen Jahren erhoben wurden. Das Verbot soll allerdings erst 2019 in Kraft treten.", "Der Uluru \u2013 ein Felsblock, der in den verschiedensten Rot- und Braunt\u00f6nen leuchtet \u2013 ragt mitten in der W\u00fcste etwa 350 Meter in die H\u00f6he. Er geh\u00f6rt zu Australiens bekanntesten Sehenw\u00fcrdigkeiten. Mehr als 250.000 Touristen nehmen jedes Jahr lange Reisen auf sich, um in das abgelegene Gebiet zu kommen. Mehr als 30.000 klettern dann auch tats\u00e4chlich nach oben. Der Berg geh\u00f6rt zum Unesco-Weltkulturerbe.", "Der Aufstieg ist anstrengend und auch gef\u00e4hrlich. Auf der 1,6 Kilometer langen Strecke kamen schon mindestens 36 Menschen ums Leben, viele davon nach einem Herzinfarkt. Bei Regen oder gro\u00dfer Hitze ist der Aufstieg bereits heute verboten. Zudem wurde bisher an alle Besucher appelliert, auf die Gef\u00fchle der Aborigines R\u00fccksicht zu nehmen.", "Damit ist es jetzt allerdings nicht mehr getan. Die Parkbeh\u00f6rde beschloss einstimmig, vom \u00fcbern\u00e4chsten Jahr an alle Klettertouren zu verbieten. Der Aborigines-Stamm der Anangu, die seit mindestens 30.000 Jahren in der N\u00e4he leben, hatte dies schon seit langem gefordert. Der Vorsitzende der Beh\u00f6rde, Sammy Wilson \u2013 selbst ein Anangu \u2013, sagte: \u201eDas ist f\u00fcr uns heiliges Gel\u00e4nde. Kein Spielplatz und auch kein Themenpark wie Disneyland.\u201c", "Der Name Uluru wurde bis in die 90er Jahre fast ausschlie\u00dflich von Aborigines verwendet. Inzwischen hat er sich international durchgesetzt. Zuvor war in und au\u00dferhalb Australiens die englische Bezeichnung Ayers Rock \u00fcblich. Der Name geht auf einen ehemaligen Premierminister S\u00fcdaustraliens zur\u00fcck, Henry Ayers.\u00a0(dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/pilotprojekt-in-helsinki-finnair-stellt-seine-passagiere-auf-die-waage-28754166", "article_id": "28754166", "section": "", "article_headline_strong": "Pilotprojekt in Helsinki", "article_headline_normal": "Finnair stellt seine Passagiere auf die Waage", "date": "02.11.17, 10:43 Uhr", "author": "Philipp Nesbach", "article_text": ["Die finnische Fluggesellschaft Finnair hat angek\u00fcndigt, ihre Passagiere am Hauptstadtflughafen Helsinki-Vantaa ab November auf die Waage stellen zu wollen. ", " unter Berufung auf die gr\u00f6\u00dfte finnische Tageszeitung ", ". Mit der ungew\u00f6hnlichen Ma\u00dfnahme will die Airline pr\u00e4zisere Daten zum Durchschnittsgewicht der Flugg\u00e4ste und ihres Handgep\u00e4cks sammeln.", "Die Waagen sollen vor den Abflughallen positioniert werden und das Gewicht von 100 bis 150 Passagieren pro Flug aufnehmen \u2013 zun\u00e4chst auf freiwilliger Basis. Die Angaben sollen dabei lediglich f\u00fcr das Personal sichtbar sein und anonymisiert in eine Datenbank eingetragen werden. Mit dem Pilotprojekt will Finnair die bisher verwendeten Kennzahlen aktualisieren, um etwa den Bedarf an Kerosin genauer berechnen zu k\u00f6nnen und die Flugsicherheit zu erh\u00f6hen.", "Die meisten Fluggesellschaften, darunter auch Finnair, greifen bislang auf die Standardangaben der \u201eEuropean Aviation Safety Agency\u201c (EASA) aus dem Jahr 2009 zur\u00fcck. Demnach wiegt der durchschnittliche weibliche Fluggast 66,6 Kilogramm und fliegt mit einem Handgep\u00e4ckst\u00fcck von 5,9 Kilogramm. Der durchschnittliche m\u00e4nnliche Passagier bringt 84,6 Kilogramm auf die Waage, sein Handgep\u00e4ck wiegt 6,7 Kilogramm. F\u00fcr die Erhebung wurden seinerzeit knapp 23.000 Personen und 22.500 Gep\u00e4ckst\u00fccke gewogen.", "Obwohl das Durchschnittsgewicht finnischer Frauen und M\u00e4nner laut einer nationalen Gesundheitsstudie \u00fcber den Angaben der EASA liege, soll das Pilotprojekt von Finnair offenbar keine Konsequenzen f\u00fcr die Flugg\u00e4ste haben. Ticketpreise auf Gewichtsbasis im Stile von \u201eSamoa Air\u201c sind demnach nicht zu bef\u00fcrchten. Die Mini-Fluglinie des Inselstaats hatte Anfang 2013 als erste Airline weltweit den Flugpreis von der Flugl\u00e4nge und dem Gewicht des Passagiers samt Gep\u00e4ck abh\u00e4ngig gemacht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": "Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/recht/mietrecht-darf-der-vermieter-sich-einfach-zugang-zu-meiner-wohnung-verschaffen--28743214", "article_id": "28743214", "section": "", "article_headline_strong": "Mietrecht", "article_headline_normal": "Darf der Vermieter sich einfach Zugang zu meiner Wohnung verschaffen?", "date": "01.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Vermieter hat grunds\u00e4tzlich das Recht, die Wohnung des Mieters zu besichtigen. Allerdings muss er ein berechtigtes Interesse haben, erkl\u00e4rt der Eigent\u00fcmerverband Haus & Grund Deutschland. Der Vermieter ist dabei auch verpflichtet, sein Besichtigungsrecht sehr einschr\u00e4nkend zu nutzen. Sollte er beispielsweise mehrere Anliegen haben, sollte er diese so weit m\u00f6glich alle bei einer Besichtigung erf\u00fcllen.", "Ein Besichtigungsrecht des Vermieters besteht beispielsweise dann, wenn er sich ", " oder dem Verkauf der Wohnung \u00fcber deren Zustand informieren muss. Auch wenn Reparaturen oder Modernisierungen in der Wohnung anstehen, darf der Vermieter die Wohnung vorher besichtigen.", "Gleiches gilt, wenn ihm hinreichende Hinweise f\u00fcr eine Besch\u00e4digung oder Verwahrlosung der Wohnung vorliegen. Hierf\u00fcr kann es ausreichend sein, wenn aus der Wohnung wiederholt unangenehme Ger\u00fcche austreten oder wenn Feuchtigkeitssch\u00e4den au\u00dferhalb der Wohnung auftreten, aber auf diese zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnen.", "Anlassunabh\u00e4ngige Routinekontrollen durch den Vermieter sind hingegen nicht erlaubt. Und: Der Vermieter muss die Besichtigung rechtzeitig vorher ank\u00fcndigen und begr\u00fcnden. Sollte dem Mieter der angek\u00fcndigte Zeitpunkt nicht passen, kann er zeitnahe alternative Termine vorschlagen. Bei drohender Gefahr f\u00fcr das Geb\u00e4ude oder dessen Bewohner muss der Mieter aber auch eine kurzfristige Besichtigung dulden. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/nach-sturm-und-unwetter-welche-versicherung-kommt-fuer-welchen-schaden-auf--28756974", "article_id": "28756974", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Sturm und Unwetter", "article_headline_normal": "Welche Versicherung kommt f\u00fcr welchen Schaden auf?", "date": "02.11.17, 16:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat vor allem im Norden Deutschlands f\u00fcr Chaos und Zerst\u00f6rung gesorgt: Entwurzelte B\u00e4ume, Ausf\u00e4lle im Bahnverkehr, Sch\u00e4den an Autos und Geb\u00e4uden sowie \u00fcberschwemmte Ufer waren die Folge. Unwetter mit Sturm, Blitz und Starkregen verursachen h\u00e4ufig erhebliche Sch\u00e4den. Welche Versicherung dann f\u00fcr welchen Schaden aufkommt, erkl\u00e4rt ", ".", "Die Vollkaskoversicherung haftet f\u00fcr entstandene Sturmsch\u00e4den an Autos und Motorr\u00e4dern \u2013 etwa durch herumwirbelnde \u00c4ste, Ziegel oder umgest\u00fcrzte Verkehrsschilder. Auch wenn der Fahrer wegen des Sturms einen Unfall verursacht, springt die Vollkasko ein. Die Teilkasko ersetzt Sturmsch\u00e4den erst ab Windst\u00e4rke acht, die Vollkasko auch bei weniger heftigen Unwettern. Bis zur vereinbarten Selbstbeteiligung m\u00fcssen die Versicherten die Kosten aber selbst \u00fcbernehmen.", "Kosten f\u00fcr abgedeckte D\u00e4cher, umgest\u00fcrzte Schornsteine oder Sch\u00e4den am Haus durch umgeknickte B\u00e4ume zahlt in der Regel die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Daf\u00fcr muss der Versicherte Sch\u00e4den durch Sturm und Hagel in der Versicherungspolice eingeschlossen haben und der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht erreicht haben, also 62 Stundenkilometer Windgeschwindigkeit.", "Einen Sonderfall gibt es, wenn umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, heruntergefallene \u00c4ste und Ziegeln etwa das Auto oder Haus des Nachbarn besch\u00e4digen. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine Mitschuld, muss er dem Nachbarn Schadenersatz zahlen. Das ist etwa dann der Fall, wenn ein Baum bereits alt, krank oder besch\u00e4digt oder der Dachstuhl schon marode war. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat dann die sogenannte Verkehrssicherungspflicht verletzt und haftet. Im besten Fall kommt seine Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Schaden auf. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer keine Mitschuld, ist der Schaden Sache der Kasko- beziehungsweise der Geb\u00e4udeversicherung des Nachbarn.", "Je nach Ausma\u00df der Versp\u00e4tung k\u00f6nnen sich Reisende bis zu 50 Prozent des Fahrpreises erstatten lassen. Das gilt auch, wenn die Versp\u00e4tung auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 also etwa wenn Strecken wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume gesperrt sind oder der Bahnverkehr wegen starker B\u00f6en eingestellt wird. Betr\u00e4gt die erwartete Versp\u00e4tung mehr als 20 Minuten, d\u00fcrfen die Fahrg\u00e4ste auf andere Z\u00fcge und Strecken ausweichen. Aber Vorsicht: Die dazu erforderlichen Fahrkarten m\u00fcssen sie zun\u00e4chst selbst zahlen und k\u00f6nnen sie sich anschlie\u00dfend erstatten lassen.", "Sch\u00e4den innerhalb der Wohnung regelt meist die Hausratversicherung: Sie zahlt, wenn ein Sturm das Dach abgedeckt hat und die Wohnungseinrichtung besch\u00e4digt wird oder wenn ein Blitz einschl\u00e4gt und elektrische Ger\u00e4te lahmlegt, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Vorausgesetzt, der Versicherte hat nicht fahrl\u00e4ssig gehandelt, also etwa das Fenster offenstehen gelassen. Gegenst\u00e4nde au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes sind jedoch nicht versichert; das betrifft Gartenm\u00f6bel, Kinderwagen oder Blumenk\u00fcbel \u2013 nur Markisen und Antennen sind miteingeschlossen.", "Geb\u00e4ude im Bau sind besonders sturmgef\u00e4hrdet, daher m\u00fcssen Baustellen gesondert versichert werden. Sch\u00e4den, die ein Unwetter am Rohbau, an Ger\u00fcsten oder Baumaterial verursacht, \u00fcbernimmt die Bauleistungsversicherung. Sie springt au\u00dferdem f\u00fcr notwendige Handwerkerleistungen ein, um die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen.", "Bei einigen Sonderf\u00e4llen greift die Haftpflichtversicherung. Das ist etwa der Fall, wenn Dachziegel auf ein geparktes Auto fallen, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Aber auch wenn ein Blumentopf vom Balkon f\u00e4llt und einen Fu\u00dfg\u00e4nger trifft. Das kann schnell sehr teuer werden und betrifft nicht nur Eigent\u00fcmer, sondern auch Mieter.", "Generell gilt: Viele der Versicherungen zahlen erst, wenn ein Sturm ab Windst\u00e4rke acht gew\u00fctet hat. Das muss der Versicherte nicht selbst nachweisen; es gen\u00fcgt, wenn eine Wetterstation entsprechende Sturmst\u00e4rken in der Gegend gemessen hat. Betroffene k\u00f6nnen die Werte beim ", " erfragen. Versicherte sollten alle Sch\u00e4den ", ". Au\u00dferdem haben sie eine Schadenminderungsplicht: Sie m\u00fcssen den Schaden so gering wie m\u00f6glich halten. Das bedeutet etwa, Sch\u00e4den am Dach oder zerst\u00f6rte Fenster zun\u00e4chst abzudecken und hereingelaufenes Wasser aufzuwischen, soweit wie m\u00f6glich, damit kein weiterer Schaden im Haus entsteht."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/ex-apple-mitarbeiter-warnt-in-beliebten-ios-apps-sind-ihre-login-daten-nicht-sicher-28754842", "article_id": "28754842", "section": "", "article_headline_strong": "Ex-Apple-Mitarbeiter warnt", "article_headline_normal": "In beliebten iOS-Apps sind Ihre Login-Daten nicht sicher", "date": "02.11.17, 12:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Sicherheitsforscher aus Hamburg hat nach einem ", " in vielen popul\u00e4ren Apps f\u00fcr das Apple-Betriebssystem iOS eine Sicherheitsl\u00fccke entdeckt. In den Programmen sei es unter bestimmten Voraussetzungen m\u00f6glich, die Login-Daten der Nutzer f\u00fcr den jeweiligen App-Service abzufangen, weil die Verschl\u00fcsselung der Daten fehlerhaft umgesetzt worden sei.", "Nach Recherchen des Hamburger IT-Sicherheitsspezialisten Thomas Jansen,\u00a0der selbst acht Jahre lang bei Apple in den USA gearbeitet hat, wiesen von den 200 popul\u00e4rsten kostenlosen iOS-Apps 111 diese L\u00fccke auf. Die \u00dcbertragung sensibler Daten wie Benutzername und Passwort werde nicht oder nur unzureichend durch eine verschl\u00fcsselte \u00dcbertragung abgesichert. Jansen testete nur Apps f\u00fcr iPhone und iPad, nicht f\u00fcr andere Mobilsysteme. Experten gehen allerdings davon aus, dass auch viele Android-Apps eine entsprechende L\u00fccke aufweisen.", "Die von Jansen beschriebene Attacke ist mit einem gewissen Aufwand verbunden. Der Angreifer muss die Kommunikation zwischen der App und dem Serviceanbieter zumindest beobachten k\u00f6nnen. Eine Attacke w\u00e4re auch m\u00f6glich, wenn sich die Angreifer zu einem Teil des Netzwerks machen und den Datenverkehr umleiten. Das ist beispielsweise in \u00f6ffentlichen Hotspots m\u00f6glich.", "Apple schreibt seinen App-Entwicklern seit Sommer 2016 vor, dass sie das sichere Protokoll HTTPS f\u00fcr die \u00dcbertragung der Nutzerdaten verwenden m\u00fcssen. Bei der Umsetzung der Vorgabe habe der iPhone-Hersteller den Entwicklern im Dezember 2016 aber einen Aufschub f\u00fcr die Umsetzung gegeben, der immer noch gelte.", "Linus Neumann, einer der Sprecher des Chaos Computer Clubs (CCC), hat die Analyse von Sicherheitsforscher Jansen an einer der 111 betroffenen Apps exemplarisch nachvollzogen und best\u00e4tigt. \u201eF\u00fcr die \u00dcbertragung von Zugangsdaten im Klartext - also unverschl\u00fcsselt - gibt es heutzutage keine Entschuldigung mehr\u201c, sagte Neumann \u201eZeit Online\u201c.\u00a0", "Apple wollte sich zu dem Bericht nicht \u00e4u\u00dfern. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/facebook-falle--bist-du-das-----dieser-messenger-nachricht-sollten-sie-nicht-trauen-28754806", "article_id": "28754806", "section": "", "article_headline_strong": "Facebook-Falle", "article_headline_normal": "\u201eBist du das?\u201c \u2013 dieser Messenger-Nachricht sollten Sie nicht trauen", "date": "02.11.17, 13:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wer derzeit Nachrichten mit der Frage \u201eBist du das?\u201c und einem Link \u00fcber den Facebook-Messenger bekommt, sollte vorsichtig sein. Dabei handelt es sich um eine besonders hinterlistige Phishing-Falle. Das berichtet ", ", ein \u00f6sterreichisches Portal, das \u00fcber Internetmissbrauch aufkl\u00e4rt und Nutzer vor Fallen wie dieser warnt.", "Die neuste Masche funktioniert so: Facebook-Nutzer erhalten eine Nachricht per Messenger von einem ihrer Kontakte, oft sogar mit pers\u00f6nlicher Ansprache: \u201eBist du das, Anna?\u201c Darunter folgt der Link auf eine Facebook-Seite, die vorgibt, in Verbindung mit Youtube zu stehen \u2013 etwa von der Seite \u201e329,775 Views\u201c, die das Youtube-Logo als Profilbild nutzt.", "Klickt der Nutzer auf den Link, gelangt er auf eine Statusmeldung der vermeintlichen Youtube-Seite. Dort steht lediglich etwas wie \u201eVideo\u201c, unterst\u00fctzt von Pfeil- und Zeigefinger-Emojis. Sie verweisen den Nutzer auf den fixierten ersten Kommentar unter der Statusmeldung; er stammt vom Seitenbetreiber selbst und enth\u00e4lt einen vermeintlichen Youtube-Link.", "Hier schnappt die Falle zu: Wer den Link vom Smartphone aus anklickt, ger\u00e4t laut Mimikama auf Phishing-Seiten und Affiliate-Fallen. Es \u00f6ffnen sich zahlreiche Fenster mit Spam-Werbung, Gewinnspielen und Abodiensten. Mit einem vermeintlichen Facebook-Login versuchen die Betr\u00fcger au\u00dferdem die Anmeldedaten abzugreifen, um das Nutzerkonto zu kapern. Von dort aus k\u00f6nnen sie dann die Messenger-Nachricht an s\u00e4mtliche Kontakte versenden und so weitere Nutzer in die Falle locken.", "Durch die vielfache Verschachtelung umgehen die Betr\u00fcger Facebooks L\u00f6sch-Mechanismen: Nutzer k\u00f6nnen den Seitenbetreiber melden und auch den Statusbeitrag. Der Statusbeitrag selbst ist jedoch unverd\u00e4chtig, problematisch ist allein der Kommentar darunter. Wird der Kommentar gemeldet, k\u00f6nnen die Betr\u00fcger ihn einfach l\u00f6schen und einen neuen Kommentar mit Link setzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/digital/stoerungen-offenbar-behoben-whatsapp-funktioniert-wieder-28760176", "article_id": "28760176", "section": "", "article_headline_strong": "St\u00f6rungen offenbar behoben", "article_headline_normal": "WhatsApp funktioniert wieder", "date": "03.11.17, 09:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Messengerdienst WhatsApp ist am fr\u00fchen Freitagmorgen ausgefallen. Unter dem Hashtag ", " berichteten auf Twitter zahlreiche Nutzer, dass sie das Programm nicht mehr benutzen k\u00f6nnen.", "Das Programm lie\u00df sich am Morgen zwar noch \u00f6ffnen, nach ungef\u00e4hr 09.00 konnten aber keine Nachrichten mehr versendet und empfangen werden.", "WhatsApp hat nach eigenen Angaben weltweit \u00fcber eine Milliarde regelm\u00e4\u00dfige Nutzer. Die St\u00f6rungen wurde weltweit gemeldet.", "Um kurz nach 10 Uhr lie\u00dfen sich wieder Nachrichten senden und empfangen. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": "So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. "]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/jugendsuenden--meine-kinder-sollen-wissen--dass-ich-auch-mal-mist-gebaut-habe--28742256", "article_id": "28742256", "section": "", "article_headline_strong": "Jugends\u00fcnden", "article_headline_normal": "\u201eMeine Kinder sollen wissen, dass ich auch mal Mist gebaut habe\"", "date": "30.10.17, 13:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Drogen, Piercings, zwielichtige Cliquen: Das waren noch wilde Zeiten damals! Wenn Eltern daran denken, was sie fr\u00fcher so alles angestellt haben, dann f\u00e4llt oft automatisch der Satz: \u201eOh Mann, das d\u00fcrfen unsere Kinder nie erfahren!\"\u00a0", "\u201eNat\u00fcrlich sind ", ". Denn nat\u00fcrlich waren auch wir wild und unvern\u00fcnftig. Aber ist es nicht gerade sch\u00f6n, wenn die Kinder das erfahren und wissen: Okay, die Ollen wurden auch nicht mit der Weisheit geboren? Die waren auch nicht immer brav und perfekt (und sind es bis heute bei weitem nicht)? K\u00f6nnen wir ihnen nicht sagen, dass wir ganz sch\u00f6n Quatsch gemacht haben damals? Und dass wir deswegen ganz gut nachvollziehen k\u00f6nnen, wenn sie auch komische Ideen haben, dass wir aber eben aus unseren Erfahrungen gelernt haben \u2013 und eben manches empfehlen und anderes weniger empfehlen k\u00f6nnen? Das muss nat\u00fcrlich niemand so handhaben, aber bei uns ist das irgendwie so.", "Und die Quintessenz ist doch die: Wir hatten alle unsere Jugend. Wir haben alle mal Mist gebaut. Aber wir sind doch jetzt alle da, wo wir sind (und doch halbwegs vern\u00fcnftig geworden). Und ist das nicht gut so? Haben uns diese Zeiten nicht auch unglaublich gepr\u00e4gt und zu denen gemacht, die wir heute sind? Wenn aus uns noch halbwegs was geworden ist, dann wird doch auch aus unseren Kindern halbwegs etwas Ordentliches werden, auch oder gerade wenn sie Phasen haben werden, in denen sie vielleicht wenig anbrennen lassen.", "Ich finde die Vorstellung auch gruselig, dass sich mein Kind mit 16 Jahren in einer dunklen Diskozone in Lateinamerika nachts um zwei Uhr ein Zungenpiercing stechen lassen k\u00f6nnte \u2013 so wie ich das damals gemacht habe. Aber auch dazu m\u00f6chte ich euch eine Anekdote erz\u00e4hlen. Als ich ein paar Tage sp\u00e4ter mit extrem geschwollener Zunge mit meiner Mutter telefonierte und sie sofort kapierte, was los ist und geschockt den H\u00f6rer an meinen Bruder weitergab (\u201eDie hat Mist gebaut\u201c) und mich dieser mit den Worten: \u201eNa, Schwesterchen, bist du schwanger?\u201c begr\u00fc\u00dfte, da war die Welt meiner Mutter kurzfristig wieder in Ordnung. Dann doch lieber ein kleines Metallst\u00fcck in der Zunge, als mit 42 Jahren Oma werden. Alles eine Sache der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.", "Nat\u00fcrlich war das bescheuert und ich w\u00fcrde so etwas nie niemals wieder machen und auch meinen Kindern dringend davon abraten. ", ". Ich sage, schaut her, hier gibt es eine Narbe in meinem Mund. Da war ich ganz sch\u00f6n doof, da h\u00e4tte auch vieles schief gehen k\u00f6nnen, denn in der Zunge sind tausende von Muskeln und der Geschmackssinn h\u00e4tte kaputt gehen k\u00f6nnen. Macht sowas blo\u00df niemals, das tut h\u00f6llisch weh.", "Sie wissen: Wir sind keine Heiligen. Ich finde, das kann auch ganz sch\u00f6n Druck von ihren Schultern nehmen. Und ich hoffe zudem darauf, dass sie \u2013 wenn sie denn dann selbst in solche Phasen kommen, in denen sie denken, sie sind unsterblich und ihnen kann eh nix passieren \u2013 dass sie dann nicht nur einen fetten Schutzengel an ihrer Seite haben, sondern dass sie sich vor allem nicht sch\u00e4men, das mit uns zu teilen. Einfach weil sie wissen, dass wir alle nicht perfekt zur Welt gekommen sind.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": "In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": "Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/allzweckwaffe-ist-ingwer-wirklich-so-gesund--1532378-1532378", "article_id": "1532378", "section": "", "article_headline_strong": "Erk\u00e4ltungszeit", "article_headline_normal": "Warum es gut ist, jetzt viel Ingwer zu essen", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ingwer ist \u201ein\u201c - ob im Tee, im Smoothie oder in der Suppe. War die Pflanze bis vor ein paar Jahren bei uns noch weitgehend unbekannt, wird sie in Asien schon sehr lange als K\u00fcchenkraut und Medizin verwendet. Inzwischen ist die Wurzel mit der fruchtig-scharfen Note auch bei uns fester Bestandteil der modernen K\u00fcche geworden.", "Und: Viele Menschen schw\u00f6ren auch hierzulande auf Ingwer als Heilmittel: Die \u201eWunderknolle\u201c soll gegen ganz unterschiedliche Leiden helfen und wird zum Beispiel gegen Verdauungsprobleme, als Vorbeugung gegen Erk\u00e4ltungen, als Schmerzmittel oder Aphrodisiakum eingenommen. Doch ist das K\u00fcchenkraut wirklich als Allzweckwaffe einsetzbar? Wogegen Ingwer wirklich hilft \u2013 ein \u00dcberblick.", "Dass Ingwer Schmerzen lindern kann und entz\u00fcndungshemmend wirkt, ist wissenschaftlich belegt. So haben amerikanische Forscher", ", dass Ingwer gegen Muskelschmerzen nach exzessivem Sport wirksam ist.", "Auch bei Arthrose ist der schmerzstillende Effekt von Ingwer erwiesen: In einer ", " konnten Wissenschaftler der University of Miami nachweisen, dass Ingwer gegen die Schmerzen im Knie hilft. Bei 63 Prozent der Arthrose-Patienten konnte der Schmerz in einer sechsw\u00f6chigen Behandlung mit Ingwer-Extrakten reduziert werden.", "Wer unter ", " leidet, kann auf Ingwer zur\u00fcckgreifen, ", ": 80 d\u00e4nische Kadetten nahmen auf See entweder ein Placebo oder ein Gramm Ingwer-Puder ein. Die Probanden, die das Puder verabreicht bekamen, litten innerhalb der darauffolgenden vier Stunden weniger unter \u00dcbelkeit als diejenigen, die das Placebo erhalten hatten. Bei Chemotherapie-Patienten soll Ingwer ebenfalls die \u00dcbelkeit lindern, ", ".", "Auch auf unsere Augen soll Ingwer sich positiv auswirken: So soll die Pflanze die Entwicklung von Grauem Star bei Diabetes verz\u00f6gern oder sogar verhindern. Zumindest kamen Wissenschaftler ", ".", "Kann Ingwer vor einer Erk\u00e4ltung sch\u00fctzen? Zumindest soll hei\u00dfer Ingwertee der traditionellen chinesischen Medizin zufolge das Immunsystem anregen und Erk\u00e4ltungen vorbeugen. Wer es probieren m\u00f6chte, sch\u00e4lt ein daumengro\u00dfes St\u00fcck Ingwerknolle, schneidet es in d\u00fcnne Scheiben und \u00fcbergie\u00dft es mit einer Tasse kochendem Wasser.", "In der traditionellen chinesischen Medizin setzt man Ingwer au\u00dferdem gegen Verdauungsprobleme, Durchfall, Erbrechen und Appetitlosigkeit ein. Wer seine Suppe gerne mit Ingwer w\u00fcrzt, macht auf jeden Fall nichts falsch: Schlie\u00dflich enth\u00e4lt die Wurzel neben den \u00e4therischen \u00d6len auch einige Vitamine und Mineralstoffe wie Eisen, Magnesium, Natrium und Calcium.", "Und: Ingwer hat wegen seiner Sch\u00e4rfe einen w\u00e4rmenden Effekt und regt au\u00dferdem die Durchblutung an. Kein Wunder, dass es auch als Aphrodisiakum begehrt ist. (rer)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/teure-schoenheitskur-aldi-sued-plant--groesstes-investitionsprogramm-der-firmengeschichte--28764150", "article_id": "28764150", "section": "", "article_headline_strong": "Teure Sch\u00f6nheitskur", "article_headline_normal": "Aldi-S\u00fcd plant \u201egr\u00f6\u00dftes Investitionsprogramm der Firmengeschichte\u201c", "date": "03.11.17, 18:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sch\u00f6nere L\u00e4den, mehr Service und ein vielf\u00e4ltigeres Angebot: Deutschlands Supermarktketten und Discounter investieren zurzeit Milliarden in ihre Gesch\u00e4fte, um sich im harten Wettbewerb zu behaupten. Ganz vorne dabei ist Deutschlands Discount-Marktf\u00fchrer Aldi.", "Aldi S\u00fcd plant nach eigenen Angaben derzeit das \u201egr\u00f6\u00dfte Investitionsprogramm der Firmengeschichte\u201c. Insgesamt will der Billiganbieter bis 2019 in Deutschland rund 3,5 Milliarden Euro investieren, um seine knapp 1900 L\u00e4den aufzuh\u00fcbschen und sein Angebot attraktiver zu machen, wie ein Firmensprecher am Freitag ank\u00fcndigte. Zuvor hatte die \u201eLebensmittel Zeitung\u201c \u00fcber die Pl\u00e4ne berichtet. \u201eWir geben mehr Gas, weil wir sehen, dass die Modernisierung der L\u00e4den und die Erweiterung des Sortiments bei den Kunden gut ankommt\u201c, meinte der Sprecher.", "Das Schwesterunternehmen Aldi Nord hatte bereits im Sommer seine Pl\u00e4ne bekannt gemacht, weltweit mehr als 5 Milliarden Euro in die Modernisierung seines Filialnetzes zu stecken. Allein in Deutschland sollen in den kommenden Jahren alle rund 2300 M\u00e4rkte ein helleres und freundlicheres Aussehen bekommen. Vor allem das Angebot an frischer Ware wie Obst und Gem\u00fcse, sowie an Fleisch und Fisch wird ausgebaut.", "Tats\u00e4chlich scheint Aldi nach schw\u00e4cheren Jahren zurzeit wieder zu alter St\u00e4rke zur\u00fcck zu finden. In den ersten acht Monaten dieses Jahres steigerte der Discounter nach Berechnungen des Marktforschungsunternehmens GfK seine Ums\u00e4tze um 6,8 Prozent und wuchs damit mehr als doppelt so schnell wie der Konkurrent Lidl oder die Superm\u00e4rkte insgesamt. Aldi profitierte dabei nicht zuletzt von der Aufnahme zahlreicher Markenartikel in sein Angebot. \u201eVor allem bei den Discountern wurde teurer eingekauft. Sie haben ihre Sortimente qualitativ teils kr\u00e4ftig aufgewertet, um neue K\u00e4ufer anzusprechen\u201c, beobachtete die GfK.", "Doch auch Edeka, Rewe und Lidl greifen zurzeit tief in die Tasche, um ihre Gesch\u00e4fte attraktiver zu machen. Die Schwarz-Gruppe, zu der neben Lidl auch Kaufland geh\u00f6rt, plant in diesem Jahr nach Informationen der \u201eLebensmittel Zeitung\u201c weltweit Investitionen von rund 7 Milliarden Euro. Rewe will in diesem Jahr rund 1,7 Milliarden Euro ausgeben, um sein Ladennetz in Europa zu verbessern - mehr als 900 Millionen Euro davon in Deutschland. Und Rivale Edeka investiert im laufenden Jahr nach eigenen Angaben sogar rund 1,9 Milliarden Euro in M\u00e4rkte, Logistik und Produktionsbetriebe.", "Denn der Wettbewerb im Lebensmittelhandel ist hart, und er d\u00fcrfte durch den Einstieg von Online-H\u00e4ndlern wie Amazon in den n\u00e4chsten Jahren noch h\u00e4rter werden. F\u00fcr die Kunden ist das durchaus vorteilhaft. Denn die Konkurrenz macht es den H\u00e4ndlern schwerer, die Kosten f\u00fcr die Filial-Kosmetik an die Kunden weiterzugeben.", "Ein Aldi-S\u00fcd-Sprecher betonte jedenfalls, die aufwendige Modernisierung der L\u00e4den werde keine Auswirkungen auf die Preise haben. Die Preispolitik und das Preisniveau w\u00fcrden nicht ver\u00e4ndert. Um die Investitionen zu finanzieren, werde Aldi S\u00fcd stattdessen \u201ef\u00fcr einen gewissen Zeitraum eine gebremste Ergebnisentwicklung in Kauf nehmen\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/rueckruf-von-scheibenkaese-moegliche-verpackungsreste-aus-plastik-in-lebensmittel-28765534", "article_id": "28765534", "section": "", "article_headline_strong": "R\u00fcckruf von Scheibenk\u00e4se", "article_headline_normal": "M\u00f6gliche Verpackungsreste aus Plastik in Lebensmittel", "date": "04.11.17, 11:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Einge Sorten Scheibenk\u00e4se der Marke Milram und anderer Handelsmarken sind wegen m\u00f6glicher Verpackungsreste aus Plastik zur\u00fcckgerufen worden. Es k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden, dass kleine Fremdk\u00f6rper aus Kunststoff von der Verpackungsfolie in einzelnen Packungen zu finden sind, teilte das Molkereiunternehmen DMK Group mit Sitz in Zeven am Freitag mit. Eine Gesundheitsgef\u00e4hrdung k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden.", "Betroffen sei nur Ware mit dem Genusstauglichkeitskennzeichen DE-NI 086 EG. Der Scheibenk\u00e4se wird unter anderem bei Netto, Penny, Aldi S\u00fcd oder Rewe verkauft.\u00a0", "Hier finden Sie eine ", " (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/interview-mit-shell-raffinerie-chef--vertrauen-zurueckzugewinnen--braucht-seine-zeit---28762658", "article_id": "28762658", "section": "", "article_headline_strong": "Interview mit Shell-Raffinerie-Chef", "article_headline_normal": "\u201eVertrauen zur\u00fcckzugewinnen, braucht seine Zeit\u201c", "date": "03.11.17, 17:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei der pers\u00f6nlichen Sicherheit, also der Vermeidung von Arbeitsunf\u00e4llen etwa, sind wir schon ziemlich weit und geh\u00f6ren zu den besten Raffinerien in Deutschland. Bei der Anlagensicherheit haben wir aber noch einen Weg zu gehen. Ich sehe allerdings durchaus schon erste Fortschritte, insbesondere was die Vermeidung von Leckagen angeht. Wir haben vor allem zwischen 2012 und 2015 eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Serie von Leckagen gehabt, kleinere und gr\u00f6\u00dfere. Ich m\u00f6chte, dass wir den Zustand unserer Rohrleitungen genau kennen und genau \u00fcberwachen, um sich andeutende Sch\u00e4den schon im Vorfeld zu erkennen.", "Wir lassen beispielsweise neue Leitungen oberirdisch verlegen, damit sie besser zu kontrollieren sind. Von den unterirdischen Rohrleitungen gibt es allerdings ziemlich viele, daher dauert das seine Zeit. Das ist keine Frage des Budgets, sondern, wie viele Arbeiten parallel und gleichzeitig abgewickelt werden k\u00f6nnen. Diese Programme, die sich besonders auf den gesamten alten Anlagenteil in Wesseling beziehen\u2026", "Genau. Solche Programme erstrecken sich \u00fcber einige Jahre. Und auch in Godorf gibt es einige Bereiche mit unterirdischen Leitungen, die ebenfalls nach und nach erneuert werden.", "Da reden wir von einem zweistelligen Millionenbetrag pro Jahr.", "40 Prozent wurden inzwischen abgepumpt, damit sind wir mit der mechanischen Sanierung am Ziel angelangt. Die dort installierten Pumpen f\u00f6rdern nicht mehr viel. Wir h\u00f6ren aber nicht auf. In der jetzigen Phase wird der biologische Abbau stimuliert, das hei\u00dft, wir f\u00f6rdern durch das Einpumpen von Sauerstoff ins Erdreich die Bildung bestimmter Bakterien, die das \u00d6l zersetzen. Es ist allerdings noch zu fr\u00fch, um eine Bilanz zu ziehen. Laut Prognosen wird die Sanierung noch 20 bis 30 Jahre dauern.", "Dessen sind wir uns bewusst und das wollen wir \u00e4ndern. Wenn wir beispielsweise Projekte planen, gehen wir damit heute viel fr\u00fcher auf die Anwohnerschaft zu, um deren Bedenken in unseren Pl\u00e4nen ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen. Verlorenes Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen, das braucht aber seine Zeit.", "Wir haben in diesem Fall wie bei vergleichbaren F\u00e4llen die Beh\u00f6rden umfassend informiert, den kleinen, auf wenige Quadratmeter begrenzten Schaden aufgenommen und beseitigt. Da nach Einsch\u00e4tzung von Experten keine Au\u00dfenwirkung zu erwarten war, haben wir von einer Information der weiteren \u00d6ffentlichkeit abgesehen. Ich wehre mich gegen ein \u201ean den Pranger stellen\u201c der Raffinerie, das ich in diesem Fall nicht nachvollziehen kann. Ich habe immer wieder gesagt, dass bei einem Werk dieser Gr\u00f6\u00dfe auch in den kommenden Jahren Leckagen niemals ganz ausgeschlossen sind. Wir haben ein gro\u00dfes Investitionsprogramm in unsere Infrastruktur, das wir erfolgreich abarbeiten werden.", "Nat\u00fcrlich sehr interessiert. Was bedeutet das f\u00fcr die Raffinerie? Diese Frage treibt uns um \u2013 aber nicht erst seit heute oder gestern, sondern schon seit einiger Zeit. Und was wir aus unseren aktuellen Prognosen gelernt haben ist erstens: Elektromobilit\u00e4t kommt nat\u00fcrlich. Zweitens: Es dauert l\u00e4nger als manche das erwarten. Daf\u00fcr gibt es viele Gr\u00fcnde...", "Die Batterietechnologie muss noch weiterentwickelt werden, bevor Ladezeiten, Reichweiten, Kapazit\u00e4t, Umweltvertr\u00e4glichkeit und Kosten akzeptabel sind. Dies ist l\u00f6sbar \u2013 es wird allerdings noch Zeit ben\u00f6tigen. Dasselbe gilt f\u00fcr den Aufbau der notwendigen Produktions- und Ladeinfrastruktur. Daher bin ich \u00fcberzeugt davon, dass in 2030 und 2040 die Raffinerie auch in ihrem Kerngesch\u00e4ft immer noch notwendig sein und sinnvoll arbeiten wird.", "Die Frage ist ja: Wie schnell kann eine Durchdringung des Pkw-Markts durch E-Fahrzeuge tats\u00e4chlich passieren? Da gibt es eine gewisse Bandbreite, aber die meisten Beobachter gehen davon aus, dass 2040 von den 45 Millionen Fahrzeugen in der Bundesrepublik maximal 30 Prozent Batterie-, Brennstoffzellen- oder gasbetriebene Fahrzeuge sein werden. Wir werden also auch 2040 weiterhin fossile Brennstoffe f\u00fcr den Mobilit\u00e4tssektor produzieren \u2013 was aber auch nur einen Teilbereich unserer Produktion abdeckt.", "Wir haben unsere Raffinerie schon seit einiger Zeit auf Mitteldestillate \u2013 Diesel, Heiz\u00f6l, Kerosin \u2013 ausgerichtet, weil wir dort Wachstumsm\u00f6glichkeiten gesehen haben. Und die Marktentwicklung der letzten Jahrzehnte hat uns Recht gegeben. Zudem wird der gewerbliche G\u00fcterverkehr, der einen gro\u00dfen Teil des Diesel-Verbrauchs jetzt schon ausmacht, weiter wachsen. Insofern ist mir um die Zukunft der Raffinerie nicht bange.", "Nat\u00fcrlich werden politische Rahmenbedingungen immer eine entscheidende Rolle spielen. Wir werden ja sehen, wie sich die Debatte jetzt unter einer neuen Bundesregierung entwickelt. Zum einen schafft es Klarheit, wenn man so ein generelles Verbot ausspricht. Zum anderen muss man sich aber auch \u00fcberlegen, ob es sinnvoll ist, wenn die Politik Technologieentscheidungen f\u00fcr den Konsumenten trifft. Soll man das nicht lieber dem Markt \u00fcberlassen und mit Anreizen verbinden?", "Jetzt mit der Automobilindustrie den Buhmann ausgemacht zu haben, halte ich nicht f\u00fcr f\u00f6rderlich. Um die Weichen f\u00fcr die Mobilit\u00e4t der Zukunft zu stellen, sind wir alle in der Pflicht: Automobilindustrie und Regierungen ebenso wie etwa Kunden und Verb\u00e4nde. In der Debatte um Luftverschmutzung werden nicht selten auch Schiffe als gro\u00dfe Umwelts\u00fcnder bezeichnet, die Sie ebenfalls mit Treibstoff beliefern.", "Bei der Hochseeschifffahrt werden zurzeit noch schwere Brennstoffe verwendet mit 3,5 Prozent Schwefelgehalt. Das soll ab dem Jahr 2020 durch einen internationalen Standard auf 0,5 Prozent reduziert werden. Darauf bereiten wir uns unter anderem vor, indem wir in Wesseling eine Entschwefelungsanlage errichten wollen.", "F\u00fcr den Rhein versuchen wir, die Schifffahrt davon zu \u00fcberzeugen, dass es auch andere Brennstoffe f\u00fcr sie gibt, zum Beispiel LNG, also Fl\u00fcssigerdgas. Das ist ein sehr sauberer Kraftstoff. Daf\u00fcr er\u00f6ffnen wir mit einem Partner voraussichtlich Anfang 2018 eine Tankstelle am Niehler Hafen, an der Schiffe auch mit LNG betankt werden k\u00f6nnen.", "Wir glauben, dass Wasserstoff eine Zukunft hat, auch f\u00fcr Pkw mit Brennstoffzellen. Die Technologie ist verf\u00fcgbar und erm\u00f6glicht komfortable Reichweiten.", "Rund 500 bis 700 Kilometer pro Tankf\u00fcllung sind m\u00f6glich. Innerhalb von drei Minuten kann ich volltanken. Und Wasserstoff ist etwas, womit wir uns gut auskennen. Daher streben wir auch eine Wasserstofftankstelle vor der Raffinerie in Wesseling oder Godorf an.", "Es gibt mit Toyota und Hyundai derzeit erst zwei Hersteller, die mit den Modellen \u201eMirai\u201c und \u201eix35\u201c Brennstoffzellen-Fahrzeuge serienm\u00e4\u00dfig anbieten. Aber Daimler hat ja bereits angek\u00fcndigt, dass es in den n\u00e4chsten Monaten mit dem GLC F-Cell auf den Markt kommt.", "Als Teil eines globalen Shell-Netzwerks profitieren wir vom Know-how unserer Kollegen etwa im Bereich Wasserstoff. Hier vor Ort d\u00fcrfen wir \u00fcber die Zukunftsentwicklungen aber nicht das Gesch\u00e4ft von heute vergessen. Es gibt schlie\u00dflich Kunden, die mit den Produkten von heute versorgt werden wollen, und wir haben hier am Standort zudem noch einiges zu verbessern. Unsere Innovationsmannschaft vor Ort besteht aus vier, f\u00fcnf Leuten, die sich haupts\u00e4chlich mit Zukunftsfragen besch\u00e4ftigen.", "Mit dem Einsatz von Drohnen beispielsweise oder auch Big Data. Wie gesagt, sie sind Teil eines globalen Shell-Netzwerks, in dem sie sich regelm\u00e4\u00dfig mit Mitarbeitern von anderen Werken auf der Welt zu verschiedenen Themen austauschen.", "Wir haben 60.000 Rohrleitungen auf 8000 Kilometer L\u00e4nge, durch die verschiedene Stoffe transportiert werden. St\u00e4ndig wird dort der Druck, die Temperatur oder die Flie\u00dfgeschwindigkeit gemessen. Wenn wir die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, dies alles mit Algorithmen zu bearbeiten, um auf beispielsweise Energiekosten und damit unsere CO2-Emissionen weiter zu senken, w\u00fcrden wir wirklich etwas gewinnen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/aenderung-bei-nutella-hersteller-aendert-rezeptur-der-schokocreme-28766090", "article_id": "28766090", "section": "", "article_headline_strong": "\u00c4nderung bei Nutella", "article_headline_normal": "Hersteller \u00e4ndert Rezeptur der Schokocreme", "date": "04.11.17, 14:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Den ", "-Fans mit Blick f\u00fcrs Detail d\u00fcrfte es vielleicht schon aufgefallen sein, was die Verbraucherzentrale Hamburg am Donnerstag in einem Beitrag auf ihrer Facebook-Seite ver\u00f6ffentlicht hat.", "Sie wies darauf hin, dass Hersteller ", " erstmals seit Jahren, f\u00fcr jeden auf dem Etikett erkennbar, seine Rezeptur ge\u00e4ndert h\u00e4tte. So w\u00fcrden neuere Gl\u00e4ser der Schokocreme \u00fcber einen h\u00f6heren Anteil an Magermilchpulver (8,7 statt 7,5 Prozent) verf\u00fcgen, wodurch das Nutella etwas heller erscheint.", "Der Anteil an Haseln\u00fcssen w\u00fcrde weiterhin 13 Prozent betragen. Auf die Anfrage der Verbraucherzentrale Hamburg, ob weitere Zutaten an der Nutella-Rezeptur ge\u00e4ndert wurden, deren Anteile nicht konkret auf dem Etikett angegeben werden m\u00fcssten, h\u00e4tte es seitens des Herstellers Ferrero keine Reaktion gegeben.", "Laut N\u00e4hrwerttabelle steigt der Zuckergehalt (von 55,9 auf 56,3 Prozent), wohingegen der Fettgehalt der Schokocreme sinkt (von vorherigen 31,8 auf 30,9 Prozent).", "Ob sich durch das \u00c4ndern der Rezeptur auch der Geschmack des beliebten Brotaufstrichs ge\u00e4ndert hat, d\u00fcrfen Feinschmecker und Nutella-Fans ab sofort pr\u00fcfen. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/kommentar-zur-csu-das-stueck-des-koenigsmords-steht-wieder-auf-dem-speiseplan-28769252", "article_id": "28769252", "section": "", "article_headline_strong": "Kommentar zur CSU", "article_headline_normal": "Das St\u00fcck des K\u00f6nigsmords steht wieder auf dem Speiseplan", "date": "05.11.17, 16:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist also wieder mal so weit: Die CSU hat das St\u00fcck des K\u00f6nigsmords wieder auf den Spielplan gesetzt. Sie spielt es mit sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit, immer verbunden mit gro\u00dfem Katzenjammer hinterher. Denn die Auff\u00fchrung erntet zwar viel Aufmerksamkeit, aber eben schlechte Kritiken.", "M\u00e4nner namens Waigel, Streibl, Stoiber hat man in den bisherigen Folgen \u00fcber den B\u00fchnenrand gekippt. In seiner aktuellen Fassung hei\u00dft das St\u00fcck \u201eSeehofer muss weg\u201c, der ", " hat nun den Programmzettel auch schriftlich vorgelegt.", "Gerade hatte man Seehofer in der CSU noch in den Himmel gelobt, weil er die Partei aus der Schmach einer vor\u00fcbergehenden Koalition mit der FDP wieder in die bayerische Alleinherrschaft f\u00fchrte. Nun ist aus \u201eK\u00f6nig Horst\u201c der Rentner aus der ersten Bank geworden, dem man das Seniorendomizil nahelegt. So schnell kann es gehen bei der CSU. Sie ist die Partei, die sich durch zweierlei auszeichnet: Eine besondere F\u00e4higkeit zum Drama und zur maximalen Selbstbesch\u00e4digung. ", "Angesichts der Tatsache, dass es sich um eine erfolgreiche Partei handelt, die seit nunmehr 60 Jahren in Bayern den Ministerpr\u00e4sidenten stellt und also allen Grund zur Zufriedenheit h\u00e4tte, liegt es nahe, Schizophrenie zu diagnostizieren oder zumindest Gruppenkoller. Den Absolutheitsanspruch jedenfalls erf\u00fcllt die CSU mit gro\u00dfer Konsequenz: Sie hat die Oppositionsarbeit gleich mit \u00fcbernommen. Im Bund wird die CSU in dieser Verfassung zum gr\u00f6\u00dften Destabilierungsrisiko einer m\u00f6glichen k\u00fcnftigen Regierung.", "Es ist nicht so, dass die CSU nicht \u00fcber Fehler reden m\u00fcsste, sie hat sie nun wirklich zu Hauf gemacht. Das Wahlergebnis bei der Bundestagswahl kommt nicht von ungef\u00e4hr, diese knapp 39 Prozent, nach denen sich andere Parteien alle zehn Finger abschlecken w\u00fcrden, das f\u00fcr die CSU aber in Bayern die absolute Mehrheit gef\u00e4hrdet und damit nahe am Weltuntergang liegt. Aber das passiert nicht. Aber es wird nicht, oder nur vordergr\u00fcndig, \u00fcber Fehler geredet oder \u00fcber die k\u00fcnftige inhaltliche Aufstellung.\u00a0", "Was derzeit zu betrachten ist, ist einzig und alleine eins: ein Kampf um den Chefposten. Bleibt Seehofer? Kommt Markus S\u00f6der? Jetzt, gleich oder sp\u00e4ter? Darum wird gerungen. Es geht um Karrieren, nicht um Inhalte. Und um den Zustand der Partei kann sich auch nicht ernsthaft sorgen, wer den eigenen Verhandlungsf\u00fchrer bei den Sondierungen f\u00fcr eine ", " derart anz\u00e4hlt. Und auch ein potenzieller Seehofer-Nachfolger bek\u00e4me Schwierigkeiten bei der Landtagswahl, wenn die CSU eher schwach aus den Verhandlungen herauskommt.", "Allein ein Personalwechsel ist allerdings sowieso nichts, was die CSU voranbringen w\u00fcrde. Die Glaubw\u00fcrdigkeit der CSU habe gelitten, analysieren alle Seiten in der Partei zu recht. Und da w\u00e4re dann ein Spitzenkandidat S\u00f6der die L\u00f6sung? Der hat vor allem glaubw\u00fcrdig spitze Ellbogen und er bewegt sich ein wenig zu beh\u00e4nde in den alten Machtstrukturen, um als Aufbruch wahrgenommen werden zu k\u00f6nnen. Allerdings k\u00f6nnte der Aufbruch in der CSU irgendwann auch in einem Aufseufzen bestehen - wenn alle froh sind, dass der Machtkampf beendet ist, mit welchem Ergebnis auch immer.\u00a0", "Der Hauptfehler der CSU ist, eine Partei der Egomanen zu sein. Das hat seine unterhaltsamen Seiten. Und die \u00dcberidentifikation mit Lederhosen, Postkartenlandschaft und Ma\u00dfkr\u00fcgen ist nicht nur eine gute Werbestrategie, sondern bekommt zuweilen auch etwas R\u00fchrendes. Aber es gibt einen Unterschied zwischen Stolz, Zufriedenheit und Begeisterung und hemmungslosem Eigenlob in bester Trump\u2019scher Manier. Wer sich selbst als Superlativ anpreist, mag zwar f\u00fcr den Moment einen Werbeeffekt haben - in der \u00dcbertreibung aber legt er auch die Grundlagen f\u00fcr den eigenen Absturz.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/50-prominente-gefangene-dramatische-machtprobe-in-saudi-arabien-28769726", "article_id": "28769726", "section": "", "article_headline_strong": "50 prominente Gefangene", "article_headline_normal": "Dramatische Machtprobe in Saudi-Arabien", "date": "05.11.17, 17:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das Vorgehen des K\u00f6nigshauses tr\u00e4gt Z\u00fcge eines Shakespeare-Dramas. Noch nie in seiner Geschichte erlebte Saudi-Arabien eine solch spektakul\u00e4re Verhaftungs- und Entlassungswelle wie an diesem Wochenende. Mindestens elf Mitglieder der K\u00f6nigsfamilie, vier gegenw\u00e4rtige Minister sowie Dutzende ehemalige Minister wurden in der Nacht zu Sonntag festgenommen, darunter der reichste Mann des Landes, Prinz Al-Waleed bin Talal. Das meldete der Sender Al Arabiya.", "Privatflugzeuge im ganzen Land erhielten Startverbot, um die Flucht von weiteren Gesuchten zu verhindern. Das Hotel Ritz-Carlton in Riad wurde ger\u00e4umt, weil es die etwa 50 prominenten Gefangenen vorerst aufnehmen soll. Auch der langj\u00e4hrige Chef der Nationalgarde, Prinz Miteb, ein Sohn des im Januar 2015 verstorbenen K\u00f6nigs Abdullah, wurde entlassen und eingesperrt, zusammen mit seinem Bruder Prinz Turki, dem ehemaligen Gouverneur von Riad.", "Diese rabiate Strategie offenbart die Handschrift von Kronprinz Mohammed bin Salman, der in n\u00e4chster Zeit seinen betagten Vater an der Spitze des K\u00f6nigreiches beerben sowie weitreichende politische, soziale und wirtschaftliche Reformen durchsetzen will. Im Vorfeld des geplanten Wechsels m\u00f6chte der 32-J\u00e4hrige offenbar m\u00f6glichst viele interne Kritiker in den Reihen der K\u00f6nigsfamilie zum Schweigen bringen und den Einfluss der einheimischen Geldoligarchen beschneiden.", "Neben Prinz Al-Waleed bin Talal, dessen Verm\u00f6gen auf 18 Milliarden Dollar gesch\u00e4tzt wird, wurden auch der Vorstandsvorsitzende der Bin-Laden-Gruppe verhaftet, der fr\u00fchere Chef des saudischen Staatsfonds sowie der ehemalige Generaldirektor von Saudi Arabian Airlines. Al-Waleed bin Talal besitzt Anteile an Twitter, Citigroup und Apple. Zu seinem Verm\u00f6gen geh\u00f6ren auch Teile der Hotelketten Four Seasons, Fairmont und M\u00f6venpick. Festgenommen wurden zudem die Chefs von drei gro\u00dfen saudischen TV-Sendern.", "Wenige Stunden vor der Massenverhaftung hatte K\u00f6nig Salman per Dekret eine \u201eKommission gegen Korruption\u201c etabliert, mit Kronprinz Mohammed an der Spitze. Das neue Gremium, was \u201edas \u00f6ffentliche Verm\u00f6gen sch\u00fctzen und korrupte Leute bestrafen soll\u201c, besitzt weitreichende Vollmachten. Es kann Festnahmen veranlassen, Reisebeschr\u00e4nkungen verf\u00fcgen und Verm\u00f6gen beschlagnahmen.", "Nach saudischen Medienberichten wurde umgehend ein erstes Ermittlungsverfahren gegen Verantwortliche in Jeddah er\u00f6ffnet, wo 2009 wegen veruntreuter Gelder f\u00fcr Kanalbauten eine verheerende Regenflut mehr als 120 Menschen in den Tod riss. \u201eDamit l\u00e4utet das K\u00f6nigreich eine neue \u00c4ra und Politik der Transparenz, Klarheit und Verantwortlichkeit ein\u201c, erkl\u00e4rte der saudische Finanzminister Mohammed al-Jadaan. Nach seinen Worten w\u00fcrden die Entscheidungen das Investitionsklima im Land verbessern und das Vertrauen in die Herrschaft des Rechts st\u00e4rken. Auch der \u201eRat der Kleriker\u201c, das wichtigste Gremium der saudischen Geistlichkeit, signalisierte Zustimmung und sprach von einem wichtigen Schritt.", "Weitere Hintergr\u00fcnde dieses politischen Erdbebens, mit dem sich der Salman-Clan andere Teile der verzweigten K\u00f6nigsfamilie jetzt offen zu Feinden macht, liegen bislang im Dunkeln. Wenige Stunden vor dem Paukenschlag telefonierte K\u00f6nig Salman mit US-Pr\u00e4sident Donald Trump. Auch Trumps Schwiegersohn Jared Kushner hielt sich letzte Woche in Riad auf. F\u00fcr Spekulationen, dass Mohammed bin Salman mit seinen Verhaftungen einer Palastrevolte zuvor gekommen sei, gibt es bisher keine Anhaltspunkte. Der Widerstand gegen dessen aggressive Au\u00dfenpolitik, den Krieg im Jemen und den rabiaten Boykott von Katar, scheint jedoch massiver zu sein, als bisher bekannt. Obendrein f\u00fcrchten viele Mitglieder der etwa 9000-k\u00f6pfigen K\u00f6nigsfamilie um ihre gewohnten Privilegien.", "Korruption und Verschwendung \u00f6ffentlicher Gelder sind in Saudi-Arabien weit verbreitet. In seinem Anfang 2016 ver\u00f6ffentlichten \u201eManifest f\u00fcr Wandel\u201c bezifferte Kronprinz Mohammed bin Salman seinerzeit den Missbrauch auf 30 Prozent der Staatsausgaben, das sind rund 70 Milliarden Euro. Viele Amtstr\u00e4ger nutzen ihre Position, um sich von Investoren schmieren zu lassen. Seit Jahrzehnten \u00fcblich ist auch die Praxis der sogenannten Tasattur. Saudis melden unter ihrem Namen Firmen an, die dann von Ausl\u00e4ndern gemanagt werden. Der saudische Scheinpartner kassiert Teile des Profits, ohne je einen Finger zu r\u00fchren."]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/interview-veroeffentlicht-beide-ex-us-praesidenten-bush-waehlten-gegen-trump-28769560", "article_id": "28769560", "section": "", "article_headline_strong": "Interview ver\u00f6ffentlicht", "article_headline_normal": "Beide Ex-US-Pr\u00e4sidenten Bush w\u00e4hlten gegen Trump", "date": "05.11.17, 17:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ex-US-Pr\u00e4sident George H.W. Bush hat bei der Pr\u00e4sidentenwahl im vergangenen Jahr f\u00fcr die Demokratin Hillary Clinton gestimmt. Er halte nichts vom republikanischen Amtsinhaber Donald Trump, sagte Bush sen. in einem Interview mit dem Historiker Mark Updegrove, dessen Mitte November erscheinendes Buch der Nachrichtensender CNN am Samstag in Ausz\u00fcgen im Internet ver\u00f6ffentlichte.", "Trump sei ein \u201eAngeber\u201c, sagte der 93-j\u00e4hrige Republikaner, der von 1989 bis 1993 US-Pr\u00e4sident war. Sein Sohn George W., selbst Pr\u00e4sident von 2001 bis 2009, sagte Updegrove, er habe einen leeren Stimmzettel abgegeben. \u00dcber Trump sagte der 71-J\u00e4hrige: \u201eDieser Kerl wei\u00df nicht, was es bedeutet, Pr\u00e4sident zu sein.\u201c George W. Bush war erst k\u00fcrzlich deutlich auf Distanz zum aktuellen Staatschef gegangen, allerdings ohne diesen beim Namen zu nennen. Bush wandte sich bei einer Rede in New York gegen \u201eFanatismus\u201c, Ansichten \u00fcber die Vorherrschaft der Wei\u00dfen und die \u201eR\u00fcckkehr isolationistischer Stimmungen\u201c.", "Bush zeigte sich besorgt \u00fcber Spaltungstendenzen in der Gesellschaft. Politische Auseinandersetzungen glitten \u201ezu leicht in Feindseligkeit\u201c ab, beklagte er. Der Ex-Pr\u00e4sident setzte sich auch von Trumps Initiativen ab, die Einwanderung in die USA zu erschweren. Er beklagte zudem das \u201eschwindende Vertrauen\u201c in freie M\u00e4rkte und weltweiten Handelsaustausch.", "Updegroves Buch \u201eDie letzten Republikaner\u201c erscheint am 14. November. Der Titel ist angelehnt an ein Zitat von George W. Bush, wonach er f\u00fcrchtet, \u201eder letzte republikanische Pr\u00e4sident\u201c gewesen zu sein. Der Au\u00dfenseiter Trump hatte sich bei den Vorwahlen der Republikaner \u00fcberraschend gegen das von ihm gescholtene Partei-\u201eEstablishment\u201c durchgesetzt und anschlie\u00dfend auch noch die Wahl gegen Clinton gewonnen. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/asienreise-trump-schliesst-treffen-mit-nordkoreas-fuehrer-kim-nicht-aus-28769896", "article_id": "28769896", "section": "", "article_headline_strong": "Asienreise", "article_headline_normal": "Trump schlie\u00dft Treffen mit Nordkoreas F\u00fchrer Kim nicht aus", "date": "05.11.17, 18:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im Atomkonflikt mit Nordkorea hat US-Pr\u00e4sident Donald Trump ein Treffen mit dem nordkoreanischen Machthaber Kim Jong Un nicht ausgeschlossen. \u201eIch w\u00fcrde mich mit jedem zusammensetzen\u201c, sagte Trump in einem am Sonntag ausgestrahlten Interview der US-Fernsendung \u201eFull Measure\u201c.", "Er sei \u201enat\u00fcrlich offen\u201c f\u00fcr ein derartiges Treffen, es sei daf\u00fcr aber noch \u201eviel zu fr\u00fch\u201c. Zun\u00e4chst m\u00fcsse die weitere Entwicklung abgewartet werden. Trump \u00e4u\u00dferte sich zu Beginn seiner knapp zweiw\u00f6chigen Asienreise. \u201eIch denke, sich mit jemandem hinzusetzen ist keine schlechte Sache\u201c, sagte Trump. Dies sei kein Zeichen von \u201eSt\u00e4rke oder Schw\u00e4che\u201c.", "Er treffe sich mit vielen Menschen, sagte er mit Verweis auch auf die zahlreichen Treffen mit asiatischen Staats- und Regierungschefs ", ". Bereits im Mai hatte Trump ein Treffen mit Kim unter bestimmten Bedingungen nicht ausgeschlossen. Seitdem versch\u00e4rfte sich jedoch der Ton. Im September drohte Trump Nordkorea in einer Rede vor den Vereinten Nationen mit dessen \u201ev\u00f6lliger Zerst\u00f6rung\u201c.", "Verhandlungen mit Pj\u00f6ngjang \u00fcber dessen Atom- und Raketenprogramm tat er als Zeitverschwendung ab. Den Machthaber Kim bezeichnete Trump mehrfach als geisteskranken \u201ekleinen Raketenmann\u201c. Kim konterte, Trump sei ein \u201egeistig umnachteter seniler Amerikaner\u201c. Anl\u00e4sslich von Trumps Asien-Reise warnte die nordkoreanische Staatszeitung \u201eRodong Sinmun\u201c einen \u201egeistig instabilen\u201c US-Pr\u00e4sidenten vor \u201er\u00fccksichtslosen Bemerkungen\u201c. Die Spannungen zwischen Washington und Pj\u00f6ngjang hatten sich in den vergangenen Monaten massiv versch\u00e4rft. Nordkorea hatte Anfang September nach eigenen Angaben seinen sechsten und bisher gewaltigsten Atomwaffentest vorgenommen. Zudem testete Pj\u00f6ngjang in den vergangenen Wochen mehrfach Mittelstreckenraketen. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/toedlicher-unfall-maenner-ziehen-autofahrer-aus-sinkendem-wrack-in-der-ruhr-28762238", "article_id": "28762238", "section": "", "article_headline_strong": "T\u00f6dlicher Unfall", "article_headline_normal": "M\u00e4nner ziehen Autofahrer aus sinkendem Wrack in der Ruhr", "date": "03.11.17, 14:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein Autofahrer ist in Essen in die Ruhr gefahren und von drei M\u00e4nnern in einer waghalsigen Aktion aus dem Wrack geborgen worden. Der Mann wurde nach einer Reanimation mit lebensgef\u00e4hrlichen Verletzungen in ein Krankenhaus eingeliefert, wie die Feuerwehr mitteilte. Dort erlag er nach Polizeiangaben wenig sp\u00e4ter seinen Verletzungen.", "Der Fahrer kam mit seinem Wagen am Freitagmorgen auf der Ruhrallee von der Stra\u00dfe ab, querte den Gehweg und durchbrach eine Absperrung. Das Fahrzeug rollte einen Abhang hinunter und versank bis zur Windschutzscheibe im Wasser. Das Auto stand laut Feuerwehr fast senkrecht.", "Drei Insassen vorbeifahrender Autos sahen wei\u00dfen Rauch am Unfallort aufsteigen, handelten sofort und zogen den bewusstlosen Mann in einem riskanten Man\u00f6ver aus dem ungesicherten Wagen. Bei dem Fahrer wurden noch an der Unfallstelle von mittlerweile eingetroffenen Nothelfern lebensrettende Ma\u00dfnahmen eingeleitet. Warum der Mann von der Stra\u00dfe abkam, ist noch unklar.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/personalmangel-in-nrw-wie-viel-pflege-koennen-wir-uns-leisten--28763570", "article_id": "28763570", "section": "", "article_headline_strong": "Personalmangel in NRW", "article_headline_normal": "Wie viel Pflege k\u00f6nnen wir uns leisten?", "date": "04.11.17, 10:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sich mit Agnes Klein (88) zusammensetzen, einen Kaffee trinken, \u00fcber die komplizierten Handarbeitstechniken sprechen, die Frau Klein beherrscht ...", "Es k\u00f6nnte so sch\u00f6n sein: Die Altenpflegerin Marie, die morgens beim Aufstehen hilft, assistiert beim Fr\u00fchst\u00fcck, k\u00fcmmert sich um die Medikamentenabgabe und therapeutischen Anwendungen, bevor sie mit der alten Dame eine Runde Karten spielt. Doch der Alltag sieht anders aus. Schon jetzt sind die Aufgaben in Pflegeheimen aufgeteilt, im Laufe des Tages begegnen die Bewohner vielen Gesichtern \u2013 in drei Schichten. Examinierte Pflegekr\u00e4fte \u00fcbernehmen nur spezielle Aufgaben, alles andere wird an (weniger gut) bezahlte Kr\u00e4fte weitergegeben \u2013 an Pflegerhelferinnen, an Betreuer f\u00fcr die Freizeitgestaltung \u2013 und einen Putzdienst. Und f\u00fcrs Essen sind wieder andere zust\u00e4ndig . . .", "Dino Alexander Kierdorf leitet die Hausgemeinschaften Sankt Augustinus in K\u00f6ln, eine Pflegeeinrichtung mit rund 70 Bewohnern. Er w\u00fcnscht sich f\u00fcr die Zukunft vor allem eines: \u201eMehr Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr unseren Beruf \u2013 und weniger B\u00fcrokratie.\u201c Aber wie wird Altenpflege in f\u00fcnf oder zehn Jahren aussehen \u2013 wenn noch 500.000 Menschen mehr als jetzt auf Pflege angewiesen sind? Wenn der Personalmangel noch gr\u00f6\u00dfer wird?", "Der Bundesverband privater Pflegeanbieter (bpa) \u2013 seine Mitglieder betreiben rund 5700 der 13.600 Heime bundesweit \u2013 wagte sich in der Debatte um die Zukunft der Personalausstattung als erster aus der Deckung. Die 50-Prozent-Quote f\u00fcr examinierte Kr\u00e4fte in Altenpflegeheimen werde nicht zu halten sein. Eine examinierte Pflegerin m\u00fcsse nicht Aufgaben \u00fcbernehmen, die auch jemand mit einj\u00e4hriger Ausbildung erledigen kann.", "F\u00fcr allt\u00e4gliche Betreuung und Begleitung Pflegebed\u00fcrftiger ben\u00f6tige man andere (und weniger) Kompetenzen als f\u00fcr die Pflege und Versorgung eines erkrankten Bewohners. Der bpa fordert Flexibilit\u00e4t in der Personalauswahl \u2013 und versichert gleichzeitig, die Qualit\u00e4t der Pflege erhalten zu k\u00f6nnen. Setze die Branche auf einen noch h\u00f6heren Anteil an Fachpersonal (das zudem gar nicht verf\u00fcgbar sei), werde Pflege noch teurer \u2013 und noch weniger Menschen k\u00f6nnten sich eine Betreuung im Heim leisten. Schon jetzt k\u00e4mpfen Heime um jeden Mitarbeiter, der Fachkr\u00e4ftemarkt ist leer gefegt. Zwar arbeiten immer mehr Menschen in der Altenpflege, doch w\u00e4hrend die Zahl der Vollzeitler seit Jahren stabil bleibt, hat sich die Zahl der Teilzeit-Arbeitenden drastisch erh\u00f6ht. Viele Pflegende empfinden ihren Job als extrem fordernd \u2013 reduzieren die Arbeitszeit.", "Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Und sie d\u00fcrfte hart gef\u00fchrt werden: Auf der einen Seite m\u00f6chte jeder im Heim gut und kompetent gepflegt werden, auf der anderen Seite muss man viel Personal auch bezahlen. Selbst Menschen mit guter Rente m\u00fcssen schon jetzt ans Ersparte gehen, nachdem die Pflegeversicherung ihren Anteil \u00fcberwiesen hat. Wer kein Sparbuch und keine finanziell unterst\u00fctzende Familie hat, f\u00fcr den springt der Staat ein. Allein die Stadt K\u00f6ln zahlt j\u00e4hrlich rund 100 Millionen Euro f\u00fcr rund 5000 Senioren in Pflegeheimen dazu. Tendenz: steigend.", "Dabei werden die meisten Menschen zu Hause gepflegt \u2013 mehr als 70 Prozent derer, denen die Pflegeversicherung eine Pflegegrad zugebilligt hat. In ein Heim ziehen die Senioren erst, wenn es sich nicht mehr vermeiden l\u00e4sst, oder weil die Angeh\u00f6rigen kapitulieren.", "Das bedeutet: In den Heimen ver\u00e4ndert sich der Mix. Gab es fr\u00fcher eine breite Streuung der Bewohner, von leichten bis schweren F\u00e4llen, so verlagert sich jetzt der Schwerpunkt \u2013 die Zahl der Zimmer/Betten bleibt identisch, aber der Pflegeaufwand pro Bewohner steigt. Deswegen pfeifen die Teams in den Einrichtungen oft aus dem letzten Loch, die Dienstpl\u00e4ne sind auf Kante gen\u00e4ht, ein Krankheitsfall im Team kann alles aus der Balance bringen. Eine Stelle neu zu besetzen, dazu brauchen die Personaler mindestens drei Monate, es wird von Abwerbeversuchen berichtet. Generell gilt: Heime mit gutem Ruf zahlen gut, die Teams bleiben stabil; die anderen haben mit h\u00e4ufigen Wechseln zu k\u00e4mpfen.", "Der Verband der Ersatzkassen NRW (vdek) sieht in der Reduktion von Fachkr\u00e4ften auf den Stationen keine Perspektive: \u201eDie Intensit\u00e4t der Pflegebed\u00fcrftigkeit wird steigen\u201c, so Pressesprecherin Sigrid Averesch-Tietz, \u201eund damit auch die Notwendigkeiten, gut ausgebildetes Personal vorzuhalten.\u201c", "Otto Ludorff, Leiter der Sozialbetriebe K\u00f6ln (mit Hunderten von st\u00e4dtischen Heimpl\u00e4tzen) und Vorsitzender des Bundesverbandes der kommunalen Senioren- und Behinderteneinrichtungen, berichtet unterdessen auch von anderen Denkmodellen: Ein Drittel examinierte Kr\u00e4fte, ein Drittel Personal mit einj\u00e4hriger Ausbildung, ein Drittel Hilfskr\u00e4fte. Auch so etwas ist im Gespr\u00e4ch.", "NRW steht im Ranking der Personalschl\u00fcssel relativ gut da. Mit der Neudefinition der Pflegegrade Anfang des Jahres sagte das Land mehr Geld f\u00fcr Personal zu \u2013 ein Heim mit 80 Betten kann zwei Altenpflegerinnen mehr einstellen.", "Aber reicht das? Dietmar Erdmeier, f\u00fcr Pflege zust\u00e4ndiger Referent der Gewerkschaft Verdi sagt: \u201eNein.\u201c Das sei ein hilfloser Versuch, mit der Zuschuss-Gie\u00dfkanne ein Problem zu l\u00f6sen. Seine Forderung: \u201eWir brauchen auf zwei Heimbewohner eine Pflegekraft, keine Altenpflegerin darf in einer Nachtschicht alleine auf eine Station arbeiten.\u201c", "Ziel der bei Verdi organisierten Pfleger sei ein ganzheitlicher Ansatz. Demente Patienten brauchten Ruhe, Regelm\u00e4\u00dfigkeit und vertraute Gesichter \u2013 und nicht ein ausschlie\u00dflich unter Kostenaspekten gebildetes Team von lauter unterschiedlichen Menschen f\u00fcr unterschiedliche T\u00e4tigkeiten. Die Kollegen aus dem Heimen haben r\u00fcckgemeldet, dass die Erf\u00fcllung dieses Wunsches rund ein Drittel mehr Personal erfordern w\u00fcrde.", "Und wer sollte das bezahlen? Die Gewerkschaft schl\u00e4gt vor, den Vorsorgefonds, den die Pflegekassen f\u00fcr die Zukunft gebildet haben, zur Finanzierung von mehr Pflegekr\u00e4ften zu nutzen. Mit den 1,3 Milliarden Euro k\u00f6nnte man 40.000 Stellen bezahlen, bis man ein System etabliert hat, das die Pflegeversicherungen finanziell besser ausstattet. Vereinfacht gesagt: Bisher deckt die Pflegeversicherung \u2013 wie eine Teilkaskoversicherung beim Auto \u2013 nur einen Teil der Kosten ab. Damit der von Verdi gew\u00fcnschte \u201eganzheitliche Ansatz in der Pflege f\u00fcr jeden\u201c komplett von der Kasse \u00fcbernommen wird, m\u00fcssten die Einnahmen verbessert werden \u2013 durch eine B\u00fcrgerversicherung. Die Folge: Wir m\u00fcssten alle monatlich mehr Geld in die Altersvorsorge stecken."]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/verbotene-fahnen-kurden-demonstration-in-duesseldorf-gestoppt---15-menschen-verletzt-28765858", "article_id": "28765858", "section": "", "article_headline_strong": "Verbotene Fahnen", "article_headline_normal": "Kurden-Demonstration in D\u00fcsseldorf gestoppt \u2013 15 Menschen verletzt", "date": "04.11.17, 12:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei Zusammenst\u00f6\u00dfen w\u00e4hrend einer Kurden-Demonstration in D\u00fcsseldorf sind am Samstag mindestens 15 Menschen verletzt worden. Nach Angaben der Polizei stoppten Polizeibeamte den Demonstrationszug, weil Fahnen mit dem Bild des in der T\u00fcrkei inhaftierten PKK-Anf\u00fchrers Abdullah \u00d6calan gezeigt worden seien.", "Daraufhin seien die Einsatzkr\u00e4fte von Teilnehmern mit Gegenst\u00e4nden beworfen und mit Fahnenstangen angegriffen worden. Dabei seien zw\u00f6lf Polizisten verletzt worden, drei von ihnen schwer. Die Polizei setzte den Angaben zufolge Pfefferspray ein.", "Mindestens drei Demonstranten seien leicht verletzt worden, sagte eine Polizeisprecherin. Neun Demonstranten wurden demnach vorl\u00e4ufig festgenommen.", "Um 17.00 Uhr sei die Demonstration von der Veranstaltungsleiterin beendet worden. Im September hatte eine Kurden-Kundgebung in K\u00f6ln, bei der \u00d6calan-Bilder gezeigt wurden, f\u00fcr Emp\u00f6rung in der T\u00fcrkei gesorgt.", "Mit der Genehmigung der Veranstaltung h\u00e4tten die deutschen Beh\u00f6rden der \u201eVerbreitung von Terrorpropaganda\u201c durch PKK-Unterst\u00fctzer Vorschub geleistet, kritisierte das t\u00fcrkische Au\u00dfenministerium damals und bestellte den deutschen Botschafter in Ankara ein.", "Die Arbeiterpartei Kurdistans (PKK) k\u00e4mpft im S\u00fcdosten der T\u00fcrkei f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Selbst\u00e4ndigkeit der dort lebenden Kurden. Die Gruppe ist auch in der Europ\u00e4ischen Union und in den USA als Terrororganisation gelistet. Das Bundesinnenministerium hatte die Liste verbotener PKK-Symbole im M\u00e4rz \u00fcberarbeitet. Unter anderem wurde dabei untersagt, \u00d6calan-Portr\u00e4ts \u00f6ffentlich zu zeigen. (afp)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/nrw/kurden-demo-in-duesseldorf-demonstrant-soll-haftrichter-vorgefuehrt-werden-28768802", "article_id": "28768802", "section": "", "article_headline_strong": "Kurden-Demo in D\u00fcsseldorf", "article_headline_normal": "Demonstrant soll Haftrichter vorgef\u00fchrt werden", "date": "05.11.17, 13:49 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei einer Demonstration von Kurden in D\u00fcsseldorf ist es am Samstag zu Zusammenst\u00f6\u00dfen mit der Polizei gekommen. Zw\u00f6lf Polizeibeamte wurden verletzt, drei davon schwer. Ein 34-J\u00e4hriger Mann, der beschuldigt wird, Polizisten mit einer Zwille beschossen zu haben, sollte am Sonntag dem Haftrichter vorgef\u00fchrt werden, wie ein Polizeisprecher berichtete.\u00a0", "Mehrere tausend Kurden hatten in der D\u00fcsseldorf Innenstadt gegen Verbote kurdischer Organisationen und f\u00fcr die Freiheit von PKK-Anf\u00fchrer Abdullah \u00d6calans demonstriert. Die Polizei stoppte den Zug jedoch bereits kurz nach Beginn, weil dabei zahlreiche verbotene Fahnen mit dem Bild des PKK-Anf\u00fchrers Abdullah \u00d6calan gezeigt und auch nach mehrfachen Aufforderungen nicht eingerollt wurden. Polizisten seien mit Fahnenst\u00f6cken attackiert worden und h\u00e4tten daraufhin Pfefferspray eingesetzt, teilte die Polizei mit.", "Ein Sprecher der Demonstranten sagte, der Zug sei von der Polizei umstellt worden. Das Vorgehen der Polizei sei ein \u201eFrontalangriff auf die Demonstrationsfreiheit\u201c. Ein Polizeisprecher betonte dagegen, dass alle Teilnehmer jederzeit die Demonstration h\u00e4tten verlassen k\u00f6nnen, sobald ihre \u00d6calan-Fahnen eingerollt gewesen seien. Laut Polizei wurden neun Demonstranten in Gewahrsam oder festgenommen, bei mehreren weiteren wurden die Personalien festgestellt. Der Polizei wurden nach eigenen Angaben leichte Verletzungen zweier Demonstranten bekannt.", "Am sp\u00e4ten Nachmittag erkl\u00e4rten die Veranstalter die Demonstration f\u00fcr beendet. Gekommen waren deutlich weniger als die urspr\u00fcnglich erwarteten 25.000 Teilnehmer. Die Polizei sprach von 6000.", "Am Freitagabend hatte das Oberverwaltungsgericht Nordrhein-Westfalen im Eilverfahren die g\u00e4ngige Rechtspraxis ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt, dass Demonstranten keine \u00d6calan-Bilder zeigen d\u00fcrfen (Az.: 15 B 1371/17). Die PKK ist in Deutschland, der EU und der T\u00fcrkei seit langem als Terrororganisation eingestuft.", "Mitte September hatte ein Kurden-Festival in K\u00f6ln die T\u00fcrkei ver\u00e4rgert - auch, weil \u00d6calan-Fahnen gezeigt wurden. Deutschlands Botschafter wurde deswegen ins t\u00fcrkische Au\u00dfenministerium zitiert. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/neuverfilmung-des-disney-klassikers-beyonc%C3%A9-uebernimmt-rolle-in--koenig-der-loewen--28753938", "article_id": "28753938", "section": "", "article_headline_strong": "Neuverfilmung des Disney-Klassikers", "article_headline_normal": "Beyonc\u00e9 \u00fcbernimmt Rolle in \u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c", "date": "02.11.17, 09:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["R&B-Star Beyonc\u00e9 (36) wird in einer neuen Verfilmung des Disney-Erfolgs \u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c die L\u00f6win Nala sprechen. Das k\u00fcndigte der Filmkonzern am Mittwoch (Ortszeit) auf Twitter an. Beyonc\u00e9 selber postete eine Abbildung des Sets bei Facebook.", "Die Produktion, eine Mischung aus real gedrehtem Film und Computertechnik, soll 2019 in die Kinos kommen. Die Regie \u00fcbernimmt Jon Favreau, der im vergangenen Jahr bereits den Klassiker \u201eDas Dschungelbuch\u201c auf die Leinwand brachte.", "Die dreifache Mutter Beyonc\u00e9 (\u201eFormation\u201c) ist schon l\u00e4nger f\u00fcr die Rolle im Gespr\u00e4ch. Sie war bereits im Animationsfilm \u201eEpic\u201c (2013) zu h\u00f6ren und spielte etwa im Musical \u201eDreamgirls\u201c (2006) mit. Auch Comedian John Oliver sowie die Schauspieler Seth Rogen und Billy Eichner machen bei dem Projekt mit.", "\u201eK\u00f6nig der L\u00f6wen\u201c (1994) geh\u00f6rt zu den erfolgreichsten Disney-Filmen und brachte dem britischen S\u00e4nger Elton John (70) f\u00fcr seinen Song \u201eCan You Feel the Love Tonight\u201c einen Oscar. Seit 1997 l\u00e4uft am New Yorker Broadway das gleichnamige Musical, das sp\u00e4ter auch in Hamburg seine Premiere feierte. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-tag-der-entscheidung--in--thor-3--kippt-der-regisseur-allen-rest-ernst-ueber-bord-28752862", "article_id": "28752862", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eTag der Entscheidung\u201c", "article_headline_normal": "In \u201eThor 3\u201c kippt der Regisseur allen Rest-Ernst \u00fcber Bord", "date": "02.11.17, 08:00 Uhr", "author": "Jessica D\u00fcster", "article_text": ["\u201eA-ah-aaahh-ah\u201c, heult Robert Plant zum peitschenden Riff des \u201eImmigrant Song\u201c, w\u00e4hrend Thor endlich kraftvoll aus seinem Gef\u00e4ngnis hervorbricht, den legend\u00e4ren Hammer schwingt und Feuer-D\u00e4mon Surtur die Krone entrei\u00dft, um Ragnar\u00f6k zu verhindern. Dass die drohende G\u00f6tterd\u00e4mmerung so einfach nicht abgewendet werden kann, versteht sich von selbst - schlie\u00dflich ist der neueste Streich aus dem \u201eMarvel Cinematic Universe\u201c kein Kurzfilm und dieses minutenlange Spektakel erst die verschwenderisch mit Tricktechnik und Material verfahrende Er\u00f6ffnungsszene der Fortschreibung eines Superhelden-Mythos.", "Nun k\u00f6nnte man sich fragen, wie der Kronprinz der Asen in diese missliche Lage geriet. Sich zur\u00fcckerinnern, wie der g\u00f6ttliche Held in der Mixtur aus nordischer Mythologie, Comichelden-Epos und Science-Fiction-Action 2011 unter der Regie von Shakespeare-Kenner Kenneth Brannagh etabliert wurde. Wie er 2013 in der Fortsetzung \u201eThe Dark Kingdom\u201c nicht nur das au\u00dferirdische K\u00f6nigreich seines Vaters Odin und die Menschheit, sondern das gesamte Universum vor der Macht\u00fcbernahme durch einen uralten B\u00f6sewicht bewahren musste.", "Und er obendrein auch als Teamplayer in zwei \u201eAvengers\u201c-Filmen (2012 und 2015) an der Seite so unterschiedlicher Recken wie Iron Man oder Captain America eine gute Figur machte. Doch abgesehen davon, dass das Tempo am \u201eTag der Entscheidung\u201c ohnehin zu hoch f\u00fcr derartige R\u00fcckblicke w\u00e4re, ist alles so angelegt, dass sich das Vergn\u00fcgen auch ohne detailliertes Vorwissen erschlie\u00dft.", "Thor (Chris Hemsworth) hat sich also befreit, findet bei der R\u00fcckkehr ins heimische Asgard seinen semi-vertrauensw\u00fcrdigen Adoptivbruder Loki (Tom Hiddleston) vor und muss (durch einen Gastauftritt von Benedict Cumberbatch alias Doctor Strange) erfahren, dass Odin (Anthony Hopkins) nicht nur auf halber Strecke in die ewigen Jagdgr\u00fcnde unterwegs ist, sondern dass es eine Schwester gibt.", "Diese Hela (unter ihrer \u201eMaleficent\u201c-Maskerade auf den ersten Blick kaum zu erkennen: die wie immer fabelhafte Cate Blanchett), Odins verbannte Erstgeborene und G\u00f6ttin des Todes, trachtet nach Alleinherrschaft und scheucht ihre Br\u00fcder \u00fcber die Bifr\u00f6st-Br\u00fccke jenseits von Raum und Zeit auf den bizarren Planeten Sakaar. Von da muss man erst mal wieder wegkommen - zumal Thor von der Kopfgeldj\u00e4gerin Valkyrie (taff: Tessa Thompson) geschnappt und zum Entz\u00fccken des tyrannisch-debilen Grandmasters (Jeff Goldblum) in die Gladiatoren-Arena geworfen wird.", "Und auf welchen Gegner trifft der gro\u00dfe Blonde mit dem roten Umhang dort? Einen, der sehr gr\u00fcn ist, sehr w\u00fctend und, wenn er sich denn mal abregt, auf den Namen Bruce Banner h\u00f6rt.", "Wie Mark Ruffalo nun seine Rolle als noch st\u00e4rker als gewohnt retardierter Hulk ausbauen darf, das beschert mit die vergn\u00fcglichsten Momente innerhalb der vertrauten Elemente, auf die Marvel mit dem j\u00fcngsten Teil des inzwischen als erfolgreichste Filmreihe der Kinogeschichte geltenden Franchise setzt. Mit 16 Vorl\u00e4ufern - von \u201eIron Man\u201c 2008 bis \u201eSpider-Man: Homecoming\u201c im gerade vergangenen Sommer - und bislang an die 12,5 Milliarden US-Dollar weltweitem Einspielergebnis im R\u00fccken darf man sich aber auch neue Ideen und andere Kapriolen erlauben. Und f\u00fcr verr\u00fcckte Einf\u00e4lle ist der Regie-Neuzugang in Marvel-Universum und Hollywood genau der richtige Mann.", "Taika Waititi aus Neuseeland, der 2014 in seiner schr\u00e4gen Horror-Kom\u00f6die \u201e5 Zimmer K\u00fcche Sarg\u201c einen Vampir spielte und sein n\u00e4chstes Projekt \u00fcber Michael Jacksons Schimpansen Bubbles dreht, kippt jeglichen Rest-Ernst der \u201eThor\u201c-Saga \u00fcber Bord. Weg mit dem d\u00fcsteren Pathos aus Teil zwei - ist doch alles so sch\u00f6n bunt hier! Allein beim Produktionsdesign des Planeten Sakaar m\u00fcssten die Stylisten der dekadenten Hungerspiele von Panem vor Neid erblassen. Ragnar\u00f6k, so lehrt uns dieser exzentrisch extraterrestrische Kindergeburtstag, geht also auch blinkend und poppig.", "F\u00fcr den Soundtrack, so lie\u00df Waititi verlauten, h\u00e4tte er am liebsten die Band Queen beauftragt - w\u00e4re denn Freddie Mercury noch am Leben. Das weckt in der Tat passende Assoziationen zu \u201eFlash Gordon\u201c, doch auch die vorhandene Filmmusik trifft den Ton - inklusive des zweimal eingesetzten \u201eImmigrant Song\u201c, in dem es immerhin um Valhalla und den Hammer der G\u00f6tter geht.", "Dass die humoristische Frischzellen-Kur den \u201eThor\u201c-Arm von Marvel offensichtlich mehr in Richtung der kassentr\u00e4chtigen \u201eGuardians of the Galaxy\u201c r\u00fccken soll, ist unter \u00f6konomischen Gesichtspunkten nachvollziehbar. Es ist letztlich aber auch inhaltlich konsequent. So, wie sich der Titelheld selbst von seiner blondierten Surferm\u00e4hne trennen muss, werden auch andere alte Z\u00f6pfe abgeschnitten. Denn: Wenn man die Entscheidung trifft, einen mythologischen Heroen als Comic-Superhelden wiederauferstehen zu lassen, braucht es eben ordentlich \u201eZack!\u201c, \u201eBumm!\u201c und \u201eArrgh!\u201c.", ", USA 2017, 130 Minuten, Regie: Taika Waititi; Darsteller: Chris Hemsworth, Tom Hiddleston, Cate Blanchett, Jeff Goldblum"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/von-der-leyen-bei--maybrit-illner---ein-einwanderungsgesetz-ist-notwendig--28759434", "article_id": "28759434", "section": "", "article_headline_strong": "Von der Leyen bei \u201eMaybrit Illner\u201c", "article_headline_normal": "\u201eEin Einwanderungsgesetz ist notwendig\u201c", "date": "03.11.17, 06:55 Uhr", "author": "Daland Segler", "article_text": ["Irgendwann tat Christian Lindner so, als wolle er die Moderatorin bremsen: Man werde doch die ", " nicht vor laufenden Fernsehkameras f\u00fchren, erkl\u00e4rte der FDP-Chef Maybrit Illner \u2013 obwohl er genau das mit offensichtlicher Lust seit Wochen tut. ", "Warum sonst h\u00e4tte er der Einladung Illners folgen sollen, die ebenfalls derzeit kein anderes Thema hat als den Weg zur Regierung aus CDU/CSU, FDP und Gr\u00fcnen, auch wenn sie ihren Sendungstitel diesmal so formuliert hatte, dass es nicht direkt nach Koalitionitis klang: \u201eEuropa l\u00e4uft die Zeit davon \u2013 Warten auf Berlin\u201c.", "Und tats\u00e4chlich folgte auf Illners Eingangssatz \u201eWenig ist gut in Europa\u201c auch erstmal der Versuch, die ", ". Im Kern gehe es beim Zwist zwischen Madrid und Katalonien doch nur ums Geld, brachte Cem \u00d6zdemir, Bundesvorsitzender von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen, den Konflikt auf den Punkt, denn die vergleichsweise wohlhabende Region im Nordosten der iberischen Halbinsel steht finanziell unter Kuratel der Zentralregierung, einen L\u00e4nderfinanzausgleich wie hier gibt es dort nicht. ", "Reinhold Messner,\u00a0als Bergfex der Quoten-Promi in der Runde und ehemaliger Europa-Politiker aus S\u00fcdtirol, verwies darauf, dass seine Heimatregion nur 20 Prozent des Etats nach Rom schicke. ", "Heinrich-August Winkler, Grandseigneur der deutschen Historiker, glaubt zwar, dass die Wahlen in Katalonien kurz vor Weihnachten den Weg zu einer friedlichen L\u00f6sung ebnen werden. Lindner sah die Auseinandersetzung gleichwohl als \u201eWarnsignal\u201c f\u00fcr Gesamteuropa, die Idee der Vielfalt zu st\u00e4rken. ", "Denn insgesamt \u201ebr\u00f6ckelt\u201c Europa, hie\u00df es in einem Einspieler mit Hinweis auf Autonomie-Bestrebungen in Venetien und der Lombardei. Der Norden Italiens will den armen S\u00fcden, den \u201eMezzogiorno\u201c nicht weiter alimentieren: Regionale Bestrebungen k\u00f6nnen brutal egoistisch sein, folgerte Winkler. Messner befand, die Regionalisierung komme insgesamt \u201ezu fr\u00fch\u201c und fand Best\u00e4tigung durch \u00d6zdemir, der (\u201eWir sind so wenige\u201c) an die globalen Gro\u00dfm\u00e4chte wie China und Russland erinnerte.", "Das brachte den Sicherheitsgedanken und damit Verteidigungsministerin Ursula von der Leyen (CDU) ins Spiel, die Morgenluft f\u00fcr ihre Bem\u00fchungen wittert, der Bundeswehr mehr Geld zukommen zu lassen, zumal Frankreichs Pr\u00e4sident Emmanuel Macron eine gemeinsame europ\u00e4ische Truppe vorgeschlagen hat. Die Ministerin sah sich in ihrer Hoffnung auf Besserung auch best\u00e4tigt durch Donald Trumps Satz, die Nato sei \u201eobsolet\u201c (dem er ja bald widersprochen hatte); das habe wie ein \u201eWeckruf\u201c gewirkt, weil er das gemeinsame europ\u00e4ische Wertesystem infrage gestellt habe. ", "Winkler, der Macrons Initiative lobte, warf aber die Frage auf, ob Europa denn noch die \u201eWertegemeinschaft\u201c sei, auf die man sich berufe, w\u00e4hrend doch zugleich Regierungen wie in Ungarn und Polen die Grundlagen dieser Gemeinschaft aufk\u00fcndigten. Aber \u00d6zdemir wurde mal kurz historischer als der Historiker und erinnerte an fr\u00fchere antidemokratische Umtriebe eines Berlusconi und einer ehemaligen Wiener Regierung. ", "Und Ursula von der Leyen, an diesem Abend bedingungslos optimistisch gestimmt, wollte gleich \u201eeine Lanze brechen\u201c f\u00fcr die Osteurop\u00e4er, hatte sie doch einen \u201egesunden demokratischen Widerstand\u201c der jungen Generation etwa in Polen ausgemacht.\u00a0 Man m\u00fcsse m\u00f6glichst alle mitnehmen und sich nicht nur auf eine von Lindner vorgeschlagene \u201eKoalition der Willigen\u201c verlassen. Der Liberale betonte allerdings, er wolle da keinen \u201eclosed shop\u201c etablieren, aber es k\u00f6nne doch ein kleiner Kreis vorangehen \u2013 ein auch nicht gerade neuer und schon mal heftig umstrittener Vorschlag.", "Maybrit Illner jedenfalls griff das Wort von der Festung Europa auf, die sich sch\u00fctzen m\u00fcsse, um dem Gr\u00fcnen \u00d6zdemir auf den Zahn zu f\u00fchlen, wie er es inzwischen mit dem Familiennachzug halte. Und zitierte Lindners Polemik, die Haltung der Gr\u00fcnen treibe der AfD W\u00e4hler zu. Der FDP-Mann wiederholte sein Argument ganz unpolemisch: dass man im Hinblick auf die Situation bei Wohnungen und Schulen an den Grenzen dessen sei, was gegenw\u00e4rtig m\u00f6glich sei. ", "Lindner behauptet ja l\u00e4nger schon eine Belastungsgrenze der einheimischen Bev\u00f6lkerung, ohne sie zu definieren. Erst bei einem Einwanderungsgesetz k\u00f6nne man \u00fcber Familiennachzug anders diskutieren. Und aus den \u00c4u\u00dferungen der potenziellen Koalition\u00e4re lie\u00df sich schlie\u00dfen, dass dieses so lange diskutierte Gesetz wom\u00f6glich tats\u00e4chlich in den n\u00e4chsten vier Jahren Realit\u00e4t wird \u2013 falls die Koalition Realit\u00e4t wird. Jedenfalls befand CDU-Politikerin von der Leyen: \u201eEs ist notwendig.\u201c", "\u00d6zdemir aber vermisste die Debatte \u00fcber die Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen, schlie\u00dflich, so wusste auch Messner durch selbst erlebte Beispiele (\u201edie Leute haben die Brunnen leer!\u201c) zu belegen, haben die Europ\u00e4er ein gro\u00dfes Ma\u00df Schuld daran, dass die Verzweifelten in Afrika sich auf den Weg nach Europa machen. Der Gr\u00fcnenchef erw\u00e4hnte das Leerfischen der Meere und den Export von billigen Agrarprodukten \u2013 doch das wollte Illner nicht h\u00f6ren: Das habe man \u201eschon viel diskutiert\u201c. Aber vielleicht immer noch zu wenig.", "Immerhin griff die Moderatorin diesen Gedanken in der Form auf, dass sie Winkler fragte, ob man die Dinge nicht im Kontext denken m\u00fcsste, also auch mit Entwicklungshilfe und Diplomatie. Der bejahte, das sei dringend notwendig und erw\u00e4hnte gleich noch den Kampf gegen Korruption und die Probleme der \u00dcberbev\u00f6lkerung. Aber Europa d\u00fcrfe nicht mehr versprechen als es halten k\u00f6nne, also \u201ealle Probleme der Dritten Welt\u201c auf dem eigenen Territorium l\u00f6sen. ", "Maybrit Illner wollte dann noch wissen, ob und wie mehr Geld von den Europ\u00e4ern f\u00fcr Europa ausgegeben werden solle, anspielend auf Macrons Vorschlag einer gemeinsamen Fiskalpolitik. Vor einer solchen wollte Von der Leyen die gemeinsame Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Staaten als gesichert sehen, w\u00e4hrend Winkler das Prinzip Hilfe zur Selbsthilfe bef\u00fcrwortete. Ein anderer Vorschlag kam von Reinhold Messner, der sagte, dass der S\u00fcdtiroler keine Angst habe, f\u00fcr andere zu zahlen, er sei eben Europ\u00e4er. Deshalb sollten bessere M\u00f6glichkeiten zur Identifikation geschaffen werden, etwa indem auch Politiker europaweit w\u00e4hlbar seien. ", "Auf Macrons angebliche Furcht vor einer Regierungsbeteiligung der FDP angesprochen versicherte Lindner, er stimme zu 80 Prozent mit Macron \u00fcberein, sei jedoch dagegen, die finanzpolitische Eigenverantwortung auszuh\u00f6hlen. Wissenschaftler Winkler wollte die Konsolidierung der Finanzen verbunden wissen mit nachhaltigem Wirtschaften. Cem \u00d6zdemir \u00e4u\u00dferte seinen Respekt f\u00fcr Macrons Ideen und glaubt, dessen Erfolg sei unser vitales Interesse, denn sonst drohe die Rechtsradikale Marine LePen. Einen EU-Finanzminister aber brauche man nicht.", "Und sichtlich erleichtert schloss Ursula von der Leyen, es sei \u201eermutigend\u201c, was sie an diesem Abend geh\u00f6rt habe.", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-keine-alternative--tv-moderatorin-illner-verteidigt-einladungen-an-afd-gaeste-28760446", "article_id": "28760446", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eKeine Alternative\u201c", "article_headline_normal": "TV-Moderatorin Illner verteidigt Einladungen an AfD-G\u00e4ste", "date": "03.11.17, 10:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["ZDF-Talkerin Maybrit Illner (52) wehrt sich gegen Vorw\u00fcrfe, zu viele AfD-Politiker vor der Bundestagswahl eingeladen und somit zum guten Abschneiden der Partei beigetragen zu haben. \u201eDie AfD und ihre Vertreter mussten ab 2016, in Zeiten von Pegida, K\u00f6ln, zweistelligen Wahlergebnissen im M\u00e4rz und brennenden Fl\u00fcchtlingsheimen kritisch befragt werden\u201c, sagte Illner in einem am Freitag ver\u00f6ffentlichten Gespr\u00e4ch mit dem Magazin \u201eJournalist\u201c. \u201eIgnorieren war keine Alternative. Aber zwischen 'ignorieren' und 'hofieren' liegen ein paar journalistische M\u00f6glichkeiten.\u201c", "Vor allem Politiker anderer Parteien hatten nach dem Wahlabend die Pr\u00e4senz der Rechtspopulisten in den Talkshows f\u00fcr den Erfolg der AfD verantwortlich gemacht. \u201eVon Januar 2016 bis zur Bundestagswahl waren von 400 G\u00e4sten unserer Sendung elf von der AfD\u201c, sagte Illner weiter. \u201eDas sind weniger als drei Prozent.\u201c Auch in Zukunft werde sie AfD-Vertreter einladen. \u201eOb, wann und wen - dar\u00fcber entscheidet die Redaktion je nach Themenlage und Aktualit\u00e4t.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/neue-vorwuerfe-netflix-trennt-sich-von--house-of-cards--star-kevin-spacey-28765194", "article_id": "28765194", "section": "", "article_headline_strong": "Neue Vorw\u00fcrfe", "article_headline_normal": "Netflix trennt sich von \u201eHouse of Cards\u201c-Star Kevin Spacey", "date": "04.11.17, 08:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach immer neuen Vorw\u00fcrfen der sexuellen Bel\u00e4stigung gegen Kevin Spacey hat sich die Produktionsfirma Netflix von dem Schauspieler getrennt und ihn von weiteren Produktionen der Serie \u201eHouse of Cards\u201c ausgeschlossen. Das berichteten US-Medien am Freitagabend (Ortszeit) unter Berufung auf eine Mitteilung von Netflix.", "Zudem werde Netflix auch den von Spacey produzierten Film Gore, in dem er selbst die Rolle des Autoren Gore Vidal spielt, nicht ver\u00f6ffentlichen. Zuletzt hatten acht ehemalige und aktuelle Mitarbeiter der Serie \u201eHouse of Cards\u201c offen \u00fcber sexuelle Bel\u00e4stigung durch Spacey gesprochen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/sprung-in-den-rhein-mann-schwimmt-vor-der-polizei-weg---verfolgungsjagd-per-kanu-28767848", "article_id": "28767848", "section": "", "article_headline_strong": "Sprung in den Rhein", "article_headline_normal": "Mann schwimmt vor der Polizei weg \u2013 Verfolgungsjagd per Kanu", "date": "05.11.17, 09:09 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Flucht vor der Polizei ist ein 24 Jahre alter Mann in den Rhein gesprungen, um von Frankreich nach Deutschland zu schwimmen. W\u00e4hrend ihm ein franz\u00f6sischer Polizist in der Dunkelheit nachschwamm, verfolgte ihn ein zweiter Beamter mit einem Kanu, das er am Ufer entdeckt hatte, wie die Polizei mitteilte.", "Als die Kr\u00e4fte des 24-J\u00e4hrigen nachlie\u00dfen, fasste ihn ein Beamter und brachte ihn auf deutscher Seite bei Weil am Rhein ans Ufer. Dort wurde der unterk\u00fchlte Mann vom Notarzt versorgt und danach in eine Klinik nach Frankreich gebracht. Warum er bei der Polizeikontrolle am Freitagabend die Flucht ergriffen hatte, konnte die Polizei zun\u00e4chst nicht sagen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/von-pony-mitgeschleift-kleines-maedchen-stirbt-bei-reitunfall-28768302", "article_id": "28768302", "section": "", "article_headline_strong": "Von Pony mitgeschleift", "article_headline_normal": "Kleines M\u00e4dchen stirbt bei Reitunfall", "date": "05.11.17, 11:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein siebenj\u00e4hriges M\u00e4dchen ist bei einem Reitunfall im Kreis Rendsburg-Eckernf\u00f6rde in Schleswig-Holstein ums Leben gekommen. Die Kleine f\u00fchrte in Sch\u00f6nbek am Freitag ein Pony zur Weide, wie die Polizei am Sonntag mitteilte. Das Tier ging demnach durch und schleifte das M\u00e4dchen an dem F\u00fchrstrick hinter sich her.", "Das Kind konnte sich ersten Ermittlungen zufolge nicht von dem festgezogenen Strick befreien. Die Siebenj\u00e4hrige habe so schwere Verletzungen erlitten, dass auch ein per Rettungshubschrauber eingeflogener Notarzt nicht mehr helfen konnte. Das M\u00e4dchen starb noch am Unfallort. Ob es das Pony allein oder in Begleitung zur Weide f\u00fchrte, konnte die Polizei zun\u00e4chst nicht sagen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/fortbildung--dieser-mann-schult-weihnachtsmaenner-----am-besten-alt-und-dick-aussehen--28768052", "article_id": "28768052", "section": "", "article_headline_strong": "Fortbildung ", "article_headline_normal": "Dieser Mann schult Weihnachtsm\u00e4nner \u2013 \u201eAm besten alt und dick aussehen\u201c", "date": "05.11.17, 10:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Was kann ein Weihnachtsmann tun, wenn ein Kind Angst vor ihm hat? Um diese und weitere Fragen zu kl\u00e4ren, sind 27 Weihnachtsm\u00e4nner und -frauen, St. Nikol\u00e4use und Christkinder aus ganz Europa in die kleine Stadt Celle in Niedersachsen gefahren. Dort gab Willi Dahmen, der schon fast sein halbes Leben als Miet-Weihnachtsmann im Einsatz ist, am Samstag eine Schulung. \u201eBei sch\u00fcchternen Kindern rede ich zuerst mit den Eltern, mit Oma und Opa. So sehen alle, dass ich nicht b\u00f6se bin\u201c, sagte der 65-J\u00e4hrige seinen Kursteilnehmern in einem weihnachtlich geschm\u00fcckten Saal. ", "Die meisten Kursteilnehmer sind \u00e4ltere M\u00e4nner mit dicken B\u00e4uchen. Aber auch zwei d\u00e4nische Weihnachtsfrauen in rotem Rock und Bommelm\u00fctze sind nach Celle gekommen. \u201eHier in Deutschland werde ich als Weihnachtsfrau etwas komisch angeschaut\u201c, sagte Lene Otzen, die flie\u00dfend Deutsch spricht und schon auf deutschen Weihnachtsm\u00e4rkten aufgetreten ist. \u201eAber bei uns in Skandinavien oder in den USA sind Weihnachtsfrauen ganz normal.\u201c ", "Das Weihnachtsehepaar Otzen begl\u00fcckt Familien und Firmen seit 15 Jahren zusammen und besucht regelm\u00e4\u00dfig Weihnachtsmannkongresse und -weiterbildungen auf der ganzen Welt. Von Dahmens Schulung haben sie auf einer Facebook-Gruppe f\u00fcr Weihnachtsm\u00e4nner gelesen.", "Der j\u00fcngste Weihnachtsmannazubi ist der 22 Jahre alte Otto Schmidt aus Soltau. Normalerweise betreut er Demenzkranke. Dieses Jahr ist er zum ersten Mal als Weihnachtsmann im Einsatz. In Kost\u00fcm, mit Bauchkissen, falschem Haar und Bart sieht man ihm sein Alter jedoch nicht an. \u201eIch mag es, wenn Leute lachen - auch \u00fcber mich\u201c, sagt er in einer tiefen, ruhigen Stimme, so wie das Weihnachtsm\u00e4nner eben tun. Und Dahmen findet: \u201eAls Weihnachtsmann muss man nicht alt und dick sein, sondern nur alt und dick aussehen.\u201c ", "Dahmen selbst hat Ende 30 in einem billigen Kost\u00fcm aus dem Supermarkt begonnen und ist damit beim Nachbar aufgetreten, wie er erz\u00e4hlt. Inzwischen hasst er solche Aufmachungen. \u201eDas \u00fcberzeugt doch kein Kind.\u201c Er will mehr Qualit\u00e4tsweihnachtsm\u00e4nner und bietet daher wie einige Berufskollegen seit 12 Jahren kostenlose Schulungen an. ", "Seine Kost\u00fcme kosten inzwischen je rund 800 bis 1000 Euro. Einige sind solche mit Bommelm\u00fctze und langen wei\u00dfen Handschuhen im Stil des amerikanischen Santas, wie sie in Norddeutschland beliebt sind. F\u00fcr St.-Nikolaus-Kleider hat er einen goldenen Bischofsstab mit dazugeh\u00f6riger spitzer Bischofsm\u00fctze, wie sie Menschen im katholischen S\u00fcden bevorzugen.", "\u201eVor Kindern d\u00fcrft ihr im Kost\u00fcm weder essen, trinken, fluchen, telefonieren noch rauchen\u201c, sagte Dahmen, der in Alltagskleidung gerne raucht, zu seinen Kursteilnehmern. \u201eDas ist Weihnachtsmann-Ehrenkodex.\u201c Denn den Kindern sollten Weihnachtsm\u00e4nner immer ein Vorbild sein.", "Seit drei Jahren ist Dahmen Rentner, aber ans Aufh\u00f6ren denkt er noch lange nicht. Er vermarktet sich im Internet und dreht im Sommer Werbefilme als Weihnachtsmann. Im Herbst und in der Adventszeit hat er Auftritte bei Firmenfeiern und in Kaufh\u00e4usern. Daneben vermittelt er einige seiner selbst geschulten Weihnachtsm\u00e4nner in ganz Deutschland und besucht Weiterbildungen. \u201eMan lernt schlie\u00dflich immer was Neues.\u201c", "Dahmens langer wei\u00dfer Bart ist echt und so fragen ihn Kinder, selbst wenn er in Badehosen im Sommerurlaub am Strand liegt, ob er nun der Weihnachtsmann sei. \u201eDann sage ich: \u201eJa klar, ich muss doch sehen, ob die Kinder auch im Sommer brav sind\u201c.\u201c", "In der Weihnachtszeit besucht er jeden Tag von morgens bis abends zehn Familien. Auch seine Frau arbeitet oft an Heiligabend - und zwar in einem Heim f\u00fcr Behinderte. \u201eAber wir haben trotzdem Zeit f\u00fcr Zweisamkeit\u201c, sagte Dahmen. Nach der Arbeit kocht seine Frau ein festliches Abendessen f\u00fcr sie beide, dann packen sie Geschenke aus und besuchen die Mitternachtsmesse in Celle. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/von-jogger-attackiert-frau-beim-walken-bewusstlos-getreten-und-vergewaltigt-28768514", "article_id": "28768514", "section": "", "article_headline_strong": "Von Jogger attackiert", "article_headline_normal": "Frau beim Walken bewusstlos getreten und vergewaltigt", "date": "05.11.17, 12:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine junge Frau ist in Bad Hersfeld w\u00e4hrend des Walkens von einem Mann bewusstlos getreten und dann vergewaltigt worden. Die Frau kam schwer verletzt ins Krankenhaus. Nach dem T\u00e4ter wurde am Sonntag noch gefahndet. Nach Angaben der Polizei passierte die Tat am Freitagmittag auf einer beliebten Wegstrecke.", "Demnach trat ein Jogger der Frau im Vorbeilaufen gegen den Oberschenkel, sie st\u00fcrzte und blieb bewusstlos liegen. Als sie wieder zu sich kam, sei ihre Kleidung heruntergezogen und teilweise zerrissen gewesen.", "Medizinische Untersuchungen best\u00e4tigten den Ermittlern zufolge den Verdacht der Vergewaltigung. Au\u00dferdem erlitt die Frau beim Sturz Platzwunden am Kopf. Das Opfer, das laut Polizei Anfang 20 ist, hatte vom Tatort aus telefonisch seinen Freund alarmiert, der ihm zu Hilfe kam.", "Die Polizei bittet Zeugen, die am Freitagmittag im Bereich Solzbachtalradweg unterwegs waren, sich unter 06621 9320 zu melden. Der mutma\u00dfliche T\u00e4ter soll etwa 40 Jahre alt, sehr blass und mit einem hellgelben T-Shirt, dunkler Hose, schwarzer M\u00fctze und Sonnenbrille bekleidet gewesen sein. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/panorama/alkoholrausch-betrunkener-schlaeft-im-gleisbett---zug-kommt-knapp-vor-ihm-zum-stehen-28768960", "article_id": "28768960", "section": "", "article_headline_strong": "Alkoholrausch", "article_headline_normal": "Betrunkener schl\u00e4ft im Gleisbett \u2013 Zug kommt knapp vor ihm zum Stehen", "date": "05.11.17, 14:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im Alkoholrausch hat sich ein junger Mann zum Schlafen auf die Gleise des Bahnhofs im nieders\u00e4chsischen Stade gelegt. Sein Gl\u00fcck: Der Lokf\u00fchrer einer anfahrenden Bahn bremste am sp\u00e4ten Freitagabend rechtzeitig, der 20-J\u00e4hrige blieb unverletzt, wie die Polizei mitteilte.", "Der Zug kam nur f\u00fcnf Meter vor dem Schlafenden zum Stehen. Der 29-j\u00e4hrige Lokf\u00fchrer half dem Mann zun\u00e4chst in den Zug, bis ihn die Polizei aufgriff. Ein Test ergab einen Atemalkoholwert von 1,6 Promille. Der Mann gab an, mit einem Freund in Stade gefeiert zu haben. Wie und warum er auf die Gleise gekommen war, konnte er nicht erkl\u00e4ren. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/luftloch-des-jahres-mainz-keeper-zentner-verwechselt-elfmeterpunkt-mit-ball-28768210", "article_id": "28768210", "section": "", "article_headline_strong": "Luftloch des Jahres", "article_headline_normal": "Mainz-Keeper Zentner verwechselt Elfmeterpunkt mit Ball", "date": "05.11.17, 11:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Am Ende konnte Robin Zentner sogar wieder ein wenig l\u00e4cheln. Dabei hatte es der Torh\u00fcter des Fu\u00dfball-Bundesligisten FSV Mainz 05 ", " mit seiner Slapstick-Einlage wohl in jeden Jahresr\u00fcckblick geschafft.Der Ersatz des verletzten Rene Adler wollte in der ersten Halbzeit den Ball nach vorne schlagen, dieser war ihm allerdings zuvor unter dem Fu\u00df durchgerutscht. Der Schlussmann verwechselte dann den Elfmeterpunkt mit dem wei\u00dfen Ball und fabrizierte ein Luftloch. Lars Stindl h\u00e4tte fast Kapital daraus geschlagen.", "\u201eSo etwas habe ich noch nie erlebt. Ich war mir sicher, dass er vor meinen F\u00fc\u00dfen liegt. Irgendwann werde ich dar\u00fcber lachen k\u00f6nnen, derzeit \u00e4rgert es mich aber noch ein bisschen\u201c, sagte Zentner. (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/bundesliga-11--spieltag-gnadenloser-fc-bayern-versetzt-dortmund-einen-tiefschlag-28766678", "article_id": "28766678", "section": "", "article_headline_strong": "Bundesliga 11. Spieltag", "article_headline_normal": "Gnadenloser FC Bayern versetzt Dortmund einen Tiefschlag", "date": "04.11.17, 18:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["Leipzig stoppt seinen Negativtrend, Schalke bleibt auf der Erfolgsspur und Gladbach hat den Sprung in die Spitzengruppe verpasst. Au\u00dferdem bleiben die Augsburger ohne Sieg, w\u00e4hrend Hamburg frische Power und Kampfgeist zeigt. Das sind die Partien des 11. Spieltags im \u00dcberblick:", "RB Leipzig hat seinen Negativtrend dank Timo Werner gestoppt und nimmt in der Fu\u00dfball-Bundesliga wieder Kurs auf die Spitze. Der Vizemeister setzte sich zu Hause im Verfolgerduell gegen Aufsteiger Hannover 96 mit 2:1 (0:0) durch und feierte nach zuletzt drei Pflichtspielniederlagen wieder einen Sieg.", "Yussuf Poulsen (70.) und Werner (85.) trafen f\u00fcr RB, Jonathas (56.) hatte 96 in F\u00fchrung gebracht.Der gut gestartete Aufsteiger Hannover 96 musste nach zwei Ligasiegen wieder einen D\u00e4mpfer hinnehmen und verpasste einen Startrekord. Die bisherige Bestmarke der 96er nach elf Spieltagen datierte aus dem Jahr 1965, als die Niedersachsen umgerechnet auf 19 Z\u00e4hler kamen. Nach der Niederlage in Leipzig blieb 96 bei 18 Punkten.\u00a0", "Schalke 04 bleibt auch ohne den verletzten Nationalspieler Leon Goretzka in der Erfolgsspur. Die K\u00f6nigsblauen setzten sich am 11. Spieltag der Fu\u00dfball-Bundesliga 1:0 (0:0) beim SC Freiburg durch. Damit sind die Schalker seit sechs Pflichtspielen ungeschlagen. Der SC verlor dagegen sein erstes Heimspiel nach elf Pflichtspielen ohne Niederlage.", "Der Ex-Freiburger Daniel Caligiuri (62.) traf f\u00fcr die Schalker, die zuletzt viermal in Folge nicht gegen die Breisgauer gewinnen konnten. Der SC bleibt mit lediglich einem Saisonsieg im Tabellenkeller.", "Vor 24.000 Zuschauern im ausverkauften Schwarzwaldstadion waren die Schalker, deren Confed-Cup-Sieger Goretzka aufgrund einer kn\u00f6chernen Stressreaktion im Unterschenkel fehlte, in der Anfangsphase unkonzentriert. Die G\u00e4ste leisteten sich viele Fehler, Freiburg kam deutlich besser in die Partie.", "Borussia M\u00f6nchengladbach hat in der Fu\u00dfball-Bundesliga den Sprung in die Spitzengruppe verpasst. Der f\u00fcnfmalige deutsche Meister musste sich gegen den FSV Mainz 05 mit einem 1:1 (0:1) begn\u00fcgen. Jannik Vestergaard (67.) verhinderte immerhin die dritte Heimniederlage der Gladbacher in dieser Saison. Abdou Diallo (19.) hatte Mainz mit seinem Treffer zuvor vom ersten Ausw\u00e4rtssieg seit dem 25. Februar tr\u00e4umen lassen.", "Die G\u00e4ste begannen trotz ihrer Ausw\u00e4rtsschw\u00e4che vor 52.659 Zuschauern im Borussia-Park mutig. Trainer Sandro Schwarz bot drei Spitzen auf, und seine Mannschaft versteckte sich nicht. Jean-Philippe Gbamin (3.), Suat Serdar (8.) und Pablo De Blasis (12.) pr\u00fcften Yann Sommer aus der Distanz.", "Der FC Augsburg kann gegen Bayer Leverkusen einfach nicht gewinnen. Die bayerischen Schwaben blieben auch im 13. Pflichtspiel-Duell ohne Sieg, retteten aber durch den ersten Bundesligatreffer von Kevin Danso (49.) immerhin ein 1:1 (0:0).", "Beide Mannschaften gehen mit 16 Punkten nach elf Spieltagen in die L\u00e4nderspielpause. Die seit sechs Spielen ungeschlagenen Leverkusener waren durch den sechsten Saisontreffer von Kevin Volland in F\u00fchrung gegangen (47.).", "Mit frischer Power, gro\u00dfem Kampfgeist und der Klasse von Sturmjuwel Jann-Fiete Arp zum erl\u00f6senden Heimsieg: Der Hamburger SV hat nach knapp zwei Monaten die verheerende Negativserie durchbrochen und ein wichtiges Zeichen im Abstiegskampf gesetzt.", "Die Hanseaten setzten sich am 11. Spieltag der Fu\u00dfball-Bundesliga mit 3:1 (1:0) gegen den fr\u00fch dezimierten VfB Stuttgart durch und feierten nach zuletzt sieben Niederlagen aus den vergangenen acht Partien den insgesamt 500. Liga-Heimsieg. (dpa/sid)", "Mit Traumtoren von Arjen Robben und Robert Lewandowski hat der gnadenlose FC Bayern dem Rivalen Borussia Dortmund im Bundesliga-Spitzenspiel den n\u00e4chsten Tiefschlag versetzt. Der Tabellenf\u00fchrer gewann ein intensives Duell beim ersten Verfolger dank der individuellen Extraklasse seiner Superstars 3:1 (2:0). Die M\u00fcnchner rissen dadurch ein Sechs-Punkte-Loch zum BVB, der vor nur vier Spielen seinerseits noch f\u00fcnf Punkte Vorsprung gehabt hatte."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/chaos-um-den-videobeweis-bundesliga-clubs-fordern-konsequenzen-28768768", "article_id": "28768768", "section": "", "article_headline_strong": "Chaos um den Videobeweis", "article_headline_normal": "Bundesliga-Clubs fordern Konsequenzen", "date": "05.11.17, 13:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund ger\u00e4t durch das Chaos, die vielen Unklarheiten und die st\u00e4ndigen Diskussionen beim Thema Videobeweis immer st\u00e4rker unter Druck. Der planlose Umgang mit einem Projekt, das im Sommer mit gro\u00dfen Hoffnungen gestartet wurde, hat in weniger als drei Monaten eine gro\u00dfe Skepsis bei den Bundesliga-Vereinen und eine noch gr\u00f6\u00dfere Verunsicherung bei den Schiedsrichtern ausgel\u00f6st.", "Augsburgs Manager Stefan Reuter forderte am Wochenende einen Runden Tisch aller Beteiligten. Gladbachs Trainer Dieter Hecking kritisierte die Debatten \u00fcber den Videobeweis: \u201eEs w\u00e4re gut f\u00fcr den Fu\u00dfball, aber ich glaube, dass er zur Winterpause eingestellt wird. Wir tun alles daf\u00fcr, dass er nicht kommt.\u201c", "Als w\u00e4re die Aufregung nicht schon gro\u00df genug, steht seit diesem Wochenende auch noch ein massiver Vorwurf im Raum: Die \u201eBild am Sonntag\u201c berichtet, dass der Schiedsrichter-Funktion\u00e4r Hellmut Krug in seiner Funktion als Projektleiter Videobeweis und Supervisor an einem Bundesliga-Spieltag gleich zweimal in die Entscheidung des zust\u00e4ndigen Video-Assistenten eingegriffen haben soll.", "Beide Entscheidungen kamen im Spiel gegen den VfL Wolfsburg dem FC Schalke 04 zu Gute, aus dessen Stadt Gelsenkirchen auch der fr\u00fchere FIFA-Referee kommt. Krug wies die Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck und sagte der \u201eBild am Sonntag\u201c: \u201eWir sind als Supervisors nicht befugt, die Entscheidungen der Video-Assistenten zu beeinflussen oder sie gar zu \u00fcberstimmen.\u201c", "Aber auch dieses Beispiel zeigt: Verfolgt man die gr\u00f6\u00dften Probleme beim Thema Videobeweis zur\u00fcck, landet man immer bei den Verantwortlichen f\u00fcr das Projekt und damit beim DFB. Am Anfang der Saison funktionierte die Kommunikation zwischen Schiedsrichter und Video-Assistent nicht, auch weil sich die Vorbereitungen als v\u00f6llig unzureichend erwiesen. In der vergangenen Woche kam dann noch das gro\u00dfe Chaos um die Befugnisse des Video-Schiris hinzu.", "Zu Beginn hie\u00df es: Er darf nur eingreifen, wenn der Spielleiter auf dem Feld einen schweren Fehler begangen hat. Dann wurde diese Regelung nach dem f\u00fcnften Spieltag aufgeweicht, ohne die Vereine zun\u00e4chst dar\u00fcber zu informieren. Nach der gro\u00dfen Aufregung dar\u00fcber verf\u00fcgte DFB-Pr\u00e4sident Reinhard Grindel pers\u00f6nlich eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts und betonte am Samstagabend im ZDF-Sportstudio noch einmal: \u201eDie Entscheidung trifft immer der Schiedsrichter auf dem gr\u00fcnen Rasen.\u201c", "Genau gegen dieses Hin und Her begehren die Clubs nun auf. Die Verantwortlichen sollten \u201enicht nur quatschen, sondern entscheiden\u201c, sagte Eintracht Frankfurts Sportvorstand Fredi Bobic. \u201eWir wollen den Videobeweis. Wir finden ihn super. Es wird mir aber noch zu viel diskutiert. Es ist ein st\u00e4ndiges Hin und Her. Deshalb ist es wichtig, dass es eine klare Ansage der Schiedsrichter-Chefs gibt.\u201c", "Auch der Dortmunder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Hans-Joachim Watzke meinte am Samstag: \u201eDer Videobeweis soll gemacht werden. Aber es muss auch klar sein, wie er gehandhabt wird. Es muss objektiv sein.\u201c Seine Forderung ist: \u201eEntweder geht jeder Schiedsrichter bei jeder strittigen Entscheidung zum Assistenten \u2013 oder er l\u00e4sst es bleiben.\u201c So k\u00f6nne es jedenfalls nicht weitergehen. \u201eEs muss dringend etwas passieren.\u201c", "Der Augsburger Manager Stefan Reuter sieht das genauso und fordert den DFB deshalb dazu auf, die zweiw\u00f6chige L\u00e4nderspielpause zu nutzen. \u201eEs ist zwingend erforderlich, dass wir uns da zusammensetzen\u201c, sagte der Weltmeister von 1990. \u201eIch glaube, dass so was in der gesamten Gruppe diskutiert werden m\u00fcsste und man sich dann einfach in der Pause noch einmal hinsetzt.\u201c So wie die meisten Bundesliga-Vertreter ist auch Reuter grunds\u00e4tzlich \u201enach wie vor total f\u00fcr den Videobeweis\u201c. Er sagt aber auch: \u201eSo wie es aktuell l\u00e4uft, dass man jede Woche die Diskussionen hat, das macht echt keinen Spa\u00df mehr.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/fussball/loews-spagat-zu-viele-laenderspiele-fuer-die-stars---kritik-von-heynckes-28769154", "article_id": "28769154", "section": "", "article_headline_strong": "L\u00f6ws Spagat", "article_headline_normal": "Zu viele L\u00e4nderspiele f\u00fcr die Stars \u2013 Kritik von Heynckes", "date": "05.11.17, 15:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["Joachim L\u00f6w steht bei den beiden abschlie\u00dfenden L\u00e4nderspielen des Jahres vor einem Spagat. Die Klassiker am kommenden Freitag in London gegen England und vier Tage sp\u00e4ter in K\u00f6ln gegen Frankreich sind f\u00fcr den Bundestrainer schon eine der letzten M\u00f6glichkeiten, unter Wettkampfbedingungen f\u00fcr die WM 2018 zu proben. Andererseits sind seine Stars hochbelastet und teilweise auch l\u00e4diert. \u201eViele von uns haben in den letzten Wochen durchgepowert, einige sogar mit k\u00f6rperlichen Problemen\u201c, erkl\u00e4rte Joshua Kimmich, der Dauerbrenner in der deutschen Fu\u00dfball-Nationalmannschaft.", "Seit Sommer 2016 hat Kimmich 24 L\u00e4nderspiele absolviert, davon sogar 23 nacheinander \u00fcber die volle Distanz. Trotz eines Infekts reiste der 22 Jahre junge Bayern-Profi am Wochenende zum Spitzenspiel der M\u00fcnchner bei Borussia Dortmund nach und spielte wieder 90 Minuten. \u201eDer Magen war nicht ganz in Ordnung, aber jetzt ist wieder alles gut. Ich bin nicht mehr ansteckend\u201c, sagte Kimmich danach. \u201eIch habe keine Probleme gehabt, die 90 Minuten durchzuhalten.\u201c", "Auf der Dortmunder Trib\u00fcne sah der Bundestrainer, dass andere Spieler aus seinem Kader f\u00fcr die beiden L\u00e4nderspieltests mit ihren Wehwehchen mehr zu k\u00e4mpfen haben. J\u00e9r\u00f4me Boateng sa\u00df wegen muskul\u00e4rer Probleme nur auf der Bank. Sein Weltmeisterkollege Mats Hummels wollte eigentlich zur Pause raus, weil die Muskulatur ebenfalls Alarmzeichen sendete. Die Spieler sind hin- und hergerissen. Eine Pause w\u00fcrde ihnen sicher gut tun, doch L\u00f6w hat auch auf die Mega-Aufgabe WM-Titelverteidigung hingewiesen. \u201eAlso wenn es nach mir geht, dann nicht\u201c, sagte Kimmich zu einer m\u00f6glichen Einsatzpause.", "Bayern-Coach Jupp Heynckes ist nicht gl\u00fccklich \u00fcber die anstehenden L\u00e4nderspiel-Belastungen. F\u00fcr einige Spieler sei dies geradezu \u201eunzumutbar\u201c, bemerkte der Bayern-Routinier allerdings vor allem mit Bezug auf die internationalen Stars in seinem Team. \u201eJames Rodriguez fliegt jetzt nach S\u00fcdamerika, von da aus nach China und macht zwei Spiele. Man verlangt den Spielern Dinge ab, die unm\u00f6glich sind.\u201c", "Doch auch L\u00f6w muss abw\u00e4gen, wie er seine Spieler ab dem Team-Treffpunkt am Dienstag in Berlin belasten kann. F\u00fcr ihn sind die Spiele gegen die wiedererstarkten Engl\u00e4nder und die Franzosen gute Tests, \u201edie uns auch mit Blick auf die WM weitere Erkenntnisse liefern werden.\u201c H\u00f6chstwahrscheinlich wird er beide Spiele mit unterschiedlichen Formationen bestreiten.", "So erh\u00f6ht sich auch f\u00fcr Spieler wie", " oder den Neuling Marcel Halstenberg (RB Leipzig) die Chance auf l\u00e4ngere Einsatzzeiten. \u201eDiese R\u00fcckkehr ist schon etwas Besonderes f\u00fcr mich. Es war ja immer so, dass man in relativ kurzen Zeitabst\u00e4nden zum DFB gefahren ist. Diesmal war es schon eine lange Zeit\u201c, sagte WM-Finaltorsch\u00fctze G\u00f6tze zum anstehenden DFB-Comeback nach einem Jahr Pause. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/koelner-haie/gegen-angstgegner-fishtown-pinguins-koelner-haie-wachen-zu-spaet-auf-28770102", "article_id": "28770102", "section": "", "article_headline_strong": "Gegen Angstgegner Fishtown Pinguins", "article_headline_normal": "K\u00f6lner Haie wachen zu sp\u00e4t auf", "date": "05.11.17, 19:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die K\u00f6lner Haie haben sich mit einer Niederlage in die zweiw\u00f6chige L\u00e4nderspielpause verabschiedet. In der DEL-Partie bei ihrem Angstgegner Fishtown Pinguins Bremerhaven verlor die Mannschaft von Trainer Cory Clouston am Sonntag 2:3 (0:2, 1:2, 0:0). Die Haie machten sich dabei selbst das Leben schwer, da sie das erste Drittel komplett verschliefen. \u201eWir haben zwei schnelle Tore kassiert, wir sind zur\u00fcckgekommen, aber leider hat es nicht gereicht\u201c, sagte Verteidiger Shawn Lalonde. \u201eEs ist nicht einfach, hier zu spielen\u201c, f\u00fcgte der Kanadier hinzu.", "Das erste Drittel ging klar an die Bremerhavener, sie nutzten Abspielfehler und weitere Schludrigkeiten der Haie eiskalt aus und gingen zwei Tore von Mauermann (9., 14.) 2:0 in F\u00fchrung. Haie-Torh\u00fcter Justin Peters, Vertreter des verletzten Schweden Gustaf Wesslau, war jeweils machtlos, da die Angreifer frei agieren konnten. Kurz vor der ersten Pause w\u00e4re St\u00fcrmer Felix Sch\u00fctz aus dem Nichts fast der Anschluss f\u00fcr K\u00f6ln gegl\u00fcckt, sein Treffer fiel jedoch nach der Sirene, wie die Referees nach l\u00e4ngerer Auswertung der Fernseh-Bilder konstatierten. Zu Beginn des Mitteldrittels, als die Haie, die am Sonntag insgesamt auf sechs verletzte Spieler verzichten mussten, gedanklich wohl noch nicht anwesend waren, erh\u00f6hte Mike Hoeffel auf 3:0 f\u00fcr die Gastgeber.", "Es wurden Erinnerungen wach an den 30. Dezember 2016, an dem Cloustons damals v\u00f6llig desolate Spieler ein 0:6 in Bremerhaven kassiert hatten. So schlimm kam es diesmal nicht, denn die K\u00f6lner wachten pl\u00f6tzlich auf. Erst traf Ben Hanowski zum 1:3 (26.), 41 Sekunden sp\u00e4ter gelang Kapit\u00e4n Christian Ehrhoff das 2:3. Den Toren gingen jeweils sch\u00f6ne, schnelle P\u00e4sse des KEC voraus, der danach allerdings keinen Lauf entwickeln konnte.", "Denn die K\u00f6lner Profis kassierten einige Strafzeiten nacheinander und mussten eine gute halbe Minute sogar mit zwei Mann weniger verteidigen \u2013 was ihnen ganz gut gl\u00fcckte.", "Gegen Endes zweiten Abschnitts kamen die Haie dann aber selbst zu einem Powerplay, sie attackierten das Tor von Tomas P\u00f6pperle mit Verve, ein weiterer Treffer gl\u00fcckte zwar nicht, die Haie schienen aber endg\u00fcltig im Spiel angekommen zu sein. Die Partie war fortan offen, es ging hin und her. F\u00fcr die Haie hatten Hanowski, Frederik Eriksson und Nick Latta gut Chancen. \u00dcberhaupt machten die KEC-Akteure einigen Druck, jedoch verteidigten die Bremerhavener so gut, dass die Angreifer selten gef\u00e4hrlich durchkamen.", "Am Ende warfen die K\u00f6lner alles nach vorn, P\u00f6pperle stand unter Dauerbeschuss. Ganz am Ende gingen die Haie volles Risiko. Als Bremerhaven zwei Minuten vor Schluss eine Strafe bekam, tauschten sie den Goalie gegen einen Feldspieler und griffen in doppelter \u00dcberzahl an. Ohne Erfolg.", "Nach der Pause spielen die Haie am 15. November (19.30 Uhr, Lanxess-Arena) gegen Krefeld. F\u00fcr das DEB-Team ist vom KEC nur Verteidiger Moritz M\u00fcller nominiert. Gesetzt f\u00fcr die Mannschaft von Bundestrainer Marco Sturm sind zudem Verteidiger Ehrhoff und Angreifer Sch\u00fctz, die Sturm aber beim Deutschland Cup am n\u00e4chsten Wochenende in Augsburg nicht ben\u00f6tigt, da er einige andere Profis testen will."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/ausfluege-nrw-vier-schaurig-schoene-moorlandschaften--23668902", "article_id": "23668902", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge NRW", "article_headline_normal": "Vier schaurig sch\u00f6ne Moorlandschaften", "date": "06.10.17, 13:14 Uhr", "author": "Michael Hedrich", "article_text": ["Wallender Nebel, leises Gluckern und der modrige Geruch faulenden Holzes: Eine Wanderung durchs Moor kann ganz sch\u00f6n unheimlich sein.", "Dichter wie Georg Trakl oder Annette von Droste-H\u00fclshoff lie\u00dfen sich von geheimnisvollen Moorlandschaften inspirieren, zahlreiche Sagen, Legenden und Kriminalgeschichten ranken sich um\u00a0 Moorgebiete. Heute sind sie eher selten geworden: Entw\u00e4sserung, Torfabbau und landwirtschaftliche Nutzung sind vielerorts f\u00fcr das Verschwinden dieser besonderen Naturr\u00e4ume verantwortlich.", "Viele Moore mit ihrer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Fauna und Flora wurden deshalb unter Naturschutz gestellt. F\u00fcr Besucher gibt es trotzdem M\u00f6glichkeiten, die ganz besondere Atmosph\u00e4re einer Moorlandschaft zu genie\u00dfen. Vier Beispiele, zu denen Sie aus K\u00f6ln eine Fahrtzeit von weniger als zwei Stunden haben,\u00a0 stellen wir vor.", "Ganz sch\u00f6n schaurig: Zahlreiche Wegekreuze im Hohen Venn erinnern an die Ungl\u00fccklichen, die hier ertrunken, erfroren oder auf mysteri\u00f6se Weise ums Leben gekommen sind. Bekanntestes Beispiel ist das \u201eKreuz der Verlobten\u201c: Das Paar starb bei einem Schneesturm.", "Bis zu acht Meter tief sind die Torfschichten, die bis 6000 v. Chr. zur\u00fcckreichen. Heute ist das rund 4500 Hektar gro\u00dfe Areal des deutsch-belgischen Naturparks in verschiedene Bereiche eingeteilt:\u00a0 Die B-Zonen sind allgemein zug\u00e4nglich, aber nur auf ausgewiesenen Wegen und Holzstegen. Die C-Zonen d\u00fcrfen nur in Begleitung eines anerkannten Naturf\u00fchrers betreten werden, die D-Zonen sind f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit gesperrt.", "Am mit 694 Metern h\u00f6chsten Punkt Belgiens liegt das Naturparkzentrum Botrange, von dem aus sich das Gebiet gut erkunden l\u00e4sst. Moosbeere und Rosmarinheide, Birkhuhn und Wildkatze f\u00fchlen sich hier heimisch.", ": Parkplatz am Naturparkzentrum Botrange", "Der erste Moorlehrpfad im Naturpark Saar-Hunsr\u00fcck ist der \u201eWeg durchs Ortelsbruch\u201c. \u00dcber zwei verschieden lange Holzstege l\u00e4sst sich das Hangmoor trockenen Fu\u00dfes und naturvertr\u00e4glich erwandern. An Schautafeln gibt es zahlreiche Informationen \u00fcber das im Verlauf von rund 4000 Jahren entstandene Biotop mit seinen zahlreichen seltenen Tier- und Pflanzenarten.", "Im \u201eErholungswald Ortelsbruch\u201c gibt es au\u00dferdem einen Natur- und Waldlehrpfad, auf dem 63 Baum- und Straucharten vorgestellt werden. Ein Waldsportpfad mit 20 Stationen geh\u00f6rt ebenso zur Anlage wie ein Kinderspielplatz.", "Und am Nixenweiher k\u00f6nnen Besucher Wassertret- und Armbeugebecken nach Pfarrer Kneipps Empfehlung benutzen. In der kalten Jahreszeit bieten Langlaufloipen und die 250 Meter lange Morbacher Rodelbahn winterliches Sport- und Freizeitvergn\u00fcgen.", ": Parkplatz des Erholungswaldes Ortelsbruch bei Morbach (L 160 in Richtung Bruchweiler, am zweiten Forsthaus ca. 500 m rechts im Wald).", "Schon seit 1937 steht das Further Moor unter Naturschutz . Am Rande des Bergischen Landes bildete sich einst eine ausgedehnte Sumpf- und Morastlandschaft, heute ist das von Wald umgebene Kerngebiet des Further Moores nur noch rund 43 Hektar gro\u00df und weitgehend unzug\u00e4nglich.", "Seltene Vogelarten wie Kleinspecht und Waldschnepfe haben hier ihre Brutst\u00e4tten. Und ebenso seltene Arten wie das Schmalbl\u00e4ttrige Wollgras, Glockenheide, Moorlilie,\u00a0 Sonnentau und Schnabelried gedeihen hier. Ringsum gibt es aber ebene und gut ausgebaute Wege, die sich auch f\u00fcr Jogging- und Fahrradtouren eignen.", "Eine Wanderstrecke f\u00fchrt durch die Langenfelder Sandberge um das Moor herum \u00fcber den Heidberg mit seiner renaturierten Heidefl\u00e4che. Empfehlenswert ist auch ein Abstecher in die kleine Solinger Ortschaft Rupelrath mit der malerischen kleinen Kapelle St. Reinoldi.", "Start: Wanderparkplatz an der Bergischen Landstra\u00dfe (L 403) zwischen Langenfeld und Leichlingen.", "Auch der N\u00f6rdliche Kammmolch f\u00fchlt sich wohl in K\u00f6ln: Im rund 164 Hektar gro\u00dfen Worringer Bruch lebt \u2013\u00a0 zumindest zeitweise \u2013 das gr\u00f6\u00dfte Aufkommen des \u201ekleinen Drachen\u201c. Den Namen haben die putzigen Tierchen von ihrem gezackten R\u00fcckenkamm. Neben Nilg\u00e4nsen und Nachtigallen gibt es im Feuchtgebiet auch viele andere interessante Vogelarten.", "Und sogar Waschb\u00e4ren soll es hier geben. Das Worringer Bruch entstand durch eine rund 8000 Jahre alte, mittlerweile v\u00f6llig verlandete Rheinschleife. Bei Hochwasser entstehen hier immer noch T\u00fcmpel. In den 1980er Jahren als die Industrie viel Grundwasser abzog, lag das Gebiet lange trocken.", "Nur wenige befestigte Wege f\u00fchren durch das sumpfige Gel\u00e4nde, zum Schutz von Fauna und Flora d\u00fcrfen sie nicht verlassen werden. Die Stadt K\u00f6ln bietet in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden F\u00fchrungen durch das Worringer Bruch an.", "Start: Das Worringer Bruch ist gut mit der S-Bahn zu erreichen. Rund zehn Minuten zu Fu\u00df von der Haltestelle Worringen zum Eingang am Senfweg"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/-ausfluege-die-schoensten-wasserburgen-im-rheinland-860572", "article_id": "860572", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge ins Mittelalter", "article_headline_normal": "Zw\u00f6lf sehenswerte Wasserburgen in NRW", "date": "07.08.17, 10:00 Uhr", "author": "Sven von Loga", "article_text": ["Das Rheinland zwischen K\u00f6ln und Bonn besitzt viele wundersch\u00f6ne alte Wasserburgen, Schmuckst\u00fccke in der Landschaft und Zeugnisse der Geschichte dieser Gegend. Einst, zu Zeiten des fr\u00e4nkischen K\u00f6nigreichs, durfte nur der K\u00f6nig Burgen bauen oder bauen lassen. Die Adligen und Edelleute lebten auf ihren H\u00f6fen und G\u00fctern schutzlos in der Landschaft.", "Im 9. Jahrhundert zogen immer wieder normannische Krieger ins Rheinland, eroberten, pl\u00fcnderten und verw\u00fcsteten, der schw\u00e4chelnde K\u00f6nig konnte nicht mehr genug Schutz bieten. So nahmen die Edelleute ihre Verteidigung selbst in die Hand, errichteten auf Erdh\u00fcgeln h\u00f6lzerne Wehrt\u00fcrme und umgaben diese mit Palisaden und Wassergr\u00e4ben.", "Dies waren die sogenannten Motten, die sich oft noch in der Landschaft finden. Es waren die ersten befestigten Burganlagen, aus Holz wurde Stein, die Burgen wurden gr\u00f6\u00dfer und m\u00e4chtiger, im Mittelalter entstanden viele Burgen auf den H\u00f6hen entlang des Rheins und viele mit Wassergr\u00e4ben befestigte Burganlagen im Rheinland.", "Wenn sie auch im 18. Jahrhundert ihre strategische Machtposition verloren und sich mehr zum offenen, eher schlossartigen Landsitz wandelten, so blieben diese Adelssitze immer noch wehrhafte Wohnanlagen. Und auch wenn man in manche Burgen nicht hinein kann, um sie zu besichtigen, so ist doch oft die Landschaft herum ganz besonders sch\u00f6n: Parkanlagen mit uralten B\u00e4umen und Auen von B\u00e4chen, die die Wassergr\u00e4ben speisen.", "Ein ", " lohnt sich! Die sch\u00f6nsten Wasserburgen im \u00dcberblick:", "Sie ist in einer Talaue am Zusammenfluss des Godesberger und des Arzdorfer Baches gelegen. Erbaut im 13. Jahrhundert, sp\u00e4ter im Besitz der Familie Drachenfels, die 1530 ausstarb. Im 16. Jahrhundert wurde die Burg erweitert und vergr\u00f6\u00dfert, im 17. Jahrhundert entstand eine Parkanlage, die auch heute noch vorhanden ist und montags bis freitags jeweils von 8 bis 12 Uhr und von 13 bis 17 Uhr besichtigt werden kann.", " Burg Gudenau, 53343 Wachtberg", "von Meckenheim auf der Stra\u00dfe Richtung Pech, rechts nach Villip abbiegen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/geniessen/lieblingsorte-in-ehrenfeld-diese-caf%C3%A9s--restaurants-und-bars-haben-es-uns-angetan-23680680", "article_id": "23680680", "section": "", "article_headline_strong": "Lieblingsorte in Ehrenfeld", "article_headline_normal": "Diese Caf\u00e9s, Restaurants und Bars haben es uns angetan", "date": "19.10.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fr\u00fcher war das Ecklokal eine Arbeiterkneipe, heute befindet sich hier mitten in Ehrenfeld das ", ". Das Bistro bietet Fr\u00fchst\u00fcck, kleinere und gr\u00f6\u00dfere Gerichte, Kuchen, Waffeln und sehr guten Kaffee an.", "ist ein echter Geheimtipp und eines der besten portugiesischen Restaurants der Stadt. Simple Gerichte, hochwertige Zutaten und perfekte Zubereitung - das zeichnet das \u201eVasco da Gama\u201c aus.", "der Ehrenfelder Gastronomie-Szene, schreibt KStA-Mitarbeiterin Susanne Hengesbach, die den netten Laden in der Subbelrather Stra\u00dfe im August 2017 besucht hat. Die K\u00fcche verbindet Asiatisches, Orientalisches und Mediterranes. Das Wallczka ist Caf\u00e9, Bar und Restaurant in einem.", "Aus einem Kulturzentrum wurde das ", ". K\u00fcnstler und Designer stellen hier aus und musizieren, dazu gibt es sonntags ganzt\u00e4tig Fr\u00fchst\u00fcck. Auch Bagels, Suppen, Waffeln, Muffins und Bananenbrot werden kredenzt, dazu gibt es einen t\u00e4glich wechselnden Tagestipp.", "Nachhaltigkeit, Saisonalit\u00e4t und Regionalit\u00e4t sind im", "sehr wichtig. Der Kaffee kommt aus der R\u00f6sterei Van Dyck und die Fr\u00fchst\u00fcckskarte ist umfangreich. Au\u00dferdem gibt es hausgemachten Kuchen, einen t\u00e4glich wechselnden Mittagstisch und eine spannende Abendkarte.", "Mitten an der Hauptschlagader Ehrenfelds, der Venloer Stra\u00dfe, befindet sich das ", " Es ist ein kleines Idyll an dieser hektischen Stra\u00dfe, mit hervorragenden selbstgebackenen Kuchen, Schamong-Kaffee und einer immer wechselnden Wochenkarte.", "Wer in Ehrenfeld einen Cocktailabend machen will, dem seien die ", "empfohlen. Im hippen K\u00f6nigsblut gibt es ausgezeichneten Gin Tonic und auch tolle alkoholfreie Cocktails. Im Rubinrot kredenzen die Barkeeper au\u00dfergew\u00f6hnliche Kreationen.", "Besten naturbelassenen Wein gibt es in der \u201e", "\u201c in Ehrenfeld. Der angebotene Wein ist ein Naturprodukt, v\u00f6llig frei von Zusatzstoffen. Nur ein paar Stra\u00dfen weiter im Weinlokal Secco gibt es zum fantastischen Wein auch einen tollen Mittagstisch.", "Ein kleines St\u00fcckchen Frankreich finden alle frankophilen K\u00f6lner im ", " auf der Venloer Stra\u00dfe. Neben der Spezialit\u00e4t des Hauses, den Tartines, gibt es leckere Tartes, verschiedene Fr\u00fchst\u00fccksvarianten und Kuchen. Das alles wird serviert von einem super freundlichen und kompetenten Service."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/-ausflugstipps-in-nrw-24080136", "article_id": "24080136", "section": "", "article_headline_strong": "46 Ausfl\u00fcge durch NRW", "article_headline_normal": "Die sch\u00f6nsten Wanderungen, H\u00f6hlen, Seen, und W\u00e4lder", "date": "03.11.17, 12:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vor Jahrmillionen reichte das einstige Nordmeer bis in die heutige Eifel, Flussmaterialien lagerten sich ab und Passatwinde brachten den Sand. Das Land war in Bewegung, es hob, senkte und verwarf sich, brach auf.", "Kein Wunder, dass sich dadurch auch H\u00f6hlen bildeten. Hinzu kommt der Mensch, der \u00fcber Jahrtausende Gestein und Erze abgebaut und viele G\u00e4nge hinterlassen hat, die zum Teil noch heute erkundet werden k\u00f6nnen. Festes Schuhwerk und Taschenlampe nicht vergessen!", "liegt im Naturschutzgebiet Gerolsteiner Dolomiten und ist \u00fcber den Vulkaneifelpfad \u201eGerolsteiner Felsenpfad\u201c erreichbar. Die H\u00f6hle ist ganzj\u00e4hrig \u00fcber eine Leiter zug\u00e4nglich. ", "- vom Sauerland \u00fcber das Bergische bis in die Eifel haben wir hier noch weitere Tipps zusammengestellt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/fitness/fahrradtouren-um-koeln-fahrradstrecken-mit-gps-tracks-fuer-anfaenger-bis-profis-1593300", "article_id": "1593300", "section": "", "article_headline_strong": "Fahrradtouren um K\u00f6ln", "article_headline_normal": "Fahrradstrecken mit GPS-Tracks f\u00fcr Anf\u00e4nger bis Profis", "date": "03.11.17, 11:16 Uhr", "author": "Tim Farin", "article_text": ["Was die K\u00f6lner Innenstadt an Fahrradfreundlichkeit leider vermissen l\u00e4sst, das l\u00e4sst sich im Umfeld der Millionenstadt wettmachen: Das flache niederrheinische Terrain im Norden, das Auf und Ab des Bergischen Landes, die stadtnahe Natur von K\u00f6nigsforst und Wahner Heide, die Anh\u00f6hen von Eifel, Siebengebirge und Westerwald bieten Vielfalt f\u00fcr Einsteiger und Ambitionierte."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/indian-summer-wochenende-die-15-schoensten-waelder-fuer-einen-sonnen-ausflug-28577176", "article_id": "28577176", "section": "", "article_headline_strong": "Indian-Summer-Wochenende", "article_headline_normal": "Die 15 sch\u00f6nsten W\u00e4lder f\u00fcr einen Sonnen-Ausflug", "date": "13.10.17, 12:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Herbst, das bedeutet die letzten w\u00e4rmenden Sonnenstrahlen im Gesicht\u00a0zu genie\u00dfen, durch raschelndes Laub stiefeln und die bunten Farbspiele der\u00a0Natur bewundern. Das Rheinland hat eine gro\u00dfe Walddichte. Wir sagen: Runter vom Sofa und rein in den Wald.\u00a0", "Wir haben 15 sch\u00f6ne W\u00e4lder rund um K\u00f6ln ausgesucht, wo der Herbst in seiner ganzen Vielfalt besonders intensiv zu erleben ist \u2013 inklusive Anfahrt, Sehensw\u00fcrdigkeiten und Einkehrm\u00f6glichkeiten. Laden Sie sich einfach unser praktisches E-Paper herunter. Einmal abspeichern oder ausdrucken \u2013 dann m\u00fcssen Sie sich nur noch entscheiden, wo es am Wochenende hingehen soll."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/ausfluege-nrw-zehn-schoene-wald-spaziergaenge-rund-um-koeln-mit-einkehr-tipps-2409656", "article_id": "2409656", "section": "", "article_headline_strong": "Ausfl\u00fcge NRW", "article_headline_normal": "Zehn sch\u00f6ne Wald-Spazierg\u00e4nge rund um K\u00f6ln mit Einkehr-Tipps", "date": "03.11.17, 11:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wenn sich die Baumwipfel bunt f\u00e4rben, bricht die sch\u00f6nste Zeit f\u00fcr ausgiebige Waldspazierg\u00e4nge an. Das bedeutet: festes Schuhwerk anziehen und raus in die Natur, damit die Akkus wieder auftanken k\u00f6nnen.", "Wir haben Spazierg\u00e4nge durch die W\u00e4lder der Umgebung zusammengestellt. Das Rascheln der Bl\u00e4tter, die entspannende Ruhe, und gerade in diesen ruhigen Herbsttagen kann man hier besonders gut durchatmen.", "An diesen Orten kann man wundersch\u00f6n durch den Wald spazieren:", "Auf der Lustheide-Tour durch den K\u00f6nigsforst geht es vom Br\u00fccker Wildpark in die freie Wildbahn weiter. Familien mit kleinen Kindern m\u00fcssen sich ja nicht den gesamten 9,1 Kilometer langen Wanderweg antun, wenn die Beine der Kleinen schwer werden. Von der Lustheide - heute nicht mehr ein Refrather Ortsteil - geht es in den ", ", durch den der Unterlauf des Flehbachs\u00a0flie\u00dft. Hier gibt es Wildschweine und Rothirsche zu bestaunen. Mehr Infos unter:", ":", "Park and Ride, Rather Mauspfad 9a, 51107 K\u00f6ln. Die Endhaltestelle K\u00f6nigsforst der KVB-Linie 9 liegt unmittelbar am Waldrand. Hier startet auch am Forsthaus Rath ein 4 Kilometer langer Waldlehrpfad.", "50171 Kerpen, 50169 Kerpen-G\u00f6tzenkirchen", "Im Naturschutzgebiet Kerpener Bruch und Kerpener Parrig findet man die letzten wertvollen Restbest\u00e4nde des hier fr\u00fcher weit verbreiteten Auenwaldes entlang der Erft.", "Heute gibt es hier eines der landesweit gr\u00f6\u00dften Hartholzauenw\u00e4lder, strukturreiche Eichen- Hainbuchenw\u00e4lder mit Restbest\u00e4nden von Erlen-Eschen-Weichholzauen.\u00a0", "Auf drei thematisch unterschiedlichen Wanderrouten kann man das Gebiet gut erkunden.", ": Naturparkzentrum Gymnicher M\u00fchle 1, 50374 Erftstadt-Gymnich", "Das Eifelst\u00e4dtchen ist schon allein einen Besuch wert, aber zudem l\u00e4sst es sich im M\u00fcnstereifeler Wald wunderbar spazieren gehen. Die Wege sind gekennzeichnet und f\u00fchren an B\u00e4chen und Wiesen vorbei. Schon auf kleineren Etappen l\u00e4sst sich die idyllische Landschaft der Eifel genie\u00dfen.", ": Nationalpark-Tor Heimbach, An der Laag 4-6 im Bahnhof, 52396 Heimbach", "Hier finden Sie s\u00e4mtliche Parkpl\u00e4tze und Ausgangspunkte f\u00fcr Wanderungen: ", "Im K\u00f6lner S\u00fcden bei Rodenkirchen befinden sich der Forstbotanische Garten und der Friedenswald. Es bietet sich ein tolles Farbenspektakel der B\u00e4ume, die urspr\u00fcnglich nicht unbedingt hier beheimatet sind. Auf den gro\u00dfen Wiesen ist ausreichend Platz vorhanden, um bei gen\u00fcgend Wind Drachen steigen zu lassen oder die Sonne zu genie\u00dfen.", ": Von der Milit\u00e4rringstra\u00dfe den Schildern \u201eForstbotanischer Garten\" und der Stra\u00dfe \u201eZum Forstbotanischen Garten\" bis zum Parkplatz folgen. Vom Parkplatz sind es noch circa 400 Meter Fu\u00dfweg bis zum Eingang. Forstbotanischer Garten, 50996 K\u00f6ln.", "Im Bergischen Land bei Gummersbach liegt die Aggertalsperre, an der die drei Fl\u00fcsse Agger, Genkel und Rengse zusammentreffen. Rund herum gibt es zahlreiche Wanderm\u00f6glichkeiten durch W\u00e4lder und Wiesen mit tollen Ausblicken auf das Becken der Talsperre. Ein m\u00f6glicher Startpunkt f\u00fcr Rundwege ist der Parkplatz an der Sperrmauer der Talsperre.", "Das ehemalige\u00a0Jagdgebiet von Clemens August ist heute gr\u00f6\u00dftenteils Naturschutzgebiet. Der Kottenforst ist recht gro\u00df und die Wege bestehen aus einem Alleensystem. Sehenswert ist nicht nur das im Wald gelegene Jagdh\u00e4uschen, sondern auch der historische Kottenforster Bahnhof, der sich im Gr\u00fcnen befindet.", ":", "Der in Lindenthal gelegene Park bietet eine gr\u00fcne Oase f\u00fcr die ganze Familie", " Rehe, Schafe, Ziegen und vieles mehr zu entdecken. Vor allem bei Kindern beliebt, da die meist handzahmen Tiere auch gef\u00fcttert werden k\u00f6nnen.", "Der deutsche Naturforscher Alexander von Humboldt war von dem \u201eHochgebirge im Kleinen\u201c so \u00fcberw\u00e4ltigt, dass er es \u00fcberschw\u00e4nglich als achtes Weltwunder beschrieb. Heute ist es Naturschutzgebiet, wo sich viele bedrohte Tierarten wieder niedergelassen haben. Es gibt ", " und regelm\u00e4\u00dfige gef\u00fchrte Wanderungen, wie durch die herbstlichen W\u00e4lder oder zum Stenzelberg.", ":", "Mehr Tipps im Siebengebirge haben wir f\u00fcr Sie unter ", " zusammengestellt.", "Zwischen K\u00f6ln und Leverkusen liegt eine ehemalige Kiesgrube mit einem sch\u00f6nen Mischwald rundherum, mit einheimischen Laub- und Nadelb\u00e4umen - darunter Eichen, Buchen, Ahorn, Birken, Kiefern und Robinien. Man kann das Gew\u00e4sser auf breiten Waldwegen oder schmalen Pfaden umrunden, immer wieder mit Blick auf den See. Es gibt viele B\u00e4nke und f\u00fcr Spazierg\u00e4nger mit Ferngl\u00e4sern sogar Ellenbogen-St\u00fctzbretter.", "Im Wald geht es lebhaft zu: Eichelh\u00e4her h\u00fcpfen auf den Wegen herum und auf dem Wasser tummeln sich eingeb\u00fcrgerte Kanadag\u00e4nse, Haubentaucher, Kormorane, Zwergtaucher, Graureiher. Etwa eine Stunde dauert der Weg, wenn man z\u00fcgig den See umrunden will.", ": Die Linie 4 f\u00e4hrt bis nach Schlebusch (Endhaltestelle). Von hier aus geht es nur wenige Schritte durch den Wald bis ins Naturschutzgebiet.", ": Am Hornpottweg, 51069 K\u00f6ln", ":", " hat Spazierg\u00e4ngern besonders viel zu bieten. Neben herrlichen Mischw\u00e4ldern rund um den ehemaligen Rittersitz \u201eGut Leidenhausen\u201c gibt es auch ein Wildschwein- und Rotwildgehege, einen sch\u00f6nen ", ", Obst- und Naturkundemuseum und Einkehrm\u00f6glichkeiten. Die Waldwege durch die Wahner Heide sind auch mit dem Kinderwagen gut befahrbar und eignen s", "ch toll als ", ": Der Parkplatz Hirschsprung ist am besten mit dem Auto zu erreichen: \u00dcber die A3 Ausfahrt K\u00f6nigsforst und dann in Richtung K\u00f6ln-Porz fahren, der Beschilderung \u201eErholungsgebiet Gut Leidenhausen\u201c folgend schlie\u00dflich rechts abbiegen. Der Parkplatz liegt auf der linken Seite.", ": Parkplatz Hirschsprung am \u201cErholungsgebiet Gut Leidenhausen\u201d, 51147 K\u00f6ln;", "Burg Wissem, Burgallee 1, Troisdorf"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/karnevalsauftakt-2017-2018-die-zehn-besten-partys-am-11-11--in-koeln-23221524", "article_id": "23221524", "section": "", "article_headline_strong": "Karnevalsauftakt 2017/2018", "article_headline_normal": "Die zehn besten Partys am 11.11. in K\u00f6ln", "date": "27.10.17, 11:15 Uhr", "author": "Sarah Boualani", "article_text": [" - so nennt sich die siebenst\u00fcndige", " im Tanzbrunnen. Die Jecken danze und b\u00fctze hier zu Liveacts wie Cat Ballou, Brings und Bl\u00e4ck F\u00f6\u00f6ss.", "Insgesamt 15 K\u00fcnstler geben an diesem Tag kleine Konzerte f\u00fcr einen guten Zweck. Der Erl\u00f6s der Party kommt der Stiftung \u201eWir helfen\u201c zugute, die sich dem Schicksal benachteiligter Kinder und Jugendliche angenommen hat. ", "gibt es f\u00fcr 25 Euro. Nach der Outdoor-Party geht es ab 19:30 Uhr im Theater des Tanzbrunnens weiter.", "Tanzbrunnen, Rheinparkweg 1, 50679 K\u00f6ln", " 9:50 Uhr bis voraussichtlich 18:30 Uhr", "An den Karnevalstagen ist dies wohl einer der Klassiker schlechthin: Der G\u00fcrzenich. Geboten wird in diesem Jahr wieder eine siebenst\u00fcndige Party zum Sessionsbeginn, u.a. mit K\u00fcnstlern wie Querbeat und den R\u00e4ubern.", "Wie im Tanzbrunnen richten auch die Veranstalter im G\u00fcrzenich am 11.11. eine Benefiz-Party aus: J\u00fcngst spendete der hier zust\u00e4ndige Verein \u201eKleine Erdm\u00e4nnchen\u201d Erl\u00f6se ihrer Partys an das RTL-Projekt \u201eWir helfen Kindern\u201d. ", " kosten 31 Euro.", " G\u00fcrzenich, Martinstra\u00dfe 29-37, 50667 K\u00f6ln", "Der Einlass beginnt um 10:30 Uhr, los geht es ab 11 Uhr", "Der Heumarkt \u2013 nat\u00fcrlich. Unter dem diesj\u00e4hrigen Motto \u201eMer K\u00f6lsche danze us der Reih\u201d erwarten die Veranstalter bis zu 20.000 Jecke zum Schunkeln und B\u00fctzen.", "Ab 9 Uhr wird der Sessionsbeginn mit nahe zu allen musikalischen Gr\u00f6\u00dfen der Stadt geb\u00fchrend eingel\u00e4utet. Aber wie immer gilt hier auch in diesem Jahr: Wer zuerst kommt, mahlt zuerst! Erfahrungsgem\u00e4\u00df wird es z\u00fcgig voll und der Zutritt zum Heumarkt bereits am fr\u00fchen Vormittag gestoppt.", " ab 9 Uhr versammeln sich hier die Jecken, bis 18 Uhr dauert das B\u00fchnenprogramm", " auf dem Heumarkt"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/kurioses-tv-kuerzel-fuer-den-fc-die-magische-nacht-von-kln-28762808", "article_id": "28762808", "section": "", "article_headline_strong": "Kurioses TV-K\u00fcrzel f\u00fcr den FC", "article_headline_normal": "Die magische Nacht von KLN", "date": "03.11.17, 18:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Warum die Uefa auf diese Abk\u00fcrzung gekommen ist \u2013 auf diese Antwort warten die FC-Fans bis heute. KLN steht f\u00fcr K\u00f6ln \u2013 als dreistelliger Code bei allen TV-\u00dcbertragungen der Spiele in der Europa League. Das hat der europ\u00e4ische Fu\u00dfballverband so festgelegt. Auch nach dem 5:2 gegen Bate Borissow, dem ersten Sieg im Europapokal nach einem Vierteljahrhundert, das f\u00fcr die Fans schon jetzt als magische Nacht von M\u00fcngersdorf in die FC-Geschichte eingehen wird, bleibt das R\u00e4tsel ungel\u00f6st.", "Klar ist: Das TV-K\u00fcrzel darf nicht mehr als vier Buchstaben umfassen und keine Umlaute enthalten. K\u00d6LN geht also nicht. KOLN sieht noch schlimmer aus und CGN ist belegt. Das ist der Iata-Code f\u00fcr den Flughafen K\u00f6ln/Bonn, festgelegt von der International Air Transportation. Mit dem Iata-Code werden weltweit f\u00fcr alle Flugh\u00e4fen, Verkehrslandepl\u00e4tze, Fluggesellschaften und Flugzeugtypen abgek\u00fcrzt. KLN steht dort f\u00fcr den Larsen Bay Airport in Alaska und die Kaliningrad Airlines.", "Alaska und Kaliningrad? Das hat mit dem FC, mit K\u00f6ln und dem Europapokal so gar nichts zu tun. Doch KLN steht auch noch f\u00fcr etwas anderes: den Karnevalsverband Linker Niederrhein. Das ist der organisierte Frohsinn der linksrheinischen Karnevalsvereine mit Sitz in Neuss, dessen Gebiet den Rhein-Kreis Neuss, die linksrheinischen Teile der Kreise Wesel und Kleve sowie Krefeld und M\u00f6nchengladbach umfasst, was f\u00fcr K\u00f6lner Jecken alles so weit weg ist wie der Larsen Bay Airport auf Alaska. Der n\u00e4rrische KLN hat sich unter anderem \u201eder Bek\u00e4mpfung von Ausw\u00fcchsen bei der karnevalistischen Brauchtumspflege\u201c verschrieben.", "Dazu wird es in K\u00f6ln nat\u00fcrlich niemals kommen. Noch nicht mal am Elften im Elften. Es sei denn, der FC feiert wieder eine magische Nacht von M\u00fcngersdorf \u2013 zw\u00f6lf Tage sp\u00e4ter gegen Arsenal London. KLN alaaf!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/nach-euro-gala-der-existenzkampf-des-fc-geht-gegen-hoffenheim-in-die-naechste-runde-28764258", "article_id": "28764258", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Euro-Gala", "article_headline_normal": "Der Existenzkampf des FC geht gegen Hoffenheim in die n\u00e4chste Runde", "date": "04.11.17, 08:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Dominique Heintz, der Verteidiger aus dem Pf\u00e4lzerwald, sorgte nach dem ", " f\u00fcr einen Lacher. \u201eHeute geht jeder mal nach Hause zu seiner Familie und seinen Frauen mit einem L\u00e4cheln im Gesicht und kann die Nacht besser genie\u00dfen.\u201c Wie viele Frauen Heintz hat, war nicht zu erfahren. Alle gingen bisher eigentlich von einer aus. Genossen haben d\u00fcrfte er die Nacht aber trotzdem.", "Im K\u00f6lner Lager atmeten alle tief durch nach dem ersten Sieg im Europapokal seit 25 Jahren. 1992 war Heintz noch nicht mal geboren, aber er bekannte ehrlich: \u201eEndlich haben wir angeschrieben. Wir spielen ja auch f\u00fcr Deutschland mit und wollen uns nicht blamieren und am Ende mit null Punkten dastehen. Wir wollen auch sp\u00e4ter noch was unseren Kindern erz\u00e4hlen k\u00f6nnen.\u201c Heintz liebt offenbar die Mehrzahl.", "Schnell ging im FC-Lager der Blick nach vorn. Was vor allem z\u00e4hlt, ist das Alltagsgesch\u00e4ft, die Bundesliga. Darin steht der FC mit dem R\u00fccken zur Wand. Pokal und Europa League sei alles sch\u00f6n und gut, aber man m\u00fcsse endlich in der Liga punkten, forderte Verteidiger Dominic Maroh. \u201eDa m\u00fcssen wir in die Spur kommen. Es geht alle drei Tage zur Sache \u2013 bam, bam, bam \u2013 da m\u00fcssen wir wie eine Maschine laufen.\u201c Am besten wie eine gut ge\u00f6lte am Sonntag daheim gegen ", " (15.30 Uhr).", "Die Partie gegen Borissow hatte aber einige Erkenntnisse erbracht. Erfreulich waren die Comeback-Qualit\u00e4ten nach einem 1:2-R\u00fcckstand. Positiv war, wie die Chancen herausgespielt und nach der Pause auch genutzt wurden. St\u00f6ger freute sich \u00fcber insgesamt vier St\u00fcrmertore von Simon Zoller, Sehrou Guirassy und dem wieder starken Yuya Osako. Unerkl\u00e4rlich war dagegen, wie sich der FC gegen nicht starke Wei\u00dfrussen innerhalb von zwei Minuten zwei Gegentore fing.", "Bitter w\u00e4re ein Ausfall von Guirassy. Der junge Franzose hatte sich kurz nach seinem sehenswerten Freisto\u00df-Tor am Oberschenkel verletzt. Der Trainer gab am Freitag leichte Entwarnung: \u201eAuf den ersten Blick scheint es nicht so schlimm zu sein.\u201c Ein Comeback von Marcel Risse in der Startelf schloss St\u00f6ger aus, m\u00f6glicherweise reiche es f\u00fcr einen Kader-Platz.", "Bei der Mannschaft regiert wieder verhaltener Optimismus. Hinter den Kulissen, in den Vereinsgremien, ist die Stimmung dagegen angespannt. Vizepr\u00e4sident Toni Schumacher hatte vor der Borissow-Partie bei TV-Sender Sport1 davon gesprochen, dass die Verantwortlichen auf der Suche nach einem neuen Manager bereits eine Kandidatenliste erstellt h\u00e4tten, die man abarbeite. Auch Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Alexander Wehrle hatte zuvor schon von einer \u201eShortlist\u201c gesprochen.", "Einige Mitglieder des Gemeinsamen Ausschusses f\u00fchlen sich aber offenbar erneut \u00fcbergangen. Denn am Anforderungsprofil des neuen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers Sport sollen sie eigentlich ebenfalls mitwirken. Wehrle sagte am Freitag dem \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger: \u201eWir nehmen uns bei dieser Schl\u00fcsselposition die notwendige Zeit. Ich gehe davon aus, dass eine Entscheidung erst im Januar f\u00e4llt.\u201c", "F\u00fcr ihn stehen erst einmal die kommenden Partien im Vordergrund: \u201eHoffenheim, Mainz, Hertha: Das sind richtungsweisende, wichtige Spiele.\u201c Sollte der FC seinen Kopf aus der Schlinge ziehen, dann hat Heintz eines Tages seinen Frauen und Kindern sogar noch mehr zu erz\u00e4hlen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/-innige-verbindung--toni-schumacher-staerkt-fc-trainer-stoeger-den-ruecken-28768500", "article_id": "28768500", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eInnige Verbindung\u201c", "article_headline_normal": "Toni Schumacher st\u00e4rkt FC-Trainer St\u00f6ger den R\u00fccken", "date": "05.11.17, 12:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["F\u00fcr Vize-Pr\u00e4sident Toni Schumacher vom Bundesliga-Tabellenletzten 1. FC K\u00f6ln ist eine Entlassung von Chefcoach Peter St\u00f6ger keine Option. \u201eDaf\u00fcr, dass ein St\u00fcrmer das Tor nicht trifft, kann ich doch keinen Trainer entlassen, das ist kein Grund\u201c, sagte der 63-J\u00e4hrige im Interview mit der Sonntags-FAZ.", "Am Sonntagnachmittag trifft der FC im Heimspiel (15.30 Uhr/liveticker ksta.de) auf ", ". Der ehemalige Nationaltorwart begr\u00fcndet die Nibelungentreue des Klubs zum \u00f6sterreichischen Fu\u00dfballlehrer: \u201eEs gibt keines dieser Anzeichen, die bei anderen Krisenklubs oft erkennbar sind: Gr\u00fcppchenbildung in der Mannschaft, schlechte Kommunikation, Resignation - das findet bei uns alles nicht statt.\u201c Schumacher sieht keinen Grund f\u00fcr eine Trainerdiskussion beim Gei\u00dfbockklub. \u201eDas w\u00e4re nicht fair, weil Peter hier einen gro\u00dfartigen Job gemacht hat \u00fcber Jahre.\u201c", "Der ", " habe gezeigt, \u201edass da eine innige Verbindung zwischen Mannschaft und Trainer\u201c bestehe. Schumacher: \u201eDa kann man doch nicht mit der Axt dazwischengehen und sagen: Interessiert uns alles nicht, wir holen einen neuen Trainer! Das geh\u00f6rt sich nicht.\u201c", "Der zweimalige Vize-Weltmeister spricht von St\u00f6ger als dem \u201eArsene Wenger des FC, er macht hier niemanden verr\u00fcckt. Er glaubt an das, was er macht. Peter St\u00f6ger flippt bei Siegen nicht aus und macht Niederlagen nicht schlimmer, als sie sind\u201c. Er habe ein \u201efeines Gesp\u00fcr f\u00fcr die Spieler\u201c. (sid)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/auf-abruf-fc-stuermer-claudio-pizarro-fuer-peruanische-nationalelf-nominiert-28769080", "article_id": "28769080", "section": "", "article_headline_strong": "Auf Abruf", "article_headline_normal": "FC-St\u00fcrmer Claudio Pizarro f\u00fcr peruanische Nationalelf nominiert", "date": "05.11.17, 15:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die n\u00e4chste L\u00e4nderspielpause steht an und das hei\u00dft f\u00fcr FC-Coach Peter St\u00f6ger, dass er auf einige seiner Sch\u00fctzlinge verzichten muss. Eine Nominierung d\u00fcrfte den Betreffenden besonders erfreut haben, st\u00e4rkt sie doch seine Hoffnungen f\u00fcr eine Teilnahme in der kommenden Weltmeisterschaft in Russland, die er sich f\u00fcr sein Karriereende w\u00fcnscht.", "Claudio Pizarro (39) wurde aufgrund des gesperrten Paolo Guerrero auf Abruf f\u00fcr die peruanische Nationalmannschaft nominiert, wie der ", "berichtet. Guerrero wurde aufgrund eines Dopingverdachts f\u00fcr 30 Tage gesperrt und kann an den Play-off-Spielen gegen Neuseeland f\u00fcr die WM 2018 daher nicht teilnehmen.", "Pizarro steht immer noch in engem Kontakt zu Perus Nationaltrainer Ricardo Gareca und war daher sofort nach Guererros Ausfall auf dessen Liste. Ein Karriere-Ende auf internationaler B\u00fchne w\u00fcrde dem 39-j\u00e4hrigen Peruaner viel bedeuten: \u201eDie WM w\u00e4re eine riesige Geschichte f\u00fcr unser ganzes Land. Ich hoffe, dass ich dabei sein kann, wenn es mit der Qualifikation klappt. Es liegt in unserer Hand.\u201c", "Neben Pizarro sind noch vier weitere FC-Profis f\u00fcr ihre jeweiligen Nationen im Einsatz: Konstantin Rausch (Russland), Yuya Osako (Japan), Joao Queiros (U20 Portugal) und Jorge Mere (U21 Spanien) werden w\u00e4hrend der L\u00e4nderspielpause abwesend sein. Salih \u00d6zcan bleibt nach Absprache mit den Verantwortlichen bei den Gei\u00dfb\u00f6cken. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/naechste-niederlage-fc-muss-sich-mit-0-3-gegen-hoffenheim-geschlagen-geben-28762438", "article_id": "28762438", "section": "", "article_headline_strong": "N\u00e4chste Niederlage", "article_headline_normal": "FC muss sich mit 0:3 gegen Hoffenheim geschlagen geben", "date": "05.11.17, 12:19 Uhr", "author": "Tobias Schrader", "article_text": ["Mit gro\u00dfer Euphorie aus dem Europa-League-Spiel gegen Bate Borisov ging der 1. FC K\u00f6ln in die Partie gegen die TSG Hoffenheim. Nach gutem Beginn gerieten die K\u00f6lner zunehmend ins Hintertreffen. Bereits in der neunten Minute f\u00fchrte die TSG mit 1:0 durch Geiger.", "In der zweiten Halbzeit lief es Anfangs nicht wirklich besser. Elf Minuten nach der Pause konnte Olkowski den Ex-K\u00f6lner Mark Uth nur noch mit einem Foul vor dem leeren Tor stoppen, sah zum Gl\u00fcck nur Gelb.", "In der Phase nach dem 0:2 bekam der FC gute bis sehr gute Chancen, doch konnte keine einzige davon verwerten. Das 0:3 durch Wagner in der 80. Minute war dann die endg\u00fcltige Entscheidung.", "Nach der L\u00e4nderspielpause muss der FC dann nach nach Mainz (18.11.2017, 15.30 Uhr).", " Aytekin pfeift das Spiel p\u00fcnktlich ab. Der FC muss die neunte Niederlage im elften Ligaspiel hinnehmen.", " Nochmal eine Flanke von Handwerker, aber S\u00f6rensen foult Baumann in der Mitte.", " Jegliches Tempo ist raus aus dem Spiel. Hoffenheim kombiniert weiter.", " Das Spiel ist entschieden, Hoffenheim h\u00e4lt den Ball in den eigenen Reihen und l\u00e4sst die K\u00f6lner laufen.", " Noch einmal Freisto\u00df f\u00fcr den FC. Jojic bringt den Ball rein, Vogt bef\u00f6rdert ihn wieder Richtung Mittellinie.", " Der FC bekommt den Ball nicht mehr vor das Tor, stattdessen k\u00f6nnen die Hoffenheimer kontern.", "80. Tor f\u00fcr Hoffenheim", "\u00a0Letzter Wechsel bei den K\u00f6lnern: S\u00f6rensen kommt f\u00fcr Lehmann.", " Wechsel bei Hoffenheim: Geiger raus, Polanski rein.", " Horn f\u00fchrt den Freisto\u00df von der Mittellinie aus, Guirassy kriegt den Ball aber nicht aufs Tor.", "Maroh und Wagner geraten aneinander, der Hoffenheimer sieht die Gelbe Karte.", " Jojic steht nach starker Hereingabe von Guirassy frei vor Baumann und vergibt.", " Bittencourt setzt sich auf der rechten Seite gut durch und gibt zur\u00fcck auf Olkowski, der den Ball jedoch nicht richtig annehmen kann und Baumann pariert. Aus der n\u00e4chsten Ecke wird wieder nichts.", " Der Eckball ist aber vorher im Aus, ehe er im Strafraum ankommt...", " Rausch bringt den Ball in die Mitte, wo Vogt den Ball nicht richtig erwischt und Baumann in h\u00f6chster Not zur Ecke kl\u00e4ren muss.", "Auch Hoffenheim wechselt. Amiri hat Feierabend, Kramaric kommt f\u00fcr ihn rein.", " N\u00e4chster Wechsel beim FC: Zoller verl\u00e4sst den Platz und Handwerker kommt zu seinem n\u00e4chsten Einsatz.", " Eine Ecke der TSG kann Timo Horn abfangen. Aus dem anschlie\u00dfenden Konter holt der FC einen Freisto\u00df raus, der aber zu ungef\u00e4hrlich bleibt.", " Hoffenheim bekommt einen Freisto\u00df an der rechten Strafraumkante. Demirbay setzt den Ball \u00fcbers Tor", " Wechsel beim FC: Jojic kommt f\u00fcr \u00d6zcan.", "56. Tor f\u00fcr Hoffenheim", " Er bleibt bei der Entscheidung, zeigt Olkowski aber Gelb anstatt Rot.", " Uth l\u00e4uft alleine auf Horn zu, umkurvt ihn und Olkowski bleibt nur noch die Notbremse. Aytekin entscheidet auf Elfmeter, doch er schaut sich die Szene noch einmal an.", "Auch Hoffenheim kommt das erste Mal vor den Kasten von Horn und sofort wird es gef\u00e4hrlich, doch am Ende steht ein Hoffenheimer im Abseits.", " Bittencourt mit dem ersten Abschluss in der zweiten Halbzeit f\u00fcr den FC. Der Schuss ist aber zu unplatziert und bereitet Baumann keine Probleme.", " Beide Mannschaften versuchen wieder fr\u00fch Druck zu machen und offensiv Akzente zu setzen.", " Die Partie l\u00e4uft wieder. Beide Mannschaften kamen unver\u00e4ndert aus der Kabine.", " Nach guten Anfangsminuten der K\u00f6lner, hat Hoffenheim das Kommando \u00fcbernommen. Je weniger der FC nach vorne gemacht hat, desto mehr sind sie hinten ins schwimmen gekommen. Olkowski hatte oft Probleme gegen Amiri, jedoch steht er auch meistens alleine gegen den Hoffenheimer. Das Tor f\u00fcr die Kraichgauer fiel ebenfalls \u00fcber die rechte Seite. Die FC-Defensive ist mit dem Kombinationsspiel der Hoffenheimer oft \u00fcberfordert. Nach vorne gibt es gute Ans\u00e4tze und Kombinationen, jedoch fehlt noch die Durchschlagskraft.", " Hoffenheim versucht es nochmal aus der Distanz. Der Ball ist aber zu hoch angesetzt.", ". Es gibt drei Minuten Nachspielzeit.", " Eine Flanke von Bittencourt bereitet Akpoguma Probleme, doch der kann kl\u00e4ren. Die anschlie\u00dfende Ecke bringt nichts.", " Tolle Kombination zwischen Guirassy, Zoller und Osako. Der Schuss des Japaners knallt gegen den Pfosten und zur\u00fcck ins Feld, wo Guirassy den Ball knapp verpasst.", " Die Hoffenheimer f\u00fchren eine Ecke kurz aus. Beim Doppelpass steht Demirbay aber dummerweise im Abseits.", ". Osako sieht nach einem Luftzweikampf mit Akpoguma Gelb. Der Japaner hatte den Ellbogen zu weit oben.", "Die Hoffenheimer kombinieren sich ganz einfach durch die Defensive des FC. Wieder gibt es Eckball, den Rausch aber raus k\u00f6pfen kann.", " Lehmann versucht es aus der Distanz, aber der Schuss strahlt keine Gefahr aus.", "Uth kommt nach einem Stellungsfehler fast alleine vor Horn an den Ball. Der FC-Keeper kann aber zur Ecke kl\u00e4ren und haut den Ball danach raus.", " Baumann l\u00e4sst sich viel Zeit beim Absto\u00df, die K\u00f6lner Fans beschweren sich. Schiri Aytekin ermahnt den Hoffenheimer Keeper.", " Bittencourt zieht in den Strafraum und kollidiert mit Grillitsch. Weil er danach vehement einen Elfmeter fordert, sieht er die Gelbe Karte.", "Der Pole hat mit Amiri sichtlich Probleme. Der Hoffenheimer kann zu oft Flanken, wodurch es gef\u00e4hrlich f\u00fcr den FC wird.", ". Amiri spielt Olkowski schwindelig, aber Horn steht in der kurzen Ecke und h\u00e4lt den Ball.", ". Kevin Vogt sieht nach einem Foul an Konstantin Rausch an der Seitenlinie die erste Gelbe Karte der Partie. Beim anschlie\u00dfenden Freisto\u00df steht Guirassy aber im Abseits.", "\u00a0Nach einer Ecke von Hoffenheim kann der FC den Ball nicht richtig kl\u00e4ren. Wieder gibt es Ecksto\u00df. Horn kann Wagners Kopfball aber parieren.", " Eine Flanke von Olkowski landet im Seitenaus.", " Beide Mannschaften haben sich jetzt besser aufeinander eingestellt, wodurch das Spiel etwas geordneter wirkt.", " Bittencourt sprintet mit dem Ball 70 Meter \u00fcber den Platz. Am Strafraum zieht er nach innen, kann den Ball jedoch nicht mehr aufs Tor bringen.", "9. Tor f\u00fcr Hoffenheim", " Mark Uth k\u00f6pft den Ball nach einer Amiri-Flanke knapp am K\u00f6lner Tor vorbei.", " Beide Mannschaften machen fr\u00fch Druck und versuchen den Gegner zu Fehlern zu zwingen.", ". Olkowski fasst sich ein Herz und zieht vom rechten Strafraumeck ab. Doch Baumann kann zur Ecke kl\u00e4ren. Diese haut Rausch jedoch direkt wieder ins Aus.", ". Der FC mit der ersten Ecke des Spiels. Doch diese kommt etwas zu lang.", ". Demirbay mit dem ersten Schuss auf den Kasten von Timo Horn. Der Ball geht aber rechts am Tor vorbei.", " Der Ball rollt. Der FC spielt in der ersten Halbzeit auf die Nordkurve.", "Die Spannung steigt und das Stadion erhebt sich f\u00fcr die Hymne von den Pl\u00e4tzen.", " Ex-FC-St\u00fcrmer Anthony Ujah ist mit seiner Frau und seinem Kind im Stadion.", "Geleitet wird die Partie heute von Schiedsrichter Deniz Aytekin.", " Der FC spielt heute in den Rot-Wei\u00dfen Heimtrikots. Hoffenheim spielt in Blau.", " Den Sieg gegen Borisov bewertet Peter St\u00f6ger so: \u201eF\u00fcr die Moral war es ok. Ich hab ein Spiel in beide Richtungen gesehen, wir sind gut ins Spiel gekommen, haben aber danach nachgelassen.\u201c", " Die TSG Hoffenheim verlor die letzten drei Spiele gegen das Schlusslicht der Liga: Hannover 2015/16, Dortmund 2014/15 und Braunschweig 2013/14.", " Drei der letzten vier Ligapartien zwischen dem FC und Hoffenheim endeten Unentschieden. Den letzten Sieg gegen die TSG konnte der FC in der letzten Saison in der zweiten Runde des DFB-Pokals feiern. Damals gewannen die K\u00f6lner mit 2:1 nach Verl\u00e4ngerung. In der Liga gewann der FC zuletzt im April 2015 mit 3:2 gegen die Kraichgauer.", " Gegen Hoffenheim braucht der FC dringend einen Sieg, um den Anschluss an den Rest der Liga nicht zu verlieren.", "Hoffenheim-Coach Julian Nagelsmann \u00fcberrascht mit Vogt und Uth in der Startelf: Baumann, Demirbay, Grillitsch, Wagner, Schulz, Amiri, Uth, Vogt, Akpoguma, Geiger, Posch.", " Die FC-Spieler sind mittlerweile auch im Stadion angekommen.", "Auf der Bank sitzen Kessler, S\u00f6rensen, Jojic, Clemens, J. Horn, Kl\u00fcnter und Handwerker.", " Peter St\u00f6ger ver\u00e4ndert die Formation auf zwei Positionen. Olkowksi kommt f\u00fcr S\u00f6rensen ins Team und Osako f\u00fcr Clemens. Simon Zoller r\u00fcckt f\u00fcr den Japaner daf\u00fcr auf die rechte Au\u00dfenbahn.", "Die Aufstellung des 1. FC K\u00f6ln gegen TSG Hoffenheim:\u00a0", "T. Horn \u2013 Olkowski, Maroh, Heintz, Rausch \u2013 Zoller, Lehmann, \u00d6zcan, Bittencourt \u2013 Osako, Guirassy"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/bad-muenstereifel/verkehrsunfall-fahrradfahrer-verletzt-sich-schwer-in-bad-muenstereifel-28768748", "article_id": "28768748", "section": "", "article_headline_strong": "Verkehrsunfall", "article_headline_normal": "Fahrradfahrer verletzt sich schwer in Bad M\u00fcnstereifel", "date": "05.11.17, 13:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Schwere Verletzungen hat ein 29 Jahre alter Radfahrer aus Belgien am Samstag bei einem Verkehrsunfall in Bad M\u00fcnstereifel erlitten.", "Nach Angaben der Polizei war eine 71-j\u00e4hrige Autofahrerin gegen 15.10 Uhr in den Kreisverkehr an der K\u00f6lner Stra\u00dfe eingefahren. Als sie den Verteiler in Richtung Euskirchen verlassen wollte, kollidierte sie mit dem 29-J\u00e4hrigen, der mit weiteren Radfahrern in dem Kreisverkehr unterwegs war, um in Richtung Innenstadt zu fahren.", "Der Belgier st\u00fcrzte nach dem Zusammenprall und wurde dabei so schwer verletzt, dass er nach der Behandlung durch einen Notarzt ins Krankenhaus musste. (ejb)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/euskirchen-eifel/euskirchen/20-feuerwehrleute-lampe-unter-der-bettdecke-loest-brand-in-euskirchen-aus-28769352", "article_id": "28769352", "section": "", "article_headline_strong": "20 Feuerwehrleute", "article_headline_normal": "Lampe unter der Bettdecke l\u00f6st Brand in Euskirchen aus", "date": "05.11.17, 16:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine Lampe unter einer Bettdecke, die wegen der Hitzeentwicklung angefangen hatte zu brennen, l\u00f6ste am Samstag in Rheder einen Einsatz der Feuerwehr aus. Nach Angaben der Polizei hatte ein jugendlicher Bewohner eines Einfamilienhauses an der Diamantstra\u00dfe gegen 16.30 Uhr den Brandgeruch wahrgenommen. Seine Mutter alarmierte daraufhin die Feuerwehr.", "Die L\u00f6schgruppen Billig, Kreuzweingarten und Rheder r\u00fcckten aus. Unterst\u00fctzung erhielten sie von den hauptamtlichen Kr\u00e4ften aus Euskirchen. Unter der Leitung von Feuerwehrchef Peter Jonas r\u00fcckte ein Einsatztrupp unter Atemschutz in das Geb\u00e4ude vor. Die Brandbek\u00e4mpfer hatten das Feuer schnell unter Kontrolle. Anschlie\u00dfend befreiten sie das Haus mit einem Hochdruckl\u00fcfter vom Rauch.", "Zun\u00e4chst h\u00e4tten die Eigent\u00fcmer die Gastherme f\u00fcr den bei\u00dfenden Geruch verantwortlich gemacht, sagte Einsatzleiter Jonas. Sie sei im Laufe des Jahres schon einmal kaputt gewesen. Die Therme schlossen die Feuerwehrleute als Ursache aber schnell aus. Sie fanden schlie\u00dflich die brennende Decke samt Matratze im Obergeschoss. Insgesamt waren mehr als 20 Feuerwehrleute im Einsatz. Verletzt wurde niemand. (tom)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-erft/erftstadt/fussballboerse-overath-und-engels-schreiben-geduldig-autogramme-28769870", "article_id": "28769870", "section": "", "article_headline_strong": "Fu\u00dfballb\u00f6rse", "article_headline_normal": "Overath und Engels schreiben geduldig Autogramme", "date": "05.11.17, 18:17 Uhr", "author": "Stefanie Sterzl", "article_text": ["\u00dcber 2000 gesch\u00e4tzte Besucher, 100 Aussteller, 1000 Quadratmeter Ausstellungsfl\u00e4che \u2013 das ist laut Veranstalter die gr\u00f6\u00dfte Fu\u00dfballb\u00f6rse Europas und die findet jedes Jahr in Lechenich statt. Schon zum zw\u00f6lften Mal lud der SC Germania Erftstadt-Lechenich am Sonntag Fu\u00dfballinteressierte aus ganz Europa in die Aula und die benachbarte Turnhalle im Schulzentrum Lechenich ein, um Sammlerst\u00fccke zu kaufen, verkaufen, tauschen oder mit anderen Sammlern ins Gespr\u00e4ch zu kommen.", "Das Herz der Fans besonders hoch schlagen lie\u00df wieder die Autogrammstunde. Nachdem in den vergangenen Jahren bereits Fu\u00dfballlegenden wie Uwe Seeler oder Sepp Maier in Lechenich Autogrammkarten und Memorabilien unterzeichneten, kamen mit Stephan Engels und Wolfgang Overath wieder zwei gro\u00dfe Namen des deutschen Fu\u00dfballs nach Erftstadt.", "Der 74-j\u00e4hrige Overath wurde 1974 Fu\u00dfballweltmeister und bestritt insgesamt 81 L\u00e4nderspiele in denen er 17 Tore schoss. Au\u00dferdem absolvierte er 409 Bundesligaspiele f\u00fcr den 1. FC K\u00f6ln und war von 2004 bis 2011 Pr\u00e4sident des Vereins. Stephan Engels kommt auf acht L\u00e4nderspiele und 236 Bundesligaspiele. 1983 wurde er Deutscher Pokalsieger und 1982 und 1989 Deutscher Vizemeister \u2013 jeweils mit dem 1. FC K\u00f6ln. Nach seiner aktiven Karriere war er Trainer des FC.", "Drau\u00dfen bildete sich eine lange Schlange von Autogrammj\u00e4gern und auch nach den vorgesehenen eineinhalb Stunden war noch kein Ende der Autogrammstunde abzusehen. Silvia und Heinz-Dieter Wrieden kamen extra aus der N\u00e4he von Bremen angereist, um sich von Engels und Overath ein Autogramm zu holen. \u201eWir sammeln seit 1978 und haben \u00fcber 60 000 verschiedene Autogramme in 130 Ordnern zu Hause\u201c, so das Ehepaar.", "Die gro\u00dfe Fu\u00dfballsammelleidenschaft nimmt im Haus der Wriedens ein ganzes Zimmer in Anspruch. Neben den Bundesligastars sind auch internationale Fu\u00dfballgr\u00f6\u00dfen dabei. \u201eWir sind damals zum Beispiel sp\u00e4t abends in ein Hotel in Bremen gegangen und haben uns pers\u00f6nlich ein Autogramm von Diego Maradona geholt\u201c, erz\u00e4hlt Silvia nicht ohne Stolz. Am Sonntag standen sie eineinhalb Stunden an, um zwei neue Autogramme f\u00fcr ihre Sammlung zu bekommen. \u201eAber das hat sich gelohnt, besonders Overath war sehr nett\u201c, res\u00fcmierten die beiden.", "Andere Fans kamen aus Frankreich, Belgien oder sogar Italien, um ihrer Sammelleidenschaft zu fr\u00f6nen, berichtete Organisator Adi Euskirchen. Aber nat\u00fcrlich waren auch lokale Sammler dabei. Egon Ages aus Lechenich verkaufte doppelte Teile seiner Sammlung aus den 1950er und 1960er Jahren an einem kleinen Stand. \u201eIch bin schon von Anfang an dabei, mir gef\u00e4llt die Atmosph\u00e4re hier auf der B\u00f6rse\u201c, so Ages. Auch seinen Enkel Lars hat der Lechenicher schon mit seiner Sammelleidenschaft angesteckt, der Junge ergatterte ein Autogramm des FC-Spielers Leonardo Bittencourt."]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/bonn/ex-freundin-erstochen-32-jaehriger-muss-sich-in-bonn-wegen-totschlags-verantworten-28770032", "article_id": "28770032", "section": "", "article_headline_strong": "Ex-Freundin erstochen", "article_headline_normal": "32-J\u00e4hriger muss sich in Bonn wegen Totschlags verantworten", "date": "05.11.17, 18:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach der t\u00f6dlichen Messerattacke auf seine Ex-Lebensgef\u00e4hrtin in Euskirchen muss sich ab Montag ein 32-J\u00e4hriger wegen Totschlags sowie versuchten Totschlags vor dem Bonner Schwurgericht verantworten. Laut Anklage soll der Mann seine Ex-Freundin am Karnevalswochenende mit 35 Messerstichen get\u00f6tet haben. Die 33-J\u00e4hrige hatte sich noch schwer verletzt zu einer Nachbarin gerettet, war aber verblutet, bevor der Notarzt eintraf.", "Der achtj\u00e4hrige gemeinsame Sohn war w\u00e4hrend des blutigen Angriffs seines Vaters im Kinderzimmer, wo er durch die Schreie seiner Mutter geweckt worden war. Der neue Freund der Frau wurde mit 13 Messerstichen schwer verletzt. Der 35-J\u00e4hrige \u00fcberlebte den Anschlag.", "Der Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Tat konnte laut Anklage bislang nicht aufgekl\u00e4rt werden. Der 32-J\u00e4hrige wurde noch in der Nacht in der N\u00e4he des Tatorts festgenommen. F\u00fcr den Prozess sind sechs Verhandlungstage angesetzt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/magazinparty-im-gloria-tanzen-bis-in-den-fruehen-morgen-28768202", "article_id": "28768202", "section": "", "article_headline_strong": "Magazinparty im Gloria", "article_headline_normal": "Tanzen bis in den fr\u00fchen Morgen", "date": "05.11.17, 11:17 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine Woche vor dem 11.11. waren die G\u00e4ste der Magazinparty im sch\u00f6nen Gloria in bester Feierlaune. Die Beats von DJ Razoof sorgten daf\u00fcr, dass sich die Tanzfl\u00e4che schnell f\u00fcllte \u2013 und das blieb f\u00fcr die n\u00e4chsten knapp sechs Stunden auch so.", "Aktuelle Chart Hits und Club Classics sorgten f\u00fcr tolle Partystimmung. Die Magazinparty wurde mal wieder ihrem Ruf gerecht. Zum Jahresabschluss hei\u00dft es am 16.12. im studio dumont noch einmal: \u201eTanzen! Die Magazinparty.\u201c Die Tickets sind im Vorverkauf."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/neun-verschiedene-klimazonen-stadtarchiv-erhaelt-einzigartige-heizung-und-kuehlschrank-28768404", "article_id": "28768404", "section": "", "article_headline_strong": "Neun verschiedene Klimazonen", "article_headline_normal": "Stadtarchiv erh\u00e4lt einzigartige Heizung und K\u00fchlschrank", "date": "05.11.17, 12:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein kreisrundes Betonbecken mit einem Durchmesser von 16,5 Metern, einer H\u00f6he von 4,5 Metern und 30 Zentimeter dicken W\u00e4nden ist das Herzst\u00fcck der Klimaanlage des k\u00fcnftigen Stadtarchivs am Eifelwall.", "Gef\u00fcllt mit 400.000 Litern Trinkwasser wird es daf\u00fcr sorgen, dass die Temperatur und die Luftfeuchtigkeit den unterschiedlichen Erfordernissen der jeweiligen R\u00e4ume des Neubaus entsprechen.", "Fachleute bezeichnen das ins Erdreich eingelassene Bauteil als Eisspeicher: Es ist das erste Mal in K\u00f6ln, dass ein \u00f6ffentliches Geb\u00e4ude mit einer solchen Technik ausgestattet wird.", "\u201eDer Eisspeicher ist Bestandteil eines umfangreichen Klimakonzeptes\u201c, sagte die stellvertretende Projektleiterin der st\u00e4dtischen Geb\u00e4udewirtschaft, Birgit Grunert-Schmitz, am Freitag bei einem Pressetermin auf der Baustelle. Das Geb\u00e4ude, das nach derzeitiger Planung 2021 er\u00f6ffnet werden soll, beherbergt nicht nur das Historische Archiv der Stadt, sondern auch das Rheinische Bildarchiv.", "In den Lagerr\u00e4umen werden zigtausende, vom Material her unterschiedliche Dokumente aufbewahrt. Mittelalterliche Urkunden, preu\u00dfische Verwaltungsakten, Handschriften, Noten, Protokolle, Familienchroniken, Fotografien und etliches mehr.", "Aufgrund der Vielfalt des Archivguts wird es in dem Komplex neun Klimazonen geben; von einem auf Minus 18 Grad heruntergek\u00fchlten Lager f\u00fcr Fotos und Filme bis zu den 21 Grad warmen B\u00fcros f\u00fcr die Mitarbeiter und den Besucherr\u00e4umen.", "Das System f\u00fcr Heizung und K\u00fchlung besteht aus dem Eisspeicher, einem Grundwasserbrunnen, einer W\u00e4rmepumpe, wie sie im Kleinen in K\u00fchlschr\u00e4nken verwendet wird, und einer Klimaanlage f\u00fcr die Raumluft. Heizk\u00f6rper werden nicht zu sehen sein; sie befinden sich in den W\u00e4nden, die Anlage funktioniert nach dem Prinzip einer Fu\u00dfbodenheizung.", "Dank des Eisspeichers kann die Anlage blitzschnell auf Klimaschwankungen reagieren. Die W\u00e4rmepumpe entzieht dem Wasser W\u00e4rme, die \u00fcber die L\u00fcftungsanlage in die W\u00e4nde geleitet und zum Heizen genutzt werden kann. Das Eis dient der K\u00fchlung. Beides kann \u00fcber Monate gespeichert, aber auch kurzfristig bereitgestellt werden.", "Wie der Speicher wird auch die W\u00e4rmepumpe durch den Brunnen mit geothermischer Energie gespeist, also aus einer erneuerbaren Quelle. Mit Hilfe der neuen Anlage lie\u00dfen sich im Vergleich zu herk\u00f6mmlichen Anlagen etwa 30 Prozent Energiekosten sparen, sagte Andreas Heuer, Projektleiter des mit der Planung beauftragten Unternehmens \u201eagn Niederberghaus und Partner\u201c. \u00a0\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/gleueler-strasse-pkw-prallt-gegen-baum---fahrer-lebensgefaehrlich-verletzt-28768602", "article_id": "28768602", "section": "", "article_headline_strong": "Gleueler Stra\u00dfe", "article_headline_normal": "Pkw prallt gegen Baum \u2013 Fahrer lebensgef\u00e4hrlich verletzt", "date": "05.11.17, 13:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Gleueler Stra\u00dfe zwischen der A4 und der Horbeller Stra\u00dfe ist gegen 12.10 Uhr am Sonntagmittag ein Pkw gegen einen Baum geprallt. Der 50-j\u00e4hrige Fahrer wurde lebensgef\u00e4hrlich verletzt.", "Die Gleueler Stra\u00dfe ist in diesem Bereich derzeit voll gesperrt. Der Verkehr wird abgeleitet. Der Fahrer in Richtung H\u00fcrth-Gleuel unterwegs. Aus bislang ungekl\u00e4rter Ursache ist der Pkw von der Fahrbahn abgekommen und gegen Baum geschleudert. Die Ermittler pr\u00fcfen, ob der Mann zu schnell unterwegs war.", "Er war zwischenzeitlich eingeklemmt, aber konnte von den Rettungskr\u00e4ften geborgen und ins Krankenhaus gebracht werden.\u00a0", "Wie die Polizei mitteilte, sei zwischenzeitlich sogar ein Hubschrauber mit W\u00e4rmebildkamera im Einsatz gewesen, weil nicht klar war, ob sich noch eine zweite Person im Fahrzeug befand, die bei dem Crash aus dem Wagen geschleudert wurde.\u00a0(red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/-moke-eatclub--burger-essen-ohne-schlechtes-gewissen-28768524", "article_id": "28768524", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eMoke Eatclub\u201c", "article_headline_normal": "Burger essen ohne schlechtes Gewissen", "date": "05.11.17, 13:00 Uhr", "author": "Lydia Tittes", "article_text": ["Deutsch-Rap mit wummernden B\u00e4ssen ert\u00f6nt aus den Verst\u00e4rkern, allerlei schr\u00e4g klingende Cocktails wie beispielsweise eine \u201eSkinny Biatch\u201c werden auf einer h\u00f6lzernen Tafel angeboten.", "Doch auf den Tellern der Kunden ist vor allem eines zu finden: Bao Buns. Die Br\u00f6tchen asiatischer Herkunft bestehen aus Hefeteig und werden mit Dampf gegart. Dazu wird rote Beete serviert, Schafsk\u00e4se oder Pastrami.", "Die Bao Buns verstehen sich als asiatische Burger, unterscheiden sich dennoch sehr von der Fast-Food-Speise: Sie werden nicht frittiert. Bislang wurden diese Snacks in K\u00f6ln nur auf diversen Street-Food-Festivals angeboten. Doch da sie dort offenbar gut bei der Kundschaft angekommen sind, gibt es nun seit kurzem auch einen Laden daf\u00fcr: den \u201eMoke Eatclub\u201c in der Br\u00fcsseler Stra\u00dfe.", "Mit dem Wort \u201eBurger\u201c wird aber definitiv das Falsche assoziiert: \u201eIch sage ungern \u00bbBurger\u00ab dazu. Denn die Buns sind viel nat\u00fcrlicher. Sie sind sehr gesund und wenig verarbeitet\u201c, sagt Restaurant-Managerin Sophia Jabbour.", "Es gibt die Bao Buns mit einer Fleischf\u00fcllung (ab 7,50 Euro) sowie einige vegetarische und vegane Varianten (6,50 Euro). T\u00e4glich wechselnd werden in dem Restaurant zudem drei Salate und eine Suppe angeboten. F\u00fcr Naschtisch ist ebenfalls gesorgt: Es gibt selbst gebackene Kuchen wie etwa einen American Cheesecake mit Himbeerso\u00dfe, eine glutenfreie Schokoladentarte oder einen M\u00f6hren-Walnuss-Kuchen.", "Und das Lieblingsgericht der Kunden? \u201eDefinitiv ein Bao Bun kombiniert mit S\u00fc\u00dfkartoffeln\u201c, sagt Jabbour. Die 32-J\u00e4hrige hatte urspr\u00fcnglich ganz andere Pl\u00e4ne, obwohl sie schon immer selbstst\u00e4ndig sein wollte und schon neben dem Abitur in der Gastronomiebranche gejobbt hat.", "Anschlie\u00dfend aber absolvierte sie ein duales Studium im Bereich der Fitness\u00f6konomie. Auch Reisen spielten eine gro\u00dfe Rolle in ihrem Leben. Wo Jabbour die letzten Jahre unterwegs war? \u201eMarokko, Bali, Spanien, Frankreich, Thailand \u2013 ich bin gerne dort, wo man gut surfen kann.\u201c", "Nicht nur die Speisen, auch die Dekorationen spiegeln die Leidenschaft der Fitness\u00f6konomin wider: Teile der Einrichtung hat sie aus dem Ausland mitgebracht, beispielsweise verschiedene bunte Vasen, die aus Marrakesch stammen.", "Die Lampe, die neben der Bar leuchtet, ist eine alte Bahnhofslampe, die die Managerin aus einem Atelier ergattern konnte, alles \u201eherbeigesuchte Sch\u00e4tze\u201c. Pl\u00e4ne f\u00fcr die Zukunft haben Jabbour und ihr Team auch: Wenn es gut l\u00e4uft, soll ein zweiter Laden er\u00f6ffnet werden. \u201eDas ist gegenw\u00e4rtig nat\u00fcrlich eher ein kleiner Traum.\u201c"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/innenstadt/chlodwigplatz-schon-jetzt-risse-auf-dem-neuen-strassenbelag-28753598", "article_id": "28753598", "section": "", "article_headline_strong": "Chlodwigplatz", "article_headline_normal": "Schon jetzt Risse auf dem neuen Stra\u00dfenbelag", "date": "05.11.17, 15:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kaum er\u00f6ffnet und schon kaputt? Dort, wo die Busse der KVB den ", "noch einige Jahre lang queren m\u00fcssen, sind neben einem Schacht deutlich Risse im Stra\u00dfenbelag zu sehen.", "Dabei sollte die Oberfl\u00e4che - so der Hinweis von Klaus Harzendorf, Leiter des Amtes f\u00fcr Stra\u00dfen und Verkehrstechnik, bei der Er\u00f6ffnung - aus besonders widerstandsf\u00e4higen Gesteinsplatten bestehen. Einige davon auf H\u00f6he der Torburg haben der Belastung aber offenbar jetzt schon nicht mehr standgehalten. Wurde das falsche Material gew\u00e4hlt?", "Nein, sagt Harzendorfs Mitarbeiter Kai Lachmann auf Anfrage des \u201eK\u00f6lner Stadt-Anzeiger\u201c. \u201eWir haben die Stelle schon bei der Endabnahme des Platzes bemerkt und im Protokoll vermerkt\u201c, sagt Lachmann. Sie sei schlecht bearbeitet worden. \u201eIm Zuge der Gew\u00e4hrleistung\u201c werde das beauftragte Unternehmen nun nachbessern. Zur Zeit werde gekl\u00e4rt, ob der Schacht falsch eingebaut wurde oder die Platten unsauber verlegt wurden.", "\u201eDaf\u00fcr m\u00fcssen wir aufmachen und nachschauen\u201c, sagt Kai Lachmann. Einen Termin daf\u00fcr wollte er nicht nennen, versicherte aber: \u201eWir sind da dran.\u201c\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/koeln-in-historischen-aufnahmen-als-1963-us-praesident-john-f--kennedy-koeln-besuchte-23365456", "article_id": "23365456", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6ln in historischen Aufnahmen", "article_headline_normal": "Als 1963 US-Pr\u00e4sident John F. Kennedy K\u00f6ln besuchte", "date": "02.11.17, 08:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["In diesem Jahr w\u00e4re John F. Kennedy 100 Jahre alt geworden. Am 22. November 1963 wurde der damalige US-Pr\u00e4sident in Dallas, Texas, erschossen.", "Erst vor wenigen Tagen, am 26. Oktober, wurde der gr\u00f6\u00dfte Teil der noch unter Verschluss gehaltenen Akten \u2013 etwa 2800 Dokumente \u2013 \u00fcber die Ermordung zur Ver\u00f6ffentlichung freigegeben.", "An diesem Tag war eine vom Kongress gesetzte 25-j\u00e4hrige Frist f\u00fcr die komplette Ver\u00f6ffentlichung abgelaufen. ", "\u00a0", "Im Juni 1963, f\u00fcnf Monate vor seinem Tod, stattete John F. Kennedy K\u00f6ln einen Besuch ab, als erster US-Pr\u00e4sident nach dem Zweiten Weltkrieg. Kennedy nahm damals unter anderem an einer Messe im K\u00f6lner Dom teil und hielt eine Rede auf dem Rathausplatz.", "Die Universit\u00e4ts- und Stadtbibliothek K\u00f6ln (USB) pr\u00e4sentiert nun vom 8. November 2017 bis zum 31. Januar 2018 die Ausstellung \u201eJohn F. Kennedy\u201c. Sie bietet einen umfassenden Einblick in die Sammlung des Berliner \u201eMuseum The Kennedys\u201c, eine der weltweit umfassendsten Zusammenf\u00fchrungen von Fotoarbeiten, offiziellen Dokumenten, privaten Papieren und Memorabilien der Kennedy-Familie.", "Die K\u00f6lner Ausstellung zeigt unter anderem 70 Fotografien internationaler Fotografen und die ber\u00fchmte \u201eIch bin ein Berliner\u201c-Rede. Neben Exponaten der Berliner Sammlung zeigt die USB Fotos und Presseartikel aus ihrem Zeitschriftenmagazin sowie unter anderem Leihgaben des Historischen Archivs der Stadt K\u00f6ln, des Erzbistums K\u00f6ln und des Rheinischen Bildarchivs.\u00a0", "\u201eIn politisch angespannten Zeiten wie diesen ist es besonders wichtig, auf einen amerikanischen Pr\u00e4sidenten zur\u00fcck zu blicken, der wie kein anderer f\u00fcr Demokratie, Freiheit, Frieden und globale Zusammenarbeit stand. Er war der erste amtierende US-Pr\u00e4sident, der Deutschland nach dem Zweiten Weltkrieg besuchte\u201c, sagt Dr. Hubertus Neuhausen, Direktor der USB.", "Neben dem dokumentarischen Teil zeigt die Ausstellung auch Exponate der K\u00fcnstler Elmar Diks und Aaron Vidal, die das Thema John F. Kennedy malerisch und digital k\u00fcnstlerisch umgesetzt haben.\u00a0", "Die Ausstellung wird am Mittwoch, 8. November 2017 um 19.00 Uhr in der Aula der Universit\u00e4t K\u00f6ln er\u00f6ffnet. ", "\u00a0Der Eintritt und alle Veranstaltungen sind frei.(aga)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/die-neue-rheinlandcard-2018-ist-da-hier-gibt-es-75-mal-freien-eintritt--25226794", "article_id": "25226794", "section": "", "article_headline_strong": "Die neue RheinlandCard 2018 ist da", "article_headline_normal": "Hier gibt es 75 Mal freien Eintritt", "date": "25.10.17, 15:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die RheinlandCard geht in die zweite Runde: Ab sofort ist die neue Karte f\u00fcr das Kalenderjahr 2018 erh\u00e4ltlich. Mit noch mehr Freizeitzielen, noch mehr Partner-Unternehmen und noch mehr Spa\u00df f\u00fcr die ganze Familie.\u00a0", "Mehr als 85 Leistungen k\u00f6nnen die Karten-Inhaber ab dem 1. Januar 2018 nutzen. Und bei 75 Anbietern haben sie sogar komplett freien Eintritt, etwa im Movie Park in Bottrop-Kirchhellen, in der Zoom Erlebniswelt in Gelsenkirchen oder im K\u00f6lner Abenteuermuseum Odysseum.", "Ganz neu in diesem Jahr ist die Kategorie \u201eEvent und Stadion\u201c. Alle Sportbegeisterten kommen mit der RheinlandCard jetzt gro\u00df auf ihre Kosten - bei den K\u00f6lner Haien, beim American Football und beim Baseball. Auch auf der K\u00f6lner Rennbahn gibt es mit der Freizeit-Vorteils-Karte jetzt freien Eintritt. Wer schon immer einmal hinter die Kulissen des Rhein-Energie-Stadions schauen wollte, ist bei einer Stadionf\u00fchrung richtig. Oder vielleicht doch lieber bei einer spannenden Stadtf\u00fchrung f\u00fcr Hobby-L\u00e4ufer von Sightrunning Cologne?", "Diese Anbieter hat die RheinlandCard genau so neu im Programm wie Deutschlands beliebteste Dinnershow Fantissima im Br\u00fchler Phantasialand. Die gro\u00dfe Abendgala begeistert das Publikum seit Jahren mit exklusiven Gourmet-Men\u00fcs und beeindruckender Choreographie und Artistik.", "Noch viele weitere Top-Partner sind bei der RheinlandCard neu mit dabei. Zum Beispiel der K\u00f6nigliche Burgers\u2018 Zoo im niederl\u00e4ndischen Arnhem, das K\u00f6lner Schokoladenmuseum oder das Explorado Kindermuseum in Duisburg. Auch Efteling ist jetzt mit im RheinlandCard-Programm, der gr\u00f6\u00dfte und spannendste Freizeitpark der Niederlande. ", "Was die Nutzer freuen wird: Trotz der vielen neuen Partner bleibt der Preis der Karte unver\u00e4ndert. Erwachsene zahlen weiterhin nur 59,90 Euro, Kinder zwischen 4 und 12 Jahren 44,90 Euro. Eine Investition, die sich sehr schnell rechnet: Meist haben die Inhaber beim zweiten freien Eintritt die Kosten f\u00fcr die Karte schon wieder heraus.", "Und das mitgelieferte Booklet zeigt alle Angebote auf einen Blick. Wenn an einem Sonntagmorgen also mal wieder Ratlosigkeit herrscht, wo es heute mit der Familie hingehen soll, sind RheinlandCard-Besitzer klar im Vorteil: Sie bl\u00e4ttern die Brosch\u00fcre durch und wissen sofort, wo die Reise heute hin geht. Zum Beispiel ins Aggua nach Troisdorf, in den Lentpark oder zum Motorsport-Erlebnismuseum am N\u00fcrburgring.", "Die RheinlandCard ist zum Jahrespreis von 59,90 Euro f\u00fcr Erwachsene und 44,90 Euro f\u00fcr Kinder im Alter zwischen 4 und 12 Jahren erh\u00e4ltlich - und damit auch ein sch\u00f6nes Geschenk f\u00fcr Weihnachten. Abonnenten von ", ", ", " und ", " erhalten einen Rabatt von 5 Euro auf die Karte.", "Telefonisch ist sie ganz einfach bestellbar unter 0221 \u2013 567 97499. Unter anderem gibt es die RheinlandCard bei K\u00f6lnticket, Bonnticket und Westticket, sowie im Servicecenter in der Breitestra\u00dfe und nat\u00fcrlich auch unter ", "Eine \u00dcbersicht \u00fcber alle Verkaufsstellen unter:\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/fitness/training-mit-wochenplaner-mit-diesem-programm-starten-sie-erfolgreich-ins-lauftraining-25503068", "article_id": "25503068", "section": "", "article_headline_strong": "Training mit Wochenplaner", "article_headline_normal": "Mit diesem Programm starten Sie erfolgreich ins Lauftraining", "date": "09.01.17, 13:35 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wir wollen jetzt nicht von Vors\u00e4tzen sprechen. Aber mal ehrlich: Ein bisschen mehr Fitness w\u00fcrde uns doch allen gut tun.", "Wenn Sie jetzt sagen: \u201eDer letzte Lauf, das war der zum Bus, und sowieso geht mir schon nach 10\u00a0Minuten die Puste aus. Das macht doch gar keinen Spa\u00df!\u201c k\u00f6nnen wir Sie beruhigen: Es kann Spa\u00df\u00a0machen!", "Wir zeigen Ihnen, wie Sie auch als absoluter Jogging-Anf\u00e4nger am besten in ein gutes Lauftraining\u00a0einsteigen k\u00f6nnen. Das Zauberwort hei\u00dft: Intervalltraining.\u00a0", "Aber keine Angst: Das Intervalltraining, das wir meinen, ist nicht die knallharte Trainingsform, die\u00a0nur von Spitzensportlern absolviert wird und total anstrengend ist. F\u00fcr Laufanf\u00e4nger eignet sich ein\u00a0extensives \u2013 also moderates \u2013 Intervalltraining bestens, um die n\u00f6tige Ausdauer zu trainieren.", "Die Laufeinheit in unserem Lauftraining f\u00fcr Anf\u00e4nger besteht aus einer Kombination aus Walking und\u00a0Joggen. Die erste Trainingseinheit dauert auch nur 25 Minuten!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/gesundheit/ratgeber-zum-herunterladen-so-fasten-sie-richtig-und-gesund-25934988", "article_id": "25934988", "section": "", "article_headline_strong": "Ratgeber zum Herunterladen", "article_headline_normal": "So fasten Sie richtig und gesund", "date": "28.02.17, 13:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Manchmal bleibt es nur ein guter Vorsatz und auch die Zahl der Abbrecher ist unbekannt: Doch am Aschermittwoch sind die fetten Zeiten f\u00fcr viele Menschen in Deutschland erst einmal vorbei. Bis Ostern hei\u00dft es fasten, was allerdings mehr oder weniger streng ausgelegt wird.", "Nach einer aktuellen Forsa-Umfrage f\u00fcr die Krankenkasse DAK ist zumindest mehr als die H\u00e4lfte der Deutschen (55 Prozent) vom Fasten \u00fcberzeugt. 15 Prozent halten einen Verzicht auf bestimmte Genussmittel und Gewohnheiten aus gesundheitlicher Sicht sogar f\u00fcr \u201esehr sinnvoll\u201c.", "Aus ern\u00e4hrungsphysiologischer Sicht haben die Befragten nat\u00fcrlich recht. Doch sinnvoll ist Fasten nur, wenn man es auch richtig macht - und sich zuvor von einem Arzt beraten l\u00e4sst.\u00a0", "Doch was hei\u00dft schon \u201erichtig\u201c? Ist es richtig, mehr oder weniger komplett auf Essen zu verzichten, wie es die Buchinger-Methode vorschl\u00e4gt? Oder ist Einschr\u00e4nkung und bewusste Ern\u00e4hrung nicht doch die bessere Art zu fasten?", "Wir haben in unserem kostenlosen E-Paper die wichtigsten Fragen und Antworten zum Fasten f\u00fcr Sie zusammengestellt. Was kann man gegen Hei\u00dfhungerattacken tun? Wieviel kann man durch Kurzzeitfasten abnehmen? Warum ist Dauersnacken so ungesund? Wir erkl\u00e4ren, wie Sie sinnvoll beginnen, welche Lebensmittel Ihnen dabei helfen und geben Ihnen einen \u00dcberblick \u00fcber die bekanntesten Fastenmethoden. Viel Erfolg!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/bonn/bonn-demos--veranstaltungen--termine---was-passiert-wann-rund-um-den-klimagipfel--28762940", "article_id": "28762940", "section": "", "article_headline_strong": "Bonn", "article_headline_normal": "Demos, Veranstaltungen, Termine \u2013 Was passiert wann rund um den Klimagipfel?", "date": "03.11.17, 17:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vom 6. bis zum 17. November findet in Bonn die ", " statt. Rund um die riesige Veranstaltung gibt es dutzende Termine.", "Doch schon vor dem offiziellen Beginn des Gipfels gibt es wichtige Veranstaltungen. Wir geben an dieser Stelle einen \u00dcberblick, was wann in Bonn passiert.\u00a0", "4. November", " von K\u00f6ln nach Bonn: 1000 Radfahrer werden erwartet (", ")", " durch Bonn: Rund 9000 Menschen werden erwartet, die zur Genscherallee ziehen, wo eine Abschlusskundgebung stattfindet.", "Bonns Oberb\u00fcrgermeister Ashok Sridharan nimmt Umweltministerin Barbara Hendricks am neuen ", " in Empfang. Sie reisen mit einem Sonderzug an.", "Die ", " wird ab 19 Uhr in der Bundeskunsthalle gezeigt.", "Ein gemeinsames ", " der Partnerst\u00e4dte Bonn/La Paz pr\u00e4sentiert seine Ergebnisse zum Thema \u201eWasser/Agua\u201c um 18 Uhr im Theater Marabu.", "5. November", "Offizielle Er\u00f6ffnung des neuen ", ".\u00a0", "Veranstaltungsreihe ", ": 12.30 Uhr Flashmob von Jugendlichen gemeinsam mit dem K\u00fcnstler Martin Zepter. Ab 13.30 Uhr k\u00f6nnen sich Interessierte auf dem Markt rund um das Thema Klimaschutz informierten. ", "Er\u00f6ffnung des ", ": Im Innern der begehbaren Weltkugeln ist auf einem 360 Grad-Bildschirm ein Film zu sehen, der die Geschichte des Weltklimas erkl\u00e4rt.", "Ein gemeinsames ", " der Partnerst\u00e4dte Bonn/La Paz pr\u00e4sentiert seine Ergebnisse zum Thema \u201eWasser/Agua\u201c um 16 Uhr im Theater Marabu.", "6. November", " im World Conference Center Bonn: Hiermit beginnt der offizielle Teil der Weltklimakonferenz.", ": Rund 1000 Kinder und Jugendliche sollen auf der\u00a0Kreuzung Willy-Brandt-Allee/ Heussallee/Genscherallee ein Menschenbild stellen.", " zum Thema \u201eBonn Mobil - Ideen und Projekte zur Mobilit\u00e4t in Bonn\u201c von 18 bis 21 Uhr in der Fabrik 45\u00a0", "7. November", "Erste von 18 ", " der Delegierten: In Dortmund wird unter anderem eine Klimaschutzsiedlung und das Stadion von Borussia Dortmund besichtigt. ", "9. November", "in der Weltkugel in der Rheinaue. Ab 19 Uhr geht es unter anderem um die Frage \u201eWas bedeutet Klimagerechtigkeit\u201c?", "11. November\u00a0", "11.11 Uhr Rundgang \u00fcber die Bonn Zone mit den ", "Demo \u201eSchluss mit dem faulen Zauber\u201c (", ")", "12. November", ": Die erste von f\u00fcnf Veranstaltungen der fidschianischen Pr\u00e4sidentschaft findet statt. Es geht um das Thema Klimawandel und Gesundheit.\u00a0", "14. November", "Veranstaltung im ", " zum Thema \u201eGender und Klimawandel - Wie gehen Klimagerechtigkeit und Gendergerechtigkeit zusammen?\u201c", "15. November", "Beginn der ", ": F\u00fcr Deutschland spricht Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier. Das sogenannte \u201eNational Statement\u201c h\u00e4lt Umweltministerin Barbara Hendricks voraussichtlich am Donnerstag.", "16. November", "Das UN-Klimasekretariat gibt die Gewinner der ", " bekannt.", "17. November", " f\u00fcr die Vertragsstaaten"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/vor-weltklimakonferenz-usa-veroeffentlichen-alarmierenden-report-28766606", "article_id": "28766606", "section": "", "article_headline_strong": "Vor Weltklimakonferenz", "article_headline_normal": "USA ver\u00f6ffentlichen alarmierenden Report", "date": "04.11.17, 17:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kurz vor Beginn der Bonner Klimakonferenz am Montag sorgt ein d\u00fcsterer US-Klimareport f\u00fcr Aufsehen. In dem von 13 US-Beh\u00f6rden ver\u00f6ffentlichten Dokument kommen die Autoren zu dem Schluss, dass die globale Erw\u00e4rmung zum weitaus gr\u00f6\u00dften Teil von Menschenhand verursacht werde. Sie warnen zudem vor einem m\u00f6glichen Anstieg der Meeresspiegel um bis zu gut 2,40 Meter bis zum Jahr 2100. Trotz des deutlichen Kontrasts zu den Standpunkten von US-Pr\u00e4sident Donald Trump versuchte das Wei\u00dfe Haus nicht, die per Gesetz alle vier Jahre vorgeschriebene Ver\u00f6ffentlichung zu blockieren.", "Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) lobte schon vor der Ver\u00f6ffentlichung des Reports am Freitag (Ortszeit) das Engagement vieler Amerikaner, die den von Trump angek\u00fcndigten und weltweit kritisierten Ausstieg aus dem Pariser Klimaschutzabkommen nicht akzeptieren wollen. \u201eDas Engagement vieler St\u00e4dte und Regionen gerade in den USA zeigt, dass die Dynamik beim Klimaschutz nicht aufzuhalten ist, auch nicht von der Trump-Regierung\u201c, sagte sie den Zeitungen des Redaktionsnetzwerks Deutschland (Samstag).", "Eine dieser Kooperationen ist dem Bericht zufolge das von Baden-W\u00fcrttemberg und Kalifornien initiierte Klimaschutzb\u00fcndnis \u201eunder2MOU\u201c. In Bonn werden unter anderem der kalifornische Gouverneur Jerry Brown, sein Vorg\u00e4nger Arnold Schwarzenegger, der ehemalige New Yorker B\u00fcrgermeister Michael Bloomberg und Friedensnobelpreistr\u00e4ger Al Gore erwartet.", "Bei der Weltklimakonferenz geht es darum, Regeln zu definieren, wie die in Paris 2015 vereinbarten Klimaschutzziele erreicht werden k\u00f6nnen. Dazu sollen bis zum 17. November mehr als 23 000 Menschen aus rund 195 L\u00e4ndern zusammenkommen. Es ist die bisher gr\u00f6\u00dfte zwischenstaatliche Konferenz auf deutschem Boden.", "Angesichts der aktuellen Sondierungsgespr\u00e4che in Berlin appellierte Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter via \u201eRheinischer Post\u201c (Samstag) an Union und FDP, zu einer Einigung beizutragen: \u201eDer internationale Klimaschutz braucht in den kommenden Tagen ein klares Signal aus den Sondierungsgespr\u00e4chen.\u201c", "Bereits am Samstag begannen in Bonn die ersten Demonstrationen. Etwa 10 000 Menschen versammelten sich in der ehemaligen Bundeshauptstadt und riefen zu mehr Klimaschutz-Anstrengungen auf. Auff\u00e4llig dabei war, dass Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) nahezu \u00e4hnlich viel Kritik auf sich zog wie Trump.", "Blickfang war zum Beispiel eine gro\u00dfe Erdkugel von Greenpeace, auf der Kohlekraftwerke eine dunkelgraue Wolke mit dem Gesicht von Merkel ausstie\u00dfen. Darunter stand: \u201eRaus aus der Kohle, Frau Merkel!\u201c Nach Polizeiangaben blieben die Aktionen friedlich. Zu den Protesten aufgerufen hatten unter anderem die Organisationen Germanwatch, BUND, WWF, Greenpeace, Oxfam, Brot f\u00fcr die Welt und Misereor.", "Der US-Klimareport bietet inhaltlich im Grunde wenig \u00dcberraschendes - allerdings finden sich noch einmal deutliche Formulierungen. \u201eEs ist extrem wahrscheinlich, dass menschliche Aktivit\u00e4ten, insbesondere der Aussto\u00df von Treibhausgasen, die dominante Ursache der seit Mitte des 20. Jahrhunderts beobachteten Erw\u00e4rmung ist\u201c, hei\u00dft es darin etwa. Es gebe \u201ekeine alternative Erkl\u00e4rung\u201c.", "Bef\u00fcrchtungen von Kritikern, die Regierung Trumps k\u00f6nne vor der Ver\u00f6ffentlichung des Reports \u00c4nderungen an den wissenschaftlichen Schlussfolgerungen vornehmen, bewahrheiteten sich nicht. Das sei nicht geschehen, zitierten Medien mehrere Experten.", "Allerdings versuchte das Wei\u00dfe Haus, die Aussagekraft des Reports herunterzuspielen. \u201eDas Klima hat sich ge\u00e4ndert und \u00e4ndert sich stets\u201c, hie\u00df es in der schriftlichen Erkl\u00e4rung eines Sprechers. Zudem werde in dem Report selbst betont, dass das Ausma\u00df des k\u00fcnftigen Klimawandels stark von \u201eandauernden Ungewissheiten \u00fcber die Sensibilit\u00e4t des Klimas\u201c f\u00fcr Treibhausgas-Emissionen abh\u00e4nge. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/weltklimagipfel-in-bonn-25-000-teilnehmer-wollen-dem-treibhaus-erde-helfen-28619118", "article_id": "28619118", "section": "", "article_headline_strong": "Weltklimagipfel in Bonn", "article_headline_normal": "25.000 Teilnehmer wollen dem Treibhaus Erde helfen", "date": "23.10.17, 12:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bis zu 25.000 Teilnehmer, die gr\u00f6\u00dfte internationale Konferenz, die es jemals in Deutschland gegeben hat: Zwei Wochen lang beraten die Menschen aus fast allen Staaten der Erde vom 6. November an in Bonn dar\u00fcber, wie der globale Klimawandel abgemildert werden kann.\u00a0", "Auf dem Konferenzgel\u00e4nde im Schatten des Langen Eugen wird ein Regelwerk verhandelt, das von 2020 an gelten soll. Die Regeln sollen die freiwilligen Verpflichtungen der Staaten, ihren Aussto\u00df von Treibhausgasen zu vermindern, die sie auf Basis der ", " eingegangen waren kontrollierbar und miteinander vergleichbar machen. \u201eEs geht ums Kleingedruckte\u201c, sagte dazu Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) vor kurzem.", "Auf der UN-Klimakonferenz von Paris vor zwei Jahren hatten sich die Teilnehmer darauf geeinigt, die Erw\u00e4rmung der Erdatmosph\u00e4re durch die Verminderung des Aussto\u00dfes von Treibhausgasen von 2020 an auf maximal zwei Grad Celsius gegen\u00fcber dem vorindustriellen Niveau zu begrenzen. Mittlerweile sind alle Staaten der Erde dieser \u00dcbereinkunft beigetreten, bis auf Nicaragua und Syrien.", "Die enorm hohe Zahl zeigt an, welchen Stellenwert der Klimawandel in der politischen Debatte mittlerweile weltweit hat. Es sind eben nicht mehr nur die Staaten s\u00fcdlich der Sahara, die mit der zunehmenden Verw\u00fcstung von ehemals fruchtbaren Landstrichen und deren Folgen wie gewaltt\u00e4tigen Konflikten um fruchtbares Ackerland zu tun haben.", "In Deutschland sind die Menschen erschrocken \u00fcber die zunehmende Zahl an extrem starken Niederschl\u00e4gen vor allem in den Sommermonaten, die kleine B\u00e4che zu rei\u00dfenden Schlammstr\u00f6men werden lassen. In der japanischen Hauptstadt Tokio f\u00fchren solche Starkregen vermehrt zu \u00dcberschwemmungen in der Metropole, die zudem vom steigenden Meeresspiegel bedroht ist. Und selbst in den USA hat die Hurrikan-Saison die Debatte \u00fcber den Klimawandel angefacht.", "Nein, das w\u00fcrde zu nichts f\u00fchren. Nur ein Teil der 25.000 Teilnehmer sind Mitglieder der anreisenden nationalen Delegationen. Ihre Zahl d\u00fcrfte irgendwo zwischen 5000 und 10.000 liegen. Die anderen Teilnehmer sind Interessenvertreter von Nichtregierungsorganisationen aus dem Umwelt- und Klimaschutz, der Industrie oder auch von Organisationen, die sich unterhalb der nationalen Ebene zusammengeschlossen haben, um den Klimaschutz voranzubringen. Au\u00dferdem sind nat\u00fcrlich auch die Medien zahlreich vertreten.", "Das stimmt. Damit so eine Riesen-Konferenz funktioniert, wird der Verhandlungsprozess in viele einzelne Arbeitsgruppen aufgeteilt. Au\u00dferdem nehmen \u00fcblicherweise nicht alle L\u00e4nder-Delegationen an allen Arbeitsgruppen teil. Das w\u00e4ren immer noch \u00fcber 190. In der Vergangenheit hat es sich bew\u00e4hrt, dass L\u00e4nder mit gleichen Interessen sich zu Bl\u00f6cken zusammengefunden haben, die dann jeweils einen oder wenige Vertreter in die Verhandlungen entsendet haben. Es geht dann um viele komplizierte Fragen rund um die freiwilligen Selbstverpflichtungen der Staaten, ihren Aussto\u00df an Treibhausgasen zu mindern.\u00a0", "Erstmal nichts. Es handelt sich eben um freiwillige Verpflichtungen. Das \u00dcbereinkommen von Paris hat keinerlei rechtliche Verbindlichkeit.", "Rein rechtlich betrachtet ja. Aber die Tatsache, dass die Staaten ihre Verpflichtungen jeweils \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt haben, schafft nat\u00fcrlich auch einen hohen politischen Druck, sich auch dran zu halten. Das erf\u00e4hrt zum Beispiel gerade Deutschland. Die Bundesregierung hatte seit 2007 immer wieder gesagt, dass sie den Aussto\u00df an Treibhausgasen in Deutschland bis 2020 um 40 Prozent gegen\u00fcber 1990 verringern werden. Zuletzt bekr\u00e4ftigte sie das im Dezember 2014. Jetzt musste die Bundesregierung aber einr\u00e4umen, dass sie dieses Ziel vermutlich sehr deutlich verfehlen wird. ", " Damit ger\u00e4t sie sowohl innenpolitisch als auch international unter Druck nachzusteuern, um das Ziel vielleicht doch noch zu schaffen.\u00a0", "Zur Konferenz eingeladen haben die Fidschi-Inseln. Sie haben die Pr\u00e4sidentschaft f\u00fcr diese Konferenz \u00fcbernommen, die offiziell \u201eConference of the Parties 23\u201c (COP23) hei\u00dft. Da aber eine so gro\u00dfe Teilnehmerzahl in dem pazifischen Inselstaat nicht zu beherbergen ist, wurde beschlossen, die Konferenz am ", " zu veranstalten.", "Die Fidschi-Inseln wollen mit ihrer Pr\u00e4sidentschaft insbesondere auf das Schicksal vieler pazifischer Inselstaaten und niedrig gelegener K\u00fcstenregionen weltweit aufmerksam machen. \u201eAlle Unterzeichnerstaaten des Abkommens m\u00fcssen tun, was sie vereinbart haben, und mehr noch.\u201c Kein Land der Welt k\u00f6nne sich vor den Auswirkungen des Klimawandels alleine sch\u00fctzen, sagte der Ministerpr\u00e4sident der Fidschi-Inseln, Frank Bainimarama, Mitte Oktober bei einer Vorbereitungskonferenz f\u00fcr Bonn in Fidschi.", "Die Existenz vieler Inselstaaten steht in Frage, wenn der Meeresspiegel infolge des Klimawandels nur um wenige weitere Zentimeter ansteigt. Bereits in den gut 100 Jahren zwischen 1901 und 2010 stieg der mittlere Meeresspiegel global um circa 20 Zentimeter an. Auf den Fidschi-Inseln m\u00fcssen deshalb bereits eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl D\u00f6rfer umgesiedelt werden.", "Die von den Vereinten Nationen veranstalteten Klimakonferenzen seit 1995 wurden durchnummeriert. Die in Bonn ist einfach die 23. Die Bezeichnung \u201eConference of the Parties\u201c, also Vertragsstaatenkonferenz, bezieht sich auf das 1992 auf dem Erdgipfel von Rio de Janeiro beschlossene \u201eRahmen\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen\u201c, k\u00fcrzer: Klimarahmenkonvention. Dieser Konvention traten nach und nach alle 195 Staaten der Erde bei. Damit wurden sie zu Vertragsstaaten.", "Beschl\u00fcsse werden von der Mammut-Konferenz in Bonn eher nicht erwartet. Wohl aber wichtige Schritte dahin: Denn 2018, bei der n\u00e4chsten Weltklimakonferenz, die dann in Polen stattfinden wird, sollen nicht nur die Regeln beschlossen werden. Im kommenden Jahr sollen auch die freiwilligen Selbstverpflichtungen erstmals \u00fcberpr\u00fcft werden. Das ist deshalb wichtig, weil bereits jetzt klar, dass selbst, wenn alle ihre Selbstverpflichtungen erf\u00fcllen, die Erdatmosph\u00e4re um 2,7 Grad, nach Ansicht mancher Experten sogar um 3,5 Grad Celsius w\u00e4rmer werden wird.\u00a0", "Sehr viel. Jeder Mensch st\u00f6\u00dft t\u00e4glich Kohlendioxid aus und tr\u00e4gt damit ein ganz klein wenig zum Treibhausgas-Effekt bei, der die Temperaturen ansteigen l\u00e4sst. Zum Teil ist das unvermeidbar, etwa wenn wir im Herbst die Heizung anschalten und der \u00d6l- oder Gasbrenner im Keller anspringt. Aber es kommt oft auf das Wie an. Wir sparen zum Beispiel \u00d6l oder Gas und sto\u00dfen weniger Kohlendioxid aus, wenn wir die Raumtemperatur im Herbst oder Winter um ein paar Zehntel Grad absenken.\u00a0", "Wenn wir am Samstagmorgen zum B\u00e4cker fahren, ist es sinnvoll das Auto stehen zu lassen und stattdessen das Fahrrad zu nehmen.\u00a0", "Auch in unserer Ern\u00e4hrung gibt es Lebensmittel, die den Treibhauseffekt st\u00e4rker anheizen als andere. F\u00fcr die Produktion eines Kilogramms Rindfleisch etwa werden Wissenschaftlern zufolge je nach Untersuchung zwischen acht und 30 Kilogramm Treibhausgase ausgesto\u00dfen, ", ". Wissenschaftler sprechen hier von CO2-\u00c4quivalenten, weil in der Rindfleischproduktion neben Kohlendioxid vor allem Methan als wichtiges Treibhausgas in die Atmosph\u00e4re gelangt. F\u00fcr die Produktion von einem Kilogramm Milch, Weizen, Gem\u00fcse werden aber nur maximal je zwei Kilogramm CO2-\u00c4quivalente in die Luft geblasen, bei Kartoffeln bis zu drei Kilogramm. Etwas weniger Fleisch auf dem Esstisch schont also auch das Klima."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": "\u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.ksta.de/ratgeber/finanzen/geld/tipps-von-finanztest-so-steigt-das-nettogehalt-im-november-und-dezember-28625498", "article_id": "28625498", "section": "", "article_headline_strong": "Tipps von Finanztest", "article_headline_normal": "So steigt das Nettogehalt im November und Dezember", "date": "20.10.17, 15:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Hohe Kosten etwa f\u00fcr den Arbeitsweg, Kitabeitr\u00e4ge oder Unterhaltszahlungen: F\u00fcr solche Ausgaben k\u00f6nnen Arbeitnehmer beim Finanzamt einen Freibetrag beantragen. Der Arbeitgeber muss dann eine geringere Lohnsteuer vom Gehalt abziehen. Die Angestellten bekommen so direkt jeden Monat mehr von ihrem Bruttogehalt ausgezahlt und m\u00fcssen nicht darauf warten, dass das Finanzamt ihnen die Kosten nach der n\u00e4chsten Steuererkl\u00e4rung erstattet.", "Besonders attraktiv sei es, den Antrag kurz vor Jahresende zu stellen, ", ". Da machten sich die Freibetr\u00e4ge deutlich bemerkbar. Werden Freibetr\u00e4ge bereits ab Anfang des Jahres ber\u00fccksichtigt, wird die steuerliche Entlastung auf zw\u00f6lf Monate verteilt. Beantragt der Arbeitnehmer sie zu Jahresende, bekommt er die Entlastung in den verbleibenden Monaten des Jahres ausgezahlt. Wer bis Ende Oktober einen Antrag stellt, kann sich also bereits im November und Dezember \u00fcber ein h\u00f6heres Nettogehalt freuen. Sobald Freibetr\u00e4ge f\u00fcr mehrere Posten zusammenkommen, k\u00f6nne aber auch ab Jahresbeginn eine attraktive Entlastung winken.", "Seit Anfang Oktober stehen die neuen Formulare f\u00fcr das kommende Jahr beim Finanzamt und online zur Verf\u00fcgung. Freibetr\u00e4ge gibt es aber oft erst dann, wenn die Aufwendungen f\u00fcr jeden Posten mehr als 600 Euro pro Jahr betragen. Berufsbedingte Werbungskosten werden erst ber\u00fccksichtigt, wenn sie den Arbeitnehmer-Pauschbetrag in H\u00f6he von 1000 Euro im Jahr \u00fcbersteigen.", "\u201eAuf Wunsch k\u00f6nnen die Freibetr\u00e4ge gleich f\u00fcr zwei Jahre beantragt werden\u201c, erkl\u00e4rt Isabel Klocke vom Bund der Steuerzahler. Das ist vor allem praktisch, wenn sich an den pers\u00f6nlichen Lebensumst\u00e4nden nichts \u00e4ndert. Wichtig: Wer entsprechende Freibetr\u00e4ge erh\u00e4lt, muss in jedem Fall eine ", " abgeben. Das Finanzamt rechnet dort nach, ob die Freibetr\u00e4ge zutreffend ber\u00fccksichtigt wurden. (dmn/dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/politik/seehofer-gegen-soeder-csu-machtkampf-spitzt-sich-zu---manfred-weber-als-alternative-28768812", "article_id": "28768812", "section": "", "article_headline_strong": "Seehofer gegen S\u00f6der", "article_headline_normal": "CSU-Machtkampf spitzt sich zu \u2013 Manfred Weber als Alternative", "date": "05.11.17, 13:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die R\u00fccktrittsforderung kommt handschriftlich, auf neun Zeilen. Krakelig steht der Appell auf einem St\u00fcck Papier mit dem Logo der Jungen Union. F\u00fcr einen Erfolg bei der bayerischen Landtagswahl im kommenden Herbst \u201ebraucht es einen glaubw\u00fcrdigen personellen Neuanfang\u201c. Und weil das noch nicht so konkret ist, ein weiterer Satz: \u201eBei allen Verdiensten, die sich Horst Seehofer zweifellos in vielen Jahrzehnten f\u00fcr die CSU erworben hat, ", "So eilig, so aufgeregt war der Antragsteller offenkundig, dass aus einem \u201egeordneten \u00dcbergang\u201c ein \u201egesonderten \u00dcbergang\u201c ist. Besonders ist der Vorgang auf jeden Fall. Es ist ja nicht die SPD, die diese Forderung erhebt. Der Zettel steht zur Debatte auf dem Jahrestreffen der CSU-Jugendorganisation, der Jungen Union Bayern, die sich drei Tage lang in Erlangen versammelt. Die JU macht sich die neun Zeilen zueigen - nicht einstimtig, aber mehrheitlich. Zehn Jahre nach dem Sturz von Edmund Stoiber wird also in Erlangen der schon schwelende Aufstand gegen den CSU-Chef und Ministerpr\u00e4sidenten Horst Seehofer erstmals schriftlich niedergelegt in einem offiziellen Parteidokument.", "Am Abend nach der Abstimmung schl\u00e4gt Markus S\u00f6der beim Parteinachwuchs auf und sagt: \u201eToll gemacht.\u201c Er habe gro\u00dfen Respekt davor, \u201ewas ihr f\u00fcr Verantwortung zeigt, welchen Mut ihr habt, was ihr euch traut\u201c. Zuf\u00e4llig zielen die Verantwortung und der Mut, die S\u00f6der lobt, darauf ab, ihn selbst in Seehofers \u00c4mter zu hieven. Der derzeitige bayerische Finanzminister hat den Ministerpr\u00e4sidentenposten schon seit langem als klares Karriereziel formuliert.\u00a0", "Seehofer hat seinen eigenen Abschied herausgez\u00f6gert, um S\u00f6der zu verhindern, der ihm zu egoistisch ist. Er hat im Fr\u00fchjahr sogar seine Ank\u00fcndigung wieder zur\u00fcckgenommen, nicht erneut als Spitzenkandidat f\u00fcr die Landtagswahl zur Verf\u00fcgung zu stehen. Darum geht es jetzt: die Spitzenkandidatur. Auf dem CSU-Parteitag in sechs Wochen soll dar\u00fcber entschieden werden. Seehofer hat sich alles offen gehalten. Bei der Bundestagswahl ist die CSU auf ein historisch schlechtes Ergebnis von 38.8 Prozent abgesackt, die j\u00fcngste Umfrage des Insa-Instituts f\u00fcr die Bild-Zeitung sieht die Partei nur noch bei 37 Prozent. Das erh\u00f6ht den Druck.", "Und in dieser Konstellation verzichtet Seehofer auf einen Auftritt bei der JU und man kann den Eindruck haben, dass es dadurch nicht besser wird. Der Parteichef entziehe sich der Debatte, kritisieren die Nachwuchspolitiker. Seehofer verweist darauf, ", ". Manfred Weber springt ein, Vize-CSU-Chef und Vorsitzender der EVP-Fraktion im Europ\u00e4ischen Parlament. Und er ist nicht nur ein Platzhalter, seine Rede ist eine Bewerbung: Weber pr\u00e4sentiert sich als Alternativkandidat zu S\u00f6der. Der gilt als \u00a0 zwar durchsetzungsstarker, aber eben auch brutaler Rabauke. Weber gibt den ruhigen, \u00fcberlegten Analytiker. Die Abgrenzung zur AfD, der Umgang mit Ausl\u00e4ndern ist sein Hauptthema. Und er warnt: \u201eDie CSU darf nicht die Partei der einfachen Antworten sein.\u201c ", "Es gebe schlie\u00dflich in Deutschland Pfarrer aus dem Kongo, Pfleger aus Polen und Handwerker aus Bosnien, die alle dringend gebraucht w\u00fcrden. Und es sei auch falsch, Terroranschl\u00e4ge mit der Fl\u00fcchtlingszuwanderung in Verbindung zu bringen. \u201eEs ist kein Krieg zwischen Islam und Christentum, sondern zwischen Humanit\u00e4t und Schwerverbrechern.\u201c Und an die JU appelliert er, sich nicht nur b\u00fcrgerlich zu nennen, sondern damit verbundene Tugenden wie\u00a0 Respekt und Anstand auch in der Nachfolgedebatte zu wahren. Die Form der Auseinandersetzung sei wichtig. \u201eNIcht das Ich ist entscheidend. Das Wir ist entscheidend\u201c, sagt Weber. L\u00e4chelnd schiebt er hinterher: \u201eIch wusste, dass es da ein bissl weniger Applaus gibt.\u201c\u00a0", "Ein bissl mehr Applaus gibt es f\u00fcr S\u00f6der, der am Sonntag seine Rede h\u00e4lt. Er durchpfl\u00fcgt alle Themen vom \u201eMobilfunk f\u00fcr jeden Winkel\u201c bis zu den Finanzen, er erz\u00e4hlt vom Tod seines Vaters und erw\u00e4hnt den \u201eVerein der K\u00f6nigstreuen\u201c, der Bayern so wohltuend von Berlin mit seinen \u00fcbriggebliebenen RAF-Sympathisanten unterscheide. Ernsthaftigkeit, Herz, und Ideolgie, alles dabei, also. Und dann kommt S\u00f6der zu dem, was er als \u201edas gro\u00dfe Thema\u201c bezeichnet. ", "Er macht eine Kunstpause. Und dann sagt er, es gehe nicht um pers\u00f6nliche Ambitionen, sondern um die CSU. Dass es auf die Mannschaftsleistung ankomme, betont er und verischert: \u201eF\u00fcr jede vern\u00fcnftige L\u00f6sung reiche ich die Hand.\u201c Die Definition der vern\u00fcnftigen L\u00f6sung liefert er nicht, daf\u00fcr aber seinen m\u00f6glichen Wahlkampfspruch: \u201eEs muss ein Ruck durch die CSU und ganz Bayern gehen.\u201c Wen S\u00f6der sich als Ruckler vorstellt, d\u00fcrfte klar sein."]},
{"url": "https://www.ksta.de/wirtschaft/moegliche-sonntagsoeffnung-verdi-ruft-zu-einkaufsverzicht-an-heiligabend-auf-28768490", "article_id": "28768490", "section": "", "article_headline_strong": "M\u00f6gliche Sonntags\u00f6ffnung", "article_headline_normal": "Verdi ruft zu Einkaufsverzicht an Heiligabend auf", "date": "05.11.17, 12:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Gewerkschaft Verdi hat vor dem Hintergrund der in diesem Jahr m\u00f6glichen Sonntags\u00f6ffnung an Heiligabend zu einem Einkaufsverzicht aufgerufen. \u201eDie Einzelhandelsbesch\u00e4ftigten wollen sich wie jeder andere auf das Weihnachtsfest vorbereiten und gemeinsam mit ihren Familien feiern. Wenn Heiligabend dieses Jahr ein Sonntag ist, ist die \u00dcberlegung, gerade an diesem Tag die Sonntag\u00f6ffnungszeiten anwenden zu wollen, unglaublich zynisch\u201c, sagte Verdi-Bundesvorstandsmitglied Stefanie Nutzenberger der dpa.", "Die Gewerkschaft fordere die Verbraucher dazu auf, zu den Zeiten einzukaufen, zu denen es f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Handel auch human sei, sagte der zust\u00e4ndige Tarifkoordinator Einzelhandel bei Verdi, Orhan Akman. \u201eIch w\u00fcrde den Kunden davon abraten, am 24. Dezember einkaufen zu gehen\u201c, sagte Akman. Der einzelne Besch\u00e4ftigte habe dagegen keine Chance, sich gegen Arbeit an Heiligabend zu wehren. ", "Die Regelung der Ladenschlusszeiten ist L\u00e4ndersache. Eine zeitlich befristete \u00d6ffnung an Heiligabend ist in einzelnen Bundesl\u00e4ndern wie etwa Nordrhein-Westfalen zul\u00e4ssig, sofern vor allem Lebens- und Genussmittel im Angebot sind. Unterschiedlich sind auch die m\u00f6glichen \u00d6ffnungszeiten in den L\u00e4ndern etwa von Superm\u00e4rkten oder B\u00e4ckereien. ", "Der Discounter Aldi hatte mitgeteilt, seine Filialen zum Finale der umsatzstarken Weihnachtswoche am 24.12. bundesweit geschlossen zu halten. \u201eAm Heiligabend denken wir hier vor allem an unsere Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die nach einer langen, intensiven Woche in Ruhe das Weihnachtsfest begehen sollen\u201c, begr\u00fcndete der Handelskonzern die Entscheidung.", "Bei Rewe hie\u00df es, von den zusammen mehr als 5000 Superm\u00e4rkten der Ketten Rewe und Penny blieben lediglich die sogenannten Filialm\u00e4rkte komplett geschlossen. Die rund 1200 selbstst\u00e4ndigen Kaufleute im Rewe-Netz k\u00f6nnten dagegen in Eigenregie entscheiden. \u201eEs gibt einige, die aufmachen wollen\u201c, sagte ein Rewe-Sprecher. Marktf\u00fchrer Edeka betonte, die Mehrzahl der M\u00e4rkte werde von selbstst\u00e4ndigen Kaufleuten gef\u00fchrt. Diese w\u00fcrden eigenst\u00e4ndig \u00fcber ihre \u00d6ffnungszeiten entscheiden. Der Discounter Lidl konnte zun\u00e4chst noch keine Auskunft zum Vorgehen geben. ", "Beim Handelsverband Nordrhein-Westfalen sch\u00e4tzte Sprecherin Simone Schwan, dass rund 80 Prozent der L\u00e4den von der M\u00f6glichkeit einer Weihnachts\u00f6ffnung keinen Gebrauch machen werden. \u201eIm Moment sieht es so aus, als wenn die meisten geschlossen haben\u201c, sagte sie. (dpa)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/kultur/-der-fall-holdt--klassischer--tatort--mit-untypischem-ende-28764426", "article_id": "28764426", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eDer Fall Holdt\u201c", "article_headline_normal": "Klassischer \u201eTatort\u201c mit untypischem Ende", "date": "04.11.17, 10:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Entwarnung f\u00fcr alle \u201eTatort\u201c-Puristen. ", " ist der Sonntagabendkrimi mit dem neuen Fall aus Hannover wieder auf klassischem Gebiet unterwegs. Charlotte Lindholm (Maria Furtw\u00e4ngler) muss einen Entf\u00fchrungsfall l\u00f6sen. Eine doppelte Herausforderung f\u00fcr die sonst eher k\u00fchle Kommissarin \u2013 nicht nur der Zeitdruck macht ihr zu schaffen, sondern auch die Folgen einer Partynacht, in der sie zu Beginn des Films vor einem Lokal von einigen M\u00e4nnern verpr\u00fcgelt wurde.", "Julia Holdt (Annika Martens) wurde auf dem Weg zum Reitstall verschleppt. Ihr Mann Frank (\u00fcberzeugend und vielschichtig: Aljoscha Stadelmann), Leiter einer Bankfiliale, bittet seine Schwiegereltern um das L\u00f6segeld. Die Polizei will er, wie von den Entf\u00fchrern gefordert, nicht einschalten. Doch sein Schwiegervater widersetzt sich diesem Wunsch. Lindholm misstraut bald dem Ehemann, denn er ist verschuldet, wusste zudem, dass seine Frau eine Aff\u00e4re hatte. Und er ist \u00e4u\u00dferst cholerisch und neigt zu Gewaltausbr\u00fcchen.", "Grimme-Preistr\u00e4ger Jan Braren (\u201eHomevideo\u201c) hat mit \u201eDer Fall Holdt\u201c (Regie: Anne Zohra Berrached), der an die Entf\u00fchrung und Ermordung von Maria B\u00f6gerl erinnert, einen Krimi geschrieben, der Maria Furtw\u00e4ngler in ihrem 25. Einsatz als Charlotte Lindholm einiges abverlangt.", "Doch sie meistert die Herausforderung souver\u00e4n. Braren fokussiert sich stark darauf, wie die Gewalterfahrung die Kommissarin zerm\u00fcrbt. Der Fall entgleitet ihr, sie agiert fahrig und unprofessionell, verliert die n\u00f6tige Distanz. Braren macht sie zur Antiheldin.", "Lindholm schafft es nicht, sich die Traumatisierung einzugestehen, l\u00e4sst sogar lieber zu, dass ihre junge Kollegin Frauke Sch\u00e4fer (Susanne Bormann) denkt, sie habe ein Alkoholproblem.", "Ein klassischer Krimi, allerdings mit einem f\u00fcr den \u201eTatort\u201c eher untypischen Ende. Ein bisschen Experiment ist also doch."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausgehen/krimi-fieber-die-kultigsten-kneipen-zum-tatort-gucken-in-koeln-und-duesseldorf-3992654", "article_id": "3992654", "section": "", "article_headline_strong": "Krimi-Fieber", "article_headline_normal": "Die kultigsten Kneipen zum Tatort-Gucken in K\u00f6ln und D\u00fcsseldorf", "date": "21.08.16, 13:17 Uhr", "author": "Milena Reimann und Julia Floss", "article_text": ["Seit 1970 flimmert das Fadenkreuz \u00fcber die Bildschirme. Der Tatort ist mit Abstand die beliebteste deutsche Krimi-Reihe. Wenn sich in M\u00fcnster Kriminalhauptkommissar Thiel und Professor Dr. Boerne wahlweise in der Pathologie oder dem gemeinsamen Treppenhaus zanken, gucken \u00fcber zehn Millionen Fans zu. Tatort geh\u00f6rt zum Ausklang des Wochenendes einfach dazu. Von der heimeligen Couch aus, wird mit den Kommissaren um die Wette ermittelt.", "In Tatort-Hochburgen wie K\u00f6ln, Leipzig, M\u00fcnchen oder Berlin ist es gang und g\u00e4be den Kult-Krimi im Rudel zu gucken. Die Lokale sind so unterschiedlich wie ihr Publikum. Von der FC-Kneipe bis zum Caf\u00e9 haben sie allerdings eins gemeinsam: Wenn die Titelmelodie ert\u00f6nt, herrscht Stille - jetzt wird gefahndet!"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/neue-blitzer-in-stadt-koeln-darf-vielerorts-nur-noch-mit-tempo-30-gefahren-werden-28768272", "article_id": "28768272", "section": "", "article_headline_strong": "Neue Blitzer", "article_headline_normal": "In Stadt K\u00f6ln darf vielerorts nur noch mit Tempo 30 gefahren werden", "date": "05.11.17, 11:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Tempo-30-Zone auf den Ringen w\u00e4chst stetig. Nach dem ersten Abschnitt der Geschwindigkeitsbegrenzung am Hansaring d\u00fcrfen Autofahrer inzwischen auch auf der Strecke vom Hansaring bis kurz vor dem Rudolfplatz h\u00f6chstens 30 Kilometer pro Stunde fahren. Die Stadt stellt begleitend auch die Ampelschaltungen so um, dass die gr\u00fcne Welle f\u00fcr Tempo 30 optimiert ist.", "Am Rudolfplatz selbst soll das Tempo noch in diesem Jahr gedrosselt werden, von 2018 an wird die Geschwindigkeitsbegrenzung auf den restlichen Teilen der Ringe abschnittsweise umgesetzt: von Norden nach S\u00fcden. Wann der komplette Ring eine Tempo-30-Zone ist, steht zurzeit noch nicht fest. Sobald ein Tempo-30-Schild h\u00e4ngt, gilt die neue Geschwindigkeitsgrenze.", "Auch wenn die Verkehrsschilder gut einsehbar angebracht sind, wird nicht jedem sofort auffallen, dass hier nun Tempo 30 statt 50 gilt. Wer aus Gewohnheit noch im alten Tempo unterwegs ist, wird auf einem Foto verewigt.", "Denn zus\u00e4tzlich zu den Schildern wurden auch Blitzer aufgestellt. Eine der Blitzanlagen steht am Hansaring in n\u00f6rdlicher Fahrtrichtung zwischen Adolf-Fischer-Stra\u00dfe und Vogteistra\u00dfe, eine weitere in entgegengesetzter Fahrtrichtung am Kaiser-Wilhelm-Ring auf dem Abschnitt zwischen Goebenstra\u00dfe und Herwarthstra\u00dfe.", "F\u00fcr die nun geltende Geschwindigkeitsbegrenzung m\u00fcssen zwar viele Ampeln erneuert werden, gr\u00f6\u00dfere Sperrungen sind deswegen laut Stadt aber nicht zu erwarten. Die Tempodrosselung auf den Ringen ist Teil des Radverkehrskonzepts f\u00fcr die Innenstadt. Dieses sieht au\u00dferdem auf den Ringen einen Radfahrstreifen auf der Fahrbahn vor, daf\u00fcr f\u00e4llt eine der Spuren f\u00fcr Autofahrer weg.", "Am Hansaring ist das bereits umgesetzt. Im Fr\u00fchjahr, wenn die Hochphase des Weihnachtsverkehrs vorbei ist, wird das gleiche auch in einem Pilotprojekt auf dem Abschnitt zwischen Lindenstra\u00dfe und Z\u00fclpicher Platz getestet.", "Die Nutzungspflicht f\u00fcr Radwege f\u00e4llt an der Stelle weg. Au\u00dferdem wird es statt Kurzzeitparkpl\u00e4tzen dort dann Lieferzonen und Fahrradparkpl\u00e4tze geben. Die W\u00e4lle, die Parallelstra\u00dfen innerhalb der Ringe, sollen zudem zu Fahrradstra\u00dfen umgewidmet werden."]},
{"url": "https://www.ksta.de/koelner-adventskalender-von-caf%C3%A9-riese-so-suess-wird-die-vorweihnachtszeit-28729072", "article_id": "28729072", "section": "", "article_headline_strong": "K\u00f6lner Adventskalender von Caf\u00e9 Riese", "article_headline_normal": "So s\u00fc\u00df wird die Vorweihnachtszeit", "date": "27.10.17, 11:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es ist wieder soweit. Vorweihnachtszeit ist Naschzeit. Was gibt es Sch\u00f6neres, als die Zeit bis Weihnachten mit leckerer Schokolade zu vers\u00fc\u00dfen - im wahrsten Sinne des Wortes?", "Ganz traditionell verzaubert der K\u00f6lner Adventskalender von Caf\u00e9 Riese auch dieses Jahr mit \"K\u00f6lsche-Originale-Schokolade\" zum Dahinschmelzen.", "Der Vollmilchschokolade enthaltende Adventskalender zeigt den K\u00f6lner Dom in winterlichem Kleid \u2013 an der k\u00f6lschen Weihnachtsb\u00e4ckerei herrscht ein buntes Treiben, das der beliebte K\u00fcnstler Jan K\u00fcnster auf unnachahmliche Weise zum Leben erweckt.", "Bei der Zartbitter-Variante dagegen l\u00e4sst Jan K\u00fcnster\u00a0das K\u00f6lner Wahrzeichen in all seiner Farbpracht erhellen. Eine bezaubernde Darstellung, die Lust auf die Weihnachtszeit mit sich bringt.", "Hinter den 24 T\u00fcrchen verstecken sich 24 K\u00f6lsche Originale als Reliefgu\u00df aus je mind. 10g zartschmelzender Caf\u00e9 Riese Edel-Vollmilch oder Premium-Zartbitterschokolade. Hergestellt von Caf\u00e9 Rieses Konditoren in liebevoller Handarbeit."]},
{"url": "https://www.ksta.de/freizeit/ausflug/indiana-jones--hoehlen-und-riesen-15-schoene-familienausfluege-in-die-eifel-26174926", "article_id": "26174926", "section": "", "article_headline_strong": "Indiana Jones, H\u00f6hlen und Riesen", "article_headline_normal": "15 sch\u00f6ne Familienausfl\u00fcge in die Eifel", "date": "19.10.17, 10:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die ", "\u2013 das ist nicht nur sch\u00f6ne Landschaft, wilde Natur und winzige D\u00f6rflein. Geschichte, Technik, Kunst und Kultur k\u00fcnden hier \u00fcberall von einer jahrtausendealten Geschichte. Kein Wunder, dass es hier so viele beliebte Ausflugsziele gibt. ", "Auf dem L\u00f6wenzahn-Erlebnispfad in Nettersheim zum Beispiel k\u00f6nnen kleine und gro\u00dfe Entdecker an \u00fcber 20 Stationen die Wildnis erkunden. Im\u00a0LVR-Freilichtmuseum in Kommern erfahren Besucher alles \u00fcber den Arbeitsalltag und die jahrhundertealten Br\u00e4uche der Rheinl\u00e4nder. Und in der Kakush\u00f6hle soll sogar\u00a0einst der bedrohliche Eifelriese Kakus sein Unwesen getrieben haben.\u00a0", "Wir haben in unserem kostenlosen E-Paper 15 \u00fcberraschende, sch\u00f6ne, spannende und geheimnisvolle Ausfl\u00fcge f\u00fcr Sie und Ihre Familie zusammengestellt. Die n\u00e4chste Entdeckungstour kann kommen!", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-sieg-bonn/siegburg/unfall-kleinwagen-faehrt-allein-in-siegburger-tiefgarage-28769926", "article_id": "28769926", "section": "", "article_headline_strong": "Unfall", "article_headline_normal": "Kleinwagen f\u00e4hrt allein in Siegburger Tiefgarage", "date": "05.11.17, 18:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eDiesen Unfall im Siegburger Parkhaus werde ich bis zu meiner Pensionierung nicht vergessen\u201c, da war sich der aufnehmende Polizeibeamte ziemlich sicher. Eine \u00e4ltere Dame war gegen 13.30 Uhr in die Einfahrt der Marktgarage an der Zeughausstra\u00dfe gefahren \u2013 doch nicht ohne Probleme.", "Dort ist am Wochenende das Gittertor geschlossen. Es \u00f6ffnet sich allerdings, wenn die Autofahrer Tickets ziehen. Das freilich wusste die Bonnerin nicht. Sie legte den R\u00fcckw\u00e4rtsgang ein und fuhr gegen das Auto eines hinter ihr wartenden Mannes. Um den Schaden zu begutachten und um sich doch noch ein Ticket zu ziehen, stieg sie aus. W\u00e4hrend sie sich mit dem anderen Autofahrer unterhielt, machte sich ihr eigener Wagen selbstst\u00e4ndig. Bergab riss er das Gitterrolltor aus der Verankerung, fuhr darunter hindurch, kratzte mit dem Seitenspiegel eine Wand entlang, \u00fcberquerte eine Fahrspur und prallte frontal gegen einen Betonpfeiler.", "Damit nicht genug, wurde der Kleinwagen durch die Wucht des Aufpralls zur\u00fcck gegen einen weiteren Pfeiler geschleudert, wo er dann stehen blieb. Das Parkhaus war f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit blockiert. (EB)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/region/rhein-erft/kerpen/-ende-gelaende--hunderte-aktivsten-dringen-in-tagebau-ein-28768600", "article_id": "28768600", "section": "", "article_headline_strong": "\u201eEnde Gel\u00e4nde\u201c", "article_headline_normal": "Hunderte Aktivsten dringen in Tagebau ein", "date": "05.11.17, 18:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Bewohner der Fidschi-Inseln, der Marshallinseln und Samoa erleben den Klimawandel hautnah. Ihre Inseln sind teilweise nur zwei Meter hoch \u2013 \u00fcber dem Meeresspiegel. Das Wasser steigt wegen des Klimawandels, die St\u00fcrme nehmen zu, die Netze der Fischer sind nicht mehr so voll.\u00a0 Im regnerischen Umsiedlungsort Manheim-alt veranstalten Aktivisten der Pacific Climate Warriors so am Sonntagmorgen zum Start von zwei Demonstrationsz\u00fcgen\u00a0 von Kohlegegnern\u00a0\u00a0\u00a0 eine\u00a0 traditionelle Zeremonie. Sie \u00fcberreichen den Demonstranten eine\u00a0 Kokosnussschale mit Wasser. Damit bedankten sie sich f\u00fcr die Hilfe im Kampf gegen den Klimawandel, so die S\u00fcdseebewohner.", "Auch aus Afrika gibt es Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Kohlegegner, die anl\u00e4sslich der Weltklimaverhandlungen in Bonn ein Zeichen setzen wollen:\u00a0 Mit ihrer Organisation \u201eWomin\u201c k\u00e4mpft Samantha Hargreave gegen \u201ezerst\u00f6rerische Industrien\u201c . Jetzt\u00a0 nimmt die S\u00fcdafrikanerin gemeinsam mit Frauen\u00a0 aus\u00a0 Kenia und dem Kongo, an einer\u00a0 Demonstration\u00a0 teil, die von Buir ausgehet. Illegale Aktionen\u00a0 schlie\u00dft Hargreave dabei f\u00fcr sich und ihre Freundinnen\u00a0 aus. Sie wolle keinen \u00c4rger w\u00e4hrend ihres Aufenthaltes in Deutschland.", "Anders sieht dies ein gro\u00dfer Teil der Demonstranten, deren Zahl der Veranstalter mit 4500 angibt, die Polizei spricht von rund 2500.\u00a0 Schon kurz nach dem Start in Buir teilt sich der Demonstrationszug, ein Teil nimmt die\u00a0 genehmigte Route Richtung Morschenich, der Rest zieht in Richtung Manheim weiter, um sich\u00a0 dort auch wieder mehrfach aufzuspalten, Mehrere Hundert Personen\u00a0 k\u00f6nnen so gegen Mittag an mehreren Stellen \u00fcber die Tagebaukante in die Grube eindringen.\u00a0", "Betretungs-Verbotsschilder, die\u00a0 RWE dort aufgestellt hat, werden ebenso missachtet wie entsprechende Megafon-Aufrufe der Polizei. Die Polizei l\u00e4sst die Demonstranten einfach ziehen, stoppt sie in der Grube aber kurz vor dem Bagger, wo ein Zaun steht.\u00a0\u00a0 Die Demonstranten nehmen davor Platz.", "Schlie\u00dflich will die Polizei ihre Identit\u00e4t feststellen und\u00a0 Gruppen aufl\u00f6sen. Dabei, so eine Polizeisprecherin, sei es zu \u201eRangeleien\u201c gekommen. Vereinzelt h\u00e4tten Demonstranten versucht, die Polizeikette zu durchbrechen. \u201eWir k\u00f6nnen deshalb nicht mehr\u00a0 von einem v\u00f6llig friedlichen\u00a0 Verlauf der Demonstrationen sprechen.\u201c Demonstranten beklagen den Einsatz von Pfefferspray.", "\u00c4hnlich wie bei Manheim ist es auch im\u00a0 Tagebau bei Morschenich.\u00a0 Um kurz vor 12 Uhr kam die eine H\u00e4lfte des Demonstrationszuges dort an, auf einer\u00a0 Wiese war schon alles f\u00fcr die Abschlusskundgebung vorbereitet. Doch dann ging es\u00a0 urpl\u00f6tzlich zur Sache: Unmittelbar nach der Ankunft auf der Wiese setzten sich etwa 200 Aktivisten in wei\u00dfen Maleranz\u00fcgen vom Hauptfeld ab, liefen \u00fcbers freie Feld die gut 800 Meter\u00a0 in Richtung Tagebaukante. Rund 150 Personen dringen hier in die Grube ein.\u00a0"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/nach-der-idee--ist-luisa-hier---angebot-fuer-belaestigte-frauen-in-koeln-gefordert-28769356", "article_id": "28769356", "section": "", "article_headline_strong": "Nach der Idee \u201eIst Luisa hier?\u201c", "article_headline_normal": "Angebot f\u00fcr bel\u00e4stigte Frauen in K\u00f6ln gefordert", "date": "05.11.17, 17:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die FDP fordert ein Angebot f\u00fcr Frauen und M\u00e4dchen, die sich in Clubs, Kneipen oder Diskotheken bedr\u00e4ngt oder bel\u00e4stigt f\u00fchlen. In der kommenden Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Allgemeine Verwaltung und Rechtsfragen werde eine entsprechende Anfrage an die Stadt gestellt, k\u00fcndigte die Partei an.", "In M\u00fcnster etwa sei vom dortigen Frauennotruf ein Konzept namens \u201eLuisa\u201c entwickelt worden. Mit der Frage \u201eIst Luisa hier?\u201c werde bel\u00e4stigten Frauen in Kneipen unmittelbar vom Personal geholfen, zum Beispiel werde ein Taxi gerufen oder es w\u00fcrden die Frauen in einen sicheren Bereich gef\u00fchrt.", "\u201eEin derart niedrigschwelliges Angebot ist sehr gut geeignet, auch tats\u00e4chlich angenommen zu werden, da es ohne formale H\u00fcrden und in Anonymit\u00e4t in Anspruch genommen werden kann\u201c, so Bettina Houben, Landesvorsitzende der Liberalen Frauen und Annette Wittm\u00fctz, stellvertretende Vorsitzende der K\u00f6lner FDP. (cht)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/koeln/-pulse-of-europe--letzte-koelner-demonstration-fuer-europa-auf-dem-roncalliplatz-28769854", "article_id": "28769854", "section": "", "article_headline_strong": "\u201ePulse of Europe\u201c", "article_headline_normal": "Letzte K\u00f6lner Demonstration f\u00fcr Europa auf dem Roncalliplatz", "date": "05.11.17, 18:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mehrere hundert Menschen haben am Sonntag ab 14 Uhr auf dem Roncalliplatz an der \u201ePulse of Europe\u201c-Demonstration teilgenommen. Es war die letzte Demonstration der Bewegung in K\u00f6ln in diesem Jahr. Mit blauen Luftballons zeigten die Teilnehmer \u2013 wie schon h\u00e4ufiger in diesem Jahr \u2013 ihre Solidarit\u00e4t f\u00fcr ein friedliches Europa. (red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/waehrend-hoffenheim-spiel-neue-schmaeh-attacke-gegen-dietmar-hopp-28769928", "article_id": "28769928", "section": "", "article_headline_strong": "W\u00e4hrend Hoffenheim-Spiel", "article_headline_normal": "Neue Schm\u00e4h-Attacke gegen Dietmar Hopp", "date": "05.11.17, 18:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["Alle Appelle im Vorfeld haben nichts genutzt. Bei der ", " kam es wieder zu unsch\u00f6nen Szenen auf den R\u00e4ngen.", "W\u00e4hrend es in der ersten H\u00e4lfte bei den \u00fcblichen Schm\u00e4hges\u00e4ngen blieb, bliesen die Ultras nach der Pause zur n\u00e4chsten Attacke gegen den TSG-Investor Dietmar Hopp.", "Erst gab es ein Riesenbanner, das Hopp in einer \u201eDinner for One\u201c-Szene verunglimpfte, dann packten die Ultras tats\u00e4chlich noch einmal das schon im letzten Jahr gezeigte Plakat, auf dem eine Frau abgebildet war und auf dem stand: \u201eMutter: Hure, Vater: Nazi\u201c. Es wird zu kl\u00e4ren sein, wie das Plakat erneut ins Stadion gelangen konnte.", "Schon im April hatte Hopp deswegen Strafanzeige wegen Beleidigung gestellt und vom DFB eine harte Bestrafung gefordert. Der FC musste daraufhin eine Strafe in H\u00f6he von 35.000 Euro zahlen. Das d\u00fcrfte in diesem Jahr nicht anders sein.", "Bereits vergangene Woche hatten die Fans von Borussia M\u00f6nchengladbach die Anh\u00e4nger von Hoffenheim als \u201eHure eines Fu\u00dfballm\u00f6rders\u201c bezeichnet.", "Auch in diesem Fall hat der DFB-Kontrollausschuss Ermittlungen eingeleitet. Auch Hopp stellte Strafanzeige.", "(red)"]},
{"url": "https://www.ksta.de/sport/1-fc-koeln/die-fc-spieler-in-der-einzelkritik-olkowski-als-sicherheitsrisiko--lehmann-zu-langsam-28768856", "article_id": "28768856", "section": "", "article_headline_strong": "Die FC-Spieler in der Einzelkritik", "article_headline_normal": "Olkowski als Sicherheitsrisiko, Lehmann zu langsam", "date": "05.11.17, 17:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der 1. FC K\u00f6ln kann auch am 11. Spieltag keinen Sieg einfahren und unterliegt Hoffenheim mit 0:3. Die Einzelkritik.\u00a0", "Hielt den FC mit seinen Paraden immerhin knapp eine Stunde im Spiel. Ohne ihn w\u00e4re es noch b\u00f6ser ausgegangen. "]}
]