[
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/sechs-fragen-zum-elbepark-chaos-3808447.html", "article_id": "3808447", "section": "nachrichten", "article_headline": "Sechs Fragen zum Elbepark-Chaos", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", " ", "Es ist die erste Veranstaltung dieser Art im Elbepark gewesen. Nat\u00fcrlich hatten wir gehofft, dass viele Menschen kommen. Aber mit \u00fcber 5\u00a0000 Besuchern haben wir tats\u00e4chlich nicht gerechnet. ", " ", "\r\n    ", " ", " ", "Gr\u00f6\u00dftes Problem war die Situation am Ein- und Auslass \u2013 er befand sich am Haupteingang. Als wir die T\u00fcren dort 15 Uhr \u00f6ffneten, str\u00f6mten gut 3\u00a0000 Menschen ins Erdgeschoss. Dann wurde es an bestimmten Punkten eng, weil sich dort alles ballte, etwa vor dem Gruselgang, der sich rechts vom Eingang befand. Dort bildete sich eine Warteschlange von 100 Metern, sodass die Menschen, die ebenfalls noch ins Einkaufszentrum wollten, nicht durchkamen. ", " ", "\r\n    ", " ", " ", "Dass es zu diesen Ballungspunkten kommt, hatte ich in meiner Planung nicht ber\u00fccksichtigt. Das \u00e4rgert mich sehr. Wogegen ich mich aber wehre, sind Vorw\u00fcrfe, dass nicht genug Sicherheitspersonal vor Ort war. Neben 15 Sicherheitsleuten waren zahlreiche Ordner da. Auch f\u00fcr einen Notfall waren wir gut vorbereitet, die Fluchtt\u00fcren sind jederzeit von innen leicht zu \u00f6ffnen. Auch alle T\u00fcren k\u00f6nnen per Knopfdruck ge\u00f6ffnet werden, sodass alle Besucher auf kurzem Weg nach drau\u00dfen kommen. Bei 30\u00a0000 bis 50\u00a0000 Menschen, die t\u00e4glich in den Elbepark kommen, ist das ohnehin Teil des Sicherheitskonzeptes. ", " ", "\r\n    ", " ", " ", "Das ist unser Ziel, denn es gibt es ja offensichtlich genug Eltern und Kinder, die an diesem Tag etwas unternehmen wollen. Allerdings m\u00fcssen wir nun erst einmal alle M\u00f6glichkeiten pr\u00fcfen, wie wir mit dem Ansturm besser umgehen. ", " ", "\r\n    ", " ", " ", "Der Ein- und der Ausgang k\u00f6nnten an zwei verschiedenen Stellen eingerichtet werden. Das ist aber nur ein Ansatz, denn wir brauchen daf\u00fcr die Genehmigung von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden. Was ich auf jeden Fall vermeiden will, ist ein Kartenverkauf vor dem Fest. Das wiederum bedeutet aber auch, dass unsere G\u00e4ste Wartezeiten in Kauf nehmen m\u00fcssen. Denn sobald das Center voll ist, machen wir den Eingang zu. ", " ", "\r\n    ", " ", " ", "Zum einen wollen wir die Warteschlange vor dem Gruselgang in geordnete Bahnen lenken, etwa mit Absperrb\u00e4ndern wie am Flughafen. Dann k\u00f6nnen die anderen Menschen an der Schlange vorbeilaufen und werden nicht behindert. Eine weitere Option ist, das Obergeschoss f\u00fcr das Fest mit zu nutzen. Dann haben wir mehr Fl\u00e4che f\u00fcr die Besucher und k\u00f6nnen auch das Angebot an St\u00e4nden vergr\u00f6\u00dfern. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/linke-uneins-ueber-kuenftige-fuehrung-3808636.html", "article_id": "3808636", "section": "sachsen", "article_headline": "Linke uneins \u00fcber k\u00fcnftige F\u00fchrung", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Bei den s\u00e4chsischen Linken ist ein Machtkampf ausgebrochen. Neben der bisherigen Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Antje Feiks meldete am Donnerstag auch der Landtagsabgeordnete Andr\u00e9 Schollbach seine Kandidatur f\u00fcr den Landesvorsitz an. Zuvor hatten ihn drei s\u00e4chsische Bundestagsabgeordnete seiner Partei ins Spiel gebracht. Der scheidende Landeschef Rico Gebhardt, der Feiks als Nachfolgerin vorgeschlagen hatte, versteht den Vorsto\u00df als gegen sich gerichtet: \u201eEs geht nicht um Frau Feiks, es geht um mich.\u201c Man ziele damit auf seinen Fraktionsvorsitz im Landtag.  ", "Wenn Feiks beim Parteitag am Samstag in Chemnitz unterliegt, will Gebhardt die Vertrauensfrage als Fraktionschef stellen. Eine solche Kl\u00e4rung sei notwendig. So ganz einfach r\u00e4ume er seinen Stuhl nicht. Eine offene Kritik an seiner Arbeit habe es zuvor nicht gegeben. Eine Personaldebatte sei v\u00f6llig legitim, man m\u00fcsse aber eine Kl\u00e4rung herbeif\u00fchren, sagte Gebhardt. Die Partei k\u00f6nne sich keine qu\u00e4lenden Monate oder Jahre leisten.  ", "Von der Entwicklung in seiner Partei zeigte sich Gebhardt (54) wenig \u00fcberrascht. Er habe nie die Illusion gehabt, dass es innerhalb einer Partei politische Freundschaften gibt: \u201eDas ist ein Zweckb\u00fcndnis, was man da eingeht.\u201c Er sei mit Blick auf bestimmte Personen da nicht entt\u00e4uscht. Vermutlich sei er auch in seinem vorherigen Amt als Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer einigen Leuten auf die F\u00fc\u00dfe getreten, auch wenn er auf \u201eleisen Sohlen\u201c daherkam.  ", "Schollbach begr\u00fcndete seine Kandidatur unter anderem so: \u201eDie gesellschaftliche Lage im Freistaat Sachsen ist ernst. Wir erleben einen gef\u00e4hrlichen Rechtsruck mit erheblichen negativen Folgen f\u00fcr unser Land.\u201c Den Linken als zweitst\u00e4rkste Kraft im Landtag komme erhebliche Verantwortung zu: \u201eDie Rolle als Oppositionsf\u00fchrerin muss wieder kraftvoll und mit einem klaren inhaltlichen Profil ausgef\u00fcllt werden - im Landtag, aber vor allem auch au\u00dferhalb, in der s\u00e4chsischen \u00d6ffentlichkeit.\u201c  ", "Feiks lehnte eine m\u00f6gliche Doppelspitze mit Schollbach ab. Die Zeit bis zu den Wahlen 2019 sei knapp. Man k\u00f6nne nicht wochenlang damit verbringen, einen Arbeitsmodus festzulegen. Es werde von den Linken erwartet, dass sie Antworten auf die Fragen der Zeit geben: \u201eDas macht die Partei gerade nicht.\u201c Inhaltlich sieht Feiks zwischen sich und ihrem Kontrahenten kaum Unterschiede. Es sei eher eine Frage des Stils.  ", "Schollbach, der auch als Stadtrat in Dresden f\u00fcr eine scharfe Rhetorik bekannt ist, war am Donnerstag von mehreren Parteimitgliedern in seiner Kandidatur unterst\u00fctzt worden.  ", "Die Linken in Sachsen haben derzeit rund 8\u00a0200 Mitglieder. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/wohin-am-wochenende-3808452.html", "article_id": "3808452", "section": "sachsen", "article_headline": "Wohin am Wochenende?", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["Mehr als 130 Aussteller zeigen bei der Messe \u201espielraum\u201c in Dresden neue und bekannte digitale und analoge Spiele. Ab Freitag ist die Stadt Pulsnitz wieder f\u00fcr drei Tage im Ausnahmezustand, denn es ist Pfefferkuchenmarkt. Zum ersten Mal findet im Oberlausitzer Konzert- und Veranstaltungshaus in Ebersbach eine osts\u00e4chsische Weihnachtsmesse statt. Unsere Tipps f\u00fcr die sch\u00f6nste Zeit der Woche: "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/lkw-verkehr-verdoppelt-sich-3809058.html", "article_id": "3809058", "section": "sachsen", "article_headline": "Lkw-Verkehr verdoppelt sich", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", "Das Verkehrsaufkommen auf der A\u00a04 steigt weiter. Das belegen die j\u00fcngsten Zahlen und Prognosen aus dem s\u00e4chsischen Wirtschaftsministerium, die der Bautzener CDU-Landtagsabgeordnete Marko Schiemann in dieser Woche vor Journalisten bekanntgab. W\u00e4hrend im vergangenen Jahr insgesamt 13,8 Millionen Fahrzeuge auf der Autobahn gez\u00e4hlt wurden, wird bis Ende 2017 bereits mit 14,5 Millionen gerechnet. Gemessen am Jahr 2013 ist das bereits ein Zuwachs von \u00fcber 25 Prozent. ", "Noch dynamischer w\u00e4chst der Anteil des Schwerlastverkehrs. F\u00fcr 2017 wird mit 3,6 Millionen Fahrzeugen gerechnet. Bei anhaltender Entwicklung wird sich die Zahl der Schwerlastfahrzeuge im Jahr 2019 gegen\u00fcber 2013 verdoppelt haben. ", "Die CDU-Landtagsabgeordneten aus den Kreisen Bautzen und G\u00f6rlitz hatten angesichts dieser Entwicklung eine Allianz zum Ausbau der A\u00a04 und zur Elektrifizierung der Bahnlinie Dresden \u2013 G\u00f6rlitz gegr\u00fcndet. Auch im s\u00e4chsischen Wirtschaftsministerium l\u00e4uft auf Grundlage der Zahlen und Prognosen bereits ein neuer Vorsto\u00df zum Ausbau der Autobahn und den Chancen und M\u00f6glichkeiten einer rollenden Landstra\u00dfe. (SZ/ju) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/striezelmarkt-baum-kommt-aus-hartha-3808330.html", "article_id": "3808330", "section": "nachrichten", "article_headline": "Striezelmarkt-Baum kommt aus Hartha", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Sarah Herrmann", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Immense Sch\u00e4den hat Sturm Herwart k\u00fcrzlich hinterlassen. Auch der eine oder andere Baum fiel dem Tief zum Opfer. Doch die Striezelmarkt-Fichte steht unversehrt in Hartha im Tharandter Wald.  ", " ", "An diesem Sonnabend wird sie gegen 7 Uhr gef\u00e4llt und per Tieflader auf den Dresdner Altmarkt transportiert. Dort k\u00f6nnen Schaulustige voraussichtlich ab 12 Uhr beim Aufbau des 20-Meter-Baums zuschauen. Und voraussichtlich werden sich dann die ersten Diskussionen entspinnen: Zu unsymmetrisch, zu kahl \u2013 beim Mittelpunkt des Striezelmarkts sind die Dresdner kritisch. Auch deshalb d\u00fcrfen sie eigentlich seit Jahren ihren Favoriten w\u00e4hlen. 2016 und in diesem Jahr blieb das Voting aber aus. ", " ", "Stattdessen wollte die Stadt zun\u00e4chst auf den Zweit- und abschlie\u00dfend auf den Drittplatzierten von der Abstimmung 2015 zur\u00fcckgreifen. An der Zustimmung der Dresdner f\u00fcr diese Exemplare habe sich nichts ge\u00e4ndert, so die Begr\u00fcndung. So fand im vergangenen Jahr eine Rotfichte aus Pulsnitz den Weg auf den Altmarkt. 2017 h\u00e4tte das F\u00e4llkommando eigentlich in Zschieren anr\u00fccken m\u00fcssen. Doch der passte im Wuchs nicht mehr, wie Stadtsprecher Karl Schuricht auf SZ-Anfrage mitteilt. \u201eIm kommenden Jahr gibt es wieder ein Voting\u201c, verspricht er. Am Sonnabend wird aber zun\u00e4chst der Ersatzbaum aus dem Erzgebirge aufgestellt und so der Aufbau des 583. Striezelmarkts eingel\u00e4utet. ", " ", "Seit Donnerstag werden die ersten Markierungen f\u00fcr H\u00fctten, Kabel und Aufbauten gesetzt. Die Brunnen werden zugedeckt und erste Lichterketten an den Laternen angebracht. Ab Montag leuchtet es richtig: Dann bekommt auch die Fichte ihre Beleuchtung. Eine 2\u00a0900 Meter lange Kette mit 16\u00a0200 LEDs sorgt f\u00fcr die richtige Illumination. Die Spitze wird ein Stern zieren \u2013 70 mal 70 Zentimeter gro\u00df. Ebenfalls in der kommenden Woche werden Wichtelkino, Etagenkarussell, Pyramide und B\u00fchne errichtet. ", " ", "Der Startschuss f\u00e4llt in diesem Jahr schlie\u00dflich am 29. November. Traditionell wird der Striezelmarkt dann mit dem \u00f6kumenischen Gottesdienst in der Kreuzkirche er\u00f6ffnet, bevor das B\u00fchnenprogramm beginnt. Online k\u00f6nnen sich Interessierte jederzeit \u00fcber Veranstaltungen, H\u00e4ndler und andere Themen informieren. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/die-nacht-der-zerschlagenen-scheiben-3808133.html", "article_id": "3808133", "section": "nachrichten", "article_headline": "Die Nacht der zerschlagenen Scheiben", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Christoph Springer", "article_text": ["Auf dem Schaden bleiben die Dresdner Verkehrsbetriebe (DVB) sitzen und die Reparatur dauert. Denn so viele Scheiben, wie Randalierer in der Nacht zum Sonntag an zwei Haltestellen in Mickten zertr\u00fcmmert haben, lagen nicht im Ersatzteildepot des Unternehmens. Knapp 20 hatten die Mitarbeiter von Raimund Fischer, dem Chef f\u00fcr die Geb\u00e4udeausr\u00fcstung und die Bauten der DVB, vorr\u00e4tig. 86 Scheiben haben die Randalierer in der Nacht zum Sonntag an den Haltestellen S\u00f6rnewitzer Stra\u00dfe und An der Flutrinne zerst\u00f6rt. ", "\u201eSo etwas hatten wir noch nie\u201c, stellt Fischer fest. Glasscheiben an Haltestellen seien zwar immer mal zu Bruch gegangen, vor allem aber durch Unf\u00e4lle, so der Bereichsleiter. Beispiel Schlesischer Platz: Mitte Oktober 2016 verliert ein Autofahrer, der vom Albertplatz kommt und zur Marienbr\u00fccke fahren will, die Kontrolle. Sein VW kracht in die Haltestelle. Das gl\u00e4serne Warteh\u00e4uschen und mehrere Glasscheiben werden zertr\u00fcmmert, das Auto demoliert au\u00dferdem zwei Masten mit Stromanschluss. 10\u00a0000 Euro betr\u00e4gt der Schaden. Nur, weil die Haltestelle zur Unfallzeit verwaist war, gab es keine Verletzten. ", "Die Randale in Mickten war ein neues Ph\u00e4nomen f\u00fcr die Verkehrsbetriebe. \u201eEs passiert, dass mal eine Scheibe kaputt geht, oder auch zwei.\u201c Dass aber alle Scheiben einer Haltestelle in Tr\u00fcmmern liegen, hat er zuvor noch nie gesehen. Den Kraftausdruck, der ihm aus dem Mund rutschte, nachdem er von der Randale geh\u00f6rt hatte, mochte Fischer nicht wiederholen. 50\u00a0000 Euro kostet die Reparatur. ", "Der Schaden trifft die Verkehrsbetriebe doppelt. Denn das Unternehmen muss jetzt nicht nur auf mehr als 60 Ersatzscheiben warten, w\u00e4hrend die Fahrg\u00e4ste von vorbeifahrenden Autos geduscht werden k\u00f6nnen. Die DVB m\u00fcssen auch f\u00fcr den Schaden aufkommen, \u201eWir haben daf\u00fcr keine Versicherung, das bleibt an uns h\u00e4ngen\u201c, sagt Raimund Fischer. Und damit auch an den Fahrg\u00e4sten. Der Randaleschaden vom Wochenende k\u00f6nnte aber Anlass daf\u00fcr sein, \u00fcber eine Versicherung f\u00fcr solche Attacken nachzudenken. ", "Die sogenannten Schmutzschutzscheiben bestehen aus Sicherheitsglas. Gehen sie zu Bruch, zerbr\u00f6seln sie wie Autoscheiben in viele kleine St\u00fccke. So soll sichergestellt werden, dass sich kein Fahrgast an dem zerbrochenen Glas verletzt. Ein anderes Material kommt f\u00fcr die Haltestellen nicht infrage. \u201eDa geht es um die Verkehrssicherheit, sie m\u00fcssen durchsichtig sein\u201c, erkl\u00e4rt Fischer. An manchen Haltestellen gebe es deshalb sogar Klarsichtscheiben, meistens handele es sich aber um Ornamentglas, durch das Autofahrer sehen k\u00f6nnen, ob sich dahinter etwas bewegt. \u201eAu\u00dferdem ist die Reinigung und Wartung einfacher als etwa bei Metall.\u201c ", "Bleche sind als Ersatz f\u00fcr die Scheiben auch deshalb keine Alternative, weil sie bei Unf\u00e4llen verbeult werden und scharfe Kanten bilden k\u00f6nnen, sagt Fischer. Auch das sei dann eine Gefahr f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste. Verkehrsbetriebe-Sprecher Falk L\u00f6sch f\u00fcgt hinzu, auch einfache Zaunfelder mit einer zus\u00e4tzlichen Stange in Knieh\u00f6he und Glasschutzw\u00e4nde nur direkt an den Haltestellenh\u00e4uschen k\u00f6nnten eine L\u00f6sung sein. Doch das ist zurzeit noch keine Alternative f\u00fcr die zwei Haltestellen in Mickten. Einerseits, weil die Bahnstrecke zum Riegelplatz mit F\u00f6rdermitteln finanziert wurde und dabei alle Ausbaudetails definiert waren. Auch die Glasscheiben an den Haltestellen. Andererseits, weil auch bei einem Zaun zun\u00e4chst gepr\u00fcft werden m\u00fcsse, ob er sicher genug ist. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/zugriff-auf-dem-balkon-3808261.html", "article_id": "3808261", "section": "nachrichten", "article_headline": "Zugriff auf dem Balkon", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Theresa Hellwig und Christoph Springer", "article_text": ["Es dauert lange, bis sich die Wohnungst\u00fcr \u00f6ffnet. Die Frau dahinter ist unsicher. Sie muss die Tr\u00e4nen zur\u00fcckhalten und hat Angst. Vor allem vor ihren Nachbarn, in deren Wohnung sich ein Mann versteckt hielt, den die Polizei sechs Tage lang gesucht hat. Am Montagabend hat ein Sonderkommando diesen Mann festgenommen. Auf dem Balkon der 78-J\u00e4hrigen in der S\u00fcdvorstadt. Dorthin war Abdelmonaam Ben Bechir S. gefl\u00fcchtet, als er die Polizei vor dem Haus sah. Weiter kam er nicht, denn die Balkont\u00fcr der Nachbarwohnung war verschlossen. ", "Der geb\u00fcrtige Tunesier steht im Verdacht, am 24. Oktober in einer Wohnung in Gorbitz einen 35-j\u00e4hrigen Dresdner get\u00f6tet zu haben. Bei der Auseinandersetzung ging es wahrscheinlich um die Ex-Freundin des Tunesiers. Unmittelbar nach der Attacke tauchte S. unter. Zielfahnder entdeckten ihn am Montag auf einem Balkon des Elfgeschossers an der Leubnitzer Stra\u00dfe. ", "Die 78-J\u00e4hrige hatte den Tunesier noch nie zuvor gesehen. Auch nicht im Treppenhaus des Plattenbaus, in dem sie gelegentlich ihren Nachbarn begegnet ist. \u201eDie reden nicht mit mir, die tun immer so, als ob sie mich nicht verstehen\u201c, erz\u00e4hlt sie von den Mietern in der Wohnung gegen\u00fcber. Ein arabischer Name steht an der T\u00fcr. Bei dem Versuch, die Nachbarn zu sprechen, \u00f6ffnet niemand. Die Polizei berichtete, dass sich dort am Montagabend drei Asylbewerber befanden. Auch der 31-j\u00e4hrige Wohnungsmieter war zu Hause, als die Beamten das Haus st\u00fcrmten. ", "Die Seniorin aus dem achten Stock hat davon nichts mitbekommen, bis die Beamten pl\u00f6tzlich an ihrer T\u00fcr klingelten. Sie hatte die Gardinen zugezogen und deshalb auch nicht gesehen, wie Abdelmonaam Ben Bechir S. \u00fcber die Geranienk\u00e4sten auf ihren Balkon geklettert ist. Den Zivilfahndern im Hof hingegen war das nicht entgangen. Sie schickten das Spezialkommando gleich zur Wohnung der Frau. \u201eDie haben mich in ein anderes Zimmer geschickt. Ich wollte noch den Herd ausschalten, aber eine Polizistin sagte, sie \u00fcbernimmt das.\u201c Die Rentnerin fl\u00fcchtete in das ehemalige Kinderzimmer und verlie\u00df es erst wieder, als der Fremde vom Balkon aus ihrer Wohnung abgef\u00fchrt worden war. ", "Seitdem kommt sie nicht mehr zur Ruhe. \u201eAm ersten Abend ging es noch ganz gut\u201c, erz\u00e4hlt sie. Inzwischen kann sie nicht mehr ohne Tabletten schlafen. \u201eImmer im Dunkeln f\u00e4ngt man an nachzudenken.\u201c 1999 ist sie in die Wohnung in der Leubnitzer Stra\u00dfe 3 gezogen, seit einiger Zeit lebt sie dort allein. Fr\u00fcher war das eine gute Adresse, inzwischen f\u00fchlt sich nicht mehr richtig wohl in ihrem Haus. Papier, Plasteverpackungen und Glassscherben liegen vor dem Eingang, viele Klingeln haben provisorische Namensschilder. ", "Ein paar Stockwerke unter der 78-J\u00e4hrigen wird im Dezember eine Wohnung frei. Die Familie zieht aus, schon lange f\u00fchlt sie sich nicht mehr sicher in dem Elfgeschosser. Der Familienvater, ein st\u00e4mmiger Mann, der auf der Pferderennbahn arbeitet, fl\u00fcstert im Treppenhaus nur. \u201eIm achten Stock ziehen st\u00e4ndig Neue ein\u201c, erz\u00e4hlt er. Nachbarn l\u00e4rmen und streiten, seine 16-j\u00e4hrige Tochter begleitet er morgens lieber bis zum Ausgang. \u201eAls die Polizei ins Haus kam, hat sie angefangen zu weinen.\u201c Durch den T\u00fcrspion hat er den Einsatz am Montagabend beobachtet. \u201eDie waren vermummt und hatten Schilde dabei.\u201c Und er hat auch gesehen, dass nicht nur der Verd\u00e4chtige abgef\u00fchrt wurde. Auch die drei M\u00e4nner aus der Wohnung, in der er sich versteckt hatte, mussten die Beamten begleiten. ", "\u201eIch hatte Angst, dass das ein Antiterroreinsatz ist\u201c, berichtete der 46-J\u00e4hrige. Bereits seit Montagabend gibt es Kritik am Auftreten der Beamten. Das war eine Einheit f\u00fcr \u201elebensbedrohliche Einsatzlagen\u201c, erkl\u00e4rt Polizeisprecher Thomas Geithner das Auftreten der Beamten mit Schutzwesten, Schilden und Gesichtsmasken. Sie seien davon ausgegangen, dass der Verd\u00e4chtige vielleicht bewaffnet ist. \u201eSein Verhalten bei einer Festnahme und vor dem Ermittlungsrichter war nicht absch\u00e4tzbar.\u201c Dass sogar S. selbst eine Schutzweste trug, begr\u00fcndete die Staatsanwaltschaft am Mittwoch mit Selbstmordgefahr. ", "Der 43-j\u00e4hrige Tunesier sitzt inzwischen im Gef\u00e4ngnis. Zu dem Messerangriff am 24. Oktober hat er nichts gesagt. Der 35-J\u00e4hrige aus Gorbitz, den er niedergestochen hat, ist am Freitag gestorben. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wendemanoever-endet-mit-unfall-3808808.html", "article_id": "3808808", "section": "nachrichten", "article_headline": "Wendeman\u00f6ver endet mit Unfall", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Auf der Rampe der Marienbr\u00fccke auf Neust\u00e4dter Seite ist am Donnerstagnachmittag eine Stra\u00dfenbahn mit einem Taxi zusammengesto\u00dfen. Der Unfall passierte gegen 15.20 Uhr.  ", " ", " ", "Die Stra\u00dfenbahn war auf einer Dienstfahrt. Sie befand sich auf der Br\u00fcckenrampe in Richtung Bahnhof Mitte, als ein Dresdner Taxifahrer zum Wendeman\u00f6ver ansetzte. Der Mann, zu dessen Identit\u00e4t die Polizei am Abend noch nichts sagen konnte, wollte mit seinem Pkw \u00fcber die wei\u00df schraffierte Fl\u00e4che und beide Bahngleise wenden.  ", " ", "Dabei hat er die Stra\u00dfenbahn wahrscheinlich \u00fcbersehen. Sein Auto wurde auf der linken Seite von der Bahn getroffen. Bei dem Zusammensto\u00df gab es keine Verletzten, die H\u00f6he des Sachschadens ist noch nicht bekannt. ", " ", "Auf der Br\u00fccke bildeten sich nach dem Unfall in beide Richtungen Staus. (SZ/csp) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/das-wird-ein-enges-ding-3808449.html", "article_id": "3808449", "section": "nachrichten", "article_headline": "Das wird ein enges Ding", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Cornelius de Haas", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Zwar hat Dynamo Ende Oktober 2015 den bislang letzten Auftritt im Holstein Stadion siegreich gestalten k\u00f6nnen (2:1), das sollte aber keine falschen Hoffnungen wecken. Zum einen waren die Dresdner bei vier der bislang sechs Auftritte in Kiel \u2013 wenn auch stets knapp \u2013 unterlegen, zum anderen segeln die St\u00f6rche seit ihrem Aufstieg in die 2. Liga in unerwarteter H\u00f6henluft. Platz zwei nach zw\u00f6lf Spieltagen h\u00e4tten selbst die k\u00fchnsten Optimisten nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten. L\u00e4ngst ist die Mannschaft von Markus Anfang in der neuen Liga angekommen und punktet stabil, egal ob zu Hause oder ausw\u00e4rts.  ", " ", "Erst zweimal gingen die Kieler in dieser Saison als Verlierer vom Platz. Zuletzt am 19. September, als sie vor heimischer Kulisse dem FC St. Pauli mit 0:1 unterlagen. Die Euphorie in der Ostseestadt ist derart gro\u00df, dass die Fu\u00dfballer es sogar geschafft haben, den in der Krise steckenden Weltklasse-Handballern des THW Kiel auf der Beliebtheitsskala \u2013 zumindest tempor\u00e4r \u2013 hinter sich zu lassen.  ", " ", "Wesentliche Eckpfeiler des Erfolges sind Marvin Ducksch und Dominik Drexler. W\u00e4hrend der erste mit neun Treffern die Torsch\u00fctzenliste der Liga anf\u00fchrt, listet das Sportmagazin Kicker den zweiten als mit Abstand notenbesten Spieler. Sechs weitere Akteure weisen einen besseren Schnitt als  3,0 aus. Die mannschaftliche Geschlossenheit d\u00fcrfte als ein weiterer Grund des H\u00f6henflugs sein. Nicht auszuschlie\u00dfen, dass am Ende der Saison die erste Bundesliga das erste Team aus Schleswig-Holstein willkommen hei\u00dfen kann.  ", " ", "Ein alter Bekannter geh\u00f6rt nach wie vor zum Kader der Norddeutschen: Luca D\u00fcrholtz. Doch wie schon bei Dynamo kommt der Mittelfeldwirbler, der einst von Real Madrids Nachwuchssp\u00e4her gelockt wurde, nicht richtig zum Zug. Seit seinem Wechsel im Sommer 2016 kam er in 17 Spielen auf 605 Einsatzminuten. In der laufenden Saison geh\u00f6rte er noch nie zum Zweitliga-Spieltagskader. Lediglich in der zweiten Mannschaft wurde der 24-J\u00e4hrige bislang dreimal eingesetzt. ", " ", "In den bislang sechs Spielen in Kiel fielen insgesamt elf Tore. Es spricht einiges daf\u00fcr, dass sich das am Sonntag \u00e4ndert, wenn der beste Angriff auf die \u2013 nach Gegentoren \u2013 f\u00fcnftschlechteste Abwehr der Liga trifft. ", " ", "\r\n    ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/dynamo-vorerst-ohne-aosman-3808913.html", "article_id": "3808913", "section": "nachrichten", "article_headline": "Dynamo vorerst ohne Aosman", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Neuzugang im gut gef\u00fcllten schwarz-gelben Lazarett: Nach den langzeitverletzten Pascal Testroet und S\u00f6ren Gonther sowie dem an einem Muskelfaserriss laborierenden Kapit\u00e4n Marco Hartmann hat Dynamos Dresden am Donnerstag den n\u00e4chsten l\u00e4ngerfristigen Ausfall verk\u00fcnden m\u00fcssen. Demnach f\u00e4llt Mittelfeldspieler Aias Aosman mit einem Faserriss in der Muskulatur des linken H\u00fcftgelenks aus. Die Verletzung zog sich der 23-J\u00e4hrige am Montag im Training zu.  ", " ", "\u201eLeider m\u00fcssen wir immer wieder auf wichtige Spieler aufgrund von Verletzungen verzichten. Das zieht sich wie ein roter Faden durch den bisherigen Saisonverlauf\u201c, sagte Uwe Neuhaus. \u201eIch hoffe, dass Aias die L\u00e4nderspielpause optimal f\u00fcr den Heilungsverlauf nutzen und schnellstm\u00f6glich ins Mannschaftstraining zur\u00fcckkehren kann.\u201c ", " ", "Neben Aosman und den eingangs genannten Spielern fehlten auch Philip Heise (muskul\u00e4re Probleme) und Noah Awassi (Adduktorenzerrung) am Donnerstag im Mannschaftstraining. (SZ) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/sachsen-streitet-um-den-richtigen-grippeimpfstoff-3808277.html", "article_id": "3808277", "section": "sachsen", "article_headline": "Sachsen streitet um den richtigen Grippeimpfstoff", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Stephanie Wesely", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " In Sachsen gibt es die ersten Grippekranken. Die Landesuntersuchungs-anstalt meldete im Oktober elf F\u00e4lle \u2013 sechs davon so schwer, dass die Betroffenen ins Krankenhaus mussten. Keiner von ihnen war gegen Grippe geimpft. Zwar ist jetzt der beste Zeitpunkt f\u00fcr eine Impfung. Doch die Verunsicherung \u00fcber den richtigen Impfschutz ist gro\u00df. Denn es gibt zwei verschiedene Expertenempfehlungen dazu. ", "W\u00e4hrend die bundesweit agierende St\u00e4ndige Impfkommission am Robert-Koch-Institut einen Impfstoff f\u00fcr ausreichend h\u00e4lt, der drei der vier h\u00e4ufigsten Virusst\u00e4mme enth\u00e4lt, pl\u00e4diert die S\u00e4chsische Impfkommission f\u00fcr einen mit allen vieren. Sachsen ist das einzige Bundesland mit einer eigenen Impfkommission. Doch deren Empfehlungen sind f\u00fcr die Krankenkassen nicht bindend, die Kassen h\u00f6ren nur auf die St\u00e4ndige Impfkommission. ", "Um Kosten zu sparen, schreibt die AOK Plus f\u00fcr alle Krankenkassen j\u00e4hrlich die Impfung aus. F\u00fcr gesetzlich Versicherte gilt das g\u00fcnstigste Angebot. Und das waren bisher immer Impfstoffe, die nur drei Virusst\u00e4mme enthielten \u2013 so auch f\u00fcr diese Grippesaison. Zwar ist die Ausschreibungspraxis seit dem Fr\u00fchjahr verboten, denn es gilt ein neues Arzneimittelgesetz. Doch um Zeit zu gewinnen, wurde die Impfstofflieferung mit dem Ausschreibungsgewinner f\u00fcr mehrere Jahre festgemacht, sodass gesetzlich Versicherte bis 2019 weiterhin nur Dreifachimpfstoff erhalten sollen. ", "F\u00fcr Professor Sigwart Bigl von der S\u00e4chsischen Impfkommission ist es einfache Mathematik: \u201eJe mehr Virustypen ein Impfstoff enth\u00e4lt, umso h\u00f6her ist seine Treffsicherheit.\u201c Deshalb geht er sogar so weit, den Dreifachimpfstoff als nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df zu bezeichnen. R\u00fcckendeckung bekommt er von der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsen, die f\u00fcr jeden Patienten den besten Impfschutz will. Die Grippeimpfungen der letzten Jahre erf\u00fcllten diese Ma\u00dfgabe offenbar nicht, denn das Robert-Koch-Institut selbst bezeichnete die Wirksamkeit als \u201eeher niedrig\u201c. ", "In Sachsen gibt es aber noch ein anderes Ph\u00e4nomen: W\u00e4hrend Haus\u00e4rzte Dreifachimpfstoff verabreichen, impfen die Gesundheits\u00e4mter vierfach, weil die \u00c4mter nicht an die Ausschreibung gebunden sind. Dorthin k\u00f6nnten auch gesetzlich Versicherte gehen. Wenn der Hausarzt ein Privatrezept f\u00fcr Vierfachimpfstoff ausstellt, kostet der laut AOK Plus 23 Euro extra. ", "Um das Durcheinander zu beenden, wird dem Robert-Koch-Institut zufolge gepr\u00fcft, ob die Impfempfehlungen bundesweit ab der n\u00e4chsten Saison ge\u00e4ndert werden. \u201eDenn m\u00f6glicherweise sch\u00fctzt vierfacher Impfstoff besser\u201c, so Susanne Glasmacher vom Institut. Gar nicht impfen zu gehen, sei definitiv die schlechteste Wahl. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/sturmschaeden-groesser-als-befuerchtet-3808349.html", "article_id": "3808349", "section": "sachsen", "article_headline": "Sturmsch\u00e4den gr\u00f6\u00dfer als bef\u00fcrchtet", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Sturm \u201eHerwart\u201c hat im s\u00e4chsischen Wald gr\u00f6\u00dfere Sch\u00e4den verursacht als zun\u00e4chst angenommen. Der Staatsbetrieb Sachsenforst und das Forstministerium gingen am Donnerstag von fast 650\u00a0000 Kubikmetern Bruchholz aus. Damit sei \u201eHerwart\u201c der schwerste Sturm in den vergangenen zehn Jahren gewesen. 2007 hatte Orkantief \u201eKyrill\u201c die dreifache Schadensmenge hinterlassen. Das aktuell angefallene Bruchholz, das nun beseitigt werden muss, entspricht mehr als der H\u00e4lfte des j\u00e4hrlichen Holzeinschlages von Sachsenforst, wie es hie\u00df.  ", " ", " ", "Sachsens Forstminister Thomas Schmidt (CDU) will sich an diesem Freitag in B\u00e4renfels (Osterzgebirge) \u00fcber das Ausma\u00df der Sch\u00e4den informieren. Zugleich sollen die n\u00f6tigen Schritte festgelegt werden, damit aus dem Bruchholz des Herbsts nicht das Futter f\u00fcr die Borkenk\u00e4fer im Fr\u00fchjahr wird. Nach Angaben von Sachsenforst-Sprecher Renke Coordes hat \u201eHerwart\u201c vom allem im mittleren und oberen Erzgebirge gew\u00fctet und dort insbesondere Fichten umgelegt. Im Unterschied dazu seien beim Sturmtief \u201eXavier\u201c Anfang Oktober haupts\u00e4chlich Laubb\u00e4ume im s\u00e4chsischen H\u00fcgelland betroffen gewesen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/erster-brotbackofen-fuer-astronauten-3807618.html", "article_id": "3807618", "section": "nachrichten", "article_headline": "Erster Brotbackofen f\u00fcr Astronauten", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Irena G\u00fcttel", "article_text": ["Malte Gerken schneidet das Br\u00f6tchen in der Mitte durch. Nicht ein einziger Kr\u00fcmel f\u00e4llt auf das Brettchen. Zur Probe presst er mit der Hand die Br\u00f6tchenh\u00e4lften platt. Wieder kein Kr\u00fcmel. Das ist wichtig. Man sieht es ihm zwar nicht an, aber das Br\u00f6tchen von Lebensmitteltechniker Gerken ist ein besonderes Br\u00f6tchen \u2013 es ist sozusagen ein Weltraum-Br\u00f6tchen. ", "Frisch gebackene Br\u00f6tchen sollen k\u00fcnftig auf der Raumstation ISS aus dem Ofen kommen. Den Entwicklern geht es dabei aber um mehr, als den Speiseplan der Astronauten zu bereichern. Sie haben auch bemannte Missionen zum Mond und zum Mars ins Auge gefasst. \u201eBake in Space\u201c hei\u00dft das Bremer Start-up, das das Brot ins All bringen will: vom Anbau des Getreides bis zum fertigen Geb\u00e4ck. ", "Erst mal sollen die Astronauten auf der Internationalen Raumstation ISS Br\u00f6tchen nur aufbacken. Doch das ist schon Herausforderung genug. Die Br\u00f6tchen d\u00fcrfen auf gar keinen Fall kr\u00fcmeln. \u201eDas w\u00e4re ein Sicherheitsrisiko\u201c, sagt Sebastian Marcu, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von \u201eBake in Space\u201c ist. Herumfliegende Kr\u00fcmel k\u00f6nnten Ger\u00e4te auf der Raumstation besch\u00e4digen, oder die Astronauten k\u00f6nnten sich an ihnen verschlucken. ", "Lebensmittelexperten am Technologietransferzentrum in Bremerhaven arbeiten deshalb daran, ein absolut kr\u00fcmelfreies Br\u00f6tchen zu entwickeln. \u201eWir arbeiten auf Basis von einem ganz normalen Laugenteig\u201c, erl\u00e4utert Projektleiter Florian Stukenborg. Etwa 30 verschiedene Rezepturen hat das Team, zu dem auch Malte Gerken geh\u00f6rt, schon getestet. ", "\r\n    ", "Fest steht: Der Teig wird auf jeden Fall salziger. \u201eMan schmeckt im All wie im Flugzeug anders\u201c, sagt Stukenborg. Mindestens ein halbes Jahr, besser noch ein ganzes, sollen die Weltraum-Br\u00f6tchen haltbar sein, da auf die ISS nicht st\u00e4ndig Nachschub geliefert werden kann. Au\u00dferdem m\u00fcssen diese trotz anderer Backbedingungen sch\u00f6n weich bleiben. ", "Auf der Erde ist ein Backofen Alltagsgegenstand, auf der ISS ist er erst mal eine potenzielle Gefahrenquelle. Auf keinen Fall darf Hitze austreten. Diese w\u00fcrde sich auf der Raumstation nicht verteilen, sondern einfach in der Luft stehen bleiben, wie Volker Schmid vom Deutschen Luft- und Raumfahrtzentrum (DLR), das \u201eBake in Space\u201c unterst\u00fctzt, erl\u00e4utert. \u201eDie Astronauten k\u00f6nnten sich daran verletzen.\u201c ", "Die Astronauten m\u00fcssen die Br\u00f6tchen in den noch kalten Ofen legen und d\u00fcrfen diese erst herausnehmen, wenn dieser wieder abgek\u00fchlt ist. Die Backzeit ist also deutlicher l\u00e4nger als auf der Erde, die Temperatur niedriger. \u201eWenn man keine Feuchtigkeit zuf\u00fchrt, kommt dann so was wie Zwieback heraus\u201c, sagt Matthias Boehme vom Raumfahrtunternehmen OHB. Er hat im Auftrag von \u201eBake in Space\u201c den Prototypen eines Backofens entwickelt, mit dem die Lebensmitteltechnologen zurzeit ihre Rezepturen testen. ", "Klein ist er, gerade mal drei Br\u00f6tchen haben in ihm Platz. Und den Backofen selbst anschalten d\u00fcrfen die Astronauten auch nicht. Sie legen nur die Br\u00f6tchen in die R\u00f6hre. Das Backprogramm steuert der Kontrollraum von der Erde aus. ", "Ganz sch\u00f6n viel Aufwand, nur damit die Astronauten in ein Br\u00f6tchen bei\u00dfen k\u00f6nnen. \u201eDas h\u00f6rt sich erst mal banal an\u201c, best\u00e4tigt Schmid vom DLR. \u201eF\u00fcr die Astronauten ist es aber ein St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t da oben.\u201c Diese m\u00fcssen im All monatelang auf frische Lebensmittel verzichten, alles kommt aus T\u00fcten oder Dosen. ", "F\u00fcr ein halbes Jahr \u2013 so lange dauert ein Einsatz auf der ISS in etwa \u2013 mag das noch gehen. Doch bei l\u00e4ngeren Missionen, zum Beispiel zum Mond oder Mars, ist das nicht mehr praktikabel. \u201eMan kann keine Versorgungskette von der Erde zum Mars aufrechterhalten. Deshalb versuchen wir, geschlossene Kreisl\u00e4ufe zu entwickeln\u201c, sagt Schmid. ", "Genau das plant auch \u201eBake in Space\u201c. Die ISS soll dabei als Experimentierplattform dienen. In einem n\u00e4chsten Schritt sollen die Astronauten dort ihren eigenen Teig herstellen. Sp\u00e4ter sollen sie auch ihr eigenes Getreide anbauen und zu Mehl mahlen. \u201eTechnisch ist das alles machbar\u201c, sagt DLR-Experte Schmid. Das Problem ist zurzeit die Finanzierung. ", "1,5 bis drei Millionen Euro kostet es nach Sch\u00e4tzungen von Marcu insgesamt, frische Br\u00f6tchen auf die ISS zu bringen. Eigentlich sollten diese samt Backofen nach nur wenigen Monaten Entwicklungszeit im n\u00e4chsten Jahr mit einer Rakete ins All starten. Doch dieser ehrgeizige Zeitplan ist jetzt nicht mehr zu halten, weil das Start-up die ben\u00f6tigte Summe noch nicht komplett aufbringen konnte. ", "Somit wird der deutsche Astronaut Alexander Gerst sich wieder nur von Fertigessen ern\u00e4hren m\u00fcssen, wenn er im kommenden Jahr als Kommandant auf die ISS zur\u00fcckkehrt. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/menschheit-besser-fuer-naturkatastrophen-geruestet-3808382.html", "article_id": "3808382", "section": "nachrichten", "article_headline": "Menschheit besser f\u00fcr Naturkatastrophen ger\u00fcstet", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Ob Erdbeben, Wirbelst\u00fcrme oder \u00dcberschwemmungen: Weltweit sind die Menschen heute besser f\u00fcr Naturkatastrophen ger\u00fcstet als vor f\u00fcnf Jahren. Zu diesem Ergebnis kommt eine ", " der Jahre 2012 bis 2016, wie das B\u00fcndnis Entwicklung hilft in Berlin mitteilte.  ", " ", "Der Index gibt f\u00fcr 171 L\u00e4nder das durchschnittliche Risiko an, dass ein extremes Naturereignis zu einer Katastrophe f\u00fchrt. \u201eViele L\u00e4nder haben aus fr\u00fcheren Katastrophen gelernt und verbessern die Katastrophenpr\u00e4vention\u201c, sagte Peter Mucke, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des B\u00fcndnisses.  ", " ", "Mehr als 23\u00a0000 Menschen aus 197 L\u00e4ndern treffen sich vom 6. bis 17. November zum Weltklimagipfel in Bonn, um den Kampf gegen den Klimawandel und seine Folgen voranzutreiben. Die Politiker m\u00fcssen sich auf ein Regelwerk einigen, das die nationalen Klimaziele vergleichbar und \u00fcberpr\u00fcfbar macht.  ", " ", "Bei Extremwetter-Ereignissen haben Menschen in armen L\u00e4ndern laut einem Bericht der Hilfsorganisation Oxfam ein f\u00fcnfmal h\u00f6heres Risiko, aus ihrer Heimat vertrieben zu werden, als Bewohner wohlhabender Staaten. \u201eDer Klimawandel versch\u00e4rft Hunger und Armut und zwingt mehr und mehr Menschen zur fluchtartigen Aufgabe ihrer Heimat\u201c, sagte der Oxfam-Klimaexperte Jan Kowalzig. \u201eDabei tragen die Betroffenen zum Klimawandel so gut wie gar nichts bei, stehen aber nach Katastrophen nicht selten vor dem Ruin.\u201c  ", " ", "Laut Weltrisikoindex ist das Katastrophenrisiko in Ozeanien am h\u00f6chsten und in Europa am niedrigsten. Zu den Regionen mit hohem Katastrophenrisiko geh\u00f6ren demnach au\u00dfer Ozeanien auch Mittelamerika, West- und Zentralafrika sowie S\u00fcdostasien.  ", " ", "\u201eExtreme Wetterereignisse wie St\u00fcrme und Starkregen nehmen auffallend zu\u201c, sagte Mucke. \u201eDas hat sich in den letzten Wochen auch in Deutschland erneut gezeigt. Und Klimaextreme wie langanhaltende D\u00fcrren werden in Zukunft h\u00e4ufiger vorkommen.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/hohlraum-in-cheops-pyramide-entdeckt-3808657.html", "article_id": "3808657", "section": "nachrichten", "article_headline": "Hohlraum in Cheops-Pyramide entdeckt", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Fast genau im Zentrum der Gro\u00dfen Pyramide von Giseh schlummerte Jahrtausende lang ein Geheimnis: Ein Hohlraum, in etwa so gro\u00df wie der Rumpf eines D\u00fcsenfliegers. Wissenschaftler einer internationalen Forschungsgruppe konnten mit Hilfe von kosmischen Strahlen eine mindestens 30 Meter lange Anomalie in der \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften der Pyramiden von Giseh feststellen, wie sie einem Beitrag darstellen, den die Fachzeitschrift \u201eNature\u201c am Donnerstag ver\u00f6ffentlichte. Die Ergebnisse seien ein Durchbruch f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der internen Struktur der Cheops-Pyramide.  ", "Allerdings bleibt auch der Fund selbst ein Geheimnis: \u201eWir wissen nicht, was es mit dem Hohlraum auf sich hat\u201c, sagte Mehdi Tayoubi von dem internationalen Forschungsteam. \u201eDeswegen wollen wir auch nicht von einer Kammer sprechen.\u201c Es k\u00f6nne eine Kammer, ein Gang, ein Schacht sein. \u201eWas wir bislang nur sicher wissen ist: Der Hohlraum ist da.\u201c Die Forscher hoffen, durch die Entdeckung neue Erkenntnisse \u00fcber den Bau der Pyramide zu bekommen.  ", "Im Oktober 2015 hatten Wissenschaftler aus aller Welt unter Aufsicht des \u00e4gyptischen Antikenministeriums damit begonnen, die Pyramide von Pharao Khufu (griechisch: Cheops) zu durchleuchten. Die Struktur der Pyramide mit der K\u00f6nigs- und K\u00f6niginnenkammer und der gro\u00dfen Galerie, ist Forschern schon lange bekannt. Mit Hilfe von bildgebenden Techniken, die die Substanz des rund 4500 Jahre alten Bauwerks nicht ber\u00fchren, sollte aber nach bisher nicht bekannten Kammern und G\u00e4ngen gesucht werden. Mit Drohnen, Infrarottechnik und teilchenphysikalischen Messungen untersuchten die Wissenschaftler das antike Bauwerk. Myonen-Detektoren \u00fcberraschten die Forscher schlie\u00dflich, denn sie zeigten eine bisher unbekannte Anomalie.  ", "Myonen sind Elementarteilchen und ein Nebenprodukt kosmischer Strahlung. \u00c4hnlich wie R\u00f6ntgenstrahlen beim menschlichen K\u00f6rper k\u00f6nnten diese Elementarteilchen Hunderte Meter Stein durchdringen, so die Forscher. Bereits in den 1960er Jahren versuchten Wissenschaftler, mit dieser Technik neue G\u00e4nge und Kammern in den \u00e4gyptischen Pyramiden zu finden. Heute wird die Technik unter anderem auch daf\u00fcr genutzt, Vulkane zu untersuchen. Und auch bei Untersuchungen des havarierten Kernkraftwerkes in Fukushima kamen Myonen-Detektoren zum Einsatz.  ", "In der unten in der Pyramide liegenden K\u00f6niginnenkammer stellten die Forscher Fotoplatten auf, um die Myonen einzufangen und den zentralen Bereich der Pyramide zu untersuchen. Wie erwartet h\u00e4tten sich auch die dar\u00fcber liegende K\u00f6nigskammer und die schr\u00e4g verlaufende Gro\u00dfe Galerie abgezeichnet. Aber auch ein Hohlraum direkt dar\u00fcber, der bislang noch nicht bekannt war.  ", "\u201eWir m\u00fcssen die interne Struktur der Pyramide verstehen\u201c, sagte Hani Helal von der Universit\u00e4t von Kairo, der ebenfalls an dem Forschungsprojekt beteiligt ist. \u201eDass wir den neuen Hohlraum gefunden haben, kann uns dabei helfen zu verstehen, in welchen Schritten die Pyramide gebaut worden ist.\u201c  ", "Seit Tausenden Jahren ranken sich Mythen um die Entstehung der Pyramiden. Forscher sind sich bis heute nicht einig, wie sie gebaut worden sind. \u201eOb es Stein f\u00fcr Stein war oder mit Hilfe einer inneren oder einer \u00e4u\u00dferen Rampe\u201c, sagte Helal, \u201eohne Beweise bleibt das alles Hypothese\u201c. Die Forschungen sollen helfen, Antworten zu liefen. Um aber nicht selbst Hypothesen aufzustellen und dadurch m\u00f6glicherweise bestimmte Theorien mehr zu st\u00fctzen als andere, sei man sehr vorsichtig, was die Bedeutung und Bezeichnung des Hohlraumes betreffe.  ", "Die Cheops-Pyramide ist die \u00e4lteste und gr\u00f6\u00dfte der drei Pyramiden von Giseh und z\u00e4hlt zu den sieben Weltwundern der Antike. Sie ist 139 Meter hoch und 230 Meter lang. Sie wurde laut Forschungsteam w\u00e4hrend der Regierungszeit von Cheops (etwa 2509 bis 2483 v. Chr.) gebaut und gibt Forschern bis heute R\u00e4tsel auf. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/gefaehrliche-albtraeume-3798082.html", "article_id": "3798082", "section": "ratgeber", "article_headline": "Gef\u00e4hrliche Albtr\u00e4ume", "date": "Donnerstag, 19.10.2017", "author": "Dr. Johannes Wimmer", "article_text": ["\r\n    ", " ", " ", "Mitten in der Nacht mit klopfendem Herzen aufwachen, schwei\u00dfgebadet \u2013 das erleben ungef\u00e4hr f\u00fcnf Prozent der Bev\u00f6lkerung regelm\u00e4\u00dfig. Insgesamt hat aber vermutlich jeder in seinem Leben schon einmal diese Erfahrung gemacht. Die Rede ist von Albtr\u00e4umen. ", "Wir \u00c4rzte sprechen dann von einem Albtraum, wenn die Patienten durch die im Traum ausgel\u00f6sten stark negativen Gef\u00fchlen h\u00e4ufig aufwachen und sich danach sehr detailliert an das Getr\u00e4umte erinnern k\u00f6nnen. Albtr\u00e4ume treten meist in der Tiefschlafphase auf. Ein Sturz in die Tiefe, eine Flucht und das Gel\u00e4hmtsein in einer gef\u00e4hrlichen Situation sind die drei h\u00e4ufigsten Situationen, die in Albtr\u00e4umen vorkommen. ", "Albtr\u00e4ume k\u00f6nnen sich auch auf den Alltag der Patienten auswirken. Wahrscheinlich kennt jeder das Gef\u00fchl, am n\u00e4chsten Morgen nach einem Albtraum wie ger\u00e4dert zu sein. Das ist noch ein harmloses Symptom. Wenn die Albtr\u00e4ume aber h\u00e4ufig vorkommen und \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum andauern, k\u00f6nnen sie weitreichendere Auswirkungen haben. So kommt es vor, dass Betroffene st\u00e4ndig an die schrecklichen Situationen in ihren Albtr\u00e4umen zur\u00fcckdenken und im schlimmsten Fall sogar Angst vor dem Schlafengehen oder Depressionen entwickeln. Von chronischen Albtr\u00e4umen sprechen wir \u00c4rzte, wenn Sie \u00fcber einen Zeitraum von ungef\u00e4hr drei Monaten mindestens einmal pro Woche wegen immer gleich aussehender Horrorsituationen aus dem Schlaf schrecken. ", "Wenn Sie diese Situation auch bei sich feststellen, sollten Sie zun\u00e4chst nach der Ursache forschen. Denn chronische Albtr\u00e4ume werden h\u00e4ufig durch Traumata, die auch schon lange Jahre zur\u00fcckliegen k\u00f6nnen, andere psychische Erkrankungen oder akuten Stress ausgel\u00f6st. ", "Betroffene sollten sich in keinem Fall scheuen, mit ihrem Problem zu einem Arzt zu gehen. Albtr\u00e4ume sind als eigenst\u00e4ndiges Krankheitsbild anerkannt und k\u00f6nnen gut therapiert werden. Und den Anfang k\u00f6nnen Albtraum-Patienten sehr leicht selbst machen: Eine gute Schlafhygiene, also Verhaltensweisen, die einen gesunden Schlaf f\u00f6rdern, ist das A und O in der Bek\u00e4mpfung von Albtr\u00e4umen. Man sollte vor dem Schlafengehen zur Ruhe kommen und entspannt einschlafen. So schafft man eine gute Ausgangssituation. ", "Wer Klartr\u00e4ume, auch Lucide Tr\u00e4ume genannt, erlebt, kann die Situationen in seinen Albtr\u00e4umen lenken und beeinflussen. Diese F\u00e4higkeit haben aber nur sehr wenige Menschen. Man kann sie zwar erlernen, das ist aber mit sehr viel Aufwand verbunden. Eine einfachere Methode ist die sogenannte Imagery Rehearsal Therapy (IRT). Sie gilt als besonders effektiv in der Behandlung von Albtr\u00e4umen und wird seit vielen Jahren angewandt. Dabei wird der Albtraum am n\u00e4chsten Tag detailliert aufgeschrieben. Der angsteinfl\u00f6\u00dfende Teil wird dann so umgeschrieben, dass er weniger negative Gef\u00fchle hervorruft. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/der-schnitt-gegen-das-gewitter-im-gehirn-3806657.html", "article_id": "3806657", "section": "ratgeber", "article_headline": "Der Schnitt gegen das Gewitter im Gehirn", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": "Jens Fritzsche", "article_text": ["Es kam ganz pl\u00f6tzlich. \u201eAuf einmal fiel ich um und hatte keine Erinnerung mehr\u201c, erz\u00e4hlt Tom K\u00f6rner. Es war ein epileptischer Anfall, erfuhr der damals knapp 30-J\u00e4hrige dann wenig sp\u00e4ter von den \u00c4rzten. \u201eUnd ich wollte es eigentlich nicht so richtig wahrhaben\u201c, sagt er. Immer gesund, nie ein Problem und pl\u00f6tzlich das \u2026 Und es kam immer wieder; zuletzt sogar mehrmals t\u00e4glich. \u201eEs musste sich etwas \u00e4ndern\u201c, klingt Tom K\u00f6rner noch immer fest entschlossen. Denn sein Leben als Autoschlosser, sein Leben als Aktiver in der freiwilligen Feuerwehr zu Hause in Grimma wollte er sich nicht nehmen lassen. ", "Heute ist Tom K\u00f6rner anfallsfrei. \u201eSeit gut einem Jahr\u201c, sagt er. Und klingt gl\u00fccklich. \u201eEr ist ein nahezu perfektes Beispiel\u201c, stellt Dr.\u00a0Thomas Mayer klar. Er ist der Chefarzt der neurologischen Klinik im Epilepsiezentrum Kleinwachau. Die Einrichtung in Liegau-Augustusbad \u2013 einem Ortsteil von Radeberg \u2013 ist spezialisiert auf die Behandlung von Epilepsie. Und geht seit 2005 gemeinsam mit dem Dresdner Uniklinikum einen ganz besonderen Behandlungsweg. Sehr vereinfacht gesagt, stellen die Fachleute in Liegau durch sehr intensive und umfangreiche Tests fest, an welcher Stelle des Gehirns des Patienten der Ausl\u00f6ser der Epilepsie sitzt. Und diese Stelle wird dann von den Neurochirurgen der Dresdner Klinik sozusagen herausgeschnitten. Mit sehr guten Heilungschancen, freut sich Dr.\u00a0Thomas Mayer. Wie bei Tom K\u00f6rner, der Ende August 2016 operiert worden war. Und der damit einer von j\u00e4hrlich gut 30 Patienten ist. \u201eDie gro\u00dfen Epilepsieeinrichtungen in Freiburg, Bonn oder Bethel operieren um die hundert Patienten pro Jahr, aber wir sind mit Blick auf diese Behandlungsmethode in Ostdeutschland in jedem Fall die f\u00fchrende und gr\u00f6\u00dfte Einrichtung\u201c, so der Chefarzt. ", "Und so lag es nahe, dass auch das Epilepsiezentrum Kleinwachau jetzt in einer seit gut zw\u00f6lf Jahren laufenden europaweiten Studie auftaucht, deren Ergebnisse dieser Tage im \u201eNew Englang Journal of Medicine\u201c ver\u00f6ffentlicht werden, der weltweit f\u00fchrenden Medizin-Fachzeitschrift. Insgesamt 9\u00a0500 operierte Epilepsiepatienten aus 35 europ\u00e4ischen Fachzentren sind f\u00fcr diese Studie in einer Datenbank erfasst und die Behandlungsergebnisse ausgewertet worden. Dass in dieser Datenbank auch gut 50 F\u00e4lle aus Kleinwachau auftauchen, macht Dr. Thomas Mayer nat\u00fcrlich stolz. \u201eAber es geht hier weniger um Eitelkeiten, sondern um die Ergebnisse\u201c, macht er deutlich. Und die zeigen vor allem, dass es im Moment durchschnittlich bis zu 16 Jahre dauert, bis es bei Epilepsiepatienten zu einer Operation als Behandlungsm\u00f6glichkeit kommt. \u201eDabei w\u00e4re eine Zeit zwischen erstem Anfall und OP von nicht mehr als zwei Jahren ideal; auch das zeigt die Studie\u201c, macht der Chefarzt klar. Leider, so sagt er, seien manche niedergelassenen \u00c4rzte \u00fcber die M\u00f6glichkeiten zu schlecht informiert, leider werde oft viel zu lange versucht, die Krankheit ausschlie\u00dflich mit Medikamenten zu behandeln. Was aber eben nicht in jedem Fall gelingt \u2013 wie auch nicht jeder Patient operiert werden kann, f\u00fcgt Dr.\u00a0Mayer an. Wenn es mehrere Stellen im Gehirn gibt, die f\u00fcr die Epilepsie verantwortlich sind, wird es beispielsweise schwierig. Auch f\u00fcr Patienten im hohen Alter k\u00f6nnte die schwere und fast sechsst\u00fcndige Operation eine zu gro\u00dfe Belastung sein. \u201eAber die Patienten sollten ihre \u00c4rzte dennoch dr\u00e4ngen, eine Untersuchung in Spezialeinrichtungen wie unserer vornehmen zu lassen\u201c, unterstreicht der Chefarzt. Oder auch von sich aus Beratungszentren aufsuchen; wie zum Beispiel die Beratungsstelle auf dem Wei\u00dfen Hirsch in Dresden. Dann k\u00f6nne die passgenaue Therapie auf den Weg gebracht werden \u2013 und mitunter auch festgestellt werden, dass die Anf\u00e4lle, unter denen Patienten leiden, ganz andere Ausl\u00f6ser haben und keine Epilepsie sind. ", "Tom K\u00f6rner hat damals jedenfalls \u201egedr\u00e4ngelt\u201c. Und ist froh, es getan zu haben. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/wurde-gurlitt-in-den-tod-getrieben-3807748.html", "article_id": "3807748", "section": "nachrichten", "article_headline": "Wurde Gurlitt in den Tod getrieben?", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "T. Burmeister und N. Weigelt", "article_text": ["Muss die Kunstgeschichte des 20. Jahrhunderts neu geschrieben werden? Nach der Entdeckung eines mutma\u00dflich milliardenschweren \u201eKunstschatzes der Nazis\u201c in der Wohnung des M\u00fcnchner Rentners Cornelius Gurlitt war die Frage ernsthaft gestellt worden. Dass die Antwort \u201eNein\u201c lautet, best\u00e4tigt nun die erstmalige Ausstellung einer Auswahl der Werke in Bern und Bonn. Dennoch geh\u00f6ren die Pr\u00e4sentationen von rund 400 Aquarellen, Zeichnungen, Grafiken, Gem\u00e4lden und Skulpturen aus dem Bestand von Gurlitts Vater Hildebrand (1895\u00a0\u2013\u00a01956), einem Kunsth\u00e4ndler Hitlers, fraglos zu den spektakul\u00e4rsten Kunstereignissen des Jahres. ", "\r\n    ", "Drei Jahre nachdem Cornelius Gurlitt kurz vor seinem Tod dem Kunstmuseum Bern alle mehr als 1\u00a0500 Werke aus dem Nachlass seines Vaters vererbte, bieten die Ausstellungen in Bern sowie in der Bonner Bundeskunsthalle unter dem Motto \u201eBestandsaufnahme Gurlitt\u201c wichtige kunst- und gesellschaftspolitische Einsichten. ", "Mit der Annahme der Erbschaft hatte Bern sich schwergetan. Es sei eine Raubkunstdebatte bef\u00fcrchtet worden, in deren Folge \u201eSchweizer Museen Bilder an allf\u00e4llige (etwaige) Erben zur\u00fcckgeben m\u00fcssten\u201c, berichtete der Vizepr\u00e4sident des Museums-Stiftungsrates Marcel Br\u00fclhart kurz vor der Er\u00f6ffnung. Hinzu kam, dass das Museum beinahe drei Millionen Franken aufbringen musste, vor allem f\u00fcr Rechtsstreitigkeiten rings um das Erbe. \u201eDas Kunstmuseum hat die Erbschaft nicht aus einer Kosten-Nutzen-\u00dcberlegung angenommen, sondern weil es sich der damit verbundenen Verantwortung stellen wollte\u201c, so Br\u00fclhart. Immerhin habe dies dazu gef\u00fchrt, dass in der Schweiz nun mit mehr Entschlossenheit Provenienzforschung betrieben wird. ", "Im Gurlitt-Fall wollte die Eidgenossenschaft aber von Anfang an auf Nummer sicher gehen. Innenminister Alain Berset: \u201eWie die Stiftung Kunstmuseum Bern mit der Bundesrepublik Deutschland und dem Freistaat Bayern vereinbart hat, sollen nur Werke in die Schweiz kommen, bei denen kein NS-Raubkunstverdacht besteht.\u201c ", "Lag bei dieser Pr\u00e4misse das Aschenputtel-Prinzip nahe \u201eDie Guten ins Berner T\u00f6pfchen, die Schlechten ins Bonner Kr\u00f6pfchen\u201c? Jedenfalls werden am Rhein 250 Werke gezeigt, die noch unter Verdacht stehen. Titel: \u201eDer NS-Kunstraub und die Folgen\u201c. Provenienzangaben sollen den Exponaten eine \u201eeigene Biografie\u201c verleihen. Dazu sagt Rein Wolfs, der Intendant der Bundeskunsthalle: \u201eEs ist ein wesentliches Anliegen, die Zusammenh\u00e4nge aufzuzeigen, die den Kunstraub in unmittelbare Verbindung zu jener folgenschweren Entrechtungs-, Enteignungs- und Verfolgungspraxis der Nationalsozialisten erscheinen lassen, die letztlich in den Holocaust m\u00fcndete.\u201c Die Schweiz pr\u00e4sentiert unter \u201e,Entartete Kunst\u2018 \u2013 beschlagnahmt und verkauft\u201c rund 150 Werke mit wohl unanfechtbarer Eigentumssituation als Beispiele f\u00fcr eine zeitgen\u00f6ssische Kunst, die den Nazis verhasst war, aus Museen entfernt und heimlich zu Geld gemacht wurde. Auch mithilfe von Hildebrand Gurlitt. Der hatte ein Herz f\u00fcr diese Kunst und nutzte die M\u00f6glichkeit, etliche St\u00fccke selbst zu erwerben. ", "Dazu geh\u00f6ren Werke des Symbolismus, des Konstruktivismus und des Expressionismus. Berliner Sezessionisten um Max Liebermann und Lovis Corinth sind vertreten, besonders aber die modernen Bewegungen, die in Gurlitts Heimatstadt Dresden ihren Ursprung hatten, etwa die Gruppe \u201eDie Br\u00fccke\u201c und K\u00fcnstler der Neuen Sachlichkeit, dabei vor allem Otto Dix. ", "Ein Wermutstropfen flie\u00dft in Bern. Ausgerechnet mit dem wertvollsten Exponat des Gurlitt-Bestands, dem C\u00e9zanne-Gem\u00e4lde \u201eLa Montagne Sainte-Victoire\u201c, gibt es Probleme. Es war zun\u00e4chst als nicht Raubkunst-verd\u00e4chtig eingestuft worden. Nun haben sich Nachkommen von Paul C\u00e9zanne bei den Bernern gemeldet. Man sei im \u201eguten\u201c Gespr\u00e4ch, sagte Br\u00fclhart. ", "\r\n    ", "Jedoch steht inzwischen die Popularit\u00e4t der \u201eAff\u00e4re Gurlitt\u201c in einem gewissen Missverh\u00e4ltnis zu ihrer tats\u00e4chlichen Skandalhaltigkeit. Zum einen ist die Sammlung wesentlich weniger wert, als zun\u00e4chst vermutet wurde. Experten sch\u00e4tzen sie lediglich auf einen zweistelligen Millionenbetrag. Zum anderen hat nun auch nach vielen anderen der Dokumentarfilmer und Sachbuchautor Maurice Philip Remy schwere Vorw\u00fcrfe gegen die deutschen Beh\u00f6rden erhoben. Die Sammlung sei 2012 \u201erechtswidrig\u201c als NS-Raubkunst beschlagnahmt worden, man habe Gurlitt dadurch sogar \u201ein den Tod getrieben\u201c, sagte Remy am Mittwoch in Berlin bei der Vorstellung seines Buches \u201eDer Fall Gurlitt\u201c. ", "Remy verwies darauf, dass von den insgesamt 1566 in Gurlitts Wohnungen in M\u00fcnchen und Salzburg beschlagnahmten Bildern bisher bei lediglich sechs NS-Unrecht nachgewiesen sei. Dennoch h\u00e4tten Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters (CDU) und ihr Amtschef G\u00fcnter Winands weiterhin den Eindruck erweckt, bei der Sammlung Gurlitt handele es sich um eine Kunstraub-Sammlung. Sie h\u00e4tten damit das Vorgehen der Beh\u00f6rden nachtr\u00e4glich rechtfertigen wollen und \u201e\u00fcber Jahre hinweg durchaus gezielt verschleiert und in die Irre gef\u00fchrt\u201c, sagte Remy. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/der-mann-ohne-gedaechtnis-3807757.html", "article_id": "3807757", "section": "nachrichten", "article_headline": "Der Mann ohne Ged\u00e4chtnis", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Daniel Rademacher", "article_text": ["Die gro\u00dfe (Unabh\u00e4ngigkeits-) Politik hat erst einmal Sendepause: Krimi-Zeit in Barcelona. Das Erste schickt ein neues Ermittlerpaar durch die katalanische Hauptstadt, die mit den Massenprotesten und dem Kampf f\u00fcr die Unabh\u00e4ngigkeit von Spanien in den Schlagzeilen ist. In der ersten Folge des neuen \u201eDonnerstags-Krimis\u201c unter der Regie von Oscar-Preistr\u00e4ger Jochen Alexander Freydank bekommen es Xavi Bonet (Clemens Schick) und Fina Valent (Anne Sch\u00e4fer) mit gef\u00e4hrlichen Drogengesch\u00e4ften, Menschenhandel und skrupellosen Hinterm\u00e4nnern zu tun. ", "Der Start der alleinerziehenden Mutter Fina und des verschlossenen und scheinbar schwierigen Kommissars Bonet ist zun\u00e4chst holprig. Schritt f\u00fcr Schritt finden die beiden aber zueinander. Ihr erster Fall f\u00fchrt die Fahnder zun\u00e4chst an den Strand von Barcelona, wo ein Mann \u00fcberfallen und schwer verletzt wurde. Er liegt mit teilweisem Ged\u00e4chtnisverlust im Krankenhaus. Dann wird ein junger Fl\u00fcchtling ermordet, und die Kommissare kommen der Verbindung zwischen beiden Verbrechen auf die Spur. Dass noch viel mehr Menschenleben in Gefahr sind und alles noch gr\u00f6\u00dfer ist als angenommen, merken sie buchst\u00e4blich in allerletzter Sekunde. Ein Wettlauf mit der Zeit beginnt. \u00dcberraschungen nicht ausgeschlossen. ", "Wie es so ist beim Kennenlernen neuer TV-Figuren, erfahren die Zuschauer auch in der ersten Folge des neuen Barcelona-Krimis erst einmal nur in Andeutungen, was die Protagonisten umtreibt und welches P\u00e4ckchen sie zu tragen haben. ", "Da ist einerseits die Sorge der Kommissarin um ihre Tochter. Doch auch der verschlossene Xavi hat es nicht leicht: Sein Vater ist B\u00fcrgermeisterkandidat der Stadt und braucht gute Schlagzeilen vor der Wahl. Da kommt es ihm ungelegen, dass sein Sohn sich zu M\u00e4nnern hingezogen f\u00fchlt. Der Vater schl\u00e4gt eine \u201eTherapie\u201c vor, danach m\u00f6ge sich der Sohn bitte die \u201erichtige Frau\u201c suchen. Ein Konflikt, der f\u00fcr den weiteren Verlauf der Reihe einigen Z\u00fcndstoff bietet. (dpa) ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/tykwer-wird-jury-praesident--3808809.html", "article_id": "3808809", "section": "nachrichten", "article_headline": "Tykwer wird Jury-Pr\u00e4sident", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Tom Tykwer (52) wird Jury-Pr\u00e4sident der 68. Berlinale. \u201eTom Tykwer ist einer der profiliertesten deutschen Regisseure und hat sich auch auf internationalem Parkett als gro\u00dfer Filmk\u00fcnstler etabliert\u201c, erkl\u00e4rte Festivaldirektor Dieter Kosslick am Donnerstag. \u201eEr hat in einer Vielzahl filmischer Genres sein herausragendes Talent und seine innovative Handschrift gezeigt.\u201c  ", "Tykwer (\u201eLola rennt\u201c, \u201eBabylon Berlin\u201c) ist nicht nur Regisseur und Drehbuchautor, sondern auch Filmkomponist und Produzent. Bereits sechs seiner Filme stellte Tykwer bei den Berliner Filmfestspielen vor - darunter \u201eHeaven\u201c (2002) und \u201eThe International\u201c (2009).  ", "\u201eDie Berlinale ist seit jeher mein Lieblings- und mein Heimatfestival und hat mich bereits zu Beginn meiner Arbeit als Filmemacher unterst\u00fctzt\u201c, zitierte die Berlinale Tykwer. \u201eWir haben eine tolle und vielseitige gemeinsame Geschichte. Jetzt freue ich mich auf zwei konzentrierte und lustvolle Kinowochen mit der Jury.\u201c Bei der 68. Berlinale gehen vom 15. bis 25. Februar 2018 wieder Filme aus aller Welt ins Rennen um den Goldenen B\u00e4ren. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/haftbefehl-gegen-puigdemont-erlassen-3809041.html", "article_id": "3809041", "section": "nachrichten", "article_headline": "Haftbefehl gegen Puigdemont kommt", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Das spanische Staatsgericht arbeitet nach Medienberichten an einem Haftbefehl gegen den entmachteten katalanischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont. Die Richterin Carmen Lamela wolle zudem die Festnahme von vier Ministern seiner damaligen Regionalregierung erreichen, wie spanische Medien am Donnerstag \u00fcbereinstimmend unter Berufung auf die Justiz berichteten. Zudem m\u00fcssen acht Mitglieder der separatistischen Ex-Regierung sofort in Untersuchungshaft, wie das Staatsgericht mitteilte.  ", "Zun\u00e4chst hatten Fernsehsender und Zeitungen gleichlautend gemeldet, der Haftbefehl sei bereits erlassen. Sp\u00e4ter am Abend hie\u00df es, die Richterin habe zwar den Haftbefehl beschlossen, die offizielle Ausfertigung stehe aber noch aus.  ", "Puigdemont hatte sich mit mehreren Mitstreitern nach Br\u00fcssel abgesetzt und war nicht zur Anh\u00f6rung in Madrid erschienen. Einen Haftbefehl m\u00fcssten die belgischen Beh\u00f6rden ausf\u00fchren. Anschlie\u00dfend w\u00fcrde dem Ex-Regionalchef die Auslieferung nach Spanien drohen.  ", "Den Angeklagten werden Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Daf\u00fcr drohen bis zu 30 Jahre Haft. Grund daf\u00fcr ist die einseitige Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung, die das katalanische Parlament am Freitag vor einer Woche beschlossen hatte. Die Zentralregierung von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy hatte die katalanische Regierung daraufhin abgesetzt. Die wirtschaftsstarke Region im Nordosten Spaniens steht nun unter Zwangsverwaltung aus Madrid.  ", "Untersuchungshaft ohne Recht auf Freilassung auf Kaution wurde f\u00fcr Puigdemonts ehemaligen Vize, Oriol Junqueras, und weitere sieben Politiker angeordnet, die sich dem Gericht gestellt hatten. Der neunte Politiker, Santi Vila, darf dagegen bei Zahlung einer Kaution von 50\u00a0000 Euro auf freien Fu\u00df gesetzt werden.  ", "Puigdemonts Anwalt in Belgien, Paul Bekaert, hatte bereits angek\u00fcndigt, gegen einen Auslieferungsantrag aus Spanien vorzugehen. Bekaert hatte einst Mitglieder der baskischen Terrororganisation ETA vertreten und auch gegen deren Auslieferung nach Spanien gek\u00e4mpft.  ", "Nach einem europ\u00e4ischen Haftbefehl muss das Land, in dem die Person festgenommen wird, diese innerhalb von h\u00f6chstens 60 Tagen nach der Festnahme an das Land \u00fcbergeben, in dem der Haftbefehl ausgestellt worden war. Stimmt die Person ihrer \u00dcbergabe zu, so muss innerhalb von zehn Tagen \u00fcber die \u00dcbergabe entschieden werden. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/platz-fuer-15000-fahrraeder-3808289.html", "article_id": "3808289", "section": "nachrichten", "article_headline": "Platz f\u00fcr 15\u00a0000 Fahrr\u00e4der", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Annett Heyse", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Radfahren kann ja mehr sein, als schnell mal auf dem Drahtesel zum B\u00e4cker zu strampeln. Da w\u00e4re der \u00d6koaspekt, das Rad als Freizeit- und Sportger\u00e4t oder auch als Statussymbol. Und so stehen mitten in der Halle das Stadtrad f\u00fcr die \u00e4ltere Dame, das Trekkingrad mit Elektroantrieb, das vollgefederte Mountainbike und ein hochwertiges Rennrad. \u201eDie Bandbreite wird immer gr\u00f6\u00dfer\u201c, sagt Andr\u00e9 Hans, selbst ehemaliger Amateurrennfahrer. Hans und sein Kompagnon Hamidreza Ameli sind Radh\u00e4ndler. Sie leiten bei XXL Emporon, in Dresden mit zwei Gesch\u00e4ften an der Dohnaer und der Overbeckstra\u00dfe vertreten, die Gesch\u00e4fte. Am Mittwoch konnten sie ihr neues Lager er\u00f6ffnen \u2013 im Gewerbegebiet Kesselsdorf. ", "XXL Emporon braucht die Halle mit einer Lagerfl\u00e4che von 6\u00a0000 Quadratmetern und Nebenr\u00e4umen von 500 Quadratmetern f\u00fcr Werkstatt und B\u00fcro dringend. \u201eDer Markt w\u00e4chst und bisher sind wir mit unserer Logistik immer nur hinterhergewachsen\u201c, berichtet Ameli. So war das Sortiment bisher in zwei Hallen in Dresden eingelagert. Dorthin lieferten die Hersteller und Gro\u00dfh\u00e4ndler die R\u00e4der, wo sie vor Ort endmontiert und anschlie\u00dfend in die L\u00e4den oder per Versand direkt an die Kunden ausgeliefert wurden. ", "Allerdings war der Platz ausgereizt. Schon lange hatte XXL daher nach einem Baugrundst\u00fcck in der Landeshauptstadt gesucht \u2013 vergebens. \u201eIm April 2016 war ich ziemlich frustriert, als mir der Gedanke kam, mal in Wilsdruff nachzufragen\u201c, erinnert sich Hamidreza Ameli. So schickte er eine E-Mail an die Stadtverwaltung, schon am n\u00e4chsten Morgen kam eine Antwort. Im Juni 2016 unterschrieben die H\u00e4ndler den Kaufvertrag f\u00fcr ein Grundst\u00fcck direkt an der Bundesstra\u00dfe 173. Auch die Baugenehmigung verlief reibungslos. Ameli: \u201eEs war das erste Mal, dass ich Beh\u00f6rden als kundenfreundlich und serviceorientiert wahrgenommen habe.\u201c Im April 2017 war Baustart f\u00fcr die Investition von drei Millionen Euro. In den vergangenen Wochen haben die Mitarbeiter insgesamt 15\u00a0000 Fahrr\u00e4der umziehen lassen. Sie lagern, in Kisten verpackt, in Hochregalen. Dazu kommt ein kleineres Lager f\u00fcr 50\u00a0000 Ersatzteile und Zubeh\u00f6rartikel. T\u00e4glich werden in Kesselsdorf nun 250 R\u00e4der endmontiert. ", "Der Fahrradmarkt ist im Wachstum, aber auch im Umbruch. Zum einen Verschwinden kleine Hersteller vom Markt, ihre Marken werden von gr\u00f6\u00dferen Firmen \u00fcbernommen. Ameli: \u201eEs herrscht eine gewaltige Konzentration.\u201c Andererseits ist das Rad das Produkt der Stunde, die Nachfrage nach guten und auch hochwertigen R\u00e4dern w\u00e4chst. XXL verkauft in seinen vier L\u00e4den in Dresden, Chemnitz und Halle j\u00e4hrlich rund 30\u00a0000 R\u00e4der, Tendenz: steigend. Der Jahresumsatz liegt bei 26 Millionen Euro. Damit geh\u00f6rt man zu Deutschlands gr\u00f6\u00dften H\u00e4ndlern. ", "Daran war vor 17 Jahren nicht zu denken, als Ameli in die Oberlausitz kam und dort beim Hersteller Biria, wo sein Onkel Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer war, einstieg. Emporon ging aus einem kleinen Werksverkauf mit Werkstatt in Neukirch hervor. 2002 wechselte Ameli, dann schon mit Andr\u00e9 Hans an seiner Seite, nach Berlin, um einen Onlinehandel f\u00fcr R\u00e4der zu betreiben. \u201eDas ging gr\u00fcndlich schief, wir waren zu fr\u00fch dran\u201c, sagt der geb\u00fcrtige Iraner. In Dresden besann man sich ab 2004 zun\u00e4chst auf den klassischen Einzelhandel unter der Marke Emporon. Das Online-Gesch\u00e4ft kam erst ab 2012 hinzu. Da hatten sich Ameli und Hans l\u00e4ngst mit sieben weiteren Einzelh\u00e4ndlern zu einer Einkaufsgruppe zusammengeschlossen. Seitdem firmiert man unter dem Namen XXL Emporon. ", "Und die Unternehmer haben weitere Baupl\u00e4ne. 2018 soll unweit der Filiale an der Overbeckstra\u00dfe ein neuer Laden er\u00f6ffnen und die Dimensionen erweitern: Geplant ist ein 3\u00a0000 Quadratmeter gro\u00dfer Fahrrad-Erlebnisshop. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wieder-weniger-arbeitslose-3808314.html", "article_id": "3808314", "section": "nachrichten", "article_headline": "Wieder weniger Arbeitslose", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Im Zuge des Herbstaufschwungs ist die Zahl der Arbeitslosen in Deutschland im Oktober auf 2,389 Millionen gesunken. Erstmals seit der Wiedervereinigung sank die Erwerbslosigkeit damit unter die Marke von 2,4 Millionen. Im Vergleich zum September nahm die Zahl der Erwerbslosen um 60\u00a0000 ab, wie die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (BA) am Donnerstag in N\u00fcrnberg mitteilte. Gegen\u00fcber dem Vorjahr ging die Zahl der Jobsucher um 151\u00a0000 zur\u00fcck. Die Arbeitslosenquote sank um 0,1 Punkte auf 5,4 Prozent.  ", "\u201eDie sehr gute Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt h\u00e4lt an\u201c, sagte BA-Chef Detlef Scheele. Durch die kr\u00e4ftige Herbstbelebung sei die Arbeitslosigkeit sogar st\u00e4rker als \u00fcblich gesunken. Die Besch\u00e4ftigung sei weiter gewachsen, auch die Nachfrage der Betriebe nach neuen Mitarbeitern habe erneut zugenommen. Zuletzt waren 780\u00a0000 offene Stellen bei der BA gemeldet - 88\u00a0000 mehr als vor einem Jahr.  ", "Saisonbereinigt sank die Zahl der Jobsucher ebenfalls. Die um jahreszeitliche Einfl\u00fcsse bereinigte Erwerbslosenzahl lag im Oktober bei 2,495 Millionen. Damit waren rund 11\u00a0000 M\u00e4nner und Frauen weniger ohne Job als im September - im Westen sank die Zahl um 7\u00a0000, im Osten um gut 4\u00a0000.  ", "Die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen lag nach Hochrechnung des Statistischen Bundesamtes im September bei 44,65 Millionen - ein Plus von 41\u00a0000 gegen\u00fcber dem Vormonat. Im Vergleich zum Vorjahr waren es 655\u00a0000 Erwerbst\u00e4tige mehr. ", "Der Anstieg gehe allein auf mehr sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung zur\u00fcck, hie\u00df es von der Bundesagentur. Diese hat laut Berechnungen der BA von Juli auf August saisonbereinigt um 74\u00a0000 zugenommen. Damit hatten 32,40 Millionen Menschen in Deutschland zuletzt einen regul\u00e4ren Job - 746\u00a0000 mehr als ein Jahr zuvor. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/flixbus-probiert-sich-an-zuegen-3808336.html", "article_id": "3808336", "section": "nachrichten", "article_headline": "Flixbus probiert sich an Z\u00fcgen", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Khang Nguyen", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Offiziell soll es sich laut Flixbus bei der Wiederaufnahme des Hamburg-K\u00f6ln-Express (HKX) zun\u00e4chst nur um eine tempor\u00e4re Kooperation handeln. Rund zwei Monate nach dem Relaunch des Locomore zwischen Berlin und Stuttgart hilft das Busunternehmen aus M\u00fcnchen erneut einem privaten Fernzugbetreiber auf die Beine - und wagt sich damit abermals auf die Schiene. Flixbus soll nun den Verkauf der HKX-Tickets \u00fcbernehmen. Das Verkehrsunternehmen BahnTouristikExpress aus N\u00fcrnberg betreibt in der Zeit den Zug.  ", "Es k\u00f6nnte ein Vorgeschmack auf Gr\u00f6\u00dferes sein. \u201eWir glauben, dass die Vernetzung von \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln auch in Deutschland die Zukunft der Mobilit\u00e4t ist\u201c, sagt Flixbus-Chef Andr\u00e9 Schw\u00e4mmlein. Intermodale Konzepte seien eine Alternative zum eigenen Auto. Wie auch in der Vergangenheit bewirbt Flixbus das neue Angebot aggressiv mit niedrigen Preisen.  ", "Erst im August gr\u00fcndete das Unternehmen die Gesellschaft Flixtrain. W\u00e4hrend Flixbus in Deutschland erst seit wenigen Monaten den Fahrkartenvertrieb von Locomore verantwortet, l\u00e4uft der Ticketverkauf in Tschechien und \u00d6sterreich f\u00fcr Z\u00fcge schon seit 2015.  ", "Einer der Gr\u00fcnde f\u00fcr die Expansion auf die Schiene k\u00f6nnte auch die marktbeherrschende Position im Fernbussegment sein: MeinFernbus, Megabus, ADAC Postbus, Hell\u00f6 - sie alle hat sich Flixbus in den vergangenen Jahren einverleibt. Mittlerweile h\u00e4lt das Unternehmen nach Angaben des Berliner Marktforschungsinstitut Iges 94 Prozent des Fernbusmarktes. Eurolines schafft es noch auf drei Prozent. DeinBus, Regiojet oder der IC Bus, der zur Deutschen Bahn geh\u00f6rt, und andere teilen sich die wenigen Restprozente.  ", "L\u00e4ngst hat die Deutsche Bahn den Ernst der Lage erkannt: Seit der Liberalisierung des Fernbuslinienverkehrs 2013, als noch Dutzende Fernbusunternehmen um die Gunst der Kunden buhlten, gingen die Fahrgastzahlen bei der Bahn nach unten. Das lag nicht zuletzt an den Kampfpreisen der Fernbusse - einstellige Ticketpreise f\u00fcr deutsche und europ\u00e4ische Fahrten waren keineswegs un\u00fcblich.  ", "Erst mit dem Start der Sparpreis-Kampagne der Bahn 2015 sa\u00dfen wieder mehr Menschen in Fernverkehrsz\u00fcgen. Zwischen 2014 und 2016 ging die Zahl der Fahrg\u00e4ste von 129 Millionen auf 138,4 Millionen nach oben. Flixbusse bef\u00f6rderten im gleichen Jahr rund 30 Millionen Passagiere.  ", "Zufrieden ist man bei der Bahn jedoch nicht. Denn die Z\u00fcge sind nach Firmenangaben im Schnitt nur zu 55 Prozent ausgelastet und \u201edamit deutlich unter der maximal zul\u00e4ssigen Auslastungsgrenze\u201c. Zuvor waren es etwas weniger. Im Vergleich: Flixbusse waren 2016 nach Iges-Angaben zu knapp 60 Prozent gef\u00fcllt, neuere Zahlen gibt es noch nicht. ", "Beim Marktforscher beobachtet man den Verteilungskampf genau. \u201eEs bleibt spannend, die n\u00e4chsten Schritte der neugegr\u00fcndeten Firma Flixtrain zu beobachten\u201c, sagt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Christoph Gipp. Noch sei offen, ob damit zuk\u00fcnftig auch im Schienenfernverkehr endlich ein st\u00e4rkerer Wettbewerb ausgel\u00f6st werde. Generell best\u00fcnde der Kern des deutschen Konkurrenzkampfes zwischen Bus und Bahn, in der Luft gebe es wenig Wettbewerb auf innerdeutschen Strecken.  ", "Luftfahrtexperte Heinrich Grossbongardt kennt einen Grund daf\u00fcr: \u201eUnter 500 Kilometern kommen Sie zeittechnisch beim City-zu-City-Verkehr kaum besser als mit der Bahn weg.\u201c Der Luftverkehr sei zudem in einem europ\u00e4ischen Kontext zu sehen. Bei der Preisgestaltung h\u00e4tten die Airlines nur begrenzten Spielraum. \u201eJede Erh\u00f6hung von Ticketpreisen \u00fcber ein bestimmtes Niveau ist auch eine Einladung an Mitwettbewerber\u201c, sagt Grossbongardt. Und Iges-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Gipp erg\u00e4nzt: \u201eEs muss ein ausk\u00f6mmlicher Preis verlangt werden, der dem Wert einer Fahrt von A nach B angemessen ist.\u201c ", "Beim Fahrgastverband Pro Bahn sto\u00dfen die vielen Aktionen auf gemischte Gef\u00fchle: \u201eDas sind ganz nette Spielchen, die f\u00fcr manche Kunden interessant sind\u201c, sagt Ehrenvorsitzender Karl-Peter Naumann. Insgesamt seien die verschiedenen Preise und m\u00f6glichen Rabatte aber \u201eein extremes Wirrwarr\u201c. Die Politik sei gefragt, Grundpreise f\u00fcr Fahrten klar zu kennzeichnen und f\u00fcr mehr Transparenz zu sorgen. \u201eWenn Sie Leberwurst kaufen, muss der H\u00e4ndler auch angeben, wie viel 100 Gramm kosten.\u201c Somit k\u00f6nnten Kunden bei Rabatte bei Tickets besser nachvollziehen.  ", "Bis zur Normalisierung der Fahrpreise d\u00fcrfte es indes noch dauern: Die Deutsche Bahn hat erst in dieser Woche wieder eine Sparpreis-Kampagne gestartet, und Fast-Monopolist Flixbus will HKX-Kurzstrecken ab f\u00fcnf Euro anbieten. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/gezeichnete-bayern-3808297.html", "article_id": "3808297", "section": "nachrichten", "article_headline": "Gezeichnete Bayern", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Ruben Stark und Marc Pl\u00f6nnes", "article_text": ["Die Jupp-Heynckes-Erfolgswelle rollt unaufhaltsam weiter, und doch haben die Jubelwochen unter dem hoch gesch\u00e4tzten Triple-Trainer auch deutliche Spuren hinterlassen. \u201eWir hatten ein Programm wie nie zuvor. Der Kraftverlust war enorm\u201c, betonte der Coach des FC Bayern nach dem hart erarbeiteten 2:1 (1:0) bei Celtic Glasgow, das den vorzeitigen Achtelfinaleinzug in der Champions League bedeutete. \u201eManchmal musst du einfach \u00fcberleben\u201c, erkl\u00e4rte Arjen Robben. ", "Mit dem sechsten Sieg in sechs Pflichtspielen unter Heynckes hat der Fu\u00dfball-Rekordmeister sein erstes Ziel erreicht und will mit diesem Hochgef\u00fchl auch dem Bundesliga-Kracher am Sonnabend bei Borussia Dortmund seinen Stempel aufdr\u00fccken \u2013 ungeachtet aller Strapazen im Drei-Tages-Rhythmus. \u201eDie Jungs leisten Gro\u00dfes\u201c, meinte Sportdirektor Hasan Salihamidzic. ", "Gezeichnet waren die Bayern nach dem hoch emotionalen Abnutzungskampf im brodelnden Celtic Park. Javi Martinez trug einen Schnitt am Auge davon. Kingsley Coman humpelte schwerf\u00e4llig aus dem Stadion. Jerome Boateng plagte sich mit einem leicht l\u00e4dierten Oberschenkel. \u201eWir m\u00fcssen weitermachen. Am Sonnabend ist noch mal ein schweres Spiel. Dann k\u00f6nnen wir etwas durchschnaufen\u201c, sagte Vorstandschef Karl-Heinz Rummenigge. In Dortmund ist dann der angeschlagene Robert Lewandowski mit ziemlicher Sicherheit wieder dabei und kann frischen Schwung verleihen, betonte Heynckes. Der Pole fehlte in der fast s\u00fcdl\u00e4ndisch aufgeheizten Atmosph\u00e4re unverkennbar als Fixpunkt. Umso mehr mussten die Bayern auch nach der gl\u00fccklichen F\u00fchrung durch Coman \u00fcber den Einsatz kommen. Schl\u00fcsselfigur war dabei Martinez, der als Turm in der Schlacht schlie\u00dflich auch das Siegtor erzielte. \u201eIch bin nur platt\u201c, erkl\u00e4rte der Spanier, der sich wie schon in der Saison 2012/2013 f\u00fcr Heynckes zum Stabilit\u00e4tsanker im zentralen Mittelfeld entwickelt. ", "Mit so mancher spielerischer Unzul\u00e4nglichkeit und defensiver Turbulenz wie beim Celtic-Ausgleich von Callum McGregor wollten sich die Bayern nicht lange aufhalten. Schlie\u00dflich wartet der gro\u00dfe Rivale BVB. \u201eDas sind immer besondere Spiele. Wir m\u00fcssen alles reinlegen\u201c, meinte Robben. Torh\u00fcter Sven Ulreich sagte: \u201eWir k\u00f6nnen im direkten Duell unsere F\u00fchrung auf sechs Punkte ausbauen. Das ist immer eine Motivation und w\u00e4re ein Bonus.\u201c ", "In der europ\u00e4ischen Eliteklasse wird es dagegen wohl beim zweiten Platz in der Gruppe B hinter Paris St. Germain bleiben. Zu souver\u00e4n zieht das Starensemble um den 222 Millionen Euro teuren Neymar aus Brasilien seine Kreise. (sid) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/rb-leipzig-muss-bangen-3808303.html", "article_id": "3808303", "section": "nachrichten", "article_headline": "RB Leipzig muss bangen", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Nicht einmal das Tor-Comeback von Nationalst\u00fcrmer Timo Werner hat RB Leipzig vor der zweiten Ausw\u00e4rtsniederlage im zweiten Ausw\u00e4rtsspiel der Champions League bewahrt. Der deutsche Fu\u00dfball-Vizemeister muss nach dem unn\u00f6tigen 1:3 (0:1) am Mittwochabend beim FC Porto schwer ums Weiterkommen zittern.  ", " ", "Kapit\u00e4n Hector Herrera (13.), Danilo (61.) und Maxi Pereirea (90.+3) erzielten vor 41 616 Zuschauern die f\u00fcr die Portugiesen so wichtigen Tore. Nur 138 Sekunden nach seiner Einwechslung hatte Werner in der 48. Minute zum zwischenzeitlichen Ausgleich getroffen und seinen ersten Treffer in der K\u00f6nigsklasse erzielt.  ", " ", "Zwei Wochen nach dem 3:2-Heimerfolg gegen den 27-maligen portugiesischen Meister rutschten die Sachsen wieder vom zweiten Platz in der Gruppe G ab und haben nun auch den direkten Vergleich mit Porto verloren. Selbst Rang drei ist in Gefahr f\u00fcr die Mannschaft von Trainer Ralph Hasenh\u00fcttl: Die AS Monaco, bei der die Leipziger in knapp drei Wochen antreten, hat nach einem 1:1 bei Spitzenreiter Besiktas Istanbul nur noch zwei Punkte R\u00fcckstand auf RB.  ", " ", "F\u00fcr RB setzte sich damit trotz teilweise \u00fcberzeugender Leistung der Ergebnis-Negativtrend fort: Aus im Pokal, R\u00fcckstand im Meisterkampf - und nun das gro\u00dfe Zittern in der Champions League. Dabei sollte vier Tage nach der Bundesliga-Niederlage in M\u00fcnchen endlich wieder ein Erfolgserlebnis her. \u201eEs ist schon wichtig, heute etwas mitzunehmen. Ein Punkt, dann haben wir alles in eigenen H\u00e4nden\u201c, w\u00fcnschte sich RB-Sportdirektor Ralf Rangnick kurz vor dem Anpfiff im ZDF.  ", " ", "Die Sachsen begannen wie vor zwei Wochen beim Heimerfolg ohne Nationalst\u00fcrmer Werner. Hasenh\u00fcttl vertraute bis auf eine Ausnahme - Bernardo auf dem rechten Verteidigerposten anstelle von Lukas Klostermann - der Mannschaft, die Leipzigs ersten internationalen Pflichtspiel-Sieg eingeleitet hatte. Nur, dass diesmal die Portugiesen fr\u00fch in F\u00fchrung ging.  ", " ", "Dabei schien der Gastgeber nach gut zehn Minuten schon deutlich geschw\u00e4cht: St\u00fcrmer Moussa Marega, gegen den Bernardo kurz vorher sauber und stark gekl\u00e4rt hatte, musste verletzt vom Platz. Nur Sekunden nach dem vermeintlichen personellen R\u00fcckschlag trafen die Hausherren. Nach einem Eckball konnte die Leipziger Abwehr nicht kl\u00e4ren, Kevin Kampl verlor ein Kopfballduell, Kapit\u00e4n Willi Orban und Emil Forsberg konnten die Vorlage auf Portos Spielf\u00fchrer Herrera nicht verhindern. Peter Gul\u00e1csi im Tor der Leipziger war machtlos gegen den strammen Flachschuss aus zehn Metern.  ", " ", "Leipzig brauchte nicht lange, um den R\u00fcckstand zu verdauen. Die beste Torchance der ersten H\u00e4lfte resultierte aber aus einer Standardsituation, durch einen Forsberg-Freisto\u00df. Mit einer Glanzparade kl\u00e4rte Jos\u00e9 S\u00e1 im Porto-Tor, der erneut den Vorzug vor Spaniens Torh\u00fcter-Ikone Iker Casillas bekam, diesmal aber deutlich mehr Sicherheit ausstrahlte als im Hinspiel.  ", " ", "Nach der Pause kamen Werner und Lukas Klostermann f\u00fcr Bruma und Marcel Halstenberg - und pl\u00f6tzlich ging es ganz schnell. Marcel Sabitzer suchte Werner, der zeigte seine ganze Klasse und schlenzte kurz nach seiner Einwechslung den Ball \u00fcber den leicht aufger\u00fcckten Jos\u00e9 Sa ins Tor. Letztmals hatte der Confed-Cup-Sieger am 23. September beim 2:1 in der Bundesliga gegen die Frankfurter Eintracht getroffen und den Siegtreffer erzielt. RB spielte nun ganz anders auf, so muss das Hasenh\u00fcttl im Geheimtraining am Vorabend in Leipzig ge\u00fcbt haben. Doch nach einem Telles-Freisto\u00df aus 40 Metern sorgte Danilo per Kopf f\u00fcr die Entscheidung. Leipzig versucht zwar alles, in der Nachspielzeit fiel dann sogar noch das dritte Tor f\u00fcr Porto.  ", " ", "Unterdessen geht Borussia Dortmund ohne das erhoffte Erfolgserlebnis in den Bundesliga-Gipfel gegen den FC Bayern. Mit dem blamablen 1:1 (1:0) gegen Au\u00dfenseiter APOEL Nikosia setzte das Team von Trainer Peter Bosz seinen Negativtrend der vergangenen Wochen fort und muss nun sogar um den Einzug in die Europa League bangen. Selbst die 1:0-F\u00fchrung von Raphael Guerreiro (29. Minute) konnte die Verunsicherung nicht vertreiben. Der Ausgleich durch den ehemaligen Dresdner Mickael Pot\u00e9 (51.), der auch schon beim 1:1 im Hinspiel getroffen hatte, sorgte am Mittwochabend beim BVB und den 64 509 Zuschauern im Signal Iduna Park f\u00fcr gro\u00dfen Frust.  ", " ", "Bosz, der wegen seiner Taktik zuletzt in der Kritik stand, hielt unbeirrt an seinem 4-3-3-System fest - und die Gastgeber setzten sofort auf Offensive. Der Wille, den Abw\u00e4rtstrend zu stoppen, war bei der Borussia von Beginn an erkennbar. Wie erwartet \u00fcbernahm sie die Regie und erspielte sich schon in der ersten Viertelstunde gute Torchancen durch Pierre-Emerick Aubameyang (9. Minute), Shinji Kagawa (10.), Christian Pulisic 11.) und \u00d6mer Toprak (14.).  ", " ", "Sechs Torsch\u00fcsse in der ersten Viertelstunde verdeutlichten die \u00dcberlegenheit - nur der erl\u00f6sende Treffer wollte einfach (noch) nicht fallen. APOEL verteidigte gegen die pausenlos anst\u00fcrmenden Dortmunder fast immer mit zehn Mann. So entwickelte sich das Duell mehr und mehr zu einem echten Geduldspiel. Gegen den extrem defensiv ausgerichteten zyprischen Meister erspielte sich der BVB deutlichen Vorteile beim Ballbesitz, lie\u00df aber gerade beim finalen Pass vor das gegnerische Tor Pr\u00e4zision und Kreativit\u00e4t vermissen.  ", " ", "\u00c4hnliche Probleme hatte die Borussia schon vor zwei Wochen beim d\u00fcrftigen 1:1 im Hinspiel. Bosz hatte seine Mannschaft im Vergleich zur peinlichen 2:4-Niederlage in Hannover auf f\u00fcnf Positionen ver\u00e4ndert. Und dabei ein gutes H\u00e4ndchen bewiesen, denn Abwehrspieler Guerreiro traf bei seinem Startelf-Saisondeb\u00fct nach einer knappen halben Stunde. Kagawa hatte clever durchgesteckt, der R\u00fcckkehrer behielt die Nerven und lie\u00df Nikosias spanischem Keeper Nauzet Perez keine Chance. Der schw\u00e4chelnde Top-Torj\u00e4ger Aubameyang, der nun schon in vier Spielen nicht mehr getroffen hat, vergab die gro\u00dfe Chance zum 2:0 (39.). In der BVB-Daueroffensive landete sein wuchtiger Kopfball an der Latte (76.).  ", " ", "Anders als zuletzt mit erfolglosem Hurra-Fu\u00dfball agierten die Dortmunder diesmal zwar abgekl\u00e4rter und n\u00fcchterner - doch am Ende erneut ohne durchschlagenden Erfolg. Die Abwehr,die in den letzten f\u00fcnf Spielen insgesamt zehn Tore kassierte, hatte diesmal fast nichts zu tun. Nur eine Situation vor der Pause war brenzlig: Die erste und einzige Chance der Zyprer vor der Halbzeit vereitelte Maximilian Philipp mit einer Gr\u00e4tsche (41.). Der BVB dominierte nach Belieben, ging aber viel zu fahrl\u00e4ssig mit seinen vielen Chancen um und brachte sich deshalb um eine h\u00f6here Halbzeitf\u00fchrung.  ", " (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kontroversen-um-russlands-olympia-teilnahme-3808451.html", "article_id": "3808451", "section": "nachrichten", "article_headline": "Kontroversen um Russlands Olympia-Teilnahme", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Frank Thomas und Ralf Jarkowski", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Das IOC setzt ein starkes Zeichen, doch nach den lebenslangen Doping-Sperren f\u00fcr zwei russische Skilangl\u00e4ufer droht drei Monate vor den Winterspielen in Pyeongchang ein juristisches Hickhack und ein Wettlauf mit der Zeit. Von deutschen Sportverb\u00e4nden wird das Urteil gegen Alexander Legkow und Jewgeni Below begr\u00fc\u00dft, DOSB-Pr\u00e4sident Alfons H\u00f6rmann spricht sogar von einem \u201edeutlichen Signal an alle Betr\u00fcger im Sport\u201c.  ", "In Russland setzt man indes auf das Prinzip \u201eWeiter so!\u201c Die Disqualifikation der Skilangl\u00e4ufer \u201edarf kein negativer Pr\u00e4zedenzfall f\u00fcr die Teilnahme der russischen Mannschaft\u201c bei den Winterspielen vom 9. bis 25. Februar in Pyeongchang werden, sagte Sportminister Pawel Kolobkow der Agentur R-Sport. \u201eDies ist ein schrecklicher emotionaler Schock\u201c, r\u00e4umte er ein. Legkow habe ihm in einem Telefonat beteuert, nie verbotene Substanzen verwendet zu haben.  ", "Das Internationale Olympische Komitee hatte beide Langl\u00e4ufer am Mittwoch lebenslang f\u00fcr alle IOC-Wettbewerbe gesperrt. Ihnen wird Doping bei den Winterspielen 2014 in Sotschi vorgeworfen. Legkow wurden die olympische Goldmedaille \u00fcber 50 Kilometer und Silber mit der Staffel aberkannt, Teamkollege Below war medaillenlos geblieben.  ", "Der deutsche Trainer der beiden Russen, Markus Cramer, zeigte sich \u00fcberrascht und entt\u00e4uscht. \u201eDas ist ein Riesenschock, das hat mich eine schlaflose Nacht gekostet\u201c, sagte er am Donnerstag der Deutschen Presse-Agentur. \u201eEs ist absolut nicht nachvollziehbar, dass das IOC so eine harte Strafe verh\u00e4ngt.\u201c Mit den Skil\u00e4ufern, die er seit zwei Jahren trainiert, steht der 54 Jahre alte Sauerl\u00e4nder im Telefon- Kontakt. \u201eDie sind nat\u00fcrlich am Boden zerst\u00f6rt.\u201c Legkows rund 200 Dopingtests seien \u201eallesamt negativ\u201c gewesen. \u201eIch lege f\u00fcr beide meine Hand ins Feuer - tausendprozentig\u201c, sagte Cramer.  ", "Mit heftiger Kritik am IOC reagierte Legkows und Belows deutscher Anwalt. Aus Sicht von Christof Wieschemann seien Beweismittel vom IOC einfach ignoriert worden. \u201eDas Urteil stand fest, bevor wir den Gerichtssaal betreten haben. Das ist doch ein politisches Urteil!\u201c, sagte der Jurist der dpa.  ", "Nun geht der Fall erneut vor den Internationalen Sportgerichtshof. \u201eWir legen heute Berufung beim CAS ein\u201c, k\u00fcndigte Wieschemann an. Das Urteil des IOC sei \u201e\u00fcberhaupt nicht wasserdicht\u201c, kritisierte der Anwalt aus Bochum. \u201eEs gibt beim IOC tats\u00e4chlich beteiligte Personen, die sich morgens nicht mehr im Spiegel anschauen k\u00f6nnen\u201c, sagte er.  ", "\u00dcberrascht zeigte sich der deutsche Sportrechts-Experte Michael Lehner \u00fcber die H\u00e4rte der Strafe. \u201eLebenslang geht nur bei Vorsatz. Ich bin jetzt gespannt, welche Beweise das IOC vorlegt\u201c, sagte der Heidelberger und f\u00fcgte hinzu: \u201eDer Zeitplan bis Olympia wird jetzt ganz eng. Das wird juristischer Stress.\u201c  ", "Anwalt Wieschemann ist emp\u00f6rt. \u201eDer vom IOC beauftragte forensische Experte hat gesagt: Es gibt \u00fcberhaupt keine Beweise f\u00fcr die Manipulation der Proben dieses Athleten. McLaren sagt, ich habe keine Erkenntnisse \u00fcber die individuelle Schuld, und auch die vorliegenden Dokumente liefern sie nicht\u201c, sagte er. \u201eUnd was macht das IOC? Es sagt: Wir verurteilen dich trotzdem.\u201c  ", "H\u00f6rmann wertete die lebenslangen Sperren als \u201eklare und mutige Entscheidung\u201c des IOC. \u201eDer Tag wird kommen, an dem eure Vergehen geahndet werden. Solche Tage machen Mut im Hinblick auf das Fair Play im Sport\u201c, betonte der DOSB-Chef.  ", "Der deutsche Ski-Pr\u00e4sident Franz Steinle geht davon aus, dass nun auch vom Weltverband FIS gewissenhaft m\u00f6gliche Konsequenzen gepr\u00fcft werden. \u201eDie beiden Athleten sind auch von der FIS gesperrt worden. Allerdings zun\u00e4chst einmal nur vorl\u00e4ufig.\u201c Er k\u00f6nne \u201eaktuell nicht sagen, wie die finale Entscheidung der FIS ausfallen wird\u201c, sagte er. Die FIS hatte zuvor mitgeteilt, dass eine Entscheidung im Fall der weiteren vier vorl\u00e4ufig suspendierten russischen Langl\u00e4ufer, darunter der dreimalige Sotschi-Silbermedaillengewinner Maxim Wylegschanin, kommende Woche erwartet wird.  ", "Sergej Krjanin, Vizepr\u00e4sident des Skilanglauf-Verbandes, meinte, es gebe keine konkreten Beweise gegen Legkow und Below. \u201eDas ist alles Stuss\u201c, sagte er. NOK-Chef Alexander Schukow sicherte den Athleten Unterst\u00fctzung bei einer Klage zu.  ", "Das IOC hatte die Sperre mit \u201eforensischen und analytischen Dopinguntersuchungen\u201c der Kommission unter dem Vorsitz des Schweizers Denis Oswald begr\u00fcndet. Sie untersucht insgesamt 28 F\u00e4lle, in denen Athleten im Zuge der Ermittlungen des kanadischen Rechtsprofessors Richard McLaren im Auftrag der Welt-Antidoping- Agentur WADA der Manipulation beschuldigt werden. Alle stehen im Zusammenhang mit der mutma\u00dflichen Staatsdoping-Aff\u00e4re. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/noch-mehr-macht-fuer-assistent-im-studio-3808778.html", "article_id": "3808778", "section": "nachrichten", "article_headline": "Noch mehr Macht f\u00fcr Assistent im Studio", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Ulrike John und Matthias Bosaller", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Nach der anhaltenden Debatte um den Videobeweis hat der Deutsche Fu\u00dfball-Bund seine Anweisungen an die Bundesliga-Schiedsrichter ver\u00e4ndert. Der Videoschiedsrichter soll laut Fachmagazin \u201eKicker\u201c k\u00fcnftig auch dann eingreifen, wenn keine klare Fehlentscheidung des Unparteiischen vorliegt. Vor der Saison hatte der DFB kommuniziert, dass das technische Hilfsmittel nur zum Einsatz kommen, \u201ewenn der Schiedsrichter auf dem Spielfeld eine klare Fehlentscheidung getroffen oder eine entscheidende Szene \u00fcbersehen hat\u201c.  ", "Das Magazin beruft sich auf ein dreiseitiges DFB-Schreiben vom 25. Oktober, das an alle Bundesligisten verschickt worden sei. Ein DFB-Sprecher best\u00e4tigte der Deutschen Presse-Agentur, dass der Verband in Abstimmung mit der Deutschen Fu\u00dfball Liga (DFL) einen Brief an alle Clubs geschickt habe. Dieser soll in den kommenden Tagen mit entsprechenden Videoszenen ver\u00f6ffentlicht werden.  ", "\u201eWir haben nach dem 5. Spieltag eine Kurs-Korrektur vorgenommen, ohne den grunds\u00e4tzlichen Ansatz des VA-Projekts \u2019Eingriff nur bei klarem Fehler\u2018 in Frage zu stellen\u201c, zitiert der \u201eKicker\u201c aus dem Brief: \u201eBei schwierigen Situationen, in denen die Einordnung der Schiedsrichterentscheidung in die Kategorie \u2019klarer Fehler\u2018 nicht zweifelsfrei gew\u00e4hrleistet ist, der Video-Assistent aber starke Zweifel an der Berechtigung der Schiedsrichterentscheidung hat, soll er das dem Schiedsrichter unverz\u00fcglich mitteilen.\u201c In der Bundesliga griff der Videoschiedsrichter zuletzt h\u00e4ufiger bei strittigen Situationen ein. ", "Zuletzt hatte es nach dem 0:3 des SC Freiburg in Stuttgart bitterb\u00f6se Kommentare zu der Neuerung im Testverfahren gegeben. In seiner jetzigen Form sei das vermeintliche Hilfsmittel der Referees \u201eein Schmarrn\u201c, schimpfte St\u00fcrmer Florian Niederlechner nach einer umstrittenen Roten Karte gegen seinen Teamkollegen Caglar S\u00f6y\u00fcnc\u00fc. \u201eDer geh\u00f6rt weg. Einfach der ganz normale Fu\u00dfball soll wieder gespielt werden\u201c, forderte Niederlechner. Selbst Spielleiter Tobias Stieler hatte an der eigenen Entscheidung \u201eZweifel\u201c ge\u00e4u\u00dfert, SC-Trainer Christian Streich reagierte fassungslos auf den Fauxpas.  ", "Der DFB wiederholte daraufhin, dass sich der Videobeweis in einer Testphase befinde. \u201eAm Saisonende wird dann alles zusammengetragen und entschieden, ob und wie es weitergeht\u201c, hie\u00df es. Auch beim Wintertrainingslager der Referees im Januar auf Mallorca d\u00fcrfte dies ein gr\u00f6\u00dferes Thema werden.  ", "\u201eDiese Technik soll dabei helfen, dass es auf dem Platz noch gerechter und fairer zugeht\u201c, hei\u00dft es seit Saisonbeginn auf der DFB-Homepage. Dabei k\u00f6nnen Szenen korrigiert werden, in denen es um erzielte Tore, Elfmeter, Platzverweise und die Verwechslung von Spielern geht. ", "Zum Saisonbeginn hatten zun\u00e4chst massive technische Probleme die Neuerung erschwert. Danach gab es trotz des Video-Assistenten, der in einem Studio in K\u00f6ln sitzt und sich Aufnahmen aus bis zu 17 Kamera-Perspektiven anschauen kann, immer wieder strittige Entscheidungen. Unterschiedliche Auslegungen machen den Unparteiischen weiter das Leben schwer. Einer \u201eFlut von Video\u00fcberpr\u00fcfungen\u201c, so der \u201eKicker\u201c sei nun T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. (dpa) ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/angst-vor-terror-im-urlaub-laesst-sich-jetzt-versichern-3807940.html", "article_id": "3807940", "section": "ratgeber", "article_headline": "Angst vor Terror im Urlaub l\u00e4sst sich jetzt versichern", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Dieter Ebeling", "article_text": ["Mit der Anzahl der Terroranschl\u00e4ge ist auch die der Urlauber gewachsen, die ihre Reise nach einem Anschlag umbuchen oder stornieren wollen. Doch Reiser\u00fccktrittsversicherungen zahlten bisher zwar bei Erkrankung, Unfall, Einbruch und Jobverlust die Storno-Kosten, nicht aber, wenn einem Kunden die Reiselust verging, weil am Urlaubsort ein Terroranschlag passierte. Doch das \u00e4ndert sich. Die Europ Assistance zum Beispiel f\u00fchrte bereits im April 2016 die Angst vor Terroranschl\u00e4gen als Grund f\u00fcr einen Reiser\u00fccktritt ein. Wenn sich im Umkreis von 200 Kilometern um die gebuchte Unterkunft innerhalb von 14 Tagen vor Reisebeginn ein Terroranschlag ereignet, zahlt die Versicherung die Stornierung einer Reise. \u201eDas Angebot wird tats\u00e4chlich auch in Anspruch genommen\u201c, sagt Florian Kulik, Leiter Vertrieb Reise. ", "\r\n    ", "Seit Mai 2017 ist auch die Allianz Global Assistance (AGA) mit ihrem Elvia Komplettschutz auf diesem Markt pr\u00e4sent. Hier wird eine Stornierung gezahlt, wenn sich im Umkreis von 100 Kilometern vom gebuchten Reiseziel 30 Tage vor Reisebeginn ein Anschlag ereignet. \u201eTerror ist ja leider zu einem Lebensrisiko der heutigen Zeit geworden\u201c, sagt Olaf Nink, Chef von Allianz Worldwide Partners. Man erwarte von der Versicherung zwar kein Riesenvolumen: \u201eSie ist aber vor allem f\u00fcr Bausteinbucher interessant, die einzelne Leistungen wie Flug und Hotel selbst buchen.\u201c ", "Die Union Reiseversicherung hat im Winter 2016/17 den Terrorschutz erprobt (Anschlag im Umkreis von 150 Kilometern sieben Tage vor Abreise). Derzeit pr\u00fcfe man, ob das Angebot fortgef\u00fchrt werde. ", "Andere wichtige Akteure halten bisher allerdings wenig oder nichts von der Versicherung gegen Terrorangst. Man werde das Thema aber genau im Auge behalten, erkl\u00e4rt eine Sprecherin der Europ\u00e4ischen Reiseversicherung, die zur Ergo geh\u00f6rt und Marktf\u00fchrer auf dem deutschen Markt ist. Auch bei der Hanse Merkur ist das Interesse an einer Terrorversicherung gering. Bei einer Umfrage sei von Online-Anbietern von Reisen sehr klar zur\u00fcckgekommen, \u201edass sie in der Buchungsstrecke das Thema Terror absolut nicht haben wollen\u201c, sagt Chief Sales Officer Johannes Ganser. Das Wort k\u00f6nne abschrecken. ", "\r\n    ", "Ganser ist \u00fcberzeugt, dass eine Versicherung gegen Terrorangst nur dann Sicherheit bieten k\u00f6nnte, wenn die Definition des Versicherungsfalles gro\u00dfz\u00fcgig gefasst ist. Das sehe er bisher nicht. \u201eUnd wenn das richtig Geld kostet, kann man den Absicherungsbedarf einer kleineren Gruppe nicht auf alle umlegen.\u201c Anderenfalls m\u00fcsse man von vornherein sehr sicher sein, dass es nur geringe Sch\u00e4den gebe. Und so etwas wolle man nicht: \u201eDas ist so etwas wie Sch\u00f6nwetterversicherungen f\u00fcr L\u00e4nder, in denen sowieso immer die Sonne scheint.\u201c ", "Sowohl Europ Assistance als auch die Allianz rechnen aber anders. Die Aufnahme von Terrorangst als Versicherungsgrund sei nicht mit einer Pr\u00e4mienerh\u00f6hung verbunden gewesen, betont Kulik: \u201eDahinter steht eine Mischkalkulation.\u201c Unter jenen Schadensf\u00e4llen, bei denen es sich nicht um Krankheit oder Unfall als Stornogrund handele, mache die Terrorangst sechs Prozent aus. Nach dem islamistischen Terroranschlag in London oder einer Terrorserie in der T\u00fcrkei habe man beispielsweise f\u00fcr Stornierungen gezahlt. ", "Auch bei der Allianz gibt es die Terrorversicherung nicht gesondert, sondern als Teil eines Storno-Komplettschutzes. \u201eDie Nachfrage nach Stornom\u00f6glichkeiten bei Terror ist gestiegen\u201c, berichtet Tui-Sprecherin Kathrin Spichala. Kulik verweist auf eine Studie (Assistance Barometer), wonach 80 Prozent der Befragten einer Versicherung gegen Terrorgefahr hohe oder sehr hohe Bedeutung zumessen. Sabine Fischer-Volk von der Verbraucherzentrale Brandenburg r\u00e4t, die Versicherungsbedingungen genau anzuschauen: Was kostet die Versicherung, und wof\u00fcr tritt sie in welcher H\u00f6he ein? (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/risiko-antibiotika-3807949.html", "article_id": "3807949", "section": "ratgeber", "article_headline": "Risiko Antibiotika", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Dr. Johannes Wimmer", "article_text": ["\r\n    ", " ", " ", "Die Entdeckung des ersten Antibiotikums, des Penicillins, war 1928 eine der bahnbrechendsten Errungenschaften der Medizin. Seitdem sind viele Krankheiten, die fr\u00fcher noch zum Tod gef\u00fchrt haben, behandelbar. ", "Urspr\u00fcnglich ist ein Antibiotikum ein Stoffwechselprodukt von Pilzen oder Bakterien, das andere Mikroorganismen an ihrer Vermehrung hemmt oder sie sogar abt\u00f6tet. Heutzutage werden viele Antibiotika jedoch vollsynthetisch, also k\u00fcnstlich, hergestellt. Der Begriff Antibiotikum stammt von den griechischen Begriffen \u201eanti\u201c und \u201ebios\u201c und hei\u00dft so viel wie: gegen das Leben. Gemeint ist nicht das Leben des Patienten, sondern das Leben krankheitserregender Mikroorganismen. Dabei muss man aber wissen, dass Antibiotika grunds\u00e4tzlich nur gegen Bakterien eingesetzt werden k\u00f6nnen. In der Behandlung von Viren haben sie keine Wirkung. Nur Bakterien haben einen eigenen Stoffwechsel, der von Antibiotika angegriffen werden kann. ", "In Deutschland nehmen wir viele Antibiotika ein, wenn wir krank sind. Laut einer Studie der DAK Gesundheit von 2014 hat ein Drittel der Befragten in den letzten zw\u00f6lf Monaten mindestens einmal ein Antibiotikum verschrieben bekommen. Die Ergebnisse der Studie zeigen aber auch, dass die Verschreibungen nicht immer sinnvoll waren, weil es sich beispielsweise gar nicht um eine bakterielle Infektion handelte. Obwohl Antibiotika gegen viele bakterielle Infektionen n\u00fctzlich und oft die einzig sinnvolle Therapie sind, weisen sie auch Nebenwirkungen auf. So t\u00f6ten Antibiotika nicht nur die krankheitserregenden Bakterien ab, sondern auch die n\u00fctzlichen. Im Darm befinden sich eine Menge Bakterien, die f\u00fcr unsere Verdauung wichtig sind. Wenn sie abget\u00f6tet werden, f\u00fchrt das oft zu Durchfall und Magenproblemen. ", "Eine andere m\u00f6gliche Nebenwirkung der Antibiotikaeinnahme sind Resistenzbildungen gegen bestimmte Antibiotika. Sie haben sicherlich schon von einem multiresistenten Staphylococcus aureus (MRSA) geh\u00f6rt. Diese Staphylokokkenart ist mittlerweile gegen die allermeisten Antibiotika resistent \u2013 und damit nur schwer behandelbar. Die Wahrscheinlichkeit, eine Antibiotika-Resistenz zu entwickeln, ist hoch, wenn bei einer vorigen Anwendung nicht alle krankheitserregenden Bakterien abget\u00f6tet wurden. Sie haben sich m\u00f6glicherweise so ver\u00e4ndert, dass sie bei einer zweiten Behandlung nicht mehr reagieren. ", "Ebenso steigt das Risiko bei h\u00e4ufiger Antibiotikaeinnahme. Ein Arzt sollte die Krankheitserreger genau identifiziert haben, um sie gezielt mit passendem Antibiotikum behandeln zu k\u00f6nnen. Auch mit der Verordnung sogenannter Breitband-Antibiotika, die gegen viele verschiedene Bakterien wirken, sollte sparsam umgegangen werden. ", "Eher seltener treten Antibiotika-Allergien auf. In diesen F\u00e4llen erkennen Antik\u00f6rper das Antibiotikum im Blut und l\u00f6sen eine Reaktion im K\u00f6rper aus. Das kann sich zum Beispiel durch Hautausschlag \u00e4u\u00dfern. ", "Es ist also richtig, dass die Einnahme von Antibiotika Nebenwirkungen haben kann. Ein wichtiger Merksatz f\u00fcr die Einnahme ist daher: so selten wie m\u00f6glich, so oft wie n\u00f6tig. Eine allgemeing\u00fcltige Regel, die besagt, wie viele Antibiotika-Einnahmen noch gesund oder schon ungesund sind, gibt es nicht. Verschreibt der Arzt ein Antibiotikum, dann befolgen Sie genau seine Anweisungen, damit Sie schnell von den kleinen \u00dcbelt\u00e4tern befreit sind. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/nachtblind-3806622.html", "article_id": "3806622", "section": "nachrichten", "article_headline": "Nachtblind?", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Wer nachts nicht so gern Auto f\u00e4hrt, sagt manchmal, er sei wohl ein bisschen \u201enachtblind\u201c. Gemeint ist in der Regel, dass man im Dunkeln nicht so gut sieht. Dahinter steckt in den meisten F\u00e4llen ein optisches Problem: ein gest\u00f6rter Tr\u00e4nenfilm, eine Kurz- oder Weitsichtigkeit oder eine Linsentr\u00fcbung. Als Nachtblindheit bezeichnen Augen\u00e4rzte eine sehr seltene Netzhauterkrankung, erkl\u00e4rt Clemens Lange, Augenarzt in der Klinik f\u00fcr Augenheilkunde des Universit\u00e4tsklinikums Freiburg. Sie kann entweder erblich bedingt sein oder durch einen Mangel an Vitamin A entstehen.  ", "Die Netzhaut besteht aus Fotorezeptoren. Sie wandeln vereinfacht gesagt Licht in einen elektrischen Impuls um, der \u00fcber den Sehnerv an das Gehirn weitergegeben wird. Unter diesen Rezeptoren sind die sogenannten Zapfen f\u00fcr das Farbsehen am Tag zust\u00e4ndig, die St\u00e4bchen f\u00fcr das Sehen in der D\u00e4mmerung. Arbeiten die St\u00e4bchen nicht richtig, kann sich das Auge nicht an die Dunkelheit anpassen: Der Mensch sieht schlecht.  ", "\u201eBetroffene haben Schwierigkeiten, sich an die Dunkelheit anzupassen, laufen manchmal nachts gegen Gegenst\u00e4nde oder haben Schwierigkeiten, die Sterne zu erkennen\u201c, erl\u00e4utert Facharzt Lange.  ", "Nur etwa einer von 22 000 Menschen ist sch\u00e4tzungsweise von der erblich bedingten Nachtblindheit betroffen, erkl\u00e4rt er. In der Regel bemerken diese Menschen schon in jungen Jahren, dass sie nachts schlecht sehen. Bei manchen Patienten kommen ein unwillk\u00fcrliches Augenzittern, Blendeempfindlichkeit und eine Minderung der Sehsch\u00e4rfe hinzu. ", "Viel tun kann der Arzt nicht, wenn er eine erbliche Nachtblindheit diagnostiziert. Die Funktion der St\u00e4bchen l\u00e4sst sich nicht wieder herstellen. Trotzdem sollten Patienten schlechtes Sehverm\u00f6gen bei Nacht immer mit einem Augenarzt besprechen.  ", "Ist der Grund f\u00fcr das Gef\u00fchl, nachts nicht mehr so gut zu sehen, n\u00e4mlich zum Beispiel eine Linsentr\u00fcbung oder ein gest\u00f6rter Tr\u00e4nenfilm, ist eine fr\u00fche Behandlung entscheidend. In sehr seltenen F\u00e4llen kann eine Nachtblindheit auch durch einen Mangel an Vitamin A bedingt sein. Diesen kann man eventuell noch rechtzeitig beheben. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/720-wildunfaelle-pro-tag-3807950.html", "article_id": "3807950", "section": "ratgeber", "article_headline": "720 Wildunf\u00e4lle pro Tag", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Alexander Buchmann", "article_text": ["Es geht ganz schnell und passiert in der dunklen Jahreszeit wieder \u00f6fter: Auf einmal steht in der D\u00e4mmerung ein Reh, ein Wildschwein oder ein anderes Tier auf der Stra\u00dfe, und man kann mit dem Auto nicht mehr ausweichen. Die Folge: ein Wildunfall, wie er 2016 deutschlandweit rund 264\u00a0000-mal passiert ist. Diese Zahl geht aus der neuen Wildunfall-Statistik hervor, die am Mittwoch vom Gesamtverband der Deutschen Versicherungswirtschaft (GDV) ver\u00f6ffentlicht worden ist. Rechnerisch kommt es also jeden Tag zu mehr als 720 Wildunf\u00e4llen. ", "In Sachsen sind laut Wildunfall-Statistik 2015/2016 des Deutschen Jagdverbandes (DJV) 8\u00a0340 Wildtiere \u201edurch nicht-jagdliche Einwirkungen\u201c zu Tode gekommen, der Gro\u00dfteil davon durch den Stra\u00dfenverkehr. Bei den Zahlen des Versicherungsverbands handelt es sich aber nur um jene Zusammenst\u00f6\u00dfe, die den Versicherungen gemeldet worden sind. Die Dunkelziffer liegt dem DJV zufolge vermutlich f\u00fcnfmal so hoch. Doch nicht nur aus Versicherungsgr\u00fcnden ist davon abzuraten, nach einem Zusammenprall mit einem Wildtier einfach weiterzufahren. ", "\r\n    ", "Laut Stra\u00dfenverkehrsordnung m\u00fcssen Autofahrer nach einem Unfall unverz\u00fcglich halten, den Verkehr sichern, bei geringf\u00fcgigem Schaden beiseite fahren und sich im Anschluss \u00fcber die Unfallfolgen vergewissern. Dem Wildtier sollte man sich dabei allerdings nicht n\u00e4hern. ", "So r\u00e4t der ADAC dazu, das angefahrene Tier liegenzulassen und nicht anzufassen. Verletzte Wildschweine k\u00f6nnten sehr aggressiv werden. \u201eWildtiere sind den Kontakt mit Menschen nicht gewohnt. Sie erleiden Todes\u00e4ngste, und das Verletzungsrisiko f\u00fcr den Autofahrer ist ebenfalls enorm hoch\u201c, erkl\u00e4rt DJV-Biologe Torsten Reinwald. Ist das Tier tot, k\u00f6nne der Autofahrer es aber von der Fahrbahn auf den Seitenstreifen bef\u00f6rdern. \u201eAllerdings nur mit Handschuhen, denn eine Ansteckungsgefahr kann nie ausgeschlossen werden.\u201c ", "Danach sollte der Unfall bei der Polizei gemeldet werden \u2013 auch, wenn am Auto kein Schaden entstanden oder das Tier weggelaufen ist. So k\u00f6nne es beispielsweise sein, dass ein Reh zwar gefl\u00fcchtet, aber stark verletzt ist. \u201eDas kann vom zust\u00e4ndigen J\u00e4ger nur gefunden werden, wenn der Unfall auch gemeldet wurde\u201c, so Reinwald. Um ihm die Suche zu erleichtern, sollte man sich, wenn m\u00f6glich, die Richtung merken, in die das Tier gefl\u00fcchtet ist. ", "Auch der Deutsche Tierschutzbund weist darauf hin, dass jeder Fahrzeugf\u00fchrer die ethische und gesetzliche Verpflichtung habe, sich um ein angefahrenes Tier zu k\u00fcmmern. \u201eEin verletztes Tier einfach liegenzulassen, ist grobe Tierqu\u00e4lerei. Das gilt auch f\u00fcr Personen, die den Unfall nicht selbst verursacht haben\u201c, sagt Lea Schmitz vom Tierschutzbund. Ein angefahrenes oder totes Tier einfach mitzunehmen, ist verboten. Das w\u00fcrde den Straftatbestand der Jagdwilderei erf\u00fcllen, was mit einer Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder mit einer Geldstrafe geahndet wird. ", "Ist am eigenen Fahrzeug durch den Unfall ein Schaden entstanden, ist das Rufen der Polizei doppelt wichtig. \u201eDas ist auch deshalb wichtig, um Zeugen f\u00fcr den Schaden zu haben und sich f\u00fcr die Versicherung die notwendige Wildunfallbescheinigung ausstellen zu lassen\u201c, sagt Tobias Goldkamp, Fachanwalt f\u00fcr Verkehrsrecht. ", "Dar\u00fcber hinaus sollte man den Schaden auch selbst gut dokumentieren. \u201eWenn ein Unfall passiert, ist der Fahrer erst einmal in der Beweispflicht\u201c, erkl\u00e4rt Reinwald. Der GDV r\u00e4t dazu, Fotos vom Unfallort, vom Tier und vom Fahrzeug zu machen. Au\u00dferdem sollte der Versicherer angerufen werden, bevor die Wildspuren beseitigt sind oder das Fahrzeug repariert, verschrottet oder verkauft wird. \u201eDie Versicherung sollte die M\u00f6glichkeit haben, einen Unfallschaden auch noch selbst zu begutachten\u201c, sagt Reinwald. Der ADAC empfiehlt zudem, darauf hinzuwirken, dass die Polizei den Unfall nicht nur ungepr\u00fcft protokolliert, sondern am Unfallort, der n\u00e4heren Umgebung und am betroffenen Fahrzeug selbst eine gr\u00fcndliche Spurensuche durchf\u00fchrt. ", "Laut Tobias Goldkamp sollten m\u00f6glichst auch Tierhaare als Beweisst\u00fccke gesichert werden. \u201eEs kommt immer wieder vor, dass Versicherungen einen Wildunfall anzweifeln. Dann ist eine umfassende Dokumentation sehr hilfreich.\u201c Denn \u00fcber die Teil- oder Vollkasko sind in der Regel nur Wildunf\u00e4lle mit Haarwild wie Rehen, Wildschweinen oder F\u00fcchsen abgedeckt. F\u00fcr Hunde, K\u00fche oder Pferde gilt das hingegen nicht. Ist das Tier weitergelaufen, k\u00f6nnen die am Auto gesicherten Haare beweisen, dass es sich dabei um Wild gehandelt hat. Einige Versicherer haben ihren Schutz in der Teilkasko aber zus\u00e4tzlich auf Unf\u00e4lle mit bestimmten weiteren oder auch s\u00e4mtlichen Tieren ausgeweitet, teilt der Versicherer-Verband mit. Auch wer eine Vollkaskoversicherung abgeschlossen hat, werde entsch\u00e4digt. Auf den pers\u00f6nlichen Schadenfreiheitsrabatt habe ein Wildschaden keinen Einfluss. ", "\r\n    ", "Mit den steigenden Unfallzahlen sind auch die Sch\u00e4den und damit die Ausgaben der Versicherer 2016 auf ein neues Rekordhoch geklettert. \u201eDie Versicherer zahlten f\u00fcr jeden Einzelfall im Schnitt 2\u00a0580 Euro, der wirtschaftliche Schaden durch Wildunf\u00e4lle stieg von rund 653 Millionen auf fast 682 Millionen Euro\u201c, meldet der GDV. ", "Der Anstieg der Schadenssumme liegt aber nicht allein an den erh\u00f6hten Unfallzahlen. Denn auch die Preise f\u00fcr Autoersatzteile sind in den vergangenen Jahren rasant gestiegen, wie eine Untersuchung des GDV ergeben hat. So sind beispielsweise die Preise f\u00fcr eine Kofferraumklappe oder einen vorderen Kotfl\u00fcgel von Januar 2016 bis August 2017 um zw\u00f6lf beziehungsweise 13 Prozent gestiegen. Seit Januar 2013 sind Autoersatzteile im Durchschnitt sogar um ein F\u00fcnftel teurer geworden. Spitzenreiter in diesem Zeitraum sind R\u00fcckleuchten mit einem Preisanstieg um 40 Prozent und Kofferraumklappen, die sich um fast 30 Prozent verteuerten. Die Folge: H\u00f6here Reparaturkosten nach Unf\u00e4llen. \u201eIm Jahr 2013 kostete ein Pkw-Sachschaden die Kfz-Haftpflichtversicherer im Schnitt noch rund 2\u00a0400 Euro. In diesem Jahr k\u00f6nnten wir schon die Marke von 2\u00a0700 Euro rei\u00dfen\u201c, sagt J\u00f6rg Schult, Leiter Kraftfahrt-Statistik im GDV. (mit dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/bares-ohne-gebuehren-3808325.html", "article_id": "3808325", "section": "ratgeber", "article_headline": "Bares ohne Geb\u00fchren", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Eine Kreditkarte ist f\u00fcr Reisende praktisch und oft sogar unverzichtbar. Fl\u00fcge und Hotelzimmer lassen sich mit ihr bezahlen und auch die Mietwagenkaution. Und nat\u00fcrlich ist die Karte der einfachste Weg, um im Ausland an Bares zu kommen. Geld an einem Automaten zu ziehen, sollte allerdings m\u00f6glichst wenig eigenes Geld kosten. Die Geb\u00fchren der Kartenanbieter unterscheiden sich deutlich. Wie kommen Reisende am g\u00fcnstigen weg?  ", "Wichtig vorweg: Die Kosten einer Kreditkarte setzen sich aus mehreren Geb\u00fchrenbestandteilen zusammen. Erstens ist da die Jahresgeb\u00fchr. Bei kostenlosen Kreditkarten entf\u00e4llt sie. Andere Anbieter erlassen sie bei bestimmten Umsatzh\u00f6hen ganz oder teilweise. Zweitens k\u00f6nnen weitere Geb\u00fchren der ausgebenden Bank anfallen - zum Beispiel f\u00fcr das Abheben am Automaten oder den Karteneinsatz au\u00dferhalb der Eurozone. Und drittens k\u00f6nnen Geb\u00fchren des Automatenaufstellers f\u00e4llig werden.  ", "Jede Bank regelt die Geb\u00fchren anders, wie Kerstin Backofen von der Stiftung Warentest erl\u00e4utert. Hier hilft nur, genau die Preise zu vergleichen. \u201eJe nach Kreditkartenanbieter k\u00f6nnen einige der Geb\u00fchren n\u00e4mlich auch wegfallen.\u201c Was jedoch der Automatenbetreiber kassiert, hat mit der Karte nichts zu tun.  ", "F\u00fcr Weltenbummler galt die kostenlose Visa-Card der Deutschen Kreditbank (DKB) lange als Goldstandard. Mit ihr lie\u00df sich weltweit ohne Geb\u00fchren Geld abheben. Das hat sich ge\u00e4ndert: Zwar sind Zahlungen und Geldabhebungen im Euro-Raum weiterhin kostenlos - au\u00dferhalb der Eurozone jedoch gilt dies nach einem Jahr nur noch bei einem monatlichen Geldeingang von 700 Euro. Josefine Lietzau vom Verbraucherportal Finanztip empfiehlt die DKB-Karte aber weiterhin.  ", "Auch die 1plus Visa Card der Santander Consumer Bank ist laut der Expertin empfehlenswert: Es gibt keine Grundgeb\u00fchr, und das Bezahlen und Geld abheben im Ausland ist kostenlos. Einen gr\u00f6\u00dferen Haken hat die Karte jedoch: Es handelt sich um eine sogenannte Revolving Card.  ", "Bei diesem Kartentyp tilgt der Nutzer den belasteten Betrag in kleinen monatlichen Raten. \u201eF\u00fcr den beanspruchten Kreditrahmen fallen dann teilweise sehr hohe Sollzinsen an\u201c, erkl\u00e4rt Markus Feck von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen. \u201eSo besteht die Gefahr der Verschuldung.\u201c Um das zu verhindern, muss man den Saldo der Karte jeden Monat ausgleichen. \u201eDer Nutzer kann sich den Betrag, mit dem die Kreditkarte belastet ist, bei vielen Karten einfach selbst von seinem Girokonto auf das Kartenkonto \u00fcberweisen\u201c, sagt Lietzau.  ", "Einige Regelungen gelten f\u00fcr die meisten Kreditkarten. Wer innerhalb der Eurozone reist, profitiert von der EU-Preisverordnung. Demnach darf das Bezahlen mit Kredit- und Girokarte nicht mehr kosten als im Inland - und ist laut Verbraucherzentrale damit kostenlos. Auch das Geld abheben darf nicht mehr kosten als im Inland. Hier kommt es auf das Entgelt an, das der Kunde an einem inl\u00e4ndischen Automaten einer fremden Bank bezahlen muss. Somit kann das Geld abheben im Ausland des Euroraums mehrere Euro kosten - wie in Deutschland auch.  ", "Au\u00dferhalb der Eurozone f\u00e4llt beim Zahlen mit Kreditkarte laut Lietzau fast immer eine sogenannte Fremdw\u00e4hrungsgeb\u00fchr an. Der Aufschlag liegt h\u00e4ufig zwischen 1,5 und 2 Prozent.  ", "Beim Abheben von Bargeld verlangen au\u00dferdem oft die Anbieter von Geldautomaten eine Extrageb\u00fchr. \u201eIn den USA wollen einige Anbieter um die 7 Dollar pro Abheben. Das ist nicht gerade wenig\u201c, sagt die Expertin. Ihr Tipp: Mehrere Automaten vergleichen, sofern Zeit daf\u00fcr ist. Denn auf die Geb\u00fchr wird man vor der Transaktion am Automaten hingewiesen. Manchmal hat man Pech: \u201eOb man einen g\u00fcnstigen Automaten findet, ist einfach ein Gl\u00fccksspiel.\u201c  ", "Und es gibt noch eine Geb\u00fchrenfalle der Automatenanbieter: Oft wird die Sofortumrechnung in Euro angeboten (Dynamic Currency Conversion). Dabei wird dann aber ein schlechter Wechselkurs angelegt, der Kunde verliert oft Geld. Die Zeitschrift \u201eFinanztest\u201c der Stiftung Warentest nannte diese Praxis einmal \u201emoderne Wegelagerei\u201c. Reisende sollten am Automaten daher immer in der Landesw\u00e4hrung abrechnen.  ", "Und was gibt es sonst noch zu beachten? Sogenannte Reisekreditkarten mit Zusatzleistungen empfiehlt Backofen nur eingeschr\u00e4nkt: \u201eDie sind nur sinnvoll, wenn man die Zusatzleistungen tats\u00e4chlich nutzen kann. Zum Beispiel einen Tankrabatt, weil man mit dem eigenen Auto reist.\u201c Reiseversicherungen sollte man immer separat abschlie\u00dfen, weil die Leistungen der Kartenanbieter oft schlechter sind.  ", "Au\u00dferdem wichtig: Wer im Urlaub mit Kreditkarte zahlen m\u00f6chte, sollte vorher noch einmal die G\u00fcltigkeit der Karte sowie den Kreditrahmen pr\u00fcfen. \u201eAu\u00dferdem sollte man schauen, dass genug Geld auf dem Girokonto ist, wenn es belastet wird. Sonst ger\u00e4t man dort in den Dispo und muss \u00dcberziehungszinsen zahlen\u201c, sagt Lietzau. Und die Karte muss im Zielland akzeptiert werden. Dar\u00fcber kann die Bank informieren. Au\u00dferdem gibt es im Internet Automatenfinder f\u00fcr Visa, Mastercard und American Express.  ", "F\u00fcr den Notfall eines Verlusts der Karte sollte man wissen, wie sich diese sperren l\u00e4sst. \u201eMastercard- und Visa-Kreditkarten kann man telefonisch meist \u00fcber die 116 116 sperren. Bei anderen Kreditkarten gilt diese Nummer aber nicht unbedingt\u201c, sagt Lietzau. Reisende sollten au\u00dferdem pr\u00fcfen, ob sie eine richtige Kreditkarte oder nur eine sogenannte Debitkarte haben. Dieser zweite Kartentyp, bei dem der ausgegebene Betrag direkt vom Girokonto eingezogen wird, findet nicht \u00fcberall auf der Welt Akzeptanz.  ", "Sich auf Auslandsreisen allein auf die Kreditkarte zu verlassen, ist mit einem Risiko verbunden. Eine Girokarte und etwas Bargeld sollte man ebenfalls dabei haben. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/zweifel-an-monatelanger-irrfahrt-3808320.html", "article_id": "3808320", "section": "nachrichten", "article_headline": "Zweifel an monatelanger Irrfahrt", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Nach einer viel beachteten Rettung zweier Seglerinnen im Pazifik sehen Kritiker Ungereimtheiten in der Geschichte der Frauen. Die beiden waren vergangene Woche von der US-Marine gerettet worden - nach f\u00fcnf Monaten Irrfahrt, wie es hie\u00df. Laut Marine waren die Frauen im Fr\u00fchjahr in Hawaii aufgebrochen, um nach Tahiti zu segeln. Sie kamen demnach aber vom Kurs ab und wurden schlie\u00dflich etwa 1400 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von Japan entdeckt.  ", " ", "In den vergangenen Tagen sahen sich die beiden Frauen, Jennifer Appel und Tasha Fuiava, jedoch mit wachsenden Zweifeln an ihrer Geschichte konfrontiert. So erkl\u00e4rte die K\u00fcstenwache, dass die Seglerinnen eine Notfunkbake an Bord hatten - ein Ger\u00e4t, mit dem sie ein Notsignal h\u00e4tten absetzen k\u00f6nnen und das ihre Position angezeigt h\u00e4tte. Die Frauen aktivierten dieses aber nicht. Nach der Rettung hatten die Seglerinnen gesagt, sie h\u00e4tten t\u00e4glich Notrufe abgegeben. Dabei handelte es sich aber wohl um andere Signale: Appel teilte ", " mit, sie habe ein sogenanntes \u201ePan-Pan\u201c-Signal verwendet, das im Gegensatz zu einem Mayday-Signal keine lebensbedrohliche Gefahr signalisiere.  ", " ", "Den Verzicht auf die Notfunkbake erkl\u00e4rte Appel damit, dass sie sich nicht in unmittelbarer Gefahr befunden h\u00e4tten. Sie habe gelernt, dass man die Notfunkbake nur nutze, wenn man in einer akuten Gefahrensituation sei, sagte sie in einem Video des Senders ABC. Da das Boot funktioniert habe, sie eine begrenzte Man\u00f6vrierf\u00e4higkeit gehabt h\u00e4tten sowie Wasser und Lebensmittel an Bord gewesen seien, habe sie sich nicht akut gef\u00e4hrdet gef\u00fchlt. Sie seien verzweifelt gewesen, h\u00e4tten aber nicht die US-K\u00fcstenwache alarmieren wollen. Deren Ressourcen seien schlie\u00dflich begrenzt, sagte Appel weiter.  ", " ", "Zweifel gibt es aber auch daran, ob die beiden - wie angegeben - am 3. Mai in einen schweren Sturm gerieten, bei dem sie ihr Handy verloren. Der Sender ", " einen Meteorologen des nationalen Wetterdienstes in Hawaii mit der Aussage, es habe am 3. Mai oder an den Tagen danach keinen Sturm nahe Hawaii gegeben. Es habe in den Meerengen Alenuihaha und Pailolo lediglich eine Warnung vor starken Winden gegeben, aber keine Sturmwarnung.  ", " ", "Die US-Marine, die sich vergangene Woche ausf\u00fchrlich zu dem Fall ge\u00e4u\u00dfert hatte, war am Mittwoch zun\u00e4chst nicht f\u00fcr eine Stellungnahme zu erreichen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/angriff-auf-den-anus-3808480.html", "article_id": "3808480", "section": "nachrichten", "article_headline": "Angriff auf den Anus", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Beh\u00f6rden in Nordhessen haben Elstern zum Abschuss freigegeben, die \u00fcber Wochen hinweg eine Kuhherde attackiert haben. Die K\u00fche h\u00e4tten den ganzen Sommer auf einer Weide verbracht und sich nicht sch\u00fctzen k\u00f6nnen, sagte der Kreisjagdberater Werner Wittich am Donnerstag \u00fcber das Geschehen im Schwalm-Eder-Kreis nahe Kassel.  ", " ", "Zuvor hatte die \u201eHessisch Nieders\u00e4chsische Allgemeine\u201c (HNA) \u00fcber den Vorfall berichtet. Demnach wurde die Kuhherde in Schellbach, einem Ortsteil von Kn\u00fcllwald, wiederholt von den Rabenv\u00f6geln angegriffen. Sie landeten auf Euter und Anus der Muttertiere und picken dort das rohe Fleisch heraus. Eine Kuh wurde so schwer verletzt, dass sie geschlachtet werden musste. Das Euter des Tiers war derart verwundet, dass es vor Schmerzen ihr Junges nicht mehr s\u00e4ugen konnte.  ", " ", "Die Kreisverwaltung hat als Ma\u00dfnahme nun den Abschuss der V\u00f6gel angeordnet. \u201eEin solcher Vorfall ist unserem Kreisveterin\u00e4ramt bisher noch nicht bekannt geworden. Auch \u00fcberregional gibt es keine Hinweise auf so aggressive Elstern. Das scheint ein neues Ph\u00e4nomen zu sein\u201c, sagte ein Pressesprecher. Ein Grund f\u00fcr den Angriff sei, dass sich der Lebensraum der Elstern ver\u00e4ndert habe, sie weniger Nahrung in der Natur f\u00e4nden und deshalb h\u00e4ufiger die N\u00e4he zu Menschen und Siedlungen suchten, sagte Wittich. \u201eAu\u00dferdem sind Elstern sehr intelligente Tiere und haben keine nat\u00fcrlichen Feinde.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/sie-koennen-drei-tote-abholen-3808759.html", "article_id": "3808759", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u201eSie k\u00f6nnen drei Tote abholen\u201c", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Familiendrama mit drei Toten in einem bayerischen Dorf: Ein Mann soll in Altfraunhofen bei Landhut seine Mutter und seine Lebensgef\u00e4hrtin erschossen haben. Nach ersten Erkenntnissen geschah dies vermutlich mit dem Einverst\u00e4ndnis der Opfer. Nach dem Tod der Frauen rief der Mann die Polizei und t\u00f6tete sich selbst. ", "Am Telefon hatte der Mann die Beamten \u00fcber die Tat in einem Einfamilienhaus informiert. \u201eSie k\u00f6nnen drei Tote abholen\u201c, sagte er nach Angaben der Staatsanwaltschaft und legte auf. Danach war er f\u00fcr die Polizei nicht mehr erreichbar. In dem Haus entdeckten die Beamten daraufhin die drei Leichen des 49 Jahre alten Mannes, seiner 83-j\u00e4hrigen Mutter und seiner 61-j\u00e4hrigen Lebensgef\u00e4hrtin.  ", "Kripo und Staatsanwaltschaft gehen davon aus, dass der Deutsche die beiden Frauen mit deren Einverst\u00e4ndnis erschoss. Es gebe ein Schriftst\u00fcck, das auf das Einverst\u00e4ndnis der beiden Frauen hindeute, sagte ein Sprecher der Staatsanwaltschaft Landshut am Donnerstag.  ", "Das Schreiben m\u00fcsse jedoch noch auf seine Urheberschaft hin untersucht werden. Was genau sich hinter der Fassade des Einfamilienhauses in d\u00f6rflicher Umgebung abgespielt hat, war zun\u00e4chst unklar. Die Ermittler gehen von pers\u00f6nlichen Tatmotiven aus.  ", "Am Donnerstagvormittag herrschte Ruhe rund um das Grundst\u00fcck, Nachbarn lie\u00dfen sich nicht blicken. Im Rathaus der Gemeinde arbeitete B\u00fcrgermeisterin Katharina Rottenwallner (CSU) Medienanfragen ab. \u201eDas ist ein Schock\u201c, sagte sie. Man rechne ja nicht damit, \u201edass so etwas in unserer l\u00e4ndlichen Idylle passiert\u201c. Die Leute seien im Dorf bekannt gewesen, die beiden j\u00fcngeren h\u00e4tten sich fr\u00fcher als Wahlhelfer bet\u00e4tigt.  ", "Sie habe von dem Drama w\u00e4hrend der Gr\u00e4bersegnung zu Allerheiligen am Friedhof erfahren, sagte Rottenwallner. Dort seien viele Menschen versammelt gewesen. \u201ePl\u00f6tzlich hat die Feuerwehrsirene geheult und die Feuerwehrm\u00e4nner sind auf und davon.\u201c Dass Menschen sterben, ohne Hilfe geholt zu haben, geht ihr nahe. \u201eWer in Not ist, kann doch immer beim Pfarrer anrufen, im Rathaus oder bei Nachbarn. Damit es gar nicht so weit kommt.\u201c  ", "Weitere Menschen sind den Ermittlern zufolge nicht an der Tat beteiligt gewesen. Die Leichen sollten am Donnerstag obduziert werden. Die Tatwaffe war nach Auskunft der Staatsanwaltschaft nicht registriert. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/spacey-will-sich-in-behandlung-geben-3808817.html", "article_id": "3808817", "section": "nachrichten", "article_headline": "Spacey will sich in Behandlung geben", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Oscar-Preistr\u00e4ger Kevin Spacey (58) sucht nach Vorw\u00fcrfen wegen sexueller \u00dcbergriffe therapeutische Hilfe. Der Schauspieler nehme sich \u201edie n\u00f6tige Zeit f\u00fcr eine Analyse und Behandlung\u201c, sagte ein Sprecher am Donnerstag in einem Statement f\u00fcr US-Medien. Weitere Informationen werde es dazu vorerst nicht geben.  ", "Schauspielkollege Anthony Rapp (46, \u201eStar Trek: Discovery\u201c) und andere hatten Spacey (\u201eAmerican Beauty\u201c, \u201eHouse of Cards\u201c) zuvor der \u00dcbergriffe beschuldigt. Spacey ist einer von mehreren Hollywood-Gr\u00f6\u00dfen, die sich derzeit mit Vorw\u00fcrfen der sexuellen Bel\u00e4stigung und des Missbrauchs konfrontiert sehen. Losgetreten wurde die Welle durch Anschuldigungen gegen Filmproduzent Harvey Weinstein, dem mittlerweile mehr als 50 Frauen sexuelle \u00dcbergriffe vorwerfen.  ", "Damit reihte sich auch eine anonyme kanadische Schauspielerin ein, die Weinstein und den Disney-Konzern laut Medienberichten wegen eines mutma\u00dflichen \u00dcbergriffs im Jahr 2000 verklagt. Die Walt Disney Company erkl\u00e4rte dem \u201eHollywood Reporter\u201c zufolge, dass es \u201eabsolut keine rechtliche Grundlage f\u00fcr die Behauptung\u201c gebe und Disney sich \u201eenergisch\u201c dagegen verteidigen werde. Berichten zufolge forderte die Frau 14 Millionen Dollar (12 Millionen Euro) Schadenersatz.  ", "Die Pops\u00e4ngerin Lana Del Rey k\u00fcndigte derweil an, ihren Song \u201eCola\u201c von 2012 nicht mehr aufzuf\u00fchren. Sie habe eine Weinstein-artige Figur im Kopf gehabt, als sie den Titel schrieb, sagte sie dem TV-Sender MTV. Sie habe an einen wohlwollenden Mann gedacht, der jungen Stars Diamanten schenkt. \u201eIch hielt das seinerzeit f\u00fcr witzig, und nat\u00fcrlich finde ich es jetzt sehr traurig\u201c, sagte Del Rey. Der Song enth\u00e4lt unter anderem den Satz: \u201eIch habe s\u00fc\u00dfen Geschmack f\u00fcr \u00e4ltere M\u00e4nner.\u201c ", "Derweil sieht sich auch Oscar-Preistr\u00e4ger Dustin Hoffman (80) mit Vorw\u00fcrfen sexueller Bel\u00e4stigung konfrontiert. Die US-Autorin Anna Graham Hunter \u00e4u\u00dferte in einer Gastkolumne im \u201eHollywood Reporter\u201c Beschuldigungen, der Schauspieler habe sie 1985 als 17-J\u00e4hrige wiederholt bel\u00e4stigt. Sie habe damals am Set des TV-Films \u201eDeath of a Salesman\u201c (\u201eTod eines Handlungsreisenden\u201c) ein Praktikum als Produktionsassistentin gemacht. Ihren Beschreibungen zufolge habe Hoffman sie um eine Massage gebeten, an den Po gegriffen und mehrfach mit anz\u00fcglichen Bemerkungen bedr\u00e4ngt.  ", "Anfangs habe die Aufmerksamkeit des Stars gemocht, dann aber nicht mehr, schreibt die jetzt 49 Jahre alte Frau. Nun verstehe sie, dass das Verhalten Hoffmans in ein weit verbreitetes Muster passe. \u201eEr war ein J\u00e4ger, ich war ein Kind, und das war sexuelle Bel\u00e4stigung\u201c, erkl\u00e4rt Hunter. Hoffman reagierte mit einer Stellungnahme. Er habe \u201egr\u00f6\u00dften Respekt\u201c f\u00fcr Frauen und er f\u00fchle sich schrecklich, dass er die Frau m\u00f6glicherweise durch sein Verhalten in eine \u201eunangenehme Situation\u201c gebracht haben k\u00f6nnte. \u201eDies reflektiert nicht, wer ich bin\u201c, zitierte das Blatt den Schauspieler. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/toedliche-schuesse-im-supermarkt--3809059.html", "article_id": "3809059", "section": "nachrichten", "article_headline": "T\u00f6dliche Sch\u00fcsse im Supermarkt", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Helmut Reuter", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Gegen 10 Uhr krachen am Donnerstag mehrere Sch\u00fcsse in einem Bremer Rewe-Supermarkt. Ein Mann wird mehrmals getroffen, er stirbt kurze Zeit sp\u00e4ter im Rettungswagen. \u201eWir k\u00f6nnen im Moment nicht mehr sagen\u201c, erkl\u00e4rt der Polizeisprecher ein ums andere Mal - auch unter Verweis auf ermittlungstaktische Gr\u00fcnde. Die Fahndung l\u00e4uft auf Hochtouren. Die Mordkommission ermittelt.  ", "Auch am sp\u00e4ten Nachmittag ist der Parkplatz vor dem Rewe-Markt noch gro\u00dffl\u00e4chig mit rot-wei\u00dfem Flatterband der Polizei abgesperrt. Auf der anderen Seite des Parkplatzes liegt eine Autowaschstra\u00dfe, dahinter eine Tankstelle. \u201eIch war arbeiten\u201c, sagt ein Nachbar achselzuckend. Und auch der Mann im kleinen Gartencenter daneben hat nichts geh\u00f6rt. Einige M\u00e4nner stehen rauchend auf dem B\u00fcrgersteig. Keiner wei\u00df, was passiert ist.  ", "\u201eDie Sch\u00fcsse fielen im Eingangsbereich des Rewe-Supermarktes\u201c, sagt der Sprecher der Bremer Staatsanwaltschaft, Frank Passade. Die Identit\u00e4t des Opfers sei bekannt. Der 25-J\u00e4hrige stamme aus Nordrhein-Westfalen. Woher genau? \u201eDazu mache ich keine Angaben\u201c, so Passade. Zur Tatwaffe k\u00f6nne noch nichts mitgeteilt werden.  ", "Es gibt eine Video-Aufnahme bei Youtube, in dem eine aufgel\u00f6ste junge Frau \u00fcber das Geschehen berichtet. \u201eIch hatte Todesangst\u201c, sagt die Augenzeugin, die vor allem eins wollte: ihre kleine Tochter sch\u00fctzen. \u201eEs h\u00e4tte alles passieren k\u00f6nnen.\u201c  ", "Nach Angaben der jungen Frau br\u00fcllten sich T\u00e4ter und Opfer an. Man habe aber nichts verstehen k\u00f6nnen. \u201eDas waren keine Deutschen\u201c, vermutet die Frau. Zur Nationalit\u00e4t wollen sich am Donnerstag weder Polizei noch Staatsanwaltschaft \u00e4u\u00dfern. In einer sp\u00e4ter ver\u00f6ffentlichen Pressemitteilung hei\u00dft es nur: \u201eNach ersten Erkenntnissen kannten sich T\u00e4ter und Opfer.\u201c Ein terroristischer Hintergrund werde ausgeschlossen. Schon zuvor hatte die Polizei erkl\u00e4rt, es gebe keine Hinweise f\u00fcr eine Gef\u00e4hrdung der Bev\u00f6lkerung.  ", "Vor Ort sichern die Ermittler Spuren. Der Supermarkt liegt in einem Gewerbe- und Wohngebiet in Oslebshausen, drei Gehminuten entfernt vom Bahnhof. Das Viertel geh\u00f6rt zum Bremer Ortsteil Gr\u00f6pelingen und ist wegen der Hafenn\u00e4he eher ein klassisches Arbeiterviertel. Was der Mann aus Nordrhein-Westfalen dort in dem Supermarkt machte, ob er in Bremen wohnte oder arbeitete - all das ist noch unklar. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/pragmatismus-statt-barock-3807376.html", "article_id": "3807376", "section": "nachrichten", "article_headline": "Pragmatismus statt Barock", "date": "Dienstag, 31.10.2017", "author": null, "article_text": ["Sachsens CDU muss sich nicht verstecken. Sortieren muss sie sich sehr wohl. Will die Partei nicht auch bei der Landtagswahl in zwei Jahren absacken, ben\u00f6tigt sie einen klaren Kurs. Erfolg verspricht, so sieht es nicht nur die Junge Union, weniger der Ruck nach rechts. Es geht um effizientes L\u00f6sen von Problemen wie Lehrer-, Land\u00e4rzte- und Polizistenmangel. Dabei sollte sich die Landes-CDU von manchen ihrer Dogmen trennen. Geld f\u00fcr Personal ist nicht nur ein hartn\u00e4ckiger Posten im Etat. Es kann auch eine Investition sein. Umgekehrt ist nicht jeder geteerte Feldweg zukunftsweisend. ", "Die CDU, die sich s\u00e4chsische Union nennt, hat jahrelang davon gelebt, dass sie es erfolgreich verstanden hat, Landes- und Parteiinteressen gleichzusetzen. Diese Identit\u00e4t ist nun gest\u00f6rt durch das Dazwischengr\u00e4tschen der AfD. Auf Dauer muss es kein Nachteil sein, wenn sich die CDU weniger als sp\u00e4tbarocke Staatspartei und mehr als pragmatische Kraft pr\u00e4sentiert. Sie muss jedenfalls zeigen, dass sie gestalten kann. Die K\u00f6pfe und das Potenzial dazu hat die Sachsen-Union. Das ist ihr Vorteil im Vergleich zur AfD, die sich mehr und mehr als Protestpartei geriert. ", "Gelingt es der CDU so, verlorenes Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen, ist das mehr als nur ein Imagewechsel. Die Partei k\u00f6nnte sich als b\u00fcrgerliche Kraft zeigen, die aus Fehlern lernt. Wird das honoriert, ist auch eine einigerma\u00dfen vern\u00fcnftige Koalition denkbar. N\u00f6tig ist das allemal. Nach jetzigem Stand klappt in Sachsen nicht einmal Jamaika. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/sachsen-hat-erstmals-weniger-als-130000-arbeitslose-3808328.html", "article_id": "3808328", "section": "nachrichten", "article_headline": "Sachsen hat erstmals weniger als 130\u00a0000 Arbeitslose", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der bundesweit positive Trend wirkt sich auch auf den Arbeitsmarkt in Sachsen aus. Im Freistaat sind erstmals seit der Wende weniger als 130\u00a0000 Menschen ohne Arbeit. Das geht aus den am Donnerstag von der Regionaldirektion in Chemnitz ver\u00f6ffentlichten Zahlen der Arbeitsagentur hervor. Danach waren im Oktober 128\u00a0500 Frauen und M\u00e4nner arbeitslos gemeldet. Dies seien 2\u00a0000 weniger als im Vormonat, teilte die Regionaldirektion mit. Zugleich ist es der niedrigste Wert seit Einf\u00fchrung der Statistik 1991. Die Arbeitslosenquote sank im Vergleich zum September um 0,1 Prozentpunkt auf 6,1 Prozent. ", "Gegen\u00fcber Oktober 2016 verringerte sich die Zahl der Arbeitslosen um mehr als 15\u00a0100. Die Arbeitslosenquote ging um 0,7 Prozentpunkte zur\u00fcck. Als Grund f\u00fcr die weiterhin positive Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt nannte die Agentur die anhaltende Herbstbelebung. \u00dcblicherweise sei in dieser Jahreszeit viel Bewegung auf dem Arbeitsmarkt, sagte Regionalleiter Klaus-Peter Hansen.  ", "Die Unternehmen h\u00e4tten eine hohe Einstellungsbereitschaft. \u201eDenn die Konjunktur ist stabil, die Wirtschaft - im Export und in der Binnennachfrage - brummt und gleichzeitig wirken die demografischen Effekte\u201c, sagte Hansen. Der Bedarf an Arbeitskr\u00e4ften sei daher unvermindert hoch. Sachsenweit sind mehr als 39\u00a0000 freie Stellen und damit gut 650 mehr als im Vormonat zu besetzen.  ", "Nach Angaben der Arbeitsagentur sei es problematisch, dass es nicht ausreichend qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte f\u00fcr die offenen Stellen gebe. \u201eDeshalb ist es wichtig, dass alle Akteure auf dem Arbeitsmarkt auch k\u00fcnftig weiter unsere Ausrichtung auf die Qualifizierung von Menschen mitgestalten und unterst\u00fctzen\u201c, sagte der Leiter s\u00e4chsischen Arbeitsagentur. Nur dann werde es gelingen, dass Unternehmen das Potenzial in den Bewerbern besser erkennen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/merkel-erneut-maechtigste-frau-3808493.html", "article_id": "3808493", "section": "nachrichten", "article_headline": "Merkel erneut m\u00e4chtigste Frau", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Das US-Magazin \u201eForbes\u201c hat Bundeskanzlerin Angela Merkel zum siebten Mal in Folge zur m\u00e4chtigsten Frau des Jahres gek\u00fcrt. Die CDU-Politikerin \u201eh\u00e4lt ihren Platz nach einem Sieg in einer heftig umk\u00e4mpften Wahl\u201c, schreibt die Zeitschrift. \u201eDeutschland ist die viertgr\u00f6\u00dfte Wirtschaft nach BIP (Bruttoinlandsprodukt) und die gr\u00f6\u00dfte, die von einer Frau angef\u00fchrt wird.\u201c  ", "Auf dem zweiten Platz der \u201eForbes\u201c-Liste landete als Neueinsteigerin Gro\u00dfbritanniens Premierministerin Theresa May. Die Demokratin Hillary Clinton, die Donald Trump in der US-Pr\u00e4sidentenwahl unterlag, rutschte vom zweiten auf den 63. Platz der j\u00e4hrlichen Rangliste ab. Trumps Tochter und Beraterin Ivanka landete auf dem 19., die UN-Botschafterin der USA, Nikki Haley, auf dem 43. Platz.  ", " ", "Merkel und May wurden gefolgt von Melinda Gates, Mitvorsitzende der Bill and Melinda Gates Foundation (3), der Facebook-Managerin Sheryl Sandberg (4) sowie Mary Barra, Chefin des gr\u00f6\u00dften US-Autobauers General Motors (5). F\u00fcr die Liste ber\u00fccksichtigt \u201eForbes\u201c unter anderem Verm\u00f6gen, Medienpr\u00e4senz und Einfluss der jeweiligen Frauen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/30000-asylbewerber-verschwunden-3808633.html", "article_id": "3808633", "section": "nachrichten", "article_headline": "30\u00a0000 Asylbewerber verschwunden?", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Zehntausende Schutzsuchende unauffindbar? Rund 30\u00a0000 abgelehnte Asylbewerber seien spurlos verschwunden, berichtet die \u201eBild\u201c-Zeitung und spricht von einem \u201eAbtauch-Skandal\u201c. Das Bundesinnenministerium weist das zur\u00fcck und nennt die Berechnungen falsch. Dahinter steckt aber auch ein Datenproblem, das lange bekannt ist. \u00dcber komplizierte Asyl-Statistiken und deren gro\u00dfe Wirkung.  ", "\r\n    ", " ", "Die \u201eBild\u201c-Zeitung rechnet vor, Ende Dezember 2016 seien im Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) rund 54\u00a0000 Personen als ausreisepflichtig gemeldet gewesen. Laut Statistik-Bundesamt h\u00e4tten 2016 aber nur rund 24\u00a0000 dieser Personen Asylbewerberleistungen bezogen. Es gebe also 30\u00a0000 abgelehnte Asylbewerber, von denen die Beh\u00f6rden nicht w\u00fcssten, wo sie sich aufhalten.  ", "\r\n    ", " ", "Das Bundesinnenministerium widerspricht und kritisiert eine \u201eunzutreffende Berechnung\u201c. Schlie\u00dflich seien jene, die im Ausl\u00e4nderzentralregister als ausreisepflichtig gelistet seien, nur zur H\u00e4lfte abgelehnte Asylbewerber. Es seien dort zum Beispiel auch Menschen erfasst, deren Visen abgelaufen seien. Das Ministerium beklagt, auch andere Teile der \u201eBild\u201c-Kalkulation stimmten nicht, etwa die Gegenrechnung mit Asylbewerberleistungen. Das Innenressort r\u00e4umt aber ein: Nicht in jedem Fall sei auszuschlie\u00dfen, dass ein Ausreisepflichtiger ohne Kenntnis der Beh\u00f6rden das Land verlasse oder untertauche und weiter im Ausl\u00e4nderzentralregister gelistet sei.  ", "\r\n    ", " ", "Nein. Die Linke etwa thematisiert das Problem seit Langem, auch in parlamentarischen Anfragen. Schon 2015 beispielsweise antwortete das Innenressort auf eine solche Linken-Anfrage: Es sei zu vermuten, \u201edass eine nicht unerhebliche Zahl von Ausreisepflichtigen ohne Duldung ohne Kenntnis der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden aus Deutschland ausreist oder untertaucht\u201c. Diese F\u00e4lle w\u00fcrden von den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden nicht immer verfolgt, sodass es keine Meldungen an das Ausl\u00e4nderzentralregister gebe - und jemand dort gelistet bleibe.  ", "\r\n    ", " ", "Verl\u00e4sslich sind sie keineswegs. Auch das ist lange bekannt. Zu Jahresbeginn beschlossen Bund und L\u00e4nder deshalb, das Ausl\u00e4nderzentralregister zu \u00fcberarbeiten. Ende M\u00e4rz hie\u00df es in einem Papier des \u201eBeauftragten f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsmanagement\u201c, Frank-J\u00fcrgen Weise, die Datenlage des Registers weise \u201eteils erhebliche Defizite\u201c auf. Es gebe eine \u201esignifikante Anzahl inkonsistenter oder unplausibel erscheinender Datens\u00e4tze\u201c. Und dann noch die Mahnung: \u201eUnvollst\u00e4ndige oder fehlerhafte Datenbest\u00e4nde sind angesichts der zentralen Bedeutung, die das AZR f\u00fcr strategische und beh\u00f6rdliche Entscheidungen sowie f\u00fcr die Berichterstattung im politischen Raum besitzt, von au\u00dferordentlicher Tragweite.\u201c So k\u00f6nne es wegen Datenm\u00e4ngeln zu \u201eteils gravierenden Fehlentscheidungen\u201c kommen.  ", "\r\n    ", " ", "Politiker berufen sich regelm\u00e4\u00dfig auf die Zahlen aus dem Register, etwa bei der Debatte \u00fcber freiwillige Ausreisen oder die Abschiebung abgelehnter Asylbewerber. Die Zahl der dort registrierten Ausreisepflichtigen ohne Duldung - zuletzt etwa 65\u00a0000 - wird dabei gern als Begr\u00fcndung f\u00fcr einen h\u00e4rteren Abschiebekurs herangezogen. Mit Blick auf die Datenm\u00e4ngel ist inzwischen aber klar, dass die tats\u00e4chliche Zahl der Ausreisepflichtigen deutlich niedriger liegen d\u00fcrfte. Die Linke-Politikerin Ulla Jelpke beklagt, die aktuellen Berechnungen der \u201eBild\u201c-Zeitung seien falsche Panikmache. Der eigentliche Skandal sei aber, \u201edass bei Ausreisepflichtigen seit Jahren mit falschen und \u00fcberh\u00f6hten Zahlen Politik gemacht und eine gef\u00e4hrliche Abschiebestimmung im Land geradezu herbeigeredet wird\u201c.  ", "\r\n    ", " ", "In F\u00e4llen, in denen abgelehnte Asylbewerber zwangsweise in die Heimat geschickt werden, haben Bund und L\u00e4nder einen genauen \u00dcberblick. Schlie\u00dflich organisieren sie Abschiebungen selbst. Anders ist es bei freiwilligen Ausreisen. Komplett erfasst werden hier nur jene, die f\u00fcr ihre freiwillige R\u00fcckkehr ins Heimatland finanzielle Hilfe beantragen. Wer dagegen ganz auf eigene Faust weggeht, landet nicht unbedingt in einer Statistik. Zwar bekommen alle, die freiwillig das Land verlassen wollen, eine \u201eGrenz\u00fcbertrittsbescheinigung\u201c, die sie bei der Ausreise bei der deutschen Grenzbeh\u00f6rde abgeben sollen. Zum Teil reichen die Betroffenen diese aber bei einer ausl\u00e4ndischen Grenzbeh\u00f6rde oder einer deutschen Auslandsvertretung ein - was nicht erfasst wird. Oder sie geben die Bescheinigung gar nicht ab.  ", "\r\n    ", " ", "Bayerns Innenminister Joachim Herrmann (CSU) meint, dass jemand in die Illegalit\u00e4t abtauche, sei im Einzelfall nicht auszuschlie\u00dfen. Es gebe in Deutschland aber keineswegs eine riesige Zahl an Menschen, die illegal im Land seien - anders als etwa in den USA. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/-mutmasslicher-attentaeter-von-new-york-nach-strafantrag-vor-gericht-3808851.html", "article_id": "3808851", "section": "nachrichten", "article_headline": "Mutma\u00dflicher Attent\u00e4ter von New York nach Strafantrag vor Gericht", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der mutma\u00dfliche Attent\u00e4ter von New York ist nach einem Strafantrag wegen Unterst\u00fctzung einer Terrororganisation erstmals vor Gericht erschienen. Sayfullo S. werden Unterst\u00fctzung der Terrormiliz Islamischer Staat (IS) sowie t\u00f6dliche Gewalt und Zerst\u00f6rung mit einem Fahrzeug vorgeworfen, sagte Staatsanwalt Joon Kim. Im Fall einer Verurteilung kann dem 29-J\u00e4hrigen die Todesstrafe oder lebenslange Haft drohen, sagte Kim. Die Todesstrafe forderte US-Pr\u00e4sident Donald Trump in einem Tweet in der Nacht zum Donnerstag.  ", "Der wegen Verletzungen im Krankenhaus behandelte S. erschien am Mittwoch im Rollstuhl in Hand- und Fu\u00dfschellen vor einer Richterin, wie US-Medien berichteten. Bei der zehnmin\u00fctigen Anh\u00f6rung habe er \u00fcber einen Dolmetscher auf Russisch einige Fragen beantwortet, berichtete die \u201eNew York Post\u201c.  ", "S. habe gestanden, die Attacke mit acht Toten und elf Verletzten seit zwei Monaten geplant zu haben, sagte Kim. Gut eine Woche vor der t\u00f6dlichen Fahrt vom Dienstag, bei der er Fahrradfahrer und Fu\u00dfg\u00e4nger auf einem Radweg im S\u00fcden Manhattans mit einem Kleinlaster rammte und \u00fcberfuhr, habe er auch ge\u00fcbt. \u201eEr hat gestanden, dass er am 22. Oktober einen Truck mietete, um die Kurven zu \u00fcben, die er an der Attacke an Halloween nehmen w\u00fcrde\u201c, sagte Kim. Gerichtsunterlagen zufolge w\u00e4hlte S. Halloween, weil er an diesem Tag auf volle Stra\u00dfen hoffte, und war anschlie\u00dfend auch stolz auf seine Attacke.  ", "S. habe auch zugegeben, dass er sich von IS-Videos zu dem Anschlag habe inspirieren lassen, sagte Kim. In einer T\u00fcte am Tatort h\u00e4tten Ermittler Handys entdeckt, auf denen Tausende Fotos im Zusammenhang mit dem IS gespeichert waren. Zudem fanden Ermittler darauf rund 90 Videos, die IS-K\u00e4mpfer zeigen, wie sie Gefangene mit Panzern \u00fcberfahren, sie k\u00f6pfen und ihnen ins Gesicht schie\u00dfen. Am Tatort seien auch auf Arabisch verfasste Notizen gefunden worden, die an den IS erinnerten. Gerichtsdokumenten zufolge habe S. sogar gebeten, in seinem Zimmer im Krankenhaus eine IS-Flagge aufzuh\u00e4ngen.  ", "Laut Kim ist trotz des Strafantrags m\u00f6glich, dass S. als \u201efeindlicher K\u00e4mpfer\u201c (enemy combatant) eingestuft wird. Damit k\u00f6nnte er von der US-Regierung als Kriegsgefangener festgehalten und vor ein Milit\u00e4rtribunal wie das auf Guant\u00e1namo in Kuba gestellt werden. F\u00fcr diese Einstufung hatten sich etwa die Senatoren Lindsey Graham und John McCain stark gemacht. Die Entscheidung dar\u00fcber liege \u201edeutlich oberhalb meiner Gehaltsstufe\u201c und m\u00fcsse von anderen getroffen werden, sagte Kim.  ", "Trump hatte erwogen, S. nach Guant\u00e1namo schicken zu lassen, wich am Donnerstag aber von dieser Idee ab. \u201eStatistisch w\u00fcrde dieser Prozess viel l\u00e4nger brauchen als durch das Bundessystem\u201c, twitterte Trump. Laut \u201eNew York Times\u201c ist noch nie jemand nach Guant\u00e1namo geschickt worden, der auf US-amerikanischem Boden festgenommen wurde. Mit Blick auf die Strafe f\u00fcr S. schrieb Trump: \u201eEr hat acht Menschen get\u00f6tet und 12 schwer verletzt. ER SOLLTE DIE TODESSTRAFE BEKOMMEN!\u201c  ", "Bei dem Attentat waren am Dienstag acht Menschen ums Leben gekommen und elf weitere verletzt worden. Vize-Polizeichef John Miller hatte gesagt, offenbar habe S. \u201eAnleitungen des IS fast auf den Punkt genau befolgt\u201c. Trump hatte den IS bereits f\u00fcr die Tat verantwortlich gemacht und versch\u00e4rfte Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen angeordnet. S. stammt aus Usbekistan und lebt seit 2010 legal und mit Arbeitsgenehmigung in den Vereinigten Staaten.  ", "New Yorks FBI-Direktor Bill Sweeney sagte, die Ermittlungen seien mit dem Strafantrag noch nicht am Ende. \u201eWir werden nicht aufh\u00f6ren, ehe jeder Hinweis abgedeckt ist.\u201c Das FBI suchte am Mittwoch au\u00dferdem nach einem ebenfalls aus Usbekistan stammenden 33-J\u00e4hrigen, der m\u00f6glicherweise Hinweise zu dem Angriff hat. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/missstaende-an-polizeiakademie-3808903.html", "article_id": "3808903", "section": "nachrichten", "article_headline": "Missst\u00e4nde an Polizeiakademie", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die Missst\u00e4nde an der Berliner Polizeiakademie sollen der Polizeif\u00fchrung schon seit L\u00e4ngerem bekannt sein. Am Donnerstag berichtete \u201eWelt\u201c-Online unter Bezug auf eine interne Einsch\u00e4tzung vom August, die Probleme h\u00e4tten sich vor allem durch die Einstellung von Bewerbern mit ausl\u00e4ndischen Wurzeln entwickelt. Beklagt wurden demnach ein \u201eherablassender Umgang mit weiblichen Angestellten wie Putzfrauen\u201c und Defizite im Berufsethos. Manche Bewerber k\u00f6nnten nicht schwimmen, obwohl das Voraussetzung f\u00fcr die Einstellung sei.  ", "Polizeisprecher Thomas Neuendorf hatte der Deutschen Presse-Agentur gesagt, an der Akademie komme es immer wieder zu Problemen. In der RBB-Abendschau r\u00e4umte er ein, dass sich \u201egerade im Bereich der Disziplin, des Respekts, der gegenseitigen R\u00fccksichtnahme hier nicht alle so verhalten, wie wir uns das vorstellen.\u201c Das werde aber in der Schule vermittelt. Der Anteil von Migranten an der Akademie liegt laut \u201eWelt\u201c-Bericht derzeit bei 30 Prozent.  ", "In einem Polizeipapier wird das Nichtbeherrschen der deutschen Sprache als K.o.-Kriterium f\u00fcr Bewerber gewertet. Sprecher Neuendorf sagte in der Abendschau zum Ist-Zustand: \u201eTrotzdem m\u00fcssen wir feststellen, dass f\u00fcr die komplexen Aufgabengebiete noch weitergehende Deutschkenntnisse w\u00fcnschenswert sind. Und deshalb wird an der Schule auch Deutsch-Nachhilfe angeboten.\u201c  ", "Der Polizeisprecher sagte in der Sendung, es gebe Anw\u00e4rter f\u00fcr den Polizeidienst, die zuvor mit Straftaten aufgefallen seien. Da m\u00fcsse \u201eim Einzelnen gepr\u00fcft werden, ob jetzt trotzdem eine Eignung vorliegt\u201c. Eine automatische Ablehnung sei nach Einsch\u00e4tzung der Verwaltungsgerichte nicht m\u00f6glich.  ", "Die oppositionelle FDP-Fraktion wies Polizeipr\u00e4sident Klaus Kandt die Verantwortung zu. Die Spitze der Polizei habe auf ganzer Linie versagt. Innenexperte Marcel Luthe sagte der \u201eWelt\u201c, ein von der Gewerkschaft der Polizei organisiertes Treffen mit den Lehrkr\u00e4ften zu den Problemen sei abgesagt worden. Innensenator Andreas Geisel (SPD) m\u00fcsse handeln.  ", "Die Polizei \u00fcberpr\u00fcft derzeit eine Audio-Datei, in der ein Ausbilder der Akademie im Bezirk Spandau unhaltbare Zust\u00e4nde an der Einrichtung beklagt. Die anonyme Voice-Mail war dem Polizeipr\u00e4sidenten in der vergangenen Woche vertraulich von einem Mitarbeiter \u00fcbermittelt worden.  ", "An der Echtheit der Aufnahme hat die Polizei keinen Zweifel. Nun solle die Schule genauer unter die Lupe genommen und mit Sch\u00fclern und Auszubildenden gesprochen werden. \u201eFrechheiten und Disziplinlosigkeiten werden wir nicht zulassen\u201c, hatte Neuendorf betont. Ein Gespr\u00e4ch mit dem Mann habe die Beh\u00f6rdenleitung bereits gef\u00fchrt, es sei sachlich verlaufen, hatte Neuendorf gesagt.  ", "In der Aufnahme, die der \u201eWelt\u201c vorliegt, beklagt sich demnach ein Ausbilder \u00fcber Hass, Lernverweigerung und Gewalt in einer Klasse mit vielen Polizeisch\u00fclern mit Migrationshintergrund. Er kommt zu dem Fazit: \u201eDas sind keine Kollegen, das ist der Feind. Das ist der Feind in unseren Reihen.\u201c  ", "Bei der Gewerkschaft der Polizei (GdP) hie\u00df es, seit geraumer Zeit gebe es immer wieder \u00c4u\u00dferungen \u00fcber die Akademie, an der j\u00e4hrlich mehr als 1\u00a0200 Menschen ausgebildet w\u00fcrden. \u201eDas ist aber nichts Handfestes, sondern immer nur vom H\u00f6rensagen. Unser Problem ist, dass sich bei uns noch niemand gemeldet hat\u201c, hatte GdP-Sprecher Benjamin Jendro gesagt. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/polizei-testet-bodycams-3808408.html", "article_id": "3808408", "section": "sachsen", "article_headline": "Polizei testet Bodycams", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Polizisten sind an Kriminalit\u00e4ts-", "schwerpunkten in Leipzig und Dresden ab sofort mit Bodycams unterwegs. Die kleinen Kameras an den Uniformen sollen dazu beitragen, Beamte vor \u00dcbergriffen zu sch\u00fctzen. Au\u00dferdem k\u00f6nnten die Bilder aus den Bodycams sp\u00e4ter als Beweismittel vor Gericht genutzt werden.  ", " ", "Wie Innenminister Markus Ulbig (CDU) am Donnerstag in Leipzig sagte, werden die Kameras zun\u00e4chst ein Jahr lang getestet. Danach solle entschieden werden, ob sie landesweit genutzt werden. In der Pilotphase seien je 25 Kameras in Leipzig und Dresden im Einsatz.  ", " ", "Die Nutzung der Bodycams sei auf Brennpunkte wie die Leipziger Eisenbahnstra\u00dfe oder den Wiener Platz und den Alaunpark in Dresden beschr\u00e4nkt. Rechtliche Grundlage daf\u00fcr sei das s\u00e4chsische Polizeigesetz, sagte der Leipziger Polizeisprecher Andreas Loepki. Nicht gefilmt werden solle dagegen bei Versammlungen oder bei Wohnungsdurchsuchungen.  ", " ", "Der innenpolitische Sprecher der SPD-Landtagsfraktion, Albrecht Pallas, erkl\u00e4rte, wegen der umfangreichen Grundrechtseingriffe m\u00fcssten die Bedingungen f\u00fcr den Einsatz genau gekl\u00e4rt werden. Ohnehin gebe es dr\u00e4ngendere Themen als die Kameras. \u201eWir brauchen deutlich mehr sichtbare Sicherheit f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, also eine fl\u00e4chendeckende Polizeipr\u00e4senz. Im Vergleich dazu ist der Test der Bodycams eher ein plakativer Schnellschuss\u201c, erkl\u00e4rte Pallas.  ", " ", "Andere Bundesl\u00e4nder haben bereits Erfahrungen mit Bodycams gesammelt oder es laufen \u00e4hnliche Tests. Vorreiter war das Land Hessen. Dort habe sich gezeigt, dass die K\u00f6rperkameras tats\u00e4chlich dazu beitragen, die Aggressivit\u00e4t gegen\u00fcber Polizisten einzud\u00e4mmen, teilte die Gewerkschaft der Polizei mit. Die GdP fordert den bundesweiten Einsatz der Bodycams an ausgew\u00e4hlten Einsatzorten. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/brand-in-asylbewerberheim-3808475.html", "article_id": "3808475", "section": "sachsen", "article_headline": "Brand in Asylbewerberheim", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Nach einem Brand am fr\u00fchen Donnerstagmorgen in einer Asylunterkunft in Mei\u00dfen hat der Staatsschutz die Ermittlungen aufgenommen. Wie das Landeskriminalamt mitteilte, war in der Nacht im Erdgeschoss der Einrichtung ein Feuer ausgebrochen. Die Polizei gehe derzeit von m\u00f6glicher Brandstiftung aus. ", " ", "Durch das schnelle Eingreifen zweier Bewohner konnten die Flammen gel\u00f6scht werden. Personen seien nicht verletzt worden, teilte die Polizei mit. \u00dcber die H\u00f6he des Sachschadens konnten keine Angaben gemacht werden. Die Ermittler suchen nun nach Zeugen.  ", " ", "Die Unterkunft sollte nach Pl\u00e4nen des Landratsamtes Mei\u00dfen bis Ende des Jahres geschlossen werden. Mehrfach war das Haus zuvor durch Drogenfunde in den Fokus der Polizei geraten. ", " Damals machten die Beamten einen 44-j\u00e4hrigen Tunesier dingfest, der Drogen verkauft hatte. ", " ", " ", "Der Brand vom Donnerstagmorgen ist nicht der erste in einem Asylbewerberheim in der Stadt. ", " drangen zwei Mei\u00dfner in das als Asylbewerberunterkunft vorgesehene, aber noch nicht genutzte Wohngeb\u00e4ude Rauhentalstra\u00dfe 14 in Mei\u00dfen gewaltsam ein, verteilten einen Brandbeschleuniger und entz\u00fcndeten diesen in einer Wohnung im ersten Obergeschoss, um das Geb\u00e4ude in Brand zu setzen. Dieser Raum brannte komplett aus. Weiterhin versuchten sie, eine Wohnungst\u00fcr im Erdgeschoss mittels Brandbeschleuniger in Brand zu setzen. Das Geb\u00e4ude war hierdurch unbewohnbar.  ", " ", "Die beiden Mei\u00dfner Brandstifter Daniel Z. (41) und Eric P. (38) wurden schlie\u00dflich im April 2016 wegen vors\u00e4tzlicher Brandstiftung, Hausfriedensbruchs und Sachbesch\u00e4digung zu Freiheitsstrafen von jeweils drei Jahren und acht Monaten verurteilt. (SZ/mit dpa) "]}
]