[
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/das-blaue-wunder-bekommt-seine-alte-farbe-zurueck-3809336.html", "article_id": "3809336", "section": "nachrichten", "article_headline": "Das Blaue Wunder bekommt seine alte Farbe zur\u00fcck", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Peter Hilbert", "article_text": ["Die Br\u00fcckenpr\u00fcfer sollen k\u00fcnftig weniger Arbeit am Blauen Wunder haben. 2025 ist die n\u00e4chste Hauptuntersuchung f\u00e4llig, der sogenannte Br\u00fccken-T\u00dcV. Bis dahin soll ein Gro\u00dfteil dieses Dresdner Wahrzeichens saniert sein, zeigt sich Stra\u00dfenbauamtschef Reinhard Koettnitz optimistisch. Die Stadt hat konkrete Pl\u00e4ne. Rund 40 Millionen Euro werden n\u00f6tig sein, um bis 2030 alle Arbeiten abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. \u201eDer Stadtrat hat uns zugesagt, dass j\u00e4hrlich drei bis vier Millionen Euro bereitgestellt werden\u201c, sagt Koettnitz. ", " ", "\r\n    ", "Fu\u00dfwegbau ist Schwerstarbeit. Diese haben die Bauleute am Blauen Wunder aber bald geschafft. 2015 hatten sie am elbaufw\u00e4rts liegenden Gehweg die Abschnitte \u00fcberm Loschwitzer und Blasewitzer Ufer erneuert. In diesem Jahr kam das 90 Meter lange Mittelst\u00fcck an die Reihe. Die asphaltierte Stahlbetonplatte wurde abgebaut. Sie wird durch Eichenbohlen ersetzt. Die meisten sind schon verschraubt. Anfang Dezember soll alles fertig sein. ", "\r\n    ", "Die Stahlkonstruktion des Blauen Wunders ist in die Jahre gekommen. Koettnitz zeigt bereits deformierte Stahlteile im Fachwerk und stark verrostete Gel\u00e4nder, an denen einige Stellen bereits ausgebrochen sind. Diese Sch\u00e4den werden im kommenden Jahr beseitigt. Stahlbauer ersetzen verbogene Teile oder richten sie und erneuern die inneren Gel\u00e4nder, erl\u00e4utert Koettnitz. ", "Zudem werden beiderseits der Fahrbahn die kastenf\u00f6rmigen Entw\u00e4sserungsanlagen ausgewechselt. Erneuert werden m\u00fcssen auch die Hauben auf den K\u00f6pfen der T\u00fcrme, die Fachmann Koettnitz Pylone nennt. Instandsetzungen sind auch an vielen weiteren Bauteilen n\u00f6tig. Ein wesentliches davon ist das sogenannte Scheitelgelenk mit der Schwingungsbremse in der Br\u00fcckenmitte, dem der Rost kr\u00e4ftig zugesetzt hat. Das verbindet die beiden Pylonteile und nimmt die vertikalen Kr\u00e4fte auf. ", "\r\n    ", "Bei Sperrungen droht auf dem Blauen Wunder immer ein Verkehrschaos. Derzeit wird untersucht, ob sie n\u00f6tig sind, so Koettnitz. Allerdings m\u00fcssen Ger\u00fcste auf der Fahrbahn abgest\u00fctzt werden, um die Stahlbauarbeiten ausf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \u201eOb deshalb eine oder zwei Spuren gesperrt werden m\u00fcssen, kann jetzt noch nicht gesagt werden\u201c, sagt er. Wie die endg\u00fcltige Verkehrsf\u00fchrung k\u00fcnftig wird, sei ebenfalls noch absolut offen. Untersucht wurde, ob Radstreifen angelegt werden. Doch dann w\u00fcrde es nur zwei Fahrspuren geben. Das sei \u00e4u\u00dferst schwierig. ", "\r\n    ", "Eine entscheidende Etappe folgt 2019. Dann erh\u00e4lt das Blaue Wunder bis 2020 frischen Korrosionsschutz und neue Farbe. Das ist dringend n\u00f6tig. An vielen Ecken der 3\u00a0800 Tonnen schweren Konstruktion aus Siemens-Martin-Stahl bestimmt Rost das Bild. Seinen letzten Anstrich hatte das Blaue Wunder zwischen 1988 und 1993 erhalten. Der Amtschef zeigt Rost in Spalten zwischen dem Stahlfachwerk, der rausgekratzt werden muss. An vielen Stellen \u00fcberzieht gr\u00fcnes Moos den blauen Stahl. Auch das muss beseitigt werden. ", "Geplant ist, die Farbe abzustrahlen und den Rost zu entfernen. Aufgetragen werden soll eine Schicht Rostschutz und zwei weitere Farbschichten. Im Vorfeld hat es Untersuchungen gegeben. \u201eDabei haben wir Pigmente der Ursprungsfarbe gefunden\u201c, sagt er. Am Blasewitzer Ende wurden Musterfl\u00e4chen angelegt. Nach diesem Vorbild soll die Br\u00fccke gestrichen werden.  ", "\r\n    ", "Der Fu\u00dfweg an der elbaufw\u00e4rts liegenden Seite ist jetzt erneuert. 2021 kommt das Pendant auf der anderen Br\u00fcckenseite an die Reihe, nennt Koettnitz den n\u00e4chsten Schritt. Die Stahlplatte wird entfernt und ersetzt. Geplant ist, die Oberfl\u00e4che des Fu\u00dfwegs wieder zu asphaltieren. Au\u00dferdem werden die Gel\u00e4nder saniert. ", "\r\n    ", "Parallel zum Fu\u00dfwegbau sind ab 2021 Instandsetzungsarbeiten in den Ankerkammern an den Br\u00fcckenenden geplant. Dort werden die Kr\u00e4fte der versteiften H\u00e4ngebr\u00fccke aufgenommen. Vorgesehen ist eine D\u00e4mmung der \u00fcber zehn Meter und 20 Meter breiten R\u00e4ume als Schutz vor Feuchtigkeit. Au\u00dferdem sollen die Betonfundamente mit langen Stahlnadeln zus\u00e4tzlich im Untergrund verankert werden, um bei Hochwasser einen Auftrieb der Bauteile zu verringern. ", "\r\n    ", "Senkrechte Risse in den Pfeilern und starke Spurrillen auf der Fahrbahn sind weitere Punkte auf der M\u00e4ngelliste. Deshalb sollen nach 2023 Risse gesichert und die Fahrbahn erneuert werden. Bis 2030 folgen dann weitere Arbeiten. Zwar ist der Verkehr nach der Er\u00f6ffnung der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke um etwa 3\u00a0000 Fahrzeuge t\u00e4glich gesunken. Allerdings muss auch k\u00fcnftig die Beschr\u00e4nkung auf 15 Tonnen eingehalten werden. Dann kann das Blaue Wunder noch Jahrzehnte halten.  "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/wohin-am-wochenende-3808452.html", "article_id": "3808452", "section": "sachsen", "article_headline": "Wohin am Wochenende?", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["Mehr als 130 Aussteller zeigen bei der Messe \u201espielraum\u201c in Dresden neue und bekannte digitale und analoge Spiele. Ab Freitag ist die Stadt Pulsnitz wieder f\u00fcr drei Tage im Ausnahmezustand, denn es ist Pfefferkuchenmarkt. Zum ersten Mal findet im Oberlausitzer Konzert- und Veranstaltungshaus in Ebersbach eine osts\u00e4chsische Weihnachtsmesse statt. Unsere Tipps f\u00fcr die sch\u00f6nste Zeit der Woche: "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/meine-freundin-wollte-dass-ich-zahle-3809544.html", "article_id": "3809544", "section": "sachsen", "article_headline": "\u201eMeine Freundin wollte, dass ich zahle\u201c", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Yvonne Popp", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Von Anfang an sei ihm klar gewesen, was f\u00fcr einen Mist er baue, sagt der Angeklagte. Auch als er schon vor der Sparkassenfiliale stand, habe er noch \u00fcberlegt, es lieber nicht zu tun. Am Ende, so schildert Sven N. unter Tr\u00e4nen am Donnerstag vor dem Strafrichter in Pirna, sei der finanzielle Druck aber einfach zu gro\u00df gewesen. ", " ", "Nur mit einer gro\u00dfen Sonnenbrille und einem Basecap getarnt, hatte der 35-J\u00e4hrige am 23. August, kurz vor 14 Uhr, die Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume der Sparkasse auf dem B\u00f6hmischen Weg in Heidenau betreten. Dort \u00fcbergab er der Mitarbeiterin am Serviceschalter einen Zettel mit der Aufschrift: \u201e\u00dcberfall. Ich habe eine Bombe. Geld raus. 3\u00a0000 Euro.\u201c Offenbar wusste der Mann nicht, dass die Angestellten der Sparkasse aus Sicherheitsgr\u00fcnden mittlerweile keinen direkten Zugriff auf Bargeld mehr haben. Die Frau am Serviceschalter erkl\u00e4rte ihm, dass sie die Summe auf eine Blanko-Karte laden k\u00f6nne. Mit dieser bek\u00e4me er das Geld dann am Automaten ausbezahlt. ", " ", "Statt der geforderten 3\u00a0000 Euro hatte die Sparkassenmitarbeiterin aber nur 50 Euro auf die Karte gebucht. Am Ende bekam der R\u00e4uber noch nicht einmal die. ", " ", "Als er die Karte in den Bankautomaten steckte, \u00f6ffnete sich das Geldfach zwar, jedoch war es leer. \u00dcber die Karte war in der Zwischenzeit ein stiller Alarm abgesetzt worden. Sp\u00e4testens als der Mann sah, wie die Frau hinter dem Serviceschalter telefonierte, muss er geahnt haben, dass die Sache gr\u00fcndlich schiefgegangen war. Ohne Geld schwang er sich auf sein Fahrrad und fuhr davon. ", " ", "\r\n    ", " ", "Was der planlose R\u00e4uber ebenfalls nicht beachtet hatte, waren die \u00dcberwachungskameras. Erst kurze Zeit vor dem \u00dcberfall war die Heidenauer Filiale mit neuer Technik ausgestattet worden. Und die lieferte so gestochen scharfe Bilder, dass er trotz M\u00fctze und Sonnenbrille eindeutig zu erkennen war. Die Polizei setzte sofort eine \u00d6ffentlichkeitsfahndung in Gang. Zahlreiche Hinweise gingen ein, und noch am selben Tag klickten kurz nach 17 Uhr in einer Gartensparte in Dresden-Leuben die Handschellen. Auch auf seinen Prozess musste der Verd\u00e4chtige nun nicht lange warten. ", " ", "\u201eIch habe nicht dar\u00fcber nachgedacht, ich habe einfach gemacht\u201c, sagt Sven N. dem Richter. Er sei aus eigener Schuld finanziell in Schieflage geraten. Wegen schlechter Arbeitsbedingungen hatte er einen Job gek\u00fcndigt und war somit im Juni und Juli ohne Arbeit. Weil er f\u00fcr August aber bereits einen neuen Arbeitsvertrag hatte, war er nicht zum Jobcenter gegangen, um Arbeitslosengeld zu beantragen. Ein Fehler, denn ohne Einkommen liefen Kosten auf. \u201eAnfang August hatte ich bei meiner Lebensgef\u00e4hrtin dreimal Unterhalt f\u00fcr unser gemeinsames Kind und einmal Miete offen\u201c, r\u00e4umt er ein. ", " ", "Doch anstatt seiner Freundin die Wahrheit zu sagen, vertr\u00f6stete er sie immer wieder. Generell, so sagt der Angeklagte, sei er w\u00e4hrend der Beziehung nie ehrlich zu ihr gewesen, was finanzielle Dinge anbelangt \u2013 haupts\u00e4chlich, weil er noch alte Schulden hatte, die er abbezahlen musste. Seine Freundin hatte er immer in dem Glauben gelassen, dass er gut verdiene. Das hatte sie ihm aber nie abgekauft. Immer wieder war es deswegen zum Streit gekommen. ", " ", "\u201eMeine Freundin rastete sehr schnell aus, wenn es ums Geld ging\u201c, erz\u00e4hlt Sven N. Zuletzt habe sie gedroht, dass er seinen kleinen Sohn nicht mehr sehen d\u00fcrfe, wenn er nicht zahle. Da habe er keinen anderen Ausweg mehr gesehen. ", " ", "Das Sch\u00f6ffengericht unter Vorsitz von Richter Andreas Beeskow erkennt die besonderen Umst\u00e4nde, die den Angeklagten zu seiner Tat veranlasst hatten, strafmildernd an. Es h\u00e4lt ihm zugute, dass er v\u00f6llig unbewaffnet in die Sparkasse gegangen war. Zudem, so hatte die Mitarbeiterin am Serviceschalter bei der Polizei zu Protokoll gegeben, habe sie sich zu keiner Zeit ernsthaft bedroht gef\u00fchlt. ", " ", "Trotzdem, sagt Richter Andreas Beeskow, wiege die Tat schwer. Zwei Jahre Freiheitsstrafe lautet das Urteil. Weil Sven N. aber von Anfang an gest\u00e4ndig war und auch w\u00e4hrend der Verhandlung gezeigt hat, wie sehr er die Tat bereut, muss er nicht ins Gef\u00e4ngnis. F\u00fcr die kommenden drei Jahre steht er nun unter Bew\u00e4hrung und darf sich keinen noch so kleinen Fehltritt erlauben. Zudem muss er \u00fcber die Dauer der Bew\u00e4hrungszeit monatlich 50 Euro, also insgesamt 1\u00a0800 Euro, Wiedergutmachung an die Sparkassenmitarbeiterin zahlen. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/wolfsabschuss-ist-vorerst-ausgesetzt--3809597.html", "article_id": "3809597", "section": "sachsen", "article_headline": "Wolfsabschuss ist vorerst ausgesetzt", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der Protest der Natursch\u00fctzer gegen den Abschuss eines Wolfes in der Lausitz hat einen ersten Erfolg erzielt. Wie das Verwaltungsgericht Dresden mitteilte, hat die Untere Jagdbeh\u00f6rde im Landkreis Bautzen den Antrag auf die T\u00f6tung eines Tieres aus dem Rosenthaler Rudel bis zur Entscheidung des Gerichts ausgesetzt. \u201eWir pr\u00fcfen nun, ob die Abschussgenehmigung zu Recht erteilt wurde\u201c, sagte eine Sprecherin am Freitag. Mit einer Entscheidung rechne sie nicht vor kommender Woche.  ", "Die vorl\u00e4ufige Gnadenfrist f\u00fcr den Lausitzer Wolf haben unter anderem Gr\u00fcne Liga Sachsen und der Verein Wolfsschutz-Deutschland erwirkt. Sie beauftragten die Rechtsanwaltskanzlei Baumann aufgrund von Unklarheiten im Genehmigungsverfahren einen Eilantrag beim Verwaltungsgericht einzureichen. Nach Ansicht der Kanzlei ist eine Abschussgenehmigung f\u00fcr einen Wolf unter anderem aufgrund bestehender Alternativen wie Vergr\u00e4mung und Pr\u00e4vention mit dem europ\u00e4ischen Naturschutzrecht unvereinbar. Naturschutzrichtlinien verlangten, dass s\u00e4mtliche Alternativen vorab ausgesch\u00f6pft w\u00fcrden.  ", "Diese Kritik teilen weitere Naturschutzorganisationen. Der NABU f\u00fchrte an, dass zum Beispiel keine Herdenschutzhunde eingesetzt worden sind. NABU-Wolfsexperte Markus Bathen sagte zudem: \u201eIn Zeiten von genetischen Proben und Peilsendern als bew\u00e4hrte Mittel zur \u00dcberwachung von W\u00f6lfen mutet das Vorgehen Sachsens wie eine mittelalterliche Wolfsjagd an.\u201c  ", "Ganz praktischen Wolfsschutz betreiben dagegen Bettina Jung, Bundesvorsitzende der Tierschutzpartei \u201eEthia\u201c und andere Freiweillige seit Montag. In Morgen- und Abendd\u00e4mmerung bewachen sie Weiden rund um Laske \u00f6stlich von Kamenz, um die Schafe vor weiteren Attacken der W\u00f6lfe zu sch\u00fctzen. Das Rosenthaler Rudel war in den vergangenen Monaten bereits mehrfach durch \u00dcbergriffe auf Schafsherden aufgefallen.  ", "Jung f\u00fchrt diese Attacken auf mangelhaften Herdenschutz zur\u00fcck. Sie fordert von den Sch\u00e4fern Weidemanagement, intakte Z\u00e4une und Herdenschutzhunde, von den Politkern Vergr\u00e4mung durch Gummigeschosse statt Abschuss. \u201eEs wird niemals klappen, ein Einzeltier zu schie\u00dfen, um die anderen zu verschrecken. W\u00f6lfe m\u00fcssen lernen, dass f\u00fcr sie in Herdenn\u00e4he Schmerz und Gefahr droht - und zwar durch Gummigeschosse\u201c, sagte sie. ", "Das S\u00e4chsische Umweltministerium (SMUL) hat dagegen erkl\u00e4rt, dass bei den Wolfs\u00fcbergriffen, die die Entscheidung ausl\u00f6sten, die \u201eHerden vern\u00fcnftig umz\u00e4unt\u201c und durch stromf\u00fchrende Elektroz\u00e4unen und dar\u00fcber befestigtem Flatterband gesch\u00fctzt gewesen seien. Das Ministerium hatte nach den j\u00fcngsten Angriffen des Wolfs auf eine Schafherde am 27. Oktober nach wiederholten Forderungen aus dem Landkreis Bautzen die Jagd auf das Rosenthaler Rudel zugestimmt - allerdings unter strengen Auflagen. So sollte die Abschusserlaubnis zum Beispiel nur bis Ende November gelten. Doch nun besch\u00e4ftigt der Vierbeiner erst einmal das Verwaltungsgericht - solange herrscht Schonzeit f\u00fcr den Wolf. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/razzia-nach-heidenau-krawallen-3809886.html", "article_id": "3809886", "section": "sachsen", "article_headline": "Razzia nach Heidenau-Krawallen", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Terrorismus-Ermittler des Landeskriminalamtes haben am Donnerstag zwei Wohnungen in Heidenau und Bannewitz durchsucht. Die Razzia richtete sich gegen einen 21- und einen 31-J\u00e4hrigen, die verd\u00e4chtigt werden, im August 2015 an Gewaltstraftaten gegen Fl\u00fcchtlinge, Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte und politisch Andersdenkende, unter anderem in Heidenau, beteiligt gewesen zu sein. Das teilt das Landeskriminalamt mit. An den Ausschreitungen damals sollen auch Mitglieder der \u201eGruppe Freital\u201c und \u201eFreie Kameradschaft Dresden\u201c beteilt gewesen sein. Die Generalstaatsanwaltschaft Dresden ermittelt wegen des Verdachts auf besonders schweren Landfriedensbruch. ", " ", "Bei den Durchsuchungen sei eine Vielzahl an Beweismitteln sichergestellt worden, so das LKA \u2013 unter anderem mehrere Mobiltelefone, Notebooks und Tatkleidung. Au\u00dferdem fanden die Beamten in der Heidenauer Wohnung eine Cannabispflanze und mehrere Kartons mit Cannabisbl\u00fcten. (SZ) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/die-ernte-des-sturms-3809483.html", "article_id": "3809483", "section": "sachsen", "article_headline": "Die Ernte des Sturms", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Tobias Wolf", "article_text": ["Die Fichte, immer wieder die Fichte. Sie ist das wohl schw\u00e4chste Glied in der gr\u00fcnen Wipfelkette des Osterzgebirges, der d\u00fcnnh\u00e4utigste Baum, wenn der gro\u00dfe Sturm aufzieht. Links vom Weg liegen ein paar Fichten, abgeknickt wie Streichh\u00f6lzer. Rechts hat es sie gleich ganz herausgerissen. Wie urige zottelige Riesenwesen liegen sie mit dem Schopf aus Wurzeln, Erde und Laub am Boden. Gro\u00dfe \u201eKaventsm\u00e4nner\u201c, wie der Sachse sagt, die bis zum Wochenende noch ihr stolzes Haupt im Wind wiegten. ", "Kreuz und quer haben sich St\u00e4mme, \u00c4ste und Nadelkleid auf vielen Fl\u00e4chen im Revier Holzhau miteinander verhakt. In den Nachbarrevieren sieht es nicht besser aus. Teile einer L\u00e4rchen-Schonung im Rehefelder Wald sind zerst\u00f6rt, riesige Fl\u00e4chen im Gimmlitztal und auf dem benachbarten Bergr\u00fccken. ", "Herwart hat die m\u00e4chtigen alten und die zarten jungen B\u00e4ume zu Fall gebracht. Entlang des Erzgebirgskamms nahe der tschechischen Grenze w\u00fctete der Herbststurm, den die Schweden Ingolf getauft haben, wohl am schlimmsten. Der Staatsbetrieb Sachsenforst geht f\u00fcr den Freistaat von 650\u00a0000 Kubikmetern Holz aus, die durch den Sturm zu Fall gebracht wurden. ", "Allein im Forstbezirk B\u00e4renfels, der von der tschechischen Grenze bis vor die Tore Dresdens reicht, sind bis zu 80\u00a0000 Kubikmeter betroffen. Mehr als die H\u00e4lfte dessen, was dort normalerweise pro Jahr \u201egeerntet\u201e wird. Zum Bezirk geh\u00f6rt auch Holzhau, Maik Stachowiaks Revier. Eigentlich h\u00e4tte der F\u00f6rster jetzt anderes zu tun gehabt. Die n\u00e4chste Saison vorbereiten, tagelang durch den Wald streifen, B\u00e4ume markieren, die im n\u00e4chsten Jahr fallen sollen oder die Neuanpflanzungen planen. Auf die Jagd wollten er und seine Kollegen gehen. \u201eNun m\u00fcssen wir uns um das Sturmholz k\u00fcmmern\u201c, sagt der 42-J\u00e4hrige und deutet auf die kahlen Fl\u00e4chen, die an seinem Autofenster vorbeifliegen. ", "Sturmholz, eine freundliche Umschreibung f\u00fcr das Chaos, das gerade im Unterholz herrscht. Stellenweise sind nicht einmal die Waldwege passierbar. Zwei Stra\u00dfen sind gesperrt, weil umgekippte B\u00e4ume den Asphalt unter sich begraben haben. Stachowiak erk\u00e4mpft sich am Donnerstag mit einem Suzuki-Gel\u00e4ndewagen den Weg zu den Verw\u00fcstungen. Etwa im \u00fcber 1\u00a0000\u00a0Hektar gro\u00dfen T\u00f6pferwald zwischen Hermsdorf und Holzhau. Die letzten Meter des Schotterwegs muss der Revierf\u00f6rster zu Fu\u00df gehen. Entwurzelte Fichten liegen quer \u00fcber dem Weg. Ineinander verschlungen bilden die Kronen und \u00c4ste mit den Nadeln einen gr\u00fcnen Teppich \u00fcber die B\u00f6schung hinweg. ", "Maik Stachowiak, Dreitagebart, Brille, Thermojacke, l\u00e4uft schnell, guckt dabei immer wieder nach links und rechts, um ja keinen Schaden an \u201eseinem\u201c Wald zu \u00fcbersehen. \u201eDort h\u00e4ngt noch eine Fichte in einem anderen Baum\u201c, sagt er. \u201eDa sollte man nicht hingehen, das ist kreuzgef\u00e4hrlich.\u201c In die Nachbarkrone gekippt, kann sie jeden Moment umfallen. Das gelte Tage nach dem schweren Sturm auch f\u00fcr B\u00e4ume, die noch einen stabileren Eindruck machen. \u201eSelbst wenn die Wege wieder begehbar sind, haben wir daneben immer noch einen Gefahrenbereich, vor allem bei Sturmb\u00f6en\u201c, sagt Stachowiak. \u201eDer Wald sollte in den n\u00e4chsten Wochen gemieden werden.\u201c Eine Warnung an Spazierg\u00e4nger und Wanderer. Keiner sollte sehenden Auges ins Verderben rennen. ", "Stachowiak ist auf dem Weg zu seinen Waldarbeitern, die bis zum Abend den Schl\u00fcsselweg im T\u00f6pferwald freischneiden wollen. Zwei Mann, zwei Motors\u00e4gen, ein Treckerfahrer. Gut 100\u00a0Meter des Weges blockieren die umgest\u00fcrzten Fichten. Thomas J\u00e4ger ist gelernter Forstwirt und seit fast 30 Jahren im Wald unterwegs. Konzentriert setzt er die benzingetriebene S\u00e4ge an und schneidet drei gro\u00dfe \u00c4ste auf einmal durch. Mit dem Ma\u00dfband geht er dann den Baum ab. Alle vier Meter markiert er den Stamm und s\u00e4gt ihn dort ab. ", "Das Sturmholz ist wertvoll und kann f\u00fcr M\u00f6bel, Baulatten oder als Brennholz verwendet werden. \u201eGott sei Dank ist das jetzt passiert und nicht im Fr\u00fchjahr\u201c, sagt J\u00e4ger. \u201e\u00dcber den Winter k\u00f6nnen die zugeschnittenen St\u00e4mme erst einmal liegen bleiben.\u201c Weil von den Sch\u00e4dlingen Borkenk\u00e4fer und Nutzholzbohrer keine Gefahr droht. Wegschaffen k\u00f6nnte die gigantische Menge Holz derzeit ohnehin niemand. Der Trecker ist nur dabei, um gro\u00dfe St\u00e4mme aus dem Weg zu ziehen, damit die M\u00e4nner arbeiten k\u00f6nnen. So viele kaputte B\u00e4ume und zerst\u00f6rte Wildz\u00e4une, das Schlimmste, das F\u00f6rstern und Waldarbeitern passieren kann, die in Jahrhunderten und Generationen denken. Anders als die Profiteure solcher Naturereignisse, die laut dem Revierf\u00f6rster schon f\u00fcnf Stunden nach Herwarts Abflauen anriefen, um nach Brennholz zu fragen. ", "Der j\u00fcngste Sturm hat Erinnerungen an den Orkan Kyrill geweckt, der im Januar 2007 w\u00fctete. Damals fegte die schnellste B\u00f6 mit 137 Kilometern pro Stunde \u00fcber die K\u00e4mme des Erzgebirges, Herwart brachte es \u201enur\u201c auf Tempo 116. \u201eTrotzdem war er schlimmer als Kyrill, viel intensiver\u201c, sagt Waldarbeiter J\u00e4ger. Vielleicht auch deshalb, weil die Waldb\u00f6den durch tagelangen Regen aufgeweicht waren. Fichten wurzeln oft flach in der Oberfl\u00e4che, vor allem im Osterzgebirge, wo viele B\u00f6den noch vom sauren Regen der letzten Jahrzehnte gesch\u00e4digt sind. Ein Resultat der Luftverschmutzung unter anderem durch tschechische Braunkohlekraftwerke und Hausheizungen, die ihre dreckigen Abgase einst \u00fcber das Erzgebirge hinwegbliesen. 30\u00a0000\u00a0Hektar Wald fielen dieser Umweltkatastrophe zum Opfer. ", "Dass gut die H\u00e4lfte der B\u00e4ume im s\u00e4chsischen Staatswald Fichten sind, ist eine Folge der fl\u00e4chendeckenden Abholzung seit dem Mittelalter. Bis Anfang des 15. Jahrhunderts war das Osterzgebirge noch fast vollst\u00e4ndig von dichtem Mischwald bedeckt, gepr\u00e4gt von Buchen und Eichen. Der aufstrebende Bergbau, die Landwirtschaft und der Brennholzbedarf der Bev\u00f6lkerung lie\u00dfen diesen Urwald nahezu verschwinden. Die Fichte, aber auch die Kiefer wurden dann ersatzweise angepflanzt, weil sie schnell wachsen und als Brotb\u00e4ume der Holzindustrie gelten. ", "Mit dieser Hypothek leben die F\u00f6rster bis heute, versuchen behutsam den Wald umzugestalten. Zum Beispiel mit Wei\u00dftanne und Bergahorn, sagt Revierf\u00f6rster Stachowiak. Die m\u00fcssen \u00fcber 15 Jahre lang besonders gesichert werden, mit 1,80\u00a0Meter hohen Wildschutzz\u00e4unen, damit Rehe nicht an den Trieben knabbern k\u00f6nnen. \u201eDie Tanne ist der Pudding des Rotwilds, die Delikatesse\u201c, sagt der dreifache Familienvater. Fichten sind nicht so begehrt. Zu gew\u00f6hnlich. Nach Herwart beginnt nun ein Wettlauf gegen die Fressl\u00fcste der Tiere und die Zeit. Neue Z\u00e4une m\u00fcssen gebaut werden und 20 Hochsitze, die in Tr\u00fcmmern liegen. ", "Der Herbststurm wird den Kalender von F\u00f6rster Stachowiak noch eine ganze Weile durcheinander bringen. Schon in normalen Zeiten kommt er kaum in jede Ecke seines 1\u00a0700 Hektar gro\u00dfen Reviers mit bis zu 30 Kilometern Waldwegen. Eine von Herwart geschaffene Lichtung f\u00e4hrt Stachowiak noch an, bevor er zur\u00fcck zu den Waldarbeitern muss. Eine Adresse, wie er das nennt. Was in der Stadt Stra\u00dfe und Hausnummer sind, hei\u00dft hier Abteilung 3, Unterabteilung a2. Es ist eine Fl\u00e4che neben dem Gimmlitztalweg, gut 100 Meter breit und drei Mal so lang. ", "\u201eAllein hier liegen jetzt 1\u00a0500 Kubikmeter Holz herum, die ich lieber stehen sehen w\u00fcrde\u201c, sagt der F\u00f6rster. Vielleicht wachsen dort irgendwann festere B\u00e4ume, die ein Herwart nicht mehr einfach wie Streichh\u00f6lzer umknicken kann. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/schwerer-unfall-auf-der-a17-3809633.html", "article_id": "3809633", "section": "nachrichten", "article_headline": "Schwerer Unfall auf der A17", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Am Freitagmittag hat sich auf der Autobahn 17 ein Verkehrsunfall ereignet. In H\u00f6he der Anschlussstelle Dresden-Gorbitz war der Fahrer eines VW Golf gegen 13 Uhr auf einen verkehrsbedingt bremsenden Peugeot-Kleintransporter aufgefahren. ", "Der Golffahrer verletzte sich dabei und musste ins Krankenhaus gebracht werden. Am VW entstand Totalschaden, der Peugeot Boxer wurde am Heck besch\u00e4digt. ", "W\u00e4hrend der Rettungs-, Bergungs- und Reinigungsarbeiten musste die A17 in Richtung Dreieck Dresden-West zeitweise gesperrt werden. Dadurch bildete sich ein langer Stau. Sp\u00e4ter wurde der Verkehr an der Unfallstelle vorbeigeleitet. (szo/mja) ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/bis-mitte-januar-ersatzspielplan-in-der-operette-3809665.html", "article_id": "3809665", "section": "nachrichten", "article_headline": "Bis Mitte Januar Ersatzspielplan in der Operette", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Mit zwei beliebten St\u00fccken will die Operette im Dezember G\u00e4ste ins wassergesch\u00e4digte Haus locken. \u201eH\u00e4nsel und Gretel\u201c sowie \u201eDie Lustige Witwe\u201c werden den ganzen Monat \u00fcber aufgef\u00fchrt. Lediglich sieben der geplanten Veranstaltungen m\u00fcssen im letzten Monat des Jahres ausfallen, sagt Intendant Wolfgang Schaller.  ", "Weil derzeit nur die Vorb\u00fchne genutzt werden kann und deshalb auf einen Teil des B\u00fchnenbildes, der Dekoration und der Beleuchtung verzichtet werden muss, bekommen die G\u00e4ste im Dezember 25 Prozent Rabatt auf den Kartenpreis. Lediglich die Sch\u00fclerkarte f\u00fcr sieben Euro bleibt gleich. ", "Der Ersatzspielplan gilt aktuell bis Mitte Januar. Vom 1. bis 14. Januar wird das Neujahrskonzert aufgef\u00fchrt. Unbedingt stattfinden soll laut Schaller Ende Januar die Premiere von \u201eFrau Luna\u201c. Doch wo das sein wird, l\u00e4sst der Intendant offen. Derzeit sei noch kein Termin bekannt, wann die B\u00fchne der Staatsoperette wieder voll nutzbar sein wird. Es gebe ein starkes gemeinsames bem\u00fchen der Firmen und der Versicherungen, den Schaden so schnell und qualit\u00e4tvoll wie m\u00f6glich zu beheben. Im Dezember finden zwei Auff\u00fchrungen von \u201eWonderful Town\u201c im Konzertsaal der Hochschule f\u00fcr Musik statt. ", "\u201eWir sind hoffnungsvoll, dass uns die G\u00e4ste auch weiterhin die Treue halten und Karten f\u00fcr Dezember erwerben\u201c, sagt Schaller. Allerdings gibt es die erst ab 23. November, weil die erm\u00e4\u00dfigten Preise erst ind System eingepflegt werden m\u00fcssen. F\u00fcr alle diejenigen, die schon vorher Karten gekauft haben gilt: Wer sie zur\u00fcckgeben will, kann dies an der Kasse oder per E-Mail tun. Und wer sie beh\u00e4lt, bekommt die 25 Prozent Rabatt bar oder auf das Kundenguthaben ausgezahlt. (SZ/kh) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/stadtrat-beschliesst-kinderbetreuung-3809521.html", "article_id": "3809521", "section": "nachrichten", "article_headline": "Stadtrat beschlie\u00dft Kinderbetreuung", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["Eltern k\u00f6nnen ihre Kinder bald im Rathaus abgeben, wenn sie auf den \u00c4mtern zu tun haben. Von Montag bis Freitag wird von 8 bis 12 Uhr eine kostenlose Kinderbetreuung eingerichtet, dienstags und donnerstags auch von 14 bis 18 Uhr. Eine Anmeldung ist nicht n\u00f6tig. Das beschloss der Stadtrat mit gro\u00dfer Mehrheit. Die Verwaltung muss nun einen geeigneten Raum finden und Spielzeug besorgen. Kosten: rund 20\u00a0000 Euro. \u201eWir wollen mit dem Spielzimmer einen Beitrag leisten, damit sich Familien wohlf\u00fchlen\u201c, sagte Stadtr\u00e4tin Pia Barkow (Linke). Ein \u00e4hnliches Angebot gab es bereits bis 2014.  ", "Mit einem offenbar ernst gemeinten Vorschlag wollte die AfD das Betreuungsangebot erweitern: Auch Senioren sollten abgegeben werden, w\u00e4hrend Angeh\u00f6rige bei der Stadtverwaltung unterwegs sind. Daf\u00fcr sollten ebenfalls Betreuungsmaterialen angeschafft werden. Gr\u00fcnen-Stadtrat Michael Schmelich kritisierte dies scharf. Schlie\u00dflich wurde der AfD-Antrag abgelehnt. Ab wann Kinder betreut werden, steht noch nicht fest. (SZ/sr) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/sperrung-sorgt-fuer-staus-3809211.html", "article_id": "3809211", "section": "nachrichten", "article_headline": "Sperrung sorgt f\u00fcr Staus", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Weil der marode erste Bogen der Augustusbr\u00fccke abgerissen wird, ist es am Freitag in Dresden zu massiven Staus gekommen. Denn der Abriss geht mit der Sperrung des Terrassenufers einher. ", "Die Stra\u00dfe ist seit Donnerstagabend bis zum Montag, 5 Uhr, ab dem Theaterplatz bis zur Einm\u00fcndung Steinstra\u00dfe voll gesperrt. Autofahrer versuchten, die Sperrung zu umfahren, mussten dann aber vor allem am Morgen auf der Wilsdruffer Stra\u00dfe, der Devrientstra\u00dfe, der Kleinen Packhoftra\u00dfe und Am Zwingerteich viel Geduld aufbringen.  ", " ", "Doch nicht nur der Stau macht den Dresdnern zu schaffen: W\u00e4hrend des seit Freitags laufenden Abbruchs ist mit erheblicher L\u00e4rmbel\u00e4stigung zu rechnen, teilt die Stadt mit. Am Sonntag, 10 bis 12 Uhr, m\u00fcssen die schweren Abbruchh\u00e4mmer eine Pause einlegen. Denn in dieser Zeit ist die heilige Messe in der benachbarten Kathedrale. ", "Die vorerst letzte Sperrung des Terrassenufers gibt dann es vom 16. bis 20. November. Sie f\u00e4ngt ebenfalls am Donnerstagabend an und endet am Montagmorgen. (SZ/phi/mja) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/trumps-elf-minuten-funkstille-auf-twitter-3809525.html", "article_id": "3809525", "section": "nachrichten", "article_headline": "Trumps elf Minuten Funkstille auf Twitter", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " An seinem letzten Arbeitstag hat ein Twitter-Mitarbeiter das private Konto von Donald Trump abgeschaltet. Wer in der Nacht zum Freitag sehen wollte, was der US-Pr\u00e4sident im Kurznachrichtendienst schreibt, bekam die Fehlermeldung, dass die Seite nicht existiere. Nach elf Minuten tauchte das Konto wieder auf.  ", "Als Grund f\u00fcr die Deaktivierung nannte Twitter zun\u00e4chst den \u201emenschlichen Fehler\u201c eines Angestellten. \u201eDer Account war elf Minuten lang abgeschaltet, wurde dann wiederhergestellt\u201c, hie\u00df es in einer ersten Erkl\u00e4rung. \u201eWir untersuchen den Fall weiter und unternehmen Schritte, damit sich dies nicht wiederholt.\u201c  ", "Sp\u00e4ter schob Twitter nach, die Untersuchungen h\u00e4tten ergeben, dass der Account von einem Kundenbetreuer des Unternehmens \u201ean seinem letzten Arbeitstag\u201c abgeschaltet worden sei. Die Untersuchung laufe weiter. ", "Die Netzwelt reagierte prompt und vorwiegend h\u00e4misch. \u201eEr ist ein Held, auf den wir gewartet haben. Mehr mehr mehr!\u201c Einer schrieb: \u201eNicht alle Helden tragen einen Umhang\u201c. \u201eEinige von uns haben dies nicht erlebt, k\u00f6nnen sie den (Account) bitte wieder abschalten?\u201c, fragte ein anderer.  ", "\u201eIhr habt einen guten Mitarbeiter verloren. Ihr braucht mehr wie ihn/sie\u201c und \u201eBeste Nutzung eines letzten Tages \u00fcberhaupt\u201c, schrieben Twitter-Nutzer \u00fcber den T\u00e4ter. Andere h\u00e4tten sich gew\u00fcnscht, dass die Stille l\u00e4nger andauert: \u201eZu schade, dass es nicht f\u00fcr immer war.\u201c Ein Nutzer glaubt sogar, dass die symbolische Weltuntergangsuhr durch die kurzzeitige Abschaltung des Trump-Accounts f\u00fcr einen Moment eine Minute zur\u00fcckgestellt worden sei, und fordert den Friedensnobelpreis f\u00fcr den ausgeschiedenen Twitter-Mitarbeiter.  ", "Trump folgen auf Twitter mehr als 41 Millionen Menschen. Der US-Pr\u00e4sident versteht es sehr gut, den Kanal f\u00fcr sich zu nutzen. Er war schon im Wahlkampf das Herzst\u00fcck seiner Kommunikation. Oft haben seine Nachrichten einen aggressiven Tonfall. Immer wieder beschimpft er auf Twitter politische Gegner oder ihm unliebsame Medien. Trump selbst hat erkl\u00e4rt, Twitter sei der beste Weg, um seine Botschaften ungefiltert zu verbreiten.  ", "Das offizielle Twitter-Konto des US-Pr\u00e4sidenten war von dem Zwischenfall nicht betroffen. (dpa) ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/merkel-bricht-ihr-schweigen-3809553.html", "article_id": "3809553", "section": "nachrichten", "article_headline": "Merkel bricht ihr Schweigen", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Ungeachtet der Streitereien zwischen den Jamaika-Unterh\u00e4ndlern ist Kanzlerin Angela Merkel zuversichtlich, dass ein B\u00fcndnis von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen gelingen kann. In ihrer ersten \u00f6ffentlichen Stellungnahme zwei Wochen nach Beginn der Sondierungsgespr\u00e4che sagte die CDU-Chefin am Freitag in Berlin, sie gehe zwar von weiterhin schwierigen Beratungen aus. \u201eAber ich glaube nach wie vor, dass wir die Enden zusammenbinden k\u00f6nnen, wenn wir uns m\u00fchen und anstrengen.\u201c Merkel wird allgemein eine gute Leitung der Sondierungsgespr\u00e4che nachgesagt. Es gebe klare Ansagen ebenso wie eine ausgleichende Gespr\u00e4chsf\u00fchrung.  ", "Jeder Partner solle seine Identit\u00e4t zur Geltung bringen k\u00f6nnen, damit daraus etwas Gutes f\u00fcr das Land entstehe, sagte die Kanzlerin. \u201eDie CDU ist jedenfalls dazu bereit.\u201c Gr\u00fcne und FDP schlugen skeptischere T\u00f6ne zum Verhandlungsstand an. Die Unterh\u00e4ndler der vier Parteien kamen am Freitagnachmittag zusammen, um eine Zwischenbilanz zu ziehen. In der kommenden Woche beginnt die zweite Phase der Sondierung, bei der es dann konkretere Ergebnisse geben soll.  ", "CSU-Chef Horst Seehofer \u00e4u\u00dferte sich wie die Kanzlerin zuversichtlich \u00fcber einen Erfolg der Jamaika-Verhandlungen. Die Unterh\u00e4ndler h\u00e4tten eine anstrengende Woche hinter sich, \u201eaber wir sind vorangekommen\u201c, sagte er. Merkel sagte, es habe sich bisher gezeigt, \u201edass der Angang der einzelnen Partner unterschiedlich ist, aber dass uns nat\u00fcrlich auch Dinge gemeinsam leiten\u201c. Ihr Leitmotiv f\u00fcr die weiteren Verhandlungen sei, \u201edass wir heute daf\u00fcr die Voraussetzungen schaffen, dass wir auch in zehn Jahren noch gut in Deutschland leben k\u00f6nnen\u201c.  ", "Als wichtigste Themen nannte Merkel Besch\u00e4ftigung, \u201egute Arbeit\u201c, soziale und innere Sicherheit, Integration und die Erf\u00fcllung internationaler Verantwortung, zum Beispiel bei der Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen. F\u00fcr die CDU seien Familie und Bildung besonders wichtig. Die Kanzlerin kam am Freitag zun\u00e4chst mit CSU-Chef Horst Seehofer, FDP-Chef Christian Lindner und dem Gr\u00fcnen-Spitzenduo Cem \u00d6zdemir und Katrin G\u00f6ring-Eckardt zusammen. Danach versammelte sich das gro\u00dfe Sondierungsteam.  ", "Auf die Frage, wie er eine m\u00f6gliche Zusammenarbeit mit den Gr\u00fcnen im Bund in Bayern erkl\u00e4ren k\u00f6nne, sagte Seehofer, die CSU orientiere ihre Entscheidungen an dem, was das Land nach vorne bringen und die Spaltung der Gesellschaft \u00fcberwinden k\u00f6nne. \u201eDas ist f\u00fcr mich der Entscheidungsma\u00dfstab.\u201c Seri\u00f6s k\u00f6nne derzeit aber kein Politiker eine Prognose abgeben, ob es zu Jamaika kommen werde.  ", "Man habe nun alle Themenfelder besprochen und kenne die Philosophie, die hinter den Vorschl\u00e4gen aller Seiten stehe, sagte der CSU-Chef. Am Wochenende werde daran gearbeitet, die besonders herausragenden Themen herauszufiltern. Am Montagabend treffe man sich auf Ebene der Parteichefs, um den Fahrplan f\u00fcr die Entscheidungsphase zu erstellen.  ", "Als gr\u00f6\u00dfte Brocken stufte Seehofer Finanzen und Steuern, Migration und Sicherheit sowie den Umweltbereich mit Klimaschutzzielen, Landwirtschaft und Mobilit\u00e4t ein. Auch Bildung und Wirtschaftspolitik seien wichtig. Eine Leitidee f\u00fcr ein Jamaika-B\u00fcndnis werde in der Endphase der Gespr\u00e4che entwickelt. Zugleich warb der CSU-Chef daf\u00fcr, gegenseitige Angriffe einzustellen.  ", "Bis Donnerstagabend hatten die Parteien alle Themenbl\u00f6cke f\u00fcr eine m\u00f6gliche Jamaika-Koalition mindestens einmal beraten. Allerdings liegen sie auf vielen Politikfeldern noch weit auseinander. In den kommenden zwei Wochen sollen die Sondierungen so weit abgeschlossen werden, dass die Parteien \u00fcber einen Eintritt in formelle Koalitionsverhandlungen entscheiden k\u00f6nnen.  ", "Die Jamaika-Parteien machen sich aus Sicht von FDP-Chef Christian Lindner erst ab jetzt auf die Suche nach gemeinsamen politischen Zielen und Kompromissen. Bisher h\u00e4tten L\u00f6sungen und Gemeinsamkeiten sich \u201esozusagen zuf\u00e4llig\u201c ergeben, denn es sei nur darum gegangen, Themen zu sammeln. \u201eJetzt wird richtig verhandelt\u201c, k\u00fcndigte Lindner an. Die Aufgabe sei nun, Br\u00fccken zu bauen. Lindner geht davon aus, dass den Parteispitzen dabei eine entscheidende Rolle zuf\u00e4llt. Den Plan, in zwei Wochen mit den Sondierungen durch zu sein, wolle man zwar einhalten, aber tragf\u00e4hige Ergebnisse seien wichtiger.  ", "Gr\u00fcnen-Fraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt sieht bei den Sondierungen noch eine \u201eganze Reihe gro\u00dfer Brocken\u201c. Sie nannte die Haushalts- und Finanzpolitik, die Migrationspolitik sowie die Klimapolitik mit den Bereichen Landwirtschaft, Verkehr und Energie. Die Zwischenbilanz des Gr\u00fcnen-Politikers J\u00fcrgen Trittin fiel negativ aus. \u201eWir haben zehn Tage zusammen gesessen. Zw\u00f6lf Themen. Das Ergebnis sind acht Papiere mit langen Listen von Dissensen, also zu kl\u00e4renden Fragen\u201c, sagte er im ARD-\u201cMorgenmagazin\u201c. \u201eUnd in vier Bereichen hat man es nicht mal geschafft, sich darauf zu verst\u00e4ndigen, wor\u00fcber man sich nicht einig ist.\u201c  ", "SPD-Chef Martin Schulz warf Union, FDP und Gr\u00fcnen Selbstbezogenheit und Ignoranz gegen\u00fcber den Problemen der Menschen vor. \u201eAlle Beteiligten kreisen mit gro\u00dfer Eitelkeit nur um sich selbst und inszenieren ein unw\u00fcrdiges Schauspiel zwischen royalen Balkonbildern und angeblichem Streit\u201c, sagte er der dpa. \u201eVerlierer sind die Menschen in Deutschland, weil es sichtbar bei den Gespr\u00e4chen nicht um ihre Interessen geht\u201c, beklagte er. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wir-sind-alle-kollegen-3809923.html", "article_id": "3809923", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u201eWir sind alle Kollegen\u201c", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die Berliner Polizeiakademie will die Vorw\u00fcrfe zu gravierenden Missst\u00e4nden an der Ausbildungsst\u00e4tte nicht auf sich sitzen lassen. Am Freitag stellten sich kurzfristig Anw\u00e4rter und Ausbilder einer Klasse \u00f6ffentlich den Fragen und pr\u00e4sentierten ein ganz anderes Bild. Auch Innensenator Andreas Geisel (SPD) verteidigte die Polizei, forderte die Spitze aber auch auf, umfassende Antworten vorzulegen.  ", "\u201eWir geben Leib und Seele f\u00fcr diesen Beruf\u201c, sagte der 21-j\u00e4hrige Oguzhan Tamt\u00fcrk. \u201eWenn einer Probleme hat, helfen wir uns.\u201c Nachbar Noah Creplin erg\u00e4nzte: \u201eWir sind alle Kollegen.\u201c Es gebe einen guten Umgang miteinander. Und Ausbilder Rainer Dannat umschrieb das Klima an der Schule mit \u201erespektvoll, wertsch\u00e4tzend, diszipliniert\u201c. Er sehe sich auch als sozialer Ansprechpartner f\u00fcr seine Sch\u00fcler.  ", "Zuvor war eine Voice-Mail bekannt geworden, in der ein Ausbilder der Akademie die dortigen Zust\u00e4nde beklagt. In der Aufnahme wird laut der Zeitung \u201eWelt\u201c Hass, Lernverweigerung und Gewalt in einer Klasse mit vielen Polizeisch\u00fclern mit Migrationshintergrund beklagt. Dies hatte hohe Wellen geschlagen. Die Polizei \u00fcberpr\u00fcft die Audio-Datei.  ", "Derzeit werden laut Polizei rund 1200 junge Menschen an der Akademie im Bezirk Spandau ausgebildet, etwa 40 Prozent davon haben einen Migrationshintergrund. Die Klasse von Tamt\u00fcrk und Creplin mit 25 Sch\u00fclern von 17 bis 27 Jahren hat erst vor wenigen Wochen begonnen, es ist die Parallelklasse der in der Voice-Mail genannten. Alle wollen nach f\u00fcnf Semestern Polizeimeister sein. \u201eJeder versteht sich mit jedem\u201c, sagte die 18-j\u00e4hrige Sophie Kachlik.  ", "Polizeisprecher Thomas Neuendorf hatte bereits einger\u00e4umt, dass es auch Bewerber gebe, bei denen Respekt, Disziplin und R\u00fccksichtnahme nicht ausreichten. Manche beherrschten die deutsche Sprache ungen\u00fcgend. Es gebe Nachhilfekurse. Einige Anw\u00e4rter seien zuvor straff\u00e4llig geworden.  ", "Die oppositionelle CDU-Fraktion forderte den Innensenator am Freitag zum Handeln auf. Er m\u00fcsse gerade die Gefahr einer Unterwanderung der Polizei durch arabische Gro\u00dffamilien ernst nehmen, sagte der innenpolitische Sprecher der Fraktion, Burkard Dregger. Die organisierte Kriminalit\u00e4t habe ein gro\u00dfes Interesse, in den Polizeidienst zu kommen.  ", "Polizeisprecher Neuendorf wies am Freitag \u201eunreflektierte Behauptungen\u201c als \u201eabsolut nicht tragf\u00e4hig\u201c zur\u00fcck. Es gebe keine Erkenntnisse zu einer Unterwanderung. \u201eAuch wenn ein Bewerber den Namen einer stadtbekannten Gro\u00dffamilie tr\u00e4gt, es gibt keine pauschale Ablehnung.\u201c Der Deutschen Presse-Agentur sagte Neuendorf: \u201eEs gibt keine Vorverurteilung, es gibt aber auch keine Bonuspunkte f\u00fcr Migranten.\u201c  ", "Wenn jemand mit Straftaten w\u00e4hrend der Ausbildung auffalle, so Neuendorf, \u201efliegt er raus\u201c. Kleinere Straftaten in der Vergangenheit wie Diebstahl oder Sachbesch\u00e4digung seien aber nach Gerichtsurteilen nicht automatisch ein Ausschlussgrund. Und: \u201eWenn sich jemand dauerhaft danebenbenimmt, kriegt er das Entlassungsschreiben.\u201c  ", "Die oppositionelle FDP-Fraktion sieht Polizeipr\u00e4sident Klaus Kandt in der Verantwortung. Dieser soll nun im Innenausschuss Rede und Antwort stehen. Die AfD forderte indes, mittelfristig d\u00fcrfe der Anteil der Polizisten mit Migrationshintergrund 20 Prozent nicht mehr \u00fcbersteigen.  ", "Er nehme die Vorw\u00fcrfe sehr ernst, so Innensenator Geisel. Aber: \u201eIch wehre mich dagegen, dass hier - fahrl\u00e4ssig oder vors\u00e4tzlich - Stimmung gegen die Polizei gemacht wird.\u201c Er werde sich erst dann inhaltlich \u00e4u\u00dfern, wenn ihm seri\u00f6se Informationen vorl\u00e4gen. Er zweifele nicht an der Integrit\u00e4t der Polizei und bekenne sich zu Polizistinnen und Polizisten mit Migrationshintergrund. \u201eEine moderne Hauptstadtpolizei muss ein Spiegelbild unserer Gesellschaft sein.\u201c  ", "\u201eWir schaffen das\u201c, sagte Verhaltenstrainer Martin Kobbe in der Polizeiakademie. Viele Beamte w\u00fcrden in den n\u00e4chsten Jahren in den Ruhestand gehen, deshalb werde jetzt verst\u00e4rkt ausgebildet. \u201eWir brauchen die jungen Menschen, wir brauchen auch den Polizisten aus Neuk\u00f6lln.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/hohlraum-in-cheops-pyramide-entdeckt-3808657.html", "article_id": "3808657", "section": "nachrichten", "article_headline": "Hohlraum in Cheops-Pyramide entdeckt", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Fast genau im Zentrum der Gro\u00dfen Pyramide von Giseh schlummerte Jahrtausende lang ein Geheimnis: Ein Hohlraum, in etwa so gro\u00df wie der Rumpf eines D\u00fcsenfliegers. Wissenschaftler einer internationalen Forschungsgruppe konnten mit Hilfe von kosmischen Strahlen eine mindestens 30 Meter lange Anomalie in der \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften der Pyramiden von Giseh feststellen, wie sie einem Beitrag darstellen, den die Fachzeitschrift \u201eNature\u201c am Donnerstag ver\u00f6ffentlichte. Die Ergebnisse seien ein Durchbruch f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der internen Struktur der Cheops-Pyramide.  ", "Allerdings bleibt auch der Fund selbst ein Geheimnis: \u201eWir wissen nicht, was es mit dem Hohlraum auf sich hat\u201c, sagte Mehdi Tayoubi von dem internationalen Forschungsteam. \u201eDeswegen wollen wir auch nicht von einer Kammer sprechen.\u201c Es k\u00f6nne eine Kammer, ein Gang, ein Schacht sein. \u201eWas wir bislang nur sicher wissen ist: Der Hohlraum ist da.\u201c Die Forscher hoffen, durch die Entdeckung neue Erkenntnisse \u00fcber den Bau der Pyramide zu bekommen.  ", "Im Oktober 2015 hatten Wissenschaftler aus aller Welt unter Aufsicht des \u00e4gyptischen Antikenministeriums damit begonnen, die Pyramide von Pharao Khufu (griechisch: Cheops) zu durchleuchten. Die Struktur der Pyramide mit der K\u00f6nigs- und K\u00f6niginnenkammer und der gro\u00dfen Galerie, ist Forschern schon lange bekannt. Mit Hilfe von bildgebenden Techniken, die die Substanz des rund 4500 Jahre alten Bauwerks nicht ber\u00fchren, sollte aber nach bisher nicht bekannten Kammern und G\u00e4ngen gesucht werden. Mit Drohnen, Infrarottechnik und teilchenphysikalischen Messungen untersuchten die Wissenschaftler das antike Bauwerk. Myonen-Detektoren \u00fcberraschten die Forscher schlie\u00dflich, denn sie zeigten eine bisher unbekannte Anomalie.  ", "Myonen sind Elementarteilchen und ein Nebenprodukt kosmischer Strahlung. \u00c4hnlich wie R\u00f6ntgenstrahlen beim menschlichen K\u00f6rper k\u00f6nnten diese Elementarteilchen Hunderte Meter Stein durchdringen, so die Forscher. Bereits in den 1960er Jahren versuchten Wissenschaftler, mit dieser Technik neue G\u00e4nge und Kammern in den \u00e4gyptischen Pyramiden zu finden. Heute wird die Technik unter anderem auch daf\u00fcr genutzt, Vulkane zu untersuchen. Und auch bei Untersuchungen des havarierten Kernkraftwerkes in Fukushima kamen Myonen-Detektoren zum Einsatz.  ", "In der unten in der Pyramide liegenden K\u00f6niginnenkammer stellten die Forscher Fotoplatten auf, um die Myonen einzufangen und den zentralen Bereich der Pyramide zu untersuchen. Wie erwartet h\u00e4tten sich auch die dar\u00fcber liegende K\u00f6nigskammer und die schr\u00e4g verlaufende Gro\u00dfe Galerie abgezeichnet. Aber auch ein Hohlraum direkt dar\u00fcber, der bislang noch nicht bekannt war.  ", "\u201eWir m\u00fcssen die interne Struktur der Pyramide verstehen\u201c, sagte Hani Helal von der Universit\u00e4t von Kairo, der ebenfalls an dem Forschungsprojekt beteiligt ist. \u201eDass wir den neuen Hohlraum gefunden haben, kann uns dabei helfen zu verstehen, in welchen Schritten die Pyramide gebaut worden ist.\u201c  ", "Seit Tausenden Jahren ranken sich Mythen um die Entstehung der Pyramiden. Forscher sind sich bis heute nicht einig, wie sie gebaut worden sind. \u201eOb es Stein f\u00fcr Stein war oder mit Hilfe einer inneren oder einer \u00e4u\u00dferen Rampe\u201c, sagte Helal, \u201eohne Beweise bleibt das alles Hypothese\u201c. Die Forschungen sollen helfen, Antworten zu liefen. Um aber nicht selbst Hypothesen aufzustellen und dadurch m\u00f6glicherweise bestimmte Theorien mehr zu st\u00fctzen als andere, sei man sehr vorsichtig, was die Bedeutung und Bezeichnung des Hohlraumes betreffe.  ", "Die Cheops-Pyramide ist die \u00e4lteste und gr\u00f6\u00dfte der drei Pyramiden von Giseh und z\u00e4hlt zu den sieben Weltwundern der Antike. Sie ist 139 Meter hoch und 230 Meter lang. Sie wurde laut Forschungsteam w\u00e4hrend der Regierungszeit von Cheops (etwa 2509 bis 2483 v. Chr.) gebaut und gibt Forschern bis heute R\u00e4tsel auf. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/neue-orang-utan-art-entdeckt-3809547.html", "article_id": "3809547", "section": "nachrichten", "article_headline": "Neue Orang-Utan-Art entdeckt", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Auf der indonesischen Insel Sumatra haben Forscher eine neue Art der Orang-Utans ausfindig gemacht. Nach jahrelangen Untersuchungen kam ein internationales Forscherteam zu dem Schluss, dass es sich bei einer Gruppe von etwa 800 Menschenaffen, die von anderen isoliert auf der Insel lebt, um eine eigenst\u00e4ndige Art handelt. Sie bekam - nach der dortigen Region - den Namen Tapanuli-Orang-Utan (Pongo tapanuliensis).  ", " ", "\u201eMan findet nicht jeden Tag eine neue Art von Menschenaffen. Diese Entdeckung ist sehr aufregend\u201c, sagte Michael Kr\u00fctzen von der Universit\u00e4t Z\u00fcrich, einer der beteiligten Forscher. Er und Kollegen pr\u00e4sentieren die Erkenntnisse in der Fachzeitschrift \u201eCurrent Biology\u201c vom Donnerstag. Wegen des geringen Bestands gilt die neue Art als extrem gef\u00e4hrdet.  ", " ", "Der Orang-Utan (w\u00f6rtlich: Waldmensch) geh\u00f6rt zu den n\u00e4chsten Verwandten des Menschen. M\u00e4nnchen werden zwischen 50 und 90 Kilogramm schwer. Weibchen wiegen etwa die H\u00e4lfte. Ihr urspr\u00fcngliches Verbreitungsgebiet reichte von China \u00fcber Thailand und Vietnam bis nach Java. In all diesen Gegenden gibt es seit vielen tausend Jahren aber keine mehr.  ", " ", "Bislang ging man davon aus, dass heute nur noch zwei Arten existieren: eine auf Sumatra und eine auf der Nachbarinsel Borneo, also der Sumatra-Orang-Utan (Pongo abelii) und der Borneo-Orang-Utan (Pongo pygmaeus). Die Tapanuli-Orang-Utans sind im Batang-Toru-Wald zuhause. Er liegt s\u00fcdlich des Tobasees im Norden Sumatras.  ", " ", "Bekannt war bereits, dass sich einige Orang-Utans auf Sumatra genetisch stark voneinander unterscheiden. Bislang ging man jedoch noch nicht so weit, zwei unterschiedliche Art zu benennen. Der Durchbruch kam nach Angaben der Wissenschaftler nun durch die Analyse des 2013 gefundenen Skelettes eines Tapanuli-Orang-Utans, der von Menschen get\u00f6tet wurde. Beim Vergleich zu Orang-Utans, die n\u00f6rdlich des Tobasees leben, fanden sich gro\u00dfe Unterschiede am Sch\u00e4del und an den Z\u00e4hnen.  ", " ", "Die Analyse von 37 Orang-Utan-Genomen ergab, dass der Schnitt zwischen Orang Utans aus dem Batang-Toru-Wald s\u00fcdlich des Tobasees und Orang Utans aus Regionen n\u00f6rdlich des Sees in der Evolutionsgeschichte mehr als drei Millionen Jahre zur\u00fcck reicht. Borneo- und Sumatra-Orang-Utans wurden hingegen erst sp\u00e4ter voneinander getrennt, vor weniger als 700 000 Jahren.  ", "\u201eDie Batang-Toru-Orang-Utans scheinen direkte Nachkommen der ersten Orang-Utans zu sein, die vom asiatischen Festland her\u00fcberkamen\u201c, sagt der Forscher Alexander Nater von der Universit\u00e4t Z\u00fcrich.  ", " ", "Das Forscherteam warnte zugleich vor einem baldigen Aussterben der Tapanuli-Orang-Utans. Sie seien vor allem durch Jagd und durch den geplanten Bau von Staud\u00e4mmen gef\u00e4hrdet, die gro\u00dfe Teile ihres Lebensraums zerst\u00f6ren w\u00fcrden. Bereits bei einer Sterblichkeitsrate von einem Prozent pro Jahr w\u00e4re ihr \u00dcberleben nicht mehr gesichert. \u201eW\u00fcrden nur 8 von 800 Tieren pro Jahr get\u00f6tet oder auf andere Weise von der Population entfernt, w\u00fcrde die Art aussterben\u201c, hei\u00dft es in dem Bericht. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/mehr-gletscher-vom-schmelzen-bedroht-3809593.html", "article_id": "3809593", "section": "nachrichten", "article_headline": "Mehr Gletscher vom Schmelzen bedroht", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Auf Gr\u00f6nland sind nach Auskunft der US-Raumfahrtbeh\u00f6rde Nasa deutlich mehr Gletscher vom schnelleren Schmelzen bedroht als zuvor gedacht. Neuen Kartierungen zufolge seien zwei- bis viermal so viele Gletscher gef\u00e4hrdet wie zuvor angenommen, teilte die Nasa mit. Die neuen Karten, die von der Nasa gemeinsam mit rund 30 anderen Forschungseinrichtungen erstellt wurden, zeigten so detailliert wie nie zuvor den Meeresboden an der K\u00fcste und den Felsboden unter Gr\u00f6nlands Eisdecke.  ", "Demnach reichen zwei- bis viermal so viele K\u00fcstengletscher wie bisher gedacht mehr als 200 Meter unter die Meeresoberfl\u00e4che. Die oberen 200 Meter des Meereswassers stammen aus der Arktis und sind vergleichsweise kalt, das Wasser darunter str\u00f6mt von weiter s\u00fcdlich in das Gebiet und ist bis zu vier Grad Celsius w\u00e4rmer. Wenn die Gletscher also in diesen w\u00e4rmeren Teil des Meeres reichen, schmelzen sie schneller. \u201eDiese Ergebnisse zeigen, dass das Eis in Gr\u00f6nland st\u00e4rker vom Klimawandel bedroht ist, als wir erwartet hatten\u201c, sagte Nasa-Manager Josh Willis. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/nachtblind-3806622.html", "article_id": "3806622", "section": "nachrichten", "article_headline": "Nachtblind?", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Wer nachts nicht so gern Auto f\u00e4hrt, sagt manchmal, er sei wohl ein bisschen \u201enachtblind\u201c. Gemeint ist in der Regel, dass man im Dunkeln nicht so gut sieht. Dahinter steckt in den meisten F\u00e4llen ein optisches Problem: ein gest\u00f6rter Tr\u00e4nenfilm, eine Kurz- oder Weitsichtigkeit oder eine Linsentr\u00fcbung. Als Nachtblindheit bezeichnen Augen\u00e4rzte eine sehr seltene Netzhauterkrankung, erkl\u00e4rt Clemens Lange, Augenarzt in der Klinik f\u00fcr Augenheilkunde des Universit\u00e4tsklinikums Freiburg. Sie kann entweder erblich bedingt sein oder durch einen Mangel an Vitamin A entstehen.  ", "Die Netzhaut besteht aus Fotorezeptoren. Sie wandeln vereinfacht gesagt Licht in einen elektrischen Impuls um, der \u00fcber den Sehnerv an das Gehirn weitergegeben wird. Unter diesen Rezeptoren sind die sogenannten Zapfen f\u00fcr das Farbsehen am Tag zust\u00e4ndig, die St\u00e4bchen f\u00fcr das Sehen in der D\u00e4mmerung. Arbeiten die St\u00e4bchen nicht richtig, kann sich das Auge nicht an die Dunkelheit anpassen: Der Mensch sieht schlecht.  ", "\u201eBetroffene haben Schwierigkeiten, sich an die Dunkelheit anzupassen, laufen manchmal nachts gegen Gegenst\u00e4nde oder haben Schwierigkeiten, die Sterne zu erkennen\u201c, erl\u00e4utert Facharzt Lange.  ", "Nur etwa einer von 22 000 Menschen ist sch\u00e4tzungsweise von der erblich bedingten Nachtblindheit betroffen, erkl\u00e4rt er. In der Regel bemerken diese Menschen schon in jungen Jahren, dass sie nachts schlecht sehen. Bei manchen Patienten kommen ein unwillk\u00fcrliches Augenzittern, Blendeempfindlichkeit und eine Minderung der Sehsch\u00e4rfe hinzu. ", "Viel tun kann der Arzt nicht, wenn er eine erbliche Nachtblindheit diagnostiziert. Die Funktion der St\u00e4bchen l\u00e4sst sich nicht wieder herstellen. Trotzdem sollten Patienten schlechtes Sehverm\u00f6gen bei Nacht immer mit einem Augenarzt besprechen.  ", "Ist der Grund f\u00fcr das Gef\u00fchl, nachts nicht mehr so gut zu sehen, n\u00e4mlich zum Beispiel eine Linsentr\u00fcbung oder ein gest\u00f6rter Tr\u00e4nenfilm, ist eine fr\u00fche Behandlung entscheidend. In sehr seltenen F\u00e4llen kann eine Nachtblindheit auch durch einen Mangel an Vitamin A bedingt sein. Diesen kann man eventuell noch rechtzeitig beheben. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/der-schnitt-gegen-das-gewitter-im-gehirn-3806657.html", "article_id": "3806657", "section": "ratgeber", "article_headline": "Der Schnitt gegen das Gewitter im Gehirn", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": "Jens Fritzsche", "article_text": ["Es kam ganz pl\u00f6tzlich. \u201eAuf einmal fiel ich um und hatte keine Erinnerung mehr\u201c, erz\u00e4hlt Tom K\u00f6rner. Es war ein epileptischer Anfall, erfuhr der damals knapp 30-J\u00e4hrige dann wenig sp\u00e4ter von den \u00c4rzten. \u201eUnd ich wollte es eigentlich nicht so richtig wahrhaben\u201c, sagt er. Immer gesund, nie ein Problem und pl\u00f6tzlich das \u2026 Und es kam immer wieder; zuletzt sogar mehrmals t\u00e4glich. \u201eEs musste sich etwas \u00e4ndern\u201c, klingt Tom K\u00f6rner noch immer fest entschlossen. Denn sein Leben als Autoschlosser, sein Leben als Aktiver in der freiwilligen Feuerwehr zu Hause in Grimma wollte er sich nicht nehmen lassen. ", "Heute ist Tom K\u00f6rner anfallsfrei. \u201eSeit gut einem Jahr\u201c, sagt er. Und klingt gl\u00fccklich. \u201eEr ist ein nahezu perfektes Beispiel\u201c, stellt Dr.\u00a0Thomas Mayer klar. Er ist der Chefarzt der neurologischen Klinik im Epilepsiezentrum Kleinwachau. Die Einrichtung in Liegau-Augustusbad \u2013 einem Ortsteil von Radeberg \u2013 ist spezialisiert auf die Behandlung von Epilepsie. Und geht seit 2005 gemeinsam mit dem Dresdner Uniklinikum einen ganz besonderen Behandlungsweg. Sehr vereinfacht gesagt, stellen die Fachleute in Liegau durch sehr intensive und umfangreiche Tests fest, an welcher Stelle des Gehirns des Patienten der Ausl\u00f6ser der Epilepsie sitzt. Und diese Stelle wird dann von den Neurochirurgen der Dresdner Klinik sozusagen herausgeschnitten. Mit sehr guten Heilungschancen, freut sich Dr.\u00a0Thomas Mayer. Wie bei Tom K\u00f6rner, der Ende August 2016 operiert worden war. Und der damit einer von j\u00e4hrlich gut 30 Patienten ist. \u201eDie gro\u00dfen Epilepsieeinrichtungen in Freiburg, Bonn oder Bethel operieren um die hundert Patienten pro Jahr, aber wir sind mit Blick auf diese Behandlungsmethode in Ostdeutschland in jedem Fall die f\u00fchrende und gr\u00f6\u00dfte Einrichtung\u201c, so der Chefarzt. ", "Und so lag es nahe, dass auch das Epilepsiezentrum Kleinwachau jetzt in einer seit gut zw\u00f6lf Jahren laufenden europaweiten Studie auftaucht, deren Ergebnisse dieser Tage im \u201eNew Englang Journal of Medicine\u201c ver\u00f6ffentlicht werden, der weltweit f\u00fchrenden Medizin-Fachzeitschrift. Insgesamt 9\u00a0500 operierte Epilepsiepatienten aus 35 europ\u00e4ischen Fachzentren sind f\u00fcr diese Studie in einer Datenbank erfasst und die Behandlungsergebnisse ausgewertet worden. Dass in dieser Datenbank auch gut 50 F\u00e4lle aus Kleinwachau auftauchen, macht Dr. Thomas Mayer nat\u00fcrlich stolz. \u201eAber es geht hier weniger um Eitelkeiten, sondern um die Ergebnisse\u201c, macht er deutlich. Und die zeigen vor allem, dass es im Moment durchschnittlich bis zu 16 Jahre dauert, bis es bei Epilepsiepatienten zu einer Operation als Behandlungsm\u00f6glichkeit kommt. \u201eDabei w\u00e4re eine Zeit zwischen erstem Anfall und OP von nicht mehr als zwei Jahren ideal; auch das zeigt die Studie\u201c, macht der Chefarzt klar. Leider, so sagt er, seien manche niedergelassenen \u00c4rzte \u00fcber die M\u00f6glichkeiten zu schlecht informiert, leider werde oft viel zu lange versucht, die Krankheit ausschlie\u00dflich mit Medikamenten zu behandeln. Was aber eben nicht in jedem Fall gelingt \u2013 wie auch nicht jeder Patient operiert werden kann, f\u00fcgt Dr.\u00a0Mayer an. Wenn es mehrere Stellen im Gehirn gibt, die f\u00fcr die Epilepsie verantwortlich sind, wird es beispielsweise schwierig. Auch f\u00fcr Patienten im hohen Alter k\u00f6nnte die schwere und fast sechsst\u00fcndige Operation eine zu gro\u00dfe Belastung sein. \u201eAber die Patienten sollten ihre \u00c4rzte dennoch dr\u00e4ngen, eine Untersuchung in Spezialeinrichtungen wie unserer vornehmen zu lassen\u201c, unterstreicht der Chefarzt. Oder auch von sich aus Beratungszentren aufsuchen; wie zum Beispiel die Beratungsstelle auf dem Wei\u00dfen Hirsch in Dresden. Dann k\u00f6nne die passgenaue Therapie auf den Weg gebracht werden \u2013 und mitunter auch festgestellt werden, dass die Anf\u00e4lle, unter denen Patienten leiden, ganz andere Ausl\u00f6ser haben und keine Epilepsie sind. ", "Tom K\u00f6rner hat damals jedenfalls \u201egedr\u00e4ngelt\u201c. Und ist froh, es getan zu haben. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/risiko-antibiotika-3807949.html", "article_id": "3807949", "section": "ratgeber", "article_headline": "Risiko Antibiotika", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Dr. Johannes Wimmer", "article_text": ["\r\n    ", " ", " ", "Die Entdeckung des ersten Antibiotikums, des Penicillins, war 1928 eine der bahnbrechendsten Errungenschaften der Medizin. Seitdem sind viele Krankheiten, die fr\u00fcher noch zum Tod gef\u00fchrt haben, behandelbar. ", "Urspr\u00fcnglich ist ein Antibiotikum ein Stoffwechselprodukt von Pilzen oder Bakterien, das andere Mikroorganismen an ihrer Vermehrung hemmt oder sie sogar abt\u00f6tet. Heutzutage werden viele Antibiotika jedoch vollsynthetisch, also k\u00fcnstlich, hergestellt. Der Begriff Antibiotikum stammt von den griechischen Begriffen \u201eanti\u201c und \u201ebios\u201c und hei\u00dft so viel wie: gegen das Leben. Gemeint ist nicht das Leben des Patienten, sondern das Leben krankheitserregender Mikroorganismen. Dabei muss man aber wissen, dass Antibiotika grunds\u00e4tzlich nur gegen Bakterien eingesetzt werden k\u00f6nnen. In der Behandlung von Viren haben sie keine Wirkung. Nur Bakterien haben einen eigenen Stoffwechsel, der von Antibiotika angegriffen werden kann. ", "In Deutschland nehmen wir viele Antibiotika ein, wenn wir krank sind. Laut einer Studie der DAK Gesundheit von 2014 hat ein Drittel der Befragten in den letzten zw\u00f6lf Monaten mindestens einmal ein Antibiotikum verschrieben bekommen. Die Ergebnisse der Studie zeigen aber auch, dass die Verschreibungen nicht immer sinnvoll waren, weil es sich beispielsweise gar nicht um eine bakterielle Infektion handelte. Obwohl Antibiotika gegen viele bakterielle Infektionen n\u00fctzlich und oft die einzig sinnvolle Therapie sind, weisen sie auch Nebenwirkungen auf. So t\u00f6ten Antibiotika nicht nur die krankheitserregenden Bakterien ab, sondern auch die n\u00fctzlichen. Im Darm befinden sich eine Menge Bakterien, die f\u00fcr unsere Verdauung wichtig sind. Wenn sie abget\u00f6tet werden, f\u00fchrt das oft zu Durchfall und Magenproblemen. ", "Eine andere m\u00f6gliche Nebenwirkung der Antibiotikaeinnahme sind Resistenzbildungen gegen bestimmte Antibiotika. Sie haben sicherlich schon von einem multiresistenten Staphylococcus aureus (MRSA) geh\u00f6rt. Diese Staphylokokkenart ist mittlerweile gegen die allermeisten Antibiotika resistent \u2013 und damit nur schwer behandelbar. Die Wahrscheinlichkeit, eine Antibiotika-Resistenz zu entwickeln, ist hoch, wenn bei einer vorigen Anwendung nicht alle krankheitserregenden Bakterien abget\u00f6tet wurden. Sie haben sich m\u00f6glicherweise so ver\u00e4ndert, dass sie bei einer zweiten Behandlung nicht mehr reagieren. ", "Ebenso steigt das Risiko bei h\u00e4ufiger Antibiotikaeinnahme. Ein Arzt sollte die Krankheitserreger genau identifiziert haben, um sie gezielt mit passendem Antibiotikum behandeln zu k\u00f6nnen. Auch mit der Verordnung sogenannter Breitband-Antibiotika, die gegen viele verschiedene Bakterien wirken, sollte sparsam umgegangen werden. ", "Eher seltener treten Antibiotika-Allergien auf. In diesen F\u00e4llen erkennen Antik\u00f6rper das Antibiotikum im Blut und l\u00f6sen eine Reaktion im K\u00f6rper aus. Das kann sich zum Beispiel durch Hautausschlag \u00e4u\u00dfern. ", "Es ist also richtig, dass die Einnahme von Antibiotika Nebenwirkungen haben kann. Ein wichtiger Merksatz f\u00fcr die Einnahme ist daher: so selten wie m\u00f6glich, so oft wie n\u00f6tig. Eine allgemeing\u00fcltige Regel, die besagt, wie viele Antibiotika-Einnahmen noch gesund oder schon ungesund sind, gibt es nicht. Verschreibt der Arzt ein Antibiotikum, dann befolgen Sie genau seine Anweisungen, damit Sie schnell von den kleinen \u00dcbelt\u00e4tern befreit sind. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/deutsche-ist-wichtigste-kuenstlerin-3809542.html", "article_id": "3809542", "section": "nachrichten", "article_headline": "Deutsche ist wichtigste K\u00fcnstlerin", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Dorothea H\u00fclsmeier", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Hito Steyerl unterwandert den Kunstmarkt und seine m\u00e4chtigen Cliquen und ist dennoch auf den weltweit wichtigsten Ausstellungen pr\u00e4sent. Mit ihren coolen futuristischen Video-Installationen trifft sie den Nerv der Internet- und Gamer-Generation und zeigt sich mit politischen Dokumentarfilmen zugleich als Gesellschaftskritikerin. Nun mischt die unbequeme deutsche Videok\u00fcnstlerin das aktuelle Ranking der 100 wichtigsten Pers\u00f6nlichkeiten des weltweiten Kunstbetriebs auf.  ", "In der jedes Jahr mit Spannung erwarteten Rangliste der \u201ePower 100\u201c des britischen Kunstmagazins \u201eArtReview\u201c steht Steyerl 2017 an der Spitze. Sie ist nach Ansicht einer 20-k\u00f6pfigen anonymen Jury damit die derzeit einflussreichste Person der weltweiten Kunstszene.  ", "Das ist nicht die einzige \u00dcberraschung der aktuellen \u201ePower 100\u201c-Liste. In den vergangenen Jahren schien das oft strittig diskutierte Ranking von den immergleichen Mega-Galerien (Wirth, Zwirner, Gagosian) und Starkuratoren wie Hans Ulrich Obrist beherrscht zu werden. Inzwischen aber schw\u00e4chelt der Kunstmarkt - und pl\u00f6tzlich wird auch das alte Netzwerk der M\u00e4chtigen aufgebrochen.  ", "In die Spitzengruppe der ersten Zehn der \u201ePower 100\u201c ist auch der franz\u00f6sische Stark\u00fcnstler Pierre Huyghe (Platz 2) katapultiert worden. Mit der US-Naturwissenschaftshistorikerin Donna Haraway (Platz 3) und dem franz\u00f6sischen Soziologen Bruno Latour (Platz 9) sind erstmals auch zwei philosophische Vordenker ganz vorn.  ", "Ein \u201eNarrativ der Ersch\u00fctterung\u201c nennt der \u201eArtReview\u201c-Mitherausgeber Oliver Basciano die Umw\u00e4lzung. \u201eDas ist auch eine R\u00fcckversicherung, dass es verschiedene M\u00e4chte in der Kunstwelt gibt\u201c, sagt er. \u201eDie eine Macht ist sicher das Geld, aber es gibt auch die intellektuelle, aktivistische und politische Macht.\u201c  ", "H\u00e4ufig gewinne ja das Geld, r\u00e4umt Basciano ein. Aber Hito Steyerl sei mit ihrer Arbeit ein St\u00f6rfaktor. So lasse sich die Medienkunst-Professorin mit Wohnsitz Berlin von keiner Galerie als K\u00fcnstlerin pr\u00e4sentieren, obwohl kommerzielle Galerien ihre Arbeiten anb\u00f6ten. Steyerls Installationen auf der Biennale in Venedig 2015 und bei den Skulptur Projekten M\u00fcnster sind vieldiskutiert, au\u00dferdem verfasst sie B\u00fccher und theoretische Schriften, die sie auf speziellen Kan\u00e4len im Internet ver\u00f6ffentlicht.  ", "Wer auf die Liste der \u201ePower 100\u201c kommen will, muss auch Einfluss auf j\u00fcngere K\u00fcnstler haben. \u201eAn Hito Steyerl orientiert sich eine ganze K\u00fcnstlergeneration, die mit ihren Arbeiten unsere digitalisierte Gegenwart reflektiert\u201c, hatte Kasper K\u00f6nig, Leiter der Skulptur Projekte M\u00fcnster, gesagt.  ", "Wie Steyerl ist auch der diesj\u00e4hrige Zweitplatzierte Pierre Huyghe weltweit pr\u00e4sent. Bei den nur alle zehn Jahre laufenden Skulptur Projekten, die als die kleine Konkurrenz zur documenta gelten, waren sowohl Huyghe als auch Steyerl vertreten. Huyghe hatte in einer verlassenen Eissporthalle eine Mondlandschaft entstehen lassen und sie mit Pfauen, Bienen und Krebszellen belebt. Mit Skulptur hatte das komplexe Biotop-System wenig zu tun, umso mehr mit dem Verh\u00e4ltnis des Menschen zu seiner Umwelt.  ", "\u00d6kologie, Umwelt, k\u00fcnstliche Intelligenz - all das sind aktuelle Themen der Kunst. Dass die 73-j\u00e4hrige US-Wissenschaftlerin Donna Haraway auf Platz drei landet, ist daher nicht verwunderlich. Haraway macht derzeit mit ihrem schon 1985 entstandenen \u201eA Cyborg Manifest\u201c \u00fcber das Ende der klaren Trennung von Mensch und Maschine wieder Furore. Nicht nur Filme wie \u201eBlade Runner 2049\u201c sind von ihren Theorien beeinflusst, auch Steyerl bezieht sich auf Haraways Cyborg-Manifest.  ", "Dass die Reichen und M\u00e4chtigen der Kunst derzeit auf hintere Pl\u00e4tze verwiesen werden, muss allerdings nicht so bleiben. \u201eEs gibt weiter die wichtigen und gro\u00dfen Galeristen auf der Liste, und auch gro\u00dfe Sammler sind noch da\u201c, sagt Basciano. Einer von denen, die dieses Jahr aus den \u201ePower 100\u201c rausgeflogen sind, ist \u00fcbrigens Gerhard Richter. \u201eJ\u00fcngere Maler schauen vielleicht derzeit woanders hin\u201c, meint Basciano. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/drei-heckel-werke-fuer-staatliche-kunstsammlungen-dresden-3809613.html", "article_id": "3809613", "section": "nachrichten", "article_headline": "Drei Heckel-Werke f\u00fcr Staatliche Kunstsammlungen Dresden", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Dreifacher Neuzugang in der Moderne: Das bisher nur geliehene \u00d6lgem\u00e4lde \u201eAtelierszene\u201c von Erich Heckel (1883-1970) geh\u00f6rt nun den Staatlichen Kunstsammlungen Dresden (SKD). Nach sieben Jahren konnte der Ankauf aus dem Nachlass des K\u00fcnstlers finanziert werden, wie die Direktorin des Albertinums, Hilke Wagner, am Freitag sagte. Der Bund f\u00f6rderte die bedeutende Erwerbung mit 250 000 Euro, ein Viertel der Gesamtsumme, wie Kathrin Hahne von der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien, sagte. Damit sei die einmalige Gelegenheit genutzt worden, das Hauptwerk des bedeutenden Expressionisten und Br\u00fccke-Mitbegr\u00fcnders von nationalem Rang f\u00fcr Dresden zu sichern. ", "Damit kommen gleich zwei Heckels in den Bestand des Albertinums: auf der R\u00fcckseite befindet sich mit \u201eSteine\u201c ein zweites, sp\u00e4teres Werk von 1939. Es war erst 1985/86 freigelegt worden. Der aus D\u00f6beln stammende und in Chemnitz aufgewachsene K\u00fcnstler hatte die 1910/11 entstandene \u201eAtelierszene\u201c 1939 wei\u00df \u00fcberstrichen und das Stillleben auf die R\u00fcckseite der 70 mal 48 Zentimeter messenden Leinwand gemalt - m\u00f6glicherweise auch unter dem Eindruck der damaligen politischen Situation, wie SKD-Generaldirektorin Marion Ackermann sagte.  ", "Das Kupferstich-Kabinett hat aus dem Heckel-Nachlass mit \u201eDrei M\u00e4dchen\u201c zudem eine Zeichnung erhalten, die das Motiv des Gem\u00e4ldes von 1910/11 skizziert. Heckels \u201eAtelierszene\u201c zeigt das ber\u00fchmte Dresdner Ladenatelier von Ernst-Ludwig Kirchner (1880-1938) - den zentralen Ort der Dresdner K\u00fcnstlergruppe (1905-1911) - samt Vorhang und Wandschirm mit exotischen Ornamenten und vier nackten Modellen der Br\u00fccke-K\u00fcnstler. Es ist das erste stilistisch pr\u00e4gnante Bild im Bestand des Albertinums, das die radikal vereinfachte, expressionistische Formensprache der \u201eBr\u00fccke\u201c aus dieser Zeit zeigt.  ", "Bei der Finanzierung des Ankaufs halfen auch die Kulturstiftung der L\u00e4nder, die Ernst von Siemens Kulturstiftung und die Ostdeutsche Sparkassenstiftung. \u201eEs ist ein gelungenes Beispiel f\u00fcr kooperativen Kulturf\u00f6deralismus, um Kulturgutverlust und Abwanderung ins Ausland zu verhindern\u201c, sagte Hahne. Die Erben des K\u00fcnstlers, die das Bild 2009 bewusst an das Albertinum liehen, warteten sieben Jahre, bis die SKD das Geld zusammen hatten und verzichteten auf den h\u00f6chstm\u00f6glichen Erl\u00f6s bei einer Auktion. Alle Akteure sind sich einig: \u201eDresden ist der richtige Ort f\u00fcr das Bild.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/stotterstart-in-den-massenmarkt-3809360.html", "article_id": "3809360", "section": "nachrichten", "article_headline": "Stotterstart in den Massenmarkt", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Hannes Breustedt", "article_text": ["Bereits im Oktober hatte Tesla-Chef Elon Musk gewarnt: \u201eWir stecken tief in der Produktionsh\u00f6lle.\u201c Mit einem finanziellen Kraftakt versucht der Elektroauto-Pionier, die Massenfertigung seines ersten Mittelklassewagens Model 3 auf die Beine zu stellen. Dabei gibt es einige Probleme. Dass das Mammut-Projekt teuer und schwierig werden w\u00fcrde, war immer klar. Doch wie viel Geld tats\u00e4chlich daf\u00fcr draufgeht, \u00fcberrascht nun doch. ", "Am Mittwoch nach US-B\u00f6rsenschluss kam f\u00fcr Tesla mit der Vorlage des Quartalsberichts der Moment der Wahrheit. F\u00fcr Anleger fiel er ern\u00fcchternd aus: Die hohen Kosten f\u00fcr das Model 3, mit dem Musks bislang nur im Luxus-Segment erprobte Firma die breite Masse erobern will, haben Tesla st\u00e4rker als erwartet in die roten Zahlen gedr\u00fcckt. Unterm Strich fiel in den drei Monaten bis Ende September ein Verlust in H\u00f6he von 619 Millionen Dollar (533 Millionen Euro) an. Es ist der h\u00f6chste Fehlbetrag, den Tesla seinen Aktion\u00e4ren bislang in einem Quartal zugemutet hat. ", "Am Markt kam die Nachricht, wie viele Mittel in der \u201eProduktionsh\u00f6lle\u201c verbrannt werden, nicht gut an. Die Aktie fiel nachb\u00f6rslich um f\u00fcnf Prozent. Dass der Umsatz um 30 Prozent auf 3,0 Milliarden Dollar \u2013 und damit st\u00e4rker als angenommen \u2013 zulegte, konnte an der verschnupften B\u00f6rsenreaktion nichts \u00e4ndern. ", "F\u00fcr zus\u00e4tzliche Nervosit\u00e4t sorgt: Trotz der immensen Investitionen und der \u00fcberraschend hohen Verluste bleibt unklar, ob und wann Tesla die Startschwierigkeiten bei der Produktion des Model 3 in den Griff bekommt. Musk musste eingestehen, dass seine Fertigungsziele nicht einzuhalten sind. Statt Ende 2017 sollen nun erst sp\u00e4t im ersten Quartal des kommenden Jahres 5\u00a0000 Fahrzeuge pro Woche vom Band laufen. Mit lediglich 260 hergestellten Model 3 verfehlte Tesla seine Ziele im dritten Quartal massiv. Im Brief an die Aktion\u00e4re hie\u00df es, der Anlauf der Massenproduktion sei eine Herausforderung, die Fertigung werde aber stetig erh\u00f6ht. Es sei aber schwer vorauszusagen, wie lange es dauern werde, die Probleme zu bew\u00e4ltigen, so Musk. ", "Dennoch bem\u00fchte sich der Tech-Milliard\u00e4r in der obligatorischen Telefonkonferenz nach Ver\u00f6ffentlichung der Quartalszahlen um Optimismus. \u201eIch war wirklich deprimiert vor drei oder vier Wochen\u201c, r\u00e4umte Musk ein. Doch: \u201eNun habe ich wieder einen klaren Weg zur Sonne vor Augen.\u201c Seinen Kritikern hielt Musk entgegen, dass die 2003 gegr\u00fcndete Firma die Auslieferungen in den letzten f\u00fcnf Jahren von 2\u00a0500 auf 250\u00a0000 Autos erh\u00f6ht habe. Die \u201eSkeptiker da drau\u00dfen\u201c frage er, wer von ihnen das habe kommen sehen. \u201eIch nehme an, keiner.\u201c ", "Experten zeigten sich wenig beeindruckt. Nicht nur die Entwicklung beim Model 3 sei entt\u00e4uschend, sagte Efraim Levy vom Analysehaus CFRA. \u201eAuch beim Model S und Model X fielen die Zahlen geringer aus als angenommen.\u201c Vor allem die Gewinnspannen seien ern\u00fcchternd. Die beiden etablierten Premium-Modelle, h\u00e4ufig \u00fcber 100\u00a0000 Dollar teuer, trieben bislang das Wachstum von Tesla. Die Zukunft geh\u00f6rt jedoch dem ab 35\u00a0000 Dollar erh\u00e4ltlichen Model 3, das dem E-Antrieb den Weg in den Mainstream ebnen soll. ", "Nicht zuletzt wegen der gro\u00dfen Versprechen von Tesla-Chef Musk sind die Erwartungen an Teslas erstes Mittelklasse-E-Auto riesig. \u00dcber 500\u00a0000 Vorbestellungen gibt es, an der B\u00f6rse hat die Fantasie vom Durchbruch in den Massenmarkt die Tesla-Aktie \u00fcber Monate befl\u00fcgelt. Der Kurs ist seit Anfang des Jahres um \u00fcber 50 Prozent gestiegen. Zeitweise hatte Tesla \u2013 trotz im Vergleich winziger Produktion \u2013 gar den Branchenriesen General Motors als wertvollsten US-Autokonzern am Markt abgel\u00f6st. Entsprechend hoch ist nun das R\u00fcckschlagspotenzial. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/trump-macht-powell-zum-fed-chef-3809365.html", "article_id": "3809365", "section": "nachrichten", "article_headline": "Trump macht Powell zum Fed-Chef", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Yellen geht, Powell kommt: US-Pr\u00e4sident Donald Trump setzt einen F\u00fchrungswechsel bei der US-Notenbank Federal Reserve durch, der aber kein Richtungswechsel ist. Powell gilt wie Yellen als Vertreter einer moderaten, vorsichtigen Geldpolitik. \u201eEs ist nicht sehr wahrscheinlich, dass er auf die Pauke haut\u201c, sagte der CNN-Experte Dylan Ratigan nach Powells Nominierung am Donnerstag.  ", "Der Jurist Powell \u00fcbernimmt die Notenbank im Februar, wohl noch immer in einer Zeit vergleichsweise geordneter geldpolitischer Zust\u00e4nde. Yellen hatte mit ihrem Kurs moderater Zinserh\u00f6hungen und dem Beginn des Absto\u00dfens in der Finanzkrise aufgekaufter Anleihen im Volumen von 4,5 Billionen Dollar den Normalisierungsprozess eingeleitet.  ", "Janet Yellen, seit 2014 im Amt und von Trump als \u201eexzellent\u201c bezeichnet, bekam nicht die Chance, ihren eingeschlagenen Kurs auch zu Ende zu bringen. Als erste Frau \u00fcberhaupt hatte sie Barack Obama 2014 f\u00fcr das wichtigste geldpolitische Amt der Welt nominiert. Erstmals seit 1979 wird damit einem US-Notenbankchef trotz erfolgreicher Bilanz eine zweite Amtszeit verweigert.  ", "\u201eEr wird die F\u00fchrungsst\u00e4rke zeigen, die wir brauchen\u201c, sagte Trump \u00fcber Powell \u201eEs gibt wenige Positionen, die wichtiger sind als diese\u201c, betonte der Pr\u00e4sident. Powell habe gezeigt, dass er ein Mann des Konsens sei, der die Wirtschaft durch alle Herausforderungen f\u00fchren k\u00f6nne. \u201eIch hoffe, der Senat wird ihn schnell best\u00e4tigen.\u201c  ", "Eine der Herausforderungen k\u00f6nnten auch einbrechende B\u00f6rsenkurse werden. Die US-B\u00f6rsen boomen derzeit vor allem aufgrund der Erwartungshaltung an die von Trump versprochene Deregulierungs- und Steuerpolitik. Sollte der Pr\u00e4sident mit seinen Vorstellungen jedoch am Widerstand des Kongresses scheitern, k\u00f6nnte sich die Euphorie schnell legen. Der Internationale W\u00e4hrungsfonds etwa sieht die Zukunft der US-Wirtschaft weit weniger rosafarben als das Wei\u00dfe Haus.  ", "Powell betonte gleich in seiner ersten kurzen Rede nach der Nominierung die Unabh\u00e4ngigkeit der Notenbank und seiner Position. Er gilt politisch den regierenden Republikanern nahestehend, hatte f\u00fcr das Finanzministerium in den 1990er Jahren unter Pr\u00e4sident George H.W. Bush gearbeitet. Powell ist auch der Wunschkandidat von Finanzminister Steven Mnuchin, woraus eine gewisse N\u00e4he zwischen Regierung und Notenbank abgeleitet werden k\u00f6nnte. Powell ist bereits seit 2012 Mitglied im Board of Governors, dem F\u00fchrungsgremium der Fed.  ", "Die amerikanische Notenbank kann \u00fcber die Instrumente Zinsen und Geldmenge wirtschaftliche Entwicklungen und Entscheidungen in der ganzen Welt mitpr\u00e4gen. Die Notenbank ist auch f\u00fcr einen Teil der Finanzmarktregulierung zust\u00e4ndig. Hier wird von Powell eine etwas lockerere Hand erwartet als von Yellen. Der Notenbankchef geh\u00f6rt somit zu den einflussreichsten wirtschaftlichen Akteuren \u00fcberhaupt. Manche sehen seine Machtinstrumente gar wirksamer als die des Pr\u00e4sidenten. ", "Auch der Au\u00dfenwert des US-Dollars, in dem sich auch viele L\u00e4nder verschuldet haben, h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von der Politik der Fed ab. Die Devisenkurse sind zudem ein wichtiger Faktor in den internationalen Handelsstr\u00f6men. Unmittelbar vor der Personalentscheidung hatte die Notenbank in Washington ihren Leitzins am Mittwoch erwartungsgem\u00e4\u00df unangetastet gelassen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/banker-aus-zufall-3809391.html", "article_id": "3809391", "section": "nachrichten", "article_headline": "Banker aus Zufall", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Rolf Obertreis", "article_text": ["Sein ganzes Berufsleben hat er der Deutschen Bank gewidmet. Er hat es vom Lehrling zum Einstieg in das Bankgesch\u00e4ft 1956 bis zum Vorstandssprecher des Instituts von 1997 bis 2002 gebracht, war Chef des Aufsichtsrats. Und doch verbinden viele mit dem Namen Rolf Breuer nur einen einzigen Satz. \u201eWas alles man dar\u00fcber lesen und h\u00f6ren kann, ist ja, dass der Finanzsektor nicht bereit ist, auf unver\u00e4nderter Basis noch weitere Fremd- oder gar Eigenmittel zur Verf\u00fcgung zu stellen\u201c. Gesprochen hat Breuer, der am Freitag seinen 80. Geburtstag feiert, diese Worte im Februar 2002 in einem Interview mit der Finanzsender Bloomberg. Gezielt waren sie auf den Medienunternehmer Leo Kirch, der damals in erheblichen finanziellen Schwierigkeiten steckte. Was in der Finanzszene bekannt war. Breuer hatte eigentlich nur gesagt, was alles andere als neu war. Und trotzdem war es zu viel. ", "Kirch verklagte Breuer und die Deutsche Bank. \u201eErschossen hat mich der Rolf\u201c, behauptete der Medienunternehmer damals, der wenig sp\u00e4ter tats\u00e4chlich pleite war. Heerscharen von Anw\u00e4lten und Richtern waren und sind mit der Causa bis heute besch\u00e4ftigt. Die Deutsche Bank zahlte 2014 mehr als 900 Millionen Euro an die Kirch-Gruppe. Breuer und andere Banker wurden wegen angeblichen Betrugs angeklagt und freigesprochen. Die M\u00fcnchner Staatsanwaltschaft hat Revision eingelegt. ", "\u201eMir ist Unrecht geschehen. Das steht f\u00fcr mich fest\u201c, sagt Breuer heute. \u201eDamit muss man fertig werden\u201c. Ein- bis zweimal in der Woche geht er noch in sein B\u00fcro in einem Geb\u00e4ude unweit der Zentrale. Das Bankgesch\u00e4ft h\u00e4lt er heute f\u00fcr zu kompliziert und f\u00fcrchtet, dass es eher noch schlimmer wird \u2013 als Folge der Finanzkrise und der versch\u00e4rften Regulierung. ", "Mit dem Kauf des US-Finanzhauses Bankers Trust Ende der 90er-Jahre gab Breuer dem Investmentbanking einen massiven Schub. Im Fr\u00fchjahr 2000 musste er eine seiner gr\u00f6\u00dften Niederlagen hinnehmen: Die Fusion mit der Dresdner Bank zum gr\u00f6\u00dften Geldhaus der Welt scheiterte am Widerstand der Investmentbanker. 2006 verabschiedete sich Breuer, der nach eigenen Worten eher zuf\u00e4llig Banker geworden war, als Aufsichtsratschef endg\u00fcltig von der Deutschen Bank. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/autohaus-statt-porschewerk-3809363.html", "article_id": "3809363", "section": "nachrichten", "article_headline": "Autohaus statt Porschewerk", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Georg Moeritz", "article_text": ["Bei der Sparkasse hat sich Nele H\u00e4u\u00dfler beworben und bei den beiden gro\u00dfen Autofabriken in ihrer Heimatstadt Leipzig. Aber dort wollen viele in die Lehre. Nele H\u00e4u\u00dfler hat zwar die Fachoberschule abgeschlossen, mit zw\u00f6lf Schuljahren, aber f\u00fcr die Tests bei BMW und Porsche reichte ihr Wissen oder K\u00f6nnen nicht. \u201eMan kriegt keine Ergebnisse\u201c, sagt die 19-J\u00e4hrige. Sie wei\u00df also bis heute nicht, wie knapp sie im Auswahlverfahren der Fabriken unterlegen ist. Aber im Autohaus Schneider im Leipziger Norden, einem Ford-H\u00e4ndler mit rund 50 Besch\u00e4ftigten und einem Hund, da kam Nele H\u00e4u\u00dfler gut an. Mathe-, Physik- und Deutschfragen musste sie auch dort beantworten, bevor sie ihre Unterschrift unter den Ausbildungsvertrag setzen durfte. Seit September lernt sie Automobilkauffrau \u2013 und hat schon ihren ersten Gebrauchtwagen verkauft.  ", "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Nancy Schneider lie\u00df die Lehrlinge fr\u00fcher in den ersten Jahren noch gar nicht ans Verkaufen. Doch die Chefin hat gemerkt, dass die jungen Mitarbeiter \u201emehr gefordert werden\u201c wollen. Wer gute Lehrlinge bekommen wolle, m\u00fcsse ihnen etwas bieten: \u201ePorsche und BMW ziehen uns in technischen Berufen Bewerber weg\u201c, sagt Nancy Schneider. Nun m\u00fcsse sie auch ihre Anspr\u00fcche an die Bewerber \u201eetwas herunterfahren\u201c. ", "Geschenkt gibt es Ausbildungspl\u00e4tze in Sachsen aber auch heute nicht, betont Klaus-Peter Hansen. Der Chef der s\u00e4chsischen Arbeitsagenturen wei\u00df, dass \u201eWunsch und Wirklichkeit\u201c bei Jugendlichen und Lehrherren nicht immer zusammenpassen. Die Bewerber m\u00fcssten noch immer \u201eetwas k\u00f6nnen und etwas wollen\u201c. ", "\r\n    ", "Nele H\u00e4u\u00dfler hat etwa 20 Bewerbungen geschrieben. In den 90er-Jahren schrieb mancher 300 St\u00fcck, erinnert sich Beh\u00f6rdenchef Hansen. \u201eEs war ein gutes Jahr\u201c, sagt er deshalb \u00fcber die Ausbildungszahlen der j\u00fcngsten Saison. S\u00e4chsische Betriebe meldeten den \u00c4mtern 115 Lehrstellen mehr als im vorigen Jahr. Zugleich kamen fast 400 jugendliche Interessenten mehr als im vorigen Jahr, denn es gab zu Hansens Freude \u201ewieder mehr Schulabg\u00e4nger in Sachsen\u201c. ", "Innerhalb Sachsens zeigen sich allerdings gro\u00dfe Unterschiede. In der Stadt Dresden haben die Betriebe ihr Angebot in diesem Jahr zur\u00fcckgefahren. Auch im Nachbarkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge gab es einen leichten R\u00fcckgang, in Mittelsachsen sogar sieben Prozent weniger. Der Kreis Mei\u00dfen dagegen meldete neun Prozent mehr Lehrstellen, und auch in der Oberlausitz gab es einen deutlichen Zuwachs. Im Kreis Bautzen ging allerdings die Zahl der Bewerber zur\u00fcck. Insgesamt wurden bis Ende September 11\u00a0225 Lehrvertr\u00e4ge bei den s\u00e4chsischen Industrie- und Handelskammern (IHK) registriert, 5\u00a0394 bei den Handwerkskammern. Damit sind 719 Lehrvertr\u00e4ge mehr zustande gekommen als vor einem Jahr. Die Betriebe suchen laut Hansen \u201eh\u00e4nderingend gute Fachkr\u00e4fte\u201c und setzen auf Ausbildung. ", "So bekam auch Mohamed Abdirashid-Dahir seine Chance. Der 21-J\u00e4hrige stammt aus Somalia und ist seit drei Jahren in Deutschland. In der Autowerkstatt reicht er dem Besucher freundlich das Handgelenk zur Begr\u00fc\u00dfung \u2013 die Hand selbst ist etwas schmutzig von der Arbeit. Hansen fragt ihn gleich, woher er denn schon so gut deutsch k\u00f6nne. Er habe \u201eGas gegeben\u201c, viel gelernt und Freunde um Hilfe gebeten, sagt der Lehrling. Das hat auch die Chefin beeindruckt. Sie berichtet, dass \u201eder Mohamed\u201c erst als Praktikant in den Betrieb kam, aber \u201efantastische\u201c Fortschritte mit der Sprache machte. In der Berufsschule gab es allerdings schon die \u201eerste Leistungskontrolle\u201c, sagt der Somalier. Deutsche Grammatik. \u201eDas war ein bisschen kompliziert, aber irgendwie kriege ich das hin.\u201c ", "\r\n    ", "Chefin Schneider sagt, sie habe \u201emit dem Team\u201c vorher dar\u00fcber gesprochen, dass ein Fl\u00fcchtling in den Betrieb komme. Solche Gespr\u00e4che seien wichtig. Vorbehalte h\u00e4tten sich \u201ekomplett in Luft aufgel\u00f6st\u201c. Weil ihr Unternehmen viel \u00fcber Facebook informiert, habe es dort \u201edie meisten Likes und Gl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr unseren Mohamed\u201c gegeben.  ", " ", " ", " ", " ", " ", " ", " ", " ", " ", " ", "In Sachsen nahmen dieses Jahr laut Arbeitsagentur 176 Fl\u00fcchtlinge eine Ausbildung auf. Das waren mehr als doppelt so viele wie voriges Jahr. Allerdings wurden laut Hansen 444 von den Beratern als ausbildungsreif eingesch\u00e4tzt, und das seien h\u00f6chstens 15 Prozent aller Fl\u00fcchtlinge aus der Altersgruppe, die f\u00fcr eine Lehre infrage k\u00e4men. Leipzigs Handwerkskammerpr\u00e4sident Claus Gr\u00f6hn h\u00e4tte gerne eine Sonderregelung, die Fl\u00fcchtlingen leichteren Zugang zur Arbeit verschafft. Sie m\u00fcssten erst mal in Arbeit kommen, findet der Dachdecker, \u201esonst haben sie zu viel Kraft abends\u201c. ", " ", " ", "Insgesamt 660 Jugendliche in Sachsen gelten noch als unvermittelt, rechnerisch reichen die 1\u00a0644 freien Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr sie. Jeder bekomme ein Angebot, versichert Hansen. Gr\u00f6hn w\u00fcnscht sich, dass mehr Jugendliche sich f\u00fcr Ausbildung statt Studium interessieren. Die Schulen m\u00fcssten besser informieren, und das Land Sachsen m\u00fcsse f\u00fcr preiswerte Busfahrscheine f\u00fcr Lehrlinge sorgen. Studenten seien mit Semesterticket im Vorteil. In den n\u00e4chsten Monaten m\u00fcssen die Arbeitsagenturen und Kammern sich viel um Ausbildungsabbrecher k\u00fcmmern, wei\u00df Leipzigs IHK-Pr\u00e4sident Kristian Kirpal. Fast jeder F\u00fcnfte bricht erfahrungsgem\u00e4\u00df in der Probezeit ab, oder der Betrieb will sich von ihm trennen. Doch dann gebe es neue Lehrstellenangebote \u2013 ebenso wie f\u00fcr Studienabbrecher. Auf die hofft mancher Lehrbetrieb.  "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/der-typ-fuer-die-dreckigen-tore-3809467.html", "article_id": "3809467", "section": "nachrichten", "article_headline": "Der Typ f\u00fcr die dreckigen Tore", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Maik Schwert", "article_text": ["Er versteht blo\u00df Bruchst\u00fccke, wenn die Leute deutsch reden, und das Beste, was Tim Miller in dieser Sprache sagen kann, ist: \u201eSch\u00f6n, Sie kennenzulernen.\u201c Das brachte ihm seine Freundin bei, da deren Familie kein Englisch spricht. Er verliebte sich in die Studentin, als der geb\u00fcrtige US-Amerikaner von 2014 bis 2016 bei den Fischtown Pinguins Bremerhaven in der Deutschen Eishockey-Liga 2 spielte. Sie lebt in Hannover und besucht ihn an diesem Wochenende in Dresden. ", "Der 30-J\u00e4hrige empf\u00e4ngt mit den Eisl\u00f6wen am Freitag die Kassel Huskies und gastiert am Sonntag beim SC Riessersee. Seit der Zeit bei den Pinguins, seinem ersten Klub au\u00dferhalb Nordamerikas, hat er den deutschen Pass. Das Auswanderermuseum in Bremerhaven half ihm bei der Suche nach Vorfahren. Die Gro\u00dfeltern kommen aus Deutschland, der Vater auch \u2013 beste Voraussetzungen f\u00fcr die Staatsb\u00fcrgerschaft. Die M\u00fcllers stammen aus R\u00fcsselsheim. Das wei\u00df der Angreifer jetzt. ", "In der Zeit bei den Pinguins erfuhr er noch mehr: \u201eIch habe in Bremerhaven mal Barbecue auf dem Balkon gemacht. Da riefen Nachbarn die Polizei, weil es so qualmte. Seitdem verzichte ich aufs Grillen.\u201c Daf\u00fcr kocht der Linkssch\u00fctze umso lieber \u2013 einfache Sachen, Fleisch, Gem\u00fcse: \u201eEine sch\u00f6ne K\u00fcche ist daher das Wichtigste beim Einrichten des Appartements.\u201c ", "Auch in Eishockey-Dingen lernte er in der Zeit bei den Pinguins einiges dazu. Bis dahin eilte ihm der Ruf voraus, gern mal die F\u00e4uste fliegen zu lassen. \u201eIch bekam dazu schon viele Fragen und muss klarstellen: Meine Strafen beruhen nicht auf Fights. Ich erhielt sie f\u00fcr Checks gegen Kopf und Nacken.\u201c In Nordamerika w\u00e4re der 1,85-m-Mann f\u00fcr derartige Fouls nicht bestraft worden. In Bremerhaven erfuhr er im Gespr\u00e4ch beim Disziplinarausschuss, dass solche Checks in Deutschland verboten seien und Profis gesch\u00fctzt werden m\u00fcssten. \u201eSeitdem achte ich darauf. Ich bin kein Fighter.\u201c Miller ergreift mit Worten Partei f\u00fcr Mitspieler \u2013 Gl\u00fcck f\u00fcr ihn, dass Englisch die Eishockey-Sprache ist. ", "Hinter ihm liegt eine anstrengende Zeit seit seiner Ankunft am vergangenen Mittwoch. \u201eDie ersten Tage waren mit verschiedenen Terminen vollgepackt.\u201c Er musste zu \u00c4rzten, die ihn durchcheckten, und Beh\u00f6rden, die ihm Lizenzen erteilten. Da sei wenig Zeit zum Kennenlernen der Mannschaftsgef\u00e4hrten geblieben. \u201eDas sind klasse Jungs, die es mir leicht machen.\u201c Das Team habe ihn prima aufgenommen. ", "Einige Vereinskollegen kennt der St\u00fcrmer schon aus der Vergangenheit. Mit Matt Siddall, der am Wochenende wie Harrison Reed und Petr Macholda ausf\u00e4llt, spielte er in Nordamerika zusammen. Marius Garten und Tomas Schmidt standen 2014/2015 bei den Fischtown Pinguins Bremerhaven unter Vertrag und wechselten anschlie\u00dfend nach Dresden. Mit ihnen will Miller nun die Eisl\u00f6wen zu Erfolgen f\u00fchren \u2013 so wie am Sonntag beim 5:1-Heimsieg gegen die L\u00f6wen aus Frankfurt am Main mit einem Tor und einer Vorlage. \u201eIch bin eher der Typ f\u00fcr dreckige Treffer.\u201c Er spekuliert gern auf Abpraller und h\u00e4lt im zweiten Versuch noch mal den Schl\u00e4ger dran. ", "Miller wei\u00df, dass er noch nicht bei 100 Prozent ist. \u201eIch muss erst zu meiner Spielform finden.\u201c Cheftrainer Franz Steer best\u00e4tigt das: \u201eFakt ist, dass er mehr Zeit braucht, um seine beste Leistung abrufen zu k\u00f6nnen.\u201c Er sch\u00e4tzt seine Variabilit\u00e4t in der Offensive und seine Leidenschaft auf dem Eis. Miller sei ein harter Spieler \u2013 einer, der dahin geht, wo es wehtut, und einer, der sich auf keine Position festlegen l\u00e4sst. \u201eIch setze das um, was mir der Trainer vorgibt\u201c, sagt Miller. Die Punktspielpause durch das Vier-L\u00e4nder-Turnier vom 10. bis 12. November in Augsburg nutzt er, um weiter an seiner Form zu arbeiten und den R\u00fcckstand aufzuholen. ", "\u201eDavor haben wir zwei schwere Spiele\u201c, sagt Steer. Bei den Kassel Huskies sei Neuzugang James Wisniewski als Verteidiger mit Spielmacherqualit\u00e4ten der Dreh- und Angelpunkt. Der SC Riessersee musste zuletzt Nachwuchstalente an M\u00fcnchen abgeben. Das Problem kennen die Dresdner derzeit nicht. Den Eisl\u00f6wen fehlt in dieser Saison ein Kooperationspartner aus der DEL. Daf\u00fcr haben sie erfahrene Profis wie Miller. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/die-geheimnisse-vor-dem-top-spiel-3809429.html", "article_id": "3809429", "section": "nachrichten", "article_headline": "Die Geheimnisse vor dem Top-Spiel", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Alexander Hiller", "article_text": ["Der Trainer klingt verschnupft. Dabei hat Alexander Waibl an der Entwicklung seines Teams gar nicht viel zu kritteln. Der 49-j\u00e4hrige Coach der Volleyballerinnen des Dresdner SC br\u00fctet offenbar tats\u00e4chlich eine leichte Erk\u00e4ltung aus. ", "Sportlich sieht er sein Team voll im Plan \u2013 nach dem lockeren 3:0-Erfolg vom Mittwoch beim Ausbildungsteam des VC Olympia Berlin sowieso. In der Hauptstadt hat Waibl gleich drei vereinseigene Talente losgelassen: durchg\u00e4ngig die 20-j\u00e4hrige Libera Michelle Petter, phasenweise Mittelblockerin Camilla Weitzel (17) \u2013 die sich mit vier Punkten bedankte \u2013, und punktuell die nach einem B\u00e4nderriss wieder genesene Diagonalangreiferin Rica Maase (17). Man k\u00f6nnte sich fragen, weshalb der DSC-Trainer eine Woche vor dem Duell am kommenden Mittwoch gegen Vize-Meister Stuttgart nicht seine Stammformation einspielt. \u201eNun\u201c, antwortet Waibl sachlich, \u201edas habe ich weitestgehend gemacht. Aber ich muss nat\u00fcrlich schauen, wie ich meine Mannschaft f\u00fcr die kommenden Aufgaben breiter aufstelle.\u201c ", "Nach diesem Verweis auf die derzeit etwas angespannte Personallage muss man Waibl vor dem Dauerduell gegen Stuttgart gar nicht lange bitten. Denn nach wie vor gelten mit Au\u00dfenangreiferin Marrit Jasper (doppelter B\u00e4nderriss) und Mittelblockerin Ivana Mrdak (Handverletzung) zwei Spielerinnen als verletzt, die Waibl als feste Gr\u00f6\u00dfen in seinem Kader eingeplant hatte. Wie lange die beiden noch fehlen werden und woran genau Mrdak laboriert, dar\u00fcber h\u00e4lt sich der DSC offiziell bedeckt. Man m\u00f6chte den aktuellen Pokalsieger aus Schwaben nicht mit Informationen versorgen. ", "\u201eDie Stimmung bei uns ist immer gut\u201c, versichert Waibl, \u201eman merkt langsam, dass f\u00fcr uns ein Highlight-Spiel ins Haus steht.\u201c Der Dauerbrenner der letzten Jahre ist nicht nur sportlich nach wie vor hochbrisant, sondern zugleich das erste Live-Spiel des DSC \u00fcberhaupt, das im frei empfangbaren TV \u00fcbertragen wird \u2013 auf Sport1. Daf\u00fcr wurde das Spiel vom urspr\u00fcnglichen Termin am Samstag extra auf den kommenden Mittwoch verlegt. \u201eWir trainieren aber trotzdem am Sonnabend, die Margon-Arena ist wegen der kurzfristigen Verlegung ohnehin frei\u201c, stellt Waibl klar. Sonntags ist aber trainingsfrei. ", "\u201eJede ist in Gedanken schon beim kommenden Mittwoch\u201c, erkl\u00e4rt Kapit\u00e4n Myrthe Schoot vor der Neuauflage des Meisterschafts-Halbfinales der Vorsaison, in dem der DSC scheiterte. \u201eDaran denke ich nicht mehr. Unsere Gruppe ist total anders aufgestellt\u201c, sagt die 29-J\u00e4hrige. Die Wertung \u201ebesser\u201c nimmt sie ausdr\u00fccklich nicht in den Mund. \u201eDas Gef\u00fchl, etwas rei\u00dfen zu k\u00f6nnen, ist jedenfalls da\u201c, erkl\u00e4rt die Vize-Europameisterin. Bislang sind knapp 2\u00a0000 Tickets f\u00fcr das Topspiel verkauft. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/der-weltbeste-kletterer-kommt-nach-dresden-3809424.html", "article_id": "3809424", "section": "nachrichten", "article_headline": "Der weltbeste Kletterer kommt nach Dresden", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Jochen Mayer", "article_text": ["Sie k\u00f6nnten Vater und Sohn sein. Dabei ist unklar, ob die Falten im Gesicht von Heinz Zak das Alter gekerbt hat oder das Lachen. Verwegen fallen die langen Haare auf die Schultern, als sei die Zeit 1979 stehengeblieben. Da geh\u00f6rte der geb\u00fcrtige Tiroler zu den Kletter-Hippies, die an den Granitw\u00e4nden des Yosemite-Tals zum freien Klettern und Leben aufbrachen. Die freie hohe Stirn verr\u00e4t, dass diese Zeiten Geschichte sind. Zak ist 59 und begleitet Adam Ondra auf Klettertouren, in diesen Tagen auch bei Vortr\u00e4gen. In zwei Wochen treten sie bei den 14. Bergsichten auf, dem Berg- und Outdoor Filmfestival in Dresden. ", "Der Tscheche Ondra wirkt dagegen wie ein gro\u00dfer Junge, Typ idealer Schwiegersohn \u2013 gro\u00df und schlank, sehnig und muskul\u00f6s, bevorzugt mit freiem Oberk\u00f6rper an den W\u00e4nden unterwegs. Fast verlegen sieht er auf den ersten Blick aus, mit Wuschelm\u00e4hne und der Strahlkraft frischer Jugendlichkeit. Und doch ist der 24-J\u00e4hrige einer der k\u00fchnsten Kletterer unserer Zeit. Der junge Mann aus Brno/Br\u00fcnn gilt als derzeit weltbester Kletterer, selbst wenn so ein G\u00fctesiegel amtlich niemand vergibt. ", "Auf seiner Homepage sind die Anf\u00e4nge klar benannt: Ondra \u201ebegann zur gleichen Zeit zu klettern, als er laufen lernte\u201c. Schon mit acht meisterte er Schwierigkeiten, die nach s\u00e4chsischer Skala einer Xa entsprechen. Mit neun gab er sein erstes Interview \u2013 einem tschechischen Klettermagazin, obwohl er damals nicht sehr gespr\u00e4chig war. Mit 16 gewann das Wunderkind seinen ersten Weltcup. Inzwischen war Ondra dreimal Kletter-Weltmeister. ", "Aber ihn zog es raus an gro\u00dfe W\u00e4nde. \u201eWettkampfklettern ist ein sehr sch\u00f6ner Sport\u201c, sagt Ondra dem Magazin \u201eBergsteiger\u201c. \u201eDrau\u00dfen zu klettern, ist mehr als Sport. Es beeinflusst dein Leben, deine Einstellung zum Leben. Schon der Fakt, dass du so viel Zeit drau\u00dfen verbringst, \u00e4ndert deine Wahrnehmung, deine Verbindung zur Natur im Vergleich zu Menschen, die die ganze Zeit in St\u00e4dten leben.\u201c ", "\r\n    ", "Tausende Routen ist er nun schon geklettert \u2013 oft begleitet von Kameramann und Fotograf Heinz Zak. Der hat als Extremkletterer ein gutes Auge f\u00fcr die besonderen Motive, die Schwierigkeit des Moments, die Sch\u00f6nheit des Augenblicks, die \u00c4sthetik inmitten der Natur. Und so gibt es Bilder von Ondra, die ihn in scheinbar unm\u00f6glich zu meisternden W\u00e4nden zeigen \u2013 wie im vergangenen November. Da wiederholte er die schwierigste Mehrseill\u00e4ngen-Route der Welt, die \u201eDawn Wall\u201c am El Capitan im Yosemite-Tal. Die Erstbegeher hatten zum Jahreswechsel 2014/2015 daf\u00fcr 16 Tage gebraucht, sich sechs Jahre auf das vertikale Abenteuer vorbereitet. Ondra meisterte die 32 Seill\u00e4ngen an der 1\u00a0000 Meter hohen Wand in acht Tagen, also doppelt so schnell. Im wahrsten Wortsinn an seiner Seite: Heinz Zak mit den Kameras. ", "Was bei diesem Abenteuer in der Senkrechten passierte, zeigen die beiden am Sonntag in zwei Wochen in Dresden. Bergsichten-Festivalchef Frank Meutzner sicherte damit einen besonderen Auftritt, \u201eweil es den nur bei f\u00fcnf Gelegenheiten geben wird\u201c, wie der Dresdner inzwischen wei\u00df \u2013 dreimal in \u00d6sterreich, einmal in M\u00fcnchen und in Dresden, da aber gleich zweimal. Wegen der starken Nachfrage gibt es einen Zusatzauftritt. Ondra h\u00e4lt erstmals einen Vortrag in Ostdeutschland. ", "Zak hat Dresdner Erfahrungen als Vortrags-Begleiter. 2013 moderierte der einstige Englischlehrer bei den Bergsichten den Auftritt von Lynn Hill. Die US-amerikanische Kletter-Ikone hatte sich auch im Yosemite-Tal einen Namen gemacht. Da trafen sich zwei auf Augenh\u00f6he \u2013 wie jetzt wieder mit Ondra. \u201eH\u00f6hepunkt dieses Auftrittes wird der neue Film \u00fcber Ondras Dawn-Wall-Besteigung sein\u201c, sagt Meutzner. \u201eOptisch ist der toll, weil Heinz ganz nah dran war. Welche Geschichten sie erz\u00e4hlen, wird sich zeigen. Der Auftritt d\u00fcrfte eine kleine Wundert\u00fcte sein.\u201c Bilder von weiteren Kletter-Highlights gibt es au\u00dferdem. ", "Ondra belagerte zuletzt in der norwegischen Hanshelleren-H\u00f6hle in Flatanger die schwierigsten Kletter-Passagen der Welt. Dort bewegt er sich praktisch an der Decke, klebt scheinbar geckogleich am H\u00f6hlendach. \u201ePr\u00e4zision ist alles\u201c, sagt Ondra dem Internetportal climbing.com. \u201eIch glaube, ich habe den schwersten Abschnitt 2\u00a0000 Mal versucht. Jedes Mal f\u00fchlte es sich anders an.\u201c Gew\u00f6hnlich kommt er sich vor wie im Krieg, beschreibt Ondra den Adrenalinschub, wenn er extremste Schwierigkeiten klettert und an seine Grenzen geht. ", "\r\n    ", "Als er im entscheidenden Moment am Limit unterwegs war, \u00fcberrascht ihn, wie ruhig er blieb, wie der Rhythmus stimmte, er Harmonie sp\u00fcrte. Nach sieben Reisen zur H\u00f6hle und vier Jahren Vorbereitung meisterte Ondra am 3. September die 45 Meter lange Route, die als schwierigste der Welt gilt, als 9c nach franz\u00f6sischer Skala eingestuft ist oder glatt 12 auf der UIAA-Skala. \u201eSilence\u201c taufte er sie \u2013 Schweigen, Stille. \u201eIch musste nach einem Namen Ausschau halten, der einfach und leicht zu merken ist\u201c, lautete die Begr\u00fcndung. Und der Name sollte wohl seine innere Ruhe belegen. ", "Er hat es zudem mit dem L\u00e4cheln. Als kleiner Junge sah er Bilder mit Kletterern. \u201eAlle schienen ein L\u00e4cheln im Gesicht zu tragen\u201c, fiel ihm auf. \u201eIch dachte: Klettern ist die ideale Sportart, das will ich machen.\u201c Ein leises L\u00e4cheln ist nun oft dabei, vor allem nach schwierigsten Passagen. ", " ", "\r\n    ", " ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/dfb-chef-grindel-kritisiert-modifizierung-des-videobeweises-3809552.html", "article_id": "3809552", "section": "nachrichten", "article_headline": "DFB-Chef Grindel kritisiert Modifizierung des Videobeweises", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Pr\u00e4sident Reinhard Grindel hat die heimliche Modifizierung des Videobeweises heftig kritisiert und eine Aussprache mit Schiedsrichter-Boss Lutz Michael Fr\u00f6hlich angek\u00fcndigt. \u201eDieses Schreiben wurde mit mir nicht abgestimmt. Ich bin dar\u00fcber nicht gl\u00fccklich\u201c, sagte Grindel \u201eNDR Info\u201c \u00fcber die am 25. Oktober an die Bundesligavereine verschickte DFB-Mitteilung. Darin hatte der Deutsche Fu\u00dfball-Bund mitgeteilt, dass der Videoassistent entgegen der vor der Saison festgelegten Richtlinie k\u00fcnftig auch dann eingreifen soll, wenn keine klare Fehlentscheidung des Schiedsrichters vorliegt.  ", "Grindel lehnt diese Regelanpassung f\u00fcr den Einsatz des Videobeweises ab. \u201eIch bin daf\u00fcr, dass der Videoassistent nur dann eingreift, wenn glasklar dem Schiedsrichter auf dem Platz ein Wahrnehmungsfehler unterlaufen ist und er seine Entscheidung mit Sicherheit anders getroffen h\u00e4tte\u201c, sagte er. Der Schiedsrichter solle weiter \u201edas Sagen\u201c haben und der Videoassistent \u201ekein Oberschiedsrichter\u201c sein.  ", "Die umstrittene Kurskorrektur hatte der DFB schon Mitte September nach dem 5. Spieltag vorgenommen. Warum die Vereine erst viel sp\u00e4ter dar\u00fcber informiert wurden, ist noch unklar. Auf eine entsprechende dpa-Anfrage blieb der Verband zun\u00e4chst eine Antwort schuldig.  ", "Erst am 25. Oktober hatte der DFB die Vereine in einem dreiseitigen Brief, der mit der Deutschen Fu\u00dfball Liga (DFL) abgestimmt war, \u00fcber die \u00c4nderungen informiert. \u201eBei schwierigen Situationen, in denen die Einordnung der Schiedsrichterentscheidung in die Kategorie \u2019klarer Fehler\u2018 nicht zweifelsfrei gew\u00e4hrleistet ist, der Videoassistent aber starke Zweifel an der Berechtigung der Schiedsrichterentscheidung hat, soll er das dem Schiedsrichter unverz\u00fcglich mitteilen\u201c, zitierte das Fachmagazin \u201ekicker\u201c aus dem Schreiben.  ", "Allerdings scheint der Brief nicht alle Trainer erreicht zu haben. So hatte Freiburgs Coach Christian Streich erst am Donnerstag seine Kritik am Videobeweis in Unkenntnis des DFB-Schreibens erneuert. In der Bundesliga griff der Videoschiedsrichter zuletzt h\u00e4ufiger bei strittigen Situationen ein. Streich monierte die vielen Unterbrechungen: \u201eDas Spiel lebt ja vom Fluss.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/eine-liebe-zwei-wohnungen-3809075.html", "article_id": "3809075", "section": "ratgeber", "article_headline": "Eine Liebe, zwei Wohnungen", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Christian Thiel", "article_text": ["\r\n    ", " ", " ", "Sie wohnen mit Ihrem Partner praktisch schon zusammen. Eine Ihrer Wohnungen ist die Hauptwohnung geworden, die andere ist die Nebenwohnung. Das ist heute in St\u00e4dten keine ungew\u00f6hnliche Aufteilung mehr. Viele Paare leben eine Weile so. Warum wollen Sie da im Moment \u00fcberhaupt etwas dran \u00e4ndern? Das hat mich erstaunt. ", "Das Modell, das Sie praktizieren, hei\u00dft \u201eLiving Apart Together\u201c. Jeder beh\u00e4lt \u2013 zumindest f\u00fcr einige Zeit \u2013 seine Wohnung, aber im Alltag ist man doch zusammen. Das hat viele Vorteile. Zum einen ist ein Umzug in eine gr\u00f6\u00dfere Wohnung teuer und kompliziert. Zweitens muss man gerade zu Anfang einer Partnerschaft immer noch f\u00fcrchten, dass die neue Beziehung scheitert. Die meisten Beziehungen gehen in den ersten Wochen und Monaten auseinander \u2013 erst danach kehrt mehr Ruhe ein. ", "Zusammenziehen ist heute der h\u00e4rteste Belastungstest f\u00fcr eine Beziehung. Vorher konnte jeder auch sein Ding machen, wenn ihm danach war. Danach geht das nicht mehr. Keiner der beiden hat einen R\u00fcckzugsraum. Bei vielen Paaren leidet in dieser Phase auch die Erotik. ", "Zudem stellt sich die Frage, wie Ihr Partner reagiert, wenn Sie darauf dringen, eine gemeinsame Wohnung zu haben. Sie selber scheinen zu bef\u00fcrchten, dass er da Vorbehalte hat. M\u00f6glich, dass Sie richtig liegen. ", "Das hei\u00dft nicht, dass Sie ihm nicht erz\u00e4hlen d\u00fcrfen, dass Sie sich manchmal fragen, wie es w\u00e4re, ganz zusammenzuwohnen. Sie d\u00fcrfen ihm gerne auch sagen, was Ihnen an dieser Vorstellung gef\u00e4llt. Sie werben also f\u00fcr Ihren Wunsch. Aber wenn Sie anfangen, auf einen Zusammenzug zu dr\u00e4ngen, und er beginnt zu z\u00f6gern oder reagiert ablehnend, dann ist Ihnen auch nicht geholfen. Denn dann wird das Zusammenziehen zum Streitthema, obwohl sie faktisch schon zusammenwohnen. ", "Ich w\u00fcrde Ihnen also raten, mehr oder weniger \u201edie F\u00fc\u00dfe still zu halten\u201c. Wenn Ihr Partner die Lust versp\u00fcren sollte, beide Haushalte zusammenzuf\u00fchren \u2013 gut. Solange er das nicht tut, freuen Sie sich ganz einfach an Ihrem Gl\u00fcck. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/der-perfekte-tee-3809088.html", "article_id": "3809088", "section": "ratgeber", "article_headline": "Der perfekte Tee", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Julia Kirchner", "article_text": ["Er ist der Gegenspieler zum schnellen \u201eCoffee to go\u201c: Tee verspricht Gem\u00fctlichkeit, Langsamkeit, Genuss. Die losen Teebl\u00e4tter in die Kanne f\u00fcllen, mit hei\u00dfem Wasser \u00fcbergie\u00dfen und dann ziehen lassen \u2013 nichts verhei\u00dft mehr Entschleunigung als eine kleine Teezeremonie. ", "Tee hat viele Facetten. Man kann ihn unkompliziert instant oder im Beutel zubereiten. Oder eine kleine Wissenschaft daraus machen und \u00fcber die richtige Wassertemperatur, den Kalkgehalt und die Ziehzeit philosophieren \u2013 von den vielen verschiedenen Geschmacksrichtungen einmal abgesehen. Ein \u00dcberblick zu den wichtigsten Fragen rund ums Teetrinken. ", "\r\n    ", "Keine Frage, lose Teebl\u00e4tter wirken stilvoller. Der Beutel ist dagegen eher etwas f\u00fcr die schnelle Tasse zwischendurch. Tats\u00e4chlich ist der Qualit\u00e4tsunterschied zwischen beiden aber nur eingebildet: \u201eDer Tee stammt aus der gleichen Produktion\u201c, sagt Kyra Schaper vom Deutschen Teeverband. ", "\r\n    ", "Das ist nicht schwer, aber eine bombensichere Anleitung gibt es auch nicht. \u201eEs ist vergleichbar mit Wein. Jeder versteht unter \u201ekr\u00e4ftig\u201c oder \u201ebitter\u201c etwas anderes\u201c, sagt Sandra Nikolei, Senior Tea Tasterin beim traditionsreichen Teehandelshaus Ronnefeldt. Wer sich in einem Teeladen beraten l\u00e4sst, sollte sich die Geschmacksnoten genau beschreiben lassen und erst mal nur eine kleine Menge Tee zur Probe mitnehmen. ", "\r\n    ", "Sehr wichtig. Sie bestimmen, ob der Tee bitter oder s\u00fc\u00dfer schmeckt und welche Geschmacksnoten sich entfalten. \u201eDarjeeling schmeckt mit kalkhaltigem Wasser nicht so gut, bei Assam unterst\u00fctzt es dagegen das kr\u00e4ftige Aroma\u201c, erkl\u00e4rt Nikolei. Gr\u00fcntee reagiert dagegen ebenfalls empfindlich auf Kalk. Ob man sein Wasser filtern sollte oder nicht, h\u00e4ngt deshalb von der verwendeten Teesorte ab \u2013 und nat\u00fcrlich von der Region, in der man lebt. ", "Auch hohe Wassertemperaturen verzeiht nicht jeder Tee. \u201eAb 45 Grad entwickeln sich Bitterstoffe\u201c, erkl\u00e4rt Ana Kotar, Teespezialistin im Berliner Spezialgesch\u00e4ft \u201ePaper & Tea\u201c. F\u00fcr Schwarztee empfiehlt sie eine Aufgusstemperatur zwischen 80 und 90 Grad, bei wei\u00dfem Tee 80 Grad und bei Gr\u00fcntee 70 Grad. Gerade die gr\u00fcnen Sorten werden h\u00e4ufig zu hei\u00df aufgegossen. ", "Die Ziehzeit bei Schwarztee h\u00e4ngt vom gew\u00fcnschten Effekt ab: Wer eine anregende Wirkung haben m\u00f6chte, l\u00e4sst ihn nur zwei bis drei Minuten ziehen. Je l\u00e4nger man den Tee ziehen l\u00e4sst, desto mehr l\u00f6sen sich die Gerbstoffe, und der Aufguss wirkt beruhigend. Unempfindlich sind Kr\u00e4uter- und Fr\u00fcchtetees. Sie darf man ruhig mit sprudelndem Wasser aufgie\u00dfen und mindestens f\u00fcnf Minuten ziehen lassen. ", "\r\n    ", "Anf\u00e4nger halten sich am besten an folgende Faustregel: einen glatt gestrichenen Teel\u00f6ffel pro Tasse oder einen Aufgussbeutel. Eine Tasse wird dabei mit 0,2 Litern bemessen. Nichts verkehrt macht man, wenn man sich an die Dosierungsempfehlung auf der Packung h\u00e4lt. ", "\r\n    ", "\u201eSchwarzer Tee h\u00e4lt sich ewig\u201c, sagt Schaper. Schlecht werden kann Tee nicht, nur das Aroma geht irgendwann verloren. Zwei Jahre halten sich die meisten Tees bei korrekter Lagerung. Das hei\u00dft: trocken und in einer gut verschlie\u00dfbaren Blechdose oder einem Schraubglas. ", "\r\n    ", "Seit Jahren auf dem Vormarsch ist Matchatee \u2013 fein gemahlenes, gr\u00fcnes Pulver, das mit warmem Wasser aufgeschlagen wird. Einen guten Matchatee zu finden, ist nicht so einfach, da er fest verschlossen verkauft wird und man nicht an ihm riechen kann. \u201eBei Kontakt mit der Luft oxidiert er sehr schnell\u201c, erkl\u00e4rt Nikolei. F\u00fcr eine hohe Qualit\u00e4t empfiehlt sie, japanischen Matcha zu kaufen. Guter Matcha-Tee zeichnet sich durch eine gewisse S\u00fc\u00dfe aus und ist nicht sehr bitter. G\u00fcnstige Matchas schmecken dagegen kratzig und bitter. Qualit\u00e4t hat aber ihren Preis: F\u00fcr 30\u00a0Gramm muss man mit 25 bis 30 Euro rechnen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/schwerer-abschied-von-der-tuete-3809538.html", "article_id": "3809538", "section": "ratgeber", "article_headline": "Schwerer Abschied von der T\u00fcte", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Erich Reimann", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die \u201eklassische\u201c Plastikt\u00fcte hat in deutschen Superm\u00e4rkten inzwischen Seltenheitswert. Rewe, Aldi, Lidl und auch viele Edeka-H\u00e4ndler haben die umweltsch\u00e4dliche Tragehilfe inzwischen aus ihren L\u00e4den verbannt. Dennoch werden in den Superm\u00e4rkten zwischen Kiel und M\u00fcnchen immer noch t\u00e4glich Millionen Plastikt\u00fcten verbraucht. Eine gro\u00dfe Supermarktkette will das Problem nun angehen.  ", "Es geht um die sogenannten Knotent\u00fcten. So werden im Fachjargon die d\u00fcnnen, durchsichtigen Plastikt\u00fctchen genannt, die Kunden etwa in den Obst- und Gem\u00fcseabteilungen verwenden, um Weintrauben, \u00c4pfel oder Bananen zu verpacken. Nach Sch\u00e4tzungen der Umweltorganisation Nabu werden j\u00e4hrlich mehr als drei Milliarden dieser Beutel verbraucht, nicht nur f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse, sondern auch f\u00fcr Wurst, Fleisch oder K\u00e4se an den Bedientheken.  ", "Die Supermarktkette Rewe will dem nicht l\u00e4nger tatenlos zusehen. \u201eRewe testet Verzicht auf Knotenbeutel\u201c, k\u00fcndigte der Handelsriese k\u00fcrzlich lautstark an. Das ist vielleicht etwas vollmundig formuliert. Denn von einer Abschaffung der d\u00fcnnen Plastikt\u00fctchen ist auch Rewe weit entfernt. Der Handelsriese testet lediglich in rund 120 seiner \u00fcber 3000 M\u00e4rkte, ob die Kunden mit Flyern und Plakaten dazu gebracht werden k\u00f6nnen, seltener zu den Knotenbeuteln zu greifen.  ", "Manches Obst und Gem\u00fcse wie etwa Bananen oder Orangen sei \u201evon Natur aus gut verpackt\u201c und brauche eigentlich keinen Beutel, wirbt der H\u00e4ndler um Zur\u00fcckhaltung. Und f\u00fcr die \u00fcbrigen Produkte bietet Rewe in gut 100 der Testfilialen neben den Knotenbeuteln auch \u201eMehrweg-Frischenetze\u201c aus Polyester an, die die Plastikt\u00fctchen ersetzen sollen.  ", "Allerdings muss der Kunde die Netze kaufen. Das Doppelpack kostet 1,49 Euro. Der Verbraucher kann diese Netze mehrfach verwenden, muss sie aber m\u00f6glicherweise zwischendurch waschen. Offen ist, wie viele Verbraucher dazu im Interesse der Umwelt wirklich bereit sind.  ", "Tats\u00e4chlich ist es in der Praxis f\u00fcr die Lebensmittelh\u00e4ndler deutlich schwieriger, auf die d\u00fcnnen Plastikbeutelchen in den Gem\u00fcseabteilungen zu verzichten, als auf die gro\u00dfen Plastikt\u00fcten an den Kassen. \u201eDie Knotenbeutel dienen ja nicht nur als Tragehilfe, sie dienen auch dem Produkt- und Hygieneschutz\u201c, erkl\u00e4rt ein Rewe-Sprecher das Problem.  ", "Hinzu kommt: Im Vergleich zu vorverpackter Ware, wie sie in vielen Obst und Gem\u00fcseabteilungen zu finden ist, sind die Knotenbeutel bei zur\u00fcckhaltender Nutzung \u00f6kologisch unbedenklicher als viele Alternativen. F\u00fcr 500 Gramm Trauben in einer Verkaufsschale mit Deckel w\u00fcrden fast acht Mal so viel Kunststoff verbraucht, wie f\u00fcr einen Knotenbeutel, hat der Nabu schon 2014 errechnet.  ", "Viele H\u00e4ndler tun sich mit der Suche nach einer Alternativl\u00f6sung bislang schwer. Der Discounter Lidl etwa teilt mit, er arbeite an Alternativen: \u201eJedoch entsprechen die derzeit am Markt angebotenen Alternativen noch nicht unseren \u00f6kologischen, sozialen und wirtschaftlichen Anspr\u00fcchen.\u201c Auch Aldi und Edeka sind nach eigenen Angaben auf der Suche nach Auswegen aus dem Knotenbeutel-Dilemma - ohne jedoch bisher die Plastikt\u00fctchen aus den Gesch\u00e4ften verbannt zu haben. Die Supermarkkette Real bietet in einem Testmarkt in Krefeld in der Obst- und Gem\u00fcseabteilung statt der Plastikbeutelchen nur noch braune Papiert\u00fcten an. Die Resonanz sei \u201esehr gut\u201c.  ", "Tats\u00e4chlich sind wohl viele kleine Schritte n\u00f6tig, um den Plastikverbrauch in den Superm\u00e4rkten weiter zu reduzieren. So bietet Rewe in K\u00fcrze bundesweit in seinen mehr als 3300 M\u00e4rkten keine Bananen mehr in Plastikfolie an. Die Produktinformationen - Bio oder nicht, Chiquita oder Eigenmarke - stehen dann auf Klebeetiketten oder Banderolen. Die Vorbereitungen f\u00fcr diesen auf den ersten Blick simplen Schritt in Richtung unverpackter Ware h\u00e4tten mehrere Jahre gedauert, betont das Unternehmen.  ", "Auch bei anderen Obstsorten versucht der K\u00f6lner H\u00e4ndler auf Kunststoffverpackungen zu verzichten. - teilweise mit ungew\u00f6hnlichen Methoden. So werden Bio-Avocados und Bio-S\u00fc\u00dfkartoffeln seit einigen Monaten mittels eines Lasers mit einem Logo und weiteren Informationen versehen. Der geb\u00fcndelte Lichtstrahl tr\u00e4gt Pigmente der \u00e4u\u00dfersten Schalenschicht ab und brennt sozusagen das Logo in die Frucht ein. Diese \u201enat\u00fcrliche\u201c Kennzeichnung habe keinen Einfluss auf Geschmack, Qualit\u00e4t oder Haltbarkeit, betont Rewe.  ", " ", "\u203a\u203a\u203a ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/die-sache-mit-dem-avocadokern-3809608.html", "article_id": "3809608", "section": "ratgeber", "article_headline": "Die Sache mit dem Avocadokern", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Aus einem Avocadokern l\u00e4sst sich eine Zimmerpflanze ziehen. Hobbyk\u00f6che sollten allerdings keine \u00fcberzogenen Erwartungen daran haben: Man werde zu Hause \u201ekeine Avocado ernten k\u00f6nnen\u201c, erkl\u00e4rt Isabelle Van Groeningen von der K\u00f6niglichen Gartenakademie in Berlin. M\u00f6glicherweise gelinge das zwar in Gew\u00e4chsh\u00e4usern - allerdings schr\u00e4nkt die Gartendozentin ein, dass die Pflanzen daf\u00fcr erst zu richtigen B\u00e4umen heranwachsen m\u00fcssten. \u201eUnd dann kann es noch sein, dass die Best\u00e4ubung nicht gelingt.\u201c  ", "Und ist die Pflanze h\u00fcbsch genug als Zimmergr\u00fcn? Die Expertin hat eine klare Meinung: Die Pflanze sei \u201enicht h\u00e4sslich, aber auch nichts besonders Aufregendes.\u201c Aber es mache Spa\u00df zu beobachten, wie aus dem Kern einer Avocado f\u00fcrs Fr\u00fchst\u00fccksbrot \u00fcber Wochen eine Pflanze heranw\u00e4chst.  ", "Den Kern l\u00e4sst man \u00e4hnlich wie Hyazinthenzwiebeln im Winter in einem mit Wasser gef\u00fcllten Glas treiben. Daf\u00fcr gibt es spezielle Gef\u00e4\u00dfe, die am Hals enger werden, was verhindert, dass die Zwiebel oder der Avocadokern ganz ins Wasser hineinrutscht.  ", "Alternativ kann man - eine ebenfalls g\u00e4ngige Methode f\u00fcr Avocados - drei oder vier Zahnstocher in die Seiten des Kerns bohren und diesen so auf ein normales Glas mit Wasser legen, dass die Zahnstocher auf den R\u00e4ndern aufliegen und den Kern festhalten. Der mit der Spitze oben liegende Kern sollte zu einem Drittel mit Wasser bedeckt werden. Nach einigen Wochen treibt er Wurzeln aus und kann eingesetzt werden. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/toedliche-schuesse-im-supermarkt--3809059.html", "article_id": "3809059", "section": "nachrichten", "article_headline": "T\u00f6dliche Sch\u00fcsse im Supermarkt", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Helmut Reuter", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Gegen 10 Uhr krachen am Donnerstag mehrere Sch\u00fcsse in einem Bremer Rewe-Supermarkt. Ein Mann wird mehrmals getroffen, er stirbt kurze Zeit sp\u00e4ter im Rettungswagen. \u201eWir k\u00f6nnen im Moment nicht mehr sagen\u201c, erkl\u00e4rt der Polizeisprecher ein ums andere Mal - auch unter Verweis auf ermittlungstaktische Gr\u00fcnde. Die Fahndung l\u00e4uft auf Hochtouren. Die Mordkommission ermittelt.  ", "Auch am sp\u00e4ten Nachmittag ist der Parkplatz vor dem Rewe-Markt noch gro\u00dffl\u00e4chig mit rot-wei\u00dfem Flatterband der Polizei abgesperrt. Auf der anderen Seite des Parkplatzes liegt eine Autowaschstra\u00dfe, dahinter eine Tankstelle. \u201eIch war arbeiten\u201c, sagt ein Nachbar achselzuckend. Und auch der Mann im kleinen Gartencenter daneben hat nichts geh\u00f6rt. Einige M\u00e4nner stehen rauchend auf dem B\u00fcrgersteig. Keiner wei\u00df, was passiert ist.  ", "\u201eDie Sch\u00fcsse fielen im Eingangsbereich des Rewe-Supermarktes\u201c, sagt der Sprecher der Bremer Staatsanwaltschaft, Frank Passade. Die Identit\u00e4t des Opfers sei bekannt. Der 25-J\u00e4hrige stamme aus Nordrhein-Westfalen. Woher genau? \u201eDazu mache ich keine Angaben\u201c, so Passade. Zur Tatwaffe k\u00f6nne noch nichts mitgeteilt werden.  ", "Es gibt eine Video-Aufnahme bei Youtube, in dem eine aufgel\u00f6ste junge Frau \u00fcber das Geschehen berichtet. \u201eIch hatte Todesangst\u201c, sagt die Augenzeugin, die vor allem eins wollte: ihre kleine Tochter sch\u00fctzen. \u201eEs h\u00e4tte alles passieren k\u00f6nnen.\u201c  ", "Nach Angaben der jungen Frau br\u00fcllten sich T\u00e4ter und Opfer an. Man habe aber nichts verstehen k\u00f6nnen. \u201eDas waren keine Deutschen\u201c, vermutet die Frau. Zur Nationalit\u00e4t wollen sich am Donnerstag weder Polizei noch Staatsanwaltschaft \u00e4u\u00dfern. In einer sp\u00e4ter ver\u00f6ffentlichen Pressemitteilung hei\u00dft es nur: \u201eNach ersten Erkenntnissen kannten sich T\u00e4ter und Opfer.\u201c Ein terroristischer Hintergrund werde ausgeschlossen. Schon zuvor hatte die Polizei erkl\u00e4rt, es gebe keine Hinweise f\u00fcr eine Gef\u00e4hrdung der Bev\u00f6lkerung.  ", "Vor Ort sichern die Ermittler Spuren. Der Supermarkt liegt in einem Gewerbe- und Wohngebiet in Oslebshausen, drei Gehminuten entfernt vom Bahnhof. Das Viertel geh\u00f6rt zum Bremer Ortsteil Gr\u00f6pelingen und ist wegen der Hafenn\u00e4he eher ein klassisches Arbeiterviertel. Was der Mann aus Nordrhein-Westfalen dort in dem Supermarkt machte, ob er in Bremen wohnte oder arbeitete - all das ist noch unklar. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/fortschritt-oder-suende-italien-diskutiert-ueber-mitnehm-kaffee-3809526.html", "article_id": "3809526", "section": "nachrichten", "article_headline": "Fortschritt oder S\u00fcnde? Italien diskutiert \u00fcber Mitnehm-Kaffee", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Tomke Giedigkeit", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Tassen klappern, die Espressomaschine zischt. Den Bon f\u00fcr den \u201eCaff\u00e8\u201c legen M\u00e4nner im Anzug mit Aktentasche genauso wie eine Frau mit l\u00f6chrigen Jeans auf den Tresen des Caf\u00e9s Sant\u2019Eustachio im Zentrum von Rom. Seit fast hundert Jahren stehen Einheimische und Touristen mit einem Espresso vor sich an der Bar. Neu ist hingegen, dass der junge Barista aus dem Stimmengewirr inzwischen h\u00e4ufiger die W\u00f6rter \u201eda asporto\u201c, zum Mitnehmen, h\u00f6rt.  ", "\u201eSeit rund einem Jahr bieten wir Coffee to go an\u201c, sagt Federica Ricci. Sie koordiniert in dem Caf\u00e9 nahe dem Pantheon den Verkauf. Auch die Italiener finden immer weniger Zeit, f\u00fcr einen Kaffee an der Bar Platz zu nehmen, erz\u00e4hlt sie. Deswegen werde der Trend zum Mitnehm-Kaffee weiter zunehmen.  ", "\u00c4hnliches berichten sie auch im Traditionscaf\u00e9 La Casa del Caff\u00e8 Tazza d\u2019Oro auf der anderen Seite des Pantheons. Seit der Gr\u00fcndung gehen hier Espressi to go \u00fcber den mit Holz vert\u00e4felten Tresen. Doch f\u00fcr die Mitarbeiterin Laura Birrozzi passt der Kaffee im Einwegbecher nicht so recht zur italienischen Kaffeekultur: \u201eEin Coffee to go ist ein schneller Kaffee, aber kein italienischer\u201c, sagt sie.  ", "Im Ursprungsland des Espresso folgt das Kaffeetrinken festen Regeln: Das kleine T\u00e4sschen muss auf rund 40 Grad vorgew\u00e4rmt sein, und ein Glas Wasser gibt es gratis dazu. Der Kaffeer\u00f6ster Vergnano hat ermittelt, dass die meisten Italiener vier Mal t\u00e4glich ihr kleines Ritual begehen - und am heiligsten ist ihnen dabei der \u201ekleine Schwarze\u201c. Beim Aufbr\u00fchen bildet sich oben nur kurzzeitig eine leichte Creme. Der Espresso muss also schnell getrunken werden.  ", "Darum w\u00fcrden sich f\u00fcr den Kaffee zum Mitnehmen eher andere Sorten, wie der Americano, eignen, erkl\u00e4rt der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des italienischen Kaffee-Konzerns Illy, Massimiliano Pogliani, der Deutschen Presse-Agentur. Denn der verl\u00e4ngerte Espresso beh\u00e4lt seinen typischen Geschmack einige Zeit. F\u00fcr den perfekten Espresso m\u00fcsse einiges stimmen: Die Qualit\u00e4t der Bohnen, das K\u00f6nnen des Barista und das Serviergef\u00e4\u00df. Es mache einen gro\u00dfen Unterschied, ob die Lippen auf \u201esamtig-seidenem Porzellan\u201c aufliegen oder auf \u201ekratzig-rauen Materialien\u201c, sagt Pogliani. Er zweifelt aber nicht daran, dass Coffee to go in verschiedenen Varianten in Italien beliebter wird. \u201eF\u00fcr die Zukunft gehen wir von einer wachsenden Nachfrage aus.\u201c  ", "Ausdruck f\u00fcr die sich wandelnde Kaffee-Kultur in Italien ist auch das Engagement der US-Kaffeehauskette Starbucks. Im kommenden Jahr soll in Mailand die erste R\u00f6sterei auf europ\u00e4ischem Boden entstehen und zudem die erste Filiale in Italien. Kultursch\u00fctzer sehen darin einen Angriff auf die einheimische Kaffeetradition.  ", "Im Gegensatz zu Italien ist in Deutschland sowohl Starbucks als auch der Coffee to go l\u00e4ngst etabliert. Mittlerweile ist man sich hierzulande auch der Folgen f\u00fcr die Umwelt bewusst, denn die t\u00e4glich rund 7,6 Millionen Coffee to go-Becher werden in Deutschland zum Problem, hei\u00dft es in einer von der Deutschen Umwelthilfe ver\u00f6ffentlichten Studie von 2015. St\u00e4dte wie Freiburg steuern bereits dagegen, indem sie ein Pfandsystem f\u00fcr die Einwegbecher entwickeln.  ", "In Italien ist das Bewusstsein daf\u00fcr noch nicht wirklich angekommen. \u201eF\u00fcr viele Italiener sind Wegwerfbecher ein Teil ihres Alltags - zum Beispiel beim Picknick\u201c, sagt Serena Maso von Greenpeace Italia. Becher aus Pappe w\u00e4ren besser, \u201edoch unser Ziel ist es, die Wegwerf-Kultur auszurotten\u201c. Und auch sonst gibt es Einw\u00e4nde gegen den schnellen Schluck zum Mitnehmen: \u201eEinen Espresso zu trinken, dauert 30 Sekunden\u201c, sagt der Student Dario Ambrosio. \u201eDiesen im Becher to go zu verkaufen, ist genauso \u00fcberfl\u00fcssig, wie jemandem Eis am Nordpol andrehen zu wollen.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/einer-der-teuerster-whiskys-der-welt-ist-eine-faelschung-3809533.html", "article_id": "3809533", "section": "nachrichten", "article_headline": "Einer der teuerster Whiskys der Welt ist eine F\u00e4lschung", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Es war ein teures Vergn\u00fcgen, dass sich ein Chinese w\u00e4hrend seines Schweiz-Aufenthalts g\u00f6nnte: Der Reisende bezahlte Medienberichten zufolge f\u00fcr ein Glas Whisky knapp 10\u00a0000 Schweizer Franken (8600 Euro). Der bekennende Whiskyliebhaber glaubte, einen edlen Tropfen des Single Malt Macallan-Whisky aus dem Jahr 1878 zu genie\u00dfen.  ", "Nachdem die Geschichte des angeblich fast 140 Jahre alten Destillats durch die Medien ging, zweifelte auch der Gastronom an dessen Echtheit. Forscher der Universit\u00e4t Oxford fanden schlie\u00dflich heraus: Es handelt sich um eine F\u00e4lschung. Die Laborproben h\u00e4tten ergeben, dass das Getr\u00e4nk \u201ezu 95 Prozent zwischen 1970 und 1972 hergestellt wurde\u201c, teilte Spezialist David Robertson von dem schottischen Unternehmens Rare Whisky 101 (RW101) am Donnerstag mit. Es handele sich wahrscheinlich um einen Blended Scotch.  ", "Der Drink aus der Flasche mit einem vermeintlichen Ausschankwert von 300\u00a0000 Franken (258\u00a0000 Euro) ist f\u00fcr die Experten der \u201eh\u00f6chstbezahlte jemals eingegossene Schluck der goldenen Fl\u00fcssigkeit\u201c. RW101-Mitgr\u00fcnder Robertson r\u00e4t Whiskygenie\u00dfern, vor 1900 destillierten Whiskys \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen: \u201eWir stellen fest, dass die Anzahl der Whisky-F\u00e4lschungen in den letzten Jahren zugenommen hat.\u201c  ", "Die F\u00e4lschung war den Berichten zufolge ein Schock f\u00fcr Hotelier Sandro Bernasconi in St. Moritz, der die vermeintlich uralte Flasche ge\u00f6ffnet hatte. Bernasconi gab die Echtheits-Ermittlung in Auftrag. Schweizer Medienberichten zufolge hatte dessen Vater den Whisky vor 25 Jahren f\u00fcr einen f\u00fcnfstelligen Betrag gekauft. Bernasconi flog nun nach China, um sich pers\u00f6nlich bei dem Gast zu entschuldigen. Der habe es mit Fassung genommen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/britischer-moor-serienmoerder-unter-geheimhaltung-bestattet-3809591.html", "article_id": "3809591", "section": "nachrichten", "article_headline": "Britischer \u201eMoor-Serienm\u00f6rder\u201c unter Geheimhaltung bestattet", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Ende des Streits um einen toten Psychopathen: Die Asche des britischen \u201eMoor-Serienm\u00f6rders\u201c Ian Brady ist ein knappes halbes Jahr nach seinem Tod im Meer verstreut worden. Das teilten die Beh\u00f6rden am Freitag in Liverpool mit. Der Fall Brady geh\u00f6rt zu den gr\u00f6\u00dften Kriminalf\u00e4llen der britischen Geschichte.  ", "Brady hatte vor mehr als 50 Jahren f\u00fcnf Kinder gemeinsam mit seiner Freundin bestialisch gequ\u00e4lt und umgebracht. Die Toten versteckte das Paar im nordenglischen Moor. Mit seinen Taten wollte er sich von der Masse abheben, wie Brady vor Gericht sagte.  ", "Auch seine Beerdigung wollte der schwerkranke M\u00f6rder inszenieren: Er w\u00fcnschte sich die Symphonie fantastique von Hector Berlioz - in dem ausgew\u00e4hlten Satz geht es um einen Hexensabbat. Zudem gab es Ger\u00fcchte, dass Brady seine Asche im Moor, wo er seine Opfer vergraben hatte, verstreuen lassen wollte. Das lehnten die Beh\u00f6rden ab. Der Serienm\u00f6rder starb Mitte Mai im Alter von 79 Jahren in einem Hochsicherheitskrankenhaus in Maghull bei Liverpool.  ", "Die Beh\u00f6rden lie\u00dfen seine Leiche ohne Zeremonie am 25. Oktober in Liverpool verbrennen, die Asche mit Polizeischutz zum Hafen bringen und sie im Meer verstreuen, wie sie erst jetzt mitteilten. Musik und Blumen waren tabu. \u201eWir sind froh, dass diese Angelegenheit nun erledigt ist\u201c, hei\u00dft es in dem Schreiben. Man habe eine L\u00f6sung gefunden, die mit den Interessen der \u00d6ffentlichkeit und der Angeh\u00f6rigen der Opfer vereinbar sei.  ", "Bradys Komplizin Myra Hindley war 2002 gestorben, vermutlich an einem Herzinfarkt. Der Hass auf das \u201eMonster\u201c war damals in der Bev\u00f6lkerung so gro\u00df, dass Polizisten ihren Sarg bewachen mussten, um - wie sie erkl\u00e4rten - m\u00f6glicher Leichenfledderei vorzubeugen.  ", "Mindestens vier Leichen versteckte Brady im Saddleworth-Moor bei Manchester. Bis heute ist die Leiche eines f\u00fcnften Opfers verschwunden. Der Psychopath schrieb in der Haft Briefe an Journalisten, in denen er sich \u00fcber seine Behandlung beschwerte. Er bezeichnete sich au\u00dferdem als hochintelligent und unverstanden.  ", "Brady und seine Freundin waren 1966 f\u00fcr drei Morde verurteilt worden. In den 80er Jahren gestand Brady in einem Interview, zwei weitere Kinder get\u00f6tet zu haben. Die Opfer waren 10 bis 17 Jahre alt. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/furzen-kanye-und-du-voreinander-3809594.html", "article_id": "3809594", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u201eFurzen Kanye und du voreinander?\u201c", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Oscar-Preistr\u00e4gerin trifft Reality-Sternchen: Die beiden Freundinnen Jennifer Lawrence (27) und Kim Kardashian (37) haben sich im US-Fernsehen einen am\u00fcsanten Schlagabtausch geliefert. Lawrence moderierte am Donnerstagabend (Ortszeit) die Talkshow \u201eJimmy Kimmel Live\u201c, bei der Kardashian zu Gast war. Die beiden sprachen unter anderem von einem gemeinsamen Abendessen bei den Kardashians vor zwei Wochen.  ", " ", "\u201eIch habe meine Mutter noch nie im Leben so betrunken gesehen\u201c, sagte der Reality-Star. Lawrence entgegnete: \u201eIch erinnere mich, wie ich pl\u00f6tzlich nackt im Kleiderschrank deiner Mutter stand und dir befohlen habe, mich anzukleiden.\u201c  ", " ", "Gastmoderatorin Lawrence stellte der Ehefrau von Rapper Kanye West mehr oder weniger ernst gemeinte Fragen. \u201eFurzen Kanye und du voreinander?\u201c, \u201eSchl\u00e4fst du in Socken?\u201c, \u201eWie hast du deine Leihmutter ausgesucht und warum hast du mich nicht gefragt?\u201c  ", " ", "Lawrence (\u201eSilver Linings\u201c, \u201eDie Tribute von Panem\u201c) hatte mehrfach in Interviews erkl\u00e4rt, sie liebe die Reality-Show der Kardashians. Darin gibt die Gro\u00dffamilie seit Jahren Einblicke in ihr Leben. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/grosse-herausforderungen-kommen-3809380.html", "article_id": "3809380", "section": "nachrichten", "article_headline": "Gro\u00dfe Herausforderungen kommen", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Peter Hilbert", "article_text": ["Die Rettung des Blauen Wunders ist ein z\u00e4hes Gesch\u00e4ft. An allen Ecken und Enden rostet die Stahlkonstruktion. Wenn nicht kontinuierlich an der altehrw\u00fcrdigen Loschwitzer Br\u00fccke gearbeitet wird, kann sie schnell zum Problemfall werden. Schon mehrfach musste die grundlegende Instandsetzung wegen des fehlenden Geldes verschoben werden. Deshalb ist es ein gutes Zeichen, dass sich der Stadtrat klar zu diesem Dresdner Wahrzeichen bekennt und auch das n\u00f6tige Geld bereitstellt. ", "Die st\u00e4dtischen Br\u00fcckenbauer sind beim Blauen Wunder von der schnellen Sorte. Das haben sie unter anderem bei der Juni-Flut 2013 bewiesen. Damals nutzten sie kurzentschlossen die Sperrung, um gleich die desolate Blasewitzer Br\u00fcckenzufahrt zu sanieren. F\u00fcr sie gibt es jetzt noch zwei gro\u00dfe Herausforderungen. Das Geld muss bis 2030 kontinuierlich flie\u00dfen. Hauptsache, die Stadtr\u00e4te erinnern sich im kommenden Jahrzehnt noch an ihr Bekenntnis. Denn Papier ist mitunter geduldig. Besonders, wenn neue Leute am Ruder sind. Au\u00dferdem m\u00fcssen intelligente L\u00f6sungen gefunden werden, damit Kraftfahrer nicht ihr blaues Wunder erleben. Das geht bei diesem Nadel\u00f6hr schnell, \u00fcber das noch immer 29\u00a0000 Autos t\u00e4glich rollen. Schon bei einer gesperrten Spur sind stundenlange Staus im Berufsverkehr die Folge. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/schwierigkeiten-mit-kohl-strassen-3809502.html", "article_id": "3809502", "section": "nachrichten", "article_headline": "Schwierigkeiten mit Kohl-Stra\u00dfen", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Jasper Rothfels", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Das kleine Seebad Loddin auf der Ostseeinsel Usedom hat etwas, was viele Gemeinden in Deutschland nicht haben: eine \u201eDr.-Helmut-Kohl-Stra\u00dfe\u201c. Knapp 200 Meter lang ist das Str\u00e4\u00dfchen, das seinen Namen laut B\u00fcrgermeister Ulrich Hahn (parteilos) wohl unmittelbar nach dem Einigungsvertrag erhielt. Der Beschluss der damaligen Gemeindevertretung sei \u201eohne gro\u00dfe Schwierigkeiten gefasst worden\u201c, berichtet der 79-J\u00e4hrige.  ", "Von einem derart reibungslosen Ablauf bei der Benennung einer Stra\u00dfe nach dem im Juni verstorbenen Altkanzler kann so manche Kommune nur tr\u00e4umen. In Kohls Heimatstadt Ludwigshafen und im benachbarten Frankenthal haben die CDU-Rathausfraktionen Umbenennungsbeschl\u00fcsse nach dem Protest von B\u00fcrgern wieder gekippt. In Ludwigshafen, wo die Rheinallee zur Helmut-Kohl-Allee werden sollte, wehrten sich Gesch\u00e4ftsleute mit dem Argument, eine erneute Umbenennung der Stra\u00dfe verursache ihnen Kosten. In Frankenthal sollte der Jahrhunderte alte Rathausplatz k\u00fcnftig Helmut-Kohl-Platz hei\u00dfen, doch emp\u00f6rte B\u00fcrger sammelten Unterschriften dagegen.  ", "Warum tun sich manche schwer damit, den f\u00fcr seine Verdienste um die Einheit und um Europa vielfach gew\u00fcrdigten Staatsmann mit einer Umbenennung zu ehren? \u201ePrinzipiell ist es f\u00fcr Menschen immer schwer, Ver\u00e4nderungen anzunehmen\u201c, sagt die Psychotherapeutin HP Susanne Schultz, die ein \u201eInstitut f\u00fcr Raumpsychologie\u201c leitet. Gerade Ver\u00e4nderungen, die r\u00e4umliche Strukturen betr\u00e4fen, wirkten besonders bedrohlich. Der Mensch identifiziere sich sehr stark mit seinem Standort, und wenn in der Umgebung etwas ge\u00e4ndert werde - \u201eund sei es nur ein Name\u201c - ver\u00e4ndere sich die Orts-Identifikation. \u201eUnd da ist es jetzt v\u00f6llig egal, ob das Helmut Kohl oder Helmut Schmidt ist.\u201c  ", "Au\u00dferdem werde ein solcher Schritt nur langsam akzeptiert, wenn er \u201evon oben\u201c verordnet werde. \u201eDa m\u00f6chte ich das Gef\u00fchl haben, mit dar\u00fcber bestimmen zu k\u00f6nnen\u201c, erkl\u00e4rt Schultz. Sie empfiehlt, die B\u00fcrger fr\u00fch einzubeziehen. \u201eUnd wenn die Menschen dann aktiv mit in so einen Prozess eingebunden sind, dann kriegt man auch viel eher so eine Bereitschaft, eine Ver\u00e4nderung anzunehmen.\u201c  ", "Der Politikwissenschaftler Timo Werner erw\u00e4hnt angesichts der Proteste in den St\u00e4dten eine steigende Skepsis der Menschen gegen\u00fcber Eliten, die auch repr\u00e4sentativen Organen Schwierigkeiten bereite. \u201eDa wird nicht mehr alles akzeptiert, was der Rat beschlie\u00dft\u201c, sagt der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Frank-Loeb-Instituts der Universit\u00e4t Koblenz-Landau. Andererseits sei die Politik - sp\u00e4testens seit den Aktionen gegen das Bahnprojekt Stuttgart 21 - B\u00fcrgerprotest gegen\u00fcber sensibler geworden. Zwar habe in Ludwigshafen nicht die Mehrheit protestiert, aber es \u201egen\u00fcgt heute, wenn sich Protest formuliert. Und wenn Sie damit nicht klug umgehen als politischer Akteur, dann potenziert sich das eher noch\u201c.  ", "Ein anderer Punkt sei Kohl selbst, dem es nicht im gleichen Ma\u00df wie etwa Helmut Schmidt oder Richard von Weizs\u00e4cker gelungen sei, in die Rolle des \u201eelder statesman\u201c zu wechseln. \u201eDas lag schon auch an ihm selber\u201c, sagt Werner und meint Kohls \u201epolitische Unvers\u00f6hnlichkeit\u201c - auch gegen\u00fcber einstigen Parteifreunden - sowie seine Verstrickung in die CDU-Spendenaff\u00e4re. \u201eIch glaube, das ist auch bei der Bev\u00f6lkerung einfach sehr pr\u00e4sent geblieben\u201c, so Werner. Aber er ist sich sicher: \u201eDie Pl\u00e4tze werden kommen, und auch die Stra\u00dfen werden kommen.\u201c  ", "Tats\u00e4chlich wollen verschiedene Kommunen Kohl mit einem Platz oder einer Stra\u00dfe ehren, zum Beispiel Erfurt. Und vielleicht haben manche aus den bisherigen Erfahrungen gelernt. In Ludwigshafen und Frankenthal sollen nun auch die B\u00fcrger mitreden d\u00fcrfen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/puigdemont-vor-festnahme-3809041.html", "article_id": "3809041", "section": "nachrichten", "article_headline": "Puigdemont vor Festnahme", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Eine Woche nach dem Unabh\u00e4ngigkeitsbeschluss des katalanischen Parlaments droht dem entmachteten und nach Belgien ausgereisten Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont das Ende seiner Freiheit und der Weg ins Gef\u00e4ngnis. Das Staatsgericht in Madrid erlie\u00df nach Angaben seines Anwalts einen Europ\u00e4ischen Haftbefehl. Neben Puigdemont seien auch vier Ex-Minister betroffen, die sich ebenfalls nach Br\u00fcssel abgesetzt h\u00e4tten, sagte der Jurist Paul Bekaert am sp\u00e4ten Donnerstagabend dem belgischen Sender VRT NWS unter Berufung auf Angaben von Puigdemont. Schon am Freitag k\u00f6nnte demnach die belgische Polizei den 54-J\u00e4hrigen festnehmen. Eine offizielle Stellungnahme aus Madrid blieb dazu aus.  ", "Dem Separatisten-Chef droht in Spanien eine Haftstrafe von bis zu 30 Jahren. Ihm werden Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Veruntreuung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Grund ist der einseitige Unabh\u00e4ngigkeitsbeschluss, der das Parlament in Barcelona am Freitag vor einer Woche verabschiedet hatte. Die Zentralregierung von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy hatte die katalanische Regierung daraufhin abgesetzt. Die wirtschaftsstarke Region im Nordosten Spaniens steht nun unter Zwangsverwaltung aus Madrid, das Neuwahlen f\u00fcr den 21. Dezember einberufen hat.  ", "Puigdemont und die vier Ex-Minister hatten am Donnerstag eine Vorladung von Richterin Carmen Lamela missachtet. Die neun restlichen ehemaligen Angeh\u00f6rigen der katalanischen Regierung erschienen dagegen vor Gericht und wurden mit Untersuchungshaft belegt. Die sieben M\u00e4nner und zwei Frauen wurden nach den Vernehmungen umgehend zu zwei Gef\u00e4ngnissen im Madrider Umland gefahren. Nur einer dieser Politiker darf gegen Zahlung einer Kaution von 50\u00a0000 Euro die Haft unter Auflagen verlassen. ", "Tausende Menschen gingen nach Bekanntgabe der Inhaftierungen in verschiedenen St\u00e4dten Kataloniens auf die Stra\u00dfe, um gegen den Beschluss der Richterin zu protestieren. In der Hauptstadt Barcelona versammelten sich die Menschen vor dem Regierungspalast. In Lleida wurde die Zahl der demonstranten auf 3\u00a0000, in Tarragona auf 5\u00a0000 gesch\u00e4tzt. Unz\u00e4hlige Katalanen schlugen in der Nacht aus Protest auf Balkonen und von Fenstern aus spontan auf leere T\u00f6pfe. In Barcelona war der L\u00e4rm in vielen Stadtvierteln zu h\u00f6ren.  ", "Die Inhaftierungen wurden unter anderem von neutralen Politikern, von Gewerkschaftsverb\u00e4nden, von TV-Moderatoren und auch vom Topclub FC Barcelona kritisiert. \u201eAktionen wie diese tragen nicht dazu bei, die Wege des Dialogs und des Respekts zu bauen, die wir als Institution immer verteidigt haben\u201c, schrieb der Fu\u00dfball-Topclub. Die linke B\u00fcrgermeisterin Barcelonas, Ada Colau, meinte vor Journalisten, alles deute auf \u201eRevanchegel\u00fcste\u201c hin.  ", "Untersuchungshaft ohne Recht auf Kaution wurde f\u00fcr Puigdemonts Ex-Vize Oriol Junqueras und weitere sieben Politiker angeordnet. Der neunte Politiker, Santi Vila, der kurz vor dem Unabh\u00e4ngigkeits- Beschluss als Minister zur\u00fcckgetreten war, darf dagegen bei Zahlung einer Kaution von 50 000 Euro auf freien Fu\u00df gesetzt werden.  ", "Nach einem europ\u00e4ischen Haftbefehl muss das Land, in dem die Person festgenommen wird, diese innerhalb von h\u00f6chstens 60 Tagen nach der Festnahme an das Land \u00fcbergeben, in dem der Haftbefehl ausgestellt worden war. Stimmt die Person ihrer \u00dcbergabe zu, so muss innerhalb von zehn Tagen \u00fcber die \u00dcbergabe entschieden werden. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/auf-der-suche-nach-loesungen-3809626.html", "article_id": "3809626", "section": "nachrichten", "article_headline": "Auf der Suche nach L\u00f6sungen", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Cornelius de Haas", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Noch redet in Dresden und bei Dynamo niemand vom Abstiegskampf, aber: \u201eNat\u00fcrlich kann jeder die Tabelle lesen\u201c, sagt Trainer Uwe Neuhaus. Vor dem Spiel am Sonntag bei Holstein Kiel trennen die Schwarz-Gelben gerade einmal drei Punkte vom Relegationsplatz 16. Thematisieren will der 57-J\u00e4hrige das drohende Szenario aber nicht. Stattdessen erkl\u00e4rt er den Ansatz optimistisch: \u201eWir wollen in L\u00f6sungen denken, nicht in Problemen.\u201c ", " ", "Dazu geh\u00f6rt auch, kleinere \u00c4nderungen an der taktischen Ausrichtung nicht auszuschlie\u00dfen. Das liegt aber weniger an den fehlenden Erfolgserlebnissen seines Teams in j\u00fcngster Zeit, sondern vielmehr in der besonderen Spielweise des auf Platz zwei stehenden Aufsteigers. \u201eMan hat uns in der Vergangenheit schon attestiert, viel auf dem Spielfeld zu rochieren. Das gilt f\u00fcr Kiel mindestens genauso\u201c, sagt Dynamos Cheftrainer. \u201eWenn man an unseren erfolgreichen Start im Vorjahr denkt, haben sie das aber noch mal getoppt.\u201c ", " ", "Auch die Aufstiegseuphorie sei nach wie vor nicht zu vernachl\u00e4ssigen. \u201eSie waren ja auch lange genug nicht dabei\u201c, sagt Neuhaus dazu. 36 Jahre, um genau zu sein. Dazu kommt, \u201edass sie ihr Ding bedingungslos durchziehen\u201c. \u00dcberhaupt spiele die Mannschaft von Markus Anfang ein in der zweiten Liga ziemlich einmaliges System. So sei eine Besonderheit der St\u00f6rche, dass die Au\u00dfenverteidiger nicht stur die Fl\u00fcgel hoch und runter laufen, sondern nach innen z\u00f6gen und somit R\u00e4ume f\u00fcr die Mitspieler er\u00f6ffneten.  ", " ", "Auch wenn die Ostseest\u00e4dter derzeit eine Topmannschaft seien, so r\u00e4umt Dynamos Mittelfeldspieler Niklas Hauptmann seinem Team trotzdem eine Siegchance ein: \u201eWir haben die M\u00f6glichkeit, dort drei Punkte zu holen. Vor der L\u00e4nderspielpause ist ein Erfolgserlebnis ja noch eine zus\u00e4tzliche Motivation.\u201c Zudem sei die Stimmung in der Kabine alles andere als schlecht, auch wenn der 21-J\u00e4hrige zugibt: \u201eKlar ist sie nach f\u00fcnf Siegen in Serie noch besser.\u201c ", " ", "\r\n    ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/schuesse-im-wald-3809499.html", "article_id": "3809499", "section": "sachsen", "article_headline": "Sch\u00fcsse im Wald", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Birgit Hollstein", "article_text": ["Auf einer Lichtung am Fu\u00dfe des Rotsteines liegen sie: f\u00fcnf Wildschweine und drei Rehe. Die Augen der Ricken sind ge\u00f6ffnet, die K\u00f6pfe nach hinten gestreckt. Sie sind tot, niedergestreckt von einem gezielten Schuss. Auch bei den drei \u00dcberl\u00e4uferbachen und zwei Frischlingen f\u00e4llt die kreisrunde Schusswunde ins Auge. Die Tiere liegen auf frisch ausgelegten Fichtenzweigen auf dem Streckenplatz, dem Ort, wo sie nach der Jagd geehrt werden. Sie sind die Beute einer Dr\u00fcckjagd, die J\u00e4ger aus der Region jetzt gemeinsam unternommen haben. Es ist sp\u00e4ter Vormittag, als die letzten auf dem Platz abgeladen werden. ", "Los ging es drei Stunden zuvor mit einer Belehrung und der Einteilung von etwa f\u00fcnfzig Personen in Gruppen. Nicht alle haben eine Jagdpr\u00fcfung abgelegt. Mit diesen M\u00e4nnern und Frauen bin ich bei einer Jagd am Rotstein als Treiberin unterwegs. Die anderen besetzen die J\u00e4gerst\u00e4nde. Gejagt wird auf einer Fl\u00e4che von etwa 150 Hektar. Der Morgen ist nasskalt; aber schlechtes Wetter h\u00e4lt die J\u00e4ger nur sehr selten auf. In einer Gruppe von zehn Personen gehen wir einen Waldweg entlang. Mit Sicherheitswesten sind wir von Weitem zu sehen. W\u00e4ren die Warnwesten nicht, k\u00f6nnten wir als eine Gruppe gew\u00f6hnlicher Wanderer durchgehen. Pl\u00f6tzlich dringt ein Schuss durch den Wald. Welchem Tier der wohl galt? \u201eAuf alle F\u00e4lle scheint es, dass wir heute mehr Gl\u00fcck als gestern haben\u201c, sagt ein Treiber. Am Vortag auf dem L\u00f6bauer Berg hatte die Gruppe kein Gl\u00fcck. ", "F\u00fcr das verregnete Wetter erscheint der Weg recht gut. Rechts erhebt sich in der Ferne die Landeskrone, links geht es den Rotstein bergan. Wir teilen uns in Abst\u00e4nden vor dem Dickicht auf. Da geht es hindurch. Einige Treiber haben St\u00f6cke dabei, mit denen sie hin und wieder an Baumst\u00e4mme klopfen. \u201eHey, hey...\u201c, durchschneidet die Stimme des Obertreibers die Luft, um Tiere aufzuscheuchen. Das ist die Aufgabe der Treiber, damit die J\u00e4ger besser zum Schuss kommen. \u201eZu leise sein, bringt nichts. Aber wenn wir allzu laut sind, verjagen wir die Tiere nur\u201c, erkl\u00e4rt mein Nachbar. Als wir uns durch das Brombeergestr\u00fcpp gek\u00e4mpft haben, sehen wir auf dem Hochstand einen Sch\u00fctzen. An seiner Warnkappe mit dem orangenen Signalstreifen ist er sofort zu erkennen. ", "Nach zwei Stunden Fu\u00dfmarsch querfeldein durch Dickicht, \u00fcber Wassergr\u00e4ben und an Schweinekuhlen vorbei, aber ohne Wild zu begegnen, treffen wir auf eine andere Treibergruppe. Zum Streckenplatz ist es nicht mehr weit. Dort warten auf alle Jagdteilnehmer ein Imbiss und Getr\u00e4nke. Die Arbeit der Treiber ist beendet, die der Sch\u00fctzen noch nicht. Sie transportieren das erlegte Wild auf die am Morgen ausgelegten Fichtenzweige. Zuvor haben sie am Ort des Abschusses Gewebeproben entnommen. Diese werden eingeschickt und vom Veterin\u00e4ramt auf Auff\u00e4lligkeiten untersucht. \u201eDas ist vor allem bei Wildschweinen notwendig\u201c, erkl\u00e4rt Roberto Dornig, der Obertreiber meiner Gruppe. Er begr\u00fcndet das damit, dass Schweine nasse Regionen lieben und sich dadurch leicht Parasiten einfangen k\u00f6nnen. \u201eVor der Untersuchung durch das Veterin\u00e4ramt wird das Fleisch nicht zum Verkauf freigegeben.\u201c Aber nun liegen \u00dcberl\u00e4uferbachen, Frischlinge und Ricken erst einmal auf dem Streckenplatz auf ihrer rechten K\u00f6rperseite und werden in einer Reihe angeordnet. Geschlecht und Alter sind kein Zufall, sondern gewollt. \u201eJungwild geht bei der Dr\u00fcckjagd vor Altwild, das weibliche vor dem m\u00e4nnlichen\u201c, erkl\u00e4rt ein Jagdgast. \u201eDas ist deshalb so, weil durch die Zuwachstr\u00e4ger, also weibliches Wild, der Bestand vermehrt wird.\u201c Und gerade der von Schwarzwild hat stark zugenommen, was unter anderem durch Maisanbau oder ein klimabedingtes Mastaufkommen von Eiche und Buche gef\u00f6rdert wurde. ", "In der ersten Reihe auf dem Fichtenteppich liegen die Bachen und Frischlinge, in der zweiten die Ricken. Der Kopf ist jeweils dem Sch\u00fctzen zugewandt. Die Treiber stehen hinter den Tieren, ebenfalls die Bl\u00e4ser. Das Wild wird geehrt. Es wird \u201everblasen\u201c, sagt der J\u00e4ger. Auch der Sch\u00fctzenbruch wird \u00fcberreicht. Das ist eine jagdliche Tradition. Daf\u00fcr legt Jagdleiter Willfried Mannigel einen kleinen Fichtenzweig auf das Haupt des erlegten Wildes. Einen weiteren Zweig erh\u00e4lt der Sch\u00fctze, den er sich an die rechte Seite seines Jagdhutes steckt. ", "Doch was ist mit den Tieren, die nicht t\u00f6dlich getroffen und nicht gleich gefunden wurden? Sch\u00fctzen und Nachsuchehunde nehmen die F\u00e4hrte auf. Die Hunde sind ausgeruht. Sie finden drei Wildschweine, die J\u00e4ger erl\u00f6sen sie. Ein weiteres kann noch gestreckt werden. Diese und die erlegten Tiere des Streckenplatzes werden in der K\u00fchlzelle des ehemaligen Forstamtes in L\u00f6bau auf der Herwigsdorfer Stra\u00dfe gelagert. Nun hoffen alle, dass alle Proben in Ordnung sind und das Veterin\u00e4ramt sie in drei bis vier Tagen freigibt. Nach der Freigabe geht das Wild an einen Wildh\u00e4ndler, der es entweder selbst verkauft oder eine Handelskette damit beliefert. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/mein-lieber-scholli-3808636.html", "article_id": "3808636", "section": "sachsen", "article_headline": "Mein lieber Scholli", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Thilo Alexe", "article_text": ["Der Plan klingt derb, zugleich witzig und soll Lust auf mehr machen. Falls Andr\u00e9 Schollbach Vorsitzender der s\u00e4chsischen Linken wird, will er das Parteiprofil nicht nur sch\u00e4rfen, sondern vor allem versch\u00e4rfen: \u201eDie CDU soll sich nicht vor der sogenannten Alternative f\u00fcr Deutschland f\u00fcrchten, sondern vor uns.\u201c ", "Der 39 Jahre alte Rechtsanwalt kandidiert f\u00fcr den Parteivorsitz. Das ist nicht nur bemerkenswert, weil er sich damit gegen den Wunsch des scheidenden Chefs Rico Gebhardt stellt. Es verdient auch deshalb Beachtung, weil Schollbach bei einem Wahlerfolg wohl auch Spitzenkandidat der Linken f\u00fcr die Landtagswahl 2019 werden w\u00fcrde \u2013 und damit, was derzeit mehr als unwahrscheinlich ist, Ministerpr\u00e4sident einer rot-rot-gr\u00fcnen Regierung. ", "Noch ist Schollbach einfacher Landtagsabgeordneter, Fraktionschef im Dresdner Stadtrat und einer der Architekten eines rot-rot-gr\u00fcnen B\u00fcndnisses auf lokaler Ebene. Er sagt: \u201eDie Rolle als Oppositionsf\u00fchrerin muss wieder kraftvoll und mit einem klaren inhaltlichen Profil ausgef\u00fcllt werden \u2013 im Landtag, aber vor allem auch au\u00dferhalb, in der s\u00e4chsischen \u00d6ffentlichkeit.\u201c Das klingt beinahe so. als ob die s\u00e4chsische Linke bislang kraftlos und inhaltsarm gef\u00fchrt wurde, was es wohl auch soll. ", "Politik ist ein hartes Gesch\u00e4ft, vor allem wenn es um Posten und Einfluss geht. Rico Gebhardt wei\u00df das. Am Donnerstag sitzt er mit seiner Wunschnachfolgerin, der bisherigen Linkengesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Antje Feiks, vor Journalisten. Die ansonsten routinem\u00e4\u00dfig abgehaltene Pressekonferenz vor Parteitagen im Landtagsrestaurant ist diesmal gut besucht. Es geht um etwas, wenn sich am Samstag knapp 200 Delegierte in Chemnitz zur Vorstandswahl versammeln. ", "Gebhardt z\u00e4hlt auf, was ihm seine Kritiker vorwerfen. Er sei zu moderat, habe f\u00fcr die Schuldenbremse gestimmt und f\u00fcr ein rot-rot-gr\u00fcnes B\u00fcndnis auf Landesebene geworben. In anderen Parteien gibt es daf\u00fcr Lob, in der Linken eben auch Schelte. Gebhardt ist allerdings, das schaffen nicht viele, seit acht Jahren Landes- und seit f\u00fcnf Jahren Fraktionschef. Neun Jahre war er Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. In der Zeit erreichte die Linke ihren gr\u00f6\u00dften Triumph mit fast 24 Prozent der Stimmen bei einer Landtagswahl. Gebhardt bezweifelt Freundschaften in der Politik: \u201eDiese Illusion hatte ich nie.\u201c ", "Schollbachs Kandidatur, die von einer einflussreichen Riege s\u00e4chsischer Bundes- und Landtagsabgeordneter sowie Kreischefs der Partei unterst\u00fctzt wird, empfindet der scheidende Vorsitzende offenbar als pers\u00f6nlichen Affront. Nach au\u00dfen wirkt Gebhardt gelassen. Doch seine Analyse ist scharf. Es gehe eigentlich um den Fraktionsvorsitz, sagt er. Sein Plan ist es, sich nach dem R\u00fcckzug von der Parteispitze vollends auf die Arbeit als Fraktionschef zu konzentrieren. Den k\u00f6nnte ein Schollbach-Erfolg zunichte machen. Gebhardt will in diesem Fall die Vertrauensfrage stellen. Es bed\u00fcrfe dann der Kl\u00e4rung, wer die Fraktion f\u00fchren soll. \u201eGanz so einfach meinen Stuhl r\u00e4ume ich nicht\u201c, sagt der 54-J\u00e4hrige. ", "Will Schollbach? Per SMS antwortet er eindeutig: \u201eNein\u201c. Doch das muss nicht das letzte Wort sein. Sollten ihn seine Unterst\u00fctzer dr\u00e4ngen, als Landeschef auch die Fraktion zu f\u00fchren, k\u00f6nnte er nachgeben, ohne sein Gesicht zu verlieren. ", "In jedem Fall hat Schollbach eine Karriere in der Partei hingelegt, die auch beeindruckt, weil sie wechselhaft ist. Als junger Stadtrat erkannte er sein Talent im Umgang mit Medien. Kollegen aus der damaligen Fraktion be\u00e4ugten ihn neidisch. \u201eMein lieber Scholli\u201c wurde zum gefl\u00fcgelten Wort bei Anh\u00e4ngern wie Gegnern. Als sich die Rathauslinke aufspaltete, w\u00e4hlte der Fl\u00fcgel, der gegen den Verkauf der st\u00e4dtischen Wohnungsgesellschaft gestimmt hatte, Schollbach 2007 zum Vorsitzenden. ", "Einen aussichtsreichen Listenplatz f\u00fcr die Landtagswahl verwehrte ihm die Partei zun\u00e4chst dennoch. Schollbach begann, als Anwalt zu arbeiten. 2014 schlie\u00dflich zog er ins Parlament ein. Dort profilierte er sich \u2013 etwa mit Anfragen zu den Staatszusch\u00fcssen f\u00fcr die Tageb\u00fccher von Alt-Ministerpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf. Zudem brachte er Ermittlungen gegen die damalige AfD-Chefin Frauke Petry wegen Meineids in Gang, als er sie nach einer Sitzung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses anzeigte. ", "Kontrahentin Antje Feiks, auch das geh\u00f6rt zu den Besonderheiten der Linken, betreibt keine gegens\u00e4tzliche Politik. Als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin arbeitet sie klug und umsichtig. Sie warnt davor, dass sich die Partei in einer Nische einrichtet und es sich \u201ezu bequem\u201c macht. Feiks sagt, von Schollbach unterscheide sie allenfalls Stilfragen. Man m\u00fcsse sich nicht zu allem \u00e4u\u00dfern, wohl aber Antworten auf zentrale Fragen haben. \u201eIch glaube, da ticken wir unterschiedlich.\u201c "]}
]