[
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/fluechtlinge-sollen-mehr-fuer-unterkuenfte-bezahlen-3806350.html", "article_id": "3806350", "section": "nachrichten", "article_headline": "Fl\u00fcchtlinge sollen mehr f\u00fcr Unterk\u00fcnfte bezahlen", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": "Andreas Weller", "article_text": ["Sozialb\u00fcrgermeisterin Kristin Kaufmann (Linke) sorgt mit ihrer neuesten Vorlage f\u00fcr Wirbel. Gr\u00fcnen-Finanz-Experte Michael Schmelich spricht von \u201eAbzocke\u201c bei Fl\u00fcchtlingen. Denn Kaufmann hat die Nutzungsgeb\u00fchren f\u00fcr Asylunterk\u00fcnfte neu kalkuliert. Ab Januar sollen anerkannte Fl\u00fcchtlinge, die in Wohnheimen oder zugewiesenen Wohnungen leben, deutlich mehr zahlen. Bisher mussten sie pro Platz und Monat 339,13 Euro beisteuern. K\u00fcnftig sollen es 600,36 Euro sein. Das ist eine Steigerung von 77 Prozent. Auch Asylbewerber, deren Status noch nicht gekl\u00e4rt ist, sollen demn\u00e4chst zahlen, k\u00fcndigt Kaufmann in dem Papier an \u2013 wenn sie Einkommen oder Verm\u00f6gen haben. ", "Die Geb\u00fchr ist der Beitrag f\u00fcr die Betreibung, Bewachung, Anmietung und Verwaltung der Objekte. Wobei in Wohnungen Bewachung und Betreibung nicht anfallen. Diese Kosten werden auf alle umgelegt. Als Gr\u00fcnde f\u00fcr die gestiegenen Kosten nennt Kaufmann gestiegene Betreibungskosten insbesondere f\u00fcr die \u00dcbergangswohnheime an der Tharandter Stra\u00dfe und der Gustav-Hartmann-Stra\u00dfe. Da immer weniger Fl\u00fcchtlinge nach Dresden kommen, hat die Stadt mehr als 300 Wohnungen weniger gemietet \u2013 da Pl\u00e4tze in Heimen teurer sind als in Wohnungen, steigen die durchschnittlichen Kosten. Teurer werde es auch, weil der Stadtrat beschloss, dass Fl\u00fcchtlinge nicht in Durchgangszimmern untergebracht werden. Deswegen gebe es eine \u201edeutlich geringere Belegungsdichte\u201c in den noch genutzten Wohnungen. Auch der Beschluss des Rates, dass in Sammelunterk\u00fcnften maximal 65 Personen leben d\u00fcrfen, mache es teurer. Denn in der alten Feuerwache an der Katharinenstra\u00dfe w\u00e4re Platz f\u00fcr 120 Fl\u00fcchtlinge gewesen, es musste umgebaut werden. Zudem ist das recht g\u00fcnstige Heim an der Leipziger Stra\u00dfe weggefallen. Auch die nicht belegten Pl\u00e4tze in den 2015 und 2016 teuer angemieteten Hotels flie\u00dfen in die Kalkulation mit ein. So ergebe sich die Summe pro Platz ", "Die Verwaltung rechnet mit 531 anerkannten Fl\u00fcchtlingen, die 2018 in Wohnungen oder Heimen untergebracht werden und will so etwa 3,8 Millionen Euro einnehmen. Sind diese Fl\u00fcchtlinge arbeitslos, k\u00f6nnen sie Hartz IV beantragen. Dann w\u00fcrden die Wohnungskosten aus diesem Topf der Verwaltung in den f\u00fcr Fl\u00fcchtlingserstattung flie\u00dfen \u2013 ein Nullsummenspiel. Fl\u00fcchtlinge, die aber arbeiten oder Verm\u00f6gen haben, m\u00fcssten zahlen. ", "\u201eFl\u00fcchtlinge sollen f\u00fcr die Fehlplanungen der Stadt bezahlen\u201c, schimpft Schmelich. Au\u00dferdem kritisiert er, dass sie bestraft w\u00fcrden, wenn sie arbeiten. \u201eWo soll da der Anreiz sein? Wer Hartz IV bekommt, dem wird auch die Unterkunft bezahlt und wer arbeitet, zahlt selber.\u201c Selbst die von Bund und Land versprochene Erstattung der Asylkosten f\u00fcr die Stadt, wirke hier nicht, weil diese viel sp\u00e4ter, schleppend und nicht vollst\u00e4ndig erfolge. Die Stadt verursache sich zudem selbst mehr Kosten, wenn mehr Fl\u00fcchtlinge in Hartz IV gedr\u00e4ngt und die Unterkunftskosten von der Verwaltung erstattet werden. \u201eDas sind Millionenkosten, auf denen die Stadt am Ende sitzenbleibt\u201c, bef\u00fcrchtet Schmelich. ", "Kaufmann geht dagegen von einer realen Kostenrechnung aus. Immerhin will sie im gleichen Schritt die Kosten f\u00fcr Pl\u00e4tze in Wohnungslosenheimen senken. Statt 632,50 Euro pro Platz und Monat sollen es k\u00fcnftig 557,26 Euro sein. Grund daf\u00fcr ist, dass es nun mehr Pl\u00e4tze gibt, weil bisherige Fl\u00fcchtlingsheime umgewandelt wurden. Diese Kosten werden in der Regel aber nicht von den Obdachlosen getragen. ", "Im Finanzausschuss gab es daf\u00fcr eine Abfuhr: Niemand der R\u00e4te stimmte zu, zwei enthielten sich und 13 lehnten den Vorschlag ab. Nun soll es ein Treffen der Fachpolitiker mit Kaufmann dazu geben, um einen Kompromiss zu finden. Wie dieser aussehen k\u00f6nnte, ist noch unklar. Laut Kaufmann k\u00f6nnen die kompletten Kosten nach Kommunalabgabengesetz umgelegt werden. \u201eM\u00fcssen sie aber nicht\u201c, so Schmelich. Er fordert einen angemessenen Betrag, den er noch nicht genau untersetzt. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/dynamo-in-der-ergebniskrise-3806563.html", "article_id": "3806563", "section": "nachrichten", "article_headline": "Dynamo in der Ergebniskrise", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier: Die SG Dynamo Dresden kann in der 2. Bundesliga einfach nicht mehr gewinnen, wartet im eigenen Stadion seit dem Auftakterfolg im Juli weiter auf den zweiten Saisonheimsieg. Dabei dominiert der Fu\u00dfball-Zweitligist seine Partien zumeist, kann aber nur selten daraus Kapital schlagen. \u201eWir legen gerade eine Serie hin, wo wir uns einfach nicht f\u00fcr unsere Leistung belohnen. Das waren jetzt drei ordentliche Spiele, die echt gut anzusehen waren\u201c, sagte Andreas Lambertz nach dem 1:1 am Sonntag gegen Eintracht Braunschweig.  ", "Die Partie gegen den Tabellennachbarn war der Abschluss einer Englischen Woche, die das Dilemma der Sachsen verdeutlicht: Sowohl bei der Niederlage in N\u00fcrnberg (1:2), dem Pokal-Aus in Freiburg (1:3) als auch dem Remis vom Sonntag \u00fcberzeugte das Team von Cheftrainer Uwe Neuhaus mit seinem dominanten Ballbesitz-Fu\u00dfball, bringt sich aber aufgrund individueller Fehler immer wieder um den verdienten Lohn. ", "\u201eEigentlich k\u00f6nnen wir uns keinen Vorwurf machen. Wenn wir schei\u00dfe spielen w\u00fcrden, dann w\u00e4re das was anderes\u201c, haderte Paul Seguin und bekommt dabei Unterst\u00fctzung seines Coaches: \u201eWenn wir die gleichen Ergebnisse mit schlechten Spielen h\u00e4tten, das w\u00e4re schon fatal, auch wenn das nicht tr\u00f6stet\u201c, sagte Neuhaus und hebt dabei die positiven Dinge heraus. ", "Ein Lichtblick war Patrick M\u00f6schl, der bis zu seiner Auswechslung f\u00fcr viel Bewegung auf der rechten Au\u00dfenbahn sorgte. Und das obwohl er in den vergangenen acht Partien in Liga und DFB-Pokal f\u00fcnfmal ohne Einsatz blieb, sich teilweise sogar auf der Trib\u00fcne wiederfand. \u201eKlar war das ein R\u00fcckschlag f\u00fcr mich, aber damit muss man einfach leben k\u00f6nnen, das ist im Fu\u00dfballgesch\u00e4ft so. Der Trainer hat es auch nicht einfach mit den ganzen Spielern, die wir haben\u201c, sagte der 24-J\u00e4hrige. ", "Der \u00f6sterreichische Sommerneuzugang erzielte am Sonntag per Fernschuss seinen ersten Treffer f\u00fcr Dynamo, nachdem sein Freisto\u00df zuvor noch in der Mauer landete. \u201eIch bin vielleicht kein Messi oder Ronaldo, aber schie\u00dfen kann ich schon\u201c, sagte M\u00f6schl und k\u00fcndigte an, auch in den n\u00e4chsten Wochen im Training weiter Gas zu geben.  ", "Wegen diesen Trainingsleistungen belohnte Neuhaus seinen Sch\u00fctzling auch mit einem Platz in der Startformation, ausgerechnet anstelle des zuletzt so formstarken Niklas Kreuzer. \u201eDas ist dann nicht immer ganz einfach, das dem Spieler zu erkl\u00e4ren, wenn er nicht im Kader ist. Aber wir haben in den vergangenen Wochen so viele Probleme gehabt, mit den Bankspielern alle Position abzudecken, das war der einzige Grund\u201c, erkl\u00e4rte der 57-J\u00e4hrige.  ", "Egal in welcher Zusammenstellung, kommenden Sonntag sollen endlich wieder drei Punkte her. Dann treten die Sachsen beim Aufsteiger Holstein Kiel an, die \u201eSt\u00f6rche\u201c surfen noch immer auf einer Welle des Erfolgs. \u201eIch hoffe und denke auch, dass Kiel uns mal wieder etwas mehr entgegenkommt, weil sie spielerisch stark sind. Ich denke, es wird ein ordentlicher Schlagabtausch\u201c, prognostiziert Lambertz. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/jetzt-die-dynamo-spieler-bewerten-3806548.html", "article_id": "3806548", "section": "nachrichten", "article_headline": "Jetzt die Dynamo-Spieler bewerten", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["Gut gespielt, doch sich wieder nicht belohnt. Auch nach dem Heimspiel gegen Eintracht Braunschweig gilt diese Devise wieder. Doch wie haben ihnen die schwarz-gelben Kicker gefallen? Geben Sie jetzt ihre Noten ab. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/von-ortspolizei-bis-cannabis-3806553.html", "article_id": "3806553", "section": "sachsen", "article_headline": "Von Ortspolizei bis Cannabis", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": "Peter Redlich", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Was tun, wenn man jung ist und nach der Bundestagswahl Antworten haben will? Man k\u00f6nnte sich einen Politpromi aus dem Kreis Mei\u00dfen einladen und bei ihm nachfragen. Die jungen Burschen und auch eine Frau der Jungen Union im Kreis haben sich Geert Mackenroth eingeladen \u2013 einst Sachsens Justizminister, heute Ausl\u00e4nderbeauftragter von Sachsen und CDU-Landtagsabgeordneter. ", "Treff ist der Raum im Pfarrhaus der Radebeuler Friedenskirche, der nach dem Friedenspfarrer Augustin Prescher benannt ist. An Preschers Tisch haben im Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg die Sachsen und die Schweden als Erste in Europa Frieden geschlossen. Das passt zu den Themen, \u00fcber die geredet werden soll: Innere Sicherheit und Zukunft des Rechtsstaates. Geert Mackenroth kommt z\u00fcgig auf die Bereiche Sicherheit und Fl\u00fcchtlinge. Direkt vor dem Treffen mit den Jugendlichen, unter denen auch junge M\u00e4nner sind, die nichts mit Parteien, gar CDU, am Hut haben, war der Sachsenpolitiker in der H\u00e4rtefallkommission im Landtag. ", "Die besch\u00e4ftigt sich mit Fl\u00fcchtlingen, die entgegen den Abschiebegesetzen vielleicht doch noch eine Chance bekommen sollten. Mackenroth berichtet von Asylanten, deren Kinder gut in der Schule lernen, die eine Ausbildung machen und dennoch abgeschossen werden. Andererseits spricht er von Spitzbuben, die aus Nordafrika kommen, Drogen verticken und Handys klauen, aber nicht abgeschoben werden, weil sie ihren Pass weggeworfen haben und sich dann auch noch durch die Instanzen klagen. \u201eDa m\u00fcsste viel mehr nach Augenma\u00df direkt vor Ort entschieden werden\u201c, sagt er. 4\u00a0500 Verfahren liegen auf den Richtertischen. In Gro\u00dfbritannien gibt es f\u00fcr einen typischen Fall ein Musterverfahren. Danach richten sich dann die anderen. Das w\u00e4re hier auch sinnvoll, so der Riesaer. ", "Fast 10\u00a0000 Asylbewerber in Sachsen haben kein Bleiberecht. Kaum einer wei\u00df, dass Inder mit 3\u00a0500 die am st\u00e4rksten vertretene Gruppe sind, sagt Mackenroth. Sie h\u00e4tten auch keine P\u00e4sse mehr. ", "Doch eigentlich wollten die jungen Leute mehr dar\u00fcber wissen, wie sich die Abgeordneten im Landtag daf\u00fcr einsetzen, dass es nun mal wirklich mehr Streifenwagen an den Brennpunkten im Kreis gibt \u2013 dort, wo eingebrochen wird oder Messerstechereien stattfinden. Der Politiker sagt, dass viele B\u00fcrger zu Recht unzufrieden sind, weil zwischen der Ank\u00fcndigung, etwas zu verbessern, und der Wirklichkeit viel zu viel Zeit vergehe. F\u00fcr die Polizei schl\u00e4gt er vor, sehr schnell die Zahl der Ortspolizisten zu erh\u00f6hen. Die sollten dann wirklich dort sein, wo die Trinkertreffs sind oder wo in Parks die T\u00fctchen verkauft w\u00fcrden. Es gehe nicht an, dass die Mitarbeiter in den Ordnungs\u00e4mtern sich mit Kn\u00f6llchenschreiben zufriedengeben. ", "Auch trete er daf\u00fcr ein, Streifenpolizisten, die auf der Stra\u00dfe mehr leisten m\u00fcssen, als Polizisten im B\u00fcro, eine Einsatzzulage zu gew\u00e4hren. Nicht zuletzt halte er es f\u00fcr richtig, dass f\u00fcr die Polizei eine \u00e4hnliche Einsatzzeit wie bei der Feuerwehr gelte, n\u00e4mlich zw\u00f6lf Minuten nach dem Alarmruf am Ort des Geschehens zu sein. Bisher w\u00fcrden sich Innenminister vehement dagegen wehren, weil sie dann wesentlich mehr Personal bewilligen m\u00fcssten. Was Geld kostet. ", "Warum machen wir es in Sachsen nicht wie die Bayern und setzen gegen Grenzkriminalit\u00e4t auch s\u00e4chsische Polizisten an der Grenze ein, wo sich doch dort wie hier die Bundespolizei zur\u00fcckzieht?, fragten die junge Leute. Geert Mackenroth sagte, nicht zum ersten Mal, dass die Au\u00dfengrenzen der EU gegen unkontrolliert Einreisende gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. In den Grenzorten setzt er auch auf die Ortspolizisten, die dort in h\u00f6herer Zahl als in einem normalen Binnenlandkreis eingesetzt werden sollten. Au\u00dferdem pl\u00e4dierte er daf\u00fcr, in jeder Stadt und Gemeinde regelm\u00e4\u00dfig in Sicherheitsbesprechungen zwischen B\u00fcrgermeister, B\u00fcrgern und Polizei die aktuelle Lage zu er\u00f6rtern, auch um schnell reagieren zu k\u00f6nnen. ", "Warum werden so wenige Straftaten aufgekl\u00e4rt? Sollte es nicht ein Gesetz geben, wonach zweimal im Jahr die Polizei an die Schule aufkl\u00e4rt und Fragen beantwortet? Warum wird der Cannabiserwerb nicht endlich legalisiert? Alkohol und Nikotin sind doch genauso schlimme Drogen. Geben wir mit mehr Video-\u00dcberwachung an \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen nicht zu viel Privates preis? Die jungen M\u00e4nner und die eine Frau wollten noch einiges wissen. Nicht zu allem gefiel allen die Meinung von Geert Mackenroth, der etwa gar nichts davon h\u00e4lt, Cannabis zu legalisieren. Dagegen viel von mehr Video\u00fcberwachung und \u00fcberhaupt Repression an Orten, wo sich bekannterma\u00dfen Kriminelle treffen \u2013 etwa in der Eisenbahnstra\u00dfe in Leipzig oder am Wiener Platz in Dresden. ", "Fazit: Der Gast sagte der Runde, dass sie stolz sein k\u00f6nnen auf die Demokratie in Deutschland. Die sich allerdings auch behaupten m\u00fcsse als Staat, der das Recht durchzusetzen vermag. Erst recht, wenn rings um Deutschland alles nach rechts abdrifte. Er forderte die jungen Leute auf, vieles selbst in die Hand zu nehmen. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/sturm-zwingt-zum-abbruch-3806551.html", "article_id": "3806551", "section": "sachsen", "article_headline": "Sturm zwingt zum Abbruch", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": "Ulrike Keller", "article_text": ["Das Ger\u00fcst des Verkaufszelts ist noch immer verschwunden. \u201eVom Winde verweht\u201c, sagt Holzgestalter Harald T\u00fcrke mit einigem Galgenhumor. Die Plane hat seine Kollegin Aglaja Hertling auf dem Moritzburger Schlossparkplatz gefunden. Darin verpackt sie nun die handgemachte Ware, die die Jesseritzer am Sonntag auf dem Waldfest zum Kauf anbieten wollten: Schneidbrettchen, Holzgeschirr, Holzb\u00fccher. Alles lag am Morgen quer verstreut auf dem Boden. Alles besch\u00e4digt. ", "Dabei waren sie auf starken Wind vorbereitet gewesen. Noch am Sonnabendabend hatten sie vier 20-Liter-Kanister mit Wasser gef\u00fcllt und an jedes Zeltbein gebunden. Der Sachsenforst nutzte mit Beton ausgegossene Hohlsteine und gro\u00dfe St\u00fccke aus Fichtenholz zum Beschweren seiner St\u00e4nde. Doch selbst diese Gewichte konnten nichts ausrichten gegen die gewaltige Sturmb\u00f6e, die den Schlossparkplatz am Sonntagmorgen verw\u00fcstete. ", "Gegen halb acht bemerken die Ersten, dass nur noch zwei der neun Zelte stehen: das Bastelzelt des Waldschulheims und das Infozelt des Sachsenforsts. \u201eWir haben acht Leute gebraucht, um ein Zelt zu retten, weil der Wind immer noch so stark drunterfasste\u201c, sagt Kerstin R\u00f6diger, Pressesprecherin im Staatsbetrieb Sachsenforst f\u00fcr den Forstbezirk Dresden. Ihr Betrieb hat neben Zelten auch Ausstellungsst\u00fccke eingeb\u00fc\u00dft. \u201eZum Gl\u00fcck nur Materialsch\u00e4den\u201c, erkl\u00e4rt sie. Als Organisator des Moritzburger Waldfests entscheidet die Beh\u00f6rde am Sonntagmorgen, diesen Teil des Fisch- und Waldfestes f\u00fcr Veranstaltungstag zwei ausfallen zu lassen. Und das, nachdem Tag eins viel Interesse gefunden hatte: mit der sehr begehrten Pilzberatung und der Vorf\u00fchrung historischer sowie moderner Kettens\u00e4gen. ", "Am Sonntagmorgen nun z\u00e4hlt Anderes in Moritzburg. Schlimm getroffen hat der Sturm auch einige Gewerbetreibende an der Mei\u00dfner Stra\u00dfe. Sogar stabilere St\u00e4nde aus Holz sind umgekippt und haben Schaden genommen. Im Gro\u00dfen und Ganzen verschont bleibt hingegen die H\u00e4ndlermeile auf der Kalkreuther Stra\u00dfe. ", "Dennoch gehen die Veranstalter f\u00fcr das Fischfest auf Nummer sicher. Zun\u00e4chst verschieben Gundula Bleul von der Kulturlandschaft Moritzburg GmbH und Henry Lindner von der Teichwirtschaft Moritzburg GmbH die Er\u00f6ffnung auf 12 Uhr, um zu sehen, wie sich das Wetter entwickelt. Das Festzelt bleibt geschlossen, der Shuttleverkehr eingestellt. Zwischenzeitlich f\u00e4llt in Teilen Moritzburgs der Strom aus. Auch manches Handynetz streikt. Immer wieder r\u00fcckt h\u00f6rbar die Feuerwehr aus. ", "Einige Besucher sind dennoch vor Ort. Schon zum Fischzug um 9 und noch deutlich mehr 11 Uhr. Wie Familie Werner aus Kirchberg bei Zwickau. Sie ist anderthalb Stunden gefahren, um zum siebten Mal das Fisch- und Waldfest mitzuerleben. \u201eDer Parkw\u00e4chter hat uns selbst entscheiden lassen, was wir machen\u201c, erz\u00e4hlen die Erzgebirger. Und da kam die vorschnelle R\u00fcckreise nicht infrage. Ihre Fischsuppe haben sie genossen und Schleie gekauft. \u201eDann trinken wir noch einen Holunderwein oder Grog und machen das Beste draus\u201c, so der Plan. \u201eVielleicht findet ja das Showkochen doch statt. Da gibt es gute Anregungen.\u201c ", "Als um 12 Uhr die Sturmwarnung verl\u00e4ngert wird, sagen die Veranstalter auch das Fischfest f\u00fcr den Sonntag komplett ab. \u201eDas ist zu gef\u00e4hrlich am Wald\u201c, begr\u00fcndet Gundula Bleul. \u201eAlle Feuerwehren sind unterwegs, und durch den Stromausfall sind wir handlungsunf\u00e4hig.\u201c ", "Henry Lindner und seine Leute arbeiten von Mittag bis Nachmittag durch, um die restlichen Tiere aus dem Schlossteich zu holen. Am Nachmittag steht fest: 18 Tonnen Fisch wurden hier am Wochenende geerntet. \u201eDas ist von der Masse her nicht gut, aber in Ordnung\u201c, bewertet der Chef der Teichwirtschaft den Ertrag. \u201eAn St\u00fcckzahlen fehlen uns jedoch 50 Prozent.\u201c Und das bezeichnet er als wirtschaftlichen Einschnitt. \u201eWir m\u00fcssen schauen, wie sich das kompensieren l\u00e4sst.\u201c ", "Auch die Besucherzahl des traditionsreichen Fisch- und Waldfests ist \u2013 dem Wetter am Sonntag geschuldet \u2013 in diesem Jahr stark r\u00fcckl\u00e4ufig: Gundula Bleul geht von rund 14\u00a0000 Personen aus \u2013 gegen\u00fcber 34\u00a0000 im vorigen Jahr. Doch viele G\u00e4ste loben am Sonnabend die Stimmung. \u201eIch liebe das ganze Ambiente mit den St\u00e4nden\u201c, sagt Ilona Pilz aus B\u00e4rnsdorf. Einen Dresdner hat die barocke Fechtshow auf der Schlossterrasse fasziniert. Und eine Mittf\u00fcnfzigerin aus Gr\u00f6ditz erkundigt sich ungeduldig, wo denn Alf Mahlo bleibt. Seine stets hochgradig am\u00fcsante Fischversteigerung ist ihr pers\u00f6nlicher H\u00f6hepunkt. Seiner auch. Und Fortsetzung folgt 2018. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/schwerer-unfall-auf-der-a4-3806555.html", "article_id": "3806555", "section": "sachsen", "article_headline": "Schwerer Unfall auf der A\u00a04", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Bei einem Unfall bei Kodersdorf im Landkreis G\u00f6rlitz sind am Sonntagabend sechs Menschen schwer verletzt worden. Zwei Autos kamen vor der Anschlussstelle zur A\u00a04 in Richtung G\u00f6rlitz aus unbekannter Ursache ins Schleudern und stie\u00dfen zusammen, wie die Polizei mitteilte. Laut eines Fotoreporters sorgten ein pl\u00f6tzlicher Hagelschauer oder Eisregen f\u00fcr die glatte Fahrbahn. ", " ", "Kurz danach fuhren f\u00fcnf weitere Fahrzeuge in den Bereich der Unfallstelle und verursachten so weitere Zusammenst\u00f6\u00dfe. Die sechs Schwerverletzten wurden in Krankenh\u00e4user gebracht. Die Anschlussstelle war am Sonntagabend mehrere Stunden gesperrt. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/auto-gestohlen-unfall-gebaut-3806566.html", "article_id": "3806566", "section": "sachsen", "article_headline": "Auto gestohlen \u2013 Unfall gebaut", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", "Als am Montagmorgen kurz nach 4 Uhr in Bischofswerda das Telefon einer Autobesitzerin klingelte, kamen f\u00fcr sie vom anderen Ende der Leitung keine allzu guten Nachrichten. Das Polizeirevier Bautzen verst\u00e4ndigte die Frau, dass ihr Ford Kuga in der vergangenen Nacht gestohlen wurde. Bundespolizisten konnten den Wagen zwar inzwischen sicherstellen. Aber der Autodieb hatte damit einen Unfall gebaut.  ", " ", "Der Ford war einer Streife der Bundespolizeiinspektion Ludwigsdorf gegen 3.30 Uhr auf der Autobahn zwischen Wei\u00dfenberg und Nieder Seifersdorf aufgefallen. Im Tunnel K\u00f6nigshainer Berge sollte das Auto gestoppt werden. Der Fahrer ignorierte jedoch das Blaulicht des Dienstfahrzeuges, fuhr mit hoher Geschwindigkeit weiter und verlie\u00df \u00fcber die Anschlussstelle Kodersdorf die Autobahn. Nach rasanter Fahrt \u00fcber die B115 in Richtung Niesky bog der Kuga in Kodersdorf ab. Im Ortsteil Wiesa war dann die Fahrt zu Ende. Dort kollidierte das Auto seitlich mit einem Zaun und besch\u00e4digte zus\u00e4tzlich einen Stromkasten. ", " ", " Auch wenn sofort weitere Streifen und ein Diensthund nach dem Fahrer suchten, fehlt von diesem derzeit noch jede Spur. Ein Hubschrauber der Bundespolizei, der in der Nacht aufgrund der schlechten Witterungsbedingungen zun\u00e4chst nicht fliegen konnte, kommt nun f\u00fcr die Suche nach dem Verd\u00e4chtigen zum Einsatz, hei\u00dft es von der Pressestelle der Bundespolizei. ", " Den Ermittlern spielt m\u00f6glicherweise die Raserei des Fahrers in die Karten. Dieser war von einer station\u00e4ren Geschwindigkeitsmessanlage erfasst und entsprechend fotografiert worden. (szo) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/herbststurm-herwart-legt-sachsen-lahm-3805933.html", "article_id": "3805933", "section": "sachsen", "article_headline": "Herbststurm \u201eHerwart\u201c legt Sachsen lahm", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Das Sturmtief \u201eHerwart\u201c ist am Wochenende \u00fcber Europa hinweg gebraust und hat auch in Sachsen Polizei und Rettungskr\u00e4fte in Atem gehalten. Wegen des Sturms st\u00fcrzten nicht nur in Dresden B\u00e4ume und Bauger\u00fcste um. Die Deutsche Bahn stellte am Sonntagmorgen in weiten Teilen Deutschlands, darunter auch in Sachsen, den Zugverkehr ein. ", " ", "Zu mehr als 1\u00a0000 wetterbedingten Eins\u00e4tzen musste die Feuerwehr nach eigenen Angaben in Dresden sowie in den Landkreisen S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge und Mei\u00dfen ausr\u00fccken. Dies sei sechsmal mehr als normal. Allein in der Landeshauptstadt wurden 280 Eins\u00e4tze mit mehr als 200 Kr\u00e4ften registriert. Zeitweise war der Notruf \u00fcberlastet, die Polizei bat die Anrufer um Geduld. In Dresden wurden zwei Fahrradfahrer verletzt, einer von ihnen schwer, als ihn ein Ast am Kopf traf. ", "Bei st\u00fcrmischem Wetter kenterte am Sonntag zudem das Motorboot von drei Urlaubern aus der Region Chemnitz auf dem Peenestrom bei Wolgast in Mecklenburg-Vorpommern. Ein 56-J\u00e4hriger und eine 48-J\u00e4hrige seien mit starken Unterk\u00fchlungen in Kliniken gebracht worden, sagte ein Polizeisprecher. Die Frau starb im Krankenhaus. Ein Mann wurde am Abend noch vermisst. Die Suche nach ihm sollte am Montag fortgesetzt werden. ", "Das Duell in der 2. Fu\u00dfball-Bundesliga zwischen Dynamo Dresden und Eintracht Braunschweig wurde am Sonntagnachmittag mit zweieinhalb Stunden Versp\u00e4tung angepfiffen. Darauf hatten sich die Deutsche Fu\u00dfball Liga (DFL) und der Verein nach einer kurzfristig anberaumten Sicherheitsbesprechung mit der Dresdner Polizei und der Feuerwehr verst\u00e4ndigt.  ", "Vor allem hinterlie\u00dfen die Orkanb\u00f6en entwurzelte und abgeknickte B\u00e4ume, die Stra\u00dfen sowie Gleise von Z\u00fcgen und Stra\u00dfenbahnen blockierten.  ", " ", "Im Laufe des Sonntagnachmittags lief der lange unterbrochene Zugverkehr wieder an. Die L\u00e4nderbahn Trilex nahm um 16.45 Uhr in Ostsachsen den Betrieb wieder auf. Acht Stunden zuvor waren alle Z\u00fcge gestoppt worden, weil Gleise blockiert waren. Einige Z\u00fcge h\u00e4tten zudem Sch\u00e4den durch kleinere Kollisionen mit Baumkronen erlitten, sagte ein Unternehmenssprecher.  ", "Im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge waren Feuerwehr und THW ab 5.30 Uhr unterwegs. Mehr als 120 Eins\u00e4tze wurden bis zum Nachmittag verzeichnet. Die Forstbezirke B\u00e4renfels und Neustadt gaben Warnungen heraus, den Wald bis auf Weiteres nicht zu betreten. Neben den S-Bahnen und einigen Busverbindungen, besonders ins Osterzgebirge, stellte auch die Kirnitzschtalbahn ihren Betrieb ein, da die Oberleitung von umgeknickten B\u00e4umen besch\u00e4digt wurde. Viele Stra\u00dfen waren gesperrt, darunter auch der Grenz\u00fcbergang nach Tschechien bei Schmilka. Die Z\u00fcge von Dresden Richtung Pirna und Tschechien sowie die Mitteldeutsche Regiobahn zwischen Dresden, Freital und Freiberg nach Hof konnten wegen Oberleitungsst\u00f6rungen nicht fahren. Zus\u00e4tzlich zum Sturm begann es am Sonntagnachmittag, im Osterzgebirge zu schneien. Schnell bildete sich eine etwa drei Zentimeter dicke Schneedecke. Es war der erste Schnee in diesem Herbst.  ", "In G\u00f6rlitz wurde das Dach eines K\u00fcchenstudios am Stadtrand vom Sturm abgerissen. In der Innenstadt begrub der Belag eines Flachdaches ein Auto unter sich. Verletzt wurde dabei niemand. Im D\u00f6belner Wohngebiet Nord deckte \u201eHerwart\u201c das Dach eines Wohnblocks aus den 80er-Jahren ab. Im Raum Hoyerswerda gab es mehrere Eins\u00e4tze wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume. Zoo und Stadtmuseum blieben am Sonntag geschlossen. Auf dem Geierswalder See im Lausitzer Seenland hatten sich zudem an Schwimmenden H\u00e4usern die Befestigungen gel\u00f6st und mussten von Feuerwehr und THW gesichert werden. In Riesa riss der Sturm eine Solaranlage von einem Dach los. In Gro\u00dfharthau bei Bischofswerda st\u00fcrzte eine bauf\u00e4llige Scheune ein. Sch\u00e4den gab es auch im Gro\u00dfharthauer Schlosspark, daher wurde dort die Messe Lebensart vorzeitig beendet. ", "Auch in anderen Teilen Deutschlands hinterlie\u00df \u201eHerwart\u201c teils erhebliche Sch\u00e4den. An der Nordsee wurde ein 63-j\u00e4hriger Camper von der Sturmflut \u00fcberrascht und ertrank. Mehrere Menschen verletzten sich bei Sturm-Unf\u00e4llen. ", "Der Wind erreichte in Deutschland Geschwindigkeiten von bis zu 176 Kilometern pro Stunde am Fichtelberg und 144 Kilometern pro Stunde auf Fehmarn. (SZ/dpa) ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/opfer-des-messerstechers-aus-gorbitz-ist-tot-3806567.html", "article_id": "3806567", "section": "nachrichten", "article_headline": "Opfer des Messerstechers aus Gorbitz ist tot", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der 35-j\u00e4hrige Dresdner, der in der Nacht zum vergangenen Dienstag von einem Tunesier in Gorbitz mit einem Messer schwer verletzt worden ist, lebt nicht mehr. Der Mann ist am Freitagabend im Krankenhaus seinen Verletzungen erlegen. Das best\u00e4tigte die Polizei auf Anfrage der S\u00e4chsischen Zeitung. Der T\u00e4ter, der Tunesier Abdelmonaam Ben Bechir Soltani ist unterdessen weiter auf der Flucht. ", " ", "Der 43-J\u00e4hrige hat den Mann aus Gorbitz bei einem Streit mit einem Messer attackiert. Dabei ging es unbest\u00e4tigten Angaben zufolge um die Ex-Freundin des Tunesiers. Die Staatsanwaltschaft berichtete, der Angreifer haben dem 35-J\u00e4hrigen das Messer mehrfach in den Bauch gestochen. Das Opfer sei innerlich verblutet. Die Polizei ermittelt gegen den Mann wegen Totschlags. ", " ", "Abdelmonaam Ben Bechir Soltani f\u00e4llt durch einen langen Zopf, eine Narbe im Gesicht und ein Namens-Tattoo auf dem linken Unterarm. Die Polizei stuft ihn als gef\u00e4hrlich ein und warnt davor, selbst einzugreifen, wenn ihn Zeugen sehen. (SZ/csp) ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/nachbarn-stecken-ehemaliges-visa-hotel-in-brand-3806488.html", "article_id": "3806488", "section": "nachrichten", "article_headline": "Nachbarn stecken ehemaliges Visa Hotel in Brand", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": "Alexander Schneider", "article_text": ["Vor genau zwei Jahren hat es im ehemaligen \u201eVisa Hotel\u201c in Cossebaude auf mehreren Etagen gebrannt. Schnell war klar, dass das Feuer in der Nacht zum 31. Oktober 2015 absichtlich gelegt worden sein musste \u2013 es hatte in verschiedenen R\u00e4umen und auf mehreren Etagen des desolaten Plattenbaus gebrannt. Auf einer Schautafel vor dem Geb\u00e4ude hatte sich eine Schmiererei befunden, die im Zusammenhang mit dem Thema Asyl stand. ", "Im Juli 2016 nahm die Polizei die T\u00e4ter fest: zwei 29 Jahre alte M\u00e4nner aus Dresden und Kesseldorf. Sie sa\u00dfen drei Monate in Untersuchungshaft und haben in dieser Zeit die Vorw\u00fcrfe gegen\u00fcber der Polizei einger\u00e4umt. Mitte Oktober wurden die Angeklagten am Amtsgericht Dresden zu Freiheitsstrafen von jeweils zwei Jahren verurteilt, die das Sch\u00f6ffengericht zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt hat. ", "Ein Grund f\u00fcr die Bew\u00e4hrung war, dass die M\u00e4nner weitere Mitt\u00e4ter belastet haben \u2013 den Bruder (44) und dessen Ehefrau (43) eines der Angeklagten. Auch gegen das Ehepaar hat die Staatsanwaltschaft inzwischen Anklage erhoben \u2013 gegen die Frau wegen Anstiftung und gegen den Mann wegen Beihilfe zu der Brandstiftung. ", "Wie im Prozess gegen die Brandstifter bekannt wurde, hatte das Paar in unmittelbarer Nachbarschaft des Visa Hotels in der Breitscheidstra\u00dfe eine Schrauberwerkstatt angemietet. Am Abend vor der Tat soll die Frau die T\u00e4ter aufgestachelt haben. Angeblich sei in dem leerstehenden Hotel eine Unterkunft f\u00fcr Asylbewerber geplant. Schlie\u00dflich f\u00fcllten die M\u00e4nner in der Werkstatt Waschbenzin ab, das sie als Brandbeschleuniger einsetzten. Nach Mitternacht seien die beiden T\u00e4ter dann in das Nachbarhaus eingedrungen. Das spricht f\u00fcr eine sehr spontane Aktion. Der Schaden am Geb\u00e4ude war nicht konkret zu beziffern, jedoch erheblich. Die Versicherung des Eigent\u00fcmers \u2013 gegen den Mann wurde auch ermittelt, in anderen seiner Immobilien war es ebenfalls mehrfach zu Br\u00e4nden gekommen \u2013 hatte 1,6 Millionen Euro zur\u00fcckgestellt, hie\u00df es im Prozess. Nach Angaben der Stadtverwaltung habe es aufgrund des Zustands keine konkreten Pl\u00e4ne gegeben, in dem Ex-Hotel Fl\u00fcchtlinge unterzubringen, doch es kursierten Ger\u00fcchte. ", "Die Brandstiftung zeigt einen neuen T\u00e4tertyp \u2013 den fremdenfeindlichen Nachbarn. Auch bei Brandstiftungen in geplanten Asylbewerberunterk\u00fcnften in Mei\u00dfen und Dresden-Prohlis, um regionale Beispiele zu nennen, waren es aufgehetzte Nachbarn, die meinten, nun endlich etwas gegen Fl\u00fcchtlinge unternehmen zu m\u00fcssen. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/vampire-im-anflug-3806102.html", "article_id": "3806102", "section": "nachrichten", "article_headline": "Vampire im Anflug", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": "Nadja Laske", "article_text": ["Ein dunkles M\u00e4rchen aus Deutschland kommt auf die Kinoleinwand. Das hat zwar nichts Politisches, ist aber auch zum Gruseln: Mit \u201eMontrak\u201c stellt der Regisseur Stefan Schwenk einen neuen Vampir-Film vor, und drei Dresdner haben das Projekt mit viel Liebe zum Horror erm\u00f6glicht. ", "Das Genre selbst ist hierzulande lange sehr kurz gekommen. Doch vor f\u00fcnf Jahren begann Schwenk seinen Cast, um sich zu versammeln \u2013 mit S\u00f6nke M\u00f6hring, der unter anderen in Quentin Tarantinos \u201eInglourious Basterds\u201c spielte, und Cosma Shiva Hagen. Dass die Produktion so lange gedauert hat, liegt an den beiden Zeitfressern Geld sufzutreiben und Freizeit zu investieren. \u201eMontrak\u201c ist eine Low-Low-Budget-Produktion und finanzierte sich via Crowdfunding. An der Stelle muss die Sprache auf die drei Filmfreaks David Hilbert, Maximilian Scholz und Benedikt Wilken kommen. Sie betreiben zusammen mit anderen Enthusiasten das unabh\u00e4ngige Podcast-Filmmagazin \u201eDeep Red Radio\u201c. ", "\u201eMaximilian hat das Montrak-Filmprojekt im Crowdfunding-Dschungel gefunden und uns alle begeistert\u201c, erz\u00e4hlt David Hilbert. Erstens sind Vampire ganz nach ihrem Geschmack und zweitens versprach die Beteiligung am Vorhaben zumindest eine leise klingende Kasse. Also legte das Trio seine Ersparnisse zusammen und stieg als Produzent ein. Als Geld-, nicht als Ideengeber. \u201eWir konnten aber beim Dreh dabei sein und jeder von uns darf in einer Minirolle durchs Bild huschen.\u201c Das Ergebnis ist nun zu sehen, einmalig im Kino im Kasten und ab Fr\u00fchjahr auf Blu-Ray. Vielleicht auch irgendwann als Streaming-Angebot. ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wie-weiter-mit-dem-kohl-gedenken-3806487.html", "article_id": "3806487", "section": "nachrichten", "article_headline": "Wie weiter mit dem Kohl-Gedenken?", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["Nach dem Tod von Altkanzler Helmut Kohl (CDU) im Juni wird auch in Dresden diskutiert, wie der \u201eEinheitskanzler\u201c hier geehrt werden kann. \u201eKohls Verdienste um die Wiedervereinigung sind unbestritten\u201c, so Dresdens CDU-Chef Christian Hartmann. Dazu geh\u00f6re auch dessen Rede 1989 auf dem Neumarkt. Deshalb hat Hartmann jetzt alle Parteien zur Diskussion um eine m\u00f6gliche Ehrung eingeladen. ", "Zuvor hatte Hartmann vorgeschlagen, den Platz vor dem Kulturpalast nach Kohl zu benennen. In dem Gespr\u00e4ch, das nun stattfand brachte der Parteichef aber keinen konkreten Vorschlag. An der Debatte haben sich Linke, Gr\u00fcne, SPD und FDP beteiligt \u2013 nur die AfD sei trotz Einladung nicht erschienen. \u201eEs gibt bei allen eine grunds\u00e4tzliche Bereitschaft, \u00fcber eine Ehrung zu reden\u201c, so Hartmann. Ob eine Stra\u00dfe oder ein Platz angemessen sei, m\u00fcsse nicht gekl\u00e4rt werden. Da die CDU \u00fcber keine Mehrheit im Stadtrat verf\u00fcgt, wolle man behutsam vorgehen. Anfang 2018 ist ein weiteres Treffen geplant. (SZ/awe) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/waldbraende-wueten-in-norditalien-3806688.html", "article_id": "3806688", "section": "nachrichten", "article_headline": "Waldbr\u00e4nde w\u00fcten in Norditalien", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Wieder w\u00fcten schwere Waldbr\u00e4nde in Italien. Waren im Sommer vor allem die Mitte und der S\u00fcden des Landes betroffen, hielten die Flammen nun die Einsatzkr\u00e4fte im Nordwesten des Landes in Atem. Nach einem Krisentreffen in Turin sagte Innenminister Marco Minniti, es gebe Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass die Br\u00e4nde vors\u00e4tzlich gelegt worden seien, wie die Nachrichtenagentur Ansa berichtete.  ", "Weil die Br\u00e4nde Wohngebieten bedrohlich nahe kamen, hatten zahlreiche Menschen ihre H\u00e4user und Wohnungen verlassen m\u00fcssen. Um die 1\u00a0000 waren es am Sonntagabend, wie die Nachrichtenagentur Ansa berichtete.  ", "Am schlimmsten betroffen war das Susatal in Piemont mit den Orten Mompantero, Venaus und Susa. \u201eDie H\u00f6lle steigt die H\u00fcgel hinab\u201c, schrieb die Tageszeitung \u201eLa Stampa\u201c. Die Feuerwehr ver\u00f6ffentlichte am Montag auf Twitter Videos von gro\u00dffl\u00e4chigen Flammenherden unweit von Wohngebieten. L\u00f6schflugzeuge waren im Einsatz.  ", "Am Sonntag hatten Feuerwehrleute unter anderem knapp 200 Bewohner eines Seniorenheims in Susa in Sicherheit gebracht, wie Ansa berichtete. Auch am Montag bek\u00e4mpften Einsatzkr\u00e4fte immer noch elf aktive Br\u00e4nde im Piemont und vier in der Lombardei, wie die Feuerwehr mitteilte.  ", "Die Waldbr\u00e4nde halten die Region schon seit mehreren Wochen in Atem. Als Ursache wird Brandstiftung vermutet. Der Umweltorganisation Verdi zufolge haben Waldbr\u00e4nde in Italien in diesem Jahr bereits mehr als 135\u00a0000 Hektar Land zerst\u00f6rt und damit drei Mal so viel wie 2016. Im Sommer waren wegen der ungew\u00f6hnlich langen Trockenheit und hoher Temperaturen vor allem die Mitte und der S\u00fcden des Landes von Feuern betroffen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/brandstifter-als-biedermann-3806552.html", "article_id": "3806552", "section": "nachrichten", "article_headline": "Brandstifter als Biedermann", "date": "Sonntag, 29.10.2017", "author": null, "article_text": ["Wer am Sonnabend Carles Puigdemont zuh\u00f6rte, wollte ihm zurufen: Du hast Deinen Spa\u00df gehabt! Jetzt komm mal wieder runter! Aber der gerade abgesetzte Ministerpr\u00e4sident Kataloniens hat f\u00fcr solche Zurufe kein Ohr. Er will weiter f\u00fcr die katalanische Republik k\u00e4mpfen. ", "Puigdemont ist ein gef\u00e4hrlicher Agitator, einer dieser Brandstifter, die sich als Biedermann geben. Seit er Anfang 2016 eher zuf\u00e4llig und auf Druck der linksradikalen CUP das Amt des Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcbernahm, hat er seine ganze Energie darauf verwendet, sein geliebtes Katalonien dem Abgrund entgegen zu f\u00fchren. ", "Puigdemont h\u00e4tte viele M\u00f6glichkeiten gehabt, den Zug, den er anf\u00fchrte, zu stoppen. Sp\u00e4testens nach der Referendumsparodie am 1. Oktober musste er sehen, was er seinem Land antat. An die 1700 katalanische Unternehmen haben seitdem ihren Firmensitz in andere Regionen Spaniens verlegt. Und Puigdemont musste sehen, dass er keinerlei internationalen R\u00fcckhalt erhielt. ", "Trotz allem rang er sich nicht zu Neuwahlen durch. Stattdessen stimmte er am Freitag gemeinsam mit der separatistischen Mehrheit im katalanischen Regionalparlament f\u00fcr die Ausrufung der Republik. Und als ihn die spanische Regierung deswegen am Freitagabend absetzte, fiel ihm am n\u00e4chsten Tag nichts anderes ein, als seine Landsleute zum zivilen Ungehorsam aufzurufen. Hoffentlich wird aus dem zivilen kein unfriedlicher Ungehorsam. Die Verantwortung daf\u00fcr w\u00fcrde f\u00fcr immer auf Puigdemonts Schultern lasten. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/dreck-und-teufel-3806179.html", "article_id": "3806179", "section": "nachrichten", "article_headline": "Dreck und Teufel", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": "Paul-Josef Raue*", "article_text": ["Stellen wir uns Luther auf einem AfD-Parteitag vor. Wahrscheinlich f\u00fchlte er sich dort wohler als auf einem evangelischen Kirchentag oder Abschieds-Empfang f\u00fcr einen s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten. ", "\u201eTritt fest auf, mach\u2019s Maul auf\u201c, riefe er in den Raum \u2013 so wie bei einer Tischrede in seiner Wittenberger Wohnung. Luther sch\u00e4tzte Menschen, die selbstbewusst auftreten und den Mund nicht halten k\u00f6nnen, wenn ihre Welt aus den Fugen ger\u00e4t. ", "Selbst ein Bj\u00f6rn H\u00f6cke k\u00f6nnte von Luther lernen, wie man seine Gegner beleidigt: \u201eUnsinniger, w\u00fctender Tyrann, der sich voll Teufel gefressen und gesoffen hat und stinkt wie ein Teufelsdreck.\u201c Gnadenlos polterte er gegen die M\u00e4chtigen seiner Zeit, er sch\u00e4tzte \u2013 wie Donald Trump \u2013 die knappe, einpr\u00e4gsame Schm\u00e4hung, wie sie heute in einen Tweet passt, 115 Zeichen lang: \u201eWie l\u00fcgst Du! Welch ein unversch\u00e4mter L\u00fcgner bist Du! Speisest viel und sagst nichts, l\u00e4sterst und beweist nichts!\u201c ", "War Luther also ein Populist? Der Begriff ist \u00fcberhitzt. Versteht man darunter einen, der so spricht, dass alle ihn verstehen? In dem Sinne war Luther ein Populist. Er hatte den Elfenbeinturm verlassen, in dem sich die gebildeten St\u00e4nde gem\u00fctlich eingerichtet hatten. ", "Luther erfand die Sprache des Volks, und dies mit Absicht. Ein sprachloses Volk begehrt nicht auf, es will mitreden, aber kann es nicht: Ihm fehlen buchst\u00e4blich die Worte. Er erfand auch die revolution\u00e4re Methode, um verst\u00e4ndlich zu werden: ", "\u201eMan muss die Mutter im Haus, die Kinder auf den Gassen, den gemeinen Mann auf dem Markt fragen und ihnen auf das Maul sehen: Wie reden sie?\u201c ", "Das ist keine Aufforderung, den Leuten nach dem Mund zu reden, wie gern behauptet wird; es ist keine Rechtfertigung irgendeines Populismus, sondern der Hinweis, verst\u00e4ndlich und attraktiv zu reden und zu schreiben. ", " ", "Luther kannte keine Demokratie, aber er baute schon die ersten Tr\u00e4ger einer Br\u00fccke: Eine lebendige Sprache ist wichtig. Nur, wenn die B\u00fcrger verstehen, ist der Staat auch ihre Sache. Luther trennt die Populisten, die den Leuten aufs Maul schauen, von denen, die sie aufputschen \u2013 und ihnen Angst machen. ", "So ginge Luther auch zu Pegida. Selbst, wenn er die Typen nicht ausstehen k\u00f6nnte, er ginge dorthin wie zu Kaiser Karl, der ihn auf den Scheiterhaufen schicken wollte. \u201eHier stehe ich, ich kann nicht anders!\u201c ist Luthers am meisten zitierter und bewunderter Satz. Ihn haben auch Populisten im Kopf, die heute nichts zu bef\u00fcrchten haben, keinen Scheiterhaufen, noch nicht einmal einen Strafbefehl. ", "Diesen Satz hat Luther nie gesagt. Fake News, L\u00fcge, Propaganda ist er. Luther hatte Angst, ihn qu\u00e4lten Kr\u00e4mpfe in der Nacht, ehe er vor den Kaiser und die p\u00e4pstlichen Gesandten treten musste. ", "Er bekam Bedenkzeit. Am n\u00e4chsten Tag sprach er: \u201eEs ist gef\u00e4hrlich und unm\u00f6glich, etwas gegen das Gewissen zu tun.\u201c Das \u201eHier stehe ich, ich kann nicht anders\u201c schmuggelte einer seiner Anh\u00e4nger, nennen wir ihn einen Journalisten, in die Rede hinein, bevor sie in Wittenberg tausendfach gedruckt wurde. ", "Luther hatte immer Angst; er glaubte an den Weltuntergang noch zu seinen Lebzeiten. \u00dcberall in Luthers Welt herrschte die deutsche Angst. Sie hei\u00dft selbst in der englischen Sprache \u201eGerman Angst\u201c. Luther hat sie begr\u00fcndet \u2013 aber sie unterscheidet sich vehement von der Angst im Deutschland der Bundestagswahl 2017. ", "Luther nutzte die Angst, um auf Verhei\u00dfungen eines ewigen und gl\u00fccklichen Lebens zu verweisen. Diese oder eine andere Gewissheit fehlt in unserer Weltuntergangsstimmung. Luther f\u00fcgte der Gewissheit, nur dem Gewissen zu folgen, eben nicht hinzu \u201eHier stehe ich, ich kann nicht anders!\u201c, sondern: \u201eGott helfe mir. Amen.\u201c ", "So bediente er die Sehnsucht, die sich in der Angst versteckt. Gott ist eine Chiffre f\u00fcr diese Sehnsucht, man k\u00f6nnte vom Sinn des Lebens sprechen oder: von Leitplanken, die uns auf dem Weg vor dem Absturz bewahren oder: von allem, was in brutalen Umbr\u00fcchen Sinn macht. ", " ", "Von Luthers Angst ist uns nur die Angst geblieben, nicht die Erf\u00fcllung der Sehnsucht. Globalisierung, Digitalisierung, kurz: Ver\u00e4nderung, wohin der Blick schweift \u2013 das sind die W\u00f6rter f\u00fcr Angst heute. Luther kannte solch eine Angst, auch seine Zeit war aus den Fugen geraten: Das Mittelalter mit seinen Gewissheiten war Geschichte, die neue Zeit voller Teufel, die an den Menschen, ihrem Alltag und ihren Nerven zerrten. ", "Da soll Glauben helfen? Fr\u00f6mmigkeit, jener Unsinn, der in gottlosen Winkeln bel\u00e4chelt wird? Luther sagt: Ja, \u201ewir m\u00fcssen den Teufel und seinen Dreck tragen\u201c, m\u00fcssen die Herausforderung annehmen und es besser machen. Er bekommt heute Unterst\u00fctzung von Leuten, denen er nie getraut h\u00e4tte: Wissenschaftler entdecken den Bauplan des Menschen und in unserem Gehirn ungeahnte F\u00e4higkeiten. Wir k\u00f6nnen uns immer wieder neu erfinden, k\u00f6nnen selbst im hohen Alter noch Verkalkungen l\u00f6sen \u2013 wenn, ja, wenn wir unsere Welt verstehen, uns in ihr engagieren und einen Sinn in ihr entdecken. ", "Das ist Luther. \u201eTritt frisch auf! Tu\u2019s Maul auf! H\u00f6r bald auf!\u201c Das \u201eBasta\u201c geh\u00f6rt dazu: Einmal muss Schluss sein mit Debatten und Zweifeln, sonst gewinnen sie doch, die Teufel unserer Zeit. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/zutritt-zu-stadien-erlaubt-3806573.html", "article_id": "3806573", "section": "nachrichten", "article_headline": "Zutritt zu Stadien erlaubt", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Frauen in Saudi-Arabien d\u00fcrfen k\u00fcnftig Sportereignisse im Stadion verfolgen, wenn sie mit ihrer Familie kommen. Die allgemeine Sportbeh\u00f6rde werde \u201edie Hauptstadien in Riad, Dammam und Dschidda sanieren, um ab 2018 Familien empfangen zu k\u00f6nnen\u201c, sagte Beh\u00f6rdenchef Turki Al-Ascheich am Sonntag laut dem Internetmagazin \u201eArab News\u201c und anderer Medien. Hintergrund der Entscheidung sei, den saudischen Sportsektor zu stimulieren und zu unterst\u00fctzen.  ", "Die Ma\u00dfnahme folgt mehreren Entscheidungen der saudischen F\u00fchrung, die in kleinen Schritten auf eine gr\u00f6\u00dfere Gleichstellung von Frauen zulaufen. Prominentestes Beispiel ist die \u00c4nderung, dass Frauen nun Auto fahren d\u00fcrfen. Einmalig durften Frauen am vergangenen Nationalfeiertag Ende September auch schon einmal in Sportstadien. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/nur-die-ruhe-3806621.html", "article_id": "3806621", "section": "nachrichten", "article_headline": "Nur die Ruhe", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": "Teresa Dapp, Martina Herzog und J\u00f6rg Blank", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Man h\u00f6rt wenig von der Kanzlerin zur Zeit. L\u00e4chelnd geht sie die paar Schritte von der Limousine zur T\u00fcr der Parlamentarischen Gesellschaft, dorthin, wo CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcne um Leitlinien f\u00fcr eine Jamaika-Koalition ringen. Stunden sp\u00e4ter steigt sie dann meist wieder ins Auto, manchmal etwas angestrengt, immer, ohne etwas zu sagen. So geht das seit zwei Wochen, w\u00e4hrend Jamaika-Protagonisten wie Alexander Dobrindt, Jens Spahn, Christian Lindner, Wolfgang Kubicki, Katrin G\u00f6ring-Eckardt, Cem \u00d6zdemir oder J\u00fcrgen Trittin an wenigen Mikrofonen vorbei gehen. Muss die Kanzlerin nicht eingreifen? ", "Das tut sie. Am Verhandlungstisch sowieso. Um nach einer ersten Sondierungsrunde zu Klimaschutz und Migration mit ziemlich viel Aufregung f\u00fcr etwas mehr Ruhe zu sorgen, hat sie CSU-Chef Horst Seehofer, FDP-Chef Lindner und \u00d6zdemir und G\u00f6ring-Eckardt in der Bayerischen Landesvertretung getroffen. Als vertrauensbildende Ma\u00dfnahme sollte das dreist\u00fcndige, geheime Treffen am Sonntagabend verstanden werden. Wohl mit Erfolg.  ", "In die Sondierung am n\u00e4chsten Morgen starten die m\u00f6glichen Koalitionspartner jedenfalls ganz anders, als sie vergangene Woche auseinander gegangen sind. Lindner spricht in einem Facebook-Video vom \u201eMut-Montag\u201c. Er meint das Thema Bildung, aber immerhin, das klingt positiv. G\u00f6ring-Eckardt r\u00e4t im Deutschlandfunk allen, \u201ejetzt mal einen Gang runterzuschalten\u201c. Seehofer sagt, man sei dabei, ein \u201eZukunftsprojekt (zu) formulieren\u201c. Das sei nicht einfach und brauche eben Zeit. Dobrindt, der CSU-Provokateur, bleibt zwar in seiner Rolle, hofft aber auf \u201emehr Vernunft\u201c (bei den anderen).  ", "Dass es am Montag als erstes um Bildung geht, passt gut zu den halbwegs gegl\u00e4tteten Wogen. Das Thema ist im Vergleich zu den dicken Brocken Migrations-Politik oder Klimaschutz eher ein Kieselstein. Fast auf die Minute p\u00fcnktlich nach zwei Stunden ist man denn auch f\u00fcrs erste durch, alles nach Plan. Und auch beim Thema Arbeit, Soziales, Rente und Pflege melden die M\u00f6chtegern-Koalition\u00e4re um kurz nach 13.00 Uhr den Schluss der ersten Sondierungsrunde. Merkel, Dobrindt und G\u00f6ring-Eckardt zeigen sich schon um kurz nach 11.00 Uhr auf dem Balkon, dem Ort, an dem man garantiert gesehen und fotografiert wird.  ", "Allerdings kann der ruhigere Ton nicht dar\u00fcber wegt\u00e4uschen, dass es bei den Inhalten extrem schwierig bleibt. Am Nachmittag sollte es auch um die innere Sicherheit gehen, nicht gerade ein Selbstl\u00e4ufer. Und am Donnerstag sollten die beiden bisher gr\u00f6\u00dften Streitthemen, bei denen die Verhandler sich am schlimmsten in der Wolle hatten, wieder auf den Tisch kommen: Klima und Migration. Klappt es diesmal besser? Wenn nicht, m\u00fcssen die Unterh\u00e4ndler in einer zweiten Sondierungsrunde, deren Start f\u00fcr die Woche danach geplant ist, nochmal ans Eingemachte gehen.  ", "Vielleicht hilft aber ja schon die f\u00fcr den Nachmittag geplante \u201eReflexionsrunde\u201c weiter. F\u00fcnf Stunden waren f\u00fcr diese Zwischenbilanz vorgesehen, wieder in der ganz gro\u00dfen Runde von mehr als 50 Spitzenpolitiker aller Seiten. Schon ganz zu Beginn der Verhandlungen waren sie f\u00fcrs \u201eAbtasten\u201c zust\u00e4ndig - da war es noch ganz harmonisch zugegangen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/mehr-freiwillige-ausreisen-3806623.html", "article_id": "3806623", "section": "nachrichten", "article_headline": "Mehr freiwillige Ausreisen", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die Zahl der erfassten freiwilligen Ausreisen abgelehnter Asylbewerber ist h\u00f6her als bislang weithin bekannt.  ", " ", "In den ersten neun Monaten des Jahres gab es neben fast 25\u00a0000 finanziell gef\u00f6rderten Ausreisen mindestens 10\u00a0000 weitere freiwillige Ausreisen ohne staatliche Unterst\u00fctzung, die erfasst wurden. Das geht aus der Antwort des Bundesinnenministeriums auf eine Frage der Linken-Abgeordneten Ulla Jelpke hervor.  ", " ", "Von Anfang Januar bis Ende September kehrten demnach 24\u00a0569 Menschen mit Hilfe finanzieller F\u00f6rderung freiwillig in ihre Heimat zur\u00fcck. Diese Zahl wird dokumentiert und regelm\u00e4\u00dfig ver\u00f6ffentlicht. Jene, die auf eigene Faust heimkehren, ohne daf\u00fcr finanzielle Hilfe vom Staat zu beantragen, werden dagegen nicht systematisch erfasst.  ", " ", "Allerdings erhalten alle Ausreisepflichtigen, die freiwillig das Land verlassen wollen, grunds\u00e4tzlich eine \u201eGrenz\u00fcbertrittsbescheinigung\u201c, die sie bei der Ausreise abgeben sollen. In den ersten drei Quartalen nahmen die deutschen Grenzbeh\u00f6rden laut Innenressort 34\u00a0440 solcher Bescheinigungen entgegen. Auch dies umfasse aber nicht alle freiwilligen Ausreisen, da Betroffene die Bescheinigung zum Teil bei einer ausl\u00e4ndischen Grenzbeh\u00f6rde oder einer deutschen Auslandsvertretung abg\u00e4ben - und dies nicht erfasst werde.  ", " ", "Im gleichen Zeitraum wurden 18\u00a0153 Menschen zwangsweise abgeschoben. Gut 5\u00a0000 F\u00e4lle davon waren \u00dcberstellungen in andere EU-Staaten.  ", " ", "Jelpke sagte der dpa am Montag, die gro\u00dfe Zahl freiwilliger Ausreisen sei wichtig angesichts der populistischen Debatte um eine angeblich zu geringe Durchsetzung der Ausreisepflicht. Die lauthals beklagten angeblichen Defizite in diesem Bereich lie\u00dfen sich empirisch nicht belegen. Jelpke warf der Bundesregierung vor, es sei ein \u201eArmutszeugnis\u201c, dass keine Gesamtzahl zu freiwilligen Ausreisen vorliege, obwohl mit dem Thema seit Jahren Politik gemacht werde. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/schlag-und-warnzeichen-fuer-trump-3806687.html", "article_id": "3806687", "section": "nachrichten", "article_headline": "Schlag und Warnzeichen f\u00fcr Trump", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": "Gabriele Chwallek", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Es sollte eine gro\u00dfe Woche f\u00fcr Donald Trump werden - m\u00f6glicherweise eine der wichtigsten in seiner bisherigen Amtszeit. Denn am Mittwoch sollen sie von den Republikanern im Abgeordnetenhaus enth\u00fcllt werden: Einzelheiten der geplanten Steuerreform, die Trump schon seit langem als historisch feiert. Und die er unbedingt rasch im Kongress durchbringen muss - sonst schlie\u00dft er sein erstes Jahr als Pr\u00e4sident ab, ohne auch nur ein einziges gr\u00f6\u00dferes Gesetzvorhaben verwirklicht zu haben.  ", "Aber am Montag sprach in Washington niemand \u00fcber das Thema. Zwar waren die ersten Anklagen bei den Untersuchungen zur Russland-Aff\u00e4re erwartet worden und dabei der Name Paul Manafort prominent gefallen, doch schlug der Schritt von Sonderermittler Robert Mueller enorm hohe Wellen.  ", "F\u00fcr Trump h\u00e4tte er kaum zu einem schlechteren Zeitpunkt kommen k\u00f6nnen - was ihn denn auch schon am Sonntag veranlasst hatte, neue Verschw\u00f6rungstheorien zu spinnen. Demnach haben die Demokraten nicht nur Vorw\u00fcrfe einer m\u00f6glichen Zusammenarbeit des Trump- Wahlkampflagers mit Russland zur Manipulation der Wahl erfunden, sondern auch beim Zeitpunkt der Anklage-Verk\u00fcndung ihre H\u00e4nde im Spiel gehabt.  ", "Worauf Trump und seine Anw\u00e4lte ihre weitere Strategie abstellen, ist klar: die Betonung, dass die Anklagen vom Montag nichts mit ihm oder den Vorw\u00fcrfen einer Zusammenarbeit mit Russland in Sachen Wahlmanipulation zu tun haben. \u201eEs gibt KEINE ZUSAMMENARBEIT (mit den Russen)\u201c, twitterte er denn auch als erste Reaktion auf die juristischen Schritte gegen Manafort.  ", "Im strikten Sinne hat Trump durchaus Recht. Die Anklagen vom Montag gegen seinen Ex-Wahlkampfmanager sagen nichts \u00fcber die Stichhaltigkeit der Vorw\u00fcrfe und Verdachtsmomente im Zentrum von Muellers Untersuchungen aus.  ", "Dennoch ist Muellers Schritt eine mehr als schlechte Nachricht f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten - nicht nur, weil er momentan den Steuerplan aus dem Blickfeld r\u00fcckt. Muellers Untersuchungen haben sich im Laufe der Zeit ver\u00e4stelt, auch Nebenlinien wie die Ermittlungen gegen Manafort und dessen ehemaligen Gesch\u00e4ftspartner wegen Finanzverbrechen k\u00f6nnten fr\u00fcher oder sp\u00e4ter den Kern der Untersuchungen erreichen.  ", "Das h\u00e4ngt jetzt mehr denn je wie ein Damoklesschwert \u00fcber Trump, auch wenn es bisher keine konkreten Hinweise dazu gibt, inwieweit sich Muellers Nachforschungen auch direkt auf den Pr\u00e4sidenten beziehen. Manafort war immerhin mehrere Monate lang Trumps Wahlkampfchef, die Annahme ist plausibel, dass er Insider-Kenntnisse hat, die das Trump-Lager lieber nicht an die gro\u00dfe Glocke geh\u00e4ngt sehen w\u00fcrde. So war er dabei, als sich Trumps Schwiegersohn Jared Kushner im Sommer vergangenen Jahres mit einer russischen Anw\u00e4ltin traf - in der Hoffnung, Schmutziges \u00fcber die Wahlkampfgegnerin seines Vaters, Hillary Clinton, ausgraben zu k\u00f6nnen.  ", "Nach Angaben eines Anwalts im Wei\u00dfen Haus ist Trump nicht im mindesten besorgt, dass ihn etwaige Aussagen Manaforts oder anderer hereinreiten k\u00f6nnten - weil es einfach keine belastenden Informationen \u00fcber ihn gebe. Aber auch wenn dem so w\u00e4re oder ist: Die j\u00fcngsten Entwicklungen verdichten die Wolke, die seit seinem Amtsantritt \u00fcber Trump und seinen Zirkel h\u00e4ngt. Von Manafort \u00fcber Trumps Ex-Sicherheitsberater Michael Flynn, seinen fr\u00fcheren Wahlkampfberater Carter Page und Trumps Langzeitfreund Roger Stone bis hin zu Kushner: Sie alle sind im Zuge der Ermittlungen Muellers auf die eine oder andere Weise ins Visier geraten.  ", "Hinzu kommt, dass sich mittlerweile ein fr\u00fcherer au\u00dfenpolitischer Wahlkampfberater Trumps der Rechtsbehinderung bei den Russland-Ermittlungen schuldig bekannt hat. Das reicht n\u00e4her an den Kern von Muellers Untersuchungen heran und verst\u00e4rkt bei vielen den Eindruck, dass irgendetwas vor sich gegangen sein muss, irgendetwas vertuscht worden ist - nach dem Motto: Wo Rauch ist, da ist auch Feuer. Trump selber hat dazu beigetragen, indem er den FBI-Chef James Comey feuerte - wie er sp\u00e4ter zugab, spielten dabei auch dessen Russland-Ermittlungen eine Rolle.  ", "Auf jeden Fall wei\u00df Trump sp\u00e4testens jetzt: Mueller ist entschlossen und furchtlos. Die Russland-Aff\u00e4re wird den Pr\u00e4sidenten somit noch eine lange Zeit weiterverfolgen - vermutlich weit ins n\u00e4chste Jahr hinein, das dann schon im Zeichen der Kongresswahlen im November steht. Das ist das Letzte, was Trump gebrauchen kann.  ", "Dabei werden ihm seine st\u00e4ndigen Versuche, den Blick auf die \u201ebetr\u00fcgerische\u201c Hillary Clinton zur\u00fcckzulenken oder auf angebliche schmutzige Machenschaften der Demokraten, nur begrenzt helfen. Wie fast immer bei Trump d\u00fcrfte das bei seiner Basis gut ankommen, aber diese nicht verbreitern. Und mit der Russland-Aff\u00e4re weiter im Nacken wird es der Pr\u00e4sident zweifellos schwerer haben, aus der Reihe tanzende Republikaner im Kongress zur R\u00e4son zu bringen - dazu braucht er selber R\u00e4son.  ", "Wie kann man unter solchen Umst\u00e4nden \u00fcberhaupt weiter regieren? Im Ausland w\u00e4re es kaum vorstellbar, dass ein Regierungschef oder Staatsoberhaupt im Amt bleibt, wenn ein Sonderstaatsanwalt in einer derart gewichtigen Frage wie m\u00f6glicher Wahlkampf-Absprachen mit einer ausl\u00e4ndischen Macht - dazu auch noch Russland - ermittelt. Auch dann, wenn diese Untersuchungen den Staatslenker m\u00f6glicherweise nur am Rande ber\u00fchren. Aber da gehen die Uhren in den USA anders - und die Russland-Saga geht weiter, mit all ihren begleitenden politischen Erosions- und L\u00e4hmungserscheinungen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/puigdemonts-ausreise-bestaetigt-3806689.html", "article_id": "3806689", "section": "nachrichten", "article_headline": "Puigdemonts Ausreise best\u00e4tigt", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der in Spanien wegen Rebellion angeklagte Carles Puigdemont ist nach Belgien ausgereist. Der fr\u00fchere Regionalpr\u00e4sident Kataloniens habe dort am Montag mit dem Anwalt Paul Bekaert gesprochen, berichtete die belgische Nachrichtenagentur Belga am Abend unter Berufung auf den Juristen.  ", "Unklar blieb zun\u00e4chst, ob Puigdemont in Belgien Asyl beantragen will. Zu dieser Frage wollte sich Bekaert nicht \u00e4u\u00dfern. Der belgische Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Asyl und Migration, Theo Francken, hatte diese M\u00f6glichkeit am Sonntag ins Spiel gebracht. Katalanen, die sich politisch verfolgt f\u00fchlten, k\u00f6nnten in Belgien um Asyl ersuchen, sagte der Politiker der nationalistisch-fl\u00e4mischen Partei N-VA dem fl\u00e4mischen Sender VTM News. Dies sei nicht unrealistisch. Ministerpr\u00e4sident Charles Michel hatte einen m\u00f6glichen Asylantrag Puigdemont hingegen als Thema bezeichnet, das \u201eabsolut nicht auf der Agenda\u201c stehe.  ", "Die spanische Staatsanwaltschaft hatte am Montag Anklage gegen Puigdemont und weitere Angeh\u00f6rige der abgesetzten Regionalregierung erhoben. Die Vorw\u00fcrfe gegen die Angeklagten lauteten unter anderem auf Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder, sagte Generalstaatsanwalt Jos\u00e9 Manuel Maza in Madrid. Ihnen droht im Fall einer Verurteilung eine langj\u00e4hrige Haftstrafe. ", "Ob ein Asylantrag Puigdemonts in Belgien Chancen h\u00e4tte, gilt als sehr fraglich. \u00dcber den EU-Vertrag ist geregelt, dass sich die Mitgliedstaaten im Zusammenhang mit Asylangelegenheiten untereinander als sogenannte sichere Herkunftsl\u00e4nder betrachten - das hei\u00dft, es wird grunds\u00e4tzlich davon ausgegangen, dass es in EU-Staaten keine Verfolgungsgefahr gibt. Deshalb wurde festgelegt, dass der Asylantrag eines Staatsangeh\u00f6rigen eines Mitgliedstaats von einem anderen Mitgliedstaat nur unter ganz besondereren Bedingungen ber\u00fccksichtigt werden darf. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/durststrecke-fuer-deutsche-brauer-3806624.html", "article_id": "3806624", "section": "nachrichten", "article_headline": "Durststrecke f\u00fcr deutsche Brauer", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Anhaltende Durststrecke f\u00fcr Deutschlands Brauer: Von Januar bis einschlie\u00dflich September des laufenden Jahres ging der Bierabsatz um 3,1 Prozent auf rund 72 Millionen Hektoliter zur\u00fcck. Dies teilte das Statistische Bundesamt am Montag mit. Damit setzte sich ein Trend fort.  ", "Wie schon zum Halbjahr schw\u00e4chelte nach Angaben der Wiesbadener Statistiker im Gegensatz zu fr\u00fcheren Jahren auch der Export in die Partnerstaaten der Europ\u00e4ischen Union (minus 3,1 Prozent zum Vorjahreszeitraum) und nach \u00dcbersee (minus 6,6 Prozent).  ", "In Deutschland geht der Bierdurst seit Jahren zur\u00fcck. Die im Inland abgesetzte Menge nahm in den ersten neun Monaten um 2,7 Prozent auf 58,9 Millionen Hektoliter ab - wohl auch, weil in diesem Jahr Fu\u00dfball-Gro\u00dfereignisse fehlten. Die Produktion f\u00fcr den heimischen Markt macht gut vier F\u00fcnftel des Gesamtabsatzes aus (81,9 Prozent).  ", "\u201eEs ist vor allem das Wetter, das den Brauereien einen Strich durch die Rechnung machte: Die \u00e4u\u00dferst regenreichen und teils sehr k\u00fchlen Sommermonate schlagen sich auf die Bilanzen nieder. W\u00e4hrend sich der deutsche Biermarkt in den vergangenen drei Jahren stabil gezeigt hat, bleiben die Abs\u00e4tze 2017 bisher hinter den Erwartungen zur\u00fcck\u201c, kommentierte der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Deutschen Brauer-Bundes, Holger Eichele. \u201eDennoch w\u00e4re es zu fr\u00fch, das Jahr schon abzuschreiben: Ein sonniger Herbst und ein solides Weihnachts- und Silvestergesch\u00e4ft k\u00f6nnen noch f\u00fcr wichtige Impulse sorgen.\u201c  ", "Zudem verwies der Brauer-Bund darauf, dass in den amtlichen Absatzzahlen auf Basis der Biersteuer-Statistik alkoholfreie Biere und alkoholfreie Biermischgetr\u00e4nke nicht enthalten sind. Diese h\u00e4tten im deutschen Markt weiter an Bedeutung gewonnen. \u201eMittlerweile sind sechs Prozent der in Deutschland gebrauten Biere alkoholfrei - Tendenz steigend. Mit mehr als 400 verschiedenen Marken ist Deutschland f\u00fchrend bei alkoholfreien Bieren\u201c, sagte Eichele.  ", "Schon 2016 wurde im Inland mit 79 Millionen Hektolitern so wenig Bier getrunken wie noch nie zuvor. M\u00f6gliche Gr\u00fcnde: Die Bev\u00f6lkerung in Deutschland wird im Schnitt immer \u00e4lter und im hohen Alter trinken Menschen mitunter weniger Alkohol. Einer Studie der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung zufolge trinken auch junge Menschen in der Tendenz weniger Alkohol als noch vor einigen Jahren.  ", "Trotzdem steigt die Zahl der Brauereien: Im vergangenen Jahr kamen unter dem Strich 16 Braust\u00e4tten hinzu, mit 1\u00a0408 bundesweit wurde damit der h\u00f6chste Stand seit der Wiedervereinigung erreicht. Hintergrund ist der Trend zu kleineren Spezialit\u00e4tenbrauereien, die unter anderem aromatisiertes Craft Beer anbieten. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/unentschieden-mit-verspaetung-3806368.html", "article_id": "3806368", "section": "nachrichten", "article_headline": "Unentschieden mit Versp\u00e4tung", "date": "Sonntag, 29.10.2017", "author": "Daniel Klein und Tino Meyer", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Zum Schluss holen die Dresdner die Brechstange raus. Lange B\u00e4lle sollen den zweiten Heimsieg in dieser Saison retten. Tats\u00e4chlich jubelt Joker Niklas Kreuzer zehn Minuten vor dem Ende, doch der Assistent hebt Sekunden nach seinem Schuss die Fahne. Abseits \u2013 oder doch nicht? ", " ", "So bleibt es beim 1:1 gegen Eintracht Braunschweig und dem vierten sieglosen Spiel in Folge, rechnet man das Pokal-Aus in Freiburg dazu. Das ist noch keine Krise, aber zumindest eine Ergebniskrise. \u201eWir legen gerade eine Serie hin, bei der wir uns f\u00fcr unsere Leistungen nicht belohnen\u201c, erkl\u00e4rte Vize-Kapit\u00e4n Andreas Lambertz. \u201eWir spielen zum dritten Mal in Folge gut, dominieren sogar. Das Unentschieden f\u00fchlt sich wieder wie eine Niederlage an, weil Braunschweig nur selten gef\u00e4hrlich war.\u201c Der letzte und einzige Heimsieg datiert von Ende Juli, es war der erste Spieltag. F\u00fcr Lambertz steht trotzdem fest: \u201eWir haben keinen Heimkomplex.\u201c ", "In Erinnerung bleiben wird dieses Spiel ohnehin aus einem anderen Grund \u2013 wegen Herwart. Der stand zwar nicht im Aufgebot, besch\u00e4ftigte die Mannschaften und Fans aber schon Stunden vor dem Anpfiff. Das Sturmtief riss am Sonntagvormittag im Umfeld des DDV-Stadions B\u00e4ume, Z\u00e4une und Schilder um, sorgte f\u00fcr einen kompletten Zugausfall in Sachsen, weshalb die G\u00e4steanh\u00e4nger auch kurzfristig in Busse umsteigen mussten, um nach Dresden zu kommen. Gegen 11 Uhr entscheiden die Sicherheitskr\u00e4fte bei einer Beratung, die Partie nicht wie geplant um 13.30 Uhr anzupfeifen, sondern zweieinhalb Stunden sp\u00e4ter. Die Mannschaft erfuhr davon im Hotel, musste aber in ein anderes umziehen. Die Zimmer waren offenbar bereits anderweitig vergeben. ", "Dynamo begann passend zum Wetter: st\u00fcrmisch. Wie in den verlorenen Spielen zuvor rollte der Ball fl\u00fcssig durch die eigenen Reihen, am System wurde nicht ger\u00fcttelt: Ballkontrolle, den Gegner beherrschen, mit schnellen Kombinationen vors Tor kommen. Das klappte gr\u00f6\u00dftenteils, 62 Prozent Ballbesitz sind eine gute Quote, eine Passquote von 87 Prozent ebenfalls. Nur eine Ver\u00e4nderung fiel auf: Torh\u00fcter Marvin Schw\u00e4be, beim Pokal-Aus in Freiburg mitschuldig an zwei Gegentoren, entschied sich nach R\u00fcckp\u00e4ssen auffallend oft f\u00fcr die risiko\u00e4rmere Variante. ", "Ordentlich ver\u00e4ndert hatte Neuhaus dagegen die Startelf. Gleich auf sieben Positionen rotierte er im Vergleich zum Pokalspiel in Freiburg. Dem Rhythmus schadete das nicht, die F\u00fchrung war die logische Folge eines flotten Beginns. Patrick M\u00f6schl, der \u00fcberraschend Niklas Kreuzer auf der rechten Au\u00dfenbahn ersetzte, ben\u00f6tigte allerdings zwei Anl\u00e4ufe. Sein Freisto\u00df aus 18 Metern prallte von der Mauer zur\u00fcck, beim Nachschuss fand der \u00d6sterreicher eine L\u00fccke, Torh\u00fcter Jasmin Fejzic war die Sicht versperrt und damit chancenlos. ", "Chancen, die F\u00fchrung noch vor der Pause auszubauen, gab es einige, doch mal kam der letzte Pass nicht an, mal fehlte dem Abschluss die Pr\u00e4zision. Die Braunschweiger, die kurzfristig Ex-Dynamo Quirin Moll ersetzen mussten, der sich im Abschlusstraining schwer an der Schulter verletzt hatte und damit auch zum dritten Mal das Duell gegen seinen Ex-Verein verpasste, arbeiteten sich m\u00fchsam in die Partie, fanden dann aber doch den Weg zum Tor. Julius Biada tauchte nach einer Kombination frei vor Schw\u00e4be auf, schloss aber zu mittig ab, der Keeper musste nur seine Arme hochrei\u00dfen. Die Dresdner kamen vor dem Seitenwechsel nur noch einmal gef\u00e4hrlich zum Abschluss, der auff\u00e4llige Haris Duljevic zwang Fejzic bei seiner Direktabnahme zu einer Flugeinlage. ", "\u201eMeine letzten Worte an die Mannschaft in der Pause waren: Nur nicht den Vorsprung verwalten, sondern aufs zweite Tore spielen\u201c, verriet Neuhaus. Doch es kam genau so, wie es der Trainer nicht wollte. Nach einer Stunde drosch Braunschweigs Regisseur Gustav Valsvik eine leicht abgef\u00e4lschte Direktabnahme aus vollem Lauf noch \u00fcbers Tor, bei der folgenden Ecke sprang er jedoch h\u00f6her als Florian Ballas und k\u00f6pfte zum Ausgleich an. ", "\u201eDas war mein Fehler, der Mann, f\u00fcr den ich eingeteilt war, macht das Tor\u201c, erkl\u00e4rte Ballas. \u201eDeshalb stehen wir am Ende mit einem Punkt da. Das ist zu wenig.\u201c Neuhaus machte f\u00fcr den Leistungsabfall nach der Pause vor allem die letzten Ergebnisse und damit den Kopf verantwortlich. Er habe sich selber dabei erwischt, wie er dachte: \u201eJetzt hoffentlich kein Gegentor. Den Spielern ging es sicher ebenso.\u201c ", "Dabei wurde noch einmal gejubelt. Der eingewechselte Kreuzer traf zehn Minuten vor dem Ende, stand aber im Abseits. Neuhaus will sich die Szene noch einmal anschauen. Am Ergebnis \u00e4ndert es ohnehin nichts mehr. Neuhaus h\u00e4lt das Remis f\u00fcr leistungsgerecht. F\u00fcr einen Sieg m\u00fcsse \u201edie Leistung \u00fcber 90 Minuten konstant sein, das haben wir nicht geschafft\u201c.  "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/klarer-sieg-gedaempfte-freude-3806565.html", "article_id": "3806565", "section": "nachrichten", "article_headline": "Klarer Sieg, ged\u00e4mpfte Freude", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": "Cornelius de Haas", "article_text": ["Am Ede h\u00e4tte Franz Steer gerne auf die drei Punkte verzichtet, die Laune war \u201enicht so gut\u201c. Dabei hatten seine Eisl\u00f6wen am Sonntagnachmittag beim 5:1 (2:1, 3:0, 0:0) gegen den amtierenden Meister der Deutschen Eishockey-Liga 2 auf ganzer Linie \u00fcberzeugt. Doch der Erfolg gegen die L\u00f6wen Frankfurt w\u00fcrde \u00fcberschattet von der schweren Verletzung Harrison Reeds. ", "Der 29 Jahre alte Kanadier war erst am Dienstag erneut nach Dresden gewechselt und hatte sein Team, f\u00fcr das er bereits in der Saison 2015/16 st\u00fcrmte, am Freitag in Freiburg beim 3:1 mit seinem Treffer auf die Siegerstra\u00dfe gebracht. Auch gegen Frankfurt zeigte Reed eindrucksvoll, warum er eine echte Verst\u00e4rkung f\u00fcr die Dresdner sein k\u00f6nnte. Er besch\u00e4ftigte die Frankfurter Abwehrreihe mehr, als der lieb sein konnte, und stellte seine Reaktionsschnelligkeit mehr als einmal deutlich unter Beweis. Als ein Frankfurter kurz nach dem Beginn des zweiten Drittels im Zweikampf mit ihm den Schl\u00e4ger verlor, fackelte Reed nicht lange und schlenzte den Puck gekonnt an L\u00f6wen-Keeper Florian Proske vorbei zum 3:1 (21. Minute) ins Netz. ", "Als das Spiel l\u00e4ngst entschieden war, passierte es schlie\u00dflich. Beim Stand von 5:1 kam Reed am gegnerischen Tor ins Straucheln und krachte mit vollem Tempo und den Kufen voran in die Bande. Nach der zweiten Drittelpause kam die erste Diagnose vom Mannschaftsarzt: Au\u00dfenkn\u00f6chelfraktur. Umgehend ging es f\u00fcr Reed ins Krankenhaus Friedrichstadt. Eisl\u00f6wen-Trainer Steer trifft der Ausfall hart: \u201eEr hat sich gut eingef\u00fcgt, hat uns sofort weitergeholfen. Sein Ausfall ist bitter f\u00fcr uns.\u201c Der 59-J\u00e4hrige rechnet mit einem \u201ewochen-, wenn nicht gar monatelangen Ausfall\u201c. ", "So ging fast unter, dass mit Tim Miller ein weiterer Neuzugang sein erfolgreiches Eisl\u00f6wendeb\u00fct gab. Der zuletzt f\u00fcr die Straubing Tigers spielende Deutsch-Amerikaner sammelte beim 2:1 (17.) durch Alexander H\u00f6ller seinen erste Assist, im zweiten Drittel gelang im mit dem Endstand auch gleich noch der erste Treffer (33.). ", "Der 30-J\u00e4hrige war dennoch nicht ganz zufrieden mit sich. \u201eIm ersten Drittel habe ich mich noch nicht so wohl gef\u00fchlt\u201c, erkl\u00e4rte er. \u201eAber mit zunehmender Spielzeit wurde es besser.\u201c Zu seinen ersten Scorerpunkten sagte Miller: \u201eDas Tor ging so schnell \u2013 b\u00e4m b\u00e4m, dann war der Puck drin. Normalerweise schie\u00dfe ich nicht so h\u00e4ssliche Tore, auch der Assist war nicht gerade sehenswert.\u201c Alexander H\u00f6ller war es egal. Der Mann des Spiels dachte nach seinen Treffern an den verletzten Kollegen: \u201eEr ist schon ein wichtiger Spieler. Ich hoffe, dass er schnell zur\u00fcckkommt.\u201c "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/werder-bremen-sucht-neuen-trainer-3806575.html", "article_id": "3806575", "section": "nachrichten", "article_headline": "Werder Bremen sucht neuen Trainer", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Werder Bremen hat Trainer Alexander Nouri nach dreizehn sieglosen Spielen in Serie in der Fu\u00dfball-Bundesliga freigestellt. Einen Tag nach dem entt\u00e4uschenden 0:3 (0:2) im Heimspiel gegen den FC Augsburg best\u00e4tigte der Club diesen Schritt am Montag auf der Vereins-Homepage. Zuerst hatte die \u201eSport Bild\u201c dar\u00fcber berichtet. Auch Co-Trainer Markus Feldhoff wurde freigestellt. Der bisherige U23-Coach Florian Kohfeldt \u00fcbernimmt die Vorbereitung auf das n\u00e4chste Ligaspiel am Freitag bei Eintracht Frankfurt. ", " ", "Der 38 Jahre alte Nouri hatte den Job Mitte September 2016 von Viktor Skripnik \u00fcbernommen. Zuvor hatte Nouri rund zwei Jahre als U23-Coach der Bremer gearbeitet. Er begann als Interimstrainer und wurde Anfang Oktober des vergangenen Jahres von Sportchef Frank Baumann bis zum Saisonende zum Chef bef\u00f6rdert. Insgesamt betreute er 41 Bundesligapartien der Bremer, dabei gab es 13 Siege, elf Remis und 17 Niederlagen. ", " ", "Nach Nouris Amtsantritt gab es wechselhafte Ergebnisse, doch in der R\u00fcckrunde der vergangenen Saison legte Bremen eine beeindruckende Serie hin. Elf Partien blieben die Norddeutschen ungeschlagen und erreichten als Tabellenachter fast noch den internationalen Wettbewerb. Werder verl\u00e4ngerte daraufhin im Mai den Vertrag.  ", " ", "Anschlie\u00dfend ging es bergab. Der Start in die aktuelle Saison misslang v\u00f6llig, Bremen gewann nicht mehr. Durch die Pleite gegen Augsburg ist der Club nach zehn Spieltagen ohne Sieg und mit nur f\u00fcnf Punkten Vorletzter. Einzig der 1. FC K\u00f6ln ist noch schlechter.  ", " ", "Saison\u00fcbergreifend haben die Bremer sogar dreizehn Ligapartien in Folge nicht gewonnen. Der letzte Sieg gelang vor sechs Monaten. Au\u00dferdem brachte Werder es in der neuen Spielzeit erst auf drei Tore - Negativrekord in der Bundesliga.  ", " ", "Selbst beim ebenfalls noch sieglosen 1. FC K\u00f6ln hatte Bremen am vergangenen Wochenende nicht \u00fcberzeugen k\u00f6nnen und musste sich mit einem 0:0 begn\u00fcgen. Auch der Einzug ins Achtelfinale des DFB-Pokals mit dem 1:0 gegen 1899 Hoffenheim in der vergangenen Woche half Nouri nicht mehr. Zu schwach war der Auftritt gegen Augsburg.  ", " ", "Baumann hatte ihm zuvor lange die Treue gehalten und ihm immer wieder das Vertrauen ausgesprochen. Erst am Sonntag vermied Baumann ein klares Bekenntnis und sagte: \u201eIch kann nicht sagen, wie es mit ihm weitergeht.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/trauma-teekueche-3806586.html", "article_id": "3806586", "section": "ratgeber", "article_headline": "Trauma Teek\u00fcche", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Jeder braucht sie, aber keiner f\u00fchlt sich f\u00fcr sie verantwortlich. Tee- und Kaffeek\u00fcchen sind in vielen B\u00fcros eine Quelle st\u00e4ndigen \u00c4rgers. Wenn sich die schmutzigen Tassen stapeln und die Regale leerer werden, ist zwar eindeutig Gefahr im Verzug - denn bald ist kein Gef\u00e4\u00df mehr da f\u00fcr das morgendliche Hallo-Wach-Getr\u00e4nk. Doch meistens reicht das noch nicht, dass sich ein Kollege erbarmt und die Sp\u00fclmaschine einr\u00e4umt. Und einschaltet. Mit Sp\u00fclmittel.  ", "\u201eAus Studien geht hervor: Teetrinken dient der Arbeit\u201c, sagt Karriereberater Martin Wehrle, Autor des Ratgebers \u201eDer Kl\u00fcgere denkt nach\u201c. \u201eOft flie\u00dfen die wichtigsten Informationen beim informellen Austausch. Chefs sollten sich freuen, wenn die Mitarbeiter oft in der Kaffeek\u00fcche sind.\u201c ", "Doch oft regiert da das Chaos, wie Autor Philipp Fischer in seiner Sammlung \u201e111 Gr\u00fcnde, seine Kollegen zu hassen\u201c festgestellt hat. \u201eEs ist jeden Morgen das gleiche, und jeden Abend dann auch wieder\u201c, sagt er. Lauter Tassen mit Kaffee- und Teeresten, obwohl die Kaffeek\u00fcche doch auch so ein beliebter Ort zum Ratschen und Tratschen ist. \u201eMan sollte meinen, w\u00e4hrend dieser wichtigen T\u00e4tigkeit k\u00f6nnte man auch gleich das Geschirr in die Maschine r\u00e4umen - aber das ist offenbar zu viel verlangt.\u201c ", "W\u00e4hrend Fischer sich in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit selbst des Chaos annimmt, kommen anderswo oft alte Rollenklischees zum Tragen, hat Wehrle festgestellt: \u201eIn vielen Firmen bedeutet \u201eFrauenf\u00f6rderung\u201c, dass Frauen den Vortritt beim Teekochen haben.\u201c M\u00e4nner hingegen lie\u00dfen sich gern bedienen, indem sie so tun, als k\u00f6nnten sie keinen Tee kochen oder erst recht keine Tasse abwaschen.  ", "Dabei geht es immer auch um Status und Macht, sagt der Experte: \u201eWer sich f\u00fcr m\u00e4chtig h\u00e4lt, will sich bedienen lassen.\u201c T\u00e4tigkeiten wie das Ausr\u00e4umen der Sp\u00fclmaschine oder ein simpler Wechsel des Kaffeefilters gelten da nicht gerade als Chefsache.  ", "Ein anderes Problem: der Tassenschwund. \u201eF\u00fcr die Mitarbeiter ist es jeden Tag von Neuem \u00e4rgerlich - peinlich wird es allerdings, wenn Kunden kommen und man ihnen nicht mal ein Getr\u00e4nk anbieten kann.\u201c So kann das interne Problem f\u00fcr ein Unternehmen sogar zu einem \u00f6ffentlichen \u00c4rgernis werden. Was also tun?  ", "Etikette-Expertin Christina Tabernig r\u00e4t zur einfachsten aller L\u00f6sungen: \u201eSo wie man einen Raum vorgefunden hat - n\u00e4mlich sauber - so sollte man ihn auch wieder verlassen.\u201c Oft reicht das aber nicht, stattdessen braucht es klare Regeln und Putzpl\u00e4ne. \u201eDie Zust\u00e4ndigkeit muss gekl\u00e4rt werden\u201c, sagt Rita Schilke, die als Aufr\u00e4um-Coach Ordnung in Privathaushalte und B\u00fcros bringt. \u201eEs muss klar sein, wer f\u00fcr das Ein- und Ausr\u00e4umen der Sp\u00fclmaschine, das Zur\u00fcckstellen der Tassen in den Schrank jeweils zust\u00e4ndig ist.\u201c  ", "Das k\u00f6nne im Turnus wechselnd immer eine andere Person oder ein anderes Team sein. \u201eOder es gibt eine Servicekraft, die daf\u00fcr bezahlt wird.\u201c Allerdings muss auch jemand diese Aufgaben koordinieren, betont Schilke. \u201eDiese Person muss im Notfall auch mal jemanden bez\u00fcglich seiner Zust\u00e4ndigkeit ansprechen k\u00f6nnen.\u201c  ", "So verhindert man eventuell Schlimmeres. Denn es gibt durchaus Eskalationsstufen in der Kaffeek\u00fcche, sagt Philipp Fischer: \u201eVom freundlichen Ansprechen der Kollegen \u00fcber das Rumgebr\u00fcll bis zur Einmischung des Abteilungsleiters habe ich da schon alles erlebt.\u201c Und es gibt noch ein anderes Minenfeld, sagt Wehrle: \u201eOft \u00fcbertragen sich Konflikte aus dem Alltag in die Teek\u00fcche: Weil der Kollege mein Projekt torpediert hat, schw\u00e4rze ich ihn daf\u00fcr an, dass er grunds\u00e4tzlich fremde Kaffeetassen verwendet.\u201c  ", "Damit es gar nicht erst so weit kommt, lohnt es sich, bei allen Nutzern ein gemeinsames Sauberkeitsverst\u00e4ndnis herzustellen. \u201eDas muss kein gro\u00dfer Akt sein, schafft aber f\u00fcr alle Klarheit\u201c, sagt Aufr\u00e4um-Coach Schilke. Beispielsweise k\u00f6nne es eine kurze Einweisung bei Neueinstellungen oder bei der Verteilung der Zust\u00e4ndigkeiten geben. So entsch\u00e4rft man nicht nur den Krisenherd Sp\u00fclmaschine - sondern auch den eventuell noch gef\u00e4hrlicheren K\u00fchlschrank.  ", "\u201eMan lernt immer wieder neue Formen von Schimmel kennen und sieht Wesen, die man biologisch gar nicht einordnen kann\u201c, sagt Autor Fischer. Je mehr Menschen das Ger\u00e4t nutzen und ihre Lebensmittel darin vergessen, umso spannender wird es.  ", "Ausmisten, und zwar regelm\u00e4\u00dfig, ist da der Rat von Schilke. \u201eEs sollte angek\u00fcndigte Reinigungstermine geben, bei denen alle Nutzer aufgefordert werden, mal nach dem Rechten zu sehen.\u201c Wird in der K\u00fcche auch Essen zubereitet und im K\u00fchlschrank aufbewahrt, sollte das einmal im Monat passieren. Sonst reicht ein viertelj\u00e4hrlicher Termin.  ", "Und es gibt noch mehr Problemfelder: die Kaffeemaschine zum Beispiel. Nicht nur, dass der Wassertank dauernd leer ist, wenn das Ger\u00e4t nicht gleich an die Leitung angeschlossen ist. \u201eAuch die Kaffeesatzbeh\u00e4lter sind immer voll\u201c, sagt Fischer. Auch hier f\u00fchlt sich nat\u00fcrlich niemand zust\u00e4ndig - man ist ja im B\u00fcro und nicht in der eigenen K\u00fcche.  ", "\u201eMan kann an der B\u00fcrok\u00fcche verzweifeln\u201c, sagt Fischer. Aber damit sei auch keinem geholfen. Also r\u00e4umt er weiterhin die Sp\u00fclmaschine ein und aus. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/nachtblind-3806622.html", "article_id": "3806622", "section": "ratgeber", "article_headline": "Nachtblind?", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Wer nachts nicht so gern Auto f\u00e4hrt, sagt manchmal, er sei wohl ein bisschen \u201enachtblind\u201c. Gemeint ist in der Regel, dass man im Dunkeln nicht so gut sieht. Dahinter steckt in den meisten F\u00e4llen ein optisches Problem: ein gest\u00f6rter Tr\u00e4nenfilm, eine Kurz- oder Weitsichtigkeit oder eine Linsentr\u00fcbung. Als Nachtblindheit bezeichnen Augen\u00e4rzte eine sehr seltene Netzhauterkrankung, erkl\u00e4rt Clemens Lange, Augenarzt in der Klinik f\u00fcr Augenheilkunde des Universit\u00e4tsklinikums Freiburg. Sie kann entweder erblich bedingt sein oder durch einen Mangel an Vitamin A entstehen.  ", "Die Netzhaut besteht aus Fotorezeptoren. Sie wandeln vereinfacht gesagt Licht in einen elektrischen Impuls um, der \u00fcber den Sehnerv an das Gehirn weitergegeben wird. Unter diesen Rezeptoren sind die sogenannten Zapfen f\u00fcr das Farbsehen am Tag zust\u00e4ndig, die St\u00e4bchen f\u00fcr das Sehen in der D\u00e4mmerung. Arbeiten die St\u00e4bchen nicht richtig, kann sich das Auge nicht an die Dunkelheit anpassen: Der Mensch sieht schlecht.  ", "\u201eBetroffene haben Schwierigkeiten, sich an die Dunkelheit anzupassen, laufen manchmal nachts gegen Gegenst\u00e4nde oder haben Schwierigkeiten, die Sterne zu erkennen\u201c, erl\u00e4utert Facharzt Lange.  ", "Nur etwa einer von 22 000 Menschen ist sch\u00e4tzungsweise von der erblich bedingten Nachtblindheit betroffen, erkl\u00e4rt er. In der Regel bemerken diese Menschen schon in jungen Jahren, dass sie nachts schlecht sehen. Bei manchen Patienten kommen ein unwillk\u00fcrliches Augenzittern, Blendeempfindlichkeit und eine Minderung der Sehsch\u00e4rfe hinzu. ", "Viel tun kann der Arzt nicht, wenn er eine erbliche Nachtblindheit diagnostiziert. Die Funktion der St\u00e4bchen l\u00e4sst sich nicht wieder herstellen. Trotzdem sollten Patienten schlechtes Sehverm\u00f6gen bei Nacht immer mit einem Augenarzt besprechen.  ", "Ist der Grund f\u00fcr das Gef\u00fchl, nachts nicht mehr so gut zu sehen, n\u00e4mlich zum Beispiel eine Linsentr\u00fcbung oder ein gest\u00f6rter Tr\u00e4nenfilm, ist eine fr\u00fche Behandlung entscheidend. In sehr seltenen F\u00e4llen kann eine Nachtblindheit auch durch einen Mangel an Vitamin A bedingt sein. Diesen kann man eventuell noch rechtzeitig beheben. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/roberto-blanco-sagt-dschungelcamp-ab-3806595.html", "article_id": "3806595", "section": "nachrichten", "article_headline": "Roberto Blanco sagt Dschungelcamp ab", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Schlagerstar Roberto Blanco (80) hat einem Bericht der \u201eBild\u201c-Zeitung zufolge ein Angebot f\u00fcr das RTL-Dschungelcamp abgelehnt. \u201eSoll dieser Quatsch mit 80 die Kr\u00f6nung meiner Karriere sein? Ganz sicher nicht\u201c, sagte Blanco der Zeitung vom Montag. \u201eIch hatte in den Siebzigern mit meinen TV-Shows bis zu 48 Prozent Einschaltquoten. Dagegen kann das Dschungelcamp einpacken.\u201c  ", " ", "Dem Bericht zufolge hat der K\u00f6lner Privatsender dem \u201eEin bisschen Spa\u00df muss sein\u201c-S\u00e4nger eine Rekordgage von 300 000 Euro geboten, um im Januar ins TV-Camp in den australischen Dschungel zu ziehen. Ein RTL-Sprecher wollte dies am Montag nicht kommentieren.  ", " ", "Laut \u201eBild\u201c sollen in der neuen Staffel von \u201eIch bin ein Star - holt mich hier raus\u201c Schlagers\u00e4ngerin Tina York (63), Fotomodell Tatjana Gsell (46), DSDS-S\u00e4nger Daniele Negroni (22), Transgender-Model Giuliana Farfalla (21) und Daniela Katzenbergers Halbschwester Jenny Frankhauser (25) dabei sein. Auch diese Namen kommentierte RTL \u2013 wie gewohnt \u2013 nicht. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/nazigold-sucher-wollen-bohren-3806601.html", "article_id": "3806601", "section": "nachrichten", "article_headline": "Nazigold-Sucher wollen bohren", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", " Die Suchtruppe nach einem vermeintlichen von den Nazis verstecken Goldzug hat sich vor wenigen Tagen in einer Pressekonferenz in Walbrzych (Waldenburg) zum Stand der Suche ge\u00e4u\u00dfert. Piotr Koper und der Unternehmensvertreter Marcin Krupa erkl\u00e4rten, dass das Terrain mit drei verschiedenen nichtinvasiven Methoden untersucht wurde. Um Irrt\u00fcmer auszuschlie\u00dfen, seien die Erkundungen zweimal vorgenommen worden. Die Ergebnisse h\u00e4tten Anomalien aufgezeigt, die man als Tunnel von mindestens 160 bis etwa 300 Meter L\u00e4nge oder eine geologische Differenzierung interpretieren k\u00f6nnte. ", " ", "Der Tunnel k\u00f6nnte in einer Tiefe von etwa 15 Meter verborgen sein. Nun seien elf bis zw\u00f6lf Kernbohrungen n\u00f6tig. Daf\u00fcr brauche man Geld. Koper hofft auf die Unterst\u00fctzung von Sponsoren. Ebenso m\u00fcssen alle erforderlichen Genehmigungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Arbeiten eingeholt werden. Die gesch\u00e4tzten Kosten belaufen sich auf umgerechnet etwa 25\u00a0000 Euro. Einer optimistische Variante nach k\u00f6nnten die Bohrungen Mitte kommenden Jahres beginnen. Der genaue Ort der Hohlr\u00e4ume wurde nicht bekannt gegeben. Es gehe um Sicherheitsaspekte. Es bestehe die Sorge, dass dort Schatzsucher t\u00e4tig werden und damit Gefahren f\u00fcr das angrenzende Bahngel\u00e4nde einhergehen k\u00f6nnten. (kpl) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/madsen-hat-leiche-zerstueckelt-3806610.html", "article_id": "3806610", "section": "nachrichten", "article_headline": "Madsen hat Leiche zerst\u00fcckelt", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der mordverd\u00e4chtige d\u00e4nische U-Boot-Bauer Peter Madsen tischt der Polizei immer neue Versionen zum Tod der Journalistin Kim Wall auf. \u201eEr hat jetzt erkl\u00e4rt, dass Kim Wall infolge einer Kohlenmonoxidvergiftung im U-Boot starb, w\u00e4hrend er selbst an Deck war\u201c, teilte die Kopenhagener Polizei am Montag mit. Der 46-J\u00e4hrige habe zudem zugegeben, die Leiche der Schwedin zerst\u00fcckelt zu haben. Einen Mord bestreite er aber weiterhin.  ", "Zun\u00e4chst hatte Madsen angegeben, die 30 Jahre alte Journalistin lebend auf einer Halbinsel abgesetzt zu haben. Dann behauptete er, der Frau sei ein schwerer Lukendeckel auf den Kopf gefallen, als sie nach einem Tauchgang Luft schnappen wollte. Er beschrieb detailreich ein blutiges Ungl\u00fcck. Am Sch\u00e4del der Frau fand man jedoch keine Spuren eines solchen Schlages.  ", "Nun pr\u00e4sentierte der als Exzentriker bekannte Erfinder eine dritte Version zum Geschehen in seinem selbstgebauten U-Boot. \u201eDiese Erkl\u00e4rung veranlasst die Polizei nat\u00fcrlich dazu, verschiedene zus\u00e4tzliche Aussagen von Rechtsmedizinerin und U-Boot-Experten einzuholen\u201c, sagte Polizeisprecher Jens M\u00f8ller Jensen.  ", "Teile von Walls Leiche wurden Tage und auch noch Wochen nach dem Vorfall im August im Meer gefunden. In ihrem Torso entdeckte man Messerstiche. Zun\u00e4chst hatte Madsen behauptet, er habe die Leiche in einem St\u00fcck \u00fcber Bord geworfen. Nun gab er laut Polizei zu, sie zerteilt und in St\u00fccken \u00fcber Bord geworfen zu haben.  ", "Nach den neuen Enth\u00fcllungen bleibt Madsen nun freiwillig zwei Wochen l\u00e4nger bis zum 15. November in Untersuchungshaft. Urspr\u00fcnglich sollte ein Gericht am Dienstag \u00fcber eine Verl\u00e4ngerung der U-Haft entscheiden. Das wurde abgesagt.  ", "Das Kopenhagener Gericht setzte zudem Termine f\u00fcr einen Prozess an. Er soll am 8. M\u00e4rz beginnen und nach erster Planung bis zum 25. April dauern. Der Fall sei nahezu fertig untersucht. Taucher suchen in der Bucht s\u00fcdlich von Kopenhagen allerdings immer noch nach Walls Armen und H\u00e4nden sowie ihrem und Madsens Handys. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/mythen-fakten-zur-grippe-impfung-3796123.html", "article_id": "3796123", "section": "nachrichten", "article_headline": "Mythen & Fakten zur Grippe-Impfung", "date": "Montag, 16.10.2017", "author": "Teresa Nauber", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Wenn im Herbst die j\u00e4hrliche Grippeschutzimpfung ansteht, sollten \u00e4ltere und chronisch kranke Menschen sie unbedingt wahrnehmen. Aber wie sieht es mit gesunden Erwachsenen und Kindern aus? Und stimmt es eigentlich, dass man nach dem Pieks krank werden kann, wie manche Menschen behaupten?  ", "Wichtige Fragen und Antworten rund um die Impfung gegen Influenza im \u00dcberblick:  ", " ", "\r\n    ", " ", "Die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) am Robert-Koch-Institut (RKI) empfiehlt die Impfung Menschen mit besonderen Risiken - zum Beispiel im Alter ab 60 Jahren. Auch Schwangere, Menschen mit Vorerkrankungen, Bewohner von Pflegeheimen, \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte geh\u00f6ren dazu.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Da ihr Immunsystem h\u00e4ufig nicht mehr so stark ist, kann eine Grippeinfektion f\u00fcr \u00e4ltere Menschen sehr gef\u00e4hrlich werden. Gleichzeitig ist die Immunantwort auf den Impfstoff bei Betroffenen nicht mehr so gut. Aus diesem Grund steht f\u00fcr Menschen ab 65 Jahren auch ein Impfstoff mit Wirkverst\u00e4rker zur Verf\u00fcgung. \u201e\u00c4lteren Patienten empfehlen wir, mit dem Arzt zu besprechen, welcher Impfstoff f\u00fcr sie infrage kommt - und welchen die Kasse bezahlt\u201c, sagt Andreas Leischker, Impfexperte der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Geriatrie (DGG) und Chefarzt der Klinik f\u00fcr Geriatrie des Alexianer-Krankenhauses Krefeld.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Weil der K\u00f6rper von gesunden Kindern und Erwachsen in der Regel mit einer Grippeinfektion fertig wird. Das RKI betont aber auch: Gesunden Menschen unter 60 Jahren wird nicht von der Impfung abgeraten. Jeder entscheidet selbst, ob er sich sch\u00fctzen m\u00f6chte oder nicht. Der Hausarzt Hans Michael M\u00fchlenfeld aus Bremen empfiehlt, das eigene Risiko in den Blick zu nehmen: Wer jeden Tag zwei Mal mit der Tram oder mit dem Bus f\u00e4hrt, ist mehr Viren ausgesetzt, als jemand, der das Fahrrad nimmt. Au\u00dferdem kann man sich selbst fragen, wie anf\u00e4llig man ist. Hat jemand \u00f6fter Infekte, kann eine Impfung sinnvoll sein. \u201eIch w\u00fcrde mich selbst im Zweifel immer f\u00fcr die Impfung entscheiden, da ihr Nutzen m\u00f6gliche Nebenwirkungen \u00fcberwiegt\u201c, sagt M\u00fchlenfeld.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Die STIKO empfiehlt die Impfung nur chronisch kranken Kindern und eventuell deren Geschwistern. Hermann Josef Kahl, Pressesprecher des Berufsverbands der Kinder- und Jugend\u00e4rzte, findet das bedauerlich: \u201eWir w\u00fcrden es jedenfalls begr\u00fc\u00dfen, wenn alle geimpft w\u00fcrden.\u201c Gerade da, wo viele Kinder zusammenkommen, haben Viren leichtes Spiel.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Eigentlich nicht. In der Regel enth\u00e4lt der Impfstoff nur abget\u00f6tete Grippe-Erreger. Lediglich f\u00fcr Kinder gibt es einen Lebendimpfstoff, der als Nasenspray verabreicht wird. Da dieser sich nicht als effektiver herausgestellt hat als der Totimpfstoff, wird er seit dieser Saison jedoch nicht mehr vorrangig empfohlen. Auch bei einem Totimpfstoff reagiert aber das Immunsystem - das ist ja Sinn der Sache. Daher kann die Einstichstelle vor\u00fcbergehend etwas wehtun, rot werden oder anschwellen, wie das RKI erkl\u00e4rt. Es kann auch sein, dass man hinterher m\u00fcde ist, Fieber bekommt, fr\u00f6stelt oder schwitzt. Das geht aber normalerweise nach kurzer Zeit vorbei.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Nat\u00fcrlich kann es vorkommen, dass jemand in zeitlichem Zusammenhang mit der Impfung krank wird. Daf\u00fcr muss aber nicht die Impfung an sich die Ursache sein. Hausarzt M\u00fchlenfeld vermutet eher, dass sich die Menschen in seinem Wartezimmer bei Erkrankten anstecken, wenn sie zum Impfen kommen. Zudem lassen sich die meisten im Herbst impfen - wenn die ersten Erk\u00e4ltungserreger umgehen.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Ja. Die Grippe-Schutz-Impfung sch\u00fctzt - wie der Name sagt - vor Grippeviren. Eine herk\u00f6mmliche Erk\u00e4ltung kann sich der Geimpfte also immer noch zuziehen. Wie gut die Impfung gegen Grippeviren sch\u00fctzt, h\u00e4ngt davon ab, welche Virusst\u00e4mme kursieren. Zu 100 Prozent voraussagen l\u00e4sst sich das nicht. Entsprechend ist der Impfstoff in manchen Jahren besser und in anderen weniger gut auf die kursierenden Virusst\u00e4mme abgestimmt. In der Regel sch\u00fctzt er laut RKI vor gut der H\u00e4lfte der Influenza-Erkrankungen. Zudem verlaufen sie bei Geimpften, die es trotzdem trifft, milder - also mit weniger Komplikationen.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Leider nein. Viren ver\u00e4ndern sich. Die Entwickler der Impfstoffe versuchen, dem so gut es geht Rechnung zu tragen. Deshalb ist es sinnvoll, sich jedes Jahr mit dem aktuellen Impfstoff impfen zu lassen. Der Impfschutz l\u00e4sst zudem mit der Zeit nach.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Die Grippesaison geht meist im Januar los. Der K\u00f6rper braucht aber ungef\u00e4hr zwei Wochen, bis er sich nach der Impfung richtig gegen die Viren gewappnet hat. Das RKI empfiehlt deshalb die Impfung im Oktober oder November. Man kann sich aber auch sp\u00e4ter noch impfen lassen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wider-die-faulheit-3796978.html", "article_id": "3796978", "section": "nachrichten", "article_headline": "Wider die Faulheit!", "date": "Dienstag, 17.10.2017", "author": "Anika von Greve-Dierfeld", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Klaus Heinzmann bl\u00e4ttert durch sein 20-Seiten-Dossier mit der j\u00fcngsten Auswertung und klingt ziemlich zufrieden. Ab etwa 30 habe er Sport und Bewegung immer mehr vernachl\u00e4ssigt - Job, Familie, \u201eich habe es einfach nicht mehr geschafft\u201c. Als er von der Studie ", " erfuhr, kam ihm die gerade recht. Er begann 2007 mit Nordic Walking und damit, Fahrrad zu fahren. Heute treibt der 48-J\u00e4hrige dreimal w\u00f6chentlich Sport, h\u00e4lt sein Gewicht, seine Blutwerte sind gut. \u201eWas sich auch ver\u00e4ndert hat, ist das Bewusstsein, sich immer zu bewegen - auch im Alltag\u201c, sagt er.  ", " ", "Er hat am eigenen Leib erlebt, was inzwischen schlicht eine Binsenweisheit ist: Bewegung ist gesund, macht gl\u00fccklich, hilft gegen Depressionen, beugt Demenz vor, unterst\u00fctzt Genesung nach schweren Krankheiten. Und Bewegung h\u00e4lt jung: Im Schnitt sind sportlich aktive Menschen motorisch gesehen zehn Jahre j\u00fcnger als die, die faul auf der Couch ruml\u00fcmmeln. Das ist eines der neuesten Ergebnisse dieser Langzeitstudie, die Sportwissenschaftler des Karlsruher Instituts f\u00fcr Technologie (KIT) am Dienstag in Karlsruhe vorstellten.  ", " ", "Das besondere daran: Sie begleitet seit nunmehr 25 Jahren rund 500 Einwohner von Bad Sch\u00f6nborn (Kreis Karlsruhe), die entweder regelm\u00e4\u00dfig Sport treiben - oder eben nicht. Die Teilnehmer im Alter zwischen 35 und inzwischen etwa 80 Jahren werden alle paar Jahre in bislang f\u00fcnf Wellen untersucht. \u201eWir haben also Aktivit\u00e4ts- und Gesundheitsdaten \u00fcber einen sehr langen Zeitraum verglichen\u201c erkl\u00e4rt Professor Alexander Woll. Das sei in dieser Form deutschlandweit einmalig. ", " ", "\u201eWas mich total \u00fcberrascht hat, ist: Schon bei zwei Stunden Sport pro Woche sinkt das Risiko f\u00fcr das Metabolische Syndrom - also Faktoren wie \u00dcbergewicht, Bluthochdruck, erh\u00f6hte Blutfettwerte - um das f\u00fcnffache\u201c, erkl\u00e4rt Woll. Hei\u00dft im Klartext: Wer so sportelt, hat beispielsweise ein f\u00fcnfmal geringeres Risiko f\u00fcr Herz/-Kreislauferkrankungen.  ", " ", "Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) empfiehlt 150 Minuten moderaten Sport pro Woche. Direkte Effekte von Sport auf die Durchblutung des Herzmuskels sind mittlerweile nachgewiesen, berichtete vergangene Woche auch Professor Harm Wienbergen vom Bremer Institut f\u00fcr Herz- und Kreislaufforschung (BIHKF) bei den Herztagen 2017 der Deutschen Kardiologischen Gesellschaft (DGK) in Berlin.  ", " ", "Aus viel Bewegung folgt also zwangsl\u00e4ufig ein langes und gesundes Leben? So schlicht funktioniert die Gleichung nun auch wieder nicht, sagen Projektkoordinator Woll und sein Kollege Professor Klaus B\u00f6s, der die Studie seinerzeit initiierte. Auch die genetische Disposition spiele eine ganz erhebliche Rolle. \u201eEs ist vermessen anzunehmen, dass wir durch unser Verhalten alleine unser Leben bestimmen k\u00f6nnen\u201c, sagt B\u00f6s. Es sei aber sehr wohl m\u00f6glich, genetische Risikofaktoren - etwa Neigung zu \u00dcbergewicht oder die Veranlagung, an Demenz zu erkranken - mithilfe von Bewegung drastisch abzumildern.  ", " ", "Die Frage der Ern\u00e4hrung wurde in der Studie bewusst vernachl\u00e4ssigt: \u201eEs h\u00e4tte den Rahmen gesprengt und uns fehlte schlicht die Expertise auf diesem weiten Feld\u201c, sagt B\u00f6s. Zu untersch\u00e4tzen ist dieser Aspekt aus Sicht von Experten aber keinesfalls: \u201eFast 60 Prozent der Deutschen sind \u00fcbergewichtig, sechs Millionen haben Diabetes\u201c, erl\u00e4utert der Sport-und Ern\u00e4hrungsmediziner Professor Daniel K\u00f6nig vom Institut f\u00fcr Sport und Sportwissenschaft an der Feiburger Universit\u00e4t. Wer ges\u00fcnder leben wolle, m\u00fcsse daher nicht nur k\u00f6rperlich aktiv leben, sondern auch seine Ern\u00e4hrung \u00e4ndern.  ", " ", "\u201eIch w\u00fcrde sagen, dass die Gene vielleicht 20 Prozent ausmachen, vern\u00fcnftige Ern\u00e4hrung 40 Prozent und ein aktiver Lebensstil ebenfalls 40 Prozent\u201c, erg\u00e4nzt die Gie\u00dfener Ern\u00e4hrungswissenschaftlerin Alexandra Schek. Solche Gewichtungen seien allerdings sehr spekulativ. \u201eIch vermute, dass es kaum jemanden auf der Welt gibt, der dazu eine evidenzbasierte Aussage machen kann.\u201c Moderater Sport kombiniert mit vollwertiger Basiskost sei aber unerl\u00e4sslich f\u00fcr ein ges\u00fcnderes Leben. ", " ", "F\u00fcr B\u00f6s ist entscheidend: \u201eEs geht ja nicht darum, wie alt wir werden. Sondern WIE wir alt werden.\u201c Er setzt darauf, dass sich die Gesellschaft Verhaltensstile auch hinsichtlich der Bewegung angew\u00f6hnt. \u201eSchlie\u00dflich war ja auch Z\u00e4hneputzen vor 50 Jahren nicht die Regel und Karies schon bei Kindern weit verbreitet.\u201c Das habe sich inzwischen komplett ge\u00e4ndert.  ", "Damit dem Entschluss zu mehr Bewegung auch Taten folgen k\u00f6nnen, bedarf es vor allem in St\u00e4dten auch einer gewissen Infrastruktur. \u201eDas Thema h\u00e4lt l\u00e4ngst Einzug in Planungen von St\u00e4dten und Gemeinden\u201c, betont Woll. \u201eMan br\u00e4uchte eigentlich ein Grundrecht auf Bewegung. Sonst schr\u00e4nkt man die k\u00f6rperliche Unversehrtheit ein.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/gefaehrliche-albtraeume-3798082.html", "article_id": "3798082", "section": "ratgeber", "article_headline": "Gef\u00e4hrliche Albtr\u00e4ume", "date": "Donnerstag, 19.10.2017", "author": "Dr. Johannes Wimmer", "article_text": ["\r\n    ", " ", " ", "Mitten in der Nacht mit klopfendem Herzen aufwachen, schwei\u00dfgebadet \u2013 das erleben ungef\u00e4hr f\u00fcnf Prozent der Bev\u00f6lkerung regelm\u00e4\u00dfig. Insgesamt hat aber vermutlich jeder in seinem Leben schon einmal diese Erfahrung gemacht. Die Rede ist von Albtr\u00e4umen. ", "Wir \u00c4rzte sprechen dann von einem Albtraum, wenn die Patienten durch die im Traum ausgel\u00f6sten stark negativen Gef\u00fchlen h\u00e4ufig aufwachen und sich danach sehr detailliert an das Getr\u00e4umte erinnern k\u00f6nnen. Albtr\u00e4ume treten meist in der Tiefschlafphase auf. Ein Sturz in die Tiefe, eine Flucht und das Gel\u00e4hmtsein in einer gef\u00e4hrlichen Situation sind die drei h\u00e4ufigsten Situationen, die in Albtr\u00e4umen vorkommen. ", "Albtr\u00e4ume k\u00f6nnen sich auch auf den Alltag der Patienten auswirken. Wahrscheinlich kennt jeder das Gef\u00fchl, am n\u00e4chsten Morgen nach einem Albtraum wie ger\u00e4dert zu sein. Das ist noch ein harmloses Symptom. Wenn die Albtr\u00e4ume aber h\u00e4ufig vorkommen und \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum andauern, k\u00f6nnen sie weitreichendere Auswirkungen haben. So kommt es vor, dass Betroffene st\u00e4ndig an die schrecklichen Situationen in ihren Albtr\u00e4umen zur\u00fcckdenken und im schlimmsten Fall sogar Angst vor dem Schlafengehen oder Depressionen entwickeln. Von chronischen Albtr\u00e4umen sprechen wir \u00c4rzte, wenn Sie \u00fcber einen Zeitraum von ungef\u00e4hr drei Monaten mindestens einmal pro Woche wegen immer gleich aussehender Horrorsituationen aus dem Schlaf schrecken. ", "Wenn Sie diese Situation auch bei sich feststellen, sollten Sie zun\u00e4chst nach der Ursache forschen. Denn chronische Albtr\u00e4ume werden h\u00e4ufig durch Traumata, die auch schon lange Jahre zur\u00fcckliegen k\u00f6nnen, andere psychische Erkrankungen oder akuten Stress ausgel\u00f6st. ", "Betroffene sollten sich in keinem Fall scheuen, mit ihrem Problem zu einem Arzt zu gehen. Albtr\u00e4ume sind als eigenst\u00e4ndiges Krankheitsbild anerkannt und k\u00f6nnen gut therapiert werden. Und den Anfang k\u00f6nnen Albtraum-Patienten sehr leicht selbst machen: Eine gute Schlafhygiene, also Verhaltensweisen, die einen gesunden Schlaf f\u00f6rdern, ist das A und O in der Bek\u00e4mpfung von Albtr\u00e4umen. Man sollte vor dem Schlafengehen zur Ruhe kommen und entspannt einschlafen. So schafft man eine gute Ausgangssituation. ", "Wer Klartr\u00e4ume, auch Lucide Tr\u00e4ume genannt, erlebt, kann die Situationen in seinen Albtr\u00e4umen lenken und beeinflussen. Diese F\u00e4higkeit haben aber nur sehr wenige Menschen. Man kann sie zwar erlernen, das ist aber mit sehr viel Aufwand verbunden. Eine einfachere Methode ist die sogenannte Imagery Rehearsal Therapy (IRT). Sie gilt als besonders effektiv in der Behandlung von Albtr\u00e4umen und wird seit vielen Jahren angewandt. Dabei wird der Albtraum am n\u00e4chsten Tag detailliert aufgeschrieben. Der angsteinfl\u00f6\u00dfende Teil wird dann so umgeschrieben, dass er weniger negative Gef\u00fchle hervorruft. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/neues-radar-soll-fuer-einen-unfallfreien-weltraum-sorgen-3803357.html", "article_id": "3803357", "section": "nachrichten", "article_headline": "Neues Radar soll f\u00fcr einen unfallfreien Weltraum sorgen", "date": "Donnerstag, 26.10.2017", "author": "Ines Klose", "article_text": ["Rund 2\u00a0700 Tonnen Weltraumschrott rasen derzeit auf einer erdnahen Umlaufbahn umher \u2013 das kann f\u00fcr Satelliten gef\u00e4hrlich werden. Schon sehr kleine Teile k\u00f6nnen gro\u00dfen Schaden anrichten. \u201eDenken Sie daran, was passieren w\u00fcrde, wenn mitten im Champions League Finale der Astra-Fernsehsatellit ausfallen w\u00fcrde\u201c, sagt Dominik Wullers, Sprecher des Bundesamtes f\u00fcr Ausr\u00fcstung, Informationstechnik und Nutzung der Bundeswehr in Koblenz. Von dem dortigen ehemaligen Standort\u00fcbungsplatz Schmidtenh\u00f6he aus sollen k\u00fcnftig solche M\u00fcllkollisionen verhindert werden \u2013 mithilfe des geplanten Weltraumradars German Experimental Surveillance and Tracking Radar (Gestra). ", "Die Zerst\u00f6rungskraft des Schrotts h\u00e4nge mit seiner hohen Geschwindigkeit zusammen, sagt der Abteilungsleiter Weltraumlage und Verantwortliche f\u00fcr das Projekt Gestra beim Deutschen Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt (DLR) in Bonn, Gerald Braun. \u201eDer M\u00fcll ist unglaublich schnell, den sehen Sie auch nicht, wenn er auf Sie zukommt. Der ist wesentlich schneller als eine Gewehrkugel.\u201c ", "Schon St\u00fccke, die kaum gr\u00f6\u00dfer als einen Millimeter seien, k\u00f6nnten Schaden anrichten. Tr\u00e4fen sie beispielsweise auf die Solarmodule der Satelliten, f\u00fchrten sie zur Korrosion und damit zur Alterung der Module. Von solchen Winzlingen gebe es ungef\u00e4hr 3\u00a0000 Millionen St\u00fcck im Weltall, sagte Braun. Schrottteilchen von einem Zentimeter k\u00f6nnten einen Satelliten auch komplett zerst\u00f6ren. ", "Mithilfe von Radaren werde deshalb schon Tage vor einer m\u00f6glichen Kollision die Bahn eines Teilchens vermessen, um einen Satelliten rechtzeitig umzulenken. Das Problem: Je kleiner die St\u00fccke, desto schwieriger sind sie zu finden. Radare in den USA erkennen laut Braun M\u00fcll, der gr\u00f6\u00dfer als zehn Zentimeter ist. Wer Teilchen mit einer Gr\u00f6\u00dfe von mindestens einem Zentimeter erkennen wolle, brauche spezielle, \u00e4u\u00dferst kostspielige Systeme. ", "Das Weltraumradar Gestra soll ab Herbst 2018 aus einem Sender sowie einem Empf\u00e4nger bestehen. Der Sender schicke gepulste Signale in den Weltraum, erl\u00e4utert Braun. In etwa 400 Kilometern H\u00f6he werde aus den Signalen eine Art dichtes Netz. Der Projektleiter spricht von einem \u201eSuchschirm im Himmel\u201c. Jedes M\u00fcllst\u00fcckchen, das das Netz durchfliege, bemerke der Empf\u00e4nger auf der Erde, und die Flugbahn des Teilchens k\u00f6nne vorhergesagt werden. Eine einmalige Prognose reicht aber nicht aus: Der M\u00fcll ver\u00e4ndert laut Braun etwa durch Sonnendruck alle paar Tage seine Bahnen, die dann neu \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen. F\u00fcr eine noch genauere M\u00fcllbeobachtung werde Gestra k\u00fcnftig au\u00dferdem zusammen mit dem Weltraumradar Tira denselben Teil des Weltalls betrachten. Tira wird vom Fraunhofer-Institut f\u00fcr Hochfrequenzphysik und Radartechnik in Wachtberg (Nordrhein-Westfalen) betrieben. Die r\u00e4umliche N\u00e4he zu Koblenz \u2013 die beiden Orte sind rund 60 Kilometer voneinander entfernt \u2013 sei der wichtigste Grund f\u00fcr die Standortwahl von Gestra gewesen, erkl\u00e4rt Wullers.  ", "Die Wissenschaftler versprechen sich viel von Gestra. \u201eZum einen fangen wir an, einen deutschen Bahndatenkatalog von Weltraumtr\u00fcmmern aufzubauen. Den brauchen wir zivil und milit\u00e4risch\u201c, sagt Braun. Denn bislang m\u00fcsse auf amerikanische Daten zur\u00fcckgegriffen werden. Zum anderen sei Gestra auch ein Prototyp, um gezielt die Forschung f\u00fcr k\u00fcnftige Weltraumbeobachtungen zu f\u00f6rdern. \u201eMit einem Radar allein kommt man noch nicht sehr weit.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/die-genetische-mitgift-der-neandertaler-3803361.html", "article_id": "3803361", "section": "nachrichten", "article_headline": "Die genetische Mitgift der Neandertaler", "date": "Donnerstag, 26.10.2017", "author": "Anja Garms", "article_text": ["Hunderttausende Jahre lebten Neandertaler in Europa, bevor sie aus noch ungekl\u00e4rten Gr\u00fcnden von der Bildfl\u00e4che verschwanden. Allerdings verschwanden sie nicht komplett: Ihre Spuren stecken noch heute in jedem Europ\u00e4er, genauer gesagt in seinem Erbgut. Denn einige Jahrtausende lebten der moderne Mensch und der Neandertaler gemeinsam in Europa und Teilen Asiens. Sie vermehrten sich miteinander und vermischten dabei ihr Erbgut. Wissenschaftler haben errechnet, dass um die zwei Prozent unseres Erbguts auf Neandertaler-DNA zur\u00fcckgehen. Diese genetische Hinterlassenschaft stellt f\u00fcr sie eine wertvolle Informationsquelle dar. Sie lesen daraus, wie unsere entfernten Verwandten miteinander gelebt haben und wie sie durch ihre genetische Mitgift uns heutige Menschen noch immer beeinflussen. ", "Neue Erkenntnisse ziehen Forscher um Kay Pr\u00fcfer und Svante P\u00e4\u00e4bo vom Max-Planck-Institut f\u00fcr evolution\u00e4re Anthropologie in Leipzig im Fachblatt Science aus dem Erbgut einer Neandertaler-Frau, die vor rund 52\u00a0000 Jahren in der Gegend des heutigen Kroatiens lebte. Ihre \u00dcberreste wurden 1980 in der Vindija-H\u00f6hle entdeckt. Das Genom ist erst das zweite eines Neandertalers, das \u00fcberhaupt in hoher Qualit\u00e4t vorliegt. \u201eUnd es ist die erste, qualitativ hochwertige Analyse eines Neandertalers aus Europa\u201c, erl\u00e4utert Erstautor Pr\u00fcfer. Das erste stammt von einer Neandertaler-Frau, die vor rund 120\u00a0000 Jahren im zentralasiatischen Altai-Gebirge lebte, dem \u00f6stlichen Rand des Verbreitungsgebietes. Drei weitere Genome sind nur bruchst\u00fcckhaft entziffert. ", "\u00dcberraschende Befunde zieht das Team aus dem Vergleich der beiden Neandertaler-Genome aus Europa und Asien. \u201eWir sehen, dass die beiden Neandertaler n\u00e4her miteinander verwandt waren als zum Beispiel zwei beliebige heutige Menschen, die aus der gleichen Stadt stammen\u201c, erl\u00e4utert Pr\u00fcfer. Das wiederum erlaubt R\u00fcckschl\u00fcsse auf das damalige Zusammenleben der Neandertaler: \u201eEine so nahe Verwandtschaft zwischen zwei Individuen, die mehrere Tausend Kilometer und Jahre voneinander entfernt lebten, zeigt, dass Neandertaler in einer kleinen Population gelebt haben m\u00fcssen\u201c, erg\u00e4nzt Ko-Autor Fabrizio Mafessoni vom Max-Planck-Institut in Leipzig. Mit einem \u2013 allerdings stark vereinfachten \u2013 mathematischen Modell ermittelten die Wissenschaftler grob, dass im gesamten Verbreitungsgebiet des Neandertalers \u2013 von der Iberischen Halbinsel bis Zentralasien \u2013 im Schnitt nur etwa 3\u00a0000 Individuen lebten. ", "\r\n    ", "Weiter zeigen die Untersuchungen, dass die Eltern des Vindija-Neandertalers wohl nicht n\u00e4her miteinander verwandt waren. Fr\u00fchere Studien hatten ergeben, dass die Eltern des Altai-Neandertalers enge Verwandte waren \u2013 zum Beispiel Halbgeschwister, Tante und Neffe oder Onkel und Nichte. Das hatte zu Spekulationen \u00fcber m\u00f6gliche Inzucht unter den Neandertalern gef\u00fchrt. Aus dem neuen Ergebnis folgern die Forscher nun, dass Inzucht bei unseren n\u00e4chsten Verwandten zumindest nicht die Regel war. ", "P\u00e4\u00e4bo und sein Team verglichen in ihrer Studie das Genom des Vindija-Neandertalers auch mit dem des modernen Menschen. Sie fanden unter anderem heraus, dass DNA des modernen Menschen schon vor etwa 130\u00a0000 bis 145\u00a0000 Jahren in das Erbgut des Neandertalers einfloss \u2013 deutlich fr\u00fcher als lange Zeit angenommen. Damit best\u00e4tigen die Forscher ein erst k\u00fcrzlich vorgestelltes Szenario: Demnach hat mindestens eine Gruppe moderner Menschen Afrika schon viel fr\u00fcher verlassen, als bislang gedacht.  ", "Schlie\u00dflich pr\u00e4zisierten die Forscher, wie viel Neandertaler-Erbgut im Genom heutiger Nicht-Afrikaner steckt: etwa 1,8 bis 2,6 Prozent \u2013 und damit mehr als bislang gedacht. Und diese Elemente sind nicht blo\u00df nutzloser Genm\u00fcll, sondern sie beeinflussen noch beim heutigen Menschen das Risiko f\u00fcr zahlreiche Krankheiten \u2013 und zwar im Guten wie im Schlechten. Die Leipziger Forscher fanden etwa einen Zusammenhang mit dem Cholesterin-Spiegel. \u201eEine gefundene Genvariante senkt den Cholesterinspiegel und sch\u00fctzt damit eher vor Herz-Kreislauf-Erkrankungen\u201c, sagt Pr\u00fcfer. Auch Genvarianten, die im Zusammenhang mit Rheuma und Schizophrenie stehen, identifizierten die Forscher. ", "Fr\u00fchere Studien hatten schon gezeigt, dass Neandertaler-Gene das Risiko f\u00fcr Depressionen beeinflussen, f\u00fcr Krankheiten des Immunsystems oder von Haut oder Nerven. Ein Erbgut-Schnipsel des Neandertalers steigert der im vergangenen Jahr vorgestellten Studie zufolge sogar das Risiko f\u00fcr Nikotinabh\u00e4ngigkeit. Aber nicht nur Krankheiten, auch ganz grundlegende Eigenschaften des Menschen stehen bis heute unter dem Einfluss unserer fr\u00fchen Verwandten. Das zeigten Michael Dannemann und Janet Kelso, die ebenfalls vom Leipziger Max-Planck-Institut kommen. Sie zogen genetische Daten von gut 112\u00a0000 modernen Menschen heran, die in einer britischen Biobank gespeichert sind. Neben den Genmerkmalen sind in dieser Datenbank etliche Eigenschaften der Personen erfasst, etwa zu Aussehen, Ern\u00e4hrung oder bestimmten Verhaltensmerkmalen. Die Forscher suchten in dem Erbgut nach Genvarianten der Neandertaler. ", "Die Analyse best\u00e4tigte zum einen fr\u00fchere Ergebnisse, nach denen Neandertaler-Gene die Beschaffenheit von Haut und Haaren beeinflussen. \u201eWir k\u00f6nnen jetzt zeigen, dass die T\u00f6nung der Haut, die Geschwindigkeit, mit der jemand braun wird, sowie die Haarfarbe beeinflusst sind\u201c, erl\u00e4utert Kelso. Einige der analysierten Genvarianten sorgen f\u00fcr hellere Hautt\u00f6ne, andere f\u00fcr dunklere, fanden die Wissenschaftler heraus. Das Gleiche gelte f\u00fcr die Farbe der Haare. \u201eDas l\u00e4sst vermuten, dass die Neandertaler sich im Ton ihrer Haut und ihrer Haare unterschieden, ganz \u00e4hnlich wie heutige Menschen\u201c, sagt Dannemann. ", "\r\n    ", "Eine Ausnahme allerdings scheint es zu geben: Rothaarige gab es unter den Neandertalern wohl nicht, berichten Dannemann und Kelso im American Journal of Human Genetics. Sie fanden zumindest keine Neandertaler-Genvariante, die beim heutigen Menschen rote Haare hervorruft. ", "Die Auswertung zeigt weiter, dass viele genetische Hinterlassenschaften des Neandertalers im Zusammenhang mit der Reaktion auf Sonnenlicht stehen, etwa der Schlaf-Wach-Rhythmus oder auch die Stimmung. Die Neandertaler, die zur Ankunft des Homo sapiens bereits seit etwa 200\u00a0000 Jahren im eurasischen Raum gelebt h\u00e4tten, scheinen sich an die im Vergleich zu Afrika ver\u00e4nderten Lichtverh\u00e4ltnisse angepasst zu haben \u2013 und gaben diese Anpassungen dann weiter. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/tierisch-beste-freunde-3805273.html", "article_id": "3805273", "section": "nachrichten", "article_headline": "Tierisch beste Freunde", "date": "Freitag, 27.10.2017", "author": "J\u00f6rg Schurig", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die kaninchengerechte Wohnung erfordert allerlei Umbauten. \u201eDie M\u00f6bel m\u00fcssen in die Mitte ger\u00fcckt werden, weil die Kaninchen an der Wand Fluchten brauchen\u201c, sagt Christoph Willmitzer. Statt die Kaninchen sollte man besser die M\u00f6bel mit einem K\u00e4fig umgeben, damit sie nicht angeknabbert werden. Steckdosen m\u00fcssen sich weit oben befinden. Ein paar Zweige am Tisch sind auch hilfreich. Gemeinsam mit seiner Kollegin Viktoria Krason hat Willmitzer die ", " im Deutschen Hygiene-Museum Dresden kuratiert.  ", " ", "Die 1988 in den USA gegr\u00fcndete House Rabbit Society hat eine ideale Kaninchen-Wohnung entworfen. Sie richtet sich vor allem nach tierischen Bed\u00fcrfnissen. Tats\u00e4chlich gibt es in den USA nicht wenige Menschen, die sich auf diese Weise ihren Haustieren unterordnen. Wer den Grundriss der Kaninchen-Wohnung studiert, befindet sich schon fast am Ende der Schau. Zum Schluss geht es um ethische Fragen. \u201eJe mehr man auch aus den Neurowissenschaften \u00fcber Tiere wei\u00df, desto mehr werden sie Teil des akademischen Diskurses\u201c, sagt Willmitzer.  ", " ", "Die Ausstellung zeigt nicht nur, wie das Tier zum Haustier wurde und Frauchen oder Herrchen beeinflusst. Im Hintergrund steht die Frage, inwiefern der Umgang des Menschen mit seinen Hausgenossen Auskunft \u00fcber ihn selbst gibt. Rund 250 Objekte hat das Hygiene-Museum zusammengetragen, darunter Tierpr\u00e4parate, historische Vogelk\u00e4fige, Fotografien, Gem\u00e4lde, zeitgen\u00f6ssische Kunst und Video-Installationen.  ", " ", "Erstmals greift die Einrichtung, die f\u00fcr attraktive und didaktisch gut aufbereitete Ausstellungen bekannt ist, auf Virtual Reality zur\u00fcck: In einem riesigen Aquarium blickt der Besucher durch eine Spezialbrille quasi aus dem Fischauge. Selbst das Klopfen an der Scheibe soll vernehmbar sein. Insgesamt werden die \u201etierisch besten\u201c Freunde in drei Abteilungen thematisiert. Im abschlie\u00dfenden Teil \u201eDas Haustier und sein Mensch\u201c geht es um Fragen aus der Perspektive der Tiere. ", " ", "\u201eDer Mensch ist sensibler geworden f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse anderer Lebewesen\u201c, stellt Krason fest. Die Frage, ob ein Haustier den Besitzer aber zum besseren Menschen mache, lasse sich nicht so einfach beantworten. Krason kommt wie Mit-Kurator Willmitzer eigentlich aus der Germanistik. Es sei aber kein Nachteil, sich dem Thema aus einer gewissen Distanz zu n\u00e4hern, sagen beide unisono.  ", " ", "Somit ist auch eine Literatur-Station in der Schau enthalten. Sie zeigt an drei Beispielen, welche Inspiration Tiere f\u00fcr Schriftsteller schon immer hatten: Thomas Manns Erz\u00e4hlung \u201eHerr und Hund\u201c, \u201eDie Wand\u201c von Marlen Haushofer und Katzengedichte von Charles Baudelaire.  ", " ", "Auch Abgr\u00fcnde der Tierliebe werden beleuchtet - allerdings auf humorvolle Weise. Zum Thema Sodomie ist die Schl\u00fcsselszene des Woody- Allen-Films \u201eWas sie schon immer \u00fcber Sex wissen wollten\u201c mit Gene Wilder und dem Schaf zu sehen. Prominente und Tiere spielen gleichfalls eine Rolle - Schriftsteller Erich K\u00e4stner etwa lie\u00df sich gern mit Katzen ablichten.  ", " ", "Ein (wissenschaftlicher) Blick richtet sich auf die kleinen Nager, die meist als Kuscheltiere f\u00fcr Kinder herhalten m\u00fcssen. Die Universit\u00e4t M\u00fcnster forscht zum komplexen Sozialverhalten von Meerschweinchen. \u201eSie k\u00f6nnen sehr gut Kompromisse aushandeln und sind damit eine Vorbildfunktion f\u00fcr menschliche Gesellschaften\u201c, erkl\u00e4rt Willmitzer. ", " ", "Tierqu\u00e4lerei, Zucht, Moden, Erziehung, Tiere als Partner f\u00fcr einsame Menschen, der Abschied von toten Tieren - das Spektrum der unterhaltsamen Schau ist breit. Auf lebende Exponate hat das Museum nach eigener Darstellung mit Blick auf Tierschutz und Betreuungsaufwand verzichtet. Nur eine Installation - ein von Pilzen \u00fcberwuchertes Ornament - ist \u201elebendig\u201c.  ", " ", "Der Besucher soll zum Nachdenken \u00fcber sein eigenes Verh\u00e4ltnis zum Haustier angeregt werden. Nebenbei erf\u00e4hrt er jede Menge \u00fcber ein Thema, das in Deutschland zum Alltag geh\u00f6rt: In mehr als einem Drittel der deutschen Haushalte leisten Tiere den Menschen Gesellschaft. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/ehe-eher-nicht-3806177.html", "article_id": "3806177", "section": "nachrichten", "article_headline": "Ehe eher nicht?", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": "Jens Daniel Schubert", "article_text": ["Robert ist 35. Zeit zu heiraten. Oder? Seine Freunde, die \u201eCompany\u201c, haben ihre Erfahrungen, leben ihre Vorstellungen, die seine Sehnsucht und seine Zweifel begleiten. Darum geht es in Sondheims Musical, das am Wochenende an den Landesb\u00fchnen Sachsen in Radebeul Premiere feierte. Sondheim blickt aus diversen Winkeln auf die Ehen dieser \u201eCompany\u201c. Immer, wenn Robert meint, ein Argument gefunden zu haben, wird es relativiert. Auch bei seinen drei Freundinnen ist das so. Anna Preckeler gibt das New-York-Girl, das von der st\u00e4ndigen Betriebsamkeit und den vielen \u201ebesten Freunden\u201c schw\u00e4rmt und sich doch einsam f\u00fchlt. Julia Harneit spielt eine Frau, die sich, wie Robert, nie traut, ihre Liebe zu gestehen, und schlie\u00dflich einen anderen heiratet. Kirstin Labonte kommt als Stewardess, die immer unterwegs ist. Selten war eine Sexszene auf der B\u00fchne so erotisch-prickelnd und doch dezent choreografiert. Als sie seinen Wunsch zu bleiben realisiert, ist er entsetzt. Markus Schneider gibt den Robert mit dem Charme eines Wunsch-Schwiegersohnes, sein Suchen wirkt \u00fcberzeugend. Singend und tanzend steht er im Mittelpunkt des Ensembles. Seine Geburtstage vergehen. Umgeben von der Company kann er die Geburtstagskerzen nie ausblasen, sein Wunsch bleibt unausgesprochen und unerf\u00fcllt. Zum Ende, als er zur allj\u00e4hrlichen \u00dcberraschungsparty erst kommt, als alle wieder gegangen sind, k\u00f6nnte sein geheimer Wunsch in Erf\u00fcllung gehen. ", "Sondheims Musical zeigt weder Entwicklung noch dramatische Zuspitzung oder L\u00f6sung. Die Zeit vergeht. Fragen, Sehns\u00fcchte und die Unf\u00e4higkeit, mit dem Gegebenen gl\u00fccklich zu werden oder es zu \u00e4ndern, bleiben. Das St\u00fcck beleuchtet Schattenseiten und ist gleichzeitig ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Ehe. Wohl jeder d\u00fcrfte etwas finden, das ihn betrifft oder bewegt. ", "Die Inszenierung von Sebastian Ritschel stellt die Geschichte als Versuchsanordnung auf die B\u00fchne. Sein in schwarz-wei\u00dfe Quadrate unterteilter Raum hat viele Wandlungsm\u00f6glichkeiten, assoziiert Schachbrett oder Setzkasten, vielleicht auch die Schubladen, die dann doch nicht passen. Die Kost\u00fcme sind heutig, charakterisierend und \u00e4sthetisch ansprechend. ", "Choreograf Till Nau gibt den Szenen rhythmische Ordnung, Drive und findet zu sinnf\u00e4lligen Arrangements. Solisten wie Chor \u00fcberzeugen mit gro\u00dfer Pr\u00e4zision und Ausstrahlung. Ritschel f\u00fchrt die Figuren zu nachvollziehbaren Charakteren und l\u00e4sst den Darstellern Freir\u00e4ume f\u00fcr kleine Kabinettst\u00fccke. Da sind Anna Erxleben und Stefan Glause als perfektes Paar in Scheidung. Umwerfend agiert Antje Kahn als durchdrehende Braut an der Seite ihres liebensw\u00fcrdigen Partners Kay Frenzel. Stephanie Krone und Michael K\u00f6nig spielen mit gro\u00dfem Einsatz ein sich fetzendes und doch sinnlich vertrautes Paar. K\u00f6stlich sind Iris Stephanie Maier und Andreas Petzoldt als bekifftes P\u00e4rchen, das sich kleinb\u00fcrgerliche Borniertheit vorwirft. Doppelb\u00f6dig wirkt Patricia Hodell als Diva mit Alkoholproblem und gut arrangiertem Ehemann, gespielt von Hagen Erkrath. Alle gemeinsam bilden, gerade als Ensemble, auch s\u00e4ngerisch die gelungene Basis f\u00fcr Sondheims Musik, die durchaus auch sperrig und abseits vom Allerwelts-Musical-Sound klingt. Der szenisch zur\u00fcckhaltend gef\u00fchrte, aber gut klingende Chor und die Elblandphilharmonie Sachsen unter Leitung von Hans-Peter Preu \u2013\u00a0manchmal mit etwas zu viel Dampf auf den Boxen \u2013 runden die gelungene Gesamtleistung ab. Gro\u00dfer Applaus. ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/raus-mit-denen-rein-mit-ihnen-3806188.html", "article_id": "3806188", "section": "nachrichten", "article_headline": "Raus mit denen \u2013 rein mit ihnen", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": "Oliver Reinhard", "article_text": ["Am Anfang war doppelter Widerstand. W\u00e4hrend sich vor drei Jahren in Dresden die Pegida-Bewegung gr\u00fcndete, lauthals vor einer \u201eIslamisierung des Abendlandes\u201c warnte und gegen \u201edie Asylbewerber\u201c sowie \u201edie Politik\u201c protestierte, trat unter den Gegendemonstranten immer wieder die Brassband Banda Comunale auf, um gegen Pegida ins Horn zu sto\u00dfen. Schon damals waren Barbara Lubich und Michael Sommermeyer mit ihren Kameras auf beiden Seiten unterwegs. So wurden sie zu Zeugen und Begleitern einer Geschichte, deren Verlauf auch sie wohl kaum haben ahnen k\u00f6nnen: des Aufstiegs einer lokalen Blechcombo zur inzwischen multinational besetzten, ebenso klingenden, mehrfach ausgezeichneten und durch ganz Deutschland tourenden Banda Internationale, eines Paradebeispiels f\u00fcr Integration mit den Mitteln und durch die Kraft der Musik. ", "\u201eWann wird es endlich wieder Sommer\u201c hei\u00dft ihr Film dar\u00fcber. Er ist nicht der einzige Beitrag aus Sachsens Landeshauptstadt, der auf dem heute beginnenden 60. Leipziger Festival f\u00fcr Kurz- und Animationsfilm seine Premiere feiern darf. Die Gegenseite der Gegenseite ist ebenfalls pr\u00e4sent: \u201eMontags in Dresden\u201c von Sabine Michel ist eine Auseinandersetzung mit der Pegida-Bewegung. F\u00fcr eine Stadt, in der die offenliegenden Extrempole Integration und Abgrenzung seit Jahren die bundesweiten Schlagzeilen \u00fcber sie bestimmen, ist dieser doppelte Festivalauftritt ein Gl\u00fccksfall. F\u00fcr den Kinobesucher ebenfalls; beide Beitr\u00e4ge, obwohl extrem unterschiedlich, sind famoses Doku-Kino. ", "\r\n    ", "Schon Dramaturgie und Tempo von \u201eWann wird es endlich wieder Sommer\u201c sind sinnig gestaltet. Die Anf\u00e4nge im turbulenten Herbst 2014, als die Banda noch Comunale hie\u00df, reflektieren Lubich und Sommermeyer in hastigen Bildern mit schnellen Schnitten. Viele Aufnahmen entstanden in winterdunklen Stra\u00dfen, w\u00e4hrend der Anti-Pegida-Demos. Ihre Filmsprache greift die Unruhe jener Phase auf, als die \u2013 ausschlie\u00dflich m\u00e4nnliche \u2013 Banda begann, von der Stra\u00dfe in die Fl\u00fcchtlingsheime zu gehen, und sich bald darauf \u00f6ffnete f\u00fcr die Musiker unter den Hergekommenen. ", "Mehr und mehr kommen nun sie zu Wort, die neuen Mitglieder aus Syrien, Pal\u00e4stina, Iran, Irak. Fortan f\u00fcgt sich der Film zum Neben- und Miteinander von Probe- und Auftrittsszenen sowie von Erz\u00e4hlungen aus verlorenen Heimatl\u00e4ndern. Und findet dabei ein bisschen mehr Ruhe. Man sieht der Combo gewisserma\u00dfen beim Zusammenwachsen zu, muss irgendwann aber auch bef\u00fcrchten, die Doku k\u00f6nne zum Wohlf\u00fchl-Heititei abflachen. Doch vor dem Kippen nehmen Barbara Lubich und Michael Sommermeyer auch die Konflikte in den Fokus. Die nat\u00fcrlich nicht ausbleiben k\u00f6nnen bei derart unterschiedlichen Menschen aus unterschiedlichen Kulturen, zwischen denen schon die Frage, ob man ein Lied nun auf Kurdisch oder Arabisch singen soll, das Potenzial zum Glaubensstreit in sich tr\u00e4gt. Ohnehin: Selbstverst\u00e4ndlich gibt es auch unter den Neu-Banda\u00f1eros sanfte Sympathen und nervige Gro\u00dfm\u00e4uler. Ebenso Leute, die sich wieder aus der Band zur\u00fcckziehen. ", "Dass Lubich und Sommermeyer ihr Tempo noch einmal drosseln, passt bestens zum j\u00fcngeren Karriereverlauf der Banda. Zwar h\u00e4ufen sich Konzerte und Auszeichnungen, zugleich aber festigt das Ensemble seinen neuen Charakter und entwickelt sich unter Einfluss der Neulinge musikalisch enorm weiter, endg\u00fcltig weg vom Balkan-Getr\u00f6te, hin zu World-Beat samt Rap und Metal. Durch diese relative \u00e4u\u00dferliche Filmruhe zeigen Lubich und Sommermeyer auch: Weder braucht die Banda einen Gegner wie Pegida, noch brauchte sie den Jubel jener vielen Fans, die sie vor allem wegen ihres Polit-Charakters als Vorzeigekapelle der Integration sch\u00e4tzen. Sie ist und w\u00e4re auch ohne dies eine bemerkenswerte Kapelle geworden. Die Filmtitel gebende Frage aus dem alten Rudi-Carrell-Hit \u201eWann wird\u2018s mal wieder richtig Sommer?\u201c, den Banda-Man Ez\u00e9 aus Burkina Faso auf dem Oberammergauer Heimatsoundfestival schmettert, stellen sich auch die Protagonisten in Sabine Michels \u201eMontags in Dresden\u201c. Ihre Doku ist inhaltlich wie \u00e4u\u00dferlich so ziemlich das Gegenteil zum Beitrag von Lubich und Sommermeyer. In langen, sehr ausgeruhten Sequenzen portr\u00e4tiert sie drei Mitglieder der Pegida-Bewegung, die Deutschland im Schatten der \u00dcberfremdung w\u00e4hnen: das Gr\u00fcndungsmitglied Ren\u00e9 Jahn, den Pirnaer Unternehmer Daniel Heimann und Sabine Ban, alleinerziehende Mutter eines autistischen Sohnes. ", "Die geb\u00fcrtige Dresdnerin Michel hat den renommierten Grimme-Preis nicht umsonst bekommen: Ihr neugieriger, m\u00f6glichst vorurteilsloser Versuch einer Ann\u00e4herung ist immer noch eine journalistische Seltenheit. Ausf\u00fchrlich l\u00e4sst sie ihre Protagonisten zu Wort kommen und ihre Weltsicht schildern, ohne Kommentare. Sie begleitet Ren\u00e9 Jahn beim Wohnungsrenovieren, beim Flyer-Verteilen und Diskutieren in Dresdens Innenstadt. Sie besucht Daniel Heimann in dessen Firma und l\u00e4sst ihn erkl\u00e4ren, warum er bekennender Kapitalist und Christ ist und zugleich bei Pegida, sogar Vertrauter des bekannten Neurechten Intellektuellen G\u00f6tz Kubitschek. Sie bestaunt die in Sabine Bans Keller gehorteten Lebensmittel \u201ef\u00fcr den Ernstfall\u201c und h\u00f6rt zu, als die junge Frau ihr anhand des Korans erkl\u00e4rt, warum der Islam dringend reformiert werden m\u00fcsse. ", "\r\n    ", "Obwohl Sabine Michel keine Pegida-Anh\u00e4ngerin ist, bleibt ihr Blick auf Augenh\u00f6he zu Ban, Jahn und Heimann, deren Gedanken oft tiefer gehen als manches Klischeebild glauben machen will. Was \u201eMontags in Dresden\u201c jedoch keine einseitige Sache werden l\u00e4sst. Neben den ruhigen Argumentierern kommen sie ebenfalls vor, am Rande, aber un\u00fcberh\u00f6rbar: Jene Klischee-Pegidianer, die selbst bei Gespr\u00e4chsversuchen von Andersdenken nicht mehr draufhaben als \u201eDrecksau!\u201c und \u201eVerpiss dich!\u201c ", "Die Gewogenheit gegen\u00fcber der Banda Internationale, die Skepsis gegen\u00fcber Pegida; das h\u00e4tte f\u00fcr beide Filme zum Stolperstein werden k\u00f6nnen. Wurde es aber nicht. Vielleicht das gr\u00f6\u00dfte Kompliment, das Barbara Lubich, Michael Sommermeyer und Sabine Michel sich verdient haben. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/fanny-von-sinnen-3806186.html", "article_id": "3806186", "section": "nachrichten", "article_headline": "Fanny von Sinnen", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": "Rafael Barth", "article_text": ["Ach herrje, was ist mit der denn passiert? Das Gesicht kreidebleich, der Mund fliegenspaltoffen, die Augen aufgerissen, die Pupillen zu Punkten erstarrt, umfasst von m\u00e4chtig blassen Regenbogenh\u00e4uten. Weil feuerfarbenes Haar ihren Kopf umwuschelt, sieht Fanny selbst aus wie eine Hexe \u2013 und benimmt sich auch so, wenn sie Krudes aus den Karten deutet, mit monstr\u00f6ser Stimme spricht und magische Zeichen auf Wand und Fu\u00dfboden kritzelt. Ausgerechnet Fanny! ", "Im Privathaus des Frankfurter \u201eTatort\u201c-Kommissars ist diese Frau normalerweise der gute, \u00e4hm, Geist. Sie k\u00fcmmert sich ums alte Gem\u00e4uer, h\u00f6rt zu und setzt mit ihrer flirrenden Art einen Gegenpunkt zum n\u00fcchternen Paul Brix. F\u00fcr die Rolle hat der Hessische Rundfunk die franz\u00f6sische Schauspielerin Zazie de Paris verpflichtet, die ein abwechslungsreiches Vorleben aufweisen kann. Als Mann, der zur Frau wurde. Als T\u00e4nzerin und S\u00e4ngerin. Als Darstellerin, die mit Regiestars wie Peter Zadek und Werner Schroeter gearbeitet hat. In der Berliner Bar jeder Vernunft zeigte sie einst ihr Soloprogramm. Es hie\u00df \u201eWiederherstellung einer Diva\u201c. ", "In diesem \u201eTatort\u201c nun war nichts mit Diva und wenig Vernunft. Ein augenscheinlich wirrer Mann taucht nachts vorm Wohnhaus auf. Kurz danach entdeckt Brix auf seinem Dachboden das Skelett eines M\u00e4dchens. Die Vorkommnisse f\u00fchren zu einem alten Verbrechen, einem traurigen Schicksal. Weil es diesmal kein herk\u00f6mmlicher Krimi werden sollte, hat Regisseur und Co-Drehbuchautor Andy Fetscher eine Horror-Ebene zwischen Diesseits und Jenseits eingezogen. Mit Wassertr\u00f6pfeln im dunklen Keller und Riesenrauchwolken, mit Gruselh\u00e4nden und ausgeschlagenen Z\u00e4hnen. Und eben einer Fanny, in die der Geist einer Untoten kriecht. ", "\u201eF\u00fcrchte dich\u201c hie\u00df der Schreckfilm. Er war f\u00fcr \u201eTatort\u201c-Verh\u00e4ltnisse lobenswert ungew\u00f6hnlich und \u00e4chzte doch unter allzu vielen Ideen. Das \u00d6ffentlich-Rechtliche hat damit einen vorzeitigen Schuss zu Halloween abgefeuert und bewusst am Reformationstag vorbeigeschossen. Schlie\u00dflich dreht der Titel ein Bibelwort ins Gegenteil. Ein fideles \u201eF\u00fcrchtet euch nicht!\u201c (Lukas 2, 10) k\u00f6nnte man der besessenen Frau erst am entgeisterten Filmende zumuten. Falls Fanny mit Brix in diesem Haus weiterhin wohnen will, kann sie es brauchen. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/keine-panzer-fuer-ankara-3806162.html", "article_id": "3806162", "section": "nachrichten", "article_headline": "Keine Panzer f\u00fcr Ankara", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": "Rolf Schraa", "article_text": ["Das stark abgek\u00fchlte Verh\u00e4ltnis zwischen Deutschland und der T\u00fcrkei blockiert oder verz\u00f6gert auch geplante R\u00fcstungsgesch\u00e4fte zwischen den L\u00e4ndern. Mehrere Projekte etwa zur gemeinsamen Produktion von Kampfjet-Munition in der T\u00fcrkei oder zur Nachr\u00fcstung von t\u00fcrkischen Leopard-Panzern gegen Raketenbeschuss der Terrormiliz Islamischer Staat (IS) z\u00f6gen sich hin und w\u00fcrden von den Regierungen derzeit nicht entschieden, sagte der Chef von Deutschlands gr\u00f6\u00dftem R\u00fcstungskonzern Rheinmetall, Armin Papperger. Der politische Spielraum f\u00fcr Exportgenehmigungen sei nach seiner Einsch\u00e4tzung auf deutscher Seite derzeit sehr gering, sagte Papperger. \u201eWenn das Verh\u00e4ltnis zur T\u00fcrkei sich nicht verbessert, wird es schwierig, eine Genehmigung von Deutschland zu bekommen\u201c, so der Rheinmetall-Chef. \u201eDie deutsche und die t\u00fcrkische Regierung m\u00fcssten erst wieder viel n\u00e4her zusammenkommen.\u201c ", "Das gelte auch f\u00fcr das Gro\u00dfprojekt der t\u00fcrkischen Regierung f\u00fcr den Bau von etwa 1000 Kampfpanzern des Typs Altay im gesch\u00e4tzten Wert von etwa sieben Milliarden Euro. F\u00fcr die erste Tranche von etwa 100 bis 200 Panzern bietet auch der t\u00fcrkische Lastwagen- und Omnibusbauer BMC, mit dem Rheinmetall 2016 das Gemeinschaftsunternehmen RBSS gegr\u00fcndet hatte. Firmensitz ist Ankara. Rheinmetall h\u00e4lt mit 40 Prozent eine Minderheit. Die Entscheidung \u00fcber den Auftrag soll 2018 fallen. ", "Die Rheinmetall-Pl\u00e4ne in der T\u00fcrkei hatten wegen der Menschenrechtssituation in dem Land f\u00fcr Proteste gesorgt. So hatten Demonstranten bei der Hauptversammlung des Konzerns im Mai in Berlin einen ausgemusterten Panzer vor das Tagungshotel gestellt und einen Stopp der Gesch\u00e4fte gefordert. ", "Wenn BMC den Auftrag bekommen sollte, k\u00f6nnte Rheinmetall \u00fcber das Gemeinschaftsunternehmen RBSS in der T\u00fcrkei mitentwickeln, sagte Papperger. Dabei w\u00fcrden ohne Exportgenehmigung aus Berlin aber keine Teile aus deutscher Entwicklung, Baupl\u00e4ne oder technisches Know-how aus Deutschland verwendet \u2013 auch Know-how-Transfer falle unter das Kriegswaffenkontrollgesetz und sei zustimmungspflichtig. ", "Dagegen brauchen Neuentwicklungen in der T\u00fcrkei keine Zustimmung der Bundesregierung. Dies halte er aber wegen der langen Entwicklungszeiten von f\u00fcnf bis zehn Jahren f\u00fcr wenig realistisch.  ", "Vorerst werde Rheinmetall-Vertretern in der T\u00fcrkei aus Gr\u00fcnden der Geheimhaltung nicht einmal erlaubt, in die Details der Ausschreibung hineinzuschauen, sagte Papperger. Rheinmetall besch\u00e4ftigt in der T\u00fcrkei derzeit in der Wehrtechnik etwa zehn Mitarbeiter, die den Markt f\u00fcr die Nachr\u00fcstung von Leopard-Panzern sondieren und sich auf eine m\u00f6gliche Beteiligung am Altay-Projekt vorbereiten sollten. Die Zahl bleibe stabil und werde derzeit nicht aufgestockt. ", "Ganz sicher plane Rheinmetall nicht den Bau einer eigenen Panzerfabrik in der T\u00fcrkei, sagte der Konzernchef. Das w\u00fcrde \u2013 unabh\u00e4ngig vom Thema Exportgenehmigung \u2013 schon von der t\u00fcrkischen Seite nicht genehmigt werden, weil die T\u00fcrkei wie weltweit viele Regierungen mit Blick auf heimische Arbeitspl\u00e4tze nur Gemeinschaftsunternehmen akzeptierten. Bei der Nachr\u00fcstung von Leopard-Panzern der t\u00fcrkischen Streitkr\u00e4fte geht es laut Papperger um zun\u00e4chst 40 Fahrzeuge, deren Schutz gegen Panzerabwehr-Raketen verbessert werden soll. Die T\u00fcrkei verf\u00fcgt \u00fcber 1\u00a0300 Kampfpanzer, davon gut 350 Leopard 2. Die t\u00fcrkische Regierung habe im Kampf gegen die Terrormiliz IS bereits etwa zehn Panzer durch Beschuss mit Raketen russischer Bauart verloren. Deshalb sei Rheinmetall von der t\u00fcrkischen Regierung angesprochen worden, nun gebe es aber vorerst keine Entscheidung, sagte Papperger. Das andere Projekt f\u00fcr ein Gemeinschaftsunternehmen zur Munitionsproduktion zusammen mit dem staatlichen t\u00fcrkischen R\u00fcstungskonzern MKEK werde schon seit Jahren diskutiert, ohne dass es ein Ergebnis gebe. ", "Rheinmetall bleibe trotz des verschlechterten Klimas im Gespr\u00e4ch mit der t\u00fcrkischen Seite, betonte Papperger. Schlie\u00dflich sei die T\u00fcrkei weiter Nato-Partner und Schutzschild des B\u00fcndnisses im Osten. Politische Einsch\u00e4tzungen k\u00f6nnten sich sehr schnell \u00e4ndern \u2013 \u201esie \u00e4ndern sich schneller als Industriestrategien\u201c. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/vom-fischeroertchen-zum-krypto-mekka-3806564.html", "article_id": "3806564", "section": "nachrichten", "article_headline": "Vom Fischer\u00f6rtchen zum Krypto-Mekka", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": "Franziska Scheven", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", "Blockchain, Bitcoin, neue Welt: Wer als Unternehmen an der vorderster Technologiefront mitspielen will, kommt am Schweizer \u00d6rtchen Zug kaum vorbei. Wie die Lufthansa. Die Airline ", " am 1. November in das Blockchain-Start-up Winding Tree, eine Reiseplattform, die das Online-Buchen revolutionieren will. Sie kauft daf\u00fcr die Winding-Tree-Kyptow\u00e4hrung \u201eL\u00edf\u201c, wie sie berichtete.  ", "Das ehemalige Fischerd\u00f6rfchen, 23 Kilometer s\u00fcdlich von Z\u00fcrich idyllisch am Zugersee gelegen, ist ein hei\u00dfes Pflaster f\u00fcr den neuen Finanzsektor. 50 bis 100 Blockchain-Start-ups gibt es dort nach Angaben des Beratungsunternehmens Validity Labs. Es sitzt ebenfalls in Zug. Seine Expertise: Die Blockchain-Technologie.  ", "Wie kann ein so verschlafen wirkendes Nest mit Kopfsteinpflaster und Kirchturmspitzen so erfolgreich in der obersten Liga der vielversprechenden Zukunftstechnologie spielen? \u201eWir neigen zu Schweizer Pragmatismus und nicht zu B\u00fcrokratie\u201c, sagt B\u00fcrgermeister ", ". \u201eMan kann endlos regulieren und macht es damit kaputt.\u201c  ", "Will hei\u00dfen: Wo andere L\u00e4nder mit Bankenaufsicht und komplizierten Regularien und Gesetzen hantieren, l\u00e4sst Zug die Z\u00fcgel locker. Besonders tiefe Steuern tun ihr \u00fcbriges. Im Kanton Zug, der ungef\u00e4hr so gro\u00df wie die Stadt D\u00fcsseldorf ist, sind 30\u00a0000 Unternehmen ans\u00e4ssig. Die Steuersituation lockt Riesenfirmen wie den Rohstoffh\u00e4ndler Glencore, Superreiche wie viele russische Oligarchen und Promis: Den finnischen Rennfahrer Kimi R\u00e4ikk\u00f6nen zum Beispiel.  ", "Damit auch Jungunternehmer in der lukrativen Blockchain-Branche auf die Zuger Vorz\u00fcge aufmerksam werden, hat der Kanton sich in Anlehnung an den Hightech-Standort Silicon Valley in den USA zum ", " erkl\u00e4rt. Unter anderem mit der schlagzeilentr\u00e4chtigen Einf\u00fchrung von Bitcoins als W\u00e4hrung f\u00fcr die st\u00e4dtischen Abgaben.  ", "Der digitale Verm\u00f6gensverwalter Bitcoin Suisse ist seit 2013 mit knapp 20 Mitarbeitern hier. Mit einem Handelsvolumen von bis zu 300 Millionen Schweizer Franken (258 Mio Euro) im Monat geh\u00f6rt Bitcoin Suisse zu einem der gr\u00f6\u00dften Bitcoin-H\u00e4ndler. Die Stiftung Ethereum, eine offene Blockchain-Plattform f\u00fcr industrielle Anwendungen mit \u201eEther\u201c als W\u00e4hrung, kam 2014. Der 22-j\u00e4hrige Gr\u00fcnder Vitalik Buterin gilt als Wunderkind der Branche. Das Krypto-Fintech Monetas zog es 2014 vom kanadischen Vancouver nach Zug. Das Unternehmen hilft Menschen ohne Bankkonto dabei, digital zu zahlen.  ", "Wer aber in dem malerischen Ort den Bitcoin-Hype mit blo\u00dfem Auge sucht, wird erstmal entt\u00e4uscht. \u201eBit... - wie bitte?\u201c Die Dame in der B\u00e4ckerei neben dem Bahnhof hat noch nie davon geh\u00f6rt. Dass st\u00e4dtische Abgaben bis 200 Franken (173 Euro) nun in Bitcoins gezahlt werden k\u00f6nnen? Ein Passant sch\u00fcttelt verst\u00e4ndnislos den Kopf. Tats\u00e4chlich nimmt das Angebot der Stadt, mit Bitcoins diverse Geb\u00fchren zu bezahlen, kaum einer wahr, sagt B\u00fcrgermeister M\u00fcller. Aber es hat auf jeden Fall f\u00fcr Aufmerksamkeit gesorgt.  ", "\u201eDass zum ersten Mal eine Regierung Bitcoins annimmt, hat ein sehr starkes Zeichen gesetzt\u201c, sagt Stephan Karpischek von Etherisc, einem Versicherungs-Start-up, das auf der Blockchain-Technologie basiert. Etherisc wurde in M\u00fcnchen gegr\u00fcndet, ist aber nach Zug gezogen. Dort k\u00f6nnen sich solche Firmen leicht als Stiftungen eintragen lassen. Dass das Geld darin zweckgebunden ist, weckt Vertrauen bei Investoren, die dann eher Geld locker machen, sagt Karpischek. Auch Ethereum oder der Lufthansa-Partner Winding Tree sind Stiftungen.  ", "Ob Zug seine Position als hippes Start-up-Mekka halten kann, bezweifeln manche. \u201eViele Leute haben Vorurteile gegen die Schweiz. Sie denken, alles, was sie kann, ist Geld zu verstecken\u201c, sagt Derin Cag, Bitcoin-Experte aus London. Die Finanzaufsichtsbeh\u00f6rde Finama wehrt sich gegen solche Vorw\u00fcrfe. Sie beobachte die Unternehmen ganz genau. Ende September hat die Beh\u00f6rde ein Krypto-Start-up schlie\u00dfen lassen, das Bankgesch\u00e4fte machte - ohne dazugeh\u00f6rige Lizenz. Mehr als zehn weitere Unternehmen st\u00fcnden unter Beobachtung, hei\u00dft es.  ", "Die Schweizer seien langsamer als andere mit ihrer Regulierung, meint Lutz Auffenberg, Anwalt f\u00fcr Bank- und Kapitalmarktrecht bei Winheller in Frankfurt: \u201eEs ist unklar, ob das so weitergeht.\u201c  ", "Neben der Stadtverwaltung nimmt auch Weinh\u00e4ndler Albert Osmani Bitcoins an. Das beschert seinem \u201eHouse of Wine\u201c neue Kunden, wenn auch viele zun\u00e4chst aus reiner Neugier kommen. \u201eDie Kunden wollen erstmal sehen, wie so ein Verkauf im Laden mit Bitcoins stattfindet. Aber am Ende zahlen die meisten immer noch mit Schweizer Franken.\u201c  (dpa)  "]}
]