[
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/drei-dinge-die-den-dresdner-verkehr-kuenftig-verbessern-3810134.html", "article_id": "3810134", "section": "nachrichten", "article_headline": "Drei Dinge, die den Dresdner Verkehr k\u00fcnftig verbessern", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Ralf H\u00fcbner", "article_text": ["Fahrg\u00e4ste an den Haltestellen sollen sich nicht mehr \u00fcber versp\u00e4tete Busse oder Stra\u00dfenbahnen \u00e4rgern und Autos k\u00fcnftig ohne Stau fahren k\u00f6nnen. Nach der Nord-S\u00fcd-Verbindung will die Stadt im n\u00e4chsten Jahr auch die Ost-West-Achse und Teile des Stadtrings mit einem System intelligenter Verkehrsampeln ausstatten. Zudem werden Ampelanlagen mit neuartigen, extrem sparsamen LED-Leuchten getestet. ", "\r\n    ", " ", "Von der neuen Ampelsteuerung auf der Ost-West-Achse und Teilen des Stadtrings profitieren vor allem die Stra\u00dfenbahnlinien 10 und 12. Deren Fahrzeit soll sich um sechs Minuten verk\u00fcrzen. Insgesamt 39 wichtige Verkehrsampeln m\u00fcssen aufeinander abgestimmt werden. Zu den wichtigen Kreuzungen geh\u00f6ren unter anderem der Lenn\u00e9- und der Stra\u00dfburger Platz sowie die Kreuzung von K\u00f6nneritz- und Schweriner Stra\u00dfe. Auch der Fetscherplatz ist Teil des Projekts. Die Kosten werden mit 4,4 Millionen Euro angegeben\u201eDie F\u00f6rderantr\u00e4ge sind gestellt. Ich hoffe, dass wir das Projekt im n\u00e4chsten Jahr umsetzen k\u00f6nnen\u201c, sagt der Chef des Stra\u00dfenbauamtes, Reinhard Koettnitz. Sp\u00e4ter sollen weitere Projekte folgen wie etwa die K\u00f6nigsbr\u00fccker Stra\u00dfe. F\u00fcr 3,3 Millionen Euro hatte die Stadt in einer ersten Stufe bis 2016 die Nord-S\u00fcd-Verbindung vom Albertplatz bis zum N\u00fcrnberger Platz mit intelligenten Verkehrsampeln ausgestattet. Die Zeitersparnis f\u00fcr die Stra\u00dfenbahnlinie 3 wird mit rund drei Minuten angegeben. ", "\r\n    ", " ", "Innovative Leittechnik und moderne Assistenzsysteme sollen den Verkehr besser flie\u00dfen lassen. Die Stra\u00dfenbahnfahrer erhalten an Ampelanlagen \u00fcber Wlan-Verbindung und Smartphone unter anderem Hinweise zur Fahrgeschwindigkeit. Um versp\u00e4tete Bahnen zu beschleunigen, werden die Ampeln z\u00fcgig auf Gr\u00fcn geschaltet. Sind sie jedoch zu schnell unterwegs, haben die Autos Vorfahrt. Koettnitz zufolge d\u00fcrfe die Optimierung f\u00fcr die Bahn die gr\u00fcne Welle der Autos nicht komplett ausbremsen. \u201eWir versuchen, den Verkehr so flie\u00dfend wie m\u00f6glich zu halten.\u201c ", "Aber ganz ohne Stau werde es nicht gehen, sagt er. Wenn etwa auf einer Fahrspur, die f\u00fcr 1\u00a0200 Fahrzeuge ausgelegt sei, 2\u00a0000 Autos rollen, sei das nicht zu vermeiden. ", "\r\n    ", " ", "Es gibt neue LED-Leuchten f\u00fcr die einzelnen Ampelsignale, die laut Hersteller nur noch ein Watt Leistung ben\u00f6tigen. Die Leuchten seien zudem besonders hell, hei\u00dft es. Zum Vergleich: Bei jetzigen Ampeln ben\u00f6tigt jede Signallampe 20 Watt, 30 Watt sind es bei Halogen-Leuchten. Bei den derzeit eingesetzten LED-Signalen sind es etwa sieben Watt. Die Ampelanlage an der Kreuzung von K\u00f6nigsbr\u00fccker Stra\u00dfe und Moritzburger Weg im Dresdner Norden ist auf neue Technologie umger\u00fcstet worden. Dort wird getestet, ob die neuartige LED-Lichttechnik h\u00e4lt, was der Hersteller verspricht. Die Kosten f\u00fcr den Umbau der Anlage von 77\u00a0000\u00a0Euro hat sich die Stadt mit den Verkehrsbetrieben geteilt. Auf die Stadt sind demnach 29\u00a0290 Euro entfallen. Sollte das Ergebnis des Tests zufriedenstellen, werden nach und nach alle 485 Verkehrsampeln ausgetauscht. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/chancenlos-in-kiel-3810556.html", "article_id": "3810556", "section": "nachrichten", "article_headline": "Chancenlos in Kiel", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": "Cornelius de Haas", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", "  Es h\u00e4tte ein dreckiger Sieg sein d\u00fcrfen, hie\u00df es vor dem Spiel von Dynamo-Trainer Uwe Neuhaus, und auch Mittelfeldspieler Niklas Hauptmann hatte auf ein solches Erfolgserlebnis gesetzt. Doch am Ende wurde es nur ein dreckiges Spiel, das chancenlose Dresdner klar gegen Holstein Kiel verloren. ", " ", "\r\n    ", " ", "Ja. Die Schwarz-Gelben versuchten es mit einer hohen Flexibilit\u00e4t. Bei eigenem Ballbesitz spielten die sie mit Dreierkette, bestehend aus Jannik M\u00fcller, Florian Ballas und Manuel Konrad. Dazu fanden sich zentral Paul Seguin und Niklas Hauptmann wieder, Andreas Lambertz agierte davor. Bei den Angriffen der Kieler variierten die Dresdner zwischen F\u00fcnferkette und der eingespielten Viererkette.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Nein. Zumindest zun\u00e4chst nicht. Wie auch in N\u00fcrnberg wollten die Dynamos den Ball m\u00f6glichst mittels eigener Offensive vom eigenen Tor weghalte. Schon in der ersten Minute fand sich Haris Duljevic allein im Strafraum der St\u00f6rche wieder, doch dem Bosnier versprang der Ball bei der Annahme. Nach einer Viertelstunde begannen die Gastgeber aber zu zeigen, warum sie in der Tabelle der 2. Liga auf Rang zwei stehen. Dreimal kamen die St\u00f6rche innerhalb k\u00fcrzester Zeit in den R\u00fccken der Dynamo-Abwehr, doch Dominick Drexler, Marvin Ducksch und Kingsley Schindler verzogen bei ihren Gro\u00dfchancen.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Nach 24 Minuten war die Dynamo-Abwehr endg\u00fcltig schwindlig gespielt. Nach feiner Flanke von Drexler pr\u00fcft der Steven Lewerenz SGD-Keeper Marvin Schw\u00e4be, der den Schuss des einstigen Dresdner Nachwuchsspielers klasse pariert. Doch Ducksch kann den zur Seite abgewehrten Ball schlie\u00dflich ohne Probleme im Tor unterbringen. Dass es nach 45 Minuten nur mit 0:1 in die Kabine ging, lag mehr am Gl\u00fcck als an gekonnter Defensivarbeit des Neuhaus-Teams. ", " ", "\r\n    ", " ", "Sie versuchten es. Allerdings wirkten die Gastgeber weiter entschlossener und gef\u00e4hrlicher. Erst in der 54. pr\u00fcfte Duljevic Kiels Keeper Kenneth Kronholm etwas ernsthafter. Doch auch danach kam Dynamo nicht besser ins Spiel. Vielmehr h\u00e4tte Ducksch sp\u00e4testens in der 60. Minute auf 0:2 stellen m\u00fcssen, doch auch hier war den Schwarz-Gelben noch das Gl\u00fcck hold. Das galt auch in der 65. Minute, als Schiedsrichter Rene Rohde den bereits verwarnten Niklas Kreuzer nach einem mit Strafsto\u00df gew\u00fcrdigten Foul auf dem Platz lie\u00df und Drexler den Ball nur an die Latte setzte. F\u00fcr einen Motivationsschub sorgte das bei den Dresdnern allerdings nicht. Erst etwa zehn Minuten vor Schluss gab es wieder so etwas wie Zug zum Tor. Doch Mlapa und Fabian M\u00fcller verzogen knapp oder scheiterten an Kronholm. Den Sieg wollte sich Kiel aber nicht streitig machen lassen und erzwang in der 83. Minute schlie\u00dflich das 2:0 durch Lewerenz, dem Schindler in der 88. Minute das 3:0 folgen lie\u00df. ", " ", "\r\n    ", " ", "Lange sah es so aus, als m\u00fcsste hier auch Niklas Kreuzer stehen, doch der Rechtsverteidiger wandelte schlie\u00dflich nah am Platzverweis und verursachte den Elfmeter. So bleibt Marvin Schw\u00e4be. Der Keeper verhinderte mit mehreren Paraden eine noch h\u00f6here Niederlage.  ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/viel-grusel-im-landtag-3810381.html", "article_id": "3810381", "section": "sachsen", "article_headline": "Viel Grusel im Landtag", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Gunnar Saft", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Diese Woche war Halloween. \u00dcberall rannten kleine Monster mit martialischen Masken herum, hinter denen heisere Kinderstimmen forderten: S\u00fc\u00dfes, sonst gibt es Saures! Das war unseren Politikern aber l\u00e4ngst nicht unheimlich genug. So richtig gegruselt haben sich Sachsens Landtagsabgeordnete diesmal aus einem anderen Grund. Angst und Schrecken l\u00f6ste f\u00fcr sie die zurzeit in Berlin tagende Jamaika-Runde aus. Genauer gesagt eine Forderung, die w\u00e4hrend der Sondierungsgespr\u00e4che aufkam: Das Ende der Rente mit 63 Jahren. Eine solche hatten sich unsere Parlamentarier erst vor zwei Jahren ins Gesetzbuch geschrieben und wollen sie nun auch partout behalten. Aschgrau und mit schlotternden Knien freute man sich schlie\u00dflich aber \u00fcber die pl\u00f6tzliche Entwarnung: Diskutiert wird nur das Ende der Fr\u00fchrente f\u00fcr B\u00fcrger. Sachsens Politikerpension mit 63 war gar nicht gemeint. Trotzdem: Halloween war dieses Jahr irgendwie viel zu grausam. ", " ", "F\u00fcr den n\u00e4chsten Schreck sorgte der s\u00e4chsische Parlamentspr\u00e4sident Matthias R\u00f6\u00dfler (CDU) mit einer neuen Auszeichnung. Diesmal war es das \u201eOffizierskreuz des Verdienstordens von Ungarn\u201c, was ihm ans Revers geheftet wurde. Neid ist ungebracht, denn er hat den Klunker sicher irgendwie verdient. Notfalls fragen wir gern auch mal in Ungarn nach. Viel wichtiger ist, dass wir jetzt jedem Ger\u00fccht entgegentreten, das mit der Verleihung eines \u201eOffzierskreuzes\u201c zwangsl\u00e4ufig aufkommt. Deshalb: Ja, Herr R\u00f6\u00dfler hat Wehrdienst geleistet. Und nein, niemand braucht Angst vor einer Milit\u00e4rdiktatur zu haben, wenn er das gute Teil k\u00fcnftig mal im Landtag tr\u00e4gt. Unklar bleibt leider nur, ob er dies im n\u00e4chsten Jahr ausgerechnet zu Halloween macht oder nicht. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/letztes-gloeckchen-fuer-alte-propstei-3810393.html", "article_id": "3810393", "section": "sachsen", "article_headline": "Letztes Gl\u00f6ckchen f\u00fcr alte Propstei?", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Sven Heitkamp, Leipzig", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Seit die Katholische Kirche mitten in Leipzig eine neue gro\u00dfe Propstei samt Gemeindezentrum gebaut hat, geistert die Frage durch die Stadt: Was passiert eigentlich mit der stillgelegten Vorg\u00e4nger-Kirche am Rosental, ein wenig sakraler Stahlbetonbau aus grauer DDR-Zeit? Jetzt wurde bekannt, dass das historische Bauwerk au\u00dfer dem Glockenturm zum Abriss freigegeben ist. Das Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege habe aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden dem Wunsch eines privaten K\u00e4ufers zugestimmt, best\u00e4tigt die Stadt auf SZ-Anfrage. Ein Statiker sei zu dem Ergebnis gekommen, dass eine wirtschaftliche Nutzung \u201eim Abseits liegt\u201c. Ein teilweiser Abbruch werde unumg\u00e4nglich sein. Konkrete Planungen sind bisher allerdings nicht bekannt. Die private Immobilienfirma, die das Bauensemble von der Kirchgemeinde erworben hat, h\u00fcllt sich in Schweigen. Auch eine Anfrage der SZ blieb unbeantwortet. Ger\u00fcchtweise sollen aber nach dem Abriss auf dem Grundst\u00fcck Eigentumswohnungen entstehen. Das Grundst\u00fcck liegt immerhin in bester Lage: vis \u00e0 vis des Rosentals und nahe der Innenstadt. ", "Damit aber ist eine \u00f6ffentliche Debatte entbrannt, ob die fr\u00fchere Propstei nicht erhalten bleiben kann. Selbst Baub\u00fcrgermeisterin Dorothee Dubrau (parteilos) spricht sich inzwischen gegen einen Abriss aus und fragt nach Alternativen \u2013 denn eigentlich stehen alle Geb\u00e4udeteile unter Denkmalschutz. Dubrau sieht in der alten Propsteikirche ein besonderes baugeschichtliches Geb\u00e4udeensemble, von dem so viel wie m\u00f6glich erhalten und weiter genutzt werden sollte. \u201eB\u00fcrgerschaftliches und Eigent\u00fcmerengagement haben schon \u00f6fter sinnvolle Konzepte f\u00fcr scheinbar hoffnungslose F\u00e4lle von Denkmalen entwickelt und diese doch einer neuen Nutzung zugef\u00fchrt\u201c, sagt die B\u00fcrgermeisterin. ", "Zu den Abrissgegnern z\u00e4hlen auch Leipziger Architekturexperten und der Landtagsabgeordnete Wolfram G\u00fcnther. Der Gr\u00fcnen-Politiker erkundigte sich jetzt bei der Landesregierung per Kleiner Anfrage, wie sie die Sache sieht \u2013 und ob ein K\u00e4ufer Hilfe vom Freistaat erhalten k\u00f6nne, um das Denkmal weiter zu nutzen. \u201eWir haben keine fertige L\u00f6sung, aber wir wollen die \u00f6ffentliche Debatte ansto\u00dfen\u201c, sagt G\u00fcnther. Es d\u00fcrfe bei dem Geb\u00e4ude mit zeitgeschichtlichem und architektonischem Wert nicht nur um Profit-Maximierung gehen. Wenn signalisiert werde, dass eine weitere Nutzung m\u00f6glich ist, k\u00f6nnten sich Interessenten finden \u2013 etwa andere Kirchgemeinden. ", "Propst Gregor Giele beobachtet die \u00f6ffentliche Debatte derweil mit etwas Befremden. \u201eWir haben uns die Entscheidung des Umzugs wei\u00df Gott nicht leicht gemacht. Aber es ging nicht mehr \u2013 es hat schon reingeregnet\u201c, sagt Giele. Baugutachten h\u00e4tten gezeigt, dass eine Sanierung nur mit Millionen-Aufwand m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. F\u00fcr den Geistlichen war die inzwischen entweihte Kirche immer auch ein Mahnmal des DDR-Unrechts: \u201eSie durfte nicht wie eine Kirche aussehen, sie durfte nicht in der Innenstadt liegen, sie musste nach strengen Vorschriften mit West-geld bezahlt werden\u201c, erinnert Giele. ", "Bei aller Architekturgeschichte d\u00fcrfe man diesen Teil der Geschichte nicht vergessen. Sorgen, dass der private Verkauf r\u00fcckabgewickelt wird, mache er sich vorerst trotzdem nicht. \u201eDas steht bisher nicht ernsthaft zur Debatte.\u201c Die alte Propstei war 1979 bis 1982 unter F\u00fchrung der DDR-Bauakademie errichtet worden. Gebaut wurde von regionalen Firmen \u2013 aber mit Spenden westdeutscher Gemeinden. Die DDR-F\u00fchrung wollte auf diesem Umweg Devisen beschaffen. Genutzt wurde die Kirche bis zur Weihe des Neubaus im Fr\u00fchjahr 2015. Seither verwildert der alte Bau: Diebe stahlen sogar eine Glocke, Orgelpfeifen und Heizk\u00f6rper. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/gold-fuer-diesbar-seusslitz-3810447.html", "article_id": "3810447", "section": "sachsen", "article_headline": "Gold f\u00fcr Diesbar-Seu\u00dflitz", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Dominique Bielmeier", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Irgendwann nannte Moderator Andr\u00e9 Hardt sie nur noch \u201edie schnelle Maria\u201c. Egal, welche Frage zum Wein, dem Anbaugebiet oder den Winzern gestellt wurde, meist war es die Hand von Maria Lehmann, die zuerst auf den Buzzer dr\u00fcckte. Hofl\u00f6\u00dfnitz. Das Mei\u00dfner Weinfest. Die goldene Krone der Weink\u00f6nigin. Kaum zwei kleine Felder des Bilderr\u00e4tsels waren offenbart, da konnte die 28-J\u00e4hrige schon l\u00f6sen. Manchmal sorgte ihre Antwort f\u00fcr Gel\u00e4chter im Publikum. \u201eStrau\u00dfenwirtschaft\u201c, antwortete Lehmann in der Spielrunde \u201eWer oder was bin ich?\u201c einmal. \u201eWoher wei\u00dft du das?\u201c, wollte Hardt wissen. \u201eDas haben Maria und Katrin gesagt\u201c, antwortete Lehmann. Ein Punkt f\u00fcr alle, ein Sympathiepunkt f\u00fcr die Diesbar-Seu\u00dflitzerin. ", " ", "Ihre ehrliche und ungek\u00fcnstelte Art, gepaart mit gro\u00dfem Weinwissen brachten ihr am Ende die goldene Krone der s\u00e4chsischen Weink\u00f6nigin ein. Maria Lehmann wurde nach einer gut f\u00fcnfst\u00fcndigen Gala-Veranstaltung in der Coswiger B\u00f6rse zur obersten Vertreterin des Sachsenweines gekr\u00f6nt und wird nun ein Jahr lang die Winzer bei mehr als 100\u00a0Terminen repr\u00e4sentieren. Unterst\u00fctzt wird sie von den Prinzessinnen Maria Czerch aus Neus\u00f6rnewitz und Katrin Hecht aus Gro\u00dfenhain. ", " ", "Dass die ausgebildete Einzelhandelskauffrau, die als Kundenberaterin bei einer Versicherung arbeitet, in diesem Jahr mit einer Krone nach Hause gehen w\u00fcrde, stand bei nur drei Kandidatinnen schon vor der Wahl fest. Ganz anders im vergangenen Jahr, als Lehmann als einzige ungekr\u00f6nt die B\u00fchne verlassen musste. Ihrem Ehrgeiz und vor allem ihrer guten Laune hat das aber keinen Abbruch getan. Schon in der ersten Runde erz\u00e4hlt sie begeistert, wie sie die Liebe \u2013 sie hat in das Weingut Joachim Lehmann eingeheiratet \u2013 zum Weinbau gebracht hat, und dass Chihuahua Oskar als Kinderersatz herhalten muss. ", " ", "Doch Lehmann hatte starke Konkurrenz: Die 26-j\u00e4hrige Katrin Hecht, die erst im Februar aus Mecklenburg-Vorpommern nach Gro\u00dfenhain umgezogen ist, arbeitet am Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie, und hatte als Komparsin unter anderem Auftritte bei \u201eSoko Wismar\u201c. F\u00fcr Maria Czerch aus Neus\u00f6rnewitz ist es der mittlerweile dritte Griff nach der goldenen Krone. Bei der Wahl 2014 ging sie leer aus, auch zwei Jahre zuvor hatte es nicht geklappt. Mittlerweile arbeitet die gelernte Einzelhandelskauffrau als Projektmanagerin beim Tourismusverband Elbland und ist dort f\u00fcr das Jubil\u00e4um 25 Jahre S\u00e4chsische Weinstra\u00dfe und den Weinwanderweg verantwortlich. Nun tr\u00e4gt auch die 28-J\u00e4hrige ihre verdiente Krone. ", " ", "Langen Rock, Sch\u00fcrze und ein loses Mundwerk trug dagegen die Schankmagd Mathilda, die zusammen mit Hardt durch den Abend f\u00fchrte. Sie unterhielt die knapp 300\u00a0G\u00e4ste nicht nur mit Wissen vom Hof Augusts des Starken (Gr\u00e4fin Kosel verdiente umgerechnet rund 8,5\u00a0Millionen Euro im Jahr), sondern involvierte kurzerhand Staatsminister Thomas Schmidt in ein Hofnarrencasting. Der Landwirtschaftsminister bewies Humor, als er der Schankmagd das Mikrofon abnahm, um zu erkl\u00e4ren, dass der zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlte J\u00fcrgen aus dem Publikum ein alter Bekannter sei. \u201eWir haben zusammen an der Martin-Luther-Universit\u00e4t in Halle studiert \u2013 aber so habe ich ihn noch nie erlebt.\u201c ", " ", "Kurz vor der Kr\u00f6nung wurde es bewegend: Irene Weisflug, die allererste s\u00e4chsische Weink\u00f6nigin, wurde als Ehrenmitglied in den Weinbauverband aufgenommen. Danach verabschiedeten sich Weink\u00f6nigin Friederike Wachtel und ihre Prinzessinnen Anna Br\u00e4unig und Sandra Ruhland von ihren Kronen. Gro\u00dfen Applaus bekam Wachtel f\u00fcr ihren Satz: \u201eIch bin stolz, eine S\u00e4chsin zu sein und eine Weink\u00f6nigin sein zu d\u00fcrfen\u201c. Aber sie gab dem Verband auch einen dringenden Wunsch f\u00fcr das Anbaugebiet mit auf den Weg: dessen Potenziale noch besser zu nutzen. ", " ", "Als dann die Kronen auf den neuen H\u00e4uptern Platz genommen hatten und DJ Bongo die Party einl\u00e4utete, da wurden an vielen Tischen schon St\u00fchle ger\u00fcckt und Jacken angezogen. \u201eNun denn, bis zum n\u00e4chsten Jahr\u201c, sagte eine Seniorin und machte sich auf den Heimweg, als auf der B\u00fchne noch der Flitter zu Boden sank. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/cdu-laedt-siemens-chef-nach-goerlitz-ein-3810497.html", "article_id": "3810497", "section": "sachsen", "article_headline": "CDU l\u00e4dt Siemens-Chef nach G\u00f6rlitz ein", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", " Die CDU im Landkreis G\u00f6rlitz hat Siemens-Chef Joe Kaeser aufgefordert, nach G\u00f6rlitz zu kommen und sich vor Ort ein eigenes Bild von der Leistungsf\u00e4higkeit der Mitarbeiter zu machen. Zugleich fordern die Christdemokraten in einem Beschluss von Siemens den Erhalt des G\u00f6rlitzer Werkes. Der fr\u00fchere G\u00f6rlitzer Landtagsabgeordnete Volker Bandmann hatte den Beschluss auf der Mitgliederversammlung am Sonnabend in Zittau eingebracht. ", "Zuvor hatte Siemens-Personalchefin Janina Kugel erstmals best\u00e4tigt, dass der Siemens-Konzern massive Ver\u00e4nderungen plant. Die Arbeitnehmer sollen in zwei Wochen \u00fcber den geplanten Stellenabbau informiert werden, zu dem auch das Ende des G\u00f6rlitzer Maschinenbaus geh\u00f6ren k\u00f6nnte. Bislang hatte man die Details bereits Mitte dieser Woche erwartet.  ", "Sachsen h\u00e4lt einen Stellenabbau bei Siemens in G\u00f6rlitz f\u00fcr v\u00f6llig ungerechtfertigt. \u201eHier Stellen zu streichen w\u00e4re nicht nachvollziehbar. Es sei denn, niedrigere Einkommen und damit deutlich niedrigere Abfindungen an den ostdeutschen Standorten w\u00fcrden das entscheidende Kriterium beim Personalabbau bilden\u201c, sagte Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich. Das w\u00e4re ein Schlag ins Gesicht der Besch\u00e4ftigten. Tillich zeigte sich von der neuerlichen Siemens-Ank\u00fcndigung zu einem massiven Stellenabbau \u00fcberrascht: \u201eBisher wurde weder mit der Politik noch mit den Mitarbeitern \u00fcber Alternativen oder Konzepte f\u00fcr die ostdeutschen Standorte gesprochen.\u201c Ebenso lasse Siemens offen, auf welcher Grundlage der Stellenabbau erfolgen solle. Der Standort G\u00f6rlitz sei beispielhaft, seine Produktpalette nahezu konkurrenzlos. Er liefere weltweit, habe volle Auftragsb\u00fccher und mache Gewinne. ", "Siemens hatte am Freitag angek\u00fcndigt, die Arbeitnehmer in zwei Wochen \u00fcber den geplanten Stellenabbau zu informieren. \u201eEs stehen massive Ver\u00e4nderungen bevor\u201c, sagte Personalchefin Janina Kugel am Freitag. Einschnitte m\u00fcssten sorgf\u00e4ltig durchdacht werden und m\u00f6glichst sozialvertr\u00e4glich erfolgen. Sobald es einen Plan gebe, werde er mit den Arbeitnehmern im Wirtschaftsausschuss besprochen. ", "Siemens will in der Kraftwerkssparte sowie bei Prozessindustrie und Antrieben wohl mehrere Tausend Stellen streichen. Der Konzern hat sich zu entsprechenden Medienberichten bisher nicht im Detail ge\u00e4u\u00dfert. Ob auch Werke geschlossen werden, ist unklar. In Erfurt, G\u00f6rlitz, Leipzig und Erlangen gab es bereits Proteste. (SZ/sb mit dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/die-linke-hat-eine-chefin-3810457.html", "article_id": "3810457", "section": "sachsen", "article_headline": "Die Linke hat eine Chefin", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Thilo Alexe", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " AAntje Feiks streichelt die Seele der Linken und hat damit Erfolg. Obwohl: Erst mal ist sie nerv\u00f6s. Wenn die 38-j\u00e4hrige Landtagsabgeordnete sitzt, knotet sie ihr Haar zusammen. Geht sie nach vorne zum Rednerpult, \u00f6ffnet sie es. Das geschieht mehrfach: verknotet, offen, verknotet, offen, Dutt. Jetzt ist das Haar wieder offen, und knapp 200 Delegierte sind fasziniert von der Rede ihrer bisherigen Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin. Feiks spricht nach \u00fcber sieben Stunden Tagung \u00fcberraschend emotional \u00fcber das eher sperrige Thema Parteistrukturen. Zudem versteht sie sich auf einen k\u00e4mpferisch-kritischen Stil, ohne belehrend zu wirken: \u201eWir kranken daran, dass wir unserer gesellschaftlichen Rolle als Linke nicht mehr gerecht werden.\u201c Zuvor hatte Feiks bem\u00e4ngelt, die Partei habe es vers\u00e4umt, \u201edie gro\u00dfen R\u00e4der zu drehen\u201c. Die geb\u00fcrtige Riesaerin versteht darunter eine Vision f\u00fcr ein gerechtes Europa der Regionen, Ans\u00e4tze f\u00fcr ein tragf\u00e4higes Sozialsystem und Ideen f\u00fcr eine Friedenspartei. Eine, die nicht als \u201eMeister der kleinen Anfragen\u201c wahrgenommen wird, sondern als soziale, linke Kraft. \u201eWir brauchen mehr Biss\u201c, sagt Feiks. ", "Sie will begeistern, und das gelingt ihr. 104 von 185 Genossen w\u00e4hlen Feiks in Chemnitz zur neuen Landeschefin der Partei, 75 stimmen f\u00fcr den Dresdner Landtagsabgeordneten Andr\u00e9 Schollbach. Der greift in einer scharfz\u00fcngigen Rede die CDU an. \u201eDiese Partei l\u00f6st keine Probleme in Sachsen, sondern verursacht sie.\u201c Schollbach, der Fraktionschef im Dresdner Stadtrat ist, hat sich mit B\u00fcrgerbegehren gegen Wohnungsprivatisierung und f\u00fcr kommunale Krankenh\u00e4user profiliert. Doch die Partei setzt mehrheitlich auf jemanden, der ihren inneren Zustand gut kennt \u2013 und weniger auf einen Politiker, der um die Wirksamkeit nach au\u00dfen wei\u00df. ", "Feiks ist Wunschnachfolgerin von Rico Gebhardt. Der 54-J\u00e4hrige gibt das Parteiamt nach acht Jahren turnusm\u00e4\u00dfig ab und will sich vollends auf seine Arbeit als Landtagsfraktionschef konzentrieren. Gebhardts Vorschlag ist umstritten. Mehrere prominente Abgeordnete wie etwa die Bundespolitiker Caren Lay und Andr\u00e9 Hahn schlugen in der vergangenen Woche Schollbach vor. Auch die Bundesvorsitzende Katja Kipping, die in ihrer Rede \u201eklare Kante gegen rechts und gegen die CDU\u201c verlangt, fand Gebhardt zufolge seinen Vorschlag \u201enicht so toll\u201c. Doch die Delegierten entscheiden, knapp zwar, aber eben auch eindeutig. ", "Das Votum f\u00fcr Feiks, deren gute Arbeit als Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin in der Partei unstrittig ist, zeigt: Die Linke hat ein gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis nach innerer Kl\u00e4rung. In seiner Abschiedsrede spielt Gebhardt passend zum Tagungsort im ehemaligen Kino Luxor auf einen Song der Chemnitzer Band Kraftklub an: \u201eDas s\u00e4chsische Wahlergebnis wird leider auch durch noch so viel K\u00fcssen nicht weniger schei\u00dfe.\u201c Die AfD, die in Sachsen bei der Bundestagswahl st\u00e4rkste Kraft wurde, bezeichnet Gebhardt als \u201eirgendwas zwischen schr\u00e4ger deutschnationaler Truppe\u201c und Partei rechtsau\u00dfen. ", "Wie geht die Linke damit um? Immerhin hat sie, wenn auch nicht als einzige Partei, W\u00e4hler an die AfD verloren. Lay warnt vor einer Umkehr in der Fl\u00fcchtlingspolitik. Sie mahnt aber auch: \u201eWir m\u00fcssen wieder mehr Pr\u00e4senz in der Fl\u00e4che zeigen.\u201c Dresdens Linkenchef Jens Matthis betont mit Blick auf Einkommensschwache: \u201eWir sprechen schon lange nicht mehr deren Sprache.\u201c Der Dresdner Stadtrat Uwe Schaarschmidt analysiert die Debatte um Fl\u00fcchtlinge: \u201eMit als Weltl\u00e4ufigkeit getarnter Arroganz werden wir es nicht schaffen.\u201c Der Pirnaer Bundestagsabgeordnete Hahn fragt, wie es gelingen kann, Protestw\u00e4hler wieder zur Linken zu lenken. ", "Der Delegierte Steffen Jurahn spricht von Beutegemeinschaften. Damit meint er parteiinterne Machtstrukturen, die gelegentlich wichtiger sind als inhaltliche Debatten. F\u00fcr Gebhardt ist das Bundestagswahlergebnis \u201eder gr\u00f6\u00dfte Umbruch seit 1989\u201c. Der Partei gibt er etwas mit. Sie d\u00fcrfte nicht \u201ezu langweilig\u201c werden. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/obdachlos-fuer-einen-sommer-3810085.html", "article_id": "3810085", "section": "nachrichten", "article_headline": "Obdachlos f\u00fcr einen Sommer", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Olaf Kittel", "article_text": ["Den Sommer hat Maik* rund um den Elbepark verbracht. Hier in der N\u00e4he des Dresdner Einkaufzentrums hat der 52-J\u00e4hrige mal gewohnt, als das Leben noch sch\u00f6n war, hier kennt er jeden Stein. Am Tag zog er durch die Gegend, manchmal besuchte er \u00c4mter in der Neustadt, immer hielt er Ausschau nach offenen Wlan-Punkten. Zum Duschen ging er zur Wohnungsnotfallhilfe der Diakonie. ", "Abends zog es ihn zu McDonald\u2019s, die haben bis in die Nacht ge\u00f6ffnet. Gut auch, wenn man mal muss. Abends fuhr er mit seinem Rad und dem Rucksack in die Flutrinne. Dort, unter einer Br\u00fccke, 100 Meter Luftlinie von seiner fr\u00fcheren Wohnung entfernt, war es ruhig, er f\u00fchlte sich sicher, nur selten \u00fcbernachten hier andere Obdachlose. Maik rollte dann seine Isomatte aus, zog den Schlafsack und ein kleines Kopfkissen aus dem Rucksack und machte es sich so bequem, wie es unter einer Br\u00fccke sein kann. Manchmal schlief er auch bei Ikea, auf den Gartenm\u00f6beln im Freien. Ein vergleichsweise gem\u00fctlicher Platz, zudem video\u00fcberwacht. Und, praktisch, die Kaufland-Filiale um die Ecke \u00f6ffnet um 7 Uhr. Hier besorgte er sich das Fr\u00fchst\u00fcck und lernte, dass man nicht 25 Cent f\u00fcr ein Br\u00f6tchen ausgeben muss, wie er es gewohnt war. 13 Cent reichen auch. ", "Eines Morgens, Maik sa\u00df gerade vor dem Kaufland und kaute ein Br\u00f6tchen, fuhr ihm der Schreck in die Glieder. Sein Rucksack, der gerade noch neben ihm stand, war weg. Geklaut. Da war alles drin, was wichtig ist. Ein paar Sachen, vor allem aber alle Ausweise, Geldkarte, Sozialversicherungskarte, Geburtsurkunde. Alles, was ein Obdachloser noch besitzt. Es war der Tiefpunkt in Maiks Leben. ", "Auf einen solchen Absturz hat lange nichts hingedeutet. Maik w\u00e4chst in Mei\u00dfen auf, ist ein vern\u00fcnftiger Sch\u00fcler. Wie viele Jungs knallt er mittags gern seinen Ranzen in die Ecke und l\u00e4uft auf den Bolzplatz. Fu\u00dfball liebt er, Handball noch mehr. Er schafft es sp\u00e4ter bis in die Bezirksauswahl. Nach der zehnten Klasse beginnt er eine Lehre als Koch, macht den Facharbeiterbrief mit \u201egut\u201c. Schon nach zwei Jahren Berufspraxis wird er \u201eeiner der j\u00fcngsten Gastst\u00e4ttenleiter der DDR\u201c, wie er meint. In der Rastst\u00e4tte \u201eG\u00fcldene Aue\u201c in Diera-Zehren. Auch privat l\u00e4uft alles glatt. Er verliebt sich, das Paar zieht zusammen, 1987 kommen Zwillinge zur Welt. ", "Die erste Krise erlebt er bei der Armee. W\u00e4hrend des letzten 18-Monate-Grundwehrdienstes in der Geschichte der NVA geht seine Lebensgemeinschaft in die Br\u00fcche. Als er entlassen wird, Ende 1989, ist nichts mehr, wie es war. Er muss wieder bei den Eltern einziehen. ", "Aber er rappelt sich auf, sucht eine Frau per Kleinanzeige in der SZ. Unter den Antworten ist tats\u00e4chlich die Richtige dabei. Rasch zieht er mit ihr und ihrem Kind zusammen, schon im Februar 1990 heiraten sie. Er versucht sich als Koch in verschiedenen K\u00fcchen, f\u00e4ngt schlie\u00dflich beim Caterer Sodexo an, steigt zum K\u00fcchenleiter auf. Die l\u00e4ngste Zeit ist er in Dresden f\u00fcr 45 Mitarbeiter verantwortlich. Der kleinen Familie geht es gut, sie k\u00f6nnen sich was leisten, fahren drei-, viermal im Jahr in den Urlaub. Aber der Job schlaucht. \u201e14 bis 16 Stunden jeden Tag h\u00e4lt man auf Dauer nicht aus. Ich war 2013 schon mal kurz vor dem Burnout\u201c. Er wechselt auf eigenen Wunsch in eine kleinere K\u00fcche. ", " ", "Den Beginn seiner zweiten Krise kann Maik exakt bestimmen: Weihnachten 2014. Eine seiner beiden Schwestern stirbt. In den folgenden Monaten muss er auch seine geliebte Oma und einen Handballkumpel beerdigen. Er hat das Gef\u00fchl, der Boden bricht weg unter seinen F\u00fc\u00dfen, wird wegen eines Ersch\u00f6pfungssyndroms krankgeschrieben. Im Juni 2015 glaubt er, es geht nicht weiter. Er \u00fcberlegt, ob er springen soll. Es folgt eine psychologische Behandlung. Er nimmt 40 Kilo ab und f\u00e4hrt jetzt t\u00e4glich 200 Kilometer mit dem Fahrrad. \u201eIch wollte den Kopf freibekommen.\u201c ", "Im November 2015 erh\u00e4lt er die K\u00fcndigung, noch w\u00e4hrend der Krankschreibung. Wenige Wochen sp\u00e4ter trennt sich seine Frau von ihm, erkl\u00e4rt nur, sie wolle jetzt allein leben. Er versteht es bis heute nicht. ", "Die Wohnung ist nun zu gro\u00df und zu teuer, er sucht sich eine kleinere. Bis Mai 2016 bekommt er sein Gehalt weiter, dann nur noch Arbeitslosengeld. Es reicht nicht mehr, er hatte noch Kredite abzuzahlen, aus den guten Zeiten. F\u00fcrs Auto, die K\u00fcche. Als er die Miete nicht mehr zahlen kann, wird ihm die Wohnung gek\u00fcndigt. Er m\u00fcsste jetzt aufs Sozialamt, um eine neue Wohnung zu bekommen. Aber er schafft es nicht. Er wei\u00df nicht mal, wie das geht. F\u00fcr ein paar Tage nimmt ihn ein Kumpel auf, ab und an schl\u00e4ft er im Juni 2017 schon mal auf einer Parkbank. Ein Wohnungslosenheim kommt nicht infrage, er hat Angst davor. Dann lieber obdachlos. ", "Maik macht noch eine schlimme Erfahrung: \u201eIch kenne so viele Leute. Aber in einer solchen Situation ist keiner da.\u201c ", "Als nur der Elbepark bleibt, verordnet er sich selbst klare Regeln: Du h\u00e4ltst dich fern von den Suffis und trinkst selbst keinen Alkohol! Achte auf deine Hygiene! \u00dcberleg dir, wie du da wieder rauskommst! Suche erst nach einem Job und dann nach einer Wohnung! ", "Sp\u00e4t, sehr sp\u00e4t, als er schon auf der Stra\u00dfe lebt, findet er auch zur Wohnungsnotfallhilfe. Hier kann er nicht nur duschen und W\u00e4sche waschen, er bekommt auch mal einen Kaffee und ein Mittagessen. Und er findet in Michael Schulz einen Menschen, der sensibel ber\u00e4t und zur\u00fcckhaltend hilft. Schulz erkennt rasch, dass dieser Obdachlose ein strukturiert denkender Mensch ist, der sich da selber rausziehen will. Maik geh\u00f6rt nicht zu den typischen Wohnungslosen in Dresden, die Schulz grob auf 1 000 Personen sch\u00e4tzt. Statistiken werden nicht mehr erhoben. Angeblich, weil die Zahlen zur\u00fcckgehen. Allerdings stimmt das nicht mit den Erfahrungen der Diakonie \u00fcberein. Klar ist nur, dass gut 300 von ihnen in Heimen leben. Viele kommen irgendwie bei Verwandten und Freunden unter. Wirklich ohne Obdach sind wenige, sie verstecken sich eher auf der Stra\u00dfe. Eine offene Szene wie in anderen gro\u00dfen St\u00e4dten gibt es in Dresden nicht. ", "Maik hat auf seinen einsamen Wegen rings um den Elbepark einige Wochen lang gegr\u00fcbelt, was er denn anstellen k\u00f6nnte, um sich aus seiner Lage zu befreien. Da traf er einen Kumpel, der ihm den entscheidenden Tipp gab: Eine Cateringfirma sucht K\u00f6che und erwartet ihn zum Probearbeiten. Danach wird er sofort eingestellt. Obwohl die Firma wei\u00df, dass er noch auf der Stra\u00dfe lebt. Als der Arbeitsvertrag unterschrieben ist, geht\u2019s an die Wohnungssuche. Zun\u00e4chst erlebt er, was Menschen in Problemlagen, aber auch Fl\u00fcchtlinge immer wieder erfahren m\u00fcssen: Private Vermieter wollen sie nicht. Zum Gl\u00fcck hilft Vonovia. Wenn es schnell gehen soll, so erf\u00e4hrt Maik, gebe es bei dem Wohnungsunternehmen eine unrenovierte Wohnung. Ja, es muss schnell gehen. Also zieht er mit einer Matratze ein und renoviert selbst. ", " ", "Maik ist froh, den Einzug noch vor dem Winter geschafft zu haben; ein bisschen stolz ist er auch. Obwohl er wei\u00df, dass ihn Schulden dr\u00fccken, ist er optimistisch. \u201eIch habe immer an mich geglaubt, trotz aller Fehler, die ich gemacht habe. Deshalb komme ich da raus. Ich schaffe das.\u201c Schon tr\u00e4umt er von einer neuen Partnerschaft, von Reisen. Vielleicht schreibt er ein Buch \u00fcber seine Erfahrungen. ", "Nur mit dem Annehmen fremder Hilfe tut er sich weiter schwer. Als ihm Herr Schulz empfiehlt, bei der Stiftung Lichtblick der S\u00e4chsischen Zeitung Unterst\u00fctzung zu beantragen, um notwenigste Einrichtungsst\u00fccke bezahlen zu k\u00f6nnen, da ziert er sich. Es gebe doch Bed\u00fcrftigere als ihn. Krebskranke Kinder zum Beispiel. F\u00fcr die hat er jedes Jahr gespendet, auch noch, als er selber ganz unten war. ", "Aber Herr Schulz l\u00e4sst nicht locker. Maik soll mal nicht zu stolz sein. Es war doch ganz bestimmt seine letzte Krise. ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/verdaechtiger-messerstecher-beschaeftigt-die-justiz-seit-jahren-3810324.html", "article_id": "3810324", "section": "nachrichten", "article_headline": "Verd\u00e4chtiger Messerstecher besch\u00e4ftigt die Justiz seit Jahren", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["Der mutma\u00dfliche Messerstecher aus Gorbitz stand kurz vor der Abschiebung in sein Heimatland Tunesien. Im September hat die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde dem 43-J\u00e4hrigen bei einer Anh\u00f6rung erkl\u00e4rt, weshalb er nicht in Deutschland bleiben darf. Das teilte der Sprecher der Landesdirektion Sachsen (LD Sachsen) Holm Felber auf SZ-Anfrage mit. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde der Stadt, die f\u00fcr die Abschiebung zust\u00e4ndig ist, sagte jedoch nicht, wann Abdelmonaam S. seinen Koffer packen sollte und begr\u00fcndete das mit dem Datenschutz. ", "Bis Ende 2015 hatte der mehrfach vorbestrafte Tunesier seit 20 Jahren eine Aufenthaltserlaubnis, zuletzt weil er Vater zweier Kinder ist, die in Deutschland auf die Welt kamen. Danach konnte er laut Felber nicht abgeschoben werden, weil es die Beh\u00f6rden in Tunesien ablehnten, ihn in seinem Heimatland aufzunehmen. Es lag zun\u00e4chst \u201ekeine Identifizierung des Betreffenden durch das Herkunftsland vor\u201c, teilte Felber mit. Im Klartext: S. hatte keinen tunesischen Pass. ", "Parallel dazu beantragte S. Ende 2015 die Verl\u00e4ngerung seiner Aufenthaltserlaubnis, die die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde der Stadt aber ablehnte. Letzter Schritt vor der Abschiebung war nun im September der Termin bei der Beh\u00f6rde. Dort erfuhr der 43-J\u00e4hrige, weshalb sein Verl\u00e4ngerungsantrag abgelehnt wurde. Laut Felber lag es an neuen Straftaten des Tunesiers. Nach SZ-Informationen wurde er im Juni 2017 unter anderem wegen K\u00f6rperverletzung zu 14 Monaten auf Bew\u00e4hrung verurteilt. Gesch\u00e4digte war seine fr\u00fchere Lebensgef\u00e4hrtin, mit der er ein Kind hat. Dar\u00fcber hinaus gibt es gegen S. eine weitere Anklage der Staatsanwaltschaft Dresden wegen \u00e4hnlicher Delikte. ", "S. ist drogens\u00fcchtig und hat bereits mehrfach in Haft gesessen, auch wegen Drogenhandels. Seit Dienstag sitzt er wegen Totschlags in Untersuchungshaft. Er wird verd\u00e4chtigt, am 24. Oktober in Gorbitz den neuen Freund (35) seiner damaligen Lebensgef\u00e4hrtin im Streit erstochen zu haben. (SZ/csp/lex) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/terrassenufer-ist-wieder-frei-3810458.html", "article_id": "3810458", "section": "nachrichten", "article_headline": "Terrassenufer ist wieder frei", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der Abbruch des maroden ersten Bogens der Augustusbr\u00fccke auf der Altst\u00e4dter Elbseite hat vorm Wochenende und am Samstag f\u00fcr erhebliche Verkehrsbehinderungen gesorgt. Das unter der Br\u00fccke entlang f\u00fchrende Terrassenufer war seit Donnerstagabend komplett gesperrt. Das sollte bis Montagmorgen so bleiben. Dann gingen die Arbeiten an dem Bogen doch viel schneller als geplant. Bereits am Freitagnachmittag konnte Stra\u00dfenbauamtschef Reinhard Koettnitz die Bauleute loben: \u201eSie sind sehr gut vorangekommen\u201c, sagte er. Um 15.05 Uhr am Freitag war es soweit: die letzten Teile des Br\u00fcckenbogens fallen auf die Stra\u00dfe, der Br\u00fcckenbogen ist verschwunden. Wo er einst das Terrassenufer \u00fcberspannte lagen nur noch 2\u00a0000 Tonnen Betontr\u00fcmmer und Steine. Dar\u00fcber klafft eine L\u00fccke in der Br\u00fccke. ", " ", "Am Samstag waren immer wieder Lastwagen unterwegs, um die Tr\u00fcmmer des Br\u00fcckenbogens wegzuschaffen. Am Nachmittag wurden dann die letzten Brocken aufgeladen. Etwa 16 Uhr waren die Bauarbeiter dabei, die Reste der Sandschicht auf der Stra\u00dfe zu beseitigen. Dann konnte die Stra\u00dfe vorfristig f\u00fcr den Autoverkehr wieder freigegeben werden. Seit Sonntagmorgen rollen die Autos wieder unterhalb der Br\u00fchlschen Terrasse entlang. Nur eine Behelfsbr\u00fccke f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer, die die Augustusbr\u00fccke trotz Bauarbeiten \u00fcberqueren k\u00f6nnen, \u00fcberspannt das Terrassenufer jetzt noch. ", " ", "Es war enormer Aufwand n\u00f6tig, um die Gro\u00dfaktion an der alten Br\u00fccke vorzubereiten. So musste die Stra\u00dfe bereits am Donnerstagabend gesperrt werden, um eine 50 Zentimeter starke Sandschicht aufzubringen, damit die Steine den Asphalt des Terrassenufers nicht besch\u00e4digen. Der Betonbogen war in der Mitte 54 Zentimeter, am Rand bis zu 1,10 Meter stark. Die Sandsteine an den Stirnseiten waren bereits zuvor geborgen worden. Da sie fest mit dem Bogen verbunden waren, mussten die Bauleute sie mit einer Diamants\u00e4ge l\u00f6sen und herunternehmen. ", " ", "Die vorerst letzte Sperrung des Terrassenufers wegen des Br\u00fcckenbaus ist zwischen 16. und 20.\u00a0November geplant. In der Zeit wird die Stra\u00dfe um 40 Zentimeter abgesenkt, um die n\u00f6tige Durchfahrtsh\u00f6he von 4,50 Metern beim Neubau des Bogens zu sichern. ", " ", "Der neue Bogen soll im Sommer n\u00e4chsten Jahres fertig sein. Die Br\u00fcckensanierung dauert bis zum M\u00e4rz 2019. Die Augustusbr\u00fccke hat eine lange Geschichte. Sie war erstmals 1287 urkundlich erw\u00e4hnt worden. Zwischen 1907 und 1910 wurde die heutige anstelle der alten Augustusbr\u00fccke neu gebaut. (szo/jep) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/auto-von-strassenbahn-gerammt-3810557.html", "article_id": "3810557", "section": "nachrichten", "article_headline": "Auto von Stra\u00dfenbahn gerammt", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": "Sarah Herrmann", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " An der Kreuzung St\u00fcbelallee/M\u00fcller-Berset-Stra\u00dfe hat es am Sonntagnachmittag gegen 14.35 Uhr einen Zusammenprall gegeben. Als eine 26-J\u00e4hrige mit ihrem Daihatsu die Gleise \u00fcberqueren wollte, stie\u00df sie mit einer Stra\u00dfenbahn der Linie 1 zusammen, die in Richtung Leutewitz unterwegs war. Nach Angaben der Polizei wurde das Auto durch den Aufprall auf die Seite gelegt und mehrere Meter vor der Tram hergeschoben. Weil zun\u00e4chst davon ausgegangen wurde, dass die Fahrerin im Pkw eingeklemmt ist, wurde auch die Feuerwehr gerufen. Als die Kameraden am Unfallort eintrafen, war die junge Frau allerdings bereits befreit. ", " ", "Sie wurde mit lebensbedrohlichen Verletzungen in ein Dresdner Krankenhaus gebracht. Wie es zu dem Unfall kam, konnte die Polizei am Sonntag auf SZ-Anfrage nicht sagen. Die Beamten haben die Ermittlungen zum Unfallhergang aufgenommen. Auch die H\u00f6he des Sachschadens ist bislang noch unklar. Au\u00dfer der Fahrerin wurde niemand verletzt. ", "Wenig sp\u00e4ter entgleiste eine Stra\u00dfenbahn auf der gleichen Stra\u00dfe zwischen Karcherallee und Zwinglistra\u00dfe. Sie wurde wieder in die Gleise gehoben. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/ein-maentelchen-fuer-den-pinscher-3810430.html", "article_id": "3810430", "section": "ratgeber", "article_headline": "Ein M\u00e4ntelchen f\u00fcr den Pinscher", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Thomas Burmeister", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Vito und Eny hatten die Schnauzen voll. Gassi gehen bei Eis und Schnee? Das wollten die Deutschen Pinscher nicht. Olga Schaff verstand. \u201eIch habe mich an die Maschine gesetzt und ihnen M\u00e4ntel gen\u00e4ht.\u201c Das war im vorletzten Winter. Der Entschluss hat das Leben der gelernten Schneiderin ein gutes St\u00fcck ver\u00e4ndert.  ", "Fr\u00fcher betrieb sie in Herbrechtingen (Baden-W\u00fcrttemberg) eine \u00c4nderungsschneiderei. Richtig Spa\u00df habe das nicht gemacht, berichtet die 42-J\u00e4hrige. Heute fertigt sie in ihrer Heimwerkstatt \u201et\u00e4glich mit gro\u00dfer Freude\u201c Ma\u00dfkleidung f\u00fcr Hunde.  ", "Die ersten Auftr\u00e4ge bekam \u201eOlga\u2019s N\u00e4hstudio\u201c aus der Nachbarschaft, wo man ihre Pinscher beim Winterspaziergang bewunderte. Inzwischen hat sie Kunden in ganz Deutschland und mehreren L\u00e4ndern Europas. \u201eJe n\u00e4her der Winter r\u00fcckt, desto mehr M\u00e4ntel werden geordert, sogar aus Norwegen\u201c sagt Ehemann J\u00fcrgen Schaff (48), der als Ingenieur t\u00e4tig ist.  ", "Dass Hundebesitzer ihre Lieblinge einkleiden, ist nicht neu. \u201eAber viele geben sich nicht mehr mit Ware von der Stange zufrieden\u201c, wei\u00df Nadja Porsch. Die in Kassel t\u00e4tige Textilprofilerin ber\u00e4t Unternehmen bei der Entwicklung von Accessoires f\u00fcr Tiere. \u201eMa\u00dfgeschneidertes wird immer beliebter\u201c, sagt sie.  ", "Konfektionsgr\u00f6\u00dfen seien ja schon bei Menschen ein Problem, denn wirklich gut passe Kleidung von der Stange h\u00f6chstens 20 Prozent der Zweibeiner. Bei Hunden aber sei das noch weit komplizierter: \u201eEin Jack Russell und ein Mops m\u00f6gen die gleiche R\u00fcckenl\u00e4nge haben, aber da h\u00f6rt die Gemeinsamkeit schon auf.\u201c  ", "Idealerweise kommen Frauchen oder Herrchen mit dem Hund zum Vermessen bei der Schneiderin vorbei. Wenn der Weg zu weit ist, bekommen Kunden exakte Hinweise, wo sie wie messen sollen. \u201eDas Wichtigste an Hundekleidung ist, dass sie nicht scheuert oder zwickt\u201c, sagt Schaff. Angezogen werden naturgem\u00e4\u00df vor allem die kurzhaarigen Varianten unter den zahlreichen Hunderassen. Materialien gibt es f\u00fcr jeden Geschmack. Wenn jemand seinen Rhodesian Ridgeback unbedingt im Leopardenlook einkleiden will oder einen Bademantel f\u00fcr den Collie braucht, bitte sehr.  ", "Nicht jeder findet Kleidung f\u00fcr Tiere angebracht. Kritiker werfen Haltern, die ihre Vierbeiner in Stoff verpacken, eine Vermenschlichung der Tiere vor. Die Tierrechtsorganisation Peta spricht sogar von Tierqu\u00e4lerei, wenn ein Hund aufgrund von Kleidung nicht mehr wirklich Hund sein d\u00fcrfe. Allerdings gestehen auch Tiersch\u00fctzer meist zu, dass ein Schutz angebracht ist, wenn es sich um Rassen mit zu d\u00fcnnem Fell handelt - und wenn es wirklich um den Schutz und nicht in erster Linie um Modetrends geht.  ", "Wie viele Heimtierschneidereien es gibt, l\u00e4sst sich kaum ermitteln. Oft handelt es sich um Mini-Unternehmen wie Olga Schaffs Ein-Frau-Betrieb, die weder in Handwerkskammern noch in Berufsverb\u00e4nden organisiert sind. Eine einfache Internetsuche ergibt schon dutzende Treffer.  ", "Dass Textilien f\u00fcr Vierbeiner auf Wachstumskurs sind, l\u00e4sst sich auch auf der Stuttgarter Heimtiermesse \u201eAnimal\u201c erleben. \u201eFr\u00fcher boten hier nur wenige H\u00e4ndler Hundemode an\u201c, sagt Messesprecher Andreas Wallbillich. \u201eInzwischen ist so gut wie jeder, der Hundezubeh\u00f6r vertreibt, auch in Sachen Hundekleidung unterwegs.\u201c  ", "Dazu geh\u00f6ren sogar Kollektionen, die von - oder im Namen von - Prominenten f\u00fcr Hunde entworfen werden. Um dem Trend Rechnung zu tragen, gibt es auf der \u201eAnimal 2017\u201c (18./19. November) erstmals eine Hundemodenschau. Auf dem \u201eDogwalk\u201c seien ausgefallene Schnitte, hochwertige Materialien und sogar M\u00e4ntelchen mit Swarowski-Steinen zu erwarten. F\u00fcr Olga Schaff ist das eher nichts. Bei ihr geht \u201eFunktionalit\u00e4t vor Firlefanz\u201c.  (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/140-tote-baikalrobben-loesen-in-russland-angst-vor-epidemie-aus-3810462.html", "article_id": "3810462", "section": "nachrichten", "article_headline": "140 tote Baikalrobben l\u00f6sen in Russland Angst vor Epidemie aus", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": "Thomas K\u00f6rbel", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der r\u00e4tselhafte Tod Dutzender Baikalrobben hat in Russland \u00c4ngste vor einer m\u00f6glichen Epidemie bei der seltenen Tierart geweckt. Am Baikalsee in Sibirien seien in den vergangenen Tagen mehr als 140 tote Robben angeschwemmt worden, teilten die Beh\u00f6rden in der Gro\u00dfstadt Irkutsk mit. \u201eAlle gefundenen Kadaver sind von erwachsenen und kr\u00e4ftigen Tieren, 80 Prozent von ihnen sind tr\u00e4chtige Weibchen\u201c, hie\u00df es. Auch am Wochenende gingen die Untersuchungen weiter. Seit Tagen suchen Experten nach der Ursache des Massensterbens.  ", "Die Baikalrobbe ist eine der wenigen Robbenarten, die im S\u00fc\u00dfwasser leben. Sie kommt ausschlie\u00dflich im Baikalsee vor. Dieser ist mit einer L\u00e4nge von mehr als 600 Kilometern und einer Tiefe von mehr als 1\u00a0600 Metern der gr\u00f6\u00dfte S\u00fc\u00dfwasserspeicher der Erde und ein beliebtes Touristenziel. ", "Die russischen Beh\u00f6rden sch\u00e4tzen den Bestand der Baikalrobben auf rund 128\u00a0000. Die Weltnaturschutzunion IUCN f\u00fchrt sie auf ihrer Roten Liste gef\u00e4hrdeter Arten in der Kategorie \u201eGeringste Bedenken\u201c. Seit 1980 ist der Fang aber streng reglementiert. Ende der 1980er Jahre waren nach Expertenangaben rund 7\u00a0500 Baikalrobben an der Staupe gestorben, einer Viruserkrankung, die vor allem von Hunden \u00fcbertragen wird. ", "Die toten Tiere wurden in den vergangenen Tagen im Gebiet Irkutsk im S\u00fcden des Baikalsees sowie in der benachbarten Republik Burjatien am Ostufer angeschwemmt. Zun\u00e4chst war von rund 130 Kadavern die Rede, am Freitag wurden weitere entdeckt.  ", "Um dem Ph\u00e4nomen auf den Grund zu gehen, gr\u00fcndeten mehrere Beh\u00f6rden eine gemeinsame Kommission. Bislang h\u00e4tten Laboruntersuchungen keine Klarheit \u00fcber die Gr\u00fcnde gebracht, teilte die Gebietsverwaltung in Irkutsk mit. Bekannt sei nur, dass Krankheitserreger wie etwa Viren nicht gefunden worden seien.  ", "Ersten Analysen zufolge starben die Robben an Herzstillstand. Auff\u00e4llig war, dass der Magen-Darm-Trakt vieler untersuchter Exemplare leer war. Sie k\u00f6nnten an Unterern\u00e4hrung gestorben sein, sagte Sergej Grochotow vom Veterin\u00e4ramt in Irkutsk der Agentur Tass. Unklar blieb, wieso die Tiere m\u00f6glicherweise nicht gefressen hatten. Daher wurden Teile der Nahrungskette untersucht. Die Baikalrobbe ern\u00e4hrt sich unter anderem von Fischen.  ", "Nikolai Gudkow vom Umweltministerium sagte der Zeitung \u201eIswestija\u201c am Samstag, dass auch Wasserproben analysiert w\u00fcrden, um eine Verunreinigung als Ursache auszuschlie\u00dfen. Immer wieder gibt es Berichte \u00fcber Verschmutzung des Sees durch die Industrie.  ", "Zwar war zun\u00e4chst nichts \u00fcber eine f\u00fcr Mensch und Tier gef\u00e4hrliche Krankheit bekannt. Dennoch wollten die Beh\u00f6rden einer Gef\u00e4hrdung vorbeugen. \u201eFell und Fleisch der toten Robben d\u00fcrfen nicht f\u00fcr den Hausgebrauch verwendet werden\u201c, warnte die Staatsanwaltschaft. Agenturen hatten zuvor berichtet, dass Anwohner das Fleisch an Hunde verf\u00fcttert h\u00e4tten und Fett und Fell der Tiere nutzen wollten. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/weihnachtsmannschulung-am-besten-alt-und-dick-aussehen-3810461.html", "article_id": "3810461", "section": "nachrichten", "article_headline": "Weihnachtsmannschulung - \u201eAm besten alt und dick aussehen\u201c", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Was kann ein Weihnachtsmann tun, wenn ein Kind Angst vor ihm hat? Um diese und weitere Fragen zu kl\u00e4ren, sind 27 Weihnachtsm\u00e4nner und -frauen, St. Nikol\u00e4use und Christkinder aus ganz Europa in die kleine Stadt Celle in Niedersachsen gefahren. Dort gab Willi Dahmen, der schon fast sein halbes Leben als Miet-Weihnachtsmann im Einsatz ist, am Samstag eine Schulung. \u201eBei sch\u00fcchternen Kindern rede ich zuerst mit den Eltern, mit Oma und Opa. So sehen alle, dass ich nicht b\u00f6se bin\u201c, sagte der 65-J\u00e4hrige seinen Kursteilnehmern in einem weihnachtlich geschm\u00fcckten Saal.  ", "Die meisten Kursteilnehmer sind \u00e4ltere M\u00e4nner mit dicken B\u00e4uchen. Aber auch zwei d\u00e4nische Weihnachtsfrauen in rotem Rock und Bommelm\u00fctze sind nach Celle gekommen. \u201eHier in Deutschland werde ich als Weihnachtsfrau etwas komisch angeschaut\u201c, sagte Lene Otzen, die flie\u00dfend Deutsch spricht und schon auf deutschen Weihnachtsm\u00e4rkten aufgetreten ist. \u201eAber bei uns in Skandinavien oder in den USA sind Weihachtsfrauen ganz normal.\u201c  ", "Das Weihnachtsehepaar Otzen begl\u00fcckt Familien und Firmen seit 15 Jahren zusammen und besucht regelm\u00e4\u00dfig Weihnachtsmannkongresse und -weiterbildungen auf der ganzen Welt. Von Dahmens Schulung haben sie auf einer Facebook-Gruppe f\u00fcr Weihnachtsm\u00e4nner gelesen.  ", "Der j\u00fcngste Weihnachtsmannazubi ist der 22 Jahre alte Otto Schmidt aus Soltau. Normalerweise betreut er Demenzkranke. Dieses Jahr ist er zum ersten Mal als Weihnachtsmann im Einsatz. In Kost\u00fcm, mit Bauchkissen, falschem Haar und Bart sieht man ihm sein Alter jedoch nicht an. \u201eIch mag es, wenn Leute lachen - auch \u00fcber mich\u201c, sagt er in einer tiefen, ruhigen Stimme, so wie das Weihnachtsm\u00e4nner eben tun. Und Dahmen findet: \u201eAls Weihnachtsmann muss man nicht alt und dick sein, sondern nur alt und dick aussehen.\u201c  ", "Dahmen selbst hat Ende 30 in einem billigen Kost\u00fcm aus dem Supermarkt begonnen und ist damit beim Nachbar aufgetreten, wie er erz\u00e4hlt. Inzwischen hasst er solche Aufmachungen. \u201eDas \u00fcberzeugt doch kein Kind.\u201c Er will mehr Qualit\u00e4tsweihnachtsm\u00e4nner und bietet daher wie einige Berufskollegen seit 12 Jahren kostenlose Schulungen an.  ", "Seine Kost\u00fcme kosten inzwischen je rund 800 bis 1\u00a0000 Euro. Einige sind solche mit Bommelm\u00fctze und langen wei\u00dfen Handschuhen im Stil des amerikanischen Santas, wie sie in Norddeutschland beliebt sind. F\u00fcr St.-Nikolaus-Kleider hat er einen goldenen Bischofsstab mit dazugeh\u00f6riger spitzer Bischofsm\u00fctze, wie sie Menschen im katholischen S\u00fcden bevorzugen. ", "\u201eVor Kindern d\u00fcrft ihr im Kost\u00fcm weder essen, trinken, fluchen, telefonieren noch rauchen\u201c, sagte Dahmen, der in Alltagskleidung gerne raucht, zu seinen Kursteilnehmern. \u201eDas ist Weihnachtsmann-Ehrenkodex.\u201c Denn den Kindern sollten Weihnachtsm\u00e4nner immer ein Vorbild sein.  ", "Seit drei Jahren ist Dahmen Rentner, aber ans Aufh\u00f6ren denkt er noch lange nicht. Er vermarktet sich im Internet und dreht im Sommer Werbefilme als Weihnachtsmann. Im Herbst und in der Adventszeit hat er Auftritte bei Firmenfeiern und in Kaufh\u00e4usern. Daneben vermittelt er einige seiner selbst geschulten Weihnachtsm\u00e4nner in ganz Deutschland und besucht Weiterbildungen. \u201eMan lernt schlie\u00dflich immer was Neues.\u201c ", "Dahmens langer wei\u00dfer Bart ist echt und so fragen ihn Kinder, selbst wenn er in Badehosen im Sommerurlaub am Strand liegt, ob er nun der Weihnachtsmann sei. \u201eDann sage ich: \u201eJa klar, ich muss doch sehen, ob die Kinder auch im Sommer brav sind\u201c.\u201c  ", "In der Weihnachtszeit besucht er jeden Tag von morgens bis abends zehn Familien. Auch seine Frau arbeitet oft an Heiligabend - und zwar in einem Heim f\u00fcr Behinderte. \u201eAber wir haben trotzdem Zeit f\u00fcr Zweisamkeit\u201c, sagte Dahmen. Nach der Arbeit kocht seine Frau ein festliches Abendessen f\u00fcr sie beide, dann packen sie Geschenke aus und besuchen die Mitternachtsmesse in Celle.  ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wuetender-autofahrer-demoliert-rettungswagen-3810467.html", "article_id": "3810467", "section": "nachrichten", "article_headline": "W\u00fctender Autofahrer demoliert Rettungswagen", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Ein renitenter Autofahrer hat in Berlin-Moabit laut Medienberichten Rettungssanit\u00e4ter bep\u00f6belt und aufgehalten, die gerade ein einj\u00e4hriges Kind reanimieren wollten. Der kleine Junge sei am Freitagvormittag wiederbelebt worden, nachdem er in einer Kita zusammengebrochen war, wie mehrere Medien am Wochenende berichteten. Der Autofahrer regte sich demnach dar\u00fcber auf, dass er von dem Rettungswagen dabei zugeparkt worden sei. Als einer der Sanit\u00e4ter einen Rettungskoffer aus dem Wagen holen wollte, habe sich der Autofahrer vor ihm aufgebaut, ihn beschimpft und gegen den Au\u00dfenspiegel des Rettungswagens getreten.  ", "Polizei und Feuerwehr konnten zun\u00e4chst nur best\u00e4tigen, dass die Sanit\u00e4ter wegen eines besch\u00e4digten Au\u00dfenspiegels eine Anzeige wegen Sachbesch\u00e4digung erstattet haben. Nach Informationen der \u201eBild am Sonntag\u201c versetzten \u00c4rzte den Jungen nach der Reanimation in ein k\u00fcnstliches Koma. Er habe Kammerflimmern gehabt. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/neue-orang-utan-art-entdeckt-3809547.html", "article_id": "3809547", "section": "nachrichten", "article_headline": "Neue Orang-Utan-Art entdeckt", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Auf der indonesischen Insel Sumatra haben Forscher eine neue Art der Orang-Utans ausfindig gemacht. Nach jahrelangen Untersuchungen kam ein internationales Forscherteam zu dem Schluss, dass es sich bei einer Gruppe von etwa 800 Menschenaffen, die von anderen isoliert auf der Insel lebt, um eine eigenst\u00e4ndige Art handelt. Sie bekam - nach der dortigen Region - den Namen Tapanuli-Orang-Utan (Pongo tapanuliensis).  ", " ", "\u201eMan findet nicht jeden Tag eine neue Art von Menschenaffen. Diese Entdeckung ist sehr aufregend\u201c, sagte Michael Kr\u00fctzen von der Universit\u00e4t Z\u00fcrich, einer der beteiligten Forscher. Er und Kollegen pr\u00e4sentieren die Erkenntnisse in der Fachzeitschrift \u201eCurrent Biology\u201c vom Donnerstag. Wegen des geringen Bestands gilt die neue Art als extrem gef\u00e4hrdet.  ", " ", "Der Orang-Utan (w\u00f6rtlich: Waldmensch) geh\u00f6rt zu den n\u00e4chsten Verwandten des Menschen. M\u00e4nnchen werden zwischen 50 und 90 Kilogramm schwer. Weibchen wiegen etwa die H\u00e4lfte. Ihr urspr\u00fcngliches Verbreitungsgebiet reichte von China \u00fcber Thailand und Vietnam bis nach Java. In all diesen Gegenden gibt es seit vielen tausend Jahren aber keine mehr.  ", " ", "Bislang ging man davon aus, dass heute nur noch zwei Arten existieren: eine auf Sumatra und eine auf der Nachbarinsel Borneo, also der Sumatra-Orang-Utan (Pongo abelii) und der Borneo-Orang-Utan (Pongo pygmaeus). Die Tapanuli-Orang-Utans sind im Batang-Toru-Wald zuhause. Er liegt s\u00fcdlich des Tobasees im Norden Sumatras.  ", " ", "Bekannt war bereits, dass sich einige Orang-Utans auf Sumatra genetisch stark voneinander unterscheiden. Bislang ging man jedoch noch nicht so weit, zwei unterschiedliche Art zu benennen. Der Durchbruch kam nach Angaben der Wissenschaftler nun durch die Analyse des 2013 gefundenen Skelettes eines Tapanuli-Orang-Utans, der von Menschen get\u00f6tet wurde. Beim Vergleich zu Orang-Utans, die n\u00f6rdlich des Tobasees leben, fanden sich gro\u00dfe Unterschiede am Sch\u00e4del und an den Z\u00e4hnen.  ", " ", "Die Analyse von 37 Orang-Utan-Genomen ergab, dass der Schnitt zwischen Orang Utans aus dem Batang-Toru-Wald s\u00fcdlich des Tobasees und Orang Utans aus Regionen n\u00f6rdlich des Sees in der Evolutionsgeschichte mehr als drei Millionen Jahre zur\u00fcck reicht. Borneo- und Sumatra-Orang-Utans wurden hingegen erst sp\u00e4ter voneinander getrennt, vor weniger als 700 000 Jahren.  ", "\u201eDie Batang-Toru-Orang-Utans scheinen direkte Nachkommen der ersten Orang-Utans zu sein, die vom asiatischen Festland her\u00fcberkamen\u201c, sagt der Forscher Alexander Nater von der Universit\u00e4t Z\u00fcrich.  ", " ", "Das Forscherteam warnte zugleich vor einem baldigen Aussterben der Tapanuli-Orang-Utans. Sie seien vor allem durch Jagd und durch den geplanten Bau von Staud\u00e4mmen gef\u00e4hrdet, die gro\u00dfe Teile ihres Lebensraums zerst\u00f6ren w\u00fcrden. Bereits bei einer Sterblichkeitsrate von einem Prozent pro Jahr w\u00e4re ihr \u00dcberleben nicht mehr gesichert. \u201eW\u00fcrden nur 8 von 800 Tieren pro Jahr get\u00f6tet oder auf andere Weise von der Population entfernt, w\u00fcrde die Art aussterben\u201c, hei\u00dft es in dem Bericht. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/mehr-gletscher-vom-schmelzen-bedroht-3809593.html", "article_id": "3809593", "section": "nachrichten", "article_headline": "Mehr Gletscher vom Schmelzen bedroht", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Auf Gr\u00f6nland sind nach Auskunft der US-Raumfahrtbeh\u00f6rde Nasa deutlich mehr Gletscher vom schnelleren Schmelzen bedroht als zuvor gedacht. Neuen Kartierungen zufolge seien zwei- bis viermal so viele Gletscher gef\u00e4hrdet wie zuvor angenommen, teilte die Nasa mit. Die neuen Karten, die von der Nasa gemeinsam mit rund 30 anderen Forschungseinrichtungen erstellt wurden, zeigten so detailliert wie nie zuvor den Meeresboden an der K\u00fcste und den Felsboden unter Gr\u00f6nlands Eisdecke.  ", "Demnach reichen zwei- bis viermal so viele K\u00fcstengletscher wie bisher gedacht mehr als 200 Meter unter die Meeresoberfl\u00e4che. Die oberen 200 Meter des Meereswassers stammen aus der Arktis und sind vergleichsweise kalt, das Wasser darunter str\u00f6mt von weiter s\u00fcdlich in das Gebiet und ist bis zu vier Grad Celsius w\u00e4rmer. Wenn die Gletscher also in diesen w\u00e4rmeren Teil des Meeres reichen, schmelzen sie schneller. \u201eDiese Ergebnisse zeigen, dass das Eis in Gr\u00f6nland st\u00e4rker vom Klimawandel bedroht ist, als wir erwartet hatten\u201c, sagte Nasa-Manager Josh Willis. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/chemnitzer-biologe-erlacher-entdeckt-erneut-neue-schmetterlingsarten-3810460.html", "article_id": "3810460", "section": "nachrichten", "article_headline": "Chemnitzer Biologe Erlacher entdeckt erneut neue Schmetterlingsarten", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der Biologe Sven Erlacher aus Chemnitz hat erneut zwei neue Schmetterlingsarten entdeckt. Das geht aus einer Ver\u00f6ffentlichung des Fachmagazins \u201eZootaxa\u201c hervor. Danach beschrieb der Insektenkundler in einer wissenschaftlichen Arbeit als Erster Beljajews Steinspanner (Charissa beljaevi) und den Peloponnesischen Steinspanner (Charissa peloponnesiaria). \u201eWenn man etwas entdeckt, ist es eine Sternstunde\u201c, sagte Erlacher. ", "Der Kurator des Bereichs Entomologie im Chemnitzer Naturkundemuseum benannte den in der Mongolei beheimateten Falter nach dem russischen Wissenschaftler Jewgeni Beljajew. Der andere Schmetterling lebt in Griechenland und wurde deswegen nach der Region Peloponnes benannt. Beide Arten sind nur wenige Zentimeter gro\u00df und br\u00e4unlich beziehungsweise wei\u00dflich gef\u00e4rbt.  ", "F\u00fcr Erlacher sind es bereits die Neuentdeckungen Nummer vier und f\u00fcnf. Den nach seiner Schwiegermutter benannten Sabines Steinspanner (Gnophopsodos sabine), den Gefleckten Steinspanner (Gnophopsodos ravistriolaria pantherinus) sowie Hilmars Steinspanner (Gnophopsodos hilmari) hatte er im vergangenen Jahr der Fachwelt vorgestellt. \u201eNeue Arten sind eine Begleiterscheinung. Man sucht nicht gezielt nach neuen Arten, die ergeben sich\u201c, sagte der Schmetterlingsforscher. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/nachtblind-3806622.html", "article_id": "3806622", "section": "nachrichten", "article_headline": "Nachtblind?", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Wer nachts nicht so gern Auto f\u00e4hrt, sagt manchmal, er sei wohl ein bisschen \u201enachtblind\u201c. Gemeint ist in der Regel, dass man im Dunkeln nicht so gut sieht. Dahinter steckt in den meisten F\u00e4llen ein optisches Problem: ein gest\u00f6rter Tr\u00e4nenfilm, eine Kurz- oder Weitsichtigkeit oder eine Linsentr\u00fcbung. Als Nachtblindheit bezeichnen Augen\u00e4rzte eine sehr seltene Netzhauterkrankung, erkl\u00e4rt Clemens Lange, Augenarzt in der Klinik f\u00fcr Augenheilkunde des Universit\u00e4tsklinikums Freiburg. Sie kann entweder erblich bedingt sein oder durch einen Mangel an Vitamin A entstehen.  ", "Die Netzhaut besteht aus Fotorezeptoren. Sie wandeln vereinfacht gesagt Licht in einen elektrischen Impuls um, der \u00fcber den Sehnerv an das Gehirn weitergegeben wird. Unter diesen Rezeptoren sind die sogenannten Zapfen f\u00fcr das Farbsehen am Tag zust\u00e4ndig, die St\u00e4bchen f\u00fcr das Sehen in der D\u00e4mmerung. Arbeiten die St\u00e4bchen nicht richtig, kann sich das Auge nicht an die Dunkelheit anpassen: Der Mensch sieht schlecht.  ", "\u201eBetroffene haben Schwierigkeiten, sich an die Dunkelheit anzupassen, laufen manchmal nachts gegen Gegenst\u00e4nde oder haben Schwierigkeiten, die Sterne zu erkennen\u201c, erl\u00e4utert Facharzt Lange.  ", "Nur etwa einer von 22 000 Menschen ist sch\u00e4tzungsweise von der erblich bedingten Nachtblindheit betroffen, erkl\u00e4rt er. In der Regel bemerken diese Menschen schon in jungen Jahren, dass sie nachts schlecht sehen. Bei manchen Patienten kommen ein unwillk\u00fcrliches Augenzittern, Blendeempfindlichkeit und eine Minderung der Sehsch\u00e4rfe hinzu. ", "Viel tun kann der Arzt nicht, wenn er eine erbliche Nachtblindheit diagnostiziert. Die Funktion der St\u00e4bchen l\u00e4sst sich nicht wieder herstellen. Trotzdem sollten Patienten schlechtes Sehverm\u00f6gen bei Nacht immer mit einem Augenarzt besprechen.  ", "Ist der Grund f\u00fcr das Gef\u00fchl, nachts nicht mehr so gut zu sehen, n\u00e4mlich zum Beispiel eine Linsentr\u00fcbung oder ein gest\u00f6rter Tr\u00e4nenfilm, ist eine fr\u00fche Behandlung entscheidend. In sehr seltenen F\u00e4llen kann eine Nachtblindheit auch durch einen Mangel an Vitamin A bedingt sein. Diesen kann man eventuell noch rechtzeitig beheben. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/der-schnitt-gegen-das-gewitter-im-gehirn-3806657.html", "article_id": "3806657", "section": "ratgeber", "article_headline": "Der Schnitt gegen das Gewitter im Gehirn", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": "Jens Fritzsche", "article_text": ["Es kam ganz pl\u00f6tzlich. \u201eAuf einmal fiel ich um und hatte keine Erinnerung mehr\u201c, erz\u00e4hlt Tom K\u00f6rner. Es war ein epileptischer Anfall, erfuhr der damals knapp 30-J\u00e4hrige dann wenig sp\u00e4ter von den \u00c4rzten. \u201eUnd ich wollte es eigentlich nicht so richtig wahrhaben\u201c, sagt er. Immer gesund, nie ein Problem und pl\u00f6tzlich das \u2026 Und es kam immer wieder; zuletzt sogar mehrmals t\u00e4glich. \u201eEs musste sich etwas \u00e4ndern\u201c, klingt Tom K\u00f6rner noch immer fest entschlossen. Denn sein Leben als Autoschlosser, sein Leben als Aktiver in der freiwilligen Feuerwehr zu Hause in Grimma wollte er sich nicht nehmen lassen. ", "Heute ist Tom K\u00f6rner anfallsfrei. \u201eSeit gut einem Jahr\u201c, sagt er. Und klingt gl\u00fccklich. \u201eEr ist ein nahezu perfektes Beispiel\u201c, stellt Dr.\u00a0Thomas Mayer klar. Er ist der Chefarzt der neurologischen Klinik im Epilepsiezentrum Kleinwachau. Die Einrichtung in Liegau-Augustusbad \u2013 einem Ortsteil von Radeberg \u2013 ist spezialisiert auf die Behandlung von Epilepsie. Und geht seit 2005 gemeinsam mit dem Dresdner Uniklinikum einen ganz besonderen Behandlungsweg. Sehr vereinfacht gesagt, stellen die Fachleute in Liegau durch sehr intensive und umfangreiche Tests fest, an welcher Stelle des Gehirns des Patienten der Ausl\u00f6ser der Epilepsie sitzt. Und diese Stelle wird dann von den Neurochirurgen der Dresdner Klinik sozusagen herausgeschnitten. Mit sehr guten Heilungschancen, freut sich Dr.\u00a0Thomas Mayer. Wie bei Tom K\u00f6rner, der Ende August 2016 operiert worden war. Und der damit einer von j\u00e4hrlich gut 30 Patienten ist. \u201eDie gro\u00dfen Epilepsieeinrichtungen in Freiburg, Bonn oder Bethel operieren um die hundert Patienten pro Jahr, aber wir sind mit Blick auf diese Behandlungsmethode in Ostdeutschland in jedem Fall die f\u00fchrende und gr\u00f6\u00dfte Einrichtung\u201c, so der Chefarzt. ", "Und so lag es nahe, dass auch das Epilepsiezentrum Kleinwachau jetzt in einer seit gut zw\u00f6lf Jahren laufenden europaweiten Studie auftaucht, deren Ergebnisse dieser Tage im \u201eNew Englang Journal of Medicine\u201c ver\u00f6ffentlicht werden, der weltweit f\u00fchrenden Medizin-Fachzeitschrift. Insgesamt 9\u00a0500 operierte Epilepsiepatienten aus 35 europ\u00e4ischen Fachzentren sind f\u00fcr diese Studie in einer Datenbank erfasst und die Behandlungsergebnisse ausgewertet worden. Dass in dieser Datenbank auch gut 50 F\u00e4lle aus Kleinwachau auftauchen, macht Dr. Thomas Mayer nat\u00fcrlich stolz. \u201eAber es geht hier weniger um Eitelkeiten, sondern um die Ergebnisse\u201c, macht er deutlich. Und die zeigen vor allem, dass es im Moment durchschnittlich bis zu 16 Jahre dauert, bis es bei Epilepsiepatienten zu einer Operation als Behandlungsm\u00f6glichkeit kommt. \u201eDabei w\u00e4re eine Zeit zwischen erstem Anfall und OP von nicht mehr als zwei Jahren ideal; auch das zeigt die Studie\u201c, macht der Chefarzt klar. Leider, so sagt er, seien manche niedergelassenen \u00c4rzte \u00fcber die M\u00f6glichkeiten zu schlecht informiert, leider werde oft viel zu lange versucht, die Krankheit ausschlie\u00dflich mit Medikamenten zu behandeln. Was aber eben nicht in jedem Fall gelingt \u2013 wie auch nicht jeder Patient operiert werden kann, f\u00fcgt Dr.\u00a0Mayer an. Wenn es mehrere Stellen im Gehirn gibt, die f\u00fcr die Epilepsie verantwortlich sind, wird es beispielsweise schwierig. Auch f\u00fcr Patienten im hohen Alter k\u00f6nnte die schwere und fast sechsst\u00fcndige Operation eine zu gro\u00dfe Belastung sein. \u201eAber die Patienten sollten ihre \u00c4rzte dennoch dr\u00e4ngen, eine Untersuchung in Spezialeinrichtungen wie unserer vornehmen zu lassen\u201c, unterstreicht der Chefarzt. Oder auch von sich aus Beratungszentren aufsuchen; wie zum Beispiel die Beratungsstelle auf dem Wei\u00dfen Hirsch in Dresden. Dann k\u00f6nne die passgenaue Therapie auf den Weg gebracht werden \u2013 und mitunter auch festgestellt werden, dass die Anf\u00e4lle, unter denen Patienten leiden, ganz andere Ausl\u00f6ser haben und keine Epilepsie sind. ", "Tom K\u00f6rner hat damals jedenfalls \u201egedr\u00e4ngelt\u201c. Und ist froh, es getan zu haben. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/risiko-antibiotika-3807949.html", "article_id": "3807949", "section": "ratgeber", "article_headline": "Risiko Antibiotika", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Dr. Johannes Wimmer", "article_text": ["\r\n    ", " ", " ", "Die Entdeckung des ersten Antibiotikums, des Penicillins, war 1928 eine der bahnbrechendsten Errungenschaften der Medizin. Seitdem sind viele Krankheiten, die fr\u00fcher noch zum Tod gef\u00fchrt haben, behandelbar. ", "Urspr\u00fcnglich ist ein Antibiotikum ein Stoffwechselprodukt von Pilzen oder Bakterien, das andere Mikroorganismen an ihrer Vermehrung hemmt oder sie sogar abt\u00f6tet. Heutzutage werden viele Antibiotika jedoch vollsynthetisch, also k\u00fcnstlich, hergestellt. Der Begriff Antibiotikum stammt von den griechischen Begriffen \u201eanti\u201c und \u201ebios\u201c und hei\u00dft so viel wie: gegen das Leben. Gemeint ist nicht das Leben des Patienten, sondern das Leben krankheitserregender Mikroorganismen. Dabei muss man aber wissen, dass Antibiotika grunds\u00e4tzlich nur gegen Bakterien eingesetzt werden k\u00f6nnen. In der Behandlung von Viren haben sie keine Wirkung. Nur Bakterien haben einen eigenen Stoffwechsel, der von Antibiotika angegriffen werden kann. ", "In Deutschland nehmen wir viele Antibiotika ein, wenn wir krank sind. Laut einer Studie der DAK Gesundheit von 2014 hat ein Drittel der Befragten in den letzten zw\u00f6lf Monaten mindestens einmal ein Antibiotikum verschrieben bekommen. Die Ergebnisse der Studie zeigen aber auch, dass die Verschreibungen nicht immer sinnvoll waren, weil es sich beispielsweise gar nicht um eine bakterielle Infektion handelte. Obwohl Antibiotika gegen viele bakterielle Infektionen n\u00fctzlich und oft die einzig sinnvolle Therapie sind, weisen sie auch Nebenwirkungen auf. So t\u00f6ten Antibiotika nicht nur die krankheitserregenden Bakterien ab, sondern auch die n\u00fctzlichen. Im Darm befinden sich eine Menge Bakterien, die f\u00fcr unsere Verdauung wichtig sind. Wenn sie abget\u00f6tet werden, f\u00fchrt das oft zu Durchfall und Magenproblemen. ", "Eine andere m\u00f6gliche Nebenwirkung der Antibiotikaeinnahme sind Resistenzbildungen gegen bestimmte Antibiotika. Sie haben sicherlich schon von einem multiresistenten Staphylococcus aureus (MRSA) geh\u00f6rt. Diese Staphylokokkenart ist mittlerweile gegen die allermeisten Antibiotika resistent \u2013 und damit nur schwer behandelbar. Die Wahrscheinlichkeit, eine Antibiotika-Resistenz zu entwickeln, ist hoch, wenn bei einer vorigen Anwendung nicht alle krankheitserregenden Bakterien abget\u00f6tet wurden. Sie haben sich m\u00f6glicherweise so ver\u00e4ndert, dass sie bei einer zweiten Behandlung nicht mehr reagieren. ", "Ebenso steigt das Risiko bei h\u00e4ufiger Antibiotikaeinnahme. Ein Arzt sollte die Krankheitserreger genau identifiziert haben, um sie gezielt mit passendem Antibiotikum behandeln zu k\u00f6nnen. Auch mit der Verordnung sogenannter Breitband-Antibiotika, die gegen viele verschiedene Bakterien wirken, sollte sparsam umgegangen werden. ", "Eher seltener treten Antibiotika-Allergien auf. In diesen F\u00e4llen erkennen Antik\u00f6rper das Antibiotikum im Blut und l\u00f6sen eine Reaktion im K\u00f6rper aus. Das kann sich zum Beispiel durch Hautausschlag \u00e4u\u00dfern. ", "Es ist also richtig, dass die Einnahme von Antibiotika Nebenwirkungen haben kann. Ein wichtiger Merksatz f\u00fcr die Einnahme ist daher: so selten wie m\u00f6glich, so oft wie n\u00f6tig. Eine allgemeing\u00fcltige Regel, die besagt, wie viele Antibiotika-Einnahmen noch gesund oder schon ungesund sind, gibt es nicht. Verschreibt der Arzt ein Antibiotikum, dann befolgen Sie genau seine Anweisungen, damit Sie schnell von den kleinen \u00dcbelt\u00e4tern befreit sind. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/max-mit-rabe-3809844.html", "article_id": "3809844", "section": "nachrichten", "article_headline": "Max mit Rabe", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Bernd Klempnow", "article_text": ["Zum 30. B\u00fchnenjubil\u00e4um einen Raben \u2013 ziemlich sp\u00e4t ist Matthias Otto auf die Idee gekommen, seine Kunstfigur Max Raabe mit einem Namensvetter aus der Tierwelt zusammenzubringen. Wie man auf diesem Foto sieht, verstehen sich beide. Rudi, so der Rabe neben Raabe, ist wie alle V\u00f6gel dieser Gattung klug. Wohl deshalb versucht der S\u00e4nger, mit einer dicken Zeitung Eindruck zu schinden. ", "N\u00f6tig hat das allerdings der eleganteste deutsche Chansonnier nicht. Nach vier Jahren legt der Bariton mit \u201eDer perfekte Moment ... wird heut verpennt!\u201c eine neue CD vor. Die d\u00fcrfte mit witzig-s\u00fcffisanten Texten und poppig-eing\u00e4ngigen Melodien die ohnehin erfolgreichen Vorg\u00e4ngeralben noch toppen. Erstaunlich, dass das gelang! ", " ", "Ein R\u00fcckblick: Vor neun Jahren wollte Max Raabe mehr eigene Songs singen. Seit 1986 pflegte er mit seinem \u201ePalast Orchester\u201c Chansons und Lieder im Stil der 1920er- und 1930er-Jahre. Diese wollte er quasi modern weiterschreiben. In Annette Humpe, eine der bedeutendsten Vertreterinnen der Neuen Deutschen Welle und Hitlieferantin unter anderem f\u00fcr \u201eDie Prinzen\u201c, fand er eine Autorin und Produzentin, die diesen leicht ironischen, oft doppelb\u00f6digen Ton traf. 2011 kam die CD \u201eK\u00fcssen kann man nicht alleine\u201c heraus, die sogar in den schwedischen Top 10 war. Zwei Jahre sp\u00e4ter legten Humpe/Raabe mit \u201eF\u00fcr Frauen ist das kein Problem\u201c nach \u2013 beide Alben bereits mit Tieren neben dem feschen Anzug- und Smokingtr\u00e4ger auf dem Cover: \u201eK\u00fcssen\u201c mit Hund, \u201eFrauen\u201c mit Ente. ", "\u201eWir sollten mal wieder\u201c, soll der S\u00e4nger vor drei Jahren zu Humpe gesagt haben. \u201eJa klar\u201c, war die Antwort. Er k\u00f6nne aber auch mal die kreativen Jungs der Erfolgspopper von \u201eRosenstolz\u201c fragen. Auch die Herren sagten zu und es stie\u00df noch der wortgewandte Notenfantast Achim Hagemann \u2013 der Pianist von Hape Kerkeling etwa im Sketch \u201eHurz\u201c \u2013 zum Team. ", "Zw\u00f6lf kleine Geschichten, die fast alle gro\u00df sind, vereint die neue CD. Die Vielfalt der Autoren und Produzenten tat gut, l\u00f6ste eine behutsame Neuausrichtung des nunmehr 54-j\u00e4hrigen K\u00fcnstlers aus. Die Texte sind vielfach frecher und ihre Fallh\u00f6he gr\u00f6\u00dfer als bislang. Die typische Distanz und das Untertreiben in Raabes Vortrag wird musikalisch durch poppige Elemente und so bei ihm noch nicht geh\u00f6rte, markante Rhythmen und instrumentatorische Feinheiten bereichert. Viele St\u00fccke haben einen mitrei\u00dfenden Schwung mit groovigen Gitarrenakkorden und federnden Schlagzeugbeats. Eine Ukulele sorgt f\u00fcr tr\u00e4umerisches Kolorit und das \u201ePalast Orchester\u201c mit seiner Spielfreude f\u00fcr die gewohnt charmante Brillanz. \u201eHeute ist ein guter Tag, um gl\u00fccklich zu sein\u201d, singt Max Raabe in der ersten Singleauskopplung. Dem kann man nur zustimmen. Der bunte Mix, der aus den verschiedenen Einfl\u00fcssen und Stilen entstand, ist voll \u00fcbersprudelnder Energie. Keines der Vorg\u00e4ngeralben bot dieses durchg\u00e4ngig gro\u00dfe musikalische Talent. \u201eMax im Gl\u00fcck\u201c, k\u00f6nnte man sagen. ", "Die Songs erz\u00e4hlen vom zelebrierten Scheitern, von den Triumphen im Kleinen und von den Banalit\u00e4ten des Alltags. Raabe gibt den liebeskranken N\u00f6rgler, der das Blau und die Palmen der \u201eC\u00f4te d\u2019Azur\u201c nicht mehr ertr\u00e4gt. Er macht einen auf Nachtschw\u00e4rmer \u00e0 la Eichendorff und Goethe in \u201eIch sing am liebsten, wenn der Mond scheint\u201c. Schwarzhumorig sinniert er \u201eHeute bring ich mich um, nur um zu seh\u2019n, wie bei dir Tr\u00e4nen geh\u2019n\u201c \u00fcber die Konsequenzen eines Selbstmords. ", " ", "Herrlich auch: Das klassische Hausfreund-Thema erh\u00e4lt in \u201eDu bist viel zu sch\u00f6n f\u00fcr einen Mann allein\u201c mit \u201e..ich stell\u2019 mich hinten an, als Reserve-Mann\u201c eine moderne Note. Und wenn Raabe das Fahrrad unter seinem Allerwertesten in einem rasant-treibenden Dreimin\u00fcter bejubelt, dann in minimalistisch repetierender Genialit\u00e4t, die einen packt und man gedanklich mitstrampelt. Kein Wunder, dass die \u201ePerfekte Moment\u201c-Tour bereits fast ausverkauft ist. ", " ", "\r\n    ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/happy-birthday-trabi-3809773.html", "article_id": "3809773", "section": "nachrichten", "article_headline": "Happy Birthday Trabi", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["Gut zehn Jahre warten und dann 20 Jahre gemeinsam durch dick und d\u00fcnn! Der DDR-B\u00fcrger und sein Trabant \u2013 das war eine Liebe f\u00fcrs Leben. Er war laut, stank, klapperte, aber mit ein bisschen Gl\u00fcck brachte er seinen Besitzer zuverl\u00e4ssig ans Ziel. So zuverl\u00e4ssig, dass auch 60 Jahre nach dem ersten Trabi noch mehr als 33\u00a0000 seiner Art durch das nun vereinte Deutschland kurven. ", "Eine MDR-Dokumentation begibt sich auf eine Zeitreise, um diese Geschichte mit all ihren Besonderheiten und Merkw\u00fcrdigkeiten zu beleuchten. Schon der Anfang war kurios. Zum 7. November 1957 ist im Automobilwerk Zwickau alles geplant: Das Jugendaktiv P50 ist gebildet, ein Wettbewerb zum 40. Jahrestag der Oktoberrevolution gelaufen, und alle im Werk aufgerufen, f\u00fcr den \u201eNeuen\u201c einen Namen zu finden: Muldeperle, Zwickel oder Lux? Doch die Jury entscheidet sich f\u00fcr \u201eTrabant\u201c, nach dem Start des ersten k\u00fcnstlichen Erdtrabanten, des Sputnik. Der Trabant wird das Stra\u00dfenbild der DDR pr\u00e4gen und er wird zum Synonym f\u00fcr den Alltag: den Mangel, die Begrenzung, den Ersatz, der \u00fcberall herrscht. Aber auch f\u00fcr die kleinen Freuden, die Nischen, die Improvisation, den Erfindergeist. ", "Ber\u00fchmt wird der Zweitakter vor allem durch einen Film nach der Wende. Im Sommer 1990 f\u00e4llt die erste Klappe zum Film \u201eGo Trabi go\u201c. Die ostdeutsche Familie Struutz begibt sich auf Urlaub, und nicht wie sonst an den Balaton oder die Ostsee. Nein. Nach Italien mit ihrem himmelblauen Trabant \u201eSchorsch\u201c. Mehr als ein Vierteljahrhundert danach steht Wolfgang Stumph alias Udo Struutz am Ausgangspunkt der damaligen Reise. Auf dem Hof in Bitterfeld-Greppin beginnt die Spurensuche nach den damaligen Drehorten, ehemaligen Kollegen, einstigen Protagonisten, Kinobesuchern, Fans. Wieder mit dabei: ein himmelblauer Trabant. ", "Und die Doku erz\u00e4hlt auch die abgefahrensten Trabi-Geschichten. Wer hat den L\u00e4ngsten? Den Schnellsten? Den Saubersten? In sechs Kurzfilmen besuchte die Redaktion die coolsten Rennpappen von heute und ihre \u201eNeu-Erfinder\u201c. Wo fahren sie noch \u2013 und vor allem wie? Und warum hat der kleine Plasteflitzer von 1957 nichtsvon seiner Faszination verloren? (SZ) ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/ideologiefreie-zone-3809879.html", "article_id": "3809879", "section": "nachrichten", "article_headline": "Ideologiefreie Zone", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Johanna Lemke", "article_text": ["Wenn der Held kein Held sein will, versteckt er sich hinter einer breiten Hutkrempe. Er bestellt an der Bar einen Schnaps, s\u00e4uft den auf ex und verschwindet wieder. Dass die Frau hinter dem Tresen ihn anhimmelt, dass die Herren am Stammtisch sich sehnlichst w\u00fcnschen, er w\u00fcrde sie von den Unterdr\u00fcckern befreien \u2013 das interessiert ihn eigentlich nicht. Wilhelm Tell ist eher so der Typ Gleichg\u00fcltig, und wahrscheinlich macht gerade das ihn trotz seiner beachtlichen Plautze so sexy. ", "Im Staatstheater Cottbus l\u00e4uft seit September eine ziemlich unklassische, extrem komische und beeindruckend kurze Interpretation von Friedrich Schillers \u201eWilhelm Tell\u201c. Es ist eine der erfolgreichen Regiearbeiten von Jo Fabian, der seit Kurzem Schauspieldirektor in Cottbus ist. Fabian ist eine aufsehenerregende Personalie in der ostdeutschen Theaterlandschaft, denn er ist quasi ein Quereinsteiger. Zwar hat er immer viel an Stadttheatern inszeniert, doch seit 25 Jahren tingelt er als Regisseur und Choreograf durch die Welt, teils mit eigener Company. Nun ist er Chef der Schauspielsparte in Cottbus, wo er sich, so Fabian, erst einmal daran gew\u00f6hnen musste, dass \u201ealles so leer\u201c ist. So wenige Menschen in den Stra\u00dfen, das f\u00e4llt dem Berliner auf. Das Cottbuser Theater habe er als Theater wie jedes andere vorgefunden, sagt Fabian, \u201egef\u00fchrt wie eine regionale Wohnstube, in der man es sich l\u00e4ngst gem\u00fctlich gemacht hat.\u201c Und wo es gem\u00fctlich ist, da will man nichts \u00e4ndern? ", " ", "Jo Fabian sagt so S\u00e4tze wie: \u201eEs muss eine Art der Kommunikation geben, die nicht nur Senden ist.\u201c Hinter dieser etwas komplizierten Formulierung steckt das sehr bodenst\u00e4ndige Ziel, Theater weniger elit\u00e4r zu machen. Den Zuschauern das Gef\u00fchl zu geben: Das ist euer Haus, nehmt es in Beschlag! Gerade hat Fabian durchgesetzt, dass die Bar im neu gestalteten Foyer der Kammerb\u00fchne auch noch nach der Vorstellung ge\u00f6ffnet bleibt. Er habe erlebt, dass die Leute mit ihren M\u00e4nteln \u00fcberm Arm herumstanden und \u00fcber die gerade gesehene Auff\u00fchrung sprechen wollten \u2013 aber es gab eben nichts zu trinken mehr. Fabian kann sich noch viel mehr mit diesem schicken Foyer vorstellen, seinetwegen sollte es rund um die Uhr in Beschlag genommen werden von den Cottbusern. W\u00e4hrend Sachsens Theater aus lauter Angst vor Zuschauerverlust entweder Kom\u00f6dien rauf und runter oder Ferdinand von Schierachs \u201eTerror\u201c als sichere Bank spielen, steht Jo Fabian f\u00fcr das andere Ende dieser Auffassung. Er findet es \u201ekrass\u201c, dass er Schauspieldirektor geworden ist, weil er sich selbst als Bildenden K\u00fcnstler sieht. Seine St\u00fccke sind maximal textreduziert und berauschend bildgewaltig: \u201eText vergisst man\u201c, sagt er, \u201ean bildliche Eindr\u00fccke k\u00f6nnen Sie sich in drei\u00dfig Jahren noch erinnern.\u201c In Dresden erinnern sich manche vielleicht noch an Tanzinszenierungen im Festspielhaus Hellerau oder den d\u00fcsteren \u201eWerwolf\u201c im Theater Junge Generation. Von Schauspieldirektoren und Intendanten wird gern verlangt, dass sie einen \u201eklugen\u201c Spielplan machen und gute Zuschauerzahlen vorweisen k\u00f6nnen \u2013 Fabian findet, die Fixierung auf messbaren Erfolg ist das gro\u00dfe Paradox des subventionierten Theaterbetriebs. \u201eWenn sich ein Theater keine Experimente mehr traut, dann arbeitet es an seiner eigenen \u00dcberfl\u00fcssigkeit. Es ist in 20 Jahren nicht mehr wichtig, weil keiner mehr St\u00fccke macht, die brennen.\u201c Jo Fabians ganzes Schaffen ist Experiment mit der Ma\u00dfgabe, Zuschauer zu irritieren und damit zum Sprechen zu bringen. \u201eWenn die Sprache fehlt, entsteht Gewalt.\u201c ", "In Cottbus haben 26,4 Prozent der Wahlberechtigten bei der Bundestagswahl ihr Kreuz bei der AfD gemacht. Die Theaterbelegschaft sei schon geschockt gewesen \u00fcber dieses Ergebnis, sagt Jo Fabian, doch der Betrieb habe schnell wieder an Fahrt aufgenommen. Wer jetzt erwartet, dass der Regisseur ein theatertypisches Pamphlet gegen Rechts beginnt, hat sich get\u00e4uscht. Diesen Reflex will er nicht mitmachen. \u201eDas Cottbuser Theater ist schon lange eindeutig links positioniert\u201c, sagt er, \u201eselbst das Kindertheater hat Plakate gemacht \u201agegen Rechts\u2018. Das finde ich fast noch gef\u00e4hrlicher, als gar nicht darauf zu reagieren.\u201c Aber wie reagieren auf die Demokratieverdrossenen, die Ausl\u00e4nderfeinde, die Angstb\u00fcrger? Jo Fabians Antwort ist heftig, aber klar: \u201eIch will St\u00fccke machen, die niemanden ausgrenzen. Auch nicht Nazis.\u201c Er wei\u00df selbst, dass Nazis sich wahrscheinlich eher nicht f\u00fcrs Theater interessieren. Andererseits: Wieso eigentlich nicht? Wenn man vor lauter Abgrenzung gar nicht erst mit ihnen ins Gespr\u00e4ch kommen will, komme man eben auch nicht weiter. \u201eWenn wir nicht langsam anfangen, die T\u00fcren zu \u00f6ffnen, wei\u00df ich nicht, wohin das laufen soll\u201c, sagt Jo Fabian. \u201eWir h\u00f6ren den anderen ja gar nicht zu.\u201c ", "Man m\u00f6chte sich vorstellen, wie so ein Theater aussehen soll, das Nazis zuh\u00f6rt. Und nat\u00fcrlich meint Fabian keine Propagandast\u00fccke, sondern Inszenierungen, die Probleme aufwerfen, statt schon die Antwort zu liefern. \u201eDa kann dann auf der B\u00fchne auch ein Jude einen Nazi vergewaltigen\u201c, versucht er das zu veranschaulichen, \u201eeinfach als Fragestellung.\u201c ", "Jo Fabian wurde 1960 in Ost-Berlin geboren. Nach einem Schauspielstudium arbeitet er am Theater Meiningen, er schreibt eigene St\u00fccke, arbeitet sp\u00e4ter als Regisseur in Leipzig und Dessau und gr\u00fcndet eine Theatergruppe in Berlin. \u201eNach der Wende war ich der Import im Westen\u201c, erz\u00e4hlt er, \u201eman wollte wissen, was ein Ossi so macht.\u201c Fabian arbeitet an Stadt- und Staatstheatern, immer parallel zu der Arbeit mit seiner Berliner Gruppe. Seine Herkunft will er nicht absch\u00fctteln, und sie erm\u00f6glicht ihm vielleicht auch einen anderen Blick auf das, was nicht nur, aber auch im Osten gerade passiert: \u201eEs gibt hier dieses historische Verlustgef\u00fchl, die Vorstellung, dass jemand anderes schuld ist. Das Gejammere der Eltern \u00fcbertr\u00e4gt sich auf die Kinder \u2013 und daraus entsteht Angst.\u201c ", " ", "Angst haben die Schweizer in Jo Fabians \u201eWilhelm Tell\u201c an diesem Abend, sie \u00fcbertr\u00e4gt sich auf die Zuschauer, so massiv ist sie trotz aller Komik auf der B\u00fchne. In ihrer schieren Panik setzen sie auf den l\u00e4ppischen Helden, doch Tell, dem\u2019s ums Saufen und um Frauen geht, ger\u00e4t weniger aus Heldentum, mehr aus Bl\u00f6dheit in die Sache mit dem Apfel. In seiner Inszenierung \u00fcberl\u00e4sst Jo Fabian den Zuschauern die Entscheidung: Per Handzeichen k\u00f6nnen sie abstimmen, ob sie wollen, dass Tell den Apfelschuss versucht \u2013 oder ob er ungeschoren davonkommt. Die Cottbuser haben keine Lust auf Gemetzel, sie haben bisher immer f\u00fcr Freispruch gestimmt. Zu viel Spannung soll es halt auch nicht sein, k\u00f6nnte man denken. Als sich auf der B\u00fchne dann zum Schluss alle gemeinsam besaufen, bleibt im Zuschauerraum eine Irritation: War es das jetzt? Ist das Leben ohne Konflikt nicht doch ganz sch\u00f6n \u00f6de? ", "Und vielleicht wird Fabian f\u00fcr Cottbus ja so was wie dieser Tell, der durch sein Anderssein, sein Andershandeln Fragen aufwirft. Er ist kein Garant f\u00fcr einen klugen Spielplan oder ausverkaufte Reihen. Garantiert sind Theaterinszenierungen, die fordern, die fragen und die auch mal ratlos machen. Hauptsache, man spricht hinterher dr\u00fcber, findet Jo Fabian. \u201eOb geklatscht wird, ist zweitrangig.\u201c ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/gruenes-licht-fuer-tunnelbahn-dresden-prag-3810353.html", "article_id": "3810353", "section": "nachrichten", "article_headline": "Gr\u00fcnes Licht f\u00fcr Tunnelbahn Dresden\u2013Prag", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Michael Rothe", "article_text": ["Das R\u00e4tselraten ist vorbei, die geplante neue Bahntrasse zwischen Dresden und Prag kommt. Definitiv. Das Bundesverkehrs-", "ministerium habe Sachsens Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich (CDU) und Verkehrsminister Martin Dulig (SPD) am 19. Oktober die Aufnahme in den \u201evordringlichen Bedarf\u201c des Bundesverkehrswegeplans best\u00e4tigt, hei\u00dft es auf SZ-Anfrage. Zudem habe Eckard Fricke, Konzernbevollm\u00e4chtigter der Bahn f\u00fcr Mitteldeutschland, Dulig am 26. September \u201e\u00fcber die positive Nutzen-Kosten-Bewertung\u201c informiert. Damit steige die Ma\u00dfnahme auf, sie sei im bis 2030 angelegten Plan finanzierungsf\u00e4hig, schreibt das Ministerium. ", "Der 43 Kilometer lange Neubau soll die alte Trasse bei Heidenau verlassen und bis \u00dast\u00ed nad Labem (Au\u00dfig) f\u00fchren, gut 26 Kilometer davon durch einen Tunnel. Die Route durch das Osterzgebirge soll das Elbtal entlasten, Anwohner vom L\u00e4rm der t\u00e4glich bis zu 160 G\u00fcterz\u00fcge befreien und die Fahrzeit zwischen Dresden und Prag von 135 auf 52 Minuten verk\u00fcrzen. Die Baukosten werden auf 2,3 Milliarden Euro gesch\u00e4tzt, der deutsche Anteil auf 1,2 Milliarden. Die EU k\u00f6nnte 40 Prozent beisteuern. ", " ", "Bundesverkehrsminister Alexander Dobrindt (CSU) und sein tschechischer Amtskollege Dan Tok hatten zwar Ende August in Karlovy Vary (Karlsbad) eine Erkl\u00e4rung unterzeichnet, wonach die Linie in die h\u00f6chste Kategorie des Bundesverkehrswegeplans aufgenommen werden soll \u2013 die Voraussetzung f\u00fcr eine Umsetzung. Aber eine Absicht ist noch kein Vollzug, auch wenn Ministerpr\u00e4sident Tillich das Papier noch am selben Abend \u201eeine starke Botschaft f\u00fcr ein bedeutendes europ\u00e4isches Verkehrsprojekt\u201c nannte und als \u201egro\u00dfen Erfolg f\u00fcr Sachsen\u201c feierte. ", "In der Folge gab es Spekulationen, der Neubau sei l\u00e4ngst nicht sicher. \u201eDie s\u00e4chsische Landesregierung hat die \u00d6ffentlichkeit \u2026 wenige Wochen vor der Bundestagswahl ganz offensichtlich get\u00e4uscht\u201c, hatte der s\u00e4chsische Bundestagsabgeordnete Andr\u00e9 Hahn (Linke) Mitte Oktober erkl\u00e4rt. \u201eEs gibt nach wie vor mehr offene Fragen als Antworten\u201c, so Hahn nach Auswertung seiner Kleinen Anfrage an die Bundesregierung. Deren Antwort war so zu deuten, dass das Upgrade noch aussteht. F\u00fcr Sachsens Verkehrsminister Dulig war die Sache hingegen erledigt. Streit um eine Formalie? ", "Dobrindt hatte sich wenige Tage nach der Unterzeichnung nicht festlegen wollen. \u201eDazu sage ich jetzt gar nichts, weil ich immer noch daran glaube, dass ich einen Termin mit Ministerpr\u00e4sident Tillich dazu habe\u201c, hatte er am Rande einer Testfahrt auf der neuen Hochgeschwindigkeitstrasse durch den Th\u00fcringer Wald zur SZ gesagt. ", "Sein Haus dr\u00fcckte sich noch Ende Oktober um klare Worte. Keine Antwort auf die Frage, ob und wann die Heraufstufung erfolgt, oder was ihr im Weg steht. Stattdessen: \u201eGegenw\u00e4rtig nimmt das BMVI eine umfassende volkswirtschaftliche Bewertung aller Projekte des potenziellen Bedarfs im Bundesverkehrswegeplan 2030 vor. Diese umfangreichen Arbeiten sollen bis Ende 2017 abgeschlossen sein.\u201c Dann werde informiert, hie\u00df es weiter. Bei Dresden\u00a0\u2013\u00a0Prag seien die Arbeiten \u201eso weit fortgeschritten, dass die Voraussetzungen f\u00fcr eine Aufnahme der Planungen jetzt geschaffen werden. Mit der positiven Bewertung wird die Neubaustrecke Dresden\u00a0\u2013\u00a0Prag vom potenziellen in den vordringlichen Bedarf aufsteigen und realisiert werden k\u00f6nnen.\u201c ", "Bei grenz\u00fcberschreitenden Vorhaben im Westen war das Ministerium deutlicher. Beim gleichen Aufstieg der Ausbaustrecke zwischen dem Ruhrgebiet und H\u00e4fen in Belgien und Niederlanden gab es sogar eine Pressemitteilung. \u201eIch freue mich \u00fcber das positive Bewertungsergebnis\u201c, wird Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann (CDU) zitiert. ", "Sachsens Landespolitik musste nach dem Deal von Karlsbad Monate auf Informationen warten. Auch die Tschechen waren lange unsicher, ob die Deutschen das Projekt hochstufen. Laut Verkehrsminister Tok wollen die Nachbarn bis Mitte 2019 eine Machbarkeitsstudie erarbeiten. ", " ", "F\u00fcr Duligs Verkehrsministerium ist nun \u201eeine der wichtigsten H\u00fcrden\u201c genommen. Zum Erfolg geh\u00f6re, dass \u2013 anders als bei \u201eStuttgart 21\u201c \u2013 \u201ein jeder Projektphase auf eine ad\u00e4quate B\u00fcrgerbeteiligung geachtet wird\u201c, hei\u00dft es dort. Es habe bereits viele \u00f6ffentliche Pr\u00e4sentationen gegeben. Der Brenner-Basistunnel zwischen \u00d6sterreich und Italien k\u00f6nne eine Vorlage sein. Dulig hatte sich im M\u00e4rz auf der Baustelle des l\u00e4ngsten Bahntunnels der Welt informiert. ", "Der Freistaat musste lange baggern, um Deutsche Bahn und Bund zu \u00fcberzeugen. Im Verkehrswegeplan \u2013 Bibel f\u00fcr alle Bauprojekte \u2013 rangierte die Linie zun\u00e4chst als \u201epotenzieller Bedarf\u201c, also auf dem Abstellgleis. Bei der EU steht das Vorhaben laut Projektkoordinator Mathieu Grosch hingegen \u201eganz oben auf der Priorit\u00e4tenliste\u201c \u2013 als Teil des Kernkorridors Orient/East-Med. Er verbindet Skandinavien \u00fcber die H\u00e4fen an Nord- und Ostsee mit Schwarzem und dem Mittelmeer, auf 2\u00a0820 Kilometern elf Staaten. Noch bis 2020 kann die EU Planung und Studien h\u00e4lftig mitfinanzieren. Geht alles glatt, ist nach zehn Jahren Planung 2028 mit dem Baustart zu rechnen. 2035 k\u00f6nnten testweise erste Z\u00fcge rollen. ", "Noch gibt es nicht einmal die notarielle Fassung des Bundesverkehrswegeplans, da \u00fcber viele Strecken noch nicht entschieden wurde. \u201eF\u00fcr nur etwa die H\u00e4lfte der bundesweit 45 Vorhaben im Bundesverkehrswegeplan reichen die kalkulierten Mittel, um sie in den vordringlichen Bedarf aufzunehmen\u201c, sagt der s\u00e4chsische Bundestagsabgeordnete Stephan K\u00fchn (B\u00fcndnis\u00a090/Gr\u00fcne). Nach seiner Ansicht mindert das \u201emilliardenteure Prestigeprojekt\u201c Dresden\u00a0\u2013\u00a0Prag die Chancen auf Elektrifizierung und Ausbau der anderen angemeldeten Strecken: Chemnitz\u00a0\u2013\u00a0Leipzig, Dresden\u00a0\u2013\u00a0G\u00f6rlitz\u00a0\u2013\u00a0polnische Grenze und G\u00f6rlitz\u00a0\u2013\u00a0Cottbus. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/cashboard-ohne-cash-3810423.html", "article_id": "3810423", "section": "nachrichten", "article_headline": "Cashboard ohne Cash", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Ulf Mallek", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Es ist einer hei\u00dfer Tag im August vor zwei Jahren. Die beiden Br\u00fcder stehen auf dem oberen Parkdeck des Kauflandes in Mei\u00dfen-Triebischtal. Robert und Stephan Henker tragen wei\u00dfe Hemden und Jeans. Die Fotografin dirigiert sie mal nach links und mal nach rechts. Die Br\u00fcder folgen ihren Anweisungen und l\u00e4cheln dabei sogar etwas. Sie sind guter Dinge und scherzen auch mal. Gerade hatten sie ihre Kundendienst-Dependance im Mei\u00dfner Kaufland ausgebaut und neue R\u00e4ume in Berlin bezogen. Ihre Firma hei\u00dft Cashboard. Ein neuer Stern am un\u00fcberschaubaren Himmel der Online-Plattformen f\u00fcr Finanzen. Jetzt ist der Stern ganz pl\u00f6tzlich vergl\u00fcht. ", " ", "Das Amtsgericht Berlin-Charlottenburg gibt die Er\u00f6ffnung eines Insolvenzverfahrens schon am 10. Mai 2017 bekannt. F\u00fcr die damals rund 10\u00a0000 Kunden und die vielen Experten aus der Branche kommt dieser Schritt v\u00f6llig \u00fcberraschend. Cashboard aus Mei\u00dfen ist das Vorzeige-Unternehmen der Branche. Es m\u00f6chte mit neuer Technik das Geld der Kunden einfacher und gewinnbringender anlegen. Es m\u00f6chte die Sprache der Kunden sprechen, nicht die der Banker. Es m\u00f6chte der moderne, junge und digitale Gegenentwurf zum klassischen Bankberater sein, der die Risiken im Kleingedruckten versteckt. Dass \u00a0alles ist nicht gelungen. ", "\u201eWir sind auf den letzten Metern gescheitert\u201c, erkl\u00e4rt Firmenchef Robert Henker kurz nach der Insolvenz. Das weitere Wachstum sei nur durch Fremdfinanzierung zu stemmen gewesen. Aber niemand war bereit, weiter Geld in die junge Firma zu stecken. Trotz der vielen erfolgreichen Finanzierungsrunden zuvor (zuletzt h\u00e4tte die Firma sogar drei Millionen Euro einsammeln k\u00f6nnen), trotz Gewinns des h\u00f6chst dotierten Start-up-Preises in Europa, mit dem vier Millionen Euro f\u00fcr Fernsehwerbung verbunden waren. Und trotz des Einstiegs von Risiko-Investoren als stille Teilhaber. ", " ", "Was lief da schief? Die Erkl\u00e4rung der Firma vom Juni dieses Jahres ist eher d\u00fcrftig: \u201eIn den zur\u00fcckliegenden sieben Jahren haben wir viel erreicht und konnten Cashboard zu der nach Kundenzahl gr\u00f6\u00dften anbieterunabh\u00e4ngigen und produkt\u00fcbergreifenden Geldanlageplattform Deutschlands aufbauen. (...) Ein Anspruch von uns war es, neben der Unabh\u00e4ngigkeit auch bei den Kosten neue Wege zu gehen und auf feste Kosten f\u00fcr Kontof\u00fchrung oder Verwaltung vollst\u00e4ndig zu verzichten und ausschlie\u00dflich eine erfolgsabh\u00e4ngige Gewinnbeteiligung zu berechnen. Das Modell einer unabh\u00e4ngigen Plattform f\u00fcr die private Geldanlage konnten wir leider nicht gewinnbringend umsetzen. (...) Daher m\u00fcssen wir hiermit leider bekannt geben, dass Cashboard den Gesch\u00e4ftsbetrieb einstellen wird.\u201c ", "Die Kontoguthaben und Anlagen der Kunden sind von der Gesch\u00e4ftsaufgabe aber nicht betroffen. Jeder Kunde verf\u00fcgt \u00fcber ein pers\u00f6nliches Bankkonto und Depot bei einer Partnerbank, insbesondere der ebase, einer Tochter der Commerzbank. ", " ", "Was ist der Grund f\u00fcr diesen Absturz von der Nummer eins der jungen Branche der Online-Geldanlage-Plattformen in die Pleite? Die Gr\u00fcnder m\u00f6chten dar\u00fcber noch nicht sprechen. Robert Henker sagt der S\u00e4chsischen Zeitung, er werde auf Anraten des Insolvenzverwalters jetzt keine Stellung beziehen. Er best\u00e4tigt aber die vollst\u00e4ndige Abwicklung der Firma bis zum Jahresende. Der Gesch\u00e4ftsbetrieb wird definitiv eingestellt. ", "Irgendetwas ist da ganz geh\u00f6rig schiefgelaufen, mutma\u00dfen die Beobachter der Gr\u00fcnderszene. Cashboard hatte zun\u00e4chst gen\u00fcgend Cash. Vielleicht waren die Wachstumsziele zu ehrgeizig? Vielleicht lag es an einer zweiprozentigen Gewinngarantie, die - als Marketinginstrument gedacht - der Firma viel Geld gekostet hat. Oder war der Vertrieb das Problem. Viele junge Internet-Firmen verlassen sich auf das Netz und vernachl\u00e4ssigen den Aufbau eines eigenen Vertriebes. ", " ", "M\u00f6glicherweise war auch das Preismodell falsch. Cashboard verzichte im Unterschied zur Konkurrenz vollst\u00e4ndig auf fixe Einnahmen, setzte allein auf eine Gewinnbeteiligung von zehn Prozent. F\u00fchrte das in den Ruin? ", "Robert Henker sagt der SZ am Donnerstag, er werde auf diesen Fragen sp\u00e4ter antworten. Zun\u00e4chst m\u00f6chte er sich gemeinsam mit seinem Bruder auf die Beendigung des Insolvenzverfahrens konzentrieren. So viel sagt er noch: \u201eIch habe aber ein neues Projekt im Auge. Wir werden es starten.\u201c ", "Die Idee der Henkers, mit Hilfe von selbst programmierten Algorithmen den Kunden das Geldanlegen einfacher, leichter und profitabler zu machen, hat ja eine tragf\u00e4hige Grundlage. Viele Banken k\u00f6nnen das nicht, sind an ihre hauseigenen Fonds gebunden. Die Henkers hatten eine Auswahl von 6500 Finanzprodukten im Portfolio. Und Sparen ist in Deutschland so popul\u00e4r wie eh und je. ", " ", "Die beiden Henker-Br\u00fcder hatten alles, was sie besa\u00dfen, ins Unternehmen gesteckt. Das ist jetzt erst einmal weg. Ihren Glauben an die Zukunft der Geldanlage mit Hilfe von Robotern haben sie offensichtlich noch nicht verloren. ", "Robert Henker: \u201eIch freue mich schon auf unser neues Projekt.\u201c "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/trabi-erbe-nutzt-ost-wirtschaft-immer-noch-3810459.html", "article_id": "3810459", "section": "nachrichten", "article_headline": "Trabi-Erbe nutzt Ost-Wirtschaft immer noch", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Ostdeutschland profitiert nach Expertensicht noch immer von der fr\u00fcheren Produktion der DDR-Autos Trabi und Wartburg. Autobauer wie VW h\u00e4tten sich nach der Wiedervereinigung in den neuen Bundesl\u00e4ndern angesiedelt, weil es dort dank der DDR-Autotradition ausgebildete Fachkr\u00e4fte gab, sagte Joachim Ragnitz, stellvertretender Leiter des Ifo-Instituts in Dresden. \u201eDas Personal war das entscheidende Argument.\u201c  ", "Nach dem Ende der DDR begann VW in Zwickau und in Chemnitz zu produzieren. Opel fertigte ab 1992 Autos in Eisenach, wo zuvor die zweite gro\u00dfe DDR-Automarke, der Wartburg, ihren Standort hatte. \u201eBasierend auf diesen Werken hat sich in Ostdeutschland ein riesiges Zulieferernetz entwickelt\u201c, sagte Ragnitz. Die Automobilbranche geh\u00f6re in Sachsen, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt heute zu den bedeutendsten Industriebranchen.  ", "Nach Informationen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit h\u00e4ngt etwa in Sachsen an jedem Arbeitsplatz in Autowerken mehr als ein weiterer in Zulieferbetrieben. Wie viele Menschen in der Branche insgesamt besch\u00e4ftigt sind, wird jedoch nicht statistisch erhoben.  ", "Am Dienstag j\u00e4hrt sich der Start der Trabi-Produktion zum 60. Mal. Der erste Trabant ging am 7. November 1957 vom Band. Im April 1991 wurde die Herstellung beendet - vor allem wegen fehlender Nachfrage.  ", "VW selbst hatte schon in den 70er Jahren Gesch\u00e4fte mit der DDR gemacht. 1984 hatte der Autobauer schlie\u00dflich mit der DDR einen Vertrag \u00fcber den Lizenzbau von VW-Motoren in Sachsen geschlossen. Im Gegenzug sagte die DDR Lieferungen von Industrieprodukten und den Bau von Motoren f\u00fcr VW zu. Im Sommer 1988 begann in Chemnitz, dem damaligen Karl-Marx-Stadt, die Lizenz-Produktion der Motoren, die auch in die damals neuste Trabant-Generation eingebaut wurden.  ", "Unmittelbar nach der Wende 1989 gr\u00fcndete VW gemeinsam mit den bisherigen DDR-Partnern in Sachsen die Planungsgesellschaft Volkswagen IFA-PKW GmbH, den Vorl\u00e4ufer der heutigen s\u00e4chsischen VW-Tochter. Bereits ab 1990 wurden in der fr\u00fcheren Trabant-Fabrik in Zwickau die ersten Polo montiert, die Golf-Montage dort begann weniger als ein Jahr sp\u00e4ter. Anschlie\u00dfend baute Volkswagen die Produktionsst\u00e4tten in Zwickau, Chemnitz und Eisenach weiter aus.  (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/massa-beendet-formel-1-karriere-3810442.html", "article_id": "3810442", "section": "nachrichten", "article_headline": "Massa beendet Formel-1-Karriere", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Ein Woche vor dem Grand Prix in seiner Heimatstadt Sao Paulo hat der Brasilianer Felipe Massa das endg\u00fcltige Ende seiner Formel-1-Karriere angek\u00fcndigt. Der 36-J\u00e4hrige stoppte damit alle Spekulationen \u00fcber eine m\u00f6gliche weitere Saison im Williams-Team. \u201eIch habe jetzt vier tolle Jahre mit dem Team genossen, aber meine Karriere in der Formel 1 wird in dieser Saison zu Ende gehen\u201c, sagte er in einer Mitteilung seines Rennstalls.  ", "Der Gro\u00dfe Preis von Brasilien am 12. November und das Finale in Abu Dhabi zwei Wochen sp\u00e4ter sind damit seine letzten Rennen. Er werde sich \u201eauf ein neues Kapitel in meiner Karriere vorbereiten\u201c.  ", "Der langj\u00e4hrige Ferrari-Teamkollege von Rekordweltmeister Michael Schumacher f\u00e4hrt seit 2014 f\u00fcr Williams. 2008 hatte er im Ferrari nur knapp den WM-Titel gegen den damaligen McLaren-Fahrer Lewis Hamilton verloren. ", "Schon im vergangenen Jahr hatte er seine Laufbahn beendet. Nachdem der Finne Valtteri Bottas zu Mercedes gewechselt war, um den zur\u00fcckgetretenen Weltmeister Nico Rosberg zu ersetzen, lie\u00df er sich von Williams noch einmal zum R\u00fccktritt vom R\u00fccktritt \u00fcberreden.  ", "Zuletzt hatte er Interesse an einer Fortsetzung seiner Karriere gezeigt und gehofft, auch in der neuen Saison neben dem 19 Jahre alten Kanadier Lance Stroll das zweite Cockpit zu fahren. Williams entschied sich offenbar gegen den Routinier.  ", "Zu den Nachfolge-Kandidaten f\u00fcr das Massa-Auto z\u00e4hlt auch Pascal Wehrlein. Williams ist f\u00fcr den 23-J\u00e4hrigen aus Sigmaringen die letzte Chance auf einen Platz in der Formel 1 f\u00fcr 2018. Bei seinem Sauber-Team hat er keine Zukunft mehr. \u00dcber den Platz neben Stroll will Williams erst nach dem Saisonfinale entscheiden.  ", "Wehrleins Konkurrenten um das Williams-Cockpit sind der Pole Robert Kubica und der Russe Daniil Kwjat, der vor dem Grand Prix in Mexiko am vergangenen Sonntag bei Toro Rosso freigestellt worden war.  ", "Massa startete bislang bei 266 Rennen und kam auf elf Siege. Seinen letzten Erfolg feierte er in Sao Paulo 2008. Insgesamt holte Massa 41 Podestpl\u00e4tze und startete 16 Mal von der Pole. 2009 erlitt er in der Qualifikation zum Gro\u00dfen Preis von Ungarn eine schwere Kopfverletzung, als eine Metallfeder seinen Helm traf. Massa musste bis zum Ende der Saison pausieren. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/bayern-marschiert-bvb-geschlagen-3810455.html", "article_id": "3810455", "section": "nachrichten", "article_headline": "Bayern marschiert, BVB geschlagen", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Bayern M\u00fcnchen hat seine Tabellenf\u00fchrung in der Fu\u00dfball-Bundesliga ausgebaut. Der deutsche Rekordmeister demonstrierte am Samstagabend beim 3:1 (2:0) im Klassiker bei Pokalsieger Borussia Dortmund die unter Trainer Jupp Heynckes wiedergefundene St\u00e4rke. Der BVB liegt als Tabellendritter nun nach elf Spieltagen schon sechs Punkte hinter dem Rivalen aus dem S\u00fcden. Erster Verfolger ist wie in der Vorsaison nun RB Leipzig. Die Sachsen r\u00fcckten nach dem 2:1 (0:0) gegen Aufsteiger Hannover 96 auf Rang zwei vor. Der Hamburger SV erlebte kaum noch gekannte Gl\u00fccksgef\u00fchle.  ", "\r\n    ", " Bevor der FC Bayern seinen Triple-Trainer Jupp Heynckes zur\u00fcckholte, lagen die M\u00fcnchener f\u00fcnf Punkte hinter dem Tabellenf\u00fchrer BVB. Nur vier Spieltage sp\u00e4ter hat der deutsche Meister sechs Z\u00e4hler mehr als die Westfalen - und ist Erster. Alle sieben Pflichtspiele unter Heynckes haben die M\u00fcnchener gewonnen, darunter vier Bundesliga-Partien. Die Dortmunder warten indes seit vier Bundesliga-Spielen auf einen Sieg.  ", "\r\n    ", "Arjen Robben bleibt der BVB-Schreck. Sein F\u00fchrungstreffer gegen die Dortmunder war schon sein elftes Pflichtspieltor gegen die Borussia. Das wichtigste war der Siegtreffer im Champions-League-Finale 2013. Seit seinem Tor am Samstagabend in Dortmund ist der Niederl\u00e4nder nun auch der erfolgreichste ausl\u00e4ndische Bundesliga-Torsch\u00fctze der Bayern und \u00fcberfl\u00fcgelte der Brasilianer Giovane Elber. Robben gelang in Dortmund das 93. Tor f\u00fcr den FCB.  ", "\r\n    ", " Pokal-Aus gegen die Bayern, Bundesliga-Niederlage gegen die Bayern, Champions-League-Pleite in Porto - die vergangenen Tage waren nicht einfach f\u00fcr RB Leipzig. \u201eEs ist optimal, nach den drei verlorenen Spielen mal wieder gewonnen zu haben\u201c, sagte Kapit\u00e4n Diego Demme nach dem 2:1 im Verfolgerduell gegen den starken Aufsteiger Hannover 96. Die Leipziger zeigten nach dem 0:1 Moral. Entscheidender Mann: Timo Werner. Der 21 Jahre alte deutsche Nationalst\u00fcrmer legte Yussuf Poulsen zum Ausgleich in der 70. Minute auf, den Siegtreffer erzielte Werner eine Viertelstunde sp\u00e4ter selbst.  ", "\r\n    ", " Wie ist es, als Sieger vom Platz zu gehen? Auf die Erfahrung mussten die Spieler des Hamburger SV seit dem 25. August verzichten. Damals gewannen sie in K\u00f6ln. Jetzt durften sie endlich wieder einmal jubeln - und das gleich mit einem Jubil\u00e4um. Denn das 3:1 gegen den ausw\u00e4rts weiter punktlosen VfB Stuttgart war der 500. Heimspielerfolg der Hanseaten in der Bundesliga-Geschichte. \u201eMan hat gemerkt, dass wir heute wollten\u201c, sagte HSV-Verteidiger Dennis Diekmeier. ", "\r\n    ", " Schiedsrichter Guido Winkmann redete nicht lange drum herum. \u201eIch habe heute einen Fehler gemacht, da muss ich zu stehen, und das muss man auch mal zulassen\u201c, sagte er im TV-Sender Sky. Sein Fehler: Er schickte den Stuttgarter Dzenis Burnic im Spiel gegen den HSV in der 13. Minute mit Gelb-Rot vom Feld. Wie die TV-Bilder zeigten, war das eine Fehlentscheidung. Auch HSV-Trainer Markus Gisdol glaubte, dass die Ampelkarte \u201eein Knackpunkt\u201c des Spiels war.  ", "\r\n    ", " Die lustigste Szene lieferte der Mainzer Torwart Robin Zentner beim 1:1 in M\u00f6nchengladbach. Der Ersatzmann von Rene Adler nahm einen R\u00fcckpass an - dachte er. Weil der Gladbacher Lars Stindl anst\u00fcrmte, wollte Zentner den Ball wegschlagen. Doch der Ball war schon weitergerollt. Der Schlussmann holte aus und trat ein Luftloch. \u201eIch nehme den Ball an. Dann gucke ich, wen ich anspielen kann. Im Augenwinkel sehe ich etwas wei\u00dfes, sp\u00fcre am Fu\u00df aber keinen Widerstand\u201c, beschrieb Zentner. Sein Lapsus blieb ohne Folgen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/goerges-gewinnt-die-b-wm-3810463.html", "article_id": "3810463", "section": "nachrichten", "article_headline": "G\u00f6rges gewinnt die B-WM", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Julia G\u00f6rges hat ohne Satzverlust die B-Weltmeisterschaft gewonnen. Deutschlands derzeit beste Tennisspielerin bezwang am Sonntag im Endspiel im chinesischen Zhuhai die US-Amerikanerin Coco Vandeweghe 7:5, 6:1. Nach einem umk\u00e4mpften ersten Satz setzte sich G\u00f6rges letztendlich souver\u00e4n durch. Die 29-J\u00e4hrige aus Bad Oldesloe beendete damit die Saison mit zwei Turniersiegen in Folge sowie einer Serie von neun gewonnen Matches.  ", "Durch den Erfolg gegen die Zw\u00f6lfte der Weltrangliste wird G\u00f6rges in dem Ranking von Platz 18 auf 14 klettern. Das ist ihre bislang beste Platzierung. Der Triumph im Finale der WTA Elite Trophy war zudem der vierte Turniersieg ihrer Karriere. An dem Wettbewerb hatten die zw\u00f6lf Spielerinnen teilgenommen, die zum Saisonfinale im Jahresranking auf den Pl\u00e4tzen neun bis zwanzig standen.  ", "Vandeweghe begann aggressiv mit pr\u00e4zisen und wuchtigen Schl\u00e4gen, die G\u00f6rges in Schwierigkeiten brachten. Gleich im ersten Aufschlagspiel der Deutschen setzte sich die 25-J\u00e4hrigen mit einem Break ab. G\u00f6rges lie\u00df sich davon aber nicht aus der Ruhe bringen und drehte den Satz: Beim Stand von 3:5 gewann sie Vandeweghes Aufschlagspiel und nach dem anschlie\u00dfenden Ausgleich schaffte sie ein weiteres Break gegen die zunehmend frustriert wirkende US-Open-Halbfinalistin.  ", "Nach dem Satzerfolg setzte G\u00f6rges, die sich erst mit dem Turniererfolg von Moskau Ende Oktober f\u00fcr das Saisonabschluss-Turnier qualifiziert hatte, ihren starken Auftritt fort. Dieses Mal begann sie den Satz mit einem Break - ihrem dritten in Folge. Diesen Vorteil baute G\u00f6rges sogar noch aus und gewann den zweiten Durchgang ungef\u00e4hrdet. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/aues-bertram-verschenkt-riesenchance-und-sieg-3810577.html", "article_id": "3810577", "section": "nachrichten", "article_headline": "Aues Bertram verschenkt Riesenchance und Sieg", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Aue bettelte f\u00f6rmlich um den Ausgleich. Diesen erzielte Andreas Voglsammer in der Nachspielzeit f\u00fcr die Ostwestfalen zum 1:1 (0:1). Damit verspielten der FC Erzgebirge Aue den m\u00f6glichen Zittersieg in der 2. Fu\u00dfball-Bundesliga, nachdem Mario Kvesic (45.+1) vor 7500 Zuschauern per Handelfmeter die F\u00fchrung erzielt hatte. Die G\u00e4ste dominierten in der zweiten H\u00e4lfte die Partie, belohnten sich aber zun\u00e4chst nicht. Oft scheiterten sie am \u00fcberragenden Aue-Keeper Martin M\u00e4nnel. S\u00f6ren Bertram (83.) h\u00e4tte f\u00fcr die Gastgeber alles klarmachen k\u00f6nnen, sein Schuss nach einem Konter sprang vom Pfosten zur\u00fcck ins Feld. So kamen die G\u00e4ste, die einen vereinsinternen Rekord einstellten, nach drei Niederlagen in Serie noch zum verdienten Remis. Bislang traf die Arminia unter Trainer Jeff Saibene in allen zw\u00f6lf Ausw\u00e4rtsspielen. Das gab es in der Zweitliga-Historie der Ostwestfalen erst einmal.  ", "\u201eWir haben in der ersten Halbzeit ein gutes Spiel gemacht, sind aber in der zweite Halbzeit nicht ins Spiel gekommen. Insofern war das 1:1 gerechtfertigt\u201c, sagte Aue-Kapit\u00e4n M\u00e4nnel. DSC-Spielf\u00fchrer B\u00f6rner meinte: \u201eWir haben die erste Halbzeit total verkackt, sind schlecht ins Spiel gekommen. Am Ende wurden wir f\u00fcr unsere Moral belohnt.\u201c  ", "FCE-Trainer Hannes Drews hatte seine Mannschaft leicht ver\u00e4ndert: Malcolm Cacutalua ersetzte wie erwartete den Gelbgesperrten Rechtsverteidiger Calogero Rizzuto. Dazu spielte Philipp Riese auf der Doppelsechs, Clemens Fandrich rutschte in die offensive Dreierreihe. Bertram nahm zun\u00e4chst auf der Bank platz.  ", "Pascal K\u00f6pke (8., 12.) hatte mit zwei Sch\u00fcssen aus jeweils gut 20 Metern die ersten Chancen f\u00fcr die Hausherren. Kvesic (18., 30.) scheiterte zwei Mal per Freisto\u00df am G\u00e4stetorwart Stefan Ortega. Auf der Gegenseite vergab Keanu Staude (41.) die beste Torm\u00f6glichkeit der G\u00e4ste. Von der Strafraumkante feuerte er einen Schuss ab, den M\u00e4nnel noch sehenswert zu einer Ecke abwehren konnte.  ", "Spielerisch bot die erste Halbzeit ansonsten wenig. Beide Mannschaften versuchten meist mit langen P\u00e4ssen hinter die gegnerische Abwehrreihe zu gelangen. Allerdings scheiterte das meistens an der n\u00f6tigen Pr\u00e4zision oder den aufmerksamen Defensivspielern. Das Tor resultierte dann folgerichtig aus einer Standardsituation: Nach einem erneuten Freisto\u00df von Kvesic spielte Bielefelds Kapit\u00e4n Julian B\u00f6rner den Ball klar mit der Hand. Den folgerichtigen Elfmeter verwandelte Kvesic sicher.  ", "Nach dem Seitenwechsel wurde das Spiel deutlich ereignisreicher. Andreas Vogelsammer (49., 58.) vergab zwei gute Torchancen knapp. Auf der Gegenseite schoss K\u00f6pke (57.) knapp neben das Tor. Bielefeld war nun die tonangebende Mannschaft. Gegen Patrick Weihrauch (68.), Florian Hartherz (69.) und Staude (71.) parierte Torwart M\u00e4nnel mehrmals ganz stark und wurde zurecht vom Publikum gefeiert. In der 83. Minute passt K\u00f6pke auf den mitlaufenden Bertram. Diese ziegt freistehend aus 15 Metern ab. Der DSC-Keeper Stefan Ortega ist schon geschlagen, doch der Ball springt vom Innenpfosten zur\u00fcck ins Spielfeld. Dies r\u00e4chte sich: Nach einem Absto\u00df von Ortega verl\u00e4ngert Fabian Klos per Kopf in den Lauf von Voglsammer. Der setzt sich agil durch und h\u00e4mmert aus vollen Lauf den Ball aus 15 Metern an M\u00e4nnel vorbei ins Netz. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/hoer-auf-zu-jammern-3810216.html", "article_id": "3810216", "section": "ratgeber", "article_headline": "H\u00f6r auf zu jammern", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Robert K\u00f6rner", "article_text": ["Neulich war unsere Freundin Fanny zu Besuch. Meine Frau und ich plauschten mit ihr bei Kaffee und Keksen. Sie erz\u00e4hlte dabei von einem Erlebnis, das mich nachhaltig beeindruckte: Vor einigen Wochen habe sie mit einem gemeinsamen Freund gesprochen. Ein vielbesch\u00e4ftigter Gesch\u00e4ftsmann in verantwortungsvoller Position, der dar\u00fcber hinaus zeitfressende Ehren\u00e4mter bekleidet und die verbleibende, sp\u00e4rliche Freizeit seiner Familie widmet. Ein wahrhaft bemerkenswertes Gesamtpaket an Mann! Fanny sagte, sie sei neugierig geworden und habe ihn gefragt: \u201eWie bekommt man das alles unter einen Hut?\u201c Er habe gel\u00e4chelt \u2013 und eine kurze Antwort gegeben. Als ich h\u00f6rte, was er gesagt hat, wurde ich nachdenklich. ", "Momentan beobachte ich ein Ph\u00e4nomen, das als \u201eWohlstandseffekt\u201c bezeichnet werden k\u00f6nnte: Obwohl es diesem Land gesamtgesellschaftlich nie besser ging, nimmt die N\u00f6rgelei gef\u00fchlt immer mehr zu. Die st\u00e4ndige Jammerei \u2013 sei es auf Arbeit oder im famili\u00e4ren Bereich \u2013 scheint ein Bestandteil der deutschen Mentalit\u00e4t zu sein. Chef doof, Wetter doof, alles doof! Wahrscheinlich r\u00fchrt auch daher der deutsche Entwicklergeist. Oder anders: Wer nie zufrieden ist, strebt immer nach Verbesserung. Allerdings kommen wir hier an einen Punkt, an dem zu gern vergessen wird, was man pers\u00f6nlich und gesellschaftlich schon alles erreicht hat. ", "Der Umkehrschluss, dass alles bestens ist, stimmt auch nicht. Denn das Leben schenkt einem nicht nur Blumen. Rosarote Malerei ist in meinen Augen genauso realit\u00e4tsfern wie ungebremstes Schwarzmalen. Erfolg hat n\u00e4mlich nichts mit der Frage zu tun, ob man eine optimistische oder pessimistische Lebensauffassung vertritt. Selbst wenn Pessimisten meist nur die Realit\u00e4t kennen, die Optimisten geschaffen haben, k\u00f6nnen auch sie hochgradig erfolgreich sein. Erfolg bedeutet am Ende f\u00fcr jeden dasselbe: harte Arbeit. Oder wie es der grimmige Dr. Kelso in der TV-Serie \u201eScrubs\u201c formuliert: \u201eNichts auf dieser Welt, das es sich zu haben lohnt, f\u00e4llt einem in den Scho\u00df!\u201c ", "Sein Sie sich gewiss, dass jeder Einzelne sein P\u00e4ckchen zu tragen hat. Ihr Nachbar, Ihr Kollege, der Autofahrer hinter Ihnen, der wild gestikulierend auf seine Hupe eindrischt. Der Unterschied, ob man erfolgreich ist oder nicht, ergibt sich daraus, wie man mit seinem pers\u00f6nlichen P\u00e4ckchen umgeht. Also den eigenen H\u00fcrden, Niederlagen und Defiziten. Nehmen Sie Ihre Herausforderungen an. Stellen Sie sich gerade bei schwierigen Phasen oder Lebenskrisen eine einfache Frage: Wie kann ich die derzeitige Situation nutzen, um meine Zukunft positiver zu gestalten? H\u00f6ren Sie auf, alles als gegeben hinzunehmen. Jede Niederlage \u00f6ffnet neue T\u00fcren und erweitert Ihren Horizont. Der Makel besteht letztlich nicht in der Niederlage. Er besteht darin, nicht zu k\u00e4mpfen. ", "Sie werden Ihre Lebenszeit verschwenden, wenn Sie es nicht schaffen, das Leben anderer besser zu machen. Handeln Sie, auch wenn es manchmal schwer ist! Erfolg kommt von erfolgt. Misserfolg kommt von unterlassen. Und Jammern ist einfach. Es schenkt uns zumindest zeitweise das Gef\u00fchl, selbst frei von fehl und Tadel zu sein. ", "Umso spannender empfand ich die Antwort des erfolgreichen und stark eingebundenen Gesch\u00e4ftsmanns. Sie war anders als erwartet. Er sagte: \u201eMensch Fanny, h\u00f6r auf zu jammern \u2013 das steht dir nicht!\u201c Ich war von den Socken ob dieser Reaktion. Unsere Freundin hatte doch gar nicht gejammert! ", "Doch der Mann hat recht: 99 Prozent Ihrer Probleme h\u00e4tten andere gern. Es gibt unz\u00e4hlige Optionen. Jammern geh\u00f6rt f\u00fcr die Erfolgreichen nicht dazu. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/ich-moechte-dass-etwas-von-mir-bleibt-3810202.html", "article_id": "3810202", "section": "ratgeber", "article_headline": "\u201eIch m\u00f6chte, dass etwas von mir bleibt\u201c", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Stephanie Wesely", "article_text": ["Schon drei Jahre k\u00e4mpft Heike Tronick mit dem Brustkrebs. Immer wieder Hoffnung, immer wieder Besserung und immer wieder R\u00fcckschl\u00e4ge. Jetzt ist die Krankheit so weit fortgeschritten, dass es keine Heilung mehr gibt. \u201eAls der Arzt mir sagte, dass nichts mehr zu machen ist, habe ich geweint\u201c, sagt die 53-J\u00e4hrige. Jetzt hofft sie, dass sie m\u00f6glichst keine Schmerzen haben muss, wenn es zu Ende geht. Der nahe Tod ist eine gro\u00dfe Belastung f\u00fcr sie, aber auch f\u00fcr ihre Familie. Denn Heike hat eine 16-j\u00e4hrige Tochter. Ihr Mann leidet an den Folgen eines Unfalls und braucht selbst Behandlung. Deshalb kommt einmal pro Woche, bei Bedarf auch \u00f6fter, eine ambulante Hospizhelferin zu Heike nach Sankt Egidien im Landkreis Zwickau. Sie m\u00f6chte sie in ihren letzten Monaten oder Wochen begleiten, bei ihr sein, ihr zuh\u00f6ren, aber auch Ablenkung verschaffen. ", "Hospizhelfer sind nicht f\u00fcr Pflege oder Hauswirtschaftshilfe zust\u00e4ndig. Daf\u00fcr gibt es extra Dienste. \u201eTrotzdem gehen sie den Patienten auch mal zur Hand, wenn sie das w\u00fcnschen, kochen, backen oder b\u00fcgeln gemeinsam. In der Endphase halten wir Sitzwache beim Sterbenden und entlasten Angeh\u00f6rige\u201c, sagt Anne Riedel-Seim vom ambulanten christlichen Hospizdienst \u201eLebensspur\u201c in Westsachsen. ", "55 Hospizdienste geh\u00f6ren zum s\u00e4chsischen Landesverband. Die Dienste verf\u00fcgen \u00fcber Koordinatoren wie Anne Riedel-Seim und ehrenamtliche Hospizhelfer. Die Koordinatoren kn\u00fcpfen die ersten Kontakte, zum Beispiel auf Palliativstationen, und ermitteln, welcher Hilfebedarf n\u00f6tig ist. Danach w\u00e4hlen sie den geeigneten Helfer f\u00fcr die jeweilige Situation aus. W\u00e4hrend die Koordinatoren aus Sozial- oder Pflegeberufen kommen sollen, werden an den Beruf der Helfer keine Forderungen gestellt. Sie m\u00fcssen aber einen Hospizhelferkurs belegen. Wichtig sei es, die eigenen Grenzen zu kennen. \u201eBei uns arbeiten Handwerker, Informatiker oder Hausfrauen\u201c, sagt Hawila Middelstaedt. Auch sie ist Koordinatorin in Westsachsen. ", "Heike Tronick hat auf der Palliativstation erstmals von der M\u00f6glichkeit der ambulanten Hospizhilfe erfahren und das Angebot gerne angenommen. \u201eIch bin sehr dankbar, dass es so etwas gibt. Das ist vielleicht eine Entlastung f\u00fcr meinen Mann und meine Tochter\u201c, sagt sie. Auf die Betreuung durch einen Hospizdienst hat jeder Anspruch, der an einer unheilbaren, zum Tode f\u00fchrenden Krankheit leidet. \u201eOb die Betreuung dann Wochen oder Monate dauert, ist dabei unwesentlich\u201c, sagt Andreas M\u00fcller, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Landesverbandes f\u00fcr Hospizarbeit und Palliativmedizin in Sachsen. \u201eEs gibt keine Zeitbegrenzung.\u201c Meist seien es Krebserkrankte, die ihre Begleitung erfordern. ", "Bei Heike Tronick gibt es ein zus\u00e4tzliches Problem. Der Krebs hat bereits bis ins Gehirn gestreut. Deshalb hat sie Schwierigkeiten mit der Wortfindung, kann sich an vieles nicht mehr erinnern und bringt Zeitr\u00e4ume durcheinander. So will sie zum Beispiel das Auto verkaufen, das im Fotoalbum zu sehen ist. Das gibt es aber seit 20\u00a0Jahren nicht mehr. Ihr Mann Ren\u00e9 versteht das nicht. Es ist schwer f\u00fcr ihn, mit anzusehen, wie immer weniger von der Frau bleibt, die er so lange und vor allem ganz anders kennt. ", " ", "\u201eM\u00e4nner haben ihre eigene Art, mit schweren Situationen umzugehen. Sie verdr\u00e4ngen, wollen vieles nicht wahrhaben oder begehren auch dagegen auf\u201c, sagt Anne Riedel-Seim. Hospizhelfer seien da professioneller. Sie sind f\u00fcr solche Situationen geschult und k\u00f6nnen vermitteln. Angeh\u00f6rige haben oft weniger Geduld. ", "Zum Team von Anne Riedel-Seim geh\u00f6ren 53 Hospizhelfer, f\u00fcnf sind j\u00fcnger als 30\u00a0Jahre. \u201eEs ist f\u00fcr uns eine gro\u00dfe Freude, dass sich junge Menschen f\u00fcr diese schwierige Arbeit interessieren\u201c, sagt sie. \u201eDie Motivation daf\u00fcr kommt meist aus eigenem Erleben, wenn eigene Angeh\u00f6rige gestorben sind und sie sich vielleicht eine solche Begleitung gew\u00fcnscht haben.\u201c ", "Obwohl die ehrenamtlichen Hospizhelfer keinen Lohn, nur Fahrt- oder Sachkosten erhalten, melden sich jedes Jahr wieder Interessenten zu den Hospizhelferkursen an. \u201eDennoch ist der Bedarf gro\u00df\u201c, sagt Hawila Middelstaedt. Gerade junge Helfer machten das oft nur ein paar Jahre \u2013 w\u00e4hrend des Studiums zum Beispiel. Das Gros der Helfer ist 60 Jahre alt. Auch bei ihnen kommt die Motivation oft aus selbst gemachten Erfahrungen. Viele wollen im Ruhestand einfach nur etwas Sinnvolles tun. ", "Ambulante Hospizdienste erhalten F\u00f6rderbetr\u00e4ge von den Krankenkassen. Die H\u00f6he richtet sich nach der Anzahl der Hospizhelfer und der Sterbebegleitungen pro Jahr. \u201eDoch der Betrag deckt unsere Kosten nicht\u201c, sagt Middelstaedt. \u201eUnterst\u00fctzung kommt auch vom Freistaat und dem Landkreis sowie durch Spenden.\u201c So h\u00e4tten zum Beispiel Familien, die die Hilfe in Anspruch genommen haben, oft das Bed\u00fcrfnis, zu spenden. Denn jeder Sterbenskranke kann die Unterst\u00fctzung des Hospizdienstes kostenlos nutzen. ", "Um den F\u00f6rderbetrag der Krankenkassen zu bekommen, m\u00fcssen Hospizhelfer einen 100-st\u00fcndigen Kurs absolvieren. Er ist f\u00fcr die Teilnehmer kostenlos, wenn sie anschlie\u00dfend im Hospizdienst t\u00e4tig werden. Vermittelt werden dort Grundkenntnisse \u00fcber Gespr\u00e4chsf\u00fchrung, Trauerarbeit und h\u00e4ufig zum Tod f\u00fchrende Krankheiten, aber auch das Erkennen von gef\u00e4hrlichen Situationen, zum Beispiel Atemnot. Wichtig sei aber auch die Selbstreflexion, sagt Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer M\u00fcller. \u201eDenn Menschen im Sterbeprozess zu begleiten, ist eine psychische Belastung. Man braucht gen\u00fcgend Abstand, obwohl man so nah dran ist.\u201c Regelm\u00e4\u00dfig finden in den Hospizdiensten Treffen statt, wo sich die Ehrenamtler \u00fcber solche Dinge austauschen. \u201eVor allem aber sind die Koordinatoren daf\u00fcr da\u201c, so M\u00fcller. In sehr schwierigen F\u00e4llen w\u00fcrde auch eine psychologische Beratung, eine Supervision, organisiert. ", "Dennoch k\u00f6nnen sich die meisten Hospizhelfer keine sch\u00f6nere Arbeit vorstellen: \u201eDa kommt so viel Dankbarkeit zur\u00fcck. Obwohl wir mit Sterbenden zu tun haben, erleben wir viele gl\u00fcckliche Momente\u201c, sagt Hawila Middelstaedt. Gemeinsam mit dem Verein SOS Leipzig w\u00fcrde versucht, letzte W\u00fcnsche zu erf\u00fcllen. Das ist ein Verein engagierter Privatpersonen, die sich dieser Aufgabe verschrieben haben. Middelstaedt erinnert sich an eine Frau, die die Hochzeit ihrer Tochter noch miterleben wollte. Da sie bereits bettl\u00e4gerig war, wurde ein spezielles Fahrzeug gebraucht, das der SOS-Verein organisiert hat. \u201eIch bin immer noch so unendlich dankbar, wenn ich an das gl\u00fcckliche Gesicht der Frau denke\u201c, sagt sie. Eine andere Sterbende habe sich danach gesehnt, in die Kirche zu gehen. Sie sei wirklich in den letzten Lebensstunden gewesen. \u201eWir haben alles in die Wege geleitet, dass sie mitten in der Nacht noch in die Kirche gebracht werden konnte. Ihr Gesicht hat sich so entspannt, das Bild habe ich noch vor mir. Es ist wichtig, dass man letzte W\u00fcnsche Sterbender ernst nimmt.\u201c ", " ", "Einen konkreten letzten Wunsch hat Heike Tronick nicht. Doch sie m\u00f6chte, dass etwas von ihr bleibt. Deshalb malt sie. \u201eDie Bilder sind jetzt ganz sch\u00f6n verwackelt\u201c, entschuldigt sie sich. Sie schreibt auch Tagebuch. Noch ein Projekt hat sie geplant: Aus ihren Lieblingskleidungsst\u00fccken soll eine Patchworkdecke entstehen. \u201eEine Frau aus unserem Verein macht das ehrenamtlich\u201c, sagt Koordinatorin Anne Riedel-Seim. \u201eVielleicht kann mein Enkelkind dann darauf strampeln, wenn ich l\u00e4ngst nicht mehr bin\u201c, sagt Heike. ", "Hospizhelfer k\u00fcmmern sich aber nicht nur um die Sterbenden, auch um Familienangeh\u00f6rige. Heike Tronicks Tochter Lara hat eine eigene Begleiterin. \u201eIch m\u00f6chte Lara eine Freundin sein, der sie alles erz\u00e4hlen kann\u201c, sagt Hospizhelferin Connie Schmidt. \u201eBei mir kann sie auch aussprechen, wie sie das alles nervt und wie ungl\u00fccklich sie \u00fcber ihre Situation ist. Gegen\u00fcber Familienangeh\u00f6rigen geht das oft nicht.\u201c Mit knapp 30 geh\u00f6rt Schmidt zu den j\u00fcngsten im Team. \u201eLara ist schon so erwachsen, so gefasst. Sie braucht wieder etwas Leichtigkeit und Lebensfreude. Das versuche ich ihr zu geben.\u201c Schmidt ist sich sicher: \u201eLara wird ihren Weg gehen \u2013 auch ohne Mutter. Sie wird dar\u00fcber hinwegkommen, denn sie ist ein starkes M\u00e4dchen.\u201c ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/jeder-zweite-will-zu-hause-sterben-3810347.html", "article_id": "3810347", "section": "ratgeber", "article_headline": "Jeder Zweite will zu Hause sterben", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Gabriele Fleischer und Alexander Buchmann", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der Tod ist immer noch ein Tabuthema. Doch die Mehrheit der Deutschen w\u00fcnscht sich eine intensivere Auseinandersetzung mit dem Sterben. Das ist das Ergebnis einer repr\u00e4sentativen Befragung im Auftrag des Deutschen Hospiz- und Palliativverbandes. \u201eFast 60 Prozent wollen ihre letzten Stunden zu Hause verbringen und nur vier Prozent im Krankenhaus\u201c, sagt Verbandssprecherin Angela H\u00f6rschelmann. In der Realit\u00e4t ist es aber umgekehrt. Die meisten Menschen sterben in Deutschland im Krankenhaus und nur etwa 23 Prozent zu Hause. Im Freistaat sieht es \u00e4hnlich aus. \u201eHier sterben j\u00e4hrlich 50\u00a0000 Menschen \u2013 zwei Drittel von ihnen in Krankenh\u00e4usern, Pflegeeinrichtungen und Hospizen\u201c, sagt Andreas M\u00fcller, Chef des Landesverbandes f\u00fcr Hospizarbeit und Palliativmedizin Sachsen. ", "Dass Wunsch und Wirklichkeit auseinandergehen, hat vor allem zwei Gr\u00fcnde. So fehlen Informationen \u00fcber Angebote einer Sterbebegleitung zu Hause. Laut Umfrage wei\u00df noch nicht einmal jeder Vierte, dass der Begriff palliativ das Lindern von Schmerzen Todkranker bedeutet. Und das ist auch ambulant m\u00f6glich. Nur 18 Prozent haben davon geh\u00f6rt, dass ambulante und station\u00e4re Hospizangebote kostenfrei sind. In einer achtteiligen Serie informiert die S\u00e4chsische Zeitung \u00fcber die M\u00f6glichkeiten. Damit mehr Menschen w\u00fcrdevoll zu Hause sterben k\u00f6nnen, muss allerdings auch die Versorgung verbessert werden. Daf\u00fcr sind mehr Pfleger und ausgebildetes Personal, eine Kooperation mit Palliativ\u00e4rzten und Hospizdiensten n\u00f6tig. Mit 18 ambulanten Palliativteams ist Sachsen im deutschlandweiten Vergleich zwar gut aufgestellt, doch diese brauchen Verst\u00e4rkung. Denn der demografische Wandel mit zunehmend \u00e4lteren und mehrfach kranken Menschen versch\u00e4rft das Problem. Auch in Krankenh\u00e4usern und Pflegeheimen fehlt Personal f\u00fcr eine Sterbebegleitung. ", "Nach Sch\u00e4tzungen der Weltgesundheitsorganisation ben\u00f6tigen in Industriel\u00e4ndern schon jetzt 60 Prozent der Sterbenden eine palliative Betreuung. Um mehr Personal einstellen zu k\u00f6nnen, das rund um die Uhr f\u00fcr Schwerkranke erreichbar ist, fehlt allerdings Geld. Mehr ehrenamtliche Helfer, wie sie Bundesgesundheitsminister Hermann Gr\u00f6he (CDU) fordert, werden nach Ansicht der Deutschen Stiftung Patientenschutz den Bedarf nicht decken. Der Landeshospizverband fordert deshalb eine Sterbebegleitung nicht nur auf den 31 Palliativstationen im Freistaat, sondern in allen 80 s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern. Sachsens Sozialministerin Barbara Klepsch (CDU) k\u00fcndigte an, den Bedarf bei Krankenhausplanung zu pr\u00fcfen. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/-auch-axel-prahl-vom-muenster-team-sieht-neue-tatort-regel-kritisch-3810474.html", "article_id": "3810474", "section": "nachrichten", "article_headline": "Auch Axel Prahl vom M\u00fcnster-Team sieht neue \u201eTatort\u201c-Regel kritisch", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Dass die ARD den Zuschauern nur noch zwei Experimente pro Jahr beim \u201eTatort\u201c zumuten will, kommt bei manchen Machern des Sonntagskrimis gar nicht gut an. Axel Prahl (57), einer der Stars des beliebtesten Teams der Reihe, sagte der \u201eBild am Sonntag\u201c: \u201eDer M\u00fcnsteraner \u201eTatort\u201c basiert im Grunde genommen auch auf einem Experiment. Wir hatten zu Beginn durchaus negative Reaktionen, die gibt es auch zwischendurch immer mal wieder. Aber wer das Risiko nicht eingeht, auch mal zu scheitern, tut sich keinen Gefallen.\u201c  ", "Der n\u00e4chste Klamauk-\u201cTatort\u201c aus M\u00fcnster mit Prahl als Frank Thiel und Jan Josef Liefers als Prof. Boerne steht am 19. November im Programm des Ersten - Titel: \u201eGott ist auch nur ein Mensch\u201c.  ", "Der Regisseur Dominik Graf (65), der k\u00fcrzlich in der Reihe den RAF-Krimi \u201eDer rote Schatten\u201c verantwortete, bef\u00fcrchtet in der \u201eBild am Sonntag\u201c eine neue Langeweile: \u201e\u201cTatorte\u201c sind Polizeifilme. Polizeifilme d\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich ohne Einschr\u00e4nkung immer alles, solange sie in irgendeiner und durchaus auch in dramaturgisch \u201eexperimenteller\u201c Weise eine packende Ermittlung erz\u00e4hlen.\u201c  ", "Auch ein konventioneller \u201eTatort\u201c k\u00f6nne toll sein, meint Graf. \u201eAber nur mit Konventionalit\u00e4tszwang allein erreicht man keine Qualit\u00e4tssicherheit. In dem Moment, wo die Zuschauer vor Unterforderung nur noch g\u00e4hnen, hat man den \u201eTatort\u201c jedenfalls zerst\u00f6rt!\u201c ", "ARD-Fernsehfilmkoordinator J\u00f6rg Sch\u00f6nenborn hatte Ende Oktober der Deutschen Presse-Agentur die Experimente-Beschr\u00e4nkung bei der beliebten TV-Reihe best\u00e4tigt, \u00fcber die zuvor \u201eTatort-Fundus.de\u201c berichtet hatte. Daraufhin ging eine Debatte bei Medien und Fans los.  ", "Die \u201eBild am Sonntag\u201c zitierte jetzt \u201eTatort\u201c-Koordinator Gebhard Henke, welche \u201eTatorte\u201c den ARD-Oberen \u00fcberhaupt als \u201eexperimentell\u201c gelten k\u00f6nnten: \u201eSicherlich \u201eBabbeldasch\u201c und \u201eF\u00fcrchte dich\u201c, einige der \u201eTatorte\u201c mit Ulrich Tukur oder der neue One-Shot-\u201cTatort\u201c des Schweizer Fernsehens.\u201c  ", "Der Improvisations- und Laien-Krimi \u201eBabbeldasch\u201c von Axel Ranisch mit Ulrike Folkerts (gesendet am 26. Februar) sowie der Frankfurter Gruselfilm \u201eF\u00fcrchte dich\u201c (29. Oktober) hatten auch besonders schlechte Einschaltquoten: jeweils weniger als sieben Millionen Zuschauer. Der erw\u00e4hnte Schweizer Krimi - Arbeitstitel \u201eAlte M\u00e4nner sterben nicht\u201c - ist ein Echtzeit-Krimi, also ein am St\u00fcck gedrehter, v\u00f6llig ohne Schnitt auskommender Film von Dani Levy (\u201eAlles auf Zucker!\u201c), der noch gesendet werden muss.  ", "ARD-Programmdirektor Volker Herres sagte der \u201eBild am Sonntag\u201c: \u201eWir wollen den Tatort nicht kreativ beschneiden und eindampfen, so viel ist klar. Aber er muss den Markenkern des Sonntagskrimis aufrechterhalten und darf sich nicht in Spielereien verirren, die kein Zuschauer mehr versteht.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/guter-service-sieht-anders-aus-3810273.html", "article_id": "3810273", "section": "nachrichten", "article_headline": "Guter Service sieht anders aus", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Annechristin Bon\u00df", "article_text": ["Je gr\u00f6\u00dfer der Vermieter, je mehr Menschen, die seine Kunden sind, desto weniger gut klappt es mit der Kommunikation. Diesen Zusammenhang lassen die vielen Beschwerden von Vonovia-Mietern vermuten. Dann fast immer krankt es dabei am schlechten Kundenkontakt. Anfragen und Beschwerdeschreiben bleiben unbeantwortet. Bis sich jemand an der Hotline meldet, vergehen unz\u00e4hlige Minuten. Und auf konkrete Fragen kommen immer die gleichen, nichtssagenden Antworten. Wer von den Mietern keinen langen Atem hat und sich die M\u00fche macht, Abrechnungen, Gesetze und Mietrecht zu hinterfragen, der gibt auf. Oder nimmt die Missst\u00e4nde hin. ", "Dabei sollte es selbstverst\u00e4ndlich sein, dass sich der Vermieter meldet, wenn es zum Beispiel zu Fehlern in der Nebenkostenabrechnung kommt. Und ein Ansprechpartner vor Ort sollte sich auch k\u00fcmmern. Und nicht nur Beschwerden aufnehmen, ohne zu reagieren. Die Mieter sollten nicht argw\u00f6hnisch jedes Schreiben ihres Vermieters drei Mal lesen m\u00fcssen und getrieben von fehlendem Vertrauen sogar Betrug vermuten. ", "Denn so geht es derzeit vielen Mietern der Vonovia in Dresden. Das Vertrauen ist weg. Die Angst vor dem n\u00e4chsten Schreiben mit einer neuen Forderung gro\u00df. Und die Resignation w\u00e4chst. Guter Service sieht anders aus. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/geschwindigkeit-ist-keine-hexerei-3810328.html", "article_id": "3810328", "section": "nachrichten", "article_headline": "Geschwindigkeit ist keine Hexerei", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Christoph Springer", "article_text": ["Es geht nicht darum, Privatautos langsamer und Stra\u00dfenbahnen schneller zu machen, wenn Dresden bessere Ampelsteuerungen bekommt. Es geht auch nicht um Autofahrer-Erziehung oder heimliche Vorrechte f\u00fcr Bus und Bahn. Fl\u00fcssiger Verkehr f\u00fcr alle n\u00fctzt allen und dient nicht zuletzt auch der Umwelt. Deshalb sind intelligente Ampelsteuerungen wie auf der Nord-S\u00fcd-Achse ein Gewinn f\u00fcr die ganze Stadt und k\u00f6nnen sich \u2013 wie im aktuellen Fall \u2013 auch als Vorbild f\u00fcr andere St\u00e4dte entpuppen. ", "Wenn Bahnen oder Autos an einer Kreuzung ankommen, sollten sie \u00e4hnlich z\u00fcgig dar\u00fcber rollen k\u00f6nnen. Dass das sogar auf komplizierten Kreuzungen gelingen kann, beweist der Albertplatz. Fr\u00fcher fuhren dort Autos und Stra\u00dfenbahnen stets parallel. Seit die neue Steuerung in Betrieb ist, werden die Bahnen auch mal ruckzuck zwischendrin durchgeschleust. Danach ist die Kreuzung dann wieder den Autos vorbehalten. Klappt, wenigstens im Regelbetrieb. Das beweist: Geschwindigkeit ist keine Hexerei, sondern an Ampeln vor allem das Ergebnis klug abgestimmter Schaltzeiten. Und bei Stau? Da stehen sich sowieso alle im Weg. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/oeffentliche-revolte-gegen-seehofer-3810456.html", "article_id": "3810456", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u00d6ffentliche Revolte gegen Seehofer", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Nach dem CSU-Fiasko bei der Bundestagswahl ist die parteiinterne Revolte gegen den Vorsitzenden und Ministerpr\u00e4sidenten Horst Seehofer nun auch \u00f6ffentlich in vollem Gang. Die bayerische Junge Union (JU) forderte am Wochenende als erste gro\u00dfe Parteiorganisation offen den R\u00fcckzug des 68-J\u00e4hrigen sp\u00e4testens im kommenden Jahr. Seehofer blieb der JU-Landesversammlung in Erlangen fern, kritisierte aber via Zeitungsinterview ein \u201eununterbrochenes Trommelfeuer\u201c gegen seine Person. Der aussichtsreichste Nachfolgekandidat Markus S\u00f6der zollte der JU dagegen Respekt f\u00fcr deren Mut - versicherte aber auch, er w\u00fcnsche sich eine gemeinsame personelle Zukunftsl\u00f6sung f\u00fcr die CSU.  ", "\u201eF\u00fcr einen Erfolg bei der Landtagswahl im kommenden Jahr braucht es einen glaubw\u00fcrdigen personellen Neuanfang\u201c, hei\u00dft es in einem Papier, das auf der dreit\u00e4gigen Versammlung des CSU-Nachwuchses mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen wurde. \u201eBei allen Verdiensten, die sich Horst Seehofer zweifellos in vielen Jahrzehnten f\u00fcr die CSU, Bayern und Deutschland erworben hat, muss er jetzt den Weg bahnen f\u00fcr einen geordneten \u00dcbergang an der Spitze der Staatsregierung.\u201c  ", "Seehofer warf seinen Kritikern in der \u201eBild am Sonntag\u201c vor, Schaden anzurichten. \u201eObwohl im Parteivorstand einstimmig beschlossen wurde, dass eine Personaldiskussion w\u00e4hrend der Gespr\u00e4che in Berlin nicht erfolgen soll, erlebe ich seit der Bundestagswahl ein ununterbrochenes Trommelfeuer gegen meine Person aus der eigenen Partei\u201c, klagte er. \u201eDas ist ohne Frage sch\u00e4dlich.\u201c Nach den Sondierungsgespr\u00e4chen mit CDU, FDP und Gr\u00fcnen werde es von ihm \u201eeine klare und deutliche Reaktion geben\u201c.  ", "Seehofer steht seit dem CSU-Absturz bei der Bundestagswahl auf 38,8 Prozent massiv unter Druck. Mehrere CSU-Bezirksvorst\u00e4nde haben intern einen \u201egeordneten\u201c personellen \u00dcbergang gefordert. Die Personalfragen sollen offiziell bis zum Parteitag Mitte Dezember gekl\u00e4rt werden.  ", "S\u00f6der lobte die JU offen. Es gebe immer mal Landesversammlungen, die h\u00e4tten \u201eeine Wirkung\u201c, sagte S\u00f6der am Samstagabend bei dem JU-Treffen. \u201eIch habe gro\u00dfen Respekt davor, was ihr f\u00fcr Verantwortung zeigt, welchen Mut ihr habt, was ihr euch traut.\u201c Die JU zeige R\u00fcckgrat in der Partei. \u201eToll gemacht.\u201c  ", "In seiner Rede am Sonntag betonte S\u00f6der dann, er setze auf eine gemeinsame L\u00f6sung f\u00fcr die personelle Aufstellung der Partei. Es sei sein Wunsch und seine Hoffnung, \u201edass wir es zusammen tun\u201c, sagte er. \u201ePolitik ist wie Fu\u00dfball: Du brauchst starke Einzelspieler, aber wenn der Mannschaftsgeist nicht stimmt, wirst du nicht erfolgreich sein.\u201c  ", "Nun sollten erst die Jamaika-Sondierungen gef\u00fchrt werden, betonte er, dann aber m\u00fcsse geredet werden: intern, offen und ehrlich. Da gehe es nicht um pers\u00f6nliche Ambitionen oder Eitelkeiten. \u201eEs geht nur um die CSU in Bayern. Daran muss sich jeder messen lassen, und ich ganz besonders\u201c, betonte S\u00f6der. Die entscheidende Frage sei: \u201eWas ist die erfolgreichste und beste Formation f\u00fcr 2018?\u201c.  ", "Seehofer hatte seinen Auftritt in Erlangen kurzfristig abgesagt, ebenso CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer. Seehofer entschuldigte dies am Samstag mit den \u201ehistorisch bedeutsamen Verhandlungen\u201c \u00fcber eine Jamaika-Koalition in Berlin. F\u00fcr den JU-Landesvorsitzenden Hans Reichhart ist es dennoch \u201eein un\u00fcblicher Vorgang, dass der Parteivorsitzende der Diskussion mit der JU-Basis ausweicht\u201c.  ", "CSU-Vize Manfred Weber ermahnte die CSU zu \u201eMannschaftsgeist\u201c und einem anst\u00e4ndigen Umgang in der anstehenden Personaldebatte. Auch Bayerns Innenminister Joachim Herrmann rief die CSU in Erlangen zu Geschlossenheit auf: \u201eWir brauchen weniger Ich - das gilt f\u00fcr alle\u201c.  ", "Derweil verliert die CSU einer neuen Umfrage zufolge weiter in der Gunst der W\u00e4hler: In einer Erhebung des Instituts Insa im Auftrag der \u201eBild\u201c-Zeitung (Montag) kommt die CSU nur noch auf 37 Prozent. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/puigdemont-stellt-sich-polizei-in-belgien-3810496.html", "article_id": "3810496", "section": "nachrichten", "article_headline": "Puigdemont stellt sich Polizei in Belgien", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der abgesetzte katalanische Regierungschef Carles Puigdemont hat sich in Belgien den Beh\u00f6rden gestellt. Dies best\u00e4tigte die Staatsanwaltschaft in Br\u00fcssel am Sonntag. Die Regierung in Madrid hatte einen Europ\u00e4ischen Fahndungs- und Haftbefehl gegen den 54-J\u00e4hrigen sowie vier Ex-Minister der Regionalregierung erlassen, die sich nach Br\u00fcssel abgesetzt hatten.  ", "Die f\u00fcnf Katalanen sollten noch am Sonntag einem Untersuchungsrichter vorgef\u00fchrt werden. Dieser habe dann bis Montagmorgen Zeit zu entscheiden, ob die Beschuldigten festgehalten werden. Sp\u00e4tester Zeitpunkt sei 9.17 Uhr am Montagmorgen, sagte ein Sprecher der Staatsanwaltschaft auf einer Pressekonferenz in Br\u00fcssel am Sonntagnachmittag.  ", "Das weitere rechtliche Prozedere k\u00f6nnte sich \u00fcber Wochen hinziehen: Wird der Haftbefehl aufrecht erhalten, hat das Gericht dann weitere 15 Tage Zeit, \u00fcber eine Abschiebung zu entscheiden.  ", "Sowohl die Staatsanwaltschaft als auch die betroffenen Personen k\u00f6nnen dann Einspruch einlegen. \u00dcber den Einspruch muss ebenfalls binnen 15 Tagen entschieden werden. Ein weiterer Einspruch beim belgischen Revisionsgericht ist m\u00f6glich. Nach den EU-Regeln hat die belgische Justiz 60 Tage Zeit, \u00fcber die Auslieferung zu entscheiden - lediglich in Ausnahmef\u00e4llen kann die Frist um weitere 30 Tage verl\u00e4ngert werden.  ", "Puigdemont und seinen Mitstreitern drohen in Spanien lange Haftstrafen. Ihnen werden von der Justiz Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Grund daf\u00fcr ist die einseitige Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung, die das katalanische Parlament am Freitag vor einer Woche beschlossen hatte.  ", "Die Zentralregierung von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy hatte die katalanische Regierung daraufhin abgesetzt. Die wirtschaftsstarke Region im Nordosten Spaniens steht nun unter Zwangsverwaltung aus Madrid. F\u00fcr den 21. Dezember setzte Rajoy Neuwahlen an.  ", "Puigdemont war bereits vor der Anklageerhebung nach Br\u00fcssel ausgereist. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/nach-panama-nun-paradise-papers-3811127.html", "article_id": "3811127", "section": "nachrichten", "article_headline": "Nach \u201ePanama\u201c nun \u201eParadise Papers\u201c", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Nach den \u201ePanama Papers\u201c gibt es eine weitere Ver\u00f6ffentlichung zu Daten \u00fcber Steuerschlupfl\u00f6cher und \u00fcber wom\u00f6glich brisante Gesch\u00e4ftskontakte hochrangiger Pers\u00f6nlichkeiten. ", ", die dem Netzwerk investigativer Journalisten (ICIJ) angeh\u00f6rt, geht es um Millionen Dokumente zu Briefkastenfirmen von einer Anwaltskanzlei auf den Bermudas und einer Firma in Singapur. Wie die ICIJ-Journalisten an die Daten, die auch Firmenregister von 19 Steueroasen enthalten sollen, herangekommen sind, wurde nicht preisgegeben. In den Daten sollen \u00fcber ein Dutzend Berater, Kabinettsmitglieder und Gro\u00dfspender von US-Pr\u00e4sident Donald Trump auftauchen, darunter auch Gesch\u00e4ftskontakte nach Russland.  ", " ", "Insgesamt gehe es um 13,4 Millionen Dokumente aus Steuerparadiesen weltweit, es w\u00fcrden die Namen von mehr als 120 Politikern aus fast 50 L\u00e4ndern auftauchen, dazu Unternehmer, Sportler und Unternehmer. Auch zu Gesch\u00e4ftspraktiken einiger Weltkonzerne gebe es Informationen. Das neue Datenleck wurde von den Autoren \u201eParadise Papers\u201c getauft.  ", " ", "Die auf den Bermudas ans\u00e4ssige Anwaltskanzlei Appleby hatte vor wenigen Tagen ", ", dass m\u00f6glicherweise illegal Datenmaterial dem ICIJ zugespielt worden sei; man habe entsprechende Medienanfragen bekommen. Die Firma betont, auf legale Offshore-Praktiken zu setzen und im Einklang mit den Gesetzen zu handeln. Man nehme alle Vorw\u00fcrfe \u201eextrem ernst\u201c. Nach sorgsamer und intensiver Pr\u00fcfung sei man aber zu dem Ergebnis gekommen, dass es keinerlei Belege f\u00fcr Fehlverhalten seitens der Firma oder ihrer Klienten gebe. Appleby sprach nicht von einem Datenleck, sondern von einem illegalen \u201eCyber-Angriff\u201c.  ", " ", "Besonders in den Fokus wird von der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c und den anderen beteiligten internationalen Medien US-Handelsminister Wilbur Ross ger\u00fcckt. Er profitiere als Privatmann von Gesch\u00e4ften mit einer Firma, die dem Schwiegersohn des russischen Pr\u00e4sidenten Wladimir Putin und Kreml-nahen Gesch\u00e4ftsleuten geh\u00f6re. Sonderermittler Robert Mueller untersucht derzeit m\u00f6gliche Kontakte der US-Regierung nach Russland im Vorfeld der US-Pr\u00e4sidentschaftswahl und eine m\u00f6gliche Beeinflussung aus Moskau, um dem Trump-Lager zum Sieg zu verhelfen.  ", " ", "Im Fall des US-Handelsministers soll es um eine Beteiligung an einer Reederei gehen, zu deren Gro\u00dfkunden der russische Energiekonzern Sibur geh\u00f6re. Navigator habe seit 2014 mit Sibur Gesch\u00e4fte im Wert von mehr als 68 Millionen Dollar abgewickelt. Allerdings bleibe unklar, wie stark Ross hier engagiert sei. Es ist bekannt, dass der Milliard\u00e4r gro\u00dfe Investments im Schifffahrtsbereich hat und das Thema Offshore-Firmen war auch bereits ein Thema bei seinem Best\u00e4tigungsverfahren im Senat. Ross bestreitet nach Angaben der Zeitung, dass seine Geldanlage Einfluss auf seine Amtsf\u00fchrung habe.  ", " ", "Die \u201ePanama Papers\u201c-Enth\u00fcllungen f\u00fchrten 2016 weltweit zu Ermittlungen. Unterlagen der panamaischen Anwaltskanzlei Mossack Fonseca, die von ICIJ-Journalisten weltweit ausgewertet wurden, zeigten, dass zahlreiche Politiker, Sportler und andere Prominente Verm\u00f6gen in Offshore-Firmen hielten - was nicht unbedingt strafbar ist. Die 11,5 Millionen Dateien umfassten E-Mails, Urkunden und Kontoausz\u00fcge zu 214\u00a0000 Gesellschaften vor allem in der Karibik.  ", " ", "Dabei tauchen die Namen von 140 Politikern oder Politikervertrauten auf, darunter die Staatschefs Argentiniens und der Ukraine, Mauricio Macri und Petro Poroschenko. In Island f\u00fchrte die Ver\u00f6ffentlichung zum R\u00fccktritt des Ministerpr\u00e4sidenten Sigmundur Gunnlaugsson und zum Verzicht des Staatschefs \u00d3lafur Ragnar Gr\u00edmsson auf eine Wiederwahl. In Pakistan wurde Ministerpr\u00e4sident Nawaz Sharif des Amtes enthoben. Das ICIJ erhielt f\u00fcr die Enth\u00fcllungen der \u201ePanama Papers\u201c 2017 die h\u00f6chste Auszeichnung im US-Journalismus, den Pullitzer Preis. (dpa) ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/dynamos-misere-mit-dem-personal-3810371.html", "article_id": "3810371", "section": "nachrichten", "article_headline": "Dynamos Misere mit dem Personal", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["Diesmal sitzt er auf dem Podium. Gesund und munter. Schon vor zwei Wochen war Niklas Hauptmann als Gast auf Dynamos Pressekonferenz angek\u00fcndigt worden, doch ein Infekt legte den 21-J\u00e4hrigen vor dem Spiel in N\u00fcrnberg flach. Das ist durchaus symptomatisch: f\u00fcr ihn \u2013 und auch f\u00fcr das Team. Denn immer wieder beklagen die Dresdner Ausf\u00e4lle durch Verletzungen oder Krankheit. Uwe Neuhaus macht sich nicht mal mehr die M\u00fche, die Namen aufzuz\u00e4hlen, sondern sagt nur, wer diese Woche zus\u00e4tzlich fehlt: Aias Aosman mit Muskelfaserriss im H\u00fcftgelenk. ", "F\u00fcr die Partie am Sonntag bei Holstein Kiel muss der Trainer sechs Spieler ersetzen. Au\u00dfer Aosman sowie Pascal Testroet und S\u00f6ren Gonther (beide Kreuzbandriss) sind Kapit\u00e4n Marco Hartmann, Noah Awassi und Philip Heise nicht einsatzbereit. Letzterer w\u00e4re zwar sowieso gesperrt, laboriert aber zudem wie die anderen an muskul\u00e4ren Problemen. Bei Neuhaus schrillen bereits die Alarmglocken: \u201eWir haben deutlich zu viele Verletzte. Das st\u00f6rt mich.\u201c ", "Deshalb l\u00e4uft die Ursachenforschung. \u201eDa kann man nicht dr\u00fcber hinweggehen und so weitermachen. Die Muskelverletzungen m\u00fcssen wir hinterfragen\u201c, sagt der Chefcoach. Er schaut sich die Trainingspl\u00e4ne an, auch die speziellen Einheiten f\u00fcr Stabilisation und Kraft. \u201eIm Moment kann ich es mir nicht erkl\u00e4ren. Aber wenn es irgendwo etwas zu finden gibt, werden wir es finden und Lehren daraus ziehen.\u201c ", "Vorerst aber bleibt nichts anderes \u00fcbrig, als mit dem vorhandenen Personal klarzukommen. Das sei bisher ganz gut gelungen, meint Neuhaus und spricht von \u201ebreitem Potenzial\u201c im Kader. Die englische Woche sei daf\u00fcr ein Beleg. \u201eWir sind mit drei unterschiedlichen Mannschaften aufgelaufen und haben trotzdem ordentliche Leistungen abgerufen.\u201c Allerdings war der Ertrag mit nur einem Punkt eher mager, was eben auch etwas mit der d\u00fcnnen Personaldecke zu tun haben kann. ", "Oder mit dem fehlenden Rhythmus wie im Fall Hauptmann. Dynamos Aufsteiger der Vorsaison wurde w\u00e4hrend der Vorbereitung im Sommer wegen muskul\u00e4rer Probleme ausgebremst. Und als er wieder voll da war, warf ihn dieser Infekt zur\u00fcck. \u201eF\u00fcr mich ist es nicht optimal gelaufen, das nervt mich selbst am meisten\u201c, sagt er. \u201eIch brauche einfach mal drei, vier Spiele in Folge, um die Sicherheit zu bekommen. Ich glaube, da ist noch viel Luft nach oben.\u201c ", "Das kommt zur Verletzungsmisere erschwerend hinzu: Die R\u00fcckkehrer brauchen Zeit, um wieder ihre Bestform zu erreichen. Es gab schon leichtere Situationen f\u00fcr Dynamo, aber Neuhaus gibt sich gelassen: \u201eMan kann es sich nicht aussuchen, und jammern bringt auch nichts.\u201c (SZ/-ler) "]}
]