[
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/der-graffiti-frust-waechst-3812536.html", "article_id": "3812536", "section": "nachrichten", "article_headline": "Der Graffiti-Frust w\u00e4chst", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Peter Hilbert", "article_text": ["Dresden hat einen Ruf als Kulturstadt, gepr\u00e4gt von Barockbauten. Doch immer mehr wird sie auch bekannt daf\u00fcr, dass wertvolle Bauten mit Graffiti beschmiert werden, die keinesfalls einen k\u00fcnstlerischen Anspruch erheben k\u00f6nnen. Dies sticht Touristen, aber auch vielen Dresdnern ins Auge. ", "\r\n    ", "Gerald Henzel liebt seine Heimatstadt. Der 69-J\u00e4hrige ist L\u00e4ufer und Vorsitzender des Dresdner Marathon-Vereins. Jeden Sonntag \u00fcberquert er mit seiner Laufgruppe die Albertbr\u00fccke. Er freut sich \u00fcber die sch\u00f6nen Sandsteinbr\u00fcstungen, die von Handwerkskunst und der langen Tradition der s\u00e4chsischen Sandstein-Verarbeitung zeugen. \u201eDas vermittelt ein gro\u00dfartiges Bild von Dresden\u201c, sagt Henzel. Umso frustrierter ist er, dass die Br\u00fccke an allen Ecken und Enden schon wieder mit wilden Graffiti bespr\u00fcht ist. \u201eSelbst der erneuerte Durchgang an der Wigardstra\u00dfe neben der Albertbr\u00fccke ist vollgeschmiert.\u201c Auch andere Elbebr\u00fccken bieten dieses Bild. ", "\u201eDas st\u00f6rt in der Verwaltung offenbar keinen. Wenn wir nicht aufpassen, sieht es bei uns bald wie in Berlin oder Hamburg aus\u201c, bef\u00fcrchtet er. Ihm fehlt der \u201egesellschaftliche Aufschrei\u201c. Doch Henzel kritisiert nicht nur. Als es ihm zu viel wurde, hat sich der engagierte Mann selbst darum gek\u00fcmmert, dass die beschmierte Wand am ber\u00fchmten Bogensch\u00fctzen am K\u00f6nigsufer von Graffiti befreit wird. ", "\r\n    ", "Unt\u00e4tigkeit l\u00e4sst sich Stra\u00dfenbauamtschef Reinhard Koettnitz nicht vorwerfen. Er versichert, dass die Stadt das unternimmt, was m\u00f6glich ist. \u201eWenn wir Graffiti an unseren Anlagen sehen, erstatten wir bei der Polizei eine Anzeige\u201c, nennt er den ersten Schritt. Die Zahl der als Straftaten eingestuften Graffiti-Schmiereien an Br\u00fccken, St\u00fctz- oder L\u00e4rmschutzw\u00e4nden ist gestiegen. Waren es 2014 noch 87, so wurden 2016 schon 118 gez\u00e4hlt. Dadurch entstehen j\u00e4hrlich Sch\u00e4den von 50\u00a0000 bis 60\u00a0000 Euro. ", "Nur wenn die wilden Graffiti-Spr\u00fcher gefasst werden, zahlen sie f\u00fcr den Schaden. Beim Gro\u00dfteil ist das aber nicht der Fall. So bleibt die Stadt auf den Kosten sitzen. \u201eWir beseitigen sie immer, aber nicht sofort\u201c, sagt Koettnitz. Nur bei Graffiti mit verfassungsfeindlichem Hintergrund w\u00fcrde gleich gehandelt. Gute Erfahrungen habe die Stadt mit einem Verfahren gemacht, bei dem mit einem speziellen Granulat auf gro\u00dfen Sandstein-Oberfl\u00e4chen die Farbpartikel \u201eweggeschossen\u201c wurden. Das sei bei der Treppensanierung am Neust\u00e4dter Ende der Albertbr\u00fccke praktiziert worden. Das lohne sich aber nur bei gro\u00dfen Fl\u00e4chen. ", "\r\n    ", "Auch die Striesenerin Ingrid Preu\u00dfe \u00e4rgert sich \u00fcber die Schmierereien in der Barockstadt. \u201eIm Geschichtsunterricht m\u00fcsste unseren Kindern und Jugendlichen noch mehr der Stolz vermittelt werden, was unsere Vorfahren geschaffen haben\u201c, regt die 67-J\u00e4hrige an. Sie schl\u00e4gt Projekte vor, bei denen Klassen die Patenschaft \u00fcber bestimmte Bauwerke \u00fcbernehmen und dort Graffiti entfernen. \u201eDa k\u00f6nnten die Stadt oder die Bahn doch Preise ausloben.\u201c ", "\r\n    ", "Bis zu 250\u00a0000 Euro muss die Deutsche Bahn ausgeben, um Graffiti an den Stationen des Bahnhofsmanagements Dresden zu beseitigen. Das Problem ist so gro\u00df, dass gemeinsam mit dem Verkehrsverbund Oberelbe (VVO) ein Graffiti-Team gebildet wurde, teilt ein Sprecher mit. Das beseitigt w\u00f6chentlich Schmierereien an 50\u00a0Stationen im Gro\u00dfraum Dresden. ", "\r\n    ", "Graffiti-\u00c4rger gibt es auch am neuen S-Bahn-Haltepunkt Bischofsweg. Fast w\u00f6chentlich m\u00fcssen dort Schmierereien entfernt werden. Allerdings gibt es eine Ausnahme. Im gesamten Zugang gab es nur einen Fall, berichtet VVO-Sprecher Christian Schlemper. Denn den hatten VVO und Bahn von 33 Spr\u00fchern ganz legal h\u00fcbsch bespr\u00fchen lassen. \u201eDas kam richtig gut an. Deshalb haben wir auch die Bahntunnel in Mei\u00dfen, Bad Schandau und Coswig gestalten lassen\u201c, sagt er. ", "\r\n    ", "Die Bem\u00fchungen scheinen sich zumindest etwas auszuzahlen. Die Zahl der illegalen Spr\u00fchereien sinkt leicht. 2016 wurden 1\u00a0450 Graffiti-Straftaten in Dresden registriert, teilt Polizeisprecherin Jana Ulbricht mit. \u201eDas sind 177 erfasste F\u00e4lle weniger als im Vorjahr und entspricht einer Verringerung um 10,9 Prozent.\u201c Damit setze sich der R\u00fcckgang seit 2014 fort (1\u00a0670 F\u00e4lle). ", "Nur ein Zehntel davon kann aufgekl\u00e4rt werden. Allerdings ist die Quote leicht gestiegen \u2013 von 9,6 Prozent 2015 auf 10,6 Prozent 2016, als 153 Graffiti-T\u00e4ter gestellt werden konnten. ", "\r\n    ", "\u201eDas ist schrecklich\u201c, sagt Anwohner Dennis Schubert zu den wilden Graffiti am Bischofsplatz. Den 36-j\u00e4hrigen Arzt h\u00e4tten sogar schon kanadische Touristen angesprochen. \u201eSie hatten sich gewundert, dass fast jede Wand in der Altstadt bespr\u00fcht ist\u201c, sagt er. \u201eDas wilde Bespr\u00fchen sollte h\u00e4rter bestraft werden.\u201c ", "Meistens kommen Graffiti-Schmierer mit Geldstrafen davon. So war ein mit dem Schriftzug \u201eLauchs\u201c bekannt gewordene Spr\u00fcher in Dresden und weiteren St\u00e4dten aktiv und hatte einen Schaden von Zehntausenden Euro angerichtet. Letztlich wurde er vom Amtsgericht Bamberg zu einer Geldstrafe von 2\u00a0100 Euro verurteilt. ", "In anderen L\u00e4ndern gibt es h\u00e4rtere Strafen. Schubert erinnert an einen Fall vom November 2014 in Singapur. Dort hatten zwei junge Leipziger eine U-Bahn mit Graffiti bespr\u00fcht. Daraufhin hatte sie ein Gericht zu je drei Stockschl\u00e4gen auf den nackten Hintern und neun Monaten Haft verurteilt. Ihr Gl\u00fcck: Sie wurden vorzeitig entlassen. \u201eSo sollte es bei uns zwar nicht sein\u201c, sagt der Arzt. H\u00e4rtere Konsequenzen h\u00e4lt er dennoch f\u00fcr n\u00f6tig. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/sachsen-bleibt-die-deutsche-crystal-hochburg-3812895.html", "article_id": "3812895", "section": "sachsen", "article_headline": "Sachsen bleibt die deutsche Crystal-Hochburg", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Franziska Klemenz", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Crystal bleibt Sachsens meistgenutzte chemische Droge. Und der Freistaat der konsumfreudigste Markt in Deutschland. Das geht aus dem aktuellen Lagebericht Rauschgift des Bundeskriminalamts (BKA) hervor. W\u00e4hrend Polizei und Zoll 2016 im Vergleich zum Vorjahr im gesamten Bundesgebiet 6,9 Prozent weniger Crystal sicherstellten, sind die Mengen in Sachsen und Sachsen-Anhalt gestiegen. ", " ", "14,3 Kilogramm stellte allein die s\u00e4chsische Polizei sicher, damit liegt Crystal im Freistaat weit vor allen anderen harten Drogen. Aus einer kleinen Anfrage der AfD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag geht hervor, dass 2017 allein im ersten Halbjahr 846 mit Crystal in Verbindung stehende Strafverfahren eingeleitet wurden. Die meisten Delikte erfasste die Polizei in Dresden und Leipzig, gefolgt von Bautzen. ", " ", "Das Problem sei die Verf\u00fcgbarkeit, sagt Tom Bernhardt, Sprecher des Landeskriminalamts (LKA) der SZ. \u201eAn Crystal kommt man hier \u00fcberall und jederzeit, die Beschaffung von Drogen wie Heroin ist viel aufwendiger.\u201c Crystal wird zum Gro\u00dfteil in Tschechien hergestellt, kann schnell, einfach und in gro\u00dfen Mengen aus dem Nachbarland \u00fcber die Grenze gebracht werden. Laut LKA sind auf vielen tschechischen Asia-M\u00e4rkten in Grenzn\u00e4he stets gr\u00f6\u00dfere Mengen Crystal verf\u00fcgbar. \u201eBei hohen Abnahmemengen kriegt man das Gramm in Tschechien f\u00fcr zw\u00f6lf Euro, in Leipzig kann man es f\u00fcr 60 Euro weiterverkaufen\u201c, sagt Bernhardt. ", " ", "Kriminalexperten beobachten zudem, dass die Qualit\u00e4t der Droge immer besser wird. \u201eSchon bei 70 Prozent kann man von einem hohen Reinheitsgrad sprechen. Heute erreichen die Labore in Tschechien \u00fcber 90 Prozent\u201c, so Bernhardt. Neben dem \u201eAmeisenhandel\u201c der Kleinabnehmer sei der Schmuggel \u00fcber die Grenze auch f\u00fcr die organisierte Kriminalit\u00e4t ein lukratives Gesch\u00e4ft. Ein weiteres Problem der Beh\u00f6rden ist das Fehlen eines klaren Konsumentenprofils. \u201eEs gibt weder bestimmte Schichten noch Altersgruppen. Wir erwischen Zw\u00f6lfj\u00e4hrige damit, aber auch die Oma bei der \u00dcberfahrt aus Tschechien. Obdachlose konsumieren es ebenso wie Professoren.\u201c. Durch den hohen Suchtfaktor liege die R\u00fcckfallquote nach Entzugstherapien bei 70 bis 80 Prozent. Immer wieder k\u00e4men in Sachsen schon S\u00e4uglinge s\u00fcchtig zur Welt, weil ihre M\u00fctter in der Schwangerschaft Crystal konsumiert haben. ", " ", "Auf der Liste der Rauschgifttodesf\u00e4lle liegt Sachsen mit Th\u00fcringen und Mecklenburg-Vorpommern dennoch auf dem letzten Platz. Vorn liegt Berlin, gefolgt von Hamburg, Saarland und Bayern. Auf der Liste aller 302\u00a0594 im Jahr 2016 in Deutschland erfassten Drogendelikte belegt Sachsen mit 9\u00a0819 Delikten Platz 10.  "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/sattelzug-prallt-in-leitplanke-3812937.html", "article_id": "3812937", "section": "sachsen", "article_headline": "Sattelzug prallt in Leitplanke", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", "Verkehrsbehinderungen gibt es seit Mittwochmorgen auf der A\u00a04 zwischen Bautzen und G\u00f6rlitz. Sie sind die Folge eines Unfalls zwischen Wei\u00dfenberg und Bautzen. Bei der Zugmaschine eines Sattelzuges war ein Reifen geplatzt. Der Fahrer hatte laut Polizei alle M\u00fche, nicht vollst\u00e4ndig die Gewalt \u00fcber seinen Brummi zu verlieren. Das Fahrzeug geriet nach links und prallte gegen die Mittelleitplanke. Der Auflieger des Sattelzuges droht umzukippen. Verletzt wurde niemand. ", " ", "Laut Polizei werden die Bergungsarbeiten bis in den Nachmittag andauern. Es besteht Staugefahr. An der Unfallstelle sind beide Fahrspuren in Richtung Bautzen blockiert. Der Verkehr wird auf dem Standstreifen vorbeigeleitet. In Richtung G\u00f6rlitz ist die linke Fahrspur gesperrt, weil die Gefahr besteht, dass der Auflieger doch noch nach dieser Seite umkippt.  ", " ", "Der Sattelzug hat rund 23 Tonnen Big Packs mit Plastikteilen geladen. Ein Bergungsunternehmen ist seit dem Vormittag vor Ort. (szo) ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/hoffnung-fuer-harthaer-diebesopfer-3813007.html", "article_id": "3813007", "section": "sachsen", "article_headline": "Hoffnung f\u00fcr Harthaer Diebesopfer", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Sylvia Jentzsch", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Hinter Ingo Hamann aus Hartha und seiner Frau liegt eine fast schlaflose Nacht. Einbrecher waren am Dienstagmorgen in ihr Haus an der Dresdener Stra\u00dfe eingedrungen, hatten den Schl\u00fcsselkasten, der sich im unteren Bereich befindet, leer ger\u00e4umt und mit den Schl\u00fcsseln einen fast neuen Opel Zaria sowie sp\u00e4ter einen gebrauchten Corsa gestohlen ", ". ", " ", "Den Corsa haben Polizisten bei einer Streifenfahrt am Mittwochmorgen, gegen 7 Uhr, auf einem Feld an der Altgeringswalder Stra\u00dfe gefunden. \u201eOffenbar waren die T\u00e4ter mit dem Opel in einer Kurve von der Stra\u00dfe abgekommen und damit anschlie\u00dfend eine B\u00f6schung etwa zwei Meter heruntergerutscht\u201c, informierte die Polizeidirektion Chemnitz. Das Auto hatte sich auf dem Feld festgefahren.  ", " ", "Es wurde f\u00fcr kriminaltechnische Untersuchungen sichergestellt. \u201eAnschlie\u00dfend soll das Fahrzeug wieder so aufbereitet werden, dass wir es wieder nutzen k\u00f6nnen\u201c, sagte Ingo Hamann gegen\u00fcber dem DA. Er hofft, dass es Anfang n\u00e4chster Woche soweit ist. ", " ", "\u201eNach dem Trubel am Dienstag mit Polizei, Versicherungen, dem Austausch der Schl\u00f6sser und vielem mehr, ist mir erst am Abend so richtig bewusst geworden, dass Fremde in unserem Haus, in dem auch drei kleine Kinder leben, waren und viel mehr h\u00e4tte passieren k\u00f6nnen\u201c, so Ingo Hamann. Er sei froh, dass die T\u00e4ter gleich gefunden h\u00e4tten, was sie suchten. So seien sie nicht in den Wohnbereich gekommen. Was da h\u00e4tte passieren k\u00f6nnen, will sich Ingo Hamann gar nicht erst ausmalen. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/archaeologen-legen-turm-frei--3812999.html", "article_id": "3812999", "section": "sachsen", "article_headline": "Arch\u00e4ologen legen Turm frei", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Miriam Sch\u00f6nbach", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Aus luftiger H\u00f6he vom Kran zeigen sich die gigantischen Ausma\u00dfe des gerade neuentdeckten und nun auch freigelegten sp\u00e4tmittelalterlichen Turms in der Hugo-Keller-Stra\u00dfe in G\u00f6rlitz. Zur Stadtseite messen die Granitmauern 1,60 Meter. Gegen\u00fcber zur Nikolaivorstand erstreckt sich der Lausitzer Stein sogar in einer St\u00e4rke von 3,40 Meter. \u201eBis Juni wussten wir nicht, ob der Turm w\u00e4hrend des Abbruchs der Stadtbefestigung Mitte des 19. Jahrhunderts ebenfalls abgetragen wurde. Nun sind wir \u00fcber den hervorragenden Zustand des etwa 500 Jahre alten Bauwerks \u00fcberrascht\u201c, sagt Thomas Westphalen, Abteilungsleiter der Arch\u00e4ologischen Denkmalpflege am Landesamt f\u00fcr Arch\u00e4ologie Sachsen.  ", " ", "Die Geschichte der Entdeckung dieser fast vergessenen Trutzburg, die 1641 im Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg sogar dem Angriff der kaiserlich-kurs\u00e4chsischen Truppen trotzen konnte, w\u00e4hrend im Inneren die Schweden lagerten, beginnt im Juni dieses Jahres. Damals begleitet Grabungstechniker Matthias Gutsche die Aushubarbeiten auf dem Platz knapp hinter der ehemaligen Stadtbefestigung. Eine Abwasserleitung soll verlegt werden. Der Bagger frisst sich in die Erde, pl\u00f6tzlich kommen ein paar Steine zum Vorschein. Je weiter sich das Bauger\u00e4t voran gr\u00e4bt, wird immer mehr sichtbar. \u201eAufgrund der halbrunden Form wussten wir, dass es sich hier um das Turmfundament handeln muss\u201c, sagt Gutsche. Die arch\u00e4ologische Sensation war perfekt. ", " ", "Schlie\u00dflich wurden mit den Erweiterungen der St\u00e4dte im 19. Jahrhundert neben den Stadtmauern in vielen F\u00e4llen auch die T\u00fcrme abgetragen. \u201eAls die St\u00e4dte sich entfestigten, galten die alten Stadtgrenzen als Einengung. H\u00e4ufig wurde das abgebrochene Baumaterial sogar anderenorts wiederverwendet und die T\u00fcrme bis unter das Fundament abgebrochen\u201c, sagt Christoph Heiermann, Pressesprecher beim Landesamt f\u00fcr Arch\u00e4ologe. Ein \u00e4hnlich spektakul\u00e4rer Fund in Sachsen ist ihm nur aus Dresden bekannt. Anfang 2000 sei dort beim Bau eines Parkhauses ein \u00e4hnlich gut erhaltener Turm gefunden worden.  ", " ", "Diesen hervorragenden Zustand erkl\u00e4rt sich Westphalen mit der Weitsicht der Stadtv\u00e4ter seinerzeit. Er vermutet, dass bereits damals die Zust\u00e4ndigen sich f\u00fcr einen Erhalt des Bauwerks entschieden und es durch das Zusch\u00fctten mit Bauschutt \u00fcber die Jahrhunderte sicherten. Denn Erde konserviert, wissen die Arch\u00e4ologen. Bis \u00fcber eine Nutzung des freigelegten Rondells entschieden ist, soll nach Ende der Grabungsarbeiten der Turm mit Planen von den Witterungseinfl\u00fcssen gesch\u00fctzt werden. ", " ", "Ausgegraben haben die eindrucksvolle Ruine drei Mitarbeiter des Landesamtes f\u00fcr Arch\u00e4ologie unter der Leitung der Grabungsleiterin Nicole Eichhorn. Allerdings haben sie nicht wie bei anderen arch\u00e4ologischen Grabungen mit Schaufel und Pinsel gearbeitet. \u201eDen Bauschutt mussten wir zentnerweise mit dem Bagger beiseite r\u00e4umen\u201c, sagt die Arch\u00e4ologin. Mit ihren Kollegen ist sie seit knapp vier Wochen mit der Freilegung des einstigen Gesch\u00fctzturmes besch\u00e4ftigt. Doch die Forschungen sollen weitergehen. \u201eWir vermuten, dass der Turm um 1500 errichtet wurde. Wir hoffen, dass wir nun noch einige Fakten zu ihm im Stadtarchiv finden\u201c, sagt Westphalen. Anhand von Postkarten lasse sich seine Existenz etwa noch bis in die Zeit kurz nach 1850 datieren. Die Abbildungen zeigen ihn fast genauso, wie er nun ausgegraben auf seine weitere Verwendung wartet.  ", " ", "Die Entdeckung des \u201eDokuments der Stadtgeschichte\u201c, wie der G\u00f6rlitzer Baub\u00fcrgermeister Michael Wieler sagt, hat nun Konsequenzen f\u00fcr das urspr\u00fcngliche Bauvorhaben. \u201eWir m\u00fcssen uns dem guten Erhaltungszustand stellen. Das Parkplatzprojekt an dieser Stelle ist so nicht mehr durchf\u00fchrbar\u201c, sagt Wieler. Die Stadt wolle das Bauwerk sichtbar erhalten. Ein Konzept m\u00fcsse nun erarbeitet werden. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/huendin-vereitelt-autodiebstahl-3813525.html", "article_id": "3813525", "section": "sachsen", "article_headline": "H\u00fcndin vereitelt Autodiebstahl", "date": "Donnerstag, 09.11.2017", "author": "Holger Gutte", "article_text": ["Seiner H\u00fcndin Kira verdankt es Mike H\u00e4ntsch in Mittelherwigsdorf, dass am Mittwochmorgen sein Audi A\u00a04 noch im Grundst\u00fcck in der H\u00f6rnitzer Stra\u00dfe stand. Gegen 1.45 Uhr bellte sein f\u00fcnfj\u00e4hriger Briard-Labrador-Mischling pl\u00f6tzlich und war ganz unruhig, schildert Mike H\u00e4ntsch. \u201eIch habe aus dem Fenster geschaut und nichts gesehen\u201c, erz\u00e4hlt der 46-J\u00e4hrige. Eine halbe Stunde sp\u00e4ter f\u00e4ngt Kira aber an, richtig b\u00f6sartig zu bellen und h\u00f6rt gar nicht mehr auf. Diesmal merkt auch Mike H\u00e4ntsch, dass drau\u00dfen im Hof irgendetwas nicht stimmt. Dann bemerkt er, dass die Innenraumbeleuchtung in seinem Audi brennt, und sieht auch, dass im Auto jemand sitzt. Dieser jemand macht sich gerade am Armaturenbrett zu schaffen. Und ein anderer Mann steht neben dem Auto. ", "\u201eIch habe mir eine Stabtaschenlampe geschnappt und bin raus\u201c, erz\u00e4hlt Mike H\u00e4ntsch. Die beiden Autodiebe bemerken scheinbar, dass im Haus jemand wach geworden ist und hauen ab. \u201eIch habe sie nur noch wegrennen sehen. Es waren junge Kerle\u201c, sagt er. Sie trugen dunkle Jacken mit Kapuze. Der Mittelherwigsdorfer hat sie nicht sprechen h\u00f6ren. Deshalb kann er auch nicht sagen, ob es Deutsche oder Ausl\u00e4nder waren. ", "Mike H\u00e4ntsch alarmiert sofort die Polizei und die ist auch schnell dagewesen, schildert er. Die Suche der Beamten des Polizeireviers Zittau-Oberland nach den T\u00e4tern blieb aber erfolglos, berichtet die Polizeidirektion. Zus\u00e4tzlich zur Spurensicherung haben die Polizisten nun ein Ermittlungsverfahren eingeleitet, das die Sonderkommission Kfz weiterf\u00fchrt. ", "Durch das gewaltsame Eindringen in den Audi und den vergeblichen Versuch, den Motor zu starten, haben die T\u00e4ter einen Schaden von etwa 1\u00a0000 Euro angerichtet, schildert die Polizei. Mike H\u00e4ntsch muss trotzdem vorerst auf sein Auto verzichten. Dass hat die Versicherung erst einmal zum Begutachten und Reparieren abholen lassen. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/darf-ich-bleiben-3812759.html", "article_id": "3812759", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u201eDarf ich bleiben?\u201c", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Nadja Laske", "article_text": ["Kommt dieser Typ doch ins Klassenzimmer gest\u00fcrzt. Sagt, da seien welche hinter ihm her. Warum? Keine Ahnung. Vielleicht haben sie was gegen Ausl\u00e4nder. Bestimmt sogar. Und ihr so? ", "F\u00fcr eine Antwort haben die Sch\u00fcler rund 40 Minuten und einen Lebenslauf lang Zeit. Dass der junge Mann, der nerv\u00f6s gestikulierend seine Geschichte erz\u00e4hlt und dabei immer wieder besorgt aus dem Fenster in den Schulhof hinunter schaut, ein Schauspieler ist, sagt den Achtkl\u00e4sslern zun\u00e4chst niemand. Doch selbst f\u00fcr diejenigen, denen das Licht recht bald aufgeht, bleibt die Situation irgendwie beklemmend. Manche sitzen mit gesenkten K\u00f6pfen da, andere verschr\u00e4nken die Armen vor der Brust. Unsicheres Grinsen, abweisende Blicke. Was geht denn hier ab?! ", "Ein Theaterst\u00fcck. Das ", " ist zu Besuch im Gymnasium Cotta: Projektleiter Dirk Strobel und Darsteller Wolfgang Boos. Ihr Kommen haben sie zuvor mit der Lehrerin vorbereitet, sie eingeweiht und zur Mitspielerin gemacht. Schlie\u00dflich muss sie auf diesen seltsamen Eindringling reagieren und den Sch\u00fclern Sicherheit in ihrem gewohnten Umfeld vermitteln. Daf\u00fcr sorgt auch Dirk Strobel. Er hat das St\u00fcck geschrieben und einen dazugeh\u00f6rigen Workshop erarbeitet. Sein Ziel als Theaterp\u00e4dagoge ist klar: Aufkl\u00e4rung zum Thema Asyl. Der Weg dahin birgt \u00dcberraschungen. ", "Was sollen die Jugendlichen auch davon halten, wenn ein ungebetener Gast erscheint, den Unterricht \u00fcber den Haufen wirft und rastlos \u00fcber sich erz\u00e4hlt. Von seinem Leben in Syrien, als Stylist in der Hauptstadt Damaskus oder doch auf dem Dorf, weit weg von urbanem Lifestyle? Als K\u00e4mpfer, der alle Feiglinge verachtet, oder doch als \u00e4ngstlicher Unbeteiligter? Als Mann, der zu Hause super kocht, oder doch als einer, f\u00fcr den K\u00fcche Frauenkram ist? ", "F\u00fcr die eine oder die andere Variante h\u00e4tten die Teenager Verst\u00e4ndnis. Aber Widerspr\u00fcche stimmen sie misstrauisch. Bald merken die Sch\u00fcler, dass der Typ l\u00fcgt. Hier und da passt nicht zusammen, was er ihnen weismachen will. Warum erz\u00e4hlt er nicht die Wahrheit? Manchmal wird er laut, kracht die T\u00fcr ins Schloss, kommt zur\u00fcck, bittet um Verzeihung, darum, doch bleiben zu d\u00fcrfen. Dieser Mann aus der Fremde macht es den Jugendlichen schwer, er gibt nicht den braun\u00e4ugigen, leidgepr\u00fcften Fl\u00fcchtling, den gern zu haben, leicht fallen w\u00fcrde. Er ringt um ein Recht. Sein Bleiberecht. Doch was sagen diese jungen Menschen hier dazu? ", "Zun\u00e4chst nicht viel. Die meisten gar nichts. Manche haken nach, stellen die Vita infrage. Wie es sein k\u00f6nne, dass er in Syrien K\u00e4mpfer war, aber hier sauber gekleidet erscheint, will ein Sch\u00fcler wissen. \u201eWarum erz\u00e4hlen Sie Dinge aus Ihrem Leben, die gar nicht stimmen?\u201c fragt ein anderer. Und was ist denn nun mit diesem Bruder, von dem immer wieder nebul\u00f6s die Rede ist? Der wird der Schl\u00fcssel zur Realit\u00e4t sein, die nicht ins Fluchtbilderbuch passt. Dieser Typ hier ist nicht politisch verfolgt. Weder Hunger und bitterste Armut noch schwul zu sein trieb ihn von zu Hause fort. Seine Geschichte ist beinahe banal menschlich. \u201eDarf ich nun bleiben?\u201c, fragt er und l\u00e4sst die Sch\u00fcler antworten, fordert sie auf, sich zu beraten und abzustimmen. Kurz darauf erh\u00e4lt der Fremde mit nur einer Gegenstimme sein Bleiberecht. ", "Mit gro\u00dfer Spannung hat Dirk Strobel diesen Moment erwartet. Gleich beginnt sein Teil der Arbeit. An das interaktive Theaterst\u00fcck \u201eBleiberecht\u201c schlie\u00dft sein mehrst\u00fcndiger Workshop an. Zun\u00e4chst aber stellt sich Wolfgang Boos als Schauspieler vor. In privaten Klamotten und ohne Akzent beantwortet er Fragen der M\u00e4dchen und Jungen. Ob es schwer sei, einen so langen Dialog auswendig zu lernen, wollen sie wissen, und auf welche Weise das St\u00fcck entstand, interessiert sie auch. Dirk Strobel griff daf\u00fcr auf unz\u00e4hlige Begegnungen mit Gefl\u00fcchteten zur\u00fcck. Die Geschichte, die er seinen Protagonisten erz\u00e4hlen l\u00e4sst, ist nicht real, aber realistisch. Eine gro\u00dfe Frage nimmt er in die Werkstatt mit: Warum stellt sich dieser Mensch zuweilen anders dar, als er wirklich ist? Den Weg zur Antwort geht Strobel gemeinsam mit den Jugendlichen \u2013 \u00fcber Vorurteile und wie sie entstehen, \u00fcber eigene Lebenserfahrungen, \u00fcber Einstellungen zum sogenannten Fremden, \u00fcber Selbstdarstellung, Wahrnehmung anderer und pers\u00f6nliche Grenzen bis hin zu gesellschaftlichen, politischen und rechtlichen Grundregeln \u2013 ein sehr pers\u00f6nlicher Parcours. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/duerfen-lehrer-in-der-schulzeit-frei-machen-3812909.html", "article_id": "3812909", "section": "nachrichten", "article_headline": "D\u00fcrfen Lehrer in der Schulzeit frei machen?", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Juliane Richter", "article_text": ["Die Landung aus New York ist hart. Nicht, weil das Flugzeug unsanft aufsetzt, sondern weil sich Rica Gottwald pl\u00f6tzlich mit schweren Vorw\u00fcrfen konfrontiert sieht. Eben noch hat die 54-j\u00e4hrige Lehrerin das erste Mal in ihrem Leben einen Marathon \u00fcberstanden und schwebt noch ein wenig auf der Euphoriewolke. Gerade wieder in Deutschland angekommen, muss sie sich rechtfertigen, dass sie nicht in Dresden war. Die Mutter eines Sch\u00fclers kritisiert, dass durch die Abwesenheit von Rica Gottwald Unterricht an der 30. Oberschule ausgefallen ist oder fachfremd vertreten wurde. Die Mutter selbst m\u00f6chte anonym bleiben, weil sie negative Folgen f\u00fcr ihr Kind bef\u00fcrchtet. ", "Konkret geht es um vergangene Woche Mittwoch bis Freitag sowie den Montag und Dienstag dieser Woche. Also mitten im Schuljahr. Rica Gottwald unterrichtet an der Oberschule in der Neustadt Mathe, Geografie und Biologie in den f\u00fcnften, sechsten, siebten und zehnten Klassen. \u201eIn \u00fcber 30 Jahren als Lehrerin waren das meine ersten Ausfalltage\u201c, ist Gottwalds erste Reaktion. Nie sei sie krank, viele Schulprojekte betreue sie in ihrer Freizeit weiter. Weil sie gern Lehrerin ist. Den Ausflug nach New York hat ihr Direktor Ernst-Ulrich Stier genehmigt. Der ist einerseits w\u00fctend \u00fcber die anonyme Mail, andererseits steht er voll hinter Rica Gottwald und seiner Entscheidung. \u201eDas war eine Ausnahme. Und die Kollegin hat alle Stunden eingearbeitet. Es gibt keine Stunden, die nicht gehalten worden sind.\u201c Konkret hei\u00dft das, dass in den vorangegangenen Monaten bei Erkrankung eines Lehrers oft Rica Gottwald eingesprungen ist und anstatt des eigentlichen Faches Mathe, Geo oder Bio gegeben hat. \u201eDie Kinder sind entsprechend der Stunden im Lehrplan an der richtigen Stelle\u201c, sagt Stier. Diese Vorgehensweise sei langfristig geplant worden. Immerhin wusste Rica Gottwald seit einem Jahr von dem Marathon. Im November 2016 hatte sie bei der \u201eRewe New York Challenge\u201c einen von 13\u00a0Startpl\u00e4tzen ergattert, die unter Dresdnern verlost wurden. Sie habe daraufhin sofort mit dem Direktor gesprochen. F\u00fcr die Vertretung habe sie neben vielem anderen eine Mathearbeit und einen Projekttag zum Thema Regenwald vorbereitet. ", "Mit der zust\u00e4ndigen Dresdner Bildungsagentur hat weder sie noch Direktor Stier im Vorfeld Kontakt aufgenommen. Dass eine solche Freistellung in Zeiten von Lehrermangel und Unterrichtsausfall durchaus heikel ist, zeigt die Reaktion der Bildungsagentur. Deren Sprecherin Petra Nikolov wirkt im ersten Moment irritiert von der Genehmigung der freien Tage. Wie die Regelungen zum Urlaub eines Lehrers au\u00dferhalb der Ferien sind, will sie recherchieren. Sieben Stunden sp\u00e4ter kommt eine Mail, welche diese grundlegenden Fragen nicht beantwortet. ", "\r\n    ", "Erst auf erneute Nachfrage erkl\u00e4rt die Sprecherin, dass Lehrer w\u00e4hrend der Schulzeit \u00fcblicherweise nicht freigestellt werden. Kommen aus besonderem Anlass doch derartige Antr\u00e4ge, werden diese Einzelf\u00e4lle gepr\u00fcft. \u201eEine solche Freistellung ist eine Ausnahme. Es werden nicht in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Freistellungen genehmigt\u201c, sagt sie. In diesem speziellen Fall kam die Erlaubnis nur, weil Rica Gottwald \u00fcber die Ma\u00dfen hinaus die Stunden vorgearbeitet und die Vertretungsstunden vorbereitet hat. \u201eDurch die Freistellung sind demzufolge keine zus\u00e4tzlichen Ausfallstunden entstanden\u201c, sagt sie. Grunds\u00e4tzlich m\u00fcsse die Bildungsagentur allerdings so einer langen Freistellung zustimmen. Diese hatte im Vorhinein jedoch nicht einmal von dem Plan gewusst. ", "Rica Gottwald ist indes entt\u00e4uscht von der anonymen Kritik an ihr. Eine direkte Nachfrage der Mutter w\u00e4re ihr lieber gewesen. Ein Geheimnis aus dem Lauf hat sie nie gemacht. Ein Team von Sachsen Fernsehen hat sie nicht nur bei der Vorbereitung, sondern auch beim Lauf am Sonntag in New York begleitet. Von ihren Sch\u00fclern fand sich Gottwald sehr unterst\u00fctzt. Mehrere h\u00e4tten ihr in den Stunden vor dem Lauf noch SMS geschrieben. \u201eDas hat mich noch gepusht. Dann will man den Lauf nat\u00fcrlich erfolgreich beenden.\u201c ", "F\u00fcnf Stunden und sechs Minuten hat sie am Ende gebraucht. Leicht war das nicht. Gottwald l\u00e4uft zwar seit 20 Jahren hobbym\u00e4\u00dfig, hat aber selbst in der Vorbereitung nur maximal 33\u00a0Kilometer zur\u00fcckgelegt. Zwei Tage nach dem Marathon hat sie blaue Zehen, aufgeriebene Oberarme und Beine. \u201eIch laufe wie eine alte Frau\u201c. An diesem Mittwoch wird sie trotzdem wieder unterrichten. Die 54-J\u00e4hrige ist in ihrer Schule sehr engagiert. Sie hat die Errichtung eines gr\u00fcnen Klassenzimmers im Freien initiiert, organisiert Blutspendetermine an der Schule, betreut die Theater- und die Schach-AG sowie den Schulgarten. Auch au\u00dferhalb der Schule ist sie sehr aktiv. Mehr als zehn Jahre war sie Ortsbeir\u00e4tin, bevor sie 2015 f\u00fcr die Linke in den Stadtrat nachr\u00fcckte. Ihr umfangreiches Engagement will sie nicht falsch verstanden wissen. \u201eMein Unterricht leidet nicht darunter.\u201c Ihr Fokus liegt auf der Schule. Und sie hofft, dass Lehrer und Eltern k\u00fcnftig noch st\u00e4rker an einem Strang ziehen. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/mutmassliches-diebespaar-auf-a17-gestellt-3813041.html", "article_id": "3813041", "section": "nachrichten", "article_headline": "Mutma\u00dfliches Diebespaar auf A17 gestellt", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Bundes- und Landespolizisten haben am Montag bei einer gemeinsamen Streife auf der A\u00a017 zwei mutma\u00dfliche Kriminelle gefasst. An der Anschlussstelle Dresden-Gorbitz kontrollierten die Beamten die beiden Insassen eines neuwertigen Golf GTI. Da die Polizisten an dem Wagen verschiedene Manipulationsspuren feststellten, schauten sie genauer hin. Mit Erfolg, denn das Fahrzeug war im Sommer in Wolfsburg als gestohlen gemeldet worden.", "Die Beamten stellten das Fahrzeug daraufhin vor Ort sicher. Gegen die beiden Deutschen, eine 39-j\u00e4hrige Frau und einen vier Jahre j\u00fcngeren Mann, wurde ein Strafverfahren wegen des Verdachts der Hehlerei eingeleitet. Die weiteren Ermittlungen f\u00fchrt nun die Landespolizei Sachsen. (szo) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/aleppo-busse-ab-samstag-in-berlin-3813004.html", "article_id": "3813004", "section": "nachrichten", "article_headline": "Aleppo-Busse ab Samstag in Berlin", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Das aus drei senkrecht auf den Hecks stehenden Schrott-Bussen bestehende Friedensmahnmal des deutsch-syrischen K\u00fcnstlers Manaf Halbouni steht ab Samstag f\u00fcr zwei Wochen vor dem Brandenburger Tor in Berlin.  ", " ", "Das umstrittene ", " des 3. Berliner Herbstsalons des Maxim Gorki Theaters, wie das Kunsthaus Dresden als Eigent\u00fcmer des Mahnmals gegen Krieg und Terror am Mittwoch mitteilte. Die Aufstellung der Skulptur f\u00fchre die an der Frauenkirche begonnene Debatte zu Grundprinzipien der Demokratie und Kultur an einem anderen historischen Ort fort.  ", " ", "\u201eMonument\u201c erinnert an zum Schutz vor Heckensch\u00fctzen aufgestellte Busse und den weiter anhaltenden B\u00fcrgerkrieg in Syrien. Bewohner einer Stra\u00dfe in der zerst\u00f6rten Stadt Aleppo hatten sich ", ".  ", " ", "Im Fr\u00fchjahr hatte es zwei Monate vor der Frauenkirche gestanden und eine heftige Kontroverse in Dresden ausgel\u00f6st. Schon bei der Einweihung gab es ", " durch Pegida-Anh\u00e4nger, im Internet folgten massive Angriffe auf Oberb\u00fcrgermeister Dirk Hilbert (FDP) - bis zu Mordaufrufen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/drittes-geschlecht-im-geburtenregister-noetig-3812945.html", "article_id": "3812945", "section": "nachrichten", "article_headline": "Drittes Geschlecht im Geburtenregister n\u00f6tig", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Neben m\u00e4nnlich und weiblich muss k\u00fcnftig ein dritter Geschlechtseintrag im Geburtenregister m\u00f6glich sein. Das entschied das Bundesverfassungs-gericht in Karlsruhe in einem am Mittwoch ", " des Ersten Senats. Alternativ k\u00f6nnte der Gesetzgeber ganz auf einen Geschlechtseintrag verzichten.  ", " ", "Personen, die sich dauerhaft weder dem weiblichen noch dem m\u00e4nnlichen Geschlecht zuordnen lassen, w\u00fcrden in ihren Grundrechten verletzt, wenn sie das Personenstandrecht zwinge, das Geschlecht zu registrieren - aber keinen anderen positiven Geschlechtseintrag als weiblich oder m\u00e4nnlich zulasse. Die als Frau gef\u00fchrte Kl\u00e4gerin m\u00f6chte als \u201einter/divers\u201c in das Geburtenregister eingetragen werden. Das Bundesverfassungsgericht setzt dem Gesetzgeber eine Frist bis Ende 2018 f\u00fcr eine verfassungsgem\u00e4\u00dfe Neuregelung. (1BvR 2019/16)  ", " ", "Die Beschwerdef\u00fchrerin, die sich selbst Vanja nennt, hatte erfolglos bis zum Bundesgerichtshof geklagt. Vanja ist intersexuell, also zwischen den Geschlechtern geboren. Sie verf\u00fcgt \u00fcber einen atypischen Chromosomensatz. Nach Sch\u00e4tzungen gibt es rund 80\u00a0000 intersexuelle Menschen in Deutschland. Seit 2013 besteht die gesetzliche M\u00f6glichkeit, die Eintragung im Geburtenregister offen zu lassen, wenn das Geschlecht eines Neugeborenen nicht eindeutig ist.  ", " ", "Der Deutsche Ethikrat hatte empfohlen, neben m\u00e4nnlich und weiblich die Geschlechtseintragung \u201eanderes\u201c zuzulassen. Zu der jetzt entschiedenen Verfassungsbeschwerde hatten nach Angaben des Gerichts unter anderem die Bundes\u00e4rztekammer, die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Sexualforschung, die Kirchen, die Bundesvereinigung Trans* und die Landesregierung des Freistaats Th\u00fcringen Stellung genommen. Sie sprachen sich \u00fcberwiegend f\u00fcr eine dritte Eintragungsm\u00f6glichkeit aus.  ", " ", "Die Verfassungsrichter sehen in der bestehenden Regelung Verst\u00f6\u00dfe gegen das allgemeine Pers\u00f6nlichkeitsrecht (Artikel 2 in Verbindung mit Artikel 1 des Grundgesetzes) und gegen das Verbot der Benachteiligung wegen des Geschlechts (Artikel 3 des Grundgesetzes). (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/mit-kuhmaske-fuer-gleichberechtigung-3812961.html", "article_id": "3812961", "section": "nachrichten", "article_headline": "Mit Kuhmaske f\u00fcr Gleichberechtigung", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Karen Bauer", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " F\u00fcr sein Instagram-Projekt hat Sujatro Ghosh sogar Morddrohungen bekommen: Seit Anfang Juli reist der 24-j\u00e4hrige K\u00fcnstler durch Indien und fotografiert Frauen mit einer Kuhmaske - vor dem Triumphbogen India Gate, beim Telefonieren, auf dem Basar, neben einer echten Kuh.  ", " ", "Viele Inder f\u00fchlen sich dadurch provoziert, denn K\u00fche sind ihrem hinduistischen Glauben zufolge heilig. Und seit Narendra Modi und seine hindu-nationalistische Partei BJP regieren, werden die Tiere besonders gesch\u00fctzt.  ", " ", "\u201eK\u00fche sind in Indien mehr wert als Frauen\u201c, sagt Ghosh. \u201eWer K\u00fchen etwas antut, der wird gelyncht.\u201c Selbsternannte Kuhsch\u00fctzer verpr\u00fcgeln oder t\u00f6ten derzeit immer wieder Menschen, die K\u00fche transportieren oder verd\u00e4chtigt werden, Rindfleisch zu essen. Die T\u00e4ter sind radikale Hindus, die zur Stammw\u00e4hlerschaft der BJP geh\u00f6ren. Oft kommen sie ungestraft davon. Ghosh f\u00e4hrt fort: \u201eWenn eine Frau misshandelt oder vergewaltigt wird, dann zieht sich der Prozess oft Monate hin - wenn \u00fcberhaupt etwas passiert.\u201c  ", " ", "Ein unhaltbarer Zustand, finden viele junge Inder. Wie Sujatro Ghosh setzen sie sich deshalb f\u00fcr Frauenrechte ein. Unter dem Hashtag #AintNoCinderella posten Inderinnen etwa Fotos n\u00e4chtlicher Parties und beharren so auf ihrer Bewegungsfreiheit. Anders als Aschenputtel aus dem M\u00e4rchen wollen sie nicht hinnehmen, dass das Fest f\u00fcr sie um Mitternacht enden muss.  ", " ", "Zuvor war eine 29-j\u00e4hrige Inderin in der nordindischen Stadt Chandigarh nachts auf dem Heimweg von einem Einkaufszentrum von zwei M\u00e4nnern verfolgt und bedr\u00e4ngt worden. Selbst schuld, meinte der BJP-Politiker Ramveer Bhatti. Das M\u00e4dchen h\u00e4tte so sp\u00e4t abends eben nicht allein drau\u00dfen sein sollen, sagte er der \u201eTimes of India\u201c.  ", " ", "Aktivisten wie @ladiesfinger oder @shesaysindia k\u00e4mpfen auf Twitter unter dem Hashtag #LahuKaLagaan - \u00fcbersetzt: Steuer auf Blut - gegen die Steuer auf Damenbinden. Denn viele arme Inderinnen k\u00f6nnen sich keine Hygieneartikel leisten. Sie leiden deshalb h\u00e4ufiger unter Infektionskrankheiten oder m\u00fcssen w\u00e4hrend ihrer Periode zuhause bleiben.  ", " ", "Fronten im Kampf f\u00fcr Gleichberechtigung von Mann und Frau gibt es viele: Auf 1\u00a0000 m\u00e4nnliche S\u00e4uglinge kommen laut Volksz\u00e4hlung in Indien im Schnitt nur etwa 919 M\u00e4dchen. Obwohl es seit mehr als 20 Jahren verboten ist, Eltern vor der Geburt das Geschlecht ihres Kindes mitzuteilen, werden noch immer M\u00e4dchen abgetrieben oder kurz nach der Geburt get\u00f6tet. Grund daf\u00fcr ist unter anderem die hohe Mitgift, die die Brauteltern traditionell an den Br\u00e4utigam zahlen m\u00fcssen. J\u00e4hrlich werden au\u00dferdem mehr als 30\u00a0000 Vergewaltigungen angezeigt; die Dunkelziffer d\u00fcrfte noch h\u00f6her sein, sch\u00e4tzen Aktivisten.  ", " ", "Auch Bel\u00e4stigungen sind an der Tagesordnung. In der Metro in der Hauptstadt Neu Delhi gibt es deshalb f\u00fcr Frauen eigene Waggons - zu ihrem Schutz. Das ist gut gemeint und erm\u00f6glicht vielen Inderinnen, ohne Angst vor \u00dcbergriffen zu reisen, aber: \u201eEs w\u00e4re toll, wenn Frauen in Delhi eines Tages keine eigenen Abteile mehr brauchen w\u00fcrden\u201c, sagt Japleen Pasricha, Gr\u00fcnderin des Blogs \u201eFeminism in India\u201c. Sie k\u00e4mpft daf\u00fcr, dass Frauen im Netz, und damit auch im \u00f6ffentlichen Raum, sichtbarer werden.  ", " ", "Einmal pro Monat veranstaltet sie deshalb in Delhi einen \u201eWikipedia-edit-a-thon\u201c: Einen Tag lang schreiben die Teilnehmerinnen Wikipedia-Artikel \u00fcber bekannte Inderinnen. Denn Frauen sind auf der Plattform unterrepr\u00e4sentiert - sowohl was den Inhalt angeht, als auch was die Autorinnen betrifft. Dies wurde nach Recherchen der \u201eNew York Times\u201c 2011 erstmals publik. Studien der Universit\u00e4t Minnesota und der West Virginia University folgten, und im Jahr 2013 hat Wikipedia eine eigene \u201eGender Gap Task Force\u201c eingerichtet. Die Arbeitsgruppe soll der Geschlechterdiskriminierung entgegen wirken.  ", " ", "Ans\u00e4tze gibt es also viele. Aber die Kampagnen erreichen l\u00e4ngst nicht alle, denn Zugang zu sozialen Medien ist in Indien immer noch Luxus. Laut der Volksz\u00e4hlung 2011 leben etwa 70 Prozent der Inder auf dem Land, und nur etwa jeder Sechste nutzt dort das Internet.  ", " ", "Der K\u00fcnstler Sujatro Ghosh tr\u00e4gt sein Projekt deswegen aus dem Netz auf die Dorfpl\u00e4tze: Mit seiner Kuhmaske reist er durchs Land und sucht nach neuen Fotomodels. Das sorgt f\u00fcr Aufsehen. Und selbst wenn die Frauen in einem Dorf nicht mitmachen wollen, erf\u00e4hrt zumindest die ganze Gemeinde von Ghoshs Kampf f\u00fcr Gleichberechtigung.  (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/niemand-hat-zugehoert-3812964.html", "article_id": "3812964", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u201eNiemand hat zugeh\u00f6rt\u201c", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Jutta Sch\u00fctz", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Und wieder naht ein Jahrestag des Mauerfalls. Die historische Sensation vom 9. November 1989 hat sich bei vielen Deutschen eingebrannt und ist jetzt schon 28 Jahre her. Nun kocht die Ossi-Wessi-Debatte, die viele l\u00e4ngst \u00fcberwunden glaubten, neu hoch. Einen Stein ins Wasser geworfen hat dabei der Chef der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, Thomas Kr\u00fcger.  ", " ", "Er sagt, die westdeutschen Eliten dominierten bis heute den Osten. Das werde als \u201ekultureller Kolonialismus\u201c erlebt, so der einstige DDR-B\u00fcrgerrechtler in der \u201eBerliner Zeitung\u201c. Er bezieht sich auf eine Studie und sieht eine wachsende Entfremdung von staatlichen Institutionen und Demokratie.  ", " ", "Die Bundesstiftung zur Aufarbeitung der SED-Diktatur widerspricht vehement. Die Unterscheidung in Ossi und Wessi sei zum Klischee verkommen, das aber gern f\u00fcrs Eliten-Bashing benutzt werde, erregt sich Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Anna Kaminsky. Damit werde eine Debatte von gestern angeheizt, die heutige Ressentiments im Osten nur verst\u00e4rke.  ", " ", "\u201eDie Herkunft wird vor allem dann zum Problem stilisiert, wenn Erwartungen entt\u00e4uscht werden und die allgemeine Unzufriedenheit zunimmt\u201c, sagt Kaminsky der Deutschen Presse-Agentur. Wie widerspr\u00fcchlich das sei, habe die Bundestagswahl gezeigt. Die AfD wurde im Osten zweitst\u00e4rkste politische Kraft - eine Partei, die mit zwei westdeutschen Spitzenkandidaten antrat, wie Kaminsky zu bedenken gibt.  ", " ", "Die Stiftung sieht eine zunehmende Verkl\u00e4rung der Vergangenheit - bei Ost- und Westdeutschen gleicherma\u00dfen. \u201eDer weichzeichnende Blick in die Vergangenheit ist eine Reaktion auf die allgemeine Verunsicherung der Gegenwart\u201c, sch\u00e4tzt Kaminsky ein.  ", " ", "Laut Statistischem Bundesamt lebten Ende 2015 von knapp 82,2 Millionen B\u00fcrgern 16,1 Millionen in den ostdeutschen L\u00e4ndern und Berlin. K\u00f6nnte man da mehr als ein Vierteljahrhundert nach dem Mauerfall nicht auch zu dem Schluss kommen, das ist eben eine Minderheit - warum also weiter extra Aufmerksamkeit und Zuwendung?  ", " ", "Es gebe noch systematische Unterschiede zu Westdeutschland, so Kanzlerin Angela Merkel (CDU) in ihrer j\u00fcngsten Videobotschaft. Deshalb werde es auch k\u00fcnftig \u201eeine spezifische F\u00f6rderung\u201c f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder geben, verspricht die CDU-Politikerin schon vor Bildung einer neuen Regierung. Die Besonderheiten der Ost-L\u00e4nder m\u00fcsse man weiter im Auge haben - etwa in puncto Steuereinnahmen oder Arbeitslosigkeit.  ", " ", "Sachsen-Anhalts Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff (CDU) pflichtet ihr bei. Die Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse sei weiter ein Thema, sagt er in einem Interview des Deutschlandfunks. Die F\u00f6rderung m\u00fcsse neu ausgerichtet werden, viele Instrumente seien \u201eausgelutscht\u201c.  ", " ", "Obwohl der Lebensstandard seit 1989 gestiegen, die Arbeitslosigkeit wieder gesunken ist und Kommunen herausgeputzt wurden, f\u00fchlen sich etliche Ostdeutsche weiter benachteiligt. Sie verweisen auf niedrigere Renten, sterbende D\u00f6rfer, abgewanderte Fachkr\u00e4fte.  ", " ", "Die Deutschen seien nicht neugierig genug aufeinander, findet ein CDU-Politiker aus Niedersachsen, der 1990 nach Magdeburg kam. Rainer Robra ist dort Chef der Staatskanzlei und sagt in einem Zeitungsinterview, dass viele West- und Ostdeutsche im jeweils eigenen Milieu verharrten. Es kr\u00e4nke ihn, \u201edass der durchschnittliche Westdeutsche so wenig Interesse f\u00fcr uns hat\u201c.  ", " ", "Die s\u00e4chsische Integrationsministerin Petra K\u00f6pping (SPD) nimmt kein Blatt vor den Mund: Eine \u00f6ffentliche Auseinandersetzung mit der Nachwendezeit, den Schicksalsumbr\u00fcchen und Hoffnungen der Ostdeutschen gebe es kaum noch. \u201eTat man es dennoch, war man sofort \u201eJammer-Ossi\u201c oder DDR-Nostalgiker\u201c, sagt sie der dpa. Ihre Mahnungen h\u00e4tten die Genossen auf Bundesebene aber ignoriert, so K\u00f6pping. Sie seien im Wahljahr 2017 eher mit ihren Tr\u00e4umen von der Kanzlerschaft befasst gewesen. \u201eDas machte die Leute erst recht w\u00fctend, oder es machte sie stumm.\u201c  ", " ", "In Westdeutschland gebliebene Westdeutsche h\u00e4tten keinen Schimmer \u00fcber die Umbr\u00fcche im Osten, befindet K\u00f6pping. Niemand habe Probleme wirklich ernst genommen, niemand die Lebensgeschichten gew\u00fcrdigt. \u201eNiemand hat zugeh\u00f6rt. Das ist bei vielen Menschen eine Kr\u00e4nkung, die bis heute wirkt.\u201c Es gebe unz\u00e4hlige Beispiele, wie Menschen \u00fcber den Tisch gezogen worden seien, weil sie blau\u00e4ugig waren und die neuen Regeln nicht \u00fcberblickten. Manche h\u00e4tten bis heute mit Schulden aus dieser Zeit zu k\u00e4mpfen.  ", " ", "Auch die Besetzung von F\u00fchrungspositionen mit Westdeutschen sei f\u00fcr viele \u201eein Stachel der Dem\u00fctigung im Fleisch\u201c gewesen. Die meisten Ostdeutschen h\u00e4tten damals mangels Eigenkapital keine Kredite bekommen. K\u00f6pping erinnert an die, denen unn\u00fctze Versicherungen aufgeschwatzt und schrottreife Gebrauchtwagen \u00fcberteuert angedreht, denen Immobilien oder antike M\u00f6bel f\u00fcr wenig Geld abgeluchst wurden. \u201eUnd w\u00e4hrend man sich selbst beim Verlieren zusah, schienen andere zu gewinnen.\u201c Und das soll Demokratie sein, h\u00e4tten sich viele gefragt.  ", " ", "Die innere Einheit der Deutschen kommt seit 2011 nach einer Forsa-Umfrage vom September nur in Mini-Schritten voran. Nur jeder zweite denkt demnach, dass die Menschen zusammengewachsen sind. Im Osten meinen 55 Prozent, dass das Trennende \u00fcberwiege, im Westen sind es 45 Prozent. Bei den 14 bis 21 Jahre alten Bundesb\u00fcrgern bejahen 65 Prozent, dass die Deutschen ein Volk geworden seien.  ", " ", "Der Bundesbeauftragte f\u00fcr die Stasi-Unterlagen, Roland Jahn, findet das Ost-West-Denken wenig hilfreich. Unterschiedliche Erfahrungen sollten jedoch respektiert werden. \u201eEs f\u00e4llt aber vielen noch immer schwer, sich im vereinten Deutschland mit dem gemeinsam Geschaffenen zu identifizieren. Daran sollten wir arbeiten und nicht immer wieder reflexartig die Herkunft als Schablone benutzen\u201c, sagt der fr\u00fchere DDR-B\u00fcrgerrechtler der dpa.  ", " ", "Th\u00fcringens Ministerpr\u00e4sident Bodo Ramelow (Linke) sieht indes die Gefahr, dass die gef\u00fchlte und reale Benachteiligung der Ostdeutschen N\u00e4hrboden f\u00fcr rechtsextreme Einstellungen sein k\u00f6nnte. Die AfD mache Wut alltagstauglich und kehre sie gegen Minderheiten, warnt der Linken-Politiker. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/schaerfere-co2-vorgaben-fuer-autos-3812984.html", "article_id": "3812984", "section": "nachrichten", "article_headline": "Sch\u00e4rfere CO2-Vorgaben f\u00fcr Autos", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " 30 Prozent weniger Kohlendioxid aus dem Auspuff bis 2030: Die EU-Kommission hat am Mittwoch ihren Vorschlag f\u00fcr sch\u00e4rfere CO2-Grenzwerte f\u00fcr Autos beschlossen. Die Neuregelung werde nicht nur den Klimawandel bek\u00e4mpfen und die Luft in Europas St\u00e4dten verbessern, sondern Verbrauchern auch Hunderte von Euro an Einsparungen an der Zapfs\u00e4ule bringen, sagte Klimakommissar Miguel Arias Ca\u00f1ete.  ", " ", "Wesentliche Punkte waren bereits am Dienstag vorab bekannt geworden. So sollen Neuwagen bis zum Jahr 2025 im Schnitt zun\u00e4chst 15 Prozent weniger Kohlendioxid aussto\u00dfen, bis 2030 dann 30 Prozent weniger. Sonst drohen den Autobauern deftige Strafen. Arias Ca\u00f1ete betonte, die Einhaltung der Ziele werde k\u00fcnftig strenger kontrolliert. Dazu w\u00fcrden Verbrauchsanzeigen f\u00fcr alle Neuwagen vorgeschrieben.  ", " ", "Dar\u00fcber hinaus will die Kommission bis 2030 m\u00f6glichst 30 Prozent Neuwagen mit Elektro- oder anderen alternativen Antrieben auf die Stra\u00dfe bringen. Daf\u00fcr stellt sie 800 Millionen Euro zum Ausbau von Ladestationen f\u00fcr Elektroautos in ganz Europa bereit.  ", " ", "F\u00fcr Hersteller plant die EU-Beh\u00f6rde ein Anreizsystem: Wenn die Konzerne ihren Anteil an Modellen mit wenig oder gar keinen Abgasen rasch steigern, sollen sie beim Erreichen der CO2-Ziele Bonuspunkte bekommen. Dies gilt, wenn 2025 mehr als 15 Prozent und 2030 mehr als 30 Prozent ihrer verkauften Flotte emissionsarm sind.  ", " ", "Schaffen die Hersteller diese Marktanteile nicht, m\u00fcssen sie laut den Pl\u00e4nen der Kommission keine Sanktionen f\u00fcrchten. Dagegen sollen die CO2-Vorgaben f\u00fcr 2025 und 2030 aber verbindlich sein und Verst\u00f6\u00dfe mit hohen Geldstrafen belegt werden, so wie bisher auch schon.  ", " ", "Derzeit reichen die Regeln bis 2021. Dann d\u00fcrfen alle Modelle eines Herstellers im Mittel nur 95 Gramm CO2 pro Kilometer aussto\u00dfen. Wird dieser Wert verfehlt, m\u00fcssen die Autobauer 95 Euro pro Gramm und Fahrzeug bezahlen. Die neuen Zielvorgaben bauen darauf auf und gelten f\u00fcr die Jahre 2022 bis 2030. K\u00fcnftig werden die Ziele aber nur noch in prozentualen Minderungsvorgaben ausgedr\u00fcckt.  ", " ", "Die Gr\u00fcnen kritisierten das Paket. \u201eDer Vorschlag der EU-Kommission ist eine Mogelpackung\u201c, sagte ihr Fraktionsvize im Bundestag, Oliver Krischer. \u201eGanz offensichtlich haben die Lobbyverb\u00e4nde der Automobilwirtschaft bei der Kommission mal wieder ganze Arbeit geleistet.\u201c Gebe es zu schwache Vorgaben aus Br\u00fcssel, m\u00fcsse die Bundesregierung auf nationaler Ebene nacharbeiten.  ", " ", "Der CSU-Europabgeordneten Angelika Niebler geht der Vorschlag hingegen zu weit. Strengere Grenzwerte plus strengere Messmethoden seien im Paket \u201enicht akzeptabel\u201c. Die Limits m\u00fcssten machbar bleiben. ", " ", "Arias Ca\u00f1ete verteidigte das Paket im Gespr\u00e4ch mit der Deutschen Presse-Agentur. \u201eDie Minderungsziele, die wir vorschlagen, lassen sich kosteneffizient erreichen\u201c, sagte der Kommissar. Er verwahrte sich auch gegen den Vorwurf, die Kommission sei vor der Autolobby eingeknickt. \u201eIch bin nicht unter Druck gesetzt worden, wir haben unsere Arbeit frei erledigt\u201c, sagte Arias Ca\u00f1ete. \u201eAber ich habe der Industrie zugeh\u00f6rt, ich habe auf ihre Argumente geh\u00f6rt.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/nato-ruestet-sich-mit-neuen-hauptquartieren-gegen-russland-3813303.html", "article_id": "3813303", "section": "nachrichten", "article_headline": "Nato r\u00fcstet sich mit neuen Hauptquartieren gegen Russland", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Nico Pointner und Ansgar Haase", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Rund drei Jahrzehnte nach Ende des Kalten Krieges verst\u00e4rkt die Nato erstmals wieder ihre Kommandostrukturen.  ", " ", "Die Verteidigungsminister der B\u00fcndnisstaaten berieten am Mittwoch in Br\u00fcssel \u00fcber die Pl\u00e4ne f\u00fcr den Aufbau von zwei neuen Hauptquartieren. Sie sind Reaktion auf die als aggressiv wahrgenommene Politik Russlands. \u201eDie Kommandostruktur muss sich ver\u00e4ndern, wenn sich das Sicherheitsumfeld ver\u00e4ndert\u201c, sagte Generalsekret\u00e4r Jens Stoltenberg.  ", " ", "Die Allianz will zwei neue Planungs- und F\u00fchrungszentren aufbauen. Ein Hauptquartier soll Truppenverlegungen innerhalb Europas f\u00fchren. Das zweite soll Marineeins\u00e4tze im Atlantik steuern k\u00f6nnen, um im Kriegsfall den Seeweg zwischen den USA und Europa freizuhalten. Detailplanungen sollen nun bis zum Treffen der Verteidigungsminister im Februar erfolgen. Unklar ist beispielsweise noch, ob eines der neuen Hauptquartiere in Deutschland angesiedelt wird und wie viel zus\u00e4tzliches Personal zur Verf\u00fcgung gestellt wird.  ", " ", "Um Russland abzuschrecken, wurden zuletzt bereits mehrere Tausend Nato-Soldaten im Baltikum und in Polen stationiert, die im Ernstfall von einer neuen und besonders schnellen Eingreiftruppe Verst\u00e4rkung bekommen sollten.  ", " ", "Die \u00c4nderungen an der Kommandostruktur stellen eine weitere Kehrtwende der Nato im Vergleich zur Politik nach dem Ende des Ost-West-Konflikts dar. Im Zuge der Entspannungspolitik waren die Strukturen enorm reduziert worden. Von den 33 Hauptquartieren, die es fr\u00fcher gab, sind nach Nato-Angaben heute nur noch 7 \u00fcbrig. Die Personalst\u00e4rke der Hauptquartiere sank von 22\u00a0000 auf 6\u00a0800 Mitarbeiter. ", " ", "Die derzeitige Struktur wird allerdings als nicht mehr ausreichend f\u00fcr die aktuelle Sicherheitslage angesehen. In einem als geheim eingestuften Nato-Bericht ziehen Milit\u00e4rs Zweifel daran, ob die Allianz derzeit angemessen und schnell genug auf einen russischen \u00dcberraschungsangriff reagieren k\u00f6nnte. Vor allem \u00f6stliche B\u00fcndnispartner halten ein solches Szenario nach den Ereignissen in der Ukraine nicht f\u00fcr v\u00f6llig ausgeschlossen.  ", " ", "\u201eWir brauchen eine Kommandostruktur, die sicherstellen kann, dass die richtigen Truppen am richtigen Ort sind - mit der richtigen Ausr\u00fcstung und zur richtigen Zeit\u201c, sagte Stoltenberg am Mittwoch. Nur so k\u00f6nne in Europa eine glaubw\u00fcrdige Abschreckung sichergestellt werden. Gleichzeitig machte er klar, dass sich auch die EU und die Privatwirtschaft an den Anstrengungen beteiligen m\u00fcssten.  ", " ", "Die zivile Infrastruktur - Stra\u00dfen, Schienennetze und Flugh\u00e4fen - m\u00fcsse milit\u00e4rischen Anforderungen entsprechen, sagte der Norweger. \u201eDie nationalen Regierungen, der private Sektor und die Europ\u00e4ische Union haben Schl\u00fcsselrollen\u201c, sagte Stoltenberg. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/was-dynamo-fehlt-3811996.html", "article_id": "3811996", "section": "nachrichten", "article_headline": "Was Dynamo fehlt", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Sven Geisler", "article_text": ["Der Trend ist ihr Feind. Vor zwei Wochen war die Fu\u00dfballwelt f\u00fcr die Dresdner Dynamos noch in bester Ordnung: 13 Punkte, Platz neun, gesichertes Mittelfeld nach zehn Spieltagen. Doch nun, drei Partien sp\u00e4ter, stecken sie im Abstiegskampf der 2. Bundesliga. Nur einen Z\u00e4hler haben sie seitdem geholt, es ist aber nicht allein diese d\u00fcrftige Ausbeute, die Sorgen macht. Bedenklicher stimmt die Leistungskurve, die erst stetig und nun beim deftigen 0:3 in Kiel steil nach unten zeigte. ", "Was ist passiert, dass die Mannschaft, die vorige Saison begeisterte, in sich zusammengefallen ist, wie es Trainer Uwe Neuhaus sagt? Die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Krise sind vielschichtig, und manche lassen sich auf die Schnelle nicht beheben. Die SZ analysiert, was Dynamo zurzeit fehlt \u2013 es sind sechs Punkte. ", "\r\n    ", " ", "R\u00fcckschl\u00e4ge gab es auch vor einem Jahr, sogar eine Schw\u00e4chephase mit den Niederlagen gegen Aue (0:3) sowie in Kaiserslautern (0:4) und Sandhausen (0:2). Danach stabilisierten sich die Schwarz-Gelben jedoch und lie\u00dfen mit Ausrei\u00dfern nach oben wie dem 5:0 gegen den VfB Stuttgart aufhorchen. Ein solches Erlebnis fehlt in dieser Spielzeit komplett, die h\u00f6chsten Siege waren die 2:0-Erfolge in Regensburg und Heidenheim \u2013 immerhin: gegen zwei direkte Konkurrenten im unteren Tabellendrittel. ", "Doch keiner der erst drei Saisonsiege brachte Sicherheit, es war keine positive Entwicklung zu erkennen. Vielmehr traten die grundlegenden Schw\u00e4chen auch in den vermeintlich guten Spielen der englischen Woche zutage. Kiel hat sie allerdings schonungsloser offengelegt als N\u00fcrnberg, Freiburg und Braunschweig. Der eigene Auftritt war f\u00fcr den Trainer \u201eteilweise schon, boah, nicht so einfach zu verarbeiten\u201c. Das Gute an der bisher schlechtesten Leistung: Es wird niemand etwas sch\u00f6nreden. ", "\r\n    ", " ", "Auf den ersten Blick ist es eine ordentliche Ausbeute: 17 Treffer in 13 Spielen. Trotzdem mangelt es an der Durchschlagskraft in der Offensive, den meisten Ertrag brachten bisher Standards: Elfmal traf Dynamo nach einem \u201eruhenden\u201c Ball, darunter drei verwandelte Elfmeter. Das Foul davor entsteht nat\u00fcrlich aus dem Spiel heraus. Trotzdem wurde bereits in den vergangenen Wochen kritisiert, dass die Dresdner mit ihrem Passspiel zwar gef\u00e4llig bis in Strafraumn\u00e4he kommen, aber zu selten dorthin, wo es gef\u00e4hrlich wird. In Kiel gab es gerade einmal drei Chancen, ansonsten war es im Vorw\u00e4rtsgang \u201eirgendwie nur ein Gew\u00fcrge\u201c, wie Neuhaus treffend feststellte. ", "Bei Dynamo stellt sich die St\u00fcrmerfrage. Peniel Mlapa hat zwar vier Tore erzielt, aber der Neuzugang vom VfL Bochum ist noch nicht wirklich im Spiel. Das l\u00e4sst sich nach elf Eins\u00e4tzen kaum noch mit Anpassungsschwierigkeiten erkl\u00e4ren, vielmehr scheint der Togoer f\u00fcr das laufaufwendige System der falsche Mann zu sein. Lucas R\u00f6ser hat seine zwei Tore an den ersten beiden Spieltagen erzielt, und Eero Markkanen scheint f\u00fcr Neuhaus nicht wirklich eine Option zu sein \u2013 au\u00dfer f\u00fcr die Variante Brechstange. Als der Finne in Kiel zur Einwechslung bereitstand, fiel gerade das 0:2. ", "\r\n    ", " ", "Neuhaus beklagt sich nicht, und das w\u00e4re auch ein schlechtes Alibi. Trotzdem ist die anhaltende Verletzungsmisere ein wichtiger Grund f\u00fcr Dynamos Leistungsabfall. Erstens zwingt sie den Trainer, st\u00e4ndig die Startelf zu ver\u00e4ndern. Die Mannschaft ist also nicht eingespielt. Zweitens gehen ihm die Alternativen aus, was er indirekt schon vor der Fahrt nach Kiel best\u00e4tigte: \u201eWenn es zu viele werden, wird es schwierig, das ad\u00e4quat zu ersetzen.\u201c Vor allem, wenn das Problem nicht nur akut, sondern permanent auftritt. ", "Jeder Ausfall f\u00fcr sich mag zu kompensieren sein, aber am Sonntag fehlten f\u00fcnf potenzielle Stammspieler. Damit kommt das Gef\u00fcge durcheinander, erst recht, wenn F\u00fchrungskr\u00e4fte l\u00e4nger fehlen. So war der erfahrene Innenverteider S\u00f6ren Gonther als feste Gr\u00f6\u00dfe vorgesehen, muss aber nach einem Kreuzbandriss f\u00fcr die komplette Saison ausgeplant werden. Hinzu kommt derzeit die Verletzung von Marco Hartmann, der als Kapit\u00e4n und Stratege auf dem Platz eigentlich unverzichtbar ist, sowie die Rotsperre f\u00fcr Philip Heise. ", "\r\n    ", " ", "Dynamos gr\u00f6\u00dfte St\u00e4rke beim Aufstieg und im ersten Zweitligajahr war die F\u00e4higkeit, aus dem Ballbesitzspiel heraus nahezu \u00fcberfallartig anzugreifen. Das kommt jetzt weitaus seltener vor, auch wenn Haris Duljevic auf links und Niklas Kreuzer auf rechts durchaus schnell sind. Aber das Spieltempo ist insgesamt zu langsam, Dynamo kann die Gegner zu selten \u00fcberraschen. Das ist keine Frage des Systems, sondern der Umsetzung, denn zwei Jahre hat es funktioniert. Es liegt also an der Klasse der Einzelspieler \u2013 und der fehlenden Automatismen. Siehe: Alternativen. ", "\r\n    ", " ", "Mit den ersten Fehlern sei das angeknackste Selbstbewusstsein verloren gegangen, hat Neuhaus den Untergang an der Ostsee erkl\u00e4rt. \u201eKiel hat einen Lauf, wir einen Negativlauf \u2013 das ist der Unterschied.\u201c Durch die individuellen Fehler, die in den vergangenen Wochen Punkte kosteten, stieg die Verunsicherung sowohl beim Einzelnen als auch im Team. Deshalb fordert Marvin Schw\u00e4be, der die Kritik an seiner Spielweise gut weggesteckt und klasse gehalten hat, den Kopf hochzunehmen. \u201eWir m\u00fcssen weiter hart arbeiten und schauen, dass wir unser Selbstbewusstsein st\u00e4rken\u201c, meint der Torwart. Das Testspiel am Freitag beim ebenfalls kriselnden Drittligisten Rot-Wei\u00df Erfurt ist eine gute Gelegenheit. ", "\r\n    ", " ", "Dynamo hat binnen zwei Jahren sechs Leistungstr\u00e4ger verloren: Michael Hefele, Justin Eilers, Quirin Moll, Marvin Stefaniak, Akaki Gogia und Stefan Kutschke. Diese Qualit\u00e4t zu ersetzen \u2013 noch dazu mit knappem Budget \u2013, ist nahezu ein Ding der Unm\u00f6glichkeit. Stand jetzt ist das mit den Neuzug\u00e4ngen dieser Saison nicht ausreichend gelungen. Mit Ausnahme von Duljevic und \u2013 mit Abstrichen \u2013 Paul Seguin konnte noch keiner nachhaltig \u00fcberzeugen. Vor allem die St\u00fcrmer sind bisher kein Ersatz \u2013 weder f\u00fcr Kutschke noch f\u00fcr den verletzten Pascal Testroet. Mit dessen Kreuzbandriss am ersten Spieltag hat Dynamos Pechstr\u00e4hne begonnen. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/unsere-fruehesten-vorfahren-3812098.html", "article_id": "3812098", "section": "nachrichten", "article_headline": "Unsere fr\u00fchesten Vorfahren", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Wissenschaftler haben in Gro\u00dfbritannien nach eigenen Angaben Fossilien der wohl fr\u00fchesten bekannten S\u00e4ugetier-Vorfahren der Menschheit entdeckt. Sie fanden Z\u00e4hnchen von zwei kleinen ratten\u00e4hnlichen S\u00e4ugetieren in der Grafschaft Dorset im S\u00fcdwesten Englands. Die Tiere lebten vor 145 Millionen Jahren im Zeitalter der Dinosaurier, wie die Forscher der Universit\u00e4t Portsmouth mitteilten.  ", "Den Fund in den Klippen an der K\u00fcste machte ein Student der Hochschule. F\u00fcr die Wissenschaftler steht nach Untersuchungen fest: Die beiden Z\u00e4hne geh\u00f6ren zu den \u00e4ltesten Fossilien, \u201edie zu jener S\u00e4ugetier-Linie geh\u00f6ren, aus denen sich unsere eigene Spezies entwickelte\u201c. Die Tiere seien behaart und wohl nachtaktiv gewesen.  ", "Ihn habe am meisten \u00fcberrascht, dass \u201eein Student, ein Anf\u00e4nger, in der Lage ist, eine bemerkenswerte Entdeckung in der Pal\u00e4ontologie zu machen\u201c, sagte Professor Dave Martill von der Hochschule. Eines der Tiere fra\u00df wahrscheinlich Insekten, das andere wohl auch Pflanzen.  ", "Eines der Exemplare benannten die Forscher nach Charlie Newmann, dem Vermieter eines Pubs in der N\u00e4he der Fundstelle. Es hei\u00dft jetzt Durlstotherium newmani. Das andere wurde nach Paul Ensom, einem Pal\u00e4ontologen aus der Region, benannt: Dulstodon ensomi.  ", "Die Wissenschaftler ver\u00f6ffentlichen ihre Studie im ", ". (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/grosse-roemerstrasse-von-aachen-nach-maastricht-entdeckt--3812250.html", "article_id": "3812250", "section": "nachrichten", "article_headline": "Gro\u00dfe R\u00f6merstra\u00dfe von Aachen nach Maastricht entdeckt", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Mitten in Aachen haben Arch\u00e4ologen eine breite Stra\u00dfe aus der R\u00f6merzeit entdeckt. \u201eEs handelt sich um eine f\u00fcr damalige Ma\u00dfst\u00e4be wirklich gro\u00dfe Stra\u00dfe. Wir gehen derzeit von sechs Metern Breite aus\u201c, sagte Stadtarch\u00e4ologe Andreas Schaub am Dienstag. Vermutlich sei es eine \u00dcberlandstra\u00dfe f\u00fcr den Personen- und Handelsverkehr zwischen den damals bedeutenden Siedlungen Aachen und Maastricht gewesen. Die Stra\u00dfen f\u00fcr gro\u00dfe Heeresbewegungen waren den Angaben zufolge noch deutlich gr\u00f6\u00dfer.  ", "\u201eDiese R\u00f6merstra\u00dfe ist nach unseren ersten Erkenntnissen fr\u00fchestens im zweiten Jahrhundert entstanden\u201c, sagte Schaub. Wie lange die Stra\u00dfe genutzt wurde, wollen die Fachleute in weiteren Analysen herausfinden. Der Stra\u00dfen-Unterbau sei aus Sand und Feuersteinkies. Dar\u00fcber legten die R\u00f6mer eine Rollschicht aus Kalk und weiteren Steinarten. Entdeckt wurde die alte Stra\u00dfe nun bei Bauarbeiten f\u00fcr versenkbare Poller, die den Weihnachtsmarkt vor Anschl\u00e4gen sch\u00fctzen sollen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/schafe-erkennen-obama-wieder-3812927.html", "article_id": "3812927", "section": "nachrichten", "article_headline": "Schafe erkennen Obama wieder", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Barack Obama, Emma Watson oder der eigene Pfleger: Schafe erkennen Gesichter auf Fotos mit hoher Trefferquote wieder. Sogar, wenn die Bilder aus ungewohnten Blickwinkeln aufgenommen wurden, lagen die Schafe noch in zwei Dritteln der F\u00e4lle richtig. Das berichten Forscher der britischen Universit\u00e4t Cambridge im \u201eOpen Journal\u201c der Royal Society.  ", " ", "\u201eUnsere Studie zeigt, dass Schafe fortgeschrittene F\u00e4higkeiten zur Gesichtserkennung haben, vergleichbar mit denen von Menschen und Affen\u201c, sagt Studienleiterin Jennifer Morton. Schafe sind soziale Tiere, die andere Mitglieder ihrer Herde und vertraute Menschen problemlos wiedererkennen.  ", " ", "Das Forscherteam nutzte f\u00fcr die Versuche einen besonderen Trainingsstall: Acht erwachsene Schafe wurden einzeln in einen Raum gelotst, in dem ihnen jeweils zwei Fotos auf Computer-Bildschirmen pr\u00e4sentiert wurden. W\u00e4hlten sie in der Trainingsphase durch Anstupsen das richtige aus, bekamen sie ein Leckerli. W\u00e4hlten sie das andere Bild, ert\u00f6nte ein Summton und es gab es nichts.  ", " ", "Auf diese Weise lernten die Tiere die Konterfeis der Schauspielerin Emma Watson, von Ex-US-Pr\u00e4sident Barack Obama, Schauspieler Jake Gyllenhaal und BBC-TV-Moderatorin Fiona Bruce kennen. Zuerst geschah dies im Vergleich zu einem schwarzen Bildschirm, dann im Vergleich zu einem kopf\u00e4hnlichen Objekt - etwa einer Stalllaterne. Im Test selbst mussten sie die Promi-Gesichter dann schlie\u00dflich aus zwei Portr\u00e4ts ausw\u00e4hlen - das zweite zeigte jeweils ein fremdes, \u00e4hnliches Gesicht.  ", " ", "In acht von zehn F\u00e4llen entschieden die Schafe bei der Frontalansicht richtig. In 66 Prozent der Testl\u00e4ufe erkannten sie Emma, Barack und Co sogar, wenn diese im zuvor unbekannten Halbprofil abgebildet waren. Au\u00dferdem w\u00e4hlten die Tiere, unter zwei Alternativen abw\u00e4gend, erfolgreich spontan das Foto eines Betreuers aus, den sie zuvor nur live gesehen hatten.  ", " ", "Interessant dabei: Die Schafe geh\u00f6ren nicht zu einer Rasse, die traditionell eng mit Menschen zusammenlebt und besonders zahm ist. Die Welsh Mountain-Schafe sind vielmehr in der Lage, ohne jede menschliche Unterst\u00fctzung in rauer Umgebung alleine klar zu kommen.  ", " ", "Bereits im Jahr 2001 hatte eine Studie auf die erstaunlichen Gesichtserkennungs-F\u00e4higkeiten von Schafen hingewiesen. Das Team aus Cambridge baut den Ansatz nun aus - unter anderem, um an genmodifizierten Schafen die Auswirkungen der Huntington-Krankheit auf das Gehirn zu untersuchen. Diese neurodegenerative Erkrankung geht bei Menschen unter anderem mit dem Verlust der F\u00e4higkeit einher, Gesichter wiederzuerkennen. (dpa) ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/nachtblind-3806622.html", "article_id": "3806622", "section": "nachrichten", "article_headline": "Nachtblind?", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Wer nachts nicht so gern Auto f\u00e4hrt, sagt manchmal, er sei wohl ein bisschen \u201enachtblind\u201c. Gemeint ist in der Regel, dass man im Dunkeln nicht so gut sieht. Dahinter steckt in den meisten F\u00e4llen ein optisches Problem: ein gest\u00f6rter Tr\u00e4nenfilm, eine Kurz- oder Weitsichtigkeit oder eine Linsentr\u00fcbung. Als Nachtblindheit bezeichnen Augen\u00e4rzte eine sehr seltene Netzhauterkrankung, erkl\u00e4rt Clemens Lange, Augenarzt in der Klinik f\u00fcr Augenheilkunde des Universit\u00e4tsklinikums Freiburg. Sie kann entweder erblich bedingt sein oder durch einen Mangel an Vitamin A entstehen.  ", "Die Netzhaut besteht aus Fotorezeptoren. Sie wandeln vereinfacht gesagt Licht in einen elektrischen Impuls um, der \u00fcber den Sehnerv an das Gehirn weitergegeben wird. Unter diesen Rezeptoren sind die sogenannten Zapfen f\u00fcr das Farbsehen am Tag zust\u00e4ndig, die St\u00e4bchen f\u00fcr das Sehen in der D\u00e4mmerung. Arbeiten die St\u00e4bchen nicht richtig, kann sich das Auge nicht an die Dunkelheit anpassen: Der Mensch sieht schlecht.  ", "\u201eBetroffene haben Schwierigkeiten, sich an die Dunkelheit anzupassen, laufen manchmal nachts gegen Gegenst\u00e4nde oder haben Schwierigkeiten, die Sterne zu erkennen\u201c, erl\u00e4utert Facharzt Lange.  ", "Nur etwa einer von 22 000 Menschen ist sch\u00e4tzungsweise von der erblich bedingten Nachtblindheit betroffen, erkl\u00e4rt er. In der Regel bemerken diese Menschen schon in jungen Jahren, dass sie nachts schlecht sehen. Bei manchen Patienten kommen ein unwillk\u00fcrliches Augenzittern, Blendeempfindlichkeit und eine Minderung der Sehsch\u00e4rfe hinzu. ", "Viel tun kann der Arzt nicht, wenn er eine erbliche Nachtblindheit diagnostiziert. Die Funktion der St\u00e4bchen l\u00e4sst sich nicht wieder herstellen. Trotzdem sollten Patienten schlechtes Sehverm\u00f6gen bei Nacht immer mit einem Augenarzt besprechen.  ", "Ist der Grund f\u00fcr das Gef\u00fchl, nachts nicht mehr so gut zu sehen, n\u00e4mlich zum Beispiel eine Linsentr\u00fcbung oder ein gest\u00f6rter Tr\u00e4nenfilm, ist eine fr\u00fche Behandlung entscheidend. In sehr seltenen F\u00e4llen kann eine Nachtblindheit auch durch einen Mangel an Vitamin A bedingt sein. Diesen kann man eventuell noch rechtzeitig beheben. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/risiko-antibiotika-3807949.html", "article_id": "3807949", "section": "ratgeber", "article_headline": "Risiko Antibiotika", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Dr. Johannes Wimmer", "article_text": ["\r\n    ", " ", " ", "Die Entdeckung des ersten Antibiotikums, des Penicillins, war 1928 eine der bahnbrechendsten Errungenschaften der Medizin. Seitdem sind viele Krankheiten, die fr\u00fcher noch zum Tod gef\u00fchrt haben, behandelbar. ", "Urspr\u00fcnglich ist ein Antibiotikum ein Stoffwechselprodukt von Pilzen oder Bakterien, das andere Mikroorganismen an ihrer Vermehrung hemmt oder sie sogar abt\u00f6tet. Heutzutage werden viele Antibiotika jedoch vollsynthetisch, also k\u00fcnstlich, hergestellt. Der Begriff Antibiotikum stammt von den griechischen Begriffen \u201eanti\u201c und \u201ebios\u201c und hei\u00dft so viel wie: gegen das Leben. Gemeint ist nicht das Leben des Patienten, sondern das Leben krankheitserregender Mikroorganismen. Dabei muss man aber wissen, dass Antibiotika grunds\u00e4tzlich nur gegen Bakterien eingesetzt werden k\u00f6nnen. In der Behandlung von Viren haben sie keine Wirkung. Nur Bakterien haben einen eigenen Stoffwechsel, der von Antibiotika angegriffen werden kann. ", "In Deutschland nehmen wir viele Antibiotika ein, wenn wir krank sind. Laut einer Studie der DAK Gesundheit von 2014 hat ein Drittel der Befragten in den letzten zw\u00f6lf Monaten mindestens einmal ein Antibiotikum verschrieben bekommen. Die Ergebnisse der Studie zeigen aber auch, dass die Verschreibungen nicht immer sinnvoll waren, weil es sich beispielsweise gar nicht um eine bakterielle Infektion handelte. Obwohl Antibiotika gegen viele bakterielle Infektionen n\u00fctzlich und oft die einzig sinnvolle Therapie sind, weisen sie auch Nebenwirkungen auf. So t\u00f6ten Antibiotika nicht nur die krankheitserregenden Bakterien ab, sondern auch die n\u00fctzlichen. Im Darm befinden sich eine Menge Bakterien, die f\u00fcr unsere Verdauung wichtig sind. Wenn sie abget\u00f6tet werden, f\u00fchrt das oft zu Durchfall und Magenproblemen. ", "Eine andere m\u00f6gliche Nebenwirkung der Antibiotikaeinnahme sind Resistenzbildungen gegen bestimmte Antibiotika. Sie haben sicherlich schon von einem multiresistenten Staphylococcus aureus (MRSA) geh\u00f6rt. Diese Staphylokokkenart ist mittlerweile gegen die allermeisten Antibiotika resistent \u2013 und damit nur schwer behandelbar. Die Wahrscheinlichkeit, eine Antibiotika-Resistenz zu entwickeln, ist hoch, wenn bei einer vorigen Anwendung nicht alle krankheitserregenden Bakterien abget\u00f6tet wurden. Sie haben sich m\u00f6glicherweise so ver\u00e4ndert, dass sie bei einer zweiten Behandlung nicht mehr reagieren. ", "Ebenso steigt das Risiko bei h\u00e4ufiger Antibiotikaeinnahme. Ein Arzt sollte die Krankheitserreger genau identifiziert haben, um sie gezielt mit passendem Antibiotikum behandeln zu k\u00f6nnen. Auch mit der Verordnung sogenannter Breitband-Antibiotika, die gegen viele verschiedene Bakterien wirken, sollte sparsam umgegangen werden. ", "Eher seltener treten Antibiotika-Allergien auf. In diesen F\u00e4llen erkennen Antik\u00f6rper das Antibiotikum im Blut und l\u00f6sen eine Reaktion im K\u00f6rper aus. Das kann sich zum Beispiel durch Hautausschlag \u00e4u\u00dfern. ", "Es ist also richtig, dass die Einnahme von Antibiotika Nebenwirkungen haben kann. Ein wichtiger Merksatz f\u00fcr die Einnahme ist daher: so selten wie m\u00f6glich, so oft wie n\u00f6tig. Eine allgemeing\u00fcltige Regel, die besagt, wie viele Antibiotika-Einnahmen noch gesund oder schon ungesund sind, gibt es nicht. Verschreibt der Arzt ein Antibiotikum, dann befolgen Sie genau seine Anweisungen, damit Sie schnell von den kleinen \u00dcbelt\u00e4tern befreit sind. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/das-lindert-erkaeltungssymptome-3811188.html", "article_id": "3811188", "section": "nachrichten", "article_headline": "Das lindert Erk\u00e4ltungssymptome", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Gegen die Erk\u00e4ltung an sich ist kein Kraut gewachsen. \u00c4rzte werden nicht m\u00fcde zu betonen: Sie dauert mit Medikamenten eine Woche - und ohne sieben Tage. Wer Schnupfen, Husten oder Halsweh trotzdem lindern will, muss nicht gleich zu einem teuren Komplexpr\u00e4parat greifen, erl\u00e4utert die Apothekerkammer Hessen. Symptome und Gegenmittel im \u00dcberblick.  ", " ", "\r\n    ", " Ist die Nase zu, kann man mit abschwellenden Nasensprays wieder durchatmen. Sie bel\u00fcften auch die Geh\u00f6rg\u00e4nge. Zu lange sollte man sie aber nicht verwenden. Sonst tritt ein Gew\u00f6hnungseffekt ein. Patienten mit Herzerkrankung m\u00fcssen etwas aufpassen - manche Sprays k\u00f6nnen sich auf den Blutdruck auswirken. Alternativ verschafft auch ein Tropfen hypertone Kochsalzl\u00f6sung etwas Linderung.  ", " ", "\r\n    ", " Gegen Halsweh gibt es Lutschtabletten oder Sprays, die den Rachenraum kurzzeitig oberfl\u00e4chlich bet\u00e4uben. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Allgemeinmedizin und Familienmedizin (DEGAM) r\u00e4t in ihrer Patienteninformation \u201eHalsschmerzen\u201c bei starken Beschwerden aber eher zu Schmerzmitteln mit den Wirkstoffen Ibuprofen oder Paracetamol. Sie wirken demnach besser, wenn man sie in den betroffenen Tagen regelm\u00e4\u00dfig einnimmt und nicht nur ab und zu. Salbeibonbons befeuchten zus\u00e4tzlich den Hals. Ein bew\u00e4hrtes Hausmittel ist den Allgemein\u00e4rzten zufolge, mit Salzwasser zu gurgeln. Dazu 1/4 Teel\u00f6ffel Kochsalz in einem Glas Wasser aufl\u00f6sen.  ", " ", "\r\n    ", " Erk\u00e4ltungshusten klingt in der Regel auch ohne Medikamente nach zwei bis drei Wochen wieder ab, erl\u00e4utert die DEGAM in ihrem Patientenratgeber \u201eWas hilft bei Erk\u00e4ltungshusten?\u201c. Ein kleiner lindernder Effekt ist demnach f\u00fcr Pr\u00e4parate mit Myrtol, Thymian und Efeu oder Thymian und Primelwurzel nachgewiesen. Ein Hustenstiller sollte den Apothekern zufolge - wenn \u00fcberhaupt - nur nachts bei sehr qu\u00e4lendem Husten zum Einsatz kommen.  ", " ", "\r\n    ", " Auch gegen Fieber gibt es frei verk\u00e4ufliche Medikamente. Sie enthalten zum Beispiel Paracetamol oder Ibuprofen. Der DEGAM zufolge muss leichtes bis m\u00e4\u00dfiges Fieber allerdings nicht unbedingt medikament\u00f6s gesenkt werden, solange der Patient nicht noch andere schwere Erkrankungen hat. Ein bew\u00e4hrtes Hausmittel gegen Fieber sind demnach Wadenwickel. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/schluss-mit-krimis-3812915.html", "article_id": "3812915", "section": "nachrichten", "article_headline": "Schluss mit Krimis", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Nach dem Dresdener \u201eTatort\u201c-Krimi \u201eAuge um Auge\u201c ist f\u00fcr Ralf Husmann (53) vorerst Schluss mit Krimi. \u201eIch schreibe erst mal wieder f\u00fcr Kom\u00f6die\u201c, sagte der Drehbuchautor vor der Ausstrahlung des Falls an diesem Sonntag (20.15 Uhr) im Ersten.  ", " ", "Angesichts der Krimiflut im deutschen Fernsehen sei es schwierig, Geschichten zu erz\u00e4hlen, die es noch nicht gegeben habe. \u201eFast alle klassischen Motive sind mehr als ein Mal abgefeiert.\u201c Im Bereich der Kom\u00f6die sieht Husmann, der drei \u201eTatort\u201c-Filme und fr\u00fcher die \u201eStromberg\u201c-Geschichten f\u00fcr ProSieben schrieb, mehr Freiheiten f\u00fcr Autoren.  ", " ", "Husmann hatte die Drehb\u00fccher f\u00fcr die beiden ersten F\u00e4lle des Dresdner Ermittlerteams \u201eAuf einen Schlag\u201c und \u201eK\u00f6nig der Gosse\u201c geschrieben, die 2016 ausgestrahlt wurden. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/gegenkultur-bibel-der-baby-boomer-3813025.html", "article_id": "3813025", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u201eGegenkultur-Bibel der Baby Boomer\u201c", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Christina Horsten", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Mick Jagger war nicht begeistert. Ein Magazin namens \u201eRolling Stone\u201c? \u201eWarum hat Jann das so genannt, wenn es doch schon eine Band gab, die so hie\u00df? Er h\u00e4tte sich doch etwas anderes ausdenken k\u00f6nnen.\u201c Aber Jann Wenner, damals 21 und gerade die Elite-Uni Berkeley geschmissen, lie\u00df sich vom Namen nicht abbringen und brachte am 9. November vor 50 Jahren die erste Ausgabe des \u201eRolling Stone\u201c auf den Markt. Auf dem Cover: Ausgerechnet Beatles-S\u00e4nger John Lennon. Die ver\u00e4rgerten Rolling Stones wurden erst ein knappes Jahr sp\u00e4ter zum ersten Mal auf den Titel gehoben.  ", "Da war der \u201eRolling Stone\u201c in der Musikwelt schon zur Sensation geworden. Gegr\u00fcndet von Wenner und seinem Freund und Mentor Ralph Gleason mit geliehenen 7\u00a0500 Dollar in einem Loft in San Francisco wurde das Magazin schnell zur \u201eGegenkultur-Bibel der Baby Boomers\u201c, wie die \u201eNew York Times\u201c schrieb. \u201eDer \u201eRolling Stone\u201c definierte cool, kultivierte Literatur-Ikonen und produzierte Cover, die Stars hervorbrachten.\u201c  ", "Die Beatles und die Stones, Grateful Dead, Bruce Springsteen und Bob Dylan sind die Helden des \u201eRolling Stone\u201c. Autoren wie Hunter S. Thompson, der den Ruf des Magazins mit seinem \u201eGonzo\u201c-Journalismus mitpr\u00e4gte, und Tom Wolfe sowie Fotografen wie Annie Leibovitz machen das Magazin mit langen investigativen Reportagen und au\u00dfergew\u00f6hnlichen Bildern weltber\u00fchmt und werden dar\u00fcber selbst zu Stars.  ", "Aber das alles war einmal. Zum 50. Geburtstag muss der \u201eRolling Stone\u201c einer tristeren Realit\u00e4t entgegenblicken, denn es l\u00e4uft nicht mehr rund. Zwar hat das Magazin, das in den USA alle zwei Wochen erscheint, immer noch Kultstatus, aber Werbeeinnahmen sind weggebrochen und die Auflage sinkt. Die verkaufte Gesamtauflage lag 2016 bei rund 1,5 Millionen Exemplaren.  ", "Zudem gab es zuletzt einige Eklats, unter anderem als die Redaktion 2015 einen Artikel \u00fcber die mutma\u00dfliche Vergewaltigung einer Studentin zur\u00fcckziehen musste. Ein Gutachten war zu dem Schluss gekommen, dass die journalistische Sorgfaltspflicht verletzt worden war. F\u00fcr die Tat gab es keine Beweise. Vielen j\u00fcngeren Menschen gilt der \u201eRolling Stone\u201c au\u00dferdem als v\u00f6llig veraltet - denn Dylan, Springsteen, die Beatles und die Stones sind heute immer noch die gro\u00dfen Helden des Magazins.  ", "Und so gibt es zum Jubil\u00e4um anstelle von rauschenden Parties ein Verkaufsangebot. Der inzwischen 71 Jahre alte Gr\u00fcnder Wenner will seinen Mehrheitsanteil an der Zeitschrift aufgeben. \u201eIch liebe meinen Job, ich genie\u00dfe ihn, ich habe ihn sehr lange genossen\u201c, sagte er der \u201eNew York Times\u201c. Aber loszulassen sei jetzt \u201edie kluge Entscheidung\u201c. \u201eIch denke es ist Zeit, dass junge Menschen am Ruder sind.\u201c  ", "Wenner leitet den \u201eRolling Stone\u201c inzwischen mit seinem Sohn, dem 27 Jahre alten Gus. \u201eUs Weekly\u201c und \u201eMen\u2019s Journal\u201c, die beiden anderen Magazine aus ihrem Portfolio, sind schon verkauft, ebenso wie 49 Prozent am \u201eRolling Stone\u201c, die im vergangenen Jahr an eine Musiktechnologiefirma in Singapur gingen. Die Branche haben sich sehr ver\u00e4ndert, sagt Gus Wenner. \u201eEs gibt ein Level an Ambition, das wir alleine nicht erreichen k\u00f6nnen. Also sind wir proaktiv und wollen einen Vorsprung bekommen.\u201c Angebote waren zun\u00e4chst keine \u00f6ffentlich bekannt geworden.  ", "Der K\u00e4ufer m\u00fcsse \u201eviel Geld\u201c haben und den Auftrag des Magazins verstehen, sagt Jann Wenner. \u201eDer \u201eRolling Stone\u201c hat so eine Rolle in der Geschichte unserer Zeit gespielt, sozial, politisch und kulturell. Wir wollen diese Position behalten.\u201c  ", "Ob Gus und Jann Wenner nach einem Verkauf des \u201eRolling Stone\u201c bei der Zeitschrift bleiben k\u00f6nnten, ist noch v\u00f6llig unklar. Keine einfachen Zeiten f\u00fcr Gr\u00fcnder Wenner, der sich im Sommer zudem die H\u00fcfte brach, einen Herzinfarkt erlitt und gerade auch noch die Ver\u00f6ffentlichung einer ihm verhassten Autobiografie \u00fcber sein Leben ertragen muss. Dem Autor von \u201eSticky Fingers. The Life and Times of Jann Wenner and Rolling Stone Magazine\u201c hatte Wenner zun\u00e4chst vollen Zugang gew\u00e4hrt, den fast 600 Seiten langen Text dann aber als \u201ezutiefst fehlerhaft und geschmacklos\u201c abgelehnt. Das Buch erschiehn trotzdem. Autor Joe Hagan verteidigte sich. Wenner sei \u201egew\u00f6hnt daran, die Kontrolle zu haben\u201c - \u201eund das ist eine schwierige Sache\u201c. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kein-superdeal-in-dresden-3812979.html", "article_id": "3812979", "section": "nachrichten", "article_headline": "Kein \u201eSuperdeal\u201c in Dresden", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Das Dresdner Landgericht hat eine erste Klage im Zusammenhang mit dem VW-Abgasskandal abgewiesen. Demnach hat der 33 Jahre alte Kl\u00e4ger keinen Anspruch darauf, vom H\u00e4ndler einen Neuwagen f\u00fcr sein altes Diesel-Modell einzufordern. Zwar habe ein K\u00e4ufer grunds\u00e4tzlich die Wahl zwischen der Behebung von M\u00e4ngeln und einer Neulieferung - nicht aber wenn letztere f\u00fcr den H\u00e4ndler unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, urteilte das Landgericht Dresden am Mittwoch.  ", "Im konkreten Fall hatte der Mann 2011 einen Skoda-Diesel gekauft, der im Fr\u00fchjahr 2012 ausgeliefert wurde. In f\u00fcnfeinhalb Jahren fuhr der Besitzer gut 150\u00a0000 Kilometer mit dem Auto. Nach Bekanntwerden der Abgas-Manipulationen begehrte er vom Autohaus einen Neuwagen. Allerdings wurde der entsprechende Fahrzeugtyp damals schon nicht mehr produziert. Das vom H\u00e4ndler angebotene Software-Update lehnte der Mann ab.  ", "Richter Gilbert H\u00e4fner konnte sich bei seiner Urteilsbegr\u00fcndung eine ironische Bemerkung nicht verkneifen. Es w\u00e4re ja ein \u201eSuperdeal\u201c\u201c, wenn man ein f\u00fcnfeinhalb Jahre altes Auto mit 150\u00a0000 Kilometern auf dem Tacho gegen ein Neuwagen einer neuen Modellklasse eintauschen k\u00f6nnte. Im Vergleich zu dem 100 bis 200 Euro teuren Software-Update seien die Kosten einer Neulieferung f\u00fcr den H\u00e4ndler aber unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.  ", "Der Richter r\u00e4umte ein, dass Kl\u00e4ger im VW-Abgasskandal oft von ihren Anw\u00e4lten den Rat erhielten, kein Update der Schummelsoftware vorzunehmen. Das Angebot sei aber \u201eeine Form der Nachbesserung\u201c, die sich der K\u00e4ufer gefallen lassen m\u00fcsse. Erst wenn das Update zwei Mal erfolglos sei, k\u00f6nne Schadenersatz eine Rolle spielen. Es gebe keine generelle Information dar\u00fcber, dass die Updates f\u00fcr die Wagen von Nachteil sind. Nur in Einzelf\u00e4llen sei es zu Problemen gekommen. Das sei aber kein Grund, das Update abzulehnen. \u201eBeim Zahnarzt geht auch mal etwas schief\u201c, brachte H\u00e4fner einen Vergleich.  ", "Zugleich stellte das Gericht klar, dass mit seiner Entscheidung nichts \u00fcber Anspr\u00fcche an den Hersteller VW gesagt ist. Darin geht es in einer weiteren Verhandlung zweier Audi-K\u00e4ufer, die unmittelbar nach der Urteilsverk\u00fcndung im Dresdner Landgericht begann. Beide waren - anders als im ersten Fall - von ihren Kaufvertr\u00e4gen zur\u00fcckgetreten und hatten diese zugleich wegen \u201earglistiger T\u00e4uschung\u201c angefochten. Nun erheben sie Anspr\u00fcche sowohl gegen\u00fcber dem Fahrzeugh\u00e4ndler als auch gegen\u00fcber VW. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/textilbranche-im-osten-waechst-3813031.html", "article_id": "3813031", "section": "nachrichten", "article_headline": "Textilbranche im Osten w\u00e4chst", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die Textil- und Bekleidungsindustrie in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist in den ersten neun Monaten dieses Jahres st\u00e4rker gewachsen der Bundesdurchschnitt. Nach Angaben des ", " vom Mittwoch verzeichneten die Unternehmen bis zum September ein Umsatzwachstum von 3,2 Prozent. Deutschlandweit habe des Plus lediglich 0,7 Prozent betragen. \u201eWir gehen also recht optimistisch den Jahresendspurt an\u201c, sagte Jenz Otto, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des vti beim Branchentag der Textil- und Modebranche des Erzgebirges und des Vogtlandes in Annaberg-Buchholz.  ", "Die Region Erzgebirge-Vogtland habe mit rund 5\u00a0000 Besch\u00e4ftigten in mehr als 90 mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, Instituten und Schulen die gr\u00f6\u00dfte Dichte an textilen Produktions-, Forschungs- und Bildungskapazit\u00e4ten in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Daher solle die textile Berufsausbildung k\u00fcnftig f\u00fcr ganz Ostdeutschland in Plauen konzentriert werden, forderte der Arbeitgeberverband.  ", "Mit Beginn des neuen Lehrjahres haben den Angaben zufolge 245 junge Menschen eine Ausbildung in der ostdeutschen Textil- und Bekleidungsindustrie aufgenommen. Dadurch besch\u00e4ftigten die Unternehmen im Bereich des nord-ostdeutschen Branchenverbandes mehr als 1\u00a0000 Azubis, die \u00fcberwiegende Mehrheit davon in Sachsen. \u201eDies ist angesichts der starken Konkurrenz anderer Branchen und der aktuellen demografischen Entwicklung ein sehr erfreuliches Ergebnis, wenngleich freilich nicht alle Lehrstellen besetzt werden konnten\u201c, sagte vti-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Peter Werkst\u00e4tter.  ", "Weil Digitalisierung, Automatisierung und logistische Vernetzung auch in der Textilproduktion immer wichtiger w\u00fcrden, forderte der Verband erneut eine Konzentration der Ausbildung, wie sie bereits in den Regionen Bayern-Franken und Nordrhein-Westfalen umgesetzt w\u00fcrden.  ", "Man m\u00fcsse den Berufsnachwuchs f\u00fcr die Herausforderungen der \u201eIndustrie 4.0\u201c wappnen. Da dies jedoch nur mit modernster technischer Ausstattung ginge, m\u00fcsse man die verf\u00fcgbaren Kr\u00e4fte und Mittel b\u00fcndeln, sagte Werkst\u00e4tter. \u201eMit dem Beruflichen Schulzentrum e.o. plauen und der F\u00f6rdergesellschaft f\u00fcr Berufliche Bildung existiert in der Vogtlandmetropole eine solide Basis - sowohl f\u00fcr die duale als auch f\u00fcr die Verbundausbildung\u201c, betonte Werkst\u00e4tter.  ", "Der in Chemnitz ans\u00e4ssige Verband der Nord-Ostdeutschen Textil- und Bekleidungsindustrie (vti) vereint nach eigenen Angaben 180 Unternehmen aus den neuen Bundesl\u00e4ndern. Von den insgesamt rund 16\u00a0000 Besch\u00e4ftigten sind 14\u00a0500 in Sachsen und Th\u00fcringen t\u00e4tig. Der Gesamtumsatz belief sich im Vorjahr auf 1,82 Milliarden Euro. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/milliarden-vertraege-unterzeichnet-3813077.html", "article_id": "3813077", "section": "nachrichten", "article_headline": "Milliarden-Vertr\u00e4ge unterzeichnet", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Beim Besuch von US-Pr\u00e4sident Donald Trump in Peking sind eine Reihe von Wirtschaftsabkommen mit einem Umfang von neun Milliarden US-Dollar unterzeichnet worden. Noch mehr sollen am Donnerstag folgen, sagte US-Handelsminister Wilbur Ross nach Angaben der chinesischen Nachrichtenagentur China News am Mittwoch bei der Unterzeichnungszeremonie.  ", "Chinas Vizepremier Wang Yang erg\u00e4nzte, es sei nur ein \u201eAufw\u00e4rmen\u201c: \u201eDie beste Show folgt morgen.\u201c 19 Abkommen seien in Bereichen wie Luftverkehr, Biotechnologie und K\u00fcnstliche Intelligenz geschlossen worden, wie chinesische Staatsmedien berichteten.  ", "Der chinesische Onlineh\u00e4ndler JD.com werde demnach in den kommenden drei Jahren Landwirtschaftserzeugnisse im Wert von zwei Milliarden Dollar in den USA einkaufen und auf seiner Webseite anbieten.  ", "Der US-Autobauer Ford k\u00fcndigte an, in Partnerschaft mit dem chinesischen Hersteller Anhui Zotye Elektroautos f\u00fcr den chinesischen Markt entwickeln zu wollen. Gemeinsam w\u00fcrden 750 Millionen Dollar in das Joint Venture investiert. Weitere Details wurden zun\u00e4chst nicht bekannt.  ", "Derweil fand die US-Foto-App Snapchat mit dem chinesischen Internetkonzern Tencent einen wichtigen Gro\u00dfaktion\u00e4r. Tencent habe knapp 146 Millionen nicht stimmberechtigte Anteile des seit M\u00e4rz an der B\u00f6rse notierten Unternehmens gekauft, teilte Snap am Mittwoch in einer Pflichtmitteilung an die US-Wertpapieraufsicht mit. Das seien zehn Prozent der Gesellschaft.  ", "US-Medien hatten im Vorfeld der Trump-Reise \u00fcber ein m\u00f6gliches Gesch\u00e4ft berichtet, wonach der chinesische Energiekonzern Sinopec mehr als sieben Milliarden Dollar in den USA investieren k\u00f6nnte. ", "Demnach k\u00f6nnte der chinesische Staatskonzern gemeinsam mit den US-Firmen ArcLight Capital und Freepoint Commodities eine 700 Kilometer lange \u00d6l-Pipeline vom Westen des US-Bundesstaats Texas bis zur Golfk\u00fcste bauen. \u201eTausende neuer Jobs\u201c k\u00f6nnten so in Regionen geschaffen werden, die im Sommer von Hurrikan \u201eHarvey\u201c verw\u00fcstet wurden. Auch wolle Trump demnach versuchen, Peking vom Kauf von US-Fl\u00fcssiggas zu \u00fcberzeugen, wodurch das Handelsdefizit beider L\u00e4nder signifikant sinken k\u00f6nnte.  ", "Die Ungleichgewichte im Handel mit China zu beseitigen, standen laut Handelsminister Ross im Mittelpunkt der Diskussionen zwischen Trump und Chinas Staats- und Parteichef Xi Jinping. Wie Chinas Zollverwaltung am Mittwoch berichtete, betrug der \u00dcberschuss des Landes im Handel mit den USA im Oktober noch 26,6 Milliarden Dollar, 1,5 Milliarden Dollar weniger als im Vormonat.  ", "Insgesamt entwickelte sich Chinas Au\u00dfenhandel laut den Daten im Oktober durchwachsen. Die Exporte legten im Vergleich zum Oktober des Vorjahres um 6,9 Prozent zu. Damit verfehlten die Ausfuhren Erwartungen von Analysten, die im Schnitt mit einem Anstieg um 7,2 Prozent gerechnet hatten. Besser als erwartet fielen dagegen die Importe aus, die wegen einer weiterhin hohen Nachfrage nach Ressourcen f\u00fcr den Bau-Boom des Landes um 17,2 Prozent zulegten. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/deutschlands-banken-und-die-paradise-papers-3813396.html", "article_id": "3813396", "section": "nachrichten", "article_headline": "Deutschlands Banken und die \u201eParadise Papers\u201c", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Michael Brehme und Basil Wegener", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Deutsche Banken haben eine Verstrickung in illegale Machenschaften im Zusammenhang mit Gl\u00fccksspiel-Gesch\u00e4ften bestritten. Sie reagierten damit auf Berichte der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c und des NDR.  ", " ", "Diese hatten unter Berufung auf die \u201eParadise Papers\u201c gemeldet, einige Geldh\u00e4user wie die DZ-Bank, die Postbank und die Hypovereinsbank n\u00e4hmen Geld f\u00fcr unerlaubte Gl\u00fccksspielangebote entgegen. Andere wie die Wirecard-Bank f\u00fchrten f\u00fcr Offshore-Gl\u00fccksspielanbieter Konten, \u00fcber die Auszahlungen an Spieler abgewickelt w\u00fcrden.  ", " ", "Das nieders\u00e4chsische Innenministerium - bundesweit zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die Aufsicht \u00fcber Gl\u00fccksspiel-Zahlungsstr\u00f6me - verwies auf denkbare juristische Folgen f\u00fcr die Banken. Einem Verdacht m\u00f6glicher Geldw\u00e4sche m\u00fcssten die Beh\u00f6rden nachgehen, sagte ein Sprecher des Ministeriums in Hannover. Sein Haus sei bereits entsprechend aktiv geworden, Details in dieser Sache nannte er allerdings nicht.  ", " ", "Die genannten Banken wiesen die Medienberichte am Mittwoch zur\u00fcck. Die Postbank gab auf dpa-Anfrage an, es werde weder erlaubt noch geduldet, dass \u00fcber Konten des Instituts Transaktionen im Zusammenhang mit illegalem Gl\u00fcckspiel abgewickelt w\u00fcrden. Zur Einhaltung der gesetzlichen Vorgaben habe das Unternehmen Sicherungsma\u00dfnahmen etabliert. Gesch\u00e4ftskunden m\u00fcssten sich einer j\u00e4hrlichen Pr\u00fcfung unterziehen. Wer dabei unvollst\u00e4ndige oder unwahre Angaben mache, werde angezeigt und als Gesch\u00e4ftskunde gek\u00fcndigt.  ", " ", "Die DZ-Bank betonte, sie habe zu keinem Zeitpunkt eine Gesch\u00e4ftsbeziehung zu Online-Casinos gehabt. Das Geldhaus habe stattdessen \u201eeine Gesch\u00e4ftsbeziehung zu einem zwischengeschalteten Zahlungsverkehrsdienstleister\u201c. Dies sei im E-Commerce \u00fcblich. Der Dienstleister werde von der niederl\u00e4ndischen Zentralbank beaufsichtigt. \u201eDessen ungeachtet haben wir den von den Medien vorgebrachten Sachverhalt an den Kunden herangetragen und um Kl\u00e4rung gebeten\u201c, hie\u00df es vonseiten des genossenschaftlichen Instituts.  ", " ", "Eine Sprecherin der Wirecard-Bank sagte: \u201eWirecard verh\u00e4lt sich in jeder Hinsicht zu 100 Prozent rechtskonform.\u201c Die Hypovereinsbank hatte bereits am Dienstagabend auf dpa-Anfrage mitgeteilt, alle geltenden rechtlichen und regulatorischen Vorgaben zu befolgen.  ", " ", "Online-Gl\u00fccksspiel ist in Deutschland verboten, denn der Staatsvertrag sieht keine bundesdeutschen Online-Casino-Lizenzen vor. Nur einige Ausnahmen sind beschr\u00e4nkt zugelassen. Ansonsten sind weitgehend die Bundesl\u00e4nder f\u00fcr die Regulierung von Lotterien, Sportwetten oder Kasinospielen zust\u00e4ndig. F\u00fcr die meisten Gl\u00fccksspiele gilt nach wie vor ein staatliches Monopol. Nur f\u00fcr private Sportwettenanbieter wurde der Markt ge\u00f6ffnet.  ", " ", "\u201eOnline-Gl\u00fccksspiele sind hoch suchtpotent. Es gibt keinerlei soziale Kontrolle. Das Risiko, die \u00dcbersicht \u00fcber das verlorene Geld v\u00f6llig zu verlieren, ist gro\u00df\u201c, sagte die Vorsitzende des Fachverbands Gl\u00fccksspielsucht, Ilona F\u00fcchtenschnieder, der Deutschen Presse-Agentur in Berlin. Eigentlich sei es Finanzdienstleistern untersagt, Gesch\u00e4ftsbeziehungen zu Online-Casinos zu unterhalten. Doch das Verbot werde vom Bundesaufsichtsamt f\u00fcr Finanzdienstleistungen (BaFin) nicht ausreichend durchgesetzt.  ", " ", "Dabei w\u00e4re dies nicht so schwer, urteilte die Expertin. \u201eEs existiert eine Liste mit zugelassenen Gl\u00fccksspielunternehmen. Die Banken m\u00fcssten lediglich pr\u00fcfen, ob Gl\u00fccksspieltransaktionen, die gesondert gekennzeichnet und somit erkennbar sind, ausschlie\u00dflich an diese zugelassenen Gl\u00fccksspielunternehmen gehen\u201c, sagte F\u00fcchtenschnieder.  ", " ", "Angesichts der Berichte forderte die Linken-Vorsitzende Katja Kipping eine Reaktion des kommissarischen Bundesfinanzministers Peter Altmaier (CDU). Bundestag und die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundesregierung - allen voran Altmaier - m\u00fcssten \u201eumgehend handeln und die kriminellen Verstrickungen deutscher Banken untersuchen\u201c. Kippings Co-Parteichef Bernd Riexinger sagte: \u201eFast jeden Tag kommen neue Skandale an Licht, die zeigen, dass weder Banken strenger reguliert und kontrolliert noch Steueroasen trockengelegt worden sind.\u201c Banken, die gegen Gesetze verstie\u00dfen, m\u00fcsse die Lizenz entzogen werden.  ", " ", "Auch angesichts der Enth\u00fcllungen der \u201eParadise Papers\u201c \u00fcber massive Steuerflucht w\u00e4chst international der politische Druck. Die Niederlande k\u00fcndigten eine umfassende \u00dcberpr\u00fcfung von umstrittenen Steuer-Deals an. Betroffen seien rund 4\u00a0000 Vereinbarungen zwischen den Finanz\u00e4mtern und multinationalen Unternehmen. Das Land war wegen seiner g\u00fcnstigen Steuerregeln f\u00fcr internationale Konzerne in die Kritik geraten. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/werner-sucht-die-superstars-3812806.html", "article_id": "3812806", "section": "nachrichten", "article_headline": "Werner sucht die Superstars", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Florian Krebl", "article_text": ["Den Jagdinstinkt hat er schon immer im Blut. Fr\u00fcher scharrte Bj\u00f6rn Werner als Footballer in der NFL mit den Hufen und war immer bereit, den gegnerischen Quarterback gnadenlos zu Boden zu werfen. Dann setzte eine Knieverletzung seiner Profi-Laufbahn im vergangenen Jahr ein j\u00e4hes Ende. Doch auch bei der Karriere nach der Karriere jagt er wieder. Nach den NFL-Talenten von morgen \u2013 und das in Europa. ", "Gridiron Imports, so hei\u00dft Werners Firma, die er im September 2016 auf den Weg gebracht hat. \u201eWir haben gerade Jungs r\u00fcbergebracht, viele gehen jetzt an die Colleges\u201c, sagt Werner. Kurz bevor sein Unternehmen an den Start ging, hatten die Jacksonville Jaguars Werner entlassen \u2013 der Anfang vom Ende seiner aktiven Laufbahn. Nach anhaltenden Knieproblemen machte er im Januar 2017 offiziell Schluss. Doch die Firma des heute 27-J\u00e4hrigen wuchs und gab ihm eine Perspektive f\u00fcr die Zukunft. Die bietet er \u00fcber seine Plattform nun auch europ\u00e4ischen Nachwuchsspielern. \u201eIch arbeite mit meiner Firma mit vielen Europ\u00e4ern. Nicht nur mit Deutschen, auch mit \u00d6sterreichern, D\u00e4nen. Im Vergleich zu den Amerikanern ist es schon wirklich hart, da hineinzukommen\u201c, sagte Werner. ", "Um den Talenten den schwierigen Sprung \u00fcber den gro\u00dfen Teich zu erm\u00f6glichen, evaluiert Werner mit seinem Team die Chancen, stellt Kontakte zu ausgew\u00e4hlten Highschools her und ber\u00e4t im Bewerbungsprozess. Im Alter von 15 bis 17 Jahren sollen sich die Jungen f\u00fcr einen Platz an einem College empfehlen. Von dort rekrutieren sp\u00e4ter die NFL-Teams im j\u00e4hrlichen Draft ihre neuen Spieler. Seine ersten Schritte machte Werner jedoch beim Nachwuchs der Berlin Adler und trat mit seinen Teamkollegen noch in Dresden auf dem Trainingsgel\u00e4nde gegen das Jugendteam der Dresden Monarchs an. ", "Die Zeit am College h\u00e4lt Werner f\u00fcr eine Profikarriere f\u00fcr unabdingbar. Das beweise auch das Beispiel Moritz B\u00f6hringer. Der Wide Receiver war 2016 ohne College-Erfahrung von den Minnesota Vikings verpflichtet worden, schaffte es aber nicht in den Kader. \u201eDie Situation hat gezeigt, dass dir, wenn du nicht direkt durch den College-Level kommst, diese jahrelange Erfahrung einfach fehlt. College-Football ist wie eine Profiliga, das ist die zweitbeste Liga der Welt\u201c, sagte Werner. ", "In diesem Jahr brachte Werner zwei Deutsche dort unter. Gerrik Vollmer aus Hamburg (University of Virgina) und der Stuttgarter Simon Krizak (Bucknell University) sind 20 Jahre alt und spielen in der h\u00f6chsten Universit\u00e4ts-Liga Division 1. Vielleicht schaffen die Offensive Linemen gar den Sprung nach ganz oben. Derzeit sind mit Kasim Edebali (Denver Broncos) und Mark Nzeocha (San Francisco 49ers) nur zwei Deutsche in der NFL vertreten. ", " (sid) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/der-weltmeister-der-herzen-tritt-ab-3812849.html", "article_id": "3812849", "section": "nachrichten", "article_headline": "Der Weltmeister der Herzen tritt ab", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Thomas Weitekamp", "article_text": ["Felipe Massa wei\u00df ziemlich genau, was da gerade auf ihn zukommt. Am Sonntag tritt der Brasilianer in Sao Paulo zu seinem letzten Heimrennen als Formel-1-Pilot an, und er hat darin eine gewisse \u00dcbung. Vor zw\u00f6lf Monaten n\u00e4mlich hatte Massa schon einmal h\u00f6chst emotional \u201eAdeus\u201c gesagt zu seinen Fans und zur K\u00f6nigsklasse, er lie\u00df seinen Tr\u00e4nen freien Lauf, als die ganze Boxengasse Spalier stand und applaudierte. ", "\u201eJeder wei\u00df ja, dass ich mich vor einem Jahr schon von der Formel 1 verabschiedet hatte\u201c, sagt der 36 Jahre alte Rennfahrer, \u201eaber nun geht meine Karriere wirklich zu Ende.\u201c Eine Laufbahn, in der Massa bei Ferrari zun\u00e4chst ein Lehrling von Rekordweltmeister Michael Schumacher war, bevor er 2008 nur haarscharf und h\u00f6chst dramatisch an seinem eigenen WM-Titel vorbeischrammte. ", "\u201eIch nehme viele gro\u00dfartige Erinnerungen mit\u201c, sagt Massa. Dieses Jahr 2017 war dabei nicht viel mehr als eine verl\u00e4ngerte Ehrenrunde. Der R\u00fccktritt Nico Rosbergs bei Mercedes hatte im vergangenen Winter den Fahrermarkt aufgewirbelt, und Massas Williams-Rennstall ben\u00f6tigte \u00fcberraschend doch noch einmal die Dienste des Routiniers. Zu einem der popul\u00e4rsten Fahrer der K\u00f6nigsklasse war er aber schon im vergangenen Jahrzehnt aufgestiegen. ", "Die Karriere des Mannes aus Sao Paulo begann 2002 beim Schweizer Traditionsrennstall Sauber, 2006 wechselte er zu Ferrari, es folgten seine erfolgreichsten Jahre. In nur einer gemeinsamen Saison bei der Scuderia sei Michael Schumacher \u201ewie ein Lehrer\u201c gewesen, erinnert sich Massa, \u201eer hat mir viel gegeben und immer versucht, mir zu helfen\u201c. ", "Nach Schumachers Abschied stand Massa auf eigenen Beinen, weckte in seiner brasilianischen Heimat mit insgesamt elf Grand-Prix-Siegen zumindest hin und wieder Erinnerungen an Gr\u00f6\u00dfen wie Ayrton Senna und Nelson Piquet \u2013 und h\u00e4tte sich 2008 fast ein eigenes Denkmal gebaut. Rund 30 Sekunden lang feierte Massa beim Saisonfinale \u2013 ausgerechnet in Sao Paulo \u2013 schon den vermeintlichen Titelgewinn. Die Trib\u00fcnen erzitterten, die Ferrari-Box bebte im Jubel \u00fcber Weltmeister Massa. ", "Und pl\u00f6tzlich gefroren die Mienen bei allen, die es mit dem Brasilianer hielten. Lewis Hamilton hatte kurz vor dem Ziel Timo Glock \u00fcberholt und so doch noch den f\u00fcr ihn entscheidenden f\u00fcnften Platz eingefahren. Mit einem Punkt R\u00fcckstand musste Massa sich geschlagen geben, er war dann doch nur Weltmeister der Herzen. Glock brachte es an diesem Tag \u00fcbrigens ebenfalls zu einiger Ber\u00fchmtheit in Brasilien, und das hatte unangenehme Folgen. \u201eAlle sahen mich als Spielverderber, ich bekam sogar Drohungen per E-Mail\u201c, erinnerte sich der Deutsche sp\u00e4ter. ", "Der gef\u00e4hrlichste Moment in Massas Karriere hatte bleibenden Einfluss auf die Formel 1. Im Qualifying in Ungarn 2009 schlug eine Metallfeder bei hohem Tempo gegen seinen Helm, Massa erlitt einen Sch\u00e4delbruch, wurde notoperiert und konnte in der restlichen Saison nicht mehr antreten. Die Helme der Piloten wurden daraufhin im Bereich des Visiers \u00fcberarbeitet und damit noch sicherer gemacht. ", "Auch diese Erinnerungen d\u00fcrften am Sonntag noch einmal aufleben, wenn Massa zum wirklich letzten Mal Abschied von seinen Fans nimmt. Und wahrscheinlich werden wieder Tr\u00e4nen flie\u00dfen. Trotz aller \u00dcbung. (sid) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/mehr-personal-fuer-den-videobeweis-3812976.html", "article_id": "3812976", "section": "nachrichten", "article_headline": "Mehr Personal f\u00fcr den Videobeweis", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund (DFB) arbeitet mit Hochdruck an der Rettung des umstrittenen Videobeweises und stockt daf\u00fcr das Personal auf. K\u00fcnftig werden bei jedem Bundesligaspiel zwei Video-Assistenten zum Einsatz kommen, k\u00fcndigte der neue Projektleiter Lutz Michael Fr\u00f6hlich in einem Interview der \u201eBild\u201c-Zeitung (Mittwoch) an. \u201eEiner, der sich strittige Szenen ansieht, und einer, der den weiteren Spielverlauf im Auge h\u00e4lt, w\u00e4hrend der erste eine strittige Szene checkt\u201c, erl\u00e4uterte der Schiedsrichter-Boss.  ", " ", "Die Video-Assistenten werden auf dem Spielberichtsbogen stehen und damit zum Schiedsrichter-Team geh\u00f6ren. Dadurch sind beide befugt, in das Spielgeschehen einzugreifen. \u201eDer Supervisor soll in Zukunft stiller Beobachter sein und nicht mit den Video-Assistenten kommunizieren\u201c, stellte Fr\u00f6hlich klar.  ", " ", "Trotz der massiven Probleme glaubt der 60-J\u00e4hrige, der am vergangenen Montag den entmachteten Ex-Referee Hellmut Krug als Projektleiter abgel\u00f6st hatte, nicht an ein vorzeitiges Ende der Testphase in der Winterpause. \u201eIch bin \u00fcberzeugt, dass es nicht so kommen wird\u201c, betonte Fr\u00f6hlich. Der Videobeweis sei aus seiner Sicht noch zu retten. \u201eEs gibt Probleme, aber er ist sicher nicht gescheitert. Jetzt liegt es an allen - Schiedsrichter, Vereine, Fans und Medien -, ihn nach vorne zu bringen\u201c, erkl\u00e4rte Fr\u00f6hlich.  ", " ", "Auch Bundestrainer Joachim L\u00f6w sprach sich daf\u00fcr aus, dem technischen Hilfsmittel weiter eine Chance zu geben. \u201eIch bin ein absoluter Bef\u00fcrworter. Wir sind noch in der Probierphase. Es dauert manchmal ein bisschen lange, manchmal wird eingegriffen, wo es gar nicht notwendig ist. Aber bei ganz, ganz wichtigen Entscheidungen, Rote Karte ja oder nein, Elfmeter ja oder nein, Tor ja oder nein, finde ich es gut. Dann macht er den Fu\u00dfball gerechter\u201c, sagte L\u00f6w.  ", " ", "Um f\u00fcr mehr Transparenz zu sorgen, sei aus Fr\u00f6hlichs Sicht denkbar, strittige Szenen k\u00fcnftig auf den Videoleinw\u00e4nden in den Stadien zu zeigen. \u201eWir Schiedsrichter sind daf\u00fcr offen, sehen Vor- und Nachteile\u201c, sagte er. Die Vereine hatten sich vor der Saison dagegen ausgesprochen.  ", " ", "Der f\u00fcr das Schiedsrichterwesen zust\u00e4ndige DFB-Vizepr\u00e4sident Ronny Zimmermann brachte einen weiteren Vorschlag ein: Ein sogenanntes Challenge-System. Damit h\u00e4tten die Trainer pro Halbzeit eine begrenzte Zahl von M\u00f6glichkeiten, den Videobeweis zu fordern. Dieses Verfahren erlaubt derzeit aber der Weltverband FIFA nicht. \u201eVielleicht muss eine andere L\u00f6sung gefunden werden, wie man den Zuschauern im Stadion die Entscheidungswege pr\u00e4sentiert\u201c, sagte Zimmermann der \u201eSport-Bild\u201c.  ", " ", "Es gibt also reichlich Gespr\u00e4chsstoff, weshalb der DFB in Abstimmung mit der Deutschen Fu\u00dfball Liga ein zeitnahes Treffen mit den Bundesliga-Managern plant. Es gelte, \u201ediszipliniert und konstruktiv zusammenzuarbeiten, um allen Schwierigkeiten zum Trotz den Video-Assistenten zu einem Erfolg zu machen\u201c, betonte Liga-Pr\u00e4sident Reinhard Rauball. Denn die Zeit wird langsam knapp: Im M\u00e4rz 2018 befindet das FIFA-Regelboard IFAB \u00fcber eine weltweite Einf\u00fchrung des Videobeweises. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/diese-krankheiten-sind-hoch-ansteckend-3812516.html", "article_id": "3812516", "section": "ratgeber", "article_headline": "Diese Krankheiten sind hoch ansteckend", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["Wo viele Kinder auf engem Raum zusammen sind, \u00fcbertragen sich Krankheiten sehr schnell. \u201eGegen Windpocken, Mumps, Masern und R\u00f6teln sind die meisten Kinder geimpft. Doch es gibt eine Vielzahl an Viruserkrankungen, die sie einfach durchmachen m\u00fcssen\u201c, sagt Michael St\u00fcwe vom Serviceteam der Kaufm\u00e4nnischen Krankenkasse Chemnitz. Vier Beispiele: ", "\r\n    ", "Die Krankheit wird von Herpesviren verursacht und tritt meist bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern bis drei Jahre auf. Sie leiden rund drei Tage unter hohem Fieber. \u201eOft f\u00fchlen sie sich sehr abgeschlagen. In der Regel geht das Fieber abrupt zur\u00fcck, und es erscheint auf Brust, Bauch und R\u00fccken ein roter kleinfleckiger Hautausschlag\u201c, erkl\u00e4rt St\u00fcwe. Danach besteht lebenslange Immunit\u00e4t. ", "\r\n    ", "Eine hochansteckende, durch Enteroviren hervorgerufene Erkrankung mit r\u00f6tlichem, juckendem Ausschlag an den Handinnenfl\u00e4chen und Fu\u00dfsohlen. Betroffen sind Kinder zwischen zwei und sechs Jahren. Auch im Mundraum sowie im Windelbereich k\u00f6nnen sich kleine, schmerzhafte Bl\u00e4schen bilden. Die Kinder haben h\u00e4ufig Fieber. \u201eSie d\u00fcrfen erst in die Kita, wenn keine neuen Bl\u00e4schen mehr entstehen\u201c, so St\u00fcwe. Die Krankheit kann immer wieder neu auftreten. ", "\r\n    ", "Meist sind \u00e4ltere Kinder zwischen f\u00fcnf und 15 Jahren betroffen. Mit R\u00f6teln haben Ringelr\u00f6teln nichts gemeinsam. Es bildet sich ein schmetterlingsf\u00f6rmiger, gro\u00dffl\u00e4chiger Hautauschlag auf Wangen und Nase. Nach ein bis zwei Tagen k\u00f6nnen auch Arme und Beine betroffen sein. Sp\u00e4ter verwandeln sich die Flecken in blassrote Ringel. Daneben treten Fieber und Gliederschmerzen auf. Wer die Krankheit einmal \u00fcberstanden hat, ist lebenslang gesch\u00fctzt. ", "\r\n    ", "Die durch Bakterien verursachte Krankheit mit roten, eitrig verklebten Augen ist hoch ansteckend. Betroffene Kinder d\u00fcrfen erst nach Abklingen der Beschwerden in die Kita. Eine Immunit\u00e4t gibt es nicht. (sw/ rnw) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/die-neuen-tuecken-der-diabetes-3812966.html", "article_id": "3812966", "section": "nachrichten", "article_headline": "Die neuen T\u00fccken der Diabetes", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Ulrike von Leszczynski", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Dick und Diabetes - diese Gleichung stimmt oft, und doch kann das Klischee in die Irre f\u00fchren. \u201eNicht jeder Dicke wird zuckerkrank und nicht jeder Schlanke ist davor gesch\u00fctzt\u201c, sagt Norbert Stefan, Diabetesforscher am Uni-Klinikum T\u00fcbingen. Stereotype f\u00fchren f\u00fcr ihn dazu, dass die Krankheit und vor allem ihre Vorstufen in Deutschland oft unentdeckt und untersch\u00e4tzt bleiben. \u201eDas ist wie ein Tsunami unter der Wasseroberfl\u00e4che. Und ohne fr\u00fches Gegensteuern trifft er auf Land\u201c, so Stefan.  ", " ", "Diabetes mellitus ist eine Stoffwechselerkrankung, bei der die Regulierung des Blutzuckerspiegels gest\u00f6rt ist. Nur bei rund 300\u00a0000 Menschen in Deutschland ist eine angeborene Autoimmunkrankheit (Typ 1) Ursache f\u00fcr die diagnostizierten F\u00e4lle. Bei mehr als sechs Millionen Menschen ist dagegen ein Wechselspiel aus Fehlern\u00e4hrung, Bewegungsmangel und genetischen Anlagen der Grund f\u00fcr erkannte Erkrankungen (Typ 2). Jedes Jahr kommen in Deutschland rund 300\u00a0000 Typ-2-Diagnosen dazu, inzwischen im Extremfall schon bei Kindern. ", " ", "Wissenschaftler gehen aber davon aus, dass weitere zwei Millionen Menschen unter Diabetes leiden, ohne davon zu wissen. Die Zahl der Vorstufen der Krankheit sch\u00e4tzt Forscher und Arzt Stefan auf noch einmal 20 Prozent - das w\u00e4ren rund 16 Millionen Menschen in Deutschland. Belegen kann er das nicht. Es sind Hochrechnungen, die sich an Statistiken in den USA orientieren. \u201ePr\u00e4diabetes ist bei uns nicht als Krankheit anerkannt, ist also gar nicht auf der Agenda\u201c, sagt Stefan. Und doch erh\u00f6he die Vorstufe innerhalb von etwa f\u00fcnf Jahren deutlich das Risiko f\u00fcr die Schwelle zum echten Diabetes.  ", " ", "F\u00fcr Vorstufen gibt es messbare Signale wie zu hohe Blutzucker-, Blutfett- und Blutdruckwerte. \u201eAber auch \u00c4rzte erliegen dem Diabetes-Klischee\u201c, sagt Stefan. \u201eBei schlanken Patienten tippen sie meist nicht auf die Zuckerkrankheit.\u201c Dabei w\u00fcrden erbliche Faktoren und auch die ethnische Zugeh\u00f6rigkeit untersch\u00e4tzt.  ", " ", "\u201eWer zum Beispiel eine lange Nomadengeschichte in seinen Genen tr\u00e4gt, hat wahrscheinlich heute noch einen nat\u00fcrlich erh\u00f6hten Blutzuckerwert\u201c, sagt Stefan. Das habe damit zu tun, dass Nomaden Hungerzeiten nur \u00fcberlebten, wenn ihre K\u00f6rper schnell Energie freisetzen konnten. \u201eF\u00fcr Menschen mit dieser genetischen Anlage ist eine \u00dcberern\u00e4hrung bereits im Bereich des Normalgewichts ein hohes Diabetes-Risiko\u201c, sagt er. Da reiche schon ein dauerhafter Fastfood-Konsum. ", " ", "In einer multiethnischen Gesellschaft m\u00fcssten Haus\u00e4rzte das ber\u00fccksichtigen - zum Beispiel bei Menschen aus Nordafrika, Asien oder Polynesien. Und auch bei Kindern. Rund jedes siebte Kind in Deutschland gilt schon als zu dick, sechs Prozent sind bereits krankhaft \u00fcbergewichtig. Und viele von ihnen stammen aus Migrantenfamilien. ", " ", "Ihre Eltern ahnen oft kaum, welchem Risiko sie ihre Kinder mit viel zu fetter und s\u00fc\u00dfer Ern\u00e4hrung aussetzen. Diabetes bedeutet nicht nur Tabletten oder Insulinspritzen. Zu den Langzeitfolgen k\u00f6nnen gravierende Folgeerkrankungen wie Schlaganfall, Herzinfarkt, Netzhauterkrankungen bis hin zu Erblindung, Nierenversagen und Amputationen geh\u00f6ren. Wer als Kind erkrankt, kann diese Folgen nicht erst im Seniorenalter zu sp\u00fcren bekommen, sondern schon mit 40.  ", " ", "\u201eDiabetes wird generell immer noch zu sp\u00e4t erkannt\u201c, sagt Andreas Pfeiffer, Experte an der Berliner Charit\u00e9. Dabei lasse sich die Vorstufe relativ leicht wieder loswerden. \u201eF\u00fcnf Kilo abnehmen, eine halbe Stunde pro Tag k\u00f6rperlich aktiv sein und sich einigerma\u00dfen gesund ern\u00e4hren - damit l\u00e4sst sich das Risiko um 80 bis 90 Prozent senken\u201c, erg\u00e4nzt Pfeiffer. \u201eAber Diabetes merkt man nicht, der tut nicht weh.\u201c ", " ", "Zu ungesunder Ern\u00e4hrung kommen acht dominant erbliche Diabetesformen, die auch schlanke Menschen mit ganz bestimmten Genmutationen treffen k\u00f6nnen. \u201eDas kann man auch f\u00fcr Kassenpatienten analysieren lassen\u201c, sagt Pfeiffer. \u201eDie Zukunft werden Marker sein. In f\u00fcnf bis zehn Jahren machen wir das als Routinediagnostik f\u00fcr das ganze Genom.\u201c Im Moment kennen Forscher rund 100 Gene, die das Diabetesrisiko erh\u00f6hen.  ", " ", "Ob nun dick oder d\u00fcnn - Forscher Norbert Stefan w\u00fcrde sich f\u00fcr jeden Menschen einmal im Jahr einen Blutzuckertest w\u00fcnschen. Und wenn es dann Auff\u00e4lligkeiten gibt, weitere Checks auf Diabetes oder Vorstufen davon. ", " ", "\u201eViele Leute sind motiviert zum Abnehmen, wenn sie mit 45 Diabetes haben\u201c, sagt sein Kollege Pfeiffer. \u201eWenn sie 10 bis 15 Kilo schaffen, kann der Diabetes dauerhaft weg sein. Aber nur, wenn sie das Gewicht halten. Das ist aber schwer.\u201c Generell d\u00e4chten die meisten Menschen beim Thema Abnehmen eher an eine gute Bikini- oder Badehosen-Figur. \u201eDa stehen Sch\u00f6nheitsaspekte im Vordergrund, nicht die Gesundheit als Motivation\u201c, bedauert Pfeiffer. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/socken-im-bett-oder-clever-heizen-3812975.html", "article_id": "3812975", "section": "ratgeber", "article_headline": "Socken im Bett oder clever heizen?", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Simone Andrea Mayer,", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Den meisten Menschen ist der Komfort und das Wohlf\u00fchlgef\u00fchl ihr Geld wert: Sie drehen die Heizung an kalten Herbst- und Wintertagen voll auf, statt die dicksten Socken und w\u00e4rmende Pullis sogar im Bett zu tragen.  ", " ", "F\u00fcr das Abrechnungsjahr 2017 k\u00f6nnen die Kosten vieler Haushalte sogar noch mal steigen - das erwarten der Deutsche Mieterbund und die Beratungsgesellschaft co2online. Sie rechnen mit 15 Euro mehr f\u00fcr eine mit Gas beheizte 70-Quadratmeterwohnung in diesem Jahr. Bei \u00d6l sind es 65 Euro mehr, bei Fernw\u00e4rme 20 Euro.  ", " ", "Aber: Wer seine Heizkosten senken will - und die Socken im Bett sowieso - kann oft ohne Aufwand und Komfortverlust noch ein paar Euro herausholen - mit einfachen Heiztipps:  ", " ", "\r\n    ", " Frostbeulen haben nat\u00fcrlich eine h\u00f6here Wohlf\u00fchltemperatur. Aber Experten wie zum Beispiel die Hessische Energiespar-Aktion empfehlen folgende Temperaturen in den Wohnr\u00e4umen: In K\u00fcche und Wohnzimmer 20 Grad, im Badezimmer 21 Grad und im Schlafzimmer 14 bis 16 Grad. Das eine Grad hin oder her kann tats\u00e4chlich bares Geld wert sein: Wer seine pers\u00f6nliche Einstellung schon um ein Grad senkt, kann sechs Prozent Energie einsparen.  ", " ", "Das Umweltbundesamt r\u00e4t zu \u00e4hnlichen Temperaturen: 20 bis 22 Grad im Wohnraum, in der K\u00fcche aber reichten rund 18 Grad. Daf\u00fcr k\u00f6nnten es im Schlafzimmer zum Wohlf\u00fchlen auch 17 bis 18 Grad sein. Ein Extra-Tipp: Nachts, wenn man unter der warmen Bettdecke liegt, die Temperatur noch weiter absenken. Vier bis f\u00fcnf Grad k\u00f6nnen es in Wohn- und Arbeitsr\u00e4umen gut sein - aber nicht mehr. Sonst verursacht das Wiederaufheizen am Morgen zu hohe Kosten.  ", " ", "Es gibt aber noch einen weiteren guten Grund, warum man es mit dem vermeintlichen Sparen auch nicht \u00fcbertreiben sollte: Dreht man die Heizung zu Hause tags\u00fcber l\u00e4nger ab, zum Beispiel w\u00e4hrend der Arbeitszeit, k\u00fchlen die Au\u00dfenw\u00e4nde auch ab. Das f\u00fchrt laut dem Bundesverband \u00f6ffentlich bestellter und vereidigter sowie qualifizierter Sachverst\u00e4ndiger zu einem unbehaglichen Raumgef\u00fchl. Und das l\u00e4sst letztlich einen abends die Heizung h\u00f6her aufdrehen, als es erforderlich w\u00e4re.  ", " ", "\r\n    ", " Die Luft am Heizk\u00f6rper muss im Raum zirkulieren k\u00f6nnen, nur dann kann sich die W\u00e4rme auch verteilen. Darauf weist das Umweltbundesamt hin. Daher zum Beginn der Heizperiode am besten pr\u00fcfen, ob M\u00f6bel, Vorh\u00e4nge oder sonstige Wohnaccessoires diese verdecken.  ", " ", "\r\n    ", " Es leuchtet ein: Ist das Fenster offen bei zugleich ge\u00f6ffneter Heizung, entweicht wertvolle W\u00e4rme ins Freie. Doch wie l\u00fcftet man richtig, damit die Luft im Raum frisch ist und zugleich so wenig wie m\u00f6glich W\u00e4rme entweicht? Am besten klappt das mit dem Sto\u00dfl\u00fcften mehrmals am Tag bei ausgeschalteter Heizung, erkl\u00e4rt die Hessische Energiespar-Aktion. Die Luft - und mit ihr Feuchtigkeit und Ger\u00fcche - entweicht dabei vollst\u00e4ndig innerhalb von f\u00fcnf bis zehn Minuten durch das \u00d6ffnen von gegen\u00fcberliegenden Fenstern und T\u00fcren, so dass Durchzug entsteht.  ", " ", "Wenn man hingegen durch gekippte Fenster l\u00fcftet, dauert der Luftaustausch nicht nur l\u00e4nger. Sondern die W\u00e4rme der Heizk\u00f6rper wird in dieser Zeit auch nicht im Raum zirkulieren, sondern direkt zum Fenster entweichen. Zugleich k\u00fchlen beim langen L\u00fcften die W\u00e4nde und Fensterlaibungen aus - ihr Erw\u00e4rmen frisst zus\u00e4tzliche Heizenergie und wertvolle Euros.  ", " ", "\r\n    ", " Die Idee klingt gut: Ist es in einem Raum zu warm, einfach die T\u00fcr zum kalten Nebenraum \u00f6ffnen und diesen so mit beheizen statt die wertvolle Energie wegzul\u00fcften. Doch Experten raten davon ab, denn das kann wirklich hohe Folgekosten bedeuten. Die warme Luft transportiert auch Feuchtigkeit in das k\u00fchlere Zimmer, wo diese an den kalten W\u00e4nden kondensieren. Der Putz durchfeuchtet, Schimmelbildung ist m\u00f6glich. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/wie-sich-gespeicherte-google-aktivitaeten-einsehen-lassen--3813234.html", "article_id": "3813234", "section": "ratgeber", "article_headline": "Wie sich gespeicherte Google-Aktivit\u00e4ten einsehen lassen", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Google spuckt nicht nur Suchergebnisse aus, sondern speichert auch s\u00e4mtliche Eingaben angemeldeter Nutzer. Wer einsehen will, was der Suchgigant alles gesichert hat, kann das unter ", " im Netz, berichtet das \u201ePC Magazin\u201c (Ausgabe 12/2017). Auf der Seite meldet man sich mit den Zugangsdaten des Google-Kontos an und erh\u00e4lt einen \u00dcberblick \u00fcber gespeicherte Aktivit\u00e4ten. Bis zu 18 Monate lang werden die Eingaben aufbewahrt.  ", "Zu den gespeicherten Eintr\u00e4gen geh\u00f6ren etwa Suchanfragen mit Datum und Uhrzeit, angeklickte Ergebnisse in der Resultatliste oder angeschaute Youtube-Videos. Wer ein Android-Smartphone mit angemeldetem Google-Konto benutzt, f\u00fcllt sein Aktivit\u00e4tenprotokoll auch noch mit besuchten Orten, genutzten Apps, Anfragen an den Google-Assistenten und anderen Anfragen.  ", "Wer keine Protokollierung seiner Sucheingaben w\u00fcnscht, kann an dieser Stelle auch den ganzen Datensatz oder nur einzelne Eintr\u00e4ge l\u00f6schen. Man kann auch die Sammlung der Nutzungsdaten unter \u201eAktivit\u00e4tseinstellungen\u201c ganz unterbinden. Dabei lassen sich auch gezielt einzelne Punkte abschalten und fortsetzen, zum Beispiel nur die Erfassung der App-Nutzung und das Standort-Protokoll abschalten, den Browser- und Youtube-Verlauf aber weiter archivieren.  ", "Nutzt man Google ohne angemeldet zu sein, werden die Suchanfragen zwar nicht in einer Liste erfasst, gesammelt werden sie aber trotzdem, so das \u201ePC Magazin\u201c. Allerdings sei so die Zuordnung zu einzelnen Nutzern schwieriger. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wie-deutschland-mit-dem-wolf-umgeht-3812986.html", "article_id": "3812986", "section": "nachrichten", "article_headline": "Wie Deutschland mit dem Wolf umgeht", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Janne Kieselbach", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Noch in den Neunzigerjahren war der Wolf ein Tier, das in M\u00e4rchen vorkam, aber nicht in deutschen W\u00e4ldern. Mehr als 150 Jahre lang galt das Raubtier in Deutschland als ausgestorben. Doch seit der Jahrtausendwende erobert der Wolf Deutschland zur\u00fcck - und zwar im Eiltempo. Nach im Vorjahr vorgestellten Daten ging man zuletzt von 120 bis 130 erwachsenen W\u00f6lfen bundesweit aus.  ", " ", "W\u00e4hrend Artensch\u00fctzer begeistert sind, erf\u00fcllt viele Landwirte, Sch\u00e4fer und Anwohner Sorge. Insbesondere kleinere Weidetiere wie Ziegen, Schafe und K\u00e4lber fallen dem Raubtier zum Opfer. Um die Herden zu sch\u00fctzen und die Akzeptanz des Wolfes zu erh\u00f6hen, ergreifen die Fl\u00e4chen-Bundesl\u00e4nder sehr unterschiedliche Ma\u00dfnahmen. Auch die Forderungen von Viehhaltern und Natursch\u00fctzern zum Umgang mit dem streng gesch\u00fctzten Tier variieren. Wie sieht die Situation in den Bundesl\u00e4ndern aus?  ", " ", " ", " ", " ", " ", " ", " ", " ", " ", " ", " ", " ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/aus-fuer-kreuzfahrtkolosse-3813006.html", "article_id": "3813006", "section": "nachrichten", "article_headline": "Aus f\u00fcr Kreuzfahrtkolosse", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Annette Reuther", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Sie schieben sich wie Hochh\u00e4user am Markusplatz in Venedig vorbei und gef\u00e4hrden das Weltkulturerbe: Nach jahrelangem Streit soll k\u00fcnftig wirklich Schluss sein mit den Kreuzfahrtkolossen im historischen Zentrum von Venedig. Zumindest will die italienische Regierung Schiffe mit mehr als 55\u00a0000 Tonnen im Kanal von Guidecca und somit vor Sehensw\u00fcrdigkeiten wie dem Markusplatz verbieten. Daf\u00fcr sollen sie eine andere Route in der Lagune nehmen und an einem \u2013 weniger glamour\u00f6sen \u2013 Hafen in Marghera am Festland anlegen.  ", " ", "Umweltsch\u00fctzer sind trotzdem emp\u00f6rt: Denn der Plan sieht laut Medienberichten auch vor, dass Schiffe mit mehr als 96\u00a0000 Tonnen in die Lagune einfahren k\u00f6nnen \u2013 wenn auch nicht am Zentrum vorbei. Derzeit sind diese Mega-Schiffe in der gesamten Lagune verboten. \u201eSie haben das schlechteste Projekt von allen gew\u00e4hlt\u201c, sagte Luciano Mazzolin vom Anti-Kreuzer-Komitee No Grandi Navi dem Sender Radio Capital. \u201eWir wollen, dass die Schiffe \u00fcberhaupt nicht in die Lagune fahren.\u201c Denn das bringe gro\u00dfe Umweltprobleme mit sich.  ", " ", "Hinzu kommt: Das neue Terminal f\u00fcr die Kreuzfahrtschiffe in Marghera ist noch gar nicht fertig. Die Regierung spricht daher von einem Verbot der Kreuzer vor dem Markusplatz in drei oder vier Jahren. Bis dahin d\u00fcrfen die Schiffe also noch vor der historischen Altstadt schippern.  ", " ", "Anwohner, Kultur- und Umweltsch\u00fctzer klagen schon lange \u00fcber Sch\u00e4den, die die Riesenschiffe anrichten: Sie gef\u00e4hrden das \u00f6kologische Gleichgewicht in der Lagune, k\u00f6nnten historische Geb\u00e4ude besch\u00e4digen und sto\u00dfen Schadstoffe aus. Au\u00dferdem spucken sie noch mehr Touristenmassen in der Stadt aus, die sowieso schon vom Ansturm \u00fcberfordert ist.  ", " ", "Auch der Unesco sind die Kreuzfahrtschiffe schon lange ein Dorn im Auge: Die UN-Kulturschutzorganisation warnte sogar, Venedig auf die Liste der gef\u00e4hrdeten Kulturg\u00fcter zu setzen, wenn keine L\u00f6sung gefunden werde.  ", " ", "\u201eEs reicht, dass der Unesco und der Welt klar wird, dass wir eine L\u00f6sung f\u00fcr die gro\u00dfen Schiffe in der Lagune haben\u201c, sagte Venedigs B\u00fcrgermeister Luigi Brugnaro und zeigte sich \u00e4u\u00dferst zufrieden mit der Entscheidung, die die Regierung in Rom zusammen mit Vertretern der Region am Dienstagabend getroffen hatte. \u201eNach monatelangen Untersuchungen und ernsthafter Arbeit haben wir eine wirkliche L\u00f6sung gefunden\u201c, lobte auch Verkehrsminister Graziano Delrio. \u201eEs ist m\u00f6glich, den Hafen zu entwickeln und die Kreuzfahrtschiffe ankommen zu lassen, ohne das Kulturerbe Venedigs aufs Spiel zu setzen.\u201c  ", " ", "Venedig lebt vom Tourismus \u2013 und auch vom Kreuzfahrttourismus, viele Arbeitspl\u00e4tze h\u00e4ngen davon ab. Seit 1997 ist der Kreuzfahrttourismus nach Angaben des Passagierterminals um 436 Prozent gewachsen. Im letzten Jahr kamen nach Angaben der Hafenbeh\u00f6rde mehr als 1,6 Millionen Kreuzfahrttouristen. F\u00fcr die ist eine Fahrt vorbei am Dogenpalast, am Markusplatz und den anderen Sehensw\u00fcrdigkeiten Venedigs nat\u00fcrlich ein Highlight der Reise. Und bis auf weiteres wird ihnen dieses Spektakel auch nicht genommen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/ex-nackt-im-wald-ausgesetzt-gericht-verurteilt-frauen-3813220.html", "article_id": "3813220", "section": "nachrichten", "article_headline": "Ex nackt im Wald ausgesetzt - Gericht verurteilt Frauen", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Jeanette Bederke,", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die beiden zierlichen Frauen, 39 und 37 Jahre alt, w\u00fcnschten sich nur eines: Ihr Ex sollte sie endlich in Ruhe lassen und die Trennung akzeptieren. Mit Unterst\u00fctzung von mindestens drei maskierten M\u00e4nnern lauerten sie dem 44-J\u00e4hrigen im M\u00e4rz 2015 auf, entf\u00fchrten ihn in einem Transporter. Dann eskalierte die Situation: Die unbekannt gebliebenen Helfer fesselten und verpr\u00fcgelten den Mann, zogen ihn nackt aus und lie\u00dfen ihn in einem Wald bei Bernau (Barnim) zur\u00fcck. Die beiden Frauen griffen nicht ein, um das zu verhindern.  ", "Vor dem Landgericht Frankfurt (Oder) wurden sie daf\u00fcr wegen gemeinschaftlicher gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung und Freiheitsberaubung zu Freiheitsstrafen von 17 sowie 12 Monaten verurteilt, die zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt wurden. Au\u00dferdem muss jede von ihnen eine Geldstrafe in H\u00f6he von 2000 Euro zahlen. Das Gericht sah die Tat nach der Beweisaufnahme als erwiesen an. Sie sei keinesfalls spontan, sondern vorbereitet gewesen, hie\u00df es in der Urteilsbegr\u00fcndung. \u201eDas Motiv war allerdings nicht Rache, auch keine Selbstjustiz um den Mann zu bestrafen. Die Frauen standen unter erheblichem psychischen Druck und wollten nur erreichen, dass er sie in Ruhe l\u00e4sst\u201c, sagte der Vorsitzende Richter Ulrich Karkmann.  ", "In dem Prozess hatten die Frauen auf der Anklagebank zuvor ihre Beweggr\u00fcnde geschildert, die das Gericht als glaubhaft einstufte. Seit der Trennung habe der Ex sie verfolgt, ihnen aufgelauert, sie mit Telefonterror genervt und drangsaliert, berichteten beide. Von Polizei und Justiz f\u00fchlten sich die Frauen eigenen Angaben nach im Stich gelassen. Zeugen aus dem Bekanntenkreis der beiden Angeklagten hatten diese Erlebnisse vor Gericht best\u00e4tigt. Der Ex habe den Frauen \u201edas Leben zur H\u00f6lle gemacht\u201c, sie terrorisiert, so dass sie in st\u00e4ndiger Angst gelebt h\u00e4tten, gaben sie an. Das Stalking habe auch dann nicht aufgeh\u00f6rt, als der Mann l\u00e4ngst eine neue Partnerin hatte, erz\u00e4hlte eine enge Freundin der Frauen als Zeugin vor Gericht.  ", "\u201eH\u00e4tte der Mann mit seinen penetranten Nachstellungen aufgeh\u00f6rt, h\u00e4tte es diese Tat nicht gegeben\u201c, machte der Vorsitzende Richter in der Urteilsbegr\u00fcndung deutlich. Es habe in der Beweisaufnahme \u201egen\u00fcgend Hinweise\u201c auf das Stalking gegeben. Der 44-j\u00e4hrige Ex hatte bei der Tat diverse, laut Gericht jedoch keine schweren Verletzungen erlitten. Er habe sich anschlie\u00dfend wegen anhaltender Angstzust\u00e4nde in psychologische Behandlung begeben, wie er als Zeuge vor Gericht schilderte. Warum die beiden Frauen ihm das antaten, konnte er sich eigenen Angaben nach nicht erkl\u00e4ren. Das Gericht glaubte ihm das laut Urteilsbegr\u00fcndung nicht.  ", "Die beiden Angeklagten hatten die Taten einger\u00e4umt. Zu ihrem eigenen Schutz h\u00e4tten sie die maskierten M\u00e4nner als Begleitung angeheuert. Diese h\u00e4tten das Opfer misshandelt, sie selbst seien nicht dazwischen gegangen, gaben sie zu. Ihre Begr\u00fcndung: Der Ex sollte einmal solche Angst versp\u00fcren, wie sie die ganze Zeit. \u201eWas dann letztlich passiert ist, habe ich so nicht gewollt. Es tut mir leid\u201c, sagte die 39-j\u00e4hrige Ex-Frau des Opfer abschlie\u00dfend. Die mitangeklagte 37-j\u00e4hrige appellierte in ihren letzten Worten vor Gericht an Betroffene in \u00e4hnlich \u201eauswegloser\u201c Situation: \u201eEs gibt in Deutschland andere M\u00f6glichkeiten, um Hilfe zu bekommen. Ich kann nur jedem davon abraten, dasselbe zu tun, wie wir.\u201c  ", "Auch aufgrund der mehrfach gezeigten Reue der beiden Frauen hatte das Gericht laut Urteilsbegr\u00fcndung Milde walten lassen. Und dass, obwohl sie die Identit\u00e4t ihrer geheimnisvollen Helfer bis zum Prozessende nicht preisgaben. Das Gericht ging davon aus, dass die M\u00e4nner aus dem Bekanntenkreis der beiden stammten. \u201eDiesen Mitt\u00e4tern werden wir auf die Spur kommen. Seien Sie so klug und machen sich in diesem Fall nicht erneut strafbar. Denn dann m\u00fcssen sie als Zeugen die Wahrheit sagen\u201c, gab der Vorsitzende Richter den Frauen noch mit auf den Weg. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/deutsches-bond-girl-karin-dor-ist-tot-3813710.html", "article_id": "3813710", "section": "nachrichten", "article_headline": "Deutsches Bond-Girl Karin Dor ist tot", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die Schauspielerin Karin Dor ist im Alter von 79 Jahren gestorben. Sie starb am Montagabend nach mehreren St\u00fcrzen in einem Pflegeheim, wie die Kom\u00f6die im Bayerischen Hof in M\u00fcnchen am Mittwoch mitteilte. Zuerst hatte die \u201eBild\u201c-Zeitung berichtet. Dor ist Millionen Zuschauern als Bond-Girl in \u201eJames Bond 007 - Man lebt nur zweimal\u201c bekannt, sie war das einzige deutsche Bond-Girl. Au\u00dferdem war Dor in mehreren Karl-May-Verfilmungen zu sehen.  ", "1938 wurde sie in Wiesbaden als K\u00e4therose Derr geboren. Ihre Karriere begann fr\u00fch. Als Jugendliche erhielt sie ihre erste kleine Rolle in \u201eRosen-Resli\u201c. In dem Spielfilm von 1954 hatte sie einen einzigen Satz zu sprechen: \u201eHimmlisch, Frau Chefin, einfach himmlisch!\u201c  ", "Karin Dor brillierte besonders in der Rolle \u201eder verfolgten Unschuld, der grundlos Verd\u00e4chtigten und der schutzbed\u00fcrftigen Sch\u00f6nheit - eine Idealbesetzung f\u00fcr die Edgar-Wallace-Krimis und Karl-May-Verfilmungen\u201c, wie es im Munzinger-Archiv hei\u00dft.  ", "1967 wurde sie dann international als James-Bond-Sch\u00f6nheit Helga Brandt an der Seite von Sean Connery bekannt. In dem Film stirbt sie einen schrecklichen Tod - sie wird von Piranhas gefressen.  ", "Danach bekam sie ein Angebot von Alfred Hitchcock, der sie als hei\u00dfbl\u00fctige Kubanerin f\u00fcr den Spionagethriller \u201eTopas\u201c (1969) engagierte. ", "Ihre Scheidung von Harald Reinl - Regisseur der Winnetou-Filme - sowie eine Krebserkrankung warfen Dor zur\u00fcck. Im US-Fernsehen sah man sie dann 1970 in der Krimi-Serie \u201eDer Chef\u201c.  ", "Zuletzt wirkte sie in zwei Rosamunde-Pilcher-Verfilmungen in den Jahren 1997 und 2000 mit. Im Drama \u201eIch bin die Andere\u201c von 2006 spielte sie eine alkoholkranke Mutter, deren Tochter (Katja Riemann) unter einer Pers\u00f6nlichkeitsspaltung leidet. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/das-geschwaechte-praesidentenamt-3812941.html", "article_id": "3812941", "section": "nachrichten", "article_headline": "Das geschw\u00e4chte Pr\u00e4sidentenamt", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["Donald Trump trat als ausgestreckter Mittelfinger der Wutb\u00fcrger zur Wahl an und f\u00fchrt sich im Amt genauso auf. Die W\u00e4hler in den USA haben genau das bekommen, wof\u00fcr sie vor einem Jahr gestimmt haben: Einen Pr\u00e4sidenten, der die multilaterale Weltordnung zerst\u00f6rt, die Amerika nach dem Zweiten Weltkrieg geschaffen hat. ", "Lustvoll stieg Trump aus dem Pariser Klimaabkommen aus und l\u00e4utete die Totenglocken f\u00fcr den Freihandel. Das \u00fcber viele Jahre m\u00fchsam mit dem Iran ausgehandelte Atomabkommen wirft er ohne Not \u00fcber den Haufen. Die Nato-Kollegen p\u00f6belte der \u201eAmerika-First\u201c-Pr\u00e4sident beim Jubil\u00e4ums-Gipfel an, w\u00e4hrend er kaum einen Diktator findet, f\u00fcr den er keine freundlichen Worte \u00fcbrig hat. Mit Ausnahme des nordkoreanischen Machthabers Kim Jong-Un, den Trump als \u201eLittle Rocketman\u201c verspottet und ihm mit einem Atomkrieg droht. ", "Nach einem Jahr im Wei\u00dfen Haus hat Trump Amerikas Rolle in der Welt und das Pr\u00e4sidentenamt selbst nachhaltig geschw\u00e4cht. Sein Wort hat kein Gewicht, weil ihm kein vern\u00fcnftiger Staatsmann Glauben schenkt. Trump kann uramerikanische Werte wie Freiheit und Menschenrechte nicht hochhalten, weil er selber nicht daran glaubt. Die Werte-Gemeinschaft weicht einer Welt, in der sich Amerika f\u00fcr seine Leistungen entlohnen l\u00e4sst. ", "Seine Gegner machen es ihm leicht. Viele verstehen bis heute nicht, welche Kr\u00e4fte Trump an die Macht gebracht haben. Es sind dieselben von Angst vor der Globalisierung getriebenen W\u00e4hler, die den Brexit angerichtet, die Erdogans und Orbans dieser Welt an die Macht gebracht, oder f\u00fcr die Front National, FP\u00d6 und AfD gestimmt haben. Weil sie zur Systemkritik nicht in der Lage sind, finden traditionelle Republikaner wie auch viele Demokraten kein Rezept gegen den Rechtspopulisten.  ", " ", "International gilt es, den Wunderglauben an eine Einhegung des Pr\u00e4sidenten aufzugeben. Um das Schlimmste zu verhindern, bedarf es statt Bes\u00e4nftigung einer aktiven Eind\u00e4mmungsstrategie. F\u00fcr Europa hei\u00dft das ganz einfach: zusammenr\u00fccken. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/spray-projekte-gegen-wilde-schmierereien-3812535.html", "article_id": "3812535", "section": "nachrichten", "article_headline": "Spray-Projekte gegen wilde Schmierereien", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": null, "article_text": ["Wilde Graffiti prangen auf neuen Sandstein-Br\u00fcstungen. Es ist nur zu verst\u00e4ndlich, dass sich heimatverbundene Dresdner wie der L\u00e4ufer Gerald Henzel dar\u00fcber \u00e4rgern. Schlie\u00dflich ist die Kunststadt Dresden von Sandstein-Bauwerken gepr\u00e4gt. Das, was die n\u00e4chtlichen Sprayer an der Albertbr\u00fccke und anderswo hinterlassen, hat mit Kunst \u00fcberhaupt nichts zu tun. Damit wird nur die gute Arbeit, die Steinmetze und andere Handwerker geleistet haben, sinnlos besch\u00e4digt. Und das, obwohl selbst nach dem Kodex der Graffiti-Sprayer Sandstein tabu ist. Das ist blanker Vandalismus. Sich dar\u00fcber zu \u00e4rgern, ist die eine Sache. L\u00f6sungen zu finden, die andere. Selbst beim besten Willen wird es der Polizei kaum gelingen, alle illegalen Schmierer zu schnappen. Zumindest ist es eine kleine Hoffnung, dass die Zahl der Graffiti-Straftaten leicht zur\u00fcckgegangen ist. ", "Gute Ans\u00e4tze gibt es durchaus, die wilde jugendliche Spr\u00fchlust in geordnete Bahnen zu lenken. Bei der Deutschen Bahn ist das Ergebnis am Zugang zum Haltepunkt Bischofsplatz zu sehen. Auch an anderen Orten der Stadt zeigen professionelle Sprayer jungen Leuten, wie Graffiti gut gestaltet werden k\u00f6nnen. So ist geplant, am Gorbitzer Merianplatz ein neues Wandbild zu gestalten. Es ist viel effektiver, dass Gro\u00dfvermieter wie die Bahn oder die Stadt Geld f\u00fcr solche Projekte investieren, wenn dadurch weniger Schmierereien beseitigt werden m\u00fcssten. J\u00e4hrliche Sch\u00e4den von einer Viertelmillion Euro allein bei der Deutschen Bahn sind kein Pappenstiel. M\u00fcssten die geschnappten Graffiti-Schmierer das Geld selbst aufbringen, w\u00e4re das Problem ohnehin ganz schnell gel\u00f6st. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/heiligenschein-auf-bewaehrung-3812802.html", "article_id": "3812802", "section": "nachrichten", "article_headline": "Heiligenschein auf Bew\u00e4hrung", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Cornelius de Haas", "article_text": ["Das Umfeld von Dynamo Dresden ist sehr emotional \u2013 und Ralf Minge sich deshalb bewusst: \u201eDa sind die Ausschl\u00e4ge gro\u00df\u201c. Der Sportvorstand der Schwarz-Gelben betont jedoch auch: \u201eWir als handelnde Personen m\u00fcssen da einen klaren Kopf behalten.\u201c Dabei k\u00f6nnte man den allerdings bei einem Blick in die Kommentarspalten der sozialen Medien wie Facebook oder auf sz-online.de schnell verlieren. ", "In der Anonymit\u00e4t des Internets machen viele Fans ihrem \u00c4rger nach dem deprimierenden 0:3 in Kiel Luft. Bei einigen steht auch der Trainer bereits in der Kritik. So schreibt \u201eMitglied\u201c unter den Spielbericht vom Sonntag: \u201eDer Heiligenschein von Neuhaus und Minge steht auf Bew\u00e4hrung \u2013 mindestens. Fu\u00dfball ist ein Ergebnissport ohne Haltungsnote. Wobei heute nicht mal die gestimmt hat.\u201c ", "Und \u201emanders\u201c glaubt zu wissen: \u201eIn der jetzigen Verfassung \u00fcberstehen wir keinen Abstiegskampf. Warum M\u00f6schl nach gutem Spiel letzte Woche heute nicht gespielt hat, sollte Neuhaus mal erkl\u00e4ren! Er hat einfach keinen Plan mehr.\u201c Wie viel Ironie die Forderung \u201eNeuhaus raus \u2013 Peter Pacult holen!\u201c beinhaltet, ist dem Eintrag von \u201eExperte53\u201c nicht zu entnehmen. Sollte sie ernst gemeint sein, w\u00e4re sie nicht mehrheitsf\u00e4hig. \u201eDie Rufe nach einem Trainerwechsel sind wieder einmal logisch. Leider! Wir sollten endlich einmal Demut beweisen und zur Kenntnis nehmen, was Herr Neuhaus bei und mit Dynamo erreicht hat\u201c, kommentiert \u201eauch Mitglied\u201c, das daran erinnert, dass eine Phase kommen musste, in der \u201enicht mehr alles so rund l\u00e4uft\u201c. Zudem sei der lange Ausfall von Verteidiger S\u00f6ren Gonther \u201eein viel herberer Verlust, als manch einer wahrhaben will\u201c. Seine Schlussfolgerung: \u201eEs gilt jetzt, Ruhe zu bewahren, und nicht die Schuld irgendjemandem zuzuweisen.\u201c ", "Dennoch werden die Stimmen lauter, die ein Umdenken vom Chefcoach einfordern. \u201eNeuhaus ist ein guter Trainer f\u00fcr uns, aber er muss sein Spielsystem an die vorhandenen Spieler jetzt anpassen und nicht umgekehrt. Sicher wird ihm diese Erkenntnis auch sp\u00e4testens nach dem Kiel-Spiel gekommen sein, darauf vertraue ich jetzt mal\u201c, schreibt \u201eausDD\u201c, der auch gleich einen Verbesserungsvorschlag liefert. Es sollte \u201evielleicht mehr der direktere Weg durch die Mitte gesucht werden, dann aber bitte mit zwei St\u00fcrmern\u201c. ", "In Sachen Personal gehen die Meinungen allerdings weit auseinander. Vor der Partie bei Holstein Kiel stand vor allem Keeper Marvin Schw\u00e4be im Fokus der Fan-Kritik. Zu risikoreich sei sein Spiel, so die Hauptargumentation. Doch sp\u00e4testens seit Sonntag bekommen auch andere Akteure ihr Fett weg: \u201eBallas: dilettantisch. Keine K\u00f6rpersprache, keine Emotionen bei den Spielern, irgendwie alles ,zu lieb und nett\u2018. Mlapa hat sicher eine Dauerspielberechtigung im Vertrag stehen, anders ist es nicht mehr zu erkl\u00e4ren\u201c, glaubt \u201edyndre53\u201c, der beim Blick auf die Zweikampff\u00fchrung den Eindruck hat, \u201edie Spieler bereiten sich auf die Vereinsweihnachtsfeier vor\u201c. ", "\r\n    ", "F\u00fcr den \u201eLeipziger Dynamo\u201c stellt sich die Frage nach den m\u00f6glichen Alternativen. \u201eBallas ist trotz einiger Fehler unser bester Innenverteidiger. Es bringt nichts, Spieler \u00f6ffentlich runterzumachen (\u2026) Wir haben keine anderen \u2013 Gonther, Awassi verletzt, auch Alternative Hartmann etc.! Und ich denke, kein Spieler erreicht z. Z. sein bestes Leistungsverm\u00f6gen.\u201c In der Offensive hoffen die Fans auf mehr Mut. So w\u00fcnscht sich \u201eGlocke22\u201c Kurzeins\u00e4tze des 17 Jahre alten Vasil Kusej. Dem Tschechen k\u00f6nne man \u201eruhig mal 20 Minuten eine Chance geben! Schlechter macht er es auf keinen Fall!\u201c ", "Trotz aller Entt\u00e4uschung gibt es auch andere T\u00f6ne. \u201eLofi\u201c moniert zum Beispiel, dass \u201ehier viele wieder freidrehen, nur weil der Weg ins gesicherte Mittelfeld in dieser Saison offensichtlich etwas schwerer werden wird\u201c und fordert die bedingungslose Unterst\u00fctzung der Mannschaft im Schl\u00fcsselspiel gegen Kaiserslautern. Allerdings m\u00fcsse in diesem \u201eohne Wenn und Aber der zweite Heimsieg her\u201c. ", "\u201eFrank\u201c verortet das Problem im Kopf. \u201eDas System funktioniert ja an sich, siehe die ersten 15 Minuten gegen Braunschweig und diverse andere Beispiele. Die Frage ist doch, warum die Mannschaft dann solche Einbr\u00fcche hat und gedanklich auf Verwalten umschaltet, was eben schiefgeht. Dann l\u00e4sst man sich vom Gegner unter Druck setzen, und schon passieren die Fehler. Das scheint mir ein mentales Thema zu sein.\u201c ", "Auch die K\u00f6rpersprache bem\u00e4ngeln einige Anh\u00e4nger. \u201eFehler im Spiel sind das eine, aber dass man so gut wie keine zweiten B\u00e4lle erK\u00c4MPFT, ist das andere. WIR WOLLN EUCH K\u00c4MPFEN SEHN! Lumpi ist daf\u00fcr immer noch ein Vorbild, aber alleine kann er damit auch nix rei\u00dfen\u201c schreibt \u201eAnmerkung\u201c dazu. ", "Wie hitzig die Diskussion auch gef\u00fchrt wird, eine einzig passende Antwort kann die Mannschaft nur auf dem Platz geben. ", " ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/neue-aussicht-fuer-die-bastei-3812887.html", "article_id": "3812887", "section": "sachsen", "article_headline": "Neue Aussicht f\u00fcr die Bastei", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Nancy Riegel", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", "Das Finanzministerium in Dresden will kommenden Montag die Pl\u00e4ne zu den k\u00fcnftigen Bauarbeiten am Basteifelsen vorstellen. Erstmals spricht das Ministerium konkret davon, dass auf dem Besuchermagneten eine neue Aussichtsplattform errichtet werden soll. Die vorderen zehn Meter der jetzigen Aussicht sind seit \u00fcber einem Jahr abgesperrt und d\u00fcrfen nicht betreten werden. Das mit Wasser vollgesogene, por\u00f6se Gestein ist nicht mehr stabil genug. Bisher hielt sich der Staatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement (SIB) mit Aussagen, die eine Alternative zu den Gehwegplatten betreffen, zur\u00fcck. Fest stand bisher nur, dass diese abgebaut werden sollen. ", "Bei dem Termin auf der Bastei am Montag wird Finanzminister Georg Unland zudem die Sicherungsma\u00dfnahmen vorstellen, die zeitnah angegangen werden. An dem por\u00f6sen Felsen sollen als erster Schritt Steinschlagz\u00e4une errichtet werden. \u201eEs wurde eine in mehrere Module gegliederte Planung zur Sicherung des Basteifelsens erarbeitet\u201c, sagt Ministeriumssprecher Stephan G\u00f6\u00dfl. Die Arbeiten seien bisher noch nicht losgegangen, um die Vegetation im Nationalpark zu sch\u00fctzen. Erst nach der Sicherung soll die neue Plattform installiert werden. Die Entscheidung, wie es am Basteifelsen weitergeht, sollte eigentlich bereits im Sommer ver\u00f6ffentlicht werden. Bis dahin hatte die SIB um Zeit gebeten, alle Untersuchungen zur Geologie des Felsen noch einmal genau zu pr\u00fcfen. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/eklat-im-sachsensumpf-prozess-3812866.html", "article_id": "3812866", "section": "sachsen", "article_headline": "Eklat im Sachsensumpf-Prozess", "date": "Mittwoch, 08.11.2017", "author": "Karin Schlottmann", "article_text": ["Seit Anfang Mai bem\u00fcht sich das Landgericht Dresden um Aufkl\u00e4rung der sogenannten Sachsensumpf-Aff\u00e4re. Wie kam es 2007 zu dem Dossier \u00fcber angebliche kriminelle Netzwerke in Sachsen, wer war zust\u00e4ndig beim Verfassungsschutz f\u00fcr die Datensammlung, wer traf wen, warum und in welcher Gastst\u00e4tte \u2013 die Richter haben viele Fragen. Ehemalige leitende Mitarbeiter und fr\u00fchere Verfassungsschutz-Pr\u00e4sidenten kommen zu Wort. Ausf\u00fchrlich schilderte auch die Angeklagte, die fr\u00fchere Verfassungsschutz-Beamtin Simone H., die Arbeit der Abteilung Organisierte Kriminalit\u00e4t, jedenfalls, soweit es ihre eingeschr\u00e4nkte Aussagegenehmigung erlaubt. ", "Am Dienstag ist es \u00fcberraschend zu einem Eklat gekommen, der dem Verfahren eine neue Wendung geben k\u00f6nnte. Der Vorsitzende Richter Joachim Kubista soll vor Beginn des Prozesses in einem Telefongespr\u00e4ch gesagt haben, er werde, nachdem er das Strafverfahren er\u00f6ffnet habe, die Angeklagten nicht freisprechen. Das behauptet zumindest Rechtsanwalt Rainer Wittner, Verteidiger des inzwischen pensionierten Polizeibeamten Georg W. Das \u201eeigentlich nette Telefongespr\u00e4ch\u201c, in dem es um die Prozesstermine gegangen sein soll, habe schon vor l\u00e4ngerer Zeit stattgefunden, gab Wittner an. Er habe es nach langer Debatte mit dem Angeklagten und Kanzleikollegen eigentlich verschweigen wollen. Aber die Entwicklung des Prozesses habe ihn veranlasst, die \u201enicht tragbare \u00c4u\u00dferung\u201c publik zu machen. ", "Kubista wies die Behauptung umgehend zur\u00fcck. W\u00e4re die \u00c4u\u00dferung tats\u00e4chlich so gefallen, \u201ek\u00f6nnte ich einpacken\u201c und k\u00fcndigen, sagte er. Der Satz w\u00e4re \u201eeines Richters unw\u00fcrdig\u201c. Die Verteidiger der Angeklagten Simone H. reagierten prompt. Sie stellten unter Berufung auf dieses Vier-Ohren-Gespr\u00e4ch einen Befangenheitsantrag gegen den Vorsitzenden Richter. Kubista unterbrach die Sitzung bis n\u00e4chsten Montag und k\u00fcndigte eine dienstliche Erkl\u00e4rung an. Der Vorwurf treffe ihn pers\u00f6nlich, sagte er. Er werde sich \u201eweitere Schritte\u201c \u00fcberlegen. \u00dcber den Befangenheitsantrag muss die 3. Strafkammer nun in anderer Besetzung entscheiden. ", "Missverst\u00e4ndnis, Wahrheit oder L\u00fcge? So oder so kann Wittner nicht beweisen, dass sich der Richter tats\u00e4chlich so ge\u00e4u\u00dfert hat. Warum er nicht sofort reagiert hat, bleibt sein Geheimnis. ", "F\u00fcr Angeklagte steht in einem Strafprozess in der Regel viel auf dem Spiel. Ihnen drohen Gef\u00e4ngnis- oder Geldstrafen oder, wie in diesem Falle, das Karriereende und wom\u00f6glich eine K\u00fcrzung der Beamtenpension. Dass es in einem Gerichtssaal hin und wieder laut und kontrovers zugeht, ist klar. Der Anlass f\u00fcr die Eskalation zu diesem Zeitpunkt bleibt allerdings nebul\u00f6s. ", "\r\n    ", "Dem Streit unmittelbar vorausgegangen war eine Auseinandersetzung zwischen Kubista und der Verteidigung von Simone H. Thomas Giesen, fr\u00fcherer Datenschutzbeauftragter und einer ihrer Verteidiger, hatte Mitte Oktober gefordert, den Prozess einzustellen oder die Angeklagte freizusprechen. In einem etwa anderthalbst\u00fcndigen Vortrag begr\u00fcndete er dies damit, dass das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ihr eine nur eingeschr\u00e4nkte Aussagegenehmigung erteilt habe. Sie d\u00fcrfe nicht einmal mit ihren Anw\u00e4lten \u00fcber s\u00e4mtliche Quellen des Verfassungsschutzes sprechen. Eine richtige Verteidigung sei unm\u00f6glich, das Verfahren unfair. Es sei eine Unversch\u00e4mtheit, dass der Prozess erst sechs Jahre nach Anklageerhebung begonnen habe. Es k\u00f6nne sich niemand vorstellen, was dies f\u00fcr seine Mandantin bedeutet habe. ", "Giesen hat diesen Antrag schon mehrfach gestellt und mit politischen Anekdoten und Anspielungen garniert. Das Gericht wies ihn jedes Mal zur\u00fcck. Von einer Bemerkung oder der Mimik Giesens am Ende seines Vortrags f\u00fchlte sich Kubista offenbar derart provoziert, dass er den Verhandlungstag im Oktober abrupt abbrach. Diese Reaktion wiederum nahmen die Verteidiger zum Anlass f\u00fcr einen Befangenheitsantrag gegen Kubista. Eine Entscheidung dar\u00fcber steht ebenfalls aus. ", "Ob eine f\u00fcr n\u00e4chsten Montag geladene Oberstaatsanw\u00e4ltin als Zeugin befragt werden kann, ist offen. Die Aussagegenehmigung der Juristin Simone H. bleibt weiterhin ein Problem. Das Verwaltungsgericht Dresden hat ihre Klage auf Erteilung einer umfassenden Aussagegenehmigung zur\u00fcckgewiesen. \u00dcber die Berufung wird das Oberverwaltungsgericht in diesem Jahr nicht mehr entscheiden. "]}
]