[
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/drei-dinge-die-den-dresdner-verkehr-kuenftig-verbessern-3810134.html", "article_id": "3810134", "section": "nachrichten", "article_headline": "Drei Dinge, die den Dresdner Verkehr k\u00fcnftig verbessern", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Ralf H\u00fcbner", "article_text": ["Fahrg\u00e4ste an den Haltestellen sollen sich nicht mehr \u00fcber versp\u00e4tete Busse oder Stra\u00dfenbahnen \u00e4rgern und Autos k\u00fcnftig ohne Stau fahren k\u00f6nnen. Nach der Nord-S\u00fcd-Verbindung will die Stadt im n\u00e4chsten Jahr auch die Ost-West-Achse und Teile des Stadtrings mit einem System intelligenter Verkehrsampeln ausstatten. Zudem werden Ampelanlagen mit neuartigen, extrem sparsamen LED-Leuchten getestet. ", "\r\n    ", " ", "Von der neuen Ampelsteuerung auf der Ost-West-Achse und Teilen des Stadtrings profitieren vor allem die Stra\u00dfenbahnlinien 10 und 12. Deren Fahrzeit soll sich um sechs Minuten verk\u00fcrzen. Insgesamt 39 wichtige Verkehrsampeln m\u00fcssen aufeinander abgestimmt werden. Zu den wichtigen Kreuzungen geh\u00f6ren unter anderem der Lenn\u00e9- und der Stra\u00dfburger Platz sowie die Kreuzung von K\u00f6nneritz- und Schweriner Stra\u00dfe. Auch der Fetscherplatz ist Teil des Projekts. Die Kosten werden mit 4,4 Millionen Euro angegeben\u201eDie F\u00f6rderantr\u00e4ge sind gestellt. Ich hoffe, dass wir das Projekt im n\u00e4chsten Jahr umsetzen k\u00f6nnen\u201c, sagt der Chef des Stra\u00dfenbauamtes, Reinhard Koettnitz. Sp\u00e4ter sollen weitere Projekte folgen wie etwa die K\u00f6nigsbr\u00fccker Stra\u00dfe. F\u00fcr 3,3 Millionen Euro hatte die Stadt in einer ersten Stufe bis 2016 die Nord-S\u00fcd-Verbindung vom Albertplatz bis zum N\u00fcrnberger Platz mit intelligenten Verkehrsampeln ausgestattet. Die Zeitersparnis f\u00fcr die Stra\u00dfenbahnlinie 3 wird mit rund drei Minuten angegeben. ", "\r\n    ", " ", "Innovative Leittechnik und moderne Assistenzsysteme sollen den Verkehr besser flie\u00dfen lassen. Die Stra\u00dfenbahnfahrer erhalten an Ampelanlagen \u00fcber Wlan-Verbindung und Smartphone unter anderem Hinweise zur Fahrgeschwindigkeit. Um versp\u00e4tete Bahnen zu beschleunigen, werden die Ampeln z\u00fcgig auf Gr\u00fcn geschaltet. Sind sie jedoch zu schnell unterwegs, haben die Autos Vorfahrt. Koettnitz zufolge d\u00fcrfe die Optimierung f\u00fcr die Bahn die gr\u00fcne Welle der Autos nicht komplett ausbremsen. \u201eWir versuchen, den Verkehr so flie\u00dfend wie m\u00f6glich zu halten.\u201c ", "Aber ganz ohne Stau werde es nicht gehen, sagt er. Wenn etwa auf einer Fahrspur, die f\u00fcr 1\u00a0200 Fahrzeuge ausgelegt sei, 2\u00a0000 Autos rollen, sei das nicht zu vermeiden. ", "\r\n    ", " ", "Es gibt neue LED-Leuchten f\u00fcr die einzelnen Ampelsignale, die laut Hersteller nur noch ein Watt Leistung ben\u00f6tigen. Die Leuchten seien zudem besonders hell, hei\u00dft es. Zum Vergleich: Bei jetzigen Ampeln ben\u00f6tigt jede Signallampe 20 Watt, 30 Watt sind es bei Halogen-Leuchten. Bei den derzeit eingesetzten LED-Signalen sind es etwa sieben Watt. Die Ampelanlage an der Kreuzung von K\u00f6nigsbr\u00fccker Stra\u00dfe und Moritzburger Weg im Dresdner Norden ist auf neue Technologie umger\u00fcstet worden. Dort wird getestet, ob die neuartige LED-Lichttechnik h\u00e4lt, was der Hersteller verspricht. Die Kosten f\u00fcr den Umbau der Anlage von 77\u00a0000\u00a0Euro hat sich die Stadt mit den Verkehrsbetrieben geteilt. Auf die Stadt sind demnach 29\u00a0290 Euro entfallen. Sollte das Ergebnis des Tests zufriedenstellen, werden nach und nach alle 485 Verkehrsampeln ausgetauscht. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/die-taeter-sind-nur-zwei-minuten-in-der-wohnung-3809969.html", "article_id": "3809969", "section": "sachsen", "article_headline": "\u201eDie T\u00e4ter sind nur zwei Minuten in der Wohnung\u201c", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Stefan Lehmann", "article_text": ["Detlef Kaminsky und Heike Matschke sind noch mit dem Aufbauen besch\u00e4ftigt, als sich vor ihrem Bus eine kleine Schlange bildet. Ein Polizeifahrzeug mitten auf dem Markt, das ist schon ein Blickfang. \u201eDas ist nat\u00fcrlich so gewollt\u201c, sagt Kaminsky und schmunzelt. Schon seit einigen Wochen touren die beiden Polizisten durch die Region. Ihr Ziel: aufkl\u00e4ren \u00fcber Wohnungseinbr\u00fcche \u2013 und dar\u00fcber, wie sich Mieter und Hausbesitzer davor sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Am Montag waren sie in Gro\u00dfenhain, davor in Dresden. ", "Es sei schon auff\u00e4llig, dass unter den Leuten etwa in Riesa das Thema etwas distanzierter diskutiert werde als in Dresden, sagt Kaminsky. Das kommt nicht von Ungef\u00e4hr. In den Gro\u00dfst\u00e4dten kommen Einbr\u00fcche mit Abstand h\u00e4ufiger vor, so wie auch die Kriminalit\u00e4tsrate allgemein drei- bis f\u00fcnfmal so hoch sei wie im Landkreis Mei\u00dfen \u2013 je nach Art des Delikts. Trotzdem gibt es auch in Riesa Fragen dazu, wie die eigenen vier W\u00e4nde besser zu sch\u00fctzen sind. \u201eZuerst fragen wir dann immer, ob die Leute Eigenheimbesitzer oder Mieter sind\u201c, erkl\u00e4rt Detlef Kaminsky. Denn Letztere h\u00e4tten in der Regel deutlich weniger Spielraum. Im Grunde gehe es dann immer darum, die T\u00fcr sicherer zu machen, indem verschiedene Sicherheitsmechanismen ins Schloss eingebaut werden. Einer Frau, die diese Frage auf dem Riesaer Rathausplatz stellt, erkl\u00e4rt Kaminsky, dass grunds\u00e4tzlich der Vermieter um Erlaubnis gebeten werden muss. Ist die erteilt, gibt es zwei M\u00f6glichkeiten: \u201eEntweder, der Mieter \u00fcbernimmt die Kosten in Eigenverantwortung. Oder der Vermieter r\u00fcstet nach und die Kosten werden auf die Miete umgelegt.\u201c Allzu teuer werde das in der Regel aber nicht. Die Polizei f\u00fchrt eine Liste von Unternehmen, die solche Nachr\u00fcstungen \u00fcbernehmen und auch entsprechende Zertifikate nachweisen k\u00f6nnen. Der Tischler von nebenan sei da meist nicht der richtige Ansprechpartner. ", "Alternativ zu aufwendigeren Nachr\u00fcst-Aktionen hilft auch schon die Kette an der T\u00fcr, um zumindest erst einmal das Sicherheitsgef\u00fchl zu erh\u00f6hen. \u201eDie Einbrecher bringen selten schweres Werkzeug mit\u201c, sagt der Polizeihauptkommissar und verweist auf die Statistik: Das mit Abstand am h\u00e4ufigsten genutzte Einbruchswerkzeug ist der Schraubenzieher. Mehr braucht es nicht, um ungesch\u00fctzte Fenster aufzuhebeln \u2013 der bevorzugte Zugang in H\u00e4user oder Wohnungen. ", "Und an der T\u00fcr? Auch da reicht eine Plastikkarte, wenn nicht richtig abgeschlossen wurde. \u201eNeulich hatten wir in Dresden auch einen Fall, in dem eine Bohrmaschine zum Einsatz kam.\u201c Hochgradig professionelle F\u00e4lle, in denen T\u00e4tergruppen ein ganzes Haus besenrein ausr\u00e4umen, die gebe es zwar auch. Aber das seien eher Ausnahmen. \u201eMeist geht es um eine Art Beschaffungskriminalit\u00e4t. 80 Euro am Tag reichen denen.\u201c ", "Das erkl\u00e4rt auch, welche Dinge bevorzugt aus H\u00e4usern und Wohnungen geklaut werden: Bargeld, Schmuck, Handys, Kleinelektronik. Neben der Technik sei Einbruchsschutz vor allem eine Frage der Organisation, sagt Detlef Kaminsky. Dass ein angekipptes Fenster eine Einladung ist, mag sich mittlerweile herumgesprochen haben. Aber es gebe auch immer noch viele Hausbesitzer, die Leitern und andere Steighilfen herumstehen haben. Damit sind auf einmal auch Fenster in mehr als zwei Metern H\u00f6he leicht zu erreichen. In den individuellen Beratungen, die die Polizei kostenlos anbietet, bemerken er und seine Kollegen das immer wieder. ", "Von Alarmanlagen halten die Mitarbeiter der Polizeidirektion Dresden dagegen nicht allzu viel. Die empfindliche Elektronik sorge f\u00fcr viele Fehlalarme: durch Haustiere, falsche Benutzung, zum Teil sogar nur, weil starker Wind an Fenstern r\u00fcttelt. Und einen echten Schutz bieten sie nicht. \u201eWir empfehlen f\u00fcr Alarmanlagen meist, einen Sicherheitsdienst zu engagieren. Der garantiert, sp\u00e4testens in 20 Minuten am Tatort zu sein.\u201c Anschlie\u00dfend dauere es durchschnittlich acht Minuten, bis die Polizei am Tatort eintreffe. \u201eDie T\u00e4ter haben die Wohnung oder das Haus dann aber schon aufwendig beobachtet und wissen, wie sie reinkommen. Und dann sind sie zwei Minuten lang in der Wohnung.\u201c L\u00e4nger brauche niemand, um ein paar Wertsachen mitgehen zu lassen. Besser ist es da nach Ansicht der Polizei, das Einbrechen zu erschweren. Denn l\u00e4nger als f\u00fcnf Minuten m\u00fche sich kein Einbrecher an Fenstern oder T\u00fcren ab. ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/prozess-um-ergaunerte-fuehrerscheine-3810422.html", "article_id": "3810422", "section": "sachsen", "article_headline": "Prozess um ergaunerte F\u00fchrerscheine", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Sebastian Kositz", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Gef\u00e4lschte Bescheinigungen und Gutachten \u2013 mit get\u00fcrkten Dokumenten hatte ein Mann aus G\u00f6da ertappten Verkehrss\u00fcndern \u00fcber Monate hinweg wieder zu einem F\u00fchrerschein verholfen. Ein f\u00fcr ihn eintr\u00e4gliches Gesch\u00e4ft, f\u00fcr das er im M\u00e4rz bereits eine empfindliche Geldstrafe kassiert hatte. Am kommenden Dienstag muss sich nun sein vermeintlicher Komplize vorm Bautzener Amtsgericht verantworten. Ein Psychologe aus Gera, der ma\u00dfgeblich hinter dem Gemauschel stecken soll. ", "\u00dcber viele Monate hinweg sollen der 61-J\u00e4hrige aus Th\u00fcringen und sein Komplize aus G\u00f6da systematisch Befunde und Gutachten gegen ein entsprechend happiges Sal\u00e4r gef\u00e4lscht haben. Ihre Klienten waren demnach Autofahrer aus Sachsen, Th\u00fcringen, Berlin und Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 deren Fleppen die Beh\u00f6rden wegen Alkohol- oder Drogenkonsum eingezogen hatten. Mit den gef\u00e4lschten Dokumenten der beiden M\u00e4nner seien sie zun\u00e4chst an positive Gutachten und letztlich an einen neuen F\u00fchrerschein gelangt, so der Vorwurf der Staatsanwaltschaft. Ein Vorwurf, den der Angeklagte aus G\u00f6da bereits bei einer ersten Gerichtsverhandlung in diesem Fall im M\u00e4rz dieses Jahres einger\u00e4umt hatte. ", " ", "Dabei war der G\u00f6daer zun\u00e4chst selbst Kunde des Psychologen. Wegen Drogen hatte er seinen F\u00fchrerschein abgeben m\u00fcssen, sich nach dem Tipp eines Bekannten an den Mediziner gewandt. Dabei trat offenbar auch das F\u00e4lschertalent des G\u00f6daers zutage. Fortan machten beide M\u00e4nner gemeinsame Sache, wie der gelernte Stra\u00dfenbauer erkl\u00e4rte. Am heimischen Computer fertigte er nach Belieben Befunde f\u00fcr Drogen- und Alkoholtests oder sogenannte Abstinenzzertifikate f\u00fcr andere Kunden des Mediziners. Stets angeleitet von dem 61-j\u00e4hrigen Psychologen, der in seiner Praxis in Gera wiederum auf Basis jener selbst gebastelten Befunde erfolgreiche Teilnahmen an einer Therapie attestierte, wie der Mann aus G\u00f6da im M\u00e4rz sagte. Vom Bautzener Amtsgericht kassierte er deshalb eine Strafe von 250 Tagess\u00e4tzen zu je 35 Euro, ", "Zuvor hatte der G\u00f6daer selbst eifrig Kasse gemacht. Denn f\u00fcr jedes fertige Papier, das er lieferte, habe er 500\u00a0Euro erhalten. Geld, was er allerdings nicht auf die hohe Kante legte, sondern in Drogen investierte. Die Drogen waren auch der Grund, warum die F\u00e4lscherwerkstatt und somit das ganze Betrugssystem aufflogen. Mitte 2012 wurde der G\u00f6daer an der tschechischen Grenze bei der Einfuhr des Rauschgiftes erwischt. Bei der folgenden Hausdurchsuchung fanden die Beamten schlie\u00dflich auch einen Koffer mit den gef\u00e4lschten Dokumenten. ", "\r\n    ", "Seitdem ermittelte die Staatsanwaltschaft. Zehn F\u00e4lle wurden daraufhin angeklagt \u2013 sie sind offenbar aber nur ein Teil eines l\u00e4nger w\u00e4hrenden Wirkens. Gegen jene Autofahrer, die sich auf diesem Weg ihren F\u00fchrerschein wiederbeschafften, hat das Amtsgericht in Bautzen inzwischen Strafbefehle erlassen, die jedoch \u00fcberwiegend noch nicht rechtskr\u00e4ftig sind. ", "Urspr\u00fcnglich sollte der 61-J\u00e4hrige bereits im M\u00e4rz neben seinem Kompagnon aus G\u00f6da mit auf der Anklagebank Platz nehmen. Allerdings hatte sich der Psychologe damals kurzfristig entschuldigen lassen \u2013 weil er wegen gesundheitlicher Probleme in eine Klinik eingeliefert werden musste. F\u00fcr den nun neu angesetzten Termin hat das Amtsgericht bereits eine ganze Reihe von Zeugen geladen. ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/schwere-technik-gegen-sturmschaeden-3810392.html", "article_id": "3810392", "section": "sachsen", "article_headline": "Schwere Technik gegen Sturmsch\u00e4den", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Tobias Wolf", "article_text": ["Ein tiefes Br\u00fcllen durchdringt das Tal. Der L\u00e4rm des Dieselmotors vermischt sich mit dem Ger\u00e4usch von Maschinen. Fast so, als w\u00e4re eine ganze Werkhalle mit Kreiss\u00e4gen, Bohrern und F\u00f6rderb\u00e4ndern am Werk. Aber es ist nur ein sechsr\u00e4driges Unget\u00fcm, das durch das Teufelsgehau l\u00e4rmt. Eine Holzerntemaschine, die sich in dem kleinen Waldst\u00fcck im Tal der Wilden Wei\u00dferitz bei Seyde im Osterzgebirge den Weg durch das Unterholz bahnt. Vorbei an umgeworfenen Fichten, die der Herbststurm \u201eHerwart\u201c auf dem Gewissen hat. ", "Kreuz und quer liegen sie hier neben- und \u00fcbereinander. Ein Wunder, dass die benachbarte, \u00fcber 400 Jahre alte Herklotzm\u00fchle nichts abbekommen hat. Immerhin blies \u201eHerwart\u201c mit 116 Kilometern pro Stunde \u00fcber die K\u00e4mme des Osterzgebirges. Auf dem Fichtelberg war es gar Tempo 176. Thomas Behrisch l\u00e4sst es mit Schrittgeschwindigkeit eher vorsichtig angehen. ", "Der Unternehmer aus Karsdorf bei Rabenau soll im Auftrag des Staatsbetriebs Sachsenforst die Sturmsch\u00e4den im Forstbezirk B\u00e4renfels beseitigen. Die Region geh\u00f6rt neben den Bezirken Adorf und Marienberg zu denen, die am h\u00e4rtesten von \u201eHerwart\u201c getroffen wurden. In ganz Sachsen hat der Sturm fast 650 000 Kubikmeter Holzschaden verursacht, rund 80\u00a0Prozent davon allein im staatlichen Wald. \u201eKyrill\u201c, der schwerste Orkan der vergangenen zehn Jahre, hatte 2007 rund 1,8 Millionen Kubikmeter Bruchholz geschaffen. Normalerweise ergibt eine 30 Meter hohe Fichte etwa drei Kubikmeter Holz. ", "Am Freitag besuchte der zust\u00e4ndige Umweltminister Thomas Schmidt (CDU) B\u00e4renfels und warnte vor Lebensgefahren im Wald. \u201eDurch den Sturm vorgesch\u00e4digte B\u00e4ume k\u00f6nnen auch Tage sp\u00e4ter ohne Wind noch umst\u00fcrzen.\u201c ", "Thomas Behrisch und seine Leute m\u00fcssen damit leben, wenn sie ihren Job gut machen wollen. Langsam steuert der 46-J\u00e4hrige die Holzerntemaschine auf einen quer liegenden Baum zu. Der kranartige Ausleger mit dem Hightech-Kopf senkt sich, greift nach dem gut 40 Zentimeter dicken Stamm, zieht ihn aus dem Unterholz und lupft ihn m\u00fchelos in die H\u00f6he. Transportrollen, die eben noch wie Augen ausgesehen haben, ziehen die Fichte durch den mit S\u00e4gen und Messern besetzten Kopf. In Sekundenbruchteilen l\u00f6sen sich Dutzende \u00c4ste vom Stamm, sauber abgetrennt kurz oberhalb der Rinde. ", "Dann ein paar schnelle Schnitte und drei exakt vier Meter lange Teile fallen auf einen kleinen Stapel. Vielleicht werden daraus einmal Bretter. Die n\u00e4chste Fichte bitte. Der Harvester, wie die 25-Tonnen-Maschine eigentlich hei\u00dft, ist so etwas wie das Wundermittel f\u00fcr Holzf\u00e4ller und Industrie. F\u00fcr die einen, weil die Arbeit deutlich leichter geht, f\u00fcr die anderen, weil sich schnell riesige Mengen B\u00e4ume verarbeiten lassen. Zumindest wenn es um Fichten und Kiefern geht. \u201eLaubb\u00e4ume mit starken \u00c4sten kann ich mit dem Harvester nicht bearbeiten\u201c, sagt Behrisch. Er kennt die Kritik an seiner Maschine. Umweltsch\u00fctzer beklagen, dass die Harvester den Waldboden zusammenstauchen und B\u00e4ume am Wegesrand sch\u00e4digen. ", "\u201eUm die 100\u00a0B\u00e4ume haben wir heute schon gemacht\u201c, sagt Behrisch, der mit seiner waldgr\u00fcnen Hose und dem rot-schwarz karierten Flanellhemd wie ein klassischer Holzf\u00e4ller daher kommt. Solche sind auch mit vor Ort, denn nicht \u00fcberall kann die Maschine direkt ran. Daf\u00fcr braucht Behrisch seine Mitarbeiter, die mit einer Axt verschlungene \u00c4ste trennen oder mit einer Motors\u00e4ge Platz im Unterholz schaffen. Manche der umgekippten Fichten sind so gefallen und im Boden oder unter anderen Fichten verklemmt, dass die St\u00e4mme unter Spannung stehen. \u201eDas kann richtig hochschnipsen\u201c, sagt Behrisch. Auch der 550\u00a0000\u00a0Euro teure Harvester kann dadurch Schaden nehmen. ", "Behrisch und seine Leute sollen jetzt zuerst die gro\u00dfen Fl\u00e4chen abarbeiten, alle B\u00e4ume entasten und stapeln, bevor es tiefer in den Wald zu Lichtungen geht, wo einzelne B\u00e4ume durch \u201eHerwart\u201c gef\u00e4llt wurden. Sie werden lange zu tun haben, und Sch\u00e4dlinge setzen sie unter Zeitdruck. \u201eBis zum Fr\u00fchjahr m\u00fcssen wir fertig sein, weil dann wieder der Borkenk\u00e4fer kommt\u201c, sagt Behrisch. \u201eDas w\u00e4re ein riesiger wirtschaftlicher Schaden, weil der K\u00e4fer n\u00e4mlich auch liegende St\u00e4mme nach der F\u00e4llung angreift.\u201c "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/landkreis-siedelt-familien-um-3810435.html", "article_id": "3810435", "section": "sachsen", "article_headline": "Landkreis siedelt Familien um", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Frank Seibel", "article_text": ["\r\n    ", " Sie sind gute Nachbarn. Einmal in der Woche laden Zahra Rastinehjahat und ihr Mann Bezhad Zafar Zadeh zum Bibelabend in ihre Wohnung ein. Das ist vielleicht nicht das, was die anderen Leute in der Bahnhofstra\u00dfe in ihrer Freizeit machen. Aber in diesen Zeiten ist es f\u00fcr viele Menschen schon ein Unterschied, ob sich Nachbarn treffen, um die Bibel zu lesen oder den Koran. Die meisten im Quartier kennen beide B\u00fccher nicht. Aber \u00fcber die Bibel haben sie immerhin noch nichts Beunruhigendes geh\u00f6rt. Diedrich Immer freut sich, dass die beiden jungen Menschen aus dem Iran zu seiner Evangelisch-Reformierten Gemeinde in der Blumenstra\u00dfe geh\u00f6ren. Dort ist er Pfarrer und hat beide im vorigen Jahr getauft. Zahra Rastinehjahat und Bezhad Zafar Zadeh sind gut angekommen in G\u00f6rlitz, und falls sie Gl\u00fcck haben mit dem Widerspruch gegen die Ablehnung ihres Asylantrags, dann wollen sie auch l\u00e4ngerfristig in G\u00f6rlitz wohnen. ", "Aber jetzt droht erst einmal alles durcheinanderzugeraten. Von der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde des Landkreises haben die beiden 29-J\u00e4hrigen die Ank\u00fcndigung erhalten, dass sie ihre G\u00f6rlitzer Wohnung verlassen und nach Wei\u00dfwasser umziehen sollen. Das hat ausschlie\u00dflich mit Geld zu tun. Weil viel weniger Fl\u00fcchtlinge im Landkreis leben als noch vor einem Jahr erwartet, muss die Kreisverwaltung Wohnungen k\u00fcndigen, um Miete zu sparen. Denn f\u00fcr leere Wohnungen bekommt der Landkreis keinen Cent vom Freistaat \u2013 auch wenn er vor zwei, drei Jahren gezwungen war, diese Wohnungen anzumieten, damit die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde die vielen Asylsuchenden aufnehmen konnte. Die Wohnung in der Bahnhofstra\u00dfe kann schnell gek\u00fcndigt werden, in Wei\u00dfwasser gibt es welche, bei denen der Mietvertrag noch eine ganze Weile l\u00e4uft. Also hei\u00dft die L\u00f6sung f\u00fcr die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde: hier ausziehen, in Wei\u00dfwasser einziehen. Auch wenn es f\u00fcr die f\u00fcnfj\u00e4hrige Tochter schon einen Aufnahmevertrag mit der Freien Evangelischen Schule gibt, die das M\u00e4dchen nach den Sommerferien besuchen soll. ", "Diedrich Immer will das nicht hinnehmen. Gemeinsam mit anderen Christen aus seiner und aus anderen evangelischen Gemeinden hat er 134 Unterschriften gesammelt, um diesen Plan zu verhindern. Unter anderem haben die Lehrerinnen und Lehrer der evangelischen Schule unterschrieben. Gemeinsam mit anderen ehrenamtlichen Fl\u00fcchtlingshelfern hat er sogar kurzfristig einen Termin bei Landrat Bernd Lange (CDU) bekommen, um ihn f\u00fcr das Problem zu sensibilisieren. ", "Doch Lange hat ein schwerwiegendes Argument f\u00fcr die Strategie des Landkreises. 4,5 Millionen Euro Verlust erwirtschaftete der Landkreis im vorigen Jahr bei der Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen. Teurer als der Aufbau von Wohnpl\u00e4tzen bei der massenhaften Anreise der Asylsuchenden ist demzufolge f\u00fcr den Landkreis der Abbau dieser Kapazit\u00e4ten. Das hat mit einem Grundprinzip der Aufgabenverteilung zwischen Bund, Land und Kommunen zu tun. Der Landkreis, der mit St\u00e4dten und Gemeinden zur untersten staatlichen Ebene, der Kommune, z\u00e4hlt, ist verpflichtet, bestimmte Aufgaben des Staates umzusetzen. Daf\u00fcr bekommt er Geld \u2013 muss aber in der Regel einen Anteil selbst tragen, damit er motiviert ist, die Aufgaben \u201evon oben\u201c m\u00f6glichst sparsam und effektiv zu l\u00f6sen. Als der Landkreis Fl\u00fcchtlingsheime aufbaute und Wohnungen f\u00fcr Familien anmietete, war das finanziell noch kein Problem. Jeder Quadratmeter wurde gebraucht, und so konnte der Kreis \u00fcber die j\u00e4hrliche Pro-Kopf-Pauschale von rund 9\u00a0000 Euro die Kosten ausgleichen. Seit die Zahl der Fl\u00fcchtlinge rapide sinkt, hat der Landkreis ein Problem: Wenn eine Wohnung nicht gebraucht wird, muss er trotzdem weiter Miete zahlen \u2013 bekommt daf\u00fcr aber kein Geld vom Staat mehr. Seit knapp einem Jahr l\u00e4uft nun die geradezu dramatische \u201eSchub-Umkehr\u201c vom Aufbau hin zum Abbau von Fl\u00fcchtlingswohnungen. ", "Aus Sicht des Landrates ist es wichtig, alle Wohnungen so fr\u00fch wie m\u00f6glich zu r\u00e4umen. Die iranische Familie, um die sich Pfarrer Immer sorgt, ist dabei kein Einzelfall. Allein in der Stadt G\u00f6rlitz sind derzeit 70 Asylbewerber in 13 Wohnungen von der Umsiedlung betroffen, teilt das Landratsamt mit. Weitere acht Wohnungen sollen bis Ende Januar gek\u00fcndigt werden. Dabei gibt es offenbar H\u00e4rtef\u00e4lle, denen Landrat Lange nun nachgehen will. Da ist zum Beispiel eine georgische Familie, die psychisch schwer belastet ist und Anfang der kommenden Woche von ihrer G\u00f6rlitzer Wohnung in die Gemeinschaftsunterkunft an der Bundesstra\u00dfe zwischen Markersdorf und G\u00f6rlitz gebracht werden soll. Das Ausl\u00e4nderamt hatte wohl Zittau und Markersdorf zur Auswahl gestellt \u2013 die Familie entschied sich f\u00fcr Zittau, weil dort schon ein Verwandter lebt. Doch das Amt legte Markersdorf fest ... ", "Auf den Einwand, dass die neue Praxis die Integration erschwere, entgegnete Bernd Lange mit einer verbl\u00fcffenden Aussage: \u201eAls wir uns daf\u00fcr entschieden haben, Fl\u00fcchtlingsfamilien in Wohnungen statt in Heimen unterzubringen, ging es uns um die Kosten, nicht um Integration.\u201c Das Risiko, neue Heime einzurichten, die man auch nach Wegzug der Menschen voll bezahlen m\u00fcsste, w\u00e4re zu gro\u00df gewesen. Bislang hatte der Landkreis immer darauf hingewiesen, dass es vor allem um ein friedliches Zusammenleben gehe. ", "Zahra Rastinehjahat und Bezhad Zafar Zadeh haben gegen den Umzugsbescheid noch einmal Widerspruch eingelegt. Ausgang offen ... "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/obdachlos-fuer-einen-sommer-3810085.html", "article_id": "3810085", "section": "nachrichten", "article_headline": "Obdachlos f\u00fcr einen Sommer", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Olaf Kittel", "article_text": ["Den Sommer hat Maik* rund um den Elbepark verbracht. Hier in der N\u00e4he des Dresdner Einkaufzentrums hat der 52-J\u00e4hrige mal gewohnt, als das Leben noch sch\u00f6n war, hier kennt er jeden Stein. Am Tag zog er durch die Gegend, manchmal besuchte er \u00c4mter in der Neustadt, immer hielt er Ausschau nach offenen Wlan-Punkten. Zum Duschen ging er zur Wohnungsnotfallhilfe der Diakonie. ", "Abends zog es ihn zu McDonald\u2019s, die haben bis in die Nacht ge\u00f6ffnet. Gut auch, wenn man mal muss. Abends fuhr er mit seinem Rad und dem Rucksack in die Flutrinne. Dort, unter einer Br\u00fccke, 100 Meter Luftlinie von seiner fr\u00fcheren Wohnung entfernt, war es ruhig, er f\u00fchlte sich sicher, nur selten \u00fcbernachten hier andere Obdachlose. Maik rollte dann seine Isomatte aus, zog den Schlafsack und ein kleines Kopfkissen aus dem Rucksack und machte es sich so bequem, wie es unter einer Br\u00fccke sein kann. Manchmal schlief er auch bei Ikea, auf den Gartenm\u00f6beln im Freien. Ein vergleichsweise gem\u00fctlicher Platz, zudem video\u00fcberwacht. Und, praktisch, die Kaufland-Filiale um die Ecke \u00f6ffnet um 7 Uhr. Hier besorgte er sich das Fr\u00fchst\u00fcck und lernte, dass man nicht 25 Cent f\u00fcr ein Br\u00f6tchen ausgeben muss, wie er es gewohnt war. 13 Cent reichen auch. ", "Eines Morgens, Maik sa\u00df gerade vor dem Kaufland und kaute ein Br\u00f6tchen, fuhr ihm der Schreck in die Glieder. Sein Rucksack, der gerade noch neben ihm stand, war weg. Geklaut. Da war alles drin, was wichtig ist. Ein paar Sachen, vor allem aber alle Ausweise, Geldkarte, Sozialversicherungskarte, Geburtsurkunde. Alles, was ein Obdachloser noch besitzt. Es war der Tiefpunkt in Maiks Leben. ", "Auf einen solchen Absturz hat lange nichts hingedeutet. Maik w\u00e4chst in Mei\u00dfen auf, ist ein vern\u00fcnftiger Sch\u00fcler. Wie viele Jungs knallt er mittags gern seinen Ranzen in die Ecke und l\u00e4uft auf den Bolzplatz. Fu\u00dfball liebt er, Handball noch mehr. Er schafft es sp\u00e4ter bis in die Bezirksauswahl. Nach der zehnten Klasse beginnt er eine Lehre als Koch, macht den Facharbeiterbrief mit \u201egut\u201c. Schon nach zwei Jahren Berufspraxis wird er \u201eeiner der j\u00fcngsten Gastst\u00e4ttenleiter der DDR\u201c, wie er meint. In der Rastst\u00e4tte \u201eG\u00fcldene Aue\u201c in Diera-Zehren. Auch privat l\u00e4uft alles glatt. Er verliebt sich, das Paar zieht zusammen, 1987 kommen Zwillinge zur Welt. ", "Die erste Krise erlebt er bei der Armee. W\u00e4hrend des letzten 18-Monate-Grundwehrdienstes in der Geschichte der NVA geht seine Lebensgemeinschaft in die Br\u00fcche. Als er entlassen wird, Ende 1989, ist nichts mehr, wie es war. Er muss wieder bei den Eltern einziehen. ", "Aber er rappelt sich auf, sucht eine Frau per Kleinanzeige in der SZ. Unter den Antworten ist tats\u00e4chlich die Richtige dabei. Rasch zieht er mit ihr und ihrem Kind zusammen, schon im Februar 1990 heiraten sie. Er versucht sich als Koch in verschiedenen K\u00fcchen, f\u00e4ngt schlie\u00dflich beim Caterer Sodexo an, steigt zum K\u00fcchenleiter auf. Die l\u00e4ngste Zeit ist er in Dresden f\u00fcr 45 Mitarbeiter verantwortlich. Der kleinen Familie geht es gut, sie k\u00f6nnen sich was leisten, fahren drei-, viermal im Jahr in den Urlaub. Aber der Job schlaucht. \u201e14 bis 16 Stunden jeden Tag h\u00e4lt man auf Dauer nicht aus. Ich war 2013 schon mal kurz vor dem Burnout\u201c. Er wechselt auf eigenen Wunsch in eine kleinere K\u00fcche. ", " ", "Den Beginn seiner zweiten Krise kann Maik exakt bestimmen: Weihnachten 2014. Eine seiner beiden Schwestern stirbt. In den folgenden Monaten muss er auch seine geliebte Oma und einen Handballkumpel beerdigen. Er hat das Gef\u00fchl, der Boden bricht weg unter seinen F\u00fc\u00dfen, wird wegen eines Ersch\u00f6pfungssyndroms krankgeschrieben. Im Juni 2015 glaubt er, es geht nicht weiter. Er \u00fcberlegt, ob er springen soll. Es folgt eine psychologische Behandlung. Er nimmt 40 Kilo ab und f\u00e4hrt jetzt t\u00e4glich 200 Kilometer mit dem Fahrrad. \u201eIch wollte den Kopf freibekommen.\u201c ", "Im November 2015 erh\u00e4lt er die K\u00fcndigung, noch w\u00e4hrend der Krankschreibung. Wenige Wochen sp\u00e4ter trennt sich seine Frau von ihm, erkl\u00e4rt nur, sie wolle jetzt allein leben. Er versteht es bis heute nicht. ", "Die Wohnung ist nun zu gro\u00df und zu teuer, er sucht sich eine kleinere. Bis Mai 2016 bekommt er sein Gehalt weiter, dann nur noch Arbeitslosengeld. Es reicht nicht mehr, er hatte noch Kredite abzuzahlen, aus den guten Zeiten. F\u00fcrs Auto, die K\u00fcche. Als er die Miete nicht mehr zahlen kann, wird ihm die Wohnung gek\u00fcndigt. Er m\u00fcsste jetzt aufs Sozialamt, um eine neue Wohnung zu bekommen. Aber er schafft es nicht. Er wei\u00df nicht mal, wie das geht. F\u00fcr ein paar Tage nimmt ihn ein Kumpel auf, ab und an schl\u00e4ft er im Juni 2017 schon mal auf einer Parkbank. Ein Wohnungslosenheim kommt nicht infrage, er hat Angst davor. Dann lieber obdachlos. ", "Maik macht noch eine schlimme Erfahrung: \u201eIch kenne so viele Leute. Aber in einer solchen Situation ist keiner da.\u201c ", "Als nur der Elbepark bleibt, verordnet er sich selbst klare Regeln: Du h\u00e4ltst dich fern von den Suffis und trinkst selbst keinen Alkohol! Achte auf deine Hygiene! \u00dcberleg dir, wie du da wieder rauskommst! Suche erst nach einem Job und dann nach einer Wohnung! ", "Sp\u00e4t, sehr sp\u00e4t, als er schon auf der Stra\u00dfe lebt, findet er auch zur Wohnungsnotfallhilfe. Hier kann er nicht nur duschen und W\u00e4sche waschen, er bekommt auch mal einen Kaffee und ein Mittagessen. Und er findet in Michael Schulz einen Menschen, der sensibel ber\u00e4t und zur\u00fcckhaltend hilft. Schulz erkennt rasch, dass dieser Obdachlose ein strukturiert denkender Mensch ist, der sich da selber rausziehen will. Maik geh\u00f6rt nicht zu den typischen Wohnungslosen in Dresden, die Schulz grob auf 1 000 Personen sch\u00e4tzt. Statistiken werden nicht mehr erhoben. Angeblich, weil die Zahlen zur\u00fcckgehen. Allerdings stimmt das nicht mit den Erfahrungen der Diakonie \u00fcberein. Klar ist nur, dass gut 300 von ihnen in Heimen leben. Viele kommen irgendwie bei Verwandten und Freunden unter. Wirklich ohne Obdach sind wenige, sie verstecken sich eher auf der Stra\u00dfe. Eine offene Szene wie in anderen gro\u00dfen St\u00e4dten gibt es in Dresden nicht. ", "Maik hat auf seinen einsamen Wegen rings um den Elbepark einige Wochen lang gegr\u00fcbelt, was er denn anstellen k\u00f6nnte, um sich aus seiner Lage zu befreien. Da traf er einen Kumpel, der ihm den entscheidenden Tipp gab: Eine Cateringfirma sucht K\u00f6che und erwartet ihn zum Probearbeiten. Danach wird er sofort eingestellt. Obwohl die Firma wei\u00df, dass er noch auf der Stra\u00dfe lebt. Als der Arbeitsvertrag unterschrieben ist, geht\u2019s an die Wohnungssuche. Zun\u00e4chst erlebt er, was Menschen in Problemlagen, aber auch Fl\u00fcchtlinge immer wieder erfahren m\u00fcssen: Private Vermieter wollen sie nicht. Zum Gl\u00fcck hilft Vonovia. Wenn es schnell gehen soll, so erf\u00e4hrt Maik, gebe es bei dem Wohnungsunternehmen eine unrenovierte Wohnung. Ja, es muss schnell gehen. Also zieht er mit einer Matratze ein und renoviert selbst. ", " ", "Maik ist froh, den Einzug noch vor dem Winter geschafft zu haben; ein bisschen stolz ist er auch. Obwohl er wei\u00df, dass ihn Schulden dr\u00fccken, ist er optimistisch. \u201eIch habe immer an mich geglaubt, trotz aller Fehler, die ich gemacht habe. Deshalb komme ich da raus. Ich schaffe das.\u201c Schon tr\u00e4umt er von einer neuen Partnerschaft, von Reisen. Vielleicht schreibt er ein Buch \u00fcber seine Erfahrungen. ", "Nur mit dem Annehmen fremder Hilfe tut er sich weiter schwer. Als ihm Herr Schulz empfiehlt, bei der Stiftung Lichtblick der S\u00e4chsischen Zeitung Unterst\u00fctzung zu beantragen, um notwenigste Einrichtungsst\u00fccke bezahlen zu k\u00f6nnen, da ziert er sich. Es gebe doch Bed\u00fcrftigere als ihn. Krebskranke Kinder zum Beispiel. F\u00fcr die hat er jedes Jahr gespendet, auch noch, als er selber ganz unten war. ", "Aber Herr Schulz l\u00e4sst nicht locker. Maik soll mal nicht zu stolz sein. Es war doch ganz bestimmt seine letzte Krise. ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/widerstreit-der-konzepte-3809925.html", "article_id": "3809925", "section": "nachrichten", "article_headline": "Widerstreit der Konzepte", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Bettina Klemm", "article_text": ["Vier Jahre lang r\u00e4umte Erika Hohlfeld \u201egewaltige Gesteinsmassen in harter Arbeit beiseite\u201c, wie sie es schilderte. Nach Kriegsende hatten bis zu 100\u00a0000\u00a0freiwillige Helfer, darunter unz\u00e4hlige Frauen, nach der Arbeit und an den Wochenenden mitgeholfen, die Stadt aus den Tr\u00fcmmern zu bergen. Ihnen setzte der Dresdner Bildhauer Walter Reinhold 1952 mit seiner drei Meter hohen Plastik ein Denkmal. Sie ist vor dem Dresdner Rathaus zu sehen und stellt eine Tr\u00fcmmerfrau mit einem Ziegelputzhammer dar. Vorbild daf\u00fcr soll unter anderem Erika Hohlfeld gewesen sein.  ", "\u201eDas, was man fr\u00fcher unter Dresden verstand, existiert nicht mehr\u201c, so hatte", "es Erich K\u00e4stner beschrieben. Von 228\u00a0000\u00a0Wohnungen in Dresden blieben nur 55\u00a0000 unzerst\u00f6rt, 75\u00a0000 waren total vernichtet. W\u00e4hrend leicht besch\u00e4digte Wohnh\u00e4user winterfest gemacht wurden, begann 1946 die Enttr\u00fcmmerung. Dresden war 1957 die letzte deutsche Gro\u00dfstadt, die von Ruinen ber\u00e4umt war. ", "Um den Wiederaufbau der Stadt wurde heftig gestritten, nur in einem Punkt waren sich die Architekten und Denkmalpfleger einig: Die Nachteile der alten, engen Stadt mit lichtlosen Hinterh\u00f6fen und ohne Gr\u00fcn sollten nicht pr\u00e4gend sein. Zuerst wurden Pl\u00e4ne zur Neugestaltung des Stra\u00dfennetzes vorgelegt, deren Grundlagen bereits im 19. Jahrhundert entwickelt worden waren. Dazu z\u00e4hlten Stadtringe, eine neue Nord-S\u00fcd-Verbindung und eine Ost-West-Achse. Doch wie sollte das neue Dresden aussehen? Sollten Geb\u00e4ude wieder aufgebaut und alte Stra\u00dfen- und Platzstrukturen beachtet werden? Der sp\u00e4tere Oberb\u00fcrgermeister Walter Weidauer sprach von \u201eDemokratie im Wohnungsbau\u201c und forderte eine Kl\u00e4rung der Bodenfrage, denn \u201enicht eine Residenzstadt mit ihrem parasit\u00e4ren Einschlag, sondern eine Stadt der Arbeit, der Kultur, des Wohlstandes f\u00fcr alle muss Dresden werden.\u201c Eine im Juli 1946 er\u00f6ffnete St\u00e4dtebauausstellung unter dem Titel \u201eDas neue Dresden\u201c zeigte die unterschiedlichen Denkmodelle. ", "Der Dresdner Stadtbaurat Herbert Conert forderte f\u00fcr das Stadtinnere \u201edie Wahrung der barocken Haltung, des Ma\u00dfstabes in diesen Stra\u00dfen- und Platzr\u00e4umen, der durch die Baudenkm\u00e4ler gegebenen Grundlinie.\u201c Der Wiederaufbau der zerst\u00f6rten Frauenkirche und weiterer die Silhouette pr\u00e4gender Geb\u00e4ude geh\u00f6rte f\u00fcr ihn dazu.  ", "Ganz anders die Vorstellungen des Architekten Hanns Hopp, in seinem Wiederaufbauplan kamen weder Frauenkirche noch Zwinger vor. Die Ruinen der bedeutenden Bauwerke sollten in einem durchgr\u00fcnten Forum entlang der Elbe ausgestellt werden. Die neue Dresdner Silhouette sollten B\u00fcrohochh\u00e4user mit kreuzf\u00f6rmigem Grundriss und darum platzierte Wohnh\u00e4user in Blockstruktur bilden. ", "Um es Hausbesitzern unm\u00f6glich zu machen, ihre zerst\u00f6rten oder besch\u00e4digten Geb\u00e4ude wieder aufzubauen und damit Tatsachen zu schaffen, erlie\u00df die Landesregierung 1946 eine Bausperre f\u00fcr das gesamte zerst\u00f6rte Stadtgebiet. So sollte Zeit f\u00fcr Neuplanungen gewonnen werden.  ", "In den st\u00e4dtischen Planungen von Anfang 1950 kamen weder Schloss, Oper noch Taschenbergpalais und Sophienkirche vor. Ein Jahr sp\u00e4ter beschloss die Stadtverordnetenversammlung wiederum, dass 26 stark zerst\u00f6rte Bauwerke in der Altstadt und 15 in der Neustadt wiedererstehen sollten. Doch selbst von dieser \u00fcberschaubaren Liste wurden sp\u00e4ter die Ruinen von sieben Baudenkmalen  beseitigt.  ", "Im Sommer 1950 erkl\u00e4rte die DDR-Regierung Dresden zu einer bevorzugten Aufbaustadt des Landes. Sie stellte Geld zur Verf\u00fcgung und verf\u00fcgte in den Aufbaugebieten \u00fcber die Grundst\u00fccke, allenfalls wurden die einstigen Eigent\u00fcmer entsch\u00e4digt. Nachfolgende Pl\u00e4ne konzentrierten sich auf die Altstadt, die Rolle als Kunst- und Kulturstadt blieb nicht unerw\u00e4hnt. Gleichzeitig schufen die neuen Machthaber mit der fl\u00e4chendeckenden Enttr\u00fcmmerung und dem Anlegen der rund 60 Meter breiten Ernst-Th\u00e4lmann-Stra\u00dfe (heute Wilsdruffer Stra\u00dfe) Tatsachen. So war ab 1954 gen\u00fcgend Platz f\u00fcr Demonstrationen wie zum 1. Mai. Die Stra\u00dfenbreite verhindert heute noch, dass sich die Wilsdruffer zur Bummelmeile entwickeln kann.  Die Diskussion um das k\u00fcnftige Baugeschehen war in jener Zeit immer mit politischer Einflussnahme verbunden. Wichtige Positionen besetzte die SED mit ihr genehmen Fachleuten. So entstanden neue Stadtstrukturen mit Hochh\u00e4usern und Plattenbauten. Ein Beispiel ist die Prager Stra\u00dfe.  "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/haltestellenscheiben-splittern-vor-allem-bei-unfaellen-3810271.html", "article_id": "3810271", "section": "nachrichten", "article_headline": "Haltestellenscheiben splittern vor allem bei Unf\u00e4llen", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Christoph Springer", "article_text": ["Der Schaden ist noch nicht behoben und die Vandalen, die am vergangenen Wochenende in Mickten 80 Glasscheiben zertr\u00fcmmert haben, k\u00f6nnten jederzeit wieder zuschlagen. Diese Sorge treibt die Dresdner Verkehrsbetriebe (DVB) um. Der Ersatz der Scheiben an den Haltestellen S\u00f6rnewitzer Stra\u00dfe und An der Flutrinne, mit denen Fahrg\u00e4ste vor Spritzwasser von der Stra\u00dfe gesch\u00fctzt werden, kostet rund 50\u00a0000 Euro. Dieses Geld m\u00fcssen allein die DVB aufbringen, denn eine Versicherung f\u00fcr solche Sch\u00e4den hat das Unternehmen nicht und die T\u00e4ter sind nach der n\u00e4chtlichen Attacke gefl\u00fcchtet. Niemand hat sie gesehen. ", "Mit Vandalismusproblemen sind die DVB nicht allein. Auch die Nahverkehrsunternehmen anderer Gro\u00dfst\u00e4dte setzen an ihren Stra\u00dfenbahnhaltestellen auf die Glasbarrieren und haben schon erlebt, dass sie zertr\u00fcmmert wurden. Beispiel Berlin: \u201eNach Auskunft unserer Fachleute gehen vereinzelt nat\u00fcrlich mal Scheiben kaputt\u201c, berichtet Markus Falkner, Sprecher der Berliner Verkehrsbetriebe (BVG). \u201eIn den allermeisten F\u00e4llen passiert das durch Verkehrsunf\u00e4lle, sehr viel seltener durch Vandalismus\u201c. Mit einem Schaden wie dem aus Mickten vom vergangenen Wochenende hatte er noch nicht zu tun. ", "Auch Stefan Tsch\u00f6k von der Chemnitzer Verkehrs-AG hat so etwas noch nicht erlebt. \u201eVandalismus an klassischem Spritzschutz ist eher die Ausnahme\u201c, berichtet der Unternehmenssprecher. \u201eDeutlich h\u00e4ufiger von Vandalismus betroffen sind dagegen insbesondere Seitenscheiben von Fahrgastunterst\u00e4nden.\u201c ", "Frauke Bank von der Berliner Firma Wall hat einen Tipp f\u00fcr die Dresdner. Ihr Unternehmen, das unter anderem f\u00fcr Haltestellen in Leipzig zust\u00e4ndig ist, kennt ebenfalls Vandalismussch\u00e4den, wie sie die DVB jetzt erlebt haben. Allerdings nicht im gleichen Umfang. In N\u00e4chten, in denen es besonders hoch hergeht, wird in Leipzig ein Teil der Scheiben ausgebaut. Das gilt zu Silvester zum Beispiel f\u00fcr das Connewitzer Kreuz, eine Gegend, die der Dresdner Neustadt \u00e4hnelt. \u201eEs ist dort in der Vergangenheit ja immer wieder zu schweren Vandalismus-Sch\u00e4den diverser Art gekommen\u201c, sagt Frauke Bank. Auch Silvester 2017 werden die Scheiben vorsorglich demontiert. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/verdaechtiger-messerstecher-beschaeftigt-die-justiz-seit-jahren-3810324.html", "article_id": "3810324", "section": "nachrichten", "article_headline": "Verd\u00e4chtiger Messerstecher besch\u00e4ftigt die Justiz seit Jahren", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["Der mutma\u00dfliche Messerstecher aus Gorbitz stand kurz vor der Abschiebung in sein Heimatland Tunesien. Im September hat die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde dem 43-J\u00e4hrigen bei einer Anh\u00f6rung erkl\u00e4rt, weshalb er nicht in Deutschland bleiben darf. Das teilte der Sprecher der Landesdirektion Sachsen (LD Sachsen) Holm Felber auf SZ-Anfrage mit. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde der Stadt, die f\u00fcr die Abschiebung zust\u00e4ndig ist, sagte jedoch nicht, wann Abdelmonaam S. seinen Koffer packen sollte und begr\u00fcndete das mit dem Datenschutz. ", "Bis Ende 2015 hatte der mehrfach vorbestrafte Tunesier seit 20 Jahren eine Aufenthaltserlaubnis, zuletzt weil er Vater zweier Kinder ist, die in Deutschland auf die Welt kamen. Danach konnte er laut Felber nicht abgeschoben werden, weil es die Beh\u00f6rden in Tunesien ablehnten, ihn in seinem Heimatland aufzunehmen. Es lag zun\u00e4chst \u201ekeine Identifizierung des Betreffenden durch das Herkunftsland vor\u201c, teilte Felber mit. Im Klartext: S. hatte keinen tunesischen Pass. ", "Parallel dazu beantragte S. Ende 2015 die Verl\u00e4ngerung seiner Aufenthaltserlaubnis, die die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde der Stadt aber ablehnte. Letzter Schritt vor der Abschiebung war nun im September der Termin bei der Beh\u00f6rde. Dort erfuhr der 43-J\u00e4hrige, weshalb sein Verl\u00e4ngerungsantrag abgelehnt wurde. Laut Felber lag es an neuen Straftaten des Tunesiers. Nach SZ-Informationen wurde er im Juni 2017 unter anderem wegen K\u00f6rperverletzung zu 14 Monaten auf Bew\u00e4hrung verurteilt. Gesch\u00e4digte war seine fr\u00fchere Lebensgef\u00e4hrtin, mit der er ein Kind hat. Dar\u00fcber hinaus gibt es gegen S. eine weitere Anklage der Staatsanwaltschaft Dresden wegen \u00e4hnlicher Delikte. ", "S. ist drogens\u00fcchtig und hat bereits mehrfach in Haft gesessen, auch wegen Drogenhandels. Seit Dienstag sitzt er wegen Totschlags in Untersuchungshaft. Er wird verd\u00e4chtigt, am 24. Oktober in Gorbitz den neuen Freund (35) seiner damaligen Lebensgef\u00e4hrtin im Streit erstochen zu haben. (SZ/csp/lex) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/angeber-der-keine-ahnung-hat-3810441.html", "article_id": "3810441", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u201eAngeber, der keine Ahnung hat\u201c", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Donald Trump kann im Hause Bush absolut keinen Blumentopf gewinnen - ganz im Gegenteil.  ", " ", "Der fr\u00fchere US-Pr\u00e4sident George H. W. Bush (1989 bis 1993) findet, dass der jetzige Amtsinhaber ein \u201eAngeber\u201c ist, nur darauf bedacht, sein eigenes Ego zu f\u00fcttern. Sein Sohn, Expr\u00e4sident George W. Bush (2001 bis 2009), meint, dass \u201edieser Kerl nicht wei\u00df, was es bedeutet, Pr\u00e4sident zu sein.\u201c Und beide Bushs bef\u00fcrchten, dass Trump die republikanische Partei \u201ezersprengt\u201c habe.  ", " ", "Das haben der Senior und der Junior dem Autoren und Historiker Mark Updegrove gesagt, der ein Buch \u00fcber die Beiden geschrieben hat. \u201eThe Last Republicans\u201c (\u00fcbersetzt Die Letzten Republikaner) soll am 14. November auf den Markt kommen. Updegrove gab vorab Einblicke in seine Interviews, \u00fcber die am Samstag der Sender ", " und die ", " berichteten.  ", " ", "Keiner der beiden Bushs hat demnach bei der Wahl f\u00fcr Trump gestimmt: Der Vater entschied sich f\u00fcr die Demokratin Hillary Clinton und der Sohn f\u00fcr \u201ekeinen der Genannten\u201c. Bush Junior wirft Trump vor, \u00f6ffentlichen Zorn anzufachen, aber das harscheste Urteil kommt von seinem Vater.  ", " ", "\u201eIch mag ihn nicht\u201c, sagte er dem Autoren nach dessen Angaben im Mai 2016. \u201eIch wei\u00df nicht viel \u00fcber ihn, aber ich wei\u00df, er ist ein Angeber.\u201c Daher sei er selber nicht zu begeistert, wenn er sich Trump als F\u00fchrer des Landes vorstelle. Nicht der Dienst an der \u00d6ffentlichkeit motiviere Trump, sondern er sei anscheinend von einem \u201egewissen Ego\u201c angetrieben. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/zuversicht-und-zugleich-zweifel-3810443.html", "article_id": "3810443", "section": "nachrichten", "article_headline": "Zuversicht und zugleich Zweifel", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Union, FDP und Gr\u00fcne r\u00fcsten sich unter dem Eindruck zahlreicher Streitpunkte f\u00fcr den Start in die entscheidende Phase ihrer Sondierungen. CDU und CSU berieten am Samstag in einem engeren Kreis um Kanzlerin Angela Merkel (CDU) und CSU-Chef Horst Seehofer in Berlin \u00fcber Priorit\u00e4ten bei Themen. Der bayerische Ministerpr\u00e4sident \u00e4u\u00dferte sich zuversichtlich, dass die Chef-Unterh\u00e4ndler aller vier Parteien bei einem Treffen an diesem Montagabend besonders wichtige Punkte b\u00fcndeln k\u00f6nnen. Auch von FDP und CDU kamen optimistische Einsch\u00e4tzungen zu den Erfolgschancen einer Jamaika-Koalition.  ", "Seehofer sagte, er glaube, dass am Montag das Erstellen einer Liste wichtiger Themen gelingen werde. \u201eBesonders wichtig sind die Punkte, die f\u00fcr die Frage, kommt es zu einer Jamaika-Koalition oder nicht, bedeutsam sind.\u201c Er bezeichnete die am Freitag abgeschlossene erste Phase der Sondierungen als insgesamt in Ordnung. \u201eManche Zwischent\u00f6ne waren entbehrlich, aber das hat nichts ge\u00e4ndert an der Tatsache, dass wir gut vorangekommen sind.\u201c In den n\u00e4chsten beiden Wochen seien auch die gro\u00dfen Streitthemen wie Migration und Klima so zu l\u00f6sen, \u201edass es mit einer gewissen Wahrscheinlichkeit zu einer Verst\u00e4ndigung kommt\u201c.  ", "CSU-Landesgruppenchef Alexander Dobrindt erwartet allerdings schwierige Kl\u00e4rungen. \u201eEine Regierung kann nicht aus Fragen bestehen, sondern sie muss aus L\u00f6sungen bestehen.\u201c Die neue Woche werde daher \u201edie Zeit der Antworten\u201c. Zudem gebe es Themen wie Migration, Klimaschutz und Verkehr, \u201ein denen wir uns ja nicht mal auf die Fragestellungen verst\u00e4ndigt haben\u201c. Dobrindt betonte: \u201eOb es m\u00f6glich ist, eine Regierung zu bilden, ist vollkommen offen.\u201c  ", "Am Freitag war die erste Phase der Sondierungen zu Ende gegangen, in der zw\u00f6lf Themenkomplexe grob auf Gemeinsamkeiten und Unterschiede untersucht worden waren. In der zweiten Phase sollen nun konkretere Ergebnisse erarbeitet werden, damit voraussichtlich Mitte November \u00fcber die Aufnahme formeller Koalitionsverhandlungen entschieden werden kann. Einige brisante Themen sollen separat auf Chef-Ebene gekl\u00e4rt werden. ", "Kanzleramtschef Peter Altmaier (CDU) sagte nach der unionsinternen Beratung am Samstag: \u201eWir sind alle auf einem guten Weg.\u201c FDP-Vize Wolfgang Kubicki \u00e4u\u00dferte sich ebenfalls zuversichtlich f\u00fcr ein Gelingen der Jamaika-Verhandlungen. \u201eIch glaube, wir k\u00f6nnen das hinbekommen\u201c, sagte er bei einem Landesparteitag der Nord-FDP in Kiel. Dies liege auch daran, dass sich Merkel am Freitag erstmals in die Sondierungen eingemischt habe. \u201eSie hat zum ersten Mal den Eindruck vermittelt, dass sie diese Koalition wirklich will.\u201c  ", "CSU-Generalsekret\u00e4r Andreas Scheuer sagte, nat\u00fcrlich gebe es in den Sondierungen einige Felder, \u201edie ganz gut in der Spur sind\u201c. Er nannte etwa die Digitalisierung und gleiche Lebensperspektiven in Stadt und Land. Das Ziel, Familien zu entlasten und zu st\u00e4rken, sei ebenfalls gemeinsam, die Wege seien aber teils unterschiedlich.  ", "SPD-Fraktionschefin Andrea Nahles kritisierte: \u201eDie Jamaikaner schippern ohne Kompass auf der See, kreuzen dieses und jenes Thema, aber wissen nicht, wo sie Anker werfen wollen\u201c. Die Grundsatzfragen seien sechs Wochen nach der Wahl alle noch offen, sagte sie der \u201ePassauer Neuen Presse\u201c (Samstag). SPD-Chef Martin Schulz sagte dem Redaktionsnetzwerk Deutschland (Samstag): \u201eWenn Frau Merkel keine Regierung hinbekommt, muss es Neuwahlen geben.\u201c Die Linke zweifelt an einem Politikwechsel bei einer Jamaika-Koalition. Der \u201eAufbruch zu einer gerechteren, weltoffenen, friedlichen und modernen Gesellschaft wird ausfallen\u201c, sagte Fraktionsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Jan Korte.  ", "Der Parteienforscher Oskar Niedermayer sieht die Chancen f\u00fcr das Zustandekommen von Schwarz-Gelb-Gr\u00fcn nur bei 50 Prozent. Scheiterten die Gespr\u00e4che aber, ohne dass sich die Parteien daf\u00fcr gegenseitig die Schuld zuwiesen, k\u00f6nne die in die Opposition abgewanderte SPD in ein Dilemma geraten. \u201eVerweigert sie sich weiterhin Gespr\u00e4chen, h\u00e4tte sie den Schwarzen Peter f\u00fcr Neuwahlen, w\u00fcrde sie sich doch mit der Union arrangieren, verl\u00f6re sie ihre Glaubw\u00fcrdigkeit\u201c, sagte er der dpa. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/auf-der-suche-nach-loesungen-3809626.html", "article_id": "3809626", "section": "nachrichten", "article_headline": "Auf der Suche nach L\u00f6sungen", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Cornelius de Haas", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Noch redet in Dresden und bei Dynamo niemand vom Abstiegskampf, aber: \u201eNat\u00fcrlich kann jeder die Tabelle lesen\u201c, sagt Trainer Uwe Neuhaus. Vor dem Spiel am Sonntag bei Holstein Kiel trennen die Schwarz-Gelben gerade einmal drei Punkte vom Relegationsplatz 16. Thematisieren will der 57-J\u00e4hrige das drohende Szenario aber nicht. Stattdessen erkl\u00e4rt er den Ansatz optimistisch: \u201eWir wollen in L\u00f6sungen denken, nicht in Problemen.\u201c ", " ", "Dazu geh\u00f6rt auch, kleinere \u00c4nderungen an der taktischen Ausrichtung nicht auszuschlie\u00dfen. Das liegt aber weniger an den fehlenden Erfolgserlebnissen seines Teams in j\u00fcngster Zeit, sondern vielmehr in der besonderen Spielweise des auf Platz zwei stehenden Aufsteigers. \u201eMan hat uns in der Vergangenheit schon attestiert, viel auf dem Spielfeld zu rochieren. Das gilt f\u00fcr Kiel mindestens genauso\u201c, sagt Dynamos Cheftrainer. \u201eWenn man an unseren erfolgreichen Start im Vorjahr denkt, haben sie das aber noch mal getoppt.\u201c ", " ", "Auch die Aufstiegseuphorie sei nach wie vor nicht zu vernachl\u00e4ssigen. \u201eSie waren ja auch lange genug nicht dabei\u201c, sagt Neuhaus dazu. 36 Jahre, um genau zu sein. Dazu kommt, \u201edass sie ihr Ding bedingungslos durchziehen\u201c. \u00dcberhaupt spiele die Mannschaft von Markus Anfang ein in der zweiten Liga ziemlich einmaliges System. So sei eine Besonderheit der St\u00f6rche, dass die Au\u00dfenverteidiger nicht stur die Fl\u00fcgel hoch und runter laufen, sondern nach innen z\u00f6gen und somit R\u00e4ume f\u00fcr die Mitspieler er\u00f6ffneten.  ", " ", "Auch wenn die Ostseest\u00e4dter derzeit eine Topmannschaft seien, so r\u00e4umt Dynamos Mittelfeldspieler Niklas Hauptmann seinem Team trotzdem eine Siegchance ein: \u201eWir haben die M\u00f6glichkeit, dort drei Punkte zu holen. Vor der L\u00e4nderspielpause ist ein Erfolgserlebnis ja noch eine zus\u00e4tzliche Motivation.\u201c Zudem sei die Stimmung in der Kabine alles andere als schlecht, auch wenn der 21-J\u00e4hrige zugibt: \u201eKlar ist sie nach f\u00fcnf Siegen in Serie noch besser.\u201c ", " ", "\r\n    ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/dynamos-misere-mit-dem-personal-3810371.html", "article_id": "3810371", "section": "nachrichten", "article_headline": "Dynamos Misere mit dem Personal", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["Diesmal sitzt er auf dem Podium. Gesund und munter. Schon vor zwei Wochen war Niklas Hauptmann als Gast auf Dynamos Pressekonferenz angek\u00fcndigt worden, doch ein Infekt legte den 21-J\u00e4hrigen vor dem Spiel in N\u00fcrnberg flach. Das ist durchaus symptomatisch: f\u00fcr ihn \u2013 und auch f\u00fcr das Team. Denn immer wieder beklagen die Dresdner Ausf\u00e4lle durch Verletzungen oder Krankheit. Uwe Neuhaus macht sich nicht mal mehr die M\u00fche, die Namen aufzuz\u00e4hlen, sondern sagt nur, wer diese Woche zus\u00e4tzlich fehlt: Aias Aosman mit Muskelfaserriss im H\u00fcftgelenk. ", "F\u00fcr die Partie am Sonntag bei Holstein Kiel muss der Trainer sechs Spieler ersetzen. Au\u00dfer Aosman sowie Pascal Testroet und S\u00f6ren Gonther (beide Kreuzbandriss) sind Kapit\u00e4n Marco Hartmann, Noah Awassi und Philip Heise nicht einsatzbereit. Letzterer w\u00e4re zwar sowieso gesperrt, laboriert aber zudem wie die anderen an muskul\u00e4ren Problemen. Bei Neuhaus schrillen bereits die Alarmglocken: \u201eWir haben deutlich zu viele Verletzte. Das st\u00f6rt mich.\u201c ", "Deshalb l\u00e4uft die Ursachenforschung. \u201eDa kann man nicht dr\u00fcber hinweggehen und so weitermachen. Die Muskelverletzungen m\u00fcssen wir hinterfragen\u201c, sagt der Chefcoach. Er schaut sich die Trainingspl\u00e4ne an, auch die speziellen Einheiten f\u00fcr Stabilisation und Kraft. \u201eIm Moment kann ich es mir nicht erkl\u00e4ren. Aber wenn es irgendwo etwas zu finden gibt, werden wir es finden und Lehren daraus ziehen.\u201c ", "Vorerst aber bleibt nichts anderes \u00fcbrig, als mit dem vorhandenen Personal klarzukommen. Das sei bisher ganz gut gelungen, meint Neuhaus und spricht von \u201ebreitem Potenzial\u201c im Kader. Die englische Woche sei daf\u00fcr ein Beleg. \u201eWir sind mit drei unterschiedlichen Mannschaften aufgelaufen und haben trotzdem ordentliche Leistungen abgerufen.\u201c Allerdings war der Ertrag mit nur einem Punkt eher mager, was eben auch etwas mit der d\u00fcnnen Personaldecke zu tun haben kann. ", "Oder mit dem fehlenden Rhythmus wie im Fall Hauptmann. Dynamos Aufsteiger der Vorsaison wurde w\u00e4hrend der Vorbereitung im Sommer wegen muskul\u00e4rer Probleme ausgebremst. Und als er wieder voll da war, warf ihn dieser Infekt zur\u00fcck. \u201eF\u00fcr mich ist es nicht optimal gelaufen, das nervt mich selbst am meisten\u201c, sagt er. \u201eIch brauche einfach mal drei, vier Spiele in Folge, um die Sicherheit zu bekommen. Ich glaube, da ist noch viel Luft nach oben.\u201c ", "Das kommt zur Verletzungsmisere erschwerend hinzu: Die R\u00fcckkehrer brauchen Zeit, um wieder ihre Bestform zu erreichen. Es gab schon leichtere Situationen f\u00fcr Dynamo, aber Neuhaus gibt sich gelassen: \u201eMan kann es sich nicht aussuchen, und jammern bringt auch nichts.\u201c (SZ/-ler) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/friedensangebot-von-der-friedensburg-3810420.html", "article_id": "3810420", "section": "sachsen", "article_headline": "Friedensangebot von der Friedensburg", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Peter Redlich", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die Friedensburg ist in Radebeul zum Reizwort geworden. Seit mehr als zw\u00f6lf Jahren streiten die Besitzer mit der Stadt und dem Stadtrat. Zwar haben sich beide Seiten auf einen relativ niedrigen Streitwert geeinigt. Doch allein die Stadt hat das Verfahren bislang nahezu 200\u00a0\u00a0000 Euro gekostet. Mittels eines Bebauungsplanes m\u00f6chte die Stadt durchsetzen, dass der Besitzer hier eine Gastst\u00e4tte einrichtet. Dieser will hier aber nur wohnen und keine Gastst\u00e4tte, obwohl das der Vorbesitzer sogar in seinen Bauantrag geschrieben hatte. Vor einem Monat hat das Oberverwaltungsgericht in Bautzen (OVG) den Bebauungsplan f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt. Auch eine Revision wurde nicht zugelassen. ", "Am Freitagabend sa\u00dfen Verwaltung und Stadtrat in einer Sondersitzung beisammen, um zu beratschlagen, wie sie weiter vorgehen wollen. Die Sitzung fand unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit statt. Denkbar ist, dass zwei Dinge beschlossen worden sind: Die Stadt legt formell Beschwerde beim Bundesverwaltungsgericht gegen die Nichtzulassung der Revision ein. Und gewinnt damit zugleich Zeit, um mit dem Besitzer \u00fcber m\u00f6gliche L\u00f6sungen zu verhandeln. Dieser hatte zuletzt ge\u00e4u\u00dfert, er m\u00f6chte eine friedliche L\u00f6sung. ", "Die S\u00e4chsische Zeitung hat jetzt mit dem Besitzer Oliver Kreider ausf\u00fchrlich gesprochen. Dabei wurden M\u00f6glichkeiten auf den Tisch gebracht, die den Durchbruch bringen k\u00f6nnen. ", " ", "\r\n    ", " ", " ", "Mehrfach wurde zwischen der Stadt und den Besitzern \u2013 erst Carsten Weinberg, jetzt Oliver Kreider \u2013 um die Gr\u00f6\u00dfe einer Gastst\u00e4tte anhand der Pl\u00e4tze verhandelt. Mal war von 60 bis 70 Pl\u00e4tzen die Rede. Dann wollte der erste Besitzer nur 24 Pl\u00e4tze in einer sogenannten Erlebnisgastronomie. Zuletzt sollte das Gericht dar\u00fcber befinden, mit wie vielen Pl\u00e4tzen \u00fcberhaupt ein Restaurant wirtschaftlich betrieben werden kann. Gutachter wurden beauftragt \u2013 am Ende gibt es keine wirklich klare Entscheidung dazu. ", "Die Stadt hat in den Weinberg unterhalb der Friedensburg auf der Ostseite eine neue Weinbergtreppe gebaut. Diese Treppe endet unvermittelt an einer Plattform. Sie sollte den S\u00e4chsischen Weinwanderweg \u2013 oberhalb der Friedensburg \u2013 mit dem Gebiet Niederl\u00f6\u00dfnitz verbinden (siehe Grafik). ", "Entscheidender Knackpunkt f\u00fcr diese Verbindung ist der Vorplatz am Eingang zur Friedensburg. Das Areal geh\u00f6rt als Grundst\u00fcck Oliver Kreider. Allerdings hat die Stadt hier ein eingetragenes Wegerecht. Kreider hatte wiederholt angeboten, den Wanderweg unterhalb der Friedensburgmauer auf die Westseite zu f\u00fchren und dort den Anschluss an den steilen Weg zur Oberen Burgstra\u00dfe herzustellen. ", "Die Stadt h\u00e4lt aber den direkten Weg entlang der \u00f6stlichen Friedensburgmauer f\u00fcr besser. Dort geh\u00f6ren ihr auch Grundst\u00fccke. Problem: Der Durchgang zur Oberen Burgstra\u00dfe ist mit einem zwar provisorischen, aber dennoch einem Tor verschlossen. ", " ", "\r\n    ", " ", " ", "Im Gespr\u00e4ch mit der SZ wurden mit Oliver Kreider die Ansichten der Stadt er\u00f6rtert. Vor allem auch, dass die Variante Wanderweg unterhalb der Burg ein wesentlicher Eingriff in den von der Hofl\u00f6\u00dfnitz bewirtschafteten Weinberg darstellt. Auch die oberen beiden Rebstockreihen werden gebraucht, damit die Wirtschaftlichkeit des Weinbergs erhalten bleibt. ", "Kreider geht auf den Vorschlag ein, den Wanderweg von der Treppe im kurzen Knick von der Plattform weg auf der rechten Seite fortzusetzen. Der dort ans\u00e4ssige Pachtwinzer m\u00fcsste mit seinem Wohnwagen vertr\u00e4glich um etwa drei Meter umgesetzt werden. Der letzte Gel\u00e4ndesprung wird mit einer kleineren weiteren Treppe \u00fcberwunden. Der springende Punkt: Kreider w\u00fcrde der Stadt den Durchgang \u00fcber den Vorplatz gew\u00e4hren und bei einer Einigung ein dauerhaftes \u00f6ffentliches Durchgangsrecht eintragen lassen. ", "Zugleich w\u00fcrde er, als Trennung von dem Weg, seine Mauer an der Ostseite fortbauen, um sein Grundst\u00fcck abzugrenzen (Grafik). Im Gegenzug verzichtet die Stadt auf das \u00f6ffentliche Wegerecht auf dem Rest des Vorplatzes. Dort w\u00fcrden dann auch keine Parkpl\u00e4tze mehr ben\u00f6tigt, weil auch eine L\u00f6sungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Gastronomie besprochen wurde. ", " ", "\r\n    ", " ", " ", "Direkt am oberen Ende der neuen Treppe, auf der Plattform k\u00f6nnte ein wetterfester Weinausschank errichtet werden: eine Grundplatte, darauf ein kleines, lichtes Geb\u00e4ude, Holz, Stahl, Glas; die Versorgung mit Wasser und Strom aus Richtung Obere Burgstra\u00dfe; Abwasser neben der Treppe zur Bodelschwinghstra\u00dfe. ", "Betreiben k\u00f6nnte den Weinausschank mit Imbiss das Weingut Hofl\u00f6\u00dfnitz oder ein P\u00e4chter. Ge\u00f6ffnet w\u00e4re in der Hauptwandersaison von April bis Oktober. Dar\u00fcber hinaus auf Absprache. Der Blick von dieser Position reicht weit ins Elbtal und noch weiter, \u00e4hnlich wie der von der Friedensburg. Der Name f\u00fcr den Ausschank k\u00f6nnte \u201eWeinwirtschaft an der Friedensburg\u201c hei\u00dfen. Gesch\u00e4tzte Kosten f\u00fcr Vollendung des Treppenweges, Erschlie\u00dfung und Weinwirtschaft 250\u00a0000 bis 300\u00a0000 Euro. ", "Rund 40\u00a0000 Euro d\u00fcrften noch vom Treppenbau f\u00fcr das Gel\u00e4nder bei der Stadt \u00fcbrig sein. Oliver Kreider sagte der SZ schriftlich zu, dass er sich mit 100\u00a0000 Euro an dem Ausbau beteiligen w\u00fcrde. Im Gegenzug bittet er darum, auf der Friedensburg ein dauerhaftes Wohnrecht zu bekommen. ", "Fazit: Das Friedensangebot ist ein Kompromissvorschlag, bei dem beide Seiten profitieren w\u00fcrden. Es muss sich nicht weitere Jahre gestritten werden \u2013 der Ausgang des Geschehens vor Gericht ist ohnehin ungewiss. Die von Kreider zuletzt aufgemachten Schadensersatzforderungen w\u00e4ren vom Tisch. Im Westen Radebeuls g\u00e4be es damit einen touristischen Anziehungspunkt, der jetzt noch als Verbindung zwischen Hofl\u00f6\u00dfnitz und Wackerbarth fehlt. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/hohlraum-in-cheops-pyramide-entdeckt-3808657.html", "article_id": "3808657", "section": "nachrichten", "article_headline": "Hohlraum in Cheops-Pyramide entdeckt", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Fast genau im Zentrum der Gro\u00dfen Pyramide von Giseh schlummerte Jahrtausende lang ein Geheimnis: Ein Hohlraum, in etwa so gro\u00df wie der Rumpf eines D\u00fcsenfliegers. Wissenschaftler einer internationalen Forschungsgruppe konnten mit Hilfe von kosmischen Strahlen eine mindestens 30 Meter lange Anomalie in der \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften der Pyramiden von Giseh feststellen, wie sie einem Beitrag darstellen, den die Fachzeitschrift \u201eNature\u201c am Donnerstag ver\u00f6ffentlichte. Die Ergebnisse seien ein Durchbruch f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der internen Struktur der Cheops-Pyramide.  ", "Allerdings bleibt auch der Fund selbst ein Geheimnis: \u201eWir wissen nicht, was es mit dem Hohlraum auf sich hat\u201c, sagte Mehdi Tayoubi von dem internationalen Forschungsteam. \u201eDeswegen wollen wir auch nicht von einer Kammer sprechen.\u201c Es k\u00f6nne eine Kammer, ein Gang, ein Schacht sein. \u201eWas wir bislang nur sicher wissen ist: Der Hohlraum ist da.\u201c Die Forscher hoffen, durch die Entdeckung neue Erkenntnisse \u00fcber den Bau der Pyramide zu bekommen.  ", "Im Oktober 2015 hatten Wissenschaftler aus aller Welt unter Aufsicht des \u00e4gyptischen Antikenministeriums damit begonnen, die Pyramide von Pharao Khufu (griechisch: Cheops) zu durchleuchten. Die Struktur der Pyramide mit der K\u00f6nigs- und K\u00f6niginnenkammer und der gro\u00dfen Galerie, ist Forschern schon lange bekannt. Mit Hilfe von bildgebenden Techniken, die die Substanz des rund 4500 Jahre alten Bauwerks nicht ber\u00fchren, sollte aber nach bisher nicht bekannten Kammern und G\u00e4ngen gesucht werden. Mit Drohnen, Infrarottechnik und teilchenphysikalischen Messungen untersuchten die Wissenschaftler das antike Bauwerk. Myonen-Detektoren \u00fcberraschten die Forscher schlie\u00dflich, denn sie zeigten eine bisher unbekannte Anomalie.  ", "Myonen sind Elementarteilchen und ein Nebenprodukt kosmischer Strahlung. \u00c4hnlich wie R\u00f6ntgenstrahlen beim menschlichen K\u00f6rper k\u00f6nnten diese Elementarteilchen Hunderte Meter Stein durchdringen, so die Forscher. Bereits in den 1960er Jahren versuchten Wissenschaftler, mit dieser Technik neue G\u00e4nge und Kammern in den \u00e4gyptischen Pyramiden zu finden. Heute wird die Technik unter anderem auch daf\u00fcr genutzt, Vulkane zu untersuchen. Und auch bei Untersuchungen des havarierten Kernkraftwerkes in Fukushima kamen Myonen-Detektoren zum Einsatz.  ", "In der unten in der Pyramide liegenden K\u00f6niginnenkammer stellten die Forscher Fotoplatten auf, um die Myonen einzufangen und den zentralen Bereich der Pyramide zu untersuchen. Wie erwartet h\u00e4tten sich auch die dar\u00fcber liegende K\u00f6nigskammer und die schr\u00e4g verlaufende Gro\u00dfe Galerie abgezeichnet. Aber auch ein Hohlraum direkt dar\u00fcber, der bislang noch nicht bekannt war.  ", "\u201eWir m\u00fcssen die interne Struktur der Pyramide verstehen\u201c, sagte Hani Helal von der Universit\u00e4t von Kairo, der ebenfalls an dem Forschungsprojekt beteiligt ist. \u201eDass wir den neuen Hohlraum gefunden haben, kann uns dabei helfen zu verstehen, in welchen Schritten die Pyramide gebaut worden ist.\u201c  ", "Seit Tausenden Jahren ranken sich Mythen um die Entstehung der Pyramiden. Forscher sind sich bis heute nicht einig, wie sie gebaut worden sind. \u201eOb es Stein f\u00fcr Stein war oder mit Hilfe einer inneren oder einer \u00e4u\u00dferen Rampe\u201c, sagte Helal, \u201eohne Beweise bleibt das alles Hypothese\u201c. Die Forschungen sollen helfen, Antworten zu liefen. Um aber nicht selbst Hypothesen aufzustellen und dadurch m\u00f6glicherweise bestimmte Theorien mehr zu st\u00fctzen als andere, sei man sehr vorsichtig, was die Bedeutung und Bezeichnung des Hohlraumes betreffe.  ", "Die Cheops-Pyramide ist die \u00e4lteste und gr\u00f6\u00dfte der drei Pyramiden von Giseh und z\u00e4hlt zu den sieben Weltwundern der Antike. Sie ist 139 Meter hoch und 230 Meter lang. Sie wurde laut Forschungsteam w\u00e4hrend der Regierungszeit von Cheops (etwa 2509 bis 2483 v. Chr.) gebaut und gibt Forschern bis heute R\u00e4tsel auf. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/neue-orang-utan-art-entdeckt-3809547.html", "article_id": "3809547", "section": "nachrichten", "article_headline": "Neue Orang-Utan-Art entdeckt", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Auf der indonesischen Insel Sumatra haben Forscher eine neue Art der Orang-Utans ausfindig gemacht. Nach jahrelangen Untersuchungen kam ein internationales Forscherteam zu dem Schluss, dass es sich bei einer Gruppe von etwa 800 Menschenaffen, die von anderen isoliert auf der Insel lebt, um eine eigenst\u00e4ndige Art handelt. Sie bekam - nach der dortigen Region - den Namen Tapanuli-Orang-Utan (Pongo tapanuliensis).  ", " ", "\u201eMan findet nicht jeden Tag eine neue Art von Menschenaffen. Diese Entdeckung ist sehr aufregend\u201c, sagte Michael Kr\u00fctzen von der Universit\u00e4t Z\u00fcrich, einer der beteiligten Forscher. Er und Kollegen pr\u00e4sentieren die Erkenntnisse in der Fachzeitschrift \u201eCurrent Biology\u201c vom Donnerstag. Wegen des geringen Bestands gilt die neue Art als extrem gef\u00e4hrdet.  ", " ", "Der Orang-Utan (w\u00f6rtlich: Waldmensch) geh\u00f6rt zu den n\u00e4chsten Verwandten des Menschen. M\u00e4nnchen werden zwischen 50 und 90 Kilogramm schwer. Weibchen wiegen etwa die H\u00e4lfte. Ihr urspr\u00fcngliches Verbreitungsgebiet reichte von China \u00fcber Thailand und Vietnam bis nach Java. In all diesen Gegenden gibt es seit vielen tausend Jahren aber keine mehr.  ", " ", "Bislang ging man davon aus, dass heute nur noch zwei Arten existieren: eine auf Sumatra und eine auf der Nachbarinsel Borneo, also der Sumatra-Orang-Utan (Pongo abelii) und der Borneo-Orang-Utan (Pongo pygmaeus). Die Tapanuli-Orang-Utans sind im Batang-Toru-Wald zuhause. Er liegt s\u00fcdlich des Tobasees im Norden Sumatras.  ", " ", "Bekannt war bereits, dass sich einige Orang-Utans auf Sumatra genetisch stark voneinander unterscheiden. Bislang ging man jedoch noch nicht so weit, zwei unterschiedliche Art zu benennen. Der Durchbruch kam nach Angaben der Wissenschaftler nun durch die Analyse des 2013 gefundenen Skelettes eines Tapanuli-Orang-Utans, der von Menschen get\u00f6tet wurde. Beim Vergleich zu Orang-Utans, die n\u00f6rdlich des Tobasees leben, fanden sich gro\u00dfe Unterschiede am Sch\u00e4del und an den Z\u00e4hnen.  ", " ", "Die Analyse von 37 Orang-Utan-Genomen ergab, dass der Schnitt zwischen Orang Utans aus dem Batang-Toru-Wald s\u00fcdlich des Tobasees und Orang Utans aus Regionen n\u00f6rdlich des Sees in der Evolutionsgeschichte mehr als drei Millionen Jahre zur\u00fcck reicht. Borneo- und Sumatra-Orang-Utans wurden hingegen erst sp\u00e4ter voneinander getrennt, vor weniger als 700 000 Jahren.  ", "\u201eDie Batang-Toru-Orang-Utans scheinen direkte Nachkommen der ersten Orang-Utans zu sein, die vom asiatischen Festland her\u00fcberkamen\u201c, sagt der Forscher Alexander Nater von der Universit\u00e4t Z\u00fcrich.  ", " ", "Das Forscherteam warnte zugleich vor einem baldigen Aussterben der Tapanuli-Orang-Utans. Sie seien vor allem durch Jagd und durch den geplanten Bau von Staud\u00e4mmen gef\u00e4hrdet, die gro\u00dfe Teile ihres Lebensraums zerst\u00f6ren w\u00fcrden. Bereits bei einer Sterblichkeitsrate von einem Prozent pro Jahr w\u00e4re ihr \u00dcberleben nicht mehr gesichert. \u201eW\u00fcrden nur 8 von 800 Tieren pro Jahr get\u00f6tet oder auf andere Weise von der Population entfernt, w\u00fcrde die Art aussterben\u201c, hei\u00dft es in dem Bericht. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/mehr-gletscher-vom-schmelzen-bedroht-3809593.html", "article_id": "3809593", "section": "nachrichten", "article_headline": "Mehr Gletscher vom Schmelzen bedroht", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Auf Gr\u00f6nland sind nach Auskunft der US-Raumfahrtbeh\u00f6rde Nasa deutlich mehr Gletscher vom schnelleren Schmelzen bedroht als zuvor gedacht. Neuen Kartierungen zufolge seien zwei- bis viermal so viele Gletscher gef\u00e4hrdet wie zuvor angenommen, teilte die Nasa mit. Die neuen Karten, die von der Nasa gemeinsam mit rund 30 anderen Forschungseinrichtungen erstellt wurden, zeigten so detailliert wie nie zuvor den Meeresboden an der K\u00fcste und den Felsboden unter Gr\u00f6nlands Eisdecke.  ", "Demnach reichen zwei- bis viermal so viele K\u00fcstengletscher wie bisher gedacht mehr als 200 Meter unter die Meeresoberfl\u00e4che. Die oberen 200 Meter des Meereswassers stammen aus der Arktis und sind vergleichsweise kalt, das Wasser darunter str\u00f6mt von weiter s\u00fcdlich in das Gebiet und ist bis zu vier Grad Celsius w\u00e4rmer. Wenn die Gletscher also in diesen w\u00e4rmeren Teil des Meeres reichen, schmelzen sie schneller. \u201eDiese Ergebnisse zeigen, dass das Eis in Gr\u00f6nland st\u00e4rker vom Klimawandel bedroht ist, als wir erwartet hatten\u201c, sagte Nasa-Manager Josh Willis. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/nachtblind-3806622.html", "article_id": "3806622", "section": "nachrichten", "article_headline": "Nachtblind?", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Wer nachts nicht so gern Auto f\u00e4hrt, sagt manchmal, er sei wohl ein bisschen \u201enachtblind\u201c. Gemeint ist in der Regel, dass man im Dunkeln nicht so gut sieht. Dahinter steckt in den meisten F\u00e4llen ein optisches Problem: ein gest\u00f6rter Tr\u00e4nenfilm, eine Kurz- oder Weitsichtigkeit oder eine Linsentr\u00fcbung. Als Nachtblindheit bezeichnen Augen\u00e4rzte eine sehr seltene Netzhauterkrankung, erkl\u00e4rt Clemens Lange, Augenarzt in der Klinik f\u00fcr Augenheilkunde des Universit\u00e4tsklinikums Freiburg. Sie kann entweder erblich bedingt sein oder durch einen Mangel an Vitamin A entstehen.  ", "Die Netzhaut besteht aus Fotorezeptoren. Sie wandeln vereinfacht gesagt Licht in einen elektrischen Impuls um, der \u00fcber den Sehnerv an das Gehirn weitergegeben wird. Unter diesen Rezeptoren sind die sogenannten Zapfen f\u00fcr das Farbsehen am Tag zust\u00e4ndig, die St\u00e4bchen f\u00fcr das Sehen in der D\u00e4mmerung. Arbeiten die St\u00e4bchen nicht richtig, kann sich das Auge nicht an die Dunkelheit anpassen: Der Mensch sieht schlecht.  ", "\u201eBetroffene haben Schwierigkeiten, sich an die Dunkelheit anzupassen, laufen manchmal nachts gegen Gegenst\u00e4nde oder haben Schwierigkeiten, die Sterne zu erkennen\u201c, erl\u00e4utert Facharzt Lange.  ", "Nur etwa einer von 22 000 Menschen ist sch\u00e4tzungsweise von der erblich bedingten Nachtblindheit betroffen, erkl\u00e4rt er. In der Regel bemerken diese Menschen schon in jungen Jahren, dass sie nachts schlecht sehen. Bei manchen Patienten kommen ein unwillk\u00fcrliches Augenzittern, Blendeempfindlichkeit und eine Minderung der Sehsch\u00e4rfe hinzu. ", "Viel tun kann der Arzt nicht, wenn er eine erbliche Nachtblindheit diagnostiziert. Die Funktion der St\u00e4bchen l\u00e4sst sich nicht wieder herstellen. Trotzdem sollten Patienten schlechtes Sehverm\u00f6gen bei Nacht immer mit einem Augenarzt besprechen.  ", "Ist der Grund f\u00fcr das Gef\u00fchl, nachts nicht mehr so gut zu sehen, n\u00e4mlich zum Beispiel eine Linsentr\u00fcbung oder ein gest\u00f6rter Tr\u00e4nenfilm, ist eine fr\u00fche Behandlung entscheidend. In sehr seltenen F\u00e4llen kann eine Nachtblindheit auch durch einen Mangel an Vitamin A bedingt sein. Diesen kann man eventuell noch rechtzeitig beheben. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/der-schnitt-gegen-das-gewitter-im-gehirn-3806657.html", "article_id": "3806657", "section": "ratgeber", "article_headline": "Der Schnitt gegen das Gewitter im Gehirn", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": "Jens Fritzsche", "article_text": ["Es kam ganz pl\u00f6tzlich. \u201eAuf einmal fiel ich um und hatte keine Erinnerung mehr\u201c, erz\u00e4hlt Tom K\u00f6rner. Es war ein epileptischer Anfall, erfuhr der damals knapp 30-J\u00e4hrige dann wenig sp\u00e4ter von den \u00c4rzten. \u201eUnd ich wollte es eigentlich nicht so richtig wahrhaben\u201c, sagt er. Immer gesund, nie ein Problem und pl\u00f6tzlich das \u2026 Und es kam immer wieder; zuletzt sogar mehrmals t\u00e4glich. \u201eEs musste sich etwas \u00e4ndern\u201c, klingt Tom K\u00f6rner noch immer fest entschlossen. Denn sein Leben als Autoschlosser, sein Leben als Aktiver in der freiwilligen Feuerwehr zu Hause in Grimma wollte er sich nicht nehmen lassen. ", "Heute ist Tom K\u00f6rner anfallsfrei. \u201eSeit gut einem Jahr\u201c, sagt er. Und klingt gl\u00fccklich. \u201eEr ist ein nahezu perfektes Beispiel\u201c, stellt Dr.\u00a0Thomas Mayer klar. Er ist der Chefarzt der neurologischen Klinik im Epilepsiezentrum Kleinwachau. Die Einrichtung in Liegau-Augustusbad \u2013 einem Ortsteil von Radeberg \u2013 ist spezialisiert auf die Behandlung von Epilepsie. Und geht seit 2005 gemeinsam mit dem Dresdner Uniklinikum einen ganz besonderen Behandlungsweg. Sehr vereinfacht gesagt, stellen die Fachleute in Liegau durch sehr intensive und umfangreiche Tests fest, an welcher Stelle des Gehirns des Patienten der Ausl\u00f6ser der Epilepsie sitzt. Und diese Stelle wird dann von den Neurochirurgen der Dresdner Klinik sozusagen herausgeschnitten. Mit sehr guten Heilungschancen, freut sich Dr.\u00a0Thomas Mayer. Wie bei Tom K\u00f6rner, der Ende August 2016 operiert worden war. Und der damit einer von j\u00e4hrlich gut 30 Patienten ist. \u201eDie gro\u00dfen Epilepsieeinrichtungen in Freiburg, Bonn oder Bethel operieren um die hundert Patienten pro Jahr, aber wir sind mit Blick auf diese Behandlungsmethode in Ostdeutschland in jedem Fall die f\u00fchrende und gr\u00f6\u00dfte Einrichtung\u201c, so der Chefarzt. ", "Und so lag es nahe, dass auch das Epilepsiezentrum Kleinwachau jetzt in einer seit gut zw\u00f6lf Jahren laufenden europaweiten Studie auftaucht, deren Ergebnisse dieser Tage im \u201eNew Englang Journal of Medicine\u201c ver\u00f6ffentlicht werden, der weltweit f\u00fchrenden Medizin-Fachzeitschrift. Insgesamt 9\u00a0500 operierte Epilepsiepatienten aus 35 europ\u00e4ischen Fachzentren sind f\u00fcr diese Studie in einer Datenbank erfasst und die Behandlungsergebnisse ausgewertet worden. Dass in dieser Datenbank auch gut 50 F\u00e4lle aus Kleinwachau auftauchen, macht Dr. Thomas Mayer nat\u00fcrlich stolz. \u201eAber es geht hier weniger um Eitelkeiten, sondern um die Ergebnisse\u201c, macht er deutlich. Und die zeigen vor allem, dass es im Moment durchschnittlich bis zu 16 Jahre dauert, bis es bei Epilepsiepatienten zu einer Operation als Behandlungsm\u00f6glichkeit kommt. \u201eDabei w\u00e4re eine Zeit zwischen erstem Anfall und OP von nicht mehr als zwei Jahren ideal; auch das zeigt die Studie\u201c, macht der Chefarzt klar. Leider, so sagt er, seien manche niedergelassenen \u00c4rzte \u00fcber die M\u00f6glichkeiten zu schlecht informiert, leider werde oft viel zu lange versucht, die Krankheit ausschlie\u00dflich mit Medikamenten zu behandeln. Was aber eben nicht in jedem Fall gelingt \u2013 wie auch nicht jeder Patient operiert werden kann, f\u00fcgt Dr.\u00a0Mayer an. Wenn es mehrere Stellen im Gehirn gibt, die f\u00fcr die Epilepsie verantwortlich sind, wird es beispielsweise schwierig. Auch f\u00fcr Patienten im hohen Alter k\u00f6nnte die schwere und fast sechsst\u00fcndige Operation eine zu gro\u00dfe Belastung sein. \u201eAber die Patienten sollten ihre \u00c4rzte dennoch dr\u00e4ngen, eine Untersuchung in Spezialeinrichtungen wie unserer vornehmen zu lassen\u201c, unterstreicht der Chefarzt. Oder auch von sich aus Beratungszentren aufsuchen; wie zum Beispiel die Beratungsstelle auf dem Wei\u00dfen Hirsch in Dresden. Dann k\u00f6nne die passgenaue Therapie auf den Weg gebracht werden \u2013 und mitunter auch festgestellt werden, dass die Anf\u00e4lle, unter denen Patienten leiden, ganz andere Ausl\u00f6ser haben und keine Epilepsie sind. ", "Tom K\u00f6rner hat damals jedenfalls \u201egedr\u00e4ngelt\u201c. Und ist froh, es getan zu haben. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/risiko-antibiotika-3807949.html", "article_id": "3807949", "section": "ratgeber", "article_headline": "Risiko Antibiotika", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Dr. Johannes Wimmer", "article_text": ["\r\n    ", " ", " ", "Die Entdeckung des ersten Antibiotikums, des Penicillins, war 1928 eine der bahnbrechendsten Errungenschaften der Medizin. Seitdem sind viele Krankheiten, die fr\u00fcher noch zum Tod gef\u00fchrt haben, behandelbar. ", "Urspr\u00fcnglich ist ein Antibiotikum ein Stoffwechselprodukt von Pilzen oder Bakterien, das andere Mikroorganismen an ihrer Vermehrung hemmt oder sie sogar abt\u00f6tet. Heutzutage werden viele Antibiotika jedoch vollsynthetisch, also k\u00fcnstlich, hergestellt. Der Begriff Antibiotikum stammt von den griechischen Begriffen \u201eanti\u201c und \u201ebios\u201c und hei\u00dft so viel wie: gegen das Leben. Gemeint ist nicht das Leben des Patienten, sondern das Leben krankheitserregender Mikroorganismen. Dabei muss man aber wissen, dass Antibiotika grunds\u00e4tzlich nur gegen Bakterien eingesetzt werden k\u00f6nnen. In der Behandlung von Viren haben sie keine Wirkung. Nur Bakterien haben einen eigenen Stoffwechsel, der von Antibiotika angegriffen werden kann. ", "In Deutschland nehmen wir viele Antibiotika ein, wenn wir krank sind. Laut einer Studie der DAK Gesundheit von 2014 hat ein Drittel der Befragten in den letzten zw\u00f6lf Monaten mindestens einmal ein Antibiotikum verschrieben bekommen. Die Ergebnisse der Studie zeigen aber auch, dass die Verschreibungen nicht immer sinnvoll waren, weil es sich beispielsweise gar nicht um eine bakterielle Infektion handelte. Obwohl Antibiotika gegen viele bakterielle Infektionen n\u00fctzlich und oft die einzig sinnvolle Therapie sind, weisen sie auch Nebenwirkungen auf. So t\u00f6ten Antibiotika nicht nur die krankheitserregenden Bakterien ab, sondern auch die n\u00fctzlichen. Im Darm befinden sich eine Menge Bakterien, die f\u00fcr unsere Verdauung wichtig sind. Wenn sie abget\u00f6tet werden, f\u00fchrt das oft zu Durchfall und Magenproblemen. ", "Eine andere m\u00f6gliche Nebenwirkung der Antibiotikaeinnahme sind Resistenzbildungen gegen bestimmte Antibiotika. Sie haben sicherlich schon von einem multiresistenten Staphylococcus aureus (MRSA) geh\u00f6rt. Diese Staphylokokkenart ist mittlerweile gegen die allermeisten Antibiotika resistent \u2013 und damit nur schwer behandelbar. Die Wahrscheinlichkeit, eine Antibiotika-Resistenz zu entwickeln, ist hoch, wenn bei einer vorigen Anwendung nicht alle krankheitserregenden Bakterien abget\u00f6tet wurden. Sie haben sich m\u00f6glicherweise so ver\u00e4ndert, dass sie bei einer zweiten Behandlung nicht mehr reagieren. ", "Ebenso steigt das Risiko bei h\u00e4ufiger Antibiotikaeinnahme. Ein Arzt sollte die Krankheitserreger genau identifiziert haben, um sie gezielt mit passendem Antibiotikum behandeln zu k\u00f6nnen. Auch mit der Verordnung sogenannter Breitband-Antibiotika, die gegen viele verschiedene Bakterien wirken, sollte sparsam umgegangen werden. ", "Eher seltener treten Antibiotika-Allergien auf. In diesen F\u00e4llen erkennen Antik\u00f6rper das Antibiotikum im Blut und l\u00f6sen eine Reaktion im K\u00f6rper aus. Das kann sich zum Beispiel durch Hautausschlag \u00e4u\u00dfern. ", "Es ist also richtig, dass die Einnahme von Antibiotika Nebenwirkungen haben kann. Ein wichtiger Merksatz f\u00fcr die Einnahme ist daher: so selten wie m\u00f6glich, so oft wie n\u00f6tig. Eine allgemeing\u00fcltige Regel, die besagt, wie viele Antibiotika-Einnahmen noch gesund oder schon ungesund sind, gibt es nicht. Verschreibt der Arzt ein Antibiotikum, dann befolgen Sie genau seine Anweisungen, damit Sie schnell von den kleinen \u00dcbelt\u00e4tern befreit sind. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/es-geht-duester-zu-im-nordosten-3809770.html", "article_id": "3809770", "section": "nachrichten", "article_headline": "Es geht d\u00fcster zu im Nordosten", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Johannes von der Gathen", "article_text": ["Der Sonnabendabend ist im ZDF l\u00e4ngst zum festen Sendeplatz f\u00fcr Krimis geworden. Von \u201eM\u00fcnchen Mord\u201c bis \u201eFriesland \u2013 M\u00f6rderische Gezeiten\u201c sind mittlerweile zur Hauptsendezeit auch etliche St\u00e4dte und Regionen Deutschlands vertreten. Die Reihe \u201eStralsund\u201c mit Katharina Wackernagel als Kommissarin Nina Petersen l\u00e4uft seit 2009 mit Erfolg. ", "Die zehnte Ausgabe der M\u00f6rderjagd im Nordosten kam im letzten Jahr auf eine gute Quote von 5,84 Millionen Zuschauern, der Marktanteil betrug 18,9 Prozent. Im neuen Fall \u201eStralsund \u2013 Kein Weg zur\u00fcck\u201c m\u00fcssen sich Petersen und ihre Kollegen mit Fremdenhass und einer B\u00fcrgerwehr auseinandersetzen. ", "Es beginnt mit einem r\u00e4tselhaften Raubmord in einem Supermarkt. Dabei wird die Kassiererin Monika vergewaltigt, ihre Kollegin erschossen. Doch die v\u00f6llig verst\u00f6rte Monika geht aus Scham und Angst vor ihrem aggressiven Freund Mirko nicht zur Polizei. So ger\u00e4t der Fl\u00fcchtling Yussuf Obbadi in Verdacht, T\u00e4ter zu sein. Zwei Mitglieder einer dubiosen Schutztruppe entf\u00fchren und foltern den Mann, der seine Unschuld beteuert. Als es zu einem weiteren Todesfall kommt, scheint die Stimmung in der Stadt zu kippen. ", "D\u00fcsternis und eine schier allgegenw\u00e4rtige Tristesse dominieren diesen ein wenig z\u00e4h inszenierten Krimi. Es ist fast immer Nacht in Stralsund \u2013 eine graue, windige Stadt am Meer, die hinter ihren h\u00fcbsch sanierten Altstadtfassaden m\u00f6rderische Geheimnisse verbirgt. Wir erleben einen traurigen Fall, der \u00fcberall in Deutschland spielen k\u00f6nnte und sich um Fremdenhass und Selbstjustiz dreht und einige aktuelle Anspielungen auf den Rechtsruck in Deutschland bereith\u00e4lt. Aber so ganz gelingt es den Drehbuchautoren nicht, die politische Brisanz des Themas schl\u00fcssig mit dem Mordfall zu verbinden. Da reicht es dann nicht, eine rechte Uni-Dozentin als geistige Brandstifterin zu pr\u00e4sentieren. Die Wurzeln des Hasses liegen tiefer. ", "Ein gro\u00dfes Plus von \u201eStralsund\u201c sind auch diesmal wieder die Darsteller. Allen voran ist es die souver\u00e4ne Katharina Wackernagel, die als Kommissarin Nina Petersen in ihrem mittlerweile elften Fall im Nordosten mit viel Geduld und Mitgef\u00fchl Licht ins Dunkel des schrecklichen Raubmordes bringt. An ihrer Seite agiert Alexander Held als Kommissar Karl Hidde: ein spr\u00f6der, oft penibler Aktenfresser, der aber immer loyal zu seiner Kollegin steht. \u201eWenn\u2019s mich erwischt, kannst Du ja Chef werden\u201c, meint er lakonisch in einer brenzligen Situation zu Petersen. Die beiden sind ein interessantes Gespann, auch wenn ihr trockener Humor nur ganz dosiert aufblitzt. So bleibt nach diesem d\u00fcsteren, gut gespielten Fall nur der Wunsch, demn\u00e4chst die Stadt am Meer wieder in einem etwas helleren Licht zu sehen. (dpa) ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/max-mit-rabe-3809844.html", "article_id": "3809844", "section": "nachrichten", "article_headline": "Max mit Rabe", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Bernd Klempnow", "article_text": ["Zum 30. B\u00fchnenjubil\u00e4um einen Raben \u2013 ziemlich sp\u00e4t ist Matthias Otto auf die Idee gekommen, seine Kunstfigur Max Raabe mit einem Namensvetter aus der Tierwelt zusammenzubringen. Wie man auf diesem Foto sieht, verstehen sich beide. Rudi, so der Rabe neben Raabe, ist wie alle V\u00f6gel dieser Gattung klug. Wohl deshalb versucht der S\u00e4nger, mit einer dicken Zeitung Eindruck zu schinden. ", "N\u00f6tig hat das allerdings der eleganteste deutsche Chansonnier nicht. Nach vier Jahren legt der Bariton mit \u201eDer perfekte Moment ... wird heut verpennt!\u201c eine neue CD vor. Die d\u00fcrfte mit witzig-s\u00fcffisanten Texten und poppig-eing\u00e4ngigen Melodien die ohnehin erfolgreichen Vorg\u00e4ngeralben noch toppen. Erstaunlich, dass das gelang! ", " ", "Ein R\u00fcckblick: Vor neun Jahren wollte Max Raabe mehr eigene Songs singen. Seit 1986 pflegte er mit seinem \u201ePalast Orchester\u201c Chansons und Lieder im Stil der 1920er- und 1930er-Jahre. Diese wollte er quasi modern weiterschreiben. In Annette Humpe, eine der bedeutendsten Vertreterinnen der Neuen Deutschen Welle und Hitlieferantin unter anderem f\u00fcr \u201eDie Prinzen\u201c, fand er eine Autorin und Produzentin, die diesen leicht ironischen, oft doppelb\u00f6digen Ton traf. 2011 kam die CD \u201eK\u00fcssen kann man nicht alleine\u201c heraus, die sogar in den schwedischen Top 10 war. Zwei Jahre sp\u00e4ter legten Humpe/Raabe mit \u201eF\u00fcr Frauen ist das kein Problem\u201c nach \u2013 beide Alben bereits mit Tieren neben dem feschen Anzug- und Smokingtr\u00e4ger auf dem Cover: \u201eK\u00fcssen\u201c mit Hund, \u201eFrauen\u201c mit Ente. ", "\u201eWir sollten mal wieder\u201c, soll der S\u00e4nger vor drei Jahren zu Humpe gesagt haben. \u201eJa klar\u201c, war die Antwort. Er k\u00f6nne aber auch mal die kreativen Jungs der Erfolgspopper von \u201eRosenstolz\u201c fragen. Auch die Herren sagten zu und es stie\u00df noch der wortgewandte Notenfantast Achim Hagemann \u2013 der Pianist von Hape Kerkeling etwa im Sketch \u201eHurz\u201c \u2013 zum Team. ", "Zw\u00f6lf kleine Geschichten, die fast alle gro\u00df sind, vereint die neue CD. Die Vielfalt der Autoren und Produzenten tat gut, l\u00f6ste eine behutsame Neuausrichtung des nunmehr 54-j\u00e4hrigen K\u00fcnstlers aus. Die Texte sind vielfach frecher und ihre Fallh\u00f6he gr\u00f6\u00dfer als bislang. Die typische Distanz und das Untertreiben in Raabes Vortrag wird musikalisch durch poppige Elemente und so bei ihm noch nicht geh\u00f6rte, markante Rhythmen und instrumentatorische Feinheiten bereichert. Viele St\u00fccke haben einen mitrei\u00dfenden Schwung mit groovigen Gitarrenakkorden und federnden Schlagzeugbeats. Eine Ukulele sorgt f\u00fcr tr\u00e4umerisches Kolorit und das \u201ePalast Orchester\u201c mit seiner Spielfreude f\u00fcr die gewohnt charmante Brillanz. \u201eHeute ist ein guter Tag, um gl\u00fccklich zu sein\u201d, singt Max Raabe in der ersten Singleauskopplung. Dem kann man nur zustimmen. Der bunte Mix, der aus den verschiedenen Einfl\u00fcssen und Stilen entstand, ist voll \u00fcbersprudelnder Energie. Keines der Vorg\u00e4ngeralben bot dieses durchg\u00e4ngig gro\u00dfe musikalische Talent. \u201eMax im Gl\u00fcck\u201c, k\u00f6nnte man sagen. ", "Die Songs erz\u00e4hlen vom zelebrierten Scheitern, von den Triumphen im Kleinen und von den Banalit\u00e4ten des Alltags. Raabe gibt den liebeskranken N\u00f6rgler, der das Blau und die Palmen der \u201eC\u00f4te d\u2019Azur\u201c nicht mehr ertr\u00e4gt. Er macht einen auf Nachtschw\u00e4rmer \u00e0 la Eichendorff und Goethe in \u201eIch sing am liebsten, wenn der Mond scheint\u201c. Schwarzhumorig sinniert er \u201eHeute bring ich mich um, nur um zu seh\u2019n, wie bei dir Tr\u00e4nen geh\u2019n\u201c \u00fcber die Konsequenzen eines Selbstmords. ", " ", "Herrlich auch: Das klassische Hausfreund-Thema erh\u00e4lt in \u201eDu bist viel zu sch\u00f6n f\u00fcr einen Mann allein\u201c mit \u201e..ich stell\u2019 mich hinten an, als Reserve-Mann\u201c eine moderne Note. Und wenn Raabe das Fahrrad unter seinem Allerwertesten in einem rasant-treibenden Dreimin\u00fcter bejubelt, dann in minimalistisch repetierender Genialit\u00e4t, die einen packt und man gedanklich mitstrampelt. Kein Wunder, dass die \u201ePerfekte Moment\u201c-Tour bereits fast ausverkauft ist. ", " ", "\r\n    ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/ideologiefreie-zone-3809879.html", "article_id": "3809879", "section": "nachrichten", "article_headline": "Ideologiefreie Zone", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Johanna Lemke", "article_text": ["Wenn der Held kein Held sein will, versteckt er sich hinter einer breiten Hutkrempe. Er bestellt an der Bar einen Schnaps, s\u00e4uft den auf ex und verschwindet wieder. Dass die Frau hinter dem Tresen ihn anhimmelt, dass die Herren am Stammtisch sich sehnlichst w\u00fcnschen, er w\u00fcrde sie von den Unterdr\u00fcckern befreien \u2013 das interessiert ihn eigentlich nicht. Wilhelm Tell ist eher so der Typ Gleichg\u00fcltig, und wahrscheinlich macht gerade das ihn trotz seiner beachtlichen Plautze so sexy. ", "Im Staatstheater Cottbus l\u00e4uft seit September eine ziemlich unklassische, extrem komische und beeindruckend kurze Interpretation von Friedrich Schillers \u201eWilhelm Tell\u201c. Es ist eine der erfolgreichen Regiearbeiten von Jo Fabian, der seit Kurzem Schauspieldirektor in Cottbus ist. Fabian ist eine aufsehenerregende Personalie in der ostdeutschen Theaterlandschaft, denn er ist quasi ein Quereinsteiger. Zwar hat er immer viel an Stadttheatern inszeniert, doch seit 25 Jahren tingelt er als Regisseur und Choreograf durch die Welt, teils mit eigener Company. Nun ist er Chef der Schauspielsparte in Cottbus, wo er sich, so Fabian, erst einmal daran gew\u00f6hnen musste, dass \u201ealles so leer\u201c ist. So wenige Menschen in den Stra\u00dfen, das f\u00e4llt dem Berliner auf. Das Cottbuser Theater habe er als Theater wie jedes andere vorgefunden, sagt Fabian, \u201egef\u00fchrt wie eine regionale Wohnstube, in der man es sich l\u00e4ngst gem\u00fctlich gemacht hat.\u201c Und wo es gem\u00fctlich ist, da will man nichts \u00e4ndern? ", " ", "Jo Fabian sagt so S\u00e4tze wie: \u201eEs muss eine Art der Kommunikation geben, die nicht nur Senden ist.\u201c Hinter dieser etwas komplizierten Formulierung steckt das sehr bodenst\u00e4ndige Ziel, Theater weniger elit\u00e4r zu machen. Den Zuschauern das Gef\u00fchl zu geben: Das ist euer Haus, nehmt es in Beschlag! Gerade hat Fabian durchgesetzt, dass die Bar im neu gestalteten Foyer der Kammerb\u00fchne auch noch nach der Vorstellung ge\u00f6ffnet bleibt. Er habe erlebt, dass die Leute mit ihren M\u00e4nteln \u00fcberm Arm herumstanden und \u00fcber die gerade gesehene Auff\u00fchrung sprechen wollten \u2013 aber es gab eben nichts zu trinken mehr. Fabian kann sich noch viel mehr mit diesem schicken Foyer vorstellen, seinetwegen sollte es rund um die Uhr in Beschlag genommen werden von den Cottbusern. W\u00e4hrend Sachsens Theater aus lauter Angst vor Zuschauerverlust entweder Kom\u00f6dien rauf und runter oder Ferdinand von Schierachs \u201eTerror\u201c als sichere Bank spielen, steht Jo Fabian f\u00fcr das andere Ende dieser Auffassung. Er findet es \u201ekrass\u201c, dass er Schauspieldirektor geworden ist, weil er sich selbst als Bildenden K\u00fcnstler sieht. Seine St\u00fccke sind maximal textreduziert und berauschend bildgewaltig: \u201eText vergisst man\u201c, sagt er, \u201ean bildliche Eindr\u00fccke k\u00f6nnen Sie sich in drei\u00dfig Jahren noch erinnern.\u201c In Dresden erinnern sich manche vielleicht noch an Tanzinszenierungen im Festspielhaus Hellerau oder den d\u00fcsteren \u201eWerwolf\u201c im Theater Junge Generation. Von Schauspieldirektoren und Intendanten wird gern verlangt, dass sie einen \u201eklugen\u201c Spielplan machen und gute Zuschauerzahlen vorweisen k\u00f6nnen \u2013 Fabian findet, die Fixierung auf messbaren Erfolg ist das gro\u00dfe Paradox des subventionierten Theaterbetriebs. \u201eWenn sich ein Theater keine Experimente mehr traut, dann arbeitet es an seiner eigenen \u00dcberfl\u00fcssigkeit. Es ist in 20 Jahren nicht mehr wichtig, weil keiner mehr St\u00fccke macht, die brennen.\u201c Jo Fabians ganzes Schaffen ist Experiment mit der Ma\u00dfgabe, Zuschauer zu irritieren und damit zum Sprechen zu bringen. \u201eWenn die Sprache fehlt, entsteht Gewalt.\u201c ", "In Cottbus haben 26,4 Prozent der Wahlberechtigten bei der Bundestagswahl ihr Kreuz bei der AfD gemacht. Die Theaterbelegschaft sei schon geschockt gewesen \u00fcber dieses Ergebnis, sagt Jo Fabian, doch der Betrieb habe schnell wieder an Fahrt aufgenommen. Wer jetzt erwartet, dass der Regisseur ein theatertypisches Pamphlet gegen Rechts beginnt, hat sich get\u00e4uscht. Diesen Reflex will er nicht mitmachen. \u201eDas Cottbuser Theater ist schon lange eindeutig links positioniert\u201c, sagt er, \u201eselbst das Kindertheater hat Plakate gemacht \u201agegen Rechts\u2018. Das finde ich fast noch gef\u00e4hrlicher, als gar nicht darauf zu reagieren.\u201c Aber wie reagieren auf die Demokratieverdrossenen, die Ausl\u00e4nderfeinde, die Angstb\u00fcrger? Jo Fabians Antwort ist heftig, aber klar: \u201eIch will St\u00fccke machen, die niemanden ausgrenzen. Auch nicht Nazis.\u201c Er wei\u00df selbst, dass Nazis sich wahrscheinlich eher nicht f\u00fcrs Theater interessieren. Andererseits: Wieso eigentlich nicht? Wenn man vor lauter Abgrenzung gar nicht erst mit ihnen ins Gespr\u00e4ch kommen will, komme man eben auch nicht weiter. \u201eWenn wir nicht langsam anfangen, die T\u00fcren zu \u00f6ffnen, wei\u00df ich nicht, wohin das laufen soll\u201c, sagt Jo Fabian. \u201eWir h\u00f6ren den anderen ja gar nicht zu.\u201c ", "Man m\u00f6chte sich vorstellen, wie so ein Theater aussehen soll, das Nazis zuh\u00f6rt. Und nat\u00fcrlich meint Fabian keine Propagandast\u00fccke, sondern Inszenierungen, die Probleme aufwerfen, statt schon die Antwort zu liefern. \u201eDa kann dann auf der B\u00fchne auch ein Jude einen Nazi vergewaltigen\u201c, versucht er das zu veranschaulichen, \u201eeinfach als Fragestellung.\u201c ", "Jo Fabian wurde 1960 in Ost-Berlin geboren. Nach einem Schauspielstudium arbeitet er am Theater Meiningen, er schreibt eigene St\u00fccke, arbeitet sp\u00e4ter als Regisseur in Leipzig und Dessau und gr\u00fcndet eine Theatergruppe in Berlin. \u201eNach der Wende war ich der Import im Westen\u201c, erz\u00e4hlt er, \u201eman wollte wissen, was ein Ossi so macht.\u201c Fabian arbeitet an Stadt- und Staatstheatern, immer parallel zu der Arbeit mit seiner Berliner Gruppe. Seine Herkunft will er nicht absch\u00fctteln, und sie erm\u00f6glicht ihm vielleicht auch einen anderen Blick auf das, was nicht nur, aber auch im Osten gerade passiert: \u201eEs gibt hier dieses historische Verlustgef\u00fchl, die Vorstellung, dass jemand anderes schuld ist. Das Gejammere der Eltern \u00fcbertr\u00e4gt sich auf die Kinder \u2013 und daraus entsteht Angst.\u201c ", " ", "Angst haben die Schweizer in Jo Fabians \u201eWilhelm Tell\u201c an diesem Abend, sie \u00fcbertr\u00e4gt sich auf die Zuschauer, so massiv ist sie trotz aller Komik auf der B\u00fchne. In ihrer schieren Panik setzen sie auf den l\u00e4ppischen Helden, doch Tell, dem\u2019s ums Saufen und um Frauen geht, ger\u00e4t weniger aus Heldentum, mehr aus Bl\u00f6dheit in die Sache mit dem Apfel. In seiner Inszenierung \u00fcberl\u00e4sst Jo Fabian den Zuschauern die Entscheidung: Per Handzeichen k\u00f6nnen sie abstimmen, ob sie wollen, dass Tell den Apfelschuss versucht \u2013 oder ob er ungeschoren davonkommt. Die Cottbuser haben keine Lust auf Gemetzel, sie haben bisher immer f\u00fcr Freispruch gestimmt. Zu viel Spannung soll es halt auch nicht sein, k\u00f6nnte man denken. Als sich auf der B\u00fchne dann zum Schluss alle gemeinsam besaufen, bleibt im Zuschauerraum eine Irritation: War es das jetzt? Ist das Leben ohne Konflikt nicht doch ganz sch\u00f6n \u00f6de? ", "Und vielleicht wird Fabian f\u00fcr Cottbus ja so was wie dieser Tell, der durch sein Anderssein, sein Andershandeln Fragen aufwirft. Er ist kein Garant f\u00fcr einen klugen Spielplan oder ausverkaufte Reihen. Garantiert sind Theaterinszenierungen, die fordern, die fragen und die auch mal ratlos machen. Hauptsache, man spricht hinterher dr\u00fcber, findet Jo Fabian. \u201eOb geklatscht wird, ist zweitrangig.\u201c ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/tillich-stellenabbau-bei-siemens-nicht-nachvollziehbar-3810351.html", "article_id": "3810351", "section": "nachrichten", "article_headline": "Tillich: Stellenabbau bei Siemens nicht nachvollziehbar", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Sachsen h\u00e4lt einen Stellenabbau bei Siemens in G\u00f6rlitz f\u00fcr v\u00f6llig ungerechtfertigt. \u201eHier Stellen zu streichen w\u00e4re nicht nachvollziehbar. Es sei denn, niedrigere Einkommen und damit deutlich niedrigere Abfindungen an den ostdeutschen Standorten w\u00fcrden das entscheidende Kriterium beim Personalabbau bilden\u201c, sagte Tillich am Freitagabend. Das w\u00e4re ein Schlag ins Gesicht der Besch\u00e4ftigten. ", "Tillich zeigte sich von der neuerlichen Siemens-Ank\u00fcndigung zu einem massiven Stellenabbau \u00fcberrascht: \u201eBisher wurde weder mit der Politik noch mit den Mitarbeitern \u00fcber Alternativen oder Konzepte f\u00fcr die ostdeutschen Standorte gesprochen.\u201c Ebenso lasse Siemens offen, auf welcher Grundlage der Stellenabbau erfolgen solle. Der Standort G\u00f6rlitz sei beispielhaft, seine Produktpalette nahezu konkurrenzlos. Er liefere weltweit, habe volle Auftragsb\u00fccher und mache Gewinne. ", "Siemens hatte am Freitag angek\u00fcndigt, die Arbeitnehmer in zwei Wochen \u00fcber den geplanten Stellenabbau zu informieren. \u201eEs stehen massive Ver\u00e4nderungen bevor\u201c, sagte Personalchefin Janina Kugel am Freitag. Einschnitte m\u00fcssten sorgf\u00e4ltig durchdacht werden und m\u00f6glichst sozialvertr\u00e4glich erfolgen.  ", "Siemens will in der Kraftwerkssparte sowie bei Prozessindustrie und Antrieben wohl mehrere Tausend Stellen streichen. Der Konzern hat sich zu entsprechenden Medienberichten bisher nicht im Detail ge\u00e4u\u00dfert. Ob auch Werke geschlossen werden, ist unklar. In Erfurt, G\u00f6rlitz, Leipzig und Erlangen gab es bereits Proteste. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/gruenes-licht-fuer-tunnelbahn-dresden-prag-3810353.html", "article_id": "3810353", "section": "nachrichten", "article_headline": "Gr\u00fcnes Licht f\u00fcr Tunnelbahn Dresden\u2013Prag", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Michael Rothe", "article_text": ["Das R\u00e4tselraten ist vorbei, die geplante neue Bahntrasse zwischen Dresden und Prag kommt. Definitiv. Das Bundesverkehrs-", "ministerium habe Sachsens Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich (CDU) und Verkehrsminister Martin Dulig (SPD) am 19. Oktober die Aufnahme in den \u201evordringlichen Bedarf\u201c des Bundesverkehrswegeplans best\u00e4tigt, hei\u00dft es auf SZ-Anfrage. Zudem habe Eckard Fricke, Konzernbevollm\u00e4chtigter der Bahn f\u00fcr Mitteldeutschland, Dulig am 26. September \u201e\u00fcber die positive Nutzen-Kosten-Bewertung\u201c informiert. Damit steige die Ma\u00dfnahme auf, sie sei im bis 2030 angelegten Plan finanzierungsf\u00e4hig, schreibt das Ministerium. ", "Der 43 Kilometer lange Neubau soll die alte Trasse bei Heidenau verlassen und bis \u00dast\u00ed nad Labem (Au\u00dfig) f\u00fchren, gut 26 Kilometer davon durch einen Tunnel. Die Route durch das Osterzgebirge soll das Elbtal entlasten, Anwohner vom L\u00e4rm der t\u00e4glich bis zu 160 G\u00fcterz\u00fcge befreien und die Fahrzeit zwischen Dresden und Prag von 135 auf 52 Minuten verk\u00fcrzen. Die Baukosten werden auf 2,3 Milliarden Euro gesch\u00e4tzt, der deutsche Anteil auf 1,2 Milliarden. Die EU k\u00f6nnte 40 Prozent beisteuern. ", " ", "Bundesverkehrsminister Alexander Dobrindt (CSU) und sein tschechischer Amtskollege Dan Tok hatten zwar Ende August in Karlovy Vary (Karlsbad) eine Erkl\u00e4rung unterzeichnet, wonach die Linie in die h\u00f6chste Kategorie des Bundesverkehrswegeplans aufgenommen werden soll \u2013 die Voraussetzung f\u00fcr eine Umsetzung. Aber eine Absicht ist noch kein Vollzug, auch wenn Ministerpr\u00e4sident Tillich das Papier noch am selben Abend \u201eeine starke Botschaft f\u00fcr ein bedeutendes europ\u00e4isches Verkehrsprojekt\u201c nannte und als \u201egro\u00dfen Erfolg f\u00fcr Sachsen\u201c feierte. ", "In der Folge gab es Spekulationen, der Neubau sei l\u00e4ngst nicht sicher. \u201eDie s\u00e4chsische Landesregierung hat die \u00d6ffentlichkeit \u2026 wenige Wochen vor der Bundestagswahl ganz offensichtlich get\u00e4uscht\u201c, hatte der s\u00e4chsische Bundestagsabgeordnete Andr\u00e9 Hahn (Linke) Mitte Oktober erkl\u00e4rt. \u201eEs gibt nach wie vor mehr offene Fragen als Antworten\u201c, so Hahn nach Auswertung seiner Kleinen Anfrage an die Bundesregierung. Deren Antwort war so zu deuten, dass das Upgrade noch aussteht. F\u00fcr Sachsens Verkehrsminister Dulig war die Sache hingegen erledigt. Streit um eine Formalie? ", "Dobrindt hatte sich wenige Tage nach der Unterzeichnung nicht festlegen wollen. \u201eDazu sage ich jetzt gar nichts, weil ich immer noch daran glaube, dass ich einen Termin mit Ministerpr\u00e4sident Tillich dazu habe\u201c, hatte er am Rande einer Testfahrt auf der neuen Hochgeschwindigkeitstrasse durch den Th\u00fcringer Wald zur SZ gesagt. ", "Sein Haus dr\u00fcckte sich noch Ende Oktober um klare Worte. Keine Antwort auf die Frage, ob und wann die Heraufstufung erfolgt, oder was ihr im Weg steht. Stattdessen: \u201eGegenw\u00e4rtig nimmt das BMVI eine umfassende volkswirtschaftliche Bewertung aller Projekte des potenziellen Bedarfs im Bundesverkehrswegeplan 2030 vor. Diese umfangreichen Arbeiten sollen bis Ende 2017 abgeschlossen sein.\u201c Dann werde informiert, hie\u00df es weiter. Bei Dresden\u00a0\u2013\u00a0Prag seien die Arbeiten \u201eso weit fortgeschritten, dass die Voraussetzungen f\u00fcr eine Aufnahme der Planungen jetzt geschaffen werden. Mit der positiven Bewertung wird die Neubaustrecke Dresden\u00a0\u2013\u00a0Prag vom potenziellen in den vordringlichen Bedarf aufsteigen und realisiert werden k\u00f6nnen.\u201c ", "Bei grenz\u00fcberschreitenden Vorhaben im Westen war das Ministerium deutlicher. Beim gleichen Aufstieg der Ausbaustrecke zwischen dem Ruhrgebiet und H\u00e4fen in Belgien und Niederlanden gab es sogar eine Pressemitteilung. \u201eIch freue mich \u00fcber das positive Bewertungsergebnis\u201c, wird Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann (CDU) zitiert. ", "Sachsens Landespolitik musste nach dem Deal von Karlsbad Monate auf Informationen warten. Auch die Tschechen waren lange unsicher, ob die Deutschen das Projekt hochstufen. Laut Verkehrsminister Tok wollen die Nachbarn bis Mitte 2019 eine Machbarkeitsstudie erarbeiten. ", " ", "F\u00fcr Duligs Verkehrsministerium ist nun \u201eeine der wichtigsten H\u00fcrden\u201c genommen. Zum Erfolg geh\u00f6re, dass \u2013 anders als bei \u201eStuttgart 21\u201c \u2013 \u201ein jeder Projektphase auf eine ad\u00e4quate B\u00fcrgerbeteiligung geachtet wird\u201c, hei\u00dft es dort. Es habe bereits viele \u00f6ffentliche Pr\u00e4sentationen gegeben. Der Brenner-Basistunnel zwischen \u00d6sterreich und Italien k\u00f6nne eine Vorlage sein. Dulig hatte sich im M\u00e4rz auf der Baustelle des l\u00e4ngsten Bahntunnels der Welt informiert. ", "Der Freistaat musste lange baggern, um Deutsche Bahn und Bund zu \u00fcberzeugen. Im Verkehrswegeplan \u2013 Bibel f\u00fcr alle Bauprojekte \u2013 rangierte die Linie zun\u00e4chst als \u201epotenzieller Bedarf\u201c, also auf dem Abstellgleis. Bei der EU steht das Vorhaben laut Projektkoordinator Mathieu Grosch hingegen \u201eganz oben auf der Priorit\u00e4tenliste\u201c \u2013 als Teil des Kernkorridors Orient/East-Med. Er verbindet Skandinavien \u00fcber die H\u00e4fen an Nord- und Ostsee mit Schwarzem und dem Mittelmeer, auf 2\u00a0820 Kilometern elf Staaten. Noch bis 2020 kann die EU Planung und Studien h\u00e4lftig mitfinanzieren. Geht alles glatt, ist nach zehn Jahren Planung 2028 mit dem Baustart zu rechnen. 2035 k\u00f6nnten testweise erste Z\u00fcge rollen. ", "Noch gibt es nicht einmal die notarielle Fassung des Bundesverkehrswegeplans, da \u00fcber viele Strecken noch nicht entschieden wurde. \u201eF\u00fcr nur etwa die H\u00e4lfte der bundesweit 45 Vorhaben im Bundesverkehrswegeplan reichen die kalkulierten Mittel, um sie in den vordringlichen Bedarf aufzunehmen\u201c, sagt der s\u00e4chsische Bundestagsabgeordnete Stephan K\u00fchn (B\u00fcndnis\u00a090/Gr\u00fcne). Nach seiner Ansicht mindert das \u201emilliardenteure Prestigeprojekt\u201c Dresden\u00a0\u2013\u00a0Prag die Chancen auf Elektrifizierung und Ausbau der anderen angemeldeten Strecken: Chemnitz\u00a0\u2013\u00a0Leipzig, Dresden\u00a0\u2013\u00a0G\u00f6rlitz\u00a0\u2013\u00a0polnische Grenze und G\u00f6rlitz\u00a0\u2013\u00a0Cottbus. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/cashboard-ohne-cash-3810423.html", "article_id": "3810423", "section": "nachrichten", "article_headline": "Cashboard ohne Cash", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Ulf Mallek", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Es ist einer hei\u00dfer Tag im August vor zwei Jahren. Die beiden Br\u00fcder stehen auf dem oberen Parkdeck des Kauflandes in Mei\u00dfen-Triebischtal. Robert und Stephan Henker tragen wei\u00dfe Hemden und Jeans. Die Fotografin dirigiert sie mal nach links und mal nach rechts. Die Br\u00fcder folgen ihren Anweisungen und l\u00e4cheln dabei sogar etwas. Sie sind guter Dinge und scherzen auch mal. Gerade hatten sie ihre Kundendienst-Dependance im Mei\u00dfner Kaufland ausgebaut und neue R\u00e4ume in Berlin bezogen. Ihre Firma hei\u00dft Cashboard. Ein neuer Stern am un\u00fcberschaubaren Himmel der Online-Plattformen f\u00fcr Finanzen. Jetzt ist der Stern ganz pl\u00f6tzlich vergl\u00fcht. ", " ", "Das Amtsgericht Berlin-Charlottenburg gibt die Er\u00f6ffnung eines Insolvenzverfahrens schon am 10. Mai 2017 bekannt. F\u00fcr die damals rund 10\u00a0000 Kunden und die vielen Experten aus der Branche kommt dieser Schritt v\u00f6llig \u00fcberraschend. Cashboard aus Mei\u00dfen ist das Vorzeige-Unternehmen der Branche. Es m\u00f6chte mit neuer Technik das Geld der Kunden einfacher und gewinnbringender anlegen. Es m\u00f6chte die Sprache der Kunden sprechen, nicht die der Banker. Es m\u00f6chte der moderne, junge und digitale Gegenentwurf zum klassischen Bankberater sein, der die Risiken im Kleingedruckten versteckt. Dass \u00a0alles ist nicht gelungen. ", "\u201eWir sind auf den letzten Metern gescheitert\u201c, erkl\u00e4rt Firmenchef Robert Henker kurz nach der Insolvenz. Das weitere Wachstum sei nur durch Fremdfinanzierung zu stemmen gewesen. Aber niemand war bereit, weiter Geld in die junge Firma zu stecken. Trotz der vielen erfolgreichen Finanzierungsrunden zuvor (zuletzt h\u00e4tte die Firma sogar drei Millionen Euro einsammeln k\u00f6nnen), trotz Gewinns des h\u00f6chst dotierten Start-up-Preises in Europa, mit dem vier Millionen Euro f\u00fcr Fernsehwerbung verbunden waren. Und trotz des Einstiegs von Risiko-Investoren als stille Teilhaber. ", " ", "Was lief da schief? Die Erkl\u00e4rung der Firma vom Juni dieses Jahres ist eher d\u00fcrftig: \u201eIn den zur\u00fcckliegenden sieben Jahren haben wir viel erreicht und konnten Cashboard zu der nach Kundenzahl gr\u00f6\u00dften anbieterunabh\u00e4ngigen und produkt\u00fcbergreifenden Geldanlageplattform Deutschlands aufbauen. (...) Ein Anspruch von uns war es, neben der Unabh\u00e4ngigkeit auch bei den Kosten neue Wege zu gehen und auf feste Kosten f\u00fcr Kontof\u00fchrung oder Verwaltung vollst\u00e4ndig zu verzichten und ausschlie\u00dflich eine erfolgsabh\u00e4ngige Gewinnbeteiligung zu berechnen. Das Modell einer unabh\u00e4ngigen Plattform f\u00fcr die private Geldanlage konnten wir leider nicht gewinnbringend umsetzen. (...) Daher m\u00fcssen wir hiermit leider bekannt geben, dass Cashboard den Gesch\u00e4ftsbetrieb einstellen wird.\u201c ", "Die Kontoguthaben und Anlagen der Kunden sind von der Gesch\u00e4ftsaufgabe aber nicht betroffen. Jeder Kunde verf\u00fcgt \u00fcber ein pers\u00f6nliches Bankkonto und Depot bei einer Partnerbank, insbesondere der ebase, einer Tochter der Commerzbank. ", " ", "Was ist der Grund f\u00fcr diesen Absturz von der Nummer eins der jungen Branche der Online-Geldanlage-Plattformen in die Pleite? Die Gr\u00fcnder m\u00f6chten dar\u00fcber noch nicht sprechen. Robert Henker sagt der S\u00e4chsischen Zeitung, er werde auf Anraten des Insolvenzverwalters jetzt keine Stellung beziehen. Er best\u00e4tigt aber die vollst\u00e4ndige Abwicklung der Firma bis zum Jahresende. Der Gesch\u00e4ftsbetrieb wird definitiv eingestellt. ", "Irgendetwas ist da ganz geh\u00f6rig schiefgelaufen, mutma\u00dfen die Beobachter der Gr\u00fcnderszene. Cashboard hatte zun\u00e4chst gen\u00fcgend Cash. Vielleicht waren die Wachstumsziele zu ehrgeizig? Vielleicht lag es an einer zweiprozentigen Gewinngarantie, die - als Marketinginstrument gedacht - der Firma viel Geld gekostet hat. Oder war der Vertrieb das Problem. Viele junge Internet-Firmen verlassen sich auf das Netz und vernachl\u00e4ssigen den Aufbau eines eigenen Vertriebes. ", " ", "M\u00f6glicherweise war auch das Preismodell falsch. Cashboard verzichte im Unterschied zur Konkurrenz vollst\u00e4ndig auf fixe Einnahmen, setzte allein auf eine Gewinnbeteiligung von zehn Prozent. F\u00fchrte das in den Ruin? ", "Robert Henker sagt der SZ am Donnerstag, er werde auf diesen Fragen sp\u00e4ter antworten. Zun\u00e4chst m\u00f6chte er sich gemeinsam mit seinem Bruder auf die Beendigung des Insolvenzverfahrens konzentrieren. So viel sagt er noch: \u201eIch habe aber ein neues Projekt im Auge. Wir werden es starten.\u201c ", "Die Idee der Henkers, mit Hilfe von selbst programmierten Algorithmen den Kunden das Geldanlegen einfacher, leichter und profitabler zu machen, hat ja eine tragf\u00e4hige Grundlage. Viele Banken k\u00f6nnen das nicht, sind an ihre hauseigenen Fonds gebunden. Die Henkers hatten eine Auswahl von 6500 Finanzprodukten im Portfolio. Und Sparen ist in Deutschland so popul\u00e4r wie eh und je. ", " ", "Die beiden Henker-Br\u00fcder hatten alles, was sie besa\u00dfen, ins Unternehmen gesteckt. Das ist jetzt erst einmal weg. Ihren Glauben an die Zukunft der Geldanlage mit Hilfe von Robotern haben sie offensichtlich noch nicht verloren. ", "Robert Henker: \u201eIch freue mich schon auf unser neues Projekt.\u201c "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/stoerche-gegen-zebras-3810413.html", "article_id": "3810413", "section": "nachrichten", "article_headline": "St\u00f6rche gegen Zebras", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Tino Meyer", "article_text": ["Die Auszeit kommt zur Unzeit. Da haben die Handballer des THW Kiel jahrelang einfach alles gewonnen, die Meisterschaft sowieso und oft genug dazu noch die Champions League oder den Pokal. Oder wie 2012: alle drei Troph\u00e4en auf einmal bei nur einer Niederlage in der gesamten Saison. Der Rathausbalkon ist jedenfalls stets allein f\u00fcr sie reserviert gewesen, was an sich schon ein Novum darstellt. In welcher anderen Stadt d\u00fcrfen Handballer denn dieses Privileg genie\u00dfen, das \u2013 warum auch immer \u2013 offenbar nur Fu\u00dfballern f\u00fcr ihre Troph\u00e4enpr\u00e4sentation vorbehalten ist? ", "Bereits in diesem Sommer hatten es die M\u00e4nner des Turnvereins Hassee-Winterbek von 1904, besser bekannt als THW Kiel, allerdings schwerer. Denn f\u00fcr den deutschen Rekordmeister, der in der abgelaufenen Saison lediglich Pokalsieger wurde, gab es pl\u00f6tzlich Konkurrenz auf dem Balkon. Die Fu\u00dfballer der Stadt hatten schlie\u00dflich auch etwas zu feiern \u2013 den mehr oder weniger unerwarteten Aufstieg in die 2. Bundesliga. Nach 36 Jahren Abstinenz meldete sich die Kieler Sportvereinigung Holstein von 1900 in der Liga zur\u00fcck. Und seitdem ist in der 250\u00a0000-Einwohner-Stadt am westlichen Teil der Ostsee nichts mehr, wie es war. ", "Kaum einer kann das besser beurteilen als Wolfgang Schwenke. Der 49-J\u00e4hrige hat \u00fcber 300 Bundesliga-Spiele f\u00fcr den THW absolviert. Er warf den Verein nach mehr als drei Jahrzehnten Wartezeit 1994 zur Meisterschaft, holte danach noch vier weitere Titel \u2013 und arbeitet seit 2009 als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer beim KSV Holstein. \u201eDer THW war nat\u00fcrlich lange das Nonplusultra, und wir haben in der vierten Liga gegen Meuselwitz gespielt. Das hat sich ein bisschen ver\u00e4ndert\u201c, sagte Schwenke k\u00fcrzlich in einem Gespr\u00e4ch mit der Welt am Sonntag, einem von etlichen \u00fcberregionalen, deutschlandweit erscheinenden Medien, die sich in diesen Wochen besonders f\u00fcr Kiel und die Holstein-Kicker interessieren. \u201eKiel hat Hand und Fu\u00df\u201c, erkl\u00e4rt Spiegel Online in einer ausf\u00fchrlichen Reportage und verr\u00e4t, dass Schleswig-Holsteins Ministerpr\u00e4sident und auch Kiels Oberb\u00fcrgermeister bei Holstein-Heimspielen im Stadion sind. Fu\u00dfball, so Schwenke, habe eben eine andere mediale Macht. \u201eAuf einmal sind wir wie der THW im Fokus.\u201c ", "Das hat mit der gravierenden sportlichen Krise der Handballer nicht mal etwas zu tun, obwohl der Branchenkr\u00f6sus in dieser Saison erfolglos wie lange nicht spielt. Tabellenplatz sieben \u2013 von einer Katastrophe zu sprechen, ist bei den Kieler Anspr\u00fcche noch untertrieben. Schon vier Bundesliga-Niederlagen stehen zu Buche. Auch in der Champions League verliert man inzwischen regelm\u00e4\u00dfig. ", "Dennoch gibt es mehr als genug positive Schlagzeilen aus Kiel \u2013 dank der Fu\u00dfballer. Nach gut einem Drittel der Saison steht der Aufsteiger auf einem sensationell anmutenden zweiten Platz. Und w\u00e4hrend sie beim THW inzwischen froh \u00fcber einigerma\u00dfen ungef\u00e4hrdete Siege wie am Donnerstagabend gegen Aufsteiger Ludwigshafen sind, wird bei Holstein indes ein Ausw\u00e4rtsunentschieden beim Bundesliga-Absteiger Darmstadt mit dem W\u00f6rtchen \u201enur\u201c versehen. Klar, dass vorm Gastspiel von Dynamo Dresden am Sonntag \u00fcber nichts anderes als den n\u00e4chsten Heimsieg gesprochen wird. ", "Im Umfeld mag das so sein, die Euphorie ist tats\u00e4chlich riesig, die Heimbereiche im Stadion ausverkauft, die Neugier gro\u00df. Allein 4\u00a0150 Dauerkarten, erz\u00e4hlt Schwenke im Interview mit der S\u00e4chsischen Zeitung, seien nach dem Aufstieg im Sommer verkauft worden, im Vorjahr waren es nur 1\u00a0800. \u201eDas ist echt ein Indiz\u201c, meint der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. Er genie\u00dft durchaus den Moment, will von gl\u00fccklichen Umst\u00e4nden nichts wissen. Richtig trauen mag Schwenke dem \u00fcberraschend erfolgreichen Saisonstart allerdings noch nicht. \u201eWir freuen uns nat\u00fcrlich, dass es so gut l\u00e4uft. Aber hier dreht keiner durch, wir gehen mit Demut an die Sache ran\u201c, betont er \u2013 und nennt die W\u00fcrzburger Kickers als warnendes Beispiel. ", "Der Aufsteiger des Vorjahres hat sich ebenfalls lange in oberen Tabellenregionen aufgehalten, ist am Ende abgestiegen und momentan Drittliga-Schlusslicht. \u201eDas soll sich nicht wiederholen\u201c, meint Schwenke. Wirklich bef\u00fcrchten muss er das vermutlich nicht. Zu stark pr\u00e4sentiert sich der KSV Holstein, verwandelt selbst R\u00fcckst\u00e4nde in Siege und tritt als verschworene Gemeinschaft auf. \u201eIm Moment passt vieles zusammen\u201c, betont der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \u2013 z\u00e4hlt aber die Krise des Ortsrivalen ausdr\u00fccklich nicht dazu. ", "Vertr\u00e4gt die Stadt aber \u00fcberhaupt zwei Spitzenvereine und wie vertragen die sich eigentlich? \u201eWir freuen uns auch, wenn der THW gewinnt\u201c, sagt Schwenke \u00fcber das nicht nur im Tierreich ungleiche Duell der St\u00f6rche, so der Spitzname der Kieler Fu\u00dfballer, gegen die Zebras, wie die Handballer genannt werden. Deren Saison-Etat von rund zehn Millionen Euro, jeweils zur H\u00e4lfte bestehend aus Zuschauereinnahmen und Sponsorengeldern, hat Holstein schon fast allein durch den Fernsehvertrag zusammen. 6,1 Millionen Euro sp\u00fclt der in die Kassen, insgesamt kann Schwenke mit 14 bis 15 Millionen Euro planen \u2013 Tendenz steigend. ", "Kampfansagen an die sportliche Nummer eins in der Stadt gibt es von Holstein jedoch nicht zu st\u00f6ren, im Gegenteil. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer spricht von \u201egutem gegenseitigen Einvernehmen. Wir kennen uns seit Jahren\u201c, was f\u00fcr Schwenke sogar in besonderem Ma\u00dfe gilt. Nicht nur, dass er beim THW zu den Legenden z\u00e4hlt, dessen Manager Thorsten Storm war au\u00dferdem Schwenkes Trauzeuge. Beide sind sich sicher: Die Stadt ist gro\u00df genug und vertr\u00e4gt zwei Spitzenvereine, zumal sich die Spieltermine nur ganz selten \u00fcberschneiden. Auch Holstein-Trainer Markus Anfang, neben Schwenke einer der Garanten des Erfolgs, findet, dass f\u00fcr Kiel als Sportstadt sowohl Fu\u00dfball als auch Handball nur gute Aush\u00e4ngeschilder sein k\u00f6nnen. ", "F\u00fcr das \u00f6ffentliche Interesse mag das zutreffen. Trotz der Fu\u00dfball-Euphorie ist die Handball-Begeisterung weiter ungebrochen und auch die THW-Heimspiele sind ausverkauft \u2013 mit mehr als 10\u00a0000 Zuschauern. Handball in Kiel ist Religion, eine Dauerkarte f\u00fcr die Ostseehalle wird vererbt. \u201eWir nehmen uns gegenseitig keine Fans weg. Wer jahrelang zum Handball geht, entscheidet sich jetzt nicht f\u00fcr den Fu\u00dfball. Es ist eher ein Sowohl-als-auch\u201c, sagt Schwenke. ", "Aber gilt das auch bei den Sponsoren? ", "Es gebe nat\u00fcrlich einige Unternehmen, die f\u00fcr beide Vereine interessant seien, insgesamt, glaubt Schwenke, im n\u00f6rdlichsten Bundesland aber genug, dass es f\u00fcr beide reicht \u2013 wobei die Handballer im knapp 90 Kilometer entfernten Flensburg auch noch auf diesem Markt unterwegs sind. ", "Nimmt man die sportliche Perspektive zum Ma\u00dfstab, spricht vieles f\u00fcr Holstein. Die Macht des Fu\u00dfballs \u2026 Von einem Durchmarsch bis in die Bundesliga will Schwenke aber partout nichts wissen. \u201eGanz ehrlich\u201c, sagt er, \u201ewir stehen vorm 13. Spieltag. Nat\u00fcrlich haben wir Visionen. Doch die eine lautet Etablieren in der zweiten Liga und die andere ist der Stadionausbau, der im n\u00e4chsten Jahr beginnt.\u201c ", "Der Rathausbalkon w\u00e4re im Mai 2018 zumindest frei. Sogar im Pokal ist der stolze THW diesmal schon ausgeschieden. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/olympique-wirft-evra-raus-3810433.html", "article_id": "3810433", "section": "nachrichten", "article_headline": "Olympique wirft Evra raus", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["Marseille. Nach der brutalen Auseinandersetzung mit einem Fan ist der franz\u00f6sische Fu\u00dfball-Nationalspieler Patrice Evra von seinem Verein Olympique Marseille entlassen worden. Das habe Club-Pr\u00e4sident Jacques-Henri Eyraud dem 36-J\u00e4hrigen in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mitgeteilt, gab der Club bekannt. Evra war vor der Partie bei Vit\u00f3ria Guimar\u00e3es in der Europa League in einen Streit mit den eigenen Fans verwickelt und soll versucht haben, einen Zuschauer zu treten.  ", "Evra sah daher schon vor der Partie die Rote Karte, ihm droht zudem eine l\u00e4ngere Sperre \u00fcber das Mindestma\u00df von einer Partie hinaus. Die UEFA will am 10. November dar\u00fcber entscheiden. Sein Club leitete direkt nach dem Vorfall Ermittlungen gegen den Au\u00dfenverteidiger ein und zog wenige Stunden sp\u00e4ter mit der Entlassung erste Konsequenzen. Evra soll nun vor m\u00f6glichen weiteren disziplinarischen Ma\u00dfnahmen des Clubs noch einmal zu einem Gespr\u00e4ch bei seinem Verein erscheinen.  ", "Marseille verurteilte zwar auch das Verhalten der Fans, die Evra provoziert h\u00e4tten. \u201eAls ein professioneller und erfahrener Spieler h\u00e4tte Patrice Evra nicht auf so unangemessene Weise reagieren d\u00fcrfen\u201c, hie\u00df es in der Club-Mitteilung. Evra war zu Jahresbeginn von Italiens Meister Juventus Turin zur\u00fcck in die Heimat gewechselt. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/massa-beendet-formel-1-karriere-3810442.html", "article_id": "3810442", "section": "nachrichten", "article_headline": "Massa beendet Formel-1-Karriere", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Ein Woche vor dem Grand Prix in seiner Heimatstadt Sao Paulo hat der Brasilianer Felipe Massa das endg\u00fcltige Ende seiner Formel-1-Karriere angek\u00fcndigt. Der 36-J\u00e4hrige stoppte damit alle Spekulationen \u00fcber eine m\u00f6gliche weitere Saison im Williams-Team. \u201eIch habe jetzt vier tolle Jahre mit dem Team genossen, aber meine Karriere in der Formel 1 wird in dieser Saison zu Ende gehen\u201c, sagte er in einer Mitteilung seines Rennstalls.  ", "Der Gro\u00dfe Preis von Brasilien am 12. November und das Finale in Abu Dhabi zwei Wochen sp\u00e4ter sind damit seine letzten Rennen. Er werde sich \u201eauf ein neues Kapitel in meiner Karriere vorbereiten\u201c.  ", "Der langj\u00e4hrige Ferrari-Teamkollege von Rekordweltmeister Michael Schumacher f\u00e4hrt seit 2014 f\u00fcr Williams. 2008 hatte er im Ferrari nur knapp den WM-Titel gegen den damaligen McLaren-Fahrer Lewis Hamilton verloren. ", "Schon im vergangenen Jahr hatte er seine Laufbahn beendet. Nachdem der Finne Valtteri Bottas zu Mercedes gewechselt war, um den zur\u00fcckgetretenen Weltmeister Nico Rosberg zu ersetzen, lie\u00df er sich von Williams noch einmal zum R\u00fccktritt vom R\u00fccktritt \u00fcberreden.  ", "Zuletzt hatte er Interesse an einer Fortsetzung seiner Karriere gezeigt und gehofft, auch in der neuen Saison neben dem 19 Jahre alten Kanadier Lance Stroll das zweite Cockpit zu fahren. Williams entschied sich offenbar gegen den Routinier.  ", "Zu den Nachfolge-Kandidaten f\u00fcr das Massa-Auto z\u00e4hlt auch Pascal Wehrlein. Williams ist f\u00fcr den 23-J\u00e4hrigen aus Sigmaringen die letzte Chance auf einen Platz in der Formel 1 f\u00fcr 2018. Bei seinem Sauber-Team hat er keine Zukunft mehr. \u00dcber den Platz neben Stroll will Williams erst nach dem Saisonfinale entscheiden.  ", "Wehrleins Konkurrenten um das Williams-Cockpit sind der Pole Robert Kubica und der Russe Daniil Kwjat, der vor dem Grand Prix in Mexiko am vergangenen Sonntag bei Toro Rosso freigestellt worden war.  ", "Massa startete bislang bei 266 Rennen und kam auf elf Siege. Seinen letzten Erfolg feierte er in Sao Paulo 2008. Insgesamt holte Massa 41 Podestpl\u00e4tze und startete 16 Mal von der Pole. 2009 erlitt er in der Qualifikation zum Gro\u00dfen Preis von Ungarn eine schwere Kopfverletzung, als eine Metallfeder seinen Helm traf. Massa musste bis zum Ende der Saison pausieren. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/hoer-auf-zu-jammern-3810216.html", "article_id": "3810216", "section": "ratgeber", "article_headline": "H\u00f6r auf zu jammern", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Robert K\u00f6rner", "article_text": ["Neulich war unsere Freundin Fanny zu Besuch. Meine Frau und ich plauschten mit ihr bei Kaffee und Keksen. Sie erz\u00e4hlte dabei von einem Erlebnis, das mich nachhaltig beeindruckte: Vor einigen Wochen habe sie mit einem gemeinsamen Freund gesprochen. Ein vielbesch\u00e4ftigter Gesch\u00e4ftsmann in verantwortungsvoller Position, der dar\u00fcber hinaus zeitfressende Ehren\u00e4mter bekleidet und die verbleibende, sp\u00e4rliche Freizeit seiner Familie widmet. Ein wahrhaft bemerkenswertes Gesamtpaket an Mann! Fanny sagte, sie sei neugierig geworden und habe ihn gefragt: \u201eWie bekommt man das alles unter einen Hut?\u201c Er habe gel\u00e4chelt \u2013 und eine kurze Antwort gegeben. Als ich h\u00f6rte, was er gesagt hat, wurde ich nachdenklich. ", "Momentan beobachte ich ein Ph\u00e4nomen, das als \u201eWohlstandseffekt\u201c bezeichnet werden k\u00f6nnte: Obwohl es diesem Land gesamtgesellschaftlich nie besser ging, nimmt die N\u00f6rgelei gef\u00fchlt immer mehr zu. Die st\u00e4ndige Jammerei \u2013 sei es auf Arbeit oder im famili\u00e4ren Bereich \u2013 scheint ein Bestandteil der deutschen Mentalit\u00e4t zu sein. Chef doof, Wetter doof, alles doof! Wahrscheinlich r\u00fchrt auch daher der deutsche Entwicklergeist. Oder anders: Wer nie zufrieden ist, strebt immer nach Verbesserung. Allerdings kommen wir hier an einen Punkt, an dem zu gern vergessen wird, was man pers\u00f6nlich und gesellschaftlich schon alles erreicht hat. ", "Der Umkehrschluss, dass alles bestens ist, stimmt auch nicht. Denn das Leben schenkt einem nicht nur Blumen. Rosarote Malerei ist in meinen Augen genauso realit\u00e4tsfern wie ungebremstes Schwarzmalen. Erfolg hat n\u00e4mlich nichts mit der Frage zu tun, ob man eine optimistische oder pessimistische Lebensauffassung vertritt. Selbst wenn Pessimisten meist nur die Realit\u00e4t kennen, die Optimisten geschaffen haben, k\u00f6nnen auch sie hochgradig erfolgreich sein. Erfolg bedeutet am Ende f\u00fcr jeden dasselbe: harte Arbeit. Oder wie es der grimmige Dr. Kelso in der TV-Serie \u201eScrubs\u201c formuliert: \u201eNichts auf dieser Welt, das es sich zu haben lohnt, f\u00e4llt einem in den Scho\u00df!\u201c ", "Sein Sie sich gewiss, dass jeder Einzelne sein P\u00e4ckchen zu tragen hat. Ihr Nachbar, Ihr Kollege, der Autofahrer hinter Ihnen, der wild gestikulierend auf seine Hupe eindrischt. Der Unterschied, ob man erfolgreich ist oder nicht, ergibt sich daraus, wie man mit seinem pers\u00f6nlichen P\u00e4ckchen umgeht. Also den eigenen H\u00fcrden, Niederlagen und Defiziten. Nehmen Sie Ihre Herausforderungen an. Stellen Sie sich gerade bei schwierigen Phasen oder Lebenskrisen eine einfache Frage: Wie kann ich die derzeitige Situation nutzen, um meine Zukunft positiver zu gestalten? H\u00f6ren Sie auf, alles als gegeben hinzunehmen. Jede Niederlage \u00f6ffnet neue T\u00fcren und erweitert Ihren Horizont. Der Makel besteht letztlich nicht in der Niederlage. Er besteht darin, nicht zu k\u00e4mpfen. ", "Sie werden Ihre Lebenszeit verschwenden, wenn Sie es nicht schaffen, das Leben anderer besser zu machen. Handeln Sie, auch wenn es manchmal schwer ist! Erfolg kommt von erfolgt. Misserfolg kommt von unterlassen. Und Jammern ist einfach. Es schenkt uns zumindest zeitweise das Gef\u00fchl, selbst frei von fehl und Tadel zu sein. ", "Umso spannender empfand ich die Antwort des erfolgreichen und stark eingebundenen Gesch\u00e4ftsmanns. Sie war anders als erwartet. Er sagte: \u201eMensch Fanny, h\u00f6r auf zu jammern \u2013 das steht dir nicht!\u201c Ich war von den Socken ob dieser Reaktion. Unsere Freundin hatte doch gar nicht gejammert! ", "Doch der Mann hat recht: 99 Prozent Ihrer Probleme h\u00e4tten andere gern. Es gibt unz\u00e4hlige Optionen. Jammern geh\u00f6rt f\u00fcr die Erfolgreichen nicht dazu. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/ich-moechte-dass-etwas-von-mir-bleibt-3810202.html", "article_id": "3810202", "section": "ratgeber", "article_headline": "\u201eIch m\u00f6chte, dass etwas von mir bleibt\u201c", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Stephanie Wesely", "article_text": ["Schon drei Jahre k\u00e4mpft Heike Tronick mit dem Brustkrebs. Immer wieder Hoffnung, immer wieder Besserung und immer wieder R\u00fcckschl\u00e4ge. Jetzt ist die Krankheit so weit fortgeschritten, dass es keine Heilung mehr gibt. \u201eAls der Arzt mir sagte, dass nichts mehr zu machen ist, habe ich geweint\u201c, sagt die 53-J\u00e4hrige. Jetzt hofft sie, dass sie m\u00f6glichst keine Schmerzen haben muss, wenn es zu Ende geht. Der nahe Tod ist eine gro\u00dfe Belastung f\u00fcr sie, aber auch f\u00fcr ihre Familie. Denn Heike hat eine 16-j\u00e4hrige Tochter. Ihr Mann leidet an den Folgen eines Unfalls und braucht selbst Behandlung. Deshalb kommt einmal pro Woche, bei Bedarf auch \u00f6fter, eine ambulante Hospizhelferin zu Heike nach Sankt Egidien im Landkreis Zwickau. Sie m\u00f6chte sie in ihren letzten Monaten oder Wochen begleiten, bei ihr sein, ihr zuh\u00f6ren, aber auch Ablenkung verschaffen. ", "Hospizhelfer sind nicht f\u00fcr Pflege oder Hauswirtschaftshilfe zust\u00e4ndig. Daf\u00fcr gibt es extra Dienste. \u201eTrotzdem gehen sie den Patienten auch mal zur Hand, wenn sie das w\u00fcnschen, kochen, backen oder b\u00fcgeln gemeinsam. In der Endphase halten wir Sitzwache beim Sterbenden und entlasten Angeh\u00f6rige\u201c, sagt Anne Riedel-Seim vom ambulanten christlichen Hospizdienst \u201eLebensspur\u201c in Westsachsen. ", "55 Hospizdienste geh\u00f6ren zum s\u00e4chsischen Landesverband. Die Dienste verf\u00fcgen \u00fcber Koordinatoren wie Anne Riedel-Seim und ehrenamtliche Hospizhelfer. Die Koordinatoren kn\u00fcpfen die ersten Kontakte, zum Beispiel auf Palliativstationen, und ermitteln, welcher Hilfebedarf n\u00f6tig ist. Danach w\u00e4hlen sie den geeigneten Helfer f\u00fcr die jeweilige Situation aus. W\u00e4hrend die Koordinatoren aus Sozial- oder Pflegeberufen kommen sollen, werden an den Beruf der Helfer keine Forderungen gestellt. Sie m\u00fcssen aber einen Hospizhelferkurs belegen. Wichtig sei es, die eigenen Grenzen zu kennen. \u201eBei uns arbeiten Handwerker, Informatiker oder Hausfrauen\u201c, sagt Hawila Middelstaedt. Auch sie ist Koordinatorin in Westsachsen. ", "Heike Tronick hat auf der Palliativstation erstmals von der M\u00f6glichkeit der ambulanten Hospizhilfe erfahren und das Angebot gerne angenommen. \u201eIch bin sehr dankbar, dass es so etwas gibt. Das ist vielleicht eine Entlastung f\u00fcr meinen Mann und meine Tochter\u201c, sagt sie. Auf die Betreuung durch einen Hospizdienst hat jeder Anspruch, der an einer unheilbaren, zum Tode f\u00fchrenden Krankheit leidet. \u201eOb die Betreuung dann Wochen oder Monate dauert, ist dabei unwesentlich\u201c, sagt Andreas M\u00fcller, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Landesverbandes f\u00fcr Hospizarbeit und Palliativmedizin in Sachsen. \u201eEs gibt keine Zeitbegrenzung.\u201c Meist seien es Krebserkrankte, die ihre Begleitung erfordern. ", "Bei Heike Tronick gibt es ein zus\u00e4tzliches Problem. Der Krebs hat bereits bis ins Gehirn gestreut. Deshalb hat sie Schwierigkeiten mit der Wortfindung, kann sich an vieles nicht mehr erinnern und bringt Zeitr\u00e4ume durcheinander. So will sie zum Beispiel das Auto verkaufen, das im Fotoalbum zu sehen ist. Das gibt es aber seit 20\u00a0Jahren nicht mehr. Ihr Mann Ren\u00e9 versteht das nicht. Es ist schwer f\u00fcr ihn, mit anzusehen, wie immer weniger von der Frau bleibt, die er so lange und vor allem ganz anders kennt. ", " ", "\u201eM\u00e4nner haben ihre eigene Art, mit schweren Situationen umzugehen. Sie verdr\u00e4ngen, wollen vieles nicht wahrhaben oder begehren auch dagegen auf\u201c, sagt Anne Riedel-Seim. Hospizhelfer seien da professioneller. Sie sind f\u00fcr solche Situationen geschult und k\u00f6nnen vermitteln. Angeh\u00f6rige haben oft weniger Geduld. ", "Zum Team von Anne Riedel-Seim geh\u00f6ren 53 Hospizhelfer, f\u00fcnf sind j\u00fcnger als 30\u00a0Jahre. \u201eEs ist f\u00fcr uns eine gro\u00dfe Freude, dass sich junge Menschen f\u00fcr diese schwierige Arbeit interessieren\u201c, sagt sie. \u201eDie Motivation daf\u00fcr kommt meist aus eigenem Erleben, wenn eigene Angeh\u00f6rige gestorben sind und sie sich vielleicht eine solche Begleitung gew\u00fcnscht haben.\u201c ", "Obwohl die ehrenamtlichen Hospizhelfer keinen Lohn, nur Fahrt- oder Sachkosten erhalten, melden sich jedes Jahr wieder Interessenten zu den Hospizhelferkursen an. \u201eDennoch ist der Bedarf gro\u00df\u201c, sagt Hawila Middelstaedt. Gerade junge Helfer machten das oft nur ein paar Jahre \u2013 w\u00e4hrend des Studiums zum Beispiel. Das Gros der Helfer ist 60 Jahre alt. Auch bei ihnen kommt die Motivation oft aus selbst gemachten Erfahrungen. Viele wollen im Ruhestand einfach nur etwas Sinnvolles tun. ", "Ambulante Hospizdienste erhalten F\u00f6rderbetr\u00e4ge von den Krankenkassen. Die H\u00f6he richtet sich nach der Anzahl der Hospizhelfer und der Sterbebegleitungen pro Jahr. \u201eDoch der Betrag deckt unsere Kosten nicht\u201c, sagt Middelstaedt. \u201eUnterst\u00fctzung kommt auch vom Freistaat und dem Landkreis sowie durch Spenden.\u201c So h\u00e4tten zum Beispiel Familien, die die Hilfe in Anspruch genommen haben, oft das Bed\u00fcrfnis, zu spenden. Denn jeder Sterbenskranke kann die Unterst\u00fctzung des Hospizdienstes kostenlos nutzen. ", "Um den F\u00f6rderbetrag der Krankenkassen zu bekommen, m\u00fcssen Hospizhelfer einen 100-st\u00fcndigen Kurs absolvieren. Er ist f\u00fcr die Teilnehmer kostenlos, wenn sie anschlie\u00dfend im Hospizdienst t\u00e4tig werden. Vermittelt werden dort Grundkenntnisse \u00fcber Gespr\u00e4chsf\u00fchrung, Trauerarbeit und h\u00e4ufig zum Tod f\u00fchrende Krankheiten, aber auch das Erkennen von gef\u00e4hrlichen Situationen, zum Beispiel Atemnot. Wichtig sei aber auch die Selbstreflexion, sagt Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer M\u00fcller. \u201eDenn Menschen im Sterbeprozess zu begleiten, ist eine psychische Belastung. Man braucht gen\u00fcgend Abstand, obwohl man so nah dran ist.\u201c Regelm\u00e4\u00dfig finden in den Hospizdiensten Treffen statt, wo sich die Ehrenamtler \u00fcber solche Dinge austauschen. \u201eVor allem aber sind die Koordinatoren daf\u00fcr da\u201c, so M\u00fcller. In sehr schwierigen F\u00e4llen w\u00fcrde auch eine psychologische Beratung, eine Supervision, organisiert. ", "Dennoch k\u00f6nnen sich die meisten Hospizhelfer keine sch\u00f6nere Arbeit vorstellen: \u201eDa kommt so viel Dankbarkeit zur\u00fcck. Obwohl wir mit Sterbenden zu tun haben, erleben wir viele gl\u00fcckliche Momente\u201c, sagt Hawila Middelstaedt. Gemeinsam mit dem Verein SOS Leipzig w\u00fcrde versucht, letzte W\u00fcnsche zu erf\u00fcllen. Das ist ein Verein engagierter Privatpersonen, die sich dieser Aufgabe verschrieben haben. Middelstaedt erinnert sich an eine Frau, die die Hochzeit ihrer Tochter noch miterleben wollte. Da sie bereits bettl\u00e4gerig war, wurde ein spezielles Fahrzeug gebraucht, das der SOS-Verein organisiert hat. \u201eIch bin immer noch so unendlich dankbar, wenn ich an das gl\u00fcckliche Gesicht der Frau denke\u201c, sagt sie. Eine andere Sterbende habe sich danach gesehnt, in die Kirche zu gehen. Sie sei wirklich in den letzten Lebensstunden gewesen. \u201eWir haben alles in die Wege geleitet, dass sie mitten in der Nacht noch in die Kirche gebracht werden konnte. Ihr Gesicht hat sich so entspannt, das Bild habe ich noch vor mir. Es ist wichtig, dass man letzte W\u00fcnsche Sterbender ernst nimmt.\u201c ", " ", "Einen konkreten letzten Wunsch hat Heike Tronick nicht. Doch sie m\u00f6chte, dass etwas von ihr bleibt. Deshalb malt sie. \u201eDie Bilder sind jetzt ganz sch\u00f6n verwackelt\u201c, entschuldigt sie sich. Sie schreibt auch Tagebuch. Noch ein Projekt hat sie geplant: Aus ihren Lieblingskleidungsst\u00fccken soll eine Patchworkdecke entstehen. \u201eEine Frau aus unserem Verein macht das ehrenamtlich\u201c, sagt Koordinatorin Anne Riedel-Seim. \u201eVielleicht kann mein Enkelkind dann darauf strampeln, wenn ich l\u00e4ngst nicht mehr bin\u201c, sagt Heike. ", "Hospizhelfer k\u00fcmmern sich aber nicht nur um die Sterbenden, auch um Familienangeh\u00f6rige. Heike Tronicks Tochter Lara hat eine eigene Begleiterin. \u201eIch m\u00f6chte Lara eine Freundin sein, der sie alles erz\u00e4hlen kann\u201c, sagt Hospizhelferin Connie Schmidt. \u201eBei mir kann sie auch aussprechen, wie sie das alles nervt und wie ungl\u00fccklich sie \u00fcber ihre Situation ist. Gegen\u00fcber Familienangeh\u00f6rigen geht das oft nicht.\u201c Mit knapp 30 geh\u00f6rt Schmidt zu den j\u00fcngsten im Team. \u201eLara ist schon so erwachsen, so gefasst. Sie braucht wieder etwas Leichtigkeit und Lebensfreude. Das versuche ich ihr zu geben.\u201c Schmidt ist sich sicher: \u201eLara wird ihren Weg gehen \u2013 auch ohne Mutter. Sie wird dar\u00fcber hinwegkommen, denn sie ist ein starkes M\u00e4dchen.\u201c ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/jeder-zweite-will-zu-hause-sterben-3810347.html", "article_id": "3810347", "section": "ratgeber", "article_headline": "Jeder Zweite will zu Hause sterben", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Gabriele Fleischer und Alexander Buchmann", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der Tod ist immer noch ein Tabuthema. Doch die Mehrheit der Deutschen w\u00fcnscht sich eine intensivere Auseinandersetzung mit dem Sterben. Das ist das Ergebnis einer repr\u00e4sentativen Befragung im Auftrag des Deutschen Hospiz- und Palliativverbandes. \u201eFast 60 Prozent wollen ihre letzten Stunden zu Hause verbringen und nur vier Prozent im Krankenhaus\u201c, sagt Verbandssprecherin Angela H\u00f6rschelmann. In der Realit\u00e4t ist es aber umgekehrt. Die meisten Menschen sterben in Deutschland im Krankenhaus und nur etwa 23 Prozent zu Hause. Im Freistaat sieht es \u00e4hnlich aus. \u201eHier sterben j\u00e4hrlich 50\u00a0000 Menschen \u2013 zwei Drittel von ihnen in Krankenh\u00e4usern, Pflegeeinrichtungen und Hospizen\u201c, sagt Andreas M\u00fcller, Chef des Landesverbandes f\u00fcr Hospizarbeit und Palliativmedizin Sachsen. ", "Dass Wunsch und Wirklichkeit auseinandergehen, hat vor allem zwei Gr\u00fcnde. So fehlen Informationen \u00fcber Angebote einer Sterbebegleitung zu Hause. Laut Umfrage wei\u00df noch nicht einmal jeder Vierte, dass der Begriff palliativ das Lindern von Schmerzen Todkranker bedeutet. Und das ist auch ambulant m\u00f6glich. Nur 18 Prozent haben davon geh\u00f6rt, dass ambulante und station\u00e4re Hospizangebote kostenfrei sind. In einer achtteiligen Serie informiert die S\u00e4chsische Zeitung \u00fcber die M\u00f6glichkeiten. Damit mehr Menschen w\u00fcrdevoll zu Hause sterben k\u00f6nnen, muss allerdings auch die Versorgung verbessert werden. Daf\u00fcr sind mehr Pfleger und ausgebildetes Personal, eine Kooperation mit Palliativ\u00e4rzten und Hospizdiensten n\u00f6tig. Mit 18 ambulanten Palliativteams ist Sachsen im deutschlandweiten Vergleich zwar gut aufgestellt, doch diese brauchen Verst\u00e4rkung. Denn der demografische Wandel mit zunehmend \u00e4lteren und mehrfach kranken Menschen versch\u00e4rft das Problem. Auch in Krankenh\u00e4usern und Pflegeheimen fehlt Personal f\u00fcr eine Sterbebegleitung. ", "Nach Sch\u00e4tzungen der Weltgesundheitsorganisation ben\u00f6tigen in Industriel\u00e4ndern schon jetzt 60 Prozent der Sterbenden eine palliative Betreuung. Um mehr Personal einstellen zu k\u00f6nnen, das rund um die Uhr f\u00fcr Schwerkranke erreichbar ist, fehlt allerdings Geld. Mehr ehrenamtliche Helfer, wie sie Bundesgesundheitsminister Hermann Gr\u00f6he (CDU) fordert, werden nach Ansicht der Deutschen Stiftung Patientenschutz den Bedarf nicht decken. Der Landeshospizverband fordert deshalb eine Sterbebegleitung nicht nur auf den 31 Palliativstationen im Freistaat, sondern in allen 80 s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern. Sachsens Sozialministerin Barbara Klepsch (CDU) k\u00fcndigte an, den Bedarf bei Krankenhausplanung zu pr\u00fcfen. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/ein-maentelchen-fuer-den-pinscher-3810430.html", "article_id": "3810430", "section": "ratgeber", "article_headline": "Ein M\u00e4ntelchen f\u00fcr den Pinscher", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Thomas Burmeister", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Vito und Eny hatten die Schnauzen voll. Gassi gehen bei Eis und Schnee? Das wollten die Deutschen Pinscher nicht. Olga Schaff verstand. \u201eIch habe mich an die Maschine gesetzt und ihnen M\u00e4ntel gen\u00e4ht.\u201c Das war im vorletzten Winter. Der Entschluss hat das Leben der gelernten Schneiderin ein gutes St\u00fcck ver\u00e4ndert.  ", "Fr\u00fcher betrieb sie in Herbrechtingen (Baden-W\u00fcrttemberg) eine \u00c4nderungsschneiderei. Richtig Spa\u00df habe das nicht gemacht, berichtet die 42-J\u00e4hrige. Heute fertigt sie in ihrer Heimwerkstatt \u201et\u00e4glich mit gro\u00dfer Freude\u201c Ma\u00dfkleidung f\u00fcr Hunde.  ", "Die ersten Auftr\u00e4ge bekam \u201eOlga\u2019s N\u00e4hstudio\u201c aus der Nachbarschaft, wo man ihre Pinscher beim Winterspaziergang bewunderte. Inzwischen hat sie Kunden in ganz Deutschland und mehreren L\u00e4ndern Europas. \u201eJe n\u00e4her der Winter r\u00fcckt, desto mehr M\u00e4ntel werden geordert, sogar aus Norwegen\u201c sagt Ehemann J\u00fcrgen Schaff (48), der als Ingenieur t\u00e4tig ist.  ", "Dass Hundebesitzer ihre Lieblinge einkleiden, ist nicht neu. \u201eAber viele geben sich nicht mehr mit Ware von der Stange zufrieden\u201c, wei\u00df Nadja Porsch. Die in Kassel t\u00e4tige Textilprofilerin ber\u00e4t Unternehmen bei der Entwicklung von Accessoires f\u00fcr Tiere. \u201eMa\u00dfgeschneidertes wird immer beliebter\u201c, sagt sie.  ", "Konfektionsgr\u00f6\u00dfen seien ja schon bei Menschen ein Problem, denn wirklich gut passe Kleidung von der Stange h\u00f6chstens 20 Prozent der Zweibeiner. Bei Hunden aber sei das noch weit komplizierter: \u201eEin Jack Russell und ein Mops m\u00f6gen die gleiche R\u00fcckenl\u00e4nge haben, aber da h\u00f6rt die Gemeinsamkeit schon auf.\u201c  ", "Idealerweise kommen Frauchen oder Herrchen mit dem Hund zum Vermessen bei der Schneiderin vorbei. Wenn der Weg zu weit ist, bekommen Kunden exakte Hinweise, wo sie wie messen sollen. \u201eDas Wichtigste an Hundekleidung ist, dass sie nicht scheuert oder zwickt\u201c, sagt Schaff. Angezogen werden naturgem\u00e4\u00df vor allem die kurzhaarigen Varianten unter den zahlreichen Hunderassen. Materialien gibt es f\u00fcr jeden Geschmack. Wenn jemand seinen Rhodesian Ridgeback unbedingt im Leopardenlook einkleiden will oder einen Bademantel f\u00fcr den Collie braucht, bitte sehr.  ", "Nicht jeder findet Kleidung f\u00fcr Tiere angebracht. Kritiker werfen Haltern, die ihre Vierbeiner in Stoff verpacken, eine Vermenschlichung der Tiere vor. Die Tierrechtsorganisation Peta spricht sogar von Tierqu\u00e4lerei, wenn ein Hund aufgrund von Kleidung nicht mehr wirklich Hund sein d\u00fcrfe. Allerdings gestehen auch Tiersch\u00fctzer meist zu, dass ein Schutz angebracht ist, wenn es sich um Rassen mit zu d\u00fcnnem Fell handelt - und wenn es wirklich um den Schutz und nicht in erster Linie um Modetrends geht.  ", "Wie viele Heimtierschneidereien es gibt, l\u00e4sst sich kaum ermitteln. Oft handelt es sich um Mini-Unternehmen wie Olga Schaffs Ein-Frau-Betrieb, die weder in Handwerkskammern noch in Berufsverb\u00e4nden organisiert sind. Eine einfache Internetsuche ergibt schon dutzende Treffer.  ", "Dass Textilien f\u00fcr Vierbeiner auf Wachstumskurs sind, l\u00e4sst sich auch auf der Stuttgarter Heimtiermesse \u201eAnimal\u201c erleben. \u201eFr\u00fcher boten hier nur wenige H\u00e4ndler Hundemode an\u201c, sagt Messesprecher Andreas Wallbillich. \u201eInzwischen ist so gut wie jeder, der Hundezubeh\u00f6r vertreibt, auch in Sachen Hundekleidung unterwegs.\u201c  ", "Dazu geh\u00f6ren sogar Kollektionen, die von - oder im Namen von - Prominenten f\u00fcr Hunde entworfen werden. Um dem Trend Rechnung zu tragen, gibt es auf der \u201eAnimal 2017\u201c (18./19. November) erstmals eine Hundemodenschau. Auf dem \u201eDogwalk\u201c seien ausgefallene Schnitte, hochwertige Materialien und sogar M\u00e4ntelchen mit Swarowski-Steinen zu erwarten. F\u00fcr Olga Schaff ist das eher nichts. Bei ihr geht \u201eFunktionalit\u00e4t vor Firlefanz\u201c.  (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/viel-selbstmitleid-aber-keine-reue-3810316.html", "article_id": "3810316", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u201eViel Selbstmitleid, aber keine Reue\u201c", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["Die Staatsanwaltschaft in S\u00fcdafrika hat eine l\u00e4ngere Haftstrafe f\u00fcr den fr\u00fcheren Spitzensportler Oscar Pistorius gefordert. Der 30-J\u00e4hrige habe seit den t\u00f6dlichen Sch\u00fcssen auf seine Freundin viel Selbstmitleid, aber keine wirkliche Reue gezeigt, sagte Staatsanw\u00e4ltin Andrea Johnson am Freitag vor dem Obersten Berufungsgericht in Bloemfontein. Zudem habe er immer noch keine schl\u00fcssige Erkl\u00e4rung f\u00fcr sein Handeln gegeben. Das gegen ihn verh\u00e4ngte Strafma\u00df von sechs Jahren Haft wegen Totschlags sei angesichts der \u00fcblichen Mindeststrafe von 15 Jahren zu gering, sagte Johnson. ", "Der unterhalb der Knie amputierte Pistorius hatte seine Freundin, das aufstrebende Model Reeva Steenkamp, am Valentinstag 2013 in seinem Haus mit vier Sch\u00fcssen durch eine Toilettent\u00fcr get\u00f6tet. Der im Waffengebrauch geschulte Pistorius beteuerte, einen Einbrecher hinter der T\u00fcr vermutet zu haben. Sein Fall vom international gefeierten Athleten zum Todessch\u00fctzen hatte weltweit f\u00fcr Aufsehen gesorgt. ", "Pistorius\u2019 Anwalt Barry Roux wies die Anschuldigung der Staatsanwaltschaft zur\u00fcck, dass sein Mandant keine wirkliche Reue gezeigt habe. \u201eEr ist ein gebrochener Mann\u201c, sagte Roux. Sein Mandant habe Reeva Steenkamp nicht t\u00f6ten wollen, es sei \u201eein Unfall\u201c gewesen. ", "Eine Entscheidung der f\u00fcnf Richter \u00fcber den Berufungsantrag der Staatsanwaltschaft wurde erst f\u00fcr die kommenden Wochen erwartet. Steenkamps Mutter June verfolgte die Verhandlung in Bloemfontein, der inhaftierte Pistorius aber war nicht zugegen. ", "Staatsanw\u00e4ltin Johnson sagte, Pistorius habe vor Gericht um Entschuldigung gebeten, er habe sich jedoch nie zu dem Verbrechen bekannt. \u201eViele Angeklagte bedauern ihre Taten, aber das entspricht nicht wirklicher Reue.\u201c Deswegen h\u00e4tten ihm bei der Bemessung des Strafma\u00dfes im Juli 2016 daher keine mildernden Umst\u00e4nde zuerkannt werden sollen, sagte Johnson. ", "Pistorius war 2016 nach langer juristischer Auseinandersetzung wegen \u201eMordes\u201c verurteilt worden, was im deutschen Recht dem Totschlag entspricht. Darauf stehen in S\u00fcdafrika normalerweise mindestens 15 Jahre Haft. Richterin Thokozile Masipa hatte jedoch mildernde Umst\u00e4nde angef\u00fchrt. \u201eEr ist ein gefallener Held, er hat seine Karriere verloren, er ist finanziell ruiniert\u201c, hatte sie bei der Urteilsverk\u00fcndung gesagt. Er sei Erstt\u00e4ter und habe Reue gezeigt, nun m\u00fcsse er eine Chance haben, sich zu rehabilitieren. ", "Das relativ milde Urteil hatte in S\u00fcdafrika Emp\u00f6rung ausgel\u00f6st. F\u00fcr viele war es ein Zeichen gewesen, dass wohlhabende Angeh\u00f6rige der wei\u00dfen Minderheit vor Gericht immer noch besser behandelt werden als Schwarze. Die Frauenorganisation der Regierungspartei ANC kritisierte zudem, das Urteil sende ein fatales Signal der Nachsicht gegen\u00fcber h\u00e4uslicher Gewalt. ", "Der Sprinter Pistorius hatte bei Paralympischen Spielen auf eigens angefertigten Karbon-Prothesen sechs Goldmedaillen gewonnen. In London startete er 2012 auch als erster beinamputierter Sportler bei den Olympischen Spielen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/bombiges-gemuese-3810344.html", "article_id": "3810344", "section": "nachrichten", "article_headline": "Bombiges Gem\u00fcse", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Eine etwa f\u00fcnf Kilogramm schwere Zucchini hat in Baden-W\u00fcrttemberg kurzfristig f\u00fcr Aufregung gesorgt: Ein 81 Jahre alter Mann rief die Polizei, weil er angeblich in seinem Garten in Bretten eine Weltkriegsbombe gefunden habe. Die Polizeibeamten eilten zum Fundort und \u00fcberpr\u00fcften den tats\u00e4chlich einer Bombe sehr \u00e4hnlich sehenden Gegenstand. Schnell stellte sich heraus, dass es sich dabei allerdings um ein etwa 40 Zentimeter langes K\u00fcrbisgew\u00e4chs handelte, wie die Polizei am Freitag mitteilte. Es d\u00fcrfte von einer unbekannten Person \u00fcber die Hecke in den Garten des Mannes geworfen worden sein, mutma\u00dften die Beamten. Der Kampfmittelbeseitigungsdienst habe deshalb nicht gerufen werden m\u00fcssen, der letztlich erleichterte 81-J\u00e4hrige habe sich selbst um die Entsorgung gek\u00fcmmert. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/poller-und-polizisten-3810432.html", "article_id": "3810432", "section": "nachrichten", "article_headline": "Poller und Polizisten", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Ira Schaible", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Betonpoller und Polizeiautos, Sands\u00e4cke und ein Weihnachtsbaum sollen in der Adventszeit einen Anschlag mit einem Lastwagen wie vor einem Jahr in Berlin verhindern. Auf den Weihnachtsm\u00e4rkten in vielen deutschen St\u00e4dten werden auch mehr Sicherheitskr\u00e4fte und Polizisten unterwegs sein, wie eine Umfrage der Deutschen Presse-Agentur ergab. In K\u00f6ln nimmt Security-Personal extra an einer Polizeischulung teil. Frankfurt am Main richtet eine Polizeiwache auf dem Weihnachtsmarkt ein. Zu den uniformierten Kr\u00e4ften kommen in vielen St\u00e4dten Polizisten in Zivil.  ", "Video\u00fcberwachung und Lautsprecheranlagen sowie vereinzelte Taschenkontrollen sollen in der dunklen Jahreszeit ebenso ein unbeschwertes Vergn\u00fcgen bei Gl\u00fchwein und Lebkuchen erm\u00f6glichen. Die meisten Menschen lassen sich von der abstrakten Gefahr eines Terroranschlags auch gar nicht schrecken. Fast drei Viertel der Erwachsenen geben in einer repr\u00e4sentativen Studie des Meinungsforschungsinstituts YouGov an, mindestens einen Weihnachtsmarkt besuchen zu wollen.  ", "Gro\u00dfe und ber\u00fchmte Weihnachtsm\u00e4rkte sind nach Einsch\u00e4tzung eines Terrorismus- und Radikalisierungsforschers von der Universit\u00e4t Kiel grunds\u00e4tzlich ein attraktives Ziel f\u00fcr Terroristen. \u201eDa sind viele Menschen, es gibt einen ungehinderten Zugang, und sie sind ein Symbol sowohl f\u00fcr Christentum als auch f\u00fcr Konsumkultur\u201c, sagte Jannis Jost vom Institut f\u00fcr Sicherheitspolitik der dpa.  ", "\u201eDie T\u00e4ter, mit denen wir es in Deutschland \u00fcberwiegend zu tun haben, fahren aber nicht quer durchs Land zum attraktivsten Ziel\u201c, sagte der Politik- und Islamwissenschaftler. \u201eSie suchen sich nicht das beste und gr\u00f6\u00dfte Ziel, sondern schlagen relativ opportunistisch in ihrem Umfeld zu.\u201c Zwei Polizisten sowie einige Betonpfeiler k\u00f6nnten bei diesen T\u00e4tern durchaus schon zu der Einsch\u00e4tzung f\u00fchren, dass ein bestimmter Weihnachtsmarkt kein attraktives Ziel sei - unabh\u00e4ngig von der tats\u00e4chlichen Schutzwirkung der Ma\u00dfnahmen.  ", "Beim weltweit bekannten N\u00fcrnberger Christkindlesmarkt etwa werden die Zufahrten erneut mit Polizeifahrzeugen versperrt. Die Einfahrt zum Markt der Partnerst\u00e4dte soll in diesem Jahr ein Weihnachtsbaum verhindern. Ein Kutscher, der Besucher seit vielen Jahren vom Markt durch die Altstadt f\u00e4hrt, nimmt eine andere Route, wie die Leiterin des B\u00fcrgermeisteramtes, Christine Sch\u00fc\u00dfler, sagt. So m\u00fcssten Polizeifahrzeuge nicht mehr - wie noch im vergangenen Jahr - kurz wegfahren, wenn die Kutsche kommt. Die Buden werden auch nachts bewacht.  ", "Alle Marktleute werden \u00fcber einen SMS-Verteiler benachrichtigt, wenn eine Gefahr droht - die kann aber auch von Taschendieben oder einem Unwetter herr\u00fchren. Dazu kommen Lautsprecheranlagen. Damit diese und die Beleuchtung auch bei einem Stromausfall funktioniert, gibt es ein Notstromaggregat.  ", "Kommunikation wird auch in anderen Sicherheitskonzepten gro\u00df geschrieben: In Frankfurt am Main sind die Lautsprecherdurchsagen in diesem Jahr auch noch an den \u00e4u\u00dfersten St\u00e4nden des Weihnachtsmarkts zu h\u00f6ren, der sich durch die Innenstadt zieht, wie Kurt Stroscher vom Veranstalter des Weihnachtsmarkts sagt. Der M\u00fcnchner Christkindlmarkt setzt auf eine \u00e4hnliche Anlage. Eine deutliche Kennzeichnung der Flucht- und Rettungswege geh\u00f6rt auch zu den Konzepten. Eine Sprecherin der Stadt T\u00fcbingen beschreibt das Ziel so: \u201eSo dass man immer sieht: Wo komme ich am besten durch, wenn ich weg muss.\u201c  ", "\u201eEs hat noch niemals ein Jahr ohne Neuerungen gegeben\u201c, sagt Stroscher vom Frankfurter Weihnachtsmarkt \u00fcber das Sicherheitskonzept. Absolute Sicherheit gebe es aber nicht, wie etwa die Anschl\u00e4ge in Frankreich und New York zeigten. \u201eMan muss mit diesem Risiko leben.\u201c  ", "In Rostock wurden die Sicherheitsvorkehrungen wegen der gewachsenen Terrorgefahr auch best\u00e4ndig ausgeweitet. \u201eAufwand und Kosten daf\u00fcr sind heute doppelt so hoch wie vor vier Jahren\u201c, sagt eine Sprecherin der stadteigenen Veranstaltergesellschaft.  ", "Frankfurt und Ulm geh\u00f6ren zu den St\u00e4dten, die in diesem Jahr erstmals massive Betonsperren an den gro\u00dfen Zufahrtswegen aufstellen. Hamburg und Berlin setzen ebenso auf Betonpoller. Auch Polizeiautos werden in der Hauptstadt an gef\u00e4hrdeten Stellen als Sperren platziert. In Potsdam, Cottbus und Erfurt wurden schon nach dem Anschlag des Tunesiers Anis Amri im Dezember 2016 Betonkl\u00f6tze in den Innenst\u00e4dten aufgestellt. Rund 2,5 Tonnen wiegt jeder dieser Bl\u00f6cke am Domplatz in Erfurt.  ", "Die sieben Weihnachtsm\u00e4rkte in der L\u00fcbecker Altstadt werden mit Sands\u00e4cken in den Zufahrten gesichert. Karlsruhe setzt auf verschiedene Sperren gegen Fahrzeuge, darunter auch auf mit Wasser gef\u00fcllte Beh\u00e4lter. In Aachen wird es erstmals versenkbare Poller geben. Dortmund richtet ein zeitlich begrenztes Fahrverbot und Sperren f\u00fcr Lastwagen in der Innenstadt ein.  ", "Poller seien grunds\u00e4tzlich eine gute und preiswerte Schutzma\u00dfnahme, sagte Terrorismusforscher Jost. \u201eSie wirken allerdings nur gegen Fahrzeuge und das vielleicht auch nicht so optimal, wie es m\u00f6glich w\u00e4re.\u201c Die Wirksamkeit h\u00e4nge zudem von der Qualit\u00e4t der Betonsperre ab. Einzeln aufgestellte Poller etwa k\u00f6nnten auch mitgerissen werden, besonders wirksam, aber auch teurer seien dagegen im Boden fest verankerte Sperren.  ", "\u201eWeil es keine goldene L\u00f6sung gibt, halte ich Ma\u00dfnahmen f\u00fcr besonders gut, die gegen eine Vielzahl von m\u00f6glichen Bedrohungen wirken\u201c, sagte Jost. \u201eGut ausgebildete und gut ausgestattete Polizisten sind durch nichts zu ersetzen, weil sie auf alles reagieren k\u00f6nnen, vom verlorenen Kleinkind \u00fcber Taschendiebe bis zum massiven Terroranschlag.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wie-viele-touristen-ertraegt-island-3810434.html", "article_id": "3810434", "section": "nachrichten", "article_headline": "Wie viele Touristen ertr\u00e4gt Island?", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Bislang hei\u00dfen die Isl\u00e4nder die wachsenden Touristenmassen herzlich willkommen - doch nach Branchen-Einsch\u00e4tzung droht die Stimmung zu kippen. \u201eWir sehen Zeichen, dass die Toleranz gegen\u00fcber den Touristen abnimmt, vor allem in den beliebtesten Gegenden\u201c, sagte die Direktorin des isl\u00e4ndischen Tourismusindustrie- Verbands, Helga \u00c1rnad\u00f3ttir, der Deutschen Presse-Agentur. Das sei f\u00fcr den zweitwichtigsten Wirtschaftszweig auf der Vulkaninsel eine gro\u00dfe Gefahr. \u201eDas m\u00fcssen wir ernst nehmen.\u201c  ", "Der Tourismus sei f\u00fcr Island nach der schweren Finanz- und Bankenkrise ein \u201eLebensretter\u201c gewesen, sagte \u00c1rnad\u00f3ttir. Die Islandsbank prognostiziert f\u00fcr dieses Jahr rund 2,3 Millionen Besucher - ein sattes Plus von 30 Prozent gegen\u00fcber dem Vorjahr. Seit 2010 hat sich ihre Zahl in dem kleinen 330\u00a0000-Einwohner-Land mehr als vervierfacht. In den Sommermonaten ist laut Islandsbank jeder f\u00fcnfte Mensch im Land ein Tourist. Im September z\u00e4hlte das Statistikamt 378\u00a0300 \u00dcbernachtungen. Deutsche sind nach US-Amerikanern die h\u00e4ufigsten Besucher.  ", "\u201eDie meisten Isl\u00e4nder stehen dem Tourismus immer noch positiv gegen\u00fcber und verstehen seine Bedeutung\u201c, sagte \u00c1rnad\u00f3ttir. M\u00f6glicherweise aber brauche die Branche Grenzen. \u201eWie viele Geb\u00e4ude in Reykjavik d\u00fcrfen Hotels sein? Wie viele Restaurants? Wie viele Wohnungen wollen wir vermieten? Diese Entscheidungen muss die Regierung treffen\u201c, forderte sie.  ", "Einheimische beschweren sich vor allem \u00fcber Vandalismus, die Einf\u00fchrung von Eintrittsgeldern f\u00fcr Nationalparks, steigende Preise und Hotelbaustellen. Im vergangenen Jahr gab es wochenlange Diskussionen, weil \u00f6ffentliche Toiletten fehlten und Touristen ihre Notdurft am Rand von Stra\u00dfen und Privatgrundst\u00fccken verrichteten.  ", "Der Tourismus habe aber auch positive Seiten, betonte \u00c1rnad\u00f3ttir: \u201eWir haben jetzt Restaurants \u00fcberall im Land, wo es fr\u00fcher nur Hotdog-Buden gab. Das hat die Lebensqualit\u00e4t der Menschen bereichert.\u201c Viele Bauern auf dem Land h\u00e4tten mit dem Tourismus ein zweites Standbein gefunden.  ", "Ziel von Regierung und Industrie sei, dass die Besucher das ganze Jahr \u00fcber kommen - auch im dunklen Winter - und das ganze Land bereisen - nicht nur den S\u00fcdwesten um die Hauptstadt Reykjavik. Daf\u00fcr aber m\u00fcsse sich die Regierung st\u00e4rker engagieren. \u201eDie Infrastruktur muss gest\u00e4rkt werden. Stra\u00dfen zu Touristenzielen m\u00fcssen sicher und auch im Winter befahrbar sein\u201c, forderte \u00c1rnad\u00f3ttir. \u201eLeider konzentriert sich die Regierung weniger darauf, als wir w\u00fcnschen.\u201c  ", "Dabei bringen Touristen laut Islandsbank fast 40 Prozent der isl\u00e4ndischen Deviseneinnahmen. Jeder Besucher trage umgerechnet rund 1\u00a0600 Euro zur heimischen Wirtschaft bei. Die H\u00e4lfte der seit 2010 geschaffenen Jobs habe direkt oder indirekt mit dem Tourismus zu tun.  ", "Als Risiken f\u00fcr den Island-Tourismus sieht die Verbandschefin die in den vergangenen zwei Jahren instabile politische Situation und den Wechselkurs der isl\u00e4ndischen Krone. \u201eDie Touristen bleiben nicht mehr so lange, weil es teuer wird\u201c, sagte \u00c1rnad\u00f3ttir. Bereits 2015 lagen die Preise f\u00fcr \u00dcbernachtung und Verpflegung der Statistik zufolge 44 Prozent \u00fcber EU-Durchschnitt. Sie erwarte deshalb, dass sich der Tourismus-Boom bald abschw\u00e4che und bei einem \u201enormalen Wachstum\u201c von drei bis f\u00fcnf Prozent einpendele. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/guter-service-sieht-anders-aus-3810273.html", "article_id": "3810273", "section": "nachrichten", "article_headline": "Guter Service sieht anders aus", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Annechristin Bon\u00df", "article_text": ["Je gr\u00f6\u00dfer der Vermieter, je mehr Menschen, die seine Kunden sind, desto weniger gut klappt es mit der Kommunikation. Diesen Zusammenhang lassen die vielen Beschwerden von Vonovia-Mietern vermuten. Dann fast immer krankt es dabei am schlechten Kundenkontakt. Anfragen und Beschwerdeschreiben bleiben unbeantwortet. Bis sich jemand an der Hotline meldet, vergehen unz\u00e4hlige Minuten. Und auf konkrete Fragen kommen immer die gleichen, nichtssagenden Antworten. Wer von den Mietern keinen langen Atem hat und sich die M\u00fche macht, Abrechnungen, Gesetze und Mietrecht zu hinterfragen, der gibt auf. Oder nimmt die Missst\u00e4nde hin. ", "Dabei sollte es selbstverst\u00e4ndlich sein, dass sich der Vermieter meldet, wenn es zum Beispiel zu Fehlern in der Nebenkostenabrechnung kommt. Und ein Ansprechpartner vor Ort sollte sich auch k\u00fcmmern. Und nicht nur Beschwerden aufnehmen, ohne zu reagieren. Die Mieter sollten nicht argw\u00f6hnisch jedes Schreiben ihres Vermieters drei Mal lesen m\u00fcssen und getrieben von fehlendem Vertrauen sogar Betrug vermuten. ", "Denn so geht es derzeit vielen Mietern der Vonovia in Dresden. Das Vertrauen ist weg. Die Angst vor dem n\u00e4chsten Schreiben mit einer neuen Forderung gro\u00df. Und die Resignation w\u00e4chst. Guter Service sieht anders aus. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/geschwindigkeit-ist-keine-hexerei-3810328.html", "article_id": "3810328", "section": "nachrichten", "article_headline": "Geschwindigkeit ist keine Hexerei", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Christoph Springer", "article_text": ["Es geht nicht darum, Privatautos langsamer und Stra\u00dfenbahnen schneller zu machen, wenn Dresden bessere Ampelsteuerungen bekommt. Es geht auch nicht um Autofahrer-Erziehung oder heimliche Vorrechte f\u00fcr Bus und Bahn. Fl\u00fcssiger Verkehr f\u00fcr alle n\u00fctzt allen und dient nicht zuletzt auch der Umwelt. Deshalb sind intelligente Ampelsteuerungen wie auf der Nord-S\u00fcd-Achse ein Gewinn f\u00fcr die ganze Stadt und k\u00f6nnen sich \u2013 wie im aktuellen Fall \u2013 auch als Vorbild f\u00fcr andere St\u00e4dte entpuppen. ", "Wenn Bahnen oder Autos an einer Kreuzung ankommen, sollten sie \u00e4hnlich z\u00fcgig dar\u00fcber rollen k\u00f6nnen. Dass das sogar auf komplizierten Kreuzungen gelingen kann, beweist der Albertplatz. Fr\u00fcher fuhren dort Autos und Stra\u00dfenbahnen stets parallel. Seit die neue Steuerung in Betrieb ist, werden die Bahnen auch mal ruckzuck zwischendrin durchgeschleust. Danach ist die Kreuzung dann wieder den Autos vorbehalten. Klappt, wenigstens im Regelbetrieb. Das beweist: Geschwindigkeit ist keine Hexerei, sondern an Ampeln vor allem das Ergebnis klug abgestimmter Schaltzeiten. Und bei Stau? Da stehen sich sowieso alle im Weg. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/verzweiflung-auf-der-balkanroute-3810361.html", "article_id": "3810361", "section": "nachrichten", "article_headline": "Verzweiflung auf der Balkanroute", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": "Thomas Roser, SZ-Korrespondent in Belgrad", "article_text": ["Entschlossen blickt der auf seinem Stockbett sitzende Saud Khan auf die wei\u00dfe Wand. Das Ziel seiner 19-monatigen Odyssee scheint unerreichbar fern, aber dennoch h\u00e4lt der Afghane eisern daran fest. \u201eIch will in mein Land zur\u00fcck \u2013 nach England\u201c, wiederholt der 25-J\u00e4hrige im Auffanglager im serbischen Obrenovac gebetsm\u00fchlenhaft. ", "Als die Taliban 2009 seinen Vater get\u00f6tet h\u00e4tten, sei er aus seinem nordafghanischen Heimatort Baghan geflohen, berichtet niedergeschlagen der Mann mit dem suchenden Blick. Ein Jahr habe er damals ben\u00f6tigt, um nach Gro\u00dfbritannien zu gelangen. F\u00fcnf Jahre lang habe er in Gloucestershire gewohnt, bevor er nach Ablehnung seines Asylgesuchs abgeschoben worden sei. Doch in seinem Dorf h\u00e4tten ihm die immer wieder aufflackernden Gefechte und erneute Todesdrohungen der Taliban keine Ruhe gelassen: \u201eIch f\u00fchlte mich nie sicher.\u201c ", "Ein Onkel gab ihm das Geld, um 2016 die erneute Flucht zu wagen. Mit gequ\u00e4ltem Gesichtsausdruck berichtet Saud \u00fcber raffgierige Schlepper, Todes\u00e4ngste bei sturmumtosten Schiffspassagen, Schl\u00e4ge von Grenzern, Abschiebungen und Angsttr\u00e4umen. Sprunghaft und fahrig l\u00e4sst er sein Fl\u00fcchtlingsleben Revue passieren. Er sei durcheinander, sein Ged\u00e4chtnis funktioniere nicht mehr richtig: \u201eIch tr\u00e4ume oft, dass sie mich verfolgen.\u201c Sein Leben sei \u201eruiniert\u201c, seufzt Saud: \u201eWer w\u00fcrde in einer solchen Lage nicht verr\u00fcckt werden?\u201c ", "Bis zu 14 000 Menschen pro Tag zogen auf dem H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingskrise auf der Balkanroute im Herbst 2015 auf einem von der griechischen \u00c4g\u00e4is bis \u00d6sterreich geschaffenen Korridor in Richtung Westen. Dessen offizielle Schlie\u00dfung im M\u00e4rz 2016 und verst\u00e4rkte Grenzbarrieren haben die Zahl zwar reduziert, den stark abgebremsten Fl\u00fcchtlingsdrang in den Westen aber nicht ganz versiegen lassen. ", "Fl\u00fcchtlinge w\u00fcrden noch stets kommen und gehen, \u201eallerdings in viel kleinerer Zahl\u201c, berichtet in Belgrad Rados Djurovic, der Direktor des \u201eZentrum zum Schutz f\u00fcr Asylsuchende\u201c (CZA). Auf \u201emindestens 20 Menschen\u201c pro Tag beziffert er die Zahl der Fl\u00fcchtlinge, die meist von Bulgarien, aber auch von Mazedonien nach Serbien gelangten. Zwar gebe es noch immer Menschen, die dank ihrer Mittel \u201erelativ schnell\u201c durchs Land ziehen w\u00fcrden: \u201eDoch vor allem Minderj\u00e4hrige und Familien ohne Geld h\u00e4ngen immer l\u00e4nger fest. Sie sind orientierungslos, wissen nicht mehr, was sie tun sollen und wie ihre Zukunft aussehen k\u00f6nnte. Und ihr psychischer Zustand ist meist sehr schlecht.\u201c ", "Der Geruch von Schwei\u00df steht im Kraftraum. \u201eViel Energie\u201c gebe es in dem fast ausschlie\u00dflich von j\u00fcngeren M\u00e4nnern unter 30 Jahren bewohnten Auffanglager, berichtet Lagerleiter Sava Rakic. Die durchschnittliche Verweildauer der derzeit rund 700 Lagerbewohner betrage mittlerweile vier bis f\u00fcnf Monate: \u201eJe mehr der Mensch wartet und \u00fcber seine Lage nachdenkt, desto nerv\u00f6ser wird er.\u201c ", "Manche seiner \u00fcberwiegend aus Afghanistan und Pakistan stammenden Sch\u00fctzlinge blieben nur wenige Tage und Wochen, anderen h\u00e4tten schon 25 Mal ohne Erfolg versucht, die Grenzen nach Kroatien, Ungarn oder Rum\u00e4nien zu \u00fcberwinden, berichtet Rakic: \u201eSie werden gefasst, geschlagen und abgeschoben. Sie lassen sich hier von den \u00c4rzten behandeln, ruhen sich ein wenig aus \u2013 und versuchen es dann erneut: Die meisten kommen von den Grenzen wieder zur\u00fcck, manche aber auch nicht. \u201c ", "Die Zahl der Fl\u00fcchtlinge an der Balkanroute ist insgesamt geringer geworden, einheitlich ist das Bild aber keineswegs. So wird auf den griechischen \u00c4g\u00e4isinseln wieder ein verst\u00e4rkter Andrang registriert: Eineinhalb Jahre nach Schlie\u00dfung des Korridors bei Idomeni hat sich die Zahl der in Griechenland gestrandeten Fl\u00fcchtlinge mit 60 000 kaum vermindert. Stark gesunkene Fl\u00fcchtlingszahlen werden hingegen in Bulgarien vermeldet. Es w\u00fcrden sich nur noch 2200 Fl\u00fcchtlinge auf bulgarischem Territorium befinden, berichtet die Novinite-Agentur: \u201eDie Migranten haben Bulgarien fast verlassen.\u201c W\u00e4hrend die Zahlen in Rum\u00e4nien leicht steigen, sind sie in Serbien mit 4000 Fl\u00fcchtlingen in offiziellen Lagern und knapp tausend Menschen, die unter freien Himmel oder in Ruinen biwakieren, etwas geschrumpft. ", "Obwohl die Mehrheit der Fl\u00fcchtlinge in Serbien zumindest mit Unterkunft und Nahrung versorgt werde, gebe es kaum Anstrengungen, die immer l\u00e4nger im Land verweilenden Grenzg\u00e4nger dauerhaft zu integrieren, so Djurovic. In diesem Jahr seien erst zwei Asylantr\u00e4ge positiv beschieden worden: \u201e5000 Leute sind eigentlich nicht viel. Deren schlechte Integration hat nicht nur mit dem Mangel an Mitteln, sondern auch mit dem Mangel an politischen Willen zu tun.\u201c "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/nato-stockt-afghanistan-truppe-auf-3810431.html", "article_id": "3810431", "section": "nachrichten", "article_headline": "Nato stockt Afghanistan-Truppe auf", "date": "Samstag, 04.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die Nato-Staaten werden im kommenden Jahr mehrere Tausend Soldaten zus\u00e4tzlich nach Afghanistan schicken. Nach Informationen der Deutschen Presse-Agentur in Br\u00fcssel haben sich in den vergangenen Wochen mehrere Alliierte bereiterkl\u00e4rt, ihr Engagement zu erh\u00f6hen. K\u00fcnftig sollen mindestens 15\u00a0800 Soldaten an dem Einsatz zur Ausbildung afghanischer Sicherheitskr\u00e4fte beteiligt sein. Zuletzt standen daf\u00fcr rund 12\u00a0400 Soldaten zur Verf\u00fcgung. Hintergrund der geplanten Aufstockung ist das Wiedererstarken der radikalislamischen Taliban in Afghanistan.  ", "Die Truppenaufstockung soll bei einem Treffen der Nato-Verteidigungsminister am kommenden Mittwoch und Donnerstag in Br\u00fcssel bekanntgegeben werden.  ", "Ob sich Deutschland in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe beteiligen wird, ist angesichts der noch nicht abgeschlossenen Regierungsbildung nach der Bundestagswahl unklar. Das Verteidigungsministerium best\u00e4tigte j\u00fcngst aber \u00dcberlegungen, die Ausbildungstruppe der Bundeswehr in Afghanistan wieder zu verst\u00e4rken. Die sogenannte Mandatsobergrenze erm\u00f6glicht derzeit eine Entsendung von bis zu 980 Soldaten.  ", "Vor der Bundestagswahl wurde wiederholt darauf verwiesen, dass Deutschland nach den USA und Italien schon heute der gr\u00f6\u00dfte Truppensteller in Afghanistan sei und bereits im vergangenen Jahr sein personelles Engagement verst\u00e4rkt habe.  ", "Pl\u00e4ne f\u00fcr eine Truppenaufstockung gab es bereits seit Monaten, der Nato gelang es lange Zeit aber nicht, ausreichend viele B\u00fcndnispartner zu einem st\u00e4rkeren Engagement zu bewegen. Dies \u00e4nderte sich erst, nachdem US-Pr\u00e4sident Donald Trump im August den Weg f\u00fcr ein st\u00e4rkeres Engagement seines Landes im Kampf gegen die radikalislamischen Taliban in Afghanistan frei gemacht hatte.  ", "Die Sicherheitslage in dem Land am Hindukusch hat sich seit dem Ende des internationalen Kampfeinsatzes Ende 2014 deutlich verschlechtert. Dieser begann, nachdem am 11. September 2001 Al-Kaida-Terroristen die USA angegriffen und bei Terroranschl\u00e4gen mindestens 3\u00a0000 Menschen get\u00f6tet hatten. ", "Wie lange der Afghanistan-Einsatz der Nato noch dauern wird, ist unkklar. In B\u00fcndniskreisen wird allerdings betont, dass es durchaus positive Entwicklungen gebe. In diesem Jahr h\u00e4tten die afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte beispielsweise daf\u00fcr gesorgt, dass die Taliban keine Provinzhauptstadt einnehmen konnten. Afghanische Spezialkr\u00e4fte sollen zudem mittlerweile 80 Prozent ihrer Eins\u00e4tze ohne ausl\u00e4ndische Unterst\u00fctzung durchf\u00fchren. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/schonfrist-fuer-den-wolf-3810421.html", "article_id": "3810421", "section": "sachsen", "article_headline": "Schonfrist f\u00fcr den Wolf", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": "Sebastian Kositz", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Vor genau einer Woche hatte das s\u00e4chsische Umweltministerium in Reaktion auf die j\u00fcngsten Schafsrisse bei Ralbitz eine Abschussgenehmigung f\u00fcr den Wolf erteilt \u2013 doch die Flinte kann vorerst wieder beiseitegelegt werden. Nach einem Eilantrag der Gr\u00fcnen Liga Sachsen beim Dresdner Verwaltungsgericht hat sich das Landratsamt in Bautzen am Freitag bereit erkl\u00e4rt, zun\u00e4chst keinen Gebrauch von der erteilten Genehmigung zu machen. Stattdessen m\u00fcssen jetzt die Verwaltungsrichter in Dresden entscheiden, ob der Abschuss eines Wolfs tats\u00e4chlich gerechtfertigt ist. ", "Am Donnerstagabend hatte die Gr\u00fcne Liga \u00fcber eine Kanzlei in Leipzig beim Verwaltungsgericht in Dresden Widerspruch erhoben. Die Umweltsch\u00fctzer und deren Anw\u00e4lte sehen in der Abschussgenehmigung einen Pr\u00e4zedenzfall, halten das Vorgehen f\u00fcr unzul\u00e4ssig. \u201eUnserer Auffassung nach ist eine Abschussgenehmigung f\u00fcr einen Wolf unter anderem aufgrund bestehender Alternativen wie Vergr\u00e4mung und Pr\u00e4vention mit dem europ\u00e4ischen Naturschutzrecht unvereinbar\u201c, erkl\u00e4rt Rechtsanw\u00e4ltin Franziska He\u00df. S\u00e4mtliche Alternativen seien vorab auszusch\u00f6pfen. ", "Das Verwaltungsgericht in Dresden wird die Genehmigung nun genauer unter die Lupe nehmen. Wann eine Entscheidung getroffen wird, ist allerdings offen. Die beteiligten Beh\u00f6rden m\u00fcssen zun\u00e4chst eine Reihe von Zuarbeiten liefern. Liegen die Unterlagen rasch vor, k\u00f6nnte es m\u00f6glicherweise schon in der kommenden Woche dazu eine Entscheidung geben. ", "Mit dem Eilantrag wollte die Gr\u00fcne Liga verhindern, dass durch einen Abschuss vorzeitig Fakten geschaffen werden. Die Hintergr\u00fcnde, wie die Genehmigung zustande kam, sind nach wie vor unklar, argumentieren die juristischen Vertreter der Umweltsch\u00fctzer. Rechtsanwalt Andreas Lukas, der die Gr\u00fcne Liga ebenso mit vertritt, vermutet, dass bei der Entscheidung die falschen rechtlichen Ma\u00dfst\u00e4be angelegt wurden. Die Pr\u00fcfung sei mit Blick auf den Artenschutz m\u00f6glicherweise zu lax. ", "In der Vergangenheit waren bei Ralbitz immer wieder Schafe von W\u00f6lfe gerissen worden. Dutzende Tiere verloren dabei ihr Leben. Nach dem j\u00fcngsten Angriff vor zwei Wochen hatte das Landratsamt in Bautzen als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde einen erneuten Anlauf beim Umweltministerium unternommen, das daraufhin den Abschuss unter strengen Auflagen genehmigt hatte \u2013 weil sich die Herden anders nicht mehr sch\u00fctzen lie\u00dfen. Die Erlaubnis gilt nur f\u00fcr einen Wolf, der zudem im Begriff sein muss, eine Herde anzugreifen. Der Abschuss w\u00e4hrend eines Angriffs soll f\u00fcr den Rest des Rudels eine abschreckende Wirkung haben. ", "Doch der Streit um den Wolfsabschuss besch\u00e4ftigt l\u00e4ngst nicht nur Juristen. Wolfsbef\u00fcrworter aus ganz Deutschland haben inzwischen mobil gemacht und wollen den avisierten Abschuss des Tiers direkt vor Ort verhindern. Vertreter verschiedener B\u00fcndnisse sind deshalb seit Tagen in Ralbitz vor Ort und legen sich bei den Schafherden auf die Lauer. \u201eHier wird ein Wolf zum Problemwolf gemacht, der keiner ist\u201c, sagt Stefan Voss, der aus S\u00fcdbrandenburg angereist ist. Mit Gleichgesinnten aus ganz Deutschland patrouilliert er in der Gegend. \u201eWir wollen einfach Pr\u00e4senz zeigen.\u201c ", "\r\n    ", "Und nicht nur das. Sollten tats\u00e4chlich W\u00f6lfe auftauchen, m\u00f6chten die Aktivisten sie sch\u00fctzen, indem sie Krach schlagen und die Tiere so vertreiben. \u201eIn die H\u00e4nde klatschen, herumschreien\u201c, erkl\u00e4rt Stefan Voss das Vorgehen. Ein Abschuss wild ins Rudel hinein w\u00e4re eine Katastrophe, sagt Bettina Jung von der Tierschutzpartei Ethia. Sie war aus Niedersachsen nach Ralbitz gekommen, hatte sich f\u00fcr einige Tage ein Zimmer gesucht. \u00dcbers Internet verabreden sich die Wolfsbef\u00fcrworter, teilen ein, wann wer vor Ort ist. Sogar der englische \u201eTelegraph\u201c hat dar\u00fcber schon berichtet. ", "F\u00fcr dieses Wochenende hat sich auch Beatrice R\u00fcger aus Chemnitz angek\u00fcndigt. Sie ist Mitglied im Verein Wolfsschutz Deutschland. Der Verein h\u00e4lt die Entscheidung ebenso wie die Gr\u00fcne Liga f\u00fcr unn\u00f6tig und nicht gesetzeskonform \u2013 allem voran, weil l\u00e4ngst nicht alle Schutzm\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft seien. \u201eIch kenne die Z\u00e4une. Da gibt es eine Menge Sch\u00e4fer, wo das besser klappt\u201c, erkl\u00e4rt Beatrice R\u00fcger. ", "Auch Bettina Jung glaubt, dass die getroffenen Schutzma\u00dfnahmen in Ralbitz nicht ausreichen. \u201eHier werden den W\u00f6lfen doch Sch\u00e4fchen to go geboten\u201c, sagt die Wolfssch\u00fctzerin in Anspielung auf Kaffee- und Imbissanbieter, wo die Kunden die Ware gleich auf die Hand mitbekommen. Statt nach einer Abschussgenehmigung zu rufen, sollten die Tierhalter in Ralbitz erst einmal ihre Herden richtig sch\u00fctzen. Die Aktivisten verweisen auf \u201ev\u00f6llig windschiefe Z\u00e4une.\u201c Zudem h\u00e4tten sie alle Z\u00e4une auf Strom \u00fcberpr\u00fcft und seien zu dem Ergebnis gelangt, dass keiner ausreichend stromf\u00fchrend sei. \u201eDie Z\u00e4une sind in einem miserablen Zustand\u201c, behauptet Stefan Voss, der auf Vergr\u00e4mung statt auf Abschuss setzt. \u201eGenau das tun wir hier ja\u201c, sagt er. ", "\r\n    ", "Der Ralbitzer Sch\u00e4fer Martin Just zeigt sich wenig beeindruckt. Die Anschuldigungen weist er zur\u00fcck. Er und andere Viehalter in der Region h\u00e4tten getan, was m\u00f6glich sei. Bei verschiedenen Attacken durch das Rosenthaler Rudel hatte Martin Just mehrere Dutzend Schafe verloren, darunter viele Muttertiere. \u201eDie Leute wissen doch gar nicht, wovon sie sprechen.\u201c ", "Mehr noch: Der Tierhalter wirft den Aktivisten vor, sich an Z\u00e4unen zu schaffen gemacht zu haben: \u201eIch habe gesehen, wie sie an der Koppel waren und Ger\u00e4te ausgeschaltet haben.\u201c Daf\u00fcr h\u00e4tten er und andere im Ort auch entsprechende Beweise. Ein Vorwurf, den wiederum die Aktivisten nicht auf sich sitzenlassen wollen. \u201eWir sabotieren keine Z\u00e4une\u201c, wehrt sich Stefan Voss. Seine Mitstreiterin Bettina Jung hat bereits Strafanzeige wegen Verleumdung gestellt. \u201eDas w\u00e4re das Allerletzte, was wir tun w\u00fcrden\u201c, versichert die Aktivistin. "]}
]