[
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/zauberhafte-filmstadt-goerlitz-gewinnt-preis-3812878.html", "article_id": "3812878", "section": "sachsen", "article_headline": "Zauberhafte Filmstadt: G\u00f6rlitz gewinnt Preis", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", " Die beste Filmlocation Europas im vergangenen Jahrzehnt - mit diesem Titel kann sich G\u00f6rlitz ab sofort schm\u00fccken. Anl\u00e4sslich des 10. Jubil\u00e4ums von \u201eFilming Europe - European Film Commission Network\u201c (EuFCN) wurde die Nei\u00dfestadt f\u00fcr den erstmals ausgelobten Preis nominiert - und hat am Dienstagabend in Br\u00fcssel gewonnen. ", " ", " ", "G\u00f6rlitz war der einzige deutsche Kandidat unter den insgesamt elf Nominierten. Zur Wahl standen weiterhin Locations in Kroatien, Spanien, \u00d6sterreich, Polen, Griechenland, Norwegen und Italien. ", " ", "\u201eDas ist ein Ritterschlag f\u00fcr die Stadt G\u00f6rlitz und alle Akteure, die zum guten Ruf als Filmstadt beigetragen haben. Gleichzeitig ist es f\u00fcr uns Ansporn, dieses Qualit\u00e4tsversprechen auch in der Zukunft einzul\u00f6sen\u201c, sagte der G\u00f6rlitzer Oberb\u00fcrgermeister Siegfried Deinege.  ", " ", "Hauptgrund f\u00fcr die Nominierung war die Pr\u00e4senz im vierfach Oscar-pr\u00e4mierten Film \u201eThe Grand Budapest Hotel\u201c, bei dem Regisseur Wes Anderson vor allem das G\u00f6rlitzer Jugendstilkaufhaus als titelgebendes Hotel, aber auch die Stadthalle, das Freisebad, die Dreifaltigkeitskirche, die Bergstra\u00dfe, Berliner Stra\u00dfe und den Untermarkt in Szene setzte. ", " ", "Doch nicht erst der amerikanische Regisseur erlag dem Charme der Stadt. Denn bereits seit den 1950er Jahren ist G\u00f6rlitz ein beliebter Drehort. Und seit der Wende zog es auch immer gr\u00f6\u00dfere Produktionen in die Grenzstadt, die sich dadurch ihren Beinamen G\u00f6rliwood verdiente. So waren bereits Stars wie Jackie Chan, Kate Winslet, Jude Law, Owen Wilson, Edward Norton, Emma Thompson, Ralph Fiennes, Bill Murray oder Regisseur Quentin Tarantino zu Gast, welcher 2008 Szenen f\u00fcr seinen Kriegsfilm \u201eInglourious Basterds\u201c hier drehte. ", " ", "G\u00f6rlitz dient auch immer wieder als Kulisse f\u00fcr deutsche TV-Produktionen: Jan Josef Liefers stand gleich zweimal, f\u00fcr \u201eDer Turm\u201c und \u201eDie letzte Instanz\u201c in G\u00f6rliwood vor der Kamera, die \u201eWolfsland\u201c-Krimi-Reihe mit Yvonne Catterfeld hat hier ebenso ein Zuhause gefunden. Allein 2017 wurden in der Stadt, die auch liebevoll G\u00f6rliwood genannt wird, drei Filme gedreht, unter anderem \u201eDer Zauberlehrling\u201c. Der Film hat am 23.\u00a0November in G\u00f6rlitz Premiere und l\u00e4uft Heiligabend im ZDF. (SZ) ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/urteil-im-mandauleichen-prozess-3812499.html", "article_id": "3812499", "section": "sachsen", "article_headline": "Urteil im Mandauleichen-Prozess", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Jens-R\u00fcdiger Schubert", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die Schwurgerichtskammer des G\u00f6rlitzer Landgerichts hat am Dienstagnachmittag das Urteil gegen die beiden Angeklagten im Mandauleichenprozess gesprochen. Die heute 57 und 52 Jahren alten M\u00e4nner wurden wegen K\u00f6rperverletzung mit Todesfolge verurteilt. Das Gericht sah f\u00fcr den \u00c4lteren f\u00fcnfeinhalb Jahre und f\u00fcr den zweiten T\u00e4ter 24 Monate Haft, die zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt sind, als angemessen an. Den 27.\u00a0Oktober 1996 werden die Zittauer wohl bis heute nicht vergessen haben. An jenem Tag wurde am Ufer der Mandau eine m\u00e4nnliche Leiche gefunden. Wie sich sp\u00e4ter herausstellte, handelte es sich um die sterblichen \u00dcberreste eines damals 46-J\u00e4hrigen aus dem Trinkermillieu. Die Spuren lie\u00dfen zu diesem Zeitpunkt zwei Schlu\u00dffolgerungen zu. Erstens: Der Mann starb keines nat\u00fcrlichen Todes. Und Zweitens: Der Fundort ist nicht der Tatort. ", "Mit dem Auffinden der Leiche begann eine jahrzehntelange Ermittlungsarbeit, wobei auch die Frage im Mittelpunkt stand, ob es sich dabei um Mord oder um eine K\u00f6rperverletzung mit Todesfolge handelte. Die forensischen Untersuchungen best\u00e4tigten schlie\u00dflich, dass der Mann an den Folgen massiver Einwirkungen mittels Schl\u00e4gen und Tritten zu Tode gekommen war. Dem Gutachter zufolge hatte das Opfer bewusstlos auf dem R\u00fccken gelegen und dadurch Blut eingeatmet. Aber die Ermittlungen im Zittauer Trinkermilieu blieben jahrelang ergebnislos. Erst, als die Staatsanwaltschaft aufgrund drohender Verj\u00e4hrung alles auf eine Karte setzte und \u2013 im Gegensatz zu den Ermittlungen von 1996 \u2013 die ma\u00dfgeblichen Zeugen einzeln vernahm, verstrickte sich eine Zeugin in Widerspr\u00fcche. Pl\u00f6tzlich fielen alle Puzzleteile an den richtigen Platz und offenbarten ein seit etlichen Jahren gut geh\u00fctetes Geheimnis um den Tod des damals 46-J\u00e4hrigen. ", "Demnach hatte sich der Tattag wie folgt abgespielt: Wie so oft sa\u00dfen sechs Bekannte in der Wohnung der Hauptzeugin zusammen, um zu trinken. Als die Alkohol-Vorr\u00e4te zu Ende gingen, entbrannte der Streit dar\u00fcber, wer den Nachschub holen sollte. Sp\u00e4testens zu diesem Zeitpunkt \u00fcberschlagen sich die Ereignisse. Gegenseitige Beleidigungen und Offenbarungen f\u00fchrten dann dazu, dass die beiden jetzt Angeklagten, die ebenfalls an der Trinkerrunde teilnahmen, auf das sp\u00e4tere Opfer einschlugen. Erst in der K\u00fcche und dann im Wohnzimmer. Auch als das Opfer bereits verletzt am Boden lag, haben die beiden weiter geschlagen und getreten. Ohne sich weiter um das Opfer zu k\u00fcmmern, wurde anschlie\u00dfend weiter gesoffen. Sp\u00e4ter, als die Trinker feststellten, dass das Opfer tot war, beschlossen sie, dass die Leiche aus der Wohnung verschwinden muss. W\u00e4hrend der Rest der Gruppe die Wohnung von den Spuren befreite, stopften die Angeklagten den Leichnam in eine M\u00fclltonne und kippten ihn an der Mandau, nahe der Br\u00fccke nach Olbersdorf, ab. Damit wollten sich alle Beteiligten ihrer Verantwortung entziehen. ", "Nachdem 1998 die Ermittlungen zun\u00e4chst ergebnislos eingestellt wurden, hofften die Tatbeteiligten, dass Gras \u00fcber den Vorfall w\u00e4chst. Keiner von ihnen hatte mit den stetigen Ermittlungen der Staatsanwaltschaft gerechnet. Auch, wenn jetzt nicht mehr alle strafrechtlich verantwortlich gemacht werden k\u00f6nnen, moralisch sind sie es in jedem Fall. Egal wo, warum und wie sich der Fall tats\u00e4chlich abgespielt hat. Der oder die f\u00fcr den Tod des Mannes Verantwortlichen m\u00fcssen bestraft werden. Aus diesem Grund klagte die Staatsanwaltschaft die beiden 57-j\u00e4hrigen und 52-j\u00e4hrigen M\u00e4nner wegen K\u00f6rperverletzung mit Todesfolge an. Im Prozess vor der Schwurgerichtskammer des G\u00f6rlitzer Landgerichts r\u00e4umten beide ein, auf das Opfer eingeschlagen zu haben. Aber mit unterschiedlicher Intensit\u00e4t. Das zeigte sich nun auch in der Beweisaufnahme. Die Zeugen machten in ihren Aussagen \u00fcberwiegend den \u00c4lteren zum Hauptt\u00e4ter. Davon ist auch die Staatsanwaltschaft \u00fcberzeugt. Zudem ist der Mann dem Gericht schon seit 1978 bekannt. Immer wieder gab es Verurteilungen wegen Diebstahls und Raub. Ein Sachverst\u00e4ndiger, der im Prozess zu Rate gezogen wurde, bezeichnete ihn als dissoziale, alkoholabh\u00e4ngige Pers\u00f6nlichkeit mit \u00e4u\u00dferst niedriger Hemmschwelle. ", "Zur Zeit ist der 57-J\u00e4hrige in Haft. 2015 war er wegen besonders schweren Raubes zu 36\u00a0Monaten verurteilt worden. Als ihm ein Bekannter keine 3000\u00a0Euro geben wollte, hatte er ihm mehrfach Bierflaschen auf den Kopf geschlagen. In Anbetracht der bereits bestehenden Verurteilung beantragte die Staatsanwaltschaft unter Einbezug des Urteils eine Haftstrafe von 78\u00a0Monaten zu verh\u00e4ngen. Die Verteidigung pl\u00e4dierte auf 48\u00a0Monate Haft. Sie begr\u00fcndete den Antrag damit, dass weit mehr Menschen an der Tat beteiligt waren, als jetzt auf der Anklagebank sa\u00dfen. Zudem liege die Tat schon \u00fcber 20\u00a0Jahre zur\u00fcck. ", "Wenn es nach dem Willen der Staatsanwaltschaft geht, dann muss auch der der zweite Angeklagte ins Gef\u00e4ngnis. Die Ermittlungsbeh\u00f6rde beantragte auf Grund seiner erwiesenen Tatbeteiligung 39 Monate Haft. Aber seine Verteidigung sieht das ganz anders und pl\u00e4dierte auf einen minderschweren Fall. Der Angeklagte sei zwar zur Tatzeit aktiver Trinker gewesen, aber im Gegensatz zum anderen Angeklagten weder davor noch danach strafrechtlich in Erscheinung getreten. Deshalb beantragte die Verteidigung, den 52-J\u00e4hrigen zu einer Bew\u00e4hrungsstrafe zu verurteilen. In ihren Schlussvortr\u00e4gen und im letzten Wort machten die Angeklagten deutlich, dass ihnen der Ablauf der Ereignisse leid tut. Keiner habe den Tod des Mannes gewollt. Nach der Beweisaufnahme verurteilte das Schwurgericht schlie\u00dflich den 57-J\u00e4hriger T\u00e4ter zu 66 Monaten, den Mitt\u00e4ter zu 24 Monaten Haft. Die 24-monatige Haft ist f\u00fcr drei Jahre zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt. Die Urteile vom Dienstag sind noch nicht rechtskr\u00e4ftig. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/junge-dresdnerin-ganz-mutig-3812608.html", "article_id": "3812608", "section": "sachsen", "article_headline": "Junge Dresdnerin ganz mutig", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der neue \u201eTrend\u201c begann ganz langsam. In der Schulklasse der 15-j\u00e4hrigen Emilia aus Dresden galt es pl\u00f6tzlich als cool, wenn der Handyakku zu 88 Prozent geladen war - Neonazi-Code f\u00fcr die Buchstaben \u201eHH\u201c, kurz f\u00fcr \u201eHeil Hitler\u201c. Musste jemand niesen, wurde \u201eHeilung\u201c gerufen. Wer am meisten provozierte, konnte unter den Teenagern punkten. \u201eGanz schnell war man \u201elustig\u201c, wenn man seinen Mitsch\u00fclern den \u201eHitlergru\u00df\u201c zeigte oder \u201eHeil Hitler\u201c sagte\u201c, erz\u00e4hlt Emilia. \u201eEs wurde noch schlimmer. \u201eJude\u201c war pl\u00f6tzlich eine Beleidigung.\u201c ", " ", "Aus pubert\u00e4rem Gehabe wurden Holocaust-Witze und m\u00f6glicherweise Straftaten - Emilia wehrte sich und zeigte schlie\u00dflich einen Mitsch\u00fcler wegen Volksverhetzung an. F\u00fcr ihren Einsatz erhielt die Sch\u00fclerin den Preis f\u00fcr Zivilcourage gegen Rechtsradikalismus, Antisemitismus und Rassismus des F\u00f6rderkreises \u201eDenkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas e.V.\u201c und der J\u00fcdischen Gemeinde zu Berlin. Am Dienstagabend sollte sie den Preis in Berlin entgegennehmen.  ", " ", "Anfangs habe sie nichts getan, weil sie Angst hatte, alleine dazustehen, berichtet die 15-J\u00e4hrige vor der Preisverleihung. Irgendwann tauchten im Handychat der Klasse antisemitische Bilder als Scherze auf. \u201eDas Schrecklichste war ein Foto einer Rauchwolke mit der Bildunterschrift \u201ej\u00fcdisches Familienfoto\u201c - da wehrte ich mich und schrieb, sie sollen mit dem Nazigetue aufh\u00f6ren\u201c, erz\u00e4hlt Emilia.  ", " ", "Ihre Klassenkameraden lachten sie aus, Anfeindungen folgten. \u201eDie Quelle der Bilder reagierte mit Nachrichten wie \u201eich m\u00f6ge doch nach Polen auswandern\u201c und habe \u201ewohl zu viel tote Juden eingeatmet\u201c\u201c, sagt Emilia. Sie zeigte den Mitsch\u00fcler wegen Volksverhetzung an.  ", " ", "Mit ihrer aufrechten Haltung habe die 15-J\u00e4hrige in besonderem Ma\u00dfe Zivilcourage gezeigt, begr\u00fcndete der F\u00f6rderkreis \u201eDenkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas e.V.\u201c die W\u00fcrdigung der Sch\u00fclerin. Der Verein, seinerzeit treibende Kraft hinter der Errichtung des Holocaust-Mahnmals in Berlin, vergibt den Preis gemeinsam mit der J\u00fcdischen Gemeinde zum Berlin zum achten Mal.  ", "Zu den fr\u00fcheren Preistr\u00e4gern geh\u00f6ren eine Pegida-Gegnerin aus Freital, das Twitter-Projekt \u201eStra\u00dfengezwitscher\u201c gegen Fremdenfeindlichkeit aus Dresden sowie B\u00fcrgerinitiativen aus Berlin und Niedersachsen. ", " ", "Rahmen der Verleihung ist ein Fundraising-Dinner des F\u00f6rderkreises mit hochrangigen G\u00e4sten aus Politik, Kultur und Wirtschaft in Berlin, bei dem in diesem Jahr der luxemburgische Au\u00dfenminister Jean Asselborn sprechen sollte. Auch der ehemalige Bundestagspr\u00e4sident Norbert Lammert wurde erwartet.  ", " ", "Mit der Auszeichnung erh\u00e4lt Emilia ein Preisgeld von 2\u00a0000 Euro. 500 Euro davon wollte die Sch\u00fclerin noch am selben Abend einem j\u00fcdischen 14-J\u00e4hrigen aus Berlin spenden. Sein Fall hatte im Fr\u00fchjahr f\u00fcr gro\u00dfes Aufsehen gesorgt: Weil er Jude ist, war der Jugendliche an seiner Schule in Berlin-Friedenau von Klassenkameraden gemobbt, bedroht und angegriffen worden. Der Fall der Familie Michalski war Ende Oktober in einer ARTE-Reportage \u00fcber Antisemitismus beleuchtet worden. ", " ", "Die Familie des 14-J\u00e4hrigen wird das Preisgeld wiederum weiterspenden: Es geht an eine neue Beratungsstelle f\u00fcr Betroffene antisemitischer Gewalt. Sie wird vom \u201eKompetenzzentrum Pr\u00e4vention und Empowerment der Zentralwohlfahrtsstelle der Juden in Deutschland\u201c unterhalten. Familien in \u00e4hnlichen Situationen sollen dort Hilfe finden. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/macheten-mord-beim-sex-3812714.html", "article_id": "3812714", "section": "sachsen", "article_headline": "Macheten-Mord beim Sex", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " F\u00fcr die T\u00f6tung eines Mannes in Chemnitz mit einer Machete sollen die beiden Angeklagten f\u00fcr viele Jahre ins Gef\u00e4ngnis. F\u00fcnf Monate nach dem Beginn des Prozesses am Landgericht Chemnitz forderte die Staatsanwaltschaft am Dienstag f\u00fcr die Witwe des Opfers eine lebenslange Freiheitsstrafe wegen gemeinschaftlich begangenen Mordes. ", " ", "F\u00fcr den gest\u00e4ndigen Beschuldigten beantragte der Anklagevertreter eine Haftstrafe von 13 Jahren und 6 Monaten. Dabei solle seine Bereitschaft ber\u00fccksichtigt werden, den Fall aufzukl\u00e4ren. Ohne seine Angaben w\u00e4re eine Verurteilung der angeklagten Frau nicht m\u00f6glich, sagte der Staatsanwalt Sven Schroth. Noch im Laufe des Verhandlungstages sollte das Urteil gesprochen werden.  ", " ", "Seit Anfang Juni m\u00fcssen sich die damalige Ehefrau des Opfers und der Vater ihrer \u00e4lteren Tochter am Landgericht Chemnitz verantworten. Ihnen wird vorgeworfen, den Ehemann gemeinschaftlich get\u00f6tet zu haben. Dies sei, so die Staatsanwaltschaft, durch einen tiefen Halsschnitt bis zur Wirbels\u00e4ule geschehen, w\u00e4hrend die Eheleute Sex gehabt h\u00e4tten. Dabei seien auch die Achillessehnen der Mitangeklagten durchtrennt worden. ", " ", "Die Nebenklage schloss sich nur zum Teil den Antr\u00e4gen des Staatsanwalts an. Wie Schroth forderte der Anwalt des erwachsenen Sohnes des Get\u00f6teten eine lebenslange Haftstrafe f\u00fcr die 31 Jahre alte Angeklagte. Zudem beantragte er f\u00fcr die geb\u00fcrtige Kenianerin Susan A. die Feststellung der besonderen Schwere der Schuld.  ", " ", "F\u00fcr den 39-j\u00e4hrigen Jan D. forderte der Anwalt ebenfalls lebensl\u00e4nglich. Der Vater seines Mandanten sei bestialisch abgeschlachtet worden. Die Verteidiger der Witwe forderten dagegen einen Freispruch und die Aufhebung des Haftbefehls.  ", " ", "Der Angeklagte hatte zum Prozessauftakt gestanden, den 56-J\u00e4hrigen am 13. September 2016 mit einer Machete get\u00f6tet zu haben. Er sei dazu angestiftet worden. Es habe seit L\u00e4ngerem Pl\u00e4ne und erfolglose Versuche zur T\u00f6tung des Mannes vonseiten der Ehefrau gegeben, hatte der fr\u00fchere Geliebte der Frau vor Gericht ausgesagt.  ", " ", "Dies habe unter anderem durch Vergiftung mit Crystal Meth geschehen sollen. In einer fr\u00fcheren Urinprobe des Opfers war tats\u00e4chlich Methamphetamin nachgewiesen worden. Auch habe sie ihn nach eigenen Angaben aufgefordert, sich nach einem Auftragsm\u00f6rder und dem Kauf einer Waffe zu erkundigen.  ", " ", "Die Frau hingegen hatte jegliche Schuld von sich gewiesen. Sie sagte aus, drei Maskierte h\u00e4tten das Ehepaar \u00fcberfallen, den Mann get\u00f6tet und sie schwer verletzt. Laut Staatsanwalt best\u00e4tigte sich diese Darstellung jedoch durch die Ermittlungen nicht und sei daher widerlegt. ", " ", "Sowohl Schroth als auch die Nebenklage wiesen darauf hin, dass die Frau zahlreiche widerspr\u00fcchliche Angaben zu ihrem Leben insgesamt und zum Tattag im Besonderen gemacht habe. \u201eSo ein verlogener Mensch, der andere gegeneinander ausspielt, ist mir noch nicht begegnet\u201c, sagte der Staatsanwalt. Frau A. habe eine Dreiecksbeziehung gef\u00fchrt: mit ihrem Ehemann, mit Jan D., dem Vater ihrer \u00e4lteren Tochter, sowie einem weiteren Geliebten, mit dem sie seit 2016 eine gemeinsame Tochter hat. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/hafencity-plaene-liegen-aus-3811681.html", "article_id": "3811681", "section": "nachrichten", "article_headline": "Hafencity-Pl\u00e4ne liegen aus", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["Als die Entw\u00fcrfe f\u00fcr das XXL-Projekt an der Leipziger Stra\u00dfe erstmals auslagen, gab es viel Kritik. Nun hat die Investorfirma Unser sch\u00f6nes Dresden (USD) die Pl\u00e4ne nochmals \u00fcberarbeiten lassen. Nun haben Dresdner abermals die Chance, Kritik und Anregungen einzubringen. Vom 13. November bis zum 15. Dezember liegt der Entwurf im Ausstellungsraum des Stadtmodells aus. Montags und freitags von 9 bis 12 Uhr sowie dienstags und donnerstags bis 18 Uhr k\u00f6nnen die Pl\u00e4ne im Erdgeschoss des World Trade Centers auf der Ammonstra\u00dfe eingesehen werden. Sie sind au\u00dferdem jederzeit online abrufbar. ", "Nach der \u00dcberarbeitung ist zwischen den einzelnen Geb\u00e4uden mehr Platz. Au\u00dferdem sind die H\u00e4user niedriger als urspr\u00fcnglich geplant. Zur Leipziger Stra\u00dfe sollen sie f\u00fcnf Etagen bekommen, im mittleren Bereich f\u00fcnf Geschosse plus Satteldach und zur Elbe sogar nur vier Etagen. Der Bauausschuss hatte k\u00fcrzlich beschlossen, dass 15 Prozent der Apartments Sozialwohnungen werden sollen. Bei 300 w\u00e4ren das 45. So sollen sich auch einkommensschwache Personen eine Wohnung in der Hafencity leisten k\u00f6nnen. Der Startschuss ist gefallen: Neben dem Arzneimittelwerk entsteht ein Kreativzentrum. (SZ/sh) ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/auf-den-hund-gekommen-3812067.html", "article_id": "3812067", "section": "nachrichten", "article_headline": "Auf den Hund gekommen", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Sarah Herrmann", "article_text": ["Sie gelten als der beste Freund des Menschen: Etwa 13\u00a0000 Hunde werden in Dresden derzeit gehalten. Nicht nur die Stadt verdient an der Liebe zu den Vierbeinern. Schlie\u00dflich flie\u00dfen 108 Euro Hundesteuer f\u00fcr den ersten beziehungsweise 144 Euro f\u00fcr jeden weiteren Hund j\u00e4hrlich in den st\u00e4dtischen Haushalt. Was viele nicht wissen: Die Einnahmen sind nicht zweckgebunden. Die Stadt muss das Geld also nicht verwenden, um neue Hundetoiletten aufzustellen oder den Unrat der Vierbeiner beseitigen zu lassen.", "Neben der Stadt profitieren auch viele Unternehmer von der teils engen Verbindung von Herrchen und Hund. Das Gesch\u00e4ft rund um den Hund boomt weltweit. Dabei entstehen durchaus au\u00dfergew\u00f6hnliche Gesch\u00e4ftsideen. Auch in Dresden haben einige Leute die Liebe zum Hund zum Beruf gemacht und bieten teils ungew\u00f6hnliche Dienstleitungen f\u00fcr Vierbeiner und ihre Herrchen an. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/polizei-stoppt-maroden-lkw-3812097.html", "article_id": "3812097", "section": "nachrichten", "article_headline": "Polizei stoppt maroden Lkw", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Ein polnischer Lastkraftwagen ist am Montag auf der A4 in H\u00f6he des Autobahndreiecks Dresden-West in das Visier der Verkehrspolizei geraten. Schnell zeigte sich, dass die Beamten den \u201erichtigen Riecher\u201c hatten, hie\u00df es in einer Mitteilung am Dienstag. ", "Denn bei einer genaueren Kontrolle stellte sich heraus, dass an einer Achse ein Bremssattel komplett fehlte. Auch an der zweiten Achse war nicht alles so, wie es eigentlich sein sollte: Hier hatte man die Bremsleitung abgeschraubt. Zusammengenommen f\u00fchrten die M\u00e4ngel dazu, dass der MAN auf dem Bremsenpr\u00fcfstand ein desastr\u00f6ses Ergebnis erzielte.", "Die Weiterfahrt des Gef\u00e4hrts wurde bis zur Reparatur der Bremsanlage untersagt. Gegen den 43-j\u00e4hrigen Fahrer wurde ein Bu\u00dfgeldverfahren eingeleitet. (szo/mja) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/rathaus-bauten-belasten-staedtischen-haushalt-3811923.html", "article_id": "3811923", "section": "nachrichten", "article_headline": "Rathaus-Bauten belasten st\u00e4dtischen Haushalt", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["Rund 260 Millionen Euro will die Stadtverwaltung innerhalb der n\u00e4chsten sechs Jahre f\u00fcr die Unterbringung der Verwaltung ausgeben. Diese Zahl hat Finanzb\u00fcrgermeister Peter Lames im Stadtrat vergangene Woche erstmals ge\u00e4u\u00dfert.  ", "Gr\u00f6\u00dfter Posten wird dabei das neu zu bauende Rathaus am Ferdinandplatz. Zu dem Paket geh\u00f6rt aber auch der Anbau an das Geb\u00e4ude Theaterstra\u00dfe sowie der zweite Bauabschnitt der Rathaussanierung. Zum Vergleich: Die beiden letzten st\u00e4dtischen Gro\u00dfprojekte Kulturpalast und Kulturkraftwerk haben zusammen etwas mehr als 200 Millionen Euro gekostet. Deren Errichtung wirkt sich auch weiterhin auf den st\u00e4dtischen Haushalt aus. Denn der Zuschuss f\u00fcr Staatsoperette, Philharmonie oder auch das Theater der jungen Generation ist um fast ein Drittel gestiegen. W\u00e4hrend die Stadt 2013 noch 58 Millionen Euro daf\u00fcr ausgab, sind es dieses Jahr voraussichtlich 74 Millionen Euro. \u201eDiese 16 Millionen Euro mehr m\u00fcssen wir nun jedes Jahr aufbringen\u201c, sagt Lames. ", "Die Aufgabenliste f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt 2019/20 ist schon jetzt lang, obwohl er erst Ende kommenden Jahres vom Stadtrat beschlossen wird. Lames f\u00fchrt so etwa auch an, dass j\u00e4hrlich sechs Millionen Euro mehr f\u00fcr neue oder erweiterte Schulstandorte ben\u00f6tigt werden. Etwa f\u00fcnf Millionen Euro mehr braucht der Eigenbetrieb Kita, fast zwei Millionen Euro mehr kostet die Sportf\u00f6rderung. Und auch das lange geplante Orang-Utan-Haus im Zoo ist nun mit acht Millionen Euro aufgef\u00fchrt. Allerdings fallen diese Punkte bei einem Gesamthaushalt von rund zwei Milliarden Euro vergleichsweise gering ins Gewicht. Lames warnt trotzdem und verweist auf deutlich sinkende Zahlungen vom Land. Aber: Es geh\u00f6rt vor jedem neuen Doppelhaushalt beinahe schon zum guten Ton des Finanzb\u00fcrgermeisters, mit erhobenem Zeigefinger aufzutreten. ", "Das hat auch Vorg\u00e4nger Hartmut Vorjohann (CDU) so gemacht. Gerade bei den Steuereinnahmen ist die Lage dann aber doch oft besser als zun\u00e4chst gesch\u00e4tzt. In Kombination mit geringeren Ausgaben hat das zum Beispiel 2016 zu einem \u00dcberschuss von rund 68 Millionen Euro gef\u00fchrt. Davon stehen 12 Millionen Euro nun zum Ausgleich von Risiken in der Reserve. (SZ/jr) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/syrien-will-klimavertrag-akzeptieren-3811192.html", "article_id": "3811192", "section": "nachrichten", "article_headline": "Syrien will Klimavertrag akzeptieren", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Als letztes UN-Land will nun auch Syrien dem Pariser Klimaabkommen beitreten - damit w\u00e4ren die USA als einziger Vertragsgegner v\u00f6llig isoliert. Syrien habe sein Einlenken am Dienstag bei der Weltklimakonferenz in Bonn angek\u00fcndigt und wolle den Vertrag nun z\u00fcgig ratifizieren, berichteten Konferenzteilnehmer. Das UN-Klimasekretariat konnte die Entscheidung zun\u00e4chst noch nicht offiziell best\u00e4tigen.  ", "\u201eEs ist h\u00f6chst erfreulich, dass Syrien soeben angek\u00fcndigt hat, dem Pariser Klimaabkommen beitreten zu wollen\u201c, teilte Sabine Minninger, Klimareferentin von Brot f\u00fcr die Welt, mit. \u201eDie Welt zeigt angesichts des verheerenden Klimawandels Einigkeit.\u201c  ", "Zuvor hatte bereits Nicaragua angek\u00fcndigt, das Pariser Abkommen nun doch akzeptieren zu wollen. Zusammen mit dem vom B\u00fcrgerkrieg zerr\u00fctteten Syrien war Nicaragua das letzte Land gewesen, das sich noch gegen den Klimapakt gestellt hatte - bevor im Sommer Pr\u00e4sident Donald Trump den Austritt der USA verk\u00fcndet hatte. Dieser kann allerdings erst im Jahr 2020 wirksam werden.  ", "US-Klimaschutzgruppen machten am Dienstag in Bonn allerdings deutlich, dass lange nicht alle Amerikaner hinter Trumps Entscheidung st\u00fcnden. \u201eVon monstr\u00f6sen St\u00fcrmen \u00fcber Waldbr\u00e4nde bis zu t\u00f6dlichen Hitzewellen im amerikanischen Westen hat 2017 gezeigt, welche Bedrohung vom Klimawandel ausgeht\u201c, sagte Dyanna Jaye vom Zusammenschluss \u201eU.S. People\u2019s Delegation\u201c. Trump und seine Regierung k\u00f6nnten nicht beanspruchen, das amerikanische Volk bei der Klimakonferenz zu repr\u00e4sentieren.  ", "Am Wochenende wollen unter anderem der kalifornische Gouverneur Jerry Brown, sein Vorg\u00e4nger Arnold Schwarzenegger, der ehemalige New Yorker B\u00fcrgermeister Michael Bloomberg und Friedensnobelpreistr\u00e4ger Al Gore deutlich machen, dass sich viele amerikanische St\u00e4dte und Staaten dem Klimaschutz weiter verpflichtet f\u00fchlen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/zwei-dynamos-auf-laenderspielreise-3811434.html", "article_id": "3811434", "section": "nachrichten", "article_headline": "Zwei Dynamos auf L\u00e4nderspielreise", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " W\u00e4hrend der anstehenden L\u00e4nderspielpause sind zwei Profis von Dynamo Dresden f\u00fcr Auswahlmannschaften unterwegs. ", " ", "Der \u00d6sterreicher Sascha Horvath wurde in die U21-Auswahl der Alpenrepublik berufen. An diesem Freitag trifft der Mittelfeldspieler mit der Mannschaft im Rahmen der EM-Quali im nieder\u00f6sterreichischen Maria Enzersdorf auf Serbien. In der Woche darauf reisen die Kicker nach Skopje zum Quali-Spiel gegen Mazedonien. ", " ", "Dynamo-Torwart Markus Schubert hat es dagegen nicht so weit. Der 19-J\u00e4hrige ist bis n\u00e4chste Woche Mittwoch bei der U20-Nationalmannschaft in Chemnitz. Dort trifft die Auswahl am Donnerstag in einem Testspiel auf Italien. N\u00e4chsten Dienstag steht in Zwickau ein weiterer Test gegen England an. ", " ", "Zum n\u00e4chsten Zweitligaspiel treten die Dynamos erst wieder am 20. November beim Heimspiel gegen Kaiserslautern an. Diesen Freitag gastieren die Fu\u00dfballer der Sportgemeinschaft zudem in Erfurt f\u00fcr ein Benefizspiel. (szo)  "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/dynamo-fans-pruegeln-sich-mit-ksc-anhaengern-3811997.html", "article_id": "3811997", "section": "nachrichten", "article_headline": "Dynamo-Fans pr\u00fcgeln sich mit KSC-Anh\u00e4ngern", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Beim Ausw\u00e4rtsspiel in Kiel haben sich die Anh\u00e4nger von Dynamo Dresden von ihrer besten Seite gezeigt. Die Polizei der Ostseestadt kommentierte nach der 0:3-Pleite der Schwarz-Gelben: \u201eDie circa 1\u00a0100 mitgereisten Fans aus Dresden trugen die Niederlage ihrer Mannschaft mit Fassung und machten sich direkt nach dem Abpfiff wieder auf den Heimweg.\u201c Es sei zu keinen gewaltt\u00e4tigen Auseinandersetzungen zwischen den beiden Fangruppen gekommen. ", "Auf der Anreise in die Ostseestadt sah das zumindest in einem Fall anders aus. Wie die Polizei des nieders\u00e4chsischen Heidekreises berichtet, kam es am Sonntagvormittag auf einem Rastplatz an der A7 in H\u00f6he Bispingen zu einer Schl\u00e4gerei zwischen Dynamo-Fans und Anh\u00e4ngern des Karlsruher SC, die auf dem Weg zum Drittligaspiel gegen Hansa Rostock waren. Etwa 100 Dresdner h\u00e4tten den Halt dreier Reisebusse f\u00fcr eine \u00fcberfallartige Attacke auf etwa 100 Fans des KSC genutzt und willk\u00fcrlich auf diese eingeschlagen. Bei dem etwa dreimin\u00fctigen Geschehen habe ein Beteiligter Prellungen im Gesicht erlitten und sei in einem Rettungswagen kurz behandelt worden, hie\u00df es. (SZ) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/was-dynamo-fehlt-3811996.html", "article_id": "3811996", "section": "nachrichten", "article_headline": "Was Dynamo fehlt", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Sven Geisler", "article_text": ["Der Trend ist ihr Feind. Vor zwei Wochen war die Fu\u00dfballwelt f\u00fcr die Dresdner Dynamos noch in bester Ordnung: 13 Punkte, Platz neun, gesichertes Mittelfeld nach zehn Spieltagen. Doch nun, drei Partien sp\u00e4ter, stecken sie im Abstiegskampf der 2. Bundesliga. Nur einen Z\u00e4hler haben sie seitdem geholt, es ist aber nicht allein diese d\u00fcrftige Ausbeute, die Sorgen macht. Bedenklicher stimmt die Leistungskurve, die erst stetig und nun beim deftigen 0:3 in Kiel steil nach unten zeigte. ", "Was ist passiert, dass die Mannschaft, die vorige Saison begeisterte, in sich zusammengefallen ist, wie es Trainer Uwe Neuhaus sagt? Die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Krise sind vielschichtig, und manche lassen sich auf die Schnelle nicht beheben. Die SZ analysiert, was Dynamo zurzeit fehlt \u2013 es sind sechs Punkte. ", "\r\n    ", " ", "R\u00fcckschl\u00e4ge gab es auch vor einem Jahr, sogar eine Schw\u00e4chephase mit den Niederlagen gegen Aue (0:3) sowie in Kaiserslautern (0:4) und Sandhausen (0:2). Danach stabilisierten sich die Schwarz-Gelben jedoch und lie\u00dfen mit Ausrei\u00dfern nach oben wie dem 5:0 gegen den VfB Stuttgart aufhorchen. Ein solches Erlebnis fehlt in dieser Spielzeit komplett, die h\u00f6chsten Siege waren die 2:0-Erfolge in Regensburg und Heidenheim \u2013 immerhin: gegen zwei direkte Konkurrenten im unteren Tabellendrittel. ", "Doch keiner der erst drei Saisonsiege brachte Sicherheit, es war keine positive Entwicklung zu erkennen. Vielmehr traten die grundlegenden Schw\u00e4chen auch in den vermeintlich guten Spielen der englischen Woche zutage. Kiel hat sie allerdings schonungsloser offengelegt als N\u00fcrnberg, Freiburg und Braunschweig. Der eigene Auftritt war f\u00fcr den Trainer \u201eteilweise schon, boah, nicht so einfach zu verarbeiten\u201c. Das Gute an der bisher schlechtesten Leistung: Es wird niemand etwas sch\u00f6nreden. ", "\r\n    ", " ", "Auf den ersten Blick ist es eine ordentliche Ausbeute: 17 Treffer in 13 Spielen. Trotzdem mangelt es an der Durchschlagskraft in der Offensive, den meisten Ertrag brachten bisher Standards: Elfmal traf Dynamo nach einem \u201eruhenden\u201c Ball, darunter drei verwandelte Elfmeter. Das Foul davor entsteht nat\u00fcrlich aus dem Spiel heraus. Trotzdem wurde bereits in den vergangenen Wochen kritisiert, dass die Dresdner mit ihrem Passspiel zwar gef\u00e4llig bis in Strafraumn\u00e4he kommen, aber zu selten dorthin, wo es gef\u00e4hrlich wird. In Kiel gab es gerade einmal drei Chancen, ansonsten war es im Vorw\u00e4rtsgang \u201eirgendwie nur ein Gew\u00fcrge\u201c, wie Neuhaus treffend feststellte. ", "Bei Dynamo stellt sich die St\u00fcrmerfrage. Peniel Mlapa hat zwar vier Tore erzielt, aber der Neuzugang vom VfL Bochum ist noch nicht wirklich im Spiel. Das l\u00e4sst sich nach elf Eins\u00e4tzen kaum noch mit Anpassungsschwierigkeiten erkl\u00e4ren, vielmehr scheint der Togoer f\u00fcr das laufaufwendige System der falsche Mann zu sein. Lucas R\u00f6ser hat seine zwei Tore an den ersten beiden Spieltagen erzielt, und Eero Markkanen scheint f\u00fcr Neuhaus nicht wirklich eine Option zu sein \u2013 au\u00dfer f\u00fcr die Variante Brechstange. Als der Finne in Kiel zur Einwechslung bereitstand, fiel gerade das 0:2. ", "\r\n    ", " ", "Neuhaus beklagt sich nicht, und das w\u00e4re auch ein schlechtes Alibi. Trotzdem ist die anhaltende Verletzungsmisere ein wichtiger Grund f\u00fcr Dynamos Leistungsabfall. Erstens zwingt sie den Trainer, st\u00e4ndig die Startelf zu ver\u00e4ndern. Die Mannschaft ist also nicht eingespielt. Zweitens gehen ihm die Alternativen aus, was er indirekt schon vor der Fahrt nach Kiel best\u00e4tigte: \u201eWenn es zu viele werden, wird es schwierig, das ad\u00e4quat zu ersetzen.\u201c Vor allem, wenn das Problem nicht nur akut, sondern permanent auftritt. ", "Jeder Ausfall f\u00fcr sich mag zu kompensieren sein, aber am Sonntag fehlten f\u00fcnf potenzielle Stammspieler. Damit kommt das Gef\u00fcge durcheinander, erst recht, wenn F\u00fchrungskr\u00e4fte l\u00e4nger fehlen. So war der erfahrene Innenverteider S\u00f6ren Gonther als feste Gr\u00f6\u00dfe vorgesehen, muss aber nach einem Kreuzbandriss f\u00fcr die komplette Saison ausgeplant werden. Hinzu kommt derzeit die Verletzung von Marco Hartmann, der als Kapit\u00e4n und Stratege auf dem Platz eigentlich unverzichtbar ist, sowie die Rotsperre f\u00fcr Philip Heise. ", "\r\n    ", " ", "Dynamos gr\u00f6\u00dfte St\u00e4rke beim Aufstieg und im ersten Zweitligajahr war die F\u00e4higkeit, aus dem Ballbesitzspiel heraus nahezu \u00fcberfallartig anzugreifen. Das kommt jetzt weitaus seltener vor, auch wenn Haris Duljevic auf links und Niklas Kreuzer auf rechts durchaus schnell sind. Aber das Spieltempo ist insgesamt zu langsam, Dynamo kann die Gegner zu selten \u00fcberraschen. Das ist keine Frage des Systems, sondern der Umsetzung, denn zwei Jahre hat es funktioniert. Es liegt also an der Klasse der Einzelspieler \u2013 und der fehlenden Automatismen. Siehe: Alternativen. ", "\r\n    ", " ", "Mit den ersten Fehlern sei das angeknackste Selbstbewusstsein verloren gegangen, hat Neuhaus den Untergang an der Ostsee erkl\u00e4rt. \u201eKiel hat einen Lauf, wir einen Negativlauf \u2013 das ist der Unterschied.\u201c Durch die individuellen Fehler, die in den vergangenen Wochen Punkte kosteten, stieg die Verunsicherung sowohl beim Einzelnen als auch im Team. Deshalb fordert Marvin Schw\u00e4be, der die Kritik an seiner Spielweise gut weggesteckt und klasse gehalten hat, den Kopf hochzunehmen. \u201eWir m\u00fcssen weiter hart arbeiten und schauen, dass wir unser Selbstbewusstsein st\u00e4rken\u201c, meint der Torwart. Das Testspiel am Freitag beim ebenfalls kriselnden Drittligisten Rot-Wei\u00df Erfurt ist eine gute Gelegenheit. ", "\r\n    ", " ", "Dynamo hat binnen zwei Jahren sechs Leistungstr\u00e4ger verloren: Michael Hefele, Justin Eilers, Quirin Moll, Marvin Stefaniak, Akaki Gogia und Stefan Kutschke. Diese Qualit\u00e4t zu ersetzen \u2013 noch dazu mit knappem Budget \u2013, ist nahezu ein Ding der Unm\u00f6glichkeit. Stand jetzt ist das mit den Neuzug\u00e4ngen dieser Saison nicht ausreichend gelungen. Mit Ausnahme von Duljevic und \u2013 mit Abstrichen \u2013 Paul Seguin konnte noch keiner nachhaltig \u00fcberzeugen. Vor allem die St\u00fcrmer sind bisher kein Ersatz \u2013 weder f\u00fcr Kutschke noch f\u00fcr den verletzten Pascal Testroet. Mit dessen Kreuzbandriss am ersten Spieltag hat Dynamos Pechstr\u00e4hne begonnen. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/frau-frentzen-ist-dann-erst-mal-weg-3812080.html", "article_id": "3812080", "section": "sachsen", "article_headline": "Frau Frentzen ist dann erst mal weg", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Catharina Karlshaus", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der Freudentaumel ist noch nicht verklungen. Auch wenn an diesem Montag ein paar b\u00fcrokratische Dinge zu erledigen sind, ein wenig Schreibkram hier und ein kontrollierendes Auge da. Am Tag eins nach der B\u00fcrgermeisterwahl in Priestewitz sind die Mitarbeiter der Verwaltung sichtlich guter Dinge. Dass ihre Hauptamtsleiterin Manuela Gajewi so eindeutig mit 1\u00a0592 Stimmen gewinnen w\u00fcrde, hatten sie zwar in dieser Form nun wirklich nicht vorausgesehen. \u201eAber wir freuen uns riesig dar\u00fcber\u201c, ist zu h\u00f6ren und damit eigentlich auch schon alles gesagt. Kein Bedauern \u00fcber die erdrutschartige Niederlage ihrer bisherigen Chefin Susann Frentzen, die in allen 22 Ortsteilen lediglich 300 Stimmen holen konnte. Ganz im Gegenteil. ", "Ob die 38-j\u00e4hrige Amtsinhaberin den spektakul\u00e4ren Ausgang vorausgesehen hat? Wie sich die zweifache Mutter jetzt f\u00fchlt angesichts dieses vernichtenden Votums nach siebenj\u00e4hriger Arbeit in und f\u00fcr die Gemeinde? Und wie sie die kommenden Monate bis zum regul\u00e4ren Amtsantritt ihrer Nachfolgerin am 1. Februar 2018 nun gestalten will? Auf Anfrage der S\u00e4chsischen Zeitung teilt Susann Frentzen schriftlich mit, keinen Kommentar abgeben zu wollen. Auch in der Gemeindeverwaltung ist sie nicht anzutreffen. Eine Abwesenheitsnotiz ihres dienstlichen Mailaccounts l\u00e4sst wissen: \u201eIch bin voraussichtlich bis einschlie\u00dflich Dienstag, den 21.11.17, nicht erreichbar\u201c und verweist auf eine Telefonnummer f\u00fcr Notf\u00e4lle. ", "Informationen, die Konrad Zscheile zu diesem Zeitpunkt noch gar nicht hat. Sein Telefon sei zwar ununterbrochen an gewesen. Eine Nachricht von Susann Frentzen zwecks \u00dcbernahme der notwendigen Amtsgesch\u00e4fte habe er bis zum Mittag aber nicht erhalten. Wie der ehrenamtliche stellvertretende B\u00fcrgermeister verr\u00e4t, wollte er eigentlich erst sp\u00e4ter in die Verwaltung hin\u00fcber fahren. Nun scheint er angesichts der nicht im Dienst befindlichen B\u00fcrgermeisterin schon fr\u00fcher gefordert zu sein. \u201eNein, da muss sich wirklich niemand Sorgen machen! Die Angelegenheiten in der Verwaltung werden weiterhin gut laufen! Ich kann mich auf jeden der Mitarbeiter dort verlassen und sie machen ihre Sache sehr gut\u201c, beruhigt Konrad Zscheile.  ", " ", "Auch er macht keinen Hehl daraus, dass das Wahlergebnis ganz nach seinen W\u00fcnschen und denen des \u00fcberwiegenden Teils des Gemeinderates ausgefallen ist. Einig sei man sich gewesen, dass es \u201ezwischenmenschlich so nicht mehr weitergehen konnte\u201c und habe in den vergangenen Monaten alle Hebel in Bewegung gesetzt. Bei der Verwaltungsfachwirtin Manuela Gajewi \u2013 immerhin 17 Jahre im Gemeindeamt t\u00e4tig \u2013 sei Priestewitz k\u00fcnftig in den allerbesten H\u00e4nden. Bis es so weit ist, werde man alles Notwendige tun und hoffen, es kehre jetzt erst einmal etwas Ruhe ein. ", "Alles andere als Ruhe hatte in den vergangenen zwei Tagen Manuela Gajewi. Nicht z\u00e4hlbar sei die Zahl der Gratulanten unmittelbar nach Verk\u00fcndung des Wahlergebnisses gewesen. Ganz zu schweigen vom sensationellen Empfang, den die Blatterslebener ihr in der Heimatgemeinde bereitet h\u00e4tten. \u201eMit so einem Ergebnis h\u00e4tte ja auch niemand gerechnet. Da braucht es noch Zeit, um das endg\u00fcltig zu realisieren\u201c, bekennt Manuela Gajewi und lacht. Zeit, die sie f\u00fcr ihre neue vermittelnde Rolle offenbar nicht braucht. Angesichts der Aufgaben \u2013 das Finanzpaket f\u00fcr 2018 muss geschn\u00fcrt werden \u2013 bittet auch sie um Gelassenheit. Es sei wichtig, dass sich jetzt alle Mitarbeiter besinnen k\u00f6nnten und man die kommenden drei Monate bis zur Amts\u00fcbergabe gut bew\u00e4ltige. Mit \u2013 oder ohne Susann Frentzen. \u201eIch m\u00f6chte da jetzt nicht spekulieren und bitte wirklich im Interesse unserer Gemeinde um einen sachlichen Umgang\u201c, betont Manuela Gajewi. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/blitze-fangen-3811277.html", "article_id": "3811277", "section": "nachrichten", "article_headline": "Blitze fangen", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Marco Krefting", "article_text": ["Christian Paul l\u00e4sst es krachen. Wenn ein Gewitter aufzieht, geht es bei ihm nicht darum, Schutz zu suchen. Paul hofft, dass der Blitz einschl\u00e4gt. Daf\u00fcr wurde eine Fanganlage am 150 Meter hohen Fernsehturm auf dem Hohen Pei\u00dfenberg rund 60 Kilometer s\u00fcdwestlich von M\u00fcnchen installiert. Kleine Fangspitzen sollen einen Blitzeinschlag in den Fernmeldeturm provozieren. ", "Paul arbeitet am Lehrstuhl f\u00fcr Hochspannungstechnik und Blitzforschung der Universit\u00e4t der Bundeswehr M\u00fcnchen. Die Forscher entwickeln Schutzkonzepte f\u00fcr Schiffe, Flugzeuge und Windr\u00e4der, aber auch Haushaltselektronik. \u201eDaf\u00fcr m\u00fcssen wir wissen, wodurch sich ein Blitz auszeichnet\u201c, erkl\u00e4rt Ingenieur Paul. Das geht auch im Hochstromlabor auf dem Campus, wo die Wissenschaftler Blitzkan\u00e4le mit einer Stromst\u00e4rke von bis zu 400\u00a0000 Ampere simulieren. Zum Vergleich: Eine Steckdose liefert maximal 16\u00a0Ampere. ", "Der Vorteil auf dem Hohen Pei\u00dfenberg: \u201eSie bekommen Strom, so wie er wirklich ist\u201c, sagt Paul. Der Versuchsaufbau sei so komplex wie im Labor \u2013 nur in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfstab. Messger\u00e4te an der Turmspitze sind mit einem Computer im Turmfu\u00df verbunden. Zudem nimmt eine Hochgeschwindigkeitskamera 5\u00a0000 Bilder pro Sekunde auf. ", "So wollen die Forscher die einzelnen Entwicklungsstadien von Blitzen im Detail mitverfolgen. Denn in der Regel blitzt es zwar von den Wolken aus zur Erde. \u201eAb einer Geb\u00e4udeh\u00f6he von 100 Metern entwickeln sich Blitze aber bevorzugt von unten nach oben\u201c, sagt Paul. Das sei beispielsweise f\u00fcr Windr\u00e4der relevant. Zumal diese Blitze \u00fcber lange Zeit flie\u00dfen, nicht leuchten und so durch Blitz-Ortungssysteme nicht erfasst werden. Die Messergebnisse sind wichtig f\u00fcr viele internationale und nationale Normen wie die deutsche DIN-Normung.  ", "\u201eJeder Blitz ist komplett anders\u201c, hat Ingenieur Paul festgesellt. \u201eEs gibt immer wieder Besonderheiten in einzelnen Komponenten.\u201c Entgegen dem Volksmund schlage etwa nicht jeder Blitz im h\u00f6chsten Punkt ein. Auf bis zu 35\u00a0000 Grad kann sich ein Blitzkanal aufheizen \u2013 und es beginnt zu leuchten. \u201eDabei wird Luft so schnell wie bei einem \u00dcberschallknall weggedr\u00fcckt\u201c, sagt Paul. \u201eDas ist dann der Donner.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/unsere-fruehesten-vorfahren-3812098.html", "article_id": "3812098", "section": "nachrichten", "article_headline": "Unsere fr\u00fchesten Vorfahren", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Wissenschaftler haben in Gro\u00dfbritannien nach eigenen Angaben Fossilien der wohl fr\u00fchesten bekannten S\u00e4ugetier-Vorfahren der Menschheit entdeckt. Sie fanden Z\u00e4hnchen von zwei kleinen ratten\u00e4hnlichen S\u00e4ugetieren in der Grafschaft Dorset im S\u00fcdwesten Englands. Die Tiere lebten vor 145 Millionen Jahren im Zeitalter der Dinosaurier, wie die Forscher der Universit\u00e4t Portsmouth mitteilten.  ", "Den Fund in den Klippen an der K\u00fcste machte ein Student der Hochschule. F\u00fcr die Wissenschaftler steht nach Untersuchungen fest: Die beiden Z\u00e4hne geh\u00f6ren zu den \u00e4ltesten Fossilien, \u201edie zu jener S\u00e4ugetier-Linie geh\u00f6ren, aus denen sich unsere eigene Spezies entwickelte\u201c. Die Tiere seien behaart und wohl nachtaktiv gewesen.  ", "Ihn habe am meisten \u00fcberrascht, dass \u201eein Student, ein Anf\u00e4nger, in der Lage ist, eine bemerkenswerte Entdeckung in der Pal\u00e4ontologie zu machen\u201c, sagte Professor Dave Martill von der Hochschule. Eines der Tiere fra\u00df wahrscheinlich Insekten, das andere wohl auch Pflanzen.  ", "Eines der Exemplare benannten die Forscher nach Charlie Newmann, dem Vermieter eines Pubs in der N\u00e4he der Fundstelle. Es hei\u00dft jetzt Durlstotherium newmani. Das andere wurde nach Paul Ensom, einem Pal\u00e4ontologen aus der Region, benannt: Dulstodon ensomi.  ", "Die Wissenschaftler ver\u00f6ffentlichen ihre Studie im ", ". (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/grosse-roemerstrasse-von-aachen-nach-maastricht-entdeckt--3812250.html", "article_id": "3812250", "section": "nachrichten", "article_headline": "Gro\u00dfe R\u00f6merstra\u00dfe von Aachen nach Maastricht entdeckt", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Mitten in Aachen haben Arch\u00e4ologen eine breite Stra\u00dfe aus der R\u00f6merzeit entdeckt. \u201eEs handelt sich um eine f\u00fcr damalige Ma\u00dfst\u00e4be wirklich gro\u00dfe Stra\u00dfe. Wir gehen derzeit von sechs Metern Breite aus\u201c, sagte Stadtarch\u00e4ologe Andreas Schaub am Dienstag. Vermutlich sei es eine \u00dcberlandstra\u00dfe f\u00fcr den Personen- und Handelsverkehr zwischen den damals bedeutenden Siedlungen Aachen und Maastricht gewesen. Die Stra\u00dfen f\u00fcr gro\u00dfe Heeresbewegungen waren den Angaben zufolge noch deutlich gr\u00f6\u00dfer.  ", "\u201eDiese R\u00f6merstra\u00dfe ist nach unseren ersten Erkenntnissen fr\u00fchestens im zweiten Jahrhundert entstanden\u201c, sagte Schaub. Wie lange die Stra\u00dfe genutzt wurde, wollen die Fachleute in weiteren Analysen herausfinden. Der Stra\u00dfen-Unterbau sei aus Sand und Feuersteinkies. Dar\u00fcber legten die R\u00f6mer eine Rollschicht aus Kalk und weiteren Steinarten. Entdeckt wurde die alte Stra\u00dfe nun bei Bauarbeiten f\u00fcr versenkbare Poller, die den Weihnachtsmarkt vor Anschl\u00e4gen sch\u00fctzen sollen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/der-schnitt-gegen-das-gewitter-im-gehirn-3806657.html", "article_id": "3806657", "section": "nachrichten", "article_headline": "Der Schnitt gegen das Gewitter im Gehirn", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": "Jens Fritzsche", "article_text": ["Es kam ganz pl\u00f6tzlich. \u201eAuf einmal fiel ich um und hatte keine Erinnerung mehr\u201c, erz\u00e4hlt Tom K\u00f6rner. Es war ein epileptischer Anfall, erfuhr der damals knapp 30-J\u00e4hrige dann wenig sp\u00e4ter von den \u00c4rzten. \u201eUnd ich wollte es eigentlich nicht so richtig wahrhaben\u201c, sagt er. Immer gesund, nie ein Problem und pl\u00f6tzlich das \u2026 Und es kam immer wieder; zuletzt sogar mehrmals t\u00e4glich. \u201eEs musste sich etwas \u00e4ndern\u201c, klingt Tom K\u00f6rner noch immer fest entschlossen. Denn sein Leben als Autoschlosser, sein Leben als Aktiver in der freiwilligen Feuerwehr zu Hause in Grimma wollte er sich nicht nehmen lassen. ", "Heute ist Tom K\u00f6rner anfallsfrei. \u201eSeit gut einem Jahr\u201c, sagt er. Und klingt gl\u00fccklich. \u201eEr ist ein nahezu perfektes Beispiel\u201c, stellt Dr.\u00a0Thomas Mayer klar. Er ist der Chefarzt der neurologischen Klinik im Epilepsiezentrum Kleinwachau. Die Einrichtung in Liegau-Augustusbad \u2013 einem Ortsteil von Radeberg \u2013 ist spezialisiert auf die Behandlung von Epilepsie. Und geht seit 2005 gemeinsam mit dem Dresdner Uniklinikum einen ganz besonderen Behandlungsweg. Sehr vereinfacht gesagt, stellen die Fachleute in Liegau durch sehr intensive und umfangreiche Tests fest, an welcher Stelle des Gehirns des Patienten der Ausl\u00f6ser der Epilepsie sitzt. Und diese Stelle wird dann von den Neurochirurgen der Dresdner Klinik sozusagen herausgeschnitten. Mit sehr guten Heilungschancen, freut sich Dr.\u00a0Thomas Mayer. Wie bei Tom K\u00f6rner, der Ende August 2016 operiert worden war. Und der damit einer von j\u00e4hrlich gut 30 Patienten ist. \u201eDie gro\u00dfen Epilepsieeinrichtungen in Freiburg, Bonn oder Bethel operieren um die hundert Patienten pro Jahr, aber wir sind mit Blick auf diese Behandlungsmethode in Ostdeutschland in jedem Fall die f\u00fchrende und gr\u00f6\u00dfte Einrichtung\u201c, so der Chefarzt. ", "Und so lag es nahe, dass auch das Epilepsiezentrum Kleinwachau jetzt in einer seit gut zw\u00f6lf Jahren laufenden europaweiten Studie auftaucht, deren Ergebnisse dieser Tage im \u201eNew Englang Journal of Medicine\u201c ver\u00f6ffentlicht werden, der weltweit f\u00fchrenden Medizin-Fachzeitschrift. Insgesamt 9\u00a0500 operierte Epilepsiepatienten aus 35 europ\u00e4ischen Fachzentren sind f\u00fcr diese Studie in einer Datenbank erfasst und die Behandlungsergebnisse ausgewertet worden. Dass in dieser Datenbank auch gut 50 F\u00e4lle aus Kleinwachau auftauchen, macht Dr. Thomas Mayer nat\u00fcrlich stolz. \u201eAber es geht hier weniger um Eitelkeiten, sondern um die Ergebnisse\u201c, macht er deutlich. Und die zeigen vor allem, dass es im Moment durchschnittlich bis zu 16 Jahre dauert, bis es bei Epilepsiepatienten zu einer Operation als Behandlungsm\u00f6glichkeit kommt. \u201eDabei w\u00e4re eine Zeit zwischen erstem Anfall und OP von nicht mehr als zwei Jahren ideal; auch das zeigt die Studie\u201c, macht der Chefarzt klar. Leider, so sagt er, seien manche niedergelassenen \u00c4rzte \u00fcber die M\u00f6glichkeiten zu schlecht informiert, leider werde oft viel zu lange versucht, die Krankheit ausschlie\u00dflich mit Medikamenten zu behandeln. Was aber eben nicht in jedem Fall gelingt \u2013 wie auch nicht jeder Patient operiert werden kann, f\u00fcgt Dr.\u00a0Mayer an. Wenn es mehrere Stellen im Gehirn gibt, die f\u00fcr die Epilepsie verantwortlich sind, wird es beispielsweise schwierig. Auch f\u00fcr Patienten im hohen Alter k\u00f6nnte die schwere und fast sechsst\u00fcndige Operation eine zu gro\u00dfe Belastung sein. \u201eAber die Patienten sollten ihre \u00c4rzte dennoch dr\u00e4ngen, eine Untersuchung in Spezialeinrichtungen wie unserer vornehmen zu lassen\u201c, unterstreicht der Chefarzt. Oder auch von sich aus Beratungszentren aufsuchen; wie zum Beispiel die Beratungsstelle auf dem Wei\u00dfen Hirsch in Dresden. Dann k\u00f6nne die passgenaue Therapie auf den Weg gebracht werden \u2013 und mitunter auch festgestellt werden, dass die Anf\u00e4lle, unter denen Patienten leiden, ganz andere Ausl\u00f6ser haben und keine Epilepsie sind. ", "Tom K\u00f6rner hat damals jedenfalls \u201egedr\u00e4ngelt\u201c. Und ist froh, es getan zu haben. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/risiko-antibiotika-3807949.html", "article_id": "3807949", "section": "ratgeber", "article_headline": "Risiko Antibiotika", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Dr. Johannes Wimmer", "article_text": ["\r\n    ", " ", " ", "Die Entdeckung des ersten Antibiotikums, des Penicillins, war 1928 eine der bahnbrechendsten Errungenschaften der Medizin. Seitdem sind viele Krankheiten, die fr\u00fcher noch zum Tod gef\u00fchrt haben, behandelbar. ", "Urspr\u00fcnglich ist ein Antibiotikum ein Stoffwechselprodukt von Pilzen oder Bakterien, das andere Mikroorganismen an ihrer Vermehrung hemmt oder sie sogar abt\u00f6tet. Heutzutage werden viele Antibiotika jedoch vollsynthetisch, also k\u00fcnstlich, hergestellt. Der Begriff Antibiotikum stammt von den griechischen Begriffen \u201eanti\u201c und \u201ebios\u201c und hei\u00dft so viel wie: gegen das Leben. Gemeint ist nicht das Leben des Patienten, sondern das Leben krankheitserregender Mikroorganismen. Dabei muss man aber wissen, dass Antibiotika grunds\u00e4tzlich nur gegen Bakterien eingesetzt werden k\u00f6nnen. In der Behandlung von Viren haben sie keine Wirkung. Nur Bakterien haben einen eigenen Stoffwechsel, der von Antibiotika angegriffen werden kann. ", "In Deutschland nehmen wir viele Antibiotika ein, wenn wir krank sind. Laut einer Studie der DAK Gesundheit von 2014 hat ein Drittel der Befragten in den letzten zw\u00f6lf Monaten mindestens einmal ein Antibiotikum verschrieben bekommen. Die Ergebnisse der Studie zeigen aber auch, dass die Verschreibungen nicht immer sinnvoll waren, weil es sich beispielsweise gar nicht um eine bakterielle Infektion handelte. Obwohl Antibiotika gegen viele bakterielle Infektionen n\u00fctzlich und oft die einzig sinnvolle Therapie sind, weisen sie auch Nebenwirkungen auf. So t\u00f6ten Antibiotika nicht nur die krankheitserregenden Bakterien ab, sondern auch die n\u00fctzlichen. Im Darm befinden sich eine Menge Bakterien, die f\u00fcr unsere Verdauung wichtig sind. Wenn sie abget\u00f6tet werden, f\u00fchrt das oft zu Durchfall und Magenproblemen. ", "Eine andere m\u00f6gliche Nebenwirkung der Antibiotikaeinnahme sind Resistenzbildungen gegen bestimmte Antibiotika. Sie haben sicherlich schon von einem multiresistenten Staphylococcus aureus (MRSA) geh\u00f6rt. Diese Staphylokokkenart ist mittlerweile gegen die allermeisten Antibiotika resistent \u2013 und damit nur schwer behandelbar. Die Wahrscheinlichkeit, eine Antibiotika-Resistenz zu entwickeln, ist hoch, wenn bei einer vorigen Anwendung nicht alle krankheitserregenden Bakterien abget\u00f6tet wurden. Sie haben sich m\u00f6glicherweise so ver\u00e4ndert, dass sie bei einer zweiten Behandlung nicht mehr reagieren. ", "Ebenso steigt das Risiko bei h\u00e4ufiger Antibiotikaeinnahme. Ein Arzt sollte die Krankheitserreger genau identifiziert haben, um sie gezielt mit passendem Antibiotikum behandeln zu k\u00f6nnen. Auch mit der Verordnung sogenannter Breitband-Antibiotika, die gegen viele verschiedene Bakterien wirken, sollte sparsam umgegangen werden. ", "Eher seltener treten Antibiotika-Allergien auf. In diesen F\u00e4llen erkennen Antik\u00f6rper das Antibiotikum im Blut und l\u00f6sen eine Reaktion im K\u00f6rper aus. Das kann sich zum Beispiel durch Hautausschlag \u00e4u\u00dfern. ", "Es ist also richtig, dass die Einnahme von Antibiotika Nebenwirkungen haben kann. Ein wichtiger Merksatz f\u00fcr die Einnahme ist daher: so selten wie m\u00f6glich, so oft wie n\u00f6tig. Eine allgemeing\u00fcltige Regel, die besagt, wie viele Antibiotika-Einnahmen noch gesund oder schon ungesund sind, gibt es nicht. Verschreibt der Arzt ein Antibiotikum, dann befolgen Sie genau seine Anweisungen, damit Sie schnell von den kleinen \u00dcbelt\u00e4tern befreit sind. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/das-lindert-erkaeltungssymptome-3811188.html", "article_id": "3811188", "section": "nachrichten", "article_headline": "Das lindert Erk\u00e4ltungssymptome", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Gegen die Erk\u00e4ltung an sich ist kein Kraut gewachsen. \u00c4rzte werden nicht m\u00fcde zu betonen: Sie dauert mit Medikamenten eine Woche - und ohne sieben Tage. Wer Schnupfen, Husten oder Halsweh trotzdem lindern will, muss nicht gleich zu einem teuren Komplexpr\u00e4parat greifen, erl\u00e4utert die Apothekerkammer Hessen. Symptome und Gegenmittel im \u00dcberblick.  ", " ", "\r\n    ", " Ist die Nase zu, kann man mit abschwellenden Nasensprays wieder durchatmen. Sie bel\u00fcften auch die Geh\u00f6rg\u00e4nge. Zu lange sollte man sie aber nicht verwenden. Sonst tritt ein Gew\u00f6hnungseffekt ein. Patienten mit Herzerkrankung m\u00fcssen etwas aufpassen - manche Sprays k\u00f6nnen sich auf den Blutdruck auswirken. Alternativ verschafft auch ein Tropfen hypertone Kochsalzl\u00f6sung etwas Linderung.  ", " ", "\r\n    ", " Gegen Halsweh gibt es Lutschtabletten oder Sprays, die den Rachenraum kurzzeitig oberfl\u00e4chlich bet\u00e4uben. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Allgemeinmedizin und Familienmedizin (DEGAM) r\u00e4t in ihrer Patienteninformation \u201eHalsschmerzen\u201c bei starken Beschwerden aber eher zu Schmerzmitteln mit den Wirkstoffen Ibuprofen oder Paracetamol. Sie wirken demnach besser, wenn man sie in den betroffenen Tagen regelm\u00e4\u00dfig einnimmt und nicht nur ab und zu. Salbeibonbons befeuchten zus\u00e4tzlich den Hals. Ein bew\u00e4hrtes Hausmittel ist den Allgemein\u00e4rzten zufolge, mit Salzwasser zu gurgeln. Dazu 1/4 Teel\u00f6ffel Kochsalz in einem Glas Wasser aufl\u00f6sen.  ", " ", "\r\n    ", " Erk\u00e4ltungshusten klingt in der Regel auch ohne Medikamente nach zwei bis drei Wochen wieder ab, erl\u00e4utert die DEGAM in ihrem Patientenratgeber \u201eWas hilft bei Erk\u00e4ltungshusten?\u201c. Ein kleiner lindernder Effekt ist demnach f\u00fcr Pr\u00e4parate mit Myrtol, Thymian und Efeu oder Thymian und Primelwurzel nachgewiesen. Ein Hustenstiller sollte den Apothekern zufolge - wenn \u00fcberhaupt - nur nachts bei sehr qu\u00e4lendem Husten zum Einsatz kommen.  ", " ", "\r\n    ", " Auch gegen Fieber gibt es frei verk\u00e4ufliche Medikamente. Sie enthalten zum Beispiel Paracetamol oder Ibuprofen. Der DEGAM zufolge muss leichtes bis m\u00e4\u00dfiges Fieber allerdings nicht unbedingt medikament\u00f6s gesenkt werden, solange der Patient nicht noch andere schwere Erkrankungen hat. Ein bew\u00e4hrtes Hausmittel gegen Fieber sind demnach Wadenwickel. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/wenn-der-wind-von-rechts-pfeift-3811766.html", "article_id": "3811766", "section": "nachrichten", "article_headline": "Wenn der Wind von rechts pfeift", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Rafael Barth", "article_text": ["Ein Schauspieler schiebt einen Baumstumpf auf Rollen hinein und erkl\u00e4rt: Das ist die Erde. Ein anderer legt einen rosa Schirm dazu, der verk\u00f6rpert eine Waffenlieferung von Heckler & Koch. Der Sack Styroporflocken steht f\u00fcr hohle Worte. Und der hineingeschmissene Klappstuhl: waren mal die Menschenrechte. Das bedeutungsschwere Zeug t\u00fcrmt sich auf der B\u00fchne zu schroffen Haufen. Solange, bis die f\u00fcnf Performer tats\u00e4chlich eine Materialschlacht starten, um Reifen rangeln, an Rohren zerren. Chaos \u00fcberall, und keine Rettung in Sicht. Wie im wahren Leben. ", "Zum Gl\u00fcck hat das Schweizer Theaterkollektiv helium x seine turbulente Gegenwartsanalyse mit viel Humor aufgemischt. Die Leute m\u00f6gen das. Und so konnten sich die Macher von \u201eDie gro\u00dfe Krise\u201c am sp\u00e4ten Sonntagabend freuen \u00fcber den Publikumspreis von \u201eFast Forward\u201c. Das Festival f\u00fcr junge Regie aus Europa fand erstmals in Dresden statt. Gleichwohl hat es eine siebenj\u00e4hrige Tradition. Der neue Intendant des Staatsschauspiels hat es von seiner bisherigen Wirkungsst\u00e4tte in Braunschweig mit nach Sachsen gebracht. Es sieht nach einem gegl\u00fcckten Neustart aus. ", "Siebzig junge Theatermacher kamen nach Dresden. Die meisten Inszenierungen \u00fcberzeugten, viele Vorstellungen waren gut besucht oder ausverkauft. Vier Tage lang str\u00f6mte ein vor allem studentischjungerwachsenes Publikum durch die Stadt, manchmal in Hektik, um p\u00fcnktlich zur n\u00e4chsten Auff\u00fchrung in einer anderen Spielst\u00e4tte zu kommen. Vom Kleinen Haus ging es zur Studiob\u00fchne der Semperoper, von dort zum Labortheater der Kunsthochschule und weiter stadtausw\u00e4rts nach Striesen, zu einem Plattenbau. ", "Auf der Wiese vor dem Studentenwohnheim Borsbergstra\u00dfe stehen die Zuschauer mit Kopfh\u00f6rern, die rot, blau oder gr\u00fcn leuchten \u2013 je nachdem, welchen Kanal man einschaltet, bekommt man eine von drei Geschichten erz\u00e4hlt. Man sieht dazu passende Videoprojektionen oder wie zwei Schauspieler hinter einer Scheibe gestikulieren, eine sp\u00f6ttische Ann\u00e4herung zwischen einem Schweizer und einer Russin. Der tschechische Regisseur Jan Mocek hat \u201eDie strahlende Stadt\u201c im beliebten Format einer ortsspezifischen Performance konzipiert und viele Ideen untergebracht. Allerdings sind die einzelnen Erz\u00e4hlstr\u00e4nge viel zu langatmig, der Collage fehlt jeder Schwung. Das nervt, zumal man abends in der Novemberk\u00e4lte steht. Schade, dass der aufregendste Spielort just den Festivalflop beherbergt hat. ", "\r\n    ", "Aufw\u00fchlend hingegen der bulgarische Beitrag. \u201eIch kann an nichts denken, ohne dieses Ger\u00e4usch zu h\u00f6ren\u201c, sagt im Video eine Frau aus Syrien. Sie spricht von explodierenden Bomben. Und peng: Von einem Ger\u00fcst auf der B\u00fchne kracht ein Karton voller Steine herunter. Granat\u00e4pfel zerschmettern auf dem Boden, der Fruchtsaft l\u00e4uft einem Spieler aus dem Mund. Man kann dar\u00fcber streiten, ob es angemessen ist, Kriegserfahrung so darzustellen. Und was das in dem Zusammenhang \u00fcberhaupt hei\u00dft: angemessen. ", "Die Regisseurin Neda Sokolovska steht jedenfalls nicht im Verdacht, das Leid der Opfer auszuschlachten. Sie hat Fl\u00fcchtlinge aus Syrien und dem Irak vor der Kamera befragt, die Videosequenzen verkoppelt sie mit unterschiedlichen temperierten Spielszenen. Manchmal \u00fcbernehmen die Darsteller Text und Duktus der Interviewten, dienen ihnen als Sprachrohr, weitgehend ohne eigene Interpretation. Es braucht Mut, um ein St\u00fcck wie \u201eMir Vam\u201c (\u201eFriede sei mit dir\u201c) in Bulgarien zu inszenieren. Im \u00e4rmsten EU-Staat sieht die Kunstf\u00f6rderung weit weniger gut aus als hierzulande. Das d\u00fcrfte kaum besser werden, da nun auch dort der Wind von rechts pfeift. ", "Nimmt man die acht Inszenierungen von \u201eFast Forward\u201c als Gradmesser, kann man sagen: Die n\u00e4chste Theatergeneration bringt sich in Stellung gegen den anschwellenden Rechtspopulismus. Anders als die AfD und ihre geistigen Schwestern in Europa sich das w\u00fcnschen, bearbeitet der Regienachwuchs keineswegs die Klassiker der Nationalliteratur, erst recht nicht mit moralst\u00e4rkender Wirkung. Fast alle kamen mit eigenen St\u00fccken nach Dresden, mehrere davon erarbeitet von Teams, zu denen auch Musiker und bildende K\u00fcnstler geh\u00f6ren. Ihre Inszenierungen setzen oft vehement auf die Kraft des K\u00f6rpers, auf die Pr\u00e4senz der Spieler. Und sie mischen sich ein. ", "Aber dazu brauchen die K\u00fcnstler weder Zeigefinger noch Parolen. Es ist \u201ekein Theater der Botschaften\u201c, wie Festivalkuratorin Barbara Engelhardt sagt. Engelhardt, im Hauptberuf Theaterchefin in Stra\u00dfburg, sieht pro Jahr etwa 250 St\u00fccke, die Auswahl f\u00fcr Dresden hat sie im Alleingang besorgt. Ihr Ziel: Klischees durchbrechen. Reizvoller als Statements ist f\u00fcr sie die erkennbare Suche nach Formen und Stoffen. Deshalb musste sich der Festivalbeitrag aus dem krisengebeutelten Griechenland nicht auch noch um Krisen drehen. Es gen\u00fcgte eine vergn\u00fcgliche Ann\u00e4herung an Eug\u00e8ne Ionesco, den Meister des absurden Theaters. Ist die Dauerkrise und das ganze Drumherum nicht einfach auch absurd? ", "Wiederum wird kaum anders als f\u00fcr Vielfalt stimmen k\u00f6nnen, wer \u201eEine Geste\u201c gesehen hat. Vier Menschen, vier Lebensgeschichten. Es ist der eigene Klang der Sprache, die Geh\u00f6rlose sprechen. Es sind Handzeichen, die eine Sprecherin \u00fcbersetzt. Ein fantastischer Reichtum tut sich auf, denn auch f\u00fcr Geb\u00e4rden gibt es etwa deutsche und schwedische Varianten. Gar nicht zu reden von den vielen Arten, das Wort Sex auszudr\u00fccken. Die geh\u00f6rlosen Laien sind einfach wunderbar, sie spielen witzig, spritzig, selbstbewusst. Daf\u00fcr gab es am Ende den Preis der Jury. Hei\u00dft: Der polnische Regisseur Wojtek Ziemilski kann eine weitere Arbeit in Dresden zeigen, eine, die er am Staatsschauspiel inszeniert. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/ein-reifer-pullunder-3811893.html", "article_id": "3811893", "section": "nachrichten", "article_headline": "Ein reifer Pullunder", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Katharina R\u00f6gner", "article_text": ["Sein Dialekt ist sein Markenzeichen. Obwohl Olaf Schubert stets im breitesten S\u00e4chsisch agiert, wollen alle immer mehr von ihm: mehr Olaf, mehr s\u00e4chsisch und mehr komische S\u00e4tze, die oft gar keine sind. Denn regelm\u00e4\u00dfig verheddert er sich im Wirrwarr seiner eigenen Worte, kommt nicht auf den ber\u00fchmten Punkt. Am Dienstag wird der Satiriker, Humorist und Kabarettist 50 Jahre alt. ", "Seine Karriere als Komiker begann auf den Kleinkunstb\u00fchnen Sachsens. Heute ist die Kunstfigur Olaf Schubert bundesweit bekannt. Auch Westdeutsche k\u00f6nnen \u00fcber den geb\u00fcrtigen Plauener, der mit b\u00fcrgerlichem Namen Michael Haubold hei\u00dft und samt Familie am Rande der Dresdner Neustadt lebt, herzhaft lachen. Wenn er in seinen Rauten-Pullunder schl\u00fcpft, wird er zum selbstbewussten Anti-Sex-Symbol der Nation. Das \u00e4rmellose St\u00fcck mit gr\u00fcnen und blauen Rauten auf zitronengelbem Grund habe es ihm angetan. Allerdings nur auf der B\u00fchne. Privat w\u00fcrde er so etwas nach eigener Aussage niemals tragen. Den ersten Pullunder mit Rhombenmuster soll seine Oma gestrickt haben. ", "Schubert inszeniert sich als von sich selbst \u00fcberzeugter Besserwisser, bezeichnet sich als zweitwichtigster Bewahrer der Wahrheit nach dem Papst. Er geh\u00f6re wohl nicht zu den zehn erotischsten M\u00e4nnern Deutschlands, sagt er. Aber er k\u00f6nne \u201eauch mit dem elften Platz gut leben\u201c. ", "Schubert spielt Gitarre und Schlagzeug. Gemeinsam mit Bert Stephan und Jochen Barkas tritt er als Musikkapelle \u201eOlaf Schubert und seine Freunde\u201c auf. Allj\u00e4hrlich produzieren die drei das \u201eKrippenspiel\u201c und touren durch ausverkaufte H\u00e4user. Zudem tritt Schubert im Fernsehen auf, unter anderem als regelm\u00e4\u00dfiger Gast bei der \u201eheute-show\u201c. Der \u201efreischaffende Betroffenheitslyriker\u201c und \u201eWeltverbesserer\u201c hatte nach dem Schulabschluss eine Lehre zum Wirtschaftskaufmann absolviert. Er studierte Architektur und Musik, brach die Universit\u00e4tsausbildung jedoch vorzeitig ab \u2013 sagt er selbst. 2010 publizierte Schubert sein erstes Buch unter dem Titel \u201eWie ich die Welt retten w\u00fcrde, wenn ich Zeit daf\u00fcr h\u00e4tte\u201c, eine humoristische Sammlung von Alltagsstudien. Seine Arbeit als Komiker wird regelm\u00e4\u00dfig mit zahlreichen Preisen geehrt. (epd) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/moralapostel-im-visier-bono-und-die-paradise-papers-3812073.html", "article_id": "3812073", "section": "nachrichten", "article_headline": "Moralapostel im Visier - Bono und die \u201eParadise Papers\u201c", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Bono, der Weltverbesserer. Der, der gegen Aids in Afrika k\u00e4mpft, beim Live Aid gegen Armut ansingt. Fairer Handel, Schuldenerlass f\u00fcr Dritte-Welt-L\u00e4nder, Menschenrechte - der U2-S\u00e4nger gibt sich gern als Robin Hood der Popmusik. Jetzt taucht ausgerechnet er als Besitzer mehrerer Briefkastenfirmen in den \u201eParadise Papers\u201c auf. Ein Moralapostel mit Steuer-Schlupfl\u00f6chern? Das gibt den \u201eHeuchler\u201c-Rufern neue Nahrung.  ", "Es geht um ein Einkaufszentrum in Litauen, in das der Frontmann der irischen Rockband \u00fcber Firmen in Malta und Guernsey investiert hat. Das war 2007, im gleichen Jahr, in dem Bono beim G8-Gipfel in Heiligendamm gegen die Armut in der Welt ansang. Was will dieser Mann in Litauen, wo er bisher nicht einmal ein Konzert gegeben hat?, fragen Kritiker.  ", "Auf Anfrage von \u201eS\u00fcddeutscher Zeitung\u201c, NDR und WDR best\u00e4tigte sein Management, dass der 57-J\u00e4hrige - mit b\u00fcrgerlichem Namen Paul David Hewson - Anteile an den fraglichen Firmen hielt und noch immer h\u00e4lt. Brisant ist: Laut \u201eS\u00fcddeutscher Zeitung\u201c zahlte das litauische Einkaufszentrum in den zehn Jahren seines bisherigen Bestehens keinen Cent Steuern auf Unternehmensgewinne. Und das, obwohl es zwischen 2013 und 2016 j\u00e4hrlich rund 100\u00a0000 Euro Profit gemacht haben soll.  ", "Bonos Management sagt Berichten zufolge, der S\u00e4nger sei ein \u201epassiver Minderheitsinvestor\u201c. Ob er von der Investition in Litauen wusste, bleibt offen. Der Vorwurf von Steuerverst\u00f6\u00dfe aber sei \u201ekategorisch falsch\u201c.  ", "Illegal sind Bonos Investments voraussichtlich nicht. Doch es bleibt ein bitterer Beigeschmack. Denn viele werfen dem \u201eSaubermann\u201c nun Heuchelei vor. Wieder einmal, denn f\u00fcr Finanztricks hat Bono bereits zuvor Kritik eingesteckt.  ", "Sein Millionenverm\u00f6gen verwaltet er Berichten zufolge in einem komplizierten Firmennetzwerk. Seine Band U2 meldete sich in die Niederlande um, weil in ihrer Heimat Irland Steuerprivilegien f\u00fcr K\u00fcnstler gestrichen werden sollten. Aktivisten hielten ihm ein Banner unter die Nase mit \u201eU pay tax 2?\u201c - Zahlst du auch Steuern?  ", "Er habe kluge Leute, die f\u00fcr ihn arbeiteten und aufpassten, wie er besteuert werde, verteidigte sich Bono danach. Und \u00fcbrigens zahle U2 ein Verm\u00f6gen an Steuern. So ist die Musik dann eben doch wieder nur ein geldbringender Job. Wirtschaft statt Weltfrieden?.  ", "In Gro\u00dfbritannien kochen die \u201eHeuchler\u201c-Vorw\u00fcrfe von damals angesichts der neuen Enth\u00fcllungen wieder hoch. \u201eBono h\u00e4tte die Welt ern\u00e4hren k\u00f6nnen mit den Millionen, die er in seinem sicheren Hafen versteckt hat\u201c, liest man auf Twitter. Andere werfen dem Mann mit den auff\u00e4llig get\u00f6nten Brillen Doppelmoral vor, zeigen sich tief entt\u00e4uscht. \u00d6ffentlich und doppeldeutig fragen sie: \u201eCui Bono?\u201c - \u201eWem zum Vorteil?\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/dresdner-tatort-bekommt-miniserie-3812175.html", "article_id": "3812175", "section": "nachrichten", "article_headline": "Dresdner \u201eTatort\u201c bekommt Miniserie", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der Mitteldeutsche Rundfunk (MDR) verl\u00e4ngert seinen Dresdner \u201eTatort\u201c mit einer ", ".  ", " ", "Im Mittelpunkt des Spinn-Offs \u201eLammerts Leichen\u201c solle der Rechtsmediziner Falko Lammert stehen, wie im Film gespielt von Peter Trabner, hei\u00dft es in der Ank\u00fcndigung. Geplant seien \u201ekleine, b\u00f6se, schwarzhumorige, lustige Storys\u201c aus der Dresdner Rechtsmedizin. Entwickelt hat \u201eLammerts Leichen\u201c der Regisseur und Autor Ralf Husmann.  ", " ", "\r\n    ", ". Geplant sind zun\u00e4chst sechs Folgen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/weihnachtsgeld-erreicht-nicht-alle-3812079.html", "article_id": "3812079", "section": "nachrichten", "article_headline": "Weihnachtsgeld erreicht nicht alle", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Christian Ebner", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die November-Abrechnung ist f\u00fcr viele Arbeitnehmer die interessanteste des Jahres, schlie\u00dflich werden in diesem Monat besonders h\u00e4ufig Sonderzahlungen f\u00e4llig. Hinter dem volkst\u00fcmlichen, aber ungenauen Begriff \u201eWeihnachtsgeld\u201c verbergen sich so unterschiedliche Dinge wie Erfolgs- und Treuepr\u00e4mien, freiwillige Zahlungen der Arbeitgeber ebenso wie tariflich festgeschriebene Entgeltanspr\u00fcche der Besch\u00e4ftigten.  ", "In diesem Jahr kann sich erneut nur rund die H\u00e4lfte der Arbeitnehmer in Deutschland auf ein Weihnachtsgeld freuen. Ein volles Gehalt ist aber auch bei den 55 Prozent die Ausnahme, die eine derartige Sonderzahlung zum Jahresende erhalten. Das geht aus der am Dienstag ver\u00f6ffentlichten Online-Befragung des Internet-Portals ", " hervor, das vom WSI-Tarifarchiv der gewerkschaftlichen Hans-B\u00f6ckler-Stiftung betrieben wird. Teilgenommen haben rund 17\u00a0000 Arbeitnehmer.  ", "Mit dem meist im November ausgezahlten Weihnachtsgeld k\u00f6nnen vor allem Arbeitnehmer rechnen, f\u00fcr die ein Tarifvertrag gilt. Von ihnen erhalten 74 Prozent ein Weihnachtsgeld, bei Besch\u00e4ftigten ohne Tarifvertrag sind es nur 44 Prozent. In der Auswertung treten auch deutliche soziale Merkmale zutage. Demnach sind die Chancen auf eine Extra-Zahlung f\u00fcr unbefristet in Vollzeit besch\u00e4ftigte M\u00e4nner im Westen sehr viel h\u00f6her als f\u00fcr befristet eingestellte, weibliche Teilzeitkr\u00e4fte im Osten. Dabei gilt grunds\u00e4tzlich: Da, wo ein Tarifvertrag gilt, haben auch Teilzeitkr\u00e4fte und Minijobber Anrecht auf anteilige Sonderzahlungen.  ", "Die tariflichen Weihnachtsgelder sind meist als Prozentsatz eines Monatsgehaltes verankert, so dass die Empf\u00e4nger von den Lohnzuw\u00e4chsen in ihrer Branche auch hier profitieren. Dem stehen einige Vertr\u00e4ge mit Festbetr\u00e4gen etwa in der Landwirtschaft oder im Steinkohlebergbau gegen\u00fcber. Auf 95 bis 100 Prozent eines Monatsgehaltes k\u00f6nnen sich Tarifbesch\u00e4ftigte in Banken, der Chemie-Industrie oder der Druckindustrie freuen, w\u00e4hrend ostdeutsche Bauarbeiter und Geb\u00e4udereiniger in ganz Deutschland in dieser Frage bislang komplett leer ausgehen. Auch die bei der Minijob-Zentrale registrierten rund 309\u00a0000 privaten Haushaltshilfen schauen in die R\u00f6hre.  ", "H\u00e4ufig werden in nicht-tarifgebundenen Betrieben die Sonderzahlungen auch ausdr\u00fccklich als freiwillige Leistung gezahlt, damit kein Gewohnheitsrecht entstehen kann, sagt WSI-Leiter Thorsten Schulten. Geschieht dies nicht und der Betrieb zahlt drei Jahre in Folge ohne Vorbehalt im gleichen Modus, entsteht f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten ein Anspruch, auch im kommenden Jahr Weihnachtsgeld zu erhalten.  ", "Nach Sch\u00e4tzungen des arbeitgebernahen Instituts der deutschen Wirtschaft (IW) werden in diesen Wochen mehr als 50 Milliarden Euro brutto zus\u00e4tzlich an die Besch\u00e4ftigten ausgesch\u00fcttet. In gr\u00f6\u00dferen Betrieben gebe es im Schnitt 2\u00a0000 Euro f\u00fcr Vollzeitkr\u00e4fte. Rund ein Drittel dieser Summe wird leistungs- und erfolgsabh\u00e4ngig gezahlt, sagt der IW-Tarif- und Arbeitsmarktexperte Christoph Schr\u00f6der. In Notlagen d\u00fcrfen in manchen Branchen die Arbeitgeber ihre tariflich vereinbarten Zahlungen auch k\u00fcrzen, was aber in der derzeit stabilen Konjunktur nur selten vorkomme. In Zeiten knapper Fachkr\u00e4fte ist ein 13. oder gar 14. Monatsgehalt ein gutes Argument.  ", "Das zus\u00e4tzlich \u00fcberwiesene und auch sofort besteuerte Weihnachtsgeld ist bei den meisten Empf\u00e4ngern schon fest eingeplant: Sei es um aufgelaufene R\u00fcckst\u00e4nde auszugleichen, die Urlaubskasse zu f\u00fcllen oder f\u00fcrs Alter vorzusorgen, etwa \u00fcber Direktversicherungen. Zum Jahreswechsel werden typischerweise auch Versicherungspr\u00e4mien und Mitgliedsbeitr\u00e4ge f\u00e4llig. \u201eInsofern entlastet das Weihnachtsgeld viele Arbeitnehmer, schon vorher daran zu denken\u201c, sagt Schr\u00f6der.  ", "Trotz aller finanziellen Verpflichtungen der Empf\u00e4nger sp\u00fcrt auch der Einzelhandel den herbstlichen Geldsegen regelm\u00e4\u00dfig. \u201eDas Weihnachtsgeld, das zahlreiche Arbeitnehmer erhalten, leistet einen Beitrag dazu, dass der Einzelhandel zum Jahresende seine umsatzst\u00e4rksten Monate verbuchen kann\u201c, sagt der Chefvolkswirt des Handelsverbandes HDE, Olaf Roik. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/siemens-erwaegt-job-verlagerung-3812095.html", "article_id": "3812095", "section": "nachrichten", "article_headline": "Siemens erw\u00e4gt Job-Verlagerung", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der Elektrokonzern Siemens erw\u00e4gt beim geplanten Stellenabbau in der Kraftwerkssparte auch die Verlagerung von Arbeitspl\u00e4tzen nach Ostdeutschland. Am Ende des Tages werde es darauf ankommen, eine gewisse Solidarit\u00e4t zwischen Besch\u00e4ftigten und Anteilseignern zu schaffen, hie\u00df es am Montagabend aus Konzernkreisen.  ", "Hintergrund sind die bef\u00fcrchteten drastischen Einschnitte in der Kraftwerkssparte Power & Gas. Bei den Aktion\u00e4ren wolle man daf\u00fcr werben, beim Drang nach Profitabilit\u00e4t etwas nachzugeben. Vielleicht m\u00fcsse man einen Prozentpunkt an der Marge - der Gewinnspanne - opfern \u201eund daf\u00fcr den Leuten eine Perspektive geben\u201c.  ", "In der Kraftwerkssparte sowie im Gesch\u00e4ftsfeld Prozessindustrie und Antriebe will Siemens wohl mehrere Tausend Jobs streichen, \u00fcber bis zu 4000 bedrohte Arbeitspl\u00e4tze wird spekuliert. Auch m\u00f6gliche Standortschlie\u00dfungen sind im Gespr\u00e4ch, so etwa f\u00fcr eine Fabrik im s\u00e4chsischen G\u00f6rlitz. Siemens-Personalchefin Janina Kugel hatte angek\u00fcndigt, dass die Details Mitte November mit den Arbeitnehmern im Wirtschaftsausschuss besprochen werden sollen. Auch Entlassungen schlie\u00dft Siemens erstmals seit langer Zeit nicht aus.  ", "Den Vorwurf des Wortbruchs, den die IG Metall erhebt, will der Dax-Konzern allerdings nicht gelten lassen. Die Gewerkschaft sieht in den Pl\u00e4nen einen Angriff auf die bei Siemens geltenden Vereinbarungen zur Standort- und Besch\u00e4ftigungssicherung. Das Unternehmen verweist hingegen auf eine Klausel in dem Pakt, wonach sich Firmenseite und Arbeitnehmer zusammensetzen und nach L\u00f6sungen suchen k\u00f6nnen, falls alle anderen M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft sind. Bei der M\u00f6glichkeit, bestimmte Aufgaben in strukturschw\u00e4chere Regionen zu verlagern, gehe es aber nicht darum, Standorte gegeneinander auszuspielen, hie\u00df es aus den Konzernkreisen.  ", "Von der IG Metall wird das hingegen angezweifelt. Die Gewerkschaft hatte bereits Widerstand gegen die Pl\u00e4ne angek\u00fcndigt und reagierte auch am Dienstag skeptisch auf die Aussagen. \u201eWenn das Unternehmen glaubt, dass wir uns jetzt an den Verhandlungstisch setzen und das Ganze nur noch glatt ziehen, t\u00e4uschen sie sich\u201c, sagte ein IG-Metall-Sprecher. Parallel zur Bilanz-Pressekonferenz an diesem Donnerstag (9. November) in M\u00fcnchen will die Gewerkschaft bei einer Demonstration vor der Konzernzentrale gegen die Pl\u00e4ne protestieren. Dabei soll auch ein Transparent mit Fotos von Siemens-Besch\u00e4ftigten entrollt werden. ", "Siemens bekommt wie die Wettbewerber in der Kraftwerkssparte den Boom f\u00fcr erneuerbare Energien und den Trend zur dezentralen Energieversorgung zu sp\u00fcren, der f\u00fcr einen Nachfrageschwund bei gro\u00dfen Gasturbinen mit Preisdruck und \u00dcberkapazit\u00e4ten gesorgt hat. Nachdem 2011 noch fast 250 Gasturbinen mit einer Leistung von mehr als 100 Megawatt verkauft wurden, werden es in diesem Jahr nur noch rund 120 sein. In Deutschland hat die Kraftwerkssparte von Siemens Standorte in M\u00fclheim, Offenbach, Erlangen, Berlin, Leipzig, Essen, Duisburg, Erfurt und G\u00f6rlitz. Inklusive Service sind in Deutschland rund 16 000 Menschen im Kraftwerksgesch\u00e4ft besch\u00e4ftigt. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/opec-rechnet-mit-steigendem-oelbedarf-3812137.html", "article_id": "3812137", "section": "nachrichten", "article_headline": "Opec rechnet mit steigendem \u00d6lbedarf", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der Bedarf an Roh\u00f6l wird nach Einsch\u00e4tzung der Organisation erd\u00f6lexportierender L\u00e4nder (Opec) noch rund 25 Jahre lang steigen. Ein wesentlicher Grund daf\u00fcr sei, dass sich die Zahl der weltweit zugelassenen Autos bis 2040 auf rund zwei Milliarden fast verdoppeln werde, teilte die Opec am Dienstag in Wien mit.  ", " ", "Auch wenn alternative Antriebe zumindest in den reichen L\u00e4ndern an Bedeutung gew\u00e4nnen, seien auch 2040 insgesamt rund 85 Prozent aller Fahrzeuge auf Benzin oder Diesel angewiesen. Die Opec rechnet mit einer Steigerung des Bedarfs an Roh\u00f6l von aktuell 95,4 Millionen Barrel (je 159 Liter) am Tag auf 111,1 Millionen Barrel pro Tag.  ", " ", "W\u00e4hrend die \u00d6lnachfrage in den 35 meist hoch entwickelten OECD-Mitgliedsl\u00e4ndern abnehmen werde, steige sie aufgrund des Bev\u00f6lkerungswachstums und des breiteren Wohlstands in den Entwicklungsl\u00e4ndern an. Im Szenario bis 2040 werden allein China und Indien mit einem Plus von 11,9 Millionen Barrel am Tag veranschlagt. Andere Teile Asiens sowie Afrika sorgten ihrerseits zusammen f\u00fcr ein Plus von 7 Millionen Barrel am Tag.  ", " ", "Im gleichen Zeitraum gehen die Opec-Experten von einem Minus von 2,6 Millionen Barrel am Tag in Europa aus. Eine Rolle spiele hier die wachsende Zahl an Elektroautos, aber auch ein voraussichtlich schw\u00e4cheres Wirtschaftswachstum bei abnehmender Bev\u00f6lkerung.  ", " ", "Insgesamt werde die Nachfrage langfristig verhaltener. In China wachse vor allem der Dienstleistungssektor, w\u00e4hrend die Bedeutung der auf \u00d6l angewiesenen Schwerindustrie abnehme. Dagegen zeichneten sich Regionen wie Indien, der arabische Raum und Afrika mit ihrer jungen, aufw\u00e4rts strebenden Bev\u00f6lkerung durch einen weiter hohen Bedarf aus. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kampf-gegen-windmuehlen-3812302.html", "article_id": "3812302", "section": "nachrichten", "article_headline": "Kampf gegen Windm\u00fchlen?", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Alkimos Sartoros und Basil Wegener", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der gewaltige Datensatz der \u201eParadise Papers\u201c lenkt den Blick - wieder einmal - auf fragw\u00fcrdige Steuerpraktiken wohlhabender Personen und globaler Konzerne.  ", " ", "Die Enth\u00fcllungen r\u00fccken vor allem das geschickte Ausnutzen von Gesetzesl\u00fccken in den Fokus. Die EU ringt seit einiger Zeit um Fortschritte im Kampf gegen Steuervermeidung. Doch nicht alles l\u00e4uft glatt. Ein \u00dcberblick:  ", " ", "\r\n    ", " ", "Finanzgesch\u00e4fte von Politikern, Prominenten und Konzernen \u00fcber Steueroasen und Briefkastenfirmen. In den 13,4 Millionen Dokumenten tauchen nach Medienangaben Namen von 120 Politikern aus fast 50 L\u00e4ndern auf. ", " ", "\r\n    ", " ", "Das gr\u00f6\u00dfte EU-Projekt gegen Steueroasen ist die sogenannte Schwarze Liste. Sie soll Ende des Jahres fertig werden und Drittstaaten mit zweifelhaften Steuerregelungen auflisten. Auch L\u00e4nder, die beim Austausch von Steuerdaten unkooperativ sind, sollen an den Pranger gestellt werden. Bei gut 90 L\u00e4ndern waren steuerrechtliche Bedenken geltend gemacht worden. Die Aufstellung d\u00fcrfte allerdings deutlich k\u00fcrzer ausfallen. Ziel: Drittstaaten durch Gespr\u00e4che und Transparenz zu sch\u00e4rferen Steuerregeln zu dr\u00e4ngen. F\u00fcr Steueroasen sind finanzielle oder rechtliche Sanktionen im Gespr\u00e4ch.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Die EU-Kommission macht bei dem Thema regelm\u00e4\u00dfig Druck - die EU-Staaten verhandeln mit schleppenden Fortschritten. Das Erheben einzelner Steuern und das Festlegen von Steuers\u00e4tzen f\u00e4llt in die Zust\u00e4ndigkeit der Staaten. Br\u00fcssel kann Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Rahmenbedingungen machen. Doch es gilt nicht das Mehrheitsprinzip. S\u00e4mtliche EU-Staaten m\u00fcssen \u00c4nderungen zustimmen.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Die Kommission hat eine ganze Reihe von Steuerregelungen vorgeschlagen, um nicht nur f\u00fcr Privatpersonen, sondern auch f\u00fcr Konzerne grenz\u00fcbergreifende b\u00fcrokratische H\u00fcrden abzubauen und Steuerbetrug und -vermeidung zu erschweren. Die Staaten einigten sich etwa darauf, dass ihre Steuerbeh\u00f6rden verpflichtet sind, Steuerdaten von multinationalen Konzernen untereinander auszutauschen.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Ja, diskutiert wird etwa, ob globale Konzerne ihr Steueraufkommen in EU-L\u00e4ndern auch der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich machen m\u00fcssen. Die EU-Kommission will au\u00dferdem Steuerberater, Buchhalter, Bankiers oder Anw\u00e4lte zu mehr Transparenz verpflichten. EU-L\u00e4nder wie Malta und Irland, die sich jahrelang selbst mit Steuerregelungen Standortvorteile verschafft hatten, sind aber nach wie vor z\u00f6gerlich. Irland war wegen der Minimalbesteuerung des Iphone-Herstellers Apple von der Kommission etwa ermahnt worden, bis zu 13 Milliarden Euro von dem US-Konzern nachzufordern. Irland wehrt sich dagegen.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Nicht generell. Seit der Offenlegung zahlreicher Briefkastenfirmen durch die \u201ePanama Papers\u201c 2016 ist ein beschleunigter Mentalit\u00e4tswandel zu beobachten. Wettbewerbskommissarin Margrethe Vestager verwies j\u00fcngst zum Beispiel darauf, dass L\u00e4nder wie Luxemburg und Zypern ihre Steuersysteme bereits ge\u00e4ndert haben. Dennoch meint Steuerkommissar Pierre Moscovici: \u201eEs ist absolut n\u00f6tig, dass wir unser Programm gegen Steuervermeidung und aggressive Steuerplanung beschleunigen.\u201c  ", " ", "\r\n    ", " ", "Zur generell st\u00e4rkeren Besteuerung von Tech-Giganten wie Apple und Google hatte Deutschland zuletzt gemeinsam mit anderen L\u00e4ndern eine Initiative eingebracht. Die Konzerne haben oftmals kaum besteuerbare Betriebsst\u00e4tten in der EU und zahlen daher deutlich weniger Steuern als herk\u00f6mmliche Industriebetriebe. Sie erwirtschaften hier aber gro\u00dfe Gewinne. Die EU-Staaten hatten sich darauf verst\u00e4ndigt, das Thema auch etwa im Rahmen der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) voranzutreiben. Unstimmigkeiten gibt es dar\u00fcber, wie die Steuern k\u00fcnftig erhoben werden k\u00f6nnten.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Dies ist schwer zu beziffern. Einer Studie des Europaparlaments zufolge entgehen den \u00f6ffentlichen Haushalten in Europa pro Jahr etwa 50 bis 70 Milliarden Euro. Einer anderen Studie zufolge betrug der Schaden allein durch die in den \u201ePanama Papers\u201c offengelegten Praktiken etwa 173 Milliarden Euro.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Gro\u00dfbritannien geh\u00f6rt nicht zu den Wegbereitern strengerer Steuerkontrollen. In den \u201eParadise Papers\u201c taucht nun unter anderem die der britischen Krone unterstellte Isle of Man auf. Offiziell Teil des Vereinigten K\u00f6nigreichs ist sie aber nicht - und damit auch juristisch schwerer greifbar. Die EU-Kommission stie\u00df sich bereits an anderen Steuerpraktiken Gro\u00dfbritanniens. Derzeit pr\u00fcft sie, ob Steuerbefreiungen f\u00fcr Gro\u00dfkonzerne mit EU-Recht vereinbar waren. Ende M\u00e4rz 2019 will Gro\u00dfbritannien die EU verlassen. Die britische Regierung hatte angedeutet, dass sie Unternehmen nach dem Brexit mit Steuervorteilen auf die Insel locken k\u00f6nnte. Londons Spielraum h\u00e4ngt aber vom geplanten Abkommen zu den Beziehungen mit der EU ab.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Im Herbst 2014 wurde unter OECD-F\u00fchrung ein System des automatischen Informationsaustauschs auf den Weg gebracht. Banken \u00fcbermitteln weltweit und automatisch Kontoinformationen an das Finanzamt des Kontoinhabers. Die OECD hat 2015 zudem sogenannte BEPS-Empfehlungen (Base Erosion and Profit Shifting, deutsch etwa: grenz\u00fcberschreitende Gewinnverschiebung) gegen Steuerflucht ver\u00f6ffentlicht. Konzerne sollen am Ort der unternehmerischen T\u00e4tigkeit und der Wertsch\u00f6pfung besteuert werden. Steuervermeidung wird nach Angaben von Anw\u00e4lten f\u00fcr Firmen so immer schwieriger.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Die Regierung sieht sich international in der Rolle des Antreibers im Kampf gegen Steuerflucht. Im Fr\u00fchjahr verabschiedete der Bundestag ein Gesetzespaket, mit dem unter anderem die Kontenabfrage ausgebaut werden soll. Damit wird das \u201esteuerliche Bankgeheimnis\u201c abgeschafft, besonderer Schutz von Bankkunden aufgehoben. Ein Transparenzregister soll zudem die wahren Eigent\u00fcmer von Unternehmen auff\u00fchren. Kritiker wie die Deutsche Steuer-Gewerkschaft fordern weitere Schritte. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/ex-juve-star-nedved-plant-comeback-in-amateurliga-3812026.html", "article_id": "3812026", "section": "nachrichten", "article_headline": "Ex-Juve-Star Nedved plant Comeback in Amateurliga", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der ehemalige Weltfu\u00dfballer Pavel Nedved will noch einmal f\u00fcr seinen ersten Verein auf dem Rasen stehen. \u201eMan kehrt dahin zur\u00fcck, wo man eigentlich angefangen hat\u201c, sagte der inzwischen 45 Jahre alte Ex-Profi dem tschechischen Rundfunk am Montag. Er sei seit einiger Zeit beim tschechischen Amateurverein FK Skalna registriert, wo er seine Karriere als F\u00fcnfj\u00e4hriger begonnen hatte.  ", " ", "Wegen seiner Verpflichtungen als Vizepr\u00e4sident von Juventus Turin habe er noch keine Zeit f\u00fcr ein Spiel gehabt. \u201eIch hoffe, dass es im Fr\u00fchjahr klappt - dass wir uns zeitlich so abstimmen, um wenigstens eine Partie spielen zu k\u00f6nnen\u201c, sagte Nedved.  ", " ", "Skalna (Wildstein) liegt im b\u00f6hmischen Vogtland, rund sieben Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich des s\u00e4chsischen Kurorts Bad Brambach. Seine aktive Karriere hatte Nedved im Jahr 2009 nach acht Jahren bei Juventus beendet. Fr\u00fchere Stationen waren unter anderem TJ Skoda Pilsen, Sparta Prag und Lazio Rom. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/schanghai-in-schipkau-3811984.html", "article_id": "3811984", "section": "nachrichten", "article_headline": "Schanghai in Schipkau", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Maik Schwert", "article_text": ["Die Motorsportsaison 2017 ist vorbei \u2013 zumindest am Lausitzring. Seit 1. November hat er einen neuen Besitzer: die Dekra. Sie baut die Anlage in S\u00fcdbrandenburg um. \u201eWir machen aus der Renn- und Test- eine Test- und Rennstrecke\u201c, betont Volker Noeske. Der Leiter des Technologie-Zentrums der Pr\u00fcfgesellschaft neben dem Kurs wei\u00df Politik und Wirtschaft hinter dem Engagement der Sachverst\u00e4ndigenorganisation. Die Region ist im Wandel, die Piste auch. Die Rolle der Braunkohle schwindet. Dazu passt die kleine F\u00f6rderanlage neben der gro\u00dfen Strecke. Politiker und Unternehmer fordern aber auch den Erhalt des Motorsports. Bei einem Verlust der Besucherevents bef\u00fcrchten sie negative Folgen f\u00fcr den Tourismus, die sich nur schwer ausgleichen lassen. ", "Noeske kann da beruhigen. \u201eWir stehen zum Motorsport\u201c, erkl\u00e4rt er. \u201eWir treten aber nicht als Ausrichter auf, sondern vermieten die Rennstrecke blo\u00df an externe Nutzer. Au\u00dferdem m\u00fcssen deren Veranstaltungen in unser Testkonzept passen. Da darf es keine Kollisionen geben.\u201c Ansonsten sei die Sachverst\u00e4ndigenorganisation offen f\u00fcr beinahe alles und fast jeden. \u201eNa ja, die Hells Angels und ein Treffen des Rockerklubs mit seinen Harley-Davidson-Motorr\u00e4dern dann vielleicht doch eher nicht.\u201c ", "Umso mehr w\u00fcnscht der Dresdner sich auch k\u00fcnftig die Deutsche Tourenwagen-Meisterschaft am Kurs. Mit dem ADAC GT Masters bildet sie das Motorsportfestival. \u201eDie DTM gibt\u2019s weiter\u201c, sagt Noeske. \u201eWir gehen eben blo\u00df bei der Organisation einen Schritt zur\u00fcck. K\u00fcnftig tritt der ADAC wieder als Veranstalter auf.\u201c Beide Seiten stimmen sich derzeit ab. Schlie\u00dflich arbeiten sie seit Jahren zusammen. Die Dekra ist Partner des ADAC und des DTM-Vermarkters Internationale Tourenwagen-Rennen. ", "Die ITR \u00fcbernahm 2003 die DTM von der Dekra, die seit jenem Jahr ihr Technologie-Zentrum am Lausitzring betreibt. Sie macht auch bei der DTM das, was sie seit 1925 tut: pr\u00fcfen. Ihre technischen Kommissare nehmen Rennwagen ab, vermessen sie und decken ab und zu auch den einen oder anderen Betrug der Autobauer auf. \u201eDas passt gut zu uns\u201c, sagt der 47-J\u00e4hrige. Er sieht diese unabh\u00e4ngige T\u00e4tigkeit als motorsportlichen Wettbewerb mit den Herstellern, die es bei Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten gern mal auf einen Prozess ankommen lassen. \u201eDann verhandeln wir halt.\u201c ", "Das machen sie auch mit Ausrichtern anderer Events. Noeske nennt das Red-Bull-Air-Race und den Extremhindernislauf Tough Mudder als Beispiele f\u00fcr \u201eGro\u00dfveranstaltungen, die diesen Namen verdienen\u201c. Diesen von Agenturen organisierten Events prognostiziert er ebenfalls eine Zukunft am Lausitzring. Der Diplomingenieur kann sich genauso die Formel E und das Roborace vorstellen. Der Autoweltverband tr\u00e4gt die Meisterschaft f\u00fcr Rennwagen mit Elektromotor auf Gro\u00dfstadtkursen aus. Die Serie f\u00fcr autonome Elektrofahrzeuge soll die gleichen Pisten nutzen. ", "\r\n    ", "Noeske will aber nicht alles so weiterpflegen wie bisher. Veranstaltungen wie dem Oktoberfest und der Superbike-Weltmeisterschaft droht das Aus. Anstelle des Gaudi-Imports aus M\u00fcnchen denkt er an einen Verkehrssicherheitstag wie auf dem Sachsenring. \u201eDas ist dort ein Event mit Volksfestcharakter.\u201c Bei der WM f\u00fcr seriennahe Motorr\u00e4der spricht der Kraftfahrzeugtechniker von 12\u00a0000 Zuschauern pro Tag. \u201eOschersleben ist da gut besucht. Am Lausitzring sehen wir sie kaum.\u201c F\u00fcr die Superbikerennen m\u00fcsste die Dekra au\u00dferdem den Asphalt erneuern, f\u00fcr die DTM nicht. \u201eDeren Macher sehen das entspannt. Da darf die Start-Ziel-Gerade ruhig ein bisschen holprig bleiben.\u201c DTM-Boss Gerhard Berger habe ihm gesagt, dass die Autobauer ihre Rennwagen auf die Strecke abstimmen sollen und nicht umgekehrt. \u201eEr bringt frischen Wind in die Serie, macht einen angenehmen, lockeren Eindruck.\u201c ", "Das tut auch Noeske, wenn er \u00fcber die Ideen der Dekra f\u00fcr den Lausitzring redet. Sie schafft auf 540 Hektar das gr\u00f6\u00dfte Pr\u00fcf- und Testzentrum Europas f\u00fcr automatisiertes, vernetztes Fahren und den Verkehr der Zukunft. Der Kurs misst gut die H\u00e4lfte. Auf anderen Fl\u00e4chen k\u00f6nnen Partnerfirmen bauen. \u201eAuf der Zuliefererebene passiert \u2019ne Menge\u201c, sagt der verheiratete vierfache Familienvater. Er erw\u00e4hnt Bosch in Dresden, Daimler in Kamenz, die Fahrzeugsystemdaten-GmbH in Radeberg. Die Zahl der Angestellten soll von 100 auf 200 steigen. Noeske spricht von hochwertigen Arbeitspl\u00e4tzen und nennt qualifizierte Jobs f\u00fcr Ingenieure und Techniker als Beispiele. ", "Die Dekra investiert 30 Millionen Euro in den Lausitzring. Sie baut das Testoval als Autobahnabschnitt aus, verwandelt Umgehungs- in Landstra\u00dfen und entwirft Citykurse. Die Dekra stellt auch flexible Geb\u00e4ude aus Kunststoff und Pappmaschee auf. \u201eEine feste Stadt w\u00e4re kontraproduktiv, da wir diverse Szenarien abdecken m\u00fcssen\u201c, sagt Noeske. \u201eIn einer Gemeinde wie Schipkau sind die H\u00e4user vier bis f\u00fcnf Meter von der Fahrbahn entfernt. In einer Stadt wie Schanghai gibt es Fu\u00df- und Radwege sowie einen Gr\u00fcnstreifen. Da stehen die Geb\u00e4ude zw\u00f6lf Meter von der Stra\u00dfe weg. Wir m\u00fcssen sie also versetzen k\u00f6nnen. Daher entwickeln wir eine mobile Infrastruktur.\u201c Gut m\u00f6glich, dass er die Babelsberger Filmstudios in diesen Kulissenbau mit Ampeln, Bordsteinen und Br\u00fccken einbezieht. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/hans-schaefer-einer-der-helden-von-bern-ist-tot-3812128.html", "article_id": "3812128", "section": "nachrichten", "article_headline": "Hans Sch\u00e4fer - einer der \u201eHelden von Bern\u201c ist tot", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Dietmar Fuchs und Morten Ritter", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Fu\u00dfball-Deutschland und der 1. FC K\u00f6ln trauern um einen der \u201eHelden von Bern\u201c: Hans Sch\u00e4fer ist am Dienstag nur knapp drei Wochen nach seinem 90. Geburtstag gestorben. Dies best\u00e4tigte sein langj\u00e4hriger Club. \u201eDie gesamte FC-Familie ist in tiefer Trauer und wir sind in Gedanken bei Hans Sch\u00e4fers Angeh\u00f6rigen. Wir verlieren eine der gr\u00f6\u00dften Pers\u00f6nlichkeiten, die der 1. FC K\u00f6ln je hervorgebracht hat. Als Weltmeister und gr\u00f6\u00dfte Ikone dieses Clubs ist Hans Sch\u00e4fer unsterblich\u201c, sagte FC-Pr\u00e4sident Werner Spinner. Sein Tod sei ein unbeschreiblicher Verlust, teilte der Club weiter mit. Zuerst hatte die \u201eBild-Zeitung\u201c berichtet.  ", "Der Ur-K\u00f6lner wurde am 19. Oktober 1927 im Stadtteil S\u00fclz geboren und wuchs in K\u00f6ln-Zollstock auf. Dort, beim Verein DJK Rheinland Zollstock, begann seine gro\u00dfartige Fu\u00dfballer-Karriere mit dem H\u00f6hepunkt des Weltmeistertitels am 4. Juli 1954 beim 3:2-Finalerfolg gegen Ungarn im Berner Wankdorf-Stadion.  ", "Sch\u00e4fer, der wegen seiner gro\u00dfen Nase von Freunden und guten Bekannten \u201ede Knoll\u201c genannt wurde, hatte ein spezielles Markenzeichen: seine Torsch\u00fcsse. An den seiner Meinung nach sch\u00f6nsten Treffer, erzielt am 14. Juni 1953, erinnerte sich der 39-malige Nationalspieler stets besonders gern zur\u00fcck. \u201eDas war bei einem B-L\u00e4nderspiel gegen Spanien in D\u00fcsseldorf. Ich habe eine Flanke aus der Luft genommen und in den Winkel gedroschen - der hat das Tornetz zerfetzt und ist hinten wieder rausgekommen.\u201c  ", "F\u00fcr Sch\u00e4fer war das \u201eWunder von Bern\u201c keins: \u201eEs war einfach eine gro\u00dfartige Leistung einer gro\u00dfartigen Mannschaft.\u201c Auch von dem Begriff \u201eHeld\u201c nahm er immer Abstand. Es sei doch kein Heldentum, wenn man ein Spiel gewinne, und sei es auch ein WM-Finale.  ", "Bis zuletzt, solange es ihm gesundheitlich m\u00f6glich war, nahm Sch\u00e4fer regen Anteil, war fast regelm\u00e4\u00dfig Gast bei den Heimpartien seines 1. FC, f\u00fcr den er in 507 Pflichtspielen 304 Tore erzielte. Am 19. Oktober feierte er seinen runden Geburtstag und sagte, nun wolle er auch 105 werden. \u201eIch habe noch viel vor.\u201c Sch\u00e4fer war ein echter \u201eK\u00f6lscher Jung\u2018\u201c, dessen Beliebtheitsgrad sehr hoch war. Mit dem FC wurde er 1962 und 1964 an der Seite des jungen Wolfgang Overath deutscher Meister. ", "Sch\u00e4fer war der erste deutsche Nationalspieler, der an drei WM-Endrunden hintereinander teilnahm (1954, 1958, 1962). In 39 L\u00e4nderspielen erzielte er 15 Tore. Und er war nie ein Mann des gro\u00dfen Trubels. Viel lieber waren ihm Besuche am Gei\u00dfbockheim im K\u00f6lner Gr\u00fcng\u00fcrtel, wenn er dort die Gesch\u00e4ftsstellen-Mitarbeiter begr\u00fc\u00dfte und immer ansprechbar war, Anekdoten aus seinem an Erfolgen und Ehrungen reichen Fu\u00dfballer-Leben berichten sollte. Und offen bekannte, dass er seinem FC nahe sein wollte, \u201ebis ich Hundert werde und dann bei einem Glas K\u00f6lsch tot an der Theke umfalle\u201c, wie er anl\u00e4sslich seines 75. Geburtstags wissen lie\u00df.  ", "Im K\u00f6lner Stadtteil Zollstock wurde ihm auch das Einmaleins des Fu\u00dfballs beigebracht. Und seine Lehrmeister erkannten schnell, dass der Knirps (\u201eIch wollte als Kind immer Fu\u00dfballspielen - morgens, mittags, abends\u201c) als Linksfu\u00df eine Schusstechnik hatte, die ihn zu einem gef\u00fcrchteten Torj\u00e4ger machen sollte.  ", "Mit dem FC und dem damaligen Trainer Hennes Weisweiler stieg er 1949 in die Oberliga West auf. Es sollten noch viele Erfolge werden: Westdeutscher Pokalsieger (1953, 1964), Westdeutscher Meister (1954, 1960, 1961, 1962, 1963), deutscher Meister 1962 und 1964, \u201eFu\u00dfballer des Jahres\u201c 1963.  ", "Im Notizblock des damaligen Bundestrainers Sepp Herberger stand Sch\u00e4fer schon lange vor seinem Deb\u00fct im Trikot des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes (DFB), bei dem er am 9. November 1952 in Augsburg gegen die Schweiz zweimal traf. Herberger sch\u00e4tzte den \u201eMitrei\u00dfer\u201c Sch\u00e4fer als einen, der nie aufgab, nie resignierte, seine Mitstreiter immer wieder animierte. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/russland-erwaegt-olympia-boykott-3812451.html", "article_id": "3812451", "section": "nachrichten", "article_headline": "Russland erw\u00e4gt Olympia-Boykott", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Im Streit um m\u00f6gliche Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr russische Sportler bei den Olympischen Winterspielen 2018 in S\u00fcdkorea haben Moskauer Sportfunktion\u00e4re einen Boykott gefordert.  ", " ", "Sie reagierten am Dienstag emp\u00f6rt auf angebliche \u00dcberlegungen des Internationalen Olympischen Komitees (IOC), dem russischen Team als Strafe f\u00fcr Dopingf\u00e4lle in Sotschi 2014 die Teilnahme an der Er\u00f6ffnungsfeier in Pyeongchang zu untersagen. Eine andere Variante sei, bei Siegen nicht die russische Nationalhymne zu spielen, ", " am Montag unter Berufung auf IOC-Quellen.  ", " ", "\u201eDas ist unannehmbar\u201c, sagte die Abgeordnete und Sportpolitikerin Swetlana Schurowa der Agentur Interfax zufolge. \u201eDann f\u00e4hrt unser Land eben nicht zu Olympia.\u201c Ihr Kollege Michail Degtarjow nannte den Zeitungsbericht einen Versuch, das russische Team zu demoralisieren.  ", " ", "Der Kreml teilte mit, Russland stehe in intensivem Kontakt mit dem IOC. \u201eWir hoffen, dass alle Fragen gekl\u00e4rt werden\u201c, sagte Sprecher Dmitri Peskow. Er nannte nicht direkt einen Boykott der Spiele. Doch eine \u201eNichtteilnahme\u201c der russischen Mannschaft k\u00f6nnte der Olympischen Bewegung schweren Schaden zuf\u00fcgen, sagte Peskow. Er betonte erneut, dass es kein staatlich unterst\u00fctztes Dopingprogramm in Russland gebe. Die Welt-Anti-Doping-Agentur (WADA) wirft Russland systematisches Doping vor.  ", " ", "Das Au\u00dfenministerium wertete den Zeitungsbericht als Teil einer politischen Kampagne, um Druck auf Russland auszu\u00fcben. Solche Strafen machten einen Boykott unausweichlich, schrieb am Montag die Zeitung \u201eSport-Express\u201c: \u201eRussland wird nicht die wei\u00dfe Flagge hissen.\u201c  ", " ", "Sportminister Pawel Kolobkow zog den Bericht der \u201eNew York Times\u201c in Zweifel. Die russische Mannschaft sei zu den Spielen nach S\u00fcdkorea vom 9. bis 25. Februar eingeladen und bereite sich darauf vor, sagte er. Das IOC will bis zum 5. Dezember entscheiden, welche Konsequenzen es aus den zahlreichen russischen Dopingf\u00e4llen in Sotschi zieht. Im Raum steht auch eine hohe Geldstrafe.  ", " ", "Das IOC hatte am vergangenen Mittwoch Skilanglauf-Olympiasieger Alexander Legkow und seinen Teamkollegen Jewgeni Below lebenslang f\u00fcr IOC-Wettbewerbe gesperrt. Ihnen wird Doping bei den Winterspielen 2014 in Sotschi vorgeworfen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/wie-werde-ich-gaeste-wieder-los-3811615.html", "article_id": "3811615", "section": "ratgeber", "article_headline": "Wie werde ich G\u00e4ste wieder los?", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["Wenn man selbst keine Lust mehr hat, sollte man der Feier ein Ende setzen. Agnes Anna Jarosch, Leiterin des Deutschen Knigge-Rats, r\u00e4t ausdr\u00fccklich zum Einl\u00e4uten des Partyendes: \u201eMan kann einen Absacker anbieten mit dem Hinweis, dass dieser als solcher gedacht ist.\u201c Hilfreich k\u00f6nne es auch sein, in der Vergangenheit zu sprechen: Zum Beispiel: \u201eEs war sch\u00f6n heute Abend.\u201c Auch der dezente Hinweis \u201eEs ist aber sp\u00e4t geworden\u201c sei durchaus erlaubt. ", "Ein weiterer Tipp: Schon bei der Einladung konkrete Ansagen machen. Das k\u00f6nnte sein: \u201eWir beginnen schon um 18\u00a0Uhr, damit es nicht zu lange wird, weil ich morgen fr\u00fch raus muss\u201c, erkl\u00e4rt Jarosch. \u201eDamit haben die G\u00e4ste eine Orientierung.\u201c Die Knigge-Expertin wei\u00df, dass es vielen schwer f\u00e4llt, verbal Grenzen zu setzen. Sie appelliert jedoch, hinter der Gastfreundlichkeit nicht die eigene Selbstf\u00fcrsorge zu vergessen: \u201eUnser althergebrachtes Verst\u00e4ndnis von H\u00f6flichkeit spricht dagegen. Damit schaden wir aber nur uns selbst.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/das-baendchen-gegen-blasenschwaeche-3811621.html", "article_id": "3811621", "section": "ratgeber", "article_headline": "Das B\u00e4ndchen gegen Blasenschw\u00e4che", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Stephanie Wesely", "article_text": ["Edeltraut M\u00fcller aus Dresden ist wieder gl\u00fccklich \u2013 sie ist ihre Inkontinenz los. Drei Jahre lang machte der heute 79-J\u00e4hrigen ihre schwache Blase so zu schaffen, dass sie sich kaum noch aus dem Haus traute und vorsorglich viel zu wenig trank. \u201eIch konnte keine Tasche mehr tragen, kaum Treppen steigen oder mal einen Schritt straffer zur Bahn laufen, um sie noch zu erwischen\u201c, sagt sie. Wenn sie das Haus schon mal verlie\u00df, dann mit einer Tasche voll Vorlagen und Ersatzw\u00e4sche. \u201eSo konnte es nicht weitergehen\u201c, sagte sie sich und suchte das Vertrauen ihrer Frauen\u00e4rztin. ", "\r\n    ", "\u201eDie Urogyn\u00e4kologie verbindet f\u00fcr Frauen beide Fachdisziplinen\u201c, sagt Dr. Anna Kolterer, Gyn\u00e4kologin an der Uniklinik Dresden. Sie leitet die urogyn\u00e4kologische Sprechstunde dort. Inkontinenz sei haupts\u00e4chlich eine Frauenkrankheit. Das Pressen bei Geburten, eine zunehmende Bindegewebsschw\u00e4che, die durch das Alter und hormonelle Umstellung entsteht, oder \u00dcbergewicht seien Risikofaktoren. Viele Frauen mit Blasenschw\u00e4che h\u00e4tten auch Berufe, in denen sie schwer heben m\u00fcssten oder viel stehen. Das erh\u00f6he das Risiko. ", "Kolterer kennt die Scham, mit der vor allem \u00c4ltere \u00fcber dieses Problem sprechen. Wer sonst sehr reinlich ist, habe panische Angst vor Uringeruch oder nassen Flecken in der W\u00e4sche. \u201eDoch die Angst k\u00f6nnen wir Betroffenen nehmen, denn Inkontinenz ist gut behandelbar\u201c, sagt sie. Gro\u00dfe Sorgen mache ihr aber die Tatsache, dass betroffene Frauen nur noch ein Minimum an Fl\u00fcssigkeit aufnehmen, blo\u00df um nicht so oft zu m\u00fcssen. Das k\u00f6nne Nierensch\u00e4den nach sich ziehen. \u201eWerden R\u00fcckst\u00e4nde von Medikamenten nicht ausgeschwemmt, kann sogar eine Vergiftung drohen. Und das alles blo\u00df aus Angst vor Urinverlust\u201c, sagt die \u00c4rztin. ", "Edeltraut M\u00fcller litt an Belastungsinkontinenz, der h\u00e4ufigsten Form der Blasenschw\u00e4che. Hier ist die Blase einem Druckanstieg nicht gewachsen. Im Anfangsstadium verlieren Frauen beim Husten oder Niesen ein paar Tropfen Urin. Das verschlimmert sich aber in den meisten F\u00e4llen, bis dann jede Bewegung den Druck auf die Blase erh\u00f6ht und einen Harnabgang ausl\u00f6st. ", "Eine andere Form sei die Dranginkontinenz. Die Patienten beschreiben einen nicht unterdr\u00fcckbaren \u00fcberfallartigen Drang, zur Toilette gehen zu m\u00fcssen \u2013 mehr als zehnmal am Tag. Weil sie wegen des st\u00e4ndigen Harndrangs nicht mehr durchschlafen k\u00f6nnen und mehrfach aufstehen m\u00fcssen, f\u00fchlen sie sich tags\u00fcber zus\u00e4tzlich m\u00fcde und erschlagen. Die Ursachen daf\u00fcr liegen entweder in einer gest\u00f6rten Funktion der inneren Schleimhaut der Harnblase oder im zentralen Nervensystem. Viele Frauen haben Dr. Kolterer zufolge Mischformen. Die Behandlung richte sich nach der dominierenden Inkontinenzform, sagt sie. ", "Die Belastungsinkontinenz l\u00e4sst sich anfangs noch gut mit Physiotherapie behandeln. \u201eDie Kr\u00e4ftigung des Beckenbodens steht dabei im Mittelpunkt\u201c, so die \u00c4rztin. Auch \u00f6rtliche Hormongaben mit einer Hormoncreme, die durch die Scheide eingebracht werde, k\u00f6nne helfen. \u201eVor der Hormongabe muss sich keine Frau f\u00fcrchten, da nur niedrigste Dosen verwendet werden,\u201c sagt sie. Zur Steigerung des Trainingseffektes werden auch Antidepressiva eingesetzt. Sie w\u00fcrden entsprechend dosiert und h\u00e4tten kaum negative Auswirkungen auf die Psyche. Es handelt sich um Serotonin-Wiederaufnahmehemmer. \u201eDenn Serotonin \u2013 der Gl\u00fccksbotenstoff \u2013 hilft nicht nur gegen Depressionen, er st\u00e4rkt auch die Blase\u201c, so Kolterer. ", "Bei Edeltraut M\u00fcller n\u00fctzte das aber nichts. Ihr half nur eine Operation. \u201eDabei wird ein etwa zehn Millimeter breites Polypropylen-Band \u2013 ein \u00e4hnliches Material wie bei der Leistenbruch-Operation \u2013 um die Harnr\u00f6hre gelegt\u201c, sagt die \u00c4rztin. Erh\u00f6ht sich der Druck von oben, zum Beispiel beim Husten, wird die Harnr\u00f6hre in das Band gepresst. Das verhindert den Urinabgang. \u201eDie OP dauert nur 20 Minuten und wird unter Vollnarkose oder in \u00f6rtlicher Bet\u00e4ubung durchgef\u00fchrt.\u201c Die Erfolgsrate liege bei 86 Prozent. Die Methode ist Goldstandard und wurde in den letzten Jahren immer weiter verbessert. Nach drei Tagen kann die Patientin meist nach Hause. ", "Um das Beckenbodentraining kommt man aber trotzdem nicht herum. Edeltraut M\u00fcller hat es sich angew\u00f6hnt, \u00fcberall dort, wo sie stehen oder warten muss, zu trainieren. \u201eDas sieht niemand. Man zieht den Beckenboden hoch, so als wolle man den Harnfluss aufhalten\u201c, sagt die 79-J\u00e4hrige. Nach drei bis sechs Monaten sei der Trainingseffekt zu sp\u00fcren. Er verschwinde aber auch schnell wieder, wenn man mit dem \u00dcben nachl\u00e4sst, sagt sie. ", "Menschen mit Dranginkontinenz kann schon mit einem Blasentraining geholfen werden. Denn bei vielen Betroffenen hat sich die Blase, oft auch stressbedingt, bereits an das st\u00e4ndige Wasserlassen gew\u00f6hnt. Die Patienten werden bei diesem Training angehalten, die Abst\u00e4nde zwischen den Toiletteng\u00e4ngen immer ein klein wenig zu vergr\u00f6\u00dfern. Unterst\u00fctzend wirken Medikamente, sogenannte Parasympatholytika. Sie beeinflussen \u00fcber das Nervensystem die Blasenfunktion. \u201eHilft das nichts, kann das Spritzen von Botox in den Blasenmuskel die st\u00e4ndigen Kontraktionen verhindern\u201c, sagt die Gyn\u00e4kologin. \u201eNach sechs Monaten muss die Therapie wiederholt werden, da die Wirkung nicht f\u00fcr immer anh\u00e4lt\u201c, so Kolterer. ", "Edeltraut M\u00fcller hat ihre Blase wieder gut im Griff. \u201eWarum habe ich mich so lange damit gequ\u00e4lt und die Operation nicht schon fr\u00fcher gemacht?\u201c, fragt sie sich heute oft. Frauen aus dem Bekanntenkreis suchen jetzt h\u00e4ufig ihren Rat. \u201eWie viele Frauen still darunter leiden, ist mir erst dadurch richtig klar geworden\u201c, sagt sie. Ob sie sich f\u00fcr eine Operation entscheiden sollen oder nicht, k\u00f6nne sie ihnen zwar nicht raten. Doch sie wolle ermuntern, sich \u00e4rztliche Hilfe zu holen. Zudem k\u00f6nnen Hilfsmittel verordnet werden. Sie sind sehr sicher und erm\u00f6glichen wieder die Teilhabe am sozialen Leben. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/kita-essen-in-sachsen-ist-gesuender-geworden-3811623.html", "article_id": "3811623", "section": "ratgeber", "article_headline": "Kita-Essen in Sachsen ist ges\u00fcnder geworden", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Susanne Plecher", "article_text": ["Das Bewusstsein f\u00fcr eine ausgewogene Ern\u00e4hrung ist in s\u00e4chsischen Kinderg\u00e4rten gestiegen. Zwar stehen Fleisch- und Wurstgerichte immer noch deutlich zu h\u00e4ufig auf den Speisepl\u00e4nen, aber nicht mehr so oft wie in den Jahren zuvor. Daf\u00fcr wird den Kindern mehr Seefisch serviert. Das hat eine Umfrage im Auftrag des Sozialministeriums ergeben, die am gestrigen Montag auf der Fachtagung Kita- und Schulverpflegung in Leipzig vorgestellt wurde. Etwa jede f\u00fcnfte der 2\u00a0928 s\u00e4chsischen Kitas hat sich daran beteiligt. Insgesamt sind 563 Speisepl\u00e4ne mit 1\u00a01260 verschiedenen Mahlzeiten vom Tuimaini-Institut f\u00fcr Pr\u00e4ventionsmanagement Dresden ausgewertet und untersucht worden. ", "Ma\u00dfstab dabei waren die Empfehlungen der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung (DGE) f\u00fcr die Mittagsversorgung von Kindergartenkindern. \u201eZwar gibt es deutliche Verbesserungen zu einer Vergleichsstudie von 2007. Doch trotzdem bestehen noch Optimierungsm\u00f6glichkeiten\u201c, sagte Reinhild Benterbusch vom Ministerium. So w\u00fcrde zu den Mittagsmahlzeiten zu wenig Gem\u00fcse und ungezuckertes, frisches Obst angeboten. Auch bei den Vollkornprodukten bestehe Nachholbedarf. Gut sei hingegen, dass nur selten Paniertes oder Frittiertes auf die Teller komme. Denn darin stecke sehr viel Fett. Im Untersuchungszeitraum wurden solche Gerichte an rund zwei von 20 Tagen aufgetischt \u2013 und nicht bis zu viermal, wie die DGE maximal empfiehlt. ", "\u201eNur wenn Kindern im Elternhaus sowie in Kitas und Schulen eine abwechslungsreiche und qualitativ hochwertige Verpflegung schmackhaft gemacht wird, entwickeln sie gesunde Ern\u00e4hrungsweisen und k\u00f6nnen gesund aufwachsen\u201c, sagte Manuela Sorg von der Vernetzungsstelle Kita- und Schulverpflegung in Sachsen. Dass es in fast allen s\u00e4chsischen Kinderg\u00e4rten und Schulen die M\u00f6glichkeit gebe, ein warmes Mittagessen zu verzehren, sei gut. Aber darauf k\u00f6nne man sich nicht ausruhen, so Sorg. Weiteren Handlungsbedarf sieht auch Sozialministerin Barbara Klepsch (CDU). \u201eBei der Schuleingangsuntersuchung hatten im vergangenen Jahr neun Prozent aller Kinder \u00dcbergewicht. In Klassenstufe sechs waren es schon 16 Prozent.\u201c Die gesunde Ern\u00e4hrung aller Kinder und Jugendlicher m\u00fcsse das feste Ziel sein. ", "Zwar hat die DGE bereits 2009 Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr die Verpflegung der Kindergartenkinder erarbeitet. Caterer und Essensanbieter sind aber nicht dazu verpflichtet, sich an sie zu halten. Dem aktuellen DGE-Ern\u00e4hrungsbericht zufolge sind diese Kriterien in Deutschland noch nicht einmal fl\u00e4chendeckend bekannt. Die Standards definieren unter anderem nicht nur, wie h\u00e4ufig Rohkost, Fisch, Milchprodukte oder Fleisch auf dem Speiseplan stehen, sondern auch, dass die Gerichte fett-, salz- und zuckerarm zubereitet werden sollten. ", "Wie viele Essensanbieter es in Sachsen im Schul- und Kitabereich derzeit gibt, ist unklar. \u201eWir haben dazu keine aktuellen Zahlen\u201c, so Manuela Sorg. Neben wenigen gro\u00dfen K\u00fcchen, die viele Einrichtungen beliefern, existiert auch eine Vielzahl kleinerer Anbieter, die nur f\u00fcr wenige Schulen oder Kinderg\u00e4rten Essen zubereiten. Das mache die Suche nach einem Caterer mitunter schwierig, so Manuela Sorg. ", "Um Einrichtungen, Kommunen oder Eltern dabei zu unterst\u00fctzen, hat die Vernetzungsstelle am Montag eine Speiseanbieterdatenbank freigeschaltet. Die Plattform soll es erleichtern, sich einen \u00dcberblick \u00fcber die Anbieter in der Region zu verschaffen. Neben der Umkreissuche k\u00f6nnen weitere Optionen abgefragt werden, etwa, ob auf Geschmacksverst\u00e4rker und k\u00fcnstliche Aromastoffe verzichtet wird und die verwendeten Produkte Fair-Trade, saisonal oder regional sind. Die Angaben, die die Essensanbieter dazu hinterlegen, werden allerdings nicht \u00fcberpr\u00fcft. \u201eDas k\u00f6nnen wir nicht leisten\u201c, so Manuela Sorg. \u201eEin Schwindel w\u00fcrde aber sp\u00e4testens dann auffliegen, wenn der Anbieter kontaktiert wird und die Speisenpl\u00e4ne zuschickt\u201c, sagt sie. Denn darin ist er zur Auflistung aller Inhaltsstoffe verpflichtet. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/der-umwelt-zuliebe-aufs-fliegen-verzichten-3812139.html", "article_id": "3812139", "section": "ratgeber", "article_headline": "Der Umwelt zuliebe aufs Fliegen verzichten?", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Philipp Laage", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Als Thomas Cook in diesem Herbst auf Malta sein Urlaubsprogramm f\u00fcr den Sommer 2018 pr\u00e4sentiert hat, flog der Reiseveranstalter auch die Presse ein. F\u00fcr drei Tage. Das ist so \u00fcblich. Insgesamt etwa 0,8 Tonnen CO2-Aussto\u00df entfielen dabei auf jeden Flugpassagier. Auf dem Podium erkl\u00e4rte Thomas Cook dann das Thema Nachhaltigkeit zu einem wichtigen Reisetrend. \u201eGr\u00fcn kommt gro\u00df raus\u201c, lautete die Botschaft. Wenn dies tats\u00e4chlich so w\u00e4re, w\u00fcrde allerdings kaum ein Urlauber noch fliegen.  ", " ", "Es ist das erkl\u00e4rte Ziel der Weltgemeinschaft, den Temperaturanstieg in diesem Jahrhundert auf 2 Grad zu begrenzen. Damit dies gelingt, d\u00fcrfte jeder Mensch im Jahr 2050 nur noch etwa 2 Tonnen CO2 j\u00e4hrlich aussto\u00dfen. Tats\u00e4chlich sind es in Deutschland derzeit 9,6 Tonnen pro Kopf und 10,9 Tonnen, wenn man alle Treibhausgase einrechnet. Das sind Zahlen des Umweltbundesamtes. F\u00fcr einen Flug von D\u00fcsseldorf nach New York und zur\u00fcck fallen aber schon 3,65 Tonnen CO2 an.  ", " ", "Mit nichts schadet der einzelne Mensch dem Klima so sehr wie mit dem Fliegen. Wem wirklich an der Umwelt gelegen ist, der sollte auf eine zweiw\u00f6chige Thailand-Reise oder den St\u00e4dtetrip nach New York besser verzichten. Tirol statt Tropen, Wangerooge statt weite Welt. Es w\u00e4re das Ende des Reisens, wie wir es kennen. Muss das sein?  ", "\r\n    ", "Der Urlauber hat auch die M\u00f6glichkeit, das ausgesto\u00dfene CO2 einer Flugreise zu kompensieren. Das geht so: Man zahlt einen Beitrag an eine Organisation wie zum Beispiel Atmosfair, die das Geld in zertifizierte treibhausgasmindernde Investitionen vor allem in Entwicklungsl\u00e4ndern steckt. Was der Verbraucher ausst\u00f6\u00dft, wird anderswo eingespart. Das klingt erst einmal gut, nach Fliegen ohne schlechtem Gewissen. Doch es reicht nicht.  ", " ", "\u201eVerzicht ist immer die erste Wahl\u201c, betont Sabine Minninger, die beim Evangelischen Entwicklungsdienst Brot f\u00fcr die Welt Referentin f\u00fcr Klimapolitik ist. \u201eWenn das nicht geht, ist eine CO2-Kompensation durchaus sinnvoll und besser, als nichts zu tun.\u201c Also doch weniger fliegen: Das klingt so leicht und ist doch so schwierig.  ", " ", "\u201ePrivat bin ich immer viel geflogen in meinem Leben, aber ich habe das wahnsinnig reduziert. Innerhalb Deutschlands kann ich nicht mehr guten Gewissens fliegen\u201c, sagt Odette Deuber von der gemeinn\u00fctzigen Gesellschaft Klimaktiv. Auch f\u00fcr ein langes Wochenende durch Europa zu fliegen, sei f\u00fcr sie nur schwer moralisch vertretbar.  ", " ", "Doch die Expertin wei\u00df um das Dilemma: \u201eIch kann und will niemanden etwas verbieten\u201c, sagt Deuber. Die Globalisierung und Vernetzung der Menschen habe etwas absolut Positives. \u201eMan reist in andere L\u00e4nder, blickt \u00fcber den Tellerrand. Jetzt zu sagen, Fliegen geht nicht mehr, das halte ich auch nicht f\u00fcr sinnvoll.\u201c  ", "\r\n    ", "Wenig steht so f\u00fcr die pers\u00f6nliche Freiheit wie das Fliegen, der alte Menschheitstraum. Und die Urlaubsreise ist f\u00fcr den Einzelnen in den vergangenen Jahren noch wichtiger geworden, glaubt Peter Wippermann vom Trendb\u00fcro Hamburg. \u201eWir beobachten einen Wertewandel, weg von der Produktwelt hin zur Erlebniswelt.\u201c Hei\u00dft: Die Fernreise ist f\u00fcr viele heute ein wichtigeres Statussymbol als das Auto.  ", " ", "Aber gibt es nicht einen \u00d6ko-Trend? Ist Umweltschutz nicht Konsens? Der Deutsche trennt doch auch den M\u00fcll und kauft Bio-Lebensmittel. Deuber relativiert: \u201eErn\u00e4hrung hat viel mit der eigenen Gesundheit zu tun. Das sind eher egoistische Gr\u00fcnde. Au\u00dferdem ist Ern\u00e4hrung zum Lifestyle geworden.\u201c Vegan ist hip. Der Verzicht aufs Fliegen dagegen nicht. \u201eViele umweltbewusste Menschen schr\u00e4nken sich im Alltag ein, aber beim Fliegen wird ein Auge zugedr\u00fcckt.\u201c  ", " ", "Ausreden fallen einem sofort ein. Man kann bequem auf alle anderen verweisen, die auch fliegen. Nach dem Motto: Die Flugzeuge heben ja sowieso ab. Und anders als im Supermarkt hat der Verbraucher beim Fliegen keine Wahl: Die Emissionen lassen sich nicht vermeiden. Technische Innovationen m\u00fcssen von den Flugzeugherstellern kommen.  ", " ", "Die allermeisten Reisenden sind nicht einmal zu einer Umweltabgabe bereit. Weniger als jeder Hundertste Passagier kompensiert seine Flugreise, wei\u00df Minninger. Auch die gro\u00dfen Reiseveranstalter sagen, der Kunde habe an einer Kompensation kein Interesse. Das Geld wird doch lieber gespart oder im Urlaub vor Ort ausgegeben.  ", " ", "Peter Wippermann geht davon aus, dass die Menschen in Zukunft eher noch h\u00e4ufiger fliegen werden. Der Luftverkehr w\u00e4chst und w\u00e4chst. Echter Verzicht? Nicht in Sicht. \u201eSie k\u00f6nnen nur einen Ablasshandel machen\u201c, sagt der Trendforscher zum Thema Kompensation.  ", " ", "Klimaexpertin Minninger sieht das anders: \u201eCO2-Kompensation ist kein Ablasshandel, sondern wichtiger Beitrag zu einer nachhaltigen Entwicklung.\u201c An der Metapher \u201eTropfen auf den hei\u00dfen Stein\u201c kommt allerdings auch sie nicht vorbei. Und es gebe auf der Welt gar nicht so viele Klimaprojekte, dass sich alle Fl\u00fcge kompensieren lie\u00dfen.  ", "\r\n    ", "Dass der Mitarbeiter im Reiseb\u00fcro dem Urlauber aus Umweltgr\u00fcnden von einer Fernreise abr\u00e4t, ist unwahrscheinlich. M\u00fcsste aber nicht genau dies der Ratschlag sein? Der Deutsche Reiseverband (DRV) kann dies nicht unterschreiben. Die Branche lege den Fokus auf \u201eden Dreiklang aus \u00f6kologischer, \u00f6konomischer und sozialer Verantwortung\u201c. Man d\u00fcrfe sich nicht nur auf den Klimaschutz konzentrieren. Der Tourismus sorge in den Zielgebieten f\u00fcr einen wirtschaftlichen Aufschwung, das bringe Wohlstand und Bildungschancen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung.  ", " ", "Als Urlauber auf die Innovationen im Flugzeugbau zu setzen, ist indes ebenso optimistisch. Am emissionsfreien Fliegen mit Biomasse, Wasserstoff oder Sonnenenergie wird zwar geforscht. Doch diese Art des Fliegens werde noch einige Zeit auf sich warten lassen, erf\u00e4hrt man beim Deutschen Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt (DLR).  ", " ", "Prof. Andreas Strohmayer vom Institut f\u00fcr Flugzeugbau der Universit\u00e4t Stuttgart kann dar\u00fcber referieren, welche M\u00f6glichkeiten es in nicht allzu ferner Zukunft theoretisch geben k\u00f6nnte. \u201eAber der politische Wille muss da sein\u201c, sagt der Experte. \u201eInvestitionen kosten Geld und bringen keinen Gewinn.\u201c Das hei\u00dft: Von sich aus werden die gro\u00dfen Flugzeugbauer Airbus und Boeing nichts umstellen.  ", " ", "Klimasch\u00fctzer sehen die Politik am Zug. \u201eBahnreisen m\u00fcssen g\u00fcnstiger werden, das Fliegen teurer\u201c, sagt Deuber. Denkbar sei eine CO2-Steuer f\u00fcr Airlines. Dass so etwas kommt, ist aber sehr unwahrscheinlich.  ", " ", "Was kann der einzelne Urlauber tun? Die Experten sind sich einig: Auf Kurzstrecken innerhalb Deutschlands die Bahn statt des Flugzeugs nehmen. Und schlichtweg weniger fliegen: Wenn es doch Mallorca sein soll, dann lieber einmal und daf\u00fcr l\u00e4nger verreisen. \u201eIch will niemandem seinen Urlaub klauen\u201c, sagt Minninger. (dpa) ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/ermittler-auf-frauen-angesetzt-3812100.html", "article_id": "3812100", "section": "nachrichten", "article_headline": "Ermittler auf Frauen angesetzt?", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der unter vielfachem Missbrauchsverdacht stehende Hollywood-Mogul Harvey Weinstein hat anscheinend nicht nur mit Geld versucht, seine mutma\u00dflichen Opfer zum Schweigen zu bringen. Nach einem Medienbericht der Wochenzeitung \u201eThe New Yorker\u201c engagierte der 65-J\u00e4hrige mehrere private Sicherheitsfirmen, um Informationen \u00fcber die Frauen zu sammeln. Auch Journalisten gerieten ins Visier. Die Zeitung beruft sich auf Dokumente und die Aussagen von sieben beteiligten Personen.  ", "Eine Mitarbeiterin der Sicherheitsfirma Black Cube soll sich unter falschem Namen mit der Schauspielerin Rose McGowan getroffen haben. Die Privatermittlerin habe sich als Frauenrechtlerin ausgegeben und mindestens vier Treffen mit McGowan verdeckt mitgeschnitten, hei\u00dft es in dem Bericht. Handynummern und eine Internetseite einer angeblichen Firma, f\u00fcr die die Frauenrechtlerin vorgab, zu arbeiten, wurden mittlerweile abgeschaltet. Auch die Internetseite von Black Cube war am Dienstagvormittag zwischenzeitlich nicht aufrufbar. McGowan, die unter anderem in \u201eDeath Proof - Todsicher\u201c mitgespielt hat, wirft Weinstein vor, sie vergewaltigt zu haben.  ", "Dieselbe private Ermittlerin soll sich dem Bericht zufolge auch zweimal mit einem Journalisten getroffen und vorgegeben haben, selbst etwas gegen Weinstein in der Hand zu haben. So sollte sie offensichtlich in Erfahrung bringen, welche Frauen mit der Presse reden. Der Journalist wurde allerdings misstrauisch, er beschrieb das Auftreten des angeblichen Opfers als \u201eSeifenopern-Schauspielerei\u201c.  ", "Die Wochenzeitung \u201eThe New Yorker\u201c ver\u00f6ffentlichte auf ihrer Internetseite einen Vertrag zwischen Weinsteins damaligem Anwalt David Boies und Black Cube. Darin wird als ein Ziel festgelegt, \u201eNachrichtenmaterial bereitzustellen, dass dem Kunden helfen wird, einen negativen Artikel in einer f\u00fchrenden New Yorker Zeitung zu stoppen\u201c. Au\u00dferdem sollten die Privatermittler an ein Manuskript eines unver\u00f6ffentlichten Buchs kommen, in dem \u201eschmerzliche negative Informationen\u201c enthalten sein sollten.  ", "Boies best\u00e4tigte der Zeitung, die Vertr\u00e4ge abgeschlossen und auch Zahlungen geleistet zu haben. Der Anwalt bezeichnete dies als Fehler: \u201eZu dieser Zeit erschien es als vern\u00fcnftige Regelung f\u00fcr einen Kunden, aber es war nicht durchdacht, und das war mein Fehler.\u201c Weinsteins Sprecherin Sallie Hofmeister sagte \u201eThe New Yorker\u201c: \u201eEs ist eine Fiktion, es so hinzustellen, als seien irgendwelche Personen zu irgendeiner Zeit ins Visier genommen oder unterdr\u00fcckt worden.\u201c  ", "Au\u00dferdem sollte \u00fcber Black Cube ein investigativer Journalist engagiert werden, der \u00fcber einen Zeitraum von vier Monaten jeweils zehn Interviews pro Monat abliefern sollte. Sowohl McGowan als auch ihre Kollegin Annabella Sciorra, die Weinstein ebenfalls der Vergewaltigung bezichtigt, wurden von einem freien Journalisten kontaktiert. Dieser stand in Kontakt mit der Sicherheitsfirma, bestreitet allerdings, Geld angenommen zu haben.  ", "Nach dem Bericht engagierte Weinstein auch noch weitere Firmen, etwa die US-Unternehmen Kroll und PSOPS. Sie hatten anscheinend die Aufgabe, Fotos zu sammeln und psychologische Profile \u00fcber die \u201epers\u00f6nliche und sexuelle Vergangenheit\u201c der mutma\u00dflichen Weinstein-Opfer zusammenzustellen.  ", "Dutzende Frauen werfen dem Hollywood-Mogul sexuelle Bel\u00e4stigungen bis hin zur Vergewaltigung vor. Weinstein streitet nicht-einvernehmlichen Sex ab. Polizeibeh\u00f6rden in Los Angeles, Beverly Hills, New York und London ermitteln gegen ihn. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/osten-holt-bei-lebenszufriedenheit-auf-3812084.html", "article_id": "3812084", "section": "nachrichten", "article_headline": "Osten holt bei Lebenszufriedenheit auf", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Ulrike von Leszczynski", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Keine Spur von German Angst und Jammerossis: Der sogenannte Gl\u00fccksatlas, der seit sieben Jahren die Lebenszufriedenheit in Deutschland misst, zeigt ein Hoch. Nach dem Gl\u00fcckssprung 2016 bleibt das Niveau auf einer Skala von 0 bis 10 mit einem Punktwert von 7,07 diesmal relativ konstant. Ostdeutsche und Westdeutsche n\u00e4herten sich in ihrer Lebenszufriedenheit an, sagt der Freiburger Finanzwissenschaftler Bernd Raffelh\u00fcschen, der die neue repr\u00e4sentative Studie im Auftrag der Deutschen Post am Dienstag in M\u00fcnchen vorstellte. Eine Differenz aber bleibe.  ", "Das Gl\u00fcck, das der Atlas misst, hat nichts mit einem Lottogewinn zu tun. Es geht um eine Langzeitbewertung des eigenen Lebens, um W\u00fcnsche, Ziele, Erwartungen und Einstellungen. Jahrelang lag dieser Wert in Deutschland statistisch gesehen um 7,0. Zwischen 2015 und 2016 sprang er auf 7,11 - ein sp\u00fcrbarer H\u00fcpfer. Den neuen, leicht niedrigeren Wert von 7,07 betrachten die Forscher als statistische Unsicherheit und sehen die positive Tendenz als ungebrochen an. \u201eDas ist ein vollkommen realistisches Bild, das die Deutschen von sich haben\u201c, betont Raffelh\u00fcschen.  ", "F\u00fcr den \u00d6konomen spielt die wirtschaftliche Entwicklung dabei die entscheidende Rolle. \u201eDie Zufriedenheit in Deutschland ist generell wegen des materiellen Zuwachses gestiegen\u201c, res\u00fcmiert er. F\u00fcr ihn gibt es daf\u00fcr objektive Gr\u00fcnde: Die Arbeitslosenquote habe sich seit 2004 fast halbiert und Erwerbst\u00e4tige k\u00f6nnten sich wegen Lohnzuw\u00e4chsen von rund zehn Prozent mehr leisten als 2007. \u201eSeit zehn Jahren reden wir von einer Krise, stattdessen gab es ein Wachstum wie seit den 60er Jahren nicht mehr\u201c, erg\u00e4nzt er. \u201eUnd die Leute empfinden das auch so. Geld macht immer gl\u00fccklich.\u201c  ", "Aber eben nicht nur. Die h\u00f6chsten Zufriedenheitswerte \u00fcber 7,5 Punkte vergeben die Bundesb\u00fcrger im Gl\u00fccksatlas traditionell und sehr stabil f\u00fcr Wohnen und Familie. Erst danach folgen Freizeit, Arbeit, Gesundheit und Einkommen. \u201eUnser wichtigster Gl\u00fcckfaktor sind gelingende, liebevolle, wertsch\u00e4tzende soziale Beziehungen\u201c, sagt Karlheinz Ruckriegel dazu, \u00d6konom und Gl\u00fccksforscher an der Technischen Hochschule N\u00fcrnberg.  ", "Der Gl\u00fccksatlas belegt, dass die Bundesb\u00fcrger Bedrohungen wie Terrorismus oder gesellschaftliche Entwicklungen wie Zuwanderung augenscheinlich nicht als Bremse f\u00fcr ihre Lebenszufriedenheit begreifen. Auch nicht im Osten. Dort liegt das Gl\u00fccksniveau zwar mit 6,89 Punkten immer noch niedriger als im Westen mit 7,11 Punkten - aber es steigt leicht, w\u00e4hrend es im Westen eher stagniert oder minimal abf\u00e4llt. Das wundert die Forscher kaum.  ", "\u201eDie Lebensverh\u00e4ltnisse haben sich noch nicht angeglichen, aber es ist viel passiert\u201c, sagt Raffelh\u00fcschen. \u201eDas Bild vom Frustpotenzial im Osten, das nach der Bundestagswahl gemalt wurde, scheint so nicht zu stimmen.\u201c Zwar liegen die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder inklusive Berlin erneut am Ende des Rankings. Doch die Gl\u00fccksdifferenz schmilzt zusammen - sowohl zwischen Ost und West als auch zwischen den zufriedensten und unzufriedensten Regionen. Das Land wirkt damit etwas homogener als fr\u00fcher.  ", "Im Westen belegt nicht etwa der finanzstarke S\u00fcden den Spitzenplatz. Abermals leben die gl\u00fccklichsten Deutschen in Schleswig-Holstein. Raffelh\u00fcschen erkl\u00e4rt sich das mit der Mentalit\u00e4t des Nordwestens und der N\u00e4he zu D\u00e4nemark - der mit Abstand gl\u00fccklichsten Nation Europas. \u201eSowohl im D\u00e4nischen als auch im Plattdeutschen gibt es mehr Ausdr\u00fccke f\u00fcr \u201eGem\u00fctlichkeit\u201c als im Hochdeutschen\u201c, sagt er. \u201eEs ist ein Lebensgef\u00fchl, diese F\u00e4higkeit, es sich selbst und anderen gem\u00fctlich zu machen.\u201c  ", "Der d\u00e4nische Gl\u00fccksforscher Meik Wiking geht noch weiter. Die Gl\u00fccksformel f\u00fcr D\u00e4nemark mit seinen hohen Steuers\u00e4tzen seien Investitionen in Nachhaltigkeit und das Allgemeinwohl, kurz in die Gesellschaft und Lebensqualit\u00e4t - und sei es f\u00fcr ein sauberes Hafenbecken, in dem man nun wieder schwimmen kann, wie er sagt.  ", "In Europa liegt Deutschland nach dem Eurobarometer beim Zufriedenheitsgef\u00fchl auf Platz neun. Das ist nicht schlecht, gemessen am Wohlstand aber auch nicht \u00fcberragend. Warum? Ruckriegel zieht den World Happiness Report sowie den Better Life Index der OECD als Richtschnur heran. \u201eEin zentraler Punkt liegt in einer Verbesserung von Bildung und Bildungschancen in Deutschland\u201c, sagt er. Dass da etwas hakt, belegen auch deutsche Schulstudien seit Jahren - immer wieder aufs Neue. ", "Dass die Bundesb\u00fcrger insgesamt zufriedener wirken als fr\u00fcher, kann aber auch mit Demografie zu tun haben. Ein F\u00fcnftel der Bev\u00f6lkerung ist \u00fcber 65 Jahre alt. \u201eDer Einfluss des Alters ist enorm. Und die Generation \u00fcber 55 wird immer zufriedener, das ist in fast jedem Land so\u201c, sagt Raffelh\u00fcschen. Dabei geht es nicht nur um Gesundheit. \u201e\u00dcberrascht hat mich, dass sich kleine Jobs im Alter so positiv auf die Lebenszufriedenheit auswirken, besonders bei gut ausgebildeten M\u00e4nnern\u201c, erg\u00e4nzt er. Erf\u00fcllende Arbeit ist f\u00fcr Forscher Ruckriegel in jedem Lebensalter zentral f\u00fcr Gl\u00fcck.  ", "Eine Sonderfrage im aktuellen Gl\u00fccksatlas ergab, dass den Deutschen \u00d6kologie sehr wichtig ist, fast jeder Befragte w\u00fcnscht sich Natur und Gr\u00fcn in der Umgebung. Am eigenen Engagement aber scheiden sich die Geister. Zwei Drittel finden es wichtig, im \u00f6kologischen oder sozialen Bereich einen pers\u00f6nlichen Beitrag zu leisten. Doch nur ein gutes F\u00fcnftel ist nach der Umfrage wirklich aktiv. Wer sich aber engagiert, ist - unabh\u00e4ngig vom Einkommen - zufriedener mit dem Leben. Gl\u00fccksteigernd sei also nicht die Gesinnung, sondern die nachhaltige Tat, folgern die Autoren. (dpa) ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/haeftling-soll-ehefrau-in-besucherraum-vergewaltigt-haben-3812064.html", "article_id": "3812064", "section": "nachrichten", "article_headline": "H\u00e4ftling soll Ehefrau in Besucherraum vergewaltigt haben", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Ein H\u00e4ftling des Gef\u00e4ngnisses Diez in Rheinland-Pfalz steht im Verdacht, seine Ehefrau in einem Besucherraum vergewaltigt zu haben. Der verurteilte M\u00f6rder habe sein Opfer am Donnerstag au\u00dferdem mit einem selbst gebauten Stichwerkzeug verletzt, teilte die Staatsanwaltschaft Koblenz am Montag mit. Lebensgefahr bestehe nicht.  ", " ", "Wie es in dem Raum zu dem Vorfall kommen konnte, sei \u201eein R\u00e4tsel, das wir l\u00f6sen m\u00fcssen\u201c, sagte ein Sprecher der Staatsanwaltschaft. Zur gleichen Zeit h\u00e4tten dort vier weitere Besuche stattgefunden. Bei dem Stichwerkzeug handelt es sich einem Sprecher des Justizministeriums zufolge um eine Scherbe. Der S\u00fcdwestrundfunk (SWR) hatte zuvor \u00fcber den Fall berichtet. ", " ", "Die Frau war laut Staatsanwaltschaft mit ihren beiden Kindern zu Besuch in der Justizvollzugsanstalt (JVA). In dem Besucherraum soll der 35-j\u00e4hrige Mann aggressiv gegen\u00fcber seiner Frau geworden sein. Anschlie\u00dfend habe er sie dort zum Geschlechtsverkehr gezwungen und auf sie eingestochen. \u201eEin Mith\u00e4ftling versuchte daraufhin, den Beschuldigten dazu zu bewegen, von seiner Ehefrau abzulassen\u201c, teilte die Staatsanwaltschaft mit. Angestellte der JVA h\u00e4tten den 35-J\u00e4hrigen schlie\u00dflich \u00fcberw\u00e4ltigen k\u00f6nnen.  ", " ", "Der Mann sitzt im Gef\u00e4ngnis, weil er wegen Mordes zu einer lebenslangen Freiheitsstrafe mit anschlie\u00dfender Sicherungsverwahrung verurteilt wurde. Die Staatsanwaltschaft Koblenz f\u00fchrt nun ein Ermittlungsverfahren wegen des Verdachts der Vergewaltigung und der gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung.  ", " ", "Inwieweit der Besucherraum w\u00e4hrend des Vorfalls \u00fcberwacht wurde, m\u00fcssten die weiteren Ermittlungen zeigen, sagte ein Sprecher der Staatsanwaltschaft. \u201eWir kennen den Raum bislang nicht\u201c. Auch inwiefern die Kinder den \u00dcbergriff mitbekommen haben, war zun\u00e4chst noch unklar. ", " ", "Das Justizministerium will den Vorfall intern mit der Leitung der JVA Diez aufarbeiten und \u201eKonsequenzen daraus ziehen\u201c. Wie lange dieser Prozess dauere, h\u00e4nge davon ab, wann der Beschuldigte Angaben mache. Das sei nur schwer abzusehen: \u201eWir haben dazu keine Erfahrungswerte\u201c, sagte der Ministeriumssprecher.  ", " ", "In 40 Dienstjahren sei ihm so ein Fall in Rheinland-Pfalz noch nicht untergekommen, sagte der Landesvorsitzende des Bundes der Strafvollzugsbediensteten, Winfried Conrad. Die Besucherr\u00e4ume in Gef\u00e4ngnissen seien \u201enicht so \u00fcbersichtlich\u201c. Aber: \u201eErkl\u00e4ren kann ich mir das nicht\u201c. Angesichts zahlreicher Stellenstreichungen sieht Conrad viele Gef\u00e4ngnisse unter Druck, auch wenn der Fall in Diez zun\u00e4chst nicht mit Personalmangel in Verbindung zu bringen sei. Es sei erneut klar geworden, \u201emit welch lebensgef\u00e4hrlicher Klientel wir umgehen m\u00fcssen\u201c. (dpa) ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/hussein-k-ist-aelter-als-21-jahre-3812093.html", "article_id": "3812093", "section": "nachrichten", "article_headline": "Hussein K. ist \u00e4lter als 21 Jahre", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der nach dem Sexualmord an einer Studentin in Freiburg angeklagte Fl\u00fcchtling Hussein K. ist wissenschaftlichen Untersuchungen zufolge \u00e4lter als 21 Jahre. Die Analyse eines gezogenen Eckzahnes des Angeklagten habe ergeben, dass er 25 Jahre alt sei, sagte die Wissenschaftlerin Ursula Wittwer-Backofen am Dienstag vor dem Landgericht Freiburg. Folgt das Gericht dieser Einsch\u00e4tzung, w\u00fcrde f\u00fcr den vor der Jugendkammer Angeklagten Erwachsenenstrafrecht gelten. Ihm droht dann eine lebenslange Haft. Ein Urteil soll im n\u00e4chsten Jahr gesprochen werden. Geh\u00f6rt werden noch weitere Sachverst\u00e4ndige und Zeugen.  ", " ", "Hussein K. kam im November 2015 ohne Papiere nach Deutschland und galt als unbegleiteter minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtling. Ihm werden Mord und besonders schwere Vergewaltigung vorgeworfen. Er hat zugegeben, im Oktober vergangenen Jahres eine 19 Jahre alte Studentin vergewaltigt und bis zur Bewusstlosigkeit gew\u00fcrgt zu haben. Die Frau ertrank im Wasser des Flusses Dreisam. Der Fall l\u00f6ste Debatten \u00fcber die deutsche Fl\u00fcchtlingspolitik aus.  ", " ", "Hussein K. hatte behauptet, zur Tatzeit 17 Jahre alt gewesen zu sein. Zum Prozessauftakt Anfang September gab er jedoch zu, gelogen zu haben und \u00e4lter zu sein. Ein konkretes Alter nannte er nicht. Die Staatsanwaltschaft h\u00e4lt K. angesichts von zwei Altersgutachten f\u00fcr mindestens 22 Jahre alt.  ", " ", "Der Zahn war von einem Zahnarzt bei einem Routineeingriff gezogen worden. Die Polizei fand ihn nach der Festnahme des Fl\u00fcchtlings in dessen Wohnung. Aufgrund von Jahresringen in der Zahnwurzel lasse sich das Alter errechnen, sagte die Gutachterin. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/von-clans-unterwandert-3812430.html", "article_id": "3812430", "section": "nachrichten", "article_headline": "Von Clans unterwandert?", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Jutta Sch\u00fctz", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Nach einer Reihe massiver Vorw\u00fcrfe gegen die Polizeiakademie in der Hauptstadt hat sich erstmals die Spitze der Polizei ge\u00e4u\u00dfert - jedoch beh\u00f6rdenintern. In dem Schreiben an die Mitarbeiter erkl\u00e4ren Berlins Polizeipr\u00e4sident Klaus Kandt und Vize Margarete Koppers, man wolle mit den Polizisten ins Gespr\u00e4ch kommen, m\u00fcsse sich aber auch Gedanken \u00fcber die Feindbilder in den K\u00f6pfen machen. Die Zeitung \u201eB.Z.\u201c zitierte am Dienstag aus dem im Intranet der Polizei verbreiteten Schreiben. Die Gewerkschaft der Polizei (GdP) zeigte sich nicht zufrieden damit.  ", "Seit Tagen sorgen immer neue Vorw\u00fcrfe zu Missst\u00e4nden an der Ausbildungsst\u00e4tte der Hauptstadt-Polizei f\u00fcr Aufregung. Demnach sollen dort Polizeisch\u00fcler mit Migrationshintergrund durch Hass, Lernverweigerung und Gewalt in einer Klasse aufgefallen sein. Auch von einer Unterwanderung durch kriminelle Gro\u00dffamilien ist die Rede, von Respektlosigkeit und schlechten Deutschkenntnissen. An der Akademie werden laut Polizei rund 1\u00a0200 junge Menschen ausgebildet, etwa 40 Prozent von ihnen haben ausl\u00e4ndische Wurzeln.  ", "Die Vorw\u00fcrfe landeten \u00fcber Umwege oder anonym bei der Polizeif\u00fchrung. Die Diskussion habe eine Dynamik entwickelt, die gro\u00dfe Sorgen bereite, hei\u00dft es nun laut \u201eB.Z.\u201c in dem Intranet-Beitrag. Es gebe offenbar kein geeignetes Ventil f\u00fcr die Mitarbeiter, aufgestauten Frust loszuwerden. \u201eAber warum bricht sich dieser Frust dann anonym in einer Sprache Bahn, die rassistisch anmutet\u201c, zitierte die Zeitung die Polizeispitze aus dem Intranet-Schreiben.  ", "GdP-Sprecher Benjamin Jendro sagte der Deutschen Presse-Agentur, das Schreiben wirke nicht so, als w\u00fcrden die Vorw\u00fcrfe ernst genommen. Kollegen w\u00fcrden sich bei Problemen nicht freiwillig an die F\u00fchrung wenden. \u201eEs gibt keine klare Kritikkultur.\u201c Auch bei der Gewerkschaft habe sich bislang niemand direkt gemeldet.  ", "Die Gewerkschaft beklagt strukturelle Defizite an der Akademie. Fr\u00fcher gab es demnach f\u00fcnf Ausbildungs-Polizisten f\u00fcr jede Klasse. Sie h\u00e4tten Werte vermittelt, Fehlentwicklungen fr\u00fchzeitig gesehen. Jetzt gebe es lediglich einen Klassenlehrer, so Jendro. \u201eKeiner begleitet die jungen Menschen. Das finden wir nicht gut.\u201c Der Polizeipr\u00e4sident habe jetzt einen Blog f\u00fcr kritische \u00c4u\u00dferungen vorgeschlagen. \u201eDas finden wir gut, entscheidend wird aber die Ausf\u00fchrung sein.\u201c ", "Am Mittwoch (10.00 Uhr) kommt der Innenausschuss des Berliner Abgeordnetenhauses zu einer Sondersitzung zusammen, auf der die Polizeif\u00fchrung Stellung nehmen soll. Die Oppositionsfraktionen FDP, CDU und AfD haben dies durchgesetzt. Die CDU-Fraktion forderte am Dienstag Innensenator Andreas Geisel (SPD) auf, keinen Vertuschungskurs zu fahren. Informationen d\u00fcrften nicht unter den Teppich gekehrt werden. Die Fraktion behalte sich weitere parlamentarische Schritte vor.  ", "Der Innensenator hatte in der Vorwoche vor schnellen Urteilen gewarnt. Er wehre sich dagegen, \u201edass - fahrl\u00e4ssig oder vors\u00e4tzlich - Stimmung gegen die Polizei gemacht wird\u201c, so Geisel. Er zweifele nicht an der Integrit\u00e4t der Polizei und bekenne sich zu Beamten mit Migrationshintergrund. Auch Berlins Regierungschef Michael M\u00fcller (ebenfalls SPD) hatte Aufkl\u00e4rung gefordert.  ", "Die Polizei hatte Probleme an der Akademie einger\u00e4umt. Es gebe Anw\u00e4rter, bei denen Respekt, Disziplin und R\u00fccksichtnahme nicht ausreichten, hatte Polizeisprecher Thomas Neuendorf gesagt. Manche beherrschten die deutsche Sprache ungen\u00fcgend. Es gebe Nachhilfekurse. Einige Anw\u00e4rter seien zuvor straff\u00e4llig geworden. Den Vorwurf der Unterwanderung hatte der Sprecher aber zur\u00fcckgewiesen.  ", "Am Freitag hatte die Polizei die Flucht nach vorn angetreten und eine Musterklasse pr\u00e4sentiert, die ein positives Bild vermitteln sollte. K\u00fcnftige Polizeimeister sprachen von einem respektvollen Klima, in dem jeder jedem helfe.  ", "Doch damit waren die Vorw\u00fcrfe nicht vom Tisch, es tauchten neue auf. Nach rbb-Informationen soll mindestens ein Polizeisch\u00fcler der Akademie Kontakt zu einem kriminellen Clan und einem Motorradclub haben. Anfang September seien LKA-Beamte bei der Kontrolle einer Bar au\u00dfer auf Mitglieder eines Clans auch auf einen Polizeianw\u00e4rter gesto\u00dfen.  ", "Doch es scheint noch andere Probleme an der Akademie zu geben. Auf einer M\u00e4nnertoilette waren dort Anfang September fremdenfeindliche Parolen entdeckt worden. Laut Polizei hatten Unbekannte die W\u00e4nde unter anderem mit \u201eFuck Islam\u201c und \u201eRefugees not welcome\u201c beschmiert. In Ermittlerkreisen hie\u00df es zudem, auch ein anonymes Schreiben aus der Akademie zu den jetzigen Vorw\u00fcrfen, das der Polizei vorliegt, beinhalte rechtspopulistische Vorbehalte. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/der-staat-ist-jetzt-in-der-pflicht-3810535.html", "article_id": "3810535", "section": "nachrichten", "article_headline": "Der Staat ist jetzt in der Pflicht", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["Heilpraktiker arbeiten unfreiwillig in einer Grauzone. Denn es gibt keine Vorgaben f\u00fcr eine einheitliche Aus- und Weiterbildung. Der Staat mogelt sich hier aus der Verantwortung, denn einerseits erteilt er Heilpraktikern eine Zulassung, andererseits kn\u00fcpft er keine Forderungen daran. Sind ihm die Patienten egal? ", "Die Naturheilkunde hat besonders in Sachsen starke Wurzeln. Viele Menschen vertrauen darauf und d\u00fcrfen dies auch weiterhin tun. Denn viele Verfahren haben ihre Wirksamkeit bewiesen. Wenn ein erlauchter Kreis sie pauschal als Hokuspokus degradiert, zeugt das von \u00dcberheblichkeit und wenig Sachverstand. Vorkommnisse wie im Krebszentrum Bracht sind zwar Einzelf\u00e4lle, doch sie zeigen, dass auch alternativmedizinische Behandlungen kontrolliert und \u00fcberwacht werden m\u00fcssen. Diese Pflicht hat der Staat. Denn Therapiefreiheit ist nur so lange gut, wie keiner zu Schaden kommt. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kampf-der-krise-3811029.html", "article_id": "3811029", "section": "nachrichten", "article_headline": "Kampf der Krise", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["Das ist eine heftige Klatsche \u2013 und die erste Krise bei Dynamo Dresden seit dem Amtsantritt von Uwe Neuhaus als Trainer im Sommer 2015. Mit dem souver\u00e4nen Aufstieg und einer starken ersten Saison in der zweiten Liga waren die Erwartungen gestiegen. Doch nur Tr\u00e4umer konnten davon ausgehen, dass es f\u00fcr die Schwarz-Gelben weiter nur bergauf und m\u00f6glichst direkt in die Bundesliga geht. R\u00fcckschl\u00e4ge waren einzukalkulieren. ", "Trotzdem gilt es, die Lage kritisch zu analysieren und die richtigen Schlussfolgerungen zu ziehen. Es kommt gerade einiges zusammen: Der Ausfall potenzieller Stammspieler \u2013 in Kiel fehlten f\u00fcnf \u2013 kostet Qualit\u00e4t. Die teils ungl\u00fccklichen Spielverl\u00e4ufe zuletzt nagen am Selbstvertrauen. Und das zwei Jahre lang erfolgreich praktizierte System greift nicht. Es ist also an der Zeit, etwas zu ver\u00e4ndern. Aber das hat weniger mit der Taktik als vielmehr mit Einstellung zu tun. Dynamo muss der Krise mit Kampf begegnen. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/eltern-achtet-auf-den-internetumgang-3811926.html", "article_id": "3811926", "section": "nachrichten", "article_headline": "Eltern, achtet auf den Internetumgang!", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["Dass schon Sechstkl\u00e4ssler mit echten oder retuschierten Nacktfotos gemobbt werden, ist untragbar. Das Problem liegt aber nicht allein bei den Mobbenden, sondern auch bei den Eltern. Sie erm\u00f6glichen solche \u00dcbergriffe \u00fcberhaupt erst, weil sie ihren Kindern einfach ein Smartphone mit Internetzugang in die Hand dr\u00fccken. Ihre Aufgabe ist aber, die Kinder bei der Nutzung kritisch zu begleiten und zu erkl\u00e4ren, welche Tragweite ihr Handeln im Internet hat. Fotos werden in Sekundenschnelle per Whatsapp versendet oder auf einer Internetplattform hochgeladen. Auf \u201eWeitersenden\u201c oder \u201eTeilen\u201c ist genauso schnell geklickt. ", "Das bedeutet aber, dass Eltern sich selbst mit dem Internet auskennen, gemeinsam mit dem Kind den richtigen Umgang \u00fcben und gef\u00e4hrliche Seiten sperren m\u00fcssen. Vor allem bedeutet es auch, dass sich die Eltern f\u00fcr ihre Kinder interessieren und trotz bockiger Teenagerphasen immer wieder nachfragen, was gerade in deren Leben passiert. Daf\u00fcr m\u00fcssen sie aber f\u00e4hig sein, auch mal ihr eigenes Handy wegzulegen. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/noch-ein-krieg-fuer-afghanistan-3812076.html", "article_id": "3812076", "section": "nachrichten", "article_headline": "Noch ein Krieg f\u00fcr Afghanistan?", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Eine Woche nach der Bombe kreisen noch immer Wespen \u00fcber den \u00dcberresten von Menschen und ihrem Blut. Gemeindemitglieder haben die verbrannten Teppiche aus dem Gebetsraum geschafft, die Splitter zerborstener Fensterscheiben aufgefegt und das aus den Angeln gesprengte Holztor sorgsam an die Wand gelehnt. \u201eAber niemand hier will die \u00dcberreste von Freunden, Verwandten oder Nachbarn von den W\u00e4nden waschen\u201c, sagt der Wakil-e Gusar, der B\u00fcrgervertreter des Viertels, Ibrahim Mustar.  ", "In dieser Moschee in Dascht-e Bartschi, dem gro\u00dfen Schiitenviertel im Westen von Kabul, hat sich am 20. Oktober ein Selbstmordattent\u00e4ter in die Luft gesprengt. 71 Menschen starben. Es war schon der zweite Bombenanschlag auf eine Moschee in Dascht-e Bartschi innerhalb von zwei Monaten und der f\u00fcnfte in Kabul in diesem Jahr.  ", "Es gab noch mehr Anschl\u00e4ge auf Schiiten - nicht nur auf Moscheen und nicht nur in Kabul, sondern auch auf Demonstranten oder Mullahs, in Herat im Westen oder Dschausdschan im Norden. Z\u00e4hlt man sie zusammen, kommt man auf mindestens neun seit Januar, mit mindestens 212, nach anderen Z\u00e4hlungen knapp 280 Toten.  ", "Die UN sprechen in einem am Dienstag ver\u00f6ffentlichten Bericht von einem \u201everst\u00f6renden Trend\u201c. Sie kommen seit Anfang 2016 allein auf zw\u00f6lf Anschl\u00e4ge auf Schiiten in Moscheen mit 230 Toten und 459 Verletzten. Viele hat die sunnitische Terrormiliz Islamischer Staat (IS) f\u00fcr sich reklamiert. Die war Anfang 2015 in Afghanistan aufgetaucht und hat die Bedrohungslage im Land drastisch versch\u00e4rft.  ", "Die Expansion des IS zusammen mit den Erfolgen der Taliban, die mittlerweile wieder rund 13 Prozent des Landes kontrollieren, veranlassen jetzt die USA und viele Nato-L\u00e4nder, nach Jahren des Truppenabzugs wieder Tausende zus\u00e4tzliche Soldaten nach Afghanistan zu schicken. Bei einem Treffen in Br\u00fcssel am Mittwoch und Donnerstag wollen die Nato-Verteidigungsminister die neuen Zahlen bekanntgeben.  ", "\u201eBisher waren die Afghanen gegen Versuche, einen Konflikt zwischen Sunniten und Schiiten zu erzeugen, ja weitgehend immun\u201c, sagt der Ko-Direktor des Rechercheinstituts Afghanistan Analysts Network (AAN), Thomas Ruttig. \u201eAber durch die IS-Anschl\u00e4ge hat jetzt die Gewalt gegen Schiiten deutlich zugenommen, und das ist besorgniserregend.\u201c Die Aggressivit\u00e4t des neuen IS in Afghanistan wirft die Frage auf, ob Afghanistan zus\u00e4tzlich zu seinem Krieg mit den Taliban auch noch in einem Religionskrieg hineingezogen wird.  ", "Es wirft auch die Frage auf, ob der IS so den sowieso fragilen Staat entlang ethnischer Gr\u00e4ben weiter aufbrechen wird. Denn die Schiiten im Land sind fast ausnahmslos Hasara: eine ethnische Gruppe von sechs bis neun Millionen Menschen, die klagen, sie w\u00fcrden von den anderen Gruppen, den Paschtunen und Tadschiken, systematisch diskriminiert.  ", "\u201eWenn die Regierung uns nicht sch\u00fctzt, dann m\u00fcssen wir es eben selber tun\u201c, sagt der Hasara-Abgeordnete Arif Rahmani bei einem Gespr\u00e4ch in seinem B\u00fcro. Rahmani ist ein Anf\u00fchrer der Erleuchtungs-Bewegung. Die hatte anfangs blo\u00df f\u00fcr Strom im bitterarmen Hasara-Herzland, der Provinz Bamian, demonstriert. Aber in den vergangenen Monaten ist sie zu einer schlagkr\u00e4ftigen Massenbewegung herangewachsen, die \u201eeine politische und wirtschaftliche Diskriminierung der Hasara\u201c anprangert. Sie bringt Tausende Menschen auf die Stra\u00dfe, wenn sie will, und hat Dutzende kleinere Demonstrationen auch im Ausland organisiert - unter anderem in Deutschland, wo viele der Fl\u00fcchtlinge Hasara sind. ", "Die Angriffe des IS treiben der Erleuchtungs-Bewegung nun noch mehr Anh\u00e4nger zu - so behaupten es zumindest ihre Anf\u00fchrer, deren Haudrauf-Stil viele mit Sorge betrachten. \u201eDie Hasara-Aktivisten m\u00fcssen auch aufpassen, dass sie sich mit ihrer Rhetorik nicht einen neuen B\u00fcrgerkrieg herbeireden\u201c, warnt Thomas Ruttig.  ", "Rahmani wiederum warnt vor Wut und Trotz in der Gemeinde. Drei Szenarion w\u00fcrden nun unter Hasara diskutiert. Erstens: \u201eSeparation! Wir machen in den Hasara-Provinzen unser Hasaristan auf.\u201c Zweitens: \u201eHasara bewaffnen sich und verteidigen sich selbst.\u201c Drittens: \u201eDie Fatemiun-Brigade kommt aus Syrien wieder und k\u00e4mpft hier gegen den IS statt dort.\u201c Die Fatemiun-Brigade besteht aus Hasara, die die Iranischen Revolutionsgarden unter den afghanischen Fl\u00fcchtlingen im Iran f\u00fcr ihre Pro-Assad-Truppen in Syrien rekrutiert hatten.  ", "Von der Regierung wird das, was Rahmani als \u201eDiskussion\u201c \u00fcber Tausende Hasara unter Waffen pr\u00e4sentiert, als Drohung verstanden. Rahmani erz\u00e4hlt, wie vor kurzem der Chef des Geheimdienstes NDS, Massum Staniksai, im Parlament auf ihn zugekommen sei, ihn umarmt und ihm dann ins Ohr gefl\u00fcstert habe: \u201eDu bist mein Freund - aber mach so weiter, und wir bringen dich um.\u201c  ", "W\u00f6rtlich war das vermutlich nicht gemeint. Staniksai gilt als kompetenter Manager, nicht als Killer. Aber es zeigt die Furcht der Regierung vor mehr ethnischer Zersplitterung in einem Land, das schon dem Konflikt mit den Taliban kaum mehr standhalten kann. Allein 2016 waren mehr als 30 000 Zivilisten und Sicherheitskr\u00e4fte verletzt oder get\u00f6tet worden. ", "Auch um die Anf\u00fchrer der Hasara zu bes\u00e4nftigen, hat Pr\u00e4sident Ghani nun einer \u201eMoschee-Verteidigungsfront\u201c zugestimmt. 33 der 211 schiitischen Moscheen in Dascht-e Bartschi und Dutzende in anderen Stadtteilen haben in den vergangenen Wochen Waffen bekommen. \u201eJeweils f\u00fcnf W\u00e4chter werden von der Polizei ausgebildet\u201c, sagte der Polizeichef von Dascht-e Bartschi, Mohammed Resa Kohi.  ", "Gleichzeitig bek\u00e4mpfen die Regierung und die USA den IS weiter an anderen Fronten - zum Beispiel an seiner Basis in der Provinz Nangarhar, wo die USA im April die gr\u00f6\u00dfte nicht-nukleare Bombe abgeworfen hatten. An den \u00c4ngsten in Dascht-e Barchi und am Misstrauen gegen die Regierung \u00e4ndert das aber nicht viel. Es ist schon die Rede von Familienv\u00e4tern, die Waffen kaufen. \u00dcberall h\u00e4ngen Banner mit Fotos der Opfer, an Moscheen, \u00fcber Gassen, an Haust\u00fcren. Eine st\u00e4ndige Erinnerung an die neuen tiefen Gr\u00e4ben im Land. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/bundesregierung-hat-abgeordneten-auskuenfte-zu-unrecht-verweigert-3812077.html", "article_id": "3812077", "section": "nachrichten", "article_headline": "Bundesregierung hat Abgeordneten Ausk\u00fcnfte zu Unrecht verweigert", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die Bundesregierung hat Abgeordneten des Bundestags zu Unrecht Ausk\u00fcnfte \u00fcber die Deutsche Bahn und zur Finanzmarktaufsicht verweigert. Damit habe sie die Rechte der Abgeordneten und des Deutschen Bundestags verletzt, entschied das Bundesverfassungsgericht in einem Urteil am Dienstag.  ", "Geklagt hatten in dem Organstreitverfahren die Gr\u00fcnen, die im Jahr 2010 Auskunft von der damaligen schwarz-gelben Bundesregierung unter anderem zur Wirtschaftlichkeitsberechnung des Bahnprojekts \u201eStuttgart 21\u201c sowie zu aufsichtsrechtlichen Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber Banken haben wollten. (Az. 2 BvE 2/11) (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/alles-wird-funktionieren-3812081.html", "article_id": "3812081", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u201eAlles wird funktionieren\u201c", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " US-Pr\u00e4sident Donald Trump ist zu Gespr\u00e4chen \u00fcber den versch\u00e4rften Konflikt mit Nordkorea und Handelsfragen in S\u00fcdkorea eingetroffen. Nach seiner Ankunft am Dienstagmittag (Ortszeit) auf dem Milit\u00e4rst\u00fctzpunkt Osan besuchte er zun\u00e4chst einen US-Milit\u00e4rst\u00fctzpunkt s\u00fcdlich von Seoul. Dort wurde er von Pr\u00e4sident Moon Jae In begr\u00fc\u00dft. Beide a\u00dfen mit s\u00fcdkoreanischen und amerikanischen Soldaten zu Mittag. Trump war zuvor in Japan.  ", " ", "Zum Konflikt mit Nordkorea sagte Trump im St\u00fctzpunkt Camp Humphreys vor US-Soldaten: \u201eIch denke, wir werden in gewisser Zeit eine Menge Antworten haben. Am Ende wird alles funktionieren. Weil es immer funktioniert hat - weil es funktionieren muss.\u201c Was diese Bemerkungen f\u00fcr eine US- oder eine internationale Strategie im Konflikt um Nordkorea inhaltlich bedeuten, sagte Trump nicht.  ", " ", "Moons Besuch in Camp Humphreys war vorher nicht \u00f6ffentlich gemacht worden. Humphreys liegt etwa 70 Kilometer s\u00fcdlich von Seoul, seine Erweiterung in den vergangenen Jahren wurde von S\u00fcdkorea finanziert.  ", " ", "Eine offizielle Begr\u00fc\u00dfungszeremonie f\u00fcr den US-Pr\u00e4sidenten folgte sp\u00e4ter am Amtssitz Moons in Seoul. Trump wurde von f\u00e4hnchenschwenkenden S\u00fcdkoreanern begr\u00fc\u00dft, die sich begeistert zeigten. Zwar waren auch vorher US-Pr\u00e4sidenten hier gewesen, doch ist es der erste Staatsbesuch eines amerikanischen Pr\u00e4sidenten in S\u00fcdkorea seit 25 Jahren.  ", " ", "Moon sagte laut der nationalen Nachrichtenagentur Yonhap beim Essen mit Trump: \u201eHeute ist ein historischer Tag, weil es das erste Mal ist, dass die Pr\u00e4sidenten S\u00fcdkoreas und der USA gemeinsam auf einer US-Milit\u00e4rbasis zusammenkommen, um ihre Truppen zu ermutigen.\u201c Wahre Freunde zeigten sich in schwierigen Zeiten, sagte Moon.  ", " ", "\u201eSie (die USA) sind unsere wahren Freunde, die f\u00fcr uns geblutet haben, als es S\u00fcdkorea am schlechtesten ging\u201c, sagte Moon. Er spielte damit auf den Korea-Krieg an. Die Allianz sei ein Eckpfeiler f\u00fcr Frieden und Wohlstand nicht nur auf der Halbinsel, sondern in der ganzen Region. ", " ", "Vor dem Hintergrund der Krise um das Atomprogramm Nordkoreas gilt der zweit\u00e4gige Besuch Trumps in S\u00fcdkorea als besonders heikle Station seiner Asienreise. Der US-Pr\u00e4sident hatte mehrfach mit Alleing\u00e4ngen gegen Nordkorea gedroht, das unter anderem an der Entwicklung von Interkontinentalraketen arbeitet, die einen Atomsprengkopf bis auf das amerikanische Festland bef\u00f6rdern k\u00f6nnen. Moon will einen neuen Krieg auf der koreanischen Halbinsel um jeden Preis vermeiden.  ", " ", "Am Morgen hatte Trump noch aus Tokio Moon auf Twitter als \u201efeinen Gentleman\u201c bezeichnet. \u201eWir werden es alles herausfinden!\u201c, f\u00fcgte er hinzu. Was genau er damit meinte, blieb zun\u00e4chst offen.  ", " ", "Am Mittwoch will der US-Pr\u00e4sident eine Rede vor dem s\u00fcdkoreanischen Parlament halten. Anschlie\u00dfend reist er nach Peking weiter. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/firmenbuendnis-fordert-kohleausstieg-und-mehr-klimaschutz-3812239.html", "article_id": "3812239", "section": "nachrichten", "article_headline": "Firmenb\u00fcndnis fordert Kohleausstieg und mehr Klimaschutz", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Mit einem eindringlichen Appell an die k\u00fcnftige Bundesregierung haben sich deutsche Unternehmen in die Debatte um Klimaschutz und Energiewende eingeschaltet. Wie die \u201eStiftung 2 Grad - Deutsche Unternehmer f\u00fcr den Klimaschutz\u201c mitteilte, fordern die Unterzeichner des Schreibens, das am Dienstag ver\u00f6ffentlicht wurde, unter anderem den Abschied aus der Kohleverstromung \u00fcber \u201eeinen verl\u00e4sslichen und sozialvertr\u00e4glichen Ausstiegspfad\u201c. \u201eSpiegel Online\u201c hatte zuvor \u00fcber die Initiative berichtet, die zur in Bonn laufenden Weltklimakonferenz an die \u00d6ffentlichkeit geht.  ", "W\u00e4hrend die Jamaika-Gespr\u00e4che in Berlin \u00fcber Klima und Energiewende scheitern k\u00f6nnten, zeigten die Unternehmen, wie Klimaschutz und Energiewende zu einem Modernisierungsprojekt f\u00fcr Deutschland werden k\u00f6nnten, hie\u00df es weiter. Unterzeichnet haben die Erkl\u00e4rung unter anderem die DAX-Konzerne Siemens, SAP, Deutsche Telekom und Deutsche B\u00f6rse sowie Aldi S\u00fcd, Metro, Tchibo und der Paketdienstleister Hermes. Selbst Energiekonzerne wie Eon und EnBW, die vor einigen Jahren noch in der Kohleverstromung aktiv waren, geh\u00f6ren dazu.  ", "Die Stiftung sprach von einer der bislang gr\u00f6\u00dften und \u201eumfassendsten Unternehmenserkl\u00e4rungen f\u00fcr ambitionierten Klimaschutz\u201c. Die Betriebe br\u00e4chten mit 450 000 Besch\u00e4ftigten alleine in Deutschland und 350 Milliarden Umsatz weltweit auf die Waage. Unterzeichnet wurde der Appell auch von der Initiative German Watch und vom Bundesdeutschen Arbeitskreis f\u00fcr umweltbewusstes Management. Die Stiftung 2 Grad gibt es seit rund 10 Jahren, sie sieht sich als eine branchen\u00fcbergreifende Plattform zur L\u00f6sung von Fragen zum unternehmerischen Umweltschutz.  ", "In der Erkl\u00e4rung dringen die Unternehmen unter anderem auf den Ausbau des \u00d6kostroms, auf mehr Anreize f\u00fcr die Geb\u00e4udesanierung und auf Vorfahrt f\u00fcr Stromnetze und Speicher. Zudem solle die neue Regierung Steuern und Abgaben modernisieren und bis 2025 pr\u00fcfen, fossile Subventionen zu beenden. Au\u00dferdem ben\u00f6tigten Deutschland und die EU \u201ejetzt einen konsequenten Einstieg in die Verkehrswende auf Schiene und Stra\u00dfe\u201c. Das Klimaziel 2050 sollte auf bis zu 95 Prozent Emissionssenkung angehoben werden.  ", "Eine Vorreiterrolle beim Klimaschutz sei eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr die Innovationskraft und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft, hei\u00dft es in der Erkl\u00e4rung. Die k\u00fcnftige Regierung m\u00fcsse die Geschwindigkeit des Umbaus hin zu treibhausneutralen Wirtschaft erh\u00f6hen und eine enge Zusammenarbeit mit europ\u00e4ischen und internationalen Partnern suchen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/fuenf-ideen-fuer-eine-bessere-lehrerausbildung-3811910.html", "article_id": "3811910", "section": "sachsen", "article_headline": "F\u00fcnf Ideen f\u00fcr eine bessere Lehrerausbildung", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": "Andrea Schawe", "article_text": ["Lehrer sind hei\u00df begehrt, nicht nur in Sachsen. Bundesweit bewerben sich nicht genug ausgebildete Lehrkr\u00e4fte, um die freien Stellen zu besetzen. Der Lehrermangel liegt nicht nur an steigenden Sch\u00fclerzahlen \u2013 auch daran, dass die Lehrerbildung vernachl\u00e4ssigt wurde. Sachsen muss in Zukunft genug Lehrer ausbilden, um seinen Bedarf in allen Schularten zu decken. Daf\u00fcr gibt es verschiedene Ideen. ", "\r\n    ", " ", "Als unverzichtbar f\u00fcr die Region hat Kultusstaatssekret\u00e4r Frank Pfeil die Grundschullehrerausbildung an der TU Chemnitz bezeichnet. \u201eGerade in S\u00fcdwestsachsen werden gut ausgebildete Lehrer f\u00fcr Grundschulen dringend gebraucht\u201c, sagte er. 1999 wurde der Studiengang in Chemnitz abgeschafft \u2013 damals hatte der Freistaat weniger freie Lehrerstellen. 2013 wurde das Lehramt wieder eingef\u00fchrt, k\u00fcrzlich schlossen die ersten 73 Absolventen die Staatspr\u00fcfung ab. Das soll dauerhaft so bleiben, fordern SPD und Linke. Die Stellen von Professoren und Mitarbeitern m\u00fcssen \u00fcber das Jahr 2020 hinaus entfristet werden, sagt Holger Mann, der Sprecher f\u00fcr Hochschule und Wissenschaft der SPD. Der Freistaat m\u00fcsse daf\u00fcr Geld im n\u00e4chsten Doppelhaushalt einplanen. Au\u00dferdem sollte die Zahl der Studienpl\u00e4tze von 120 auf 150 erh\u00f6ht werden. ", "\r\n    ", " ", "Die SPD will, dass das Kultusministerium alle zwei Jahre eine Lehrerbedarfsprognose vorlegt \u2013 auf Basis der Sch\u00fclerzahlen. Darauf k\u00f6nnten die Vereinbarungen mit den Hochschulen aufbauen. Je nach Bedarf w\u00fcrden so mehr oder weniger Studienpl\u00e4tze im Lehramt zur Verf\u00fcgung stehen, aber nicht ein kompletter Standort infrage gestellt werden. Momentan stehen pro Jahr 520 Studienpl\u00e4tze f\u00fcr das Lehramt Grundschule, 500 f\u00fcr die Oberschule und 425 f\u00fcr das Gymnasium zur Verf\u00fcgung. CDU-Bildungspolitiker Patrick Schreiber schl\u00e4gt vor, dass sich die Zahl der Studienpl\u00e4tze nach den Absolventen richten, nicht nach den Anf\u00e4ngern. Nicht alle Lehramtsstudenten w\u00fcrden das Studium abschlie\u00dfen, die Pr\u00fcfungen schaffen und dann ihren Vorbereitungsdienst in Sachsen machen, sagt der Landtagsabgeordnete. ", "\r\n    ", " ", "Die Linken wollen an der TU Chemnitz neben Grundschul- auch Berufsschullehrer ausbilden. Die Fakult\u00e4ten Maschinenbau, Elektrotechnik und Informationstechnik seien schon vorhanden. Regionale Interessenverb\u00e4nde aus Industrie, Handel und Handwerk hatten das ebenfalls gefordert \u2013 und die Wiedereinf\u00fchrung des Oberschullehramts. Die Idee ist, dass Lehrer, die in der Region studieren, auch nach ihrem Abschluss bleiben. Die SPD schl\u00e4gt vor, den Studiengang in Chemnitz weiterzuentwickeln \u2013 zu einer Primarstufe Plus. Die Ausbildung w\u00fcrde nicht nur im Grundschulbereich erfolgen, sondern gleichzeitig ein Fach f\u00fcr die 5. bis 10. Klassen vertiefen. \u201eSo k\u00f6nnte der regionale Bedarf an Grund- und Oberschullehrern besser befriedigt werden\u201c, sagt SPD-Bildungsexpertin Sabine Friedel. Damit das umgesetzt werden kann, braucht es zwei wissenschaftliche Mitarbeiter mehr, so Friedel. ", "\r\n    ", " ", "Um den Lehrkr\u00e4ftebedarf in Zukunft abzusichern, muss Sachsen die Lehramtsstudieng\u00e4nge schrittweise umbauen, fordert Friedel. Die SPD will langfristig ein Stufenmodell einf\u00fchren, das die Ausbildung nach Schularten abl\u00f6st. Die sei starr und nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Nach den Pl\u00e4nen der SPD kann die Grundschulausbildung um ein Fach in der Sekundarstufe 1 erg\u00e4nzt werden \u2013 oder mit einem sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderschwerpunkt. Die Absolventen k\u00f6nnten nicht nur an Grundschulen, sondern auch an Ober- oder F\u00f6rderschulen eingesetzt werden. F\u00fcr die Klassen 5 bis 12 k\u00f6nnen die Lehrer zwei F\u00e4cher studieren. Sie k\u00f6nnten flexibel an Oberschulen und Gymnasien unterrichten. Das w\u00e4re die Grundlage f\u00fcr eine einheitliche Bezahlung, und die Lehrer m\u00fcssten weniger schulartfremd eingesetzt werden. Die Primarstufe Plus in Chemnitz k\u00f6nnte ein Anfang f\u00fcr dieses Modell sein, so Friedel. ", "\r\n    ", " ", "Kurzfristig k\u00f6nnte das Kultusministerium bei den Pr\u00fcfungen Entlastung schaffen. 2012 wurde das Lehramtsstudium in Sachsen vom Bachelor-/Masterstudiengang wieder auf einen Abschluss mit Staatsexamen umgestellt. Die Pr\u00fcfungsordnungen wurden aber nicht ge\u00e4ndert. \u201eDas bedeutet, dass die Studenten doppelt gepr\u00fcft werden\u201c, sagte Sabine Friedel. Statt der m\u00fcndlichen und schriftlichen Pr\u00fcfungen am Ende schl\u00e4gt die SPD vor, die Examensarbeit aufzuwerten. Das w\u00fcrde auch weniger Arbeit f\u00fcr die Lehrer in den Schulen bedeuten \u2013 sie nehmen die Pr\u00fcfungen ab. \u201eDas w\u00fcrde kein Geld kosten, aber Entlastung schaffen\u201c, sagt Holger Mann. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/psychologe-als-faelscher-verurteilt-3812138.html", "article_id": "3812138", "section": "sachsen", "article_headline": "Psychologe als F\u00e4lscher verurteilt", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", "Das Amtsgericht Bautzen hat am Dienstag einen Diplompsychologen wegen Urkundenf\u00e4lschung zu einer zehnmonatigen Freiheitsstrafe auf Bew\u00e4hrung verurteilt und zudem ein zweij\u00e4hriges Berufsverbot ausgesprochen. ", "Das Gericht hat es als erwiesen angesehen, dass der 61-J\u00e4hrige in mindestens zehn F\u00e4llen gemeinsam mit einem Komplizen falsche Bescheinigungen und Gutachten f\u00fcr Klienten ausgestellt hatte, denen nach Alkohol- oder Drogenfahrten der F\u00fchrerschein entzogen worden war. Mit den falschen Bescheinigungen konnten die Betroffenen in allen F\u00e4llen die Beh\u00f6rden t\u00e4uschen und so ihre Fahrerlaubnis zur\u00fcckerhalten. Der Komplize war bereits im M\u00e4rz zu einer hohen Geldstrafe verurteilt worden. Das Urteil gegen den Psychologen ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig. (SZ/ju) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/orban-trifft-tillich-in-dresden-3812125.html", "article_id": "3812125", "section": "sachsen", "article_headline": "Orban trifft Tillich in Dresden", "date": "Dienstag, 07.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", "  Sachsens Regierungschef Stanislaw Tillich (CDU) ist am Dienstag in Dresden mit dem ungarischen Premierminister Viktor Orban zusammengetroffen. Das gemeinsame Mittagessen im Hotel Schloss Eckberg war als privater Termin ausgewiesen und kam nach Darstellung des s\u00e4chsischen Regierungssprechers Ralph Schreiber auf Wunsch Orbans zustande. Er war am Montag bereits in Sachsen-Anhalt zu Gast.  ", " ", "Trotz des privaten Charakters nahmen an dem Essen im Schloss Eckberg Delegationen beider Seiten teil. Laut Schreiber waren auf s\u00e4chsischer Seite Landtagspr\u00e4sident Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU-Fraktionschef Frank Kupfer und der Vize-Fraktionschef der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, Arnold Vaatz, anwesend. Neben den Wirtschaftsbeziehungen sollte es um die Themen Kultur und Europa gehen, hie\u00df es. Details wurden nicht bekannt.  ", " ", "Nach Angaben der Polizei kam es im Zusammenhang mit dem Besuch Orbans zu keinen Protesten oder St\u00f6rversuchen. Orban ist unter anderem wegen seines harten Kurses in der Fl\u00fcchtlingskrise umstritten. K\u00fcrzlich erkl\u00e4rte er das \u00f6stliche Mitteleuropa zur \u201emigrantenfreien Zone\u201c.  ", " ", "Das Treffen stie\u00df partei\u00fcbergreifend auf Kritik. Die s\u00e4chsischen Jusos sehen in dem Treffen einen weiteren Beleg f\u00fcr den Rechtsruck der s\u00e4chsischen CDU. Juso-Landeschef Stefan Engel (25) sagte in einer Mitteilung vom Dienstag: \u201eViktor Orb\u00e1n steht wie kaum ein anderer Regierungschef Europas f\u00fcr die Aush\u00f6hlung der Demokratie, Kontrolle der Medien und die faktische Abschaffung des Asylrechts. Wer sich mit solchen Machthabern trifft, muss sich fragen lassen, wie gro\u00df die inhaltliche Differenz tats\u00e4chlich noch ist.\u201c", "Auch Vertreter der Linken und der Gr\u00fcnen \u00fcbten Kritik an Tillich:  ", "Tillich und Orban kennen sich bereits. Vor einem Jahr hatte Sachsens Regierungschef in seiner damaligen Eigenschaft als Bundesratspr\u00e4sident in Budapest an die Opfer der blutigen Niederschlagung des Volksaufstandes in Ungarn 1956 erinnert. (dpa/szo)"]}
]