[
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wenn-das-studium-toedlich-wird-3810869.html", "article_id": "3810869", "section": "nachrichten", "article_headline": "Wenn das Studium t\u00f6dlich wird", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Jana Mundus", "article_text": ["Visite mit den Kollegen. Dem Patienten die Diagnose erkl\u00e4ren. Die Operationswunde eines anderen kontrollieren. Dann ab in den OP. Danach kurze Beratung mit dem Klinikteam\u00a0... Solche Bilder aus dem Leben eines Arztes kennen viele aus dem Fernsehen. Doch w\u00e4hrend die Helden der Krankenhausserien noch Zeit f\u00fcr private Problemchen und Liebeleien am Arbeitsplatz haben, ist die Realit\u00e4t viel fordernder. Wer Arzt werden will, muss studieren. Schon das Medizinstudium ist Stress pur. W\u00e4hrend sie lernen, anderen zu helfen, werden manche Medizinstudenten selbst krank. Eine Studie, die jetzt im US-\u00c4rzteblatt ver\u00f6ffentlicht wurde, spricht da eine deutliche Sprache: Jeder vierte Medizinstudent ist depressiv, jeder zehnte soll schon mal mit dem Gedanken gespielt haben, Selbstmord zu begehen. Mancher geht diesen Schritt. Die Suizidrate ist gegen\u00fcber Studenten anderer Studienf\u00e4cher erh\u00f6ht. F\u00fcr die US-Studie wurden Daten aus 47 L\u00e4ndern ausgewertet, auch aus Deutschland. Fast 130\u00a0000 Studenten wurden in die Analyse einbezogen. ", "Felix Schuster kennt den Leistungsdruck, den auch Dresdner Medizinstudenten erleben. Der Sprecher der Fachschaft an der Medizinischen Fakult\u00e4t studiert derzeit im siebenten Semester. In seiner Familie war er der erste, der zum Studium ging. \u201eVielleicht war mir anfangs deshalb nicht bewusst, wie hart es werden kann\u201c, sagt er r\u00fcckblickend. Vor allem die ersten vier Semester haben es in sich. Das ist die Zeit bis zum Physikum, dem ersten Staatsexamen. Lange schlafen und eine Vorlesung schw\u00e4nzen? Das ist nicht drin. Wer fehlt, verpasst viel. \u201eDas Pensum, das vermittelt wird und das zu lernen ist, ist sehr umfangreich\u201c, erz\u00e4hlt er. ", "\r\n    ", "Ein bis zwei Vorlesungen besuchen die Studenten t\u00e4glich, dann folgen Seminare und Praktika. Abends m\u00fcssen die Lehrveranstaltungen f\u00fcr den n\u00e4chsten Tag vorbereitet werden. \u201eUm mich herum gab es einige, die mit diesem Druck nur schwer umgehen konnten\u201c, erinnert sich Felix Schuster. Manchen machte das krank, einige suchten Hilfe bei Therapeuten. \u201eEs ist auch eine Frage der Pers\u00f6nlichkeit\u201c, sagt er. Vor allem die Gewissenhaften kommen schnell an ihre Grenzen. \u201eDu musst L\u00fccken lassen, weil du einfach nicht alles schaffst.\u201c Wer das nicht kann, erlebt noch mehr Leistungsdruck. ", "Mancher Dozent macht es den Studenten zus\u00e4tzlich schwer: \u201eWenn Sie das nicht wissen, werden Sie mal kein guter Arzt.\u201c Solche S\u00e4tze hat Felix Schuster immer wieder geh\u00f6rt, vor allem in den ersten beiden Jahren. Danach kommt die klinische Phase mit Dozenten aus der Praxis. \u201eDie kennen die Realit\u00e4t und wissen selbst, dass auch ein Arzt nicht in jedem Fachgebiet alles wissen kann.\u201c Hendrik Berth ist so ein Dozent. Der Psychologe ist Professor an der Medizinischen Fakult\u00e4t der TU Dresden, unterrichtet Studenten. Und bekommt ihre \u00dcberforderung mit. \u201eDie meisten waren im Abitur sehr gut und erwarteten diese Leistung nun auch im Studium von sich.\u201c Doch die Masse an Lernstoff k\u00f6nnten sich viele im Vorfeld gar nicht vorstellen. Eine nicht geschaffte Pr\u00fcfung oder die Angst vor dem Versagen sind dann auch Ausl\u00f6ser f\u00fcr psychische Probleme. ", "Mit einigen Kollegen bietet Hendrik Berth deshalb schon seit 20 Jahren eine psychosoziale Beratung f\u00fcr die Studenten an. F\u00fcr die wirbt er in seinen Vorlesungen. Diese Hilfe anzunehmen, sei f\u00fcr viele aber ein gro\u00dfer Schritt. Oft ein zu gro\u00dfer. \u201eIn der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung hat ein Arzt keine Schw\u00e4chen\u201c, erkl\u00e4rt Berth diese Einstellung. Einige trauen sich trotzdem. Pro Jahr nutzen gut 40 Studenten das Angebot, insgesamt waren es bisher 443. Dass die Beratung notwendig ist, zeigen auch die Zahlen. ", "Regelm\u00e4\u00dfig werden die Studenten der Medizinischen Fakult\u00e4t mit standardisierten Frageb\u00f6gen zu ihrem Befinden befragt. Je nach Studienrichtung und Semester haben demnach 37  bis 74 Prozent der Medizin- und Zahnmedizinstudenten das Bed\u00fcrfnis nach einer Beratung. Grund sind psychische und soziale Probleme. Das sind deutlich mehr als in vergleichbaren Stichproben aus anderen Studienf\u00e4chern. Der Beratungsbedarf steigt im Laufe des Studiums an. Mehr Mitarbeiter und die M\u00f6glichkeit einer offenen Sprechstunde w\u00e4ren eigentlich n\u00f6tig. ", "\r\n    ", "Mit Lernpl\u00e4nen, Entspannungstechniken und einem gesunden Blick auf den Stress des Studiums, versuchen Hendrik Berth und seine Kollegen den Studenten zu helfen. Meist reichen schon wenige Treffen. \u201eWenn wir merken, dass der Student eine umfangreiche therapeutische Begleitung braucht, vermitteln wir ihn weiter.\u201c ", "Berth hofft, dass auch der eine oder andere Dozent k\u00fcnftig seine Herangehensweise \u00fcberdenkt. \u201eViele haben die Vorstellung, sie m\u00fcssten vor allem am Anfang noch die Besten aussieben.\u201c Doch wer ein Medizinstudium beginnt, geh\u00f6re ja schon zu den Besten. Die Studenten heranzuf\u00fchren an den Stress w\u00e4re wichtig. \u201eFordern und trotzdem wertsch\u00e4tzend bleiben, das w\u00e4re ein guter Mittelweg.\u201c ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/stationaere-krankenhausaufenthalte-nehmen-zu-3811187.html", "article_id": "3811187", "section": "sachsen", "article_headline": "Station\u00e4re Krankenhausaufenthalte nehmen zu", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Dominique Bielmeier", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " \u00dcber eine Million Menschen haben im vergangenen Jahr in Sachsen ihr Bett im eigenen Zuhause aus medizinischen Gr\u00fcnden gegen eines in einer von 78 Kliniken tauschen m\u00fcssen. Das waren rund 600 mehr als im Vorjahr. Das berichtet das Statistische Landesamt des Freistaates. Auch im Landkreis Mei\u00dfen mit seinen sechs Krankenh\u00e4usern ist die Zahl der Menschen, die 2016 \u00fcber Nacht in der Klinik bleiben mussten, im Vergleich zu 2015 gestiegen: um 175 auf 49\u00a0173. ", " ", "Ein Trend ist das nicht, wie die Sprecherin der Elblandkliniken Sabine Seiler wei\u00df, im Gegenteil. Die Zahl der vollstation\u00e4ren Behandlungen habe sich in den vergangenen Jahren eher leicht r\u00fcckl\u00e4ufig entwickelt, \u201ewobei f\u00fcr 2017 eine Steigerung erwartet wird\u201c. Die Ursachen daf\u00fcr seien vielf\u00e4ltig: Der \u201eTrend\u201c zum Ambulanten resultiert aus der Gesetzgebung, leichtere F\u00e4lle werden h\u00e4ufiger ambulant operiert. \u201eDie station\u00e4ren F\u00e4lle hingegen werden komplexer hinsichtlich Schwere der Behandlung, Intensit\u00e4t und Komorbidit\u00e4t\u201c, also Begleiterkrankungen, so Seiler. \u201eDie Patienten werden immer \u00e4lter und multimorbider und dadurch \u00f6fters station\u00e4r behandlungsbed\u00fcrftig.\u201c Auch der Wunsch des Patienten k\u00f6nne \u00fcbrigens Einfluss auf die Verweildauer im Krankenhaus haben. ", " ", "Stichwort Verweildauer: Diese nimmt gleichzeitig ab \u2013 zumindest im Landkreis Mei\u00dfen. Sachsenweit wurden die Patienten im vergangenen Jahr laut Statistischem Landesamt im Durchschnitt nach 7,4 Tagen entlassen, die Zahl der Behandlungstage stieg um fast 27\u00a0270 Tage auf rund 7\u00a0503\u00a0570. Sabine Seiler spricht dagegen von einer \u201esinkenden Verweildauer\u201c in den Elblandkliniken. In Mei\u00dfen betr\u00e4gt diese durchschnittlich 6,3 Tage, in Radebeul 6,2 und in Riesa nur 5,7. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr einen vollstation\u00e4ren Aufenthalt seien je nach Spektrum der Kliniken sehr unterschiedlich. Seiler nennt beispielsweise Herzinfarkt, Herzinsuffizienz, Arthrose des Kniegelenkes, Lungenentz\u00fcndung, R\u00fcckenschmerzen, Gr\u00fcner Star, Vorhofflimmern und Vorhofflattern sowie Gallensteine. ", " ", "\r\n    ", "Diese Erkrankungen sind so schwer oder erfordern so weitreichende medizinische Versorgung, dass ihre Behandlung nur \u201evollstation\u00e4r\u201c erfolgen kann. Dahinter stecken laut Definition von Seiler \u201emedizinische und pflegerische Leistungen in der Regel in Krankenh\u00e4usern mit \u00dcbernachtung und Verpflegung der Patienten w\u00e4hrend des Krankenhausaufenthalts\u201c. Bei ambulanten Behandlungen werden dagegen nur vor\u00fcbergehend medizinische oder pflegerische Leistungen gebraucht, die Versorgung kann in einer Praxis oder Krankenhausambulanz stattfinden. Als Zwischenstufe gibt es au\u00dferdem den teilstation\u00e4ren Aufenthalt. Bei diesem befindet der Patient sich nur zu bestimmten Zeiten der Behandlung, die nicht ambulant oder Zuhause erbracht werden kann, in einer Klinik. Dazu z\u00e4hlen die n\u00e4chtliche Dialyse oder auch Chemotherapien. In der Regel bleiben die Patienten hierbei nicht \u00fcber Nacht im Krankenhaus. ", " ", "\u00dcber die Art der Behandlung \u2013 ob ambulant, teilstation\u00e4r oder vollstation\u00e4r \u2013 muss oft in den Notaufnahmen der Krankenh\u00e4user entschieden werden. Diese sind laut einem MDR-Bericht mittlerweile jedoch \u00fcberlastet. \u201eSachsens Notaufnahmen st\u00f6hnen \u00fcber F\u00e4lle, die keine echten Notf\u00e4lle sind\u201c, schreibt der Mitteldeutsche Rundfunk zum Beitrag auf seiner Internetseite. \u201eImmer mehr Patienten verstopfen die Warter\u00e4ume der Krankenh\u00e4user, derweil echte Notf\u00e4lle l\u00e4nger warten m\u00fcssen.\u201c Sabine Seiler kann das best\u00e4tigen: \u201eGrunds\u00e4tzlich werden die Notaufnahmen unserer H\u00e4user stark mit hohen Fallzahlen frequentiert \u2013 sowohl im ambulanten Bereich als auch F\u00e4lle, welche dann nach der Notfallaufnahmebehandlung vollstation\u00e4r weiterbehandelt werden.\u201c Die Patientenkontakte in der Notaufnahme stiegen j\u00e4hrlich. \u201eWir weichen nicht vom Trend ab\u201c, so Seiler. \u201eDie Versorgung im niedergelassenen Bereich wird immer schwieriger.\u201c "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/urteil-noch-nicht-rechtskraeftig-3811224.html", "article_id": "3811224", "section": "sachsen", "article_headline": "Urteil noch nicht rechtskr\u00e4ftig", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der Kamenzer Kreis- und Stadtrat, der am 26. Oktober am Amtsgericht wegen des Erwerbs und der Verbreitung von Kinderpornografie zu einer Freiheitsstrafe von 14 Monaten ohne Bew\u00e4hrung verurteilt worden war, hat gegen das Urteil fristgem\u00e4\u00df Rechtsmittel eingelegt. Nach der Urteilsbegr\u00fcndung steht ihm eine Berufung vor dem Landgericht frei, das die Beweisf\u00fchrung und das darauf fu\u00dfende Urteil in n\u00e4chster Instanz \u00fcberpr\u00fcft. Oder der 34-J\u00e4hrige legt Revision ein, die sich mit den juristischen Formalien besch\u00e4ftigt und am Oberlandesgericht behandelt wird.  ", "Der Verurteilte hat auch in der zweiten Hauptverhandlung geleugnet, \u00fcberhaupt etwas mit Kinderpornografie zu tun gehabt zu haben. Er geht von einem Hackerangriff aus. Auf dem heimischen Computer des fr\u00fcheren NPD-Mitgliedes hatte die Polizei Tausende Dateien mit Kinderpornografie gespeichert. Er soll sie auch mit Gleichgesinnten geteilt haben. (szo) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/angelika-perret-ist-tot-3811156.html", "article_id": "3811156", "section": "nachrichten", "article_headline": "Angelika Perret ist tot", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", "Die Nachricht verbreitete sich am Wochenende blitzschnell in Dresdner Wirtschaftskreisen: Angelika Perret, Chefin des Dresdner Steuerbe-ratungsunternehmens \u201eSchneider\u00a0+\u00a0Partner\u201c, ist tot. Die 58-J\u00e4hrige sei am vergangenen Freitag \u201enach l\u00e4ngerer Krankheit freiwillig aus dem Leben geschieden\u201c, hie\u00df es in einer Pressemitteilung des Unternehmens. Familie, Freunde, Mitarbeiter und Gesch\u00e4ftspartner seien \u201ezutiefst geschockt\u201c. \u201eWir k\u00f6nnen es noch immer nicht fassen\u201c, teilte Dr. Bernd Kugelberg, Mitgr\u00fcnder und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Unternehmens, darin mit. Zum Hintergrund des Suizids machte das Unternehmen keine weiteren Angaben.  ", "\u201eAngelika Perret war Herz und Seele von Schneider\u00a0+\u00a0Partner, sie hat das Unternehmen von Beginn an wesentlich mit aufgebaut\u201c, so Kugelberg weiter. Man werde versuchen, die Kanzlei und das soziale Engagement in Perrets Sinne weiterzuf\u00fchren. ", "Perret wurde 1959 in Augsburg geboren. Nach einer Banklehre und dem Studium der Wirtschaftswissenschaften wurde sie 1992 zur Wirtschaftspr\u00fcferin bestellt. Seit 1997 war sie gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Gesellschafterin und Leiterin der Dresdner Niederlassung von Schneider\u00a0+\u00a0Partner. Das Unternehmen besch\u00e4ftigt rund 250 Mitarbeiter und hat rund 2\u00a0000 Mandanten, darunter viele Mittelst\u00e4ndler in Sachsen.  ", "Dar\u00fcber hinaus hatte sich Perret auf vielf\u00e4ltige Weise und in au\u00dfergew\u00f6hnlich starkem Ma\u00dfe sozial engagiert. Unter anderem war sie Schatzmeisterin der Dresdner Internationalen Schule und des Lions Hilfswerks. Zudem half sie mit besonderem Engagement dem Dresdnen Sonnenstrahl e.V. f\u00fcr krebskranke Kinder. Zum Gedenken an Angelika Perret wird es voraussichtlich noch im November eine Gedenkfeier im kleinen Kreise geben. (SZ/abi)  "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/hier-setzt-die-polizei-bodycams-ein-3811190.html", "article_id": "3811190", "section": "nachrichten", "article_headline": "Hier setzt die Polizei Bodycams ein", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Vergangene Woche k\u00fcndigte Sachsens Innenminister Markus Ulbig (CDU) den Einsatz von Kameras an, nun ist es soweit: Dresdner Beamte werden ab sofort mit insgesamt 24 der etwa zigarettenschachtel-gro\u00dfen Ger\u00e4te unterwegs sein. ", "Wie die Polizei am Montag mitteilte, beginnt das einj\u00e4hrige Pilotprojekt am Abend in den Revieren Nord und Mitte. Die Auswahl ist kein Zufall, denn in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich dieser beiden Reviere fallen in Dresden s\u00e4mtliche sogenannte \u201egef\u00e4hrliche Orte\u201c im Sinne des ", ". Als solche gelten derzeit: ", "Freifl\u00e4che Ferdinandstra\u00dfe im Bereich der St. Petersburger Stra\u00dfe 18-22 ", "Innerhalb der kommenden zw\u00f6lf Monate sollen hier zwei verschiedene Kameramodelle getestet werden - die \u201e", "\u201c und \u201e", ".\u201c", "Eines der Einsatzziele der Bodycams sei der Mitteilung zufolge die \u201eAbschreckung\u201c potentieller Straft\u00e4ter, insbesondere vor gewaltt\u00e4tigen \u00dcbergriffen auf Polizisten. Au\u00dferdem k\u00f6nne man so Beweise sichern und auch das Verhalten der Beamten dokumentieren, hie\u00df es weiter.  ", "Innenminister Ulbig hatte bei der ", " bereits angek\u00fcndigt, dass die Ger\u00e4te im Streifendienst verwendet werden, nicht jedoch bei Demonstrationen, Fu\u00dfballspielen oder bei Eins\u00e4tzen in Privatwohnungen. ", "Gegen einen fl\u00e4chendeckenden Einsatz der Kameras gibt es rechtliche Bedenken, etwa des s\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten und der Opposition. (szo/mja) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/dvb-setzen-5000-euro-belohnung-aus-3811226.html", "article_id": "3811226", "section": "nachrichten", "article_headline": "DVB setzen 5\u00a0000 Euro Belohnung aus", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Haltestellen an der S\u00f6rnewitzer Stra\u00dfe sowie an der Stra\u00dfe An der Flutrinne traf die Zerst\u00f6rungswut in Dresden; in Weinb\u00f6hla gerieten Fahrgastunterst\u00e4nde an der Sachsenstra\u00dfe, der Bahnhofstra\u00dfe sowie der Coswiger Stra\u00dfe ins Visier der Scheiben-Schl\u00e4ger.  ", " ", "\u201eWegen der hohen Schadenssumme von rund 50\u00a0000 Euro hat sich das Dresdner Verkehrsunternehmen entschlossen, f\u00fcr Hinweise an die Polizeidirektion Dresden, die zur Ermittlung des T\u00e4ters oder der T\u00e4ter f\u00fchren, eine Belohnung in H\u00f6he von 5\u00a0000 Euro auszusetzen\u201c, gab DVB-Sprecher Falk L\u00f6sch jetzt bekannt.  ", " ", "Am fr\u00fchen Montagmorgen, dem 30. Oktober 2017, verteilten sich die Scherben zahlreicher Gel\u00e4nder-Scheiben und Wartehaus-Verglasungen \u00fcber die angrenzenden Stra\u00dfen und Gehwege der Haltestellen. ", " ", "In der vorausgegangenen Nacht hatten Scheiben-Schl\u00e4ger in Weinb\u00f6hla den Unterstand an der Endstation der Linie 4 und den an der davor gelegenen Haltestelle \u201eGellertstra\u00dfe\u201c demoliert.  ", " ", "In Dresden wurden in der gleichen Nacht die Stationen \u201eS\u00f6rnewitzer Stra\u00dfe\u201c und \u201eAn der Flutrinne\u201c stark zerst\u00f6rt: Allein an den beiden Haltestellen z\u00e4hlten die DVB fast 90 sogenannter \u201eSpritzschutzscheiben\u201c. ", " ", "Das spezielle Sicherheitsglas am Haltestellengel\u00e4nder bewahre Fahrg\u00e4ste vor Regen- und Spritzwasser, das vorbeifahrende Kraftfahrzeuge aufwirbeln, teilte die DVB mit.  ", " ", "Das Ausma\u00df der in einer einzigen Nacht durch Vandalismus entstandenen Glassch\u00e4den sei in dieser Form im DVB-Liniennetz bisher einmalig, sagte L\u00f6sch.  "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/raetsel-der-gelben-bilder-geloest-3811537.html", "article_id": "3811537", "section": "nachrichten", "article_headline": "R\u00e4tsel der gelben Bilder gel\u00f6st", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die Verkehrsbetriebe waren dabei, der Zoo auch und die St\u00e4dtischen Bibliotheken machten neben vielen anderen mit: Sie alle posteten auf Ihren Facebook-Seiten geheimnisvolle Countdown-Grafiken. \u201eNoch zwei Tage\u201c hie\u00df es etwa am Sonnabend auf den gelben Bildchen. Nun sind zwei Tage vorbei - und das R\u00e4tsel gel\u00f6st. ", " ", "Die Fotos dienten schlicht zur Ank\u00fcndigung einer neuen Facebook-Seite, welche die Stadtverwaltung am Montag freischaltete. Die Seite ist unter dem Namen ", " zu finden und wird vom zust\u00e4ndigen Amt f\u00fcr Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Landeshauptstadt Dresden administriert.  ", " ", "Was die Verwaltung mit der Seite beabsichtigt, erkl\u00e4ren die Verantwortlichen direkt im ersten Post: \u201eWir wollen mit Ihnen ins Gespr\u00e4ch kommen und Sie \u00fcber Termine und Neuigkeiten informieren. Au\u00dferdem bieten wir Ihnen Einblicke in die Arbeit der Landeshauptstadt und erkl\u00e4ren einige Abl\u00e4ufe in der Verwaltung.\u201c (szo) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/der-ewige-pranger-3811186.html", "article_id": "3811186", "section": "nachrichten", "article_headline": "Der ewige Pranger", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["Ob Frauen gewaltsam die Haare abrasiert, ob Politiker niedergebr\u00fcllt oder \u00dcbergewichtige im Internet verspottet werden: Immer geht es darum, Menschen vor den Augen anderer zu erniedrigen. Von dieser schmerzlichen Tradition erz\u00e4hlt die Historikerin Ute Frevert in ihrem neuen Buch \u201eDie Politik der Dem\u00fctigung\u201c. Frevert, 63, leitet den Forschungsbereich \u201eGeschichte der Gef\u00fchle\u201c am Berliner Max-Planck-Institut f\u00fcr Bildungsforschung. Als Professorin hat sie unter anderem an der amerikanischen Yale University gelehrt. ", "\r\n    ", " ", "Das ist das Gef\u00fchl, in einem Land zu leben, das man liebt, und auf einmal zu merken, dass sich sehr viele Mitb\u00fcrger jenseits des Konsenses bewegen. Dieser Konsens umfasst grundlegende Werte und bestimmte politische Orientierungen. Bei der Bundestagswahl haben in Sachsen 27 Prozent f\u00fcr die AfD gestimmt. Das ist keine kleine Minderheit, sondern mehr als jeder vierte W\u00e4hler, der sagt: Nee, diesen Konsens brech\u2019 ich auf. Und das teils in einer Form, die bisherigen Gepflogenheiten der politischen Kommunikation eklatant widerspricht. Wenn man diese Haltung f\u00fcr anst\u00f6\u00dfig erachtet, dann kann man sich daf\u00fcr sch\u00e4men. ", "\r\n    ", " ", "Ich w\u00fcrde mich daf\u00fcr sch\u00e4men, wenn ich den Eindruck h\u00e4tte, dass in diesem Land keine starke Gegenbewegung existiert. Aber so? Man kann sich nur f\u00fcr etwas sch\u00e4men, was man als Teil von einem selbst betrachtet. Viele Repr\u00e4sentanten dieser Partei stehen f\u00fcr mich so weit jenseits dessen, was ich mit Anstand und W\u00fcrde verbinde, das sind einfach \u00fcberhaupt nicht meine Leute. ", "\r\n    ", " ", "Es hat etwas damit zu tun, dass Menschen Gef\u00fchle wieder sehr wichtig nehmen. Gef\u00fchle haben einen guten Klang, auch die negativen. Es geh\u00f6rt zum guten Ton, dass man seine Betroffenheit und seine Wut zum Ausdruck bringt. Das gilt als Ausweis von Authentizit\u00e4t. Scham wird immer dann instrumentalisiert, wenn es darum geht, Gemeinschaften zu festigen, indem man sagt: Wer die Regeln dieser Gemeinschaft missachtet, soll sich daf\u00fcr sch\u00e4men. Es gibt seit der Antike die Vorstellung, dass ohne Scham eine Gesellschaft auseinanderbricht. Der Verzicht auf Scham hat immer etwas mit Emanzipation des Individuums zu tun. Dass Scham derzeit oft eingefordert wird, ist ein Hinweis darauf, dass man wieder mehr Disziplin und Uniformit\u00e4t in die Gesellschaft hineinbringen will. Es ist kein Zufall, dass der Ruf \u201eSch\u00e4mt euch!\u201c aus der rechten Ecke kommt. ", "\r\n    ", " ", "Wenn die Wahrnehmung existiert, ist es ein politischer Faktor. Das Gef\u00fchl, gedem\u00fctigt zu werden, ist st\u00e4rker bei Menschen, die nicht viel Macht abbekommen haben. Das hat Folgen, etwa in Form einer Protestwahl oder des R\u00fcckzugs aus der politischen Kultur dieser Gesellschaft. Insofern ist die Wahrnehmung unglaublich wichtig, selbst wenn sie nicht durch die Realit\u00e4t gedeckt ist. Eine These meines Buches ist, dass unsere Empf\u00e4nglichkeit f\u00fcr Dem\u00fctigung und das Gedem\u00fctigtwerden enorm zugenommen hat. Ich frage mich manchmal, ob ehemalige DDR-B\u00fcrger, denen ihr Regime ja einiges zugemutet hat, damals auf solche Zumutungen ebenso empfindlich reagiert haben, wie sie es heute tun. In Ostdeutschland wird jetzt sehr vieles unter den Begriff der Dem\u00fctigung gefasst, aus dem man mithilfe rechtsextremer Stichwortgeber eine scharfe Waffe schmiedet. Nach dem Motto: Wer gedem\u00fctigt wurde, darf sich wehren, und jetzt sind wir dran. ", "\r\n    ", " ", "Es gab und gibt keine Politik der Dem\u00fctigung, keine gezielte Strategie, den Osten zu dem\u00fctigen. Dass Statusverlust keine angenehme Erfahrung ist, wird jeder sofort zugeben. Ich kann verstehen, wenn sich ehemalige DDR-B\u00fcrger in ihrem Selbstwertgef\u00fchl getroffen f\u00fchlen. Aber hinter einer Dem\u00fctigung steht immer ein starker Akteur, der einen anderen absichtlich in die Knie zwingen und ihn vor Publikum l\u00e4cherlich machen will. Einen solchen Akteur und eine solche Strategie vermag ich nicht zu erkennen. ", "\r\n    ", " ", "Weil ihnen das Macht gibt: Macht \u00fcber andere Menschen, Macht in der eigenen Bezugsgruppe. Wenn Gruppenvergewaltigungen gefilmt und die Videos ins Netz gestellt werden, dann setzen diese M\u00e4nner damit ein Zeichen: Wir f\u00fchlen uns ganz stark, und wir erwarten Applaus von Leuten, auf die es uns ankommt. ", "\r\n    ", " ", "Ja, nur dann. Wenn alle Leute sagen w\u00fcrden: ,Das ist grauenhaft, h\u00f6rt doch auf mit dem Mist\u2018 \u2013 dann h\u00e4tten diese M\u00e4nner zwar immer noch die Frau erniedrigt. Aber der Zweck, die eigene Machtposition zu verbessern, der h\u00e4tte sich nicht erf\u00fcllt. ", "\r\n    ", " ", "Weil man damit eine riesige \u00d6ffentlichkeit erreichen kann, gibt es Dem\u00fctigungen eine Wucht, die fr\u00fcher nicht da war. Die gedruckte Bild-Zeitung vom Oktober 2015 mit dem Pranger der Schande ist l\u00e4ngst verrottet, aber im Internet finden Sie das weiterhin. Jeder kann seinen eigenen Pranger online stellen und sagen: Diese Person stinkt mir, die geh\u00f6rt kleingemacht. Aber das Internet an sich ist nicht das Schlimme. Das Verhalten der User ist das Schlimme, die so etwas goutieren oder sich nicht scharf genug zur Wehr setzen. Schweigen ist Zustimmung. Ich bin da relativ skeptisch, was Gesetze angeht. Wichtiger w\u00e4re, dass das Publikum sich verweigert und die T\u00e4ter mit Verachtung straft. ", "\r\n    ", " ", "Die Abschaffung des Prangers Anfang des 19. Jahrhunderts. Jahrhundertelang kamen die Leute, wenn jemand am Pranger vorgef\u00fchrt wurde, und beteiligten sich oft aktiv an dessen Blo\u00dfstellung. Daf\u00fcr fanden sie sogar gute Gr\u00fcnde: Der Misset\u00e4ter wurde besch\u00e4mt, die rechte Ordnung war wiederhergestellt. Aber zunehmend meldeten sich Kritiker zu Wort und bewirkten schlie\u00dflich, dass diese Art der \u00f6ffentlichen Erniedrigung nicht mehr praktiziert wurde. Zumindest nicht mehr vom Staat. ", "\r\n    ", " ", "Wir haben eine lange Tradition kommunaler R\u00fcgebr\u00e4uche. Zum Beispiel die Katzenmusik gegen Menschen, die sich gegen die Normen der Gemeinschaft, des Dorfes vergangen hatten. Der Staat dr\u00e4ngt solche Praktiken im 19. Jahrhundert zur\u00fcck, indem er seinen B\u00fcrgern sagt: Ihr d\u00fcrft das nicht mehr, wir sorgen selber f\u00fcr Ordnung, aber eben nicht mehr \u00f6ffentlich. Andererseits sind viele Vergehen wie Ehebruch nicht strafbewehrt. An dem Punkt ist die \u00d6ffentlichkeit als Moralw\u00e4chter nach wie vor sehr wichtig. ", "\r\n    ", " ", "Es gibt eine Kontinuit\u00e4t der Normenkontrolle, die durch neue Technologien und neue Formen von \u00d6ffentlichkeit verst\u00e4rkt wird. Wir m\u00fcssen gar nicht beim Internet anfangen. Als im sp\u00e4ten 19. Jahrhundert die Massenpresse entsteht, werden Besch\u00e4mungen und Prangersituationen immer wieder produziert. Sowohl von einzelnen B\u00fcrgern, die Anzeigen schalten und andere \u00f6ffentlich vorf\u00fchren. Aber auch von Journalisten, die Gefallen daran finden, aus moralischen, politischen oder wirtschaftlichen Gr\u00fcnden Hetzjagden auf Politiker oder andere Personen des \u00f6ffentlichen Lebens anzustellen. ", "\r\n    ", " ", "Ich habe viel Zeit in Archiven verbracht mit Konvoluten von Briefen, die B\u00fcrger der Weimarer Republik an ihre Repr\u00e4sentanten geschrieben haben. Was ich so nicht erwartet habe: Es gibt Schm\u00e4hbriefe, die Sie nicht zitieren m\u00f6chten, von Menschen, die mit ihrem Klarnamen unterschreiben und vor allen gegen den Sozialdemokraten Friedrich Ebert hetzen. Die Briefe sind zwar privat. Aber sie hatten eine starke Resonanz dadurch, dass politische Gegner diese Beleidigungen in die \u00d6ffentlichkeit getragen haben. Kommunisten und Nationalsozialisten sind nicht gleichzusetzen, aber sie haben die gleiche Sprache gesprochen. Das war eine neue Gossensprache, die man im 19. Jahrhundert noch nicht in der Zeitung gelesen hatte. Die politische Polarisierung der 1920er-Jahre hat ihr Aufwind gegeben. ", "\r\n    ", " ", "Bei denjenigen, die solche Briefe oder Mails schreiben, bewirkt das eine Befreiung: Man hat\u2019s denen da oben mal gesagt, man hat sich seine Wut vom Leib geredet, man hat sich gewehrt. Zugleich verhindert die Form dieser Rede jede Anschlusskommunikation. Man erwartet auch keine Antwort, man will keinen Dialog, man l\u00e4sst sich auf Gegenargumente erst gar nicht ein. Das unterscheidet Besch\u00e4mung und Dem\u00fctigung von Kritik. Kritik l\u00e4sst dem Kritisierten Raum f\u00fcr Erwiderung. Besch\u00e4mung und Dem\u00fctigung tun das nicht, sie wollen den Besch\u00e4mten zum Schweigen bringen. In eine demokratische Kultur passt das nicht \u2013 auch dann nicht, wenn man ein moralisches Recht f\u00fcr sich beansprucht. ", "\r\n    ", " ", "Es w\u00e4re ein zivilisatorischer R\u00fcckschritt, wenn wir uns diese Form wieder zu eigen machen w\u00fcrden, und sei es nur aus wohlverstandener politischer oder gesellschaftlicher Moral. Die Werte, die mir f\u00fcr unser Zusammenleben unglaublich wichtig sind \u2013 auf Augenh\u00f6he miteinander reden, den anderen, auch wenn man ihn nicht mag, respektieren oder auch nur tolerieren \u2013, die w\u00fcrden den Bach runtergehen. ", "\r\n    ", " ", "Die seit den sp\u00e4ten 1960er-Jahren dokumentierte Pride-Bewegung der Schwulen und Lesben. Homosexualit\u00e4t wurde lange stigmatisiert als Krankheit oder S\u00fcnde. Es gab endlose Gr\u00fcnde, warum man diese Menschen unters Messer legen wollte. Und dann zu sagen: Ich bin stolz, Homosexueller zu sein und ich zeig\u2019 euch das auch; eure Dem\u00fctigungen prallen an mir ab \u2013 das ist ein positives Beispiel daf\u00fcr, wie Menschen sich ihre Selbstachtung zur\u00fcckerobern und es ablehnen, sich daf\u00fcr zu sch\u00e4men, wie sie sind. ", "\r\n    ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/merkel-warnt-vor-neuwahl-spekulationen-3811239.html", "article_id": "3811239", "section": "nachrichten", "article_headline": "Merkel warnt vor Neuwahl-Spekulationen", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " CDU-Chefin Angela Merkel hat die m\u00f6glichen Jamaika-Partner davor gewarnt, immer wieder eine vorgezogene Neuwahl f\u00fcr den Fall des Scheiterns ins Spiel zu bringen. Auch die CDU m\u00fcsse ein Jamaika-B\u00fcndnis nicht um jeden Preis eingehen, sagte die Kanzlerin am Montag nach Angaben von Teilnehmern in einer Sitzung des CDU-Vorstands in Berlin. Es sei aber auch nicht klug, st\u00e4ndig \u00f6ffentlich das Stichwort Neuwahl zu nennen. Schlie\u00dflich h\u00e4tten alle Partner auch die staatspolitische Verantwortung, eine stabile Regierung zustande zu bringen. ", " ", "In der Union wird bef\u00fcrchtet, eine vorgezogene Bundestagswahl bei einem Scheitern der Jamaika-Verhandlungen k\u00f6nnte zu einer weiteren St\u00e4rkung der Rechtspopulisten von der AfD f\u00fchren. Nach einer am Montag ver\u00f6ffentlichten Forsa-Umfrage im Auftrag der Mediengruppe RTL w\u00fcrde sich das Ergebnis bei einer Neuwahl kaum vom Resultat der Bundestagswahl vom 24. September unterscheiden.  ", " ", "Die aktuelle politische Lage des angeschlagenen CSU-Chefs Horst Seehofer wurde nach Angaben von Teilnehmern im CDU-Vorstand nicht thematisiert. Mit der bayerischen Jungen Union hatte am Wochenende die erste gro\u00dfe CSU-Organisation offen den R\u00fcckzug des 68-J\u00e4hrigen verlangt. ", " ", "Am Abend wollten Merkel und Seehofer mit dem Gr\u00fcnen-Spitzenduo Katrin G\u00f6ring-Eckardt und Cem \u00d6zdemir sowie FDP-Chef Christian Lindner und dessen Vize Wolfgang Kubicki zusammenkommen. Die Runde will eine Basis f\u00fcr die hei\u00dfe Phase der Beratungen schaffen, in die man am Dienstag bei den Fachthemen einsteigen will. Dabei sollen dem Vernehmen nach die Ergebnisse der ersten zweiw\u00f6chigen Sondierungen gewichtet und Priorit\u00e4ten festgelegt werden. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/dynamo-faellt-in-sich-zusammen-3810556.html", "article_id": "3810556", "section": "nachrichten", "article_headline": "Dynamo f\u00e4llt in sich zusammen", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Cornelius de Haas", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " So verdient hat Dynamo selten verloren, dabei f\u00e4llt die Niederlage mit dem 0:3 bei Holstein Kiel am Ende doch noch recht deutlich aus. Die Dresdner h\u00e4tten sich \u00fcber eine h\u00f6here Niederlage beim \u00fcberraschend starken Aufsteiger nicht beschweren d\u00fcrfen. Darin sind sich hinterher auch alle einig. \u201eWir hatten nicht viel dagegenzusetzen\u201c, meint Torwart Marvin Schw\u00e4be, und Andreas Lambertz sagt mit anderen Worten genau dasselbe: \u201eWir haben nicht viel zustande bekommen.\u201c ", "Am deutlichsten aber analysiert der Trainer ein Spiel, dass er \u201ebesser gar nicht gesehen\u201c h\u00e4tte, wie Uwe Neuhaus sein Statement bei der Pressekonferenz einleitet. Sein Fazit: \u201eWir waren irgendwie tot, hatten keinen Esprit, keine Gedanken, keine Form.\u201c Das hat weniger mit seiner taktischen Umstellung zu tun, auch wenn der Versuch, mit einer flexiblen Dreier-F\u00fcnferkette zu agieren, nicht aufgeht. Seine Mannschaft \u2013 und das hat er schon vorher geahnt \u2013 ist nach den j\u00fcngsten Negativerlebnissen hochgradig verunsichert. Die vergangenen Wochen h\u00e4tten \u201edeutlich Wirkung hinterlassen\u201c, sagt er. Die Fehler, die zu teils ungl\u00fccklichen Niederlagen f\u00fchrten, steckten im Kopf. Als wieder welche passierten, ging das Selbstvertrauen endg\u00fcltig fl\u00f6ten. ", "Dabei f\u00e4ngt es noch recht vielversprechend an. Es sind erst 50 Sekunden gespielt, als Niklas Kreuzer die erste Flanke in den Strafraum bringt. Peniel Mlapa verfehlt den Ball knapp, danach taucht der St\u00fcrmer f\u00fcr den Rest seiner Einsatzzeit nahezu komplett ab. Kiel braucht einige Minuten, um sich auf das neue Dresdner System einzustellen, aber wirklich wirkungsvoll ist die Variante gegen die beste Offensive der zweiten Liga nicht. Schon vor dem F\u00fchrungstreffer hebeln die Gastgeber Dynamos Defensive mit schnellen P\u00e4ssen zweimal aus, der dritte Versuch sitzt. Es ist ein perfektes Zusammenspiel der Holstein-Angreifer: Dominick Drexler bringt die Flanke von links, den Schuss von Steven Lewerenz kann Schw\u00e4be abwehren, aber im R\u00fcckraum steht Marvin Ducksch frei. ", "Nach 24 Minuten ist die Partie entschieden, auch wenn sich die Dresdner in der Pause vornehmen, \u201enoch mal die \u00c4rmel hochzukrempeln\u201c, wie Florian Ballas von der Kabinenansprache berichtet. \u201eWenn man das Spiel danach sieht, auch die Entstehung der Tore, kann man nur das Kotzen bekommen\u201c, meint der Verteidiger. Doch es sind nicht nur die zwei weiteren Gegentreffer durch Lewerenz und Kingsley Schindler in der Schlussphase, an denen an diesem Sonntag ein Klassenunterschied deutlich wird. ", "Kiel erspielt sich M\u00f6glichkeiten beinahe im Minutentakt \u2013 und l\u00e4sst doch Dynamos Hoffnung leben. \u201eWir sind schon gl\u00fccklich in die Pause gekommen mit dem Ergebnis\u201c, sagt Schw\u00e4be. In der zweiten H\u00e4lfte verhindert der Schlussmann gegen Lewerenz und Patrick Herrmann das 0:2. Das sind nur zwei von sieben dicken Dingern, die Holstein liegen l\u00e4sst, inklusive eines Elfmeters. Drexler, von Kreuzer gefoult, schie\u00dft selbst und an die Latte. ", "Es h\u00e4tte also auch noch eines dieser Fu\u00dfballspiele werden k\u00f6nnen, bei denen das Ergebnis nicht zum Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis passt. Denn in der 78. und 80. Minute bekommt Dynamo tats\u00e4chlich zwei M\u00f6glichkeiten zum Ausgleich. Mlapa schie\u00dft nach Eingabe von Lucas R\u00f6ser vorbei, und den Kopfball von Fabian M\u00fcller pariert Kenneth Kronholm. Es ist die einzige Herausforderung f\u00fcr den Holstein-Torwart. \u201eDas war sonst alles mehr Krampf\u201c, sagt Neuhaus. \u201eDie Mannschaft ist immer mehr innerlich zusammengefallen, hatte Angst vor Fehlern\u201c, erkl\u00e4rt Neuhaus. ", "\r\n    ", "Den Schwarz-Gelben fehlt es vorn an Durchschlagskraft, im Mittefeld an Ideen und in der Defensive an Sicherheit. \u201eKiel war agiler, spritziger, spielfreudiger. Wir wussten nicht, wie wir nach vorne kommen sollen\u201c, sagt Lambertz desillusioniert. \u201eDass die Niederlage in Ordnung geht \u2013 keine Frage.\u201c Dynamo rutscht auf Platz 15 ab, hat nur noch zwei Punkte Vorsprung auf den Relegationsplatz. \u201eWir sind im Abstiegskampf angekommen. Das braucht man nicht sch\u00f6nzureden\u201c, sagt der Trainer \u2013 und das Beste an diesem tristen Nachmittag ist, dass das auch keiner macht. ", "Nach einigen Sekunden der Schockstarre f\u00fchrt Ballas die Mannschaft in die Kurve. W\u00e4hrend die Mannschaft von Kiel nassgemacht wird, stehen die etwa 1\u00a0500 Fans im str\u00f6menden Regen. \u201eEs ist v\u00f6llig nachvollziehbar, dass sie \u2013 auf Deutsch gesagt \u2013 die Schnauze voll haben\u201c, meint der Vorangeher. \u201eIch denke, wir m\u00fcssen auch langsam mal die Schnauze voll haben und merken, dass es nur mit Sch\u00f6nspielerei nicht funktioniert.\u201c Die Diskussion um die Spielweise geht weiter, auch wenn das zu kurz greift. ", "\u201eDas ist nat\u00fcrlich ein herber R\u00fcckschlag, aber ich glaube nicht, dass wir uns davon unterkriegen lassen\u201c, meint Lambertz, und der Erfahrenste im Team fordert: \u201eWir m\u00fcssen trotzdem an uns glauben.\u201c Das ist leichter gesagt als getan, und auch Neuhaus k\u00fcndigt Ver\u00e4nderungen an. \u201eDie Mannschaft braucht irgendetwas, woran sie sich klammern kann.\u201c Was das sein kann, bleibt offen. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/zwei-dynamos-auf-laenderspielreise-3811434.html", "article_id": "3811434", "section": "nachrichten", "article_headline": "Zwei Dynamos auf L\u00e4nderspielreise", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " W\u00e4hrend der anstehenden L\u00e4nderspielpause sind zwei Profis von Dynamo Dresden f\u00fcr Auswahlmannschaften unterwegs. ", " ", "Der \u00d6sterreicher Sascha Horvath wurde in die U21-Auswahl der Alpenrepublik berufen. An diesem Freitag trifft der Mittelfeldspieler mit der Mannschaft im Rahmen der EM-Quali im nieder\u00f6sterreichischen Maria Enzersdorf auf Serbien. In der Woche darauf reisen die Kicker nach Skopje zum Quali-Spiel gegen Mazedonien. ", " ", "Dynamo-Torwart Markus Schubert hat es dagegen nicht so weit. Der 19-J\u00e4hrige ist bis n\u00e4chste Woche Mittwoch bei der U20-Nationalmannschaft in Chemnitz. Dort trifft die Auswahl am Donnerstag in einem Testspiel auf Italien. N\u00e4chsten Dienstag steht in Zwickau ein weiterer Test gegen England an. ", " ", "Zum n\u00e4chsten Zweitligaspiel treten die Dynamos erst wieder am 20. November beim Heimspiel gegen Kaiserslautern an. Diesen Freitag gastieren die Fu\u00dfballer der Sportgemeinschaft zudem in Erfurt f\u00fcr ein Benefizspiel. (szo)  "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/zastrow-sieht-die-fdp-im-aufwind-3810942.html", "article_id": "3810942", "section": "sachsen", "article_headline": "Zastrow sieht die FDP im Aufwind", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Franziska Klemenz", "article_text": ["\u201eEndlich d\u00fcrfen wir uns freuen, endlich bekommen wir den Lohn.\u201c Die mit endlich beginnenden S\u00e4tze von Holger Zastrow auf dem FDP-Landesparteitag am Sonnabend in Neukieritzsch lassen sich kaum z\u00e4hlen. Beinahe h\u00e4tte die Durststrecke der s\u00e4chsischen FDP den liberalen Langzeit-Vorsitzenden den Posten gekostet. 2013 und 2014 die Wahlschlappen, im Mai verteidigte er den Vorsitz nur haarscharf. Dann die Bundestagswahl im September. 8,2 Prozent f\u00fcr die FDP \u2013 endlich. ", "Und doch wei\u00df Zastrow: \u201eEs ist in erster Linie der Erfolg von Christian Lindner.\u201c Dem neuen Gesicht der Bundes-FDP, die personelle Konsequenz der Niederlage von 2013. Anders als in Sachsen. Seit 18 Jahren ist Zastrow Vorsitzender, auf dem Parteitag gibt der 48-J\u00e4hrige sich nun als gl\u00fchender Reformator. Seine Partei will er wieder auf dem Land etablieren. Und ihre Spitze im Landtag. Mit Neuwahlen. Schlie\u00dflich stehe der designierte Nachfolger von Ministerpr\u00e4sident Tillich nur f\u00fcr dieselbe Politik: \u201eVom L\u00e4ndlichen faseln, aber in der Gro\u00dfstadt leben\u201c, prangert der Dresdner an. Und ruft: \u201eDu bist T\u00e4ter, nicht Opfer! Das kauft dir keiner ab, Michael Kretschmer!\u201c Ob Neben- oder Haupteffekt der Forderung: Der Sachsen-FDP k\u00e4me der Zeitpunkt f\u00fcr Neuwahlen recht, gerade bek\u00e4me sie laut Umfragen sieben Prozent. Und ihr Vorsitzender f\u00fcnf sichere Jahre im Landtag. Zastrow, der von der Landespolitik Geplagte. Langsamkeit und B\u00fcrokratie im Freistaat ertrage er nicht mehr. Satt und selbstzufrieden sei die s\u00e4chsische Union, seine Partei dagegen habe sich neu erfunden. W\u00e4hrend Kretschmer schon immer Politiker sei, w\u00e4ren FDP-Politiker dank Wahlniederlage bodenst\u00e4ndig. \u201eWir sind die einzige Partei, die sich 2019 im s\u00e4chsischen Landtag bewerben wird, die aus v\u00f6llig normalen Menschen besteht\u201c, sagt er. Im n\u00e4chsten Wahlkampf will er fr\u00fchere CDU-W\u00e4hler gewinnen. Ob Jamaika f\u00fcr 2019 denkbar w\u00e4re? Erbost beklagt Zastrow den \u201eDrang zur Bevormundung\u201c der Gr\u00fcnen. Und doch, reden m\u00fcsse man mit ihnen. ", "Positionen, die nicht allen gefallen. Unter Gr\u00fcnen gebe es \u201esehr kulturvolle\u201c Menschen, mahnt Leipzigs Fraktionschef Oliver Dorausch. Auch andere Parteien h\u00e4tten gute Ideen, die man anerkennen und weiterentwickeln k\u00f6nne. Robert Teuber, Kreisvorsitzender der Jungen Liberalen, sagt: \u201eIch mache doch nicht Wahlkampf f\u00fcr entt\u00e4uschte CDU-W\u00e4hler, denen Merkels Positionen zu links geworden sind!\u201c Von Neuwahlen h\u00e4lt er nichts. ", "Immerhin, bei der Bildung k\u00f6nnen sich die Liberalen einigen. Ob Verbeamtungen helfen, Lehrer zu locken? Unbedingt, sagen die einen. Das gibt dem Staat zu viel Macht, lieber attraktivere Geh\u00e4lter, sagen andere, und die Mehrheit stimmt zu.  Einige Zutaten vom neuen Erfolgsrezept der Bundes-FDP sind eben doch in Sachsen angekommen. Auch wenn der Landesvorsitzende immer noch der gleiche ist. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/die-linke-hat-eine-chefin-3810457.html", "article_id": "3810457", "section": "sachsen", "article_headline": "Die Linke hat eine Chefin", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Thilo Alexe", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Antje Feiks streichelt die Seele der Linken und hat damit Erfolg. Obwohl: Erst mal ist sie nerv\u00f6s. Wenn die 38-j\u00e4hrige Landtagsabgeordnete sitzt, knotet sie ihr Haar zusammen. Geht sie nach vorne zum Rednerpult, \u00f6ffnet sie es. Das geschieht mehrfach: verknotet, offen, verknotet, offen, Dutt. Jetzt ist das Haar wieder offen, und knapp 200 Delegierte sind fasziniert von der Rede ihrer bisherigen Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin. Feiks spricht nach \u00fcber sieben Stunden Tagung \u00fcberraschend emotional \u00fcber das eher sperrige Thema Parteistrukturen. Zudem versteht sie sich auf einen k\u00e4mpferisch-kritischen Stil, ohne belehrend zu wirken: \u201eWir kranken daran, dass wir unserer gesellschaftlichen Rolle als Linke nicht mehr gerecht werden.\u201c Zuvor hatte Feiks bem\u00e4ngelt, die Partei habe es vers\u00e4umt, \u201edie gro\u00dfen R\u00e4der zu drehen\u201c. Die geb\u00fcrtige Riesaerin versteht darunter eine Vision f\u00fcr ein gerechtes Europa der Regionen, Ans\u00e4tze f\u00fcr ein tragf\u00e4higes Sozialsystem und Ideen f\u00fcr eine Friedenspartei. Eine, die nicht als \u201eMeister der kleinen Anfragen\u201c wahrgenommen wird, sondern als soziale, linke Kraft. \u201eWir brauchen mehr Biss\u201c, sagt Feiks. ", "Sie will begeistern, und das gelingt ihr. 104 von 185 Genossen w\u00e4hlen Feiks in Chemnitz zur neuen Landeschefin der Partei, 75 stimmen f\u00fcr den Dresdner Landtagsabgeordneten Andr\u00e9 Schollbach. Der greift in einer scharfz\u00fcngigen Rede die CDU an. \u201eDiese Partei l\u00f6st keine Probleme in Sachsen, sondern verursacht sie.\u201c Schollbach, der Fraktionschef im Dresdner Stadtrat ist, hat sich mit B\u00fcrgerbegehren gegen Wohnungsprivatisierung und f\u00fcr kommunale Krankenh\u00e4user profiliert. Doch die Partei setzt mehrheitlich auf jemanden, der ihren inneren Zustand gut kennt \u2013 und weniger auf einen Politiker, der um die Wirksamkeit nach au\u00dfen wei\u00df. ", "Feiks ist Wunschnachfolgerin von Rico Gebhardt. Der 54-J\u00e4hrige gibt das Parteiamt nach acht Jahren turnusm\u00e4\u00dfig ab und will sich vollends auf seine Arbeit als Landtagsfraktionschef konzentrieren. Gebhardts Vorschlag ist umstritten. Mehrere prominente Abgeordnete wie etwa die Bundespolitiker Caren Lay und Andr\u00e9 Hahn schlugen in der vergangenen Woche Schollbach vor. Auch die Bundesvorsitzende Katja Kipping, die in ihrer Rede \u201eklare Kante gegen rechts und gegen die CDU\u201c verlangt, fand Gebhardt zufolge seinen Vorschlag \u201enicht so toll\u201c. Doch die Delegierten entscheiden, knapp zwar, aber eben auch eindeutig. ", "Das Votum f\u00fcr Feiks, deren gute Arbeit als Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin in der Partei unstrittig ist, zeigt: Die Linke hat ein gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis nach innerer Kl\u00e4rung. In seiner Abschiedsrede spielt Gebhardt passend zum Tagungsort im ehemaligen Kino Luxor auf einen Song der Chemnitzer Band Kraftklub an: \u201eDas s\u00e4chsische Wahlergebnis wird leider auch durch noch so viel K\u00fcssen nicht weniger schei\u00dfe.\u201c Die AfD, die in Sachsen bei der Bundestagswahl st\u00e4rkste Kraft wurde, bezeichnet Gebhardt als \u201eirgendwas zwischen schr\u00e4ger deutschnationaler Truppe\u201c und Partei rechtsau\u00dfen. ", "Wie geht die Linke damit um? Immerhin hat sie, wenn auch nicht als einzige Partei, W\u00e4hler an die AfD verloren. Lay warnt vor einer Umkehr in der Fl\u00fcchtlingspolitik. Sie mahnt aber auch: \u201eWir m\u00fcssen wieder mehr Pr\u00e4senz in der Fl\u00e4che zeigen.\u201c Dresdens Linkenchef Jens Matthis betont mit Blick auf Einkommensschwache: \u201eWir sprechen schon lange nicht mehr deren Sprache.\u201c Der Dresdner Stadtrat Uwe Schaarschmidt analysiert die Debatte um Fl\u00fcchtlinge: \u201eMit als Weltl\u00e4ufigkeit getarnter Arroganz werden wir es nicht schaffen.\u201c Der Pirnaer Bundestagsabgeordnete Hahn fragt, wie es gelingen kann, Protestw\u00e4hler wieder zur Linken zu lenken. ", "Der Delegierte Steffen Jurahn spricht von Beutegemeinschaften. Damit meint er parteiinterne Machtstrukturen, die gelegentlich wichtiger sind als inhaltliche Debatten. F\u00fcr Gebhardt ist das Bundestagswahlergebnis \u201eder gr\u00f6\u00dfte Umbruch seit 1989\u201c. Der Partei gibt er etwas mit. Sie d\u00fcrfte nicht \u201ezu langweilig\u201c werden. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/nach-todesfaellen-waechst-kritik-an-heilpraktikern-3811058.html", "article_id": "3811058", "section": "sachsen", "article_headline": "Nach Todesf\u00e4llen w\u00e4chst Kritik an Heilpraktikern", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Stephanie Wesely", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Heilpraktiker d\u00fcrfen in Deutschland als Einzige, ohne Arzt zu sein, Diagnosen stellen und kranke Menschen behandeln. Sie erleben gro\u00dfen Zuspruch. So hat sich in Sachsen ihre Zahl seit 2011 fast verdoppelt \u2013 auf mehr als 2\u00a0500. Bundesweit sind derzeit 43\u00a0000 Heilpraktiker t\u00e4tig. Sie alle m\u00fcssen um ihre Zukunft bangen, wenn sich eine Initiative aus \u00c4rzten, Ethikern und Anw\u00e4lten der Universit\u00e4t M\u00fcnster durchsetzt. Mit einem Reformpapier will die Initiative den Heilpraktikern viele Befugnisse entziehen. Beispielsweise sollen sie keine Krebskranken mehr behandeln und keine invasiven Ma\u00dfnahmen wie Infusionen oder Spritzen durchf\u00fchren d\u00fcrfen. \u201eBei allen Erkrankungen, die \u00fcber eine Befindlichkeitsst\u00f6rung hinausgehen, sollten Heilpraktiker der \u00e4rztlichen Weisung und Kontrolle unterliegen\u201c, sagt Medizinethikerin Professor Bettina Sch\u00f6ne-Seifert. Anlass sind Todesf\u00e4lle im Biologischen Krebszentrum Bracht bei M\u00f6nchengladbach, wo im Sommer 2016 drei Krebspatienten durch eine nicht zugelassene Therapie gestorben sein sollen. ", "Die Initiative kritisiert vor allem die ungeregelte Ausbildung der Heilpraktiker und will sie an einen medizinischen Beruf koppeln. Denn wie die Berufsanw\u00e4rter zu ihrem Wissen kommen, ist ihnen \u00fcberlassen. Sie m\u00fcssen nur eine Pr\u00fcfung beim Amtsarzt bestehen. Zustimmung findet das Reformpapier auch beim Pr\u00e4sidenten der Landes\u00e4rztekammer Sachsen, Erik Bodendieck. \u201eWer Heilkunde am Menschen aus\u00fcbt, bedarf einer fundierten wissenschaftlichen Aus- und Weiterbildung sowie einer Qualit\u00e4tssicherung seiner Arbeit\u201c, sagt er. Das sei bei Heilpraktikern nicht der Fall. ", "Laut Steffi Mehner, Landesvorsitzende des Berufsverbandes Freier Heilpraktiker in Dresden, ist das Geschehen in Bracht ein Einzelfall, der nicht verallgemeinert werden d\u00fcrfe. \u201eWenn ein Arzt einen Fehler macht, wird auch nicht die Berufsgruppe infrage gestellt\u201c, sagt sie. \u201eDie meisten Berufsanw\u00e4rter absolvieren eine zwei- bis dreij\u00e4hrige Ausbildung an einer Heilpraktikerschule.\u201c Zudem k\u00e4men 80 Prozent aus medizinischen Berufen.  ", "Mit Ausnahme von Niedersachsen, Schleswig-Holstein und Mecklenburg-Vorpommern gibt es in allen Bundesl\u00e4ndern einheitliche Pr\u00fcfungsfragen. Und die Pr\u00fcfung hat es in sich. \u201eZwei Drittel bestehen sie nicht\u201c, sagt Annett Hofmann, Sprecherin des Sozialministeriums Sachsen. Ab 2018 soll die Pr\u00fcfung noch strenger werden. Mehr Theorie, ein Praxisteil und Therapievorschl\u00e4ge sind geplant. \u201eAnlass ist das neue Heil- und Hilfsmittelgesetz, das verbindliche Leitlinien f\u00fcr Heilpraktiker fordert\u201c, sagt Jasmin Maschke vom Bundesgesundheitsministerium. ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/lagerhalle-von-baumarkt-brennt-aus-3811146.html", "article_id": "3811146", "section": "sachsen", "article_headline": "Lagerhalle von Baumarkt brennt aus", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Am gestrigen Sonntag kurz vor Mitternacht wurde die Feuerwehr auf die Auerstra\u00dfe zum Brand einer Lagerhalle gerufen. Als die Kameraden eintrafen, schlugen bereits die Flammen aus dem Dach des Lagers eines Landhandels. ", " ", " ", "Rund 60 Kameraden der freiwilligen Feuerwehren Coswig, Weinb\u00f6hla und Radebeul-K\u00f6tzschenbroda bek\u00e4mpften mit mehreren Strahlrohren das Feuer.  ", "Die Gelenkmasten aus Coswig und Weinb\u00f6hla waren im Einsatz. Probleme bereitete der Feuerwehr im Geb\u00e4ude gelagertes Baumaterial, welches sich nur schlecht l\u00f6schen lie\u00df.", " ", "\r\n    ", "\r\n    ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/mehr-gletscher-vom-schmelzen-bedroht-3809593.html", "article_id": "3809593", "section": "nachrichten", "article_headline": "Mehr Gletscher vom Schmelzen bedroht", "date": "Freitag, 03.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Auf Gr\u00f6nland sind nach Auskunft der US-Raumfahrtbeh\u00f6rde Nasa deutlich mehr Gletscher vom schnelleren Schmelzen bedroht als zuvor gedacht. Neuen Kartierungen zufolge seien zwei- bis viermal so viele Gletscher gef\u00e4hrdet wie zuvor angenommen, teilte die Nasa mit. Die neuen Karten, die von der Nasa gemeinsam mit rund 30 anderen Forschungseinrichtungen erstellt wurden, zeigten so detailliert wie nie zuvor den Meeresboden an der K\u00fcste und den Felsboden unter Gr\u00f6nlands Eisdecke.  ", "Demnach reichen zwei- bis viermal so viele K\u00fcstengletscher wie bisher gedacht mehr als 200 Meter unter die Meeresoberfl\u00e4che. Die oberen 200 Meter des Meereswassers stammen aus der Arktis und sind vergleichsweise kalt, das Wasser darunter str\u00f6mt von weiter s\u00fcdlich in das Gebiet und ist bis zu vier Grad Celsius w\u00e4rmer. Wenn die Gletscher also in diesen w\u00e4rmeren Teil des Meeres reichen, schmelzen sie schneller. \u201eDiese Ergebnisse zeigen, dass das Eis in Gr\u00f6nland st\u00e4rker vom Klimawandel bedroht ist, als wir erwartet hatten\u201c, sagte Nasa-Manager Josh Willis. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/chemnitzer-biologe-erlacher-entdeckt-erneut-neue-schmetterlingsarten-3810460.html", "article_id": "3810460", "section": "nachrichten", "article_headline": "Chemnitzer Biologe Erlacher entdeckt erneut neue Schmetterlingsarten", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der Biologe Sven Erlacher aus Chemnitz hat erneut zwei neue Schmetterlingsarten entdeckt. Das geht aus einer Ver\u00f6ffentlichung des Fachmagazins \u201eZootaxa\u201c hervor. Danach beschrieb der Insektenkundler in einer wissenschaftlichen Arbeit als Erster Beljajews Steinspanner (Charissa beljaevi) und den Peloponnesischen Steinspanner (Charissa peloponnesiaria). \u201eWenn man etwas entdeckt, ist es eine Sternstunde\u201c, sagte Erlacher. ", "Der Kurator des Bereichs Entomologie im Chemnitzer Naturkundemuseum benannte den in der Mongolei beheimateten Falter nach dem russischen Wissenschaftler Jewgeni Beljajew. Der andere Schmetterling lebt in Griechenland und wurde deswegen nach der Region Peloponnes benannt. Beide Arten sind nur wenige Zentimeter gro\u00df und br\u00e4unlich beziehungsweise wei\u00dflich gef\u00e4rbt.  ", "F\u00fcr Erlacher sind es bereits die Neuentdeckungen Nummer vier und f\u00fcnf. Den nach seiner Schwiegermutter benannten Sabines Steinspanner (Gnophopsodos sabine), den Gefleckten Steinspanner (Gnophopsodos ravistriolaria pantherinus) sowie Hilmars Steinspanner (Gnophopsodos hilmari) hatte er im vergangenen Jahr der Fachwelt vorgestellt. \u201eNeue Arten sind eine Begleiterscheinung. Man sucht nicht gezielt nach neuen Arten, die ergeben sich\u201c, sagte der Schmetterlingsforscher. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/raketen-fast-wie-am-fliessband-die-produktion-der-ariane-6-3811161.html", "article_id": "3811161", "section": "nachrichten", "article_headline": "Raketen fast wie am Flie\u00dfband: Die Produktion der Ariane 6", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Irena G\u00fcttel", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Meterhohe Bauger\u00fcste stehen an den W\u00e4nden, auf dem Boden liegen Metallteile und Rohre. Ein Roboterarm steht verlassen an der Seite. Einige wenige Ingenieure basteln an der k\u00fcnftigen Tankreinigungsanlage oder verschwinden in einem provisorischen Zelt, aus dem dicke Schl\u00e4uche nach drau\u00dfen f\u00fchren. Noch ist die Halle in der N\u00e4he des Bremer Flughafens eine einzige gro\u00dfe Baustelle. Doch ab kommendem Fr\u00fchjahr soll hier die Oberstufe der neuen Ariane 6-Rakete entstehen - und zwar fast wie am Flie\u00dfband. F\u00fcr den europ\u00e4ischen Raketenbau eine v\u00f6llig neue Herangehensweise.  ", "\u201eWir entwickeln die Rakete und die Produktion zusammen. Das haben wir bisher nicht gemacht\u201c, sagt J\u00fcrgen Lassmann, der den Bremer Standort des Raketenherstellers Ariane Group leitet. Das Joint Venture des europ\u00e4ischen Luft- und Raumfahrtkonzerns Airbus und des franz\u00f6sischen Triebwerksherstellers Safran entwickelt die Ariane 6 im Auftrag der Europ\u00e4ischen Weltraumorganisation Esa. Diese investiert 2,4 Milliarden Euro in die Entwicklung, die Industrie 600 Millionen Euro. Im Juli 2020 soll die erste Rakete dieses Typs ins All starten.  ", "Wie schon beim Vorg\u00e4nger Ariane 5 entsteht die Oberstufe in Bremen, die Hauptstufe in Frankreich. Eine Computeranimation zeigt, wie es k\u00fcnftig in der Bremer Produktionshalle zugehen wird. Auf rollbaren Unters\u00e4tzen gleiten die massigen Bauteile von Produktionsstand zu Produktionsstand, wo Roboter und Monteure diese nach und nach zusammenbauen. Ist ein Arbeitsschritt erledigt, f\u00e4hrt das Bauteil weiter zur n\u00e4chsten Station. Dadurch sollen die Maschinen immer ausgelastet sein und mehrere Raketen gleichzeitig produziert werden k\u00f6nnen. Elf St\u00fcck sollen es jedes Jahr sein.  ", "Die Taktfertigung ist im Automobil- und Flugzeugbau Standard. F\u00fcr den Raketenbau in Europa sei es ein Novum, sagt Lassmann. Die Montage der Ariane 6 soll im Vergleich zum Vorg\u00e4ngermodell doppelt so schnell gehen, die Kosten bei etwa der H\u00e4lfte liegen. Das soll die europ\u00e4ische Tr\u00e4gerrakete wieder wettbewerbsf\u00e4hig machen - und das ist n\u00f6tig: Mit dem Einstieg von privaten Unternehmen wie SpaceX ist diese stark unter Druck geraten, da diese Raketen zum Teil deutlich g\u00fcnstiger anbieten.  ", "\u201eDie Konkurrenz ist knallhart und verzerrt\u201c, sagt Ariane Group-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Pierre Godart. W\u00e4hrend die USA und Russland bei Raumfahrtprojekten ihre eigenen Unternehmen bevorzugten, schreibe Europa diese \u00f6ffentlich aus. Godart warnt davor, dass Europa auf diese Weise langfristig aus dem Raketenmarkt gedr\u00e4ngt werden k\u00f6nnte. Er fordert deshalb, dass sich die europ\u00e4ischen Institutionen verpflichten sollten, j\u00e4hrlich f\u00fcnf Ariane-Raketen abzunehmen.  ", "Eine \u00e4hnliche Position vertritt der Bundesverband der Deutschen Luft- und Raumfahrtindustrie. \u201eWir sprechen nicht von Abschottung, sondern wir fordern gleiche Bedingungen f\u00fcr alle in einem freien Wettbewerb - und davon sind wir leider gegenw\u00e4rtig weit entfernt\u201c, sagte Sprecherin Cornelia von Ammon. Europa sollte daher seine staatlichen Satelliten ausschlie\u00dflich mit der Ariane in den Weltraum transportieren.  ", "Der gr\u00f6\u00dfte potenzielle Kunde in Europa ist die Europ\u00e4ische Kommission. Diese will in den n\u00e4chsten 10 bis 15 Jahren nach eigenen Angaben 30 Satelliten f\u00fcr das Navigationssystem Galileo und das Erdbeobachtungsprogramm Copernicus ins All schie\u00dfen - in besonderem Ma\u00dfe mit den k\u00fcnftigen europ\u00e4ischen Tr\u00e4gerraketen Ariane 6 und der kleineren Vega C, wie die Sprecherin f\u00fcr Industriepolitik, Lucia Caudet, betont.  ", "Auch sie sieht einen steigenenden Wettbewerb in der Raumfahrt durch Hersteller aus Drittl\u00e4ndern, die dank staatlicher Unterst\u00fctzung ihre Raketen zu g\u00fcnstigeren Preisen anbieten k\u00f6nnten. Trotzdem: Eine \u00f6ffentliche Ausschreibung bei Raumfahrtprojekten ist in der EU verpflichtend. Ausnahmen aus Sicherheitsgr\u00fcnden sind jedoch zul\u00e4ssig. Darunter fielen auch die Galileo-Satelliten, erl\u00e4utert Caudet.  ", "Deshalb soll die Ariane 6 diese auch bei ihrem Jungfernflug ins All transportieren. \u201eDie EU ist der erste Kunde, der die neue Ariane 6 nutzt\u201c, sagt Caudet. Dies sei ein politisches Signal und auch ein wichtiger Schritt f\u00fcr die EU, um sich einen autonomen Zugang zum All zu sichern. (dpa) ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/nachtblind-3806622.html", "article_id": "3806622", "section": "nachrichten", "article_headline": "Nachtblind?", "date": "Montag, 30.10.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Wer nachts nicht so gern Auto f\u00e4hrt, sagt manchmal, er sei wohl ein bisschen \u201enachtblind\u201c. Gemeint ist in der Regel, dass man im Dunkeln nicht so gut sieht. Dahinter steckt in den meisten F\u00e4llen ein optisches Problem: ein gest\u00f6rter Tr\u00e4nenfilm, eine Kurz- oder Weitsichtigkeit oder eine Linsentr\u00fcbung. Als Nachtblindheit bezeichnen Augen\u00e4rzte eine sehr seltene Netzhauterkrankung, erkl\u00e4rt Clemens Lange, Augenarzt in der Klinik f\u00fcr Augenheilkunde des Universit\u00e4tsklinikums Freiburg. Sie kann entweder erblich bedingt sein oder durch einen Mangel an Vitamin A entstehen.  ", "Die Netzhaut besteht aus Fotorezeptoren. Sie wandeln vereinfacht gesagt Licht in einen elektrischen Impuls um, der \u00fcber den Sehnerv an das Gehirn weitergegeben wird. Unter diesen Rezeptoren sind die sogenannten Zapfen f\u00fcr das Farbsehen am Tag zust\u00e4ndig, die St\u00e4bchen f\u00fcr das Sehen in der D\u00e4mmerung. Arbeiten die St\u00e4bchen nicht richtig, kann sich das Auge nicht an die Dunkelheit anpassen: Der Mensch sieht schlecht.  ", "\u201eBetroffene haben Schwierigkeiten, sich an die Dunkelheit anzupassen, laufen manchmal nachts gegen Gegenst\u00e4nde oder haben Schwierigkeiten, die Sterne zu erkennen\u201c, erl\u00e4utert Facharzt Lange.  ", "Nur etwa einer von 22 000 Menschen ist sch\u00e4tzungsweise von der erblich bedingten Nachtblindheit betroffen, erkl\u00e4rt er. In der Regel bemerken diese Menschen schon in jungen Jahren, dass sie nachts schlecht sehen. Bei manchen Patienten kommen ein unwillk\u00fcrliches Augenzittern, Blendeempfindlichkeit und eine Minderung der Sehsch\u00e4rfe hinzu. ", "Viel tun kann der Arzt nicht, wenn er eine erbliche Nachtblindheit diagnostiziert. Die Funktion der St\u00e4bchen l\u00e4sst sich nicht wieder herstellen. Trotzdem sollten Patienten schlechtes Sehverm\u00f6gen bei Nacht immer mit einem Augenarzt besprechen.  ", "Ist der Grund f\u00fcr das Gef\u00fchl, nachts nicht mehr so gut zu sehen, n\u00e4mlich zum Beispiel eine Linsentr\u00fcbung oder ein gest\u00f6rter Tr\u00e4nenfilm, ist eine fr\u00fche Behandlung entscheidend. In sehr seltenen F\u00e4llen kann eine Nachtblindheit auch durch einen Mangel an Vitamin A bedingt sein. Diesen kann man eventuell noch rechtzeitig beheben. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/der-schnitt-gegen-das-gewitter-im-gehirn-3806657.html", "article_id": "3806657", "section": "nachrichten", "article_headline": "Der Schnitt gegen das Gewitter im Gehirn", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": "Jens Fritzsche", "article_text": ["Es kam ganz pl\u00f6tzlich. \u201eAuf einmal fiel ich um und hatte keine Erinnerung mehr\u201c, erz\u00e4hlt Tom K\u00f6rner. Es war ein epileptischer Anfall, erfuhr der damals knapp 30-J\u00e4hrige dann wenig sp\u00e4ter von den \u00c4rzten. \u201eUnd ich wollte es eigentlich nicht so richtig wahrhaben\u201c, sagt er. Immer gesund, nie ein Problem und pl\u00f6tzlich das \u2026 Und es kam immer wieder; zuletzt sogar mehrmals t\u00e4glich. \u201eEs musste sich etwas \u00e4ndern\u201c, klingt Tom K\u00f6rner noch immer fest entschlossen. Denn sein Leben als Autoschlosser, sein Leben als Aktiver in der freiwilligen Feuerwehr zu Hause in Grimma wollte er sich nicht nehmen lassen. ", "Heute ist Tom K\u00f6rner anfallsfrei. \u201eSeit gut einem Jahr\u201c, sagt er. Und klingt gl\u00fccklich. \u201eEr ist ein nahezu perfektes Beispiel\u201c, stellt Dr.\u00a0Thomas Mayer klar. Er ist der Chefarzt der neurologischen Klinik im Epilepsiezentrum Kleinwachau. Die Einrichtung in Liegau-Augustusbad \u2013 einem Ortsteil von Radeberg \u2013 ist spezialisiert auf die Behandlung von Epilepsie. Und geht seit 2005 gemeinsam mit dem Dresdner Uniklinikum einen ganz besonderen Behandlungsweg. Sehr vereinfacht gesagt, stellen die Fachleute in Liegau durch sehr intensive und umfangreiche Tests fest, an welcher Stelle des Gehirns des Patienten der Ausl\u00f6ser der Epilepsie sitzt. Und diese Stelle wird dann von den Neurochirurgen der Dresdner Klinik sozusagen herausgeschnitten. Mit sehr guten Heilungschancen, freut sich Dr.\u00a0Thomas Mayer. Wie bei Tom K\u00f6rner, der Ende August 2016 operiert worden war. Und der damit einer von j\u00e4hrlich gut 30 Patienten ist. \u201eDie gro\u00dfen Epilepsieeinrichtungen in Freiburg, Bonn oder Bethel operieren um die hundert Patienten pro Jahr, aber wir sind mit Blick auf diese Behandlungsmethode in Ostdeutschland in jedem Fall die f\u00fchrende und gr\u00f6\u00dfte Einrichtung\u201c, so der Chefarzt. ", "Und so lag es nahe, dass auch das Epilepsiezentrum Kleinwachau jetzt in einer seit gut zw\u00f6lf Jahren laufenden europaweiten Studie auftaucht, deren Ergebnisse dieser Tage im \u201eNew Englang Journal of Medicine\u201c ver\u00f6ffentlicht werden, der weltweit f\u00fchrenden Medizin-Fachzeitschrift. Insgesamt 9\u00a0500 operierte Epilepsiepatienten aus 35 europ\u00e4ischen Fachzentren sind f\u00fcr diese Studie in einer Datenbank erfasst und die Behandlungsergebnisse ausgewertet worden. Dass in dieser Datenbank auch gut 50 F\u00e4lle aus Kleinwachau auftauchen, macht Dr. Thomas Mayer nat\u00fcrlich stolz. \u201eAber es geht hier weniger um Eitelkeiten, sondern um die Ergebnisse\u201c, macht er deutlich. Und die zeigen vor allem, dass es im Moment durchschnittlich bis zu 16 Jahre dauert, bis es bei Epilepsiepatienten zu einer Operation als Behandlungsm\u00f6glichkeit kommt. \u201eDabei w\u00e4re eine Zeit zwischen erstem Anfall und OP von nicht mehr als zwei Jahren ideal; auch das zeigt die Studie\u201c, macht der Chefarzt klar. Leider, so sagt er, seien manche niedergelassenen \u00c4rzte \u00fcber die M\u00f6glichkeiten zu schlecht informiert, leider werde oft viel zu lange versucht, die Krankheit ausschlie\u00dflich mit Medikamenten zu behandeln. Was aber eben nicht in jedem Fall gelingt \u2013 wie auch nicht jeder Patient operiert werden kann, f\u00fcgt Dr.\u00a0Mayer an. Wenn es mehrere Stellen im Gehirn gibt, die f\u00fcr die Epilepsie verantwortlich sind, wird es beispielsweise schwierig. Auch f\u00fcr Patienten im hohen Alter k\u00f6nnte die schwere und fast sechsst\u00fcndige Operation eine zu gro\u00dfe Belastung sein. \u201eAber die Patienten sollten ihre \u00c4rzte dennoch dr\u00e4ngen, eine Untersuchung in Spezialeinrichtungen wie unserer vornehmen zu lassen\u201c, unterstreicht der Chefarzt. Oder auch von sich aus Beratungszentren aufsuchen; wie zum Beispiel die Beratungsstelle auf dem Wei\u00dfen Hirsch in Dresden. Dann k\u00f6nne die passgenaue Therapie auf den Weg gebracht werden \u2013 und mitunter auch festgestellt werden, dass die Anf\u00e4lle, unter denen Patienten leiden, ganz andere Ausl\u00f6ser haben und keine Epilepsie sind. ", "Tom K\u00f6rner hat damals jedenfalls \u201egedr\u00e4ngelt\u201c. Und ist froh, es getan zu haben. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/risiko-antibiotika-3807949.html", "article_id": "3807949", "section": "ratgeber", "article_headline": "Risiko Antibiotika", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Dr. Johannes Wimmer", "article_text": ["\r\n    ", " ", " ", "Die Entdeckung des ersten Antibiotikums, des Penicillins, war 1928 eine der bahnbrechendsten Errungenschaften der Medizin. Seitdem sind viele Krankheiten, die fr\u00fcher noch zum Tod gef\u00fchrt haben, behandelbar. ", "Urspr\u00fcnglich ist ein Antibiotikum ein Stoffwechselprodukt von Pilzen oder Bakterien, das andere Mikroorganismen an ihrer Vermehrung hemmt oder sie sogar abt\u00f6tet. Heutzutage werden viele Antibiotika jedoch vollsynthetisch, also k\u00fcnstlich, hergestellt. Der Begriff Antibiotikum stammt von den griechischen Begriffen \u201eanti\u201c und \u201ebios\u201c und hei\u00dft so viel wie: gegen das Leben. Gemeint ist nicht das Leben des Patienten, sondern das Leben krankheitserregender Mikroorganismen. Dabei muss man aber wissen, dass Antibiotika grunds\u00e4tzlich nur gegen Bakterien eingesetzt werden k\u00f6nnen. In der Behandlung von Viren haben sie keine Wirkung. Nur Bakterien haben einen eigenen Stoffwechsel, der von Antibiotika angegriffen werden kann. ", "In Deutschland nehmen wir viele Antibiotika ein, wenn wir krank sind. Laut einer Studie der DAK Gesundheit von 2014 hat ein Drittel der Befragten in den letzten zw\u00f6lf Monaten mindestens einmal ein Antibiotikum verschrieben bekommen. Die Ergebnisse der Studie zeigen aber auch, dass die Verschreibungen nicht immer sinnvoll waren, weil es sich beispielsweise gar nicht um eine bakterielle Infektion handelte. Obwohl Antibiotika gegen viele bakterielle Infektionen n\u00fctzlich und oft die einzig sinnvolle Therapie sind, weisen sie auch Nebenwirkungen auf. So t\u00f6ten Antibiotika nicht nur die krankheitserregenden Bakterien ab, sondern auch die n\u00fctzlichen. Im Darm befinden sich eine Menge Bakterien, die f\u00fcr unsere Verdauung wichtig sind. Wenn sie abget\u00f6tet werden, f\u00fchrt das oft zu Durchfall und Magenproblemen. ", "Eine andere m\u00f6gliche Nebenwirkung der Antibiotikaeinnahme sind Resistenzbildungen gegen bestimmte Antibiotika. Sie haben sicherlich schon von einem multiresistenten Staphylococcus aureus (MRSA) geh\u00f6rt. Diese Staphylokokkenart ist mittlerweile gegen die allermeisten Antibiotika resistent \u2013 und damit nur schwer behandelbar. Die Wahrscheinlichkeit, eine Antibiotika-Resistenz zu entwickeln, ist hoch, wenn bei einer vorigen Anwendung nicht alle krankheitserregenden Bakterien abget\u00f6tet wurden. Sie haben sich m\u00f6glicherweise so ver\u00e4ndert, dass sie bei einer zweiten Behandlung nicht mehr reagieren. ", "Ebenso steigt das Risiko bei h\u00e4ufiger Antibiotikaeinnahme. Ein Arzt sollte die Krankheitserreger genau identifiziert haben, um sie gezielt mit passendem Antibiotikum behandeln zu k\u00f6nnen. Auch mit der Verordnung sogenannter Breitband-Antibiotika, die gegen viele verschiedene Bakterien wirken, sollte sparsam umgegangen werden. ", "Eher seltener treten Antibiotika-Allergien auf. In diesen F\u00e4llen erkennen Antik\u00f6rper das Antibiotikum im Blut und l\u00f6sen eine Reaktion im K\u00f6rper aus. Das kann sich zum Beispiel durch Hautausschlag \u00e4u\u00dfern. ", "Es ist also richtig, dass die Einnahme von Antibiotika Nebenwirkungen haben kann. Ein wichtiger Merksatz f\u00fcr die Einnahme ist daher: so selten wie m\u00f6glich, so oft wie n\u00f6tig. Eine allgemeing\u00fcltige Regel, die besagt, wie viele Antibiotika-Einnahmen noch gesund oder schon ungesund sind, gibt es nicht. Verschreibt der Arzt ein Antibiotikum, dann befolgen Sie genau seine Anweisungen, damit Sie schnell von den kleinen \u00dcbelt\u00e4tern befreit sind. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/ein-schwein-kommt-selten-allein-3810604.html", "article_id": "3810604", "section": "nachrichten", "article_headline": "Ein Schwein kommt selten allein", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Karin Gro\u00dfmann", "article_text": ["Das kommt einem irgendwie bekannt vor, oder? Das Leiden des heiligen Sebastian taucht als Motiv in der Malerei h\u00e4ufig auf. Der Legende nach soll sich der r\u00f6mische Offizier zum Christentum bekannt haben, weshalb ihn Kaiser Diokletian zum Tod verurteilte und von nordafrikanischen Bogensch\u00fctzen erschie\u00dfen lie\u00df. Der Maler und Schriftsteller Wolfgang Herrndorf folgt den alten Interpretationen detailgenau bei der Darstellung der Pfeile und der Kulisse. Als M\u00e4rtyrer zeigt er ein Schwein. Ist das eine witzig gemeinte Provokation oder Blasphemie, ein Kommentar zum Streit der Religionen oder ein Protest gegen Massentierhaltung und Fleischverzehr? ", "Das wird Herrndorfs Geheimnis bleiben. Er setzte seinem Leben im August 2013 mit 48 Jahren ein Ende. Die 357er Smith & Wesson liegt im Tresor im Literaturarchiv Marbach. Das Malen hatte er sehr viel fr\u00fcher aufgegeben. Dabei beherrschte er das Handwerkszeug bravour\u00f6s. Das zeigt die Ausstellung, die am Samstagabend im Japanischen Palais in Dresden zum Auftakt des Festivals \u201eLiteratur Jetzt!\u201c er\u00f6ffnet wurde. Das Festival balanciert mit 16 Veranstaltungen und mehr als 30 Mitspielern im lichten Raum zwischen Literatur und bildender Kunst. ", "An diesem Ort ist ein doppelt Begabter gut aufgehoben. Bei seinem Tod hinterlie\u00df Wolfgang Herrndorf nicht nur grandiose Bucherfolge wie den Ausrei\u00dferroman \u201eTschick\u201c, den W\u00fcstenthriller \u201eSand\u201c oder das Fragment \u201eBilder deiner gro\u00dfen Liebe\u201c. Zu seinem Nachlass z\u00e4hlen rund 600 Kunstwerke: Gem\u00e4lde, Zeichnungen, Buchcover, Karikaturen. In Dresden wird ein Teil davon gezeigt, ein Zehntel vielleicht, und doch eine Welt. In dieser Welt verbindet sich der gallige Witz mit Wehmut auf einzigartige Weise. Selbst eine Landstra\u00dfe mit harmlosen Baumschatten kann bedrohlich aussehen. Manches Bild wirkt so abgr\u00fcndig d\u00fcster, dass es bei der Verwendung als Buchcover aufgehellt wurde. Als sei einem m\u00f6glichen K\u00e4ufer diese Melancholie nicht zumutbar. Doch die Texte sind davon nicht zu l\u00f6sen, sie sind nur eine andere Form von Malerei, bildhaft, anspielungsreich und geheimnisvoll. In der Literatur wie in der Malerei wirbelte Herrndorf bekannte und weniger bekannte Motive durcheinander, er zitierte, persiflierte und parodierte und meinte es zugleich bitterernst. ", "\r\n    ", "Ein zweiter Blick lohnt sich immer. Als Antonello da Messina im 15. Jahrhundert den heiligen Sebastian malte, stellte er ihn an einen d\u00fcnnen Baum. Das Seil, das ihn hielt, ist kaum zu sehen. Ein S\u00e4ulenrest liegt daneben. Wer ein Schwein festbinden will, muss anders vorgehen, Herrndorfs Darstellung ist nur konsequent. ", "Ein Schwein kommt bei ihm selten allein. F\u00fcr den Sammelband \u201eDie allerneuste klassische Sau\u201c schuf er eine Reihe von Illustrationen nach ber\u00fchmten Gem\u00e4lden. Da t\u00e4ndelt die Venus von Cranach nicht mit Cupido, sondern tr\u00e4gt grazil ein Ferkelchen weg. Neben Cranach sind es Meister wie Hohlbein, D\u00fcrer, Jan van Eyck oder Jan Vermeer, die Herrndorf kopierte, bis hin zum Tanz des milden Lichts. Er war Ende der Achtzigerjahre nach N\u00fcrnberg an die Akademie der Bildenden K\u00fcnste gegangen, um die Malweise der Alten zu lernen \u2013 doch gerade das war gerade gar nicht gefragt. Von seiner Professorin h\u00f6rte er blo\u00df den Vorwurf: \u201eSie sind innerlich unbeteiligt.\u201c Nicht nur die Selbstportr\u00e4ts zeigen das Gegenteil. ", "Herrndorf war einer, der dem Auge richtig viel bot. So erinnert sich der Publizist Oliver Maria Schmitt zur Ausstellungser\u00f6ffnung an seinen Mitarbeiter. Schmitt war Chefredakteur der Titanic, als Herrndorf Mitte der Neunziger mit einer gro\u00dfen, gr\u00fcnen Mappe voller Comics, Cartoons und Illustrationen beim Satiremagazin antrat. Er wurde bald zur \u201eGeheim- und Allzweckwaffe\u201c der Redaktion, \u201edenn er konnte schlechterdings alles: Kolumnen illustrieren, Witze machen, erratische doppelseitige Gem\u00e4lde hinzaubern, sodass man sich in Frankfurt darum stritt, wer als Erster die neue Herrndorf-Lieferung begutachten durfte\u201c. ", "Viel Begeisterung l\u00f6ste die Serie aus, die den Pf\u00e4lzer Kanzler zur Hauptfigur machte \u2013 gemalt in der Manier von Magritte, Spitzweg, Baselitz oder Vermeer. Der Z\u00fcricher Haffmans Verlag f\u00fcgte die Bl\u00e4tter zu einem Kalender zusammen, der aber nur teilweise unter die Leute kam. Helmut Kohl soll etliche Exemplare aufgekauft und an liebste Staatsg\u00e4ste verschenkt haben. Im Japanischen Palais sind einige Kohl-Bl\u00e4tter ausgestellt. Der Verleger Gerd Haffmans lie\u00df auch B\u00fccher von Herrndorf gestalten \u2013 da hatten sich zwei getroffen, die fr\u00f6hlich pfiffen auf die Grenze zwischen Unterhaltung und Ernst, Hollywood und Hochkultur. Die Ausstellung zeigt neben den B\u00fcchern die originalen Coverentw\u00fcrfe. Drei Bilder hat der Autor Frank Schulz von seiner Stubenwand geholt und nach Dresden geliehen. ", "Den Wechsel von der Malerei zur Literatur erkl\u00e4rte Wolfgang Herrndorf in einem Interview so: \u201eIch habe am Ende nur noch Comics gemacht. Bei denen wurden dann irgendwann die Bilder immer kleiner und der Text immer gr\u00f6\u00dfer, und irgendwann gab es \u00fcberhaupt keine Bilder mehr.\u201c Immerhin benutzte er die Staffelei noch, um die Plots seiner Geschichten zu notieren. Mit seinen Texten und Bildern erwarb er sich eine riesige Anh\u00e4ngerschaft \u2013 kein Wunder, dass die Ausstellungser\u00f6ffnung \u00fcberf\u00fcllt war und lange dauerte mit dem Schriftsteller Marcel Beyer als DJ am Mischpult. Ein besserer Auftakt l\u00e4sst sich f\u00fcr ein Literaturfestival kaum denken. ", "\r\n    ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/oh-du-schwache-frau-3810952.html", "article_id": "3810952", "section": "nachrichten", "article_headline": "Oh, du schwache Frau!", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Nadine Franke", "article_text": ["Verunreinigte Tatorte, zerst\u00f6rte Beweismittel, falsche Datumsangaben. Ein totes Entf\u00fchrungsopfer, ein in den Selbstmord getriebener Angeh\u00f6riger. Dazu kommt die in Tr\u00e4nen ausbrechende Ermittlerin. Als der Abspann des unaufgekl\u00e4rten \u201eTatorts\u201c lief, blieb eine starke Unzufriedenheit zur\u00fcck. Nicht weil der T\u00e4ter nicht gefunden wurde. Sondern weil selbst die einst so toughe Ermittlerin Charlotte Lindholm auch nur eine Frau zu sein scheint. Eine schwache noch dazu. ", "Das war vermutlich nicht die Intention, als Anne Zohra Berrached Regie f\u00fcr ihr Deb\u00fct in der Krimireihe f\u00fchrte. Zudem war die Folge \u201eDer Fall Holdt\u201c auch noch Maria Furtw\u00e4nglers 25. \u201eTatort\u201c. Das zweite Jubil\u00e4um in Folge, nachdem sie vor einem Jahr in der 1\u00a0000. Folge der Krimireihe mitspielte. Ein Sonntagabend mit einem nieders\u00e4chsischen \u201eTatort\u201c scheint also eine sichere Sache zu sein. Auch Gewalt gegen Frauen ist ein durchaus dankbares und aktuelles Thema. Nur nicht dieses Mal. Auf Spannung wurde vergeblich gehofft, denn die Option, dass die Frau ihr Verschwinden inszenierte, wird gar nicht erst aufgegriffen. Stattdessen werden gleich in zwei Szenen Frauen von M\u00e4nnern verpr\u00fcgelt, einmal das Opfer. Und zuvor Lindholm selbst. ", "Es h\u00e4tte gelingen k\u00f6nnen. Lindholm versucht, bei der Arbeit ihre privaten Probleme hinten anzustellen, Professionalit\u00e4t ist gefragt. Am Tatort zeigt sie wie gewohnt ihr K\u00f6nnen, indem sie die m\u00e4nnlichen Kollegen vorf\u00fchrt. Die Geschichte hatte Potenzial, fehlt es doch im Alltag am Verst\u00e4ndnis, dass eine weinende Frau nicht gleich eine schwache Frau ist. Selbst die toughe Hauptkommissarin kann weinen. Furtw\u00e4nglers Spiel h\u00e4tte es getragen, sie \u00fcberzeugte, nur das Drehbuch gab es nicht her. ", "So l\u00e4sst sich eine ausgebildete Ermittlerin nicht nur verpr\u00fcgeln, sondern kann auch den gewaltt\u00e4tigen Ehemann des Opfers nicht b\u00e4ndigen. Erneut landet sie am Boden, der Schrecken ist ihr anzusehen. Es wird endg\u00fcltig zur Farce, als eine Powerfrau wie Lindholm von eigener Schuld und Scham spricht. Das kann auch ihre selbstbewusste Co-Ermittlerin Frauke Sch\u00e4fer (Susanne Bormann) nicht mehr retten. Letztlich sollte die Folge ein so wichtiges Thema wie Gewalt gegen Frauen behandeln. Und doch bleibt es nicht mehr als ein ungl\u00fccklicher Versuch. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/hosen-begeistern-zum-tourauftakt-3811191.html", "article_id": "3811191", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u201eHosen\u201c begeistern zum Tourauftakt", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Auf einmal steht Leonardo auf der B\u00fchne und ist sichtlich \u00fcberfordert mit der Situation. Frontmann Campino hat den Achtj\u00e4hrigen spontan aus der ersten Reihe zu sich ins Rampenlicht geholt. Wenn keiner mehr in Chemnitz \u201eDie Toten Hosen\u201c kenne, solle er von ihnen erz\u00e4hlen, fordert der durchgeschwitzte S\u00e4nger. \u201eLeonardo, du musst die Fackel weitertragen, okay?\u201c Auf absehbare Zeit aber scheint der Junge von dieser Aufgabe befreit zu sein: Zum Auftakt der Konzerttournee \u201eLaune der Natour\u201c dr\u00e4ngen sich weit mehr als 10 000 Fans in der ausverkauften Arena in Chemnitz.  ", "Leonardo ist mit seinen acht Jahren einer der j\u00fcngsten Besucher. Er steht auch symbolisch f\u00fcr die bereits dritte Generation, die \u201eDie Toten Hosen\u201c inzwischen in ihren Bann ziehen. Seit 35 Jahren rocken die D\u00fcsseldorfer durch gro\u00dfe Arenen und Stadien, aber auch kleine Clubs und enge Wohnzimmer: mal laut, mal leise, punkig, rockig und balladesk. Und mit Texten, die eben auch ein Achtj\u00e4hriger leicht beherrschen kann. \u201eDer Typ hat alles mitgesungen hier vorne\u201c, kl\u00e4rt Campino auf und reicht dem versch\u00fcchterten Leonardo die Hand.  ", "Seit Mai ist das 16. Studioalbum der Kult-Rocker auf dem Markt. Es hei\u00dft \u201eLaune der Natur\u201c und bildet die Klammer f\u00fcr den mehr als zweist\u00fcndigen Livekraftakt des Quintetts. Nach dem Intro mit einem Comic-Film, der an das Video von \u201eTake on me\u201c von Aha erinnert, geht es mit dem CD-Er\u00f6ffnungstitel \u201eUrknall\u201c gleich in die Vollen.  ", "Und als schon die Lichter wieder angehen und gut gelaunte Menschen in die feuchtkalte Sonntagnacht entschwinden, erklingt das ergreifende \u201eKein Grund zur Traurigkeit\u201c aus den Lautsprechern. Der Countrysong, den der im Vorjahr verstorbene ehemalige Hosen-Schlagzeuger Wolfgang \u201eW\u00f6lli\u201c Rohde im Johnny-Cash-Stil singt, ist das letzte Lied auf dem Album - und es beschlie\u00dft fast schon im Vor\u00fcbergehen den Konzertabend. ", "Dazwischen bedienen S\u00e4nger Campino, die Gitarristen Andreas \u201eKuddel\u201c von Holst und Michael \u201eBreiti\u201c Breitkopf, Bassist Andreas \u201eAndi\u201c Meurer sowie Vom Ritchie am Schlagzeug mit sichtlicher Leidenschaft alle drei Fan-Generationen ihrer Bandgeschichte: Von \u201eEisgek\u00fchlter Bommerlunder\u201c (1983) \u00fcber \u201eHier kommt Alex\u201c vom Album \u201eEin kleines bisschen Horrorshow\u201c (1988) oder \u201eZehn kleine J\u00e4germeister\u201c vom neunten Studiowerk \u201eOpium f\u00fcrs Volk\u201c (1996) bis zur Hymne \u201eTage wie diese\u201c (2012). Der Chor der Besucher singt aus voller Kehle mit.  ", "Bei den Toten Hosen geh\u00f6ren \u201ePop & Politik\u201c nicht nur als Titel eines Liedes auf dem neuen Album zusammen. Vor \u201eWillkommen in Deutschland\u201c, in dem die Band sich schon 1993 auf der Platte \u201eKauf mich!\u201c mit der aufkeimenden Fremdenfeindlichkeit auseinandergesetzt hat, bezeichnet Campino das Ergebnis der Bundestagswahl auch als Chance, \u201edass man selber wieder eine Kontur gewinnen kann, warum man da ist, warum man sich f\u00fcr oder gegen etwas einsetzt\u201c.  ", "Die Fans in der Arena seien f\u00fcr ihn wie die Leute bei Anti-Pegida in Dresden eine letzte Instanz, die den Job machten, den alle in Deutschland machen sollten. Daf\u00fcr k\u00f6nne man sich nur bedanken, ruft der S\u00e4nger ins Publikum und erntet Jubel.  ", "Bis zum Ende des Jahres stehen f\u00fcr die Band weitere 24 ausverkaufte Konzerte in Deutschland, der Schweiz und in \u00d6sterreich auf dem Plan. Ihren n\u00e4chsten Auftritt hat das Quintett an diesem Dienstag in Erfurt. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/zurueck-ins-vaterland-3811195.html", "article_id": "3811195", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u201eZur\u00fcck ins Vaterland\u201c", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Sara Lemel", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die Idee f\u00fcr den Film kam Katharina Rohrer und Gil Levanon, als sie beim Spaziergang am Tel Aviver Strand einen Sch\u00e4ferhund sahen. \u201eIch habe Gil gefragt: \u201eWas macht denn ein deutscher Sch\u00e4ferhund am Strand in Israel?\u201c\u201c, erz\u00e4hlt die \u00f6sterreichische Regisseurin Rohrer der Deutschen Presse-Agentur.  ", " ", "Das Ereignis l\u00f6ste Gespr\u00e4che mit der Israelin Levanon aus, die schlie\u00dflich in den gemeinsamen Dokumentarfilm ", " (Zur\u00fcck ins Vaterland) m\u00fcndeten. Er erz\u00e4hlt von jungen Israelis, die nach Deutschland oder \u00d6sterreich ziehen - die verlorene Heimat ihrer Gro\u00dfeltern. Eine Heimat, in der Juden verfolgt und ermordet wurden.  ", " ", "Der Film, mit dem sie sich bei der Berlinale im Februar beworben haben, erz\u00e4hlt auch die Geschichte der israelischen Co-Regisseurin Gil Levanon, die nach Berlin ziehen will. Als sie ihrem Gro\u00dfvater Jochanan Tenzer von ihren Pl\u00e4nen erz\u00e4hlt, versteinert sein Gesicht. \u201eAuf keinen Fall!\u201c, sagt er. \u201eIch glaube nicht an Deutschland\u201c, sagt der in Laufersweiler (Rheinland-Pfalz) aufgewachsene 97-J\u00e4hrige, der 1937 als Jugendlicher ins damalige Pal\u00e4stina auswanderte. Seine Familie blieb zur\u00fcck und wurde von den Nazis ermordet. \u201eSie waren schlecht, und sie blieben schlecht, und sie werden schlecht bleiben\u201c, lautet sein Urteil \u00fcber die Deutschen.  ", " ", "Seine Enkelin hatte eine so entschiedene Reaktion nicht erwartet. \u201eEs wird jetzt sehr schwer sein, es zu tun, in dem Wissen, dass er so dagegen ist\u201c, sagt sie im Film. \u201eIch habe das Gef\u00fchl, ihm wirklich wehzutun oder ihn zu verraten.\u201c Auch ihre Schwester lebt seit einigen Jahren in Berlin.  ", " ", "Die \u00d6sterreicherin Rohrer wollte mit dem Film auch ihre eigene Familiengeschichte aufarbeiten. Ihr Gro\u00dfvater war \u00fcberzeugter Nazi, diente als Kommandant in einer Bergeinheit. 1944 wurde er in Jugoslawien get\u00f6tet. \u201eMan sp\u00fcrt schon die Schuld der Generation, obwohl man nichts daf\u00fcr kann\u201c, sagt Rohrer. In einer stark symbolbeladenen Szene des Films holt sie die Nazi-Uniform ihres Gro\u00dfvaters vorsichtig aus einer Truhe auf dem Dachboden.  ", " ", "Gil Levanon hat sie vor 15 Jahren kennengelernt, als beide in New York studierten. Heute sind sie eng befreundet und arbeiten zusammen. Optisch entsprechen beide nicht dem Stereotyp ihrer Herkunft: Die Israelin Gil Levanon ist strohblond, Rohrer dagegen ein dunkler Typ. Auf dem Haifa-Filmfestival habe man deshalb die Namensschilder verwechselt, erz\u00e4hlt Levanon lachend.  ", " ", "Insgesamt werden drei Paare von Enkeln und Gro\u00dfeltern vorgestellt. Der K\u00fcnstler Dan Peled lebt seit einigen Jahren in Berlin. Er sagt, er habe sich in Israel und in seiner Familie nicht heimisch gef\u00fchlt und wolle auch nie zur\u00fcck nach Israel, wegen der Besatzung der Pal\u00e4stinensergebiete. \u201eIch habe mein Zuhause gefunden\u201c, sagt er \u00fcber sein Leben in Berlin. \u201eIch fahre nur zur\u00fcck, um meine Oma zu besuchen.\u201c ", " ", "Die Oma ist die \u00fcber 90-j\u00e4hrige Lea Ron Peled, die aus Wien stammt. Auch sie hatte Schwierigkeiten mit dem Umzug des Enkels nach Deutschland. \u201eIch habe nichts gesagt, aber ich war nicht begeistert. Warum ausgerechnet Deutschland?\u201c  ", " ", "Ihr Enkel versucht, sie zu bes\u00e4nftigen: \u201eJetzt wo ich Deutsch kann, kann ich mit Dir \u00fcber Themen sprechen, \u00fcber die ich vorher nicht mit Dir reden konnte. Du hast nie erz\u00e4hlt\u201c, sagt er. \u201eVielleicht hast Du nie gefragt\u201c, antwortet die Gro\u00dfmutter l\u00e4chelnd.  ", " ", "Der Israeli Guy Schachar lebt mit seiner Freundin in \u00d6sterreich - sein in Wien geborener Gro\u00dfvater ist Holocaust-\u00dcberlebender, wurde als Jugendlicher mit Mutter und Bruder nach Theresienstadt verschleppt. Uri Ben Rehav sagt trotzdem, er freue sich, dass Guy in \u00d6sterreich lebe. \u201eEs ist sehr traurig, aber das ist die Wahrheit. Hier im Land (Israel) ist die Lage sehr schlecht.\u201c Er besucht Guy in Wien und stellt sich dort seiner pers\u00f6nlichen Geschichte. \u201eIch habe sehr sch\u00f6ne Erinnerungen an \u00d6sterreich, bis der Homo sapiens aus Braunau gekommen ist\u201c, sagt Uri.  ", " ", "Bei Gil Levanon sind es paradoxerweise gerade die Erinnerungen an das Haus ihrer Gro\u00dfeltern in Haifa, die bei ihr Heimatgef\u00fchle ausl\u00f6sen, wenn sie in Berlin ist. \u201eOpa und Oma haben immer Deutsch gesprochen, und das hat sich so weich angeh\u00f6rt - es sind gute Erinnerungen\u201c, sagt sie. ", " ", "\u201eWenn ich in Berlin im Caf\u00e9 sitze, habe ich das Gef\u00fchl, im Wohnzimmer meiner Gro\u00dfeltern zu sein.\u201c F\u00fcr ihre Heimatgef\u00fchle hat sie noch eine ungew\u00f6hnliche Erkl\u00e4rung parat. \u201eUnsere DNA hat viel l\u00e4nger in Europa gelebt als in Israel, es gibt eine Art unbewusster Str\u00f6mungen, es f\u00fchlt sich bekannt an.\u201c  ", " ", "Dass inzwischen viele Tausende Israelis in Berlin leben, schaffe eine neue Normalit\u00e4t. \u201eWir bauen neue Br\u00fccken\u201c, sagt Levanon. \u201eDie zweite und dritte Generation nach dem Holocaust hat immer noch eine schwere Last zu tragen. Wir m\u00fcssen miteinander reden, um damit umzugehen, weiterzugehen.\u201c Ihr Gro\u00dfvater sei nach ihrem Umzug ein bisschen weicher geworden. \u201eEr hat es geschafft zu sagen: Wenn Du gl\u00fccklich bist, dann bin ich auch gl\u00fccklich. Und das ist sehr viel.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/viel-hoeherer-verbrauch-als-angegeben-3811155.html", "article_id": "3811155", "section": "nachrichten", "article_headline": "Viel h\u00f6herer Verbrauch als angegeben", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der Kraftstoffverbrauch von Neuwagen in Europa liegt einer Untersuchung zufolge im Durchschnitt 42 Prozent h\u00f6her als von den Herstellern angegeben. Dies ist das Ergebnis einer Studie des International Council on Clean Transportation (ICCT), die den Zeitungen der Funke-Mediengruppe (Montag) vorliegt. Der h\u00f6here Verbrauch bedeutet nicht nur Mehrkosten f\u00fcr die Autofahrer, sondern auch eine st\u00e4rkere Belastung der Umwelt etwa durch CO2-Aussto\u00df. Die EU hat bereits strenge CO2-Grenzwerte ab 2021 festgesetzt, die nach einer Analyse der Beratungsgesellschaft MSCI kaum ein Autohersteller wird einhalten k\u00f6nnen.  ", " ", "\u201eDie Kluft zwischen offiziellem und tats\u00e4chlichen Verbrauch ist dabei so gro\u00df wie noch nie. Noch vor zehn Jahren betrug die Differenz zwischen dem von den Herstellern ver\u00f6ffentlichten und dem real gemessenen Verbrauch nur etwa 15 Prozent\u201c, wurde der ICCT-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer in Europa, Peter Mock, zitiert. Die ICCT ist eine unabh\u00e4ngige Forschungsorganisation, die vor zwei Jahren den VW-Diesel-Skandal in den USA mit aufgedeckt hat.  ", " ", "Als die Studie im Jahr 2013 zum ersten Mal ver\u00f6ffentlicht wurde, lag die Diskrepanz noch bei etwa 25 Prozent. Ein Grund f\u00fcr die hohe Diskrepanz liege darin, dass der Kraftstoffverbrauch von Pkw f\u00fcr die Herstellerangaben in Testlaboren und nicht im realen Fahrbetrieb ermittelt werden. Seit September w\u00fcrden aber f\u00fcr neue Fahrzeugtypen strengere Richtlinien bei den Testverfahren gelten, ab Herbst dann f\u00fcr alle Autos. Die ICCT-Forscher erwarten, dass dies die Diskrepanz zwischen offiziellen und realen Verbrauchswerten etwa halbieren k\u00f6nnten. ", " ", "Es w\u00e4re auch wichtig, \u201edass endlich europaweit Sanktionsm\u00f6glichkeiten eingef\u00fchrt werden, um Autohersteller bei Tricksereien und Falschangaben bestrafen zu k\u00f6nnen\u201c, sagte Mock. \u201eSonst \u00e4ndert sich nichts.\u201c (dpa) ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/seilbahn-boom-in-den-staedten-3811173.html", "article_id": "3811173", "section": "nachrichten", "article_headline": "Seilbahn-Boom in den St\u00e4dten", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Georg Ismar und Denis D\u00fcttmann", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Sanft gleitet die Seilbahngondel \u00fcber die D\u00e4cher von Ecatepec. In der Tiefe chaotisches Gassengewirr, die \u00e4rmlichen H\u00e4user klammern sich an die H\u00e4nge. Die Stadt mit 1,6 Millionen Einwohnern vor den Toren von Mexiko-Stadt ist einer der gef\u00e4hrlichsten Orte des Landes, 417 Menschen wurden 2016 dort get\u00f6tet.  ", " ", "Seit einem Jahr verbindet \u201eMexicable\u201c als erste urbane Seilbahn Mexikos die Viertel von Ecatepec. \u00dcber sieben Stationen und eine Strecke von knapp f\u00fcnf Kilometern fahren die Gondeln bis tief hinein in die Armenviertel in den Bergen. Die Fahrt bis zur Endstation dauert 17 Minuten. Mit dem Sammeltaxi oder dem Kleinbus braucht man bis zu eine Stunde. Federf\u00fchrend beteiligt war einer der gro\u00dfen Seilbahnanbieter, Leitner aus S\u00fcdtirol. \u201eSeilschwebebahnen haben einen geringen Platzbedarf, k\u00f6nnen in der Luft jedes Hindernis \u00fcberqueren und sind daher auch zeitsparend\u201c, betont das Unternehmen.  ", " ", "Die neue Seilbahn soll nicht nur das Leben erleichtern, sondern k\u00f6nnte auch helfen, die Kriminalit\u00e4t zu senken - \u00e4hnliche Erfahrungen gab es zum Beispiel im kolumbianischen Medell\u00edn, der Pionierstadt in Lateinamerika, wo 2004 die erste gr\u00f6\u00dfere Stadtseilbahn in Betrieb ging, um dort die Armenviertel besser an das Zentrum anzubinden.  ", " ", "Die Verkehrserschlie\u00dfung bisher sich weitgehend selbst \u00fcberlassener Stadtgebiete bringt in der Regel mehr Sicherheit, so gibt es mehr Beleuchtung. In Boliviens Metropole La Paz ist laut Berichten rund um die Stationen des heute gr\u00f6\u00dften urbanen Seilbahnnetzes der Welt die Kriminalit\u00e4t zur\u00fcckgegangen. \u201eS\u00fcdamerika ist gerade der Hotspot f\u00fcr urbane Seilbahnen\u201c, berichtet der Sprecher des Weltmarktf\u00fchrers Doppelmayr, Ekkehard Assmann. Nach Branchenangaben gibt es aber auch Planungen f\u00fcr mehr Seilbahnen in Afrika, f\u00fcr Lagos in Nigeria und Mombasa in Kenia zum Beispiel. In Asien bei den dortigen Megast\u00e4dten ist hingegen das begrenzte Transportvolumen der Seilbahnen ein Manko.  ", " ", "Von \u201eSubways in the sky\u201c schreibt der \u201e", "\u201c. In Lateinamerika f\u00f6rdert die Topographie in vielen St\u00e4dten mit Talkesseln und H\u00fcgeln die Nachfrage, gerade um die gewaltigen Staus in Sto\u00dfzeiten zu mindern. U-Bahnen sind sehr teuer und der Bau dauert viele Jahre.  ", " ", "Boliviens Staatspr\u00e4sident Evo Morales hat im September in La Paz bereits die f\u00fcnfte Linie des \u201eTelef\u00e9rico\u201c er\u00f6ffnet - Doppelmayr mit Sitz in Wolfurt/\u00d6sterreich baut die Bahnen, es sollen mindestens zehn mit 30 Kilometer L\u00e4nge werden. Zwar bleibt das wichtigste Segment der Winter und Mitteleuropa - doch in Zeiten des Klimawandels kommt der urbane Seilbahnboom gerade recht.  ", " ", "Nirgendwo sonst gibt es ein Netz wie in La Paz, dort k\u00f6nnen rund 125 000 Passagiere pro Tag transportiert werden, im Dezember wird der insgesamt 100-Millionste Fahrgast erwartet. Der Fahrpreis betr\u00e4gt 35 Cent - als eines der ganz wenigen \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel weltweit k\u00f6nnte sich die Seilbahn wegen der enormen Nachfrage laut Branchenkennern in rund 15 Jahren amortisiert haben und ohne Subventionen auskommen.  ", "\r\n    ", "Statt stundenlang im Stau zu stehen, k\u00f6nnen Arbeitnehmer viel Zeit sparen - und bei der Fahrt von der Stadt El Alto runter in den Talkessel von La Paz die herrliche Aussicht auf die schneebedeckten Andenberge genie\u00dfen. Und man sch\u00fctzt das Klima: Da 70 Prozent der weltweiten Treibhausgasemissionen in St\u00e4dten anfallen, gelten solche \u201eHimmel-Metros\u201c auch als ein Baustein f\u00fcr die notwendige Reduzierung der st\u00e4dtischen Treibhausgasemissionen.  ", " ", "\u201eFast jede Stadt in S\u00fcdamerika ab 200\u00a0 000, 300\u00a0000 Einwohner ist schon mit einer entsprechenden Seilbahnanfrage auf uns zugekommen\u201c, sagt Assmann. Doppelmayr hat auch vier Bahnen in Venezuela gebaut, eine in Kolumbien, eine in Brasilien und eine in Mexiko. Leitner hat zum Beispiel die 3,5 Kilometer lange Seilbahn in Rio de Janeiro gebaut, die die Riesenfavela Complexo do Alem\u00e3o an eine Metrostation angebunden hat und 3000 Passagiere in der Stunde transportieren kann. Aber wegen Geldproblemen der Stadt stand die Bahn zuletzt oft still.  ", " ", "In Ecatepec hat die Seilbahn \u201eMexicable\u201c rund 1,7 Milliarden Pesos (76,3 Mio Euro) gekostet. In den 185 Gondeln finden jeweils bis zu zehn Passagiere Platz. Pro Tag kann die Seilbahn bis zu 24\u00a0000 Menschen transportieren. Nach Angaben der Regierung des Bundesstaats M\u00e9xico werden durch den Betrieb pro Jahr 10\u00a0000 Tonnen CO2-Aussto\u00df vermieden. \u201eIch komme jetzt viel schneller zur Arbeit. Und es ist auch bequemer. Die Busse sind immer total \u00fcberf\u00fcllt\u201c, sagt die Passagierin Nancy Romero. Sieben Pesos (30 Cent) kostet die Fahrt.  ", " ", "Netter Nebeneffekt: Stra\u00dfenk\u00fcnstler haben entlang der Strecke viele Wandgem\u00e4lde geschaffen. Bei der Fahrt k\u00f6nnen Passagiere nun zum Beispiel ein riesiges Portr\u00e4t der Malerin Frida Kahlo bestaunen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/jobwahl-nach-mangel-3811176.html", "article_id": "3811176", "section": "nachrichten", "article_headline": "Jobwahl nach Mangel?", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Pauline Sickmann", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " \u201eDu willst Germanistik studieren? Damit wirst du doch h\u00f6chstens Taxifahrerin\u201c oder \u201eAltenpfleger? Super, da kannst du dich bestimmt vor Angeboten nicht retten\u201c: Solche oder \u00e4hnliche S\u00e4tze bekommen viele angehende Azubis und Studenten zu h\u00f6ren. Bis zum Ende des Schuljahres sind es zwar noch einige Monate. Doch vielen jungen Leuten stellt sich schon jetzt die Frage: Wie mache ich nach der Schule weiter? Und bekomme ich damit einen Job? Mancher kommt da vielleicht auf die Idee, gezielt in die Branchen zu gehen, die h\u00e4nderingend Verst\u00e4rkung suchen.  ", " ", "\u201eDie Frage nach dem Fachkr\u00e4ftemangel spielt bei Jugendlichen schon eine Rolle\u201c, sagt Paul Ebsen von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. \u201eF\u00fcr junge Leute ist wichtig: Wo lohnt es sich f\u00fcr mich \u00fcberhaupt, eine Bewerbung hinzuschicken?\u201c  ", " ", "Wie sich der Arbeitsmarkt in Zukunft ver\u00e4ndert, hat das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung (BIBB) zusammen mit dem Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung (IAB) untersucht. Laut der Studie wird es im Jahr 2035 die gr\u00f6\u00dfte Arbeitskr\u00e4ftel\u00fccke in den Pflege- und Gesundheitsberufen geben, erkl\u00e4rt Klaus Weber vom BIBB. \u201eEin deutliches \u00dcberangebot an Fachkr\u00e4ften wird dagegen insbesondere f\u00fcr B\u00fcroberufe und im Personalwesen angenommen.\u201c  ", " ", "Jugendliche sollten sich bei der Berufswahl aber nicht auf solche Hochrechnungen verlassen, sagt Britta Matthes. Sie leitet die Forschungsgruppe Berufliche Arbeitsm\u00e4rkte am IAB. Nat\u00fcrlich ver\u00e4ndere sich der Arbeitsmarkt mit der Gesellschaft. Da diese immer \u00e4lter wird, braucht man in Zukunft zum Beispiel mehr Pflegekr\u00e4fte. Dabei gibt es nur ein Problem: \u201eDiese Arbeitspl\u00e4tze m\u00fcssen aber auch finanziert werden.\u201c Ob sie also wirklich entstehen, ist noch unklar.  ", " ", "Der Bedarf an Arbeitskr\u00e4ften sei wegen solcher Ungewissheiten praktisch in keiner Branche vorhersehbar: \u201eIT-Berufe sind in Zukunft sicher zunehmend wichtig, aber daraus kann man nicht schlie\u00dfen, dass man in einem IT-Beruf vor Arbeitslosigkeit gesch\u00fctzt sein wird.\u201c  ", " ", "Beispiel Digitalisierung: Laut des Fortschrittsberichts 2017 zum Fachkr\u00e4ftekonzept der Bundesregierung ist damit zu rechnen, dass in den kommenden 10 bis 20 Jahren ungef\u00e4hr 12 bis 15 Prozent aller T\u00e4tigkeiten, die heute noch von Menschen ausgef\u00fchrt werden, durch Computer erledigt werden k\u00f6nnen. Das betrifft vor allem Arbeitspl\u00e4tze im Einzelhandel, im Papier- und Druckgewerbe sowie in der \u00f6ffentlichen Verwaltung. Welche das genau sind, wei\u00df aber noch niemand: Technischer Fortschritt ist schlie\u00dflich nicht planbar.  ", " ", "Auch f\u00fcr Klaus Weber geht es bei der Berufswahl um andere Faktoren als um den Blick in die Kristallkugel. \u201eAls erstes ist es wichtig zu wissen, wo die eigenen St\u00e4rken und Interessen liegen.\u201c Wenn jemand f\u00fcr eine bestimmte Fachrichtung brennt und das auch vermitteln kann, sei es einfacher, dort einen Ausbildungsplatz zu bekommen. Au\u00dferdem steige durch gro\u00dfe Motivation die Chance auf einen guten Abschluss.  ", " ", "\u201eAls zweites ist es unverzichtbar, sich \u00fcber die Inhalte der angestrebten Ausbildung oder des Studiums zu informieren\u201c, sagt Weber. Das zeige zum Beispiel die Erfahrung mit Ausbildungsabbr\u00fcchen: Nicht selten seien falsche Vorstellungen vom Arbeitsplatz der Grund daf\u00fcr.  ", " ", "Wer seinen Beruf nach Mangel w\u00e4hlt, l\u00e4uft au\u00dferdem Gefahr, in einen sogenannten Schweinezyklus zu geraten. \u201eIn den 1960er und 1970er Jahren herrschte zum Beispiel akuter Lehrermangel, weil die geburtenstarken Jahrg\u00e4nge zur Schule kamen und gleichzeitig der Anteil der Kinder stieg, die auf ein Gymnasium gingen\u201c, erkl\u00e4rt Britta Matthes das Ph\u00e4nomen. \u201eDeshalb entschieden sich damals viele junge Leute daf\u00fcr, Lehrer zu werden.\u201c Doch schon Ende der 1970er Jahre drehte sich das Blatt, und viele Lehrer fanden keine Stelle.  ", " ", "\u201eHeute besteht wieder die Gefahr eines Lehrermangels\u201c, sagt Matthes. Jedoch sei nicht absehbar, ob nach f\u00fcnf bis sechs Jahren Lehramtsstudium noch ein Mangel oder schon eine S\u00e4ttigung auf dem Lehrerarbeitsmarkt herrschen wird, so die Expertin.  ", " ", "Sie r\u00e4t angehenden Auszubildenden und Studierenden deshalb, sich zu fragen: Welche T\u00e4tigkeit kann ich engagiert ausf\u00fchren? Was will ich individuell erreichen? In dem gew\u00e4hlten Fachbereich k\u00f6nne man sich dann durchaus an aktuellen Entwicklungen orientieren. \u201eBei der Studienwahl kann man zum Beispiel darauf schauen, an welcher Hochschule das Fach besonders modern gestaltet ist\u201c, r\u00e4t Matthes.  ", " ", "Und wer gerne Germanistik studieren m\u00f6chte, solle das auch tun - ohne die Angst, sp\u00e4ter keinen Job zu finden. \u201eGeisteswissenschaftler wie Germanisten z\u00e4hlen zu den Generalisten auf dem Arbeitsmarkt.\u201c Ingenieure k\u00f6nne man dagegen als Spezialisten bezeichnen. \u201eUnd der Arbeitsmarkt braucht in Zukunft weiterhin beides: Generalisten und Spezialisten.\u201c (dpa) ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/ueber-eine-million-offene-stellen-3811347.html", "article_id": "3811347", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u00dcber eine Million offene Stellen", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der Konjunkturaufschwung sorgt f\u00fcr einen Boom am Arbeitsmarkt. Nach Angaben des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung (IAB) gab es im dritten Quartal in Deutschland fast 1,1 Millionen offene Stellen. Das waren 174\u00a0400 mehr als im Vorjahresquartal, wie aus einer repr\u00e4sentativen Betriebsbefragung des Instituts hervorgeht. Allerdings profitieren nicht alle Jobsuchenden davon. Zugleich bremst der Fachkr\u00e4ftemangel die Gesch\u00e4fte mittelst\u00e4ndischer Firmen.  ", "In Westdeutschland waren 842\u00a0200 offene Stellen zu vergeben, in Ostdeutschland 255\u00a0400. Fast zwei Drittel der offenen Jobs waren bei kleinen Unternehmen mit maximal 49 Besch\u00e4ftigten zu finden. \u201eBesonders stark gestiegen ist die Personalnachfrage gegen\u00fcber dem Vorjahr im verarbeitenden Gewerbe und im Bereich Verkehr und Lagerei\u201c, sagte Arbeitsmarktforscher Alexander Kubis nach IAB-Angaben am Montag. ", "Mit der Stellenerhebung untersuchen die N\u00fcrnberger Forscher viermal j\u00e4hrlich das gesamte Angebot - also auch jene Stellen, die den Arbeitsagenturen nicht gemeldet werden. Sie werteten daf\u00fcr Antworten von rund 6\u00a0000 Arbeitgebern aller Wirtschaftsbereiche aus.  ", "Allerdings passen Angebot und Nachfrage nicht immer zusammen. Unternehmen suchen nach einer Studie der Deutschen Bank vor allem Fachkr\u00e4fte. Danach erforderten zuletzt 16 Prozent der offenen Stellen einen Hochschul- oder Fachhochschulabschluss und 64 Prozent zumindest eine abgeschlossene Ausbildung. Fast die H\u00e4lfte der Arbeitslosen (1,26 Millionen Menschen) habe im vergangenen Jahr allerdings keinen formalen Berufsabschluss gehabt.  ", "F\u00fcr Deutschlands Mittelst\u00e4ndler wird der Fachkr\u00e4ftemangel einer weiteren Umfrage zufolge zunehmend zum Problem. Mehr als die H\u00e4lfte (57 Prozent) von 800 befragten Firmen gab an, Auswirkungen zu sp\u00fcren, wie aus einer Untersuchung der DZ Bank hervorgeht. Um den Arbeitskr\u00e4ftemangel zu kompensieren, m\u00fcssten die Besch\u00e4ftigten oft mehr arbeiten. Dadurch stiegen die Arbeitskosten, das belaste die Wettbewerbsf\u00e4higkeit. 56 Prozent der Mittelst\u00e4ndler mit einem Jahresumsatz von 0,5 bis 50 Millionen Euro mussten sogar Auftr\u00e4ge ablehnen. \u00dcber die Studie hatte zun\u00e4chst die \u201eWelt\u201c (Montag) berichtet. ", "Zugleich sind fehlende Fachkr\u00e4fte f\u00fcr 61 Prozent der Firmen ein Investitionshindernis. \u201eWenn der Fachkr\u00e4ftemangel das Gesch\u00e4ft der Unternehmen bremst und Zukunftsinvestitionen verhindert, ist der Wirtschaftsstandort Deutschland gef\u00e4hrdet\u201c, warnte DZ Bank-Firmenkundenvorstand Stefan Zeidler.  ", "Ein Problem aus Sicht der Unternehmen: Der Wettbewerb um qualifiziertes Personal treibt die L\u00f6hne nach oben. Drei Viertel der gro\u00dfen Mittelst\u00e4ndler mit einem Jahresumsatz zwischen 50 und 125 Millionen Euro leidet den Angaben zufolge darunter. Die H\u00e4lfte der kleineren Firmen, die Probleme bei der Mitarbeitersuche haben, gab an, dass sie die geforderten oder von anderen Unternehmen gebotenen L\u00f6hne nicht bezahlen k\u00f6nnten.  ", "\u201eDie mittelst\u00e4ndischen Unternehmen warten bislang vergeblich darauf, dass eine zielgerichtete Zuwanderungspolitik oder Bildungsinvestitionen der \u00f6ffentlichen Hand die Situation verbessern\u201c, sagte Zeidler. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/chaotischer-videobeweis-3810932.html", "article_id": "3810932", "section": "nachrichten", "article_headline": "Chaotischer Videobeweis", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Alexander Sarter und Sebastian Stiekel", "article_text": ["Testbild statt Testphase: Der erste Trainer hat das Aus f\u00fcr den Videobeweis prophezeit, zahlreiche Fans fordern die Abschaffung, und dem Boss wird verbotene Einflussnahme vorgeworfen. Das technische Hilfsmittel hat sein Ziel endg\u00fcltig konterkariert \u2013 es gibt mehr anstatt weniger Diskussionen in der Fu\u00dfball-Bundesliga. Seit dem Wochenende steht deshalb die Frage im Raum, ob der Versuchsballon vorzeitig platzt. ", "\u201eDer Videobeweis ist gut f\u00fcr den Fu\u00dfball. Aber ich wage die Prognose, dass er zur Winterpause eingestampft wird\u201c, vermutet Trainer Dieter Hecking von Borussia M\u00f6nchengladbach, der nichts von der andauernden Debatte h\u00e4lt: \u201eEs ist eine Testphase. Wir geben diesem Test aber \u00fcberhaupt keine Chance. Wir tun alle alles daf\u00fcr, dass er keine Chance bekommt.\u201c ", "Genau das fordert aber die Spitze des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes (DFB). \u201eIch glaube nach wie vor mit ganzer Kraft an das Projekt. Und wenn alle noch mal ihre Rollen klar definieren und sich dann daran halten, diese zu erf\u00fcllen, bin ich mir sicher, dass das noch etwas sehr Gutes im Fu\u00dfball werden kann\u201c, \u00e4u\u00dferte DFB-Pr\u00e4sident Reinhard Grindel bei Sky Sport News. ", "Woher der DFB-Boss seine Zuversicht bezieht, ist sein Geheimnis. Schlie\u00dflich geht es in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung bei den Schiedsrichtern unter dem Dach des Verbandes derzeit drunter und dr\u00fcber. ", "Erst der Zoff zwischen einigen Aktiven um Manuel Gr\u00e4fe auf der einen sowie den Funktion\u00e4ren Hellmut Krug und Herbert Fandel auf der anderen Seite, der vor der Ethikkommission landete. Dann die intransparente Kurskorrektur bei den Vorgaben f\u00fcr die Video-Assistenten. Und nun auch noch der Vorwurf der Bevorteilung von Schalke durch Videobeweis-Chef Krug. ", "Konkret geht es um Entscheidungen am 10. Spieltag in der Partie der Schalker gegen Wolfsburg (1:1). Laut Bild am Sonntag habe Krug, der das Videobeweis-Projekt leitet, als Supervisor des Spiels den eigentlichen Video-Assistenten Marco Fritz zweimal bei Strafsto\u00df-Entscheidungen zugunsten der K\u00f6nigsblauen \u00fcberstimmt. ", "\r\n    ", "Der Gelsenkirchener Krug bestreitet das vehement. \u201eWir sind als Supervisor nicht befugt, die Entscheidungen der Video-Assistenten zu beeinflussen oder sie gar zu \u00fcberstimmen\u201c, sagte der 61-J\u00e4hrige. Dennoch forderte Wolfsburgs Manager Olaf Rebbe Aufkl\u00e4rung: \u201eWir gehen davon aus, dass der Sachverhalt gekl\u00e4rt wird.\u201c ", "Ohnehin befinden sich die Schiedsrichter und die Verantwortlichen mittlerweile nur noch in der Defensive \u2013 das zeigen auch die \u00c4u\u00dferungen nach den umstrittenen Entscheidungen vom Wochenende. \u201eIch glaube, dass wir in K\u00f6ln die falschen Leute sitzen haben\u201c, \u00e4u\u00dferte Augsburgs Sportchef Stefan Reuter mit Blick auf den Video-Kontrollraum in K\u00f6ln. ", "Nach dem Willen vieler Fans sollte das Kontrollzentrum ganz aufgel\u00f6st werden \u2013 so war es auf Transparenten in den Stadien zu lesen. Andere Kritiker wie der fr\u00fchere Schiedsrichter Peter Gagelmann werfen dem DFB schlechte Kommunikation vor. Genau das bem\u00e4ngelt auch der Gladbacher Sportdirektor Max Eberl: \u201eDie Kommunikation nach au\u00dfen ist das gr\u00f6\u00dfte Problem.\u201c ", "Auch \u00fcber eine erneute Modifikation wird bereits gesprochen. \u201eWir sollten den Video-Assistenten nur in der Phase brauchen, die wirklich spielentscheidend ist\u201c, sagte Eberl. \u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich Jupp Heynckes. \u201eIch finde, man sollte den Schiedsrichter nicht zu sehr beschneiden\u201c, betonte der Trainer von Bayern M\u00fcnchen. \u201eNur bei ganz gravierenden Dingen sollte der Videobeweis zurate gezogen werden. Man darf den Fu\u00dfball nicht verw\u00e4ssern.\u201c ", "Verfolgt man die gr\u00f6\u00dften Probleme beim Thema Videobeweis zur\u00fcck, landet man immer bei den Verantwortlichen f\u00fcr das Projekt und damit beim DFB. Am Anfang der Saison funktionierte die Kommunikation zwischen Schiedsrichter und Video-Assistent nicht, auch weil sich die Vorbereitungen als v\u00f6llig unzureichend erwiesen. In der vergangenen Woche kam dann noch das gro\u00dfe Chaos um die Befugnisse des Video-Schiris hinzu. ", "Zu Beginn hie\u00df es: Er darf nur eingreifen, wenn der Spielleiter auf dem Feld einen schweren Fehler begangen hat. Dann wurde diese Regelung nach dem f\u00fcnften Spieltag aufgeweicht, ohne die Vereine zun\u00e4chst dar\u00fcber zu informieren. Nach der gro\u00dfen Aufregung dar\u00fcber verf\u00fcgte DFB-Pr\u00e4sident Reinhard Grindel pers\u00f6nlich eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts und betonte am Samstagabend im ZDF-Sportstudio noch einmal: \u201eDie Entscheidung trifft immer der Schiedsrichter auf dem gr\u00fcnen Rasen.\u201c ", "Gegen dieses Hin und Her begehren die Klubs auf. Die Verantwortlichen sollten \u201enicht nur quatschen, sondern entscheiden\u201c, sagte Eintracht Frankfurts Sportvorstand Fredi Bobic. \u201eWir wollen den Videobeweis. Es wird mir aber noch zu viel diskutiert. Es ist ein st\u00e4ndiges Hin und Her. Deshalb ist es wichtig, dass es eine klare Ansage der Schiedsrichter-Chefs gibt.\u201c ", "Auch der Dortmunder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Hans-Joachim Watzke meinte am Samstag: \u201eDer Videobeweis soll gemacht werden. Aber es muss auch klar sein, wie er gehandhabt wird. Es muss objektiv sein.\u201c Seine Forderung: \u201eEntweder geht jeder Schiedsrichter bei jeder strittigen Entscheidung zum Assistenten \u2013 oder er l\u00e4sst es bleiben.\u201c So k\u00f6nne es jedenfalls nicht weitergehen. \u201eEs muss dringend etwas passieren.\u201c ", "\r\n    ", "Zu allem \u00dcberfluss g\u00e4rt es auch noch unter den Schiedsrichtern. Die Vorw\u00fcrfe von \u201eVetternwirtschaft\u201c und \u201efehlender Transparenz\u201c rief die vom Ex-Au\u00dfenminister Klaus Kinkel geleitete Ethikkommission auf den Plan. Nach wochenlangen Querelen wurde nun durchgegriffen, Referee Manuel Gr\u00e4fe sogar ein Maulkorb verpasst. Der Vorschlag sieht unter anderem vor, dass Hellmut Krug seine Funktion in der Schiedsrichterkommission Elite aufgibt, Leiter des Projektes Video-Assistent bleibt. ", "Und Herbert Fandel besucht keine Lehrg\u00e4nge der Elite-Schiedsrichter mehr, bleibt aber auf Wunsch der Mehrheit der Bundesligaschiedsrichter ihr Coach. Die Fifa-Referees Gr\u00e4fe und Felix Brych hatten schwere Vorw\u00fcrfe gegen den DFB-Schiedsrichtermanager Krug sowie Fandel als Vorsitzenden des Schiedsrichterausschusses erhoben. Im Raum steht der Vorwurf, Krug habe Schiedsrichter-Beobachter in einigen F\u00e4llen dazu aufgefordert, nachtr\u00e4glich Bewertungen mehrerer Unparteiischer zu korrigieren. Nicht nur der Umgang mit dem Videobeweis irritiert im deutschen Elitefu\u00dfball. (sid/dpa/SZ) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wm-shirt-fuer-2018-erinnert-an-triumph-von-rom-3811175.html", "article_id": "3811175", "section": "nachrichten", "article_headline": "WM-Shirt f\u00fcr 2018 erinnert an Triumph von Rom", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Jens Mende und Arne Richter", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Das gute alte Adler-Trikot gibt es schon lange nicht mehr - doch die Tradition lebt und sorgt wieder f\u00fcr Diskussionen. Mit grau-wei\u00dfem Zackenmuster in Erinnerung an den Triumph von 1990 soll im kommenden Sommer in Moskau die historische Premiere gelingen und erstmals ein WM-Sieg erfolgreich verteidigt werden. Seit Fritz Walter und Helmut Rahn 1954 noch im Baumwollhemd das Wunder von Bern schafften und in schlichter schwarz-wei\u00dfer Sportkleidung erstmals den WM-Pokal nach Deutschland holten, ist das Nationaltrikot mit einer besonderen Anziehungskraft verbunden.  ", " ", "Immer wenn der DFB und sein Langzeit-Ausr\u00fcster Adidas wie an diesem Montag ein neues Spielerhemd f\u00fcr die Lieblingsmannschaft der deutschen Fu\u00dfballfans pr\u00e4sentiert, hei\u00dft es wieder: Gelungen oder modische Verirrung? Doch vor allem geht es um die Show und um Verkaufszahlen, wenn die begehrten Leibchen f\u00fcr Toni Kroos, Thomas M\u00fcller, Mesut \u00d6zil und Co. alle zwei Jahre neu auf den Markt kommen. So wurden allein im WM-Jahr 2014 drei Millionen Shirts verkauft.  ", " ", "Auch Jahrzehnte nach dem 3:2-Finalsieg gegen Ungarn gingen und gehen Retro-Versionen der damaligen Leibchen \u00fcber den Ladentisch. Schwarz und Wei\u00df stehen noch heute f\u00fcr Deutschland und Erfolg - bis zum EM-Sieg 1972 und zum WM-Triumph 1974 wurden sie ausschlie\u00dflich in der klassischen Form getragen. Nur die Stutzen von Franz Beckenbauer wechselten von Schwarz auf Wei\u00df. Die Weltmeister um Gerd M\u00fcller spielten erstmals auch in sogenannten Ausw\u00e4rtstrikots - in Gr\u00fcn. Als 1980 beim EM-Erfolg von Horst Hrubesch und Manfred Kaltz ein schwarzer Hemdkragen folgte, war das schon mutig.  ", " ", "1986 kam erstmals dezent Farbe ins schwarz-wei\u00dfe Outfit - ein kleiner schwarz-rot-goldener Kragenabschluss. Zwei Jahre sp\u00e4ter bewiesen die Designer mehr Mut und platzierten dicke Zackenstreifen in den Landesfarben auf die Brust. Damit holten J\u00fcrgen Klinsmann und Co. 1990 in Italien den dritten WM-Stern. Dieses Shirt diente nun als Blaupause f\u00fcr die 2018-Version. \u201eWir holen das legend\u00e4re Design von 1990 in das WM-Jahr 2018. Das neue Jersey hat das Zeug zum n\u00e4chsten Kult-Trikot zu werden. Die beste Voraussetzung f\u00fcr den f\u00fcnften Stern\u201c, sagt Adidas-Sprecher Oliver Br\u00fcggen.  ", " ", "Die schwarz-rot-goldenen Karos auf den Trikots und sogar auf den linken Hosenbeinen f\u00fcr die WM 1994 gingen als erste Verirrung der Modesch\u00f6pfer in die DFB-Historie ein. 1996 ging es wieder zur\u00fcck zur klassischen Variante. Oliver Bierhoff schoss 1996 im EM-Finale gegen Tschechien in Wei\u00df und Schwarz sein Goldenes Tor.  ", " ", "Bei der EM 2000 war zun\u00e4chst Schluss mit den gr\u00fcnen Ausweichtrikots, so grau wie die Shirts war auch der Auftritt. Auch bei der WM 2002 in Japan und S\u00fcdkorea 2002 kam Deutschland in grauen Ausweichleibchen dann immerhin bis ins Finale und verlor dort - im klassischen Heim-Wei\u00df gegen Brasilien. Bundestrainer und Fu\u00dfball-Revolution\u00e4r J\u00fcrgen Klinsmann \u00fcberraschte in seiner Amtszeit ab 2004 auch mit der Trikotfarbe: Rot bei den Ausw\u00e4rtshemden stand beim Confed Cup 2005 und der WM zu Hause f\u00fcr Angriffslust.  ", " ", "\u201eDas neue Trikot ist ein richtiger Blickfang\u201c, sagte Joachim L\u00f6w bei der ersten Trikotvorstellung nach seiner Bef\u00f6rderung zum Bundestrainer 2006: \u201eVielleicht setzt es Energien frei, um in engen Situationen auch mal eine Entscheidung herbeizuf\u00fchren.\u201c Die EM 2008 spielten Michael Ballack und Co. mit einem schwarzen Bruststeifen, zwei Jahre sp\u00e4ter bei der WM in S\u00fcdafrika zierte nur ein schmaler L\u00e4ngsstreifen das wei\u00dfe Trikot. Die Ausweichhemden waren ganz schwarz. Inzwischen wurden auch die Spielpaarungen, das Datum und der Spielort aufgestickt. Zum ganz gro\u00dfen Coup reichte es aber nicht.  ", " ", "Das Trikot f\u00fcr die WM 2014 mit Bruststreifen in abgestuftem Rot gab es schlie\u00dflich sogar in unterschiedlichen Ausf\u00fchrungen - vor dem Triumph von Mario G\u00f6tze und Bastian Schweinsteiger in Brasilien mit drei Sternen und danach mit vier. Die Nachfolgetrikots f\u00fcr die EM 2016 und nun f\u00fcr 2018 ziert ein goldenes FIFA-Zeichen, das Zeichen f\u00fcr den amtierenden Weltmeister. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/projektleiter-videobeweis-abgesetzt-3811386.html", "article_id": "3811386", "section": "nachrichten", "article_headline": "Projektleiter Videobeweis abgesetzt", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Hellmut Krug ist nicht mehr Projektleiter Videobeweis beim Deutschen Fu\u00dfball-Bund. Dies teilte der DFB am Montag nach einer Krisensitzung in Frankfurt mit. Krug wird k\u00fcnftig durch Schiedsrichter-Boss Lutz Michael Fr\u00f6hlich ersetzt. Unterst\u00fctzt wird dieser im operativen Bereich durch Florian G\u00f6tte, den Abteilungsleiter Schiedsrichterwesen im DFB.  ", "Der DFB stellte zudem klar, dass Krug wie auch die anderen Supervisoren \u201ek\u00fcnftig w\u00e4hrend der Spiele keine direkte Kommunikation mehr mit den Video-Assistenten haben werden\u201c. Der 61-J\u00e4hrige soll aber in dem Gesamtprojekt weiter engagiert bleiben und sich auf die inhaltliche Analyse und die fachliche Dokumentation konzentrieren sowie wie bisher die Berichterstattung an das internationale Regelboard IFAB leisten. Krug selbst wollte sich auf dpa-Anfrage nicht dazu \u00e4u\u00dfern. Zuerst hatte die \u201eSport Bild\u201c \u00fcber die Entscheidung berichtet.  ", "Gegen Krug waren am Wochenende Vorw\u00fcrfe laut geworden, wonach er in seiner Funktion als Projektleiter Videobeweis und Supervisor beim Bundesligaspiel VfL Wolfsburg gegen Schalke 04 zweimal in die Entscheidung des zust\u00e4ndigen Video-Assistenten eingegriffen haben soll. Beide Entscheidungen kamen laut \u201eBild am Sonntag\u201c Schalke zugute, aus dessen Stadt Gelsenkirchen der fr\u00fchere FIFA-Referee kommt. Krug und der beteiligte Video-Assistent Marco Fritz wiesen das jedoch zur\u00fcck.  ", "Krug hatte zuletzt auch seinen Platz in der DFB-Schiedsrichterkommission Elite verloren, nachdem Referee Manuel Gr\u00e4fe schwere Anschuldigungen gegen ihn und seinen Funktion\u00e4rskollegen Herbert Fandel erhoben hatte. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/ex-juve-star-nedved-plant-comeback-in-amateurliga-3812026.html", "article_id": "3812026", "section": "nachrichten", "article_headline": "Ex-Juve-Star Nedved plant Comeback in Amateurliga", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der ehemalige Weltfu\u00dfballer Pavel Nedved will noch einmal f\u00fcr seinen ersten Verein auf dem Rasen stehen. \u201eMan kehrt dahin zur\u00fcck, wo man eigentlich angefangen hat\u201c, sagte der inzwischen 45 Jahre alte Ex-Profi dem tschechischen Rundfunk am Montag. Er sei seit einiger Zeit beim tschechischen Amateurverein FK Skalna registriert, wo er seine Karriere als F\u00fcnfj\u00e4hriger begonnen hatte.  ", " ", "Wegen seiner Verpflichtungen als Vizepr\u00e4sident von Juventus Turin habe er noch keine Zeit f\u00fcr ein Spiel gehabt. \u201eIch hoffe, dass es im Fr\u00fchjahr klappt - dass wir uns zeitlich so abstimmen, um wenigstens eine Partie spielen zu k\u00f6nnen\u201c, sagte Nedved.  ", " ", "Skalna (Wildstein) liegt im b\u00f6hmischen Vogtland, rund sieben Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich des s\u00e4chsischen Kurorts Bad Brambach. Seine aktive Karriere hatte Nedved im Jahr 2009 nach acht Jahren bei Juventus beendet. Fr\u00fchere Stationen waren unter anderem TJ Skoda Pilsen, Sparta Prag und Lazio Rom. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/riestern-fuers-eigene-haeuschen-3811158.html", "article_id": "3811158", "section": "ratgeber", "article_headline": "Riestern f\u00fcrs eigene H\u00e4uschen", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Christina Bachmann", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Als \u201eMotor der Riester-Rente\u201c bezeichnet Alexander Nothaft vom Verband der Privaten Bausparkassen den Wohn-Riester. Urspr\u00fcnglich zur Tilgung eines Immobiliendarlehens gedacht, gibt es f\u00fcr reine Annuit\u00e4tendarlehen mit Riester-F\u00f6rderung aber kaum noch Angebote. \u201eDen Banken ist offenbar der Aufwand zu hoch\u201c, sagt J\u00f6rg Sahr von der Stiftung Warentest. Was das g\u00e4ngigere Modell ist: ein Bausparvertrag, in den die F\u00f6rdergelder eingezahlt werden.  ", " ", "Maximal 2100 Euro Sparbetrag und sp\u00e4ter Tilgungsleistung werden pro Jahr gef\u00f6rdert. Die \u00fcblichen Riester-Zulagen gibt es f\u00fcr jeden, der zum berechtigten Personenkreis geh\u00f6rt. Das sind zum Beispiel alle, die in die gesetzliche Rentenversicherung einzahlen. Durch die F\u00f6rdergelder kommt es zu einer schnelleren Zuteilung des Gesparten und am Ende zu einer schnelleren Tilgung der Schulden. Von 2018 an gibt es eine erh\u00f6hte Riester-Grundzulage von nun 175 Euro pro Person, pro Kind bleibt es je nach Geburtsjahrgang bei 185 oder 300 Euro.  ", " ", "Zu bedenken ist: Wie jedes Riestern unterliegt auch der Wohn-Riester der nachgelagerten Besteuerung. Auf einem Wohnf\u00f6rderkonto werden die gef\u00f6rderten Betr\u00e4ge dokumentiert und verzinst. Wird sp\u00e4testens zum 68. Lebensjahr dieses Konto aufgel\u00f6st, hat der H\u00e4uslebauer das Geld f\u00fcr Kauf oder Bau schon genutzt. Versteuern muss er aber erst dann. Das kann er monatlich tun, bis er 85 Jahre alt ist, oder mit einer Einmalzahlung erledigen. Zahlt er alles sofort, gibt es 30 Prozent Rabatt. ", " ", "Laut der Verbraucherzentrale Bremen kann das eine stolze Summe sein, die man parat haben muss. Finanzexperte Hartmut Schwarz stellt folgende Rechnung auf: \u201eNehmen wir mal ein Wohnf\u00f6rderkonto, da stehen etwa 60\u00a0000 Euro drauf. Dann m\u00fcssen in diesem Jahr 40\u00a0000 Euro zus\u00e4tzlich versteuert werden. Wenn ich mal einen \u00fcblichen Steuersatz ansetze f\u00fcr normal durchschnittlich Verdienende, dann kommen da schon 6000 Euro raus.\u201c ", " ", "Das sei eine gro\u00dfe Sorge der Verbraucherzentralen, betont Schwarz. Die Berater weisen deshalb darauf hin, angesichts der Geldspritze in der Finanzierungsphase die Belastung in der Rentenzeit nicht zu vergessen. \u201eDenken Sie bitte dran, dass Sie, sobald das Darlehen getilgt ist, nicht aufh\u00f6ren, die monatliche Rate beiseite zu legen\u201c, mahnt Schwarz. Nothaft betont dennoch: \u201eUnter dem Strich verbleibt ein Plus. Die eingesparte Miete im Alter ist deutlich h\u00f6her als die Steuerzahlung.\u201c ", " ", "Die gef\u00f6rderte Immobilie muss selbst genutzt werden. Zwar kann die F\u00f6rderung auf ein anderes Haus oder eine andere Wohnung \u00fcbertragen werden, aber ganz verabschieden kann man sich aus den Bedingungen der Wohn-Riester-Vertr\u00e4ge nicht, sonst riskiert man eine R\u00fcckzahlung der F\u00f6rderung. \u201eDie Mobilit\u00e4t ist ja heute eine ganz andere, als zu den Zeiten, als der Riester dieses Modell erfunden hat. Gerade die jungen Leute sagen sich: Ich bin mir nicht sicher, ob ich bis zum Lebensende in dieser Immobilie wohnen bleibe\u201c, meint Schwarz. \u201eMan ist nicht so immobil, wie man denkt\u201c, h\u00e4lt Alexander Nothaft dagegen. Der Gesetzgeber habe verschiedene M\u00f6glichkeiten geschaffen.  ", " ", "Als Bausparvertrag k\u00f6nne sich Wohn-Riester unter dem Strich durchaus lohnen, meint auch Warentester J\u00f6rg Sahr. Zwar habe man in der Sparphase den Nachteil, dass das Guthaben nur gering verzinst wird und auch noch Geb\u00fchren anfallen. Doch falls die Hypothekenzinsen steigen, zahle sich der Anspruch auf das zinsg\u00fcnstige Bauspardarlehen aus. \u201eDiejenigen, die sich f\u00fcr einen Teil ihrer sp\u00e4teren Finanzierung niedrige Zinsen auf Dauer sichern wollen und auch bereit sind, daf\u00fcr einen niedrigen Ansparzins in Kauf zu nehmen, f\u00fcr die ist es ein vergleichsweise attraktives Produkt\u201c, findet J\u00f6rg Sahr. Allerdings schrumpft das Angebot, hei\u00dft es in der Stiftungs-Zeitschrift \u201eFinanztest\u201c (Ausgabe 11/2017).  ", " ", "Nach Ansicht der Verbraucherzentrale nutzen noch zu wenige die Riester-F\u00f6rderung f\u00fcr das Eigenheim. Zu kompliziert finden sie laut Finanzexperte Schwarz die ganze Abwicklung und die Gedanken, die man sich um eine sp\u00e4tere Besteuerung machen muss. \u201eDas w\u00e4re unsere Forderung an die Politik, dass sie dieses Modell nicht an den F\u00f6rderbetr\u00e4gen attraktiver macht, sondern die Abwicklung einfacher.\u201c  ", " ", "Dennoch r\u00e4t Schwarz dazu, sich vor Abschluss eines Bausparvertrags auch zum Riestern beraten zu lassen. Ob und in welcher Kombination es sich f\u00fcr jeden rechnet, ist h\u00f6chst individuell. \u201eEs ist eine eigentlich gute Sache, die ein paar Dornen hat. Man muss wie bei einer wunderbaren Rose darauf achten, wo man sie am Stiel anpackt, damit man sich nicht verletzt. Aber wenn man das macht, kann am Ende etwas Gutes dabei rauskommen.\u201c (dpa) ", " ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/das-lindert-erkaeltungssymptome-3811188.html", "article_id": "3811188", "section": "nachrichten", "article_headline": "Das lindert Erk\u00e4ltungssymptome", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Gegen die Erk\u00e4ltung an sich ist kein Kraut gewachsen. \u00c4rzte werden nicht m\u00fcde zu betonen: Sie dauert mit Medikamenten eine Woche - und ohne sieben Tage. Wer Schnupfen, Husten oder Halsweh trotzdem lindern will, muss nicht gleich zu einem teuren Komplexpr\u00e4parat greifen, erl\u00e4utert die Apothekerkammer Hessen. Symptome und Gegenmittel im \u00dcberblick.  ", " ", "\r\n    ", " Ist die Nase zu, kann man mit abschwellenden Nasensprays wieder durchatmen. Sie bel\u00fcften auch die Geh\u00f6rg\u00e4nge. Zu lange sollte man sie aber nicht verwenden. Sonst tritt ein Gew\u00f6hnungseffekt ein. Patienten mit Herzerkrankung m\u00fcssen etwas aufpassen - manche Sprays k\u00f6nnen sich auf den Blutdruck auswirken. Alternativ verschafft auch ein Tropfen hypertone Kochsalzl\u00f6sung etwas Linderung.  ", " ", "\r\n    ", " Gegen Halsweh gibt es Lutschtabletten oder Sprays, die den Rachenraum kurzzeitig oberfl\u00e4chlich bet\u00e4uben. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Allgemeinmedizin und Familienmedizin (DEGAM) r\u00e4t in ihrer Patienteninformation \u201eHalsschmerzen\u201c bei starken Beschwerden aber eher zu Schmerzmitteln mit den Wirkstoffen Ibuprofen oder Paracetamol. Sie wirken demnach besser, wenn man sie in den betroffenen Tagen regelm\u00e4\u00dfig einnimmt und nicht nur ab und zu. Salbeibonbons befeuchten zus\u00e4tzlich den Hals. Ein bew\u00e4hrtes Hausmittel ist den Allgemein\u00e4rzten zufolge, mit Salzwasser zu gurgeln. Dazu 1/4 Teel\u00f6ffel Kochsalz in einem Glas Wasser aufl\u00f6sen.  ", " ", "\r\n    ", " Erk\u00e4ltungshusten klingt in der Regel auch ohne Medikamente nach zwei bis drei Wochen wieder ab, erl\u00e4utert die DEGAM in ihrem Patientenratgeber \u201eWas hilft bei Erk\u00e4ltungshusten?\u201c. Ein kleiner lindernder Effekt ist demnach f\u00fcr Pr\u00e4parate mit Myrtol, Thymian und Efeu oder Thymian und Primelwurzel nachgewiesen. Ein Hustenstiller sollte den Apothekern zufolge - wenn \u00fcberhaupt - nur nachts bei sehr qu\u00e4lendem Husten zum Einsatz kommen.  ", " ", "\r\n    ", " Auch gegen Fieber gibt es frei verk\u00e4ufliche Medikamente. Sie enthalten zum Beispiel Paracetamol oder Ibuprofen. Der DEGAM zufolge muss leichtes bis m\u00e4\u00dfiges Fieber allerdings nicht unbedingt medikament\u00f6s gesenkt werden, solange der Patient nicht noch andere schwere Erkrankungen hat. Ein bew\u00e4hrtes Hausmittel gegen Fieber sind demnach Wadenwickel. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/mehr-zucker-weniger-kakao-3811485.html", "article_id": "3811485", "section": "ratgeber", "article_headline": "Mehr Zucker, weniger Kakao", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die beliebte Nuss-Nougat-Creme Nutella hat nach Erkenntnissen der Hamburger Verbraucherzentrale ihre Rezeptur ver\u00e4ndert und dadurch eine leicht hellere Farbe angenommen. Der Anteil an Magermilchpulver liege laut Zutatenliste jetzt bei 8,7 Prozent; vorher waren es 7,5 Prozent, schreibt die Verbraucherzentrale auf ihrer Facebook-Seite. \u201eDa die Farbe des neuen Nutellas heller ist, gehen wir davon aus, dass mehr Milchpulver auf Kosten von Kakao zugesetzt wurde\u201c, hei\u00dft es weiter. Kakao sei in der Zutatenliste nach hinten gerutscht. Die genaue Menge an Kakao oder vielen weiteren Zutaten m\u00fcsse der Hersteller Ferrero nicht angeben.  ", "Ferrero erkl\u00e4rte am Montag, es handele sich lediglich um eine Feinjustierung, wie sie auch bei anderen Marken regelm\u00e4\u00dfig vorkomme und auch bei Nutella in der Vergangenheit. \u201eQualit\u00e4t, Beschaffung sowie alle anderen Merkmale der Nutella-Zutaten sind gleich geblieben\u201c, hei\u00dft es in der Stellungnahme. \u201eDie Zutatenliste findet sich in gewohnter Weise auf dem Glas und auf der Nutella-Website. Alle relevanten Aspekte bleiben aus Ern\u00e4hrungssicht gleichwertig.\u201c  ", "Bei der Verbraucherzentrale h\u00e4tten sich viele Verbraucher mit Fragen gemeldet, sagte ein Sprecher am Montag in Hamburg. Nutella habe auch den Zuckeranteil leicht von 55,9 auf 56,3 Prozent erh\u00f6ht und den Fettanteil gesenkt. Der Brotaufstrich besteht zu mehr als 87 Prozent aus Zucker und Fett. (dpa) ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/mann-bei-raubueberfall-getoetet-3811153.html", "article_id": "3811153", "section": "nachrichten", "article_headline": "Mann bei Raub\u00fcberfall get\u00f6tet", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Ein 21-j\u00e4hriger Mann ist in der Nacht zum Montag bei einem Raub\u00fcberfall in Berlin-Wilmersdorf get\u00f6tet worden. Ersten Angaben der Polizei zufolge soll er in Begleitung einer Frau unterwegs gewesen sein, die Einnahmen wegbringen wollte. Dabei soll er angegriffen und mit einem Messer so schwer verletzt worden sein, dass er starb. Die Frau wurde verletzt.  ", " ", "Die Polizei sei gegen 22.45 Uhr von einem Anwohner in die Bundesallee gerufen worden, wie sie am Montag weiter mitteilte. Rettungskr\u00e4fte h\u00e4tten versucht, den 21-J\u00e4hrigen zu reanimieren. Er starb allerdings noch vor Ort.  ", " ", "Details zum genauen Tatgeschehen seien noch unklar, sagte eine Polizeisprecherin. (dpa) ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/urlaub-im-sozialismus-3811185.html", "article_id": "3811185", "section": "nachrichten", "article_headline": "Urlaub im Sozialismus", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Gunnar Leue", "article_text": ["Kann Zirkus Popkultur sein? Wenn es Staatszirkus ist, dann schon. Jedenfalls in Nordkorea. Als die Artisten des nordkoreanischen Staatszirkus in Pj\u00f6ngjang zur 17-Uhr-Vorstellung in die Manege einlaufen, ist das der Beginn einer atemberaubenden Show, die in mehrfacher Hinsicht weltweit einmalig sein d\u00fcrfte. W\u00e4hrend die jungen M\u00e4nner und Frauen durch die L\u00fcfte wirbeln, laufen auf einem riesigen Bildschirm im B\u00fchnenhintergrund Fernsehbilder von sozialistischen Produktionsbetrieben oder von einem Raketenstart. H\u00f6hepunkt der Vorstellung ist die Nummer eines Artisten, der im Stil einer Rakete, weit durch die Luft fliegend, auf den Schultern eines Kollegen landet. In dem Moment erscheint auf dem Bildschirm Feuer aus allen Rohren: Raketen, Stalinorgeln, Panzer. Durch den Saal fegt eine Applauswelle. ", " ", "Die Handvoll ausl\u00e4ndischer Zuschauer im Raum wirkt irritiert. Nordkorea ist halt anders. Deshalb zieht die Diktatur immer wieder auch Touristen an. Rund 6\u00a0000 Besucher aus dem Westen reisen jedes Jahr nach Nordkorea. Sicher, manche wollen vor allem eine Diktatur in Reinform mal aus der N\u00e4he sehen, weil das viel Anekdotenstoff f\u00fcr zu Hause bringt. Das beginnt schon im Anflug mit dem Flugzeug der Koryo Air auf Pj\u00f6ngjang, wo man die ausliegende Zeitung Pj\u00f6ngjang Times auf dringendes Anraten des Reiseveranstalters auf keinen Fall wegwerfen oder knicken darf, nur rollen. Wegen der Fotos von Kim Jong-un. Nach der Landung beim Einreise-Check hei\u00dft es: B\u00fccher-, Zeitungs- und Handykontrolle, auch auf sexuelle Inhalte. Das hat nat\u00fcrlich alles Diktaturappeal. Aber viele Nordkorea-Touristen scheinen doch auch ein ernsthaftes Interesse an dem Land und seinen Menschen zu haben. ", "So wie Dirk Wachler und Dierk Minkner aus Rochlitz in Sachsen, beide um die 50 Jahre alt, die auf ihrer Reise mit der Transsibirischen Eisenbahn von Wladiwostok aus einen Abstecher nach Nordkorea gemacht haben. So eine Touristenreise ist trotz Reisewarnung des Ausw\u00e4rtigen Amts \u00fcber kleine Reiseb\u00fcros in Deutschland immer noch buchbar. Warum ausgerechnet Nordkorea? Die Frage, die sich nat\u00fcrlich viele deutsche Kreuzschiff- und All-inklusive-Reisende stellen d\u00fcrften, haben die beiden Sachsen f\u00fcr sich mit einer Gegenfrage beantwortet: Warum nicht Nordkorea? \u201eWir interessieren uns f\u00fcr das Land und die Leute und wir wollen uns selbst mal ein Bild von ihnen machen.\u201c ", " ", "Die ersten Bilder, die sie von Nordkorea sahen, waren die Stra\u00dfenr\u00e4nder auf der Fahrt vom Flughafen zum Koryo-Hotel in Pj\u00f6ngjang. Ahorn- und Ginkgob\u00e4ume, viele Hochh\u00e4user und diverse bunte Propagandabilder auf riesigen Steinw\u00e4nden. Dass die f\u00fcr viele Ausl\u00e4nder eine Attraktion sind, wissen auch die Nordkoreaner. Deshalb gibt es in den Touri-Shops Propagandabilder als Postkarten oder auf Briefmarken zu kaufen. ", "Das Koryo-Hotel erinnert, wie manches in Nordkorea, ein wenig an die DDR. Im Untergeschoss des imposanten Zwillingstowers, der allein f\u00fcr ausl\u00e4ndische Touristen gedacht ist, gibt es einen Supermarkt, einem Intershop nicht un\u00e4hnlich. Im Angebot sind Kosmetik, Lebensmittel, Kleidung, Souvenirs. Viele Dinge, die man so nicht in jedem Laden der Stadt findet. Alles kostet in Euro, Dollar oder chinesischen Yuan. Oben im 27. Stock gibt es einen Rundum-Blick auf die Stadt. Man sieht viele Hochh\u00e4user, aber keine richtig alten Geb\u00e4ude. Pj\u00f6ngjang wurde im Koreakrieg von 1950\u00a0 bis 1953 von US-Bombern v\u00f6llig zerst\u00f6rt. ", " ", "\u201eDas Dollste\u201c, sagt Dirk Wachler, \u201esind die Ger\u00e4usche von drau\u00dfen jeden Morgen um sieben. Wenn du das Fenster aufmachst, siehst du da unten lauter kleine gr\u00fcne Punkte. Das sind M\u00e4dels in Kost\u00fcmen mit roten Fahnen, die auf dem Bahnhofsvorplatz tanzen, so wie fr\u00fcher beim Turn- und Sportfest in Leipzig. Die Musik kommt aus einem Kleinbus mit Lautsprechern drauf und ein Spruchband in den Fenstern.\u201c Das seien Motivationswagen, hat ihnen ihr Reiseleiter gesagt. Es w\u00fcrde die Leute motivieren, zum Beispiel die Baustellenarbeiter oder die Werkt\u00e4tigen, die zur Arbeit gehen. Solche Motivationswagen sieht man in der ganzen Stadt. Sie beschallen die \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tze mit Musik, Verlautbarungen und Losungen. ", "Beschallung gibt es in Nordkorea immer und \u00fcberall. In jedem Restaurant l\u00e4uft ein Flachbildschirm mit Kriegsfilmen oder Musikshows, meist von Milit\u00e4rmusikensembles oder von Moranbong, einer 18-k\u00f6pfigen Girl-Band. Der Oberste F\u00fchrer Kim Jong-un selbst, so hei\u00dft es, soll sie gecastet haben. Sie tragen wei\u00dfe Fantasieuniformen, kurze R\u00f6cke. Viele Frauen in Nordkorea sind herausgeputzt. ", " ", "Auch die Verkehrspolizistinnen sind ein Blickfang, schon weil sie oft allein auf der Kreuzung stehen und wenig zu tun haben. Die Ampeln funktionieren, und der Verkehr auf den gro\u00dfen, breiten Magistralen ist \u00fcbersichtlich. Ab und zu sieht man auch Autos made in Germany, wie man \u00fcberhaupt relativ viel Deutsches in Pj\u00f6ngjang findet: Deutsches Bier, einen DHL-Schalter im Hotel, Kati Witt auf einer nordkoreanischen Marke in der Briefmarkenausstellung oder eine Ostberliner Familie in ihrer Marzahner Neubauwohnung mit ihrem Besucher Kim Il-sung \u2013 festgehalten auf einem Gem\u00e4lde, das in einer Kunstausstellung h\u00e4ngt. ", " ", "Auch alte Berliner U-Bahn-Wagen kann man entdecken. Ende der 1990er-Jahre waren etliche ausgemusterte Z\u00fcge nach Nordkorea verkauft worden, wo die von Gelb in rot-cremefarben umlackierten Z\u00fcge das Pj\u00f6ngjanger U-Bahn-Netz befahren. Als Tourist darf man sogar mal mitfahren, nat\u00fcrlich nur in Begleitung der Reiseleiter. Immerhin, denn generell ist es fast unm\u00f6glich, \u00fcberhaupt mal mit Einheimischen au\u00dferhalb des Hotels in Kontakt zu kommen. \u201eIch bin viel als Backpacker durch Asien gereist, da findest du schnell Kontakt zu den Einheimischen\u201c, sagt Dierk Minkner. \u201eDas ist hier nat\u00fcrlich schwierig, da du keinen Schritt ohne Begleitung der Reisef\u00fchrer machen kannst.\u201c Und das Programm ist straff durchorganisiert: Kim-Il- sung-Ehrenmal, Vorzeige-Kooperative, Bowlingbahn, Parteidenkmal, Klassikkonzert in der Philharmonie. ", " ", "Musik wird in Nordkorea hohe Bedeutung beigemessen, entsprechend dem allumfassenden Prinzip \u201eKunst als Waffe\u201c. Auch deshalb flimmern schon im Flugzeug nach Pj\u00f6ngjang st\u00e4ndig Videos eines Milit\u00e4rensembles auf Bord-TV. Nordkoreanische Popkultur, wenn man sie mal so bezeichnen will, hei\u00dft: Musik und Gesang, vor allem in Form von Lobliedern auf die F\u00fchrer. Ob im Touristenbus oder auf dem Fu\u00dfweg zum Geburtshaus des Republik-Gr\u00fcnders Kim Il-sung, wo man von leisen Liedt\u00f6nen begleitet wird. Sie kommen aus den B\u00fcschen, in denen Lautsprecher versteckt sind. ", "Was man nicht sieht im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenbild, sind Karaokebars. Inwiefern die Nordkoreaner dem Hobby fr\u00f6nen \u2013 ihre Landsleute im S\u00fcden gelten immerhin als das karaokeverr\u00fcckteste Volk der Welt \u2013, kann man h\u00f6chstens erahnen. Hier und da erblickt man kleine Karaoke-Maschinen: in der Fu\u00dfballakademie, wo sie f\u00fcr einen Fu\u00dfballtanz zur Bewegungskoordinierung eingesetzt werden, in Museumsfoyers \u2013 oder im Hotel. In der Playlist findet sich hier auch Musik aus dem Erzfeindland USA: von John Denver und Frank Sinatra. \u201eI dit it my way.\u201c Deutsche Lieder sind nicht im Angebot. ", "Daf\u00fcr h\u00f6rt man ganz oben, in der \u201eSky-Bar\u201c des Hotels, deutsche T\u00f6ne. Ab und zu sitzen dort n\u00e4mlich J\u00f6rn Andersen und Thomas Gerstner. Andersen, Norweger mit deutschem Pass, war mal Bundesliga-Torsch\u00fctzenk\u00f6nig und 1995 kurz Spieler bei Dynamo Dresden sowie 2009 Trainer in Mainz. Inzwischen trainiert er die Nationalmannschaft von Nordkorea. Sein Kollege Thomas Gerstner wiederum \u2013 der 1999 bis 2001 ebenfalls f\u00fcr Dynamo spielte \u2013 das U19-Frauennationalteam. Die beiden hier anzutreffen, das hat Dierk Minkner gar nicht fassen k\u00f6nnen. \u201eWir haben drei Stunden nur \u00fcber Fu\u00dfball geredet.\u201c ", " ", "Der Frage, wie das richtige Leben der kleinen Leute in Nordkorea, wie der Alltag im Land aussieht, kommt man als Besucher kaum nahe. Einmal waren die Freunde aus Sachsen in einer Bierkneipe. \u201eDa sa\u00dfen normale Leute, Arbeiter\u201c, erz\u00e4hlt Dirk. Zu Gespr\u00e4chen ist es aber nicht gekommen, deshalb konnten sie sich immer nur mit ihrem Reiseleiter austauschen. Dieser hat auch ihre Fragen beantwortet. Gibt es einen freien Markt? \u2013 Nein, nur einen staatlich erlaubten. Oder: Darf man privat Tiere halten? \u2013 G\u00e4nse, H\u00fchner, Ziegen ja; Gro\u00dftiere wie Rinder nur in Kooperativen. \u2013 Kein Wort mehr. Kein Wort zu viel. Am Erstaunlichsten vielleicht: \u201eVon der Weltlage merkst du wenig.\u201c Dass das auch irgendwie gespenstisch ist, f\u00e4llt einem nach der R\u00fcckkehr und den Drohnachrichten aus Nordkorea und USA umso mehr auf. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/motiv-hinter-dem-kirchenmassaker-von-texas-gibt-raetsel-auf-3811135.html", "article_id": "3811135", "section": "nachrichten", "article_headline": "Motiv hinter dem Kirchenmassaker von Texas gibt R\u00e4tsel auf", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Das Motiv hinter dem Massaker mit 26 Opfern in der Kirche von Sutherland Springs in Texas gibt R\u00e4tsel auf. Justizbeamte identifizierten den T\u00e4ter als den 26-j\u00e4hrigen Devin Patrick Kelley aus dem benachbarten Comal County, wie der US-Sender NBC berichtete. Offiziell hatten texanische Beamte zuvor lediglich mitgeteilt, der Sch\u00fctze sei ein junger, wei\u00dfer Mann. Was ihn antrieb, war am Montagmorgen (Ortszeit) aber v\u00f6llig offen.  ", "W\u00e4hrend eines Sonntagsgottesdienstes hatte der Angreifer 26 Menschen erschossen. Etwa 20 Verletzte seien in Krankenh\u00e4user gebracht worden, sagte der Gouverneur des US-Bundesstaates, Greg Abbott. Die Opfer sind den Angaben zufolge zwischen 5 und 72 Jahre alt. 23 Tote wurden in der Kirche gefunden, zwei davor. Ein weiteres Opfer starb Beh\u00f6rdenangaben zufolge sp\u00e4ter im Krankenhaus.  ", "Der mit einer schusssicheren Weste ausgestattete und ganz in Schwarz gekleidete Sch\u00fctze fl\u00fcchtete in seinem Wagen. Er wurde sp\u00e4ter tot gefunden. Unklar war am fr\u00fchen Montagmorgen (Ortszeit), wie er ums Leben kam: \u201eWir wissen nicht, ob es eine selbst herbeigef\u00fchrte Schusswunde war oder ob er von unserem Einwohner angeschossen wurde (...)\u201c, zitierte NBC News Freeman Martin vom texanischen Ministeriumn f\u00fcr \u00d6ffentliche Sicherheit. US-Pr\u00e4sident Donald Trump sagte, gl\u00fccklicherweise sei der T\u00e4ter von einem anderen Mann erschossen worden, sonst w\u00e4re es noch viel schlimmer gekommen.  ", "Eine Sprecherin der US-Luftwaffe sagte dem Sender, ein Milit\u00e4rgericht habe den heute 26-j\u00e4hrigen Mann im Jahr 2012 wegen Angriffen auf seine Frau und das gemeinsame Kind verurteilt. Zwei Jahre sp\u00e4ter sei er aus der Luftwaffe entlassen worden.  ", "Kelleys Onkel sagte laut NBC: \u201eIch h\u00e4tte niemals gedacht, dass Devin zu solchen Dingen in der Lage w\u00e4re (...) Meine Familie wird wegen seiner feigen Tat leiden (...) Es tut mir so leid um die Opfer von Texas.\u201c  ", "Nach Beh\u00f6rdenangaben wurde der T\u00e4ter gegen 11.20 Uhr (Ortszeit) zun\u00e4chst an einer Tankstelle der Ortschaft gesehen. Er ging dann \u00fcber die Stra\u00dfe zur Kirche und begann noch drau\u00dfen, mit einem Gewehr zu schie\u00dfen. Nach Beh\u00f6rdenangaben starben dabei zwei Menschen, danach sei der Sch\u00fctze in die Kirche gegangen und habe weiter gefeuert.  ", "In seinem Auto fand die Polizei mehrere Waffen. Das Motiv des T\u00e4ters war zun\u00e4chst v\u00f6llig unklar. Nach Darstellung des der Gouverneurs handelt es sich um die schlimmste Tat eines einzelnen Sch\u00fctzen in der Geschichte des Bundesstaates Texas.  ", "Vier ihrer Enkelkinder und ihre Schwiegertochter h\u00e4tten sich in der Kirche befunden, sagte Sandy Ward dem Sender MSNBC. Ihre siebenj\u00e4hrige Enkelin sei get\u00f6tet worden, der j\u00fcngste Enkel (5) liege im Krankenhaus. \u201eIch f\u00fchle mich taub, mein ganzer K\u00f6rper ist taub.\u201c  ", "Das Blutbad in der kleinen Gemeinde Sutherland Springs, nur wenige Wochen nach dem Massaker in Las Vegas mit 58 Toten und wenige Tage nach der j\u00fcngsten Terrorattacke in New York mit acht Todesopfern, l\u00f6ste neues Entsetzen und erneut eine Debatte \u00fcber die Waffengesetzgebung in den USA aus. Ex-Pr\u00e4sident Barack Obama twitterte: \u201eWir trauern mit allen Familien in Sutherland Springs, die von diesem Akt des Hasses getroffen wurden (...).\u201c Zugleich sprach er sich - wie bereits w\u00e4hrend seiner Amtszeit - f\u00fcr sch\u00e4rfere Waffengesetze aus. \u201eM\u00f6ge Gott uns allen die Weisheit geben, um zu fragen, welche konkreten Schritte wir unternehmen k\u00f6nnen, um die Gewalt und die Waffen unter uns zu reduzieren.\u201c  ", "US-Pr\u00e4sident Donald Trump sagte w\u00e4hrend seiner Asien-Reise auf die Frage, ob eine \u00c4nderung des Waffenrechts anstehe, die USA h\u00e4tten ein gro\u00dfes Problem mit psychischer Gesundheit. Das Massaker von Texas sei ein sehr, sehr trauriges Ereignis: \u201eWer h\u00e4tte jemals gedacht, dass so etwas passieren kann.\u201c  ", "Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier verurteilte die t\u00f6dlichen Sch\u00fcsse von Texas als \u201efurchtbare Gewalttat\u201c. \u201eWir sind in Gedanken bei unseren amerikanischen Freunden\u201c, sagte er.  ", "Zu den Todesopfern z\u00e4hlt die 14-j\u00e4hrige Tochter des Pastors der Gemeinde, Annabelle Pomeroy. Das best\u00e4tigte der Geistliche selbst. Er und seine Frau hielten sich demnach zum Zeitpunkt der Tat nicht in Sutherland Springs auf.  ", "Der kleine Ort liegt rund 50 Kilometer s\u00fcd\u00f6stlich von San Antonio und hat nur mehrere hundert Einwohner. Wie es hie\u00df, kommen im Durchschnitt 50 Menschen zum sonnt\u00e4glichen Gottesdienst. Die First Baptist Church sei das Zentrum der kleinen Gemeinde, sagten Einwohner US-Medien.  ", "Erst vor gut einem Monat hatte ein Mann weltweites Entsetzen ausgel\u00f6st, als er in Las Vegas (Nevada) aus einem Hotelfenster auf Besucher eines Musikfestivals schoss und 58 Menschen t\u00f6tete - mehr als 500 weitere wurden verletzt. Der T\u00e4ter nahm sich das Leben. Es war der schlimmste Massenmord in der j\u00fcngeren Geschichte der USA. Das Motiv ist nach wie vor unklar.  ", "Die Tat am Sonntag weckte auch Erinnerungen an ein Attentat in Charleston (South Carolina). Dort hatte ein 21-J\u00e4hriger im Sommer 2015 aus rassistischen Motiven in einer Kirche neun schwarze Gl\u00e4ubige erschossen. Er wurde sp\u00e4ter zum Tode verurteilt. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/-nervenkrieg-im-jugendamt-sek-ueberwaeltigt-geiselnehmer-3811174.html", "article_id": "3811174", "section": "nachrichten", "article_headline": "Nervenkrieg im Jugendamt - SEK \u00fcberw\u00e4ltigt Geiselnehmer", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Eine stundenlange Geiselnahme im Jugendamt von Pfaffenhofen an der Ilm ist am Montag weitgehend unblutig zu Ende gegangen. Spezialeinsatzkr\u00e4fte der Polizei \u00fcberw\u00e4ltigten den mutma\u00dflichen T\u00e4ter am Nachmittag. Der 28-J\u00e4hrige sei festgenommen worden, teilte die Polizei mit. Das Opfer, eine 31 Jahre alte Sachbearbeiterin in der Jugendbeh\u00f6rde des Landratsamtes, erlitt eine Schnittwunde am Oberk\u00f6rper, die ihr der mutma\u00dfliche Geiselnehmer zuf\u00fcgte, blieb ansonsten aber unverletzt. Als Motiv gilt ein Sorgerechtsstreit des Mannes um ein Kind.  ", "Der Geiselnehmer hatte sich gegen 8.30 Uhr mit der Mitarbeiterin der Beh\u00f6rde in dem Nebengeb\u00e4ude des Landratsamtes verbarrikadiert. Er lie\u00df den Rollladen im Dachgeschoss des dreist\u00f6ckigen Hauses herunter, so dass die Polizei keinen Sichtkontakt zu T\u00e4ter und Opfer aufnehmen konnte. Der 28-J\u00e4hrige bedrohte die Frau mit einem Messer mit zehn Zentimeter langer Klinge.  ", "Schon kurz nach Bekanntwerden der Geiselnahme in der oberbayerischen Kreisstadt evakuierte die Polizei das Geb\u00e4ude. Danach waren nur noch T\u00e4ter und Opfer in dem B\u00fcro. Die Polizei sperrte das Gel\u00e4nde weitr\u00e4umig ab. Ein Spezialeinsatzkommando (SEK) wurde angefordert. Rettungskr\u00e4fte eilten an den Tatort.  ", "Es begann ein stundenlanger Nervenkrieg mit der Polizei. Die Verhandlungsgruppe nahm am Vormittag telefonisch Kontakt mit dem Geiselnehmer auf. \u201eDer T\u00e4ter spricht mit uns\u201c, sagte Polizeisprecher Hans-Peter Kammerer im Laufe des Einsatzes. Die speziell f\u00fcr Geiselnahmen geschulten Beamten versuchten, deeskalierend auf den Mann einzuwirken. Sie redeten offensichtlich auf den 28-J\u00e4hrigen ein, sich zu ergeben. Dabei habe immer die k\u00f6rperliche Unversehrtheit der Geisel im Mittelpunkt gestanden, erl\u00e4uterte Kammerer.  ", "Als die Frau am fr\u00fchen Nachmittag darum bat, dass ein Arzt gerufen wird, griff das SEK zu und \u00fcberw\u00e4ltigte den 28-J\u00e4hrigen. Es kam dabei nicht zu einem Schusswaffeneinsatz, wie Polizeisprecher Kammerer betonte. \u201eDie Spezialeinsatzkr\u00e4ften nutzten eine g\u00fcnstige Gelegenheit\u201c, beschrieb er das Einsatzszenario.  ", "Das Opfer sei zwar seelisch nach dem stundenlangen Psychodrama angegriffen, k\u00f6rperlich aber nicht schwer verletzt, teilte die Polizei weiter mit. Auch der mutma\u00dfliche T\u00e4ter sei bei dem Zugriff weitgehend unverletzt geblieben.  ", "Das Motiv der Geiselnahme ist nach den Angaben noch nicht eindeutig gekl\u00e4rt. Es d\u00fcrfte aber mit einem Sorgerechtsstreit zu tun haben, den der 28-J\u00e4hrige mit dem Jugendamt ausfocht. Opfer und mutma\u00dflicher T\u00e4ter kannten sich offenbar. Kammerer sprach von einem \u201eberufsm\u00e4\u00dfigen Kontakt\u201c zwischen der Frau und dem Mann.  ", "Das Polizeipr\u00e4sidium Oberbayern Nord in Ingolstadt hatte schon kurz nach Beginn des Einsatzes darum gebeten, keine Bilder oder Videos vom Tatort zu verbreiten. Solche Bilder im Netz k\u00f6nnten dem T\u00e4ter helfen, twitterte die Polizei. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/hat-behinderte-kleinkind-rettung-folgen-3811365.html", "article_id": "3811365", "section": "nachrichten", "article_headline": "Hat behinderte Kleinkind-Rettung Folgen?", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Er soll Sanit\u00e4ter attackiert haben, die ein Kita-Kind reanimieren mussten: Sein Verhalten w\u00e4hrend eines Rettungseinsatzes k\u00f6nnte einen 23 Jahre alten Autofahrer den F\u00fchrerschein kosten. Man schalte zur \u00dcberpr\u00fcfung, ob der Mann seine Fahrerlaubnis behalten d\u00fcrfe, das zust\u00e4ndige Landesamt f\u00fcr B\u00fcrger- und Ordnungsangelegenheiten ein, sagte eine Polizeisprecherin am Montag auf Anfrage der Deutschen Presse-Agentur.  ", "Nach dem Vorfall von Freitag seien zudem Anzeigen eingegangen: eine wegen Sachbesch\u00e4digung am Rettungswagen, eine weitere vom Vater des betroffenen Kindes wegen unterlassener Hilfeleistung. Der kleine Junge hat \u00fcberlebt, ist nach Medienberichten aber noch in Behandlung.  ", "Der 23-J\u00e4hrige war von dem vor einer Kita in der Melanchthonstra\u00dfe in Moabit abgestellten Rettungswagen etwa eine Stunde lang am Ausparken gehindert worden. W\u00e4hrenddessen soll er laut Zeugen den Seitenspiegel des Rettungswagens besch\u00e4digt haben. Auch Spuren von Fu\u00dftritten seien auf dem Wagen sichtbar gewesen, sagte ein Feuerwehrsprecher. Eine Anwohnerin rief die Polizei.  ", "Bereits beim Eintreffen der Retter habe der Mann diese aufgefordert wegzufahren, sagte ein Feuerwehrsprecher. Die Sanit\u00e4ter wussten bereits, dass sie ein Kind zu reanimieren hatten, sagten dies dem 23-J\u00e4hrigen auch und lie\u00dfen sich nicht beirren. Der Mann hielt laut Angaben dagegen, er m\u00fcsse zur Arbeit. Als einer der Retter wenig sp\u00e4ter noch etwas aus dem Wagen holen musste, reagierte der Fahrer mit Drohungen und stellte sich ihm in den Weg, so die Feuerwehr.  ", "Dass ihnen immer wieder Unmut entgegenschl\u00e4gt und sie auch behindert werden, etwa von Gaffern, berichten Einsatzkr\u00e4fte schon l\u00e4nger. So etwas wie am Freitag erlebe man aber nicht jeden Tag, sagte der Feuerwehrsprecher. Er betonte, gerade Rettungseins\u00e4tze bei Kindern seien f\u00fcr die Kollegen \u201eExtremsituationen\u201c, die emotional sehr betroffen machten.  ", "Was Behinderungen und Aggressionen durch Dritte betrifft, so gebe es vermutlich eine hohe Dunkelziffer - Vorf\u00e4lle, die gar nicht erst bekannt werden, weil die Sanit\u00e4ter bei ihrer t\u00e4glichen Arbeit keine Zeit f\u00fcr Anzeigen oder Meldungen h\u00e4tten. Der Eindruck insgesamt: \u201eEs ist rauer geworden\u201c, so der Sprecher.  ", "\u201eWie kann man so etwas machen? Wie kann man nur so an sich selbst denken, so r\u00fccksichtslos sein?\u201c, zitiert \u201eWelt Online\u201c den Vater des Jungen. Er sprach demnach von \u201eabsolut unmenschlichem Verhalten\u201c.  ", "Der Fall hatte bereits am Wochenende Emp\u00f6rung ausgel\u00f6st. Medienberichten zufolge soll der 23-J\u00e4hrige vor Ort gesagt haben, es sei ihm egal, wer da reanimiert werde. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/ein-arbeiterlied-reicht-nicht-3811056.html", "article_id": "3811056", "section": "nachrichten", "article_headline": "Ein Arbeiterlied reicht nicht", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["Das Parteitagsmotto der s\u00e4chsischen Linken immerhin war wirkungsm\u00e4chtig: zur Sonne, zur Freiheit. Aber wie geht es da eigentlich hin, im Bus, Billigflieger oder im PS-starken Wagen mit Allradantrieb? Und wie schaffen es die Genossen, m\u00f6glichst viele dorthin mitzunehmen? All das l\u00e4sst sich nicht durch eine einzige Vorsitzendenwahl regeln. Klar ist nur, wie es nicht geht. Ein Lied f\u00fcr Arbeiter als Titelmelodie reicht nicht mehr. Just bei jenen und eben auch bei Arbeitslosen hat die Linke verloren, profitiert hat die deutschnationale AfD. Das mag Delegierte frustrieren. Ein Grund zu resignieren ist es nicht. Bundesweit hat die Linke bei der j\u00fcngsten Wahl gewonnen, wenn auch nicht im Osten. Die W\u00e4hlerschaft ist heterogener geworden, sogar j\u00fcnger. Das widerlegt zumindest die These von der verbiesterten und \u00fcberalterten Regionalpartei, die sich bald von selbst erledigt haben wird. ", "Die Verluste in Sachsen zeigen der Linken jedenfalls, dass sie wom\u00f6glich unzutreffende Vorstellungen zu ihrer Anh\u00e4ngerschaft hatte. F\u00fcr die Partei ergeben sich daraus Chancen: Sie ben\u00f6tigt auch Antworten f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige, f\u00fcr Mieter, f\u00fcr diejenigen, die sich in einer, wie es oft euphemistisch hei\u00dft, flexibilisierten Arbeitswelt zurechtfinden m\u00fcssen. Und sie darf ihre humane Fl\u00fcchtlingspolitik nicht aufgeben, ohne dabei Einkommensschwache zu vernachl\u00e4ssigen. Die Linke braucht wieder eine politische Story. Die neue Vorsitzende ist dabei zus\u00e4tzlich gefordert, internen Zoff zu schlichten. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/der-staat-ist-jetzt-in-der-pflicht-3810535.html", "article_id": "3810535", "section": "nachrichten", "article_headline": "Der Staat ist jetzt in der Pflicht", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["Heilpraktiker arbeiten unfreiwillig in einer Grauzone. Denn es gibt keine Vorgaben f\u00fcr eine einheitliche Aus- und Weiterbildung. Der Staat mogelt sich hier aus der Verantwortung, denn einerseits erteilt er Heilpraktikern eine Zulassung, andererseits kn\u00fcpft er keine Forderungen daran. Sind ihm die Patienten egal? ", "Die Naturheilkunde hat besonders in Sachsen starke Wurzeln. Viele Menschen vertrauen darauf und d\u00fcrfen dies auch weiterhin tun. Denn viele Verfahren haben ihre Wirksamkeit bewiesen. Wenn ein erlauchter Kreis sie pauschal als Hokuspokus degradiert, zeugt das von \u00dcberheblichkeit und wenig Sachverstand. Vorkommnisse wie im Krebszentrum Bracht sind zwar Einzelf\u00e4lle, doch sie zeigen, dass auch alternativmedizinische Behandlungen kontrolliert und \u00fcberwacht werden m\u00fcssen. Diese Pflicht hat der Staat. Denn Therapiefreiheit ist nur so lange gut, wie keiner zu Schaden kommt. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kampf-der-krise-3811029.html", "article_id": "3811029", "section": "nachrichten", "article_headline": "Kampf der Krise", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["Das ist eine heftige Klatsche \u2013 und die erste Krise bei Dynamo Dresden seit dem Amtsantritt von Uwe Neuhaus als Trainer im Sommer 2015. Mit dem souver\u00e4nen Aufstieg und einer starken ersten Saison in der zweiten Liga waren die Erwartungen gestiegen. Doch nur Tr\u00e4umer konnten davon ausgehen, dass es f\u00fcr die Schwarz-Gelben weiter nur bergauf und m\u00f6glichst direkt in die Bundesliga geht. R\u00fcckschl\u00e4ge waren einzukalkulieren. ", "Trotzdem gilt es, die Lage kritisch zu analysieren und die richtigen Schlussfolgerungen zu ziehen. Es kommt gerade einiges zusammen: Der Ausfall potenzieller Stammspieler \u2013 in Kiel fehlten f\u00fcnf \u2013 kostet Qualit\u00e4t. Die teils ungl\u00fccklichen Spielverl\u00e4ufe zuletzt nagen am Selbstvertrauen. Und das zwei Jahre lang erfolgreich praktizierte System greift nicht. Es ist also an der Zeit, etwas zu ver\u00e4ndern. Aber das hat weniger mit der Taktik als vielmehr mit Einstellung zu tun. Dynamo muss der Krise mit Kampf begegnen. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/separatisten-sind-wieder-frei-3810496.html", "article_id": "3810496", "section": "nachrichten", "article_headline": "Separatisten sind wieder frei", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Trotz internationalen Haftbefehls bleibt der abgesetzte katalanische Pr\u00e4sident Carles Puigdemont in Belgien vorerst auf freiem Fu\u00df. Dies entschied ein Untersuchungsrichter in Br\u00fcssel in der Nacht zum Montag. N\u00e4chster Schritt im Tauziehen um eine m\u00f6gliche Auslieferung an Spanien ist eine Anh\u00f6rung vor einem Untersuchungsgericht binnen 15 Tagen. Katalanische Separatisten feierten den Zwischenbescheid aus Br\u00fcssel. In Belgien sorgt der Fall aber f\u00fcr hitzige politische Debatten.  ", " ", "Puigdemont hatte sich vorige Woche mit vier seiner Ex-Minister nach Belgien abgesetzt. Hintergrund ist die politische Krise um die m\u00f6gliche Abspaltung Kataloniens von Spanien. Nach einem Unabh\u00e4ngigkeitsbeschluss des Regionalparlaments hatte die spanische Zentralregierung unter Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy die katalanische F\u00fchrung abgesetzt und droht den Separatisten mit Strafverfolgung.  ", " ", "Puigdemont und seinen Ministern wird Rebellion, Aufruhr und Veruntreuung \u00f6ffentlicher Gelder zur Last gelegt. Allein f\u00fcr die Rebellion drohen ihnen in Spanien bis zu 30 Jahre Haft. Acht fr\u00fchere Regierungsmitglieder waren nach einer Vorladung in Spanien am Donnerstag in Untersuchungshaft genommen worden. Da Puigdemont und seine Mitstreiter nicht erschienen, beantragte Spanien einen europ\u00e4ischen Haftbefehl.  ", " ", "Die Gesuchten stellten sich daraufhin am Sonntag in Br\u00fcssel der Justiz. Nach einer Befragung lie\u00df sie der Untersuchungsrichter frei, allerdings unter der Auflage, dass die f\u00fcnf Belgien nicht ohne Zustimmung der Justiz verlassen d\u00fcrfen. Sie m\u00fcssen zudem eine feste Adresse in Belgien vorweisen und zu allen gerichtlichen Terminen pers\u00f6nlich erscheinen. Nach den EU-Regeln hat die belgische Justiz 60 Tage Zeit, \u00fcber die Auslieferung zu entscheiden, in Ausnahmef\u00e4llen weitere 30 Tage. ", " ", "Die Separatisten in Katalonien bejubelten die Entscheidung der Br\u00fcsseler Beh\u00f6rden und \u00fcbten Kritik an der spanischen Justiz. Der Sprecher des abgesetzten B\u00fcndnisses Junts pel Si (Gemeinsam f\u00fcrs Ja), Roger Torrent, postete auf Twitter: \u201eDas ist der Unterschied zwischen einer wirklichen Gewaltenteilung und einem politisiertem Justizsystem. Zwischen einer reifen Demokratie und einem gescheiterten Rechtsstaat.\u201c Die B\u00fcrgerinitiative ANC twitterte: \u201eGro\u00dfe Gerechtigkeitslektion f\u00fcrs spanische Justizsystem!\u201c  ", " ", "In Belgien sorgt der Fall allerdings f\u00fcr Spannungen in der Regierung. Innenminister Jan Jambon von der separatistischen fl\u00e4mischen Partei NVA hatte am Wochenende \u00f6ffentlich Zweifel am Vorgehen der spanischen Regierung ge\u00e4u\u00dfert. Diese setze sich an die Stelle \u201evon Regierungsmitgliedern, die ins Gef\u00e4ngnis geworfen wurden\u201c, sagte Jambon in einem Interview. \u201eWas haben sie B\u00f6ses getan?\u201c  ", " ", "Der belgische Au\u00dfenminister Didier Reynders reagierte am Montag mit Kritik. \u201eEs herrscht eine Aufregung um diesen Fall, die die Grenzen des Vern\u00fcnftigen in Belgien \u00fcbersteigt\u201c, sagte er dem Sender Bel-RTL. Einige Personen mischten sich ein, obwohl das nicht in ihre Zust\u00e4ndigkeit falle. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/trump-usa-haben-keine-strategische-geduld-mehr-mit-nordkorea-3811189.html", "article_id": "3811189", "section": "nachrichten", "article_headline": "Trump: USA haben keine strategische Geduld mehr mit Nordkorea", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Unmittelbar vor seiner Reise nach S\u00fcdkorea hat US-Pr\u00e4sident Donald Trump bekr\u00e4ftigt, dass die \u00c4ra strategischer Geduld f\u00fcr Nordkorea seitens der USA zu Ende sei. \u201eWenn die Leute sagen, meine Rhetorik sei zu stark, sollten wir uns ansehen, wohin wir mit schwacher Rhetorik in den vergangenen 25 Jahren gekommen sind\u201c, sagte Trump am Montag in Tokio in einer gemeinsamen Pressekonferenz mit dem japanischen Regierungschef Shinzo Abe.  ", "Trump vermied es gleichwohl auff\u00e4llig, an die Adresse Nordkoreas zu \u00e4hnlich starken Worten zu greifen wie zuletzt. Bei verschiedenen Gelegenheiten hatte er dem Land mit totaler Zerst\u00f6rung oder mit Feuer und Wut in noch nie gesehenem Ausma\u00df gedroht. In Tokio gab sich der US-Pr\u00e4sident wie schon am Vortag zwar eindeutig in der Sache, goss aber kein weiteres \u00d6l ins Feuer.  ", "Der japanische Ministerpr\u00e4sident k\u00fcndigte an, dass Japan und die USA im Konflikt um Nordkoreas Atom- und Raketenprogramm den Druck auf das Land erh\u00f6hen wollten. Dies sei nicht die Zeit f\u00fcr Dialog mit Nordkorea. Dialog um des Dialoges willen mache keinen Sinn, sagte Abe. \u201eWir wollen durch alle m\u00f6glichen Mittel den Druck auf Nordkorea bis zum Maximalen erh\u00f6hen.\u201c  ", "Abe sagte: \u201eNiemand will einen Krieg. Wir m\u00fcssen daran arbeiten, dass Nordkorea von sich aus mit uns reden will, damit sich die Politik \u00e4ndert. Wir m\u00fcssen unsere Verteidigungskraft qualitativ und quantitativ erh\u00f6hen und werden die entsprechende Anschaffung aus den USA vornehmen.\u201c ", "Damit best\u00e4tigte Abe eine vorherige Aussage Trumps, der ihn aufgefordert hatte, kr\u00e4ftig in den USA Waffensysteme einzukaufen.  ", "Japan steht unter dem atomaren Schutzschild der USA. Zugleich ist Japan wichtiger Verb\u00fcndeter der USA in der Region.  ", "Am Dienstagmorgen (Ortszeit) wird Trump ins s\u00fcdkoreanische Seoul weiterreisen. Es ist die zweite Station seiner Asienreise. Er wird dort unter anderem Pr\u00e4sident Moon Jae In treffen und am Mittwoch eine Rede vor dem Parlament halten.  ", "Trump sagte, die Nordkoreaner seien \u201eein gro\u00dfes Volk unter einer sehr repressiven Regierung. Er hoffe, dass in der Auseinandersetzung mit Pj\u00f6ngjang letztlich alles gut gehen werde. \u201eDas w\u00e4re besser f\u00fcr alle\u201c, sagte Trump. ", "Wie schon am Morgen bei einem Treffen mit Gesch\u00e4ftsleuten verteidigte der US-Pr\u00e4sident auch neben Abe stehend den R\u00fcckzug der USA aus dem transpazifischen Handelsabkommen TPP. Trump hatte gesagt: \u201eWir werden mehr Handel haben als im Rahmen von TPP, und die Situation wird viel weniger komplex sein.\u201c TPP sei nicht die richtige Idee gewesen.  ", "TPP sollte rund um den Pazifik die gr\u00f6\u00dfte Freihandelszone der Welt schaffen. Japan h\u00e4lt indes an dem ehrgeizigen Vorhaben weiter fest.  ", "\u201eDer Handel mit Japan ist nicht frei und er ist nicht gegenseitig, aber er wird es bald sein\u201c, sagte Trump. Es werde eine Zeit dauern, aber dann werde es Handelsdeals und \u201eHandelskonzepte\u201c geben. Diese Position wiederholte Trump in der gemeinsamen Pressekonferenz.  ", "Am letzten Tag seines Besuches in der japanischen Hauptstadt wurden Trump und seine Frau Melania am Mittag vom japanischen Kaiserpaar in deren Palast empfangen.  ", "L\u00e4chelnd gaben sie Kaiser Akihito und Kaiserin Michiko zur Begr\u00fc\u00dfung die Hand, bevor sich die Vier zu einem f\u00fcr 30 Minuten geplanten Gespr\u00e4ch zur\u00fcckzogen. Japanische Medien erinnerten an Trumps Vorg\u00e4nger Barack Obama, der sich 2009 tief vor Japans Kaiser verbeugt hatte und daf\u00fcr von Konservativen in Amerika kritisiert worden war. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/weltklimakonferenz-startet-in-bonn-3811192.html", "article_id": "3811192", "section": "nachrichten", "article_headline": "Weltklimakonferenz startet in Bonn", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Mit Forderungen nach einer konsequenten Umsetzung des Pariser Klimaabkommens hat am Montag die ", " begonnen. Die bisher gr\u00f6\u00dfte Konferenz auf deutschem Boden soll in den n\u00e4chsten zwei Wochen einheitliche Regeln daf\u00fcr erarbeiten, wie die einzelnen L\u00e4nder ihren CO2-Aussto\u00df messen und angeben. Niemand d\u00fcrfe schummeln k\u00f6nnen, sagte Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) am Er\u00f6ffnungstag.  ", "Das Treffen mit 25 000 Teilnehmern aus 195 L\u00e4ndern gilt au\u00dferdem als wichtiger Gradmesser daf\u00fcr, ob der Geist von Paris 2015 nach der Ausstiegsentscheidung von US-Pr\u00e4sident Donald Trump noch lebendig ist. Trump hatte im Sommer die Aufk\u00fcndigung des Klimaschutzabkommens durch die Vereinigten Staaten beschlossen. Der Ausstieg kann aber erst 2020 vollzogen werden. Neben Syrien w\u00e4ren die USA dann das einzige UN-Land, das das Abkommen nicht mittr\u00e4gt.  ", "UN-Klimachefin Patricia Espinosa sagte in ihrer Er\u00f6ffnungsrede, 2017 werde wahrscheinlich zu den drei hei\u00dfesten der bisher gemessenen Jahre geh\u00f6ren. \u201eWir m\u00fcssen jetzt handeln\u201c, forderte sie. Frank Bainimarama, Premierminister der Republik Fidschi und Vorsitzender der Konferenz, betonte, das in Paris gegebene Versprechen m\u00fcsse gehalten werden. ", "Deutschland - der \u201etechnische Gastgeber\u201c der Konferenz - will seine finanzielle Hilfe f\u00fcr die vom Klimawandel besonders bedrohten Inselstaaten verst\u00e4rken. Die Bundesrepublik werde weitere 50 Millionen Euro in den sogenannten Anpassungsfonds der Vereinten Nationen einzahlen, k\u00fcndigte Ministerin Hendricks an.  ", "Bisher hatte Deutschland schon 190 Millionen Euro in den Fonds eingebracht. \u201eWir senden damit ein klares Signal\u201c, sagte Hendricks, die bis zur Bildung einer neuen Regierung gesch\u00e4ftsf\u00fchrend weiter als Umweltministerin im Amt ist. \u201eDeutschland steht den Menschen, die besonders vom Klimawandel betroffen sind, solidarisch bei.\u201c  ", "Deutschland will seine Emissionen bis zum Jahr 2020 um 40 Prozent verringern. Umweltverb\u00e4nde gehen jedoch davon aus, dass dieses Ziel verfehlt wird. Sie werfen Kanzlerin Angela Merkel (CDU) vor, dass sie international zwar viel \u00fcber Klimaschutz spreche, aber zuhause wenig daf\u00fcr tue. Die Klimadebatte ist auch ein gro\u00dfer Streitpunkt in den Jamaika-Sondierungen von Union, FDP und Gr\u00fcnen.  ", "Der Klimapakt von Paris sieht vor, die gef\u00e4hrliche Erderw\u00e4rmung in einem weltweiten Kraftakt in den n\u00e4chsten Jahrzehnten zu bremsen und so dramatische Folgen wie D\u00fcrren und einen Anstieg der Weltmeere zu mildern. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/revolution-20-3811194.html", "article_id": "3811194", "section": "nachrichten", "article_headline": "Revolution 2.0", "date": "Montag, 06.11.2017", "author": "Claudia Thaler", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Langatmig und \u00f6de. Wenn sich Jelena an ihren Geschichtsunterricht in der sibirischen Stadt Tomsk erinnert, z\u00f6gert sie nicht lange. \u201eStaubtrockene Fakten. Das ist es, was man uns beigebracht hat\u201c, sagt die 22-J\u00e4hrige. Bald wird sich die Philosophiestudentin ihr Abschlusszeugnis an der Universit\u00e4t am Lenin-Prospekt abholen. In derselben Stra\u00dfe steht noch immer ein Denkmal des Revolutionsf\u00fchrers Wladimir Lenin, der vor genau 100 Jahren die Macht \u00fcbernahm - und die Sowjetunion gr\u00fcndete.  ", "Doch das habe nichts mehr mit ihrer Generation zu tun, sagt Jelena. \u201eDas sind Relikte aus l\u00e4ngst vergangenen Zeiten. Was soll ich damit?\u201c Sie besitzt keinen Fernseher, Nachrichten verfolgt sie nur im Internet. F\u00fcr das Jubil\u00e4um der Oktoberrevolution interessiert sie sich kaum - wie viele andere Russen auch.  ", "\u201eDas ist kein Zufall\u201c, sagt der Moskauer Journalist Michail Sygar. Niemand k\u00fcmmere sich in Russland wirklich um das Jahr 1917. \u201eNichts wird diskutiert oder infrage gestellt - und das schon seit langer Zeit\u201c, sagte Sygar der Deutschen Presse-Agentur.  ", "Es gibt wenige \u00f6ffentliche Veranstaltungen, Ausstellungen oder offizielle Gedenkfeiern. Auch der Kreml halte sich mit Worten \u00fcber das Revolutionsjahr zur\u00fcck. Er wolle generell Protestbewegungen in der russischen Geschichte wenig kommentieren, sind sich Experten sicher.  ", "Aus gutem Grund: Die Kritik und Unzufriedenheit an der Politik des Kremlchefs Wladimir Putin steigt vor der kommenden Pr\u00e4sidentenwahl, vor allem unter jungen st\u00e4dtischen Russen. Sie fordern faire Wahlen und weniger Korruption. Angestachelt von dem Oppositionellen Alexej Nawalny gehen sie daf\u00fcr regelm\u00e4\u00dfig auf die Stra\u00dfe.  ", "\u201eRevolution ist schlecht, die Sowjetunion sehr gut. Das will man jungen Menschen vermitteln\u201c, sagt die Historikerin Irina Schtscherbakowa von der Menschenrechtsorganisation Memorial. Deshalb kann der Staat es sich nicht leisten, dem Revolutionsf\u00fchrer Lenin zu viel Aufmerksamkeit zu schenken. Die Elite k\u00f6nne leichter mit dem Diktator Josef Stalin umgehen, der das Land im Gro\u00dfen Vaterl\u00e4ndischen Krieg - dem Zweiten Weltkrieg - gerettet habe und so stilisiert werde, sagt die Wissenschaftlerin.  ", "Doch das sei heute mit den Mitteln des Internets nicht mehr ganz so einfach. Wegen der \u00d6ffnung der lange geschlossen gehaltenen Archive nach dem Ende der Sowjet-\u00c4ra und der Vernetzung im Internet boome vor allem bei jungen Menschen die Aufarbeitung der Familiengeschichte rund um die Oktoberrevolution. \u201eDas ist Spurensuchen im 21. Jahrhundert\u201c, sagt Schtscherbakowa. \u201eDie jungen Menschen wollen erfahren, wer ihre Vorfahren waren und was sie durchgemacht haben.\u201c  ", "Viele haben zus\u00e4tzlich ein neues \u201eSpielzeug\u201c entdeckt. So nennt auch die Philosophiestudentin Jelena die Internetplattform project1917.ru von Michail Sygar. Sein Team aus 40 jungen Historikern und Experten hat mit ungew\u00f6hnlichen Formaten experimentiert: eine Art soziales Netzwerk anno 1917. Dort werden Zitate der Protagonisten genutzt, um das Geschehen wie in einer aktuellen Timeline zu kommentieren.  ", "Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen die Besucher dem umstrittenen Wanderprediger Rasputin Nachrichten schicken und sogar per Revolutions-Partnerb\u00f6rse (\u201eTinder1917\u201c) ihre Favoriten suchen. \u201eWir wollen unseren Usern eine andere Sicht auf die Revolution geben\u201c, sagt Sygar. \u201eDie Menschen von damals sind nicht langweilig und grau. Sie sind sexy und voller Energie.\u201c  ", "F\u00fcr das Projekt wurden nur Originalzitate aus Reden, Tageb\u00fcchern oder Briefen sowie Bilder benutzt, die ohne Zweifel Lenin, dem Revolution\u00e4r Leo Trotzki oder dem gest\u00fcrzten Zaren Nikolaus II. zugeschrieben werden. Nichts sei erfunden, sagt Sygar. Sogar der Wetterbericht aus der damaligen Zeit soll genau stimmen. Mehr als eine Million Menschen nutzen pro Tag das Angebot, zus\u00e4tzlich gibt es eine App.  ", "Schtscherbakowa kritisiert, dass in dem virtuellen Revolutionsjahr eine Diskussionsplattform oder eine Einordnung von Historikern fehlen. \u201eNun kann man einem fiktiven Lenin eine Freundschaftsanfrage schicken. Das scheint glamour\u00f6s und kitschig - aber wem n\u00fctzt das?\u201c, fragt die Expertin. Sygar kontert: Die jungen Menschen sollten selbst entscheiden, welche Schl\u00fcsse sie ziehen sollen. Man wolle keine weitere Vorgabe der Geschichtsschreibung.  ", "Der Fotograf Daniil aus St. Petersburg sieht darin kein Problem; mit seinen Freunden diskutiert er gerne \u00fcber die kontroverse Geschichte seines Landes. Der 23-J\u00e4hrige kennt die Sowjetunion nur vom H\u00f6rensagen, deshalb will er mehr \u00fcber das Leben seiner Vorfahren wissen. Genau das finde er gut an dem Onlineprojekt. Im Gegenteil zum Geschichtsunterricht, der viel zu moralisch sei. Seine Haltung ist: \u201eWenn ich etwas wissen will, kann ich es nur selbst herausfinden.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/85-prozent-fuer-frau-gajewi-3811147.html", "article_id": "3811147", "section": "sachsen", "article_headline": "85 Prozent f\u00fcr Frau Gajewi", "date": "Sonntag, 05.11.2017", "author": "Catharina Karlshaus", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " So etwas gab es in der j\u00fcngsten Geschichte des Landkreises Mei\u00dfen wohl noch nie: Nach siebenj\u00e4hriger Amtszeit hat Susann Frentzen am Sonntagabend geradezu erdrutschartig den Kampf um ihre Wiederwahl in Priestewitz verloren. W\u00e4hrend die 38 Jahre alte Kommunalpolitikerin in allen 22 Ortsteilen gerade einmal 300 Stimmen holte, konnte ihre unabh\u00e4ngige Herausforderin Manuela Gajewi satte 1\u00a0591 Stimmen auf sich vereinen. ", " ", "Ein Ergebnis, dass sich die Anwesenden kurz vor 18 Uhr nicht einmal in ihren k\u00fchnsten Tr\u00e4umen ausrechnen w\u00fcrden. \u201eWir sind heute extra aus N\u00fcrnberg angereist\u201c, bekennt Elke Kutzsche. Gemeinsam mit ein paar Verwandten fiebert die Schw\u00e4gerin von Manuela Gajewi aufgeregt der Ausz\u00e4hlung entgegen. Immer mehr Menschen dr\u00e4ngen in den Versammlungssaal der Gemeindeverwaltung. Dann endlich geht es los. P\u00fcnktlich 18.01 Uhr er\u00f6ffnet Christina Wieltsch in ihrer Eigenschaft als Vorsitzende des Wahlausschusses die \u00f6ffentliche Sitzung. Die sieben Wahllokale haben inzwischen geschlossen. Jetzt hei\u00dft es nur noch warten. ", " ", "Dass das an diesem Abend auch ein Gro\u00dfteil der Bediensteten dieser Verwaltung tut, ist in Priestewitz l\u00e4ngst ein offenes Geheimnis. Die meisten von ihnen haben Manuela Gajewi zur Kandidatur ermutigt, und hoffen aus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden auf die Abwahl der bisherigen Chefin Susann Frentzen. ", " ", "Nahezu ger\u00e4uschlos hat auch sie sich mittlerweile eingefunden. Steht nur wenige Schritte neben ihrer bisherigen Hauptamtsleiterin. Still und unbewegt vor sich hinschauend, die Anspannung aller Beteiligten scheint zum Greifen nah. Nat\u00fcrlich. Auch Susann Frentzen wartet auf das, was in den n\u00e4chsten Minuten kommen soll. Ob die zweifache Mutter schon in diesen Momenten ahnt, wie schlimm es tats\u00e4chlich f\u00fcr sie werden wird? ", " ", "Endlich ist es so weit. Katrin Forberger hei\u00dft die Zahlenfrau der Stunde und bringt um 18.10 Uhr die ersten Ergebnisse dieses denkw\u00fcrdigen Abends: Die Zottewitzer haben sich demnach zuerst gemeldet. Sechs Stimmen gehen an Susann Frentzen, 119 an Manuela Gajewi. Ein Raunen geht durch den Saal. Weder die eine, noch die andere Kandidatin verzieht eine Miene. Drei Minuten sp\u00e4ter folgt das Votum aus Blattersleben. Wieder nur f\u00fcnf Kreuze bei der Amtsinhaberin, 128 f\u00fcr ihre Gegenkandidatin. ", " ", "Von nun an geht es Schlag auf Schlag. Die ehrenamtlichen Helfer in den insgesamt sieben Wahllokalen geben augenscheinlich ihr Bestes. Man will offenbar schnell wissen, wer die Geschicke der Gemeinde in den n\u00e4chsten sieben Jahren lenken wird. Nachdem die Kmehlener Manuela Gajewi noch einmal 248 Stimmen beschert haben, fehlen jetzt nur noch die Lenzer. Im Vorraum stehen die Menschen inzwischen dicht an dicht, die 49-j\u00e4hrige Favoritin h\u00e4lt die H\u00e4nde von Ehemann und Tochter als 18.34 Uhr der Jubel losbricht. Auch die Wahlberechtigten Lenzer haben sich mit 243 zu 22 Stimmen f\u00fcr die Verwaltungsfachwirtin aus Blattersleben entschieden. Manuela Gajewi ist mit \u00fcberragender Mehrheit zur neuen B\u00fcrgermeisterin von Priestewitz gew\u00e4hlt worden. Noch w\u00e4hrend ihr die Tr\u00e4nen der Freude und Erleichterung \u00fcber das Gesicht laufen, zieht sich Susann Frentzen kommentarlos ihre Jacke \u00fcber. Gratuliert der Widersacherin mit einer Umarmung und \u2013 geht. Fast unbemerkt, ein wenig so, wie sie damals Ende September 2010 gekommen ist. Bereits zwei Stunden sp\u00e4ter wird ihr Facebook-Profil nicht mehr erreichbar sein. Das war\u2019s. ", " ", "F\u00fcr sie hingegen f\u00e4ngt an diesem 5. November alles erst an. Manuela Gajewi sch\u00fcttelt die H\u00e4nde von Landrat Arndt Steinbach, seiner Stellvertreterin Janette Putz und dem fr\u00fcheren Verwaltungschef Ernst-Georg Rendke. Sie wird gedr\u00fcckt und begl\u00fcckw\u00fcnscht von Gemeinder\u00e4ten, Einwohnern und nat\u00fcrlich Elke Kutzsche. Die N\u00fcrnbergerin hat jetzt eine s\u00e4chsische Kommunalpolitikerin in der Familie und strahlt \u00fcbers ganze Gesicht. Eine B\u00fcrgermeisterin, die sich indes erst noch an den Gedanken gew\u00f6hnen muss, dass es wirklich geklappt hat. Allerdings: \u201eIch bin \u00fcbergl\u00fccklich und danke von Herzen allen, die mir auf dem Weg dahin geholfen haben!\u201c "]}
]