[
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/sachsen-streitet-um-den-richtigen-grippeimpfstoff-3808277.html", "article_id": "3808277", "section": "sachsen", "article_headline": "Sachsen streitet um den richtigen Grippeimpfstoff", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Stephanie Wesely", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " In Sachsen gibt es die ersten Grippekranken. Die Landesuntersuchungsanstalt meldete im Oktober elf F\u00e4lle \u2013 sechs davon so schwer, dass die Betroffenen ins Krankenhaus mussten. Keiner von ihnen war gegen Grippe geimpft. Zwar ist jetzt der beste Zeitpunkt f\u00fcr eine Impfung. Doch die Verunsicherung \u00fcber den richtigen Impfschutz ist gro\u00df. Denn es gibt zwei verschiedene Expertenempfehlungen dazu. ", "W\u00e4hrend die bundesweit agierende St\u00e4ndige Impfkommission am Robert-Koch-Institut einen Impfstoff f\u00fcr ausreichend h\u00e4lt, der drei der vier h\u00e4ufigsten Virusst\u00e4mme enth\u00e4lt, pl\u00e4diert die S\u00e4chsische Impfkommission f\u00fcr einen mit allen vieren. Sachsen ist das einzige Bundesland mit einer eigenen Impfkommission. Doch deren Empfehlungen sind f\u00fcr die Krankenkassen nicht bindend, die Kassen h\u00f6ren nur auf die St\u00e4ndige Impfkommission. ", "Um Kosten zu sparen, schreibt die AOK Plus f\u00fcr alle Krankenkassen j\u00e4hrlich die Impfung aus. F\u00fcr gesetzlich Versicherte gilt das g\u00fcnstigste Angebot. Und das waren bisher immer Impfstoffe, die nur drei Virusst\u00e4mme enthielten \u2013 so auch f\u00fcr diese Grippesaison. Zwar ist die Ausschreibungspraxis seit dem Fr\u00fchjahr verboten, denn es gilt ein neues Arzneimittelgesetz. Doch um Zeit zu gewinnen, wurde die Impfstofflieferung mit dem Ausschreibungsgewinner f\u00fcr mehrere Jahre festgemacht, sodass gesetzlich Versicherte bis 2019 weiterhin nur Dreifachimpfstoff erhalten sollen. ", "F\u00fcr Professor Sigwart Bigl von der S\u00e4chsischen Impfkommission ist es einfache Mathematik: \u201eJe mehr Virustypen ein Impfstoff enth\u00e4lt, umso h\u00f6her ist seine Treffsicherheit.\u201c Deshalb geht er sogar so weit, den Dreifachimpfstoff als nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df zu bezeichnen. R\u00fcckendeckung bekommt er von der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsen, die f\u00fcr jeden Patienten den besten Impfschutz will. Die Grippeimpfungen der letzten Jahre erf\u00fcllten diese Ma\u00dfgabe offenbar nicht, denn das Robert-Koch-Institut selbst bezeichnete die Wirksamkeit als \u201eeher niedrig\u201c. ", "In Sachsen gibt es aber noch ein anderes Ph\u00e4nomen: W\u00e4hrend Haus\u00e4rzte Dreifachimpfstoff verabreichen, impfen die Gesundheits\u00e4mter vierfach, weil die \u00c4mter nicht an die Ausschreibung gebunden sind. Dorthin k\u00f6nnten auch gesetzlich Versicherte gehen. Wenn der Hausarzt ein Privatrezept f\u00fcr Vierfachimpfstoff ausstellt, kostet der laut AOK Plus 23 Euro extra. ", "Um das Durcheinander zu beenden, wird dem Robert-Koch-Institut zufolge gepr\u00fcft, ob die Impfempfehlungen bundesweit ab der n\u00e4chsten Saison ge\u00e4ndert werden. \u201eDenn m\u00f6glicherweise sch\u00fctzt vierfacher Impfstoff besser\u201c, so Susanne Glasmacher vom Institut. Gar nicht impfen zu gehen, sei definitiv die schlechteste Wahl. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/banken-schliessen-ab-3808267.html", "article_id": "3808267", "section": "sachsen", "article_headline": "Banken schlie\u00dfen ab", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Matthias Klaus", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Abends sieben Uhr ist jetzt bei Sparda zu. Die Bank am Postplatz in G\u00f6rlitz schlie\u00dft nun bis neun Uhr am n\u00e4chsten Vormittag. \u201eWir hoffen aber, das ist nur vor\u00fcbergehend\u201c, sagt Nancy M\u00f6nch, Sprecherin des Unternehmens in Berlin. Es ist weniger die Angst vor R\u00e4ubern, die das Unternehmen zu den fr\u00fcheren Schlie\u00dfzeiten zwingt. \u201eEs gibt eine Person, die offensichtlich kein Zuhause hat. Sie kommt zu uns abends in die Filiale\u201c, schildert Nancy M\u00f6nch. Und diese \u201ePerson\u201c scheint sich in der Sparda-Bank wohlzuf\u00fchlen. So wohl, dass schon des \u00d6fteren der Reinigungsdienst gerufen werden musste, formuliert es die Sprecherin vorsichtig. Die Bank hat deshalb nun erst einmal die Konsequenzen gezogen: Zum Feierabend schlie\u00dfen die Kollegen die T\u00fcr der Filiale hinter sich ab. ", "Ein offenbar Wohnungsloser, der sich in den warmen R\u00e4umlichkeiten der Bankfiliale abends oder nachts heimisch f\u00fchlt\u00a0\u2013\u00a0ein Grund, den Schl\u00fcssel umzudrehen. Die Sparkasse Oberlausitz-Niederschlesien hat daf\u00fcr noch einen ganz anderen. Mitte vergangenen Monats sprengten bisher Unbekannte den Geldautomaten der Sparkasse M\u00fccka. Offensichtlich hatten sie Gas in den Automaten eingeleitet, dann eine Explosion verursacht. Immerhin: Die Geldkassette erbeuteten sie nicht. ", "Die Sparkasse Oberlausitz-Niederschlesien hatte bereits im November 2015 ihre Sicherheitsvorkehrungen in dieser Hinsicht erh\u00f6ht, schloss kleinere Filialen nachts ab. \u201eGrunds\u00e4tzlich hat sich die Nachtschlie\u00dfung bew\u00e4hrt. Aber der aktuelle Fall in M\u00fccka zeigt, dass sich nicht alle T\u00e4ter davon abschrecken lassen und mit immer gr\u00f6\u00dferer Brutalit\u00e4t und R\u00fccksichtslosigkeit vorgehen\u201c, so Sparkassen-Sprecherin Kirsten M\u00fcller. Aktuell sind die Selbstbedienungsbereiche der Filialen neben der in M\u00fccka in G\u00f6rlitz an der Berliner Stra\u00dfe, Hirschfelde, Eibau, Bernstadt, Ostritz, Olbersdorf, G\u00f6rlitz K\u00f6nigshufen, Rothenburg und Schleife von der Nachtschlie\u00dfung betroffen. In Schleife wird die Filiale modernisiert, ist daher vom 8. bis 24. November nicht f\u00fcr den Kundenverkehr ge\u00f6ffnet. Die Filialen und Standorte werden regelm\u00e4\u00dfig auf die Sicherheit f\u00fcr die Kunden bewertet, so die Sparkassensprecherin. \u201eIn den aktuell von der Nachschlie\u00dfung betroffenen Filialen handelt es sich um Gesch\u00e4ftsstellen, bei denen Wohnungen im selben Haus vorhanden sind oder sich angrenzend befinden\u201c, teilt Kirsten M\u00fcller mit. Ob in Zukunft weitere Sparkassen-Filialen von Schlie\u00dfungen betroffen sind, bleibt erst einmal offen. Bei \u201eerkennbarer Bedrohungslage\u201c w\u00fcrden Ma\u00dfnahmen getroffen. ", "Bei der Commerzbank kennt man das Problem. Das Unternehmen hatte in den vergangenen Jahren ebenfalls mit gesprengten Geldautomaten zu tun bekommen. Selbstbedienungsfilialen zu schlie\u00dfen sei zwar eine M\u00f6glichkeit. \u201eAber das h\u00e4lt Kriminelle nicht ab\u201c, sagt Heike Ziegenbalg von der Commerzbank. Wenn es die R\u00e4uber \u201enur\u201c auf das Geld abgesehen haben und vor verschlossenen Au\u00dfent\u00fcren stehen, k\u00f6nnte der angerichtete Schaden am Ende noch gr\u00f6\u00dfer werden, so die Sprecherin der Bank in Dresden. Nachts die Filialen zu schlie\u00dfen sei deshalb derzeit kein Thema, sagt sie. Zudem habe die Commerzbank massiv in Sicherheitstechnik investiert. \u201eUnd da geh\u00f6ren nicht nur Kameras dazu\u201c, sagt Heike Ziegenbalg. ", "Die Volks- und Raiffeisenbank Niederschlesien schlie\u00dft derweil schon mal nachts ab. \u201eWir haben dies auf bisher kleinere oder abgelegene Standorte beschr\u00e4nkt\u201c, sagt Volksbankvorstand Sven Fiedler. \u00c4nderungen in Bezug auf die Schlie\u00dfzeiten seien im Hause aktuell aber nicht geplant. \u201eDie Erfahrung der letzten Jahre zeigte, dass die meisten Einbruchversuche in der Nacht erfolgen, wenn wenig Menschen auf den Stra\u00dfen sind, und damit Kriminelle vermeintlich ungest\u00f6rt agieren k\u00f6nnen\u201c, so Sven Fiedler. Die Volksbank habe bei der Technik in Bezug auf Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen als auch im Falle eines Einbruchversuches in den letzten Jahren investiert. Dennoch bestehe die Gefahr einer Straftat leider immer, so der Volksbankvorstand. Deshalb sei das Unternehmen dankbar, wenn Anwohner Auff\u00e4lligkeiten beobachten. So konnten die T\u00e4ter des letzten Einbruchversuches in Ebersbach (Sch\u00f6pstal) im vergangenen Jahr schnell gefasst werden. Auf keinen Fall solle sich aber ein Zeuge in Gefahr bringen. ", "Die Sparda Bank in G\u00f6rlitz hofft derweil auf eine L\u00f6sung mit ihrem ungebetenen Gast. \u201eWir arbeiten nat\u00fcrlich mit den Beh\u00f6rden vor Ort zusammen\u201c, sagt Sprecherin Nancy M\u00f6nch. Von Null bis f\u00fcnf Uhr ist dann aber sowieso dicht\u00a0\u2013 dann greifen die generellen Sparda-Nachtschlie\u00dfzeiten. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/sondersitzung-zur-friedensburg-3808298.html", "article_id": "3808298", "section": "sachsen", "article_headline": "Sondersitzung zur Friedensburg", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Peter Redlich", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Hinter verschlossenen T\u00fcren wird es am kommenden Montag im Radebeuler Stadtrat hei\u00df hergehen. Zur letzten Oktober-Stadtratssitzung hatte die Mehrzahl der R\u00e4te eine Sondersitzung noch vor der regul\u00e4ren Stadtratssitzung am 15. November gefordert. Einziger Tagesordnungspunkt: der Streit um die Friedensburg. ", "Der Anlass ist das j\u00fcngste Urteil vom Oberverwaltungsgericht in Bautzen (OVG). Es hatte den Radebeuler Bebauungsplan f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt. Dieser schreibt dem Besitzer vor, hier eine Gastst\u00e4tte zu betreiben. Der Besitzer Oliver Kreider will das nicht, sondern ausschlie\u00dflich Wohnnutzung. Auch Revision zu dem Urteil hatte das OVG nicht zugelassen. In der Sondersitzung der R\u00e4te wird es vor allem darum gehen, ob gemeinsam an der bisherigen Haltung festgehalten wird. Bisher war einstimmig f\u00fcr den B-Plan gestimmt worden. Auch m\u00fcssen sich die R\u00e4te entscheiden, ob sie gegen die Nichtzulassung der Revision Beschwerde beim Bundesverwaltungsgericht einlegen. Dies muss einen Monat nach der Zustellung des Urteils passieren. Am Montag oder Dienstag w\u00e4re das soweit. ", "Um die Sache zu befeuern, hatte Kreiders Anw\u00e4ltin Jana Neumann in den letzten Tagen Mails an die Stadtr\u00e4te und die Verwaltung geschickt. Darin wird einerseits mit Schadensersatzforderungen gedroht, andererseits aber auch der Wunsch nach einer g\u00fctlichen Einigung zwischen Stadt und Besitzer ge\u00e4u\u00dfert. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/chaos-im-elbepark-3807545.html", "article_id": "3807545", "section": "nachrichten", "article_headline": "Chaos im Elbepark", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Es sollte ein schaurig-sch\u00f6nes Halloween-Familienfest im Elbepark werden. Doch f\u00fcr viele Familien war der Ausflug ins Einkaufszentrum an der Peschelstra\u00dfe am Dienstag nur schaurig. Denn aufgrund der Menschenmassen kam es vor allem beim Ein- und Ausgang zu Problemen. Viele Eltern haben sich auf der ", " \u00fcber Gedr\u00e4ngel und Geschubse beschwert. Nun meldet sich Centermanager Gordon Knabe mit einem offenen Brief. ", "\u201eLiebe Kinder, Eltern und Besucher unseres Halloween-Familienfestes, als aller Erstes m\u00f6chte ich mich bei Euch pers\u00f6nlich f\u00fcr die Unannehmlichkeiten zu unserem Halloween-Fest entschuldigen\u201c, schreibt er. \u201eMein Ansinnen war es, kostenlos ein gro\u00dfes Fest zu veranstalten, wo die Kinder an einem tollen Ort verkleidet einen sch\u00f6nen Tag verleben k\u00f6nnen und die Eltern parallel und entspannt mit feiern k\u00f6nnen.\u201c Er r\u00e4umt die Probleme am Ein- und Auslass ein. Bei einer Neuauflage des Fests im kommenden Jahr sollen die Abl\u00e4ufe verbessert werden. (SZ/sh) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/mit-neuem-gefaehrt-zum-einsatz-3807958.html", "article_id": "3807958", "section": "nachrichten", "article_headline": "Mit neuem Gef\u00e4hrt zum Einsatz", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Sarah Herrmann", "article_text": ["Sturm \u201eHerwart\u201c hat die Feuerwehren k\u00fcrzlich so sehr gefordert, wie lange kein Ereignis mehr. Mehr als 1\u00a0000 Notrufe gingen ein. Ohne die freiwilligen Feuerwehren h\u00e4tten die umgest\u00fcrzten B\u00e4ume, Unf\u00e4lle und andere Sturmsch\u00e4den wohl nicht bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. Damit die Ehrenamtlichen auch k\u00fcnftig schnell eingreifen k\u00f6nnen, gibt es neue Einsatzwagen. ", "Am Mittwochnachmittag \u00fcberreichte Ordnungsb\u00fcrgermeister Detlef Sittel (CDU) symbolisch die Schl\u00fcssel f\u00fcr vier neue Mehrzweckfahrzeuge an die Wehrleiter aus Gorbitz, Mobschatz, Lockwitz und Sch\u00f6nfeld. Die neuen Gef\u00e4hrte k\u00f6nnen als F\u00fchrungsfahrzeuge oder zum Materialtransport genutzt werden. Pro Wagen mussten rund 48\u00a0000 Euro investiert werden, jeweils 23\u00a0000 Euro hat der Freistaat beigesteuert. ", "\u201eWichtig ist, dass sich mit dem Fahrzeugtausch die Bedingungen f\u00fcr die Kameradinnen und Kameraden der vier freiwilligen Feuerwehren verbessern\u201c, sagte Sittel zur \u00dcbergabe. Und das ist eindeutig der Fall. Denn die alten Gef\u00e4hrte sind teilweise bis zu 20 Jahre alt. Sie haben k\u00fcnftig ausgedient. Nur ein Fahrzeug soll weiter von der Stadtteilfeuerwehr genutzt werden. ", "Die Eins\u00e4tze der Ehrenamtlichen nehmen seit Jahren fast kontinuierlich zu. So hat die Wehr in Lockwitz in diesem Jahr bereits 148 Eins\u00e4tze gez\u00e4hlt. Im gesamten vergangenen Jahr waren es 168, 2015 nur 159 und ein Jahr zuvor sogar nur 140. Noch mehr Eins\u00e4tze haben die Gorbitzer Kameraden zu vermelden. Allein in diesem Jahr r\u00fcckten sie 269-mal aus. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/auf-dem-sprung-nach-ganz-oben-3808025.html", "article_id": "3808025", "section": "nachrichten", "article_headline": "Auf dem Sprung nach ganz oben", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Henry Berndt", "article_text": ["Die Demonstration f\u00e4llt ins Wasser. P\u00fcnktlich zum Start in den November h\u00e4ngen die Wolken tief \u00fcber dem Skatepark an der Lingnerallee im Dresdner Zentrum. Alles ist nass, \u00fcberall sind Pf\u00fctzen. \u201eDa geht gar nichts\u201c, sagt Tom Kleinschmidt und packt sein Skateboard nur kurz zum Zeigen aus. Wer den 28-J\u00e4hrigen in Aktion erleben will, der muss schon auf Youtube nach seinem Namen suchen. Dort ist zum Beispiel sein \u201eSuper Double Kink\u201c zu finden, ein Trick, bei dem man auf dem Board ein Treppengel\u00e4nder mit Knick herunterrutscht \u2013 m\u00f6glichst ohne sich dabei die Knochen zu brechen. ", "\u201eMir ist gl\u00fccklicherweise noch nie was Ernsthaftes passiert\u201c, sagt Tom. Mal abgesehen von einigen B\u00e4nderrissen in der Schulter, ausgeschlagenen Z\u00e4hnen und den \u00fcblichen \u201eUmknickern\u201c, die mit l\u00e4dierten Sprunggelenken endeten. Dieser junge Mann vom Typ \u201eSonnyboy\u201c k\u00f6nnte an einem anderen Ort und mit anderen Klamotten auch gut einen Surfer abgeben. Allerdings hat sein Brett vier Rollen. ", "Seit er er elf war, steht Tom auf Skateboards. Sein Nachbar hatte damals so ein Ding. \u201eUnd dann habe ich meine Eltern so lange krass genervt, bis ich auch eins bekommen habe.\u201c Anfangs \u00fcbte er nur den \u201eOllie\u201c, den klassischen Anf\u00e4ngersprung. Doch einmal gepackt von der Faszination des Brettes, hatte er bald schon ganz andere Kunstst\u00fccke drauf. ", "17 Jahre sp\u00e4ter geh\u00f6rt Tom Kleinschmidt zu den besten Skateboardern Deutschlands. An diesem Wochenende will der geb\u00fcrtige Pirnaer, der inzwischen in der Dresdner Neustadt wohnt, beim Finale der Deutschen Meisterschaft endlich den Titel holen. Dreimal ist er schon Vize-Meister geworden, zweimal Dritter. ", "\r\n    ", "Seit acht Jahren findet das Finale auf dem Gel\u00e4nde des Europaparks in Rust bei Freiburg statt. Seit diesem Jahr gibt es hier eine neue hochmoderne Multifunktionsarena. Von solchen Bedingungen kann Tom daheim in Dresden nur tr\u00e4umen. \u201eDie Stadt macht gar nichts mehr\u201c, sagt er frustriert und bittet darum, dass das auch in der Zeitung stehen soll. Der Skatepark an der Lingnerallee, erst 2006 er\u00f6ffnet und damals 450\u00a0000 Euro teuer, verfalle mehr und mehr und sei an vielen Stellen geradezu gef\u00e4hrlich. Dabei zeigt Tom auf die teils fingerbreiten Spalten zwischen den Betonplatten. \u201eWer da drin h\u00e4ngen bleibt, der hat keine Chance\u201c, sagt er. Schlimmer noch trifft die mehr als 100 aktiven Skateboarder in Dresden die Schlie\u00dfung ihrer Halle in Reick, die sie bisher im Winter nutzten. Die F\u00f6rderung ist ausgelaufen. Damit gibt es bis auf Weiteres im Winter in Dresden keine M\u00f6glichkeit zum Skaten mehr. Zumindest keine legale. \u201eEin Armutszeugnis f\u00fcr die Stadt\u201c, sagt Tom. ", "Wenn das Wetter mitspielt, steht er jeden Tag auf dem Board. Oft f\u00e4hrt er mit Freunden nach Usti nad Labem oder Teplice, wo die richtig guten Parks sind. Auch Gro\u00dfenhain und Leipzig rocken. Er muss dranbleiben, um weiter mit den Besten mithalten zu k\u00f6nnen. Kaum einen Wettbewerb im In- und Ausland l\u00e4sst er aus \u2013 manchmal zum Missfallen seiner Professoren an der HTW. Wenn er mal zu Hause ist, studiert er Geoinformation und Vermessung. Vorher hat er zwei Jahre im Skate-Shop nahe dem Rathaus gearbeitet. \u201eDas war ein wenig un\u00fcberlegt. Da musste ich immer dann arbeiten, wenn die anderen skaten waren.\u201c Wenn das kein guter Grund f\u00fcr einen Neuanfang als Student ist! ", "W\u00fcrde Tom in den USA leben, dann k\u00f6nnte er wom\u00f6glich sogar allein vom Skateboarden leben. \u201eWir sind dagegen in diesem Bereich noch ein Entwicklungsland\u201c, sagt er. Zeitweise zahlten ihm Sponsoren immerhin kleine Geh\u00e4lter, jetzt bekommt er noch ein paar Euro f\u00fcr Werbedrehs \u2013 und f\u00fcr sein Material. Davon braucht er n\u00e4mlich reichlich: Ein Skateboard im Wert von 80 Euro h\u00e4lt im besten Fall mal ein paar Tage und muss dann ersetzt werden. Dasselbe gilt f\u00fcr die Schuhe, deren Sohlen bei den Tricks heftig abgenutzt werden. \u201eAuf unserem Niveau ist es wichtig, dass das Board in der gleichen Situation immer genau dasselbe macht\u201c, erkl\u00e4rt er. Aber kein Problem, mehrmals in der Woche bekommt er von seinem Ausr\u00fcster kostenlos Nachschub zugeschickt. ", "Beide \u2013 Tom und der Ausr\u00fcster \u2013 freuen sich schon m\u00e4chtig auf das Jahr 2020. Dann wird Skateboarding in Tokio zum ersten Mal eine olympische Sportart sein. Tom hat gute Aussichten, in der Disziplin \u201eStreet\u201c f\u00fcr Deutschland antreten zu d\u00fcrfen. F\u00fcr dauerhafte Motivation ist demnach reichlich gesorgt. Am Wochenende soll aber nun erst einmal dieser verflixte deutsche Meistertitel her. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/zugriff-auf-dem-balkon-3808261.html", "article_id": "3808261", "section": "nachrichten", "article_headline": "Zugriff auf dem Balkon", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Theresa Hellwig und Christoph Springer", "article_text": ["Es dauert lange, bis sich die Wohnungst\u00fcr \u00f6ffnet. Die Frau dahinter ist unsicher. Sie muss die Tr\u00e4nen zur\u00fcckhalten und hat Angst. Vor allem vor ihren Nachbarn, in deren Wohnung sich ein Mann versteckt hielt, den die Polizei sechs Tage lang gesucht hat. Am Montagabend hat ein Sonderkommando diesen Mann festgenommen. Auf dem Balkon der 78-J\u00e4hrigen in der S\u00fcdvorstadt. Dorthin war Abdelmonaam Ben Bechir S. gefl\u00fcchtet, als er die Polizei vor dem Haus sah. Weiter kam er nicht, denn die Balkont\u00fcr der Nachbarwohnung war verschlossen. ", "Der geb\u00fcrtige Tunesier steht im Verdacht, am 24. Oktober in einer Wohnung in Gorbitz einen 35-j\u00e4hrigen Dresdner get\u00f6tet zu haben. Bei der Auseinandersetzung ging es wahrscheinlich um die Ex-Freundin des Tunesiers. Unmittelbar nach der Attacke tauchte S. unter. Zielfahnder entdeckten ihn am Montag auf einem Balkon des Elfgeschossers an der Leubnitzer Stra\u00dfe. ", "Die 78-J\u00e4hrige hatte den Tunesier noch nie zuvor gesehen. Auch nicht im Treppenhaus des Plattenbaus, in dem sie gelegentlich ihren Nachbarn begegnet ist. \u201eDie reden nicht mit mir, die tun immer so, als ob sie mich nicht verstehen\u201c, erz\u00e4hlt sie von den Mietern in der Wohnung gegen\u00fcber. Ein arabischer Name steht an der T\u00fcr. Bei dem Versuch, die Nachbarn zu sprechen, \u00f6ffnet niemand. Die Polizei berichtete, dass sich dort am Montagabend drei Asylbewerber befanden. Auch der 31-j\u00e4hrige Wohnungsmieter war zu Hause, als die Beamten das Haus st\u00fcrmten. ", "Die Seniorin aus dem achten Stock hat davon nichts mitbekommen, bis die Beamten pl\u00f6tzlich an ihrer T\u00fcr klingelten. Sie hatte die Gardinen zugezogen und deshalb auch nicht gesehen, wie Abdelmonaam Ben Bechir S. \u00fcber die Geranienk\u00e4sten auf ihren Balkon geklettert ist. Den Zivilfahndern im Hof hingegen war das nicht entgangen. Sie schickten das Spezialkommando gleich zur Wohnung der Frau. \u201eDie haben mich in ein anderes Zimmer geschickt. Ich wollte noch den Herd ausschalten, aber eine Polizistin sagte, sie \u00fcbernimmt das.\u201c Die Rentnerin fl\u00fcchtete in das ehemalige Kinderzimmer und verlie\u00df es erst wieder, als der Fremde vom Balkon aus ihrer Wohnung abgef\u00fchrt worden war. ", "Seitdem kommt sie nicht mehr zur Ruhe. \u201eAm ersten Abend ging es noch ganz gut\u201c, erz\u00e4hlt sie. Inzwischen kann sie nicht mehr ohne Tabletten schlafen. \u201eImmer im Dunkeln f\u00e4ngt man an nachzudenken.\u201c 1999 ist sie in die Wohnung in der Leubnitzer Stra\u00dfe 3 gezogen, seit einiger Zeit lebt sie dort allein. Fr\u00fcher war das eine gute Adresse, inzwischen f\u00fchlt sich nicht mehr richtig wohl in ihrem Haus. Papier, Plasteverpackungen und Glassscherben liegen vor dem Eingang, viele Klingeln haben provisorische Namensschilder. ", "Ein paar Stockwerke unter der 78-J\u00e4hrigen wird im Dezember eine Wohnung frei. Die Familie zieht aus, schon lange f\u00fchlt sie sich nicht mehr sicher in dem Elfgeschosser. Der Familienvater, ein st\u00e4mmiger Mann, der auf der Pferderennbahn arbeitet, fl\u00fcstert im Treppenhaus nur. \u201eIm achten Stock ziehen st\u00e4ndig Neue ein\u201c, erz\u00e4hlt er. Nachbarn l\u00e4rmen und streiten, seine 16-j\u00e4hrige Tochter begleitet er morgens lieber bis zum Ausgang. \u201eAls die Polizei ins Haus kam, hat sie angefangen zu weinen.\u201c Durch den T\u00fcrspion hat er den Einsatz am Montagabend beobachtet. \u201eDie waren vermummt und hatten Schilde dabei.\u201c Und er hat auch gesehen, dass nicht nur der Verd\u00e4chtige abgef\u00fchrt wurde. Auch die drei M\u00e4nner aus der Wohnung, in der er sich versteckt hatte, mussten die Beamten begleiten. ", "\u201eIch hatte Angst, dass das ein Antiterroreinsatz ist\u201c, berichtete der 46-J\u00e4hrige. Bereits seit Montagabend gibt es Kritik am Auftreten der Beamten. Das war eine Einheit f\u00fcr \u201elebensbedrohliche Einsatzlagen\u201c, erkl\u00e4rt Polizeisprecher Thomas Geithner das Auftreten der Beamten mit Schutzwesten, Schilden und Gesichtsmasken. Sie seien davon ausgegangen, dass der Verd\u00e4chtige vielleicht bewaffnet ist. \u201eSein Verhalten bei einer Festnahme und vor dem Ermittlungsrichter war nicht absch\u00e4tzbar.\u201c Dass sogar S. selbst eine Schutzweste trug, begr\u00fcndete die Staatsanwaltschaft am Mittwoch mit Selbstmordgefahr. ", "Der 43-j\u00e4hrige Tunesier sitzt inzwischen im Gef\u00e4ngnis. Zu dem Messerangriff am 24. Oktober hat er nichts gesagt. Der 35-J\u00e4hrige aus Gorbitz, den er niedergestochen hat, ist am Freitag gestorben. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/neue-vorstellungen-im-dresdner-kopfkino-3808217.html", "article_id": "3808217", "section": "nachrichten", "article_headline": "Neue Vorstellungen im Dresdner Kopfkino", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Tino Meyer", "article_text": ["Auch Uwe Neuhaus ist schuld, daran gibt es inzwischen keinen Zweifel. Die selbsterf\u00fcllende Prophezeiung des Trainers hat dazu gef\u00fchrt, dass Dynamo Dresden weiter auf den zweiten Heimsieg warten muss. Das 1:1 gegen Braunschweig am vergangenen Sonntag ist jedenfalls eines mit Ansage. \u201eJetzt hoffentlich keinen Gegentreffer\u201c, habe er noch gedacht, gesteht Neuhaus \u2013 und kurz darauf f\u00e4llt tats\u00e4chlich der Ausgleich. ", "Dem 57-J\u00e4hrigen jedoch \u00fcbersinnliche Kr\u00e4fte zuzuschreiben, w\u00e4re Quatsch. Neuhaus ist vielmehr lange genug im Fu\u00dfballgesch\u00e4ft unterwegs und wei\u00df um das Zusammenwirken von psychologischen Prozessen und der sportlichen Leistung, vor allem aber kennt er seine Mannschaft und den bisherigen Saisonverlauf. Gut gespielt hat Dynamo fast immer, nur die Ergebnisse passen nicht so recht dazu \u2013 weil insbesondere individuelle Fehler regelm\u00e4\u00dfig zu Gegentoren f\u00fchren. So geschehen zuletzt bei den Niederlagen in N\u00fcrnberg und Freiburg und gegen Braunschweig schon wieder. ", "Man kann das als Ergebniskrise abtun und damit der unbefriedigenden Situation zumindest etwas Positives abgewinnen. Schlecht spielen und wenig Punkte holen w\u00e4re schlie\u00dflich fatal, wie Neuhaus findet. Deshalb sei er schon froh \u00fcber die Spielweise. \u201eAber es tr\u00f6stet nicht.\u201c ", "F\u00fcr ihn hat die Lage sowieso nicht nur mit der Abwehr zu tun, sondern konkret auch mit dem Offensivverhalten. In diesem Zusammenhang verweist der Trainer auf seine letzten Worte, mit denen er die Mannschaft im Braunschweig-Spiel aus der Kabine in die zweite Halbzeit verabschiedet hat: \u201eDenkt dran: Nicht verwalten, wir gehen auf das zweite Tor.\u201c ", "Passiert ist das Gegenteil. Die G\u00e4ste werden mutiger, trauen sich \u00f6fter aus der Deckung, wollen den Ausgleich. Dann kommt auch noch die selbsterf\u00fcllende Prophezeiung dazwischen \u2013 und die Angst vor dem Gegentor. \u201eIch glaube, dass das jeder ein kleines bisschen im Hinterst\u00fcbchen hatte\u201c, sagt Neuhaus. ", "Urs\u00e4chlich verantwortlich f\u00fcr den Gegentreffer, den 20. im zw\u00f6lften Spiel, sei aber das nicht erzielte zweite Tor. \u201eWir haben den K.o. nicht geschafft. Das wurde mit zunehmender Spielzeit immer mehr zum Problem, auch zum Problem des Kopfes\u201c, erkl\u00e4rt Neuhaus. Und er spricht vom Kopfkino, also von den Erinnerungen an die vielen vorangegangenen Spiele, die nach dem gleichen Schema abliefen. ", "Eine andere, weiterf\u00fchrende Frage aber ist: Wer h\u00e4tte eigentlich f\u00fcr den von Neuhaus angesprochenen K.o. sorgen sollen? Hauptdarsteller der Vorsaison wie der einsatzstarke Torj\u00e4ger Stefan Kutschke oder auch der gewiefte Techniker Akaki Gogia sind Dynamo im Sommer abhandengekommen, und echte Nachfolger hat diese Serie noch nicht hervorgebracht. ", "\u00dcber die Gr\u00fcnde mutma\u00dft der Trainer. \u201eWenn ich den einen oder anderen h\u00e4tte mehrfach hintereinander spielen lassen, w\u00e4re es ihnen vielleicht schon gelungen, zum Entscheider zu werden\u201c, r\u00e4tselt Neuhaus. Gegen Braunschweig versucht er es mit seiner Version von \u201eSieben auf einen Streich\u201c. Und anfangs scheint diese unerwartet umfangreiche, f\u00fcr Neuhaus eigentlich untypische Personalrotation auch den gew\u00fcnschten Erfolg zu bringen. ", "Ausgerechnet Patrick M\u00f6schl, der zuvor dreimal nur auf der Trib\u00fcne Platz nehmen durfte, sorgt mit einem Freisto\u00dftreffer f\u00fcr das 1:0 und hat in den Anfangsminuten auch dar\u00fcber hinaus einige gute Aktionen. Danach aber baut er ab \u2013 weil ihm die Spielpraxis fehlt und/oder auch die Feinabstimmung zu den Mitspielern!? ", "Neuhaus verneint. \u201eDas haben wir mittlerweile gut in den Griff bekommen und schon auf vielen Positionen gleichwertige Spieler, die die Automatismen verinnerlicht haben\u201c, betont er, was sich nat\u00fcrlich auch negativ auslegen l\u00e4sst: viele Gleichwertige, aber keinen Ausrei\u00dfer nach oben. Stichwort Hauptdarsteller. Wieder widerspricht der Trainer. \u201eIch traue einigen Spielern zu, die Rolle irgendwann zu \u00fcbernehmen. Im Moment fehlt daf\u00fcr auch der Erfolg des Vorjahres. Auf der Basis kann man ganz anders agieren\u201c, erkl\u00e4rt Neuhaus. ", "Die Gewissheit, irgendwann ein Tor zu erzielen, habe Dynamo in der vergangenen Saison oft begleitet, meint Neuhaus, und er sagt: \u201eWeil wir es genau wussten. Diese Sicherheit, diese Denkweise, diese positive Ausstrahlung ist eine andere, als wenn man daran denkt, ja keinen Gegentreffer zu kassieren.\u201c Also wieder Kopfkino \u2013 nur andersherum, n\u00e4mlich mit Happy End. ", "Bleibt die Frage, ob und wann die unbefriedigenden Vorstellungen endlich ein Ende haben. Wie l\u00e4sst sich das Kopfkino ausschalten? \u201eDaran kann man nat\u00fcrlich arbeiten, das ist kein Thema\u201c, sagt Neuhaus. Es gehe darum, Erfolgserlebnisse im Training zu schaffen und sich damit Sicherheit anzueignen \u2013 damit es am Sonntag in Kiel vielleicht so l\u00e4uft: Dynamo geht wieder in F\u00fchrung und gewinnt trotzdem, wom\u00f6glich gar ohne Gegentor. ", "Soziologen sprechen in solchen F\u00e4llen dann \u00fcbrigens von der selbstzerst\u00f6renden Prophezeiung. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/wird-andre-schollbach-neuer-landeschef-3807559.html", "article_id": "3807559", "section": "sachsen", "article_headline": "Wird Andr\u00e9 Schollbach neuer Landeschef?", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Kurz vor dem Parteitag am Wochenende wird es bei der Linken spannend. Drei Bundestagsabgeordnete schlagen den Landtagsabgeordneten Andr\u00e9 Schollbach als Parteichef vor. Der jetzige Vorsitzende Rico Gebhardt, der nach acht Jahren turnusm\u00e4\u00dfig das Parteiamt abgibt und sich auf die Arbeit als Fraktionschef im Landtag konzentrieren will, hatte Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Antje Feiks als Nachfolgerin empfohlen. ", "Schollbach, der auch Fraktionsvorsitzender im Dresdner Stadtrat ist, wird von den Bundespolitikern Caren Lay, S\u00f6ren Pellmann und Andr\u00e9 Hahn favorisiert. In einem am Mittwoch ver\u00f6ffentlichten Brief an die Mitglieder weisen die Abgeordneten darauf hin, dass die Landtagswahl 2019 auf ein \u201emedial inszeniertes Duell\u201c zwischen CDU und AfD hinauslaufen k\u00f6nnte. Die Linke m\u00fcsse sich dagegen behaupten. An die Spitze geh\u00f6rten Personen, die unter anderem \u201e\u00f6ffentlich wahrgenommene Erfolge in der Auseinandersetzung mit dem politischen Gegner mitbringen\u201c und Aufbruch verk\u00f6rperten. Schollbach will sich am Donnerstag \u00e4u\u00dfern. (SZ/ale) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/pegida-doku-sorgt-fuer-wirbel-3807780.html", "article_id": "3807780", "section": "sachsen", "article_headline": "Pegida-Doku sorgt f\u00fcr Wirbel", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Beim Leipziger DOK-Filmfestival sorgt die anstehende Premiere einer Dokumentation \u00fcber das fremdenfeindliche Dresdner \u201ePegida\u201c-B\u00fcndnis f\u00fcr Wirbel. Der stellvertretende Vorsitzende der Stiftung Friedliche Revolution, Michael K\u00f6lsch, verteidigte am Mittwoch die Nominierung des Films f\u00fcr den Publikumspreis \u201eLeipziger Ring\u201c. \u201eAustausch ist immer gut\u201c, sagte K\u00f6lsch dem Evangelischen Pressedienst (epd). Mit Blick auf \u201ePegida\u201c f\u00fcgte er hinzu: \u201eWir sind nie dagegen, auch \u00f6ffentlich \u00fcber dieses Thema zu reden.\u201c ", " ", "F\u00fcr den Film \u201eMontags in Dresden\u201c hat Regisseurin Sabine Michel ein Jahr lang drei \u201ePegida\u201c-Aktivisten begleitet. Das Leipziger Stadtmagazin \u201eKreuzer\u201c bezeichnete den Film am Mittwoch als \u201enaiv\u201c und kritisierte, dass darin \u201eunkommentiert drei \u2019Pegida\u2018-Fritzen ihren Unsinn verbreiten\u201c k\u00f6nnten. ", " ", "Weiter berichtete die Zeitschrift, \u201ePegida\u201c-Anh\u00e4nger planten, am Donnerstagabend zu einer \u00f6ffentlichen Vorf\u00fchrung des Films im Rahmen des noch bis Sonntag dauernden DOK Leipzig zu kommen, um \u201eMontags in Dresden\u201c zum Gewinn des Publikumspreises zu verhelfen. Einer der Protagonisten des Films, der Dresdner Ren\u00e9 Jahn, schrieb auf Facebook, er k\u00f6nne f\u00fcr die kostenlose Vorstellung im Leipziger Hauptbahnhof f\u00fcr Interessierte \u201egern Pl\u00e4tze \u2019blockieren\u2018\u201c. Den Film selbst bezeichnete Jahn in dem sozialen Netzwerk als \u201edie erste unverf\u00e4lschte Darstellung der sogenannten \u2019Dresdner Verh\u00e4ltnisse\u2018\u201c. ", " ", "K\u00f6lsch sagte dem epd, man k\u00f6nne der Regisseurin nicht unterstellen, \u201ePegida\u201c st\u00fctzen zu wollen. Der Film sei eine \u201eauthentische und entlarvende Auseinandersetzung\u201c mit der Gruppierung. Mit Blick auf das Votum f\u00fcr den \u201eLeipziger Ring\u201c sagte K\u00f6lsch, wenn der Saal morgen \u201ezu drei Vierteln mit Pegidisten gef\u00fcllt sein sollte\u201c, werde man eine \u201egute und gerechte L\u00f6sung\u201c finden.  ", " ", "F\u00fcr den mit 2\u00a0500 Euro dotierten Preis sind insgesamt f\u00fcnf Filme nominiert. \u00dcber den Sieger entscheiden die Zuschauer nach den jeweiligen Vorstellungen. Gestiftet hat den Preis die Stiftung Friedliche Revolution, f\u00fcr die Nominierungen war das Filmfestival zust\u00e4ndig. \u201eMontags in Dresden\u201c sollte am Mittwochabend auf dem Internationalen Leipziger Festival f\u00fcr Dokumentar- und Animationsfilm seine Premiere feiern. Im Anschluss wurde Regisseurin Michel zu einem Gespr\u00e4ch erwartet. (epd) ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/platz-fuer-15000-fahrraeder-3808289.html", "article_id": "3808289", "section": "sachsen", "article_headline": "Platz f\u00fcr 15\u00a0000 Fahrr\u00e4der", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Annett Heyse", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Radfahren kann ja mehr sein, als schnell mal auf dem Drahtesel zum B\u00e4cker zu strampeln. Da w\u00e4re der \u00d6koaspekt, das Rad als Freizeit- und Sportger\u00e4t oder auch als Statussymbol. Und so stehen mitten in der Halle das Stadtrad f\u00fcr die \u00e4ltere Dame, das Trekkingrad mit Elektroantrieb, das vollgefederte Mountainbike und ein hochwertiges Rennrad. \u201eDie Bandbreite wird immer gr\u00f6\u00dfer\u201c, sagt Andr\u00e9 Hans, selbst ehemaliger Amateurrennfahrer. Hans und sein Kompagnon Hamidreza Ameli sind Radh\u00e4ndler. Sie leiten bei XXL Emporon, in Dresden mit zwei Gesch\u00e4ften an der Dohnaer und der Overbeckstra\u00dfe vertreten, die Gesch\u00e4fte. Am Mittwoch konnten sie ihr neues Lager er\u00f6ffnen \u2013 im Gewerbegebiet Kesselsdorf. ", "XXL Emporon braucht die Halle mit einer Lagerfl\u00e4che von 6\u00a0000 Quadratmetern und Nebenr\u00e4umen von 500 Quadratmetern f\u00fcr Werkstatt und B\u00fcro dringend. \u201eDer Markt w\u00e4chst und bisher sind wir mit unserer Logistik immer nur hinterhergewachsen\u201c, berichtet Ameli. So war das Sortiment bisher in zwei Hallen in Dresden eingelagert. Dorthin lieferten die Hersteller und Gro\u00dfh\u00e4ndler die R\u00e4der, wo sie vor Ort endmontiert und anschlie\u00dfend in die L\u00e4den oder per Versand direkt an die Kunden ausgeliefert wurden. ", "Allerdings war der Platz ausgereizt. Schon lange hatte XXL daher nach einem Baugrundst\u00fcck in der Landeshauptstadt gesucht \u2013 vergebens. \u201eIm April 2016 war ich ziemlich frustriert, als mir der Gedanke kam, mal in Wilsdruff nachzufragen\u201c, erinnert sich Hamidreza Ameli. So schickte er eine E-Mail an die Stadtverwaltung, schon am n\u00e4chsten Morgen kam eine Antwort. Im Juni 2016 unterschrieben die H\u00e4ndler den Kaufvertrag f\u00fcr ein Grundst\u00fcck direkt an der Bundesstra\u00dfe 173. Auch die Baugenehmigung verlief reibungslos. Ameli: \u201eEs war das erste Mal, dass ich Beh\u00f6rden als kundenfreundlich und serviceorientiert wahrgenommen habe.\u201c Im April 2017 war Baustart f\u00fcr die Investition von drei Millionen Euro. In den vergangenen Wochen haben die Mitarbeiter insgesamt 15\u00a0000 Fahrr\u00e4der umziehen lassen. Sie lagern, in Kisten verpackt, in Hochregalen. Dazu kommt ein kleineres Lager f\u00fcr 50\u00a0000 Ersatzteile und Zubeh\u00f6rartikel. T\u00e4glich werden in Kesselsdorf nun 250 R\u00e4der endmontiert. ", "Der Fahrradmarkt ist im Wachstum, aber auch im Umbruch. Zum einen Verschwinden kleine Hersteller vom Markt, ihre Marken werden von gr\u00f6\u00dferen Firmen \u00fcbernommen. Ameli: \u201eEs herrscht eine gewaltige Konzentration.\u201c Andererseits ist das Rad das Produkt der Stunde, die Nachfrage nach guten und auch hochwertigen R\u00e4dern w\u00e4chst. XXL verkauft in seinen vier L\u00e4den in Dresden, Chemnitz und Halle j\u00e4hrlich rund 30\u00a0000 R\u00e4der, Tendenz: steigend. Der Jahresumsatz liegt bei 26 Millionen Euro. Damit geh\u00f6rt man zu Deutschlands gr\u00f6\u00dften H\u00e4ndlern. ", "Daran war vor 17 Jahren nicht zu denken, als Ameli in die Oberlausitz kam und dort beim Hersteller Biria, wo sein Onkel Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer war, einstieg. Emporon ging aus einem kleinen Werksverkauf mit Werkstatt in Neukirch hervor. 2002 wechselte Ameli, dann schon mit Andr\u00e9 Hans an seiner Seite, nach Berlin, um einen Onlinehandel f\u00fcr R\u00e4der zu betreiben. \u201eDas ging gr\u00fcndlich schief, wir waren zu fr\u00fch dran\u201c, sagt der geb\u00fcrtige Iraner. In Dresden besann man sich ab 2004 zun\u00e4chst auf den klassischen Einzelhandel unter der Marke Emporon. Das Online-Gesch\u00e4ft kam erst ab 2012 hinzu. Da hatten sich Ameli und Hans l\u00e4ngst mit sieben weiteren Einzelh\u00e4ndlern zu einer Einkaufsgruppe zusammengeschlossen. Seitdem firmiert man unter dem Namen XXL Emporon. ", "Und die Unternehmer haben weitere Baupl\u00e4ne. 2018 soll unweit der Filiale an der Overbeckstra\u00dfe ein neuer Laden er\u00f6ffnen und die Dimensionen erweitern: Geplant ist ein 3\u00a0000 Quadratmeter gro\u00dfer Fahrrad-Erlebnisshop. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/sachsen/bald-werden-auch-biker-geblitzt-3808279.html", "article_id": "3808279", "section": "sachsen", "article_headline": "Bald werden auch Biker geblitzt", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Heike Sabel", "article_text": ["Die M\u00fcglitztaler m\u00f6gen den Herbst und den Winter. Da n\u00e4mlich sind weniger Motorradfahrer in ihrem malerischen Tal unterwegs, der Konflikt um den Motorenl\u00e4rm hat Pause. ", "Es gab Geschwindigkeitsbegrenzungen, Kontrollen und Displays, die den Kraftfahrern auf der M\u00fcglitztalstra\u00dfe zeigen, ob sie zu schnell sind. Schlie\u00dflich startete der Freistaat Sachsen einen Verkehrsversuch. Nun liegen neben den Ergebnissen auch die Konsequenzen vor \u2013 und f\u00fcr die Anwohner geht ein Wunsch in Erf\u00fcllung.  ", "\r\n    ", " ", "Es gibt drei Grundaussagen. Erstens: Die 50 km/h in der Woche werden relativ gut eingehalten, die 30 km/h am Wochenende nicht. Motorradfahrer sind in M\u00fchlbach dann gern mal mit Tempo 70 unterwegs. Zweitens: Motorr\u00e4der machen in der Woche f\u00fcnf Prozent der Verkehrsteilnehmer aus, am Wochenende aber immerhin ein Viertel. Und Drittens: Nicht der Krach einzelner Motorr\u00e4der ist das gr\u00f6\u00dfte Problem im M\u00fcglitztal, sondern die Menge der Biker, die sich nat\u00fcrlich auf die Gesamt-Lautst\u00e4rke auswirkt. Das L\u00e4rmproblem war immerhin vor Jahren der Ausl\u00f6ser zur Gr\u00fcndung einer B\u00fcrgerinitiative. ", "Zur Auswertung des Verkehrsversuches waren Ende September im Wirtschaftsministerium unter anderem auch Vertreter der B\u00fcrgerinitiative und des Gemeinderates anwesend. ", "\r\n    ", " ", "In M\u00fchlbach und in Lauenstein sollen zwei station\u00e4re Blitzer aufgestellt werden, die auch von hinten blitzen. Das war schon am Anfang der Debatten gefordert worden, wurde jedoch lange Zeit als nicht machbar abgelehnt. So kann ein Motorrad anhand des Kennzeichens eindeutig identifiziert und der Halter im Fall eines Geschwindigkeitsversto\u00dfes gezwungen werden, ein Fahrtenbuch zu f\u00fchren. ", "In M\u00fchlbach und Schlottwitz sollen zudem Querungshilfen gebaut werden. Die bisher eingesetzten Dialogdisplays und Plakate bleiben bestehen und werden bei Bedarf erneuert. Eine Stra\u00dfensperrung wird es nicht geben. Immerhin k\u00fcndigt die Polizei f\u00fcr die n\u00e4chste Saison verst\u00e4rkte Kontrollen an. Damit und durch die \u201eBlitzer von hinten\u201c entstehe gegen\u00fcber den Motorradfahrern ein deutlicher \u201eVerfolgungsdruck\u201c, der zur Verbesserung der Situation beitragen werde, sagt das Wirtschaftsministerium. Ob sich das so best\u00e4tigt, muss die Praxis des n\u00e4chsten Jahres zeigen. ", "Offen bleibt, was mit der Geschwindigkeitsbegrenzung wird. Sie gilt nur am Wochenende, was vor allem Eltern, deren Kinder auf dem Weg in die M\u00fchlbacher Schule \u00fcber die Stra\u00dfe m\u00fcssen, f\u00fcr unsinnig halten. Sie fordern generell Tempo 30. ", "\r\n    ", " ", "Der Freistaat kauft die Blitzger\u00e4te, die dann der Landkreis betreibt. Dazu gibt es eine Vereinbarung zwischen beiden. Das ist einfach. Unklarheiten gab es bei den Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Querung. F\u00fcr die ist laut Wirtschaftsministerium ebenfalls der Freistaat verantwortlich. Die daf\u00fcr notwendigen Gehwege zur Anbindung sind weiterhin Angelegenheit der Gemeinde. Der Freistaat f\u00f6rdert jedoch den Bau solcher Fu\u00dfwege. Gemeinde und Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr werden sich dazu verst\u00e4ndigen, hei\u00dft es. ", "Ulrike Fischer, die als Gemeinder\u00e4tin an der Vorstellung der Ergebnisse im Wirtschaftsministerium teilnahm, hofft auf eine schnelle Realisierung \u2013 vor allem der Querung und der Blitzer. Die B\u00fcrgerinitiative h\u00e4lt sich mit einer Bewertung der Ergebnisse und Ma\u00dfnahmen noch zur\u00fcck. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/tiramisu-wer-hats-erfunden-3807760.html", "article_id": "3807760", "section": "nachrichten", "article_headline": "Tiramisu: Wer hat\u2019s erfunden?", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Lotte Glatt", "article_text": ["Zucker, Ei, Mascarpone und Espresso. Aus diesen Zutaten soll Norma Pielli, die Besitzerin eines Hotels in der Ortschaft Tolmezzo in der norditalienischen Region Friaul-Julisch Venetien, in den 1950er-Jahren eine S\u00fc\u00dfspeise kreiert haben. Eines Tages soll eine Gruppe Skifahrer ersch\u00f6pft aus den Bergen zur\u00fcckgekehrt sein. Das Dessert soll ihnen neue Kr\u00e4fte verliehen haben. Auf Italienisch sagten sie, es habe sie hochgezogen \u2013 \u201etirare s\u00f9\u201c. ", "Ende der 1960er-Jahre soll der Konditor Roberto \u201eLoly\u201c Linguanotto in einem Restaurant in der Stadt Treviso bei Venedig die gleiche Speise erfunden haben. Weil das Gericht so lecker sei, dass man davon quasi magisch angezogen werde, nannten sie es im Dialekt der Region Venetien \u201eTirames\u00f9\u201c. Sp\u00e4ter soll daraus Tiramisu geworden sein, als es schlie\u00dflich in ganz Italien beliebt war. Wegen dieser zwei Geschichten erheben die Regionen Friaul-Julisch Venetien und Venetien seit Langem beide Anspruch darauf, das Tiramisu erfunden zu haben. Jetzt hat die Debatte erneut Fahrt aufgenommen. Friaul-Julisch Venetien hat die Nachspeise Ende Juli auf die Liste der f\u00fcr die Region typischen Gerichte eintragen lassen. Das sogenannte \u201ePat\u201c-Register steht zwar deutlich hinter der EU-weiten Herkunftsbezeichnung \u201eDOC\u201c, nach der zum Beispiel nur in Parma hergestellter Schinken auch Parmaschinken genannt werden darf. Aber seine Symbolkraft ist in einem Land, in dem Essen als Heiligtum gilt, nicht zu untersch\u00e4tzen. ", "\r\n    ", "Mit der \u201ePat\u201c-Anerkennung hat sich die Region selbst zum Erfinder der Nachspeise ernannt und die Konkurrenz aus Venetien zum Kochen gebracht. \u201eDas Tiramisu hat Statutssymbol in Italien\u201c, sagt Valentina Chirra aus der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Tiramisu-Kette Pompi in Rom. Die Nachspeise stehe in einer Reihe mit Qualit\u00e4tsprodukten wie Wein, Mozzarella oder Parmaschinken, f\u00fcr die \u201eMade in Italy\u201c ber\u00fchmt sei, sagt Chirra. Deswegen streite man sich so leidenschaftlich \u00fcber ein einfaches Dessert. Die Debatte kam so ins Rollen: Das Landwirtschaftsministerium hatte das Tiramisu auf der \u201ePat\u201c-Liste Friaul-Julisch Venetiens genehmigt, nachdem die Region einen Antrag gestellt hatte. ", "\u201eEine Schande\u201c nannte das der Pr\u00e4sident der Region Venetien. Er will die Entscheidung anfechten und \u00fcberpr\u00fcfen lassen, ob bei der Vergabe sauber gearbeitet wurde. Rom lie\u00df knapp und f\u00f6rmlich in einer Mitteilung verlauten, dass man lediglich \u201edas geltende Gesetz angewandt hat\u201c. In Wahrheit hatte die Regierung in Venetien verschlafen, selbst einen Antrag zu stellen, um die Herkunft des Tiramisus f\u00fcr sich zu entscheiden. Das wolle man nun nachholen, sagte ein Politiker der Region, um \u201ewenigstens\u201c den gleichen Status zu erhalten wie Friaul-Julisch Venetien. Es ist m\u00f6glich, dass mehrere Regionen das gleiche Gericht in die Liste eintragen lassen. Die Speise muss dort lediglich seit mindestens 25 Jahren traditionell hergestellt werden. ", "Auch wenn die Italiener den Disput mit inbr\u00fcnstiger Leidenschaft austragen, sei es kein rein italienisches Ph\u00e4nomen, sich \u00fcber Essen zu zanken, sagt der Pr\u00e4sident des Deutschen Konditorenbundes, Gerhard Schenk. Jedes Land habe Rezepte, die es mit Stolz verteidige. So wie man sich in Deutschland darum streite, wer die Schwarzw\u00e4lder Kirschtorte erfunden habe, so sei das in Italien mit dem Tiramisu. Ob das Tiramisu nun aus Friaul-Julisch Venetien oder Venetien kommt, spielt f\u00fcr die Pompi-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Chirra keine Rolle. \u201eIm Endeffekt ist das ein romantischer Zank und kein echter Streit.\u201c Beide Regionen identifizieren sich mit einem Produkt, das auf der ganzen Welt beliebt ist.  (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kinogast-oeffnet-bier-mit-pfefferspray-3808295.html", "article_id": "3808295", "section": "nachrichten", "article_headline": "Kinogast \u00f6ffnet Bier mit Pfefferspray", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Wozu ist Pfefferspray gut? Um eine Bierflasche zu \u00f6ffnen, dachte wohl ein Kinobesucher in Osnabr\u00fcck und schlug mit dieser Idee mindestens 200 Leute in die Flucht.  ", " ", "Der 29-J\u00e4hrige habe vor Filmbeginn am Montagabend mit dem Spray und der Flasche gewerkelt, sagte der Kinobetreiber der Deutschen Presse-Agentur. Damit besch\u00e4digte der durstige Mann die Pfefferspray-Kartusche, woraufhin Gas austrat. Er versuchte, das Gas aufzuhalten, indem er seinen Finger auf die besch\u00e4digte Stelle dr\u00fcckte \u2013 ohne Erfolg. Bald st\u00fcrmten alle G\u00e4ste aus dem Kinosaal.  ", " ", "\u201eEs war ein richtiges Chaos\u201c, sagte der Kinochef. Er verst\u00e4ndigte Polizei und Feuerwehr und bot den G\u00e4sten Getr\u00e4nke an. \u201eAber nach einer halben Stunde mit ge\u00f6ffneten Fenstern konnten wir den Film doch noch starten.\u201c ", " ", "Bei der Polizei hatten sich bis Mittwochnachmittag keine Verletzten gemeldet. Sollte dies doch noch jemand tun, k\u00f6nnte der Kinobesucher wegen fahrl\u00e4ssiger K\u00f6rperverletzung belangt werden, sagte ein Polizeisprecher. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/pragmatismus-statt-barock-3807376.html", "article_id": "3807376", "section": "nachrichten", "article_headline": "Pragmatismus statt Barock", "date": "Dienstag, 31.10.2017", "author": null, "article_text": ["Sachsens CDU muss sich nicht verstecken. Sortieren muss sie sich sehr wohl. Will die Partei nicht auch bei der Landtagswahl in zwei Jahren absacken, ben\u00f6tigt sie einen klaren Kurs. Erfolg verspricht, so sieht es nicht nur die Junge Union, weniger der Ruck nach rechts. Es geht um effizientes L\u00f6sen von Problemen wie Lehrer-, Land\u00e4rzte- und Polizistenmangel. Dabei sollte sich die Landes-CDU von manchen ihrer Dogmen trennen. Geld f\u00fcr Personal ist nicht nur ein hartn\u00e4ckiger Posten im Etat. Es kann auch eine Investition sein. Umgekehrt ist nicht jeder geteerte Feldweg zukunftsweisend. ", "Die CDU, die sich s\u00e4chsische Union nennt, hat jahrelang davon gelebt, dass sie es erfolgreich verstanden hat, Landes- und Parteiinteressen gleichzusetzen. Diese Identit\u00e4t ist nun gest\u00f6rt durch das Dazwischengr\u00e4tschen der AfD. Auf Dauer muss es kein Nachteil sein, wenn sich die CDU weniger als sp\u00e4tbarocke Staatspartei und mehr als pragmatische Kraft pr\u00e4sentiert. Sie muss jedenfalls zeigen, dass sie gestalten kann. Die K\u00f6pfe und das Potenzial dazu hat die Sachsen-Union. Das ist ihr Vorteil im Vergleich zur AfD, die sich mehr und mehr als Protestpartei geriert. ", "Gelingt es der CDU so, verlorenes Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen, ist das mehr als nur ein Imagewechsel. Die Partei k\u00f6nnte sich als b\u00fcrgerliche Kraft zeigen, die aus Fehlern lernt. Wird das honoriert, ist auch eine einigerma\u00dfen vern\u00fcnftige Koalition denkbar. N\u00f6tig ist das allemal. Nach jetzigem Stand klappt in Sachsen nicht einmal Jamaika. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/erfolge-im-kampf-gegen-hepatitis-3807416.html", "article_id": "3807416", "section": "nachrichten", "article_headline": "Erfolge im Kampf gegen Hepatitis", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Im Kampf gegen Hepatitis gibt es nach Ansicht der Weltgesundheitsorganisation (WHO) zunehmend Erfolge. Eine Rekordzahl von knapp drei Millionen Menschen habe in den vergangenen zwei Jahren Zugang zu Medikamenten gegen Hepatitis C bekommen, teilte die WHO aus Anlass des Welt-Hepatitis-Gipfels im brasilianischen S\u00e3o Paulo mit.  ", " ", "Weitere 2,8 Millionen seien seit 2016 wegen Hepatitis B behandelt worden, immer mehr L\u00e4nder w\u00fcrden zudem den Zugang zu Medikamenten verbessern. \u201eDiese Ergebnisse n\u00e4hren die Hoffnung, dass die Eliminierung von Hepatitis Realit\u00e4t werden kann\u201c, sagte Gottfried Hirnschall, der Leiter des HIV- und Hepatitis-Programms der WHO.  ", " ", "Hepatitis-Viren k\u00f6nnen Entz\u00fcndungen der Leber hervorrufen und Krebs verursachen. In Deutschland sind nach Sch\u00e4tzungen bis zu eine Million Menschen infiziert, viele davon unbemerkt. Mit den neuen Medikamenten ist zum Beispiel Hepatitis C zu 90 Prozent heilbar.  ", " ", "Trotzdem sterben bisher laut WHO noch rund 1,3 Millionen Menschen jedes Jahr an einer der sechs Hepatitisformen, rund 325 Millionen Menschen seien erkrankt. Die Weltgemeinschaft hat es sich zum Ziel gesetzt, bis 2030 Virushepatitis weitgehend zu eliminieren. \u201eWir sind noch weit von diesem Ziel entfernt\u201c sagte der Pr\u00e4sident der Welt-Hepatitis-Allianz, Charles Gore. Er forderte, dass die finanziellen Anstrengungen in vielen L\u00e4ndern intensiviert werden. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/arznei-im-abwasser-bedroht-insekten-3807418.html", "article_id": "3807418", "section": "nachrichten", "article_headline": "Arznei im Abwasser bedroht Insekten", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Antibiotika und Hormone im Wasser k\u00f6nnen Forschern zufolge auch eine Gefahr f\u00fcr Insekten werden. So nehmen etwa bestimmte Schmetterlinge den Arzneimittelmix \u00fcber ihre Futterpflanzen auf, was nicht nur ihren Entwicklungszyklus verl\u00e4ngert, sondern auch zu einer erh\u00f6hten Sterblichkeit f\u00fchrt. Das ist das Ergebnis einer Studie, die US-Forscher in den \u201eProceedings\u201c der US-nationalen Akademie der Wissenschaften (PNAS) pr\u00e4sentieren. Nach Meinung eines Experten sind die Ergebnisse f\u00fcr Deutschland jedoch kaum relevant.  ", "Steigende Temperaturen, Trockenheit und die wachsende Weltbev\u00f6lkerung haben dazu gef\u00fchrt, dass der Bedarf an Wasser rund um den Globus gr\u00f6\u00dfer wird. Gerade in der Landwirtschaft wird daher in vielen Regionen der Erde zunehmend auf wiederaufbereitetes Abwasser gesetzt. Eben jenes Wasser enth\u00e4lt allerdings oft Arzneimittel wie Antibiotika, die auch durch die Wiederaufbereitung nicht vollst\u00e4ndig herausgefiltert werden. Schon lange wei\u00df man, dass sowohl Wirkstoffe, die der Mensch einnimmt, als auch solche, die in der Tierhaltung oder als Pflanzenschutzmittel eingesetzt werden, \u00fcber kurz oder lang im Wasser landen. ", "Das Team um den Umweltbiologen Marcus Pennington von der Universit\u00e4t von Kalifornien untersuchte nun, wie sich der Wirkstoffcocktail auf Aschgraue H\u00f6ckereulen (Trichoplusia ni) auswirkt. Die Schmetterlingsart mit den grau-gr\u00fcnen bis r\u00f6tlich-braunen Fl\u00fcgeln ist vor allem in Nordamerika und Eurasien verbreitet und z\u00e4hlt in der Landwirtschaft zu den Sch\u00e4dlingen: Die Larven fressen sich durch die Unterseiten verschiedenster Pflanzen und bevorzugen hier vor allem junge Kohlk\u00f6pfe. Im englischsprachigen Raum ist die Art daher auch als \u201eKohlgreifer\u201c (cabbage looper) bekannt.  ", "Die Aschgraue H\u00f6ckereule hat bereits gegen viele Pestizide Resistenzen entwickelt, was die Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung erschwert. Gefahr droht den Insekten, so das Ergebnis von Pennington und seinen Kollegen, nun allerdings von anderer Seite. Unter Laborbedingungen gaben die Biologen den Larven sowohl kontaminiertes Wasser als auch solche Pflanzen. Der Gehalt an Antibiotika und Hormonen entsprach dem, der an manchen Orten im Oberfl\u00e4chenwasser oder auch in wiederaufbereitetem Abwasser gefunden wird. Ergebnis: Die Tiere brauchten l\u00e4nger, um das Erwachsenen-Stadium zu erreichen, und hatten eine erh\u00f6hte Sterblichkeit.  ", "F\u00fcr die Forscher ist die Studie ein Alarmzeichen, deutet sie doch darauf hin, dass auch andere Insektenarten durch kontaminiertes Wasser beeinflusst werden k\u00f6nnten - zumal die Aschgraue H\u00f6ckereule aufgrund ihrer zahlreichen Pestizidresistenzen vermutlich besser mit Toxinen umgehen k\u00f6nne als andere Arten, so die Autoren der Studie.  ", "Gunnar Lischeid vom Institut f\u00fcr Landschaftswasserhaushalt am Leibniz-Zentrum f\u00fcr Agrarlandschaftsforschung (Zalf) bezweifelt indes, dass sich die Ergebnisse der Studie komplett auf die Bedingungen in freier Natur \u00fcbertragen lassen: Im Labor seien die Resultate vermutlich st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt gewesen als im Freiland, so der Hydrologe. Relevant ist in seinen Augen allerdings, dass Effekte beobachtet worden seien, die bei der Verregnung von Abwasser vork\u00e4men. In Deutschland werde dieses Verfahren heutzutage so gut wie nicht mehr eingesetzt, anders als in S\u00fcdeuropa oder etwa Israel. Einen Zusammenhang mit dem Insektenschwund in Deutschland, der erst vor kurzem Schlagzeilen gemacht hatte, sieht Lischeid nicht.  ", "Die Autoren der aktuellen US-Studie hoffen nun, dass ihre Untersuchung neue Strategien zur Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung erm\u00f6glicht, zu denen etwa ein verminderter Einsatz von Pflanzenschutzmitteln geh\u00f6ren k\u00f6nnte. Vor einem gezielten Einsatz von Antibiotika oder Hormonen gegen Sch\u00e4dlinge warnen die Biologen indes: Die Langzeitfolgen f\u00fcr den Menschen seien nicht absehbar. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wissen/erster-brotbackofen-fuer-astronauten-3807618.html", "article_id": "3807618", "section": "nachrichten", "article_headline": "Erster Brotbackofen f\u00fcr Astronauten", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Irena G\u00fcttel", "article_text": ["Malte Gerken schneidet das Br\u00f6tchen in der Mitte durch. Nicht ein einziger Kr\u00fcmel f\u00e4llt auf das Brettchen. Zur Probe presst er mit der Hand die Br\u00f6tchenh\u00e4lften platt. Wieder kein Kr\u00fcmel. Das ist wichtig. Man sieht es ihm zwar nicht an, aber das Br\u00f6tchen von Lebensmitteltechniker Gerken ist ein besonderes Br\u00f6tchen \u2013 es ist sozusagen ein Weltraum-Br\u00f6tchen. ", "Frisch gebackene Br\u00f6tchen sollen k\u00fcnftig auf der Raumstation ISS aus dem Ofen kommen. Den Entwicklern geht es dabei aber um mehr, als den Speiseplan der Astronauten zu bereichern. Sie haben auch bemannte Missionen zum Mond und zum Mars ins Auge gefasst. \u201eBake in Space\u201c hei\u00dft das Bremer Start-up, das das Brot ins All bringen will: vom Anbau des Getreides bis zum fertigen Geb\u00e4ck. ", "Erst mal sollen die Astronauten auf der Internationalen Raumstation ISS Br\u00f6tchen nur aufbacken. Doch das ist schon Herausforderung genug. Die Br\u00f6tchen d\u00fcrfen auf gar keinen Fall kr\u00fcmeln. \u201eDas w\u00e4re ein Sicherheitsrisiko\u201c, sagt Sebastian Marcu, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von \u201eBake in Space\u201c ist. Herumfliegende Kr\u00fcmel k\u00f6nnten Ger\u00e4te auf der Raumstation besch\u00e4digen, oder die Astronauten k\u00f6nnten sich an ihnen verschlucken. ", "Lebensmittelexperten am Technologietransferzentrum in Bremerhaven arbeiten deshalb daran, ein absolut kr\u00fcmelfreies Br\u00f6tchen zu entwickeln. \u201eWir arbeiten auf Basis von einem ganz normalen Laugenteig\u201c, erl\u00e4utert Projektleiter Florian Stukenborg. Etwa 30 verschiedene Rezepturen hat das Team, zu dem auch Malte Gerken geh\u00f6rt, schon getestet. ", "\r\n    ", "Fest steht: Der Teig wird auf jeden Fall salziger. \u201eMan schmeckt im All wie im Flugzeug anders\u201c, sagt Stukenborg. Mindestens ein halbes Jahr, besser noch ein ganzes, sollen die Weltraum-Br\u00f6tchen haltbar sein, da auf die ISS nicht st\u00e4ndig Nachschub geliefert werden kann. Au\u00dferdem m\u00fcssen diese trotz anderer Backbedingungen sch\u00f6n weich bleiben. ", "Auf der Erde ist ein Backofen Alltagsgegenstand, auf der ISS ist er erst mal eine potenzielle Gefahrenquelle. Auf keinen Fall darf Hitze austreten. Diese w\u00fcrde sich auf der Raumstation nicht verteilen, sondern einfach in der Luft stehen bleiben, wie Volker Schmid vom Deutschen Luft- und Raumfahrtzentrum (DLR), das \u201eBake in Space\u201c unterst\u00fctzt, erl\u00e4utert. \u201eDie Astronauten k\u00f6nnten sich daran verletzen.\u201c ", "Die Astronauten m\u00fcssen die Br\u00f6tchen in den noch kalten Ofen legen und d\u00fcrfen diese erst herausnehmen, wenn dieser wieder abgek\u00fchlt ist. Die Backzeit ist also deutlicher l\u00e4nger als auf der Erde, die Temperatur niedriger. \u201eWenn man keine Feuchtigkeit zuf\u00fchrt, kommt dann so was wie Zwieback heraus\u201c, sagt Matthias Boehme vom Raumfahrtunternehmen OHB. Er hat im Auftrag von \u201eBake in Space\u201c den Prototypen eines Backofens entwickelt, mit dem die Lebensmitteltechnologen zurzeit ihre Rezepturen testen. ", "Klein ist er, gerade mal drei Br\u00f6tchen haben in ihm Platz. Und den Backofen selbst anschalten d\u00fcrfen die Astronauten auch nicht. Sie legen nur die Br\u00f6tchen in die R\u00f6hre. Das Backprogramm steuert der Kontrollraum von der Erde aus. ", "Ganz sch\u00f6n viel Aufwand, nur damit die Astronauten in ein Br\u00f6tchen bei\u00dfen k\u00f6nnen. \u201eDas h\u00f6rt sich erst mal banal an\u201c, best\u00e4tigt Schmid vom DLR. \u201eF\u00fcr die Astronauten ist es aber ein St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t da oben.\u201c Diese m\u00fcssen im All monatelang auf frische Lebensmittel verzichten, alles kommt aus T\u00fcten oder Dosen. ", "F\u00fcr ein halbes Jahr \u2013 so lange dauert ein Einsatz auf der ISS in etwa \u2013 mag das noch gehen. Doch bei l\u00e4ngeren Missionen, zum Beispiel zum Mond oder Mars, ist das nicht mehr praktikabel. \u201eMan kann keine Versorgungskette von der Erde zum Mars aufrechterhalten. Deshalb versuchen wir, geschlossene Kreisl\u00e4ufe zu entwickeln\u201c, sagt Schmid. ", "Genau das plant auch \u201eBake in Space\u201c. Die ISS soll dabei als Experimentierplattform dienen. In einem n\u00e4chsten Schritt sollen die Astronauten dort ihren eigenen Teig herstellen. Sp\u00e4ter sollen sie auch ihr eigenes Getreide anbauen und zu Mehl mahlen. \u201eTechnisch ist das alles machbar\u201c, sagt DLR-Experte Schmid. Das Problem ist zurzeit die Finanzierung. ", "1,5 bis drei Millionen Euro kostet es nach Sch\u00e4tzungen von Marcu insgesamt, frische Br\u00f6tchen auf die ISS zu bringen. Eigentlich sollten diese samt Backofen nach nur wenigen Monaten Entwicklungszeit im n\u00e4chsten Jahr mit einer Rakete ins All starten. Doch dieser ehrgeizige Zeitplan ist jetzt nicht mehr zu halten, weil das Start-up die ben\u00f6tigte Summe noch nicht komplett aufbringen konnte. ", "Somit wird der deutsche Astronaut Alexander Gerst sich wieder nur von Fertigessen ern\u00e4hren m\u00fcssen, wenn er im kommenden Jahr als Kommandant auf die ISS zur\u00fcckkehrt. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/mythen-fakten-zur-grippe-impfung-3796123.html", "article_id": "3796123", "section": "nachrichten", "article_headline": "Mythen & Fakten zur Grippe-Impfung", "date": "Montag, 16.10.2017", "author": "Teresa Nauber", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Wenn im Herbst die j\u00e4hrliche Grippeschutzimpfung ansteht, sollten \u00e4ltere und chronisch kranke Menschen sie unbedingt wahrnehmen. Aber wie sieht es mit gesunden Erwachsenen und Kindern aus? Und stimmt es eigentlich, dass man nach dem Pieks krank werden kann, wie manche Menschen behaupten?  ", "Wichtige Fragen und Antworten rund um die Impfung gegen Influenza im \u00dcberblick:  ", " ", "\r\n    ", " ", "Die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) am Robert-Koch-Institut (RKI) empfiehlt die Impfung Menschen mit besonderen Risiken - zum Beispiel im Alter ab 60 Jahren. Auch Schwangere, Menschen mit Vorerkrankungen, Bewohner von Pflegeheimen, \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte geh\u00f6ren dazu.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Da ihr Immunsystem h\u00e4ufig nicht mehr so stark ist, kann eine Grippeinfektion f\u00fcr \u00e4ltere Menschen sehr gef\u00e4hrlich werden. Gleichzeitig ist die Immunantwort auf den Impfstoff bei Betroffenen nicht mehr so gut. Aus diesem Grund steht f\u00fcr Menschen ab 65 Jahren auch ein Impfstoff mit Wirkverst\u00e4rker zur Verf\u00fcgung. \u201e\u00c4lteren Patienten empfehlen wir, mit dem Arzt zu besprechen, welcher Impfstoff f\u00fcr sie infrage kommt - und welchen die Kasse bezahlt\u201c, sagt Andreas Leischker, Impfexperte der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Geriatrie (DGG) und Chefarzt der Klinik f\u00fcr Geriatrie des Alexianer-Krankenhauses Krefeld.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Weil der K\u00f6rper von gesunden Kindern und Erwachsen in der Regel mit einer Grippeinfektion fertig wird. Das RKI betont aber auch: Gesunden Menschen unter 60 Jahren wird nicht von der Impfung abgeraten. Jeder entscheidet selbst, ob er sich sch\u00fctzen m\u00f6chte oder nicht. Der Hausarzt Hans Michael M\u00fchlenfeld aus Bremen empfiehlt, das eigene Risiko in den Blick zu nehmen: Wer jeden Tag zwei Mal mit der Tram oder mit dem Bus f\u00e4hrt, ist mehr Viren ausgesetzt, als jemand, der das Fahrrad nimmt. Au\u00dferdem kann man sich selbst fragen, wie anf\u00e4llig man ist. Hat jemand \u00f6fter Infekte, kann eine Impfung sinnvoll sein. \u201eIch w\u00fcrde mich selbst im Zweifel immer f\u00fcr die Impfung entscheiden, da ihr Nutzen m\u00f6gliche Nebenwirkungen \u00fcberwiegt\u201c, sagt M\u00fchlenfeld.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Die STIKO empfiehlt die Impfung nur chronisch kranken Kindern und eventuell deren Geschwistern. Hermann Josef Kahl, Pressesprecher des Berufsverbands der Kinder- und Jugend\u00e4rzte, findet das bedauerlich: \u201eWir w\u00fcrden es jedenfalls begr\u00fc\u00dfen, wenn alle geimpft w\u00fcrden.\u201c Gerade da, wo viele Kinder zusammenkommen, haben Viren leichtes Spiel.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Eigentlich nicht. In der Regel enth\u00e4lt der Impfstoff nur abget\u00f6tete Grippe-Erreger. Lediglich f\u00fcr Kinder gibt es einen Lebendimpfstoff, der als Nasenspray verabreicht wird. Da dieser sich nicht als effektiver herausgestellt hat als der Totimpfstoff, wird er seit dieser Saison jedoch nicht mehr vorrangig empfohlen. Auch bei einem Totimpfstoff reagiert aber das Immunsystem - das ist ja Sinn der Sache. Daher kann die Einstichstelle vor\u00fcbergehend etwas wehtun, rot werden oder anschwellen, wie das RKI erkl\u00e4rt. Es kann auch sein, dass man hinterher m\u00fcde ist, Fieber bekommt, fr\u00f6stelt oder schwitzt. Das geht aber normalerweise nach kurzer Zeit vorbei.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Nat\u00fcrlich kann es vorkommen, dass jemand in zeitlichem Zusammenhang mit der Impfung krank wird. Daf\u00fcr muss aber nicht die Impfung an sich die Ursache sein. Hausarzt M\u00fchlenfeld vermutet eher, dass sich die Menschen in seinem Wartezimmer bei Erkrankten anstecken, wenn sie zum Impfen kommen. Zudem lassen sich die meisten im Herbst impfen - wenn die ersten Erk\u00e4ltungserreger umgehen.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Ja. Die Grippe-Schutz-Impfung sch\u00fctzt - wie der Name sagt - vor Grippeviren. Eine herk\u00f6mmliche Erk\u00e4ltung kann sich der Geimpfte also immer noch zuziehen. Wie gut die Impfung gegen Grippeviren sch\u00fctzt, h\u00e4ngt davon ab, welche Virusst\u00e4mme kursieren. Zu 100 Prozent voraussagen l\u00e4sst sich das nicht. Entsprechend ist der Impfstoff in manchen Jahren besser und in anderen weniger gut auf die kursierenden Virusst\u00e4mme abgestimmt. In der Regel sch\u00fctzt er laut RKI vor gut der H\u00e4lfte der Influenza-Erkrankungen. Zudem verlaufen sie bei Geimpften, die es trotzdem trifft, milder - also mit weniger Komplikationen.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Leider nein. Viren ver\u00e4ndern sich. Die Entwickler der Impfstoffe versuchen, dem so gut es geht Rechnung zu tragen. Deshalb ist es sinnvoll, sich jedes Jahr mit dem aktuellen Impfstoff impfen zu lassen. Der Impfschutz l\u00e4sst zudem mit der Zeit nach.  ", " ", "\r\n    ", " ", "Die Grippesaison geht meist im Januar los. Der K\u00f6rper braucht aber ungef\u00e4hr zwei Wochen, bis er sich nach der Impfung richtig gegen die Viren gewappnet hat. Das RKI empfiehlt deshalb die Impfung im Oktober oder November. Man kann sich aber auch sp\u00e4ter noch impfen lassen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/wider-die-faulheit-3796978.html", "article_id": "3796978", "section": "nachrichten", "article_headline": "Wider die Faulheit!", "date": "Dienstag, 17.10.2017", "author": "Anika von Greve-Dierfeld", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Klaus Heinzmann bl\u00e4ttert durch sein 20-Seiten-Dossier mit der j\u00fcngsten Auswertung und klingt ziemlich zufrieden. Ab etwa 30 habe er Sport und Bewegung immer mehr vernachl\u00e4ssigt - Job, Familie, \u201eich habe es einfach nicht mehr geschafft\u201c. Als er von der Studie ", " erfuhr, kam ihm die gerade recht. Er begann 2007 mit Nordic Walking und damit, Fahrrad zu fahren. Heute treibt der 48-J\u00e4hrige dreimal w\u00f6chentlich Sport, h\u00e4lt sein Gewicht, seine Blutwerte sind gut. \u201eWas sich auch ver\u00e4ndert hat, ist das Bewusstsein, sich immer zu bewegen - auch im Alltag\u201c, sagt er.  ", " ", "Er hat am eigenen Leib erlebt, was inzwischen schlicht eine Binsenweisheit ist: Bewegung ist gesund, macht gl\u00fccklich, hilft gegen Depressionen, beugt Demenz vor, unterst\u00fctzt Genesung nach schweren Krankheiten. Und Bewegung h\u00e4lt jung: Im Schnitt sind sportlich aktive Menschen motorisch gesehen zehn Jahre j\u00fcnger als die, die faul auf der Couch ruml\u00fcmmeln. Das ist eines der neuesten Ergebnisse dieser Langzeitstudie, die Sportwissenschaftler des Karlsruher Instituts f\u00fcr Technologie (KIT) am Dienstag in Karlsruhe vorstellten.  ", " ", "Das besondere daran: Sie begleitet seit nunmehr 25 Jahren rund 500 Einwohner von Bad Sch\u00f6nborn (Kreis Karlsruhe), die entweder regelm\u00e4\u00dfig Sport treiben - oder eben nicht. Die Teilnehmer im Alter zwischen 35 und inzwischen etwa 80 Jahren werden alle paar Jahre in bislang f\u00fcnf Wellen untersucht. \u201eWir haben also Aktivit\u00e4ts- und Gesundheitsdaten \u00fcber einen sehr langen Zeitraum verglichen\u201c erkl\u00e4rt Professor Alexander Woll. Das sei in dieser Form deutschlandweit einmalig. ", " ", "\u201eWas mich total \u00fcberrascht hat, ist: Schon bei zwei Stunden Sport pro Woche sinkt das Risiko f\u00fcr das Metabolische Syndrom - also Faktoren wie \u00dcbergewicht, Bluthochdruck, erh\u00f6hte Blutfettwerte - um das f\u00fcnffache\u201c, erkl\u00e4rt Woll. Hei\u00dft im Klartext: Wer so sportelt, hat beispielsweise ein f\u00fcnfmal geringeres Risiko f\u00fcr Herz/-Kreislauferkrankungen.  ", " ", "Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) empfiehlt 150 Minuten moderaten Sport pro Woche. Direkte Effekte von Sport auf die Durchblutung des Herzmuskels sind mittlerweile nachgewiesen, berichtete vergangene Woche auch Professor Harm Wienbergen vom Bremer Institut f\u00fcr Herz- und Kreislaufforschung (BIHKF) bei den Herztagen 2017 der Deutschen Kardiologischen Gesellschaft (DGK) in Berlin.  ", " ", "Aus viel Bewegung folgt also zwangsl\u00e4ufig ein langes und gesundes Leben? So schlicht funktioniert die Gleichung nun auch wieder nicht, sagen Projektkoordinator Woll und sein Kollege Professor Klaus B\u00f6s, der die Studie seinerzeit initiierte. Auch die genetische Disposition spiele eine ganz erhebliche Rolle. \u201eEs ist vermessen anzunehmen, dass wir durch unser Verhalten alleine unser Leben bestimmen k\u00f6nnen\u201c, sagt B\u00f6s. Es sei aber sehr wohl m\u00f6glich, genetische Risikofaktoren - etwa Neigung zu \u00dcbergewicht oder die Veranlagung, an Demenz zu erkranken - mithilfe von Bewegung drastisch abzumildern.  ", " ", "Die Frage der Ern\u00e4hrung wurde in der Studie bewusst vernachl\u00e4ssigt: \u201eEs h\u00e4tte den Rahmen gesprengt und uns fehlte schlicht die Expertise auf diesem weiten Feld\u201c, sagt B\u00f6s. Zu untersch\u00e4tzen ist dieser Aspekt aus Sicht von Experten aber keinesfalls: \u201eFast 60 Prozent der Deutschen sind \u00fcbergewichtig, sechs Millionen haben Diabetes\u201c, erl\u00e4utert der Sport-und Ern\u00e4hrungsmediziner Professor Daniel K\u00f6nig vom Institut f\u00fcr Sport und Sportwissenschaft an der Feiburger Universit\u00e4t. Wer ges\u00fcnder leben wolle, m\u00fcsse daher nicht nur k\u00f6rperlich aktiv leben, sondern auch seine Ern\u00e4hrung \u00e4ndern.  ", " ", "\u201eIch w\u00fcrde sagen, dass die Gene vielleicht 20 Prozent ausmachen, vern\u00fcnftige Ern\u00e4hrung 40 Prozent und ein aktiver Lebensstil ebenfalls 40 Prozent\u201c, erg\u00e4nzt die Gie\u00dfener Ern\u00e4hrungswissenschaftlerin Alexandra Schek. Solche Gewichtungen seien allerdings sehr spekulativ. \u201eIch vermute, dass es kaum jemanden auf der Welt gibt, der dazu eine evidenzbasierte Aussage machen kann.\u201c Moderater Sport kombiniert mit vollwertiger Basiskost sei aber unerl\u00e4sslich f\u00fcr ein ges\u00fcnderes Leben. ", " ", "F\u00fcr B\u00f6s ist entscheidend: \u201eEs geht ja nicht darum, wie alt wir werden. Sondern WIE wir alt werden.\u201c Er setzt darauf, dass sich die Gesellschaft Verhaltensstile auch hinsichtlich der Bewegung angew\u00f6hnt. \u201eSchlie\u00dflich war ja auch Z\u00e4hneputzen vor 50 Jahren nicht die Regel und Karies schon bei Kindern weit verbreitet.\u201c Das habe sich inzwischen komplett ge\u00e4ndert.  ", "Damit dem Entschluss zu mehr Bewegung auch Taten folgen k\u00f6nnen, bedarf es vor allem in St\u00e4dten auch einer gewissen Infrastruktur. \u201eDas Thema h\u00e4lt l\u00e4ngst Einzug in Planungen von St\u00e4dten und Gemeinden\u201c, betont Woll. \u201eMan br\u00e4uchte eigentlich ein Grundrecht auf Bewegung. Sonst schr\u00e4nkt man die k\u00f6rperliche Unversehrtheit ein.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/gefaehrliche-albtraeume-3798082.html", "article_id": "3798082", "section": "ratgeber", "article_headline": "Gef\u00e4hrliche Albtr\u00e4ume", "date": "Donnerstag, 19.10.2017", "author": "Dr. Johannes Wimmer", "article_text": ["\r\n    ", " ", " ", "Mitten in der Nacht mit klopfendem Herzen aufwachen, schwei\u00dfgebadet \u2013 das erleben ungef\u00e4hr f\u00fcnf Prozent der Bev\u00f6lkerung regelm\u00e4\u00dfig. Insgesamt hat aber vermutlich jeder in seinem Leben schon einmal diese Erfahrung gemacht. Die Rede ist von Albtr\u00e4umen. ", "Wir \u00c4rzte sprechen dann von einem Albtraum, wenn die Patienten durch die im Traum ausgel\u00f6sten stark negativen Gef\u00fchlen h\u00e4ufig aufwachen und sich danach sehr detailliert an das Getr\u00e4umte erinnern k\u00f6nnen. Albtr\u00e4ume treten meist in der Tiefschlafphase auf. Ein Sturz in die Tiefe, eine Flucht und das Gel\u00e4hmtsein in einer gef\u00e4hrlichen Situation sind die drei h\u00e4ufigsten Situationen, die in Albtr\u00e4umen vorkommen. ", "Albtr\u00e4ume k\u00f6nnen sich auch auf den Alltag der Patienten auswirken. Wahrscheinlich kennt jeder das Gef\u00fchl, am n\u00e4chsten Morgen nach einem Albtraum wie ger\u00e4dert zu sein. Das ist noch ein harmloses Symptom. Wenn die Albtr\u00e4ume aber h\u00e4ufig vorkommen und \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum andauern, k\u00f6nnen sie weitreichendere Auswirkungen haben. So kommt es vor, dass Betroffene st\u00e4ndig an die schrecklichen Situationen in ihren Albtr\u00e4umen zur\u00fcckdenken und im schlimmsten Fall sogar Angst vor dem Schlafengehen oder Depressionen entwickeln. Von chronischen Albtr\u00e4umen sprechen wir \u00c4rzte, wenn Sie \u00fcber einen Zeitraum von ungef\u00e4hr drei Monaten mindestens einmal pro Woche wegen immer gleich aussehender Horrorsituationen aus dem Schlaf schrecken. ", "Wenn Sie diese Situation auch bei sich feststellen, sollten Sie zun\u00e4chst nach der Ursache forschen. Denn chronische Albtr\u00e4ume werden h\u00e4ufig durch Traumata, die auch schon lange Jahre zur\u00fcckliegen k\u00f6nnen, andere psychische Erkrankungen oder akuten Stress ausgel\u00f6st. ", "Betroffene sollten sich in keinem Fall scheuen, mit ihrem Problem zu einem Arzt zu gehen. Albtr\u00e4ume sind als eigenst\u00e4ndiges Krankheitsbild anerkannt und k\u00f6nnen gut therapiert werden. Und den Anfang k\u00f6nnen Albtraum-Patienten sehr leicht selbst machen: Eine gute Schlafhygiene, also Verhaltensweisen, die einen gesunden Schlaf f\u00f6rdern, ist das A und O in der Bek\u00e4mpfung von Albtr\u00e4umen. Man sollte vor dem Schlafengehen zur Ruhe kommen und entspannt einschlafen. So schafft man eine gute Ausgangssituation. ", "Wer Klartr\u00e4ume, auch Lucide Tr\u00e4ume genannt, erlebt, kann die Situationen in seinen Albtr\u00e4umen lenken und beeinflussen. Diese F\u00e4higkeit haben aber nur sehr wenige Menschen. Man kann sie zwar erlernen, das ist aber mit sehr viel Aufwand verbunden. Eine einfachere Methode ist die sogenannte Imagery Rehearsal Therapy (IRT). Sie gilt als besonders effektiv in der Behandlung von Albtr\u00e4umen und wird seit vielen Jahren angewandt. Dabei wird der Albtraum am n\u00e4chsten Tag detailliert aufgeschrieben. Der angsteinfl\u00f6\u00dfende Teil wird dann so umgeschrieben, dass er weniger negative Gef\u00fchle hervorruft. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/dauerlauf-mit-stars-3806870.html", "article_id": "3806870", "section": "nachrichten", "article_headline": "Dauerlauf mit Stars", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": "Andy Dallmann", "article_text": ["War das Angebot der Dresdner Jazztage bislang stets \u00fcppig, sprengt es diesmal alles Bisherige. In mehrfacher Hinsicht. Nicht nur, dass dieses Festival vom 2. bis 26. November l\u00e4uft, also \u00fcber 25 Tage und damit 15 Tage l\u00e4nger als im Vorjahr. Bei teils bis zu f\u00fcnf Veranstaltungen pro Tag bringen es Jazztage-Intendant Kilian Forster und sein Team auch auf den Rekordwert von insgesamt 68 Konzerten in 21 Spielst\u00e4tten; 350 K\u00fcnstler aus 20 Nationen reisen daf\u00fcr an. \u201eSo einen Umfang hatten die Jazztage noch nie\u201c, sagt Forster. \u201eDamit sind wir derzeit Deutschlands vielf\u00e4ltigstes und gr\u00f6\u00dftes Jazzfestival.\u201c ", "Was offensichtlich beim potenziellen Publikum Kaufkraftreserven freisetzt. \u201eDenn der Ticketabsatz l\u00e4uft ebenfalls wie nie zuvor\u201c, so Kilian Forster. \u201eBis jetzt sind bereits 16\u00a0000 Karten verkauft, also gut 4\u00a0000 mehr als 2016.\u201c Den Zuspruch f\u00fchrt er einerseits auf das bestens best\u00fcckte Programm zur\u00fcck, aber auch darauf, dass sich speziell das Erlwein-Capitol durch den Umbau mit all den \u00fcberlebensgro\u00dfen K\u00fcnstlerportr\u00e4ts, den Zuschauertrib\u00fcnen, der f\u00fcr Jazz hervorragenden Akustik und dem einladenden Foyer mit der von DJs bespielten Lounge zu einer echten Hauptspielst\u00e4tte entwickelt habe.\u00a0 Und: Mit Chris Barber steht am 3. November ein Zusatzkonzert im Erlwein-Capitol an, das noch einige Kapazit\u00e4t hat. ", "\r\n    ", "Pech hat er hingegen mit einer anderen B\u00fchne, die zun\u00e4chst als attraktive Erweiterung gefeiert wurde. Durch die teilweise Flutung der Staatsoperette bekam Forster pl\u00f6tzlich zus\u00e4tzliche Arbeit. Ein Ersatz muss her. Oder doch nicht? \u201eDie Konzerte werden stattfinden\u201c, sagt der Jazztage-Chef. \u201eDie Kollegen der Staatsoperette kriegen die technische Infrastruktur so flott, dass auf der nicht besch\u00e4digten Vorb\u00fchne die Konzerte mit hinzugemieteter Ton- und Lichttechnik stattfinden k\u00f6nnen.\u201c ", "Sicher ist, dass die Jazztage zum ersten Mal auch den umgebauten Kulturpalast nutzen. Was f\u00fcr Forster durchaus eine pers\u00f6nliche Genugtuung ist. \u201e1996 ging ich als Solobassist vom Gewandhaus Leipzig zur Dresdner Philharmonie, letztlich auch, weil beschlossen worden war, dass in Dresden der neue Konzertsaal gebaut wird\u201c, erinnert er sich. \u201eIch habe dann zehn Jahre lang im Kulturpalast sehr gerne mit der Philharmonie, aber nicht so gerne in der damaligen Saalakustik gespielt. Dennoch war der Kulturpalast als multifunktionaler Bau deutschlandweit einmalig.\u201c Dass die Philharmoniker ihren verdienten Saal h\u00e4tten, freue ihn sehr, es erf\u00fclle ihn deshalb auch mit etwas Wehmut, dass er vor zw\u00f6lf Jahren bei diesem Orchester gek\u00fcndigt habe. \u201eImmerhin komme ich ja jetzt in anderer Funktion doch noch rein.\u201c ", "Ein paar Schattenseiten habe der neue Saal f\u00fcr ihn allerdings. \u201eDas \u00fcberregionale Interesse am Haus und die mediale Aufmerksamkeit sind \u00fcbersichtlich, um es freundlich zu formulieren.\u201c Festivalbesucher von au\u00dferhalb h\u00e4tten \u00fcberhaupt nicht mitbekommen, dass der Kulturpalast umgebaut wurde. Forster: \u201eEs fehlt das nationale und internationale Marketing f\u00fcr den Saal. Man braucht nur auf die Website des Kulturpalastes zu gehen. Dort sieht man die Au\u00dfenfassade mit Baukr\u00e4nen, so, als h\u00e4tte sich nichts ge\u00e4ndert.\u201c ", "Ein weiteres Problem sei die Akustik. \u201eBei klassischen Konzerten ist sie hervorragend, aber bei verst\u00e4rkten Konzerten schwierig. \u201eWir bauen deshalb aufwendige Tontechnik schon am Tag zuvor ein, um den Ton diesem Saal anzupassen.\u201c Dabei w\u00fcrden die vielen kleineren Lautsprechereinheiten so positioniert und eingestellt, dass sie zu fast 100 Prozent auf das Publikum und nicht auf die W\u00e4nde gerichtet sind, um unn\u00f6tige Reflexionen zu vermeiden. \u201eAu\u00dferdem verl\u00e4ngern wir den Soundcheck, damit sich die K\u00fcnstler auf die Eigenheiten des Saals gut einstellen k\u00f6nnen. So sollte es gelingen, die Konzerte auch vom Klang her zu einem Genuss werden zu lassen.\u201c ", "Stichwort Genuss. Erneut bietet Forster in Kooperation mit dem Dresdner Gewandhaus-Hotel \u201eSwing & Dine\u201c an \u2013 an acht Abenden gibt es dort zum Men\u00fc jazzige Live-Musik. Gestrichen hat er hingegen die Artist Sessions, die zuletzt ebenfalls allabendlich im Gewandhaus liefen. \u201eDas war gro\u00dfartig, Musiker der Jazztage spielten da mit Studenten der Musikhochschule und Musikern der Stadt um die Wette. Doch leider war das auch in den Hotelzimmern gut zu h\u00f6ren\u201c, sagt Forster. \u201eUnd das konnte man den G\u00e4sten des Hotels nach Mitternacht nicht mehr zu muten. Genau zu dieser Zeit begannen aber die spannendsten, bewegendsten und auch lauten Momente der Sessions.\u201c ", "F\u00fcr die somit notwendig gewordene Verlegung des Ganzen an einen anderen Ort konnte kein Sponsor gefunden werden. Was auch damit zu tun habe, dass sein Team chronisch unterfinanziert und daher unterbesetzt sei. \u201eMeine Frau und ich organisieren die Jazztage mit gelegentlicher Hilfe unseres studierenden Sohnes als Stamm-Mannschaft quasi alleine. Erst seit einem knappen halben Jahr haben wir wieder eine hervorragende Mitarbeiterin sowie jetzt vier Projektmitarbeiter w\u00e4hrend des Festivals.\u201c ", "Hinzu k\u00e4men viele ehrenamtliche Helfer, die ebenso wie die Sponsoren und der Freundeskreis der Jazztage zum Gelingen beitr\u00fcgen. \u201eBei einem Zuschuss von 150 Cent pro Zuschauer seitens Stadt und Land k\u00f6nnen wir organisatorisch nicht mehr stemmen.\u201c Dennoch holt Forster jetzt nicht nur Stars wie Chick Corea, Marcus Miller, Al Di Meola, Ute Lemper, Nils Landgren, Curtis Stigers, Stacey Kent, Mike Stern, Meret Becker oder Klaus Doldinger in die Stadt. Er mischt sich als Bassist auch direkt ein: Mit seinen Klazz Brothers & Cuba Percussion hat er f\u00fcnf Auftritte, weitere als Gast und drei mit der Forster Family. ", "\r\n    ", "Viel selbst verschuldeter Stress, aber Forster hat ja auch ein klares Anliegen. \u201eSchon durch meine klassische Musikerbiografie ist es mir immer schon eine Herzensangelegenheit, die Experimentierfreudigkeit, die Lebenslust, die Offenheit und Freiheit des Jazz in genre\u00fcbergreifenden, Br\u00fccken schlagenden und weltoffenen Formaten zu zeigen\u201c, erkl\u00e4rt er. \u201eDa wir durch die Kooperation mit der fantastischen Reihe ,Musik zwischen den Welten\u2019 dieses Jahr verst\u00e4rkt kooperieren und auch einen Schwerpunkt auf die Weltmusik legen, passt zum Beispiel der Tango hervorragend ins Programm, zumal bei Ute Lemper auch viel Jazz zu entdecken sein wird.\u201c ", "Die Vielfalt und Traditionen im Jazz, die Entdeckung von Neuem sowie die Verbindungen mit und Einfl\u00fcsse in andere Genres wie World Music, Pop, Hip-Hop, Latin oder Klassik w\u00fcrden den Jazz wie die Jazztage Dresden ausmachen. \u201eAn diesem Prinzip werden wir auch k\u00fcnftig festhalten\u201c, versichert Kilian Forster. ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/wurde-gurlitt-in-den-tod-getrieben-3807748.html", "article_id": "3807748", "section": "nachrichten", "article_headline": "Wurde Gurlitt in den Tod getrieben?", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "T. Burmeister und N. Weigelt", "article_text": ["Muss die Kunstgeschichte des 20. Jahrhunderts neu geschrieben werden? Nach der Entdeckung eines mutma\u00dflich milliardenschweren \u201eKunstschatzes der Nazis\u201c in der Wohnung des M\u00fcnchner Rentners Cornelius Gurlitt war die Frage ernsthaft gestellt worden. Dass die Antwort \u201eNein\u201c lautet, best\u00e4tigt nun die erstmalige Ausstellung einer Auswahl der Werke in Bern und Bonn. Dennoch geh\u00f6ren die Pr\u00e4sentationen von rund 400 Aquarellen, Zeichnungen, Grafiken, Gem\u00e4lden und Skulpturen aus dem Bestand von Gurlitts Vater Hildebrand (1895\u00a0\u2013\u00a01956), einem Kunsth\u00e4ndler Hitlers, fraglos zu den spektakul\u00e4rsten Kunstereignissen des Jahres. ", "\r\n    ", "Drei Jahre nachdem Cornelius Gurlitt kurz vor seinem Tod dem Kunstmuseum Bern alle mehr als 1\u00a0500 Werke aus dem Nachlass seines Vaters vererbte, bieten die Ausstellungen in Bern sowie in der Bonner Bundeskunsthalle unter dem Motto \u201eBestandsaufnahme Gurlitt\u201c wichtige kunst- und gesellschaftspolitische Einsichten. ", "Mit der Annahme der Erbschaft hatte Bern sich schwergetan. Es sei eine Raubkunstdebatte bef\u00fcrchtet worden, in deren Folge \u201eSchweizer Museen Bilder an allf\u00e4llige (etwaige) Erben zur\u00fcckgeben m\u00fcssten\u201c, berichtete der Vizepr\u00e4sident des Museums-Stiftungsrates Marcel Br\u00fclhart kurz vor der Er\u00f6ffnung. Hinzu kam, dass das Museum beinahe drei Millionen Franken aufbringen musste, vor allem f\u00fcr Rechtsstreitigkeiten rings um das Erbe. \u201eDas Kunstmuseum hat die Erbschaft nicht aus einer Kosten-Nutzen-\u00dcberlegung angenommen, sondern weil es sich der damit verbundenen Verantwortung stellen wollte\u201c, so Br\u00fclhart. Immerhin habe dies dazu gef\u00fchrt, dass in der Schweiz nun mit mehr Entschlossenheit Provenienzforschung betrieben wird. ", "Im Gurlitt-Fall wollte die Eidgenossenschaft aber von Anfang an auf Nummer sicher gehen. Innenminister Alain Berset: \u201eWie die Stiftung Kunstmuseum Bern mit der Bundesrepublik Deutschland und dem Freistaat Bayern vereinbart hat, sollen nur Werke in die Schweiz kommen, bei denen kein NS-Raubkunstverdacht besteht.\u201c ", "Lag bei dieser Pr\u00e4misse das Aschenputtel-Prinzip nahe \u201eDie Guten ins Berner T\u00f6pfchen, die Schlechten ins Bonner Kr\u00f6pfchen\u201c? Jedenfalls werden am Rhein 250 Werke gezeigt, die noch unter Verdacht stehen. Titel: \u201eDer NS-Kunstraub und die Folgen\u201c. Provenienzangaben sollen den Exponaten eine \u201eeigene Biografie\u201c verleihen. Dazu sagt Rein Wolfs, der Intendant der Bundeskunsthalle: \u201eEs ist ein wesentliches Anliegen, die Zusammenh\u00e4nge aufzuzeigen, die den Kunstraub in unmittelbare Verbindung zu jener folgenschweren Entrechtungs-, Enteignungs- und Verfolgungspraxis der Nationalsozialisten erscheinen lassen, die letztlich in den Holocaust m\u00fcndete.\u201c Die Schweiz pr\u00e4sentiert unter \u201e,Entartete Kunst\u2018 \u2013 beschlagnahmt und verkauft\u201c rund 150 Werke mit wohl unanfechtbarer Eigentumssituation als Beispiele f\u00fcr eine zeitgen\u00f6ssische Kunst, die den Nazis verhasst war, aus Museen entfernt und heimlich zu Geld gemacht wurde. Auch mithilfe von Hildebrand Gurlitt. Der hatte ein Herz f\u00fcr diese Kunst und nutzte die M\u00f6glichkeit, etliche St\u00fccke selbst zu erwerben. ", "Dazu geh\u00f6ren Werke des Symbolismus, des Konstruktivismus und des Expressionismus. Berliner Sezessionisten um Max Liebermann und Lovis Corinth sind vertreten, besonders aber die modernen Bewegungen, die in Gurlitts Heimatstadt Dresden ihren Ursprung hatten, etwa die Gruppe \u201eDie Br\u00fccke\u201c und K\u00fcnstler der Neuen Sachlichkeit, dabei vor allem Otto Dix. ", "Ein Wermutstropfen flie\u00dft in Bern. Ausgerechnet mit dem wertvollsten Exponat des Gurlitt-Bestands, dem C\u00e9zanne-Gem\u00e4lde \u201eLa Montagne Sainte-Victoire\u201c, gibt es Probleme. Es war zun\u00e4chst als nicht Raubkunst-verd\u00e4chtig eingestuft worden. Nun haben sich Nachkommen von Paul C\u00e9zanne bei den Bernern gemeldet. Man sei im \u201eguten\u201c Gespr\u00e4ch, sagte Br\u00fclhart. ", "\r\n    ", "Jedoch steht inzwischen die Popularit\u00e4t der \u201eAff\u00e4re Gurlitt\u201c in einem gewissen Missverh\u00e4ltnis zu ihrer tats\u00e4chlichen Skandalhaltigkeit. Zum einen ist die Sammlung wesentlich weniger wert, als zun\u00e4chst vermutet wurde. Experten sch\u00e4tzen sie lediglich auf einen zweistelligen Millionenbetrag. Zum anderen hat nun auch nach vielen anderen der Dokumentarfilmer und Sachbuchautor Maurice Philip Remy schwere Vorw\u00fcrfe gegen die deutschen Beh\u00f6rden erhoben. Die Sammlung sei 2012 \u201erechtswidrig\u201c als NS-Raubkunst beschlagnahmt worden, man habe Gurlitt dadurch sogar \u201ein den Tod getrieben\u201c, sagte Remy am Mittwoch in Berlin bei der Vorstellung seines Buches \u201eDer Fall Gurlitt\u201c. ", "Remy verwies darauf, dass von den insgesamt 1566 in Gurlitts Wohnungen in M\u00fcnchen und Salzburg beschlagnahmten Bildern bisher bei lediglich sechs NS-Unrecht nachgewiesen sei. Dennoch h\u00e4tten Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters (CDU) und ihr Amtschef G\u00fcnter Winands weiterhin den Eindruck erweckt, bei der Sammlung Gurlitt handele es sich um eine Kunstraub-Sammlung. Sie h\u00e4tten damit das Vorgehen der Beh\u00f6rden nachtr\u00e4glich rechtfertigen wollen und \u201e\u00fcber Jahre hinweg durchaus gezielt verschleiert und in die Irre gef\u00fchrt\u201c, sagte Remy. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/kultur/der-mann-ohne-gedaechtnis-3807757.html", "article_id": "3807757", "section": "nachrichten", "article_headline": "Der Mann ohne Ged\u00e4chtnis", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Daniel Rademacher", "article_text": ["Die gro\u00dfe (Unabh\u00e4ngigkeits-) Politik hat erst einmal Sendepause: Krimi-Zeit in Barcelona. Das Erste schickt ein neues Ermittlerpaar durch die katalanische Hauptstadt, die mit den Massenprotesten und dem Kampf f\u00fcr die Unabh\u00e4ngigkeit von Spanien in den Schlagzeilen ist. In der ersten Folge des neuen \u201eDonnerstags-Krimis\u201c unter der Regie von Oscar-Preistr\u00e4ger Jochen Alexander Freydank bekommen es Xavi Bonet (Clemens Schick) und Fina Valent (Anne Sch\u00e4fer) mit gef\u00e4hrlichen Drogengesch\u00e4ften, Menschenhandel und skrupellosen Hinterm\u00e4nnern zu tun. ", "Der Start der alleinerziehenden Mutter Fina und des verschlossenen und scheinbar schwierigen Kommissars Bonet ist zun\u00e4chst holprig. Schritt f\u00fcr Schritt finden die beiden aber zueinander. Ihr erster Fall f\u00fchrt die Fahnder zun\u00e4chst an den Strand von Barcelona, wo ein Mann \u00fcberfallen und schwer verletzt wurde. Er liegt mit teilweisem Ged\u00e4chtnisverlust im Krankenhaus. Dann wird ein junger Fl\u00fcchtling ermordet, und die Kommissare kommen der Verbindung zwischen beiden Verbrechen auf die Spur. Dass noch viel mehr Menschenleben in Gefahr sind und alles noch gr\u00f6\u00dfer ist als angenommen, merken sie buchst\u00e4blich in allerletzter Sekunde. Ein Wettlauf mit der Zeit beginnt. \u00dcberraschungen nicht ausgeschlossen. ", "Wie es so ist beim Kennenlernen neuer TV-Figuren, erfahren die Zuschauer auch in der ersten Folge des neuen Barcelona-Krimis erst einmal nur in Andeutungen, was die Protagonisten umtreibt und welches P\u00e4ckchen sie zu tragen haben. ", "Da ist einerseits die Sorge der Kommissarin um ihre Tochter. Doch auch der verschlossene Xavi hat es nicht leicht: Sein Vater ist B\u00fcrgermeisterkandidat der Stadt und braucht gute Schlagzeilen vor der Wahl. Da kommt es ihm ungelegen, dass sein Sohn sich zu M\u00e4nnern hingezogen f\u00fchlt. Der Vater schl\u00e4gt eine \u201eTherapie\u201c vor, danach m\u00f6ge sich der Sohn bitte die \u201erichtige Frau\u201c suchen. Ein Konflikt, der f\u00fcr den weiteren Verlauf der Reihe einigen Z\u00fcndstoff bietet. (dpa) ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/ost-regierungschefs-warnen-siemens-3807983.html", "article_id": "3807983", "section": "nachrichten", "article_headline": "Ost-Regierungschefs warnen Siemens", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Vier ostdeutsche Ministerpr\u00e4sidenten haben den Vorstand der Siemens AG vor gravierenden Arbeitsplatzverlusten durch den Verkauf oder die Stilllegung von Standorten in der Kraftwerkssparte gewarnt.  ", " ", "\u201eDie aktuellen Spekulationen zu den tiefgreifenden Umstrukturierungen erf\u00fcllen uns mit gro\u00dfer Sorge\u201c, hei\u00dft es in ihrem Schreiben an den Siemens-Vorstandsvorsitzenden Joe Kaeser, das der dpa am Mittwoch vorlag. In einem weiteren Brief wird Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) um Unterst\u00fctzung beim Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze gebeten. Zuvor hatte der \u201eTagesspiegel\u201c (Donnerstag) dar\u00fcber berichtet. Siemens wollte sich nicht dazu \u00e4u\u00dfern. \u201eBriefe an Herrn Kaeser kommentieren wir nicht\u201c, sagte ein Sprecher.  ", " ", "Die Ministerpr\u00e4sidenten von Brandenburg, Dietmar Woidke (SPD), von Sachsen, Stanislaw Tillich (CDU), von Th\u00fcringen, Bodo Ramelow (Linke), sowie Berlins Regierender B\u00fcrgermeister Michael M\u00fcller (SPD) verweisen in den Schreiben auf erhebliche strukturpolitische Folgen in ihren Bundesl\u00e4ndern. Es gehe um die Siemens-Standorte in Ludwigsfelde, G\u00f6rlitz, Erfurt und Berlin sowie den m\u00f6glichen Wegfall von mehr als 1\u00a0000 Arbeitspl\u00e4tzen.  ", " ", "Die Ost-Regierungschefs bitten Kaeser um ein Gespr\u00e4ch, in dem Alternativen und Perspektiven f\u00fcr die Werke und ihre Belegschaften entwickelt werden sollten. \u201eWir sind mit der Entscheidung Ihres Unternehmens nicht einverstanden, die Standorte in unseren L\u00e4ndern reduzieren bzw. ersatzlos schlie\u00dfen zu wollen.\u201c Denkbar seien beispielsweise \u201e\u00c4nderungen im Produktportfolio\u201c.  ", " ", "In Th\u00fcringen sprach sich am Mittwoch der Landtag f\u00fcr den Erhalt des Siemens-Generatorenwerks in Erfurt mit 700 Besch\u00e4ftigten aus. Nach Medienberichten soll der Konzern dessen Verkauf erw\u00e4gen. Die Siemens-F\u00fchrung hat den Arbeitnehmervertretern bisher keine Einzelheiten zu Einschnitten genannt. Th\u00fcringens Wirtschaftsminister Wolfgang Tiefensee (SPD) rechnet damit am 9. November. Dann will Kaeser die Jahresbilanz vorlegen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/innovative-buerosphaere-versorgt-sich-selbst-3807924.html", "article_id": "3807924", "section": "nachrichten", "article_headline": "Innovative B\u00fcrosph\u00e4re versorgt sich selbst", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Bettina Klemm", "article_text": ["In einer eigentlich eher tristen Ecke der Dresdner Neustadt f\u00e4llt das B\u00fcrogeb\u00e4ude mit der farbenfrohen Fassadengestaltung am Dammweg auf. Es scheint auch dem Freistaat zu gefallen, denn das Motiv wurde zum Titelbild der aktuellen Brosch\u00fcre \u201eInnovatives Sachsen\u201c, in der es um Digitalisierung, Industrie 4.0 und Elektromobilit\u00e4t geht. Passend dazu steht ein VW-Elektroauto vor dem Haus mit dem Namen B\u00fcrosph\u00e4re. ", "\u201eWir haben das nicht vorher gewusst, aber es ist sch\u00f6n, wenn unser innovatives Konzept vom Freistaat gesch\u00e4tzt wird\u201c, sagt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Thomas Schulz. Einen kleinen Seitenhieb kann er sich nicht verkneifen: \u201eWir haben alles ohne F\u00f6rdermittel geschafft.\u201c ", "Gemeinsam mit seinem Partner Tom Hoffmann hatte er vor fast zwei Jahren das Geb\u00e4ude von der Firma Str\u00f6er Media gekauft, um es zu einem Zentrum f\u00fcr kleine innovative Firmen zu machen. Im Fr\u00fchjahr 2016 zogen sie selbst mit ihrer TnT-Firmengruppe ein. Damals hatte das Haus noch eine graue, mit Graffiti beschmierte Fassade. Um das schnell zu \u00e4ndern, hatten sie den Freimaler Pierre Adam gewonnen, der das Konzept f\u00fcr die Hausgestaltung erarbeitet und umgesetzt hat. ", "Doch mindestens genauso wichtig wie die auff\u00e4llige Fassade war den beiden 35-J\u00e4hrigen das \u201eInnenleben\u201c. Mit ihrer Firma TnT Neue Energien errichten und betreiben sie Fotovoltaikanlagen und Blockheizkraftwerke. Da lag es nahe, das energetische Wissen auch f\u00fcr das eigene Haus einzusetzen. Die H\u00e4lfte der rund 200\u00a0000 Euro Investitionskosten wurde genutzt, um eine Photovoltaikanlage auf dem Dach und ein eigenes kleines Blockheizkraftwerk mit VW-Motor zu schaffen. ", "Zun\u00e4chst bauten sie Smartmeter ein. Das sind mit dem Internet verbundene Z\u00e4hler. So sahen sie am besten, wo sich die Energiefresser im Haus befinden. Die Warmwasser-Boiler ersetzten sie durch Durchlauferhitzer, die gesamte Beleuchtung bauten sie auf LEDs und Bewegungsschalter um. So wurde der Eigenverbrauch gesenkt. Lag dieser beim Vorbesitzer noch bei 40\u00a0000 Kilowattstunden im Jahr, so werden derzeit 26\u00a0000 ben\u00f6tigt. Ein Gro\u00dfteil der Energie wird selbst produziert. Dazu kamen 120 Fotovoltaik-Platten aufs Dach. Zus\u00e4tzlich gibt es Speicher, um die \u00fcbersch\u00fcssige Energie zwischenzulagern. Der Rest wird ins Drewag-Netz eingespeist. Die Heizpumpen wurden optimiert. ", "Im Technikraum steht das Blockheizkraftwerk, ein relativ kleiner Kasten. Es wird f\u00fcr eine gesicherte Stromversorgung ben\u00f6tigt, wenn die Fotovoltaikanlage nicht mehr gen\u00fcgend liefern kann. \u201eIn unserem ersten Jahr haben wir nur 1\u00a0000 Kilowattstunden dazugekauft\u201c, rechnet Schulz vor. Das ist weniger als die H\u00e4lfte des Verbrauchs eines Zweipersonenhaushalts. Als Reserve dient noch eine \u00d6lheizung aus den 1990er-Jahren. \u201eWir hatten das \u00d6l mitgekauft und verbrauchen es nun erst einmal. Aber bisher haben wir so wenig ben\u00f6tigt, dass es noch ein paar Jahre reicht. Dann wird auch diese alte Anlage ausgetauscht.\u201c ", "Die B\u00fcrosph\u00e4re hat rund 1\u00a0250\u00a0Quadratmeter Fl\u00e4che. Die sei mit Ausnahme von zwei B\u00fcros komplett vermietet. An der Haustafel sind derzeit 16 Unternehmen verzeichnet. Sie nutzen nicht nur die komplett ausgestatteten B\u00fcros samt WLAN, sondern haben auch einen gemeinsamen Konferenzraum zu ihrer Verf\u00fcgung. Der Austausch untereinander, ein Netzwerk, ist den beiden Hausherren sehr wichtig. ", "Die acht Mitarbeiter der TnT-Firmengruppe erzielen einen Umsatz von rund drei Millionen Euro im Jahr. Derzeit sind sie dabei, auf den D\u00e4chern der ATS-Elbtalwerke eine 750-kW-Anlage zu installieren. Das wird ihre f\u00fcnfte gro\u00dfe Anlage in Dresden. Sie ist besonders innovativ und wird von der Drewag-Leitzentrale gesteuert. Zudem haben die beiden Unternehmer f\u00fcr zahlreiche Eigenheime \u00f6kologisch g\u00fcnstige Anlagen projektiert und gefertigt. ", "Und vielleicht wird es auch bald m\u00f6glich, dass Elektroautos Dauergast sein werden. \u201eWir wollen gern eine Ladestation errichten\u201c, sagt Schulz. Aber dazu sind noch einige H\u00fcrden zu nehmen. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/sonys-roboterhund-aibo-bellt-wieder-3808253.html", "article_id": "3808253", "section": "nachrichten", "article_headline": "Sonys Roboterhund Aibo bellt wieder", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Andrej Sokolow", "article_text": [" ", "Sonys Roboterhund Aibo kehrt nach mehr als zehn Jahren zur\u00fcck. Der japanische Elektronikkonzern stellte am Mittwoch eine neue Version vor, die besser mit den Besitzern interagieren k\u00f6nne. So erkenne Aibo nun ihr L\u00e4cheln oder lobende Worte, nehme dank Sensoren auch Streicheln an Kopf oder R\u00fccken wahr und passe dank k\u00fcnstlicher Intelligenz sein Verhalten an die Reaktionen der Menschen an. ", "\u201eSchlie\u00dflich lernt er es, die Zuneigung seiner Besitzer zu erwidern, und wenn er sich geliebt f\u00fchlt, zeigt er seinerseits noch mehr Liebe und Zuneigung\u201c, versprach Sony. Man hoffe, dass die Besitzer eine tiefe emotionale Bindung zu ihren Roboterhunden entwickeln. Die 1999 vorgestellte erste Aibo-Version, die bei Enthusiasten trotz Ersatzteil-Knappheit immer noch popul\u00e4r ist, hatte Sony 2006 eingestellt. Der Konzern war damals auf Sparkurs wegen massiver Verluste in seinem Gesch\u00e4ft mit Unterhaltungselektronik. ", "Der neue Aibo soll nun im Januar zun\u00e4chst in eingeschr\u00e4nkter St\u00fcckzahl nur in Japan auf den Markt kommen und umgerechnet 1\u00a0500 Euro kosten. Doch Sony will auch \u00fcber die Lebenszeit des Roboterhundes Geld machen. Ein Abo-Dienst ist erforderlich, damit er lernen kann. Daf\u00fcr werden noch einmal umgerechnet 22 Euro im Monat f\u00e4llig oder auf einen Schlag 680 Euro f\u00fcr drei Jahre. ", "F\u00fcr gut 150 Euro bekommt man au\u00dferdem einen Rabatt von 50 Prozent bei Reparaturen und Inspektionen. Das Preismodell wirkt damit wie ein Testlauf f\u00fcr das k\u00fcnftige Gesch\u00e4ft mit intelligenten Robotern f\u00fcrs Zuhause. F\u00fcr Aibo selbst kann man nat\u00fcrlich auch einen Plastik-Knochen kaufen, mit dem er spielen kann \u2013 Kostenpunkt: 22,50 Euro. ", "Einschr\u00e4nkungen gibt es immer noch durch die Akku-Kapazit\u00e4t: Die Batterie h\u00e4lt laut Sony rund zwei Stunden, danach muss Aibo f\u00fcr drei Stunden an die Steckdose. Der Roboterhund ist rund 2,2 Kilogramm schwer, hat zwei Kameras, schnellen LTE-Datenfunk und kleine OLED-Displays in den Augen, die sie ausdrucksst\u00e4rker machen sollen. W\u00e4hrend der urspr\u00fcngliche Aibo noch einen Roboterkopf hatte, sieht die neue Generation (ERS-1000) eher aus wie ein niedlicher Spielzeughund. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/ernste-fragen-an-facebook-und-co-im-us-senat-3808249.html", "article_id": "3808249", "section": "nachrichten", "article_headline": "Ernste Fragen an Facebook und Co. im US-Senat", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Jenny Tobien und Gaby Mahlberg", "article_text": [" ", " ", " ", " ", " ", "Vertreter von Facebook, Google und Twitter haben sich erstmals vor dem US-Senat zur mutma\u00dflichen russischen Einflussnahme auf die Pr\u00e4sidentenwahl 2016 ge\u00e4u\u00dfert. \u201eWir sind zutiefst beunruhigt angesichts all dieser Bedrohungen\u201c, sagte der Chef der Rechtsabteilung von Facebook, Colin Stretch, bei der Anh\u00f6rung am Dienstag (Ortszeit). \u201eDie ausl\u00e4ndische Einflussnahme, die wir gesehen haben, war verwerflich.\u201c ", "Dass sich ausl\u00e4ndische Akteure hinter Fake Accounts versteckten und die Facebook-Plattform und die anderer Internetdienste missbrauchten, \u201eum Spaltung und Zwietracht zu s\u00e4en und um zu versuchen, die Wahl zu untergraben, widerspricht all unseren Werten\u201c, sagte Stretch. ", "Der amtierende Chef der Rechtsabteilung von Twitter, Sean Edgett, betonte, dass es sehr schwierig sei, die Internetdienste vor Missbrauch zu sch\u00fctzen. Der Versuch einer \u201estaatlich gef\u00f6rderten Manipulation von Wahlen\u201c stelle eine neue Herausforderung f\u00fcr soziale Medien dar. ", "Einige Senatoren zeigten sich frustriert \u00fcber den schleppenden Fortschritt interner Untersuchungen. \u201eWarum hat Facebook elf Monate gebraucht, sich zu melden und uns beim Verstehen des Ausma\u00dfes dieses Problems zu helfen?\u201c, fragte etwa der Demokrat Chris Coons. Seine Parteikollegin Amy Klobuchar mahnte in einem Interview nach der Anh\u00f6rung zur Eile: \u201eBis zu den Midterm-Wahlen (Halbzeitwahlen) sind es nur noch 370 Tage.\u201c Es bleibe keine Zeit, sich mit Debatten aufzuhalten. ", "Laut einer Stellungnahme von Facebook k\u00f6nnten Inhalte der russischen Troll-Farm \u201eInternet Research Agency\u201c zwischen Juni 2015 und August 2017 rund 126 Millionen Nutzer erreicht haben. Twitter gab an, mehr als 2\u00a0700 Accounts gefunden zu haben, die dieser Agentur zugeordnet werden k\u00f6nnten. ", "Zuletzt hatte auch Google am Montag Hinweise auf den Missbrauch seiner Internet-Plattform f\u00fcr politische Zwecke einger\u00e4umt. \u201eWir werden uns daf\u00fcr einsetzen, einen Weg zu finden, diese Art von Missbrauch zu stoppen\u201c, hatte das Unternehmen am Montag erkl\u00e4rt. Dazu werde man mit Regierungen, f\u00fchrenden Nicht-Regierungsorganisationen sowie anderen Unternehmen zusammenarbeiten, um gegen Fehlinformationen vorzugehen. ", "\u201eWir sind entschlossen, uns zu verbessern\u201c, sagte auch Facebook-Mann Stretch vor dem Senat. Konzernchef Mark Zuckerberg hatte vor wenigen Tagen angek\u00fcndigt, mehr Transparenz schaffen zu wollen. So m\u00fcssten Werbetreibende k\u00fcnftig mehr \u00fcber ihre Identit\u00e4t preisgeben, schrieb er auf Facebook. Politische Werbung solle als solche gekennzeichnet werden. Au\u00dferdem m\u00fcsse offengelegt werden, wer daf\u00fcr zahle. ", "Am Mittwoch sollten die Spitzenanw\u00e4lte der drei Unternehmen vor den Geheimdienstaussch\u00fcssen von Senat und Repr\u00e4sentantenhaus erscheinen, die eigene Ermittlungen zur russischen Einflussnahme auf die Pr\u00e4sidentenwahl f\u00fchren. ", "In den USA ist in den Gesetzen zur Wahlkampffinanzierung eine Unterst\u00fctzung einer Partei oder eines Kandidaten aus dem Ausland, die als finanzieller Vorteil gewertet werden kann, unter Strafe gestellt. Dazu geh\u00f6ren nicht nur Spenden, sondern auch politische Anzeigen in Netzwerken. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/farah-nicht-mehr-bei-salazar-3807510.html", "article_id": "3807510", "section": "nachrichten", "article_headline": "Farah nicht mehr bei Salazar", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der britische Lauf-Star Mo Farah hat sich von seinem umstrittenen Trainer Alberto Salazar getrennt und l\u00e4sst sich k\u00fcnftig vom einstigen Coach der Marathon-Weltrekordlerin Paula Radcliffe betreuen.  ", " ", "Dies teilte der viermalige Olympiasieger am Montagabend in einem ", " mit und begr\u00fcndete seine Entscheidung mit Heimweh. \u201eIch kehre nach London zur\u00fcck. Ich vermisse mein Zuhause wirklich\u201c, sagte der 34-J\u00e4hrige, der bisher zur Trainingsgruppe von Salazar im US-Bundesstaat Oregon geh\u00f6rte.  ", " ", "Der fr\u00fchere Marathon-Spitzenl\u00e4ufer Salazar und auch Farah sehen sich Dopingverd\u00e4chtigungen ausgesetzt. Der sechsmalige Weltmeister hat dies aber stets zur\u00fcckgewiesen und betont, dass er Salazar f\u00fcr den Fall eines Fehlverhaltens l\u00e4ngst verlassen h\u00e4tte. Auch die US-Anti-Doping-Agentur (USADA) habe im Rahmen ihrer Untersuchungen bisher kein Verfahren gegen Salazar eingeleitet.  ", " ", "Farah gewann 2012 in London und 2016 in Rio de Janeiro jeweils Olympia-Gold \u00fcber 5\u00a0000 und 10\u00a0000 Meter. Mit dem WM-Titel im August \u00fcber 10\u00a0000 Meter und Silber \u00fcber 5\u00a0000 Meter hatte er seine Karriere auf der Bahn beendet und will sich nun auf den Marathon konzentrieren. Sein k\u00fcnftiger Coach Gary Lough ist mit der nicht mehr aktiven Marathon-Weltrekordlerin Radcliffe auch verheiratet. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/spektakel-auf-schotter-3808231.html", "article_id": "3808231", "section": "nachrichten", "article_headline": "Spektakel auf Schotter", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Maik Schwert", "article_text": ["Dieses Jubil\u00e4um hat es in sich. Die Fahrer sind bei der Lausitz-Rallye ja schon einiges gew\u00f6hnt. Aber bei der 20. Auflage geht es von Donnerstag bis Sonnabend echt zur Sache. Beinahe 168 Kilometer liegen vor ihnen, gut 80 Prozent davon auf Schotter. Au\u00dferdem m\u00fcssen sie sich wieder mal auf einige \u00c4nderungen einstellen: Neu ist beispielsweise das Rallyezentrum am Spreeschl\u00f6sschen auf der Spreeinsel in Uhyst. Da starten die Piloten, und dorthin kehren sie auch zur\u00fcck. ", "Anders ist ebenfalls der Streckenverlauf. \u201eDie meisten Rallyes haben immer den gleichen Kurs, dasselbe Profil\u201c, betont Beifahrer Christian Doerr aus Dresden. Er sitzt neben Pilot Matthias Kahle aus G\u00f6rlitz. Beide gehen als Titelverteidiger ins Heimrennen. \u201eIn der Lausitz ist es jedes Jahr neu\u201c, macht Doerr den Unterschied deutlich. Da passen die Ausrichter die Piste immer wieder an die sich \u00e4ndernde Tagebaulandschaft an . \u201eDas macht neben dem Schotter den Reiz der Veranstaltung aus.\u201c ", "Der Untergrund verlangt den Startern alles ab. \u201eRallyemeister werden auf Schotter gemacht\u201c, meint Doerr. \u201eDeshalb sind die Skandinavier so stark.\u201c Er rechnet damit, dass der Norweger Anders Gr\u00f6ndal, der in der Lausitz von 2013 bis 2015 dreimal hintereinander gewonnen hat, dieses Mal wieder der h\u00e4rteste Widersacher ist. ", "Doerr freut sich genauso auf den Endlauf um die Europameisterschaft der historischen Rennwagen. Erstmals fahren sie bei dieser Rallye mit und bestreiten dann gleich das EM-Finale in der Lausitz. \u201eDas ist schon ungew\u00f6hnlich\u201c, sagt er. \u201eNormalerweise sehe ich diese Fahrzeuge nur noch im Museum oder auf Pr\u00e4sentationen. Die Kisten, die \u00fcber den Schotter rasen, kosten richtig Schotter.\u201c Alfa Romeo, Ford Sierra, Lada, Porsche und 312er-Wartburg geh\u00f6ren zu den Marken und Modellen. ", "Laut Cheforganisator Wolfgang Rasper stehen die Namen von 94 Teilnehmern aus 17 L\u00e4ndern in den Meldelisten. Sein Rallye-B\u00fcro steht in Boxberg. Auch das ist neu. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/verbraucherschutz-auf-jamaikanisch-3808291.html", "article_id": "3808291", "section": "ratgeber", "article_headline": "Verbraucherschutz auf Jamaikanisch?", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": "Teresa Dapp und Sascha Meyer", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Millionen Supermarktkunden sind Millionen W\u00e4hler. Genau wie Millionen Mieter, Autofahrer und Bankkunden. Das wissen nat\u00fcrlich auch CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcne. Schon vor ihren Beratungen \u00fcber Verbraucherschutz, Landwirtschaft und Verkehr am Mittwoch ist klar, dass es diesmal schwierig werden w\u00fcrde - denn vor allem bei Lebensmitteln, der generellen Ausrichtung der Landwirtschaft und rund ums Auto prallen am Jamaika-Verhandlungstisch Welten aufeinander.  ", " ", "Auf den Punkt bringt es Bayerns Innenminister Joachim Herrmann am Morgen: Auf die Frage, wie nah sich Gr\u00fcne und seine CSU in Sachen Agrar seien, sagt er nur: \u201eBeim Verzehr der Produkte glaube ich sehr.\u201c Das ist nicht gerade viel. Tats\u00e4chlich rummst es beim Thema dann auch in der Runde. Grunds\u00e4tzliche Worte von Schleswig-Holsteins gr\u00fcnem Umweltminister Robert Habeck kommen vor allem bei der CSU nicht gut an.  ", " ", "Ein paar Gemeinsamkeiten finden die Verhandler aber doch: \u201eWir sind uns einig, dass wir starke Kommunen wollen in Ost und West, und dass wir daf\u00fcr einiges tun wollen\u201c, sagt Baden-W\u00fcrttembergs gr\u00fcner Regierungschef Winfried Kretschmann zwischendurch vor der T\u00fcr. Und auch mehr Wohnungen sind grunds\u00e4tzlich schon mal Konsens.  ", " ", "Ansonsten liegen die Forderungen aber weit auseinander:  ", " ", "\r\n    ", " Wie ist klarer zu erkennen, was in Lebensmitteln steckt? Die Gr\u00fcnen fordern etwa eine \u201eN\u00e4hrwertampel\u201c - also einen Aufdruck, der in rot, gelb oder gr\u00fcn den Gehalt an Fett, Salz und Zucker signalisiert. F\u00fcr die Union ist die Idee schon seit Jahren ein rotes Tuch. Die Gr\u00fcnen wollen auch eine Kennzeichnung f\u00fcr Fleisch, die die Haltungsform der Tiere anzeigt - wie es bei Eiern bereits Pflicht ist. Die Union will ein freiwilliges \u201eTierwohl-Label\u201c f\u00fcr h\u00f6here Standards weiterverfolgen, das die gro\u00dfe Koalition nicht mehr zustande brachte. Die FDP setzt auf Investitionsf\u00f6rderung f\u00fcr bessere Tierhaltung und warnt vor \u201ezu ehrgeizigen Tierwohl-Zertifizierungen\u201c.  ", " ", "\r\n    ", " Die Zukunft der Landwirtschaft ist eine Kampfzone. Oder kann es gerade einer Jamaika-Konstellation gelingen, alte Gr\u00e4ben zu \u00fcberwinden? Die Gr\u00fcnen wollen den \u00d6kolandbau f\u00f6rdern und die \u201eindustrielle Massentierhaltung in den n\u00e4chsten 20 Jahren beenden\u201c. Die Union stellte schon vorab Stoppschilder auf. \u201eWir wollen keinen Feldzug gegen unsere Landwirte\u201c, warnt CSU-Chef Horst Seehofer. Heikel ist, dass Kanzlerin Angela Merkel (CDU) vorpreschte und sich beim Bauerntag f\u00fcr das umstrittene Unkrautgift Glyphosat verb\u00fcrgte, das f\u00fcr die Gr\u00fcnen ein Symbol falscher Agrarpolitik ist.  ", " ", "\r\n    ", " Rund die H\u00e4lfte der Menschen in Deutschland lebt auf dem Land. Und viele d\u00fcnn besiedelte Regionen haben mit Abwanderung zu k\u00e4mpfen. Deshalb soll f\u00fcr sie endlich zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung her. Ganz oben auf der Liste steht schnelles Internet bis in die D\u00f6rfer. Das soll aber nicht alles sein, es geht auch um \u00e4rztliche Versorgung und Verkehrsanbindungen. Die Union will zudem Hochschulen und Beh\u00f6rden dezentral ansiedeln, die Gr\u00fcnen denken an \u201el\u00e4ndliche Zwergschulen\u201c mit Ganztagsbetreuung. Agrarminister Christian Schmidt (CSU) hat eine \u00fcber vier Jahre verteilte \u201eLand-Milliarde\u201c des Bundes vorgeschlagen.  ", "\r\n    ", " ", "\r\n    ", " Zum weiten Feld des Verbraucherschutzes geh\u00f6ren noch mehr, teils umstrittene Projekte. Die Gr\u00fcnen streben f\u00fcr F\u00e4lle mit Tausenden Betroffenen wie dem VW-Skandal neue Klagerechte an. Damit sollen sich Verbraucher zu \u201eGruppenklagen\u201c zusammenschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Die Gr\u00fcnen wollen auch \u00dcberziehungszinsen bei Girokonten gesetzlich begrenzen. Die Union will digitale Instrumente f\u00fcr Verbraucherschutz voranbringen - zum Beispiel mit digitalen Vertr\u00e4gen, die automatische Entsch\u00e4digungszahlungen bei Zug- oder Flugversp\u00e4tungen ausl\u00f6sen. Die FDP will betriebliche und private Altersvorsorge-Produkte attraktiver machen, etwa mit mehr Verbraucherfreundlichkeit und Vergleichbarkeit.  ", " ", "\r\n    ", " Explodierende Mieten sind l\u00e4ngst nicht mehr nur ein Gro\u00dfstadtproblem. Auch in kleineren Unist\u00e4dten ist das Wohnen f\u00fcr viele kaum noch bezahlbar. Dass die Mietpreisbremse, die die gro\u00dfe Koalition auf Wunsch der SPD eingef\u00fchrt hat, nicht gut funktioniert, belegen Studien. Sie soll in Ballungsr\u00e4umen verhindern, dass Vermieter zu viel verlangen, aber es fehlt an Transparenz. Was wird aus dem Instrument: Abschaffen (will die FDP), nachsch\u00e4rfen (wollen die Gr\u00fcnen), oder irgendwie auslaufen lassen (deutet die CDU an)?  ", " ", "\r\n    ", "Wer soll bauen und f\u00fcr wen? Anreize k\u00f6nnten etwa \u00fcber Steuernachl\u00e4sse geschaffen werden, das \u00fcberschneidet sich dann mit dem Bereich Finanzen und Haushalt. Sozialer Wohnungsbau ist eine weitere Baustelle. Die Gr\u00fcnen wollen \u201eeine Million Wohnungen bauen und sozial binden\u201c, Genossenschaften wiederbeleben und eine neue Wohnungsgemeinn\u00fctzigkeit einf\u00fchren. Die FDP fordert eine Zweckbindung der bestehenden Bundeszusch\u00fcsse f\u00fcr die L\u00e4nder, damit diese mit dem Geld auch wirklich Wohnungen bauen. Ob diese Zusch\u00fcsse \u00fcber 2019 hinaus \u00fcberhaupt noch gezahlt werden sollen, ist auch offen.  ", " ", "\r\n    ", " Die Zukunft von Benzin- und Dieselmotoren ist eines der gro\u00dfen Streitthemen, die Gr\u00fcnen wollen ab 2030 eigentlich keine Autos damit mehr neu zulassen. Sie fordern auch eine Blaue Plakette f\u00fcr relativ abgasarme Autos, um Dreckschleudern aus Stadtvierteln mit hoher Luftverschmutzung aussperren zu k\u00f6nnen. Das lehnt die Union strikt ab. Und dann ist da noch eine alte Bekannte - die von der CSU durchgeboxte Pkw-Maut, die Gr\u00fcne und FDP ablehnen. Die Bayern wollen sich die Troph\u00e4e aber keineswegs wieder streitig machen lassen, wie CSU-Landesgruppenchef und Ex-Mautminister Alexander Dobrindt gleich klar macht: \u201eDa gibt es \u00fcberhaupt keinen Verhandlungsspielraum.\u201c (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/angst-vor-terror-im-urlaub-laesst-sich-jetzt-versichern-3807940.html", "article_id": "3807940", "section": "ratgeber", "article_headline": "Angst vor Terror im Urlaub l\u00e4sst sich jetzt versichern", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Dieter Ebeling", "article_text": ["Mit der Anzahl der Terroranschl\u00e4ge ist auch die der Urlauber gewachsen, die ihre Reise nach einem Anschlag umbuchen oder stornieren wollen. Doch Reiser\u00fccktrittsversicherungen zahlten bisher zwar bei Erkrankung, Unfall, Einbruch und Jobverlust die Storno-Kosten, nicht aber, wenn einem Kunden die Reiselust verging, weil am Urlaubsort ein Terroranschlag passierte. Doch das \u00e4ndert sich. Die Europ Assistance zum Beispiel f\u00fchrte bereits im April 2016 die Angst vor Terroranschl\u00e4gen als Grund f\u00fcr einen Reiser\u00fccktritt ein. Wenn sich im Umkreis von 200 Kilometern um die gebuchte Unterkunft innerhalb von 14 Tagen vor Reisebeginn ein Terroranschlag ereignet, zahlt die Versicherung die Stornierung einer Reise. \u201eDas Angebot wird tats\u00e4chlich auch in Anspruch genommen\u201c, sagt Florian Kulik, Leiter Vertrieb Reise. ", "\r\n    ", "Seit Mai 2017 ist auch die Allianz Global Assistance (AGA) mit ihrem Elvia Komplettschutz auf diesem Markt pr\u00e4sent. Hier wird eine Stornierung gezahlt, wenn sich im Umkreis von 100 Kilometern vom gebuchten Reiseziel 30 Tage vor Reisebeginn ein Anschlag ereignet. \u201eTerror ist ja leider zu einem Lebensrisiko der heutigen Zeit geworden\u201c, sagt Olaf Nink, Chef von Allianz Worldwide Partners. Man erwarte von der Versicherung zwar kein Riesenvolumen: \u201eSie ist aber vor allem f\u00fcr Bausteinbucher interessant, die einzelne Leistungen wie Flug und Hotel selbst buchen.\u201c ", "Die Union Reiseversicherung hat im Winter 2016/17 den Terrorschutz erprobt (Anschlag im Umkreis von 150 Kilometern sieben Tage vor Abreise). Derzeit pr\u00fcfe man, ob das Angebot fortgef\u00fchrt werde. ", "Andere wichtige Akteure halten bisher allerdings wenig oder nichts von der Versicherung gegen Terrorangst. Man werde das Thema aber genau im Auge behalten, erkl\u00e4rt eine Sprecherin der Europ\u00e4ischen Reiseversicherung, die zur Ergo geh\u00f6rt und Marktf\u00fchrer auf dem deutschen Markt ist. Auch bei der Hanse Merkur ist das Interesse an einer Terrorversicherung gering. Bei einer Umfrage sei von Online-Anbietern von Reisen sehr klar zur\u00fcckgekommen, \u201edass sie in der Buchungsstrecke das Thema Terror absolut nicht haben wollen\u201c, sagt Chief Sales Officer Johannes Ganser. Das Wort k\u00f6nne abschrecken. ", "\r\n    ", "Ganser ist \u00fcberzeugt, dass eine Versicherung gegen Terrorangst nur dann Sicherheit bieten k\u00f6nnte, wenn die Definition des Versicherungsfalles gro\u00dfz\u00fcgig gefasst ist. Das sehe er bisher nicht. \u201eUnd wenn das richtig Geld kostet, kann man den Absicherungsbedarf einer kleineren Gruppe nicht auf alle umlegen.\u201c Anderenfalls m\u00fcsse man von vornherein sehr sicher sein, dass es nur geringe Sch\u00e4den gebe. Und so etwas wolle man nicht: \u201eDas ist so etwas wie Sch\u00f6nwetterversicherungen f\u00fcr L\u00e4nder, in denen sowieso immer die Sonne scheint.\u201c ", "Sowohl Europ Assistance als auch die Allianz rechnen aber anders. Die Aufnahme von Terrorangst als Versicherungsgrund sei nicht mit einer Pr\u00e4mienerh\u00f6hung verbunden gewesen, betont Kulik: \u201eDahinter steht eine Mischkalkulation.\u201c Unter jenen Schadensf\u00e4llen, bei denen es sich nicht um Krankheit oder Unfall als Stornogrund handele, mache die Terrorangst sechs Prozent aus. Nach dem islamistischen Terroranschlag in London oder einer Terrorserie in der T\u00fcrkei habe man beispielsweise f\u00fcr Stornierungen gezahlt. ", "Auch bei der Allianz gibt es die Terrorversicherung nicht gesondert, sondern als Teil eines Storno-Komplettschutzes. \u201eDie Nachfrage nach Stornom\u00f6glichkeiten bei Terror ist gestiegen\u201c, berichtet Tui-Sprecherin Kathrin Spichala. Kulik verweist auf eine Studie (Assistance Barometer), wonach 80 Prozent der Befragten einer Versicherung gegen Terrorgefahr hohe oder sehr hohe Bedeutung zumessen. Sabine Fischer-Volk von der Verbraucherzentrale Brandenburg r\u00e4t, die Versicherungsbedingungen genau anzuschauen: Was kostet die Versicherung, und wof\u00fcr tritt sie in welcher H\u00f6he ein? (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/risiko-antibiotika-3807949.html", "article_id": "3807949", "section": "ratgeber", "article_headline": "Risiko Antibiotika", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Dr. Johannes Wimmer", "article_text": ["\r\n    ", " ", " ", "Die Entdeckung des ersten Antibiotikums, des Penicillins, war 1928 eine der bahnbrechendsten Errungenschaften der Medizin. Seitdem sind viele Krankheiten, die fr\u00fcher noch zum Tod gef\u00fchrt haben, behandelbar. ", "Urspr\u00fcnglich ist ein Antibiotikum ein Stoffwechselprodukt von Pilzen oder Bakterien, das andere Mikroorganismen an ihrer Vermehrung hemmt oder sie sogar abt\u00f6tet. Heutzutage werden viele Antibiotika jedoch vollsynthetisch, also k\u00fcnstlich, hergestellt. Der Begriff Antibiotikum stammt von den griechischen Begriffen \u201eanti\u201c und \u201ebios\u201c und hei\u00dft so viel wie: gegen das Leben. Gemeint ist nicht das Leben des Patienten, sondern das Leben krankheitserregender Mikroorganismen. Dabei muss man aber wissen, dass Antibiotika grunds\u00e4tzlich nur gegen Bakterien eingesetzt werden k\u00f6nnen. In der Behandlung von Viren haben sie keine Wirkung. Nur Bakterien haben einen eigenen Stoffwechsel, der von Antibiotika angegriffen werden kann. ", "In Deutschland nehmen wir viele Antibiotika ein, wenn wir krank sind. Laut einer Studie der DAK Gesundheit von 2014 hat ein Drittel der Befragten in den letzten zw\u00f6lf Monaten mindestens einmal ein Antibiotikum verschrieben bekommen. Die Ergebnisse der Studie zeigen aber auch, dass die Verschreibungen nicht immer sinnvoll waren, weil es sich beispielsweise gar nicht um eine bakterielle Infektion handelte. Obwohl Antibiotika gegen viele bakterielle Infektionen n\u00fctzlich und oft die einzig sinnvolle Therapie sind, weisen sie auch Nebenwirkungen auf. So t\u00f6ten Antibiotika nicht nur die krankheitserregenden Bakterien ab, sondern auch die n\u00fctzlichen. Im Darm befinden sich eine Menge Bakterien, die f\u00fcr unsere Verdauung wichtig sind. Wenn sie abget\u00f6tet werden, f\u00fchrt das oft zu Durchfall und Magenproblemen. ", "Eine andere m\u00f6gliche Nebenwirkung der Antibiotikaeinnahme sind Resistenzbildungen gegen bestimmte Antibiotika. Sie haben sicherlich schon von einem multiresistenten Staphylococcus aureus (MRSA) geh\u00f6rt. Diese Staphylokokkenart ist mittlerweile gegen die allermeisten Antibiotika resistent \u2013 und damit nur schwer behandelbar. Die Wahrscheinlichkeit, eine Antibiotika-Resistenz zu entwickeln, ist hoch, wenn bei einer vorigen Anwendung nicht alle krankheitserregenden Bakterien abget\u00f6tet wurden. Sie haben sich m\u00f6glicherweise so ver\u00e4ndert, dass sie bei einer zweiten Behandlung nicht mehr reagieren. ", "Ebenso steigt das Risiko bei h\u00e4ufiger Antibiotikaeinnahme. Ein Arzt sollte die Krankheitserreger genau identifiziert haben, um sie gezielt mit passendem Antibiotikum behandeln zu k\u00f6nnen. Auch mit der Verordnung sogenannter Breitband-Antibiotika, die gegen viele verschiedene Bakterien wirken, sollte sparsam umgegangen werden. ", "Eher seltener treten Antibiotika-Allergien auf. In diesen F\u00e4llen erkennen Antik\u00f6rper das Antibiotikum im Blut und l\u00f6sen eine Reaktion im K\u00f6rper aus. Das kann sich zum Beispiel durch Hautausschlag \u00e4u\u00dfern. ", "Es ist also richtig, dass die Einnahme von Antibiotika Nebenwirkungen haben kann. Ein wichtiger Merksatz f\u00fcr die Einnahme ist daher: so selten wie m\u00f6glich, so oft wie n\u00f6tig. Eine allgemeing\u00fcltige Regel, die besagt, wie viele Antibiotika-Einnahmen noch gesund oder schon ungesund sind, gibt es nicht. Verschreibt der Arzt ein Antibiotikum, dann befolgen Sie genau seine Anweisungen, damit Sie schnell von den kleinen \u00dcbelt\u00e4tern befreit sind. "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/ratgeber/720-wildunfaelle-pro-tag-3807950.html", "article_id": "3807950", "section": "ratgeber", "article_headline": "720 Wildunf\u00e4lle \u2013 pro Tag", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": "Alexander Buchmann", "article_text": ["Es geht ganz schnell und passiert in der dunklen Jahreszeit wieder \u00f6fter: Auf einmal steht in der D\u00e4mmerung ein Reh, ein Wildschwein oder ein anderes Tier auf der Stra\u00dfe, und man kann mit dem Auto nicht mehr ausweichen. Die Folge: ein Wildunfall, wie er 2016 deutschlandweit rund 264\u00a0000-mal passiert ist. Diese Zahl geht aus der neuen Wildunfall-Statistik hervor, die am Mittwoch vom Gesamtverband der Deutschen Versicherungswirtschaft (GDV) ver\u00f6ffentlicht worden ist. Rechnerisch kommt es also jeden Tag zu mehr als 720 Wildunf\u00e4llen. ", "In Sachsen sind laut Wildunfall-Statistik 2015/2016 des Deutschen Jagdverbandes (DJV) 8\u00a0340 Wildtiere \u201edurch nicht-jagdliche Einwirkungen\u201c zu Tode gekommen, der Gro\u00dfteil davon durch den Stra\u00dfenverkehr. Bei den Zahlen des Versicherungsverbands handelt es sich aber nur um jene Zusammenst\u00f6\u00dfe, die den Versicherungen gemeldet worden sind. Die Dunkelziffer liegt dem DJV zufolge vermutlich f\u00fcnfmal so hoch. Doch nicht nur aus Versicherungsgr\u00fcnden ist davon abzuraten, nach einem Zusammenprall mit einem Wildtier einfach weiterzufahren. ", "\r\n    ", "Laut Stra\u00dfenverkehrsordnung m\u00fcssen Autofahrer nach einem Unfall unverz\u00fcglich halten, den Verkehr sichern, bei geringf\u00fcgigem Schaden beiseite fahren und sich im Anschluss \u00fcber die Unfallfolgen vergewissern. Dem Wildtier sollte man sich dabei allerdings nicht n\u00e4hern. ", "So r\u00e4t der ADAC dazu, das angefahrene Tier liegenzulassen und nicht anzufassen. Verletzte Wildschweine k\u00f6nnten sehr aggressiv werden. \u201eWildtiere sind den Kontakt mit Menschen nicht gewohnt. Sie erleiden Todes\u00e4ngste, und das Verletzungsrisiko f\u00fcr den Autofahrer ist ebenfalls enorm hoch\u201c, erkl\u00e4rt DJV-Biologe Torsten Reinwald. Ist das Tier tot, k\u00f6nne der Autofahrer es aber von der Fahrbahn auf den Seitenstreifen bef\u00f6rdern. \u201eAllerdings nur mit Handschuhen, denn eine Ansteckungsgefahr kann nie ausgeschlossen werden.\u201c ", "Danach sollte der Unfall bei der Polizei gemeldet werden \u2013 auch, wenn am Auto kein Schaden entstanden oder das Tier weggelaufen ist. So k\u00f6nne es beispielsweise sein, dass ein Reh zwar gefl\u00fcchtet, aber stark verletzt ist. \u201eDas kann vom zust\u00e4ndigen J\u00e4ger nur gefunden werden, wenn der Unfall auch gemeldet wurde\u201c, so Reinwald. Um ihm die Suche zu erleichtern, sollte man sich, wenn m\u00f6glich, die Richtung merken, in die das Tier gefl\u00fcchtet ist. ", "Auch der Deutsche Tierschutzbund weist darauf hin, dass jeder Fahrzeugf\u00fchrer die ethische und gesetzliche Verpflichtung habe, sich um ein angefahrenes Tier zu k\u00fcmmern. \u201eEin verletztes Tier einfach liegenzulassen, ist grobe Tierqu\u00e4lerei. Das gilt auch f\u00fcr Personen, die den Unfall nicht selbst verursacht haben\u201c, sagt Lea Schmitz vom Tierschutzbund. Ein angefahrenes oder totes Tier einfach mitzunehmen, ist verboten. Das w\u00fcrde den Straftatbestand der Jagdwilderei erf\u00fcllen, was mit einer Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder mit einer Geldstrafe geahndet wird. ", "Ist am eigenen Fahrzeug durch den Unfall ein Schaden entstanden, ist das Rufen der Polizei doppelt wichtig. \u201eDas ist auch deshalb wichtig, um Zeugen f\u00fcr den Schaden zu haben und sich f\u00fcr die Versicherung die notwendige Wildunfallbescheinigung ausstellen zu lassen\u201c, sagt Tobias Goldkamp, Fachanwalt f\u00fcr Verkehrsrecht. ", "Dar\u00fcber hinaus sollte man den Schaden auch selbst gut dokumentieren. \u201eWenn ein Unfall passiert, ist der Fahrer erst einmal in der Beweispflicht\u201c, erkl\u00e4rt Reinwald. Der GDV r\u00e4t dazu, Fotos vom Unfallort, vom Tier und vom Fahrzeug zu machen. Au\u00dferdem sollte der Versicherer angerufen werden, bevor die Wildspuren beseitigt sind oder das Fahrzeug repariert, verschrottet oder verkauft wird. \u201eDie Versicherung sollte die M\u00f6glichkeit haben, einen Unfallschaden auch noch selbst zu begutachten\u201c, sagt Reinwald. Der ADAC empfiehlt zudem, darauf hinzuwirken, dass die Polizei den Unfall nicht nur ungepr\u00fcft protokolliert, sondern am Unfallort, der n\u00e4heren Umgebung und am betroffenen Fahrzeug selbst eine gr\u00fcndliche Spurensuche durchf\u00fchrt. ", "Laut Tobias Goldkamp sollten m\u00f6glichst auch Tierhaare als Beweisst\u00fccke gesichert werden. \u201eEs kommt immer wieder vor, dass Versicherungen einen Wildunfall anzweifeln. Dann ist eine umfassende Dokumentation sehr hilfreich.\u201c Denn \u00fcber die Teil- oder Vollkasko sind in der Regel nur Wildunf\u00e4lle mit Haarwild wie Rehen, Wildschweinen oder F\u00fcchsen abgedeckt. F\u00fcr Hunde, K\u00fche oder Pferde gilt das hingegen nicht. Ist das Tier weitergelaufen, k\u00f6nnen die am Auto gesicherten Haare beweisen, dass es sich dabei um Wild gehandelt hat. Einige Versicherer haben ihren Schutz in der Teilkasko aber zus\u00e4tzlich auf Unf\u00e4lle mit bestimmten weiteren oder auch s\u00e4mtlichen Tieren ausgeweitet, teilt der Versicherer-Verband mit. Auch wer eine Vollkaskoversicherung abgeschlossen hat, werde entsch\u00e4digt. Auf den pers\u00f6nlichen Schadenfreiheitsrabatt habe ein Wildschaden keinen Einfluss. ", "\r\n    ", "Mit den steigenden Unfallzahlen sind auch die Sch\u00e4den und damit die Ausgaben der Versicherer 2016 auf ein neues Rekordhoch geklettert. \u201eDie Versicherer zahlten f\u00fcr jeden Einzelfall im Schnitt 2\u00a0580 Euro, der wirtschaftliche Schaden durch Wildunf\u00e4lle stieg von rund 653 Millionen auf fast 682 Millionen Euro\u201c, meldet der GDV. ", "Der Anstieg der Schadenssumme liegt aber nicht allein an den erh\u00f6hten Unfallzahlen. Denn auch die Preise f\u00fcr Autoersatzteile sind in den vergangenen Jahren rasant gestiegen, wie eine Untersuchung des GDV ergeben hat. So sind beispielsweise die Preise f\u00fcr eine Kofferraumklappe oder einen vorderen Kotfl\u00fcgel von Januar 2016 bis August 2017 um zw\u00f6lf beziehungsweise 13 Prozent gestiegen. Seit Januar 2013 sind Autoersatzteile im Durchschnitt sogar um ein F\u00fcnftel teurer geworden. Spitzenreiter in diesem Zeitraum sind R\u00fcckleuchten mit einem Preisanstieg um 40 Prozent und Kofferraumklappen, die sich um fast 30 Prozent verteuerten. Die Folge: H\u00f6here Reparaturkosten nach Unf\u00e4llen. \u201eIm Jahr 2013 kostete ein Pkw-Sachschaden die Kfz-Haftpflichtversicherer im Schnitt noch rund 2\u00a0400 Euro. In diesem Jahr k\u00f6nnten wir schon die Marke von 2\u00a0700 Euro rei\u00dfen\u201c, sagt J\u00f6rg Schult, Leiter Kraftfahrt-Statistik im GDV. (mit dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/glory-amsterdam-an-der-leine-3807518.html", "article_id": "3807518", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u201eGlory Amsterdam\u201c an der Leine", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die Bergung des auf eine Sandbank gelaufenen Frachters \u201eGlory Amsterdam\u201c vor der Nordseeinsel Langeoog kommt mit kleinen Schritten voran.  ", " ", "Am Mittwoch soll nach Angaben des Havariekommandos eine Leinenverbindung zwischen dem Frachter und einem Schlepper hergestellt werden. \u201eWenn diese Leinenverbindung steht, kann mit dem Abpumpen des Ballastwassers begonnen werden\u201c, sagte Simone Starke von der Pressestelle des Havariekommandos.  ", " ", "Voraussetzung daf\u00fcr sei, dass das auf Grund gelaufene Schiff mit Leinen gesichert sei. Sonst k\u00f6nnte der Frachter durch den Wind noch weiter ins Flachwasser gedr\u00fcckt werden, wenn er leichter wird. Die \u201eGlory Amsterdam\u201c hat rund 20\u00a0000 Tonnen Ballastwasser an Bord, ein Gro\u00dfteil soll abgepumpt werden. Um das havarierte Schiff wegschleppen zu k\u00f6nnen, muss aber auch der Wasserstand passen.  ", " ", "Das 225 Meter lange Schiff hatte sich bei dem schweren Sturm \u201eHerwart\u201c in der Nacht zum Sonntag in der Deutschen Bucht losgerissen und war auf eine Sandbank vor der ostfriesischen Insel Langeoog getrieben worden. Eine f\u00fcr Montagabend geplante Bergung musste wegen zu geringen Wasserstandes abgesagt werden.  ", " ", "Umweltsch\u00fctzer sind wegen der 1800 Tonnen Schwer\u00f6l und 140 Tonnen Marinediesel an Bord beunruhigt. Die Ruderanlage des Schiffes ist defekt. An Bord sind 22 Mann Besatzung sowie Mitglieder des Bergungsteams. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/was-wird-aus-robby-3807759.html", "article_id": "3807759", "section": "nachrichten", "article_headline": "Was wird aus Robby?", "date": "Donnerstag, 02.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Er ist der letzte Menschenaffe in einem deutschen Zirkus: Um Schimpanse Robby ist ein Streit entbrannt. Lange Jahre geh\u00f6rten seine Auftritte \u2013\u00a0im Anzug auf einem Roller oder als B\u00e4llewerfer \u2013 zu den H\u00f6hepunkten im Programm des kleinen Circus Belly, der in Celle beheimatet ist. ", "Solche Auftritte sind in Deutschland sehr umstritten. Tierschutzverb\u00e4nde fordern vehement, die Haltung von Wildtieren im Zirkus ganz und gar zu verbieten. Die Debatte geht auch Robby etwas an. Laut einem Gerichtsurteil ist seine Haltung ohne Artgenossen tierschutzwidrig. Seit Ende 2015 darf der Zirkus den Affen nicht mehr zur Schau stellen, wie der Landkreis Celle anordnete. Zurzeit lebt Robby hinter den Kulissen. Er hat neuerdings ein Hobby: Malen. Der Schimpanse soll laut einem Urteil des Verwaltungsgerichts L\u00fcneburg wieder an Artgenossen gew\u00f6hnt werden, doch sein Besitzer Klaus K\u00f6hler stellte im Fr\u00fchjahr einen Antrag auf Berufung. So lange bis dar\u00fcber entschieden worden ist, kann der rund 46 Jahre alte Schimpansen-Opa im Circus Belly bleiben. ", "Die Bremer Wildtier\u00e4rztin Alexandra D\u00f6rnath k\u00e4mpft daf\u00fcr, dass der auf den Menschen fehlgepr\u00e4gte Affe weiter bei der Familie leben darf, in die er vor mehr als vier Jahrzehnten kam. Die Veterin\u00e4rin macht das freiwillig, sie ist nicht als Gutachterin beauftragt worden.  ", "Die Exoten-Spezialistin hat Robby zw\u00f6lf Tage lang beobachtet. Anders als der vom Verwaltungsgericht beauftragte Gutachter glaubt sie nicht, dass Robby in seinem hohen Alter in einer Affengruppe Anschluss finden kann. \u201eIhn aus seiner vertrauten Umgebung hinauszunehmen, ist brutal und potenziell lebensbedrohlich\u201c, sagt sie. Von anderen Schimpansen werde er vermutlich Pr\u00fcgel beziehen. Es gibt auch eine gegens\u00e4tzliche Medizinermeinung. Laut Gutachten des Wildtierarztes Pierre Grothmann kann Robby typische Verhaltensweisen \u2013 etwa seine Sexualit\u00e4t \u2013 nicht ausleben. Das Schimpansenm\u00e4nnchen habe eine schwerwiegende Verhaltensst\u00f6rung, stellte er fest, und das Gericht folgte ihm in dieser Einsch\u00e4tzung. Robby soll deshalb in die niederl\u00e4ndische Auffangstation AAP umziehen, die auf die Resozialisierung von Affen in schlechter Haltung spezialisiert ist. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/gruene-fuer-agrarwende-3807505.html", "article_id": "3807505", "section": "nachrichten", "article_headline": "Gr\u00fcne f\u00fcr Agrarwende", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Die Gr\u00fcnen pochen auf eine Agrarwende, sollte ein Jamaika-B\u00fcndnis von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen zustande kommen. Gr\u00fcnen-Fraktionschef Anton Hofreiter sagte der Deutschen Presse-Agentur unmittelbar vor den Sondierungen \u00fcber die Konfliktthemen Agrar und Verkehr am Mittwoch in Berlin, k\u00fcnftige Landwirtschaftspolitik m\u00fcsse die Probleme \u201evom Insektensterben \u00fcber die Vergiftung von B\u00f6den und Grundwasser bis zum millionenfachen Tierleid\u201c angehen.  ", "Hofreiters Co-Fraktionschefin Katrin G\u00f6ring-Eckardt argumentierte: \u201eWir kennen die gigantischen Zahlen zum Thema Artensterben\u201c. Wie Landwirtschaft in Deutschland betrieben werde, sei \u201eein riesiges Problem\u201c, unter anderem wegen Monokulturen und des Einsatzes von Pestiziden. Man m\u00fcsse mit den Bauern gemeinsam zu einer neuen Art Landwirtschaft kommen. \u201eDie Leute m\u00fcssen wissen, was sie auf dem Tisch haben und was sie auf dem Teller haben.\u201c  ", "Beim Thema Verkehr w\u00fcrden die Gr\u00fcnen f\u00fcr Hardware-Nachr\u00fcstungen an Dieselautos zur besseren Abgasreinigung streiten, au\u00dferdem f\u00fcr die blaue Plakette und einen Weg zur abgasfreien Mobilit\u00e4t, sagte Hofreiter. \u201eFortschritte in diesen Bereichen sind f\u00fcr uns absolut entscheidend.\u201c Bei Agrar und Verkehr \u201esind die Differenzen \u00e4hnlich wie bei der Klima- und Energiepolitik gro\u00df\u201c.  ", "Die Jamaika-Unterh\u00e4ndler setzten am Mittwochmittag ihre Sondierungen \u00fcber ein Jamaika-B\u00fcndnis fort. Auf der Tagesordnung standen die umstrittenen Themenkomplexe Landwirtschaft und Verbraucherschutz. Hier liegen vor allem die Positionen von Union und Gr\u00fcnen weit auseinander. Weitere Themen sind die nicht minder strittigen Bereiche Wirtschaft und Verkehr sowie Kommunen, Wohnen, Ehrenamt, Kultur und Gleichwertigkeit der Lebensbedingungen. Am Dienstagabend hatten sich erneut die Parteivorsitzenden von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen getroffen, um die weiteren Beratungen vorzubereiten.  ", "Die Verbraucherorganisation Foodwatch forderte von der k\u00fcnftigen Regierung ein Herausl\u00f6sen der Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Verbraucherschutz aus dem Agrarministerium. \u201eDie Interessenkonflikte in einem Ministerium, das gleichzeitig sowohl f\u00fcr die Lebensmittel- und Landwirtschaft als auch f\u00fcr Verbraucherschutz zust\u00e4ndig ist, sind un\u00fcberwindbar\u201c, sagte Foodwatch-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Martin R\u00fccker der dpa. Der gesundheitliche Verbraucherschutz m\u00fcsse von Lobby-Zugriffen befreit werden. \u201eEr geh\u00f6rt in ein unabh\u00e4ngiges Ressort - am besten in ein eigenst\u00e4ndiges Ministerium.\u201c In der \u201eBild\u201c-Zeitung verlangte R\u00fccker von der k\u00fcnftigen Regierung, Obst und Gem\u00fcse von der Mehrwertsteuer zu befreien.  ", "Am Donnerstag rufen die Unterh\u00e4ndler nochmals die in der vergangenen Woche wegen eines massiven Krachs vertagten Themen Klima und Zuwanderung auf. Anschlie\u00dfend wollen Union, FDP und Gr\u00fcne am Freitag die erste Sondierungsrunde abschlie\u00dfen und eine Zwischenbilanz ziehen. Am kommenden Montag beginnt dann die zweite Runde der Sondierungen, die konkretere Ergebnisse bringen soll.  ", "Der Gr\u00fcnen-Politiker Oliver Krischer, der dem Kreis der Sondierer angeh\u00f6rt, forderte Union und FDP auf, sich beim Thema Klima zu bewegen. \u201eUnion und FDP m\u00fcssen endlich anerkennen, dass Klimaschutz und die wirtschaftliche Zukunft Deutschlands keine Gegens\u00e4tze sind\u201c, sagte er den Zeitungen der Funke Mediengruppe. \u201eIn dieser Woche wird sich entscheiden, ob eine Jamaika-Koalition zustande kommen kann oder nicht\u201c, erg\u00e4nzte Krischer.  ", "Die m\u00f6glichen Jamaika-Partner erw\u00e4gen nach einem Bericht der \u201eBild\u201c-Zeitung, die Rente mit 63 f\u00fcr langj\u00e4hrig Besch\u00e4ftigte zu beschneiden. Im Gespr\u00e4ch sei, sie nur noch f\u00fcr Berufe mit harter k\u00f6rperlicher Arbeit zu erm\u00f6glichen. Die Abschaffung der Rente mit 63 ohne Abschl\u00e4ge bei 45 Beitragsjahren hatte zuvor der CDU-Politiker Jens Spahn verlangt. Der DGB-Vorsitzende Reiner Hoffmann monierte in den Zeitungen der Neuen Berliner Redaktionsgemeinschaft, dass dies \u201ein die falsche Richtung geht\u201c.  ", "Der Deutsche Mieterbund verlangte vom Bund 2,5 bis 3 Milliarden Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau. Die gleiche Summe m\u00fcssten die L\u00e4nder beisteuern. \u201eWir brauchen bis auf weiteres 80 000 neue Sozialwohnungen pro Jahr\u201c, sagte Verbandsdirektor Lukas Siebenkotten der \u201eWelt\u201c. ", "Aus Sicht der SPD-Fraktionsvorsitzenden Andrea Nahles muss der Bundestag einen eigenst\u00e4ndigen Ausschuss f\u00fcr Kommunalpolitik bekommen. \u201eDie Kommunen sollten nicht am Katzentisch sitzen, wenn es um die Zukunft und die Lebensbedingungen in unserem Land geht\u201c, sagte Nahles dem Redaktionsnetzwerk Deutschland. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/katalanischer-zirkus-3807544.html", "article_id": "3807544", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u201eKatalanischer Zirkus\u201c", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": "Andrej Sokolow, Alkimos Sartoros und Annette Reuther", "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Carles Puigdemont will sich nicht geschlagen geben. Der in Spanien wegen Rebellion angeklagte Ex-Regionalpr\u00e4sident will nach der Flucht in die EU-Hauptstadt Br\u00fcssel nicht nach Spanien zur\u00fcck, sondern aus dem Ausland \u201eweiterarbeiten\u201c. Als Pr\u00e4sident im EU-Exil, wie seine neue Webseite \u201epresident.exili.eu\u201c nahelegt. Zur Vorladung des Staatsgerichtshofs f\u00fcr Donnerstag wegen der schwer wiegenden Anklagepunkte werde Puigdemont nicht erscheinen, lie\u00df sein belgischer Anwalt bereits wissen. Auch den danach m\u00f6glichen europ\u00e4ischen Haftbefehl wolle man anfechten.  ", "Es ist das n\u00e4chste Kapitel der Krise um Katalonien, die mit einem illegalen Referendum begann, in die Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung vom vergangenen Freitag m\u00fcndete und schlie\u00dflich zur Direktverwaltung Madrids \u00fcber die selbstbewusste Region f\u00fchrte. W\u00e4hrend es in Katalonien ruhig bleibt, versucht Puigdemont, den Konflikt auf die europ\u00e4ische Ebene zu bringen - bisher vergeblich. Dass unz\u00e4hlige Fehlinformationen an die Presse durchgestochen werden, die zu einem Verwirrspiel ohne Ende f\u00fchren, hilft Puigdemont auch nicht weiter.  ", "Stattdessen wird es nun juristisch ernst f\u00fcr ihn. Wenn er nicht aussage, werde es wohl einen internationalen Haftbefehl geben, und die belgische Polizei werde ihn festnehmen, prognostizierte der spanische konservative Europa-Politiker, Esteban Gonz\u00e1lez Pons.  ", "Das Versteckspiel des 54-J\u00e4hrigen kommt immer schlechter an. Die Zeitung \u201eEl Peri\u00f3dico\u201c packte am Mittwoch aufs Titelblatt ein Foto Puigdemonts mit der entnervten Aufforderung \u201e\u201cPresident\u201c, lass es endlich\u201c. Puigdemont m\u00fcsse die Verantwortung \u00fcbernehmen und aufh\u00f6ren, Katalonien Schaden zuzuf\u00fcgen. Seine Flucht habe die Region in eine Sackgasse gef\u00fchrt. Andere schreiben nur noch von einem \u201eKatalanischen Zirkus\u201c, der die Region international ins L\u00e4cherliche ziehe.  ", "Die Anh\u00e4nger der Unabh\u00e4ngigkeit Kataloniens stehen nach Puigdemonts Husarenritt und den Umbr\u00fcchen der vergangenen Tage vor einem Scherbenhaufen. Ern\u00fcchterung macht sich breit. Madrid k\u00f6nnte es gelungen sein, Puigdemont und mit ihm das Lager der hartn\u00e4ckigsten Separatisten zumindest vorerst aufs politische Abstellgleis zu lenken. Selbst wenn der Wunsch nach Unabh\u00e4ngigkeit laut Umfragen sogar noch gr\u00f6\u00dfer ist als vor dem Referendum.  ", "Und der Regierung von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy kann es nur recht sein, dass Puigdemont nun im fernen Br\u00fcssel und nicht weiter in Barcelona sitzt und aus ihrer Sicht dort weiter Unheil anrichten kann.  ", "Puigdemonts weitere Rolle ist unklar. Er unterstrich zwar, dass er in Belgien kein Asyl beantragen werde und sich nicht vor der Justiz verstecken wolle, signalisierte aber zugleich, dass er und einige seiner getreuen abgesetzten Minister vorerst den Sturm in Br\u00fcssel aussitzen w\u00fcrden. Von dort aus k\u00f6nnten sie \u201eeinen Teil unserer Verpflichtungen erf\u00fcllen\u201c und auf jeden Fall \u201eeinen Teil unserer Rechte besser garantieren\u201c, meinte er mit Blick auf die wegen des Rebellionsvorwurfs drohende Gef\u00e4ngnisstrafe.  ", "F\u00fcr Belgien k\u00f6nnte ein wichtiger Grund gesprochen haben: Gerichte hatten dort zuletzt Vollstreckungen von europ\u00e4ischen Haftbefehlen blockiert, etwa im Fall einer mutma\u00dflichen Terroristin der baskischen Terrororganisation ETA.  ", "Puigdemont k\u00f6nnte darauf setzen. Ob er allerdings im Falle eines Haftbefehls damit argumentieren kann, dass ihm Menschenrechtsverletzungen wie Folter drohen, erscheint fraglich. Zumindest hat er sich schon mal einen Anwalt in Belgien genommen, der zuvor erfolgreich ETA-Mitglieder vertreten hat.  ", "W\u00e4hrend Puigdemont im Ausland ausharrt, hat die katalanische Lokalpolitik keine Zeit zu warten. Die aus Madrid angeordneten Neuwahlen sind schon am 21. Dezember. Die Zentralregierung habe den Katalanen mit dem kurzfristigen Urnengang \u201eeine Falle gestellt\u201c, beklagte sich die Generalsekret\u00e4rin von Puigdemonts Separatistenpartei PDeCAT, Marta Pascal. Zugleich r\u00e4umte sie Fehler ein. \u201eWir haben uns etwas als sehr einfach vorgestellt, was vielleicht nicht so einfach ist\u201c, sagte sie dem katalanischen TV-Sender TV-3.  ", "Innerhalb der Partei bringt sich schon Puigdemonts moderater Widersacher Santi Vila in Position als Spitzenkandidat der PDeCAT bei der Regionalwahl. Er stehe auch f\u00fcr Unabh\u00e4ngigkeit, aber aus einer gem\u00e4\u00dfigten Position heraus, sagte er dem Rundfunksender RAC-1. Vila war am Wochenende als Minister zur\u00fcckgetreten - aus Protest dagegen, dass Puigdemont an den Abspaltungspl\u00e4nen festhielt, statt einen Kompromiss mit der Zentralregierung zu suchen.  ", "Am Dienstagabend machte es Puigdemont dann noch einmal spannend. Kurz nachdem die Vorladungen f\u00fcr Donnerstag und Freitag bekanntwurden, hie\u00df es pl\u00f6tzlich: Er hat das Hotel verlassen, er f\u00e4hrt zum Flughafen! Eine Zeitung berichtete sogar unter Berufung auf Flugg\u00e4ste, er sei in der letzten Maschine nach Barcelona. Doch in der katalanischen Metropole kamen nur einige seiner Weggef\u00e4hrten an. Sie wurden nicht nur von einer Meute Journalisten empfangen, sondern auch einem halben Dutzend aggressiver junger M\u00e4nner, die sich mit spanischen Fahnen in die Menge st\u00fcrzten und \u201eEs lebe Spanien!\u201c br\u00fcllten. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/der-osten-verarmt-im-alter-3807683.html", "article_id": "3807683", "section": "nachrichten", "article_headline": "Der Osten verarmt im Alter", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Das Risiko, eine Rente unterhalb der Armutsgrenze zu beziehen, wird sich nach einem Bericht des MDR-Magazins \u201eExakt\u201c vor allem in Ostdeutschland in den n\u00e4chsten Jahren deutlich erh\u00f6hen.  ", " ", "Gut jeder Dritte im Osten laufe nach einer Prognose des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung (DIW) bis zum Jahr 2036 Gefahr, eine Rente unterhalb der Armutsgrenze zu beziehen. W\u00e4hrend das Armutsrisiko im Westen bis dahin von derzeit 15 auf 17 Prozent steigen w\u00fcrde, erh\u00f6hte es sich im Osten parallel von derzeit 21 auf 36 Prozent.  ", " ", "Von Armut betroffenen Rentner erhalten laut DIW nur 60 Prozent oder weniger der Durchschnittsrente.  ", " ", "Gr\u00fcnde f\u00fcr ein steigendes Armutsrisiko seien Zeiten der Arbeitslosigkeit, versicherungsfreie Jahre und Niedriglohnjobs. \u201eDas trifft speziell Menschen in Ostdeutschland, die nach der Wende nicht so richtig Fu\u00df gefasst haben auf dem Arbeitsmarkt. Da kulminieren viele dieser Risiken\u201c, sagte Johannes Geyer vom DIW \u201eMDR-Exakt\u201c.  ", " ", "\r\n    ", " "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/schwerer-terroranschlag-geplant-3807690.html", "article_id": "3807690", "section": "nachrichten", "article_headline": "\u201eSchwerer Terroranschlag\u201c geplant", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Wegen konkreter Vorbereitungen zu einem islamistischen Anschlag in Deutschland mit m\u00f6glichst vielen Toten sitzt ein Syrer aus Schwerin in Untersuchungshaft. Ein Ermittlungsrichter des Bundesgerichtshofs habe gegen den 19-J\u00e4hrigen Haftbefehl erlassen, ", " Spezialkr\u00e4fte der Polizei hatten den Mann am Dienstag festgenommen.  ", "Nach den Erkenntnissen der Bundesanwaltschaft hat der junge Mann seit Juli einen islamistisch motivierten Bombenanschlag mit hochexplosivem Sprengstoff geplant und bereits konkret vorbereitet.  ", "Sein Ziel sei es gewesen, m\u00f6glichst viele Menschen inmitten einer gr\u00f6\u00dferen Menschenansammlung zu t\u00f6ten und zu verletzen. Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re (CDU) sagte, es sei gelungen, einen \u201eschweren Terroranschlag in Deutschland\u201c zu verhindern.  ", "Wie Beh\u00f6rdensprecherin Frauke K\u00f6hler in Karlsruhe am Dienstag weiter sagte, hatte der junge Mann \u00fcber das Internet auch Kontakt zu einer Person, die sich selbst als \u201eSoldat des Kalifats\u201c, also als Anh\u00e4nger der Terrormiliz Islamischer Staat (IS), bezeichnete.  ", "Der Einfluss der m\u00f6glichen IS-Kontaktperson sei noch nicht gekl\u00e4rt, so K\u00f6hler. \u201eWir wissen aber nicht, wer diese Person ist, und wir wissen nicht, ob er ihn (den Festgenommenen) in seinen Pl\u00e4nen best\u00e4rkt hat\u201c, sagte sie. Es gebe keine belastbaren Anhaltspunkte, dass weitere Personen an der Anschlagsvorbereitung beteiligt waren.  ", "Im Zusammenhang mit der Festnahme am Dienstagmorgen gab es in drei Wohnungen in Schwerin und auch in R\u00e4umen in Hamburg Durchsuchungen. Nach Polizeiangaben deuten die sichergestellten Utensilien auf den geplanten Bau eines Sprengsatzes mit gro\u00dfer Wirkung hin. Hinweise auf einen konkreten Anschlagsort gab es dem Vernehmen nach nicht.  ", "Spezialkr\u00e4fte der Bundespolizei, des Bundeskriminalamtes und der Landespolizei Mecklenburg-Vorpommerns hatten den Verd\u00e4chtigen gegen 6.00 Uhr in einem Plattenbau im Schweriner Stadtteil Neu Zippendorf festgenommen, in dem zahlreiche Fl\u00fcchtlinge untergebracht sind.  ", "Landesinnenminister Lorenz Caffier (CDU) teilte mit, dass der Festgenommene im Herbst 2015 nach Deutschland gekommen sei. Er habe im Februar 2016 in Mecklenburg-Vorpommern einen Asylantrag gestellt. Seit April 2016 habe er eine befristete Aufenthaltserlaubnis besessen und subsidi\u00e4ren Schutz gehabt. Bisher sei er nicht auff\u00e4llig gewesen.  ", "De Maizi\u00e8re betonte: \u201eNach allem was wir wissen, erfolgte der Zugriff zum richtigen Zeitpunkt: sp\u00e4t genug, um Beweise zu sichern und gleichzeitig fr\u00fch genug, um die Gefahr zuverl\u00e4ssig zu bannen.\u201c Alle Beteiligten h\u00e4tten \u201ehervorragende Arbeit\u201c geleistet, lobte der Minister die Ermittlungen und das Vorgehen der beteiligten Beh\u00f6rden.  ", "Die Gef\u00e4hrdungslage in Deutschland sei unver\u00e4ndert hoch. Angesichts der anhaltenden Bedrohung durch islamistischen Terrorismus arbeiteten die Sicherheitsbeh\u00f6rden in Bund und L\u00e4ndern, national und international eng und gut zusammen und handelten \u201ewenn n\u00f6tig entschlossen und konsequent\u201c, betonte der Minister.  ", "Laut Bundesanwaltschaft hatte der Syrer sp\u00e4testens im Juli mit der Beschaffung elektronischer Bauteile und Chemikalien begonnen - darunter Schwefels\u00e4ure und Wasserstoffperoxid enthaltende Oxidatorl\u00f6sungen. Beide Chemikalien sind neben Aceton Bestandteile des hochexplosiven Sprengstoffs TATP. Dieser sollte vermutlich als Initialsprengstoff f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Sprengladung dienen. Es seien auch Bauteile f\u00fcr eine Fernz\u00fcndung gefunden worden.  ", "Bayerns Innenminister Joachim Herrmann (CSU) forderte in den Zeitungen der Funke Mediengruppe, \u201edass jetzt die Bund-L\u00e4nder-Zusammenarbeit bei der Terrorismusbek\u00e4mpfung weiter gest\u00e4rkt werden muss\u201c. Dar\u00fcber haben sich im Grundsatz allerdings bereits Union, FDP und Gr\u00fcne im Fall der Bildung einer Jamaika-Koalition verst\u00e4ndigt.  ", "Die Gewerkschaft der Polizei appellierte an die k\u00fcnftige Regierung, Voraussetzungen f\u00fcr eine noch effektivere Polizeiarbeit zu schaffen. Dazu geh\u00f6re eine koordinierende Funktion des Bundeskriminalamtes bei der \u00dcberwachung sogenannter Terror-Gef\u00e4hrder sowie die Nutzung von Mautdaten bei der Aufkl\u00e4rung schwerster Straftaten.  ", "Deutschland und andere europ\u00e4ische L\u00e4nder wurden schon wiederholt Ziel islamistischer Anschl\u00e4ge. Den schwersten islamistischen Anschlag in Deutschland gab es am 19. Dezember 2016 in Berlin. Der Tunesier Anis Amri raste mit einem Lastwagen in einen Weihnachtsmarkt und t\u00f6tete insgesamt zw\u00f6lf Menschen. Sprengstoff kam zum Einsatz, als sich im Juli 2016 im bayerischen Ansbach ein 27-j\u00e4hriger syrischer Fl\u00fcchtling auf einem Platz vor einem Musikfestival in die Luft sprengte. Der Attent\u00e4ter starb, 15 Menschen wurden verletzt. Immer wieder gelingt es den Beh\u00f6rden aber auch, Verd\u00e4chtige festzunehmen. (dpa) "]},
{"url": "http://www.sz-online.de/nachrichten/gabriel-kritisiert-spd-wahlstrategie-3808292.html", "article_id": "3808292", "section": "nachrichten", "article_headline": "Gabriel kritisiert SPD-Wahlstrategie", "date": "Mittwoch, 01.11.2017", "author": null, "article_text": ["\r\n    ", "\r\n    ", " Der fr\u00fchere SPD-Vorsitzende Sigmar Gabriel hat seiner Partei vorgeworfen, im Wahlkampf die falschen Themen gesetzt zu haben. Mit der Fixierung auf das Thema Gerechtigkeit habe die SPD ihr inneres Problem mit den Sozialreformen aus der \u00c4ra von Kanzler Gerhard Schr\u00f6der bew\u00e4ltigen wollen, sagte der scheidende Au\u00dfenminister der Wochenzeitung \u201eDie Zeit\u201c. \u201eDas aber war nicht das Problem der Mehrheit der W\u00e4hler, sondern ein Problem der Innensicht der SPD.\u201c ", " ", "Schon bei der Erarbeitung der Wahlkampfstrategie habe er die Festlegung auf das Thema Gerechtigkeit f\u00fcr einen Fehler gehalten, sei mit dieser Auffassung aber \u201eweitgehend alleine\u201c gewesen, sagte Gabriel. Die W\u00e4hler schauten nicht zur\u00fcck, sondern in die Zukunft. \u201eIhre Fragen nach Sicherheit, der Bew\u00e4ltigung der Digitalisierung und auch die Zerrissenheit vieler Menschen in der Fl\u00fcchtlingsfrage sind von uns nicht mit einem optimistischen Zukunftsentwurf beantwortet worden.\u201c Der Slogan \u201eZeit f\u00fcr Gerechtigkeit\u201c sei problematisch f\u00fcr eine Partei, die von den letzten zwanzig Jahren sechzehn in der Regierung verbracht habe.  ", " ", "Der nur noch gesch\u00e4ftsf\u00fchrend amtierende Vizekanzler wies auch den Vorwurf zur\u00fcck, er habe Martin Schulz zu sp\u00e4t die Kanzlerkandidatur \u00fcberlassen. \u201eDie Behauptung, die sp\u00e4te Benennung des Kandidaten sei ein Fehler gewesen, ist aus meiner Sicht nur eine Ausrede, um sich mit den wirklichen Gr\u00fcnden f\u00fcr die Wahlniederlage nicht besch\u00e4ftigen zu m\u00fcssen.\u201c Gabriel sagte sogar, dass im R\u00fcckblick vielleicht eine Kandidatenk\u00fcr nach den verlorenen Landtagswahlen im Saarland in Schleswig-Holstein und in Nordrhein-Westfalen besser gewesen w\u00e4re. \u201eSo hatte Martin Schulz das Problem, dass er unverschuldet diese drei Wahlen mit im Gep\u00e4ck hatte.\u201c (dpa) "]}
]