[
{"url": "http://www.sueddeutsche.de/politik/bilanz-ein-jahr-trump-hat-amerika-schwach-gemacht-1.3739319", "article_id": "1.3739319", "section": "politik", "article_headline": "Ein Jahr Trump hat Amerika schwach gemacht", "date": "8. November 2017, 19:21 Uhr", "author": ["\n            ", "\n                      ", "\n                  ", "\n        ", "\n                ", "\n      ", " Kommentar von ", "Stefan Kornelius", "\n    ", "\n        "], "article_text": ["\n                    In nur zw\u00f6lf Monaten hat der neue Pr\u00e4sident die USA selbst entmachtet. Das Land wendet sich ab von der Welt. In China sieht Trump nun, welche Folgen das hat.\n                ", "Ein Zufall will es, dass ", " am Jahrestag seines Wahlsieges auf den chinesischen Pr\u00e4sidenten Xi Jinping trifft. So zwingt sich der Vergleich zwischen Politikern auf, zwischen Staaten, ja: Systemen, die um Vorrang und Gestaltungskraft in der Welt wetteifern. Das Ergebnis gibt weder dem US-Pr\u00e4sidenten noch seinem Land Anlass zum\u00a0Feiern.", "Trump hat in 365 Tagen die Welt nachhaltig ver\u00e4ndert, er hat Amerika schw\u00e4cher gemacht, der internationalen Ordnung geschadet und Risiken ges\u00e4t. Die \u00fcberw\u00f6lbende Doktrin seiner Pr\u00e4sidentschaft, \"America first\", hei\u00dft im Umkehrschluss: Die USA ziehen sich aus der Welt zur\u00fcck. Das Land hat sich in nur zw\u00f6lf Monaten als berechenbarer Akteur der internationalen Politik und als Garant einer einst selbstkreierten Weltordnung entpflichtet. Trumps Pr\u00e4sidentschaft verst\u00fcmmelte, was nahezu ein Jahrhundert lang Amerikas Macht und Einfluss in der Welt ausgemacht hat. Diese selbstverursachte Schw\u00e4chung kennt in der neueren Geschichte kaum einen Vergleich. Deswegen ist sie auch\u00a0gef\u00e4hrlich.", "Nirgendwo ist die Kr\u00e4fteverschiebung besser zu sehen als im Verh\u00e4ltnis zu ", ". ", ". China hat das Prinzip kollektiver F\u00fchrung aufgegeben, die Intelligenz der Gruppe wurde geopfert f\u00fcr die Autorit\u00e4t eines Einzelnen. Dieses pyramidale System ma\u00dft sich an, Gesellschaft und Wirtschaft gleicherma\u00dfen zu kontrollieren. Das Werkzeug daf\u00fcr ist die\u00a0Partei.", "Das mag auf Dauer nicht gutgehen, Alleinherrscher neigen dazu, in Einsamkeit unterzugehen. Momentan aber bietet die aufsteigende Supermacht in der direkten Rivalit\u00e4t mit den USA eine Ordnung, die f\u00fcr nicht wenige Staaten Stabilit\u00e4t verspricht und deswegen attraktiv ist. Die USA Donald Trumps hingegen garantieren dieses Versprechen nicht\u00a0mehr.", "Amerikas Attraktivit\u00e4t speiste sich jahrzehntelang aus besonderen Quellen: Offenheit, Liberalit\u00e4t, der Freude an Allianzen, der Bindung an Werte und Recht. Amerika konnte bei allen politischen Verfehlungen immer noch Vorbild sein. Diese Fundamente der liberalen Ordnung des Westens sind nicht zertr\u00fcmmert. Aber Donald Trumps Pr\u00e4sidentschaft hat ihnen mit dem Presslufthammer gewaltige Risse zugef\u00fcgt. Amerika hat diese Welt des Westens geschaffen, nun nimmt Trump Amerika auseinander - und den Westen gleich mit. Bundeskanzlerin Angela Merkel hat diese Ver\u00e4nderung in zwei klare S\u00e4tze gegossen: \"Die Zeiten, in denen wir uns auf andere v\u00f6llig verlassen konnten, die sind ein St\u00fcck vorbei.\" Und: \"Wir Europ\u00e4er m\u00fcssen unser Schicksal wirklich in unsere eigene Hand\u00a0nehmen.\"", "Trumps Uneindeutigkeit gegen\u00fcber der Idee der gemeinsamen Verteidigung, seine Abneigung gegen multinationale Systeme, sein Desinteresse an Diplomatie und die schiere Fixierung auf alles Milit\u00e4rische, die stille Sympathie f\u00fcr autorit\u00e4re Figuren und die demagogische Verf\u00fchrungskraft - all das hat das Vertrauen in die USA untergraben und gerade Europa einsam und angreifbar\u00a0gemacht.", "Vor allem aber sind es die pazifischen Nachbarn, die Amerikas neue Unordnung sp\u00fcren. ", ". Wie Sp\u00e4ne am Magneten haben sich daraufhin viele der klassischen US-Verb\u00fcndeten sofort an Peking ausgerichtet. Trumps bellizistische Rhetorik gegen\u00fcber Nordkorea hat gro\u00dfe Zweifel an Amerikas Sicherheitsversprechen ausgel\u00f6st. Die Asienreise soll nun offenbar dazu dienen, diesen Schaden einzud\u00e4mmen. Doch dieser Pr\u00e4sident bleibt selbst sein gr\u00f6\u00dfter Feind, ein falsches Wort wird\u00a0gen\u00fcgen.", "Nach einem Jahr Trump stellt sich die n\u00fcchterne Erkenntnis ein, dass dieser Mann kein Zufallsprodukt der Geschichte ist und dass er deswegen auch nicht so einfach und vor allem schnell verschwinden wird. Trump ist eine politische Wunschfigur vieler W\u00e4hler, sein Stil wird weltweit kopiert. Erfolgreich ist er nirgendwo, da sind die wahren Autokraten effektiver. Vielleicht r\u00fchrt die heimliche Bewunderung Trumps f\u00fcr Typen wie Xi oder Putin auch\u00a0daher.", "All jene, die sich etwa in Europa Alternativen w\u00fcnschen, sollten nicht auf die Eind\u00e4mmung durch Mitarbeiter und Kongress hoffen oder gar auf einen Nachfolger warten. Sie m\u00fcssen handeln, gemeinsam eine alternative Politik gegen\u00fcber China aufbauen, den Werte-Schild gegen\u00fcber Russland hochhalten, gemeinsam f\u00fcr Sicherheit und Recht sorgen. \"Die fundamentale Frage unserer Zeit ist, ob der Westen den Willen hat zu \u00fcberleben\", rief der US-Pr\u00e4sident im Juli in Warschau seinen europ\u00e4ischen Zuh\u00f6rern zu. Trumps Antwort sollte man nicht\u00a0abwarten."]},
{"url": "http://www.sueddeutsche.de/muenchen/disney-shop-in-muenchen-das-geschaeft-mit-der-maus-1.3740962", "article_id": "1.3740962", "section": "muenchen", "article_headline": "Das Gesch\u00e4ft mit der Maus", "date": "8. November 2017, 17:50 Uhr", "author": ["\n            ", "\n                      ", "\n                  ", "\n        ", "\n                ", "\n      ", " Von ", "Pia Ratzesberger", "\n    ", "\n        "], "article_text": ["Es wirkt fast so, als w\u00fcrde an der Neuhauser Stra\u00dfe ein neuer Club aufmachen. Das Haus mit der Nummer 39 ist noch abgesperrt, ein Mann mit Walkie-Talkie \u00fcberwacht den Eingang, herein kommt am Mittwoch nur, wer ein B\u00e4ndchen hat. Im Inneren warten schlie\u00dflich hochrangige G\u00e4ste - unter anderem Mickey Maus und Minnie Maus. Die Firma Disney er\u00f6ffnet am Donnerstag in der M\u00fcnchner Innenstadt wieder einen eigenen Laden, nach 17 Jahren. Es ist das einzige Gesch\u00e4ft in Deutschland und entsprechend inszeniert man dieses Ereignis. Von nun an jeden\u00a0Tag.", "Der zust\u00e4ndige Architekt plante bisher nur Museen, den Eingangsbereich nennt man deshalb hier auch \"Exhibition Room\" - er sieht dann aber doch aus wie ein ganz normaler Shop. Die Regale sind voll von Pl\u00fcschtieren, Schlafanz\u00fcgen und Anh\u00e4ngern. Auf die 300 Quadratmeter hat der Konzern alles gepackt, was er jemals ins Kino gebracht hat: das Warzenschwein Pumbaa aus \"der K\u00f6nig der L\u00f6wen\" zum Beispiel und Elsa aus \"Die\u00a0Eisprinzessin\".", "An letzterer sieht man gut, wie Disney verdient - erst spielte der Film selbst Geld ein, dann die DVDs, die Spielzeuge. Ist eine Figur einmal erfolgreich, verkauft sie sich \u00fcber Jahrzehnte. Deshalb steht auch heute noch Mary Poppins im Regal oder Pluto. Und genau davon profitiert Disney. Wie viel man in Deutschland verdient, will der Konzern allerdings nicht\u00a0sagen.", "Der erste M\u00fcnchner Laden schloss vor 17 Jahren, damals schien sich das Gesch\u00e4ft nicht zu lohnen, nun sei das anders, sagt Christian Rahmig, bei Disney Deutschland verantwortlich f\u00fcr das Lizenzgesch\u00e4ft. Die Marke sei in den vergangenen Jahren \"noch einmal bekannter\" geworden, deshalb sei jetzt eine gute Zeit. Disney macht sein Gesch\u00e4ft schon lange nicht mehr nur mit den klassischen Figuren aus dem eigenen Haus, sondern auch mit drei anderen Gruppen: mit ", ", dort ist \"Toy Story\" oder \"Findet Nemo\" entstanden. Au\u00dferdem Lucasfilm, bekannt mit \"Star Wars\". Und den Superhelden von Marvel, zu denen \"Spiderman\" geh\u00f6rt. All das ist mittlerweile Teil der Disney-Welt - und all das verkauft man in der Neuhauser\u00a0Stra\u00dfe.", "Zu M\u00fcnchen hat der Konzern eine besondere Beziehung, im Osten der Stadt hat die deutsche Zentrale ihren Sitz, auch wenn die kaum auff\u00e4llt. Trotzdem fragten immer wieder einmal Touristen, \"wo denn hier der Disney Store ist\", sagt Rahmig. Jetzt kann er die in die Innenstadt\u00a0schicken.", "Dort werden Mitarbeiter jeden Morgen einen Freiwilligen suchen, der ihnen \"beim \u00d6ffnen hilft\". Es wird ein Film mit den Disney-Figuren ablaufen, der Freiwillige wird einen Zauberstab schwingen m\u00fcssen, am Ende werden Mickey und Minnie Maus ihm auf der Leinwand danken - und das trifft eigentlich ganz gut, was Disney mit seinem Laden vor hat. Es soll eine \"emotionale Begegnung mit den Charakteren geben\". Die danach an der Kasse\u00a0warten."]},
{"url": "http://www.sueddeutsche.de/panorama/james-bond-und-winnetou-schauspielerin-karin-dor-ist-tot-1.3741807", "article_id": "1.3741807", "section": "panorama", "article_headline": "Schauspielerin Karin Dor ist tot", "date": "8. November 2017, 18:46 Uhr", "author": ["\n                    ", "\n      ", " ", "\n    ", "\n        "], "article_text": ["Die Schauspielerin Karin Dor ist tot. Wie die Kom\u00f6die im Bayerischen Hof in M\u00fcnchen am Mittwoch mitteilte, starb sie bereits am Montagabend im Alter von 79\u00a0Jahren.", "Dor, die 1938 in Wiesbaden unter dem N\u00e4men K\u00e4therose Derr geboren worden war, drehte Dor an der Seite von G\u00f6tz George die legend\u00e4re Filmreihe \u00fcber Apachenh\u00e4uptling Winnetou, in der sie dessen gro\u00dfe Liebe Ribanna verk\u00f6rperte. Sie war das einzige aus Deutschland stammende Bond Girl - sie spielte 1967 in \"Man lebt nur zweimal\" mit. Zwei Jahre sp\u00e4ter war sie im Hitchcock-Film \"Topas\" zu\u00a0sehen.", "Sp\u00e4ter wandte sie sich zunehmend der Theaterschauspielerei zu und spielte vor allem heitere St\u00fccke, zuletzt an der Kom\u00f6die im Bayerischen\u00a0Hof.", "Vergangenes Jahr erlitt Dor in S\u00fcdtirol einen Sturz, bei dem sie schwere Kopfverletzungen davontrug, die aber im Krankenhaus zun\u00e4chst verkannt wurden. Die Schauspielerin kam zur\u00fcck nach M\u00fcnchen und stand bald schon wieder auf der B\u00fchne, bis sich im M\u00e4rz dieses Jahres ihr Zustand rapide verschlechterte. Nun ist sie in einem M\u00fcnchner Pflegeheim\u00a0gestorben."]},
{"url": "http://www.sueddeutsche.de/sport/hsv-drohbrief-an-den-hsv-1.3741348", "article_id": "1.3741348", "section": "sport", "article_headline": "Drohbrief an den HSV", "date": "8. November 2017, 18:45 Uhr", "author": ["\n            ", "\n                      ", "\n                  ", "\n        ", "\n                ", "\n      ", " Von ", "Carsten Scheele", ", Hamburg", "\n    ", "\n        "], "article_text": ["Vor Kurzem wurde beim ", " diskutiert, wie gro\u00df der Einfluss von Investor Klaus-Michael K\u00fchne eigentlich ist. Manche glauben: unerlaubt hoch, schlie\u00dflich habe der 80-j\u00e4hrige Milliard\u00e4r, der den HSV seit 2010 finanziell gro\u00dfz\u00fcgig unterst\u00fctzt, direkt Einfluss auf Spielerverpflichtungen genommen, was ihm im Sinne der 50+1-Regelungen als Anteilseigner nicht zusteht. K\u00fchne hatte im Sommer \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt, er werde den Zugang Andr\u00e9 Hahn nur finanzieren, wenn Bobby Wood einen neuen Vertrag erhalte. Die Deutsche Fu\u00dfball-Liga (DFL) wurde hellh\u00f6rig, der HSV l\u00e4sst nun ein Gutachten erstellen, der Ausgang ist\u00a0offen.", "Im November wirkt das alles wie Kleinkram, sp\u00e4testens seit Dienstag, als sich K\u00fchne in einem Brief mit der kompletten Klubf\u00fchrung angelegt hat. Die Kurzversion: Der HSV-Aufsichtsrat soll weiterhin nach K\u00fchnes Gusto besetzt werden, andernfalls wolle er kein Geld mehr geben. In der Stadt wird dies als erpresserischer Akt gewertet. Ob K\u00fchne damit durchkommt? Und falls ja, was sagt erst die DFL\u00a0dazu?", "Das \"Beben im Volkspark\" (", ") nahm seinen Lauf, da K\u00fchnes bisheriger Gesandter im Aufsichtsrat, Karl Gernandt, seinen Platz im Gremium r\u00e4umen soll. Das geht aus der vorl\u00e4ufigen Kandidatenliste des HSV-Vereinspr\u00e4sidenten und Aufsichtsrats Jens Meier hervor, auf der Gernandts Name fehlt, wie K\u00fchne best\u00e4tigt. Auch Gernandts Vertraute Felix Goedhart und Dieter Becken sollen auf der Kippe stehen, stattdessen werden Kandidaten wie der fr\u00fchere HSV-Profi Marcell Jansen gehandelt. Kurz vor seinem Abflug auf Gesch\u00e4ftsreise in die USA habe Meier seine Vorschl\u00e4ge den Beir\u00e4ten geschickt, die diese nun best\u00e4tigen m\u00fcssen, schreibt das ", ". F\u00fcr K\u00fchne eine Provokation. Er f\u00fcrchtet, an Einfluss im wichtigen Gremium zu verlieren, deshalb droht er unverhohlen, die HSV Fu\u00dfball AG zuk\u00fcnftig nur dann finanziell zu unterst\u00fctzen, \"wenn sie \u00fcber den von mir bef\u00fcrworteten, unabh\u00e4ngigen und kompetenten Aufsichtsrat verf\u00fcgt\". Es geht um die Macht im\u00a0Verein.", "Viele f\u00fcrchten dieses Szenario, das wei\u00df auch K\u00fchne, der seine Stimmanteile im Klub angeblich gerade erst auf 20,5 Prozent aufgestockt hat. Den Klub dr\u00fccken Rekordverbindlichkeiten von 105,1 Millionen Euro, das Gesch\u00e4ftsjahr wurde mit einem Minus von 13,4 Millionen Euro beendet. Einen Ausstieg des wichtigsten Geldgebers k\u00f6nnte sich das Bundesliga-Gr\u00fcndungsmitglied gar nicht leisten. Vorstandschef Heribert Bruchhagen will zwar die Abh\u00e4ngigkeit reduzieren und f\u00fcr 2018 eine schwarze Null pr\u00e4sentieren. Doch sollte sich die sportliche Situation (aktuell Platz 15) verschlimmern, w\u00e4re dieser Plan dahin, wenn im Winter teure Nachverpflichtungen n\u00f6tig werden. In der vergangenen Saison wurde der Klassenerhalt erst mit namhaften Winter-Zuk\u00e4ufen bewerkstelligt - mit Hilfe des Investors, der zu den zehn reichsten Deutschen geh\u00f6rt. Oder was passiert, wenn die Lizenz f\u00fcr die ", " in Gefahr ger\u00e4t? Wer w\u00fcrde einspringen, wenn nicht K\u00fchne, der nach eigenen Angaben rund 60 Millionen Euro in den klammen Klub gesteckt\u00a0hat?", "K\u00fchne wei\u00df, wie wund der Punkt ist, den er trifft, und er begn\u00fcgt sich nicht damit, Pr\u00e4sident Meier anzugreifen. Sein Groll trifft auch die sportliche F\u00fchrung um Bruchhagen und Sportdirektor Jens Todt. Beide h\u00e4tten zwar den Abstieg vermieden, allerdings kein Team aufgestellt, das gut in der Bundesliga mithalten k\u00f6nne. \"Im Gegenteil\", wettert K\u00fchne. Die HSV-Spitze \u00e4u\u00dferte sich am Mittwoch nicht, Bruchhagen lie\u00df mitteilen, er k\u00f6nne das Schreiben nicht kommentieren. Stattdessen ver\u00f6ffentlichte der Klub am Mittwochabend ", ", in dem er seine Forderungen wiederholte. Auf die Frage, ob seine Unterst\u00fctzung f\u00fcr den HSV endg\u00fcltig beendet sei, meinte er: \"Ich kann es Ihnen noch nicht\u00a0sagen.\"", "Die Opposition sieht im aktuellen Fall die Chance, den ungeliebten und h\u00e4ufig barsch agierenden Investor loszuwerden, der gerne \u00f6ffentliche Fundamentalkritik \u00fcbt und dem Ansehen des HSV damit eher schadet als n\u00fctzt. Rufe werden laut, der Verein solle sich von K\u00fchne emanzipieren und teure Spitzenverdiener absto\u00dfen, stattdessen auf Talente wie U17-Nationalspieler Jann-Fiete Arp setzen. Die Zukunft k\u00f6nnte einem j\u00fcngeren, abgespeckten HSV geh\u00f6ren, auch wenn der Weg zwischenzeitlich in die zweite Liga f\u00fchren w\u00fcrde. Es w\u00e4re immerhin ein HSV, der nicht mehr am Geldtropf eines 80-J\u00e4hrigen\u00a0h\u00e4ngt."]},
{"url": "http://www.sueddeutsche.de/sport/bundesliga-mal-wieder-ein-aerztestreit-beim-fc-bayern-1.3741333", "article_id": "1.3741333", "section": "sport", "article_headline": "Mal wieder ein \u00c4rztestreit beim FC Bayern", "date": "8. November 2017, 17:11 Uhr", "author": ["\n                    ", "\n      ", " Von Christof Kneer, Berlin", "\n    ", "\n        "], "article_text": ["Ist Doktor Volker Braun nun jener Arzt, der J\u00e9r\u00f4me Boateng am Wochenende f\u00e4lschlicherweise er\u00f6ffnete, dass die Hinrunde wegen einer Muskelverletzung f\u00fcr ihn gelaufen sei, w\u00e4hrend der gleichfalls konsultierte Doktor M\u00fcller-Wohlfahrt wegen einer Verh\u00e4rtung nur f\u00fcr ein paar Tage Pause pl\u00e4dierte? So berichtet es die ", ". Oder ist der Doktor Braun jener Arzt, dem Manuel Neuer nur die allerw\u00e4rmsten Worte hinterherruft? Via Facebook wehrt sich der Torwart \"vehement\" gegen Behauptungen, wonach Braun \"f\u00fcr die Entwicklung meiner Verletzung verantwortlich ist, da er nicht die idealen Behandlungsmethoden angewandt habe\". Braun treffe \"absolut keine Schuld\", schreibt Neuer; er k\u00f6nne \"sogar versichern\", dass Braun \"die allerbesten Methoden angewandt hat, welche die moderne Medizin\u00a0erm\u00f6glicht\".", "Welche der beiden Versionen stimmt nun also? Oder stimmen\u00a0beide?", "Den FC Bayern besch\u00e4ftigt nach dem Drama mit den gro\u00dfen Darstellern M\u00fcller-Wohlfahrt und Pep Guardiola mal wieder ein \u00c4rztestreit, dessen aktuelle Ausl\u00e4ufer gerade bis nach Berlin reichen, wo die Nationalmannschaft vor dem Testspiel in England Quartier bezogen hat. Am Mittwoch kam aus Berlin eine Meldung, die sich irgendwo zwischen Braun und M\u00fcller-Wohlfahrt einpendelte: Ja, es stimmt, Boateng f\u00e4llt aus. Aber eben nur schonungshalber, wie der Spieler selbst versichert, der traditionell zu den M\u00fcller-Wohlfahrt-J\u00fcngern\u00a0z\u00e4hlt.", "Noch haben die Bayern nach der Trennung von Dr. Braun nicht verk\u00fcndet, wer k\u00fcnftig ihrem medizinischen Ressort vorstehen soll. Mit einer offiziellen R\u00fcckkehr von M\u00fcller-Wohlfahrt, 75, rechnen die Experten nicht, aber es w\u00e4re nicht \u00fcberraschend, wenn der weise Medizinmann in irgendeiner Form eingebunden w\u00fcrde - zumal sich diverse Bayern-Profis sowieso weiterhin vom sogenannten ", " behandeln lassen. Als Favorit f\u00fcr den Job gilt Dr. Jochen Hahne, hochgesch\u00e4tzt als Arzt der Bayern-Basketballer und inzwischen auch mit der Fu\u00dfball-Nationalelf auf Tour; auch die Integration weiterer junger Fachkr\u00e4fte ins \u00c4rzteteam gilt als\u00a0m\u00f6glich.", "Allerdings ist die Besetzung des Postens durchaus auch eine innenpolitische Frage. Pr\u00e4sident Uli Hoene\u00df gilt als Verehrer von Mulls heiligen H\u00e4nden, w\u00e4hrend Vorstandschef Karl-Heinz Rummenigge unter die Skeptiker gerechnet wird - zumal er nicht vergessen hat, wie \u00fcberfallartig der sogenannte Mull die Bayern einst vor einem Champions-League-R\u00fcckspiel gegen Porto verlie\u00df. Das f\u00fchrt zur\u00fcck zu den unterschiedlichen Spieleraussagen: In M\u00fcnchen sind bei diesem Thema eben nicht alle einer Meinung, und so gilt die Arztfrage nun auch als Praxistest f\u00fcr die frisch betonte Harmonie zwischen Hoene\u00df und\u00a0Rummenigge."]},
{"url": "http://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/summa-fahrenschon-ist-fahrenschon-als-sparkassenpraesident-noch-tragbar-1.3741764", "article_id": "1.3741764", "section": "wirtschaft", "article_headline": "", "date": "8. November 2017, 18:29", "author": [], "article_text": []},
{"url": "http://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/valerie-holsboer-es-muss-sich-lohnen-wenn-die-frau-arbeiten-geht-1.3740904", "article_id": "1.3740904", "section": "wirtschaft", "article_headline": "\"Es muss sich lohnen, wenn die Frau arbeiten geht\"", "date": "8. November 2017, 18:42 Uhr", "author": ["\n            ", "\n                      ", "\n                  ", "\n                      ", "\n                  ", "\n        ", "\n                ", "\n      ", " Von ", "Alexander Hagel\u00fcken", " und ", "Thomas \u00d6chsner", " ", "\n    ", "\n        "], "article_text": ["\n                    Valerie Holsboer ist die erste Frau im Vorstand der Arbeitsagentur. Sie hat erfahren: Je dicker der Bauch einer Frau wird, desto mehr Interessenten f\u00fcr ihren Posten bringen sich in Stellung.\n                ", "Valerie Holsboer hat es fr\u00fch ganz nach oben geschafft. Bereits mit 30 r\u00fcckte die Juristin zur Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Bundesverbands f\u00fcr Systemgastronomie auf. Seit April 2017 nun ist sie die erste Frau im Vorstand der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Nicht immer hatte sie es dabei mit allen M\u00e4nnern leicht. Als sie schwanger geworden sei, h\u00e4tten sich desto mehr Interessenten f\u00fcr ihren Posten in Stellung gebracht, je dicker ihr Bauch geworden sei, erz\u00e4hlt Holsboer im Interview. \"Einige gingen selbstverst\u00e4ndlich davon aus, dass ich meinen Job nicht mehr oder in Teilzeit wahrnehmen w\u00fcrde. Ich dachte, denen zeige ich\u00a0es.\"", "Die Mutter einer Tochter h\u00e4lt es f\u00fcr besser, Schw\u00e4chen und Probleme zuzugeben und zu sagen, \"dass es nicht so einfach ist mit Familie und Job\", sagt sie. \"Wie oft hab' ich mir vor dem Meeting noch schnell die Kinderspucke vom Jackett gewischt.\" Hinzu komme, dass es andere Frauen erst recht nicht anziehe, wenn man sich als Frau in einer F\u00fchrungsposition als blutleerer Roboter\u00a0pr\u00e4sentiere.", "Holsboer hat allerdings erlebt, dass gewisse m\u00e4nnliche Umgangsformen, etwa in Meetings, auf Frauen manchmal feindlich wirkten. \"Ich h\u00f6re gelegentlich das Argument: Wer mit den Krokodilen schwimmt, wird gebissen. Ich tue mir das nicht an.\" Auch gebe es immer wieder Sitzungen, in denen M\u00e4nner durch Sitzhaltung und Lautst\u00e4rke betonten, wer das Sagen habe. Diese Umgangsformen w\u00fcrden dazu beitragen, dass Frauen teilweise auf F\u00fchrungspositionen\u00a0verzichteten.", "Ihrer Meinung nach sind mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen dringend n\u00f6tig. Es k\u00f6nne nicht darum gehen, \"Frauen in F\u00f6rderprogrammen zu h\u00e4rten, als h\u00e4tten sie einen Einsatz im Krisengebiet\", sagt Holsboer. Trotzdem lehnt sie eine gesetzliche Quote f\u00fcr Frauen in Vorst\u00e4nden und Aufsichtsr\u00e4ten ab: \"Ich bin kein Fan davon, Firmen etwas aufzuoktroyieren. Das kann Aggressionen ausl\u00f6sen, sogar bei Unternehmern, die Frauen gegen\u00fcber offen eingestellt sind.\" Wichtig ist ihr au\u00dferdem, dass es sich lohnen muss, wenn die Frau arbeiten geht. Das sei wegen des Ehegattensplittings und der Betreuungskosten l\u00e4ngst nicht\u00a0gesagt.", "Wer bei ihr zu Hause die Windeln gewechselt hat, wie Holsboer \"ohne Schnickschnack\" die Chancengleichheit in der Arbeitswelt f\u00f6rdern will und warum die Familie im Kampf gegen Langzeitarbeitslosigkeit so wichtig ist, erz\u00e4hlt sie dar\u00fcber hinaus im gro\u00dfen\u00a0Montagsinterview."]},
{"url": "http://www.sueddeutsche.de/gesundheit/gentherapie-aerzte-transplantieren-schwerkrankem-kind-genmodifizierte-haut-1.3740276", "article_id": "1.3740276", "section": "gesundheit", "article_headline": "\u00c4rzte transplantieren schwerkrankem Kind genmodifizierte Haut", "date": "8. November 2017, 19:00 Uhr", "author": ["\n            ", "\n                      ", "\n                  ", "\n        ", "\n                ", "\n      ", " Von ", "Kathrin Zinkant", "\n    ", "\n        "], "article_text": ["Erstmals ist es \u00c4rzten gelungen, die oberste Hautschicht eines Menschen fast vollst\u00e4ndig aus genetisch ver\u00e4nderten, patienteneigenen Stammzellen wiederherzustellen. Das berichten Dermatologen der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum in der aktuellen Ausgabe des wissenschaftlichen Journals ", ".", "Der Patient war an Epidermolysis bullosa erkrankt, einem Erbdefekt, der zu einer extremen Br\u00fcchigkeit der obersten Hautschicht f\u00fchrt. Die Haut der Betreffenden ist daher st\u00e4ndig wund, verletzt und extrem anf\u00e4llig f\u00fcr Infektionen und Krebserkrankungen. Bislang gibt es keine Heilung f\u00fcr die Krankheit, die in ihrer schwersten Verlaufsform schon in jungem Alter t\u00f6dlich enden\u00a0kann.", "So w\u00e4re es beinahe auch f\u00fcr das siebenj\u00e4hrige Kind gekommen, das im Fr\u00fchsommer 2015 in das Kinderhospital der Universit\u00e4tsklinik Bergmannsheil in Bochum eingeliefert wurde. Die Haut des kleines Patienten war fast vollst\u00e4ndig bakteriell entz\u00fcndet. Auf 80 Prozent der K\u00f6rperoberfl\u00e4che ging die oberste Hautschicht, Epidermis genannt, durch die Infektion verloren. Als weitere Therapieversuche scheiterten und die \u00c4rzte nur noch Schmerzen lindern konnten, erkl\u00e4rten sich die Eltern mit der experimentellen Therapie durch genetisch ver\u00e4nderte Stammzellen\u00a0einverstanden.", "Dazu wurden dem Siebenj\u00e4hrigen, dessen Geschlecht in der Studie nicht genannt wird, Hautzellen aus einem kleinen, noch nicht zerst\u00f6rten Bereich am Unterarm entnommen, kultiviert und mit einer intakten Version des fehlerhaften Gens LAMB3 versehen. Dabei nutzten die Forscher eine sogenannte virale Genf\u00e4hre, die in die Zellen eindringen\u00a0kann.", "Die so ver\u00e4nderten Zellen wuchsen zu d\u00fcnnen Hautst\u00fccken, die nach und nach auf die zerst\u00f6rten Hautbereiche \u00fcbertragen wurden. Das Verfahren \u00e4hnelt der Nachzucht von Haut f\u00fcr Verbrennungspatienten, eignet sich aber nicht f\u00fcr Brandopfer, da bei diesen auch die tieferen Hautschichten zerst\u00f6rt sind. Beim Bochumer Patienten konnte die verlorene Epidermis jedoch fast vollst\u00e4ndig wiederhergestellt werden. Das Kind geht mittlerweile wieder zur\u00a0Schule.", "\"Der Behandlungserfolg bei einem schwerkranken Kind, das Wunden auf 80 Prozent der Hautoberfl\u00e4che hatte, ist eine herausragende \u00e4rztliche und pflegerische Leistung\", sagt Leena Bruckner-Tuderman, leitende Dermatologin am Uniklinikum in Freiburg. Die Studie sei wichtig, weil sie das gro\u00dfe Potenzial von Hautstammzellen belege. Die \u00c4rztin warnt aber vor voreiligen Schl\u00fcssen: Ob die Haut des Kindes langfristig gesund bleibe, sei unklar. Au\u00dferdem h\u00e4tten die Bochumer \u00c4rzte eine Genf\u00e4hre der ersten Generation verwendet. \"Bei diesen Vektoren besteht prinzipiell die Sorge einer Hautkrebs-Entstehung\", sagt Bruckner-Tuderman. Der ebenfalls an der Uniklinik Freiburg forschende Gentherapie-Experte Toni Cathomen h\u00e4lt neuere Methoden wie die Genschere Crispr-Cas9 f\u00fcr eine L\u00f6sung dieses\u00a0Problems."]},
{"url": "http://www.sueddeutsche.de/politik/paradise-papers-jetzt-hoeren-wie-offshore-ist-deutschland-1.3739996", "article_id": "1.3739996", "section": "politik", "article_headline": "Jetzt h\u00f6ren: Wie offshore ist Deutschland?", "date": "8. November 2017, 14:14 Uhr", "author": ["\n                    ", "\n      ", " ", "\n    ", "\n        "], "article_text": ["\n                    Ist es nicht scheinheilig, mehr Transparenz von Steueroasen zu fordern, wenn staatliche Unternehmen sie selbst nutzen? In Folge 5 des neuen SZ-Podcasts \"Das Thema\" diskutieren Vanessa Wormer und Hannes Munzinger den Schattenfinanzplatz Deutschland.\n                ", "Auf der Liste der Schattenfinanzpl\u00e4tze stehen auch europ\u00e4ische L\u00e4nder weit oben, darunter: Deutschland. Obwohl hiesige Politiker regelm\u00e4\u00dfig gegen Steueroasen wettern und von diesen mehr Transparenz einfordern, bietet Deutschland unz\u00e4hlige Schlupfl\u00f6cher, um Geld zu waschen oder zu verstecken. Der ehemalige Bundesfinanzminister ", " hat mittlerweile zwar ein Transparenzregister f\u00fcr Firmen eingef\u00fchrt, das ist aber ironischerweise nicht \u00f6ffentlich\u00a0einsehbar.", "Sich \u00fcber Steuerfl\u00fcchtlinge aufregen und ihnen selbst M\u00f6glichkeiten bieten - das ist nur eine Facette der zutiefst gespaltenen Position, die Deutschland in Finanzfragen einnimmt. Oder ist es etwa nicht scheinheilig, wenn staatliche Unternehmen selbst Steueroasen nutzen und ihre Gewinne abziehen? Vanessa Wormer und Hannes Munzinger analysieren, warum die Bundesrepublik viele Finanzgesch\u00e4fte kaum kontrolliert, kaum kontrollieren kann - und auch kaum kontrollieren\u00a0will.", "Alle Folgen von \"", "\" finden Sie unter ", ", sobald sie erscheinen. Verpassen Sie keine Folge und abonnieren Sie unser Audio-Angebot, etwa\u00a0bei:", "Sie haben Fragen oder Anregungen? Dann schreiben Sie uns: ", "."]},
{"url": "http://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/abgasaffaere-volkswagen-muss-in-dieselskandal-einen-sonderpruefer-einsetzen-1.3741830", "article_id": "1.3741830", "section": "wirtschaft", "article_headline": "Volkswagen muss in Dieselskandal einen Sonderpr\u00fcfer einsetzen", "date": "8. November 2017, 19:24 Uhr", "author": ["\n                    ", "\n      ", " ", "\n    ", "\n        "], "article_text": ["Im Abgasskandal bei ", " soll ein unabh\u00e4ngiger Sonderpr\u00fcfer f\u00fcr Aufkl\u00e4rung sorgen. Das Oberlandesgericht (OLG) Celle entschied, die Abl\u00e4ufe rund um den Einsatz manipulierter Software in Dieselfahrzeugen pr\u00fcfen zu\u00a0lassen.", "Das OLG sei dem Antrag auf Einsetzung einer Sonderpr\u00fcfung gefolgt, teilte das Gericht am Mittwoch mit. Beantragt worden war die Sonderpr\u00fcfung von der Deutschen Schutzvereinigung f\u00fcr Wertpapierbesitz\u00a0(DSW).", "Die Aktion\u00e4rsvertreter erhoffen sich Antworten zu den Fragen, ob Vorstand und Aufsichtsrat bei Volkswagen in Verbindung mit den Software-Manipulationen rechtliche Pflichten verletzt und wann sie von den Vorg\u00e4ngen erfahren\u00a0haben.", "Damit sei die erste rechtskr\u00e4ftige gerichtliche Entscheidung gegen Volkswagen zur Untersuchung einer m\u00f6glichen versp\u00e4teten Information des Kapitalmarktes ergangen, sagte DSW-Vizepr\u00e4sident Klaus Nieding. DSW-Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Marc T\u00fcngler betonte, es handele sich um eine Sternstunde f\u00fcr den Anleger- und Minderheitenschutz in\u00a0Deutschland.", "Im Juni 2016 waren Aktion\u00e4rsvertreter, darunter die DSW, bei der Hauptversammlung von Volkswagen mit \u00e4hnlichen Sonderpr\u00fcfungs-Antr\u00e4gen gescheitert. Der Autobauer selbst lie\u00df die Vorg\u00e4nge intern von der US-Kanzlei Jones Day\u00a0untersuchen.", "Das Landgericht Hannover hatte den Antrag daraufhin im Juli 2017 zur\u00fcckgewiesen. Die Verwendung der Ergebnisse lasse Erkenntnisse erwarten, die eine Sonderpr\u00fcfung unn\u00f6tig machten, hie\u00df es damals zur Begr\u00fcndung. Das OLG in Celle kam nun zu einer anderen\u00a0Auffassung.", "Die Untersuchungen der durch Volkswagen eingesetzten Kanzlei er\u00fcbrigten eine Sonderpr\u00fcfung nicht. Es sei nicht ersichtlich, dass die Ergebnisse frei von Einfluss entstanden seien.Volkswagen habe die Entscheidung des OLG Celle zur Kenntnis genommen, hie\u00df es in einer Reaktion aus Wolfsburg. \"Wir halten diese f\u00fcr unzutreffend\", sagte ein VW-Sprecher und k\u00fcndigte an, dass das Unternehmen nun die schriftlichen Beschlussgr\u00fcnde und die weiteren Schritte sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen\u00a0werde.", "Die Rechtsbeschwerde sei in diesem Fall ausgeschlossen, hie\u00df es vom Gericht. Gegen den Beschluss gebe es laut Aktiengesetz keine Rechtsmittel. Nach dem Bekanntwerden der gef\u00e4lschten Stickoxidwerte bei Millionen von Dieselmotoren im September 2015 war der Aktienkurs von ", " steil nach unten gegangen, die Vorzugspapiere des Konzerns hatten zwischenzeitlich fast die H\u00e4lfte ihres Wertes verloren. Viele Anleger wollen sich ihre Verluste erstatten lassen. Es geht um\u00a0Milliarden."]},
{"url": "http://www.sueddeutsche.de/panorama/intersexualitaet-heraus-aus-dem-schatten-der-nichtanerkennung-1.3740541", "article_id": "1.3740541", "section": "panorama", "article_headline": "Heraus aus dem Schatten der Nichtanerkennung", "date": "8. November 2017, 17:13 Uhr", "author": ["\n            ", "\n                      ", "\n                  ", "\n        ", "\n                ", "\n      ", " Von ", "Wolfgang Janisch", ", Karlsruhe", "\n    ", "\n        "], "article_text": ["Manche Eltern wollen es schon vor der Geburt wissen, andere wollen das Mysterium der Menschwerdung nicht durch ihre Neugier st\u00f6ren. Aber immer steht am Beginn des Lebens dieselbe kurze Frage: Junge oder\u00a0M\u00e4dchen?", "K\u00fcnftig wird man anders fragen m\u00fcssen. Das ", " hat eine scheinbar winzige b\u00fcrokratische \u00c4nderung verf\u00fcgt, hinter der nicht weniger als eine Revolution steckt: Wenn Standesbeamte k\u00fcnftig ein Neugeborenes eintragen, haben sie nicht nur die Wahl zwischen M\u00e4dchen und Junge. Sie werden ein drittes Geschlecht anerkennen m\u00fcssen - die Zweiteilung in M\u00e4nner und Frauen ist\u00a0Geschichte.", "Geklagt hatte eine intersexuelle Person aus Leipzig, die sich Vanja nennt, 27 Jahre alt, geboren als M\u00e4dchen, so steht es im Geburtenregister. Doch in der Pubert\u00e4t stellten die \u00c4rzte eine genetische Anomalie fest: Vanja hatte nur ein X-Chromosom, ein zweites X f\u00fcr das weibliche oder ein Y f\u00fcr das m\u00e4nnliche Geschlecht fehlten ", ". \u00d6strogen sollte Vanja doch noch zur Frau machen, doch die Therapie mit dem Sexualhormon schlug fehl. Inzwischen bekommt Vanja Testosteron und tr\u00e4gt Vollbart - aber f\u00fchlt sich weder als Mann noch als Frau. \"Ich mag mich eben lieber so, wie ich aussehe\", sagte Vanja der ", ".", "Menschen wie Vanja sollen sich als \"inter\" oder \"divers\" eintragen lassen d\u00fcrfen, so lautete das Ziel der Verfassungsbeschwerde, die von den Juristinnen Katrin Niedenthal, Friederike Wapler und Konstanze Plett verfasst worden ist. Das lag im Zug der Zeit: Dass Intersexuelle - das Gericht spricht von etwa 160 000 Personen in Deutschland - eben keine defekten M\u00e4nner oder Frauen sind, sondern sich zwischen den Geschlechtern empfinden, diese Erkenntnis hat sich in den vergangenen anderthalb Jahrzehnten durchgesetzt. Der Deutsche Ethikrat empfahl 2012 ausdr\u00fccklich den Eintrag des dritten Geschlechts. Trotzdem geschah wenig. Der Gesetzgeber erlaubte es 2013, statt \"m\u00e4nnlich\" oder \"weiblich\" die Spalte einfach leer zu lassen, das gen\u00fcgte der Justiz. \"Inter\" oder \"divers\" habe keinen \"materiellen Gehalt\", entschied der Bundesgerichtshof\u00a0(BGH).", "Keinen \"materiellen Gehalt\"? Das Verfassungsgericht hat die Kollegen vom BGH nun belehrt, dass die geschlechtliche Identit\u00e4t herausragende Bedeutung habe - und zwar auch f\u00fcr Personen, die weder m\u00e4nnlich noch weiblich seien. Die Leerstelle im Geburtenregister sei eben gerade keine Anerkennung des Geschlechts. \"Durch den offenen Geschlechtseintrag w\u00fcrde nicht abgebildet, dass sie sich zwar nicht als Mann oder als Frau, aber auch nicht als geschlechtslos begreift, und nach eigenem Empfinden ein Geschlecht jenseits von m\u00e4nnlich oder weiblich hat\", hei\u00dft es in dem Beschluss. Dies durch einen Beh\u00f6rdeneintrag zu bekr\u00e4ftigen, ist bei Intersexuellen - die bisher im Schatten der Nichtanerkennung leben - gerade keine Petitesse. \"Unter den gegebenen Umst\u00e4nden hat die personenstandsrechtliche Anerkennung des Geschlechts identit\u00e4tsstiftende und ausdr\u00fcckende Wirkung\", schreibt der Erste Senat und f\u00fcgt an: \"Der Personenstand ist keine Marginalie.\" Das Recht darf also nicht l\u00e4nger den \"Eindruck fehlender Geschlechtlichkeit\" erwecken. Stellt das die Rechtsordnung auf den\u00a0Kopf?", "Dar\u00fcber werden sie an diesem Freitag in Warnem\u00fcnde reden. Dort beginnt der 4. Deutsche Standesbeamtentag, erwartet wird Innenstaatssekret\u00e4r Hans-Georg Engelke, der wahrscheinlich gerade hektisch seine Rede zu \"Aktuellen Entwicklungen im Personenstandsrecht\" umschreibt. Dort wird es auch um die zweite Frage im Leben eines Menschen gehen: Wie soll es denn hei\u00dfen? Bisher empfiehlt das Bundesfamilienministerium f\u00fcr die Wahl des Vornamens auf seiner Homepage: \"Er muss das Geschlecht des Kindes erkennen lassen.\" Gut, die Sitten im Namensrecht sind lax geworden (sogar \"Pumuckl\" ist erlaubt) - aber dass Jungs Sabine hei\u00dfen oder M\u00e4dchen Walter, das geht immer noch nicht. Was hei\u00dft das nun f\u00fcr das dritte Geschlecht? Darf, wer als \"divers\" eingetragen ist, einen eindeutig weiblichen oder m\u00e4nnlichen Namen tragen? Oder sind diese Personen auf die wachsende Liste der Unisexnamen verwiesen? Kim, Sascha, Robin, Chris, Alex, Maxi? Oder eben Vanja? \"Gute Frage\", sagt Gerald Wucherpfennig vom nieders\u00e4chsischen Landesverband der Standesbeamten. \"H\u00e4tt' ich keine Antwort drauf.\" Das diskutiere man in\u00a0Warnem\u00fcnde.", "Ein Problem jedenfalls d\u00fcrfte sich mit dem Karlsruher Beschluss erledigt haben. Nach der Einf\u00fchrung der \"Ehe f\u00fcr alle\" war unklar, ob auch Intersexuelle heiraten d\u00fcrfen - weil sie, siehe oben, eben keinem Geschlecht zugeordnet waren. Indem Karlsruhe nun aber ", " zum dritten Geschlecht erhebt, d\u00fcrfte der Weg frei sein. Denn im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch ist nicht von M\u00e4nnern und Frauen die Rede - dort hei\u00dft es vielmehr: \"Die Ehe wird von zwei Personen verschiedenen oder gleichen Geschlechts auf Lebenszeit geschlossen.\" Das d\u00fcrfte auch \"inter\"/\"divers\"\u00a0umfassen.", "Regelungsbedarf sieht Friederike Wapler, Professorin in Mainz, aber bei den Voraussetzungen eines Eintrags. Diesen von einem \u00e4rztlichen Gutachten abh\u00e4ngig zu machen, das die Zwischengeschlechtlichkeit feststellt, w\u00e4re verfassungsrechtlich heikel - das Gericht stellt ja gerade auf das subjektive Empfinden der Betroffenen ab und nicht auf eine beh\u00f6rdliche Festlegung. Das liefe auf eine Art Wahlrecht hinsichtlich des Geschlechts hinaus. Was aber aus Sicht der Juristin nicht dazu f\u00fchren darf, dass man nach Gusto heute Mann, morgen Frau und \u00fcbermorgen \"divers\" sein kann. Entweder m\u00fcssten also Fristen her oder man erlaubt nur eine Wechselm\u00f6glichkeit - jedenfalls muss irgendwann Klarheit \u00fcber das Geschlecht\u00a0herrschen.", "Zweites Problem: die Elternschaft. Bisher gibt es V\u00e4ter und M\u00fctter. Was aber w\u00e4re eine intersexuelle Person in der Elternrolle? Der Bundesgerichtshof hat es einem als Mann eingetragenen Transsexuellen k\u00fcrzlich verwehrt, sich als Vater eintragen zu lassen - er (oder sie) hatte n\u00e4mlich selbst ein Kind geboren, weil der weibliche K\u00f6rper nach dem Absetzen m\u00e4nnlicher Hormone wieder fruchtbar geworden war. Wer ein Kind gebiert, ist Mutter. Punkt!, sagte der BGH. Der Fall liegt ebenfalls beim\u00a0Bundesverfassungsgericht."]},
{"url": "http://www.sueddeutsche.de/politik/naher-osten-was-saudis-und-iraner-trennt-1.3740599", "article_id": "1.3740599", "section": "politik", "article_headline": "Was Saudis und Iraner trennt", "date": "8. November 2017, 15:37 Uhr", "author": ["\n            ", "\n                      ", "\n                  ", "\n        ", "\n                ", "\n      ", " Von ", "Markus C. Schulte von Drach", "\n    ", "\n        "], "article_text": ["\n                    Der Konflikt zwischen Saudi-Arabien und Iran droht zu eskalieren. Warum sind die beiden Staaten so verfeindet, und welche Rolle kommt Libanon und Jemen dabei zu?\n                ", "Schwere Vorw\u00fcrfe erhebt Saudi-Arabien gegen Iran, nachdem am Wochenende gleich zwei Ereignisse Aufsehen erregt haben. ", " Ministerpr\u00e4sident Saad al-Hariri ist zur\u00fcckgetreten und hat sein Land verlassen - aus Angst vor einem Attentat. Und eine Rakete aus dem Jemen hat beinahe Riad erreicht. Hinter beidem sieht Riad das Wirken Teherans - und spricht schon von Krieg mit dem Erzrivalen im Nahen\u00a0Osten.", "Bei dem Konflikt zwischen ", " und Iran geht es um einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Einfluss und letztlich die Vormacht am Persischen Golf und im gesamten Nahen Osten. Beide L\u00e4nder versuchen, in der Region wirtschaftliche und sicherheitspolitische Interessen durchzusetzen. Die Kluft zwischen ihnen ist dabei besonders tief, weil zu den nationalen Interessen weitere wichtige Unterschiede\u00a0kommen.", "Eine Ursache des Konflikts ist die jahrhundertealte Spaltung der muslimischen Gemeinschaft insbesondere in Sunniten und Schiiten aufgrund eines Streits um die Nachfolge des Propheten Mohammed. Extremistische Sunniten betrachten Schiiten sogar als\u00a0Ketzer.", "In Saudi-Arabien leben \u00fcberwiegend Sunniten, die Staatsreligion ist der Wahhabismus, eine besonders konservative Form des sunnitischen Islam. Schiiten, die unter Muslimen weltweit eine Minderheit sind, stellen auch in Saudi-Arabien lediglich etwa zehn Prozent der Bev\u00f6lkerung und leiden dort auch unter\u00a0Repressionen.", "Die Islamische Republik Iran mit ihrer theokratischen Regierung geh\u00f6rt dagegen zu den wenigen L\u00e4ndern, in denen die Schiiten die Mehrheit stellen. Weitere L\u00e4nder mit schiitischer Mehrheit sind Irak und Bahrain. In Libanon, ", " und Kuwait stellen sie immerhin etwa ein Drittel der\u00a0Bev\u00f6lkerung.", "Sowohl Saudi-Arabien als auch ", " betrachten sich als Schutzm\u00e4chte von Minderheiten in anderen L\u00e4ndern - die Saudis f\u00fcr sunnitische Gl\u00e4ubige, Teheran f\u00fcr die\u00a0Schiiten.", "Dar\u00fcber hinaus gibt es ethnische Unterschiede. Die gr\u00f6\u00dfte Gruppe in der iranischen Bev\u00f6lkerung sind Perser. In den \u00fcbrigen L\u00e4ndern am Persischen Golf, im gesamten Nahen Osten, in Nordafrika machen Araber den gr\u00f6\u00dften Teil der Bev\u00f6lkerung\u00a0aus.", "Die Bev\u00f6lkerung in Libanon setzt sich zu jeweils etwa 30 Prozent aus Sunniten und Schiiten zusammen, die \u00fcbrigen 40 Prozent sind fast ausschlie\u00dflich Christen - insbesondere Maroniten. Diesen Verh\u00e4ltnissen versucht das Land - nach B\u00fcrgerkriegen und der Besetzung durch israelische und dann syrische Truppen - gegenw\u00e4rtig gerecht zu werden, indem hohe Staats\u00e4mter bestimmten Religionen vorbehalten sind: Das Staatsoberhaupt muss maronitischer Christ sein, der Regierungschef Sunnit, der Parlamentspr\u00e4sident\u00a0Schiit.", "Anfang der 80er Jahre entstand - unter iranischem Einfluss - die schiitische Miliz Hisbollah, deren Kampf sich vor allem gegen Israel richtet. Seit 1992 ist ihr politischer Arm in der libanesischen Nationalversammlung vertreten. Die Arabische Liga und die USA haben die Hisbollah als Terrororganisation eingestuft, die EU betrachtet nur ihren milit\u00e4rischen Arm als\u00a0Terrorgruppe.", "Die Hisbollah wird von Iran unterst\u00fctzt. Der Einfluss geht soweit, dass die Miliz auf Betreiben Teherans Tausende K\u00e4mpfer nach Syrien geschickt hat, um den Diktator Baschar al-Assad gegen die \u00fcberwiegend sunnitischen Aufst\u00e4ndischen zu unterst\u00fctzen. Assad geh\u00f6rt der religi\u00f6sen Minderheit der Alawiten an, die den Schiiten nahestehen. Auf diese Weise nimmt Iran auch in Syrien Einfluss - das Land ist so zum Verb\u00fcndeten Russlands geworden, das ebenfalls das syrische Regime gegen die Rebellen\u00a0unterst\u00fctzt.", "Saudi-Arabien wirft Iran vor, sich \u00fcber die Hisbollah direkt in die Politik im Libanon einzumischen. Nachdem der Ministerpr\u00e4sident Saad al-Hariri - ein Sunnit - aus Angst vor einem Anschlag Anfang November zur\u00fcckgetreten und aus dem Land geflohen ist, erheben die Saudis schwere Vorw\u00fcrfe: Zwar gibt es keine Beweise f\u00fcr Attentatspl\u00e4ne gegen Hariri, aber der Libanon sei von den Milizen der Hisbollah \"gekidnappt\" worden. \"Dahinter steckt Iran\", sagt der saudische Minister f\u00fcr Angelegenheiten in der Golf-Region, Thamer\u00a0al-Sabhan.", "Seit 1990 existiert die Republik Jemen, die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung h\u00e4ngt dem sunnitischen Glauben an, allerdings ist der Anteil der Schiiten mit drei\u00dfig bis vierzig Prozent sehr\u00a0gro\u00df.", "Nach einem B\u00fcrgerkrieg 1994 setzte sich ein autorit\u00e4res Regime durch, 2012 kam Pr\u00e4sident Abd Rabbo Mansur Hadi an die Macht. Schon 2004 waren K\u00e4mpfe zwischen Truppen der \u00fcberwiegend sunnitischen Regierung und den schiitischen Huthi ausgebrochen. 2009 eskalierte der Konflikt dann erneut, als Regierungstruppen gegen schiitische Milizion\u00e4re in der Provinz Saada vorgingen. Saudi-Arabien griff in die K\u00e4mpfe ein, um die Regierung zu unterst\u00fctzen, die USA lieferten der Regierung in Sanaa\u00a0Waffen.", "Trotzdem gelang es den Huthi-Rebellen, gro\u00dfe Teile des Jemen unter ihre Kontrolle zu bringen - 2014 auch die Hauptstadt. Der jemenitische Ableger der sunnitischen Terrororganisation al-Qaida konnte dagegen Teile der Provinz Ibb\u00a0erobern.", "2015 floh Pr\u00e4sident Hadi nach Riad. Im gleichen Jahr organisierte Saudi-Arabien eine Milit\u00e4rallianz mit \u00c4gypten und weiteren arabischen Staaten gegen die Huthi. Die Allianz wird von den USA, Frankreich und Gro\u00dfbritannien logistisch unterst\u00fctzt. Bei Luftangriffen der Allianz sind immer wieder Zivilisten gestorben. Insgesamt wurden bei den K\u00e4mpfen fast 9000 Menschen get\u00f6tet. Dazu kommt eine Cholera-Epidemie, der bereits 1900 Menschen zum Opfer gefallen sind. Wegen der Blockade von H\u00e4fen und Flugh\u00e4fen des Landes sprechen die UN von einer humanit\u00e4ren\u00a0Katastrophe.", "Saudi-Arabien aber wirft Iran vor, die schiitischen Huthi-Rebellen mit Waffenlieferungen zu unterst\u00fctzen. Dar\u00fcber hinaus hat die jemenitische Regierung erkl\u00e4rt, die Aufst\u00e4ndischen bek\u00e4men Hilfe von K\u00e4mpfern der schiitischen\u00a0Hisbollah-Miliz.", "Nachdem die Aufst\u00e4ndischen j\u00fcngst eine Rakete in Richtung Riad abgefeuert haben, die erst nahe der saudischen Hauptstadt abgefangen werden konnte, hat der saudische Kronprinz Mohammed bin Salman Iran vorgeworfen, er w\u00fcrde die - unterstellten - Raketenlieferungen Irans als \"direkte milit\u00e4rische Aggression\" gegen sein Land betrachten. Dies k\u00f6nne sogar \"einem Kriegsakt gegen das K\u00f6nigreich gleichkommen\", warnte er laut der saudischen Nachrichtenagentur\u00a0SPA.", "Iran weist alle Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck. Die Huthi werfen ihrerseits Saudi-Arabien vor, die al-Qaida-K\u00e4mpfer im Jemen zu\u00a0unterst\u00fctzen.", "Es ist zu bef\u00fcrchten, dass Saudi-Arabien nach den j\u00fcngsten Ereignissen in Libanon und im Jemen den Konflikt mit Iran anheizt. "]},
{"url": "http://www.sueddeutsche.de/politik/us-praesident-donald-trump-weil-es-einfach-nicht-sein-durfte-1.3738748", "article_id": "1.3738748", "section": "politik", "article_headline": "Weil es einfach nicht sein durfte", "date": "8. November 2017, 17:26 Uhr", "author": ["\n            ", "\n                      ", "\n                  ", "\n        ", "\n                ", "\n      ", " Von ", "Matthias Kolb", "\n    ", "\n        "], "article_text": ["\n                    Der Wahlsieg von Donald Trump war f\u00fcr viele ein Schock. Ein Jahr danach fragt sich unser Autor, wieso er als US-Korrespondent diese Zeitenwende nicht hat kommen sehen.\n                ", "Im Jahr 1946 schrieb George Orwell einen bemerkenswerten Satz: \"Zu sehen, was man direkt vor der Nase hat, bedarf eines st\u00e4ndigen Kampfes\". An diese Worte denke ich oft, wenn es um Donald Trump geht, dem vor einem Jahr das scheinbar Unm\u00f6gliche gelang: Er wurde zum 45. US-Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt. Es ist nicht \u00fcbertrieben zu sagen, dass die Welt nun eine andere ist. Dieser Wahlsieg ist eines jener Ereignisse, bei dem wohl noch jeder wei\u00df, wo er die Nachricht erfuhr und welche Gef\u00fchle das\u00a0ausl\u00f6ste.", "Ich habe 18 Monate lang \u00fcber den Pr\u00e4sidentschaftswahlkampf 2016 berichtet und Trump 15 Mal live gesehen - von einem Auftritt in einer Turnhalle in Sioux City, Iowa im Herbst 2015 (", ") bis ", " im M\u00e4rz 2017. Zur\u00fcck in Deutschland h\u00f6re ich bis heute drei Fragen: \"Hast du gedacht, dass Trump gewinnen kann?\", \"Wie war es, \u00fcber Trump zu berichten?\" und \"Wann beginnt das\u00a0Impeachment?\".", "Die Antworten auf die letzten beiden Fragen sind simpel (\"Verr\u00fcckt, aufregend, anstrengend\" und \"Wenn \u00fcberhaupt, dann dauert es viel l\u00e4nger, als die meisten Europ\u00e4er es sich w\u00fcnschen\"), doch bei der ersten wird es schwerer. Ich habe in keinem Text klar geschrieben, dass dieser Milliard\u00e4r ohne politische Erfahrung und mit Dutzenden dokumentierten L\u00fcgen Nachfolger von Barack Obama wird. Stattdessen: Ja, es wird knapp, aber am Ende setzt sich Hillary Clinton dank ihres Teams aus hochbezahlten Daten-Analysten und Beratern schon in den entscheidenden ", " durch. ", ", das war die mutigste Formulierung am Vorabend der\u00a0Abstimmung.", "Der Satz von Orwell besch\u00e4ftigt mich, weil viele Anzeichen f\u00fcr Trumps Sieg eigentlich un\u00fcbersehbar waren. Obamas Wiederwahl 2012 \u00fcberdeckte nur, dass es in der US-Gesellschaft brodelte und die soziale Ungleichheit zunahm. ", ", sagte schon Ende 2012 der Politologe Jacob Hacker im SZ-Interview und belegte, dass der ", "f\u00fcr viele zur Floskel verkommen war: \"Die Mittelklasse muss seit 15 Jahren miterleben, dass ihre L\u00f6hne stagnieren, w\u00e4hrend die Kosten f\u00fcr Wohnraum und Hochschulbildung dramatisch\u00a0steigen\".", "Auch Studenten und junge Amerikaner zweifeln seit l\u00e4ngerem daran, dass es ihnen so gut gehen w\u00fcrde wie ihren Eltern - von einer Verbesserung ganz zu schweigen. Viele mochten Obama und dessen \"Change\"-Botschaft weiterhin, doch dass Hillary Clinton f\u00fcr positiven Wandel sorgen k\u00f6nnte, ", ". Sie hatte, wie viele Uni-Absolventen, Zehntausende Dollar Schulden und war begeistert von Bernie Sanders, hinter dessen Slogan einer \"politischen Revolution\" der Wunsch eines gerechteren Amerikas mit Mutterschutz und h\u00f6herem Mindestlohn\u00a0stand.", "F\u00fcr Ver\u00e4nderung stand 2016 stets der Kandidat, der gegen Clinton antrat. Sexismus spielte im Wahlkampf t\u00e4glich ebenso eine Rolle (Republikaner trugen stolz ", ") wie die Wut auf die Washingtoner Eliten (die Clinton als ehemalige ", " eben verk\u00f6rperte). Egal wie die Umfragen standen: In den jeweiligen Lagern war die Begeisterung f\u00fcr den Republikaner stets um ein Vielfaches gr\u00f6\u00dfer als der Enthusiasmus f\u00fcr\u00a0Clinton.", "Als ich Anfang November 2016 mit knapp 20 000 euphorischen Leuten auf einem Feld in North Carolina stehe, halte ich Trumps Sieg pl\u00f6tzlich f\u00fcr m\u00f6glich. Aber dann f\u00e4llt mir ein, d", " (sie riefen w\u00fctend \"Do your job about Benghazi\" in Richtung der Reporter) - und dann gewann Obama locker. Amerika war damals schon polarisiert. Warum sollte es dieses Mal anders\u00a0kommen?", "Indizien gab es mehr als genug, Daten, aber auch pers\u00f6nliche Eindr\u00fccke. Doch all diese Zeichen setzten sich im Kopf nicht zum gro\u00dfen Ganzen (Trump wird gewinnen, weil er in diese Zeit passt) zusammen. 2012 hatten die USA doch Obama wiedergew\u00e4hlt! Der erste schwarze Pr\u00e4sident war kein Zufall, sondern wurde von einer Mehrheit best\u00e4tigt. Aber konsequent zu Ende gedacht habe auch ich das nicht: Weil das Szenario \"Trump im Wei\u00dfen Haus\" einfach nicht sein\u00a0durfte.", "Dass Trump, dessen Aufmerksamkeitsspanne nur wenige Minuten betr\u00e4gt, wirklich Pr\u00e4sident werden k\u00f6nnte, war unvorstellbar f\u00fcr jemanden, der sich t\u00e4glich mit Politik besch\u00e4ftigt. Seit Jahren hatte ich argumentiert, dass man US-Parteien nicht nach deutschen Ma\u00dfst\u00e4ben messen d\u00fcrfe und beschrieben, ", ". In Europa wird stets untersch\u00e4tzt, welche Rolle Religion in der amerikanischen Gesellschaft spielt (die Pro-Abtreibung-Haltung macht Demokraten f\u00fcr viele Christen unw\u00e4hlbar) und ich hatte immer wieder die Verachtung f\u00fcr Hillary Clinton\u00a0skizziert.", "Dass dieser Hass aber so gro\u00df ist, um Trump f\u00fcr Millionen W\u00e4hler als geringeres \u00dcbel erscheinen zu lassen, wurde allgemein untersch\u00e4tzt. Dabei hatte ich nach dem \"Grab them by the pussy\"-Video sogar mit W\u00e4hlerinnen im konservativen Bundesstaat Indiana gesprochen, die Trumps Macho-Prahlerei mit ", " kommentierten, auf Monica Lewinsky verwiesen und \u00fcber Bill Clintons angebliche Vergewaltigungen schimpften. Wie falsche Informationen in das entsprechende Weltbild integriert werden, hatte ich eigentlich durch intensiven Konsum von ", " mitbekommen - und auf\u00a0Facebook.", ", las ich in deren geschlossenen Facebook-Gruppen mit. ", " Keine Ahnung, aber die Meinungen waren geformt. Hier herrschte wochenlang Euphorie und zu allen Aktionen meldeten sich Dutzende Freiwillige. Sie glaubten fest an Trumps Sieg; ich konnte mir das ebenso wenig vorstellen wie die gro\u00dfe Mehrheit der Journalisten. David Remnick, Chef des legend\u00e4ren ", ", gestand k\u00fcrzlich dem Magazin ", ": ", "."]}
]