[
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/mehr-anspruchsberechtigte-der-kampf-um-sozialwohnungen-wird-haerter-28769426", "article_id": "28769426", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Mehr Anspruchsberechtigte", "article_headline_normal": " Der Kampf um Sozialwohnungen wird h\u00e4rter ", "date": "05.11.17, 17:50 Uhr", "author": "Ulrich Paul", "article_text": ["Auf den ersten Blick sieht es ganz mieterfreundlich aus. In Berlin sollen k\u00fcnftig noch mehr Menschen Anspruch auf eine gef\u00f6rderte Neubauwohnung mit vergleichsweise niedrigen Mieten haben. Das geht aus den neuen Richtlinien f\u00fcr die Wohnungsbauf\u00f6rderung aus dem Haus von Stadtentwicklungssenatorin Katrin Lompscher (Linke) hervor, die jetzt dem parlamentarischen Hauptausschuss zugestellt wurden.", "Vorgesehen ist danach, dass es neben den", " mit Mieten von 6,50 Euro je Quadratmeter ein weiteres Preissegment mit Mieten von 8 Euro je Quadratmeter geben soll. Es ist f\u00fcr Bezieher mittlerer Einkommen gedacht, die f\u00fcr den Bezug einer klassischen Sozialwohnung zu viel verdienen.", "Bei genauerem Hinsehen zeigt sich jedoch ein Problem: Die Zahl der gef\u00f6rderten Wohnungen soll im Vergleich zum bisherigen Ansatz n\u00e4mlich nicht weiter erh\u00f6ht werden. Das sorgt f\u00fcr Kritik. \u201eDieses neue Modell wird zu mehr Konkurrenz bei den Sozialwohnungen f\u00fchren\u201c, warnt Rouzbeh Taheri, Sprecher der Initiative Mietenvolksentscheid. \u201eDer Kuchen bleibt immer noch zu klein, jetzt werden aber auch noch mehr G\u00e4ste eingeladen.\u201c", "Hintergrund: Zwar will Berlin die Zahl der gef\u00f6rderten Wohnungen von 3000 im Jahr 2017 j\u00e4hrlich um 500 erh\u00f6hen, so dass im Jahr 2021 schlie\u00dflich 5000 Neubauwohnungen bewilligt werden. Doch ist das in Anbetracht des Bedarfs an preiswerten Wohnungen noch immer zu wenig.", "Denn schon jetzt hat etwa jeder zweite Haushalt in Berlin ein so niedriges Einkommen, dass er Anspruch auf eine Sozialwohnung h\u00e4tte. Durch die Ausweitung des Kreises der Anspruchsberechtigten kommen weitere 19 Prozent der Haushalte dazu. Das hei\u00dft, dass k\u00fcnftig 69 Prozent der Berliner Haushalte berechtigt sein werden, eine gef\u00f6rderte Wohnung zu beziehen.", "Zum Vergleich: In Berlin werden von 2017 bis 2021 j\u00e4hrlich rund 20.000 neue Wohnungen ben\u00f6tigt, um den Bedarf der wachsenden Stadt abzudecken. Die preiswerten Wohnungen werden also die Ausnahme bleiben.", "Versch\u00e4rfend wirkt sich aus, dass der Bau preiswerter Wohnungen in den vergangenen Jahren vernachl\u00e4ssigt wurde. Seit dem Wiedereinstieg in die F\u00f6rderung von Sozialwohnungen im Jahr 2014 wurden bis Ende vergangenen Jahres gerade mal 3516 Sozialwohnungen bewilligt. Fertiggestellt wurden davon in dieser Zeit sogar nur 234. In der gleichen Zeit entstanden in Berlin aber rund 33.000 neue Wohnungen. Die meisten davon teure Mietwohnungen oder Eigentumswohnungen.", "Weil zudem viele alte Sozialwohnungen in Berlin derzeit ihren Status als Sozialwohnungen verlieren, schafft es das Land durch den Neubau gerade, die Zahl der Sozialwohnungen etwa konstant zu halten. Vom Jahr 2021 bis 2025 wird Berlin rund 110.000 Sozialwohnungen haben.", "Warum die Zahl der gef\u00f6rderten Wohnungen nicht aufgestockt wird, wenn doch der Kreis der Anspruchsberechtigten erweitert wird, erkl\u00e4rt die Sprecherin der Senatsverwaltung f\u00fcr Stadtentwicklung, Katrin Dietl, mit diesem Argument: \u201eDer Anzahl der gef\u00f6rderten Wohnungen sind durch die Vorgaben des Landeshaushalts Grenzen gesetzt, daf\u00fcr wurde der Zeitraum f\u00fcr die Belegungsbindung von 20 auf 30 Jahre erh\u00f6ht.\u201c", "Soll hei\u00dfen, es werden zwar nicht noch mehr Wohnungen gef\u00f6rdert, aber die, die gef\u00f6rdert werden, bleiben uns l\u00e4nger erhalten. Immerhin: K\u00fcnftig werden auch gr\u00f6\u00dfere Wohnungen gef\u00f6rdert, das ist gut f\u00fcr Familien.", "Kritik gibt es aber auch an den geplanten Mietsteigerungen. Vorgesehen ist n\u00e4mlich, dass die Mieten in beiden Preissegmenten des gef\u00f6rderten Wohnungsbaus alle zwei Jahre um 20 Cent je Quadratmeter angehoben werden k\u00f6nnen. In den klassischen Sozialwohnungen k\u00f6nnen die Mieten damit in 30 Jahren von 6,50 auf 9,50 Euro je Quadratmeter steigen.", "Im alten sozialen Wohnungsbau f\u00fchrte eine \u00e4hnliche Mieterh\u00f6hungsautomatik dazu, dass die Wohnkosten j\u00e4hrlich um rund 13 Cent je Quadratmeter anzogen \u2013 und am Ende \u00fcber den Berliner Durchschnittsmieten freifinanzierter Wohnungen lagen. \u201eDie festgeschriebene automatische Mietsteigerung kann mittelfristig dazu f\u00fchren, dass gef\u00f6rderte Wohnungen genauso teuer sind wie frei finanzierte Wohnungen\u201c, warnt denn auch Rouzbeh Taheri. \u201eDas kann nicht der Sinn des sozialen Wohnungsbaus sein.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/interview-veroeffentlicht-beide-ex-us-praesidenten-bush-waehlten-gegen-trump-28769560", "article_id": "28769560", "section": "politik", "article_headline_strong": "Interview ver\u00f6ffentlicht", "article_headline_normal": " Beide Ex-US-Pr\u00e4sidenten Bush w\u00e4hlten gegen Trump ", "date": "05.11.17, 17:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ex-US-Pr\u00e4sident George H.W. Bush hat bei der Pr\u00e4sidentenwahl im vergangenen Jahr f\u00fcr die Demokratin Hillary Clinton gestimmt. Er halte nichts vom republikanischen Amtsinhaber Donald Trump, sagte Bush sen. in einem Interview mit dem Historiker Mark Updegrove, dessen Mitte November erscheinendes Buch der Nachrichtensender CNN am Samstag in Ausz\u00fcgen im Internet ver\u00f6ffentlichte.", "Trump sei ein \u201eAngeber\u201c, sagte der 93-j\u00e4hrige Republikaner, der von 1989 bis 1993 US-Pr\u00e4sident war. Sein Sohn George W., selbst Pr\u00e4sident von 2001 bis 2009, sagte Updegrove, er habe einen leeren Stimmzettel abgegeben. \u00dcber Trump sagte der 71-J\u00e4hrige: \u201eDieser Kerl wei\u00df nicht, was es bedeutet, Pr\u00e4sident zu sein.\u201c George W. Bush war erst k\u00fcrzlich deutlich auf Distanz zum aktuellen Staatschef gegangen, allerdings ohne diesen beim Namen zu nennen. Bush wandte sich bei einer Rede in New York gegen \u201eFanatismus\u201c, Ansichten \u00fcber die Vorherrschaft der Wei\u00dfen und die \u201eR\u00fcckkehr isolationistischer Stimmungen\u201c.", "Bush zeigte sich besorgt \u00fcber Spaltungstendenzen in der Gesellschaft. Politische Auseinandersetzungen glitten \u201ezu leicht in Feindseligkeit\u201c ab, beklagte er. Der Ex-Pr\u00e4sident setzte sich auch von Trumps Initiativen ab, die Einwanderung in die USA zu erschweren. Er beklagte zudem das \u201eschwindende Vertrauen\u201c in freie M\u00e4rkte und weltweiten Handelsaustausch.", "Updegroves Buch \u201eDie letzten Republikaner\u201c erscheint am 14. November. Der Titel ist angelehnt an ein Zitat von George W. Bush, wonach er f\u00fcrchtet, \u201eder letzte republikanische Pr\u00e4sident\u201c gewesen zu sein. Der Au\u00dfenseiter Trump hatte sich bei den Vorwahlen der Republikaner \u00fcberraschend gegen das von ihm gescholtene Partei-\u201eEstablishment\u201c durchgesetzt und anschlie\u00dfend auch noch die Wahl gegen Clinton gewonnen. (afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/konflikt-um-afd-mitgliedschaft-verein-streitet-ueber-pazderskis-aufnahme-28768992", "article_id": "28768992", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Konflikt um AfD-Mitgliedschaft", "article_headline_normal": " Verein streitet \u00fcber Pazderskis Aufnahme ", "date": "05.11.17, 15:36 Uhr", "author": "Gerhard Lehrke", "article_text": ["Die Strategie der AfD, in Vereinen, Schulen und Betrieben Fu\u00df zu fassen, hat bereits zu Verwerfungen gef\u00fchrt. Im F\u00f6rderverein der Stasi-Gedenkst\u00e4tte Hohensch\u00f6nhausen kam es zu Streit und einer Amtsniederlegung, als der AfD-Vorsitzende Georg Pazderski eintreten wollte. Stephan Hilsberg, Mitglied im Vereinsvorstand, Mitbegr\u00fcnder der DDR-SPD und ehemaliger Bundestagsabgeordneter, mahnt im Umgang mit der Aufnahme von ", " zur Vorsicht.", "Anlass seiner Mahnung ist der R\u00fccktritt der Vereins-Schriftf\u00fchrerin Christine Sauerbaum-Thieme im Mai. Wie erst jetzt \u00f6ffentlich wurde, hatte sie ihr Amt aufgegeben, nachdem der Vorstand mehrheitlich gegen die Aufnahme Pazderskis war, eine Mitgliederversammlung sich aber mit gro\u00dfer Mehrheit daf\u00fcr aussprach.", "Sauerbaum-Thieme erkl\u00e4rte jetzt \u2013 Monate sp\u00e4ter \u2013 auf der Facebook-Seite des Vereins: \u201eWenn Mitglieder einer rechtspopulistischen Partei in einen Verein wie den F\u00f6rderverein der Gedenkst\u00e4tte eintreten wollen, verbinden sie damit auch eine Realisierung ihrer politischen Arbeit, wollen sich ein ,b\u00fcrgerliches\u2019 Antlitz geben.\u201c Im \u00dcbrigen f\u00e4nde sie es auch nicht gut, wenn ehemalige SED-Mitglieder aufgenommen w\u00fcrden.", "Ihr Amtsnachfolger Stephan Hilsberg ist in der Angelegenheit hin- und hergerissen. Er sagte der Berliner Zeitung: \u201eMan kann nicht allein nach der Parteimitgliedschaft \u00fcber die Aufnahme entscheiden und der AfD mit einer Ablehnung noch einen Gefallen tun.\u201c", "Auf der anderen Seite m\u00fcsse man darauf achten, wer da im Verein mitmachen wolle: \u201eEs ist kein Zufall, dass eine Reihe von AfD-Anh\u00e4ngern eingetreten sind. Das tun sie auch woanders.\u201c Heimlich gehen sie dabei nicht vor, wie Pazderskis Aussagen beim Parteitag am vergangenen Wochenende zeigen.", "Sauerbaum-Thieme zeigte sich auch entt\u00e4uscht vom Verhalten des Gedenkst\u00e4ttenleiters Hubertus Knabe: Der habe die Angelegenheit bei der Mitgliederversammlung heruntergespielt. Nur eine Frau habe ihr dort zur Seite gestanden.", "Knabe erkl\u00e4rte der Berliner Zeitung: \u201eDer Konflikt war derartig eskaliert; die Gefahr bestand, dass der Verein auseinanderbricht.\u201c Er habe damals gesagt, das sei die Angelegenheit nicht wert gewesen. Der Verein sei seiner Anregung gefolgt und habe die Satzung ge\u00e4ndert: Mitglied k\u00f6nne nur sein, wer sich klar f\u00fcr die freiheitlich-demokratische Grundordnung ausspreche und sich entschlossen f\u00fcr die Aufarbeitung der beiden deutschen Diktaturen einsetze. Diese Regelungen k\u00f6nnten jetzt auch als objektive Kriterien f\u00fcr einen Vereinsausschluss dienen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "familie", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": " So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben ", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. "]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "familie", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": " In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles ", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": "Isabell Wohlfarth", "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "familie", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": " \u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c ", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/allzweckwaffe-ist-ingwer-wirklich-so-gesund--1532378-1532378", "article_id": "1532378", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Erk\u00e4ltungszeit", "article_headline_normal": " Warum es gut ist, jetzt viel Ingwer zu essen ", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ingwer ist \u201ein\u201c - ob im Tee, im Smoothie oder in der Suppe. War die Pflanze bis vor ein paar Jahren bei uns noch weitgehend unbekannt, wird sie in Asien schon sehr lange als K\u00fcchenkraut und Medizin verwendet. Inzwischen ist die Wurzel mit der fruchtig-scharfen Note auch bei uns fester Bestandteil der modernen K\u00fcche geworden.", "Und: Viele Menschen schw\u00f6ren auch hierzulande auf Ingwer als Heilmittel: Die \u201eWunderknolle\u201c soll gegen ganz unterschiedliche Leiden helfen und wird zum Beispiel gegen Verdauungsprobleme, als Vorbeugung gegen Erk\u00e4ltungen, als Schmerzmittel oder Aphrodisiakum eingenommen. Doch ist das K\u00fcchenkraut wirklich als Allzweckwaffe einsetzbar? Wogegen Ingwer wirklich hilft \u2013 ein \u00dcberblick.", "Dass Ingwer Schmerzen lindern kann und entz\u00fcndungshemmend wirkt, ist wissenschaftlich belegt. So haben amerikanische Forscher", ", dass Ingwer gegen Muskelschmerzen nach exzessivem Sport wirksam ist.", "Auch bei Arthrose ist der schmerzstillende Effekt von Ingwer erwiesen: In einer ", " konnten Wissenschaftler der University of Miami nachweisen, dass Ingwer gegen die Schmerzen im Knie hilft. Bei 63 Prozent der Arthrose-Patienten konnte der Schmerz in einer sechsw\u00f6chigen Behandlung mit Ingwer-Extrakten reduziert werden.", "Wer unter ", " leidet, kann auf Ingwer zur\u00fcckgreifen, ", ": 80 d\u00e4nische Kadetten nahmen auf See entweder ein Placebo oder ein Gramm Ingwer-Puder ein. Die Probanden, die das Puder verabreicht bekamen, litten innerhalb der darauffolgenden vier Stunden weniger unter \u00dcbelkeit als diejenigen, die das Placebo erhalten hatten. Bei Chemotherapie-Patienten soll Ingwer ebenfalls die \u00dcbelkeit lindern, ", ".", "Auch auf unsere Augen soll Ingwer sich positiv auswirken: So soll die Pflanze die Entwicklung von Grauem Star bei Diabetes verz\u00f6gern oder sogar verhindern. Zumindest kamen Wissenschaftler ", ".", "Kann Ingwer vor einer Erk\u00e4ltung sch\u00fctzen? Zumindest soll hei\u00dfer Ingwertee der traditionellen chinesischen Medizin zufolge das Immunsystem anregen und Erk\u00e4ltungen vorbeugen. Wer es probieren m\u00f6chte, sch\u00e4lt ein daumengro\u00dfes St\u00fcck Ingwerknolle, schneidet es in d\u00fcnne Scheiben und \u00fcbergie\u00dft es mit einer Tasse kochendem Wasser.", "In der traditionellen chinesischen Medizin setzt man Ingwer au\u00dferdem gegen Verdauungsprobleme, Durchfall, Erbrechen und Appetitlosigkeit ein. Wer seine Suppe gerne mit Ingwer w\u00fcrzt, macht auf jeden Fall nichts falsch: Schlie\u00dflich enth\u00e4lt die Wurzel neben den \u00e4therischen \u00d6len auch einige Vitamine und Mineralstoffe wie Eisen, Magnesium, Natrium und Calcium.", "Und: Ingwer hat wegen seiner Sch\u00e4rfe einen w\u00e4rmenden Effekt und regt au\u00dferdem die Durchblutung an. Kein Wunder, dass es auch als Aphrodisiakum begehrt ist. (rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/charit%C3%A9-die-dkms-bietet-kosmetikseminare-fuer-krebs-patientinnen-an-28757822", "article_id": "28757822", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Charit\u00e9", "article_headline_normal": " Die DKMS bietet Kosmetikseminare f\u00fcr Krebs-Patientinnen an ", "date": "02.11.17, 20:51 Uhr", "author": "Britta Zimmermann", "article_text": ["Es herrscht eine erwartungsvolle Atmosph\u00e4re \u2013 ein wenig wie beim Julklapp. Neun Frauen sitzen in dem etwa 20 Quadratmeter kleinen Raum im ersten Stock der Berliner Charit\u00e9 Campus Mitte um einen runden Tisch, rascheln mit Papier und ziehen \u201eGeschenke\u201c aus ihrem Kosmetikbeutel heraus: Lippenstifte, Augenbrauenstifte, Feuchtigkeitscremes. Die Frauen haben ihre Haare verloren, die Wimpern, die Augenbrauen. Heute im Kosmetikseminar lernen die Krebspatientinnen, wie sie sich dennoch sch\u00f6n f\u00fchlen k\u00f6nnen.", "\u201eHeute wollen wir die Krankheit drau\u00dfen lassen\u201c, sagt Friseurmeisterin Manuela Jentsch. Das scheint zun\u00e4chst nicht so einfach \u2013 denn diese Frauen haben eines, das sie verbindet und das ihr Leben bestimmt: den Krebs. Und \u00fcber dieses Thema kommen sie nat\u00fcrlich zun\u00e4chst ins Gespr\u00e4ch.", "Paula hat die zweite Chemo hinter sich, ihre Nachbarin noch vor sich. Helga hat Bauchspeicheldr\u00fcsen-Krebs und wei\u00df nicht, wie viel Zeit ihr noch bleibt.", "So unterschiedlich die Frauen und ihre Geschichten sind, so unterschiedlich ist auch ihre Umgehensweise mit der Krankheit. Sie wird akzeptiert oder verflucht, beweint oder verspottet.", "Man k\u00f6nnte meinen, eine an Krebs erkrankte Frau habe andere Sorgen als die richtige Auswahl an Lippenstift und Puder. Aber genau darum geht es: \u201eDie Seminare sollen von den N\u00f6ten und Problemen der Krankheit ablenken\u201c, betont Manuela Jentsch, die bereits sieben Seminare ehrenamtlich geleitet hat. \u201eDie Patientinnen sollen eine positives K\u00f6rpergef\u00fchl entwickeln.\u201c", "In insgesamt 26 L\u00e4ndern weltweit bietet die DKMS Life, eine Schwesternorganisation der Deutschen Knochenmarkspenderdatei, kostenlose Kosmetikseminare f\u00fcr Krebspatientinnen an. Bundesweit gibt es \u00fcber 280 Einrichtungen, in denen j\u00e4hrlich mehr als 1300 Seminare stattfinden. \u00dcber 100.000 Frauen haben bisher gelernt, wie ein wenig Rouge auf den Wangen den Teint strahlender macht und wie die Augen mit dem Kajalstift ausdrucksstark ummalt werden k\u00f6nnen.", "Auf dem Tisch stehen Puderquasten, Lippenstifte, Cremet\u00f6pfchen. Die Frauen betrachten die Kosmetikprodukte zun\u00e4chst zur\u00fcckhaltend, vereinzelt sogar skeptisch. \u201eMeine Tochter hat mehr Schminkutensilien als ich. Ich schminke mich sonst nie\u201c, sagt Paula. \u201eIch schon\u201c, kontert ihre Nachbarin. \u201eSeit ich krank bin!\u201c", "Hier im gesch\u00fctzten Raum sind die Frauen unter sich. Und k\u00f6nnen so sein, wie sie sich f\u00fchlen: zweifelnd, schwach, \u00e4ngstlich \u2013 aber auch k\u00e4mpferisch, stark, optimistisch \u2013 und nackt.", "Die Chemotherapie und die damit verbundenen Nebenwirkungen schr\u00e4nken die Lebensqualit\u00e4t sehr ein. \u201eKeine Haare, aber auch zum Teil keine Augenbrauen mehr zu haben, ist f\u00fcr die meisten das Schlimmste\u201c, wei\u00df Manuela. Ber\u00fchrungs\u00e4ngste kennt die Kosmetik-Expertin nicht. \u201eDie darf ich in meinem Job auch nicht haben\u201c, betont sie", "Wie selbstverst\u00e4ndlich zieht Manuela Augenbrauen nach, tupft vorsichtig Rouge auf die Wangen. Die Seminar-Leiterin gibt jedoch immer nur kleine Hilfestellungen. Die Patientinnen werden nicht geschminkt, sondern sollen Farbe und Pflegemittel selber auftragen. \u201eSchlie\u00dflich sollen sie sich ja auch zu Hause schminken und so ihre Lebensqualit\u00e4t trotz Krankheit verbessern.\u201c", "Schon bald legen die Frauen ihre Scheu ab, vergleichen Farbt\u00f6ne und Schminktechniken, machen sich gegenseitig Komplimente und lauschen den Ratschl\u00e4gen von Manuela: Zu Anfang immer einen Lipliner in einer \u201eunauff\u00e4lligen\u201c Farbe, damit man eventuelle \u00dcbermalungen nicht so stark sieht. In der Mitte des Mundes zwischen Ober- und Unterlippe ein kleines \u201eHerzchen\u201c andeuten. So hat man eine F\u00fchrungslinie und kann ganz leicht von au\u00dfen nach innen die Lippenkontur nachmalen.", "Sind die Augenbrauen sehr d\u00fcnn, ist es einfacher, mit einem matten, graubraunen Lidschattenpuder oder einem Augenbrauenpuder und einem d\u00fcnnen Pinsel zu arbeiten.", "Unmittelbar vor dem Schminken der Augenpartie fetthaltige Augencremes auftragen, sonst \u201eschmiert\u201c der Eyeliner oder der Kajal und der Lidschatten bleibt \u201enur\u201c in der Lidfalte haften.", "\u201eEyeliner? Was ist das? Schmiere ich mir das auf die Wimpern?\u201c fragt eine der Frauen skeptisch. \u201eWir schmieren nicht, wir malen!\u201c, korrigiert Manuela mit einem Schmunzeln. Alles lacht.", "Schwebte anfangs noch der Geist der Krankheit mit im Raum, kann Manuela am Ende zufrieden sein: Die Stimmung ist gel\u00f6ster, die Gespr\u00e4che sind fr\u00f6hlicher, die Gesichter strahlender. F\u00fcr eineinhalb Stunden haben die Frauen ihren Krebs weggeschminkt. F\u00fcr eineinhalb Stunden waren sie das, was sie in ihrem vorherigen Leben waren: Ganz normale Frauen, die sich sch\u00f6n machen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/-erhoehte-koitus-frequenz--gewohnheitskiffer-haben-haeufiger-sex-als-nicht-kiffer-28755846", "article_id": "28755846", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "\u201eErh\u00f6hte Koitus-Frequenz\u201c", "article_headline_normal": " Gewohnheitskiffer haben h\u00e4ufiger Sex als Nicht-Kiffer ", "date": "03.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kiffer gelten dem Klischee nach eher als faul und antriebslos. Fernsehen, Junkfood, mit Freunden abh\u00e4ngen, mehr brauchen sie nicht. Doch solche Vorurteile m\u00fcssen eventuell korrigiert werden. Denn Cannabis-Konsumenten sind laut einer neuen Studie auf einem Gebiet sogar aktiver als ihre n\u00fcchternen Zeitgenossen - und das ausgerechnet im Bett.\u00a0", "H\u00e4ufiges Kiffen scheint Amerikanern den Spa\u00df am Sex nicht zu verderben - eher sogar im Gegenteil. Das legt zumindest die\u00a0", " (Kalifornien) im neuen \u201eJournal of Sexual Medicine\u201c nahe.", "Das Team um Andrew Sun verglich Zahlen aus einem gro\u00dfen US-Gesundheitssurvey. 50.000 M\u00e4nner und Frauen zwischen 25 und 45 Jahren hatten darin Angaben zu ihrem Cannabis-Konsum im Vorjahr und der Sex-H\u00e4ufigkeit gemacht. Ungeachtet von Alter, Geschlecht, Ethnie oder Lebenssituation zeigte sich: ", " Frauen hatten demnach in vier Wochen 7,1 statt 6 Mal Sex, M\u00e4nner 6,9 statt 5,6 Mal.", "\u201eH\u00e4ufiger Marihuana-Konsum scheint die sexuelle Motivation und Leistungsf\u00e4higkeit nicht zu schm\u00e4lern. Wenn \u00fcberhaupt, dann steht er mit erh\u00f6hter Koitus-Frequenz in Zusammenhang\u201c, bilanziert Senior-Autor Michael Eisenberg. Die Sex-H\u00e4ufigkeit stieg dabei ziemlich parallel zum Cannabis-Konsum an - unabh\u00e4ngig davon, ob die Befragten auch andere Drogen wie Alkohol oder Kokain konsumierten oder nicht. Wie hoch die einzelnen Dosen waren, geht aus dem Datenmaterial nicht hervor.", "Allerdings stellt die Arbeit auch keinen kausalen Zusammenhang her, sondern nur eine Korrelation. \u201eDie Studie sagt nicht: Wenn du Marihuana rauchst, hast du mehr Sex\u201c, betont Eisenberg.", "Prof. Michael Sommer, Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr M\u00e4nnergesundheit, h\u00e4lt den Zusammenhang dennoch f\u00fcr schl\u00fcssig: \u201eDass man bei moderatem Cannabis-Gebrauch lockerer wird, ist bekannt.\u201c", "Bisher hatten Fachleute und Studien intensives Kiffen eher mit Libido-Verlust in Verbindung gebracht, bei M\u00e4nnern teils auch mit Erektionsschwierigkeiten und verminderter Spermien-Qualit\u00e4t. Andererseits hatten ", ", die f\u00fcr sexuelle Erregung und Aktivit\u00e4t wichtig sind.", "In den USA ist Marihuana in derzeit 29 Bundesstaaten als Medizin oder zum Freizeit-Gebrauch erlaubt. Rund 22 Millionen erwachsene Amerikaner konsumieren es regelm\u00e4\u00dfig. In Deutschland haben nach offiziellen Zahlen etwa 1,4 Millionen Menschen im Vormonat in der Freizeit gekifft. Obwohl Cannabis also deutlich weniger verbreitet ist als in den USA, geht Sommer davon aus, dass sich die Ergebnisse der US-Studie grunds\u00e4tzlich auf Deutschland \u00fcbertragen lassen. Er schr\u00e4nkt aber ein: \u201eBei gem\u00e4\u00dfigtem Konsum!\u201c.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/alkoholrausch-betrunkener-schlaeft-im-gleisbett---zug-kommt-knapp-vor-ihm-zum-stehen-28768960", "article_id": "28768960", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Alkoholrausch", "article_headline_normal": " Betrunkener schl\u00e4ft im Gleisbett \u2013 Zug kommt knapp vor ihm zum Stehen ", "date": "05.11.17, 14:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im Alkoholrausch hat sich ein junger Mann zum Schlafen auf die Gleise des Bahnhofs im nieders\u00e4chsischen Stade gelegt. Sein Gl\u00fcck: Der Lokf\u00fchrer einer anfahrenden Bahn bremste am sp\u00e4ten Freitagabend rechtzeitig, der 20-J\u00e4hrige blieb unverletzt, wie die Polizei mitteilte.", "Der Zug kam nur f\u00fcnf Meter vor dem Schlafenden zum Stehen. Der 29-j\u00e4hrige Lokf\u00fchrer half dem Mann zun\u00e4chst in den Zug, bis ihn die Polizei aufgriff. Ein Test ergab einen Atemalkoholwert von 1,6 Promille. Der Mann gab an, mit einem Freund in Stade gefeiert zu haben. Wie und warum er auf die Gleise gekommen war, konnte er nicht erkl\u00e4ren. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/sexuelle-uebergriffe-weitere-maenner-beschuldigen--house-of-cards--star-kevin-spacey-28769196", "article_id": "28769196", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Sexuelle \u00dcbergriffe", "article_headline_normal": " Weitere M\u00e4nner beschuldigen \u201eHouse of Cards\u201c-Star Kevin Spacey ", "date": "05.11.17, 15:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach neuen Vorw\u00fcrfen der sexuellen Bel\u00e4stigung gegen Kevin Spacey hat sich der Internet-Streamingdienst Netflix die Notbremse gezogen und sich von dem Schauspieler getrennt. \u201eNetflix wird an keiner weiteren Produktion von \u201eHouse of Cards\u201c beteiligt sein, bei der Kevin Spacey dabei ist\u201c, hie\u00df es in der Mitteilung des Streamingdienstes. Man wolle weiter mit der Produktionsfirma Media Rights Capital (MRC) \u00fcber die Zukunft der Serie nachdenken. Dreharbeiten f\u00fcr die sechste Staffel der Serie liegen derzeit auf Eis.", "Netflix k\u00fcndigte zudem an, man werde auch den von Spacey (58) produzierten Film \u201eGore\u201c, in dem er selbst die Rolle des Autoren Gore Vidal spielt, nicht ver\u00f6ffentlichen. Am Donnerstag trennten sich auch Spaceys Sprecherin und seine Agentur von ihm.", "Der Schauspieler ist mit sofortiger Wirkung suspendiert. Acht ehemalige und aktuelle Mitarbeiter von \u201eHouse of Cards\u201c hatten \u00fcber sexuelle Bel\u00e4stigungen durch Hauptdarsteller Spacey gesprochen. In der erfolgreichen Politserie, die mit der kommenden sechsten Staffel enden soll, spielt Spacey den r\u00fccksichtslosen US-Pr\u00e4sidenten Frank Underwood. \u201eEs war ein vergiftetes Umfeld f\u00fcr junge M\u00e4nner in Reihen der Crew, der Besetzung und der Statisten, die mit ihm zu tun hatten\u201c, sagte ein ehemaliger Produktionsassistent am Donnerstag dem TV-Sender CNN. \u201eKevin hatte wenig bis gar keine Skrupel, seinen Status und seine Position auszunutzen.\u201c M\u00e4nner h\u00e4tten aus Angst, ihren Job zu verlieren, geschwiegen, sagten Crewmitglieder. Auch der Sohn des Schauspieler Richard Dreyfuss, Harry, wirft Spacey vor, ihn w\u00e4hrend der Produktion eines Theaterst\u00fcckes im Jahr 2008 in London mehrfach ber\u00fchrt zu haben. Er sei damals 18 Jahre alt gewesen.", "Auch gegen den Hollywood-Mogul Harvey Weinstein kamen neue Anschuldigungen ans Licht. Die Schauspielerin Paz de la Huerta (\u201eBoardwalk Empire\u201c) sagte dem TV-Sender CBS, dass Weinstein sie 2010 zweimal vergewaltigt habe. Die New Yorker Polizei best\u00e4tigte, dass die Vorf\u00e4lle untersucht w\u00fcrden. (BLZ/mit dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/supermarkt-in-bremen-mutmasslicher-todesschuetze-stellt-sich-der-polizei-28769850", "article_id": "28769850", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Supermarkt in Bremen", "article_headline_normal": " Mutma\u00dflicher Todessch\u00fctze stellt sich der Polizei ", "date": "05.11.17, 18:14 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach den t\u00f6dlichen Sch\u00fcssen in einem Supermarkt in Bremen hat sich der mutma\u00dfliche T\u00e4ter der Polizei gestellt. Der 30 Jahre alte Mann sei am Sonntagnachmittag mit seinem Anwalt auf einem Polizeirevier in der Innenstadt erschienen, teilten die Beamten am Abend mit. Spezialkr\u00e4fte der Polizei h\u00e4tten ihn sofort festgenommen. Gegen den Mann, der nach der Tat geflohen war, lag ein Haftbefehl wegen Mordes vor. Zu den Vorw\u00fcrfen habe er geschwiegen, hie\u00df es.", "Der Mann gilt laut Polizei als dringend tatverd\u00e4chtig, am Donnerstag auf einen 25-J\u00e4hrigen aus Nordrhein-Westfalen geschossen zu haben. Der junge Mann war kurz nach dem Angriff seinen Verletzungen erlegen. Die Polizei geht davon aus, dass sich der Sch\u00fctze und das Opfer kannten. Einen terroristischen Hintergrund schlossen die Ermittler aus. Der Tatverd\u00e4chtige sitzt laut Polizei in Untersuchungshaft. Der Supermarkt liegt direkt an einem Wohngebiet im Bremer Stadtteil Gr\u00f6pelingen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/leo---gutsch-cocos-tod-28762668", "article_id": "28762668", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Leo & Gutsch", "article_headline_normal": " Cocos Tod ", "date": "05.11.17, 13:03 Uhr", "author": "Maxim Leo ", "article_text": ["Als ich Coco in unserem Hof fand, lag sie auf dem Bauch im Herbstlaub. Ich wusste sofort, dass etwas passiert war, denn Coco lag drau\u00dfen nie einfach so rum. Ich beugte mich zu ihr herunter und sah eine gro\u00dfe, klaffende Wunde unterhalb ihrer Schnauze. Sie sah mich an, mit m\u00fcden Augen, die alles schon zu wissen schienen. Dann wimmerte sie leise, ich h\u00f6rte ihren keuchenden Atem. Ich sagte: \u201eCoco, was machst du f\u00fcr Sachen?\u201c und musste heulen, und dachte, daf\u00fcr ist doch jetzt keine Zeit.", "Ich rief meine Frau an, die brachte den Katzenkorb nach unten. Wir hockten beide hilflos da. Coco versuchte aufzustehen und fiel wieder hin. Ich holte schnell das Auto und war froh, dass ich Coco nicht in den Korb legen musste, weil ich das vielleicht nicht gekonnt h\u00e4tte.", "Ich fuhr mit dem Korb auf dem Beifahrersitz zu einer Tierklinik in Marzahn. Zwanzig Minuten lang h\u00f6rte ich Coco neben mir atmen und wimmern.", "Ich dachte: Vielleicht ist sie von einer anderen Katze oder von einem Hund gebissen worden. Man kann das bestimmt n\u00e4hen, und dann ist alles wieder gut. Ich dachte: Hoffentlich stirbt sie nicht, bevor wir ankommen. Ich fuhr schnell, ich hatte das Fenster ge\u00f6ffnet, es war einer der letzten warmen Tage, die Welt da drau\u00dfen kam mir sehr laut vor.", "In der Klinik in Marzahn warf die Schwester am Empfang einen Blick auf Coco und brachte sie sofort in den Behandlungsraum. Die \u00c4rztin fragte mich nach meiner Adresse und Telefonnummer. Ich versuchte, etwas zu sagen, aber ich konnte nicht. \u201eMachen wir sp\u00e4ter\u201c, sagte die \u00c4rztin.", "Sie gaben Coco ein Schmerzmittel, r\u00f6ntgten sie, machten sogar ein CT. Dann sa\u00df ich der \u00c4rztin gegen\u00fcber, die meinem Blick nicht auswich und mit fester Stimme die Verletzungen aufz\u00e4hlte. Mehrfacher Sch\u00e4delbruch, schweres Hirntrauma, das rechte Auge zerst\u00f6rt. Wahrscheinlich ein Autounfall. Ich fragte, ob man noch etwas tun k\u00f6nnte. Die \u00c4rztin sagte, man k\u00f6nnte etwas tun. \u201eAber wenn es meine Katze w\u00e4re, w\u00fcrde ich sie einschlafen lassen.\u201c", "Ich sagte, ich m\u00fcsste meine Frau anrufen. Am Telefon konnte ich lange nicht sprechen, ich stand gegen\u00fcber der Klinik auf einem Spielplatz, sah Kinder auf einem Holzl\u00f6wen herumklettern. Meine Frau sagte, Coco d\u00fcrfte nicht leiden. Ich ging wieder rein. Die \u00c4rztin fragte, ob ich dabei sein wollte, wenn Coco die Spritze bekommt. Ich nickte, obwohl ich nicht sicher war, ob ich das wirklich wollte. Coco hob den Kopf, als ich an ihr Bettchen trat. Ich streichelte sie, sagte: \u201eCiao, Coco, hab keine Angst.\u201c Die Schwester zog die Spritze auf, irgendwann lag Coco nur noch da, ruhig, mit geschlossenen Augen.", "Ich fuhr nach Hause, mit dem leeren Katzenkorb. Ich dachte daran, dass die Kinder von jetzt an immer Fahrradhelme tragen m\u00fcssen. Keine Diskussionen mehr, das wird jetzt einfach gemacht!", "Abends sa\u00dfen wir mit den Kindern im Wohnzimmer, redeten, weinten und sahen uns Fotos von Coco an.", "Wir waren uns einig, dass Coco von Anfang an viel zu neugierig war. Sie musste auf alles raufklettern, kroch \u00fcberall hinein, zw\u00e4ngte sich \u00fcberall durch, musste an allem schn\u00fcffeln und lecken, und wenn sie von ihren Erkundungsg\u00e4ngen wiederkam, hatte sie Spinnweben und tote Fliegen in den Schnurrbarthaaren. W\u00e4re Coco ein Mensch gewesen, dann w\u00e4re sie bestimmt Naturforscherin geworden. Oder Journalistin. Als neugierige Katze wird man leider nur \u00fcberfahren.", "Letztes Wochenende haben wir Coco beerdigt, in unserem Garten in Brandenburg, zwischen den B\u00e4umen, die unsere Kinder zu ihrer Taufe gepflanzt hatten. Anais und Catherine legten farbige Bl\u00e4tter und Blumen in das Erdloch, Nadja hatte Cocos Gesicht und ihren Namen in einen flachen, grauen Stein eingraviert, der jetzt an einem B\u00e4umchen h\u00e4ngt, das wir auf Cocos Grab gepflanzt haben.", "Ein Jahr war Coco bei uns. Das ist nicht viel Zeit. Und es ist mehr Zeit, als man denkt."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/theater/schaubuehne-milo-raus--general-assembly--fragt--wo-die-weltgesellschaft-steht-28769488", "article_id": "28769488", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Schaub\u00fchne", "article_headline_normal": " Milo Raus \"General Assembly\" fragt, wo die Weltgesellschaft steht ", "date": "05.11.17, 17:52 Uhr", "author": "Arno Widmann ", "article_text": ["Freitagabend zwei Stunden, Samstag zehn Stunden, Sonntag neun Stunden, abz\u00fcglich jeweils zweimal einer halben Stunde Pause. Vortr\u00e4ge \u2013 f\u00fcnf bis zehn Minuten \u2013 und noch einmal jeweils ein paar Minuten f\u00fcr Nachfragen. Das war das Programm.\u00a0 Generalversammlung hie\u00df die Veranstaltung. Es sprachen Wissenschaftler \u00fcber die Notwendigkeit einer globalen, demokratischen Institution, eines Weltparlaments. Es wurde gestritten dar\u00fcber, ob es besser sei, den bestehenden Internationalen Gerichtshof in Den Haag zu reformieren oder durch einen neuen zu ersetzen.", "Es gab aber auch Berichte aus den\u00a0 Produktionsst\u00e4tten der Welt, die uns zum Beispiel mit Kleidung oder Phosphat versorgen.\u00a0 Berichte aus den Minen S\u00fcdafrikas, es sprachen Katalanen und Kurden, Griechen und Brasilianer.\u00a0 Alle Betroffenen, die sonst kein Mitspracherecht haben, sollten in dieser \u201eGeneralversammlung\u201c Geh\u00f6r bekommen. Auch Tiere und Pflanzen, die Weltmeere, die Atmosph\u00e4re, sowie die Hervorbringungen unserer Technik. Auch die Cyborgs hatten ihren F\u00fcrsprecher. Der Traum einiger der Veranstalter war wohl, ins\u00a0\u00a0 Weltparlament das Parlament der Dinge zu integrieren.", "Ort der Handlung war die Berliner Schaub\u00fchne. Milo Rau hatte das Weltparlament hierher eingeladen. Eine gigantische logistische Leistung, eine einmalige Performance, in der ergreifende Schilderungen von erlittener Gewalt, von jahrelanger Beharrlichkeit,\u00a0 einander abl\u00f6sten. Der Zynismus der M\u00e4chtigen wurde sichtbar, die Verzweiflung derer, denen man ihr Land geraubt, die M\u00e4nner erschossen und ", ".", "Dazwischen ein Katalane, der fand, dass Heil und Weh seiner wohlgen\u00e4hrten, g\u00e4nzlich unbedrohten Existenz daran hing, Katalane und nicht etwa Spanier zu sein. Der Kurde, der von der Niederwalzung ganzer D\u00f6rfer, von Massenerschie\u00dfungen seiner Mitb\u00fcrger berichtete, sa\u00df neben einem Manne, der fand, dass Erdogan die Kurden befreit und der T\u00fcrkei erstmals Demokratie gebracht habe. In den Gef\u00e4ngnissen der T\u00fcrkei s\u00e4\u00dfen Menschen, die im Verdacht st\u00fcnden, an der Vorbereitung terroristischer Taten beteiligt gewesen zu sein.", "Es geh\u00f6rte zum Programm der Veranstaltung, alles auf einmal zur Sprache zu bringen.\u00a0 Wir sagen gerne, jeden Tag w\u00fcrde eine andere Sau durch die Nachrichten gejagt. Also gestern Griechenland und der Euro, heute die Fl\u00fcchtlinge und morgen Korea. Hier waren wir mit allem im Zehn-Minuten-Takt konfrontiert.", "Nein, es war nicht alles.\u00a0 China und Indien zum Beispiel waren nicht vertreten. Russland nur mit einer Person. Wenn ich niemanden \u00fcbersehen habe. Die Generalversammlung schloss also\u00a0 weit mehr als ein Drittel der Menschheit aus und vertrat auch fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig nur einen Bruchteil der von Menschen bewohnten Erde.", "Es war eine Performance. Also nicht einfach eine Aneinanderreihung von Vortr\u00e4gen, obwohl sie genau das war. Die Geschwindigkeit, mit der die Vortr\u00e4ge einander abl\u00f6sten, produzierte Gleichzeitigkeit. Es entstand ein Bild unserer Lage. Ihrer Verzwicktheit, ja der Eindruck ihrer Ausweglosigkeit. Die s\u00fcdafrikanische Minenarbeiterin erkl\u00e4rte, dass ihrer Familie, ihren Kollegen das Abwerfen der Herrschaft der Wei\u00dfen nichts gebracht hatte. Sie hatten ein Joch gegen ein anderes ausgetauscht.", "Wer sie allerdings sah und ihr zuh\u00f6rte, der bekam eine Ahnung davon, was neben Ausbeutung und Unterdr\u00fcckung, neben Folter und Gewalt noch unsere Epoche charakterisiert.\u00a0 Thumaka Magwangqana begann leise zu berichten vom Bergarbeiterstreik in S\u00fcdafrika im Jahre 2012.\u00a0 Ihre Stimme wuchs. Am Ende f\u00fcllte sie die Schaub\u00fchne und erreichte wohl jeden Einzelnen der\u00a0 500 Menschen im Saal. Schon indem sie davon erz\u00e4hlte, wie sie zu einem Objekt erniedrigt wurde, wurde sie zu einem Subjekt. Sie wurde aus einem Opfer zu einem Souver\u00e4n ihrer Geschichte.\u00a0 Dazu ist eine B\u00fchne, dazu ist Theater da.", "W\u00e4hrend ich diesen Artikel schreibe, w\u00e4hrend Sie ihn lesen, das war in der Schaub\u00fchne zu lernen, sterben nicht nur Menschen, damit wir billige Smartphones, Schuhe, Socken und Spielzeug haben, sondern es erheben auch immer mehr Menschen ihre Stimmen, protestieren und wehren sich. H\u00f6ren auf, nichts als\u00a0 Opfer zu sein.", "Die Potentaten sind nicht mehr allein. Sie m\u00fcssen sich die Souver\u00e4nit\u00e4t mit immer mehr teilen. Nicht mehr nur mit den Gro\u00dfm\u00e4chten, den Wirtschaftsf\u00fchrern, den Kirchen und Mafiosi. B\u00fcrgerinitiativen, Gewerkschaften,\u00a0 Tiersch\u00fctzer und Sprecher der Maulw\u00fcrfe stellen sich ihnen in den Weg.\u00a0 \u00dcberall auf der Welt. Auch Einzelne k\u00f6nnen viel bewirken. Manal al-Sharif ist die Frau, die sich in Saudi Arabien beim Autofahren filmen lie\u00df. Der Film kam ins Netz. Er war der Virus, der dem Fahrverbot den Garaus machte.", "Milo Raus gro\u00dfartige Veranstaltung zeigte: Wir brauchen keine Weltregierung, kein Weltparlament, sondern die\u00a0 Vervielfachung der Souver\u00e4ne und deren Bereitschaft, F\u00e4higkeit und Macht, sich mit einander auseinanderzusetzen. In immer neuen, stets gef\u00e4hrdeten\u00a0 Konstellationen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/-der-fall-holdt--klassischer--tatort--mit-untypischem-ende-28764426", "article_id": "28764426", "section": "kultur", "article_headline_strong": "\u201eDer Fall Holdt\u201c", "article_headline_normal": " Klassischer \u201eTatort\u201c mit untypischem Ende ", "date": "04.11.17, 10:28 Uhr", "author": "Anne Burgmer", "article_text": ["Entwarnung f\u00fcr alle \u201eTatort\u201c-Puristen. ", " ist der Sonntagabendkrimi mit dem neuen Fall aus Hannover wieder auf klassischem Gebiet unterwegs. Charlotte Lindholm (Maria Furtw\u00e4ngler) muss einen Entf\u00fchrungsfall l\u00f6sen. Eine doppelte Herausforderung f\u00fcr die sonst eher k\u00fchle Kommissarin \u2013 nicht nur der Zeitdruck macht ihr zu schaffen, sondern auch die Folgen einer Partynacht, in der sie zu Beginn des Films vor einem Lokal von einigen M\u00e4nnern verpr\u00fcgelt wurde.", "Julia Holdt (Annika Martens) wurde auf dem Weg zum Reitstall verschleppt. Ihr Mann Frank (\u00fcberzeugend und vielschichtig: Aljoscha Stadelmann), Leiter einer Bankfiliale, bittet seine Schwiegereltern um das L\u00f6segeld. Die Polizei will er, wie von den Entf\u00fchrern gefordert, nicht einschalten. Doch sein Schwiegervater widersetzt sich diesem Wunsch. Lindholm misstraut bald dem Ehemann, denn er ist verschuldet, wusste zudem, dass seine Frau eine Aff\u00e4re hatte. Und er ist \u00e4u\u00dferst cholerisch und neigt zu Gewaltausbr\u00fcchen.", "Grimme-Preistr\u00e4ger Jan Braren (\u201eHomevideo\u201c) hat mit \u201eDer Fall Holdt\u201c (Regie: Anne Zohra Berrached), der an die Entf\u00fchrung und Ermordung von Maria B\u00f6gerl erinnert, einen Krimi geschrieben, der Maria Furtw\u00e4ngler in ihrem 25. Einsatz als Charlotte Lindholm einiges abverlangt.", "Doch sie meistert die Herausforderung souver\u00e4n. Braren fokussiert sich stark darauf, wie die Gewalterfahrung die Kommissarin zerm\u00fcrbt. Der Fall entgleitet ihr, sie agiert fahrig und unprofessionell, verliert die n\u00f6tige Distanz. Braren macht sie zur Antiheldin.", "Lindholm schafft es nicht, sich die Traumatisierung einzugestehen, l\u00e4sst sogar lieber zu, dass ihre junge Kollegin Frauke Sch\u00e4fer (Susanne Bormann) denkt, sie habe ein Alkoholproblem.", "Ein klassischer Krimi, allerdings mit einem f\u00fcr den \u201eTatort\u201c eher untypischen Ende. Ein bisschen Experiment ist also doch."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/online-abstimmung-waehlen-sie-berlins-sportler-des-jahres---28757288", "article_id": "28757288", "section": "sport", "article_headline_strong": "Online-Abstimmung", "article_headline_normal": " W\u00e4hlen Sie Berlins Sportler des Jahres ", "date": "03.11.17, 10:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Welche Athletinnen und Athleten, Mannschaften sowie Trainer und Manager werden \u201eChampions 2017\u201c? In der Sportmetropole Berlin stehen so viele Top-Kandidaten zur Auswahl wie nirgends sonst in der Republik.", "Alle zusammen r\u00e4umten in den ersten zehn Monaten des Jahres bereits 40 Medaillen bei Welt- und Europameisterschaften ab \u2013 darunter 11 goldene. Im Rennen um den Titel sind auch wieder die Vorjahressieger in allen vier Kategorien dabei: Bogensch\u00fctzin Lisa Unruh und Kanute Marcus Gro\u00df sowie die BR Volleys und Hertha-Trainer P\u00e1l D\u00e1rdai.", "Zur Wahl stehen je zehn Sportlerinnen, Mannschaften und Trainer/Manager, sowie elf Sportler.\u00a0Neben der Publikumswahl entscheidet wie im Vorjahr eine Expertenjury, in der auch unsere Sportredakteurin Karin B\u00fchler sitzt. Die Ergebnisse aus Publikumswahl und Expertenjury flie\u00dfen zu jeweils 50 Prozent ins Endergebnis ein.", "Gew\u00e4hlt werden kann bis zum 26. November 2017 \u00fcber unser Abstimmungs-Tool (siehe unten).\u00a0Alle, die mit abstimmen, k\u00f6nnen auch gewinnen: Vier VIP-Tickets f\u00fcr die Leichtathletik-Europameisterschaft 2018 in Berlin inklusive anschlie\u00dfendem Besuch im DLV Club und weitere Preise im Wert von 10.000 Euro. (BLZ)", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/geheimtipps-zehn-berliner-orte--die-man-gesehen-haben-muss-23473966", "article_id": "23473966", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Geheimtipps", "article_headline_normal": " Zehn Berliner Orte, die man gesehen haben muss ", "date": "25.02.17, 10:33 Uhr", "author": "Ida Luise Krenzlin", "article_text": ["Die drei Autorinnen des Buches \u201e", "\" sind mit Stadtplan, Fotoapparat und Notizblock wochenlang durch Berlin gestreift, um die ausgefallensten, ungew\u00f6hnlichsten und \u00fcberraschendsten Hauptstadtorte aufzutun. Wir haben ihre Tipps durchforstet - und stellen Ihnen zehn spannende Orte daraus vor, die Sie sicher in keinem Reisef\u00fchrer finden werden.", "Der Boule-Boulevard am Paul-Lincke-Ufer", "Boulen kann man nur in Frankreich? Da irren Sie sich aber gewaltig. Berlin hat sich zur au\u00dferfranz\u00f6sischen Boule-Metropole entwickelt. In der ganzen Stadt haben Liebhaber des Spiels liebevoll Pl\u00e4tze geschaffen, um ihrer Leidenschaft nach und vor dem Feierabend zu fr\u00f6nen.", "Der eindrucksvollste Platz mit 15 Bahnen liegt am Paul-Lincke-Ufer in Kreuzberg. Das \"Boulodrome\" ist der Boule-Boulevard unter allen Pl\u00e4tzen: Hier trifft man schmallippige Profis, die gekonnt ihre Kugel neben dem Schweinchen platzieren, ebenso wie Anf\u00e4nger, die mit Bierflasche in der Hand und Kippe im Mundwinkel ihre Kugeln auf fremde Bahnen werfen.", " Paul-Lincke-Ufer in der H\u00f6he Forsterstra\u00dfe, 10997 Berlin.", "+++", "David Bowies Stammkneipe", "\u201eEine Stadt voller Bars f\u00fcr traurige, entt\u00e4uschte Menschen. Das liebe ich\u201c, soll David Bowie \u00fcber Berlin gesagt haben \u2013 und blieb konsequenterweise ", ". Mit seinem Nachbarn Iggy Pop versumpfte er regelm\u00e4\u00dfig im \u201eAnderen Ufer\". Auch heute befindet sich in der Hauptstra\u00dfe 157 noch eine Bar, inzwischen hei\u00dft sie allerdings das \u201eNeue Ufer\". Welche Whisky-Sorte Bowie hier trank, ist leider nicht \u00fcberliefert.", ", Hauptstra\u00dfe 157, 10827 Berlin.", "+++", "Das Berliner Zimmer", "Das sogenannte Berliner Zimmer ist Bestandteil fast jeder gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnung und stellt deren Bewohner bei Einrichtung und Nutzung vor gro\u00dfe Herausforderungen. Ende des 19. Jahrhunderts wurden viele Wohnungen mithilfe eines Durchbruchs zum Seitenfl\u00fcgel vergr\u00f6\u00dfert. Dieses Zimmer am Ende des Flures nennt man Berliner Zimmer: Es ist ein langgestrecktes Durchgangszimmer mit vielen T\u00fcren.", "Zu allem Ungl\u00fcck ist es auch meist noch recht duster, da das einzige Fenster ganz hinten in der Ecke zum Hof zeigt. Das Berliner Zimmer wird oft als Wohnzimmer genutzt. Wegen der prek\u00e4ren Lichtverh\u00e4ltnisse baumelt in fast allen ein gro\u00dfer Kronleuchter von der Decke.", "Einfach mal im Freundeskreis herumfragen. In gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnungen immer am Ende des Flurs zu finden. Oder hier: ", ", Heynstra\u00dfe 8, 13187 Berlin.", "+++", "Die Mensa der Kunsthochschule", "\u00dcber Berliner Kantinen, Mensen und Betriebsgastst\u00e4tten k\u00f6nnte man ein eigenes Buch schreiben. Hier stellen wir eine Mensa mit einem sch\u00f6nen und schlichten Design vor. Bauhaus-Fans werden von dem Ausflug nach Berlin-Wei\u00dfensee begeistert sein: In der ", " \u00f6ffnet von Montag bis Freitag t\u00e4glich ab neun Uhr die Mensa und Caf\u00e9teria der Kunsthochschule. Bauhausarchitekt Selman Selmanagi? \u2013 auch Leiter des Fachgebietes Architektur an der Hochschule \u2013 entwarf in den F\u00fcnfzigern den Neubau f\u00fcr die Hochschule f\u00fcr angewandte Kunst in Wei\u00dfensee.", ", B\u00fchringstra\u00dfe 20, 13086 Berlin.", "+++", "Wo der Rainer mit der Uschi...", "1969 l\u00f6ste sich die Kommune 1 auf. Davor war sie bereits vier Mal umgezogen. Das letzte Jahr bewohnten die Kommunarden um Rainer Langhans und Uschi Obermaier eine 100 Quadratmeter gro\u00dfe Fabriketage in Moabit. Hier scheiterte der Versuch, das Politische und das Private zu revolutionieren. Am Ende gaben Langhans und Obermaier Interviews zu ihrem Liebesleben. Heute kann man die K 1 als Feriendomizil mieten - f\u00fcr 222 pro Nacht. Das ", " wohnt seit 1997 in der Remise und hat diese nach und nach saniert.", " Stephanstra\u00dfe 60, 10559 Berlin. Infos \u00fcber ", "+++", "Das Dong Xuan Center", "Berlins gr\u00f6\u00dfter Asiamarkt befindet sich in Lichtenberg, nur 15 Minuten mit der Tram vom Alex entfernt. Das ", "wurde nach Vorbild des \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften Marktes in Hanoi gebaut. Vor allem die gro\u00dfe vietnameische Gemeinde nutzt diesen Markt als kulturellen und kommerziellen Treffpunkt in Berlin.", "Hier geht man zum Friseur, trinkt Tee, isst typisch vietnamesische Gerichte, kauft exotische Gew\u00fcrze oder chinesische Winke-Katzen. Nach der Wende sind viele Vietnamesen, die als Gastarbeiter in der DDR lebten, arbeitlos geworden. Einer von ihnen hat diesen Markt gegr\u00fcndet. Wollen Sie wissen, wie die vietnamesische Nationalsuppe Ph\u00f2 Bo wirklich schmecken sollte? Dann ab nach Lichtenberg.", ", Herzbergstr. 128-139, 10365 Berlin. T\u00e4glich 10 bis 20 Uhr ge\u00f6ffnet, Dienstag ist Ruhetag.", "+++", "Verein zur Dokumentation der DDR-Alltagskultur e.V.", "Noch ein DDR-Museum? Nein. Elke Matz stellt in ihrem ", " (einem ehemaligen Konsum) in Friedrichshain Fundst\u00fccke aus dem DDR-Alltag aus. Begonnen hat alles mit ihrer Liebe zum Mitropa-Geschirr. Heute kann man in dem liebevoll gestalteten \u201eSchaufenster des Ostens\" Requisiten, beliebte Ostprodukte und Sammelobjekte ansehen und kaufen.", " Intershop 2000, Danneckestra\u00dfe 8, 10245 Berlin. Mittwoch bis Freitag von 14 bis 18 Uhr, Samstag und Sonntag von 12 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.", "+++", "Der Zehner im Olympia-Schwimmbad", "Ein Tipp zum Vormerken f\u00fcr den Fr\u00fchling: Dann zeigt sich im Olympia-Schwimmbad wieder, wer wirklich Mumm in den Knochen hat. \u201eHaste Traute?\u201c fragen sich die Halbstarken im Freibad gegenseitig und dann beginnt der Zirkus. Wer traut sich, von welchem Sprungbrett zu springen? Wer imponiert den Gaffern, die lieber unten am Beckenrand bleiben?", "Und den M\u00e4dchen, die aufmunternd zurufen: \u201eDit schaffste schon!\" Zuerst \u00f6ffnet der Bademeister den F\u00fcnfmeter-Sprungturm, der F\u00fcnfer. Der schwindelerregende Spa\u00df steigert sich \u00fcber siebeneinhalb Meter bis zum Zehn-Meter-Sprungturm. Wer traut sich?", " Olympia Schwimmbad, Olympischer Platz 1, 14053 Berlin. Nur von Mai bis August, t\u00e4glich 7 bis 20 Uhr.", "+++", "Die beste Jukebox der Stadt", "Wer noch nie seine M\u00fcnzen in der Jukebox der Ankerklause versenkt und mit pochendem Herzen auf die ersten T\u00f6ne seines Lieblingslieds gewartet hat, der kann das nachholen. Denn unverr\u00fcckbar steht die Jukebox dem Tresen gegen\u00fcber, immer mit guter Musik best\u00fcckt - wenn auch keine stilechten Sixties-Schmonzetten, sondern Songs von Seeed oder Michael Jackson.", "Nachts kann es etwas dauern, um endlich mal ausw\u00e4hlen zu d\u00fcrfen, aber irgendwann kommt jeder dran. In Zeiten von Spotify-Playlists eine echte Entschleunigung. Und man hat einen weiteren Grund, doch noch ein Bier zu trinken.", ", Kottbusser Damm 104, 10967 Berlin.", "+++", "Knutschen im Foto-Automaten", "Warum sind diese Automaten \u2013 auch in Zeiten von Smartphone-Kameras \u2013 so beliebt? Es gibt zwei schlagkr\u00e4ftige Gr\u00fcnde: Man sieht immer gut aus, da die leicht \u00fcberbelichteten Fotos kein Interesse an Pickeln und Augenringen haben und man hat den Schwarzwei\u00df-Fotostreifen mit vier Fotos sofort in der Hand.", "Nutzer teilen ihn und so hat jeder gleich eine handfeste Erinnerung im Portemonnaie stecken. Handy geklaut? Laptop kaputt? Egal! Die Fotostreifen \u00fcberstehen alles und sind eine sch\u00f6ner Erinnerung an Spazierg\u00e4nge, Kinobesuche oder durchfeierte N\u00e4chte.", " Es gibt ", " in Berlin. Einer steht auf dem Hof der Kulturbrauerei, einer an der Falckensteinstra\u00dfe/Ecke Schlesische Stra\u00dfe in Kreuzberg. Hier ist eine ", ".", "+++"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausflugstipps-elf-orte-in-berlin--die-man-seinen-eltern-zeigen-sollte-1547268", "article_id": "1547268", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Ausflugstipps", "article_headline_normal": " Elf Orte in Berlin, die man seinen Eltern zeigen sollte ", "date": "24.02.17, 14:45 Uhr", "author": "Barbara Weitzel", "article_text": ["Wer eine Alternative zu den quietschbunten Touristenbussen sucht, dem wird meistens der Bus der Linie 100 empfohlen. Schlie\u00dflich f\u00e4hrt der an vielen Sehensw\u00fcrdigkeiten vorbei, es fahren auch mal Berliner mit - und die Tour kostet nur den Tarif einer einfachen BVG-Fahrt. Was aber soll man machen, wenn die Eltern Alexanderplatz, Bellevue und Ged\u00e4chtniskirche schon gesehen haben?", "Oder sie das Busgeschaukel nicht vertragen? Oder lieber ein bisschen Kiezgef\u00fchl und Alltagsberlin erleben wollen? Man steige in die Stra\u00dfenbahnlinie 12. F\u00e4hrt man mit ihr von Anfang bis Ende, sieht man ziemlich viele verschiedene Berlins - und ein Zwischenstopp lohnt sich jederzeit. Die Tram f\u00e4hrt los am Kupfergraben (Humboldt-Uni!), perfekt also nach dem Bummel Unter den Linden zu besteigen.", "Weiter geht es \u00fcber den Bahnhof Friedrichstra\u00dfe (historisch!), die Oranienburger Stra\u00dfe (Synagoge!) hoch \u00fcber den Hackeschen Markt (selbsterkl\u00e4rend). Wer hier noch nicht aussteigen, shoppen und essen wollte, kann dies im weiteren Streckenverlauf tun.", "Die 12 f\u00e4hrt n\u00e4mlich die halbe Kastanienallee hoch (Gesch\u00e4fte, Caf\u00e9s, Prater!) zur beeindruckenden Riesenkreuzung Eberswalder Stra\u00dfe (Konnopke! Mauerpark! Kulturbrauerei! \u00dcberhaupt: Prenzlauer Berg!). Ein wenig ruhiger, aber mindestens so h\u00fcbsch zum Herumspazieren ist die Pappelallee und der angrenzende Helmholtzkiez. Und dann geht es Richtung Wei\u00dfensee, wo Berlin ein wenig kleinst\u00e4dtisch wird, recht unfertig ist und wo die vielen Seen sind.", "+++", "Man kann jetzt wieder zur\u00fcckfahren nach Mitte - oder bleiben. Oder wiederkommen. Denn es muss nicht immer der Schlachtensee, der Wannsee, der Pl\u00f6tzensee sein. Wundersch\u00f6n spazieren und bunte B\u00e4ume und herbstsonnenbeglitzertes Wasser bestaunen kann man auch am Wei\u00dfen See und seinen Nachbarn. Wer gut zu Fu\u00df ist, schafft alle vier, sie liegen ganz nah beieinander. Am bekanntesten ist wohl der Wei\u00dfe See, mitten im Bezirk, fast kreisrund und im Spaziertempo in 20 bis 30 Minuten zu umgehen.", "Der Park ist traumsch\u00f6n, und das Strandbad ist bei jedem Wetter ge\u00f6ffnet. An dem Sandstrand kann man nicht nur baden, sondern es gibt auch Kaffee und Tee, Kuchen und Waffeln, Bier, Wein und, wenn es kalt wird, Grog. Der Blick auf den See l\u00e4sst zu jeder Jahreszeit Urlaubsgef\u00fchle aufkommen.", "Ein St\u00fcck weiter liegt der Orankesee, ebenfalls mit einem h\u00fcbschen Spazierweg au\u00dfenherum, und direkt daneben der friedliche Obersee, ges\u00e4umt von schmucken H\u00e4usern und viel Gr\u00fcn. Und wer immer noch nicht genug hat, kann noch einen Abstecher zum Faulen See machen - ein Naturschutzgebiet, das viel idyllischer ist, als der Name klingt.", "+++", "Ein unbeschreiblich sch\u00f6ner Ort. Begl\u00fcckend gut gespielte Musik. Ein Publikum, wie es gemischter nicht sein k\u00f6nnte, von Studenten in kurzen Jeans bis zur Damenrunde sind alle da. Und jeder sitzt auf einem anders aussehenden Stuhl. Das ist der Piano-Salon Christophori - und vieles mehr. Werkstatt f\u00fcr Fl\u00fcgel, vor allem historische Hammerfl\u00fcgel.", "Eine Art Museum, denn der ganze Raum ist voll gestopft mit Instrumenten, Zubeh\u00f6r, Werkzeugen. Ein Kleinod mitten im Wedding. Und eine einzige Liebeserkl\u00e4rung an die klassische Musik. Und das Allerbesonderste: F\u00fcr die Konzerte mit K\u00fcnstlern aus aller Welt bezahlt der Besucher im Nachhinein, und zwar \"nur\" soviel wie er kann und m\u00f6chte. Aber man kann, und will. Denn der Abend wird mit Sicherheit unvergesslich.", "Reservieren muss man ", ", \u00fcber einen Link kann man in den Tagen oder Wochen bis zum Konzertabend dann seine Reservierung \"betreuen\", also auch die Kartenanzahl erh\u00f6hen oder absagen, wenn etwas dazwischen kommt. Vor Ort findet man dann auf irgendeinem Stuhl (oder mehreren) seinen Namen.", "Lustig ist das, wie vor Konzertbeginn alle herumlaufen und ihre Pl\u00e4tze suchen. Extra-Tipp: Unbedingt den Newsletter abonnieren. Niemand schreibt so enthusiastisch und liebevoll \u00fcber die Musiker und ihr K\u00f6nnen, wie der Inhaber des Salons, Christoph Schreiber.", "+++", "Berlin hat tolle Kirchen, eine weltber\u00fchmte Synagoge - und jede Menge Moscheen, deren Besichtigung sich unbedingt lohnt in dieser Multikulti-Stadt. Fahren Sie mal alle zusammen nach Neuk\u00f6lln und besuchen die Sehitlik-Moschee. Gebaut ist die Gebetsst\u00e4tte mit angeschlossenem Kulturzentrum nach dem Vorbild der osmanischen Architektur des 16. und 17. Jahrhunderts.", "Zum Freitagsgebet str\u00f6men oft \u00fcber 1000 Gl\u00e4ubige in den imposanten Bau am Columbiadamm. Besichtigen kann man die gr\u00f6\u00dfte Moschee Berlins entweder an einem Tag der offenen T\u00fcr oder indem man sich f\u00fcr eine F\u00fchrung anmeldet. An der m\u00fcssen mindestens acht Personen teilnehmen. Kleinere Gruppen oder Einzelpersonen k\u00f6nnen sich aber bestehenden Gruppen anschlie\u00dfen.", "+++", "Und dann? Aufs Feld. An dem kommt man nicht mehr vorbei, wenn man jemandem, egal welchen Alters, die Stadt von ihren aufregendsten Seiten zeigen will. Man muss ja gar nicht Trendsportfan sein, Jogger, Griller oder Hundebesitzer. Auf dem Feld kann man vor allem einfach ", ". Die Weite genie\u00dfen, den leichten Wind oder die pralle Sonne, oft beides. Den Menschen zusehen bei all ihren Aktivit\u00e4ten. Und laufen, laufen, laufen. Einfach immer weiter, kein Auto kreuzt, kein Haus steht im Weg, und zu kaufen gibt es auch nur wenig.", "Gro\u00dfstadt ohne Stadt. Aber gro\u00df! Jede Jahreszeit und jede Tageszeit hat auf dem ehemaligen Flugfeld, hier, wo einst Beton und L\u00e4rm war, Dreck und Maschinen, ihren Auftritt. Der Morgen ist verwunschen und still, der Nachmittag Erlebniszeit, die Sonnenunterg\u00e4nge zum Heulen sch\u00f6n. Und weil das Feld so gro\u00df und weit ist, wird es nie eng."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/einsteigen--bitte--acht-tolle-berlin-ausfluege-mit-den-oeffis-24109992", "article_id": "24109992", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Einsteigen, bitte!", "article_headline_normal": " Acht tolle Berlin-Ausfl\u00fcge mit den \u00d6ffis ", "date": "23.02.17, 08:45 Uhr", "author": "Petra Ahne ", "article_text": ["Zehn U-Bahnlinien, 15 S-Bahn-Linien, 22 Trambahn- und 198 Buslinien, dazu unz\u00e4hlige Umsteigem\u00f6glichkeiten\u00a0 \u2013 vom dicht gewebten Berliner Nahverkehrsnetz kann man sich zu jedem Punkt der Stadt tragen lassen. Man nutzt Bus und Bahn, um anzukommen, die Fahrt selbst ist der l\u00e4stige Teil. Es sei denn, man macht zur Abwechslung mal den Weg zum Ziel, w\u00e4hlt eine Linie und bleibt einfach sitzen. Versprochen: Es lohnt sich. Hinter den Fenstern warten unverhoffte Entdeckungen, \u00fcberraschende Ansichten, nie betretene Stadtteile. Und die Erkenntnis, dass auch BVG-Linien Charakter haben.", "Das Besondere am 222er ist seine Endstation: Alt-L\u00fcbars ist n\u00e4mlich ein waschechtes Dorf. Mit Dorfplatz, Kirche, alten Bauernh\u00e4usern und nat\u00fcrlich dem traditionsreichen \u201eDorfkrug\u201c zum Einkehren.", "+++", "Wie beeindruckend gro\u00df die Plattenbau-Gro\u00dfsiedlungen Hohensch\u00f6nhausen, Marzahn und Hellersdorf sind, l\u00e4sst sich am besten\u00a0 in der Tram M6 ersp\u00fcren \u2013 einst gebaut, um die bis zur Landesgrenze reichenden Neubauprojekte zu erschlie\u00dfen.", "+++", "Wer keine Lust hat auf schmuddeliges Sto\u00dfzeiten-Gedr\u00e4ngel,\u00a0 nehme die k\u00fcrzeste U-Bahnlinie der Stadt: neu, blitzblank und fast Berliner-frei. Daf\u00fcr beliebt bei Touristen.", "+++", "Immer im Kreis, wie fr\u00fcher die Modelleisenbahn: Die bet\u00f6rende Ordnung der Ringbahn bringt wieder Klarheit in den vom gro\u00dfst\u00e4dtischen Nahverkehrsnetz verwirrten Kopf. Und hat man eine Station verpasst, kein Problem: In 57 Minuten kommt sie wieder."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/stoerungen-offenbar-behoben-whatsapp-funktioniert-wieder-28760176", "article_id": "28760176", "section": "digital", "article_headline_strong": "St\u00f6rungen offenbar behoben", "article_headline_normal": " WhatsApp funktioniert wieder ", "date": "03.11.17, 09:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Messengerdienst WhatsApp ist am fr\u00fchen Freitagmorgen ausgefallen. Unter dem Hashtag ", " berichteten auf Twitter zahlreiche Nutzer, dass sie das Programm nicht mehr benutzen k\u00f6nnen.", "Das Programm lie\u00df sich am Morgen zwar noch \u00f6ffnen, nach ungef\u00e4hr 09.00 konnten aber keine Nachrichten mehr versendet und empfangen werden.", "WhatsApp hat nach eigenen Angaben weltweit \u00fcber eine Milliarde regelm\u00e4\u00dfige Nutzer. Die St\u00f6rungen wurde weltweit gemeldet.", "Um kurz nach 10 Uhr lie\u00dfen sich wieder Nachrichten senden und empfangen. (red)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/tanken--navigieren--parken-diese-apps-helfen-autofahrern-im-alltag-28761480", "article_id": "28761480", "section": "digital", "article_headline_strong": "Tanken, Navigieren, Parken", "article_headline_normal": " Diese Apps helfen Autofahrern im Alltag ", "date": "03.11.17, 14:33 Uhr", "author": "Fabian Hoberg", "article_text": ["Nicht nur in den meisten Hosentaschen steckt heute ein Smartphone. Auch \u00fcber oder am Armaturenbrett klemmt oft eins. Mit an Bord: Apps, die Autofahrern das Leben erleichtern k\u00f6nnen. Das sind Beispiele f\u00fcr aktuelle Apps, die Autofahrern helfen \u2013 etwa beim Navigieren oder bei der Parkplatzsuche.", "Mit einem Navi auf dem Handy finden Autofahrer leichter den richtigen Weg. Meist sind die Karten von Google oder Apple aktueller als die der Autosoftware. Auch Anbieter wie Waze oder Here bieten genaue Karten und Echtzeitverkehrs-Infos.", "Mit Apps wie clever-tanken.de, ADAC Spritpreise oder mehr-tanken kann man nach g\u00fcnstigen Tankstellen in der N\u00e4he suchen.", "Bei der Parkplatzsuche helfen Apps wie Parkopedia Parken oder Parkpocket. Programme wie Find My Car - GPS Auto Parken Location Tracker (iOS) oder ParKing (Android) k\u00f6nnen den Fahrer unterst\u00fctzen, wenn er nicht mehr wei\u00df, wo er sein Auto abgestellt hat.", "Mit Apps wie mytaxi, taxi.eu oder cab4me bleibt das eigene Auto stehen. Stattdessen l\u00e4sst sich ein Taxi rufen. In der Regel kennen die Apps durch die GPS-Ortung, wo man sich gerade befindet, und schicken ein Taxi an diese Abholadresse.", "Autoclubs wie Auto Club Europa, ADAC oder AvD bieten Hilfe auch via App. Praktisch bei Pannen und Unf\u00e4llen: Ist das GPS des Handys angeschaltet, k\u00f6nnen die Helfer sehen, wo der Gestrandete steht, auch wenn der das gerade nicht wissen sollte.", "Mit den Carsharing-Apps verschiedener Anbieter wie Car2go, DriveNow oder Flinkster finden Nutzer das n\u00e4chste freie Auto, bezahlen es damit und sperren es wieder ab.", "Die Alternative zu Mietwagen, Bahn und Bus hei\u00dft Fahrgemeinschaft. Mit Apps wie BlaBlaCar, flinc oder Mitfahrgelegenheit lassen sich freie Pl\u00e4tze buchen.", "Um mit dem E-Auto nicht liegenzubleiben, k\u00f6nnen Apps wie ChargeJuice und ChargeMap Nutzern von Elektrofahrzeugen dabei helfen, die n\u00e4chste freie Lades\u00e4ule auch in einer fremden Stadt besser zu finden. Auch einige Stromanbieter haben eigene Apps daf\u00fcr.", "Auch Gebrauchtwagenb\u00f6rsen wie AutoScout24 oder mobile.de bieten eigene Apps. Damit l\u00e4sst sich das n\u00e4chste Auto nach vielen Kriterien suchen und vergleichen.", "Doch Vorsicht: \u201eApps sollten vor allen Dingen nicht w\u00e4hrend der Fahrt ablenken. Ideal sind eine Sprachsteuerung oder eine Integration mit Apple CarPlay beziehungsweise Android Auto\u201c, sagt ein ADAC-Sprecher. Am besten daher die Apps vor der Fahrt aktivieren oder programmieren. Hersteller wie BMW oder Mercedes bieten eigene Apps f\u00fcr Kunden an. Damit l\u00e4sst sich etwa nachsehen, wo das Auto steht und ob es verriegelt ist. Oder man l\u00e4sst sich die F\u00fcllst\u00e4nde von Motor\u00f6l, Tank oder die etwa die Restreichweite von Antriebsbatterien anzeigen.", "Doch nicht alle Apps sind empfehlenswert: Christine Steffen von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen r\u00e4t, bei der Nutzung darauf zu achten, welche Daten abgefragt werden und zu welchen Zwecken sie verwendet werden. Zudem k\u00f6nnten bei der Synchronisation von Diensten wie SMS ebenfalls personenbezogene Daten \u00fcbermittelt werden. Hier lohne es sich zu pr\u00fcfen, welche Anbieter auf welche Daten zugreifen und diese verwenden d\u00fcrfen. \u201eSkeptisch sollte man sein, wenn der Anbieter auf die eigenen Kontakte zugreifen m\u00f6chte\u201c, sagt Steffen. Ist die Funktion nicht f\u00fcr den Dienst erforderlich, sollten Nutzer pr\u00fcfen, ob sie diese deaktivieren und damit die Datenweitergabe verweigern k\u00f6nne.", "Eins d\u00fcrfen Fahrer generell nicht tun: ", ". Als Navi d\u00fcrfen sie es also nur nutzen, wenn das Ger\u00e4t mit einer Halterung im Auto angebracht ist. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/neuer-modeladen-youtuber-sorgen-fuer-ausnahmezustand-im-alexa-28767412", "article_id": "28767412", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Neuer Modeladen", "article_headline_normal": " Youtuber sorgen f\u00fcr Ausnahmezustand im Alexa ", "date": "04.11.17, 20:38 Uhr", "author": "Sophia Kr\u00e4ge", "article_text": ["Statt des Einkaufbummels am Sonnabend wurde es laut im \u201eAlexa\u201c. Ein neuer Modeladen er\u00f6ffnete. Und die Designer der Klamotten sind ber\u00fchmte Youtube-Stars.", "\u201eEr ist mein gr\u00f6\u00dftes Idol. Ich will ein Kind von ihm\u201c, schreit Maria S. (16) aus Lichtenberg. Sie ist nur eine von Hunderten Teenagern die bereits Stunden vor der Er\u00f6ffnung des neuen Ladens \u201eHolymesh\u201c im Einkaufszentrum anstehen. Die Vorfreude ist gro\u00df, die Kids sind nerv\u00f6s.", "Alle wollen ihre Idole aus dem Internet treffen. \u201eYoutuber\u201c hei\u00dfen die Leute, die Videos zu beliebten Themen wie Mode, Computerspielen oder Kosmetik drehen. Die Clips ver\u00f6ffentlichen sie dann auf der Google-Tocher Youtube und anderen Internet-Plattformen.", "Laut einer Bitcom-Studie sind die bekannten Youtuber bei Kindern und Jugendlichen beliebter als Schauspieler oder Sportler. \u201eHolymesh\u201c ist der erste Laden in Deutschland, in dem Fans jetzt Mode von Youtubern kaufen k\u00f6nnen.", "\u201eEine geile Innovation. So gibt es unseren Style ab sofort auch offline\u201c, sagen Youtuber iBlali (25) und Toni Pirosa (23). Das Sortiment umfasst T-Shirts, Sneaker, Basecaps und vieles mehr. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Jasmina Borgard (30) sagt: \u201eMit solch einen riesen Ansturm haben wir echt nicht gerechnet\u201c."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/der-norden-von-wales-im-land-der-burgen-und-legenden-28753746", "article_id": "28753746", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Der Norden von Wales", "article_headline_normal": " Im Land der Burgen und Legenden ", "date": "01.11.17, 12:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es muss etwas mehr als zehn Jahre her sein. Da besuchte Richard Huws mit einem Freund ein Weingut in Kalifornien \u2013 und war fasziniert. Nicht nur von edlen Tropfen, viel mehr noch von Weinanbau und -Produktion: \u201eSo etwas m\u00fcssten wir auch bei uns zu Hause machen.\u201c Da waren sich die beiden einig. Wie verr\u00fcckt diese Idee war, das erschlie\u00dft sich erst, wenn man wei\u00df, dass Huws\u2019 Zuhause der Norden von Wales ist.", "Ein wundersch\u00f6ner Landstrich rund um Wales\u2019 gr\u00f6\u00dften Nationalpark Snowdonia, der aber nicht gerade bekannt ist f\u00fcr viele Sonnenstunden und milde Temperaturen. Aber vielleicht ist es ja diese vielen Walisern eigene Mischung aus Stolz und Liebe zu ihrem Land, das sich trotz der Zwangsvereinigung mit England 1535 immer auch eine gewisse Eigenst\u00e4ndigkeit und vor allem auch eine eigenen Sprache bewahrt hat, die diesen Menschen das n\u00f6tige Zutrauen gibt, auch scheinbar unm\u00f6gliche Projekte angehen zu k\u00f6nnen.", "Richard Huws, eigentlich gefragter Kameramann f\u00fcr das britische Fernsehen, lie\u00df das Projekt Weinanbau in Wales jedenfalls nicht mehr los. 2007 begann er auf dem Gel\u00e4nde der 400 Jahre alten Pant Du Farm im Nantlle Valley oberhalb seines Heimatst\u00e4dtchens Penygroes Wein und Obst anzubauen.", "Zehn Jahre sp\u00e4ter stehen wir an einem Fr\u00fchsommerabend auf dem Pant Du-Weingut. Richard zeigt uns, was aus seinem Traum geworden ist: Ein Weinberg mit knapp 8000 Rebst\u00f6cken, die inzwischen preisgekr\u00f6nte Rot-, Ros\u00e9- und Wei\u00dfweine hervorbringen, daneben eine Obstplantage mit 3200 Apfelb\u00e4umen, robuste Sorten aus der Region, aus denen Cider und Apfelsaft produziert wird.", "Langsam taucht die im Westen \u00fcber der Irischen See untergehende Sonne das Weingut und den im Nordosten gelegenen Gipfel des Mount Snowdon in ein atemberaubendes abendliches Licht. Mit 1085 Metern ist er Wales\u2019 h\u00f6chster und ber\u00fchmtester Berg. An ihm trainierte Sir Edmund Hillay f\u00fcr seine Mount Everest Besteigung. Mitten im Nationalpark wird aber auch Wales Geschichte sp\u00fcrbar. In diesem Jahr er\u00f6ffnet wurde etwa ein neues Besucherzentrum, das an den walisischen Dichter Hedd Wyn erinnert. Hedd Wyn war das Pseudonym des gro\u00dfen Dichters Ellis Evans.", "An ein anderes Kapitel der walisischen Geschichte erinnert nur wenige Kilometer von Hedd Wyns Geburtshaus entfernt die Festung von Castell Y Bere. Sie liegt bei Abergynolwyn im Bergland auf einem Felsplateau. Heute existieren nur noch \u00dcberreste, der Aufstieg lohnt dennoch. Denn Castell Y Bere bietet einen beispiellosen Blick auf die umgebenden malerischen H\u00fcgeln und T\u00e4ler im s\u00fcdlichen Snowdonia.", "Die um 1220 erbaute Burg gilt als in herausragendes Beispiel f\u00fcr eine von den walisischen F\u00fcrsten im Kampf gegen die Engl\u00e4nder erbaute Burg \u2013 und ist eine von mehr als 600 Burgen und Schl\u00f6ssern. In Wales gibt es damit mehr Burgen als irgendwo sonst auf der Welt. Es gibt sie in allen Gr\u00f6\u00dfen und Formen und in unterschiedlichem Zustand. Einige sind Ruinen in entlegenen Landstrichen, wie eben Castell Y Bere. Andere sind noch gut erhalten wie etwa Convy Castle ganz im Norden von Wales.", "Und noch eine Attraktion ist historisch: Eine Dampflok bringt Touristen von Aberystwyth durch das Tal des Flusses Rheidol zur rund 20 Kilometer entfernten Devil\u2019s Bridge, einem der vielen Orte in Wales, um die sich geheimnisvolle Legenden ranken. So soll der Teufel die aus dem 11. Jahrhundert stammende, \u00e4lteste der drei \u00fcbereinander angeordneten Br\u00fccken gebaut haben. Die perfekte Kulisse f\u00fcr einen Mord. Das fanden zumindest die Macher der auch in Deutschland ausgestrahlten Krimiserie \u201eInspector Mathias \u2013 Mord in Wales\u201c.", "Ins britische Fernsehen hat es in diesem Fr\u00fchjahr \u00fcbrigens auch Richard Huws geschafft \u2013 diesmal auch vor der Kamera. Als in weiten Teilen Europas der sp\u00e4te Frost der Obstbl\u00fcte zu schaffen machte und viele Obstbauern mit einem Schlag ihre ganze Ernte vernichtet sahen, konnte er als einer der wenigen gelassen bleiben. Seinen Apfelb\u00e4umen hatte der Frost nichts getan \u2013 sie waren schlichtweg noch nicht soweit und hatten noch gar keine Bl\u00fcte angesetzt. \u201eManchmal ist es eben von Vorteil, wenn durch das raue Wetter die Natur insgesamt ein bisschen sp\u00e4ter dran ist\u201c, sagt Huws schmunzelnd. "]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": " Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen? ", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/bukarest-in-48-stunden-auf-spannender-entdeckungstour-in-der-rumaenischen-hauptstadt-28760844", "article_id": "28760844", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Bukarest in 48 Stunden", "article_headline_normal": " Auf spannender Entdeckungstour in der rum\u00e4nischen Hauptstadt ", "date": "03.11.17, 11:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bukarest ist vor allem eines: viel bunter, schicker und sicherer als sein l\u00e4dierter Ruf. Der h\u00e4ngt ihm noch immer hartn\u00e4ckig nach. Dabei hat sich gerade in den letzten Jahren viel getan in der Balkanmetropole, die einst \u201eParis des Ostens\u201c genannt wurde. Die rum\u00e4nische Hauptstadt ist spannend und voller Wiederspr\u00fcche, dazu unschlagbar preiswert. Ihr diskreter Charme offenbart sich allerdings nicht auf den ersten Blick. Genauer hinzuschauen lohnt.", "Ziehen Sie ein paar rum\u00e4nische Lei am Flughafen aus dem Automaten, denn die ben\u00f6tigen Sie gleich f\u00fcrs Taxi. Die Unternehmen Speed und Meridian bieten Kampfpreise. Grade 1,35 Lei (30 Cent) kostet der Kilometer, macht rund sieben Euro ins Stadtzentrum.", "Nach einer kleinen Sightseeing-Tour in die City, vorbei am monstr\u00f6sen Pressehaus im Stalin-Stil und dem nach Pariser Vorbild erbauten Triumphbogen, dem Arcul de Triumf, erreichen Sie ihr Hotel. Ein Doppelzimmer im stylischen 5-Sterne Hotel Radisson Blu (www.radissonblu.com) im Herzen der Metropole gibt es beispielsweise bereits ab 97 Euro pro Nacht. Tolle Zimmer, super Blick, Mega Spa.", " Frisch geduscht und voller Neugierde erobern sie zu Fu\u00df die \u00fcberschaubare Altstadt, die man vor dem Zweiten Weltkrieg auch Klein-Paris nannte. Die wurde inzwischen fast vollst\u00e4ndig nach historischem Vorbild saniert. Sie aber haben die Qual der Wahl beim Mittagstisch: Rum\u00e4nisch, italienisch, orientalisch oder japanisch? Oder oder oder. Bukarest pr\u00e4sentiert sich weltoffen. Mittagstisch bereits ab 5 Euro. Flanieren Sie dann zu den \u00dcberresten des Alten F\u00fcrstenpalastes, der auf Vlad \u021aepe\u0219 (1431\u20131476), den \u201ePf\u00e4hler\u201c, zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Dort thront seine B\u00fcste in der Nachmittagssonne.", " Nahtlos geht es \u00fcber ins kleinr\u00e4umige Leipziger Viertel. Im Lipscani (rum\u00e4nisch Lipsca = Leipzig) trieben einst s\u00e4chsische H\u00e4ndler regen Handel. Hier haben bis heute einige der lebendigsten Zeugnisse der Stadtgeschichte den Irrungen und Wirrungen der Jahrhunderte und vor allen der kommunistischen Ceau\u0219escu-Diktatur getrotzt. So auch das wohl anmutigste Geb\u00e4ude der Stadt, die Stavropoleos-Kirche. Von hier ist es nur noch ein Katzensprung in die \u00fcberdachte Macca-Villacrosse-Passage im historischen Handelsviertel. Die altehrw\u00fcrdige Passage mit ihren gem\u00fctlichen Caf\u00e9s und Bars und kleinen Boutiquen ist ein architektonisches Kleinod in der Millionenmetropole.", " Nach einem langen Tag nagt der Hunger mit scharfem Zahn. Klarer Fall f\u00fcr den Bierkarren, Caru Cu Bere (www.carucubere.ro). Das Gasthaus in neugotischem Stil \u00f6ffnete 1875 seine Pforten und bietet lokale K\u00fcche und ein gutes Sortiment an Bier. Unbedingt das Nationalgericht Sarmale probieren. Leckerste, mit Hackfleisch gef\u00fcllte Krautwickel, dazu M\u0103m\u0103lig\u0103, ein knallgelber Maisgries. Und zur Verdauung einen hochprozentigen Pflaumenschnaps, den \u021auic\u0103.", " Noch Lust auf einen Absacker? Dann ab in eine der vielen Bars. Zum Beispiel auf einen fruchtigen Cocktail in die urige Fahrradbar (www.bicicleta-bucuresti.ro). S\u00e4mtliches Interieur ist aus Drahteselteilen zusammengeschraubt. Vom Balkon des dritten Stocks hat man einen phantastischen Blick auf das bunte Treiben der Sch\u00f6nen der Nacht.", " Schon wieder fit? Dann Variante 1: ab auf den Obor Markt, dem gr\u00f6\u00dften der Stadt. Der Platz w\u00fcrde sicherlich keinen Sch\u00f6nheitswettbewerb gewinnen, und wohl auch seine Marktweiber nicht. Und trotzdem oder grade deshalb: wer die Seele der Stadt erfassen m\u00f6chte, ist an den hunderten St\u00e4nden voller Gem\u00fcse, Fleisch und Fisch goldrichtig. Alternativ dazu Variante 2: Ausschlafen und ans Fr\u00fchst\u00fccksbuffet.", "Es wird recht warm werden in der Stadt. Ein guter Tag also, Bukarests gr\u00fcne Seite zu erkunden. Kann es daf\u00fcr einen besseren Ort geben als das Satului Dorfmuseum? Wohl kaum. Beeindruckende 100.000 Quadratmeter misst das Freilichtmuseum am Her\u0103str\u0103u See. 300 originale Bauernh\u00f6fe vom 17. bis zum 20. Jahrhundert aus allen Provinzen des Landes wurden hier originalgetreu wiederaufgebaut (www.muzeul-satului.ro).", "Nur ein paar Meter weiter am See lockt die gr\u00f6\u00dfte Bierhalle Osteuropas mit Schweinshaxe und Co. Im Beraria H (www.berariah.ro) herrscht eine feuchtfr\u00f6hliche Bierzeltatmosph\u00e4re. Neben deftiger Hausmannskost gibt es auch leichte vegetarische Gerichte. Hauptgericht ab 4,70 Euro.", " Ein ausgedehnter Verdauungsspaziergang gef\u00e4llig? Lieber eine Fahrradtour durch den weitl\u00e4ufigen Her\u0103str\u0103u Park? Oder doch mit einem Ruderboot den gleichnamigen See umpfl\u00fcgen? Bukarest bietet alles, von l\u00e4ndlicher Idylle bis zum urbanen Halligalli.", "Ein Taxi bringt sie in die Strada Armoniei Nr.1 in die Paul Hitter Art Gallery (www.paulhitter.com). Hitter gilt der Erfinder des Balkanischen Expressionismus. Normalerweise ist der Maler von 18 bis 23 Uhr in seiner Galerie anzutreffen. Wer auf Nummer sicher gehen will, sollte ihn vorab kontaktieren. Lohnt sich.", "Zur\u00fcck in Downtown wartet das vielleicht beeindruckendste Restaurant von ganz Bukarest in einem weitl\u00e4ufigen Innenhof auf Sie. Der Handels- und Gasthof Hanul\u00b4 Lui Manuc wurde 1804 bis 1808 im Stil einer orientalischen Karawanserei mit griechischen Elementen erbaut (www.hanumanucrestaurant.ro). Die K\u00fcche ist europ\u00e4isch mit balkanischem Einschlag und einfach lecker. Ente 11 Euro, Kalbssteak 12.", "Wer jetzt noch kann und verstehen will, warum das Bukarester Nachtleben als eines der besten in ganz Europa gilt, sollte in die stylische Interbelic Cocktailbar einreiten (www.interbelic.ro).", " \u2026beginnt der Sonntagmorgen mit einem leichten Fr\u00fchst\u00fcck im Hotel. Anschlie\u00dfend bleibt noch etwas Zeit f\u00fcr das megalomanische Bauwerk von Nicolae Ceau\u0219escu, das Haus des Volkes.", " \u2026hebt Ryan Air Richtung Sch\u00f6nefeld ab. Im Flieger lassen Sie zwei spannende Tage voller \u00dcberraschungen Revue passieren."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/weltspartag-fuer-erfolgreiches-sparen-gibt-es-einen-trick-28743032", "article_id": "28743032", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Weltspartag", "article_headline_normal": " F\u00fcr erfolgreiches Sparen gibt es einen Trick ", "date": "30.10.17, 13:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stellen Sie sich vor, Sie h\u00e4tten die Wahl: Entweder Sie bekommen heute einen Apfel oder Sie bekommen ihn morgen. Die Entscheidung w\u00e4re vermutlich einfach: Warum warten, wenn ich den Apfel schon heute haben kann? Sie w\u00fcrden also wahrscheinlich schon heute kraftvoll zubei\u00dfen. Aber was wenn die Frage lautet: Heute einen Apfel oder morgen zwei? Das Ergebnis w\u00e4re vermutlich weit differenzierter: W\u00e4hrend einige den Apfel sofort essen wollen, entscheiden andere zu warten und dann lieber zwei \u00c4pfel zu haben. Eine Frage von Geduld und Ungeduld.", "Wer in einem solchen Fall wie entscheidet, wird unter anderem von den sogenannten Zeitpr\u00e4ferenzen beeinflusst, erkl\u00e4rt Prof. Martin Weber von der Universit\u00e4t Mannheim. \u201eUnsere Zeitpr\u00e4ferenzen bestimmen, wie wir heutige und zuk\u00fcnftige Ereignisse miteinander vergleichen und gegeneinander abw\u00e4gen\u201c, schreibt Weber gemeinsam mit David Becker in einem Band der Reihe \u201eForschung f\u00fcr die Praxis\u201c.", "Allgemein verstehen Finanzwissenschaftler unter dem \u00f6konomischen Begriff der Zeitpr\u00e4ferenz, dass Menschen eine Pr\u00e4ferenz daf\u00fcr haben, positive Dinge lieber fr\u00fcher als sp\u00e4ter zu erhalten. Ein Ph\u00e4nomen, das sich bei Finanzentscheidungen sehr gut beobachten l\u00e4sst: \u201eOb und wie viel wir sparen, ist ein Entscheidungsproblem\u201c, erkl\u00e4rt Annabel Oelmann. \u201eWir m\u00fcssen zwischen jetzigem und zuk\u00fcnftigem Konsum abw\u00e4gen\u201c, erl\u00e4utert der Vorstand der Verbraucherzentrale Bremen. \u201eDas Geld, das wir heute ausgeben, steht uns morgen nicht mehr zur Verf\u00fcgung.\u201c", "Um heute gut zu leben, nehmen Verbraucher daher auch oft Kredite auf. \u201eDas f\u00e4ngt bei kleinen Dingen an\u201c, hat Marianne Gatzweiler beobachtet. \u201eSelbst Urlaub kann man finanzieren\u201c, erkl\u00e4rt die Verm\u00f6gensbetreuerin der PMP Verm\u00f6gensmanagement in D\u00fcsseldorf. Auch die Kosten f\u00fcr Telefon und Internet k\u00f6nnten f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie schnell bei mehr als 100 Euro im Monat liegen. \u201eSo kommt vieles zusammen, und man hat nur einen kleinen Spielraum zum Sparen.\u201c", "Dabei sind die Bundesb\u00fcrger genau darin eigentlich gar nicht so schlecht. Denn die Sparquote bleibt in Deutschland stabil, hat der Bundesverband der Deutschen Volksbanken und Raiffeisenbanken (BVR) aus Anlass des bevorstehenden Weltspartages am 30. Oktober 2017 ermittelt.", "So legten die Bundesb\u00fcrger im Fr\u00fchjahrsquartal 2017 im Schnitt 9,7 Prozent ihres verf\u00fcgbaren Einkommens beiseite. Die Sparquote war damit \u00e4hnlich hoch wie in den Jahren 2015 und 2016, als sie bei 9,6 beziehungsweise 9,7 Prozent lag.", "Beliebteste Sparform laut BVR: die Bankeinlage. Insgesamt parkten die Bundesb\u00fcrger 121,5 Milliarden Euro bei Banken. Und das trotz der niedrigen Zinsen. In Wertpapieren legten sie 32,5 Milliarden Euro an, nach 49,6 Milliarden Euro im entsprechenden Vorjahreszeitraum.", "Nach Angaben des Bankenverbandes konnten Anleger in der Vergangenheit mit Standard-Dax-Aktien durchschnittlich eine Dividendenrendite von etwa 2,6 Prozent pro Jahr erzielen - in Einzelf\u00e4llen lag sie noch h\u00f6her. Daf\u00fcr m\u00fcssen Anleger jedoch ein gewisses Risiko eingehen sowie Schwankungen aussitzen k\u00f6nnen.", "Neben Wertpapieranlagen sind weiterhin auch selbst genutzte Immobilien angesagt. Gut jeder Zweite (54 Prozent) h\u00e4lt diese als geeignet f\u00fcr den Verm\u00f6gensaufbau. Das sind etwas weniger als im Vorjahr, wie das Verm\u00f6gensbarometer 2017 zeigt, das der Deutsche Sparkassen- und Giroverband (DSGV) am Dienstag vorgestellt hat.", "In der repr\u00e4sentativen Umfrage gaben 59 Prozent der Befragten an, dass sie mit ihrer derzeitigen finanziellen Situation zufrieden sind. Allerdings machen sich 75 Prozent mit Blick auf die Zukunft Sorgen um ihre Ersparnisse - davon 53 Prozent aufgrund der niedrigen Zinsen und der Geldpolitik.", "Knapp ein Viertel der Befragten betreibe keine Altersvorsorge - insbesondere j\u00fcngere Menschen und Personen mit niedrigem Einkommen. Dabei m\u00fcssten aus Sicht von DSGV-Pr\u00e4sident Georg Fahrenschon gerade Menschen mit geringerem Einkommen ihre Sparanstrengungen angesichts der ausbleibenden Zinsen verst\u00e4rken - damit sie Versorgungsl\u00fccken im Rentenalter vermeiden.", "Im Alltag werden Sparanstrengungen oft wieder eingestellt oder verschoben. \u201eWir leben im Hier und Jetzt\u201c, erkl\u00e4rt die Finanzpsychologin Monika M\u00fcller dieses Ph\u00e4nomen. \u201eWenn wir Geld \u00fcbrig haben und es vielleicht f\u00fcr etwas Sch\u00f6nes ausgeben, l\u00f6st das ein gutes Gef\u00fchl aus.\u201c Das Geld f\u00fcr sp\u00e4ter beiseite zu legen, sei hingegen sehr abstrakt und daher auch nicht mit positiven Emotionen verbunden.", "Auch wissenschaftliche Untersuchungen, auf die Prof. Weber und Becker in ihrem Forschungsband verweisen, zeigen dieses Ph\u00e4nomen auf. So wurden in einem Experiment Angestellte eines Unternehmens gefragt, welchen Snack sie in einer Woche lieber haben wollten, einen gesunden aus Obst oder einen ungesunden aus Schokolade. 74 Prozent der Teilnehmer gaben demnach an, das gesunde Obst zu bevorzugen. Am Tag, an dem der Snack verteilt wurde, fragten die Forscher allerdings erneut: Gesund oder ungesund? Das Ergebnis: Nur noch 30 Prozent der Teilnehmer griffen zu dem Obst, 70 Prozent hingegen entschieden sich f\u00fcr die Schokolade. Die Teilnehmer hatten also ihre Entscheidung ge\u00e4ndert - und sich aus Sicht von Forschern \u201einkonsistent\u201c verhalten.", "Auf das Sparen l\u00e4sst sich ein solches Verhalten \u00fcbertragen. Weber und Becker sprechen in diesem Zusammenhang von mangelnder Selbstkontrolle: \u201eObwohl man sparen m\u00f6chte, tut man es nicht. Man verf\u00fcgt folglich nicht \u00fcber gen\u00fcgend Selbstkontrolle, sich heute zu einem Verhalten zu zwingen, das langfristig optimal w\u00e4re.\u201c", "Beg\u00fcnstigt wird diese Tendenz aus Sicht von Oelmann durch ein aktuell bestehendes Problem: die niedrigen Zinsen. \u201eIn der aktuellen Niedrigzinsphase werden sicherheitsorientierte Sparer nicht belohnt\u201c, erkl\u00e4rt die Verbrauchersch\u00fctzerin. Sparer bekommen seit langem kaum noch Zinsen auf ihren Konten gutgeschrieben. Ber\u00fccksichtigt man die Teuerungsrate, verlieren sie sogar Geld. \u201eVor diesem Hintergrund ist es nachvollziehbar, warum einige lieber auf das Sparen verzichten und stattdessen lieber ausgeben.\u201c", "Doch es gibt einen Ausweg aus diesem Dilemma: \u201eWichtig ist f\u00fcr Verbraucher, einen \u00dcberblick \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfigen Ein- und Ausgaben zu haben\u201c, r\u00e4t Oelmann. \u201eWem es m\u00f6glich ist, einen Teil seiner monatlichen Einnahmen f\u00fcr bestimmte Sparzwecke wie zum Beispiel die Altersvorsorge beiseite zu legen, sollte das tun.\u201c", "Wer den \u00dcberblick hat, der sollte am besten einen Sparplan anlegen - Prof. Weber und Becker sprechen hier von einer Selbstverpflichtung. \u201eDas kann leichter fallen, wenn Sie sich vorstellen, was genau Sie mit dem Geld sp\u00e4ter alles machen k\u00f6nnen\u201c, r\u00e4t M\u00fcller. Denn mit einem konkreten Bild im Kopf sei eine Identifikation mit dem Ziel leichter. \u201eDas kann Ihnen wieder ein positives Gef\u00fchl geben.\u201c", "F\u00fcr Oelmann und Gatzweiler gilt beim Sparen in jedem Fall das Motto: Auch Kleinvieh macht Mist. \u00dcber einen langen Zeitraum k\u00f6nnten auch kleine Sparbeitr\u00e4gen zu einem ansehnlichen Verm\u00f6gen werden. \u201eJe eher ich anfange, desto besser\u201c, sagt Oelmann. (Falk Zielke, dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/geld/nach-sturm-und-unwetter-welche-versicherung-kommt-fuer-welchen-schaden-auf--28756974", "article_id": "28756974", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Nach Sturm und Unwetter", "article_headline_normal": " Welche Versicherung kommt f\u00fcr welchen Schaden auf? ", "date": "02.11.17, 16:54 Uhr", "author": "Britta Bauchm\u00fcller", "article_text": ["Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat vor allem im Norden Deutschlands f\u00fcr Chaos und Zerst\u00f6rung gesorgt: Entwurzelte B\u00e4ume, Ausf\u00e4lle im Bahnverkehr, Sch\u00e4den an Autos und Geb\u00e4uden sowie \u00fcberschwemmte Ufer waren die Folge. Unwetter mit Sturm, Blitz und Starkregen verursachen h\u00e4ufig erhebliche Sch\u00e4den. Welche Versicherung dann f\u00fcr welchen Schaden aufkommt, erkl\u00e4rt ", ".", "Die Vollkaskoversicherung haftet f\u00fcr entstandene Sturmsch\u00e4den an Autos und Motorr\u00e4dern \u2013 etwa durch herumwirbelnde \u00c4ste, Ziegel oder umgest\u00fcrzte Verkehrsschilder. Auch wenn der Fahrer wegen des Sturms einen Unfall verursacht, springt die Vollkasko ein. Die Teilkasko ersetzt Sturmsch\u00e4den erst ab Windst\u00e4rke acht, die Vollkasko auch bei weniger heftigen Unwettern. Bis zur vereinbarten Selbstbeteiligung m\u00fcssen die Versicherten die Kosten aber selbst \u00fcbernehmen.", "Kosten f\u00fcr abgedeckte D\u00e4cher, umgest\u00fcrzte Schornsteine oder Sch\u00e4den am Haus durch umgeknickte B\u00e4ume zahlt in der Regel die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Daf\u00fcr muss der Versicherte Sch\u00e4den durch Sturm und Hagel in der Versicherungspolice eingeschlossen haben und der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht erreicht haben, also 62 Stundenkilometer Windgeschwindigkeit.", "Einen Sonderfall gibt es, wenn umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, heruntergefallene \u00c4ste und Ziegeln etwa das Auto oder Haus des Nachbarn besch\u00e4digen. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine Mitschuld, muss er dem Nachbarn Schadenersatz zahlen. Das ist etwa dann der Fall, wenn ein Baum bereits alt, krank oder besch\u00e4digt oder der Dachstuhl schon marode war. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat dann die sogenannte Verkehrssicherungspflicht verletzt und haftet. Im besten Fall kommt seine Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Schaden auf. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer keine Mitschuld, ist der Schaden Sache der Kasko- beziehungsweise der Geb\u00e4udeversicherung des Nachbarn.", "Je nach Ausma\u00df der Versp\u00e4tung k\u00f6nnen sich Reisende bis zu 50 Prozent des Fahrpreises erstatten lassen. Das gilt auch, wenn die Versp\u00e4tung auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 also etwa wenn Strecken wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume gesperrt sind oder der Bahnverkehr wegen starker B\u00f6en eingestellt wird. Betr\u00e4gt die erwartete Versp\u00e4tung mehr als 20 Minuten, d\u00fcrfen die Fahrg\u00e4ste auf andere Z\u00fcge und Strecken ausweichen. Aber Vorsicht: Die dazu erforderlichen Fahrkarten m\u00fcssen sie zun\u00e4chst selbst zahlen und k\u00f6nnen sie sich anschlie\u00dfend erstatten lassen.", "Sch\u00e4den innerhalb der Wohnung regelt meist die Hausratversicherung: Sie zahlt, wenn ein Sturm das Dach abgedeckt hat und die Wohnungseinrichtung besch\u00e4digt wird oder wenn ein Blitz einschl\u00e4gt und elektrische Ger\u00e4te lahmlegt, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Vorausgesetzt, der Versicherte hat nicht fahrl\u00e4ssig gehandelt, also etwa das Fenster offenstehen gelassen. Gegenst\u00e4nde au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes sind jedoch nicht versichert; das betrifft Gartenm\u00f6bel, Kinderwagen oder Blumenk\u00fcbel \u2013 nur Markisen und Antennen sind miteingeschlossen.", "Geb\u00e4ude im Bau sind besonders sturmgef\u00e4hrdet, daher m\u00fcssen Baustellen gesondert versichert werden. Sch\u00e4den, die ein Unwetter am Rohbau, an Ger\u00fcsten oder Baumaterial verursacht, \u00fcbernimmt die Bauleistungsversicherung. Sie springt au\u00dferdem f\u00fcr notwendige Handwerkerleistungen ein, um die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen.", "Bei einigen Sonderf\u00e4llen greift die Haftpflichtversicherung. Das ist etwa der Fall, wenn Dachziegel auf ein geparktes Auto fallen, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Aber auch wenn ein Blumentopf vom Balkon f\u00e4llt und einen Fu\u00dfg\u00e4nger trifft. Das kann schnell sehr teuer werden und betrifft nicht nur Eigent\u00fcmer, sondern auch Mieter.", "Generell gilt: Viele der Versicherungen zahlen erst, wenn ein Sturm ab Windst\u00e4rke acht gew\u00fctet hat. Das muss der Versicherte nicht selbst nachweisen; es gen\u00fcgt, wenn eine Wetterstation entsprechende Sturmst\u00e4rken in der Gegend gemessen hat. Betroffene k\u00f6nnen die Werte beim ", " erfragen. Versicherte sollten alle Sch\u00e4den ", ". Au\u00dferdem haben sie eine Schadenminderungsplicht: Sie m\u00fcssen den Schaden so gering wie m\u00f6glich halten. Das bedeutet etwa, Sch\u00e4den am Dach oder zerst\u00f6rte Fenster zun\u00e4chst abzudecken und hereingelaufenes Wasser aufzuwischen, soweit wie m\u00f6glich, damit kein weiterer Schaden im Haus entsteht."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/geld/neues-markenzeichen-so-sieht-das-logo-von-aldi-sued-jetzt-aus-28760834", "article_id": "28760834", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Neues Markenzeichen", "article_headline_normal": " So sieht das Logo von Aldi S\u00fcd jetzt aus ", "date": "03.11.17, 10:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Aldi-S\u00fcd-Kunden werden bald von einem neuen Logo begr\u00fc\u00dft: Das bekannte Markenzeichen in den Farben rot, blau, cyan, gelb und orange wurde \u00fcberarbeitet. Seit dem 1. November 2017 wird es nach und nach in allen 1880 Filialen in Deutschland sichtbar. Zu sehen ist das neu gestaltete Logo bereits an allen Filialen, die seit Oktober neu- oder wiederer\u00f6ffnet wurden, beispielsweise im M\u00fclheimer Rhein-Ruhr-Zentrum.", "Der Handzettel, in denen die Aktionsartikel f\u00fcr November pr\u00e4sentiert werden, erscheint schon mit dem neuen Gesicht, ebenso wie die Weihnachtsausgabe des Kundenmagazins. Bis neben den Filialen alle Regionalgesellschaften mit ihren Logistikzentren sowie die Verwaltungsstandorte komplett mit dem neuen Logo ausgestattet sind, wird es allerdings noch einige Zeit dauern.", "\u201eWir werden von den Schildern auf dem Filialparkplatz \u00fcber unsere Einkaufswagen und Pfandautomaten bis hin zu Briefpapier und Visitenkarten alles sukzessive umr\u00fcsten\u201c, so Kirsten Ge\u00df, Director Communication bei Aldi S\u00fcd. Dies wird voraussichtlich mindestens bis Ende 2018 dauern.", "Bereits seit M\u00e4rz ist das \u00fcberarbeitete Logo in China im Einsatz. Dort wird das neue Unternehmenslogo um chinesische Schriftzeichen erg\u00e4nzt. In allen weiteren L\u00e4ndern wird das Logo nach und nach eingef\u00fchrt. (ots)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": " Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert ", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/hauptstadt-der-habichte-wenn-der-scheue-waldbewohner-zum-fliegenden-grossstaedter-wird-28746578", "article_id": "28746578", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Hauptstadt der Habichte", "article_headline_normal": " Wenn der scheue Waldbewohner zum fliegenden Gro\u00dfst\u00e4dter wird ", "date": "01.11.17, 14:26 Uhr", "author": "Kerstin Viering ", "article_text": ["In einem rasanten Man\u00f6ver schie\u00dft pl\u00f6tzlich eine Gestalt mit kurzen, breiten Fl\u00fcgeln und relativ langem Schwanz \u00fcber den Dachfirst. Damit hat f\u00fcr die Stadttauben in diesem Berliner Hinterhof ein Alptraum begonnen. Einem Habicht, der so einen \u00dcberraschungsangriff startet, k\u00f6nnen sie nur schwer entkommen. Zu wendig ist der geschickte Flieger, zu t\u00f6dlich sind seine dolchartigen Krallen. Er wird nicht lange hungrig bleiben.", "Solche Szenen h\u00e4tte man noch in den 1970er-Jahren kaum beobachten k\u00f6nnen. Habichte waren damals scheue Waldbewohner, die man so gut wie nie zu Gesicht bekam. Doch inzwischen haben sich viele von ihnen zu echten Stadtbewohnern gemausert. Und gerade Berlin geh\u00f6rt zu den absoluten Hochburgen dieser Art. W\u00e4hrend anderenorts h\u00f6chstens drei oder vier Paare der Greifv\u00f6gel auf hundert Quadratkilometern br\u00fcten, sind es hier auf gleicher Fl\u00e4che zehn bis zw\u00f6lf.", "\u201eDas ist eine der h\u00f6chsten Habicht-Dichten weltweit\u201c, sagt Norbert Kenntner von der Arbeitsgemeinschaft Greifvogelschutz Berlin. Unterst\u00fctzt von der Stiftung Naturschutz Berlin haben er und sein Team es sich zur Aufgabe gemacht, mehr \u00fcber die gefiederten Gro\u00dfst\u00e4dter herauszufinden.", "Allerdings ist Habichtforschung eine ziemlich aufw\u00e4ndige Angelegenheit. So bekommen jedes Jahr viele Berliner Jungv\u00f6gel zwei Ringe um die Beine gelegt. Darauf stehen Codes aus Zahlen und Buchstaben, an denen man jedes Tier wiedererkennen kann. \u201eDadurch gewinnen wir jede Menge interessante Informationen\u201c, sagt Norbert Kenntner. Woher stammen die einzelnen Brutv\u00f6gel und wie alt sind sie? Wie treu h\u00e4ngen sie an ihrem Partner und an ihrem Brutplatz? Und wie erfolgreich sind die einzelnen Paare bei der Jungenaufzucht? All diese Fragen lassen sich mithilfe der metallenen Vogel-Personalausweise beantworten. Wenn man sie erst einmal angebracht hat.", "Norbert Kenntner ist derzeit der einzige Experte, der ehrenamtlich zwanzig oder drei\u00dfig Meter hoch in die Berliner B\u00e4ume klettert, um den Habicht-Nachwuchs vor\u00fcbergehend aus dem Nest zu holen und zu beringen. Dazu muss er erst einmal wissen, wo die entsprechenden Kandidaten zu finden sind.", "\u201eWenn die B\u00e4ume erst Laub tragen, sieht man nicht mehr, welche Horste besetzt sind\u201c, erkl\u00e4rt der Biologe. Also sind er und seine Helferinnen und Helfer schon w\u00e4hrend der Balzzeit im Februar unterwegs und beobachten, wo die Alt-V\u00f6gel frische Zweige eintragen, wo sie rufen und balzen. Auch nach dem Beginn der Brutzeit Anfang M\u00e4rz kann ein \u00fcber den Nest-Rand ragender Habicht-Schwanz noch wertvolle Hinweise liefern.", "Ende April oder Anfang Mai beginnen dann die K\u00fcken zu schl\u00fcpfen. \u201eSie m\u00fcssen aber mindestens 14 Tage alt sein, damit man sie beringen kann\u201c, sagt Norbert Kenntner. Denn erst dann lassen sich M\u00e4nnchen und Weibchen unterscheiden. Und das ist wichtig, um die richtigen Ringe ausw\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Weibchen brauchen ein gr\u00f6\u00dferes Exemplar, weil sie sp\u00e4ter eine deutlich imposantere Figur entwickeln werden als ihre m\u00e4nnlichen Artgenossen.", "Wann die Insassen eines Horstes das richtige Alter erreicht haben, verr\u00e4t der Kot, den sie \u00fcber den Rand ihrer Kinderstube fallen lassen. Je gr\u00f6\u00dfer die Flecken sind und je weiter entfernt vom Nest sie landen, umso \u00e4lter ist ihr Produzent.", "Ab Mitte Mai ist es dann soweit: Norbert Kenntner hat alle H\u00e4nde voll zu tun, um je nach Witterung zwischen 70 und 110 gefiederte Neub\u00fcrger mit Ringen auszustatten. Doch die M\u00fche lohnt sich. Denn die Berliner Habicht-Population gilt inzwischen als die am besten untersuchte in Deutschland. Und immer wieder machen die Forscher erstaunliche Beobachtungen.", "\u201eLetztes Jahr hat ein junges M\u00e4nnchen zum Beispiel versucht, sich gleich zwei Partnerinnen an Land zu ziehen\u201c, berichtet der Biologe. Tats\u00e4chlich ist es dem Tier gelungen, zwei Weibchen in rund drei Kilometer voneinander entfernten Horsten zum Br\u00fcten zu bringen. Allerdings muss ein Habicht-M\u00e4nnchen seine Partnerin w\u00e4hrend der Brutzeit auch mit Nahrung versorgen. \u201eDas ist ihm dann wohl \u00fcber den Kopf gewachsen\u201c, vermutet Norbert Kenntner. Jedenfalls ist das Vorhaben krachend gescheitert. Doch in dieser Saison hat der erfolglose Bigamist einen neuen Anlauf genommen und zusammen mit nur einer Partnerin vier kr\u00e4ftige Weibchen aufgezogen.", "\u00dcberhaupt sind die Berliner Habichte normalerweise sehr erfolgreiche Eltern. Seit der ersten bekannten Brut im Grunewald im Jahr 1974 sind die V\u00f6gel immer weiter Richtung Innenstadt vorger\u00fcckt. Inzwischen ziehen allein im Tiergarten vier Paare ihren Nachwuchs auf, auch andere Parks, sowie G\u00e4rten und Friedh\u00f6fe mit hohen B\u00e4umen sind beliebte Kinderstuben. Und in all diesen st\u00e4dtischen Quartieren scheinen die gefl\u00fcgelten Familien bestens zurechtzukommen.", "Das k\u00f6nnen Norbert Kenntner und seine Kolleginnen und Kollegen an den ungew\u00f6hnlich hohen Reproduktionsraten ablesen. So hat jedes erfolgreiche Brutpaar 2017 im Schnitt drei bis vier K\u00fcken zum Ausfliegen gebracht. \u201eDas sind viel mehr als auf dem Land und auch mehr als in anderen St\u00e4dten\u201c, sagt der Biologe. Den V\u00f6geln kommt dabei zum einen zugute, dass sie sich in der Hauptstadt relativ sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. W\u00e4hrend ihre Artgenossen in anderen Regionen Deutschlands immer wieder von Taubenz\u00fcchtern und andern Gegnern illegal gefangen oder vergiftet werden, kommen derartige F\u00e4lle in Berlin nur selten vor.", "Dazu bietet die Hauptstadt auch noch einen reich gedeckten Tisch. Anders als etwa Turmfalken verschm\u00e4hen Habichte zwar D\u00f6ner-Reste, Kotelett-Knochen und andere Abf\u00e4lle aus Menschenhand. Sie stillen ihren Hunger lieber mit selbst gefangener Beute. Doch auch daran herrscht kein Mangel. Rainer Altenkamp vom Naturschutzbund (Nabu) hat in der N\u00e4he von Habicht-Horsten mehr als 10 000 Nahrungsreste gesammelt und analysiert. Nur etwa drei Prozent der Mahlzeiten bestehen demnach aus kleinen S\u00e4ugetieren wie Ratten oder Eichh\u00f6rnchen, der gro\u00dfe Rest sind V\u00f6gel ab der Gr\u00f6\u00dfe einer Amsel. Und davon gibt es in Berlin das ganze Jahr hindurch reichlich. Allein die allgegenw\u00e4rtigen Stadttauben machen laut Untersuchung mehr als 30 Prozent der Habicht-Mahlzeiten aus.", "Wer diese \u00fcppigen Nahrungsquellen erschlie\u00dfen will, sollte sich aber nicht an Nachbarn auf zwei Beinen st\u00f6ren. Und diesen Grundsatz scheinen die Berliner Habichte inzwischen verinnerlicht zu haben. Ihre Fluchtdistanz ist jedenfalls viel geringer als bei ihren Artgenossen auf dem Land. Vor allem zur Balzzeit im Februar kommen deshalb zahlreiche Fotografen aus Gro\u00dfbritannien und anderen L\u00e4ndern nach Berlin, um besonders eindrucksvolle Aufnahmen zu machen.", "Allerdings bedeutet die abnehmende Scheu auch, dass Kenntners Arbeit nicht ungef\u00e4hrlich ist. Denn nicht jedes Weibchen ist bereit, den Kletterer in der N\u00e4he seines Nestes zu dulden. \u201eIn l\u00e4ndlichen Gebieten oder in St\u00e4dten wie Hamburg und K\u00f6ln werden meine Kollegen so gut wie nie angegriffen\u201c, sagt der Forscher. Doch er selbst kann sich darauf nicht verlassen. Also tr\u00e4gt er beim Beringen stets Lederjacke und Helm, bei besonders aggressiven Nestbesitzerinnen gar eine Schutzbrille. Denn die scharfen Habichtkrallen k\u00f6nnen nicht nur f\u00fcr Tauben b\u00f6se Folgen haben. Sondern auch f\u00fcr neugierige Wissenschaftler."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/interview-zur-weltklimakonferenz--wir-sollten-weniger-fleisch-essen---28751906", "article_id": "28751906", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Interview zur Weltklimakonferenz", "article_headline_normal": " \"Wir sollten weniger Fleisch essen\" ", "date": "02.11.17, 16:20 Uhr", "author": "Juliane Mei\u00dfner ", "article_text": ["Am kommenden Montag beginnt die Weltklimakonferenz in Bonn. Die Staatengemeinschaft wird \u00fcber konkrete Ma\u00dfnahmen verhandeln, wie das selbstgesteckte Zwei-Grad-Ziel zu erreichen ist. Dazu geh\u00f6rt, die Emissionen von Treibhausgasen zu verringern. Fast ein Viertel dieser klimasch\u00e4dlichen Gase weltweit entsteht durch die Landwirtschaft. Aber wie k\u00f6nnen Menschen k\u00fcnftig nachhaltig und ausreichend versorgt werden? Mithilfe neuer Pflanzensorten, besserer Infrastruktur und Technologie, sagt Hermann Lotze-Campen vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung. Denn nur so kann man auch auf Ernteausf\u00e4lle reagieren, die durch die globale Erw\u00e4rmung verursacht werden.", "Ja, eines der ersten deutlich sp\u00fcrbaren Anzeichen ist die Zunahme von Extremwetter, etwa D\u00fcrren oder Starkregen. In einigen Regionen wechseln die Produktionsbedingungen von Jahr zu Jahr deutlich st\u00e4rker als in der Vergangenheit. Die Wetterbedingungen sind nicht mehr gut vorhersagbar, deshalb wird es f\u00fcr viele Landwirte schwieriger, sich darauf einzustellen. Das geschieht auch in Deutschland. Wir stellen zum Beispiel fest, dass es im Fr\u00fchjahr h\u00e4ufiger Trockenperioden gibt, und dieses Jahr hatten wir einen sehr nassen Sommer.", "Die landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che ist begrenzt, und es ist eine gro\u00dfe Herausforderung, immer mehr Menschen ausreichend mit Nahrungsmitteln zu versorgen. Hinzu kommt, dass mit zunehmendem Wohlstand in vielen Regionen auch der Fleischkonsum steigt, was unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viel Fl\u00e4che erfordert. Gleichzeitig sollten die Agrarfl\u00e4chen nicht zu stark ausgedehnt werden, weil dadurch wertvolle \u00d6kosysteme bedroht werden. Wahrscheinlich kommen durch die n\u00f6tige Emissionsreduzierung k\u00fcnftig noch weitere Anspr\u00fcche hinzu, zum Beispiel f\u00fcr Bioenergie-Plantagen. Eine gro\u00dfe Rolle spielt deshalb f\u00fcr die k\u00fcnftige Ern\u00e4hrungssituation, die Ertr\u00e4ge der genutzten Fl\u00e4chen weiter zu erh\u00f6hen \u2013 ohne dabei zu gro\u00dfe Umweltprobleme zu verursachen.", "Es gibt noch gro\u00dfes Potenzial, die Ertr\u00e4ge weiter zu steigern, besonders in vielen armen L\u00e4ndern. Viele Regionen, wie zum Beispiel im s\u00fcdlichen Afrika, erzielen bis jetzt noch sehr niedrige Ertr\u00e4ge, weil die n\u00f6tige Infrastruktur, Technik oder Wissen fehlt. Letztlich ist das auch eine Kostenfrage, wie viel Geld man in die Erforschung neuer Produktionssysteme, neuer Sorten sowie Ausbildung und Beratung investieren m\u00fcsste, damit das gelingt.", "Ja, in Europa konnten in den letzten Jahrzehnten die Ertr\u00e4ge verschiedener Kulturpflanzen kontinuierlich gesteigert werden. Gleichzeitig ist der Stickstoff-D\u00fcnger-Einsatz teilweise sogar zur\u00fcckgegangen durch eine gezieltere Anwendung. Bew\u00e4sserung ist ebenfalls ein wichtiges Thema, gerade in trockenen Gebieten ist das ein wesentlicher Faktor zur Erh\u00f6hung der Produktivit\u00e4t. Auch da gibt es gro\u00dfe Fortschritte \u2013 mit viel weniger Wasser kann man bei gut gesteuertem Einsatz eine Steigerung der Ertr\u00e4ge erzielen. Es gibt also viele gute technologische M\u00f6glichkeiten, die aber l\u00e4ngst noch nicht \u00fcberall angewendet werden \u2013 weil sie vielleicht zu teuer sind oder es lokal keinen Zugang zu diesen Verfahren gibt. Gerade in \u00e4rmeren L\u00e4ndern stellt zum Beispiel mangelnde Finanzierung oft ein Problem dar. Es ist zwar in den vergangen Jahren viel vorangekommen, aber es gibt weltweit immer noch etwa 800 Millionen Menschen, die nicht genug zu essen haben. Und die Herausforderungen bleiben bestehen, die Weltbev\u00f6lkerung w\u00e4chst ja weiter. Da sind auch gro\u00dfe politische Anstrengungen n\u00f6tig, um das zu meistern.", "Es ist wichtig, die landwirtschaftlichen Produktionssysteme weiter zu verbessern und die Forschung, Entwicklung und Ausbildung daf\u00fcr voranzutreiben. Au\u00dferdem sollten Versicherungsl\u00f6sungen f\u00fcr Landwirte entwickelt werden, um das Einkommensrisiko von Witterungsschwankungen besser abfedern zu k\u00f6nnen \u2013 das geschieht in einigen \u00e4rmeren L\u00e4ndern bereits. Wichtig ist au\u00dferdem, offene Handelsbeziehungen zu erhalten. So k\u00f6nnen sich Regionen, die in einem Jahr von Ernteausf\u00e4llen betroffen sind, durch internationalen Handel versorgen.", "Bereits bei einer globalen Erw\u00e4rmung von 1,5 bis 2 Grad Celsius ist mit deutlichen Klimawirkungen zu rechnen. Sie fallen aber viel milder aus als bei einer ungebremsten Erw\u00e4rmung. Wenn die Ziele des Paris-Abkommens umgesetzt und die Treibhausgas-Emissionen deutlich verringert werden, kann das wiederum zu einer Konkurrenz um Agrarfl\u00e4chen f\u00fchren. Denn zur Erreichung des Zwei-Grad-Ziels wird mehr Biomasse notwendig sein, die ja auch angebaut werden muss. Die Nachfrage zum Beispiel nach Holz wird steigen, um fossile Energietr\u00e4ger wie Kohle teilweise zu ersetzen.", "In der Tat tragen Landwirtschaft und Landnutzung, also zum Beispiel die Abholzung tropischer Regenw\u00e4lder, ungef\u00e4hr ein Viertel zu den globalen Emissionen bei. Es sind vor allem Methan- und Lachgas, die in der Landwirtschaft entstehen \u2013 besonders durch die Tierhaltung. Da muss man sich auch die Frage stellen, was man machen kann, um diese Emissionen deutlich zu reduzieren. Auch das ist n\u00f6tig, um das Zwei-Grad-Ziel einzuhalten. Da gibt es zum Teil technische M\u00f6glichkeiten, wie den gezielteren Einsatz von D\u00fcngemitteln. Aber der gr\u00f6\u00dfte Beitrag m\u00fcsste von der Umstellung der Ern\u00e4hrungsgewohnheiten kommen, also platt gesagt: Wir sollten mehr Gem\u00fcse und weniger Fleisch essen. Gerade der Fleischkonsum tr\u00e4gt erheblich zu den Treibhausgas-Emissionen bei.", "Ich bin nicht sehr optimistisch, dass sich die Leute einfach so umstellen. Obwohl das vor gar nicht so langer Zeit normal war: Statt t\u00e4glich Fleisch gab es einmal die Woche einen Sonntagsbraten. Sehr wahrscheinlich braucht man politische Anreize. Bislang fokussierte man sich bei den Klimaverhandlungen auf den Energiesektor, bei der Landwirtschaft sind die Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung der Emissionen noch nicht klar definiert. Man k\u00f6nnte eine Treibhausgassteuer auf landwirtschaftliche Produkte erheben. Das ist wahrscheinlich technisch und politisch schwierig umzusetzen. N\u00f6tig w\u00e4ren daher auch gezielte Bildungsma\u00dfnahmen in Schulen und Kinderg\u00e4rten. In der deutschen Klimaschutzstrategie wurde ja bereits festgelegt, dass die Landwirtschaft ihren Beitrag leisten muss \u2013 aber die dort skizzierten Ma\u00dfnahmen werden langfristig nicht ausreichen, um das Paris-Ziel umzusetzen.", "Sicherlich w\u00fcrden Preissignale helfen. Die neue Premierministerin von Neuseeland hat angek\u00fcndigt, dass das Land bis 2050 klimaneutral wirtschaften will. Dabei soll auch die Landwirtschaft in den Emissionshandel miteinbezogen werden. Wenn man eine CO", "-Steuer auf Methan- und Lachgasemissionen von tierischen Nahrungsmitteln umlegt, w\u00fcrde sich das Fleisch erst einmal verteuern, was die Nachfrage senken w\u00fcrde. Dies m\u00fcsste man mit anderen, von den Menschen als positiv wahrgenommenen Ma\u00dfnahmen kombinieren.", "Aus meiner Sicht ist dieses Jahr eher ein Zwischenschritt zu den Verhandlungen im kommenden Jahr, wo nach der Konferenz in Paris 2015 das erste Mal eine Bilanz gezogen wird, was umgesetzt wurde. Im Pariser Klimaabkommen wurde beschlossen, den Klimawandel wirksam zu begrenzen, nun arbeitet man in den L\u00e4ndern an konkreten Ma\u00dfnahmen. Es gibt viele Kapitel, die kompliziert auszuhandeln sind. Darum wird in diesem Jahr vermutlich viel \u00fcber technische Details diskutiert. Es ist allerdings sehr wichtig, dass der angelaufene Prozess weiter konsequent verfolgt wird, und angesichts immer noch vorhandener Skepsis und Populismus in einer Reihe von L\u00e4ndern nicht weiter verz\u00f6gert wird."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/film/film-ueber-gerhard-gundermann-alexander-scheer-verkoerpert-den-liedermacher-aus-der-ddr-28763796", "article_id": "28763796", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Film \u00fcber Gerhard Gundermann", "article_headline_normal": " Alexander Scheer verk\u00f6rpert den Liedermacher aus der DDR ", "date": "05.11.17, 12:00 Uhr", "author": "Stefan Strau\u00df", "article_text": ["Jetzt komm\u2019 die fetten Tage, Linda. Wir ha\u2019m so lang auf dich gespart. Was soll\u2019n wir Euch sagen, Kinder, die Alten sind noch mal am Start.\u201c\u201eLinda\u201c hei\u00dft dieses Lied von Gerhard Gundermann, und an diesem Drehtag im Frannz-Club an der Sch\u00f6nhauser Allee wird dieses Lied zum Ohrwurm f\u00fcr Schauspieler, Crew und Komparsen. Den Refrain summen und singen alle mit, die einzelnen Strophen kennen die \u00c4lteren, jene, die im Osten aufgewachsen sind \u2013 viele von ihnen mit Gundermanns Liedern.", "Gundi, der singende Baggerfahrer aus dem Lausitzer Braunkohlenrevier. So nannten sie ihn. Immer wieder l\u00e4sst Regisseur Andreas Dresen im Frannz dieses Lied abspielen. Kamera l\u00e4uft. Ton l\u00e4uft. Ruhe bitte. Konzentriert sitzt Dresen vor dem Monitor. Auf der B\u00fchne steht der Schauspieler Alexander Scheer. Er tr\u00e4gt Fleischerhemd, Hosentr\u00e4ger und Jeans, die blonden, d\u00fcnnen Haare sind zum Z\u00f6pfchen gebunden, die Brille ein Billiggestell aus der DDR.", "Der gro\u00dfe schlaksige Mann auf der B\u00fchne singt und spielt Gitarre, die Band liefert einen satten Sound. Und jeder, der je den Liedermacher Gerhard Gundermann gesehen hat, ist verbl\u00fcfft \u00fcber die \u00c4hnlichkeit, die Alexander Scheeres mit Gerhard Gundermann hat. Nicht nur wegen dieser pr\u00e4gnanten Kleidung.", "Gundermann starb vor 19 Jahren, als er 43 Jahre alt war. Ein pl\u00f6tzlicher Tod. Nachdem der Tagebau geschlossen hatte, wollte er als Tischler arbeiten, ein neues Album war geplant. Er liebte seien Frau und seine Kinder, das j\u00fcngste noch recht klein. Dann ein Hirnschlag, an einem Juniabend zur Sommersonnenwende. Ein Schock f\u00fcr seine Familie, f\u00fcr seine Freunde und seine Fans. Und vielleicht doch nicht ganz unerwartet.", "Gundermann lebte zwei Leben, beide waren intensiv und rastlos. Er war Baggerfahrer im Braunkohletagebau, nahe Hoyerswerda. Zwanzig Jahre lang arbeitete er dort im Dreischichtsystem. Gundermann war auch Musiker, ein Liedermacher. Mit seiner Band probte er mehrmals pro Woche und fuhr dann zu Konzerten, die oft mehrere Stunden dauerten. Manchmal mussten drei Stunden Schlaf reichen, dann sa\u00df Gundi, wie ihn die meisten nannten, wieder im F\u00fchrerhaus seines Baggers. Und er war Familienvater, drei Kinder hatte er mit seiner Frau Conny. Linda war die j\u00fcngste, ihr widmete er das ber\u00fchmte Lied.", "Doch das ist nur ein Teil seiner Biografie. Der andere Teil besteht aus widerspr\u00fcchlichen und verschlungenen Lebenswegen und eigenwilligen Entscheidungen. Er sah sich als Kommunist, verehrte Che Guevera, glaubte an den Sozialismus in der DDR. Mit 18 Jahren ging er an die Offiziershochschule L\u00f6bau, wurde dort aber schnell wieder entlassen, weil er kein Loblied auf den Verteidigungsminister singen wollte, als der in die Kaserne kam.", "Gundermann wurde zur Bew\u00e4hrung in den Tagebau geschickt, dort begann er als Hilfsarbeiter und trat in die Partei ein, die SED. Zudem entschied er sich, als IM f\u00fcr die Stasi zu arbeiten, er wollte \u201eAgenten und Saboteure jagen\u201c. Und die Welt zum Besseren ver\u00e4ndern.", "Acht Jahre lang lieferte er Berichte \u00fcber Missst\u00e4nde im Betrieb, \u00fcber unliebsame Parteifunktion\u00e4re, Bonzen und Stalinisten, aber auch intime Details \u00fcber Kollegen. \u201ePetzberichte\u201c nennt er sie nach der Wende. Gundermann war kein vorbildlicher Genosse und Spitzel. Der Betriebsparteisekret\u00e4r kritisierte seine \u201eprinzipielle Eigenwilligkeit, das \u201eNichteinf\u00fcgen ins Kollektiv\u201c, das \u201eNichtverstehenwollen des demokratischen Zentralismus\u201c.", "Die Partei schloss ihn aus, und auch der Stasi war Gundermann l\u00e4ngst zu kritisch. Nun bespitzelte sie in selbst, den \u201eFeind der Partei\u201c. Andreas Dresen ruft die mehr als 100 Komparsen vor die B\u00fchne im Frannz. Gedreht wird eine Konzertszene im Jahr 1994. Im Publikum stehen langhaarige M\u00e4nner in Kordjacken, Frauen mit Dauerwellen und weiten R\u00f6cken. Feuerzeuge leuchten, das Bier hei\u00dft B\u00e4renquell, Zigarettenrauch zieht durch den Saal. Damals herrschte noch kein Rauchverbot, und der Frannz hie\u00df noch Franz, mit einem N.", "Gundermann war zu diesem Zeitpunkt l\u00e4ngst ein erfolgreicher Musiker, tausende kamen zu seinen Konzerten. Mit seiner Band tourte er durch den Osten und haderte mit dem goldenen Westen. Vier Alben hatte er ver\u00f6ffentlicht, zudem Texte f\u00fcr die Band Silly geschrieben. Acht Lieder in zwei Wochen f\u00fcr das Silly-Album \u201eFebruar\u201c \u2013 die Platte des Wendejahres 1989. Er spielte im Vorprogramm von Bob Dylan und Joan Baez bei ihren Gastspielen im Osten, manche vergleichen ihn mit Bruce Springsteen und mit Rio Reiser.", "Inhaltliche Tiefe und kluge Dramaturgie bescheinigten ihm Kritiker und Kollegen. Gundermann h\u00e4tte l\u00e4ngst von seiner Musik leben k\u00f6nnen, doch er brauchte den Job im Tagebau, sagte er immer wieder. Um sich zu erden. Im Fahrerhaus fielen ihm im Takt des Schaufelbaggers die besten Texte ein. Von dort oben sah er die Sonne auf- und untergehen. Das war sein Revier.", "Kurze Pause. Die Komparsen verschwinden zum Imbiss. Andreas Dresen hat einen Moment Zeit und erz\u00e4hlt, er habe sich mit diesem Film einen langen Wunsch erf\u00fcllt. Seit zehn Jahren plane er einen Film \u00fcber Gundermann. Er habe ihn in den 80ern kennengelernt. Dresen war begeistert von seiner Glaubw\u00fcrdigkeit. Gundermann sei ein eigenwilliger und ungew\u00f6hnlicher Mensch gewesen, eine Arbeiterfigur ohne All\u00fcren. \u201eEr war verwurzelt im Schlamm der Braunkohle und mit dem Kopf in den Sternen.\u201c", "Dresen sagt, er drehe keinen biografischen Film, vielmehr finde er zwei Lebensphasen besonders spannend: Die 70er Jahre in Hoyerswerda, in der es auch um die Liebesgeschichte zu Gundermanns Frau Conny gehe, und die Jahre Mitte der 90er. Auf diese Phasen konzentriert sich das Drehbuch. Und endet nicht mit, sondern vor seinem Tod.", "Von einem \u201ePl\u00e4doyer f\u00fcr Zwischent\u00f6ne\u201c spricht die Drehbuchautorin Laila Stieler. \u201eGundermann war ein Widerspruch auf zwei Beinen.\u201c Im Jahr 2004 fing sie an, Gundermanns Biografie zu erforschen. Conny, die Witwe, hilft ihr. Und ver\u00e4ndert erneut ihr Leben. Denn an vieles, was sie glaubt vergessen zu haben, erinnert sie sich nun wieder. \u201eDas Drehbuch hat mich zur\u00fcckkatapultiert in die fr\u00fche Zeit. Sein Tod ist wieder n\u00e4hergekommen\u201c, sagt Conny Gundermann. \u201eIch kann unsere gemeinsame Geschichte nun besser verarbeiten.\u201c", "Sie ist zum Drehtermin in den Frannz-Klub gekommen. Sie will sehen, wie Alexander Scheer ihren verstorbenen Mann spielt. \u201eIch genie\u00dfe es\u201c, sagt sie. \u201eAnfangs war ich erschrocken, wie dicht Alexander dran ist. Gestik, Motorik, Gesang, vielleicht sind die beiden Seelenverwandte.\u201c", "Im Film spielt auch Gundermanns Stasi-Zeit eine wichtige Rolle. Doch eine Klassifizierung in Opfer oder T\u00e4ter w\u00e4re bei Gundermanns Biografie zu einfach, sagt Dresen. \u201eGundermann hat eine zerrissene Biografie, die sehr spannend ist.\u201c Dresen hofft, sein Film k\u00f6nne einen anderen Blick auf die DDR und die Welt werfen. \u201eDie Zeit ist reif f\u00fcr widerspr\u00fcchliche Geschichten\u201c, sagt er. Dann muss er weitermachen. Die Komparsen stehen wieder dicht gedr\u00e4ngt vor der B\u00fchne und schauen zu dem blonden blassen S\u00e4nger im Fleischerhemd. Ruhe bitte.", "\u201eMeine Pistole war geladen, mit dem allerletzten Schuss. Ich hab\u2019 sie unterm Kirschenbaum vergraben, weil ich doch hier bleiben muss.\u201c Alexander Scheer singt die zweite Strophe von \u201eLinda\u201c. Vom Tod hat Gundermann oft gesungen. Von schwarzen Trichtern und Schuhen, die eines Morgens leerbleiben. Aber auch vom Gras, das immer wieder w\u00e4chst, und alle Wunden zuklammert. F\u00fcr viele ist dieses tr\u00f6stende Lied zur Hymne geworden.", "Heute singen bekannte deutsche Musiker Gundermann-Songs: Judith Holofernes, Stefan Stopock, Konstantin Wecker. Sogar beim Wacken-Festival mit seinen Heavy-Metal-Bands wird Gundermann gespielt. Und die M\u00e4nner in Lederjacken h\u00f6ren and\u00e4chtig zu.", "Unscheinbar, inmitten der vielen Komparsen, steht Linda. Eine Kamera ist auf sie gerichtet und ein Scheinwerfer. Es ist Gundermanns j\u00fcngste Tochter, eben jene Linda. Sechs war sie, als er starb. Nun ist sie 25, eine gro\u00df gewachsene Frau mit lockigem, wilden Haar. Bald wird sie Lehrerin sein f\u00fcr Mathe und Englisch. Jetzt spielt eine Konzertbesucherin. Dresen wollte sie dabeihaben. Sie schaut zur B\u00fchne, Alexander Scheer singt \u00fcber Linda. \u201eIch schaue wie durch ein Zeitfenster\u201c, sagt Linda Gundermann. \u201eIch habe Papa lange nicht gesehen.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/rueckruf-von-scheibenkaese-moegliche-verpackungsreste-aus-plastik-in-lebensmittel-28765534", "article_id": "28765534", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "R\u00fcckruf von Scheibenk\u00e4se", "article_headline_normal": " M\u00f6gliche Verpackungsreste aus Plastik in Lebensmittel ", "date": "04.11.17, 11:07 Uhr", "author": null, "article_text": ["Einge Sorten Scheibenk\u00e4se der Marke Milram und anderer Handelsmarken sind wegen m\u00f6glicher Verpackungsreste aus Plastik zur\u00fcckgerufen worden. Es k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden, dass kleine Fremdk\u00f6rper aus Kunststoff von der Verpackungsfolie in einzelnen Packungen zu finden sind, teilte das Molkereiunternehmen DMK Group mit Sitz in Zeven am Freitag mit. Eine Gesundheitsgef\u00e4hrdung k\u00f6nne nicht ausgeschlossen werden.", "Betroffen sei nur Ware mit dem Genusstauglichkeitskennzeichen DE-NI 086 EG. Der Scheibenk\u00e4se wird unter anderem bei Netto, Penny, Aldi S\u00fcd oder Rewe verkauft.\u00a0", "Hier finden Sie eine ", " (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/massive-veraenderungen-siemens-informiert-ueber-geplanten-stellenabbau--28763798", "article_id": "28763798", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Massive Ver\u00e4nderungen", "article_headline_normal": " Siemens informiert \u00fcber geplanten Stellenabbau ", "date": "03.11.17, 18:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["Siemens will die Arbeitnehmer in zwei Wochen \u00fcber den geplanten Stellenabbau informieren. \u201eEs stehen massive Ver\u00e4nderungen bevor\u201c, sagte Personalchefin Janina Kugel am Freitag der Deutschen Presse-Agentur. Einschnitte m\u00fcssten sorgf\u00e4ltig durchdacht werden und m\u00f6glichst sozialvertr\u00e4glich erfolgen. Sobald es einen Plan gebe, werde er mit den Arbeitnehmern im Wirtschaftsausschuss besprochen. \u201eWir haben uns Mitte November vorgenommen, und das werden wir wohl auch einhalten k\u00f6nnen\u201c, sagte Kugel.", "Siemens will in der Kraftwerkssparte sowie bei Prozessindustrie und Antrieben wohl mehrere tausend Stellen streichen. Der Konzern hatte sich zu entsprechenden Medienberichten noch nicht im Detail ge\u00e4u\u00dfert. Ob auch Werke geschlossen werden, ist noch unklar. In Erfurt, G\u00f6rlitz, Leipzig und Erlangen gab es bereits Proteste. Die Ministerpr\u00e4sidenten von Sachsen, Th\u00fcringen, Brandenburg und Berlin \u00e4u\u00dferten sich besorgt.", "Kugel sagte: \u201eWenn ein Gesch\u00e4ft langfristig nicht mehr da ist, k\u00f6nnen wir nicht einfach an der Vergangenheit festhalten und weitermachen wie bisher.\u201c Die Energiebranche sei weltweit im Umbruch: \u201eDer Markt f\u00fcr gro\u00dfe Gasturbinen ist um 40 Prozent, f\u00fcr Dampfturbinen um 70 Prozent geschrumpft.\u201c Das sei keine Konjunkturdelle, \u201esondern eine vor Jahren schon einsetzende, strukturelle und dauerhafte Ver\u00e4nderung\u201c. Das Unternehmen m\u00fcsse wirtschaftlich handeln, nur so sei Besch\u00e4ftigung langfristig sicher.", "Entlassungen schloss sie nicht aus. \u201eWo immer wir k\u00f6nnen, werden wir Mitarbeiter umschulen f\u00fcr Aufgaben in unseren Wachstumsfeldern. Aber man muss auch ehrlich sagen, das wird nicht f\u00fcr jeden \u00fcberall m\u00f6glich sein\u201c, sagte die Personalchefin.", "Siemens-Chef Joe Kaeser wehrte sich dem \u201eSpiegel\u201c zufolge in einem Brief an Bundeswirtschaftsministerin Brigitte Zypries (SPD) gegen deren Vorwurf, er st\u00e4rke mit Werksschlie\u00dfungen die AfD in Ostdeutschland. Bei einem dauerhaften R\u00fcckgang der Nachfrage nach konventioneller Kraftwerkstechnik seien Kapazit\u00e4tsanpassungen unvermeidbar. Siemens habe allein in Deutschland dieses Jahr gut 5000 neue Mitarbeiter eingestellt.", "IG-Metall-Vorstandsmitglied J\u00fcrgen Kerner hatte kritisiert, dem Siemens-Vorstand gehe es um die Marge und nicht um die Menschen. An vielen Standorten herrsche nackte Angst. Die Gewerkschaft sieht den Standort- und Besch\u00e4ftigungssicherungspakt in Frage gestellt.", "Kugel sagte, der Pakt sei nicht tot. Siemens habe den Arbeitnehmern 2008 zugesichert, wo immer m\u00f6glich auf betriebsbedingte K\u00fcndigungen, Werksschlie\u00dfungen und Verlagerungen zu verzichten. Wo Wirtschaftslage oder neue Rahmenbedingungen einen dieser Schritte notwendig machten, sei ein klar geregeltes Verfahren vorgesehen. \u201eWir wollen den guten Dialog aufrecht erhalten\u201c, betonte Kugel. \u201eWir erwarten auch von den Gewerkschaften, dass wir den Wandel miteinander gestalten.\u201c", "Die \u00f6ffentlichen Spekulationen seien f\u00fcr alle Beteiligten \u00e4rgerlich, \u201esie haben die Unsicherheit in der Belegschaft vergr\u00f6\u00dfert\u201c. Arbeitnehmer und Politik forderten nat\u00fcrlich rasche Aufkl\u00e4rung. Aber erst m\u00fcsse der Plan stehen, danach rede Siemens \u201ezuerst mit den Arbeitnehmern, dann mit allen anderen\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/fuechse/tabellenfuehrung-ausgebaut-fuechse-siegen-bei-schlusslicht-tus-n-luebbecke--28768884", "article_id": "28768884", "section": "sport", "article_headline_strong": "Tabellenf\u00fchrung ausgebaut", "article_headline_normal": " F\u00fcchse siegen bei Schlusslicht Tus N-L\u00fcbbecke ", "date": "05.11.17, 14:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die F\u00fcchse Berlin haben ihre Tabellenf\u00fchrung in der Handball-Bundesliga vorerst ausgebaut. Die Hauptst\u00e4dter gewannen am Sonntag beim Schlusslicht Tus N-L\u00fcbbecke ungef\u00e4hrdet mit 29:21 (11:9) und f\u00fchren die Tabelle mit 21:3-Punkten vor den Rhein-Neckar L\u00f6wen an. Der deutsche Meister (18:2) hat allerdings zwei Spiele weniger als die Berliner absolviert. F\u00fcchse-Torj\u00e4ger Petar Nenadic war vor 1653 Zuschauer in der Merkur Arena von L\u00fcbbecke mit neun Toren erfolgreichster Werfer. Europameister Fabian Wiede steuerte sechs Treffer zum zehnten Saisonsieg der F\u00fcchse bei.", "Beide Teams fanden nur schleppend ins Spiel. Vor allem die Offensivreihen zeigten zu Beginn gro\u00dfe Schw\u00e4chen im Abschluss. L\u00fcbbickes Torwart Peter Tatai konnte sich in den ersten zw\u00f6lf Minuten gleich mehrfach auszeichnen. Zu diesem Zeitpunkt stand es erst 3:3. Ab der 20. Minute bekamen die F\u00fcchse den Gegner und das Spiel aber besser in den Griff und gingen mit 11:7 in F\u00fchrung (26.). Bis zur Pause verk\u00fcrzten die Hausherren den R\u00fccktand auf 9:11.", "In der zweiten Halbzeit spielten die Berliner konzentriert weiter und bauten den Vorsprung aus. Angef\u00fchrt vom dynamischen und treffsicheren Spielmacher Nenadic hatte L\u00fcbbecke der Berliner Angriffswucht kaum noch etwas entgegen zu setzen. Mit dem 23:16 durch Paul Drux war die Partie schon vorzeitig entschieden (48.). (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/chaos-um-den-videobeweis-bundesliga-clubs-fordern-konsequenzen-28768768", "article_id": "28768768", "section": "sport", "article_headline_strong": "Chaos um den Videobeweis", "article_headline_normal": " Bundesliga-Clubs fordern Konsequenzen ", "date": "05.11.17, 13:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Deutsche Fu\u00dfball-Bund ger\u00e4t durch das Chaos, die vielen Unklarheiten und die st\u00e4ndigen Diskussionen beim Thema Videobeweis immer st\u00e4rker unter Druck. Der planlose Umgang mit einem Projekt, das im Sommer mit gro\u00dfen Hoffnungen gestartet wurde, hat in weniger als drei Monaten eine gro\u00dfe Skepsis bei den Bundesliga-Vereinen und eine noch gr\u00f6\u00dfere Verunsicherung bei den Schiedsrichtern ausgel\u00f6st.", "Augsburgs Manager Stefan Reuter forderte am Wochenende einen Runden Tisch aller Beteiligten. Gladbachs Trainer Dieter Hecking kritisierte die Debatten \u00fcber den Videobeweis: \u201eEs w\u00e4re gut f\u00fcr den Fu\u00dfball, aber ich glaube, dass er zur Winterpause eingestellt wird. Wir tun alles daf\u00fcr, dass er nicht kommt.\u201c", "Als w\u00e4re die Aufregung nicht schon gro\u00df genug, steht seit diesem Wochenende auch noch ein massiver Vorwurf im Raum: Die \u201eBild am Sonntag\u201c berichtet, dass der Schiedsrichter-Funktion\u00e4r Hellmut Krug in seiner Funktion als Projektleiter Videobeweis und Supervisor an einem Bundesliga-Spieltag gleich zweimal in die Entscheidung des zust\u00e4ndigen Video-Assistenten eingegriffen haben soll.", "Beide Entscheidungen kamen im Spiel gegen den VfL Wolfsburg dem FC Schalke 04 zu Gute, aus dessen Stadt Gelsenkirchen auch der fr\u00fchere FIFA-Referee kommt. Krug wies die Vorw\u00fcrfe zur\u00fcck und sagte der \u201eBild am Sonntag\u201c: \u201eWir sind als Supervisors nicht befugt, die Entscheidungen der Video-Assistenten zu beeinflussen oder sie gar zu \u00fcberstimmen.\u201c", "Aber auch dieses Beispiel zeigt: Verfolgt man die gr\u00f6\u00dften Probleme beim Thema Videobeweis zur\u00fcck, landet man immer bei den Verantwortlichen f\u00fcr das Projekt und damit beim DFB. Am Anfang der Saison funktionierte die Kommunikation zwischen Schiedsrichter und Video-Assistent nicht, auch weil sich die Vorbereitungen als v\u00f6llig unzureichend erwiesen. In der vergangenen Woche kam dann noch das gro\u00dfe Chaos um die Befugnisse des Video-Schiris hinzu.", "Zu Beginn hie\u00df es: Er darf nur eingreifen, wenn der Spielleiter auf dem Feld einen schweren Fehler begangen hat. Dann wurde diese Regelung nach dem f\u00fcnften Spieltag aufgeweicht, ohne die Vereine zun\u00e4chst dar\u00fcber zu informieren. Nach der gro\u00dfen Aufregung dar\u00fcber verf\u00fcgte DFB-Pr\u00e4sident Reinhard Grindel pers\u00f6nlich eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts und betonte am Samstagabend im ZDF-Sportstudio noch einmal: \u201eDie Entscheidung trifft immer der Schiedsrichter auf dem gr\u00fcnen Rasen.\u201c", "Genau gegen dieses Hin und Her begehren die Clubs nun auf. Die Verantwortlichen sollten \u201enicht nur quatschen, sondern entscheiden\u201c, sagte Eintracht Frankfurts Sportvorstand Fredi Bobic. \u201eWir wollen den Videobeweis. Wir finden ihn super. Es wird mir aber noch zu viel diskutiert. Es ist ein st\u00e4ndiges Hin und Her. Deshalb ist es wichtig, dass es eine klare Ansage der Schiedsrichter-Chefs gibt.\u201c", "Auch der Dortmunder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Hans-Joachim Watzke meinte am Samstag: \u201eDer Videobeweis soll gemacht werden. Aber es muss auch klar sein, wie er gehandhabt wird. Es muss objektiv sein.\u201c Seine Forderung ist: \u201eEntweder geht jeder Schiedsrichter bei jeder strittigen Entscheidung zum Assistenten \u2013 oder er l\u00e4sst es bleiben.\u201c So k\u00f6nne es jedenfalls nicht weitergehen. \u201eEs muss dringend etwas passieren.\u201c", "Der Augsburger Manager Stefan Reuter sieht das genauso und fordert den DFB deshalb dazu auf, die zweiw\u00f6chige L\u00e4nderspielpause zu nutzen. \u201eEs ist zwingend erforderlich, dass wir uns da zusammensetzen\u201c, sagte der Weltmeister von 1990. \u201eIch glaube, dass so was in der gesamten Gruppe diskutiert werden m\u00fcsste und man sich dann einfach in der Pause noch einmal hinsetzt.\u201c So wie die meisten Bundesliga-Vertreter ist auch Reuter grunds\u00e4tzlich \u201enach wie vor total f\u00fcr den Videobeweis\u201c. Er sagt aber auch: \u201eSo wie es aktuell l\u00e4uft, dass man jede Woche die Diskussionen hat, das macht echt keinen Spa\u00df mehr.\u201c (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/hertha-bsc/michael-preetz--niemand-schwirrt-im-orbit-herum--28764806", "article_id": "28764806", "section": "sport", "article_headline_strong": "Michael Preetz", "article_headline_normal": " \u201eNiemand schwirrt im Orbit herum\u201c ", "date": "05.11.17, 14:44 Uhr", "author": "Paul Linke", "article_text": ["Drau\u00dfen vor der Gesch\u00e4ftsstelle liegt ein umgekippter Baum. K\u00f6nnte ein Symbolbild sein. Drinnen empf\u00e4ngt Michael Preetz zum Gespr\u00e4ch. Herthas Manager will wie versprochen eine erste Zwischenbilanz ziehen nach zehn Ligaspielen und vor dem Ausw\u00e4rtsduell am Sonntag in Wolfsburg (18 Uhr). Eine Art Sturm hat ja auch Hertha erlebt zuletzt. Wir haben \u00fcber Ursachen und Folgen gesprochen.", "Das muss man nicht akademisch betrachten. Es ist knapp ein Drittel der Saison gespielt und das Tabellenbild f\u00e4ngt an, eine Aussagekraft zu entwickeln.", "Es ist insgesamt okay. Wir stehen in der Liga ziemlich genau in der Mitte der Tabelle, es sind vier Punkte nach oben zu den Europapokalpl\u00e4tzen, sechs Punkte nach unten zur Abstiegszone, das l\u00e4sst uns M\u00f6glichkeiten \u2013 in beide Richtungen allerdings. Im Pokal ist es nicht okay, wir wollten weiterkommen. Und in der Europa League haben wir nach zwei unn\u00f6tigen Ausw\u00e4rtsniederlagen nun den ersten Sieg eingefahren und uns die Chance aufs Weiterkommen bewahrt. Ob das \u00dcberwintern gelingt, werden wir nach dem Spiel in Bilbao wissen. Also in Noten: zwischen Drei und Vier.", "Die Mannschaft ist weiter im Vergleich zu den beiden Vorjahren. Wir haben mehr Breite im Kader, die Rotation hat funktioniert, auch wenn man das nicht an den Ergebnissen festmachen kann. Wir sind mit der Mehrfachbelastung ganz gut klargekommen. Wir sind ja k\u00f6rperlich in der Lage, noch mal zuzulegen in der Schlussphase eines Spiels.", "Wir haben uns spielerisch bisher nicht so weiterentwickelt, wie erhofft. Dazu sind die Trainingszeiten zwischen den Spielen zu kurz. Wir tun uns schwer bei Ballbesitz, haben Probleme im Spielaufbau gegen Mannschaften, die tief stehen und auf Umschaltmomente warten. Wir haben eine gute Balance, aber das Z\u00fcndende fehlt. Wir wollten die Anzahl der an Toren und Assists beteiligten Spieler erh\u00f6hen, das ist uns bisher so na ja, geht so gelungen.", "Einige Spieler haben mehr Zeit gebraucht, um ihren Rhythmus aufzunehmen, sie sind zu Beginn der Saison immer einen Tick hinter ihrem wahren Leistungsverm\u00f6gen geblieben. Wir sind eine Mannschaft, die darauf angewiesen ist, idealerweise an jedem Spieltag ans Optimum zu kommen. Das hat nicht immer funktioniert.", "Bei ihm ist durch die verk\u00fcrzte Vorbereitung, die vielen Spiele und die ausbleibenden Ergebnisse ein wenig die Leichtigkeit verloren gegangen, es fehlt das Selbstverst\u00e4ndliche in seinen Aktionen. Mitch lebt von seiner Kreativit\u00e4t. Er probiert immer noch viel, geht in Dribblings, aber er bleibt \u00f6fter mal h\u00e4ngen oder der letzte Pass kommt nicht an. Und wenn er ankommt, machen die St\u00fcrmer nichts daraus. Dennoch sehe ich seine Entwicklung positiv. Er hat mit die meisten Minuten in den Beinen und macht trotzdem einen frischen Eindruck.", "Diese Beobachtung ist nicht verkehrt. Der Platzverweis hat sicher noch mal etwas ver\u00e4ndert, weil er sich ungerecht behandelt f\u00fchlt, immer noch, er kann damit nicht abschlie\u00dfen. Er l\u00e4sst sich zu viel ablenken. Wir haben vor dem Hamburg-Spiel dar\u00fcber gesprochen. Das Einzige, was er machen kann: Er muss sich nur auf sich selbst fokussieren. Es geht jetzt weniger um seine Vorbildfunktion als Kapit\u00e4n.", "Da haben sich zwei Hamburger gegenseitig gefoult und bekommen daf\u00fcr einen Freisto\u00df. Warum? Weil Vedad in der N\u00e4he war. Ich meine, beobachtet zu haben, dass die Schiedsrichter wieder anders hingucken bei ihm. Der Vierte Offizielle sagte auch: Ja, war ein Fehler. Aber machen Sie sich keine Sorgen, das hat nichts mit Ibisevic zu tun. Wir haben das Gef\u00fchl, dass da doch was dran ist \u2013 auch er sp\u00fcrt das.", "Nein. Man braucht einen realistischen Blick auf die Dinge. Wir haben eine gute Saison gespielt, die uns nach Europa gef\u00fchrt hat. Es war nicht das Ziel und kann es auch nicht automatisch sein, dass wir vor dem Hintergrund Mehrfachbelastung in der Lage sind, wieder um die ersten sechs Pl\u00e4tze zu spielen. Wir haben vor der Saison dar\u00fcber gesprochen, was ein realistisches Ziel kein kann und haben dann die Top Ten ausgegeben, die ja die ersten sechs einschlie\u00dft \u2013 aber eben auch sieben bis zehn.", "Es ist normal, dass die Leute sich nach Jahren der Abstinenz w\u00fcnschen, dass wir jedes Jahr europ\u00e4isch spielen. Das ist noch nicht realistisch. Au\u00dferdem sehen wir, dass die Lust auf Europa gro\u00df ist. Wenn wir da sind, ist sie aber nicht so gro\u00df, dass wir zahlreich unterst\u00fctzt werden. Das ist nicht anklagend gemeint, sondern einordnend.", "Fehlende Erfolgserlebnisse, die zu mangelndem Selbstvertrauen f\u00fchren.", "Jeder muss sich erstmal selbst fragen: Was kann ich dazu beitragen, dass meine Leistung besser wird, damit auch das gro\u00dfe Ganze wieder funktioniert? Was die Bereitschaft angeht, haben wir es nicht in jedem Spiel geschafft, an die Grenzen zu gehen. Ich hoffe, dass wir wieder freier und mutiger werden, dass wir Spielz\u00fcge zeigen, die uns ausgezeichnet haben. Wenn der Mut in der Kabine bleibt, spielst du nicht mehr, und wenn du nicht mehr spielst, spielst du nicht gut, dann sieht es irgendwann auch nicht sch\u00f6n aus und dann fehlen eben die Ergebnisse \u2013 das ist der klassische Kreislauf.", "Nach der Pokalniederlage sind ein paar Dinge verrutscht. Ich habe einen Trainer erlebt, der sich intensiv besch\u00e4ftigt hat mit den Dingen und der Frage, wie er sie ver\u00e4ndern kann. Es hat ihn gest\u00f6rt, wie dar\u00fcber diskutiert wurde, was bei uns passiert. Er hat einiges als Angriff auf seine Arbeit gewertet. Man muss das nicht \u00fcberbewerten. So ist er nun mal. Egal, was berichtet wird, es hilft uns nicht dabei, zu gewinnen. Wir m\u00fcssen uns selbst helfen und uns darauf fokussieren, was wir beeinflussen k\u00f6nnen.", "Es ging mir weniger um die Erkenntnis, wie er sich unter Druck verh\u00e4lt. Wichtiger war die Beobachtung, dass alle in dieser Phase, in der wir zum ersten Mal gefordert waren, zusammenger\u00fcckt sind und dass alle auf der Suche waren nach L\u00f6sungsans\u00e4tzen. Wir hatten einen sehr konstruktiven Austausch mit dem Trainerteam und den Spielern. Das hat mir gezeigt, dass da etwas gewachsen ist, das auch belastbar ist. Wir sind eine Einheit, niemand schwirrt hier irgendwo im Orbit herum.", "Es ist nicht wichtig, was ich alles im Einzelnen gemacht habe. Wichtig ist, was die Gruppe gemacht hat.", "Dass die Fans unzufrieden sind in solchen Phasen, das ist okay. Doch wie Unzufriedenheit ge\u00e4u\u00dfert wird, dar\u00fcber muss man sprechen. Wir hatten einen Austausch, der war in Ordnung und auch durchaus konstruktiv. Es sind aber ein paar Dinge passiert, die nicht in Ordnung waren. Wenn sich Fans Zutritt zum Stadioninnenraum verschaffen oder gegen Absprachen versto\u00dfen, m\u00fcssen wir und werden uns damit besch\u00e4ftigen. Ein Austausch mit den Fans und ihrem harten Kern ist uns sehr wichtig. Wir m\u00fcssen uns die gegenseitigen Erwartungshaltungen klarmachen und Grenzen ziehen. Wir m\u00fcssen ein vern\u00fcnftiges Gleichgewicht hinbekommen zwischen Unterst\u00fctzung und nachvollziehbar ge\u00e4u\u00dferter Sorge. Das alles aber mit klaren Leitplanken."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/loews-spagat-zu-viele-laenderspiele-fuer-die-stars---kritik-von-heynckes-28769154", "article_id": "28769154", "section": "sport", "article_headline_strong": "L\u00f6ws Spagat", "article_headline_normal": " Zu viele L\u00e4nderspiele f\u00fcr die Stars \u2013 Kritik von Heynckes ", "date": "05.11.17, 15:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["Joachim L\u00f6w steht bei den beiden abschlie\u00dfenden L\u00e4nderspielen des Jahres vor einem Spagat. Die Klassiker am kommenden Freitag in London gegen England und vier Tage sp\u00e4ter in K\u00f6ln gegen Frankreich sind f\u00fcr den Bundestrainer schon eine der letzten M\u00f6glichkeiten, unter Wettkampfbedingungen f\u00fcr die WM 2018 zu proben. Andererseits sind seine Stars hochbelastet und teilweise auch l\u00e4diert. \u201eViele von uns haben in den letzten Wochen durchgepowert, einige sogar mit k\u00f6rperlichen Problemen\u201c, erkl\u00e4rte Joshua Kimmich, der Dauerbrenner in der deutschen Fu\u00dfball-Nationalmannschaft.", "Seit Sommer 2016 hat Kimmich 24 L\u00e4nderspiele absolviert, davon sogar 23 nacheinander \u00fcber die volle Distanz. Trotz eines Infekts reiste der 22 Jahre junge Bayern-Profi am Wochenende zum Spitzenspiel der M\u00fcnchner bei Borussia Dortmund nach und spielte wieder 90 Minuten. \u201eDer Magen war nicht ganz in Ordnung, aber jetzt ist wieder alles gut. Ich bin nicht mehr ansteckend\u201c, sagte Kimmich danach. \u201eIch habe keine Probleme gehabt, die 90 Minuten durchzuhalten.\u201c", "Auf der Dortmunder Trib\u00fcne sah der Bundestrainer, dass andere Spieler aus seinem Kader f\u00fcr die beiden L\u00e4nderspieltests mit ihren Wehwehchen mehr zu k\u00e4mpfen haben. J\u00e9r\u00f4me Boateng sa\u00df wegen muskul\u00e4rer Probleme nur auf der Bank. Sein Weltmeisterkollege Mats Hummels wollte eigentlich zur Pause raus, weil die Muskulatur ebenfalls Alarmzeichen sendete. Die Spieler sind hin- und hergerissen. Eine Pause w\u00fcrde ihnen sicher gut tun, doch L\u00f6w hat auch auf die Mega-Aufgabe WM-Titelverteidigung hingewiesen. \u201eAlso wenn es nach mir geht, dann nicht\u201c, sagte Kimmich zu einer m\u00f6glichen Einsatzpause.", "Bayern-Coach Jupp Heynckes ist nicht gl\u00fccklich \u00fcber die anstehenden L\u00e4nderspiel-Belastungen. F\u00fcr einige Spieler sei dies geradezu \u201eunzumutbar\u201c, bemerkte der Bayern-Routinier allerdings vor allem mit Bezug auf die internationalen Stars in seinem Team. \u201eJames Rodriguez fliegt jetzt nach S\u00fcdamerika, von da aus nach China und macht zwei Spiele. Man verlangt den Spielern Dinge ab, die unm\u00f6glich sind.\u201c", "Doch auch L\u00f6w muss abw\u00e4gen, wie er seine Spieler ab dem Team-Treffpunkt am Dienstag in Berlin belasten kann. F\u00fcr ihn sind die Spiele gegen die wiedererstarkten Engl\u00e4nder und die Franzosen gute Tests, \u201edie uns auch mit Blick auf die WM weitere Erkenntnisse liefern werden.\u201c H\u00f6chstwahrscheinlich wird er beide Spiele mit unterschiedlichen Formationen bestreiten.", "So erh\u00f6ht sich auch f\u00fcr Spieler wie", " oder den Neuling Marcel Halstenberg (RB Leipzig) die Chance auf l\u00e4ngere Einsatzzeiten. \u201eDiese R\u00fcckkehr ist schon etwas Besonderes f\u00fcr mich. Es war ja immer so, dass man in relativ kurzen Zeitabst\u00e4nden zum DFB gefahren ist. Diesmal war es schon eine lange Zeit\u201c, sagte WM-Finaltorsch\u00fctze G\u00f6tze zum anstehenden DFB-Comeback nach einem Jahr Pause. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/fortbildung--dieser-mann-schult-weihnachtsmaenner-----am-besten-alt-und-dick-aussehen--28768052", "article_id": "28768052", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Fortbildung ", "article_headline_normal": " Dieser Mann schult Weihnachtsm\u00e4nner \u2013 \u201eAm besten alt und dick aussehen\u201c ", "date": "05.11.17, 10:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Was kann ein Weihnachtsmann tun, wenn ein Kind Angst vor ihm hat? Um diese und weitere Fragen zu kl\u00e4ren, sind 27 Weihnachtsm\u00e4nner und -frauen, St. Nikol\u00e4use und Christkinder aus ganz Europa in die kleine Stadt Celle in Niedersachsen gefahren. Dort gab Willi Dahmen, der schon fast sein halbes Leben als Miet-Weihnachtsmann im Einsatz ist, am Samstag eine Schulung. \u201eBei sch\u00fcchternen Kindern rede ich zuerst mit den Eltern, mit Oma und Opa. So sehen alle, dass ich nicht b\u00f6se bin\u201c, sagte der 65-J\u00e4hrige seinen Kursteilnehmern in einem weihnachtlich geschm\u00fcckten Saal. ", "Die meisten Kursteilnehmer sind \u00e4ltere M\u00e4nner mit dicken B\u00e4uchen. Aber auch zwei d\u00e4nische Weihnachtsfrauen in rotem Rock und Bommelm\u00fctze sind nach Celle gekommen. \u201eHier in Deutschland werde ich als Weihnachtsfrau etwas komisch angeschaut\u201c, sagte Lene Otzen, die flie\u00dfend Deutsch spricht und schon auf deutschen Weihnachtsm\u00e4rkten aufgetreten ist. \u201eAber bei uns in Skandinavien oder in den USA sind Weihnachtsfrauen ganz normal.\u201c ", "Das Weihnachtsehepaar Otzen begl\u00fcckt Familien und Firmen seit 15 Jahren zusammen und besucht regelm\u00e4\u00dfig Weihnachtsmannkongresse und -weiterbildungen auf der ganzen Welt. Von Dahmens Schulung haben sie auf einer Facebook-Gruppe f\u00fcr Weihnachtsm\u00e4nner gelesen.", "Der j\u00fcngste Weihnachtsmannazubi ist der 22 Jahre alte Otto Schmidt aus Soltau. Normalerweise betreut er Demenzkranke. Dieses Jahr ist er zum ersten Mal als Weihnachtsmann im Einsatz. In Kost\u00fcm, mit Bauchkissen, falschem Haar und Bart sieht man ihm sein Alter jedoch nicht an. \u201eIch mag es, wenn Leute lachen - auch \u00fcber mich\u201c, sagt er in einer tiefen, ruhigen Stimme, so wie das Weihnachtsm\u00e4nner eben tun. Und Dahmen findet: \u201eAls Weihnachtsmann muss man nicht alt und dick sein, sondern nur alt und dick aussehen.\u201c ", "Dahmen selbst hat Ende 30 in einem billigen Kost\u00fcm aus dem Supermarkt begonnen und ist damit beim Nachbar aufgetreten, wie er erz\u00e4hlt. Inzwischen hasst er solche Aufmachungen. \u201eDas \u00fcberzeugt doch kein Kind.\u201c Er will mehr Qualit\u00e4tsweihnachtsm\u00e4nner und bietet daher wie einige Berufskollegen seit 12 Jahren kostenlose Schulungen an. ", "Seine Kost\u00fcme kosten inzwischen je rund 800 bis 1000 Euro. Einige sind solche mit Bommelm\u00fctze und langen wei\u00dfen Handschuhen im Stil des amerikanischen Santas, wie sie in Norddeutschland beliebt sind. F\u00fcr St.-Nikolaus-Kleider hat er einen goldenen Bischofsstab mit dazugeh\u00f6riger spitzer Bischofsm\u00fctze, wie sie Menschen im katholischen S\u00fcden bevorzugen.", "\u201eVor Kindern d\u00fcrft ihr im Kost\u00fcm weder essen, trinken, fluchen, telefonieren noch rauchen\u201c, sagte Dahmen, der in Alltagskleidung gerne raucht, zu seinen Kursteilnehmern. \u201eDas ist Weihnachtsmann-Ehrenkodex.\u201c Denn den Kindern sollten Weihnachtsm\u00e4nner immer ein Vorbild sein.", "Seit drei Jahren ist Dahmen Rentner, aber ans Aufh\u00f6ren denkt er noch lange nicht. Er vermarktet sich im Internet und dreht im Sommer Werbefilme als Weihnachtsmann. Im Herbst und in der Adventszeit hat er Auftritte bei Firmenfeiern und in Kaufh\u00e4usern. Daneben vermittelt er einige seiner selbst geschulten Weihnachtsm\u00e4nner in ganz Deutschland und besucht Weiterbildungen. \u201eMan lernt schlie\u00dflich immer was Neues.\u201c", "Dahmens langer wei\u00dfer Bart ist echt und so fragen ihn Kinder, selbst wenn er in Badehosen im Sommerurlaub am Strand liegt, ob er nun der Weihnachtsmann sei. \u201eDann sage ich: \u201eJa klar, ich muss doch sehen, ob die Kinder auch im Sommer brav sind\u201c.\u201c", "In der Weihnachtszeit besucht er jeden Tag von morgens bis abends zehn Familien. Auch seine Frau arbeitet oft an Heiligabend - und zwar in einem Heim f\u00fcr Behinderte. \u201eAber wir haben trotzdem Zeit f\u00fcr Zweisamkeit\u201c, sagte Dahmen. Nach der Arbeit kocht seine Frau ein festliches Abendessen f\u00fcr sie beide, dann packen sie Geschenke aus und besuchen die Mitternachtsmesse in Celle. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/von-pony-mitgeschleift-kleines-maedchen-stirbt-bei-reitunfall-28768302", "article_id": "28768302", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Von Pony mitgeschleift", "article_headline_normal": " Kleines M\u00e4dchen stirbt bei Reitunfall ", "date": "05.11.17, 11:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein siebenj\u00e4hriges M\u00e4dchen ist bei einem Reitunfall im Kreis Rendsburg-Eckernf\u00f6rde in Schleswig-Holstein ums Leben gekommen. Die Kleine f\u00fchrte in Sch\u00f6nbek am Freitag ein Pony zur Weide, wie die Polizei am Sonntag mitteilte. Das Tier ging demnach durch und schleifte das M\u00e4dchen an dem F\u00fchrstrick hinter sich her.", "Das Kind konnte sich ersten Ermittlungen zufolge nicht von dem festgezogenen Strick befreien. Die Siebenj\u00e4hrige habe so schwere Verletzungen erlitten, dass auch ein per Rettungshubschrauber eingeflogener Notarzt nicht mehr helfen konnte. Das M\u00e4dchen starb noch am Unfallort. Ob es das Pony allein oder in Begleitung zur Weide f\u00fchrte, konnte die Polizei zun\u00e4chst nicht sagen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/kommentar-migranten-gehoeren-in-die-polizei-28763544", "article_id": "28763544", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar", "article_headline_normal": " Migranten geh\u00f6ren in die Polizei ", "date": "04.11.17, 08:37 Uhr", "author": "Jan Thomsen", "article_text": ["Niemand kann verhindern, dass sich bei der Polizei Menschen bewerben, die f\u00fcr diesen Job ungeeignet sind. Das gibt es in jedem Beruf, bei Lehrern, Elektrikern, \u00c4rzten, Friseuren, Journalisten, Politikern. Aber man kann durchaus verhindern \u2013 und zwar viel effektiver als anderswo \u2013, dass Ungeeignete tats\u00e4chlich Polizist werden.", "Wenn es hier Nachholbedarf in Berlin gibt, wo \u00fcber die Polizeiakademie derzeit seltsame Zustandsbeschreibungen, gar Ger\u00fcchte der Unterwanderung krimineller Clans kursieren, dann ist das schnell zu erledigen.", "Dabei f\u00fchren zwei Wege zum Ziel: Erstens muss ein Beruf attraktiv sein, also gute Bezahlung und gute Arbeitsbedingungen bieten. Nur dann bewerben sich so viele Menschen darauf, dass eine wirksame Bestenauslese erfolgen kann. Zweitens muss es einen Mindestbestand an Einstellungsvoraussetzungen geben, der nicht zur Debatte steht. Dazu geh\u00f6rt bei der Polizei, neben einwandfreien Deutschkenntnissen, die pers\u00f6nliche Eignung f\u00fcr den Staatsdienst in einer Demokratie.", "F\u00fcr das erste, die Attraktivit\u00e4t, hat die Politik zu sorgen. F\u00fcr das zweite, die Bestenauslese, die Polizei. In Berlin gibt es nach den Sparjahren und wegen gestiegener Sicherheitsbed\u00fcrfnisse zu wenig Polizisten, und sie werden im Bundesvergleich zu schlecht bezahlt. Die Politik ist dabei, dies zu \u00e4ndern. Das muss schnell gehen, um gute Bewerber anzulocken. Doch klar ist auch: Wenn es stimmt, dass in Berliner Polizeiklassen L\u00fcmmel egal welchen Hintergrunds herumhocken und unaufholbare charakterliche Defizite an den Tag legen, dann ist die Institution selbst gefragt.", "Sie muss solche Leute hinauswerfen, und zwar achtkantig. Zugleich h\u00e4tten aber auch Ausbilder der Polizeiakademie den Beruf verfehlt, wenn sie eine offenbar rassistische Perspektive auf Anw\u00e4rter einnehmen. Menschen mit Einwanderungsgeschichte geh\u00f6ren in die Polizei, schon gar die der Hauptstadt. Nicht in die Polizei geh\u00f6ren Rechtsextreme, Staatsfeinde, Frauenver\u00e4chter und undisziplinierte Testosteron-Pakete.", "Es gilt jetzt aufzukl\u00e4ren, ob an den Meldungen \u00fcber die Berliner Polizei wirklich etwas dran ist oder nur ein frustrierter Innendienstler sein M\u00fctchen an der Hausspitze k\u00fchlen wollte. Auch das lie\u00dfe \u00fcbrigens auf mangelnde Eignung schlie\u00dfen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/kommentar-zur-csu-das-stueck-des-koenigsmords-steht-wieder-auf-dem-speiseplan-28769252", "article_id": "28769252", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zur CSU", "article_headline_normal": " Das St\u00fcck des K\u00f6nigsmords steht wieder auf dem Speiseplan ", "date": "05.11.17, 16:15 Uhr", "author": "Daniela Vates", "article_text": ["Es ist also wieder mal so weit: Die CSU hat das St\u00fcck des K\u00f6nigsmords wieder auf den Spielplan gesetzt. Sie spielt es mit sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit, immer verbunden mit gro\u00dfem Katzenjammer hinterher. Denn die Auff\u00fchrung erntet zwar viel Aufmerksamkeit, aber eben schlechte Kritiken.", "M\u00e4nner namens Waigel, Streibl, Stoiber hat man in den bisherigen Folgen \u00fcber den B\u00fchnenrand gekippt. In seiner aktuellen Fassung hei\u00dft das St\u00fcck \u201eSeehofer muss weg\u201c, der ", " hat nun den Programmzettel auch schriftlich vorgelegt.", "Gerade hatte man Seehofer in der CSU noch in den Himmel gelobt, weil er die Partei aus der Schmach einer vor\u00fcbergehenden Koalition mit der FDP wieder in die bayerische Alleinherrschaft f\u00fchrte. Nun ist aus \u201eK\u00f6nig Horst\u201c der Rentner aus der ersten Bank geworden, dem man das Seniorendomizil nahelegt. So schnell kann es gehen bei der CSU. Sie ist die Partei, die sich durch zweierlei auszeichnet: Eine besondere F\u00e4higkeit zum Drama und zur maximalen Selbstbesch\u00e4digung. ", "Angesichts der Tatsache, dass es sich um eine erfolgreiche Partei handelt, die seit nunmehr 60 Jahren in Bayern den Ministerpr\u00e4sidenten stellt und also allen Grund zur Zufriedenheit h\u00e4tte, liegt es nahe, Schizophrenie zu diagnostizieren oder zumindest Gruppenkoller. Den Absolutheitsanspruch jedenfalls erf\u00fcllt die CSU mit gro\u00dfer Konsequenz: Sie hat die Oppositionsarbeit gleich mit \u00fcbernommen. Im Bund wird die CSU in dieser Verfassung zum gr\u00f6\u00dften Destabilierungsrisiko einer m\u00f6glichen k\u00fcnftigen Regierung.", "Es ist nicht so, dass die CSU nicht \u00fcber Fehler reden m\u00fcsste, sie hat sie nun wirklich zu Hauf gemacht. Das Wahlergebnis bei der Bundestagswahl kommt nicht von ungef\u00e4hr, diese knapp 39 Prozent, nach denen sich andere Parteien alle zehn Finger abschlecken w\u00fcrden, das f\u00fcr die CSU aber in Bayern die absolute Mehrheit gef\u00e4hrdet und damit nahe am Weltuntergang liegt. Aber das passiert nicht. Aber es wird nicht, oder nur vordergr\u00fcndig, \u00fcber Fehler geredet oder \u00fcber die k\u00fcnftige inhaltliche Aufstellung.\u00a0", "Was derzeit zu betrachten ist, ist einzig und alleine eins: ein Kampf um den Chefposten. Bleibt Seehofer? Kommt Markus S\u00f6der? Jetzt, gleich oder sp\u00e4ter? Darum wird gerungen. Es geht um Karrieren, nicht um Inhalte. Und um den Zustand der Partei kann sich auch nicht ernsthaft sorgen, wer den eigenen Verhandlungsf\u00fchrer bei den Sondierungen f\u00fcr eine ", " derart anz\u00e4hlt. Und auch ein potenzieller Seehofer-Nachfolger bek\u00e4me Schwierigkeiten bei der Landtagswahl, wenn die CSU eher schwach aus den Verhandlungen herauskommt.", "Allein ein Personalwechsel ist allerdings sowieso nichts, was die CSU voranbringen w\u00fcrde. Die Glaubw\u00fcrdigkeit der CSU habe gelitten, analysieren alle Seiten in der Partei zu recht. Und da w\u00e4re dann ein Spitzenkandidat S\u00f6der die L\u00f6sung? Der hat vor allem glaubw\u00fcrdig spitze Ellbogen und er bewegt sich ein wenig zu beh\u00e4nde in den alten Machtstrukturen, um als Aufbruch wahrgenommen werden zu k\u00f6nnen. Allerdings k\u00f6nnte der Aufbruch in der CSU irgendwann auch in einem Aufseufzen bestehen - wenn alle froh sind, dass der Machtkampf beendet ist, mit welchem Ergebnis auch immer.\u00a0", "Der Hauptfehler der CSU ist, eine Partei der Egomanen zu sein. Das hat seine unterhaltsamen Seiten. Und die \u00dcberidentifikation mit Lederhosen, Postkartenlandschaft und Ma\u00dfkr\u00fcgen ist nicht nur eine gute Werbestrategie, sondern bekommt zuweilen auch etwas R\u00fchrendes. Aber es gibt einen Unterschied zwischen Stolz, Zufriedenheit und Begeisterung und hemmungslosem Eigenlob in bester Trump\u2019scher Manier. Wer sich selbst als Superlativ anpreist, mag zwar f\u00fcr den Moment einen Werbeeffekt haben - in der \u00dcbertreibung aber legt er auch die Grundlagen f\u00fcr den eigenen Absturz.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/asienreise-trump-betont-militaerische-staerke-der-usa-in-japan-28768120", "article_id": "28768120", "section": "politik", "article_headline_strong": "Asienreise", "article_headline_normal": " Trump betont milit\u00e4rische St\u00e4rke der USA in Japan ", "date": "05.11.17, 10:53 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zum Auftakt seiner Asienreise hat US-Pr\u00e4sident Donald Trump vor dem Hintergrund der Koreakrise ausdr\u00fccklich die St\u00e4rke des US-Milit\u00e4rs in der Region betont. Die USA k\u00f6nnten allen Bedrohungen in dieser Weltgegend entgegentreten, sagte Trump. Er nannte Nordkorea oder dessen Anf\u00fchrer, seinen Gegenspieler Kim Jong-Un, nicht beim Namen.", "Zu Beginn seiner insgesamt fast zweiw\u00f6chigen Asienreise traf der US-Pr\u00e4sident am Sonntag in Japan ein. Am Vormittag (Ortszeit) landete die Air Force One auf dem US-Milit\u00e4rst\u00fctzpunkt Yokota in der N\u00e4he von Tokio. Einige hundert amerikanische und japanische Soldaten bereiteten Trump und seiner Frau Melania einen begeisterten Empfang. ", "\u201eEs gibt keinen besseren Platz, diese Reise zu beginnen, als genau hier, beim amerikanischen Milit\u00e4r\u201c, sagte Trump. \u201eWir stehen dankbar an Eurer Seite, die Ihr unseren Weg zu leben verteidigt.\u201c Solange er Pr\u00e4sident sei, werde das Milit\u00e4r immer die n\u00f6tigen Ressourcen haben, \u201eum zu k\u00e4mpfen, Gegner zu bezwingen und immer, immer zu gewinnen\u201c. ", "Viele L\u00e4nder der Region Asien-Pazifik gediehen auch deswegen so gut, sagte Trump, weil das amerikanische Milit\u00e4r so viele Opfer gebracht habe. \u201eDank Euch wird der Frieden vorankommen\u201c, f\u00fcgte er hinzu.", "Eines der zentralen Themen w\u00e4hrend Trumps Reise wird der brandgef\u00e4hrliche Konflikt mit Nordkorea wegen dessen Raketen- und Atomprogramms sein. In seiner patriotisch gehaltenen, aber vergleichsweise moderaten ersten Rede in Japan sprach der US-Pr\u00e4sident auch die Themen Handel und offene Seewege an - beide werden seine gesamte Reise mitbestimmen.", "Am Montag wird Trump auch mit dem japanischen Ministerpr\u00e4sidenten Shinzo Abe in Tokio \u00fcber Nordkorea sprechen. Die beiden trafen sich am Sonntag zum Mittagessen - es gab Burger - und spielten anschlie\u00dfend Golf. Wei\u00dfe Golfm\u00fctzen trugen ihre Namensz\u00fcge. Am Montag wird Trump vor seinen formellen Gespr\u00e4chen mit Abe auch mit Kaiser Akihito zusammentreffen. Rund 21 000 Polizisten sind zur Sicherheit w\u00e4hrend Trumps Besuch in Tokio und Umgebung im Einsatz.", "\u201eJapan ist ein gesch\u00e4tzter Partner und wichtiger Alliierter, wir danken f\u00fcr ihre Freundschaft\u201c, sagte Trump. Allerdings soll er nach Informationen der Nachrichtenagentur Kyodo vor der Reise Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr Tokios Reaktion auf zwei j\u00fcngste Raketentests durch Nordkorea ge\u00e4u\u00dfert haben. Er k\u00f6nne nicht verstehen, warum ein Land von Samurai-Kriegern die Raketen nicht abschoss, wird er zitiert.", "Trump, der in einer Rede vor den Vereinten Nationen Nordkorea k\u00fcrzlich noch mit totaler Zerst\u00f6rung gedroht hatte, fand auf dem Flug in die Region pl\u00f6tzlich freundliche Worte f\u00fcr das Land: \u201eIch glaube, sie sind gro\u00dfartige Leute. Sie sind flei\u00dfig, sie sind herzlich, viel herzlicher als die Welt tats\u00e4chlich wei\u00df oder versteht.\u201c ", "Trump erwartet w\u00e4hrend seiner Reise auch ein Treffen mit seinem russischen Kollegen Wladimir Putin. \u201eIch denke, es wird erwartet, dass wir uns mit Putin treffen, yeah\u201c, sagte Trump am Sonntag auf der Reise nach Tokio an Bord der Air Force One mitreisenden Reportern. ", "\u201eWir wollen, dass Putin mit Nordkorea hilft, und wir werden eine Reihe verschiedener Anf\u00fchrer treffen\u201c, sagte Trump. Die beiden Pr\u00e4sidenten hatten sich zuletzt am Rande des G20-Gipfels in Hamburg getroffen. ", "Seine erste Asienreise wird Trump von Japan aus weiter nach Seoul f\u00fchren, dann nach China, Vietnam und auf die Philippinen. Er nimmt auch an drei Gipfeltreffen teil.", "Als erste Station seiner bisher bei weitem l\u00e4ngsten Reise w\u00e4hlte Trump eine Inszenierung, die er auch f\u00fcr seine Veranstaltungen in den USA sehr sch\u00e4tzt: einen Hangar, \u00fcber Stunden laut von Bands bespielt, vor dem sein ankommendes Flugzeug ausrollt. Hinter sich eine riesige US-Flagge, wechselte der Pr\u00e4sident zu Beginn seiner ersten Rede das Jackett gegen eine lederne Bomberjacke ein.", "Ein k\u00fchler Morgen, etwa 35 Kilometer von Tokio entfernt: US-Rock und -Pop dr\u00f6hnen, das Blech einer Milit\u00e4rkapelle schmettert. Schon ab 07.00 Uhr f\u00fcllt sich die Halle mit Soldaten, die meisten sehr jung. Sind sie aufgeregt?", "\u201eNa ja, so oft sehen wir den Pr\u00e4sidenten ja nicht, schon cool\u201c, sagt US-Marine Michael Hutcheson. Wo sieht sein Kamerad Ryan Hartman den Auftrag der USA hier in Japan? \u201eDie USA haben der Region nach dem Zweiten Weltkrieg Frieden und Stabilit\u00e4t gebracht, und Japan ist heute unser Alliierter. Das m\u00fcssen wir aufrechthalten\u201c, sagt er. Wie gro\u00df ist seine Sorge vor Nordkorea? \u201eWelcher Gegner auch immer kommen mag, wir sind bereit. \u00dcber Politik sollen aber lieber die Politiker reden.\u201c", "Es ist Trumps dritte gro\u00dfe Auslandsreise. Die erste f\u00fchrte ihn nach Nahost, die zweite nach Europa, die dritte nun nach Asien. Die Rolle der USA in der Region steht in Frage. Trumps lautes Auftreten und seine tiefe Abneigung gegen internationale Abkommen haben bei Partnern vor Ort Sorgen ausgel\u00f6st. Dem will die US-Regierung mit dieser Reise entgegentreten. Sie will betonen, wie wichtig ihr die Region Asien-Pazifik ist, in der gleichwohl China immer st\u00e4rker auftritt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/seehofer-gegen-soeder-csu-machtkampf-spitzt-sich-zu---manfred-weber-als-alternative-28768812", "article_id": "28768812", "section": "politik", "article_headline_strong": "Seehofer gegen S\u00f6der", "article_headline_normal": " CSU-Machtkampf spitzt sich zu \u2013 Manfred Weber als Alternative ", "date": "05.11.17, 13:57 Uhr", "author": "Daniela Vates", "article_text": ["Die R\u00fccktrittsforderung kommt handschriftlich, auf neun Zeilen. Krakelig steht der Appell auf einem St\u00fcck Papier mit dem Logo der Jungen Union. F\u00fcr einen Erfolg bei der bayerischen Landtagswahl im kommenden Herbst \u201ebraucht es einen glaubw\u00fcrdigen personellen Neuanfang\u201c. Und weil das noch nicht so konkret ist, ein weiterer Satz: \u201eBei allen Verdiensten, die sich Horst Seehofer zweifellos in vielen Jahrzehnten f\u00fcr die CSU erworben hat, ", "So eilig, so aufgeregt war der Antragsteller offenkundig, dass aus einem \u201egeordneten \u00dcbergang\u201c ein \u201egesonderten \u00dcbergang\u201c ist. Besonders ist der Vorgang auf jeden Fall. Es ist ja nicht die SPD, die diese Forderung erhebt. Der Zettel steht zur Debatte auf dem Jahrestreffen der CSU-Jugendorganisation, der Jungen Union Bayern, die sich drei Tage lang in Erlangen versammelt. Die JU macht sich die neun Zeilen zueigen - nicht einstimtig, aber mehrheitlich. Zehn Jahre nach dem Sturz von Edmund Stoiber wird also in Erlangen der schon schwelende Aufstand gegen den CSU-Chef und Ministerpr\u00e4sidenten Horst Seehofer erstmals schriftlich niedergelegt in einem offiziellen Parteidokument.", "Am Abend nach der Abstimmung schl\u00e4gt Markus S\u00f6der beim Parteinachwuchs auf und sagt: \u201eToll gemacht.\u201c Er habe gro\u00dfen Respekt davor, \u201ewas ihr f\u00fcr Verantwortung zeigt, welchen Mut ihr habt, was ihr euch traut\u201c. Zuf\u00e4llig zielen die Verantwortung und der Mut, die S\u00f6der lobt, darauf ab, ihn selbst in Seehofers \u00c4mter zu hieven. Der derzeitige bayerische Finanzminister hat den Ministerpr\u00e4sidentenposten schon seit langem als klares Karriereziel formuliert.\u00a0", "Seehofer hat seinen eigenen Abschied herausgez\u00f6gert, um S\u00f6der zu verhindern, der ihm zu egoistisch ist. Er hat im Fr\u00fchjahr sogar seine Ank\u00fcndigung wieder zur\u00fcckgenommen, nicht erneut als Spitzenkandidat f\u00fcr die Landtagswahl zur Verf\u00fcgung zu stehen. Darum geht es jetzt: die Spitzenkandidatur. Auf dem CSU-Parteitag in sechs Wochen soll dar\u00fcber entschieden werden. Seehofer hat sich alles offen gehalten. Bei der Bundestagswahl ist die CSU auf ein historisch schlechtes Ergebnis von 38.8 Prozent abgesackt, die j\u00fcngste Umfrage des Insa-Instituts f\u00fcr die Bild-Zeitung sieht die Partei nur noch bei 37 Prozent. Das erh\u00f6ht den Druck.", "Und in dieser Konstellation verzichtet Seehofer auf einen Auftritt bei der JU und man kann den Eindruck haben, dass es dadurch nicht besser wird. Der Parteichef entziehe sich der Debatte, kritisieren die Nachwuchspolitiker. Seehofer verweist darauf, ", ". Manfred Weber springt ein, Vize-CSU-Chef und Vorsitzender der EVP-Fraktion im Europ\u00e4ischen Parlament. Und er ist nicht nur ein Platzhalter, seine Rede ist eine Bewerbung: Weber pr\u00e4sentiert sich als Alternativkandidat zu S\u00f6der. Der gilt als \u00a0 zwar durchsetzungsstarker, aber eben auch brutaler Rabauke. Weber gibt den ruhigen, \u00fcberlegten Analytiker. Die Abgrenzung zur AfD, der Umgang mit Ausl\u00e4ndern ist sein Hauptthema. Und er warnt: \u201eDie CSU darf nicht die Partei der einfachen Antworten sein.\u201c ", "Es gebe schlie\u00dflich in Deutschland Pfarrer aus dem Kongo, Pfleger aus Polen und Handwerker aus Bosnien, die alle dringend gebraucht w\u00fcrden. Und es sei auch falsch, Terroranschl\u00e4ge mit der Fl\u00fcchtlingszuwanderung in Verbindung zu bringen. \u201eEs ist kein Krieg zwischen Islam und Christentum, sondern zwischen Humanit\u00e4t und Schwerverbrechern.\u201c Und an die JU appelliert er, sich nicht nur b\u00fcrgerlich zu nennen, sondern damit verbundene Tugenden wie\u00a0 Respekt und Anstand auch in der Nachfolgedebatte zu wahren. Die Form der Auseinandersetzung sei wichtig. \u201eNIcht das Ich ist entscheidend. Das Wir ist entscheidend\u201c, sagt Weber. L\u00e4chelnd schiebt er hinterher: \u201eIch wusste, dass es da ein bissl weniger Applaus gibt.\u201c\u00a0", "Ein bissl mehr Applaus gibt es f\u00fcr S\u00f6der, der am Sonntag seine Rede h\u00e4lt. Er durchpfl\u00fcgt alle Themen vom \u201eMobilfunk f\u00fcr jeden Winkel\u201c bis zu den Finanzen, er erz\u00e4hlt vom Tod seines Vaters und erw\u00e4hnt den \u201eVerein der K\u00f6nigstreuen\u201c, der Bayern so wohltuend von Berlin mit seinen \u00fcbriggebliebenen RAF-Sympathisanten unterscheide. Ernsthaftigkeit, Herz, und Ideolgie, alles dabei, also. Und dann kommt S\u00f6der zu dem, was er als \u201edas gro\u00dfe Thema\u201c bezeichnet. ", "Er macht eine Kunstpause. Und dann sagt er, es gehe nicht um pers\u00f6nliche Ambitionen, sondern um die CSU. Dass es auf die Mannschaftsleistung ankomme, betont er und verischert: \u201eF\u00fcr jede vern\u00fcnftige L\u00f6sung reiche ich die Hand.\u201c Die Definition der vern\u00fcnftigen L\u00f6sung liefert er nicht, daf\u00fcr aber seinen m\u00f6glichen Wahlkampfspruch: \u201eEs muss ein Ruck durch die CSU und ganz Bayern gehen.\u201c Wen S\u00f6der sich als Ruckler vorstellt, d\u00fcrfte klar sein."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/nach-haftbefehl-carles-puigdemont-stellt-sich-der-belgischen-polizei-28768742", "article_id": "28768742", "section": "politik", "article_headline_strong": "Nach Haftbefehl", "article_headline_normal": " Carles Puigdemont stellt sich der belgischen Polizei ", "date": "05.11.17, 14:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der abgesetzte katalanische Regierungschef Carles Puigdemont hat sich in Belgien den Beh\u00f6rden gestellt. Dies best\u00e4tigte die Staatsanwaltschaft in Br\u00fcssel am Sonntag. ", ", die sich nach Br\u00fcssel abgesetzt hatten. ", "Die f\u00fcnf Katalanen sollten noch am Sonntag einem Untersuchungsrichter vorgef\u00fchrt werden. Dieser habe dann bis Montagmorgen Zeit zu entscheiden, ob die Beschuldigten festgehalten werden. Sp\u00e4tester Zeitpunkt sei 9.17 Uhr am Montagmorgen, sagte ein Sprecher der Staatsanwaltschaft auf einer Pressekonferenz in Br\u00fcssel am Sonntagnachmittag. ", "Das weitere rechtliche Prozedere k\u00f6nnte sich \u00fcber Wochen hinziehen: Wird der Haftbefehl aufrecht erhalten, hat das Gericht dann weitere 15 Tage Zeit, \u00fcber eine Abschiebung zu entscheiden. ", "Sowohl die Staatsanwaltschaft als auch die betroffenen Personen k\u00f6nnen dann Einspruch einlegen. \u00dcber den Einspruch muss ebenfalls binnen 15 Tagen entschieden werden. Ein weiterer Einspruch beim belgischen Revisionsgericht ist m\u00f6glich. Nach den EU-Regeln hat die belgische Justiz 60 Tage Zeit, \u00fcber die Auslieferung zu entscheiden - lediglich in Ausnahmef\u00e4llen kann die Frist um weitere 30 Tage verl\u00e4ngert werden. ", "Puigdemont und seinen Mitstreitern drohen in Spanien lange Haftstrafen. Ihnen werden von der Justiz Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Grund daf\u00fcr ist die einseitige Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung, die das katalanische Parlament am Freitag vor einer Woche beschlossen hatte. ", "Die Zentralregierung von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy hatte die katalanische Regierung daraufhin abgesetzt. Die wirtschaftsstarke Region im Nordosten Spaniens steht nun unter Zwangsverwaltung aus Madrid. F\u00fcr den 21. Dezember setzte Rajoy Neuwahlen an. ", "Puigdemont war bereits vor der Anklageerhebung nach Br\u00fcssel ausgereist. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/deutsch-tuerkische-beziehungen-gabriel-und-cavusoglu-reden-wieder-miteinander-28769072", "article_id": "28769072", "section": "politik", "article_headline_strong": "Deutsch-t\u00fcrkische Beziehungen", "article_headline_normal": " Gabriel und Cavusoglu reden wieder miteinander ", "date": "05.11.17, 15:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach vielen Monaten des Streits mehren sich die Anzeichen f\u00fcr eine Entspannung in den deutsch-t\u00fcrkischen Beziehungen. Die Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel und Mevl\u00fct Cavusoglu vereinbarten am Samstag bei einem \u00fcberraschenden Treffen im s\u00fcdt\u00fcrkischen Ferienort Antalya, den Dialog zwischen beiden Regierungen wieder zu vertiefen. \u201eWir haben jetzt n\u00e4chste Schritte, wie wir weiter verfahren wollen, wie wir die Gespr\u00e4che zwischen den Ministerien fortsetzen, welche Themen wir auf die Tagesordnung setzen\u201c, sagte Gabriel anschlie\u00dfend der ARD.", "Bei dem informellen Gespr\u00e4ch ging es nach Angaben des Ausw\u00e4rtigen Amts auch um \u201edie schwierigen Themen\u201c in den bilateralen Beziehungen. Das Verh\u00e4ltnis beider L\u00e4nder ist unter anderem wegen der Inhaftierung mehrerer Deutscher in der T\u00fcrkei aus politischen Gr\u00fcnden schwer belastet. \u201eEs ist eben die Aufgabe, in solchen Zeiten erstmal \u00fcberhaupt wieder in vern\u00fcnftige Gespr\u00e4che zu kommen\u201c, sagte Gabriel. ", "Der Au\u00dfenminister - seit der Konstituierung des neuen Bundestags nur noch gesch\u00e4ftsf\u00fchrend im Amt - hatte die T\u00fcrkei zuletzt vor f\u00fcnf Monaten besucht und damals mit Cavusoglu in Ankara ein Krisengespr\u00e4ch gef\u00fchrt. Diesmal trafen sich die beiden in Antalya, einem bei deutschen Touristen beliebten Badeort, der auch zu Cavusoglus Wahlkreis z\u00e4hlt. Der 49-j\u00e4hrige Minister aus der AKP-Partei von Pr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan stammt aus dem K\u00fcstenort Alanya, 130 Kilometer von Antalya entfernt. ", "Die beiden Minister gaben das Treffen zun\u00e4chst nur \u00fcber gleichlautende Twitternachrichten bekannt. Auf den mitgesendeten Fotos sind sie beim Spaziergang durch einen Park zu sehen, sp\u00e4ter wurden auch Fernsehbilder davon verbreitet. Die Bilder sollen ganz offensichtlich ein weiteres Signal der Entspannung in den deutsch-t\u00fcrkischen Beziehungen senden. ", "Die ersten Anzeichen daf\u00fcr hatte es bereits in den vergangenen Wochen gegeben. Cavusoglu hatte seine Bereitschaft zur Normalisierung der Beziehungen kurz nach der Bundestagswahl in einem \u201eSpiegel\u201c-Interview erkl\u00e4rt. \u201eEs gibt keinen Grund f\u00fcr Probleme zwischen Deutschland und der T\u00fcrkei\u201c, sagte er Anfang Oktober. \u201eWenn Ihr einen Schritt auf uns zugeht, gehen wir zwei auf Euch zu.\u201c", " und durfte nach Deutschland ausreisen. Schon drei Tage vor ihm wurde eine weitere aus politischen Gr\u00fcnden inhaftierte Deutsche aus dem Gef\u00e4ngnis entlassen. F\u00fcr sie gilt allerdings weiter eine Ausreisesperre. Nach Z\u00e4hlung der Bundesregierung gibt es damit jetzt noch neun deutsche politische H\u00e4ftlinge in der T\u00fcrkei, deren Freilassung sie fordert. Namentlich bekannt sind nur der Journalist Deniz Y\u00fccel und die \u00dcbersetzerin Mesale Tolu.", "Steudtner und sein ebenfalls monatelang inhaftierter schwedischer Kollege Ali Gharavi \u00e4u\u00dferten sich im \u201eSpiegel\u201c erstmals ausf\u00fchrlich zu den Haftbedingungen. Sie seien zwar nicht misshandelt, jedoch \u201eausgesprochen unfreundlich\u201c behandelt worden, sagten sie. Gelitten h\u00e4tten sie im Hochsicherheitstrakt des Gef\u00e4ngnisses in Silivri nahe Istanbul vor allem unter der Isolation. ", "Au\u00dfenpolitiker von SPD und Gr\u00fcnen begr\u00fc\u00dften die Gabriel-Reise zwar als ein positives Zeichen, machten aber deutlich, dass es nur ein erster Schritt sein k\u00f6nne. \u201eRichtige Entwarnung gibt es erst, wenn die Geiseln wieder freigelassen worden sind\u201c, sagte der Gr\u00fcnen-Bundestagsabgeordnete Omid Nouripour der dpa. \u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich der SPD-Au\u00dfenpolitiker Niels Annen.", "Die T\u00fcrkei fordert von Deutschland ein h\u00e4rteres Vorgang gegen die als Terrororganisation verbotene t\u00fcrkische Arbeiterpartei PKK und die Bewegung des Predigers Fethullah G\u00fclen, die von Ankara f\u00fcr den gescheiterten Putschversuch im vergangenen Jahr verantwortlich gemacht wird. Die T\u00fcrkei hat mehrere Auslieferungsantr\u00e4ge wegen Terrorverdachts an Deutschland gestellt, wieviele ist unbekannt. ", "In D\u00fcsseldorf stoppte am Samstag die Polizei eine Demonstration mehrerer Tausend Kurden, weil zahlreiche verbotene Fahnen mit dem Bild des PKK-Anf\u00fchrers Abdullah \u00d6calan gezeigt und auch nach mehrfachen Aufforderungen nicht eingerollt wurden. Polizisten seien mit Fahnenst\u00f6cken attackiert worden und h\u00e4tten daraufhin Pfefferspray eingesetzt, teilte die Polizei mit. Am Freitagabend hatte das Oberverwaltungsgericht Nordrhein-Westfalen die g\u00e4ngige Rechtspraxis ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt, dass Demonstranten keine Fahnen oder Transparente mit \u00d6calan-Abbildungen zeigen d\u00fcrfen.", "Mitte September hatte ein Kurden-Festival in K\u00f6ln die T\u00fcrkei ver\u00e4rgert - auch, weil \u00d6calan-Fahnen gezeigt wurden. Deutschlands Botschafter wurde deswegen ins t\u00fcrkische Au\u00dfenministerium zitiert. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/gesetzesentwurf-gruene-und-cdu-fuer-rasche-neureglung-der-amtszeiten-von-landraeten--28763952", "article_id": "28763952", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Gesetzesentwurf", "article_headline_normal": " Gr\u00fcne und CDU f\u00fcr rasche Neureglung der Amtszeiten von Landr\u00e4ten ", "date": "03.11.17, 18:44 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Gr\u00fcnen unterst\u00fctzen einen Gesetzesentwurf der CDU zur raschen Neuregelung der Amtszeiten mehrerer Landr\u00e4te nach dem Aus f\u00fcr die Kreisreform in Brandenburg. Das Gesetz k\u00f6nne schon in der Sitzungswoche Mitte November in erster und zweiter Lesung verabschiedet werden, erkl\u00e4rte Fraktionschef Axel Vogel am Freitag in einer Mitteilung.", "F\u00fcr die Kreisreform war bereits ein Gesetz verabschiedet worden, um unter anderem die Amtszeiten der Landr\u00e4te in sechs Kreisen bis zum Vollzug der Kreisreform 2019 zu verl\u00e4ngern. Mit dem Stopp f\u00fcr die Reform sei die Grundlage daf\u00fcr aber entfallen, erkl\u00e4rte Vogel.", "Das Innenministerium erkl\u00e4rte, derzeit noch die Konsequenzen f\u00fcr die Amtszeiten zu pr\u00fcfen. Es sei zu kl\u00e4ren, ob die Aufhebung des Gesetzes allein so ausreiche. Die CDU hatte bereits einen Gesetzesentwurf zur Aufhebung der Regelung vorgelegt. Auch die Freien W\u00e4hler hatten dies bereits gefordert. Bei der Entscheidung dr\u00e4ngt die Zeit. In Oberspreewald-Lausitz endet die regul\u00e4re Amtszeit von Landrat Siegurd Heinze (parteilos) bereits am 12. Februar. Den Gr\u00fcnen zufolge muss eine Landratswahl allerdings 92 Tage vor dem Wahltag bekannt gegeben werden.", "Der f\u00fcr die Reform zentral zust\u00e4ndige Innenminister Karl-Heinz Schr\u00f6ter (SPD) sagte der \u201eBild\u201c-Zeitung (Samstag), er habe nicht an R\u00fccktritt gedacht. \u201eMeine Amtszeit endet in zwei Jahren. Ich gebe Verantwortung nicht ab, auch wenn sie schwer zu tragen ist.\u201c Wenn etwas schief gehe, werde als erstes die Schuldfrage gestellt. \u201eDa sitze ich nat\u00fcrlich mit in der ersten Reihe.\u201c Er habe die Gef\u00fchle untersch\u00e4tzt: \u201eWir sind mit rationalen Argumenten nicht gegen Emotionen angekommen.\u201c", "In einem Interview mit dem RBB-Sender \u201eAntenne Brandenburg\u201c erkl\u00e4rte Schr\u00f6ter, dass er nun an einem Neustart f\u00fcr die Reform mitarbeiten wolle. \u201eIn jedem Abbruch ist auch irgendwo die Chance eines Neustarts, dar\u00fcber ist jetzt nachzudenken\u201c, sagte der Minister. \u201eAm Ende bleibt festzustellen, dass auch die Kritiker den Reformbedarf nicht abgelehnt haben.\u201c Woidke hatte am Mittwoch das Aus f\u00fcr das zentrale Reformvorhaben der rot-roten Koalition verk\u00fcndet. Grund sei, dass die Kommunen das Projekt nicht mittr\u00fcgen und er eine weitere Spaltung verhindern wolle. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/autonomes-fahren-im-landkreis-ostprignitz-ruppin-gibt-es-jetzt-busse-ohne-fahrer-28764796", "article_id": "28764796", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Autonomes Fahren", "article_headline_normal": " Im Landkreis Ostprignitz-Ruppin gibt es jetzt Busse ohne Fahrer ", "date": "04.11.17, 12:26 Uhr", "author": "Katrin Bischoff", "article_text": ["94 gro\u00dfe Busse hat die Ostprignitz-Ruppiner Personennahverkehrsgesellschaft derzeit. Dazu kommen sechs kleine sogenannte Rufbusse, die auf Bedarf auf den D\u00f6rfern des Landkreises fahren. 20 Fahrzeuge stehen zudem von Subunternehmern bereit. Ostprignitz-Ruppin ist einer der am d\u00fcnnsten besiedelten Landkreise in Europa. Und noch immer ziehen die Menschen eher dort weg als hin.", "Dennoch \u2013 oder gerade deswegen \u2013 habe sich das Angebot im \u00d6ffentlichen Personennahverkehr in den vergangenen Jahren nicht verringert, sagt Ulrich Steffen, der Chef der Verkehrsgesellschaft. Er wei\u00df, dass mit dem Einstellen von Buslinien die Attraktivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Raums weiter schwinden w\u00fcrde.", "Statt \u00fcber die weniger werdenden Einnahmen durch eine schrumpfende Einwohnerzahl zu klagen, scheut die Verkehrsgesellschaft nicht vor innovativen Schritten zur\u00fcck. \u201eEinfach machen\u201c, habe er sich gesagt, als er von dem neuen Projekt geh\u00f6rt habe, erz\u00e4hlt Steffen. Auch wenn es noch viele H\u00fcrden zu nehmen gibt, sollen im Landkreis ab Oktober n\u00e4chsten Jahres fahrerlose Kleinbusse unterwegs sein. Am Freitag war Start des Pilotprojektes \u201eAutonomer \u00d6ffentlicher Nahverkehr im l\u00e4ndlichen Raum\u201c.", "Nat\u00fcrlich gebe es schon Rufbusse im Unternehmen, die auf Bedarf fahren, sagt Steffen. Doch das bedeute, dass Fahrer bereitstehen m\u00fcssten, warten m\u00fcssten, herumsitzen m\u00fcssten. \u201eDaf\u00fcr ist mir der Beruf des Busfahrers viel zu schade\u201c, erkl\u00e4rt er. Autonome Kleinbusse k\u00f6nnten jederzeit fahren \u2013 ohne Fahrer. Wie von Geisterhand gesteuert.", "Es ist fast Neuland, das der Kreis da betritt. Denn bisher verkehrt nur ein fahrerloser Bus auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen \u2013 im niederbayerischen Bad Birnbach. An dem Projekt \u201eAutonomer Kleinbus\u201c im Nordwesten Brandenburgs sind neben dem Kreis die Technischen Universit\u00e4ten Berlin und Dresden sowie die Regionalentwicklungsgesellschaft Nordwestbrandenburg beteiligt. F\u00fcr das bis 2020 laufende Zwei-Millionen-Vorhaben hat das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur erst im August gr\u00fcnes Licht gegeben und 1,54 Millionen Euro F\u00f6rdermittel bereitgestellt.", "Nun gelte es zun\u00e4chst, einen passenden Kleinbus zu bestellen. \u201eDie Fahrzeuge gibt es nicht von der Stange, jedes Fahrzeug ist eine Eigenfertigung\u201c, sagt Nicola Krettek von der Regionalentwicklungsgesellschaft. Der Bus soll Platz f\u00fcr etwa zw\u00f6lf Insassen haben. Zun\u00e4chst soll ein Operator mitfahren, der bei Gefahr den Nothalteknopf bet\u00e4tigen kann. Gepr\u00fcft werde unter anderem auch, wie solch ein Bus in der Bev\u00f6lkerung akzeptiert werde.", "Auch wo die Busse eingesetzt werden, ist noch unklar. \u201eWir m\u00fcssen die Strecken erst aussuchen\u201c, sagt Arne Holst von der TU Berlin. Zun\u00e4chst sollten es leichtere Stra\u00dfen sein, auch k\u00fcrzere. \u201eWir wollen mit drei bis f\u00fcnf Kilometern anfangen\u201c, sagt Holst. Viel mehr als 20 Kilometer w\u00fcrden es mit dem autonomen Elektro-Kleinbus auch nicht werden. Die Fahrzeuge sollen eine Zubringerfunktion haben. Auch ein Stadtbus w\u00e4re vorstellbar.", "Der Landkreis hat f\u00fcr die Beschaffung 200.000 Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. \u201eWir wollen sp\u00e4testens in drei Jahren sagen: Das ist eine Chance f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum\u201c, sagt Landrat Ralf Reinhardt. Es gehe darum, \u00e4lteren Menschen eine Alternative zum Auto zu bieten.", "Man wolle mit dem Kleinbus aber auch Jugendliche ansprechen. Gepr\u00fcft werden m\u00fcssten die Zulassungsbedingungen und die rechtlichen Belange, etwa die Frage, wer bei einem Unfall haftet. Der Landkreis jedenfalls wolle helfen, beste Bedingungen f\u00fcr autonomen Verkehr zu gew\u00e4hrleisten: Tempolimits seien denkbar, oder auch Einbahnstra\u00dfen \u2013 \u201eohne den Individualverkehr zu sehr einzuschr\u00e4nken\u201c, wie Reinhardt sagt.", "Autonome Busse verkehren bereits in der Schweiz, in Estland oder in Australien. Im bayerischen Bad Birnbach f\u00e4hrt ein solches Fahrzeug seit vergangener Woche auf \u00f6ffentlichem Stra\u00dfenland. \u201eAllerdings ist die dort befahrene Strecke gerade einmal 600 Meter lang\u201c, sagt Arne Holst. \u201eWir wollen mehr.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/brandenburger-landtag-umstrittener-afd-politiker-weiss-rueckt-fuer-gauland-nach-28768454", "article_id": "28768454", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Brandenburger Landtag", "article_headline_normal": " Umstrittener AfD-Politiker Wei\u00df r\u00fcckt f\u00fcr Gauland nach ", "date": "05.11.17, 12:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Als Nachfolger von AfD-Spitzenpolitiker Alexander Gauland zieht der umstrittene AfD-Politiker Jan-Ulrich Wei\u00df in den Potsdamer Landtag ein. Wei\u00df habe als Nachr\u00fccker auf der Landesliste der Partei das Mandat angenommen, teilte der Landtag auf Anfrage mit.", "Gauland hatte ", ". Wirkung hatte dieser Schritt mit der Konstituierung des Bundestages im Oktober. Der Potsdamer Landtag kommt am 15. November zu seiner n\u00e4chsten Sitzung zusammen.", "An diesem Dienstag tagt die AfD-Fraktion. Nach Angaben eines Sprechers soll dort dann auch ein neuer Fraktionschef gew\u00e4hlt werden. Als m\u00f6glicher Gauland-Nachfolger an der Spitze der Fraktion gilt Vize-Fraktionschef Andreas Kalbitz, der auch den Posten des Parteichefs bereits von Gauland \u00fcbernommen hatte.", "N\u00e4chstes Jahr wird es weitere Ver\u00e4nderungen bei der Zusammensetzung des Plenums geben. Hintergrund ist, dass die CDU-Abgeordnete Anja Heinrich zur B\u00fcrgermeisterin von Elsterwerda (Elbe-Elster) gew\u00e4hlt wurde. Zudem ist der SPD-Abgeordnete Thomas G\u00fcnther zum B\u00fcrgermeister von Hennigsdorf (Oberhavel) gew\u00e4hlt worden.", "Beide Landtagsabgeordneten treten ihre neuen \u00c4mter allerdings erst kommendes Jahr an. Laut Abgeordnetengesetz k\u00f6nnen sie dann nicht gleichzeitig die \u00c4mter als B\u00fcrgermeister und als Abgeordnete aus\u00fcben. Ein Doppelmandat in Landtag und Bundestag im Fall Gauland w\u00e4re rechtlich dagegen m\u00f6glich gewesen.", "Der Gauland-Nachfolger Wei\u00df ist Kreischef der AfD in der Uckermark. Im Sommer hatte die Staatsanwaltschaft Neuruppin gegen ihn eine Anklage wegen Steuerhinterziehung erhoben. Ihm wird vorgeworfen, mit einem Mitt\u00e4ter Anfang 2013 zwei Lastwagen-Ladungen mit unversteuerten Zigaretten aus den Niederlanden \u00fcber Belgien nach Gro\u00dfbritannien gebracht zu haben. Den Niederlanden soll dadurch rund eine Million Euro an Steuern entgangen sein.", "Wei\u00df ist auch innerhalb der AfD umstritten. Gauland hatte versucht, ihn wegen einer umstrittenen Karikatur im Internet aus der Partei auszuschlie\u00dfen. Damit war er jedoch vor dem Bundesschiedsgericht gescheitert. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/polizeibericht-88-jaehriger-stuerzt-vom-fahrrad-und-verletzt-sich-schwer-28767974", "article_id": "28767974", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Polizeibericht", "article_headline_normal": " 88-J\u00e4hriger st\u00fcrzt vom Fahrrad und verletzt sich schwer ", "date": "05.11.17, 09:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Rahnsdorf", "In Berlin-Rahnsdorf ist ein 88-J\u00e4hriger vom Fahrrad gest\u00fcrzt und hat sich dabei schwer am Kopf verletzt. Rettungskr\u00e4fte h\u00e4tten den Mann am Sonntagvormittag in ein Krankenhaus gebracht, teilte die Polizei mit. Eine Frau hatte gesehen, wie der Mann pl\u00f6tzlich gest\u00fcrzt war und daraufhin einen Notruf abgesetzt. (dpa)", "Spandau", "Ein Unbekannter hat in der Nacht zum Sonntag auf einen jungen Mann in Spandau eingestochen. Laut Polizei war der 18-J\u00e4hrige eigenen Aussagen zufolge um Mitternacht in der Stra\u00dfe Am Wall unterwegs, als ihm der Mann, der ihm entgegenkam, unvermittelt mit einem Gegenstand in R\u00fccken stach. Anschlie\u00dfend lief der T\u00e4ter weg. Rettungskr\u00e4fte brachten den Jugendlichen in eine Klinik. (BLZ)", "Caputh (Brandenburg)", "Eine 14-J\u00e4hrige ist beim \u00dcberqueren einer Stra\u00dfe in Caputh (Potsdam-Mittelmark) von einem Auto erfasst und schwer verletzt worden. Die Fahrerin hatte das M\u00e4dchen am Samstag zu sp\u00e4t bemerkt, das sich hinter einem Linienbus auf der Gegenseite befunden hatte und dann auf die Stra\u00dfe lief, wie die Polizei am Sonntag mitteilte. Die 14-J\u00e4hrige kam mit mehreren Br\u00fcchen nach Potsdam ins Krankenhaus.\u00a0(dpa)", "Potsdam", "Eine Diebesbande hat zehn Paletten Babywindeln von einem Lastwagen auf einem Autobahnparkplatz s\u00fcdwestlich von Potsdam gestohlen. Die bislang unerkannt gebliebenen M\u00e4nner schlitzten am fr\u00fchen Sonntagmorgen die Plane des Aufliegers auf, der \u00fcber Nacht auf dem Parkplatz Zauche der Autobahn 9 Richtung Berlin stand, wie die Polizei am Sonntag mitteilte. Der Lastwagenfahrer bemerkte den Diebstahl und rief die Beamten.", "Zeugen berichteten laut Polizei, dass die Diebe russisch sprachen und mit zwei Wagen fl\u00fcchteten. Ein Kleintransporter sei in Richtung Berlin losgefahren. Einige der T\u00e4ter liefen demnach zudem \u00fcber die Autobahn und stiegen auf der anderen Seite in ein Auto, das Richtung Leipzig fuhr. Auf dem Parkplatz hatten die Diebe f\u00fcnf weitere Lastwagen-Planen aufgeschlitzt, aber nichts gestohlen.", "Die Polizei kontrollierte nach dem Vorfall in der Umgebung weitere Rast- und Parkpl\u00e4tze der Autobahn 9 in Brandenburg. An zwei Standorten - auf dem Rasthof Fl\u00e4ming West Richtung Leipzig und gegen\u00fcberliegend auf der Rastst\u00e4tte Fl\u00e4ming Ost in Richtung Berlin - waren insgesamt fast 20 Planen an Lastwagen aufgeschlitzt. Ladung wurde aber auch hier nicht gestohlen, wie es weiter hie\u00df.\u00a0(dpa)", "Prenzlauer Berg", "Ein Mann hat am Sonntagmorgen in Prenzlauer Berg Polizisten mehrfach den Hitlergru\u00df gezeigt. Die Beamten nahmen den Mann fest. Eine Atemalkoholkontrolle bei dem 47-J\u00e4hrigen erbrachte den Wert von rund 1,5 Promille, teilte die Polizei mit. Der 47-J\u00e4hrige bestritt die Tat, wurde jedoch in eine Gefangenensammelstelle gebracht. (BLZ)", "Kreuzberg", "Ein junger Autofahrer hat in der Nacht zum Sonntag in Kreuzberg gleich mehrere Verkehrsverst\u00f6\u00dfe begangen. Wie die Polizei mitteilte, hatte eine Zivilstreife gegen 2.30 Uhr den Audi bemerkt, als er den Kottbusser Damm entlang raste. Anschlie\u00dfend beging der Fahrer nach Angaben der Polizisten mehrere Verkehrsverst\u00f6\u00dfe, unter anderem mussten andere Autos stark abbremsen, um einen Zusammensto\u00df zu verhindern. An der Kreuzung Gneisenaustra\u00dfe Ecke Nostizstra\u00dfe ", ". Letztlich gelang es den Polizisten den Raser an der Kreuzung Yorckstra\u00dfe Ecke M\u00f6ckernstra\u00dfe zu stoppen. Der Wagen, bei dem es sich um ein Mietauto handelt, sowie der F\u00fchrerschein wurden beschlagnahmt. In dem Auto befanden sich vier weitere junge M\u00e4nner im Alter von 19 bis 21 Jahren. (BLZ)", "Hellersdorf", "Ein Fu\u00dfg\u00e4nger ist am Samstagnachmittag bei einem Unfall in Hellersdorf schwer verletzt worden. Ersten Ermittlungen zufolge \u00fcberquerte der 83-J\u00e4hrige hinter einem geparkten Transporter die Hellersdorfer Stra\u00dfe, teilte die Polizei am Sonntag mit. Ein 30 Jahre alter Ford-Fahrer, der auf der Hellersdorfer Stra\u00dfe aus Richtung Riesaer Stra\u00dfe fuhr, konnte einen Zusammensto\u00df nicht mehr verhindern. Der Fu\u00dfg\u00e4nger erlitt mehrere Knochenbr\u00fcche und kam in ein Krankenhaus. Der Autofahrer wurde nur leicht verletzt. (BLZ)", "Lichtenrade", "Zwei Unbekannte haben am Samstagabend die Angestellten eines Supermarktes in Lichtenrade \u00fcberfallen. Laut Polizei wollten die beiden M\u00e4nner ihren Arbeitsplatz in der John-Locke-Stra\u00dfe gegen 21.15 Uhr gerade durch den Hintereingang verlassen, als ihnen pl\u00f6tzlich zwei Maskierte gegen\u00fcber standen. Einer der R\u00e4uber hielt den beiden Angestellten eine Schusswaffe vor und dr\u00e4ngte sie zur\u00fcck in das Gesch\u00e4ft. Hier forderte der Bewaffnete die Herausgabe von Geld. Nachdem die Angestellten der Aufforderung nachgekommen waren, mussten sie sich auf den Bauch legen. Die Kriminellen fl\u00fcchteten anschlie\u00dfend. Die \u00dcberfallenen blieben unverletzt. (BLZ)", "Spandau", "Nach einem Kellerbrand hat die Feuerwehr ein Mehrfamilienhaus in Spandau evakuiert. In zwei voneinander getrennten Kellerverschl\u00e4gen habe es am Samstagabend gebrannt, teilte die Feuerwehr am Sonntag mit. Die Einsatzkr\u00e4fte konnten die Feuer schnell l\u00f6schen, das Treppenhaus war allerdings komplett verraucht. Mit Rettungshauben brachten die Feuerwehrleute 13 Bewohner des Hauses in Sicherheit und untersuchten sie. Verletzt wurde niemand. Wegen der zwei r\u00e4umlich voneinander getrennten Brandstellen h\u00e4lt die Feuerwehr einen technischen Defekt als Ursache f\u00fcr unwahrscheinlich. Die genaue Brandursache sollte die Polizei ermitteln. (dpa)", "Neuk\u00f6lln", "Unbekannte haben in der Nacht zum Sonntag mehrere H\u00e4userw\u00e4nde in Neuk\u00f6lln mit Graffiti beschmiert. Ein Zeuge hatte gegen 1.30 Uhr zwei M\u00e4nner bemerkt, die eine Hauswand in der Roseggerstra\u00dfe bespr\u00fchten, teilte die Polizei mit. Polizeibeamte suchten erfolglos die Gegend ab. Insgesamt wurden W\u00e4nde an f\u00fcnf H\u00e4usern der Roseggerstra\u00dfe mit teilweise gro\u00dffl\u00e4chigen Schriftz\u00fcgen und Symbolen versehen.\u00a0Der Polizeiliche Staatsschutz beim Landeskriminalamt pr\u00fcft die \u00dcbernahme der Ermittlungen. (BLZ)", "Guben (Brandenburg)", "Binnen Stunden sind in der s\u00fcdbrandenburgischen Grenzstadt Guben (Spree-Nei\u00dfe) bei Brandstiftungen zwei Fahrzeuge vollst\u00e4ndig ausgebrannt. Zun\u00e4chst wurde am Samstagabend die Scheibe eines parkenden Transporters eingeschlagen, ein mit Benzin gef\u00fcllter Kanister hineingeworfen und Feuer gelegt, wie die Polizei am Sonntag mitteilte. In der Nacht brannte dann auf einem anderen Parkplatz am Krankenhaus ein Auto aus. Die Polizei geht davon aus, dass die Taten zusammenh\u00e4ngen. Bis dahin habe es in der Stadt keine Autobr\u00e4nde gegeben, sagte eine Sprecherin. Es h\u00e4tten aber immer wieder M\u00fclltonnen gebrannt. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/integrationsexperten-ueber-zuzug--man-darf-nicht-den-themen-der-afd-nachrennen--28746432", "article_id": "28746432", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Integrationsexperten \u00fcber Zuzug", "article_headline_normal": " \u201eMan darf nicht den Themen der AfD nachrennen\u201c ", "date": "04.11.17, 22:16 Uhr", "author": "Julia Haak", "article_text": ["Vor einem Jahr hat eine spezielle Anlaufstelle f\u00fcr Menschen er\u00f6ffnet, die aus dem Ausland neu in die Stadt kommen. Berlin hat diese Beh\u00f6rde Willkommenszentrum getauft. Mittlerweile erzielt die AfD mit der Ablehnung von Willkommensgesten allerdings Wahlerfolge. Was nun? Wir besuchen den Integrationsbeauftragten des Landes, Andreas Germershausen, und die Leiterin des Willkommenszentrums, Nele Allenberg, in ihren R\u00e4umen an der Potsdamer Stra\u00dfe.", "Allenberg: Heute ist Freitag, da haben wir zu. Unsere \u00d6ffnungszeiten sind Montag, Dienstag, Donnerstag. In der Woche beraten wir vor Ort ungef\u00e4hr 80 Personen. Am Anfang waren es 22.", "Germershausen: Der Anlass war die wachsende Stadt. Berlin ist attraktiv, und es kommen Menschen in gro\u00dfer Zahl hierher. Unabh\u00e4ngig von der Fl\u00fcchtlingszuwanderung hatten wir auch vorher schon einen Nettogewinn von 40 000 Menschen aus dem Ausland pro Jahr. Die meisten bleiben. Wir wollten also einen Ort schaffen, der eine erste Anlaufstelle und ein Orientierungszentrum sein kann. Man kann mit allen Anliegen zu uns kommen. Es kommen nat\u00fcrlich auch viele Fl\u00fcchtlinge, aber wir sind f\u00fcr alle Migranten da.", "Germershausen: Wir haben seit zehn Jahren eine Debatte \u00fcber die Verschwendung von Potenzial gef\u00fchrt. Wenn ein Philosoph oder Psychotherapeut in Berlin Taxi f\u00e4hrt, um seinen Lebensunterhalt zu sichern, l\u00e4uft etwas schief. Er k\u00f6nnte etwas anderes machen. Die Debatte hat schon zu vielen Verbesserungen gef\u00fchrt, etwa zu einer schnelleren Anerkennung von beruflichen Qualifikationen. Verschwendung ist aber auch, wenn Menschen hierherkommen und sich lange nicht zurecht finden.", "Germershausen: Zum Beispiel, weil sie wissen wollen, wie sie ihre Familie nachholen k\u00f6nnen. Das gilt f\u00fcr Gefl\u00fcchteten, aber auch f\u00fcr andere.", "Allenberg: Unser Team besteht aus f\u00fcnf Beraterinnen und Beratern, aber es sind auch Mitarbeitende externer Tr\u00e4ger hier, die sich auf Aus- und Weiterbildung konzentrieren.", "Allenberg: Die einen kommen, weil sie Schutz suchen, die anderen, weil sie hier arbeiten oder ein Projekt umsetzen wollen. Auch Gefl\u00fcchtete suchen vielleicht einen Job \u2013 aber erste Priorit\u00e4t hat das Asylverfahren.", "Germershausen: Fr\u00fcher sind zwar viele Menschen gekommen, aber es sind dann auch viele wieder weggegangen. Wir haben aber ein Interesse daran, dass sie bleiben und dass sie m\u00f6glichst schnell an den richtigen Ort kommen, schnell alles regeln k\u00f6nnen, das Kind in die Kita und sie selbst in den Beruf. Ohne viel Zeitverlust.", "Allenberg: Nein, am Anfang nicht. Selbst Menschen aus dem europ\u00e4ischen Ausland verstehen unser System nicht gleich, und es ist ein gro\u00dfer Unterschied, ob am Anfang jemand da ist, der alles erkl\u00e4rt oder ob man sich mit Versuch und Irrtum durchtesten muss. Wir reduzieren also auch Stress und Frust.", "Allenberg: Viele haben aufenthaltsrechtliche Fragen: Kann meine Familie nach Deutschland nachziehen? Gilt mein Aufenthaltstitel weiter, wenn ich mein Studium wechsle? Aber auch: Ab wann darf ich arbeiten? Wie finde ich einen Kitaplatz f\u00fcr mein Kind? Die Fragen sind zum Teil komplex.", "Germershausen: In den vergangenen Jahren sind zum Beispiel sehr viele Menschen aus den Wirtschaftskrise-Staaten in S\u00fcdeuropa gekommen. Aus Spanien zum Beispiel. Da haben manche gesagt, Nordeuropa sollte aus diesen L\u00e4ndern keine Fachleute abwerben. F\u00fcr sie ist es aber besser, sie qualifizieren sich vor\u00fcbergehend bei uns weiter, als dass sie zu Hause arbeitslos sind. Gerade die Berliner Kreativ-Wirtschaft hat davon profitiert.", "Allenberg: Viele kommen \u00fcber unsere Homepage. Wir werden auch von Ehrenamtlichen empfohlen. Wir machen unser Angebot bekannt auf Jobmessen und \u00fcber Unterst\u00fctzernetzwerke.", "Allenberg: Ja. Nur wenn wir nicht alles kl\u00e4ren k\u00f6nnen, verweisen wir weiter. Zum Beispiel wenn wir das Gef\u00fchl haben, dass Betroffene doch eine intensivere Betreuung brauchen, eine Art Case-Management. Das k\u00f6nnen wir hier nicht leisten.", "Allenberg: Es braucht unbedingt mehr Beratung und Unterst\u00fctzung im Bereich Wohnungssuche. Allerdings ist das Team des Willkommenszentrum f\u00fcr diese Mammutaufgabe zu klein. Das Hauptproblem ist dabei nat\u00fcrlich: Es gibt einfach zu wenig bezahlbare Wohnungen. Das gilt f\u00fcr alle, Migranten, Gefl\u00fcchtete, und auch Deutsche, die neu in die Stadt kommen.", "Allenberg: Nein, leider haben wir keine Wohnungen zu vergeben. Aber es reicht nicht nur auf Homepages hinzuweisen oder auf Gefahren bei Vertragsabschluss. Wir wissen, dass die Chancen f\u00fcr Migranten und Gefl\u00fcchtete, eine Wohnung zu bekommen, nicht besonders gro\u00df sind, wenn sie keine Unterst\u00fctzung haben.", "Germershausen: Die Beh\u00f6rden waren nicht gut vorbereitet auf diese Situation. Es fehlte an Beratungskapazit\u00e4t, und die Rechtslage ist kompliziert. Deshalb ist 2015 der Eindruck entstanden, dass die Ehrenamtlichen L\u00f6sungen finden. Das stimmte zwar nicht, aber ich stelle fest, dass unsere Verwaltungsstrukturen f\u00fcr eine Migrationsgesellschaft nicht ausreichend ausgestattet waren.", "Germershausen: Das hat sich verbessert. Es gibt jetzt mehr Personal, auch in den Bezirks\u00e4mtern und im Landesamt f\u00fcr Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten.", "Germershausen: Richtig. Die Gr\u00fcndung erfolgte unter schwierigen Bedingungen. Seit 2016 sind die Verwaltungen besser aufgestellt; auch finanziell. Mit dem Masterplan hat der Senat die Bedingungen verbessert.", "Germershausen: In Reaktion auf das Verwaltungsversagen sind 2016 sehr viele zus\u00e4tzliche Ressourcen bereitgestellt worden.", "Germershausen: 2016 wurden zus\u00e4tzlich circa 128 Millionen Euro eingesetzt. F\u00fcr 2017 stehen uns Mittel in \u00e4hnlicher H\u00f6he zur Verf\u00fcgung. Nach derzeitigem Plan sollen diese Ans\u00e4tze mit 60 Million im Jahr verstetigt werden. Das muss vom Parlament noch best\u00e4tigt werden. Aktuell verfolgen wir einen g\u00e4nzlich neuen Ansatz f\u00fcr eine Fl\u00fcchtlingspolitik in Berlin. Wir setzen auf Teilhabe der Gefl\u00fcchteten sowie der Zivilgesellschaft und auf Integrationsperspektiven. Wir \u00fcberpr\u00fcfen, was sich bew\u00e4hrt hat.", "Germershausen: Sehr gut l\u00e4uft zum Beispiel das Sprachangebot \u00fcber die Volkshochschulen. Auch weil der Bund da zum gro\u00dfen Teil ausf\u00e4llt.", "Germershausen: Der Bund bietet Integrationskurse nur f\u00fcr einen Teil der Menschen, die im Asylverfahren sind \u2013 nur f\u00fcr Menschen aus f\u00fcnf Herkunftsl\u00e4ndern, die statistisch eine sehr hohe Quote der Anerkennung haben. Das reicht aber nicht, weil auch viele Menschen aus anderen L\u00e4ndern bleiben werden. Wir kriegen gro\u00dfe Probleme, wenn sie nicht schnell die Sprache lernen. Wir m\u00fcssen Sprachkurse f\u00fcr alle anbieten. Das hat sehr gut funktioniert, die Kurse sind sehr beliebt. Aber das kann noch verbessert werden.", "Germershausen: Wir bieten aus Landesmitteln immer 400 Stunden an in der Erwartung, dass die Menschen anschlie\u00dfend in die vom Bund finanzierten Kurse \u00fcbergehen k\u00f6nnen. Da das in vielen F\u00e4llen nicht klappt, m\u00fcssen wir f\u00fcr einen Teil der Menschen mehr Stunden anbieten.", "Germershausen: Das Schulrecht wird f\u00fcr alle Gefl\u00fcchteten umgesetzt. Es gibt die Willkommensklassen. Jetzt m\u00fcssen wir uns das aber wieder ansehen. Der Senat hatte die Erwartung, dass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nach einem Jahr in normale Klassen wechseln. Das klappt in vielen F\u00e4llen nicht. So gehen wir jetzt Wabe f\u00fcr Wabe jedes Politikfeld durch: jeden Schritt, den Gefl\u00fcchtete gehen m\u00fcssen \u2013 von der Registrierung und dem Antrag auf Asyl \u00fcber gesundheitliche Versorgung, Wohnung, Sprachkompetenz, Bildung, Kita, Arbeitsmarkt.", "Germershausen: Aber das stimmt nicht. Nat\u00fcrlich darf man nicht nur etwas f\u00fcr Gefl\u00fcchtete tun. Aber das macht ja der Senat auch nicht.", "Germershausen: Ich sehe das zurzeit vor allem als ein Thema auf Bundesebene. Die neue Bundesregierung wird sich damit befassen. Aber man darf auch nicht den Themen der AfD nachrennen. Es gibt ja nicht dort die meisten Probleme, wo Berliner und Migranten zusammenleben, im Gegenteil. Zustimmen w\u00fcrde ich, dass wir mehr Gespr\u00e4chsforen brauchen. Ich veranstalte zurzeit gemeinsam mit allen Bezirks\u00e4mtern B\u00fcrgerveranstaltungen. Dort kann man Probleme offen ansprechen. Auch das Willkommenszentrum ist ein klares Signal in die Stadt: Wir wollen weltoffen sein."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/gesundheits--und-reisemesse-besucher-testen-die-neusten-trends-28769448", "article_id": "28769448", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Gesundheits- und Reisemesse", "article_headline_normal": " Besucher testen die neusten Trends ", "date": "05.11.17, 16:45 Uhr", "author": "Jens Blankennagel", "article_text": ["Die Asphaltstra\u00dfe ist schnurgerade und f\u00fchrt durch eine weite Steppe. Das Ganze sieht aus wie der Wilde Westen. Der Blick geht immer an der gestrichelten Linie der Stra\u00dfe entlang wie bei einer Autofahrt. Und dort hinten am Horizont schwebt ein Hei\u00dfluftballon \u00fcber der Stra\u00dfe. Jedenfalls ist dieses bunte Ding als Ballon zu erkennen, wenn die Augen noch halbwegs gut sind.", "Das farbenpr\u00e4chtige Szenario sehen all jene Besucher, die sich bei der ", " einer Augenanalyse an einem hochmodernen Ger\u00e4t unterziehen. Es ist Sonntagvormittag, und das Caf\u00e9 Moskau ist richtig gut besucht. An dem Stand mit dem Augenmessger\u00e4t ist die Schlange besonders lang, denn die Leute sind nun mal gekommen, weil sie sich f\u00fcr ihre Gesundheit interessieren \u2013 aber es interessiert sie auch, ob es Abhilfe f\u00fcr ihre Leiden gibt.", "Probleme mit den Augen sind nun mal bei fast allen Leuten sp\u00e4testens ab Ende 40 ein Thema. Die Sache mit der gro\u00dfen Untersuchung ist ganz einfach: Kinn auf der einen Seite des Ger\u00e4tes ablegen, eine halbe Minute lang den Ballon anschauen und dann von Heike Munzert erkl\u00e4ren lassen, wie denn die Augen gerade so drauf sind.", "Heike Munzert von der Firma Brillen Storlet erkl\u00e4rt die Details, zum Beispiel dass die Sehst\u00e4rken tags\u00fcber und nachts voneinander abweichen k\u00f6nnen. \u201eUnd das Ger\u00e4t kann Tag und Nacht bei der Messung simulieren\u201c, sagt sie. Das Ger\u00e4t sei sowieso ein kleines Wunderding, das gleich mehrere Apparate vereint, die einst beim Optiker standen. Hier wird die Hornhaut vermessen, werden Fr\u00fchstufen des Grauen Stars erkannt und einiges mehr.", "Die Ergebnisse werden auf dem Bildschirm gezeigt: Man sieht klassische Tafeln mit vielen Buchstaben, wie man sie vom Augenarzt kennt. Aber die sind unscharf je nach Sehsch\u00e4rfe. \u201eSo k\u00f6nnen wir zum Beispiel Eltern klarmachen, wie schlecht oder gut ihre Kinder sehen k\u00f6nnen\u201c, sagt Heike Munzert.", "\u201eSolche aktiven Angebote finden wir f\u00fcr unsere Messen wichtig. Wir wollen nicht nur klassische St\u00e4nde mit Brosch\u00fcren, sondern Angebote, mit denen der Besucher konkret etwas erfahren kann\u201c, sagt Anja Scholz, die die Messe seit einem Jahr mit einem Kollegen vorbereitet hat. Und zwar nicht nur die Gesundheitsmesse, sondern auch die f\u00fcr Tourismus.", "Das Besondere ist, dass die beiden gro\u00dfen Messen des Berliner Verlages nicht mehr an zwei Wochenenden, sondern an einem stattfinden. \u201eDas liegt daran, dass wir hier in den zwei Etagen des Caf\u00e9 Moskau viel Platz haben, und dass die Infrastruktur f\u00fcr Messen hier wirklich toll ist.\u201c Immerhin 56 Aussteller machen mit. \u201eSo viele wie noch nie\u201c, sagt Anja Scholz.", "Die Verbindung Gesundheit und Reise passe gut. \u201eSo steht zum Beispiel ein Anbieter, der bislang immer bei unserer Reisemesse war, nun bei der Gesundheit\u201c, sagt Anja Scholz. \u201eEr bietet Kurreisen an.\u201c", "Bei vielen Anbietern k\u00f6nnen sich die Besucher \u00fcber Reisen aller Art \u2013 vor allem Kuren \u2013 informieren, und da wird auch mal eine Donau-Schiffstour f\u00fcr 2300 Euro verkauft.", "Die Besucher k\u00f6nnen eine Infrarot-Kabine testen, eine Art trockene Sauna, die aber nicht so stressig f\u00fcr den Kreislauf ist. Es geht an den St\u00e4nden auch um gesunde Ern\u00e4hrung, um Sport, Fitness und Reha.", "Oder die Besucher \u201ebemern\u201c, testen also den neusten Gesundheitstrend. Das ist eine Gef\u00e4\u00dftherapie der Firma Bemer, bei der es nicht um den klassischen Blutkreislauf des Herzens geht, sondern um die \u201eMikrozirkulation\u201c in den winzigen Kapillargef\u00e4\u00dfen. \u201eDiese Technologie nutzen auch die Nasa oder etliche Fu\u00dfballclubs\u201c, sagt Ren\u00e9 Noack.", "Die Kosten f\u00fcr das Ger\u00e4t: beachtliche 3000 Euro. Der Test auf der Messe aber ist kostenlos."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/marode-schulen-in-berlin-das-dubiose-milliarden-versprechen--28763958", "article_id": "28763958", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Marode Schulen in Berlin", "article_headline_normal": " Das dubiose Milliarden-Versprechen ", "date": "04.11.17, 08:55 Uhr", "author": "Frederik Bombosch", "article_text": ["An einem k\u00fchlen, diesigen Vormittag in den Herbstferien macht sich Schulleiter Andreas Krenz auf den Weg zu einem Rundgang durch die stillen Korridore seines Gymnasiums. Krenz, mit braun kariertem Hemd und Sakko, geht \u00fcber rissige Fliesen, vorbei an br\u00fcchigen W\u00e4nden, kaputten Heizk\u00f6rpern, stinkenden Klos und Biologier\u00e4umen, in denen der Lehrer die abgeplatzten Verkleidungen an den Arbeitstischen in seiner Not selbst geflickt hat. Es geht weiter die Treppe hoch, durch Flure mit Glask\u00e4sten voll ausgestopfter Tiere, Krenz\u2019 Stimme hallt durch den hohen Bau: \u201eDas Ganze ist ein Pulverfass. Man kann darauf warten, dass etwas passiert.\u201c", "Bis 2026 will Berlin rund 5,5 Milliarden Euro in Sanierung und Neubau seiner Schulen stecken. Ein Projekt, doppelt so gro\u00df wie die Ursprungspl\u00e4ne zum BER. Es ist eines der gr\u00f6\u00dften Investitionsprogramme in der Geschichte der Stadt. Und das Milliardenversprechen, dass in Zukunft gro\u00dfz\u00fcgig gef\u00f6rdert wird, was jahrelang kaputtgespart wurde. Aber wenn es schlecht l\u00e4uft, k\u00f6nnte das Versprechen des Senats das Land sehr teuer zu stehen kommen \u2013 und die Enststehung neuer Schulen am Ende sogar behindern.", "Andreas Krenz k\u00f6nnte viel von der Qualit\u00e4t des Unterrichts an seiner Schule erz\u00e4hlen, die jedes Jahr gemessen am Abiturschnitt zu den besten des Landes z\u00e4hlt. Stattdessen geht es um die M\u00e4ngel des Geb\u00e4udes, mal wieder. Das Schadow-Gymnasium in Zehlendorf gilt als Sinnbild f\u00fcr den maroden Zustand der Berliner Schulen. Es steht weit vorne im Geb\u00e4udescan des Senats, der f\u00fcr jede Schule auflistet, wie hoch der Sanierungsbedarf ist: Mehr als 20 Millionen Euro m\u00fcssten hier umgehend investiert werden. Landesweit sind es insgesamt 1,64 Milliarden mit hoher Dringlichkeit.", "Seit sechs Monaten begl\u00fcckw\u00fcnschen Krenz Kollegen von anderen Schulen, weil die Sanierung bei ihm ja nun bald anfangen m\u00fcsste, wo seine Schule doch auf der Liste ganz oben steht. Bisher aber ist nichts passiert. \u201eStattdessen wird aufgeschoben und aufgeschoben, bis uns der Verfall des Geb\u00e4udes zuvorkommt.\u201c Stattdessen arbeiten die Landesbeh\u00f6rden nun an einer Priorisierung aller Projekte; ein Sanierunsfahrplanist in Arbeit. Wenn alles steht, soll eine neue Gesellschaft alle Gro\u00dfsanierungen \u00fcbernehmen.", "Krenz hat oft dar\u00fcber nachgedacht, was diese Pl\u00e4ne f\u00fcr seine Schule bedeuten. Allm\u00e4hlich verliert er die Geduld: \u201eWenn ich \u00fcberlege, dass die Gesellschaft erst 2018 auf die F\u00fc\u00dfe gestellt wird \u2013 werden die Arbeiten nicht vor 2020 anfangen.\u201c Aber je l\u00e4nger es dauert, desto gr\u00f6\u00dfer das Risiko, dass ein schwerwiegender Schaden auftritt, der das Geb\u00e4ude unbenutzbar macht.", "Berlin muss Schulen bauen und sanieren \u2013 und zwar sofort. In vielen Bezirken reichen die Pl\u00e4tze schon jetzt nicht mehr, und jedes Jahr kommen Tausende Kinder dazu. Derzeit sind knapp 311.000 im Schulalter, bis 2026 sollen es 75.000 mehr sein. So ist Berlin in eine politisch brisante Zwangslage geraten. Die Bildung ihrer Kinder ist f\u00fcr W\u00e4hler ein emotionales Thema. Das haben Sozialdemokraten, Linke und Gr\u00fcne in Berlin verstanden. Ihre Antwort ist die \u201eSchulbau-Offensive\u201c: 51 neue Schulen will das Land bauen, 67 Geb\u00e4ude sollen saniert oder erweitert werden. Aber in dem Konzept steckt ein heikles Detail, das Experten als \u201eformelle Privatisierung\u201c bezeichnen", "Die Schulbau-Offensive bedeutet eine Z\u00e4sur. Bislang betrachtet man Schulbau in Deutschland als eine ureigene Aufgabe des Staates. Schlie\u00dflich ist es der Staat, der Kinder zum Schulbesuch verpflichtet. Im Stadtstaat Berlin sind es die Bezirke, die daf\u00fcr Sorge zu tragen haben, dass es f\u00fcr alle gen\u00fcgend Pl\u00e4tze gibt und die Geb\u00e4ude in einem ordentlichen Zustand sind.", "Doch das soll die Schulbau-Offensive \u00e4ndern \u2013 vordergr\u00fcndig nur bei der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen. Doch tats\u00e4chlich plant Rot-Rot-Gr\u00fcn eine grundlegende Reform: Mechanismen aus der Privatwirtschaft halten Einzug in den Schulbau. Effizienter und schneller werde das, verspricht die Koalition. Intransparenz und enorme Kostensteigerung bef\u00fcrchten Kritiker.", "Das Modell fu\u00dft auf einer juristischen Hilfskonstruktion: Eine landeseigene GmbH wird gegr\u00fcndet. Ihr \u00fcbertragen die Bezirke das Recht, neue Schulen zu bauen und auf Schulgrundst\u00fccken Geb\u00e4ude zu sanieren. Im Gegenzug vermietet sie die Immobilien f\u00fcr 20 bis 25 Jahre zur\u00fcck an die Bezirke. Danach soll das Recht an sie zur\u00fcckfallen. Eine Zentralisierung von Gro\u00dfprojekten soll die Sanierungen beschleunigen und das Verwaltungs-Wirrwarr zwischen Senat und Bezirken lichten. In nur wenigen Monaten nach der Wahl gelingt der Koalition das politische Kunstst\u00fcck, den Bezirken die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Schulbau und die Sanierung zu entlocken: Sie stimmten am 24. August dem Kern des Konzeptes \u2013 der teilweisen Entmachtung zu.", "Eine andere Reform wendeten sie ab: Finanzsenator Matthias Kollatz-Ahnen hatte in einer Senatsvorlage im Juni empfohlen, auch die Bezirke sollten GmbHs gr\u00fcnden und diese mit Schulsanierungen beauftragen. Die Bezirksb\u00fcrgermeister lehnten das ab \u2013 stattdessen wollen sie die Zusammenarbeit ihrer \u00c4mter beim Schulbau vertiefen. An diesem Montag wollen sie dazu ihrerseits ein Konzept erarbeiten.", "K\u00fcnftig sorgen sich die Bezirke um den Unterhalt und Sanierungen bis 5,5 Millionen Euro. Projekte ab 10 Millionen, teilweise darunter, geben sie an den Senat ab. Und der gibt sie teilweise weiter an eine neue Tochter-GmbH der landeseigenen Wohnungsbaugesellschaft Howoge. Die Howoge soll nicht nur bauen, sondern auch Kredite am Kapitalmarkt aufnehmen, die sie mit den Mieten abstottert, und dem Land so eine weitere Aufgabe abnehmen: die Vorfinanzierung einiger seiner wichtigsten Bauma\u00dfnahmen.", "Berlin ist wie die anderen Bundesl\u00e4nder in einer misslichen Lage: Ab 2020 greift die Schuldenbremse. Dann wird es schwerer, Investitionen zu finanzieren. Schulden \u00f6ffentlicher Unternehmen werden aber unter bestimmten Bedingungen nicht den L\u00e4ndern zugerechnet \u2013 und diese M\u00f6glichkeit will Finanzsenator Kollatz-Ahnen nutzen. F\u00fcr die gute Sache \u2013 so die Hoffnung \u2013 will die rot-rot-gr\u00fcne Regierung 1,5 Milliarden Euro Schulden am Landeshaushalts vorbei aufnehmen.", "Die Schulbauoffensive d\u00fcrfte Probleme erzeugen, die ihrerseits k\u00fcnftige Regierungen belasten. Einer der Kritiker des Vorhabens ist Carl Wa\u00dfmuth vom Verein Gemeingut in B\u00fcrgerInnenhand. Er sch\u00e4tzt dass allein die Mehrkosten nur f\u00fcr die Zinsen auf \u201e330 bis 520 Millionen Euro - Geld, das dem Schulbau fehlen wird.\u201c Wer nach den Ursachen f\u00fcr die Probleme der Bezirke sucht, landet in den Nuller Jahren: bei Klaus Wowereit (SPD) und Thilo Sarrazin (SPD). \u201eSparen, bis es quietscht\u201c, hie\u00df ihr Leitsatz. Eine Auswirkung: Die Ausgaben f\u00fcr den Schulunterhalt sanken drastisch auf unter 1 Prozent. Experten gehen davon aus, dass mindestens 1,2 Prozent n\u00f6tig w\u00e4ren, eher mehr. Berlin zehrte an seiner Substanz.", "Dennoch haben manche Bezirke eine vergleichsweise gute Bilanz vorzuweisen: In Charlottenburg-Wilmersdorf ist der dringende Sanierungsbedarf mit knapp 40 Millionen Euro nur ein Zehntel so hoch wie in Steglitz-Zehlendorf. Bezirksb\u00fcrgermeister Reinhard Naumann (SPD) war zuvor Bildungsstadtrat; er sorgte daf\u00fcr, dass mindestens zwei Drittel aller baulichen Mittel in die Schulen flie\u00dfen. Die Bezirke mussten \u00fcber 20 Jahre Personal abbauen. Charlottenburg-Wilmersdorf habe im Bauamt so viele Stellen behalten wie m\u00f6glich, deshalb stehe der Bezirk gut da: \u201eJetzt suchen alle Fachkr\u00e4fte, aber dadurch, dass wir auf unserem Sockel aufbauen, werden wir das meiste aus eigener Kraft stemmen k\u00f6nnen.\u201c", "Auch in Neuk\u00f6lln verf\u00e4ngt der Vorwurf von den schlecht wirtschaftenden Bezirken nicht. Mit rund 48 Millionen ist der dringende Sanierungsstau dort relativ gering. Seit mehr als 15 Jahren investiere der Bezirk mehr als 80 Prozent seiner Mittel in Schule und Bildung, sagt Bezirksb\u00fcrgermeisterin Franziska Giffey (SPD). Und seit 2015 stocken die Neuk\u00f6llner ihr Personal bereits wieder auf. Das Hochbau-Ressort wuchs von 35 auf 56 Kollegen. \u201eDas ist etwas, das seit Jahren ausged\u00fcnnt worden ist\u201c, sagt Giffey.", "CDU-Bezirksstadtrat Torsten K\u00fchne aus Pankow erkl\u00e4rt die Folgen: \u201eSie m\u00fcssen sich das so vorstellen: Sie haben einen v\u00f6llig ausgetrockneten Boden\u201c, sagt er, \u201edann regnet es. Und was passiert? Das Wasser flie\u00dft ab, weil der Boden es gar nicht aufnehmen kann.\u201c Das Geld k\u00f6nne nun nicht ausgegeben werden, weil das Personal fehle. Pankow wird bis 2030 um 40.000 auf 440.000 Menschen anwachsen. Aber das letzte Schulgeb\u00e4ude entstand Mitte der 90er-Jahre.", "K\u00fchne hastet \u00fcber das Parkett in seinem weitl\u00e4ufiges B\u00fcro zum Schreibtisch, holt ein Papier aus dem Drucker und legt es vor sich auf den Besprechungstisch. Darauf ist eine Liste zu sehen, sie umfasst alle Stadien eines Schulneubaus, von der Feststellung des Bedarfs bis zur Fertigstellung sind es 22 Schritte, alles in allem dauert es bislang im Schnitt neun bis zehn Jahre. \u201eJetzt sollen die Prozesse beschleunigt werden, aber wir m\u00fcssen erst einmal sehen: Funktioniert das auch?\u201c K\u00fchne \u00e4rgert sich dar\u00fcber, dass die Schuld f\u00fcr den Sanierungsstau oft den Bezirken zugeschoben wird. \u201eUnsere Aufgaben haben zugenommen, das Personal aber wurde abgebaut\u201c, sagt er. Im Pankower Hochbauamt gab es 2001 noch 212 Stellen, 2015 waren es 58, heute sind es immerhin wieder 65.", "Die Senatsbildungsverwaltung r\u00e4umt ein, dass es bisher kaum durchschaubar war, wann welche Schule an die Reihe kommt, saniert zu werden. Nun soll ein \u201eSanierungsfahrplan\u201c Klarheit schaffen. Auch Bauprojekte sollen k\u00fcnftig schneller gehen, zehn Modellprojekte f\u00fcr verk\u00fcrzte Verfahren sind in Planung. Vom Finanzsenat hei\u00dft es, mithilfe der Howoge k\u00f6nne die Zeit f\u00fcr die Errichtung neuer Schulen auf f\u00fcnf Jahre halbiert werden.", "Doch wie soll das mit immer weniger Personal m\u00f6glich sein? Das gesamte Projekt k\u00f6nnte an dieser Frage scheitern. Man h\u00e4tte gerne erfahren, wie sich die Senatsverwaltung f\u00fcr Stadtentwicklung die Umsetzung vorstellt. Aber die Beh\u00f6rde lie\u00df alle Fragen unbeantwortet.", "Anfang der 90er-Jahre waren noch rund 200.000 Menschen im \u00f6ffentlichen Dienst von Berlin besch\u00e4ftigt, 2016 nur noch 108.000. Bauexperten sagen, seit den 90er-Jahren seien allein die Bauverwaltungen um 40 Prozent zusammengek\u00fcrzt worden. F\u00fcr das politische Versprechen 5,5 Milliarden zu investieren, m\u00fcsste der Senat sehr viele Bauplaner in sehr kurzer Zeit gewinnen. Was f\u00fcr die Howoge spricht: Zentral gesteuert lassen sich einzelne Vorhaben b\u00fcndeln und \u00fcber Generalunternehmer effizienter steuern. In der Theorie. Aber funktioniert das in der Praxis?", "Bernd Kochend\u00f6rfer lehrte als Professor viele Jahre Bau\u00f6konomie an der TU Berlin. \u201eIch bin jetzt 70 Jahre alt und habe \u00fcber 40 Jahre Berufserfahrung\u201c, sagt er. \u201eSo kritisch wie jetzt war der Personalmarkt auch bei fr\u00fcheren Hochkonjunktur-Phasen noch nie.\u201c", "Der Senat will 500 Millionen Euro pro Jahr verbauen. Daf\u00fcr w\u00e4ren mindestens 500 Architekten und Ingenieure nur f\u00fcr die Planung n\u00f6tig, so Kochend\u00f6rfer, das Personal auf Auftraggeberseite noch nicht eingerechnet. \u201eDieses Bauvolumen ist so nicht zu schaffen.\u201c", "Sein Lehrstuhlnachfolger beim Fachgebiet Bauwirtschaft der TU, Matthias Sundermeier best\u00e4tigt die Einsch\u00e4tzung. Er sch\u00e4tzt, dass insgesamt 900 Planer n\u00f6tig w\u00e4ren. Der Professor bezeichnet Personalmangel und Nachfragewucht als \u201edas zentrale Problem unserer Branche\u201c.", "Selbst die \u201eDeutsche Einheit Fernstra\u00dfenplanungs- und -bau GmbH\u201c (Deges) kommt nicht mehr nach. Sie steuert seit der Wende gro\u00dfe Verkehrsprojekte und bewerkstelligt 400 bis 500 Millionen Euro Bauvolumen j\u00e4hrlich \u2013 so viel wie der Senat f\u00fcr die Schulbauoffensive ausgeben will. Aber sogar diese Projektgesellschaft mit 25-j\u00e4hriger Erfahrung f\u00e4llt zur\u00fcck. Die Projekte stauen sich, das Auftragsvolumen reiche mittlerweile f\u00fcr die n\u00e4chsten 18 Jahre, so Sundermeier. Das n\u00f6tige Personal muss erst ausgebildet werden. Der Markt ist leer.", "Das k\u00fchne Vorhaben des Senats f\u00fcgt sich in einen bundesweiten Trend, den Sozialdemokraten und Union anschoben. Sigmar Gabriel (SPD) lie\u00df Ende 2014 ein Modell entwickeln, um Infrastruktur f\u00fcr Anleger nutzbar zu machen. Ohne zuvor im Bundestag dar\u00fcber zu debattieren, kam es zur gr\u00f6\u00dften Grundgesetz\u00e4nderung der vergangenen Dekade. Wie die Bezirke in Berlin mussten auch die Bundesl\u00e4nder Kompetenzen abgeben, um Gro\u00dfprojekte zentral zu b\u00fcndeln. Die Howoge wie die Infrasturkturgesellschaft sollen es m\u00f6glich machen, Schulden aufzuh\u00e4ufen, ohne \u00c4rger mit jener Beh\u00f6rde zu bekommen, die die Einhaltung der Schuldenbremse \u00fcberwacht: Eurostat.", "Im Juni 2016 ver\u00f6ffentlichten die Linken Harald Wolf und Steffen Zillich das Papier \u201eInvestieren trotz Schuldenbremse\u201c. Weil die Linke in Berlin das Mittel des Bundes zur Umgehung der Schuldenbremse ablehnt \u2013 die mittlerweile verp\u00f6nten \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften \u2013 schlagen sie eine kosmetische Ver\u00e4nderung vor: Sie setzten auf \u201e\u00f6ffentlich-\u00f6ffentliche Partnerschaften\u201c.", "Demnach werde selbst eine 100-prozentige privatrechtliche Tochterfirma des Staates \u201enicht dem Sektor Staat zugerechnet, wenn sie mehr als die H\u00e4lfte ihres Umsatzes nicht mehr dem Staat\u201c mache \u2013 was bei der Howoge mit ihren tausenden Wohnungsmietern der Fall w\u00e4re. Wolf und Zillich schreiben: \u201eIn Umgehung der Schuldenbremse wollen wir deshalb daf\u00fcr streiten, dass in den L\u00e4ndern und im Bund \u00fcber die Haushalte hinaus zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Investitionen mobilisiert werden.\u201c", "Der \u00d6konom Heinz-Josef Bontrup von der Westf\u00e4lischen Hochschule Gelsenkirchen, Bocholt, Recklinghausen nennt das \u201eVerfassungsbruch\u201c. Er k\u00f6nne kaum glauben, dass die Berliner das auch noch offen zum Programm machen. \u201eEin Skandal\u201c, sagt er. Finanzsenator Matthias Kollatz-Ahnen sagt, dass nicht die Verfassung gebrochen, sondern mit dem Grundgesetz \u201eumgegangen\u201c werde.", "Die Schuldenbremse funktioniert wie ein Motor, staatliche Aufgaben ins Privatrecht zu verlagern. Denn der Investitionsstau der \u00f6ffentlichen Hand liegt bei 136 Milliarden Euro, bei den Schulen bundesweit bei 34 Milliarden Euro. Auf diese politisch erzeugte Misere trifft nun ein Strom internationalen Kapitals.", "Der \u00d6konom Bontrup sagt, derzeit schwimmen 400 Billionen Euro liquides Kapital um den Globus. Schuldenbremse und unterfinanzierte Infrastruktur leiten den Fluss nach Deutschland. Das dr\u00fcckt die Immobilienpreise nach oben, und das erzeugt auch Konzepte wie die Schulbauoffensive.", "Auch Schulen werden so zu einem Anlageobjekt. Wo liegt also das Problem? \u201cDie Zinsen f\u00fcr die Kredite werden immer h\u00f6her ausfallen, weil es Privatrecht ist. Niemand kommt so g\u00fcnstig an Kapital wie der Staat. \u201eDas ist hinreichend \u00f6konomisch belegt und es geht eindeutig um Umverteilung\u201c, sagt Bontrup. Das Finanzressort best\u00e4tigt den Sachverhalt. Allerdings seien die Kredite der Howoge nur 20 Basispunkte, also 0,2 Prozentpunkte teurer, sagt Finanzsenator Kollatz-Ahnen. Auch Insider, die sich namentlich nicht zitieren lassen wollen, sprechen angesichts der Bonit\u00e4t der Staats-Firma und der Niedrigzinsphase von nur geringen Zinsdifferenzen. Doch die Kredite der vergangenen Jahren lagen bei der Howoge im Durchschnitt etwa 2 Prozent \u00fcber denen des Landes. Also zehnmal so viel, wie nun der Senator f\u00fcr den Schulbau sch\u00e4tzt.", "Die Regierung steckt damit in einem Dilemma: Einerseits betont sie die Eigenst\u00e4ndigkeit der neuen Firma \u2013 etwa wenn es um die Umgehung der Schuldenbremse gehen soll; andererseits hei\u00dft es, sie sei doch eine Tochter des Landes, quasi staatlich \u2013 wenn es um teurere Zinsen oder Transparenz geht.", "Auch Holger M\u00fchlenkamp kritisiert die Pl\u00e4ne zur Umgehung der Schuldenbremse. Er ist Lehrstuhlinhaber f\u00fcr \u00f6ffentliche Betriebswirtschaftslehre und Rektor der Deutschen Universit\u00e4t f\u00fcr Verwaltungswissenschaften in Speyer. Er sch\u00e4tzt, bei einem Investitionsvolumen von 1,5 Milliarden Euro m\u00fcsse mit j\u00e4hrlichen Mehrausgaben f\u00fcr Zinsen im zweistelligen Millionenbereich kalkuliert werden. \u201eEs wird deutlich teurer und man k\u00f6nnte f\u00fcr das gleiche Geld mehr Schulen bauen.\u201c Er meint, \u201edie W\u00e4hler zahlen f\u00fcr die T\u00e4uschung \u00fcber die tats\u00e4chliche Staatsverschuldung auch noch eine Strafe.\u201c Der Schulbau biete sich f\u00fcr diese Trickserei an, weil niemand etwas einwende, hier zu investieren.", "Es d\u00e4mmert an diesem Tag, Mitte Oktober, als sich eine Gruppe von Lehrern in der Gesch\u00e4ftsstelle im oberen Stockwerk ihrer Gewerkschaft GEW sammelt. H\u00f6chstens zwanzig Menschen sind gekommen. Lauwarmer Kaffee wird getrunken, der von einer anderen Veranstaltung \u00fcbrig geblieben ist, wie die belegten Br\u00f6tchen. Die Lehrerinnen und Lehrer sind teilweise schon pensioniert, einer tr\u00e4gt eine Outdoor-Weste, ein anderer Ohrringe.", "Geladen ist Helmut Kleebank, SPD-Bezirksb\u00fcrgermeister von Spandau und zust\u00e4ndig f\u00fcr den Bereich Finanzen und Schule. Er berichtet \u00fcber die Verhandlungen mit dem Senat und warum die Bezirke dem Konzept zustimmen. \u201eProjekte f\u00fcr 50 Millionen muss man anders steuern\u201c, sagt er, \u201edas trauen wir den Bezirken nicht zu\u201c.", "Er sagt nicht: \u201etrauen wir uns nicht zu\u201c. Dann sagt er, dass es in der Bauwirtschaft mittlerweile \u201eAbwehrangebote\u201c gebe. Die Firmen g\u00e4ben Mondpreise an, weil sie nicht mehr in der Lage seien, die Nachfrage zu bedienen. Deswegen, sagt er, m\u00fcsse ein Generalunternehmer ran, der das steuern besser w\u00fcrde.", "Ein Lehrer fragt, wie die Kreditfinanzierung ablaufen w\u00fcrde? Kleebank antwortet: \u201eBei gesellschaftsrechtlichen Fragen bin ich \u00fcberfragt, da m\u00fcsste man die Howoge fragen.\u201c Bei solchen zentralen Punkten bleibt Kleebank, ein erfahrener Finanzexperte, die Antwort schuldig. Fast alle Fragen kreisen um die Kreditaufnahme, die Gesellschaftskonstruktion und wie verhindert wird, dass die Howoge mit ihren h\u00f6heren Geh\u00e4ltern Personal aus den Verwaltungen absaugt.", "Das riecht nach Privatisierung, sagt eine Lehrerin. \u201eIch werde nicht alle Fragen beantworten k\u00f6nnen. Das ist ein Teil der Wahrheit.\u201c Ulli Scholz, stellvertretender GEW-Vorsitzender von Tempelhof-Sch\u00f6neberg, stellt Kleebank ziemlich komplizierte Fragen, wie die Besitzverh\u00e4ltnisse \u00fcbertragen werden und vor allem: wie kommen sie denn gesichert zur\u00fcck? Kleebank sagt irgendwann: \u201eF\u00fcr die meisten Bezirksverordneten ist es wichtig, dass es gen\u00fcgend Schulen gibt.\u201c", "Knapp zwei Wochen sp\u00e4ter sitzt Scholz an seinem Schreibtisch in Wilmersdorf. Der Blick f\u00e4llt auf die Unterlage seiner Maus: Hammer und Sichel. Er grinst und sagt entschuldigend: \u201eIch bin bei der DKP, aber in Berlin ist das ja legal.\u201c Der Mathe- und Deutschlehrer k\u00f6nnte sich jetzt in den Herbstferien ausruhen, doch er recherchiert, pr\u00fcft Zahlen, errechnet Zinswerte. Scholz hat einen wei\u00dfen Pudel, und raucht gerne. Mit einem Vortrag setzte er sich bei der GEW daf\u00fcr ein, sich gegen die Pl\u00e4ne des Senats auszusprechen.", "Im Beschluss Nr. 11 steht nun: \u201eDie GEW Berlin lehnt die Ausgliederung von Schulsanierung und Schulneubau in Infrastrukturgesellschaften ab, da sie die Mitwirkung demokratisch legitimierter Vertretungen abschafft und die Privatisierung der Schulgeb\u00e4ude erm\u00f6glicht.\u201c Eine Niederlage f\u00fcr die Koalition, die Regina Kittler vom Fraktionsvorstand der Linken zu der Versammlung geschickt hatte, um so etwas zu verhindern.", "\u201eDie GEW sollte auf Linie gebracht werden, der Senat ventiliert das seit Monaten\u201c, sagt Scholz. Er hat sich mit anderen Lehren im Verein \u201eGemeingut in B\u00fcrgerInnenhand\u201c vernetzt. Viele Zigaretten sp\u00e4ter verabschiedet er sich und schickt mehrere Mails mit Gesch\u00e4ftsberichten aus Hamburg. Dort gibt es seit 2010 eine Tochterfirma der Hansestadt, die auch den Schulbau und die Sanierung steuert.", "Auch die Hamburger Firma befindet sich zu 100 Prozent in Landesbesitz, ebenso wie das Sonderverm\u00f6gen Schulimmobilien Hamburg, das daf\u00fcr die Kredite am Markt aufnimmt. Die durchschnittlichen Zinsen f\u00fcr diese Gesch\u00e4fte lagen 2015 bei 7,8 Prozent und 2016 bei 5,3 Prozent. Also um drei bis f\u00fcnf Prozentpunkte oberhalb der Kreditzinsraten anderer landeseigener Betriebe, hat Scholz ausgerechnet.", "Knapp zwei Wochen nach dem Treffen bei der GEW l\u00e4dt Schulsenatorin Sandra Scheeres in die von Bauplanen verh\u00fcllte Ruppin-Grundschule in Friedenau. Sie spricht von einem \u201eParadigmenwechsel\u201c bei den Zust\u00e4ndigkeiten. Die Bezirke \u00fcbereignen dem Senat per Amtshilfe die Verantwortung.", "Sie spricht von der \u201eTask-Force\u201c, in der die beteiligten Senatsverwaltungen und Bezirke gemeinsam die Schulbauoffensive voranbringen, vom Geb\u00e4ude-Scan, Priorit\u00e4tenlisten und den 5,5 Milliarden. Sie sagt, \u201ewas uns ganz wichtig ist: das Thema Beteiligung. Es ist wichtig, die Menschen einzubeziehen.\u201c", "Soll mit dem Modell die Schuldenbremse umgangen werden? Der Pressesprecherin gef\u00e4llt die Frage nicht, sie wehrt ab. Auf erneute Nachfrage bittet die Senatorin, Fragen zur Finanzierung und zur Gesellschafterstruktur an den Finanzsenator zu stellen. Man habe sich in Hamburg Rat geholt, sagt sie noch. Man k\u00f6nne derzeit noch keine Ausk\u00fcnfte geben, hei\u00dft es in den zust\u00e4ndigen Ressorts.", "Eine Sprecherin der Wohnungsbaugesellschaft antwortet: \u201e\u00dcber die Inhalte der Kreditvereinbarungen ist Vertraulichkeit zwischen den Vertragspartnern vereinbart, daher k\u00f6nnen wir Ihnen hierzu keine Ausk\u00fcnfte erteilen\u201c. Die \u201eBeteiligung\u201c der B\u00fcrgerinnen, von der die Senatorin sprach, findet beim privatrechtlichen Gesch\u00e4ftsgeheimnis ihr Ende."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/afd-landesparteitag-pazderski-strebt-regierungsbeteiligung-an-28769482", "article_id": "28769482", "section": "politik", "article_headline_strong": "AfD-Landesparteitag", "article_headline_normal": " Pazderski strebt Regierungsbeteiligung an ", "date": "05.11.17, 17:09 Uhr", "author": "Frederik Bombosch", "article_text": ["Mehr als 40 Jahre lang war Georg Pazderski Berufssoldat, zuletzt im Rang eines Obersts im Dienst der Nato. Der 66-J\u00e4hrige ist ein Stratege, der die Dinge gern unter Kontrolle hat. Auf eine Weise passt das gut zur AfD, deren Mitglieder schneidige F\u00fchrung zu sch\u00e4tzen wissen. Aber auch einer wie Pazderski st\u00f6\u00dft mitunter an Grenzen.", "F\u00fcr den ", "gab es einen Plan: Die Basis sollte Pazderski und Beatrix von Storch als Vorsitzende best\u00e4tigen, ehe sie neue Vize-Vorsitzende und Beisitzer w\u00e4hlten. Doch die rund 280 Anwesenden taten zun\u00e4chst etwas Anderes: Sie schafften die Doppelspitze ab, die es seit 2016 gab. Von Storch zog ihre Kandidatur zur\u00fcck. Pazderski, der auch die Fraktion im Abgeordnetenhaus f\u00fchrt, wurde mit 78 Prozent der Stimmen gew\u00e4hlt.", "Seine Freude \u00fcber die gestiegene Bedeutung d\u00fcrfte aber getr\u00fcbt sein. Zwar hatten Pazderski und von Storch mit einem St\u00f6rman\u00f6ver gerechnet und sich zuvor f\u00fcr diesen Fall abgesprochen. Es war auch keine Palastrevolte, die sich am Sonnabend in der Spandauer Zitadelle abspielte \u2013 von Storch musste sich kurze Spitzen wegen ihrer mangelnden Pr\u00e4senz auf Landesebene anh\u00f6ren, wurde aber am Nachmittag zu einer von drei Vize-Vorsitzenden gew\u00e4hlt.", "Doch beunruhigend ist, wer den kleinen Aufstand anzettelte: der Abgeordnete Andreas Wild, ein gl\u00fchender H\u00f6cke-Anh\u00e4nger, den Pazderski k\u00fcrzlich aus der Fraktion geschmissen hatte.", "Wild geh\u00f6rt zu denen, die aus Pazderskis Sicht das Wachstum der AfD gef\u00e4hrden. Wof\u00fcr er streitet, erkl\u00e4rte er am Sonnabend: \u201eEine st\u00e4rkere Organisation, eine bessere Verankerung in der Gesellschaft und ein positiveres Image, das niemandem Angriffsfl\u00e4chen bietet.\u201c", "Die AfD stehe f\u00fcr die \u201ekonservative Mitte\u201c, sagte Pazderski. Er will keinen Krawall, er will in absehbarer Zukunft Regierungsbeteiligungen. Den sogenannten Berliner Kurs lie\u00df er im M\u00e4rz von der Fraktion beschlie\u00dfen \u2013 nachdem er sich von seinem Wunsch nach einem Bundestagsmandat verabschiedet hatte.", "Auf diesem Weg st\u00f6ren solche wie Wild, der einmal vorschlug, Fl\u00fcchtlinge in der Ein\u00f6de in Lagern zu internieren, die sie selbst zu bauen h\u00e4tten. Pazderski pflegt einen weniger grobschl\u00e4chtigen Ton, wenn er sich \u00fcber Minderheiten \u00e4u\u00dfert. Das kann dann etwa so klingen wie k\u00fcrzlich in einer Pressemitteilung. \u201eDie meisten Muslime sind in Deutschland nicht integrierbar\u201c, teilte Pazderski da mit. Die meisten, nicht alle \u2013 die argumentative Hintert\u00fcr bleibt einen Spalt ge\u00f6ffnet.", "F\u00fcr seinen Kurs hat Pazderski nun ein zweij\u00e4hriges Mandat \u2013 und er hat eine starke Basis im Vorstand. Fast alle Posten gingen an Mitglieder der Abgeordnetenhausfraktion, die l\u00e4ngst zum Machtzentrum der Berliner AfD geworden ist. Kein einziger Stadtrat oder Bezirksparlamentarier geh\u00f6rt der neuen F\u00fchrung des Landesverbands an. Ob das so bleibt, l\u00e4sst sich aber nicht sagen. Wie sich am Wochenende gezeigt hat, trifft die AfD-Basis auch grunds\u00e4tzliche Beschl\u00fcsse gern spontan. Nicht ausgeschlossen, dass sich diese Unbefangenheit irgendwann gegen Pazderski richtet."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/laubsauger-im-einsatz--laut-wie-ein-presslufthammer-und-toedlich-fuer-kleine-tiere-28767462", "article_id": "28767462", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Laubsauger im Einsatz ", "article_headline_normal": " Laut wie ein Presslufthammer und t\u00f6dlich f\u00fcr kleine Tiere ", "date": "05.11.17, 08:00 Uhr", "author": "Stefan Strau\u00df", "article_text": ["Sie sind laut, sie stinken und sie t\u00f6ten kleine Tiere. \u00dcberall in der Stadt sind derzeit Laubbl\u00e4ser und Laubsauger im Einsatz. Allein die Besch\u00e4ftigten der Berliner Stadtreinigung (BSR) sind mit 750 Ger\u00e4ten auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen und Gehwegen unterwegs.", "Anwohner beschweren sich bei den zust\u00e4ndigen Bezirks- und Senatsstellen immer wieder \u00fcber den L\u00e4rm, den diese Ger\u00e4te verursachen. Manche Laubbl\u00e4ser mit Benzinmotoren sind mit bis zu 120 Dezibel so laut wie Kettens\u00e4gen und Presslufthammer. Doch es geht nicht nur um den L\u00e4rm.", "Umweltsch\u00fctzer f\u00fcrchten um das Leben von Insekten, Spinnen und W\u00fcrmern. Denn Laubbl\u00e4ser wirbeln die kleinen Tiere mit bis zu 220 Kilometern pro Stunde auf, Laubsauger h\u00e4ckseln und t\u00f6ten sie. Zudem werden Verstecke von Igeln zerst\u00f6rt und bodennahe Nester von V\u00f6geln.", "Manche Tiere verlieren Nahrung und Lebensraum am Boden, wenn das Laub entfernt wird. Und dem Boden fehlt eine wichtige Deckschicht, die vor Austrocknung und extremer K\u00e4lte sch\u00fctzt. Hinzu kommt, dass die Laubbl\u00e4ser durch den starken Luftstrom Staubpartikel aufwirbeln. Darin befinden sich Mikroorganismen wie Pilzsporen, oder Keime aus Hundekot.", "Die Konzentration an Schimmelpilzen kann um das Hundertfache steigen, die Schadstoffbelastung durch Zwei-Takt-Benzinmotoren, mit denen die meisten Laubbl\u00e4ser und -sauger angetrieben werden, um das bis zu Zweihundertfache eines modernen Autos mit Katalysator.", "Aus all diesen Gr\u00fcnden w\u00fcrden Umweltsch\u00fctzer Laubsauger und Laubbl\u00e4ser am liebsten verbieten. Das d\u00fcrfen sie aber nicht, denn das w\u00fcrde einer EU-Richtlinie zur Angleichung der Rechtsvorschriften in Europa widersprechen. Zudem verweisen Beh\u00f6rden gern auf ihre Verkehrssicherungspflicht: Feuchtes Laub ist rutschig und kann zu St\u00fcrzen und Unf\u00e4llen f\u00fchren. Es muss also schnell entfernt werden. Und am besten geht das mit elektrischen Ger\u00e4ten.", "So k\u00f6nnen Umweltverb\u00e4nde nur bitten: \u201eEs w\u00e4re gut, wenn diese Ger\u00e4te nicht zum Einsatz k\u00e4men\u201c, sagt Herbert Lohner vom Umweltverband BUND. Statt l\u00e4rmender Laubbl\u00e4ser sollten Harken und Rechen benutzt werden, das Laub auf Beet und unter Geh\u00f6lze verteilt werden, als Schutz f\u00fcr Tiere und nat\u00fcrlichen D\u00fcnger f\u00fcr den Boden.", "Mit dem Berliner Senat haben Umweltverb\u00e4nde ein Handbuch Gr\u00fcne Pflege erstellt, das im Internet abrufbar ist und Regeln f\u00fcr eine naturnahe Pflege von Gr\u00fcnfl\u00e4chen nennt. Laubbl\u00e4ser sollten demnach nicht eingesetzt werden. \u201eDoch kaum jemand h\u00e4lt sich daran\u201c, sagt Lohner. \u201eIch h\u00f6re immer wieder nur, das lasse sich nicht umsetzen.\u201c", "Im Umweltbundesamt in Dessau r\u00e4t der L\u00e4rmexperte Christian Fabris, dass wenigstens Grundst\u00fccks- und Gartenbesitzer auf Laubbl\u00e4ser und -sauger verzichten m\u00f6gen. Und wenn nicht, sollten sie nur elektrische Laubbl\u00e4ser und -sauger verwenden. Die seien nur noch so laut wie ein F\u00f6n.\u00a0", "In der Senatsumweltverwaltung kennt man die Debatte um ein Verbot seit vielen Jahren. \u201eWir haben da wenig Handhabe\u201c, sagt Sprecher Derk Ehlert. Er empfiehlt, den Einsatz von Laubbl\u00e4sern \u201eauf ein Mindestma\u00df\u201c zu beschr\u00e4nken. Schon 2010 hatte seine Verwaltung auf die \u201eerheblichen, wenn auch lokal und zeitlich beschr\u00e4nkten negativen Umweltauswirkungen\u201c dieser Ger\u00e4te hingewiesen. Ge\u00e4ndert hat sich nichts.", "Denn f\u00fcr die BSR sind Harken keine Alternative. \u201eWir m\u00fcssen schnell sein, effizient und kosteng\u00fcnstig arbeiten\u201c, sagt BSR-Sprecherin Sabine Th\u00fcmler. 1900 Stadtreiniger r\u00e4umen bis Jahresende 110.000 Kubikmeter Laub fort. Mit Harken w\u00e4re diese Arbeit nicht zu schaffen und unbezahlbar. So gesteht auch Christian Fabris vom Umweltbundesamt ein: \u201eEs gibt wenig Alternativen. Das ist ein Dilemma.\u201c \u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/von-jogger-attackiert-frau-beim-walken-bewusstlos-getreten-und-vergewaltigt-28768514", "article_id": "28768514", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Von Jogger attackiert", "article_headline_normal": " Frau beim Walken bewusstlos getreten und vergewaltigt ", "date": "05.11.17, 12:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine junge Frau ist in Bad Hersfeld w\u00e4hrend des Walkens von einem Mann bewusstlos getreten und dann vergewaltigt worden. Die Frau kam schwer verletzt ins Krankenhaus. Nach dem T\u00e4ter wurde am Sonntag noch gefahndet. Nach Angaben der Polizei passierte die Tat am Freitagmittag auf einer beliebten Wegstrecke.", "Demnach trat ein Jogger der Frau im Vorbeilaufen gegen den Oberschenkel, sie st\u00fcrzte und blieb bewusstlos liegen. Als sie wieder zu sich kam, sei ihre Kleidung heruntergezogen und teilweise zerrissen gewesen.", "Medizinische Untersuchungen best\u00e4tigten den Ermittlern zufolge den Verdacht der Vergewaltigung. Au\u00dferdem erlitt die Frau beim Sturz Platzwunden am Kopf. Das Opfer, das laut Polizei Anfang 20 ist, hatte vom Tatort aus telefonisch seinen Freund alarmiert, der ihm zu Hilfe kam.", "Die Polizei bittet Zeugen, die am Freitagmittag im Bereich Solzbachtalradweg unterwegs waren, sich unter 06621 9320 zu melden. Der mutma\u00dfliche T\u00e4ter soll etwa 40 Jahre alt, sehr blass und mit einem hellgelben T-Shirt, dunkler Hose, schwarzer M\u00fctze und Sonnenbrille bekleidet gewesen sein. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/sexfilme-als-droge-kann-man-suechtig-nach-pornos-werden--28764610", "article_id": "28764610", "section": "digital", "article_headline_strong": "Sexfilme als Droge", "article_headline_normal": " Kann man s\u00fcchtig nach Pornos werden? ", "date": "05.11.17, 11:21 Uhr", "author": "Elmar Kraushaar ", "article_text": ["Johannes schaut Pornos. T\u00e4glich, in jeder freien Minute. \u201eJetzt, da ich in der Ausbildung stecke, habe ich weniger Zeit daf\u00fcr. Aber als ich noch zur Schule ging, verbrachte ich ganze Tage auf dem Klo\u201c, sagt er. Mit dem Smartphone, mit den Sexfilmen.", "Er war 13, als er damit anfing, onanierte immer dabei. \u201eIn meiner Hochzeit habe ich drei- bis siebenmal am Tag gewichst, maximal zehnmal.\u201c Angefangen hat er mit schlichten Sexszenen, dann musste es immer h\u00e4rter werden, schlie\u00dflich funktionierten nur noch Sadomaso-Filme.", "Aber selbst die Bilder brachten es nicht mehr, heute geht er vor allem auf Textseiten, dahin, wo andere ihre Sexfantasien aufschreiben. Er ist offen f\u00fcr alles, nur schwule Inhalte interessieren ihn \u00fcberhaupt nicht.", "Ich wei\u00df nicht wo, wir haben uns nie gesehen. In Kontakt gekommen sind wir \u00fcber die Internetseite porno-sucht.com, eine Art virtuelle Selbsthilfegruppe f\u00fcr Menschen, die ihren Pornokonsum drosseln oder ganz damit aufh\u00f6ren wollen.", "Davon gibt es einige, vor allem unter Jugendlichen wie Johannes. In der Altersgruppe der 16- bis 19-J\u00e4hrigen konsumieren zehn Prozent der M\u00e4dchen und 13 Prozent der Jungen immer extremere pornografische Inhalte, belegen Untersuchungen der University of East London.", "Ein F\u00fcnftel der Jungen gibt an, f\u00fcr echten Sex von Porno als Stimulans abh\u00e4ngig zu sein. Bei den Jungen dieser Altersgruppe haben 23 Prozent Probleme, ihren Pornokonsum in den Griff zu bekommen.", "Der Gie\u00dfener Hirnforscher Rudolf Stark hat die Gehirne von Sexs\u00fcchtigen im Kernspintomografen untersucht, ", ": \u201eWir konnten sehen, dass pornografische Darstellungen das Belohnungszentrum im Gehirn aktivieren. Das spielt auch bei allen anderen S\u00fcchten eine Rolle.\u201c", "Zu gleichen Ergebnissen kommt auch die britische Neurowissenschaftlerin Valerie Voon. Im MRT hat sie die Gehirnt\u00e4tigkeit von jungen M\u00e4nnern, die sich selbst als pornos\u00fcchtig begreifen, verglichen mit denen von Alkohol- und Nikotins\u00fcchtigen.", "Das Belohnungszentrum reagierte bei allen M\u00e4nnern gleich stark. So viel steht fest: Porno kann s\u00fcchtig machen. Es muss aber noch sehr viel mehr geforscht werden. Denn solange Daten keine ausreichend harten Fakten liefern, wird Pornosucht in der Medizin nicht als Sucht anerkannt.", "Betroffene wie Johannes tauschen in Internetforen ihre Erfahrungen aus; dar\u00fcber, wie sie leben mit dem st\u00e4ndigen Drang nach Pornos, wie sie darunter leiden, wie sie versuchen, davon loszukommen.", "Sie nennen sich \u201eBefreiter Mensch\u201c oder \u201eResettingMyBrain\u201c, \u201ePornosziehtleine\u201c oder \u201eEndlich.Raus\u201c. Die meisten sind M\u00e4nner zwischen 22 und 39 Jahren, aber auch 14-J\u00e4hrige sind dabei, und einer, der sich Phoenix nennt, ist 53. Fast alle sind davon \u00fcberzeugt, pornos\u00fcchtig zu sein.", "Was das hei\u00dft, dar\u00fcber wird am Anfang der Webseite aufgekl\u00e4rt: Da ist der Zwang, st\u00e4ndig an den n\u00e4chsten Besuch auf einer Pornoseite zu denken; der Kontrollverlust, wenn man einmal im Gewirr der unz\u00e4hligen Internetanbieter steckt und nicht mehr aufh\u00f6ren kann; das v\u00f6llige Abschotten vom sonstigen Leben. Als Grundsatz gilt: \u201eSobald man in seinem t\u00e4glichen Funktionieren durch den Konsum eingeschr\u00e4nkt ist, kann man von einer Sucht sprechen.\u201c", "Sucht oder nicht, porno-sucht.com bietet seinen Nutzern den sogenannten Reboot an, den \u201eNeustart ohne Internet-Pornografie\u201c. 90 Tage lang soll der Hilfesuchende sich von jeglichem Internet-Angebot fern halten und sich nicht selbst befriedigen.", "Doch diese Art der Abstinenz alleine helfe nicht, hei\u00dft es weiter. Der Reboot-Prozess m\u00fcsse aktiv durchlebt werden, um neu an sich zu glauben. Hilfreich sei es, diese 90 Tage mit einem Tagebuch zu begleiten, das auf der Internetseite anderen Teilnehmern zur Kommentierung bereit gestellt wird.", "Die Macher der Internetseite beschreiben ihr virtuelles Angebot zur Selbsthilfe als ein Non-Profit-Projekt, ein geringer Teil ihrer Kosten werde gedeckt durch den Verkauf ihrer Infoprodukte.", "Die beiden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Kay Ebers und Stephan Kirchhoff, haben keinerlei berufliche Qualifikation f\u00fcr den kompetenten Umgang mit den Problemen der Pornosucht: \u201eWir lassen deshalb s\u00e4mtlichen relevanten Content von einem Psychotherapeuten anfertigen, der selbst in der Suchttherapie aktiv arbeitet.\u201c", "Ebers f\u00e4hrt fort: \u201eWir wollen keine Therapie ersetzen und dr\u00fccken dies auch mehrfach aus. Wir wollen den Leuten eine Anlaufstelle geben, das Thema als Problem wahrzunehmen und sich im Forum auszutauschen.\u201c", "Johannes hat sich dem auf der Seite angebotenen Entw\u00f6hnungsprogramm gestellt, ist jetzt \u2013 wie er sagt \u2013 \u201eseit 23 Tagen clean\u201c und hat sorgf\u00e4ltig seine Entzugserscheinungen aufgelistet. Da sind dann Alptr\u00e4ume und Kopfschmerzen notiert, Depressionen und Angstattacken, Hunger und Aggressivit\u00e4t, Gliederschmerzen und Konzentrationsprobleme", "Er will auf keinen Fall aufgeben und sp\u00fcrt schon erste Erfolge: \u201eIch kann wieder auf Leute zugehen, kann witzig sein und bin wieder selbstbewusster.\u201c Fr\u00fcher wollte er ein Held sein wie James Bond, \u201eaber jetzt bin ich mit meiner Person ganz zufrieden\u201c.", "Johannes hat ein Ziel: \u201eIch will mal jemanden kennenlernen. Ich habe noch nie eine Beziehung gehabt, hatte immer starke soziale \u00c4ngste, wusste nie, was ich sagen sollte. Ich hatte noch nicht einmal das Bed\u00fcrfnis, jemanden kennenzulernen. Ich hatte ja meine Videos.\u201c Er schaut jetzt nach vorne.", "\u201eSchlie\u00dflich\u201c, sagt er, \u201esehe ich ganz gut aus, achte auf meine Kleidung, mache Sport und kann mich wieder im Spiegel betrachten. Und ich flirte jetzt zur\u00fcck.\u201c Nach unseren Gespr\u00e4chen will Johannes in einer Mail das Gesagte noch unbedingt erg\u00e4nzen: \u201eDer Politik kann man ein starkes Scheitern und Ignorieren vorwerfen.", "Der Kauf eines Energy-Drinks wird st\u00e4rker kontrolliert als die Nutzung des Internets. Au\u00dferdem wird das Thema meist totgeschwiegen, \u00fcber die Suchtgefahr wird in den meisten Schulen \u00fcberhaupt nicht aufgekl\u00e4rt. Das sollte sich \u00e4ndern!\u201c", "Frank steckt in der Misere. Gerade mal 27 f\u00fchlt sich der M\u00fcnchner mitten in einer Midlife-Crisis. Sein ganzes Leben steht auf dem Pr\u00fcfstand, irgendwas muss passieren. Er ist in einer Therapie wegen seiner Depressionen, sucht nach Ursachen f\u00fcr seine Potenzprobleme und hadert mit seinem \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Fernseh- und Internetkonsum.", "Frank hat in einer Werbeagentur gearbeitet und ist momentan arbeitslos, seine freie Zeit wird zur Belastung. Im Internet macht er st\u00e4ndig Computerspiele, zwischendrin guckt er TV-Serien \u2013 und Pornos.", "\u201ePornos schaue ich, seit ich denken kann. Mit 13, 14 Jahren ging es los im Internet, so drei bis vier Stunden am Tag. Je \u00e4lter ich wurde, umso mehr Zeit verbrachte ich mit den Pornos.\u201c Angefangen hat er mit Lesbenpornos, er wollte nicht die Schw\u00e4nze anderer M\u00e4nner sehen. Die Szenen sollten \u00e4sthetisch sein, wie er sagt, ein elegantes Setting, gutes Licht.", "Doch mit der Zeit musste das Geschehen brutaler werden, eine Frau mit vielen M\u00e4nnern, harte Penetrationen. \u201eIch schaute dann nur noch Material, das Frauen herabw\u00fcrdigt, bis ich mich davor geekelt habe.\u201c Sein Pornokonsum wird zur Routine, wird Alltag. \u201eMan macht es, weil es gemacht werden muss.\u201c Ins Bett geht er nicht mehr ohne Ger\u00e4te: Smartphone, Tablet, Laptop.", "Dabei hatte Frank offenbar keine Probleme, Frauen kennenzulernen, mal f\u00fcr eine Nacht, mal f\u00fcr eine kurze Beziehung. \u201eBis 24 habe ich viele Frauen angesprochen und mit nach Hause genommen. F\u00fcr einen Single hatte ich recht viel Sex mit verschiedenen Frauen.\u201c Seine l\u00e4ngste Beziehung dauerte drei Monate, mit einer Kollegin.", "Dabei traten die ersten Schwierigkeiten auf: \u201eIch hatte Probleme, eine anst\u00e4ndige Erektion zu bekommen.\u201c Das setzte sich fort bei den \u00fcbrigen Kontakten, alles One-Night-Stands. Das sei vorbei, sagt er: \u201eIch bin nicht auf Teufel komm raus hinter einer Beziehung her.\u201c Nein, er verliebe sich nicht in die Frauen, ganz schnell verliere er das Interesse. Wenn eine Frau ihn anflirte, k\u00f6nne er keine N\u00e4he zu ihr herstellen. Au\u00dferdem: \u201eIch bin sehr w\u00e4hlerisch.\u201c", "Dass das alles so l\u00e4uft und nicht anders, daf\u00fcr hat Frank eine Erkl\u00e4rung parat: \u201eIch habe Angst davor, zur\u00fcckgewiesen zu werden.\u201c Er kommt sich vor wie Sheldon Cooper aus der TV-Serie \u201eBig Bang Theory\u201c, emotionslos und unf\u00e4hig, ein Gef\u00fchl f\u00fcr Gl\u00fcck zu entwickeln. \u201eIch versuche aber, es nachzuahmen.\u201c", "F\u00fcr ein zufriedeneres Leben steht Frank zu viel im Weg. \u201eIch bin ununterbrochen am Bildschirm\u201c. TV-Serien halten ihn fest, Internet-Spiele, Facebook, Sex-Filme \u2013 S\u00fcchte, wohin er blickt. In seiner Therapie t\u00fcrmen sich die Fragen: Warum bin ich der einzige Single in meinem Bekanntenkreis? Warum kann ich mir nicht einmal vorstellen, Frau und Kinder zu haben? Wie kann ich meine Depressionen verstehen und bek\u00e4mpfen?", "Mit dem Alkohol will er jetzt aufh\u00f6ren, sich besser ern\u00e4hren, jeden Tag seinen Beckenboden trainieren. Mit Hilfe von porno-sucht.com will er sich rebooten, das ganze Programm, 90 Tage keine Pornos, 90 Tage kein Masturbieren.", "Ausf\u00fchrlich beschreibt er in seinem Internet-Tagebuch Erfolge und R\u00fcckschl\u00e4ge: \u201eTag 7: Sehr positiv ist mir aufgefallen, dass ich meine morgendliche Erektion zur\u00fcckhabe.\u201c \u201eTag 11: Gestern Abend ist mir aufgefallen, dass ich pl\u00f6tzlich recht desinteressiert an Br\u00fcsten war.\u201c", "\u201eTag 18: Ich bin extrem notgeil!\u201c \u201eTag 50: Ich hatte nun seit \u00fcber 50 Tagen keinen Orgasmus mehr.\u201c \u201eTag 67 bis 69: Gerade bin ich wirklich in meiner bisher schwersten Phase. Ich will doch nur mein Leben leben.\u201c \u201eTag 70 bis 76: Die schlechte Laune hat sich verzogen.\u201c", "Rainer Krell kennt sich aus mit erektiler Dysfunktion, dem medizinischen Fachbegriff f\u00fcr Erektions- oder Potenzprobleme. Der 49-J\u00e4hrige ist Heilpraktiker in Berlin-Mitte, sein Praxisschwerpunkt liegt auf M\u00e4nnergesundheit. Zu ihm kommen M\u00e4nner, die Probleme mit der Prostata haben, die sich \u00fcberfordert f\u00fchlen in ihrer Geschlechterrolle oder Schwierigkeiten haben beim Sex.", "Bei den Letztgenannten kommt es vor, dass sie gar keine Erektion bekommen oder dass sie zusammenf\u00e4llt kurz vor oder mitten im Geschlechtsakt; manchmal erfolgt der Samenerguss zu fr\u00fch oder es kommt zu gar keinem Orgasmus.", "Kurz: Sie finden keine Befriedigung beim Sex zu zweit. Zun\u00e4chst versucht der Therapeut in Gespr\u00e4chen, sich dem Problem zu n\u00e4hern. \u201eBei rund der H\u00e4lfte meiner Patienten unter 40 mit Erektionsproblemen ist Porno ein Thema\u201c, sagt Krell.", "Doch so schnell will er nicht von Pornosucht sprechen, vor allem den Patienten gegen\u00fcber versucht er, den Begriff zun\u00e4chst zu vermeiden: \u201eDas h\u00f6rt sich so hart an, geradezu abschreckend.\u201c", "\u201eWenn beim Konsum von Pornografie ein Leidensdruck entsteht, vergleichbar mit einer Spiel- oder Internetsucht, also mit den S\u00fcchten, bei denen keine Substanz von au\u00dfen zugef\u00fchrt wird.\u201c Und wie behandelt der Therapeut den Patienten, der sich mit seinem Leiden an ihn wendet? \u201eIch rate ihm zun\u00e4chst, mal zwei oder mehrere Wochen auf Pornos zu verzichten.", "Wenn dann Entzugserscheinungen auftreten wie bei anderen S\u00fcchten auch, setzt meine eigentliche Behandlung ein. Hat einer aber gar keine Probleme mit seinem \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Pornokonsum, sehe ich auch keinen Anlass, ihn zu behandeln.\u201c", "\u201eMeiner Erfahrung nach sind Menschen daf\u00fcr anf\u00e4lliger, die sich nicht das holen k\u00f6nnen, was sie brauchen \u2013 weil sie entweder sch\u00fcchtern sind oder \u00fcbersteigerte Anspr\u00fcche haben.\u201c Krell begreift es als Vorteil bei seiner Arbeit, dass er ein Mann ist. Beim Reden \u00fcber Sexualit\u00e4t kann er eigene Erfahrungen beisteuern: \u201eDaraus leitet sich ein Vertrauen ab, das notwendig ist f\u00fcr den Therapieerfolg.\u201c", "Laura will mich nicht sehen. Sie wohnt in einer Kleinstadt in Norddeutschland, ist aber an den Wochenenden oft in Berlin bei ihrer Gro\u00dfmutter.", "Einem Treffen st\u00fcnde also nichts im Weg, aber sie will nicht. Ihre Gro\u00dfmutter k\u00f6nnte davon erfahren, das will sie auf jeden Fall vermeiden. So kommen wir \u00fcber E-Mail und Telefon ins Gespr\u00e4ch miteinander. Laura ist 18 Jahre alt, besucht eine berufsbildende Schule und ist pornos\u00fcchtig.", "\u201eIch habe im Netz einen Test dazu gefunden, demzufolge bin ich s\u00fcchtig.\u201c Seit mehreren Jahren sucht sie im Internet nach Filmen mit pornografischem Inhalt, zwei, drei Stunden pro Tag verbringt sie damit, onaniert dabei. \u201eIch habe einfach Lust am Orgasmus.\u201c", "\u201eAnfangs\u201c, sagt sie, \u201ehabe ich dabei Entspannung gesucht, einen Ort f\u00fcr meinen R\u00fcckzug.\u201c Ihre Mutter erkrankte an Krebs, da war sie sieben, seitdem f\u00fchlte sie sich verantwortlich, f\u00fcr die Mutter und f\u00fcr die kleine Schwester.", "Bis ihr alles zu viel wurde. Ihre Mutter ist inzwischen gestorben, der Vater hat wieder geheiratet, ihr Verh\u00e4ltnis zur Stiefmutter sei ganz okay. Sie muss so 14 Jahre alt gewesen sein, da fiel ihr der Sadomaso-Bestseller \u201e50 Shades Of Grey\u201c in die H\u00e4nde, sie hat darin gebl\u00e4ttert aus Neugier und ist daran h\u00e4ngengeblieben. \u201eAnfangs habe ich einfache Sex-Filmchen im Internet gesucht, aber dann wollte ich immer schlimmere Inhalte, SM-Szenen.\u201c", "\u201eIch bin eher auf der M-Seite, schaue dabei immer auf die Frauen, identifiziere mich mit ihnen.\u201c Lauras Rollenbild ist einfach, der Mann stehe \u00fcber der Frau, sagt sie, sei der Dominante. Diese M\u00e4nner tauchen in ihren Fantasien auf, m\u00fcssen \u00e4lter sein als sie, zehn bis zwanzig Jahre \u00e4lter.", "\u201eVerliebt? Ja, das war ich \u00f6fter, als ich noch Kind war. Da habe ich f\u00fcr Jungs geschw\u00e4rmt.\u201c Das sei heute anders: \u201eIch bin eher sch\u00fcchtern.\u201c", "Wie sie ausschaut, will ich wissen, und sie versucht eine Kurzbeschreibung am Telefon: \u201eIch bin 1,76 gro\u00df und sehr schlank, habe relativ kurze Haare und gr\u00fcn-braune Augen. Mein Klamottenstil ist eher l\u00e4ssig. In den Spiegel gucke ich unterschiedlich gerne.\u201c Dass sie nicht gerne isst, erz\u00e4hlt sie weiter, sie habe keinen Appetit und kontrolliere sehr genau, was sie zu sich nehme.", "Ihre Pornosucht erlebt sie zwiesp\u00e4ltig. Ihr gehe es oft besser nach dem Pornokonsum, sie sei entspannter, dem Stress entflohen. \u201eDann bin ich aber auch wieder w\u00fctend auf mich, h\u00e4tte es lassen k\u00f6nnen, mache mir Selbstvorw\u00fcrfe.", "Schlie\u00dflich geht viel Zeit daf\u00fcr drauf, und ich kann mich nicht auf die Schule konzentrieren.\u201c Dass sie davon loskommen will, wei\u00df sie schon l\u00e4nger. Aber dazu braucht Laura Hilfe. Einer Freundin hat sie sich anvertraut und ihrer Stiefmutter. \u201eSonst soll niemand in der Familie davon erfahren, sie sollen sich keine Sorgen machen. Es ist doch ein intimes Problem.\u201c", "Gemeinsam mit ihrer Stiefmutter hat sie einen Therapeuten gefunden, das habe aber nicht funktioniert. Jetzt suchen sie weiter, einen besseren Therapieplatz.", "Eine 18-j\u00e4hrige junge Frau, die gerne Pornos schaut, die sich als sexs\u00fcchtig beschreibt: Widerspricht das nicht der Vorstellung, Pornografie sei nur was f\u00fcr M\u00e4nner?", "Die j\u00fcngsten Umfrageergebnisse hat das kanadische Pornoportal \u201ePornhub\u201c \u2013 weltweit drittgr\u00f6\u00dfter Anbieter mit 458 Millionen Nutzern im Monat \u2013 in Zusammenarbeit mit Google erhoben. Danach liegt in Deutschland der Anteil der Frauen, die sich Sexfilme im Netz anschauen, bei 17 Prozent, im weltweiten Durchschnitt sind es 24 Prozent.", "Die neueste \u201eDr. Sommer-Studie\u201c der Jugendzeitschrift Bravo hat sich besonders dem Pornokonsum junger Leute gewidmet. Danach haben die H\u00e4lfte der 15-j\u00e4hrigen Jungen und ein Drittel der M\u00e4dchen im selben Alter bereits \u201eechte Pornos\u201c gesehen.", "Wie gehen eigentlich schwule M\u00e4nner mit dem pornografischen Angebot im Internet um? Sind sie nicht \u2013 so will es das Vorurteil \u2013 die Experten in sexuellen Dingen?", "Andreas von Hillner ist Suchttherapeut in der Schwulenberatung in der Wilmersdorfer Niebuhrstra\u00dfe. Zu ihm kommen vorwiegend Hilfesuchende, die Alkohol- und Drogenprobleme haben. \u201ePorno- oder Sexsucht ist meistens gekoppelt an eine stoffgebundene Sucht. Leute mit einer expliziten Sexsucht wenden sich eher selten an uns.\u201c", "Die Pornosucht kommt also nicht ohne den Missbrauch von Drogen oder Alkohol daher. \u201eWenn die Folgen einer Sucht dramatisch zunehmen, dann erst suchen diese Menschen nach Hilfe. Es ist oft schambesetzt, je weiter der missbr\u00e4uchliche Konsum fortgeschritten ist, und umso schwieriger wird die Behandlung.\u201c", "Bei seiner therapeutischen Arbeit lernt der 57-J\u00e4hrige auch M\u00e4nner mit Erektionsschwierigkeiten kennen. \u201eDa ist der Unterschied zu den heterosexuellen M\u00e4nnern gar nicht so gro\u00df.", "Denn beide erleben in der Pornografie M\u00e4nner mit st\u00e4ndiger Erektion, gro\u00dfen, harten Schw\u00e4nzen, allzeit bereit. Je mehr man diese Pornos konsumiert, umso gr\u00f6\u00dfer wird das Gef\u00fchl der Minderwertigkeit, die Selbstabwertung wird immer gr\u00f6\u00dfer.\u201c", "Uwe muss lachen. \u201eS\u00fcchtig? Ich? Ganz bestimmt nicht!\u201c Der 53-j\u00e4hrige Angestellte im \u00d6ffentlichen Dienst ist sich da ganz sicher, sein t\u00e4glicher Konsum schwuler Sexvideos hat nichts mit einer Sucht zu tun. \u201eZugegeben, ich kann nicht mehr ohne, sobald ich vom B\u00fcro nach Hause komme, schalte ich meinen Rechner ein und los geht\u2019s.\u201c", "Der Berliner hat einen kugelrunden Kopf, fast haarlos, einen kleinen, grauen Bart, der sich einmal um das Kinn windet, eine f\u00fcllige Figur bei gesch\u00e4tzten 1,70 Meter, eine sympathische Ausstrahlung. \u201eWei\u00dft du, wie die M\u00e4nner mich nennen, wenn sie nett sein wollen: knuffig. Ich sei knuffig.\u201c Uwe spuckt das Wort f\u00f6rmlich aus.", "Dann erz\u00e4hlt er mir von seinen jungen Jahren, dass er ganz h\u00fcbsch war, eine passable Figur hatte, volles Haar \u2013 und sexuell sehr aktiv war. \u201eIch habe alles mitgenommen, was sich mir anbot.\u201c In Darkrooms, im Park, auf \u00f6ffentlichen Toiletten.", "\u201eUnd auf einmal\u201c, er tut so, als sei das von heute auf morgen passiert, \u201ewar alles vorbei. Kein Gl\u00fcck mehr bei den Kerlen, kein Flirt, kein Sex.\u201c Da habe sich niemand mehr nach ihm umgeschaut, wenn er in seine Stammkneipe kam. Keiner habe ihm mehr an der Bar einen Drink spendiert. \u201eUnd dann, eines Tages, wurde ich tats\u00e4chlich in einem Club, das war im \u201eStahlrohr\u201c in Prenzlauer Berg, nicht mehr reingelassen, zu alt.\u201c", "Uwe ist danach \u201eumgestiegen\u201c \u2013 ja, er sagt \u201eumgestiegen\u201c \u2013 auf Pornos. \u201eIch bin in Pornokinos gegangen, mein liebstes war im Wedding in der Wollankstra\u00dfe, da lief auch manchmal was unter den Besuchern.\u201c", "Bis Uwe das Netz entdeckte mit seinen unz\u00e4hligen Angeboten. \u201eEin, zwei Klicks, und du bist mittendrin.\u201c Da sei f\u00fcr jeden was dabei, junge und alte Kerle, dicke und d\u00fcnne, muskul\u00f6s und mit gro\u00dfem Schwanz, schwarz oder asiatisch.", "Er ger\u00e4t ins Schw\u00e4rmen. \u201eDu musst dir das so vorstellen,\u201c versucht er seine Begeisterung zu erkl\u00e4ren, \u201edu tauchst ein in deine Fantasie und niemand kann dich ablehnen oder rausschmei\u00dfen. Du bist immer willkommen, keiner st\u00f6rt sich an deinem dicken Bauch, und wenn ich mal nicht ganz proper rieche, ist es auch nicht schlimm.\u201c", "Uwe lebt alleine, eine l\u00e4ngere Beziehung hat sich nie f\u00fcr ihn ergeben: \u201eUm ehrlich zu sein, ich habe auch nicht danach gesucht.\u201c Er f\u00fchlt sich niemandem gegen\u00fcber verantwortlich, sein t\u00e4glicher Pornokonsum st\u00f6rt keinen: \u201eVor meinem Schirm bin ich der Boss!\u201c", "Manchmal fehlen ihm die Kontakte von fr\u00fcher, tuntig sein mit ihnen, Spa\u00df haben, tratschen ohne Ende. \u201eUnd sollte ich mal den Blues kriegen, dann bin ich sofort wieder im Netz und hol mir einen runter. Oder auch mal zwei.\u201c Er lacht wieder und zwinkert mir zu.", "Ja nat\u00fcrlich, er verstehe die gef\u00e4hrliche Verlockung, die das virtuelle Pornoangebot f\u00fcr junge Leute hat. \u201eVor allem, wenn sie keinerlei reale Erfahrungen haben, vielleicht nicht einmal genau wissen, wo es f\u00fcr sie lang geht. Sie wissen gar nicht, wie Sex riecht und schmeckt, wie sich das anf\u00fchlt.\u201c", "Da sei er doch in der gl\u00fccklichen Lage gewesen, das alles schon mal ausprobiert zu haben. Jetzt gehe es halt nicht mehr mit richtigem Anfassen: \u201eAber es ist okay so, ich werde mich nicht beschweren.\u201c Nur Knutschen, sagt er, Knutschen w\u00fcrde er doch noch manchmal gerne. \u201eDas fehlt mir total!\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/skandinavien-kaltfront-kommt-berliner--zieht-euch-warm-an-28768682", "article_id": "28768682", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Skandinavien-Kaltfront kommt", "article_headline_normal": " Berliner, zieht Euch warm an ", "date": "05.11.17, 12:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["So sonnig, wie dieser Tag in Berlin und Brandenburg gestartet ist, so regnerisch wird der Sonntag ausklingen. In Ost-Brandenburg ist die Sonne laut Deutschem Wetterdienst (DWD) wohl noch bis zum Nachmittag zu sehen, bis der Regen in der Nacht unsere ganze Region erfasst. Am Nachmittag k\u00f6nnten die Temperaturen in Berlin nochmal zw\u00f6lf Grad erreichen, in Brandenburg bis zu 14 Grad.", "Doch in den kommenden Tagen werden wir die Zehn-Grad-Marke \u00fcberwiegend von unten erleben. Verantwortlich daf\u00fcr ist die Kaltfront eines Randtiefs \u00fcber S\u00fcdskandinavien. Dieses, so der DWD, greift von Westen auf Brandenburg und Berlin \u00fcber. K\u00fchlere Meeresluft sorgt f\u00fcr einen sp\u00fcrbaren Wetterwechsel.", "Der Montag startet laut DWD in unserer Region trocken. Im \u00e4u\u00dfersten S\u00fcden Brandenburgs bleibt es stark bew\u00f6lkt, doch im Rest unserer Region zeigt sich tags\u00fcber immer wieder Sonne. Die H\u00f6chsttemperaturen werden am Montag kaum noch die Zehn-Grad-Marke erreichen, und in der Nacht zu Dienstag wird es nahezu winterlich kalt: Laut DWD k\u00f6nnen die Tiefstemperaturen in Bodenn\u00e4he bis auf minus drei Grad absinken.\u00a0", "Dazu kommt noch Nebel, der am Dienstag \u00f6rtlich daf\u00fcr sorgt, dass trotz klarem Himmel nicht viel von der strahlenden Sonne zu sehen ist. Die H\u00f6chstwerte erreichen gerade noch acht Grad.", "Nicht ganz so kalt mit Tiefstwerten zwischen drei und f\u00fcnf Grad wird die Nacht zum Mittwoch. Erneut kommen die H\u00f6chstwerte nicht \u00fcber acht Grad hinaus, doch statt Sonne bietet der Tag viele Wolken, die ab Nachmittag f\u00fcr Regen sorgen. Der klingt im Verlaufe des Abends wieder ab.", "Wie sich das Wetter in der zweiten Wochenh\u00e4lfte und dar\u00fcber hinaus verl\u00e4uft, daf\u00fcr gibt es zwei Szenarien. Das erste sieht in etwa gleichbleibend k\u00fchle, aber nicht frostige Temperaturen voraus. Das zweite: Die Temperaturen rutschen nochmals tiefer in den Keller, mit H\u00f6chstwerten, die m\u00f6glicherweise nur noch drei Grad erreichen - und frostigen Nachtwerten. Kein Wettermodell sieht derzeit f\u00fcr unsere Region H\u00f6chstwerte \u00fcber der Zehn-Grad-Marke voraus.", "Das sind doch eigentlich beste Voraussetzungen, um sich auf die eisige Jahreszeit einzustimmen. Berlin-weit laufen ja auch bereits die Vorbereitungen f\u00fcr die Weihnachtsm\u00e4rkte. \u00d6ffnen werden die ersten allerdings erst am 27. November. ", "jst"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/eisbaeren/del-eisbaeren-berlin-feiern-auswaertssieg-in-wolfsburg-28769344", "article_id": "28769344", "section": "sport", "article_headline_strong": "DEL", "article_headline_normal": " Eisb\u00e4ren Berlin feiern Ausw\u00e4rtssieg in Wolfsburg ", "date": "05.11.17, 16:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Eisb\u00e4ren Berlin haben sich mit einem Ausw\u00e4rtssieg in die L\u00e4nderspielpause der Deutschen Eishockey Liga (DEL) verabschiedet. Am Sonntag gewann der Tabellendritte bei den Grizzlys Wolfsburg mit 5:2 (0:0, 2:0, 3:2). Den Erfolg verdankten die Berliner den Treffern von Daniel Fischbuch, James Sheppard, Jamie MacQueen, Jens Baxmann und Martin Buchwieser sowie einer starken Leistung ihres Torh\u00fcters Marvin C\u00fcpper.", "Die 4.503 Zuschauer in der ausverkauften Eisarena Wolfsburg sahen im Auftaktdrittel ein schnelles, intensives Spiel. Weil beide Mannschaften ihre Chancen nicht nutzten, ging es ohne Tore in die erste Pause. Im zweiten Abschnitt litt der Spielfluss unter vielen Strafzeiten auf beiden Seiten. Marcel Noebels vergab die bis dahin gr\u00f6\u00dfte Gelegenheit der Berliner, als er mit einem Penalty am Wolfsburger Keeper Gerald Kuhn scheiterte.", "Doch die Eisb\u00e4ren lie\u00dfen sich nicht beirren und gingen wenig sp\u00e4ter durch Fischbuch in F\u00fchrung. Sheppard sorgte daf\u00fcr, dass die Berliner sogar einen Zwei-Tore-Vorsprung in den Schlussabschnitt mitnahmen.", "In dem dauerte es keine Minute, ehe MacQueen traf. Die Gastgeber kamen durch ein \u00dcberzahltor von Jeff Likens noch einmal heran, doch Baxmann antwortete f\u00fcr die Berliner. F\u00fcr den Endstand sorgten Kris Foucault mit dem zweiten Powerplay-Treffer der Wolfsburger und Buchwieser, der Sekunden vor Schluss ins leere Tor traf.Die Eisb\u00e4ren Berlin haben sich mit einem Ausw\u00e4rtssieg in die L\u00e4nderspielpause der Deutschen Eishockey Liga (DEL) verabschiedet. Am Sonntag gewann der Tabellendritte bei den Grizzlys Wolfsburg mit 5:2 (0:0, 2:0, 3:2). Den Erfolg verdankten die Berliner den Treffern von Daniel Fischbuch, James Sheppard, Jamie MacQueen, Jens Baxmann und Martin Buchwieser sowie einer starken Leistung ihres Torh\u00fcters Marvin C\u00fcpper.", "Die 4.503 Zuschauer in der ausverkauften Eisarena Wolfsburg sahen im Auftaktdrittel ein schnelles, intensives Spiel. Weil beide Mannschaften ihre Chancen nicht nutzten, ging es ohne Tore in die erste Pause. Im zweiten Abschnitt litt der Spielfluss unter vielen Strafzeiten auf beiden Seiten. Marcel Noebels vergab die bis dahin gr\u00f6\u00dfte Gelegenheit der Berliner, als er mit einem Penalty am Wolfsburger Keeper Gerald Kuhn scheiterte.", "Doch die Eisb\u00e4ren lie\u00dfen sich nicht beirren und gingen wenig sp\u00e4ter durch Fischbuch in F\u00fchrung. Sheppard sorgte daf\u00fcr, dass die Berliner sogar einen Zwei-Tore-Vorsprung in den Schlussabschnitt mitnahmen.", "In dem dauerte es keine Minute, ehe MacQueen traf. Die Gastgeber kamen durch ein \u00dcberzahltor von Jeff Likens noch einmal heran, doch Baxmann antwortete f\u00fcr die Berliner. F\u00fcr den Endstand sorgten Kris Foucault mit dem zweiten Powerplay-Treffer der Wolfsburger und Buchwieser, der Sekunden vor Schluss ins leere Tor traf. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/alba/niederlage-gegen-muenchen-albas-siegesserie-ist-gerissen-28770062", "article_id": "28770062", "section": "sport", "article_headline_strong": "Niederlage gegen M\u00fcnchen", "article_headline_normal": " Albas Siegesserie ist gerissen ", "date": "05.11.17, 19:13 Uhr", "author": "Jakob Lobach", "article_text": ["Den ersten Vorgeschmack der nicht ganz so netten Berliner Willkommenskultur bekam Nihad Djedovic am Sonntag schon bei der Teamvorstellung der Basketballer des FC Bayern: Da wurde der Serbe, der seit seinem Wechsel von Berlin nach M\u00fcnchen im Sommer 2013 in der Hauptstadt in Ungnade gefallen ist, gnadenlos ausgepfiffen. Nachhaltig zu beeindrucken oder gar zu st\u00f6ren schien ihn das allerdings nicht. Mit 14 Punkten f\u00fchrte Djedovic n\u00e4mlich seine ", ".", "Die Berliner starteten nerv\u00f6s in das Spitzenspiel gegen ihre Kontrahenten aus dem S\u00fcden. Gleich vier Mal verloren sie innerhalb ihrer ersten sechs Angriffe den Ball und lie\u00dfen bis zum Ende des ersten Viertels noch weitere vier Ballverluste folgen.", "Mitverantwortlich f\u00fcr die vielen abhanden gekommenen B\u00e4lle war Peyton Siva, der allerdings gleichzeitig auch daf\u00fcr sorgte, dass Alba im Spiel blieb: Vier Dreier versenkte er in den ersten dreizehn Minuten im bayerischen Korb und f\u00fchrte seine Mannschaft nach zwischenzeitlichem R\u00fcckstand wieder auf 25:27 heran.", "Sowieso waren es in der ersten Halbzeit die Distanzw\u00fcrfe, dank derer man das Spiel offen gestalteten konnte. Bestes Beispiel: Ein Wurf von Center Bogdan Radosavljevic, der sich im Zur\u00fcckfallen weder von der ablaufenden Wurfuhr, noch von den ausgestreckten Armen Milan Macvans davon abhalten lies, den Ball im Korb unterzubringen.", "Die Bayern hingegen beeindruckten durch starken Teambasketball und eine deutlich tiefere Bank als die Berliner. Eine Bank, von der auch bereits erw\u00e4hnter Djedovic kam. Zum \u00c4rger der 13.556 Zuschauer in der Arena am Ostbahnhof lamentierte der zwar viel und redete immer wieder auf die Schiedsrichter ein, spielte aber eben auch stark, tat den Berlinern mit seinen neun Punkten in H\u00e4lfte eins sehr weh und sorgte daf\u00fcr, dass die Bayern beim 45:43 drangeblieben waren.", "Im dritten Viertel waren es dann die Berliner, die sich im Minutentakt in emotionsgeladenen Zwiegespr\u00e4chen mit den Schiedsrichtern wiederfanden. Vielleicht auch von ihren zahlreichen Anh\u00e4ngern inspiriert, beschwerten die Alba-Akteure sich immer wieder \u00fcber zugegebenerma\u00dfen strittige Situationen.", "Besonders eine besch\u00e4ftigte die Berliner auch nach dem Spiel noch: So traf Peyton Siva Mitte des dritten Viertels im Fastbreak einen Dreier. Es folgte ein Pfiff und freudiger Jubel in der Halle in der Annahme, dass der Point Guard f\u00fcr einen Freiwurf an die Linie gehen w\u00fcrde.", "Doch es kam anders: Siva bekam das Foul, weil er nach der Landung im Zur\u00fccklaufen seinen Gegenspieler angerempelt hatte. Die Folge waren zwei Freiw\u00fcrfe f\u00fcr die Bayern, die gleichzeitig den Start eines 14:0-Laufs der G\u00e4ste markierten. \u201eH\u00e4tte Siva dieses Foul nicht bekommen, wer wei\u00df passiert w\u00e4re\u201c, \u00e4rgerte sich auch Sportdirektor Himar Ojeda nach Abpfiff.", "Nicht hypothetisch, sondern Fakt ist, dass die G\u00e4ste in der Folge des das Zepter \u00fcbernahmen und dieses bis zum Spielende auch nicht mehr aus der Hand gaben. Vor allem in der Defensive machten sie es ihren Gastgebern enorm schwer und lie\u00dfen in Abschnitt drei lediglich acht Punkte zu. \u201eSie haben uns in der zweiten Halbzeit die einfachen W\u00fcrfe weggenommen, die sie uns vorher gegeben haben\u201c, sagte auch Alba-Forward Luke Sikma nach dem Spiel.", "W\u00e4hrend Djedovic und Co. weiterhin mit sch\u00f6nen Passstafetten und spektakul\u00e4ren Abschl\u00fcssen gl\u00e4nzten, gelang Alba vor allem in Angriff kaum mehr etwas. Obligatorisch daf\u00fcr waren zahlreiche, eigentlich offene Korbleger und W\u00fcrfe, welche die Sch\u00fctzlinge von Trainer Alejandro Garcia Reneses nicht im Korb unterbringen konnten. Diese einfachen W\u00fcrfe und die ebenso lange, wie mit herausragenden Spielern besetzte Bayern-Bank verhinderten, dass Alba noch einmal n\u00e4her rankam und besiegelte am Ende die 70:80 Niederlage der Gastgeber.", "W\u00e4hrend seine Spieler im Anschluss mit h\u00e4ngenden K\u00f6pfen und entt\u00e4uschten Gesichtern aus der Halle schlichen, betonte Trainer Reneses einmal mehr, was er schon vor der Partie gesagt hatte: \u201eDer Schl\u00fcssel ist nicht, dass wir das Spiel verloren haben. Der Schl\u00fcssel ist, dass wir unser Maximum gegeben haben.\u201c", "Tats\u00e4chlich kann man seinen Sch\u00fctzlingen keinesfalls den Vorwurf machen, nicht alles gegeben zu haben. Vielmehr war es die h\u00f6here individuelle Klasse und die gr\u00f6\u00dfere Erfahrung, welche am Ende daf\u00fcr sorgten, dass die Bayern gestern den Sieg und die Tabellenf\u00fchrung aus der Hauptstadt mit in den S\u00fcden nehmen konnten.", "Allzulange d\u00fcrfen sich die Berliner trotz aller Entt\u00e4uschung \u00fcber das verlorene Spitzenspiel nicht \u00e4rgern: Schon am Sonntag markiert das Ausw\u00e4rtsspiel in Bilbao den Auftakt von zwei schwierigen Wochen, in denen unter anderem zwei Ausw\u00e4rtsspiele in Bayreuth und Oldenburg bevorstehen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/teure-schoenheitskur-aldi-sued-plant--groesstes-investitionsprogramm-der-firmengeschichte--28764150", "article_id": "28764150", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Teure Sch\u00f6nheitskur", "article_headline_normal": " Aldi-S\u00fcd plant \u201egr\u00f6\u00dftes Investitionsprogramm der Firmengeschichte\u201c ", "date": "03.11.17, 18:37 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sch\u00f6nere L\u00e4den, mehr Service und ein vielf\u00e4ltigeres Angebot: Deutschlands Supermarktketten und Discounter investieren zurzeit Milliarden in ihre Gesch\u00e4fte, um sich im harten Wettbewerb zu behaupten. Ganz vorne dabei ist Deutschlands Discount-Marktf\u00fchrer Aldi.", "Aldi S\u00fcd plant nach eigenen Angaben derzeit das \u201egr\u00f6\u00dfte Investitionsprogramm der Firmengeschichte\u201c. Insgesamt will der Billiganbieter bis 2019 in Deutschland rund 3,5 Milliarden Euro investieren, um seine knapp 1900 L\u00e4den aufzuh\u00fcbschen und sein Angebot attraktiver zu machen, wie ein Firmensprecher am Freitag ank\u00fcndigte. Zuvor hatte die \u201eLebensmittel Zeitung\u201c \u00fcber die Pl\u00e4ne berichtet. \u201eWir geben mehr Gas, weil wir sehen, dass die Modernisierung der L\u00e4den und die Erweiterung des Sortiments bei den Kunden gut ankommt\u201c, meinte der Sprecher.", "Das Schwesterunternehmen Aldi Nord hatte bereits im Sommer seine Pl\u00e4ne bekannt gemacht, weltweit mehr als 5 Milliarden Euro in die Modernisierung seines Filialnetzes zu stecken. Allein in Deutschland sollen in den kommenden Jahren alle rund 2300 M\u00e4rkte ein helleres und freundlicheres Aussehen bekommen. Vor allem das Angebot an frischer Ware wie Obst und Gem\u00fcse, sowie an Fleisch und Fisch wird ausgebaut.", "Tats\u00e4chlich scheint Aldi nach schw\u00e4cheren Jahren zurzeit wieder zu alter St\u00e4rke zur\u00fcck zu finden. In den ersten acht Monaten dieses Jahres steigerte der Discounter nach Berechnungen des Marktforschungsunternehmens GfK seine Ums\u00e4tze um 6,8 Prozent und wuchs damit mehr als doppelt so schnell wie der Konkurrent Lidl oder die Superm\u00e4rkte insgesamt. Aldi profitierte dabei nicht zuletzt von der Aufnahme zahlreicher Markenartikel in sein Angebot. \u201eVor allem bei den Discountern wurde teurer eingekauft. Sie haben ihre Sortimente qualitativ teils kr\u00e4ftig aufgewertet, um neue K\u00e4ufer anzusprechen\u201c, beobachtete die GfK.", "Doch auch Edeka, Rewe und Lidl greifen zurzeit tief in die Tasche, um ihre Gesch\u00e4fte attraktiver zu machen. Die Schwarz-Gruppe, zu der neben Lidl auch Kaufland geh\u00f6rt, plant in diesem Jahr nach Informationen der \u201eLebensmittel Zeitung\u201c weltweit Investitionen von rund 7 Milliarden Euro. Rewe will in diesem Jahr rund 1,7 Milliarden Euro ausgeben, um sein Ladennetz in Europa zu verbessern - mehr als 900 Millionen Euro davon in Deutschland. Und Rivale Edeka investiert im laufenden Jahr nach eigenen Angaben sogar rund 1,9 Milliarden Euro in M\u00e4rkte, Logistik und Produktionsbetriebe.", "Denn der Wettbewerb im Lebensmittelhandel ist hart, und er d\u00fcrfte durch den Einstieg von Online-H\u00e4ndlern wie Amazon in den n\u00e4chsten Jahren noch h\u00e4rter werden. F\u00fcr die Kunden ist das durchaus vorteilhaft. Denn die Konkurrenz macht es den H\u00e4ndlern schwerer, die Kosten f\u00fcr die Filial-Kosmetik an die Kunden weiterzugeben.", "Ein Aldi-S\u00fcd-Sprecher betonte jedenfalls, die aufwendige Modernisierung der L\u00e4den werde keine Auswirkungen auf die Preise haben. Die Preispolitik und das Preisniveau w\u00fcrden nicht ver\u00e4ndert. Um die Investitionen zu finanzieren, werde Aldi S\u00fcd stattdessen \u201ef\u00fcr einen gewissen Zeitraum eine gebremste Ergebnisentwicklung in Kauf nehmen\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/moegliche-sonntagsoeffnung-verdi-ruft-zu-einkaufsverzicht-an-heiligabend-auf-28768490", "article_id": "28768490", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "M\u00f6gliche Sonntags\u00f6ffnung", "article_headline_normal": " Verdi ruft zu Einkaufsverzicht an Heiligabend auf ", "date": "05.11.17, 12:28 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Gewerkschaft Verdi hat vor dem Hintergrund der in diesem Jahr m\u00f6glichen Sonntags\u00f6ffnung an Heiligabend zu einem Einkaufsverzicht aufgerufen. \u201eDie Einzelhandelsbesch\u00e4ftigten wollen sich wie jeder andere auf das Weihnachtsfest vorbereiten und gemeinsam mit ihren Familien feiern. Wenn Heiligabend dieses Jahr ein Sonntag ist, ist die \u00dcberlegung, gerade an diesem Tag die Sonntag\u00f6ffnungszeiten anwenden zu wollen, unglaublich zynisch\u201c, sagte Verdi-Bundesvorstandsmitglied Stefanie Nutzenberger der dpa.", "Die Gewerkschaft fordere die Verbraucher dazu auf, zu den Zeiten einzukaufen, zu denen es f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Handel auch human sei, sagte der zust\u00e4ndige Tarifkoordinator Einzelhandel bei Verdi, Orhan Akman. \u201eIch w\u00fcrde den Kunden davon abraten, am 24. Dezember einkaufen zu gehen\u201c, sagte Akman. Der einzelne Besch\u00e4ftigte habe dagegen keine Chance, sich gegen Arbeit an Heiligabend zu wehren. ", "Die Regelung der Ladenschlusszeiten ist L\u00e4ndersache. Eine zeitlich befristete \u00d6ffnung an Heiligabend ist in einzelnen Bundesl\u00e4ndern wie etwa Nordrhein-Westfalen zul\u00e4ssig, sofern vor allem Lebens- und Genussmittel im Angebot sind. Unterschiedlich sind auch die m\u00f6glichen \u00d6ffnungszeiten in den L\u00e4ndern etwa von Superm\u00e4rkten oder B\u00e4ckereien. ", "Der Discounter Aldi hatte mitgeteilt, seine Filialen zum Finale der umsatzstarken Weihnachtswoche am 24.12. bundesweit geschlossen zu halten. \u201eAm Heiligabend denken wir hier vor allem an unsere Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die nach einer langen, intensiven Woche in Ruhe das Weihnachtsfest begehen sollen\u201c, begr\u00fcndete der Handelskonzern die Entscheidung.", "Bei Rewe hie\u00df es, von den zusammen mehr als 5000 Superm\u00e4rkten der Ketten Rewe und Penny blieben lediglich die sogenannten Filialm\u00e4rkte komplett geschlossen. Die rund 1200 selbstst\u00e4ndigen Kaufleute im Rewe-Netz k\u00f6nnten dagegen in Eigenregie entscheiden. \u201eEs gibt einige, die aufmachen wollen\u201c, sagte ein Rewe-Sprecher. Marktf\u00fchrer Edeka betonte, die Mehrzahl der M\u00e4rkte werde von selbstst\u00e4ndigen Kaufleuten gef\u00fchrt. Diese w\u00fcrden eigenst\u00e4ndig \u00fcber ihre \u00d6ffnungszeiten entscheiden. Der Discounter Lidl konnte zun\u00e4chst noch keine Auskunft zum Vorgehen geben. ", "Beim Handelsverband Nordrhein-Westfalen sch\u00e4tzte Sprecherin Simone Schwan, dass rund 80 Prozent der L\u00e4den von der M\u00f6glichkeit einer Weihnachts\u00f6ffnung keinen Gebrauch machen werden. \u201eIm Moment sieht es so aus, als wenn die meisten geschlossen haben\u201c, sagte sie. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/aenderung-bei-nutella-hersteller-aendert-rezeptur-der-schokocreme-28766090", "article_id": "28766090", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "\u00c4nderung bei Nutella", "article_headline_normal": " Hersteller \u00e4ndert Rezeptur der Schokocreme ", "date": "04.11.17, 14:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Den ", "-Fans mit Blick f\u00fcrs Detail d\u00fcrfte es vielleicht schon aufgefallen sein, was die Verbraucherzentrale Hamburg am Donnerstag in einem Beitrag auf ihrer Facebook-Seite ver\u00f6ffentlicht hat.", "Sie wies darauf hin, dass Hersteller ", " erstmals seit Jahren, f\u00fcr jeden auf dem Etikett erkennbar, seine Rezeptur ge\u00e4ndert h\u00e4tte. So w\u00fcrden neuere Gl\u00e4ser der Schokocreme \u00fcber einen h\u00f6heren Anteil an Magermilchpulver (8,7 statt 7,5 Prozent) verf\u00fcgen, wodurch das Nutella etwas heller erscheint.", "Der Anteil an Haseln\u00fcssen w\u00fcrde weiterhin 13 Prozent betragen. Auf die Anfrage der Verbraucherzentrale Hamburg, ob weitere Zutaten an der Nutella-Rezeptur ge\u00e4ndert wurden, deren Anteile nicht konkret auf dem Etikett angegeben werden m\u00fcssten, h\u00e4tte es seitens des Herstellers Ferrero keine Reaktion gegeben.", "Laut N\u00e4hrwerttabelle steigt der Zuckergehalt (von 55,9 auf 56,3 Prozent), wohingegen der Fettgehalt der Schokocreme sinkt (von vorherigen 31,8 auf 30,9 Prozent).", "Ob sich durch das \u00c4ndern der Rezeptur auch der Geschmack des beliebten Brotaufstrichs ge\u00e4ndert hat, d\u00fcrfen Feinschmecker und Nutella-Fans ab sofort pr\u00fcfen. (red)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/asienreise-trump-schliesst-treffen-mit-nordkoreas-fuehrer-kim-nicht-aus-28769896", "article_id": "28769896", "section": "politik", "article_headline_strong": "Asienreise", "article_headline_normal": " Trump schlie\u00dft Treffen mit Nordkoreas F\u00fchrer Kim nicht aus ", "date": "05.11.17, 18:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im Atomkonflikt mit Nordkorea hat US-Pr\u00e4sident Donald Trump ein Treffen mit dem nordkoreanischen Machthaber Kim Jong Un nicht ausgeschlossen. \u201eIch w\u00fcrde mich mit jedem zusammensetzen\u201c, sagte Trump in einem am Sonntag ausgestrahlten Interview der US-Fernsendung \u201eFull Measure\u201c.", "Er sei \u201enat\u00fcrlich offen\u201c f\u00fcr ein derartiges Treffen, es sei daf\u00fcr aber noch \u201eviel zu fr\u00fch\u201c. Zun\u00e4chst m\u00fcsse die weitere Entwicklung abgewartet werden. Trump \u00e4u\u00dferte sich zu Beginn seiner knapp zweiw\u00f6chigen Asienreise. \u201eIch denke, sich mit jemandem hinzusetzen ist keine schlechte Sache\u201c, sagte Trump. Dies sei kein Zeichen von \u201eSt\u00e4rke oder Schw\u00e4che\u201c.", "Er treffe sich mit vielen Menschen, sagte er mit Verweis auch auf die zahlreichen Treffen mit asiatischen Staats- und Regierungschefs ", ". Bereits im Mai hatte Trump ein Treffen mit Kim unter bestimmten Bedingungen nicht ausgeschlossen. Seitdem versch\u00e4rfte sich jedoch der Ton. Im September drohte Trump Nordkorea in einer Rede vor den Vereinten Nationen mit dessen \u201ev\u00f6lliger Zerst\u00f6rung\u201c.", "Verhandlungen mit Pj\u00f6ngjang \u00fcber dessen Atom- und Raketenprogramm tat er als Zeitverschwendung ab. Den Machthaber Kim bezeichnete Trump mehrfach als geisteskranken \u201ekleinen Raketenmann\u201c. Kim konterte, Trump sei ein \u201egeistig umnachteter seniler Amerikaner\u201c. Anl\u00e4sslich von Trumps Asien-Reise warnte die nordkoreanische Staatszeitung \u201eRodong Sinmun\u201c einen \u201egeistig instabilen\u201c US-Pr\u00e4sidenten vor \u201er\u00fccksichtslosen Bemerkungen\u201c. Die Spannungen zwischen Washington und Pj\u00f6ngjang hatten sich in den vergangenen Monaten massiv versch\u00e4rft. Nordkorea hatte Anfang September nach eigenen Angaben seinen sechsten und bisher gewaltigsten Atomwaffentest vorgenommen. Zudem testete Pj\u00f6ngjang in den vergangenen Wochen mehrfach Mittelstreckenraketen. (afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/50-prominente-gefangene-dramatische-machtprobe-in-saudi-arabien-28769610", "article_id": "28769610", "section": "politik", "article_headline_strong": "50 prominente Gefangene", "article_headline_normal": " Dramatische Machtprobe in Saudi-Arabien ", "date": "05.11.17, 17:23 Uhr", "author": "Martin Gehlen", "article_text": ["Das Vorgehen des K\u00f6nigshauses tr\u00e4gt Z\u00fcge eines Shakespeare-Dramas. Noch nie in seiner Geschichte erlebte Saudi-Arabien eine solch spektakul\u00e4re Verhaftungs- und Entlassungswelle wie an diesem Wochenende. Mindestens elf Mitglieder der K\u00f6nigsfamilie, vier gegenw\u00e4rtige Minister sowie Dutzende ehemalige Minister wurden in der Nacht zu Sonntag festgenommen, darunter der reichste Mann des Landes, Prinz Al-Waleed bin Talal. Das meldete der Sender Al Arabiya.", "Privatflugzeuge im ganzen Land erhielten Startverbot, um die Flucht von weiteren Gesuchten zu verhindern. Das Hotel Ritz-Carlton in Riad wurde ger\u00e4umt, weil es die etwa 50 prominenten Gefangenen vorerst aufnehmen soll. Auch der langj\u00e4hrige Chef der Nationalgarde, Prinz Miteb, ein Sohn des im Januar 2015 verstorbenen K\u00f6nigs Abdullah, wurde entlassen und eingesperrt, zusammen mit seinem Bruder Prinz Turki, dem ehemaligen Gouverneur von Riad.", "Diese rabiate Strategie offenbart die Handschrift von Kronprinz Mohammed bin Salman, der in n\u00e4chster Zeit seinen betagten Vater an der Spitze des K\u00f6nigreiches beerben sowie weitreichende politische, soziale und wirtschaftliche Reformen durchsetzen will. Im Vorfeld des geplanten Wechsels m\u00f6chte der 32-J\u00e4hrige offenbar m\u00f6glichst viele interne Kritiker in den Reihen der K\u00f6nigsfamilie zum Schweigen bringen und den Einfluss der einheimischen Geldoligarchen beschneiden.", "Neben Prinz Al-Waleed bin Talal, dessen Verm\u00f6gen auf 18 Milliarden Dollar gesch\u00e4tzt wird, wurden auch der Vorstandsvorsitzende der Bin-Laden-Gruppe verhaftet, der fr\u00fchere Chef des saudischen Staatsfonds sowie der ehemalige Generaldirektor von Saudi Arabian Airlines. Al-Waleed bin Talal besitzt Anteile an Twitter, Citigroup und Apple. Zu seinem Verm\u00f6gen geh\u00f6ren auch Teile der Hotelketten Four Seasons, Fairmont und M\u00f6venpick. Festgenommen wurden zudem die Chefs von drei gro\u00dfen saudischen TV-Sendern.", "Wenige Stunden vor der Massenverhaftung hatte K\u00f6nig Salman per Dekret eine \u201eKommission gegen Korruption\u201c etabliert, mit Kronprinz Mohammed an der Spitze. Das neue Gremium, was \u201edas \u00f6ffentliche Verm\u00f6gen sch\u00fctzen und korrupte Leute bestrafen soll\u201c, besitzt weitreichende Vollmachten. Es kann Festnahmen veranlassen, Reisebeschr\u00e4nkungen verf\u00fcgen und Verm\u00f6gen beschlagnahmen.", "Nach saudischen Medienberichten wurde umgehend ein erstes Ermittlungsverfahren gegen Verantwortliche in Jeddah er\u00f6ffnet, wo 2009 wegen veruntreuter Gelder f\u00fcr Kanalbauten eine verheerende Regenflut mehr als 120 Menschen in den Tod riss. \u201eDamit l\u00e4utet das K\u00f6nigreich eine neue \u00c4ra und Politik der Transparenz, Klarheit und Verantwortlichkeit ein\u201c, erkl\u00e4rte der saudische Finanzminister Mohammed al-Jadaan. Nach seinen Worten w\u00fcrden die Entscheidungen das Investitionsklima im Land verbessern und das Vertrauen in die Herrschaft des Rechts st\u00e4rken. Auch der \u201eRat der Kleriker\u201c, das wichtigste Gremium der saudischen Geistlichkeit, signalisierte Zustimmung und sprach von einem wichtigen Schritt.", "Weitere Hintergr\u00fcnde dieses politischen Erdbebens, mit dem sich der Salman-Clan andere Teile der verzweigten K\u00f6nigsfamilie jetzt offen zu Feinden macht, liegen bislang im Dunkeln. Wenige Stunden vor dem Paukenschlag telefonierte K\u00f6nig Salman mit US-Pr\u00e4sident Donald Trump. Auch Trumps Schwiegersohn Jared Kushner hielt sich letzte Woche in Riad auf. F\u00fcr Spekulationen, dass Mohammed bin Salman mit seinen Verhaftungen einer Palastrevolte zuvor gekommen sei, gibt es bisher keine Anhaltspunkte. Der Widerstand gegen dessen aggressive Au\u00dfenpolitik, den Krieg im Jemen und den rabiaten Boykott von Katar, scheint jedoch massiver zu sein, als bisher bekannt. Obendrein f\u00fcrchten viele Mitglieder der etwa 9000-k\u00f6pfigen K\u00f6nigsfamilie um ihre gewohnten Privilegien.", "Korruption und Verschwendung \u00f6ffentlicher Gelder sind in Saudi-Arabien weit verbreitet. In seinem Anfang 2016 ver\u00f6ffentlichten \u201eManifest f\u00fcr Wandel\u201c bezifferte Kronprinz Mohammed bin Salman seinerzeit den Missbrauch auf 30 Prozent der Staatsausgaben, das sind rund 70 Milliarden Euro. Viele Amtstr\u00e4ger nutzen ihre Position, um sich von Investoren schmieren zu lassen. Seit Jahrzehnten \u00fcblich ist auch die Praxis der sogenannten Tasattur. Saudis melden unter ihrem Namen Firmen an, die dann von Ausl\u00e4ndern gemanagt werden. Der saudische Scheinpartner kassiert Teile des Profits, ohne je einen Finger zu r\u00fchren."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/klimagipfel-in-bonn-ein-versuch--die-welt-auf-den-richtigen-weg-zu-bringen-28768676", "article_id": "28768676", "section": "politik", "article_headline_strong": "Klimagipfel in Bonn", "article_headline_normal": " Ein Versuch, die Welt auf den richtigen Weg zu bringen ", "date": "05.11.17, 13:28 Uhr", "author": "Thorsten Knuf", "article_text": ["Kurz vor Beginn der ", " hat Umweltministerin Barbara Hendricks (SPD) an die Parteien einer m\u00f6glichen schwarz-gelb-gr\u00fcnen Koalition in Deutschland appelliert, sich ohne Wenn und Aber zu den Klimazielen der Bundesrepublik zu bekennen und eine ambitionierte Politik zum Schutz der Erd-Atmosph\u00e4re zu vereinbaren.", "\u201eIch hoffe, dass diejenigen, die sich da auf Abwegen befinden, auf den richtigen Weg zur\u00fcckfinden\u201c, sagte Hendricks am Wochenende. Sie erinnerte daran, dass Deutschland bindende Zusagen zur Reduktion klimasch\u00e4dlicher Treibhausgase gemacht hat. \u201eMan kann jetzt unter v\u00f6lkerrechtlichen Gesichtspunkten nicht sagen: Was interessierte mich mein Geschw\u00e4tz von gestern.\u201c", "In der Bundesstadt Bonn beginnt an diesem Montag unter dem Dach der Vereinten Nationen die 23. Welt-Klimakonferenz (COP 23). Es handelt sich um die gr\u00f6\u00dfte internationale Konferenz, die bislang in Deutschland stattfand. Erwartet werden in den kommenden zwei Wochen bis zu 25.000 Teilnehmer \u2013 neben den Delegationen aus fast 200 Staaten auch zahlreiche Vertreter von Nicht-Regierungsorganisationen sowie aus Politik, Wirtschaft und Wissenschaft. Ziel ist es, das Pariser Klimaabkommen von 2015 zu pr\u00e4zisieren und Regeln f\u00fcr dessen Umsetzung zu entwickeln. Politische Beschl\u00fcsse dazu sollen aber erst im kommenden Jahr im polnischen Katowice (Kattowitz) gefasst werden.", "Die Bonner Konferenz f\u00e4llt mitten in die Berliner ", " aus Union, FDP und Gr\u00fcnen. Dort ist die Klima- und Energiepolitik einer der zentralen Streitpunkte.", "Zwar bekennen sich alle Partner grunds\u00e4tzlich zum Pariser Klimaabkommen. Die FDP um Parteichef Christian Lindner stemmt sich bislang aber gegen die Forderung der Gr\u00fcnen, den Ausstieg aus der klimasch\u00e4dlichen Kohleverstromung in Deutschland einzuleiten. Die Liberalen erhalten dabei Unterst\u00fctzung vom nordrhein-westf\u00e4lischen CDU-Ministerpr\u00e4sidenten Armin Laschet. Besonders aus der Union gibt es zudem Widerstand gegen \u00dcberlegungen, nach dem Vorbild anderer L\u00e4nder auch f\u00fcr Deutschland ein Auslaufdatum f\u00fcr den Verbrennungsmotor festzulegen.", "Im Zuge des Pariser Klimaabkommens hatte sich die Staatengemeinschaft Ende 2015 dazu verpflichtet, den Aussto\u00df klimasch\u00e4dlicher Treibhausgase massiv zu reduzieren. Ziel ist es, die Erw\u00e4rmung der Erd-Atmosph\u00e4re auf 1,5 bis 2 Grad Celsius zu begrenzen.", "Deutschland will bis 2020 seinen Treibhausgas-Aussto\u00df um 40 Prozent unter das Niveau von 1990 dr\u00fccken. Nach Lage der Dinge wird die Bundesrepublik dieses Ziel aber deutlich verfehlen und nur eine Reduktion von etwas mehr als 30 Prozent hinbekommen. Wichtige Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind der hohe Kohle-Anteil in der Stromproduktion sowie anhaltend hohe Emissionen im Stra\u00dfenverkehr. Bis 2030 will Deutschland seinen Klimagas-Aussto\u00df um mindestens 55 Prozent reduzieren. Ziel bis 2050 ist die \u201eweitgehende Treibhausgasneutralit\u00e4t\u201c der Volkswirtschaft.", "Sollte der Streit \u00fcber die Klimapolitik zwischen den potenziellen Koalition\u00e4ren in Berlin innerhalb der kommenden zwei Wochen weiter eskalieren, w\u00e4re dies ein schlechtes Signal f\u00fcr die Bonner Klimakonferenz. Bislang ist Deutschlands Gewicht in der internationalen Klimadiplomatie noch betr\u00e4chtlich.", "Bei der Konferenz in Bonn fungiert Deutschland als \u201etechnischer Gastgeber\u201c. Den Vorsitz f\u00fchren die Fidschi-Inseln, die bereits stark vom Klimawandel betroffen sind und wegen des steigenden Meeresspiegels ganz D\u00f6rfer umsiedeln m\u00fcssen.", "Der Staat im Pazifik sah sich nicht in der Lage, eine Konferenz dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung selbst auszurichten. Da sich auch kein anderes Land in Asien dazu bereit erkl\u00e4rte, findet die Veranstaltung gem\u00e4\u00df der Statuten des UN-Klimasekretariats am Sitz dieser Organisation statt \u2013 das ist Bonn. Im alten Regierungsviertel am Rhein ist ein riesiges, teilweise provisorisches Tagungsgel\u00e4nde entstanden. ", "W\u00e4hrend der Konferenz wird es auch zahlreiche Protestveranstaltungen geben: Am Samstag forderten in Bonn bereits rund 10.000 Demonstranten einen raschen Kohle-Ausstieg. F\u00fcr Sonntag waren Proteste und Blockaden am rheinischen Braunkohle-Tagebau Hambach geplant.", "Von besonderem Interesse ist in Bonn, wie sich die Vereinigten Staaten verhalten werden. US-Pr\u00e4sident Donald Trump hatte vor einigen Monaten den Ausstieg seines Landes aus dem Klimaabkommen angek\u00fcndigt und dies damit begr\u00fcndet, dass der Vertrag Arbeitspl\u00e4tze in Amerika gef\u00e4hrde. Der Austritt kann formal aber fr\u00fchestens im November 2019 erkl\u00e4rt werden und w\u00fcrde ein Jahr sp\u00e4ter wirksam. Dann finden in den USA wieder Pr\u00e4sidentschaftswahlen statt. In Bonn k\u00f6nnten die Amerikaner den Verhandlungsprozess torpedieren oder auf eine Verlangsamung hinwirken.", "Obwohl die Trump-Regierung\u00a0 immer wieder angezweifelt hat, dass es tats\u00e4chlich einen menschengemachten Klimawandel gibt, lie\u00df das Wei\u00dfe Haus gerade erst ", ", der die Erw\u00e4rmung der Erd-Atmosph\u00e4re\u00a0 als Tatsache bezeichnet und die Menschheit daf\u00fcr verantwortlich macht. Ungeachtet der Position Trumps gibt es in den USA eine breite Bewegung aus Bundesstaaten, St\u00e4dten, Klima-Aktivisten und Unternehmen, die sich f\u00fcr einen Verbleib des Landes im Pariser Abkommen einsetzen. Sie wollen sich auch in Bonn Geh\u00f6r verschaffen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/regeln-fuer-laubblaeser-was-ist-erlaubt-und-was-verboten--28769342", "article_id": "28769342", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Regeln f\u00fcr Laubbl\u00e4ser", "article_headline_normal": " Was ist erlaubt und was verboten? ", "date": "05.11.17, 16:46 Uhr", "author": "Stefan Strau\u00df", "article_text": ["F\u00fcr die Laubbeseitigung in Berlin gelten klare Regeln: Auf den Stra\u00dfen, die von der BSR gereinigt werden, k\u00fcmmern sich die Mitarbeiter der Stadtreinigung auch um das Laub. Auf Stra\u00dfen, die Anwohner reinigen m\u00fcssen, sind diese auch f\u00fcr das Wegr\u00e4umen von Laub verantwortlich. Grundst\u00fccksbesitzer d\u00fcrfen ihr Laub aber nicht einfach auf die Stra\u00dfe kehren. Das ist eine Ordnungswidrigkeit und kann mit einer Geldbu\u00dfe bestraft werden.", "F\u00fcr das legale Entsorgen von Laub gibt es verschiedene M\u00f6glichkeiten: Kleine Mengen k\u00f6nnen Gartenfreunde auf ihrem Grundst\u00fcck kompostieren oder in eine Biotonne werfen. Die BSR bietet zudem Laubs\u00e4cke an; man kann sie f\u00fcr vier Euro auf den Recyclingh\u00f6fen kaufen. Die gef\u00fcllten BSR-S\u00e4cke darf man an den Stra\u00dfenrand stellen. Die BSR holt sie ab.", "Private Haushalte k\u00f6nnen bei der Stadtreinigung eine Laub- und Gartentonne bestellen. Sie fasst 660 Liter und ist f\u00fcr welke Bl\u00e4tter, d\u00fcnne \u00c4ste, geschnittene Str\u00e4ucher und gem\u00e4hten Rasen geeignet. Die Tonne wird alle 14 Tage geleert. Das kostet 16,02 Euro.", "F\u00fcr den Umgang mit Maschinen und Ger\u00e4ten im Freien gelten strenge Vorgaben, wie sie die Ger\u00e4te- und Maschinenl\u00e4rmschutzverordnung vorschreibt. ", " auch Heckenscheren, Rasenm\u00e4her, Motorkettens\u00e4gen, Schredder und Zerkleinerer.\u00a0", "Diese Ger\u00e4te d\u00fcrfen in Wohn- und Kleinsiedlungsgebieten nur zu folgenden Zeiten angestellt werden: werktags von 9 bis 17 Uhr mit einer Mittagsruhe von 13 bis 15 Uhr. Und am Wochenende gar nicht. Ausnahmen gelten in Dorf-, Misch-, Gewerbe- und Industriegebieten.", "Auch die Berliner Stadtreinigung darf ihre Laubbl\u00e4ser werktags l\u00e4nger im Einsatz lassen als private Nutzer. Im Sinne des Berliner Stra\u00dfengesetzes k\u00f6nnen die BSR-Besch\u00e4ftigten werktags von 6 bis 22 Uhr mit Laubbl\u00e4sern auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen und Wegen arbeiten. Generelle Ausnahmen sind m\u00f6glich, wenn Gefahren drohen f\u00fcr Menschen, Umwelt und Sachg\u00fcter.", "Generell gilt: Von 22 Uhr bis 6 Uhr ist es verboten, L\u00e4rm zu verursachen. Im Online-Umweltportal des Senats stehen alle Regeln."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/verkehr/verkehrschaos-droht-s2-und-s8-ab-montag-unterbrochen-28760764", "article_id": "28760764", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Verkehrschaos droht", "article_headline_normal": " S2 und S8 ab Montag unterbrochen ", "date": "05.11.17, 16:42 Uhr", "author": "Peter Neumann", "article_text": ["Das Ende der Herbstferien k\u00f6nnte f\u00fcr viele Pendler mit langen Staus einhergehen: Fahrg\u00e4ste der S-Bahn m\u00fcssen im Nordosten erneut l\u00e4ngere Fahrzeiten einplanen. Von Montag, dem 6. November bis in die Nacht zum 4. Dezember wird auf der S2 zwischen Pankow und Karow der Betrieb unterbrochen. Auch auf der S8 zwischen Pankow und Birkenwerder k\u00f6nnen wegen Bauarbeiten keine Z\u00fcge fahren.", "Als Ersatz verkehren Busse auf drei Linien. An den Wochenenden kommt es noch dicker: Dann gibt es zwischen Bornholmer Stra\u00dfe und Pankow S-Bahn-Pendelverkehr. Urspr\u00fcnglich sollten die Sperrungen schon am vergangenen Montag beginnen. Au\u00dferdem sollte statt vier sechseinhalb Wochen lang gebaut werden. Br\u00fcckenbauarbeiten am Karower Kreuz mussten jedoch verschoben werden.", "Jetzt wird unter anderem eine L\u00e4rmschutzwand gebaut und an der Br\u00fccke der A114 \u00fcber dem Au\u00dfenring gearbeitet. Eine Ersatzbuslinie zwischen Pankow und Karow f\u00fchrt \u00fcber die Autobahn. Doch auch dort wird gebaut, bis Mitte November bleibt nur ein Fahrstreifen pro Richtung.\u00a0\u00a0", "Kritik kommt vor allem von Fahrg\u00e4sten wie Elke Kadgien aus Karow, die sich dar\u00fcber \u00e4rgert, dass die S-Bahn-Linie S2 immer wieder unterbrochen wird. \"Betroffen sind 100.000 Anwohner sowie sehr viele Mitarbeiter zum Beispiel des Helios Klinikums.\"", "\"Die Bahnkunden profitieren aber auch\", sagt der Konzernbevollm\u00e4chtigte der Deutschen Bahn (DB),\u00a0Alexander Kaczmarek. Es gehe nicht nur um den Ausbau des Karower Kreuzes, des Knotenpunkts im Nordosten. Geplant sei auch, eingleisige Abschnitte zweigleisig auszubauen. \"Dadurch kommen die Fahrg\u00e4ste p\u00fcnktlicher ans Ziel.\"", "Inzwischen hat die Bahn aber auf Kundenkritik reagiert. Ein Expressbus soll Pankow und Karow \u00fcber die A114 verbinden. Daf\u00fcr waren 13 Minuten eingeplant, \"Unrealistisch\", so Kadgien angesichts der Baustelle auf der Autobahn. Nun sieht der Fahrplan je nach Tageszeit 14 oder 25 Minuten vor. Klar ist: Die Unterbrechung wird nicht die letzte auf der S2 und S8 sein. F\u00fcr 2018 sind laut S-Bahn weitere Sperrungen geplant."]}
]