[
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/prenzlauer-berg-daniel-bruehls-tapas-bar-muss-schliessen-28762694", "article_id": "28762694", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Prenzlauer Berg", "article_headline_normal": " Daniel Br\u00fchls Tapas-Bar muss schlie\u00dfen ", "date": "03.11.17, 15:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Danei Br\u00fchls Tapas-Bar in Prenzlauer Berg muss nach nur neun Monaten schlie\u00dfen. \"Das Restaurant hat vor zwei, drei Wochen zugemacht\", erkl\u00e4rte Br\u00fchls PR-Agentin Regine Baschny gegen\u00fcber der B.Z. Das Restaurant sei \"einfach nicht so angenommen\" worden.", "Die \"Bar Gracia\" war das zweite gastronomische Projekt des Schauspielers und wurde im Februar 2017 nahe des Helmholtzplatzes in der G\u00f6hrener Stra\u00dfe 5 er\u00f6ffnet. Br\u00fchl f\u00fchrt bereits seit mehr als sechs Jahren die \"Bar Raval\" in Kreuzberg, gemeinsam mit Atilano Gonz\u00e1lez.", "Br\u00fchl ist Halbspanier und wurde durch seine Rolle in dem Film \"Good Bye, Lenin!\" international bekannt. Die Bar Gracia hatte er nach seiner Lieblings-Tapasbar in Barcelonas Ausgehviertel Gracia benannt. (BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/union/union-manager-schulte--es-wird-immer-schneller-und-ruecksichtsloser--28757726", "article_id": "28757726", "section": "sport", "article_headline_strong": "Union-Manager Schulte", "article_headline_normal": " \u201eEs wird immer schneller und r\u00fccksichtsloser\u201c ", "date": "03.11.17, 14:02 Uhr", "author": "Max Bosse", "article_text": ["Was macht eigentlich Helmut Schulte? Um diese Frage zu beantworten, haben wir den Manager des 1. FC Union einen Tag lang begleitet. Wie der \u201echaotische Mischmasch\u201c (Schulte) aussieht, verr\u00e4t unsere Reportage in der aktuellen Ausgabe des Magazins U.N.V.E.U. Genauso interessant wie das, was der 60-J\u00e4hrige jeden Tag hinter verschlossenen T\u00fcren und zugezogenen Jalousien bespricht, plant und entscheidet, ist das, was er als Spieler, Trainer und Sportdirektor erlebt hat. Und warum er denkt, dass Fu\u00dfball f\u00fcr die Menschheit gut und wichtig ist. Das Heimspiel der Eisernen am Sonnabend gegen den FC St. Pauli, bei dem Schulte Ende der Achtziger- sowie Anfang der Neunzigerjahre als Trainer, Manager, vor allen Dingen aber als identit\u00e4tsstiftende Figur den Lauf der Dinge beeinflusste, ist Anlass genug, um diese Fragen zu stellen.", "Nein, eindeutig nein. Ich bekomme hier relativ wenig mit, was drau\u00dfen passiert. Es ist ja schon ein gewisses Mysterium: Beim Trainer wei\u00df man, dass der auf dem Platz steht und die Spieler trainieren l\u00e4sst. Was aber macht der Manager? Ganz einfach: K und K. Kicker lesen und Kaffee trinken.", "Ich gehe davon aus, dass meinen Humor jeder versteht. Das ist aber nicht so. Mein Humor hat stattgefunden, wenn keiner lacht. Wahnsinn, dieser Spruch mit den Spielern muss einem doch erst mal einfallen. Eine gewisse Leichtigkeit im Umgang mit der ernsten Geschichte Fu\u00dfball war f\u00fcr mich schon immer einen Versuch wert. Das Zitat \u201eDas Runde muss ins Eckige\u201c ist ja von mir.", "Wir haben damals mit Lou Richter ein Interview f\u00fcr Radio 107 gegeben: Otto Rehhagel war Deutscher Meister, ich junger Trainer. Er hat mir immer Tipps gegeben und gesagt, dass es nur eine Wahrheit im Fu\u00dfball gibt: Und das ist die Tabelle. Das war mir viel zu kompliziert. F\u00fcr mich hei\u00dft die simple Wahrheit: \u201eBall rund muss in Tor eckig.\u201c Es gab dann eine Ausstellung in Oberhausen im Gasometer. Da stand ganz gro\u00df: \u201eDas Runde muss ins Eckige. Helmut Schulte.\u201c Jetzt steht in der Fu\u00dfballschule meines Heimatverbandes Westfalen in Kaiserau: \u201eDas Runde muss ins Eckige. Sepp Herberger.\u201c", "Da wurde zu wenig kommuniziert.", "Die Spieler tun sich schwer damit, mit Problemen zu ihren Chefs zukommen. Das ist \u00fcberall so. Wenn ein Problem bekannt ist, versuche ich ihnen zu helfen und sie zu unterst\u00fctzen. Ich kann mich relativ gut in die Situation von anderen Menschen hineinversetzen. Das halte ich f\u00fcr eine St\u00e4rke von mir. Aber ich bin definitiv nicht der Kummerkasten meiner Angestellten, ich bin nicht Mutter Theresa. Ich versuche, die Dinge so zu regeln, dass sie gut f\u00fcr meinen Klub, meinen Arbeitgeber, und meine Mitarbeiter sind.", "Ich habe Fu\u00dfball gespielt, als Trainer, als Scout, im Nachwuchsbereich und auch als Sportdirektor gearbeitet. Es hilft mir sehr, dass ich in allen Bereichen Erfahrungen gemacht habe, f\u00fcr die ich jetzt Verantwortung trage. Ich versuche meinen Mitstreitern das Gef\u00fchl zu geben, dass sie nicht nur Verantwortung haben, sondern auch Kompetenzen. Sie k\u00f6nnen Dinge selbst entscheiden, weil sie vieles selbst besser wissen. Ich habe mir auf Schalke auch nichts von Rudi Assauer sagen lassen. Aber er wusste, dass er sich auf mich verlassen kann. Wichtige Sachen haben wir kurz abgesprochen. So versuche ich auch hier, mit meinen Leuten umzugehen.", "Stress ist immer, wenn der Abstand zwischen der eigenen Erwartungshaltung und der sportlichen Realit\u00e4t gr\u00f6\u00dfer wird. Also, wenn wir nicht das erreichen k\u00f6nnen, was wir erreichen wollen. Im Transferbereich gibt es Stress, wenn wir unseren Wunschspieler verpflichten m\u00fcssen. Und wenn eine Geschichte, von der man hundertprozentig \u00fcberzeugt ist, floppt, ist das auch Stress. Daran gew\u00f6hnt man sich. Wir versuchen ja immer in ein Regal zu greifen, das eine Nummer h\u00f6her ist als das Regal, das f\u00fcr uns eigentlich realistisch ist. Da holt man sich \u00f6fters ein blaues Auge.", "Bei den ganz gro\u00dfen Transfers, bei denen es um richtig viel Geld geht, ist es sinnvoll, das bis zum Ende zu drehen, um zum Beispiel 10 Millionen Euro zu sparen beziehungsweise mehr zu bekommen. Die Kleinen bei\u00dfen deshalb die Hunde, weil die Zeitr\u00e4ume danach immer enger werden. Die gro\u00dfen Deals werden nur durch Zeitablauf entschieden. Der 31. Juli w\u00e4re daf\u00fcr genauso gut wie der 31. August. Deswegen k\u00f6nnte man das ohne Probleme vier Wochen nach vorne verlegen. Die Geldsummen w\u00fcrden dann eben im Juli flie\u00dfen. Es w\u00fcrde ein Monat mehr Lebensgl\u00fcck produziert f\u00fcr viele Menschen. So hat man nur eine vier Wochen l\u00e4ngere Qu\u00e4lerei.", "Sie haben mich 1995 beim VfL L\u00fcbeck ins kalte Wasser geworfen, wie immer im Leben, und dann musste ich schwimmen. Ich habe auch mal ein Buch geschenkt bekommen, irgendwas wie: Die Kunst des Verhandelns. Es hat sich auch mal jemand professionell als Verhandlungsberater angeboten. Der hatte auch gute Ideen, aber es ist schwierig, fachfremde Leute in sein Heiligstes zu nehmen.", "Ich hatte nie so eine Prokura, dass ich alleine unterschreiben konnte. Bei Charlison Benschop in D\u00fcsseldorf gab es eine festgeschriebene Abl\u00f6sesumme. Da wurde mit der Transfersumme zum ersten Mal die Millionengrenze \u00fcberschritten. Ich habe mal Assauer gefragt, als ich im Nachwuchsbereich war und er Chef von Schalke: \u201eWie kommst du mit diesen hohen Summer klar?\u201c Seine Antwort: \u201eDu gew\u00f6hnst dich dran.\u201c So ist es tats\u00e4chlich. Wenn man dar\u00fcber nachdenkt, was das f\u00fcr Zahlen sind, wird man eigentlich wahnsinnig.", "Die Herausforderung war gr\u00f6\u00dfer, die Mannschaft zusammenzuhalten, als neue Spieler dazuzuholen. Das findet in der \u00d6ffentlichkeit nur nicht so eine Resonanz. Wir wollen ja kein Ausbildungs- oder Verkaufsverein sein. Der m\u00fcsste bis zum letzten Moment hoffen, dass noch irgendwas passiert. Wir aber wollten nichts mehr machen. Trotzdem kann ein unmoralisches Angebot kommen. Darauf muss man vorbereitet sein. Das macht man, in dem man sich im Scouting gut aufstellt.", "Als mich der Pr\u00e4sident, der mich als Trainer gefeuert hatte, als jungen Manager zu St. Pauli zur\u00fcckholte. Der Spieler Carsten Pr\u00f6pper hatte kein gutes Verh\u00e4ltnis mehr mit dem Trainer Uli Maslo und wollte den Verein im Winter unbedingt nach Japan verlassen. F\u00fcr uns bestand die M\u00f6glichkeit, auf der offensiven Mittelfeldposition Claudio Reyna von Leverkusen zumindest auszuleihen. Ich habe das verhindert, weil ich gesagt habe: Wenn wir den Pr\u00f6pper abgeben und dann aus der Bundesliga absteigen, schmei\u00dfen sie uns hinterher in die Elbe. Da kann uns die eine Million DM auch nicht retten. Das ist komplett in die Hose gegangen. Pr\u00f6pper hat nicht mehr so gespielt wie vorher, und wir mussten uns im Fr\u00fchjahr vom Trainer trennen, sind abgestiegen. Da habe ich Lehrgeld bezahlt, weil ich zu unerfahren war. Ich habe mich auch mit Martin Driller angelegt.", "Ich wollte meine Systematik des Bezahlens durchdr\u00fccken. Er hatte aber eine andere Vorstellung mit seinem Berater. Ich war nicht kompromissbereit, weil ich \u00fcberzeugt war, dass meine Sicht richtig ist. Das war falsch. Alles lebt von Kompromissen. Ich h\u00e4tte sagen sollen: \u201eKomm, wir machen es so, wie du willst und du spielst n\u00e4chste Saison noch.\u201c (Driller wechselte abl\u00f6sefrei nach N\u00fcrnberg, d. Red.). Das war die Dummheit der Jugend. Man ist leistungsf\u00e4higer, hat aber die \u00dcbersicht nicht (Schulte war 39 Jahre alt, d. Red.).", "Mit einem Grundgehalt, und er bekommt Geld, wenn er Punkte gewinnt und ein Ziel erreicht. Ende.", "Nein, ein Mannschaftsziel. Das individuelle ist es, Punkte zu holen. Pr\u00e4mien f\u00fcr Tore gibt es, aber nicht bei mir.", "Unsere Welt ver\u00e4ndert sich. So wie jetzt Fu\u00dfball gespielt wird, ist es ein Spiegelbild unseres Lebens. Die Hektik, dieser Rammelfu\u00dfball, draufzuspringen und dem Gegner keine Zeit lassen nachzudenken. Wenn er den Ball hat, muss er sofort unter Druck stehen. Das ist das gleiche, was wir in unserem Leben, unserer Gesellschaft, unserer Arbeitswelt hergestellt haben: keine Sicherheiten mehr, keine Arbeitsverh\u00e4ltnisse, die sich \u00fcber das ganze Leben erstrecken. Sich immer wieder beweisen m\u00fcssen, immer wieder die richtigen L\u00f6sungen f\u00fcr sein Leben finden, viel kurzfristiger und kleinteiliger. Das findet alles auch auf dem Fu\u00dfballplatz statt. Was f\u00fcr ein Stress.", "Als die Leipziger in die Zweite Liga aufgestiegen sind, da flogen die B\u00e4lle durch die Gegend, da hast du ja Kopfschmerzen gekriegt, wenn du den alten Fu\u00dfball gewohnt warst. Bumm, bumm, bumm. Und wenn irgendwo mal Platz war, zack, direkt ein Foulspiel. Das spiegelt sich auch vertragstechnisch wider, wechseltechnisch, geldtechnisch. Alles wird hochgedreht. Immer schneller, immer mehr, teilweise auch r\u00fccksichtsloser. Ich versuche da mitzumachen, aber den Ball flach zu halten.", "Ganz einfach: Fu\u00dfball sollte viel mehr Sport sein als Gesch\u00e4ft. Aber wir sind auf einem Weg, dass es mehr ein Gesch\u00e4ft wird, als dass es ein Sport bleibt. Das ist nicht gut. Dann wird der Fu\u00dfball etwas von seiner Faszination verlieren und folglich werden auch viele Leute das Interesse am Fu\u00dfball verlieren. Das w\u00e4re schade, weil Fu\u00dfball insgesamt f\u00fcr die Menschheit gut und wichtig ist.", "Weil er das Element ist, das die Menschen am st\u00e4rksten verbindet, wenn er gut umgesetzt wird. Politik, Religion, Sport, Fu\u00dfball. Den meisten Religionen wohnt ein Missionierungsgedanke inne, daraus entsteht Stress. Das fehlt dem Fu\u00dfball zum Gl\u00fcck.", "Meine Priorit\u00e4t ist, dass gut Fu\u00dfball gespielt wird und nicht, mit irgendwelchen Dingen Geld zu verdienen. Das Gesch\u00e4ft prosperiert sowieso, es ist ja wahnsinnig viel Geld im Umlauf. Aber es muss ja nicht immer mehr danach ausgerichtet werden. Andererseits kommt dadurch kein Mensch zu Schaden. Von daher m\u00fcssen wir uns nicht gro\u00dfartig Sorgen machen, wenn einer f\u00fcr 222 Millionen Euro transferiert wird. Wenn er das nicht will, wird er nicht transferiert. Anders als fr\u00fcher, als man von K\u00f6penick nach Hohensch\u00f6nhausen verfrachtet wurde."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/podcast--berlin-mitte--hier-spricht-der-chefredakteur---ueber-jamaika-und-den-alex-28758150", "article_id": "28758150", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Podcast \u201eBerlin Mitte\u201c", "article_headline_normal": " Hier spricht der Chefredakteur \u2013 \u00fcber Jamaika und den Alex ", "date": "20.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Jochen Arntz", "article_text": ["Hier h\u00f6ren Sie den neuen Podcast \u201eBerlin Mitte\u201c von Jochen Arntz, dem Chefredakteur der Berliner Zeitung.", " Bei Steven Geyer wackeln die Gl\u00e4ser. Der Leiter der Dumont- Hauptstadtredaktion wohnt in Pankow - in der Einflugschneise des Flughafens Tegel. Im November fliegt die Lufthansa auf Grund der hohen Nachfrage mit alten lauten Jumbo-Jets nach Berlin. Anwohner Steven Geyer erz\u00e4hlt Chefredakteur Jochen Arntz im Podcast \u201eBerlin Mitte\u201c, warum man sich \"immer wieder neu\" \u00fcber den Flugl\u00e4rm \u00e4rgern kann.\u00a0", "Kriegen Union, FDP und Gr\u00fcne eine Regierungsbildung vor Weihnachten hin? Die Wetten in der Redaktion laufen. Auch Jochen Arntz und Steven Geyer sind sich nicht sicher, lassen sich aber gerne \u00fcberraschen.\u00a0", "Auch zu Gast im Podcast ist Silvia Perdoni, Reporterin in der Berlin-Redaktion. Sie erkl\u00e4rt, warum der Alexanderplatz seit jeher ein Mikroformat der Hauptstadt ist. Und wie der Senat das konfliktreiche Areal befrieden will.\u00a0 \u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/schwere-vorwuerfe-polizeischueler-sollen-aus-kriminellen-grossfamilien-kommen-28758956", "article_id": "28758956", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Schwere Vorw\u00fcrfe", "article_headline_normal": " Polizeisch\u00fcler sollen aus kriminellen Gro\u00dffamilien kommen ", "date": "03.11.17, 06:00 Uhr", "author": "Philippe Debionne", "article_text": ["Die Aufregung um Zwischenf\u00e4lle an der Berliner Polizeiakademie war und ist gro\u00df. Bislang ging es um 16-j\u00e4hrige Polizeianw\u00e4rter, die ihren Gastdozenten derma\u00dfen aus der Fassung gebracht haben, dass der eine Wut-Nachricht formulierte, die sich wie ein Lauffeuer verbreitete und schlie\u00dflich beim Polizeipr\u00e4sidenten landete.\u00a0", "\u201eDer Klassenraum sah aus wie Sau, die H\u00e4lfte Araber und T\u00fcrken, frech wie Sau, dumm, konnten sich nicht artikulieren\u201c, so lauten Teile des Wortlauts der Nachricht. Der Polizist schrieb, er habe \u201ewirklich Angst vor denen, ich glaube, die Ausbilder auch, denn wenn sie die rauswerfen, dann stehen die vor der T\u00fcr und machen die Autos kaputt.\u201c", "Am Donnerstag wurden weitere Vorw\u00fcrfe bekannt. So liegt der Berliner Zeitung der anonyme Brief eines anderen Polizisten an Polizeipr\u00e4sident Klaus Kandt vor, in dem er schreibt, dass die Polizei sich inzwischen f\u00fcr die kriminellen Clans arabischen Familien ge\u00f6ffnet habe. \u201eBewerber aus diesen Gro\u00dffamilien werden \u2013 trotz Strafakte \u2013 in der Polizei angenommen.\u201c Es sei ein Wesenszug der Organisierten Kriminalit\u00e4t, dass sie staatliche Organe unterwandere. Weiter hei\u00dft es: \u201eHier steht zweifelsohne bereits im Raum, dass diese Unterwanderung der arabischen Gro\u00dffamilien bereits begonnen hat.\u201c Der Autor behauptet, dass dies mit Wissen der Polizeif\u00fchrung erfolgt sei.", "Die \u201eWelt online\u201c berichtet, dass es an der Akademie ", ". Die Zeitung beruft sich auf ein ihr vorliegendes internes Papier einer Besprechung der Polizeif\u00fchrung vom August. Darin geht es um den \u201eherablassenden Umgang mit weiblichen Angestellten wie Putzfrauen\u201c und Defizite im Berufsethos. Manche Bewerber k\u00f6nnten nicht schwimmen, obwohl das Voraussetzung f\u00fcr die Einstellung sei. In einem Papier wird auch das Nichtbeherrschen der deutschen Sprache als K.o.-Kriterium gewertet. Sprecher Thomas Neuendorf sagte im RBB: \u201eTrotzdem m\u00fcssen wir feststellen, dass f\u00fcr die komplexen Aufgabengebiete noch weitergehende Deutschkenntnisse w\u00fcnschenswert sind. Und deshalb wird an der Schule auch Deutsch-Nachhilfe angeboten.\u201c Er best\u00e4tigte auch, dass es Anw\u00e4rter gebe, die zuvor mit Straftaten aufgefallen seien. Da m\u00fcsse \u201eim Einzelnen gepr\u00fcft werden, ob jetzt trotzdem eine Eignung vorliegt\u201c. Eine automatische Ablehnung sei nach Einsch\u00e4tzung der Verwaltungsgerichte nicht m\u00f6glich. Er r\u00e4umte er ein, dass sich \u201egerade im Bereich der Disziplin, des Respektes, der gegenseitigen R\u00fccksichtnahme hier nicht alle so verhalten, wie wir uns das vorstellen\u201c.", "Zu dem Fall mit der Wut-Nachricht des Ausbilders sagte Neuendorf der Berliner Zeitung, der Gastdozent habe zum ersten Mal vor einer Klasse gestanden und befand sich \u201eeindeutig in einer \u00fcberforderten Situation\u201c. Stein des Ansto\u00dfes sei ein Sch\u00fcler gewesen, ", ". Als der Dozent ihn zur Rede stelle, sei der Sch\u00fcler ausf\u00e4llig und frech geworden. Bei dem Sch\u00fcler soll es sich um einen 16-J\u00e4hrigen handeln, der seit zwei Wochen an der Akademie ist. Polizeisprecher Neuendorf sagte: \u201eWir brauchen Sch\u00fcler, die einen vern\u00fcnftigen Umgang mit Vorgesetzten und Klassenkameraden pflegen.\u201c", "Bei der Gewerkschaft der Polizei (GdP) ist der Vorfall bekannt. Seit geraumer Zeit gebe es \u201eimmer wieder \u00c4u\u00dferungen \u00fcber die Akademie, an der j\u00e4hrlich mehr als 1200 Menschen ausgebildet\u201c w\u00fcrden, sagte GdP-Sprecher Benjamin Jendro. \u201eDass sich unter diesen vielleicht der eine oder andere wiederfindet, der es vor Jahren, als man im Jahr nur 500 Einstellungen vornahm, nicht geschafft h\u00e4tte, liegt in der Natur der Sache. Wir k\u00f6nnen uns die Bewerberinnen und Bewerber nicht aussuchen, haben beim Kampf um junge Talente aufgrund der Besoldungssituation, des Ausstattungsstandards und der Einsatzbelastung auch nicht die allerbesten Karten.\u201c Die bisherigen \u00c4u\u00dferungen seien aber \u201enichts Handfestes, sondern immer nur vom H\u00f6rensagen. Unser Problem ist, dass sich bei uns noch niemand gemeldet hat.\u201c\u00a0", "Auff\u00e4llig sei aber, dass sich die Beschuldigungen stets gegen Menschen mit Migrationshintergrund richteten. Neben den Polizeisch\u00fclern war auch der Dozent wegen einzelner Formulierungen in seiner Nachricht in die Kritik geraten. \u201eDas sind keine Kollegen (...), das ist der Feind in unseren Reihen\u201c, so einer der umstrittenen Teile des Textes.", "Unterdessen hat die oppositionelle CDU-Fraktion hat Innensenator Andreas Geisel (SPD) aufgefordert, gegen die Missst\u00e4nde an der Berliner Polizeiakademie vorzugehen. Geisel d\u00fcrfe die negative Entwicklung an der Einrichtung nicht weiter treiben lassen, sagte der innenpolitische Sprecher der Fraktion, Burkard Dregger am Freitag. Geisel m\u00fcsse die Gefahr einer Unterwanderung der Polizei durch Personen aus arabischen Gro\u00dffamilien ernst nehmen. Die organisierte Kriminalit\u00e4t habe ein gro\u00dfes Interesse, in den Polizeidienst zu kommen. Dem m\u00fcsse ein Riegel vorgeschoben werden. (mit dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/polizeibericht-grosser-kaffeeklau---bundespolizei-nimmt-diebe-fest-28759506", "article_id": "28759506", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Polizeibericht", "article_headline_normal": " Gro\u00dfer Kaffeeklau - Bundespolizei nimmt Diebe fest ", "date": "03.11.17, 06:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Frankfurt/Oder", "Die Bundespolizei hat auf der A12 in Brandenburg zwei mutma\u00dfliche Kaffeediebe festgenommen und dabei rund 3000 P\u00e4ckchen mit Kaffeepulver beschlagnahmt. Eine gemeinsame Streife von Bundespolizei und polnischem Grenzschutz hatte am Donnerstag zun\u00e4chst den polnischen Fahrer eines Transporters auf dem Rastplatz Kersdorfer See an der Autobahn kontrolliert, wie die Polizei am Freitag mitteilte. Der Mann gab an, M\u00f6bel geladen zu haben. Stattdessen fanden die Polizisten jedoch rund 2000 Packungen Kaffee, f\u00fcr die der 28-J\u00e4hrige keinen Eigentumsnachweis hatte.", "Nur kurze Zeit sp\u00e4ter kontrollierten Beamte einen weiteren Transporter aus Polen an der Anschlussstelle West. Dort fanden sie im Laderaum weitere 1000 P\u00e4ckchen mit Kaffeepulver, f\u00fcr die der 51-j\u00e4hrige Fahrer keinen Beleg hatte. Beide M\u00e4nner wurden festgenommen. Gegen sie wird wegen des Verdachts des Diebstahls und der Hehlerei ermittelt. (dpa)", "Landin (Brandenburg)", "Vier Kinder und zwei Erwachsene sind nach einem Brand in einem uckerm\u00e4rkischen Wohnhaus ins Krankenhaus gebracht worden. Es bestehe der Verdacht einer Rauchvergiftung, teilte die Polizei am Freitag mit. Die Bewohner konnten demnach am fr\u00fchen Morgen nach Ausbruch des Feuers noch rechtzeitig eigenst\u00e4ndig das Einfamilienhaus in Landin verlassen. Die Flammen gingen von einer Waschmaschine aus. Ob es sich tats\u00e4chlich um einen technischen Defekt handelt, m\u00fcsse aber noch gekl\u00e4rt werden, sagte eine Sprecherin.", "Es blieb zun\u00e4chst unklar, ob die Betroffenen eine Familie sind. Auch ihr Alter war noch nicht bekannt. Die Feuerwehr l\u00f6schte die Flammen, das Feuer ging nicht auf andere H\u00e4user \u00fcber, wie es weiter hie\u00df. (dpa)\u00a0", "Pankow", "Nach einem Verkehrsunfall in Heinersdorf ist ein Kleinkind verstorben. Der Vierj\u00e4hrige hatte am 19. Oktober 2017 gemeinsam mit seiner 37-j\u00e4hrigen Mutter bei Rot die Romain-Rolland-Stra\u00dfe \u00fcberquert und wurde von einem 22-j\u00e4hrigen BMW-Fahrer erfasst. Dieser war auf der Busspur rechts an staubedingt haltenden Fahrzeugen vorbeigefahren. Der Au\u00dfenspiegel des Autos hatte dabei den Kopf des Kindes erfasst. Der Junge starb in der Nacht zum Freitag an den Folgen seiner Verletzungen.", "Seine Mutter war nach dem Unfall mit einem Schock in ein Krankenhaus gebracht worden. Der BMW-Fahrer musste am Unfallort ambulant behandelt werden, da er deutlich unter dem Eindruck des Geschehens gestanden hat. (BLZ)", "Berlin", "Mit Tempo 194 ist ein Autofahrer auf der Berliner Stadtautobahn durch eine Geschwindigkeitskontrolle gefahren. Das seien 114 Kilometer pro Stunde mehr als dort erlaubt, teilte die Polizei am Freitag mit. Bei der Aktion am Donnerstag seien 125 der 661 gemessenen Autos zu schnell gewesen. Der Tagesschnellste muss nun mit einem Fahrverbot von drei Monaten, einer Strafe von 1000 Euro und zwei Punkten in Flensburg rechnen. Auch f\u00fcnf weitere Raser m\u00fcssen ihren F\u00fchrerschein wohl f\u00fcr einige Wochen abgeben. (dpa)", "Lichtenberg", "Am Donnerstagabend ist es in Lichtenberg zu einem SEK-Einsatz gekommen. Eine Frau hatte die Polizei alarmiert, nachdem ihr ein Mann gedroht hatte, sich und andere zu erschie\u00dfen. Ermittlungen ergaben, dass der 52-J\u00e4hrige einen Waffenschein, sowie mehrere auf ihn zugelassene Schusswaffen besa\u00df.", "Beamte des Spezialeinsatzkommandos drangen daraufhin mit einem Polizeihund in die Wohnung des Mannes in der Eitelstra\u00dfe ein und nahmen ihn fest. Dabei erlitt der Betrunkene eine Bisswunde durch den Hund im Bauchbereich. Diese musste zun\u00e4chst in einem Krankenhaus versorgt werden. Aufgrund seines psychischen Zustands wurde der 52-J\u00e4hrige station\u00e4r aufgenommen.", "In seiner Wohnung fanden die Beamten neben einer auf den Mann zugelassenen Pistole zwei Jagdgewehre samt zugeh\u00f6riger Munition und zwei nicht auf ihn zugelassene Gewehre. Alle Waffen wurden beschlagnahmt. (BLZ)", "Mitte", "Eine mutma\u00dfliche Ladendiebin hat in einem Kaufhaus am Alexanderplatz um sich geschlagen, nachdem sie ertappt wurde. Die 53-J\u00e4hrige soll am Donnerstagnachmittag versucht haben, unter anderem zwei Flaschen Rum und Kosmetikartikel zu stehlen, wie die Polizei am Freitag mitteilte.", "Sicherheitskr\u00e4fte h\u00e4tten dies gesehen und die Frau festgehalten. \u201eSie nahm sofort eine Kampfhaltung ein, wurde aggressiv und schlug um sich\u201c, wie eine Sprecherin sagte. Mitarbeiter brachten sie den Angaben zufolge zu Boden und \u00fcbergaben sie einer Streife. Die Polizei ermittelt wegen r\u00e4uberischem Diebstahl.\u00a0(dpa)", "Reinickendorf", "Ein Busfahrer in Berlin-Reinickendorf hat einen Jugendlichen nach einer Spuckattacke wiedererkannt und die Polizei gerufen. Der 15-J\u00e4hrige soll dem 59-J\u00e4hrigem vor etwa einem Monat nach einem Streit im Bus ins Gesicht gespuckt haben, wie die Polizei mitteilte.", "Am Donnerstagnachmittag habe der Fahrer den Jugendlichen wiedererkannt, die Bust\u00fcren geschlossen und die Polizei verst\u00e4ndigt. Daraufhin versuchte der 15-J\u00e4hrige den Angaben zufolge, an dem Mann vorbeizukommen. Er soll dem Busfahrer mehrfach ins Gesicht geschlagen haben. Polizisten nahmen ihn fest. \u201eEine sicherlich sehr stolze Mama musste ihn dann vom Revier abholen\u201c, wie eine Sprecherin am Freitag sagte. (dpa)", "Friedrichshain", "In Friedrichshain sind eine Frau und ihre sechsj\u00e4hrige Tochter von einem 47-J\u00e4hrigen rassistisch beleidigt worden. Wie die Polizei am Freitag mitteilte, war die 31-J\u00e4hrige gegen 18 Uhr mit ihrer 36-j\u00e4hrigen Lebensgef\u00e4hrtin sowie deren Tochter am Wismarplatz unterwegs, als sie von einem Mann angesprochen wurden.", "Die Frauen ignorierten seine beleidigenden Bemerkungen zun\u00e4chst und betraten einen Laden. Als sie das Gesch\u00e4ft wieder verlie\u00dfen wiederholte der Mann seine Beleidigungen, bis ein heftiges Wortgefecht entstand und er den Frauen hinterher lief. Alarmierten Polizisten erkl\u00e4rte der 47-J\u00e4hrige wenig sp\u00e4ter er sei \"gerne Rassist\" und wiederholte seine Beleidigungen. Der Mann wurde erkennungsdienstlich behandelt und musste eine Blutprobe abgeben. Der Staatsschutz hat die Ermittlungen \u00fcbernommen. (BLZ)", "Charlottenburg", "Bei einer Verkehrskontrolle in der Donnerstagnacht zwischen 23 und 1 Uhr stellten Polizeibeamte 125 Fahrzeugf\u00fchrer fest, die zu schnell unterwegs waren. Insgesamt wurden 661 Fahrzeuge zwischen den Anschlussstellen Jakob-Kaiser-Platz und Beusselstra\u00dfe kontrolliert. Am schnellsten war der Fahrer eines BMW unterwegs. Dieser raste mit 194 Stundenkilometern \u00fcber die Stadtautobahn. Der Mann muss nun mit einem Fahrverbot von drei Monaten, einer Geldbu\u00dfe von 1000 Euro und zwei Punkten in Flensburg rechnen. (BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/neuer-migrationsreport--so-viele-auslaender-leben-in-berlin-28762946", "article_id": "28762946", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Neuer Migrationsreport", "article_headline_normal": " So viele Ausl\u00e4nder leben in Berlin ", "date": "03.11.17, 15:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Multi-Kulti-Metropole Berlin zieht immer mehr Ausl\u00e4nder an: Ende August lebten rund 650.000 ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige in der Hauptstadt, wie die Innenverwaltung auf eine parlamentarische Anfrage des FDP-Politikers Marcel Luthe mitteilte. Ihr Anteil an der Gesamtbev\u00f6lkerung liegt damit bei rund 18 Prozent. Ein Jahr zuvor - also Ende August 2016 - hatte das Statistische Landesamt gut 585.000 Ausl\u00e4nder in Berlin aufgelistet. Der starke Zuwachs seither d\u00fcrfte unter anderem auf Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcckgehen.", "Die T\u00fcrken stellen der Statistik zufolge mit fast 108.000 die gr\u00f6\u00dfte Ausl\u00e4ndergruppe. Mit einigem Abstand folgen Polen (45.500) Syrer (32.000), Russen (22.600), Italiener (20.800), Vietnamesen (19.300) und US-Amerikaner (18.600). Insgesamt sind um die 200 Nationen in der Hauptstadt pr\u00e4sent - von A wie Albanien bis Z wie Zentralafrikanische Republik. Selbst Mini-Inselstaaten wie Palau oder Kiribati in Ozeanien oder S\u00e3o Tom\u00e9 und Pr\u00edncipe vor der westafrikanischen K\u00fcste sind vertreten - wenn auch nur mit je einem ihrer B\u00fcrger.", "Die Statistik basiert auf einer Auswertung des Ausl\u00e4nderzentralregisters durch das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. 121.000 Ausl\u00e4nder verf\u00fcgen demnach \u00fcber eine unbefristete Niederlassungserlaubnis in Berlin, weitere 189.000 \u00fcber befristete Aufenthaltstitel. 10.000 weitere ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige werden aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden geduldet. Bei den \u00fcbrigen rund 330.000 Ausl\u00e4ndern handelt es sich laut Innenverwaltung gr\u00f6\u00dftenteils um EU-B\u00fcrger. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/-hi-hitler--so-kreativ-werden-schueler--wenn-sie-keine-ahnung-vom-stoff-haben-24693198", "article_id": "24693198", "section": "familie", "article_headline_strong": "\u201eHi Hitler\u201c", "article_headline_normal": " So kreativ werden Sch\u00fcler, wenn sie keine Ahnung vom Stoff haben ", "date": "01.11.17, 09:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kreativit\u00e4t statt blo\u00dfer Aufgaben-Erf\u00fcllung und blindem Gehorsam. W\u00fcrden Sch\u00fcler auch f\u00fcr die Originalit\u00e4t ihrer Antworten in Klassenarbeiten oder Tests bewertet, h\u00e4tten diese hier tats\u00e4chlich gro\u00dfe Chancen auf Erfolg in ihrer Schullaufbahn. \u201eHi Hitler\u201c statt \u201eHeil Hitler\u201c ist nur eine von vielen witzigen Sch\u00fcler-Ideen. "]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/keine-regeln--keine-verbote-in-dieser-britischen-familie-duerfen-die-kinder-alles-28755610", "article_id": "28755610", "section": "familie", "article_headline_strong": "Keine Regeln, keine Verbote", "article_headline_normal": " In dieser britischen Familie d\u00fcrfen die Kinder alles ", "date": "02.11.17, 14:19 Uhr", "author": "Isabell Wohlfarth", "article_text": ["Keine Schule, keine Verbote \u2013 die sieben Kinder der Familie Rawnsley aus dem englischen West Yorkshire d\u00fcrfen tun und lassen, was sie wollen: mit gef\u00e4hrlichen Sachen spielen, sich die Haare f\u00e4rben, fluchen, das Haus anmalen, sich piercen lassen, ewig wach bleiben und alles essen, was sie gerade m\u00f6gen. Feste Regeln gibt es hier nicht. Und das ganz mit Absicht. Denn die Eltern Gemma (35) und Lewis (31) wollen, dass ihre Kids eigene Entscheidungen treffen. Und sind \u00fcberzeugt: das ist der bessere Weg. Aber geht so etwas wirklich? Oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter schief?", "Inzwischen ist die Familie mit ihrem ungew\u00f6hnlichen Erziehungsstil halb England bekannt. Denn die Rawnsleys sind Teil der ", " (\u201eVerwilderte Familien\u201c) auf dem britischen Channel4. Die Sendereihe begleitet drei Familien, die ihre Kinder ohne die g\u00e4ngigen Regeln erziehen und ihnen fast alle Freiheiten lassen. Die Doku will das Thema, zumindest vordergr\u00fcndig, objektiv angehen und fragt: \u201eSind Kinder ohne Regeln ges\u00fcnder und gl\u00fccklicher? Oder werden sie verhaltensauff\u00e4llig?\u201c Das TV-Publikum soll selbst entscheiden.", "Das Ganze wirke nur auf den ersten Blick \u201ewild\u201c, ", ", \u201ewir machen uns genau Gedanken, wie wir die Kinder gro\u00df werden lassen.\u201c Dazu geh\u00f6re in erster Linie auch, dass Skye (13), Finlay (12), Phoenix (9), Pearl (8), Hunter (5), Zephyr (3) und Woolf (1) nicht zur Schule m\u00fcssen. ", " \u2013 das ist in England erlaubt. Die Kinder, so die Mutter, sollten selbst entscheiden, was sie interessiert.", "Bis vor kurzem habe ihr 9-j\u00e4hriger Sohn keinen Sinn darin gesehen, schreiben zu lernen. Bis er merkte, dass er das k\u00f6nnen muss, um mit seinen Kumpels auf der Xbox zu chatten. Dass ihre Kinder akademisch hinter anderen zur\u00fcck l\u00e4gen, das beunruhige sie gar nicht, sagt Gemma, bei diesen Wissenstests gehe es ja schlie\u00dflich nur ums Auswendiglernen und nicht um Intelligenz.", "Daf\u00fcr k\u00f6nnten ihre Kinder vieles, was andere nicht k\u00f6nnten. Ihr Sohn koche etwa ohne weiteres ein Drei-G\u00e4nge-Men\u00fc. Grunds\u00e4tzlich ", ". Ihr 5-J\u00e4hriger spiele eben auch mal mit dem Spiritus-Brenner und lerne dabei nebenbei etwas \u00fcber Chemie und Eigenverantwortung. \u201eWenn Leute sehen, wie mein Sohn eine Axt in die Hand nimmt, denken sie \u201awie gef\u00e4hrlich\u201c, sagt Mutter Gemma, \u201eaber das ist es nicht, wenn man ihnen beigebracht hat, wie man sie richtig benutzt.\u201c", "Komplett regellos laufe es aber dann doch nicht ab im Familienverbund. Im Zusammenleben w\u00fcrden bei ihnen drei gro\u00dfe Grunds\u00e4tze gelten: nicht l\u00fcgen, niemanden verletzen und den anderen respektieren.", "Sie selbst habe eine schreckliche Kindheit gehabt, erz\u00e4hlt Gemma Rawnsley. \u201eDeshalb m\u00f6chte ich, dass meine Kinder das spannendste, lustigste und gl\u00fccklichste Leben in einem Haus voller Liebe haben \u2013 das, was ich nie hatte.\u201c Und ihrer Meinung nach funktioniert das auch prima. \u201eWir bekommen so viele Komplimente, wie toll die Kinder sind.\u201c", "Von den Zuschauern im Netz sehen das nur manche so. \u201eIch sehe hier f\u00e4hige Kinder, die durch Spielen lernen und Eltern, die sie mit Liebe erziehen\u201c, kommentiert eine Twitter-Userin. Die meisten aber schlagen f\u00f6rmlich die H\u00e4nde \u00fcber dem Kopf zusammen. \u201eIch kann nicht verstehen, warum sich das Jugendamt hier noch nicht eingeschalten hat\u201c, \u00e4u\u00dfert sich ein Twitter-User. Und eine andere schreibt: \u201eDen Kindern nicht das Lesen beizubringen\u2026 das ist Missbrauch und sollte verboten sein.\u201c Und einer schlussfolgert: \u201eDa w\u00e4chst in den n\u00e4chsten 10 Jahren eine Generation schrecklicher Leute heran\u201c. (iwo)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/nach-tod-des-sohnes--warum-mich-der-beruf-der-bestatterin-gluecklich-macht--28755204", "article_id": "28755204", "section": "familie", "article_headline_strong": "Nach Tod des Sohnes", "article_headline_normal": " \u201eWarum mich der Beruf der Bestatterin gl\u00fccklich macht\u201c ", "date": "03.11.17, 10:25 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["Es war ein Tag im November 1999, der Nicoles Leben ver\u00e4nderte: An diesem Tag starb ihr Baby. Vier Tage vorher hatte sie es zur Welt gebracht. Heute, am 3. November w\u00fcrde Leon-Paul 18 Jahre alt werden.", "Was macht es mit einem Menschen, wenn pl\u00f6tzlich nichts mehr selbstverst\u00e4ndlich ist, wenn ein Schicksalsschlag von heute auf morgen alles ver\u00e4ndert? Diese Fragen stellt Nicole Rinder in ihrem Buch \u201eDer Tod bringt mich nicht um \u2013 warum ich Bestatterin geworden bin\u201c, das jetzt im Patmos Verlag erschien. Denn das ist passiert: ", " \u00f6ffnete die T\u00fcr zu einer neuen Berufung.", "Der Tod ihres Sohnes ver\u00e4nderte alles: ihren Blick auf die Welt \u2013 aber auch auf ihr eigenes Leben. Es teilte sich in ein \u201eDavor\u201c und in ein \u201eDanach\u201c. Heute sagt Nicole Rinder: \u201eIch glaube unersch\u00fctterlich daran, dass wir in der Lage sind, auch nach tragischen Ereignissen weiterzuleben. Dass dann Kr\u00e4fte hervorkommen, von denen wir nichts gewusst haben.\u201c Und diese nutzte sie.", "Nach dem Abschied von ihrem Sohn sp\u00fcrte Nicole immer deutlicher, wie sich nicht nur ihre Trauer nach einiger Zeit wandelte, sondern auch, wie die Trauer sie selbst umwandelte.", "Sie arbeitete zwar zun\u00e4chst weiter als Zahnarzthelferin, \u00fcbernahm aber zus\u00e4tzlich Aushilfst\u00e4tigkeiten bei einem Freund, der ein Bestattungsunternehmen f\u00fchrte. Irgendwann fragte genau dieser Freund, ob sie sich nicht vorstellen k\u00f6nne, Trauerbegleiterin beziehungsweise Bestatterin werden.", "Ihr tat die Arbeit gut, das hatte Nicoles Mann l\u00e4ngst erkannt \u2013 und sie selbst auch. Doch ihre Familie zweifelte. Ihr Vater und ihr Bruder sorgten sich: W\u00fcrde der Tod jetzt ihr einziges Thema im Leben werden?", "Nicole dachte \u00fcber Vor- und Nachteile nach und entschied dann f\u00fcr sich: Ja, sie w\u00fcrde dieser Arbeit gern hauptberuflich nachgehen. Aber, und jetzt kam ihre Bedingung, sie wollte ausschlie\u00dflich Eltern toter Kinder begleiten, keine \u201enormale\u201c Bestatterin werden. In diesem Gebiet f\u00fchlte sie sich mit ihrer eigenen Erfahrung \u201esicher\u201c. Und sie hatte Talent.", "Ihr Zuh\u00f6ren, ihr Ersp\u00fcren und ihr Erkl\u00e4ren, welche M\u00f6glichkeiten es geben kann, einen geliebten Menschen zu bestatten, sprachen sich so schnell rum, dass sich ihre \u201eZielgruppe\u201c bald erweiterte.", "Neben Eltern, die um ihre Kinder trauerten, k\u00fcmmerte sie sich nun auch um Angeh\u00f6rige nach pl\u00f6tzlichen Toden, Unf\u00e4llen und Suiziden. Sie machte Fortbildungen und merkte immer deutlicher: dieser Beruf ist mehr als ein Job, er ist ihre Berufung.", "\u201eIch darf Menschen in den schwierigsten Stunden ihres Lebens zur Seite stehen\u201c, sagt sie. \u201eIch helfe ihnen, das verstorbene Kind, den verungl\u00fcckten Bruder, die Mutter, die sich das Leben nahm, zu verabschieden.\u201c Nat\u00fcrlich kann auch sie den Tod nicht ungeschehen machen. Aber sie kann Angeh\u00f6rigen den Weg durch die Trauer erleichtern. Eine Aufgabe, die Nicole Rinder erf\u00fcllt.", "Mittlerweile wei\u00df sie nicht nur aus eigener Erfahrung, sondern auch aus unz\u00e4hligen Gespr\u00e4chen mit Hinterbliebenen, wie wichtig die ersten Tage nach dem Tod eines geliebten Menschen sind. \u201eMich selbst tr\u00e4gt bis heute der Gedanke, beim Tod meines Sohnes nichts vers\u00e4umt zu haben, ausf\u00fchrlich und inniglich Abschied genommen zu haben\u201c, schreibt sie. \u201eDas hat eine unglaubliche Lebenskraft in mir entfesselt.\u201c", "Kraft, die sie f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr alle jene nutzen kann, die gerade in einer Phase der akuten Trauer stecken. Ihr als Optimistin hilft der unersch\u00fctterliche Glaube daran, dass sich alles irgendwie zum \u201eGuten\u201c wendet.", "\u201eWir haben keinen Einfluss auf die Herausforderungen, die das Leben bringt\u201c, schreibt sie, \u201eWir k\u00f6nnen aber selbst entscheiden, wie wir darauf reagieren, damit umgehen und welchen Weg wir gehen werden.\u201c Daf\u00fcr brauche es allerdings viel Zeit. Und Menschen an der Seite, die einen unterst\u00fctzen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/allzweckwaffe-ist-ingwer-wirklich-so-gesund--1532378-1532378", "article_id": "1532378", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Erk\u00e4ltungszeit", "article_headline_normal": " Warum es gut ist, jetzt viel Ingwer zu essen ", "date": "02.11.17, 10:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ingwer ist \u201ein\u201c - ob im Tee, im Smoothie oder in der Suppe. War die Pflanze bis vor ein paar Jahren bei uns noch weitgehend unbekannt, wird sie in Asien schon sehr lange als K\u00fcchenkraut und Medizin verwendet. Inzwischen ist die Wurzel mit der fruchtig-scharfen Note auch bei uns fester Bestandteil der modernen K\u00fcche geworden.", "Und: Viele Menschen schw\u00f6ren auch hierzulande auf Ingwer als Heilmittel: Die \u201eWunderknolle\u201c soll gegen ganz unterschiedliche Leiden helfen und wird zum Beispiel gegen Verdauungsprobleme, als Vorbeugung gegen Erk\u00e4ltungen, als Schmerzmittel oder Aphrodisiakum eingenommen. Doch ist das K\u00fcchenkraut wirklich als Allzweckwaffe einsetzbar? Wogegen Ingwer wirklich hilft \u2013 ein \u00dcberblick.", "Dass Ingwer Schmerzen lindern kann und entz\u00fcndungshemmend wirkt, ist wissenschaftlich belegt. So haben amerikanische Forscher", ", dass Ingwer gegen Muskelschmerzen nach exzessivem Sport wirksam ist.", "Auch bei Arthrose ist der schmerzstillende Effekt von Ingwer erwiesen: In einer ", " konnten Wissenschaftler der University of Miami nachweisen, dass Ingwer gegen die Schmerzen im Knie hilft. Bei 63 Prozent der Arthrose-Patienten konnte der Schmerz in einer sechsw\u00f6chigen Behandlung mit Ingwer-Extrakten reduziert werden.", "Wer unter ", " leidet, kann auf Ingwer zur\u00fcckgreifen, ", ": 80 d\u00e4nische Kadetten nahmen auf See entweder ein Placebo oder ein Gramm Ingwer-Puder ein. Die Probanden, die das Puder verabreicht bekamen, litten innerhalb der darauffolgenden vier Stunden weniger unter \u00dcbelkeit als diejenigen, die das Placebo erhalten hatten. Bei Chemotherapie-Patienten soll Ingwer ebenfalls die \u00dcbelkeit lindern, ", ".", "Auch auf unsere Augen soll Ingwer sich positiv auswirken: So soll die Pflanze die Entwicklung von Grauem Star bei Diabetes verz\u00f6gern oder sogar verhindern. Zumindest kamen Wissenschaftler ", ".", "Kann Ingwer vor einer Erk\u00e4ltung sch\u00fctzen? Zumindest soll hei\u00dfer Ingwertee der traditionellen chinesischen Medizin zufolge das Immunsystem anregen und Erk\u00e4ltungen vorbeugen. Wer es probieren m\u00f6chte, sch\u00e4lt ein daumengro\u00dfes St\u00fcck Ingwerknolle, schneidet es in d\u00fcnne Scheiben und \u00fcbergie\u00dft es mit einer Tasse kochendem Wasser.", "In der traditionellen chinesischen Medizin setzt man Ingwer au\u00dferdem gegen Verdauungsprobleme, Durchfall, Erbrechen und Appetitlosigkeit ein. Wer seine Suppe gerne mit Ingwer w\u00fcrzt, macht auf jeden Fall nichts falsch: Schlie\u00dflich enth\u00e4lt die Wurzel neben den \u00e4therischen \u00d6len auch einige Vitamine und Mineralstoffe wie Eisen, Magnesium, Natrium und Calcium.", "Und: Ingwer hat wegen seiner Sch\u00e4rfe einen w\u00e4rmenden Effekt und regt au\u00dferdem die Durchblutung an. Kein Wunder, dass es auch als Aphrodisiakum begehrt ist. (rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/charit%C3%A9-die-dkms-bietet-kosmetikseminare-fuer-krebs-patientinnen-an-28757822", "article_id": "28757822", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Charit\u00e9", "article_headline_normal": " Die DKMS bietet Kosmetikseminare f\u00fcr Krebs-Patientinnen an ", "date": "02.11.17, 20:51 Uhr", "author": "Britta Zimmermann", "article_text": ["Es herrscht eine erwartungsvolle Atmosph\u00e4re \u2013 ein wenig wie beim Julklapp. Neun Frauen sitzen in dem etwa 20 Quadratmeter kleinen Raum im ersten Stock der Berliner Charit\u00e9 Campus Mitte um einen runden Tisch, rascheln mit Papier und ziehen \u201eGeschenke\u201c aus ihrem Kosmetikbeutel heraus: Lippenstifte, Augenbrauenstifte, Feuchtigkeitscremes. Die Frauen haben ihre Haare verloren, die Wimpern, die Augenbrauen. Heute im Kosmetikseminar lernen die Krebspatientinnen, wie sie sich dennoch sch\u00f6n f\u00fchlen k\u00f6nnen.", "\u201eHeute wollen wir die Krankheit drau\u00dfen lassen\u201c, sagt Friseurmeisterin Manuela Jentsch. Das scheint zun\u00e4chst nicht so einfach \u2013 denn diese Frauen haben eines, das sie verbindet und das ihr Leben bestimmt: den Krebs. Und \u00fcber dieses Thema kommen sie nat\u00fcrlich zun\u00e4chst ins Gespr\u00e4ch.", "Paula hat die zweite Chemo hinter sich, ihre Nachbarin noch vor sich. Helga hat Bauchspeicheldr\u00fcsen-Krebs und wei\u00df nicht, wie viel Zeit ihr noch bleibt.", "So unterschiedlich die Frauen und ihre Geschichten sind, so unterschiedlich ist auch ihre Umgehensweise mit der Krankheit. Sie wird akzeptiert oder verflucht, beweint oder verspottet.", "Man k\u00f6nnte meinen, eine an Krebs erkrankte Frau habe andere Sorgen als die richtige Auswahl an Lippenstift und Puder. Aber genau darum geht es: \u201eDie Seminare sollen von den N\u00f6ten und Problemen der Krankheit ablenken\u201c, betont Manuela Jentsch, die bereits sieben Seminare ehrenamtlich geleitet hat. \u201eDie Patientinnen sollen eine positives K\u00f6rpergef\u00fchl entwickeln.\u201c", "In insgesamt 26 L\u00e4ndern weltweit bietet die DKMS Life, eine Schwesternorganisation der Deutschen Knochenmarkspenderdatei, kostenlose Kosmetikseminare f\u00fcr Krebspatientinnen an. Bundesweit gibt es \u00fcber 280 Einrichtungen, in denen j\u00e4hrlich mehr als 1300 Seminare stattfinden. \u00dcber 100.000 Frauen haben bisher gelernt, wie ein wenig Rouge auf den Wangen den Teint strahlender macht und wie die Augen mit dem Kajalstift ausdrucksstark ummalt werden k\u00f6nnen.", "Auf dem Tisch stehen Puderquasten, Lippenstifte, Cremet\u00f6pfchen. Die Frauen betrachten die Kosmetikprodukte zun\u00e4chst zur\u00fcckhaltend, vereinzelt sogar skeptisch. \u201eMeine Tochter hat mehr Schminkutensilien als ich. Ich schminke mich sonst nie\u201c, sagt Paula. \u201eIch schon\u201c, kontert ihre Nachbarin. \u201eSeit ich krank bin!\u201c", "Hier im gesch\u00fctzten Raum sind die Frauen unter sich. Und k\u00f6nnen so sein, wie sie sich f\u00fchlen: zweifelnd, schwach, \u00e4ngstlich \u2013 aber auch k\u00e4mpferisch, stark, optimistisch \u2013 und nackt.", "Die Chemotherapie und die damit verbundenen Nebenwirkungen schr\u00e4nken die Lebensqualit\u00e4t sehr ein. \u201eKeine Haare, aber auch zum Teil keine Augenbrauen mehr zu haben, ist f\u00fcr die meisten das Schlimmste\u201c, wei\u00df Manuela. Ber\u00fchrungs\u00e4ngste kennt die Kosmetik-Expertin nicht. \u201eDie darf ich in meinem Job auch nicht haben\u201c, betont sie", "Wie selbstverst\u00e4ndlich zieht Manuela Augenbrauen nach, tupft vorsichtig Rouge auf die Wangen. Die Seminar-Leiterin gibt jedoch immer nur kleine Hilfestellungen. Die Patientinnen werden nicht geschminkt, sondern sollen Farbe und Pflegemittel selber auftragen. \u201eSchlie\u00dflich sollen sie sich ja auch zu Hause schminken und so ihre Lebensqualit\u00e4t trotz Krankheit verbessern.\u201c", "Schon bald legen die Frauen ihre Scheu ab, vergleichen Farbt\u00f6ne und Schminktechniken, machen sich gegenseitig Komplimente und lauschen den Ratschl\u00e4gen von Manuela: Zu Anfang immer einen Lipliner in einer \u201eunauff\u00e4lligen\u201c Farbe, damit man eventuelle \u00dcbermalungen nicht so stark sieht. In der Mitte des Mundes zwischen Ober- und Unterlippe ein kleines \u201eHerzchen\u201c andeuten. So hat man eine F\u00fchrungslinie und kann ganz leicht von au\u00dfen nach innen die Lippenkontur nachmalen.", "Sind die Augenbrauen sehr d\u00fcnn, ist es einfacher, mit einem matten, graubraunen Lidschattenpuder oder einem Augenbrauenpuder und einem d\u00fcnnen Pinsel zu arbeiten.", "Unmittelbar vor dem Schminken der Augenpartie fetthaltige Augencremes auftragen, sonst \u201eschmiert\u201c der Eyeliner oder der Kajal und der Lidschatten bleibt \u201enur\u201c in der Lidfalte haften.", "\u201eEyeliner? Was ist das? Schmiere ich mir das auf die Wimpern?\u201c fragt eine der Frauen skeptisch. \u201eWir schmieren nicht, wir malen!\u201c, korrigiert Manuela mit einem Schmunzeln. Alles lacht.", "Schwebte anfangs noch der Geist der Krankheit mit im Raum, kann Manuela am Ende zufrieden sein: Die Stimmung ist gel\u00f6ster, die Gespr\u00e4che sind fr\u00f6hlicher, die Gesichter strahlender. F\u00fcr eineinhalb Stunden haben die Frauen ihren Krebs weggeschminkt. F\u00fcr eineinhalb Stunden waren sie das, was sie in ihrem vorherigen Leben waren: Ganz normale Frauen, die sich sch\u00f6n machen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/stanford-studie-zeigt-gewohnheitskiffer-haben-haeufiger-sex-als-nicht-kiffer-28755846", "article_id": "28755846", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Stanford-Studie zeigt", "article_headline_normal": " Gewohnheitskiffer haben h\u00e4ufiger Sex als Nicht-Kiffer ", "date": "03.11.17, 11:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Kiffer gelten dem Klischee nach eher als faul und antriebslos. Fernsehen, Junkfood, mit Freunden abh\u00e4ngen, mehr brauchen sie nicht. Doch solche Vorurteile m\u00fcssen eventuell korrigiert werden. Denn Cannabis-Konsumenten sind laut einer neuen Studie auf einem Gebiet sogar aktiver als ihre n\u00fcchternen Zeitgenossen - und das ausgerechnet im Bett.\u00a0", "H\u00e4ufiges Kiffen scheint Amerikanern den Spa\u00df am Sex nicht zu verderben - eher sogar im Gegenteil. Das legt zumindest die\u00a0", " (Kalifornien) im neuen \u201eJournal of Sexual Medicine\u201c nahe.", "Das Team um Andrew Sun verglich Zahlen aus einem gro\u00dfen US-Gesundheitssurvey. 50.000 M\u00e4nner und Frauen zwischen 25 und 45 Jahren hatten darin Angaben zu ihrem Cannabis-Konsum im Vorjahr und der Sex-H\u00e4ufigkeit gemacht. Ungeachtet von Alter, Geschlecht, Ethnie oder Lebenssituation zeigte sich: ", " Frauen hatten demnach in vier Wochen 7,1 statt 6 Mal Sex, M\u00e4nner 6,9 statt 5,6 Mal.", "\u201eH\u00e4ufiger Marihuana-Konsum scheint die sexuelle Motivation und Leistungsf\u00e4higkeit nicht zu schm\u00e4lern. Wenn \u00fcberhaupt, dann steht er mit erh\u00f6hter Koitus-Frequenz in Zusammenhang\u201c, bilanziert Senior-Autor Michael Eisenberg. Die Sex-H\u00e4ufigkeit stieg dabei ziemlich parallel zum Cannabis-Konsum an - unabh\u00e4ngig davon, ob die Befragten auch andere Drogen wie Alkohol oder Kokain konsumierten oder nicht. Wie hoch die einzelnen Dosen waren, geht aus dem Datenmaterial nicht hervor.", "Allerdings stellt die Arbeit auch keinen kausalen Zusammenhang her, sondern nur eine Korrelation. \u201eDie Studie sagt nicht: Wenn du Marihuana rauchst, hast du mehr Sex\u201c, betont Eisenberg.", "Prof. Michael Sommer, Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr M\u00e4nnergesundheit, h\u00e4lt den Zusammenhang dennoch f\u00fcr schl\u00fcssig: \u201eDass man bei moderatem Cannabis-Gebrauch lockerer wird, ist bekannt.\u201c", "Bisher hatten Fachleute und Studien intensives Kiffen eher mit Libido-Verlust in Verbindung gebracht, bei M\u00e4nnern teils auch mit Erektionsschwierigkeiten und verminderter Spermien-Qualit\u00e4t. Andererseits hatten ", ", die f\u00fcr sexuelle Erregung und Aktivit\u00e4t wichtig sind.", "In den USA ist Marihuana in derzeit 29 Bundesstaaten als Medizin oder zum Freizeit-Gebrauch erlaubt. Rund 22 Millionen erwachsene Amerikaner konsumieren es regelm\u00e4\u00dfig. In Deutschland haben nach offiziellen Zahlen etwa 1,4 Millionen Menschen im Vormonat in der Freizeit gekifft. Obwohl Cannabis also deutlich weniger verbreitet ist als in den USA, geht Sommer davon aus, dass sich die Ergebnisse der US-Studie grunds\u00e4tzlich auf Deutschland \u00fcbertragen lassen. Er schr\u00e4nkt aber ein: \u201eBei gem\u00e4\u00dfigtem Konsum!\u201c.\u00a0 (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/vor-der-kueste-el-salvadors-rund-400-tote-schildkroeten-im-pazifik-entdeckt-28759614", "article_id": "28759614", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Vor der K\u00fcste El Salvadors", "article_headline_normal": " Rund 400 tote Schildkr\u00f6ten im Pazifik entdeckt ", "date": "03.11.17, 08:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vor der K\u00fcste El Salvadors sind im Pazifik zwischen 300 und 400 tote Schildkr\u00f6ten entdeckt worden. Die Todesursache war nach offiziellen Angaben vom Donnerstag (Ortszeit) nicht erkennbar.", "Die teilweise schon verwesten Kadaver trieben in der Bucht Jiquilisco im \u00f6stlichen Teil von Usulut\u00e1n. Wissenschaftler des Umweltministeriums nahmen Proben, um dem Massensterben auf den Grund zu gehen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/60-jahre-trabi-das-ddr-auto-hat-eine-treue-fangemeinde-28759812", "article_id": "28759812", "section": "panorama", "article_headline_strong": "60 Jahre Trabi", "article_headline_normal": " Das DDR-Auto hat eine treue Fangemeinde ", "date": "03.11.17, 08:46 Uhr", "author": null, "article_text": ["Sobald Frank Hofmann den Z\u00fcndschl\u00fcssel herumdreht, ist die Erinnerung wieder da. Das vertraute Knattern und der typische Abgasgeruch des Benzingemischs k\u00f6nnen nur zu einem geh\u00f6ren - dem Trabant. Auch 60 Jahre, nachdem am 7. November 1957 mit dem \u201eP50\u201c in Zwickau die erste \u201ePappe\u201c vom Band lief, fasziniert das Auto mit dem Kulleraugen-Gesicht. \u201eDer Trabi ist einfach ein Auto, das sich abhebt\u201c, sagt der Trabi-Fan, der selbst einen baligelben P 601 f\u00e4hrt.", "Er muss es wissen. Jeden Tag teilt er seine Leidenschaft mit anderen treuen Anh\u00e4ngern des Trabants, von dem bis 1991 rund drei Millionen St\u00fcck gebaut wurden. Der Zwickauer ist Inhaber eines Onlineversandhandels Trabantwelt f\u00fcr Ersatzteile. Diese werden in Kleinserien fabrikneu produziert.", "Als er damit 2003 anfing, h\u00e4tten ihm viele ein schnelles Ende prophezeit, erz\u00e4hlt er. \u201eDamals waren wir zu zweit und hatten drei Kartons voller Teile im Keller stehen.\u201c Heute vertreibt er 1500 Artikel von der kleinsten Schraube bis zum kompletten Trabi-Motor, f\u00fcllt damit drei Lager und besch\u00e4ftigt acht Mitarbeiter.", "\u201eDer Trabant ist das Gegenteil unserer technisierten Welt von heute\u201c, schw\u00e4rmt der Mittvierziger, dem es der Trabi seit Kindheitstagen angetan hat. Es gen\u00fcgten wenige Kenntnisse, um das Kultauto selbst zu reparieren, weil es technisch denkbar einfach aufgebaut sei. Genau das war die Vorgabe des DDR-Ministerrats aus dem Jahr 1954: Robust, sparsam und preiswert sollte der Kleinwagen sein. Weil Blech in der DDR Mangelware war, entwickelten Konstrukteure die ber\u00fchmte Kunststoff-Karosserie aus Duroplast.", "Aus welch einfachen Mitteln die \u201eRennpappe\u201c entstanden ist, schildert der inzwischen verstorbene Trabi-Chefkonstrukteur Werner Lang in einer Dokumentation des Filmemachers Eberhard G\u00f6rner, die im Fr\u00fchjahr Premiere feierte. \u201eWolle auf Asphalt - Das Experiment Trabant\u201c lief seitdem nicht nur in Programmkinos in Dresden oder Halle, sondern zuletzt auch in der Schweiz. Selbst eine Einladung nach Texas gebe es bereits, sagt G\u00f6rner.", "Das Interesse an dem Kultauto reiche l\u00e4ngst \u00fcber deutsche Grenzen hinaus, best\u00e4tigt Frank Hofmann. Die Trabantwelt-P\u00e4ckchen gehen demnach nach England, Belgien, Ungarn, Russland, Australien und in die USA. Einen Bremszylinder habe er sogar schon bis Namibia verschickt.", "Der Zweitakter gilt als Symbol f\u00fcr Sozialismus und Planwirtschaft. Schon kurz nach seiner Erfindung trat die Staatsf\u00fchrung bei der Weiterentwicklung auf die Bremse. Erst ab Ende der 80er wurde ein Viertaktmotor von Volkswagen im Trabant verbaut - da war die DDR jedoch fast am Ende und das \u00fcbrige Auto bereits hoffnungslos veraltet.", "F\u00fcr Hofmann zahlt sich der fehlende technologische Fortschritt heute aus. \u201eIch brauche eigentlich keine Nummern aus der Zulassung, weil das meiste zwischen 1958 und 1991 ohnehin deckungsgleich ist\u201c, so der Trabantwelt-Chef. Die Lieferzeit hingegen habe sich dramatisch ver\u00e4ndert, meint er augenzwinkernd: W\u00e4hrend DDR-B\u00fcrger im Durchschnitt zw\u00f6lf Jahre auf ihren Trabant warten mussten, hat der Trabi-Fan von heute sein Ersatzteil bereits am n\u00e4chsten Tag.", "Mit aktuell rund 34.500 zugelassenen \u201eRennpappen\u201c in ganz Deutschland sei der Trabi nicht nur ein Ost-Ding, sagt Wolfgang Kie\u00dfling. Er ist Vorsitzender des Internationalen Trabant-Registers. Der Verein h\u00e4lt alle Markenrechte am Trabant und betrieb mit rund 20 Aktiven bis vor wenigen Tagen eine mobile Trabi-Ausstellung. Diese muss nun aus Kostengr\u00fcnden vorerst im Depot des Zwickauer August Horch Museums unterkommen.", "Kie\u00dfling beobachtet vor allem unter j\u00fcngeren Menschen ein zunehmendes Interesse, das sich nicht nur mit dem Nostalgiefaktor erkl\u00e4ren lasse. Das Kultauto sei auf dem Weg zum Oldtimer, den es m\u00f6glichst originalgetreu aufzubauen gelte. Eine Wertanlage sei der Trabant zwar noch nicht. Doch f\u00fcr gut restaurierte Modelle wie den Trabant Tramp, die zivile Variante des \u201eK\u00fcbel\u201c der DDR-Armee, w\u00fcrden bereits um die 10.000 Euro gezahlt.", "An der Wiege des Trabant laufen indessen die letzten Vorbereitungen f\u00fcr einen gro\u00dfen Auftritt des kleinen Stinkers: Das August Horch Museum wurde erweitert und er\u00f6ffnet am 10. November eine neue Dauerausstellung. Drei Viertel der hinzugekommenen Fl\u00e4che geh\u00f6ren zuk\u00fcnftig allein dem Trabant, sagt Museumssprecherin Annett Kannh\u00e4user.", "Der allererste Trabi wird zwar nicht zu sehen sein, daf\u00fcr aber die Nummer 57 aus der Nullserie mit 150 Wagen. \u00dcber den Verbleib der Fahrzeuge davor sei hingegen nichts bekannt. Nummer 57 rollte daf\u00fcr direkt vom Band ins Museum - denn die Geschichte des Kultautos wird nun dort erz\u00e4hlt, wo der Trabi vor 60 Jahren im Werk II des VEB Sachsenring losknatterte.", "(Claudia Drescher/dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/freundin-getoetet-anklaeger-wollen-haertere-strafe-fuer-pistorius---gericht-prueft-urteil-28759550", "article_id": "28759550", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Freundin get\u00f6tet", "article_headline_normal": " Ankl\u00e4ger wollen h\u00e4rtere Strafe f\u00fcr Pistorius \u2013 Gericht pr\u00fcft Urteil ", "date": "03.11.17, 07:40 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das oberste Berufungsgericht S\u00fcdafrikas pr\u00fcft an diesem Freitag das Urteil gegen den fr\u00fcheren Spitzensportler Oscar Pistorius. Es geht um das Strafma\u00df. Pistorius war wegen ", " verurteilt worden.", "Die Staatsanwaltschaft hat sich um die erneute Berufung bei dem Gericht in der Stadt Bloemfontein bem\u00fcht, da sie das Urteil der zweiten Instanz f\u00fcr \u201eschockierend milde\u201c h\u00e4lt. Der inhaftierte Pistorius (30) selbst wird bei dem Termin nicht erwartet. Bis wann das Gericht neu \u00fcber das Strafma\u00df befinden wollte, war zun\u00e4chst noch unklar.", "Der unterhalb der Knie amputierte Pistorius hatte seine Freundin, das aufstrebende Model Reeva Steenkamp, am Valentinstag 2013 in seinem Haus mit vier Sch\u00fcssen durch eine Toilettent\u00fcr get\u00f6tet. Er beteuerte, einen Einbrecher hinter der T\u00fcr vermutet zu haben. Das Verbrechen hatte weltweit f\u00fcr Aufsehen gesorgt und wurde inzwischen verfilmt.", "Pistorius war daraufhin nach langer juristischer Auseinandersetzung wurde er im Juli 2016 wegen \u201eMordes\u201c verurteilt worden, was im deutschen Recht Totschlag entspricht. Darauf stehen in S\u00fcdafrika normalerweise mindestens 15 Jahre Haft. Richterin Thokozile Masipa hatte jedoch mildernde Umst\u00e4nde angef\u00fchrt. \u201eEr ist ein gefallener Held, er hat seine Karriere verloren, er ist finanziell ruiniert\u201c, hatte sie bei der Urteilsverk\u00fcndung gesagt. Er sei Erstt\u00e4ter und habe Reue gezeigt, nun m\u00fcsse er eine Chance haben, sich zu rehabilitieren.", "Das Urteil hatte in S\u00fcdafrika Emp\u00f6rung ausgel\u00f6st. F\u00fcr viele war es ein Zeichen gewesen, dass wohlhabende Angeh\u00f6rige der wei\u00dfen Minderheit vor Gericht immer noch besser behandelt werden als Schwarze. Die schwarze Richterin Masipa hatte dem entgegengehalten: \u201eUnsere Gerichte dienen dem Gesetz, nicht der \u00f6ffentlichen Meinung.\u201c", "Der Sprinter Pistorius hatte bei Paralympischen Spielen auf eigens angefertigten Karbon-Prothesen sechs Goldmedaillen gewonnen. In London startete er 2012 auch als erster beinamputierter Sportler der Geschichte bei den regul\u00e4ren Olympischen Spielen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/verschiedene-kulturen-amirtha-kidambi-und-steve-lehman-beim-berliner-jazzfest-28757232", "article_id": "28757232", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Verschiedene Kulturen", "article_headline_normal": " Amirtha Kidambi und Steve Lehman beim Berliner Jazzfest ", "date": "02.11.17, 19:22 Uhr", "author": "Johannes von Weizs\u00e4cker", "article_text": ["Schichten! Klangfl\u00e4chen! Verschiedene Kulturen! Der zweite Abend des diesj\u00e4hrigen Jazz Fests brachte mit Amirtha Kidambis & Elder Ones sowie Steve Lehman & S\u00e9l\u00e9b\u00e9yone zwei Ensembles auf die B\u00fchne des Lido, die die jazzinh\u00e4rente Schicht\u00fcberlagerung in neue Extreme f\u00fchren:", "Kulturen aus verschiedenen Kontinenten wurden in tradierter Jazzimprovisation, genreexternen Folkinstrumentkl\u00e4ngen und elektronischer Verfremdung zusammengef\u00fchrt; in beiden F\u00e4llen ein nicht immer hundertprozentig gl\u00fcckendes, aber stets spannendes Geschehen.", "Dies Weiterhinausreichen und Zusammenf\u00fchren charakterisiert auch schon immer die AACM, die Association for the Advancement of Creative Musicians, deren Mitgr\u00fcnder und urspr\u00fcnglicher Leiter, der Free-Jazz-Pianist Muhal Richard Abrams, wenige Tage vor Beginn des Jazzfests verstorben ist.", "So widmete Jazzfest-Kurator Richard Williams in seiner Anfangsank\u00fcndigung das Konzert am Mittwochabend Abrams, der f\u00fcr beide auftretenden Bands als Vorbild und Lehrer von entscheidender Pr\u00e4gung war.", "Dasselbe taten auch die K\u00fcnstler selbst. \u00dcberhaupt ist es ja immer sch\u00f6n, wie respektvoll huldigungsfreudig und konzertsaalkultiviert es bei Jazz-Veranstaltungen zugeht; den Weg so mancher Kunstform von der als Gefahr f\u00fcr die Gesellschaft eingestuften, aufm\u00fcpfigen DIY-Subkultur bis zu ihrer Akademisierung und Musealisierung hat der Jazz nat\u00fcrlich l\u00e4ngst abgeschlossen.", "Was aber auch Vorteile hat. Toll, wie die Begleitmusiker der Brooklyner S\u00e4ngerin und Harmoniumspielerin Amirtha Kidambi ihre \u00fcber lange Jahre am Konservatorium trainierten Skills in kreative Wege leiteten; nicht zuletzt der Schlagzeuger Max Jaffe etwa triggerte im St\u00fcck \u201eEat The Rich\u201c mit seinen Rimshots, also den Schl\u00e4gen auf den oberen Rand der Snaretrommel, gleichzeitig subtile elektronische Klicks und Klacks von einem Laptop, die wie eine miniaturkosmische Weiterf\u00fchrung der Ventilklappen-klicks und -klacks auf Matt Nelsons Sopransaxophon klangen, welche bei seinen Free-Jazz-Soloeinlagen entstanden.", "Das war ein sch\u00f6nes Detail, auf dem sich Amirtha Kidambis im Zentrum stehende Stimme gut aufbauen konnte. Tremolierend, kr\u00e4chzend, quietschend klang ihr Gesang wie eine Mischung aus der D\u00fcsterindierock-K\u00f6nigin PJ Harvey und den Stimmzerfetzungsexperimenten der irischen Komponistin Jennifer Walshe.", "In modalen Melodieb\u00f6gen und Ganztonreihen und \u00fcber lange Aufbauschwellen schichteten Elder Ones Elemente aus Jazz, Rock, Folk sowie indischen Musiken, integrierten Kidambis Protest gegen Trump sowie eine W\u00fcrdigung des Afroamerikaners Eric Garner, der 2014 in Polizeigewahrsam ermordet wurde, und endeten in einem verhaltenen Kr\u00e4chzen. Eindrucksvoll! Einzig das Harmonium war eine vor sich hindr\u00f6hnende Schicht, die sich nicht immer integrierte, sondern manchmal irgendwie ein wenig bezugslos darunter- oder dar\u00fcberlag.", "Kontrolliert drunter und dr\u00fcber ging es auch beim anschlie\u00dfenden Auftritt des HipHop-affinen Free-Jazz-Musikers Steve Lehman und seines aktuellen Projekts S\u00e9l\u00e9b\u00e9yone. Dessen vielbeachtetes Album vom letzten Jahr fusioniert Avantgarde-HipHop aus den USA und aus dem Senegal mit Jazz und Elektronik.", "Die beiden Rapper HPrizm \u2013 bekannt von dem Anti-Pop-Consortium \u2013 und Gaston Bandamic rappten auf Englisch und Wolof, letzteres ist die zweitverbreitetste Sprache im Senegal. Bandamic klang wie ein Stra\u00dfenagitator, HPrizm wie die Aufnahme eines Geschichtenonkels, deren Abspieltempo jemand st\u00e4ndig rauf- und runterdreht. Gleichzeitig vermengten sie ihre Stimmen mit aufschwellenden Dual-Saxophon-Dudelfl\u00e4chen von Lehman selbst und seinem ehemaligen Sch\u00fcler Maciek Lasserre sowie mit Geisterfl\u00e4chen und Elektrobeats vom Laptop.", "Bewundernswert, wie Schlagzeuger Jacob Richards und Kontrabassist Drew Gress trotz gef\u00fchlt zehn verschiedener gleichzeitig gespielter Tempi so etwas wie einen HipHop-Groove f\u00fchlen lie\u00dfen \u2013 ohne eigentlich je einen klassischen HipHop-Groove zu spielen. Ein Mosaik aus Klangschichten! Gelegentlich fehlte etwas der Wumms, ein wenig zu einstudiert stand die Band da. Aber man muss wohl sehr kontrolliert bleiben, um derart vielschichtige Kontrolllosigkeit aufzuf\u00fchren."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/geheimtipps-zehn-berliner-orte--die-man-gesehen-haben-muss-23473966", "article_id": "23473966", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Geheimtipps", "article_headline_normal": " Zehn Berliner Orte, die man gesehen haben muss ", "date": "25.02.17, 10:33 Uhr", "author": "Ida Luise Krenzlin", "article_text": ["Die drei Autorinnen des Buches \u201e", "\" sind mit Stadtplan, Fotoapparat und Notizblock wochenlang durch Berlin gestreift, um die ausgefallensten, ungew\u00f6hnlichsten und \u00fcberraschendsten Hauptstadtorte aufzutun. Wir haben ihre Tipps durchforstet - und stellen Ihnen zehn spannende Orte daraus vor, die Sie sicher in keinem Reisef\u00fchrer finden werden.", "Der Boule-Boulevard am Paul-Lincke-Ufer", "Boulen kann man nur in Frankreich? Da irren Sie sich aber gewaltig. Berlin hat sich zur au\u00dferfranz\u00f6sischen Boule-Metropole entwickelt. In der ganzen Stadt haben Liebhaber des Spiels liebevoll Pl\u00e4tze geschaffen, um ihrer Leidenschaft nach und vor dem Feierabend zu fr\u00f6nen.", "Der eindrucksvollste Platz mit 15 Bahnen liegt am Paul-Lincke-Ufer in Kreuzberg. Das \"Boulodrome\" ist der Boule-Boulevard unter allen Pl\u00e4tzen: Hier trifft man schmallippige Profis, die gekonnt ihre Kugel neben dem Schweinchen platzieren, ebenso wie Anf\u00e4nger, die mit Bierflasche in der Hand und Kippe im Mundwinkel ihre Kugeln auf fremde Bahnen werfen.", " Paul-Lincke-Ufer in der H\u00f6he Forsterstra\u00dfe, 10997 Berlin.", "+++", "David Bowies Stammkneipe", "\u201eEine Stadt voller Bars f\u00fcr traurige, entt\u00e4uschte Menschen. Das liebe ich\u201c, soll David Bowie \u00fcber Berlin gesagt haben \u2013 und blieb konsequenterweise ", ". Mit seinem Nachbarn Iggy Pop versumpfte er regelm\u00e4\u00dfig im \u201eAnderen Ufer\". Auch heute befindet sich in der Hauptstra\u00dfe 157 noch eine Bar, inzwischen hei\u00dft sie allerdings das \u201eNeue Ufer\". Welche Whisky-Sorte Bowie hier trank, ist leider nicht \u00fcberliefert.", ", Hauptstra\u00dfe 157, 10827 Berlin.", "+++", "Das Berliner Zimmer", "Das sogenannte Berliner Zimmer ist Bestandteil fast jeder gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnung und stellt deren Bewohner bei Einrichtung und Nutzung vor gro\u00dfe Herausforderungen. Ende des 19. Jahrhunderts wurden viele Wohnungen mithilfe eines Durchbruchs zum Seitenfl\u00fcgel vergr\u00f6\u00dfert. Dieses Zimmer am Ende des Flures nennt man Berliner Zimmer: Es ist ein langgestrecktes Durchgangszimmer mit vielen T\u00fcren.", "Zu allem Ungl\u00fcck ist es auch meist noch recht duster, da das einzige Fenster ganz hinten in der Ecke zum Hof zeigt. Das Berliner Zimmer wird oft als Wohnzimmer genutzt. Wegen der prek\u00e4ren Lichtverh\u00e4ltnisse baumelt in fast allen ein gro\u00dfer Kronleuchter von der Decke.", "Einfach mal im Freundeskreis herumfragen. In gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnungen immer am Ende des Flurs zu finden. Oder hier: ", ", Heynstra\u00dfe 8, 13187 Berlin.", "+++", "Die Mensa der Kunsthochschule", "\u00dcber Berliner Kantinen, Mensen und Betriebsgastst\u00e4tten k\u00f6nnte man ein eigenes Buch schreiben. Hier stellen wir eine Mensa mit einem sch\u00f6nen und schlichten Design vor. Bauhaus-Fans werden von dem Ausflug nach Berlin-Wei\u00dfensee begeistert sein: In der ", " \u00f6ffnet von Montag bis Freitag t\u00e4glich ab neun Uhr die Mensa und Caf\u00e9teria der Kunsthochschule. Bauhausarchitekt Selman Selmanagi? \u2013 auch Leiter des Fachgebietes Architektur an der Hochschule \u2013 entwarf in den F\u00fcnfzigern den Neubau f\u00fcr die Hochschule f\u00fcr angewandte Kunst in Wei\u00dfensee.", ", B\u00fchringstra\u00dfe 20, 13086 Berlin.", "+++", "Wo der Rainer mit der Uschi...", "1969 l\u00f6ste sich die Kommune 1 auf. Davor war sie bereits vier Mal umgezogen. Das letzte Jahr bewohnten die Kommunarden um Rainer Langhans und Uschi Obermaier eine 100 Quadratmeter gro\u00dfe Fabriketage in Moabit. Hier scheiterte der Versuch, das Politische und das Private zu revolutionieren. Am Ende gaben Langhans und Obermaier Interviews zu ihrem Liebesleben. Heute kann man die K 1 als Feriendomizil mieten - f\u00fcr 222 pro Nacht. Das ", " wohnt seit 1997 in der Remise und hat diese nach und nach saniert.", " Stephanstra\u00dfe 60, 10559 Berlin. Infos \u00fcber ", "+++", "Das Dong Xuan Center", "Berlins gr\u00f6\u00dfter Asiamarkt befindet sich in Lichtenberg, nur 15 Minuten mit der Tram vom Alex entfernt. Das ", "wurde nach Vorbild des \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften Marktes in Hanoi gebaut. Vor allem die gro\u00dfe vietnameische Gemeinde nutzt diesen Markt als kulturellen und kommerziellen Treffpunkt in Berlin.", "Hier geht man zum Friseur, trinkt Tee, isst typisch vietnamesische Gerichte, kauft exotische Gew\u00fcrze oder chinesische Winke-Katzen. Nach der Wende sind viele Vietnamesen, die als Gastarbeiter in der DDR lebten, arbeitlos geworden. Einer von ihnen hat diesen Markt gegr\u00fcndet. Wollen Sie wissen, wie die vietnamesische Nationalsuppe Ph\u00f2 Bo wirklich schmecken sollte? Dann ab nach Lichtenberg.", ", Herzbergstr. 128-139, 10365 Berlin. T\u00e4glich 10 bis 20 Uhr ge\u00f6ffnet, Dienstag ist Ruhetag.", "+++", "Verein zur Dokumentation der DDR-Alltagskultur e.V.", "Noch ein DDR-Museum? Nein. Elke Matz stellt in ihrem ", " (einem ehemaligen Konsum) in Friedrichshain Fundst\u00fccke aus dem DDR-Alltag aus. Begonnen hat alles mit ihrer Liebe zum Mitropa-Geschirr. Heute kann man in dem liebevoll gestalteten \u201eSchaufenster des Ostens\" Requisiten, beliebte Ostprodukte und Sammelobjekte ansehen und kaufen.", " Intershop 2000, Danneckestra\u00dfe 8, 10245 Berlin. Mittwoch bis Freitag von 14 bis 18 Uhr, Samstag und Sonntag von 12 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.", "+++", "Der Zehner im Olympia-Schwimmbad", "Ein Tipp zum Vormerken f\u00fcr den Fr\u00fchling: Dann zeigt sich im Olympia-Schwimmbad wieder, wer wirklich Mumm in den Knochen hat. \u201eHaste Traute?\u201c fragen sich die Halbstarken im Freibad gegenseitig und dann beginnt der Zirkus. Wer traut sich, von welchem Sprungbrett zu springen? Wer imponiert den Gaffern, die lieber unten am Beckenrand bleiben?", "Und den M\u00e4dchen, die aufmunternd zurufen: \u201eDit schaffste schon!\" Zuerst \u00f6ffnet der Bademeister den F\u00fcnfmeter-Sprungturm, der F\u00fcnfer. Der schwindelerregende Spa\u00df steigert sich \u00fcber siebeneinhalb Meter bis zum Zehn-Meter-Sprungturm. Wer traut sich?", " Olympia Schwimmbad, Olympischer Platz 1, 14053 Berlin. Nur von Mai bis August, t\u00e4glich 7 bis 20 Uhr.", "+++", "Die beste Jukebox der Stadt", "Wer noch nie seine M\u00fcnzen in der Jukebox der Ankerklause versenkt und mit pochendem Herzen auf die ersten T\u00f6ne seines Lieblingslieds gewartet hat, der kann das nachholen. Denn unverr\u00fcckbar steht die Jukebox dem Tresen gegen\u00fcber, immer mit guter Musik best\u00fcckt - wenn auch keine stilechten Sixties-Schmonzetten, sondern Songs von Seeed oder Michael Jackson.", "Nachts kann es etwas dauern, um endlich mal ausw\u00e4hlen zu d\u00fcrfen, aber irgendwann kommt jeder dran. In Zeiten von Spotify-Playlists eine echte Entschleunigung. Und man hat einen weiteren Grund, doch noch ein Bier zu trinken.", ", Kottbusser Damm 104, 10967 Berlin.", "+++", "Knutschen im Foto-Automaten", "Warum sind diese Automaten \u2013 auch in Zeiten von Smartphone-Kameras \u2013 so beliebt? Es gibt zwei schlagkr\u00e4ftige Gr\u00fcnde: Man sieht immer gut aus, da die leicht \u00fcberbelichteten Fotos kein Interesse an Pickeln und Augenringen haben und man hat den Schwarzwei\u00df-Fotostreifen mit vier Fotos sofort in der Hand.", "Nutzer teilen ihn und so hat jeder gleich eine handfeste Erinnerung im Portemonnaie stecken. Handy geklaut? Laptop kaputt? Egal! Die Fotostreifen \u00fcberstehen alles und sind eine sch\u00f6ner Erinnerung an Spazierg\u00e4nge, Kinobesuche oder durchfeierte N\u00e4chte.", " Es gibt ", " in Berlin. Einer steht auf dem Hof der Kulturbrauerei, einer an der Falckensteinstra\u00dfe/Ecke Schlesische Stra\u00dfe in Kreuzberg. Hier ist eine ", ".", "+++"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausflugstipps-elf-orte-in-berlin--die-man-seinen-eltern-zeigen-sollte-1547268", "article_id": "1547268", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Ausflugstipps", "article_headline_normal": " Elf Orte in Berlin, die man seinen Eltern zeigen sollte ", "date": "24.02.17, 14:45 Uhr", "author": "Barbara Weitzel", "article_text": ["Wer eine Alternative zu den quietschbunten Touristenbussen sucht, dem wird meistens der Bus der Linie 100 empfohlen. Schlie\u00dflich f\u00e4hrt der an vielen Sehensw\u00fcrdigkeiten vorbei, es fahren auch mal Berliner mit - und die Tour kostet nur den Tarif einer einfachen BVG-Fahrt. Was aber soll man machen, wenn die Eltern Alexanderplatz, Bellevue und Ged\u00e4chtniskirche schon gesehen haben?", "Oder sie das Busgeschaukel nicht vertragen? Oder lieber ein bisschen Kiezgef\u00fchl und Alltagsberlin erleben wollen? Man steige in die Stra\u00dfenbahnlinie 12. F\u00e4hrt man mit ihr von Anfang bis Ende, sieht man ziemlich viele verschiedene Berlins - und ein Zwischenstopp lohnt sich jederzeit. Die Tram f\u00e4hrt los am Kupfergraben (Humboldt-Uni!), perfekt also nach dem Bummel Unter den Linden zu besteigen.", "Weiter geht es \u00fcber den Bahnhof Friedrichstra\u00dfe (historisch!), die Oranienburger Stra\u00dfe (Synagoge!) hoch \u00fcber den Hackeschen Markt (selbsterkl\u00e4rend). Wer hier noch nicht aussteigen, shoppen und essen wollte, kann dies im weiteren Streckenverlauf tun.", "Die 12 f\u00e4hrt n\u00e4mlich die halbe Kastanienallee hoch (Gesch\u00e4fte, Caf\u00e9s, Prater!) zur beeindruckenden Riesenkreuzung Eberswalder Stra\u00dfe (Konnopke! Mauerpark! Kulturbrauerei! \u00dcberhaupt: Prenzlauer Berg!). Ein wenig ruhiger, aber mindestens so h\u00fcbsch zum Herumspazieren ist die Pappelallee und der angrenzende Helmholtzkiez. Und dann geht es Richtung Wei\u00dfensee, wo Berlin ein wenig kleinst\u00e4dtisch wird, recht unfertig ist und wo die vielen Seen sind.", "+++", "Man kann jetzt wieder zur\u00fcckfahren nach Mitte - oder bleiben. Oder wiederkommen. Denn es muss nicht immer der Schlachtensee, der Wannsee, der Pl\u00f6tzensee sein. Wundersch\u00f6n spazieren und bunte B\u00e4ume und herbstsonnenbeglitzertes Wasser bestaunen kann man auch am Wei\u00dfen See und seinen Nachbarn. Wer gut zu Fu\u00df ist, schafft alle vier, sie liegen ganz nah beieinander. Am bekanntesten ist wohl der Wei\u00dfe See, mitten im Bezirk, fast kreisrund und im Spaziertempo in 20 bis 30 Minuten zu umgehen.", "Der Park ist traumsch\u00f6n, und das Strandbad ist bei jedem Wetter ge\u00f6ffnet. An dem Sandstrand kann man nicht nur baden, sondern es gibt auch Kaffee und Tee, Kuchen und Waffeln, Bier, Wein und, wenn es kalt wird, Grog. Der Blick auf den See l\u00e4sst zu jeder Jahreszeit Urlaubsgef\u00fchle aufkommen.", "Ein St\u00fcck weiter liegt der Orankesee, ebenfalls mit einem h\u00fcbschen Spazierweg au\u00dfenherum, und direkt daneben der friedliche Obersee, ges\u00e4umt von schmucken H\u00e4usern und viel Gr\u00fcn. Und wer immer noch nicht genug hat, kann noch einen Abstecher zum Faulen See machen - ein Naturschutzgebiet, das viel idyllischer ist, als der Name klingt.", "+++", "Ein unbeschreiblich sch\u00f6ner Ort. Begl\u00fcckend gut gespielte Musik. Ein Publikum, wie es gemischter nicht sein k\u00f6nnte, von Studenten in kurzen Jeans bis zur Damenrunde sind alle da. Und jeder sitzt auf einem anders aussehenden Stuhl. Das ist der Piano-Salon Christophori - und vieles mehr. Werkstatt f\u00fcr Fl\u00fcgel, vor allem historische Hammerfl\u00fcgel.", "Eine Art Museum, denn der ganze Raum ist voll gestopft mit Instrumenten, Zubeh\u00f6r, Werkzeugen. Ein Kleinod mitten im Wedding. Und eine einzige Liebeserkl\u00e4rung an die klassische Musik. Und das Allerbesonderste: F\u00fcr die Konzerte mit K\u00fcnstlern aus aller Welt bezahlt der Besucher im Nachhinein, und zwar \"nur\" soviel wie er kann und m\u00f6chte. Aber man kann, und will. Denn der Abend wird mit Sicherheit unvergesslich.", "Reservieren muss man ", ", \u00fcber einen Link kann man in den Tagen oder Wochen bis zum Konzertabend dann seine Reservierung \"betreuen\", also auch die Kartenanzahl erh\u00f6hen oder absagen, wenn etwas dazwischen kommt. Vor Ort findet man dann auf irgendeinem Stuhl (oder mehreren) seinen Namen.", "Lustig ist das, wie vor Konzertbeginn alle herumlaufen und ihre Pl\u00e4tze suchen. Extra-Tipp: Unbedingt den Newsletter abonnieren. Niemand schreibt so enthusiastisch und liebevoll \u00fcber die Musiker und ihr K\u00f6nnen, wie der Inhaber des Salons, Christoph Schreiber.", "+++", "Berlin hat tolle Kirchen, eine weltber\u00fchmte Synagoge - und jede Menge Moscheen, deren Besichtigung sich unbedingt lohnt in dieser Multikulti-Stadt. Fahren Sie mal alle zusammen nach Neuk\u00f6lln und besuchen die Sehitlik-Moschee. Gebaut ist die Gebetsst\u00e4tte mit angeschlossenem Kulturzentrum nach dem Vorbild der osmanischen Architektur des 16. und 17. Jahrhunderts.", "Zum Freitagsgebet str\u00f6men oft \u00fcber 1000 Gl\u00e4ubige in den imposanten Bau am Columbiadamm. Besichtigen kann man die gr\u00f6\u00dfte Moschee Berlins entweder an einem Tag der offenen T\u00fcr oder indem man sich f\u00fcr eine F\u00fchrung anmeldet. An der m\u00fcssen mindestens acht Personen teilnehmen. Kleinere Gruppen oder Einzelpersonen k\u00f6nnen sich aber bestehenden Gruppen anschlie\u00dfen.", "+++", "Und dann? Aufs Feld. An dem kommt man nicht mehr vorbei, wenn man jemandem, egal welchen Alters, die Stadt von ihren aufregendsten Seiten zeigen will. Man muss ja gar nicht Trendsportfan sein, Jogger, Griller oder Hundebesitzer. Auf dem Feld kann man vor allem einfach ", ". Die Weite genie\u00dfen, den leichten Wind oder die pralle Sonne, oft beides. Den Menschen zusehen bei all ihren Aktivit\u00e4ten. Und laufen, laufen, laufen. Einfach immer weiter, kein Auto kreuzt, kein Haus steht im Weg, und zu kaufen gibt es auch nur wenig.", "Gro\u00dfstadt ohne Stadt. Aber gro\u00df! Jede Jahreszeit und jede Tageszeit hat auf dem ehemaligen Flugfeld, hier, wo einst Beton und L\u00e4rm war, Dreck und Maschinen, ihren Auftritt. Der Morgen ist verwunschen und still, der Nachmittag Erlebniszeit, die Sonnenunterg\u00e4nge zum Heulen sch\u00f6n. Und weil das Feld so gro\u00df und weit ist, wird es nie eng."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/einsteigen--bitte--acht-tolle-berlin-ausfluege-mit-den-oeffis-24109992", "article_id": "24109992", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Einsteigen, bitte!", "article_headline_normal": " Acht tolle Berlin-Ausfl\u00fcge mit den \u00d6ffis ", "date": "23.02.17, 08:45 Uhr", "author": "Petra Ahne ", "article_text": ["Zehn U-Bahnlinien, 15 S-Bahn-Linien, 22 Trambahn- und 198 Buslinien, dazu unz\u00e4hlige Umsteigem\u00f6glichkeiten\u00a0 \u2013 vom dicht gewebten Berliner Nahverkehrsnetz kann man sich zu jedem Punkt der Stadt tragen lassen. Man nutzt Bus und Bahn, um anzukommen, die Fahrt selbst ist der l\u00e4stige Teil. Es sei denn, man macht zur Abwechslung mal den Weg zum Ziel, w\u00e4hlt eine Linie und bleibt einfach sitzen. Versprochen: Es lohnt sich. Hinter den Fenstern warten unverhoffte Entdeckungen, \u00fcberraschende Ansichten, nie betretene Stadtteile. Und die Erkenntnis, dass auch BVG-Linien Charakter haben.", "Das Besondere am 222er ist seine Endstation: Alt-L\u00fcbars ist n\u00e4mlich ein waschechtes Dorf. Mit Dorfplatz, Kirche, alten Bauernh\u00e4usern und nat\u00fcrlich dem traditionsreichen \u201eDorfkrug\u201c zum Einkehren.", "+++", "Wie beeindruckend gro\u00df die Plattenbau-Gro\u00dfsiedlungen Hohensch\u00f6nhausen, Marzahn und Hellersdorf sind, l\u00e4sst sich am besten\u00a0 in der Tram M6 ersp\u00fcren \u2013 einst gebaut, um die bis zur Landesgrenze reichenden Neubauprojekte zu erschlie\u00dfen.", "+++", "Wer keine Lust hat auf schmuddeliges Sto\u00dfzeiten-Gedr\u00e4ngel,\u00a0 nehme die k\u00fcrzeste U-Bahnlinie der Stadt: neu, blitzblank und fast Berliner-frei. Daf\u00fcr beliebt bei Touristen.", "+++", "Immer im Kreis, wie fr\u00fcher die Modelleisenbahn: Die bet\u00f6rende Ordnung der Ringbahn bringt wieder Klarheit in den vom gro\u00dfst\u00e4dtischen Nahverkehrsnetz verwirrten Kopf. Und hat man eine Station verpasst, kein Problem: In 57 Minuten kommt sie wieder."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/falschmeldungen-italien-startet-projekt--um-jugendliche-im-netz-besser-zu-schuetzen-28757440", "article_id": "28757440", "section": "digital", "article_headline_strong": "Falschmeldungen", "article_headline_normal": " Italien startet Projekt, um Jugendliche im Netz besser zu sch\u00fctzen ", "date": "02.11.17, 21:21 Uhr", "author": "Regina Kerner", "article_text": ["Diesen Sommer ist Laura Boldrini der Kragen geplatzt. \u201eAdesso basta\u201c, \u201eJetzt reichts\u201c, schrieb die Pr\u00e4sidentin des italienischen Abgeordnetenhauses Mitte August auf ihrer Facebook-Seite. Sie werde k\u00fcnftig alle anzeigen, die sie im Internet mit sexistischen Tiraden und Obsz\u00f6nit\u00e4ten bombardierten und Falschmeldungen \u2013 Fake News \u2013 \u00fcber sie verbreiteten.", "Seit sie vor viereinhalb Jahren das dritth\u00f6chste Amt im Staat \u00fcbernahm, ist die 56-J\u00e4hrige, die sich couragiert f\u00fcr Frauen- und Migrantenrechte einsetzt, die im Netz wohl meistgeschm\u00e4hte und angefeindete Pers\u00f6nlichkeit Italiens. Sie wurde als Hure tituliert und mit primitiven Beleidigungen \u00fcberh\u00e4uft \u2013 bis hin zu Morddrohungen und Aufrufen, man solle sie vergewaltigen.", "Die M\u00e4r, Boldrinis Schwester sei 35 Jahre alt und kassiere 10.000 Euro Rente monatlich kursiert im Netz ebenso wie die, wonach ihre Schwester 350 Fl\u00fcchtlingseinrichtungen betreibt. In Wahrheit ist die Schwester der Parlamentspr\u00e4sidentin vor Jahren an einer schweren Krankheit gestorben.", "Laura Boldrini ist Mitinitiatorin eines Projekts des Bildungsministeriums in Rom, mit dem Italien jetzt international ein Vorreiter ist. \u201eBasta Bufale\u201c hei\u00dft es: \u201eSchluss mit Falschmeldungen\u201c. 4,2 Millionen italienische Kinder und Jugendliche zwischen 11 und 19 Jahren werden ab sofort in der Schule nicht nur Dante lesen und Mathe b\u00fcffeln, sondern lernen, wie sie Fake News und Verschw\u00f6rungstheorien in der digitalen Welt erkennen und was sie dagegen tun k\u00f6nnen. 8.000 Schulen sind beteiligt.", "Fake News und gezielte Desinformation bedrohten die Demokratie, sagte Boldrini bei der Vorstellung des Projekts, das vom staatlichen Fernsehsender Rai, von Zeitungsverlagen sowie von Facebook und Google unterst\u00fctzt wird. \u201eInternetnutzer werden manipuliert, aus Profitgier, um politische Gegner zu zerst\u00f6ren oder schlicht um Chaos zu erzeugen. Aber wir k\u00f6nnen nicht zulassen, dass unsere Jugendlichen wie Marionetten behandelt werden\u201c, betonte Boldrini.", "Zu den zehn Geboten des Religionsunterrichts kommt f\u00fcr Italiens Sch\u00fcler nun der digitale Dekalog hinzu. \u201eDu sollst nur Nachrichten weiter verbreiten, die du \u00fcberpr\u00fcft hast\u201c, lautet das erste Gebot. \u201eNutze daf\u00fcr die Instrumente des Internets\u201c, besagt das zweite. Die Jugendlichen sollen lernen, wie man herausfindet, wer hinter einer Nachricht, einem Foto oder einem Video steckt und ob es sich um eine vertrauensw\u00fcrdige Quelle handelt.", "Sie sollen f\u00fcr die typischen Stilformen von Fake News sensibilisiert werden \u2013 rei\u00dferische Titel etwa, viele Ausrufezeichen. Sie sollen verstehen, welche Interessen dahinterstecken. Sie sollen sich bewusst machen, dass jedes \u201eGef\u00e4llt mir\u201c, jeder Post und jeder Klick missbraucht und von Internetbetreibern zum Geldverdienen genutzt werden kann. Und sie sollen ermuntert werden, auf eigenen Websites oder Blogs Falschmeldungen zu entlarven.", "Bildungsministerin Valeria Fedeli spricht von einer neuen, digitalen Alphabetisierung. Die ist offenbar dringend n\u00f6tig. Eine aktuelle Studie des Censis-Instituts hat gezeigt, dass fast die H\u00e4lfte der unter 30-j\u00e4hrigen Italiener die Debatte \u00fcber Fake News f\u00fcr einen Fehlalarm h\u00e4lt.", "Italien ist recht anf\u00e4llig f\u00fcr Fake News, Legenden und Verschw\u00f6rungstheorien. Das zeigte unter anderem eine Kampagne gegen die Impfpflicht, in der behauptet wurde, Impfungen seien Ursache von Autismus bei Kindern. Auf Facebook waren zuhauf zweifelhafte wissenschaftliche Studien im Umlauf, aufgebrachte Eltern gingen auf die Stra\u00dfe. Die Anti-System-Bewegung F\u00fcnf Sterne des Kabarettisten Beppe Grillo geh\u00f6rte zu den Protagonisten. Grillo behauptete, an bestimmten Impfungen k\u00f6nnten Kinder sterben.", "Kritiker wie der Journalist Alberto Nardelli oder der fr\u00fchere Kommunikationschef der F\u00fcnf Sterne, Nicola Biondo, beschuldigen die Bewegung, auf ihren offiziellen Internetseiten und auf Grillos Blog viele Geschichten voller Verschw\u00f6rungstheorien und Falschmeldungen zu verbreiten.", "Gerade bei Jugendlichen und Jungw\u00e4hlern haben die F\u00fcnf Sterne den gr\u00f6\u00dften Erfolg. Laura Boldrini war eine der Zielscheiben f\u00fcr Grillo und seine Anh\u00e4nger, ebenso wie f\u00fcr die rechte Szene. Mit \u201eAdesso basta\u201c aber habe sie Erfolg gehabt, erz\u00e4hlte sie jetzt. Seit sie die Urheber anzeigt, sind Hasskommentare und Verleumdungen deutlich zur\u00fcckgegangen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/stoerungen-offenbar-behoben-whatsapp-funktioniert-wieder-28760176", "article_id": "28760176", "section": "digital", "article_headline_strong": "St\u00f6rungen offenbar behoben", "article_headline_normal": " WhatsApp funktioniert wieder ", "date": "03.11.17, 09:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Messengerdienst WhatsApp ist am fr\u00fchen Freitagmorgen ausgefallen. Unter dem Hashtag ", " berichteten auf Twitter zahlreiche Nutzer, dass sie das Programm nicht mehr benutzen k\u00f6nnen.", "Das Programm lie\u00df sich am Morgen zwar noch \u00f6ffnen, nach ungef\u00e4hr 09.00 konnten aber keine Nachrichten mehr versendet und empfangen werden.", "WhatsApp hat nach eigenen Angaben weltweit \u00fcber eine Milliarde regelm\u00e4\u00dfige Nutzer. Die St\u00f6rungen wurde weltweit gemeldet.", "Um kurz nach 10 Uhr lie\u00dfen sich wieder Nachrichten senden und empfangen. (red)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/tanken--navigieren--parken-diese-apps-helfen-autofahrern-im-alltag-28761480", "article_id": "28761480", "section": "digital", "article_headline_strong": "Tanken, Navigieren, Parken", "article_headline_normal": " Diese Apps helfen Autofahrern im Alltag ", "date": "03.11.17, 14:33 Uhr", "author": "Fabian Hoberg", "article_text": ["Nicht nur in den meisten Hosentaschen steckt heute ein Smartphone. Auch \u00fcber oder am Armaturenbrett klemmt oft eins. Mit an Bord: Apps, die Autofahrern das Leben erleichtern k\u00f6nnen. Das sind Beispiele f\u00fcr aktuelle Apps, die Autofahrern helfen \u2013 etwa beim Navigieren oder bei der Parkplatzsuche.", "Mit einem Navi auf dem Handy finden Autofahrer leichter den richtigen Weg. Meist sind die Karten von Google oder Apple aktueller als die der Autosoftware. Auch Anbieter wie Waze oder Here bieten genaue Karten und Echtzeitverkehrs-Infos.", "Mit Apps wie clever-tanken.de, ADAC Spritpreise oder mehr-tanken kann man nach g\u00fcnstigen Tankstellen in der N\u00e4he suchen.", "Bei der Parkplatzsuche helfen Apps wie Parkopedia Parken oder Parkpocket. Programme wie Find My Car - GPS Auto Parken Location Tracker (iOS) oder ParKing (Android) k\u00f6nnen den Fahrer unterst\u00fctzen, wenn er nicht mehr wei\u00df, wo er sein Auto abgestellt hat.", "Mit Apps wie mytaxi, taxi.eu oder cab4me bleibt das eigene Auto stehen. Stattdessen l\u00e4sst sich ein Taxi rufen. In der Regel kennen die Apps durch die GPS-Ortung, wo man sich gerade befindet, und schicken ein Taxi an diese Abholadresse.", "Autoclubs wie Auto Club Europa, ADAC oder AvD bieten Hilfe auch via App. Praktisch bei Pannen und Unf\u00e4llen: Ist das GPS des Handys angeschaltet, k\u00f6nnen die Helfer sehen, wo der Gestrandete steht, auch wenn der das gerade nicht wissen sollte.", "Mit den Carsharing-Apps verschiedener Anbieter wie Car2go, DriveNow oder Flinkster finden Nutzer das n\u00e4chste freie Auto, bezahlen es damit und sperren es wieder ab.", "Die Alternative zu Mietwagen, Bahn und Bus hei\u00dft Fahrgemeinschaft. Mit Apps wie BlaBlaCar, flinc oder Mitfahrgelegenheit lassen sich freie Pl\u00e4tze buchen.", "Um mit dem E-Auto nicht liegenzubleiben, k\u00f6nnen Apps wie ChargeJuice und ChargeMap Nutzern von Elektrofahrzeugen dabei helfen, die n\u00e4chste freie Lades\u00e4ule auch in einer fremden Stadt besser zu finden. Auch einige Stromanbieter haben eigene Apps daf\u00fcr.", "Auch Gebrauchtwagenb\u00f6rsen wie AutoScout24 oder mobile.de bieten eigene Apps. Damit l\u00e4sst sich das n\u00e4chste Auto nach vielen Kriterien suchen und vergleichen.", "Doch Vorsicht: \u201eApps sollten vor allen Dingen nicht w\u00e4hrend der Fahrt ablenken. Ideal sind eine Sprachsteuerung oder eine Integration mit Apple CarPlay beziehungsweise Android Auto\u201c, sagt ein ADAC-Sprecher. Am besten daher die Apps vor der Fahrt aktivieren oder programmieren. Hersteller wie BMW oder Mercedes bieten eigene Apps f\u00fcr Kunden an. Damit l\u00e4sst sich etwa nachsehen, wo das Auto steht und ob es verriegelt ist. Oder man l\u00e4sst sich die F\u00fcllst\u00e4nde von Motor\u00f6l, Tank oder die etwa die Restreichweite von Antriebsbatterien anzeigen.", "Doch nicht alle Apps sind empfehlenswert: Christine Steffen von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen r\u00e4t, bei der Nutzung darauf zu achten, welche Daten abgefragt werden und zu welchen Zwecken sie verwendet werden. Zudem k\u00f6nnten bei der Synchronisation von Diensten wie SMS ebenfalls personenbezogene Daten \u00fcbermittelt werden. Hier lohne es sich zu pr\u00fcfen, welche Anbieter auf welche Daten zugreifen und diese verwenden d\u00fcrfen. \u201eSkeptisch sollte man sein, wenn der Anbieter auf die eigenen Kontakte zugreifen m\u00f6chte\u201c, sagt Steffen. Ist die Funktion nicht f\u00fcr den Dienst erforderlich, sollten Nutzer pr\u00fcfen, ob sie diese deaktivieren und damit die Datenweitergabe verweigern k\u00f6nne.", "Eins d\u00fcrfen Fahrer generell nicht tun: ", ". Als Navi d\u00fcrfen sie es also nur nutzen, wenn das Ger\u00e4t mit einer Halterung im Auto angebracht ist. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/der-norden-von-wales-im-land-der-burgen-und-legenden-28753746", "article_id": "28753746", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Der Norden von Wales", "article_headline_normal": " Im Land der Burgen und Legenden ", "date": "01.11.17, 12:02 Uhr", "author": null, "article_text": ["Es muss etwas mehr als zehn Jahre her sein. Da besuchte Richard Huws mit einem Freund ein Weingut in Kalifornien \u2013 und war fasziniert. Nicht nur von edlen Tropfen, viel mehr noch von Weinanbau und -Produktion: \u201eSo etwas m\u00fcssten wir auch bei uns zu Hause machen.\u201c Da waren sich die beiden einig. Wie verr\u00fcckt diese Idee war, das erschlie\u00dft sich erst, wenn man wei\u00df, dass Huws\u2019 Zuhause der Norden von Wales ist.", "Ein wundersch\u00f6ner Landstrich rund um Wales\u2019 gr\u00f6\u00dften Nationalpark Snowdonia, der aber nicht gerade bekannt ist f\u00fcr viele Sonnenstunden und milde Temperaturen. Aber vielleicht ist es ja diese vielen Walisern eigene Mischung aus Stolz und Liebe zu ihrem Land, das sich trotz der Zwangsvereinigung mit England 1535 immer auch eine gewisse Eigenst\u00e4ndigkeit und vor allem auch eine eigenen Sprache bewahrt hat, die diesen Menschen das n\u00f6tige Zutrauen gibt, auch scheinbar unm\u00f6gliche Projekte angehen zu k\u00f6nnen.", "Richard Huws, eigentlich gefragter Kameramann f\u00fcr das britische Fernsehen, lie\u00df das Projekt Weinanbau in Wales jedenfalls nicht mehr los. 2007 begann er auf dem Gel\u00e4nde der 400 Jahre alten Pant Du Farm im Nantlle Valley oberhalb seines Heimatst\u00e4dtchens Penygroes Wein und Obst anzubauen.", "Zehn Jahre sp\u00e4ter stehen wir an einem Fr\u00fchsommerabend auf dem Pant Du-Weingut. Richard zeigt uns, was aus seinem Traum geworden ist: Ein Weinberg mit knapp 8000 Rebst\u00f6cken, die inzwischen preisgekr\u00f6nte Rot-, Ros\u00e9- und Wei\u00dfweine hervorbringen, daneben eine Obstplantage mit 3200 Apfelb\u00e4umen, robuste Sorten aus der Region, aus denen Cider und Apfelsaft produziert wird.", "Langsam taucht die im Westen \u00fcber der Irischen See untergehende Sonne das Weingut und den im Nordosten gelegenen Gipfel des Mount Snowdon in ein atemberaubendes abendliches Licht. Mit 1085 Metern ist er Wales\u2019 h\u00f6chster und ber\u00fchmtester Berg. An ihm trainierte Sir Edmund Hillay f\u00fcr seine Mount Everest Besteigung. Mitten im Nationalpark wird aber auch Wales Geschichte sp\u00fcrbar. In diesem Jahr er\u00f6ffnet wurde etwa ein neues Besucherzentrum, das an den walisischen Dichter Hedd Wyn erinnert. Hedd Wyn war das Pseudonym des gro\u00dfen Dichters Ellis Evans.", "An ein anderes Kapitel der walisischen Geschichte erinnert nur wenige Kilometer von Hedd Wyns Geburtshaus entfernt die Festung von Castell Y Bere. Sie liegt bei Abergynolwyn im Bergland auf einem Felsplateau. Heute existieren nur noch \u00dcberreste, der Aufstieg lohnt dennoch. Denn Castell Y Bere bietet einen beispiellosen Blick auf die umgebenden malerischen H\u00fcgeln und T\u00e4ler im s\u00fcdlichen Snowdonia.", "Die um 1220 erbaute Burg gilt als in herausragendes Beispiel f\u00fcr eine von den walisischen F\u00fcrsten im Kampf gegen die Engl\u00e4nder erbaute Burg \u2013 und ist eine von mehr als 600 Burgen und Schl\u00f6ssern. In Wales gibt es damit mehr Burgen als irgendwo sonst auf der Welt. Es gibt sie in allen Gr\u00f6\u00dfen und Formen und in unterschiedlichem Zustand. Einige sind Ruinen in entlegenen Landstrichen, wie eben Castell Y Bere. Andere sind noch gut erhalten wie etwa Convy Castle ganz im Norden von Wales.", "Und noch eine Attraktion ist historisch: Eine Dampflok bringt Touristen von Aberystwyth durch das Tal des Flusses Rheidol zur rund 20 Kilometer entfernten Devil\u2019s Bridge, einem der vielen Orte in Wales, um die sich geheimnisvolle Legenden ranken. So soll der Teufel die aus dem 11. Jahrhundert stammende, \u00e4lteste der drei \u00fcbereinander angeordneten Br\u00fccken gebaut haben. Die perfekte Kulisse f\u00fcr einen Mord. Das fanden zumindest die Macher der auch in Deutschland ausgestrahlten Krimiserie \u201eInspector Mathias \u2013 Mord in Wales\u201c.", "Ins britische Fernsehen hat es in diesem Fr\u00fchjahr \u00fcbrigens auch Richard Huws geschafft \u2013 diesmal auch vor der Kamera. Als in weiten Teilen Europas der sp\u00e4te Frost der Obstbl\u00fcte zu schaffen machte und viele Obstbauern mit einem Schlag ihre ganze Ernte vernichtet sahen, konnte er als einer der wenigen gelassen bleiben. Seinen Apfelb\u00e4umen hatte der Frost nichts getan \u2013 sie waren schlichtweg noch nicht soweit und hatten noch gar keine Bl\u00fcte angesetzt. \u201eManchmal ist es eben von Vorteil, wenn durch das raue Wetter die Natur insgesamt ein bisschen sp\u00e4ter dran ist\u201c, sagt Huws schmunzelnd. "]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/gefaehrliche-wirbelschleppen-wie-nah-duerfen-sich-flugzeuge-eigentlich-kommen--28755670", "article_id": "28755670", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Gef\u00e4hrliche Wirbelschleppen", "article_headline_normal": " Wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen? ", "date": "03.11.17, 05:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf der Autobahn geben die Spuren und Regeln der StVO einen Mindestabstand zwischen den Autos vor. In der Luft ist das allerdings etwas komplizierter: Flugzeuge k\u00f6nnen sich kreuzen und haben auch keine festgelegten Stra\u00dfen. Aber wie nah d\u00fcrfen sich Flugzeuge eigentlich kommen?", "Die Mindestabst\u00e4nde sind in der Staffelung, einer Methode zur Luftverkehrskontrolle, geregelt. Der Abstand ist abh\u00e4ngig von der Distanz zu einem Flughafen, dem Gewicht und der Wirbelschleppenkategorie des Flugzeugs, so der Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL). Wirbelschleppen sind kleine Luftverwirbelungen hinter Flugzeugen, die bei geringem Abstand bei einem folgenden Flugzeug zu Turbulenzen f\u00fchren k\u00f6nnen.", "Der Mindestabstand betr\u00e4gt nach BDL-Angaben in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen 3 Nautische Meilen (NM), das sind 5,56 Kilometer (km). Im Landeanflug d\u00fcrfen es nur 2,5 NM (4,63 Kilometer) sein. Und in der Luft sind es 5 NM (9,26 Kilometer), wobei sich dieser Abstand beispielsweise bei einem schwereren Flugzeug auf bis zu 6 NM erh\u00f6hen kann.", "Der H\u00f6henabstand zu einem anderen Flugzeug muss bei 1000 Fu\u00df liegen, also mindestens 304,8 Meter betragen. Bei gro\u00dfen Flugh\u00f6hen kann die Distanz auch auf bis zu 2000 Fu\u00df (609,6 Meter) erh\u00f6ht werden. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/bukarest-in-48-stunden-auf-spannender-entdeckungstour-in-der-rumaenischen-hauptstadt-28760844", "article_id": "28760844", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Bukarest in 48 Stunden", "article_headline_normal": " Auf spannender Entdeckungstour in der rum\u00e4nischen Hauptstadt ", "date": "03.11.17, 11:04 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bukarest ist vor allem eines: viel bunter, schicker und sicherer als sein l\u00e4dierter Ruf. Der h\u00e4ngt ihm noch immer hartn\u00e4ckig nach. Dabei hat sich gerade in den letzten Jahren viel getan in der Balkanmetropole, die einst \u201eParis des Ostens\u201c genannt wurde. Die rum\u00e4nische Hauptstadt ist spannend und voller Wiederspr\u00fcche, dazu unschlagbar preiswert. Ihr diskreter Charme offenbart sich allerdings nicht auf den ersten Blick. Genauer hinzuschauen lohnt.", "Ziehen Sie ein paar rum\u00e4nische Lei am Flughafen aus dem Automaten, denn die ben\u00f6tigen Sie gleich f\u00fcrs Taxi. Die Unternehmen Speed und Meridian bieten Kampfpreise. Grade 1,35 Lei (30 Cent) kostet der Kilometer, macht rund sieben Euro ins Stadtzentrum.", "Nach einer kleinen Sightseeing-Tour in die City, vorbei am monstr\u00f6sen Pressehaus im Stalin-Stil und dem nach Pariser Vorbild erbauten Triumphbogen, dem Arcul de Triumf, erreichen Sie ihr Hotel. Ein Doppelzimmer im stylischen 5-Sterne Hotel Radisson Blu (www.radissonblu.com) im Herzen der Metropole gibt es beispielsweise bereits ab 97 Euro pro Nacht. Tolle Zimmer, super Blick, Mega Spa.", " Frisch geduscht und voller Neugierde erobern sie zu Fu\u00df die \u00fcberschaubare Altstadt, die man vor dem Zweiten Weltkrieg auch Klein-Paris nannte. Die wurde inzwischen fast vollst\u00e4ndig nach historischem Vorbild saniert. Sie aber haben die Qual der Wahl beim Mittagstisch: Rum\u00e4nisch, italienisch, orientalisch oder japanisch? Oder oder oder. Bukarest pr\u00e4sentiert sich weltoffen. Mittagstisch bereits ab 5 Euro. Flanieren Sie dann zu den \u00dcberresten des Alten F\u00fcrstenpalastes, der auf Vlad \u021aepe\u0219 (1431\u20131476), den \u201ePf\u00e4hler\u201c, zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Dort thront seine B\u00fcste in der Nachmittagssonne.", " Nahtlos geht es \u00fcber ins kleinr\u00e4umige Leipziger Viertel. Im Lipscani (rum\u00e4nisch Lipsca = Leipzig) trieben einst s\u00e4chsische H\u00e4ndler regen Handel. Hier haben bis heute einige der lebendigsten Zeugnisse der Stadtgeschichte den Irrungen und Wirrungen der Jahrhunderte und vor allen der kommunistischen Ceau\u0219escu-Diktatur getrotzt. So auch das wohl anmutigste Geb\u00e4ude der Stadt, die Stavropoleos-Kirche. Von hier ist es nur noch ein Katzensprung in die \u00fcberdachte Macca-Villacrosse-Passage im historischen Handelsviertel. Die altehrw\u00fcrdige Passage mit ihren gem\u00fctlichen Caf\u00e9s und Bars und kleinen Boutiquen ist ein architektonisches Kleinod in der Millionenmetropole.", " Nach einem langen Tag nagt der Hunger mit scharfem Zahn. Klarer Fall f\u00fcr den Bierkarren, Caru Cu Bere (www.carucubere.ro). Das Gasthaus in neugotischem Stil \u00f6ffnete 1875 seine Pforten und bietet lokale K\u00fcche und ein gutes Sortiment an Bier. Unbedingt das Nationalgericht Sarmale probieren. Leckerste, mit Hackfleisch gef\u00fcllte Krautwickel, dazu M\u0103m\u0103lig\u0103, ein knallgelber Maisgries. Und zur Verdauung einen hochprozentigen Pflaumenschnaps, den \u021auic\u0103.", " Noch Lust auf einen Absacker? Dann ab in eine der vielen Bars. Zum Beispiel auf einen fruchtigen Cocktail in die urige Fahrradbar (www.bicicleta-bucuresti.ro). S\u00e4mtliches Interieur ist aus Drahteselteilen zusammengeschraubt. Vom Balkon des dritten Stocks hat man einen phantastischen Blick auf das bunte Treiben der Sch\u00f6nen der Nacht.", " Schon wieder fit? Dann Variante 1: ab auf den Obor Markt, dem gr\u00f6\u00dften der Stadt. Der Platz w\u00fcrde sicherlich keinen Sch\u00f6nheitswettbewerb gewinnen, und wohl auch seine Marktweiber nicht. Und trotzdem oder grade deshalb: wer die Seele der Stadt erfassen m\u00f6chte, ist an den hunderten St\u00e4nden voller Gem\u00fcse, Fleisch und Fisch goldrichtig. Alternativ dazu Variante 2: Ausschlafen und ans Fr\u00fchst\u00fccksbuffet.", "Es wird recht warm werden in der Stadt. Ein guter Tag also, Bukarests gr\u00fcne Seite zu erkunden. Kann es daf\u00fcr einen besseren Ort geben als das Satului Dorfmuseum? Wohl kaum. Beeindruckende 100.000 Quadratmeter misst das Freilichtmuseum am Her\u0103str\u0103u See. 300 originale Bauernh\u00f6fe vom 17. bis zum 20. Jahrhundert aus allen Provinzen des Landes wurden hier originalgetreu wiederaufgebaut (www.muzeul-satului.ro).", "Nur ein paar Meter weiter am See lockt die gr\u00f6\u00dfte Bierhalle Osteuropas mit Schweinshaxe und Co. Im Beraria H (www.berariah.ro) herrscht eine feuchtfr\u00f6hliche Bierzeltatmosph\u00e4re. Neben deftiger Hausmannskost gibt es auch leichte vegetarische Gerichte. Hauptgericht ab 4,70 Euro.", " Ein ausgedehnter Verdauungsspaziergang gef\u00e4llig? Lieber eine Fahrradtour durch den weitl\u00e4ufigen Her\u0103str\u0103u Park? Oder doch mit einem Ruderboot den gleichnamigen See umpfl\u00fcgen? Bukarest bietet alles, von l\u00e4ndlicher Idylle bis zum urbanen Halligalli.", "Ein Taxi bringt sie in die Strada Armoniei Nr.1 in die Paul Hitter Art Gallery (www.paulhitter.com). Hitter gilt der Erfinder des Balkanischen Expressionismus. Normalerweise ist der Maler von 18 bis 23 Uhr in seiner Galerie anzutreffen. Wer auf Nummer sicher gehen will, sollte ihn vorab kontaktieren. Lohnt sich.", "Zur\u00fcck in Downtown wartet das vielleicht beeindruckendste Restaurant von ganz Bukarest in einem weitl\u00e4ufigen Innenhof auf Sie. Der Handels- und Gasthof Hanul\u00b4 Lui Manuc wurde 1804 bis 1808 im Stil einer orientalischen Karawanserei mit griechischen Elementen erbaut (www.hanumanucrestaurant.ro). Die K\u00fcche ist europ\u00e4isch mit balkanischem Einschlag und einfach lecker. Ente 11 Euro, Kalbssteak 12.", "Wer jetzt noch kann und verstehen will, warum das Bukarester Nachtleben als eines der besten in ganz Europa gilt, sollte in die stylische Interbelic Cocktailbar einreiten (www.interbelic.ro).", " \u2026beginnt der Sonntagmorgen mit einem leichten Fr\u00fchst\u00fcck im Hotel. Anschlie\u00dfend bleibt noch etwas Zeit f\u00fcr das megalomanische Bauwerk von Nicolae Ceau\u0219escu, das Haus des Volkes.", " \u2026hebt Ryan Air Richtung Sch\u00f6nefeld ab. Im Flieger lassen Sie zwei spannende Tage voller \u00dcberraschungen Revue passieren."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/weltspartag-fuer-erfolgreiches-sparen-gibt-es-einen-trick-28743032", "article_id": "28743032", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Weltspartag", "article_headline_normal": " F\u00fcr erfolgreiches Sparen gibt es einen Trick ", "date": "30.10.17, 13:16 Uhr", "author": null, "article_text": ["Stellen Sie sich vor, Sie h\u00e4tten die Wahl: Entweder Sie bekommen heute einen Apfel oder Sie bekommen ihn morgen. Die Entscheidung w\u00e4re vermutlich einfach: Warum warten, wenn ich den Apfel schon heute haben kann? Sie w\u00fcrden also wahrscheinlich schon heute kraftvoll zubei\u00dfen. Aber was wenn die Frage lautet: Heute einen Apfel oder morgen zwei? Das Ergebnis w\u00e4re vermutlich weit differenzierter: W\u00e4hrend einige den Apfel sofort essen wollen, entscheiden andere zu warten und dann lieber zwei \u00c4pfel zu haben. Eine Frage von Geduld und Ungeduld.", "Wer in einem solchen Fall wie entscheidet, wird unter anderem von den sogenannten Zeitpr\u00e4ferenzen beeinflusst, erkl\u00e4rt Prof. Martin Weber von der Universit\u00e4t Mannheim. \u201eUnsere Zeitpr\u00e4ferenzen bestimmen, wie wir heutige und zuk\u00fcnftige Ereignisse miteinander vergleichen und gegeneinander abw\u00e4gen\u201c, schreibt Weber gemeinsam mit David Becker in einem Band der Reihe \u201eForschung f\u00fcr die Praxis\u201c.", "Allgemein verstehen Finanzwissenschaftler unter dem \u00f6konomischen Begriff der Zeitpr\u00e4ferenz, dass Menschen eine Pr\u00e4ferenz daf\u00fcr haben, positive Dinge lieber fr\u00fcher als sp\u00e4ter zu erhalten. Ein Ph\u00e4nomen, das sich bei Finanzentscheidungen sehr gut beobachten l\u00e4sst: \u201eOb und wie viel wir sparen, ist ein Entscheidungsproblem\u201c, erkl\u00e4rt Annabel Oelmann. \u201eWir m\u00fcssen zwischen jetzigem und zuk\u00fcnftigem Konsum abw\u00e4gen\u201c, erl\u00e4utert der Vorstand der Verbraucherzentrale Bremen. \u201eDas Geld, das wir heute ausgeben, steht uns morgen nicht mehr zur Verf\u00fcgung.\u201c", "Um heute gut zu leben, nehmen Verbraucher daher auch oft Kredite auf. \u201eDas f\u00e4ngt bei kleinen Dingen an\u201c, hat Marianne Gatzweiler beobachtet. \u201eSelbst Urlaub kann man finanzieren\u201c, erkl\u00e4rt die Verm\u00f6gensbetreuerin der PMP Verm\u00f6gensmanagement in D\u00fcsseldorf. Auch die Kosten f\u00fcr Telefon und Internet k\u00f6nnten f\u00fcr eine vierk\u00f6pfige Familie schnell bei mehr als 100 Euro im Monat liegen. \u201eSo kommt vieles zusammen, und man hat nur einen kleinen Spielraum zum Sparen.\u201c", "Dabei sind die Bundesb\u00fcrger genau darin eigentlich gar nicht so schlecht. Denn die Sparquote bleibt in Deutschland stabil, hat der Bundesverband der Deutschen Volksbanken und Raiffeisenbanken (BVR) aus Anlass des bevorstehenden Weltspartages am 30. Oktober 2017 ermittelt.", "So legten die Bundesb\u00fcrger im Fr\u00fchjahrsquartal 2017 im Schnitt 9,7 Prozent ihres verf\u00fcgbaren Einkommens beiseite. Die Sparquote war damit \u00e4hnlich hoch wie in den Jahren 2015 und 2016, als sie bei 9,6 beziehungsweise 9,7 Prozent lag.", "Beliebteste Sparform laut BVR: die Bankeinlage. Insgesamt parkten die Bundesb\u00fcrger 121,5 Milliarden Euro bei Banken. Und das trotz der niedrigen Zinsen. In Wertpapieren legten sie 32,5 Milliarden Euro an, nach 49,6 Milliarden Euro im entsprechenden Vorjahreszeitraum.", "Nach Angaben des Bankenverbandes konnten Anleger in der Vergangenheit mit Standard-Dax-Aktien durchschnittlich eine Dividendenrendite von etwa 2,6 Prozent pro Jahr erzielen - in Einzelf\u00e4llen lag sie noch h\u00f6her. Daf\u00fcr m\u00fcssen Anleger jedoch ein gewisses Risiko eingehen sowie Schwankungen aussitzen k\u00f6nnen.", "Neben Wertpapieranlagen sind weiterhin auch selbst genutzte Immobilien angesagt. Gut jeder Zweite (54 Prozent) h\u00e4lt diese als geeignet f\u00fcr den Verm\u00f6gensaufbau. Das sind etwas weniger als im Vorjahr, wie das Verm\u00f6gensbarometer 2017 zeigt, das der Deutsche Sparkassen- und Giroverband (DSGV) am Dienstag vorgestellt hat.", "In der repr\u00e4sentativen Umfrage gaben 59 Prozent der Befragten an, dass sie mit ihrer derzeitigen finanziellen Situation zufrieden sind. Allerdings machen sich 75 Prozent mit Blick auf die Zukunft Sorgen um ihre Ersparnisse - davon 53 Prozent aufgrund der niedrigen Zinsen und der Geldpolitik.", "Knapp ein Viertel der Befragten betreibe keine Altersvorsorge - insbesondere j\u00fcngere Menschen und Personen mit niedrigem Einkommen. Dabei m\u00fcssten aus Sicht von DSGV-Pr\u00e4sident Georg Fahrenschon gerade Menschen mit geringerem Einkommen ihre Sparanstrengungen angesichts der ausbleibenden Zinsen verst\u00e4rken - damit sie Versorgungsl\u00fccken im Rentenalter vermeiden.", "Im Alltag werden Sparanstrengungen oft wieder eingestellt oder verschoben. \u201eWir leben im Hier und Jetzt\u201c, erkl\u00e4rt die Finanzpsychologin Monika M\u00fcller dieses Ph\u00e4nomen. \u201eWenn wir Geld \u00fcbrig haben und es vielleicht f\u00fcr etwas Sch\u00f6nes ausgeben, l\u00f6st das ein gutes Gef\u00fchl aus.\u201c Das Geld f\u00fcr sp\u00e4ter beiseite zu legen, sei hingegen sehr abstrakt und daher auch nicht mit positiven Emotionen verbunden.", "Auch wissenschaftliche Untersuchungen, auf die Prof. Weber und Becker in ihrem Forschungsband verweisen, zeigen dieses Ph\u00e4nomen auf. So wurden in einem Experiment Angestellte eines Unternehmens gefragt, welchen Snack sie in einer Woche lieber haben wollten, einen gesunden aus Obst oder einen ungesunden aus Schokolade. 74 Prozent der Teilnehmer gaben demnach an, das gesunde Obst zu bevorzugen. Am Tag, an dem der Snack verteilt wurde, fragten die Forscher allerdings erneut: Gesund oder ungesund? Das Ergebnis: Nur noch 30 Prozent der Teilnehmer griffen zu dem Obst, 70 Prozent hingegen entschieden sich f\u00fcr die Schokolade. Die Teilnehmer hatten also ihre Entscheidung ge\u00e4ndert - und sich aus Sicht von Forschern \u201einkonsistent\u201c verhalten.", "Auf das Sparen l\u00e4sst sich ein solches Verhalten \u00fcbertragen. Weber und Becker sprechen in diesem Zusammenhang von mangelnder Selbstkontrolle: \u201eObwohl man sparen m\u00f6chte, tut man es nicht. Man verf\u00fcgt folglich nicht \u00fcber gen\u00fcgend Selbstkontrolle, sich heute zu einem Verhalten zu zwingen, das langfristig optimal w\u00e4re.\u201c", "Beg\u00fcnstigt wird diese Tendenz aus Sicht von Oelmann durch ein aktuell bestehendes Problem: die niedrigen Zinsen. \u201eIn der aktuellen Niedrigzinsphase werden sicherheitsorientierte Sparer nicht belohnt\u201c, erkl\u00e4rt die Verbrauchersch\u00fctzerin. Sparer bekommen seit langem kaum noch Zinsen auf ihren Konten gutgeschrieben. Ber\u00fccksichtigt man die Teuerungsrate, verlieren sie sogar Geld. \u201eVor diesem Hintergrund ist es nachvollziehbar, warum einige lieber auf das Sparen verzichten und stattdessen lieber ausgeben.\u201c", "Doch es gibt einen Ausweg aus diesem Dilemma: \u201eWichtig ist f\u00fcr Verbraucher, einen \u00dcberblick \u00fcber die regelm\u00e4\u00dfigen Ein- und Ausgaben zu haben\u201c, r\u00e4t Oelmann. \u201eWem es m\u00f6glich ist, einen Teil seiner monatlichen Einnahmen f\u00fcr bestimmte Sparzwecke wie zum Beispiel die Altersvorsorge beiseite zu legen, sollte das tun.\u201c", "Wer den \u00dcberblick hat, der sollte am besten einen Sparplan anlegen - Prof. Weber und Becker sprechen hier von einer Selbstverpflichtung. \u201eDas kann leichter fallen, wenn Sie sich vorstellen, was genau Sie mit dem Geld sp\u00e4ter alles machen k\u00f6nnen\u201c, r\u00e4t M\u00fcller. Denn mit einem konkreten Bild im Kopf sei eine Identifikation mit dem Ziel leichter. \u201eDas kann Ihnen wieder ein positives Gef\u00fchl geben.\u201c", "F\u00fcr Oelmann und Gatzweiler gilt beim Sparen in jedem Fall das Motto: Auch Kleinvieh macht Mist. \u00dcber einen langen Zeitraum k\u00f6nnten auch kleine Sparbeitr\u00e4gen zu einem ansehnlichen Verm\u00f6gen werden. \u201eJe eher ich anfange, desto besser\u201c, sagt Oelmann. (Falk Zielke, dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/geld/nach-sturm-und-unwetter-welche-versicherung-kommt-fuer-welchen-schaden-auf--28756974", "article_id": "28756974", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Nach Sturm und Unwetter", "article_headline_normal": " Welche Versicherung kommt f\u00fcr welchen Schaden auf? ", "date": "02.11.17, 16:54 Uhr", "author": "Britta Bauchm\u00fcller", "article_text": ["Sturmtief \u201eHerwart\u201c hat vor allem im Norden Deutschlands f\u00fcr Chaos und Zerst\u00f6rung gesorgt: Entwurzelte B\u00e4ume, Ausf\u00e4lle im Bahnverkehr, Sch\u00e4den an Autos und Geb\u00e4uden sowie \u00fcberschwemmte Ufer waren die Folge. Unwetter mit Sturm, Blitz und Starkregen verursachen h\u00e4ufig erhebliche Sch\u00e4den. Welche Versicherung dann f\u00fcr welchen Schaden aufkommt, erkl\u00e4rt ", ".", "Die Vollkaskoversicherung haftet f\u00fcr entstandene Sturmsch\u00e4den an Autos und Motorr\u00e4dern \u2013 etwa durch herumwirbelnde \u00c4ste, Ziegel oder umgest\u00fcrzte Verkehrsschilder. Auch wenn der Fahrer wegen des Sturms einen Unfall verursacht, springt die Vollkasko ein. Die Teilkasko ersetzt Sturmsch\u00e4den erst ab Windst\u00e4rke acht, die Vollkasko auch bei weniger heftigen Unwettern. Bis zur vereinbarten Selbstbeteiligung m\u00fcssen die Versicherten die Kosten aber selbst \u00fcbernehmen.", "Kosten f\u00fcr abgedeckte D\u00e4cher, umgest\u00fcrzte Schornsteine oder Sch\u00e4den am Haus durch umgeknickte B\u00e4ume zahlt in der Regel die Wohngeb\u00e4udeversicherung. Daf\u00fcr muss der Versicherte Sch\u00e4den durch Sturm und Hagel in der Versicherungspolice eingeschlossen haben und der Sturm muss mindestens Windst\u00e4rke acht erreicht haben, also 62 Stundenkilometer Windgeschwindigkeit.", "Einen Sonderfall gibt es, wenn umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, heruntergefallene \u00c4ste und Ziegeln etwa das Auto oder Haus des Nachbarn besch\u00e4digen. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer eine Mitschuld, muss er dem Nachbarn Schadenersatz zahlen. Das ist etwa dann der Fall, wenn ein Baum bereits alt, krank oder besch\u00e4digt oder der Dachstuhl schon marode war. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer hat dann die sogenannte Verkehrssicherungspflicht verletzt und haftet. Im besten Fall kommt seine Haftpflichtversicherung f\u00fcr den Schaden auf. Trifft den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer keine Mitschuld, ist der Schaden Sache der Kasko- beziehungsweise der Geb\u00e4udeversicherung des Nachbarn.", "Je nach Ausma\u00df der Versp\u00e4tung k\u00f6nnen sich Reisende bis zu 50 Prozent des Fahrpreises erstatten lassen. Das gilt auch, wenn die Versp\u00e4tung auf h\u00f6here Gewalt zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013 also etwa wenn Strecken wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4ume gesperrt sind oder der Bahnverkehr wegen starker B\u00f6en eingestellt wird. Betr\u00e4gt die erwartete Versp\u00e4tung mehr als 20 Minuten, d\u00fcrfen die Fahrg\u00e4ste auf andere Z\u00fcge und Strecken ausweichen. Aber Vorsicht: Die dazu erforderlichen Fahrkarten m\u00fcssen sie zun\u00e4chst selbst zahlen und k\u00f6nnen sie sich anschlie\u00dfend erstatten lassen.", "Sch\u00e4den innerhalb der Wohnung regelt meist die Hausratversicherung: Sie zahlt, wenn ein Sturm das Dach abgedeckt hat und die Wohnungseinrichtung besch\u00e4digt wird oder wenn ein Blitz einschl\u00e4gt und elektrische Ger\u00e4te lahmlegt, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Vorausgesetzt, der Versicherte hat nicht fahrl\u00e4ssig gehandelt, also etwa das Fenster offenstehen gelassen. Gegenst\u00e4nde au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes sind jedoch nicht versichert; das betrifft Gartenm\u00f6bel, Kinderwagen oder Blumenk\u00fcbel \u2013 nur Markisen und Antennen sind miteingeschlossen.", "Geb\u00e4ude im Bau sind besonders sturmgef\u00e4hrdet, daher m\u00fcssen Baustellen gesondert versichert werden. Sch\u00e4den, die ein Unwetter am Rohbau, an Ger\u00fcsten oder Baumaterial verursacht, \u00fcbernimmt die Bauleistungsversicherung. Sie springt au\u00dferdem f\u00fcr notwendige Handwerkerleistungen ein, um die Sturmsch\u00e4den zu beseitigen.", "Bei einigen Sonderf\u00e4llen greift die Haftpflichtversicherung. Das ist etwa der Fall, wenn Dachziegel auf ein geparktes Auto fallen, erkl\u00e4rt Stiftung Warentest. Aber auch wenn ein Blumentopf vom Balkon f\u00e4llt und einen Fu\u00dfg\u00e4nger trifft. Das kann schnell sehr teuer werden und betrifft nicht nur Eigent\u00fcmer, sondern auch Mieter.", "Generell gilt: Viele der Versicherungen zahlen erst, wenn ein Sturm ab Windst\u00e4rke acht gew\u00fctet hat. Das muss der Versicherte nicht selbst nachweisen; es gen\u00fcgt, wenn eine Wetterstation entsprechende Sturmst\u00e4rken in der Gegend gemessen hat. Betroffene k\u00f6nnen die Werte beim ", " erfragen. Versicherte sollten alle Sch\u00e4den ", ". Au\u00dferdem haben sie eine Schadenminderungsplicht: Sie m\u00fcssen den Schaden so gering wie m\u00f6glich halten. Das bedeutet etwa, Sch\u00e4den am Dach oder zerst\u00f6rte Fenster zun\u00e4chst abzudecken und hereingelaufenes Wasser aufzuwischen, soweit wie m\u00f6glich, damit kein weiterer Schaden im Haus entsteht."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/geld/neues-markenzeichen-so-sieht-das-logo-von-aldi-sued-jetzt-aus-28760834", "article_id": "28760834", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Neues Markenzeichen", "article_headline_normal": " So sieht das Logo von Aldi S\u00fcd jetzt aus ", "date": "03.11.17, 10:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Aldi-S\u00fcd-Kunden werden bald von einem neuen Logo begr\u00fc\u00dft: Das bekannte Markenzeichen in den Farben rot, blau, cyan, gelb und orange wurde \u00fcberarbeitet. Seit dem 1. November 2017 wird es nach und nach in allen 1880 Filialen in Deutschland sichtbar. Zu sehen ist das neu gestaltete Logo bereits an allen Filialen, die seit Oktober neu- oder wiederer\u00f6ffnet wurden, beispielsweise im M\u00fclheimer Rhein-Ruhr-Zentrum.", "Der Handzettel, in denen die Aktionsartikel f\u00fcr November pr\u00e4sentiert werden, erscheint schon mit dem neuen Gesicht, ebenso wie die Weihnachtsausgabe des Kundenmagazins. Bis neben den Filialen alle Regionalgesellschaften mit ihren Logistikzentren sowie die Verwaltungsstandorte komplett mit dem neuen Logo ausgestattet sind, wird es allerdings noch einige Zeit dauern.", "\u201eWir werden von den Schildern auf dem Filialparkplatz \u00fcber unsere Einkaufswagen und Pfandautomaten bis hin zu Briefpapier und Visitenkarten alles sukzessive umr\u00fcsten\u201c, so Kirsten Ge\u00df, Director Communication bei Aldi S\u00fcd. Dies wird voraussichtlich mindestens bis Ende 2018 dauern.", "Bereits seit M\u00e4rz ist das \u00fcberarbeitete Logo in China im Einsatz. Dort wird das neue Unternehmenslogo um chinesische Schriftzeichen erg\u00e4nzt. In allen weiteren L\u00e4ndern wird das Logo nach und nach eingef\u00fchrt. (ots)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/halloween-horror-was-bei-grusel-und-furcht-im-gehirn-passiert-28725688", "article_id": "28725688", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Halloween-Horror", "article_headline_normal": " Was bei Grusel und Furcht im Gehirn passiert ", "date": "30.10.17, 06:00 Uhr", "author": "Andrea Barth\u00e9l\u00e9my", "article_text": ["Mit Halloween nahen sie wieder: Unheimliche Clowns, Vampire und Zombies, ebenso wie neue Grusel- und Katastrophenfilme \u2013 Gr\u00fcnde genug, sich mehr oder weniger wohlig zu erschrecken. Aber was passiert im Gehirn, wenn man sich gruselt? Ein Blick hinein ins \u201eHaunted House\u201c unserer Gef\u00fchle und Wahrnehmungen.", "Das Angstzentrum: Ein markersch\u00fctternder Schrei, ein heranfliegender Stein \u2013 Menschen reagieren instinktiv auf potenzielle Bedrohungen, ducken sich weg, sch\u00fctzen den Kopf mit den Armen. Hierbei hilft die Amygdala, das aus einem B\u00fcndel Neuronen bestehende, mandelf\u00f6rmige Angstzentrum \u00fcber dem Stammhirn. Sofort nach dem Eintreffen der sensorischen Reize im Thalamus gelangen sie an die Amygdala und werden von dort aus weitergeleitet \u2013 auf zweierlei Wegen.", "Der schnellere der beiden Wege funktioniert wie der Bewegungsmelder einer Alarmanlage und setzt spontan Reaktionen im ganzen K\u00f6rper in Gang. Erstarren, Fliehen oder K\u00e4mpfen sind die Optionen, die je nach Bedrohung folgen. Und zwar noch bevor beispielsweise der heranfliegende Stein genau identifiziert wird.", "Das Signal der Sinnesreize gelangt aber auch \u00fcber einen Sekunden-Bruchteile langsameren \u201eUmweg\u201c zum sensorischen Kortex. Dieser Hirnbereich verschafft ein einordnendes, klareres Bild \u00fcber die potenzielle Bedrohung \u2013 und verst\u00e4rkt dann die Abwehrreaktion oder entlarvt sie als Fehlalarm.", "\u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn\u201c", "Dabei betont der Neurowissenschaftler Joseph LeDoux, Angst beim Menschen sei mehr als das Empfinden von Bedrohung. \u201eAngst ist ein Konzept, nicht ein 'Ding' im Gehirn.\u201c Die Chemie der Angst: Die Erwartung, dass uns Schlimmes zusto\u00dfen kann, setzt eine chemische Kaskade in Gang. Vor allem \u00fcber den Botenstoff Glutamat werden Alarmsignale in andere Hirnteile wie den Hypothalamus und dann in den K\u00f6rper gestreut. Das Nebennierenmark st\u00f6\u00dft gro\u00dfe Mengen des aufputschenden Stresshormons Adrenalin aus, der Blutzuckerspiegel steigt, das Herz schl\u00e4gt schneller und die Handinnenfl\u00e4chen werden feucht.", "Bleibt das Schlimmste dann aber aus, str\u00f6mt das beruhigende Wohlf\u00fchlhormon Endorphin durch den K\u00f6rper. Dieser Hormonmix ist es wohl auch, den viele Menschen am Grusel-Gef\u00fchl m\u00f6gen \u2013 denn er kann selbst bei der Gespensterstory vor dem Kamin einsetzen.", "Hitliste der Alptr\u00e4ume, die manche Menschen immer wieder verfolgen: Kinder tr\u00e4umen am h\u00e4ufigsten von Aggression und Gewalt (45 Prozent), Unf\u00e4llen (29), Verfolgungsjagden (23) und Katastrophen (4). Erwachsene erleben immer wieder Alptr\u00e4ume von Flucht und Verfolgungsjagden (26 Prozent), Gewalt (20), K\u00f6rperanomalien (17) und Misserfolgen (7). Wiederkehrende Tr\u00e4ume mit positiven Themen haben M\u00e4dchen und Frauen wesentlich h\u00e4ufiger als Jungen und M\u00e4nner.", "Gespenster-Illusion: Manche Geistererscheinung ist auch schlicht eine optische T\u00e4uschung. Wer 30 Sekunden auf das grafische Bild eines Totenkopfs starrt und danach auf eine leere Fl\u00e4che, sieht dort f\u00fcr eine Weile ebenfalls einen Totenkopf \u2013 das sogenannte Nachbild. Es kommt zustande, wenn die Lichtrezeptoren des Auges durch das Starren erm\u00fcdet sind und nicht mehr flexibel reagieren. Das funktioniert auch bei Farbbildern: Ein Teil der Zapfen-Rezeptoren, die rot, gelb oder blau wahrnehmen, setzt nach dem Starren auf ein blaues Motiv erstmal \u00fcberanstrengt aus. Auf der leeren Fl\u00e4che ist das Motiv dann prompt in der Komplement\u00e4rfarbe Orange zu sehen, zusammengesetzt aus den Signalen der rot- und gelb-sensitiven Zapfen. \u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/hauptstadt-der-habichte-wenn-der-scheue-waldbewohner-zum-fliegenden-grossstaedter-wird-28746578", "article_id": "28746578", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Hauptstadt der Habichte", "article_headline_normal": " Wenn der scheue Waldbewohner zum fliegenden Gro\u00dfst\u00e4dter wird ", "date": "01.11.17, 14:26 Uhr", "author": "Kerstin Viering ", "article_text": ["In einem rasanten Man\u00f6ver schie\u00dft pl\u00f6tzlich eine Gestalt mit kurzen, breiten Fl\u00fcgeln und relativ langem Schwanz \u00fcber den Dachfirst. Damit hat f\u00fcr die Stadttauben in diesem Berliner Hinterhof ein Alptraum begonnen. Einem Habicht, der so einen \u00dcberraschungsangriff startet, k\u00f6nnen sie nur schwer entkommen. Zu wendig ist der geschickte Flieger, zu t\u00f6dlich sind seine dolchartigen Krallen. Er wird nicht lange hungrig bleiben.", "Solche Szenen h\u00e4tte man noch in den 1970er-Jahren kaum beobachten k\u00f6nnen. Habichte waren damals scheue Waldbewohner, die man so gut wie nie zu Gesicht bekam. Doch inzwischen haben sich viele von ihnen zu echten Stadtbewohnern gemausert. Und gerade Berlin geh\u00f6rt zu den absoluten Hochburgen dieser Art. W\u00e4hrend anderenorts h\u00f6chstens drei oder vier Paare der Greifv\u00f6gel auf hundert Quadratkilometern br\u00fcten, sind es hier auf gleicher Fl\u00e4che zehn bis zw\u00f6lf.", "\u201eDas ist eine der h\u00f6chsten Habicht-Dichten weltweit\u201c, sagt Norbert Kenntner von der Arbeitsgemeinschaft Greifvogelschutz Berlin. Unterst\u00fctzt von der Stiftung Naturschutz Berlin haben er und sein Team es sich zur Aufgabe gemacht, mehr \u00fcber die gefiederten Gro\u00dfst\u00e4dter herauszufinden.", "Allerdings ist Habichtforschung eine ziemlich aufw\u00e4ndige Angelegenheit. So bekommen jedes Jahr viele Berliner Jungv\u00f6gel zwei Ringe um die Beine gelegt. Darauf stehen Codes aus Zahlen und Buchstaben, an denen man jedes Tier wiedererkennen kann. \u201eDadurch gewinnen wir jede Menge interessante Informationen\u201c, sagt Norbert Kenntner. Woher stammen die einzelnen Brutv\u00f6gel und wie alt sind sie? Wie treu h\u00e4ngen sie an ihrem Partner und an ihrem Brutplatz? Und wie erfolgreich sind die einzelnen Paare bei der Jungenaufzucht? All diese Fragen lassen sich mithilfe der metallenen Vogel-Personalausweise beantworten. Wenn man sie erst einmal angebracht hat.", "Norbert Kenntner ist derzeit der einzige Experte, der ehrenamtlich zwanzig oder drei\u00dfig Meter hoch in die Berliner B\u00e4ume klettert, um den Habicht-Nachwuchs vor\u00fcbergehend aus dem Nest zu holen und zu beringen. Dazu muss er erst einmal wissen, wo die entsprechenden Kandidaten zu finden sind.", "\u201eWenn die B\u00e4ume erst Laub tragen, sieht man nicht mehr, welche Horste besetzt sind\u201c, erkl\u00e4rt der Biologe. Also sind er und seine Helferinnen und Helfer schon w\u00e4hrend der Balzzeit im Februar unterwegs und beobachten, wo die Alt-V\u00f6gel frische Zweige eintragen, wo sie rufen und balzen. Auch nach dem Beginn der Brutzeit Anfang M\u00e4rz kann ein \u00fcber den Nest-Rand ragender Habicht-Schwanz noch wertvolle Hinweise liefern.", "Ende April oder Anfang Mai beginnen dann die K\u00fcken zu schl\u00fcpfen. \u201eSie m\u00fcssen aber mindestens 14 Tage alt sein, damit man sie beringen kann\u201c, sagt Norbert Kenntner. Denn erst dann lassen sich M\u00e4nnchen und Weibchen unterscheiden. Und das ist wichtig, um die richtigen Ringe ausw\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Weibchen brauchen ein gr\u00f6\u00dferes Exemplar, weil sie sp\u00e4ter eine deutlich imposantere Figur entwickeln werden als ihre m\u00e4nnlichen Artgenossen.", "Wann die Insassen eines Horstes das richtige Alter erreicht haben, verr\u00e4t der Kot, den sie \u00fcber den Rand ihrer Kinderstube fallen lassen. Je gr\u00f6\u00dfer die Flecken sind und je weiter entfernt vom Nest sie landen, umso \u00e4lter ist ihr Produzent.", "Ab Mitte Mai ist es dann soweit: Norbert Kenntner hat alle H\u00e4nde voll zu tun, um je nach Witterung zwischen 70 und 110 gefiederte Neub\u00fcrger mit Ringen auszustatten. Doch die M\u00fche lohnt sich. Denn die Berliner Habicht-Population gilt inzwischen als die am besten untersuchte in Deutschland. Und immer wieder machen die Forscher erstaunliche Beobachtungen.", "\u201eLetztes Jahr hat ein junges M\u00e4nnchen zum Beispiel versucht, sich gleich zwei Partnerinnen an Land zu ziehen\u201c, berichtet der Biologe. Tats\u00e4chlich ist es dem Tier gelungen, zwei Weibchen in rund drei Kilometer voneinander entfernten Horsten zum Br\u00fcten zu bringen. Allerdings muss ein Habicht-M\u00e4nnchen seine Partnerin w\u00e4hrend der Brutzeit auch mit Nahrung versorgen. \u201eDas ist ihm dann wohl \u00fcber den Kopf gewachsen\u201c, vermutet Norbert Kenntner. Jedenfalls ist das Vorhaben krachend gescheitert. Doch in dieser Saison hat der erfolglose Bigamist einen neuen Anlauf genommen und zusammen mit nur einer Partnerin vier kr\u00e4ftige Weibchen aufgezogen.", "\u00dcberhaupt sind die Berliner Habichte normalerweise sehr erfolgreiche Eltern. Seit der ersten bekannten Brut im Grunewald im Jahr 1974 sind die V\u00f6gel immer weiter Richtung Innenstadt vorger\u00fcckt. Inzwischen ziehen allein im Tiergarten vier Paare ihren Nachwuchs auf, auch andere Parks, sowie G\u00e4rten und Friedh\u00f6fe mit hohen B\u00e4umen sind beliebte Kinderstuben. Und in all diesen st\u00e4dtischen Quartieren scheinen die gefl\u00fcgelten Familien bestens zurechtzukommen.", "Das k\u00f6nnen Norbert Kenntner und seine Kolleginnen und Kollegen an den ungew\u00f6hnlich hohen Reproduktionsraten ablesen. So hat jedes erfolgreiche Brutpaar 2017 im Schnitt drei bis vier K\u00fcken zum Ausfliegen gebracht. \u201eDas sind viel mehr als auf dem Land und auch mehr als in anderen St\u00e4dten\u201c, sagt der Biologe. Den V\u00f6geln kommt dabei zum einen zugute, dass sie sich in der Hauptstadt relativ sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. W\u00e4hrend ihre Artgenossen in anderen Regionen Deutschlands immer wieder von Taubenz\u00fcchtern und andern Gegnern illegal gefangen oder vergiftet werden, kommen derartige F\u00e4lle in Berlin nur selten vor.", "Dazu bietet die Hauptstadt auch noch einen reich gedeckten Tisch. Anders als etwa Turmfalken verschm\u00e4hen Habichte zwar D\u00f6ner-Reste, Kotelett-Knochen und andere Abf\u00e4lle aus Menschenhand. Sie stillen ihren Hunger lieber mit selbst gefangener Beute. Doch auch daran herrscht kein Mangel. Rainer Altenkamp vom Naturschutzbund (Nabu) hat in der N\u00e4he von Habicht-Horsten mehr als 10 000 Nahrungsreste gesammelt und analysiert. Nur etwa drei Prozent der Mahlzeiten bestehen demnach aus kleinen S\u00e4ugetieren wie Ratten oder Eichh\u00f6rnchen, der gro\u00dfe Rest sind V\u00f6gel ab der Gr\u00f6\u00dfe einer Amsel. Und davon gibt es in Berlin das ganze Jahr hindurch reichlich. Allein die allgegenw\u00e4rtigen Stadttauben machen laut Untersuchung mehr als 30 Prozent der Habicht-Mahlzeiten aus.", "Wer diese \u00fcppigen Nahrungsquellen erschlie\u00dfen will, sollte sich aber nicht an Nachbarn auf zwei Beinen st\u00f6ren. Und diesen Grundsatz scheinen die Berliner Habichte inzwischen verinnerlicht zu haben. Ihre Fluchtdistanz ist jedenfalls viel geringer als bei ihren Artgenossen auf dem Land. Vor allem zur Balzzeit im Februar kommen deshalb zahlreiche Fotografen aus Gro\u00dfbritannien und anderen L\u00e4ndern nach Berlin, um besonders eindrucksvolle Aufnahmen zu machen.", "Allerdings bedeutet die abnehmende Scheu auch, dass Kenntners Arbeit nicht ungef\u00e4hrlich ist. Denn nicht jedes Weibchen ist bereit, den Kletterer in der N\u00e4he seines Nestes zu dulden. \u201eIn l\u00e4ndlichen Gebieten oder in St\u00e4dten wie Hamburg und K\u00f6ln werden meine Kollegen so gut wie nie angegriffen\u201c, sagt der Forscher. Doch er selbst kann sich darauf nicht verlassen. Also tr\u00e4gt er beim Beringen stets Lederjacke und Helm, bei besonders aggressiven Nestbesitzerinnen gar eine Schutzbrille. Denn die scharfen Habichtkrallen k\u00f6nnen nicht nur f\u00fcr Tauben b\u00f6se Folgen haben. Sondern auch f\u00fcr neugierige Wissenschaftler."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/interview-zur-weltklimakonferenz--wir-sollten-weniger-fleisch-essen---28751906", "article_id": "28751906", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Interview zur Weltklimakonferenz", "article_headline_normal": " \"Wir sollten weniger Fleisch essen\" ", "date": "02.11.17, 16:20 Uhr", "author": "Juliane Mei\u00dfner ", "article_text": ["Am kommenden Montag beginnt die Weltklimakonferenz in Bonn. Die Staatengemeinschaft wird \u00fcber konkrete Ma\u00dfnahmen verhandeln, wie das selbstgesteckte Zwei-Grad-Ziel zu erreichen ist. Dazu geh\u00f6rt, die Emissionen von Treibhausgasen zu verringern. Fast ein Viertel dieser klimasch\u00e4dlichen Gase weltweit entsteht durch die Landwirtschaft. Aber wie k\u00f6nnen Menschen k\u00fcnftig nachhaltig und ausreichend versorgt werden? Mithilfe neuer Pflanzensorten, besserer Infrastruktur und Technologie, sagt Hermann Lotze-Campen vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung. Denn nur so kann man auch auf Ernteausf\u00e4lle reagieren, die durch die globale Erw\u00e4rmung verursacht werden.", "Ja, eines der ersten deutlich sp\u00fcrbaren Anzeichen ist die Zunahme von Extremwetter, etwa D\u00fcrren oder Starkregen. In einigen Regionen wechseln die Produktionsbedingungen von Jahr zu Jahr deutlich st\u00e4rker als in der Vergangenheit. Die Wetterbedingungen sind nicht mehr gut vorhersagbar, deshalb wird es f\u00fcr viele Landwirte schwieriger, sich darauf einzustellen. Das geschieht auch in Deutschland. Wir stellen zum Beispiel fest, dass es im Fr\u00fchjahr h\u00e4ufiger Trockenperioden gibt, und dieses Jahr hatten wir einen sehr nassen Sommer.", "Die landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che ist begrenzt, und es ist eine gro\u00dfe Herausforderung, immer mehr Menschen ausreichend mit Nahrungsmitteln zu versorgen. Hinzu kommt, dass mit zunehmendem Wohlstand in vielen Regionen auch der Fleischkonsum steigt, was unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viel Fl\u00e4che erfordert. Gleichzeitig sollten die Agrarfl\u00e4chen nicht zu stark ausgedehnt werden, weil dadurch wertvolle \u00d6kosysteme bedroht werden. Wahrscheinlich kommen durch die n\u00f6tige Emissionsreduzierung k\u00fcnftig noch weitere Anspr\u00fcche hinzu, zum Beispiel f\u00fcr Bioenergie-Plantagen. Eine gro\u00dfe Rolle spielt deshalb f\u00fcr die k\u00fcnftige Ern\u00e4hrungssituation, die Ertr\u00e4ge der genutzten Fl\u00e4chen weiter zu erh\u00f6hen \u2013 ohne dabei zu gro\u00dfe Umweltprobleme zu verursachen.", "Es gibt noch gro\u00dfes Potenzial, die Ertr\u00e4ge weiter zu steigern, besonders in vielen armen L\u00e4ndern. Viele Regionen, wie zum Beispiel im s\u00fcdlichen Afrika, erzielen bis jetzt noch sehr niedrige Ertr\u00e4ge, weil die n\u00f6tige Infrastruktur, Technik oder Wissen fehlt. Letztlich ist das auch eine Kostenfrage, wie viel Geld man in die Erforschung neuer Produktionssysteme, neuer Sorten sowie Ausbildung und Beratung investieren m\u00fcsste, damit das gelingt.", "Ja, in Europa konnten in den letzten Jahrzehnten die Ertr\u00e4ge verschiedener Kulturpflanzen kontinuierlich gesteigert werden. Gleichzeitig ist der Stickstoff-D\u00fcnger-Einsatz teilweise sogar zur\u00fcckgegangen durch eine gezieltere Anwendung. Bew\u00e4sserung ist ebenfalls ein wichtiges Thema, gerade in trockenen Gebieten ist das ein wesentlicher Faktor zur Erh\u00f6hung der Produktivit\u00e4t. Auch da gibt es gro\u00dfe Fortschritte \u2013 mit viel weniger Wasser kann man bei gut gesteuertem Einsatz eine Steigerung der Ertr\u00e4ge erzielen. Es gibt also viele gute technologische M\u00f6glichkeiten, die aber l\u00e4ngst noch nicht \u00fcberall angewendet werden \u2013 weil sie vielleicht zu teuer sind oder es lokal keinen Zugang zu diesen Verfahren gibt. Gerade in \u00e4rmeren L\u00e4ndern stellt zum Beispiel mangelnde Finanzierung oft ein Problem dar. Es ist zwar in den vergangen Jahren viel vorangekommen, aber es gibt weltweit immer noch etwa 800 Millionen Menschen, die nicht genug zu essen haben. Und die Herausforderungen bleiben bestehen, die Weltbev\u00f6lkerung w\u00e4chst ja weiter. Da sind auch gro\u00dfe politische Anstrengungen n\u00f6tig, um das zu meistern.", "Es ist wichtig, die landwirtschaftlichen Produktionssysteme weiter zu verbessern und die Forschung, Entwicklung und Ausbildung daf\u00fcr voranzutreiben. Au\u00dferdem sollten Versicherungsl\u00f6sungen f\u00fcr Landwirte entwickelt werden, um das Einkommensrisiko von Witterungsschwankungen besser abfedern zu k\u00f6nnen \u2013 das geschieht in einigen \u00e4rmeren L\u00e4ndern bereits. Wichtig ist au\u00dferdem, offene Handelsbeziehungen zu erhalten. So k\u00f6nnen sich Regionen, die in einem Jahr von Ernteausf\u00e4llen betroffen sind, durch internationalen Handel versorgen.", "Bereits bei einer globalen Erw\u00e4rmung von 1,5 bis 2 Grad Celsius ist mit deutlichen Klimawirkungen zu rechnen. Sie fallen aber viel milder aus als bei einer ungebremsten Erw\u00e4rmung. Wenn die Ziele des Paris-Abkommens umgesetzt und die Treibhausgas-Emissionen deutlich verringert werden, kann das wiederum zu einer Konkurrenz um Agrarfl\u00e4chen f\u00fchren. Denn zur Erreichung des Zwei-Grad-Ziels wird mehr Biomasse notwendig sein, die ja auch angebaut werden muss. Die Nachfrage zum Beispiel nach Holz wird steigen, um fossile Energietr\u00e4ger wie Kohle teilweise zu ersetzen.", "In der Tat tragen Landwirtschaft und Landnutzung, also zum Beispiel die Abholzung tropischer Regenw\u00e4lder, ungef\u00e4hr ein Viertel zu den globalen Emissionen bei. Es sind vor allem Methan- und Lachgas, die in der Landwirtschaft entstehen \u2013 besonders durch die Tierhaltung. Da muss man sich auch die Frage stellen, was man machen kann, um diese Emissionen deutlich zu reduzieren. Auch das ist n\u00f6tig, um das Zwei-Grad-Ziel einzuhalten. Da gibt es zum Teil technische M\u00f6glichkeiten, wie den gezielteren Einsatz von D\u00fcngemitteln. Aber der gr\u00f6\u00dfte Beitrag m\u00fcsste von der Umstellung der Ern\u00e4hrungsgewohnheiten kommen, also platt gesagt: Wir sollten mehr Gem\u00fcse und weniger Fleisch essen. Gerade der Fleischkonsum tr\u00e4gt erheblich zu den Treibhausgas-Emissionen bei.", "Ich bin nicht sehr optimistisch, dass sich die Leute einfach so umstellen. Obwohl das vor gar nicht so langer Zeit normal war: Statt t\u00e4glich Fleisch gab es einmal die Woche einen Sonntagsbraten. Sehr wahrscheinlich braucht man politische Anreize. Bislang fokussierte man sich bei den Klimaverhandlungen auf den Energiesektor, bei der Landwirtschaft sind die Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung der Emissionen noch nicht klar definiert. Man k\u00f6nnte eine Treibhausgassteuer auf landwirtschaftliche Produkte erheben. Das ist wahrscheinlich technisch und politisch schwierig umzusetzen. N\u00f6tig w\u00e4ren daher auch gezielte Bildungsma\u00dfnahmen in Schulen und Kinderg\u00e4rten. In der deutschen Klimaschutzstrategie wurde ja bereits festgelegt, dass die Landwirtschaft ihren Beitrag leisten muss \u2013 aber die dort skizzierten Ma\u00dfnahmen werden langfristig nicht ausreichen, um das Paris-Ziel umzusetzen.", "Sicherlich w\u00fcrden Preissignale helfen. Die neue Premierministerin von Neuseeland hat angek\u00fcndigt, dass das Land bis 2050 klimaneutral wirtschaften will. Dabei soll auch die Landwirtschaft in den Emissionshandel miteinbezogen werden. Wenn man eine CO", "-Steuer auf Methan- und Lachgasemissionen von tierischen Nahrungsmitteln umlegt, w\u00fcrde sich das Fleisch erst einmal verteuern, was die Nachfrage senken w\u00fcrde. Dies m\u00fcsste man mit anderen, von den Menschen als positiv wahrgenommenen Ma\u00dfnahmen kombinieren.", "Aus meiner Sicht ist dieses Jahr eher ein Zwischenschritt zu den Verhandlungen im kommenden Jahr, wo nach der Konferenz in Paris 2015 das erste Mal eine Bilanz gezogen wird, was umgesetzt wurde. Im Pariser Klimaabkommen wurde beschlossen, den Klimawandel wirksam zu begrenzen, nun arbeitet man in den L\u00e4ndern an konkreten Ma\u00dfnahmen. Es gibt viele Kapitel, die kompliziert auszuhandeln sind. Darum wird in diesem Jahr vermutlich viel \u00fcber technische Details diskutiert. Es ist allerdings sehr wichtig, dass der angelaufene Prozess weiter konsequent verfolgt wird, und angesichts immer noch vorhandener Skepsis und Populismus in einer Reihe von L\u00e4ndern nicht weiter verz\u00f6gert wird."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/kunst/beschlagnahmt-und-verkauft-gurlitt-vermachte-seine-sammlung-dem-kunstmuseum-bern-28758534", "article_id": "28758534", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Beschlagnahmt und verkauft", "article_headline_normal": " Gurlitt vermachte seine Sammlung dem Kunstmuseum Bern ", "date": "02.11.17, 20:48 Uhr", "author": "Ingeborg Ruthe", "article_text": ["Die marmorwei\u00dfen Musen \u00fcberm olivgr\u00fcnen Sandsteinportal des Berner Kunstmuseums, 1879 er\u00f6ffneter \u00e4ltester Kunsttempel der Schweiz, blicken entr\u00fcckt und unger\u00fchrt herab.", "Was sollten sie auch halten von dem Trubel unten um die \u201eBestandsaufnahme Gurlitt\u201c, nunmehr von der \u00d6ffentlichkeit \u2013 und zwar weltweit \u2013 ins Visier genommen. Das geschieht hier, im Zentrum der schweizerischen Kapitale, kurz darauf ebenso in der Bundeskunsthalle Bonn \u2013 in der einstigen Hauptstadt der Bundesrepublik Deutschland. Die beiden eng kooperierenden Instanzen tragen und loten, betont wissenschaftlich, ein schier endloses Thema aus Kunst, Geschichte und Verwicklungen mit dem Nationalsozialismus aus.", "Bern widmet sich dem Kapitel \u201eEntartete Kunst \u2013 Beschlagnahmt und verkauft\u201c. Vor allem sind es Werke des \u2013 deutschen \u2013 Expressionismus, bei denen die Forschungen der bis Januar 2016 t\u00e4tigen Taskforce wie der Berner Provenienzwerkstatt ergeben haben dass, bislang, kein Raubkunstverdacht besteht. Und Bonn hat den wohl heikleren Part, zeigt \u201eDer NS-Kunstraub und die Folgen\u201c. Es sind Bilder und einige Plastiken, die dringend unter dem Verdacht standen, NS-Raubkunst aus j\u00fcdischen Sammlungen oder Museen zu sein", "In Hunderten F\u00e4llen steht die Bewertung aus; in sechs F\u00e4llen aber hat sich das bislang tats\u00e4chlich best\u00e4tigt, die Bilder wurden restituiert. Das im Zentrum f\u00fcr Kulturverluste angesiedelte \u201eProjekt Provenienzrecherche Gurlitt\u201c war erst in der vergangenen Woche f\u00fcndig geworden. Es handelt sich um ein Bild des Franzosen Thomas Couture, das einst dem 1944 von der Gestapo ermordeten franz\u00f6sischen Politiker und Juden Georges Mandel geh\u00f6rte. Hildebrand Gurlitt hatte es wahrscheinlich bei seinen belegten Pariser \u201eHandelsz\u00fcgen\u201c an sich gebracht.", "Der Kunstkrimi begann vor gut f\u00fcnf Jahren, als in der M\u00fcnchner Wohnung von Cornelius Gurlitt, dem Sohn des einstigen NS-Kunsth\u00e4ndlers Hildebrand Gurlitt, wertvolle Werke entdeckt wurden. Die Causa Gurlitt wurde erst ein Jahr sp\u00e4ter, 2013, durch die Presse bekannt als \u201eSchwabinger Kunstfund\u201c.", "Wir erinnern uns: Niemand hatte mit Derartigem gerechnet. Die Bilder-Sammlung des scheu wie ein Erdh\u00f6rnchen in M\u00fcnchen-Schwabing lebenden Cornelius Gurlitt kannte kein Mensch.", "Und auch im Kunstmuseum Bern kannte man den alten Mann nicht. Er soll als Kind oft in der Stadt gewesen sein, bei einem Onkel, und hatte da wohl gute Erinnerungen. Und vermachte den Bernern seinen Besitz, als er im Alter von 81 Jahren 2014 starb. Der in der M\u00fcnchener Wohnung wie sp\u00e4ter auch im unbewohnten Salzburger Gurlitt-Haus entdeckte Bilderberg \u2013 rund 1 500 \u2013 hat als \u00fcberraschende Erbschaft das Museum erheblichen Herausforderungen ausgesetzt. So subtil jedenfalls umschreiben es die Beschenkten, die teilweise an die Grenze des Leist- und Zumutbaren gerieten.", "Andererseits hat sich das Kunstmuseum Bern durch die Annahme der Erbschaft (einschlie\u00dflich beider Wohnsitze in M\u00fcnchen und Salzburg) g\u00e4nzlich neu positioniert. In der Schweiz n\u00e4mlich hatte kaum jemand mit dieser Annahme gerechnet. F\u00fcr Schweizer Verh\u00e4ltnisse ist es schlie\u00dflich ungew\u00f6hnlich, sich in ein solches Abenteuer zu begeben.", "Seither ist viel Wasser die Isar wie die Salzach und die Aare, aber auch die Spree hinuntergeflossen. In Berlin n\u00e4mlich hatte Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters die heikle Sache mitzuh\u00e4ndeln. Zumal sich herausstellte, dass der rigide \u2013 und in den Medien \u00fcberemotionalisierte \u2013Umgang der Exekutive mit dem greisen Cornelius Gurlitt mit gar zu schweren Instrumentarien hantierte.", "Und freilich unkten in der Schweiz Zweifler, die Gabe k\u00f6nne sich, laut griechischer Sage, gar in eine Art K\u00f6nig-Midas-Geschenk verwandeln. Also in Gold, aus dem fatale Folgen erwachsen w\u00fcrden.", "Nun, Bern hat das Erbe, diesen von der ganzen Welt mit Argusaugen beschauten und so belasteten Schatz, dennoch angenommen \u2013 mit Skrupeln und auch mit Besorgnis. Schon gar nicht aus Gier, wie b\u00f6se Zungen unterstellten, sondern \u201eaus Verantwortung\u201c f\u00fcr die Geschichte, f\u00fcr die \u201eSchicksale der Kunst und ihrer einstigen Besitzer\u201c , wie es von allen Seiten betont wird. So ist es schon ein besonderer, ein historischer Moment, vor diesen ein Menschenleben lang versteckten, jetzt schlicht gerahmten Bildern zu stehen. Diese 150 f\u00fcr Bern ausgew\u00e4hlte \u201eZeugen\u201c der Geschichte bilden sozusagen die Spiegelseite der Bonner Schau.", "Es beginnt ein Rundgang durch neun Kapitel des Falles Gurlitt, der den empathischen Betrachter hin und her rei\u00dft. Zun\u00e4chst steht man vor einer Wand, auf der der Medien-Hype seit 2013 als Gro\u00dfcollage dokumentiert ist. Gleich hat man gemischte Gef\u00fchle. Halb diente das Spektakel damals ja der Aufkl\u00e4rung, halb stellt es sich als Hetzjagd auf den ungl\u00fcckseligen Sohn des Verursachers dar. Als Betrachter ist man einerseits erleichtert, weil die Sache nun \u00f6ffentlich geworden ist. Andererseits ist es auch beklemmend, weil man Wesen und Rolle der Gurlitts, Vater wie Sohn, nicht beikommt. Das liegt wohl daran, dass wir aus heutiger Sicht nicht verstehen, wieso weder der eine wie der andere, misstrauisch gegen\u00fcber dem Staat, nicht die Einsicht, den Anstand und auch den Mut hatten, das bleierne Geheimnis zu l\u00fcften und sich aus dem Kunst-Gef\u00e4ngnis zu befreien.", "Auch, um reinen Tisch zu machen mit dem Unrecht, das an jedem Zentimeter Farbe, Papier, Leinwand klebt. Alles \u2013 jedes Blatt der schwarz-wei\u00dfen und der farbigen Grafiken, der Holzschnitte, Lithografien, Zeichnungen, Aquarelle und jedes der drei in Bern ausgestellten \u00d6lgem\u00e4lde im alten Holzrahmen, hat sein Schicksal. Darunter ist auch das wundervolle, in Blau gehaltene \u201eBildnis Maschka Mueller\u201c,1925, von Otto Mueller. Die Provenienz verweist auf das Wallraf-Richartz-Museum K\u00f6ln.", "Jedes Bild ist chronologisch wie thematisch verwoben mit der dunklen Zeitgeschichte seit 1933. Mit der Aktion Entartete Kunst, den Enteignungen j\u00fcdischer Sammler und Museen, dem Krieg und dessen Wirren. Und dann auch mit der Zeit danach, als der von den Alliierten \u201eentnazifizierte\u201c Museumsmann und Kunsth\u00e4ndler Gurlitt \u2013 ein K\u00fcnstlerfreund, F\u00f6rderer der Moderne und um Leben und Beruf bangender \u201eVierteljude\u201c, der sich dem Reichspropagandaministerium angedient hatte \u2013 sich als Opfer zu stilisieren verstand. Er wurde wieder Museumsdirektor, machte Ausstellungen mit vielen dieser Bilder, die ihm die Amerikaner nach der Konfiszierung arglos als \u201eseine\u201c Sammlung zur\u00fcckgegeben hatten.", "Unpathetisch, ja, betont n\u00fcchtern zeigt darum das Berner Museum, das eine eigene Provenienzwerkstatt gr\u00fcndete, die nunmehr ihm geh\u00f6renden Expressionisten, Veristen, Neusachlichen. Auch etliche vom Raubkunstverdacht befreite Impressionisten.", "Gleich am Eingang zur Schau steht ein riesiger Grafikschrank aus Blech. Darin waren in der M\u00fcnchener Wohnung die Papierarbeiten aufbewahrt, als die Zollfahnder sie 2012 fanden. Ein wichtiges Kapitel der Ausstellung fragt \u2013 ohne jedoch Antwort zu geben \u2013, ob Hildebrand Gurlitt Retter dieser \u201eentarteten\u201c Kunst\u201c war. Oder T\u00e4ter? Den Zwiespalt muss der m\u00fcndige Betrachter aushalten und f\u00fcr sich beurteilen.", "Dieses \u201eWer werfe den ersten Stein?\u201c ist eine gedankliche wie emotionale Interaktion in der Schau, die auch der NS-Feme \u201eEntartete Kunst\u201c, in M\u00fcnchen 1937 und in Berlin 1938, Raum gibt. Das f\u00fcrs Verst\u00e4ndnis beider Ausstellungsteile und der Causa Gurlitt ohnehin unverzichtbare Katalog gibt hilfreichen Aufschluss. Der H\u00e4ndler Gurlitt war n\u00e4mlich ein gl\u00fchender Bewunderer der Moderne. Er hoffte, wie so viele von deren Protagonisten, auf die bildende, \u00e4sthetisch wie sozial erziehende Rolle der Kunst f\u00fcr ein besseres Leben mit \u201eNeuen Menschen\u201c. Und er machte den fatalen Fehler zu glauben, die Nazis w\u00fcrden den Expressionismus oder das Bauhaus sch\u00e4tzen.", "Es kam anders. Gurlitt hat dann alles zusammengekauft und bei sich behalten, was konfisziert war und f\u00fcr Devisen ins Ausland verh\u00f6kert werden sollte. Er gab sogar eine private Kollektion alter Kunst zum Tausch gegen expressionistische Bilder.", "Alles, was bis heute Rang und Namen hat, fand sich in den Sch\u00fcben der Grafikschr\u00e4nke und in den Regalen der M\u00fcnchener Wohnung, neben C\u00e9zanne und Arbeiten der Berliner Sezessionisten um Liebermann und Corinth auch Papierarbeiten der \u201eBr\u00fccke\u201c-Gruppe, der Maler des \u201eBlauen Reiter\u201c, von Beckmann, Felixm\u00fcller, Hofer, Kollwitz, Griebel, Dix, Grosz. Und die seit 1933 aus dem Land getriebene Bauhauskunst."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/zuckerbombe-rossmann-nimmt-auf-druck-von-foodwatch-babykeks-vom-markt-28759738", "article_id": "28759738", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Zuckerbombe", "article_headline_normal": " Rossmann nimmt auf Druck von Foodwatch Babykeks vom Markt ", "date": "03.11.17, 08:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Drogeriekette Rossmann hat auf Druck der Verbraucherorganisation Foodwatch einen zuckrigen Keks f\u00fcr Babys aus dem Sortiment genommen. Wie Foodwatch am Freitag in einer AFP vorliegenden Erkl\u00e4rung mitteilte, reagierte Rossmann, nachdem die Organisation das Produkt als ungeeignet f\u00fcr S\u00e4uglinge und Kleinkinder kritisiert hatte.", "Der Babynahrungshersteller Alete vertreibt hingegen weiterhin ein \u00e4hnliches Produkt - er ist mit seinem \u201eKinderkeks\u201c f\u00fcr den Negativpreis \u201eGoldener Windbeutel\u201c nominiert. Foodwatch hatte in einer Anfrage an Rossmann den Zuckergehalt des Produkts \u201eBabydream Bio Kinderkeks\u201c in H\u00f6he von 24 Prozent kritisiert. Damit widerspreche das Produkt den g\u00e4ngigen Ern\u00e4hrungsempfehlungen f\u00fcr Babys. Rossmann hatte seinen Keks dennoch f\u00fcr S\u00e4uglinge ab dem achten Monat empfohlen. Das Unternehmen nahm ihn nun aus dem Angebot, die schriftliche Kommunikation liegt AFP vor.", "Foodwatch wollte den Keks von Rossmann f\u00fcr die Wahl zur \u201edreistesten Werbel\u00fcge\u201c des Jahres nominieren, stattdessen steht nun Alete mit seinem \u201eKinderkeks\u201c auf der Liste. Foodwatch hatte auch diese Firma angeschrieben, jedoch die Antwort erhalten, dass bei dem Keks, der 25 Prozent Zucker enth\u00e4lt, alle gesetzlichen Vorgaben \u201eselbstverst\u00e4ndlich eingehalten\u201c w\u00fcrden. Alete orientiere sich dabei etwa an den Empfehlungen der Weltgesundheitsorganisation (WHO) zum Zuckerkonsum.", "Diese jedoch g\u00e4lten nicht f\u00fcr S\u00e4uglinge, kritisierte Foodwatch. \u201e\u00c4rzte und Gesundheitsexperten empfehlen ganz klar: Produkte f\u00fcr Babys sollten keinen zugesetzten Zucker enthalten\u201c, erkl\u00e4rte Sophie Unger von Foodwatch.", "Die Wahl f\u00fcr den \u201eGoldenen Windbeutel\u201c l\u00e4uft noch bis zum 26. November. Verbraucher k\u00f6nnen unter goldener-windbeutel.de abstimmen. In diesem Jahr vergibt Foodwatch den Negativpreis zum siebten Mal. (afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/nationalstuermer-werners-formkrise-bleibt-weiter-raetselhaft-28757840", "article_id": "28757840", "section": "sport", "article_headline_strong": "Nationalst\u00fcrmer", "article_headline_normal": " Werners Formkrise bleibt weiter r\u00e4tselhaft ", "date": "02.11.17, 18:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nationalst\u00fcrmer Timo Werner ist immer noch nicht zu 100 Prozent fit. \u201eNach der ", " da, aber ich k\u00e4mpfe mich weiter ran\u201c, sagte der 21-j\u00e4hrige Angreifer des Fu\u00dfball-Bundesligisten RB Leipzig nach dem ", ".", "Nur 138 Sekunden nach seiner Einwechslung hatte Werner zum zwischenzeitlichen 1:1-Ausgleich getroffen und seinen ersten Treffer in der K\u00f6nigsklasse erzielt. Es war sein erstes Tor seit dem 23. September beim 2:1-Heimsieg gegen Eintracht Frankfurt in der Bundesliga. \u201eIch glaube, das Tor jetzt hat viel zu meiner Besserung beigetragen\u201c, sagte der Schwabe.", "Hinter ihm liegt eine mehrw\u00f6chige Leidenszeit. Anfang Oktober hatte der Schwabe wegen massiver Nackenprobleme drei Wochen pausieren m\u00fcssen. In den Spielen danach kam Werner nie \u00fcber die volle Zeit zum Einsatz, konnte sich kaum zeigen. Zudem avancierte er beim Aus im DFB-Pokal gegen den FC Bayern M\u00fcnchen mit dem entscheidenden verschossenen Elfmeter zum Pechvogel. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/fuechse/38-32-sieg-in-goeppingen-fuechse-verteidigen-tabellenfuehrung-souveraen-28758700", "article_id": "28758700", "section": "sport", "article_headline_strong": "38:32-Sieg in G\u00f6ppingen", "article_headline_normal": " F\u00fcchse verteidigen Tabellenf\u00fchrung souver\u00e4n ", "date": "02.11.17, 21:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die F\u00fcchse Berlin haben eindrucksvoll ihre Tabellenf\u00fchrung in der Handball-Bundesliga verteidigt. Der Hauptstadtclub gewann am Donnerstagabend mit 38:32 (18:13) bei Frisch Auf G\u00f6ppingen und \u00fcberzeugte vor 4500 Zuschauern in der EWS-Arena vor allem mit einem druckvollen Angriffsspiel. Nationalspieler Steffen F\u00e4th erzielte sieben Tore und pr\u00e4sentierte sich erneut in bestechender Form. Doch auch Linksau\u00dfen Bjarki Ellison mit ebenfalls sieben und R\u00fcckraumspieler Paul Drux mit sechs Treffern wussten zu gefallen.", "Die F\u00fcchse lagen von Beginn an in F\u00fchrung. Der bestens aufgelegte F\u00e4th besorgte mit dem 6:3 erstmals einen Dreitore-Vorsprung (11.). Im weiteren Verlauf kamen die Gastgeber wieder heran und glichen zum 8:8 aus. Doch die F\u00fcchse, bei denen Torwart Silvio Heinevetter der gewohnte R\u00fcckhalt war, setzten sich gegen Ende der ersten H\u00e4lfte wieder ab. Vor allem aus dem R\u00fcckraum entwickelten die G\u00e4ste aus der Hauptstadt viel Gefahr. Zur Halbzeit f\u00fchrten sie verdient mit 18:13.", "Auch nach der Pause wehrten die F\u00fcchse die G\u00f6ppinger Bem\u00fchungen ab, den R\u00fcckstand aufzuholen. Zwar kamen die Schwaben kurz nach dem Wiederbeginn auf zwei Treffer heran. Doch die F\u00fcchse zogen mit ihrem variablen Angriffsspiel zum 30:22 bis auf acht Tore davon (48.). Das war die Entscheidung. Und bis zur Schlusssirene behielten die Berliner das Spiel im Griff. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/europa-league-sieg-fuer-koeln-und-hertha--unentschieden-fuer-hoffenheim-28759054", "article_id": "28759054", "section": "sport", "article_headline_strong": "Europa League", "article_headline_normal": " Sieg f\u00fcr K\u00f6ln und Hertha, Unentschieden f\u00fcr Hoffenheim ", "date": "02.11.17, 23:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der 1. FC K\u00f6ln und Hertha BSC haben in der Europa League die Ehre der Fu\u00dfball-Bundesliga wiederhergestellt. Zudem sorgte 1899 Hoffenheim daf\u00fcr, dass am vierten Spieltag erstmals in dieser Saison alle drei deutschen Vertreter ohne Niederlage die Runde \u00fcberstanden. Trotz dieser Achtungserfolge liegen die deutschen Klubs im Kampf um den Einzug in die n\u00e4chste Runde in ihren jeweiligen Gruppen noch im Hintertreffen.", "Die Berliner feierten mit 2:0 (1:0) gegen den ukrainischen Vertreter Sorja Lugansk ebenso ihren ersten Sieg im laufenden Wettbewerb wie der 1. FC K\u00f6ln beim 5:2 (1:2) gegen den wei\u00dfrussischen Meister BATE Borissow. Einen kleinen Beitrag f\u00fcr die F\u00fcnfjahreswertung der UEFA leistete auch Hoffenheim, das den ersten Europacup-Ausw\u00e4rtssieg seiner Klubgeschichte nur um Sekunden verpasste.", "Die Kraichgauer mussten sich beim t\u00fcrkischen Vizemeister Istanbul Basaksehir trotz F\u00fchrung am Ende mit einem 1:1 (0:0) begn\u00fcgen und stehen in der Gruppe C fr\u00fchzeitig vor dem Aus. K\u00f6ln und Berlin wahrten zwar ebenso wie Hoffenheim ihre Chance auf das Weiterkommen, haben aber jeweils noch zwei schwierige Spiele vor der Brust.", "In K\u00f6ln erwischten die Gastgeber einen guten Start und gingen in der 16. Minute durch Simon Zoller in F\u00fchrung. Die G\u00e4ste schlugen aber zur\u00fcck und bestraften zwei Nachl\u00e4ssigkeiten der FC-Defensive mit einem Doppelschlag durch Nemanja Milunovic (31.) und Nikolai Signewitsch (33.). Nach der Pause spielte sich das Team von Trainer Peter St\u00f6ger, das am Sonntag bei 1899 Hoffenheim antreten muss, in einen Rausch. Yuya Osako (54., 82.), Sehrou Guirassy (63.) und Milos Jojic (90.) sorgten f\u00fcr das Erfolgserlebnis.", "Berlin ging nach einer Viertelstunde durch Davie Selke in Front, der auch bei der 1:2-Hinspielniederlage in der Ukraine f\u00fcr die Hauptst\u00e4dter getroffen hatte. Die Hertha war anschlie\u00dfend im Olympiastadion jederzeit Herr der Lage und machte erneut durch Selke (73.) den Erfolg perfekt.", "F\u00fcr Hoffenheim hatte Florian Grillitsch (47.) kurz nach der Pause die F\u00fchrung erzielt. Edin Visca (90.+3) belohnte die T\u00fcrken dann in der Nachspielzeit f\u00fcr eine engagierte Schlussphase, in der die G\u00e4ste zun\u00e4chst einige Male das Gl\u00fcck auf ihrer Seite hatten.", "Hoffenheim konnte auch auch wegen seiner langen Verletztenliste keinen Schritt aus der Krise machen. In den vergangenen acht Pflichtspielen hat die TSG nur einen Sieg gefeiert - im Hinspiel gegen Istanbul (3:1). Mit nur vier Punkten und liegt die TSG damit in ihrer Gruppe weiter auf dem vorletzten Platz. (sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/videobeweis-dfb-praesident-grindel-ueber-anpassung-nicht-begeistert-28760370", "article_id": "28760370", "section": "sport", "article_headline_strong": "Videobeweis", "article_headline_normal": " DFB-Pr\u00e4sident Grindel \u00fcber Anpassung nicht begeistert ", "date": "03.11.17, 10:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["DFB-Pr\u00e4sident Reinhard Grindel hat nach dem Brief der Schiedsrichter-Abteilung seines Verbandes bez\u00fcglich einer ", " sein Unverst\u00e4ndnis ge\u00e4u\u00dfert. \u201eDieses Schreiben wurde mit mir nicht abgestimmt\u201c, sagte Grindel bei NDR Info: \u201eIch bin dar\u00fcber nicht gl\u00fccklich.\u201c Der Schiedsrichter solle weiter \u201edas Sagen\u201c haben und der \u201eVideoassistent kein Oberschiedsrichter\u201c sein.", "In einem von den Schiedsrichter-Bossen Lutz Michael Fr\u00f6hlich und Hellmut Krug unterzeichneten DFB-Schreiben vom 25. Oktober, das an alle Bundesligisten verschickt wurde und das dem Sportmagazin kicker vorliegt, ist von einer \u201eKurs-Korrektur\u201c die Rede. Diese sei vorgenommen worden, \u201eohne den grunds\u00e4tzlichen Ansatz des Videoassistenten-Projekts 'Eingriff nur bei klarem Fehler' infrage zu stellen\u201c.", "Des Weiteren wird gefordert, dass der Videoassistent sich unverz\u00fcglich dem Unparteiischen mitteilt, auch in \u201eschwierigen Situationen\u201c, in denen die Einordnung der Schiedsrichterentscheidung in die Kategorie \u201eklarer Fehler\u201c nicht zweifelsfrei gew\u00e4hrleistet sei, der Videoassistent aber starke Zweifel an der Berechtigung der Entscheidung habe.", "Wenn sich die Wahrnehmung beider dabei \u201egravierend\u201c unterscheide, k\u00f6nne der Unparteiische sich die Situation noch einmal am Video-Monitor anschauen. \u201eDie Entscheidung, ob ihm ein klarer Fehler unterlaufen ist, liegt dann bei ihm selbst\u201c, schreibt der DFB und verweist auf die Definition, die die internationalen Regelh\u00fcter des IFAB (International Football Association Board) vorgeben. (sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/hertha-bsc/zwei-tore-von-davie-selke--hertha-entdeckt--wie-siegen-in-der-europa-league-geht-28759042", "article_id": "28759042", "section": "sport", "article_headline_strong": "Zwei Tore von Davie Selke ", "article_headline_normal": " Hertha entdeckt, wie Siegen in der Europa League geht ", "date": "02.11.17, 23:10 Uhr", "author": "Paul Linke", "article_text": ["Es ist ja nicht so, dass sie nicht gekonnt h\u00e4tten und sogar schon gekonnt haben. Vor sieben Jahren war das, beim letzten Mal Europa League, da hatte Hertha BSC auch nur einen Punkt nach drei Gruppenspielen, und es gelang trotzdem noch ein Weiterkommen \u2013 mit drei Siegen in Serie. Pal Dardai war damals immer noch dabei, als Spieler, und hat er vielleicht Erinnerungen daran? \u201eNullkommanull.\u201c Das sagte Pal Dardai, der Trainer, vor dem Spiel gegen Sorja Luhansk, das seine Mannschaft unbedingt gewinnen musste, um irgendwie noch eine Restchance zu haben auf die Zwischenrunde. War zwar kein offiziell erkl\u00e4rtes Saisonziel. Doch ein oft ge\u00e4u\u00dferter Wunsch allemal.", "Dardai hatte trotzdem angek\u00fcndigt, die n\u00e4chste Rotationstufe zu z\u00fcnden und einigen Spielern zu Einsatzzeit zu verhelfen, die in dieser Saison gar nicht bis kaum gespielt haben. Also stand etwa Maximilian Mittelst\u00e4dt erstmals auf dem Platz in dieser Saison oder Valentin Stocker erstmals in der Startelf. Angek\u00fcndigt hatte der Trainer auch, dass diese Mannschaft \u2013 egal wer, egal wie \u2013 auf Sieg spielen wird. Und das tat sie dann auch.", "Diesmal war der in die Breite gewachsene Kader wirklich breit genug, um die Leistung nicht zu schm\u00e4lern. Hertha gewann vor 20.358 Zuschauern das Spiel gegen Luhansk mit 2:0 (1:0) und hat dadurch Hoffnung auf den Beweis, dass Vereinsgeschichte sich wiederholen kann. Wobei das vielleicht gar nicht so gut ist in letzter Konsequenz, weil ja damals vor sieben Jahren auf das Erreichen der Zwischenrunde in Europa der Abstieg in der Bundesliga folgte. Doch jetzt wieder zur\u00fcck in die Gegenwart.", "Zehn flotte Anfangsminuten waren das gestern und gleich mal mit drei Sch\u00fcssen garniert. Salomon Kalou traf zu lasch, Arne Maier wurde abgeblockt, und Alexander Esswein zielte zu unpr\u00e4zise aufs Tor. Allerdings gelang ihm mit seinen n\u00e4chsten beiden Ballkontakten das seltene Kunstst\u00fcck, zwei Gegenspieler zu tunneln \u2013 jeweils mit der Pike. Als dann nach einer Viertelstunde, Mittelst\u00e4dt auf Davie Selke flankte und der das 1:0 k\u00f6pfte, war das logisch und verdient. Als dann Esswein noch ein dritter Beinschuss gelang, diesmal mit Au\u00dfenrist, hatte das Spiel bereits einen Unterhaltungswert erreicht, den man zuletzt arg vermisst hatte im Olympiastadion. Lag auch an Ondrej Duda, der mindestens zwei Dribblings zeigte, die ihm bislang nur im Training gelungen waren.", "Erst nach einer halben Stunde erlosch ein wenig der Zauber in den F\u00fc\u00dfen, zeigten auch die Ukrainer, dass sie nicht den weiten Weg angereist waren, nur um Hertha Selbstvertrauen zu schenken. Der Fernschuss von Maxim Lunow flog nur knapp am Pfosten vorbei. Im Duell Esswein gegen den Rest stand es zur Halbzeit \u00fcbrigens 3:1.", "Die zweite Halbzeit begann nicht ganz so flott, aber mit jedem gelungenen Doppelpass, mit jedem gewonnen Zweikampf, schwollen die Fragezeichen an. Wie konnte Hertha eigentlich das Hinspiel in Lemberg verlieren und in diese ung\u00fcnstige Ausgangslage geraten? Wo war der Mut, der gestern jeder Aktion zugrunde lag, in den vergangene Wochen abgeblieben? Und: Welchen Einfluss kann eine Leistungssteigerung in der Europa League auf das Bundesligaspiel in Wolfsburg am Sonntag haben?", "Dann brach die letzte halbe Stunde an, und es passierte doch wieder, was Dardai als \u201eWackeln\u201c bezeichnet. Wenn ein Team wackelt, steht das andere pl\u00f6tzlich stabiler und findet einen Zugang zum Spiel, der ihm zuvor verwehrt geblieben war. Und so konnte es eben passieren, dass Mikita Kamenjuka frei vor Thomas Kraft auftauchte, aber seinen Schuss zu hoch ansetzte. Die Zuschauer bemerkten den Schwungwechsel. Doch ehe ein vager Verdacht sich in konkrete Sorgen verwandeln konnte, spielte Esswein einen Steilpass auf Selke, der den Torwart umkurvte und aus spitzem Winkel auf 2:0 erh\u00f6hte.", "Einen dritten Gro\u00dfjubel gab es zehn Minuten vor dem Ende, da kam Dardai erstmals ins Spiel \u2013 Palko Dardai, der Sohn. Gemeinsam mit dem Trainervater wird er den Abend wohl zu einhundert Prozent in Erinnerung behalten."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/reise-ohne-wiederkehr-vor-60-jahren-flog-mischlingshuendin-laika-ins-all-28752218", "article_id": "28752218", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Reise ohne Wiederkehr", "article_headline_normal": " Vor 60 Jahren flog Mischlingsh\u00fcndin Laika ins All ", "date": "03.11.17, 07:01 Uhr", "author": "Michael Ossenkopp", "article_text": ["Die Amerikaner hatten den Sputnik-Schock kaum verdaut, da kam die n\u00e4chste Hiobsbotschaft aus dem Orbit: Die Russen hatten erstmals ein Lebewesen ins All geschossen. Vor 60 Jahren, am 3. November 1957, flog an Bord von Sputnik 2 Mischlingsh\u00fcndin Laika (\u201eKl\u00e4ffer\u201c) in den Weltraum. Wieder hatte die Sowjetunion beim Wettlauf ins All die Nase vorn.", "Ein erster, piepsender Sputnik war gut vier Wochen zuvor gestartet und hatte f\u00fcr weltweites Aufsehen gesorgt. Berauscht vom eigenen Erfolg und dem globalen Medienecho dr\u00e4ngte Parteichef Nikita Chruschtschow nun auf einen weiteren Coup \u2013 m\u00f6glichst p\u00fcnktlich zum 40. Jahrestag der Russischen Revolution am 7. November. Diesem Kalk\u00fcl fiel Laika letztendlich zum Opfer, denn f\u00fcr die Entwicklung eines funktionierenden R\u00fcckkehrsystems fehlte die Zeit.", "Russlands erste Raumfahrer wurden in Moskau rekrutiert \u2013 es waren Stra\u00dfenhunde, die mit W\u00fcrstchen angelockt und so eingefangen wurden. Die von Amerikanern f\u00fcr ihre Weltraumexperimente bevorzugten Affen hielten die Russen f\u00fcr zu sensibel und gesellig. Sie steckten ihre \u201eFlughunde\u201c in Druckanz\u00fcge, gew\u00f6hnten sie an schmale Raumkapseln und setzten sie heftigen Vibrationen, L\u00e4rm und Zentrifugalkr\u00e4ften aus.", "Den Premierenflug absolvierten die Hunde Desik und Tsygan am 22. Juli 1951, sie d\u00fcsten mit einer R-1 Rakete rund 110 Kilometer in die H\u00f6he und erreichten damit den \u00dcbergangsbereich der Atmosph\u00e4re zum Weltraum \u2013 und kehrten lebend zur\u00fcck. Doch nicht allen vierbeinigen Kosmonauten war solch Gl\u00fcck beschieden. Sergej Koroljow, Chefentwickler des sowjetischen Raketenprogramms, bef\u00f6rderte zwischen 1951 und 1961 insgesamt 48 Tiere in den Weltraum, nicht einmal die H\u00e4lfte von ihnen \u00fcberlebte. Auch Desik starb vorzeitig: W\u00e4hrend eines erneuten Ausflugs ins All versagte bei der R\u00fcckkehr sein Fallschirm.", "Mischlingshunde galten als z\u00e4h und erprobt im \u00dcberlebenskampf, die tierischen Probanden durften nicht mehr als sechs Kilo wiegen. Monatelang wurden die Vierbeiner f\u00fcr ihren Einsatz trainiert, sie mussten sich an gelartiges Futter gew\u00f6hnen und drei Wochen auf engstem Raum ausharren k\u00f6nnen. Die Forscher wussten damals nicht einmal, ob Lebewesen im Weltraum \u00fcberhaupt \u00fcberleben konnten. Im Herbst 1957 geh\u00f6rte dann neben den H\u00fcndinnen Albina und Muschka auch die dreij\u00e4hrige Laika, eine Kreuzung aus Husky und Terrier, zum Raumfahrtprogramm.", "Oleg Gasenko war Laikas Trainer. Wegen ihrer stoischen Gelassenheit w\u00e4hlte er sie als Kandidatin f\u00fcr den Flug in den Orbit aus. \u201eKein Forscher, der Experimente mit Hunden durchf\u00fchrt, nimmt sie nur als Tiere wahr. Er sieht sie eher als Kollegen und Freunde\u201c, sagte Gasenko sp\u00e4ter. W\u00e4hrend Laikas Vorg\u00e4nger mehr oder weniger senkrecht nach oben katapultiert worden waren und einfach zur\u00fcckfielen, war die H\u00fcndin das erste Lebewesen, das gezielt unseren Planeten umkreiste. Eine Umrundung auf ihrer elliptischen Bahn in 225 bis 1670 Kilometern H\u00f6he dauerte bei 27000 Stundenkilometern knapp 104 Minuten.", "Die druckregulierte Kabine von Sputnik 2 bot lediglich 80 Zentimeter Platz, Laika war festgezurrt und konnte entweder stehen oder liegen. Die Telemetriedaten zeigten an, dass sich ihr Herzschlag nach dem Start verdreifachte, ihr Blutdruck stieg bedenklich. Die New York Times nannte sie \u201eden einsamsten und ungl\u00fccklichsten Hund der Welt.\u201c Urspr\u00fcnglich war geplant, Laika nach zehn Tagen im Orbit vergiftetes Futter zu verabreichen, um ihr einen qualvollen Tod beim Wiedereintritt in die Atmosph\u00e4re zu ersparen.", "In Gro\u00dfbritannien riefen Tiersch\u00fctzer zu Schweigeminuten f\u00fcr Laika auf, Hundefreunde auf der ganzen Welt bezeichneten die Mission als Tierqu\u00e4lerei und nahmen Anteil an Laikas traurigem Schicksal. Wenn sie von Laikas tats\u00e4chlichen Ende erfahren h\u00e4tten, w\u00e4ren die Proteste noch lauter geworden. Denn die Kosmonautin mit vier Pfoten hatte den Start nur wenige Stunden \u00fcberlebt. Die Wahrheit \u00fcber ihr fr\u00fches Ableben kam erst nach dem Ende der Sowjetunion ans Licht.", "Im Jahr 2002 berichtete der Biologe Dmitri Malaschenkow, ein Wissenschaftler aus dem Sputnik-2-Programm: \u201eLaika ist bereits zwischen f\u00fcnf und sieben Stunden nach dem Start an \u00dcberhitzung und Stress gestorben. Ab der vierten Erdumrundung konnte die Bodenkontrolle kein Lebenszeichen des Hundes mehr empfangen.\u201c Sputnik 2 umkreiste mit der Hundeleiche noch etwa 2250 Mal die Erde, bis die Kapsel nach 162 Tagen am 14. April 1958 in der Atmosph\u00e4re vergl\u00fchte.", "W\u00e4hrend Tiersch\u00fctzer weiterhin demonstrierten, stilisierten die Russen Laika zur nationalen M\u00e4rtyrerin. Am Denkmal f\u00fcr Kosmonauten in Moskau ist am Sockel eine in Stein gemei\u00dfelte Laika zu sehen, seit 1997 erinnert im Moskauer Institut f\u00fcr Luftfahrt- und Weltraummedizin an sie eine Ehrentafel. In vielen L\u00e4ndern wurde die H\u00fcndin auf Briefmarken verewigt. Zu Laikas qualvollem Ende meinte Gasenko 1998: \u201eJe mehr Zeit vergeht, desto mehr tut es mir leid. Wir haben durch die Mission nicht genug gelernt, um den Tod des Hundes zu rechtfertigen.\u201c", "Am 20. August 1960 starteten die H\u00fcndinnen Strelka (\u201eKleiner Pfeil\u201c) und Belka (\u201eEichh\u00f6rnchen\u201c) ins All, nach 18 Erdumkreisungen kehrten sie zusammen mit 40 M\u00e4usen, zwei Ratten und einigen Pflanzen als erste Tiere lebend aus dem Orbit zur\u00fcck. Strelka bekam sp\u00e4ter sechs Junge, aus diesem Wurf schenkte Chruschtschow 1962 der amerikanischen Pr\u00e4sidenten-Tochter Caroline Kennedy die H\u00fcndin Pushinka (Flocke). Belka und Strelka wurden post mortem ausgestopft und k\u00f6nnen heute im Moskauer Kosmonautenmuseum besichtigt werden. \u00dcber ihnen prangt das Portr\u00e4t Laikas.", "W\u00e4hrend in Amerika der Suborbital-Flug des Schimpansen Ham im Januar 1961 mit einer Mercury- Redstone Rakete als bis dahin gr\u00f6\u00dfter Erfolg gefeiert wurde, waren die Sowjets schon einen Schritt weiter. Die Erkenntnisse aus Laikas Weltraumflug hatten den Weg f\u00fcr die bemannte Raumfahrt geebnet: Am 12. April 1961 wurde mit dem Russen Juri Gagarin der erste Mensch in den Kosmos geschickt. Nach seiner R\u00fcckkehr zollte er seinen tierischen Vorg\u00e4ngern gro\u00dfen Respekt: \u201eIch wei\u00df immer noch nicht, wer ich bin: der erste Mensch oder der letzte Hund im All?\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/grosse-entdeckung-forscher-finden-riesigen-hohlraum-in-cheops-pyramide-28756732", "article_id": "28756732", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Gro\u00dfe Entdeckung", "article_headline_normal": " Forscher finden riesigen Hohlraum in Cheops-Pyramide ", "date": "02.11.17, 16:26 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fast genau im Zentrum der Gro\u00dfen Pyramide von Giseh schlummerte Jahrtausende lang ein Geheimnis: Ein Hohlraum, in etwa so gro\u00df wie der Rumpf eines D\u00fcsenfliegers. Wissenschaftler einer internationalen Forschungsgruppe konnten mit Hilfe von kosmischen Strahlen eine mindestens 30 Meter lange Anomalie in der \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften der Pyramiden von Giseh feststellen, wie sie einem Beitrag darstellen, den die Fachzeitschrift \u201eNature\u201c am Donnerstag ver\u00f6ffentlichte. Die Ergebnisse seien ein Durchbruch f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der internen Struktur der Cheops-Pyramide.", "Allerdings bleibt auch der Fund selbst ein Geheimnis: \u201eWir wissen nicht, was es mit dem Hohlraum auf sich hat\u201c, sagte Mehdi Tayoubi von dem internationalen Forschungsteam. \u201eDeswegen wollen wir auch nicht von einer Kammer sprechen.\u201c Es k\u00f6nne eine Kammer, ein Gang, ein Schacht sein. \u201eWas wir bislang nur sicher wissen ist: Der Hohlraum ist da.\u201c Die Forscher hoffen, durch die Entdeckung neue Erkenntnisse \u00fcber den Bau der Pyramide zu bekommen.", "Im Oktober 2015 hatten Wissenschaftler aus aller Welt unter Aufsicht des \u00e4gyptischen Antikenministeriums damit begonnen, die Pyramide von Pharao Khufu (griechisch: Cheops) zu durchleuchten. Die Struktur der Pyramide mit der K\u00f6nigs- und K\u00f6niginnenkammer und der gro\u00dfen Galerie, ist Forschern schon lange bekannt. Mit Hilfe von bildgebenden Techniken, die die Substanz des rund 4500 Jahre alten Bauwerks nicht ber\u00fchren, sollte aber nach bisher nicht bekannten Kammern und G\u00e4ngen gesucht werden. Mit Drohnen, Infrarottechnik und teilchenphysikalischen Messungen untersuchten die Wissenschaftler das antike Bauwerk. Myonen-Detektoren \u00fcberraschten die Forscher schlie\u00dflich, denn sie zeigten eine bisher unbekannte Anomalie.", "Myonen sind Elementarteilchen und ein Nebenprodukt kosmischer Strahlung. \u00c4hnlich wie R\u00f6ntgenstrahlen beim menschlichen K\u00f6rper k\u00f6nnten diese Elementarteilchen Hunderte Meter Stein durchdringen, so die Forscher. Bereits in den 1960er Jahren versuchten Wissenschaftler, mit dieser Technik neue G\u00e4nge und Kammern in den \u00e4gyptischen Pyramiden zu finden. Heute wird die Technik unter anderem auch daf\u00fcr genutzt, Vulkane zu untersuchen. Und auch bei Untersuchungen des havarierten Kernkraftwerkes in Fukushima kamen Myonen-Detektoren zum Einsatz.", "In der unten in der Pyramide liegenden K\u00f6niginnenkammer stellten die Forscher Fotoplatten auf, um die Myonen einzufangen und den zentralen Bereich der Pyramide zu untersuchen. Wie erwartet h\u00e4tten sich auch die dar\u00fcber liegende K\u00f6nigskammer und die schr\u00e4g verlaufende Gro\u00dfe Galerie abgezeichnet. Aber auch ein Hohlraum direkt dar\u00fcber, der bislang noch nicht bekannt war.", "\u201eWir m\u00fcssen die interne Struktur der Pyramide verstehen\u201c, sagte Hani Helal von der Universit\u00e4t von Kairo, der ebenfalls an dem Forschungsprojekt beteiligt ist. \u201eDass wir den neuen Hohlraum gefunden haben, kann uns dabei helfen zu verstehen, in welchen Schritten die Pyramide gebaut worden ist.\u201c", "Seit Tausenden Jahren ranken sich Mythen um die Entstehung der Pyramiden. Forscher sind sich bis heute nicht einig, wie sie gebaut worden sind. \u201eOb es Stein f\u00fcr Stein war oder mit Hilfe einer inneren oder einer \u00e4u\u00dferen Rampe\u201c, sagte Helal, \u201eohne Beweise bleibt das alles Hypothese\u201c. Die Forschungen sollen helfen, Antworten zu liefen. Um aber nicht selbst Hypothesen aufzustellen und dadurch m\u00f6glicherweise bestimmte Theorien mehr zu st\u00fctzen als andere, sei man sehr vorsichtig, was die Bedeutung und Bezeichnung des Hohlraumes betreffe.", "Die Cheops-Pyramide ist die \u00e4lteste und gr\u00f6\u00dfte der drei Pyramiden von Giseh und z\u00e4hlt zu den sieben Weltwundern der Antike. Sie ist 139 Meter hoch und 230 Meter lang. Sie wurde laut Forschungsteam w\u00e4hrend der Regierungszeit von Cheops (etwa 2509 bis 2483 v. Chr.) gebaut und gibt Forschern bis heute R\u00e4tsel auf. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/kommentar-tueren-aufhalten--einfach-so-28756228", "article_id": "28756228", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar", "article_headline_normal": " T\u00fcren aufhalten, einfach so ", "date": "02.11.17, 20:55 Uhr", "author": "Harry Nutt ", "article_text": ["Ich halte anderen Menschen gern die T\u00fcr auf. Einfach so, als Geste. Manchmal ernte ich daf\u00fcr ein freundliches L\u00e4cheln, oft ein kurzes \u201eDanke\u201c, gelegentlich passiert einfach nichts. Das st\u00f6rt mich nicht. Es geht mir nicht um eine Kontaktaufnahme, und ich beabsichtige auch nicht, die Welt durch mein Tun zu verbessern.", "Eher ist es f\u00fcr mich ein kleiner Tagesbeweis des In-der-Welt-Seins. Die anderen Leute sind auch da, sie reagieren oder sie lassen es. Ich selbst bin manchmal in Gedanken. Vor einigen Wochen lief ich auf der Stra\u00dfe gru\u00dflos an Nachbarn vorbei. Erst als ich schon ein paar Meter weiter war, fiel mir mein Verhalten auf. Ich blieb stehen und bat, meine Unachtsamkeit zu entschuldigen.", "Vielleicht h\u00e4tte es die Nachbarn nicht einmal verwundert, wenn ich es nicht getan h\u00e4tte. Es ist l\u00e4ngst Teil der gesellschaftlichen Normalit\u00e4t, dass alle mit sich selbst besch\u00e4ftigt sind, da st\u00f6ren die anderen meist nur. Manchmal brauchen wir sie doch, aber ich habe meine Gru\u00df- und T\u00fcrhalterrituale nicht auf Gegenleistungen abgestellt.", "Und doch bilde ich mir ein, dass die Wahrnehmung des anderen zu unserem Alltag geh\u00f6rt oder wenigstens geh\u00f6ren sollte. Fr\u00fcher fiel das Gru\u00dfverhalten unter die Kategorie Anstand. Heute erscheinen derart viele B\u00fccher dar\u00fcber, dass man den Verdacht hegen muss, es gebe das, was er bezeichnet, nicht oder nicht mehr lange.", "Ich w\u00fcrde nicht so weit gehen, zur Rettung des Anstands aufzurufen oder auf Anstand zu pochen. Der \u201eAufstand der Anst\u00e4ndigen\u201c, der einst demonstrativ als politisches Symbol erfunden wurde, erschien mir fragw\u00fcrdig. Anstand, den man erst proklamieren muss, ist keiner. Und: Ich habe mich stets vor dem Moment gef\u00fcrchtet, von dem an ich beginne, jungen Menschen ihren Mangel an Anstand vorzuhalten.", "Ich versuchte also, das sichere Indiz der eigenen Spie\u00dfigkeit so gut es geht, zu vermeiden. Als ein Kollege ein Buch \u00fcber die neue R\u00fcpelhaftigkeit in der Gesellschaft schrieb, empfand ich die Ausgangsthese soziologisch unzureichend. Unbill gegen\u00fcber dem Verhalten der anderen hat es immer gegeben. Und nat\u00fcrlich geh\u00f6rt es unbedingt zu den Verkehrsformen der offenen Gesellschaft, mit starr aufrecht erhaltenen Konventionen zu brechen. Es ist gut zu wissen, dass man die meisten T\u00fcren selbst \u00f6ffnen muss.", "Die neue Ruppigkeit ist kein blo\u00dfer Selbstzweck. In der Politik soll sie wohl zum Ausdruck bringen, dass ein gesellschaftlicher Wandel bevorsteht. Man hielt die Lockerung der Sitten immer f\u00fcr ein linkes Projekt, heute erfolgen die mutwilligen Regelverletzungen von rechts. Da trauen sich auf einmal welche was, und sie sind angetreten, es den anderen mal richtig zu zeigen. Mit Anstand kann man denen nicht kommen, ihr Aufstand ist anderer Natur.", "Sie trachten danach, ihre Unbeherrschtheit als authentischen Ausdruck zu etablieren. Was man f\u00fcr Takt und gutes Benehmen hielt, ist auf einmal ein Diktat der anderen, die man am liebsten abr\u00e4umen m\u00f6chte. Altparteien, L\u00fcgenpresse, politische Korrektheit. Merkel muss weg.", "T\u00fcraufhalten hilft nicht weiter, und lustige Krawatten besagen nichts. Die Hoffnung, dass sich ihr Mut zur blo\u00dfen Frechheit irgendwann verbraucht, ist tr\u00fcgerisch. Die Erwartung, dass ihnen nun alle T\u00fcren offenstehen, sollten man ihnen aber verwehren."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/kommentar-nehmt-mehr-junge-frauen-in-den-polizeidienst--28757352", "article_id": "28757352", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar", "article_headline_normal": " Nehmt mehr junge Frauen in den Polizeidienst! ", "date": "02.11.17, 21:00 Uhr", "author": "Christine Dankbar", "article_text": ["Der Alexanderplatz soll sicherer werden. Dazu wurde der Grundstein f\u00fcr eine neue Polizeiwache gelegt, mit der die Pr\u00e4senz der Beamten an einem Ort verst\u00e4rkt werden soll, an dem immer wieder Gewalttaten begangen werden. Meist von m\u00e4nnlichen Jugendlichen zwischen 16 und 18 Jahren.", "Im gleichen Alter sind die m\u00e4nnlichen Jugendlichen, \u00fcber die ein Ausbilder an der Polizeiakademie k\u00fcrzlich vernichtende Worte fand: Dumm und ungezogen seien die Sch\u00fcler gewesen, vor denen er gestanden habe. ", " und in einem Klassenraum herumgelungert, der ausgesehen habe wie Sau. F\u00fcr den Ausbilder waren diese jungen Kollegen \u201eder Feind in unseren Reihen\u201c.", "Ein bemerkenswerter Satz, vor allem, weil sich der Ausbilder in erster Linie auf die t\u00fcrkischen und arabischen Sch\u00fcler bezieht, die da vor ihm sa\u00dfen. K\u00f6nnte es sein, dass die gewaltbereiten Jugendlichen auf dem Alex k\u00fcnftig Ihresgleichen gegen\u00fcberstehen \u2013 nur, dass die dann Uniform tragen? Und ist das jetzt ein lustiger oder ein be\u00e4ngstigender Gedanke? Die offiziellen Stellen der Polizei bem\u00fchen sich um Beruhigung.", "Die Aussagen des Ausbilders seien sehr emotional gewesen, hei\u00dft es. Doch der Polizeisprecher r\u00e4umt auch ein, dass sich das Benehmen der Auszubildenden seit Jahren verschlechtert. Das klingt nicht so, als ob bei der Ausbildung der Berliner Polizisten alles komplett in Butter sei. Aber wo ist es das schon in Berlin?", "Nun sind Jugendliche zwischen 16 und 18 Jahren in der Regel keine besonderen Charmebolzen, ganz egal, aus welcher Gegend sie stammen m\u00f6gen. Wenn man dann aber noch ausschlie\u00dflich junge M\u00e4nner in eine Klasse packt \u2013 und ganz danach sah es laut Schilderung des Ausbilders aus \u2013 dann darf man sich \u00fcber gro\u00dfspuriges Auftreten nicht wundern.", "Das entschuldigt nat\u00fcrlich keine Unversch\u00e4mtheiten gegen Lehrer, relativiert sie aber ein bisschen. Und gibt der Schule Handlungsspielraum. Verschafft Euch Respekt, das m\u00fcssen die Lehrer an den allgemeinbildenden Schulen ja auch hinkriegen. Und nehmt mehr junge Frauen in den Polizeidienst! Die wollen nicht kommen? Dann \u00fcberlegt euch was, es geht hier schlie\u00dflich um einen Kernbereich staatlicher Aufgaben. Um die Zukunft sozusagen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/-forbes-magazine--angela-merkel-zur-maechtigsten-frau-2017-gekuert-28758848", "article_id": "28758848", "section": "politik", "article_headline_strong": "\u201eForbes Magazine\u201c", "article_headline_normal": " Angela Merkel zur m\u00e4chtigsten Frau 2017 gek\u00fcrt ", "date": "02.11.17, 21:58 Uhr", "author": null, "article_text": ["Das US-Magazin \u201eForbes\u201c hat Bundeskanzlerin Angela Merkel zum siebten Mal in Folge zur m\u00e4chtigsten Frau des Jahres gek\u00fcrt. Die CDU-Politikerin \u201eh\u00e4lt ihren Platz nach einem Sieg in einer heftig umk\u00e4mpften Wahl\u201c, schreibt die Zeitschrift. \u201eDeutschland ist die viertgr\u00f6\u00dfte Wirtschaft nach BIP (Bruttoinlandsprodukt) und die gr\u00f6\u00dfte, die von einer Frau angef\u00fchrt wird.\u201c", "Auf dem zweiten Platz der \u201eForbes\u201c-Liste landete als Neueinsteigerin Gro\u00dfbritanniens Premierministerin Theresa May. Die Demokratin Hillary Clinton, die Donald Trump in der US-Pr\u00e4sidentenwahl unterlag, rutschte vom zweiten auf den 63. Platz der j\u00e4hrlichen Rangliste ab. Trumps Tochter und Beraterin Ivanka landete auf dem 19., die UN-Botschafterin der USA, Nikki Haley, auf dem 43. Platz.", "Merkel und May wurden gefolgt von Melinda Gates, Mitvorsitzende der Bill and Melinda Gates Foundation (3), der Facebook-Managerin Sheryl Sandberg (4) sowie Mary Barra, Chefin des gr\u00f6\u00dften US-Autobauers General Motors (5). F\u00fcr die Liste ber\u00fccksichtigt \u201eForbes\u201c unter anderem Verm\u00f6gen, Medienpr\u00e4senz und Einfluss der jeweiligen Frauen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/-spiegel--bericht-terrorverdaechtiger-syrer-bekam-asyl-ohne-vorzusprechen-28758994", "article_id": "28758994", "section": "politik", "article_headline_strong": "\u201eSpiegel\u201c-Bericht", "article_headline_normal": " Terrorverd\u00e4chtiger Syrer bekam Asyl ohne vorzusprechen ", "date": "02.11.17, 22:57 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der terrorverd\u00e4chtige Syrer Yamen A. ist nach einem \u201eSpiegel\u201c-Bericht vor seiner Anerkennung als Fl\u00fcchtling nie vom Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) befragt worden. Er habe nur einen Fragebogen ausf\u00fcllen m\u00fcssen, berichtete das Nachrichtenmagazin am Donnerstag vorab.", "Der heute 19-J\u00e4hrige war im Herbst 2015 nach Deutschland gekommen, wurde im April 2016 als Fl\u00fcchtling anerkannt und erhielt eine Aufenthaltserlaubnis f\u00fcr zun\u00e4chst drei Jahre.", "Das Fragebogenverfahren wurde laut Bericht zun\u00e4chst bei Zehntausenden Syrern, Irakern und Eritreern angewandt, war wegen Sicherheitsbedenken von der gro\u00dfen Koalition aber abgeschafft worden. Zum Zeitpunkt der Entscheidung \u00fcber den Asyl-Antrag des Syrers habe bereits die neue Regelung gegolten, wonach alle Asylbewerber wieder pers\u00f6nlich angeh\u00f6rt werden mussten.", "Das Bundesamt best\u00e4tigte dem Nachrichtenmagazin, dass dies bei A. nicht geschehen sei. Im Fr\u00fchjahr 2016 habe es eine \u00dcbergangsphase gegeben. Wer den Fragebogen schon zugeschickt bekommen habe, sei nicht mehr zur Anh\u00f6rung gebeten worden. Die Ausweispapiere des Syrers seien damals aber \u00fcberpr\u00fcft und f\u00fcr echt befunden worden, sagte eine Sprecherin.", "Der Syrer war am Dienstag in Schwerin von Spezialkr\u00e4ften festgenommen worden. Er sitzt in Untersuchungshaft. Nach Erkenntnissen der Bundesanwaltschaft hatte er seit Juli einen islamistisch motivierten Bombenanschlag mit hochexplosivem Sprengstoff geplant und bereits konkret vorbereitet. Sein Ziel sei es gewesen, m\u00f6glichst viele Menschen inmitten einer gr\u00f6\u00dferen Menschenansammlung zu t\u00f6ten und zu verletzen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/scherz-am-letzten-arbeitstag-twitter-mitarbeiter-deaktiviert-account-von-trump-28759404", "article_id": "28759404", "section": "politik", "article_headline_strong": "Scherz am letzten Arbeitstag", "article_headline_normal": " Twitter-Mitarbeiter deaktiviert Account von Trump ", "date": "03.11.17, 06:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Zum Abschied aus der Firma hat ein Twitter-Mitarbeiter den privaten Twitter-Account von US-Pr\u00e4sident Donald Trump vor\u00fcbergehend abgeschaltet. Wie der Kurzmitteilungsdienst am Donnerstag erkl\u00e4rte, war Trumps Account @realDonaldTrump am Abend f\u00fcr mehrere Minuten deaktiviert. Er sei dann allerdings schnell wieder erreichbar gewesen. Bei dem Mitarbeiter soll es sich um einen Kundenbetreuer handeln. Twitter hatte zuvor in einer Erkl\u00e4rung von einem \u201emenschlichen Fehler eines Twitter-Mitarbeiters\u201c gesprochen.", "Besucher der Adresse @realDonaldTrump wurden gegen 19.00 Uhr (Mitternacht MEZ) von der Botschaft \u201eSorry, that page doesn't exist!\u201c (\u201eEntschuldigung, diese Seite existiert nicht\u201c) \u00fcberrascht. Der Account sei \u201eversehentlich deaktiviert\u201c worden, hie\u00df es zun\u00e4chst.", "Der Vorfall werde untersucht, damit sich so etwas k\u00fcnftig nicht wiederhole, erkl\u00e4rte das Unternehmen. Sp\u00e4ter hie\u00df es dann, dass sich im Zuge der \u00dcberpr\u00fcfung herausgestellt habe, dass ein Kundenbetreuer an seinem letzten Arbeitstag den Account abgeschaltet habe.", "F\u00fcr elf Minuten war Trump bei dem von ihm \u00e4u\u00dferst oft genutzten Medium privat zum Schweigen verdammt. Der US-Pr\u00e4sident hat bei Twitter 41,7 Millionen Follower. Er nimmt vornehmlich am Morgen (Ortszeit) in mitunter aggressivem Ton zu verschiedenen Themen Stellung. Sein offizieller Account @POTUS mit lediglich 20,9 Millionen Abonnenten war offenbar nicht betroffen. Zu dem vor\u00fcbergehenden Verschwinden seines Privataccounts twitterte Trump zun\u00e4chst nichts. (afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/schlosspark-sanssouci-bereits-sechs-biber-gefangen-und-umgesiedelt-28761944", "article_id": "28761944", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Schlosspark Sanssouci", "article_headline_normal": " Bereits sechs Biber gefangen und umgesiedelt ", "date": "03.11.17, 13:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Umzug ", " ist nahezu abgeschlossen. \u201eEs wurden bereits sechs Tiere in Lebendfallen gefangen und umgesiedelt\u201c, sagte der Sprecher der Stiftung Preu\u00dfische Schl\u00f6sser und G\u00e4rten, Frank Kallensee, am Freitag auf Anfrage. Die Nager sollen in einer k\u00fcnstlichen Biberburg am Templiner See ein neues Zuhause finden. Die Stiftung hatte die 35.000 Euro teure Umsiedlungsaktion angesichts gro\u00dfer Sch\u00e4den in dem Welterbepark in der letzten Oktoberwoche gestartet.", "Die Population wurde auf f\u00fcnf bis sieben Tiere gesch\u00e4tzt. \u201eWir lassen die Lebendfallen noch bis Mitte November in Betrieb, derzeit sind aber keine weiteren Tiere gesichtet worden\u201c, sagte Kallensee. Mit einem Sicherheitszaun soll nun ein neuerliches Einwandern der Nager verhindert werden.", "Nach Angaben der Stiftung hatten die Biber Sch\u00e4den in H\u00f6he von mehr als 100.000 Euro angerichtet. Durch Stauanalgen waren Wiesen \u00fcberflutet worden und historische Geb\u00e4ude wie das Chinesische Haus und die R\u00f6mischen B\u00e4der gef\u00e4hrdet. Zudem gab es durch Verbiss erhebliche Verluste an der bis zu 300 Jahre alten Vegetation. In den Uferzonen von Teichen und des Parkgrabens seien gro\u00dfe Bereiche unterh\u00f6hlt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/diebstahl-am-autobahnparkplatz-unbekannte-klauen-19-paletten-mit-gummischuhen-aus-lkw-28763040", "article_id": "28763040", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Diebstahl am Autobahnparkplatz", "article_headline_normal": " Unbekannte klauen 19 Paletten mit Gummischuhen aus Lkw ", "date": "03.11.17, 15:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Auf einem Parkplatz an der A2 Unbekannte haben am Freitag 19 Paletten mit Gartenschuhen aus einem Laster geklaut. Ein polnischer Lkw-Fahrer meldete den Diebstahl am fr\u00fchen Freitagmorgen, wie die Polizei mitteilte. Die Diebe schlitzten demnach auf dem Autobahnparkplatz Wendgr\u00e4ben die Plane des Lasters auf, brachen die Ladet\u00fcr auf und klauten die Paletten mit den Schuhen aus Gummi. Kurz darauf meldete sich ein anderer polnischer Lastwagenfahrer bei den Beamten.", "Auch in seinen Laster, der auf dem Parkplatz Grebser Heide stand, waren Unbekannte eingedrungen. Allerdings schlitzten sie zwar Kartons auf, stahlen aber nichts. Vermutlich weil sie gest\u00f6rt wurden, erkl\u00e4rte die Polizei. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/verurteilung-wegen-betrugs-brandenburger-linke-beraet-ueber-rauswurf-von-juergens--28762358", "article_id": "28762358", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Verurteilung wegen Betrugs", "article_headline_normal": " Brandenburger Linke ber\u00e4t \u00fcber Rauswurf von J\u00fcrgens ", "date": "03.11.17, 14:29 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach der ", "wegen schweren Betrugs mit Steuergeldern ber\u00e4t die Linke-Fraktion an diesem Dienstag \u00fcber die Weiterbesch\u00e4ftigung des 37-J\u00e4hrigen. J\u00fcrgens werde dazu in der Fraktion angeh\u00f6rt, sagte Fraktionssprecherin Alexa Lamberz am Freitag. Der 37-J\u00e4hrige arbeitet seit seinem Ausscheiden aus dem Landtag im Herbst 2014 als Bildungsreferent der Fraktion.", "J\u00fcrgens war vergangene Woche wegen Betrugs mit Fahrtkosten- und Mietzusch\u00fcssen in H\u00f6he von knapp 87.000 Euro vom Landgericht Potsdam in zweiter Instanz zu einem Jahr Bew\u00e4hrungsstrafe verurteilt worden. Laut Urteil hatte der 37-J\u00e4hrige w\u00e4hrend seiner Zeit als Abgeordneter zehn Jahre lang dem Landtag falsche Wohnsitze angegeben, um die erh\u00f6hten Zusch\u00fcsse zu erschleichen. Zudem h\u00e4tte er sich 2014 nicht in den Kreistag Oder-Spree w\u00e4hlen lassen d\u00fcrfen, weil er nicht wie angegeben in Beeskow, sondern in Potsdam wohnte. Daher wurde J\u00fcrgens auch wegen Wahlf\u00e4lschung verurteilt.", "Der Landtag habe mit einem Schreiben vom Dienstag vergangener Woche gut 78.000 Euro von J\u00fcrgens zur\u00fcckgefordert, sagte Landtagssprecher Mark Weber. Davon sind mehr als 68.000 Euro \u00fcberh\u00f6hte Fahrtkostenzusch\u00fcsse und rund 10.000 Euro Mietzusch\u00fcsse. 14.400 Euro davon hatte J\u00fcrgens bereits vor dem zweiten Prozess zur\u00fcckgezahlt. Weitere mehr als 7000 Euro R\u00fcckzahlung hatte er schon vor geraumer Zeit geleistet.", "Die Staatsanwaltschaft ermittelt auch gegen den ehemaligen Linken-Landtagsabgeordneten Torsten Krause wegen \u00e4hnlicher Vorw\u00fcrfe. Krause soll \u00fcber Jahre das uckerm\u00e4rkische Lychen als Wohnsitz angegeben, in Wirklichkeit aber in Berlin gewohnt haben. Er soll rund 70.000 Euro \u00fcberh\u00f6hte Zusch\u00fcsse kassiert haben. Krause ist seit 2014 B\u00fcroleiter von Sozialministerin Diana Golze (Linke). Die Ermittlungen werden nach Angaben der Staatsanwaltschaft voraussichtlich Ende November abgeschlossen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/oeffentliche-toiletten-wie-die-cdu-gegen-wasserlose-bio-klos-in-berlin-kaempft-28758618", "article_id": "28758618", "section": "berlin", "article_headline_strong": "\u00d6ffentliche Toiletten", "article_headline_normal": " Wie die CDU gegen wasserlose Bio-Klos in Berlin k\u00e4mpft ", "date": "02.11.17, 19:21 Uhr", "author": "Mike Wilms", "article_text": ["Der Abgeordnete und Ex-Stadtrat Christian Gr\u00e4ff (39) wendet sich gegen die rot-rot-gr\u00fcnen Pl\u00e4ne f\u00fcr \u00f6ffentliche Bio-Toiletten in Berlin. Gr\u00e4ff spricht von \u201eKompost-Plumpsklos\u201c. Er hat Angst, dass der Abbau der bew\u00e4hrten City-Toiletten ins Chaos f\u00fchrt. Gr\u00e4ff fordert, das bestehende System zu behalten.", "An 171 Standorten in Berlin gibt es eine vollautomatische City-Toilette. Die Nutzung kostet 50 Cent. Doch der Senat will den Betreibervertrag mit der Wall AG nicht verl\u00e4ngern. Grund ist nicht allein, dass die Landesregierung wasserlose Bio-Klos mit geruchsd\u00e4mpfenden Holzsp\u00e4nen sinnvoller findet. Es gibt\u00a0 auch kartellrechtliche Probleme mit dem bestehenden Betreiber. Kein zwingender Grund, die Wall AG zu feuern und das System \u00f6ffentlicher Klos total umzustellen, findet Gr\u00e4ff.", "Er fasst seine Kritik so zusammen: \u201eAndere Gro\u00dfst\u00e4dte haben mit Kompost-Plumpsklos keine guten Erfahrungen gemacht und derartige Pilotprojekte aus gutem Grund nicht weiter verfolgt.\u201c Die Bio-Klos h\u00e4tten einen Platz verdient, \u201eaber ob sie daf\u00fcr geeignet sind, als stark frequentierte \u00f6ffentliche Toiletten eingesetzt zu werden, ist zu bezweifeln.\u201c", "Die Umweltverwaltung plant zwar anfangs nur einige Bio-Klos als Feldversuch aufzustellen, aber es geht Gr\u00e4ff grunds\u00e4tzlich um die Frage, was nach Auslaufen des Wall-Vertrags passiert. Geplant ist eine zweij\u00e4hrige \u00dcbergangszeit ab 2019, in der die Wall AG ihre Toiletten abrei\u00dft und ein Nachfolger neue Klos aufstellt. Die sollen m\u00f6glichst \u00f6ko, m\u00fcssen aber nicht zwingend Trocken-Toiletten sein.", "Die Frage ist: Bekommt der Senat es hin, die 366 langfristig geplanten Toiletten bauen zu lassen?", "Die CDU hat eine konkrete Bef\u00fcrchtung, weil der Senat in der genannten \u00dcbergangsphase mobile Klo-Container aufstellen will. Sie k\u00f6nnten am Ende einfach zur Dauerl\u00f6sung erkl\u00e4rt werden. Bei einer Demo in Marzahn stellte die CDU jetzt ein Dixi-Klo neben eine der bedrohten City-Toiletten. Sie taufte es auf den Namen \u201eSenatstoilette, Modell Rot-Rot-Gr\u00fcn\u201c."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/bezahlbarer-wohnraum-bundesrat-unterstuetzt-initiative-fuer-guenstigen-wohnungsbau-28762312", "article_id": "28762312", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Bezahlbarer Wohnraum", "article_headline_normal": " Bundesrat unterst\u00fctzt Initiative f\u00fcr g\u00fcnstigen Wohnungsbau ", "date": "03.11.17, 14:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["L\u00e4nder und Kommunen dr\u00e4ngen den Bund, g\u00fcnstige Grundst\u00fccke f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung zu stellen. Der Bundesrat beschloss am Freitag auf Initiative von Berlin, Brandenburg und Bremen, einen entsprechenden Gesetzentwurf zur Liegenschaftspolitik des Bundes beim Bundestag einzubringen, um den Bedarf an bezahlbarem Wohnraum zu sichern. CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcne haben in ihren Sondierungsgespr\u00e4chen f\u00fcr eine gemeinsame Koalition bereits in Erw\u00e4gung gezogen, Grundst\u00fccke des Bundes g\u00fcnstig zur Verf\u00fcgung zu stellen, um mehr bezahlbaren Wohnraum schaffen zu k\u00f6nnen.", "In dem L\u00e4nderantrag hei\u00dft es zur Begr\u00fcndung, momentan erfolge der Verkauf bundeseigener Grundst\u00fccke gerade nicht auf der Grundlage eines gutachterlich ermittelten Wertes, sondern nach dem H\u00f6chstpreisprinzip. Dies heize die angespannte Marktsituation weiter an und treibe auch die Mieten dauerhaft in die H\u00f6he. Besonders in Ballungsgebieten gebe es ein hohes Defizit an Sozialwohnungen und Wohnungen f\u00fcr untere und mittlere Einkommensgruppen. Berlin, das von einer solchen Initiative wohl besonders profitieren k\u00f6nnte, bem\u00fcht sich seit l\u00e4ngerem um ein entsprechendes Entgegenkommen des Bundes.", "Der neue Pr\u00e4sident des Bundesrates, Michael M\u00fcller (SPD), forderte in seiner Antrittsrede eine gleichm\u00e4\u00dfigere und gerechtere Verteilung des Wohlstandes in Deutschland. Dies gelte insbesondere f\u00fcr die Menschen in Ostdeutschland, sagte der Regierende B\u00fcrgermeister von Berlin. Es d\u00fcrfe nicht sein, dass die Menschen im Osten als erste von Strukturver\u00e4nderungen und Werkschlie\u00dfungen betroffen w\u00fcrden. Es gehe um gleiche Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West. Das sei auch als Aufforderung an Unternehmen zu verstehen, machte M\u00fcller deutlich.", "Gerade mit der Digitalisierung stehe die Gesellschaft wieder vor gewaltigen Umbr\u00fcchen. Dies sorge f\u00fcr gro\u00dfe Verunsicherung. Daher m\u00fcsse klar sein: \u201eUnsere Zukunft muss digital und sozial sein.\u201c Man sollte Digitalisierung auch als Chance f\u00fcr eine gerechtere Gesellschaft nutzen. Dazu geh\u00f6re auch, dass man in der Arbeitspolitik umdenken m\u00fcsse.", "M\u00fcller bekr\u00e4ftigte seinen Vorschlag eines \u201esolidarischen Grundeinkommens\u201c, das den Wunsch des Einzelnen nach Teilhabe durch Arbeit und den Wunsch der Gesellschaft nach einem besseren gemeinschaftlichen Leben miteinander verbinde. Er wolle eine Diskussion ansto\u00dfen, um Arbeitslosigkeit nicht mehr nur in den bisherigen Hartz-IV-Modellen zu finanzieren und zu verwalten.", "Von einem bedingungslosen Grundeinkommen h\u00e4lt M\u00fcller nichts. Als m\u00f6gliche Gegenleistungen f\u00fcr ein solidarisches Grundeinkommen hatte M\u00fcller zuvor schon T\u00e4tigkeiten wie Sperrm\u00fcllbeseitigung, das S\u00e4ubern von Parks, das Bepflanzen von Gr\u00fcnstreifen, Begleit- oder Einkaufsdienste f\u00fcr Behinderte oder auch Babysitting bei Alleinerziehenden genannt.", "Da der neue Bundestag noch keine Gesetzesinitiativen ergriffen hat, war die Sitzung der L\u00e4nderkammer am Freitag ungew\u00f6hnlich kurz. Neben der Liegenschaftsinitiative unternahm der Bundesrat einen erneuten Versuch, die Rehabilitierung von ehemaligen DDR-Heimkindern zu erleichtern. Er beschloss, einen entsprechenden Gesetzentwurf beim Bundestag einzubringen. Danach k\u00f6nnten Kinder, die ausschlie\u00dflich wegen der politischen Verfolgung oder Inhaftierung ihrer Eltern in einem Heim untergebracht waren, ohne weitere Nachweise rehabilitiert werden. (dpa)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/hunde-aus-dem-heim-cdu-politiker-fordert-lebenslange-steuerfreiheit-28762392", "article_id": "28762392", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Hunde aus dem Heim", "article_headline_normal": " CDU-Politiker fordert lebenslange Steuerfreiheit ", "date": "03.11.17, 14:32 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Spandauer CDU-Politiker Thorsten Schatz hat eine lebenslange Steuerfreiheit f\u00fcr Hunde aus dem Tierheim gefordert. So k\u00f6nne ein Anreiz geschaffen werden, Hunden aus Tierheimen, Tierasylen und \u00e4hnlichen Einrichtungen des Tierschutzes ein neues Zuhause zu geben, erkl\u00e4rte der stellvertretende Vorsitzende der CDU-Fraktion in der Spandauer Bezirksverordnetenversammlung.", "Bislang gilt die Steuerfreiheit nur f\u00fcr ein Jahr. Zudem sollten die Einnahmen aus der Hundesteuer nach dem Willen von Schatz zweckgebunden eingesetzt werden - beispielsweise f\u00fcr die Beseitigung von Hundekot. 2016 hatte Berlin demnach insgesamt gut 11 Millionen Euro durch die Hundesteuer eingenommen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/schimmel-und-dreck-wie-mieter-in-kreuzberg-seit-monaten-unter-einer-sanierung-leiden-28758702", "article_id": "28758702", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Schimmel und Dreck", "article_headline_normal": " Wie Mieter in Kreuzberg seit Monaten unter einer Sanierung leiden ", "date": "03.11.17, 11:40 Uhr", "author": "Christian Gehrke", "article_text": ["Fenster gingen zu Bruch. Im Hinterhof wurde jemand vom herabfallenden Putz getroffen. Im verstaubten Treppenhaus dr\u00f6hnen Bohrmaschinen. Es ist dreckig. Klagen wie diese h\u00f6rt man derzeit oft von den Haus-Bewohnern vom Kottbusser Damm. Sie leben seit etwa sechs Monaten auf einer Baustelle. Und sie haben Angst.", "Wer durch den Hinterhof geht, muss aufpassen. An einem Ger\u00fcstaufzug werden Materialien nach oben transportiert. Eine Warnung gibt es nicht, keinen sicheren Durchgang f\u00fcr die Mieter. \u00dcberall stehen Materialien. Das Haus ist einger\u00fcstet. Fassade und Dach sollen erneuert werden.", "Mieter Dirk Lang\u00a0 kann sich gut erinnern, als die Bauarbeiter vor etwa sechs Monaten mit den Arbeiten begannen: \u201eDie haben ohne Ank\u00fcndigung und v\u00f6llig unbedarft den Putz abgeschlagen. Dabei ging einiges kaputt\u201c, sagt der 53-J\u00e4hrige. Dann habe er beobachtet, wie Baumaterialien ungesch\u00fctzt herumlagen. \u201eDie vom Regen feuchte W\u00e4rmed\u00e4mmung wurde einfach angebracht. Die Feuchtigkeit ging ins Mauerwerk und so in meine Wohnung.\u201c.", "Auch ein Zimmer von Dirk Lang war vom Schimmel befallen, es riecht noch stark. \u201eIch wei\u00df nicht, ob das gesundheitssch\u00e4dlich ist\u201c, sagt er. Arbeiter mussten in dem Zimmer den Putz von der Wand schlagen. Es gebe zu wenig Informationen von der Hausverwaltung und den Eigent\u00fcmern, beklagen einige.", "\u201eEs ist nicht raus, wann die Sanierung abgeschlossen sein wird, die Kosten sind intransparent\u201c, sagt Dirk Lang. Er hat fr\u00fcher selbst auf dem Bau gearbeitet und meint, dass der Arbeitsschutz vernachl\u00e4ssigt werde. \u201eDass Helme und Arbeitsschuhe getragen werden, habe ich nicht immer gesehen.\u201c", "Andere im Haus am Kottbusser Damm teilen seine Meinung. Der 26-j\u00e4hrige Filmemacher Vicente Konekamp wohnt seit drei Jahren dort. \u201eDas ist der blanke Horror und einfach nur unmenschlich.\u201c Seine Nachbarin, die ihren Namen nicht in der Zeitung lesen will, sagt: \u201eDie BSR traut sich nicht in den Hof, um den M\u00fcll abzuholen, die Ratten kommen.\u201c", "Aber man h\u00f6rt auch positive Stimmen im Haus: Die Sanierung m\u00fcsse eben sein, hei\u00dft es. Dirk Lang sieht das eigentlich \u00e4hnlich. Denn seine alte Ofenheizung soll durch eine Gasetagenheizung ersetzt werden. F\u00fcr die Mieter, die es w\u00fcnschen, wird das Badezimmer erneuert. \u201eDoch es muss sicher und professionell ablaufen\u201c, so Lang. Denn die Miete wird steigen. In seinem Fall von 207 Euro warm auf 420 Euro.", "Ein Eigent\u00fcmer des Hauses ist der bekannte Immobilienmann Ingo Pyko. Er sagte: \u201eIch kann dazu nichts sagen, ich lebe in Brasilien.\u201c Pyko verweist auf den Miteigent\u00fcmer. Der teilt mit: \u201eDie von Ihnen gestellten Fragen sind so zur\u00fcckzuweisen und basieren auf Angaben von Mietern!\u201c Die Hausverwaltung und das Bauunternehmen wurden von der Berliner Zeitung angefragt, haben sich bisher aber nicht ge\u00e4u\u00dfert."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/wetter-am-wochenende-erst-spazieren-gehen--dann-kuscheln-28754156", "article_id": "28754156", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Wetter am Wochenende", "article_headline_normal": " Erst spazieren gehen, dann kuscheln ", "date": "03.11.17, 07:39 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach einer regnerischen Woche gestaltet sich das erste Novemberwochenende typisch herbstlich: Am Sonnabend soll es noch trocken bleiben, zum Einkaufen braucht man also keinen Schirm mitzunehmen. Erst am Abend nimmt die Bew\u00f6lkung langsam zu. Der Sonntag wird eher nass, ein idealer Kuscheltag. Mit Tagestemperaturen von maximal 14 Grad gestaltet sich das Wetter noch relativ mild.\u00a0", "Am Freitag soll es laut Meteorologen meist wolkig, aber trocken sein. Bei maximal 11 Grad scheint gelegentlich auch mal die Sonne zwischen den Wolken hervor. Auch in der Nacht soll es trocken bleiben, allerdings sinken die Temperaturen auf bis zu zwei Grad ab.", "Der Samstag beginnt mit vielen Wolken, zeitweise scheint auch mal die Sonne. Im Laufe des Tages nimmt die Bew\u00f6lkung zu, aber erst am Abend und in der Nacht k\u00f6nnte es auch in Berlin nass werden. Zwar steigen die Temperaturen leicht an auf bis zu 13 Grad, daf\u00fcr nimmt die Regenneigung zu.", "Der Sonntag k\u00f6nnte in Berlin ein Regentag werden. Laut Meteorologen zieht ein Regengebiet heran, das im Tagesverlauf den Osten \u00fcberquert. Bei schwachem Wind steigen die Temperaturen auf Werte zwischen 11 und 14 Grad an.", "Am Montag zieht der Regen langsam ab. Von Dienstag bis Donnerstag k\u00f6nnte in Berlin sogar \u00f6fter mal die Sonne scheinen bevor zum Wochenende hin wieder Regen aufzieht. Insgesamt gestaltet sich das Wetter wechselhafter bei etwas sinkenden Temperaturen. (BLZ/dpa/DWD)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/wrestling-an-diesem-wochenende-gastieren-die-stars-der-deutschen-liga-in-berlin-28756846", "article_id": "28756846", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Wrestling", "article_headline_normal": " An diesem Wochenende gastieren die Stars der deutschen Liga in Berlin ", "date": "03.11.17, 14:02 Uhr", "author": "Lisa Steiner ", "article_text": ["Im SO 36 werden sich an diesem Sonnabend M\u00e4nner und auch Frauen mit allen erdenklichen Schl\u00e4gen und Griffen so richtig fertig machen \u2013 und zwar aus Spa\u00df! Denn in der Konzerthalle gastiert die deutsche Wrestling-Liga \u201ewXw\u201c (das K\u00fcrzel steht f\u00fcr Westside Xtreme Wrestling) aus Essen mit ihrer Show \u201eFight Forever\u201c.", "Anders als bei traditionellen Ringk\u00e4mpfen steht beim Wrestling nicht nur der Sieg, sondern vor allem das theatralische K\u00f6nnen der K\u00e4mpfer im Mittelpunkt.", "Die Inszenierung des jeweiligen Charakters ist wichtiger Bestandteil dieser Sportart. Das zeigt auch ein Blick auf die Wrestler, die im SO 36 in den Hauptk\u00e4mpfen antreten. Da trifft Jurn Simmons auf Ivan Kiev und Koray wirft sich gegen \u201eBobby Gunns\u201c in den Ring. Letztgenannter \u2013 Beiname \u201eKing of Smoke Styles\u201c (K\u00f6nig des Rauchstils) \u2013 posiert nicht nur auf dem Plakat f\u00fcr den Abend mit Kippe im Mundwinkel.", "Es ist anzunehmen, dass der 24-J\u00e4hrige auch im Ring raucht. Der geb\u00fcrtige Th\u00fcringer war nach Angaben der Veranstalter auch mal deutscher Meister im Ringen. Nat\u00fcrlich bevor er sich von den Tugenden dieses antiken Sports abwendete und nun im Wrestling zu sich und seinen Makeln steht.", "Erlaubt ist beim Wrestling fast alles. \u201eAlle Schlagtechniken und Griffe vom Scheitel bis zur Sohle\u201c hei\u00dft es im offiziellen Regelwerk. Was der Ringrichter aber den Showk\u00e4mpfern nicht durchgehen l\u00e4sst, ist Spucken, Kratzen und Bei\u00dfen. Auch Attacken auf die Augen oder den Kehlkopf sind tabu sowie Tiefschl\u00e4ge, Griffe in die Haare, den Mund und die Nase, aber auch Griffe mit Hilfe der Bekleidung des Kontrahenten.", "Letzteres w\u00e4re allerdings ohnehin schwierig, denn wie beim US-Original, das so mancher durch den Wrestling-Hype in den 90ern aus dem Fernsehen kennt, sind auch die K\u00e4mpfer der deutschen Liga meistens eher weniger bekleidet, wenn sie im Ring stehen. Wie sollte ein Fighter wie Jurn Simmons sonst auch sein blond gekr\u00e4useltes Brust- und R\u00fcckenhaar zur Schau stellen?", "Er tritt im SO 36 auch als einer der Hauptacts auf und gibt die Rolle des eitlen Gecken, obwohl er ein wenig aussieht wie eine Mischung aus Wikinger und Orang Utan mit Stiernacken. Laut offizieller Einsch\u00e4tzung der Liga-Macher hat es Simmons aber auch technisch drauf. Bei wXw spricht man vom \u201evielleicht gr\u00f6\u00dften Talent\u201c, das Europa in den vergangenen Jahren hervorgebracht hat.", "Der gr\u00f6\u00dfte Star der schlagkr\u00e4ftigen Shownacht in Berlin wird der blond-behaarte Niederl\u00e4nder aber trotzdem nicht sein. Denn der ist weiblich und h\u00f6rt auf den Kampfnamen Killer Kelly. Die nur 1,65-Meter-Wrestlerin ist neu in der deutschen Liga, denn Kelly kommt aus Portugal und zog erst k\u00fcrzlich nach Deutschland. Der Grund daf\u00fcr: In ihrer Heimat gab es angeblich keine ebenb\u00fcrtigen Gegnerinnen mehr f\u00fcr diese Profi-Showringerin.", "am 4. November 18 Uhr (Einlass ab 17 Uhr) im Kreuzberger SO36 in der Oranienstra\u00dfe 190, Eintritt ab 27,99 Euro, Infos im Internet unter: www.eventim.de, www.wxw-wrestling.com"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/tipps-das-sind-die-highlights-am-wochenende-28750140", "article_id": "28750140", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Tipps", "article_headline_normal": " Das sind die Highlights am Wochenende ", "date": "02.11.17, 10:29 Uhr", "author": "Maike Schultz", "article_text": ["+++", "\u201eSterne \u00fcber Berlin\u201c reist man durch die spannende Forschungsgeschichte Berlins. F\u00fcr alle Entdecker ab 12 Jahren.", "\u00a0Freitag, 18-19 Uhr", "Planetarium am Insulaner/Wilhelm-Foerster-Sternwarte, Munsterdamm 90", "\u00a0Regul\u00e4r 8 Euro, erm\u00e4\u00dfigt 6 Euro, Familien zahlen 21 Euro, WFS-Mitglieder frei. Nur Barzahlung m\u00f6glich.", "+++", "\"Litauisches Kino Goes Berlin\", das einzige litauische Filmfestival au\u00dferhalb Litauens wurde vor sieben Jahren gegr\u00fcndet. In diesem Jahr gibt es erstmals ein gemeinsames Programm mit den Nachbarn Lettland und Estland: Am Freitag l\u00e4uft die Baltische Kurzfilm-Nacht \"After Dark\" (22 Uhr), der Kurzfilm-Wettbewerb (18 Uhr) mit Produktionen aus allen Genres und das Sozialdrama \"The Saint\" (20 Uhr, siehe Trailer oben).", "\u00a0Das Festival l\u00e4uft noch bis Montag, 6. November 2017", "\u00a0Sputnik Kino, Hasenheide 54", "7,50 Euro (erm. 6,60 Euro)", "+++", "Lust auf ein hei\u00df umk\u00e4mpftes Flutlicht-Spiel? Am 4. Spieltag der Regionalliga Nordost trifft die zweite Mannschaft von Hertha BSC (Tabellenrang 13) auf den aktuell Zweitplatzierten BFC Dynamo. Das letzte Berlin-Derby ging f\u00fcr den BFC nicht so gut aus - gegen den\u00a0mittlerweile zum Dauerrivalen avancierten Berliner Athletik Klub 07 verlor die Mannschaft von\u00a0Trainer Ren\u00e9 Rydlewicz in der vergangenen Woche 1:2. Mal sehen wie sie sich gegen die U23-Herthaner schlagen.", " Freitag, 19-20.45 Uhr", " Stadion am Wurfplatz,\u00a0Friedrich-Friesen-Allee", "Tickets (ab 8 Euro)", "+++"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/musik/-ich-bin-alt----ddr-star-bettina-wegner-wird-70-28760914", "article_id": "28760914", "section": "kultur", "article_headline_strong": "\u201eIch bin alt!\u201c ", "article_headline_normal": " DDR-Star Bettina Wegner wird 70 ", "date": "03.11.17, 10:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wie ihr gr\u00f6\u00dfter Hit entstand, wei\u00df Bettina Wegner noch genau. Das war 1978. Ein Freund, der ZDF-Journalist Dirk Sager, drehte einen Film \u00fcber den DDR-Alltag. Er fragte sie darin, ob sie eines ihrer Lieder singen k\u00f6nne. \u201eJo, kann ick\u201c, sagt Bettina Wegner in die Kamera. Die junge Frau mit den braunen Augen greift zur Gitarre und stimmt an: \u201eSind so kleine H\u00e4nde /winz'ge Finger dran / darf man nie drauf schlagen / die zerbrechen dann.\u201c", "Viele Leute wollten das Lied aus dem Fernsehen kaufen. \u201eKinder\u201c wurde zur Hymne einer Generation und Bettina Wegner zur wohl wichtigsten deutschen Liedermacherin, eine berlinernde Antwort auf Joan Baez, mit der sie in der Waldb\u00fchne sang. An diesem Samstag (4. November) wird sie 70 Jahre alt.", "Kurz vor ihrem Geburtstag sitzt Wegner, die grauen Haare im Zopf gebunden, im Lesesessel in ihrem Haus an der Berliner Stadtgrenze. Ihr Kater hat sich vor dem Besuch unter das Sofa verkr\u00fcmelt. Als die Musikerin 1983 aus der DDR in den Westen kam, ging es beim Hauskauf darum, ob auf den stillgelegten Schienen am Grundst\u00fcck jemals ein Zug fahren w\u00fcrde. Nie wieder, nur, wenn sich die West-Alliierten mit den Russen einigen und die Wiedervereinigung kommt, hie\u00df es da. Damals ein absurder Gedanke. Heute f\u00e4hrt die S-Bahn direkt an ihrem Garten in Frohnau vorbei. \u201eNun habe ich den Salat\u201c, sagt Bettina Wegner verschmitzt. Der Preis des Mauerfalls.", "Vom Tourneegesch\u00e4ft hat sich die Liedermacherin 2007 verabschiedet. Am Singen lag es nicht. Das Geschacher der Veranstalter hat sie genervt. \u201eEs wurde \u00fcberall gehandelt\u201c, sagt Wegner. \u201eIch h\u00e4tte einen Zuh\u00e4lter gebraucht.\u201c Ab und zu gibt sie heute noch Konzerte. Langsam ist sie b\u00fchnenm\u00fcde. Die Augen sind krank. \u201eIch bin alt!\u201c Bettina Wegner meckert \u00fcber das Alter, aber sie jammert nicht. Sie ist wie ihre Lieder: warm und unverbl\u00fcmt.", "Die gro\u00dfe Zeit der deutschen Liedermacher liegt Jahrzehnte zur\u00fcck. Anders als beim Schlager gab es kein gro\u00dfes Revival. Deutsche Liedermacher kann man nicht ironisch oder bei einer Motto-Party h\u00f6ren. Bettina Wegner hat bei Youtube neue Fans: Sie bekommt \u201eganz s\u00fc\u00dfe\u201c Mails von Teenagern, die ihre Lieder im Netz entdecken. Das macht sie ein bisschen stolz.", "Einmal hat die Musikerin in der Kaufhalle (so hie\u00dfen in der DDR die Superm\u00e4rkte) geh\u00f6rt, wie jemand \u201eSind so kleine H\u00e4nde\u201c pfiff, ohne sie zu sehen. Das fand sie toll. Das Lied entstand im Zug, als sie im Abteil mit einem Mann sa\u00df, dessen Ungl\u00fcck im K\u00f6rper zu sitzen schien und der nerv\u00f6s mit den Fingern trommelte. Wegner dachte an ihre Jungs zuhause. Als sie ausstieg, hatte sie das Lied fertig, eine Ballade \u00fcber die gewaltfreie Erziehung. Irgendwann hatte Wegner das Lied ziemlich satt. Sie wurde darauf reduziert, wo ihre Texte und Lieder doch viele Platten und B\u00fccher f\u00fcllten.", "Ihr Werk, das sind traurig-melancholische, politische, auch mal sp\u00f6ttische Texte (\u201eEne mene Mopel\u201c) und ein \u201eHeimweh nach Heimat\u201c, wie ein Album hei\u00dft. \u201eIm Niemandshaus hab ich ein Zimmer\u201c, lautet eine ihrer Zeilen. Wenige Musikerinnen verbinden Ost und West so wie sie. Die Dichterin Sarah Kirsch beschrieb sie als eine \u201eleidenschaftliche Person, die nie Erwartungen erf\u00fcllt, wenn sie dabei l\u00fcgen oder wegh\u00f6ren m\u00fcsste\u201c.", "Wegner hat fast genauso lange in der BRD wie in der DDR gelebt. Im westlichen Lichterfelde geboren, kam sie mit zwei Jahren nach Ost-Berlin, die Eltern waren \u00fcberzeugte Kommunisten. 1968 wagte sie es, mit Flugbl\u00e4ttern gegen die Truppen des Warschauer Paktes in Prag zu protestieren. Sie landete in Haft und vor Gericht, getrennt vom wenige Monate alten Sohn Benjamin, den sie mit dem Dramatiker Thomas Brasch bekommen hatte.", "Ein Mitschnitt der Gerichtsverhandlung zeigt den Mut der jungen Frau: \u201eIch habe es sofort falsch gefunden\u201c, sagt sie da zu dem Moment, als sie die Nachricht zu Prag im Radio h\u00f6rte. Die ungewissen Tage im Gef\u00e4ngnis hat sie nicht vergessen, sie tr\u00e4umt noch davon. \u201eIch merke, dass es bis heute manchmal die Spinnenbeine nach mir ausstreckt.\u201c Auf die Rolle der Zeitzeugin in den Talkshows hat Wegner aber keine Lust, bei ihren alten Kumpels denkt sie da manchmal: \u201e\u201eB\u00fcrgerrechtler\u201c - als ob das ein Beruf w\u00e4re!\u201c", "Wegner flog als junge Frau von der Schauspielschule, sp\u00e4ter lie\u00df sie sich zur S\u00e4ngerin ausbilden, wie Nina Hagen. Sie geriet im Spitzelstaat unter Druck, besonders, nachdem sie sich 1976 gegen die Ausb\u00fcrgerung von Liedermacher Wolf Biermann solidarisiert hatte. Ihr damaliger Mann, der Schriftsteller Klaus Schlesinger, verlie\u00df die DDR vor ihr.", "Als Wegner \u201ewegen Verdachts auf Zoll- und Devisenvergehen\u201c eine Haftstrafe drohte, war es auch bei ihr soweit. Am Staat hing sie nicht: \u201eIch wollte '83 nur die Leute aus der DDR mitnehmen.\u201c Dem Stasi-Mann, der ihre Spitzel koordinierte, hat sie sp\u00e4ter verziehen, als der zu ihr kam. \u201eMit dem bin ich jetzt befreundet.\u201c Heimat? Da denkt sie an die Pankower Stra\u00dfe, in der sie als Kind gespielt hat und Rollschuh gelaufen ist. Die Wurzeln seien ihr '83 rausgerissen worden. \u201eReingekriegt habe ich die bis heute nicht mehr.\u201c", "Die Linde, die sie in ihrem Garten gepflanzt hat, ist gro\u00df geworden, die Ginkgos sind klein. Bettina Wegner sagt, sie habe \u00fcber alle Themen gesungen, die ihr wichtig gewesen seien. Feiern will sie den 70. Geburtstag nicht, sie lacht. \u201eIch feiere doch nicht, dass ich Schabracke bin.\u201c Ein Geschenk macht sie sich selbst. Die S\u00e4ngerin bringt ihre gesammelten Werke heraus: 120 Lieder aus 50 Jahren, sechs Stunden Musik, davon einige bisher unver\u00f6ffentlichte Songs aus DDR-Zeiten. Auf dem Schuber steht der Titel eines ihrer letzten Lieder: \u201eWas ich zu sagen hatte\u201c. (Caroline Bock, dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/tom-tykwer-und-die-berlinale-vom-kartenabreisser-zum-jury-praesidenten-28758422", "article_id": "28758422", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Tom Tykwer und die Berlinale", "article_headline_normal": " Vom Kartenabrei\u00dfer zum Jury-Pr\u00e4sidenten ", "date": "02.11.17, 20:44 Uhr", "author": "Harry Nutt ", "article_text": ["In k\u00fcnstlerischer Hinsicht kann man den Berliner Filmemacher Tom Tykwer, ohne ihn dadurch zu beleidigen, einen Spie\u00dfer nennen. So wurden jene Rekruten in der mittelalterlichen Armee genannt, die mit einer einfachen Stichwaffe in den Kampf zogen. Wenn es hei\u00dft, jemand habe etwas von der Pike auf gelernt, bedeutet das im \u00fcbertragenen Sinn, dass ein Soldat die milit\u00e4rische Rangfolge durchlaufen und dabei mit dem einfachen Spie\u00dftragen begonnen hat.", "Im Fall des 1965 in Wuppertal geborenen Tom Tykwer war die Pike der Job des Kartenabrei\u00dfers im Kreuzberger Kino Moviemento. Das legend\u00e4re Haus am Kottbusser Damm ist das \u00e4lteste Kino Berlins. Es wurde 1907 gegr\u00fcndet, und Tom Tykwer war hier Anfang der 80er-Jahre nat\u00fcrlich nicht nur Kartenabrei\u00dfer, sondern zugleich auch Programmgestalter des coolen Off-Kinos, das historische Retrospektiven ebenso im Programm hatte wie aufregende Reihen \u00fcber erst noch zu entdeckende filmische Genres.", "Ein Entdecker ist der kinoverr\u00fcckte Tom Tykwer seit fr\u00fcher Jugend. Mitunter konnte es vorkommen, dass er mit ein paar Freunden oder allein f\u00fcr einen Kurztrip nach Paris aufbrach, um sich dort in irgendwelchen Vorstadtkinos die N\u00e4chte um die Ohren zu schlagen. Eingang gefunden hat seine Begeisterung f\u00fcr die franz\u00f6sische Hauptstadt nicht nur in seine grandiose Literaturverfilmung von Patrick S\u00fcskinds Roman \u201eDas Parfum\u201c (mit Dustin Hoffman und Karoline Herfurth), sondern auch in den Episodenfilm \u201eParis, je t\u2019aime\u201c von 2002, f\u00fcr den Tykwer den Kurzfilm \u201eTrue\u201c beisteuerte.", "Das kleine St\u00fcck Kino, in dem die Stadt an der Seine die Hauptrolle spielt, war f\u00fcr Tykwer auch eine Art Rettung. Nach dem k\u00fcnstlerischen und auch wirtschaftlichen Erfolg des Berlin-Klassikers \u201eLola rennt\u201c (mit Franka Potente), den sp\u00e4ter sogar der damalige Regierende B\u00fcrgermeister Eberhard Diepgen f\u00fcr eine Wahlkampfkampagne (\u201eDiepgen rennt\u201c) coverte, f\u00fchlte Tom Tykwer sich vor\u00fcbergehend derart ausgebrannt, dass die Paris-Episode ihm eine willkommene Chance zur Erholung durch Arbeit bot.", "Nat\u00fcrlich ist Flei\u00df eine der Basisqualifikationen, die Tykwer fr\u00fch in das harte Filmgesch\u00e4ft einzubringen wusste, gepaart mit einer unb\u00e4ndigen Lust auf Bilder, die die Welt ver\u00e4ndern. Mehr als nur eine traurige Liebesgeschichte, besticht Tykwers fr\u00fches Hauptwerk \u201eDie t\u00f6dliche Maria\u201c (von 1993, mit Nina Petri und Joachim Kr\u00f3l) durch den Einsatz von \u00fcberraschenden filmsprachlichen Mitteln und Effekten.", "Das war es wohl auch, was den akribischen Arbeiter Tom Tykwer f\u00fcr gro\u00dfe internationale Produktionen wie \u201eHeaven\u201c (2002) und \u201eThe International\u201c (2009) als attraktiven Partner erscheinen lie\u00df. Und weil Tykwer sein Handwerk eben von der buchst\u00e4blichen Pike auf gelernt hat, scheint er auch der richtige Mann f\u00fcr ein so ambitioniertes Gro\u00dfprojekt zu sein wie \u201eBabylon Berlin\u201c, in dem das Berlin der 20er-Jahre gerade in ein spannendes Fernsehformat \u00fcberf\u00fchrt worden ist.", "Die Nachricht, dass Tykwer nun zum Jury-Pr\u00e4sidenten der Berlinale 2018 erkoren wurde, \u00fcberrascht insofern, weil man sich kurz fragt, ob er diesen Job samt der dazugeh\u00f6rigen Ehre nicht bereits innehatte. In der langen Liebesgeschichte zwischen Tykwer und Berlin erscheint der Posten am Potsdamer Platz wie eine l\u00e4ngst bekannte Episode."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/theater/nach-schwerer-krankheit-berliner-regisseur-johannes-felsenstein-ist-gestorben-28762090", "article_id": "28762090", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Nach schwerer Krankheit", "article_headline_normal": " Berliner Regisseur Johannes Felsenstein ist gestorben ", "date": "03.11.17, 13:48 Uhr", "author": null, "article_text": ["Felsenstein, ein Anh\u00e4nger des realistischen Musiktheaters, habe die \u00c4sthetik des Hauses nachhaltig gepr\u00e4gt und mit seinen Inszenierungen Publikum und Fachwelt \u00fcberzeugt. Allein in Dessau brachte er 38 Inszenierungen auf die B\u00fchne.", "Das Leben mit der Musik geh\u00f6rte zu den fr\u00fchen Kindheitserfahrungen Felsensteins. Sein aus \u00d6sterreich stammender Vater hatte 1947 die Komische Oper in Ost-Berlin gegr\u00fcndet, wo er bis zu seinem Tod 1975 Intendant blieb. Das Regiehandwerk erlernte Johannes an der Berliner Musikhochschule \u201eHanns Eisler\u201c, bei seinem Vater, dessen Assistent er 1973 wurde, und bei Regisseuren wie Joachim Herz, G\u00f6tz Friedrich, David Pountney und Harry Kupfer.", "Mit dem Musical \u201eDas Himmelbett\u201c deb\u00fctierte er 1974 als Regisseur. 1985 verlie\u00df er die Komische Oper und arbeitete als Gast in Leipzig, Weimar, Karlsruhe, Darmstadt, Aachen und Saarbr\u00fccken. Als \u00dcbersetzer von Opern und Musicals aus dem Englischen bearbeitete er Werke wie \u201eAlexis Sorbas\u201c und Leonard Bernsteins \u201eCandide\u201c f\u00fcr deutsche B\u00fchnen.", "Immer wieder assistierte er seinem Vater, etwa bei den Seminaren des Internationalen Theaterinstituts der Unesco oder bei der Wallenstein-Inszenierung zu den Olympischen Spielen 1972 in M\u00fcnchen.", "1988 kehrte er der DDR den R\u00fccken und wurde Oberspielleiter und Chefregisseur f\u00fcr Musiktheater in Bremerhaven. Nach dem Mauerfall kehrte er in den Osten zur\u00fcck und wurde 1991 Intendant des Landestheaters Dessau, dem heutigen Anhaltischen Theater. Dort inszenierte er dutzende Opern, darunter die gro\u00dfen Werke von Mozart, Wagner und Verdi. In Spielzeit 2008/2009 verabschiedete er sich mit einer Neuproduktion von Richard Strauss' \u201eElektra\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/online-abstimmung-waehlen-sie-berlins-sportler-des-jahres---28757288", "article_id": "28757288", "section": "sport", "article_headline_strong": "Online-Abstimmung", "article_headline_normal": " W\u00e4hlen Sie Berlins Sportler des Jahres ", "date": "03.11.17, 10:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Welche Athletinnen und Athleten, Mannschaften sowie Trainer und Manager werden \u201eChampions 2017\u201c? In der Sportmetropole Berlin stehen so viele Top-Kandidaten zur Auswahl wie nirgends sonst in der Republik.", "Alle zusammen r\u00e4umten in den ersten zehn Monaten des Jahres bereits 40 Medaillen bei Welt- und Europameisterschaften ab \u2013 darunter 11 goldene. Im Rennen um den Titel sind auch wieder die Vorjahressieger in allen vier Kategorien dabei: Bogensch\u00fctzin Lisa Unruh und Kanute Marcus Gro\u00df sowie die BR Volleys und Hertha-Trainer P\u00e1l D\u00e1rdai.", "Zur Wahl stehen je zehn Sportlerinnen, Mannschaften und Trainer/Manager, sowie elf Sportler.\u00a0Neben der Publikumswahl entscheidet wie im Vorjahr eine Expertenjury, in der auch unsere Sportredakteurin Karin B\u00fchler sitzt. Die Ergebnisse aus Publikumswahl und Expertenjury flie\u00dfen zu jeweils 50 Prozent ins Endergebnis ein.", "Gew\u00e4hlt werden kann bis zum 26. November 2017 \u00fcber unser Abstimmungs-Tool (siehe unten).\u00a0Alle, die mit abstimmen, k\u00f6nnen auch gewinnen: Vier VIP-Tickets f\u00fcr die Leichtathletik-Europameisterschaft 2018 in Berlin inklusive anschlie\u00dfendem Besuch im DLV Club und weitere Preise im Wert von 10.000 Euro. (BLZ)", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/auch-olympique-ermittelt-uefa-zieht-evra-nach-karatetritt-aus-dem-verkehr-28762318", "article_id": "28762318", "section": "sport", "article_headline_strong": "Auch Olympique ermittelt", "article_headline_normal": " Uefa zieht Evra nach Karatetritt aus dem Verkehr ", "date": "03.11.17, 14:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Patrice Evra muss nach seinem Ausraster mit weitreichenden Konsequenzen rechnen. Die Europ\u00e4ische Fu\u00dfball-Union (Uefa) hat den franz\u00f6sischen Fu\u00dfball-Nationalspieler von Olympique Marseille nach seinem ", " f\u00fcr mindestens ein Spiel gesperrt. Die UEFA teilte am Freitag mit, dass sie \u201ewegen gewaltt\u00e4tigen Verhaltens\u201c ein Disziplinarverfahren gegen den Linksverteidiger eingeleitet habe.", "Die UEFA-Kontroll-, Ethik- und Disziplinarkammer wird in ihrer n\u00e4chsten Sitzung am 10. November \u00fcber weitere Sanktionen entscheiden.Olympique hatte bereits eine interne Untersuchung gegen Evra eingeleitet. \u201eEgal was passiert, ein professioneller Spieler muss trotz Provokationen und Beleidigungen seine Selbstbeherrschung aufrechterhalten, ganz egal wie ungerechtfertigt sie sein m\u00f6gen\u201c, schrieb der Verein am Freitag in einer offiziellen Mitteilung.", "Der 36-J\u00e4hrige hatte sich vor der Partie bei Vitoria Guimaraes (0:1) gemeinsam mit Mannschaftskollegen am Spielfeldrand mit Fans aus dem eigenen Lager ausgetauscht, ehe er nach einer vermeintlichen Provokation zu einem Tritt auf Gesichtsh\u00f6he ansetzte. Die portugiesischen Ordner beendeten die Auseinandersetzung. Evra, der eigentlich auf der Ersatzbank Platz nehmen sollte, sah noch vor dem Ansto\u00df die Rote Karte.", "Aufgrund schwacher Leistungen in den letzten Wochen hatte der Franzose seinen Stammplatz an den 13 Jahre j\u00fcngeren Jordan Amavi verloren. \u201ePat hat Erfahrung und er darf nicht reagieren, das ist offensichtlich\u201c, sagte Marseilles Trainer Rudi Garcia.", "Laut dem Datenanbieter Opta ist Evra der erste Spieler in der Geschichte der Europa League, der vor dem Anpfiff eines Spiels vom Platz gestellt wurde.\u00a0(sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/nationalmannschaft-bundestrainer-loew-beruft-zwei-sorgenkinder-in-den-kader-28761178", "article_id": "28761178", "section": "sport", "article_headline_strong": "Nationalmannschaft", "article_headline_normal": " Bundestrainer L\u00f6w beruft zwei Sorgenkinder in den Kader ", "date": "03.11.17, 11:43 Uhr", "author": null, "article_text": ["Doppel-Comeback im Weltmeister-Mittelfeld: Bundestrainer Joachim L\u00f6w holt Mario G\u00f6tze und Ilkay G\u00fcndogan nach einem Jahr Zwangspause zur\u00fcck in die deutsche Fu\u00dfball-Nationalmannschaft. L\u00f6w nominierte den Dortmunder WM-Finaltorsch\u00fctzen und den Strategen vom Premier-League-Spitzenreiter Manchester City am Freitag f\u00fcr die \u201eWoche der Klassiker\u201c mit Spielen gegen England am 10. November in London und vier Tage sp\u00e4ter gegen Frankreich in K\u00f6ln.", "Die \u00dcberraschung im 25er-Kader ist Linksverteidiger Marcel Halstenberg von RB Leipzig.G\u00f6tze war wegen einer komplizierten Stoffwechselst\u00f6rung lange ausgefallen, G\u00fcndogan hat sich von einem Kreuzbandriss erholt. Beide haben zuletzt am 15. November 2016 gegen Italien (0:0) in Mailand f\u00fcr die Weltmeister-Mannschaft gespielt. \u201eSie haben sich nach ihren Zwangspausen wieder stabilisiert. Sie spielen in ihren Klubs wieder wichtige Rollen und sind im Rhythmus\u201c, sagte L\u00f6w.", "Der Bundestrainer sah die Zeit f\u00fcr ein doppeltes Comeback also gekommen - und f\u00fcr Halstenberg, der hinten links auf einer Problemposition helfen kann. L\u00f6w bescheinigt dem 26-J\u00e4hrigen \u201ekonstant gute Leistungen\u201c. Nicht im Aufgebot steht St\u00fcrmer Mario Gomez vom VfL Wolfsburg.", "Nach dem Jahresabschluss stehen vor der Nominierung des 23er-Kaders f\u00fcr die WM 2018 in Russland nur noch Spiele gegen Spanien (23. M\u00e4rz in D\u00fcsseldorf) und den Rekordweltmeister Brasilien (27. M\u00e4rz in Berlin) auf dem Programm.", "Kapit\u00e4n Manuel Neuer (Mittelfu\u00dfbruch), Thomas M\u00fcller (Muskelfaserriss) und Marco Reus (Reha nach Kreuzbandriss) stehen L\u00f6w nicht zur Verf\u00fcgung. Die Confed-Cup-Sieger Jonas Hector (Syndesmoseriss) und Leon Goretzka (kn\u00f6cherne Stressreaktion im Unterschenkel) fehlen ebenfalls.", "Bernd Leno (Bayer Leverkusen), Marc-Andre ter Stegen (FC Barcelona), Kevin Trapp (Paris St. Germain)", "Jerome Boateng (Bayern M\u00fcnchen), Matthias Ginter (Borussia M\u00f6nchengladbach), Marcel Halstenberg (RB Leipzig), Mats Hummels (Bayern M\u00fcnchen), Joshua Kimmich (Bayern M\u00fcnchen), Marvin Plattenhardt (Hertha BSC), Antonio R\u00fcdiger (FC Chelsea), Niklas S\u00fcle (Bayern M\u00fcnchen)", "Julian Brandt (Bayer Leverkusen), Emre Can (FC Liverpool), Julian Draxler (Paris St. Germain), Mario G\u00f6tze (Borussia Dortmund), Ilkay G\u00fcndogan (Manchester City), Sami Khedira (Juventus Turin), Toni Kroos (Real Madrid), Mesut \u00d6zil (FC Arsenal), Sebastian Rudy (Bayern M\u00fcnchen), Leroy Sane (Manchester City), Lars Stindl (Borussia M\u00f6nchengladbach), Sandro Wagner (1899 Hoffenheim), Timo Werner (RB Leipzig), Amin Younes (Ajax Amsterdam)\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/nach-shirtstorm-gegen-zipfelmann-penny-verkauft-schokoladenmaenner-in-regenbogenfarben-28761002", "article_id": "28761002", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Nach Shirtstorm gegen Zipfelmann", "article_headline_normal": " Penny verkauft Schokoladenm\u00e4nner in Regenbogenfarben ", "date": "03.11.17, 11:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Lebensmittel-Discounter \u201ePenny\" hat am Freitag auf seiner Facebookseite angek\u00fcndigt, dass es ab Montag einen neuen Zipfelmann im Sortiment geben wird.", "Dabei handelt es sich um einen Schokoladen Zipfelmann im Regenbogen-Design. Das Design stehe f\u00fcr \u201eVielfalt, Toleranz und Liebe\", schreibt das Unternehmen.", "Mit der Einf\u00fchrung des Zipfelm\u00e4nnchens sorgte der Discounter ", " f\u00fcr viel Diskussionsstoff in den sozialen Netzwerken.", "(red)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/arbeitsagentur-beunruhigt-wieso-melden-sich-kaum-air-berlin-mitarbeiter-arbeitslos--28762992", "article_id": "28762992", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Arbeitsagentur beunruhigt", "article_headline_normal": " Wieso melden sich kaum Air-Berlin-Mitarbeiter arbeitslos? ", "date": "03.11.17, 15:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach Angaben der Berliner Arbeitsagenturen haben sich dort bislang nur wenige Mitarbeiter von Air Berlin arbeitslos gemeldet - wom\u00f6glich auch aus Verunsicherung. \u201eWir haben in dieser Woche um die 200 Arbeitslosen-Meldungen aufgenommen\u201c, sagte der Leiter der Arbeitsagentur Berlin Nord, Christoph M\u00f6ller, am Freitag. \u201eWir wissen aber, dass mehr Arbeitnehmer von den Freistellungen betroffen sind.\u201c", "Eigentlich wurden mehr als 1200 Meldungen erwartet.", "\u201eDie niedrige Zahl macht uns Sorgen, denn dahinter stehen Anspr\u00fcche auf Arbeitslosengeld, die nicht in Anspruch genommen werden\u201c, sagte M\u00f6ller. \u201eMit der drohenden Masseunzul\u00e4nglichkeit kann es sein, dass die freigestellten Mitarbeiter kein Gehalt mehr vom Unternehmen bekommen. Wir sind dann - neben der Vermittlung in neue Jobs - auch dazu da, das finanzielle Risiko in diesen Lagen abzufedern.\u201c", "Die insolvente Fluggesellschaft Air Berlin hat bereits Mitarbeiter widerruflich freigestellt: Sie m\u00fcssen nicht mehr arbeiten, sind aber noch nicht gek\u00fcndigt. \u201eWir erleben in unseren Gespr\u00e4chen, dass sich viele nicht arbeitslos melden, und vermuten, dass sie verunsichert sind\u201c, sagte M\u00f6ller. Es gebe wohl die Sorge, dass eine Arbeitslosenmeldung einer K\u00fcndigungsschutzklage im Weg st\u00fcnde. Das sei aber nach seinen Erfahrungen wenig wahrscheinlich.", "\u201eEine Arbeitslosenmeldung gef\u00e4hrdet in der Regel nicht das sp\u00e4tere, gerichtliche Anfechten einer K\u00fcndigung\u201c, erkl\u00e4rte M\u00f6ller. \u201eWir k\u00f6nnen den Menschen nur empfehlen, ihren Anspruch auf Arbeitslosengeld geltend zu machen.\u201c Anders sei das bei Kollegen, die in eine Transfergesellschaft gehen. Diese d\u00fcrfen sich vor dem Wechsel nicht arbeitslos melden. Denn die Transfergesellschaft \u00fcbernimmt dann das Arbeitsverh\u00e4ltnis.", "Unterdessen haben sich Easyjet und Verdi auf Bedingungen geeinigt, zu denen bisherige Air-Berlin-Besch\u00e4ftigte bei der britischen Fluggesellschaft eingestellt werden. Die Gewerkschaft sprach am Freitag von fairen Regelungen. \u201eDazu geh\u00f6ren bevorzugte und beschleunigte Einstellungsverfahren und vergleichbare Einkommen bei einer Besch\u00e4ftigung bei Easyjet\u201c, teilte Verdi-Verhandlungsf\u00fchrer Holger R\u00f6\u00dfler mit.", "Easyjet \u00fcbernimmt bis zu 25 Flugzeuge von Air Berlin am Flughafen Tegel und will von Januar bis September 2018 schrittweise 1003 Besch\u00e4ftigte einstellen und nach und nach ausbilden. Je nach Einsatzbereich und je nachdem, wie lange die Bewerber auf ihre Einstellung warten m\u00fcssen, sollen sie ein \u00dcbergangsgeld zwischen 800 und 40.000 Euro erhalten. Die Vereinbarung enth\u00e4lt auch Regelungen zu einem m\u00f6glichen Umzug von Crews von den Flugh\u00e4fen Hamburg und Sch\u00f6nefeld nach Tegel.", "Easyjet will mit den neuen Kr\u00e4ften deutsche Arbeitsvertr\u00e4ge zu den mit Verdi vereinbaren Tarifen abschlie\u00dfen. \u201eWir freuen uns sehr darauf, die ehemaligen Air-Berliner bei Easyjet begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen\u201c, betonte das Unternehmen. \u201eIhre Berufserfahrung stellt einen erheblichen Mehrwert f\u00fcr Easyjet dar.\u201c Die Fluggesellschaft erwartet, dass die EU-Kommission den Kauf im Dezember billigt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/ueberbrueckungskredit-air-berlin-will-150-millionen-euro-an-bund-zurueckzahlen-28760812", "article_id": "28760812", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "\u00dcberbr\u00fcckungskredit", "article_headline_normal": " Air Berlin will 150 Millionen Euro an Bund zur\u00fcckzahlen ", "date": "03.11.17, 11:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die insolvente Fluggesellschaft Air Berlin tritt Bef\u00fcrchtungen entgegen, sie k\u00f6nne einen 150-Millionen-Euro-Kredit des Bundes nicht zur\u00fcckzahlen. \u201eWir haben gute Verkaufserl\u00f6se erzielt\u201c, sagte Sprecher Heinz-Joachim Sch\u00f6ttes am Freitag. \u201eWir gehen deshalb derzeit davon aus, den \u00dcberbr\u00fcckungskredit an die KfW zur\u00fcckzahlen zu k\u00f6nnen.\u201c", "Lufthansa und Easyjet haben sich den Gro\u00dfteil Air Berlins gesichert. Lufthansa \u00fcberweist 210 Millionen Euro, Easyjet 40 Millionen Euro. Damit das Geld flie\u00dfen kann, muss jedoch die EU-Kommission dem Verkauf zustimmen. Lufthansa rechnet damit im Dezember.", "Mit dem Kredit durch die staatliche F\u00f6rderbank KfW hatte der Bund Mitte August verhindert, dass die Maschinen von Air Berlin nach dem Insolvenzantrag am Boden bleiben m\u00fcssen. Damit wurde der Verkauf gesichert.", "Mit der Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens am Mittwoch hatte der Sachwalter der Air-Berlin-Gl\u00e4ubiger, Lucas Fl\u00f6ther, erkl\u00e4rt, es drohe die Masseunzul\u00e4nglichkeit: Die Masse des Unternehmens reiche voraussichtlich nicht aus, um bestehende Verbindlichkeiten zu erf\u00fcllen, die \u00fcber die Kosten des Insolvenzverfahrens hinausgingen.", "Das Bundeswirtschaftsministerium erkl\u00e4rte daraufhin, es erwarte weiterhin, dass der 150-Millionen-Euro-Kredit des Bundes zur\u00fcckgezahlt wird. Es handelt sich dabei um einen Massekredit, der nach dem Insolvenzantrag gew\u00e4hrt wurde und daher vorrangig zur\u00fcckzuzahlen ist. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/antrittsrede-als-bundesratspraesident-mueller-fordert-gleiche-verteilung-des-wohlstands-28760552", "article_id": "28760552", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Antrittsrede als Bundesratspr\u00e4sident", "article_headline_normal": " M\u00fcller fordert gleiche Verteilung des Wohlstands ", "date": "03.11.17, 10:34 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der neue Pr\u00e4sident des Bundesrates, Michael M\u00fcller (SPD), hat eine gleichm\u00e4\u00dfigere Verteilung des Wohlstandes in Deutschland gefordert. Dies gelte insbesondere f\u00fcr die Menschen in Ostdeutschland, sagte der Regierende B\u00fcrgermeister von Berlin am Freitag bei seiner Antrittsrede. Es d\u00fcrfe nicht sein, dass die Menschen im Osten als erste von Strukturver\u00e4nderungen betroffen w\u00fcrden. Es gehe um gleiche Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West. Das sei auch als Aufforderung an Unternehmen zu verstehen, machte M\u00fcller deutlich.", "Und gerade mit der Digitalisierung stehe die Gesellschaft wieder vor gewaltigen Umbr\u00fcchen. M\u00fcller verdeutlichte dies daran, dass es seinen erlernten Beruf des Buchdruckers heute nicht mehr gebe. Und die bevorstehenden Umbr\u00fcche seien vermutlich gr\u00f6\u00dfer, als es heute scheine. Dies sorge f\u00fcr gro\u00dfe Verunsicherung. Daher m\u00fcsse klar sein: \u201eUnsere Zukunft muss digital und sozial sein.\u201c Dazu geh\u00f6re auch, dass man in der Arbeitspolitik umdenken m\u00fcsse. Man sollte Digitalisierung aber auch als Chance f\u00fcr eine gerechtere Gesellschaft nutzen.", "Die Verfassung biete die gemeinsamen Grundwerte der Gesellschaft. An die Adresse von Rechtspopulisten f\u00fcgte M\u00fcller hinzu, Offenheit Toleranz und Freiheit \u201esind nicht verhandelbar\u201c.", "Die Pr\u00e4sidentschaft der L\u00e4nderkammer wechselt jedes Jahr zum 1. November. M\u00fcller war Ende September gew\u00e4hlt worden. Die Wahl erfolgt nach einer festgelegten Reihenfolge. Der Turnus beginnt stets mit dem Regierungschef oder der Regierungschefin des Landes mit den meisten Einwohnern.", "Zum derzeitigen Pr\u00e4sidium geh\u00f6ren neben M\u00fcller als Pr\u00e4sident seine Vorg\u00e4ngerin Malu Dreyer (SPD/Rheinland-Pfalz) als 1. Vizepr\u00e4sidentin sowie Daniel G\u00fcnther (CDU/Schleswig-Holstein) als 2. Vizepr\u00e4sident, der dann auch auf M\u00fcller als Bundesratspr\u00e4sident folgen wird. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/rebellion--auflehnung--unterschlagung-anwalt-bestaetigt-haftbefehl-gegen-puigdemont-28759518", "article_id": "28759518", "section": "politik", "article_headline_strong": "Rebellion, Auflehnung, Unterschlagung", "article_headline_normal": " Anwalt best\u00e4tigt Haftbefehl gegen Puigdemont ", "date": "03.11.17, 07:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gegen den entmachteten katalanischen Regionalpr\u00e4sidenten Carles Puigdemont ist nach Angaben seines belgischen Anwalts ein Europ\u00e4ischer Haftbefehl erlassen worden. Er sei von seinem Mandanten dementsprechend informiert worden, sagte der Jurist Paul Bekaert am Donnerstagabend dem belgischen Sender VRT NWS. Neben Puigdemont seien nach dessen Angaben auch vier ebenfalls nach Belgien ausgereiste Ex-Minister betroffen.", "Weitere Angaben zu dem von den spanischen Beh\u00f6rden bislang nicht best\u00e4tigten Haftbefehl gegen Puigdemont machte Bekaert nicht. Er stellte allerdings klar, dass er mit seinem Mandaten gegen einen m\u00f6glichen Auslieferungsbeschluss der belgischen Justiz vorgehen werde.", "Dem kurz nach seiner Entmachtung nach Belgien ausgereisten Puigdemont droht in Spanien eine lange Haftstrafe. Ihm werden von der Justiz Rebellion, Auflehnung gegen die Staatsgewalt und Unterschlagung \u00f6ffentlicher Gelder vorgeworfen. Grund daf\u00fcr ist die einseitige Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung, die das katalanische Parlament am Freitag vor einer Woche beschlossen hatte. Die Zentralregierung von Ministerpr\u00e4sident Mariano Rajoy hatte die katalanische Regierung daraufhin abgesetzt. Die wirtschaftsstarke Region im Nordosten Spaniens steht nun unter Zwangsverwaltung aus Madrid. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/auswaertiges-amt-weiterer-deutscher-aus-tuerkischer-untersuchungshaft-freigelassen-28761494", "article_id": "28761494", "section": "politik", "article_headline_strong": "Ausw\u00e4rtiges Amt", "article_headline_normal": " Weiterer Deutscher aus t\u00fcrkischer Untersuchungshaft freigelassen ", "date": "03.11.17, 12:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["Ein weiterer aus politischen Gr\u00fcnden in der T\u00fcrkei inhaftierter Deutscher ist wieder auf freiem Fu\u00df. F\u00fcr die Person sei aber eine Ausreisesperre verh\u00e4ngt worden, sagte ein Sprecher des Ausw\u00e4rtigen Amts am Freitag in Berlin. Um wen es sich handelt, gab er nicht bekannt. Der Betroffene habe darum gebeten, anonym zu bleiben.", "Nach der Freilassung sind nun noch mindestens neun weitere Deutsche aus politischen Gr\u00fcnden in der T\u00fcrkei inhaftiert. In der vergangenen Woche war bereits der Menschenrechtler Peter Steudtner \u00fcberraschend aus der Untersuchungshaft entlassen worden und konnte kurz darauf nach Deutschland ausreisen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/vemisster-aus-berlin--leiche-in-wassergraben-gefunden-28763090", "article_id": "28763090", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Vemisster aus Berlin?", "article_headline_normal": " Leiche in Wassergraben gefunden ", "date": "03.11.17, 15:54 Uhr", "author": null, "article_text": ["In einem Wassergraben bei B\u00f6tzow (Oberhavel) wurde am Freitag eine Leiche gefunden. Mitarbeiter des Wasser- und Bodenverbandes stie\u00dfen auf den bereits stark verwesten Leichnam, erkl\u00e4rte die Polizei. Die Identit\u00e4t und das Geschlecht der Person konnten noch nicht endg\u00fcltig gekl\u00e4rt werden.", "Es k\u00f6nne nach Angaben der Polizei nicht ausgeschlossen werden, dass es sich um einen seit mehreren Wochen Vermissten aus Berlin handelt. Ein Todesermittlungsverfahren wurde eingeleitet. Bisher gebe es keine Hinweise auf eine Fremdeinwirkung, hie\u00df es. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/bvg-begeistert-das-ist-die-geheime-putzkolonne-im-untergrund---28762588", "article_id": "28762588", "section": "berlin", "article_headline_strong": "BVG begeistert", "article_headline_normal": " Das ist die geheime Putzkolonne im Untergrund ", "date": "03.11.17, 15:36 Uhr", "author": "Florian Thalmann", "article_text": ["Unz\u00e4hlige Menschen nutzen jeden Tag die \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel \u2013 und sie hinterlassen dabei nat\u00fcrlich jede Menge Schmutz. Die Reinigungstrupps der BVG m\u00fcssen den Dreck beseitigen. Bisher. Denn jetzt gibt\u2019s die \u201eSauberkr\u00e4fte\u201c \u2013 eine\u00a0 Crew, die als\u00a0 coolste Putzkolonne der Stadt mit Vorurteilen gegen\u00fcber Streetart-K\u00fcnstlern aufr\u00e4umen will.", "F\u00fcr ihre erste Aktion wird die Truppe im Netz\u00a0 gefeiert. Vor zwei Tagen tauchte im Netz ein Video auf (siehe oben), das die Mitglieder der \u201eSauberkr\u00e4fte Crew\u201c zeigt. Schwarz gekleidet, die Gesichter hinter Tigermasken verborgen, st\u00fcrmen sie mehrere U-Bahn-Z\u00fcge und Bahnh\u00f6fe \u2013 nicht etwa, um wie Graffiti-Sprayer Schmierereien zu hinterlassen, sondern um zu putzen.", "Mit Lappen und Spr\u00fchflasche bewaffnet reinigen sie Fenster, Boden, beseitigen sogar den Urin eines Wildpinklers. All das unter den ungl\u00e4ubigen Blicken der Passanten. Was zuerst durchgeknallt wirkt, hat eine ernste Botschaft: \u201eDas ganze ist ein Kunstprojekt. Wir wollen damit zeigen, dass Streetart nicht immer automatisch aus dem Beschmieren oder Zerst\u00f6ren von Dingen besteht, sondern auch sch\u00f6n sein kann\u201c, sagt eine junge Frau, die zur Gruppe geh\u00f6rt.", "Berlin sei schmutzig und von vielen Schmierereien verunstaltet. \u201eWir wollten das Gegenteil erreichen. Und zeigen, dass nicht alle, die mit schwarzen Kapuzenpullovern einen \u00f6ffentlichen Platz st\u00fcrmen, Kriminelle sind.\u201c Zudem wolle man zeigen, dass Stra\u00dfenkunst differenziert zu betrachten sei. \u201eEs gibt nat\u00fcrlich viel sinnlose Schmiererei \u2013 aber auch Aktionen, die einfach nett und gut sein k\u00f6nnen.\u201c", "Wo die \u201eSauberkr\u00e4fte\u201c als n\u00e4chstes zur Spr\u00fchflasche greifen, wissen sie\u00a0 noch nicht. \u201eWir wollten erst einmal schauen, wie die Idee bei den Berlinern ankommt.\u201c Die Reaktionen der Passanten: anf\u00e4nglich verwirrt, sp\u00e4ter positiv. Und von den U-Bahn-Fahrern, deren Scheiben die Crew reinigte, gab\u2019s sogar ein \u201eDaumen hoch!\u201c."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/denkmalschutz-in-mitte-kampf-um-neubau-neben-klosterkirche-hat-begonnen-28758250", "article_id": "28758250", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Denkmalschutz in Mitte", "article_headline_normal": " Kampf um Neubau neben Klosterkirche hat begonnen ", "date": "03.11.17, 14:48 Uhr", "author": "Maritta Adam-Tkalec", "article_text": ["Ein solches Grundst\u00fcck gibt es in Berlin nicht noch einmal: klein, schmal, aber direkt neben dem Chor der ehrw\u00fcrdigen Ruine der Kirche des Franziskanerklosters gelegen. Mit deren Bau wurde um 1250 begonnen. Hier verlief die alte, um dieselbe Zeit errichtete Stadtmauer, deren letzter Rest nur 100 Meter entfernt sorgsam bewahrt wird. Ein nach dem Krieg angelegter Gr\u00fcnzug mit Lindenbepflanzung erlaubt es, den Verlauf des mittelalterlichen Schutzbaus nachzuvollziehen.", "An diesem geschichtstr\u00e4chtigen Ort, der wie kein anderer in Berlin Mittelalter ahnen l\u00e4sst, plant ein privater Investor einen Neubau in moderner Form. Aus denkmalsch\u00fctzerischer Sicht ein Sakrileg. Jedenfalls in h\u00f6chsten Ma\u00dfe heikel. Die Konfliktlinien liegen offen, die hei\u00dfe Kampfphase um das Projekt ist er\u00f6ffnet.", "Da sind einerseits die Vorbereitungen weit fortgeschritten, ein Bebauungsvertrag mit dem Bezirk Mitte geschlossen. Der Bauherr beauftrage einen Architekten und stellt seine Pl\u00e4ne \u00f6ffentlich vor.", "Das Grundst\u00fcck an der Littenstra\u00dfe gegen\u00fcber dem m\u00e4chtigen Amtsgericht wurde nach der Wende an Altbesitzer restituiert und seither mehrfach verkauft. Die heutigen Eigent\u00fcmer, das wohlhabende Hamburger Ehepaar Susanne Litzel und Friedrich Loock, planen allerdings keinen Wohnpalast f\u00fcr Luxusbed\u00fcrftige, sondern ein soziales Projekt: ein Zentrum f\u00fcr Jugendliche, die beim \u00dcbergang ins Erwachsenenleben Hilfe brauchen.", "Dem Paar und der Stiftung geht es um Kinder, die nicht in ihren Ursprungsfamilien, sondern in Pflegefamilien beziehungsweise Wohngruppen aufgewachsen sind. Mit Erreichen des 18. Geburtstages enden f\u00fcr diese jungen Menschen zahlreiche Ma\u00dfnahmen der Kinder- und Jugendhilfe. Dann m\u00fcssen sie \u2013 oft kurzfristig \u2013 ihr bisheriges Lebensumfeld verlassen. So steht es im Flyer der Stiftung.", "Betroffen sind demnach etwa 150.000 Kinder und Jugendliche. Offenkundig ein vernachl\u00e4ssigtes gesellschaftliches Ph\u00e4nomen und ein nobles Anliegen. Das Stifterpaar hat selbst mehrere Pflegekinder, deren Namen sich im Stiftungstitel EmMi Luebeskind wiederfinden. In dem neues Haus soll es R\u00e4ume f\u00fcr Beratung und Besch\u00e4ftigung geben, im Turm etliche WGs f\u00fcr die jungen Leute.", "Der zust\u00e4ndige Baustadtrat von Mitte, Ephraim Gothe, SPD, best\u00e4tigt den rein wohlt\u00e4tigen Charakter: \u201eEs werden keinerlei \u00f6ffentliche Mittel in Anspruch genommen, weder f\u00fcr den Bau noch f\u00fcr den Betrieb. Er sieht den Plan grunds\u00e4tzlich positiv: \u201eAn der Ecke ist Platz f\u00fcr ein kleines Haus, das planungsrechtlich m\u00f6glich ist.\u201c Schon 2006 sei ein Bauk\u00f6rper mit dem Bezirk abgestimmt worden. Seither besteht Baurecht. Doch die Denkmalpflege sei \u201eungl\u00fccklich\u201c.", "Das ist milde formuliert. Gregor Hitzfeld, Justiziar im Landesdenkmalamt, gibt unmissverst\u00e4ndlich die Auskunft: \u201eDas ist aus fachlicher Sicht nicht genehmigungsf\u00e4hig.\u201c Die Umgebung der Kirche solle erhalten bleiben, ein mitten hineingesetzter Neubau vernichte die Sichtbeziehung zwischen alter Stadtmauer und Kirche. \u201eDas sprengt das historisch gewachsene Gef\u00fcge und einen der letzten erhalten gebliebenen Altstadtorte Berlins.\u201c", "Der Denkmalpfleger Norbert Heuler, im Landesdenkmalamt bis vor kurzem zust\u00e4ndig f\u00fcr Mitte, hat nicht das Geringste gegen ein Haus f\u00fcr schutzbed\u00fcrftige Jugendliche, aber \u201enicht an diesem Ort\u201c \u2013 mit Ruine, Mauerrest und dazwischen dem Gr\u00fcnzug einmalig in Berlin. \u201eMan stelle sich den k\u00fcnftigen Blick vom Amtsgericht aus vor: gegen\u00fcber die Klosterkirche, n\u00f6rdlich das aufzubauende Gymnasium zum Grauen Kloster \u2013 und s\u00fcdlich dieser Turm!\u201c Einen st\u00e4dtebaulich sinnvollen Zusammenhang vermag er nicht zu erkennen.", "Heuler verlangt, das Projekt m\u00fcsse endlich \u00f6ffentlich debattiert werden. Er hat auch einen Vorschlag f\u00fcr die Aufl\u00f6sung des Konfliktes zwischen dem verst\u00e4ndlichen Interesse der mit Baurecht ausgestatteten Eigent\u00fcmer, ihr Jugendhaus zu bauen und dem Interesse, das Quartier mit dem Eindruck seiner mittelalterlichen Dimension zu bewahren: Die Politik m\u00fcsse Ersatz anbieten, am vern\u00fcnftigsten in Form eines anderen Grundst\u00fccks, das ebenso zentral liegt: \u201eDa kommt zum Beispiel ein Platz in dem geplanten neuen Viertel am Molkenmarkt infrage.\u201c", "Dort gibt es landeseigene verf\u00fcgbare Liegenschaften. Der Nachteil: Die Stifter m\u00fcssten noch warten \u2013 wahrscheinlich etliche Jahre.", "Zwischen den beiden Polen steht der Stadthistoriker Benedikt Goebel, Vertreter des B\u00fcrgerforums Berlin. Seine Kritik richtet sich auf den Neubau selbst, er w\u00fcnscht die Gestaltung der Nordfassade zur Klosterkirche hin als attraktive Schauseite, als Hauptfassade mit Portal und meint: \u201eWenn das Bauvorhaben ger\u00e4t, w\u00e4re es ein Vorbild f\u00fcr kommende Neubauten im Stadtkern.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brennpunkt-alexanderplatz-jetzt-soll-sich-etwas-aendern-am-gefaehrlichsten-ort-berlins-28758436", "article_id": "28758436", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Brennpunkt Alexanderplatz", "article_headline_normal": " Jetzt soll sich etwas \u00e4ndern am gef\u00e4hrlichsten Ort Berlins ", "date": "03.11.17, 08:40 Uhr", "author": "Andreas Kopietz", "article_text": ["Sie gingen mit abgebrochenen Flaschen aufeinander los, ein Mann warf ein Fahrrad auf einen Kontrahenten: Die letzte Schl\u00e4gerei auf dem Alexanderplatz liegt erst ein paar Tage zur\u00fcck. Im Schnitt registriert die Polizei hier zwei K\u00f6rperverletzungen und sieben Diebst\u00e4hle pro Tag.", "Obwohl die Zahlen in der Kriminalit\u00e4tsstatistik sogar leicht r\u00fcckl\u00e4ufig sind, ist Deutschlands gr\u00f6\u00dfter Platz nach wie vor Berlins gef\u00e4hrlichster Ort. Das will die Stadt nun \u00e4ndern \u2013 und f\u00e4hrt daf\u00fcr eine Doppelstrategie auf.\u00a0", "So weitet einerseits die Polizei ihre Sichtbarkeit auf dem Platz aus. Das Fundament f\u00fcr die neue Polizeiwache ist gegossen, die Testphase f\u00fcr die Video\u00fcberwachung l\u00e4uft. Zudem agiert seit Mittwoch eine neue Ermittlungsgruppe mit dem Namen \u201eAlex\u201c. Gleichzeitig er\u00f6ffnen der Senat und der Bezirk Mitte an diesem Freitag einen Jugendtreff zwischen Fernsehturm und Neptunbrunnen.", "Dort sollen vor allem junge Fl\u00fcchtlinge die M\u00f6glichkeit haben, sich beraten zu lassen und ihre Freizeit zu verbringen \u2013 damit sie gar nicht erst in die Kriminalit\u00e4t abrutschen.", "Nach einem internen Schreiben der Polizei, das der Berliner Zeitung vorliegt, haben zuletzt \u00fcberwiegend junge Mehrfacht\u00e4ter aus Syrien, Afghanistan, dem Irak und Pakistan Straftaten auf dem Alexanderplatz begangen.", "\u201eAuch bedingt durch den Konsum von Alkohol und Bet\u00e4ubungsmitteln ist seitens der T\u00e4terklientel gesteigerte Gewaltbereitschaft unter Inkaufnahme von Gef\u00e4hrdungen und k\u00f6rperlichen Sch\u00e4den Dritter feststellbar\u201c, erkl\u00e4ren die Autoren des Schreibens.", "Vor allem abends und am Wochenende treffen sich junge M\u00e4nner unter dem Fernsehturm, sie trinken oder nehmen Drogen, andere verkaufen sie. Einen festen Wohnsitz hat hier nicht jeder. Je mehr Aufputschmittel konsumiert werden, desto eher geraten Gruppen aneinander. Seit diesem Sommer registriert die Polizei vermehrt Massenschl\u00e4gereien rund um den Platz, \u00fcber den durchschnittlich 360.000 Menschen am Tag laufen.", "In der polizeiinternen Nachricht hei\u00dft es, dass zuletzt vor allem Gewalt-, Eigentums- und Sexualdelikte und sowie Verst\u00f6\u00dfe gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz registriert wurden.", "Viele Gastronomen am Alexanderplatz sind verzweifelt.", "\u201eDie brechen st\u00e4ndig bei uns ein und schlafen auf der Terrasse. Sie bedrohen uns mit Waffen und Flaschen. Sie schlitzen unsere M\u00f6bel auf und verticken Drogen\u201c, erz\u00e4hlt Volkan A., Betriebsleiter der Carambar s\u00fcdwestlich des Bahnhofs. Nach seinen Angaben sind es oft dieselben T\u00e4ter.", "Spreche man sie an, k\u00e4men sie mit zehn oder 15 Leuten zur\u00fcck und bedrohten Angestellte massiv. \u201eDie machen hier, was sie wollen. Die lachen der Polizei ins Gesicht\u201c, sagt der 26-J\u00e4hrige. Die Mitarbeiter des gegen\u00fcberliegenden Restaurants Mio Berlin best\u00e4tigen das. \u201eDie Gewalt mit diesen Gruppen ist Alltag geworden\u201c, sagt ein Angestellter.", "Die neue Ermittlergruppe \u201eAlex\u201c soll Abhilfe schaffen, indem sie den Fokus auf die \u201eBearbeitung von Ermittlungsvorg\u00e4ngen der angef\u00fchrten Deliktsfelder sowie hinsichtlich der benannten T\u00e4terklientel\u201c legt, hei\u00dft es in dem Schreiben. Im Klartext: Die jungen M\u00e4nner mit Fluchthintergrund stehen im Visier.", "Viele von ihnen haben einen ungekl\u00e4rten Aufenthaltsstatus und keine Arbeitserlaubnis, ihnen fehlt eine Perspektive. Am Alexanderplatz treffen sie Gleichgesinnte, bilden eine Community \u2013 und werden nicht selten gezielt von Kriminellen angesprochen und f\u00fcr den Drogenhandel angeworben.", "\u201eManche haben nichts Unrechtes im Sinn, andere sind bereits durch Straftaten aufgefallen\u201c, sagte Jugendsenatorin Sandra Scheeres (SPD) k\u00fcrzlich zur Berliner Zeitung. Das neue Jugendzentrum \u2013 ein 30 Quadratmeter gro\u00dfer Container mit dem Namen Jara, kurz f\u00fcr Jugendaktionsraum Alexanderplatz \u2013 soll laut Scheeres ein Angebot schaffen \u201ef\u00fcr junge Menschen, die sich nichts zuschulden kommen lassen\u201c. Integration zu f\u00f6rdern sei hier auch der beste Weg, um Straftaten zu vermeiden.", "Betreiben wird den Jara der gemeinn\u00fctzige Tr\u00e4ger Moabiter Ratschlag, der schon jetzt am Alexanderplatz aktiv ist. Neben Kreativangeboten und Spielen sollen Berater den jungen Leuten zur Seite stehen. Die Senatsverwaltung stellt f\u00fcr das Projekt bis Ende 2018 rund 140.000 Euro zur Verf\u00fcgung.", "Ob die Stadt mit dem neuen Freizeitangebot und der verst\u00e4rkten Polizeipr\u00e4senz die Situation auf dem Alexanderplatz verbessern kann, bleibt abzuwarten. Im Fall der Schl\u00e4gerei vom vergangenen Wochenende waren die Beh\u00f6rden vorerst noch machtlos: Die T\u00e4ter fl\u00fcchteten, bevor die Polizei eintraf."]}
]