[
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/exklusive-forsa-umfrage--nur-jede-fuenfte-berlinerin-fuehlt-sich-im-job-gleichberechtigt-28739376", "article_id": "28739376", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Exklusive Forsa-Umfrage ", "article_headline_normal": " Nur jede f\u00fcnfte Berlinerin f\u00fchlt sich im Job gleichberechtigt ", "date": "29.10.17, 18:34 Uhr", "author": "Sabine Rennefanz", "article_text": ["Wie ungleich die Chancen f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner auf dem Arbeitsmarkt sind, nehmen die Berliner sehr genau wahr. Dass eine Benachteiligung existiert, je nach Geschlecht, steht f\u00fcr viele au\u00dfer Frage. Die meisten Berliner, 65 Prozent, glauben, dass Frauen nach wie vor nicht die gleichen Aufstiegschancen wie M\u00e4nner haben.", "Das ist das Ergebnis einer repr\u00e4sentativen Umfrage des Meinungsforschungsinstituts Forsa. Im Auftrag der Berliner Zeitung wurden zwischen dem 11. und 26. Oktober \u00fcber eintausend Berliner dazu befragt, wie sie das Verh\u00e4ltnis zwischen Mann und Frau bewerten.", "Anlass der Befragung war der Skandal um den Hollywood-Produzenten Harvey Weinstein, dessen Verhalten gegen\u00fcber Frauen eine weltweite Diskussion \u00fcber Sexismus ausgel\u00f6st hat. Auf Facebook und Twitter schilderten in der Folge Hunderttausende Betroffene Situationen, in denen sie sich bel\u00e4stigt, benachteiligt oder bedr\u00e4ngt gef\u00fchlt haben, andere solidarisierten sich mit ihnen. Das Erkennungszeichen der Debatte ist das Hashtag #Metoo.", "Die Diskussion trifft auch in Berlin auf einen starken Widerhall, das zeigte sich an den Ergebnissen der Umfrage. So sagen 40 Prozent der befragten Berlinerinnen, dass sie selbst schon einmal diskriminiert wurden. 31 Prozent der befragten M\u00e4nner und Frauen sind F\u00e4lle von Benachteiligung in ihrem Umfeld bekannt.", "Wenn man sich die Ergebnisse ansieht, klafft in der Beurteilung der Lage eine gro\u00dfe L\u00fccke zwischen den Geschlechtern. So sind vielen M\u00e4nnern die Ungleichheiten am Arbeitsplatz oft gar nicht bewusst, 42 Prozent von ihnen sehen Frauen als gleichberechtigt. Frauen hingegen nehmen ihre Chancen ganz anders wahr. Nur 19 Prozent sehen sich als gleichberechtigt. 76 Prozent der weiblichen Befragten sagen, sie haben schlechtere Karrierechancen als M\u00e4nner.", "Je j\u00fcnger die Befragten sind, desto optimistischer sch\u00e4tzen sie die Aussichten von Frauen ein. Die Probleme fangen oft erst an, wenn ein Kind dazukommt. Am pessimistischsten nehmen so auch die 30- bis 44-J\u00e4hrigen die Arbeitsbedingungen von Frauen wahr. Das ist das Alter, in dem die meisten Frauen Kinder bekommen \u2013 und beruflich nach hinten fallen.", "Die Forsa-Umfrage macht derweil keine Hoffnung darauf, dass M\u00e4nner das schwierige Zusammenspiel von Beruf, Haushalt und Familie ausreichend reflektieren, um als Chefs oder Partner Frauen mit Kindern st\u00e4rker zu unterst\u00fctzen oder sich die Erziehungsarbeit zu teilen. Gefragt nach den Gr\u00fcnden f\u00fcr die mangelnden Chancen, nennen nur acht Prozent der M\u00e4nner die schwierige Vereinbarkeit, Frauen bewerten das anders. Fast jede f\u00fcnfte von ihnen sieht darin ein Problem, dass die Verantwortung f\u00fcr Familie und Haushalt bei ihnen liegt. M\u00e4nner sehen als Ursache f\u00fcr die anhaltende Benachteiligung eher m\u00e4nnliche Dominanz in F\u00fchrungspositionen, fortbestehende Vorurteile und traditionelle Rollenbilder.", "Frauen beurteilen sich selbstkritischer als M\u00e4nner: Zw\u00f6lf Prozent nennen mangelndes Selbstbewusstsein von weiblichen Angestellten als einen Grund daf\u00fcr, dass sie nicht vorankommen.", "Forsa hat die Berliner auch nach m\u00f6glichem Handlungsbedarf gefragt. Bei der Frage, ob die Einf\u00fchrung einer Quote f\u00fcr F\u00fchrungspositionen eine sinnvolle Ma\u00dfnahme w\u00e4re, um Frauen den Aufstieg zu erleichtern, tun sich wiederum Meinungsverschiedenheiten zwischen den Geschlechtern auf. Frauen wollen eine Quote, und zwar zu 55 Prozent (M\u00e4nner 37 Prozent). Fragt man nach Partein\u00e4he, sprechen sich am ehesten die Anh\u00e4nger der Linkspartei daf\u00fcr aus (66 Prozent). SPD-W\u00e4hler hingegen lehnen mehrheitlich eine Frauenquote ab \u2013 obwohl die Sozialdemokraten das selber fordern.", "Trotz der gro\u00dfen Debatte \u00fcber Sexismus und Gleichberechtigung sind sich die Berliner im Klaren, dass damit nicht alles vorbei ist. Sie sch\u00e4tzen die Lage realistisch genug ein, dass sie keine schnelle Probleml\u00f6sung erwarten. 49 Prozent derjenigen, die eine anhaltende Ungleichheit der Karriereaussichten feststellen, glauben, dass sich daran in den n\u00e4chsten zehn Jahren auch nichts \u00e4ndern wird. Deutlich optimistischer sehen das die unter 30-j\u00e4hrigen Berliner. Sie haben noch Hoffnung, dass sich schnell etwas bewegt."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/mit-mama-im-hoersaal-diese-helikopter-eltern-begleiten-ihre-kinder-sogar-bis-in-die-uni-28647952", "article_id": "28647952", "section": "familie", "article_headline_strong": "Mit Mama im H\u00f6rsaal", "article_headline_normal": " Diese Helikopter-Eltern begleiten ihre Kinder sogar bis in die Uni ", "date": "25.10.17, 11:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Den Ort der Klassenfahrt schon mal vorab auskundschaften, damit sich das Kind auch wohlf\u00fchlt und zurechtfindet? Den Lehrern sagen, dass das Kind nicht verlieren lernen muss, weil es schlie\u00dflich \u201eein Gewinnertyp\u201c sei. Solche Eltern gibt es wirklich!", "In ihrem Buch ", " hat das Autorinnenteam Padtberg/Greiner nicht nur ", " \u2013 sondern auch die von Teenager- und Erstsemester-Eltern. Und was da zu lesen ist, l\u00e4sst einen wirklich sprachlos zur\u00fcck.", "Eine Lehrkraft: \u201eWir planten einen Ausflug ins Schullandheim. Eine Mutter bat uns als Klassenleitung tats\u00e4chlich darum, ihre Tochter t\u00e4glich daran zu erinnern, dass diese \u203agro\u00df machen\u2039 solle. Das M\u00e4dchen war elf Jahre alt.\u201c", "Eine Lehrkraft: \u201eDie Mutter eines Sch\u00fclers einer 5. Klasse machte mich als verantwortliche Lehrerin darauf aufmerksam, dass ich im Ernstfall einen Rettungshubschrauber f\u00fcr ihren Sohn verst\u00e4ndigen solle. Sie sei auch bereit, f\u00fcr die Kosten aufzukommen.\u201c", "Eine Mutter: \u201eMeine Tochter ist 13 Jahre alt und f\u00e4hrt jeden Tag mit dem Rad zur Schule.\u201c Ihre Freundin darf nicht allein mit dem Rad zur Schule fahren. \u201eWenn sie mit ihrer Mutter zur Schule f\u00e4hrt, muss sie nicht nur einen Helm tragen, sondern auch einen R\u00fcckenprotektor, wie man ihn vom Skifahren und Reiten kennt. Das M\u00e4dchen f\u00e4hrt eher selten mit dem Rad zur Schule.\u201c", "Eine Mutter: \u201eWir m\u00f6chten euch bitten, darauf zu achten, dass eure Kinder nachts keine WhatsApp-Nachrichten mehr schicken. Unser Junge kann nicht schlafen, wenn das Handy dauernd piept und er immer lesen muss.\u201c", "Eine Mutter: \u201eEine befreundete Familie erz\u00e4hlte, dass sie \u00fcbers Wochenende auf einen Bauernhof fahren wolle. \u203aSch\u00f6n!\u2039, sagte ich \u2013 bis ich den wahren Grund erfuhr: Es handelte sich dabei um ebenjenen Bauernhof, auf den der achtj\u00e4hrige Sohn der Familie bald auf Klassenreise fahren sollte. Die Eltern wollten, dass sich der Drittkl\u00e4ssler schon mal an den Ort gew\u00f6hnte, auch damit er auf der Klassenreise dann gut schlafen k\u00f6nne.\u201c", "Eine Lehrkraft: \u201eElternabend im Herbst an einem beliebten Hamburger Gymnasium. Thema: die Klassenarbeiten im 6. Schuljahr. Ein Vater: \u203aKommen die Arbeiten im Fr\u00fchjahr wieder so geballt? Wenn ja, muss ich das jetzt wissen! Dann muss ich meinen ganzen Jahresurlaub im April nehmen, damit ich mit meinem Sohn lernen kann.\u2039\u201c", "Eine \u00c4rztin: \u201eEine Mutter kam mit ihrem siebenj\u00e4hrigen Sohn, dem ein Milchzahn gezogen werden musste. Nach der komplikationslosen Behandlung sah der Junge den blutigen Zahn auf dem Tablett liegen. Ein Riesenproblem \u2013 f\u00fcr die Mutter: Sie sprang panisch vom Stuhl auf und erz\u00e4hlte dem Jungen, dass es sich bei der roten Fl\u00fcssigkeit um Ketchup handeln w\u00fcrde.\u201c", "Eine Dozentin: \u201eEine Mutter begleitete ihren Sohn nicht nur zu Studienberatung und Einschreibung, sondern zu jeder Veranstaltung im ersten Semester. Sie hat jede Woche mit ihm in meiner Vorlesung gesessen, gut aufgepasst und mitgeschrieben. Immerhin: Zur Klausur ist sie nicht angetreten.\u201c", "(lha)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/oft-ungewollt-erschreckend-hohe-zahl-der-14-jaehrigen-hat-schon-pornos-gesehen-28723154", "article_id": "28723154", "section": "familie", "article_headline_strong": "Oft ungewollt", "article_headline_normal": " Erschreckend hohe Zahl der 14-J\u00e4hrigen hat schon Pornos gesehen ", "date": "26.10.17, 10:06 Uhr", "author": null, "article_text": ["Fr\u00fcher fingen Teenies schon an zu kichern, wenn ", ". Heute haben sie mit 14 Jahren schon den ersten Porno gesehen.", "Wer jetzt automatisch schreit, dass damit das eigene Kind unm\u00f6glich gemeint sein kann, der mag \u00fcberrascht sein. Fast die H\u00e4lfte der 14- bis 20-J\u00e4hrigen hat schon einmal einen Hardcore-Porno mit entbl\u00f6\u00dften Geschlechtsteilen gesehen, das hat jetzt eine ", ". Bei den 14- bis 15-J\u00e4hrigen ist es immerhin ein Drittel.", "Pornografiekonsum sei eine weit verbreitete Form der jugendlichen Mediennutzung und keinesfalls ein Randph\u00e4nomen, so die zentrale Aussage der repr\u00e4sentativen Untersuchung, f\u00fcr die 1048 Kinder und Jugendliche befragt worden sind.", "14,2 Jahre sind ", " durchschnittlich alt, wenn sie das erste Mal Kontakt mit sexuell expliziten Medieninhalten haben. Die 14- bis 15-J\u00e4hrigen, die bereits Hardcore-Filme kannten, gaben sogar an, dass sie mit durchschnittlich 12,7 Jahren erstmals einen solchen Clip geguckt haben. Die erste Begegnung mit pornografischen Inhalten machten die meisten Teenies zuhause, \u00fcber Computer oder Smartphone. 40 Prozent seien dabei nicht allein, sondern mit Freunden zusammen.", "Die Ergebnisse zeigen aber auch, dass viele Teenager, etwa 50 Prozent, nicht bewusst explizite Pornofilme anklicken, sondern ungewollt auf diese Inhalte sto\u00dfen oder sie gezeigt bekommen. Dabei gibt es Unterschiede in den Geschlechtern. \u201eVon den M\u00e4dchen gaben beispielsweise knapp 60 Prozent an, dass der Kontakt zu pornografischen Inhalten ungewollt war\u201c sagt Kommunikationswissenschaftler Prof. Dr. Jens Vogelgesang von der Uni Hohenheim, \u201ebei den Jungen waren es nur 37 Prozent.\u201c", "Der ungewollte Kontakt sei dabei nicht unproblematisch, weil Kinder und Jugendliche mit Inhalten konfrontiert werden w\u00fcrden, die sie nicht sehen wollten und nicht richtig verstehen w\u00fcrden. \u201eDa die Mediennutzung oft heimlich passiert, m\u00fcssen Kinder und Jugendliche mit der Verarbeitung dieser Inhalte allein und ohne elterliche oder schulische Einflussnahme zurechtkommen\u201c, sagt Prof. Dr. Thorsten Quandt von der Universit\u00e4t M\u00fcnster. Nur vier Prozent spr\u00e4chen danach mit Eltern oder Lehrer \u00fcber das Gesehene. Die eigene Sexualit\u00e4t sei auch heute noch ein Tabuthema f\u00fcr junge Leute. Im Falle von Pornokonsum seien es jedoch gerade die Eltern, die hier Orientierung geben k\u00f6nnten. (iwo)", "\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/familie/tipps-vom-experten-was-koennen-eltern-tun--damit-kinder-nicht-nur-aufs-handy-starren--28635716", "article_id": "28635716", "section": "familie", "article_headline_strong": "Tipps vom Experten", "article_headline_normal": " Was k\u00f6nnen Eltern tun, damit Kinder nicht nur aufs Handy starren? ", "date": "27.10.17, 09:53 Uhr", "author": "Lisa Harmann", "article_text": ["So sehr es manche Eltern auch emp\u00f6rt, wie viel Zeit ihre Kinder mit dem Handy verbringen \u2013 manchmal wird es auch den Kindern und Jugendlichen selbst zu viel, wenn mittags nach der Schule bis zu 1000 WhatsApp-Nachrichten aus mehreren Gruppen auf sie warten.", "Diesem Thema widmet sich der Medienexperte Thomas Feibel in seinem neuen Buch \u201e", "\u201c, f\u00fcr das er mit Eltern, Psychologen und Erziehern gesprochen hat.", "Den Umgang mit Tablets und Smartphones h\u00e4lt er f\u00fcr das \u201eStreitthema Nummer Eins\u201c in Familien, eine \u201eerzieherische Mammutaufgabe\u201c. Wie also k\u00f6nnen Eltern dem WhatsApp-Dauerchat etwas entgegensetzen? Sind handyfreie Zeiten sinnvoll? Wie k\u00f6nnen sich Familien exklusive Zeit zur\u00fcckerobern? Wie kann die digitale Erziehung gelingen?", "Selbstverst\u00e4ndlich ist das in jeder Familie anders, aber Feibel, der selbst vier Kinder hat und das B\u00fcro f\u00fcr Kindermedien in Berlin leitet, liefert individuelle L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge.", " Wie oft sagen Eltern diesen Satz am Tag \u2013 und tippen dann wild in ihr Handy? Eltern erziehen ihre Kinder nicht nur durch ihre Worte, sondern vor allem durch ihre Taten. Kinder sehen Mutter und Vater als Vorbilder \u2013 ob sie wollen oder nicht. \u201eKinder sind gnadenlos gute Beobachter\u201c.\u00a0 Sie bekommen mit, wenn die Eltern panisch nach ihrem Handy suchen, wenn sie es mal nicht finden k\u00f6nnen. Der Sog ist riesig. Wieso eigentlich?", "Am Beispiel Fernsehen l\u00e4sst sich das ganz gut beschreiben. In den meisten Familien l\u00e4uft das Ger\u00e4t nur zu bestimmten Zeiten, obwohl man wei\u00df, dass den ganzen Tag etwas gesendet wird. Man hat einen Umgang damit gefunden. Aber: Der Fernseher kommt auch nicht mit zum Einkaufen und klingelt oder vibriert, um unsere Aufmerksamkeit zu gewinnen.", "Das macht es so schwer, abzuschalten. Aber: \u201eErziehung bedeutet immer auch ein h\u00fcbsches St\u00fcck Selbsterziehung\u201c, schreibt Feibel. Nicht fluchen, das Handy mal weglegen \u2013 das sei schwierig, aber wichtig. Auch, um dann Regeln f\u00fcr den Umgang der Kinder mit dem Handy festzulegen. \u201eSicher, st\u00e4ndige Reibungen und Auseinandersetzungen um das Smartphone sind f\u00fcr alle Beteiligten anstrengend und zerm\u00fcrbend, jedoch auch ein unverzichtbarer Prozess in der Kindererziehung.\u201c", "Eltern sollten sich also fragen, was f\u00fcr ein Vorbild sie selbst sind, Mut zu Autorit\u00e4t haben (etwa: \u201eDas Smartphone kommt nicht mit ins Kinderzimmer\u201c) und ihre Balance von Smartphone und Beruf \u00fcberdenken. K\u00f6nnen sie selbst das Handy beim Abendessen nicht weglegen, wird es schwer, das beim Nachwuchs durchzusetzen.", "Es bringt nichts, die digitalen M\u00f6glichkeiten zu verteufeln, sie bieten sowohl Chancen als auch Risiken. ", ". Kinder brauchen den Schutz ihrer Eltern, sie m\u00fcssen stark gemacht werden, damit sie auch selbst merken, wenn ein Kontakt unangenehm wird \u2013 oder wann sie einfach auch selbst mal abschalten. Stichwort: Selbstregulierung.", "Eine Sensibilisierung der Kinder f\u00fcr ", " ist ebenso unerl\u00e4sslich wie der Grundsatz, sich nie mit jemandem zu verabreden, den man nur aus dem Netz kennt.", "Und trotzdem braucht es eben auch Regeln. Denn \u201eein Kind, das von klein auf weitgehend regelfrei mit Smartphone und Tablet herumhantieren durfte, l\u00e4sst sich sp\u00e4ter im Teenager-Alter nur wenig bis gar nichts mehr sagen. Was dann bleibt, sind genervte Eltern, genervte Kinder und ein bisschen T\u00fcrenknallen.\u201c", "F\u00fcr die Sicherheit der Kinder ist es wichtig, dass es eine Drittanbietersperre gibt, denn bei manchen Apps \u201ereicht schon das versehentliche Antippen eines Werbebanners, um ein Abo anzuschlie\u00dfen.\u201c In-App-K\u00e4ufe sollten auf dem Handy zudem deaktiviert werden, ", ".", "Im Ausland sollten auch die mobilen Daten deaktiviert werden, um keine \u00dcberraschung auf der Telefonrechnung zu erleben. Au\u00dferdem ist es wichtig, den Kindern zu erkl\u00e4ren, dass sie niemals ihre Handynummer eingeben sollten.", "Wer glaubt, dass sein Kind handys\u00fcchtig ist, ", ". Um dem entgegenzuwirken oder gleich vorzubeugen \u2013 auch daf\u00fcr bietet Feibel Ideen. F\u00fcr weniger Stress und mehr Lebensqualit\u00e4t in der Familie empfiehlt er das tempor\u00e4re L\u00f6schen von Apps auf dem Smartphone. Au\u00dferdem das Ausschalten von Meldungen im Sperrbildschirm, abgeschaltete Lesebest\u00e4tigungen bei WhatsApp und ab und zu auch einfach mal das Einschalten des Flugmodus. Im Urlaub oder am Wochenende kann auch mal beschlossen werden, das Handy gar nicht einzuschalten.", "Am Ende l\u00e4sst sich nach dieser angenehmen und ohne Zeigefinger daherkommenden Lekt\u00fcre das Fazit ziehen: Ja, es braucht Erziehung. Ja, das ist anstrengend. Aber ja, es lohnt sich auch. F\u00fcr ein friedliches Miteinander ohne Komplettverzicht \u2013 aber eben auch ohne Sucht."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/verbotene-substanzen-wie-verbraucher-bei-tiefkuehlfisch-betrogen-werden-28726212", "article_id": "28726212", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Verbotene Substanzen", "article_headline_normal": " Wie Verbraucher bei Tiefk\u00fchlfisch betrogen werden ", "date": "26.10.17, 16:51 Uhr", "author": null, "article_text": ["Tiefk\u00fchlfisch ist bei den Verbrauchern beliebt, schlie\u00dflich ist er praktisch in der Zubereitung. Nach dem Auftauen ist er aber manchmal an den R\u00e4ndern glasig und beim Garen verwandelt er sich in eine geleeartige Masse - dabei m\u00fcsste er nat\u00fcrlicherweise in Segmente zerfallen. Der Grund f\u00fcr die Ver\u00e4nderung: Dem Fisch wurden Carbonate und Wasser zugesetzt, um mehr Gewicht zu erzielen.", "\u201eDer Zusatz von Carbonaten in unverarbeiteten Lebensmitteln ist in der EU verboten\u201c, sagt Henner Neuhaus, Pr\u00fcfleiter am Institut f\u00fcr Fische und Fischereierzeugnisse in Cuxhaven. Die Praxis wurde dennoch in Erzeugnissen auf dem nieders\u00e4chsischen Markt nachgewiesen: \u201eBei Proben ist uns das Ph\u00e4nomen in den letzten Jahren vermehrt aufgefallen\u201c, betont Neuhaus. Deshalb geht das Fischkompetenzzentrum Nord, zu dem das Cuxhavener Institut geh\u00f6rt, in die Offensive: In einer Fortbildung informieren Experten am Donnerstag tier\u00e4rztliche Sachverst\u00e4ndige aus dem gesamtem Bundesgebiet, wie bei \u00dcberpr\u00fcfungen der illegalen Praxis auf die Schliche gekommen werden kann. Manipuliert werden k\u00f6nne sowohl bei der Verarbeitung in Asien als auch hierzulande, so Neuhaus.", "Das Institut f\u00fcr Fische und Fischereierzeugnisse hatte 2016 in jeder f\u00fcnften Probe von tiefgefrorenem Fischfilet in Niedersachsen verbotene Carbonate entdeckt. Das Bayerische Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit beanstandete seit 2016 jede sechste Probe, weil etwa Fremdwasser nicht deklariert worden war. Eine Zunahme fehlerhafter Deklarationen sei allerdings in Bayern nicht feststellbar, sagte ein Sprecher. Auch das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit kann bisher noch keinen Trend f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet erkennen.", "Fremdwasserzugaben in Fischfilets sind grunds\u00e4tzlich auch erlaubt. \u201eAber wenn mehr als f\u00fcnf Prozent Wasser zugesetzt werden, muss das auf der Packung gut sichtbar deklariert werden\u201c, sagt Neuhaus. Als Zutaten mit wasserbindenden Eigenschaften d\u00fcrfen beispielsweise Phosphate und Zitronens\u00e4ure verwendet werden - diese m\u00fcssen aber angegeben werden. Vor einigen Jahren war der bei Verbrauchern beliebte Pangasius in die Schlagzeilen geraten, weil Gefrierfilets mit Wasser aufgepumpt wurden und dies nicht deklariert worden war. Betroffen ist aber nicht nur der Pangasius: Auch in anderen Fischereierzeugnissen wie Tintenfisch oder Garnelen wurden Carbonate gefunden, so Neuhaus. Eine Gesundheitsgefahr f\u00fcr den Verbraucher bestehe dadurch nicht, versichert Tiermediziner Neuhaus.", "F\u00fcr Silke Schwartau, Ern\u00e4hrungsexpertin bei der Verbraucherzentrale Hamburg, ist es allerdings ein klarer Betrug. Denn der K\u00e4ufer bezahle nach Gewicht. Dieser habe sich aber offenbar schon an das Fremdwasser im Fisch gew\u00f6hnt. \u201eGesch\u00e4digt werden auch die Hersteller, die sich an die Gesetze halten.\u201c Wasser in Fischfilets wird von Herstellern aber nicht nur verwendet, um den Gewinn zu erh\u00f6hen. \u201eFisch wird beim Gefrierprozess trockener und verliert dadurch seine Saftigkeit\u201c, erkl\u00e4rt Neuhaus. Um die sensorischen Eigenschaften zu verbessern, f\u00fcgten manche Hersteller dem Filet bewusst Wasser zu, das von der Muskulatur gebunden wird.", "\u201eEs gibt Verbraucher, die das so lieber m\u00f6gen, andere finden ihn pur besser\u201c, sagt Neuhaus. Ein Problem gebe es, wenn Grenzwerte \u00fcberschritten oder die entsprechende Kennzeichnung fehlt - und somit der Verbraucher get\u00e4uscht werde. H\u00e4ufig verwechselt wird die Fremdwasserzugabe mit der Wasserglasur um den TK-Fisch. Der Mantel diene aber als Schutz vor Gefrierbrand, so Neuhaus: \u201eF\u00fcr die Glasur darf gem\u00e4\u00df der Leits\u00e4tze f\u00fcr Fische, Krebs- und Weichtiere bis zu 20 Prozent Wasser verwendet werden.\u201c Aber auch hier gilt: Das Gewicht des Filets muss ohne Glasuranteil angegeben werden. "]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/nasa-forscher-empfehlen-diese-zimmerpflanzen-verbessern-unseren-schlaf-28731564", "article_id": "28731564", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "Nasa-Forscher empfehlen", "article_headline_normal": " Diese Zimmerpflanzen verbessern unseren Schlaf ", "date": "27.10.17, 15:50 Uhr", "author": "Sarah Peters", "article_text": ["Stress und Sorgen lassen die Deutschen oft schlecht schlafen. Seit 2010 sind Schlafst\u00f6rungen bei Berufst\u00e4tigen zwischen 35 und 65 Jahren um 66 Prozent angestiegen, so der Gesundheitsreport 2017 der DAK. Unter besonders schweren Schlafst\u00f6rungen leide jeder zehnte Arbeitnehmer \u2013 ein Anstieg von 60 Prozent seit 2010.", "Auch die Schlafumgebung spielt eine Rolle dabei, wie gut wir schlafen. F\u00fchlen wir uns wohl im Schlafzimmer, wie warm oder kalt ist es dort? Ein anderer wichtiger Faktor sind Zimmerpflanzen, die den Raum optisch aufwerten, aber auch eine praktische Aufgabe \u00fcbernehmen: Sie verbessern das Raumklima \u2013 und unser Wohlbefinden gleich mit. Denn: Zimmerpflanzen schaffen eine nat\u00fcrliche Atmosph\u00e4re, filtern Schadstoffe aus der Luft, spenden Sauerstoff und befeuchten die Luft.", "Das best\u00e4tigen auch Wissenschaftler der US-Raumfahrtbeh\u00f6rde Nasa. In der 1989 ver\u00f6ffentlichten \u201e", "\u201c wollten sie eigentlich untersuchen, wie sie das Klima in engen Raumstationen im Weltall verbessern k\u00f6nnen. Dabei fanden sie heraus, dass Pflanzen nicht nur Sauerstoff produzieren und Kohlenstoffdioxid umwandeln k\u00f6nnen, sondern auch die Konzentration von Formaldehyd, Benzol, Xylol, Trichlorethylen und anderen Schadgasen in geschlossenen R\u00e4umen verringern.", "Eine Liste, der Pflanzen, die daf\u00fcr in Frage kommen, hat die Nasa ver\u00f6ffentlicht.\u00a0 Viele Pflanzen, die sich auf der Liste finden, sind auch in Deutschland beliebte Zimmerpflanzen, hier eine kleine Auswahl:", "Wer jetzt denkt, sein Zuhause sei bestimmt schadstofffrei, sollte sich eines Besseren belehren lassen: Durch Plastikverpackungen, Wandfarben, Waschmittel, Kleber und andere Alltagsgegenst\u00e4nde gelangen die Chemikalien oft unbemerkt in den Haushalt. Beim Menschen k\u00f6nnen diese Stoffe zu Beschwerden wie Schwindel, Kopfschmerzen, Herzrasen ausl\u00f6sen und die Atemwege reizen.\u00a0", "Also empfehlen die Nasa-Forscher: Pro neun Quadratmeter Zimmer mindestens eine Zimmerpflanze aufstellen. Bei einem 20 Quadratmeter gro\u00dfen Raum sollten also mindestens zwei Pflanzen stehen. Au\u00dferdem gilt: Je gr\u00f6\u00dfer die Pflanze, desto gr\u00f6\u00dfer auch der Gesundheits-Effekt.", "\u201eAllerdings kann man die vorhandenen Studien nicht eins zu eins auf Wohnr\u00e4ume \u00fcbertragen, weil die Standortbedingungen, das Substrat, die Pflege und so weiter nie v\u00f6llig \u00fcbereinstimmen werden\u201c, sagt Tomas Kilousek von der Verbraucher Initiative. So befanden sich die Pflanzen der NASA-Studie in einer dicht verschlossenen Kammer. Auch Christian Engelke vom Fachverband Raumbegr\u00fcnung und Hydrokultur warnt davor, die Filterwirkung zu \u00fcbersch\u00e4tzen. \u201eWir d\u00fcrfen den Leuten nicht versprechen, dass durch ihre Zimmerpflanzen die Raumluft in messbarem Ma\u00dfe weniger Schadstoffe enth\u00e4lt als ohne Zimmerpflanzen.\u201c (sar mit dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brechdurchfall-hochansteckendes-norovirus-grassiert-in-berlin-28734640", "article_id": "28734640", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Brechdurchfall", "article_headline_normal": " Hochansteckendes Norovirus grassiert in Berlin ", "date": "28.10.17, 09:33 Uhr", "author": null, "article_text": ["Brechdurchfall, Fieber, Kopfschmerzen: Das Norovirus macht die Berliner derzeit vermehrt krank. Mitte Oktober hatten nachweislich in einer Woche 52 Menschen solche Magen-Darm-Erkrankungen, in der Woche zuvor waren es 56. Das ist etwa doppelt so viel wie im Durchschnitt der 20 Wochen zuvor, wie aus den j\u00fcngsten Wochenberichten des Landesamts f\u00fcr Gesundheit und Soziales (Lageso) zu aktuellen Ausbr\u00fcchen hervorgeht. Demnach ist der Anstieg typisch f\u00fcr die Jahreszeit. Die Saison dauert normalerweise bis M\u00e4rz.", "Insgesamt liegt die Zahl der f\u00fcr dieses Jahr erfassten Norovirus-Erkrankungen in Berlin bei mehr als 2000. Die meisten Meldungen kamen aus Treptow-K\u00f6penick, Pankow und Steglitz-Zehlendorf. Solche Zahlen spiegeln nur die Spitze des Eisbergs wieder.", "Bundesweit hatte sich das Virus im vergangenen Winter relativ stark ausgebreitet. Untersuchungen zufolge hing das auch mit einer neuen Virusvariante zusammen. Diese war laut Robert Koch-Institut zwar nicht gef\u00e4hrlicher, konnte sich aber besser vor dem Immunsystem verbergen - mehr Leute erkrankten.", "Wenn das Norovirus im Spiel ist, beginnt die Krankheit in der Regel pl\u00f6tzlich - typisch sind starker Durchfall und Erbrechen. Wenn man sich infiziert hat und brechen muss, gelangen kleinste virushaltige Tr\u00f6pfchen in die Luft, die sehr ansteckend sind. Auch deshalb greift das Virus \u00f6fters in Gemeinschaftseinrichtungen wie Kitas und Pflegeheimen um sich.", "Auch \u00fcber Schmierinfektionen von Mensch zu Mensch, \u00fcber verunreinigte Gegenst\u00e4nde wie T\u00fcrgriffe und rohe Lebensmittel kann man sich anstecken. Vorbeugend ist gr\u00fcndliches H\u00e4ndewaschen wichtig.", "Weil Patienten durch den Brechdurchfall viel Fl\u00fcssigkeit verlieren, kann eine Infektion vor allem f\u00fcr Kleinkinder, Alte und Geschw\u00e4chte gef\u00e4hrlich sein. Im Normalfall klingen die Beschwerden aber nach ein bis zwei Tagen wieder ab. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/festnahme-in-spanien-mutmasslicher-kindermoerder-aus-hamburg-gefasst-28738714", "article_id": "28738714", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Festnahme in Spanien", "article_headline_normal": " Mutma\u00dflicher Kinderm\u00f6rder aus Hamburg gefasst ", "date": "29.10.17, 15:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nach dem Mord an einer Zweij\u00e4hrigen in Hamburg ist der tatverd\u00e4chtige Vater in Spanien gefasst worden. Der Mann sei am Sonntagmittag in der Region San Sebastian verhaftet worden, teilte die Polizei am Nachmittag mit. Den bisherigen Erkenntnissen zufolge f\u00fchrte ", " \u00fcber Frankreich nach Spanien. Das M\u00e4dchen war am vergangenen Montag an einer Schnittverletzung am Hals gestorben.", "Polizisten hatten das Kind tot in der Wohnung der Familie im Stadtteil Neugraben-Fischbeck gefunden. Die 32 Jahre alte Mutter war zuvor zur Polizeiwache gegangen, um ihren Mann wegen Bedrohung anzuzeigen. Als die Beamten die Wohnung betraten, entdeckten sie die Zweij\u00e4hrige. Noch in der Nacht begann die Fahndung nach dem Vater.", "Der 33-J\u00e4hrige ist ein abgelehnter Asylbewerber aus Pakistan. Entsprechende Medienberichte hatte ein Sprecher der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde best\u00e4tigt. Sein Asylantrag aus Hessen war Anfang 2012 abgelehnt worden, er wurde aber weiter geduldet.", "Nach der Geburt des M\u00e4dchens durfte der Pakistaner im Januar 2016 nach Hamburg ziehen. Hier stellte er einen Antrag auf eine Aufenthaltserlaubnis, der den Angaben zufolge jedoch abgelehnt wurde. Dagegen legte der Vater Widerspruch ein. Sein Anwalt erreichte mit einem Eilantrag einen sogenannten H\u00e4ngebeschluss des Verwaltungsgerichts - das hei\u00dft, der Mann durfte aufgrund der famili\u00e4ren Bindung vorerst nicht abgeschoben werden.", "Bereits vor der Tat waren Ermittlungsverfahren wegen anderer Vorw\u00fcrfe gegen den Mann eingeleitet worden, hatte Oberstaatsanw\u00e4ltin Nana Frombach gesagt. Dabei gehe es um eine K\u00f6rperverletzung, die sich gegen einen Sohn der Mutter aus einer fr\u00fcheren Beziehung richtete. Der Junge habe aber keine k\u00f6rperlichen Sch\u00e4den erlitten. Zudem ermittelt die Staatsanwaltschaft wegen des Verdachts einer Bedrohung, die sich gegen die Ehefrau gerichtet habe.", "Das Jugendamt im Bezirk Harburg betreute die Familie. Eine erste Aktendurchsicht ergab, dass zweimal das Wort Kindeswohlgef\u00e4hrdung gefallen sei, sagte eine Sprecherin des Bezirksamts. Der Verdacht habe sich aber in beiden F\u00e4llen nicht best\u00e4tigt. Die Polizei war nach Angaben eines Sprechers mehrfach wegen h\u00e4uslicher Gewalt gerufen worden. Eine Nachbarin hatte den 33-J\u00e4hrigen als \u201ehochaggressiv\u201c bezeichnet. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/irre-amokfahrt-nackter-gabelstaplerfahrer-demoliert-40-fahrzeuge-28740130", "article_id": "28740130", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Irre Amokfahrt", "article_headline_normal": " Nackter Gabelstaplerfahrer demoliert 40 Fahrzeuge ", "date": "29.10.17, 16:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Teurer Spa\u00df mal anders: Normalerweise warten hier Touristen auf die Weiterfahrt nach Skandinavien, doch in der Nacht zu Sonntag drehte ein 28-J\u00e4hriger in L\u00fcbeck-Travem\u00fcnde durch.", "Er zerst\u00f6rte bei einer Amokfahrt mit einem Gabelstapler etwa 40 Fahrzeuge \u2013 w\u00e4hrenddessen war er nicht nur betrunken, sondern angeblich auch weitestgehend nackt.", "Wie die Polizei am Sonntag mitteilte, begann die Irrfahrt des Mannes um kurz nach Mitternacht. Mit einem 32-Tonnen-Stapler demolierte er zahlreiche Fahrzeuge, schmiss zum Teil auch Neuwagen, die verladen werden sollten, einfach um. Den entstandenen Schaden sch\u00e4tzten die Beamten im einstelligen Millionenbereich.", "Die alarmierten Ordnungsh\u00fcter konnten den Mann gegen 0.35 Uhr unter Androhung von Pfefferspray und mit leichter Gewalt zu Boden zu bringen. Dort wurde er fixiert. Warum der Amokfahrer ausrastete, blieb zun\u00e4chst unklar.", "Betankt war allerdings nicht nur der Gabelstapler: Die Einsatzkr\u00e4fte stellten bei dem 28-J\u00e4hrigen einen Blutalkoholpegel von 1,14 Promille fest. Ger\u00fcchten zufolge, war der Betrunkene w\u00e4hrend der Gaga-Aktion sogar nackt \u2013 gegen\u00fcber den \u201eL\u00fcbecker Nachrichten\u201c erkl\u00e4rte ein Polizeisprecher aber, dass der Mann zumindest \u201enicht ganz unbekleidet\u201c gewesen sei.", "Ob er als Lasterfahrer am Kai arbeitet, konnte am Sonntag noch nicht best\u00e4tigt werden. Klar ist aber, dass es zumindest Vorkenntnisse braucht, um Fahrzeuge wie das \u201eArbeitsger\u00e4t\u201c des Randalos steuern zu k\u00f6nnen.\u00a0", "Der Mann stammt laut Polizei aus Osteuropa und spricht kein Deutsch. Die Staatsanwaltschaft hat einen Dolmetscher einbestellt.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/wegen-sturmboeen-flugzeug-kippt-bei-landung-fast-um-28740198", "article_id": "28740198", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Wegen Sturmb\u00f6en", "article_headline_normal": " Flugzeug kippt bei Landung fast um ", "date": "29.10.17, 20:21 Uhr", "author": null, "article_text": ["Einen Riesenschock erlebten die Passagiere einer Boeing am Sonntag in Salzburg. Die aus Frankfurt kommende Maschine versuchte bei starkem Wind zu landen.", "Kurz vor dem Aufsetzen kippte der Flieger auf die Seite, die Tragfl\u00e4che ber\u00fchrte beinahe den Asphalt. Dem Piloten gelang es aber, wieder durchzustarten und das Flugzeug zur\u00fcck in den Himmel zu hieven.", "Die Maschine der polnischen Charterfluglinie \u201eEnter Air\u201d kehrte daraufhin nach Frankfurt zur\u00fcck, wie die \u201e", "\u201d berichtet. Verletzt wurde gl\u00fccklicherweise niemand."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/buechner-preis--wie-das-nervenkostuem-einer-barbe-28739248", "article_id": "28739248", "section": "kultur", "article_headline_strong": "B\u00fcchner-Preis ", "article_headline_normal": " Wie das Nervenkost\u00fcm einer Barbe ", "date": "29.10.17, 18:55 Uhr", "author": "Judith von Sternburg", "article_text": ["Was tut der schreibende Mensch? Er geht, wenn es gut geht, der \u201eHohen Kunst des Einfachen\u201c nach, und wenn es noch besser geht, verbindet er \u201ekonkrete Anschauung, \u00e4sthetische Analyse und historische Nachdenklichkeit\u201c (Steffen Martus \u00fcber Jens Bisky). Er h\u00e4lt, wenn er f\u00fcr eine Zeitung schreibt, die Deadline ein (Zeitungsschreiber Jens Bisky \u00fcber Zeitungsschreiber). Er macht, wenn er Historikerin ist, \u201edie Widerst\u00e4ndigkeit und Fremdheit, auch die Befremdlichkeit einer vergangenen Epoche sp\u00fcrbar\u201c (Historikerin Barbara Stollberg-Rilinger \u00fcber historisches Schreiben). Er pflegt, wenn er Dichter ist, einen \u201efingerfertigen Umgang mit verstechnischen Vorschriften\u201c und findet eine Bildsprache \u201evon nahezu unergr\u00fcndlicher Klarheit\u201c (Aris Fioretos \u00fcber Jan Wagner).", "Er h\u00e4lt, wenn er Georg B\u00fcchner ist, seine Schreibfeder wie ein Skalpell (Jan Wagner \u00fcber Georg B\u00fcchner). Dies macht er nicht aus Attit\u00fcde, sondern weil sein Anatomielehrer Ernst Alexander Lauth es in den \u201eAllgemeinen Regeln, die bei\u2019m Zergliedern zu beobachten sind\u201c empfiehlt und weil es vermutlich praktisch ist: \u201eJedenfalls sind all die Abs\u00e4tze und Szenen und Dialoge so fein herausgearbeitet nicht nur aus Danton und Woyzeck, sondern aus unser aller Natur, kunstvoll freigelegt wie das Nervenkost\u00fcm einer Barbe ... .\u201c", "Ferner l\u00e4sst der schreibende Mensch keine sch\u00f6ne Wendung am Wegesrand liegen. \u201ePhysische Abwesenheit ist manchmal wichtiger als Geistesgegenwart\u201c, schreibt J\u00fcrgen Kaube beim Nachdenken \u00fcber Stollberg-Rilingers Darstellung der alles \u00fcberragenden Symbolpolitik zur Zeit Maria Theresias.", "So war die Verleihung der drei traditionell im Staatstheater Darmstadt \u00fcberreichten Preise der Deutschen Akademie f\u00fcr Sprache und Dichtung am Samstag eine theoretische und praktische Sprachschulauffrischung f\u00fcr schreibende Menschen. Leser bekamen Gr\u00fcnde an die Hand, die Latte ihrer Anspr\u00fcche hochzulegen.", "Der Lyriker Jan Wagner erhielt den mit 50.000 Euro dotierten Georg-B\u00fcchner-Preis f\u00fcr die \u201espielerische Sprachfreude und meisterhafte Formbeherrschung\u201c seiner Gedichte, die, entstanden \u201eim Dialog mit gro\u00dfen lyrischen Traditionen\u201c, doch \u201eganz und gar gegenw\u00e4rtig\u201c seien. In seiner Laudatio sang der Schriftsteller und \u00dcbersetzer Aris Fioretos auch das Klagelied, die durchgefeilten Verse \u00fcbersetzen zu m\u00fcssen (in seinem Fall ins Schwedische). Dass Wagner, so noch einmal die Akademie, \u201eneugierige, sensible Erkundungen des Kleinen und Einzelnen\u201c biete, machte er in seiner Dankesrede wahr. Zum Beispiel, indem er sich f\u00fcr den Borkenk\u00e4fer interessierte, mit dem zusammen das Manuskript von B\u00fcchners \u201eHessischem Landboten\u201c 1834 in B\u00fcchners Botanisiertrommel versteckt gewesen sein k\u00f6nnte. Auch wunderte er sich \u00fcber das Wort \u201eFlugblatt\u201c, das doch Leichtigkeit verspreche, wo M\u00fchsal, Geduld und Langsamkeit bei der Verbreitung des Textes tragende Rollen spielten.", "Als Wagner dann noch einmal auf die nach Fisch riechenden Finger des Flussbarben sezierenden B\u00fcchner hinwies, trat freilich auch die bescheidene, die dann doch blo\u00df kleine Seite beim \u201eErkunden des Kleinen\u201c zutage. Dichterfinger m\u00f6gen seit jeher nach manchem riechen, und zu sehr brauchen wir dar\u00fcber nicht staunen.", "Der scheidende, offiziell schon geschiedene Akademiepr\u00e4sident Heinrich Detering (dessen Nachfolger soeben der Literaturwissenschaftler Ernst Osterkamp wurde) hatte aber mehr als diesen Anlass, um auf die Blutr\u00fcnstigkeit der diesj\u00e4hrigen Veranstaltung hinzuweisen. Auch Jens Bisky kam auf \u201eExekutionen\u201c zu sprechen. Letzterer erhielt den mit 20.000 Euro dotierten Johann-Heinrich-Merck-Preis f\u00fcr literarische Kritik und Essay als \u201eeine der verl\u00e4sslichsten Stimmen in den Debatten der Gegenwart\u201c, denn: \u201eSeine stilistische Brillanz und weltl\u00e4ufige Aufmerksamkeit werden moderiert von Besonnenheit.\u201c", "Bisky selbst ging dann auf Literaturkritik in Zeitungen als merkw\u00fcrdige, aber n\u00fctzliche Erscheinung ein. Und auf Wielands \u201eTeutschen Merkur\u201c \u2013 dessen regelm\u00e4\u00dfiger Mitarbeiter der Preisnamensgeber Merck war \u2013, in dem diese nicht zuletzt in Form der \u201eExekution\u201c (Wielands Wortwahl) schon vor mehr als zweihundert Jahren gepflegt wurde. Bisky erinnerte daran, dass Wieland zu diesem Behuf sogar ein \u201eDaumen hoch, Daumen runter\u201c-Ranking einf\u00fchrte, allerdings auch wieder aufgab. Bisky skandalisierte das nicht, fand die Zeiten fr\u00fcher offenbar weder schlechter noch besser, warb aber f\u00fcr eine lebhafte Auseinandersetzung, die sich rund um Rezensionen bilden k\u00f6nne. \u201eEin Publikum entsteht, wenn das Gespr\u00e4ch \u00fcber diese Urteile immer wieder aufgenommen wird.\u201c", "Die Historikerin Barbara Stollberg-Rilinger bekam den mit 20.000 Euro dotierten Sigmund-Freud-Preis f\u00fcr wissenschaftliche Prosa. Die \u201eebenso pr\u00e4zise wie anschauliche Darstellung ihrer Forschungen\u201c mache die Lekt\u00fcre ihrer Studien \u201ezu einem einzigartigen Intellektuellen Vergn\u00fcgen\u201c. Ihr Laudator, der FAZ-Mitherausgeber Kaube, ging ebenso ins Detail wie sie dann selbst, fabelhafte Details, die die eingangs erw\u00e4hnte Fremdheit hervorhoben und quicklebendig machten. Zwei Merks\u00e4tze gab Stollberg-Rilinger uns auf den Weg, was die Betrachtung der Vergangenheit betrifft: \u201eDie Sache ist von der Sprache nicht zu trennen.\u201c \u2013 \u201eN\u00e4her als an ihre Sprache kann man an historische Gestalten nicht herankommen.\u201c", "Und denken Sie bitte nicht, die Deadline beim Verfassen eines Zeitungsartikels sei eine Beil\u00e4ufigkeit. Sie ist, rechnen wir noch ein Viertelst\u00fcndchen drauf, das Alles oder Nichts, der Unterschied zwischen Erscheinen und Nichterscheinen. Das Schreiben f\u00fcr die Zeitung ist nicht das Schreiben eines Buches und nicht das Schreiben f\u00fcr das Internet. Es ist nicht f\u00fcr die Ewigkeit bestimmt, aber es ist eine unver\u00e4nderliche Momentaufnahme. \u201eDie Vollkommenheit einzelner Artikel in Zeitungen\u201c, schreibt Bisky, \u201emag anzustreben sein, ist jedoch nicht entscheidend, ist nur ein Moment unter vielen, solange der Gedankenverkehr nicht stockt und, so die Post p\u00fcnktlich kommt, in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit fortgef\u00fchrt wird.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/komische-oper-hoffen-auf-erleuchtung-28739160", "article_id": "28739160", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Komische Oper", "article_headline_normal": " Hoffen auf Erleuchtung ", "date": "29.10.17, 19:36 Uhr", "author": "Clemens Haustein", "article_text": ["Deutliche Schlafger\u00e4usche vom Platz nebenan. Ein nasales Rasseln, dessen Gleichf\u00f6rmigkeit sich gut mit jener Musik mischt, \u00fcber der der Schlafende seine Augen schloss. \u201eWer schl\u00e4ft, liebt nicht\u201c hei\u00dft es in einem Roman. So verstanden gab es am Freitagabend in der Komischen Oper nicht wenige Lieblose. Denn der K\u00f6pfe, die sich schwer auf die Brust senkten, waren einige. Und sie durften auch in dieser Lage verharren, weil Philip Glass\u2019 Musik kaum Anlass bietet aufzuschrecken. Wirklich erschrocken ist man nur am Ende eines Aktes, wenn die Wiederholungen des Gleichen so abrupt aufh\u00f6ren, dass sich die Frage stellt, wer denn nun den Stecker gezogen hat.", "Wer schl\u00e4ft, macht aber auch keinen Unfug. Weshalb mit den Schlafenden vom Freitag ein Anliegen der Oper \u201eSatyagraha\u201c schon erreicht war, jedenfalls ein bisschen: Die Welt ein wenig friedlicher zu machen. Der Beifall am Schluss der Vorstellung war jedoch triumphal und die Vermutung w\u00e4re verwegen, es habe sich bei den Begeisterten nur um Menschen mit Schlafst\u00f6rung gehandelt, die dankbar waren \u00fcber ein unverhofftes St\u00fcndchen Schlummer.", "Das Eine war die Musik des Minimalisten Philip Glass, die in ihren Wiederholungen narkotisierende Wirkung entfaltete. Das Andere war die Inszenierung dieser Oper durch den fl\u00e4misch-marokkanischen Choreographen Sidi Larbi Cherkaoui, die im Mai in Basel Premiere hatte und die nun f\u00fcr f\u00fcnf Vorstellungen an der Komischen Oper zu sehen ist.", "Der Regisseur hat bei \u201eSatyagraha\u201c einen eigenartigen Zwiespalt zu \u00fcberwinden. Denn w\u00e4hrend Glass\u2019 mantraartige, \u00fcber Viertel- und Halbestunden kaum sich ver\u00e4ndernde Musik auf die Abschaltung des Denkens zielt, gibt es doch ein Geschehen, das vom Betrachter wahrgenommen sein m\u00f6chte. Dass dieses Geschehen nur in den Regieanweisungen behauptet wird, sich im gesungenen Wort jedoch gar nicht niederschl\u00e4gt, ist eine weitere, die B\u00fchnenarbeit erschwerende Eigenheit des Werkes. Nur aus den Informationen zu den einzelnen Szenen erfahren wir, dass Episoden behandelt werden aus jener Zeit, als Mahatma Gandhi in S\u00fcdafrika seine Lehre vom gewaltlosen Widerstand entwickelte. Gesungen werden jedoch einzelne Verse aus den Bhagavadgita, der heiligen Schrift des Hinduismus. Sie kommentieren mehr als dass sie das Geschehen abbilden. Eine Oper nur mit angedeuteter Handlung, fast ohne Text \u2013 die Verse werden ja ebenfalls wiederholt bis zur Aufl\u00f6sung ihrer Bedeutung \u2013 eine Oper vielleicht sogar ohne Musik, wenn man darunter etwas Erz\u00e4hlendes, sich Entwickelndes versteht, und all das auch noch drei Stunden lang: Wer, der nicht gerade auf die Erleuchtung im Opernhaus hofft, soll das \u00fcberstehen?", "Cherkaoui bringt nun Tanz und Gruppen-Choreographie ins Spiel, die schwebenden Elemente dieses Werkes werden dadurch gebunden. Zwischen strenger Ordnung und Aufl\u00f6sung gruppiert er den Chor, der in allen drei Akten eine wichtige Rolle spielt, die T\u00e4nzer seiner Kompanie Eastman treten dazwischen und trotzen der Musik Nuancen ab mit ihren Bewegungen. Meist erz\u00e4hlen sie von erlittener Gewalt und Unterdr\u00fcckung, die K\u00f6rper der T\u00e4nzer schlagen zu Boden, bittend heben sie die Arme in die H\u00f6he.", "Von gro\u00dfer Sch\u00f6nheit ist Cherkaouis Choreographie, wenn sie die Grenze zur bildenden Kunst streift. Eine quadratische Platte bildet das ganze B\u00fchnenbild, Drahtseile sind an ihr befestigt. Im dritten Akt, in dem eigentlich gar nichts mehr passiert, gehen die S\u00e4nger mit tropfender Farbe in der Hand \u00fcber diesen B\u00fchnenboden auf immer gleichem, gewundenen Weg. An das Yin-Yan-Zeichen erinnert das Bild, das dabei entsteht. Cherkaoui verhilft damit auch der Musik von Philip Glass zu zeichenhafter Pr\u00e4senz, ihre Wiederholungen brennen sich mit Farbe ein.", "Zur Musik mag man stehen, wie man m\u00f6chte, aufgef\u00fchrt wird sie mit Sicherheit und Gef\u00fchl. Jonathan Stockhammer am Dirigentenpult, ein Spezialist f\u00fcr rhythmische St\u00fccke, stellt immer einen organischen Fluss her. Das Orchester der Komischen Oper folgt ihm pr\u00e4zise, im Zusammenf\u00fchren von Orchester und Chor des Hauses gelingt dem Dirigenten im zweiten Akt ein organisatorisches Meisterst\u00fcck. Und der Klang, der in dieser Auff\u00fchrung von S\u00e4ngern wie Instrumentalisten zu h\u00f6ren ist, l\u00e4sst an jenes \u201eHandeln ohne Absicht und Begierde\u201c denken, von dem die Texte dieser Oper sprechen. Besonders Tenor Stefan Cifolelli tr\u00e4gt dazu bei als Gandhi in der einzigen exponierten Rolle dieses Werkes. Sanft singt er und mit milder Beharrlichkeit. Keine politische Botschaft an diesem Abend, keine religi\u00f6se. Das w\u00fcrde wohl dem Grundgedanken dieses Werkes widersprechen. Ob \u201eSatyagraha\u201c, die \u201eKraft der Wahrheit\u201c, auch heute wirkt im Umgang mit neuen Autokraten, diese Frage darf sich jeder selbst stellen. Er darf aber auch schlafen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/kultur/musik/konzerthaus-muenchen--keine-kulturelle-sensation--28738512", "article_id": "28738512", "section": "kultur", "article_headline_strong": "Konzerthaus M\u00fcnchen ", "article_headline_normal": " Keine kulturelle Sensation ", "date": "29.10.17, 19:13 Uhr", "author": "Nikolaus Bernau ", "article_text": ["Das also soll der lang ersehnte neue M\u00fcnchner Konzertsaal werden: Eine von dem aus Vorarlberg stammenden B\u00fcro Cukrowicz Nachbaur entworfene, im Grundriss nach Vorgabe des Grundst\u00fccks streng rechteckige, steil, glatt und weich geschwungen ansteigende Glashaube, unter der die drei S\u00e4le, die Foyers und Probenr\u00e4ume, Restaurants und Tiefgaragen aufgestapelt sind. Eine letztlich eher technisch-klimatische Umh\u00fcllung der eigentlichen Funktion, wie man sie f\u00fcr Gesch\u00e4ftsh\u00e4user, Museen, Verwaltungen, sogar Wohnbauten \u00f6fter findet. Man muss schon eingefleischter M\u00fcnchner Lokalpatriot sein, um hier das spektakul\u00e4re Ereignis zu sehen, das von dem Wettbewerb erhofft worden war.", "Schon gar nicht ist dieser Entwurf eine kulturelle Sensation, die einst die Berliner Philharmonie, die Sidney Opera \u2013 die eigentlich ein Konzertsaal ist \u2013 oder j\u00fcngst die Hamburger Elbphilharmonie waren. Die beiden gro\u00dfen S\u00e4le, die Crukowicz Nachbaur vorschlagen, folgen im Wesentlichen der Tradition der \u201eSaalkisten\u201c, in der das Orchester am einem von dessen Enden spielt. Seit der Entstehung des b\u00fcrgerlichen Konzertbetriebs im fr\u00fchen 19. Jahrhundert ist diese aus feudalen Fest- und Balls\u00e4len entwickelte Form beliebt.", "Sie verspricht gute Akustik, zumal wenn wie hier die W\u00e4nde durch zwei Emporengeschosse, deren Br\u00fcstungen gewellt werden sollen, und viel Holz gegliedert sind. Die Saalform ist aber auch Spiegelung eines sozialen Modells, in dem klar wird, dass es einen Bestimmer, den Dirigenten, und Folgende gibt, das Orchester sowie ein weitgehend inaktives Publikum. Erst Hans Scharouns 1959 entworfene Berliner Philharmonie brach mit dem akustisch-sozialen Modell, nicht zuf\u00e4llig wurde sie immer auch gesehen als speziell demokratische Architektur.", "Von den f\u00fcnf Preistr\u00e4gern in diesem Wettbewerb schlossen sich immerhin zwei Scharouns Saalvorbild an: Volker Staab aus Berlin radikalisierte es sogar noch, hier sitzt das Orchester wirklich in der Mitte eines Kranzes von Publikumspodien. Nach Au\u00dfen hin schlie\u00dft er \u00e4sthetisch mit gewaltigen Rahmenkonstruktionen an die Industriegeschichte des einstigen Pfanni-Gel\u00e4ndes an. Staab dachte offenbar vor allem an das Publikum, das auf den Zeichnungen im Saal heiter wandelt und plaudert. F\u00fcr die Musiker ist ein solcher Kessel allerdings eher unangenehm, haben sie doch wie alle Menschen eine Vor- und eine R\u00fcckseite, ist Musikproduktion deswegen per se eine r\u00e4umlich gerichtete Kunst. Auch deswegen m\u00f6gen sie die Kiste sehr.", "Scharoun nahm darauf mit der asymmetrischen Komposition des Philharmonie-Saals R\u00fccksicht, genau so sp\u00e4ter Jean Nouvel in Kopenhagen und Paris oder nun f\u00fcr M\u00fcnchen das d\u00e4nische B\u00fcro 3XN. Sie schlagen vor, die Sitzreihen f\u00fcr das Publikum im weiten Schwung um das zentrale Podium herumzuf\u00fchren. Leider erinnerte die Fassade, die einer in Streifen geschnittenen Plane gleicht, die \u00fcber das Haus gelegt wurde, trotz ihrer Wellen die Juroren wohl allzu sehr an Kaufhausfassaden der Nachkriegszeit. Dabei w\u00e4re die Wahl dieses Entwurfes, der zudem mit nur etwa 23 Metern gut in die Stadtlandschaft gef\u00fcgt ist, wirklich eine Sensation gewesen.", "Der zweite Preis ging an den Hamburger J\u00f6rg Friedrich, der mit seinem Turmentwurf unverkennbar an die gro\u00dfe Geste der Elbphilharmonie anschlie\u00dft, die aber hier angesichts des fehlenden st\u00e4dtischen Weitraums verpuffen muss. Sein Saal ist noch schmaler, noch steiler derjenige der Wettbewerbssieger, mit rasant gestalteten Br\u00fcstungen vor den Emporen wirkt er geradezu dynamisch. Toll ist die Idee, das Naturlicht von oben einfallen zu lassen. David Chipperfield erhielt den dritten Preis f\u00fcr eine wortw\u00f6rtliche \u00dcbersetzung des Begriffs Kunsttempel: in Stufen gleich einem babylonischen Zikkurat aufget\u00fcrmte Pfeilerhallen, wie man sie seit dem Marbacher Literaturmuseum und dem Eingangsbau zur Berliner Museumsinsel geradezu als Erkennungszeichen der Mitarbeiter seines Berliner B\u00fcros betrachten kann.", "Cukrowicz Nachbaur sind immer noch das, was man ein \u201ekleines\u201c B\u00fcro nennt, mit erfreulich niedriger Star-All\u00fcre, haben aber etwa mit dem vorz\u00fcglichen Vorarlberg-Museum in Bregenz Furore gemacht. Hier siegten sie \u00fcber 30 Konkurrenten, zu denen Frank Gehry, dessen 2003 eingeweihte Disney-Hall in Los Angeles als der Beginn der neuen Konzertsaaleuphorie betrachtet werden kann, aber auch die mit Anerkennungen ausgezeichneten Erben der grandiosen Zaha Hadid, der D\u00e4ne Henning Larsen, Mecanoo aus Delf und Christ & Gantenbein aus Basel geh\u00f6rten. Das so oft gescholtene Wettbewerbswesen hat hier wieder einmal gezeigt, das nicht nur die Gro\u00dfen gewinnen k\u00f6nnen.", "Dieses Projekt wird derzeit auf 360 Millionen Euro gesch\u00e4tzt . Es d\u00fcrfte damit nach dem auf mindestens 621 Millionen gesch\u00e4tzten Berliner Humboldt-Forum, dem auf 500 Millionen zusteuernden Radikalumbau des Pergamonmuseums und der kommenden Sanierung der Berliner Neuen Staatsbibliothek wohl der teuerste Kulturbau Deutschlands der n\u00e4chsten Zukunft. Seit Jahren wurde auch deswegen gestritten: Braucht M\u00fcnchen neben dem Herkules-Saal in der Residenz und dem zwar in die Jahre gekommenen, seiner 1970er-\u00c4sthetik und eher herben und durchaus ber\u00fcchtigten Akustik wegen ungeliebten Saal im Gasteig-Kulturzentrum einen weiteren Konzertsaal? Sollte nicht besser der Gasteig ert\u00fcchtigt und umgebaut werden?", "Der Plan, einen neuen Konzertsaal zu bauen, wurde immer auch mit der Konkurrenzf\u00e4higkeit des M\u00fcnchner Musiklebens begr\u00fcndet. Tats\u00e4chlich sind in den vergangenen Jahren sanierte, neue oder umgebaute Konzerts\u00e4le zum Aush\u00e4ngeschild staatlicher und kommunale Kulturpolitik geworden. Theoretisch, wenn n\u00e4mlich die Programme entsprechend gestaltet werden, k\u00f6nnen sie eine sehr breite und vergleichsweise jugendliche Kundschaft anziehen.", "In Kopenhagen zeigte das neue Haus des Rundfunkorchesters auch, dass ein Konzertsaal durchaus in der Lage ist, einem ganzen neuen Stadtviertel Identit\u00e4t zu geben. Allerdings ist er dort verbunden mit dem neuen Radiohaus, in das allt\u00e4glich Hunderte von Menschen str\u00f6men. In M\u00fcnchen dagegen soll der Konzertsaal vor allem die kommerzielle Entwicklung des eher stadtrandig gelegenen einstigen Fabrikgel\u00e4ndes der Firma Pfanni vorantreiben. F\u00fcr knapp 600.000 Euro pro Jahr und auf 44 Jahre pachtet der Staat das Konzerthaus-Grundst\u00fcck, er wird damit der neue Ankermieter, wie man im Investorendeutsch sagen w\u00fcrde, um den sich k\u00fcnftig teure Wohnungen und B\u00fcros lagern werden."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/dfb-pokal-achtelfinale-fc-bayern-muenchen-tritt-gegen-bvb-an-28739430", "article_id": "28739430", "section": "sport", "article_headline_strong": "DFB Pokal Achtelfinale", "article_headline_normal": " FC Bayern M\u00fcnchen tritt gegen BVB an ", "date": "29.10.17, 18:27 Uhr", "author": null, "article_text": ["N\u00e4chster Pokal-Hit: Der deutsche Fu\u00dfball-Meister FC Bayern M\u00fcnchen empf\u00e4ngt im Achtelfinale Borussia Dortmund. Eine Runde nach dem Cup-Krimi zwischen RB Leipzig und den Bayern kommt es damit erneut zu einem Kr\u00e4ftemessen der Extraklasse, wie die Auslosung am Sonntag in der ARD ergab.", "\u201eDritte Runde, zweites Finale. Unfassbar\u201c, schrieb der Bayern-Innenverteidiger und fr\u00fchere Dortmunder Mats Hummels angesichts der erneut schweren Aufgabe f\u00fcr den M\u00fcnchner Rekordpokalsieger bei Twitter.", "Zum siebten Mal nacheinander treffen der FCB in einer DFB-Pokalsaison auf den BVB. In der vergangenen Spielzeit setzte sich der sp\u00e4tere Sieger Dortmund im Halbfinale 3:2 in M\u00fcnchen durch. Auch 2014/15 gewann der Revierclub ausw\u00e4rts beim Rekordpokalsieger. \u201eDas Spiel hat dann bald jeder h\u00e4ufiger gesehen als \u201eSissi\u201c oder \u201eDinner for one\u201c an Weihnachten...\u201c, schrieb Hummels. Als er darauf, hingewiesen wurde, dass \u201eDinner for one\u201c an Silvester im TV ausgestrahlt wird, schrieb der Weltmeister: \u201eUps\u201c.", "\u201eAll-In w\u00fcrde ich sagen\u201c, twitterte Dortmunds Mittelfeldspieler Nuri Sahin angesichts der Pokalauslosung. Bereits am kommenden Samstag (18.30 Uhr/Sky) kommt es zum Duell der zweitplatzierten Dortmunder gegen den neuen Spitzenreiter aus der bayrischen Landeshauptstadt.", "Der fr\u00fchere Nationalspieler und Kapit\u00e4n des FC Bayern Stefan Effenberg hatte die Loskugeln im Deutschen Fu\u00dfballmuseum aus der Trommel gezogen und f\u00fcr vier weitere Bundesliga-Duelle gesorgt.", "Borussia M\u00f6nchengladbach hat Bayer Leverkusen zu Gast. Die Fohlen haben nach der bitteren 1:5-Niederlage am neunten Spieltag gegen die Werkself einiges gutzumachen. Der FC Schalke 04 trifft Tabellenschlusslicht 1. FC K\u00f6ln zu einem weiteren West-Schlager. Zudem empf\u00e4ngt Werder Bremen den SC Freiburg und der FSV Mainz 05 den VfB Stuttgart.", "Die Spiele der Runde der letzten 16 finden am 19./20. Dezember statt. Nur ein Drittligist hat es bis ins Achtelfinale geschafft: Der SC Paderborn erwartet den Bundesliga-Absteiger FC Ingolstadt. In zwei Partien misst sich ein Erst- mit einem Zweitligist. Eintracht Frankfurt reist zum 1. FC Heidenheim, der 1. FC N\u00fcrnberg spielt gegen den VfL Wolfsburg.", "Die Achtelfinal-Gewinner \u00fcberwintern im Pokal und qualifizieren sich f\u00fcr das Viertelfinale am 6. und 7. Februar. Das Halbfinale findet am 17. und 18. April statt, das Finale steigt am 19. Mai im Berliner Olympiastadion. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/union/zu-frueh-gefreut--union-vergibt-in-duisburg-leichtfertig-die-chance-auf-den-sieg-28739548", "article_id": "28739548", "section": "sport", "article_headline_strong": "Zu fr\u00fch gefreut ", "article_headline_normal": " Union vergibt in Duisburg leichtfertig die Chance auf den Sieg ", "date": "29.10.17, 19:11 Uhr", "author": "Max Bosse", "article_text": ["M\u00f6glicherweise war am Anfang alles zu einfach, die Gegenwehr zu schwach, das Herausspielen von Torchancen zu leicht. Am Ende jedenfalls blickten sich die Spieler des 1. FC Union etwas verst\u00e4ndnislos an. Nachdem Sebastian Polter und Marcel Hartel schon nach vier Minuten zu einer Doppelchance gekommen waren, ohne viel daf\u00fcr tun zu m\u00fcssen, verschlief das Team von Trainer Jens Keller die Gelegenheit, in Duisburg einen lockeren Sieg einzufahren und von den Patzern der Aufstiegskonkurrenz zu profitieren.", "\u201eWir haben von Anfang an nicht die gewohnte Intensit\u00e4t ins Spiel gebracht\u201c, klagte Keller nach dem 1:1 (0:0) und f\u00fcgte noch ein halbherziges Lob an: \u201eWir haben das Spiel trotzdem 60 Minuten lang im Griff gehabt.\u201c Genau diese zweite korrekte Feststellung war wohl das Problem. Irgendwie w\u00fcrde es selbst ohne Glanzleistung schon f\u00fcr einen Erfolg reichen an diesem Sonntagnachmittag in Duisburg. So lautete die durch das Auftreten der Berliner auf dem Feld sichtbar werdende \u00dcberzeugung, die die Elf aus der fr\u00fchen Drangphase gewann. Wenn ein Innenverteidiger mit Ball am Fu\u00df \u00fcber das ganze Spielfeld spazieren darf wie Toni Leistner in der 11. Minute, dann ist eine Siegesgewissheit auch v\u00f6llig verst\u00e4ndlich. Aber sie ist eben der Leistung nicht zutr\u00e4glich. \u201eWir haben nicht die intensiven L\u00e4ufe ins offensive Drittel gemacht, die uns sonst auszeichnen\u201c, bemerkte der Trainer.", "Das fr\u00fche Tor nach dem Seitenwechsel durch den bereits erw\u00e4hnten Innenverteidiger war dann gar kontraproduktiv, da es die Mannschaft in ihrem tr\u00fcgerischen Glauben best\u00e4tigte, dass ein bisschen Anstrengung genug sein w\u00fcrde. \u201eDie erste Halbzeit war nicht gut, dar\u00fcber waren wir uns in der Kabine alle im Klaren\u201c, verriet Grischa Pr\u00f6mel. \u201eWir haben gesagt, dass wir das Spiel zum Positiven biegen k\u00f6nnen und sind mit Schwung aus der Kabine gekommen.\u201c Das Problem: Das bisschen Schwung reichte aus, um nach einer Ecke von Christopher Trimmel das 1:0 zu erzielen, nicht aber f\u00fcr den angestrebten f\u00fcnften Sieg in Serie. Fehlpass reihte sich an Fehlpass, wird ja schon gutgehen. \u201eWir haben aufgeh\u00f6rt, Fu\u00dfball zu spielen, haben keine Ruhe mehr ins Spiel gebracht und die B\u00e4lle viel zu schnell verloren\u201c, sagte Pr\u00f6mel.", "\u201eWenn man 1:0 in F\u00fchrung geht, muss man ein bisschen ruhiger spielen, wir waren hektisch\u201c, erkannte auch Keller die seltsame Konsequenz, die das Tor von Toni Leistner (49.) hatte. Eigentlich w\u00e4re zu erwarten gewesen, dass der allj\u00e4hrliche Treffer des gro\u00df gewachsenen Abwehrspielers Union Lust macht auf mehr. Doch spielte sich danach alles in Leistners eigentlichem Arbeitsumfeld ab. Zun\u00e4chst blockte er einen Schuss von Moritz Stoppelkamp, dann ging Borys Tashchy im Duell mit ihm auf der Strafraumlinie zu Boden. \u201eWenn er pfeift, muss er Elfmeter geben\u201c, befand Leistner. Aber: \u201eIch habe ihn nicht getroffen.\u201c Der Schiedsrichter entschied auf Freisto\u00df.", "Und schlie\u00dflich war der umsichtige Leistner einmal nicht im Zentrum anzutreffen, was sogleich von Stanislav Iljutcenko (86.) mit dem Ausgleich bestraft wurde. Fabian Sch\u00f6nheim und Peter Kurzweg standen Spalier. \u201eDas hat mit Konzentration zu tun\u201c, sagte Keller. \u201eBeim Gegentor stimmt die Abstimmung zwischen Au\u00dfen- und Innenverteidiger nicht, und wir kriegen keinen Druck auf den, der den Ball schl\u00e4gt\u201c, kritisierte Leistner.", "Er war letztlich der einzige, der in Duisburg f\u00fcr sich beanspruchen konnte, vieles richtig gemacht zu haben. Nach dem 1:0 hatte Leistner den Zeigefinger auf die Lippen gelegt. Eine Geste an alle, die meinen, dass er wider Willen f\u00fcr Union spielt, weil ihm der Wechsel nach England vor der Saison verwehrt wurde. \u201eEs gibt ja viele, die sagen, dass ich nicht ganz bei der Sache bin bei Union. Denen habe ich gezeigt, dass sie besser den Mund halten sollten.\u201c \u00dcber den Rest wird allerdings noch zu reden sein, damit am Sonnabend gegen St. Pauli alle vollen Einsatz zeigen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/nach-plattfuss-drama-lewis-hamilton-erneut-formel-1-weltmeister-28740152", "article_id": "28740152", "section": "sport", "article_headline_strong": "Nach Plattfu\u00df-Drama", "article_headline_normal": " Lewis Hamilton erneut Formel-1-Weltmeister ", "date": "29.10.17, 21:47 Uhr", "author": null, "article_text": ["Lewis Hamilton hat sich trotz eines Plattfu\u00df-Dramas nach einer Start-Attacke von Sebastian Vettel vorzeitig zum neuen Formel-1-Weltmeister gek\u00fcrt. Der Brite rettete sich am Sonntag nach einem spektakul\u00e4ren Rennverlauf mit ganz fr\u00fchen Zwangs-Boxenstopps der beiden WM-Duellanten auf Platz neun ins Ziel. Das reichte, Vettel konnte die vierte Kr\u00f6nung des 32 Jahre alten Briten auch nach einer atemraubenden Aufholjagd in der H\u00f6henluft von Mexiko-Stadt nicht l\u00e4nger hinausz\u00f6gern.", "Der 30 Jahre alte Hesse wurde Vierter, er h\u00e4tte aber gewinnen m\u00fcssen angesichts der Hamilton-Platzierung. Den Sieg sicherte sich Red-Bull-Star Max Verstappen vor Hamiltons Mercedes-Teamkollege Valtteri Bottas und Vettels Ferrari-Teamkollege Kimi R\u00e4ikk\u00f6nen.", "Hamilton machte im drittletzten Grand Prix der Saison seinen vierten Titel nach 2008, 2014 und 2015 perfekt. Er zog nach WM-Triumphen mit Vettel gleich, ebenfalls viermal wurde der Franzose Alain Prost Weltmeister. F\u00fcnf und mehr Titel gelangen nur Rekordchampion Michael Schumacher (7) und dem Argentinier Juan Manuel Fangio (5).", "F\u00fcr Hamiltons Mercedes-Team war es der achte Titel seit 2014. Die Silberpfeile gewann 2014, 2015, 2016 und nun auch 2017 jeweils die Fahrer- und die Konstrukteurswertung.", "Vettel versuchte auf dem Autodromo Hermanos Rodriguez noch einmal alles, es nutzte nichts. Die 50. Pole seiner Karriere war schnell ohne Wert, ausgerechnet er und Hamilton kamen sich schon nach der ersten Kurve zu nah. Zun\u00e4chst zog Verstappen, von Platz zwei gestartet, spektakul\u00e4r an Vettel vorbei. Vettel demolierte sich beim Versuch, sich zu verteidigen, den Frontfl\u00fcgel.", "Teile flogen durch die Luft, aufgeschlitzt wurde Hamiltons rechter Hinterreifen aber von Vettels Restfl\u00fcgel. \u201eHat er mich bewusst getroffen?\u201c, fragte Hamilton seine Box. Die Rennleitung schaute sich die Man\u00f6ver an und entschied: Keine Strafen.", "Aber es war ein Start-Drama, das dem Rennen noch mal geh\u00f6rige zus\u00e4tzliche Spannung verlieh. Vettel musste in der zweiten Runde in die Box, bekam einen neuen Frontfl\u00fcgel, Hamilton musste in der zweiten Runde in die Box und bekam neue Reifen.", "Beide lie\u00dfen sich die soften Reifen montieren - damit konnten sie eigentlich durchfahren. Auf den Pl\u00e4tzen 19 und 20 reihten sich Vettel und Hamilton ein. F\u00fcr Hamilton kein Grund zur Sorge: Vettel musste mindestens Zweiter werden, um den Titelgewinn des Briten in Mexiko zu verhindern, solange dieser nicht unter die ersten zehn kommen w\u00fcrde. Auf Rang zwei fuhr aber Runde um Runde Hamiltons Teamkollege Bottas, der R\u00fcckstand Vettels auf den Finnen betrug zun\u00e4chst \u00fcber eine Minute.", "Hamilton wirkte aber alles andere als beruhigt. In der 22. Runde musste er sich von Verstappen \u00fcberrunden lassen und er fragte sich: Wie weit schafft es Vettel nach den Boxenstopps der Konkurrenten nach vorn. Es wurde ein Rechenspiel f\u00fcr die Teamstrategen. Erst recht, als Brendon Hartleys Toro Rosso brannte.", "Die virtuelle Safety-Car-Phase nutzten die Teams zum Reifenwechsel, Vettel stieg auf die ultrasoften Pneus um, Hamilton auf die supersoften. Und beide machten Meter um Meter gut, Position um Position. 13 Runden vor Schluss war Vettel auf Rang vier, nur noch Verstappen, Bottas und R\u00e4ikk\u00f6nen waren vor ihm. 23 Sekunden trennten die beiden Ferrari-Kumpels. \u201eMamma mia, das ist ein bisschen zuviel\u201c, kommentierte Vettel via Boxenfunk. Hamilton schaffte es zudem zur gleichen Zeit bis auf Rang zehn und \u00fcberholte dann auch noch seinen ehemalige McLaren-Kollegen Fernando Alonso.", "Es reichte also nicht f\u00fcr Vettel. Die zweite Saisonh\u00e4lfte mit zu vielen Pannen an seinem Ferrari und zu vielen eigenen Patzern machte die bis zur Sommerpause blendenden Aussichten auf den f\u00fcnften WM-Triumph zunichte. Vor allem w\u00e4re es der erste mit Ferrari gewesen.", "Aus einem 14-Punkte-Vorsprung von Vettel wurde bis zur Entscheidung in Mexiko ein 66-Punkte-R\u00fcckstand. Nach vier Siegen in der ersten Saisonh\u00e4lfte gelang Vettel im zweiten Abschnitt bis jetzt noch kein Einziger.", "Der erneute Titel f\u00fcr Hamilton war nur noch zu einer Frage der Zeit. In Austin hatte es bei der Super-Show der Amerikaner f\u00fcr den Super-Star der Formel 1 vor einer Woche noch nicht geklappt. In Mexiko, wo die Motorsport-K\u00f6nigsklasse seit 2015 wieder f\u00e4hrt, war es soweit. Mit dem Smartphone hielt Hamilton die G\u00e4nsehaut-Atmosph\u00e4re im umgebauten Baseball-Stadion schon vor dem Start fest. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/-spiegel--bericht-zu-bundeshaushalt-14-milliarden-ueberschuss-in-2017-zeichnet-sich-ab-28735028", "article_id": "28735028", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "\u201eSpiegel\u201c-Bericht zu Bundeshaushalt", "article_headline_normal": " 14 Milliarden \u00dcberschuss in 2017 zeichnet sich ab ", "date": "28.10.17, 12:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Im Bundeshaushalt zeichnet sich ", " f\u00fcr dieses Jahr ein \u00dcberschuss von 14 Milliarden Euro ab. Das Magazin (Samstag) beruft sich dabei auf Berechnungen des Finanzministeriums. Bisher war von einem ausgeglichenen Haushalt ohne Neuverschuldung ausgegangen worden.", "Mit dem Plus k\u00f6nne Interims-Finanzminister Peter Altmaier (CDU) die R\u00fcckerstattung der Kernbrennstoffsteuer von gut sieben Milliarden Euro an die Stromkonzerne und Kosten f\u00fcr die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen in H\u00f6he von 6,7 Milliarden Euro aus den laufenden Einnahmen bestreiten, schreibt das Blatt. Die Fl\u00fcchtlingsr\u00fccklage mit einem Volumen von 20 Milliarden Euro bleibe damit unangetastet.", "Das Ministeriums kommentierte die Berichterstattung nicht. Ein Sprecher sagte, \u201edas Ergebnis der n\u00e4chsten Steuersch\u00e4tzung vom 7. bis 9. November wird einen \u00dcberblick \u00fcber die Spielr\u00e4ume im Bundeshaushalt f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode geben\u201c. Es gebe einen aktuellen Finanzplan. Dieser enth\u00e4lt f\u00fcr die Jahre 2019 bis 2021 frei verf\u00fcgbare Haushaltsmittel von insgesamt 14,8 Milliarden Euro.", "Die in diesem und in den kommenden Jahren zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel wurde in der vergangenen Woche auch von den Jamaika-Unterh\u00e4ndlern von CDU, CSU, FDP und Gr\u00fcnen beraten. Hier gab es erhebliche Differenzen. Allerdings wollten auch die vier Parteien zuerst die Steuersachsch\u00e4tzung in der \u00fcbern\u00e4chsten Woche abwarten.", "Das Bundesverfassungsgerichts hatte Mitte des Jahres die von 2011 bis 2016 von den Atomkonzernen bezahlte Brennelementesteuer als unvereinbar mit dem Grundgesetz verworfen. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/onlinedating-portale-die-luege-mit-der-liebe-28727010", "article_id": "28727010", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "Onlinedating-Portale", "article_headline_normal": " Die L\u00fcge mit der Liebe ", "date": "28.10.17, 22:47 Uhr", "author": "Thomas Magenheim", "article_text": ["Viele Partnerschaften werden heute im Internet geschlossen. Online-Dating ist gesellschaftlich weitgehend anerkannt. Ein Gesch\u00e4ft machen daraus im deutschsprachigen Raum rund 2500 Datingpotale mit branchenweit mehreren Hundert Millionen Euro Jahresumsatz, sch\u00e4tzen Experten.", "Zu denen z\u00e4hlt sich Susanne Baumer. Sie ist Teamleiterin beim Marktw\u00e4chter Digitale Welt in der Verbraucherzentrale Bayern und schwer ersch\u00fcttert. \u201eIch habe in einzelnen F\u00e4llen Probleme vermutet, aber nicht diese fl\u00e4chendeckende Massivit\u00e4t\u201c, sagt die Verbrauchersch\u00fctzerin und Mitautorin einer Studie aller deutschen Verbraucherzentralen zu den Praktiken von Online-Datingportalen.", "Auf 37 Seiten werden dabei massive Missst\u00e4nde enth\u00fcllt von finanzieller Abzocke \u00fcber im gro\u00dfen Stil eingesetzten Fakeprofilen bis hin zu schlechtem Schutz h\u00f6chst intimer Daten. Zugegeben wird das bisweilen sogar in den Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) der Portale, wenn auch oft versteckt und so formuliert, dass Verbraucher kaum verstehen k\u00f6nnen, welchen Praktiken sie sich unterwerfen. Als Beispiel nennt Baumer den Begriff \u201emoderierter Dienst\u201c, den manches Portal in seinen AGB ank\u00fcndigt.", "\u201eDas klingt doch erst mal gut und seri\u00f6s nach Aufpasser, der daf\u00fcr sorgt, dass ich im Internet nicht zum Freiwild werde\u201c, sagt die Expertin. Dahinter w\u00fcrden sich aber bezahlte Mitarbeiter des Portals verbergen, die in dessen Auftrag gef\u00e4lschte Profile (Fakes) anlegen, um Kontaktsuchende zu kostenpflichtigen Aktivit\u00e4ten im Netz zu verleiten. \u201eBinnen 15 Minuten Internetrecherche haben wir 150 Portale gefunden, die laut ihren AGB mit moderierten Diensten arbeiten\u201c, erkl\u00e4rt Baumer. Die Verbrauchersch\u00fctzer k\u00f6nnen das mit Screenshots entsprechender Seiten belegen, wobei das Internet auch in dieser Hinsicht schnelllebig ist.", "\u201eManchmal untersuchen wir ein Portal und nach einem halben Jahr gibt es das nicht mehr\u201c, sagt die Internetexpertin zu einem der grunds\u00e4tzlichen Probleme bei der Bek\u00e4mpfung der Unsitten. Grunds\u00e4tzlich seien AGB auch erst einmal legal, bis jemand erfolgreich dagegen klagt. Das kostet Zeit und Geld. Beides haben die Verbrauchersch\u00fctzer nur in \u00fcberschaubarem Umfang. 4000 bis 10.000 Euro koste es im Schnitt, einen Fall vor Gericht zu bekommen, sagt Baumer. So seien mehr als zwei Klagen parallel nicht drin. In zwei F\u00e4llen seien Abmahnungen an Portalbetreiber schon erfolgreich gewesen.", "So habe sich das Datingportal Kissnofrog per AGB das Recht zugesprochen, alle Profile \u00fcber normale Suchmaschinen auffindbar und abrufbar zu machen. Dieser Passus sei nun verschwunden, sagt Baumer.", "Die zweite Abmahnung traf das Erotikportal Lovepassions, das per AGB erkl\u00e4rt hatte, dass alle (!) weiblichen Profile moderiert also gef\u00e4lscht sind. Unterhaltungswert hat der Screenshot von Lovepassions allerdings. Um den Mangel an Frauen oder M\u00e4nnern auszugleichen, \u201esetzen wir immer wieder mal Controller ein, welche unter anonymen Scheinaccounts Dialoge f\u00fchren\u201c, hei\u00dft es dort. Die Controller seien junge Studenten und Studentinnen, die sonst \u201ebei einer Burgerbude an der Fritteuse stehen m\u00fcssen\u201c. Extra gekennzeichnet seien die Fakeprofile nicht.", "M\u00f6glicherweise sind Portale, die offen einr\u00e4umen, mit falschen Profilen zu arbeiten, nicht die schlimmsten. Verbrauchersch\u00fctzer vermuten, dass andere das im Verborgenen tun, was dann nur ans Tageslicht kommt, wenn ein Mitarbeiter plaudert oder eine Plattform gehackt wird wie das kanadische Seitensprungportal Ashley Madison.", "Ein heimisches Portal, f\u00fcr das gerade ein Abmahnung in Arbeit sei, r\u00e4ume sich per AGB das Recht ein, unter dem Namen eines Kunden Nachrichten zu schreiben, beschreibt Baumer einen weiteren krassen Fall. Andere w\u00fcrden sich vorbehalten, die Daten von Nutzern weiterzugeben oder sie auf einer anderen Webseite zu ver\u00f6ffentlichen. Dabei handelt es sich um sensible Angaben wie politische Einstellung, Trinkgewohnheiten, Religionspraxis oder erotische Vorlieben.", "Speziell bei Partnervermittlungen im Internet sei es dar\u00fcber hinaus ein verbreitetes Hauptproblem, dass es Kontaktsuchenden unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig erschwert werde, aus Vertr\u00e4gen wieder herauszukommen oder bei einem Widerruf ungew\u00f6hnlich hohe Summen verlangt w\u00fcrden, erkl\u00e4rt Baumer. Einmal werde verlangt, per E-Mail zu k\u00fcndigen, wobei es nicht einmal im Impressum eine E-Mail-Adresse gibt. Ein anderes Mal werden Links zur K\u00fcndigung erst dann zugeschickt, wenn Fristen dazu abgelaufen sind. Oft werde auf K\u00fcndigungen gar nicht oder per Mahnung durch ein Inkassob\u00fcro reagiert.", "Dazu kommen Abofallen speziell bei Erotikportalen. Aus Probeabos werden dann ohne weitere Information kostenpflichtige Premiumabos, wobei Summen von 600 Euro j\u00e4hrlich keine Seltenheit sind. Allgemein st\u00fcnden zweifelhafte AGB-Klauseln im Vordergrund, sagen die Verbrauchersch\u00fctzer. \u201eTats\u00e4chlich gibt es kein einziges Portal, das keine bedenklichen Klauseln verwendet\u201c, stellt ihre Studie fest."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/-superstars--der-wirtschaft-grosse-unternehmen-haengen-die-kleinen-immer-haeufiger-ab-28738240", "article_id": "28738240", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "\u201eSuperstars\u201c der Wirtschaft", "article_headline_normal": " Gro\u00dfe Unternehmen h\u00e4ngen die Kleinen immer h\u00e4ufiger ab ", "date": "29.10.17, 14:28 Uhr", "author": "Stephan Kaufmann", "article_text": ["Wer erinnert sich noch an das Goggomobil? Der putzige Kleinwagen erfreute sich im Nachkriegs-Westdeutschland gro\u00dfer Beliebtheit. Doch 1968 wurde der Hersteller Hans Glas GmbH von BMW \u00fcbernommen und verschwand im Jahr darauf \u2013 wie so viele Autobauer. Von den elf unabh\u00e4ngigen deutschen Firmen der F\u00fcnfziger sind heute noch drei Gro\u00dfkonzerne \u00fcbrig: BMW, Daimler und Volkswagen. In Frankreich haben von 20 Autobauern zwei \u00fcberlebt, in Italien einer, in Gro\u00dfbritannien keiner. Die Autobranche gilt als ein Modell f\u00fcr Marktkonzentration und Kapitalzentralisation. Und dieser Trend setzt sich fort, in allen L\u00e4ndern und Sektoren: Weltweit dominieren wenige Riesen ihre Branchen. Der Aufstieg der \u201eSuperstar-Firmen\u201c hat weit reichende Folgen f\u00fcr Wirtschaft und Einkommensverteilung.", "Die westeurop\u00e4ische Autoindustrie erlebte ihre gro\u00dfe Konsolidierung in den f\u00fcnfziger und sechziger Jahren \u2013 aus rund 70 Anbietern wurden bis 1960 laut Unternehmensberatung KPMG 27. Anfang der Achtziger z\u00e4hlte der Markt nur noch zehn eigenst\u00e4ndige Spieler, heute sind es sechs: Neben den drei deutschen existieren noch Fiat, PSA und Citroen. Alle anderen wurden aufgekauft oder gingen pleite. Die \u00dcberlebenden sind zu Giganten geworden.", "\u00c4hnliche Entwicklungen gibt es in anderen Branchen. Der Schweizer \u00d6konom David Dorn erkennt eine \u201ewachsende Marktkonzentration in allen Sektoren der US-Wirtschaft\u201c \u2013 Einzelhandel, Industrie, Energie, Transport und Finanzen. Die Daten deuten laut Dorn darauf hin, dass die Bewegung in Europa in die gleiche Richtung geht.", "Augenf\u00e4llig ist sie derzeit im Chemie- und Agrarsektor. Dort f\u00fchren Milliardenfusionen gro\u00dfer Konzerne wie Bayer/Monsanto, Dow/Dupont, Potash/Agrium oder ChemChina/Syngenta zur Zusammenballung von Geld und Macht. Das Expertenpanel IPES warnt vor einer \u201enie dagewesenen Konsolidierung und immer gr\u00f6\u00dferen Spielern in der Verarbeitung und Verteilung\u201c. Die zehn gr\u00f6\u00dften Konzerne beherrschten im Sektor Saatgut nun drei Viertel des Weltmarkts, in der Agrochemie 84 und bei Landmaschinen 65 Prozent. \u201eFarmer werden immer abh\u00e4ngiger von einer Handvoll Lieferanten und Abnehmer\u201c, beklagt IPES.", "Nicht die Gro\u00dfen fressen die Kleinen, sondern die Schnellen fressen die Langsamen \u2013 so hie\u00df es noch Anfang der 2000er Jahre, als neue Internet-Firmen auf den Markt str\u00f6mten. Doch ist daraus nichts geworden. Denn in der globalen Konkurrenz bietet Kapitalmacht unz\u00e4hlige Vorteile. Gro\u00dfe Firmen k\u00f6nnen leichter rationalisieren, da sie Anschaffungskosten f\u00fcr neue Maschinen auf gro\u00dfe St\u00fcckzahlen umlegen k\u00f6nnen. Die Massenproduktion verschafft Kostenvorteile. Gr\u00f6\u00dfe erm\u00f6glicht globalen Vertrieb, gro\u00dfe Budgets f\u00fcr Werbung und Innovation \u2013 die Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung bestreiten vor allem die Branchenriesen. Sie k\u00f6nnen sich zudem ein Heer von Spezialisten, Anw\u00e4lten und Steuerberatern leisten, um ihre Kosten zu dr\u00fccken.", "\u201eSize matters\u201c \u2013 auf die Gr\u00f6\u00dfe kommt es an, stellte schon vor zwei Jahren die Unternehmensberatung McKinsey fest. \u201eGro\u00dfe Unternehmen mit mehr als einer Milliarde Dollar Umsatz profitieren am st\u00e4rksten vom globalen Aufschwung\u201c, so McKinsey. Unter den Aktiengesellschaften fahren die gr\u00f6\u00dften zehn Prozent 80 Prozent aller Gewinne ein. Die Multis bestreiten 80 Prozent des globalen Handels.", "Zunehmend scheinen die dominanten Spieler auch in der Lage zu sein, sich vom Rest des Feldes abzusetzen. Daten der OECD zeigen: Gro\u00dfe Firmen sind tendenziell produktiver als kleine. Und jenen Unternehmen, die ihre Produktivit\u00e4t stark steigern k\u00f6nnen, steht eine gro\u00dfe Gruppe gegen\u00fcber, wo sich rein gar nichts tut. In Gro\u00dfbritannien zum Beispiel konnte ein Prozent der Firmen ihre Produktivit\u00e4t um j\u00e4hrlich sechs Prozent steigern, so Andrew Haldane, Chef\u00f6konom der britischen Zentralbank. Bei 30 Prozent der Firmen hingegen stagniert die Produktivit\u00e4t seit der Jahrtausendwende. \u201eIn den heutigen globalisierten M\u00e4rkten\u201c, so Haldane, \u201esind Gr\u00f6\u00dfenvorteile sehr wirkm\u00e4chtig und schaffen so Monopole, in denen eine kleine Gruppe von Spielern den Markt beherrscht.\u201c", "Bekannt ist dieser Zustand im Bereich Internet und Computer. Hier dominieren die Gro\u00dfen F\u00fcnf: \u201eApple, Google, Facebook, Amazon, und Microsoft fahren riesige Gewinne ein, die auf Teil-Monopolen beruhen\u201c, so der \u00d6konom Sebastian Dullien. Sie l\u00e4gen uneinholbar vorn: Die Forschungsausgaben der Gro\u00dfen F\u00fcnf seien von Neu-Konkurrenten nicht zu erreichen. Google betreibe seine Datenzentren effizienter als es jeder neue Herausforderer k\u00f6nnte. Allein um Googles Hardware anzuschaffen, m\u00fcsse ein Konzern sch\u00e4tzungsweise 30 Milliarden Dollar investieren. \u201eUnd schlie\u00dflich haben die Gro\u00dfen F\u00fcnf so viel Geld, dass sie jedes Start-up mit einer guten Idee sofort aufkaufen k\u00f6nnen\u201c, so Dullien.", "Laut dem \u00d6konomen Dorn hat die Machtkonzentration nicht nur Auswirkungen auf die Verteilung von Einkommen zwischen den Unternehmen \u2013 die Gro\u00dfen h\u00e4ngen die Kleinen ab. Sondern auch auf die Verteilung von Einkommen zwischen Kapital und Arbeit. So erkl\u00e4re der Aufstieg der \u201eSuperstar-Firmen\u201c zum Teil den seit Jahrzehnten zu beobachtenden R\u00fcckgang der Lohnquote, also des Anteils des Volkseinkommens, das die Arbeitnehmer erhalten. Der Zusammenhang ist laut Dorn auff\u00e4llig: In jenen Sektoren, in denen die Kapitalzentralisation besonders stark voranschreitet, sinkt auch die Lohnquote besonders stark, die Kapitaleigner erhalten immer mehr.", "Zwar zahlen die \u201eSuperstars\u201c ihre Angestellten gut. Gleichzeitig jedoch erzielen sie derartig hohe Gewinne, dass der Anteil des Lohns gering ist. Zudem nutzen die Superstars die M\u00f6glichkeiten der Auslagerung von T\u00e4tigkeiten an Selbstst\u00e4ndige, Zeitarbeitsfirmen oder Werkvertragsnehmer und begrenzen die Lohnauftrieb auf ihre Kernbelegschaft, die sie gleichzeitig durch die Drohung weiterer Auslagerungen unter Druck setzen k\u00f6nnen. Die Ausbreitung der Gro\u00dfen dr\u00fcckt damit die gesamtwirtschaftliche Lohnquote. \u201eDiese Entwicklung tr\u00e4gt zur zunehmenden Einkommensungleichheit bei\u201c, schreibt Dorn, \u201eweil der Kapitalbesitz in der Bev\u00f6lkerung sehr ungleich verteilt ist.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/verstrickung-von-clinton--trump-versucht-von-der-russland-affaere-abzulenken-28738966", "article_id": "28738966", "section": "politik", "article_headline_strong": "Verstrickung von Clinton?", "article_headline_normal": " Trump versucht von der Russland-Aff\u00e4re abzulenken ", "date": "29.10.17, 16:39 Uhr", "author": "Karl Doemens", "article_text": ["Der Einsatz von Nebelkerzen geh\u00f6rt zu den Lieblingsbesch\u00e4ftigungen von Donald Trump. Immer, wenn unangenehme Nachrichten ans Tageslicht dr\u00e4ngen, bem\u00fcht sich der amerikanische Pr\u00e4sident, an anderer Stelle so viel Staub aufzuwirbeln, dass der eigentliche Anlass der Aufregung in Vergessenheit ger\u00e4t. Am Wochenende war es wieder so weit: \u201eNach vielen Monaten mit kostspieligen Untersuchungen ist nun allgemein akzeptiert, dass es keine Zusammenarbeit zwischen Russland und Trump gab\u201c, twitterte der Regierungschef: \u201eDie Zusammenarbeit gab es mit HC (Hillary Clinton)!\u201c", "Eine merkw\u00fcrdige Behauptung. Kurz zuvor war n\u00e4mlich bekannt geworden, dass der vom US-Justizministerium eingesetzte Sonderermittler Robert Mueller erste Anklagen in der Russland-Aff\u00e4re auf den Weg bringt \u2013 und die d\u00fcrften sich gegen Trump-Vertraute richten. Nach Informationen amerikanischer Medien billigte die Geschworenen-Jury eines Washingtoner Gerichts am Freitag die Anklagen. Am Montag k\u00f6nnte es bereits erste Festnahmen geben. Damit gewinnt die angebliche \u201eMoskau-Connection\u201c, die Trumps Pr\u00e4sidentschaft von Anfang an \u00fcberschattete, eine neue Dynamik.", "Dass Russland gezielt versucht hat, den US-Pr\u00e4sidentschaftswahl im vergangenen Jahr zugunsten Trumps zu manipulieren, sehen die amerikanischen Geheimdienste als erwiesen an. So sollen sich russische Hacker Zugang zu den E-Mail-Konten der Gegenkandidatin Clinton verschafft und private Nachrichten ver\u00f6ffentlicht haben.", "Umstritten ist, inwieweit das Trump-Lager von der Einflussnahme wusste oder sogar aktiv zusammenarbeitete. Das soll der nach dem Rauswurf von FBI-Chef James Comey eingesetzte Sonderermittler Mueller kl\u00e4ren.", "Allerdings hat Mueller auch die Befugnis, im Zuge der Ermittlungen auftauchenden anderen Verdachtsmomenten auf Straftaten nachzugehen. Dies k\u00f6nnte insbesondere f\u00fcr Trumps ehemaligen Wahlkampfmanager Paul Manafort und Ex-Sicherheitsberater Michael Flynn relevant werden. Manafort steht im Verdacht dubioser russischer Gesch\u00e4ftskontakte und der Geldw\u00e4sche. Flynn sprach heimlich mit dem russischen Botschafter \u00fcber eine Aufhebung der Sanktionen und soll 600.000 Dollar von einem t\u00fcrkischen Gesch\u00e4ftsmann angenommen haben, um den im amerikanischen Exil lebenden Prediger Fethullah G\u00fclen in Misskredit zu bringen. US-Medien spekulieren, die ersten Festnahmen k\u00f6nnten mit diesen Vorg\u00e4ngen in Zusammenhang stehen. ", "Trump hat s\u00e4mtliche Anschuldigungen in der Russland-Aff\u00e4re als \u201eHexenjagd\u201c zur\u00fcckgewiesen. Stattdessen versucht er nun seit Tagen, eine Kooperation von Hillary Clinton mit dem Kreml nachzuweisen. Als erster Beleg daf\u00fcr dient ihm das Dossier des ehemaligen britischen Spions Christopher Steele. Der hatte indirekt im Auftrag der Clinton-Kampagne in Moskau kompromittierendes Material \u00fcber Trump zusammengetragen.", "Noch massiver skandalisiert Trump die \u00dcbernahme des kanadischen Minenunternehmens Uranium One durch den russischen Atomkonzern Rosatom im Jahr 2010, die er bereits im Wahlkampf hochgezogen hatte. Der damalige US-Pr\u00e4sident Barack Obama hatte den Deal abgesegnet. Trump behauptet, Uranium One habe sich die Zustimmung durch Spenden an die Clinton-Stiftung erkauft. Das Geld floss tats\u00e4chlich, aber Clinton war als Au\u00dfenministerin mit der Entscheidung nicht befasst. Seit sieben Jahren hat Trump keinerlei Belege f\u00fcr seine Behauptung vorgelegt. Tats\u00e4chlich, kritisierte der prominente Watergate-Enth\u00fcller Carl Bernstein im US-Sender CNN, nutze Trump den Minen-Deal, um die Muellers Russland-Untersuchungen zu sabotieren."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/ruecknahme-abgelehnter-asylbewerber-die-eu-erhoeht-den-druck-auf-herkunftslaender-28738938", "article_id": "28738938", "section": "politik", "article_headline_strong": "R\u00fccknahme abgelehnter Asylbewerber", "article_headline_normal": " Die EU erh\u00f6ht den Druck auf Herkunftsl\u00e4nder ", "date": "29.10.17, 16:38 Uhr", "author": "Markus Decker", "article_text": ["Die Europ\u00e4ische Union erh\u00f6ht den Druck auf Staaten, die abgelehnte Asylbewerber nicht zur\u00fccknehmen. Bangladesch sei das erste Land gewesen, bei dem der sogenannte Visa-Hebel erfolgreich angewendet worden sei, berichtete die \u201eWelt am Sonntag\u201c unter Berufung auf Angaben der EU-Kommission. Gespr\u00e4che mit weiteren Staaten, beispielsweise in Afrika, seien derzeit am Laufen. Diesen L\u00e4ndern werde deutlich gemacht, dass die dortigen Eliten Schwierigkeiten beim Beantragen von Visa zu bef\u00fcrchten h\u00e4tten.", "Im Falle Bangladeschs habe dieser Visa-Hebel zum Erfolg gef\u00fchrt, es sei eine Einigung auf die Einhaltung von Standardverfahren bei R\u00fcckf\u00fchrungen erzielt worden, berichtete die Zeitung unter Berufung auf Kommissionsangaben. Noch im Fr\u00fchjahr war Bangladesch demnach das Hauptherkunftsland von Migranten, die von Libyen \u00fcber das Mittelmeer nach Italien kamen.", "Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re (CDU) begr\u00fc\u00dfte das Vorgehen der EU: \u201eWenn es trotz der entsprechenden Verpflichtung eines Drittstaats regelm\u00e4\u00dfig Schwierigkeiten bei der R\u00fcck\u00fcbernahme seiner Staatsangeh\u00f6rigen gibt, ist es nur konsequent, im Gegenzug die Einreise von Menschen aus diesem Land an engere Voraussetzungen zu kn\u00fcpfen\u201c, sagte der CDU-Politiker.", "Konkret zielten solche Ma\u00dfnahmen \u201eauf die f\u00fcr die schleppende R\u00fcck\u00fcbernahme Verantwortlichen, also auf Dienst- und Diplomatenpassinhaber des betreffenden Staates\u201c. Das Beispiel Bangladesch belege, dass der Visa-Hebel Wirkung zeige, \u201ewenn die EU-Mitgliedstaaten gemeinsam handeln\u201c.", "Bayerns Innenminister Joachim Herrmann (CSU) erkl\u00e4rte, dass es \u201egerade hinsichtlich afrikanischer Staaten nur m\u00fchsam\u201c vorangehe mit R\u00fcckf\u00fchrungen. \u201eHier m\u00fcssen die Europ\u00e4ische Union und der Bund mehr Druck aufbauen\u201c, forderte Herrmann. Den Visa-Hebel bezeichnete er als \u201eganz wichtigen Ansatz\u201c.", "Auch Niedersachsens Innenminister, der SPD-Politiker Boris Pistorius, bewertete das Vorgehen der EU positiv: \u201eF\u00fcr eine bessere Zusammenarbeit mit den aufnehmenden L\u00e4ndern brauchen wir offensichtlich mehr Druck und Anreize\u201c, sagte Pistorius der \u201eWelt am Sonntag\u201c. \u201eMobilit\u00e4tspartnerschaften und Visumpolitik k\u00f6nnen eine n\u00fctzliche Hebelwirkung haben, um in diesem Bereich weiter zu kommen.\u201c", "Kritik kam hingegen von Linken-Chefin Katja Kipping: \u201eDie Linke unterst\u00fctzt keine Visa-Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr r\u00fccknahmeunwillige Staaten, weil sie die Falschen treffen: Touristen, Studierende oder Menschen, die hier arbeiten wollen\u201c, erkl\u00e4rte sie gegen\u00fcber der Zeitung. Die EU bediene sich \u201efragw\u00fcrdiger Trump-Praktiken, indem sie einfache B\u00fcrger f\u00fcr die Politik ihrer Regierung verantwortlich machen will\u201c.", "Seit Anfang 2016 gab es 530.000 negative Asylentscheidungen, bis Ende August verlie\u00dfen aber nur rund 120.000 Ausl\u00e4nder \u00fcber Abschiebungen oder gef\u00f6rderte freiwillige Ausreisen das Land. Einer Antwort der Bundesregierung auf eine Linke-Anfrage zufolge waren Ende Juli dieses Jahres 283.342 Asylklagen an den Verwaltungsgerichten anh\u00e4ngig. Meist geht es um Klagen gegen die Asylablehnung. Die Hauptherkunftsl\u00e4nder der Fl\u00fcchtlinge sind Syrien, Irak, Afghanistan und Eritrea. Anders als nach Afghanistan wird nach Syrien und in den Irak derzeit nicht abgeschoben.", "Ein besonders gravierender Fall eines Fl\u00fcchtlings, der ausreisepflichtig war, aber aufgrund fehlender Papier nicht abgeschoben werden konnte, war der des Breitscheidplatz-Attent\u00e4ters Anis Amri. Seine Papiere trafen erst ein, als er den Anschlag bereits begangen hatte. Amri floh aus Berlin und wurde sp\u00e4ter in Italien von der Polizei erschossen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/-terror-propaganda--tuerkei-plant-anklage-gegen-100-tuerkische-akademiker-in-deutschland-28739080", "article_id": "28739080", "section": "politik", "article_headline_strong": "\u201eTerror-Propaganda\u201c", "article_headline_normal": " T\u00fcrkei plant Anklage gegen 100 t\u00fcrkische Akademiker in Deutschland ", "date": "29.10.17, 17:31 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Staatsanwaltschaft in der T\u00fcrkei will nach Informationen von NDR, WDR und \u201eS\u00fcddeutscher Zeitung\u201c in Deutschland lebende t\u00fcrkische Akademiker wegen \u201ePropaganda f\u00fcr eine Terrororganisation\u201c anklagen. Nach Angaben von Betroffenen sind es etwa 100 Personen. Sie geh\u00f6ren zu einer Gruppe, die Anfang 2016 einen Friedensappell unterschrieben hatte.", "Insgesamt 1128 Akademiker hatten im Januar 2016 einen Appell unterschrieben, in dem sie den t\u00fcrkischen Staat aufforderten, Zerst\u00f6rungen in den Kurdengebieten zu stoppen. Nun sollen sie anscheinend alle angeklagt werden. Auch einigen der in Deutschland lebenden Unterzeichner des Appells wurde eine entsprechende Anklageschrift bereits zugestellt. Sie liegt NDR, WDR und SZ vor. Darin hei\u00dft es unter anderem, der \u201esogenannte Friedens-Aufruf\u201c trage \u201eden Charakter der offenen Propaganda f\u00fcr die Terrororganisation PKK\u201c.", "Der zust\u00e4ndige Oberstaatsanwalt in Istanbul wirft den Unterzeichnern vor, sie h\u00e4tten zum Ziel gehabt, den t\u00fcrkischen Staat als \u201eillegitime, zerst\u00f6rende Kraft\u201c und als verbrecherisch darzustellen sowie Gewalt durch die PKK zu legitimieren, so die Anklage. Laut t\u00fcrkischem Gesetz drohen Strafen von bis zu siebeneinhalb Jahren Haft f\u00fcr Terror-Propaganda. Fragen von NDR, WDR und SZ zu den Vorw\u00fcrfen und dem weiteren Vorgehen hat die Istanbuler Staatsanwaltschaft nicht beantwortet.", "In dem Appell hatten die Akademiker das harte Vorgehen der t\u00fcrkischen Sicherheitskr\u00e4fte in kurdischen Siedlungsgebieten Ende 2015 als \u201eVernichtungs- und Vertreibungspolitik\u201c bezeichnet. \u201eWir, die Akademiker und Wissenschaftler dieses Landes, werden an diesem Verbrechen nicht teilhaben!\u201c, so die Unterzeichner in dem Aufruf. \u201eIn der Petition, die wir unterschrieben haben steht nichts, was gesetzwidrig ist. Das best\u00e4tigen auch mehrere juristische Gutachten\u201c, sagt Zeynep Kivilcim. Sie erwartet, nun auch die Anklage zu bekommen, f\u00fcrchtet einen Gerichtsprozess, wenn sie in die T\u00fcrkei zur\u00fcckkehrt.", "In den vergangenen eineinhalb Jahren h\u00e4tten schon viele der Unterzeichner Folgen zu sp\u00fcren bekommen. Hunderte von ihnen h\u00e4tten ihre Arbeit verloren. \u201eAuch ich wurde entlassen\u201c, sagt Kivilcim. Sie ist Juristin und lebt derzeit in Berlin quasi im Exil. Auch etwa 100 andere Unterzeichner seien mittlerweile in Deutschland, sagt Kilcim. Sie koordiniert diese Gruppe. Kivilcim sieht den t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan hinter den Massenanklagen: \u201eDer Pr\u00e4sident hat schon kurz nach der Ver\u00f6ffentlichung unserer Petition angefangen, uns im Fernsehen zu beleidigen. Weil der Pr\u00e4sident es so bewertet hat, verhalten sich die staatlichen Organe dementsprechend.\u201c", "\u201eUnsere eigentliche Schuld ist es, dass wir den Staat zum Frieden aufgefordert haben\u201c, sagt Muzaffer Kaya, der mit Unterst\u00fctzung eines Stipendienprogramms zurzeit als Soziologe an der TU Berlin t\u00e4tig ist. Er ist einer der Initiatoren des Appells und sa\u00df deshalb bereits knapp sechs Wochen lang in der T\u00fcrkei im Gef\u00e4ngnis. Kaya sagt, dass die Akademiker lediglich gegen schwere Menschenrechtsverletzungen durch t\u00fcrkische Sicherheitskr\u00e4fte protestiert h\u00e4tten, die auch in Berichten der UNO angeprangert worden seien.", "Der betreffende Aufruf vom Januar 2016 erfolgte als Reaktion auf den sogenannten Anti-Terroreinsatz der t\u00fcrkischen Streitkr\u00e4fte ab Sommer 2015, bei dem die t\u00fcrkische Luftwaffe zun\u00e4chst Stellungen der als Terrororganisation eingestuften kurdischen Arbeiterpartei PKK in der T\u00fcrkei, in Syrien und dem Irak bombardierte.", "Als die PKK zum Widerstand aufrief, errichtete ihre Jugendorganisation in der t\u00fcrkischen Stadt Cizre und anderen Ortschaften Stra\u00dfenblockaden, woraufhin die t\u00fcrkische Armee Ausgangssperren verh\u00e4ngte und ank\u00fcndigte, auf jeden zu schie\u00dfen, der sich auf die Stra\u00dfen begebe. Bei ihrem Einsatz setzte die t\u00fcrkische Armee auch Panzer und Artillerie in den t\u00fcrkisch-kurdischen Ortschaften ein - dabei gab es zahlreiche Todesopfer und massive Zerst\u00f6rungen.", "Die Initiative der Akademiker f\u00fcr den Frieden hatte sich bereits 2012 organisiert. Sie tritt nach eigenen Angaben f\u00fcr eine friedliche und demokratische L\u00f6sung des t\u00fcrkisch-kurdischen Konfliktes ein. Die Anklage gegen die rund 100 in Deutschland lebenden Akademiker und ihrer 1000 Kollegen k\u00f6nnte das angespannte deutsch-t\u00fcrkische Verh\u00e4ltnis, dass sich gerade erst durch ", " zu entspannen schien, erneut belasten. (ots)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/wirtschaftliche-loesungen-messe-aufsichtsratschef-ist-fuer-abriss-des-icc-28738636", "article_id": "28738636", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Wirtschaftliche L\u00f6sungen", "article_headline_normal": " Messe-Aufsichtsratschef ist f\u00fcr Abriss des ICC ", "date": "29.10.17, 15:20 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Aufsichtsratsvorsitzende der Berliner Messegesellschaft, Wolf-Dieter Wolf, hat sich f\u00fcr den Abriss des Internationalen Congress Centrums (ICC) ausgesprochen. Man m\u00fcsse sich endlich \u201emit wirtschaftlichen L\u00f6sungen\u201c besch\u00e4ftigen, sagte er der \u201eBerliner Morgenpost\u201c (Sonntag).", "Alle Ideen zum ICC seien in der Vergangenheit kritisiert worden - vom Einkaufszentrum bis zu einer Bibliothek. \u201eDas darf aber nicht dazu f\u00fchren, dass das ICC in den n\u00e4chsten zehn Jahren vor sich hin gammelt.\u201c Ein Abriss mit anschlie\u00dfender Neubebauung k\u00f6nnte \u201ein einigen Jahren sicherlich zu Beifallsst\u00fcrmen f\u00fchren\u201c, meinte Wolf.", "Die Messegesellschaft ben\u00f6tigt mehr Platz. Das 1979 gebaute und mit Asbest belastete ICC ist sanierungsbed\u00fcrftig. Es wurde seit 2014 nicht mehr f\u00fcr Veranstaltungen genutzt und diente bis zum Sp\u00e4tsommer dieses Jahres vor\u00fcbergehend als Fl\u00fcchtlingsunterkunft f\u00fcr mehr als 500 Menschen. Auch der Internationalen Luft- und Raumfahrtausstellung (ILA) gibt der Aufsichtsratschef keine Zukunft.", "Aus Sicht von Berlin sei sie \u201enicht mehr gewollt\u201c, nur die Brandenburger h\u00e4tten sie noch gern. \u201eEs gibt die gro\u00dfen Luftfahrtmessen in Frankreich und Gro\u00dfbritannien, niemand braucht diese Schauen mehr in Deutschland\u201c, sagte Wolf. Schon vor zwei Jahren habe der Messe-Aufsichtsrat beschlossen, die ILA nur noch zu veranstalten, wenn sie wirtschaftlich sei. \u201eSie ist es aber bis heute nicht.\u201c", "Das jetzt genutzte Ila-Messegel\u00e4nde in Selchow (Dahme-Spreewald) w\u00fcrde laut Wolf die Flughafengesellschaft \u00fcbernehmen, die es dringend brauche. Dazu liefen schon intensive Gespr\u00e4che mit der Messegesellschaft. Voraussichtlich sei die ILA nach 2018 kein Thema mehr.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/buckower-feld-rund-900-wohnungen-fuer-mehrere-tausend-menschen-geplant-28740076", "article_id": "28740076", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Buckower Feld", "article_headline_normal": " Rund 900 Wohnungen f\u00fcr mehrere tausend Menschen geplant ", "date": "29.10.17, 21:57 Uhr", "author": "Ulrich Paul", "article_text": ["Lange wurde diskutiert, jetzt steht fest: Auf den Buckower Feldern soll ein neues Stadtquartier mit rund 900 Wohnungen f\u00fcr mehr als tausend Menschen entstehen. Gestaltet werden soll das neue Viertel nach Pl\u00e4nen des Architekturb\u00fcros rha reicher haase. Das teilte die landeseigene Wohnungsbaugesellschaft Stadt und Land mit, die das Quartier errichten will.", "Der ausgew\u00e4hlte Entwurf sieht vor, dass sich die Wohnh\u00e4user um Freifl\u00e4chen wie Anger und Pl\u00e4tze gruppieren. Eingerahmt wird das Viertel, das autoarm sein soll, von einem Landschaftspark im Westen und einem gr\u00fcnen G\u00fcrtel im Osten am Buckower Damm. Geplant sind neben einem Kinderbauernhof eine Kita sowie Angebote f\u00fcr studentisches und betreutes Wohnen. Um f\u00fcr eine soziale Durchmischung der Neubauten zu sorgen, sollen 50 Prozent der Unterk\u00fcnfte als Sozialwohnungen errichtet werden.", "Sie sollen f\u00fcr durchschnittlich 6,50 Euro je Quadratmeter kalt vermietet werden. \u201eWir haben eine sehr zufriedenstellende L\u00f6sung gefunden\u201c, sagte Senatsbaudirektorin Regula L\u00fcscher. \u201eDas neue Quartier bietet eine schl\u00fcssige Kombination verschiedener Geb\u00e4udetypologien, besitzt einen hohen Wiedererkennungswert und stellt Bez\u00fcge zur umliegenden Landschaft her, ohne seinen urbanen Quartierscharakter aufzugeben.\u201c", "Bei der Planung wurden laut Stadt und Land die Anwohner \u00fcber B\u00fcrgerwerkst\u00e4tten mit einbezogen. Zuvor hatte es Kritik an den Pl\u00e4nen gegeben. Auf Wunsch der Anwohner wurde laut Stadt und Land die Bebauung von den Verkehrsachsen Buckower Damm und Gerlinger Stra\u00dfe etwas abger\u00fcckt. Au\u00dferdem sei die Geschossh\u00f6he verringert und am Buckower Damm ein Gr\u00fcnzug in die Planung aufgenommen worden. Das Werkstattverfahren mit den B\u00fcrgern habe sich \u201ehervorragend bew\u00e4hrt\u201c, sagte Stadt und Land-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Ingo Malter. \u201eWir freuen uns, dass die Anwohner mit Vorschl\u00e4gen und Ideen aktiv geworden sind und wir diese bei der Planung einflie\u00dfen lassen konnten.\u201c Mit dem neuen Stadtquartier werde in Neuk\u00f6lln \u201eeine neue Dimension im preisg\u00fcnstigen Bauen\u201c erreicht.", "Neuk\u00f6llns Bezirksb\u00fcrgermeisterin Franziska Giffey (SPD) sagte: \u201eWir brauchen auch in Neuk\u00f6lln im Zuge der wachsenden Stadt dringend neuen und bezahlbaren Wohnraum.\u201c Wichtig aus bezirklicher Sicht sei nat\u00fcrlich auch, \u201edass Kita-Pl\u00e4tze und Orte f\u00fcr die Jugendarbeit sowie soziale Einrichtungen entstehen\u201c.", "Die Stadt und Land soll sowohl f\u00fcr die Erschlie\u00dfung des Quartiers aufkommen als auch f\u00fcr den Bau der Wohnungen. Wie viel Geld das kostet, steht aber noch nicht fest. \u201eAktuell befinden wir uns noch in der Planungsphase des Bauvorhabens, daher kann zum jetzigen Zeitpunkt noch keine valide Aussage zu den Investitionskosten getroffen werden\u201c, teilte das Unternehmen mit. Bis die neuen Wohnungen stehen, wird es noch lange dauern.", "Derzeit l\u00e4uft nach Angaben der Stadt und Land das Bebauungsplanverfahren. Der Baubeginn f\u00fcr die Stra\u00dfen und die Erschlie\u00dfung ist f\u00fcr 2019/2020 geplant. Die Stadt und Land geht derzeit von einer Bauzeit von zirka drei Jahren aus. Das hei\u00dft, dass die ersten Mieter fr\u00fchestens im Jahr 2022 einziehen werden, also in etwa f\u00fcnf Jahren. In dieser Legislaturperiode werden demnach also keine der geplanten Wohnungen fertig. Die Buckower Felder sind eines von elf gro\u00dfen Neubaugebieten, in denen laut Koalitionsvertrag von SPD, Linken und Gr\u00fcnen rund 37.000 Wohnungen errichtet werden sollen.", "Derzeit leben auf einem Teil der Fl\u00e4chen Fl\u00fcchtlinge in einer Containersiedlung. Wenn sie einen Aufenthaltsstatus haben, d\u00fcrfen sie sich ebenfalls um die neuen Wohnungen bewerben. \u201eSie werden genauso wie alle anderen Mietinteressenten behandelt\u201c, so die Stadt und Land."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/orkantief--herwart--wichtige-fernverkehrs-strecken-bis-montag-gesperrt-28737176", "article_id": "28737176", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Orkantief \"Herwart\"", "article_headline_normal": " Wichtige Fernverkehrs-Strecken bis Montag gesperrt ", "date": "29.10.17, 08:24 Uhr", "author": null, "article_text": ["Orkantief \"Herwat\" ist am Sonntagmorgen mit heftigen B\u00f6en durch Berlin gezogen und hat zahlreiche Sch\u00e4den verursacht. In einer vorl\u00e4ufigen Bilanz\u00a0 relativierte ein Sprecher des Lagezentrums Brandenburg allerdings: \u201eGr\u00f6\u00dfere Sch\u00e4den wie beim Sturm \u201eXavier\u201c konnten wir aber nicht verzeichnen. Wir waren zu \u00fcber 90 Prozent wegen B\u00e4umen und \u00c4sten im Einsatz\u201c.\u00a0", "Besonders betroffen waren von den Sturmsch\u00e4den dagegen gro\u00dfe Gebiete von Norddeutschland. Die Deutsche Bahn hat auf zahlreichen Strecken den Verkehr eingestellt.", "In Berlin z\u00e4hlte die Feuerwehr zwischen ein und 16 Uhr 500 wetterbedingte Eins\u00e4tze. Alle Freiwilligen Feuerwehren wurden in den Dienst gerufen. Zoo und Tierpark in Berlin waren am Sonntag wegen der Sturmwarnung am Sonntag geschlossen.", "Am Sch\u00f6neberger Ufer st\u00fcrzte ein Ger\u00fcst um. Dabei wurde ein Jogger auf dem Gehweg schwer, aber nicht lebensgef\u00e4hrlich verletzt.", "Auch in Friedrichshain st\u00fcrzte ein Ger\u00fcst an einem Geb\u00e4ude um, das derzeit saniert wird.", "In der Uhlandstra\u00dfe wurde laut Feuerwehr ein komplettes Dach abgedeckt, \u201eTeile liegen auf der Stra\u00dfe\u201c, sagte der Sprecher. In zwei F\u00e4llen fuhr eine S-Bahn gegen einen umgest\u00fcrzten Baum: in Kaulsdorf und in Sch\u00f6neberg. Verletzte habe es in beiden F\u00e4llen nicht gegeben.", "Umgest\u00fcrzte B\u00e4ume verursachen Verkehrsbehinderungen, die U-Bahn-Linie U3 zwischen Breitenbachplatz und Krumme Lanke musste nach wetterbedingten Sch\u00e4den unterbrochen werden. Die F\u00e4hre F12/F21 wurde wegen des Sturms am Morgen eingestellt.", "Auch im Umland fielen zahlreiche B\u00e4ume um, eine 20 Meter gro\u00dfe Tanne fiel bei Barnim auf ein Wohnhaus. In Blankenfelde deckte der Sturm ein Dach ab. Auf der Landsberger Allee in Berlin fuhr ein Taxi gegen einen umgest\u00fcrzten Baum.", "Am Sonntagabend meldete die Bahn, dass einzelne Z\u00fcge auf den Verbindungen Berlin-Leipzig und Berlin-Halle-Erfurt wieder den Betrieb aufnehmen. Die wichtige Strecke zwischen Hannover und Berlin werde voraussichtlich ab Montagnachmittag (14 Uhr) wieder nach Plan befahren.", "Dagegen d\u00fcrften die Arbeiten auf den stark von \u201eHerwart\u201c getroffenen Strecken Hamburg-Berlin und Berlin-Stralsund noch andauern. Hier sei weiter kein Betrieb m\u00f6glich, hie\u00df es bei der Bahn. Man arbeite aber \u201emit Hochdruck daran, dass der Fernverkehr auf vielen der aktuell gesperrten Hauptstrecken in Nord- und in Mitteldeutschland ab Montag wieder anlaufen kann\u201c.", "Zun\u00e4chst hatte die Bahn gesch\u00e4tzt, dass nur bis Sonntagnachmittag voraussichtlich keine Z\u00fcge im Fernverkehr fahren. Sie hatte den Betrieb in sieben L\u00e4ndern teils ausgesetzt. Vor allem in Nord- und Ostdeutschland hatte \u201eHerwart\u201c zahlreiche B\u00e4ume entwurzelt. Aus Sicherheitsgr\u00fcnden hatte die Bahn den Verkehr daher in Niedersachsen, Bremen, Hamburg und Teilen Schleswig-Holsteins bereits seit dem Morgen in weiten Teilen eingestellt. \u201eDas wirkt sich bundesweit auf den Fernverkehr aus\u201c, hie\u00df es.", "Auf der Strecke Berlin-Hamburg besch\u00e4digten umgest\u00fcrzte B\u00e4ume Oberleitungen - wie schon bei Orkan \u201eXavier\u201c vor gut drei Wochen.", "Kunden sollten sich vor Reisebeginn \u00fcber die aktuelle Lage informieren - etwa \u00fcber die Bahn-App, die Webseite oder eine eigens eingerichtete Hotline. Die Situation bleibe angespannt.", "Die Deutsche Bahn biete betroffenen Fahrg\u00e4sten an, die Fernverkehrstickets vom Sonntag innerhalb von vier Wochen kostenlos umzutauschen.", "Der regionale Zugverkehr sei dagegen weniger beeintr\u00e4chtigt, teilte die Bahn mit. In Kaulsdorf und in Sch\u00f6neberg fuhren S-Bahnen gegen umgest\u00fcrzte B\u00e4ume, verletzt wurde aber niemand. Zwischen Strausberg und Strausberg-Nord entgleiste eine weitere S-Bahn mit acht Fahrg\u00e4sten, als sie gegen einen Baum fuhr. Es sei niemand zu Schaden gekommen, sagte ein Sprecher der Bundespolizei.", "Die Ostdeutsche Eisenbahn (ODEG) stellte in Brandenburg den Zugverkehr auf den Linien RB46 von Cottbus nach Forst, RB33 von J\u00fcterbog nach Berlin-Wannsee und RE2 zwischen Berlin-Friedrichstra\u00dfe und Charlottenburg wegen \u201eHerwart\u201c ein.", "Der Deutsche Wetterdienst nahm eine Unwetterwarnung vor starken Sturmb\u00f6en in Berlin und Brandenburg f\u00fcr Sonntagnachmittag zur\u00fcck. Zum Sonntagabend hin solle sich der Wind abschw\u00e4chen, hie\u00df es.", "Eine schwere Sturmflut setzte in Hamburg am Vormittag Stra\u00dfen und Felder unter Wasser. In der HafenCity hie\u00df es: Land unter und Schotten dicht! Erwartet wurde ein Pegel von 2,5 Metern \u00fcber dem mittleren Hochwasser. \u201eDie Beh\u00f6rden sind vorbereitet, voraussichtlich m\u00fcssen einige Stra\u00dfen und der Fischmarkt gesperrt werden\u201c, erkl\u00e4rte eine diensthabende Wissenschaftlerin des Bundesamtes f\u00fcr Seeschifffahrt und Hydrographie (BSH). Die Hamburger Feuerwehr r\u00fcckte bis zum Morgen 170 Mal aus. Bei den Eins\u00e4tzen handele es sich im Wesentlichen um B\u00e4ume und \u00c4ste auf Stra\u00dfen, aber auch auf Autos und H\u00e4usern. Ein Baum musste von den Gleisen der U-Bahn geborgen werden.", "In Mecklenburg-Vorpommern mussten in der Nacht vier Bahnlinien wegen umgest\u00fcrzter B\u00e4umen gesperrt werden. Auch hier seien Spezialisten mit der Entst\u00f6rung besch\u00e4ftigt. Die Bahn bittet Reisende, sich online zu informieren. Ein Mitarbeiter des Innenministeriums beschrieb die Nacht als unruhig, in erster Linie seien aber nur B\u00e4ume umgest\u00fcrzt. Im Landkreis Rostock wurde ein Haus von einem Baum getroffen, die Bewohner blieben unverletzt. Die Polizei in Neubrandenburg meldete zwei B\u00e4ume, die auf Autos fielen.", "In Mecklenburg-Vorpommern kenterte ein Motorboot mit drei Urlaubern aus Sachsen - eine Frau starb. Die Suche nach einem Passagier blieb nach Angaben der Polizei Neubrandenburg bis Sonntagabend erfolglos. Mehrere Menschen wurden au\u00dferdem bei Sturm-Unf\u00e4llen in Deutschland verletzt. In Polen und Tschechien waren mindestens drei Todesopfer zu beklagen.", "Zu einem weiteren Todesfall in Deutschland an der Nordsee in Niedersachsen erkl\u00e4rte die Polizei, der Mann habe mit seinem Bruder auf einem Campingplatz in einem Bulli \u00fcbernachten und sich beim Herannahen des Wassers zu Fu\u00df in Sicherheit bringen wollen. Der 59 Jahre alte Bruder konnte sich noch an einem Mast festhalten. Er wurde am fr\u00fchen Morgen von einer DLRG-Schlauchbootbesatzung gerettet und unterk\u00fchlt in ein Krankenhaus gebracht. Der 63-J\u00e4hrige wurde wenig sp\u00e4ter tot geborgen. Beide M\u00e4nner stammen aus Nordrhein-Westfalen. (BLZ/dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/umstrittener-ministerpraesident-wittenberg-besuch-von-viktor-orb%C3%A1n-sorgt-fuer-misstoene-28738506", "article_id": "28738506", "section": "politik", "article_headline_strong": "Umstrittener Ministerpr\u00e4sident", "article_headline_normal": " Wittenberg-Besuch von Viktor Orb\u00e1n sorgt f\u00fcr Misst\u00f6ne ", "date": "29.10.17, 15:16 Uhr", "author": "Markus Decker", "article_text": ["Es ist erst knapp eine Woche her, dass Ungarns Ministerpr\u00e4sident Viktor Orb\u00e1n Fl\u00fcchtlingsfeindlichkeit mal wieder mit einer Prise Antisemitismus versah. Bei einer Rede in Budapest rief er Mitteleuropa zur \u201emigrantenfreien Zone\u201c aus und beklagte, die Europ\u00e4ische Union werde von einem \u201eSpekulanten-Imperium\u201c in Geiselhaft genommen worden.", "Das wiederum habe ihr \u201edie j\u00fcngste V\u00f6lkerwanderung, die Millionen Migranten, die Invasion der neuen Einwanderer beschert\u201c. Der Hinweis auf das \u201eSpekulanten-Imperium\u201c galt dem j\u00fcdischen Milliard\u00e4r George Soros, der mit seiner Stiftung weltweit die Zivilgesellschaft unterst\u00fctzt und damit auch Fl\u00fcchtlingsorganisationen.", "Nachdem Orb\u00e1n am 24. Oktober im bayerischen Passau auftrat, kommt er nun am 6. November in die Lutherstadt Wittenberg (Sachsen-Anhalt), wo Martin Luther 1517 seine 95 Thesen publizierte \u2013 eine Woche nach dem Ende des Reformationsjubil\u00e4ums. Er will dort die Ausstellung \u201eLuther! 95 Sch\u00e4tze \u2013 95 Menschen\u201c besuchen. Ministerpr\u00e4sident Reiner Haseloff (CDU), dessen Wohnhaus zweihundert Meter vom Lutherhaus entfernt liegt, wird den Gast begleiten.", "Dass der 63-J\u00e4hrige dies tut, trifft teilweise auf ein gewisses Verst\u00e4ndnis. \u201eF\u00fcr Ungarn ist das Reformationsjubil\u00e4um wichtig\u201c, sagt der \u00f6rtliche SPD-Europaabgeordnete Arne Lietz. \u201eEs ist v\u00f6llig normal, dass sich Leute, die daran Interesse haben, zu uns auf den Weg machen. Ich w\u00fcrde es nicht verdammen, dass er kommt.\u201c Lietz f\u00fcgte jedoch hinzu: \u201eGerade in der Religionsfreiheit kenne ich keine Kompromisse. Und Orb\u00e1n stellt sie infrage.\u201c", "Haseloff selbst wisse als Katholik noch aus DDR-Zeiten, wie es sei, wenn Religionsfreiheit eingeschr\u00e4nkt werde und m\u00fcsse das Thema gegen\u00fcber Orb\u00e1n ansprechen. \u201eWir m\u00fcssen im Diskurs bleiben, aber im kritischen Diskurs\u201c, findet der Sozialdemokrat. \u201eEs geht um R\u00fcckgrat.\u201c Der Wittenberger Theologe Friedrich Schorlemmer fragte k\u00fcrzlich, \u201ewelche Absichten und Ziele\u201c hinter dem Besuch steckten. Er f\u00fchrte die st\u00e4dtische Dissidenten-Szene an, die bis 1989 f\u00fcr Menschenrechte eintrat. Der gesamte Vorgang war Gegenstand einer kontroversen Landtags-Debatte, in der sich die AfD auf Haseloffs Seite schlug.", "Haseloff hatte noch im Fr\u00fchjahr 2015 erkl\u00e4rt, dass das alternde Sachsen-Anhalt Fl\u00fcchtlinge gut gebrauchen k\u00f6nne. Im Vorfeld der Landtagswahl 2016 folgte die Wende. Der Sohn einer Heimatvertriebenen, der 1976 die Ost-CDU beitrat, forderte eine Landesobergrenze und lud Bayerns Ministerpr\u00e4sidenten Horst Seehofer (CSU), einen Freund Orb\u00e1ns, zum Wahlkampf.", "Dass Ostdeutschland ein besonderes Rechtsextremismus-Problem habe, bestritt er \u2013 obwohl die AfD mit fast 25 Prozent der Stimmen in den Landtag einzog. Zugleich mahnte der Physiker eine Staffel\u00fcbergabe an der Spitze der Bundes-CDU an, die bekanntlich von der fl\u00fcchtlingsfreundlichen Kanzlerin Angela Merkel gef\u00fchrt wird. Merkel wird am Dienstag, also eine Woche vor ihrem Kritiker Orb\u00e1n, in der Stadt sein.", "Unter dem Druck seiner Landtagsfraktion, die Beobachtern zufolge zu einem Drittel aus AfD-Sympathisanten besteht, vollzieht Haseloff einen \u00e4hnlichen Rechtsruck wie sein scheidender s\u00e4chsischer Kollege Stanislaw Tillich. Gleichwohl lobte er das Reformationsjubil\u00e4um noch vorige Woche als \u201ePfingstwunder\u201c: \u201eViele Sprachen und Ethnien, alle so friedlich.\u201c Klar ist, dass Wittenberg sp\u00e4testens seit Martin Luther wei\u00df, was Antisemitismus bedeutet. An der Au\u00dfenseite der Stadtkirche, die Luthers Predigtkirche war, prangt eine gerade wieder diskutierte \u201eJudensau\u201c.", "Die Linksparteivorsitzende Katja Kipping hat kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Regierungschef. \u201eDer Ministerpr\u00e4sident will sich ,privat\u2018 mit einem Rechtspopulisten treffen, der die Menschrechte mit F\u00fc\u00dfen tritt, sich antisemitisch \u00e4u\u00dfert und sich einer EU-weiten solidarischen L\u00f6sung der Fl\u00fcchtlingsaufnahme verweigert\u201c, sagte sie dieser Zeitung. \u201eOffensichtlich ist es eine Verzweiflungstat, die am Ende nur das Gegenteil dessen bewirkt, was er beabsichtigt. Die Rechtspopulisten werden sich best\u00e4tigt f\u00fchlen.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/-es-ist-ein-trauerspiel--gruenen-politiker-startet-petition-gegen-glyphosat-zulassung-28738692", "article_id": "28738692", "section": "politik", "article_headline_strong": "\u201eEs ist ein Trauerspiel\u201c", "article_headline_normal": " Gr\u00fcnen-Politiker startet Petition gegen Glyphosat-Zulassung ", "date": "29.10.17, 15:44 Uhr", "author": "Markus Decker", "article_text": ["Der gr\u00fcne Europaabgeordnete Sven Giegold hat bei Change.Org eine Petition gestartet mit dem Ziel, die verl\u00e4ngerte Zulassung des Unkrautvernichtungsmittels Glyphosat zu verhindern.", "Bis Sonntagnachmittag hatten rund 275.000 Menschen die Petition unterzeichnet. \u201eEs ist ein Trauerspiel, dass sich die Bundesregierung als Z\u00fcnglein an der Waage nicht klar positioniert\u201c, sagte er dieser Zeitung.", "\u201eWenn sie ihrer Verantwortung f\u00fcr Gesundheit und Umwelt nachkommen will, muss sie f\u00fcr ein schnelles Ende von Glyphosat stimmen. Jedes weitere Jahr, in dem Glyphosat auf unseren Feldern eingesetzt wird, schadet Mensch und Umwelt. Nur eine giftfreie Landwirtschaft kann im Einklang mit menschlicher Gesundheit und Schutz der Umwelt funktionieren.\u201c", "Im Tauziehen um Glyphosat hatte die EU-Kommission zuletzt einen neuen Vorschlag unterbreitet. Die Beh\u00f6rde schlug den Mitgliedstaaten vor, \u201edie Genehmigung f\u00fcr Glyphosat f\u00fcr f\u00fcnf Jahre zu erneuern\u201c, wie eine Sprecherin am Freitag mitteilte. Eine Abstimmung der EU-Regierungen im zust\u00e4ndigen Fachausschuss ist demnach am 9. November geplant.", "In der EU wird seit Jahren um das weit verbreitete Unkrautvernichtungsmittel gestritten. Wissenschaftliche Studien kamen zu unterschiedlichen Ergebnissen, ob Glyphosat krebserregend sein k\u00f6nnte oder nicht. Allerdings verweisen Umweltsch\u00fctzer dar\u00fcber hinaus auf Gefahren f\u00fcr den Natur- und Artenschutz. So gibt es etwa in Deutschland ein drastisches Insektensterben.", "Die bisherige Zulassung in Europa l\u00e4uft am 15. Dezember aus. Die EU-Kommission hatte urspr\u00fcnglich eine zehnj\u00e4hrige Verl\u00e4ngerung angestrebt. Das Europaparlament verlangte am Dienstag in einer Resolution aber ein endg\u00fcltiges Aus f\u00fcr das Herbizid bis sp\u00e4testens zum 15. Dezember 2022.", "Wie die Kommissionssprecherin der Nachrichtenagentur AFP sagte, zielt der Kommissionsvorschlag \u201eauf eine Erneuerung und nicht ein Auslaufen\u201c. Bei einer Sitzung des EU-Fachausschuss f\u00fcr Pflanzen, Tiere, Lebensmittel und Futtermittel am Mittwoch wurden laut Kommission mit den Vertretern der 28 Mitgliedstaaten \u201emehrere Optionen\u201c diskutiert. Es fand jedoch keine Abstimmung statt.", "Giegold erkl\u00e4rte nun: \u201eDie EU-Kommission will die Glyphosat-Zulassung um f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngern. Angeblich will die deutsche Bundesregierung um drei Jahre verl\u00e4ngern. Beide Vorschl\u00e4ge haben eines gemeinsam: Es geht nicht um ein Auslaufen der Zulassung, sondern um eine Verl\u00e4ngerung.\u201c Er fuhr fort: \u201eDie Idee ist offensichtlich: Bei einer k\u00fcrzeren Frist haben die kritischen Mitgliedsl\u00e4nder etwas erreicht, und die Pro-Glyphosat-Staaten m\u00fcssen das Gift nicht vom Acker holen. Doch darauf d\u00fcrfen wir nicht hereinfallen: Wir brauchen ein festes Ausstiegsdatum und keine Laufzeitverl\u00e4ngerung.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/brandenburg-immer-mehr-menschen-lassen-ihre-haustiere-bestatten-28738086", "article_id": "28738086", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Brandenburg", "article_headline_normal": " Immer mehr Menschen lassen ihre Haustiere bestatten ", "date": "29.10.17, 12:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Immer mehr Brandenburger lassen ihre Haustiere nach deren Tod bestatten oder konservieren. Das ergab eine Umfrage der Deutschen Presse-Agentur. Nach Auskunft des Bundesverbandes der Tierbestatter (BVT) werden im Land j\u00e4hrlich Tausende Tiere im Krematorium verbrannt oder beerdigt. Bundesweit werden bis zu 100.000 Tiere in einem Grab beerdigt, wie BTV-Sprecherin Gabriele Metz informiert.", "\u201eDie meisten Tiere werden im eigenen Garten bestattet\u201c, sagt Metz Danach k\u00e4men Kremierungen und Beisetzungen der toten Tiere. Seit Jahren steige die Zahl an Bestattungen. \u201eHaustiere nehmen immer st\u00e4rker die Position eines vollwertigen Sozialpartners ein\u201c, erkl\u00e4rt die Sprecherin. Entsprechend w\u00fcrdevoll solle dann auch der Abschied sein.", "Mit gut 9000 Grabstellen auf einem Gel\u00e4nde von 10.000 Quadratmetern geh\u00f6rt der Tierfriedhof in Teltow (Potsdam-Mittelmark) zu den gr\u00f6\u00dften im Land. Ralf Hendrichs betreibt seit 14 Jahren die Anlage, die auch ein eigenes Krematorium und einen Bestattungsservice hat. \u201eDas Interesse an Tierbestattungen w\u00e4chst kontinuierlich\u201c, sagt er. 2003 wurden nach seinen Angaben 120 Tiere einge\u00e4schert oder begraben. Mittlerweile seien es \u00fcber 4000 im Jahr.", "\u201e80 Prozent der Tiere werden einge\u00e4schert\u201c, sagt er. Die Besitzer n\u00e4hmen die Urne dann mit nach Hause. Bei K\u00f6rperbestattungen fragten die Kunden oft nach speziellen Kartons als S\u00e4rge f\u00fcr ihre Lieblinge. \u201eDie l\u00f6sen sich relativ schnell im Boden auf. Die Tiere werden dann wieder eins mit der Natur\u201c, erkl\u00e4rt Hendrichs.", "Das Thema Tierbestattungen habe in Brandenburg in den vergangenen 20 Jahren immer mehr an Aufmerksamkeit gewonnen. Auf die Bed\u00fcrfnisse seiner wachsenden Kundschaft aus ganz Deutschland und sogar dem Ausland stellt sich Hendrichs zunehmend ein. Bei einer muslimischen Beerdigung werde darauf geachtet, dass der Kopf des Tieres gen Osten gerichtet sei. Die Katze eines asiatischen Besitzers lie\u00dfen die Bestatter vor der Kremierung drei Tage bei Speisen aufgebahrt in der Wohnung des Kunden. Zudem gebe es Hilfe bei der Trauerbew\u00e4ltigung mit einer Psychologin sowie Selbsthilfegruppen auf dem Gel\u00e4nde.", "Weniger betriebsam geht es in l\u00e4ndlichen Regionen zu. Etwa 30 Gr\u00e4ber gibt es derzeit auf dem Tierfriedhof in Alt Daber bei Wittstock (Ostprignitz-Ruppin). 2017 wurden dort bisher zwei Hunde bestattet. Im Namen seines Sohnes Marco k\u00fcmmert sich Siegfried Scharf seit f\u00fcnf Jahren um das familieneigene Grundst\u00fcck. Sein Sohn ist eigentlich Tierpr\u00e4parator, erkl\u00e4rt der 62-J\u00e4hrige.", "Dementsprechend bietet die Familie einen ganz besonderen Service f\u00fcr Besitzer verstorbener Tiere an. \u201eSie k\u00f6nnen ihr Tier auch ausstopfen lassen\u201c, sagt Siegfried Scharf. Sein Sohn, der mittlerweile in Ostfriesland lebt, ben\u00f6tige bis zu einem halben Jahr f\u00fcr solche Auftr\u00e4ge. \u201eK\u00fcrzlich hat ein Ehepaar ihren Bernhardiner ausstopfen lassen\u201c, sagt er. Das kranke Tier sei bis zuletzt gepflegt worden. Nun k\u00f6nnten sie dem Hund zumindest jeden Tag \u00fcbers Fell streicheln.", "W\u00e4hrend in Teltow die Liegezeit auf zwei Jahre begrenzt ist, d\u00fcrfen die Tierbesitzer die Grabstelle in Alt Daber f\u00fcr zehn Jahre nutzen. Was an zwei Standorten im Westen Deutschlands bereits seit einiger Zeit Realit\u00e4t ist, k\u00f6nnte auch bald in Brandenburg m\u00f6glich sein: die gemeinsame Bestattung von Mensch und Tier. In Forst (Spree-Nei\u00dfe) laufen derzeit solche Planungen in der Stadtverwaltung an, sagt eine Mitarbeiterin. An einem konkreten Konzept werde derzeit noch gearbeitet.", "Wenn sein Antrag bewilligt wird, soll es auch auf Hendrichs Tierfriedhof eine M\u00f6glichkeit der gemeinsamen Bestattung von Mensch und Tier geben. Das Gel\u00e4nde daf\u00fcr werde gerade vorbereitet. Allerdings ist diese Form der letzten Ruhe dann nur nach vorausgehender Kremierung beider K\u00f6rper m\u00f6glich, wie er sagt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/geheimtipps-zehn-berliner-orte--die-man-gesehen-haben-muss-23473966", "article_id": "23473966", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Geheimtipps", "article_headline_normal": " Zehn Berliner Orte, die man gesehen haben muss ", "date": "25.02.17, 10:33 Uhr", "author": "Ida Luise Krenzlin", "article_text": ["Die drei Autorinnen des Buches \u201e", "\" sind mit Stadtplan, Fotoapparat und Notizblock wochenlang durch Berlin gestreift, um die ausgefallensten, ungew\u00f6hnlichsten und \u00fcberraschendsten Hauptstadtorte aufzutun. Wir haben ihre Tipps durchforstet - und stellen Ihnen zehn spannende Orte daraus vor, die Sie sicher in keinem Reisef\u00fchrer finden werden.", "Der Boule-Boulevard am Paul-Lincke-Ufer", "Boulen kann man nur in Frankreich? Da irren Sie sich aber gewaltig. Berlin hat sich zur au\u00dferfranz\u00f6sischen Boule-Metropole entwickelt. In der ganzen Stadt haben Liebhaber des Spiels liebevoll Pl\u00e4tze geschaffen, um ihrer Leidenschaft nach und vor dem Feierabend zu fr\u00f6nen.", "Der eindrucksvollste Platz mit 15 Bahnen liegt am Paul-Lincke-Ufer in Kreuzberg. Das \"Boulodrome\" ist der Boule-Boulevard unter allen Pl\u00e4tzen: Hier trifft man schmallippige Profis, die gekonnt ihre Kugel neben dem Schweinchen platzieren, ebenso wie Anf\u00e4nger, die mit Bierflasche in der Hand und Kippe im Mundwinkel ihre Kugeln auf fremde Bahnen werfen.", " Paul-Lincke-Ufer in der H\u00f6he Forsterstra\u00dfe, 10997 Berlin.", "+++", "David Bowies Stammkneipe", "\u201eEine Stadt voller Bars f\u00fcr traurige, entt\u00e4uschte Menschen. Das liebe ich\u201c, soll David Bowie \u00fcber Berlin gesagt haben \u2013 und blieb konsequenterweise ", ". Mit seinem Nachbarn Iggy Pop versumpfte er regelm\u00e4\u00dfig im \u201eAnderen Ufer\". Auch heute befindet sich in der Hauptstra\u00dfe 157 noch eine Bar, inzwischen hei\u00dft sie allerdings das \u201eNeue Ufer\". Welche Whisky-Sorte Bowie hier trank, ist leider nicht \u00fcberliefert.", ", Hauptstra\u00dfe 157, 10827 Berlin.", "+++", "Das Berliner Zimmer", "Das sogenannte Berliner Zimmer ist Bestandteil fast jeder gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnung und stellt deren Bewohner bei Einrichtung und Nutzung vor gro\u00dfe Herausforderungen. Ende des 19. Jahrhunderts wurden viele Wohnungen mithilfe eines Durchbruchs zum Seitenfl\u00fcgel vergr\u00f6\u00dfert. Dieses Zimmer am Ende des Flures nennt man Berliner Zimmer: Es ist ein langgestrecktes Durchgangszimmer mit vielen T\u00fcren.", "Zu allem Ungl\u00fcck ist es auch meist noch recht duster, da das einzige Fenster ganz hinten in der Ecke zum Hof zeigt. Das Berliner Zimmer wird oft als Wohnzimmer genutzt. Wegen der prek\u00e4ren Lichtverh\u00e4ltnisse baumelt in fast allen ein gro\u00dfer Kronleuchter von der Decke.", "Einfach mal im Freundeskreis herumfragen. In gr\u00f6\u00dferen Altbauwohnungen immer am Ende des Flurs zu finden. Oder hier: ", ", Heynstra\u00dfe 8, 13187 Berlin.", "+++", "Die Mensa der Kunsthochschule", "\u00dcber Berliner Kantinen, Mensen und Betriebsgastst\u00e4tten k\u00f6nnte man ein eigenes Buch schreiben. Hier stellen wir eine Mensa mit einem sch\u00f6nen und schlichten Design vor. Bauhaus-Fans werden von dem Ausflug nach Berlin-Wei\u00dfensee begeistert sein: In der ", " \u00f6ffnet von Montag bis Freitag t\u00e4glich ab neun Uhr die Mensa und Caf\u00e9teria der Kunsthochschule. Bauhausarchitekt Selman Selmanagi? \u2013 auch Leiter des Fachgebietes Architektur an der Hochschule \u2013 entwarf in den F\u00fcnfzigern den Neubau f\u00fcr die Hochschule f\u00fcr angewandte Kunst in Wei\u00dfensee.", ", B\u00fchringstra\u00dfe 20, 13086 Berlin.", "+++", "Wo der Rainer mit der Uschi...", "1969 l\u00f6ste sich die Kommune 1 auf. Davor war sie bereits vier Mal umgezogen. Das letzte Jahr bewohnten die Kommunarden um Rainer Langhans und Uschi Obermaier eine 100 Quadratmeter gro\u00dfe Fabriketage in Moabit. Hier scheiterte der Versuch, das Politische und das Private zu revolutionieren. Am Ende gaben Langhans und Obermaier Interviews zu ihrem Liebesleben. Heute kann man die K 1 als Feriendomizil mieten - f\u00fcr 222 pro Nacht. Das ", " wohnt seit 1997 in der Remise und hat diese nach und nach saniert.", " Stephanstra\u00dfe 60, 10559 Berlin. Infos \u00fcber ", "+++", "Das Dong Xuan Center", "Berlins gr\u00f6\u00dfter Asiamarkt befindet sich in Lichtenberg, nur 15 Minuten mit der Tram vom Alex entfernt. Das ", "wurde nach Vorbild des \u00e4ltesten und gr\u00f6\u00dften Marktes in Hanoi gebaut. Vor allem die gro\u00dfe vietnameische Gemeinde nutzt diesen Markt als kulturellen und kommerziellen Treffpunkt in Berlin.", "Hier geht man zum Friseur, trinkt Tee, isst typisch vietnamesische Gerichte, kauft exotische Gew\u00fcrze oder chinesische Winke-Katzen. Nach der Wende sind viele Vietnamesen, die als Gastarbeiter in der DDR lebten, arbeitlos geworden. Einer von ihnen hat diesen Markt gegr\u00fcndet. Wollen Sie wissen, wie die vietnamesische Nationalsuppe Ph\u00f2 Bo wirklich schmecken sollte? Dann ab nach Lichtenberg.", ", Herzbergstr. 128-139, 10365 Berlin. T\u00e4glich 10 bis 20 Uhr ge\u00f6ffnet, Dienstag ist Ruhetag.", "+++", "Verein zur Dokumentation der DDR-Alltagskultur e.V.", "Noch ein DDR-Museum? Nein. Elke Matz stellt in ihrem ", " (einem ehemaligen Konsum) in Friedrichshain Fundst\u00fccke aus dem DDR-Alltag aus. Begonnen hat alles mit ihrer Liebe zum Mitropa-Geschirr. Heute kann man in dem liebevoll gestalteten \u201eSchaufenster des Ostens\" Requisiten, beliebte Ostprodukte und Sammelobjekte ansehen und kaufen.", " Intershop 2000, Danneckestra\u00dfe 8, 10245 Berlin. Mittwoch bis Freitag von 14 bis 18 Uhr, Samstag und Sonntag von 12 bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet.", "+++", "Der Zehner im Olympia-Schwimmbad", "Ein Tipp zum Vormerken f\u00fcr den Fr\u00fchling: Dann zeigt sich im Olympia-Schwimmbad wieder, wer wirklich Mumm in den Knochen hat. \u201eHaste Traute?\u201c fragen sich die Halbstarken im Freibad gegenseitig und dann beginnt der Zirkus. Wer traut sich, von welchem Sprungbrett zu springen? Wer imponiert den Gaffern, die lieber unten am Beckenrand bleiben?", "Und den M\u00e4dchen, die aufmunternd zurufen: \u201eDit schaffste schon!\" Zuerst \u00f6ffnet der Bademeister den F\u00fcnfmeter-Sprungturm, der F\u00fcnfer. Der schwindelerregende Spa\u00df steigert sich \u00fcber siebeneinhalb Meter bis zum Zehn-Meter-Sprungturm. Wer traut sich?", " Olympia Schwimmbad, Olympischer Platz 1, 14053 Berlin. Nur von Mai bis August, t\u00e4glich 7 bis 20 Uhr.", "+++", "Die beste Jukebox der Stadt", "Wer noch nie seine M\u00fcnzen in der Jukebox der Ankerklause versenkt und mit pochendem Herzen auf die ersten T\u00f6ne seines Lieblingslieds gewartet hat, der kann das nachholen. Denn unverr\u00fcckbar steht die Jukebox dem Tresen gegen\u00fcber, immer mit guter Musik best\u00fcckt - wenn auch keine stilechten Sixties-Schmonzetten, sondern Songs von Seeed oder Michael Jackson.", "Nachts kann es etwas dauern, um endlich mal ausw\u00e4hlen zu d\u00fcrfen, aber irgendwann kommt jeder dran. In Zeiten von Spotify-Playlists eine echte Entschleunigung. Und man hat einen weiteren Grund, doch noch ein Bier zu trinken.", ", Kottbusser Damm 104, 10967 Berlin.", "+++", "Knutschen im Foto-Automaten", "Warum sind diese Automaten \u2013 auch in Zeiten von Smartphone-Kameras \u2013 so beliebt? Es gibt zwei schlagkr\u00e4ftige Gr\u00fcnde: Man sieht immer gut aus, da die leicht \u00fcberbelichteten Fotos kein Interesse an Pickeln und Augenringen haben und man hat den Schwarzwei\u00df-Fotostreifen mit vier Fotos sofort in der Hand.", "Nutzer teilen ihn und so hat jeder gleich eine handfeste Erinnerung im Portemonnaie stecken. Handy geklaut? Laptop kaputt? Egal! Die Fotostreifen \u00fcberstehen alles und sind eine sch\u00f6ner Erinnerung an Spazierg\u00e4nge, Kinobesuche oder durchfeierte N\u00e4chte.", " Es gibt ", " in Berlin. Einer steht auf dem Hof der Kulturbrauerei, einer an der Falckensteinstra\u00dfe/Ecke Schlesische Stra\u00dfe in Kreuzberg. Hier ist eine ", ".", "+++"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/ausflugstipps-elf-orte-in-berlin--die-man-seinen-eltern-zeigen-sollte-1547268", "article_id": "1547268", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Ausflugstipps", "article_headline_normal": " Elf Orte in Berlin, die man seinen Eltern zeigen sollte ", "date": "24.02.17, 14:45 Uhr", "author": "Barbara Weitzel", "article_text": ["Wer eine Alternative zu den quietschbunten Touristenbussen sucht, dem wird meistens der Bus der Linie 100 empfohlen. Schlie\u00dflich f\u00e4hrt der an vielen Sehensw\u00fcrdigkeiten vorbei, es fahren auch mal Berliner mit - und die Tour kostet nur den Tarif einer einfachen BVG-Fahrt. Was aber soll man machen, wenn die Eltern Alexanderplatz, Bellevue und Ged\u00e4chtniskirche schon gesehen haben?", "Oder sie das Busgeschaukel nicht vertragen? Oder lieber ein bisschen Kiezgef\u00fchl und Alltagsberlin erleben wollen? Man steige in die Stra\u00dfenbahnlinie 12. F\u00e4hrt man mit ihr von Anfang bis Ende, sieht man ziemlich viele verschiedene Berlins - und ein Zwischenstopp lohnt sich jederzeit. Die Tram f\u00e4hrt los am Kupfergraben (Humboldt-Uni!), perfekt also nach dem Bummel Unter den Linden zu besteigen.", "Weiter geht es \u00fcber den Bahnhof Friedrichstra\u00dfe (historisch!), die Oranienburger Stra\u00dfe (Synagoge!) hoch \u00fcber den Hackeschen Markt (selbsterkl\u00e4rend). Wer hier noch nicht aussteigen, shoppen und essen wollte, kann dies im weiteren Streckenverlauf tun.", "Die 12 f\u00e4hrt n\u00e4mlich die halbe Kastanienallee hoch (Gesch\u00e4fte, Caf\u00e9s, Prater!) zur beeindruckenden Riesenkreuzung Eberswalder Stra\u00dfe (Konnopke! Mauerpark! Kulturbrauerei! \u00dcberhaupt: Prenzlauer Berg!). Ein wenig ruhiger, aber mindestens so h\u00fcbsch zum Herumspazieren ist die Pappelallee und der angrenzende Helmholtzkiez. Und dann geht es Richtung Wei\u00dfensee, wo Berlin ein wenig kleinst\u00e4dtisch wird, recht unfertig ist und wo die vielen Seen sind.", "+++", "Man kann jetzt wieder zur\u00fcckfahren nach Mitte - oder bleiben. Oder wiederkommen. Denn es muss nicht immer der Schlachtensee, der Wannsee, der Pl\u00f6tzensee sein. Wundersch\u00f6n spazieren und bunte B\u00e4ume und herbstsonnenbeglitzertes Wasser bestaunen kann man auch am Wei\u00dfen See und seinen Nachbarn. Wer gut zu Fu\u00df ist, schafft alle vier, sie liegen ganz nah beieinander. Am bekanntesten ist wohl der Wei\u00dfe See, mitten im Bezirk, fast kreisrund und im Spaziertempo in 20 bis 30 Minuten zu umgehen.", "Der Park ist traumsch\u00f6n, und das Strandbad ist bei jedem Wetter ge\u00f6ffnet. An dem Sandstrand kann man nicht nur baden, sondern es gibt auch Kaffee und Tee, Kuchen und Waffeln, Bier, Wein und, wenn es kalt wird, Grog. Der Blick auf den See l\u00e4sst zu jeder Jahreszeit Urlaubsgef\u00fchle aufkommen.", "Ein St\u00fcck weiter liegt der Orankesee, ebenfalls mit einem h\u00fcbschen Spazierweg au\u00dfenherum, und direkt daneben der friedliche Obersee, ges\u00e4umt von schmucken H\u00e4usern und viel Gr\u00fcn. Und wer immer noch nicht genug hat, kann noch einen Abstecher zum Faulen See machen - ein Naturschutzgebiet, das viel idyllischer ist, als der Name klingt.", "+++", "Ein unbeschreiblich sch\u00f6ner Ort. Begl\u00fcckend gut gespielte Musik. Ein Publikum, wie es gemischter nicht sein k\u00f6nnte, von Studenten in kurzen Jeans bis zur Damenrunde sind alle da. Und jeder sitzt auf einem anders aussehenden Stuhl. Das ist der Piano-Salon Christophori - und vieles mehr. Werkstatt f\u00fcr Fl\u00fcgel, vor allem historische Hammerfl\u00fcgel.", "Eine Art Museum, denn der ganze Raum ist voll gestopft mit Instrumenten, Zubeh\u00f6r, Werkzeugen. Ein Kleinod mitten im Wedding. Und eine einzige Liebeserkl\u00e4rung an die klassische Musik. Und das Allerbesonderste: F\u00fcr die Konzerte mit K\u00fcnstlern aus aller Welt bezahlt der Besucher im Nachhinein, und zwar \"nur\" soviel wie er kann und m\u00f6chte. Aber man kann, und will. Denn der Abend wird mit Sicherheit unvergesslich.", "Reservieren muss man ", ", \u00fcber einen Link kann man in den Tagen oder Wochen bis zum Konzertabend dann seine Reservierung \"betreuen\", also auch die Kartenanzahl erh\u00f6hen oder absagen, wenn etwas dazwischen kommt. Vor Ort findet man dann auf irgendeinem Stuhl (oder mehreren) seinen Namen.", "Lustig ist das, wie vor Konzertbeginn alle herumlaufen und ihre Pl\u00e4tze suchen. Extra-Tipp: Unbedingt den Newsletter abonnieren. Niemand schreibt so enthusiastisch und liebevoll \u00fcber die Musiker und ihr K\u00f6nnen, wie der Inhaber des Salons, Christoph Schreiber.", "+++", "Berlin hat tolle Kirchen, eine weltber\u00fchmte Synagoge - und jede Menge Moscheen, deren Besichtigung sich unbedingt lohnt in dieser Multikulti-Stadt. Fahren Sie mal alle zusammen nach Neuk\u00f6lln und besuchen die Sehitlik-Moschee. Gebaut ist die Gebetsst\u00e4tte mit angeschlossenem Kulturzentrum nach dem Vorbild der osmanischen Architektur des 16. und 17. Jahrhunderts.", "Zum Freitagsgebet str\u00f6men oft \u00fcber 1000 Gl\u00e4ubige in den imposanten Bau am Columbiadamm. Besichtigen kann man die gr\u00f6\u00dfte Moschee Berlins entweder an einem Tag der offenen T\u00fcr oder indem man sich f\u00fcr eine F\u00fchrung anmeldet. An der m\u00fcssen mindestens acht Personen teilnehmen. Kleinere Gruppen oder Einzelpersonen k\u00f6nnen sich aber bestehenden Gruppen anschlie\u00dfen.", "+++", "Und dann? Aufs Feld. An dem kommt man nicht mehr vorbei, wenn man jemandem, egal welchen Alters, die Stadt von ihren aufregendsten Seiten zeigen will. Man muss ja gar nicht Trendsportfan sein, Jogger, Griller oder Hundebesitzer. Auf dem Feld kann man vor allem einfach ", ". Die Weite genie\u00dfen, den leichten Wind oder die pralle Sonne, oft beides. Den Menschen zusehen bei all ihren Aktivit\u00e4ten. Und laufen, laufen, laufen. Einfach immer weiter, kein Auto kreuzt, kein Haus steht im Weg, und zu kaufen gibt es auch nur wenig.", "Gro\u00dfstadt ohne Stadt. Aber gro\u00df! Jede Jahreszeit und jede Tageszeit hat auf dem ehemaligen Flugfeld, hier, wo einst Beton und L\u00e4rm war, Dreck und Maschinen, ihren Auftritt. Der Morgen ist verwunschen und still, der Nachmittag Erlebniszeit, die Sonnenunterg\u00e4nge zum Heulen sch\u00f6n. Und weil das Feld so gro\u00df und weit ist, wird es nie eng."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/einsteigen--bitte--acht-tolle-berlin-ausfluege-mit-den-oeffis-24109992", "article_id": "24109992", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Einsteigen, bitte!", "article_headline_normal": " Acht tolle Berlin-Ausfl\u00fcge mit den \u00d6ffis ", "date": "23.02.17, 08:45 Uhr", "author": "Petra Ahne ", "article_text": ["Zehn U-Bahnlinien, 15 S-Bahn-Linien, 22 Trambahn- und 198 Buslinien, dazu unz\u00e4hlige Umsteigem\u00f6glichkeiten\u00a0 \u2013 vom dicht gewebten Berliner Nahverkehrsnetz kann man sich zu jedem Punkt der Stadt tragen lassen. Man nutzt Bus und Bahn, um anzukommen, die Fahrt selbst ist der l\u00e4stige Teil. Es sei denn, man macht zur Abwechslung mal den Weg zum Ziel, w\u00e4hlt eine Linie und bleibt einfach sitzen. Versprochen: Es lohnt sich. Hinter den Fenstern warten unverhoffte Entdeckungen, \u00fcberraschende Ansichten, nie betretene Stadtteile. Und die Erkenntnis, dass auch BVG-Linien Charakter haben.", "Das Besondere am 222er ist seine Endstation: Alt-L\u00fcbars ist n\u00e4mlich ein waschechtes Dorf. Mit Dorfplatz, Kirche, alten Bauernh\u00e4usern und nat\u00fcrlich dem traditionsreichen \u201eDorfkrug\u201c zum Einkehren.", "+++", "Wie beeindruckend gro\u00df die Plattenbau-Gro\u00dfsiedlungen Hohensch\u00f6nhausen, Marzahn und Hellersdorf sind, l\u00e4sst sich am besten\u00a0 in der Tram M6 ersp\u00fcren \u2013 einst gebaut, um die bis zur Landesgrenze reichenden Neubauprojekte zu erschlie\u00dfen.", "+++", "Wer keine Lust hat auf schmuddeliges Sto\u00dfzeiten-Gedr\u00e4ngel,\u00a0 nehme die k\u00fcrzeste U-Bahnlinie der Stadt: neu, blitzblank und fast Berliner-frei. Daf\u00fcr beliebt bei Touristen.", "+++", "Immer im Kreis, wie fr\u00fcher die Modelleisenbahn: Die bet\u00f6rende Ordnung der Ringbahn bringt wieder Klarheit in den vom gro\u00dfst\u00e4dtischen Nahverkehrsnetz verwirrten Kopf. Und hat man eine Station verpasst, kein Problem: In 57 Minuten kommt sie wieder."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/baroque-obama--ryan-goosling-so-lustig-wird-es--wenn-man-sich-beim-googeln-vertippt-28731762", "article_id": "28731762", "section": "digital", "article_headline_strong": "Baroque Obama, Ryan Goosling", "article_headline_normal": " So lustig wird es, wenn man sich beim Googeln vertippt ", "date": "27.10.17, 16:22 Uhr", "author": null, "article_text": ["Man m\u00f6chte nur schnell etwas bei Google nachschauen, haut eifrig in die Tasten, dr\u00fcckt auf \u201eEnter\u201c \u2013 und bemerkt dann einen Tippfehler. Doch die Google-Suche arbeitet eben mit dem, was Nutzer ihr geben und macht ihnen auch zu der abwegigsten Suche noch spannende Vorschl\u00e4ge.", "So f\u00fchren Fehler beim Googeln teils zu den witzigsten Suchergebnissen: Aus dem ehemaligen US-Pr\u00e4sidenten wird der barocke Obama, aus dem beliebten Schauspieler Ryan, das G\u00e4nslein.", "Twitter-Nutzer teilen ihre skurrilen Google-Irrt\u00fcmer gern und haben die besten Ergebnisse gesammelt. Hier eine Auswahl:", "(dmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/neue-funktion-whatsapp-erlaubt-loeschen-von-gesendeten-nachrichten-28735170", "article_id": "28735170", "section": "digital", "article_headline_strong": "Neue Funktion", "article_headline_normal": " WhatsApp erlaubt L\u00f6schen von gesendeten Nachrichten ", "date": "28.10.17, 13:03 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Messengerdienst WhatsApp erlaubt seit Neuestem auch das L\u00f6schen bereits abgeschickter Mitteilungen. \u201eDu hast die M\u00f6glichkeit, bestimmte Nachrichten, die du in einer Gruppe oder einem individuellen Chat gesendet hast, f\u00fcr alle Teilnehmer zu l\u00f6schen\u201c, teilte das Unternehmen seinen Nutzern mit.", "Dies sei \u201ebesonders n\u00fctzlich\u201c, wenn man eine fehlerhafte Mitteilung gesendet oder sie an den oder die falschen Empf\u00e4nger gerichtet habe.", "Die L\u00f6schfunktion ist allerdings zeitlich begrenzt: \u201eDu kannst Nachrichten nur bis zu sieben Minuten nach dem Senden f\u00fcr alle l\u00f6schen.\u201c", "Erfolgreich gel\u00f6schte Mitteilungen seien in den Chats der Empf\u00e4nger nicht mehr zu sehen. Stattdessen erscheine dort: \u201eDiese Nachricht wurde gel\u00f6scht\u201c.", "Der zu Facebook geh\u00f6rende Dienst gibt Nutzern seit Kurzem auch die M\u00f6glichkeit, ", ". Dabei seien die Ortsdaten komplett verschl\u00fcsselt und nur f\u00fcr die teilnehmenden Nutzer sichtbar, hob das Unternehmen beim Start der Funktion vor zehn Tagen hervor. Auch WhatsApp selbst oder Facebook h\u00e4tten keinen Zugriff darauf.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/elektro-couture-kleidung-die-mehr-kann--als-nur-den-koerper-bedecken-28726058", "article_id": "28726058", "section": "digital", "article_headline_strong": "Elektro Couture", "article_headline_normal": " Kleidung die mehr kann, als nur den K\u00f6rper bedecken ", "date": "28.10.17, 19:35 Uhr", "author": "Franziska Knupper", "article_text": ["N\u00e4hmaschine und 3D-Drucker? B\u00fcgeleisen und Algorithmus? Fashiondesigner und Programmierer? \u201eF\u00fcr mich stellt das keinen Widerspruch dar\u201c, sagt Modemacherin Lisa Lang mit Nachdruck und blickt ins Scheinwerferlicht.", "In einem blinkenden, leuchtenden Kleid sitzt sie auf der B\u00fchne der deutschen Github-Konferenz in Berlin. Es geht vor allem um die neuesten Entwicklungen der Branche, angereist sind vor allem Nerds. Nicht gerade das regul\u00e4re Publikum f\u00fcr Modetipps.", "Aber Langs Start-up ElektroCouture ist auch kein regul\u00e4res Label. Bei der sogenannten Fashiontechnologie-Marke werden neue Konzepte f\u00fcr tragbare Technik entwickelt. Elektrocouturisten m\u00fcssen mehr k\u00f6nnen als nur entwerfen. \u201eUnd unsere Kleidung muss mehr k\u00f6nnen als nur den K\u00f6rper bedecken\u201c, f\u00fcgt die Unternehmerin hinzu.", "Das Start-up entwickelt zweckorientierte und gleichzeitig stilsichere \u201eSmart Fashion\u201c. Die Stoffe der Zukunft messen unseren Puls, passen sich Wind oder Wetter an, geben Duftstoffe ab und z\u00e4hlen unsere Schritte. Kluge Textilien k\u00f6nnen w\u00e4rmeleitend sein, Elektrizit\u00e4t transferieren oder Solarenergie b\u00fcndeln.", "Als Software-Ingenieurin sei ihr dieser Trend zugute gekommen, erinnert sich Lang. Die Fashionwelt sei auch f\u00fcr sie ein neues Pflaster gewesen. \u201eAber ich habe nicht begriffen, warum ich nicht Nerd und trotzdem gut angezogen sein kann.\u201c Jeder ihrer Angestellten m\u00fcsse sowohl mit Nadel und Faden umgehen als auch programmieren k\u00f6nnen.", "Diesen interdisziplin\u00e4ren Ansatz treibt sie auch in der von ihr gegr\u00fcndeten Berliner Fashiontech-Academy voran. \u201eIch empfehle jedem Jungdesigner, sich mit diesen Themen auseinander zu setzen\u201c, betont auch Anita Tillmann. Die Fashion-Unternehmerin aus Berlin ist seit 2003 f\u00fcr die Premium-Messe auf der Berliner Fashion-Week verantwortlich; vor drei Jahren rief sie das neuartige Konferenzformat #FASHIONTECH ins Leben, das jedes Jahr zeitgleich mit der Modemesse stattfindet.", "Dort wird Schmuck diskutiert, der dank GPS nie verloren geht oder Brillen, die dem Kunden per 3D-Druck perfekt angepasst werden. Mode k\u00f6nne endlich Teil des technischen Fortschritts werden, glaubt Tillmann: \u201eTechnik und Mode waren bisher zwei Bereiche, die keine \u00dcberschneidungen hatten. Auf der Fashiontech versuchen wir, die beiden Branchen miteinander bekannt zu machen\u201c, erkl\u00e4rt die geb\u00fcrtige D\u00fcsseldorferin.", "Highlight dieses Jahres waren intelligente Spiegel von Oak Lab, die potentielle K\u00e4ufer in der Umkleidekabine vermessen und weitere Kleidungsst\u00fccke in anderen Gr\u00f6\u00dfen und Farben vorschlagen. Meilenstein aus dem Vorjahr war die GPS-gesteuerte Hose der franz\u00f6sischen Firma Spinelli Design, die ihren Tr\u00e4ger nie vom Kurs abkommen l\u00e4sst.", "Biegt man einmal falsch ab, erinnert der Stoff mittels Vibrationen an die richtige Richtung. Und Panasonics Kleiderb\u00fcgel, der in diesem Herbst auf den Markt kommen soll, neutralisiert Ger\u00fcche an Kleidungsst\u00fccken mittels elektrostatischer Wassertr\u00f6pfchen; eine Funktion, die die Firma Nanoe-Technik getauft hat und Zigarettenrauch aus M\u00e4nteln f\u00fcr immer verbannen soll.", "\u201eSeit \u00fcber zwanzig Jahren versuchen wir immer wieder, Technik und Mode zu verbinden. Bisher sind wir gescheitert\u201c, erkl\u00e4rt jedoch Tr\u00f6ster. Nach zehn Jahren Forschungsarbeit im Electronics Laboratory der Eidgen\u00f6ssischen Technischen Hochschule Z\u00fcrich sei seine Neugier an intelligenter Kleidung gestillt.", "Smart Clothing werde immer auf den Sport- und Gesundheitsbereich beschr\u00e4nkt bleiben, schlie\u00dft er. Es sei nicht wettbewerbsf\u00e4hig mit dem herk\u00f6mmlichen Smartphone. E-Textilien seien nur in Bereichen sinnvoll, bei denen Kontakt mit der Haut absolut von N\u00f6ten ist. So existieren in den USA mittlerweile Sport-Shirts von Ralph Lauren, die den Herzschlag des Tr\u00e4gers messen, und sowohl Nike als auch Adidas stellen seit \u00fcber einem Jahrzehnt immer wieder neue Modelle von Schuhen vor, die sich dem Laufstil des Tr\u00e4gers anpassen.", "Mal werden Polster aufgepumpt, Schritte gez\u00e4hlt oder die Schnelligkeit des L\u00e4ufers gemessen. Und am Fraunhofer Institut entwickelte man einen Babystrampler mit integriertem Sensorsystem, der die Atmung des S\u00e4uglings \u00fcberwacht und so vor dem pl\u00f6tzlichen Kindstod sch\u00fctzen soll.", "Mittlerweile ist die Technik so weit, dass auch ein Waschgang der Elektronik nicht schadet, f\u00fcgt Gerhard Tr\u00f6ster hinzu. Er ist Professor f\u00fcr Elektrotechnik in der Schweiz. Alle Probleme seien damit aber nicht behoben: Beim Tracking k\u00f6nnen jeden Tag mehrere Gigabyte an Daten zusammenkommen, f\u00fcr die derzeitige Speicher nicht ausreichen. Au\u00dferdem sei die Stromversorgung bislang nur schwer zu integrieren.", "Dem widerspricht Lang. Als Menschen generierten wir genug Elektrizit\u00e4t, so dass man keine Batterien mehr am K\u00f6rper tragen m\u00fcsse. \u201eAu\u00dferdem l\u00f6sen wir Probleme, das ist unsere Aufgabe\u201c, sagt sie optimistisch. E-Textilien werden den Markt schneller erobern als gedacht, betont sie. Tillmann kann dem nur zustimmen. \u201eWearable-Designs sind einer der derzeit am schnellsten wachsenden Trends in der Modebranche\u201c, sagt sie."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/fuer-50-euro-griechenland-touristin-reist-allein-in-leerem-jet-28721730", "article_id": "28721730", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "F\u00fcr 50 Euro", "article_headline_normal": " Griechenland-Touristin reist allein in leerem Jet ", "date": "25.10.17, 21:25 Uhr", "author": null, "article_text": ["Eine Griechenland-Touristin ist unverhofft als einziger Passagier in einer riesigen Urlaubermaschine in die Ferien geflogen.\u00a0", "Fotos bei britischen Medien zeigen die Schottin Karon Grieve (57) mutterseelenallein in einer Boeing 737 mit 189 Sitzen auf dem Weg aus dem britischen Glasgow nach Kreta. Die Schriftstellerin reiste zu der Insel, um im Urlaub einen Krimi zu schreiben. Die Fluglinie Jet2 best\u00e4tigte den \u201eVIP-Service\u201c ihrer Passagierin.", "Grieve erz\u00e4hlte in verschiedenen Interviews, sie habe f\u00fcr ihre 46 Pfund (gut 50 Euro) allenfalls auf einen Fensterplatz gehofft. Als sie eingecheckt hatte, \u00fcberraschte sie das Personal dann aber mit einer Ank\u00fcndigung, dass au\u00dfer ihr keiner gekommen sei. Jeder aus der Bordcrew habe ihren Namen gekannt, sagte die 57-J\u00e4hrige. Das Erlebnis am Sonntag bezeichnete die Schottin in der BBC als \u201esurreal\u201c.", "Vor die Wahl gestellt, entschied sich Grieve f\u00fcr einen Fensterplatz in der ersten Reihe mit viel Beinfreiheit. Als die Stewardess f\u00fcr sie allein die Sicherheitsvorf\u00fchrung zu m\u00f6glichen Notf\u00e4llen machte, habe sie nicht aufh\u00f6ren k\u00f6nnen zu lachen. \u201eIn dem Moment, als wir am Boden angekommen waren, dr\u00fcckte man mir schon meinen Koffer in die Hand\u201c, zitierte \u201eThe Telegraph\u201c die Reisende. \u201eIch musste nicht mehr zum Gep\u00e4ckband.\u201c Ein Sprecher der Fluglinie Jet2 erl\u00e4uterte bei BBC: \u201eEs sei unser letzter Flug der Saison auf dieser Strecke.\u201c Es sei nichts Ungew\u00f6hnliches, dass er weniger gebucht sei, so die Airline."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/experte-erklaert-warum-ist-das-mittelmeer-eigentlich-klarer-als-die-nordsee--28642162", "article_id": "28642162", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Experte erkl\u00e4rt", "article_headline_normal": " Warum ist das Mittelmeer eigentlich klarer als die Nordsee? ", "date": "26.10.17, 13:12 Uhr", "author": null, "article_text": ["Nat\u00fcrlich, ein Trip an die Nord- oder Ostsee kann sehr sch\u00f6n sein, aber manchmal wirkt das Meer doch ziemlich tr\u00fcb. Ganz anders als an vielen Badeorten am Mittelmeer, das dort mit klarem t\u00fcrkisfarbenem Wasser sofort die Sehnsucht weckt, hineinzuspringen.", "Aber woran liegt es, dass das Wasser an den deutschen K\u00fcsten tr\u00fcber ist als in manch anderen Gebieten? Der Grund hierf\u00fcr sind winzige Teilchen, die in der Nord- und Ostsee schweben, und das Sonnenlicht streuen, wie Dr. Herbert Siegel vom ", "in Warnem\u00fcnde erkl\u00e4rt.", "Dazu z\u00e4hlten etwa fein gemahlener Sand, Ton oder Lehm. Die Teilchen w\u00fcrden zum Beispiel durch gro\u00dfe Fl\u00fcsse, wie die Elbe, ins Meer hineingetragen oder durch die Str\u00f6mung bei Ebbe und Flut im Wasser gelangen. Auch pflanzliche Planktonteilchen sorgen daf\u00fcr, dass das Wasser besonders w\u00e4hrend der Algenbl\u00fcten in Nord- und Ostsee tr\u00fcb bis milchig wirkt.", "Im Fr\u00fchjahr und Sommer ist Bl\u00fctezeit, was die Planktonproduktion angeht. \u201eDas bedeutet, dass das Nord- und Ostseewasser in den Wintermonaten am klarsten ist\u201c, sagt Siegel. Davon k\u00f6nnen allerdings nur abgeh\u00e4rtete Badeurlauber profitieren.", "Und wie sieht es in anderen Meeresregionen aus? \u201eIm zentralen Ozean au\u00dferhalb der Einflussgebiete gro\u00dfer Str\u00f6me ist das Oberfl\u00e4chenwasser sehr n\u00e4hrstoffarm, es gibt kaum Planktonentwicklung und das Wasser ist klar\u201c, erkl\u00e4rt der Wissenschaftler. Das gilt zum Teil auch f\u00fcr das Mittelmeer: \u201eDer \u00f6stliche Teil ist sehr n\u00e4hrstoffarm\u201c, erkl\u00e4rt der Experte, und geh\u00f6re nach der Sargasso See im Atlantik s\u00fcdlich der Bermuda-Inseln zu den klarsten Meeresgebieten.", "Wer sich also beim n\u00e4chsten Strandbesuch an Nord- oder Ostsee \u00fcber tr\u00fcbes Wasser wundert, sollte sich einfach in Erinnerung rufen, was die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind. Mit Schmutz hat das rein gar nichts zu tun.\u00a0 Auch wenn Nord- und Ostsee an einigen Stellen getr\u00fcbt seien, h\u00e4tten die deutschen K\u00fcsten h\u00e4tten im Zuge der EU-Wasserrahmenrichtlinien eine sehr gute Wasserqualit\u00e4t bescheinigt bekommen, so Siegel. Ein weiteres Argument f\u00fcr den n\u00e4chsten Badeurlaub an Nord- oder Ostsee. (rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/reise/falscher-luxus-in-russland-kann-man-jetzt-einen-fake-jet-fuer-instagram-fotos-mieten-28729168", "article_id": "28729168", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Falscher Luxus", "article_headline_normal": " In Russland kann man jetzt einen Fake-Jet f\u00fcr Instagram-Fotos mieten ", "date": "27.10.17, 10:38 Uhr", "author": null, "article_text": ["Exotische Reiseziele, exquisites Essen, teure Autos \u2013 solche Bilder finden sich auf den Instagram-Accounts von Menschen, die sich Luxus leisten k\u00f6nnen oder dies zumindest vorgeben. Fehlt nur noch ein Bild ", ". Was aber, wenn das Geld f\u00fcr ein solch teures Luxusobjekt doch nicht reicht?", "Die russische Firma ", " mit Sitz in Moskau wei\u00df Rat. Ihr Gesch\u00e4ftskonzept: Sie bietet einen Luxus-Jet als Hintergrund-Kulisse f\u00fcr alle Instagramer an, die sich einen echten Jet nicht leisten k\u00f6nnen, wie der britische ", " berichtet. Vor der \u201eGulfstream\u201c-Maschine kann man etliche Selfies schie\u00dfen und sich auf der Gangway des Luxus-Jets ablichten lassen.", "Auch in den gem\u00fctlichen Sesseln der Kabine kann man sich l\u00fcmmeln, das Macbook richtig positionieren, dazu ein Gl\u00e4schen Champagner trinken und blo\u00df nicht vergessen, alles mit dem Smartphone festzuhalten und bei Instagram zu posten: #luxuslife #jetset #busy #justanormalmonday. Die Sache hat nur einen Haken: Der Jet wird nat\u00fcrlich niemals abheben und das vermeintliche Jetset-Leben ist reiner Fake.", "Eine Foto-Session in dem Privatjet ist allerdings auch nicht gerade g\u00fcnstig. F\u00fcr ein Zwei-Stunden-Shooting mit einem professionellen Fotografen bezahlt man 14.000 Rubel, umgerechnet 207 Euro. Wer auf den Fotografen lieber verzichtet, zahlt 11.000 Rubel, etwa 153 Euro. Auch ein Stylisten-Team f\u00fcr den angemessenen Jetset-Auftritt steht bereit.", "Anscheinend darf man auch seine Haustiere mitbringen. Zumindest sind auf den Instagram-Bildern des \u201ePrivat Jet Studios\u201c auch Hunde zu sehen, die es sich in den beige-farbenen Sesseln gem\u00fctlich gemacht haben. Auf einem anderen Bild serviert eine Fake-Stewardess einem Mann, der sich wom\u00f6glich zu einem Power-Nap hingelegt hat, einen Drink. Alles sch\u00f6ner Schein.", "Das Gesch\u00e4ftskonzept f\u00fchrt nur zu sehr vor Augen, wie unsere sch\u00f6ne neue Instagram-Welt funktioniert. Ob man wirklich etwas erlebt hat, ist egal. Am Ende z\u00e4hlt nur das gepostete Bild.", "(rer)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/recht/ping-calls-und-laestige-anrufe-so-wehren-sie-sich-gegen-rufnummern-missbrauch-28724764", "article_id": "28724764", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Ping-Calls und l\u00e4stige Anrufe", "article_headline_normal": " So wehren Sie sich gegen Rufnummern-Missbrauch ", "date": "26.10.17, 14:57 Uhr", "author": "Dirk Averesch", "article_text": ["Festnetz-Telefone und Smartphones sind f\u00fcr zwielichtige Unternehmen und Kriminelle ein T\u00fcr\u00f6ffner: Sie setzen Lockanrufe ab, die teure R\u00fcckrufe provozieren sollen. Sie \u00fcbertragen in der Display-Anzeige Rufnummern, die ihnen gar nicht geh\u00f6ren. Oder sie geben sich als Polizisten oder Computer-Techniker aus, um an Geld und sensible Daten zu gelangen. Skepsis und gesunder Menschenverstand sind der beste Schutz davor. Aber auch technisch und rechtlich k\u00f6nnen sich Verbraucher gegen ", " wehren.", "Ein gro\u00dfes Problem sind verbotene Lockanrufe (Ping-Calls), also von Computern gesteuerte Anrufe, die nur so kurz eingehen, dass man \u00fcberhaupt keine Chance hat, sie anzunehmen. Das Kalk\u00fcl dahinter: Man ist neugierig, ruft zur\u00fcck und wundert sich \u00fcber nebul\u00f6se Bandansagen oder Rauschen. Die Hinterm\u00e4nner der Ping-Calls aber streichen als Nummerninhaber einen Teil der Geb\u00fchren ein, die der R\u00fcckrufer zahlt. Die Nummern bekommen sie von Adressh\u00e4ndlern oder Zufallsgeneratoren.", "Bislang handelte es sich meist um teure deutsche Premiumnummern mit Vorwahlen wie 0180, 0137 oder 0900. Nun kommt eine neue Entwicklung dazu. \u201eWir stellen fest, dass etwa seit Mitte letzten Jahres im Bereich Ping-Anrufe vermehrt ausl\u00e4ndische Rufnummern genutzt werden\u201c, sagt Michael Reifenberg von der Bundesnetzagentur. Ob Burundi, die Seychellen oder Satellitentelefon-Netze: Ein R\u00fcckruf wird teuer.", "Aber: \u201eDie Rufnummer, die angezeigt wird, und die Rufnummer, von der der Anruf initiiert wird, muss nicht identisch sein\u201c, erkl\u00e4rt Reifenberg. \u201eAuch das kann falsch sein.\u201c Technisch ist es gerade im Festnetz kein Problem, dass Angerufenen eine beliebige Nummer angezeigt wird. Nat\u00fcrlich ist es verboten, eine Rufnummer zu \u00fcbermitteln, an der man kein Nutzungsrecht hat. Werden per Nummer andere Identit\u00e4ten vorget\u00e4uscht, spricht man von Call-ID-Spoofing.", "Bleibt es nicht bei wenigen Anrufen oder Kurznachrichten, kann man der Bel\u00e4stigung schnell einen Riegel vorschieben: In der Telefon-App des Smartphones lassen sich Nummern meist direkt blockieren. Und im Men\u00fc vieler Router ist es dar\u00fcber hinaus sogar m\u00f6glich, etwa alle Nummern mit bestimmten Vorwahlen zu sperren. Aber es ist auch wichtig, der Bundesnetzagentur Missbrauch zu melden - etwa per Online-Formular. \u201eWir k\u00f6nnen nur t\u00e4tig werden, wenn wir Hinweise bekommen, sind insofern auf die Meldungen der Betroffenen angewiesen\u201c, sagt Agentur-Sprecher Reifenberg.", "Die Bonner Beh\u00f6rde hat unter Umst\u00e4nden nicht nur die Befugnis, Gesch\u00e4ftsmodelle zu untersagen. Sie kann auch - zumindest inl\u00e4ndische - Rufnummern abschalten, in Zusammenarbeit mit den Telefonanbietern Vermittlungsverbote f\u00fcr Rufnummern verh\u00e4ngen und f\u00fcr jede Rufnummer ein sogenanntes Verbot der Rechnungslegung und Inkassierung aussprechen. Das bedeutet, dass mit der jeweiligen Nummer verbundene Forderungen beim Anbieter nicht mehr beglichen werden m\u00fcssen und von diesem auch nicht eingetrieben werden d\u00fcrfen.", "Welche Nummern und Zeitr\u00e4ume das sind, erf\u00e4hrt man beim Blick in die Ma\u00dfnahmenliste der Bundesnetzagentur. Betroffene gehen dann folgenderma\u00dfen vor: \u201eMan muss seinem Provider sagen: \u201eIch k\u00fcrze die Rechnung um folgende Positionen, da f\u00fcr den Abrechnungszeitraum von der Bundesnetzagentur ein entsprechendes Verbot verh\u00e4ngt wurde\u201c\u201c, erkl\u00e4rt Reifenberg. \u201eWenn es ein Verbot nicht oder noch nicht gibt, kann man dennoch versuchen, mit dem Provider in Kontakt zu treten und schauen, ob es da eine g\u00fctliche Regelung gibt.\u201c", "Der falsche Nummernzauber spielt auch eine Rolle ", ". \u201eBetr\u00fcger nutzen das Call-ID-Spoofing, um mit der Rufnummer seri\u00f6ser Personen oder Organisationen das Vertrauen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu gewinnen\u201c, erkl\u00e4rt Harald Schmidt, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Polizeilichen Kriminalpr\u00e4vention der L\u00e4nder und des Bundes. Gern geben sich die Anrufer als Staatsanw\u00e4lte, Verbrauchersch\u00fctzer oder Mitarbeiter bekannter Unternehmen aus.", "\u201eDerzeit ist beispielsweise die Betrugsmasche \u201efalscher Polizeibeamter\u201c sehr verbreitet\u201c, sagt Schmidt. Dabei erscheint die die Notrufnummer 110 im Display, die niemals als ausgehende Nummer verwendet wird. Oder die Nummer einer \u00f6rtlichen Polizeidienststelle oder die des Bundeskriminalamtes. \u201eSo missbrauchen die T\u00e4ter auf perfide Weise das Vertrauen ihrer zumeist \u00e4lteren Opfer in staatliche Organe\u201c, erkl\u00e4rt Schmidt. Das Risiko ist gro\u00df: Manche Menschen wurden so schon um ihre gesamten Ersparnisse gebracht.", "Den Opfern wird etwa vorgegaukelt, dass ihr Geld wegen drohender Einbr\u00fcche daheim nicht mehr sicher sei, oder sie angeblich Falschgeld unterschoben bekommen h\u00e4tten. Teils spielen die Betr\u00fcger ihre Rolle so \u00fcberzeugend, dass Opfer schon an ihrer Haust\u00fcre Wertsachen an Komplizen, die sich auch als Polizisten ausgeben, \u00fcbergeben haben.", "Wer nach einem verd\u00e4chtigen Anruf unsicher ist, sollte sich ans \u00f6rtliche Polizeirevier wenden oder selbst die 110 w\u00e4hlen - dabei aber keine R\u00fcckruffunktion des Telefons nutzen, weil man dann m\u00f6glicherweise wieder bei den Betr\u00fcgern landet. Grunds\u00e4tzlich gilt: \u201eGeben Sie am Telefon keine Auskunft \u00fcber Ihre pers\u00f6nlichen und finanziellen Verh\u00e4ltnisse oder andere sensible Daten, zum Beispiel die Kontonummer\u201c, warnt Harald Schmidt. \u201eLassen Sie sich nicht unter Druck setzen, legen Sie einfach auf, insbesondere, wenn Ihr Gespr\u00e4chspartner Geld von Ihnen fordert.\u201c Wer bereits Betrugsopfer geworden ist, sollte beim \u00f6rtlichen Revier Anzeige erstatten. (dpa/tmn)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/recht/abmahnung-ignoriert-foodwatch-verklagt-edeka-online-shop-28728122", "article_id": "28728122", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Abmahnung ignoriert", "article_headline_normal": " Foodwatch verklagt Edeka-Online-Shop ", "date": "27.10.17, 06:52 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die Verbraucherorganisation Foodwatch hat wegen fehlender N\u00e4hrwertangaben einen Edeka-Online-Shop verklagt. Der Betreiber der Seite edeka-lebensmittel.de versto\u00dfe gegen europ\u00e4isches Lebensmittelrecht, erkl\u00e4rte Foodwatch am Freitag zur Begr\u00fcndung.", "Demnach bietet die Firma Edeka Bleise dort unter anderem Getr\u00e4nke, Joghurt, Fertiggerichte und Knabberzeug an, ohne die geforderten Angaben zum Zucker-, Fett- und Kaloriengehalt zu machen. Bei dem Online-Shop handelt es sich um das Angebot eines der selbst\u00e4ndigen Edeka-Kaufleute, die selbst Shops einrichten k\u00f6nnen.", "Foodwatch hatte Edeka Bleise in Hamburg nach eigenen Angaben im September abgemahnt. Da das Unternehmen aber nicht reagiert habe, sei Klage beim Landgericht Hamburg eingereicht worden. Die Klageschrift liegt AFP vor. Darin listet Foodwatch die Lebensmittel auf und fordert, diese nicht mehr ohne die geforderten Angaben zu verkaufen.", "Auch beim Einkauf im Internet m\u00fcsse sichergestellt sein, dass Verbraucher die Zucker- oder Fettgehalte von Lebensmitteln erkennen k\u00f6nnen, erkl\u00e4rte Luise Molling von Foodwatch. Dazu seien Hersteller und H\u00e4ndler verpflichtet. Im August hatte die Supermarktkette Rewe nach einer Abmahnung von Foodwatch fehlende N\u00e4hrwertangaben bei Produkten im Online-Shop erg\u00e4nzt. (afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/ratgeber/recht/allerheiligen--totensonntag-was-an--stillen-feiertagen--erlaubt-ist---und-was-nicht-28730126", "article_id": "28730126", "section": "ratgeber", "article_headline_strong": "Allerheiligen, Totensonntag", "article_headline_normal": " Was an \u201estillen Feiertagen\u201c erlaubt ist \u2013 und was nicht ", "date": "27.10.17, 13:56 Uhr", "author": null, "article_text": ["\u201eHeidi\u201c, \u201eMary Poppins\u201c, \u201eDie Ghostbusters\u201c und \u201eDas Leben des Brian\u201c: Diese Filme sind zwar harmlos, doch sie alle stehen auf der schwarzen Liste f\u00fcr Allerheiligen. Das Institut f\u00fcr Freiwillige Selbstkontrolle (FSK) regelt nicht nur die Altersfreigabe von Filmen, sondern auch die Erlaubnis zur Vorf\u00fchrung ", ". Dazu geh\u00f6ren etwa die kommenden Feier- und Gedenktage Allerheiligen (Mittwoch, 1. November), der Volkstrauertag (Sonntag, 19. November), der Bu\u00df- und Bettag (Mittwoch, 22. November) und Totensonntag (26. November).", "Den katholischen Feiertag Allerheiligen gibt es f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte der Menschen in der Bundesrepublik, denn es handelt sich um einen Feiertag in besonders bev\u00f6lkerungsreichen Bundesl\u00e4ndern wie Nordrhein-Westfalen, Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 zudem in Rheinland-Pfalz und im Saarland. Der Volkstrauertag und Totensonntag sind f\u00fcr ganz Deutschland ein stiller Tag, den Bu\u00df- und Bettag feiert nur noch Sachsen.", "Seit 1980 gibt es eine Liste von Filmen, die an stillen Tagen nicht \u00f6ffentlich gezeigt werden d\u00fcrfen, weil sie nicht dem \u201eernsten Charakter\u201c dieser Tage entsprechen. Jedes Jahr werden neue Filme gepr\u00fcft und landen auf der Liste, die mittlerweile 756 Filme umfasst. Doch nicht nur Filmvorf\u00fchrungen oder \u00f6ffentliche Tanzveranstaltungen in Diskotheken sind an stillen Feiertagen untersagt.", "Auch Poetry Slams, Theaterauff\u00fchrungen, Kinderprogramm oder Konzerte fallen unter dieses Verbot. Kurz gesagt, alles was mit Spa\u00df und Unterhaltung zu tun hat, ist an stillen Feiertagen tabu. Das Tanzverbot an Allerheiligen beispielsweise beendet in den katholisch gepr\u00e4gten Bundesl\u00e4ndern auch die Halloween-Party. Um 2 Uhr am fr\u00fchen Morgen m\u00fcssen die G\u00e4ste aufh\u00f6ren zu tanzen und die Musik darf nicht zu laut sein.", "Was genau am Feiertag erlaubt ist und was nicht, ist in den Feiertagsgesetzen der L\u00e4nder geregelt, daher unterscheiden sich die Verbote von Bundesland zu Bundesland. In Nordrhein-Westfalen beispielsweise ist an allen stillen Feiertagen ganzt\u00e4gig der Betrieb von Videotheken, Waschsalons, Autowaschanlagen, Fahrschulen und Mitfahrvermittlungen nicht erlaubt. Auch Wohnungsumz\u00fcge sind verboten. Erholungsanlagen wie Saunen und Fitnessstudios sind nicht von den Feiertagsverboten betroffen.", "Der Reformationstag geh\u00f6rt \u00fcbrigens nicht zu den stillen Feiertagen \u2013 es darf also ganz nach Belieben gewaschen, f\u00fcr den F\u00fchrerschein gelernt und \u201eMary Poppins\u201c geschaut werden. (dmn/dpa/ots)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/gesundheit/-oeko-test--fast-alle-haehnchen-nuggets-enthalten-keime--schadstoffe-und-mineraloel--28723094", "article_id": "28723094", "section": "gesundheit", "article_headline_strong": "\u201e\u00d6ko-Test\u201c", "article_headline_normal": " Fast alle H\u00e4hnchen-Nuggets enthalten Keime, Schadstoffe und Mineral\u00f6l ", "date": "26.10.17, 07:18 Uhr", "author": null, "article_text": ["Egal ob aus dem Fast-Food-Restaurant oder dem heimischen Tiefk\u00fchler: \u00dcber H\u00e4hnchen-Nuggets haben die Tester der Zeitschrift \u201e\u00d6ko-Test\u201c (Ausgabe 11/2017) nichts Gutes zu berichten. In den meisten getesteten Produkten fanden sie Schadstoffe, Keime oder Mineral\u00f6lr\u00fcckst\u00e4nde.", "Bei vielen stimmt das Verh\u00e4ltnis Fleisch zu Panade nicht \u2013 in einem Produkt steckte sogar mehr Panade als H\u00fchnchen.", "Gro\u00dfen Abzug gab es im Test auch f\u00fcr die durchweg intransparenten Bedingungen, unter denen die Tiere aufgezogen werden.", "Wer nicht auf die panierten H\u00fchnchenteile verzichte m\u00f6chte, sollte den Testern zufolge zumindest Bioware kaufen. Auch die schnitt zwar maximal \u201ebefriedigend\u201c ab, aber insgesamt immer noch besser als konventionelle Produkte. Bereitet man die Nuggets am heimischen Herd zu, sollte man sie gut durchgaren, um eventuell noch vorhandene Keime abzut\u00f6ten. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/zurueck-in-die-wildnis-brandenburger-spix-aras-sollen-in-brasilien-angesiedelt-werden-28639702", "article_id": "28639702", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Zur\u00fcck in die Wildnis", "article_headline_normal": " Brandenburger Spix-Aras sollen in Brasilien angesiedelt werden ", "date": "23.10.17, 19:41 Uhr", "author": null, "article_text": ["Neugierig klettert der Ara auf dem Ast n\u00e4her, be\u00e4ugt die Besucherin, knabbert am Finger, zieht an der Jacke, setzt einen Fu\u00df aufs Notizbuch. Er ist zwei Monate alt, seine Federn schimmern bl\u00e4ulich-grau. Er und die vier anderen Jungv\u00f6gel sitzen auf den \u00c4sten in ihrer Innenvoliere bei gem\u00fctlichen 20 Grad Celsius.", "Die Tiere sind Ende Juli geschl\u00fcpft, seitdem werden sie von Katrin Scholtyssek und ihren Kollegen aufgezogen. Diese arbeiten bei der Association for the Conservation of Threatened Parrots (ACTP), also der Gesellschaft zur Erhaltung bedrohter Papageien.", "In der Anlage nahe Berlin leben etwa 100 Aras und Kakadus. Der Verein k\u00fcmmert sich besonders um deren Zucht. Vor allem um die der \u00e4u\u00dferst seltenen Spix-Aras. Die Tiere sind seit dem Jahr 2000 in freier Wildbahn ausgestorben. Es gibt aber weltweit noch etwa 150 Exemplare in menschlicher Obhut. Ihr nat\u00fcrlicher Lebensraum ist eigentlich die Caatinga-Region im Osten Brasiliens. Dort sollen sie auch wieder angesiedelt werden.", "\u201eDie erste Gruppe von zehn Tieren wird voraussichtlich 2019 in Brasilien ausgewildert\u201c, sagt Katrin Scholtyssek. Die Aras werden aber nicht einfach in die Natur entlassen. \u201eIn der Region leben bereits Rotr\u00fccken-Aras. Ein Schwarm von ihnen soll f\u00fcr zwei Monate in einer gro\u00dfen Voliere mit den Spix-Aras zusammenleben.", "Dann k\u00f6nnen die zehn Tiere von dem Schwarm lernen.\u201c Auf diese Idee kamen die Natursch\u00fctzer, weil die letzten beiden verbliebenen Spix-Aras ebenfalls im Schwarm mit den Rotr\u00fccken-Aras lebten. \u201eWir wissen nicht, ob es funktionieren wird. Das m\u00fcssen wir einfach probieren\u201c, sagt Katrin Scholtyssek.", "W\u00e4hrend sie spricht, zupfen zwei Jungtiere neugierig an ihrem Pulli. \u201eDiese f\u00fcnf Spix-Aras haben wir mit der Hand aufgezogen. Sie verbinden mich mit Futter, darum wirken sie mir gegen\u00fcber so zutraulich\u201c, erkl\u00e4rt die Biologin. \u201eAber wir gew\u00f6hnen sie nicht an Menschen.", "Die \u00e4lteren Tiere hier in der Anlage sind auch sehr scheu, obwohl wir sie mit der Hand aufgezogen haben.\u201c Die Neugier der V\u00f6gel hat auch damit zu tun, dass sie so jung sind \u2013 sie verhalten sich ein bisschen wie Kinder, wie Katrin Scholtyssek sagt.", "In diesem Jahr schl\u00fcpften neun Spix-Aras in der Berliner Anlage. Die Zucht in Deutschland gelingt also sehr gut, obwohl die klimatischen Bedingungen v\u00f6llig anders sind als in Brasilien. ACTP ist eine von drei Zuchtstationen weltweit. Eine weitere, die das Zuchtprogramm koordiniert, befindet sich in Brasilien und die dritte in Katar.", "Die Vorgaben f\u00fcr die Papageienzucht sind streng. \u201eWir haben mit den Stellen in Brasilien und Katar eine gemeinsame Datenbank, in der wir sehen, welche Tiere miteinander gepaart werden k\u00f6nnen\u201c, erkl\u00e4rt Scholtyssek. \u201eDenn das Alter und die Genetik m\u00fcssen zusammenpassen.\u201c Da die Art unter strengem Schutz steht, muss sofort gemeldet werden, wenn ein Tier schl\u00fcpft, eins stirbt oder an eine andere Zuchtstation geschickt wird.", "Das Verschicken ist immer mit enormem Aufwand und Vorbereitungen verbunden, die Tiere brauchen Papiere. Kommen sie in den anderen L\u00e4ndern an, m\u00fcssen sie noch in Quarant\u00e4ne, und nicht jede Airline transportiert V\u00f6gel. Bekommt die ACTP ein Tier, kommt es zun\u00e4chst ebenfalls in Quarant\u00e4ne und auf die Krankenstation vor Ort.", "\u201eWir testen das Tier auf verschiedene vogelspezifische Krankheiten wie Vogelgrippe, verschiedene Viren wie Chlamydien und Bakterien, bevor wir es in der Anlage unterbringen\u201c, sagt Katrin Scholtyssek.", "N\u00e4hert man sich den Volieren auf dem Gel\u00e4nde, beginnen viele Tiere zu kreischen oder flattern weg. Die meisten V\u00f6gel sind zu zweit untergebracht. \u201eDas sind Zuchtpaare\u201c, wie Katrin Scholtyssek erkl\u00e4rt. Spix-Aras werden mit ungef\u00e4hr vier Jahren geschlechtsreif, vorher leben sie bei der ACTP im Schwarm zusammen. Alle Tiere haben eine gro\u00dfe Voliere im Au\u00dfenbereich und k\u00f6nnen auch in den beheizten Innenraum, wenn es ihnen zu kalt wird.", "\u201eAber nicht jedes Paar, das wir zusammenbringen, paart sich auch\u201c, sagt die Biologin. \u201eWir beobachten dann \u00fcber l\u00e4ngere Zeit, ob die Tiere sich verstehen und sich zum Beispiel gegenseitig kraulen und f\u00fcttern. Das machen sie aber nicht unbedingt, wenn ein Mensch vor der Voliere steht, vom Kopulieren ganz zu schweigen.\u201c Aber auch ein liebevoller Umgang ist noch keine Garantie f\u00fcr Nachwuchs.", "\u201eEinige Eier, die gelegt werden, sind nicht befruchtet, die H\u00e4hne machen die Eier kaputt oder das Brutpaar hilft dem Jungtier nicht beim Schl\u00fcpfen.\u201c Deshalb werden viele Eier k\u00fcnstlich ausgebr\u00fctet \u2013 in den Inkubatoren der sogenannten Babystation. Katrin Scholtyssek zieht sich einen wei\u00dfen Kittel und Gummihandschuhe an und \u00f6ffnet einen der Brutk\u00e4sten.", "Sie holt eine Plastikschale heraus, in der zwei Aras sitzen. Sie sehen noch recht nackt aus, sie haben ein paar Daunenfedern und ein paar Deckfedern. Nach dem Schl\u00fcpfen verbringen die Tiere 50 bis 60 Tage im Brutkasten. Nach etwa 100 Tagen sind sie selbstst\u00e4ndig.", "Von der Eiablage \u00fcber das Br\u00fcten bis hin zum Rumflattern in der Voliere \u2013 die Mitarbeiter von der ACTP haben die Tiere immer im Blick. Die Nester, die Innenr\u00e4ume, die Au\u00dfenvolieren werden mit Videokameras \u00fcberwacht. Das dient auch der Sicherheit der Tiere, so ist auch die Adresse der ACTP nicht \u00f6ffentlich zu finden.", "Doch nicht nur in Deutschland nimmt man den Schutz der Tiere ernst, auch in ihrem Heimatland Brasilien. Das Gebiet, in dem sie ausgewildert werden sollen, ist abgez\u00e4unt, die B\u00e4ume, auf denen sie nisten, werden aufgeforstet. All diese Bem\u00fchungen zeigen auch, wie schwierig es ist, Tiere wieder in ihren Lebensraum anzusiedeln, wenn sie dort einmal verschwunden sind."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/digital/kuenstliche-intelligenz-was-unsere-gesichter-der-technik-wirklich-verraten-28645876", "article_id": "28645876", "section": "digital", "article_headline_strong": "K\u00fcnstliche Intelligenz", "article_headline_normal": " Was unsere Gesichter der Technik wirklich verraten ", "date": "25.10.17, 07:22 Uhr", "author": "Eva Wolfangel", "article_text": ["K\u00f6nnen Homosexuelle per automatischer Gesichtserkennung geoutet werden? Kann die Polizei k\u00fcnftig an der Grenze potenzielle Terroristen identifizieren, selbst wenn sie noch nicht aktenkundig sind? Und ist uns Kriminalit\u00e4t ins Gesicht geschrieben? Verschiedene wissenschaftliche Studien haben in den vergangenen Monaten immer wieder scheinbar dramatisch gute Ergebnisse darin erzielt, Gesichter mittels k\u00fcnstlicher Intelligenz bestimmten Eigenschaften zuzuordnen.", "Erst vorige Woche erregte ein Experiment von Michal Konsinski von der Stanford University Aufsehen, das angeblich Schwule und Lesben mit hoher Genauigkeit anhand ihrer Fotos erkennt. 81 Prozent aller schwulen M\u00e4nner habe das System richtig erkannt, so Kosinski, und 74 Prozent aller lesbischen Frauen. Doch hier zeigt sich, dass man mit den \u00c4u\u00dferungen von Forschern bez\u00fcglich ihrer eigenen Erfolge stets vorsichtig sein sollte.", "Die Forscher hatten 35.000 Fotos einer Dating-Plattform benutzt, und diese mitsamt der Selbstauskunft der Betroffenen zu ihrer sexuellen Orientierung einer k\u00fcnstlichen Intelligenz vorgelegt. Die neuen Verfahren des maschinellen Lernens sind besonders gut darin, Muster in Daten zu finden, allerdings suchen sie sich die Kriterien selbst aus, die \u2013 in diesem Fall \u2013 Menschen eher \u201ehomosexuell aussehen\u201c lassen.", "Und das ist auch schon das erste Problem: Wissenschaftler bem\u00e4ngeln immer wieder, dass sie solchen Systemen nicht \u201ein den Kopf\u201c blicken k\u00f6nnen \u2013 dass man also nie wissen kann, welche Merkmale die KI als relevant einsch\u00e4tzte. So k\u00f6nnte es durchaus sein, dass der Gesichtserkennungssoftware Merkmale aufgefallen sind, die jene Bilder von Schwulen ebenfalls gemeinsam haben \u2013 beispielsweise ein Ohrring, eine besondere Brille oder \u00c4hnliches.", "Nicht zuletzt lohnt sich ein Blick in die Statistik solcher Studien: So sind Erkennungsraten von 80 Prozent schon dann nicht mehr so spektakul\u00e4r, wenn man wei\u00df, dass f\u00fcr das Experiment jeweils ein zuf\u00e4lliges Foto aus der Gruppe Homosexueller und ein zuf\u00e4lliges aus der Gruppe Heterosexueller ausgesucht wurde: Die Software musste also de facto nur eines erkennen, das andere ergab sich daraus.", "W\u00fcrde man also den Zufall entscheiden lassen, w\u00fcrde dieser bereits eine Erkennungsrate von 50 Prozent erzielen, betont Bj\u00f6rn Christensen, Statistik-Professor von der Fachhochschule Kiel. \u201eDer im Paper beschriebene maximale Wert ist also zwischen 50 Prozent (Zufall) und 100 Prozent (perfekte Zuordnung) einzuordnen und nicht \u2013 wie man denken k\u00f6nnte \u2013 zwischen 0 und 100 Prozent.\u201c Das ist schon weniger spektakul\u00e4r.", "Zudem seien, wenn man die Gesamtgruppe aller Homosexuellen betrachtet, insgesamt lediglich 60 Prozent korrekt erkannt worden, von der Gesamtheit der Heterosexuellen hingegen 97 Prozent \u2013 was sich daraus erkl\u00e4rt, dass in der Stichprobe wie in der Bev\u00f6lkerung ein sehr viel h\u00f6herer Anteil heterosexuell ist. Wer also per Zufall eine Person zieht und behauptet, diese sei heterosexuell, hat meistens recht \u2013 und damit schon durch pures Raten eine relativ hohe Genauigkeit.", "\u201eInsgesamt l\u00e4sst sich sagen, dass das Modell einzelne homosexuelle Probanden gut erkennt, aber l\u00e4ngst nicht alle\u201c, so Christensen. Und diese k\u00f6nnten eben auff\u00e4llige Merkmale gehabt haben. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit einer Studie von chinesischen Forschern, die behaupteten, Kriminalit\u00e4t im Gesicht zu erkennen. Sie hatten ihre Software mit knapp 2.000 Passfotos gef\u00fcttert, die H\u00e4lfte von ihnen waren verurteilte Straft\u00e4ter.", "Ein neuronales Netz erkannte Kriminelle darin mit 89,5 Prozent Treffsicherheit. Hier sind \u00e4hnliche Fallen wie bei anderen Verfahren der K\u00fcnstlichen Intelligenz m\u00f6glich: Wom\u00f6glich stammten die Fotos der Verurteilten von einer anderen Kamera, so dass die KI bestimmte Eigenschaften wie einen leichten Farbstich als Merkmal annahm \u2013 ein Faktor, der Menschen nicht auff\u00e4llt.", "Zudem verweisen Experten darauf, dass das Leben Spuren hinterl\u00e4sst: Kriminelle stammen in der Regel aus \u00e4rmeren Verh\u00e4ltnissen, wom\u00f6glich haben sie schlechter gepflegte Z\u00e4hne oder Narben \u2013 auch das k\u00f6nnte die Software als Kriterium angenommen haben. Solche Studien sollten also mit Skepsis betrachtet werden. Und doch nutzen erste Beh\u00f6rden in den USA bereits solche Methoden \u2013 was angesichts der zweifelhaften Genauigkeit das gr\u00f6\u00dfere Problem ist."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/das-ende-kleopatras-warum-das-antike-aegypten-unterging-28721660", "article_id": "28721660", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Das Ende Kleopatras", "article_headline_normal": " Warum das antike \u00c4gypten unterging ", "date": "26.10.17, 08:08 Uhr", "author": "Susanne Zahn", "article_text": ["Der Untergang des Alten \u00c4gypten unter Kleopatra k\u00f6nnte zu gro\u00dfen Teilen auf Vulkanausbr\u00fcche zur\u00fcckzuf\u00fchren sein. Das vermuten Forscher um Francis Ludlow vom Trinity College in Dublin. Ihrer These zufolge trugen die Ausbr\u00fcche dazu bei, dass das j\u00e4hrliche Nilhochwasser ausblieb. Dies beeinflusste ma\u00dfgeblich die gesellschaftlichen Entwicklungen in der sogenannten ptolem\u00e4ischen Epoche in den Jahren 305-30 v. Chr.", "Anhand von Aufzeichnungen aus dieser Zeit konnten die Forscher zeigen, dass nach Vulkanausbr\u00fcchen in weit entfernten Regionen \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig soziale Unruhen begannen. Der Wohlstand des antiken \u00c4gyptens hing direkt mit dem Fluss Nil zusammen. Regenf\u00e4lle im \u00e4thiopischen Hochland verursachten j\u00e4hrlich zwischen Mai und August Hochwasser, Nilschwemme oder Nilflut genannt, die f\u00fcr die Landwirtschaft im Niltal lebenswichtig waren. Ausf\u00fchrliche Berichte aus dieser Zeit deuten auf einen Zusammenhang zwischen dem Ausbleiben der Nilschwemme und sozialen Unruhen hin. Die Ursache f\u00fcr das Ausbleiben des Hochwassers war bisher ungekl\u00e4rt.", "Francis Ludlow hat einen m\u00f6glichen Zusammenhang zwischen Vulkanausbr\u00fcchen und Nilflut untersucht. In seiner im Fachblatt Nature Communications ver\u00f6ffentlichten Studie zeigt er, dass die schw\u00e4cheren Regenf\u00e4lle und das dadurch ausbleibende Hochwasser mit Vulkanausbr\u00fcchen zusammenh\u00e4ngen k\u00f6nnten, und brachte dies mit bislang ungekl\u00e4rten Phasen des gesellschaftlichen Umbruchs in Verbindung. Wie jedoch h\u00e4ngen weit entfernte Vulkanausbr\u00fcche mit Hochwasser und Regen zusammen?", "\u201eDie Vulkane, um die es sich handelt, stehen in den Tropen, also beispielsweise in Indonesien\u201c, erkl\u00e4rt Ulrich Cubasch, Klimatologe an der Freien Universit\u00e4t Berlin. \u201eWenn sie ausbrechen, gelangen Schwefelgase in Atmosph\u00e4renschichten in \u00fcber zehn Kilometern H\u00f6he. Dort reagieren sie zu Schwefelaerosolen und reflektieren die Sonneneinstrahlung, sodass die Temperatur auf der Erde sinkt. Weil kalte Luft weniger Wasser aufnehmen kann, regnet es auch weniger.\u201c", "Nach zwei bis drei Jahren w\u00fcrden diese R\u00fcckst\u00e4nde abgebaut und gelangten als feiner Staub auf die Erde zur\u00fcck, f\u00fchrt der Klimatologe aus. In den Eisschichten an Nord- und S\u00fcdpol w\u00fcrden diese Staubschichten \u00fcber Jahrtausende konserviert. Wissenschaftler k\u00f6nnten deshalb heute bis auf Jahre genau bestimmen, wann Vulkanausbr\u00fcche in der Vergangenheit stattgefunden haben und wie heftig sie waren.", "Die Forscher um Ludlow griffen f\u00fcr ihre Studie auch auf Daten zum Wasserstand des Nils seit 600 nach Christus zur\u00fcck. So konnten sie sehr genau bestimmen, dass in Jahren mit Vulkanausbr\u00fcchen der Nilpegel durchschnittlich 22 Zentimeter niedriger war als sonst. Anschlie\u00dfend verglichen sie die Daten mit den Berichten, die \u00fcber die ptolem\u00e4ische Zeit vorliegen.", "Sie kamen zu dem Ergebnis, dass Vulkanausbr\u00fcche h\u00e4ufig mit dem Beginn von sozialen Umbr\u00fcchen einhergingen. Die fehlende Nilschwemme k\u00f6nnte Missernten verursacht haben, die wiederum Hungersn\u00f6te und gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen hervorriefen. Au\u00dferdem endeten viele Kriege mit den Nachbarl\u00e4ndern in dieser Zeit \u2013 m\u00f6glicherweise, weil die Herrscher gezwungen waren, sich um die Unruhen und die Ern\u00e4hrung der Bev\u00f6lkerung zu k\u00fcmmern.", "So unterlag 30 v. Chr. K\u00f6nigin Kleopatra endg\u00fcltig den R\u00f6mern, nachdem \u00c4gypten ein Jahrzehnt von wiederholtem Niedrigwasser, Hungersn\u00f6ten, Seuchen, Inflation, Korruption und Landflucht durchgemacht hatte, wie Ludlow und sein Team schreiben. Kurz zuvor (in den Jahren 44 und 46 v. Chr.) habe es zwei Vulkanausbr\u00fcche gegeben, darunter den gr\u00f6\u00dften Vulkanausbruch der vergangenen 2500 Jahre. Nach ihrem Sturz kam Kleopatra ums Leben \u2013 unter ungekl\u00e4rten Umst\u00e4nden.", "Aber es gibt auch Widerspruch. \u201eUm Kleopatras Ende wurde schon viel spekuliert. Von allen m\u00f6glichen Gr\u00fcnden w\u00fcrde ich einen Vulkanausbruch nicht an erster Stelle sehen\u201c, sagt der Althistoriker Holger Sonnabend von der Universit\u00e4t Stuttgart. Die Schwierigkeiten der ptolem\u00e4ischen Herrschaft in \u00c4gypten k\u00f6nne man auch ohne die Vulkanausbr\u00fcche erkl\u00e4ren: etwa mit einer hohen Steuerlast und sozialen Unterschieden zwischen den Landbewohnern und der Bev\u00f6lkerung florierender St\u00e4dte wie Alexandria.", "Die Wissenschaftler um Ludlow h\u00e4tten vorwiegend statistische Verbindungen hergestellt, sagt Sonnabend. Um einen Zusammenhang nachweisen zu k\u00f6nnen, m\u00fcsse man genauer hinsehen und beispielsweise f\u00fcr einen konkreten Vulkanausbruch auch in \u00c4gyptens Nachbarstaaten nach Hinweisen suchen. In einem sind sich Historiker Sonnabend und Klimatologe Cubasch einig: Die Vulkanausbr\u00fcche seien h\u00f6chstens ein Mosaiksteinchen, um Vorg\u00e4nge in der ptolem\u00e4ischen Epoche zu erkl\u00e4ren \u2013 wenn auch ein sehr interessantes. (mit dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wirtschaft/40-millionen-euro-easyjet-uebernimmt-teile-des-air-berlin-geschaefts-in-tegel-28734448", "article_id": "28734448", "section": "wirtschaft", "article_headline_strong": "40 Millionen Euro", "article_headline_normal": " Easyjet \u00fcbernimmt Teile des Air-Berlin-Gesch\u00e4fts in Tegel ", "date": "28.10.17, 08:50 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die britische Billig-Fluggesellschaft Easyjet will Teile des Gesch\u00e4fts von Air Berlin am Hauptstadtflughafen Tegel \u00fcbernehmen. Easyjet werde von der bankrotten Airline 25 geleaste A-320-Flugzeuge sowie Start- und Landesrechte f\u00fcr Tegel \u00fcbernehmen, teilte das Unternehmen am Samstag mit. Daf\u00fcr will es Air Berlin 40 Millionen Euro zahlen. Zudem will Easyjet rund tausend Air-Berlin-Mitarbeitern neue Jobs anbieten.", "Mit der \u00dcbernahme will Easyjet nach eigenen Worten zum \u201ef\u00fchrenden Kurzstreckenanbieter in Tegel\u201c werden und Fl\u00fcge innerhalb Deutschlands sowie zu Zielen im europ\u00e4ischen Ausland anbieten. Bislang bedient die britische Linie nur den Berliner Flughafen Sch\u00f6nefeld.", "Die Teil\u00fcbernahme m\u00fcsse noch von den Regulierungsbeh\u00f6rden genehmigt werden, erkl\u00e4rte Easyjet. Mit einem Abschluss des Gesch\u00e4fts werde im Dezember gerechnet.", "Im Winter solle zun\u00e4chst ein begrenztes Flugangebot von Tegel aus betrieben werden, im Sommer 2018 werde Easyjet dann auf ein komplett ausgebautes Flugangebot umstellen. In der Nacht zu Samstag war der letzte Air-Berlin-Flug in Tegel gelandet, die bankrotte Airline stellte damit nach fast 40 Jahren den Betrieb ein.", "Air Berlin hatte Mitte August Insolvenz angemeldet und soll zu gro\u00dfen Teilen von der Lufthansa \u00fcbernommen werden. (afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/hoffenheim-gladbach-entschuldigt-sich-fuer-beleidigendes-banner-gegen-hopp-28738620", "article_id": "28738620", "section": "sport", "article_headline_strong": "Hoffenheim", "article_headline_normal": " Gladbach entschuldigt sich f\u00fcr beleidigendes Banner gegen Hopp ", "date": "29.10.17, 15:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bundesligist Borussia M\u00f6nchengladbach hat sich f\u00fcr ein beleidigendes Banner seiner Fans beim Ausw\u00e4rtsspiel gegen 1899 Hoffenheim am Samstag (3:1) entschuldigt. \u201eWir distanzieren uns als Verein ganz klar von diesem Verhalten und haben uns heute auch schriftlich bei der TSG 1899 Hoffenheim entschuldigt\u201c, sagte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Stephan Schippers.", "Die Borussen-Anh\u00e4nger hatten vor dem Anpfiff auf einem Transparent die Kraichgauer als \u201eHure eines Fu\u00dfballm\u00f6rders\u201c bezeichnet. Das Plakat richtete sich gegen TSG-Mehrheitseigner Dietmar Hopp. Der Borussia droht nun eine Strafe vonseiten des Deutschen Fu\u00dfball-Bundes (DFB).", "Auch Gladbachs Sportdirektor Max Eberl zeigte sich ver\u00e4rgert. \u201eEs ist schade, dass man sich nach so einem Ausw\u00e4rtssieg f\u00fcr einen Teil der eigenen Fans entschuldigen muss. Dieses Verhalten passt nicht zu uns. Wir sind ein Verein, der Toleranz lebt und einfordert. Wir wollen nichts mit Leuten zu tun haben, die Hass sch\u00fcren\u201c, sagte Eberl. (sid)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/union/siegesserie-vorbei-union-kassiert-spaeten-1-1-ausgleich-in-duisburg-28738744", "article_id": "28738744", "section": "sport", "article_headline_strong": "Siegesserie vorbei", "article_headline_normal": " Union kassiert sp\u00e4ten 1:1-Ausgleich in Duisburg ", "date": "29.10.17, 15:36 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der 1. FC Union Berlin hat seinen f\u00fcnften Sieg nacheinander in der 2. Fu\u00dfball-Bundesliga kurz vor Schluss verspielt. F\u00fcnf Tage nach dem Aus im DFB-Pokal bei Bayer Leverkusen kamen die K\u00f6penicker am Sonntag nur zu einem 1:1 (0:0) beim MSV Duisburg, verk\u00fcrzten aber dennoch den R\u00fcckstand auf den Relegationsplatz.", "Mit seinem ersten Saisontor sorgte Innenverteidiger Toni Leistner vor 15 492 Zuschauern per Kopf in der 49. Minute f\u00fcr die F\u00fchrung der G\u00e4ste. Stanislav Iljutcenko (86. Minute) erzielte jedoch den verdienten Ausgleich f\u00fcr immer st\u00e4rker werdende Duisburger. Da der 1. FC N\u00fcrnberg gleichzeitig mit 0:1 beim 1. FC Heidenheim verlor, liegt Union nun punktgleich hinter den Franken auf Rang vier. Am kommenden Samstag empf\u00e4ngt das Team von Trainer Jens Keller den FC St. Pauli zum Spitzenspiel.", "Nach dem ehrenwerten Auftritt beim 1:4 in Leverkusen rotierte der Coach wieder zur\u00fcck: Insgesamt neun Stammspieler kamen zur\u00fcck in die Startelf, lediglich Rechtsverteidiger Christopher Trimmel und Simon Hedlund blieben in der Anfangsformation. Union war der gro\u00dfe Personalwechsel zu Beginn nicht anzumerken, fr\u00fch \u00fcbernahm der Favorit die Kontrolle und hatte die erste Chance.", "In der f\u00fcnften Minute blockte MSV-Verteidiger Gerrit Nauber zun\u00e4chst den Versuch von Sebastian Polter aus kurzer Distanz, den Nachschuss von U21-Nationalspieler Marcel Hartel parierte Mark Flekken bravour\u00f6s. Union blieb zwar spielbestimmend, entwickelte jedoch nur wenig Torgefahr. Zu ungenau waren die Angriffsbem\u00fchungen wie beispielsweise beim Schuss von Kapit\u00e4n Felix Kroos aus 17 Metern (29.).", "So brauchte Union eine Standardsituation f\u00fcr die F\u00fchrung. Nach einer Ecke von Trimmel setzte sich Leistner im Luftduell gegen Andreas Wiegel durch und erzielte seinen ersten Treffer seit Mitte Dezember 2016. Danach hatten die Berliner zweimal Gl\u00fcck: Zun\u00e4chst verstolperte Kingsley Onuegbu eine Hereingabe aus vier Metern freistehend (54.).", "Drei Minuten sp\u00e4ter entschied Schiedsrichter Christian Dietz nach einem Foul von Leistner an Boris Taschtschi an der Strafraumgrenze nur auf Freisto\u00df, die Duisburger forderten vergeblich einen Strafsto\u00df. Iljutcenko bestrafte die Nachl\u00e4ssigkeiten in der Union-Verteidigung per Kopfball dann aber doch noch.\u00a0(dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/alba/berliner-beim-liga-priums-alba-berlin-gewinnt-in-bamberg-28739624", "article_id": "28739624", "section": "sport", "article_headline_strong": "Berliner beim Liga-Priums", "article_headline_normal": " Alba Berlin gewinnt in Bamberg ", "date": "29.10.17, 19:35 Uhr", "author": null, "article_text": ["Selten war die Gelegenheit so g\u00fcnstig f\u00fcr Alba Berlin, beim deutschen Basketball-Primus Brose Bamberg ein Achtungszeichen zu setzen. Nach einem Umbruch im Sommer m\u00fchen sich die Oberfranken bislang durch diese Saison. Zudem mussten sie w\u00e4hrend bereits zweimal in der Euroleague spielen, w\u00e4hrend die Berliner nur einmal ranmussten, beim 73:65 im Euro-Cup gegen Limoges. Und es zeigt die Reife der Mannschaft von Trainer A\u00edto Garc\u00eda Reneses, dass die solche Gelegenheiten auch ausnutzt: Alba siegte mit 77:75 (33:42). Beste Werfer waren Luke Sikma und Spencer Butterfield mit je 13 Punkten.", "\u201eWir hatten es als pers\u00f6nliches Ziel hier in Bamberg zu gewinnen, wir haben uns heute nicht einsch\u00fcchtern lassen\u201c, sagte Nationalspieler Niels Giffey bei Telekom Sport. Allerdings sah es lange Zeit nicht danach aus, als ob Alba den sechsten Ligasieg in Serie einfahren k\u00f6nnte. Die Gastgeber begannen sehr engagiert, setzten Alba fr\u00fch unter Druck. So hatten die Berliner erhebliche Probleme ihren Rhythmus zu finden \u2013 besonders in der Defensive. Nach dem ersten Viertel lag Alba 20:26 zur\u00fcck. Auch eigene Unzul\u00e4nglichkeiten standen Alba in den ersten beiden Vierteln im Weg. Alleine zw\u00f6lf Turnover z\u00e4hlte die Statistik.", "\u201eEs ist mehr drin, wir haben den Ball zu h\u00e4ufig leichtfertig weggegeben\u201c, sagte Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Marco Baldi in der Pause. Doch es sollte dauern, bis der Appell wirklich wirkte. Die Berliner k\u00e4mpften sich zwar bis auf zwei Punkte heran (42:44), doch sie vergaben immer wieder offene W\u00fcrfe, so dass die Bamberger nicht wirklich in Gefahr gerieten \u2212 sie f\u00fchrten nach drei Vierteln mit 62:54.", "Dann schaltete Alba einen Gang h\u00f6her, Marius Grigonis sorgte gut f\u00fcnf Minuten vor dem Ende mit seinen Freiw\u00fcrfen f\u00fcr die erste Alba-F\u00fchrung \u00fcberhaupt. Den Bambergern waren die Strapazen der vergangenen Tage jetzt anzumerken., aber die F\u00fchrung zu verteidigen, war keineswegs erholsam. Alba konnte das Spiel nicht vorzeitig entscheiden. Kurz vor der Sirene vergab Nationalspieler Maodo Lo per Dreier den m\u00f6glichen Wurf zum Bamberger Sieg. "]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/100-jahre-handball-deutschlands-nationalmannschaft-gewinnt-zum-jubilaeum-gegen-spanien-28739578", "article_id": "28739578", "section": "sport", "article_headline_strong": "100 Jahre Handball", "article_headline_normal": " Deutschlands Nationalmannschaft gewinnt zum Jubil\u00e4um gegen Spanien ", "date": "29.10.17, 19:32 Uhr", "author": "Karin B\u00fchler ", "article_text": ["Der Berliner Oberturnwart Max Heiser h\u00e4tte am gestrigen Sonntag sicherlich Handballtor-gro\u00dfe Baukl\u00f6tze gestaunt, wenn er das h\u00e4tte miterleben k\u00f6nnen: eine verdunkelte Max-Schmeling-Halle, in der Zuschauer zur Begr\u00fc\u00dfung der Handball-Nationalmannschaft von Deutschland die Taschenlampen ihrer Handys anknipsen. Dazu lange Lulatsche auf dem Feld mit schwarz-wei\u00dfen Trikots und quietschgelben Turnschuhen, die sich als Bad Boys vermarkten. Au\u00dferdem LED-Banden ums blaue Parkettviereck und Videow\u00e4nde unter der Hallendecke. Genau 100 Jahre zuvor hatte der \u201eAusschuss f\u00fcr Frauen- und M\u00e4dchenturnen des Berliner Turnraths\u201c Heises Ballspielidee mit offiziellen Regeln ausgestattet. Damals sollte die Sportart Handball, die Heise zun\u00e4chst Torball genannt hatte, allerdings k\u00f6rperlos sein. Und nur f\u00fcr Frauen.", "Zum Jubil\u00e4um von Heises Erfindung traten am Sonntag in Berlin nicht nur die deutschen Handball-Frauen gegen die Niederlande, sondern zun\u00e4chst die M\u00e4nner zum Testl\u00e4nderspiel gegen Spanien an. Schlie\u00dflich hatte der Berliner Turnlehrer Carl Schelenz bereits 1919 den rasanten Ballsport als Zweikampf- und doch auch f\u00fcr M\u00e4nner geeignet erkl\u00e4rt.", "Dass sie nicht nur die Zweik\u00e4mpfe, sondern die gesamte Abwehrarbeit ziemlich gut beherrschen, bewiesen die Handballer von Nationaltrainer Clemens Prokop am Sonntag beim 28:24 (16:9)-Sieg gegen Spanien. Da packten Finn Lemke und Hendrik Pekeler im Mittelblock aggressiv zu. Da zeigte F\u00fcchse-Schlussmann Silvio Heinevetter eine Klasseparade nach der anderen. Er fischte die unm\u00f6glichsten B\u00e4lle aus der Luft, parierte 16 Sch\u00fcsse, zeigte immer wieder angriffslustig seine Faust.", "Im Gegensatz zum Vortag, als die deutschen Handballer in Magdeburg 24:26 gegen Spanien verloren und nicht wirklich ein Mittel gegen die offensive 5:1-Abwehr der Spanier gefunden hatten, traten sie tags darauf souver\u00e4ner auf. Aus einer kompakten Abwehr heraus setzten sie Tempogegenst\u00f6\u00dfe, immer wieder traf Kapit\u00e4n Uwe Gensheimer \u00fcber au\u00dfen. Er war mit acht Treffern der beste deutsche Torsch\u00fctze. \u201eWir haben es heute hinten viel besser gemacht. Die gesamte Lehrgangswoche war sehr wichtig f\u00fcr uns, weil wir mit dem neuen Trainer l\u00e4ngere Zeit zusammen waren. Jetzt schlie\u00dfen wir die Woche mit einem guten Gef\u00fchl ab\u201c, sagte Gensheimer. DHB-Vizepr\u00e4sident Bob Hanning fand, der Sieg sei die \u201eKr\u00f6nung eines geschichtstr\u00e4chtigen Wochenendes\u201c gewesen.", "Prokop wechselte viel. Sein Reservoir an Spielern ist gro\u00df. Die Begegnungen gegen Spanien sollten ihm Aufschl\u00fcsse geben f\u00fcr die anstehende Europameisterschaft im Januar in Kroatien. Dorthin reist die Auswahl des Deutschen Handballbundes (DHB) ja als Titelverteidiger. Und dort soll all das seinen Lauf nehmen, was die Verantwortlichen am Wochenende beim Bundestag in Berlin beschlossen haben, und wor\u00fcber Oberturnwart Max Heiser wohl ebenfalls gestaunt h\u00e4tte.", "Denn das Ziel des Ma\u00dfnahmenpakets \u201ePerspektive 2020+\u201c formulierte der mit knapp 94 Prozent der Stimmen wiedergew\u00e4hlte DHB-Pr\u00e4sident Andreas Michelmann doch ziemlich offensiv: \u201eWir wollen die erfolgreichste Handball-Nation der Welt werden.\u201c So sollen die M\u00e4nner bei allen kommenden Gro\u00dfveranstaltungen eine Medaille und bei den Olympischen Spielen 2020 in Tokio die Goldmedaille holen, die Frauen bei der Heim-WM im Dezember mindestens das Halbfinale erreichen und bei den Olympischen Spielen in Tokio eine Medaille gewinnen.", "Die Grundlagen daf\u00fcr schafft k\u00fcnftig ein hauptamtlicher Vorstand. Wobei neben sportlichem Erfolg die weitere Professionalisierung sowie die Mitgliederentwicklung im Vordergrund stehen sollen. Zuletzt hatte der DHB immer mehr Mitglieder verloren. Bis zum Jahr 2020 soll die Zahl von etwa 750.000 wieder auf 800.000 steigen.", "Ein weiteres Zukunftsprojekt ist die Ausrichtung der M\u00e4nner-Europameisterschaft 2024. Die Bewerbungsunterlagen \u00fcbermittelt der DHB an diesem Montag dem europ\u00e4ischen Verband (EHF).", "Unterdessen wurde das Jubil\u00e4um in Berlin auch dazu genutzt, an Begebenheiten und Kuriosit\u00e4ten aus 100 Jahren Handball zu erinnern. Etwa daran, dass Stefan Kretzschmars Mutter Waltraud als Handball-Nationalspielerin der DDR und Athleten-Vertreterin 1976 eine Rede auf dem SED-Parteitag hielt. Daran, dass die DDR-Nationalmannschaft nur wenige Tage nach dem Mauerfall 1989 beim Supercup mit einer Kaufhof-Reklame auflief. Und in einer Ecke der Schmelinghalle zeigte Dominik Klein, Handball-Weltmeister von 2007, seine Badelatschen von damals in die Fernsehkamera. An der Sohle baumelte etwas Dunkles, Haariges: eine Kopie vom Schnauzbart des damaligen Bundestrainers Heiner Brand. Er war bei der Titelfeier kleben geblieben."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/hertha-bsc/versoehnung-bei-hertha-nullkommanull-krise-28739490", "article_id": "28739490", "section": "sport", "article_headline_strong": "Vers\u00f6hnung bei Hertha", "article_headline_normal": " Nullkommanull Krise ", "date": "29.10.17, 19:12 Uhr", "author": "Paul Linke", "article_text": ["Wenn ein Manager nach der allerersten strittigen Entscheidung und nach nicht einmal einer Minute bereits eine flammende Gerechtigkeitsdebatte mit dem vierten Schiedsrichter f\u00fchrt, ist er entweder a) ein bisschen besorgt um den Fortgang des Spiels oder b) sehr angespannt angesichts der Gesamtsituation? Und wenn ein Trainer nach einem Sieg, Fans und Journalisten vorwirft, seine Mannschaft von au\u00dfen zu beeinflussen und sogar zu manipulieren, ist er entweder a) ein Mann mit einem ausgepr\u00e4gten Besch\u00fctzerinstinkt oder b) einfach noch nicht erfahren genug im Umgang mit Kritik? Aufl\u00f6sung: siehe Textende.", "Man h\u00e4tte am Sonnabend einen Sprachwissenschaftler und am besten auch noch einen Mediziner zurate ziehen sollen, was nun richtig war und was falsch, was zu Unrecht behautet und was zu Recht beobachtet wurde in den vergangenen Wochen und vor allem vor diesem Spiel zwischen Hertha BSC und dem Hamburger SV im Olympiastadion. Man hatte ja mindestens diesen \u2013 und so auch allgemein verbreiteten \u2013 Eindruck, dass da zwei Teams aufeinandertrafen, die schon mal zufriedener waren mit sich selbst, den Ergebnissen und mit der Sch\u00f6nheit ihres Spiels. \u201eEs ist eine Problemphase und keine Krise\u201c, hatte sogar Pal Dardai vor dem Spiel erkannt. Und nach dem Sieg (2:1) sagte Herthas Trainer: \u201eWir hatten Nullkommanull Krise. Krise kommt immer von innen, Krankheit kommt von innen, nicht von au\u00dfen.\u201c Und: \u201eIch verstehe nicht, wie man so eine Dynamik entwickeln kann. Ich musste fast eine Krisensitzung f\u00fchren und die Jungs beruhigen, dass sie gut sind.\u201c", "Ein Sprachwissenschaftler h\u00e4tte helfen k\u00f6nnen bei der Definition von Krise und Kritik, die jeweils auf das altgriechische Verb kr\u00ednein zur\u00fcckgehen, das \u201etrennen\u201c oder \u201eunterscheiden\u201c bedeutet und einen H\u00f6he- oder gar Wendepunkt (!) markieren kann. Vielleicht h\u00e4tte Dardai dann verstanden, dass ein Trainer eben trennen und mit mehr Gelassenheit unterscheiden muss zwischen Innenansicht und Au\u00dfendarstellung, die in der Regel arg abweichen k\u00f6nnen voneinander \u2013 zumal im Unterhaltungsbetrieb Profifu\u00dfball, der Emotionen zu Geld macht und so viel Subjektivit\u00e4t erlaubt, dass sich jede noch so schlechte Leistung starkreden l\u00e4sst. Ach ja, und der Mediziner h\u00e4tte Dardai darauf hinweisen k\u00f6nnen, dass Krankheit mit Ansteckung zu tun hat. Und mit all den Gegnern etwa, die \u2013 um im Bild zu bleiben \u2013 sich in dieser Saison gegen Herthas Offensive immunisiert und die Defensive mit Fehlern infiziert haben.", "Michael Preetz, dieser arg aufgebrachte Manager aus der ersten Spielminute, war am Ende sehr gelassen. Nat\u00fcrlich wurde er gefragt, ob er Dardais schier ins Verschw\u00f6rerische ragende Manipulationstheorie teilen w\u00fcrde. Preetz antwortete: \u201eIch teile vor allem die Einsch\u00e4tzung, dass du dir nur von innen helfen kannst. Wir k\u00f6nnen nur intern L\u00f6sungen finden, von au\u00dfen gibt es keine Hilfe.\u201c Im Gegensatz zu seinem Trainer kennt der Manager sich aus mit diesen Situationen, die f\u00fcr in der Verantwortung Stehende unangenehme Diskussion ausl\u00f6sen und nervende Fragen aufwerfen, woran es nun liegen k\u00f6nnte, dass eine Mannschaft in Teilen und Phasen kaum wiederzuerkennen ist. F\u00fcr einen wie Preetz ist das Routine. Und seine Erfahrung sagt ihm: \u201eManchmal sind solche Situationen auch gut, um klarzumachen wie wichtig Geschlossenheit ist und dass man enger zusammenr\u00fccken muss.\u201c", "Egal, wen man sprach nach diesem Sieg, der dank zweier Kopfballtore (Niklas Stark und Karim Rekik) nach zwei Eckst\u00f6\u00dfen (Marvin Plattenhardt und Mitchell Weiser) eher gl\u00fccklich zustande gekommen war \u2013 die Erleichterung war \u00fcberall zu sp\u00fcren. \u201eWir wussten, um was es geht\u201c, sagte Vedad Ibisevic. \u201eDas ist genau das, was wir gebraucht haben\u201c, sagte Per Skjelbred. Und was w\u00e4re gewesen, wenn ..? \u201eUnruhig w\u00e4re es nicht geworden. Bei mir ist alles gut. Ich habe zwei Kinder und eine sch\u00f6ne und sehr gute Frau.\u201c Pal Dardai h\u00e4tte sogar um ein Kind erh\u00f6hen k\u00f6nnen.", "Am Ende dieser f\u00fcr ihn, wie er zugab, schwersten Arbeitswoche seit dem Nichtabstieg war der Trainer trotzdem w\u00fctender mit dem Krise-oder-nicht-Gerede als zufrieden mit den drei Punkten, die Hertha dorthin brachten, wo der Verein sich selbst sieht: auf einen zurzeit sorgenlosen Tabellenplatz elf.", "Und jetzt noch die Aufl\u00f6sung: a) und b) waren jeweils richtig."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/wegen-drogenkonsums-neun-britische-marinesoldaten-gefeuert-28735926", "article_id": "28735926", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Wegen Drogenkonsums", "article_headline_normal": " Neun britische Marinesoldaten gefeuert ", "date": "28.10.17, 17:11 Uhr", "author": null, "article_text": ["Neun britische Marinesoldaten sind wegen Drogenkonsums gefeuert worden. Die M\u00e4nner, die auf einem Atom-U-Boot Dienst taten, waren bei einer Untersuchung positiv auf eine \u201eillegale Substanz\u201c getestet worden, best\u00e4tigte das Verteidigungsministerium in London am Samstag einen entsprechenden Medienbericht.", "Die Royal Navy k\u00f6nne keinen Drogenkonsum dulden, erkl\u00e4rte ein Marinesprecher. Laut der Zeitung \u201eDaily Mail\u201c hatten die Soldaten der \u201eHMS Vigilant\u201c Kokain genommen. Der Sprecher best\u00e4tigte ferner, dass die Marine eine Untersuchung zu dem Verdacht eingeleitet habe, es gebe \u201eunangebrachte Beziehungen\u201c zwischen Soldaten auf der \u201eHMS Vigilant\u201c.", "Auch hier\u00fcber hatten Medien zuvor berichtet. Weitere Angaben wollte der Sprecher unter Verweis auf die laufenden Ermittlungen nicht machen. Die \u201eHMS Vigilant\u201c ist ein Atom-U-Boot mit Interkontinental-Raketen vom Typ Trident. Gro\u00dfbritannien verf\u00fcgt \u00fcber vier solcher Atom-U-Boote. (afp)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/tragischer-fall-in-china--14-jaehrige-stirbt-nach-13-stuendigem-model-job--28736784", "article_id": "28736784", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Tragischer Fall in China ", "article_headline_normal": " 14-J\u00e4hrige stirbt nach 13-st\u00fcndigem Model-Job ", "date": "28.10.17, 18:17 Uhr", "author": null, "article_text": ["Vlada Dzyuba war gerade einmal 14 Jahre alt. Sie tr\u00e4umte schon als junges M\u00e4dchen davon, in die Fu\u00dfstapfen von erfolgreichen Model-Ikonen zu treten und wollte ganz hoch hinaus.\u00a0In China wollte sie sich schlie\u00dflich ihren Traum erf\u00fcllen.\u00a0", "Jetzt ist Vlada tot. Das M\u00e4dchen mit russischer Herkunft starb unter tragischen Umst\u00e4nden nach einer Modenschau in China. Ihr letzter Job dauerte 13 Stunden, dann brach der Teenager zusammen und fiel ins Koma. Sie wachte nicht mehr auf, zwei Tage sp\u00e4ter war das M\u00e4dchen tot.", "Es stellte sich heraus, dass die 14-J\u00e4hrige monatelang an einer \u00dcberanstrengung litt, die schlie\u00dflich zur Hirnhautentz\u00fcndung f\u00fchrte, wie \u201e", "\u201c berichtete.\u00a0", "Vlada f\u00fchlte sich sehr ersch\u00f6pft. Ihre Mutter Oksana sagte: \u201eSie rief mich an und sagte\u201a Mama, ich bin so m\u00fcde.\u2018 Es muss zu Beginn ihrer Erkrankung gewesen sein. Dann schoss ihre Temperatur hoch. Ich konnte selbst nicht schlafen und bettelte sie an, endlich ein Krankenhaus aufzusuchen.\u201c\u00a0", "Eigentlich wollte Vlada nur drei Monate in China bleiben. Au\u00dferdem sollte in dem Model-Vertrag stehen, dass das M\u00e4dchen nur drei Stunden in der Woche arbeiten d\u00fcrfte.\u00a0", "\u201e", "\u201c fragte bei der Modelagentur nach. Modelagentin Elvira Zaitseva sagte zu dem Fall: \u201eNiemand hat solche Konsequenzen erwartet.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/vorfall-aus-maerz-paketbombe-an-schaeuble---griechische-polizei-nimmt-verdaechtigen-fest-28737264", "article_id": "28737264", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Vorfall aus M\u00e4rz", "article_headline_normal": " Paketbombe an Sch\u00e4uble \u2013 Griechische Polizei nimmt Verd\u00e4chtigen fest ", "date": "29.10.17, 09:13 Uhr", "author": null, "article_text": ["Griechische Anti-Terror-Ermittler haben am Samstag in Athen einen Mann festgenommen, der im M\u00e4rz dieses Jahres eine ", " geschickt haben soll. Auch eine Paketbombe an die Pariser Niederlassung des Internationalen W\u00e4hrungsfonds (IWF) soll auf sein Konto gehen, teilten die Beh\u00f6rden mit. Zudem stehe der 29-J\u00e4hrige im Verdacht, im Mai mit einer Briefbombe den ehemaligen griechischen Regierungschef Lucas Papademos schwer verletzt zu haben.", "Der mutma\u00dfliche Linksterrorist sei festgenommen worden, als er im Athener Stadtzentrum eine konspirative Wohnung r\u00e4umen wollte. Dort fanden die Beamten Waffen, Munition, Sprengstoff, Zeitz\u00fcnder und acht gef\u00e4lschte Ausweise. Die Polizei suche jetzt nach weiteren konspirativen Unterk\u00fcnften, berichteten griechische Medien.", "Der Verd\u00e4chtige soll mit verschiedenen linksradikalen Gruppierungen in Verbindungen gestanden haben, darunter mit der autonomen griechischen Untergrundorganisation \u201eKonspiration der Feuerzellen\u201c, die im M\u00e4rz die Verantwortung f\u00fcr die Paketbombe an Sch\u00e4uble \u00fcbernommen hatte. Die Sendung war damals in der Poststelle des Bundesfinanzministeriums ger\u00f6ntgt worden. Dabei wurde das explosive Gemisch darin entdeckt.", "Einen Tag sp\u00e4ter wurde in Paris beim \u00d6ffnen einer \u00e4hnlichen Sendung eine Mitarbeiterin des IWF durch Splitter im Gesicht verletzt. Der ehemalige Premier Papademos \u00f6ffnete im Mai eine Sendung mit einer Bombe, als er im Auto sa\u00df. Dabei wurde er schwer, zwei weitere Personen wurden leicht verletzt. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/panorama/sturmtief--herwart--mann-ertrinkt-bei-sturmflut--zugverkehr-liegt-weiter-lahm-28737178", "article_id": "28737178", "section": "panorama", "article_headline_strong": "Sturmtief \u201eHerwart\u201c", "article_headline_normal": " Mann ertrinkt bei Sturmflut, Zugverkehr liegt weiter lahm ", "date": "29.10.17, 14:30 Uhr", "author": null, "article_text": ["Wegen der schweren Sch\u00e4den durch Sturm \u201eHerwart\u201c kann die Deutsche Bahn den Betrieb wichtiger Strecken im Fernverkehr erst am Montag wieder aufnehmen. Berlin, Hamburg, Hannover, Bremen und Kiel seien zurzeit nicht ans Fernnetz angeschlossen, teilte der Konzern am Sonntag mit.", "Unter anderem blieben bis zum Montag aufgrund der Sturmsch\u00e4den die Verbindungen Hamburg-Berlin, Berlin-Frankfurt/Main, Berlin-Leipzig, Berlin-Dresden, Bremen-Hannover, Dortmund-Hamburg und Hannover\u2013Dortmund gesperrt.", "Das Sturmtief hatte in der Nacht und am Sonntagvormittag vor allem im Norden und Osten des Landes zahlreiche Sch\u00e4den angerichtet. Viele Stra\u00dfen wurden wegen umgekippter B\u00e4ume gesperrt. Meteorologen warnten vor dem Betreten der W\u00e4lder, Zoos blieben geschlossen.", "Am Ufer des Jadebusens im Kreis Wesermarsch (Niedersachsen) ist ein 63-j\u00e4hriger Mann aus Nordrhein-Westfalen von der Sturmflut \u00fcberrascht worden und ertrunken. Er hatte mit seinem Bruder auf einem Campingplatz am Strandbad Sehestedt in einem Bulli \u00fcbernachten und sich beim Herannahen des Wassers zu Fu\u00df in Sicherheit bringen wollen, wie die Polizei mitteilte.", "So schlimm wie bei \u201eXavier\u201c vor gut drei Wochen waren die Folgen aber vielerorts nicht. Am Mittag flaute \u201eHerwart\u201c bereits langsam wieder ab. Es waren zun\u00e4chst f\u00fcnf Verletzte bekannt. In Berlin wurde ein Fu\u00dfg\u00e4nger von einem umgekippten Bauger\u00fcst schwer verletzt. In Sachsen-Anhalt wurde eine Autofahrerin leicht verletzt, die mit ihrem Wagen gegen einen Baum prallte, der auf die Stra\u00dfe gest\u00fcrzt war.", "In Nordfriesland \u00fcberschlug sich ein Autofahrer beim Ausweichen vor umgest\u00fcrzten \u00c4sten und verletzte sich. Auf der A20 bei Bad Doberan in Mecklenburg-Vorpommern rutschten Autos auf einer f\u00fcnf Zentimeter dicken Hageldecke aus. Dabei verletzten sich zwei Menschen.", "Die Berliner Feuerwehr wurde am Sonntagmorgen zwischen 4 Uhr und 10 Uhr zu 300 Eins\u00e4tzen gerufen und rief deswegen den Ausnahmezustand aus. Der Sturm deckte dort ein komplettes Hausdach ab. Zwei S-Bahnen rammten umgest\u00fcrzte B\u00e4ume. Zoo und Tierpark in Berlin blieben wegen der Sturmwarnung am Sonntag geschlossen. Auch der Rostocker Zoo blieb wegen des st\u00fcrmischen Wetters zu.", "Wegen \u201eHerwart\u201c standen die Z\u00fcge in Schleswig-Holstein, Niedersachsen, Hamburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen still. Z\u00fcge aus anderen Regionen in diese Gebiete endeten vorzeitig. In Hamburg fuhr die S-Bahn noch eingeschr\u00e4nkt. Auch die Bahngesellschaften Metronom, Erixx und Enno stellten den Zugverkehr auf zahlreichen Strecken ein. Ersatzverkehr mit Bussen gab es wegen der Sturmgefahr meist nicht.", "Auf der Strecke Berlin-Hamburg h\u00e4tten wieder umgest\u00fcrzte B\u00e4ume die Oberleitung besch\u00e4digt, im gleichen Streckenabschnitt ", ": bei Pritzier in Mecklenburg-Vorpommern, sagte ein Bahnsprecher.", "In Dortmund, Bielefeld und Hamm stellte die Bahn nach Angaben eines Sprechers sogenannte \u00dcbernachtungsz\u00fcge zur Verf\u00fcgung. Fahrg\u00e4ste, deren Z\u00fcge nicht mehr nach Norddeutschland weiterf\u00fchren, k\u00f6nnten sich dort auch tags\u00fcber aufhalten. Die Deutsche Bahn biete betroffenen Fahrg\u00e4sten an, die Fernverkehrstickets vom Sonntag innerhalb von vier Wochen kostenlos umzutauschen.", "Im \u00e4u\u00dfersten Norden gab es am Vormittag bereits leichte Zeichen der Entspannung. Im Regionalverkehr werden nach Bahnangaben Strecken nach und nach wieder freigegeben. \u201eDer Sylt-Shuttle f\u00e4hrt wieder\u201c, sagte ein Sprecher. Aufgrund des Feiertags am Dienstag sind viele Urlauber unterwegs.", "Wegen starker Windb\u00f6en in Frankfurt musste am Sonntag ein Airbus A380 der Lufthansa au\u00dferplanm\u00e4\u00dfig in Stuttgart landen. Nachdem die aus Houston (USA) kommende Maschine wetterbedingt einige Zeit \u00fcber dem Flughafen Frankfurt gekreist war, entschied sich der Kapit\u00e4n zur Sicherheitslandung, auch weil Treibstoff knapp wurde.", "Die Leitstellen in Schleswig-Holstein berichteten in der Nacht zum Sonntag von umgekippten B\u00e4umen, eingest\u00fcrzten Bauger\u00fcsten und weggeflogenen Trampolinen. Im nordfriesischen Oldenswort fiel eine historische M\u00fchle dem Sturm zum Opfer.", "Im Hamburger Hafen gab es am Vormittag eine Sturmflut. Der Wasserstand der Elbe im Stadtteil St.-Pauli lag am Vormittag drei Meter \u00fcber dem mittleren Hochwasser, wie aus einer Beobachtung des Bundesamtes f\u00fcr Seeschifffahrt und Hydrographie hervorgeht. Die Hamburger Feuerwehr r\u00fcckte bis zum Morgen 550 Mal aus. Bei den Eins\u00e4tzen handele es sich im Wesentlichen um B\u00e4ume und \u00c4ste auf Stra\u00dfen, aber auch auf Autos und H\u00e4usern. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/kommentar-zur-berliner-spd-salehs-strategie-gegen-mueller-ist-nicht-legitim-28733116", "article_id": "28733116", "section": "politik", "article_headline_strong": "Kommentar zur Berliner SPD", "article_headline_normal": " Salehs Strategie gegen M\u00fcller ist nicht legitim ", "date": "28.10.17, 13:40 Uhr", "author": "Jan Thomsen", "article_text": ["Es wird offenbar Zeit, dass in der Berliner SPD eine wichtige Frage gekl\u00e4rt wird: die sogenannte Machtfrage. Denn das ewige Gerangel und Geraune, die teils offene, teils verdeckte, teils faire, aber teils auch ziemlich miese Auseinandersetzung zwischen den beiden Kontrahenten Michael M\u00fcller, Senats- und Parteichef, und dem Fraktionsvorsitzenden Raed Saleh nervt nicht nur. Sie blockiert auch einen Teil der umfangreichen Arbeit, die sich dieser Senat f\u00fcr die Hauptstadt vorgenommen hat.", "Die rot-rot-gr\u00fcnen Pl\u00e4ne mag man gut finden oder weniger gut. F\u00fcr niemanden aber ist etwas gut daran, wenn nicht vern\u00fcnftig gearbeitet werden kann, weil die Protagonisten der gr\u00f6\u00dften Regierungspartei mit Machtsicherung besch\u00e4ftigt sind.", "Erstmals sind jetzt ", " gerichtet worden. Sie sind, das wird nicht einmal dementiert, mit dem Fraktionsvorsitzenden Saleh abgesprochen. Ganz offenbar versucht hier also jemand zu testen, wie stark der nach zwei verlorenen Wahlen und dem verlorenen Tegel-Volksentscheid angeschlagene M\u00fcller \u00fcberhaupt noch ist.", "Das ist durchaus legitim, denn Machtfragen sind ein sehr wesentlicher Teil von Politik. Nicht legitim aber w\u00e4re es, wenn Saleh diese Lagesondierung weiterhin ausschlie\u00dflich als parteiinterne Zerm\u00fcrbungsstrategie f\u00e4hrt \u2013 und zum Beispiel Getreue vorschickt, statt selber aufzutreten. Falls sich also, wie anzunehmen, der Fraktionsvorsitzende f\u00fcr den besseren Regierungschef h\u00e4lt, dann sollte er dies offen kundtun und M\u00fcller auffordern, das Feld zu r\u00e4umen.", "In einer Demokratie muss man sich irgendwann einmal zur Wahl stellen, wenn man Chef werden will. In der Fraktion ist das Saleh bisher gelungen. In der Partei hat er einmal schon gekniffen, einmal hat er krachend gegen M\u00fcller verloren. Gelegenheiten gibt es genug, es erneut zu probieren. Demn\u00e4chst ist zum Beispiel ein Parteitag."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/meinung/beduerfnisorientierte-erziehung-flucht-aus-dem-familienbett-28732902", "article_id": "28732902", "section": "politik", "article_headline_strong": "Bed\u00fcrfnisorientierte Erziehung", "article_headline_normal": " Flucht aus dem Familienbett ", "date": "28.10.17, 18:21 Uhr", "author": "Sabine Rennefanz", "article_text": ["Ich bin wahrscheinlich die einzige Mutter in Prenzlauer Berg, die nicht enthusiastisch ihr Kind gestillt hat. Ich habe es trotzdem gemacht, zehn Monate lang. Ich habe das Baby in der Tragehilfe getragen und es im Bett mit uns schlafen lassen. Das hatte die Hebamme so empfohlen. Ich habe es nicht hinterfragt, es machten in meinem Umfeld alle so.", "Sp\u00e4ter habe ich erfahren, dass das, was ich praktizierte, offenbar Teil eines Erziehungskonzeptes war: Attachment Parenting, \u00fcbersetzt bed\u00fcrfnisorientierte Erziehung. Das ist eine angesagte Methode, mit der man versucht, sich den Bed\u00fcrfnissen des Babys anzupassen. Sie wird unter Mittelschichteltern in Prenzlauer Berg oder Kreuzberg \u00e4hnlich hei\u00df diskutiert wie vegane Ern\u00e4hrung oder Impfpflichten. K\u00fcrzlich beschrieb eine Frau auf Zeit Online, wie sie beim Versuch, eine perfekte Attachment-Mutter zu werden, fast durchgedreht ist. \u201eEltern, gebt euch selbst nicht auf\u201c, lautete die \u00dcberschrift.", "Ich kann verstehen, was an dem Erziehungskonzept so attraktiv wirkt. Es greift die Unsicherheit auf, die man nach der Geburt im Umgang mit einem S\u00e4ugling sp\u00fcrt. Sagt einem ja keiner vorher, dass das Heftige am Kinderkriegen nicht die Geburt ist, sondern die ersten Wochen danach. Je mehr man das Baby nah bei sich h\u00e4lt, desto ruhiger und entspannter wird es, lautet einer der Lehrs\u00e4tze. Das klingt einfach. Aber was, wenn das Kind trotzdem weint? Ich hatte einmal eine Bekannte, ein gro\u00dfer Fan von Dauer-Stillen, Tragetuch und Babymassage. Ihre Tochter schrie nie, mein Sohn dauernd. \u201eDu bist zu angespannt, dein Sohn sp\u00fcrt das\u201c, urteilte sie.", "Der Begr\u00fcnder des Attachment-Parenting-Konzepts ist William Sears, amerikanischer Kinderarzt, achtfacher Vater und tiefreligi\u00f6ser Christ. Auch in seinen B\u00fcchern klingt der missionarische Ton durch: \u201eEine Mutter f\u00fchlt sich nur wohl, wenn sie mit ihrem Baby zusammen ist.\u201c Und was, wenn das Baby vier Stunden am St\u00fcck schreit? Die Mutter, die dann ersch\u00f6pft ist, wom\u00f6glich sogar Wut auf ihr Kind entwickelt, k\u00f6nnte denken, dass etwas mit ihr nicht stimmt, wenn sie eine Pause braucht. Berufst\u00e4tigen M\u00fcttern empfiehlt Sears, nachts im Bett neben dem Kind zu schlafen, um den tags\u00fcber entstandenen Mangel an N\u00e4he wettzumachen. Wer sich nicht an die Prinzipien halte, der ziehe problematische Kinder heran. In diesem Ton geht das weiter, reaktion\u00e4r, anti-emanzipatorisch.", "Meine Bekannte erz\u00e4hlte mir k\u00fcrzlich, dass sie sich ein gr\u00f6\u00dferes Bett gekauft haben, damit alle Platz haben, ihr Mann und die zwei Kinder. Ein Familienbett. Ich guckte skeptisch. Die Attachment-M\u00fctter teilen zwar gern aus, sind aber selbst sensibel. \u201eFr\u00fcher haben auch alle in einem Bett geschlafen, und in Afrika macht man das heute noch so\u201c, f\u00fcgte sie hinzu.", "Wenn Angeh\u00f6rige der Mittelschicht auf dem Sofa ihrer Eigentumswohnung beim Quinoa-S\u00fc\u00dfkartoffel-Salat sitzen und die Bedingungen in Afrika preisen, ist mir das unheimlich. Als ob Armut so romantisch w\u00e4re. Die Menschen haben fr\u00fcher nicht in einem Bett geschlafen, weil es Teil ihrer p\u00e4dagogischen Methode war, sondern weil sie sich nichts anderes leisten konnten. Das gemeinsame Bett war ein Hort von Krankheiten, von Missbrauch. Mein Familienbett m\u00fcsste ungef\u00e4hr so gro\u00df wie das Tempelhofer Feld sein, damit wir alle entspannt darin schlafen k\u00f6nnen."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/politik/entmachteter-vizepraesident-bekraeftigt-puigdemont-bleibt-praesident-kataloniens-28737512", "article_id": "28737512", "section": "politik", "article_headline_strong": "Entmachteter Vizepr\u00e4sident bekr\u00e4ftigt", "article_headline_normal": " Puigdemont bleibt Pr\u00e4sident Kataloniens ", "date": "29.10.17, 13:45 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der von der Zentralregierung in Madrid abgesetzte katalanische Regionalpr\u00e4sident Carles Puigdemont ist nach den Worten seines Stellvertreters auch weiterhin der \u201ePr\u00e4sident Kataloniens\u201c. Puigdemont \u201eist und wird Pr\u00e4sident des Landes bleiben\u201c und weise den \u201eStaatsstreich\u201c Madrids zur\u00fcck, schrieb Vizepr\u00e4sident Oriol Junqueras in einem Beitrag f\u00fcr die katalanische Zeitung \u201eEl Punt Avui\u201c. Der Beitrag ist mit \u201eVizepr\u00e4sident der Regierung Kataloniens\u201c unterzeichnet.", "Puigdemont hatte bereits am Samstag die Katalanen zum \u201edemokratischen Widerstand\u201c gegen die Zwangsverwaltung durch die Zentralregierung in Madrid aufgerufen. In einer Fernsehansprache versicherte Puigdemont ferner, er werde weiter f\u00fcr den Aufbau eines \u201efreien Landes\u201c arbeiten. Die schriftliche Fassung der Ansprache war unterzeichnet mit \u201eCarles Puigdemont, Pr\u00e4sident der Generalitat (Regierung) Kataloniens\u201c. Es war das erste Mal seit seiner Absetzung in Folge der katalanischen Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung am Freitag, dass sich der Politiker \u00e4u\u00dferte.", "Madrid hatte nach der Unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung die Zwangsverwaltung Kataloniens beschlossen und eingeleitet. Mit einer Bekanntmachung im Amtsblatt ", ". Die spanische Vizeregierungschefin Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda \u00fcbernahm die Kontrolle \u00fcber die Verwaltung in Katalonien. Auch der katalanische Polizeichef Josep Lluis Trapero wurde f\u00fcr abgesetzt erkl\u00e4rt.", "Bereits am Freitag hatte der spanische Regierungschef Mariano Rajoy Puigdemont und seine Regierung ihres Amtes enthoben. Zudem k\u00fcndigte Rajoy die Absetzung der katalanischen Regierungsvertreter in Madrid und Br\u00fcssel sowie die Schlie\u00dfung der katalanischen Vertretungen weltweit an, ausgenommen in Br\u00fcssel. F\u00fcr den 21. Dezember setzte die Zentralregierung in Madrid Neuwahlen in Katalonien an.", "Unterdessen haben in der katalanischen Regionalhauptstadt Barcelona am Sonntag hunderttausende Menschen gegen die Abspaltung von Spanien demonstriert. Nach Angaben der Polizei gingen rund 300.000 Unabh\u00e4ngigkeitsgegner auf die Stra\u00dfe, die Organisatoren gaben die Zahl der Teilnehmer mit \u00fcber einer Million an. Der Marsch stand unter dem Motto \u201eKatalonien - das sind wir alle\u201c. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/ddr-kunst-mehr-als-1000-besucher-zum-start-der-neuen-ausstellung-im-museum-barberini-28738976", "article_id": "28738976", "section": "berlin", "article_headline_strong": "DDR-Kunst", "article_headline_normal": " Mehr als 1000 Besucher zum Start der neuen Ausstellung im Museum Barberini ", "date": "29.10.17, 16:42 Uhr", "author": null, "article_text": ["Die neue Ausstellung des Potsdamer Museums Barberini zur DDR-Kunst hat einen guten Start hingelegt. Nach der Er\u00f6ffnung kamen trotz Regenwetters bis zum Sonntagnachmittag mehr als 1000 Besucher zu der Schau. \u201eUnsere Zeitfenster waren alle ausgebucht\u201c, sagte Museumssprecherin Johanna K\u00f6hler am Sonntagnachmittag. \u201eKurzzeitig bildeten sich auch Schlangen vor den Kassen, die sich aber schnell aufl\u00f6sten.\u201c Die Ausstellung \u201eHinter der Maske. K\u00fcnstler in der DDR\u201c ist bis zum 4. Februar zu sehen.", "Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier hatte die Schau zur offiziellen Er\u00f6ffnung am Samstagabend als einen \u201eMeilenstein\u201c f\u00fcr die Verst\u00e4ndigung von Ost und West gew\u00fcrdigt. In vielen K\u00f6pfen spuke immer noch ein Bild von DDR-Kunst, die man nur in ihrem Bezug zum Staat und zur Gesellschaft bestimmen k\u00f6nne, erkl\u00e4rte Steinmeier. Die Ausstellung mit dem Blick auf die K\u00fcnstler als Individuen trete diesem Fehlurteil entgegen. \u201eUnd sie ist deswegen ein sehr wichtiger Meilenstein auf dem Weg zueinander, den wir in Ost und West mit der Vereinigung vor \u00fcber einem Vierteljahrhundert begonnen haben \u2013 und der l\u00e4nger dauert, als wir alle das damals gedacht haben.\u201c", "Keiner der in der Schau vertretenen K\u00fcnstler stehe f\u00fcr eine Kunst nur um der Kunst willen. \u201eWohl aber f\u00fcr ein Verst\u00e4ndnis von Kunst, das auch innerhalb eines Systems, das alles und jeden f\u00fcr sich und seine Ziele in Dienst nehmen m\u00f6chte, den Anspruch erhebt, zun\u00e4chst als Kunst wahr- und ernstgenommen zu werden\u201c, betonte Steinmeier.", "Im Mittelpunkt der Ausstellung stehe das Selbstverst\u00e4ndnis der K\u00fcnstler in einem sozialistischen Staat, der in der Kunst zuallererst einen Erziehungsauftrag gesehen habe, sagte Museumsdirektorin Ortrud Westheider. Steinmeier sagte nach dem Rundgang, in den vielen Selbstportr\u00e4ts scheine auf, mit welcher Meisterschaft die K\u00fcnstler an sich selbst gearbeitet h\u00e4tten. \u201eDie Wahrheit \u00fcber uns - das lernen wir aus diesen Portr\u00e4ts - (...) sagt uns nicht die Partei, nicht der Markt und nicht einmal ein soziales Medium.\u201c", "Die Ausstellung zeigt insgesamt 120 Werke von 87 K\u00fcnstlern aus der DDR-Zeit. Vertreten sind unter anderem Wolfgang Mattheuer (1927-2004), Bernhard Heisig (1925-2011), A. R. Penck (1939-2017) und Evelyn Richter (geboren 1930). Daneben sind erstmals seit 20 Jahren wieder die 16 gro\u00dfformatigen Bilder aus dem Palast der Republik zu sehen. \u201eVor dieser Folie wird umso deutlicher, welche Freir\u00e4ume sich die K\u00fcnstler in der DDR geschaffen haben\u201c, meinte Westheider. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/brandenburg/potsdam-baustart-fuer-umstrittene-garnisonkirche-unter-protest-28739318", "article_id": "28739318", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Potsdam", "article_headline_normal": " Baustart f\u00fcr umstrittene Garnisonkirche unter Protest ", "date": "29.10.17, 17:55 Uhr", "author": null, "article_text": ["Mit einem Festgottesdienst hat die Stiftung Garnisonkirche den Startschuss f\u00fcr den umstrittenen Wiederaufbau der einstigen Potsdamer Milit\u00e4rkirche gegeben. \u201eNun soll der Turm ein weithin sichtbares Wahrzeichen des Friedens und der Vers\u00f6hnung werden\u201c, erkl\u00e4rte der Kuratoriumsvorsitzende und Altbischof Wolfgang Huber am Sonntag in seiner Predigt auf der Baustelle in der Innenstadt. In dem knapp 90 Meter hohen Turm will die Nagelkreuzgemeinde ihre internationale Vers\u00f6hnungsarbeit fortsetzen, die 2011 in einer provisorischen Kapelle begonnen wurde.", "Der im Krieg schwer zerst\u00f6rte Turm war 1968 auf Gehei\u00df der DDR- F\u00fchrung gesprengt worden. Etwa 50 Demonstranten protestierten nun mit einem Megafon und Trillerpfeifen lautstark gegen den Wiederaufbau. Zu den Kritikern z\u00e4hlen zahlreiche Initiativen auch von evangelischen Christen, die in der Garnisonkirche eine St\u00e4tte des preu\u00dfischen Militarismus sehen.", "Zudem sei dort beim sogenannten \u201eTag von Potsdam\u201c im M\u00e4rz 1933 den Nationalsozialisten der Weg geebnet worden. Damals hatte Reichspr\u00e4sident Paul von Hindenburg dem neuen Reichskanzler Adolf Hitler in der Kirche die Hand gegeben. Die Proteste richten sich auch insgesamt gegen den barocken Wiederaufbau in Potsdams Mitte. Den Bef\u00fcrwortern gilt der Turm dagegen als Wahrzeichen Potsdams, das im Stadtbild fehle.", "Vor dem Aufbau wird nun zun\u00e4chst das Fundament geschaffen. F\u00fcr einen sicheren Stand des hohen Turms werden 38 Betonpf\u00e4hle 38 Meter tief in die Erde versenkt. Von Mai 2018 an soll der Turm dann wachsen. \u201eDer fertige Turm wird nach meinem Wissen mit rund 2,5 Millionen Ziegelsteinen das h\u00f6chste seit 200 Jahren in Europa errichtet Ziegelbauwerk sein\u201c, erkl\u00e4rte Stiftungssprecher Wieland Eschenburg.", "Brandenburgs Alt-Ministerpr\u00e4sident Manfred Stolpe (SPD) begr\u00fc\u00dfte den Baustart. \u201eIch empfinde das auch als Wiedergutmachung der ideologisch bedingten Sprengung von 1968\u201c, schrieb Stolpe in einem Gastbeitrag f\u00fcr die \u201ePotsdamer Neuesten Nachrichten\u201c. Er pl\u00e4dierte f\u00fcr einen intensiven Dialog mit den Gegnern des Projekts, \u201eum die Sorgen vor F\u00f6rderung eines deutschen Nationalismus ernstzunehmen\u201c. Es sei zugleich eine Chance, sich mit einem dunklen Kapitel der deutschen Geschichte auseinanderzusetzen und dabei Schlussfolgerungen f\u00fcr Gegenwart und Zukunft zu ziehen, meinte Stolpe.", "Zun\u00e4chst soll f\u00fcr gut 26 Millionen Euro der blo\u00dfe Turm entstehen, ohne barocken Zierrat und Turmhelm. Das bezuschusst die Bundesregierung als \u201eProjekt von nationaler Bedeutung\u201c mit zw\u00f6lf Millionen Euro. Die evangelische Kirche gibt Darlehen in H\u00f6he von insgesamt f\u00fcnf Millionen Euro. F\u00fcr die endg\u00fcltige Fertigstellung des Turms fehlen der Stiftung dar\u00fcber hinaus noch rund zehn Millionen Euro, die durch Spenden zusammenkommen sollen.", "In 57 Metern H\u00f6he soll es eine Aussichtsplattform geben. Mit den Einnahmen aus den Eintrittsgeldern will die Stiftung den Betrieb des Turms finanzieren. (dpa)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/fotogalerie-traenen--beifall-und-herzen-zum-abschied-von-air-berlin-28734350", "article_id": "28734350", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Fotogalerie", "article_headline_normal": " Tr\u00e4nen, Beifall und Herzen zum Abschied von Air Berlin ", "date": "28.10.17, 08:19 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der letzte Tag war einer voller Gef\u00fchle. In Berlin hat der Flugbetrieb von Air Berlin vor 38 Jahren begonnen, in Berlin ging er zu Ende. Am Freitag um 23.45 Uhr landete der letzte Flug von Air Berlin in Tegel - nach einigen Runden \u00fcber dem Stadtgebiet. Tausende Besch\u00e4ftigte und Fans klatschten Beifall. Unsere Fotostrecke zeigt die Momente des Abschieds:", "(BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/letzte-maschine-gelandet-tschuess-und-bye-bye---air-berlin-ist-jetzt-geschichte-28733998", "article_id": "28733998", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Letzte Maschine gelandet", "article_headline_normal": " Tsch\u00fcss und Bye Bye \u2013 Air Berlin ist jetzt Geschichte ", "date": "27.10.17, 22:34 Uhr", "author": "Peter Neumann", "article_text": ["Das war\u2019s. In Berlin hat der Flugbetrieb von Air Berlin vor 38 Jahren begonnen, in Berlin ging er zu Ende. Am Freitag um 23.45 Uhr landete der letzte Flug der insolventen Airline mit 60 Minuten Versp\u00e4tung in Tegel - nach einigen Runden \u00fcber dem Stadtgebiet. Tausende Air-Berlin-Besch\u00e4ftigte und Fans klatschten Beifall.\u00a0", "Die Flughafen-Feuerwehr bereitete einen Font\u00e4nenempfang vor, die Besucherterrasse blieb f\u00fcr die vielen Luftfahrt-Fans und Air-Berlin-Mitarbeiter l\u00e4nger offen.", "Die Maschine startete um 22.30 Uhr mit einer Stunde Versp\u00e4tung in M\u00fcnchen.\u00a0AB 6210 versp\u00e4tete sich, weil die Abschiedszeremonie so lange gedauert hatte. Flugg\u00e4ste durften sich mit Filzstiften auf dem Flugzeug verewigen.Vor der Landung in Berlin drehte die Maschine noch eine Ehrenrunde.", "Mit an Bord des letzten Fluges war der langj\u00e4hrige Air-Berlin-Chef Joachim Hunold. \u201eEs ist eine tiefe Traurigkeit in mir\u201c, sagte er vor dem Abflug in M\u00fcnchen. Ein Lebenswerk gehe zu Ende. Mit der Ankunft von AB 6210 kommt mehr als ein Kapitel der Luftfahrtgeschichte zum Abschluss. Auch eine Berliner Geschichte endet.", "Schon Stunden vor der letzten Landung eines Air-Berlin-Flugzeuges waren viele Besch\u00e4ftigte des insolventen Luftfahrtunternehmens nach Tegel gekommen. Im X9 und den anderen Bussen sa\u00dfen viele Menschen, die dunkelrot und dunkelblau gekleidet waren. Flugbegleiterinnen und Piloten tauschten Erinnerungen aus, zeigten Erinnerungsst\u00fccke wie die gr\u00fcne Warnweste, auf die f\u00fcr eine Demo das Motto \"Stay United\" (bleibt zusammen) geschrieben worden war.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/amtliche-unwetterwarnung-sturmtief--herwart--zieht-durch-berlin---orkanartige-boeen-28734834", "article_id": "28734834", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Amtliche Unwetterwarnung", "article_headline_normal": " Sturmtief \"Herwart\" zieht durch Berlin \u2013 orkanartige B\u00f6en ", "date": "28.10.17, 15:15 Uhr", "author": null, "article_text": ["Der Deutsche Wetterdienst (DWD) hat eine amtliche Unwetterwarnung f\u00fcr Berlin herausgegeben. Am Sonntagmorgen wird mit heftigen Sturmb\u00f6en gerechnet. \u201eBesonders betroffen sind neben der Hauptstadt das s\u00fcdliche und westliche Brandenburg\u201c, sagte eine DWD-Sprecherin. Sturmtief \u201eHerwart\u201c ziehe aus Polen nach Ostdeutschland her\u00fcber. Neben Regenschauern seien orkanartige B\u00f6en mit Geschwindigkeiten zwischen 100 und 120 Kilometern pro Stunde zu erwarten. \u201eWer nicht unbedingt raus muss, sollte zu Hause bleiben.\u201c", "Schon in der Nacht zum Sonntag seien schwere Sturmb\u00f6en m\u00f6glich, am fr\u00fchen Sonntagmorgen soll es dann richtig heftig werden. Aus einer dichten Wolkendecke regnet es au\u00dferdem teils schauerartig verst\u00e4rkt. Im Nordosten Brandenburgs sind sogar kurze Gewitter m\u00f6glich.\u00a0", "Der Aufenthalt in Parks und W\u00e4ldern ist unter diesen Bedingungen lebensgef\u00e4hrlich, auch im Berliner Stadtgebiet k\u00f6nnten sich Gegenst\u00e4nde, Planen oder Dachziegel l\u00f6sen.", "Zoo und Tierpark bleiben wegen der Sturmwarnung am Sonntag geschlossen. Herabfallende \u00c4ste des alten Baumbestandes k\u00f6nnten eine Gefahr f\u00fcr Besucher sein, hie\u00df es in einer Mitteilung vom Samstag. Die Tiere w\u00fcrden vorsorglich in H\u00e4usern und Stallungen untergebracht.\u00a0", "Wegen des Sturms k\u00f6nne es zu einschr\u00e4nken kommen, warnte die Berliner S-Bahn.", "Zum Nachmittag hin flaut der Wind ab, allerdings ist weiterhin mit einzelnen Windb\u00f6en zu rechnen. Dann aber erreicht uns die n\u00e4chste Wetterkapriole: In der Nacht zu Montag wird es richtig kalt. Maximal f\u00fcnf Grad, \u00f6rtlich nur zwei und dazu ist mit Bodenfrost zu rechnen.", "Die neue Woche startet \u00fcberwiegend freundlich, nach einem k\u00fchlen Montagmorgen d\u00fcrfte die Sonne die Temperaturen zwischen sieben und zehn Grad aufw\u00e4rmen. Doch schon in der Nacht zu Dienstag kommt das n\u00e4chste Tiefdruckgebiet auf uns zu. Ein gruseliger Mix aus sehr k\u00fchlen Tiefstwerten zwischen ein und vier Grad und null Grad am Boden: Da k\u00f6nnte es \u00f6rtlich sogar glatt werden.", "Richtig ungem\u00fctlich zeigt sich auch der Dienstag: der Himmel bedeckt, immer wieder regnet es, bei klammen H\u00f6chstwerten von gerade einmal acht Grad.", "Die neuesten Prognosen lassen allerdings erwarten, dass sich die Temperaturen im Laufe der kommenden Woche vor\u00fcbergehend wieder etwas erholen. Nachtfrost ist wohl auch Anfang November zun\u00e4chst kein Thema. Von einem Wintereinbruch ist zun\u00e4chst nichts zu sehen. "]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/polizeibericht-schlaegerei-in-gesundbrunnen---mann-erleidet-schwere-kopfverletzungen-28737444", "article_id": "28737444", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Polizeibericht", "article_headline_normal": " Schl\u00e4gerei in Gesundbrunnen - Mann erleidet schwere Kopfverletzungen ", "date": "29.10.17, 10:00 Uhr", "author": null, "article_text": ["Gesundbrunnen", "\u00a0Bei einer Schl\u00e4gerei vor einer Bar in Berlin-Gesundbrunnen ist ein Mann schwer verletzt worden. Vor dem Lokal in der Gottschedstra\u00dfe waren am Sonntagmittag nach Polizeiangaben drei M\u00e4nner in Streit geraten. Einer der M\u00e4nner wurde schwer am Kopf verletzt. Er musste in ein Krankenhaus gebracht werden und wurde dort in ein k\u00fcnstliches Koma versetzt. Die Mordkommission hat die Ermittlungen \u00fcbernommen. Ein Beteiligter wurde festgenommen. Weitere Einzelheiten teilte die Polizei zun\u00e4chst nicht mit. (dpa)", "Ahrensfelde", "Bei einem Wohnungsbrand in einem Mehrfamilienhaus in Ahrensfelde\u00a0 ist ein 59-j\u00e4hriger Mieter verletzt worden. Das Feuer sei am Sonntagmorgen aus noch ungekl\u00e4rter Ursache ausgebrochen, berichtete die Polizeidirektion Ost. Der Mann wurde zur station\u00e4ren Behandlung in ein Berliner Krankenhaus gebracht. N\u00e4heres zu den Verletzungen wurde nicht mitgeteilt.", "Die anderen Wohnungen und Mieter seien nicht in Mitleidenschaft gezogen worden, hie\u00df es bei der Polizei. Die Wohnung sei allerdings unbewohnbar. Die Kriminalpolizei nahm Ermittlungen auf. (dpa)", "Pankow", "Zwei maskierte M\u00e4nner haben in Berlin-Pankow ein Blumengesch\u00e4ft \u00fcberfallen. Die T\u00e4ter bedrohten am Freitagnachmittag nach Polizeiangaben die beiden Inhaber des Ladens in der Vesaliusstra\u00dfe mit einer Schusswaffe und verlangten Geld. Die Blumenh\u00e4ndler - ein 60-j\u00e4hriger Mann und eine 56-j\u00e4hrige Frau - kamen der Forderung nach. Die R\u00e4uber konnten unerkannt mit der Beute fliehen, die Inhaber blieben unverletzt. (dpa)", "Charlottenburg", "In der Nacht von Samstag auf Sonntag wurde ein Sp\u00e4tkauf in Charlottenburg \u00fcberfallen.\u00a0Nach Angaben des 26 Jahre alten Sp\u00e4ti-Mitarbeiters bedrohte ihn ein ein maskierter Mann mit einem messer\u00e4hnlichen Gegenstand. Der Unbekannte habe ihn gegen den Kopf geschlagen und zur Herausgabe der Einnahmen aufgefordert. Dann habe der Unbekannte den Angestellten gefesselt im Keller zur\u00fcckgelassen und sei mit dem Geld und entwendeten Zigaretten in unbekannte Richtung geflohen. Der \u00dcberfallene konnte sich selbst befreien und alarmierte die Polizei. Er wurde leicht im Gesicht und an den H\u00e4nden verletzt und zur ambulanten Behandlung in ein Krankenhaus gebracht. (BLZ)", "Spandau", "Ein nicht angeleinter Hund hat am Samstagmittag in Spandau einen Radfahrer zu Fall gebracht. Der 72-J\u00e4hrige Radler kam laut Polizei mit Kopfverletzungen in eine Klinik. Der Senior soll mit seinem Rad auf dem Gehweg der Neuendorfer Stra\u00dfe unterwegs gewesen sein. Gleichzeitig habe das 57-J\u00e4hrige Herrchen mit seinem nicht angeleinten Hund die Neuendorfer Stra\u00dfe \u00fcberquert und einen Tennisball auf den Gehweg geworfen. Der Hund rannte demnach dem Ball hinterher und kollidierte mit dem Radfahrer. Der Hund blieb unverletzt. (BLZ)"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/air-berlin-der-allerletzte-flieger-steht-noch-auf-island---und-kommt-nicht-weg-28736836", "article_id": "28736836", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Air Berlin", "article_headline_normal": " Der allerletzte Flieger steht noch auf Island - und kommt nicht weg ", "date": "28.10.17, 19:44 Uhr", "author": "Christian Gehrke", "article_text": ["\u201eIch hab\u2019 noch ein Flugzeug in Keflavik\u201c, w\u00fcrde Marlene Dietrich jetzt singen. Der letzte Air-Berlin-Flug am Freitagabend voller Tr\u00e4nen und Emotionen war gar nicht der letzte. Auf dem Flughafen in der N\u00e4he der isl\u00e4ndischen Hauptstadt Reykjavik wird noch immer ein Flugzeug von Air Berlin festgehalten. Die Airline hat angeblich ihre Rechnungen f\u00fcr Lande- und Startgeb\u00fchren nicht gezahlt.", "Die Bilder nach der Landung gehen noch immer unter die Haut. Weinende Mitarbeiter liegen sich in den Armen. Langer Applaus auf dem Rollfeld, Font\u00e4nen aus Feuerwehrautos. Bei den Durchsagen zittern die Stimmen des Personals.", "Umso verst\u00f6render wirkt das Foto aus Island. Schneepfl\u00fcge blockieren auf dem Flughafen die Startbahn und hindern den Air-Berlin-Flug 3929 am Abheben. Dieser sollte schon vor neun Tagen Richtung D\u00fcsseldorf fliegen. Keine Sorge: Die Passagiere sind inzwischen ausgestiegen und wurden mit einer anderen Maschine ausgeflogen.", "Der Grund f\u00fcr die Blockade der Isl\u00e4nder: Der Betreiber des Flughafens namens Isavia wirft Air Berlin vor, Flughafengeb\u00fchren nicht gezahlt zu haben. Die Entscheidung, die Starterlaubnis nicht zu erteilen, sei die letzte Ma\u00dfnahme um die Bezahlung bereits erbrachter Dienstleistungen sicherzustellen. \u201eEs handelt sich um Geb\u00fchren f\u00fcr Landung, Sicherheitspersonal und Abfertigung der Passagiere\u201c, so ein Sprecher am Samstag. Zur H\u00f6he der Schulden wollte er sich nicht \u00e4u\u00dfern. Er best\u00e4tigte: Der A320 d\u00fcrfe erst dann abheben, wenn alles bezahlt ist. Vorher nicht.", "Die Air-Berliner zeigen wenig Verst\u00e4ndnis. \u201eWir haben den Flughafen aufgefordert, sein rechtswidriges Handeln umgehend zu beenden\u201c, erkl\u00e4rte Ralf Kunkel, Air-Berlin-Sprecher. Alle Rechnungen vor der Insolvenzanmeldung am 15. August seien gezahlt worden. Unterdessen d\u00fcrfen 8000 Besch\u00e4ftigte weiter hoffen. Easyjet will 25 Flieger kaufen. Bis zu 1000 Piloten und Flugbegleitern werden Stellen angeboten. Bis zu 3000 Mitarbeiter sollen bei der Lufthansa unterkommen.", "Allerdings werden nur 1700 direkt \u00fcbernommen. Weitere 1200 Besch\u00e4ftigte des Bodenpersonals und 550 Techniker k\u00f6nnen in eine Transfergesellschaft gehen. 300 Techniker wechseln den Job.\u00a0"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/sport/rassismus-im-italienischen-fussball-ultras-von-lazio-rom-verunglimpfen-anne-frank--28739680", "article_id": "28739680", "section": "sport", "article_headline_strong": "Rassismus im italienischen Fussball", "article_headline_normal": " Ultras von Lazio Rom verunglimpfen Anne Frank ", "date": "29.10.17, 19:46 Uhr", "author": "Regina Kerner", "article_text": ["Lazio-Trainer Simone Inzaghi sprach von \u201eganz wenigen faulen \u00c4pfeln\u201c. Auch Vereinssprecher Arturo Diaconale gab sich fassungslos und beteuerte, an den antisemitischen Ausf\u00e4llen sei nur eine ganz kleine Zahl der Fans beteiligt gewesen. Es war zwar einer der \u00fcbelsten, aber beileibe nicht der erste Skandal dieser Art, als Lazio-Ultras vergangenes Wochenende im Stadion von Rom antisemitische Slogans und Aufkleber anbrachten, die unter anderem das von den Nazis ermordete j\u00fcdische M\u00e4dchen Anne Frank im Trikot des Rivalen AS Rom zeigten. Inzwischen sind 20 Verd\u00e4chtige ermittelt, darunter drei Minderj\u00e4hrige. 13 von ihnen droht Anklage wegen Anstiftung zum Rassenhass. Lazio ist seit Jahrzehnten der Verein der Rechten in Italiens Hauptstadt und ber\u00fcchtigt f\u00fcr seine Hooligan-Gruppe der \u201eIrriducibili\u201c, der Unbeugsamen, wie sie sich nennen. Dass es sich bei denen um wenige faule \u00c4pfel handele, ist eine gef\u00e4hrliche Untertreibung.", "Lazio ist kein Einzelfall. Italiens Stadien seien \u201eLaboratorien der extremen faschistischen und rassistischen Rechten, die den Fu\u00dfball mit politischem Hass vermischen\u201c, schreibt La Repubblica. Seit Jahrzehnten geht das so. Die rechten Ultras zeigen den r\u00f6mischen Gru\u00df, verherrlichen das Dritte Reich und verh\u00f6hnen schwarze Spieler mit Affenlauten. Die Irreducibili etwa sorgten schon vor fast zwanzig Jahren f\u00fcr Skandale, als sie die gegnerischen Fans mit riesigen Spruchb\u00e4ndern gr\u00fc\u00dften, auf denen \u201eJudenfans\u201c zu lesen war oder \u201eAuschwitz ist eure Heimat, die \u00d6fen euer Zuhause\u201c. Seither m\u00fcssen Transparente f\u00fcr Stadion vorher gepr\u00fcft und genehmigt werden.", "Laut Bericht der nationalen Beobachtungsstelle f\u00fcr Sportveranstaltungen wurden zuletzt 400 Ultra-Gruppen in ganz Italien gez\u00e4hlt, mit mehr als 40.000 Anh\u00e4ngern. 151 davon sind politisch ausgerichtet, davon 85 rechts und davon mehr als die H\u00e4lfte rechtsextrem. Rund 8000 rechte Ultras gibt es, vor allem in Mittel- und Norditalien, bei Vereinen wie Inter Mailand, Hellas Verona, Brescia, Ascoli und Lazio Rom. Alle Gruppen pflegten enge Verbindungen zueinander und machten Stimmung gegen Fl\u00fcchtlinge und Zuwanderung, hei\u00dft es im Bericht.", "Die Digos-Sonderermittler der italienischen Terror- und Extremismus-Bek\u00e4mpfung haben die Szene seit Jahren im Visier. Die meisten ihrer Anf\u00fchrer sind f\u00fchrende K\u00f6pfe militanter neofaschistischer Organisationen wie Casa Pound, Forza Nuova, Veneto Fronte Skinhead. Der Sprecher der Ultras von Hellas Verona etwa ist Chef von Forza Nuova Norditalien und geh\u00f6rt zur Bewegung \u201eVerona den Veronesen\u201c. Seine Leute gr\u00f6len Ch\u00f6re wie: Siamo una squadra fantastica, fatta a forma di svastica\u201c \u2013 \u201ewir sind eine fantastische Mannschaft, gemacht in Form des Hakenkreuzes\u201c.", "F\u00fcr rassistische Slogans und Symbole k\u00f6nnen Geldstrafen und Stadionverbote verh\u00e4ngt werden. Lazio-Spieler Paolo di Canio etwa musste 10.000 Euro zahlen, nachdem er 2005 im Stadion den Arm zum \u201er\u00f6mischen Gru\u00df\u201c der italienischen Faschisten erhoben hatte. Harte Strafen aber werden nicht verh\u00e4ngt, Italiens Justiz h\u00e4lt sich zur\u00fcck, auch aufgrund der Gesetzeslage. So sorgte 2015 ein Freispruch f\u00fcr Verona-Ultras f\u00fcr Emp\u00f6rung, die im Stadion den faschistischen Gru\u00df gezeigt hatten. Laut Gesetz m\u00fcsse damit die Absicht verbunden sein, die faschistische Partei neu zu gr\u00fcnden, argumentierte der Richter: Das sei bei Sportveranstaltungen nicht gegeben. Erst neulich hat das Parlament gegen die Stimmen des Mitte-Rechts-Lagers eine Versch\u00e4rfung beschlossen, mit der neofaschistische Propaganda und Verbreitung von Nazi- und Mussolini-Devotionalien k\u00fcnftig unter Strafe stehen.", "\u201eEs wurde viel zu viel Nachsicht ge\u00fcbt\u201c, sagt Carlo Smuraglia, Vorsitzender des italienischen Partisanenverbandes Anpi. In Italien fehle eine echte antifaschistische Kultur, \u201ein den Schulen, unter den B\u00fcrgern, in den Institutionen, und auch unter den Richtern\u201c. Man habe das Ph\u00e4nomen kleingeredet, auch die Vereine seien allzu oft stumm geblieben. Das best\u00e4tigt der Sportsoziologe Maurizio Marinelli vom Studienzentrum der Polizei. Ihm zufolge sind die Verbindungen der extremistischen Fans zu den Vereinsspitzen ein gro\u00dfes Problem. \u201eDie tun so, als w\u00e4re nichts. Und unterst\u00fctzen die Ultras in vielen F\u00e4llen sogar.\u201c", "Der Vereinschef von Lazio, Claudio Lotito, ist eine Ausnahme, er distanziert sich seit langem. Die \u201eIrreducibili\u201c hassen ihn daf\u00fcr, wegen Morddrohungen braucht er Leibw\u00e4chter. Doch auch er fiel jetzt unangenehm auf. Zwar verurteilte er die Anne-Frank-Aufkleber und versprach, j\u00e4hrlich 200 Ultras in die Gedenkst\u00e4tte Auschwitz zu schicken. Vor seinem Entschuldigungs-Besuch in der Synagoge von Rom aber war er am Flughafen belauscht worden, wie er am Telefon sagte: \u201eWir bringen das Theater hinter uns.\u201c"]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/wissen/tabuthema-wenn-der-psychiater-selbst-seelisch-krank-ist-28645068", "article_id": "28645068", "section": "wissen", "article_headline_strong": "Tabuthema", "article_headline_normal": " Wenn der Psychiater selbst seelisch krank ist ", "date": "29.10.17, 16:11 Uhr", "author": "Jana Hauschild", "article_text": ["Margret Osterfeld kennt die Psychiatrie sehr gut \u2013 und zwar von beiden Seiten, als Expertin und als Betroffene. Viele Jahre war sie Fach\u00e4rztin f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, Ober\u00e4rztin in einer westf\u00e4lischen Klinik. Doch dann wurde sie zweimal zwangseingewiesen. Eine Bipolare St\u00f6rung warf sie aus der Bahn. Sie erlebte depressive Episoden, aber auch Phasen der Manie, also der \u00fcbergro\u00dfen Euphorie und des \u00dcbermutes. Manchmal f\u00fcr Wochen oder Monate. Waren sie vorbei, arbeitete sie wieder als Psychiaterin.", "Professionelle mit psychischer Erkrankung? Das ist noch immer ein Tabu unter Medizinern und Psychologen. Dabei ist Margret Osterfeld kein Einzelfall. Die \u00c4rztin Maxi Braun stellte das bereits vor Jahren in einer Umfrage unter mehr als tausend deutschen Psychiatern und Psychotherapeuten fest. Jeder f\u00fcnfte Befragte wies akute Anzeichen einer Depression auf, vier von zehn gaben an, in ihrem Leben bereits eine depressive Episode erlebt zu haben.", "Das sind mehr als im Bev\u00f6lkerungsdurchschnitt. Nahezu jeder Zehnte nahm zum Zeitpunkt der Umfrage Antidepressiva oder Beruhigungsmittel ein, und rund jeder Dritte durchlief schon mal eine Psychotherapie. \u201eAuch Fachpersonal kann erkranken\u201c, wei\u00df Gianfranco Zuaboni, Pflegewissenschaftler am Sanatorium Kilchberg in der Schweiz. Mit Kollegen hat er begonnen, Workshops zum Thema \u201eFachpersonen mit psychiatrischen Krankheitserfahrungen\u201c auszurichten, um f\u00fcr mehr Bewusstsein und Offenheit damit zu werben.", "Sie erleben regen Zulauf. \u201eProfessionelle tragen keine Impfung dagegen in sich. Das ist eine simple Tatsache \u2013 die allerdings problematisch scheint\u201c, sagte er vor einigen Tagen auf dem Weltkongress der Psychiatrie in Berlin. Denn tats\u00e4chlich herrscht \u00fcber die eigene Verletzlichkeit gro\u00dfes Schweigen.", "Die Angst vor Vorurteilen, der Ausgrenzung und dem Verlust des Jobs ist allgegenw\u00e4rtig. Nicht zu Unrecht, denn Psychiater und Mitarbeiter in der Psychiatrie tragen \u2013 so wie andere B\u00fcrger auch \u2013 durchaus Ablehnung gegen\u00fcber Menschen mit Psychosen, Depression und Angsterkrankungen in sich. Das offenbarten schwedische Forscher 2011 in einer Erhebung unter 140 Medizinern, Krankenpflegern und Sozialarbeitern, die in der Psychiatrie arbeiten.", "Die meisten von ihnen halten zu den Erkrankten au\u00dferhalb der Klinik lieber Distanz, w\u00fcrden jemanden mit psychiatrischer Erkrankung eine offene Jobstelle eher nicht geben oder sich nicht mit ihnen verabreden. Aus Angst vor Stigmatisierung halten Profis ihre Erkrankung geheim. Auch Margret Osterfeld hat nach ihrer Psychiatrie-Erfahrung mit sich gerungen. Sie kehrte wieder in den Beruf als Psychiaterin zur\u00fcck, doch von ihrer Erkrankung wussten nur einige.", "\u201eIch liebte meinen Beruf und wollte ihn mir nicht wegnehmen lassen\u201c, sagt sie. Aber: \u201eIch wollte auch nicht wieder krank werden.\u201c Drei Jahre nach ihrem zweiten Klinikaufenthalt fasste sie deshalb einen Entschluss. Keine Geheimnisse mehr! Auf einer gro\u00dfen Tagung offenbarte sie ihre psychische Erkrankung in einem Vortrag. Nach ihrem Auftritt kamen Kollegen zu ihr und dankten ihr.", "Doch ihre Klinikleitung war alles andere als begeistert. Ihr wurde nahegelegt, eine Berufsunf\u00e4higkeit zu beantragen. Und als man kurz darauf zahlreiche Mitarbeiter auf einen besseren Lohntarif umstellte, wurde sie wie f\u00fcnf andere Kolleginnen mit Behinderung oder psychischer Erkrankung \u00fcbergangen. \u201eWenn alle erkrankten Profis sich outen w\u00fcrden, w\u00e4ren wir schon 50 Prozent des vorherrschenden Stigmas los\u201c, sagt Margret Osterfeld.", "\u201eIn Deutschland gibt es rund 80 000 Psychiater. Wenn zum Beispiel ein Prozent der Bev\u00f6lkerung an einer Schizophrenie erkranken, dann wird das auch unter Psychiatern so sein\u201c, sagt sie. Doch wo sind die alle? Pers\u00f6nlich kenne sie nicht einmal ein Dutzend betroffener Kollegen. Dabei tauscht sie sich viel mit anderen aus, referiert auf Kongressen, engagiert sich, seitdem sie in Rente ist, f\u00fcr die Vereinten Nationen.", "\u201eDoch an den schweren Vorhang des Schweigens kommt inzwischen Luft heran\u201c, sagt Gianfranco Zuaboni. Die sogenannte Recovery-Bewegung ebne auch Profis den Weg zu mehr Offenheit. Die eigene Krankheit ist in dieser Sichtweise vor allem eine Lebenserfahrung, die Patienten sind Experten f\u00fcr ihre Erkrankung und den Umgang damit. In zahlreichen deutschen St\u00e4dten werden inzwischen Psychiatrieerfahrene zu Beratern und Begleitern f\u00fcr andere Erkrankte ausgebildet.", "Warum also sollten gerade Psychiater und Psychotherapeuten ihre eigenen Erfahrungen mit einer Erkrankung und Therapie nicht in ihre Arbeit einflie\u00dfen lassen? In den Workshops mit Psychiatrie-Mitarbeitern hat der Pflegewissenschaftler Zuaboni in den vergangenen Monaten Antworten dazu gesammelt. Einige lauten: Betroffene Profis k\u00f6nnten dazu tendieren, ihren Genesungsweg als den einzig richtigen anzusehen oder wichtige Krankheitszeichen bei Patienten zu \u00fcbersehen.", "Auch m\u00fcssten sie ihre pers\u00f6nlichen Grenzen und die zum Patienten kennen sowie ihre eigene Haltung und Handlungen immer wieder reflektieren. Zugleich haben Zuaboni und seine Kollegen ermunternde Wortmeldungen gesammelt. Tats\u00e4chlich sehen viele Fachleute bei n\u00e4herer Betrachtung zahlreiche Vorteile, wenn ein Kollege pers\u00f6nliche Erfahrungen mit einer psychischen Krise oder Erkrankung hatte.", "Derjenige bringe mehr Empathie f\u00fcr die Patienten auf, k\u00f6nne auf Augenh\u00f6he kommunizieren und handele weniger stigmatisierend, hei\u00dft es unter anderem. Der Behandler selbst symbolisiere dem Patienten Hoffnung und demonstriere an sich selbst: Besserung und ein normales Leben sind m\u00f6glich. Zudem w\u00fcssten die einst erkrankten Profis, wovon sie reden und w\u00fcrden nicht nur Lernstoff aus der Uni wiedergeben.", "\u201eF\u00fcr mich ist die eigene Erkrankung vergleichbar mit der Zweisprachigkeit eines Kollegen. Wir beide haben eine Doppelqualifikation\u201c, sagt die Erziehungswissenschaftlerin Christiane Tilly, die mit Patienten mit emotional-instabiler Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung arbeitet, der aber auch selbst die Diagnose zugeschrieben wurde.", "Margret Osterfeld empfand ihre Erkrankung ebenso als Bereicherung f\u00fcr die Arbeit mit Patienten. Sie hatte dadurch einen anderen Zugang zu ihnen, erlebte ihre eigene Verletzlichkeit eher als Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse der Patienten. \u201eW\u00e4hrend meiner Zwangseinweisungen habe ich mich anfangs gegen die Behandlung gewehrt und Medikamente nicht gerade mit Begeisterung eingenommen\u201c, sagt sie.", "In ihrer Arbeit als Psychiaterin konnte sie Patienten, die sich \u00e4hnlich verhielten, viel besser verstehen und ihre Haltung akzeptieren. \u201eIch habe dann im Gegensatz zu anderen Kollegen weiter \u00fcberlegt, wie ich an den Patienten herankommen kann.\u201c Mit Kollegen hat Osterfeld unter dem Dach der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Bipolare St\u00f6rungen (DGBS) inzwischen eine Arbeitsgruppe \u201eBetroffene Profis\u201c ins Leben gerufen, die auch f\u00fcr Professionelle mit anderen Erkrankungen Anlaufstelle ist.", "Seit 2014 gibt es zudem im Rahmen der Jahrestagung jedes Mal einen Workshop zum Thema. Schlie\u00dflich h\u00e4nge es aber an der Gesellschaft selbst, ob psychisch erkrankte Behandler wieder erfolgreich im Arbeitsleben Fu\u00df fassen, sagt Zuaboni: \u201eEin wohlwollendes Umfeld, Vertrauen und Offenheit k\u00f6nnen dabei helfen, die Lebenserfahrung gut zu \u00fcberstehen und im Arbeitsalltag sinnvoll zu nutzen.\u201c Es brauche eine Balance zwischen St\u00fctzen und Fordern."]},
{"url": "https://www.berliner-zeitung.de/berlin/polizei/hermannplatz-handtaschen-raeuber-tritt-frau-rolltreppe-hinunter-28737534", "article_id": "28737534", "section": "berlin", "article_headline_strong": "Hermannplatz", "article_headline_normal": " Handtaschen-R\u00e4uber tritt Frau Rolltreppe hinunter ", "date": "29.10.17, 10:23 Uhr", "author": null, "article_text": ["Bei dem Versuch, einer jungen Frau die Handtasche zu entrei\u00dfen, hat ein Unbekannter die 22-J\u00e4hrige am Sonnabendmittag am U-Bahnhof Herrmannplatz in Neuk\u00f6lln auf einer Rolltreppe in Neuk\u00f6lln mit einem Fu\u00dftritt niedergesto\u00dfen.", "Nach Angaben der 22-J\u00e4hrigen war auf der Rolltreppe zur Zwischenebene pl\u00f6tzlich ein Mann von hinten an sie herangetreten und habe an ihrer Handtasche gezogen. Als die Frau diese jedoch nicht loslie\u00df, habe der Unbekannte ihr mit dem Fu\u00df in den R\u00fccken getreten. Daraufhin sei sie die letzten drei Stufen der Treppe gefallen.", "Ohne Beute war der Mann dann in einen Zug der Linie U7 gestiegen und davon gefahren. Die 22-J\u00e4hrige klagte \u00fcber Schmerzen an Kopf, Schulter und R\u00fccken. Sie ging zun\u00e4chst nach Hause und zeigte den Sachverhalt sp\u00e4ter auf einem Polizeiabschnitt an. (BLZ)"]}
]